"espa\u00f1a, tambi\u00e9n denominado reino de espa\u00f1a,[nota 1]\u200b es un pa\u00eds soberano transcontinental, constituido en estado social y democr\u00e1tico de derecho y cuya forma de gobierno es la monarqu\u00eda parlamentaria. es uno de los veintisiete estados soberanos que forman la uni\u00f3n europea. su territorio, con capital en madrid,[30]\u200b est\u00e1 organizado en diecisiete comunidades aut\u00f3nomas, formadas a su vez por cincuenta provincias, y dos ciudades aut\u00f3nomas.\nespa\u00f1a se sit\u00faa principalmente en el suroeste de europa, si bien tambi\u00e9n tiene presencia en el norte de \u00e1frica. en europa, ocupa la mayor parte de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica, conocida como espa\u00f1a peninsular, y las islas baleares (en el mar mediterr\u00e1neo). en \u00e1frica se hallan las ciudades de ceuta y melilla, las islas canarias (en el oc\u00e9ano atl\u00e1ntico) y varias posesiones mediterr\u00e1neas denominadas \u00abplazas de soberan\u00eda\u00bb. el municipio de llivia, en los pirineos, constituye un exclave rodeado totalmente por territorio franc\u00e9s. completa el conjunto de territorios una serie de islas e islotes frente a las propias costas peninsulares. tiene una extensi\u00f3n de 505 370 km2,[11]\u200b por lo que es el cuarto pa\u00eds m\u00e1s extenso del continente,[nota 2]\u200b y con una altitud media de 650 m sobre el nivel del mar, uno de los pa\u00edses m\u00e1s monta\u00f1osos de europa. su poblaci\u00f3n casi llega a los 48 millones y medio de habitantes, aunque la densidad de poblaci\u00f3n es reducida si se compara con el contexto europeo.[13]\u200b[31]\u200b concretamente, la poblaci\u00f3n durante el tercer trimestre de 2023 lleg\u00f3 hasta los 48 446 594.[13]\u200b el territorio peninsular comparte fronteras terrestres con francia y con andorra al norte, con portugal al oeste y con gibraltar al sur. en sus territorios africanos, comparte fronteras terrestres y mar\u00edtimas con marruecos. comparte con francia la soberan\u00eda sobre la isla de los faisanes en la desembocadura del r\u00edo bidasoa y cinco facer\u00edas pirenaicas.[32]\u200b\nel art\u00edculo 3.1 de su constituci\u00f3n establece que \u00abel castellano es la lengua espa\u00f1ola oficial del estado. todos los espa\u00f1oles tienen el deber de conocerla y el derecho a usarla\u00bb.[3]\u200b en 2012, era la lengua materna del 82 % de los espa\u00f1oles.[33]\u200b seg\u00fan el art\u00edculo 3.2, \u00ablas dem\u00e1s lenguas espa\u00f1olas ser\u00e1n tambi\u00e9n oficiales en las respectivas comunidades aut\u00f3nomas de acuerdo con sus estatutos\u00bb.[3]\u200b el idioma espa\u00f1ol o castellano, segunda lengua materna m\u00e1s hablada del mundo con 500 millones de hispanohablantes nativos, y hasta casi los 600 millones incluyendo hablantes con competencia limitada,[34]\u200b es uno de los m\u00e1s importantes legados del acervo cultural e hist\u00f3rico de espa\u00f1a en el mundo. perteneciente culturalmente a la europa latina y heredero de una vasta influencia grecorromana, espa\u00f1a alberga tambi\u00e9n la cuarta colecci\u00f3n m\u00e1s numerosa del mundo de sitios declarados patrimonio de la humanidad por la unesco.[35]\u200b\nes un pa\u00eds desarrollado \u2014goza de la cuarta esperanza de vida m\u00e1s elevada del mundo\u2014 y de altos ingresos, cuyo producto interior bruto coloca a la econom\u00eda espa\u00f1ola en la decimocuarta posici\u00f3n mundial (2021).[36]\u200b gracias a sus caracter\u00edsticas \u00fanicas, espa\u00f1a es una gran potencia tur\u00edstica y se erige como el segundo pa\u00eds m\u00e1s visitado del mundo \u2014m\u00e1s de 83 millones de turistas en 2019\u2014 y el segundo pa\u00eds del mundo en ingresos econ\u00f3micos provenientes del turismo internacional.[37]\u200b[38]\u200b tiene un \u00edndice de desarrollo humano muy alto (0,904), seg\u00fan el informe de 2020 del programa de la onu para el desarrollo.[15]\u200b espa\u00f1a tambi\u00e9n tiene una notable proyecci\u00f3n internacional a trav\u00e9s de su pertenencia a m\u00faltiples organizaciones internacionales como naciones unidas, el consejo de europa, la organizaci\u00f3n mundial del comercio, la organizaci\u00f3n de estados iberoamericanos, la ocde, la otan y la uni\u00f3n europea \u2014incluidos dentro de esta al espacio schengen y la eurozona\u2014, adem\u00e1s de ser miembro de facto del g20.\nla primera presencia constatada de hom\u00ednidos del g\u00e9nero homo se remonta a 1,2 millones de a\u00f1os antes del presente, como atestigua el descubrimiento de una mand\u00edbula de un homo a\u00fan sin clasificar en el yacimiento de atapuerca.[39]\u200b en el siglo iii a. c., se produjo la intervenci\u00f3n romana en la pen\u00ednsula, lo que conllev\u00f3 a una posterior conquista de lo que, m\u00e1s tarde, se convertir\u00eda en hispania. en el medievo, la zona fue conquistada por distintos pueblos germ\u00e1nicos y por los musulmanes, llegando estos a tener presencia durante algo m\u00e1s de siete centurias. es en el siglo xv, con la uni\u00f3n din\u00e1stica de las coronas de castilla y arag\u00f3n y la culminaci\u00f3n de la reconquista, junto con la posterior anexi\u00f3n navarra, cuando se puede hablar de la cimentaci\u00f3n de \u00abespa\u00f1a\u00bb, como era denominada en el exterior.[40]\u200b[41]\u200b[42]\u200b ya en la edad moderna, los monarcas espa\u00f1oles gobernaron el primer imperio de ultramar global, que abarcaba territorios en los cinco continentes,[nota 3]\u200b dejando un vasto acervo cultural y ling\u00fc\u00edstico por el globo. a principios del xix, tras sucesivas guerras en hispanoam\u00e9rica, pierde la mayor\u00eda de sus territorios en am\u00e9rica, acrecent\u00e1ndose esta situaci\u00f3n con el desastre del 98. durante este siglo, se producir\u00eda tambi\u00e9n una guerra contra el invasor franc\u00e9s, una serie de guerras civiles, una ef\u00edmera rep\u00fablica reemplazada nuevamente por una monarqu\u00eda constitucional y el proceso de modernizaci\u00f3n del pa\u00eds. en el primer tercio del siglo xx, se proclam\u00f3 una rep\u00fablica constitucional. un golpe de estado militar fallido provoc\u00f3 el estallido de una guerra civil, cuyo fin dio paso a la dictadura de francisco franco, finalizada con la muerte de este en 1975, momento en que se inici\u00f3 una transici\u00f3n hacia la democracia. su cl\u00edmax fue la redacci\u00f3n, ratificaci\u00f3n en refer\u00e9ndum y promulgaci\u00f3n de la constituci\u00f3n de 1978.[nota 4]\u200b acrecentado significativamente durante el llamado \u00abmilagro econ\u00f3mico espa\u00f1ol\u00bb, el desarrollo econ\u00f3mico y social del pa\u00eds ha continuado a lo largo del vigente periodo democr\u00e1tico.\n\n\n== toponimia ==\n\n\n=== origen de la palabra hispania ===\n\nel nombre de \u00abespa\u00f1a\u00bb deriva fon\u00e9ticamente de hispania, nombre con el que los romanos designaban geogr\u00e1ficamente al conjunto de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica, t\u00e9rmino alternativo al nombre iberia, preferido por los autores griegos para referirse al mismo espacio. sin embargo, el hecho de que el t\u00e9rmino hispania no es de ra\u00edz latina ha llevado a la formulaci\u00f3n de varias teor\u00edas sobre su origen, algunas de ellas controvertidas.\nhispania proviene del fenicio i-spn-ya, un t\u00e9rmino cuyo uso est\u00e1 documentado desde el segundo milenio antes de cristo, en inscripciones ugar\u00edticas. los fenicios constituyeron la primera civilizaci\u00f3n no ib\u00e9rica que lleg\u00f3 a la pen\u00ednsula para expandir su comercio y que fund\u00f3, entre otras, gadir, la actual c\u00e1diz, la ciudad habitada m\u00e1s antigua de europa occidental.[43]\u200b[44]\u200b los romanos tomaron la denominaci\u00f3n de los vencidos cartagineses, interpretando el prefijo i como \u00abcosta\u00bb, \u00abisla\u00bb o \u00abtierra\u00bb, con ya con el significado de \u00abregi\u00f3n\u00bb. el lexema spn, que en fenicio y tambi\u00e9n en hebreo se puede leer como saphan, se tradujo como \u00abconejos\u00bb (en realidad \u00abdamanes\u00bb, unos animales del tama\u00f1o del conejo extendidos por \u00e1frica y el creciente f\u00e9rtil). los romanos, por tanto, le dieron a hispania el significado de \u00abtierra abundante en conejos\u00bb, un uso recogido por cicer\u00f3n, c\u00e9sar, plinio el viejo, cat\u00f3n, tito livio y, en particular, catulo, que se refiere a hispania como pen\u00ednsula cuniculosa (en algunas monedas acu\u00f1adas en la \u00e9poca de adriano figuraban personificaciones de hispania como una dama sentada y con un conejo a sus pies), en referencia al tiempo que vivi\u00f3 en hispania.\nsobre el origen fenicio del t\u00e9rmino, el historiador y hebra\u00edsta c\u00e1ndido mar\u00eda trigueros propuso en la real academia de las buenas letras de barcelona en 1767 una teor\u00eda diferente, basada en el hecho de que el alfabeto fenicio (al igual que el hebreo) carec\u00eda de vocales. as\u00ed spn (sphan en hebreo y arameo) significar\u00eda en fenicio \u00abel norte\u00bb, una denominaci\u00f3n que habr\u00edan tomado los fenicios al llegar a la pen\u00ednsula ib\u00e9rica bordeando la costa africana, vi\u00e9ndola al norte de su ruta, por lo que i-spn-ya ser\u00eda la \u00abtierra del norte\u00bb. por su parte, seg\u00fan jes\u00fas luis cunchillos en su gram\u00e1tica fenicia elemental (2000), la ra\u00edz del t\u00e9rmino span es spy, que significa \u00abforjar\u00bb o \u00abbatir metales\u00bb. as\u00ed, i-spn-ya ser\u00eda \u00abla tierra en la que se forjan metales\u00bb.[45]\u200b\naparte de la teor\u00eda de origen fenicio, que es la m\u00e1s aceptada a pesar de que el significado preciso del t\u00e9rmino sigue siendo objeto de discusiones, a lo largo de la historia se propusieron diversas hip\u00f3tesis, basadas en similitudes aparentes y significados m\u00e1s o menos relacionados. a principios de la edad moderna, antonio de nebrija, en la l\u00ednea de isidoro de sevilla, propuso su origen aut\u00f3ctono como deformaci\u00f3n de la palabra ib\u00e9rica hispalis, que significar\u00eda \u00abla ciudad de occidente\u00bb[46]\u200b y que, al ser hispalis la ciudad principal de la pen\u00ednsula, los fenicios y luego los romanos dieron su nombre a todo su territorio.[47]\u200b posteriormente, juan antonio moguel propuso en el siglo xix que el t\u00e9rmino hispania podr\u00eda provenir de la palabra euskera izpania, que vendr\u00eda a significar \u00abque parte el mar\u00bb al estar compuesta por las voces iz y pania o bania que significa \u00abdividir\u00bb o \u00abpartir\u00bb.[48]\u200b a este respecto, miguel de unamuno declar\u00f3 en 1902: \u00abla \u00fanica dificultad que encuentro [\u2026] es que, seg\u00fan algunos paisanos m\u00edos, el nombre espa\u00f1a deriva del vascuence ezpa\u00f1a, labio, aludiendo a la posici\u00f3n que tiene nuestra pen\u00ednsula en europa\u00bb.[49]\u200b otras hip\u00f3tesis supon\u00edan que tanto hispalis como hispania eran derivaciones de los nombres de dos reyes legendarios de espa\u00f1a, hispalo y su hijo hispan o hispano, hijo y nieto, respectivamente, de h\u00e9rcules.[50]\u200b\n\n\n=== evoluci\u00f3n de la palabra hispania a espa\u00f1a ===\na partir del periodo visigodo, el t\u00e9rmino hispania, hasta entonces usado geogr\u00e1ficamente, comenz\u00f3 a emplearse tambi\u00e9n con una connotaci\u00f3n pol\u00edtica, como muestra el uso de la expresi\u00f3n laus hispaniae para describir la historia de los pueblos de la pen\u00ednsula en las cr\u00f3nicas de isidoro de sevilla.\n\n \n\nla palabra espa\u00f1a deriva fon\u00e9ticamente de h\u012dspan\u012da, de manera regular a trav\u00e9s a la palatalizaci\u00f3n de la /n/ en /\u00f1/ ante yod latina -\u012da, la p\u00e9rdida de la h- inicial (que se da en lat\u00edn tard\u00edo) y la abertura de la \u012d en posici\u00f3n inicial a /e/. sin embargo, espa\u00f1a no puede considerarse la traducci\u00f3n al espa\u00f1ol de la palabra latina hispania, ya que el uso moderno designa una extensi\u00f3n diferente.\n\n\n=== uso hist\u00f3rico del t\u00e9rmino espa\u00f1a ===\n\n\n==== uso del t\u00e9rmino espa\u00f1a hasta la edad media ====\nla evoluci\u00f3n de la palabra espa\u00f1a es acorde con otros usos culturales. hasta el renacimiento, los top\u00f3nimos que hac\u00edan referencia a territorios nacionales y regionales eran relativamente inestables, tanto desde el punto de vista sem\u00e1ntico como del de su precisa delimitaci\u00f3n geogr\u00e1fica. as\u00ed, en tiempos de los romanos hispania correspond\u00eda al territorio que ocupaban en la pen\u00ednsula, baleares y, en el siglo iii, parte del norte de \u00e1frica \u2014la mauritania tingitana, que se incluy\u00f3 en el a\u00f1o 285 en la diocesis hispaniarum\u2014.\nen el dominio visigodo, el rey leovigildo, tras unificar la mayor parte del territorio de la espa\u00f1a peninsular a fines del s. vi, se titula rey de gallaecia, hispania y narbonensis. san isidoro de sevilla narra la b\u00fasqueda de la unidad peninsular, finalmente culminada en el reinado de suintila en la primera mitad del s. vii y se habla de la \u00abmadre espa\u00f1a\u00bb. en su obra historia gothorum, suintila aparece como el primer rey de totius spaniae (\u00abtoda espa\u00f1a\u00bb). el pr\u00f3logo de la misma obra es el conocido de laude spaniae (\u00abacerca de la alabanza a espa\u00f1a\u00bb).\nen tiempos del rey mauregato, fue compuesto el himno o dei verbum en el que se califica al ap\u00f3stol como dorada cabeza refulgente de ispaniae (\u00aboh, vere digne sanctior apostole caput refulgens aureum ispaniae, tutorque nobis et patronus vernulus\u00bb).[nota 5]\u200b\n\ncon la invasi\u00f3n musulmana, el nombre de spania o espa\u00f1a se transform\u00f3 en \u0627\u0633\u0628\u0627\u0646\u064a\u0627, isb\u0101niy\u0101. el uso de la palabra espa\u00f1a sigue resultando inestable, dependiendo de qui\u00e9n lo use y en qu\u00e9 circunstancias. en algunos textos se refiere a la unidad peninsular, como cuando el padre mariana recoge la historia de musa ii de tudela y su autotitulaci\u00f3n como tercer rey de espa\u00f1a: \u00abse sublev\u00f3 contra el rey de c\u00f3rdoba, su se\u00f1or [\u2026] se sublev\u00f3 contra el rey don ordo\u00f1o [de asturias], con cuyo reino y el de c\u00f3rdoba se contaba por tercer rey de espa\u00f1a.\u00bb[53]\u200b en otras cr\u00f3nicas y documentos de la alta edad media se designa exclusivamente con ese nombre (espa\u00f1a o spania) al territorio dominado por los musulmanes. as\u00ed, alfonso i de arag\u00f3n, \u00abel batallador\u00bb, dice en sus documentos que \u00ab\u00e9l reina en pamplona, arag\u00f3n, sobrarbe y ribagorza\u00bb y, cuando en 1126 hace una expedici\u00f3n hasta m\u00e1laga, nos dice que \u00abfue a las tierras de espa\u00f1a\u00bb. pero ya a partir de los \u00faltimos a\u00f1os del siglo xii, se generaliza nuevamente el uso del nombre de espa\u00f1a para referirse a toda la pen\u00ednsula, sea de musulmanes o de cristianos. as\u00ed se habla de los cinco reinos de espa\u00f1a: granada (musulm\u00e1n), le\u00f3n con castilla, navarra, portugal y la corona de arag\u00f3n (cristianos).\n\n\n==== identificaci\u00f3n con las coronas de castilla y arag\u00f3n ====\na medida que avanza la reconquista, varios reyes se proclamaron pr\u00edncipes de espa\u00f1a, tratando de reflejar la importancia de sus reinos en la pen\u00ednsula ib\u00e9rica.[54]\u200b tras la uni\u00f3n din\u00e1stica de castilla y arag\u00f3n, se comienza a usar en estos dos reinos el nombre de espa\u00f1a para referirse a ambos, circunstancia que, por lo dem\u00e1s, no ten\u00eda nada de novedosa; as\u00ed, ya en documentos de los a\u00f1os 1124 y 1125, con motivo de la expedici\u00f3n militar por andaluc\u00eda de alfonso el batallador, se refer\u00edan a este \u2014que hab\u00eda unificado los reinos de castilla y arag\u00f3n tras su matrimonio con urraca i de le\u00f3n\u2014 con los t\u00e9rminos \u00abreinando en espa\u00f1a\u00bb o reinando \u00aben toda la tierra de cristianos y sarracenos de espa\u00f1a\u00bb.[55]\u200b\n\n\n==== evoluci\u00f3n independiente del gentilicio espa\u00f1ol ====\nel gentilicio espa\u00f1ol ha evolucionado de forma distinta a la que cabr\u00eda esperar (cabr\u00eda esperar algo similar a \u00abhisp\u00e1nico\u00bb). existen varias teor\u00edas sobre c\u00f3mo surgi\u00f3 el propio gentilicio espa\u00f1ol. seg\u00fan una de ellas, el sufijo -ol es caracter\u00edstico de las lenguas romances provenzales y poco frecuente en las lenguas romances habladas entonces en la pen\u00ednsula, por lo que considera que habr\u00eda sido importado a partir del siglo ix, con el desarrollo del fen\u00f3meno de las peregrinaciones medievales a santiago de compostela, por los numerosos visitantes francos que recorrieron la pen\u00ednsula, favoreciendo que con el tiempo se divulgara la adaptaci\u00f3n del nombre latino hispani a partir del espagnol, espanyol, espannol, espanhol, espa\u00f1ol, etc. (las graf\u00edas gn, nh y ny, adem\u00e1s de nn, y su abreviatura \u00f1, representaban el mismo fonema) con que ellos designaban a los cristianos de la antigua hispania. posteriormente, habr\u00eda sido la labor de divulgaci\u00f3n de las \u00e9lites formadas la que promocion\u00f3 el uso de espa\u00f1ol y espa\u00f1oles: la palabra espa\u00f1oles aparece veinticuatro veces en el cartulario de la catedral de huesca, manuscrito de 1139-1221,[56]\u200b mientras que en la estoria de espa\u00f1a, redactada entre 1260 y 1274 por iniciativa de alfonso x el sabio, se emple\u00f3 exclusivamente el gentilicio espa\u00f1oles.[57]\u200b\naunque el vocablo se estabiliza en graf\u00eda, su definici\u00f3n seguir\u00e1 siendo variable, seg\u00fan se pierden o anexionan territorios. el estado espa\u00f1ol se fund\u00f3 como tal en 1812, con la constituci\u00f3n de c\u00e1diz.\nel diccionario de la lengua espa\u00f1ola publicado por la real academia espa\u00f1ola, en su vigesimotercera edici\u00f3n (2014), asegura que la voz espa\u00f1ol proviene de la provenzal espaignol, y esta del lat\u00edn medieval hispani\u014flus, de hispania, espa\u00f1a.[58]\u200b\n\n\n== historia ==\n\n\n=== prehistoria, protohistoria y edad antigua ===\n\nel actual territorio espa\u00f1ol aloja dos de los lugares m\u00e1s importantes para la prehistoria europea y mundial: la sierra de atapuerca (donde se ha definido la especie homo antecessor y se ha hallado la serie m\u00e1s completa de huesos de homo heidelbergensis) y la cueva de altamira (donde por primera vez en el mundo se identific\u00f3 el arte paleol\u00edtico).\nla particular posici\u00f3n de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica como \u00abextremo occidente\u00bb del mundo mediterr\u00e1neo determin\u00f3 la llegada de sucesivas influencias culturales del mediterr\u00e1neo oriental, particularmente las vinculadas al neol\u00edtico y la edad de los metales (agricultura, cer\u00e1mica, megalitismo), proceso que culmin\u00f3 en las denominadas colonizaciones hist\u00f3ricas del i milenio a. c. tanto por su localizaci\u00f3n favorable para las comunicaciones como por sus posibilidades agr\u00edcolas y su riqueza minera, las zonas este y sur fueron las que alcanzaron un mayor desarrollo (cultura de los millares, cultura del argar, tartessos, pueblos iberos). tambi\u00e9n hubo continuos contactos con europa central (cultura de los campos de urnas, celtizaci\u00f3n).\n\nla dataci\u00f3n m\u00e1s antigua de un hecho hist\u00f3rico en espa\u00f1a es la de la legendaria fundaci\u00f3n de la colonia fenicia de gadir (la gades romana, que hoy es c\u00e1diz), que seg\u00fan fuentes romanas (veleyo pat\u00e9rculo y tito livio) se habr\u00eda producido ochenta a\u00f1os despu\u00e9s de la guerra de troya, antes que la de la propia roma,[59]\u200b lo que la situar\u00eda en el 1104 a. c. y ser\u00eda la fundaci\u00f3n de una ciudad en europa occidental de referencias m\u00e1s antiguas.[43]\u200b[44]\u200b las no menos legendarias referencias que recoge her\u00f3doto de contactos griegos con el reino tart\u00e9sico de argantonio se situar\u00edan, por su parte, en el a\u00f1o 630 a. c. las evidencias arqueol\u00f3gicas de establecimientos fenicios (ebusus \u2014ibiza\u2014, sexi \u2014almu\u00f1\u00e9car\u2014, malaka \u2014m\u00e1laga\u2014) permiten hablar de un monopolio fenicio de las rutas comerciales en torno al estrecho de gibraltar (incluyendo las del atl\u00e1ntico, como la ruta del esta\u00f1o), que limit\u00f3 la colonizaci\u00f3n griega al norte mediterr\u00e1neo (emporion, la actual ampurias).\nlas colonias fenicias pasaron a ser controladas por cartago desde el siglo vi a. c., periodo en el que tambi\u00e9n se produce la desaparici\u00f3n de tartessos. ya en el siglo iii a. c., la victoria de roma en la primera guerra p\u00fanica estimul\u00f3 a\u00fan m\u00e1s el inter\u00e9s cartagin\u00e9s por la pen\u00ednsula ib\u00e9rica, por lo que se produjo una verdadera colonizaci\u00f3n territorial, con centro en qart hadasht (cartagena), liderada por la familia barca.\n\nla intervenci\u00f3n romana se produjo en la segunda guerra p\u00fanica (218 a. c.), que inici\u00f3 una paulatina conquista romana de hispania, no completada hasta casi doscientos a\u00f1os m\u00e1s tarde. la derrota cartaginesa permiti\u00f3 una relativamente r\u00e1pida incorporaci\u00f3n de las zonas este y sur, que eran las m\u00e1s ricas y con un nivel de desarrollo econ\u00f3mico, social y cultural m\u00e1s compatible con la propia civilizaci\u00f3n romana. mucho m\u00e1s dificultoso se demostr\u00f3 el sometimiento de los pueblos de la meseta, m\u00e1s pobres (guerras lusitanas y guerras celt\u00edberas), que exigi\u00f3 enfrentarse a planteamientos b\u00e9licos totalmente diferentes a la guerra cl\u00e1sica (la guerrilla liderada por viriato \u2014asesinado el 139 a. c.\u2014, resistencias extremas como la de numancia \u2014vencida el 133 a. c.\u2014). en el siglo siguiente, las provincias romanas de hispania, convertidas en fuente de enriquecimiento de funcionarios y comerciantes romanos y de materias primas y mercenarios, estuvieron entre los principales escenarios de las guerras civiles romanas, con la presencia de sertorio, pompeyo y julio c\u00e9sar. la pacificaci\u00f3n (pax romana) fue el prop\u00f3sito declarado de augusto, que pretendi\u00f3 dejarla definitivamente asentada con el sometimiento de c\u00e1ntabros y astures (29-19 a. c.), aunque no se produjo su efectiva romanizaci\u00f3n. en el resto del territorio, la romanizaci\u00f3n de hispania fue tan profunda como para que algunas familias hispanorromanas alcanzaran la dignidad imperial (trajano, adriano y teodosio) y hubiera hispanos entre los m\u00e1s importantes intelectuales romanos (el fil\u00f3sofo lucio anneo s\u00e9neca, los poetas lucano, quintiliano o marcial, el ge\u00f3grafo pomponio mela o el agr\u00f3nomo columela), si bien, como escribi\u00f3 tito livio en tiempos de augusto, \u00abfue la primera provincia importante invadida por los romanos fue la \u00faltima en ser dominada completamente y ha resistido hasta nuestra \u00e9poca\u00bb, atribuy\u00e9ndolo a la naturaleza del territorio y al car\u00e1cter recalcitrante de sus habitantes. la asimilaci\u00f3n del modo de vida romano, larga y costosa, ofreci\u00f3 una gran diversidad desde los grados avanzados en la b\u00e9tica a la incompleta y superficial romanizaci\u00f3n del norte peninsular.\n\n\n=== edad media ===\n\n\n==== alta edad media ====\nen el a\u00f1o 409 un grupo de pueblos germ\u00e1nicos (suevos, alanos y v\u00e1ndalos) invadieron la pen\u00ednsula ib\u00e9rica. en el 416, lo hicieron a su vez los visigodos, un pueblo igualmente germ\u00e1nico, pero mucho m\u00e1s romanizado, bajo la justificaci\u00f3n de restaurar la autoridad imperial. en la pr\u00e1ctica tal vinculaci\u00f3n dej\u00f3 de tener significaci\u00f3n y crearon un reino visigodo con capital primero en tolosa (la actual ciudad francesa de toulouse) y posteriormente en toletum (toledo), tras ser derrotados por los francos en la batalla de vouill\u00e9 (507). entretanto, los v\u00e1ndalos pasaron a \u00e1frica y los suevos conformaron el reino de braga en la antigua provincia de gallaecia (el cuadrante noroeste peninsular). leovigildo materializ\u00f3 una poderosa monarqu\u00eda visigoda con las sucesivas derrotas de los suevos del noroeste y otros pueblos del norte (la zona cant\u00e1brica, poco romanizada, se mantuvo durante siglos sin una clara sujeci\u00f3n a una autoridad estatal) y los bizantinos del sureste (provincia de spania, con centro en carthago spartaria, la actual cartagena), que no fue completada hasta el reinado de suintila en el a\u00f1o 625.\n\nisidoro de sevilla, en su historia gothorum, se congratula de que este rey fuera \u00abel primero que posey\u00f3 la monarqu\u00eda del reino de toda espa\u00f1a que rodea el oc\u00e9ano, cosa que a ninguno de sus antecesores le fue concedida...\u00bb el car\u00e1cter electivo de la monarqu\u00eda visig\u00f3tica determin\u00f3 una gran inestabilidad pol\u00edtica caracterizada por continuas rebeliones y magnicidios.[60]\u200b la unidad religiosa se hab\u00eda producido con la conversi\u00f3n al catolicismo de recaredo (587), proscribiendo el arrianismo que hasta entonces hab\u00eda diferenciado a los visigodos, impidiendo su fusi\u00f3n con las clases dirigentes hispanorromanas. los concilios de toledo se convirtieron en un \u00f3rgano en el que, reunidos en asamblea, el rey, los principales nobles y los obispos de todas las di\u00f3cesis del reino somet\u00edan a consideraci\u00f3n asuntos de naturaleza tanto pol\u00edtica como religiosa. el liber iudiciorum promulgado por recesvinto (654) como derecho com\u00fan a hispanorromanos y visigodos tuvo una gran proyecci\u00f3n posterior.\nen el a\u00f1o 689 los \u00e1rabes llegaron al \u00e1frica noroccidental y en el a\u00f1o 711, llamados por la facci\u00f3n visigoda enemiga del rey rodrigo, cruzaron el estrecho de gibraltar (denominaci\u00f3n que recuerda al general bereber tarik, que lider\u00f3 la expedici\u00f3n) y lograron una decisiva victoria en la batalla de guadalete. la evidencia de la superioridad llev\u00f3 a convertir la intervenci\u00f3n, de car\u00e1cter limitado en un principio, en una verdadera imposici\u00f3n como nuevo poder en hispania, que se termin\u00f3 convirtiendo en un emirato o provincia del imperio \u00e1rabe llamada al-\u00e1ndalus con capital en la ciudad de c\u00f3rdoba. el avance musulm\u00e1n fue veloz: en el 712 tomaron toledo, la capital visigoda; el resto de las ciudades fueron capitulando o siendo conquistadas hasta que en el 716 el control musulm\u00e1n abarcaba toda la pen\u00ednsula, aunque en el norte su dominio era m\u00e1s bien nominal que efectivo. en la septimania, al noreste de los pirineos, se mantuvo un n\u00facleo de resistencia visigoda hasta el 719. el avance musulm\u00e1n contra el reino franco fue frenado por carlos martel en la batalla de poitiers (732).\n\nla poco controlada zona noroeste de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica fue escenario de la formaci\u00f3n de un n\u00facleo de resistencia cristiano centrado en la cordillera cant\u00e1brica, zona en la que un conjunto de pueblos poco romanizados (astures, c\u00e1ntabros y vascones), escasamente sometidos al reino godo, tampoco hab\u00edan suscitado gran inter\u00e9s para las nuevas autoridades isl\u00e1micas. en el resto de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica, los se\u00f1ores godos o hispanorromanos, o bien se convirtieron al islam (los denominados mulad\u00edes, como la familia banu qasi, que domin\u00f3 el valle medio del ebro) o bien permanecieron fieles a las autoridades musulmanas aun siendo cristianos (los denominados moz\u00e1rabes), conservaron su posici\u00f3n econ\u00f3mica y social e incluso un alto grado de poder pol\u00edtico y territorial (como tudmir, que domin\u00f3 una extensa zona del sureste).\n\nla sublevaci\u00f3n inicial de don pelayo fracas\u00f3, pero en un nuevo intento del a\u00f1o 722 consigui\u00f3 imponerse a una expedici\u00f3n de castigo musulmana en un peque\u00f1o reducto monta\u00f1oso, lo que la historiograf\u00eda denomin\u00f3 \u00abbatalla de covadonga\u00bb. la determinaci\u00f3n de las caracter\u00edsticas de ese episodio sigue siendo un asunto no resuelto, puesto que m\u00e1s que una reivindicaci\u00f3n de legitimismo visigodo (si es que el propio pelayo o los nobles que le acompa\u00f1aban lo eran) se manifest\u00f3 como una continuidad de la resistencia al poder central de los c\u00e1ntabros locales (a pesar del nombre que termin\u00f3 adoptando el reino de asturias, la zona no era de ninguno de los pueblos astures, sino la de los c\u00e1ntabros vadinienses).[61]\u200b el \u00abgoticismo\u00bb de las cr\u00f3nicas posteriores asent\u00f3 su interpretaci\u00f3n como el inicio de la \u00abreconquista\u00bb, la recuperaci\u00f3n de todo el territorio peninsular, al que los cristianos del norte entend\u00edan tener derecho por considerarse leg\u00edtimos continuadores de la monarqu\u00eda visigoda.\nlos n\u00facleos cristianos orientales tuvieron un desarrollo inicial claramente diferenciado del de los occidentales. la continuidad de los godos de la septimania, incorporados al reino franco, fue base de las campa\u00f1as de carlomagno contra el emirato de c\u00f3rdoba, con la intenci\u00f3n de establecer una marca hisp\u00e1nica al norte del ebro, de forma similar a como hizo con otras marcas fronterizas en los l\u00edmites de su imperio. demostrada imposible la conquista de las zonas del valle del ebro, la marca se limit\u00f3 a la zona pirenaica, que se organiz\u00f3 en diversos condados en constantes cambios, enfrentamientos y alianzas tanto entre s\u00ed como con los \u00e1rabes y mulad\u00edes del sur. los condes, de origen franco, godo o local (vascones en el caso del condado de pamplona) ejerc\u00edan un poder de hecho independiente, aunque mantuvieran la subordinaci\u00f3n vasall\u00e1tica con el emperador o, posteriormente, el rey de francia occidentalis. el proceso de feudalizaci\u00f3n, que llev\u00f3 a la descomposici\u00f3n de la dinast\u00eda carolingia, evidente en el siglo ix, fue estableciendo paulatinamente la transmisi\u00f3n hereditaria de los condados y su completa emancipaci\u00f3n de la vinculaci\u00f3n con los reyes francos. en todo caso, el v\u00ednculo nominal se mantuvo mucho tiempo: hasta el a\u00f1o 988 los condes de barcelona fueron renovando su contrato de vasallaje.\n\nen 756, abderram\u00e1n i (un omeya superviviente del exterminio de la familia califal destronada por los abbas\u00edes) fue acogido por sus partidarios en al-\u00e1ndalus y se impuso como emir. a partir de entonces, el emirato de c\u00f3rdoba fue pol\u00edticamente independiente del califato abas\u00ed (que traslad\u00f3 su capital a bagdad). la obediencia al poder central de c\u00f3rdoba fue desafiada en ocasiones con revueltas o episodios de disidencia protagonizados por distintos grupos etnorreligiosos, como los bereberes de la meseta del duero, los mulad\u00edes del valle del ebro o los moz\u00e1rabes de toledo, m\u00e9rida o c\u00f3rdoba (jornada del foso de toledo y elipando, m\u00e1rtires de c\u00f3rdoba y san eulogio) y se lleg\u00f3 a producir una grave sublevaci\u00f3n encabezada por un musulm\u00e1n convertido al cristianismo (omar ibn hafs\u00fan, en bobastro). los n\u00facleos de resistencia cristiana en el norte se consolidaron, aunque su independencia efectiva depend\u00eda de la fortaleza o debilidad que fuera capaz de demostrar el emirato cordob\u00e9s.\n\nen 929, abderram\u00e1n iii se proclam\u00f3 califa, manifestando su pretensi\u00f3n de dominio sobre todos los musulmanes. el califato de c\u00f3rdoba solo consigui\u00f3 imponerse, m\u00e1s all\u00e1 de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica, sobre un difuso territorio norteafricano; pero s\u00ed logr\u00f3 un notable crecimiento econ\u00f3mico y social, con un gran desarrollo urbano y una pujanza cultural en todo tipo de ciencias, artes y letras, que le hizo destacar tanto en el mundo isl\u00e1mico como en la entonces atrasada europa cristiana (sumida en la \u00abedad oscura\u00bb que sigui\u00f3 al renacimiento carolingio). ciudades como valencia, zaragoza, toledo o sevilla se convirtieron en n\u00facleos urbanos importantes, pero c\u00f3rdoba lleg\u00f3 a ser, durante el califato de al-hakam ii, la mayor ciudad de europa occidental; quiz\u00e1 alcanz\u00f3 el medio mill\u00f3n de habitantes, y sin duda fue el mayor centro cultural de la \u00e9poca, como muestran la construcci\u00f3n de medina azahara o el traslado de la casa de la moneda a la ciudad en 947.[62]\u200b\na la muerte de almanzor en 1002, tras su derrota ante una coalici\u00f3n cristiana en la batalla de calata\u00f1azor, comenzaron una serie de enfrentamientos entre familias dirigentes musulmanas, que llevaron a la desaparici\u00f3n del califato y la formaci\u00f3n de un mosaico de peque\u00f1os reinos, llamados de taifas.\nel reino de asturias, con su capital fijada en oviedo desde el reinado de alfonso ii el casto, se hab\u00eda transformado en reino de le\u00f3n en 910 con garc\u00eda i al repartir alfonso iii el magno sus territorios entre sus hijos. en 914, muerto garc\u00eda, subi\u00f3 al trono ordo\u00f1o ii, que reunific\u00f3 galicia, asturias y le\u00f3n y fij\u00f3 definitivamente en esta \u00faltima ciudad su capital. su territorio, que llegaba hasta el duero, se fue paulatinamente repoblando mediante el sistema de presura (concesi\u00f3n de la tierra al primero que la roturase, para atraer a poblaci\u00f3n en las peligrosas zonas fronterizas), mientras que los se\u00f1or\u00edos laicos o eclesi\u00e1sticos (de nobles o monasterios) se fueron implantando posteriormente. en las zonas en que la frontera fue una condici\u00f3n m\u00e1s permanente y la defensa reca\u00eda en la figura social del caballero-villano, lo que ocurri\u00f3 particularmente en la zona oriental del reino, se conform\u00f3 un territorio de personalidad marcadamente diferenciada: el condado de castilla (fern\u00e1n gonz\u00e1lez). un proceso hasta cierto punto similar (aprisio) se produjo en los condados catalanes de catalu\u00f1a la vieja (hasta el llobregat, por oposici\u00f3n a la catalu\u00f1a la nueva conquistada a partir del siglo xii).\n\n\n==== plena edad media ====\nel siglo xi comenz\u00f3 con el predominio entre los reinos cristianos del reino de navarra. sancho iii el mayor incorpor\u00f3 los condados pirenaicos centrales (arag\u00f3n, sobrarbe y ribagorza) y el condado leon\u00e9s de castilla, estableciendo un protectorado de hecho sobre el propio reino de le\u00f3n. los enfrentamientos entre las taifas musulmanas, que recurr\u00edan a los cristianos como tropas mercenarias para imponerse unas sobre otras, aumentaron notablemente su poder, que lleg\u00f3 a ser suficiente como para someterlas al pago de parias.\nlos territorios de sancho el mayor fueron distribuidos entre sus hijos tras su muerte. fernando obtuvo castilla. su matrimonio con la hermana del rey leon\u00e9s y el apoyo navarro le permitieron imponerse como rey de le\u00f3n tras la muerte de su cu\u00f1ado en la batalla de tamar\u00f3n (1037). a la muerte de fernando se volvi\u00f3 a realizar un reparto territorial que multiplic\u00f3 el n\u00famero de territorios que adquirieron el rango regio: reino de le\u00f3n, reino de galicia, reino de castilla, as\u00ed como la ciudad de zamora. sucesivamente se produjeron reunificaciones y divisiones, siempre revertidas, excepto en el caso del condado de portugal, convertido en reino. la conquista de toledo por alfonso vi (1085) permiti\u00f3 la repoblaci\u00f3n de la amplia regi\u00f3n entre los r\u00edos duero y tajo mediante la concesi\u00f3n de fueros y cartas pueblas a concejos con jurisdicci\u00f3n sobre amplias zonas (comunidad de villa y tierra) sobre los que ejerc\u00edan una especie de \u00abse\u00f1or\u00edo colectivo\u00bb. un proceso similar se produjo en el valle del ebro, repoblado (en parte con moz\u00e1rabes emigrados del sur peninsular) a partir de la conquista de zaragoza (1118) por alfonso i el batallador, rey de navarra y arag\u00f3n, que incluso lleg\u00f3 a ser rey consorte de castilla y le\u00f3n (en un accidentado matrimonio con urraca i de castilla, que termin\u00f3 anul\u00e1ndose). a su muerte sin herederos directos se separaron definitivamente sus reinos: mientras que navarra qued\u00f3 marginada en la reconquista, sin crecimiento hacia el sur, arag\u00f3n se vincul\u00f3 con catalu\u00f1a en 1137 por el matrimonio de la reina petronila i de arag\u00f3n con el conde ram\u00f3n berenguer iv de barcelona, quienes formaron la corona de arag\u00f3n.\n\npor su parte, la conformaci\u00f3n de la corona de castilla como conjunto de reinos, con un \u00fanico rey y unas \u00fanicas cortes, no se consolid\u00f3 hasta el siglo xiii. los distintos territorios conservaban diversas particularidades jur\u00eddicas, as\u00ed como su condici\u00f3n de reino, perpetuada en la intitulaci\u00f3n regia: \u00abrey de castilla, de le\u00f3n, de galicia, de n\u00e1jera, de toledo,... se\u00f1or de vizcaya y de molina\u00bb, a\u00f1adiendo sucesivamente los t\u00edtulos de soberan\u00eda de los nuevos reinos que se fueran conquistando o adquiriendo. alfonso vii adopt\u00f3 el t\u00edtulo de imperator totius hispaniae. la repoblaci\u00f3n de la amplia zona entre el tajo y sierra morena, relativamente despoblada, se confi\u00f3 a las \u00f3rdenes militares (santiago, alc\u00e1ntara, calatrava, montesa).\n\nlos avances cristianos hacia el sur fueron confrontados sucesivamente por dos intervenciones norteafricanas: la de los almor\u00e1vides (batallas de zalaca, 1086, y ucl\u00e9s, 1108) y la de los almohades (batalla de alarcos, 1195), que unificaron bajo una concepci\u00f3n m\u00e1s rigorista del islam a las taifas, cuyos gobernantes eran acusados de corruptos y contemporizadores con los cristianos. sin embargo, la batalla de las navas de tolosa (1212) signific\u00f3 una decisiva imposici\u00f3n del predominio cristiano y a los pocos a\u00f1os qued\u00f3 un \u00fanico reducto musulm\u00e1n en la pen\u00ednsula, el reino nazar\u00ed de granada. la decadencia pol\u00edtica y militar de al-\u00e1ndalus fue simult\u00e1nea a su mayor esplendor en los campos art\u00edstico y cultural (palacio de la aljafer\u00eda, alhambra de granada, averroes, ibn hazm).\nla corona de castilla, con fernando iii el santo, conquist\u00f3 en los a\u00f1os centrales del siglo xiii la totalidad del valle del guadalquivir (reinos de ja\u00e9n, de c\u00f3rdoba y de sevilla) y el reino de murcia; mientras la corona de arag\u00f3n, tras frustrarse su expansi\u00f3n al norte de los pirineos (cruzada albigense), conquistaba los reinos de valencia y de mallorca (jaime i el conquistador). el acuerdo entre ambas coronas defini\u00f3 las respectivas zonas de influencia, e incluso enlaces matrimoniales (de alfonso x el sabio con violante de arag\u00f3n). la repoblaci\u00f3n por los cristianos de estas zonas, densamente habitadas por musulmanes, muchos de los cuales permanecieron tras la conquista (mud\u00e9jares), se realiz\u00f3 mediante el repartimiento de lotes de fincas rurales y urbanas de distinta importancia seg\u00fan la categor\u00eda social de los que hab\u00edan intervenido en la toma de cada una de las ciudades. la convivencia entre cristianos, musulmanes y jud\u00edos produjo un intercambio cultural de alt\u00edsimo nivel (escuela de traductores de toledo, tablas alfons\u00edes, obras de raimundo lulio) al tiempo que se abr\u00edan varios studium arabicum et hebraicum (toledo, murcia, sevilla, valencia, barcelona) y los studia generalia, que se convirtieron en las primeras universidades (palencia, salamanca, valladolid, alcal\u00e1, l\u00e9rida, perpi\u00f1\u00e1n).\n\n\n==== baja edad media ====\n\na partir de las v\u00edsperas sicilianas (1282), la corona de arag\u00f3n inici\u00f3 una expansi\u00f3n por el mediterr\u00e1neo en la que incorpor\u00f3 cerde\u00f1a, sicilia e incluso, brevemente, los ducados de atenas y neopatria. en competencia con portugal, la corona de castilla opt\u00f3 por una expansi\u00f3n atl\u00e1ntica, basada en su control del estrecho. en 1402 comenz\u00f3 la conquista de las islas canarias, hasta entonces habitadas exclusivamente por los guanches. la ocupaci\u00f3n inicial fue llevada a cabo por se\u00f1ores normandos (jean iv de b\u00e9thencourt) que rend\u00edan vasallaje al rey enrique iii de castilla. el proceso de conquista no concluy\u00f3 hasta 1496, culminado por la propia acci\u00f3n de la corona. el deslindamiento de las zonas de influencia portuguesa y castellana se acord\u00f3 en el tratado de alca\u00e7ovas (1479), que reservaba a los portugueses las rutas del atl\u00e1ntico sur y por tanto la circunnavegaci\u00f3n de \u00e1frica que permitiera una ruta mar\u00edtima hasta la india.\n\nla gran mortandad provocada por la gran peste de 1348, particularmente grave en la corona de arag\u00f3n, precedida de las malas cosechas del ciclo de 1333 (lo mal any primer), provocaron una gran inestabilidad tanto econ\u00f3mica y social como pol\u00edtica e ideol\u00f3gica. en castilla se desat\u00f3 la primera guerra civil castellana (1351-1369) entre los partidarios de pedro i el cruel y su hermanastro enrique de trast\u00e1mara. en arag\u00f3n, a la muerte de mart\u00edn i el humano, representantes de los tres estados de la corona eligieron como sucesor, en el compromiso de caspe (1412), a fernando de antequera, de la castellana casa de trast\u00e1mara. la expansi\u00f3n mediterr\u00e1nea aragonesa continu\u00f3 con la conquista del reino de n\u00e1poles durante el reinado de alfonso v el magn\u00e1nimo.\nla crisis fue particularmente intensa en catalu\u00f1a, cuya expresi\u00f3n pol\u00edtica fueron las disputas entre juan ii de arag\u00f3n y su hijo, carlos de viana, aprovechadas por las instituciones representativas del poder local (la generalidad o comisi\u00f3n permanente de las cortes y el consejo de ciento o regimiento de la ciudad de barcelona) para manifestar el escaso poder efectivo que la monarqu\u00eda aragonesa ten\u00eda sobre el particularismo (pactismo, foralismo) de cada uno de sus territorios, donde prevalec\u00edan las constituciones, usos y costumbres tradicionales (usatges, observancias) sobre la voluntad real. simult\u00e1neamente estallaron las tensiones sociales entre la biga y la busca (alta y baja burgues\u00eda de la ciudad de barcelona) y las revueltas de los payeses de remen\u00e7a (campesinos sometidos a un r\u00e9gimen de sujeci\u00f3n personal particularmente duro), todo lo cual hizo estallar la guerra civil catalana (1462-1472). el debilitamiento de barcelona y catalu\u00f1a benefici\u00f3 a valencia, que se convirti\u00f3 en el puerto mar\u00edtimo que centraliz\u00f3 la expansi\u00f3n comercial de la corona de arag\u00f3n y alcanz\u00f3 los 75 000 habitantes a mediados de siglo xv, con un auge cultural que permite definirlo como siglo de oro valenciano. el reino de arag\u00f3n, sin salida al mar y centrado en actividades fundamentalmente agropecuarias, limit\u00f3 su desarrollo econ\u00f3mico y social. los privilegios de ricoshombres y nobleza laica y eclesi\u00e1stica impidieron el desarrollo de una burgues\u00eda pujante, y su peso relativo en el equilibrio entre los estados de la corona aragonesa disminuy\u00f3.\nen 1479, con la subida al trono de fernando el cat\u00f3lico, segundo hijo y heredero de juan ii, y rey consorte de castilla por su matrimonio con isabel la cat\u00f3lica, las tensiones sociales se redujeron, incluida la conflictividad campesina \u2014sentencia arbitral de guadalupe de 1486\u2014. el creciente antisemitismo, estimulado por predicadores cat\u00f3licos como san vicente ferrer o el arcediano de \u00e9cija, hab\u00eda explotado en la revuelta antijud\u00eda de 1391, que al provocar conversiones masivas origin\u00f3 el problema del converso: la discriminaci\u00f3n de los cristianos nuevos por los cristianos viejos, que lleg\u00f3 incluso a la persecuci\u00f3n violenta (revuelta anticonversa de pedro sarmiento en toledo, 1449) y suscit\u00f3 la creaci\u00f3n de la inquisici\u00f3n espa\u00f1ola (1478).\n\n\n=== edad moderna ===\n\nel matrimonio de isabel y fernando (1469), y la victoria del bando que les apoyaba en la guerra de sucesi\u00f3n castellana, determinaron la uni\u00f3n din\u00e1stica de las coronas de castilla y arag\u00f3n. la unificaci\u00f3n territorial peninsular se increment\u00f3 con la guerra de granada (1482-1492) y la anexi\u00f3n de navarra (1512), y se prosigui\u00f3 la expansi\u00f3n territorial por el norte de \u00e1frica e italia. la pol\u00edtica matrimonial de los reyes cat\u00f3licos, que casaron a sus hijos con herederos de todas las casas reales de europa occidental excepto con la francesa (portugal, inglaterra y los estados habsburgo), provoc\u00f3 una azarosa concentraci\u00f3n de reinos en su nieto carlos de habsburgo (carlos i como rey de espa\u00f1a -1516-, carlos v como emperador -1521-), que junto con la enorme dimensi\u00f3n territorial de la recientemente descubierta am\u00e9rica gracias al navegante crist\u00f3bal col\u00f3n (1492), convertida en un verdadero imperio colonial, hizo de la monarqu\u00eda hisp\u00e1nica la m\u00e1s poderosa del mundo. en el mismo annus mirabilis de 1492 se decret\u00f3 la expulsi\u00f3n de los jud\u00edos y apareci\u00f3 la gram\u00e1tica castellana de antonio de nebrija.\n\nel poder de los \u00abimperiales\u00bb no se afianz\u00f3 en castilla sin vencer una fuerte oposici\u00f3n en la guerra de las comunidades de castilla, que evidenci\u00f3 la centralidad de los reinos espa\u00f1oles en el imperio de carlos. a pesar de su triunfo en las guerras de italia frente a francia, el fracaso de la idea imperial de carlos v (en gran medida causado por la oposici\u00f3n de los pr\u00edncipes protestantes alemanes) llev\u00f3 al emperador a planificar la divisi\u00f3n de sus estados entre su hermano fernando i (archiducado de austria e imperio germ\u00e1nico) y su hijo felipe ii (flandes, italia y espa\u00f1a, junto con el imperio ultramarino). la alianza entre los austrias de viena y los austrias de madrid se mantuvo entre 1559 y 1700. la hegemon\u00eda espa\u00f1ola se vio incluso incrementada con la uni\u00f3n ib\u00e9rica con portugal, mantenida entre 1580 y 1640; y fue capaz de enfrentarse a conflictos abiertos por toda europa: las guerras de religi\u00f3n de francia, la revuelta de flandes (1568-1648, que termin\u00f3 con la divisi\u00f3n del territorio en un norte protestante \u2014pa\u00edses bajos\u2014 y un sur cat\u00f3lico \u2014los pa\u00edses bajos espa\u00f1oles\u2014) y el creciente poder turco en el mediterr\u00e1neo, frenado en la batalla de lepanto de 1571. el dominio de los mares fue desafiado por holandeses e ingleses, que consiguieron resistir a la llamada armada invencible de 1588. dentro de espa\u00f1a se sofocaron con dureza las alteraciones de arag\u00f3n (1590) y la rebeli\u00f3n de las alpujarras (1568). esta fue una manifestaci\u00f3n de la no integraci\u00f3n de los moriscos, que no encontr\u00f3 soluci\u00f3n hasta su radical expulsi\u00f3n de 1609, ya en el siguiente reinado, que en zonas como valencia caus\u00f3 una grave despoblaci\u00f3n y la decadencia de la productiva agricultura caracter\u00edstica de este grupo social.\n\nla revoluci\u00f3n de los precios del siglo xvi fue provocada por la masiva llegada de plata a castilla, que monopolizaba el comercio americano, y caus\u00f3 el hundimiento de las actividades productivas locales, mientras se realizaban importaciones de productos manufacturados europeos. la crisis del siglo xvii afect\u00f3 especialmente a espa\u00f1a, que bajo los llamados austrias menores (felipe iii, felipe iv y carlos ii) entr\u00f3 en una evidente decadencia. simult\u00e1neamente, el arte y la cultura espa\u00f1ola viv\u00eda los momentos m\u00e1s brillantes del siglo de oro. superada la coyuntura cr\u00edtica de la crisis de 1640, en que estuvo a punto de disolverse (revuelta de los catalanes, revuelta de masaniello en n\u00e1poles, alteraciones andaluzas, independencia de portugal), la monarqu\u00eda hisp\u00e1nica se redefini\u00f3, ya sin portugal y con la frontera francesa fijada en el tratado de los pirineos (1659).\nla guerra de sucesi\u00f3n espa\u00f1ola (1700-1715) y los tratados de utrecht y rastadt determinaron el cambio de dinast\u00eda, imponi\u00e9ndose en el trono la casa de borb\u00f3n (con la que se mantuvieron los pactos de familia durante casi todo el siglo xviii), aunque significara la p\u00e9rdida de los territorios de flandes e italia en beneficio de austria y onerosas concesiones en el comercio americano en beneficio de inglaterra, que tambi\u00e9n retuvo gibraltar y menorca. dentro de espa\u00f1a se impuso un modelo pol\u00edtico que adaptaba el absolutismo y centralismo franc\u00e9s a las instituciones de la corona de castilla, que se impusieron en la corona de arag\u00f3n (decretos de nueva planta). \u00fanicamente las provincias vascas y navarra mantuvieron su r\u00e9gimen foral. en el contexto de una nueva coyuntura de crecimiento, se procur\u00f3 la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica y la recuperaci\u00f3n colonial en am\u00e9rica, con medidas mercantilistas en la primera mitad del siglo, que dieron paso al nuevo paradigma de la libertad de comercio, ya en el reinado de carlos iii. el mot\u00edn de esquilache (1766) permite comparar el diferente grado de desarrollo sociopol\u00edtico con francia, que en una coyuntura hasta cierto punto similar desemboc\u00f3 en la revoluci\u00f3n, mientras que en espa\u00f1a la crisis se cerr\u00f3 con la sustituci\u00f3n del equipo de ministros ilustrados y el freno de su programa reformista, la expulsi\u00f3n de los jesuitas y un reequilibrio de posiciones en la corte entre las facciones de golillas y mante\u00edstas.\n\n\n=== edad contempor\u00e1nea ===\n\n\n==== siglo xix ====\nart\u00edculos principales: guerra de la independencia espa\u00f1ola, guerra de independencia hispanoamericana, espa\u00f1a durante la guerra de independencia espa\u00f1ola, espa\u00f1a napole\u00f3nica, restauraci\u00f3n absolutista en espa\u00f1a, reinado de isabel ii de espa\u00f1a, revoluci\u00f3n de 1868, sexenio democr\u00e1tico, revoluci\u00f3n industrial en espa\u00f1a y restauraci\u00f3n borb\u00f3nica en espa\u00f1a.la edad contempor\u00e1nea no empez\u00f3 muy bien para espa\u00f1a. en 1805, en la batalla de trafalgar, una escuadra hispano-francesa fue derrotada por el reino unido, lo que signific\u00f3 el fin de la supremac\u00eda espa\u00f1ola en los mares en favor del reino unido, mientras napole\u00f3n bonaparte, emperador de francia que hab\u00eda tomado el poder en el pa\u00eds galo en el complejo escenario pol\u00edtico planteado tras el triunfo de la revoluci\u00f3n francesa, aprovech\u00f3 las disputas entre carlos iv y su hijo fernando y orden\u00f3 el env\u00edo de su poderoso ej\u00e9rcito a espa\u00f1a en 1808. su pretexto era invadir portugal, para lo que contaba con la complicidad del primer ministro del rey espa\u00f1ol, manuel godoy, a quien hab\u00eda prometido el trono de una de las partes en las que pensaba dividir el pa\u00eds luso. el emperador franc\u00e9s impuso a su hermano jos\u00e9 i en el trono, lo que desat\u00f3 la guerra de la independencia espa\u00f1ola, que durar\u00eda cinco a\u00f1os. en ese tiempo se elabor\u00f3 la primera constituci\u00f3n espa\u00f1ola, de marcado car\u00e1cter liberal, en las denominadas cortes de c\u00e1diz. fue promulgada el 19 de marzo de 1812, festividad de san jos\u00e9, por lo que popularmente se la conoci\u00f3 como \u00abla pepa\u00bb. tras la derrota de las tropas de napole\u00f3n, que culmin\u00f3 en la batalla de vitoria en 1813, fernando vii volvi\u00f3 al trono de espa\u00f1a.\ndurante el reinado de fernando vii la monarqu\u00eda espa\u00f1ola experiment\u00f3 el paso del antiguo r\u00e9gimen al estado liberal. tras su llegada a espa\u00f1a, fernando vii derog\u00f3 la constituci\u00f3n de 1812 y persigui\u00f3 a los liberales constitucionalistas, dando comienzo a un r\u00edgido absolutismo. mientras tanto, la guerra de independencia hispanoamericana continu\u00f3 su curso, y a pesar del esfuerzo b\u00e9lico de los realistas, al concluir el conflicto \u00fanicamente las islas de cuba y puerto rico, en am\u00e9rica, segu\u00edan bajo gobierno espa\u00f1ol. terminada la d\u00e9cada ominosa y con el apoyo de los pol\u00edticos liberales a la pragm\u00e1tica sanci\u00f3n de 1830, espa\u00f1a se organiz\u00f3 nuevamente en monarqu\u00eda parlamentaria. de esta forma ambos procesos revolucionarios dieron origen a los nuevos estados nacionales existentes en la actualidad. el final del reinado de fernando vii se\u00f1al\u00f3 tambi\u00e9n la extinci\u00f3n del absolutismo en todo el mundo hisp\u00e1nico. la muerte de fernando vii en 1833 abri\u00f3 un nuevo per\u00edodo de fuerte inestabilidad pol\u00edtica y econ\u00f3mica. su hermano carlos mar\u00eda isidro, apoyado en los partidarios absolutistas, se rebel\u00f3 contra la designaci\u00f3n de isabel ii, hija de fernando vii, como heredera y reina constitucional, y contra la derogaci\u00f3n del reglamento de sucesi\u00f3n de 1713, que imped\u00eda la sucesi\u00f3n de mujeres en la corona. estall\u00f3 as\u00ed la primera guerra carlista. \n\nel reinado de isabel ii se caracteriz\u00f3 por la alternancia en el poder de progresistas y moderados, si bien esta alternancia estaba m\u00e1s motivada por los pronunciamientos militares de ambos signos que por una pac\u00edfica cesi\u00f3n del poder en funci\u00f3n de los resultados electorales. la revoluci\u00f3n de 1868, denominada \u00abla gloriosa\u00bb, oblig\u00f3 a isabel ii a abandonar espa\u00f1a. se convocaron cortes constituyentes que se pronunciaron por el r\u00e9gimen mon\u00e1rquico y, a iniciativa del general juan prim, se ofreci\u00f3 la corona a amadeo de saboya, hijo del rey de italia. su reinado fue breve por el cansancio que le provocaron los pol\u00edticos del momento y el rechazo a su persona de importantes sectores de la sociedad, a lo que se sum\u00f3 la p\u00e9rdida de su principal apoyo, el mencionado general prim, asesinado antes de que amadeo llegara a pisar en espa\u00f1a. seguidamente se proclam\u00f3 la primera rep\u00fablica, que tampoco goz\u00f3 de larga vida, aunque s\u00ed muy agitada: en once meses tuvo cuatro presidentes: figueras, pi y margall, salmer\u00f3n y castelar. durante este convulso per\u00edodo se produjeron graves tensiones territoriales y enfrentamientos b\u00e9licos, como la declaraci\u00f3n de independencia del cant\u00f3n de cartagena, m\u00e1ximo exponente del cantonalismo. finaliz\u00f3 esta etapa en 1874 con los pronunciamientos de los generales mart\u00ednez-campos y pav\u00eda, que disolvi\u00f3 el parlamento. espa\u00f1a form\u00f3 parte del proceso de industrializaci\u00f3n occidental comenzada a principios del siglo, aunque su desarrollo econ\u00f3mico e industrial fue escaso y tard\u00edo en comparaci\u00f3n con las grandes potencias europeas.\nla restauraci\u00f3n borb\u00f3nica proclam\u00f3 rey a alfonso xii, hijo de isabel ii. espa\u00f1a experiment\u00f3 una gran estabilidad pol\u00edtica gracias al sistema de gobierno preconizado por el pol\u00edtico conservador antonio c\u00e1novas del castillo, que se basaba en el turno pac\u00edfico de los partidos conservador (c\u00e1novas del castillo) y liberal (pr\u00e1xedes mateo sagasta) en el gobierno. en 1885 muri\u00f3 alfonso xii y se encarg\u00f3 la regencia a su viuda mar\u00eda cristina, hasta la mayor\u00eda de edad de su hijo alfonso xiii, nacido tras la muerte de su padre. la rebeli\u00f3n independentista de cuba en 1895 indujo a los estados unidos a intervenir en la zona. tras el confuso incidente de la explosi\u00f3n del acorazado uss maine el 15 de febrero de 1898 en el puerto de la habana, los estados unidos declararon la guerra a espa\u00f1a. derrotada por la naci\u00f3n norteamericana, espa\u00f1a perdi\u00f3 sus \u00faltimas colonias: cuba, filipinas, guam y puerto rico, un episodio que result\u00f3 en un trauma permanente para la clase dirigente espa\u00f1ola, conocida como \u00abdesastre del 98\u00bb.\n\n\n==== siglo xx ====\n\nel siglo xx comenz\u00f3 con una gran crisis econ\u00f3mica y la subsiguiente inestabilidad pol\u00edtica. hubo un par\u00e9ntesis de prosperidad comercial propiciado por la neutralidad espa\u00f1ola en la primera guerra mundial, pero la sucesi\u00f3n de crisis gubernamentales, la marcha desfavorable de la guerra del rif, que se agudiz\u00f3 como consecuencia de la oposici\u00f3n tribal aut\u00f3ctona al protectorado espa\u00f1ol de marruecos, la agitaci\u00f3n social y el descontento de parte del ej\u00e9rcito, desembocaron en el golpe de estado del general miguel primo de rivera el 13 de septiembre de 1923. estableci\u00f3 una dictadura militar que fue aceptada por gran parte de las fuerzas sociales y por el propio rey alfonso xiii. durante la dictadura se suprimieron libertades y derechos, lo que sumado a la dif\u00edcil coyuntura econ\u00f3mica y el crecimiento de los partidos republicanos, hicieron la situaci\u00f3n cada vez m\u00e1s insostenible. en 1930, primo de rivera present\u00f3 su dimisi\u00f3n al rey y se march\u00f3 a par\u00eds, donde muri\u00f3 al poco tiempo. le sucedi\u00f3 en la jefatura del directorio el general d\u00e1maso berenguer y despu\u00e9s, por breve tiempo, el almirante aznar. este per\u00edodo es conocido como \u00abdictablanda\u00bb.\n\nel rey propici\u00f3 la celebraci\u00f3n de elecciones municipales el 12 de abril de 1931, tomadas como un plebiscito sobre la continuidad de la monarqu\u00eda. estas dieron una rotunda victoria a las candidaturas republicano-socialistas en las grandes ciudades y capitales de provincia, donde el caciquismo no ten\u00eda influencia. las manifestaciones organizadas exigiendo la instauraci\u00f3n de una rep\u00fablica democr\u00e1tica llevaron al rey a abandonar el pa\u00eds y a la proclamaci\u00f3n de la misma el 14 de abril de ese mismo a\u00f1o. durante la segunda rep\u00fablica se produjo una gran agitaci\u00f3n pol\u00edtica y social, marcada por una acusada radicalizaci\u00f3n de izquierdas y derechas. los l\u00edderes moderados fueron boicoteados y los distintos gobiernos aplicaron legislaciones cambiantes. durante los dos primeros a\u00f1os, gobern\u00f3 una coalici\u00f3n de partidos republicanos y socialistas. en las elecciones celebradas en 1933 triunf\u00f3 la derecha y en 1936, la izquierda. entre los episodios relevantes de este corto periodo destacan la sublevaci\u00f3n mon\u00e1rquica del militar jos\u00e9 sanjurjo de 1932, la revoluci\u00f3n de 1934 y numerosos atentados contra l\u00edderes pol\u00edticos rivales. por otra parte, es tambi\u00e9n durante la segunda rep\u00fablica cuando se inician importantes reformas para modernizar el pa\u00eds \u2014constituci\u00f3n democr\u00e1tica, reforma agraria, reestructuraci\u00f3n del ej\u00e9rcito, primeros estatutos de autonom\u00eda\u2014 y se ampl\u00edan los derechos de los ciudadanos como el reconocimiento del derecho a voto de las mujeres, instaur\u00e1ndose el sufragio universal. el 17 y 18 de julio de 1936 se produjo un golpe de estado fallido que dej\u00f3 a espa\u00f1a dividida en dos zonas: una bajo la autoridad del gobierno republicano \u2014en la que se produjo la revoluci\u00f3n social de 1936\u2014 y otra controlada por los sublevados. la situaci\u00f3n desemboc\u00f3 en la guerra civil espa\u00f1ola, en la que el general francisco franco fue investido jefe supremo de los sublevados. el apoyo alem\u00e1n de hitler e italiano de mussolini a los sublevados, m\u00e1s firme que el soporte sovi\u00e9tico de stalin y mexicano de l\u00e1zaro c\u00e1rdenas a los republicanos, sumado a la pol\u00edtica de no intervenci\u00f3n de las democracia occidentales, y los continuos enfrentamientos entre las distintas facciones republicanas, entre otras razones, desembocaron en la victoria de los franquistas el 1 de abril de 1939.\n\nla victoria del general franco supuso la instauraci\u00f3n de un r\u00e9gimen dictatorial. el desarrollo de una fuerte represi\u00f3n sobre los vencidos oblig\u00f3 al exilio a cientos de miles de espa\u00f1oles y conden\u00f3 a otros tantos a la muerte o al encarcelamiento. el apoyo de espa\u00f1a a las potencias del eje durante la segunda guerra mundial la condujo a un aislamiento internacional de car\u00e1cter pol\u00edtico y econ\u00f3mico.[64]\u200b[65]\u200b no obstante, el anticomunismo del r\u00e9gimen espa\u00f1ol hizo que durante la guerra fr\u00eda entre los estados unidos y la uni\u00f3n sovi\u00e9tica y sus respectivos aliados, el r\u00e9gimen franquista fuera tolerado y finalmente reconocido por las potencias occidentales. a finales de los a\u00f1os 1950 finaliz\u00f3 su aislamiento internacional con la firma de varios acuerdos con los estados unidos que permitieron la instalaci\u00f3n de bases militares conjuntas en espa\u00f1a. en 1956, marruecos, que hab\u00eda sido protectorado espa\u00f1ol y franc\u00e9s, adquiri\u00f3 su independencia y se puso en marcha un plan de estabilizaci\u00f3n econ\u00f3mica del pa\u00eds. en 1968, franco concedi\u00f3 la independencia a la guinea espa\u00f1ola y al a\u00f1o siguiente nombr\u00f3 a juan carlos de borb\u00f3n, nieto de alfonso xiii, como su sucesor a t\u00edtulo de rey. aunque la represi\u00f3n pol\u00edtica continu\u00f3, las reformas gubernamentales, la apertura al exterior a trav\u00e9s del turismo de masas, la fase final de la industrializaci\u00f3n y las divisas obtenidas de los millones de emigrantes, condujeron a un fuerte crecimiento econ\u00f3mico \u2014conocido como milagro econ\u00f3mico espa\u00f1ol\u2014 y al progreso social de la sociedad.\n\nfrancisco franco muri\u00f3 el 20 de noviembre de 1975 y juan carlos i fue proclamado rey dos d\u00edas despu\u00e9s. se abri\u00f3 entonces un per\u00edodo conocido como transici\u00f3n a la democracia. adolfo su\u00e1rez fue nombrado presidente del gobierno por el rey y en noviembre de 1976 consigui\u00f3 aprobar la ley para la reforma pol\u00edtica en las cortes franquistas. en junio de 1977 se celebraron elecciones democr\u00e1ticas y en octubre se aprob\u00f3 la ley de amnist\u00eda. en 1978 se promulg\u00f3 la constituci\u00f3n espa\u00f1ola que estableci\u00f3 un estado social y democr\u00e1tico de derecho con la monarqu\u00eda parlamentaria como forma de gobierno. en 1979, tras las primeras elecciones bajo la nueva constituci\u00f3n, uni\u00f3n de centro democr\u00e1tico (ucd) obtuvo mayor\u00eda simple en el congreso de los diputados y adolfo su\u00e1rez fue investido presidente de gobierno. el 29 de enero de 1981 dimiti\u00f3 por presiones internas de su propio partido. durante la sesi\u00f3n de votaci\u00f3n de investidura del sucesor de su\u00e1rez, leopoldo calvo-sotelo (ucd), el 23 de febrero de 1981, tuvo lugar un intento de golpe de estado promovido por altos mandos militares. el palacio de las cortes fue tomado por el teniente coronel antonio tejero, pero la intentona golpista fue abortada el mismo d\u00eda por la intervenci\u00f3n del rey juan carlos i en defensa del orden constitucional. la transici\u00f3n tambi\u00e9n se caracteriz\u00f3 por la fuerte presencia de elementos terroristas, tanto de extrema derecha y parapoliciales \u2014terrorismo tardofranquista\u2014 como de extrema izquierda e independentistas, de los que euskadi ta askatasuna (eta) fue el grupo terrorista m\u00e1s activo y longevo. en 1981 se firm\u00f3 en bruselas el protocolo de adhesi\u00f3n de espa\u00f1a a la otan, dando inicio al proceso de integraci\u00f3n en la alianza que termin\u00f3 en la primavera de 1982, durante el gobierno de ucd.\nen las elecciones generales de 1982 venci\u00f3 por mayor\u00eda absoluta el partido socialista obrero espa\u00f1ol (psoe) liderado por felipe gonz\u00e1lez, que fue nombrado presidente del gobierno y se mantuvo en el poder durante cuatro legislaturas. en 1986, espa\u00f1a se incorpor\u00f3 a la comunidad econ\u00f3mica europea, precursora de la uni\u00f3n europea, y se celebr\u00f3 un refer\u00e9ndum sobre la permanencia de espa\u00f1a en la otan en el que gan\u00f3 el s\u00ed.\n\ndurante este per\u00edodo se produjo una profunda modernizaci\u00f3n de la econom\u00eda y la sociedad espa\u00f1ola, caracterizada por las reconversiones industriales y la sustituci\u00f3n del modelo econ\u00f3mico tardofranquista por otro de corte m\u00e1s liberal \u2014lo que condujo a tres importantes huelgas generales\u2014, la generalizaci\u00f3n del pensamiento y los valores contempor\u00e1neos en la sociedad espa\u00f1ola, el desarrollo del estado auton\u00f3mico y del bienestar, la transformaci\u00f3n de las fuerzas armadas y el enorme desarrollo de las infraestructuras civiles. sin embargo, hubo tambi\u00e9n una situaci\u00f3n de elevado desempleo y hacia el final del mismo se produjo un importante estancamiento econ\u00f3mico, que no inici\u00f3 su recuperaci\u00f3n hasta 1999 \u2014cuando la tasa de desempleo descendi\u00f3 del 23 % al 15 %\u2014. en 1992, espa\u00f1a apareci\u00f3 de forma llamativa en el escenario internacional, ofreciendo una imagen de un pa\u00eds s\u00f3lido y moderno, con la celebraci\u00f3n de los juegos ol\u00edmpicos de 1992 en barcelona, la declaraci\u00f3n de madrid como ciudad europea de la cultura y la celebraci\u00f3n en sevilla de la exposici\u00f3n universal. 1994 y 1995 se caracterizaron en cambio por la multiplicaci\u00f3n y descubrimiento de los casos de corrupci\u00f3n: el terrorismo de estado de los grupos antiterroristas de liberaci\u00f3n (gal), el caso rold\u00e1n, las escuchas del cesid, etc.\nen las elecciones generales anticipadas de 1996 venci\u00f3 el partido popular (pp), consolidando el turnismo pol\u00edtico en espa\u00f1a. no obstante, no obtuvo la mayor\u00eda absoluta por lo que jos\u00e9 mar\u00eda aznar tuvo que pactar con los partidos nacionalistas perif\u00e9ricos para poder ser investido presidente de gobierno. su gobierno tuvo ante s\u00ed un reto clave: la mejora de los datos econ\u00f3micos que permitiera a espa\u00f1a formar parte de los pa\u00edses miembros de la uni\u00f3n europea que compartir\u00edan la nueva moneda \u00fanica, el euro, hito conseguido a finales de 1997. el 10 de julio de 1997, eta secuestr\u00f3 al concejal del pp de ermua miguel \u00e1ngel blanco y amenaz\u00f3 con asesinarle si el gobierno no cumpl\u00eda sus exigencias. dos d\u00edas despu\u00e9s, los etarras acabaron con su vida. su muerte provoc\u00f3 un multitudinario movimiento de repulsa en el pa\u00eds vasco y en el resto de espa\u00f1a conocido como el esp\u00edritu de ermua.\n\n\n==== siglo xxi ====\nel siglo xxi empez\u00f3 con una brutal escalada terrorista de eta en el a\u00f1o 2000 y con los efectos de los ataques terroristas del 11-s en estados unidos, que provocaron que espa\u00f1a apoyara las intervenciones militares estadounidenses en afganist\u00e1n (2001) y en irak (2003), a pesar de que esta \u00faltima se realiz\u00f3 sin el apoyo de la onu y el rechazo generalizado de la opini\u00f3n p\u00fablica espa\u00f1ola y mundial. en 2002 el euro entr\u00f3 en circulaci\u00f3n en espa\u00f1a y en otros once pa\u00edses que conformaron la eurozona, sustituyendo a la peseta y a las respectivas monedas nacionales. este cambio monetario provoc\u00f3 la subida encubierta de los precios.[66]\u200b entre 1994 y 2007 se produjo una importante expansi\u00f3n de la econom\u00eda espa\u00f1ola, basada fundamentalmente en el sector de la construcci\u00f3n. a finales del siglo xx y a lo largo del siglo xxi espa\u00f1a, que tradicionalmente hab\u00eda sido un pa\u00eds de emigrantes, recibi\u00f3 una gran cantidad de inmigrantes de pa\u00edses iberoamericanos, as\u00ed como de diferentes zonas de \u00e1frica, asia y europa. el fuerte crecimiento econ\u00f3mico de tipo expansivo que present\u00f3 el pa\u00eds entre 1994 y 2007 requiri\u00f3 de una gran cantidad de mano de obra.\nel jueves 11 de marzo de 2004 se produjeron en madrid los atentados del 11m, el mayor atentado terrorista de la historia de espa\u00f1a, que provoc\u00f3 la muerte de 192 personas y cerca de 1500 heridos. se produjeron diez explosiones casi simult\u00e1neas en cuatro trenes en hora punta de la ma\u00f1ana en la red ferroviaria de cercan\u00edas de madrid. los ataques fueron reivindicados por el terrorismo yihadista. la consternaci\u00f3n social ante los atentados y ante la discutida reacci\u00f3n del gobierno caus\u00f3 una enorme movilizaci\u00f3n popular, en la que 11 millones de ciudadanos se manifestaron por las calles de casi todas las ciudades del pa\u00eds. tres d\u00edas despu\u00e9s de los atentados se celebraron las elecciones generales de 2004. la agitaci\u00f3n popular result\u00f3 definitiva en la resoluci\u00f3n de las elecciones en las que el psoe obtuvo la victoria. jos\u00e9 luis rodr\u00edguez zapatero se convirti\u00f3 en el quinto presidente del gobierno.\ncon zapatero como presidente del gobierno se retiraron las tropas espa\u00f1olas que combat\u00edan en irak. ello ocasion\u00f3 un considerable enfriamiento de las relaciones diplom\u00e1ticas con estados unidos. se firm\u00f3 la constituci\u00f3n europea y se realiz\u00f3 el refer\u00e9ndum de la constituci\u00f3n europea, en el que los ciudadanos espa\u00f1oles aprobaron el tratado. sin embargo, el rechazo en refer\u00e9ndum en francia y pa\u00edses bajos hizo que fracasara. tambi\u00e9n se aprob\u00f3 el matrimonio homosexual, convirti\u00e9ndose en el tercer pa\u00eds del mundo en hacerlo.[67]\u200b el 30 de diciembre de 2006, eta coloc\u00f3 una furgoneta bomba en la t4 del aeropuerto de madrid-barajas, matando a dos personas y poniendo fin a su segundo alto al fuego.[68]\u200b\n\nlas elecciones de 2008 dieron la victoria de nuevo al psoe y zapatero form\u00f3 su segundo gobierno; estas elecciones consolidaron y reforzaron el bipartidismo.[69]\u200b ese mismo a\u00f1o se celebr\u00f3 en zaragoza la expo 2008, cuyo eje tem\u00e1tico fue el agua y el desarrollo sostenible. la gran recesi\u00f3n mundial y el pinchazo de la burbuja inmobiliaria provocaron una grave crisis econ\u00f3mica en espa\u00f1a, cuyo principal efecto fue la hist\u00f3rica escalada del desempleo sufrido hasta 2013.[70]\u200b a partir de mayo de 2011 aparecieron movimientos sociales conocidos como \u00abindignados\u00bb o 15-m que reclamaban una democracia m\u00e1s participativa y cambios pol\u00edticos y econ\u00f3micos. en septiembre se reform\u00f3 la constituci\u00f3n con el objeto de garantizar la estabilidad presupuestaria. el 20 de octubre de 2011, la organizaci\u00f3n terrorista eta anunci\u00f3 el \u00abcese definitivo de su actividad armada\u00bb e hizo efectiva su disoluci\u00f3n el 3 de mayo de 2018.[71]\u200b las elecciones generales anticipadas en 2011 dieron mayor\u00eda absoluta al pp y mariano rajoy fue investido presidente del gobierno. rajoy tuvo que afrontar una situaci\u00f3n econ\u00f3mica y social particularmente dif\u00edcil, tensiones territoriales en catalu\u00f1a y un creciente descr\u00e9dito de la clase pol\u00edtica, agudizados tras los fuertes recortes presupuestarios y la solicitud de un rescate bancario a la ue en 2012. en junio de 2014, el rey juan carlos i abdic\u00f3 la corona en favor de su hijo, felipe vi, proclamado rey de espa\u00f1a ante las cortes generales el 19 de junio del mismo a\u00f1o.\nlas elecciones generales de 2015 vio la entrada de dos nuevos partidos: podemos y ciudadanos, conduciendo a un escenario de cuatro partidos que no consiguieron investir a un presidente del gobierno. en 2016, se volvieron a celebrar elecciones generales con resultados parecidos. rajoy fue investido y form\u00f3 su segundo gobierno, tras la abstenci\u00f3n del psoe. espa\u00f1a volvi\u00f3 a ser v\u00edctima de un atentado yihadista donde murieron 16 personas en barcelona y cambrils en agosto de 2017.[72]\u200b el 1 de octubre, se realiz\u00f3 un refer\u00e9ndum de independencia de catalu\u00f1a no reconocido por el estado; el parlamento catal\u00e1n proclam\u00f3 la independencia (27 octubre) y el gobierno aplic\u00f3 el art\u00edculo 155 de la constituci\u00f3n y convoc\u00f3 elecciones auton\u00f3micas; el presidente del gobierno de catalu\u00f1a carles puigdemont huy\u00f3 del pa\u00eds.\n\nel 1 de junio de 2018, pedro s\u00e1nchez fue investido presidente del gobierno tras una moci\u00f3n de censura a rajoy. a lo largo de 2019 se celebraron dos elecciones generales en el pa\u00eds. durante esos meses de gobierno en funciones, cabe resaltar la exhumaci\u00f3n de franco del valle de los ca\u00eddos y la sentencia del tribunal supremo a los miembros del proc\u00e9s, que deriv\u00f3 en una semana de fuertes protestas en catalu\u00f1a. en enero de 2020, s\u00e1nchez fue investido presidente y form\u00f3 el primer gobierno de coalici\u00f3n desde la segunda rep\u00fablica con unidas podemos. en el mes de marzo, el pa\u00eds, junto al resto del planeta, sufri\u00f3 la pandemia de covid-19, acompa\u00f1ada de severas restricciones para frenar su propagaci\u00f3n. en 2021, espa\u00f1a se convirti\u00f3 en el sexto pa\u00eds del mundo en aprobar la eutanasia como forma legal de finalizar la vida de un paciente.[73]\u200b\n\n\n== pol\u00edtica y administraci\u00f3n ==\n\nespa\u00f1a es un estado social y democr\u00e1tico de derecho que tiene como forma pol\u00edtica la monarqu\u00eda parlamentaria. la soberan\u00eda nacional reside en el pueblo espa\u00f1ol, del que emanan los poderes del estado.[18]\u200b\n\n \n\n\n=== divisi\u00f3n de poderes ===\nel jefe de estado es el rey de espa\u00f1a, quien arbitra y modera el funcionamiento regular de las instituciones y asume la m\u00e1s alta representaci\u00f3n del estado espa\u00f1ol en las relaciones internacionales, adem\u00e1s de simbolizar la unidad y permanencia de la naci\u00f3n.[74]\u200b en cualquier caso, no tiene iniciativa propia en sus actos pol\u00edticos \u2014salvo aquellos que competan a su real casa y familia\u2014, dado que no es responsable de ellos y siempre deben estar refrendados por la autoridad pol\u00edtica competente.\nel poder ejecutivo \u2014la pol\u00edtica interior y exterior y la administraci\u00f3n civil y militar\u2014, as\u00ed como la potestad reglamentaria, son ejercidos por el gobierno.[75]\u200b el consejo de ministros es presidido por el presidente del gobierno, que designa a sus ministros y tiene las funciones propias de un jefe de gobierno en un sistema parlamentario. es responsable ante las cortes generales. al comienzo de cada legislatura, el rey realiza una ronda de consultas con los l\u00edderes de los grupos pol\u00edticos y propone a un candidato a la presidencia del gobierno. el congreso de los diputados vota la investidura del presidente del gobierno, que requiere de mayor\u00eda absoluta en primera votaci\u00f3n o de mayor\u00eda simple en segunda votaci\u00f3n. las primeras d\u00e9cadas de la actual democracia espa\u00f1ola se caracterizaron por gobiernos \u00abmonocolor\u00bb \u2014formados por un solo partido o coalici\u00f3n preelectoral\u2014; sin embargo, desde 2020, cuando se constituy\u00f3 el segundo gobierno de pedro s\u00e1nchez, los gobiernos han sido de coalici\u00f3n entre dos fuerzas pol\u00edticas del mismo espectro ideol\u00f3gico.[76]\u200b hasta entonces, siempre hab\u00eda resultado elegido presidente del gobierno el l\u00edder del partido o coalici\u00f3n preelectoral que obtuviera un mayor n\u00famero de votos y esca\u00f1os, incluso aunque solo dispusieran del respaldo parlamentario de una mayor\u00eda relativa. el congreso de los diputados puede deponer al presidente del gobierno mediante una moci\u00f3n de censura constructiva, en la que adem\u00e1s se debe determinar qui\u00e9n le sustituye en su puesto.\nel poder legislativo es ejercido por las cortes generales, el \u00f3rgano supremo de representaci\u00f3n del pueblo espa\u00f1ol.[77]\u200b las cortes generales son un parlamento bicameral compuesto por el congreso de los diputados \u2014c\u00e1mara baja\u2014 y el senado \u2014c\u00e1mara alta\u2014.[77]\u200b las elecciones generales se celebran cada cuatro a\u00f1os por sufragio universal, en el que tienen derecho al voto los espa\u00f1oles mayores de 18 a\u00f1os. el congreso de los diputados est\u00e1 formado por 350 miembros elegidos mediante escrutinio proporcional plurinominal con listas cerradas y bloqueadas. los esca\u00f1os se reparten entre las candidaturas mediante el sistema d'hondt. la circunscripci\u00f3n electoral es la provincia. el senado es la c\u00e1mara de representaci\u00f3n territorial y cuenta actualmente con 266 miembros elegidos mediante un sistema mixto, 208 de elecci\u00f3n directa y 58 designados. los senadores de elecci\u00f3n directa son elegidos mediante escrutinio mayoritario plurinominal parcial con listas abiertas. los senadores designados son elegidos por los \u00f3rganos legislativos auton\u00f3micos, en momentos distintos a los de las elecciones generales, tambi\u00e9n por un per\u00edodo de cuatro a\u00f1os.\nel poder judicial est\u00e1 formado por el conjunto de juzgados y tribunales, integrado por jueces y magistrados, que tienen la potestad de administrar justicia en nombre del rey. los jueces son funcionarios de carrera cuya c\u00faspide es el tribunal supremo, el \u00f3rgano jurisdiccional superior en todos los \u00f3rdenes excepto en materia de garant\u00edas constitucionales \u2014competencia exclusiva del tribunal constitucional\u2014.[78]\u200b el \u00f3rgano de gobierno del poder judicial es el consejo general del poder judicial, que controla los nombramientos, ascensos, inspecci\u00f3n y r\u00e9gimen disciplinario de los jueces y magistrados.[79]\u200b los miembros de esa instituci\u00f3n, as\u00ed como los del tribunal constitucional \u2014que como \u00f3rgano constitucional ajeno al poder judicial resuelve los recursos de inconstitucionalidad y los conflictos de competencia entre el estado y las comunidades aut\u00f3nomas del pa\u00eds\u2014,[80]\u200b son elegidos por distintas instancias pol\u00edticas. esto \u00faltimo ha devenido en una vinculaci\u00f3n impl\u00edcita de cada uno ellos al partido pol\u00edtico que los designa, en contradicci\u00f3n con su te\u00f3rica independencia y el modelo jur\u00eddico kelseniano en que se basa, circunstancia expl\u00edcitamente puesta de manifiesto por los medios de comunicaci\u00f3n y el debate pol\u00edtico e intelectual.[81]\u200b asimismo, tambi\u00e9n existe un tribunal especial, la audiencia nacional, que conoce de delitos especialmente graves.\n\nsedes de las principales instituciones que ejercen los distintos poderes del estado\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\n\n=== relaciones exteriores ===\n\nespa\u00f1a cuenta con una red de 217 embajadas y consulados por todo el mundo, donde prestan servicio unos 7500 funcionarios y profesionales (2021).[82]\u200b[83]\u200b en el \u00faltimo medio siglo, especialmente tras la restauraci\u00f3n de la democracia, el pa\u00eds ha enfatizado en la ampliaci\u00f3n de sus relaciones con el resto del mundo, tras el periodo de relativo aislamiento durante la dictadura.\nespa\u00f1a es miembro de la uni\u00f3n europea desde el 1 de enero de 1986. desde entonces, una parte importante de su pol\u00edtica exterior se articula a trav\u00e9s de los mecanismos europeos junto a sus socios comunitarios, hasta el punto de que el gobierno de espa\u00f1a considera al espacio territorial de la ue \u00absu marco natural de desarrollo pol\u00edtico y econ\u00f3mico\u00bb.[84]\u200b el otro pilar fundamental de la acci\u00f3n exterior espa\u00f1ola es iberoam\u00e9rica, regi\u00f3n de proyecci\u00f3n exterior preferente para el pa\u00eds por sus profundos v\u00ednculos hist\u00f3ricos de car\u00e1cter cultural y econ\u00f3mico. en este sentido, espa\u00f1a ha tratado de ampliar sus lazos con los pa\u00edses de la regi\u00f3n, especialmente en materia de cooperaci\u00f3n pol\u00edtica o empresarial y erigirse en puente entre latinoam\u00e9rica y europa. otro foco de actuaci\u00f3n de su diplomacia ha sido hist\u00f3ricamente el magreb, con marruecos y argelia ocupando una posici\u00f3n preponderante en las prioridades de la pol\u00edtica exterior espa\u00f1ola por su car\u00e1cter estrat\u00e9gico.[84]\u200b\nel pa\u00eds forma parte de organizaciones internacionales de referencia como son la organizaci\u00f3n de las naciones unidas (desde el 14 de diciembre de 1955), la organizaci\u00f3n del tratado del atl\u00e1ntico norte (desde el 30 de mayo de 1982) y la organizaci\u00f3n para la cooperaci\u00f3n y el desarrollo econ\u00f3micos; continentales como la organizaci\u00f3n para la seguridad y la cooperaci\u00f3n en europa, el tratado de la uni\u00f3n europea occidental y de la agencia europea de defensa; y organizaciones que estrechan lazos hist\u00f3ricos y culturales del v\u00ednculo transatl\u00e1ntico como la organizaci\u00f3n de estados iberoamericanos para la educaci\u00f3n, la ciencia y la cultura, la uni\u00f3n latina, la comunidad iberoamericana de naciones y la abinia. el gobierno espa\u00f1ol contribuye a la financiaci\u00f3n de la onu con un 2,14 % de su presupuesto anual para el periodo 2019-2021.[85]\u200b\n\n\n=== fuerzas armadas ===\n\nlas fuerzas armadas, subordinadas al poder civil a trav\u00e9s del ministerio de defensa, son las responsables de la defensa nacional, que seg\u00fan lo establecido en el art\u00edculo octavo de la constituci\u00f3n, tienen por cometido \u00abgarantizar la soberan\u00eda e independencia de espa\u00f1a, defender su integridad territorial y el ordenamiento constitucional\u00bb.[86]\u200b estas se han dividido tradicionalmente en tres armas: el ej\u00e9rcito de tierra, la armada, y el ej\u00e9rcito del aire y del espacio. en la actualidad, a estas armas se suman la guardia real \u2014un cuerpo protocolario segregado, al servicio del rey, que realiza labores fundamentalmente de seguridad\u2014 y la unidad militar de emergencias \u2014el cuerpo integrante de m\u00e1s reciente creaci\u00f3n, que tiene por misi\u00f3n intervenir de forma r\u00e1pida en cualquier lugar del territorio nacional en caso de cat\u00e1strofe u otras necesidades p\u00fablicas\u2014, estando ambas formadas por personal de los tres ej\u00e9rcitos principales. espa\u00f1a posee la sexta armada m\u00e1s poderosa,[87]\u200b el cuerpo de infanter\u00eda de marina m\u00e1s antiguo del mundo y las dos unidades militares permanentes m\u00e1s antiguas del mundo: el regimiento de infanter\u00eda inmemorial del rey n.\u00ba 1 y el regimiento de infanter\u00eda ligera \u00absoria\u00bb n.\u00ba 9.[88]\u200b\nel ej\u00e9rcito espa\u00f1ol estaba constituido en su conjunto por 144 285 efectivos \u2014en activo y reserva \u2014 a 31 de diciembre de 2022 seg\u00fan la intervenci\u00f3n general de la administraci\u00f3n del estado;[89]\u200b el tama\u00f1o del ej\u00e9rcito se ha reducido en las \u00faltimas d\u00e9cadas, especialmente tras la suspensi\u00f3n del servicio militar obligatorio en 2001 y el proceso de profesionalizaci\u00f3n de las fuerzas armadas.[90]\u200b el gasto militar de espa\u00f1a fue de 20 306 millones de d\u00f3lares en 2022, seg\u00fan el sipri,[91]\u200b mientras que el presupuesto del ministerio de defensa para 2023 fue de 14 058 millones de euros.[92]\u200b espa\u00f1a vivi\u00f3 una contracci\u00f3n notable de su gasto militar nominal en el periodo 2010-2020,[91]\u200b aunque respecto a la riqueza del pa\u00eds, los gastos de defensa han seguido una tendencia descendente desde 1985, dado que estos como porcentaje del pib evolucionaron de un 2,9 % en 1985 a un 1,2 % en 2019, con un m\u00ednimo del 1,1 % en 2016, seg\u00fan el sipri.[93]\u200b por su parte the world factbook, publicaci\u00f3n de la cia, sostiene que los gastos militares como porcentaje del pib fueron apenas del 0,92 % de media en el periodo 2017-2019.[94]\u200b\n\nespa\u00f1a es una de las naciones m\u00e1s importantes de la fuerza de la uni\u00f3n europea (eufor) y del eurocuerpo. asimismo, ocupa una posici\u00f3n destacada en la estructura de la organizaci\u00f3n del tratado del atl\u00e1ntico norte (otan), en la que ingres\u00f3 en 1982. las fuerzas armadas han intervenido en distintas operaciones militares internacionales bajo mandato de naciones unidas, la uni\u00f3n europea o la otan; a diciembre de 2020 las fuerzas armadas espa\u00f1olas participaban en 16 misiones internacionales con un despliegue de hasta 2900 efectivos entre soldados y guardias civiles.[95]\u200b por otro lado, espa\u00f1a permite la presencia de fuerzas militares de estados unidos en su territorio desde los pactos de madrid de 1953, guarnici\u00f3n de varios miles de efectivos presente en la base naval de rota y en la base a\u00e9rea de mor\u00f3n.\nespa\u00f1a tiene una pr\u00f3spera industria militar y acceso a tecnolog\u00eda de vanguardia: sus proveedores son principalmente de \u00e1mbito nacional y europeo, aunque tambi\u00e9n estadounidenses. la industria militar espa\u00f1ola tiene capacidad para desarrollar y fabricar soluciones tecnol\u00f3gicas avanzadas a trav\u00e9s de empresas con proyecci\u00f3n global como airbus \u2014sector aeroespacial\u2014, navantia \u2014empresa p\u00fablica de construcci\u00f3n naval\u2014, santa b\u00e1rbara, itp o indra, compa\u00f1\u00edas donde el estado espa\u00f1ol tiene una notable influencia.[97]\u200b en la d\u00e9cada de 2010, este sector vivi\u00f3 un notable auge que convirti\u00f3 a espa\u00f1a en el s\u00e9ptimo mayor exportador de armamento del mundo en 2020,[98]\u200b al haber triplicado el valor de sus exportaciones militares en la \u00faltima d\u00e9cada.[99]\u200b \n\n\n=== derechos humanos ===\nen materia de derechos humanos, respecto a la pertenencia a los siete organismos de la carta internacional de derechos humanos, que incluyen al comit\u00e9 de derechos humanos (hrc), espa\u00f1a ha firmado o ratificado:\n\nen la firma y ratificaci\u00f3n de la convenci\u00f3n contra la tortura y otros tratos o penas crueles, inhumanos o degradantes (cat) y en la convenci\u00f3n internacional sobre la eliminaci\u00f3n de todas las formas de discriminaci\u00f3n racial (cerd), espa\u00f1a ha reconocido la competencia de recibir y procesar comunicaciones individuales por parte del comit\u00e9 para la eliminaci\u00f3n de discriminaci\u00f3n racial perteneciente a la comisi\u00f3n de derechos humanos.[110]\u200b\n\n\n=== organizaci\u00f3n territorial ===\n\nen espa\u00f1a existen tres niveles administrativos: la administraci\u00f3n general del estado \u2014encabezada por el gobierno de espa\u00f1a\u2014, la administraci\u00f3n auton\u00f3mica \u2014formada por los gobiernos y administraciones de las comunidades y ciudades aut\u00f3nomas\u2014, y la administraci\u00f3n local \u2014compuesta por las diputaciones provinciales, los municipios y las entidades de \u00e1mbito territorial inferior al municipio\u2014. desde 2003 se ha adoptado la nomenclatura de las unidades territoriales estad\u00edsticas, o unidades nuts, de tres niveles, con fines meramente estad\u00edsticos basados en las normativas europeas y fijados por el eurostat. para los niveles nuts-1 se han creado los grupos de comunidades aut\u00f3nomas. las diecisiete comunidades aut\u00f3nomas se encuentran clasificadas en los niveles nuts-2. las cincuenta provincias espa\u00f1olas y las dos ciudades aut\u00f3nomas se encuentran clasificadas en los niveles nuts-3.\n\n\n==== comunidades aut\u00f3nomas ====\n\nespa\u00f1a constituye un \u00abestado de las autonom\u00edas\u00bb o \u00abestado auton\u00f3mico\u00bb, un pa\u00eds unitario con gran descentralizaci\u00f3n, lo que ha llevado a que en ocasiones sea definida como una federaci\u00f3n sui g\u00e9neris descentralizada de comunidades aut\u00f3nomas, cada una de ellas con diferentes niveles de autogobierno.\nespa\u00f1a es una naci\u00f3n organizada territorialmente en diecisiete comunidades aut\u00f3nomas y dos ciudades aut\u00f3nomas. el t\u00edtulo viii de la constituci\u00f3n establece la organizaci\u00f3n territorial del estado en municipios, provincias y comunidades aut\u00f3nomas, estas con competencias para gestionar sus propios intereses con un amplio nivel de autonom\u00eda, poderes legislativos, presupuestarios, administrativos y ejecutivos en las competencias exclusivas que el estado les garantiza a trav\u00e9s de la constituci\u00f3n y de cada estatuto de autonom\u00eda. aunque navarra no se constituy\u00f3 propiamente en comunidad aut\u00f3noma, siendo de iure una comunidad foral, y no habiendo desarrollado un estatuto de autonom\u00eda, sino articulando un amejoramiento de sus fueros tradicionales, es considerada comunidad aut\u00f3noma a todos los efectos, seg\u00fan la interpretaci\u00f3n del tribunal constitucional. en cada comunidad, el gobierno de la naci\u00f3n cuenta con una delegaci\u00f3n del gobierno.\nhoy en d\u00eda, espa\u00f1a est\u00e1 considerada como uno de los pa\u00edses europeos m\u00e1s descentralizados, ya que todos sus diferentes territorios administran de forma local sus sistemas sanitarios y educativos, as\u00ed como algunos aspectos del presupuesto p\u00fablico; algunos de ellos, como el pa\u00eds vasco y navarra, adem\u00e1s administran su financiaci\u00f3n p\u00fablica sin casi contar (a excepci\u00f3n del cupo) con la supervisi\u00f3n del gobierno central espa\u00f1ol. en el caso de catalu\u00f1a, canarias, navarra y el pa\u00eds vasco, est\u00e1n equipados con sus propios cuerpos policiales, totalmente operativos y completamente aut\u00f3nomos que reemplazan las funciones de la polic\u00eda nacional en estos territorios, salvo en navarra y canarias, todav\u00eda en proceso de traspaso.\n\n\n==== provincias ====\n\ncada comunidad aut\u00f3noma est\u00e1 formada por una o varias provincias, haciendo un total de 50 provincias. 44 de las provincias est\u00e1n gobernadas por su diputaci\u00f3n provincial, encabezada por su presidente de la diputaci\u00f3n. la elecci\u00f3n de los diputados se hace por elecci\u00f3n indirecta, no se vota por ellos, sino que se les asigna a los partidos que m\u00e1s concejales hayan sacado en las elecciones municipales, por lo que se favorece a los grandes partidos, que se presentan a la mayor\u00eda de ayuntamientos. en las comunidades aut\u00f3nomas uniprovinciales los gobiernos auton\u00f3micos suplen esta funci\u00f3n.[111]\u200b en cada provincia, el gobierno de la naci\u00f3n cuenta con una subdelegaci\u00f3n del gobierno.\n\n\n==== municipios ====\n\nexisten en espa\u00f1a un total de 8131 municipios.[112]\u200b cada municipio est\u00e1 gobernado por su ayuntamiento, encabezado por su alcalde. espa\u00f1a es el tercer miembro de la uni\u00f3n europea con mayor n\u00famero de municipios. el 84% de los municipios tiene menos de 5000 habitantes.[113]\u200b[114]\u200b\n\n\n==== entidades de \u00e1mbito territorial inferior al municipio ====\n\ncomo entidad de \u00e1mbito territorial inferior al municipio existen las entidades locales menores en arag\u00f3n,[115]\u200b castilla-la mancha,[116]\u200b castilla y le\u00f3n,[117]\u200b galicia y comunidad valenciana,[118]\u200b las entidades locales aut\u00f3nomas en andaluc\u00eda, las entidades municipales descentralizadas en catalu\u00f1a, las juntas vecinales en cantabria[119]\u200b y las parroquias rurales en el principado de asturias.\n\n\n==== reclamaciones territoriales y territorios en disputa ====\nespa\u00f1a reclama hist\u00f3ricamente la retrocesi\u00f3n de la colonia, actualmente con estatus de territorio brit\u00e1nico de ultramar, de gibraltar, si bien se ha mostrado \u00faltimamente favorable a f\u00f3rmulas de soberan\u00eda compartida. la reclamaci\u00f3n comenz\u00f3 desde el momento en que tropas angloholandesas tomaron la plaza en nombre del archiduque carlos durante la guerra de sucesi\u00f3n espa\u00f1ola (1704), pasando posteriormente a manos brit\u00e1nicas mediante el tratado de utrecht (1713). la reivindicaci\u00f3n, que incluy\u00f3 operaciones militares, fue particularmente intensa durante el siglo xviii, languideci\u00f3 durante el xix y la primera mitad del xx y fue llevada por el gobierno franquista a la organizaci\u00f3n de las naciones unidas durante la d\u00e9cada de 1960. all\u00ed, encuadrada en los procesos descolonizadores, espa\u00f1a obtuvo el respaldo a su postura al reconocer las resoluciones al efecto (2231 y 2353) que el proceso descolonizador deb\u00eda respetar el derecho a la integridad territorial de espa\u00f1a y que los intereses, y no los deseos de los gibraltare\u00f1os, deb\u00edan ser respetados. espa\u00f1a no reconoce, sin embargo, la soberan\u00eda brit\u00e1nica sobre el istmo que une el continente con el pe\u00f1\u00f3n.\npor otra parte, portugal no reconoce la soberan\u00eda espa\u00f1ola sobre la comarca pacense de olivenza, que incluye los municipios de olivenza y t\u00e1liga (si bien no reclama activamente su soberan\u00eda), cedida por portugal a espa\u00f1a mediante el tratado de badajoz (1801). las resoluciones del congreso de viena son interpretadas de forma divergente por ambos pa\u00edses. mientras que portugal estima que aquellas obligaban a espa\u00f1a a devolver olivenza, espa\u00f1a opina que se trata de una simple declaraci\u00f3n de buenos deseos, sin capacidad resolutiva, raz\u00f3n por la que olivenza sigui\u00f3 unida a espa\u00f1a. finalmente, aunque espa\u00f1a reconoce la soberan\u00eda portuguesa sobre las islas salvajes (un diminuto archipi\u00e9lago deshabitado en el atl\u00e1ntico, a 160 kil\u00f3metros al norte de canarias y a 280 al sur de madeira), se opone a la pretensi\u00f3n de portugal de establecer una zona econ\u00f3mica exclusiva (zee) de 200 millas en torno al territorio, reconociendo solo 12 millas de mar territorial.[120]\u200b[121]\u200b\ntambi\u00e9n la soberan\u00eda sobre la deshabitada isla de perejil se encuentra disputada con marruecos, lo que llev\u00f3 incluso a un incidente armado en 2002, aunque por acuerdo entre ambos pa\u00edses no se encuentra asentada all\u00ed ninguna fuerza militar o policial, sin que ninguna de las partes haya renunciado a sus pretensiones de soberan\u00eda. por otra parte, marruecos reclama informalmente la cesi\u00f3n de las ciudades aut\u00f3nomas de ceuta y melilla, as\u00ed como las denominadas plazas de soberan\u00eda en el continente africano. algunos movimientos irredentistas en marruecos, como el partido istiqlal, reclaman la inclusi\u00f3n de las islas canarias en el denominado \u00abgran marruecos\u00bb.[122]\u200b\n\n\n==== el caso del sahara occidental ====\n\nen 1975, mediante el acuerdo tripartito de madrid, el estado espa\u00f1ol renunci\u00f3 formalmente a la administraci\u00f3n del sahara occidental, territorio no aut\u00f3nomo seg\u00fan el comit\u00e9 especial de descolonizaci\u00f3n de la organizaci\u00f3n de las naciones unidas, pasando esta a ser temporalmente marroqu\u00ed y mauritana.[123]\u200b la propia onu, en su documento s/2002/161, establece:\n\n \n\npor tanto, espa\u00f1a seguir\u00eda siendo la potencia administradora sobre el territorio. incluso en 2014, la propia fiscal\u00eda de la audiencia nacional espa\u00f1ola, en la investigaci\u00f3n de dos causas en las que se investigan posibles cr\u00edmenes de genocidio y lesa humanidad que habr\u00edan cometido altas autoridades marroqu\u00edes contra la poblaci\u00f3n del territorio, estableci\u00f3 que \u00abpor la legalidad internacional, ese territorio no puede ser considerado marroqu\u00ed\u00bb y, en consecuencia, \u00abespa\u00f1a de iure, aunque no de facto, sigue siendo la potencia administradora\u00bb,[125]\u200b[126]\u200b[127]\u200b[128]\u200b criterio que asumi\u00f3 la sala de lo penal de la audiencia nacional.[129]\u200b\n\n\n== geograf\u00eda ==\n\nsituada en europa occidental y en el norte de \u00e1frica, ocupa la mayor parte de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica y, fuera de ella, dos archipi\u00e9lagos principales (el de las islas canarias en el oc\u00e9ano atl\u00e1ntico y el de las islas baleares en el mar mediterr\u00e1neo), dos ciudades, ceuta y melilla, en el norte de \u00e1frica, la isla de albor\u00e1n y una serie de islas e islotes se encuentran frente a las costas peninsulares, como las islas columbretes. adem\u00e1s, consta de territorios menores no continentales como las islas chafarinas, el pe\u00f1\u00f3n de v\u00e9lez de la gomera y el pe\u00f1\u00f3n de alhucemas, todos frente a la costa africana.\nen extensi\u00f3n territorial es el cuarto pa\u00eds de europa, por detr\u00e1s de rusia, ucrania y francia, y el segundo de la uni\u00f3n europea.\nlos l\u00edmites f\u00edsicos de espa\u00f1a son los siguientes: al oeste, portugal y el oc\u00e9ano atl\u00e1ntico; el mar mediterr\u00e1neo al este; el estrecho de gibraltar, oc\u00e9ano atl\u00e1ntico y mar mediterr\u00e1neo al sur; y los pirineos, junto con el golfo de vizcaya en el mar cant\u00e1brico al norte.\n\n\n=== clima ===\n\nespa\u00f1a tiene un clima muy diverso a lo largo de todo su territorio. predomina el car\u00e1cter mediterr\u00e1neo en casi toda su geograf\u00eda. las costas del sur y mediterr\u00e1neas tienen un clima denominado mediterr\u00e1neo de costa que tambi\u00e9n posee el valle del guadalquivir: temperaturas suaves, precipitaciones abundantes casi todo el a\u00f1o excepto en verano.\na medida que se adentra en el interior, el clima es m\u00e1s extremo debido a que se trata del clima mediterr\u00e1neo continental, el cual abarca casi toda la pen\u00ednsula ib\u00e9rica, temperaturas bajas en invierno, altas en verano y precipitaciones irregulares (dependiendo de la posici\u00f3n geogr\u00e1fica). por lo general, las comunidades occidentales reciben m\u00e1s precipitaciones que las orientales. as\u00ed pues, galicia y el cant\u00e1brico poseen un clima oce\u00e1nico, caracterizado por la abundancia de precipitaciones durante todo el a\u00f1o especialmente en invierno, y unas temperaturas frescas.\nel clima de monta\u00f1a se puede observar en altitudes altas, cordillera cant\u00e1brica, montes de le\u00f3n, pirineos, altos puntos de la cordillera ib\u00e9rica, sistema central y cordilleras b\u00e9ticas, as\u00ed como en altitudes altas en canarias, donde se dan temperaturas bajas (inviernos fr\u00edos o muy fr\u00edos) y precipitaciones generalmente abundantes.\nlos climas \u00e1ridos o semi\u00e1ridos (menos de 300 mm anuales) los encontramos en ciertos puntos peninsulares del este: almer\u00eda (famoso el desierto de tabernas) o el parque natural del cabo de gata-n\u00edjar (donde se registran menos de 200 mm anuales), granada (guadix), murcia, alicante y valle del ebro donde el efecto foehn es el principal causante de tan bajas precipitaciones.\nel car\u00e1cter subtropical es caracter\u00edstico de las islas canarias, con unas temperaturas c\u00e1lidas durante todo el a\u00f1o y pocas precipitaciones (m\u00e1s abundantes en las islas occidentales). sin embargo, este clima tambi\u00e9n se da en las costas sure\u00f1as de la pen\u00ednsula (m\u00e1laga, granada, almer\u00eda), donde tienen temperaturas relativamente suaves durante todo el a\u00f1o, aunque las precipitaciones son algo m\u00e1s abundantes que en canarias.\n\n\n=== medio ambiente ===\n\nespa\u00f1a es un pa\u00eds con vastas superficies geogr\u00e1ficas con alg\u00fan tipo de protecci\u00f3n medioambiental. en 2019, m\u00e1s del 40 % de su superficie terrestre y mar\u00edtima estaba protegida \u201427 % superficie terrestre y 13 % mar\u00edtima\u2014.[130]\u200b los espacios protegidos espa\u00f1oles incluyen 16 parques nacionales, 152 parques naturales, 291 reservas \u2014las reservas de la biosfera ocupan por s\u00ed solas el 12 % del territorio nacional\u2014[131]\u200b y unas 800 \u00e1reas protegidas en diversos grados.[130]\u200b\ndesde el a\u00f1o 1996, las emisiones de di\u00f3xido de carbono (co2) se incrementaron notablemente hasta 2007, incumpliendo de largo con los objetivos del protocolo de kioto sobre el cambio clim\u00e1tico sobre emisiones generadoras de efecto invernadero y contribuyentes del cambio clim\u00e1tico. sin embargo, la d\u00e9cada de 2010 supuso para espa\u00f1a una fuerte reducci\u00f3n de sus emisiones de co2 \u2014especialmente intensa entre 2008 y 2013, coincidiendo con la crisis econ\u00f3mica que azot\u00f3 el pa\u00eds\u2014, hasta el punto de que en 2020 las emisiones de espa\u00f1a fueron menores que en 1990, cumpliendo as\u00ed con sus compromisos establecidos en el protocolo de kioto.[132]\u200b\nespa\u00f1a es un pa\u00eds especialmente afectado por el fen\u00f3meno de la sequ\u00eda: durante el per\u00edodo 1880-2000 m\u00e1s de la mitad de los a\u00f1os se han calificado como de secos o muy secos. en la d\u00e9cada de 1980, siete a\u00f1os se han considerado secos o muy secos y cinco en los a\u00f1os 1990. el cambio clim\u00e1tico preludia para espa\u00f1a grav\u00edsimos problemas medioambientales, agravando los rasgos clim\u00e1ticos m\u00e1s extremos.[133]\u200b seg\u00fan al gore, espa\u00f1a es el pa\u00eds europeo m\u00e1s vulnerable al cambio clim\u00e1tico.[134]\u200b por otro lado, el secretario general de la onu, ban ki-moon pidi\u00f3 a espa\u00f1a un \u00abliderazgo todav\u00eda m\u00e1s activo\u00bb en la lucha contra el cambio clim\u00e1tico.[135]\u200b\nseg\u00fan la oms, m\u00e1s del 23 % de las muertes en el mundo, pueden estar causadas por la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica.[136]\u200b seg\u00fan la agencia europea de medio ambiente, en los pa\u00edses europeos podr\u00edan ser 800 000 las muertes prematuras al a\u00f1o, por diversos contaminantes en el aire.[137]\u200b el csic, confirma la relaci\u00f3n entre poluci\u00f3n del aire y el riesgo de muerte.[138]\u200b en espa\u00f1a, si bien, los diferentes estudios sobre causas de muerte por contaminaci\u00f3n, exponen cifras de 2700 y hasta 30 000 muertes cada a\u00f1o, una cantidad cercana a 10 000 muertes prematuras al a\u00f1o, podr\u00eda ser una cifra equilibrada.[139]\u200b[140]\u200b[141]\u200b[142]\u200b[143]\u200b[144]\u200b[145]\u200b[146]\u200b[147]\u200b el parlamento espa\u00f1ol declar\u00f3 el \u00abestado de emergencia clim\u00e1tica\u00bb en 2019 y aprob\u00f3 la ley de cambio clim\u00e1tico y transici\u00f3n energ\u00e9tica en 2021.[148]\u200b[149]\u200b\n\n\n=== sistemas monta\u00f1osos ===\n\nel relieve de espa\u00f1a se caracteriza por ser bastante elevado, con una altitud media de 660 metros, y monta\u00f1oso si se compara con el resto de pa\u00edses de europa, con excepci\u00f3n de suiza, austria y los microestados de andorra y liechtenstein, cuya altitud promedio es bastante mayor. en la espa\u00f1a peninsular, el relieve se articula en torno a una gran meseta central que ocupa la mayor parte del centro de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica y que tiene una altitud media de 660 metros. fuera de la meseta, est\u00e1 la depresi\u00f3n del r\u00edo guadalquivir, situada en el suroeste de la pen\u00ednsula, y la del r\u00edo ebro, en el noreste de la misma. los principales sistemas monta\u00f1osos son: pirineos, sistema ib\u00e9rico, cordillera cant\u00e1brica, montes de le\u00f3n, sistema central y cordilleras b\u00e9ticas (subb\u00e9tica y penib\u00e9tica)\n\n\n=== flora ===\n\n\n=== fauna ===\n\n\n=== huso horario ===\nespa\u00f1a se encuentra geogr\u00e1ficamente en el huso horario utc\u00b10:00, ya que por su territorio cruza el meridiano de greenwich. sin embargo, desde 1940 utiliza el huso utc+1:00 \u2014conocido como hora central europea\u2014, excepto en canarias, que por su ubicaci\u00f3n tienen una hora menos (utc\u00b10:00). asimismo, en verano se adelanta una hora (utc+2:00).\nla utilizaci\u00f3n de un horario que no es el correspondiente por zona geogr\u00e1fica proviene de la dictadura de francisco franco. por orden publicada en el bolet\u00edn oficial del estado se consider\u00f3 que el 16 de marzo de 1940 se adelantara la hora legal en sesenta minutos, \u00abconsiderando la conveniencia de que el horario nacional marche de acuerdo con los de otros pa\u00edses europeos\u00bb,[157]\u200b lo que se traduc\u00eda en situar a espa\u00f1a en la \u00f3rbita de sus aliados del eje, alemania e italia.[158]\u200b\n\n\n== demograf\u00eda ==\n\nel instituto nacional de estad\u00edstica estim\u00f3 en 48 345 223 habitantes la poblaci\u00f3n en el segundo trimestre de 2023.[159]\u200b del conjunto de poblaci\u00f3n estimada, 42 009 804 son de nacionalidad espa\u00f1ola y 6 335 419 extranjeros, lo que representaba un 9,02 % del conjunto de la poblaci\u00f3n residente en el pa\u00eds.[159]\u200b la densidad de poblaci\u00f3n, de 93,14 hab./km2,[nota 7]\u200b es menor que la de la mayor\u00eda de los otros pa\u00edses de europa occidental y su distribuci\u00f3n a lo largo del territorio es muy irregular: las zonas m\u00e1s densamente pobladas se concentran en la costa, el valle del guadalquivir \u2014y en menor medida del ebro\u2014 y la zona del \u00e1rea metropolitana de madrid, mientras que el resto del interior se encuentra muy d\u00e9bilmente ocupado. por comunidades aut\u00f3nomas, andaluc\u00eda es la regi\u00f3n m\u00e1s poblada de espa\u00f1a, con 8,48 millones de residentes en 2021, seguida de catalu\u00f1a (7,65 millones) y la comunidad de madrid (6,75 millones), mientras que navarra, cantabria y la rioja se erigen como las menos pobladas.[159]\u200b\nal igual que el resto de naciones de europa occidental, el pa\u00eds asisti\u00f3 a un alto crecimiento demogr\u00e1fico desde principios del siglo xix que se prolong\u00f3 durante todo el siglo xx. en el caso de espa\u00f1a, el crecimiento de la poblaci\u00f3n se desaceler\u00f3 notablemente en las d\u00e9cadas de 1980 y 1990; sin embargo, las altas tasas de inmigraci\u00f3n que vivi\u00f3 el pa\u00eds en la d\u00e9cada de 2000 resultaron en un fuerte y renovado impulso demogr\u00e1fico. en el periodo 2010-2020, las dificultades econ\u00f3micas y la salida de poblaci\u00f3n extranjera resultaron en una p\u00e9rdida de poblaci\u00f3n entre 2010 y 2016, aunque la recuperaci\u00f3n demogr\u00e1fica posterior permiti\u00f3 alcanzar nuevos m\u00e1ximos poblaciones desde 2018.[159]\u200b\nen los dos \u00faltimos siglos y paralelo al crecimiento demogr\u00e1fico, la poblaci\u00f3n ha tendido a agruparse en n\u00facleos urbanos como consecuencia de pol\u00edticas de centralizaci\u00f3n, lo que ha producido un \u00ab\u00e9xodo rural\u00bb que se agudiz\u00f3 en la segunda mitad del siglo xx y que ha continuado en el siglo xxi, lo que ha hecho de espa\u00f1a un pa\u00eds fundamentalmente urbano, con el mayor porcentaje de poblaci\u00f3n que vive en pisos en toda la uni\u00f3n europea. un 65,7 % de los espa\u00f1oles residen en pisos, frente a un 34,1 % que lo hace en casas.[160]\u200b seg\u00fan el ministerio de fomento del gobierno de espa\u00f1a, en las grandes \u00e1reas urbanas \u2014aquellos n\u00facleos poblaciones de m\u00e1s de 50 000 habitantes\u2014 habitaban el 69 % de los habitantes del pa\u00eds en 2019.[161]\u200b debido a esto existen problemas de encarecimiento del precio de la vivienda en estas zonas.[160]\u200b[162]\u200b esto contrasta con la existencia de grandes \u00e1reas con un acentuada despoblaci\u00f3n, conocidas como la espa\u00f1a vaciada. la serran\u00eda celtib\u00e9rica es, seg\u00fan las fuentes, la zona menos poblada de europa, junto con laponia, en el c\u00edrculo polar \u00e1rtico, por lo que tambi\u00e9n se la conoce como la \u00ablaponia espa\u00f1ola\u00bb.[163]\u200b[164]\u200b[165]\u200b[166]\u200b[167]\u200b\n\n\n=== \u00e1reas metropolitanas ===\n\na continuaci\u00f3n se muestran las diez \u00e1reas metropolitanas espa\u00f1olas m\u00e1s pobladas si atendemos a lo que establecen sus propias comunidades aut\u00f3nomas.\n\n\n=== distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n por islas ===\n\nislas espa\u00f1olas por poblaci\u00f3n, seg\u00fan datos del instituto nacional de estad\u00edstica (2018):[178]\u200b\n\n\n=== inmigraci\u00f3n en espa\u00f1a ===\n\nla inmigraci\u00f3n en espa\u00f1a es un fen\u00f3meno relativamente reciente, pero de grandes repercusiones econ\u00f3micas, demogr\u00e1ficas y sociales. en 2020, la poblaci\u00f3n extranjera en espa\u00f1a representaba un 11,35 % de la poblaci\u00f3n.[159]\u200b por origen, los principales grupos nacionales presentes en espa\u00f1a en 2021, seg\u00fan el ine, proced\u00edan de marruecos \u2014el colectivo inmigrante hist\u00f3ricamente m\u00e1s numeroso\u2014 con 775 936 individuos, ruman\u00eda (658 773), reino unido (313 948), colombia (297 934) e italia (280 152).[159]\u200b aunque no tan numerosas como los anteriores, son tambi\u00e9n relevantes las comunidades procedentes de venezuela, china y alemania.[159]\u200b por continentes, los extranjeros residentes proceden fundamentalmente de iberoam\u00e9rica \u2014consecuencia de sus fuertes lazos hist\u00f3ricos\u2014, europa \u2014especialmente de pa\u00edses de la ue, cuyos habitantes gozan de libertad de movimientos\u2014 y el norte de \u00e1frica.\nespa\u00f1a fue durante los siglos xix y xx un pa\u00eds de emigrantes, que se dirigieron principalmente a am\u00e9rica \u2014casi cinco millones de espa\u00f1oles solo entre 1881 y 1959\u2014[179]\u200b y pa\u00edses vecinos de europa occidental \u2014desde la segunda mitad del siglo xx\u2014, unos flujos migratorios que no finalizaron hasta bien entrada la d\u00e9cada de 1970. las oleadas de inmigraci\u00f3n a espa\u00f1a comenzaron en la d\u00e9cada de 1990, pero vivieron su punto \u00e1lgido en la d\u00e9cada de 2000, cuando la poblaci\u00f3n extranjera en espa\u00f1a ascendi\u00f3 a cerca de seis millones de personas \u2014los extranjeros representaban el 12,2 % de la poblaci\u00f3n en 2010, cuando en el a\u00f1o 2000 apenas superaban el 2 % y no alcanzaban el 1 % en 1990. en la d\u00e9cada de 2010 se tendi\u00f3 a una moderaci\u00f3n y estabilizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n extranjera residente en espa\u00f1a, debido a la crisis econ\u00f3mica de principios de la d\u00e9cada \u2014el saldo migratorio exterior de extranjeros fue negativo entre 2011 y 2014\u2014 y a la naturalizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n extranjera \u2014solo en 2014 m\u00e1s de 200 000 extranjeros residentes adquirieron la nacionalidad espa\u00f1ola\u2014.[159]\u200b[161]\u200b algunos estudios contradicen las cifras oficiales del ine y concluyen, entre otros datos, que la poblaci\u00f3n inmigrante en espa\u00f1a es muy superior a los datos oficiales, situ\u00e1ndose en 6,4 millones en 2018 \u2014cuando seg\u00fan el ine ese a\u00f1o hab\u00eda censados 4,8 millones\u2014;[180]\u200b ese mismo a\u00f1o los inmigrantes superaban el 20 % del conjunto de los trabajadores de entre 20 y 45 a\u00f1os de edad.[180]\u200b oficialmente la inmigraci\u00f3n legal hacia espa\u00f1a est\u00e1 severamente restringida y se limita a las necesidades laborales contenidas en el cat\u00e1logo de puestos de dif\u00edcil cobertura, sin embargo, la mayor\u00eda de inmigrantes ingresan al pa\u00eds por otras v\u00edas, aunque solo una proporci\u00f3n residual lo hace forma ilegal.[180]\u200b los inmigrantes en espa\u00f1a tambi\u00e9n se caracterizan por sufrir mayores \u00edndices de desempleo[180]\u200b y pobreza que la poblaci\u00f3n general.\n\n\n=== municipios m\u00e1s poblados ===\n\n\n== econom\u00eda ==\n\nespa\u00f1a tiene una econom\u00eda mixta capitalista, la decimocuarta potencia econ\u00f3mica mundial por pib nominal seg\u00fan el fmi en 2021,[182]\u200b aunque en la d\u00e9cada de 1990 lleg\u00f3 a ser la s\u00e9ptima seg\u00fan este indicador.[183]\u200b es un pa\u00eds desarrollado de altos ingresos, con un pib per c\u00e1pita nominal superior a los 31 000 usd \u2014unos 41 000 usd en ppa\u2014, un nivel sensiblemente menor a la media de la ue y de los principales pa\u00edses de europa occidental. el sector servicios aporta la mayor parte del pib anual, mientras que la comunidad de madrid se sit\u00faa como la comunidad m\u00e1s rica y con m\u00e1s renta por habitante del pa\u00eds, seguida de catalu\u00f1a en producci\u00f3n global y pa\u00eds vasco en renta por habitante.[184]\u200b espa\u00f1a cuenta con una alta calidad de vida, excelentes infraestructuras y un vasto estado del bienestar, desarrollado desde la d\u00e9cada de 1980. el estado interviene en la econom\u00eda a trav\u00e9s de regulaciones y pol\u00edticas de bienestar social; los ingresos y gastos p\u00fablicos han venido situ\u00e1ndose en alrededor del 40 % del pib \u2014ingresos equivalentes al 39 % y gastos del 42 % del pib en 2019\u2014, por debajo de la media de la uni\u00f3n europea.[185]\u200b\nla econom\u00eda espa\u00f1ola es una de las m\u00e1s abiertas de la eurozona y con m\u00e1s internacionalizaci\u00f3n en sus productos financieros, servicios, etc. el avance de sus exportaciones, unido al enorme super\u00e1vit que obtiene de sus servicios exteriores \u2014gracias a ser uno de los pa\u00edses m\u00e1s visitados del mundo\u2014 le otorgan una balanza de pagos positiva con el resto del mundo. sus empresas destacan a nivel internacional en algunos campos como la energ\u00eda renovable, textil, tecnolog\u00eda o la construcci\u00f3n. m\u00e1s del 80 % de los trabajadores espa\u00f1oles son asalariados \u2014y de estos, uno de cada cinco est\u00e1n empleados por el estado\u2014, mientras el 20 % restante son trabajadores aut\u00f3nomos o propietarios de empresas \u2014en su gran mayor\u00eda pymes\u2014. los mayores sueldos se dan en el sector industrial, mientras que las cooperativas empresariales tienen especial implantaci\u00f3n en el norte del pa\u00eds.[186]\u200b por otro lado, los bajos resultados de su sistema educativo, su econom\u00eda sumergida y sus elevad\u00edsimos niveles de desempleo a lo largo de varias d\u00e9cadas son algunos de los problemas perennes de la econom\u00eda espa\u00f1ola.[187]\u200b\nlos comienzos de la industrializaci\u00f3n en espa\u00f1a en el siglo xix arrojaron resultados escasos y tard\u00edos, y tan solo algunos polos en catalu\u00f1a y pa\u00eds vasco lograron una industrializaci\u00f3n plena. una serie de planes de desarrollo, que se iniciaron en 1959, ayudaron a expandir la econom\u00eda y acercarla a los niveles europeos, hasta convertirse en el segundo pa\u00eds con mayor tasa de crecimiento en el mundo en la d\u00e9cada de 1960, fen\u00f3meno conocido como \u00abmilagro econ\u00f3mico espa\u00f1ol\u00bb. sin embargo, desde 1974 comenz\u00f3 un periodo de recesi\u00f3n econ\u00f3mica a causa de la crisis del petr\u00f3leo, y un aumento de las importaciones con la llegada de la democracia y la apertura de fronteras. al desarrollo de las industrias del acero, astilleros, textiles y mineras, le sigui\u00f3 la terciarizaci\u00f3n de la econom\u00eda desde la d\u00e9cada de 1980. este proceso, conocido en espa\u00f1a como reconversi\u00f3n industrial, supuso el desmantelamiento de buena parte de la industria pesada y la p\u00e9rdida constante de peso del sector secundario en la econom\u00eda, paralelo al ascenso del sector servicios. el periodo de fuerte crecimiento econ\u00f3mico registrado entre 1994 y 2008, cre\u00f3 una serie de desequilibrios internos que, junto a la gran recesi\u00f3n de 2008, gener\u00f3 una crisis econ\u00f3mica en espa\u00f1a de consecuencias especialmente graves y duraderas que se dejar\u00edan sentir a lo largo de buena parte de la d\u00e9cada de 2010. se alcanzaron los mayores \u00edndices de desempleo registrados en la historia del pa\u00eds y la fuerte ca\u00edda de la actividad repercuti\u00f3 negativamente en las cuentas del estado, su endeudamiento y el nivel de vida de la poblaci\u00f3n en general, que generaron una gran crisis social, pol\u00edtica y territorial, adem\u00e1s de una alta conflictividad laboral y mayores tasas de pobreza y desigualdad.\n\n\n=== sector primario ===\n\nla agricultura fue hasta la d\u00e9cada de 1960 el soporte principal de la econom\u00eda espa\u00f1ola, pero actualmente emplea aproximadamente solo el 4 % de la poblaci\u00f3n activa y genera alrededor del 3 % del pib.[189]\u200b los principales cultivos son trigo, cebada, remolacha azucarera (betabel), ma\u00edz, patatas (papas), centeno, avena, arroz, tomates y cebolla. el pa\u00eds tiene tambi\u00e9n extensos vi\u00f1edos y huertos de c\u00edtricos y olivos. espa\u00f1a es el primer productor mundial de vino, cava y aceite de oliva.[190]\u200b en el caso del aceite de oliva, espa\u00f1a acapara m\u00e1s de la mitad de toda la producci\u00f3n mundial y las exportaciones de este producto, que se produce especialmente en la provincia andaluza de ja\u00e9n.[191]\u200b\nlas condiciones clim\u00e1ticas y topogr\u00e1ficas hacen que la agricultura de secano sea obligatoria en una gran parte de espa\u00f1a. las provincias del litoral mediterr\u00e1neo tienen sistemas de regad\u00edo desde hace tiempo, y este cintur\u00f3n costero que anteriormente era \u00e1rido se ha convertido en una de las \u00e1reas m\u00e1s productivas de espa\u00f1a, donde es frecuente encontrar cultivos bajo pl\u00e1stico. como resultado, una regi\u00f3n semides\u00e9rtica como almer\u00eda ha logrado erigirse en \u00abhuerta de europa\u00bb, al producir durante todo el a\u00f1o y tener un gran m\u00fasculo exportador.[192]\u200b en el valle del ebro se pueden encontrar proyectos combinados de regad\u00edo e hidroel\u00e9ctricos. grandes zonas de extremadura est\u00e1n irrigadas con aguas procedentes del guadiana por medio de sistemas de riego que han sido instalados gracias a proyectos gubernamentales (plan badajoz y regad\u00edos de coria, entre otros). las explotaciones de regad\u00edo de peque\u00f1o tama\u00f1o est\u00e1n m\u00e1s extendidas por las zonas de clima h\u00famedo y por la huerta de murcia y la huerta de valencia.\n\nrespecto a la ganader\u00eda, la ovina, la porcina y el vacuno tienen una importante trascendencia econ\u00f3mica. espa\u00f1a destaca por una de sus razas de cerdo, el cerdo ib\u00e9rico, que constituye uno de los emblemas de la gastronom\u00eda espa\u00f1ola por sus productos: los embutidos ib\u00e9ricos, con el jam\u00f3n ib\u00e9rico de bellota a la cabeza. el corcho es el principal recurso forestal de espa\u00f1a. la producci\u00f3n de pulpa de papel y madera de los bosques espa\u00f1oles es insuficiente para cubrir las necesidades del pa\u00eds. la industria pesquera es menos importante hoy para la econom\u00eda espa\u00f1ola que en tiempos pasados, a pesar de que ocupa los primeros puestos entre los pa\u00edses europeos tanto por el volumen de su flota como el de las capturas. desde hace unas d\u00e9cadas la acuicultura (marina y continental) ha tenido un gran desarrollo, destacando la cr\u00eda de dorada, lubina, mejill\u00f3n, truchas, rodaballo y salm\u00f3n.\n\nla miner\u00eda espa\u00f1ola tiene una producci\u00f3n escasa, centrada en la extracci\u00f3n de minerales met\u00e1licos, industriales y productos de cantera, seguido de rocas ornamentales y minerales energ\u00e9ticos \u2014estos \u00faltimos muy escasos en el pa\u00eds\u2014.[193]\u200b desde 1996 ha estado marcada por la reducci\u00f3n progresiva y obligada en la extracci\u00f3n de carbones, un cierto estancamiento en la miner\u00eda met\u00e1lica y el crecimiento constante de los minerales y rocas industriales \u2014celestina, sulfato s\u00f3dico, sepiolita, fluorita, yeso, feldespato, pizarra, m\u00e1rmol o granito\u2014 cada vez con mayor peso en el sector minero. las principales minas de carb\u00f3n, ya clausuradas, est\u00e1n en la provincia de asturias, en el norte de la provincia de le\u00f3n y en la provincia de teruel; los principales dep\u00f3sitos de mineral de hierro se encuentran alrededor de santander y bilbao; almad\u00e9n, en la provincia de ciudad real fue muy productiva en la extracci\u00f3n de mercurio. por volumen de producci\u00f3n, andaluc\u00eda acapara casi el 40 % de la producci\u00f3n nacional \u2014gracias fundamentalmente a su alta producci\u00f3n de minerales met\u00e1licos\u2014, seguida a gran distancia por catalu\u00f1a, castilla y le\u00f3n y galicia.[193]\u200b\n\n\n=== industria ===\n\nen espa\u00f1a se producen, entre otros, textiles, hierro y acero, veh\u00edculos de motor, aeronaves y sus componentes, productos qu\u00edmicos, confecci\u00f3n, calzado, barcos, refino de petr\u00f3leo y cemento, destacando por su valor los sectores industriales de la alimentaci\u00f3n y bebidas y del material de transporte, entre los que cabe destacar el sector del autom\u00f3vil y el sector industrial aeron\u00e1utico. hist\u00f3ricamente los polos industriales por excelencia del pa\u00eds se han situado en catalu\u00f1a y el pa\u00eds vasco y a\u00fan catalu\u00f1a contin\u00faa siendo el principal eje industrial en cuanto a producci\u00f3n (23,5 % del total nacional en 2019), seguida de madrid, comunidad valenciana y pa\u00eds vasco.[194]\u200b el sector secundario represent\u00f3 el 20,5 % del pib espa\u00f1ol en 2020, al representar el sector industrial algo m\u00e1s del 14 % del pib y la construcci\u00f3n un 6 %. como en la mayor\u00eda de naciones industrializadas, el peso del sector secundario ha tendido a reducirse en las \u00faltimas d\u00e9cadas \u201427,9 % del pib en 2000\u2014.[195]\u200b \n\nel sector del autom\u00f3vil es la industria de mayor importancia del pa\u00eds, al representar por s\u00ed solo el 10 % del pib nacional y el 18 % de las exportaciones (2019).[196]\u200b espa\u00f1a fue el segundo mayor productor de veh\u00edculos de europa y el noveno del mundo en 2019, con m\u00e1s de 2,8 millones de veh\u00edculos fabricados, m\u00e1s del 80 % destinados a la exportaci\u00f3n.[196]\u200b[197]\u200b la presencia de f\u00e1bricas de empresas automovil\u00edsticas extranjeras \u2014francesas, alemanas y estadounidenses\u2014 explica este gran volumen de producci\u00f3n, pues espa\u00f1a carece de un productor nacional de importancia desde la privatizaci\u00f3n y venta de seat al grupo volkswagen, aunque las compa\u00f1\u00edas mantienen la espa\u00f1olidad de algunas marcas de veh\u00edculos fabricados en el pa\u00eds \u2014algunos en exclusiva mundial\u2014 como la propia seat o cupra. espa\u00f1a ha tenido un importante peso en la modernizaci\u00f3n del ferrocarril y sobre todo los trenes modernos, siendo talgo su principal actor, al crear su tren articulado, precursor de toda la industria posterior, que basa su desarrollo en su original soluci\u00f3n. espa\u00f1a mantiene a\u00fan una notable industria ferroviaria, centrada en la alta velocidad y acompa\u00f1ada por otras empresas del sector de vagones, metros y tranv\u00edas, como caf.[198]\u200b el sector aeroespacial y de la defensa tambi\u00e9n tiene un car\u00e1cter relevante, al representar el 1,7 % del pib (2020) y tener una capacidad de fabricaci\u00f3n integral a trav\u00e9s de compa\u00f1\u00edas l\u00edderes como airbus y otras empresas nacionales.[199]\u200b\nla industria sider\u00fargica, antes de su reconversi\u00f3n de la d\u00e9cada de 1990, estuvo concentrada en bilbao, santander, avil\u00e9s y parte de zaragoza, teniendo un gran peso para el pa\u00eds. la reconversi\u00f3n sider\u00fargica en el pa\u00eds vasco \u2014especialmente dura, pues pas\u00f3 de emplear a casi la mitad de toda la poblaci\u00f3n activa a ser un sector residual\u2014 se produjo de manera inteligente, al invertir gran parte de los fondos recibidos en i+d y generar un modelo de hiperespecializaci\u00f3n industrial, inspirado en el modelo de las mittelstand alemanas. en zaragoza, su especializaci\u00f3n metal\u00fargica, adem\u00e1s de su posici\u00f3n geogr\u00e1fica, favoreci\u00f3 la llegada de la industria automovil\u00edstica con opel.[200]\u200b destaca tambi\u00e9n el valle de escombreras, en cartagena, uno de los polos energ\u00e9ticos m\u00e1s importantes del pa\u00eds y que recibi\u00f3 la mayor inversi\u00f3n en industria de la historia de espa\u00f1a,[201]\u200b o el polo qu\u00edmico de huelva.\nen el sector industrial de la moda que engloba al textil y calzado, destaca por producci\u00f3n el grupo inditex, l\u00edder mundial textil e ide\u00f3logo de la moda accesible y de temporada. menci\u00f3n especial merecen los ya fallecidos maestros dise\u00f1adores balenciaga y manuel pertegaz, entre otros. es junto con estados unidos pionero en el incipiente sector de la gamificaci\u00f3n, que es el arte de convertir en juegos problemas, de la empresa o la educaci\u00f3n.[202]\u200b posee tambi\u00e9n una combativa industria del videojuego con varias empresas con \u00e9xitos de t\u00edtulos y colaboraciones con grandes estudios.[203]\u200b\n\n\n=== ciencia y tecnolog\u00eda ===\n\nespa\u00f1a est\u00e1 bien equipada en t\u00e9rminos de una red de infraestructura cient\u00edfico y t\u00e9cnica singular (icts), habiendo proliferado en los \u00faltimos a\u00f1os los parques tecnol\u00f3gicos en las principales \u00e1reas industriales, as\u00ed como en torno a las universidades y centros de investigaci\u00f3n y desarrollo (i+d). seg\u00fan datos del instituto nacional de estad\u00edstica, el gasto en investigaci\u00f3n se cifr\u00f3, en 2019, en 15 572 millones de euros, lo que supone el 1,25 % del producto interior bruto.[204]\u200b la inversiones en i+d en espa\u00f1a han sido sustancialmente menores que la media de pa\u00edses de europa occidental (2,2 % en 2019), tanto por parte del sector p\u00fablico como de las universidades, aunque la principal raz\u00f3n es la baja inversi\u00f3n de la empresa privada, con un gasto relativo de menos de la mitad de la media de la zona euro.[205]\u200b el csic es la principal organizaci\u00f3n de investigaci\u00f3n del pa\u00eds. seg\u00fan el \u00edndice mundial de innovaci\u00f3n, a cargo de la organizaci\u00f3n mundial de la propiedad intelectual, en sus versiones 2022 y 2023, espa\u00f1a se ubic\u00f3 en lugar 29 en innovaci\u00f3n entre 132 pa\u00edses del mundo.[206]\u200b[207]\u200b\n\n\n=== sector servicios ===\nel sector servicios es el sector dominante en la econom\u00eda espa\u00f1ola: emplea a la mayor parte de los trabajadores del pa\u00eds y signific\u00f3 el 68 % del pib en 2019.[208]\u200b\nla unidad monetaria es el euro, desde el 1 de enero de 1999, el euro se vincul\u00f3 al valor de la peseta, con un cambio fijo de 166,386 pesetas por euro; el 1 de enero de 2002, se introdujeron los billetes y monedas de euro, y el 28 de febrero del mismo a\u00f1o, la peseta dej\u00f3 de circular.[209]\u200b el pa\u00eds cuenta con un potente sistema bancario, con gran n\u00famero de bancos comerciales y cajas de ahorros.[210]\u200b dos bancos espa\u00f1oles se sit\u00faan entre los cuarenta primeros del mundo por capitalizaci\u00f3n burs\u00e1til: el grupo santander (12.\u00ba) y el banco bilbao vizcaya argentaria (34.\u00ba).[211]\u200b adem\u00e1s, estos dos bancos se encuentran entre los cincuenta primeros del mundo por activos, 22.\u00ba y 46.\u00ba, respectivamente.[212]\u200b las principales bolsas se encuentran en madrid, barcelona, bilbao y valencia.[213]\u200b\n\n\n==== turismo ====\n\nel turismo es uno de los pilares de la econom\u00eda espa\u00f1ola, al constituirse en el sector econ\u00f3mico que m\u00e1s riqueza aporta al conjunto de la econom\u00eda nacional y la mayor fuente de entrada de divisas desde el exterior. su ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica, sus costas ba\u00f1adas por distintos mares y oc\u00e9anos, sus diversos climas y paisajes y su acervo cultural, han hecho del pa\u00eds uno de los principales destinos internacionales del mundo. la extraordinaria variedad de servicios e infraestructura de su industria tur\u00edstica ha situado a espa\u00f1a en varias ocasiones como el pa\u00eds m\u00e1s competitivo del mundo en este sector.[214]\u200b la organizaci\u00f3n mundial del turismo tiene su sede en madrid.\nespa\u00f1a es, desde la d\u00e9cada de 1960, uno de los pa\u00edses m\u00e1s visitados del mundo y la cantidad de turistas no ha parado de crecer en el \u00faltimo medio siglo \u2014los visitantes se duplicaron entre 1998 y 2018\u2014. en 2019, espa\u00f1a fue el segundo pa\u00eds m\u00e1s visitado del mundo, con m\u00e1s de 83 millones de turistas,[215]\u200b casi la mitad de los cuales procedieron de reino unido \u201418 millones de turistas en 2019\u2014, alemania y francia. catalu\u00f1a es con diferencia la regi\u00f3n m\u00e1s visitada, con cerca de 19 millones de turistas en 2019, seguida de las islas baleares y canarias (13 millones cada una), que junto a andaluc\u00eda (12 millones) y la comunidad valenciana (9 millones) forman el grupo de comunidades m\u00e1s populares entre los turistas internacionales.[215]\u200b\nel sector tur\u00edstico aport\u00f3 a la riqueza nacional lo equivalente al 12,4 % del pib y gener\u00f3 m\u00e1s de un mill\u00f3n de empleos directos en 2019.[216]\u200b[217]\u200b el turismo internacional supone para espa\u00f1a una fuente de entrada masiva de divisas, que sumaron 79 700 millones de d\u00f3lares en 2019, el segundo monto m\u00e1s importante del mundo, solo superado por estados unidos.[218]\u200b descontado el gasto de los turistas espa\u00f1oles en el extranjero, el pa\u00eds obtuvo un saldo positivo de 52 000 millones de d\u00f3lares en 2019 seg\u00fan la omt, el segundo mayor del mundo.[218]\u200b\n\n\n=== comercio exterior ===\nespa\u00f1a export\u00f3 bienes por valor de 261 175 millones de euros e import\u00f3 bienes por una cantidad equivalente a 274 597 millones de euros en 2020. estas cifras, en un a\u00f1o marcado por la pandemia mundial de coronavirus, contrastan con los 290 892 millones de euros exportados y 322 436 millones de euros en mercanc\u00edas importadas en 2019.[220]\u200b en cualquier caso, el saldo comercial fue negativo, al presentar un d\u00e9ficit de 13 422 millones de euros, el m\u00e1s bajo de la d\u00e9cada, y una tasa de cobertura del 95,1 %.[220]\u200b las exportaciones espa\u00f1olas han seguido una senda ascendente continua en las \u00faltimas d\u00e9cadas, mientras las importaciones, tras un periodo de crecimiento sostenido se estabilizaron en la d\u00e9cada de 2010 \u2014el m\u00e1ximo hist\u00f3rico anual fue en 2008\u2014;[221]\u200b espa\u00f1a ha tenido d\u00e9ficit comercial todos los a\u00f1os desde que comenz\u00f3 la serie hist\u00f3rica del banco mundial en 1975. muy diferente es la exportaci\u00f3n e importaci\u00f3n de servicios, con un super\u00e1vit alto y permanente durante d\u00e9cadas, lo que da como resultado que la exportaci\u00f3n total de bienes y servicios es superior al valor de las importaciones.\nlas principales exportaciones espa\u00f1olas corresponden a bienes de equipo \u2014que incluye a los autom\u00f3viles ensamblados\u2014, alimentaci\u00f3n, bebidas y tabaco y el sector del autom\u00f3vil. los principales productos importados son bienes de equipo, productos qu\u00edmicos y productos energ\u00e9ticos. por l\u00ednea de productos, los principales super\u00e1vits comerciales se dieron en alimentaci\u00f3n, bebidas y tabaco (17 336 millones de euros) y el sector del autom\u00f3vil (8119 millones) en 2020. por el contrario, los principales saldos negativos y responsables del d\u00e9ficit comercial son los productos energ\u00e9ticos (\u221214 524 millones de euros), pues solo la importaci\u00f3n de petr\u00f3leo supuso un gasto de m\u00e1s de 20 000 millones en 2020 y 35 000 millones en 2019[219]\u200b y bienes de equipo (\u221210 443 millones).[220]\u200b en cuanto al nivel tecnol\u00f3gico de las exportaciones, el 53 % correspondi\u00f3 a exportaciones de tecnolog\u00eda alta y medio-alta, un 20,3 % a tecnolog\u00eda media-baja y un 26,7 % baja.[220]\u200b\nlas exportaciones espa\u00f1olas tuvieron en su mayor\u00eda como destino a otros pa\u00edses europeos (un 73 % del total) en 2020, siendo sus principales socios francia (16,1 %), alemania (11,3 %), italia (7,8 %), portugal (7,6 %) y reino unido (6,5 %). la procedencia de las importaciones tuvieron una mayor diversificaci\u00f3n y el peso de europa se limit\u00f3 a un 61,1% en 2020. los principales pa\u00edses proveedores fueron ese mismo a\u00f1o alemania (12,4 %), china (10,7 %), francia (10,4 %), italia (6,5 %) y estados unidos (5,1 %).[220]\u200b\n\n\n==== balanza de pagos ====\nespa\u00f1a registr\u00f3 una balanza de pagos positiva de 28 900 millones de euros en 2019 seg\u00fan el banco de espa\u00f1a y el ine,[223]\u200b equivalente al 2,1 % de su pib o 29 600 millones de d\u00f3lares seg\u00fan el banco mundial.[222]\u200b[224]\u200b este saldo positivo en cuenta corriente se mantuvo en el 2020, aunque se vio seriamente afectado por la fuerte recesi\u00f3n econ\u00f3mica producto de la epidemia mundial de covid-19, reduci\u00e9ndose a un monto de 8660 millones de d\u00f3lares o el 0,67 % del pib, seg\u00fan el banco mundial.[222]\u200b[224]\u200b\nel pa\u00eds tuvo un constante d\u00e9ficit con el exterior entre 1987 y 2011, hasta el punto de que en 2008 fue uno de los pa\u00edses con mayor d\u00e9ficit exterior del mundo \u2014145 700 millones de d\u00f3lares o el 8,9 % del pib, seg\u00fan el bm\u2014.[222]\u200b[225]\u200b sin embargo, en pocos a\u00f1os el pa\u00eds logr\u00f3 reducir progresivamente el d\u00e9ficit con el resto del mundo, hasta que en 2012 la balanza de pagos registr\u00f3 super\u00e1vit. desde ese a\u00f1o, el saldo con el resto del mundo ha sido positivo de forma ininterrumpida e incluso espa\u00f1a ha logrado situarse como uno de los pa\u00edses con mayor super\u00e1vit del mundo en sus transacciones con el exterior.[226]\u200b\nla composici\u00f3n en el saldo de la balanza de pagos ha seguido una t\u00f3nica semejante a lo largo de las \u00faltimas d\u00e9cadas: el comercio de bienes ha sido hist\u00f3ricamente deficitario, al igual que el balance de rentas primarias y secundarias, mientras que gracias al fuerte super\u00e1vit de los servicios (superior al 5 % del pib entre 2013 y 2019),[225]\u200b el saldo exterior ha podido equilibrarse en a\u00f1os de d\u00e9ficit o arrojar un saldo netamente positivo en a\u00f1os de super\u00e1vit.[227]\u200b en t\u00e9rminos nominales, los ingresos por cuenta corriente y capital sumaron 515 600 millones de euros, frente a unos pagos de 486 700 millones de euros en 2019.[225]\u200b la principal fuente de divisas exteriores de la econom\u00eda espa\u00f1ola y motivo principal de los super\u00e1vits obtenidos en los \u00faltimos a\u00f1os es el turismo internacional. el turismo y los viajes representaron por s\u00ed solos el 50,7 % de los ingresos por servicios al exterior en 2019 y tuvieron un saldo positivo de 46 280 millones de euros ese mismo a\u00f1o, suficiente para cubrir el d\u00e9ficit de todos los dem\u00e1s indicadores y hacer que espa\u00f1a tuviese super\u00e1vit exterior.[227]\u200b\n\n\n== infraestructura y servicios ==\n\n\n=== energ\u00eda ===\n\nel sector energ\u00e9tico en espa\u00f1a supone aproximadamente un 3 % del producto interior bruto del pa\u00eds,[229]\u200b pero su importancia va m\u00e1s all\u00e1 de su participaci\u00f3n en la producci\u00f3n total, al constituir un sector de car\u00e1cter estrat\u00e9gico del que dependen todas las ramas de la actividad econ\u00f3mica, siendo la energ\u00eda necesaria para la producci\u00f3n de bienes y servicios. uno de los elementos m\u00e1s destacados del sector energ\u00e9tico en espa\u00f1a, en los dos \u00faltimos siglos, ha sido la escasez y pobreza de los recursos energ\u00e9ticos existentes en el territorio nacional. esta escasez ha condenado tradicionalmente al sistema energ\u00e9tico nacional a una situaci\u00f3n de d\u00e9ficit y dependencia exterior. el grado de autoabastecimiento exterior se cifraba en 2008 en un 25 %,[230]\u200b cifra que se ha mantenido invariable en la d\u00e9cada siguiente, con un 26,6% en 2018, cifra muy por debajo de la media de la ue, lo que redunda en el d\u00e9ficit comercial del pa\u00eds.[231]\u200b respecto a la distribuci\u00f3n el\u00e9ctrica, toda la red de alta tensi\u00f3n \u2014que supera los 44 000 kil\u00f3metros de extensi\u00f3n\u2014 est\u00e1 gestionada por red el\u00e9ctrica espa\u00f1ola, empresa privada pero con el estado espa\u00f1ol como accionista de referencia. la red el\u00e9ctrica tambi\u00e9n posee interconexiones internacionales con las redes de los pa\u00edses vecinos, especialmente con francia y portugal, y en menor medida con marruecos.[232]\u200b para completar su infraestructura energ\u00e9tica, espa\u00f1a tiene un entramado de varios miles de kil\u00f3metros de oleoductos \u2014que conectan con refiner\u00edas en territorio nacional\u2014 y gasoductos, a trav\u00e9s de los que recibe el gas procedente de sus socios magreb\u00edes, especialmente argelia.\n\ncontaba con una potencia instalada de 110 839 mw en 2020.[234]\u200b la demanda energ\u00e9tica en espa\u00f1a creci\u00f3 notablemente desde finales del siglo xx hasta la primera d\u00e9cada del siglo xxi, seguido de un periodo de estabilizaci\u00f3n. la energ\u00eda nuclear fue la primera fuente de generaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica en espa\u00f1a en 2020, mientras que a muy poca distancia se situ\u00f3 la energ\u00eda e\u00f3lica. paralelo al aumento de las fuentes renovables, se ha producido un fuerte retroceso de algunas fuentes f\u00f3siles, especialmente del carb\u00f3n, que apenas aport\u00f3 un 2 % de la producci\u00f3n en 2020, cuando todav\u00eda proporcionaba un 20 % en 2015. de igual modo se espera un abandono progresivo de la energ\u00eda nuclear a medida que las centrales lleguen al final de su vida \u00fatil.[235]\u200b la potencia instalada para la generaci\u00f3n el\u00e9ctrica presenta notables divergencias respecto a la producci\u00f3n bruta y una evoluci\u00f3n constante. la energ\u00eda e\u00f3lica se situ\u00f3 como la mayor fuente de generaci\u00f3n por potencia instalada con 27 485 mw en 2020, seguido del ciclo combinado (26 250 mw) y la energ\u00eda hidr\u00e1ulica (17 097 mw).[236]\u200b\n\nlas condiciones geogr\u00e1ficas y clim\u00e1ticas caracter\u00edsticas de espa\u00f1a, han permitido al pa\u00eds situarse como uno de los l\u00edderes europeos y globales en el uso de energ\u00edas renovables. la generaci\u00f3n de electricidad procedente de fuentes renovables ha ido aumentando constantemente en las \u00faltimas d\u00e9cadas, hasta situarse en un 45,5 % en 2020, cuando una d\u00e9cada antes se hab\u00eda situado en el 32,5 % (2011).[237]\u200b espa\u00f1a era el octavo pa\u00eds del mundo en potencia instalada de fuentes renovables en 2020 y se espera que su peso en la producci\u00f3n nacional tienda a aumentar en las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas.[238]\u200b la energ\u00eda e\u00f3lica ya se sit\u00faa como la fuente de generaci\u00f3n el\u00e9ctrica con mayor potencia instalada \u2014y la quinta mayor del mundo\u2014[239]\u200b y la segunda en producci\u00f3n (2020). en 2022 espa\u00f1a ocupaba el s\u00e9ptimo lugar a nivel mundial en capacidad fotovoltaica acumulada, con un total de 26,4 gw[240]\u200b, y con una tasa penetraci\u00f3n en la matriz energ\u00e9tica del pa\u00eds del 19,1%.[241]\u200b\n\n\n=== transporte ===\n\nespa\u00f1a goza de una infraestructura de transporte moderna y altamente desarrollada, fruto de un extraordinario esfuerzo inversor desde mediados de la d\u00e9cada de 1980 que ten\u00eda el doble objetivo de integrar las diferentes regiones del pa\u00eds y equipararse con los principales pa\u00edses europeos, hist\u00f3ricamente con una mejor dotaci\u00f3n en un sistema de infraestructura de gran importancia econ\u00f3mica.[242]\u200b[243]\u200b[nota 8]\u200b entre 1995 y 2017, el pa\u00eds invirti\u00f3 en esta materia una media del 1,42 % de su pib anual, un 40 % m\u00e1s que francia y el doble que alemania, gasto destinado en su mayor parte a carreteras y ferrocarril, y en menor medida a aeropuertos y puertos.[244]\u200b este destacado esfuerzo tuvo su apogeo en el per\u00edodo 2001-2010, cuando se invirtieron m\u00e1s de 174 000 millones de euros en infraestructura de transporte, colocando a espa\u00f1a en el primer lugar de las principales econom\u00edas europeas tanto en inversi\u00f3n por habitante como en proporci\u00f3n a su riqueza.[245]\u200b\nespa\u00f1a cuenta con 51 aeropuertos situados en las distintas regiones,[246]\u200b de los que 46 est\u00e1n considerados como \u00abaeropuertos de inter\u00e9s general\u00bb \u2014denominaci\u00f3n que incluye a los m\u00e1s importantes\u2014.[246]\u200b los aeropuertos de inter\u00e9s general \u2014y dos helipuertos\u2014 son gestionados por la empresa p\u00fablica aena, el mayor operador aeroportuario del mundo por n\u00famero de pasajeros.[247]\u200b\n\npor los aeropuertos de aena, donde operan m\u00e1s de 200 aerol\u00edneas, pasaron m\u00e1s de 275 millones de viajeros en 2019, una cifra que ha crecido significativamente desde comienzos de siglo, al igual que las operaciones de carga de mercanc\u00eda.[248]\u200b de la red de aeropuertos principales destacan el aeropuerto de madrid-barajas y el aeropuerto de barcelona-el prat, que con sus m\u00e1s de 61 millones y 52 millones de viajeros, respectivamente, absorbieron m\u00e1s del 40 % del tr\u00e1fico de pasajeros y cerca del 70 % del tr\u00e1fico de mercanc\u00edas de la red de aeropuertos de aena en 2019.[248]\u200b madrid-barajas es uno de los hub europeos m\u00e1s destacados, al ser un importante centro de conexi\u00f3n aeroportuario entre las diferentes regiones de espa\u00f1a y europa, adem\u00e1s de aspirar a su consolidaci\u00f3n como intermediario en el puente a\u00e9reo entre europa y am\u00e9rica latina. madrid-barajas es tambi\u00e9n la principal base de operaciones de iberia, integrante de iag e hist\u00f3rica aerol\u00ednea de bandera espa\u00f1ola. el aeropuerto de el prat por su parte tambi\u00e9n ha procurado, mediante sucesivas ampliaciones, erigirse en un hub de relevancia transcontinental similar a madrid-barajas.[249]\u200b en la red de aeropuertos tienen gran peso los llamados \u00abaeropuertos tur\u00edsticos\u00bb: los aeropuertos de palma de mallorca y m\u00e1laga se situaron como el tercero y cuarto m\u00e1s concurridos, con 29 y 19 millones de pasajeros, respectivamente, mientras que por los ocho aeropuertos de canarias pasaron en conjunto m\u00e1s de 45 millones de pasajeros en 2019.[248]\u200b en operaciones de carga y descarga de mercanc\u00edas destaca el aeropuerto de zaragoza, segundo del pa\u00eds en tonelaje \u2014frente a su 28.\u00aa posici\u00f3n en tr\u00e1fico de pasajeros\u2014 solo superado por madrid (2019).[248]\u200b\nlos ferrocarriles espa\u00f1oles se caracterizan por la heterogeneidad en la anchura de sus v\u00edas. la red ferroviaria espa\u00f1ola est\u00e1 en su mayor\u00eda construida en ancho ib\u00e9rico, mientras que las modernas l\u00edneas de alta velocidad incorporan el ancho internacional (fgc) y existen algunas l\u00edneas de ancho m\u00e9trico (feve). el sistema ferroviario espa\u00f1ol es fundamentalmente radial con centro en madrid. la ciudad de barcelona permite conectar espa\u00f1a con par\u00eds, z\u00farich y mil\u00e1n entre otras ciudades europeas. la infraestructura ferroviaria es en su conjunto propiedad estatal y est\u00e1 gestionada por la empresa p\u00fablica adif, mientras que la tambi\u00e9n estatal renfe opera en r\u00e9gimen de monopolio el servicio de pasajeros de todas las l\u00edneas de ancho ib\u00e9rico, incluidos los \u00abn\u00facleos de cercan\u00edas\u00bb, responsables por s\u00ed solos de m\u00e1s del 90 % de los viajes en tren de espa\u00f1a.[250]\u200b el material rodante es fabricado en muchas ocasiones por empresas nacionales de relevancia internacional como talgo y caf.\n\nla alta velocidad ferroviaria espa\u00f1ola, con m\u00e1s de 3000 kil\u00f3metros de v\u00edas y las fuertes inversiones realizadas, que acumulaban m\u00e1s de 61 000 millones de euros en 2020,[251]\u200b la convierten en la segunda m\u00e1s extensa del mundo, solo superada por china \u2014aunque es la primera del mundo en densidad de kil\u00f3metros por habitante\u2014.[252]\u200b su construcci\u00f3n se ha caracterizado por sus sobrecostes y su end\u00e9mica infrautilizaci\u00f3n \u2014es la menos utilizada de los pa\u00edses con redes integrales similares, como jap\u00f3n o china\u2014 adem\u00e1s de las dificultades para su construcci\u00f3n debido a la orograf\u00eda espa\u00f1ola, muy monta\u00f1osa.[252]\u200b por otro lado, la red de alta velocidad espa\u00f1ola ha tenido unos costes de construcci\u00f3n muy inferiores al coste promedio tanto europeo como internacional, su velocidad m\u00e1xima operativa se sit\u00faa en 350 km/h \u2014la velocidad comercial est\u00e1 fijada en 310 km/h\u2014[253]\u200b y su rentabilidad global es positiva.[252]\u200b la red de alta velocidad espa\u00f1ola se encuentra abierta a la competencia p\u00fablica y privada desde la liberalizaci\u00f3n ferroviaria europea de 2020; la primera empresa que comenz\u00f3 a operar en este segmento junto a renfe \u2014y su servicio de ave\u2014 fue el conglomerado estatal franc\u00e9s sncf.\n\nla red de metro est\u00e1 disponible en diez de las principales ciudades espa\u00f1olas y en el caso de las grandes \u00e1reas metropolitanas, tambi\u00e9n en sus n\u00facleos urbanos adyacentes. los principales metropolitanos espa\u00f1oles son el de barcelona, que consta de doce l\u00edneas con una longitud de 166 kil\u00f3metros y 411 millones de viajeros en 2019[254]\u200b y el metro de madrid, que con 293 kil\u00f3metros de longitud[255]\u200b y 677 millones de viajeros en 2019 es el tercer suburbano m\u00e1s extenso de europa y uno de los mayores del mundo.[256]\u200b en algunas ciudades existen tambi\u00e9n redes de tranv\u00eda.\n\nla red de carreteras espa\u00f1ola est\u00e1 formada m\u00e1s de medio mill\u00f3n de kil\u00f3metros pavimentados y de car\u00e1cter interurbano.[257]\u200b esta red comprende autopistas de peaje, autopistas libres, autov\u00edas, carreteras de doble calzada y carreteras convencionales. en esta cifra no est\u00e1n incluidas las carreteras y calles urbanas, ni las carreteras o caminos agr\u00edcolas o forestales. gracias a las fuertes inversiones de las \u00faltimas d\u00e9cadas, espa\u00f1a es el pa\u00eds con m\u00e1s kil\u00f3metros de v\u00edas de alta capacidad \u2014autopistas y autov\u00edas\u2014 de toda europa y el tercero del mundo.[258]\u200b[259]\u200b su dotaci\u00f3n de kil\u00f3metros de autopistas y autov\u00edas, que forman parte de la red de carreteras del estado y son en su mayor\u00eda gratuitas,[257]\u200b duplica la media por habitante de la uni\u00f3n europea.[258]\u200b la red de autopistas y autov\u00edas se extiende a lo largo de m\u00e1s de 15 500 kil\u00f3metros, m\u00e1s del doble que italia, superior a los 13 000 km de alemania \u2014pa\u00eds mucho m\u00e1s poblado\u2014 y los m\u00e1s de 11 000 de francia \u2014sensiblemente m\u00e1s extenso y poblado\u2014.[258]\u200b\nasimismo, espa\u00f1a goza de numerosas comunicaciones mar\u00edtimas con m\u00e1s de 53 puertos internacionales en las costas atl\u00e1ntica y mediterr\u00e1nea. cabe destacar el puerto de algeciras, el \u00fanico de espa\u00f1a considerado de primer orden mundial por su elevado movimiento de viajeros y mercanc\u00edas, el puerto de valencia \u2014junto a algeciras, uno de los principales puertos de europa\u2014, as\u00ed como el puerto de vigo, siendo tambi\u00e9n uno de los m\u00e1s activos en cuanto a tr\u00e1fico de mercanc\u00edas, capturas vivas de pescado y congelados. el puerto de sevilla es el \u00fanico de car\u00e1cter netamente fluvial que existe en el pa\u00eds, pues aunque la ciudad est\u00e1 en el interior, tiene salida al mar a trav\u00e9s del r\u00edo guadalquivir. el vecino puerto de c\u00e1diz es un punto estrat\u00e9gico para el embarque de mercanc\u00edas hacia el archipi\u00e9lago atl\u00e1ntico de canarias. el puerto de barcelona es l\u00edder del mediterr\u00e1neo en tr\u00e1fico de cruceros, y el segundo a nivel mundial.\n\n\n=== vivienda ===\n\nespa\u00f1a ten\u00eda un parque de 25,7 millones de viviendas a finales del a\u00f1o 2018,[260]\u200b seg\u00fan datos del gobierno de espa\u00f1a, de las cuales aproximadamente el 77 % se utilizan como residencia habitual, mientras las restantes se emplean como segunda residencia (12 %) y para su alquiler a terceros (9 %).[261]\u200b un 2 % de las viviendas del pa\u00eds en manos de particulares no tienen ning\u00fan uso.[261]\u200b\nel n\u00famero de viviendas disponibles aument\u00f3 en m\u00e1s de cinco millones en el periodo 2000-2020,[262]\u200b aunque ese aumento de la oferta \u2014superior al crecimiento de la poblaci\u00f3n\u2014[260]\u200b vino acompa\u00f1ado de un fuerte aumento de los precios de la vivienda \u2014especialmente pronunciado hasta 2008\u2014que en menor medida continu\u00f3 en la segunda mitad de la d\u00e9cada de 2010. a principios de 2021, el precio medio de la vivienda a nivel nacional era de 1625 \u20ac/m2.[262]\u200b el precio, sin embargo, var\u00eda ostensiblemente en funci\u00f3n de las comunidades aut\u00f3nomas y las capitales de provincia, encontr\u00e1ndose la de mayor valor en catalu\u00f1a (3934 \u20ac/m2 en 2020), en contraposici\u00f3n a los precios de extremadura (1198 \u20ac/m2 en 2020).[263]\u200b\nespa\u00f1a se caracteriza por una alta tasa de propiedad, superior a la de muchos otros pa\u00edses desarrollados ya que el 76,1 % de los hogares ten\u00eda vivienda en propiedad en 2018 seg\u00fan el ine.[264]\u200b por otro lado, aproximadamente el 17,5 % de sus habitantes vive en r\u00e9gimen de alquiler, una soluci\u00f3n habitacional en ascenso en las dos \u00faltimas d\u00e9cadas, mientras que casi uno de cada cinco propietarios posee dos o m\u00e1s viviendas.[261]\u200b paralelo al aumento del alquiler, la proporci\u00f3n de viviendas en propiedad tambi\u00e9n ha descendido en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas \u2014en 2001 hasta el 84,5% de los hogares ten\u00eda vivienda en propiedad\u2014,[262]\u200b aunque en el \u00faltimo medio siglo la tendencia a ser propietario ha seguido una marcada tendencia alcista \u2014en 1970 las viviendas en propiedad representaban el 63,4 %, mientras que un 30,1 % de habitantes viv\u00eda en r\u00e9gimen de alquiler y el 6,5 % por cesi\u00f3n u otras formas.[262]\u200b\n\n\n=== telecomunicaciones ===\n\nespa\u00f1a posee una buena red de telecomunicaciones y es uno de los mercados m\u00e1s grandes de europa en este segmento; a la extensa red de cable de fibra \u00f3ptica convencional hay que a\u00f1adir una de las mayores redes de cable submarino y conexi\u00f3n v\u00eda sat\u00e9lite con los cinco continentes.\nel operador mayoritario en telefon\u00eda y acceso a internet es la multinacional de origen espa\u00f1ol telef\u00f3nica, con sede en madrid, que opera tanto en telefon\u00eda fija como m\u00f3vil, y procede del antiguo monopolio estatal de la telefon\u00eda. sin embargo, el mercado de telecomunicaciones est\u00e1 abierto a la competencia en todos sus sectores desde la ruptura del monopolio, en 1994 para la telefon\u00eda m\u00f3vil con la aparici\u00f3n de airtel (actualmente, vodafone) y en 1998 en fija con la salida al mercado de retevisi\u00f3n (actualmente, vodafone). en telefon\u00eda m\u00f3vil, existen cuatro operadores con red propia \u2014movistar, orange, vodafone y yoigo\u2014[265]\u200b y un n\u00famero considerable de operadores m\u00f3viles virtuales que se reparten un mercado en el que, desde 2006, hay oficialmente m\u00e1s l\u00edneas que habitantes. espa\u00f1a es uno de los pa\u00edses de la uni\u00f3n europea con mayor extensi\u00f3n y calidad de cobertura; seg\u00fan un estudio del ministerio de industria de 2006, el 98 % del territorio espa\u00f1ol contaba ya por entonces con cobertura gsm, por delante de pa\u00edses como francia, italia o alemania.[266]\u200b tras conseguir una cobertura de 4g superior al 85 % de su poblaci\u00f3n en tres a\u00f1os, espa\u00f1a se encuentra en pleno despliegue de las redes 5g desde 2019.[267]\u200b\nen telefon\u00eda fija y acceso a internet, en la actualidad existe un mercado de acceso por cable organizado por demarcaciones en la mayor parte de las cuales operan las principales empresas del sector, adem\u00e1s de algunas empresas de \u00e1mbito regional en sus respectivas demarcaciones. adem\u00e1s, el operador dominante (telef\u00f3nica) est\u00e1 obligado a permitir a terceras empresas la prestaci\u00f3n de servicios en su red mediante el alquiler de los pares de cobre de su propiedad y de espacio en sus centrales. es l\u00edder europeo en despliegue de fibra \u00f3ptica y el objetivo gubernamental pasa por dotar de redes de alta velocidad al 100 % de la poblaci\u00f3n; espa\u00f1a pose\u00eda una red de fibra \u00f3ptica m\u00e1s grande que las de reino unido, francia, italia y alemania juntas en 2020.[268]\u200b\n\n\n=== sanidad ===\nespa\u00f1a, con la segunda esperanza de vida m\u00e1s alta del mundo, goza de un sistema sanitario p\u00fablico de prestigio nacional e internacional,[269]\u200b regido por el sistema nacional de salud, que ostenta los primeros puestos en diversos estudios que destacan la fortaleza de su sistema asistencial, en particular su atenci\u00f3n primaria. sin embargo, tras la pandemia de covid-19 afloraron algunas deficiencias en materia de planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n.[270]\u200b asimismo, desde finales del siglo xx la sanidad espa\u00f1ola destaca en donaci\u00f3n y trasplante de \u00f3rganos mediante la organizaci\u00f3n nacional de trasplantes;[271]\u200b la naci\u00f3n se ha erigido en l\u00edder mundial de donaciones, en relaci\u00f3n con su poblaci\u00f3n, de forma ininterrumpida desde 1991.[272]\u200b\n\n\n== cultura ==\n\n\n=== patrimonio de la humanidad ===\n\nespa\u00f1a es el cuarto pa\u00eds del mundo \u2014junto a francia\u2014 tras italia, china y alemania con m\u00e1s monumentos declarados patrimonio de la humanidad por la unesco. en 2021, contaba con 49 bienes declarados, incluyendo monte perdido y el valle del coa y siega verde, compartidos con francia y portugal respectivamente.[273]\u200b\npor otro lado, espa\u00f1a cuenta con 17 bienes culturales inmateriales, lo que la convierte en el primer pa\u00eds de europa con un mayor n\u00famero de bienes declarados en la lista representativa del patrimonio cultural inmaterial de la humanidad.[274]\u200b\nesta caracter\u00edstica del patrimonio espa\u00f1ol promovi\u00f3 que desde las distintas administraciones del estado se elaborara una ley espec\u00edfica para su protecci\u00f3n, la ley 16/1985 del patrimonio hist\u00f3rico espa\u00f1ol. esta ley, a\u00fan en vigor, busca la protecci\u00f3n de todo bien cultural declarado o no, susceptible de ser de inter\u00e9s p\u00fablico. emplaza a todas las instituciones que forman parte del estado espa\u00f1ol o asociaciones culturales a colaborar en el mantenimiento o descubrimiento de este patrimonio cultural, tanto de inmuebles como de bienes muebles, invitando a toda la sociedad a elaborar un censo y cat\u00e1logo del patrimonio protegido o que se deba proteger.[275]\u200b\n\n\n=== arte ===\n\n \nlos diferentes pueblos que pasaron por espa\u00f1a a lo largo de la historia, la situaci\u00f3n fronteriza de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica entre dos continentes con tradiciones culturales diversas, el largo per\u00edodo de influencia pol\u00edtica de la monarqu\u00eda hisp\u00e1nica, y la expansi\u00f3n de la misma en el continente americano, han determinado que el acervo cultural y art\u00edstico de espa\u00f1a sea uno de los m\u00e1s ricos, variados e influyentes de occidente. destaca la gran riqueza patrimonial que conserva espa\u00f1a, tanto en yacimientos arqueol\u00f3gicos, templos, palacios, fortalezas, jardines hist\u00f3ricos, conjuntos urbanos monumentales, patrimonio etnogr\u00e1fico o museos, como en otra serie de manifestaciones culturales. \n\nespa\u00f1a ha sido cuna de grandes autores en pr\u00e1cticamente todas las disciplinas art\u00edsticas, siendo muy relevante la aportaci\u00f3n espa\u00f1ola al campo de la pintura, con una gran influencia en el desarrollo de numerosos movimientos art\u00edsticos europeos y norteamericanos. debido a su diversidad hist\u00f3rica, geogr\u00e1fica y generacional, el arte espa\u00f1ol ha conocido tambi\u00e9n un gran n\u00famero de influencias exteriores. la herencia mediterr\u00e1nea, con influencias grecorromanas, pero tambi\u00e9n moriscas, especialmente en andaluc\u00eda, sigue siendo evidente en la actualidad. las principales corrientes europeas que influyeron en el arte espa\u00f1ol provinieron de italia, alemania y francia, especialmente durante los per\u00edodos renacentista, el barroco espa\u00f1ol y el periodo neocl\u00e1sico. en el pa\u00eds tambi\u00e9n nacieron algunos estilos aut\u00f3ctonos, como el arte y la arquitectura prerrom\u00e1nica, la arquitectura herreriana o el g\u00f3tico isabelino. el llamado siglo de oro vio a pintores universales como el greco, ribera, murillo y zurbar\u00e1n, entre otros. tambi\u00e9n en el per\u00edodo barroco, diego vel\u00e1zquez cre\u00f3 algunos de las m\u00e1s c\u00e9lebres pinturas espa\u00f1olas, como las meninas y las hilanderas.\nasimismo, entre los pintores espa\u00f1oles de la \u00e9poca contempor\u00e1nea, destacan genios de significaci\u00f3n universal como francisco de goya \u2014que pint\u00f3 durante un per\u00edodo hist\u00f3rico que incluye la guerra de la independencia espa\u00f1ola, las luchas entre liberales y absolutistas y el surgimiento de los estados-naci\u00f3n contempor\u00e1neos\u2014, joaqu\u00edn sorolla, pablo picasso, salvador dal\u00ed, juan gris y joan mir\u00f3. toda esta riqueza art\u00edstica se encuentra ampliamente representada en las pinacotecas espa\u00f1olas, entre las que figuran algunas de las mejores y m\u00e1s visitadas del mundo, como el museo del prado, el museo reina sof\u00eda,[276]\u200b y el museo thyssen-bornemisza, que juntos forman el llamado \u00abtri\u00e1ngulo del arte\u00bb, uno de los n\u00facleos art\u00edsticos de m\u00e1s relevancia en el mundo.\n\n\n=== literatura ===\n\nla literatura de espa\u00f1a incluye las tradiciones literarias en castellano, catal\u00e1n, gallego y vasco, as\u00ed como la literatura hispanolatina cl\u00e1sica, judeoespa\u00f1ola o hispano\u00e1rabe. en su contexto hist\u00f3rico, la literatura espa\u00f1ola abarca desde las primeras expresiones po\u00e9ticas conservadas en lengua vern\u00e1cula hasta la literatura de nuestros d\u00edas. la literatura de espa\u00f1a tiene su origen en la literatura romana, mientras que la literatura de hispanoam\u00e9rica tiene su origen en la espa\u00f1ola y es una de las principales manifestaciones de la literatura en espa\u00f1ol, con caracter\u00edsticas propias que se fraguaron desde la colonizaci\u00f3n espa\u00f1ola de am\u00e9rica.\nla conquista romana de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica, iniciada en el siglo iii a. c. trajo la cultura latina a la actual espa\u00f1a. la llegada de los musulmanes en el 711 d. c. trajo las culturas de oriente pr\u00f3ximo y lejano oriente. en la literatura espa\u00f1ola medieval, los primeros ejemplos registrados de una literatura vern\u00e1cula mezclan la cultura musulmana, jud\u00eda y cristiana. una de las obras notables es el poema \u00e9pico cantar de mio cid, escrito en 1140, sin embargo, las glosas emilianenses son el primer testimonio de un escrito en lengua romance de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica. ya en el barroco y el siglo de oro de la literatura en castellano, surgieron los nombres imprescindibles y de influencia universal de mateo alem\u00e1n, alonso de ercilla, francisco de quevedo, luis de g\u00f3ngora, baltasar graci\u00e1n, lope de vega, tirso de molina y pedro calder\u00f3n de la barca. de esta \u00e9poca fue tambi\u00e9n miguel de cervantes, probablemente el autor m\u00e1s universal del pa\u00eds gracias a su obra magna, don quijote de la mancha, cl\u00e1sico fundador de la literatura occidental. posteriormente, durante el reinado de carlos iii, etapa del despotismo ilustrado, la influencia francesa se not\u00f3 en la literatura espa\u00f1ola del siglo xviii. entre los autores m\u00e1s representativos de este periodo est\u00e1n gaspar melchor de jovellanos, leandro fern\u00e1ndez de morat\u00edn, ram\u00f3n de la cruz, jos\u00e9 cadalso y benito jer\u00f3nimo feijoo. durante el romanticismo, a principios del siglo xix, los m\u00e1s importantes son: la poes\u00eda de jos\u00e9 de espronceda y otros poetas y el teatro de \u00e1ngel de saavedra (duque de rivas) y jos\u00e9 zorrilla, entre otros autores. en el realismo (finales del siglo xix), mezclado con el naturalismo, los temas importantes son la novela, con juan valera, jos\u00e9 mar\u00eda de pereda, benito p\u00e9rez gald\u00f3s, emilia pardo baz\u00e1n, leopoldo alas, armando palacio vald\u00e9s y vicente blasco ib\u00e1\u00f1ez.\n\nen el modernismo aparecen varias corrientes como el parnasianismo, el simbolismo, el futurismo y el creacionismo. paralelo al llamado \u00abdesastre del 98\u00bb surgi\u00f3 un grupo de escritores j\u00f3venes agrupados en la llamada generaci\u00f3n del 98, entre los que se encontraban miguel de unamuno, p\u00edo baroja y jos\u00e9 mart\u00ednez ruiz. entre las voces principales de principios del siglo xx se encuentran tambi\u00e9n los autores pertenecientes a la generaci\u00f3n del 14, como el poeta juan ram\u00f3n jim\u00e9nez, los acad\u00e9micos y ensayistas ram\u00f3n men\u00e9ndez pidal, gregorio mara\u00f1\u00f3n, manuel aza\u00f1a, eugeni d'ors y ortega y gasset, adem\u00e1s de los novelistas gabriel mir\u00f3, ram\u00f3n p\u00e9rez de ayala, ram\u00f3n g\u00f3mez de la serna y el dramaturgo pedro mu\u00f1oz seca. hacia 1920, un grupo de escritores m\u00e1s j\u00f3venes, principalmente poetas, comenzaron a publicar obras que desde el principio revelaron hasta qu\u00e9 punto los artistas m\u00e1s j\u00f3venes estaban absorbiendo la experimentaci\u00f3n literaria de los escritores de 1898 y 1914. entre estos autores, que por su estrecho v\u00ednculo conformar\u00edan la generaci\u00f3n del 27, se encuentran los nombres de pedro salinas, federico garc\u00eda lorca, jorge guill\u00e9n, d\u00e1maso alonso y vicente aleixandre, entre otros. novelistas como rosa chacel, francisco ayala y ram\u00f3n j. sender fueron igualmente experimentales y acad\u00e9micos. esta extraordinaria \u00e9poca en cuanto a producci\u00f3n literaria ha llevado a denominarla en ocasiones como \u00abedad de plata de las letras espa\u00f1olas\u00bb.\nla guerra civil espa\u00f1ola tuvo un impacto devastador en la escritura espa\u00f1ola. entre los pocos poetas y escritores de la guerra civil, destaca miguel hern\u00e1ndez. durante las dos primeras d\u00e9cadas de dictadura, la literatura sigui\u00f3 la visi\u00f3n reaccionaria del dictador francisco franco de una \u00absegunda edad de oro espa\u00f1ola\u00bb y muchos de los m\u00e1ximos exponentes literarios marcharon al exilio. a mediados de la d\u00e9cada de 1950, como en la novela, una nueva generaci\u00f3n que solo hab\u00eda experimentado la guerra civil espa\u00f1ola en la infancia estaba llegando a la mayor\u00eda de edad. a principios de la d\u00e9cada de 1960, los autores espa\u00f1oles se encaminaron hacia una experimentaci\u00f3n literaria incansable. cuando franco muri\u00f3 en 1975, la importante labor de instaurar la democracia tuvo un impacto literario inmediato. en los pr\u00f3ximos a\u00f1os, j\u00f3venes escritores como juan jos\u00e9 mill\u00e1s, rosa montero, javier mar\u00edas, cristina fern\u00e1ndez cubas, enrique vila-matas, carme riera y m\u00e1s tarde antonio mu\u00f1oz molina y almudena grandes, comenzar\u00edan a conquistar un lugar destacado.\n\n\n=== educaci\u00f3n ===\nseg\u00fan la encuesta sobre equipamiento y uso de tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n en los hogares realizada por el ine en 2019, el 57,7 % de la poblaci\u00f3n de entre 16 y 76 a\u00f1os ten\u00eda competencias digitales b\u00e1sicas (21,1 %) o avanzadas (36,1 %), mientras que el 31,5 % ten\u00eda competencias bajas y el 2,0 % nulas. el 73,6 % de la misma franja de edad dec\u00eda contar con competencias en informaci\u00f3n avanzadas, mientras que el 9,4 % y el 7,7 % afirmaba tener competencias bajas y nulas respectivamente. el 59,5 % dec\u00eda tener habilidades de resoluci\u00f3n avanzadas, mientras que el 18,3 % y el 12,9 % afirmaba tener competencias b\u00e1sicas y nulas respectivamente. el 66,5 % se dec\u00eda poseedor de habilidades de comunicaci\u00f3n avanzadas, mientras que el 16,7 % y el 7,5 % de los encuestados afirmaban contar con competencias bajas y nulas, respectivamente, en este sentido.[277]\u200b[278]\u200b\n\n\n=== arquitectura ===\n\ngracias a su variedad geogr\u00e1fica e hist\u00f3rica, espa\u00f1a muestra una gran diversidad en su arquitectura. aunque las obras m\u00e1s primitivas datan del megal\u00edtico las obras de la edad antigua m\u00e1s imponentes son las procedentes de la \u00e9poca romana, entre las que destacan por su magnificencia el acueducto romano de segovia, las ruinas romanas de m\u00e9rida o el puente de alc\u00e1ntara. los siete siglos de presencia isl\u00e1mica en la pen\u00ednsula dejaron un rico patrimonio art\u00edstico \u2014c\u00f3rdoba se erigi\u00f3 en capital cultural del califato omeya\u2014, con monumentos de gran inter\u00e9s como la mezquita de c\u00f3rdoba o la alhambra de granada. paralelo al desarrollo arquitect\u00f3nico musulm\u00e1n, en el norte cristiano se desarroll\u00f3 en primer t\u00e9rmino el estilo prerrom\u00e1nico, a\u00fan alejado del resto de corrientes de europa occidental, aunque posteriormente se construyeron importantes representantes del estilo rom\u00e1nico y g\u00f3tico, como las catedrales de toledo, barcelona, le\u00f3n y burgos. en el renacimiento destac\u00f3 el estilo sui g\u00e9neris conocido como plateresco, cuyo monumento m\u00e1s representativo es la universidad de salamanca.\n\nel barroco en espa\u00f1a ocup\u00f3 un lugar muy importante y, contempor\u00e1neo con las \u00e9pocas m\u00e1s gloriosas y prol\u00edficas del arte espa\u00f1ol, acab\u00f3 extendi\u00e9ndose significativamente a las colonias espa\u00f1olas en am\u00e9rica, en especial a nueva espa\u00f1a y per\u00fa. del barroco surgen dos visiones diferentes: por un lado el austero estilo herreriano \u2014concebido por el arquitecto juan de herrera\u2014 cuya obra cumbre es el monasterio del escorial, y por otra parte, el sobrecargado y desbordado estilo churrigueresco \u2014de la familia churriguera\u2014. en galicia, del barroco surgi\u00f3 un estilo \u00fanico conocido como \u00abbarroco compostelano\u00bb. el neoclasicismo se extendi\u00f3 gracias a la real academia de bellas artes de san fernando, pero sus postulados tuvieron menos \u00e9xito en espa\u00f1a que el expresivo barroco. su figura principal fue juan de villanueva, que adapt\u00f3 las ideas de edmund burke y construy\u00f3 el museo del prado (planeado como gabinete de ciencias), el observatorio astron\u00f3mico de el retiro o el real jard\u00edn bot\u00e1nico de madrid.ya en la edad contempor\u00e1nea, el modernismo jug\u00f3 un importante papel con amplia repercusi\u00f3n internacional. centrado en barcelona, convertida en un polo internacional de las corrientes arquitect\u00f3nicas m\u00e1s innovadoras, el modernismo revolucionar\u00eda los esquemas tradicionales. el m\u00e1ximo exponente de esta corriente fue antoni gaud\u00ed, cuya construcci\u00f3n m\u00e1s destacada, dentro de su prol\u00edfica obra, fue la sagrada familia. tras la muerte de francisco franco y la restauraci\u00f3n de la democracia, se abri\u00f3 un periodo de optimismo arquitect\u00f3nico en espa\u00f1a. el regionalismo cr\u00edtico se convirti\u00f3 en la escuela dominante, al tiempo que el flujo de dinero de la ue, el turismo de masas y una econom\u00eda en ascenso resultaron en un campo f\u00e9rtil para la arquitectura nacional, con una generaci\u00f3n de nuevas personalidades representadas por nombres como enric miralles, rafael moneo, ricardo bofill, carme pin\u00f3s y santiago calatrava.\nurbanismo\na nivel general, el urbanismo en espa\u00f1a se define por la existencia de n\u00facleos urbanos con centros hist\u00f3ricos, construidos antes de la industrializaci\u00f3n, con calles estrechas, sinuosas y morfolog\u00eda cristiana cuanto m\u00e1s al norte y musulmana cuanto m\u00e1s al sur. en el siglo xix, la nobleza, el clero y la burgues\u00eda abandonan el centro para vivir en los ensanches, quedando el centro aislado, deterior\u00e1ndose. estos ensanches se construyen ya siguiendo el modelo de ciudad planificada, con calles rectas, largas, m\u00e1s anchas, para permitir el paso de carruajes. destacan, por ejemplo, el eixample de barcelona o el barrio de salamanca y la ciudad lineal de madrid. se empiezan a hacer mayores intervenciones urbanas. en granada, se realiza el embobedado del r\u00edo darro, aunque no ser\u00e1 hasta el siglo xx cuando los centros hist\u00f3ricos se empiezan a sanear m\u00e1s. con el boom de la construcci\u00f3n de los a\u00f1os 60 se destruyen numerosos edificios hist\u00f3ricos en los n\u00facleos urbanos, substituy\u00e9ndolos por otros de mayor altura, perdiendo su identidad cultural e hist\u00f3rica. con el \u00e9xodo rural, las ciudades crecen r\u00e1pidamente, los ensanches se hacen cada vez con calles m\u00e1s amplias. a finales del siglo xx y principios del xxi se apuesta por las grandes regeneraciones urbanas como la de la r\u00eda de bilbao, a veces por el impulso de determinados eventos como los juegos ol\u00edmpicos de barcelona 1992, que suscit\u00f3 la regeneraci\u00f3n del litoral de barcelona, o la candidatura de madrid a los juegos ol\u00edmpicos de 2012, que promovi\u00f3 la creaci\u00f3n de madrid r\u00edo.[279]\u200b[280]\u200b[281]\u200b[282]\u200b\n\nregionalismolas distintas culturas regionales se expresan tambi\u00e9n en la arquitectura. en el mundo rural, existen como figuras propias el cortijo, en andaluc\u00eda, la mas\u00eda, en catalu\u00f1a y baleares, la alquer\u00eda, en la comunidad valenciana, la casona, en cantabria, el caser\u00edo, en el pa\u00eds vasco y navarra, o el pazo, en galicia, entre otros.\n\n\n=== fiestas oficiales ===\nel calendario de fiestas oficiales se fija cada a\u00f1o, dependiendo de la distribuci\u00f3n semanal. el repertorio de fiestas comunes para toda espa\u00f1a son las siguientes:\n\nseg\u00fan el real decreto legislativo 2/2015, de la ley del estatuto de los trabajadores, cuatro d\u00edas festivos son fijos y de \u00e1mbito nacional: a\u00f1o nuevo, fiesta del trabajo, fiesta nacional y natividad del se\u00f1or. son no laborables siempre en sus respectivos d\u00edas, excepto cuando caen en domingo; en ese caso son traspasadas al lunes.[284]\u200b\nadem\u00e1s de diez festividades nacionales, cada comunidad aut\u00f3noma puede fijar dos d\u00edas festivos, aparte de la propio festividad de la comunidad aut\u00f3noma, y cada municipio otros dos, de tal forma que el m\u00e1ximo de d\u00edas festivos en cualquier localidad no exceda de catorce.\n\n\n==== festividades religiosas de \u00e1mbito p\u00fablico ====\n\nla religi\u00f3n cat\u00f3lica ha sido la predominante en espa\u00f1a en los dos \u00faltimos milenios. as\u00ed pues, es significativo el papel festivo que desempe\u00f1a en numerosos pueblos y ciudades.\nlas festividades religiosas de \u00e1mbito p\u00fablico que destacan son aquellas relacionadas con la pasi\u00f3n de cristo, con veinte semanas santas declaradas fiestas de inter\u00e9s tur\u00edstico internacional, y la pascua, especialmente pentecost\u00e9s y corpus christi.\n\n\n=== tauromaquia ===\nen espa\u00f1a se conserva la tradici\u00f3n de realizar diversos espect\u00e1culos taurinos, tales como encierros o corridas de toros, que son se\u00f1a de identidad de numerosas fiestas populares.\nlas plazas de toros se distribuyen por categor\u00edas. las diez de primera categor\u00eda son: las ventas de madrid; real maestranza de sevilla; la misericordia de zaragoza; la plaza de toros de valencia; la malagueta de m\u00e1laga; la monumental de barcelona; la monumental de pamplona; vista alegre de bilbao; la plaza de toros de los califas de c\u00f3rdoba; e illumbe de san sebasti\u00e1n.\n\n\n=== lenguas ===\n\nel idioma oficial y el m\u00e1s hablado en el conjunto de espa\u00f1a, por un 99 % de la poblaci\u00f3n, es el espa\u00f1ol o castellano, lengua materna del 89 % de los espa\u00f1oles.[285]\u200b[286]\u200b[3]\u200b la estimaci\u00f3n del n\u00famero de hablantes en todo el mundo va desde los 450[287]\u200b a los 500 millones[288]\u200b[289]\u200b de personas, siendo la segunda lengua materna[290]\u200b[291]\u200b m\u00e1s hablada tras el chino mandar\u00edn, y tercera si contamos los que lo hablan como segunda lengua.[292]\u200b se prev\u00e9 que se afiance como segunda lengua de comunicaci\u00f3n internacional tras el ingl\u00e9s en el futuro, y es la segunda lengua m\u00e1s estudiada tras el ingl\u00e9s.[293]\u200b\n\nadem\u00e1s se hablan otras lenguas que, de acuerdo con lo establecido por la constituci\u00f3n, pueden ser oficiales en sus regiones si as\u00ed lo establecen sus estatutos de autonom\u00eda. ordenadas por n\u00famero de hablantes nativos, estas lenguas son:\n\ncatal\u00e1n o valenciano (9 % de la poblaci\u00f3n),[285]\u200b cooficial en catalu\u00f1a, las islas baleares y la comunidad valenciana. es hablado tambi\u00e9n en la regi\u00f3n oriental de arag\u00f3n, conocida como franja de arag\u00f3n. la ley de lenguas de 2009[294]\u200b regula el uso, la protecci\u00f3n y la promoci\u00f3n del idioma en arag\u00f3n, d\u00e1ndole derechos como su uso en la educaci\u00f3n, as\u00ed como dirigirse con ella en las administraciones aragonesas, defini\u00e9ndola como \u00ablengua propia, original e hist\u00f3rica\u00bb de la comunidad aut\u00f3noma, si bien sin llegar a concederle el grado de cooficialidad. es hablado tambi\u00e9n, sin estatus de cooficialidad, en la comarca murciana de el carche. oficialmente se denomina valenciano en la comunidad valenciana.[295]\u200b\ngallego (5 % de la poblaci\u00f3n),[285]\u200b cooficial en galicia. es hablado tambi\u00e9n en algunas zonas de asturias y castilla y le\u00f3n (le\u00f3n y zamora), sin estatus de cooficialidad.\neuskera (1 % de la poblaci\u00f3n),[285]\u200b cooficial en el pa\u00eds vasco y en la zona vasc\u00f3fona de navarra. es hablado tambi\u00e9n en la zona mixta de navarra (donde, sin ser oficial, goza de cierto reconocimiento) y de forma muy minoritaria en la no vasc\u00f3fona.\noccitano, cooficial en catalu\u00f1a.[296]\u200b es hablado, en su variedad aranesa, en los municipios leridanos del valle de ar\u00e1n.tambi\u00e9n se hablan una serie de lenguas o dialectos rom\u00e1nicos que no tienen estatus de lengua oficial, aunque seg\u00fan los casos, s\u00ed diferentes grados de reconocimiento legal:\n\nasturleon\u00e9s, hablado en asturias \u2014llamado asturiano o bable y reconocido por medio del art\u00edculo cuarto del estatuto de autonom\u00eda, que promueve su uso y protecci\u00f3n\u2014. tambi\u00e9n es hablado en el norte y oeste de las provincias castellanoleonesas de le\u00f3n y zamora, donde se conoce por el nombre de leon\u00e9s, t\u00e9rmino glot\u00f3nimo que hace referencia a esta misma lengua \u2014reconocida como \u00abobjeto de protecci\u00f3n espec\u00edfica\u00bb en el art\u00edculo quinto del estatuto de autonom\u00eda\u2014, tambi\u00e9n hablada en el municipio portugu\u00e9s de miranda do douro, donde se denomina mirand\u00e9s y s\u00ed tiene reconocido el estatus de lengua cooficial.[297]\u200b por otra parte, existen varias hablas de transici\u00f3n entre el castellano y el diasistema ling\u00fc\u00edstico asturleon\u00e9s. entre esas hablas de transici\u00f3n se encuentra en zonas de cantabria la llamada habla monta\u00f1esa,[298]\u200b y en ciertas \u00e1reas de extremadura y en la comarca de el rebollar, al sur de salamanca, el llamado altoextreme\u00f1o, denominado tambi\u00e9n habla de el rebollar.[299]\u200b a principios del siglo xx, varios autores, inclu\u00edan estas hablas de transici\u00f3n dentro del mismo dominio ling\u00fc\u00edstico, sin embargo actualmente ya no se incluyen dentro del dominio ling\u00fc\u00edstico nuclear asturleon\u00e9s.[300]\u200b\naragon\u00e9s, es hablado en todo el norte de arag\u00f3n. la ley de lenguas de 2009[294]\u200b y la ley de lenguas de 2013 regulan el uso, la protecci\u00f3n y la promoci\u00f3n del aragon\u00e9s, dando a la lengua derechos como su uso en la educaci\u00f3n, as\u00ed como dirigirse con ella en las administraciones aragonesas. se define como \u00ablengua propia, original e hist\u00f3rica\u00bb de la comunidad aut\u00f3noma, si bien sin llegar a concederle el grado de cooficialidad.\nfala, un conjunto de tres variedades de una lengua romance del subgrupo galaico-portugu\u00e9s hablada en los municipios de san mart\u00edn de trevejo, eljas y valverde del fresno, todos ellos en el valle de j\u00e1lama, al noroeste de la provincia de c\u00e1ceres (en la frontera portuguesa). otros nombres con los que se la conoce son xalim\u00e9s, ma\u00f1egu (o manhegu), a fala de x\u00e1lima, a fala d'ac\u00e1, a nossa fala y chapurr\u00e1u (en valverde)[301]\u200b o, por los partidarios de la teor\u00eda sobre la relaci\u00f3n entre la fala y el idioma gallego, \u00abgallego de extremadura\u00bb o \u00abgalaico-extreme\u00f1o\u00bb.[302]\u200bespa\u00f1a ratific\u00f3 el 9 de abril de 2001 la carta europea de las lenguas minoritarias o regionales[303]\u200b del consejo de europa.[304]\u200b\n\n\n=== religi\u00f3n ===\n\nel catolicismo es la religi\u00f3n predominante en el pa\u00eds, aunque la constituci\u00f3n espa\u00f1ola define al estado como aconfesional seg\u00fan reza su art\u00edculo 16.3: \u00abninguna confesi\u00f3n tendr\u00e1 car\u00e1cter estatal\u00bb.[306]\u200b sin embargo, garantiza la libertad religiosa y de culto de los individuos y asegura relaciones de cooperaci\u00f3n entre los poderes p\u00fablicos y las confesiones religiosas. la iglesia cat\u00f3lica es la \u00fanica organizaci\u00f3n religiosa mencionada expresamente en la constituci\u00f3n, en el mismo art\u00edculo 16.3 \u2014\u00ab[\u2026] y mantendr\u00e1n las consiguientes relaciones de cooperaci\u00f3n con la iglesia cat\u00f3lica y las dem\u00e1s confesiones\u00bb\u2014.[306]\u200b los estudios sociol\u00f3gicos demuestran un constante proceso de secularizaci\u00f3n de la sociedad espa\u00f1ola en las \u00faltimas d\u00e9cadas, aunque la iglesia se mantiene muy presente en distintos sectores de la sociedad, como en el \u00e1mbito educativo, donde los colegios cat\u00f3licos, en su mayor\u00eda subvencionados por el estado a trav\u00e9s de \u00abconciertos educativos\u00bb, suponen un 15 % de la oferta educativa.[307]\u200b[308]\u200b\n\nseg\u00fan el bar\u00f3metro de opini\u00f3n del centro de investigaciones sociol\u00f3gicas (cis) realizado en julio de 2021, el 58,6 % de los espa\u00f1oles se consideran cat\u00f3licos, los no creyentes y agn\u00f3sticos suponen casi el 22 %, los ateos el 15,1 % y los adscritos a otra religi\u00f3n el 2,4 %.[309]\u200b no obstante, el porcentaje de personas religiosas y practicantes es mucho menor. seg\u00fan el mismo estudio, los cat\u00f3licos que dicen no ir a misa o a otros oficios religiosos \u00abcasi nunca\u00bb o \u00abnunca\u00bb son el 56,8 % de este grupo social, el 19 % dice ir varias veces al a\u00f1o, mientras el 13,4 % dice acudir a oficios religiosos casi todos los domingos y d\u00edas festivos, el 6,8 % lo hace alguna vez al mes, y un 2,9 % dice acudir varias veces por semana.[309]\u200b la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola tiende a ser menos religiosa cuanto m\u00e1s bajo es el rango de edad estudiado \u2014por ejemplo, el 48,9 % de los encuestados por el cis entre las personas de 18 a 24 a\u00f1os se declaraban no religiosas, en contraste con el 9,6 % de los encuestados mayores de 65 a\u00f1os, en 2018\u2014.[310]\u200b\nen cuanto a miembros la segunda religi\u00f3n en importancia es el islam, de la cual se calcula que exist\u00edan 1,9 millones de fieles en 2017, procedentes fundamentalmente de las recientes olas de inmigraci\u00f3n del norte de \u00e1frica.[311]\u200b le sigue el protestantismo con aproximadamente 1,5 millones de miembros.[311]\u200b destacan tambi\u00e9n los testigos de jehov\u00e1 con m\u00e1s de &&&&&&&&&0191000.&&&&&0191 000 fieles.[311]\u200b por su parte, la comunidad jud\u00eda en espa\u00f1a no supera los &&&&&&&&&&045000.&&&&&045 000 fieles. la iglesia de jesucristo de los santos de los \u00faltimos d\u00edas lleg\u00f3 a espa\u00f1a en la d\u00e9cada de 1960 y actualmente tiene unos 53 000 seguidores.[312]\u200b\nen espa\u00f1a existe el concepto de \u00abreligi\u00f3n de notorio arraigo\u00bb, un estatus concedido por el ministerio de justicia a trav\u00e9s de la direcci\u00f3n general de asuntos religiosos tras el informe correspondiente de la comisi\u00f3n asesora de libertad religiosa.[nota 9]\u200b adem\u00e1s del catolicismo, tienen el car\u00e1cter de religiones de notorio arraigo las siguientes, por orden de acuerdo: protestantismo, juda\u00edsmo, islam (todas desde 1992), mormones, testigos de jehov\u00e1 y budismo, esta \u00faltima aceptada en 2007 y con unos 85 000 fieles.\n\n\n=== deportes ===\n\nel deporte en espa\u00f1a es dominado, principalmente, por el f\u00fatbol (desde el siglo xx), el baloncesto, el ciclismo, el tenis, el f\u00fatbol sala, el balonmano, y los deportes de motor, siendo el atletismo el m\u00e1s practicado. espa\u00f1a es una potencia mundial en el \u00e1mbito deportivo, sobre todo desde los juegos ol\u00edmpicos de verano de barcelona 1992, que promocion\u00f3 gran variedad de deportes en el pa\u00eds. el pa\u00eds es un gran atractivo tur\u00edstico debido a sus infraestructuras deportivas, como las instalaciones para deportes acu\u00e1ticos, golf y esqu\u00ed. tanto en deportes individuales como de equipo, el pa\u00eds ha dado nombres de gran relevancia, tambi\u00e9n en el f\u00fatbol, el deporte m\u00e1s seguido del pa\u00eds \u2014el ciclismo rivaliz\u00f3 con \u00e9l en popularidad hasta finales del siglo xx\u2014 con clubes como el real madrid cf o el f. c. barcelona, dos de los m\u00e1s importantes de la historia de este deporte y con m\u00e1s seguidores en todo el mundo.[313]\u200b\nespa\u00f1a ocupa la posici\u00f3n n\u00famero trece en la clasificaci\u00f3n mundial de las grandes naciones del deporte, un estudio anual realizado por havas sports y entertainment en el que se establece una jerarqu\u00eda anual de las diferentes naciones con arreglo a sus resultados en las competiciones mundiales de 52 deportes.[314]\u200b\nel pa\u00eds ha tenido campeones del mundo en deportes como esgrima, p\u00e1del, f\u00fatbol sala, waterpolo, vela, boxeo, gimnasia r\u00edtmica, balonmano, atletismo, f\u00fatbol, baloncesto, tenis o b\u00e1dminton. asimismo, espa\u00f1a es una potencia mundial en las artes marciales, especialmente karate, taekwondo y judo.\n\n\n=== medios de comunicaci\u00f3n ===\n\nel pa\u00eds posee una combinaci\u00f3n de medios de comunicaci\u00f3n privados \u2014mayoritarios\u2014 y estatales que proporcionan, a trav\u00e9s de la radio y la televisi\u00f3n, cientos de canales internacionales, nacionales, regionales o locales, tambi\u00e9n disponibles por v\u00eda sat\u00e9lite o cable.\nde acuerdo al estudio general de medios, realizado entre abril de 2015 y marzo de 2016 por la asociaci\u00f3n para la investigaci\u00f3n de medios de comunicaci\u00f3n, la televisi\u00f3n es el principal medio de comunicaci\u00f3n del pa\u00eds.[315]\u200b los tres principales operadores de televisi\u00f3n del pa\u00eds son la sociedad mercantil estatal radio televisi\u00f3n espa\u00f1ola y los operadores privados atresmedia y mediaset espa\u00f1a. las principales cadenas generalistas en t\u00e9rminos de audiencia en espa\u00f1a son la 1, antena 3, cuatro, telecinco y la sexta. todas ellas que acaparan algo m\u00e1s del 50 % de cuota de pantalla. la lista se completa con el conjunto de cadenas digitales y canales p\u00fablicos auton\u00f3micos agrupados en la forta. tras efectuarse en 2010 el llamado \u00abapag\u00f3n anal\u00f3gico\u00bb, el \u00fanico sistema de transmisi\u00f3n de la se\u00f1al es digital. a este respecto, existen tanto canales digitales de libre acceso como plataformas digitales de pago.\nlos principales peri\u00f3dicos de pago no deportivos del pa\u00eds por lectores son el pa\u00eds y el mundo, a los que se suman la vanguardia, la voz de galicia, el peri\u00f3dico y abc, adem\u00e1s del gratuito 20 minutos. en la prensa deportiva, destacan marca, as, el mundo deportivo y sport.[315]\u200b\nen cuanto a la radio, las emisoras principales del pa\u00eds son cadena ser, cope, onda cero y radio nacional de espa\u00f1a.[315]\u200b\npor lo que se refiere al tercer sector de la comunicaci\u00f3n[316]\u200b[317]\u200b \u2014medios de comunicaci\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro, principalmente locales, y dedicados a dar un servicio a su comunidad\u2014 muchos de ellos est\u00e1n agrupados en la red de medios comunitarios,[318]\u200b con sede en cuac fm (la coru\u00f1a).\n\n\n== v\u00e9ase tambi\u00e9n ==\n portal:espa\u00f1a. contenido relacionado con espa\u00f1a.\n\n\n== notas ==\n\n\n== referencias ==\n\n\n== bibliograf\u00eda ==\ncortes generales (27 de diciembre de 1978). \u00abconstituci\u00f3n espa\u00f1ola\u00bb. bolet\u00edn oficial del estado (n\u00fam. 311, de 29 de diciembre de 1978). issn 0212-033x. boe-a-1978-31229.  texto consolidado. \u00faltima modificaci\u00f3n: 27 de septiembre de 2011.\n\n\n== enlaces externos ==\nportal de acceso general a las administraciones p\u00fablicas del reino de espa\u00f1a\n\n wikimedia commons alberga una galer\u00eda multimedia sobre espa\u00f1a.\n wikimedia commons alberga una categor\u00eda multimedia sobre espa\u00f1a.\n wikisource contiene obras originales de o sobre espa\u00f1a.\n wikcionario  tiene definiciones y otra informaci\u00f3n sobre espa\u00f1a.\n wikimedia atlas: espa\u00f1a"