["en", "taxonom\u00eda", "se", "denomina", "especie", "del", "lat\u00edn", "species", "a", "la", "unidad", "b\u00e1sica", "de", "clasificaci\u00f3n", "biol\u00f3gica", "una", "especie", "es", "un", "conjunto", "de", "organismos", "o", "poblaciones", "naturales", "capaces", "de", "entrecruzarse", "y", "producir", "descendencia", "f\u00e9rtil", "aunque", "en", "principio", "no", "con", "miembros", "de", "poblaciones", "pertenecientes", "a", "otras", "especies", "en", "muchos", "casos", "los", "individuos", "que", "se", "separan", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "original", "y", "se", "a\u00edslan", "del", "resto", "pueden", "alcanzar", "una", "diferenciaci\u00f3n", "suficiente", "como", "para", "convertirse", "en", "una", "nueva", "especie", "por", "lo", "tanto", "el", "aislamiento", "reproductivo", "respecto", "de", "otras", "poblaciones", "es", "crucial", "en", "definitiva", "una", "especie", "es", "un", "grupo", "de", "organismos", "reproductivamente", "homog\u00e9neo", "aunque", "muy", "cambiante", "a", "lo", "largo", "del", "tiempo", "y", "del", "espacio", "mientras", "que", "en", "muchos", "casos", "esta", "definici\u00f3n", "es", "adecuada", "es", "a", "menudo", "dif\u00edcil", "demostrar", "si", "dos", "poblaciones", "pueden", "cruzarse", "y", "dar", "descendientes", "f\u00e9rtiles", "por", "ejemplo", "muchos", "organismos", "no", "pueden", "mantenerse", "en", "laboratorio", "suficiente", "tiempo", "adem\u00e1s", "es", "imposible", "aplicarla", "a", "organismos", "que", "no", "se", "reproducen", "sexualmente", "como", "las", "bacterias", "ni", "a", "organismos", "extintos", "conocidos", "solo", "por", "sus", "f\u00f3siles", "en", "la", "actualidad", "suelen", "aplicarse", "t\u00e9cnicas", "moleculares", "como", "las", "basadas", "en", "la", "semejanza", "del", "adn", "los", "nombres", "comunes", "de", "las", "plantas", "y", "los", "animales", "corresponden", "algunas", "veces", "con", "su", "respectiva", "especie", "biol\u00f3gica", "por", "ejemplo", "le\u00f3n", "morsa", "y", "\u00e1rbol", "del", "alcanfor", "pero", "con", "mucha", "frecuencia", "no", "es", "as\u00ed", "por", "ejemplo", "la", "palabra", "pato", "se", "refiere", "a", "una", "veintena", "de", "especies", "de", "diversos", "g\u00e9neros", "como", "el", "pato", "dom\u00e9stico", "por", "ello", "para", "la", "denominaci\u00f3n", "de", "las", "especies", "se", "utiliza", "la", "nomenclatura", "binomial", "mediante", "la", "cual", "cada", "especie", "queda", "inequ\u00edvocamente", "definida", "con", "dos", "palabras", "por", "ejemplo", "homo", "sapiens", "la", "especie", "humana", "en", "esta", "nomenclatura", "el", "primer", "t\u00e9rmino", "corresponde", "al", "g\u00e9nero", "el", "rango", "taxon\u00f3mico", "superior", "en", "el", "que", "se", "pueden", "agrupar", "las", "especies", "determinaci\u00f3n", "de", "los", "l\u00edmites", "la", "determinaci\u00f3n", "de", "los", "l\u00edmites", "de", "una", "especie", "es", "puramente", "subjetiva", "y", "por", "tanto", "expuesta", "a", "la", "interpretaci\u00f3n", "personal", "algunos", "conceptos", "usuales", "son", "antiqu\u00edsimos", "muy", "anteriores", "al", "establecimiento", "cient\u00edfico", "de", "esta", "categor\u00eda", "taxon\u00f3mica", "por", "el", "contrario", "existen", "otros", "de", "l\u00edmites", "muy", "vagos", "en", "los", "cuales", "los", "sistem\u00e1ticos", "est\u00e1n", "en", "completo", "desacuerdo", "si", "las", "especies", "fueran", "inmutables", "se", "podr\u00eda", "definir", "f\u00e1cilmente", "cada", "una", "de", "ellas", "diciendo", "que", "es", "el", "conjunto", "de", "individuos", "que", "fueron", "que", "son", "y", "que", "ser\u00e1n", "de", "no", "extinguirse", "de", "caracteres", "cualitativamente", "id\u00e9nticos", "una", "entidad", "as\u00ed", "determinada", "no", "es", "realmente", "una", "especie", "sino", "lo", "que", "usualmente", "se", "llama", "una", "l\u00ednea", "pura", "o", "un", "clon", "la", "delimitaci\u00f3n", "de", "especies", "afecta", "directamente", "a", "aspectos", "tan", "importantes", "y", "actuales", "como", "la", "biolog\u00eda", "de", "la", "conservaci\u00f3n", "o", "a", "campos", "aplicados", "como", "la", "modelizaci\u00f3n", "de", "distribuciones", "de", "las", "que", "se", "puede", "obtener", "informaci\u00f3n", "muy", "valiosa", "el", "n\u00famero", "de", "especies", "presentes", "en", "alg\u00fan", "territorio", "es", "una", "forma", "de", "estimar", "la", "riqueza", "complejidad", "y", "aportaci\u00f3n", "al", "patrimonio", "natural", "de", "sus", "habitantes", "niveles", "de", "clasificaci\u00f3n", "subdividiendo", "se", "encuentran", "las", "siguientes", "categor\u00edas", "species", "especie", "subspecies", "subespecie", "varietas", "variedad", "raza", "o", "etnia", "subvarietas", "subvariedad", "o", "subraza", "forma", "subforma", "historia", "del", "concepto", "de", "especie", "el", "t\u00e9rmino", "especie", "se", "refiere", "a", "tres", "conceptos", "distintos", "aunque", "relacionados", "el", "rango", "especie", "que", "es", "el", "nivel", "m\u00e1s", "b\u00e1sico", "de", "la", "taxonom\u00eda", "de", "linneo", "los", "taxones", "especie", "que", "son", "un", "grupo", "de", "organismos", "descritos", "y", "asignados", "a", "la", "categor\u00eda", "especie", "y", "las", "especies", "biol\u00f3gicas", "que", "son", "entes", "capaces", "de", "evolucionar", "respecto", "a", "esto", "debemos", "decir", "que", "la", "idea", "de", "evoluci\u00f3n", "ya", "se", "encontraba", "en", "la", "antig\u00fcedad", "cl\u00e1sica", "anaximandro", "afirm\u00f3", "que", "las", "primeras", "criaturas", "hab\u00edan", "surgido", "del", "agua", "para", "pasar", "a", "tierra", "mientras", "que", "emp\u00e9docles", "asegur\u00f3", "que", "eran", "partes", "separadas", "que", "en", "un", "momento", "dado", "llegaron", "a", "juntarse", "lo", "que", "nos", "recuerda", "la", "teor\u00eda", "de", "la", "simbiog\u00e9nesis", "cicer\u00f3n", "escogi\u00f3", "el", "t\u00e9rmino", "latino", "species", "'aspecto", "caracter\u00edstico", "forma'", "para", "traducir", "el", "t\u00e9rmino", "griego", "id\u00e9a", "'aspecto", "apariencia", "forma'", "relacionado", "con", "e\u00eedos", "vista", "visi\u00f3n", "aspecto", "t\u00e9rmino", "plat\u00f3nico", "cargado", "de", "connotaciones", "dial\u00e9cticas", "y", "l\u00f3gicas", "para", "el", "bi\u00f3logo", "ernst", "mayr", "plat\u00f3n", "fue", "\"el", "gran", "antih\u00e9roe", "del", "evolucionismo\"", "por", "causa", "de", "su", "creencia", "en", "el", "mundo", "de", "las", "ideas", "arist\u00f3teles", "en", "cambio", "se", "mantuvo", "en", "una", "posici\u00f3n", "ambigua", "aport\u00f3", "lo", "que", "\u00e9l", "consideraba", "\"pruebas\"", "de", "una", "generaci\u00f3n", "espont\u00e1nea", "pero", "habl\u00f3", "de", "una", "\"causa", "final\"", "de", "toda", "especie", "su", "entelequia", "y", "rechaz\u00f3", "expl\u00edcitamente", "la", "idea", "de", "emp\u00e9docles", "que", "dec\u00eda", "que", "las", "criaturas", "vivientes", "se", "habr\u00edan", "originado", "por", "casualidad", "zen\u00f3n", "de", "citio", "seg\u00fan", "cicer\u00f3n", "sigui\u00f3", "en", "esta", "l\u00ednea", "de", "los", "datos", "que", "nos", "aporta", "lucrecio", "extraemos", "que", "epicuro", "se", "anticip\u00f3", "a", "la", "ley", "de", "la", "selecci\u00f3n", "natural", "el", "degradacionista", "agust\u00edn", "de", "hipona", "dice", "en", "cambio", "que", "el", "g\u00e9nesis", "debe", "interpretarse", "y", "que", "no", "hemos", "de", "suponer", "que", "dios", "creara", "las", "especies", "que", "vemos", "ahora", "con", "sus", "imperfecciones", "este", "hecho", "y", "el", "proceso", "contra", "galileo", "fue", "clave", "siglos", "m\u00e1s", "tarde", "para", "la", "r\u00e1pida", "aceptaci\u00f3n", "por", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "de", "la", "teor\u00eda", "de", "la", "evoluci\u00f3n", "durante", "la", "edad", "media", "en", "una", "\u00e9poca", "de", "indeterminaci\u00f3n", "fomentada", "por", "la", "inestabilidad", "pol\u00edtica", "se", "confundieron", "frecuentemente", "los", "t\u00e9rminos", "\"especie\"", "y", "\"g\u00e9nero\"", "esto", "podr\u00eda", "justificarse", "con", "base", "en", "el", "texto", "de", "la", "vulgata", "se", "dej\u00f3", "abierta", "la", "posibilidad", "de", "que", "hubiera", "especies", "y", "g\u00e9neros", "no", "creados", "por", "dios", "o", "no", "descubiertos", "por", "el", "hombre", "europeo", "el", "nominalismo", "tuvo", "sus", "ra\u00edces", "en", "el", "siglo", "xiv", "con", "guillermo", "de", "ockham", "esta", "doctrina", "se\u00f1alaba", "que", "no", "exist\u00eda", "ninguna", "entidad", "entre", "el", "t\u00e9rmino", "y", "los", "individuos", "a", "los", "que", "este", "se", "refer\u00eda", "es", "decir", "solo", "exist\u00edan", "los", "individuos", "seg\u00fan", "esta", "doctrina", "las", "especies", "son", "fruto", "de", "nuestra", "raz\u00f3n", "y", "el", "concepto", "especie", "se", "utiliza", "solo", "con", "el", "fin", "de", "agruparlos", "por", "su", "parecido", "y", "darles", "un", "nombre", "en", "pocas", "palabras", "el", "nominalismo", "no", "reconoce", "a", "las", "especies", "como", "entidades", "reales", "linneo", "y", "john", "ray", "por", "su", "parte", "afianzaron", "la", "idea", "del", "car\u00e1cter", "discreto", "y", "de", "la", "posesi\u00f3n", "de", "atributos", "objetivos", "de", "las", "especies", "que", "permit\u00edan", "su", "delimitaci\u00f3n", "es", "decir", "la", "realidad", "de", "las", "especies", "a", "partir", "de", "la", "publicaci\u00f3n", "de", "el", "origen", "de", "las", "especies", "de", "charles", "darwin", "en", "se", "comenz\u00f3", "a", "considerar", "a", "la", "especie", "como", "un", "agregado", "de", "poblaciones", "morfol\u00f3gicamente", "variables", "y", "con", "la", "capacidad", "de", "evolucionar", "el", "concepto", "aristot\u00e9licolinneano", "fue", "gradualmente", "reemplazado", "por", "una", "concepci\u00f3n", "evolutiva", "basada", "en", "la", "selecci\u00f3n", "natural", "y", "en", "el", "aislamiento", "reproductivo", "john", "ray", "defini\u00f3", "a", "la", "especie", "como", "un", "grupo", "de", "individuos", "semejantes", "con", "antepasados", "comunes", "igualmente", "expres\u00f3", "que", "\"una", "especie", "nunca", "nace", "de", "la", "semilla", "de", "otra", "especie\"", "es", "decir", "los", "conejos", "no", "nacen", "de", "monos", "ni", "las", "arvejas", "dan", "rosas", "a", "mediados", "del", "siglo", "xx", "se", "plantearon", "dos", "posturas", "respecto", "a", "las", "especies", "el", "realismo", "evolutivo", "y", "el", "nominalismo", "el", "\u00faltimo", "sostuvo", "que", "en", "la", "naturaleza", "solo", "existen", "los", "organismos", "individuales", "y", "seg\u00fan", "los", "tax\u00f3nomos", "evolutivos", "las", "especies", "son", "entidades", "reales", "de", "la", "naturaleza", "y", "constituyen", "unidades", "de", "evoluci\u00f3n", "a", "partir", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "se", "afianz\u00f3", "la", "postura", "realista", "con", "respecto", "a", "las", "especies", "biol\u00f3gicas", "conjuntamente", "con", "el", "enfoque", "filogen\u00e9tico", "de", "la", "clasificaci\u00f3n", "de", "acuerdo", "con", "h\u00e4user", "los", "atributos", "generales", "del", "concepto", "especie", "deben", "ser", "universalidad", "aplicabilidad", "pr\u00e1ctica", "y", "criterio", "decisivo", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "bi\u00f3logos", "que", "se", "ocupan", "de", "la", "sistem\u00e1tica", "de", "plantas", "y", "animales", "usan", "el", "cbe", "en", "conjunto", "con", "la", "descripci\u00f3n", "de", "la", "morfoespecie", "king", "conceptos", "de", "especie", "especie", "biol\u00f3gica", "de", "dobzhansky", "y", "mayr", "seg\u00fan", "este", "concepto", "especie", "es", "un", "grupo", "o", "poblaci\u00f3n", "natural", "de", "individuos", "que", "pueden", "cruzarse", "entre", "s\u00ed", "pero", "que", "est\u00e1n", "aislados", "reproductivamente", "de", "otros", "grupos", "afines", "este", "es", "el", "concepto", "m\u00e1s", "ampliamente", "aceptado", "y", "de", "mayor", "consenso", "entre", "los", "zo\u00f3logos", "asumir", "una", "especie", "como", "biol\u00f3gica", "implica", "asumir", "evolutivamente", "que", "es", "una", "poblaci\u00f3n", "reproductivamente", "aislada", "por", "lo", "que", "constituye", "un", "linaje", "evolutivo", "separado", "reforzado", "por", "una", "serie", "de", "barreras", "que", "pueden", "ser", "de", "car\u00e1cter", "geogr\u00e1fico", "o", "biol\u00f3gico", "la", "especie", "biol\u00f3gica", "es", "libre", "de", "seguir", "su", "propio", "curso", "en", "respuesta", "a", "los", "procesos", "gen\u00e9ticos", "e", "influencias", "ambientales", "que", "causan", "los", "cambios", "evolutivos", "la", "connotaci\u00f3n", "del", "concepto", "lo", "hace", "inaplicable", "a", "organismos", "f\u00f3siles", "aunque", "lo", "mejor", "que", "se", "puede", "hacer", "en", "este", "caso", "es", "determinar", "si", "los", "vac\u00edos", "morfol\u00f3gicos", "entre", "espec\u00edmenes", "son", "tan", "grandes", "o", "m\u00e1s", "grandes", "que", "aquellos", "existentes", "entre", "especies", "vivas", "que", "est\u00e1n", "reproductivamente", "aisladas", "este", "concepto", "tiene", "limitaciones", "respecto", "a", "organismos", "que", "se", "reproducen", "asexualmente", "por", "apomixia", "tipo", "de", "partenog\u00e9nesis", "algunas", "especies", "de", "rot\u00edferos", "organismos", "microsc\u00f3picos", "moluscos", "artr\u00f3podos", "vertebrados", "algunos", "peces", "y", "lagartijas", "de", "los", "g\u00e9neros", "cnemidophorus", "y", "aspidoscelis", "reeder", "y", "algunas", "plantas", "vasculares", "existen", "tambi\u00e9n", "muchos", "casos", "de", "hibridaci\u00f3n", "en", "los", "que", "se", "produce", "descendencia", "f\u00e9rtil", "y", "que", "permanecen", "como", "unidades", "gen\u00e9ticas", "y", "evolutivas", "independientes", "este", "caso", "se", "da", "fundamentalmente", "en", "plantas", "vasculares", "en", "las", "que", "la", "hibridaci\u00f3n", "es", "com\u00fan", "para", "darnos", "una", "idea", "de", "qu\u00e9", "pasar\u00eda", "si", "el", "concepto", "de", "especie", "biol\u00f3gica", "fuese", "aplicado", "a", "estos", "casos", "debemos", "indicar", "que", "cada", "individuo", "deber\u00eda", "ser", "considerado", "como", "especie", "biol\u00f3gica", "separada", "especie", "evolutiva", "de", "wiley", "es", "un", "linaje", "una", "secuencia", "ancestrodescendiente", "de", "poblaciones", "u", "organismos", "que", "mantienen", "su", "identidad", "de", "otros", "linajes", "y", "que", "poseen", "sus", "propias", "tendencias", "hist\u00f3ricas", "y", "evolutivas", "este", "concepto", "difiere", "del", "anterior", "en", "que", "el", "aislamiento", "gen\u00e9tico", "actual", "m\u00e1s", "que", "el", "potencial", "es", "el", "criterio", "para", "el", "reconocimiento", "de", "esta", "y", "considera", "que", "ante", "la", "existencia", "de", "barreras", "geogr\u00e1ficas", "o", "biol\u00f3gicas", "el", "flujo", "gen\u00e9tico", "ser\u00e1", "tan", "bajo", "que", "se", "producir\u00e1", "una", "divergencia", "gen\u00e9tica", "cladog\u00e9nesis", "el", "concepto", "de", "especie", "evolutiva", "toma", "en", "cuenta", "que", "la", "evoluci\u00f3n", "cladogen\u00e9tica", "puede", "ser", "reticulada", "esto", "significa", "que", "aquellas", "poblaciones", "que", "inicialmente", "se", "separaron", "y", "que", "comenzaron", "a", "divergir", "gen\u00e9ticamente", "vuelven", "a", "juntarse", "truncando", "de", "esta", "manera", "el", "aislamiento", "y", "produciendo", "especies", "h\u00edbridas", "de", "las", "que", "emerge", "una", "nueva", "poblaci\u00f3n", "que", "puede", "ser", "reconocida", "como", "unidad", "independiente", "a", "la", "concepci\u00f3n", "evolutiva", "se", "le", "han", "opuesto", "tambi\u00e9n", "diversas", "objecionessolo", "puede", "aplicarse", "a", "especies", "monot\u00edpicas", "de", "modo", "que", "todo", "aislamiento", "geogr\u00e1fico", "deber\u00eda", "ser", "tratado", "como", "una", "especie", "distinta", "no", "hay", "criterios", "emp\u00edricos", "que", "permitan", "observar", "tendencias", "evolutivas", "en", "el", "registro", "f\u00f3sil", "la", "definici\u00f3n", "evolutiva", "no", "resulta", "pr\u00e1ctica", "en", "la", "demarcaci\u00f3n", "de", "las", "cronoespeciesespecie", "morfol\u00f3gica", "seg\u00fan", "este", "concepto", "cada", "especie", "es", "distinguible", "de", "sus", "afines", "por", "su", "morfolog\u00eda", "el", "concepto", "morfol\u00f3gico", "de", "especie", "ha", "recibido", "numerosas", "cr\u00edticas", "en", "primer", "lugar", "la", "definici\u00f3n", "morfol\u00f3gica", "no", "tiene", "en", "cuenta", "propiedades", "etol\u00f3gicas", "y", "ecol\u00f3gicas", "en", "segundo", "lugar", "los", "caracteres", "morfol\u00f3gicos", "no", "siempre", "permiten", "reconocer", "a", "una", "especie", "por", "un", "lado", "existen", "numerosas", "especies", "especialmente", "entre", "los", "protozoos", "que", "sin", "embargo", "son", "morfol\u00f3gicamente", "muy", "similares", "son", "las", "llamadas", "especies", "cr\u00edpticas", "o", "especies", "hermanas", "mayr", "por", "otro", "existen", "numerosos", "tipos", "morfol\u00f3gicos", "dentro", "de", "una", "misma", "especie", "debido", "a", "variaci\u00f3n", "gen\u00e9tica", "individual", "especies", "polim\u00f3rficas", "o", "al", "hecho", "de", "que", "pertenecen", "a", "distintas", "categor\u00edas", "biol\u00f3gicas", "como", "la", "edad", "o", "el", "sexo", "especie", "filogen\u00e9tica", "de", "cracraft", "este", "concepto", "reconoce", "como", "especie", "a", "cualquier", "grupo", "de", "organismos", "en", "el", "cual", "todos", "los", "organismos", "comparten", "un", "\u00fanico", "car\u00e1cter", "derivado", "o", "apom\u00f3rfico", "no", "presente", "en", "sus", "ancestros", "o", "afines", "si", "este", "concepto", "fuera", "utilizado", "rigurosamente", "poblaciones", "locales", "aunque", "ubicadas", "cercanamente", "entre", "s\u00ed", "ser\u00edan", "consideradas", "especies", "diferentes", "debido", "a", "que", "cada", "poblaci\u00f3n", "puede", "tener", "variantes", "gen\u00e9ticomoleculares", "\u00fanicas", "la", "extensi\u00f3n", "de", "este", "concepto", "es", "usado", "para", "clasificar", "a", "las", "especies", "como", "entidades", "gen\u00e9ticamente", "similares", "entre", "en", "un", "porcentaje", "dado", "el", "concepto", "unidades", "taxon\u00f3micas", "operacionales", "otu", "se", "usa", "para", "discernir", "especies", "por", "su", "similitud", "entre", "secuencias", "del", "arn", "ribosomal", "que", "contienen", "todos", "los", "organismos", "vivos", "o", "por", "su", "similitud", "en", "alg\u00fan", "car\u00e1cter", "morfol\u00f3gico", "por", "ejemplo", "una", "similitud", "gen\u00e9tica", "o", "morfol\u00f3gica", "mayor", "al", "puede", "ser", "identificada", "como", "una", "especie", "especie", "ecol\u00f3gica", "de", "van", "valen", "seg\u00fan", "este", "concepto", "especie", "es", "un", "linaje", "o", "un", "conjunto", "de", "linajes", "cercanamente", "relacionados", "que", "ocupa", "una", "zona", "adaptativa", "m\u00ednimamente", "diferente", "en", "su", "distribuci\u00f3n", "de", "aquellas", "pertenecientes", "a", "otros", "linajes", "y", "que", "adem\u00e1s", "se", "desarrolla", "independientemente", "de", "todos", "los", "linajes", "establecidos", "fuera", "de", "su", "\u00e1rea", "biogeogr\u00e1fica", "de", "distribuci\u00f3n", "en", "este", "concepto", "la", "concepci\u00f3n", "de", "nicho", "y", "exclusi\u00f3n", "competitiva", "son", "importantes", "para", "explicar", "c\u00f3mo", "las", "poblaciones", "pueden", "ser", "dirigidas", "a", "determinados", "ambientes", "y", "traer", "como", "resultado", "divergencias", "gen\u00e9ticas", "y", "geogr\u00e1ficas", "fundamentadas", "en", "factores", "eminentemente", "ecol\u00f3gicos", "al", "respecto", "ha", "sido", "ampliamente", "demostrado", "que", "las", "diferencias", "entre", "especies", "tanto", "en", "forma", "como", "en", "comportamiento", "est\u00e1n", "a", "menudo", "relacionadas", "con", "diferencias", "en", "los", "recursos", "ecol\u00f3gicos", "que", "la", "especie", "explota", "el", "conjunto", "de", "recursos", "y", "h\u00e1bitats", "explotados", "por", "los", "miembros", "de", "una", "especie", "constituye", "su", "nicho", "ecol\u00f3gico", "por", "lo", "que", "visto", "de", "otro", "modo", "especie", "ecol\u00f3gica", "es", "un", "conjunto", "de", "individuos", "que", "explotan", "un", "solo", "nicho", "los", "grados", "de", "diferencia", "en", "este", "sentido", "estar\u00e1n", "en", "funci\u00f3n", "del", "grado", "de", "diferencia", "del", "nicho", "o", "la", "discontinuidad", "en", "el", "ambiente", "por", "ejemplo", "par\u00e1sitos", "emparentados", "entre", "s\u00ed", "y", "cuyo", "nicho", "se", "halla", "dentro", "del", "hospedero", "endopar\u00e1sitos", "alcanzar\u00e1n", "diferencias", "entre", "s\u00ed", "en", "funci\u00f3n", "a", "cu\u00e1n", "diferentes", "son", "los", "hospederos", "en", "su", "morfolog\u00eda", "h\u00e1bitos", "recursos", "etc\u00e9tera", "especie", "nominalista", "se", "refiere", "a", "una", "concepci\u00f3n", "mental", "aplicada", "a", "un", "grupo", "de", "seres", "vivos", "las", "especies", "son", "abstracciones", "mentales", "sin", "realidad", "objetiva", "mayr", "este", "concepto", "asume", "que", "nuestros", "h\u00e1bitos", "ling\u00fc\u00edsticos", "y", "mecanismos", "neurol\u00f3gicos", "predispongan", "a", "nuestra", "mente", "para", "\"ver\"", "especies", "crisci", "fue", "bastante", "popular", "en", "el", "siglo", "xviii", "en", "francia", "por", "ejemplo", "en", "los", "escritos", "de", "buffon", "y", "lamarck", "sin", "embargo", "los", "sistem\u00e1ticos", "y", "los", "seres", "humanos", "en", "general", "simplemente", "saben", "que", "las", "especies", "no", "son", "construcciones", "humanas", "mayr", "&", "ashlock", "otras", "definiciones", "de", "especie", "existen", "multitud", "de", "definiciones", "de", "especie", "linneo", "\"contamos", "tantas", "especies", "cuantas", "formas", "distintas", "fueron", "creadas", "en", "el", "principio\"", "linneo", "phylosophya", "bot\u00e1nica", "traducida", "por", "palau", "p", "cuvier", "\"especie", "es", "el", "conjunto", "de", "los", "individuos", "descendientes", "uno", "de", "otro", "o", "de", "padres", "comunes", "y", "de", "los", "que", "se", "les", "parecen", "tanto", "como", "aquellos", "entre", "s\u00ed\"de", "candolle", "\"especie", "es", "la", "colecci\u00f3n", "de", "todos", "los", "individuos", "que", "se", "parecen", "m\u00e1s", "entre", "s\u00ed", "que", "a", "otros", "que", "por", "fecundaci\u00f3n", "rec\u00edproca", "pueden", "dar", "individuos", "f\u00e9rtiles", "y", "que", "se", "reproducen", "por", "generaci\u00f3n", "de", "tal", "manera", "que", "por", "analog\u00eda", "se", "les", "puede", "suponer", "a", "todos", "procedentes", "originariamente", "de", "un", "solo", "individuo\"le", "dantec", "\"especie", "es", "el", "conjunto", "de", "todos", "los", "individuos", "cualitativamente", "id\u00e9nticos", "que", "no", "presentan", "entre", "s\u00ed", "en", "sus", "elementos", "vivos", "m\u00e1s", "que", "diferencias", "cuantitativas\"laumonier", "\"todos", "los", "individuos", "fecundos", "entre", "s\u00ed", "y", "cuyos", "descendientes", "son", "tambi\u00e9n", "indefinidamente", "fecundos\"", "nomenclatura", "los", "nombres", "de", "las", "especies", "son", "binominales", "es", "decir", "formados", "por", "dos", "palabras", "que", "deben", "escribirse", "en", "un", "tipo", "de", "letra", "distinto", "del", "texto", "general", "usualmente", "en", "cursiva", "de", "las", "dos", "palabras", "citadas", "la", "primera", "corresponde", "al", "nombre", "del", "g\u00e9nero", "al", "que", "pertenece", "y", "se", "escribe", "siempre", "con", "la", "inicial", "en", "may\u00fascula", "la", "segunda", "palabra", "es", "el", "ep\u00edteto", "espec\u00edfico", "o", "nombre", "espec\u00edfico", "y", "debe", "escribirse", "enteramente", "en", "min\u00fascula", "y", "debe", "concordar", "gramaticalmente", "con", "el", "nombre", "gen\u00e9rico", "as\u00ed", "en", "mantis", "religiosa", "mantis", "es", "el", "nombre", "gen\u00e9rico", "religiosa", "el", "nombre", "espec\u00edfico", "y", "el", "binomio", "mantis", "religiosa", "designa", "esta", "especie", "de", "insecto", "en", "el", "nombre", "cient\u00edfico", "asignado", "a", "las", "especies", "el", "nombre", "espec\u00edfico", "nunca", "debe", "ir", "aislado", "del", "gen\u00e9rico", "ya", "que", "carece", "de", "identidad", "propia", "y", "puede", "coincidir", "en", "especies", "diferentes", "si", "se", "ha", "citado", "previamente", "el", "nombre", "completo", "y", "no", "cabe", "ninguna", "duda", "de", "a", "qu\u00e9", "g\u00e9nero", "se", "refiere", "el", "nombre", "del", "g\u00e9nero", "puede", "abreviarse", "a", "su", "inicial", "m", "religiosa", "abreviaturas", "en", "los", "libros", "y", "art\u00edculos", "acad\u00e9micos", "a", "veces", "no", "se", "identifican", "intencionalmente", "las", "especies", "plenamente", "y", "se", "recurre", "a", "utilizar", "la", "abreviatura", "\"sp\"", "en", "singular", "o", "\"spp\"", "en", "plural", "en", "lugar", "del", "ep\u00edteto", "espec\u00edfico", "por", "ejemplo", "canis", "sp", "la", "abreviatura", "plural", "\"spp\"", "se", "utiliza", "generalmente", "para", "referirse", "a", "todas", "las", "especies", "individuales", "dentro", "de", "un", "g\u00e9nero", "para", "una", "especie", "concreta", "cuyo", "ep\u00edteto", "espec\u00edfico", "es", "desconocido", "o", "carece", "de", "importancia", "se", "utiliza", "\"sp\"", "esto", "ocurre", "com\u00fanmente", "en", "los", "siguientes", "tipos", "de", "situaciones", "los", "autores", "han", "determinado", "que", "el", "individuo", "o", "individuos", "que", "est\u00e1n", "describiendo", "o", "citando", "pertenecen", "a", "un", "g\u00e9nero", "en", "particular", "pero", "no", "est\u00e1n", "seguros", "a", "qu\u00e9", "especie", "exacta", "pertenecen", "esto", "es", "particularmente", "com\u00fan", "en", "paleontolog\u00eda", "cuando", "los", "restos", "f\u00f3siles", "disponibles", "no", "presentan", "los", "caracteres", "diagn\u00f3sticos", "necesarios", "para", "determinar", "la", "especie", "o", "son", "insuficientes", "como", "para", "definir", "una", "nueva", "los", "autores", "utilizan", "\"spp\"", "como", "una", "forma", "acotada", "de", "decir", "que", "algo", "se", "aplica", "a", "muchas", "especies", "dentro", "de", "un", "g\u00e9nero", "pero", "no", "quiere", "decir", "que", "se", "aplica", "a", "todas", "las", "especies", "dentro", "de", "ese", "g\u00e9nero", "si", "los", "cient\u00edficos", "se", "refieren", "a", "algo", "que", "se", "aplica", "a", "todas", "las", "especies", "dentro", "de", "un", "g\u00e9nero", "utilizan", "el", "nombre", "del", "g\u00e9nero", "sin", "el", "ep\u00edteto", "espec\u00edficoen", "los", "libros", "y", "art\u00edculos", "los", "nombres", "de", "g\u00e9neros", "y", "especies", "generalmente", "se", "imprimen", "en", "letra", "cursiva", "las", "abreviaciones", "como", "sp", "spp", "subsp", "etc", "no", "deben", "estar", "en", "cursivas", "n\u00famero", "estimado", "de", "especies", "conocidas", "el", "n\u00famero", "real", "de", "especies", "es", "muy", "impreciso", "y", "var\u00eda", "notablemente", "seg\u00fan", "las", "fuentes", "algunas", "estimaciones", "abarcaban", "un", "total", "de", "entre", "y", "millones", "de", "especies", "aunque", "un", "estudio", "de", "aumenta", "esa", "cifra", "hasta", "una", "horquilla", "entre", "los", "y", "los", "millones", "las", "especies", "colocadas", "en", "la", "siguiente", "lista", "son", "especies", "conocidas", "y", "existentes", "actualmente", "no", "se", "han", "incluido", "f\u00f3siles", "pues", "se", "podr\u00eda", "a\u00f1adir", "gran", "n\u00famero", "principalmente", "de", "artr\u00f3podos", "invertebrados", "menores", "peces", "y", "reptiles", "dominio", "eukarya", "reino", "animal", "por", "filos", "porifera", "placozoa", "monoblastozoa", "rhombozoa", "orthonectida", "cnidaria", "ctenophora", "platyhelminthes", "nemertea", "rotifera", "gastrotricha", "kinorhyncha", "nematoda", "nematomorpha", "acanthocephala", "entoprocta", "gnathostomulida", "priapulida", "loricifera", "cycliophora", "sipuncula", "echiura", "annelida", "onychophora", "tardigrada", "mollusca", "arthropoda", "de", "los", "cuales", "insectos", "\u00f3rdenes", "mayoritarios", "cole\u00f3pteros", "himenopteros", "quelicerados", "crust\u00e1ceos", "miri\u00e1podos", "phoronida", "ectoprocta", "brachiopoda", "echinodermata", "chaetognatha", "hemichordata", "chordata", "de", "los", "cuales", "peces", "anfibios", "reptiles", "aves", "mam\u00edferos", "reino", "de", "las", "plantas", "angiospermas", "gimnospermas", "pterid\u00f3fitos", "bri\u00f3fitos", "reino", "hongos", "reino", "protistas", "algas", "protozoos", "protohongos", "procariontes", "dominio", "bacterias", "dominio", "arqueas", "cada", "a\u00f1o", "se", "describen", "alrededor", "de", "nuevas", "especies", "de", "las", "cuales", "solo", "una", "decena", "son", "vertebrados", "y", "estad\u00edsticamente", "solo", "anuales", "son", "mam\u00edferos", "tama\u00f1o", "relativo", "de", "los", "grandes", "grupos", "de", "animales", "fuente", "de", "datos", "animales", "brusca", "r", "c", "&", "brusca", "g", "j", "invertebrates", "sinauer", "associates", "sunderland", "reeder", "t", "et", "al", "amer", "mus", "novit", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "especismo", "mecanismos", "de", "aislamiento", "reproductivo", "especiaci\u00f3n", "clina", "especie", "en", "anillo", "referencias", "bibliograf\u00eda"]