["europa", "es", "un", "continente", "ubicado", "enteramente", "en", "el", "hemisferio", "norte", "y", "mayoritariamente", "en", "el", "hemisferio", "oriental", "las", "fronteras", "de", "europa", "est\u00e1n", "situadas", "en", "la", "mitad", "occidental", "del", "hemisferio", "norte", "limitada", "por", "el", "oc\u00e9ano", "\u00e1rtico", "en", "el", "norte", "hasta", "el", "mar", "mediterr\u00e1neo", "por", "el", "sur", "por", "el", "oeste", "llega", "hasta", "el", "oc\u00e9ano", "atl\u00e1ntico", "por", "el", "este", "limita", "con", "asia", "de", "la", "que", "la", "separan", "los", "montes", "urales", "el", "r\u00edo", "ural", "el", "mar", "caspio", "la", "cordillera", "del", "c\u00e1ucaso", "el", "mar", "negro", "y", "los", "estrechos", "del", "b\u00f3sforo", "y", "de", "los", "dardanelos", "europa", "es", "uno", "de", "los", "continentes", "que", "conforman", "el", "supercontinente", "euroasi\u00e1tico", "situado", "entre", "los", "paralelos", "\u00b0", "y", "\u00b0", "de", "latitud", "norte", "europa", "es", "el", "segundo", "continente", "m\u00e1s", "peque\u00f1o", "en", "t\u00e9rminos", "de", "superficie", "abarca", "km\u00b2", "o", "el", "de", "la", "superficie", "del", "mundo", "y", "alrededor", "de", "del", "total", "de", "las", "tierras", "emergidas", "alberga", "un", "gran", "n\u00famero", "de", "estados", "soberanos", "algo", "m\u00e1s", "de", "cuyo", "n\u00famero", "exacto", "depende", "de", "la", "definici\u00f3n", "de", "la", "frontera", "de", "europa", "as\u00ed", "como", "de", "la", "exclusi\u00f3n", "o", "inclusi\u00f3n", "de", "estados", "parcialmente", "reconocidos", "de", "todos", "los", "pa\u00edses", "europeos", "rusia", "es", "el", "mayor", "en", "superficie", "al", "mismo", "tiempo", "que", "es", "el", "estado", "soberano", "reconocido", "internacionalmente", "m\u00e1s", "extenso", "del", "mundo", "mientras", "que", "la", "ciudad", "del", "vaticano", "es", "el", "m\u00e1s", "peque\u00f1o", "al", "mismo", "tiempo", "que", "es", "el", "estado", "soberano", "e", "internacionalmente", "reconocido", "m\u00e1s", "peque\u00f1o", "del", "mundo", "europa", "es", "el", "cuarto", "continente", "m\u00e1s", "poblado", "despu\u00e9s", "de", "asia", "\u00e1frica", "y", "am\u00e9rica", "con", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "mundial", "europa", "en", "particular", "la", "antigua", "grecia", "es", "la", "cuna", "de", "la", "cultura", "occidental", "la", "ca\u00edda", "del", "imperio", "romano", "de", "occidente", "durante", "el", "per\u00edodo", "de", "la", "migraci\u00f3n", "marc\u00f3", "el", "fin", "de", "la", "edad", "antigua", "y", "el", "comienzo", "de", "una", "era", "conocida", "como", "la", "edad", "media", "el", "renacimiento", "con", "sus", "consiguientes", "humanismo", "arte", "y", "ciencia", "adem\u00e1s", "de", "la", "exploraci\u00f3n", "llevaron", "al", "\"viejo", "continente\"", "y", "finalmente", "al", "resto", "del", "mundo", "a", "la", "edad", "moderna", "a", "partir", "de", "este", "per\u00edodo", "las", "naciones", "europeas", "desempe\u00f1an", "un", "papel", "preponderante", "en", "los", "asuntos", "mundiales", "desde", "el", "siglo", "xvi", "en", "adelante", "especialmente", "despu\u00e9s", "del", "comienzo", "de", "la", "colonizaci\u00f3n", "en", "los", "siglos", "xvii", "y", "xviii", "las", "naciones", "europeas", "controlaron", "la", "mayor", "parte", "de", "\u00e1frica", "am\u00e9rica", "y", "gran", "parte", "de", "asia", "y", "posteriormente", "tambi\u00e9n", "ocean\u00eda", "la", "revoluci\u00f3n", "industrial", "que", "comenz\u00f3", "en", "el", "reino", "unido", "en", "el", "siglo", "xviii", "dio", "lugar", "a", "un", "cambio", "radical", "en", "los", "\u00e1mbitos", "econ\u00f3mico", "tecnol\u00f3gico", "cultural", "y", "social", "en", "europa", "occidental", "que", "impact\u00f3", "en", "el", "resto", "del", "mundo", "la", "primera", "guerra", "mundial", "y", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "condujeron", "a", "una", "disminuci\u00f3n", "en", "el", "dominio", "de", "europa", "en", "los", "asuntos", "mundiales", "cuando", "los", "estados", "unidos", "y", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "tomaron", "la", "preeminencia", "la", "guerra", "fr\u00eda", "entre", "las", "dos", "superpotencias", "dividi\u00f3", "europa", "a", "lo", "largo", "del", "tel\u00f3n", "de", "acero", "la", "integraci\u00f3n", "europea", "dio", "lugar", "a", "la", "formaci\u00f3n", "del", "consejo", "de", "europa", "y", "la", "uni\u00f3n", "europea", "en", "europa", "occidental", "las", "cuales", "se", "han", "expandido", "hacia", "el", "este", "desde", "la", "disoluci\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "en", "actualmente", "naciones", "que", "ejercen", "poder", "hegem\u00f3nico", "mundial", "como", "estados", "unidos", "son", "el", "resultado", "de", "la", "colonizaci\u00f3n", "europea", "definici\u00f3n", "el", "t\u00e9rmino", "europa", "tiene", "diversos", "usos", "y", "los", "principales", "son", "de", "car\u00e1cter", "geogr\u00e1fico", "y", "pol\u00edtico", "geogr\u00e1ficamente", "europa", "es", "la", "pen\u00ednsula", "m\u00e1s", "occidental", "de", "eurasia", "limitada", "al", "norte", "oeste", "y", "sur", "por", "el", "oc\u00e9ano", "atl\u00e1ntico", "el", "mar", "b\u00e1ltico", "el", "mar", "del", "norte", "el", "mar", "mediterr\u00e1neo", "el", "mar", "de", "m\u00e1rmara", "el", "mar", "egeo", "el", "mar", "adri\u00e1tico", "el", "mar", "tirreno", "y", "el", "mar", "negro", "y", "al", "este", "por", "los", "montes", "urales", "el", "r\u00edo", "ural", "el", "mar", "caspio", "y", "la", "cordillera", "del", "c\u00e1ucaso", "la", "ue", "considera", "como", "tales", "a", "todos", "aquellos", "situados", "dentro", "de", "los", "l\u00edmites", "geogr\u00e1ficos", "tradicionales", "incluyendo", "chipre", "georgia", "armenia", "y", "azerbaiy\u00e1n", "en", "las", "obras", "de", "homero", "es", "solo", "la", "reina", "mitol\u00f3gica", "de", "creta", "y", "no", "una", "denominaci\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "sin", "embargo", "el", "as\u00ed", "llamado", "himno", "hom\u00e9rico", "a", "apolo", "usa", "el", "t\u00e9rmino", "para", "referirse", "a", "la", "parte", "continental", "de", "grecia", "por", "oposici\u00f3n", "al", "peloponeso", "y", "a", "las", "islas", "hes\u00edodo", "en", "la", "conclusi\u00f3n", "de", "su", "teogon\u00eda", "verso", "alude", "a", "\"los", "continentes\"", "pero", "sin", "precisar", "sus", "nombres", "con", "todo", "se", "duda", "que", "dicho", "pasaje", "pertenezca", "a", "este", "autor", "m\u00e1s", "tarde", "desde", "el", "a\u00f1o", "a", "c", "su", "significado", "se", "refiere", "a", "toda", "la", "tierra", "al", "oeste", "del", "mar", "egeo", "en", "her\u00f3doto", "europa", "es", "el", "mayor", "de", "los", "continentes", "extendi\u00e9ndose", "al", "norte", "del", "mediterr\u00e1neo", "desde", "las", "columnas", "de", "h\u00e9rcules", "del", "estrecho", "de", "gibraltar", "hasta", "m\u00e1s", "all\u00e1", "del", "r\u00edo", "indo", "desde", "la", "\u00e9poca", "helen\u00edstica", "se", "consider\u00f3", "a", "europa", "como", "el", "territorio", "ubicado", "al", "norte", "del", "mediterr\u00e1neo", "el", "helesponto", "dardanelos", "la", "prop\u00f3ntide", "mar", "de", "m\u00e1rmara", "y", "el", "b\u00f3sforo", "siendo", "el", "r\u00edo", "tanais", "don", "su", "frontera", "nororiental", "as\u00ed", "varr\u00f3n", "considera", "que", "el", "mundo", "puede", "ser", "dividido", "a", "partir", "del", "b\u00f3sforo", "las", "tierras", "situadas", "al", "norte", "de", "ese", "r\u00edo", "corresponder\u00edan", "a", "europa", "a", "pesar", "de", "ello", "el", "t\u00e9rmino", "no", "tuvo", "entonces", "ninguna", "connotaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "de", "hecho", "desde", "el", "siglo", "iv", "existi\u00f3", "una", "provincia", "romana", "llamada", "europa", "como", "una", "subdivisi\u00f3n", "menor", "de", "la", "provincia", "romana", "de", "tracia", "en", "la", "cual", "estuvo", "incluida", "constantinopla", "europa", "en", "sentido", "literario", "o", "meramente", "geogr\u00e1fico", "correspond\u00eda", "a", "una", "de", "las", "tres", "partes", "del", "mundo", "separada", "de", "\u00e1frica", "por", "gibraltar", "y", "de", "asia", "por", "el", "don", "flavio", "josefo", "cuya", "obra", "influy\u00f3", "en", "las", "concepciones", "medievales", "agregaba", "que", "hab\u00eda", "sido", "otorgada", "por", "no\u00e9", "a", "su", "hijo", "jafet", "hasta", "finales", "del", "medioevo", "se", "mantuvieron", "estas", "fronteras", "de", "europa", "pero", "a", "medida", "que", "se", "ampliaba", "el", "mundo", "conocido", "por", "los", "europeos", "resultaba", "insuficiente", "fue", "el", "ge\u00f3grafo", "sueco", "philip", "johan", "von", "strahlenberg", "quien", "hacia", "propuso", "fijar", "el", "l\u00edmite", "oriental", "del", "continente", "en", "los", "montes", "urales", "propuesta", "acogida", "con", "agrado", "por", "la", "monarqu\u00eda", "rusa", "hasta", "el", "siglo", "xvi", "el", "t\u00e9rmino", "europa", "no", "era", "de", "uso", "general", "y", "se", "prefer\u00eda", "referirse", "a", "ella", "como", "\"la", "cristiandad\"", "esta", "expresi\u00f3n", "desde", "el", "renacimiento", "y", "la", "reforma", "comenz\u00f3", "a", "ser", "sustituida", "por", "el", "nombre", "propio", "del", "continente", "con", "menos", "connotaciones", "confesionalesculturales", "y", "teniendo", "en", "cuenta", "la", "invasi\u00f3n", "y", "ocupaci\u00f3n", "turca", "de", "gran", "parte", "de", "los", "balcanes", "actualmente", "europa", "puede", "ser", "usada", "tanto", "de", "manera", "amplia", "para", "designar", "a", "la", "pen\u00ednsula", "m\u00e1s", "occidental", "de", "eurasia", "como", "de", "un", "modo", "m\u00e1s", "restringido", "los", "estados", "miembros", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "tambi\u00e9n", "se", "utiliza", "para", "aludir", "a", "una", "serie", "de", "naciones", "que", "comparten", "una", "identidad", "cultural", "com\u00fan", "a", "la", "cual", "se", "califica", "de", "\"europea\"", "en", "este", "sentido", "es", "como", "lo", "utiliza", "el", "consejo", "de", "europa", "de", "cuyos", "pa\u00edses", "miembros", "solo", "pertenecen", "a", "la", "uni\u00f3n", "europea", "y", "la", "pertenencia", "de", "turqu\u00eda", "pa\u00eds", "que", "mayoritariamente", "se", "sit\u00faa", "geogr\u00e1ficamente", "en", "asia", "por", "otro", "lado", "los", "habitantes", "de", "algunas", "islas", "europeas", "especialmente", "irlanda", "o", "el", "reino", "unido", "pero", "tambi\u00e9n", "escandinavia", "se", "refieren", "a", "la", "europa", "continental", "como", "\"el", "continente\"", "etimolog\u00eda", "tradicionalmente", "se", "asocia", "el", "origen", "del", "top\u00f3nimo", "europa", "con", "un", "personaje", "de", "la", "mitolog\u00eda", "griega", "en", "efecto", "europa", "en", "griego", "antiguo", "eurp", "era", "hija", "de", "ag\u00e9nor", "y", "de", "telefasa", "hermana", "de", "cadmo", "una", "princesa", "fenicia", "cuando", "estaba", "divirti\u00e9ndose", "con", "sus", "compa\u00f1eras", "en", "la", "playa", "zeus", "la", "observ\u00f3", "y", "acab\u00f3", "enamor\u00e1ndose", "de", "ella", "zeus", "se", "transform\u00f3", "en", "un", "toro", "blanco", "tan", "manso", "que", "europa", "se", "acerc\u00f3", "a", "\u00e9l", "puso", "flores", "sobre", "su", "cuello", "y", "finalmente", "se", "atrevi\u00f3", "a", "montarlo", "entonces", "zeus", "se", "levant\u00f3", "y", "cruz\u00f3", "el", "mar", "llev\u00e1ndola", "a", "la", "isla", "de", "creta", "donde", "europa", "dio", "a", "luz", "a", "minos", "y", "a", "sarped\u00f3n", "con", "el", "cual", "regres\u00f3", "a", "asia", "del", "nombre", "de", "esta", "mujer", "provendr\u00eda", "el", "del", "continente", "el", "an\u00e1lisis", "m\u00e1s", "extendido", "de", "esta", "palabra", "la", "considera", "como", "una", "composici\u00f3n", "de", "las", "palabras", "griegas", "ancho", "y", "vista", "ojo", "pero", "se", "trata", "sin", "duda", "de", "una", "etimolog\u00eda", "popular", "muchos", "ling\u00fcistas", "piensan", "que", "europa", "proviene", "de", "la", "ra\u00edz", "sem\u00edtica", "rb", "hrb", "que", "significa", "ponerse", "el", "sol", "occidente", "irib", "en", "asirio", "ereb", "en", "arameo", "habi\u00e9ndose", "propuesto", "la", "forma", "*urb", "como", "la", "denominaci\u00f3n", "original", "de", "las", "tierras", "occidentales", "desde", "una", "perspectiva", "asi\u00e1tica", "o", "mediooriental", "el", "sol", "se", "pone", "efectivamente", "en", "europa", "la", "tierra", "al", "oeste", "aun", "cuando", "esta", "sea", "la", "etimolog\u00eda", "m\u00e1s", "aceptada", "en", "la", "actualidad", "algunos", "investigadores", "como", "m", "l", "west", "han", "sostenido", "que", "fonol\u00f3gicamente", "la", "coincidencia", "entre", "el", "nombre", "de", "europa", "y", "cualquiera", "de", "las", "formas", "sem\u00edticas", "del", "vocablo", "es", "muy", "pobre", "la", "mayor", "parte", "de", "las", "lenguas", "utilizan", "palabras", "derivadas", "de", "europa", "para", "referirse", "al", "continente", "en", "chino", "por", "ejemplo", "se", "emplea", "uzhu", "que", "es", "una", "abreviatura", "del", "nombre", "transliterado", "ulu\u00f3b", "zhu", "sin", "embargo", "en", "algunas", "lenguas", "t\u00farquicas", "se", "utiliza", "el", "t\u00e9rmino", "frangist\u00e1n", "'tierra", "de", "los", "francos'", "de", "manera", "coloquial", "aunque", "el", "nombre", "\"oficial\"", "del", "continente", "sea", "avrupa", "o", "evropa", "el", "primer", "uso", "del", "t\u00e9rmino", "europeos", "europenses", "parece", "haberse", "dado", "en", "la", "cr\u00f3nica", "moz\u00e1rabe", "de", "para", "referirse", "al", "enfrentamiento", "entre", "los", "reinos", "cristianos", "y", "la", "expansi\u00f3n", "musulmana", "historia", "prehistoria", "la", "neandertal", "est\u00e1", "considerada", "como", "la", "\u00fanica", "especie", "humana", "aut\u00f3ctona", "de", "europa", "en", "efecto", "seg\u00fan", "los", "hallazgos", "paleontol\u00f3gicos", "se", "encontraba", "presente", "en", "europa", "cuando", "lleg\u00f3", "el", "homo", "sapiens", "identificado", "por", "los", "f\u00f3siles", "de", "cromagnon", "especie", "a", "la", "que", "pertenece", "toda", "la", "humanidad", "actual", "las", "dos", "especies", "humanas", "convivieron", "durante", "bastante", "tiempo", "hasta", "que", "el", "neandertal", "se", "extingui\u00f3", "probablemente", "debido", "a", "la", "competencia", "con", "el", "sapiens", "si", "bien", "a\u00fan", "quedan", "numerosos", "interrogantes", "sobre", "dicho", "evento", "y", "acerca", "de", "la", "posibilidad", "de", "hibridaci\u00f3n", "entre", "ambas", "especies", "antig\u00fcedad", "cl\u00e1sica", "la", "antig\u00fcedad", "estuvo", "marcada", "por", "el", "influjo", "de", "la", "civilizaci\u00f3n", "grecolatina", "y", "del", "imperio", "romano", "sobre", "el", "resto", "de", "europa", "la", "ca\u00edda", "del", "imperio", "romano", "de", "occidente", "y", "la", "llegada", "de", "nuevos", "grupos", "\u00e9tnicos", "con", "nuevos", "reinos", "llev\u00f3", "a", "la", "fragmentaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "de", "europa", "durante", "ese", "per\u00edodo", "debido", "a", "la", "mayor", "productividad", "de", "la", "agricultura", "mediterr\u00e1nea", "y", "la", "mayor", "eficiencia", "del", "transporte", "mar\u00edtimo", "sobre", "el", "terrestre", "la", "zona", "mediterr\u00e1nea", "soportaba", "mayores", "densidades", "de", "poblaci\u00f3n", "y", "ten\u00eda", "las", "principales", "ciudades", "por", "esa", "raz\u00f3n", "los", "factores", "demogr\u00e1ficos", "y", "geogr\u00e1ficos", "condicionaron", "en", "esa", "\u00e9poca", "el", "mayor", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "relativo", "del", "sur", "de", "europa", "frente", "al", "norte", "de", "europa", "m\u00e1s", "fr\u00edo", "y", "en", "general", "con", "peores", "recursos", "agr\u00edcolas", "edad", "media", "el", "comienzo", "de", "la", "edad", "media", "se", "sit\u00faa", "tradicionalmente", "en", "el", "a\u00f1o", "con", "la", "ca\u00edda", "del", "imperio", "romano", "de", "occidente", "este", "acontecimiento", "fue", "seguido", "por", "sucesivos", "intentos", "de", "unificaci\u00f3n", "y", "conquista", "que", "sumieron", "al", "continente", "en", "numerosos", "conflictos", "y", "guerras", "durante", "la", "edad", "media", "como", "la", "guerra", "de", "los", "cien", "a\u00f1os", "que", "dur\u00f3", "m\u00e1s", "de", "un", "siglo", "edad", "moderna", "la", "edad", "moderna", "marca", "para", "europa", "el", "inicio", "de", "procesos", "que", "mucho", "despu\u00e9s", "dar\u00e1n", "lugar", "a", "la", "globalizaci\u00f3n", "y", "es", "el", "tiempo", "en", "el", "que", "los", "conflictos", "b\u00e9licos", "se", "hicieron", "cada", "vez", "m\u00e1s", "desastrosos", "como", "la", "llamada", "guerra", "de", "los", "treinta", "a\u00f1os", "durante", "este", "per\u00edodo", "las", "armas", "de", "fuego", "europeas", "debido", "a", "los", "constantes", "conflictos", "entre", "potencias", "europeas", "mejoraron", "notablemente", "si", "bien", "europa", "ten\u00eda", "una", "poblaci\u00f3n", "muy", "inferior", "a", "china", "o", "india", "y", "tambi\u00e9n", "una", "productividad", "menor", "hacia", "oriente", "medio", "china", "e", "india", "concentraban", "el", "de", "la", "producci\u00f3n", "mundial", "los", "recursos", "provenientes", "de", "am\u00e9rica", "y", "su", "tecnolog\u00eda", "militar", "ser\u00edan", "un", "factor", "importante", "a", "partir", "de", "la", "segunda", "mitad", "del", "siglo", "xix", "cuando", "diversas", "potencias", "europeas", "tuvieron", "choques", "armados", "con", "china", "e", "india", "un", "factor", "que", "influir\u00eda", "decisivamente", "en", "la", "expansi\u00f3n", "de", "la", "cultura", "europea", "religi\u00f3n", "lengua", "etc", "fue", "la", "llamada", "expansi\u00f3n", "europea", "que", "tuvo", "una", "primera", "oleada", "en", "el", "siglo", "xvi", "en", "am\u00e9rica", "y", "en", "dos", "oleadas", "posteriores", "hizo", "que", "gran", "parte", "de", "asia", "\u00e1frica", "y", "ocean\u00eda", "tambi\u00e9n", "estuvieran", "controladas", "pol\u00edticamente", "por", "pa\u00edses", "europeos", "edad", "contempor\u00e1nea", "los", "procesos", "econ\u00f3micos", "y", "el", "desarrollo", "cient\u00edfico", "y", "tecnol\u00f3gico", "se", "aceleraron", "en", "desmedro", "de", "otros", "continentes", "de", "manera", "mucho", "m\u00e1s", "notoria", "durante", "la", "edad", "contempor\u00e1nea", "produciendo", "tensiones", "por", "competencias", "que", "desencadenaron", "m\u00e1s", "guerras", "como", "las", "guerras", "napole\u00f3nicas", "y", "las", "guerras", "mundiales", "hoy", "los", "procesos", "tendentes", "a", "la", "unificaci\u00f3n", "se", "procuran", "pac\u00edficamente", "tal", "es", "el", "caso", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "cuyo", "origen", "se", "remonta", "a", "la", "declaraci\u00f3n", "schuman", "de", "europa", "es", "el", "continente", "que", "ha", "tenido", "m\u00e1s", "influencia", "pol\u00edtica", "militar", "y", "econ\u00f3mica", "en", "la", "historia", "del", "mundo", "en", "los", "dos", "\u00faltimos", "siglos", "sin", "embargo", "antes", "del", "siglo", "xix", "china", "e", "india", "eran", "demogr\u00e1ficamente", "y", "econ\u00f3micamente", "m\u00e1s", "importantes", "que", "europa", "hacia", "oriente", "medio", "india", "y", "china", "concentraban", "cerca", "del", "de", "la", "producci\u00f3n", "mundial", "y", "poco", "antes", "de", "el", "geograf\u00eda", "europa", "el", "segundo", "continente", "m\u00e1s", "peque\u00f1o", "del", "mundo", "tras", "ocean\u00eda", "tiene", "una", "extensi\u00f3n", "de", "km\u00b2", "representando", "el", "de", "las", "tierras", "emergidas", "hablando", "estrictamente", "en", "t\u00e9rminos", "de", "ciencia", "geogr\u00e1fica", "contempor\u00e1nea", "europa", "como", "ocean\u00eda", "dejan", "de", "estar", "categorizadas", "como", "continentes", "y", "son", "consideradas", "macrounidades", "geogr\u00e1ficas", "mug", "ya", "que", "en", "efecto", "en", "el", "caso", "de", "europa", "esta", "macrounidad", "geogr\u00e1fica", "es", "una", "prolongaci\u00f3n", "occidental", "del", "continente", "eurasi\u00e1tico", "caracteriza", "a", "europa", "tanto", "en", "lo", "geogr\u00e1fico", "con", "mucha", "incidencia", "en", "lo", "clim\u00e1tico", "como", "en", "su", "geograf\u00eda", "humana", "la", "elevada", "cantidad", "media", "de", "costas", "mar\u00edtimas", "y", "oce\u00e1nicas", "debida", "a", "la", "presencia", "de", "abundantes", "pen\u00ednsulas", "golfos", "mares", "interiores", "e", "islas", "esto", "y", "el", "influjo", "de", "la", "corriente", "del", "golfo", "y", "la", "proximidad", "de", "los", "desiertos", "c\u00e1lidos", "de", "\u00e1frica", "y", "asia", "determinan", "que", "en", "europa", "prepondere", "pese", "a", "las", "latitudes", "un", "clima", "templado", "excepcionalmente", "benigno", "para", "la", "habitabilidad", "humana", "por", "otra", "parte", "la", "abundancia", "de", "costas", "e", "hidrov\u00edas", "ha", "permitido", "y", "permite", "el", "tr\u00e1nsito", "de", "poblaciones", "y", "luego", "su", "establecimiento", "desde", "fines", "del", "pleistoceno", "cuando", "los", "homo", "sapiens", "substituyeron", "a", "los", "homo", "neandertalensis", "tambi\u00e9n", "es", "europa", "si", "se", "la", "considera", "de", "modo", "tradicional", "como", "un", "continente", "el", "continente", "m\u00e1s", "llano", "con", "una", "altura", "media", "de", "metros", "la", "m\u00e1xima", "expresi\u00f3n", "de", "estas", "planicies", "es", "la", "gran", "llanura", "del", "norte", "que", "se", "extiende", "km", "desde", "las", "costas", "atl\u00e1nticas", "francesas", "hasta", "los", "montes", "urales", "la", "frontera", "f\u00edsica", "m\u00e1s", "oriental", "con", "asia", "los", "puntos", "m\u00e1s", "altos", "son", "el", "monte", "elbrus", "rusia", "en", "europa", "oriental", "m", "el", "shkhara", "georgia", "m", "y", "el", "mont", "blanc", "franciaitalia", "en", "europa", "occidental", "m", "al", "sur", "europa", "est\u00e1", "separada", "del", "continente", "africano", "por", "el", "mar", "mediterr\u00e1neo", "frontera", "que", "se", "reduce", "a", "unos", "pocos", "kil\u00f3metros", "en", "el", "estrecho", "de", "gibraltar", "al", "sureste", "los", "l\u00edmites", "con", "asia", "tambi\u00e9n", "est\u00e1n", "dados", "por", "el", "mediterr\u00e1neo", "y", "sus", "mares", "subsidiarios", "el", "mar", "de", "m\u00e1rmara", "y", "el", "mar", "negro", "si", "bien", "se", "observa", "el", "mar", "mediterr\u00e1neo", "y", "su", "cuenca", "m\u00e1s", "que", "un", "l\u00edmite", "seg\u00fan", "los", "momentos", "hist\u00f3ricos", "es", "un", "nexo", "de", "uni\u00f3n", "con", "los", "otros", "\"continentes\"", "las", "macrounidades", "geogr\u00e1ficas", "de", "asia", "y", "\u00e1frica", "resultando", "los", "verdaderos", "l\u00edmites", "culturales", "y", "\u00e9tnicos", "las", "extensas", "regiones", "des\u00e9rticas", "que", "se", "ubican", "al", "otro", "lado", "del", "mediterr\u00e1neo", "considerando", "a", "islandia", "como", "parte", "de", "europa", "y", "a", "groenlandia", "como", "parte", "de", "am\u00e9rica", "se", "puede", "observar", "que", "las", "distancias", "entre", "europa", "y", "el", "continente", "americano", "son", "tambi\u00e9n", "bastante", "exiguas", "europa", "es", "el", "\u00fanico", "continente", "sin", "desiertos", "\u00e1ridos", "tropicales", "los", "bosques", "que", "cubr\u00edan", "pr\u00e1cticamente", "toda", "europa", "han", "cedido", "bastante", "terreno", "producto", "de", "la", "actividad", "humana", "en", "la", "actualidad", "los", "pa\u00edses", "con", "mayor", "cantidad", "de", "hect\u00e1reas", "de", "bosques", "son", "rusia", "francia", "ucrania", "espa\u00f1a", "y", "suecia", "que", "son", "tambi\u00e9n", "adem\u00e1s", "de", "la", "euroasi\u00e1tica", "turqu\u00eda", "los", "m\u00e1s", "extensos", "territorialmente", "los", "principales", "r\u00edos", "que", "por", "su", "navegabilidad", "tienen", "mayor", "transcendencia", "econ\u00f3mica", "son", "el", "volga", "el", "danubio", "el", "rin", "y", "el", "loira", "entre", "otros", "siendo", "adem\u00e1s", "algunos", "de", "los", "m\u00e1s", "extensos", "de", "europa", "entre", "los", "golfos", "de", "europa", "destacan", "el", "golfo", "de", "vizcaya", "francia", "y", "espa\u00f1a", "el", "de", "c\u00e1diz", "espa\u00f1a", "y", "portugal", "el", "de", "dardanelos", "y", "el", "del", "b\u00f3sforo", "turqu\u00eda", "el", "de", "mesina", "italia", "y", "el", "de", "oresund", "dinamarca", "y", "suecia", "entre", "otros", "sus", "principales", "pen\u00ednsulas", "son", "la", "escandinava", "suecia", "noruega", "ib\u00e9rica", "espa\u00f1a", "portugal", "andorra", "y", "gibraltar", "it\u00e1lica", "italia", "san", "marino", "y", "ciudad", "del", "vaticano", "balc\u00e1nica", "grecia", "albania", "bulgaria", "macedonia", "del", "norte", "serbia", "croacia", "montenegro", "bosniaherzegovina", "eslovenia", "y", "rumania", "adem\u00e1s", "de", "las", "pen\u00ednsulas", "de", "kola", "rusia", "jutlandia", "dinamarca", "breta\u00f1a", "francia", "y", "crimea", "disputado", "entre", "rusia", "y", "ucrania", "sus", "principales", "islas", "son", "gran", "breta\u00f1a", "inglaterra", "escocia", "y", "gales", "islandia", "e", "irlanda", "rep\u00fablica", "de", "irlanda", "e", "irlanda", "del", "norte", "ubicadas", "en", "el", "norte", "de", "europa", "tambi\u00e9n", "sicilia", "y", "cerde\u00f1a", "italia", "chipre", "rep\u00fablica", "de", "chipre", "y", "chipre", "del", "norte", "c\u00f3rcega", "francia", "y", "creta", "grecia", "en", "el", "sur", "de", "europa", "mar", "mediterr\u00e1neo", "entre", "otras", "geograf\u00eda", "pol\u00edtica", "europa", "est\u00e1", "dividida", "pol\u00edticamente", "en", "cincuenta", "estados", "soberanos", "ocho", "estados", "con", "limitado", "reconocimiento", "seis", "territorios", "dependientes", "y", "tres", "regiones", "aut\u00f3nomas", "integradas", "en", "la", "uni\u00f3n", "europea", "en", "el", "continente", "se", "hallan", "algunos", "de", "los", "estadosnaci\u00f3n", "m\u00e1s", "antiguos", "del", "mundo", "organizaciones", "internacionales", "y", "regionales", "todos", "los", "estados", "europeos", "soberanos", "son", "miembros", "de", "pleno", "derecho", "de", "las", "naciones", "unidas", "onu", "y", "se", "encuentran", "entre", "sus", "filas", "pa\u00edses", "europeos", "como", "fundadores", "a", "nivel", "econ\u00f3mico", "los", "estados", "europeos", "forman", "parte", "del", "fondo", "monetario", "internacional", "salvo", "andorra", "el", "vaticano", "m\u00f3naco", "y", "liechtenstein", "aunque", "algunos", "no", "cumplen", "con", "el", "art\u00edculo", "viii", "como", "son", "bosnia", "y", "herzegovina", "y", "albania", "en", "el", "caso", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "del", "comercio", "se", "integran", "todos", "salvo", "el", "principado", "de", "m\u00f3naco", "y", "san", "marino", "adem\u00e1s", "de", "pa\u00edses", "como", "andorra", "azerbaiy\u00e1n", "bielorrusia", "bosnia", "y", "herzegovina", "la", "ciudad", "del", "vaticano", "y", "serbia", "que", "tienen", "el", "estatus", "de", "observadores", "el", "potencial", "econ\u00f3mico", "de", "europa", "hace", "que", "cuatro", "pa\u00edses", "europeos", "alemania", "francia", "italia", "y", "reino", "unido", "est\u00e9n", "entre", "las", "principales", "econom\u00edas", "del", "mundo", "estas", "potencias", "suelen", "unirse", "en", "los", "llamados", "g", "g", "y", "g", "recientemente", "se", "uni\u00f3", "la", "uni\u00f3n", "europea", "como", "miembro", "permanente", "en", "materia", "de", "justicia", "y", "seguridad", "todos", "los", "pa\u00edses", "europeos", "est\u00e1n", "integrados", "en", "la", "interpol", "en", "el", "caso", "de", "la", "corte", "penal", "internacional", "cuatro", "pa\u00edses", "no", "han", "firmado", "ni", "ratificado", "el", "estatuto", "de", "roma", "rusia", "azerbaiy\u00e1n", "turqu\u00eda", "y", "vaticano", "mientras", "que", "son", "tres", "los", "firmantes", "que", "a\u00fan", "no", "lo", "han", "ratificado", "ucrania", "armenia", "y", "m\u00f3naco", "rusia", "por", "su", "parte", "firm\u00f3", "el", "estatuto", "pero", "recientemente", "retir\u00f3", "su", "firma", "en", "el", "resto", "de", "pa\u00edses", "se", "acepta", "la", "jurisdicci\u00f3n", "del", "corte", "penal", "internacional", "para", "juzgar", "casos", "de", "cr\u00edmenes", "contra", "la", "humanidad", "en", "caso", "del", "movimiento", "de", "pa\u00edses", "no", "alineados", "solo", "dos", "naciones", "europeas", "bielorrusia", "y", "azerbaiy\u00e1n", "forman", "parte", "de", "esta", "organizaci\u00f3n", "en", "favor", "de", "la", "neutralidad", "existen", "otras", "organizaciones", "de", "tipo", "transcontinental", "como", "la", "ocde", "en", "pa\u00edses", "americanos", "europeos", "y", "asi\u00e1ticos", "a", "la", "que", "se", "adhirieron", "pa\u00edses", "europeos", "como", "organizaciones", "transcontinentales", "entre", "europa", "y", "am\u00e9rica", "encontramos", "la", "organizaci\u00f3n", "para", "la", "seguridad", "y", "la", "cooperaci\u00f3n", "en", "europa", "para", "fomentar", "la", "democracia", "los", "derechos", "humanos", "el", "control", "de", "armas", "y", "la", "seguridad", "tambi\u00e9n", "la", "organizaci\u00f3n", "militar", "otan", "a", "la", "que", "pertenecen", "estados", "europeos", "dos", "potencias", "nucleares", "como", "el", "reino", "unido", "y", "francia", "de", "igual", "modo", "la", "otan", "mantiene", "desde", "un", "programa", "para", "estrechar", "lazos", "con", "estados", "de", "la", "antigua", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "otros", "pa\u00edses", "europeos", "la", "asociaci\u00f3n", "para", "la", "paz", "rusia", "mantiene", "una", "alianza", "militar", "contrapuesta", "a", "la", "organizaci\u00f3n", "del", "atl\u00e1ntico", "norte", "y", "es", "la", "organizaci\u00f3n", "del", "tratado", "de", "la", "seguridad", "colectiva", "de", "la", "que", "forman", "parte", "naciones", "rusia", "armenia", "y", "bielorrusia", "por", "parte", "europea", "m\u00e1s", "kazajist\u00e1n", "tayikist\u00e1n", "y", "kirguist\u00e1n", "a", "nivel", "de", "investigaci\u00f3n", "destaca", "la", "agencia", "espacial", "europea", "a", "la", "que", "pertenecen", "estados", "europeos", "que", "fomenta", "la", "exploraci\u00f3n", "espacial", "y", "el", "programa", "de", "sat\u00e9lites", "europeos", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "pa\u00edses", "europeos", "dado", "su", "peso", "pol\u00edtico", "y", "financiero", "est\u00e1n", "presentes", "en", "muchas", "organizaciones", "mundiales", "y", "regionales", "fuera", "de", "europa", "en", "calidad", "de", "miembros", "permanentes", "o", "miembros", "observadores", "caso", "del", "banco", "asi\u00e1tico", "de", "desarrollo", "con", "pa\u00edses", "regionales", "y", "no", "regionales", "o", "el", "banco", "asi\u00e1tico", "de", "inversi\u00f3n", "en", "infraestructura", "a", "iniciativa", "de", "la", "rep\u00fablica", "popular", "de", "china", "en", "que", "engloba", "a", "estados", "asi\u00e1ticos", "y", "algunos", "europeos", "como", "espa\u00f1a", "alemania", "o", "francia", "la", "organizaci\u00f3n", "regional", "m\u00e1s", "antigua", "de", "europa", "es", "el", "consejo", "de", "europa", "que", "es", "una", "organizaci\u00f3n", "internacional", "de", "\u00e1mbito", "regional", "destinada", "a", "promover", "mediante", "la", "cooperaci\u00f3n", "de", "los", "estados", "de", "europa", "la", "configuraci\u00f3n", "de", "un", "espacio", "pol\u00edtico", "y", "jur\u00eddico", "com\u00fan", "en", "el", "continente", "sustentado", "sobre", "los", "valores", "de", "la", "democracia", "los", "derechos", "humanos", "y", "el", "imperio", "de", "la", "ley", "constituido", "por", "el", "tratado", "de", "londres", "el", "de", "mayo", "de", "la", "\u00fanica", "que", "integra", "en", "su", "seno", "a", "todos", "los", "estados", "europeos", "con", "la", "salvedad", "de", "bielorrusia", "kazajist\u00e1n", "y", "la", "ciudad", "del", "vaticano", "excluidos", "por", "ser", "sus", "reg\u00edmenes", "pol\u00edticos", "incompatibles", "con", "los", "principios", "que", "sustentan", "la", "pertenencia", "al", "consejo", "el", "consejo", "de", "europa", "ha", "perdido", "peso", "en", "la", "actualidad", "ya", "que", "la", "pol\u00edtica", "europea", "viene", "marcada", "por", "la", "existencia", "de", "un", "ente", "al", "cual", "pertenecen", "pa\u00edses", "de", "europa", "se", "trata", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "creada", "en", "como", "comunidad", "econ\u00f3mica", "europea", "la", "uni\u00f3n", "europea", "fomenta", "la", "integraci\u00f3n", "de", "sus", "miembros", "mediante", "una", "serie", "de", "mecanismos", "como", "la", "cesi\u00f3n", "de", "competencias", "a", "la", "uni\u00f3n", "europea", "supeditaci\u00f3n", "de", "los", "estados", "a", "leyes", "europeas", "justicia", "europea", "o", "pol\u00edtica", "exterior", "\u00fanica", "y", "consensuada", "adem\u00e1s", "los", "estados", "europeos", "miembros", "participan", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "instituciones", "comunitarias", "como", "el", "consejo", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "la", "comisi\u00f3n", "europea", "o", "el", "parlamento", "europeo", "entre", "otras", "la", "uni\u00f3n", "trabaja", "en", "varios", "organismos", "regionales", "tanto", "para", "los", "estados", "miembros", "como", "para", "los", "pa\u00edses", "no", "pertenecientes", "a", "la", "uni\u00f3n", "europea", "mercado", "interior", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "es", "uno", "de", "los", "instrumentos", "de", "integraci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "de", "la", "uni\u00f3n", "consistente", "en", "el", "establecimiento", "de", "un", "mercado", "com\u00fan", "entre", "los", "estados", "miembros", "en", "este", "mercado", "\u00fanico", "circulan", "libremente", "los", "bienes", "servicios", "y", "capitales", "y", "las", "personas", "y", "en", "su", "interior", "los", "ciudadanos", "de", "la", "uni\u00f3n", "pueden", "vivir", "trabajar", "estudiar", "o", "hacer", "negocios", "con", "libertad", "espacio", "econ\u00f3mico", "europeo", "acuerdo", "entre", "los", "miembros", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "ue", "y", "de", "la", "asociaci\u00f3n", "europea", "de", "libre", "comercio", "aelc", "excepto", "suiza", "su", "creaci\u00f3n", "permiti\u00f3", "a", "los", "pa\u00edses", "de", "la", "aelc", "participar", "en", "el", "mercado", "interior", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "sin", "tener", "que", "adherirse", "a", "la", "ue", "uni\u00f3n", "aduanera", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "es", "una", "uni\u00f3n", "aduanera", "entre", "todos", "los", "estados", "miembros", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "y", "cuatro", "estados", "no", "miembros", "andorra", "san", "marino", "m\u00f3naco", "y", "turqu\u00eda", "m\u00e1s", "las", "dependencias", "brit\u00e1nicas", "en", "europa", "salvo", "gibraltar", "a", "diferencia", "de", "la", "zona", "de", "libre", "comercio", "los", "miembros", "de", "la", "uni\u00f3n", "aduanera", "imponen", "una", "tarifa", "com\u00fan", "a", "las", "mercanc\u00edas", "exteriores", "que", "entran", "a", "la", "uni\u00f3n", "acuerdo", "de", "schengen", "que", "suprime", "los", "controles", "fronterizos", "interiores", "en", "favor", "de", "la", "libre", "circulaci\u00f3n", "eurozona", "creada", "por", "los", "pa\u00edses", "de", "la", "uni\u00f3n", "actualmente", "que", "aceptaron", "el", "euro", "como", "moneda", "y", "toman", "las", "decisiones", "a", "trav\u00e9s", "del", "banco", "central", "europeo", "adem\u00e1s", "otros", "cuatro", "pa\u00edses", "fuera", "de", "la", "uni\u00f3n", "utilizan", "el", "euro", "mediante", "un", "acuerdo", "previo", "andorra", "san", "marino", "m\u00f3naco", "y", "vaticano", "y", "dos", "lo", "hacen", "sin", "acuerdo", "previo", "kosovo", "y", "montenegro", "sistema", "europeo", "de", "bancos", "centrales", "el", "objetivo", "primordial", "que", "se", "asigna", "al", "sebc", "es", "el", "de", "mantener", "la", "estabilidad", "de", "precios", "sin", "perjuicio", "de", "lo", "cual", "apoyar\u00e1", "las", "pol\u00edticas", "econ\u00f3micas", "generales", "de", "la", "comunidadaparte", "de", "ser", "un", "actor", "principal", "dentro", "del", "continente", "europeo", "la", "uni\u00f3n", "europea", "mantiene", "relaciones", "con", "otros", "organismos", "continentales", "mantiene", "reuniones", "con", "pa\u00edses", "de", "asia", "asem", "con", "la", "celac", "mediante", "las", "cumbre", "celacue", "y", "con", "estados", "de", "\u00e1frica", "del", "caribe", "y", "del", "pac\u00edfico", "acp", "para", "a", "trav\u00e9s", "de", "varios", "acuerdos", "el", "m\u00e1s", "reciente", "acuerdo", "de", "coton\u00fa", "del", "a\u00f1o", "luchar", "contra", "la", "pobreza", "junto", "a", "la", "uni\u00f3n", "europea", "que", "trabaja", "por", "medio", "del", "fondo", "europeo", "de", "desarrollo", "la", "uni\u00f3n", "europea", "trabaja", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "firma", "de", "acuerdos", "econ\u00f3micos", "la", "principal", "alternativa", "europea", "en", "bloque", "econ\u00f3mico", "a", "la", "uni\u00f3n", "europea", "fue", "la", "asociaci\u00f3n", "europea", "de", "libre", "comercio", "efta", "en", "ingl\u00e9s", "fundada", "en", "como", "contrapeso", "a", "la", "cee", "sin", "embargo", "con", "el", "paso", "del", "tiempo", "muchos", "de", "sus", "miembros", "abandonaron", "la", "organizaci\u00f3n", "para", "ingresar", "en", "la", "cee", "reino", "unido", "y", "dinamarca", "en", "portugal", "en", "finlandia", "austria", "y", "suecia", "en", "dejando", "el", "bloque", "con", "cuatro", "miembros", "suiza", "liechtenstein", "noruega", "e", "islandia", "a", "nivel", "pol\u00edtico", "encontramos", "el", "estado", "de", "la", "uni\u00f3n", "una", "uni\u00f3n", "entre", "rusia", "y", "bielorrusia", "existen", "otros", "organismos", "de", "car\u00e1cter", "regional", "como", "el", "nb", "n\u00f3rdicob\u00e1ltico", "organismo", "de", "cooperaci\u00f3n", "entre", "estados", "n\u00f3rdicos", "y", "b\u00e1lticos", "estas", "dos", "\u00e1reas", "tienen", "adem\u00e1s", "sus", "propias", "organizaciones", "como", "el", "consejo", "n\u00f3rdico", "y", "la", "asamblea", "b\u00e1ltica", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "antiguas", "es", "la", "uni\u00f3n", "pol\u00edticaecon\u00f3mica", "de", "b\u00e9lgica", "pa\u00edses", "bajos", "y", "luxemburgo", "conocida", "como", "benelux", "que", "fue", "fundada", "en", "las", "islas", "brit\u00e1nicas", "compuestas", "por", "irlanda", "y", "el", "reino", "unido", "est\u00e1n", "integradas", "en", "la", "uni\u00f3n", "europea", "aunque", "el", "reino", "unido", "ha", "iniciado", "el", "proceso", "para", "abandonar", "la", "uni\u00f3n", "sin", "embargo", "est\u00e1n", "fuera", "del", "espacio", "schengen", "pero", "ambas", "naciones", "mantienen", "desde", "un", "common", "travel", "area", "que", "permite", "a", "los", "ciudadanos", "de", "ambos", "pa\u00edses", "moverse", "en", "las", "islas", "con", "un", "control", "m\u00ednimo", "de", "pasaportes", "en", "la", "zona", "oriental", "de", "europa", "existen", "tambi\u00e9n", "otras", "organizaciones", "regionales", "como", "el", "grupo", "de", "visegrado", "para", "fomentar", "la", "cooperaci\u00f3n", "entre", "hungr\u00eda", "polonia", "la", "rep\u00fablica", "checa", "y", "eslovaquia", "o", "la", "cooperaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "del", "mar", "negro", "con", "pa\u00edses", "miembros", "ribere\u00f1os", "del", "mar", "negro", "m\u00e1s", "albania", "serbia", "moldavia", "azerbaiy\u00e1n", "y", "grecia", "destaca", "tambi\u00e9n", "el", "acuerdo", "centroeuropeo", "de", "libre", "cambio", "cefta", "fundado", "en", "para", "los", "pa\u00edses", "orientales", "de", "europa", "similar", "a", "la", "efta", "y", "a", "la", "cee", "en", "su", "m\u00e1ximo", "esplendor", "estuvo", "compuesto", "por", "catorce", "estados", "pero", "actualmente", "lo", "conforman", "seis", "cuatro", "de", "la", "antigua", "yugoslavia", "m\u00e1s", "moldavia", "y", "albania", "otros", "estados", "la", "abandonaron", "para", "ingresar", "en", "la", "uni\u00f3n", "europea", "polonia", "hungr\u00eda", "rep\u00fablica", "checa", "eslovaquia", "y", "eslovenia", "rumania", "y", "bulgaria", "croacia", "en", "fue", "un", "grupo", "informal", "llamado", "euromed", "cuyo", "\u00e1mbito", "es", "de", "crear", "una", "alianza", "del", "sur", "para", "representar", "la", "singularidad", "de", "sus", "miembros", "los", "miembros", "son", "chipre", "croacia", "eslovenia", "espa\u00f1a", "francia", "grecia", "italia", "malta", "y", "portugal", "rusia", "tienen", "una", "fuerte", "influencia", "en", "pa\u00edses", "europeos", "de", "la", "antigua", "\u00f3rbita", "sovi\u00e9tica", "de", "ello", "se", "desprende", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "comunidad", "de", "estados", "independientes", "que", "incluye", "a", "azerbaiy\u00e1n", "bielorrusia", "moldavia", "y", "armenia", "finalmente", "para", "contrarrestar", "esta", "influencia", "rusa", "se", "cre\u00f3", "en", "guam", "entre", "cuatro", "pa\u00edses", "relacionados", "con", "la", "comunidad", "de", "estados", "independientes", "georgia", "antiguo", "miembro", "ucrania", "estado", "observador", "azerbaiy\u00e1n", "y", "moldavia", "estados", "soberanos", "datos", "de", "superficie", "y", "poblaci\u00f3n", "consultados", "en", "the", "world", "factbook", "enlace", "roto", "disponible", "en", "internet", "archive", "v\u00e9ase", "el", "historial", "la", "primera", "versi\u00f3n", "y", "la", "\u00faltima", "para", "el", "a\u00f1o", "estados", "con", "reconocimiento", "limitado", "esta", "tabla", "recoge", "los", "estados", "europeos", "con", "una", "independencia", "de", "facto", "como", "naciones", "con", "un", "limitado", "reconocimiento", "o", "irreconocimiento", "internacional", "ninguno", "es", "miembro", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "las", "naciones", "unidas", "datos", "de", "superficie", "y", "poblaci\u00f3n", "consultados", "en", "the", "world", "factbook", "enlace", "roto", "disponible", "en", "internet", "archive", "v\u00e9ase", "el", "historial", "la", "primera", "versi\u00f3n", "y", "la", "\u00faltima", "para", "el", "a\u00f1o", "dependencias", "estos", "territorios", "dependen", "de", "otras", "naciones", "europeas", "en", "diversas", "materias", "solo", "el", "territorio", "de", "gibraltar", "pertenece", "a", "la", "uni\u00f3n", "europea", "el", "resto", "de", "territorios", "est\u00e1n", "catalogados", "como", "pa\u00edses", "y", "territorios", "de", "ultramar", "o", "ptu", "las", "dependencias", "y", "territorios", "de", "ultramar", "de", "los", "estados", "miembros", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "que", "no", "forman", "parte", "de", "la", "uni\u00f3n", "sino", "que", "tiene", "un", "estatuto", "de", "asociados", "a", "los", "estados", "miembros", "desde", "el", "tratado", "de", "lisboa", "en", "el", "caso", "de", "las", "bases", "soberanas", "de", "acrotiri", "y", "dhekelia", "en", "chipre", "no", "forman", "parte", "de", "la", "ue", "aunque", "a", "los", "ciudadanos", "que", "residen", "y", "trabajan", "en", "ellas", "se", "les", "aplica", "la", "legislaci\u00f3n", "de", "la", "ue", "siempre", "que", "se", "traten", "de", "ciudadanos", "de", "la", "ue", "en", "este", "caso", "se", "considera", "que", "se", "encuentran", "en", "territorio", "chipriota", "aplic\u00e1ndose", "por", "tanto", "las", "leyes", "de", "este", "pa\u00eds", "datos", "de", "superficie", "y", "poblaci\u00f3n", "consultados", "en", "the", "world", "factbook", "enlace", "roto", "disponible", "en", "internet", "archive", "v\u00e9ase", "el", "historial", "la", "primera", "versi\u00f3n", "y", "la", "\u00faltima", "para", "el", "a\u00f1o", "territorios", "aut\u00f3nomos", "estos", "territorios", "que", "gozan", "de", "gran", "autonom\u00eda", "y", "algunos", "forman", "parte", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "como", "territorio", "metropolitano", "como", "es", "\u00e5land", "por", "su", "parte", "las", "islas", "azores", "es", "una", "regi\u00f3n", "aut\u00f3noma", "que", "tambi\u00e9n", "pertenece", "a", "la", "uni\u00f3n", "europea", "integrada", "en", "la", "regi\u00f3n", "ultraperif\u00e9rica", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "por", "lo", "que", "el", "derecho", "de", "la", "uni\u00f3n", "se", "aplica", "con", "excepciones", "en", "ese", "territorio", "las", "islas", "feroe", "no", "son", "parte", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "as\u00ed", "como", "los", "daneses", "que", "viven", "en", "ellas", "no", "tienen", "la", "ciudadan\u00eda", "europea", "las", "islas", "tampoco", "forman", "parte", "del", "\u00e1rea", "schengen", "aunque", "no", "se", "precisan", "controles", "fronterizos", "entre", "ambos", "datos", "de", "superficie", "y", "poblaci\u00f3n", "consultados", "en", "the", "world", "factbook", "enlace", "roto", "disponible", "en", "internet", "archive", "v\u00e9ase", "el", "historial", "la", "primera", "versi\u00f3n", "y", "la", "\u00faltima", "para", "el", "a\u00f1o", "econom\u00eda", "en", "el", "siglo", "xix", "se", "realiza", "la", "primera", "integraci\u00f3n", "moderna", "de", "la", "econom\u00eda", "de", "varios", "estados", "europeos", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "uni\u00f3n", "aduanera", "de", "alemania", "durante", "esa", "\u00e9poca", "se", "consolida", "el", "poder\u00edo", "econ\u00f3mico", "europeo", "y", "europa", "a", "finales", "del", "siglo", "xix", "lleg\u00f3", "a", "ser", "la", "macrorregi\u00f3n", "con", "mayor", "renta", "per", "c\u00e1pita", "del", "mundo", "siendo", "actualmente", "un", "continente", "donde", "se", "colocan", "la", "mayor", "parte", "de", "pa\u00edses", "de", "renta", "alta", "aun", "siendo", "la", "renta", "media", "europea", "alta", "existe", "una", "gran", "disparidad", "en", "la", "riqueza", "econ\u00f3mica", "de", "los", "distintos", "pa\u00edses", "europeos", "as\u00ed", "mientras", "en", "las", "cinco", "principales", "econom\u00edas", "el", "pib", "per", "c\u00e1pita", "supera", "los", "usd", "por", "persona", "moldavia", "apenas", "sobrepasa", "los", "usd", "el", "fmi", "estima", "que", "el", "pib", "ppa", "europeo", "para", "fue", "de", "$", "billones", "de", "d\u00f3lares", "un", "del", "pib", "mundial", "historia", "econ\u00f3mica", "si", "bien", "existieron", "en", "europa", "desde", "la", "antig\u00fcedad", "grandes", "imperios", "que", "eran", "potencias", "militares", "y", "sus", "sociedades", "ten\u00edan", "un", "grado", "de", "especializaci\u00f3n", "y", "complejidad", "econ\u00f3mica", "superiores", "a", "otras", "partes", "del", "planeta", "ni", "durante", "la", "edad", "media", "ni", "durante", "la", "edad", "moderna", "la", "econom\u00eda", "europea", "fue", "superior", "a", "la", "de", "otras", "regiones", "de", "asia", "durante", "la", "edad", "moderna", "asia", "a\u00fan", "sigui\u00f3", "siendo", "el", "continente", "econ\u00f3micamente", "m\u00e1s", "productivo", "hacia", "oriente", "medio", "india", "y", "china", "concentraban", "cerca", "del", "de", "la", "producci\u00f3n", "mundial", "y", "poco", "antes", "de", "el", "durante", "el", "siglo", "xviii", "los", "textiles", "de", "india", "se", "exportaban", "extensivamente", "a", "francia", "e", "inglaterra", "y", "gran", "cantidad", "de", "productos", "industriales", "chinos", "estaban", "presentes", "tanto", "en", "la", "am\u00e9rica", "colonial", "desde", "el", "siglo", "xvii", "como", "en", "europa", "se", "estima", "que", "un", "de", "la", "plata", "extra\u00edda", "por", "los", "espa\u00f1oles", "en", "am\u00e9rica", "acab\u00f3", "en", "china", "a", "cambio", "de", "la", "compra", "de", "productos", "manufacturados", "en", "china", "la", "revoluci\u00f3n", "industrial", "europea", "alter\u00f3", "este", "equilibrio", "y", "mediante", "conquista", "militar", "gran", "parte", "de", "asia", "y", "\u00e1frica", "pasaron", "a", "estar", "controladas", "por", "potencias", "europeas", "durante", "la", "segunda", "y", "tercera", "oleadas", "de", "la", "expansi\u00f3n", "europea", "durante", "el", "siglo", "xx", "europa", "y", "algunas", "de", "sus", "excolonias", "en", "am\u00e9rica", "pasaron", "a", "ser", "las", "regiones", "m\u00e1s", "productivas", "y", "con", "mayor", "renta", "per", "c\u00e1pita", "en", "el", "mundo", "aunque", "en", "los", "a\u00f1os", "estados", "unidos", "superar\u00eda", "ya", "a", "los", "pa\u00edses", "europeos", "m\u00e1s", "desarrollados", "en", "renta", "per", "c\u00e1pita", "aun", "as\u00ed", "europa", "ha", "seguido", "siendo", "uno", "de", "los", "principales", "polos", "econ\u00f3micos", "del", "mundo", "hasta", "el", "siglo", "xxi", "con", "niveles", "de", "renta", "solo", "igualados", "por", "estados", "unidos", "canad\u00e1", "australia", "nueva", "zelanda", "jap\u00f3n", "y", "corea", "del", "sur", "sin", "embargo", "la", "nueva", "realidad", "de", "la", "econom\u00eda", "mundial", "se", "ha", "consolidado", "en", "el", "transcurso", "de", "las", "tres", "\u00faltimas", "d\u00e9cadas", "marcada", "principalmente", "por", "la", "desintegraci\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "el", "vertiginoso", "crecimiento", "de", "la", "rep\u00fablica", "popular", "china", "y", "otras", "regiones", "de", "asia", "uno", "de", "los", "factores", "m\u00e1s", "notorios", "de", "la", "din\u00e1mica", "econ\u00f3mica", "europea", "desde", "fue", "la", "materializaci\u00f3n", "de", "la", "unidad", "econ\u00f3mica", "de", "buena", "parte", "de", "europa", "as\u00ed", "la", "din\u00e1mica", "econ\u00f3mica", "del", "continente", "ha", "estado", "supeditada", "al", "funcionamiento", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "en", "la", "actualidad", "veinte", "estados", "europeos", "comparten", "una", "misma", "moneda", "el", "euro", "otra", "de", "las", "particularidades", "de", "la", "econom\u00eda", "europea", "es", "el", "hecho", "de", "que", "varios", "estados", "de", "poca", "extensi\u00f3n", "territorial", "sin", "mayores", "recursos", "naturales", "y", "sin", "poseer", "costas", "cuentan", "con", "econom\u00edas", "pr\u00f3speras", "y", "con", "un", "elevado", "nivel", "de", "vida", "tal", "es", "el", "caso", "de", "andorra", "luxemburgo", "suiza", "o", "liechtenstein", "as\u00ed", "como", "m\u00f3naco", "aunque", "este", "\u00faltimo", "posee", "costas", "en", "el", "mediterr\u00e1neo", "la", "din\u00e1mica", "de", "la", "econom\u00eda", "europea", "se", "ha", "visto", "afectada", "en", "los", "\u00faltimos", "cincuenta", "a\u00f1os", "por", "dos", "cambios", "importantes", "en", "la", "econom\u00eda", "mundial", "el", "primero", "de", "ellos", "ha", "sido", "la", "globalizaci\u00f3n", "por", "ella", "gran", "parte", "de", "la", "actividad", "industrial", "ha", "pasado", "a", "extremo", "oriente", "y", "por", "eso", "europa", "ha", "basado", "un", "porcentaje", "cada", "vez", "m\u00e1s", "mayor", "de", "su", "econom\u00eda", "en", "sectores", "de", "alta", "tecnolog\u00eda", "y", "servicios", "financieros", "esto", "ha", "provocado", "en", "gran", "parte", "la", "financiarizaci\u00f3n", "de", "la", "econom\u00eda", "productiva", "que", "por", "una", "serie", "de", "malos", "dise\u00f1os", "y", "mala", "regulaci\u00f3n", "desencaden\u00f3", "la", "gran", "recesi\u00f3n", "de", "que", "fue", "especialmente", "aguda", "en", "muchas", "regiones", "de", "europa", "y", "tuvo", "efectos", "pol\u00edticos", "y", "el", "crecimiento", "del", "rechazo", "a", "la", "profundizaci\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "pol\u00edtica", "en", "la", "uni\u00f3n", "europea", "as\u00ed", "en", "se", "aprob\u00f3", "la", "salida", "del", "reino", "unido", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "hecho", "que", "dio", "credibilidad", "al", "euroescepticismo", "en", "otros", "pa\u00edses", "europeos", "moneda", "demograf\u00eda", "proyecciones", "poblaci\u00f3n", "hist\u00f3rica", "fuente", "maddison", "y", "otros", "universidad", "de", "groningen", "nota", "estos", "n\u00fameros", "no", "incluyen", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "las", "colonias", "de", "los", "pa\u00edses", "europeos", "\u00fanica", "poblaci\u00f3n", "dentro", "de", "europala", "poblaci\u00f3n", "europea", "actual", "es", "en", "su", "inmensa", "mayor\u00eda", "fenot\u00edpicamente", "cauc\u00e1sica", "y", "est\u00e1", "dividida", "en", "tres", "grandes", "grupos", "los", "germ\u00e1nicos", "que", "suelen", "tener", "una", "pigmentaci\u00f3n", "de", "piel", "blanca", "clara", "y", "rosada", "cabello", "rubio", "rojizo", "o", "casta\u00f1o", "claro", "y", "los", "ojos", "azules", "verdes", "y", "mielavellana", "habitan", "principalmente", "en", "escandinavia", "alemania", "islas", "brit\u00e1nicas", "austria", "suiza", "pa\u00edses", "bajos", "nortes", "de", "francia", "e", "italia", "etc", "los", "grecolatinos", "que", "en", "su", "mayor\u00eda", "tienen", "la", "piel", "blanca", "con", "un", "ligero", "rubor", "mejillas", "semirrojas", "en", "el", "rostro", "cabello", "oscuro", "que", "puede", "ir", "desde", "el", "negro", "hasta", "el", "casta\u00f1o", "claro", "se", "dan", "los", "ojos", "marrones", "verdes", "grises", "o", "azules", "habitan", "espa\u00f1a", "italia", "francia", "portugal", "rumania", "y", "grecia", "los", "eslavos", "que", "ocupan", "mayoritariamente", "el", "este", "de", "europa", "rusia", "bielorrusia", "ucrania", "estonia", "letonia", "lituania", "polonia", "chequia", "eslovaquia", "y", "algunos", "pa\u00edses", "de", "los", "balcanes", "pero", "en", "las", "regiones", "intermedias", "entre", "estos", "tres", "grupos", "se", "encuentran", "muchas", "poblaciones", "que", "presentan", "caracter\u00edsticas", "de", "todostambi\u00e9n", "viven", "otros", "grupos", "de", "poblaci\u00f3n", "que", "no", "pertenecen", "a", "estos", "tres", "mayoritarios", "como", "los", "jud\u00edos", "los", "albaneses", "los", "gitanos", "los", "turcos", "los", "lapones", "etc", "fueron", "varios", "los", "grupos", "\u00e9tnicos", "que", "a", "lo", "largo", "de", "los", "siglos", "invadieron", "el", "continente", "europeo", "entre", "ellos", "destacamos", "a", "los", "\u00edberos", "celtas", "germanos", "vikingos", "germ\u00e1nicos", "latinos", "o", "romanos", "it\u00e1licos", "etruscos", "it\u00e1licos", "hel\u00e9nicos", "eslavos", "etc", "considerados", "luego", "aut\u00f3ctonos", "de", "dicho", "continente", "a", "los", "cuales", "se", "suma", "la", "migraci\u00f3n", "desde", "el", "continente", "asi\u00e1tico", "fenicios", "\u00e1rabes", "jud\u00edos", "y", "gitanos", "entre", "otros", "en", "la", "actualidad", "existen", "otros", "tipos", "de", "inmigrantes", "entre", "ellos", "los", "asi\u00e1ticos", "del", "lejano", "oriente", "y", "los", "provenientes", "de", "\u00e1frica", "centroam\u00e9rica", "y", "sudam\u00e9rica", "caracter\u00edsticas", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "con", "respecto", "a", "la", "situaci\u00f3n", "demogr\u00e1fica", "destaca", "el", "hecho", "de", "c\u00f3mo", "en", "el", "continente", "europeo", "la", "mayor", "parte", "de", "sus", "habitantes", "corresponde", "a", "una", "poblaci\u00f3n", "adulta", "entre", "los", "y", "a\u00f1os", "de", "edad", "con", "un", "envejecimiento", "progresivo", "y", "una", "marcada", "disminuci\u00f3n", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "juvenil", "esta", "situaci\u00f3n", "ya", "resulta", "preocupante", "en", "varios", "pa\u00edses", "europeos", "como", "alemania", "austria", "francia", "suiza", "b\u00e9lgica", "pa\u00edses", "bajos", "espa\u00f1a", "los", "pa\u00edses", "escandinavos", "dinamarca", "grecia", "y", "el", "reino", "unido", "en", "los", "que", "se", "produce", "una", "pir\u00e1mide", "poblacional", "invertida", "con", "escasa", "poblaci\u00f3n", "juvenil", "y", "sobre", "todo", "infantil", "este", "fen\u00f3meno", "tambi\u00e9n", "se", "da", "en", "europa", "oriental", "donde", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "la", "ca\u00edda", "del", "comunismo", "provoc\u00f3", "un", "colapso", "de", "la", "natalidad", "ya", "de", "por", "s\u00ed", "baja", "dentro", "de", "los", "pa\u00edses", "comunistas", "europeos", "junto", "con", "un", "brusco", "aumento", "de", "la", "mortalidad", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "la", "ca\u00edda", "de", "la", "natalidad", "en", "el", "antiguo", "bloque", "comunista", "se", "ha", "amortiguado", "lo", "que", "ha", "permitido", "una", "recuperaci\u00f3n", "de", "unos", "\u00edndices", "de", "natalidad", "m\u00e1s", "pr\u00f3ximos", "a", "la", "estabilizaci\u00f3n", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "la", "actualidad", "hijos", "por", "mujer", "en", "pa\u00edses", "como", "irlanda", "italia", "portugal", "e", "islandia", "el", "proceso", "de", "envejecimiento", "tambi\u00e9n", "se", "instal\u00f3", "en", "la", "sociedad", "lo", "que", "provoca", "que", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "estos", "pa\u00edses", "decrezca", "anualmente", "y", "ni", "la", "inmigraci\u00f3n", "logra", "cubrir", "esta", "problem\u00e1tica", "junto", "con", "jap\u00f3n", "asia", "estos", "\u00faltimos", "encabezan", "en", "los", "pa\u00edses", "con", "las", "demograf\u00edas", "m\u00e1s", "envejecidas", "del", "mundo", "sin", "embargo", "la", "situaci\u00f3n", "con", "respecto", "a", "la", "diferencia", "entre", "la", "natalidad", "y", "mortalidad", "ya", "se", "ha", "equilibrado", "\u00faltimamentecita", "requeridaeuropa", "del", "sur", "y", "europa", "occidental", "son", "las", "regiones", "con", "mayor", "promedio", "de", "personas", "mayores", "en", "el", "mundo", "hoy", "comprenden", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "con", "m\u00e1s", "de", "a\u00f1os", "de", "edad", "las", "proyecciones", "apuntan", "a", "que", "en", "europa", "alcanzar\u00e1", "el", "esto", "se", "debe", "al", "hecho", "de", "que", "la", "poblaci\u00f3n", "ha", "tenido", "ni\u00f1os", "por", "debajo", "del", "nivel", "de", "reemplazo", "desde", "la", "d\u00e9cada", "de", "las", "naciones", "unidas", "predicen", "que", "europa", "disminuir\u00e1", "su", "poblaci\u00f3n", "entre", "y", "en", "un", "por", "ciento", "sin", "cambiar", "los", "movimientos", "de", "inmigraci\u00f3n", "otro", "rasgo", "caracter\u00edstico", "de", "la", "demograf\u00eda", "europea", "es", "la", "elevada", "tasa", "de", "inmigraci\u00f3n", "en", "este", "aspecto", "destaca", "espa\u00f1a", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "de", "tener", "una", "poblaci\u00f3n", "extranjera", "inferior", "a", "los", "habitantes", "en", "se", "ha", "pasado", "a", "varios", "millones", "ya", "por", "encima", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "y", "se", "ha", "convertido", "en", "el", "primer", "receptor", "europeo", "de", "inmigraci\u00f3n", "superando", "incluso", "a", "los", "pa\u00edses", "que", "tradicionalmente", "fueron", "los", "receptores", "de", "la", "inmigraci\u00f3n", "como", "alemania", "francia", "o", "el", "reino", "unido", "en", "el", "caso", "de", "espa\u00f1a", "se", "pas\u00f3", "de", "millones", "de", "habitantes", "en", "y", "con", "una", "pronunciada", "ca\u00edda", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "desde", "los", "millones", "que", "se", "hab\u00eda", "dado", "en", "los", "a\u00f1os", "previos", "a", "a", "millones", "en", "sin", "incluir", "la", "inmigraci\u00f3n", "ilegal", "este", "hecho", "sirvi\u00f3", "al", "gobierno", "espa\u00f1ol", "para", "aumentar", "el", "peso", "dentro", "del", "parlamento", "europeo", "al", "recibir", "m\u00e1s", "esca\u00f1os", "por", "su", "poblaci\u00f3n", "los", "problemas", "asociados", "al", "envejecimiento", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "pueden", "ser", "resumidos", "en", "dos", "partes", "un", "menor", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "por", "los", "desequilibrios", "del", "sistema", "social", "y", "por", "un", "rasgo", "de", "menor", "innovaci\u00f3n", "dentro", "de", "las", "sociedades", "envejecidas", "y", "el", "mantenimiento", "del", "sistema", "de", "pensiones", "cuya", "balanza", "de", "pagos", "queda", "seriamente", "da\u00f1ado", "cuando", "el", "n\u00famero", "de", "pensionistas", "supera", "al", "de", "trabajadores", "por", "estas", "dos", "razones", "por", "considerarse", "un", "complemento", "de", "los", "sistemas", "de", "ayuda", "internacional", "y", "por", "la", "pol\u00edtica", "de", "hechos", "consumados", "algunos", "gobiernos", "europeos", "han", "apoyado", "la", "inmigraci\u00f3n", "en", "\u00e9pocas", "de", "bonanza", "econ\u00f3mica", "o", "para", "paliar", "los", "problemas", "antes", "citados", "poblaci\u00f3n", "por", "sexo", "en", "la", "mayor", "parte", "de", "los", "pa\u00edses", "del", "continente", "las", "mujeres", "superan", "a", "los", "hombres", "en", "cantidad", "excepto", "andorra", "albania", "islandia", "y", "la", "colonia", "brit\u00e1nica", "de", "gibraltar", "en", "estos", "pa\u00edses", "la", "poblaci\u00f3n", "masculina", "es", "mayoritaria", "si", "bien", "existen", "ciertas", "variaciones", "entre", "europa", "occidental", "y", "europa", "oriental", "las", "personas", "de", "sexo", "masculino", "inferior", "a", "a\u00f1os", "son", "mayor\u00eda", "principalmente", "en", "pa\u00edses", "como", "alemania", "austria", "b\u00e9lgica", "dinamarca", "francia", "grecia", "hungr\u00eda", "irlanda", "reino", "unido", "pa\u00edses", "bajos", "los", "pa\u00edses", "escandinavos", "y", "otros", "adem\u00e1s", "en", "estos", "pa\u00edses", "la", "cantidad", "porcentual", "de", "varones", "se", "encuentra", "en", "crecimiento", "y", "con", "el", "paso", "del", "tiempo", "podr\u00edan", "igualar", "o", "superar", "a", "las", "mujeres", "en", "pa\u00edses", "como", "espa\u00f1a", "italia", "y", "portugal", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "ambos", "sexos", "se", "encuentra", "casi", "equilibrada", "sobre", "todo", "en", "la", "etapa", "juvenil", "seguida", "de", "la", "de", "adultez", "y", "de", "la", "tercera", "edad", "en", "la", "mayor", "parte", "de", "los", "pa\u00edses", "de", "europa", "oriental", "como", "en", "la", "antigua", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "el", "resto", "de", "los", "balcanes", "las", "mujeres", "menores", "de", "a\u00f1os", "y", "mayores", "de", "a\u00f1os", "son", "mayor\u00eda", "y", "los", "varones", "son", "minor\u00eda", "por", "varias", "d\u00e9cimas", "porcentuales", "esto", "se", "debe", "a", "las", "guerras", "desatadas", "en", "los", "balcanes", "pues", "los", "varones", "son", "forzados", "al", "servicio", "militar", "obligatorio", "lo", "cual", "ha", "provocado", "que", "declinen", "bastante", "su", "crecimiento", "solo", "depender\u00e1", "entonces", "del", "n\u00famero", "de", "nacimientos", "diversidad", "de", "g\u00e9nero", "y", "homosexualidad", "en", "europa", "se", "presenta", "m\u00e1s", "influyente", "la", "comunidad", "lgbt", "que", "en", "cualquier", "otra", "regi\u00f3n", "del", "mundo", "seg\u00fan", "un", "estudio", "del", "eurobar\u00f3metro", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "pa\u00edses", "de", "europa", "occidental", "entre", "el", "y", "de", "los", "ciudadanos", "por", "diferente", "pa\u00eds", "acepta", "la", "homosexualidad", "y", "el", "matrimonio", "igualitario", "entre", "los", "cuales", "figuran", "pa\u00edses", "bajos", "suecia", "dinamarca", "espa\u00f1a", "irlanda", "b\u00e9lgica", "luxemburgo", "francia", "reino", "unido", "alemania", "finlandia", "portugal", "austria", "y", "malta", "en", "el", "lado", "opuesto", "en", "los", "pa\u00edses", "de", "europa", "oriental", "menos", "del", "por", "cada", "pa\u00eds", "tiene", "la", "misma", "opini\u00f3n", "siendo", "lituania", "eslovaquia", "ruman\u00eda", "letonia", "y", "bulgaria", "diversas", "encuestas", "han", "estimado", "que", "en", "varios", "pa\u00edses", "europeos", "la", "tasa", "de", "homosexuales", "y", "lesbianas", "son", "un", "segmento", "visible", "a", "pesar", "de", "ser", "minor\u00eda", "por", "ejemplo", "estos", "componen", "el", "de", "los", "neerlandeses", "el", "de", "los", "franceses", "y", "el", "de", "los", "brit\u00e1nicos", "de", "igual", "forma", "en", "europa", "est\u00e1n", "los", "primeros", "pa\u00edses", "donde", "el", "matrimonio", "entre", "personas", "del", "mismo", "sexo", "se", "hizo", "legal", "existiendo", "actualmente", "como", "tal", "en", "pa\u00edses", "bajos", "b\u00e9lgica", "espa\u00f1a", "dinamarca", "noruega", "suecia", "islandia", "portugal", "francia", "austria", "malta", "alemania", "finlandia", "irlanda", "luxemburgo", "y", "el", "reino", "unido", "en", "otros", "de", "los", "pa\u00edses", "occidentales", "y", "algunos", "orientales", "existe", "solamente", "la", "uni\u00f3n", "civil", "lenguas", "solo", "el", "de", "todas", "las", "lenguas", "del", "mundo", "es", "aut\u00f3ctona", "de", "europa", "por", "lo", "que", "el", "continente", "es", "una", "de", "las", "regiones", "con", "menos", "diversidad", "ling\u00fc\u00edstica", "del", "mundo", "aun", "as\u00ed", "europa", "es", "una", "regi\u00f3n", "con", "cierta", "diversidad", "ling\u00fc\u00edstica", "ya", "que", "existe", "un", "elevado", "n\u00famero", "de", "lenguas", "regionales", "que", "pertenecen", "a", "diferentes", "grupos", "filogen\u00e9ticos", "entre", "las", "lenguas", "europeas", "est\u00e1n", "del", "grupo", "indoeuropeo", "lenguas", "b\u00e1lticas", "let\u00f3n", "y", "lituano", "lenguas", "celtas", "bret\u00f3n", "c\u00f3rnico", "ga\u00e9lico", "escoc\u00e9s", "gal\u00e9s", "irland\u00e9s", "y", "man\u00e9s", "lenguas", "eslavas", "bielorruso", "serbocroata", "b\u00falgaro", "checo", "eslovaco", "esloveno", "macedonio", "montenegrino", "polaco", "ruso", "bajo", "sorabo", "alto", "sorabo", "y", "ucraniano", "lenguas", "germ\u00e1nicas", "alem\u00e1n", "dan\u00e9s", "fero\u00e9s", "fris\u00f3n", "ingl\u00e9s", "island\u00e9s", "luxemburgu\u00e9s", "neerland\u00e9s", "noruego", "y", "sueco", "lenguas", "romances", "procedentes", "del", "lat\u00edn", "aragon\u00e9s", "asturleon\u00e9s", "o", "bable", "catal\u00e1n", "corso", "d\u00e1lmata", "espa\u00f1ol", "franc\u00e9s", "gallego", "galoit\u00e1lico", "italiano", "ladino", "lat\u00edn", "napolitano", "occitano", "portugu\u00e9s", "retorromance", "rumano", "sardo", "siciliano", "y", "val\u00f3n", "otras", "lenguas", "indoeuropeas", "alban\u00e9s", "armenio", "griego", "y", "roman\u00ed", "del", "grupo", "t\u00farquico", "azer\u00ed", "kazajo", "y", "turco", "del", "grupo", "ugrofin\u00e9s", "estonio", "fin\u00e9s", "h\u00fangaro", "y", "lap\u00f3n", "sami", "de", "otros", "grupos", "ling\u00fc\u00edsticos", "euskera", "georgiano", "malt\u00e9s", "lenguas", "planificadas", "esperanto", "en", "todos", "los", "pa\u00edses", "del", "continente", "intereslavo", "en", "los", "pa\u00edses", "eslavos", "ido", "interlingua", "y", "volap\u00fck", "por", "algunas", "personasseg\u00fan", "datos", "de", "ethnologue", "las", "cinco", "lenguas", "maternas", "m\u00e1s", "habladas", "en", "europa", "son", "el", "ruso", "el", "alem\u00e1n", "el", "franc\u00e9s", "el", "ingl\u00e9s", "y", "el", "italiano", "sin", "embargo", "por", "el", "n\u00famero", "total", "de", "hablantes", "lengua", "materna", "m\u00e1s", "segunda", "lengua", "las", "cinco", "lenguas", "m\u00e1s", "habladas", "en", "europa", "son", "el", "ingl\u00e9s", "el", "franc\u00e9s", "el", "ruso", "el", "alem\u00e1n", "y", "el", "espa\u00f1ol", "asimismo", "las", "cinco", "lenguas", "europeas", "m\u00e1s", "habladas", "en", "el", "mundo", "lengua", "materna", "m\u00e1s", "segunda", "lengua", "son", "el", "ingl\u00e9s", "el", "espa\u00f1ol", "el", "franc\u00e9s", "el", "ruso", "y", "el", "portugu\u00e9s", "adem\u00e1s", "los", "procesos", "migratorios", "que", "cobraron", "importancia", "a", "partir", "de", "la", "segunda", "mitad", "del", "siglo", "xx", "hicieron", "que", "en", "europa", "se", "instalaran", "importantes", "minor\u00edas", "de", "personas", "cuyas", "lenguas", "tienen", "un", "origen", "al\u00f3ctono", "entre", "las", "lenguas", "al\u00f3ctonas", "destacan", "las", "lenguas", "de", "\u00e1frica", "en", "particular", "de", "los", "grupos", "sem\u00edtico", "bereber", "y", "n\u00edgercongo", "y", "las", "lenguas", "de", "asia", "en", "particular", "las", "indoiranias", "y", "las", "sin\u00edticas", "que", "tambi\u00e9n", "son", "las", "m\u00e1s", "numerosas", "de", "la", "propia", "asia", "por", "pa\u00edses", "se", "aprecia", "que", "los", "pa\u00edses", "europeos", "con", "un", "pasado", "hist\u00f3rico", "colonial", "destacado", "tienden", "a", "recibir", "inmigrantes", "procedentes", "de", "sus", "excolonias", "por", "lo", "que", "tambi\u00e9n", "se", "hablan", "un", "cierto", "n\u00famero", "de", "lenguas", "minoritarias", "habladas", "en", "las", "excolonias", "religi\u00f3n", "conjuntos", "religiosos", "europa", "del", "norte", "protestante", "reino", "unido", "escandinavia", "norte", "de", "alemania", "norte", "de", "suiza", "estonia", "y", "letonia", "europa", "del", "este", "ortodoxa", "grecia", "rusia", "bielorrusia", "bulgaria", "ucrania", "georgia", "rumania", "macedonia", "del", "norte", "moldavia", "montenegro", "serbia", "armenia", "europa", "del", "sur", "del", "oeste", "y", "del", "centro", "cat\u00f3lica", "ciudad", "del", "vaticano", "portugal", "espa\u00f1a", "irlanda", "rep\u00fablica", "checa", "eslovaquia", "eslovenia", "andorra", "m\u00f3naco", "san", "marino", "luxemburgo", "resto", "de", "suiza", "italia", "francia", "b\u00e9lgica", "lituania", "bielorrusia", "sur", "de", "alemania", "polonia", "austria", "croacialos", "cat\u00f3licos", "son", "mayoritarios", "en", "pa\u00edsescita", "requerida", "los", "protestantes", "en", "cita", "requerida", "los", "ortodoxos", "en", "cita", "requerida", "los", "musulmanes", "sun\u00edes", "en", "tres", "albania", "bosniaherzegovina", "turqu\u00eda", "m\u00e1s", "la", "rep\u00fablica", "turca", "del", "norte", "de", "chipre", "y", "los", "musulmanes", "chi\u00edes", "en", "azerbaiy\u00e1n", "existen", "minor\u00edas", "religiosas", "dentro", "de", "estos", "grandes", "conjuntos", "los", "jud\u00edos", "est\u00e1n", "presentes", "en", "europa", "desde", "los", "tiempos", "del", "imperio", "romano", "han", "sido", "perseguidos", "desde", "la", "edad", "media", "y", "sufrieron", "una", "pol\u00edtica", "de", "exterminaci\u00f3n", "total", "durante", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "el", "islam", "est\u00e1", "presente", "en", "los", "balcanes", "antiguamente", "sometidos", "al", "imperio", "otomano", "albania", "bosnia", "y", "herzegovina", "kosovo", "macedonia", "del", "norte", "en", "turqu\u00eda", "tanto", "en", "su", "asi\u00e1tico", "como", "en", "su", "en", "continente", "europeo", "en", "rusia", "tatarstan", "rep\u00fablica", "de", "baskortost\u00e1n", "rep\u00fablicas", "del", "c\u00e1ucaso", "norte", "azerbaiy\u00e1n", "y", "como", "consecuencia", "de", "la", "inmigraci\u00f3n", "en", "francia", "reino", "unido", "alemania", "espa\u00f1a", "pa\u00edses", "bajos", "b\u00e9lgica", "etc", "las", "religiones", "de", "extremo", "oriente", "sinto\u00edsmo", "budismo", "hinduismo", "confucionismo", "la", "\u00fanica", "regi\u00f3n", "mayoritariamente", "budista", "de", "europa", "es", "la", "rep\u00fablica", "de", "kalmukia", "en", "el", "suroeste", "de", "la", "rusia", "europea", "existen", "comunidades", "florecientes", "de", "la", "fe", "bah\u00e1'\u00ed", "en", "todos", "los", "pa\u00edses", "el", "ate\u00edsmo", "es", "minoritario", "pero", "creciente", "seg\u00fan", "la", "obra", "de", "j", "baud\u00e9rot", "religi\u00f3n", "y", "laicidad", "en", "la", "europa", "de", "los", "p\u00e1gina", "un", "cuarto", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "la", "ue", "ser\u00eda", "no", "religiosa", "y", "el", "de", "los", "europeos", "ser\u00edan", "ateos", "una", "encuesta", "llevada", "a", "pa\u00edses", "sobre", "personas", "y", "publicada", "en", "diciembre", "de", "anunci\u00f3", "que", "el", "de", "los", "europeos", "del", "este", "se", "declaran", "ateos", "contra", "un", "en", "los", "pa\u00edses", "de", "europa", "central", "y", "oriental", "en", "el", "caso", "de", "los", "pa\u00edses", "excomunistas", "de", "europa", "oriental", "el", "ate\u00edsmo", "se", "mantiene", "o", "se", "redujo", "desde", "la", "d\u00e9cada", "de", "hasta", "ahora", "caso", "contrario", "en", "europa", "central", "y", "principalmente", "n\u00f3rdica", "el", "ate\u00edsmo", "se", "ha", "elevado", "en", "el", "mismo", "per\u00edodo", "seg\u00fan", "algunas", "encuestas", "religiosas", "hechas", "por", "el", "wall", "street", "journal", "el", "eurobar\u00f3metro", "etc", "el", "ate\u00edsmo", "y", "agnosticismo", "se", "distribuyen", "de", "esta", "manera", "en", "turqu\u00eda", "en", "ruman\u00eda", "en", "irlandacita", "requerida", "en", "grecia", "en", "suiza", "en", "bulgaria", "en", "polonia", "en", "escocia", "el", "en", "italia", "en", "irlandacita", "requerida", "en", "ucrania", "en", "noruega", "en", "austria", "en", "espa\u00f1a", "en", "alemania", "en", "b\u00e9lgica", "en", "inglaterra", "en", "finlandia", "en", "francia", "en", "rusia", "en", "los", "pa\u00edses", "bajos", "en", "dinamarca", "en", "suecia", "y", "finalmente", "en", "chequia", "y", "estonia", "representan", "m\u00e1s", "de", "la", "mitad", "siendo", "el", "en", "el", "primero", "y", "el", "en", "el", "segundo", "ambos", "junto", "con", "china", "encabezan", "entre", "los", "pa\u00edses", "m\u00e1s", "ateos", "o", "menos", "creyentes", "del", "mundo", "cultura", "hablar", "de", "cultura", "europea", "es", "dif\u00edcil", "porque", "en", "europa", "se", "han", "ido", "sucediendo", "muchas", "culturas", "y", "a", "menudo", "han", "asimilado", "contribuciones", "no", "europeas", "durante", "miles", "de", "a\u00f1os", "una", "definici\u00f3n", "de", "la", "cultura", "de", "europa", "debe", "necesariamente", "tener", "en", "cuenta", "los", "l\u00edmites", "geogr\u00e1ficos", "del", "continente", "arquitectura", "desde", "la", "antig\u00fcedad", "muchas", "de", "las", "principales", "corrientes", "arquitect\u00f3nicas", "se", "desarrollaron", "en", "toda", "europa", "hasta", "m\u00e1s", "all\u00e1", "de", "sus", "fronteras", "en", "el", "primer", "milenio", "antes", "de", "cristo", "los", "griegos", "fundaron", "colonias", "por", "todo", "el", "mediterr\u00e1neo", "seguidos", "por", "los", "romanos", "exportaron", "su", "arquitectura", "su", "escultura", "y", "su", "literatura", "a", "los", "pa\u00edses", "que", "ocuparon", "en", "la", "periferia", "de", "estos", "territorios", "se", "desarrollaron", "movimientos", "art\u00edsticos", "originales", "en", "contacto", "con", "las", "civilizaciones", "celta", "ib\u00e9rica", "pero", "el", "lugar", "de", "esta", "cultura", "es", "m\u00e1s", "importante", "en", "el", "mundo", "mediterr\u00e1neo", "el", "mare", "nostrum", "que", "en", "la", "propia", "europa", "el", "arte", "grecorromano", "est\u00e1", "particularmente", "bien", "representado", "en", "\u00e1frica", "del", "norte", "y", "oriente", "medio", "en", "el", "norte", "los", "arquitectos", "est\u00e1n", "influidos", "por", "la", "cultura", "celta", "que", "tuvo", "un", "notable", "dominio", "de", "los", "metales", "y", "el", "cobre", "sin", "embargo", "la", "civilizaci\u00f3n", "romana", "sobrepas\u00f3", "la", "costa", "mediterr\u00e1nea", "despu\u00e9s", "de", "la", "guerra", "de", "las", "galias", "alcanz\u00f3", "el", "rin", "y", "los", "l\u00edmites", "de", "escocia", "las", "invasiones", "del", "final", "del", "imperio", "romano", "perturbaron", "la", "situaci\u00f3n", "el", "arte", "grecorromano", "se", "extingui\u00f3", "con", "la", "decadencia", "de", "las", "grandes", "ciudades", "mientras", "que", "se", "difundi\u00f3", "un", "arte", "de", "inspiraci\u00f3n", "germ\u00e1nica", "m\u00e1s", "\u00e1spero", "y", "r\u00fastico", "relacionado", "con", "el", "arte", "celta", "sin", "embargo", "puesto", "que", "el", "imperio", "bizantino", "permaneci\u00f3", "en", "el", "este", "sus", "c\u00e1nones", "arquitect\u00f3nicos", "y", "el", "uso", "del", "mosaico", "se", "desarroll\u00f3", "en", "italia", "este", "pa\u00eds", "permaneci\u00f3", "abierto", "a", "las", "influencias", "bizantinas", "hasta", "la", "toma", "de", "constantinopla", "por", "parte", "de", "los", "turcos", "isl\u00e1micos", "procedentes", "de", "asia", "en", "aunque", "los", "mismos", "invasores", "turcos", "otomanos", "desarrollaron", "\"su", "propio", "arte", "isl\u00e1mico\"", "a", "partir", "del", "arte", "bizantino", "con", "obras", "como", "la", "mezquita", "azul", "debida", "al", "converso", "sinan", "quien", "en", "gran", "medida", "se", "bas\u00f3", "en", "la", "iglesia", "bizantina", "medieval", "de", "santa", "sof\u00eda", "respecto", "a", "rascacielos", "y", "grandes", "edificaciones", "comenzaron", "a", "construirse", "en", "europa", "despu\u00e9s", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "debido", "al", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "de", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "pa\u00edses", "de", "europa", "occidental", "no", "obstante", "pocas", "ciudades", "del", "continente", "europeo", "tienen", "una", "concentraci\u00f3n", "de", "rascacielos", "tan", "alta", "como", "las", "grandes", "ciudades", "de", "estados", "unidos", "y", "china", "de", "hecho", "europa", "no", "cuenta", "con", "ning\u00fan", "rascacielos", "en", "la", "lista", "de", "los", "edificios", "m\u00e1s", "altos", "del", "mundo", "las", "ciudades", "europeas", "con", "m\u00e1s", "rascacielos", "hist\u00f3ricamente", "han", "sido", "par\u00eds", "londres", "madrid", "y", "fr\u00e1ncfort", "del", "meno", "sin", "embargo", "est\u00e1n", "siendo", "reemplazadas", "por", "mosc\u00fa", "y", "san", "petersburgo", "cuyo", "desarrollo", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "ha", "favorecido", "la", "construcci\u00f3n", "de", "edificios", "de", "gran", "altura", "en", "la", "actualidad", "de", "los", "rascacielos", "m\u00e1s", "altos", "de", "europa", "se", "encuentran", "ubicados", "en", "rusia", "deportes", "f\u00fatbol", "europa", "es", "la", "cuna", "del", "f\u00fatbol", "moderno", "a", "mediados", "del", "siglo", "xix", "se", "crearon", "las", "reglas", "en", "inglaterra", "y", "unos", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "se", "extendi\u00f3", "por", "todo", "el", "continente", "gracias", "a", "estudiantes", "ingenieros", "marineros", "soldados", "y", "empresarios", "entre", "las", "organizaciones", "futbol\u00edsticas", "europeas", "se", "incluyen", "la", "liga", "de", "campeones", "de", "la", "uefa", "la", "liga", "europa", "de", "la", "uefa", "la", "liga", "europa", "conferencia", "de", "la", "uefa", "la", "recopa", "de", "europa", "la", "supercopa", "de", "europa", "y", "la", "copa", "intertoto", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portaleuropa", "contenido", "relacionado", "con", "europa", "banderas", "de", "europa", "ciudades", "europeas", "por", "poblaci\u00f3n", "cultura", "de", "europa", "himno", "europeo", "historia", "de", "europa", "lenguas", "de", "europa", "nombres", "de", "ciudades", "de", "europa", "en", "diferentes", "idiomas", "relaciones", "francoalemanas", "s\u00edmbolos", "de", "europa", "uni\u00f3n", "europea", "ue", "vieja", "europa", "y", "nueva", "europa", "referencias", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "europa", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "europa", "wikcionario", "tiene", "definiciones", "y", "otra", "informaci\u00f3n", "sobre", "europa", "wikiquote", "alberga", "frases", "c\u00e9lebres", "de", "o", "sobre", "europa", "wikimedia", "atlas", "europa"]