["eva", "mar\u00eda", "duarte", "jun\u00edn", "o", "\u00e1rea", "rural", "de", "los", "toldos", "de", "mayo", "de", "buenos", "aires", "de", "julio", "de", "tambi\u00e9n", "llamada", "mar\u00eda", "eva", "duarte", "de", "per\u00f3n", "y", "m\u00e1s", "conocida", "como", "eva", "per\u00f3n", "o", "mon\u00f3nimamente", "como", "evita", "fue", "una", "pol\u00edtica", "y", "actriz", "argentina", "primera", "dama", "de", "la", "naci\u00f3n", "argentina", "durante", "la", "presidencia", "de", "juan", "domingo", "per\u00f3n", "entre", "y", "y", "presidenta", "del", "partido", "peronista", "femenino", "y", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "eva", "per\u00f3n", "fue", "declarada", "oficialmente", "y", "de", "manera", "p\u00f3stuma", "jefa", "espiritual", "de", "la", "naci\u00f3n", "en", "de", "origen", "humilde", "migr\u00f3", "a", "los", "quince", "a\u00f1os", "a", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "donde", "se", "dedic\u00f3", "a", "la", "actuaci\u00f3n", "alcanzando", "renombre", "en", "el", "teatro", "el", "radioteatro", "y", "el", "cine", "en", "fue", "una", "de", "las", "fundadoras", "de", "la", "asociaci\u00f3n", "radial", "argentina", "ara", "sindicato", "del", "que", "fue", "elegida", "presidenta", "en", "conoci\u00f3", "a", "juan", "domingo", "per\u00f3n", "entonces", "secretario", "de", "trabajo", "y", "previsi\u00f3n", "de", "la", "dictadura", "conocida", "luego", "como", "revoluci\u00f3n", "del", "en", "un", "acto", "relacionado", "con", "la", "ayuda", "a", "las", "v\u00edctimas", "del", "terremoto", "de", "san", "juan", "de", "ya", "casada", "con", "per\u00f3n", "particip\u00f3", "activamente", "en", "la", "campa\u00f1a", "electoral", "del", "mismo", "en", "siendo", "la", "primera", "pol\u00edtica", "argentina", "en", "hacerlo", "en", "impuls\u00f3", "y", "consigui\u00f3", "la", "sanci\u00f3n", "de", "la", "ley", "de", "sufragio", "femenino", "tras", "la", "cual", "busc\u00f3", "la", "igualdad", "jur\u00eddica", "de", "los", "c\u00f3nyuges", "y", "la", "patria", "potestad", "compartida", "a", "trav\u00e9s", "del", "art\u00edculo", "de", "la", "constituci\u00f3n", "de", "en", "fund\u00f3", "la", "fundaci\u00f3n", "eva", "per\u00f3n", "mediante", "la", "cual", "construy\u00f3", "hospitales", "asilos", "escuelas", "impuls\u00f3", "el", "turismo", "social", "creando", "colonias", "de", "vacaciones", "difundi\u00f3", "el", "deporte", "entre", "los", "ni\u00f1os", "mediante", "campeonatos", "que", "abarcaron", "todo", "el", "pa\u00eds", "otorg\u00f3", "becas", "para", "estudiantes", "ayudas", "para", "la", "vivienda", "y", "promocion\u00f3", "a", "la", "mujer", "en", "diversas", "facetas", "adoptando", "as\u00ed", "una", "posici\u00f3n", "activa", "en", "las", "luchas", "por", "los", "derechos", "sociales", "y", "laborales", "constituyendo", "el", "v\u00ednculo", "directo", "entre", "juan", "domingo", "per\u00f3n", "y", "los", "sindicatos", "en", "fund\u00f3", "el", "partido", "peronista", "femenino", "en", "debido", "a", "las", "primeras", "elecciones", "presidenciales", "con", "sufragio", "universal", "el", "movimiento", "obrero", "propuso", "a", "evita", "como", "compa\u00f1era", "de", "f\u00f3rmula", "de", "per\u00f3n", "como", "candidata", "a", "vicepresidenta", "sin", "embargo", "ella", "renunci\u00f3", "a", "la", "candidatura", "el", "de", "agosto", "en", "el", "d\u00eda", "conocido", "como", "el", "d\u00eda", "del", "renunciamiento", "debido", "a", "las", "presiones", "de", "los", "grupos", "opositores", "al", "gobierno", "a", "las", "luchas", "internas", "dentro", "del", "peronismo", "y", "al", "c\u00e1ncer", "de", "cuello", "de", "\u00fatero", "que", "ten\u00eda", "diagnosticado", "desde", "el", "cual", "se", "hab\u00eda", "agudizado", "falleci\u00f3", "debido", "al", "c\u00e1ncer", "de", "cuello", "de", "\u00fatero", "que", "padec\u00eda", "el", "de", "julio", "de", "a", "la", "edad", "de", "a\u00f1os", "tras", "su", "muerte", "recibi\u00f3", "honores", "oficiales", "siendo", "velada", "en", "el", "congreso", "de", "la", "naci\u00f3n", "y", "en", "la", "confederaci\u00f3n", "general", "del", "trabajo", "cgt", "en", "un", "evento", "multitudinario", "nunca", "antes", "visto", "en", "el", "pa\u00eds", "su", "cuerpo", "fue", "embalsamado", "y", "ubicado", "en", "la", "cgt", "pero", "la", "dictadura", "c\u00edvicomilitar", "autodenominada", "revoluci\u00f3n", "libertadora", "secuestr\u00f3", "y", "profan\u00f3", "su", "cad\u00e1ver", "en", "ocult\u00e1ndolo", "durante", "diecis\u00e9is", "a\u00f1os", "en", "la", "actualidad", "sus", "restos", "se", "encuentran", "en", "el", "cementerio", "de", "la", "recoleta", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "escribi\u00f3", "dos", "libros", "la", "raz\u00f3n", "de", "mi", "vida", "y", "mi", "mensaje", "recibi\u00f3", "numerosos", "honores", "entre", "ellos", "el", "t\u00edtulo", "de", "jefa", "espiritual", "de", "la", "naci\u00f3n", "la", "gran", "orden", "de", "isabel", "la", "cat\u00f3lica", "en", "espa\u00f1a", "de", "manos", "de", "francisco", "franco", "la", "distinci\u00f3n", "de", "mujer", "del", "bicentenario", "la", "gran", "cruz", "de", "honor", "de", "la", "cruz", "roja", "argentina", "la", "distinci\u00f3n", "del", "reconocimiento", "de", "primera", "categor\u00eda", "de", "la", "cgt", "la", "gran", "medalla", "a", "la", "lealtad", "peronista", "en", "grado", "extraordinario", "y", "el", "collar", "de", "la", "orden", "del", "libertador", "general", "san", "mart\u00edn", "m\u00e1xima", "distinci\u00f3n", "argentina", "se", "han", "producido", "adem\u00e1s", "numerosas", "pel\u00edculas", "musicales", "obras", "teatrales", "novelas", "y", "composiciones", "musicales", "sobre", "eva", "duarte", "biograf\u00eda", "nacimiento", "seg\u00fan", "el", "acta", "n\u00ba", "del", "registro", "civil", "de", "jun\u00edn", "all\u00ed", "naci\u00f3", "el", "de", "mayo", "de", "una", "ni\u00f1a", "con", "el", "nombre", "de", "eva", "mar\u00eda", "duarte", "sin", "embargo", "existe", "unanimidad", "entre", "los", "investigadores", "para", "sostener", "que", "esa", "acta", "es", "falsa", "y", "que", "fue", "realizada", "a", "instancias", "de", "la", "propia", "eva", "per\u00f3n", "en", "cuando", "estuvo", "en", "jun\u00edn", "para", "contraer", "matrimonio", "con", "el", "entonces", "coronel", "juan", "domingo", "per\u00f3n", "en", "los", "investigadores", "borroni", "y", "vacca", "comprobaron", "que", "la", "partida", "de", "nacimiento", "de", "evita", "hab\u00eda", "sido", "falsificada", "y", "fue", "necesario", "establecer", "entonces", "la", "fecha", "y", "el", "lugar", "en", "los", "que", "efectivamente", "hab\u00eda", "nacido", "para", "ello", "el", "documento", "m\u00e1s", "importante", "fue", "el", "acta", "de", "bautismo", "que", "se", "encuentra", "registrada", "en", "el", "folio", "del", "libro", "de", "bautismos", "correspondiente", "al", "a\u00f1o", "de", "la", "capellan\u00eda", "vicaria", "de", "nuestra", "se\u00f1ora", "del", "pilar", "realizada", "el", "de", "noviembre", "de", "donde", "consta", "el", "bautismo", "de", "una", "ni\u00f1a", "llamada", "eva", "mar\u00eda", "duarte", "nacida", "el", "de", "mayo", "de", "\"hija", "natural\"", "de", "juan", "duarte", "y", "juana", "ibarguren", "hoy", "se", "acepta", "de", "modo", "pr\u00e1cticamente", "un\u00e1nime", "que", "evita", "realmente", "naci\u00f3", "tres", "a\u00f1os", "antes", "de", "lo", "que", "indica", "la", "documentaci\u00f3n", "estatal", "el", "de", "mayo", "de", "sobre", "el", "lugar", "de", "nacimiento", "las", "posibilidades", "que", "manejan", "los", "historiadores", "son", "dos", "nacimiento", "en", "la", "ciudad", "de", "jun\u00edn", "algunos", "historiadores", "y", "las", "investigaciones", "m\u00e1s", "recientes", "apoyados", "en", "los", "documentos", "oficiales", "partida", "de", "nacimiento", "acta", "de", "matrimonio", "y", "libreta", "c\u00edvica", "en", "diversos", "testimonios", "de", "testigos", "y", "en", "los", "dichos", "de", "la", "propia", "evita", "y", "sus", "hermanas", "sostienen", "que", "naci\u00f3", "en", "la", "ciudad", "de", "jun\u00edn", "debido", "a", "que", "por", "problemas", "con", "el", "embarazo", "su", "madre", "debi\u00f3", "trasladarse", "a", "esa", "ciudad", "para", "recibir", "mejor", "atenci\u00f3n", "en", "la", "\u00e9poca", "del", "nacimiento", "de", "evita", "era", "habitual", "que", "las", "mujeres", "con", "embarazos", "problem\u00e1ticos", "del", "\u00e1rea", "de", "influencia", "de", "jun\u00edn", "se", "trasladaran", "all\u00ed", "en", "b\u00fasqueda", "de", "una", "mejor", "atenci\u00f3n", "m\u00e9dica", "algo", "que", "sigue", "siendo", "as\u00ed", "en", "muchos", "casos", "en", "la", "actualidad", "de", "acuerdo", "con", "esta", "hip\u00f3tesis", "sostenida", "principalmente", "por", "los", "historiadores", "juninenses", "roberto", "dimarco", "y", "h\u00e9ctor", "daniel", "vargas", "eva", "habr\u00eda", "nacido", "en", "una", "vivienda", "ubicada", "en", "la", "actual", "calle", "remedios", "escalada", "de", "san", "mart\u00edn", "n\u00ba", "en", "aquella", "\u00e9poca", "la", "calle", "se", "llamaba", "jos\u00e9", "c", "paz", "siendo", "asistido", "el", "parto", "por", "una", "obstetra", "universitaria", "llamada", "rosa", "stuani", "al", "poco", "tiempo", "se", "habr\u00edan", "trasladado", "al", "domicilio", "ubicado", "en", "calle", "san", "mart\u00edn", "n\u00ba", "actualmente", "llamada", "lebensohn", "hasta", "que", "la", "madre", "se", "repuso", "totalmente", "nacimiento", "en", "el", "\u00e1rea", "rural", "del", "partido", "de", "general", "viamonte", "otros", "historiadores", "sostienen", "que", "naci\u00f3", "en", "la", "estancia", "la", "uni\u00f3n", "propiedad", "de", "su", "padre", "donde", "vivi\u00f3", "su", "familia", "al", "menos", "desde", "hasta", "la", "uni\u00f3n", "se", "encontraba", "en", "el", "partido", "de", "general", "viamonte", "exactamente", "frente", "a", "la", "tolder\u00eda", "de", "ignacio", "coliqueo", "que", "origin\u00f3", "el", "asentamiento", "en", "la", "zona", "conocida", "por", "ese", "motivo", "como", "\"la", "tribu\"", "a", "unos", "km", "de", "la", "localidad", "de", "los", "toldos", "que", "por", "entonces", "era", "una", "peque\u00f1a", "urbe", "de", "habitantes", "y", "a", "km", "de", "jun\u00edn", "borroni", "y", "vacca", "recogieron", "testimonios", "en", "la", "zona", "de", "los", "toldos", "que", "indicaban", "que", "juana", "rawson", "de", "guayquil", "habr\u00eda", "sido", "la", "comadrona", "mapuche", "que", "asisti\u00f3", "a", "la", "madre", "en", "el", "parto", "dato", "este", "\u00faltimo", "que", "ya", "hab\u00eda", "sostenido", "david", "vi\u00f1as", "en", "su", "familia", "eva", "fue", "hija", "de", "juan", "duarte", "y", "juana", "ibarguren", "juan", "duarte", "conocido", "como", "el", "vasco", "por", "los", "vecinos", "era", "un", "estanciero", "e", "importante", "pol\u00edtico", "conservador", "de", "chivilcoy", "una", "ciudad", "cercana", "a", "los", "toldos", "algunos", "estudiosos", "consideran", "que", "era", "un", "descendiente", "de", "inmigrantes", "vascofranceses", "de", "apellido", "d'huarte", "uhart", "o", "douart", "en", "la", "primera", "d\u00e9cada", "del", "siglo", "xx", "juan", "duarte", "fue", "uno", "de", "los", "beneficiados", "con", "las", "maniobras", "fraudulentas", "que", "comenz\u00f3", "a", "implementar", "el", "gobierno", "para", "quitarle", "la", "tierra", "a", "la", "comunidad", "mapuche", "de", "los", "coliqueo", "en", "los", "toldos", "apropi\u00e1ndose", "de", "la", "estancia", "en", "la", "que", "naci\u00f3", "eva", "juana", "ibarguren", "era", "hija", "del", "carrero", "joaqu\u00edn", "ibarguren", "y", "de", "la", "puestera", "criolla", "petrona", "n\u00fa\u00f1ez", "aparentemente", "ten\u00eda", "poca", "relaci\u00f3n", "con", "el", "pueblo", "ubicado", "a", "km", "y", "por", "eso", "se", "sabe", "poco", "de", "ella", "pero", "debido", "a", "la", "cercan\u00eda", "de", "su", "casa", "con", "la", "tolder\u00eda", "de", "los", "coliqueo", "ten\u00eda", "estrecho", "contacto", "con", "la", "comunidad", "mapuche", "de", "los", "toldos", "en", "todos", "los", "partos", "de", "sus", "hijos", "fue", "asistida", "por", "una", "comadrona", "ind\u00edgena", "llamada", "juana", "rawson", "de", "guayquil", "juan", "duarte", "el", "padre", "de", "eva", "manten\u00eda", "dos", "familias", "una", "leg\u00edtima", "en", "chivilcoy", "con", "su", "esposa", "legal", "adela", "d\u00b4huart", "o", "estela", "grisol\u00eda", "y", "varios", "hijos", "y", "otra", "considerada", "ileg\u00edtima", "en", "los", "toldos", "con", "juana", "ibarguren", "se", "trataba", "de", "una", "costumbre", "generalizada", "en", "el", "campo", "para", "los", "hombres", "de", "clase", "alta", "antes", "de", "los", "a\u00f1os", "que", "a\u00fan", "es", "frecuente", "en", "algunas", "zonas", "rurales", "del", "pa\u00eds", "juntos", "tuvieron", "cinco", "hijos", "blanca", "elisa", "juan", "ram\u00f3n", "erminda", "luj\u00e1n", "eva", "mar\u00eda", "eva", "vivi\u00f3", "en", "el", "campo", "hasta", "fecha", "en", "la", "que", "el", "padre", "falleci\u00f3", "y", "la", "familia", "qued\u00f3", "desprotegida", "completamente", "debiendo", "abandonar", "la", "estancia", "en", "la", "que", "viv\u00edan", "estas", "circunstancias", "de", "su", "ni\u00f1ez", "en", "las", "condiciones", "de", "discriminaci\u00f3n", "de", "los", "primeros", "a\u00f1os", "del", "siglo", "xx", "la", "marcaron", "profundamente", "en", "aquella", "\u00e9poca", "la", "ley", "argentina", "establec\u00eda", "una", "serie", "de", "calificaciones", "infames", "para", "las", "personas", "si", "sus", "padres", "no", "hab\u00edan", "contra\u00eddo", "matrimonio", "legal", "gen\u00e9ricamente", "llamados", "hijos", "ileg\u00edtimos", "o", "naturales", "una", "de", "esas", "calificaciones", "era", "la", "de", "hijo", "adulterino", "circunstancia", "que", "la", "ley", "mandaba", "hacer", "constar", "en", "la", "partida", "de", "nacimiento", "de", "los", "ni\u00f1os", "ese", "era", "el", "caso", "de", "evita", "una", "vez", "en", "el", "gobierno", "el", "peronismo", "en", "general", "y", "evita", "en", "particular", "impulsaron", "leyes", "antidiscriminatorias", "para", "igualar", "a", "las", "mujeres", "con", "los", "varones", "y", "a", "los", "ni\u00f1os", "entre", "s\u00ed", "sin", "importar", "la", "naturaleza", "de", "las", "relaciones", "entre", "sus", "padres", "proyectos", "que", "fueron", "muy", "resistidos", "por", "la", "oposici\u00f3n", "la", "iglesia", "y", "las", "fuerzas", "armadas", "finalmente", "en", "dos", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "de", "su", "muerte", "el", "partido", "peronista", "por", "iniciativa", "de", "las", "diputadas", "juana", "larrauri", "y", "delia", "parodi", "logr\u00f3", "sancionar", "una", "ley", "eliminando", "las", "discriminaciones", "como", "hijos", "naturales", "adulterinos", "sacr\u00edlegos", "m\u00e1nceres", "etc", "aunque", "manteniendo", "la", "diferencia", "entre", "hijos", "matrimoniales", "y", "extramatrimoniales", "el", "propio", "juan", "domingo", "per\u00f3n", "hab\u00eda", "sido", "registrado", "como", "hijo", "natural", "la", "infancia", "en", "los", "toldos", "el", "de", "enero", "de", "falleci\u00f3", "su", "padre", "en", "un", "accidente", "automovil\u00edstico", "en", "chivilcoy", "la", "familia", "entera", "viaj\u00f3", "a", "esa", "ciudad", "para", "asistir", "al", "velatorio", "pero", "la", "otra", "familia", "le", "prohibi\u00f3", "la", "entrada", "en", "medio", "de", "un", "gran", "esc\u00e1ndalo", "gracias", "a", "la", "mediaci\u00f3n", "de", "un", "hermano", "pol\u00edtico", "del", "padre", "quien", "era", "por", "entonces", "intendente", "de", "chivilcoy", "pudieron", "acompa\u00f1ar", "el", "cortejo", "hasta", "el", "cementerio", "y", "asistir", "al", "entierro", "para", "evita", "el", "hecho", "tuvo", "una", "honda", "significaci\u00f3n", "emocional", "vivenciado", "como", "una", "suma", "de", "injusticias", "con", "solo", "seis", "a\u00f1os", "hab\u00eda", "tenido", "escaso", "contacto", "con", "su", "padre", "esta", "secuencia", "de", "acontecimientos", "tiene", "una", "gran", "importancia", "en", "el", "musical", "de", "andrew", "lloyd", "webber", "y", "la", "pel\u00edcula", "realizada", "en", "base", "al", "mismo", "ella", "misma", "har\u00e1", "alusi\u00f3n", "a", "ello", "en", "la", "raz\u00f3n", "de", "mi", "vida", "muerto", "el", "padre", "la", "familia", "de", "eva", "qued\u00f3", "econ\u00f3micamente", "desprotegida", "juana", "ibarguren", "y", "los", "ni\u00f1os", "se", "vieron", "obligados", "a", "dejar", "de", "vivir", "en", "la", "estancia", "de", "juan", "duarte", "y", "mudarse", "a", "los", "toldos", "habitando", "una", "peque\u00f1a", "casa", "de", "dos", "ambientes", "ubicada", "en", "las", "afueras", "del", "pueblo", "en", "la", "calle", "francia", "actualmente", "museo", "donde", "comenz\u00f3", "a", "trabajar", "como", "costurera", "para", "mantener", "a", "sus", "hijos", "los", "toldos", "era", "originalmente", "una", "tolder\u00eda", "mapuche", "de", "all\u00ed", "su", "nombre", "es", "decir", "un", "pueblo", "ind\u00edgena", "all\u00ed", "estaba", "la", "comunidad", "mapuche", "de", "coliqueo", "instalada", "despu\u00e9s", "de", "la", "batalla", "de", "pav\u00f3n", "por", "el", "legendario", "lonco", "y", "coronel", "del", "ej\u00e9rcito", "argentino", "ignacio", "coliqueo", "quien", "proced\u00eda", "del", "sur", "de", "chile", "entre", "y", "se", "desarroll\u00f3", "all\u00ed", "una", "serie", "de", "argucias", "legales", "destinadas", "a", "excluir", "al", "pueblo", "mapuche", "de", "la", "propiedad", "de", "la", "tierra", "poco", "a", "poco", "los", "ind\u00edgenas", "fueron", "siendo", "desplazados", "como", "propietarios", "por", "estancieros", "no", "ind\u00edgenas", "juan", "duarte", "fue", "uno", "de", "ellos", "y", "por", "esa", "raz\u00f3n", "la", "estancia", "en", "la", "que", "eva", "naci\u00f3", "se", "encontraba", "precisamente", "frente", "a", "la", "tolder\u00eda", "de", "coliqueo", "durante", "su", "infancia", "los", "toldos", "era", "una", "peque\u00f1a", "poblaci\u00f3n", "pampeana", "de", "tipo", "rural", "vinculada", "a", "la", "actividad", "agroganadera", "espec\u00edficamente", "trigo", "ma\u00edz", "y", "ganado", "vacuno", "la", "estructura", "social", "estaba", "controlada", "por", "el", "estanciero", "propietario", "de", "grandes", "extensiones", "de", "tierra", "que", "establec\u00eda", "relaciones", "de", "tipo", "servil", "con", "los", "peones", "de", "campo", "y", "con", "los", "arrendatarios", "el", "tipo", "b\u00e1sico", "de", "trabajador", "en", "esa", "zona", "era", "el", "gaucho", "la", "muerte", "del", "padre", "comprometi\u00f3", "la", "situaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "de", "la", "familia", "al", "a\u00f1o", "siguiente", "eva", "ingres\u00f3", "a", "la", "escuela", "primaria", "la", "que", "curs\u00f3", "con", "dificultades", "debiendo", "repetir", "el", "segundo", "grado", "en", "cuando", "contaba", "con", "diez", "a\u00f1os", "sus", "hermanas", "han", "contado", "que", "ya", "por", "entonces", "mostraba", "su", "gusto", "por", "la", "declamaci\u00f3n", "dram\u00e1tica", "y", "sus", "habilidades", "como", "malabarista", "por", "la", "forma", "de", "su", "cara", "recibir\u00eda", "el", "sobrenombre", "de", "chola", "por", "el", "que", "la", "llamaban", "entonces", "casi", "todos", "al", "igual", "que", "negrita", "que", "mantendr\u00eda", "toda", "su", "vida", "la", "escritora", "aurora", "venturini", "que", "trabaj\u00f3", "como", "psic\u00f3loga", "en", "la", "fundaci\u00f3n", "eva", "per\u00f3n", "comparti\u00f3", "en", "una", "entrevista", "el", "siguiente", "recuerdo", "sobre", "la", "infancia", "de", "eva", "que", "le", "contara", "su", "madre", "la", "adolescencia", "en", "jun\u00edn", "en", "su", "madre", "decidi\u00f3", "mudar", "a", "la", "familia", "a", "la", "ciudad", "de", "jun\u00edn", "eva", "ten\u00eda", "por", "entonces", "once", "a\u00f1os", "all\u00ed", "comenzaron", "a", "prosperar", "sobre", "la", "base", "del", "trabajo", "de", "juana", "ibarguren", "y", "sus", "hijos", "elisa", "blanca", "y", "juan", "erminda", "ingres\u00f3", "en", "el", "colegio", "nacional", "y", "eva", "en", "tercer", "grado", "en", "la", "escuela", "n\u00ba", "catalina", "larralt", "de", "estrugamou", "de", "la", "que", "egres\u00f3", "con", "su", "educaci\u00f3n", "primaria", "completa", "en", "cuando", "contaba", "quince", "a\u00f1os", "la", "primera", "casa", "en", "la", "que", "se", "instalaron", "a\u00fan", "existe", "y", "estaba", "ubicada", "en", "la", "calle", "roque", "v\u00e1zquez", "luego", "renombrada", "lebensohn", "a", "medida", "que", "la", "situaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "de", "la", "familia", "fue", "mejorando", "debido", "al", "trabajo", "de", "los", "hijos", "mayores", "sobre", "todo", "el", "de", "juan", "como", "vendedor", "de", "la", "empresa", "de", "art\u00edculos", "de", "tocador", "guere\u00f1o", "los", "duarte", "se", "mudaron", "primero", "en", "a", "una", "casa", "m\u00e1s", "amplia", "en", "lavalle", "donde", "juana", "organiz\u00f3", "un", "comedor", "hogare\u00f1o", "para", "el", "almuerzo", "luego", "en", "se", "mudaron", "a", "winter", "y", "finalmente", "en", "a", "arias", "en", "jun\u00edn", "aflor\u00f3", "la", "vocaci\u00f3n", "art\u00edstica", "de", "eva", "en", "la", "escuela", "donde", "no", "tuvo", "mayores", "dificultades", "a", "excepci\u00f3n", "de", "matem\u00e1tica", "se", "destacaba", "abiertamente", "por", "la", "pasi\u00f3n", "que", "mostraba", "por", "la", "declamaci\u00f3n", "la", "actuaci\u00f3n", "y", "la", "participaci\u00f3n", "en", "cuanto", "espect\u00e1culo", "se", "organizase", "en", "la", "escuela", "en", "el", "colegio", "nacional", "en", "el", "cine", "del", "pueblo", "o", "en", "las", "audiciones", "radiales", "su", "maestra", "de", "m\u00fasica", "d\u00e9lfida", "noem\u00ed", "ru\u00edz", "de", "gentile", "recuerda", "all\u00ed", "fue", "donde", "particip\u00f3", "por", "primera", "vez", "en", "una", "obra", "de", "teatro", "una", "realizaci\u00f3n", "estudiantil", "llamada", "arriba", "estudiantes", "tambi\u00e9n", "actu\u00f3", "en", "otra", "obra", "teatral", "cortocircuito", "con", "el", "fin", "de", "recaudar", "fondos", "para", "una", "biblioteca", "escolar", "en", "jun\u00edn", "eva", "utiliz\u00f3", "por", "primera", "vez", "un", "micr\u00f3fono", "y", "escuch\u00f3", "su", "voz", "saliendo", "de", "altoparlantes", "en", "esta", "\u00e9poca", "mostr\u00f3", "tambi\u00e9n", "sus", "condiciones", "de", "liderazgo", "acaudillando", "a", "uno", "de", "los", "grupos", "de", "su", "grado", "el", "de", "julio", "de", "d\u00eda", "de", "la", "muerte", "del", "expresidente", "hip\u00f3lito", "yrigoyen", "derrocado", "tres", "a\u00f1os", "antes", "por", "un", "golpe", "de", "estado", "eva", "fue", "la", "\u00fanica", "de", "su", "clase", "en", "ir", "a", "la", "escuela", "con", "un", "mo\u00f1o", "negro", "sobre", "el", "guardapolvo", "ya", "por", "entonces", "so\u00f1aba", "con", "ser", "actriz", "y", "migrar", "a", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "su", "maestra", "palmira", "repetti", "recuerda", "seg\u00fan", "la", "historiadora", "luc\u00eda", "g\u00e1lvez", "en", "eva", "y", "una", "amiga", "habr\u00edan", "sufrido", "un", "ataque", "sexual", "por", "parte", "de", "dos", "j\u00f3venes", "que", "las", "habr\u00edan", "invitado", "a", "viajar", "a", "mar", "del", "plata", "en", "el", "auto", "de", "ellos", "g\u00e1lvez", "afirma", "que", "al", "salir", "de", "jun\u00edn", "intentaron", "violarlas", "sin", "lograrlo", "pero", "las", "abandonaron", "desnudas", "en", "las", "afueras", "de", "la", "ciudad", "el", "chofer", "de", "un", "cami\u00f3n", "las", "llev\u00f3", "de", "regreso", "a", "sus", "casas", "el", "hecho", "de", "ser", "cierto", "habr\u00eda", "tenido", "profunda", "influencia", "en", "su", "vida", "el", "escritor", "norberto", "galasso", "confiere", "verosimilitud", "a", "un", "hecho", "mencionado", "por", "jorge", "coscia", "y", "abel", "posse", "seg\u00fan", "quienes", "tambi\u00e9n", "en", "eva", "tuvo", "su", "primera", "experiencia", "amorosa", "posse", "detalla", "la", "relaci\u00f3n", "afirmando", "que", "se", "trataba", "de", "un", "joven", "sindicalista", "anarquista", "de", "nombre", "dami\u00e1n", "g\u00f3mez", "obrero", "ferroviario", "que", "poco", "despu\u00e9s", "de", "iniciar", "la", "relaci\u00f3n", "fue", "detenido", "y", "enviado", "a", "buenos", "aires", "donde", "muri\u00f3", "v\u00edctima", "de", "la", "tortura", "policial", "sin", "que", "a", "eva", "se", "le", "permitiera", "visitarlo", "en", "la", "c\u00e1rcel", "galasso", "relaciona", "tambi\u00e9n", "esta", "versi\u00f3n", "con", "la", "motivaci\u00f3n", "de", "fondo", "que", "la", "llev\u00f3", "a", "viajar", "a", "buenos", "aires", "as\u00ed", "como", "una", "enigm\u00e1tica", "referencia", "que", "ella", "hace", "en", "una", "carta", "enviada", "a", "per\u00f3n", "el", "de", "julio", "de", "te", "juro", "que", "es", "una", "infamia", "mi", "pasado", "me", "pertenece", "por", "eso", "en", "la", "hora", "de", "mi", "muerte", "debes", "saberlo", "es", "todo", "mentira", "y", "el", "famoso", "secreto", "que", "mencionara", "su", "confesor", "el", "padre", "ben\u00edtez", "a\u00fan", "sin", "terminar", "la", "escuela", "primaria", "eva", "debi\u00f3", "volver", "de", "buenos", "aires", "al", "no", "conseguir", "trabajo", "termin\u00f3", "entonces", "la", "primaria", "pas\u00f3", "en", "familia", "las", "fiestas", "de", "navidad", "y", "a\u00f1o", "nuevo", "y", "el", "de", "enero", "de", "con", "tan", "solo", "quince", "a\u00f1os", "migr\u00f3", "definitivamente", "a", "la", "capital", "en", "un", "fragmento", "de", "la", "raz\u00f3n", "de", "mi", "vida", "cuenta", "cu\u00e1les", "eran", "sus", "sentimientos", "en", "ese", "momento", "la", "pel\u00edcula", "evita", "y", "algunas", "biograf\u00edas", "han", "difundido", "la", "versi\u00f3n", "de", "que", "viaj\u00f3", "en", "tren", "a", "buenos", "aires", "con", "el", "famoso", "cantor", "de", "tango", "agust\u00edn", "magaldi", "despu\u00e9s", "de", "que", "este", "realizara", "una", "presentaci\u00f3n", "en", "jun\u00edn", "sin", "embargo", "esta", "hip\u00f3tesis", "ha", "quedado", "completamente", "descartada", "luego", "de", "las", "investigaciones", "de", "noem\u00ed", "casti\u00f1eiras", "y", "roberto", "dimarco", "este", "\u00faltimo", "el", "principal", "historiador", "de", "jun\u00edn", "que", "verificaron", "la", "inexistencia", "de", "registros", "sobre", "alguna", "actuaci\u00f3n", "de", "magaldi", "en", "jun\u00edn", "en", "una", "de", "sus", "hermanas", "adem\u00e1s", "contaba", "que", "eva", "viaj\u00f3", "a", "buenos", "aires", "acompa\u00f1ada", "de", "su", "madre", "quien", "permaneci\u00f3", "con", "ella", "hasta", "que", "obtuvo", "un", "empleo", "buenos", "aires", "carrera", "como", "actriz", "y", "sindicalismo", "eva", "lleg\u00f3", "a", "buenos", "aires", "el", "de", "enero", "de", "a", "la", "edad", "de", "a\u00f1os", "fue", "parte", "de", "un", "gran", "proceso", "migratorio", "interno", "que", "comenz\u00f3", "despu\u00e9s", "de", "la", "crisis", "econ\u00f3mica", "de", "esta", "gran", "migraci\u00f3n", "en", "la", "historia", "argentina", "tuvo", "como", "protagonistas", "a", "los", "llamados", "cabecitas", "negras", "un", "t\u00e9rmino", "despectivo", "y", "racista", "utilizado", "por", "las", "clases", "media", "y", "alta", "de", "buenos", "aires", "para", "referirse", "a", "esos", "migrantes", "no", "europeos", "diferentes", "de", "los", "que", "hab\u00edan", "caracterizado", "la", "inmigraci\u00f3n", "en", "argentina", "hasta", "ese", "entonces", "la", "gran", "migraci\u00f3n", "interna", "de", "las", "d\u00e9cadas", "de", "y", "y", "los", "llamados", "cabecitas", "negras", "constituyeron", "la", "mano", "de", "obra", "que", "requer\u00eda", "el", "desarrollo", "industrial", "en", "la", "argentina", "y", "fueron", "la", "base", "social", "del", "peronismo", "a", "partir", "de", "a", "poco", "de", "llegar", "obtuvo", "un", "empleo", "para", "actuar", "en", "un", "papel", "secundario", "en", "la", "compa\u00f1\u00eda", "teatral", "de", "eva", "franco", "una", "de", "las", "principales", "de", "la", "\u00e9poca", "el", "de", "marzo", "de", "debut\u00f3", "profesionalmente", "en", "la", "obra", "la", "se\u00f1ora", "de", "los", "p\u00e9rez", "en", "el", "teatro", "comedia", "al", "d\u00eda", "siguiente", "el", "diario", "cr\u00edtica", "realiz\u00f3", "el", "primer", "comentario", "p\u00fablico", "que", "se", "conoce", "sobre", "ella", "durante", "los", "siguientes", "a\u00f1os", "transit\u00f3", "un", "camino", "de", "escaseces", "y", "humillaciones", "viviendo", "en", "pensiones", "baratas", "y", "actuando", "intermitentemente", "en", "obras", "de", "teatro", "su", "compa\u00f1\u00eda", "principal", "fue", "su", "hermano", "juan", "duarte", "juancito", "cinco", "a\u00f1os", "mayor", "que", "ella", "el", "hombre", "de", "la", "familia", "con", "quien", "mantuvo", "siempre", "una", "estrecha", "relaci\u00f3n", "y", "que", "tambi\u00e9n", "hab\u00eda", "migrado", "a", "la", "capital", "pocos", "meses", "antes", "de", "que", "lo", "hiciera", "eva", "en", "fue", "contratada", "por", "la", "compa\u00f1\u00eda", "argentina", "de", "comedias", "c\u00f3micas", "liderada", "por", "pepita", "mu\u00f1oz", "jos\u00e9", "franco", "y", "eloy", "\u00e1lvarez", "para", "realizar", "una", "gira", "de", "cuatro", "meses", "por", "rosario", "mendoza", "y", "c\u00f3rdoba", "durante", "esa", "gira", "eva", "aparece", "brevemente", "mencionada", "en", "una", "cr\u00f3nica", "del", "diario", "la", "capital", "de", "rosario", "del", "d\u00eda", "de", "mayo", "de", "comentando", "el", "estreno", "de", "la", "obra", "do\u00f1a", "mar\u00eda", "del", "buen", "aire", "de", "bay\u00f3n", "herrera", "una", "comedia", "sobre", "la", "primera", "fundaci\u00f3n", "de", "buenos", "aires", "el", "domingo", "de", "julio", "el", "mismo", "diario", "la", "capital", "public\u00f3", "su", "primera", "foto", "p\u00fablica", "conocida", "con", "el", "siguiente", "ep\u00edgrafe", "en", "estos", "primeros", "a\u00f1os", "de", "sacrificios", "estableci\u00f3", "una", "estrecha", "amistad", "con", "otras", "dos", "por", "entonces", "noveles", "actrices", "como", "ella", "anita", "jord\u00e1n", "y", "josefina", "bustamante", "que", "mantuvo", "por", "el", "resto", "de", "su", "vida", "a", "mediados", "de", "junio", "de", "debutaron", "con", "cada", "hogar", "un", "mundo", "de", "goycoechea", "y", "cordone", "y", "luego", "trabaj\u00f3", "en", "el", "beso", "mortal", "de", "rosario", "viajaron", "a", "mendoza", "el", "ritmo", "de", "trabajo", "era", "agotador", "el", "de", "agosto", "sali\u00f3", "a", "escena", "en", "cuatro", "funciones", "siguieron", "la", "gira", "en", "c\u00f3rdoba", "y", "en", "septiembre", "volvieron", "a", "rosario", "para", "partir", "nuevamente", "hacia", "c\u00f3rdoba", "y", "en", "el", "fin", "de", "semana", "del", "de", "septiembre", "dieron", "cuatro", "funciones", "en", "paran\u00e1", "pierina", "dealessi", "una", "actriz", "e", "importante", "empresaria", "teatral", "que", "contrat\u00f3", "a", "eva", "en", "recordaba", "lentamente", "eva", "fue", "logrando", "un", "cierto", "reconocimiento", "participando", "primero", "en", "pel\u00edculas", "como", "actriz", "de", "segunda", "l\u00ednea", "tambi\u00e9n", "como", "modelo", "apareciendo", "en", "la", "tapa", "de", "algunas", "revistas", "de", "espect\u00e1culos", "pero", "sobre", "todo", "comenz\u00f3", "una", "carrera", "exitosa", "como", "locutora", "y", "actriz", "de", "radioteatro", "en", "agosto", "de", "obtuvo", "su", "primer", "papel", "la", "obra", "que", "se", "transmit\u00eda", "por", "radio", "belgrano", "se", "llamaba", "oro", "blanco", "y", "estaba", "ambientada", "en", "la", "vida", "cotidiana", "de", "los", "trabajadores", "del", "algod\u00f3n", "en", "el", "gran", "chaco", "el", "destacado", "actor", "marcos", "zucker", "compa\u00f1ero", "de", "trabajo", "de", "eva", "cuando", "reci\u00e9n", "se", "iniciaban", "recordaba", "aquellos", "a\u00f1os", "del", "siguiente", "modo", "en", "abril", "de", "con", "a\u00f1os", "eva", "logr\u00f3", "encabezar", "el", "elenco", "de", "la", "reci\u00e9n", "creada", "compa\u00f1\u00eda", "de", "teatro", "del", "aire", "junto", "a", "pascual", "pelliciotta", "otro", "actor", "que", "como", "ella", "hab\u00eda", "trabajado", "durante", "a\u00f1os", "en", "papeles", "secundarios", "el", "primer", "radioteatro", "que", "puso", "en", "el", "aire", "la", "compa\u00f1\u00eda", "fue", "los", "jazmines", "del", "ochenta", "de", "h\u00e9ctor", "p", "blomberg", "por", "radio", "mitre", "de", "lunes", "a", "viernes", "poco", "antes", "en", "marzo", "de", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "la", "asociaci\u00f3n", "argentina", "de", "actores", "hab\u00eda", "aprobado", "su", "solicitud", "recibiendo", "al", "a\u00f1o", "siguiente", "su", "carnet", "que", "la", "acreditaba", "como", "la", "afiliada", "n\u00ba", "simult\u00e1neamente", "comenz\u00f3", "a", "actuar", "m\u00e1s", "asiduamente", "en", "pel\u00edculas", "como", "\u00a1segundos", "afuera!", "la", "carga", "de", "los", "valientes", "el", "m\u00e1s", "infeliz", "del", "pueblo", "con", "luis", "sandrini", "y", "una", "novia", "en", "apuros", "en", "en", "ese", "a\u00f1o", "dio", "el", "salto", "definitivo", "a", "la", "estabilidad", "econ\u00f3mica", "al", "ser", "contratada", "por", "la", "compa\u00f1\u00eda", "candilejas", "auspiciada", "por", "la", "empresa", "jab\u00f3n", "radical", "que", "difund\u00eda", "todas", "las", "ma\u00f1anas", "por", "radio", "el", "mundo", "un", "ciclo", "de", "radioteatros", "en", "septiembre", "de", "fue", "contratada", "por", "cinco", "a\u00f1os", "para", "realizar", "diariamente", "por", "la", "noche", "un", "radioteatro", "llamado", "grandes", "mujeres", "de", "todos", "los", "tiempos", "en", "el", "que", "se", "dramatizaban", "las", "vidas", "de", "mujeres", "famosas", "se", "transmit\u00eda", "por", "radio", "belgrano", "y", "se", "hizo", "sumamente", "popular", "francisco", "mu\u00f1oz", "azpiri", "el", "libretista", "ser\u00eda", "quien", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "le", "escribir\u00eda", "sus", "primeros", "discursos", "pol\u00edticos", "radio", "belgrano", "por", "entonces", "estaba", "dirigida", "por", "jaime", "yankelevich", "quien", "tuvo", "unos", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "un", "papel", "fundamental", "en", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "televisi\u00f3n", "argentina", "entre", "el", "radioteatro", "y", "las", "pel\u00edculas", "eva", "finalmente", "logr\u00f3", "una", "situaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "estable", "y", "c\u00f3moda", "de", "este", "modo", "en", "pudo", "abandonar", "las", "pensiones", "y", "comprarse", "su", "propio", "departamento", "frente", "a", "los", "estudios", "de", "radio", "belgrano", "ubicado", "en", "el", "exclusivo", "barrio", "de", "recoleta", "en", "la", "calle", "posadas", "el", "mismo", "donde", "tres", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "comenz\u00f3", "a", "vivir", "con", "juan", "per\u00f3n", "el", "de", "agosto", "de", "fue", "una", "de", "las", "fundadoras", "y", "primera", "presidenta", "de", "la", "asociaci\u00f3n", "radial", "argentina", "ara", "primer", "sindicato", "de", "los", "trabajadores", "de", "la", "radio", "el", "peronismo", "en", "los", "primeros", "d\u00edas", "de", "eva", "conoci\u00f3", "a", "juan", "per\u00f3n", "en", "esa", "\u00e9poca", "la", "argentina", "atravesaba", "un", "momento", "crucial", "de", "transformaciones", "econ\u00f3micas", "sociales", "y", "pol\u00edticas", "la", "situaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "y", "social", "en", "econ\u00f3micamente", "el", "pa\u00eds", "en", "los", "a\u00f1os", "anteriores", "hab\u00eda", "cambiado", "completamente", "su", "estructura", "productiva", "debido", "a", "un", "gran", "desarrollo", "de", "la", "industria", "en", "la", "producci\u00f3n", "industrial", "hab\u00eda", "superado", "a", "la", "producci\u00f3n", "agropecuaria", "por", "primera", "vez", "socialmente", "el", "pa\u00eds", "estaba", "viviendo", "una", "gran", "migraci\u00f3n", "interna", "del", "campo", "a", "la", "ciudad", "empujada", "por", "el", "desarrollo", "industrial", "ello", "llev\u00f3", "a", "un", "amplio", "proceso", "de", "urbanizaci\u00f3n", "y", "un", "notable", "cambio", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "las", "grandes", "ciudades", "especialmente", "buenos", "aires", "debido", "a", "la", "irrupci\u00f3n", "de", "un", "nuevo", "tipo", "de", "trabajador", "y", "trabajadora", "no", "europeos", "fueron", "llamados", "despectivamente", "cabecitas", "negras", "por", "las", "clases", "medias", "y", "altas", "debido", "a", "que", "usualmente", "ten\u00edan", "el", "pelo", "la", "piel", "y", "los", "ojos", "m\u00e1s", "oscuros", "que", "el", "de", "algunos", "inmigrantes", "europeos", "la", "gran", "migraci\u00f3n", "interna", "se", "caracteriz\u00f3", "tambi\u00e9n", "por", "la", "presencia", "de", "una", "gran", "cantidad", "de", "mujeres", "buscando", "ingresar", "al", "nuevo", "mercado", "de", "trabajo", "asalariado", "que", "estaba", "creando", "la", "industrializaci\u00f3n", "pol\u00edticamente", "el", "pa\u00eds", "viv\u00eda", "una", "crisis", "profunda", "de", "los", "partidos", "pol\u00edticos", "tradicionales", "que", "hab\u00edan", "convalidado", "un", "sistema", "corrupto", "y", "abiertamente", "fraudulento", "fundado", "en", "el", "clientelismo", "ese", "per\u00edodo", "es", "conocido", "en", "la", "historia", "argentina", "como", "d\u00e9cada", "infame", "y", "fue", "dirigido", "por", "una", "alianza", "conservadora", "conocida", "como", "la", "concordancia", "ante", "la", "corrupci\u00f3n", "del", "gobierno", "conservador", "el", "de", "junio", "de", "se", "produjo", "un", "golpe", "de", "estado", "conocido", "como", "revoluci\u00f3n", "del", "un", "grupo", "de", "sindicatos", "mayoritariamente", "socialistas", "y", "sindicalistas", "revolucionarios", "encabezados", "por", "el", "dirigente", "sindical", "socialista", "\u00e1ngel", "borlenghi", "tom\u00f3", "la", "iniciativa", "de", "establecer", "contactos", "con", "oficiales", "j\u00f3venes", "que", "tuvieran", "simpat\u00eda", "por", "los", "reclamos", "de", "los", "trabajadores", "hallando", "eco", "en", "los", "coroneles", "juan", "domingo", "per\u00f3n", "y", "domingo", "mercante", "quienes", "resolvieron", "hacer", "una", "alianza", "con", "los", "sindicatos", "para", "impulsar", "el", "programa", "hist\u00f3rico", "que", "el", "sindicalismo", "argentino", "ven\u00eda", "proponiendo", "desde", "per\u00f3n", "y", "borlenghi", "fueron", "impulsando", "grandes", "conquistas", "laborales", "convenios", "colectivos", "estatuto", "del", "pe\u00f3n", "de", "campo", "jubilaciones", "etc", "y", "ganando", "en", "consecuencia", "un", "apoyo", "popular", "que", "le", "permiti\u00f3", "comenzar", "a", "ocupar", "posiciones", "importantes", "en", "el", "gobierno", "el", "primer", "cargo", "lo", "obtuvo", "precisamente", "per\u00f3n", "cuando", "fue", "designado", "al", "frente", "del", "insignificante", "departamento", "de", "trabajo", "poco", "despu\u00e9s", "obten\u00eda", "que", "el", "departamento", "fuera", "elevado", "a", "la", "importante", "jerarqu\u00eda", "de", "secretar\u00eda", "de", "estado", "paralelamente", "al", "avance", "de", "las", "conquistas", "sociales", "y", "laborales", "obtenidas", "por", "el", "grupo", "sindicalmilitar", "dirigido", "por", "per\u00f3n", "y", "borlenghi", "y", "al", "creciente", "apoyo", "popular", "al", "mismo", "comenz\u00f3", "a", "organizarse", "tambi\u00e9n", "una", "oposici\u00f3n", "encabezada", "por", "los", "grupos", "patronales", "militares", "y", "estudiantiles", "tradicionales", "con", "apoyo", "abierto", "de", "la", "embajada", "de", "estados", "unidos", "que", "fue", "ganando", "apoyo", "en", "la", "clase", "media", "y", "alta", "este", "enfrentamiento", "ser\u00eda", "inicialmente", "conocido", "como", "las", "alpargatas", "contra", "los", "libros", "encuentro", "con", "juan", "domingo", "per\u00f3n", "el", "mito", "ubica", "el", "primer", "encuentro", "de", "eva", "de", "a\u00f1os", "con", "per\u00f3n", "de", "a\u00f1os", "de", "edad", "y", "viudo", "desde", "el", "de", "enero", "de", "en", "un", "acto", "realizado", "en", "el", "estadio", "luna", "park", "por", "la", "secretar\u00eda", "de", "trabajo", "y", "previsi\u00f3n", "ese", "acto", "se", "habr\u00eda", "realizado", "con", "el", "fin", "de", "condecorar", "a", "las", "actrices", "que", "m\u00e1s", "fondos", "hab\u00edan", "recaudado", "en", "la", "colecta", "de", "solidaridad", "con", "las", "v\u00edctimas", "del", "terremoto", "que", "asol\u00f3", "la", "ciudad", "de", "san", "juan", "a", "partir", "de", "las", "iniciativas", "de", "per\u00f3n", "se", "gener\u00f3", "una", "gran", "movilizaci\u00f3n", "de", "solidaridad", "con", "el", "pueblo", "sanjuanino", "no", "solo", "a", "partir", "de", "los", "aportes", "estatales", "sino", "tambi\u00e9n", "de", "los", "recursos", "obtenidos", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "por", "gente", "de", "diversos", "sectores", "una", "semana", "despu\u00e9s", "del", "terremoto", "el", "de", "enero", "en", "el", "estadio", "luna", "park", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "per\u00f3n", "impuls\u00f3", "un", "acto", "multitudinario", "en", "solidaridad", "con", "las", "v\u00edctimas", "del", "terremoto", "y", "all\u00ed", "hubo", "un", "encuentro", "p\u00fablico", "con", "evita", "quien", "convocada", "por", "la", "secretar\u00eda", "de", "trabajo", "y", "previsi\u00f3n", "hab\u00eda", "participado", "junto", "a", "varios", "artistas", "de", "la", "ayuda", "a", "los", "damnificados", "el", "propio", "per\u00f3n", "reconoci\u00f3", "tiempo", "despu\u00e9s", "al", "periodista", "tom\u00e1s", "eloy", "mart\u00ednez", "que", "eva", "hab\u00eda", "sido", "la", "m\u00e1s", "activa", "dentro", "de", "ese", "grupo", "de", "artistas", "y", "que", "de", "inmediato", "le", "llam\u00f3", "la", "atenci\u00f3n", "ese", "d\u00eda", "se", "encontraban", "en", "el", "luna", "park", "sobresalientes", "de", "la", "sociedad", "argentina", "de", "la", "\u00e9poca", "como", "es", "el", "caso", "del", "locutor", "y", "conductor", "roberto", "gal\u00e1n", "que", "era", "el", "presentador", "del", "evento", "en", "un", "momento", "de", "la", "noche", "evita", "se", "le", "acerc\u00f3", "y", "le", "dijo", "\"galancito", "por", "favor", "anunciame", "que", "quiero", "declamar", "una", "poes\u00eda\"", "y", "fue", "as\u00ed", "que", "la", "llev\u00f3", "cerca", "de", "per\u00f3n", "y", "los", "present\u00f3", "as\u00ed", "lo", "recordaba", "per\u00f3n", "eva", "entr\u00f3", "en", "mi", "vida", "como", "el", "destino", "fue", "un", "tr\u00e1gico", "terremoto", "que", "sacudi\u00f3", "la", "provincia", "de", "san", "juan", "en", "la", "cordillera", "y", "destruy\u00f3", "casi", "enteramente", "la", "ciudad", "el", "que", "me", "hizo", "encontrar", "mi", "mujer", "en", "aquella", "\u00e9poca", "yo", "era", "ministro", "de", "trabajo", "y", "asistencia", "social", "la", "tragedia", "de", "san", "juan", "era", "una", "calamidad", "nacional", "para", "socorrer", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "movilic\u00e9", "al", "pa\u00eds", "entero", "llam\u00e9", "a", "hombres", "y", "mujeres", "a", "fin", "de", "que", "todos", "tendiesen", "la", "mano", "a", "aquella", "pobre", "gente", "de", "aquella", "provincia", "remota", "entre", "los", "tantos", "que", "en", "aquellos", "d\u00edas", "pasaron", "por", "mi", "despacho", "hab\u00eda", "una", "joven", "dama", "de", "aspecto", "fr\u00e1gil", "pero", "de", "voz", "resuelta", "con", "los", "cabellos", "rubios", "y", "largos", "cay\u00e9ndoles", "a", "la", "espalda", "los", "ojos", "encendidos", "como", "por", "la", "fiebre", "dijo", "llamarse", "eva", "duarte", "ser", "una", "actriz", "de", "teatro", "y", "de", "la", "radio", "y", "querer", "concurrir", "a", "toda", "costa", "a", "la", "obra", "de", "socorro", "para", "la", "infeliz", "poblaci\u00f3n", "de", "san", "juanen", "febrero", "per\u00f3n", "y", "eva", "ya", "estaban", "viviendo", "juntos", "y", "\u00e9l", "se", "mud\u00f3", "a", "un", "departamento", "contiguo", "al", "de", "ella", "en", "la", "calle", "posadas", "mientras", "tanto", "eva", "sigui\u00f3", "desarrollando", "su", "carrera", "art\u00edstica", "ese", "a\u00f1o", "trabaj\u00f3", "en", "tres", "programas", "radiales", "diarios", "hacia", "un", "futuro", "mejor", "donde", "difund\u00eda", "las", "conquistas", "sociales", "y", "laborales", "que", "consegu\u00eda", "la", "secretar\u00eda", "de", "trabajo", "el", "radioteatro", "tempestad", "y", "reina", "de", "reyes", "tambi\u00e9n", "actu\u00f3", "en", "la", "pel\u00edcula", "la", "cabalgata", "del", "circo", "con", "hugo", "del", "carril", "y", "libertad", "lamarque", "el", "'", "el", "a\u00f1o", "fue", "clave", "para", "la", "historia", "argentina", "la", "confrontaci\u00f3n", "se", "agudiz\u00f3", "entre", "peronismo", "y", "antiperonismo", "a", "lo", "largo", "del", "a\u00f1o", "hasta", "los", "sucesos", "de", "octubre", "el", "movimiento", "antiperonista", "se", "ir\u00eda", "haciendo", "cada", "vez", "m\u00e1s", "fuerte", "organiz\u00e1ndose", "en", "torno", "al", "embajador", "de", "estados", "unidos", "spruille", "braden", "y", "las", "c\u00e1maras", "empresariales", "evita", "por", "su", "parte", "continu\u00f3", "trabajando", "en", "la", "radio", "y", "el", "cine", "en", "abril", "comenz\u00f3", "la", "filmaci\u00f3n", "en", "c\u00f3rdoba", "de", "la", "pr\u00f3diga", "una", "pel\u00edcula", "dirigida", "por", "mario", "soficci", "en", "la", "que", "hab\u00eda", "conseguido", "su", "primer", "papel", "protag\u00f3nico", "el", "rodaje", "termin\u00f3", "en", "septiembre", "y", "cuando", "a\u00fan", "estaba", "en", "proceso", "de", "postproducci\u00f3n", "estall\u00f3", "el", "golpe", "de", "estado", "que", "provoc\u00f3", "la", "renuncia", "forzada", "de", "per\u00f3n", "su", "posterior", "detenci\u00f3n", "y", "la", "c\u00e9lebre", "movilizaci\u00f3n", "obrera", "del", "de", "octubre", "que", "obtuvo", "su", "liberaci\u00f3n", "y", "llev\u00f3", "al", "r\u00e9gimen", "a", "convocar", "a", "elecciones", "en", "esas", "circunstancias", "y", "ya", "lanzada", "la", "campa\u00f1a", "electoral", "per\u00f3n", "solicit\u00f3", "a", "los", "estudios", "san", "miguel", "que", "postergaran", "el", "estreno", "hasta", "despu\u00e9s", "de", "las", "elecciones", "aunque", "luego", "tampoco", "se", "estren\u00f3", "y", "reci\u00e9n", "se", "exhibir\u00eda", "p\u00fablicamente", "el", "de", "agosto", "de", "esa", "pel\u00edcula", "fue", "su", "\u00faltimo", "trabajo", "art\u00edstico", "por", "la", "que", "mantuvo", "un", "cari\u00f1o", "especial", "al", "punto", "de", "verla", "varias", "veces", "en", "su", "domicilio", "hasta", "los", "\u00faltimos", "d\u00edas", "de", "su", "vida", "el", "padre", "hern\u00e1n", "ben\u00edtez", "su", "confesor", "desde", "varios", "a\u00f1os", "antes", "cont\u00f3", "que", "eva", "calificaba", "su", "propio", "desempe\u00f1o", "art\u00edstico", "diciendo", "en", "el", "cine", "mala", "en", "el", "teatro", "mediocre", "en", "la", "radio", "pasable", "ben\u00edtez", "pensaba", "tambi\u00e9n", "que", "evita", "era", "excesivamente", "dura", "consigo", "misma", "pero", "no", "muy", "distante", "de", "la", "verdad", "el", "de", "octubre", "a", "la", "noche", "se", "produjo", "un", "golpe", "de", "estado", "dirigido", "por", "el", "general", "\u00e1valos", "que", "exigi\u00f3", "de", "inmediato", "y", "obtuvo", "la", "renuncia", "de", "per\u00f3n", "al", "d\u00eda", "siguiente", "durante", "una", "semana", "los", "grupos", "antiperonistas", "tuvieron", "el", "control", "del", "pa\u00eds", "pero", "no", "se", "decidieron", "a", "tomar", "el", "poder", "per\u00f3n", "y", "eva", "permanecieron", "juntos", "circulando", "por", "diversas", "casas", "entre", "ellas", "la", "de", "elisa", "duarte", "la", "segunda", "hermana", "de", "eva", "hasta", "que", "el", "de", "octubre", "per\u00f3n", "fue", "detenido", "en", "el", "departamento", "de", "la", "calle", "posadas", "y", "confinado", "en", "la", "ca\u00f1onera", "independencia", "que", "zarp\u00f3", "hacia", "la", "isla", "mart\u00edn", "garc\u00eda", "ese", "mismo", "d\u00eda", "le", "escribi\u00f3", "una", "carta", "a", "su", "amigo", "el", "coronel", "mercante", "en", "la", "que", "le", "menciona", "a", "eva", "duarte", "llam\u00e1ndola", "evita", "el", "de", "octubre", "le", "escribi\u00f3", "a", "eva", "una", "carta", "desde", "mart\u00edn", "garc\u00eda", "en", "la", "que", "le", "dice", "entre", "otras", "cosas", "por", "entonces", "parec\u00eda", "que", "per\u00f3n", "hab\u00eda", "sido", "definitivamente", "desplazado", "de", "la", "actividad", "pol\u00edtica", "y", "que", "en", "el", "mejor", "de", "los", "casos", "se", "retirar\u00eda", "con", "eva", "para", "vivir", "en", "la", "patagonia", "sin", "embargo", "a", "partir", "del", "d\u00eda", "de", "octubre", "los", "sindicatos", "comenzaron", "a", "movilizarse", "para", "exigir", "su", "libertad", "hasta", "desencadenar", "la", "gran", "manifestaci\u00f3n", "del", "de", "octubre", "que", "finaliz\u00f3", "con", "su", "liberaci\u00f3n", "provoc\u00f3", "la", "recuperaci\u00f3n", "de", "las", "posiciones", "en", "el", "gobierno", "que", "ten\u00eda", "la", "alianza", "militarsindical", "y", "abri\u00f3", "el", "camino", "para", "la", "victoria", "en", "las", "elecciones", "presidenciales", "la", "versi\u00f3n", "tradicional", "asign\u00f3", "a", "eva", "per\u00f3n", "un", "papel", "decisivo", "en", "la", "movilizaci\u00f3n", "de", "los", "trabajadores", "que", "ocuparon", "plaza", "de", "mayo", "pero", "actualmente", "los", "historiadores", "coincidencita", "requerida", "que", "su", "intervenci\u00f3n", "en", "esas", "jornadas", "fue", "muy", "limitada", "si", "es", "que", "tuvo", "alguna", "en", "ese", "momento", "a\u00fan", "carec\u00eda", "de", "identidad", "pol\u00edtica", "de", "contactos", "en", "los", "sindicatos", "y", "de", "apoyo", "firme", "en", "el", "c\u00edrculo", "\u00edntimo", "de", "per\u00f3n", "los", "testimonios", "hist\u00f3ricos", "son", "abundantes", "en", "se\u00f1alar", "que", "el", "movimiento", "que", "liber\u00f3", "a", "per\u00f3n", "fue", "organizado", "directamente", "por", "los", "sindicatos", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "y", "la", "cgt", "no", "obstante", "las", "versiones", "sobre", "los", "verdaderos", "autores", "de", "la", "movilizaci\u00f3n", "son", "m\u00faltiples", "y", "variadas", "el", "dirigente", "sindical", "de", "la", "carne", "cipriano", "reyes", "sostuvo", "que", "\u00e9l", "hizo", "el", "de", "octubre", "en", "un", "libro", "titulado", "precisamente", "yo", "hice", "el", "de", "octubre", "la", "historiadora", "luc\u00eda", "g\u00e1lvez", "por", "su", "parte", "ha", "sostenido", "que", "la", "verdadera", "autora", "del", "de", "octubre", "fue", "una", "mujer", "casi", "desconocida", "isabel", "ernst", "secretaria", "y", "amante", "de", "domingo", "mercante", "que", "aprovechando", "su", "trato", "cotidiano", "con", "los", "activistas", "y", "dirigentes", "sindicales", "de", "la", "cgt", "los", "moviliz\u00f3", "para", "desencadenar", "la", "protesta", "el", "periodista", "h\u00e9ctor", "daniel", "vargas", "ha", "afirmado", "que", "eva", "duarte", "estaba", "en", "jun\u00edn", "seguramente", "en", "la", "casa", "de", "su", "madre", "y", "menciona", "como", "prueba", "un", "poder", "firmado", "por", "ella", "ese", "mismo", "d\u00eda", "en", "esa", "ciudad", "al", "parecer", "podr\u00eda", "haber", "llegado", "a", "buenos", "aires", "esa", "misma", "tarde", "como", "per\u00f3n", "hab\u00eda", "dicho", "en", "sus", "cartas", "pocos", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "el", "de", "octubre", "se", "cas\u00f3", "con", "eva", "en", "jun\u00edn", "el", "acontecimiento", "ocurri\u00f3", "en", "la", "escriban\u00eda", "ordiales", "que", "funcionaba", "en", "una", "casona", "que", "a\u00fan", "existe", "en", "la", "esquina", "de", "arias", "y", "quintana", "en", "el", "centro", "de", "la", "ciudad", "el", "escritorio", "utilizado", "para", "confeccionar", "el", "acta", "de", "matrimonio", "civil", "se", "encuentra", "actualmente", "expuesto", "en", "el", "museo", "hist\u00f3rico", "de", "jun\u00edn", "un", "mes", "y", "medio", "despu\u00e9s", "el", "de", "diciembre", "celebraron", "el", "matrimonio", "cat\u00f3lico", "en", "la", "iglesia", "de", "san", "francisco", "orden", "muy", "apreciada", "por", "eva", "ubicada", "en", "la", "calle", "y", "de", "la", "ciudad", "de", "la", "plata", "oficiando", "de", "padrinos", "domingo", "mercante", "y", "juana", "ibarguren", "la", "madre", "de", "eva", "carrera", "pol\u00edtica", "participaci\u00f3n", "de", "eva", "en", "la", "campa\u00f1a", "electoral", "eva", "comenz\u00f3", "abiertamente", "su", "carrera", "pol\u00edtica", "acompa\u00f1ando", "a", "per\u00f3n", "como", "su", "esposa", "en", "la", "campa\u00f1a", "electoral", "con", "vistas", "a", "las", "elecciones", "presidenciales", "del", "de", "febrero", "de", "la", "participaci\u00f3n", "de", "eva", "en", "la", "campa\u00f1a", "de", "per\u00f3n", "fue", "una", "novedad", "en", "la", "historia", "pol\u00edtica", "argentina", "en", "aquel", "momento", "las", "mujeres", "carec\u00edan", "de", "derechos", "pol\u00edticos", "excepto", "en", "san", "juan", "y", "las", "esposas", "de", "los", "candidatos", "ten\u00edan", "una", "presencia", "p\u00fablica", "muy", "restringida", "y", "b\u00e1sicamente", "apol\u00edtica", "desde", "principio", "de", "siglo", "grupos", "de", "feministas", "entre", "los", "que", "se", "destacaron", "personas", "como", "alicia", "moreau", "de", "justo", "julieta", "lanteri", "elvira", "rawson", "de", "dellepiane", "hab\u00edan", "reclamado", "sin", "\u00e9xito", "el", "reconocimiento", "de", "los", "derechos", "pol\u00edticos", "para", "las", "mujeres", "en", "general", "la", "cultura", "machista", "dominante", "consideraba", "una", "falta", "de", "feminidad", "que", "una", "mujer", "opinara", "de", "pol\u00edtica", "eva", "fue", "la", "primera", "esposa", "de", "un", "candidato", "presidencial", "argentino", "en", "estar", "presente", "durante", "su", "campa\u00f1a", "electoral", "y", "acompa\u00f1arlo", "en", "sus", "giras", "per\u00f3n", "ven\u00eda", "proponiendo", "desde", "julio", "de", "que", "hab\u00eda", "que", "reconocer", "el", "derecho", "al", "voto", "de", "las", "mujeres", "pero", "pocos", "meses", "despu\u00e9s", "la", "asamblea", "nacional", "de", "mujeres", "presidida", "por", "victoria", "ocampo", "y", "otros", "sectores", "conservadores", "se", "opusieron", "a", "que", "una", "dictadura", "otorgara", "el", "voto", "femenino", "con", "el", "argumento", "de", "que", "estaban", "a", "favor", "del", "sufragio", "femenino", "pero", "sancionado", "por", "un", "congreso", "elegido", "en", "comicios", "honestos", "y", "el", "proyecto", "finalmente", "no", "logr\u00f3", "imponerse", "el", "de", "febrero", "de", "pocos", "d\u00edas", "antes", "de", "finalizar", "la", "campa\u00f1a", "el", "centro", "universitario", "argentino", "la", "cruzada", "de", "la", "mujer", "argentina", "y", "la", "secretar\u00eda", "general", "estudiantil", "organizaron", "un", "acto", "en", "el", "estadio", "luna", "park", "para", "manifestar", "el", "apoyo", "de", "las", "mujeres", "a", "la", "candidatura", "de", "juan", "domingo", "per\u00f3n", "debido", "a", "que", "juan", "domingo", "per\u00f3n", "no", "pudo", "asistir", "por", "encontrarse", "agotado", "se", "anunci\u00f3", "que", "eva", "mar\u00eda", "duarte", "de", "per\u00f3n", "lo", "reemplazar\u00eda", "en", "el", "uso", "de", "la", "palabra", "era", "la", "primera", "vez", "que", "evita", "hablar\u00eda", "en", "un", "acto", "pol\u00edtico", "sin", "embargo", "la", "oportunidad", "result\u00f3", "frustrada", "porque", "el", "p\u00fablico", "reclam\u00f3", "airadamente", "la", "presencia", "de", "juan", "domingo", "per\u00f3n", "e", "impidi\u00f3", "que", "pudiera", "pronunciar", "su", "discurso", "durante", "la", "campa\u00f1a", "electoral", "ya", "en", "ese", "momento", "era", "evidente", "que", "su", "intenci\u00f3n", "era", "desempe\u00f1ar", "un", "papel", "pol\u00edtico", "aut\u00f3nomo", "incluso", "aunque", "las", "actividades", "pol\u00edticas", "estuvieran", "prohibidas", "para", "las", "mujeres", "esta", "visi\u00f3n", "que", "ella", "misma", "ten\u00eda", "de", "su", "papel", "en", "el", "peronismo", "fue", "expresada", "claramente", "en", "su", "primer", "discurso", "por", "radio", "pronunciado", "el", "de", "enero", "de", "y", "dirigido", "a", "la", "mujer", "argentina", "el", "de", "febrero", "de", "se", "realizaron", "las", "elecciones", "triunfando", "la", "f\u00f3rmula", "per\u00f3nquijano", "con", "un", "de", "los", "votos", "gira", "europea", "en", "evita", "abre", "las", "puertas", "de", "argentina", "a", "europa", "invitada", "oficialmente", "por", "el", "gobierno", "espa\u00f1ol", "inicia", "una", "gira", "que", "la", "lleva", "por", "ese", "pa\u00eds", "italia", "francia", "suiza", "portugal", "m\u00f3naco", "brasil", "y", "uruguay", "ei", "de", "junio", "se", "realiz\u00f3", "una", "concentraci\u00f3n", "popular", "de", "despedida", "en", "plaza", "italiael", "d\u00eda", "en", "horas", "de", "la", "tarde", "miles", "de", "personas", "se", "dieron", "cita", "en", "el", "aer\u00f3dromo", "militar", "de", "el", "palomar", "donde", "partir\u00eda", "su", "vuelo", "asistieron", "tambi\u00e9n", "el", "vicepresidente", "los", "ministros", "algunos", "gobernadores", "y", "miembros", "del", "cuerpo", "diplom\u00e1tico", "per\u00f3n", "evita", "y", "otros", "dirigentes", "peronistas", "pensaron", "en", "una", "gira", "internacional", "para", "in\u00e9dita", "en", "aquel", "momento", "para", "una", "mujer", "que", "pudiera", "ubicarla", "en", "el", "primer", "plano", "pol\u00edtico", "la", "gira", "se", "extendi\u00f3", "durante", "d\u00edas", "partiendo", "el", "de", "junio", "y", "regresando", "el", "de", "agosto", "de", "durante", "la", "misma", "visit\u00f3", "espa\u00f1a", "d\u00edas", "italia", "y", "el", "vaticano", "d\u00edas", "portugal", "d\u00edas", "francia", "d\u00edas", "suiza", "d\u00edas", "brasil", "d\u00edas", "y", "uruguay", "d\u00edas", "su", "intenci\u00f3n", "oficial", "era", "oficiar", "de", "embajadora", "de", "buena", "voluntad", "y", "conocer", "los", "sistemas", "de", "ayuda", "social", "instalados", "en", "europa", "con", "la", "obvia", "intenci\u00f3n", "de", "impulsarla", "a", "su", "regreso", "a", "hacerse", "cargo", "de", "un", "nuevo", "sistema", "de", "obras", "sociales", "en", "el", "cortejo", "viaj\u00f3", "el", "padre", "jesuita", "hern\u00e1n", "ben\u00edtez", "por", "quien", "ella", "se", "dejaba", "aconsejar", "y", "que", "tendr\u00eda", "influencia", "a", "su", "vuelta", "en", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "eva", "per\u00f3n", "la", "prensa", "de", "la", "\u00e9poca", "bautiz\u00f3", "la", "gira", "con", "el", "nombre", "de", "gira", "del", "arco", "iris", "a", "ra\u00edz", "de", "una", "imagen", "utilizada", "por", "evita", "en", "uno", "de", "sus", "discursos", "en", "espa\u00f1a", "destinada", "a", "desmentir", "la", "versi\u00f3n", "sobre", "una", "supuesta", "intenci\u00f3n", "de", "su", "viaje", "de", "establecer", "un", "eje", "belicista", "entre", "buenos", "aires", "y", "madrid", "la", "primera", "escala", "del", "vuelo", "fue", "en", "natal", "brasil", "y", "luego", "habr\u00eda", "otras", "en", "villa", "cisneros", "en", "el", "sahara", "espa\u00f1ol", "y", "en", "las", "canarias", "desde", "donde", "ir\u00edan", "a", "madrid", "evita", "arrib\u00f3", "al", "aeropuerto", "de", "madrid", "al", "atardecer", "procedente", "de", "villa", "cisneros", "en", "la", "actual", "rep\u00fablica", "\u00e1rabe", "saharaui", "democr\u00e1tica", "espa\u00f1a", "fue", "la", "primera", "escala", "all\u00ed", "francisco", "franco", "le", "expres\u00f3", "el", "reconocimiento", "p\u00fablico", "de", "toda", "espa\u00f1a", "confiri\u00e9ndole", "su", "m\u00e1s", "alta", "condecoraci\u00f3n", "la", "gran", "cruz", "de", "isabel", "la", "cat\u00f3lica", "que", "le", "fue", "impuesta", "por", "franco", "en", "brillante", "ceremonia", "estuvo", "en", "villa", "cisneros", "madrid", "toledo", "granada", "sevilla", "santiago", "de", "compostela", "pontevedra", "zaragoza", "y", "barcelona", "llegada", "a", "barajas", "y", "a", "lo", "largo", "de", "todo", "el", "viaje", "hasta", "el", "centro", "de", "madrid", "una", "multitud", "le", "hizo", "objeto", "de", "entusiastas", "v\u00edtores", "algo", "que", "se", "repiti\u00f3", "al", "d\u00eda", "siguiente", "cuando", "habl\u00f3", "al", "pueblo", "espa\u00f1ol", "desde", "el", "balc\u00f3n", "del", "real", "palacio", "de", "oriente", "a", "mediados", "de", "los", "espa\u00f1oles", "ten\u00edan", "derecho", "a", "una", "raci\u00f3n", "diaria", "de", "pan", "de", "entre", "ciento", "y", "ciento", "cincuenta", "gramos", "seis", "meses", "m\u00e1s", "tarde", "con", "eva", "de", "regreso", "en", "su", "pa\u00eds", "esa", "cuota", "diaria", "se", "hab\u00eda", "incrementado", "al", "doble", "gracias", "a", "la", "ayuda", "argentina", "tambi\u00e9n", "logr\u00f3", "que", "franco", "condonase", "la", "pena", "de", "muerte", "dictada", "a", "la", "guerrillera", "comunista", "juana", "do\u00f1a", "jim\u00e9nez", "en", "el", "escorial", "eva", "se", "sorprendi\u00f3", "por", "el", "tama\u00f1o", "y", "las", "decenas", "de", "habitaciones", "vac\u00edas", "y", "pregunt\u00f3", "con", "candidez", "\"\u00bfpor", "qu\u00e9", "no", "aprovechan", "esto", "y", "hacen", "una", "colonia", "o", "un", "orfanato\"", "y", "le", "aconsej\u00f3", "a", "franco", "transformarlo", "en", "un", "enorme", "y", "c\u00f3modo", "asilo", "para", "ni\u00f1os", "hu\u00e9rfanos", "a", "causa", "de", "la", "guerra", "civil", "en", "los", "d\u00edas", "siguientes", "fastidiar\u00eda", "al", "general\u00edsimo", "al", "pedirle", "la", "liberaci\u00f3n", "de", "presos", "pol\u00edticos", "criticar\u00eda", "en", "sus", "discursos", "\"las", "luchas", "fratricidas\"", "visit\u00f3", "la", "escuela", "naval", "y", "militar", "de", "mar\u00edn", "fue", "a", "pontevedra", "y", "a", "vigo", "donde", "dijo", "ante", "gran", "n\u00famero", "de", "personas", "que", "la", "aclamaban", "\"en", "argentina", "trabajamos", "para", "que", "haya", "menos", "ricos", "y", "menos", "pobres", "hagan", "ustedes", "lo", "mismo\"", "ley\u00f3", "un", "mensaje", "de", "per\u00f3n", "a", "los", "obreros", "catalanes", "y", "se", "retir\u00f3", "para", "un", "breve", "descanso", "al", "palacio", "pedralba", "ei", "de", "junio", "arrib\u00f3", "a", "barcelona", "donde", "partir\u00eda", "de", "espa\u00f1a", "donde", "no", "menos", "de", "diez", "mil", "personas", "acudieron", "al", "aeropuerto", "en", "par\u00eds", "evita", "asisti\u00f3", "a", "la", "firma", "del", "tratado", "comercial", "francoargentino", "para", "la", "provisi\u00f3n", "de", "alimentos", "para", "el", "pa\u00eds", "galo", "en", "francia", "las", "revistas", "como", "paris", "match\"", "o", "\"time\"", "dedicaron", "varios", "n\u00fameros", "a", "su", "gira", "en", "reiteradas", "ocasiones", "eva", "demostr\u00f3", "su", "desagrado", "sobre", "el", "modo", "que", "se", "trataba", "a", "los", "obreros", "y", "a", "las", "personas", "humildes", "en", "espa\u00f1a", "as\u00ed", "como", "por", "la", "falta", "de", "democracia", "y", "la", "existencia", "de", "presos", "pol\u00edticos", "mantuvo", "una", "relaci\u00f3n", "tirante", "con", "la", "esposa", "de", "franco", "carmen", "polo", "debido", "a", "su", "insistencia", "en", "mostrarle", "el", "madrid", "hist\u00f3rico", "de", "los", "austrias", "y", "los", "borbones", "en", "lugar", "de", "los", "hospitales", "p\u00fablicos", "y", "los", "barrios", "obreros", "o", "barrios", "de", "chabolas", "durante", "su", "estad\u00eda", "en", "espa\u00f1a", "recibi\u00f3", "una", "carta", "del", "peque\u00f1o", "hijo", "de", "la", "militante", "comunista", "juana", "do\u00f1a", "pidi\u00e9ndole", "que", "intercediera", "ante", "franco", "por", "su", "madre", "condenada", "a", "muerte", "en", "esos", "d\u00edas", "ante", "el", "pedido", "del", "ni\u00f1o", "evita", "gestion\u00f3", "y", "obtuvo", "la", "conmutaci\u00f3n", "de", "la", "pena", "de", "regreso", "en", "la", "argentina", "contar\u00eda", "a", "pesar", "de", "estos", "comentarios", "que", "parecen", "posicionar", "a", "la", "primera", "dama", "argentina", "como", "una", "persona", "con", "gran", "simpat\u00eda", "hac\u00eda", "los", "comunistas", "eva", "lleg\u00f3", "a", "hacer", "fuertes", "cr\u00edticas", "a", "la", "izquierda", "principalmente", "en", "el", "a\u00f1o", "cuando", "dijo", "que", "los", "socialistas", "\"no", "hicieron", "nada", "por", "los", "trabajadores", "y", "no", "eran", "mas", "que", "f\u00f3siles\"", "en", "cuanto", "a", "portugal", "no", "ten\u00eda", "una", "impresi\u00f3n", "demasiado", "favorable", "y", "opin\u00f3", "que", "ant\u00f3nio", "de", "oliveira", "salazar", "ejerc\u00eda", "una", "implacable", "dictadura", "mientras", "el", "pueblo", "se", "encuentra", "en", "la", "miseria", "all\u00ed", "visit\u00f3", "el", "barrio", "de", "la", "encarnaci\u00f3n", "y", "la", "sede", "de", "la", "fnat", "y", "realiz\u00f3", "un", "almuerzo", "en", "guincho", "con", "el", "rey", "humberto", "ii", "de", "italia", "exiliado", "en", "portugal", "el", "viaje", "continu\u00f3", "por", "italia", "donde", "almorz\u00f3", "con", "el", "ministro", "de", "relaciones", "exteriores", "visit\u00f3", "guarder\u00edas", "infantiles", "all\u00ed", "escribe", "en", "los", "diarios", "locales", "alternando", "cenas", "con", "los", "m\u00e1ximos", "representantes", "del", "gobierno", "o", "la", "sociedad", "civil", "y", "encuentros", "con", "obreros", "en", "la", "ciudad", "del", "vaticano", "fue", "recibida", "por", "el", "papa", "p\u00edo", "xii", "quien", "le", "entreg\u00f3", "el", "rosario", "de", "oro", "y", "la", "medalla", "pontificia", "que", "llev\u00f3", "en", "sus", "manos", "al", "momento", "de", "morir", "despu\u00e9s", "de", "mantener", "una", "reuni\u00f3n", "a", "solas", "de", "minutos", "de", "lo", "que", "all\u00ed", "hablaron", "el", "papa", "y", "eva", "no", "ha", "quedado", "ning\u00fan", "testimonio", "directo", "con", "excepci\u00f3n", "de", "un", "breve", "comentario", "posterior", "de", "per\u00f3n", "sobre", "lo", "que", "su", "esposa", "le", "hab\u00eda", "contado", "el", "diario", "la", "raz\u00f3n", "de", "buenos", "aires", "cubri\u00f3", "la", "noticia", "del", "siguiente", "modo", "en", "italia", "tuvo", "noticias", "del", "estallido", "del", "buque", "panigaglia", "en", "el", "puerto", "de", "civitavecchia", "cerca", "de", "roma", "evita", "pronto", "se", "interes\u00f3", "por", "las", "v\u00edctimas", "del", "accidente", "y", "orden\u00f3", "al", "embajador", "argentino", "en", "italia", "que", "enviara", "telegrama", "con", "el", "p\u00e9same", "a", "las", "familias", "y", "que", "realizara", "un", "donativo", "para", "las", "familias", "de", "los", "damnificados", "en", "su", "recorrido", "por", "roma", "aprovechar\u00eda", "en", "su", "tiempo", "libre", "a", "visitar", "museos", "y", "galer\u00edas", "de", "arte", "despu\u00e9s", "de", "visitar", "portugal", "se", "dirigi\u00f3", "a", "francia", "donde", "se", "vio", "afectada", "por", "la", "publicaci\u00f3n", "en", "la", "revista", "france", "dimanche", "de", "una", "foto", "suya", "cuando", "era", "modelo", "posando", "para", "una", "propaganda", "de", "jab\u00f3n", "que", "aparec\u00eda", "junto", "a", "otra", "foto", "esta", "vez", "de", "per\u00f3n", "posando", "junto", "a", "una", "mujer", "mapuche", "de", "todos", "modos", "presidi\u00f3", "la", "firma", "de", "un", "tratado", "comercial", "para", "la", "compra", "de", "trigo", "recibi\u00f3", "la", "legi\u00f3n", "de", "honor", "y", "se", "entrevist\u00f3", "con", "el", "presidente", "de", "la", "asamblea", "nacional", "el", "socialista", "\u00e9douard", "herriot", "entre", "otros", "pol\u00edticos", "el", "jesuita", "ben\u00edtez", "la", "llev\u00f3", "a", "notre", "dame", "a", "hablar", "con", "el", "nuncio", "apost\u00f3lico", "en", "par\u00eds", "monse\u00f1or", "\u00e1ngelo", "giuseppe", "roncalli", "futuro", "papa", "juan", "xxiii", "quien", "le", "dio", "la", "siguiente", "recomendaci\u00f3n", "el", "cura", "ben\u00edtez", "afirm\u00f3", "que", "a", "roncalli", "le", "impresion\u00f3", "la", "figura", "de", "evita", "inclinando", "su", "cabeza", "frente", "al", "altar", "de", "la", "virgen", "mientras", "se", "escuchaba", "el", "himno", "nacional", "argentino", "y", "que", "dijo", "\u00a1ha", "vuelto", "la", "emperatriz", "eugenia", "de", "montijo!", "la", "gira", "continu\u00f3", "por", "suiza", "donde", "se", "entrevist\u00f3", "con", "dirigentes", "pol\u00edticos", "finalmente", "descart\u00f3", "visitar", "gran", "breta\u00f1a", "debido", "a", "que", "la", "familia", "real", "se", "encontraba", "en", "escocia", "y", "antes", "de", "volver", "visit\u00f3", "brasil", "y", "uruguay", "el", "broche", "de", "la", "gira", "lo", "constituy\u00f3", "ya", "de", "regreso", "su", "presencia", "en", "la", "conferencia", "interamericana", "para", "el", "mantenimiento", "de", "la", "paz", "y", "la", "seguridad", "continental", "que", "se", "celebraba", "en", "r\u00edo", "de", "janeiro", "el", "de", "agosto", "de", "que", "concluy\u00f3", "con", "la", "firma", "el", "tratado", "interamericano", "de", "asistencia", "rec\u00edproca", "tiar", "derechos", "de", "la", "mujer", "en", "la", "historia", "argentina", "existe", "un", "reconocimiento", "un\u00e1nime", "sobre", "el", "hecho", "de", "que", "evita", "realiz\u00f3", "una", "tarea", "decisiva", "para", "el", "reconocimiento", "de", "la", "igualdad", "de", "derechos", "pol\u00edticos", "y", "civiles", "entre", "hombres", "y", "mujeres", "durante", "su", "gira", "europea", "precis\u00f3", "con", "claridad", "su", "punto", "de", "vista", "frente", "a", "esta", "cuesti\u00f3n", "eva", "per\u00f3n", "fue", "muy", "amiga", "de", "mar\u00eda", "cristina", "vilanova", "de", "\u00e1rbenz", "primera", "dama", "de", "guatemala", "quien", "tambi\u00e9n", "fue", "una", "mujer", "muy", "influyente", "en", "el", "gobierno", "revolucionario", "de", "jacobo", "\u00e1rbenz", "sufragio", "femenino", "durante", "la", "campa\u00f1a", "para", "las", "elecciones", "de", "la", "coalici\u00f3n", "peronista", "incluy\u00f3", "en", "sus", "plataformas", "el", "reconocimiento", "del", "sufragio", "femenino", "per\u00f3n", "desde", "su", "cargo", "de", "vicepresidente", "intent\u00f3", "sancionar", "la", "ley", "del", "voto", "femenino", "sin", "embargo", "las", "resistencias", "en", "las", "fuerzas", "armadas", "en", "el", "gobierno", "como", "de", "la", "oposici\u00f3n", "que", "alegaba", "intenciones", "electoralistas", "frustraron", "el", "intento", "luego", "de", "las", "elecciones", "de", "evita", "comenz\u00f3", "a", "hacer", "abierta", "campa\u00f1a", "por", "el", "voto", "femenino", "a", "trav\u00e9s", "de", "m\u00edtines", "de", "mujeres", "y", "discursos", "radiales", "al", "mismo", "tiempo", "que", "su", "influencia", "dentro", "del", "peronismo", "crec\u00eda", "m\u00e1s", "tarde", "evita", "cre\u00f3", "un", "partido", "de", "mujeres", "l\u00edderes", "con", "unidades", "de", "base", "algo", "que", "no", "exist\u00eda", "en", "ning\u00fan", "otro", "lugar", "del", "mundo", "dec\u00eda", "que", "las", "mujeres", "no", "solo", "tienen", "que", "votar", "sino", "que", "tienen", "que", "votar", "a", "mujeres", "por", "eso", "en", "esa", "\u00e9poca", "hab\u00eda", "mujeres", "en", "diputados", "y", "senadores", "que", "aumentaron", "en", "las", "elecciones", "posteriores", "argentina", "fue", "muy", "avanzada", "el", "de", "febrero", "de", "tres", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "de", "las", "elecciones", "evita", "de", "veintis\u00e9is", "a\u00f1os", "de", "edad", "pronunci\u00f3", "su", "primer", "discurso", "pol\u00edtico", "en", "un", "acto", "organizado", "para", "agradecer", "a", "las", "mujeres", "su", "apoyo", "a", "la", "candidatura", "de", "per\u00f3n", "en", "esa", "oportunidad", "evita", "exigi\u00f3", "la", "igualdad", "de", "derechos", "para", "hombres", "y", "mujeres", "y", "en", "particular", "el", "sufragio", "femenino", "el", "proyecto", "de", "ley", "fue", "presentado", "inmediatamente", "despu\u00e9s", "de", "asumido", "el", "nuevo", "gobierno", "constitucional", "el", "de", "mayo", "de", "la", "oposici\u00f3n", "de", "los", "prejuicios", "conservadores", "resultaba", "evidente", "evita", "presion\u00f3", "constantemente", "a", "los", "parlamentarios", "para", "que", "lo", "aprobaran", "causando", "incluso", "protestas", "de", "estos", "\u00faltimos", "por", "su", "intromisi\u00f3n", "a", "pesar", "de", "que", "era", "un", "texto", "brev\u00edsimo", "en", "tres", "art\u00edculos", "que", "pr\u00e1cticamente", "no", "pod\u00eda", "dar", "lugar", "a", "discusiones", "el", "senado", "reci\u00e9n", "dio", "media", "sanci\u00f3n", "al", "proyecto", "el", "de", "agosto", "de", "y", "hubo", "que", "esperar", "m\u00e1s", "de", "un", "a\u00f1o", "para", "que", "la", "c\u00e1mara", "de", "diputados", "sancionara", "el", "de", "septiembre", "de", "por", "unanimidad", "la", "ley", "estableciendo", "la", "igualdad", "de", "derechos", "pol\u00edticos", "entre", "hombres", "y", "mujeres", "y", "el", "sufragio", "universal", "en", "la", "argentina", "para", "celebrar", "la", "ley", "que", "reconoc\u00eda", "los", "derechos", "pol\u00edticos", "de", "las", "mujeres", "la", "cgt", "convoc\u00f3", "a", "un", "acto", "en", "la", "plaza", "de", "mayo", "el", "de", "septiembre", "en", "el", "que", "hablaron", "eva", "el", "exdirigente", "sindical", "y", "ministro", "del", "interior", "\u00e1ngel", "borlenghi", "y", "per\u00f3n", "en", "ese", "orden", "durante", "el", "acto", "el", "presidente", "firm\u00f3", "el", "decreto", "promulgando", "la", "ley", "en", "el", "balc\u00f3n", "y", "se", "lo", "entreg\u00f3", "a", "eva", "que", "inmediatamente", "despu\u00e9s", "pronunci\u00f3", "su", "discurso", "dirigido", "a", "las", "mujeres", "de", "mi", "patria", "que", "comenz\u00f3", "con", "los", "siguientes", "p\u00e1rrafos", "el", "partido", "peronista", "femenino", "en", "eva", "per\u00f3n", "busc\u00f3", "incrementar", "la", "influencia", "pol\u00edtica", "de", "las", "mujeres", "fundando", "el", "partido", "peronista", "femenino", "ppf", "el", "de", "julio", "en", "el", "teatro", "nacional", "cervantes", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "el", "ppf", "estaba", "dirigido", "exclusivamente", "por", "mujeres", "era", "totalmente", "aut\u00f3nomo", "dentro", "del", "movimiento", "y", "estaba", "organizado", "a", "partir", "de", "unidades", "b\u00e1sicas", "femeninas", "que", "se", "abr\u00edan", "en", "los", "barrios", "pueblos", "y", "sindicatos", "canalizando", "la", "militancia", "directa", "de", "las", "mujeres", "el", "de", "noviembre", "de", "se", "realizaron", "elecciones", "generales", "evita", "vot\u00f3", "en", "el", "hospital", "donde", "estaba", "internada", "debido", "al", "avanzado", "estado", "del", "c\u00e1ncer", "que", "terminar\u00eda", "con", "su", "vida", "al", "a\u00f1o", "siguiente", "por", "primera", "vez", "las", "mujeres", "argentinas", "pudieron", "votar", "y", "ser", "votadas", "el", "de", "las", "mujeres", "vot\u00f3", "por", "el", "peronismo", "un", "porcentaje", "levemente", "superior", "al", "de", "los", "varones", "que", "votaron", "en", "un", "por", "la", "reelecci\u00f3n", "de", "per\u00f3n", "asimismo", "el", "partido", "peronista", "femenino", "logr\u00f3", "elegir", "diputadas", "tres", "delegadas", "de", "territorios", "nacionales", "y", "senadoras", "las", "\u00fanicas", "mujeres", "presentes", "en", "el", "congreso", "nacional", "y", "legisladoras", "provinciales", "igualdad", "jur\u00eddica", "en", "el", "matrimonio", "y", "la", "patria", "potestad", "la", "igualdad", "pol\u00edtica", "de", "hombres", "y", "mujeres", "se", "complement\u00f3", "con", "el", "impulso", "de", "eva", "a", "la", "reforma", "constitucional", "de", "que", "estableci\u00f3", "la", "igualdad", "jur\u00eddica", "de", "los", "c\u00f3nyuges", "y", "la", "patria", "potestad", "compartida", "que", "garantiz\u00f3", "el", "art\u00edculo", "ii", "as\u00ed", "como", "los", "derechos", "del", "ni\u00f1o", "y", "de", "la", "ancianidad", "estos", "\u00faltimos", "propuestos", "por", "la", "propia", "eva", "per\u00f3n", "el", "golpe", "militar", "de", "aboli\u00f3", "la", "constituci\u00f3n", "y", "con", "ella", "la", "garant\u00eda", "de", "igualdad", "jur\u00eddica", "entre", "el", "hombre", "y", "la", "mujer", "en", "el", "matrimonio", "y", "frente", "a", "la", "patria", "potestad", "reapareciendo", "la", "prioridad", "del", "hombre", "sobre", "la", "mujer", "la", "reforma", "constitucional", "de", "tampoco", "reincorpor\u00f3", "esta", "garant\u00eda", "constitucional", "y", "la", "mujer", "argentina", "permaneci\u00f3", "discriminada", "legalmente", "hasta", "que", "se", "sancion\u00f3", "la", "ley", "de", "patria", "potestad", "compartida", "en", "durante", "el", "gobierno", "de", "alfons\u00edn", "evita", "tambi\u00e9n", "propuso", "reconocer", "el", "valor", "econ\u00f3mico", "del", "trabajo", "de", "mantenci\u00f3n", "de", "los", "hogares", "y", "crianza", "de", "los", "ni\u00f1os", "realizado", "principalmente", "por", "mujeres", "por", "medio", "de", "alg\u00fan", "m\u00e9todo", "retributivo", "que", "deber\u00eda", "estudiarse", "relaci\u00f3n", "con", "los", "trabajadores", "y", "los", "sindicatos", "eva", "per\u00f3n", "estableci\u00f3", "una", "fuerte", "relaci\u00f3n", "estrecha", "y", "a", "la", "vez", "compleja", "con", "los", "trabajadores", "y", "los", "sindicatos", "en", "particular", "que", "la", "caracteriz\u00f3", "en", "per\u00f3n", "orden\u00f3", "disolver", "los", "tres", "partidos", "que", "lo", "sosten\u00edan", "el", "partido", "laborista", "el", "partido", "independiente", "y", "la", "uni\u00f3n", "c\u00edvica", "radical", "junta", "renovadora", "para", "crear", "el", "partido", "peronista", "a", "partir", "de", "ese", "momento", "los", "sindicatos", "fueron", "reconocidos", "como", "la", "columna", "vertebral", "del", "movimiento", "peronista", "lo", "que", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "implic\u00f3", "que", "el", "partido", "peronista", "tomara", "la", "forma", "de", "un", "partido", "cuasilaborista", "con", "la", "creaci\u00f3n", "del", "partido", "peronista", "femenino", "el", "movimiento", "peronista", "se", "organiz\u00f3", "en", "tres", "ramas", "aut\u00f3nomas", "la", "rama", "pol\u00edtica", "la", "rama", "sindical", "y", "la", "rama", "femenina", "en", "este", "esquema", "de", "poderes", "heterog\u00e9neos", "y", "muchas", "veces", "en", "conflicto", "que", "conflu\u00edan", "en", "el", "peronismo", "entendido", "como", "un", "movimiento", "abarcador", "de", "m\u00faltiples", "clases", "y", "sectores", "eva", "per\u00f3n", "ocup\u00f3", "un", "papel", "de", "v\u00ednculo", "directo", "y", "privilegiado", "entre", "per\u00f3n", "y", "los", "sindicatos", "que", "les", "permiti\u00f3", "a", "estos", "\u00faltimos", "consolidar", "una", "posici\u00f3n", "de", "poder", "aunque", "compartido", "por", "esta", "raz\u00f3n", "fue", "el", "movimiento", "sindical", "el", "que", "impuls\u00f3", "la", "candidatura", "de", "eva", "per\u00f3n", "a", "vicepresidenta", "en", "candidatura", "muy", "resistida", "incluso", "dentro", "del", "partido", "peronista", "por", "los", "sectores", "que", "quer\u00edan", "evitar", "un", "avance", "del", "sector", "sindical", "evita", "ten\u00eda", "una", "visi\u00f3n", "sumamente", "combativa", "de", "la", "lucha", "por", "los", "derechos", "sociales", "y", "pensaba", "que", "la", "oligarqu\u00eda", "el", "capitalismo", "deshumanizado", "y", "el", "imperialismo", "actuar\u00edan", "incluso", "violentamente", "para", "anularlos", "el", "discurso", "de", "evita", "tendi\u00f3", "abiertamente", "a", "reivindicar", "los", "valores", "e", "intereses", "de", "los", "trabajadores", "y", "las", "mujeres", "la", "estrecha", "relaci\u00f3n", "entre", "evita", "y", "el", "sindicalismo", "qued\u00f3", "evidenciada", "en", "la", "donaci\u00f3n", "que", "la", "fundaci\u00f3n", "eva", "per\u00f3n", "hizo", "a", "la", "cgt", "del", "edificio", "donde", "instal\u00f3", "su", "sede", "contiguo", "a", "la", "nueva", "sede", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "y", "por", "la", "decisi\u00f3n", "de", "establecer", "a", "su", "muerte", "que", "su", "cad\u00e1ver", "embalsamado", "permanecer\u00eda", "en", "la", "central", "obrera", "hasta", "que", "se", "construyera", "el", "monumento", "dedicado", "a", "su", "memoria", "acci\u00f3n", "sindical", "eva", "desarroll\u00f3", "una", "intensa", "tarea", "sindical", "desde", "la", "secretar\u00eda", "de", "trabajo", "y", "previsi\u00f3n", "styp", "transformada", "en", "ministerio", "en", "gestionando", "todo", "tipo", "de", "iniciativas", "y", "reclamos", "organizando", "nuevos", "sindicatos", "participando", "en", "las", "negociaciones", "colectivas", "asistiendo", "a", "las", "asambleas", "en", "las", "f\u00e1bricas", "o", "simplemente", "recibiendo", "donaciones", "de", "los", "sindicatos", "para", "su", "cruzada", "que", "cada", "vez", "se", "hicieron", "m\u00e1s", "numerosas", "todos", "los", "mi\u00e9rcoles", "evita", "acompa\u00f1aba", "a", "la", "delegaci\u00f3n", "de", "la", "cgt", "que", "se", "reun\u00eda", "con", "el", "presidente", "dice", "marysa", "navarro", "que", "la", "tarea", "sindical", "de", "evita", "result\u00f3", "decisiva", "para", "la", "peronizaci\u00f3n", "de", "los", "sindicatos", "para", "la", "primera", "mitad", "de", "evita", "ya", "es", "reconocida", "por", "los", "dirigentes", "sindicales", "como", "una", "gestora", "decisiva", "de", "las", "conquistas", "laborales", "y", "del", "poder", "alcanzado", "por", "el", "movimiento", "obrero", "dentro", "del", "gobierno", "circunstancia", "que", "explica", "su", "aparici\u00f3n", "ese", "a\u00f1o", "junto", "a", "per\u00f3n", "en", "las", "dos", "principales", "movilizaciones", "obreras", "la", "del", "de", "mayo", "y", "la", "del", "de", "octubre", "acci\u00f3n", "internacional", "el", "gobierno", "peronista", "fue", "el", "primero", "de", "latinoam\u00e9rica", "en", "establecer", "un", "acuerdo", "comercial", "bilateral", "con", "israel", "en", "paralelo", "a", "la", "acci\u00f3n", "estatal", "la", "fundaci\u00f3n", "eva", "per\u00f3n", "envi\u00f3", "ropas", "y", "medicamentos", "que", "llegaban", "por", "barco", "al", "puerto", "de", "haifa", "para", "aliviar", "los", "padecimientos", "de", "los", "miles", "de", "migrantes", "jud\u00edos", "que", "llegaban", "a", "israel", "cuando", "en", "abril", "de", "la", "ministra", "israel\u00ed", "golda", "meir", "visit\u00f3", "la", "argentina", "agradeci\u00f3", "personalmente", "a", "evita", "las", "donaciones", "a", "la", "entrevista", "fue", "acompa\u00f1ada", "por", "el", "entonces", "ministro", "plenipotenciario", "de", "la", "embajada", "de", "israel", "en", "buenos", "aires", "jacobo", "tsur", "en", "tal", "oportunidad", "evita", "le", "manifest\u00f3", "a", "la", "se\u00f1ora", "meir", "el", "renacimiento", "de", "israel", "es", "un", "hecho", "extraordinario", "para", "la", "humanidad", "y", "todos", "los", "peronistas", "nos", "miramos", "en", "ese", "espejo", "maravilloso", "porque", "repudiamos", "lo", "que", "les", "hicieron", "a", "los", "jud\u00edos", "en", "europa", "y", "admiramos", "tambi\u00e9n", "la", "forma", "que", "supieron", "sobreponerse", "a", "la", "tragedia", "en", "poco", "tiempo", "golda", "meir", "le", "respondi\u00f3", "a", "evita", "nosotros", "hemos", "sido", "perseguidos", "y", "echados", "de", "todas", "partes", "valoramos", "como", "en", "la", "argentina", "hoy", "en", "d\u00eda", "se", "nos", "trata", "de", "igual", "a", "igual", "sin", "ning\u00fan", "tipo", "de", "discriminaci\u00f3n", "el", "domingo", "de", "abril", "de", "una", "multitud", "de", "jud\u00edos", "llen\u00f3", "el", "luna", "park", "para", "escuchar", "a", "meir", "y", "en", "ese", "escenario", "volvi\u00f3", "a", "elogiar", "al", "gobierno", "justicialista", "la", "posici\u00f3n", "de", "per\u00f3n", "y", "de", "evita", "en", "contra", "de", "la", "judeofobia", "era", "clara", "participando", "en", "la", "inauguraci\u00f3n", "de", "la", "flamante", "sede", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "israelita", "argentina", "oia", "en", "agosto", "de", "durante", "el", "crudo", "invierno", "de", "mandar\u00eda", "abrigos", "zapatos", "y", "alimentos", "para", "los", "ni\u00f1os", "pobres", "de", "washington", "en", "el", "embajador", "argentino", "en", "washington", "diego", "guelar", "pidi\u00f3", "que", "la", "ciudad", "de", "washington", "reconociera", "la", "preocupaci\u00f3n", "de", "evita", "por", "los", "ni\u00f1os", "pobres", "del", "distrito", "y", "que", "bautizara", "un", "espacio", "p\u00fablico", "con", "su", "nombre", "la", "donaci\u00f3n", "en", "nombre", "de", "eva", "per\u00f3n", "y", "su", "fundaci\u00f3n", "de", "ayuda", "social", "hab\u00eda", "sido", "gestionada", "cuidadosamente", "con", "el", "reverendo", "ralph", "faywatters", "quien", "presid\u00eda", "la", "childrens", "aid", "society", "una", "entidad", "caritativa", "que", "proteg\u00eda", "a", "los", "ni\u00f1os", "negros", "de", "washington", "tambi\u00e9n", "en", "los", "mismos", "d\u00edas", "francia", "recibi\u00f3", "una", "donaci\u00f3n", "similar", "que", "fue", "repartida", "entre", "los", "ni\u00f1os", "pobres", "de", "montmartre", "la", "fundaci\u00f3n", "eva", "per\u00f3n", "y", "la", "ayuda", "social", "la", "actividad", "por", "la", "cual", "evita", "se", "destac\u00f3", "durante", "el", "gobierno", "peronista", "fue", "la", "ayuda", "social", "orientada", "a", "atender", "la", "pobreza", "y", "otras", "situaciones", "sociales", "de", "desamparo", "tradicionalmente", "en", "buenos", "aires", "esa", "actividad", "estaba", "en", "manos", "de", "la", "sociedad", "de", "beneficencia", "de", "la", "capital", "federal", "una", "antigua", "asociaci\u00f3n", "cuasiestatal", "creada", "por", "bernardino", "rivadavia", "a", "principios", "del", "siglo", "xix", "dirigida", "por", "un", "selecto", "grupo", "de", "mujeres", "de", "la", "clase", "alta", "ya", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "comenz\u00f3", "a", "ser", "evidente", "que", "la", "sociedad", "de", "beneficencia", "y", "otras", "instituciones", "similares", "en", "otras", "partes", "del", "pa\u00eds", "as\u00ed", "como", "la", "beneficencia", "se", "hab\u00edan", "vuelto", "obsoletas", "e", "inadecuadas", "para", "la", "sociedad", "urbana", "industrial", "a", "partir", "de", "las", "organizaciones", "de", "beneficencia", "comenzaron", "a", "ser", "reorganizadas", "y", "el", "de", "septiembre", "de", "la", "entidad", "capitalina", "fue", "intervenida", "el", "peronismo", "reorganiz\u00f3", "completamente", "la", "acci\u00f3n", "del", "estado", "en", "materia", "de", "asistencia", "social", "parte", "de", "esa", "tarea", "fue", "desarrollada", "a", "trav\u00e9s", "del", "exitoso", "plan", "de", "salud", "p\u00fablica", "que", "llev\u00f3", "adelante", "el", "ministro", "de", "salud", "ram\u00f3n", "carrillo", "parte", "fue", "desarrollada", "a", "partir", "de", "las", "nuevas", "instituciones", "de", "previsi\u00f3n", "social", "como", "la", "generalizaci\u00f3n", "de", "las", "jubilaciones", "y", "pensiones", "y", "parte", "fue", "desarrollada", "por", "la", "direcci\u00f3n", "nacional", "de", "asistencia", "social", "creada", "en", "septiembre", "de", "que", "con", "el", "tiempo", "llegar\u00eda", "a", "organizarse", "como", "ministerio", "bajo", "diversos", "nombres", "como", "bienestar", "social", "o", "desarrollo", "social", "en", "ese", "contexto", "apareci\u00f3", "la", "fundaci\u00f3n", "eva", "per\u00f3n", "fep", "con", "el", "fin", "de", "organizar", "institucionalmente", "la", "acci\u00f3n", "social", "que", "eva", "ven\u00eda", "realizando", "en", "la", "secretar\u00eda", "de", "trabajo", "y", "previsi\u00f3n", "styp", "tarea", "que", "la", "prensa", "denominaba", "su", "cruzada", "de", "ayuda", "social", "y", "las", "donaciones", "sindicales", "que", "hab\u00edan", "comenzado", "a", "multiplicarse", "el", "de", "julio", "de", "se", "cre\u00f3", "la", "fundaci\u00f3n", "eva", "per\u00f3n", "presidida", "por", "evita", "que", "desarroll\u00f3", "una", "gigantesca", "tarea", "social", "que", "lleg\u00f3", "pr\u00e1cticamente", "a", "todos", "los", "ni\u00f1os", "ancianos", "madres", "solteras", "y", "mujeres", "que", "eran", "\u00fanico", "sustento", "de", "familia", "pertenecientes", "a", "los", "estratos", "m\u00e1s", "carenciados", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "eva", "explic\u00f3", "en", "la", "raz\u00f3n", "de", "mi", "vida", "cu\u00e1l", "era", "su", "enfoque", "sobre", "la", "acci\u00f3n", "social", "d\u00e1ndole", "prioridad", "a", "la", "personalizaci\u00f3n", "y", "dignificaci\u00f3n", "inclusiva", "de", "los", "sectores", "vulnerables", "la", "fundaci\u00f3n", "realiz\u00f3", "un", "amplio", "espectro", "de", "actividades", "sociales", "desde", "la", "construcci\u00f3n", "de", "hospitales", "escuelas", "hogares", "de", "tr\u00e1nsito", "y", "de", "ancianos", "colonias", "de", "vacaciones", "proveedur\u00edas", "populares", "hasta", "el", "otorgamiento", "de", "becas", "para", "estudiantes", "ayudas", "para", "construir", "viviendas", "populares", "un", "plan", "agrario", "de", "apoyo", "a", "los", "peque\u00f1os", "productores", "rurales", "entregas", "masivas", "de", "m\u00e1quinas", "de", "coser", "y", "promoci\u00f3n", "de", "la", "mujer", "en", "diversas", "facetas", "construy\u00f3", "las", "modernas", "viviendas", "obreras", "de", "ciudad", "evita", "doce", "avanzados", "policl\u00ednicos", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "donde", "la", "atenci\u00f3n", "fue", "completamente", "gratuita", "y", "dirigi\u00f3", "la", "escuela", "de", "enfermer\u00eda", "la", "fundaci\u00f3n", "realizaba", "anualmente", "los", "famosos", "juegos", "nacionales", "evita", "en", "los", "que", "participaban", "cientos", "de", "miles", "de", "ni\u00f1os", "y", "j\u00f3venes", "de", "sectores", "humildes", "que", "a", "la", "vez", "que", "promov\u00eda", "el", "deporte", "permiti\u00f3", "tambi\u00e9n", "realizar", "masivos", "controles", "m\u00e9dicos", "la", "fundaci\u00f3n", "entregaba", "tambi\u00e9n", "masivamente", "cada", "fin", "de", "a\u00f1o", "sidra", "y", "pan", "dulce", "a", "las", "familias", "m\u00e1s", "carenciadas", "hecho", "este", "\u00faltimo", "muy", "criticado", "por", "los", "opositores", "antiperonistas", "la", "fundaci\u00f3n", "empleaba", "personas", "entre", "ellas", "enfermeras", "que", "eran", "uno", "de", "sus", "principales", "emblemas", "evita", "atend\u00eda", "adem\u00e1s", "personalmente", "cada", "carta", "y", "cada", "reclamo", "mujeres", "consiguieron", "empleo", "gracias", "a", "la", "fundaci\u00f3n", "entre", "y", "y", "chicos", "fueron", "internados", "para", "su", "cuidado", "en", "colegios", "o", "instituciones", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "entre", "y", "la", "fundaci\u00f3n", "brind\u00f3", "asistencia", "tambi\u00e9n", "a", "otros", "pa\u00edses", "entre", "otros", "a", "croacia", "egipto", "espa\u00f1a", "francia", "israel", "uruguay", "paraguay", "bolivia", "honduras", "jap\u00f3n", "y", "chile", "los", "principales", "colaboradores", "de", "eva", "en", "la", "fep", "fueron", "el", "prestigioso", "cirujano", "ricardo", "finochietto", "el", "padre", "hern\u00e1n", "ben\u00edtez", "que", "instal\u00f3", "su", "parroquia", "en", "el", "barrio", "obrero", "de", "saavedra", "construido", "por", "la", "fundaci\u00f3n", "atilio", "renzi", "alfredo", "alonso", "y", "ram\u00f3n", "cereijo", "los", "fondos", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "proven\u00edan", "de", "diversas", "fuentes", "impuestos", "provenientes", "de", "loter\u00edas", "casinos", "y", "carreras", "leyes", "y", "donaciones", "personales", "cuotas", "establecidas", "en", "los", "convenios", "colectivos", "aporte", "del", "del", "aguinaldo", "ley", "cuotas", "establecidas", "en", "los", "convenios", "colectivos", "etc", "en", "total", "ancianos", "pudieron", "ser", "internados", "en", "los", "hogares", "para", "ancianos", "que", "construy\u00f3", "la", "fundaci\u00f3n", "el", "de", "octubre", "de", "se", "inaugur\u00f3", "el", "primero", "de", "ellos", "en", "burzaco", "y", "hasta", "se", "abrieron", "otros", "cuatro", "all\u00ed", "eran", "alimentados", "y", "atendidos", "por", "enfermeras", "y", "monjas", "en", "total", "personas", "fueron", "atendidas", "al", "a\u00f1o", "de", "haberse", "habilitado", "el", "primer", "hogar", "de", "tr\u00e1nsito", "se", "construyeron", "tres", "con", "un", "total", "de", "camas", "el", "objetivo", "era", "remediar", "la", "escasez", "de", "vivienda", "dando", "un", "amparo", "moment\u00e1neo", "el", "estado", "no", "solo", "aport\u00f3", "fondos", "sino", "tambi\u00e9n", "inmuebles", "personal", "y", "medios", "de", "transporte", "la", "oposici\u00f3n", "le", "reprochaba", "que", "pese", "a", "que", "los", "aportes", "algunos", "de", "ellos", "compulsivos", "proven\u00edan", "de", "todos", "la", "obra", "se", "realizara", "en", "nombre", "de", "eva", "per\u00f3n", "la", "fundaci\u00f3n", "realiz\u00f3", "tambi\u00e9n", "ayudas", "solidarias", "para", "diversos", "pa\u00edses", "como", "estados", "unidos", "israel", "per\u00fa", "ecuador", "y", "colombia", "en", "golda", "meir", "por", "entonces", "ministra", "de", "trabajo", "israel\u00ed", "y", "una", "de", "las", "pocas", "mujeres", "que", "en", "el", "mundo", "hab\u00edan", "alcanzado", "una", "posici\u00f3n", "pol\u00edtica", "destacada", "en", "democracia", "viaj\u00f3", "a", "la", "argentina", "para", "entrevistarse", "con", "eva", "per\u00f3n", "y", "agradecerle", "las", "donaciones", "a", "israel", "en", "los", "primeros", "momentos", "de", "su", "creaci\u00f3n", "la", "fundaci\u00f3n", "eva", "per\u00f3n", "funcion\u00f3", "en", "varios", "edificios", "y", "dep\u00f3sitos", "mientras", "que", "evita", "instal\u00f3", "su", "despacho", "en", "una", "oficina", "ubicada", "en", "el", "primer", "piso", "del", "ministerio", "de", "comunicaciones", "actual", "centro", "cultural", "kirchner", "donde", "la", "habitaci\u00f3n", "se", "mantiene", "como", "museo", "a", "fines", "de", "el", "congreso", "de", "la", "naci\u00f3n", "don\u00f3", "a", "la", "fep", "un", "terreno", "sobre", "el", "paseo", "col\u00f3n", "al", "al", "lado", "del", "nuevo", "edificio", "de", "la", "cgt", "donde", "comenz\u00f3", "a", "construirse", "la", "sede", "un", "gran", "edificio", "en", "estilo", "neocl\u00e1sico", "con", "grandes", "estatuas", "aleg\u00f3ricas", "de", "leone", "tommasi", "en", "su", "parte", "superior", "la", "destrucci\u00f3n", "de", "documentaci\u00f3n", "por", "parte", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "libertadora", "ha", "impedido", "saber", "exactamente", "cu\u00e1ndo", "eva", "per\u00f3n", "comenz\u00f3", "a", "atender", "en", "el", "nuevo", "edificio", "pero", "hay", "coincidencia", "en", "que", "fue", "durante", "muy", "poco", "tiempo", "en", "el", "edificio", "ser\u00eda", "asaltado", "por", "los", "grupos", "golpistas", "destruyendo", "la", "documentaci\u00f3n", "y", "las", "estatuas", "de", "tommasi", "poco", "despu\u00e9s", "fue", "entregado", "a", "la", "universidad", "de", "buenos", "aires", "que", "instal\u00f3", "all\u00ed", "la", "facultad", "de", "ingenier\u00eda", "en", "el", "edificio", "fue", "declarado", "monumento", "hist\u00f3rico", "nacional", "por", "ley", "la", "escritora", "aurora", "venturini", "que", "trabaj\u00f3", "en", "la", "fundaci\u00f3n", "eva", "per\u00f3n", "como", "psic\u00f3loga", "ha", "dejado", "su", "recuerdo", "sobre", "evita", "en", "ese", "\u00e1mbito", "despu\u00e9s", "del", "golpe", "militar", "la", "fundaci\u00f3n", "fue", "saqueada", "en", "septiembre", "de", "instalada", "la", "dictadura", "de", "lonardi", "marta", "ezcurra", "de", "la", "acci\u00f3n", "cat\u00f3lica", "argentina", "dispone", "la", "intervenci\u00f3n", "inmediata", "de", "cada", "uno", "de", "los", "institutos", "y", "convoca", "para", "ello", "a", "los", "miembros", "de", "los", "comandos", "civiles", "ordena", "el", "desalojo", "inmediato", "de", "todos", "los", "ni\u00f1os", "y", "ni\u00f1as", "manda", "destruir", "todos", "los", "frascos", "de", "los", "bancos", "de", "sangre", "de", "los", "hospitales", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "porque", "conten\u00edan", "sangre", "peronista", "ordena", "el", "asalto", "militar", "contra", "la", "escuela", "de", "enfermeras", "y", "dispone", "su", "cierre", "definitivo", "determina", "la", "confiscaci\u00f3n", "de", "todos", "los", "muebles", "de", "los", "hospitales", "hogares", "para", "ni\u00f1os", "hogares", "escuelas", "y", "hogares", "de", "tr\u00e1nsito", "por", "ser", "demasiado", "lujosos", "y", "los", "lleva", "a", "las", "casas", "de", "los", "miembro", "de", "los", "comandos", "civiles", "gran", "parte", "del", "mobiliario", "terminar\u00eda", "en", "las", "casas", "de", "los", "miembros", "de", "los", "comandos", "civiles", "cada", "hogar", "fue", "intervenido", "por", "comandos", "civiles", "que", "en", "el", "caso", "de", "la", "cl\u00ednica", "de", "recuperaci\u00f3n", "infantil", "termas", "de", "reyes", "de", "jujuy", "llegaron", "al", "extremo", "de", "expulsar", "a", "los", "ni\u00f1os", "para", "dejar", "inaugurado", "all\u00ed", "muy", "poco", "despu\u00e9s", "un", "casino", "de", "lujo", "diario", "democracia", "a", "fines", "de", "evita", "gestion\u00f3", "la", "compra", "del", "diario", "democracia", "el", "\u00fanico", "peri\u00f3dico", "que", "hab\u00eda", "apoyado", "la", "candidatura", "de", "per\u00f3n", "en", "las", "elecciones", "de", "el", "diario", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "vocero", "de", "evita", "con", "un", "tiraje", "superior", "a", "los", "n\u00fameros", "diarios", "desde", "mediados", "de", "public\u00f3", "semanalmente", "en", "la", "portada", "art\u00edculos", "escritos", "por", "eva", "per\u00f3n", "sobre", "cuestiones", "pol\u00edticas", "de", "actualidad", "aunque", "esas", "participaciones", "se", "hicieron", "m\u00e1s", "espaciadas", "desde", "los", "t\u00edtulos", "de", "los", "art\u00edculos", "publicados", "por", "eva", "per\u00f3n", "en", "democracia", "reflejan", "abiertamente", "sus", "preocupaciones", "sociales", "y", "pol\u00edticas", "algunos", "de", "ellos", "fueron", "por", "qu\u00e9", "soy", "peronista", "ayuda", "social", "s\u00ed", "limosna", "no", "significaci\u00f3n", "social", "del", "descamisado", "olvidar", "a", "los", "ni\u00f1os", "es", "renunciar", "al", "porvenir", "el", "deber", "actual", "de", "la", "mujer", "argentina", "hacia", "la", "total", "emancipaci\u00f3n", "de", "los", "descamisados", "del", "campo", "mis", "conversaciones", "con", "el", "general", "per\u00f3n", "significado", "nacional", "del", "de", "octubre", "la", "mujer", "argentina", "apoya", "la", "reforma", "el", "pueblo", "quiere", "soluciones", "argentinas", "para", "los", "problemas", "argentinos", "derechos", "de", "la", "ancianidad", "el", "de", "agosto", "de", "eva", "public\u00f3", "su", "dec\u00e1logo", "de", "los", "derechos", "de", "la", "ancianidad", "una", "iniciativa", "mundialmente", "precursora", "en", "la", "lucha", "por", "el", "reconocimiento", "de", "las", "personas", "de", "la", "tercera", "edad", "a", "partir", "de", "ese", "momento", "se", "celebra", "en", "el", "pa\u00eds", "el", "d\u00eda", "de", "la", "ancianidad", "el", "de", "agosto", "en", "esa", "oportunidad", "evita", "dio", "lectura", "en", "el", "ministerio", "de", "trabajo", "a", "la", "declaraci\u00f3n", "de", "los", "derechos", "de", "la", "ancianidad", "que", "puso", "en", "manos", "del", "presidente", "juan", "per\u00f3n", "solicitando", "que", "fuera", "incorporada", "a", "la", "legislaci\u00f3n", "y", "a", "la", "pr\u00e1ctica", "institucional", "de", "la", "naci\u00f3n", "el", "dec\u00e1logo", "estableci\u00f3", "los", "siguientes", "derechos", "a", "la", "asistencia", "la", "vivienda", "la", "alimentaci\u00f3n", "el", "vestido", "la", "salud", "f\u00edsica", "la", "salud", "moral", "la", "recreaci\u00f3n", "el", "trabajo", "a", "la", "expansi\u00f3n", "y", "al", "respeto", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "argentina", "llev\u00f3", "el", "dec\u00e1logo", "a", "las", "naciones", "unidas", "proponiendo", "a", "la", "asamblea", "general", "aprobar", "una", "norma", "reconociendo", "los", "derechos", "humanos", "de", "las", "personas", "ancianas", "por", "entonces", "las", "naciones", "unidas", "a\u00fan", "no", "hab\u00eda", "aprobado", "el", "primer", "instrumento", "de", "derechos", "humanos", "que", "reci\u00e9n", "ser\u00eda", "aprobado", "como", "mera", "declaraci\u00f3n", "no", "obligatoria", "en", "diciembre", "de", "ese", "a\u00f1o", "luego", "de", "sortear", "varios", "inconvenientes", "en", "apoyo", "del", "reconocimiento", "universal", "de", "los", "derechos", "de", "la", "ancianidad", "evita", "public\u00f3", "dos", "art\u00edculos", "en", "peri\u00f3dicos", "franceses", "el", "mundo", "no", "puede", "ser", "insensible", "a", "la", "suerte", "de", "los", "ancianos", "en", "ce", "matin", "y", "emoci\u00f3n", "cristiana", "y", "justicia", "social", "en", "la", "revista", "la", "tribune", "des", "nations", "los", "derechos", "de", "la", "ancianidad", "elaborados", "por", "evita", "y", "propuestos", "por", "argentina", "finalmente", "no", "fueron", "incluidos", "en", "la", "declaraci\u00f3n", "universal", "de", "derechos", "humanos", "ni", "aprobados", "como", "una", "declaraci\u00f3n", "complementaria", "deber\u00edan", "pasar", "a\u00f1os", "para", "que", "la", "temprana", "propuesta", "argentina", "finalmente", "llevara", "a", "la", "aprobaci\u00f3n", "por", "las", "naciones", "unidas", "de", "los", "principios", "de", "las", "naciones", "unidas", "en", "favor", "de", "las", "personas", "de", "edad", "mediante", "la", "resoluci\u00f3n", "de", "la", "asamblea", "general", "del", "de", "diciembre", "de", "en", "la", "convenci\u00f3n", "constituyente", "incorpor\u00f3", "el", "dec\u00e1logo", "de", "la", "ancianidad", "elaborado", "por", "evita", "y", "lo", "incorpor\u00f3", "al", "nuevo", "texto", "de", "la", "constituci\u00f3n", "como", "art\u00edculo", "iii", "candidatura", "a", "la", "vicepresidencia", "las", "elecciones", "generales", "de", "fueron", "la", "primera", "vez", "que", "las", "mujeres", "pudieron", "presentarse", "no", "solo", "para", "votar", "sino", "como", "candidatas", "debido", "a", "su", "gran", "popularidad", "la", "confederaci\u00f3n", "general", "del", "trabajo", "propuso", "la", "candidatura", "de", "evita", "al", "cargo", "de", "vicepresidenta", "de", "la", "naci\u00f3n", "acompa\u00f1ando", "a", "per\u00f3n", "un", "hecho", "que", "no", "solo", "implicaba", "llevar", "una", "mujer", "al", "poder", "ejecutivo", "nacional", "sino", "fortalecer", "al", "sector", "sindical", "en", "el", "gobierno", "peronista", "la", "audaz", "jugada", "desat\u00f3", "una", "aguda", "lucha", "interna", "en", "el", "peronismo", "e", "intensas", "gestiones", "de", "los", "grupos", "de", "poder", "en", "la", "que", "los", "sectores", "conservadores", "presionaron", "fuertemente", "para", "evitarlo", "simult\u00e1neamente", "con", "este", "proceso", "evita", "desarroll\u00f3", "un", "c\u00e1ncer", "de", "cuello", "de", "\u00fatero", "que", "acabar\u00eda", "con", "su", "vida", "en", "menos", "de", "un", "a\u00f1o", "en", "ese", "contexto", "el", "de", "agosto", "de", "se", "produjo", "el", "cabildo", "abierto", "del", "justicialismo", "convocado", "por", "la", "confederaci\u00f3n", "general", "del", "trabajo", "la", "reuni\u00f3n", "cont\u00f3", "con", "millones", "de", "trabajadores", "y", "trabajadoras", "en", "la", "esquina", "de", "moreno", "y", "de", "julio", "y", "constituy\u00f3", "un", "hecho", "hist\u00f3rico", "fuera", "de", "lo", "com\u00fan", "en", "su", "transcurso", "los", "sindicatos", "le", "pidieron", "a", "evita", "que", "aceptara", "la", "candidatura", "a", "vicepresidenta", "tanto", "per\u00f3n", "como", "evita", "tomaron", "sucesivamente", "la", "palabra", "para", "sugerir", "que", "los", "cargos", "no", "eran", "importantes", "y", "que", "ya", "evita", "ocupaba", "un", "lugar", "superior", "en", "la", "consideraci\u00f3n", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "a", "medida", "que", "las", "palabras", "de", "per\u00f3n", "y", "evita", "pon\u00edan", "de", "manifiesto", "las", "fuertes", "resistencias", "que", "despertaba", "su", "candidatura", "la", "multitud", "empez\u00f3", "a", "exigirle", "a", "evita", "que", "la", "aceptara", "all\u00ed", "mismo", "incluso", "en", "alg\u00fan", "momento", "alguna", "voz", "en", "la", "multitud", "le", "exigi\u00f3", "a", "per\u00f3n", "en", "ese", "momento", "se", "produjo", "un", "di\u00e1logo", "entre", "la", "multitud", "y", "evita", "completamente", "inusual", "en", "eventos", "multitudinarios", "la", "multitud", "entendi\u00f3", "esas", "palabras", "como", "un", "compromiso", "de", "eva", "per\u00f3n", "de", "aceptar", "la", "candidatura", "y", "se", "retir\u00f3", "de", "hecho", "el", "diario", "evitista", "democracia", "titulaba", "al", "d\u00eda", "siguiente", "\u00a1aceptaron!", "sin", "embargo", "nueve", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "eva", "habl\u00f3", "por", "radio", "para", "informar", "que", "hab\u00eda", "decidido", "renunciar", "a", "la", "candidatura", "esa", "fecha", "fue", "designada", "por", "los", "simpatizantes", "del", "peronismo", "como", "d\u00eda", "del", "renunciamiento", "la", "razones", "y", "presiones", "que", "llevaron", "a", "la", "renuncia", "de", "evita", "son", "objeto", "de", "diversos", "an\u00e1lisis", "entre", "ellas", "result\u00f3", "ser", "un", "factor", "importante", "el", "deterioro", "de", "su", "salud", "que", "era", "notable", "en", "ese", "momento", "y", "que", "le", "causar\u00eda", "la", "muerte", "menos", "de", "un", "a\u00f1o", "despu\u00e9s", "sin", "embargo", "ello", "no", "impidi\u00f3", "que", "la", "propuesta", "de", "la", "cgt", "pusiera", "en", "evidencia", "las", "luchas", "internas", "en", "el", "peronismo", "y", "en", "la", "sociedad", "ante", "la", "eventualidad", "de", "que", "una", "mujer", "apoyada", "por", "los", "sindicatos", "pudiera", "ser", "elegida", "vicepresidenta", "y", "finalmente", "incluso", "presidenta", "de", "la", "naci\u00f3n", "la", "bi\u00f3grafa", "marysa", "navarro", "destaca", "el", "papel", "jugado", "por", "los", "prejuicios", "de", "g\u00e9nero", "en", "el", "renunciamiento", "que", "llevaron", "incluso", "a", "que", "uno", "de", "los", "principales", "escritores", "argentinos", "ezequiel", "mart\u00ednez", "estrada", "llegara", "a", "cuestionar", "a", "per\u00f3n", "y", "evita", "diciendo", "en", "realidad", "\u00e9l", "era", "la", "mujer", "y", "ella", "el", "hombre", "menos", "de", "un", "mes", "despu\u00e9s", "del", "renunciamiento", "de", "evita", "se", "produjo", "un", "fallido", "golpe", "de", "estado", "c\u00edvicomilitar", "que", "involucr\u00f3", "a", "altos", "dirigentes", "pol\u00edticos", "y", "militares", "que", "fue", "derrotado", "por", "la", "en\u00e9rgica", "reacci\u00f3n", "del", "gobierno", "y", "la", "r\u00e1pida", "movilizaci\u00f3n", "de", "la", "cgt", "declarando", "la", "huelga", "general", "al", "d\u00eda", "siguiente", "del", "golpe", "evita", "reuni\u00f3", "a", "los", "m\u00e1ximos", "dirigentes", "sindicales", "y", "al", "jefe", "del", "ej\u00e9rcito", "para", "organizar", "milicias", "obreras", "capaces", "de", "defender", "la", "democracia", "en", "caso", "de", "que", "se", "produjera", "un", "nuevo", "golpe", "el", "de", "octubre", "ya", "consciente", "de", "su", "estado", "de", "salud", "evita", "habl\u00f3", "en", "el", "acto", "de", "conmemoraci\u00f3n", "del", "d\u00eda", "de", "la", "lealtad", "en", "plaza", "de", "mayo", "pidi\u00e9ndole", "al", "pueblo", "que", "si", "no", "llegara", "a", "estar", "por", "mi", "salud", "cuiden", "a", "per\u00f3n", "agregando", "yo", "s\u00e9", "que", "ustedes", "recoger\u00e1n", "mi", "nombre", "y", "lo", "llevar\u00e1n", "como", "bandera", "a", "la", "victoria", "en", "ese", "momento", "estall\u00f3", "en", "llanto", "y", "se", "abraz\u00f3", "a", "per\u00f3n", "escena", "que", "qued\u00f3", "registrada", "en", "una", "hist\u00f3rica", "foto", "el", "discurso", "que", "evita", "pronunci\u00f3", "ese", "d\u00eda", "ha", "sido", "considerado", "como", "uno", "de", "sus", "testamentos", "pol\u00edticos", "al", "momento", "de", "realizarse", "las", "elecciones", "el", "de", "noviembre", "de", "evita", "hac\u00eda", "seis", "d\u00edas", "que", "hab\u00eda", "sido", "operada", "del", "avanzado", "c\u00e1ncer", "de", "\u00fatero", "que", "la", "afectaba", "debiendo", "votar", "en", "la", "cama", "del", "hospital", "en", "el", "que", "estaba", "internada", "enfermedad", "y", "muerte", "eva", "per\u00f3n", "enferm\u00f3", "de", "c\u00e1ncer", "de", "cuello", "uterino", "en", "enero", "de", "hab\u00eda", "sido", "operada", "de", "apendicitis", "y", "los", "m\u00e9dicos", "oscar", "ivanisevich", "y", "abel", "can\u00f3nico", "han", "relatado", "que", "los", "primeros", "s\u00edntomas", "podr\u00edan", "haber", "aparecido", "en", "ese", "entonces", "desde", "seg\u00fan", "relat\u00f3", "ra\u00fal", "salinas", "un", "funcionario", "de", "la", "comuna", "porte\u00f1a", "sufr\u00eda", "desmayos", "y", "quebrantos", "pero", "se", "resist\u00eda", "a", "parar", "seg\u00fan", "page", "en", "agosto", "de", "eva", "le", "hab\u00eda", "confesado", "a", "un", "coronel", "de", "apellido", "clark", "agregado", "militar", "estadounidense", "que", "en", "el", "\u00faltimo", "a\u00f1o", "hab\u00eda", "perdido", "diez", "kilos", "la", "enfermedad", "de", "evita", "trascendi\u00f3", "y", "las", "embajadas", "extranjeras", "espa\u00f1a", "y", "alemania", "por", "ejemplo", "ofrecieron", "sus", "mejores", "m\u00e9dicos", "para", "que", "la", "trataran", "aunque", "fue", "sometida", "a", "un", "tratamiento", "de", "radioterapia", "de", "voltios", "con", "la", "supervisi\u00f3n", "del", "doctor", "joaqu\u00edn", "carrascosa", "en", "su", "propia", "residencia", "de", "la", "calle", "ag\u00fcero", "a", "los", "tres", "meses", "hubo", "una", "recidiva", "el", "de", "octubre", "de", "public\u00f3", "su", "libro", "la", "raz\u00f3n", "de", "mi", "vida", "m\u00e1s", "tarde", "se", "publicar\u00eda", "mi", "mensaje", "su", "\u00faltimo", "libro", "ya", "muy", "avanzado", "el", "c\u00e1ncer", "de", "\u00fatero", "el", "de", "noviembre", "de", "fue", "intervenida", "quir\u00fargicamente", "por", "el", "famoso", "m\u00e9dico", "onc\u00f3logo", "estadounidense", "george", "pack", "en", "el", "hospital", "policl\u00ednico", "presidente", "per\u00f3n", "de", "avellaneda", "actual", "hospital", "interzonal", "general", "de", "agudos", "presidente", "per\u00f3n", "construido", "por", "la", "propia", "fundaci\u00f3n", "eva", "per\u00f3n", "el", "domingo", "posterior", "a", "la", "operaci\u00f3n", "el", "de", "noviembre", "eva", "per\u00f3n", "vot\u00f3", "por", "primera", "vez", "en", "su", "vida", "lo", "hizo", "desde", "su", "cama", "de", "hospital", "pack", "pocos", "meses", "despu\u00e9s", "de", "fallecer", "evita", "le", "escribir\u00eda", "a", "can\u00f3nico", "por", "esa", "\u00e9poca", "eva", "per\u00f3n", "empez\u00f3", "a", "dictar", "su", "\u00faltimo", "libro", "mi", "mensaje", "al", "joven", "sindicalista", "docente", "juan", "jim\u00e9nez", "dom\u00ednguez", "y", "lo", "termin\u00f3", "pocos", "d\u00edas", "antes", "de", "morir", "se", "trata", "del", "texto", "m\u00e1s", "encendido", "y", "emocional", "de", "evita", "uno", "de", "cuyos", "fragmentos", "fue", "le\u00eddo", "despu\u00e9s", "de", "su", "muerte", "el", "de", "octubre", "de", "en", "el", "acto", "de", "plaza", "de", "mayo", "y", "que", "luego", "se", "extravi\u00f3", "para", "ser", "hallado", "en", "sus", "hermanas", "sostuvieron", "entonces", "que", "se", "trataba", "de", "un", "texto", "ap\u00f3crifo", "iniciando", "un", "juicio", "que", "finaliz\u00f3", "en", "estableciendo", "que", "se", "trata", "de", "un", "texto", "aut\u00e9ntico", "los", "siguientes", "fragmentos", "de", "mi", "mensaje", "dan", "una", "idea", "de", "la", "naturaleza", "de", "su", "pensamiento", "en", "los", "\u00faltimos", "d\u00edas", "de", "su", "vida", "luego", "de", "varias", "sesiones", "de", "radioterapia", "el", "de", "julio", "de", "entr\u00f3", "en", "coma", "por", "primera", "vez", "muri\u00f3", "a", "la", "edad", "de", "a\u00f1os", "el", "de", "julio", "de", "el", "certificado", "de", "fallecimiento", "indica", "que", "falleci\u00f3", "a", "las", "algunas", "publicaciones", "sostienen", "que", "falleci\u00f3", "dos", "minutos", "antes", "a", "las", "a", "las", "el", "locutor", "j", "furnot", "ley\u00f3", "por", "la", "cadena", "de", "radiodifusi\u00f3n", "tras", "su", "muerte", "la", "cgt", "declar\u00f3", "tres", "d\u00edas", "de", "paro", "la", "proclam\u00f3", "m\u00e1rtir", "del", "trabajo", "y", "solicit\u00f3", "al", "gobierno", "nacional", "que", "decretase", "los", "m\u00e1ximos", "honores", "lo", "cual", "hizo", "por", "d\u00edas", "a", "la", "vez", "que", "dispuso", "un", "paro", "de", "actividades", "que", "no", "afectar\u00eda", "los", "servicios", "indispensables", "durante", "horas", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "tambi\u00e9n", "a", "pedido", "de", "la", "central", "obrera", "la", "capilla", "ardiente", "se", "instal\u00f3", "en", "la", "actual", "legislatura", "porte\u00f1a", "inmediatamente", "el", "pueblo", "comenz\u00f3", "a", "concentrarse", "en", "los", "alrededores", "al", "mismo", "tiempo", "que", "llegaban", "las", "primeras", "flores", "en", "menos", "de", "horas", "hubo", "coronas", "florales", "el", "poder", "ejecutivo", "decret\u00f3", "dos", "d\u00edas", "de", "duelo", "nacional", "el", "f\u00e9retro", "lleg\u00f3", "a", "la", "planta", "principal", "del", "congreso", "donde", "fue", "colocado", "en", "el", "centro", "del", "hall", "de", "honor", "ante", "los", "grandes", "ventanales", "que", "dan", "a", "la", "avenida", "diagonal", "sur", "colgaba", "una", "enorme", "bandera", "nacional", "cruzada", "con", "un", "cresp\u00f3n", "a", "los", "costados", "ard\u00edan", "grandes", "cirios", "en", "dos", "candelabros", "y", "m\u00e1s", "retiradas", "de", "un", "lado", "la", "bandera", "argentina", "y", "en", "el", "otro", "la", "peronista", "con", "mo\u00f1os", "de", "luto", "en", "el", "extremo", "superior", "de", "ambas", "astas", "la", "gran", "ara\u00f1a", "central", "y", "las", "luminarias", "de", "las", "paredes", "fueron", "cubiertas", "con", "crespones", "desde", "la", "rotonda", "superior", "pend\u00eda", "un", "c\u00edrculo", "de", "ense\u00f1as", "nacionales", "durante", "los", "trece", "d\u00edas", "del", "velatorio", "el", "presidente", "per\u00f3n", "llegaba", "a", "primera", "hora", "de", "la", "ma\u00f1ana", "y", "permanec\u00eda", "hasta", "cerca", "de", "la", "medianochetal", "fue", "la", "demanda", "de", "flores", "que", "hacia", "la", "tarde", "del", "lunes", "de", "julio", "de", "las", "florer\u00edas", "de", "la", "capital", "federal", "y", "alrededores", "acabaron", "su", "provisi\u00f3n", "y", "al", "d\u00eda", "siguiente", "en", "varios", "aviones", "se", "trajeron", "de", "chile", "grandes", "cantidades", "pero", "al", "promediar", "la", "tarde", "del", "mismo", "martes", "tambi\u00e9n", "esas", "se", "agotaronla", "congoja", "cubri\u00f3", "el", "territorio", "nacional", "casi", "todas", "las", "instituciones", "en", "los", "poblados", "y", "ciudades", "adhirieron", "al", "duelo", "y", "de", "inmediato", "en", "los", "espacios", "p\u00fablicos", "se", "multiplicaron", "millares", "de", "altares", "a", "su", "memoria", "un", "gesto", "in\u00e9dito", "fueron", "por", "ejemplo", "las", "marchas", "o", "procesiones", "con", "antorchas", "en", "las", "principales", "ciudades", "y", "capitales", "de", "provincia", "en", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "a", "las", "del", "martes", "de", "julio", "de", "exactamente", "al", "cumplirse", "las", "primeras", "horas", "de", "la", "muerte", "de", "evita", "en", "la", "plaza", "miserere", "al", "pie", "de", "un", "gran", "retrato", "se", "le", "rindi\u00f3", "un", "homenaje", "apag\u00e1ndose", "las", "antorchas", "que", "all\u00ed", "se", "hab\u00edan", "congregado", "actos", "similares", "hubo", "en", "la", "plaza", "de", "mayo", "constituci\u00f3n", "retiro", "flores", "parque", "de", "los", "patricios", "montes", "de", "oca", "al", "nueva", "pompeya", "luis", "mar\u00eda", "campos", "y", "echeverr\u00eda", "plaza", "colombia", "y", "en", "el", "actual", "barrio", "presidente", "per\u00f3n", "su", "cuerpo", "fue", "velado", "en", "la", "secretar\u00eda", "de", "trabajo", "y", "previsi\u00f3n", "hasta", "el", "de", "agosto", "que", "fue", "llevado", "al", "congreso", "de", "la", "naci\u00f3n", "para", "recibir", "honores", "oficiales", "y", "luego", "a", "la", "cgt", "la", "procesi\u00f3n", "fue", "seguida", "por", "m\u00e1s", "de", "dos", "millones", "de", "personas", "y", "su", "paso", "por", "las", "calles", "recibi\u00f3", "una", "lluvia", "de", "claveles", "orqu\u00eddeas", "crisantemos", "alhel\u00edes", "y", "rosas", "arrojados", "desde", "los", "balcones", "cercanos", "el", "de", "julio", "el", "cuerpo", "de", "evita", "fue", "trasladado", "en", "un", "coche", "del", "servicio", "f\u00fanebre", "hasta", "el", "ministerio", "de", "trabajo", "y", "previsi\u00f3n", "donde", "se", "hab\u00eda", "montado", "la", "capilla", "ardiente", "el", "velatorio", "se", "prolong\u00f3", "nueve", "d\u00edas", "m\u00e1s", "con", "colas", "de", "hasta", "cuadras", "a\u00fan", "bajo", "la", "lluvia", "y", "el", "intenso", "fr\u00edo", "formadas", "por", "personas", "de", "diferentes", "or\u00edgenes", "y", "clases", "sociales", "que", "deseaban", "tributar", "su", "\u00faltimo", "adi\u00f3s", "a", "la", "dirigente", "su", "cuerpo", "fue", "expuesto", "en", "la", "capilla", "ardiente", "instalada", "en", "el", "congreso", "nacional", "por", "donde", "desfilaron", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "personas", "para", "manifestar", "su", "pesar", "sobre", "las", "aceras", "centenares", "de", "miles", "de", "personas", "arrojaban", "flores", "a", "su", "paso", "lloraban", "y", "agitaban", "sus", "pa\u00f1uelos", "incluso", "muchas", "de", "ellas", "sufrieron", "desmayos", "y", "crisis", "nerviosas", "y", "debieron", "ser", "asistidas", "desde", "los", "balcones", "llov\u00edan", "flores", "millones", "de", "flores", "claveles", "orqu\u00eddeas", "del", "amazonas", "alhel\u00edes", "de", "los", "andes", "alverjillas", "del", "lago", "nahuel", "huapi", "y", "hasta", "crisantemos", "enviados", "por", "el", "emperador", "del", "jap\u00f3n", "en", "aviones", "especiales", "el", "gobierno", "contrat\u00f3", "a", "edward", "cronjagar", "camar\u00f3grafo", "de", "la", "th", "century", "fox", "que", "hab\u00eda", "filmado", "los", "funerales", "del", "mariscal", "foch", "para", "cubrir", "el", "funeral", "de", "evita", "y", "de", "ese", "material", "result\u00f3", "el", "documental", "y", "la", "argentina", "detuvo", "su", "coraz\u00f3n", "apenas", "expir\u00f3", "las", "manos", "eminentes", "del", "doctor", "pedro", "ara", "procedieron", "a", "embalsamarla", "una", "obra", "maestra", "que", "le", "llev\u00f3", "un", "a\u00f1o", "sin", "embargo", "los", "antiperonistas", "pusieron", "fin", "al", "segundo", "mandato", "de", "per\u00f3n", "y", "precipitaron", "su", "exilio", "tres", "millones", "de", "argentinos", "esperaron", "en", "l\u00ednea", "horas", "para", "pasar", "su", "ata\u00fad", "a", "un", "ritmo", "de", "casi", "por", "d\u00eda", "para", "despedirla", "su", "cuerpo", "fue", "embalsamado", "y", "mantenido", "en", "exposici\u00f3n", "en", "la", "cgt", "mientras", "tanto", "el", "gobierno", "empez\u00f3", "las", "obras", "del", "monumento", "al", "descamisado", "que", "se", "hab\u00eda", "proyectado", "con", "base", "a", "una", "idea", "de", "evita", "y", "que", "ser\u00eda", "su", "tumba", "definitiva", "cuando", "la", "revoluci\u00f3n", "libertadora", "derroc\u00f3", "a", "per\u00f3n", "el", "de", "septiembre", "de", "el", "cad\u00e1ver", "fue", "secuestrado", "y", "hecho", "desaparecer", "durante", "a\u00f1os", "el", "secuestro", "del", "cad\u00e1ver", "de", "evita", "durante", "la", "dictadura", "militar", "autodenominada", "revoluci\u00f3n", "libertadora", "que", "derroc\u00f3", "al", "presidente", "juan", "per\u00f3n", "durante", "la", "noche", "del", "de", "noviembre", "de", "por", "\u00f3rdenes", "directas", "del", "dictador", "pedro", "eugenio", "aramburu", "un", "comando", "al", "mando", "del", "teniente", "coronel", "carlos", "de", "moori", "koenig", "jefe", "de", "hecho", "del", "servicio", "de", "inteligencia", "del", "ej\u00e9rcito", "sie", "entr\u00f3", "por", "la", "fuerza", "en", "el", "edificio", "de", "la", "cgt", "derrib\u00f3", "el", "busto", "de", "evita", "que", "se", "encontraba", "en", "el", "primer", "piso", "y", "con", "armas", "forzaron", "la", "puerta", "de", "la", "capilla", "del", "segundo", "piso", "all\u00ed", "quemaron", "las", "banderas", "argentinas", "dispuestas", "sobre", "el", "cad\u00e1ver", "y", "orinaron", "sobre", "el", "mismo", "antes", "de", "llev\u00e1rselo", "durante", "tres", "d\u00edas", "el", "cuerpo", "recorri\u00f3", "diferentes", "puntos", "de", "la", "ciudad", "a", "fin", "de", "no", "levantar", "sospechas", "dentro", "de", "un", "cami\u00f3n", "el", "relato", "del", "exmayor", "jorge", "dansey", "gazc\u00f3n", "difiere", "ya", "que", "asegura", "que", "fue", "\u00e9l", "qui\u00e9n", "lo", "traslad\u00f3", "desde", "ese", "momento", "se", "estableci\u00f3", "un", "itinerario", "macabro", "y", "perverso", "moori", "koenig", "puso", "el", "cad\u00e1ver", "dentro", "de", "una", "camioneta", "y", "lo", "mantuvo", "en", "su", "interior", "durante", "varios", "meses", "estacion\u00e1ndola", "en", "distintas", "calles", "de", "buenos", "aires", "en", "dep\u00f3sitos", "militares", "detr\u00e1s", "de", "la", "pantalla", "del", "cine", "rialto", "en", "la", "avenida", "c\u00f3rdoba", "al", "o", "incluso", "la", "casa", "del", "mayor", "eduardo", "arand\u00eda", "miembro", "del", "grupo", "de", "tareas", "de", "moori", "koenig", "en", "julio", "de", "arand\u00eda", "asesin\u00f3", "de", "tres", "disparos", "a", "su", "esposa", "embarazada", "elvira", "herrero", "de", "arand\u00eda", "confundi\u00e9ndola", "con", "el", "fantasma", "de", "evita", "seg\u00fan", "su", "propia", "declaraci\u00f3n", "de", "descargo", "en", "sede", "judicial", "hubo", "discusiones", "de", "alto", "nivel", "para", "decidir", "qu\u00e9", "hacer", "con", "el", "cad\u00e1ver", "de", "evita", "todos", "los", "sectores", "de", "la", "dictadura", "compart\u00edan", "la", "decisi\u00f3n", "de", "hacerlo", "desaparecer", "pero", "mientras", "la", "marina", "propon\u00eda", "tirarlo", "al", "mar", "con", "un", "bloque", "de", "cemento", "aramburu", "orden\u00f3", "darle", "cristiana", "sepultura", "sin", "dar", "a", "conocer", "el", "lugar", "pero", "moori", "koenig", "desobedeci\u00f3", "las", "\u00f3rdenes", "de", "aramburu", "e", "instal\u00f3", "el", "f\u00e9retro", "en", "su", "oficina", "con", "el", "cad\u00e1ver", "de", "pie", "una", "de", "las", "personas", "que", "vio", "en", "esas", "circunstancias", "el", "cad\u00e1ver", "de", "evita", "fue", "la", "cineasta", "mar\u00eda", "luisa", "bemberg", "semanas", "despu\u00e9s", "aramburu", "destituy\u00f3", "a", "moori", "koenig", "y", "le", "encomend\u00f3", "al", "coronel", "h\u00e9ctor", "cabanillas", "sepultarlo", "clandestinamente", "la", "llamada", "operaci\u00f3n", "traslado", "fue", "dise\u00f1ada", "por", "el", "entonces", "teniente", "coronel", "y", "luego", "tambi\u00e9n", "dictador", "alejandro", "agust\u00edn", "lanusse", "con", "la", "ayuda", "del", "sacerdote", "francisco", "paco", "rotger", "a", "cargo", "de", "quien", "recay\u00f3", "la", "responsabilidad", "de", "obtener", "la", "complicidad", "de", "la", "iglesia", "a", "trav\u00e9s", "del", "superior", "general", "de", "la", "orden", "de", "los", "paulinos", "el", "padre", "giovanni", "penco", "y", "el", "propio", "papa", "p\u00edo", "xii", "durante", "a\u00f1os", "nadie", "supo", "d\u00f3nde", "estaba", "el", "drama", "fue", "tan", "grande", "que", "su", "madre", "juana", "ibarguren", "clamaba", "de", "despacho", "en", "despacho", "pidiendo", "que", "se", "lo", "devolvieran", "el", "de", "abril", "de", "el", "cad\u00e1ver", "fue", "trasladado", "en", "secreto", "en", "el", "barco", "conte", "biancamano", "a", "g\u00e9nova", "italia", "en", "un", "ata\u00fad", "que", "se", "explicaba", "pertenec\u00eda", "a", "una", "mujer", "llamada", "mar\u00eda", "maggi", "de", "magistris", "y", "fue", "enterrado", "bajo", "ese", "nombre", "en", "la", "tumba", "del", "campo", "del", "cementerio", "mayor", "de", "mil\u00e1n", "las", "versiones", "se", "multiplicaron", "y", "el", "mito", "se", "agrand\u00f3", "hay", "versiones", "que", "sostienen", "que", "los", "militares", "mandaron", "realizar", "tres", "copias", "de", "cera", "de", "la", "momia", "y", "que", "las", "enviaron", "a", "otro", "cementerio", "italiano", "uno", "en", "b\u00e9lgica", "y", "otro", "en", "alemania", "occidental", "en", "la", "organizaci\u00f3n", "guerrillera", "montoneros", "secuestr\u00f3", "a", "aramburu", "exigiendo", "entre", "otras", "cosas", "la", "aparici\u00f3n", "del", "cuerpo", "de", "evita", "en", "septiembre", "de", "el", "general", "lanusse", "dictador", "por", "entonces", "del", "pa\u00eds", "le", "orden\u00f3", "al", "coronel", "cabanillas", "organizar", "el", "operativo", "retorno", "el", "cuerpo", "de", "evita", "fue", "entonces", "desenterrado", "de", "la", "tumba", "clandestina", "en", "mil\u00e1n", "y", "devuelto", "a", "per\u00f3n", "en", "puerta", "de", "hierro", "madrid", "en", "tal", "acci\u00f3n", "particip\u00f3", "el", "brigadier", "r", "jorge", "rojas", "silveyra", "embajador", "argentino", "en", "espa\u00f1a", "al", "cad\u00e1ver", "le", "faltaba", "un", "dedo", "que", "le", "fue", "cortado", "intencionalmente", "y", "presentaba", "un", "leve", "aplastamiento", "de", "la", "nariz", "pero", "estaba", "en", "buenas", "condiciones", "generales", "el", "de", "noviembre", "de", "la", "presidenta", "mar\u00eda", "estela", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "trajo", "el", "cuerpo", "de", "eva", "al", "pa\u00eds", "y", "lo", "ubic\u00f3", "en", "la", "quinta", "presidencial", "de", "olivos", "el", "gobierno", "comenz\u00f3", "a", "proyectar", "el", "altar", "de", "la", "patria", "un", "gran", "mausoleo", "que", "albergar\u00eda", "los", "restos", "de", "juan", "per\u00f3n", "eva", "duarte", "de", "per\u00f3n", "y", "todos", "los", "pr\u00f3ceres", "de", "la", "argentina", "como", "s\u00edmbolo", "de", "uni\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "en", "la", "dictadura", "militar", "que", "tom\u00f3", "el", "poder", "el", "de", "marzo", "le", "entreg\u00f3", "el", "cuerpo", "a", "la", "familia", "duarte", "que", "dispuso", "que", "fuera", "enterrada", "en", "la", "b\u00f3veda", "que", "su", "familia", "posee", "en", "el", "cementerio", "de", "la", "recoleta", "de", "buenos", "aires", "donde", "se", "encuentra", "desde", "entonces", "el", "conocido", "cuento", "del", "escritor", "rodolfo", "walsh", "titulado", "esa", "mujer", "tiene", "como", "tema", "el", "secuestro", "del", "cad\u00e1ver", "de", "evita", "destrucci\u00f3n", "de", "obras", "de", "arte", "durante", "la", "revoluci\u00f3n", "libertadora", "se", "destruyeron", "varias", "obras", "de", "arte", "relacionadas", "con", "eva", "per\u00f3n", "por", "razones", "ideol\u00f3gicas", "entre", "las", "obras", "destruidas", "se", "destacan", "las", "grandes", "esculturas", "realizadas", "por", "el", "artista", "italiano", "leone", "tommasi", "ubicadas", "en", "el", "frontispicio", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "eva", "per\u00f3n", "actual", "facultad", "de", "ingenier\u00eda", "de", "la", "universidad", "de", "buenos", "aires", "y", "el", "monumento", "al", "descamisado", "los", "golpistas", "tambi\u00e9n", "destruyeron", "el", "retrato", "de", "eva", "per\u00f3n", "pintado", "en", "\u00f3leo", "sobre", "tela", "en", "por", "numa", "ayrinhac", "los", "discursos", "de", "evita", "sus", "discursos", "sumamente", "emocionales", "y", "de", "gran", "impacto", "popular", "tuvieron", "la", "particularidad", "de", "apropiarse", "de", "t\u00e9rminos", "peyorativos", "con", "las", "que", "personas", "de", "clase", "alta", "sol\u00edan", "referirse", "a", "los", "trabajadores", "para", "darles", "un", "significado", "elogioso", "como", "hizo", "con", "el", "t\u00e9rmino", "grasitas", "diminutivo", "afectuoso", "de", "grasa", "modo", "despectivo", "frecuentemente", "utilizado", "para", "referirse", "a", "los", "sectores", "populares", "al", "igual", "que", "su", "esposo", "eva", "usaba", "habitualmente", "la", "palabra", "descamisados", "originada", "en", "el", "t\u00e9rmino", "sansculottes", "utilizado", "durante", "la", "revoluci\u00f3n", "francesa", "para", "designar", "a", "los", "trabajadores", "t\u00e9rmino", "que", "se", "constituy\u00f3", "en", "un", "s\u00edmbolo", "del", "peronismo", "y", "enfatizaba", "su", "propio", "origen", "humilde", "como", "forma", "de", "solidarizarse", "con", "los", "trabajadores", "el", "siguiente", "p\u00e1rrafo", "incluido", "en", "mi", "mensaje", "escrito", "poco", "antes", "de", "morir", "constituye", "un", "ejemplo", "del", "modo", "en", "que", "evita", "se", "dirig\u00eda", "al", "pueblo", "tanto", "en", "sus", "discursos", "p\u00fablicos", "como", "por", "escrito", "evita", "insist\u00eda", "en", "criticar", "a", "lo", "que", "denominaba", "gen\u00e9ricamente", "la", "oligarqu\u00eda", "un", "t\u00e9rmino", "ya", "utilizado", "por", "los", "radicales", "en", "tiempos", "de", "yrigoyen", "que", "incluir\u00eda", "a", "la", "clase", "alta", "argentina", "atribuy\u00e9ndoles", "una", "posici\u00f3n", "promotora", "de", "la", "desigualdad", "social", "as\u00ed", "como", "al", "capitalismo", "y", "al", "imperialismo", "terminolog\u00eda", "que", "coincid\u00eda", "con", "la", "que", "se", "utilizaba", "por", "entonces", "en", "el", "mundo", "sindical", "y", "los", "partidos", "de", "izquierda", "un", "ejemplo", "de", "ello", "es", "el", "siguiente", "p\u00e1rrafo", "de", "mi", "mensaje", "finalmente", "el", "discurso", "de", "evita", "abundaba", "en", "elogios", "incondicionales", "a", "per\u00f3n", "y", "convocaba", "a", "apoyarlo", "sin", "reservas", "la", "siguiente", "frase", "pronunciada", "en", "el", "acto", "del", "de", "mayo", "de", "es", "un", "ejemplo", "de", "ello", "la", "investigadora", "luc\u00eda", "g\u00e1lvez", "refiri\u00e9ndose", "a", "los", "discursos", "de", "evita", "observa", "el", "padre", "ben\u00edtez", "dec\u00eda", "que", "a", "evita", "hay", "que", "juzgarla", "m\u00e1s", "por", "sus", "actos", "que", "por", "sus", "palabras", "de", "hecho", "consigui\u00f3", "el", "sufragio", "femenino", "y", "la", "participaci\u00f3n", "de", "las", "mujeres", "en", "la", "pol\u00edtica", "objetivos", "perseguidos", "durante", "a\u00f1os", "por", "los", "socialistas", "y", "feministas", "uno", "de", "sus", "m\u00e1s", "recordados", "discursos", "acerca", "de", "la", "solidaridad", "y", "el", "trabajo", "social", "fue", "pronunciado", "en", "el", "puerto", "de", "vigo", "durante", "su", "gira", "internacional", "tras", "su", "muerte", "y", "al", "producirse", "la", "revoluci\u00f3n", "libertadora", "su", "familia", "fue", "perseguida", "y", "los", "duarte", "se", "exiliaron", "en", "chile", "y", "regresaron", "reci\u00e9n", "en", "popularidad", "y", "culto", "la", "figura", "de", "evita", "alcanz\u00f3", "una", "gran", "difusi\u00f3n", "entre", "las", "clases", "populares", "de", "la", "sociedad", "argentina", "que", "inclu\u00eda", "muchas", "estampas", "que", "la", "representaban", "de", "modo", "similar", "al", "que", "se", "representa", "a", "la", "virgen", "mar\u00eda", "veneraci\u00f3n", "que", "molestaba", "a", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "en", "julio", "de", "fue", "conmemorado", "el", "primer", "aniversario", "de", "su", "fallecimiento", "desde", "un", "comienzo", "las", "misas", "y", "los", "homenajes", "c\u00edvicos", "se", "desarrollaban", "preferentemente", "al", "caer", "la", "tarde", "y", "ten\u00edan", "su", "punto", "culminante", "a", "las", "se", "realizaban", "hasta", "el", "de", "julio", "si", "bien", "los", "actos", "c\u00edvicos", "ten\u00edan", "lugar", "en", "los", "espacios", "p\u00fablicos", "fuera", "de", "las", "iglesias", "mientras", "tanto", "en", "las", "ciudades", "y", "pueblos", "del", "interior", "del", "pa\u00eds", "la", "concentraci\u00f3n", "se", "realizaba", "en", "las", "plazas", "principales", "donde", "por", "medio", "de", "altoparlantes", "se", "transmit\u00eda", "lo", "que", "ocurr\u00eda", "en", "el", "acto", "central", "de", "buenos", "aires", "eva", "per\u00f3n", "es", "la", "\u00fanica", "persona", "a", "quien", "el", "congreso", "nacional", "otorg\u00f3", "el", "t\u00edtulo", "de", "jefa", "espiritual", "de", "la", "naci\u00f3n", "el", "de", "mayo", "de", "cuando", "ella", "cumpl\u00eda", "a\u00f1os", "en", "uno", "de", "sus", "\u00faltimos", "discursos", "se", "despidi\u00f3", "en", "estos", "t\u00e9rminos", "una", "de", "las", "frases", "de", "evita", "publicadas", "en", "su", "libro", "la", "raz\u00f3n", "de", "mi", "vida", "donde", "habla", "de", "su", "muerte", "dice", "la", "temprana", "muerte", "de", "evita", "a", "los", "a\u00f1os", "de", "edad", "marc\u00f3", "un", "hito", "para", "la", "historia", "de", "la", "naci\u00f3n", "argentina", "su", "cortejo", "f\u00fanebre", "fue", "presenciado", "durante", "una", "lluviosa", "semana", "en", "las", "calles", "de", "buenos", "aires", "por", "m\u00e1s", "de", "dos", "millones", "de", "personas", "y", "su", "funeral", "dur\u00f3", "diecis\u00e9is", "d\u00edas", "veintiocho", "personas", "murieron", "en", "las", "avalanchas", "en", "las", "calles", "y", "m\u00e1s", "de", "trescientas", "sufrieron", "heridas", "el", "papa", "p\u00edo", "xii", "recibi\u00f3", "pedidos", "para", "convertirla", "en", "santa", "y", "es", "la", "\u00fanica", "ciudadana", "argentina", "que", "posee", "el", "cargo", "de", "jefa", "espiritual", "de", "la", "naci\u00f3n", "argentina", "t\u00edtulo", "oficial", "otorgado", "por", "el", "congreso", "nacional", "el", "de", "mayo", "de", "d\u00eda", "en", "que", "cumpl\u00eda", "a\u00f1os", "de", "edad", "por", "otra", "parte", "todav\u00eda", "en", "vida", "se", "impuls\u00f3", "desde", "el", "gobierno", "un", "vasto", "culto", "a", "su", "personalidad", "cuadros", "y", "bustos", "de", "eva", "per\u00f3n", "fueron", "colocados", "en", "pr\u00e1cticamente", "todos", "los", "edificios", "p\u00fablicos", "esto", "aliment\u00f3", "a", "su", "vez", "el", "imaginario", "antiperonista", "criticando", "los", "actos", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "eva", "per\u00f3n", "las", "ropas", "lujosas", "y", "joyas", "que", "sol\u00eda", "vestir", "en", "los", "actos", "protocolares", "y", "al", "tono", "combativo", "que", "abundaba", "en", "los", "discursos", "a", "partir", "de", "su", "muerte", "se", "us\u00f3", "su", "nombre", "y", "fecha", "de", "nacimiento", "para", "designar", "establecimientos", "p\u00fablicos", "estaciones", "de", "ferrocarril", "y", "subterr\u00e1neo", "ciudades", "etc\u00e9tera", "su", "autobiograf\u00eda", "la", "raz\u00f3n", "de", "mi", "vida", "fue", "establecida", "como", "libro", "de", "lectura", "en", "las", "escuelas", "primarias", "y", "secundarias", "durante", "el", "gobierno", "dictatorial", "de", "arambururojas", "la", "desperonizaci\u00f3n", "fue", "una", "consigna", "clave", "como", "la", "promulgaci\u00f3n", "el", "de", "marzo", "de", "del", "decreto", "que", "prohib\u00eda", "nombrar", "a", "evita", "la", "liquidaci\u00f3n", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "eva", "per\u00f3n", "la", "demolici\u00f3n", "del", "palacio", "unzu\u00e9", "que", "hab\u00eda", "servido", "de", "residencia", "presidencial", "y", "el", "robo", "del", "cad\u00e1ver", "de", "eva", "per\u00f3n", "del", "edificio", "de", "la", "cgt", "por", "parte", "de", "un", "comando", "del", "ej\u00e9rcito", "muchos", "autores", "consideran", "que", "este", "tipo", "de", "cr\u00edticas", "encubr\u00eda", "la", "oposici\u00f3n", "a", "su", "tarea", "de", "ayuda", "social", "y", "redistributiva", "y", "a", "la", "molestia", "que", "su", "discurso", "y", "el", "encumbramiento", "de", "una", "mujer", "de", "origen", "humilde", "representaba", "para", "sectores", "acostumbrados", "a", "los", "privilegios", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "de", "areilza", "jefe", "de", "una", "delegaci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "llegada", "a", "la", "argentina", "en", "dej\u00f3", "una", "semblanza", "de", "su", "persona", "y", "el", "contexto", "que", "la", "rodeaba", "en", "la", "confederaci\u00f3n", "general", "del", "trabajo", "cgt", "solicit\u00f3", "ante", "la", "arquidi\u00f3cesis", "de", "buenos", "aires", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "que", "se", "iniciaran", "los", "tr\u00e1mites", "para", "la", "beatificaci\u00f3n", "de", "eva", "per\u00f3n", "sentimientos", "de", "rechazo", "y", "odio", "eva", "per\u00f3n", "gener\u00f3", "sentimientos", "de", "rechazo", "y", "odio", "particularmente", "en", "las", "clase", "altas", "uno", "de", "los", "cap\u00edtulos", "m\u00e1s", "conocidos", "del", "odio", "a", "eva", "per\u00f3n", "es", "la", "expresi\u00f3n", "\"viva", "el", "c\u00e1ncer\"", "que", "habr\u00eda", "sido", "escrita", "como", "grafiti", "en", "las", "paredes", "de", "buenos", "aires", "mientras", "agonizaba", "v\u00edctima", "de", "esa", "enfermedad", "el", "escritor", "eduardo", "galeano", "se", "refiri\u00f3", "en", "uno", "de", "sus", "libros", "al", "grafiti", "\u00a1viva", "el", "c\u00e1ncer!", "que", "habr\u00eda", "sido", "pintado", "en", "paredes", "de", "los", "barrios", "de", "clase", "alta", "en", "los", "d\u00edas", "finales", "de", "su", "vida", "en", "sentido", "contrario", "el", "periodista", "e", "historiador", "hugo", "gambini", "afirm\u00f3", "que", "se", "carece", "de", "pruebas", "acerca", "del", "mismo", "y", "conjetura", "que", "de", "haber", "existido", "esa", "pared", "pintada", "ra\u00fal", "apold", "no", "hubiera", "dejado", "pasar", "la", "ocasi\u00f3n", "de", "publicar", "la", "fotograf\u00eda", "en", "los", "diarios", "de", "la", "cadena", "oficialista", "acusando", "a", "la", "oposici\u00f3n", "sin", "embargo", "en", "ese", "entonces", "nadie", "habl\u00f3", "de", "esto", "gambini", "atribuye", "su", "origen", "a", "una", "invenci\u00f3n", "del", "novelista", "dalmiro", "s\u00e1enz", "en", "una", "entrevista", "aparecida", "en", "el", "filme", "evita", "quien", "quiera", "o\u00edr", "que", "oiga", "de", "eduardo", "mignogna", "que", "luego", "jos\u00e9", "pablo", "feinmann", "incluye", "en", "el", "libreto", "del", "filme", "eva", "per\u00f3n", "dirigido", "por", "juan", "carlos", "desanzo", "la", "periodista", "patricia", "s\u00e1nchez", "ha", "relatado", "en", "un", "art\u00edculo", "titulado", "\"viva", "el", "c\u00e1ncer", "pared\u00f3n", "y", "despu\u00e9s\"", "publicado", "en", "el", "diario", "la", "naci\u00f3n", "que", "personalmente", "recogi\u00f3", "testimonios", "que", "acreditan", "el", "hecho", "seg\u00fan", "los", "testimonios", "recogidos", "por", "s\u00e1nchez", "el", "grafiti", "fue", "pintado", "en", "las", "paredes", "de", "la", "residencia", "presidencial", "en", "el", "actual", "presidente", "de", "la", "naci\u00f3n", "argentina", "javier", "milei", "retom\u00f3", "la", "relaci\u00f3n", "haciendo", "un", "chiste", "en", "el", "programa", "televisivo", "animales", "sueltos", "conducido", "por", "alejandro", "fantino", "sobre", "un", "ramal", "ferroviario", "llamado", "eva", "per\u00f3n", "diciendo", "que", "con", "ese", "nombre", "no", "pod\u00eda", "funcionar", "bien", "porque", "\"ese", "tren", "es", "un", "c\u00e1ncer\"", "desatando", "las", "risas", "de", "los", "participantes", "posteriormente", "dicha", "frase", "ser\u00eda", "utilizada", "por", "el", "diputado", "de", "cambiemos", "fernando", "iglesias", "y", "los", "periodistas", "oficialistas", "federico", "andahazi", "y", "eduardo", "feinmann", "al", "burlarse", "de", "la", "enfermedad", "del", "excanciller", "argentino", "h\u00e9ctor", "timerman", "tambi\u00e9n", "en", "se", "desat\u00f3", "un", "esc\u00e1ndalo", "en", "la", "provincia", "de", "tucum\u00e1n", "debido", "a", "un", "mensaje", "de", "audio", "grabado", "por", "el", "concejal", "agust\u00edn", "romano", "norri", "de", "la", "uni\u00f3n", "c\u00edvica", "radical", "que", "responde", "al", "intendente", "de", "la", "capital", "provincial", "germ\u00e1n", "alfaro", "ese", "d\u00eda", "coincidi\u00f3", "con", "el", "\u00b0", "aniversario", "de", "la", "muerte", "de", "evita", "en", "el", "que", "se", "vuelve", "a", "utilizar", "la", "frase", "para", "insultar", "a", "eva", "per\u00f3n", "la", "nota", "necrol\u00f3gica", "escrita", "por", "am\u00e9rico", "ghioldi", "dirigente", "del", "partido", "socialista", "opositor", "al", "gobierno", "en", "el", "peri\u00f3dico", "nuevas", "bases", "\u00f3rgano", "oficial", "del", "partido", "expres\u00f3", "discriminaci\u00f3n", "de", "g\u00e9nero", "eva", "per\u00f3n", "tuvo", "una", "destacada", "actuaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "en", "una", "\u00e9poca", "en", "la", "que", "la", "discriminaci\u00f3n", "contra", "las", "mujeres", "lleg\u00f3", "a", "picos", "muy", "altos", "en", "todo", "el", "mundo", "al", "comenzar", "su", "actuaci\u00f3n", "en", "en", "argentina", "a", "las", "mujeres", "no", "se", "les", "reconoc\u00edan", "derechos", "pol\u00edticos", "en", "tanto", "que", "sus", "derechos", "civiles", "eran", "muy", "reducidos", "al", "punto", "que", "la", "legislaci\u00f3n", "establec\u00eda", "que", "las", "mujeres", "casadas", "eran", "incapaces", "relativas", "en", "la", "misma", "categor\u00eda", "que", "los", "menores", "adultos", "y", "no", "ten\u00edan", "siquiera", "la", "titularidad", "de", "la", "patria", "potestad", "de", "sus", "hijos", "todas", "esas", "normas", "discriminatorias", "de", "g\u00e9nero", "ser\u00edan", "derogadas", "durante", "el", "primer", "gobierno", "peronista", "en", "el", "caso", "de", "eva", "per\u00f3n", "la", "discriminaci\u00f3n", "se", "agravaba", "por", "su", "pertenencia", "\u00e9tnica", "peyorativamente", "denominada", "cabecita", "negra", "su", "origen", "social", "de", "clase", "baja", "el", "hecho", "de", "que", "sus", "padres", "no", "estuvieran", "casados", "su", "condici\u00f3n", "de", "mujer", "trabajadora", "y", "su", "oficio", "de", "actriz", "desde", "muy", "joven", "eva", "per\u00f3n", "mostr\u00f3", "una", "conducta", "desafiante", "frente", "a", "los", "prejuicios", "de", "g\u00e9nero", "la", "decisi\u00f3n", "de", "migrar", "sola", "a", "buenos", "aires", "cuando", "a\u00fan", "era", "una", "adolescente", "su", "rechazo", "a", "la", "norma", "generalizada", "que", "exig\u00eda", "la", "virginidad", "femenina", "antes", "del", "matrimonio", "su", "acci\u00f3n", "sindical", "hasta", "el", "punto", "de", "ser", "elegida", "secretaria", "general", "de", "un", "sindicato", "algo", "excepcional", "en", "argentina", "incluso", "a", "comienzos", "del", "siglo", "xxi", "su", "participaci\u00f3n", "en", "la", "campa\u00f1a", "electoral", "de", "per\u00f3n", "la", "primera", "esposa", "en", "hacerlo", "en", "argentina", "la", "fundaci\u00f3n", "y", "presidencia", "del", "partido", "peronista", "femenino", "y", "finalmente", "el", "movimiento", "que", "la", "propuso", "como", "candidata", "a", "la", "vicepresidencia", "de", "la", "naci\u00f3n", "algo", "que", "ninguna", "mujer", "hab\u00eda", "logrado", "en", "ese", "entonces", "en", "el", "mundo", "gran", "cantidad", "de", "investigadores", "y", "observadores", "han", "destacado", "la", "discriminaci\u00f3n", "de", "g\u00e9nero", "sufrida", "por", "evita", "en", "la", "vida", "pol\u00edtica", "su", "bi\u00f3grafa", "marysa", "navarro", "ella", "misma", "fue", "gravemente", "discriminada", "por", "el", "antiperonismo", "y", "los", "sectores", "conservadores", "por", "su", "conducta", "sexual", "liberal", "real", "o", "supuesta", "y", "por", "asumir", "roles", "y", "comportamientos", "que", "en", "esa", "\u00e9poca", "eran", "considerados", "exclusivos", "de", "los", "varones", "sugiri\u00e9ndose", "que", "era", "lesbiana", "al", "igual", "que", "su", "amiga", "y", "protectora", "pierina", "dealesi", "evita", "era", "habitualmente", "descalificada", "por", "los", "sectores", "antiperonistas", "con", "insultos", "o", "calificaciones", "negativas", "relacionados", "con", "el", "g\u00e9nero", "entre", "estas", "\u00faltimas", "se", "destaca", "la", "que", "realizara", "el", "l\u00edder", "socialista", "am\u00e9rico", "ghioldi", "que", "consideraba", "que", "en", "otra", "situaci\u00f3n", "evita", "tambi\u00e9n", "se", "destaca", "en", "este", "sentido", "la", "conclusi\u00f3n", "sexista", "del", "c\u00e9lebre", "escritor", "ezequiel", "mart\u00ednez", "estrada", "al", "afirmar", "refiri\u00e9ndose", "a", "evita", "y", "a", "per\u00f3n", "que", "tambi\u00e9n", "se", "la", "critic\u00f3", "y", "denost\u00f3", "por", "su", "apoyo", "a", "los", "homosexuales", "en", "el", "c\u00e9lebre", "bailar\u00edn", "espa\u00f1ol", "miguel", "de", "molina", "torturado", "y", "expulsado", "de", "espa\u00f1a", "por", "el", "franquismo", "debido", "a", "la", "exhibici\u00f3n", "p\u00fablica", "de", "su", "homosexualidad", "y", "su", "adhesi\u00f3n", "a", "la", "causa", "republicana", "le", "escribi\u00f3", "una", "carta", "a", "eva", "per\u00f3n", "solicit\u00e1ndole", "asilo", "quien", "de", "inmediato", "le", "abri\u00f3", "las", "puertas", "del", "pa\u00eds", "raz\u00f3n", "por", "la", "cual", "fue", "un", "eterno", "agradecido", "al", "peronismo", "eva", "fue", "tambi\u00e9n", "amiga", "personal", "de", "paco", "jamandreu", "un", "conocido", "dise\u00f1ador", "de", "moda", "y", "actor", "argentino", "que", "se", "declaraba", "p\u00fablicamente", "homosexual", "en", "una", "\u00e9poca", "en", "la", "que", "hacerlo", "era", "considerado", "pecado", "mortal", "y", "conllevaba", "serios", "riesgos", "de", "discriminaci\u00f3n", "y", "acoso", "homof\u00f3bico", "influencia", "p\u00f3stuma", "de", "eva", "per\u00f3n", "tras", "su", "muerte", "la", "figura", "de", "evita", "fue", "incorporada", "en", "los", "discursos", "de", "diversos", "sectores", "pol\u00edticos", "argentinos", "en", "primer", "lugar", "los", "sindicatos", "vinculados", "estrechamente", "a", "ella", "durante", "su", "vida", "han", "rescatado", "su", "nombre", "y", "su", "imagen", "junto", "al", "de", "per\u00f3n", "como", "s\u00edmbolos", "m\u00e1ximos", "del", "protagonismo", "de", "los", "trabajadores", "en", "la", "historia", "argentina", "se", "le", "ha", "atribuido", "un", "car\u00e1cter", "revolucionario", "y", "a", "veces", "su", "imagen", "es", "asociada", "con", "el", "che", "guevara", "en", "una", "relaci\u00f3n", "simb\u00f3lica", "incentivada", "por", "la", "circunstancia", "de", "haber", "ambos", "muerto", "a", "temprana", "edad", "la", "izquierda", "peronista", "y", "en", "particular", "el", "grupo", "guerrillero", "montoneros", "utiliz\u00f3", "en", "su", "discurso", "la", "figura", "de", "evita", "y", "es", "as\u00ed", "que", "una", "de", "sus", "consignas", "dec\u00eda", "si", "evita", "viviera", "ser\u00eda", "montonera", "esta", "organizaci\u00f3n", "vincul\u00f3", "el", "secuestro", "y", "posterior", "asesinato", "del", "general", "pedro", "eugenio", "aramburu", "con", "el", "ocultamiento", "del", "cad\u00e1ver", "de", "eva", "per\u00f3n", "en", "secuestraron", "el", "cuerpo", "de", "aramburu", "con", "el", "fin", "de", "presionar", "al", "gobierno", "constitucional", "de", "per\u00f3n", "a", "traer", "el", "cad\u00e1ver", "de", "evita", "que", "se", "encontraba", "en", "la", "quinta", "diecisiete", "de", "octubre", "de", "propiedad", "de", "per\u00f3n", "ca\u00eddo", "el", "primer", "gobierno", "peronista", "en", "el", "t\u00edtulo", "de", "jefa", "espiritual", "de", "la", "naci\u00f3n", "fue", "reemplazado", "en", "el", "imaginario", "popular", "por", "el", "de", "abanderada", "de", "los", "humildes", "en", "su", "poema", "eva", "ver", "aqu\u00ed", "mar\u00eda", "elena", "walsh", "se", "refiere", "a", "la", "influencia", "de", "evita", "despu\u00e9s", "de", "su", "muerte", "del", "siguiente", "modo", "el", "de", "evita", "es", "el", "\u00fanico", "retrato", "de", "esposa", "de", "presidente", "en", "el", "sal\u00f3n", "de", "presidentes", "argentinos", "de", "la", "casa", "rosada", "junto", "al", "de", "su", "esposo", "adem\u00e1s", "fue", "nombrada", "como", "el", "s\u00edmbolo", "femenino", "de", "los", "a\u00f1os", "de", "la", "historia", "argentina", "a", "trav\u00e9s", "del", "decreto", "publicado", "en", "el", "bolet\u00edn", "oficial", "y", "anunciado", "por", "la", "entonces", "presidenta", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "otorg\u00e1ndole", "la", "distinci\u00f3n", "de", "mujer", "del", "bicentenario", "adem\u00e1s", "la", "fundaci\u00f3n", "eva", "per\u00f3n", "brind\u00f3", "ayuda", "social", "a", "los", "sectores", "m\u00e1s", "desprotegidos", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "como", "a", "los", "ancianos", "los", "ni\u00f1os", "las", "madres", "solteras", "o", "las", "empleadas", "dom\u00e9sticas", "y", "brind\u00f3", "tambi\u00e9n", "ayuda", "internacional", "a", "diversos", "pa\u00edses", "entre", "los", "principales", "se", "encuentran", "espa\u00f1a", "e", "israel", "sus", "nombres", "el", "nombre", "de", "eva", "fue", "cambiando", "con", "el", "tiempo", "su", "nombre", "de", "bautismo", "fue", "eva", "mar\u00eda", "duarte", "como", "surge", "del", "acta", "parroquial", "as\u00ed", "fue", "tambi\u00e9n", "inscripta", "en", "la", "escuela", "de", "jun\u00edn", "una", "vez", "en", "buenos", "aires", "adopt\u00f3", "como", "nombre", "el", "de", "eva", "duarte", "aunque", "tambi\u00e9n", "utiliz\u00f3", "brevemente", "el", "de", "eva", "durante", "al", "contraer", "matrimonio", "con", "per\u00f3n", "en", "su", "nombre", "legal", "fue", "establecido", "como", "eva", "mar\u00eda", "duarte", "de", "per\u00f3n", "despu\u00e9s", "de", "que", "per\u00f3n", "fue", "elegido", "presidente", "tom\u00f3", "el", "nombre", "de", "eva", "per\u00f3n", "tal", "como", "fue", "denominada", "su", "fundaci\u00f3n", "finalmente", "a", "partir", "de", "aproximadamente", "el", "pueblo", "comenz\u00f3", "a", "llamarla", "evita", "con", "respecto", "a", "su", "nombre", "ella", "misma", "dice", "en", "la", "raz\u00f3n", "de", "mi", "vida", "condecoraciones", "eva", "per\u00f3n", "recibi\u00f3", "la", "gran", "cruz", "de", "honor", "de", "la", "cruz", "roja", "argentina", "los", "laureles", "a", "la", "distinci\u00f3n", "del", "reconocimiento", "de", "primera", "categor\u00eda", "cgt", "la", "gran", "medalla", "a", "la", "lealtad", "peronista", "en", "grado", "extraordinario", "de", "octubre", "de", "y", "la", "m\u00e1s", "alta", "condecoraci\u00f3n", "de", "la", "rep\u00fablica", "argentina", "el", "collar", "de", "la", "orden", "del", "libertador", "general", "san", "mart\u00edn", "de", "julio", "de", "durante", "la", "gira", "del", "arco", "iris", "de", "eva", "per\u00f3n", "recibi\u00f3", "la", "gran", "cruz", "de", "la", "orden", "de", "isabel", "la", "cat\u00f3lica", "espa\u00f1a", "la", "medalla", "de", "oro", "m\u00f3naco", "y", "la", "gran", "cruz", "de", "oro", "de", "la", "orden", "al", "m\u00e9rito", "en", "atenci\u00f3n", "a", "su", "obra", "social", "y", "a", "su", "gesti\u00f3n", "a", "favor", "del", "acercamiento", "internacional", "rep\u00fablica", "dominicana", "entregada", "por", "la", "embajada", "de", "ese", "pa\u00eds", "en", "uruguay", "en", "otras", "oportunidades", "recibi\u00f3", "la", "comendador", "de", "la", "cruz", "del", "sur", "brasil", "gran", "cruz", "de", "orangenassau", "holanda", "gran", "cruz", "del", "\u00e1guila", "azteca", "m\u00e9xico", "dama", "gran", "cruz", "de", "malta", "gran", "cruz", "de", "la", "orden", "de", "los", "om\u00e9yades", "siria", "gran", "cruz", "de", "la", "cruz", "roja", "ecuatoriana", "y", "gran", "cruz", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "internacional", "eloy", "alfaro", "gran", "cruz", "al", "m\u00e9rito", "ecuador", "gran", "cruz", "extraordinaria", "de", "boyac\u00e1", "colombia", "gran", "cruz", "de", "honor", "y", "m\u00e9rito", "hait\u00ed", "gran", "cruz", "de", "la", "orden", "el", "sol", "per\u00fa", "gran", "cruz", "de", "la", "orden", "del", "c\u00f3ndor", "de", "los", "andes", "bolivia", "gran", "cruz", "de", "la", "orden", "nacional", "del", "m\u00e9rito", "paraguay", "obras", "publicadas", "existen", "tres", "obras", "publicadas", "de", "eva", "per\u00f3n", "la", "raz\u00f3n", "de", "mi", "vida", "mi", "mensaje", "e", "historia", "del", "peronismo", "los", "dos", "primeros", "libros", "de", "su", "autor\u00eda", "el", "\u00faltimo", "recopilaci\u00f3n", "de", "sus", "clases", "magistrales", "en", "la", "escuela", "superior", "peronista", "dictadas", "en", "y", "editadas", "m\u00e1s", "tarde", "por", "la", "editorial", "mundo", "peronista", "en", "un", "volumen", "de", "p\u00e1ginas", "el", "de", "octubre", "de", "se", "public\u00f3", "la", "raz\u00f3n", "de", "mi", "vida", "sobre", "el", "que", "ven\u00eda", "trabajando", "desde", "hac\u00eda", "tres", "a\u00f1os", "y", "que", "fue", "escrito", "con", "la", "ayuda", "del", "periodista", "espa\u00f1ol", "manuel", "penella", "y", "el", "escritor", "argentino", "ra\u00fal", "mend\u00e9", "entre", "otros", "m\u00e1s", "tarde", "se", "publicar\u00eda", "mi", "mensaje", "\u00faltimo", "libro", "de", "la", "por", "entonces", "primera", "dama", "de", "la", "argentina", "el", "libro", "fue", "terminado", "unos", "d\u00edas", "antes", "de", "su", "fallecimiento", "y", "un", "fragmento", "del", "mismo", "fue", "le\u00eddo", "durante", "un", "acto", "en", "plaza", "de", "mayo", "dos", "meses", "y", "medio", "despu\u00e9s", "de", "su", "muerte", "debido", "al", "deterioro", "de", "su", "salud", "tuvo", "que", "dictarlo", "historia", "del", "peronismo", "por", "su", "parte", "es", "la", "versi\u00f3n", "taquigr\u00e1fica", "de", "nueve", "charlas", "que", "eva", "dio", "entre", "marzo", "y", "mayo", "de", "a", "los", "cuadros", "militantes", "del", "peronismo", "en", "el", "marco", "del", "adoctrinamiento", "encarado", "por", "la", "reci\u00e9n", "creada", "escuela", "superior", "peronista", "que", "funcion\u00f3", "entre", "y", "en", "la", "sede", "de", "la", "calle", "san", "mart\u00edn", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "obras", "sobre", "evita", "la", "vida", "de", "evita", "ha", "sido", "motivo", "de", "una", "gran", "cantidad", "de", "obras", "art\u00edsticas", "tanto", "en", "la", "argentina", "como", "en", "el", "mundo", "sin", "duda", "alguna", "la", "m\u00e1s", "conocida", "es", "el", "musical", "evita", "de", "andrew", "lloyd", "webber", "y", "tim", "rice", "en", "el", "que", "se", "bas\u00f3", "la", "pel\u00edcula", "musical", "del", "mismo", "nombre", "dirigida", "por", "alan", "parker", "e", "interpretada", "por", "madonna", "cine", "y", "televisi\u00f3n", "eva", "per\u00f3n", "inmortal", "cortometraje", "dirigido", "por", "luis", "c\u00e9sar", "amadori", "evita", "quien", "quiera", "o\u00edr", "que", "oiga", "pel\u00edcula", "dirigida", "por", "eduardo", "mignogna", "evita", "pel\u00edcula", "basada", "en", "la", "obra", "musical", "hom\u00f3nima", "dirigida", "por", "alan", "parker", "eva", "per\u00f3n", "pel\u00edcula", "dirigida", "por", "juan", "carlos", "desanzo", "con", "guion", "de", "jos\u00e9", "pablo", "feinmann", "padre", "coraje", "telenovela", "argentina", "galardonada", "con", "el", "premio", "mart\u00edn", "fierro", "de", "oro", "juan", "y", "eva", "pel\u00edcula", "dirigida", "y", "guionada", "por", "paula", "de", "luque", "bas\u00e1ndose", "en", "un", "relato", "de", "jorge", "coscia", "eva", "de", "la", "argentina", "una", "bandera", "a", "la", "victoria", "pel\u00edcula", "dirigida", "por", "mar\u00eda", "seoane", "basada", "en", "los", "dibujos", "de", "francisco", "solano", "l\u00f3pez", "con", "m\u00fasica", "original", "de", "gustavo", "santaolalla", "carta", "a", "eva", "miniserie", "dirigida", "por", "agust\u00ed", "villaronga", "eva", "no", "duerme", "pel\u00edcula", "dirigida", "por", "pablo", "ag\u00fcero", "santa", "evita", "serie", "basada", "en", "la", "novela", "hom\u00f3nima", "de", "tom\u00e1s", "eloy", "mart\u00ednez", "m\u00fasica", "evita", "musical", "producido", "por", "el", "compositor", "andrew", "lloyd", "weber", "y", "escrito", "por", "tim", "rice", "protagonizado", "por", "elaine", "paige", "en", "el", "london's", "west", "end", "por", "patti", "lupone", "en", "broadway", "por", "paloma", "san", "basilio", "en", "espa\u00f1a", "e", "hispanoam\u00e9rica", "por", "roc\u00edo", "banquells", "en", "m\u00e9xico", "y", "por", "elena", "roger", "en", "el", "teatro", "adelphi", "quien", "quiera", "o\u00edr", "que", "oiga", "musical", "compuesto", "e", "interpretado", "por", "lito", "nebbia", "que", "forma", "parte", "de", "la", "banda", "musical", "de", "la", "pel\u00edcula", "evita", "quien", "quiera", "o\u00edr", "que", "oiga", "eva", "y", "musical", "interpretado", "por", "nacha", "guevara", "con", "textos", "de", "pedro", "orgambide", "y", "m\u00fasica", "de", "alberto", "favero", "evita", "\u00f3pera", "de", "andr\u00e9s", "pedro", "risso", "la", "duarte", "espect\u00e1culo", "de", "danza", "teatro", "creado", "especialmente", "por", "silvia", "vladimivsky", "para", "eleonora", "cassano", "sobre", "una", "idea", "original", "de", "lino", "patalano", "y", "con", "m\u00fasica", "de", "sergio", "vainikoff", "eva", "mar\u00eda", "canci\u00f3n", "compuesta", "e", "interpretada", "por", "ignacio", "copani", "literatura", "volver\u00e9", "y", "ser\u00e9", "millones", "poema", "de", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "casti\u00f1eira", "de", "dios", "que", "gener\u00f3", "la", "confusi\u00f3n", "de", "atribuirle", "la", "frase", "del", "t\u00edtulo", "a", "evita", "esa", "mujer", "cuento", "de", "rodolfo", "walsh", "leer", "en", "l\u00ednea", "aqu\u00ed", "la", "se\u00f1ora", "muerta", "cuento", "de", "david", "vi\u00f1as", "ella", "cuento", "de", "juan", "carlos", "onetti", "eva", "per\u00f3n", "obra", "teatral", "de", "copi", "evita", "vida", "y", "obra", "de", "eva", "per\u00f3n", "historieta", "del", "guionista", "h\u00e9ctor", "germ\u00e1n", "oesterheld", "y", "el", "dibujante", "alberto", "breccia", "eva", "per\u00f3n", "en", "la", "hoguera", "poema", "de", "le\u00f3nidas", "lamborghini", "evita", "vive", "cuento", "de", "n\u00e9stor", "perlongherleer", "en", "l\u00ednea", "aqu\u00ed", "eva", "de", "mar\u00eda", "elena", "walsh", "leer", "en", "l\u00ednea", "aqu\u00ed", "eva", "obra", "teatral", "protagonizada", "por", "nacha", "guevara", "y", "con", "m\u00fasica", "de", "alberto", "favero", "roberto", "y", "eva", "historia", "de", "un", "amor", "argentino", "novela", "de", "guillermo", "saccomano", "santa", "evita", "novela", "de", "tom\u00e1s", "eloy", "mart\u00ednez", "evita", "la", "loca", "de", "la", "casa", "novela", "de", "daniel", "herrendorf", "eva", "y", "victoria", "obra", "teatral", "de", "m\u00f3nica", "ottino", "la", "raz\u00f3n", "de", "mi", "eva", "obra", "teatral", "de", "edo", "azzarita", "con", "m\u00fasica", "de", "carlos", "zabala", "evita", "nacida", "para", "molestar", "historieta", "de", "miguel", "rep", "evita", "a\u00f1os", "universidad", "nacional", "de", "las", "artes", "museo", "evita", "p\u00e1gina", "postales", "fotograf\u00edas", "son", "especialmente", "reconocidas", "las", "fotograf\u00edas", "de", "eva", "per\u00f3n", "tomadas", "por", "pin\u00e9lides", "fusco", "destac\u00e1ndose", "\"el", "abrazo\"", "y", "\"evita", "con", "el", "pelo", "suelto\"", "tambi\u00e9n", "son", "de", "relevancia", "las", "tomadas", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "por", "annemarie", "heinrich", "pinturas", "el", "pintor", "oficial", "de", "eva", "per\u00f3n", "fue", "numa", "ayrinhac", "un", "franc\u00e9s", "radicado", "desde", "ni\u00f1o", "en", "pig\u00fc\u00e9", "sus", "dos", "obras", "m\u00e1s", "destacadas", "son", "el", "retrato", "de", "eva", "per\u00f3n", "de", "reproducido", "en", "la", "tapa", "del", "libro", "la", "raz\u00f3n", "de", "mi", "vida", "y", "cuyo", "original", "fue", "destruido", "en", "y", "el", "retrato", "de", "juan", "per\u00f3n", "y", "eva", "per\u00f3n", "\u00fanico", "retrato", "oficial", "de", "la", "pareja", "actualmente", "propiedad", "del", "gobierno", "nacional", "y", "expuesto", "en", "el", "museo", "de", "los", "presidentes", "de", "la", "casa", "rosadapor", "otra", "parte", "el", "artista", "pl\u00e1stico", "daniel", "santoro", "ha", "explorado", "la", "iconograf\u00eda", "del", "primer", "peronismo", "y", "en", "particular", "la", "figura", "y", "la", "influencia", "de", "evita", "en", "obras", "como", "el", "mundo", "se", "convierte", "luto", "o", "evita", "y", "las", "tres", "ramas", "del", "movimiento", "museos", "los", "principales", "museos", "sobre", "eva", "per\u00f3n", "son", "museo", "evita", "oficial", "lafinur", "buenos", "aires", "funciona", "en", "una", "casa", "que", "en", "tiempos", "de", "eva", "per\u00f3n", "hab\u00eda", "sido", "un", "hogar", "para", "madres", "solteras", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "eva", "per\u00f3n", "museo", "casa", "natal", "en", "los", "toldos", "ciudad", "de", "los", "toldos", "provincia", "de", "buenos", "aires", "funciona", "en", "la", "casa", "a", "la", "que", "la", "familia", "se", "mud\u00f3", "cuando", "eva", "per\u00f3n", "ten\u00eda", "siete", "a\u00f1os", "de", "edad", "ubicada", "en", "la", "calle", "eva", "per\u00f3n", "sala", "museo", "eva", "per\u00f3n", "en", "el", "hospital", "juan", "per\u00f3n", "ciudad", "de", "avellaneda", "provincia", "de", "buenos", "aires", "se", "trata", "de", "la", "sala", "en", "la", "que", "eva", "per\u00f3n", "fue", "internada", "y", "operada", "en", "y", "donde", "vot\u00f3", "en", "las", "elecciones", "del", "de", "noviembre", "de", "museo", "eva", "per\u00f3n", "en", "la", "unidad", "tur\u00edstica", "embalse", "r\u00edo", "tercero", "provincia", "de", "c\u00f3rdoba", "funciona", "en", "una", "colonia", "de", "vacaciones", "construida", "por", "la", "fundaci\u00f3n", "eva", "per\u00f3n", "ubicado", "en", "camino", "a", "la", "cruz", "sn", "embalse", "c\u00f3rdoba", "homenajes", "proyecto", "de", "en", "eva", "per\u00f3n", "comenz\u00f3", "a", "pensar", "en", "un", "monumento", "que", "conmemorara", "el", "d\u00eda", "de", "la", "lealtad", "y", "cuando", "evita", "comenz\u00f3", "a", "tomar", "conciencia", "de", "la", "gravedad", "de", "su", "enfermedad", "expres\u00f3", "el", "deseo", "de", "descansar", "en", "la", "cripta", "de", "ese", "monumento", "encargaron", "a", "le\u00f3n", "tomassi", "un", "escultor", "italiano", "que", "preparara", "la", "maqueta", "con", "la", "instrucci\u00f3n", "textual", "de", "evita", "tiene", "que", "ser", "el", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "cuando", "a", "finales", "de", "estuvo", "lista", "ella", "le", "requiri\u00f3", "para", "que", "el", "interior", "se", "pareciera", "m\u00e1s", "a", "la", "tumba", "de", "napole\u00f3n", "que", "recordaba", "haber", "visto", "en", "par\u00eds", "durante", "su", "gira", "de", "conforme", "la", "maqueta", "finalmente", "aprobada", "la", "figura", "central", "de", "sesenta", "metros", "se", "alzar\u00eda", "sobre", "un", "pedestal", "de", "setenta", "y", "siete", "a", "su", "alrededor", "una", "enorme", "plaza", "tres", "veces", "m\u00e1s", "amplia", "que", "el", "campo", "de", "marte", "estar\u00eda", "rodeada", "por", "estatuas", "de", "m\u00e1rmol", "del", "amor", "de", "la", "justicia", "social", "de", "los", "ni\u00f1os", "\u00fanicos", "privilegiados", "y", "de", "los", "derechos", "de", "la", "ancianidad", "en", "el", "centro", "del", "monumento", "se", "construir\u00eda", "un", "sarc\u00f3fago", "como", "el", "de", "napole\u00f3n", "en", "los", "inv\u00e1lidos", "pero", "de", "plata", "con", "una", "imagen", "yacente", "en", "relieve", "el", "conjunto", "arquitect\u00f3nico", "era", "m\u00e1s", "alto", "que", "la", "bas\u00edlica", "de", "san", "pedro", "med\u00eda", "una", "vez", "y", "media", "la", "estatua", "de", "la", "libertad", "de", "metros", "triplicaba", "la", "del", "cristo", "redentor", "y", "su", "dimensi\u00f3n", "era", "similar", "a", "la", "de", "la", "pir\u00e1mide", "de", "keops", "pesar\u00eda", "toneladas", "y", "la", "estructura", "incluir\u00eda", "ascensores", "la", "ley", "de", "erecci\u00f3n", "del", "monumento", "a", "eva", "per\u00f3n", "se", "aprob\u00f3", "d\u00edas", "antes", "de", "que", "falleciera", "y", "se", "eligi\u00f3", "ubicarla", "en", "palermo", "cuando", "en", "septiembre", "de", "los", "cimientos", "estaban", "terminados", "y", "la", "estatua", "a", "punto", "de", "ser", "embutida", "en", "el", "encofrado", "la", "sublevaci\u00f3n", "militar", "que", "derroc\u00f3", "a", "per\u00f3n", "frustr\u00f3", "la", "obra", "y", "lo", "ya", "realizado", "fue", "demolido", "concreci\u00f3n", "del", "monumento", "en", "la", "ley", "de", "dispuso", "levantar", "el", "monumento", "a", "eva", "per\u00f3n", "que", "se", "emplaz\u00f3", "en", "la", "plaza", "ubicada", "en", "avenida", "del", "libertador", "entre", "ag\u00fcero", "y", "austria", "en", "el", "predio", "de", "la", "biblioteca", "nacional", "y", "fue", "inaugurado", "por", "el", "presidente", "carlos", "menem", "el", "de", "diciembre", "de", "es", "una", "estructura", "de", "piedra", "de", "casi", "metros", "de", "alto", "realizada", "por", "el", "artista", "ricardo", "gianetti", "con", "granito", "para", "el", "pedestal", "y", "bronce", "para", "la", "propia", "escultura", "que", "representa", "a", "eva", "per\u00f3n", "en", "actitud", "de", "avance", "sobre", "la", "base", "de", "la", "escultura", "se", "lee", "supo", "dignificar", "a", "la", "mujer", "dar", "protecci\u00f3n", "a", "la", "infancia", "y", "amparar", "la", "ancianidad", "renunciando", "a", "los", "honores", "quiso", "para", "siempre", "ser", "simplemente", "evita", "eterna", "en", "el", "alma", "de", "nuestro", "pueblo", "por", "mejorar", "la", "condici\u00f3n", "humana", "de", "humildes", "y", "trabajadores", "luchando", "por", "la", "justicia", "social", "murales", "en", "la", "avenida", "nueve", "de", "julio", "de", "buenos", "aires", "al", "cumplirse", "a\u00f1os", "de", "su", "fallecimiento", "el", "de", "julio", "de", "se", "inaugur\u00f3", "el", "primero", "de", "los", "dos", "murales", "gigantes", "de", "evita", "aplicados", "en", "el", "edificio", "donde", "funcionan", "los", "ministerios", "de", "desarrollo", "social", "y", "salud", "ex", "mop", "sobre", "la", "avenida", "nueve", "de", "julio", "y", "belgrano", "en", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "obra", "ideada", "por", "el", "artista", "pl\u00e1stico", "argentino", "alejandro", "marmo", "el", "primero", "en", "inaugurarse", "fue", "el", "mural", "de", "la", "fachada", "sur", "que", "luce", "la", "imagen", "de", "evita", "sonriente", "aquella", "que", "ilustra", "el", "libro", "la", "raz\u00f3n", "de", "mi", "vida", "el", "segundo", "mural", "aplicado", "en", "la", "fachada", "norte", "del", "edificio", "fue", "inaugurado", "el", "de", "agosto", "de", "es", "la", "imagen", "de", "una", "evita", "combativa", "habl\u00e1ndole", "al", "pueblo", "ambos", "murales", "tienen", "una", "altura", "de", "x", "metros", "y", "est\u00e1n", "construidos", "en", "acero", "corten", "la", "idea", "de", "marmo", "surgi\u00f3", "en", "el", "marco", "de", "su", "proyecto", "arte", "en", "las", "f\u00e1bricas", "en", "con", "el", "nombre", "sue\u00f1os", "de", "victoria", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "reivindicar", "la", "figura", "de", "evita", "como", "\u00edcono", "cultural", "y", "de", "identidad", "nacional", "cuatro", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "en", "el", "marco", "de", "la", "declaratoria", "de", "eva", "mar\u00eda", "duarte", "de", "per\u00f3n", "como", "mujer", "del", "bicentenario", "fue", "incorporado", "como", "intervenci\u00f3n", "art\u00edstica", "en", "el", "ex", "mop", "decreto", "papel", "moneda", "el", "de", "julio", "de", "cuando", "se", "conmemoraban", "los", "sesenta", "a\u00f1os", "del", "fallecimiento", "de", "eva", "per\u00f3n", "la", "presidenta", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "anunci\u00f3", "p\u00fablicamente", "la", "emisi\u00f3n", "de", "billetes", "con", "el", "valor", "de", "pesos", "que", "en", "aquel", "momento", "se", "emit\u00edan", "con", "el", "retrato", "de", "julio", "argentino", "roca", "con", "el", "retrato", "de", "eva", "per\u00f3n", "convirti\u00e9ndose", "as\u00ed", "la", "primera", "mujer", "real", "que", "aparece", "en", "la", "numism\u00e1tica", "argentina", "manuelita", "rosas", "figura", "en", "los", "billetes", "de", "pesos", "aunque", "m\u00ednimamente", "la", "imagen", "incluida", "en", "los", "billetes", "se", "basa", "en", "el", "dise\u00f1o", "de", "cuyo", "boceto", "fue", "encontrado", "en", "la", "casa", "de", "la", "moneda", "confeccionado", "por", "el", "grabador", "sergio", "pilosio", "con", "ajustes", "del", "artista", "roger", "pfund", "pese", "a", "ser", "una", "edici\u00f3n", "conmemorativa", "la", "presidenta", "fern\u00e1ndez", "hab\u00eda", "solicitado", "que", "el", "nuevo", "billete", "reemplazase", "a", "los", "antiguos", "billetes", "de", "roca", "especies", "bot\u00e1nicas", "nuevas", "para", "la", "ciencia", "familia", "scrophulariaceae", "angelonia", "evitae", "descole", "&", "borsini", "notas", "referencias", "bibliograf\u00eda", "utilizada", "borroni", "otelo", "vacca", "roberto", "a", "eva", "per\u00f3n", "buenos", "aires", "ceal", "borroni", "otelo", "vacca", "roberto", "b", "la", "vida", "de", "eva", "per\u00f3n", "testimonios", "para", "su", "historia", "i", "buenos", "aires", "galerna", "fraser", "nicholas", "navarro", "marysa", "eva", "per\u00f3n", "new", "york", "w", "w", "norton", "isbn", "galasso", "norberto", "la", "compa\u00f1era", "evita", "buenos", "aires", "colihue", "isbn", "g\u00e1lvez", "luc\u00eda", "las", "mujeres", "y", "la", "patria", "nuevas", "historias", "de", "amor", "de", "la", "historia", "argentina", "grupo", "editorial", "norma", "isbn", "halac", "ricardo", "cernadas", "lamadrid", "j", "c", "eva", "per\u00f3n", "yo", "fui", "testigo", "buenos", "aires", "perfil", "isbn", "x", "navarro", "marysa", "evita", "buenos", "aires", "planeta", "isbn", "per\u00f3n", "eva", "la", "raz\u00f3n", "de", "mi", "vida", "buenos", "aires", "peuser", "posse", "abel", "la", "pasi\u00f3n", "seg\u00fan", "eva", "barcelona", "planeta", "isbn", "vi\u00f1as", "david", "hip\u00f3tesis", "de", "trabajo", "en", "torno", "a", "eva", "per\u00f3n", "marcha", "montevideo", "bibliograf\u00eda", "adicional", "ch\u00e1vez", "ferm\u00edn", "eva", "per\u00f3n", "sin", "mitos", "buenos", "aires", "theoria", "isbn", "duarte", "erminda", "mi", "hermana", "evita", "buenos", "aires", "centro", "de", "estudios", "eva", "per\u00f3n", "dujovne", "ortiz", "alicia", "eva", "per\u00f3n", "la", "biograf\u00eda", "buenos", "aires", "aguilar", "isbn", "navarro", "marysa", "evita", "mitos", "y", "representaciones", "buenos", "aires", "fondo", "de", "cultura", "econ\u00f3mica", "isbn", "pigna", "felipe", "evita", "planeta", "isbn", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "galer\u00eda", "multimedia", "sobre", "eva", "per\u00f3n", "wikiquote", "alberga", "frases", "c\u00e9lebres", "de", "o", "sobre", "eva", "per\u00f3n", "museo", "casa", "natal", "en", "los", "toldos", "fundaci\u00f3n", "eva", "per\u00f3n", "eva", "per\u00f3n", "en", "internet", "movie", "database", "en", "ingl\u00e9s", "museo", "evita", "archivado", "el", "de", "abril", "de", "en", "wayback", "machine", "httpwwwlanuevacomaplausosimpresagabycercadeestrenarotromusicalhtml", "httpswebarchiveorgwebhttpreporterdelespectaculoallytechcomindexphpteatroitemgabylecantaaevitahtml"]