["el", "fascismo", "es", "una", "ideolog\u00eda", "un", "movimiento", "pol\u00edtico", "y", "una", "forma", "de", "gobierno", "de", "car\u00e1cter", "totalitario", "antidemocr\u00e1tico", "ultranacionalista", "y", "de", "extrema", "derecha", "el", "t\u00e9rmino", "proviene", "del", "italiano", "fascio", "haz", "fasces", "y", "este", "a", "su", "vez", "del", "lat\u00edn", "fascs", "plural", "de", "fascis", "que", "alude", "a", "los", "signos", "de", "la", "autoridad", "de", "los", "magistrados", "romanos", "entre", "sus", "rasgos", "definitorios", "se", "encuentran", "por", "un", "lado", "la", "exaltaci\u00f3n", "de", "valores", "como", "la", "patria", "o", "la", "raza", "para", "mantener", "permanentemente", "movilizadas", "a", "las", "masas", "lo", "que", "lo", "llev\u00f3", "con", "frecuencia", "a", "la", "opresi\u00f3n", "de", "minor\u00edas", "especialmente", "en", "el", "caso", "alem\u00e1n", "debido", "a", "su", "importante", "componente", "racista", "y", "de", "la", "oposici\u00f3n", "pol\u00edtica", "y", "por", "otro", "un", "fuerte", "militarismo", "sin", "embargo", "desde", "sus", "mismos", "or\u00edgenes", "es", "uno", "de", "los", "movimientos", "m\u00e1s", "dif\u00edciles", "de", "definir", "con", "exactitud", "para", "las", "ciencias", "pol\u00edticas", "posiblemente", "porque", "no", "existe", "una", "ideolog\u00eda", "ni", "forma", "de", "gobierno", "fascista", "sistematizada", "y", "uniforme", "como", "s\u00ed", "tendr\u00edan", "otros", "sistemas", "pol\u00edticos", "contempor\u00e1neos", "contempor\u00e1neas", "el", "fascismo", "se", "convirti\u00f3", "en", "un", "movimiento", "pol\u00edtico", "importante", "e", "influyente", "a", "principios", "del", "siglo", "xx", "en", "europa", "los", "primeros", "movimientos", "surgieron", "en", "italia", "durante", "la", "primera", "guerra", "mundial", "para", "luego", "difundirse", "por", "el", "resto", "de", "europa", "durante", "el", "periodo", "de", "entreguerras", "la", "gran", "guerra", "fue", "decisiva", "en", "su", "gestaci\u00f3n", "al", "provocar", "cambios", "masivos", "en", "la", "concepci\u00f3n", "de", "la", "guerra", "la", "sociedad", "el", "estado", "y", "la", "tecnolog\u00eda", "el", "advenimiento", "de", "la", "guerra", "total", "y", "la", "completa", "movilizaci\u00f3n", "de", "la", "sociedad", "acabaron", "con", "la", "distinci\u00f3n", "entre", "civiles", "y", "militares", "dado", "que", "el", "fascismo", "se", "opone", "al", "pluralismo", "y", "a", "la", "igualdad", "social", "as\u00ed", "como", "a", "movimientos", "considerados", "de", "izquierdas", "como", "el", "liberalismo", "el", "anarquismo", "la", "socialdemocracia", "el", "socialismo", "el", "comunismo", "y", "el", "marxismo", "una", "mayor\u00eda", "de", "especialistas", "coincide", "en", "situarlo", "en", "la", "extrema", "derecha", "del", "espectro", "pol\u00edtico", "tradicional", "el", "fascismo", "se", "presenta", "como", "una", "tercera", "v\u00eda", "o", "tercera", "posici\u00f3n", "caracterizada", "por", "eliminar", "el", "disenso", "el", "funcionamiento", "social", "se", "sustenta", "en", "una", "r\u00edgida", "disciplina", "y", "un", "apego", "total", "a", "las", "cadenas", "de", "mando", "en", "sostener", "un", "fuerte", "aparato", "militar", "cuyo", "esp\u00edritu", "trascienda", "a", "la", "sociedad", "en", "su", "conjunto", "junto", "a", "una", "s\u00f3lida", "educaci\u00f3n", "en", "los", "valores", "castrenses", "y", "en", "un", "nacionalismo", "fuertemente", "identitario", "con", "componentes", "victimistas", "que", "conduce", "a", "la", "violencia", "contra", "los", "que", "se", "definen", "como", "enemigos", "los", "fascistas", "consideran", "obsoleta", "la", "democracia", "liberal", "una", "forma", "de", "gobierno", "que", "representaba", "a", "las", "decadentes", "potencias", "vencedoras", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "y", "tambi\u00e9n", "que", "es", "necesaria", "la", "movilizaci\u00f3n", "completa", "de", "la", "sociedad", "en", "un", "estado", "de", "partido", "\u00fanico", "totalitario", "para", "preparar", "a", "una", "naci\u00f3n", "para", "un", "conflicto", "armado", "y", "para", "responder", "eficazmente", "a", "las", "dificultades", "econ\u00f3micas", "tal", "estado", "es", "liderado", "por", "un", "l\u00edder", "fuerte", "un", "dictador", "y", "un", "gobierno", "marcial", "compuesto", "por", "los", "miembros", "del", "partido", "fascista", "gobernante", "capaz", "de", "forjar", "la", "unidad", "nacional", "y", "mantener", "una", "sociedad", "estable", "y", "ordenada", "el", "fascismo", "niega", "que", "la", "violencia", "sea", "autom\u00e1ticamente", "negativa", "en", "la", "naturaleza", "y", "ve", "la", "violencia", "pol\u00edtica", "la", "guerra", "y", "el", "imperialismo", "como", "medios", "para", "lograr", "una", "regeneraci\u00f3n", "un", "rejuvenecimiento", "nacional", "se", "propugna", "una", "econom\u00eda", "mixta", "cuyo", "objetivo", "principal", "es", "lograr", "la", "autarqu\u00eda", "mediante", "pol\u00edticas", "econ\u00f3micas", "proteccionistas", "e", "intervencionistas", "los", "reg\u00edmenes", "fascistas", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "no", "modificaron", "en", "profundidad", "el", "sistema", "econ\u00f3mico", "capitalista", "de", "hecho", "en", "algunos", "casos", "incluso", "practicaron", "pol\u00edticas", "de", "privatizaci\u00f3n", "y", "persiguieron", "de", "forma", "sistem\u00e1tica", "a", "ideolog\u00edas", "del", "movimiento", "obrero", "tradicional", "en", "ascenso", "el", "concepto", "de", "r\u00e9gimen", "fascista", "puede", "aplicarse", "a", "algunos", "reg\u00edmenes", "pol\u00edticos", "totalitarios", "o", "autoritarios", "de", "la", "europa", "de", "entreguerras", "y", "a", "pr\u00e1cticamente", "todos", "los", "que", "impusieron", "las", "potencias", "del", "eje", "durante", "su", "ocupaci\u00f3n", "del", "continente", "en", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "en", "primer", "lugar", "estar\u00eda", "la", "italia", "fascista", "de", "benito", "mussolini", "que", "inaugura", "el", "modelo", "y", "acu\u00f1a", "el", "t\u00e9rmino", "aun", "cuando", "no", "hay", "consenso", "entre", "los", "especialistas", "en", "que", "este", "haya", "sido", "un", "r\u00e9gimen", "totalitario", "seguida", "por", "la", "alemania", "del", "tercer", "reich", "de", "adolf", "hitler", "que", "lo", "lleva", "a", "sus", "\u00faltimas", "consecuencias", "y", "cerrando", "el", "ciclo", "la", "espa\u00f1a", "de", "francisco", "franco", "cuyo", "r\u00e9gimen", "se", "prolong\u00f3", "mucho", "m\u00e1s", "tiempo", "desde", "hasta", "y", "evolucion\u00f3", "ideol\u00f3gicamente", "desde", "una", "dictadura", "fascistizada", "pr\u00e1cticamente", "ning\u00fan", "especialista", "considera", "al", "r\u00e9gimen", "de", "franco", "como", "plenamente", "fascista", "sin", "embargo", "parece", "bastante", "claro", "que", "en", "el", "primer", "decenio", "del", "r\u00e9gimen", "de", "franco", "exist\u00eda", "un", "importante", "componente", "de", "tipo", "fascista", "lo", "cual", "indica", "que", "el", "caso", "espa\u00f1ol", "es", "complicado", "hasta", "la", "ausencia", "de", "una", "ideolog\u00eda", "bien", "definida", "m\u00e1s", "all\u00e1", "del", "nacionalcatolicismo", "despu\u00e9s", "de", "su", "derrota", "en", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "el", "fascismo", "dej\u00f3", "de", "ser", "un", "movimiento", "pol\u00edtico", "importante", "a", "nivel", "internacional", "debido", "al", "masivo", "rechazo", "de", "la", "ideolog\u00eda", "y", "de", "los", "reg\u00edmenes", "fascistas", "por", "el", "resto", "organizaciones", "pol\u00edticas", "e", "ideolog\u00edas", "pocos", "partidos", "se", "han", "descrito", "abiertamente", "como", "fascistas", "y", "el", "t\u00e9rmino", "es", "usualmente", "usado", "peyorativa", "y", "err\u00f3neamente", "por", "distintos", "grupos", "pol\u00edticos", "as\u00ed", "los", "calificativos", "neofascistas", "o", "neonazis", "suelen", "aplicarse", "a", "partidos", "de", "extrema", "derecha", "con", "ideolog\u00edas", "similares", "o", "enraizadas", "en", "los", "movimientos", "fascistas", "del", "siglo", "xx", "en", "muchos", "pa\u00edses", "existen", "legislaciones", "que", "proh\u00edben", "o", "limitan", "su", "existencia", "el", "revisionismo", "o", "negaci\u00f3n", "de", "sus", "acciones", "pasadas", "como", "el", "holocausto", "y", "la", "exhibici\u00f3n", "de", "sus", "s\u00edmbolos", "el", "fascismo", "se", "ha", "considerado", "como", "el", "mayor", "desaf\u00edo", "que", "jam\u00e1s", "haya", "existido", "a", "la", "democracia", "liberal", "y", "al", "sistema", "de", "valores", "que", "alumbrara", "la", "ilustraci\u00f3n", "caracter\u00edsticas", "y", "definici\u00f3n", "el", "fascismo", "es", "una", "ideolog\u00eda", "pol\u00edtica", "y", "cultural", "fundamentada", "en", "un", "proyecto", "de", "unidad", "monol\u00edtica", "denominado", "corporativismo", "por", "ello", "exalta", "la", "idea", "de", "naci\u00f3n", "frente", "a", "la", "de", "individuo", "o", "clase", "suprime", "la", "discrepancia", "pol\u00edtica", "en", "beneficio", "de", "un", "partido", "\u00fanico", "y", "los", "localismos", "en", "beneficio", "del", "centralismo", "y", "propone", "como", "ideal", "la", "construcci\u00f3n", "de", "una", "ut\u00f3pica", "sociedad", "perfecta", "denominada", "cuerpo", "social", "formado", "por", "cuerpos", "intermedios", "y", "sus", "representantes", "unificados", "por", "el", "gobierno", "central", "y", "que", "este", "designaba", "para", "representar", "a", "la", "sociedad", "para", "ello", "el", "fascismo", "inculcaba", "la", "obediencia", "de", "las", "masas", "idealizadas", "como", "protagonistas", "del", "r\u00e9gimen", "para", "formar", "una", "sola", "entidad", "u", "\u00f3rgano", "socioespiritual", "indivisible", "el", "fascismo", "utiliza", "h\u00e1bilmente", "los", "nuevos", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "y", "el", "carisma", "de", "un", "l\u00edder", "dictatorial", "en", "el", "que", "se", "concentra", "todo", "el", "poder", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "conducir", "en", "unidad", "al", "denominado", "cuerpo", "social", "de", "la", "naci\u00f3n", "el", "fascismo", "se", "caracteriza", "por", "su", "m\u00e9todo", "de", "an\u00e1lisis", "o", "estrategia", "de", "difusi\u00f3n", "de", "juzgar", "sistem\u00e1ticamente", "a", "la", "gente", "no", "por", "su", "responsabilidad", "personal", "sino", "por", "la", "pertenencia", "a", "un", "grupo", "aprovecha", "demag\u00f3gicamente", "los", "sentimientos", "de", "miedo", "y", "frustraci\u00f3n", "colectiva", "para", "exacerbarlos", "mediante", "la", "violencia", "la", "represi\u00f3n", "y", "la", "propaganda", "y", "los", "desplaza", "contra", "un", "enemigo", "com\u00fan", "real", "o", "imaginario", "interior", "o", "exterior", "que", "act\u00faa", "de", "chivo", "expiatorio", "frente", "al", "que", "volcar", "toda", "la", "agresividad", "de", "manera", "irreflexiva", "logrando", "la", "unidad", "y", "adhesi\u00f3n", "voluntaria", "o", "por", "la", "fuerza", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "la", "desinformaci\u00f3n", "la", "manipulaci\u00f3n", "del", "sistema", "educativo", "y", "un", "gran", "n\u00famero", "de", "mecanismos", "de", "encuadramiento", "social", "vician", "y", "desvirt\u00faan", "la", "voluntad", "general", "hasta", "desarrollar", "materialmente", "una", "oclocracia", "que", "se", "constituye", "en", "una", "fuente", "esencial", "del", "carisma", "de", "liderazgo", "y", "en", "consecuencia", "en", "una", "fuente", "principal", "de", "la", "legitimidad", "del", "caudillo", "las", "diferencias", "de", "planteamientos", "ideol\u00f3gicos", "y", "trayectorias", "hist\u00f3ricas", "entre", "cada", "uno", "de", "estos", "reg\u00edmenes", "son", "notables", "por", "ejemplo", "el", "fascismo", "en", "la", "alemania", "nazi", "o", "nacionalsocialismo", "a\u00f1ade", "un", "importante", "componente", "racista", "que", "solo", "es", "adoptado", "en", "un", "segundo", "momento", "y", "con", "mucho", "menor", "fundamento", "por", "el", "fascismo", "italiano", "y", "el", "resto", "de", "movimientos", "fascistas", "o", "fascistizantes", "para", "muchos", "de", "estos", "el", "componente", "religioso", "cat\u00f3lico", "u", "ortodoxo", "seg\u00fan", "el", "caso", "fue", "mucho", "m\u00e1s", "importante", "as\u00ed", "el", "historiador", "brit\u00e1nico", "trevorroper", "evoca", "un", "fascismo", "clerical", "como", "ser\u00eda", "el", "caso", "del", "nacionalcatolicismo", "espa\u00f1ol", "el", "fascismo", "es", "expansionista", "y", "militarista", "utilizando", "los", "mecanismos", "movilizadores", "del", "irredentismo", "territorial", "y", "el", "imperialismo", "que", "ya", "hab\u00edan", "sido", "experimentados", "por", "el", "nacionalismo", "del", "siglo", "xix", "de", "hecho", "el", "fascismo", "es", "ante", "todo", "un", "nacionalismo", "exacerbado", "que", "identifica", "tierra", "pueblo", "y", "estado", "con", "el", "partido", "y", "su", "l\u00edder", "el", "proyecto", "pol\u00edtico", "del", "fascismo", "es", "definido", "por", "el", "economista", "venezolano", "humberto", "garc\u00eda", "larralde", "como", "el", "intento", "de", "instaurar", "un", "estado", "totalitario", "basado", "en", "el", "corporativismo", "y", "una", "econom\u00eda", "dirigista", "por", "su", "parte", "el", "nazismo", "alem\u00e1n", "est\u00e1", "centrado", "en", "la", "raza", "identificada", "con", "el", "pueblo", "volk", "o", "con", "la", "comunidad", "popular", "volksgemeinschaft", "interpretable", "como", "comunidad", "del", "pueblo", "o", "comunidad", "de", "raza", "o", "incluso", "como", "expresi\u00f3n", "del", "apoyo", "popular", "al", "partido", "y", "al", "estado", "raz\u00f3n", "voluntad", "y", "acci\u00f3n", "las", "conexiones", "del", "fascismo", "con", "movimientos", "intelectuales", "art\u00edsticos", "como", "el", "futurismo", "y", "otras", "vanguardias", "y", "filos\u00f3ficos", "como", "el", "irracionalismo", "y", "el", "vitalismo", "supusieron", "en", "realidad", "m\u00e1s", "que", "su", "influencia", "su", "utilizaci\u00f3n", "y", "manipulaci\u00f3n", "que", "fue", "atractiva", "en", "mayor", "o", "menor", "medida", "con", "mayor", "o", "menor", "grado", "de", "compromiso", "o", "simple", "contemporizaci\u00f3n", "y", "a", "veces", "con", "evoluci\u00f3n", "posterior", "en", "contra", "para", "muchas", "personalidades", "destacadas", "italianos", "como", "gabrielle", "d'annunzio", "filippo", "tommaso", "marinetti", "curzio", "malaparte", "o", "luigi", "pirandello", "alemanes", "como", "martin", "heidegger", "ernst", "j\u00fcnger", "carl", "schmitt", "wilhelm", "furtw\u00e4ngler", "o", "herbert", "von", "karajan", "franceses", "como", "robert", "brasillach", "louisferdinand", "c\u00e9line", "o", "pierre", "drieu", "la", "rochelle", "espa\u00f1oles", "como", "ernesto", "gim\u00e9nez", "caballero", "eugenio", "d'ors", "agust\u00edn", "de", "fox\u00e1", "pedro", "la\u00edn", "entralgo", "o", "dionisio", "ridruejo", "noruegos", "como", "knut", "hamsun", "rumanos", "como", "mircea", "eliade", "y", "estadounidenses", "como", "ezra", "pound", "en", "concreto", "en", "el", "caso", "de", "alemania", "ocurri\u00f3", "con", "t\u00f3picos", "culturales", "como", "el", "del", "\u00fcbermensch", "de", "nietzsche", "o", "incluso", "con", "las", "desviaciones", "pseudocient\u00edficas", "justificadoras", "del", "racismo", "como", "la", "eugenesia", "y", "el", "darwinismo", "social", "la", "ciencia", "misma", "fue", "un", "principal", "objeto", "de", "consideraci\u00f3n", "encuadrada", "y", "subordinada", "de", "manera", "totalitaria", "al", "estado", "y", "al", "partido", "la", "incoherencia", "de", "los", "postulados", "no", "era", "ning\u00fan", "inconveniente", "el", "antiintelectualismo", "y", "el", "predominio", "de", "la", "acci\u00f3n", "sobre", "el", "pensamiento", "eran", "conscientemente", "buscados", "incluso", "la", "modernidad", "est\u00e9tica", "inicial", "se", "lleg\u00f3", "a", "despreciar", "arte", "nazi", "y", "concepto", "de", "entartete", "kunst", "o", "arte", "degenerado", "quema", "de", "libros", "estigmatizaci\u00f3n", "de", "determinados", "intelectuales", "o", "de", "colectivos", "enteros", "para", "stanley", "paine", "lo", "que", "caracterizaba", "el", "ideario", "falangista", "movimiento", "semejante", "al", "fascismo", "en", "espa\u00f1a", "fundado", "en", "los", "a\u00f1os", "treinta", "por", "jos\u00e9", "antonio", "primo", "de", "rivera", "y", "que", "franco", "transform\u00f3", "y", "encuadr\u00f3", "en", "un", "ampuloso", "movimiento", "nacional", "con", "la", "guerra", "civil", "y", "el", "franquismo", "eran", "justamente", "sus", "ideas", "vagas", "y", "confusas", "el", "fascismo", "rechaza", "la", "tradici\u00f3n", "racionalista", "y", "adopta", "posturas", "de", "desconfianza", "en", "la", "raz\u00f3n", "y", "exaltaci\u00f3n", "de", "los", "elementos", "irracionales", "de", "la", "conducta", "los", "sentimientos", "intensos", "y", "el", "fanatismo", "se", "busca", "con", "todo", "cinismo", "la", "simplificaci\u00f3n", "del", "mensaje", "con", "absoluto", "desprecio", "por", "sus", "destinatarios", "cualquier", "idea", "emanada", "del", "jefe", "es", "un", "dogma", "indiscutible", "y", "una", "directriz", "a", "seguir", "ciegamente", "sin", "discusi\u00f3n", "ni", "poder", "ser", "sometida", "a", "an\u00e1lisis", "se", "exaltan", "los", "valores", "de", "la", "virilidad", "la", "camarader\u00eda", "y", "el", "compa\u00f1erismo", "de", "los", "hermanos", "de", "armas", "todo", "ello", "en", "sinton\u00eda", "con", "algunas", "tradiciones", "militaristas", "existentes", "en", "todos", "los", "ej\u00e9rcitos", "pero", "que", "fueron", "exacerbados", "para", "su", "utilizaci\u00f3n", "por", "estados", "cuya", "conexi\u00f3n", "con", "el", "fascismo", "es", "m\u00e1s", "o", "menos", "estrecha", "ser\u00edan", "los", "casos", "del", "ej\u00e9rcito", "alem\u00e1n", "el", "japon\u00e9s", "y", "los", "llamados", "militares", "africanistas", "espa\u00f1oles", "nacionalismo", "de", "vencidos", "se", "suele", "indicar", "que", "una", "caracter\u00edstica", "de", "los", "pa\u00edses", "donde", "triunfaron", "los", "movimientos", "fascistas", "fue", "la", "reacci\u00f3n", "de", "humillaci\u00f3n", "nacional", "por", "la", "derrota", "en", "la", "primera", "guerra", "mundial", "se", "ha", "utilizado", "la", "expresi\u00f3n", "nacionalismo", "de", "vencidos", "que", "impulsaba", "a", "buscar", "chivos", "expiatorios", "a", "quienes", "culpar", "caso", "de", "alemania", "o", "la", "frustraci\u00f3n", "de", "las", "expectativas", "no", "cumplidas", "caso", "de", "italia", "victoriosa", "aunque", "defraudada", "por", "el", "incumplimiento", "del", "tratado", "de", "londres", "en", "ambos", "casos", "el", "resentimiento", "se", "manifestaba", "en", "el", "plano", "internacional", "en", "contra", "de", "los", "m\u00e1s", "claros", "vencedores", "como", "reino", "unido", "francia", "o", "estados", "unidos", "mientras", "que", "en", "el", "plano", "interno", "se", "volcaba", "contra", "el", "movimiento", "obrero", "sindicalistas", "anarquistas", "comunistas", "socialistas", "o", "el", "peligro", "real", "o", "imaginado", "de", "una", "revoluci\u00f3n", "comunista", "o", "incluso", "una", "conspiraci\u00f3n", "judeomas\u00f3nicocomunistainternacional", "o", "cualquier", "otra", "fantasmag\u00f3rica", "sinarqu\u00eda", "oculta", "en", "cuya", "composici\u00f3n", "incluyera", "a", "cualquier", "organizaci\u00f3n", "que", "los", "fascistas", "juzgasen", "transnacional", "y", "opuesta", "a", "los", "intereses", "del", "estado", "como", "el", "capitalismo", "la", "banca", "la", "bolsa", "la", "sociedad", "de", "naciones", "el", "movimiento", "pacifista", "o", "la", "prensa", "sobre", "todo", "en", "el", "caso", "alem\u00e1n", "se", "insist\u00eda", "en", "la", "convicci\u00f3n", "de", "pertenecer", "a", "un", "pueblo", "o", "raza", "superior", "cuya", "postraci\u00f3n", "actual", "se", "debe", "a", "una", "traici\u00f3n", "que", "le", "ha", "humillado", "y", "sometido", "a", "una", "condici\u00f3n", "injusta", "y", "que", "tiene", "derecho", "a", "la", "expansi\u00f3n", "en", "su", "propio", "espacio", "vital", "lebensraum", "a", "costa", "de", "los", "inferiores", "componente", "social", "la", "componente", "social", "del", "fascismo", "pretende", "ser", "interclasista", "y", "antiindividualista", "niega", "la", "existencia", "de", "los", "intereses", "de", "clase", "e", "intenta", "suprimir", "la", "lucha", "de", "clases", "con", "una", "pol\u00edtica", "paternalista", "de", "sindicato", "vertical", "y", "\u00fanico", "en", "que", "tanto", "trabajadores", "como", "empresarios", "obedezcan", "las", "directrices", "superiores", "del", "gobierno", "como", "en", "un", "ej\u00e9rcito", "tal", "es", "el", "corporativismo", "italiano", "o", "el", "nacionalsindicalismo", "espa\u00f1ol", "el", "nacionalismo", "econ\u00f3mico", "con", "autarqu\u00eda", "y", "direcci\u00f3n", "centralizada", "se", "adaptaron", "como", "en", "una", "econom\u00eda", "de", "guerra", "a", "la", "coyuntura", "de", "salida", "de", "la", "crisis", "de", "con", "proteccionismo", "no", "obstante", "no", "hubo", "en", "ning\u00fan", "sistema", "fascista", "ni", "planes", "quinquenales", "al", "estilo", "sovi\u00e9tico", "ni", "cuestionamiento", "de", "la", "propiedad", "privada", "siempre", "que", "cumpliera", "lo", "que", "el", "estado", "dictaminara", "como", "funci\u00f3n", "social", "ni", "alteraciones", "radicales", "del", "sistema", "capitalista", "convencional", "m\u00e1s", "all\u00e1", "de", "una", "fuerte", "intervenci\u00f3n", "del", "mercado", "favoreciendo", "determinadas", "\u00e1reas", "de", "las", "grandes", "empresas", "industriales", "estas", "caracter\u00edsticas", "sirven", "como", "base", "a", "una", "cr\u00edtica", "de", "orientaci\u00f3n", "tanto", "liberal", "como", "materialista", "que", "resalta", "la", "conveniencia", "del", "fascismo", "para", "un", "sector", "importante", "de", "la", "burgues\u00eda", "desde", "ese", "punto", "de", "vista", "se", "suele", "mantener", "que", "los", "movimientos", "fascistas", "de", "entreguerras", "fueron", "alimentados", "por", "las", "clases", "econ\u00f3micamente", "poderosas", "por", "ejemplo", "la", "alta", "burgues\u00eda", "industrial", "o", "las", "familias", "conservadoras", "ricas", "para", "oponerse", "a", "los", "movimientos", "obreros", "y", "a", "la", "democracia", "liberal", "esa", "tesis", "fue", "defendida", "en", "por", "el", "historiador", "daniel", "gu\u00e9rin", "en", "su", "libro", "fascismo", "y", "grandes", "negocios", "donde", "lo", "asocia", "a", "un", "complejo", "industrialmilitar", "expresi\u00f3n", "que", "ser\u00eda", "posteriormente", "reutilizada", "para", "definir", "otros", "contextos", "como", "el", "de", "la", "carrera", "de", "armamentos", "entre", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "los", "estados", "unidos", "noam", "chomsky", "describe", "el", "fascismo", "como", "el", "sistema", "donde", "el", "estado", "integra", "la", "mano", "de", "obra", "y", "el", "capital", "bajo", "el", "control", "de", "una", "estructura", "corporativa", "aunque", "la", "tesis", "que", "identifica", "al", "fascismo", "con", "un", "capitalismo", "de", "estado", "corporativo", "una", "econom\u00eda", "altamente", "intervencionista", "que", "protege", "y", "financia", "a", "grandes", "empresas", "privadas", "no", "siempre", "es", "sostenida", "ampliamente", "hay", "muchos", "elementos", "que", "permiten", "la", "identificaci\u00f3n", "de", "intereses", "entre", "fascismo", "y", "una", "cartelizaci\u00f3n", "del", "entorno", "econ\u00f3micopol\u00edtico", "as\u00ed", "por", "ejemplo", "cuando", "se", "compara", "la", "estructura", "econ\u00f3mica", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "entre", "pa\u00edses", "en", "concreto", "el", "peso", "econ\u00f3mico", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "con", "mayores", "ingresos", "en", "la", "renta", "nacional", "mientras", "que", "en", "estados", "unidos", "disminuy\u00f3", "un", "entre", "y", "cifras", "similares", "para", "el", "noroeste", "de", "europa", "en", "la", "alemania", "nazi", "aument\u00f3", "un", "relaci\u00f3n", "con", "el", "capitalismo", "y", "el", "socialismo", "seg\u00fan", "la", "doctrina", "tercerposicionista", "el", "fascismo", "no", "es", "de", "izquierda", "ni", "de", "derecha", "ni", "capitalista", "ni", "comunista", "ya", "que", "el", "fascismo", "ser\u00eda", "una", "idea", "totalmente", "original", "sin", "embargo", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "m\u00e1s", "que", "una", "idea", "original", "ser\u00eda", "una", "fusi\u00f3n", "sincr\u00e9tica", "de", "varias", "ideas", "pol\u00edticas", "proyectos", "discursos", "etc", "aglutinadas", "siempre", "bajo", "el", "nacionalismo", "unitario", "y", "el", "autoritarismo", "centralista", "una", "de", "las", "razones", "de", "considerar", "usualmente", "al", "fascismo", "como", "un", "movimiento", "de", "derecha", "pol\u00edtica", "suele", "ser", "la", "alianza", "estrat\u00e9gica", "del", "fascismo", "con", "los", "intereses", "de", "las", "clases", "econ\u00f3micas", "m\u00e1s", "poderosas", "junto", "a", "su", "defensa", "de", "valores", "tradicionales", "como", "el", "patriotismo", "o", "la", "religiosidad", "para", "preservar", "el", "statu", "quo", "una", "vez", "alcanzado", "el", "poder", "la", "plutocracia", "cooper\u00f3", "decididamente", "con", "el", "fascismo", "en", "sus", "diversas", "versiones", "el", "fascismo", "operaba", "desde", "el", "punto", "de", "vista", "del", "darwinismo", "social", "en", "las", "relaciones", "humanas", "ideas", "cercanas", "al", "liberalismo", "econ\u00f3mico", "su", "objetivo", "era", "promover", "a", "individuos", "superiores", "y", "eliminar", "a", "los", "d\u00e9biles", "en", "t\u00e9rminos", "de", "pr\u00e1ctica", "econ\u00f3mica", "signific\u00f3", "la", "promoci\u00f3n", "de", "los", "intereses", "de", "empresarios", "exitosos", "a", "la", "par", "que", "destruyeron", "los", "sindicatos", "y", "otras", "organizaciones", "de", "la", "clase", "obrera", "en", "definitiva", "los", "te\u00f3ricos", "marxistas", "tradicionalmente", "han", "acusado", "al", "fascismo", "de", "ser", "la", "\u00faltima", "fase", "del", "capitalismo", "y", "la", "dictadura", "abierta", "de", "la", "burgues\u00eda", "karl", "polanyi", "consideraba", "que", "el", "fascismo", "era", "el", "corolario", "del", "liberalismo", "y", "la", "obsoleta", "mentalidad", "de", "una", "econom\u00eda", "de", "mercado", "autorregulada", "por", "otra", "parte", "las", "razones", "para", "considerar", "que", "el", "fascismo", "es", "anticapitalista", "tiene", "conexiones", "doctrinales", "con", "la", "izquierda", "pol\u00edtica", "y", "es", "una", "variante", "chovinista", "del", "socialismo", "de", "estado", "son", "su", "programa", "econ\u00f3mico", "colectivista", "proteccionismo", "nacionalizaci\u00f3n", "etc", "y", "discurso", "pol\u00edtico", "mas", "no", "como", "movimiento", "pol\u00edtico", "en", "donde", "eran", "antag\u00f3nicos", "y", "competidores", "el", "fascismo", "y", "sus", "variantes", "apelaban", "al", "sentimiento", "popular", "y", "las", "masas", "como", "las", "protagonistas", "del", "r\u00e9gimen", "especialmente", "por", "la", "virilidad", "exaltada", "en", "el", "trabajo", "manual", "y", "obrero", "obrerismo", "a", "pesar", "de", "ello", "no", "reconoc\u00eda", "la", "libertad", "de", "asociaci\u00f3n", "por", "motivos", "de", "clase", "libertad", "sindical", "sino", "la", "identificaci\u00f3n", "de", "los", "trabajadores", "como", "s\u00fabditos", "del", "estado", "pueblo", "y", "patria", "por", "ello", "su", "s\u00edmil", "con", "el", "populismo", "el", "programa", "econ\u00f3mico", "del", "fascismo", "toma", "importantes", "criterios", "de", "la", "nueva", "pol\u00edtica", "econ\u00f3mica", "npe", "que", "lenin", "aplic\u00f3", "luego", "de", "la", "guerra", "civil", "en", "rusia", "que", "consist\u00eda", "en", "recurrir", "al", "capitalismo", "para", "fortalecer", "la", "econom\u00eda", "nacional", "la", "idea", "en", "el", "caso", "de", "mussolini", "era", "usar", "a", "los", "capitalistas", "industriales", "para", "implantar", "en", "conjunto", "con", "el", "gobierno", "el", "corporativismo", "nacionalista", "y", "totalitario", "esta", "paradoja", "es", "explicable", "ya", "que", "el", "corporativismo", "el", "proyecto", "pol\u00edtico", "del", "fascismo", "har\u00eda", "que", "todos", "los", "sectores", "de", "la", "sociedad", "deban", "obligatoriamente", "integrarse", "y", "trabajar", "unificadamente", "al", "mando", "del", "gobierno", "por", "lo", "que", "esta", "corporaci\u00f3n", "incluir\u00eda", "aspectos", "considerados", "normalmente", "capitalistas", "y", "socialistas", "angelo", "tasca", "en", "su", "libro", "los", "or\u00edgenes", "del", "fascismo", "recoge", "unas", "declaraciones", "de", "mussolini", "poco", "antes", "de", "tomar", "el", "poder", "basta", "de", "estado", "trabajando", "a", "expensas", "de", "todos", "los", "contribuyentes", "y", "agotando", "las", "finanzas", "de", "italia", "que", "no", "se", "diga", "que", "el", "estado", "se", "empeque\u00f1ece", "recortado", "de", "esta", "forma", "no", "sigue", "siendo", "muy", "grande", "ya", "que", "le", "queda", "todo", "el", "vasto", "campo", "del", "esp\u00edritu", "mientras", "renuncia", "a", "todo", "el", "campo", "de", "la", "materia", "mussolini", "ve", "todos", "los", "servicios", "p\u00fablicos", "devueltos", "a", "la", "industria", "privada", "el", "tendero", "se", "siente", "descargado", "de", "impuestos", "y", "liberado", "de", "la", "tutela", "del", "estado", "en", "tanto", "hitler", "en", "mi", "lucha", "referido", "a", "empresarios", "y", "obreros", "dice", "la", "alta", "medida", "de", "libertad", "personal", "de", "acci\u00f3n", "que", "ha", "de", "serles", "conferida", "hay", "que", "explicarla", "por", "el", "hecho", "de", "que", "de", "acuerdo", "con", "la", "experiencia", "la", "capacidad", "de", "rendimiento", "del", "individuo", "se", "ve", "m\u00e1s", "ampliamente", "robustecida", "manteniendo", "la", "libertad", "econ\u00f3mica", "que", "con", "coacciones", "desde", "arriba", "y", "es", "adem\u00e1s", "conveniente", "evitar", "cualquier", "traba", "al", "proceso", "natural", "de", "selecci\u00f3n", "que", "ha", "de", "promover", "a", "los", "m\u00e1s", "capaces", "m\u00e1s", "aptos", "y", "m\u00e1s", "industriosos", "hitler", "se", "opon\u00eda", "firmemente", "de", "modo", "similar", "la", "intervenci\u00f3n", "del", "estado", "en", "la", "econom\u00eda", "es", "un", "instrumento", "peligroso", "porque", "toda", "econom\u00eda", "planificada", "se", "desliza", "con", "demasiada", "facilidad", "hacia", "la", "burocratizaci\u00f3n", "con", "la", "consiguiente", "asfixia", "de", "la", "eternamente", "creativa", "iniciativa", "privada", "individual", "una", "corriente", "de", "autores", "sostiene", "que", "el", "fascismo", "deriva", "del", "socialismo", "cl\u00e1sico", "aunque", "pronto", "evolucion\u00f3", "en", "un", "formidable", "enemigo", "del", "bolchevismo", "y", "de", "los", "socialismos", "marxista", "y", "socialdem\u00f3crata", "caracterizado", "por", "agregar", "elementos", "nacionalistas", "exacerbados", "contraponi\u00e9ndose", "a", "la", "lucha", "de", "clases", "mediante", "un", "fuerte", "antimarxismo", "aunque", "adoptando", "una", "tesis", "que", "compartir\u00eda", "con", "el", "leninismo", "la", "lucha", "de", "naciones", "concepto", "adaptado", "posteriormente", "por", "las", "ideolog\u00edas", "nacionalistas", "del", "tercer", "mundo", "y", "por", "la", "teor\u00eda", "del", "centroperiferia", "seg\u00fan", "el", "economista", "liberal", "austriaco", "ludwig", "von", "mises", "la", "ra\u00edz", "del", "fascismo", "en", "sus", "diferentes", "vertientes", "se", "encuentra", "en", "las", "ideas", "colectivistas", "del", "socialismo", "y", "m\u00e1s", "propiamente", "como", "una", "escisi\u00f3n", "patri\u00f3tica", "del", "marxismo", "que", "comparte", "las", "tesis", "del", "rechazo", "al", "mercado", "libre", "la", "sociedad", "burguesa", "el", "gobierno", "limitado", "y", "la", "propiedad", "privada", "y", "en", "la", "exaltaci\u00f3n", "de", "un", "sector", "de", "la", "sociedad", "como", "el", "elegido", "por", "la", "historia", "para", "dirigir", "las", "vidas", "del", "resto", "de", "la", "sociedad", "que", "por", "razones", "hist\u00f3ricas", "est\u00e1", "permitido", "de", "vulnerar", "el", "principio", "de", "igualdad", "ante", "la", "ley", "al", "reclamar", "derechos", "especiales", "sobre", "los", "dem\u00e1s", "ej", "clasismo", "racismo", "sexismo", "etc", "el", "fascismo", "apenas", "variar\u00eda", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "sobre", "qu\u00e9", "grupo", "y", "c\u00f3mo", "se", "deber\u00eda", "administrar", "la", "propiedad", "expoliada", "a", "los", "individuos", "lleg\u00f3", "a", "afirmar", "en", "no", "obstante", "que", "no", "pod\u00eda", "negarse", "que", "el", "fascismo", "y", "todas", "las", "aspiraciones", "dictatoriales", "similares", "est\u00e1n", "colmadas", "de", "las", "mejores", "intenciones", "y", "que", "su", "intervenci\u00f3n", "ha", "salvado", "la", "civilidad", "europea", "por", "el", "momento", "el", "m\u00e9rito", "que", "el", "fascismo", "se", "ha", "ganado", "con", "ello", "continuar\u00e1", "viviendo", "para", "siempre", "en", "la", "historia", "aunque", "inmediatamente", "afirmaba", "que", "el", "fascismo", "fue", "un", "recurso", "de", "emergencia", "del", "momento", "verlo", "como", "algo", "m\u00e1s", "ser\u00eda", "un", "error", "fatal", "por", "otra", "parte", "seg\u00fan", "eric", "hobsbawn", "posibles", "ventajas", "que", "los", "reg\u00edmenes", "fascistas", "le", "proporcionaban", "a", "algunas", "\u00e9lites", "empresariales", "habr\u00edan", "sido", "eliminaba", "la", "posibilidad", "de", "revoluci\u00f3n", "social", "de", "tipo", "marxista", "suprim\u00eda", "los", "sindicatos", "obreros", "y", "manten\u00eda", "otras", "restricciones", "en", "las", "relaciones", "capitaltrabajo", "legitimando", "el", "principio", "de", "liderazgo", "en", "la", "empresa", "al", "suprimir", "la", "libre", "competencia", "permit\u00eda", "crear", "c\u00e1rteles", "oligop\u00f3licos", "de", "empresas", "favorecidas", "con", "millonarios", "contratos", "estatales", "o", "subsidiadas", "por", "el", "gobierno", "como", "incentivos", "a", "la", "producci\u00f3n", "nacional", "adem\u00e1s", "de", "su", "indudable", "\u00e9xito", "en", "respuesta", "a", "la", "gran", "depresi\u00f3n", "al", "menos", "en", "el", "corto", "plazo", "la", "sensaci\u00f3n", "de", "estabilidad", "era", "muy", "marcada", "mussolini", "hab\u00eda", "conseguido", "que", "los", "trenes", "funcionaran", "con", "puntualidad", "tras", "el", "famoso", "incidente", "de", "uno", "de", "sus", "primeros", "viajes", "como", "duce", "en", "el", "que", "supuestamente", "mand\u00f3", "a", "fusilar", "a", "un", "maquinista", "el", "que", "esa", "sensaci\u00f3n", "de", "estabilidad", "corresponda", "o", "no", "con", "una", "real", "eficacia", "es", "secundario", "y", "de", "hecho", "parece", "que", "la", "puntualidad", "ferroviaria", "y", "quiz\u00e1", "tambi\u00e9n", "el", "incidente", "del", "maquinista", "era", "m\u00e1s", "bien", "un", "mito", "origen", "de", "sus", "l\u00edderes", "lo", "mismo", "puede", "decirse", "del", "origen", "personal", "de", "algunos", "de", "sus", "miembros", "empezando", "por", "el", "propio", "mussolini", "que", "antes", "del", "t\u00e9rmino", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "era", "un", "importante", "ide\u00f3logo", "obrerista", "y", "militante", "socialista", "el", "origen", "social", "de", "los", "l\u00edderes", "fascistas", "en", "distintas", "partes", "de", "europa", "fue", "muy", "diferente", "a", "veces", "aristocr\u00e1tico", "starhemberg", "mosley", "ciano", "a", "veces", "proletario", "jacques", "doriot", "y", "el", "ppf", "franc\u00e9s", "muchas", "veces", "militares", "franco", "p\u00e9tain", "vidkun", "quisling", "sz\u00e1lasi", "metaxas", "o", "juristas", "jos\u00e9", "antonio", "primo", "de", "rivera", "ante", "paveli", "oliveira", "salazar", "los", "casos", "m\u00e1s", "destacados", "los", "propios", "hitler", "y", "mussolini", "eran", "fuertes", "personalidades", "de", "oscuro", "origen", "desclasados", "e", "inadaptados", "pero", "de", "irresistible", "ascensi\u00f3n", "sus", "militantes", "sal\u00edan", "de", "entre", "los", "estudiantes", "muy", "abundantes", "en", "la", "guardia", "de", "hierro", "rumana", "o", "el", "rexismo", "belga", "de", "los", "peque\u00f1os", "propietarios", "campesinos", "de", "los", "desempleados", "urbanos", "y", "sobre", "todo", "de", "la", "temerosa", "peque\u00f1a", "burgues\u00eda", "empobrecida", "o", "amenazada", "por", "la", "crisis", "y", "atemorizada", "por", "el", "avance", "del", "comunismo", "y", "el", "desorden", "p\u00fablico", "las", "capas", "medias", "y", "medias", "bajas", "fueron", "la", "espina", "dorsal", "del", "fascismo", "agrarismo", "natalismo", "y", "virilidad", "el", "agrarismo", "es", "propio", "de", "los", "movimientos", "fascistas", "tanto", "en", "la", "ret\u00f3rica", "como", "en", "ciertos", "programas", "econ\u00f3micos", "y", "sociales", "la", "identificaci\u00f3n", "con", "la", "tierra", "y", "los", "valores", "campesinos", "frente", "a", "la", "decadencia", "y", "corrupci\u00f3n", "que", "se", "denuncian", "en", "las", "masas", "urbanas", "desarraigadas", "lo", "que", "a", "veces", "se", "ve\u00eda", "como", "una", "tensi\u00f3n", "entre", "modernidad", "y", "tradici\u00f3n", "v\u00e9ase", "la", "expresi\u00f3n", "del", "agrarismo", "en", "carlismo", "en", "espa\u00f1a", "una", "constante", "es", "la", "colonizaci\u00f3n", "planificada", "de", "zonas", "improductivas", "desecaci\u00f3n", "de", "pantanos", "en", "italia", "plan", "badajoz", "en", "espa\u00f1a", "incluso", "en", "la", "industrializada", "alemania", "hitler", "plante\u00f3", "la", "expansi\u00f3n", "del", "espacio", "vital", "lebensraum", "hacia", "el", "este", "como", "un", "proyecto", "esencialmente", "de", "colonizaci\u00f3n", "agraria", "que", "lograr\u00eda", "la", "germanizaci\u00f3n", "de", "extensos", "territorios", "en", "la", "europa", "oriental", "poblada", "por", "la", "raza", "inferior", "de", "los", "eslavos", "recuperando", "la", "drang", "nach", "osten", "medieval", "los", "valores", "familiares", "tradicionales", "eran", "fomentados", "insistiendo", "en", "la", "necesidad", "de", "mantener", "altas", "tasas", "de", "natalidad", "y", "fecundidad", "las", "familias", "numerosas", "eran", "premiadas", "siguiendo", "una", "pol\u00edtica", "natalista", "ret\u00f3ricamente", "conectada", "con", "la", "virilidad", "agresiva", "del", "expansionismo", "militar", "el", "papel", "laboral", "de", "la", "mujer", "que", "hab\u00eda", "sido", "imprescindible", "en", "la", "primera", "guerra", "mundial", "hab\u00eda", "fomentado", "un", "precoz", "feminismo", "que", "estaba", "consiguiendo", "en", "muchos", "pa\u00edses", "la", "principal", "reivindicaci\u00f3n", "sufragista", "el", "sufragio", "femenino", "la", "imagen", "del", "ej\u00e9rcito", "de", "parados", "que", "no", "encuentran", "trabajo", "mientras", "que", "algunas", "mujeres", "s\u00ed", "era", "explotado", "como", "un", "factor", "de", "resentimiento", "social", "contra", "las", "opiniones", "progresistas", "el", "encuadramiento", "social", "impulsado", "por", "los", "reg\u00edmenes", "fascistas", "pon\u00eda", "a", "cada", "sexo", "en", "lo", "que", "se", "entend\u00eda", "que", "era", "su", "sitio", "la", "mujer", "dedicada", "al", "hogar", "y", "a", "la", "crianza", "de", "la", "mayor", "cantidad", "posible", "de", "hijos", "y", "el", "hombre", "al", "trabajo", "y", "a", "la", "guerra", "y", "no", "consent\u00eda", "lo", "que", "se", "defin\u00eda", "como", "desviaci\u00f3n", "homosexual", "alguna", "duda", "en", "ese", "sentido", "como", "las", "presuntas", "org\u00edas", "internas", "de", "las", "sa", "fueron", "una", "de", "las", "excusas", "utilizadas", "en", "su", "descabezamiento", "noche", "de", "los", "cuchillos", "largos", "el", "lenguaje", "simb\u00f3lico", "fascista", "es", "sexualmente", "expl\u00edcito", "se", "le", "ha", "definido", "como", "un", "antieros", "que", "combate", "contra", "el", "propio", "cuerpo", "y", "contra", "todo", "lo", "que", "represente", "disfrute", "y", "placer", "en", "una", "compulsi\u00f3n", "f\u00edsica", "que", "asocia", "masculinidad", "con", "dureza", "destrucci\u00f3n", "y", "autonegaci\u00f3n", "la", "mejora", "de", "la", "raza", "no", "solo", "implicaba", "la", "pureza", "racial", "evitando", "el", "mestizaje", "sino", "que", "tambi\u00e9n", "deb\u00eda", "ser", "interna", "a", "esta", "incluyendo", "la", "eugenesia", "en", "el", "caso", "de", "alemania", "tambi\u00e9n", "la", "eutanasia", "aplicada", "a", "los", "discapacitados", "intelectuales", "y", "otros", "discapacitados", "en", "un", "movimiento", "que", "no", "era", "originario", "de", "los", "pa\u00edses", "con", "r\u00e9gimen", "nazi", "o", "fascista", "sino", "del", "\u00e1mbito", "cultural", "anglosaj\u00f3n", "y", "que", "se", "populariz\u00f3", "en", "muchos", "otros", "suecia", "australia", "o", "los", "estados", "unidos", "raza", "etnia", "e", "identidad", "el", "fascismo", "tuvo", "una", "base", "racial", "en", "alemania", "aunque", "no", "en", "italia", "al", "menos", "inicialmente", "hasta", "los", "nazis", "construyeron", "una", "amalgama", "ideol\u00f3gica", "de", "gran", "eficacia", "movilizadora", "a", "partir", "de", "fuentes", "mitol\u00f3gicas", "y", "literarias", "y", "supersticiones", "de", "car\u00e1cter", "rom\u00e1ntico", "as\u00ed", "como", "de", "los", "textos", "cl\u00e1sicos", "dedicados", "a", "consagrar", "la", "desigualdad", "de", "las", "razas", "y", "de", "publicaciones", "y", "panfletos", "de", "car\u00e1cter", "ocultista", "destacando", "dos", "elementos", "el", "mito", "de", "la", "raza", "aria", "superior", "de", "origen", "n\u00f3rdico", "que", "mezcla", "la", "hip\u00f3tesis", "filol\u00f3gica", "de", "la", "existencia", "de", "un", "pueblo", "indoeuropeo", "original", "con", "la", "pseudocient\u00edfica", "teor\u00eda", "n\u00f3rdica", "sustentada", "por", "algunos", "autores", "como", "houston", "stewart", "chamberlain", "y", "el", "antisemitismo", "que", "se", "hab\u00eda", "reavivado", "desde", "la", "divulgaci\u00f3n", "de", "los", "protocolos", "de", "los", "sabios", "de", "sion", "falsificados", "para", "la", "justificaci\u00f3n", "de", "los", "pogromos", "de", "la", "rusia", "zarista", "el", "antisemitismo", "estaba", "presente", "en", "muchos", "pa\u00edses", "de", "europa", "central", "y", "oriental", "desde", "la", "edad", "media", "y", "fue", "uno", "de", "los", "elementos", "que", "se", "utilizaron", "en", "los", "mismos", "para", "el", "surgimiento", "end\u00f3geno", "de", "movimientos", "fascistas", "a", "ello", "se", "sum\u00f3", "la", "ocupaci\u00f3n", "nazi", "y", "los", "gobiernos", "colaboracionistas", "impuestos", "que", "explotaron", "a", "conciencia", "ese", "sentimiento", "para", "su", "propia", "conveniencia", "el", "resultado", "fue", "que", "en", "muchas", "ocasiones", "los", "verdugos", "de", "las", "ss", "eran", "superados", "en", "crueldad", "por", "soldados", "de", "pa\u00edses", "aliados", "a", "los", "que", "ten\u00edan", "que", "contener", "por", "ejemplo", "en", "ruman\u00eda", "o", "se", "produc\u00edan", "matanzas", "espont\u00e1neas", "de", "jud\u00edos", "a", "cargo", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "local", "como", "la", "llamada", "matanza", "de", "jedwabne", "en", "polonia", "el", "racismo", "entendido", "en", "su", "expresi\u00f3n", "puramente", "biol\u00f3gica", "es", "decir", "la", "intelectualizaci\u00f3n", "de", "la", "supremac\u00eda", "racial", "no", "est\u00e1", "presente", "en", "todos", "los", "movimientos", "fascistas", "adem\u00e1s", "de", "estar", "presente", "en", "otros", "contextos", "cuya", "relaci\u00f3n", "con", "el", "fascismo", "es", "m\u00e1s", "controvertida", "como", "el", "supremacismo", "blanco", "en", "estados", "unidos", "o", "el", "apartheid", "en", "sud\u00e1frica", "lo", "que", "s\u00ed", "aparece", "como", "una", "constante", "del", "fascismo", "y", "para", "muchos", "autores", "lo", "caracteriza", "de", "racismo", "es", "la", "concepci\u00f3n", "de", "la", "etnia", "como", "elemento", "identitario", "esa", "identidad", "\u00e9tnica", "puede", "expresarse", "de", "otras", "formas", "como", "las", "que", "atienden", "al", "origen", "geogr\u00e1fico", "caso", "de", "la", "xenofobia", "de", "los", "movimientos", "neofascistas", "o", "neonazis", "que", "se", "oponen", "a", "la", "inmigraci\u00f3n", "en", "muchos", "pa\u00edses", "europeos", "desde", "finales", "del", "siglo", "xx", "la", "religi\u00f3n", "fundamental", "para", "el", "fascismo", "franc\u00e9s", "belga", "croata", "o", "espa\u00f1ol", "y", "m\u00e1s", "adelante", "en", "el", "conflicto", "de", "irlanda", "del", "norte", "o", "los", "casos", "de", "limpieza", "\u00e9tnica", "que", "se", "han", "dado", "en", "las", "guerras", "yugoslavas", "o", "el", "idioma", "en", "italia", "se", "dio", "a", "partir", "de", "un", "fuerte", "proceso", "que", "se", "denomin\u00f3", "italianizaci\u00f3n", "fascista", "que", "pretend\u00eda", "homogeneizar", "toda", "diferencia", "idiom\u00e1tica", "y", "cultural", "acabando", "con", "cualquier", "minor\u00eda", "por", "asimilaci\u00f3n", "o", "absorci\u00f3n", "en", "vez", "de", "por", "exterminio", "como", "ocurri\u00f3", "en", "el", "holocausto", "nazi", "en", "el", "caso", "espa\u00f1ol", "existi\u00f3", "una", "expresi\u00f3n", "ideol\u00f3gica", "hispanista", "que", "no", "debe", "confundirse", "con", "el", "hispanismo", "de", "los", "estudiosos", "extranjeros", "de", "la", "lengua", "y", "cultura", "espa\u00f1ola", "que", "en", "algunas", "ocasiones", "se", "ha", "definido", "como", "panhispanismo", "y", "que", "no", "puede", "definirse", "como", "un", "racismo", "sensu", "stricto", "aunque", "s\u00ed", "una", "hipervaloraci\u00f3n", "de", "las", "caracter\u00edsticas", "\u00e9tnicas", "religiosas", "culturales", "e", "idiom\u00e1ticas", "identificadas", "con", "lo", "espa\u00f1ol", "sobre", "todo", "en", "relaci\u00f3n", "con", "su", "expansi\u00f3n", "por", "am\u00e9rica", "fue", "mantenida", "particularmente", "por", "las", "\u00e9lites", "sociales", "de", "varios", "pa\u00edses", "hispanoamericanos", "destacadamente", "en", "argentina", "y", "se", "expres\u00f3", "en", "el", "concepto", "de", "hispanidad", "vocablo", "en", "desuso", "a", "principios", "del", "siglo", "xx", "pero", "recuperado", "por", "el", "sacerdote", "vasco", "emigrado", "a", "argentina", "zacar\u00edas", "de", "vizcarra", "la", "hispanidad", "y", "su", "verbo", "y", "divulgado", "por", "ramiro", "de", "maeztu", "defensa", "de", "la", "hispanidad", "se", "lleg\u00f3", "a", "instituir", "el", "de", "octubre", "como", "fiesta", "del", "d\u00eda", "de", "la", "hispanidad", "que", "ya", "ven\u00eda", "celebr\u00e1ndose", "con", "el", "inequ\u00edvoco", "nombre", "de", "d\u00eda", "de", "la", "raza", "desde", "a", "iniciativa", "de", "faustino", "rodr\u00edguezsan", "pedro", "y", "que", "se", "extendi\u00f3", "por", "hispanoam\u00e9rica", "las", "ideas", "o", "m\u00e1s", "bien", "t\u00f3picos", "de", "raza", "hispanidad", "e", "imperio", "eran", "indistinguibles", "en", "la", "ret\u00f3rica", "de", "la", "falange", "espa\u00f1ola", "que", "hered\u00f3", "el", "franquismo", "y", "el", "propio", "franco", "escribi\u00f3", "el", "guion", "de", "la", "pel\u00edcula", "raza", "cuyos", "elementos", "ideol\u00f3gicos", "m\u00e1s", "inc\u00f3modos", "por", "su", "evidente", "identificaci\u00f3n", "con", "los", "fascismos", "derrotados", "en", "se", "autocensuraron", "en", "posteriores", "montajes", "otro", "elemento", "fue", "aun", "m\u00e1s", "\u00e9tnicamente", "excluyente", "el", "de", "antiespa\u00f1a", "que", "defin\u00eda", "como", "antiespa\u00f1ol", "a", "todos", "los", "elementos", "que", "se", "consideraban", "nocivos", "y", "que", "degeneraban", "la", "raza", "rojos", "masones", "y", "separatistas", "hubo", "incluso", "un", "programa", "pseudocient\u00edfico", "a", "cargo", "del", "coronelpsiquiatra", "antonio", "vallejon\u00e1jera", "que", "pretend\u00eda", "identificar", "y", "suprimir", "el", "gen", "rojo", "con", "participaci\u00f3n", "de", "miembros", "de", "la", "gestapo", "en", "el", "bando", "sublevado", "durante", "la", "guerra", "civil", "el", "nuevo", "clima", "intelectual", "y", "pol\u00edtico", "posterior", "a", "la", "derrota", "del", "eje", "hizo", "abandonar", "discretamente", "estas", "posturas", "por", "otras", "que", "insist\u00edan", "en", "la", "ret\u00f3rica", "de", "la", "misi\u00f3n", "evangelizadora", "y", "el", "mestizaje", "como", "rasgos", "de", "lo", "espa\u00f1ol", "totalitarismo", "estatizaci\u00f3n", "y", "liderazgo", "el", "fascismo", "es", "un", "movimiento", "totalitario", "en", "la", "medida", "en", "que", "aspira", "a", "intervenir", "en", "la", "totalidad", "de", "los", "aspectos", "de", "la", "vida", "del", "individuo", "hannah", "arendt", "entend\u00eda", "que", "la", "masificaci\u00f3n", "de", "la", "sociedad", "contempor\u00e1nea", "llevaba", "al", "individuo", "a", "la", "soledad", "el", "terreno", "propio", "del", "terror", "la", "esencia", "del", "gobierno", "totalitario", "el", "fascismo", "se", "legitima", "afirmando", "la", "dependencia", "del", "individuo", "respecto", "al", "estado", "liber\u00e1ndole", "de", "esa", "manera", "de", "su", "miedo", "a", "la", "libertad", "expresi\u00f3n", "de", "erich", "fromm", "su", "individualidad", "no", "tiene", "sentido", "porque", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "una", "persona", "solo", "se", "entiende", "dentro", "de", "los", "v\u00ednculos", "sociales", "de", "los", "que", "el", "estado", "es", "la", "culminaci\u00f3n", "cualquier", "forma", "de", "acci\u00f3n", "individual", "o", "colectiva", "ajena", "a", "los", "fines", "del", "estado", "es", "rechazada", "no", "existen", "derechos", "individuales", "ni", "colectivos", "el", "encuadramiento", "social", "se", "efect\u00faa", "con", "todos", "los", "medios", "de", "la", "propaganda", "con", "adopci\u00f3n", "de", "uniformes", "y", "lenguaje", "militar", "y", "uso", "masivo", "de", "los", "s\u00edmbolos", "y", "lemas", "patri\u00f3ticos", "y", "adoctrinantes", "las", "grandes", "concentraciones", "y", "movilizaciones", "colectivas", "de", "todo", "tipo", "buscan", "formar", "la", "conciencia", "unitaria", "llegando", "a", "extremos", "curiosos", "como", "el", "d\u00eda", "de", "comer", "patatas", "que", "se", "instaur\u00f3", "en", "alemaniacita", "requeridael", "fascismo", "desde\u00f1a", "las", "instituciones", "del", "estado", "republicano", "y", "sustituye", "el", "voto", "como", "expresi\u00f3n", "de", "la", "voluntad", "popular", "por", "las", "expresiones", "masivas", "de", "apoyo", "al", "l\u00edder", "la", "identificaci\u00f3n", "de", "pueblo", "y", "estado", "se", "hace", "en", "un", "todo", "org\u00e1nico", "el", "de", "un", "organismo", "cuasibiol\u00f3gico", "y", "aut\u00f3nomo", "cuyos", "miembros", "han", "de", "responder", "a", "las", "\u00f3rdenes", "de", "la", "mente", "directora", "esta", "identificaci\u00f3n", "tambi\u00e9n", "est\u00e1", "presente", "en", "la", "ideolog\u00eda", "del", "integralismo", "iniciada", "en", "portugal", "y", "desarrollada", "en", "brasil", "el", "adjetivo", "org\u00e1nico", "se", "utilizar\u00e1", "profusamente", "en", "las", "\u00faltimas", "etapas", "del", "franquismo", "definido", "como", "una", "democracia", "org\u00e1nica", "hitler", "utilizaba", "el", "plebiscito", "como", "arma", "en", "las", "relaciones", "internacionales", "sus", "grandes", "decisiones", "son", "apoyadas", "por", "plebiscitos", "de", "apoyo", "masivo", "utilizados", "como", "amenaza", "el", "l\u00edder", "fascista", "se", "presenta", "como", "portavoz", "de", "la", "naci\u00f3n", "unificada", "que", "habla", "con", "una", "sola", "voz", "esto", "refuerza", "otro", "de", "sus", "elementos", "principales", "el", "liderazgo", "carism\u00e1tico", "el", "l\u00edder", "es", "casi", "divino", "y", "su", "liderazgo", "no", "es", "racional", "f\u00fchrer", "duce", "poglavnic", "caudillo", "etc", "mussolini", "opuso", "a", "los", "principios", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "francesa", "de", "libertad", "igualdad", "y", "fraternidad", "la", "consigna", "creer", "obedecer", "y", "combatir", "imperialismo", "militarismo", "y", "violencia", "otro", "de", "los", "rasgos", "cl\u00e1sicos", "del", "fascismo", "es", "el", "imperialismo", "entendido", "como", "una", "pol\u00edtica", "exterior", "expansiva", "y", "agresiva", "que", "proporciona", "una", "\u00fatil", "identificaci\u00f3n", "de", "intereses", "en", "el", "interior", "volcando", "las", "energ\u00edas", "hacia", "un", "enemigo", "com\u00fan", "evitando", "la", "expresi\u00f3n", "de", "los", "conflictos", "internos", "generalmente", "se", "apoya", "en", "reivindicaciones", "irredentistas", "concretas", "o", "gen\u00e9ricas", "pr\u00f3ximas", "en", "el", "tiempo", "o", "lejanas", "tomadas", "de", "mitos", "del", "pasado", "lo", "que", "refuerza", "su", "car\u00e1cter", "rom\u00e1ntico", "m\u00e1s", "de", "religi\u00f3n", "que", "de", "ideolog\u00eda", "su", "relaci\u00f3n", "con", "la", "realidad", "hist\u00f3rica", "es", "contradictoria", "busc\u00e1ndose", "la", "intemporalidad", "en", "el", "integralismo", "y", "el", "falangismo", "se", "sublima", "el", "futuro", "ut\u00f3pico", "a", "crear", "por", "el", "estado", "novo", "estado", "nuevo", "en", "portugal", "o", "brasil", "donde", "el", "hombre", "nuevo", "portador", "de", "valores", "eternos", "tendr\u00e1", "su", "expresi\u00f3n", "en", "la", "unidad", "de", "destino", "en", "lo", "universal", "en", "el", "nazismo", "y", "el", "fascismo", "italiano", "se", "insiste", "en", "recuperar", "el", "esplendor", "de", "un", "pasado", "m\u00edtico", "y", "tambi\u00e9n", "las", "denominaciones", "de", "sus", "reg\u00edmenes", "aluden", "a", "eso", "el", "iii", "reich", "la", "terza", "roma", "la", "tercera", "civilizaci\u00f3n", "hel\u00e9nica", "el", "expansionismo", "hacia", "el", "exterior", "es", "considerado", "como", "una", "necesidad", "vital", "casi", "org\u00e1nica", "el", "lebensraum", "o", "espacio", "vital", "hacia", "el", "este", "para", "alemania", "o", "el", "imperio", "mediterr\u00e1neo", "para", "italia", "franco", "dise\u00f1\u00f3", "unas", "reivindicaciones", "espa\u00f1olas", "que", "exhibi\u00f3", "ante", "hitler", "en", "su", "famosa", "entrevista", "de", "hendaya", "del", "a\u00f1o", "las", "relaciones", "internacionales", "basadas", "en", "la", "renuncia", "a", "la", "guerra", "que", "se", "quer\u00edan", "construir", "desde", "la", "sociedad", "de", "naciones", "eran", "despreciadas", "al", "igual", "que", "el", "pacifismo", "considerado", "d\u00e9bil", "y", "decadente", "el", "fascismo", "solo", "concibe", "un", "estado", "de", "naturaleza", "hobbesiano", "con", "la", "imposici\u00f3n", "y", "expansi\u00f3n", "del", "m\u00e1s", "fuerte", "la", "vinculaci\u00f3n", "de", "las", "dictaduras", "y", "los", "reg\u00edmenes", "militares", "con", "el", "fascismo", "es", "un", "asunto", "controvertido", "pues", "todo", "r\u00e9gimen", "impuesto", "por", "la", "fuerza", "suele", "ser", "acusado", "de", "fascismo", "fundamentalmente", "a", "efectos", "pol\u00e9micos", "igual", "que", "se", "les", "califica", "de", "tiran\u00edas", "aunque", "no", "todo", "gobierno", "militar", "es", "fascista", "ni", "los", "fascismos", "alcanzaron", "siempre", "el", "poder", "de", "manera", "violenta", "s\u00ed", "que", "se", "caracterizaron", "por", "sus", "actividades", "violentas", "antes", "y", "despu\u00e9s", "de", "su", "toma", "del", "poder", "y", "por", "su", "desprecio", "expl\u00edcito", "por", "la", "legalidad", "institucional", "la", "violencia", "tiene", "un", "valor", "positivo", "para", "el", "movimiento", "fascista", "es", "una", "fuerza", "de", "cambio", "al", "igual", "que", "la", "juventud", "que", "tambi\u00e9n", "es", "exaltada", "se", "utilizaban", "todo", "tipo", "actividades", "intimidatorias", "desde", "las", "purgas", "con", "aceite", "de", "ricino", "habituales", "en", "los", "fasci", "di", "combattimento", "antes", "de", "la", "marcha", "sobre", "roma", "los", "destrozos", "de", "mobiliario", "o", "tiendas", "noche", "de", "los", "cristales", "rotos", "contra", "los", "jud\u00edos", "alemanes", "o", "las", "palizas", "hasta", "el", "asesinato", "de", "los", "adversarios", "pol\u00edticos", "o", "de", "los", "objetivos", "considerados", "enemigos", "sociales", "se", "aplicaba", "extensivamente", "la", "expresi\u00f3n", "de", "jos\u00e9", "antonio", "primo", "de", "rivera", "la", "dial\u00e9ctica", "de", "los", "pu\u00f1os", "y", "de", "las", "pistolas", "los", "agentes", "ejecutores", "pod\u00edan", "ser", "los", "aparatos", "del", "estado", "pero", "m\u00e1s", "frecuentemente", "fueron", "grupos", "juveniles", "organizados", "de", "forma", "paramilitar", "una", "vez", "generalizada", "y", "demostrada", "la", "impunidad", "de", "quienes", "la", "ejercen", "la", "represi\u00f3n", "pol\u00edtica", "opera", "como", "un", "mecanismo", "por", "el", "cual", "no", "solamente", "el", "que", "la", "recibe", "directamente", "pierde", "la", "libertad", "sino", "que", "la", "sociedad", "entera", "al", "reprimirse", "cada", "uno", "de", "sus", "miembros", "a", "s\u00ed", "mismo", "temeroso", "de", "sufrir", "el", "mismo", "castigo", "pierde", "la", "libertad", "para", "todos", "posici\u00f3n", "en", "el", "espectro", "pol\u00edtico", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "acad\u00e9micos", "colocan", "al", "fascismo", "en", "la", "extrema", "derecha", "del", "espectro", "pol\u00edtico", "esta", "clasificaci\u00f3n", "se", "basa", "en", "su", "conservadurismo", "social", "y", "en", "sus", "medios", "autoritarios", "de", "oposici\u00f3n", "al", "igualitarismo", "roderick", "stackelberg", "coloca", "al", "fascismo", "incluido", "el", "nazismo", "al", "que", "considera", "una", "variante", "radical", "del", "fascismo", "dentro", "de", "la", "derecha", "pol\u00edtica", "al", "explicar", "que", "cuanto", "m\u00e1s", "una", "persona", "considere", "que", "la", "igualdad", "absoluta", "entre", "todas", "las", "personas", "es", "una", "condici\u00f3n", "deseable", "m\u00e1s", "a", "la", "izquierda", "estar\u00e1", "en", "el", "espectro", "ideol\u00f3gico", "cuanto", "m\u00e1s", "una", "persona", "considere", "la", "desigualdad", "como", "inevitable", "o", "deseable", "m\u00e1s", "hacia", "la", "derecha", "estar\u00e1", "los", "or\u00edgenes", "del", "fascismo", "sin", "embargo", "son", "complejos", "e", "incluyen", "muchos", "puntos", "de", "vista", "aparentemente", "contradictorios", "en", "\u00faltima", "instancia", "centrados", "en", "el", "mito", "del", "renacimiento", "nacional", "el", "fascismo", "fue", "fundado", "durante", "la", "primera", "guerra", "mundial", "por", "italianos", "ultranacionalistas", "que", "recurrieron", "tanto", "a", "las", "t\u00e1cticas", "organizativas", "de", "la", "izquierda", "pol\u00edtica", "como", "a", "puntos", "de", "vista", "propios", "de", "la", "derecha", "pol\u00edtica", "el", "fascismo", "italiano", "gravit\u00f3", "hacia", "la", "derecha", "a", "principios", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "un", "elemento", "importante", "de", "la", "ideolog\u00eda", "fascista", "por", "la", "que", "se", "la", "ha", "considerado", "de", "extrema", "derecha", "es", "su", "objetivo", "declarado", "de", "promover", "el", "derecho", "de", "un", "pueblo", "supuestamente", "superior", "a", "dominar", "mientras", "purga", "a", "la", "sociedad", "de", "elementos", "supuestamente", "inferiores", "ya", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "los", "fascistas", "italianos", "describieron", "su", "ideolog\u00eda", "como", "derechista", "en", "su", "programa", "pol\u00edtico", "la", "doctrina", "del", "fascismo", "al", "afirmar", "somos", "libres", "de", "creer", "que", "este", "es", "el", "siglo", "de", "la", "autoridad", "un", "siglo", "tendiente", "a", "la", "'derecha'", "un", "siglo", "fascista", "mussolini", "afirm\u00f3", "que", "la", "posici\u00f3n", "del", "fascismo", "en", "el", "espectro", "pol\u00edtico", "no", "era", "un", "problema", "serio", "para", "los", "fascistas", "el", "fascismo", "situado", "a", "la", "derecha", "tambi\u00e9n", "podr\u00eda", "haberse", "situado", "en", "el", "centro", "estas", "palabras", "en", "cualquier", "caso", "no", "tienen", "un", "significado", "inmutable", "son", "un", "sujeto", "variable", "a", "la", "ubicaci\u00f3n", "el", "tiempo", "y", "el", "esp\u00edritu", "nos", "importan", "un", "comino", "estas", "terminolog\u00edas", "vac\u00edas", "y", "despreciamos", "a", "los", "que", "est\u00e1n", "aterrorizados", "por", "estas", "palabras", "los", "principales", "sectores", "italianos", "pol\u00edticamente", "de", "derechas", "especialmente", "los", "terratenientes", "y", "los", "grandes", "empresarios", "tem\u00edan", "un", "levantamiento", "de", "sectores", "de", "izquierdas", "como", "los", "jornaleros", "y", "los", "sindicatos", "de", "clase", "por", "ello", "tanto", "la", "clase", "alta", "como", "la", "burgues\u00eda", "rural", "e", "incluso", "una", "parte", "de", "la", "clase", "media", "urbana", "dieron", "la", "bienvenida", "al", "fascismo", "y", "sus", "violentas", "acciones", "represivas", "contra", "las", "organizaciones", "de", "izquierda", "especialmente", "agresivas", "contra", "sindicatos", "socialistas", "sus", "peri\u00f3dicos", "cooperativas", "y", "representantes", "electos", "la", "adaptaci\u00f3n", "de", "la", "derecha", "pol\u00edtica", "en", "el", "movimiento", "fascista", "italiano", "a", "principios", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "cre\u00f3", "facciones", "internas", "dentro", "del", "movimiento", "el", "ala", "izquierda", "del", "movimiento", "incluy\u00f3", "a", "michele", "bianchi", "giuseppe", "bottai", "angelo", "oliviero", "olivetti", "sergio", "panunzio", "y", "edmondo", "rossoni", "quienes", "se", "comprometieron", "a", "avanzar", "en", "el", "sindicalismo", "nacional", "como", "reemplazo", "del", "liberalismo", "parlamentario", "para", "modernizar", "la", "econom\u00eda", "y", "promover", "los", "intereses", "de", "los", "trabajadores", "y", "la", "gente", "com\u00fan", "la", "derecha", "fascista", "inclu\u00eda", "miembros", "de", "la", "rama", "paramilitar", "de", "los", "camisas", "negras", "y", "ex", "miembros", "de", "la", "asociaci\u00f3n", "nacionalista", "italiana", "ani", "los", "camisas", "negras", "quer\u00edan", "establecer", "el", "fascismo", "como", "una", "dictadura", "completa", "mientras", "que", "los", "ex", "miembros", "de", "la", "ani", "incluido", "alfredo", "rocco", "intentaron", "instituir", "un", "estado", "corporativo", "autoritario", "para", "reemplazar", "al", "estado", "liberal", "en", "italia", "pero", "conservando", "a", "las", "\u00e9lites", "existentes", "al", "adaptarse", "a", "la", "derecha", "pol\u00edtica", "tradicional", "surgi\u00f3", "un", "grupo", "de", "fascistas", "mon\u00e1rquicos", "que", "buscaban", "utilizar", "el", "fascismo", "para", "crear", "una", "monarqu\u00eda", "absoluta", "bajo", "el", "rey", "v\u00edctor", "manuel", "iii", "de", "italia", "despu\u00e9s", "de", "que", "el", "rey", "v\u00edctor", "manuel", "iii", "obligase", "a", "mussolini", "a", "renunciar", "como", "jefe", "de", "gobierno", "y", "ordenase", "su", "detenci\u00f3n", "en", "mussolini", "fue", "rescatado", "por", "las", "fuerzas", "alemanas", "sin", "dejar", "de", "depender", "de", "alemania", "para", "su", "apoyo", "mussolini", "y", "los", "restantes", "fascistas", "leales", "fundaron", "la", "rep\u00fablica", "social", "italiana", "con", "mussolini", "como", "jefe", "de", "estado", "mussolini", "busc\u00f3", "volver", "a", "radicalizar", "el", "fascismo", "italiano", "declarando", "que", "el", "estado", "fascista", "hab\u00eda", "sido", "derrocado", "porque", "el", "fascismo", "italiano", "hab\u00eda", "sido", "subvertido", "por", "los", "conservadores", "italianos", "y", "la", "burgues\u00eda", "m\u00e1s", "tarde", "el", "nuevo", "gobierno", "fascista", "propuso", "la", "creaci\u00f3n", "de", "consejos", "de", "trabajadores", "y", "su", "participaci\u00f3n", "en", "los", "beneficios", "de", "la", "industria", "aunque", "las", "autoridades", "alemanas", "que", "controlaban", "efectivamente", "el", "norte", "de", "italia", "en", "aquel", "momento", "ignoraron", "estas", "medidas", "y", "no", "trataron", "de", "hacerlas", "cumplir", "varios", "movimientos", "fascistas", "posteriores", "a", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "se", "describieron", "a", "s\u00ed", "mismos", "como", "de", "tercera", "posici\u00f3n", "situ\u00e1ndose", "fuera", "del", "espectro", "pol\u00edtico", "tradicional", "el", "l\u00edder", "espa\u00f1ol", "de", "falange", "espa\u00f1ola", "de", "las", "jons", "jos\u00e9", "antonio", "primo", "de", "rivera", "dijo", "b\u00e1sicamente", "la", "derecha", "representa", "el", "mantenimiento", "de", "una", "estructura", "econ\u00f3mica", "aunque", "injusta", "mientras", "que", "la", "izquierda", "representa", "el", "intento", "de", "subvertir", "esa", "estructura", "econ\u00f3mica", "aunque", "su", "subversi\u00f3n", "implique", "la", "destrucci\u00f3n", "de", "mucho", "de", "lo", "que", "val\u00eda", "la", "pena", "relaci\u00f3n", "con", "el", "cristianismo", "iglesia", "cat\u00f3lica", "es", "muy", "controvertido", "el", "papel", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "al", "respecto", "la", "intervenci\u00f3n", "de", "los", "cat\u00f3licos", "en", "pol\u00edtica", "hab\u00eda", "dado", "origen", "a", "partidos", "confesionales", "cat\u00f3licos", "como", "el", "zentrum", "partido", "del", "centro", "o", "centro", "cat\u00f3lico", "de", "heinrich", "br\u00fcning", "en", "alemania", "con", "especial", "presencia", "en", "baviera", "donde", "tuvo", "una", "escisi\u00f3n", "el", "bayerische", "volkspartei", "partido", "popular", "de", "baviera", "y", "el", "partito", "popolare", "italiano", "partido", "popular", "italiano", "de", "don", "sturzo", "y", "alcide", "de", "gasperi", "ambos", "reprimidos", "por", "nazis", "y", "fascistas", "respectivamente", "en", "italia", "el", "vaticano", "promovi\u00f3", "la", "sustituci\u00f3n", "de", "la", "militancia", "en", "el", "prohibido", "partito", "popolare", "por", "la", "de", "acci\u00f3n", "cat\u00f3lica", "cuya", "finalidad", "pol\u00edtica", "era", "m\u00e1s", "discreta", "m\u00e1s", "adelante", "el", "deseo", "de", "mussolini", "de", "prohibir", "esta", "fue", "frustrado", "por", "la", "enc\u00edclica", "papal", "non", "abbiamo", "bisogno", "no", "tenemos", "necesidad", "el", "mismo", "papa", "p\u00edo", "xi", "que", "hab\u00eda", "condenado", "el", "agnosticismo", "de", "maurras", "e", "incluso", "excomulgado", "a", "los", "miembros", "de", "action", "fran\u00e7aise", "tuvo", "no", "obstante", "una", "relaci\u00f3n", "p\u00fablica", "con", "mussolini", "que", "pod\u00eda", "verse", "como", "ambigua", "los", "pactos", "de", "letr\u00e1n", "la", "calificaci\u00f3n", "de", "hombre", "enviado", "a", "nosotros", "por", "la", "providencia", "o", "la", "petici\u00f3n", "de", "voto", "a", "los", "fascistas", "en", "las", "elecciones", "de", "pueden", "considerarse", "como", "iniciativas", "de", "buena", "voluntad", "con", "el", "r\u00e9gimen", "de", "mussolini", "llegando", "a", "una", "relaci\u00f3n", "m\u00e1s", "estrecha", "tras", "el", "acuerdo", "sobre", "acci\u00f3n", "cat\u00f3lica", "de", "o", "la", "concesi\u00f3n", "de", "la", "orden", "de", "la", "espuela", "de", "oro", "al", "dictador", "el", "a\u00f1o", "siguiente", "sin", "embargo", "tambi\u00e9n", "hubo", "enfrentamientos", "a", "causa", "de", "la", "amenaza", "de", "prohibici\u00f3n", "de", "acci\u00f3n", "cat\u00f3lica", "y", "la", "juventud", "cat\u00f3lica", "que", "llevaron", "a", "la", "redacci\u00f3n", "en", "de", "la", "enc\u00edclica", "non", "abbiamo", "bisogno", "donde", "se", "condenaba", "la", "adoraci\u00f3n", "del", "estado", "y", "la", "inculcaci\u00f3n", "de", "ideas", "de", "odio", "violencia", "e", "irreverencia", "se", "ha", "encontrado", "tambi\u00e9n", "un", "apunte", "suyo", "en", "un", "diario", "secreto", "describiendo", "su", "oposici\u00f3n", "\u00edntima", "a", "nazismo", "y", "fascismo", "p\u00edo", "xii", "siempre", "se", "ha", "visto", "como", "un", "personaje", "m\u00e1s", "tibio", "menos", "expansivo", "y", "m\u00e1s", "contemporizador", "especialmente", "sus", "relaciones", "con", "alemania", "que", "conoc\u00eda", "bien", "por", "haber", "sido", "all\u00ed", "nuncio", "apost\u00f3lico", "se", "han", "llegado", "a", "calificar", "de", "complicidad", "especialmente", "por", "no", "condenar", "de", "modo", "claro", "en", "un", "primer", "momento", "el", "r\u00e9gimen", "nazi", "no", "obstante", "la", "enc\u00edclica", "mit", "brennender", "sorge", "con", "viva", "preocupaci\u00f3n", "de", "de", "marzo", "de", "que", "redact\u00f3", "para", "p\u00edo", "xi", "siendo", "a\u00fan", "solamente", "el", "cardenal", "pacelli", "y", "que", "se", "ley\u00f3", "en", "las", "iglesias", "cat\u00f3licas", "alemanas", "contiene", "una", "alusi\u00f3n", "velada", "al", "r\u00e9gimen", "nazi", "denunciando", "las", "violaciones", "del", "concordato", "imperial", "las", "posturas", "ideol\u00f3gicas", "del", "nazismo", "respecto", "al", "estado", "y", "la", "raza", "son", "equiparados", "con", "la", "idolatr\u00eda", "la", "lectura", "de", "la", "enc\u00edclica", "en", "la", "pascua", "de", "caus\u00f3", "una", "gran", "impresi\u00f3n", "en", "alemania", "donde", "el", "r\u00e9gimen", "nazi", "intent\u00f3", "censurarla", "en", "la", "prensa", "requis\u00f3", "las", "copias", "de", "las", "di\u00f3cesis", "y", "cerr\u00f3", "las", "publicaciones", "diocesanas", "y", "cuantos", "medios", "publicaron", "la", "enc\u00edclica", "como", "venganza", "la", "represi\u00f3n", "contra", "la", "iglesia", "aument\u00f3", "con", "campa\u00f1as", "de", "desprestigio", "y", "detenciones", "medi\u00e1ticas", "de", "monjes", "acusados", "de", "homosexualidad", "y", "corrupci\u00f3n", "la", "identificaci\u00f3n", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "espa\u00f1ola", "que", "hab\u00eda", "sido", "sometida", "a", "una", "violent\u00edsima", "persecuci\u00f3n", "religiosa", "y", "el", "r\u00e9gimen", "franquista", "fue", "expl\u00edcita", "carta", "colectiva", "de", "los", "obispos", "espa\u00f1oles", "concordato", "espa\u00f1ol", "de", "lleg\u00e1ndose", "a", "acu\u00f1ar", "el", "t\u00e9rmino", "nacionalcatolicismo", "para", "definir", "uno", "de", "sus", "rasgos", "ideol\u00f3gicos", "y", "una", "de", "las", "principales", "familias", "del", "r\u00e9gimen", "tambi\u00e9n", "se", "levant\u00f3", "la", "excomuni\u00f3n", "a", "action", "fran\u00e7aise", "entretanto", "importantes", "intelectuales", "franceses", "cat\u00f3licos", "anteriormente", "cercanos", "a", "ese", "movimiento", "como", "georges", "bernanos", "y", "jacques", "maritain", "se", "hab\u00edan", "distanciado", "de", "\u00e9l", "y", "pasaron", "a", "oponerse", "al", "fascismo", "la", "postura", "del", "vaticano", "en", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "comenz\u00f3", "por", "una", "d\u00e9bil", "condena", "de", "la", "invasi\u00f3n", "de", "polonia", "pa\u00eds", "fuertemente", "cat\u00f3lico", "que", "los", "aliados", "consideraron", "demasiado", "cautelosa", "el", "mantenimiento", "de", "una", "postura", "neutral", "y", "los", "intentos", "de", "mediaci\u00f3n", "fueron", "interpretados", "como", "un", "apoyo", "oculto", "a", "alemania", "al", "marginar", "en", "ellos", "a", "estados", "unidos", "y", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "de", "hecho", "desde", "el", "vaticano", "se", "atribuye", "a", "la", "propaganda", "sovi\u00e9tica", "el", "mantenimiento", "de", "esta", "acusaci\u00f3n", "tambi\u00e9n", "ha", "causado", "algunos", "problemas", "con", "las", "relaciones", "entre", "el", "vaticano", "y", "el", "estado", "de", "israel", "tras", "la", "derrota", "de", "las", "potencias", "del", "eje", "en", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "muchos", "criminales", "de", "guerra", "huyeron", "a", "suiza", "y", "a", "argentina", "con", "la", "ayuda", "de", "religiosos", "cat\u00f3licos", "algunos", "con", "pasaportes", "del", "vaticano", "y", "disfrazados", "de", "sacerdotes", "como", "tambi\u00e9n", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "ayud\u00f3", "a", "jud\u00edos", "y", "personas", "de", "todas", "las", "nacionalidades", "recibieron", "salvoconductos", "se", "especula", "con", "que", "el", "vaticano", "tuviese", "alg\u00fan", "conocimiento", "respecto", "a", "la", "situaci\u00f3n", "de", "las", "minor\u00edas", "religiosas", "y", "\u00e9tnicas", "dentro", "de", "alemania", "e", "italia", "antes", "del", "final", "de", "la", "guerra", "a", "diferencia", "de", "otros", "gobiernos", "aliados", "tal", "situaci\u00f3n", "se", "ha", "considerado", "en", "algunos", "casos", "como", "ejemplo", "de", "una", "actitud", "de", "la", "iglesia", "comprometida", "con", "los", "perseguidos", "en", "otros", "casos", "se", "ha", "criticado", "que", "teniendo", "noticia", "de", "las", "atrocidades", "que", "se", "comet\u00edan", "no", "condenase", "expresamente", "los", "reg\u00edmenes", "nazi", "y", "fascista", "durante", "la", "guerra", "tambi\u00e9n", "se", "ha", "investigado", "la", "relaci\u00f3n", "de", "monasterios", "y", "otras", "instituciones", "cat\u00f3licas", "con", "el", "trabajo", "esclavo", "al", "que", "se", "someti\u00f3", "a", "distintos", "colectivos", "en", "el", "papa", "juan", "pablo", "ii", "realiz\u00f3", "una", "autocr\u00edtica", "de", "la", "postura", "del", "vaticano", "ante", "el", "holocausto", "pidiendo", "perd\u00f3n", "aunque", "defendi\u00f3", "a", "p\u00edo", "xii", "cuyo", "proceso", "de", "beatificaci\u00f3n", "inici\u00f3", "al", "mismo", "tiempo", "iglesias", "protestantes", "la", "actitud", "de", "los", "cristianos", "bajo", "el", "nacionalsocialismo", "tanto", "los", "cat\u00f3licos", "como", "los", "protestantes", "fue", "particularmente", "delicada", "entre", "los", "pastores", "luteranos", "hubo", "muchas", "adhesiones", "de", "entre", "a", "los", "pronazis", "deutsche", "christen", "cristianos", "alemanes", "y", "la", "deutsche", "evangelische", "kirche", "iglesia", "evang\u00e9lica", "alemana", "dirigida", "por", "el", "obispo", "ludwig", "m\u00fcller", "y", "otros", "muchos", "practicaron", "un", "distanciamiento", "prudente", "se", "intentaba", "conseguir", "una", "positives", "christentum", "cristiandad", "positiva", "que", "purgase", "el", "cristianismo", "de", "influencias", "jud\u00edas", "se", "promulg\u00f3", "la", "aplicaci\u00f3n", "a", "los", "cl\u00e9rigos", "y", "sus", "esposas", "de", "la", "legislaci\u00f3n", "de", "pureza", "racial", "aria", "otros", "mantuvieron", "una", "postura", "cr\u00edtica", "dietrich", "bonhoeffer", "fue", "encarcelado", "por", "su", "oposici\u00f3n", "y", "m\u00e1s", "tarde", "ejecutado", "por", "considerarle", "relacionado", "con", "el", "atentado", "contra", "hitler", "de", "especialmente", "el", "movimiento", "conocido", "como", "la", "bekennende", "kirche", "iglesia", "comprometida", "que", "en", "organiz\u00f3", "un", "s\u00ednodo", "con", "las", "principales", "iglesias", "protestantes", "del", "que", "sali\u00f3", "la", "declaraci\u00f3n", "de", "barmen", "documento", "donde", "rechazaba", "la", "subordinaci\u00f3n", "de", "las", "iglesias", "al", "estado", "y", "su", "doctrina", "es", "famosa", "la", "respuesta", "de", "uno", "de", "sus", "miembros", "martin", "niem\u00f6ller", "a", "la", "pregunta", "de", "c\u00f3mo", "pudieron", "consentir", "la", "ascensi\u00f3n", "del", "nazismo", "el", "fascismo", "italiano", "a", "finales", "del", "siglo", "xix", "exist\u00edan", "en", "italia", "algunas", "organizaciones", "denominadas", "fascio", "traducible", "por", "haz", "significando", "la", "fuerza", "de", "la", "uni\u00f3n", "de", "la", "que", "la", "m\u00e1s", "importante", "era", "el", "fasci", "siciliani", "fascio", "siciliano", "no", "eran", "muestra", "de", "una", "ideolog\u00eda", "uniforme", "aunque", "predominaban", "los", "componentes", "nacionalistas", "y", "revolucionarios", "surgiendo", "del", "movimiento", "obrero", "dividido", "al", "comienzo", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "entre", "el", "internacionalismo", "pacifista", "y", "el", "nacionalismo", "irredentista", "se", "crearon", "el", "de", "octubre", "de", "los", "fasci", "d'azione", "rivoluzionaria", "internazionalista", "en", "reivindicaci\u00f3n", "de", "la", "entrada", "de", "italia", "en", "el", "conflicto", "en", "contra", "de", "los", "imperios", "centrales", "fusionado", "con", "el", "fasci", "autonomi", "d'azione", "rivoluzionaria", "se", "redenomin\u00f3", "como", "fasci", "d'azione", "rivoluzionaria", "ya", "dirigido", "por", "benito", "mussolini", "y", "conocido", "como", "fascio", "de", "mil\u00e1n", "el", "de", "enero", "de", "se", "form\u00f3", "una", "organizaci\u00f3n", "nacional", "en", "terminada", "la", "guerra", "las", "expectativas", "territoriales", "quedaron", "frustradas", "por", "el", "tratado", "de", "saintgermainenlaye", "el", "equivalente", "para", "austria", "del", "tratado", "de", "versalles", "el", "poeta", "gabrielle", "d'annunzio", "llev\u00f3", "a", "cabo", "una", "aventura", "militar", "que", "acab\u00f3", "en", "la", "creaci\u00f3n", "del", "estado", "libre", "de", "fiume", "y", "la", "redacci\u00f3n", "de", "una", "constituci\u00f3n", "que", "puede", "entenderse", "como", "precedente", "inmediato", "del", "fascismo", "entretanto", "con", "un", "pa\u00eds", "empobrecido", "y", "un", "gobierno", "d\u00e9bil", "mussolini", "refundaba", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "mil\u00e1n", "con", "el", "nombre", "de", "fasci", "italiani", "di", "combattimento", "fascios", "italianos", "de", "combate", "que", "empezaron", "a", "destacar", "por", "su", "lucha", "callejera", "contra", "huelguistas", "izquierdistas", "y", "otros", "enemigos", "pol\u00edticos", "y", "sociales", "el", "temor", "ante", "una", "revoluci\u00f3n", "similar", "a", "la", "rusa", "de", "las", "clases", "medias", "y", "la", "alta", "burgues\u00eda", "italiana", "vio", "en", "los", "fascistas", "de", "mussolini", "la", "mejor", "arma", "para", "desarticular", "los", "movimientos", "obreros", "organizados", "sus", "partidarios", "se", "fueron", "encuadrando", "de", "manera", "paramilitar", "como", "camisas", "negras", "entre", "sus", "dirigentes", "fundadores", "hab\u00eda", "intelectuales", "nacionalistas", "exoficiales", "del", "ej\u00e9rcito", "miembros", "del", "cuerpo", "especial", "arditi", "y", "j\u00f3venes", "terratenientes", "que", "se", "opon\u00edan", "a", "los", "sindicatos", "de", "obreros", "y", "campesinos", "del", "entorno", "rural", "el", "de", "abril", "de", "se", "convertir\u00edan", "en", "partido", "pol\u00edtico", "con", "el", "nombre", "de", "partito", "nazionale", "fascista", "partido", "nacional", "fascista", "pnf", "caracterizado", "por", "su", "oposici\u00f3n", "a", "liberalismo", "y", "comunismo", "entre", "sus", "objetivos", "estaban", "derribar", "el", "sistema", "parlamentario", "italiano", "vigente", "basado", "en", "la", "libre", "asociaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "y", "en", "la", "celebraci\u00f3n", "de", "elecciones", "libres", "as\u00ed", "como", "acabar", "con", "la", "separaci\u00f3n", "y", "di\u00e1logo", "entre", "los", "poderes", "legislativo", "y", "ejecutivo", "para", "ello", "se", "persigui\u00f3", "centralizar", "el", "poder", "totalizar", "en", "torno", "a", "un", "gobierno", "fuerte", "que", "utilizase", "los", "instrumentos", "del", "estado", "como", "herramienta", "para", "monopolizar", "este", "poder", "gracias", "a", "la", "existencia", "de", "un", "partido", "\u00fanico", "y", "a", "la", "eliminaci\u00f3n", "de", "la", "oposici\u00f3n", "pol\u00edtica", "en", "en", "la", "marcha", "sobre", "roma", "mussolini", "oblig\u00f3", "al", "rey", "de", "italia", "v\u00edctor", "manuel", "iii", "a", "entregarle", "el", "poder", "que", "detent\u00f3", "con", "el", "t\u00edtulo", "de", "duce", "caudillo", "que", "ya", "hab\u00eda", "usado", "d'annunzio", "mussolini", "nombr\u00f3", "como", "ministro", "de", "finanzas", "a", "alberto", "de", "stefani", "quien", "ten\u00eda", "una", "formaci\u00f3n", "y", "reputaci\u00f3n", "de", "economista", "ortodoxo", "el", "ministro", "goz\u00f3", "del", "apoyo", "del", "mussolini", "para", "implementar", "una", "pol\u00edtica", "de", "laissezfaire", "se", "tomaron", "medidas", "como", "la", "reducci\u00f3n", "de", "los", "impuestos", "incluidos", "los", "que", "reca\u00edan", "sobre", "las", "herencias", "adem\u00e1s", "de", "recortar", "el", "gasto", "fiscal", "y", "se", "hace", "una", "apertura", "del", "comercio", "exterior", "reduciendo", "los", "aranceles", "se", "lleg\u00f3", "incluso", "a", "incinerar", "millones", "de", "liras", "en", "el", "ministerio", "de", "finanzas", "un", "gesto", "simb\u00f3lico", "con", "la", "finalidad", "de", "demostrar", "la", "inquebrantable", "resoluci\u00f3n", "del", "r\u00e9gimen", "de", "controlar", "la", "inflaci\u00f3n", "y", "se", "efectuaron", "privatizaciones", "por", "ejemplo", "en", "los", "servicios", "telef\u00f3nicos", "empresas", "aseguradoras", "y", "la", "imprenta", "del", "estado", "se", "llevaron", "a", "cabo", "pol\u00edticas", "cl\u00e1sicas", "de", "estabilizaci\u00f3n", "monetaria", "y", "el", "reingreso", "de", "la", "lira", "al", "patr\u00f3n", "oro", "para", "mussolini", "la", "moneda", "era", "el", "s\u00edmbolo", "de", "la", "fortaleza", "de", "la", "naci\u00f3n", "en", "con", "el", "apoyo", "del", "capital", "financiero", "internacional", "estados", "unidos", "otorg\u00f3", "un", "pr\u00e9stamo", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "y", "se", "llevaron", "a", "cabo", "otras", "pol\u00edticas", "como", "la", "modificaci\u00f3n", "de", "la", "emisi\u00f3n", "de", "moneda", "que", "pas\u00f3", "a", "ser", "monopolio", "del", "banco", "central", "de", "italia", "y", "la", "consolidaci\u00f3n", "de", "la", "deuda", "a", "corto", "plazo", "se", "cambi\u00f3", "por", "un", "perfil", "de", "mediano", "y", "largo", "plazo", "el", "asesinato", "el", "de", "junio", "de", "de", "giacomo", "matteotti", "diputado", "socialista", "y", "principal", "voz", "cr\u00edtica", "en", "el", "parlamento", "tras", "las", "elecciones", "del", "de", "abril", "ganadas", "con", "pocos", "escr\u00fapulos", "por", "los", "fascistas", "tras", "una", "previa", "alteraci\u00f3n", "de", "la", "ley", "electoral", "ley", "acerbo", "inaugur\u00f3", "un", "periodo", "de", "gobierno", "totalmente", "ajeno", "a", "las", "instituciones", "parlamentarias", "que", "no", "obstante", "continuaron", "funcionando", "formalmente", "as\u00ed", "como", "la", "figura", "del", "rey", "que", "seg\u00fan", "sus", "propias", "palabras", "qued\u00f3", "conforme", "con", "permanecer", "sordo", "y", "ciego", "la", "responsabilidad", "fue", "c\u00ednicamente", "asumida", "por", "el", "propio", "mussolini", "con", "una", "figura", "ret\u00f3rica", "que", "fue", "muy", "imitada", "posteriormente", "puede", "considerarse", "que", "el", "fascismo", "italiano", "es", "un", "sistema", "de", "gobierno", "centrado", "en", "el", "estado", "aunque", "no", "necesariamente", "llegaba", "hasta", "el", "punto", "de", "proponer", "la", "estatizaci\u00f3n", "de", "todas", "las", "empresas", "y", "de", "todo", "aspecto", "de", "la", "vida", "como", "el", "socialismo", "sovi\u00e9tico", "en", "el", "bienio", "de", "se", "publicaron", "una", "serie", "de", "normas", "conocidas", "como", "\"leyes", "fascist\u00edsimas\"", "fueron", "disueltos", "todos", "los", "partidos", "pol\u00edticos", "y", "los", "sindicatos", "se", "elimin\u00f3", "toda", "libertad", "de", "prensa", "de", "reuni\u00f3n", "y", "de", "expresi\u00f3n", "se", "restableci\u00f3", "la", "pena", "de", "muerte", "para", "una", "serie", "de", "delitos", "de", "car\u00e1cter", "puramente", "pol\u00edtico", "y", "se", "cre\u00f3", "un", "\"tribunal", "especial\"", "y", "comisiones", "investigadoras", "con", "amplios", "poderes", "capaces", "de", "mandar", "al", "exilio", "interno", "a", "las", "personas", "desagradables", "al", "r\u00e9gimen", "con", "una", "simple", "medida", "administrativa", "en", "se", "prohibieron", "todos", "los", "partidos", "excepto", "el", "pnf", "la", "estructuraci\u00f3n", "doctrinal", "que", "no", "hab\u00eda", "sido", "considerada", "necesaria", "tambi\u00e9n", "fue", "tard\u00eda", "en", "se", "promulg\u00f3", "la", "carta", "del", "lavoro", "adaptada", "en", "espa\u00f1a", "como", "fuero", "del", "trabajo", "en", "se", "public\u00f3", "en", "la", "enciclopedia", "italiana", "el", "art\u00edculo", "fascismo", "atribuido", "al", "propio", "mussolini", "aunque", "en", "realidad", "escrito", "por", "giovanni", "gentile", "editado", "separadamente", "como", "la", "doctrina", "del", "fascismo", "la", "dottrina", "del", "fascismo", "fue", "traducido", "a", "varios", "idiomas", "en", "abril", "de", "ya", "durante", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "se", "pretendi\u00f3", "destruir", "todos", "los", "ejemplares", "como", "consecuencia", "del", "cambio", "de", "postura", "del", "duce", "sobre", "algunos", "puntos", "del", "texto", "la", "pol\u00edtica", "econ\u00f3mica", "tampoco", "tuvo", "una", "orientaci\u00f3n", "clara", "entre", "un", "inicial", "respeto", "por", "el", "libre", "mercado", "y", "un", "claro", "dirigismo", "posterior", "la", "pol\u00edtica", "monetaria", "a", "veces", "solo", "obedec\u00eda", "al", "prestigio", "de", "mantener", "una", "lira", "fuerte", "no", "obstante", "siempre", "goz\u00f3", "del", "apoyo", "de", "la", "poderosa", "patronal", "confindustria", "con", "cuyo", "acuerdo", "sobre", "todo", "a", "partir", "del", "pacto", "vidoni", "de", "octubre", "de", "se", "establecieron", "los", "elementos", "principales", "del", "r\u00e9gimen", "corporativo", "muy", "restrictivo", "para", "las", "actividades", "sindicales", "ilegalizaci\u00f3n", "de", "los", "sindicatos", "libres", "del", "derecho", "de", "huelga", "encuadramiento", "obligatorio", "de", "los", "trabajadores", "en", "el", "movimiento", "fascista", "la", "misma", "confindustria", "lleg\u00f3", "a", "estar", "dirigida", "por", "el", "destacado", "fascista", "giuseppe", "volpi", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "del", "r\u00e9gimen", "de", "a", "las", "dificultades", "econ\u00f3micas", "debidas", "a", "la", "gran", "depresi\u00f3n", "empujaron", "al", "r\u00e9gimen", "de", "mussolini", "a", "la", "expansi\u00f3n", "exterior", "con", "la", "invasi\u00f3n", "de", "etiop\u00eda", "y", "la", "intervenci\u00f3n", "en", "la", "guerra", "civil", "espa\u00f1ola", "con", "ambiciones", "de", "resucitar", "un", "imperio", "mediterr\u00e1neo", "que", "tendr\u00eda", "su", "continuaci\u00f3n", "en", "la", "invasi\u00f3n", "de", "albania", "ya", "en", "v\u00edsperas", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "el", "seguidismo", "frente", "a", "la", "alemania", "nazi", "no", "pod\u00eda", "ocultarse", "e", "incluso", "se", "mimetizaron", "rasgos", "como", "el", "racismo", "manifesto", "della", "razza", "manifiesto", "de", "la", "raza", "de", "julio", "de", "la", "invasi\u00f3n", "de", "sicilia", "y", "el", "sur", "de", "italia", "por", "los", "aliados", "provocaron", "la", "destituci\u00f3n", "del", "duce", "por", "el", "gran", "consejo", "fascista", "general", "badoglio", "aunque", "la", "intervenci\u00f3n", "alemana", "le", "rescat\u00f3", "por", "algunos", "meses", "en", "que", "se", "constituy\u00f3", "una", "ef\u00edmera", "rep\u00fablica", "de", "sal\u00f3", "en", "el", "norte", "su", "actividad", "legislativa", "limitada", "a", "los", "\u00faltimos", "meses", "de", "la", "guerra", "tuvo", "un", "planteamiento", "socioecon\u00f3mico", "te\u00f3rico", "que", "se", "ha", "denominado", "socializaci\u00f3n", "fascista", "manifiesto", "o", "carta", "de", "verona", "de", "de", "noviembre", "de", "difusi\u00f3n", "del", "modelo", "en", "otros", "pa\u00edses", "la", "ideolog\u00eda", "y", "los", "reg\u00edmenes", "fascistas", "tuvieron", "eco", "en", "casi", "todos", "los", "pa\u00edses", "europeos", "y", "latinoamericanos", "fuera", "de", "los", "pa\u00edses", "donde", "se", "origin\u00f3", "en", "primer", "t\u00e9rmino", "el", "fascismo", "se", "pueden", "encontrar", "elementos", "del", "fascismo", "fuera", "del", "per\u00edodo", "de", "entreguerras", "y", "en", "otros", "pa\u00edses", "tanto", "antes", "como", "despu\u00e9s", "para", "algunos", "estudiosos", "del", "fascismo", "un", "precedente", "del", "fascismo", "fue", "la", "organizaci\u00f3n", "francesa", "action", "fran\u00e7aise", "acci\u00f3n", "francesa", "cuyo", "principal", "l\u00edder", "fue", "charles", "maurras", "action", "fran\u00e7aise", "contaba", "con", "un", "ala", "juvenil", "violenta", "llamada", "los", "camelots", "du", "roi", "y", "se", "sustentaba", "en", "una", "ideolog\u00eda", "nacionalista", "reaccionaria", "fundamentalista", "cristiana", "aunque", "maurras", "era", "agn\u00f3stico", "y", "antisemita", "sin", "embargo", "algunos", "especialistas", "sostienen", "que", "los", "conservadurismos", "radicalizados", "como", "el", "de", "action", "fran\u00e7aise", "no", "deben", "identificarse", "necesariamente", "con", "el", "fascismo", "pues", "carecen", "de", "otros", "elementos", "esenciales", "al", "mismo", "como", "el", "rol", "omnipotente", "del", "estado", "y", "el", "culto", "a", "la", "revoluci\u00f3n", "social", "que", "contin\u00faa", "en", "la", "tradici\u00f3n", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "francesa", "en", "vez", "de", "negarla", "otros", "especialistas", "se\u00f1alan", "que", "la", "fuente", "originaria", "del", "fascismo", "debe", "identificarse", "en", "el", "sindicalismo", "revolucionario", "del", "franc\u00e9s", "georges", "sorel", "que", "propugnaba", "un", "socialismo", "gremial", "con", "elementos", "m\u00edticos", "o", "mesi\u00e1nicos", "de", "una", "manera", "mucho", "m\u00e1s", "evidente", "surgieron", "a", "semejanza", "del", "fascio", "italiano", "organizaciones", "caracterizadas", "por", "lo", "que", "puede", "denominarse", "liturgia", "o", "parafernalia", "fascista", "los", "despliegues", "de", "masas", "organizados", "y", "disciplinados", "el", "saludo", "romano", "brazo", "en", "alto", "los", "s\u00edmbolos", "y", "lemas", "la", "presencia", "callejera", "agresiva", "la", "utilizaci\u00f3n", "de", "correajes", "paramilitares", "y", "uniformes", "en", "particular", "las", "camisas", "de", "un", "determinado", "color", "negras", "italia", "ss", "en", "alemania", "inglaterra", "finlandia", "pardas", "sa", "en", "alemania", "azules", "espa\u00f1a", "francia", "irlanda", "canad\u00e1", "china", "verdes", "ruman\u00eda", "hungr\u00eda", "brasil", "doradas", "m\u00e9xico", "o", "plateadas", "estados", "unidos", "no", "se", "produjo", "una", "homogeneidad", "total", "entre", "los", "distintos", "movimientos", "y", "reg\u00edmenes", "fascistas", "que", "de", "hecho", "insist\u00edan", "en", "enfatizar", "las", "peculiaridades", "nacionales", "su", "originalidad", "y", "su", "ra\u00edz", "end\u00f3gena", "por", "otro", "lado", "ocurri\u00f3", "en", "algunas", "ocasiones", "que", "rivalizaron", "violentamente", "partidos", "de", "filiaci\u00f3n", "nazi", "y", "fascista", "dentro", "del", "mismo", "pa\u00eds", "caso", "de", "austria", "en", "cuanto", "a", "las", "relaciones", "internacionales", "las", "vicisitudes", "del", "equilibrio", "europeo", "llevaron", "a", "un", "entendimiento", "estrat\u00e9gico", "entre", "hitler", "y", "mussolini", "pero", "bien", "pod\u00eda", "haber", "sucedido", "de", "otra", "manera", "y", "de", "hecho", "as\u00ed", "lo", "intent\u00f3", "expl\u00edcitamente", "la", "diplomacia", "brit\u00e1nica", "en", "otros", "casos", "se", "mantuvo", "una", "neutralidad", "ben\u00e9vola", "que", "no", "ocultaba", "las", "simpat\u00edas", "espa\u00f1a", "hacia", "el", "eje", "portugal", "hacia", "inglaterra", "o", "el", "enfrentamiento", "abierto", "contra", "otro", "r\u00e9gimen", "fascista", "caso", "de", "grecia", "el", "que", "los", "movimientos", "fascistas", "alcanzaran", "el", "poder", "de", "manera", "end\u00f3gena", "es", "decir", "sin", "imposici\u00f3n", "exterior", "en", "unas", "naciones", "y", "en", "otras", "no", "ha", "intentado", "ser", "explicado", "viendo", "las", "similitudes", "y", "diferencias", "entre", "ellas", "los", "diferentes", "grados", "de", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "y", "de", "consolidaci\u00f3n", "del", "r\u00e9gimen", "dentro", "del", "sistema", "pol\u00edtico", "son", "un", "buen", "indicador", "para", "ello", "las", "democracias", "estables", "y", "econ\u00f3micamente", "m\u00e1s", "desarrolladas", "con", "una", "identidad", "nacional", "consolidada", "no", "tuvieron", "movimientos", "fascistas", "con", "posibilidades", "de", "\u00e9xito", "en", "cambio", "alemania", "e", "italia", "presentaban", "debilidades", "en", "esos", "aspectos", "sus", "unificaciones", "nacionales", "eran", "muy", "recientes", "sus", "econom\u00edas", "se", "hab\u00edan", "industrializado", "tard\u00edamente", "respecto", "a", "la", "europa", "noroccidental", "italia", "segu\u00eda", "siendo", "un", "pa\u00eds", "relativamente", "atrasado", "alemania", "aunque", "hab\u00eda", "presentado", "un", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "y", "social", "notablemente", "acelerado", "para", "en", "v\u00edsperas", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "se", "pod\u00eda", "concebir", "que", "llegar\u00eda", "a", "superar", "a", "inglaterra", "como", "potencia", "industrial", "posibilidad", "que", "fue", "sin", "duda", "uno", "de", "los", "factores", "que", "explican", "la", "propia", "guerra", "se", "vio", "sometida", "a", "unas", "condiciones", "especialmente", "duras", "por", "el", "tratado", "de", "versalles", "clemenceau", "a", "pesar", "de", "las", "advertencias", "de", "economistas", "como", "keynes", "insisti\u00f3", "en", "que", "alemania", "pagar\u00e1", "lo", "que", "produjo", "graves", "des\u00f3rdenes", "econ\u00f3micos", "en", "todo", "el", "periodo", "de", "entreguerras", "adem\u00e1s", "de", "un", "profundo", "resentimiento", "aun", "as\u00ed", "el", "triunfo", "del", "nazismo", "hubo", "de", "esperar", "al", "peor", "momento", "de", "la", "gran", "depresi\u00f3n", "posterior", "al", "jueves", "negro", "de", "la", "europa", "meridional", "y", "oriental", "con", "un", "desarrollo", "industrial", "menor", "unas", "instituciones", "democr\u00e1ticas", "d\u00e9biles", "y", "en", "muchos", "casos", "una", "existencia", "nacional", "reciente", "fue", "mucho", "m\u00e1s", "proclive", "al", "desarrollo", "del", "fascismo", "con", "caracter\u00edsticas", "locales", "muy", "marcadas", "en", "cada", "caso", "algunos", "triunfantes", "y", "otros", "no", "en", "cambio", "durante", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "se", "impusieron", "en", "buena", "parte", "de", "europa", "gobiernos", "denominados", "colaboracionistas", "que", "desarrollaron", "reg\u00edmenes", "fascistas", "con", "mayor", "o", "menor", "grado", "de", "similitud", "al", "alem\u00e1n", "o", "italiano", "existieron", "algunos", "intentos", "hacia", "de", "las", "potencias", "del", "eje", "por", "organizar", "cuerpos", "militares", "con", "prisioneros", "provenientes", "de", "los", "pa\u00edses", "colonizados", "por", "los", "aliados", "sobre", "todo", "de", "los", "pa\u00edses", "\u00e1rabes", "del", "subcontinente", "indio", "legion", "freies", "indien", "o", "legi\u00f3n", "tigre", "creada", "por", "el", "independentista", "subhas", "chandra", "bose", "y", "del", "asia", "central", "sovi\u00e9tica", "incluso", "hubo", "una", "divisi\u00f3n", "formada", "por", "musulmanes", "bosnios", "los", "resultados", "de", "estas", "operaciones", "no", "fueron", "muy", "eficaces", "sobre", "todo", "en", "el", "campo", "ideol\u00f3gico", "aunque", "s\u00ed", "fueron", "explotadas", "propagand\u00edsticamente", "en", "cuanto", "al", "acercamiento", "de", "algunas", "personalidades", "musulmanas", "como", "el", "gran", "mufti", "de", "jerusal\u00e9n", "amin", "alhusayni", "o", "el", "primer", "ministro", "de", "irak", "rashid", "ali", "alkaylani", "que", "termin\u00f3", "con", "su", "huida", "y", "el", "pogrom", "antijud\u00edo", "de", "bagdad", "farhud", "junio", "de", "se", "trataba", "de", "coincidencias", "estrat\u00e9gicas", "m\u00e1s", "que", "ideol\u00f3gicas", "lo", "que", "tambi\u00e9n", "se", "suele", "aplicar", "a", "la", "mucho", "m\u00e1s", "importante", "alianza", "que", "supon\u00eda", "el", "imperio", "japon\u00e9s", "con", "el", "que", "no", "obstante", "nazismo", "y", "fascismo", "ten\u00edan", "similitudes", "pol\u00edticas", "mayores", "dictaduras", "calificadas", "de", "fascistas", "discusi\u00f3n", "sobre", "la", "calificaci\u00f3n", "como", "fascista", "a", "partir", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "en", "am\u00e9rica", "latina", "se", "instalaron", "dictaduras", "militares", "o", "c\u00edvicomilitares", "calificadas", "como", "\"fascistas\"", "aunque", "de", "manera", "no", "uniforme", "por", "un", "sector", "importante", "de", "los", "cient\u00edficos", "sociales", "esa", "calificaci\u00f3n", "ha", "sido", "cuestionada", "por", "otro", "sector", "considerando", "que", "se", "trata", "de", "\"un", "uso", "abusivo", "e", "impropio", "del", "t\u00e9rmino", "fascismo\"", "la", "discusi\u00f3n", "tuvo", "un", "punto", "de", "inflexi\u00f3n", "con", "las", "dictaduras", "impuestas", "a", "partir", "de", "bajo", "el", "impulso", "abierto", "de", "estados", "unidos", "en", "el", "marco", "de", "la", "doctrina", "de", "la", "seguridad", "nacional", "aplicada", "en", "la", "guerra", "fr\u00eda", "esas", "dictaduras", "adoptaron", "un", "perfil", "brutal", "de", "violaci\u00f3n", "abierta", "de", "los", "derechos", "humanos", "y", "terrorismo", "de", "estado", "que", "llevaron", "a", "que", "un", "sector", "de", "investigadores", "que", "no", "calificaban", "como", "\"fascistas\"", "a", "las", "dictaduras", "latinoamericanas", "comenzaran", "a", "hacerlo", "entre", "ellos", "se", "encuentran", "leopoldo", "zea", "y", "theotonio", "dos", "santos", "sosteniendo", "que", "se", "trataba", "de", "un", "\"fascismo", "dependiente\"", "agust\u00edn", "cueva", "sosteniendo", "que", "se", "trataba", "de", "un", "\"proceso", "de", "fascistizaci\u00f3n", "de", "am\u00e9rica", "latina\"", "ren\u00e9", "zavaleta", "mercado", "sosteniendo", "que", "las", "dictaduras", "militares", "latinoamericanas", "hab\u00edan", "adoptado", "\"proyectos", "de", "identidad", "fascista\"", "y", "carlos", "l\u00f3pez", "de", "la", "torre", "analizando", "\"el", "'n\u00facleo", "duro'", "de", "los", "fascismos", "perif\u00e9ricos", "en", "am\u00e9rica", "latina\"", "otros", "investigadores", "como", "guillermo", "o'donnell", "helgio", "trindade", "y", "atilio", "bor\u00f3n", "rechazaron", "esa", "calificaci\u00f3n", "y", "consideraron", "que", "la", "categor\u00eda", "\"fascismo\"", "se", "hab\u00eda", "agotado", "en", "y", "que", "las", "dictaduras", "latinoamericanas", "surgidas", "a", "partir", "de", "no", "eran", "fascistas", "sino", "una", "forma", "diferente", "de", "estado", "capitalista", "de", "emergencia", "caracter\u00edsticas", "generales", "a", "partir", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "en", "am\u00e9rica", "latina", "se", "instalaron", "dictaduras", "militares", "o", "c\u00edvicomilitares", "consideradas", "fascistas", "por", "un", "sector", "importante", "de", "los", "cient\u00edficos", "sociales", "las", "dictaduras", "latinoamericanas", "fueron", "apoyadas", "en", "general", "por", "estados", "unidos", "e", "inglaterra", "y", "a", "partir", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "fueron", "promovidas", "activamente", "por", "estados", "unidos", "como", "parte", "de", "su", "doctrina", "de", "la", "seguridad", "nacional", "durante", "la", "guerra", "fr\u00eda", "desde", "la", "escuela", "de", "las", "am\u00e9ricas", "con", "sede", "en", "el", "territorio", "ocupado", "por", "estados", "unidos", "en", "panam\u00e1", "los", "autores", "que", "consideran", "que", "las", "dictaduras", "latinoamericanas", "constituyeron", "una", "manifestaci\u00f3n", "del", "\"fascismo\"", "sostienen", "tambi\u00e9n", "que", "tuvo", "caracter\u00edsticas", "propias", "diferentes", "en", "algunos", "aspectos", "del", "fascismo", "europeo", "al", "igual", "que", "el", "fascismo", "europeo", "tuvieron", "caracter\u00edsticas", "militaristas", "antidemocr\u00e1ticas", "anticomunistas", "racistas", "y", "hom\u00f3fobas", "y", "se", "caracterizaron", "por", "la", "violaci\u00f3n", "sistem\u00e1tica", "de", "los", "derechos", "humanos", "y", "el", "terrorismo", "de", "estado", "y", "en", "algunos", "casos", "y", "genocidio", "pero", "a", "diferencia", "del", "fascismo", "europeo", "fue", "liberal", "en", "lo", "econ\u00f3mico", "procapitalista", "antiperonista", "en", "argentina", "aunque", "tambi\u00e9n", "hubo", "grupos", "fascistas", "peronistas", "partidario", "de", "la", "apertura", "econ\u00f3mica", "y", "estuvo", "alineado", "incondicionalmente", "con", "inglaterra", "y", "los", "estados", "unidos", "el", "economista", "friedrich", "hayek", "que", "influenci\u00f3", "fuertemente", "la", "dictadura", "de", "pinochet", "en", "chile", "declar\u00f3", "en", "chile", "en", "que", "prefer\u00eda", "una", "\"dictadura", "liberal\"", "a", "una", "democracia", "sin", "liberalismo", "las", "dictaduras", "calificadas", "como", "\"fascistas\"", "en", "am\u00e9rica", "latina", "desaparecieron", "luego", "del", "fin", "de", "la", "guerra", "fr\u00eda", "cuando", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "pa\u00edses", "latinoamericanos", "pudieron", "consolidar", "democracias", "de", "tipo", "liberal", "ello", "no", "signific\u00f3", "que", "tambi\u00e9n", "desapareciera", "las", "ideolog\u00edas", "que", "las", "sustentaron", "o", "que", "quedaran", "reducidas", "a", "una", "expresi\u00f3n", "marginal", "como", "sucedi\u00f3", "en", "europa", "luego", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "muchos", "l\u00edderes", "pol\u00edticos", "algunos", "de", "ellos", "condenados", "como", "genocidas", "y", "partidos", "participantes", "de", "la", "vida", "pol\u00edtica", "democr\u00e1tica", "latinoamericana", "han", "formado", "parte", "de", "las", "dictaduras", "o", "las", "defienden", "como", "pinochet", "en", "chile", "antonio", "bussi", "en", "argentina", "o", "jair", "bolsonaro", "en", "brasil", "las", "dictaduras", "militares", "latinoamericanas", "que", "van", "desde", "la", "dictadura", "de", "trujillo", "en", "la", "rep\u00fablica", "dominicana", "al", "genocidio", "guatemalteco", "pasando", "por", "el", "llamado", "proceso", "de", "reorganizaci\u00f3n", "nacional", "de", "argentina", "la", "dictadura", "c\u00edvicomilitar", "en", "uruguay", "la", "dictadura", "de", "pinochet", "en", "chile", "o", "la", "dictadura", "militar", "de", "hugo", "banzer", "en", "bolivia", "los", "reg\u00edmenes", "m\u00e1s", "prolongados", "en", "el", "tiempo", "fueron", "el", "somocismo", "de", "nicaragua", "y", "la", "dictadura", "de", "stroessner", "en", "paraguay", "per\u00edodo", "de", "entreguerras", "las", "primeras", "dictaduras", "calificadas", "de", "fascistas", "de", "am\u00e9rica", "latina", "son", "las", "que", "impusieron", "en", "rep\u00fablica", "dominicana", "rafael", "trujillo", "dando", "origen", "a", "trujillismo", "en", "el", "salvador", "maximiliano", "hern\u00e1ndez", "mart\u00ednez", "dando", "origen", "al", "\"martinato\"", "y", "en", "nicaragua", "el", "general", "anastasio", "somoza", "dando", "origen", "a", "lo", "que", "se", "conoce", "como", "somocismo", "las", "tres", "impusieron", "tipos", "de", "estado", "sin", "posibilidades", "de", "oposici\u00f3n", "pol\u00edtica", "que", "se", "extendieron", "durante", "varias", "d\u00e9cadas", "contando", "con", "apoyo", "de", "estados", "unidos", "y", "las", "\u00e9lites", "econ\u00f3micas", "caracteriz\u00e1ndose", "por", "una", "ideolog\u00eda", "de", "marcado", "acento", "anticomunista", "profundamente", "liberal", "en", "econom\u00eda", "y", "represora", "de", "los", "movimientos", "sindicales", "estudiantiles", "ind\u00edgenas", "y", "de", "pol\u00edticos", "con", "programas", "de", "justicia", "social", "de", "esa", "primera", "\u00e9poca", "data", "tambi\u00e9n", "la", "primera", "dictadura", "en", "argentina", "expl\u00edcitamente", "inspirada", "en", "el", "fascismo", "italiano", "lideraba", "por", "el", "general", "jos\u00e9", "f\u00e9lix", "uriburu", "que", "tuvo", "como", "fin", "impedir", "que", "gobernara", "el", "pa\u00eds", "el", "radicalismo", "yrigoyenista", "de", "amplia", "base", "popular", "objetivo", "que", "cumpli\u00f3", "aunque", "no", "logr\u00f3", "consolidarse", "en", "el", "poder", "durante", "la", "guerra", "fr\u00eda", "una", "segunda", "fase", "de", "las", "dictaduras", "latinoamericanas", "se", "abre", "con", "la", "guerra", "fr\u00eda", "cuando", "estados", "unidos", "promovi\u00f3", "golpes", "de", "estado", "y", "la", "instalaci\u00f3n", "de", "dictaduras", "con", "el", "fin", "de", "garantizar", "el", "alineamiento", "pleno", "de", "los", "pa\u00edses", "latinoamericanos", "al", "bando", "capitalista", "liderado", "por", "ese", "pa\u00eds", "norteamericano", "bajo", "la", "doctrina", "de", "la", "seguridad", "nacional", "en", "se", "instal\u00f3", "la", "escuela", "de", "las", "am\u00e9ricas", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "estadounidenses", "en", "territorio", "ocupado", "de", "panam\u00e1", "con", "el", "fin", "de", "formar", "y", "adiestrar", "a", "los", "militares", "latinoamericanos", "para", "implementar", "en", "sus", "respectivos", "pa\u00edses", "la", "doctrina", "de", "la", "seguridad", "nacional", "incluyendo", "los", "golpes", "de", "estado", "e", "instalaci\u00f3n", "de", "dictaduras", "as\u00ed", "como", "m\u00e9todos", "represivos", "fundados", "en", "el", "terrorismo", "de", "estado", "en", "argentina", "algunos", "estudiosos", "consideran", "que", "el", "peronismo", "asociado", "al", "r\u00e9gimen", "de", "juan", "domingo", "per\u00f3n", "de", "a", "y", "de", "a", "estuvo", "influenciado", "por", "el", "fascismo", "en", "especial", "en", "sus", "dos", "primeras", "presidencias", "entre", "y", "antes", "de", "su", "ascenso", "al", "poder", "per\u00f3n", "hab\u00eda", "desarrollado", "una", "profunda", "admiraci\u00f3n", "por", "el", "fascismo", "italiano", "y", "modelado", "sus", "pol\u00edticas", "econ\u00f3micas", "en", "las", "pol\u00edticas", "fascistas", "italianas", "de", "manera", "que", "puede", "caracterizarse", "seg\u00fan", "malamud", "como", "un", "movimiento", "con", "\"caracter\u00edsticas", "profacistas\"", "o", "un", "intento", "fallido", "de", "estado", "corporativo", "en", "el", "mismo", "sentido", "se", "pronuncia", "tulio", "halper\u00edn", "donghi", "quien", "matiza", "esta", "caracterizaci\u00f3n", "al", "indicar", "que", "ese", "componente", "fascista", "no", "explica", "por", "completo", "al", "peronismo", "sin", "embargo", "no", "todos", "los", "historiadores", "est\u00e1n", "de", "acuerdo", "con", "esta", "identificaci\u00f3n", "a", "la", "que", "consideran", "debatible", "o", "incluso", "falsa", "y", "consideran", "que", "la", "idea", "de", "un", "v\u00ednculo", "entre", "el", "fascismo", "y", "el", "peronismo", "que", "ubica", "a", "este", "\u00faltimo", "dentro", "de", "los", "movimientos", "contrarrevolucionarios", "est\u00e1", "sesgada", "por", "una", "toma", "de", "posici\u00f3n", "pol\u00edtica", "peyorativa", "otros", "autores", "como", "el", "israel\u00ed", "raanan", "rein", "sostiene", "categ\u00f3ricamente", "que", "per\u00f3n", "no", "era", "fascista", "y", "que", "esa", "caracterizaci\u00f3n", "le", "fue", "impuesta", "por", "su", "postura", "desafiante", "frente", "a", "la", "hegemon\u00eda", "estadounidense", "de", "manera", "similar", "cristian", "buchrucker", "se\u00f1ala", "que", "el", "peronismo", "era", "pol\u00edtica", "y", "econ\u00f3micamente", "de", "centroizquierda", "mientras", "si", "se", "toma", "en", "cuenta", "su", "posici\u00f3n", "cultural", "se", "ubica", "m\u00e1s", "hacia", "la", "derecha", "seg\u00fan", "este", "autor", "quienes", "lo", "inscriben", "como", "una", "forma", "de", "fascismo", "lo", "hacen", "como", "producto", "de", "la", "pasi\u00f3n", "pol\u00edtica", "para", "alejandro", "grimson", "caracterizar", "al", "peronismo", "como", "fascismo", "o", "cualquier", "otra", "explicaci\u00f3n", "esquem\u00e1tica", "implica", "violentar", "los", "hechos", "cabe", "destacar", "que", "en", "las", "d\u00e9cadas", "de", "y", "prevaleci\u00f3", "en", "parte", "de", "la", "intelectualidad", "de", "izquierda", "la", "idea", "de", "que", "el", "peronismo", "era", "un", "movimiento", "de", "car\u00e1cter", "revolucionario", "y", "socialista", "en", "este", "per\u00edodo", "continuaron", "hasta", "y", "respectivamente", "las", "dictaduras", "fascistas", "de", "trujillo", "en", "rep\u00fablica", "dominicana", "y", "somoza", "en", "nicaragua", "que", "se", "hab\u00edan", "iniciado", "en", "la", "etapa", "anterior", "bajo", "una", "ideolog\u00eda", "expl\u00edcitamente", "fascista", "dos", "nuevas", "dictaduras", "se", "instalaron", "en", "en", "paraguay", "bajo", "el", "mando", "de", "alfredo", "stroessner", "y", "guatemala", "bajo", "mario", "sandoval", "alarc\u00f3n", "que", "dio", "origen", "al", "movimiento", "de", "liberaci\u00f3n", "nacional", "guatemala", "el", "golpe", "de", "estado", "que", "implant\u00f3", "en", "la", "dictadura", "militar", "en", "brasil", "desencaden\u00f3", "una", "serie", "de", "dictaduras", "en", "el", "cono", "sur", "caracterizadas", "por", "el", "terrorismo", "de", "estado", "revoluci\u00f3n", "argentina", "pinochet", "en", "chile", "la", "dictadura", "c\u00edvicomilitar", "en", "uruguay", "y", "el", "proceso", "de", "reorganizaci\u00f3n", "nacional", "en", "argentina", "con", "similares", "caracter\u00edsticas", "en", "guatemala", "se", "instal\u00f3", "la", "dictadura", "de", "efra\u00edn", "r\u00edos", "montt", "en", "la", "secci\u00f3n", "\"discusi\u00f3n", "sobre", "la", "calificaci\u00f3n", "como", "fascista\"", "se", "detalla", "el", "debate", "sobre", "la", "calificaci\u00f3n", "de", "\"fascista\"", "a", "las", "dictaduras", "posteriores", "a", "pervivencia", "del", "concepto", "hasta", "la", "actualidad", "neofascismo", "el", "neofascismo", "es", "una", "ideolog\u00eda", "posterior", "a", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "que", "incluye", "elementos", "significativos", "del", "fascismo", "tradicional", "italiano", "es", "un", "movimiento", "pol\u00edtico", "y", "cultural", "que", "surge", "en", "europa", "en", "los", "a\u00f1os", "con", "algunas", "ideas", "del", "anterior", "fascismo", "y", "que", "se", "organiza", "en", "partidos", "pol\u00edticos", "grupos", "de", "m\u00fasica", "y", "bandas", "urbanas", "en", "la", "actualidad", "est\u00e1", "ascendiendo", "cada", "vez", "m\u00e1s", "en", "europa", "el", "fascismo", "en", "sus", "expresiones", "m\u00e1s", "tradicionales", "resurgi\u00f3", "en", "las", "d\u00e9cadas", "de", "y", "bajo", "los", "nombres", "de", "neofascismo", "y", "movimiento", "neonazi", "que", "en", "sus", "formas", "m\u00e1s", "marginales", "reproduce", "la", "est\u00e9tica", "retro", "y", "actitudes", "similares", "violencia", "juvenil", "callejera", "como", "movimiento", "pol\u00edtico", "de", "presencia", "institucional", "en", "italia", "apareci\u00f3", "despu\u00e9s", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "bajo", "la", "forma", "del", "partido", "pol\u00edtico", "movimento", "sociale", "italiano", "movimiento", "social", "italiano", "misinos", "que", "con", "el", "tiempo", "buscar\u00eda", "una", "presencia", "m\u00e1s", "asumible", "por", "el", "r\u00e9gimen", "pol\u00edtico", "democr\u00e1tico", "bajo", "el", "nombre", "de", "alleanza", "nazionale", "alianza", "nacional", "y", "se", "redefini\u00f3", "como", "postfascista", "llegando", "al", "gobierno", "italiano", "gianfranco", "fini", "bajo", "la", "presidencia", "de", "silvio", "berlusconi", "desde", "finales", "del", "siglo", "xx", "han", "aumentado", "las", "posibilidades", "electorales", "de", "los", "partidos", "que", "basan", "su", "propuesta", "pol\u00edtica", "en", "distintas", "ofertas", "de", "dureza", "contra", "la", "inmigraci\u00f3n", "y", "mantenimiento", "de", "la", "personalidad", "nacional", "adem\u00e1s", "de", "en", "italia", "en", "varias", "democracias", "europeas", "la", "presencia", "de", "partidos", "de", "extrema", "derecha", "o", "personalidades", "con", "un", "pasado", "nazi", "o", "fascista", "han", "llegado", "a", "ocasionar", "incluso", "problemas", "internacionales", "fue", "el", "caso", "del", "esc\u00e1ndalo", "por", "la", "llegada", "de", "kurt", "waldheim", "a", "la", "presidencia", "de", "austria", "o", "la", "entrada", "en", "el", "gobierno", "del", "mismo", "pa\u00eds", "del", "freiheitliche", "partei", "\u00f6sterreichs", "partido", "liberal", "de", "austria", "fp\u00f6", "de", "j\u00f6rg", "haider", "en", "en", "los", "pa\u00edses", "bajos", "ocurri\u00f3", "un", "caso", "similar", "con", "la", "lijst", "pim", "fortuyn", "lista", "pim", "fortuyn", "lpf", "en", "en", "francia", "la", "inesperada", "posibilidad", "de", "que", "jeanmarie", "le", "pen", "front", "national", "frente", "nacional", "pudiera", "llegar", "a", "la", "presidencia", "de", "la", "rep\u00fablica", "llev\u00f3", "a", "una", "agrupaci\u00f3n", "del", "voto", "de", "todo", "el", "espectro", "pol\u00edtico", "de", "izquierda", "a", "derecha", "en", "su", "contra", "en", "las", "elecciones", "de", "caracter\u00edsticas", "el", "t\u00e9rmino", "neofascismo", "suele", "aplicarse", "a", "grupos", "de", "tercera", "posici\u00f3n", "y", "que", "expresan", "una", "admiraci\u00f3n", "espec\u00edfica", "por", "benito", "mussolini", "y", "otros", "l\u00edderes", "fascistas", "no", "solamente", "es", "una", "tendencia", "ideol\u00f3gica", "se", "considera", "un", "m\u00e9todo", "de", "hacer", "pol\u00edtica", "que", "incluye", "la", "exaltaci\u00f3n", "del", "l\u00edder", "un", "f\u00e9rreo", "control", "del", "partido", "propaganda", "y", "populismo", "el", "populismo", "nace", "del", "fascismo", "como", "resultado", "de", "la", "derrota", "de", "\u00e9ste", "\u00faltimo", "y", "en", "la", "necesidad", "de", "convertirse", "en", "una", "opci\u00f3n", "v\u00e1lida", "dentro", "de", "los", "c\u00e1nones", "que", "se", "impon\u00edan", "en", "el", "nuevo", "mundo", "y", "que", "ten\u00edan", "que", "estar", "dentro", "de", "un", "\u00e1mbito", "democr\u00e1ticoel", "neofascismo", "incluye", "generalmente", "el", "nacionalismo", "las", "pol\u00edticas", "antiinmigraci\u00f3n", "el", "populismo", "el", "conservadurismo", "religioso", "y", "social", "el", "anticlericalismo", "la", "xenofobia", "y", "el", "antisemitismo", "o", "donde", "es", "relevante", "el", "indigenismo", "el", "nativismo", "el", "supremacismo", "el", "anticomunismo", "y", "en", "general", "la", "oposici\u00f3n", "al", "sistema", "parlamentario", "y", "a", "la", "democracia", "liberal", "el", "neofascismo", "se", "basa", "en", "un", "estado", "todopoderoso", "que", "dice", "encarnar", "el", "esp\u00edritu", "del", "pueblo", "la", "poblaci\u00f3n", "no", "debe", "por", "lo", "tanto", "buscar", "nada", "fuera", "del", "estado", "que", "est\u00e1", "en", "manos", "de", "un", "partido", "\u00fanico", "el", "estado", "fascista", "ejerce", "su", "autoridad", "a", "trav\u00e9s", "del", "orden", "seguimiento", "militarizaci\u00f3n", "de", "los", "estamentos", "sociales", "y", "la", "propaganda", "incluyendo", "la", "manipulaci\u00f3n", "del", "sistema", "educativo", "algunos", "reg\u00edmenes", "posteriores", "a", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "han", "sido", "descritos", "como", "neofascistas", "debido", "a", "su", "naturaleza", "autoritaria", "y", "a", "su", "fascinaci\u00f3n", "con", "la", "ideolog\u00eda", "y", "rituales", "fascistas", "las", "organizaciones", "neofascistas", "m\u00e1s", "importantes", "se", "han", "desarrollado", "en", "grecia", "italia", "espa\u00f1a", "y", "franciacita", "requerida", "neofascismo", "en", "italia", "muchos", "seguidores", "del", "fascismo", "mussoliniano", "crearon", "peque\u00f1os", "partidos", "y", "organizaciones", "neofascistas", "en", "italia", "despu\u00e9s", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "el", "m\u00e1s", "importante", "fue", "el", "movimento", "sociale", "italiano", "msi", "el", "msi", "fue", "una", "organizaci\u00f3n", "neofascista", "legalista", "y", "parlamentaria", "italiana", "fundada", "en", "por", "arturo", "michelini", "pino", "romualdi", "giorgio", "almirante", "giorgio", "bacchi", "giovanni", "tonelli", "y", "renzo", "lodoli", "sus", "ideales", "fundamentales", "fueron", "el", "sindicalismo", "corporativo", "y", "vertical", "el", "intervencionismo", "estatal", "en", "econom\u00eda", "y", "educaci\u00f3n", "y", "la", "defensa", "de", "la", "cultura", "cat\u00f3lica", "tradicional", "en", "la", "sociedad", "italiana", "por", "otro", "lado", "organizaciones", "como", "ordine", "nuovo", "o", "nuclei", "armati", "rivoluzionari", "entre", "otros", "llevaron", "a", "cabo", "sangrientos", "atentados", "terroristas", "durante", "los", "a\u00f1os", "de", "plomo", "entre", "ellos", "el", "atentado", "de", "piazza", "fontana", "y", "la", "matanza", "de", "bolonia", "el", "peor", "ataque", "terrorista", "en", "la", "historia", "de", "italia", "muchos", "de", "estos", "cr\u00edmenes", "fueron", "coordinados", "en", "conjunto", "con", "la", "cia", "como", "parte", "de", "la", "estrategia", "de", "la", "tensi\u00f3n", "promovida", "por", "estados", "unidos", "para", "combatir", "el", "izquierdismo", "en", "europa", "operaci\u00f3n", "gladio", "otros", "peque\u00f1os", "partidos", "neofascistas", "italianos", "son", "fiamma", "tricolore", "forza", "nuova", "y", "el", "fronte", "sociale", "nazionale", "hubo", "tambi\u00e9n", "un", "desarrollo", "cultural", "de", "la", "ideolog\u00eda", "fascista", "en", "las", "organizaciones", "neofascistas", "italianas", "fascismo", "de", "izquierda", "el", "concepto", "tal", "como", "fue", "utilizado", "originariamente", "por", "j\u00fcrgen", "habermas", "designaba", "a", "los", "movimientos", "terroristas", "de", "extrema", "izquierda", "de", "los", "a\u00f1os", "sesenta", "en", "la", "actualidad", "su", "uso", "se", "ha", "extendido", "para", "calificar", "peyorativamente", "a", "cualquier", "ideolog\u00eda", "izquierdista", "especialmente", "en", "estados", "unidos", "y", "a", "los", "cr\u00edticos", "del", "estado", "de", "israel", "en", "los", "medios", "de", "difusi\u00f3n", "afines", "a", "ese", "pa\u00eds", "de", "un", "modo", "similar", "al", "adjetivo", "antisemita", "fundamentalismos", "religiosos", "el", "surgimiento", "en", "la", "escena", "internacional", "del", "fundamentalismo", "isl\u00e1mico", "a", "partir", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "iran\u00ed", "y", "su", "extensi\u00f3n", "a", "otras", "rep\u00fablicas", "isl\u00e1micas", "as\u00ed", "como", "al", "terrorismo", "internacional", "ha", "puesto", "de", "manifiesto", "la", "posibilidad", "de", "un", "totalitarismo", "de", "corte", "religioso", "que", "emplea", "t\u00e9cnicas", "violentas", "de", "alg\u00fan", "modo", "comparables", "al", "fascismo", "para", "calificarlo", "peyorativamente", "se", "ha", "venido", "utilizando", "el", "adjetivo", "islamofascismo", "aunque", "tales", "movimientos", "ideol\u00f3gicos", "son", "bastante", "alejados", "entre", "s\u00ed", "tambi\u00e9n", "es", "habitual", "se\u00f1alar", "las", "similitudes", "con", "el", "fascismo", "de", "movimientos", "denominados", "fundamentalismo", "cristiano", "que", "en", "alg\u00fan", "caso", "se", "han", "llegado", "a", "denominar", "cristofascismo", "uso", "extendido", "del", "adjetivo", "fascista", "el", "adjetivo", "fascista", "se", "aplica", "con", "fines", "peyorativos", "de", "manera", "muy", "extendida", "en", "el", "lenguaje", "coloquial", "y", "muy", "frecuentemente", "tambi\u00e9n", "en", "todo", "tipo", "de", "literatura", "sobre", "todo", "a", "efectos", "pol\u00e9micos", "o", "descriptivos", "m\u00e1s", "all\u00e1", "de", "su", "adecuaci\u00f3n", "o", "no", "a", "una", "estricta", "correspondencia", "con", "la", "ideolog\u00eda", "o", "los", "reg\u00edmenes", "pol\u00edticos", "fascistas", "se", "asocia", "con", "las", "posturas", "pol\u00edticas", "de", "extrema", "derecha", "y", "las", "ideas", "y", "actitudes", "racistas", "intolerantes", "o", "autoritarias", "y", "al", "desprecio", "por", "el", "diferente", "el", "marginado", "el", "que", "no", "piensa", "del", "mismo", "modo", "o", "las", "minor\u00edas", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "econom\u00eda", "fascista", "nacionalcatolicismo", "manifiesto", "de", "verona", "programa", "nacionalsocialista", "charles", "maurras", "benito", "mussolini", "notas", "y", "referencias", "'la", "tercera", "v\u00eda'", "la", "teor\u00eda", "marxistaleninista", "y", "la", "moderna", "sociedad", "industrial'", "ota", "ik", "fce", "isbn", "bibliograf\u00eda", "bracher", "karl", "dietrich", "la", "dictadura", "alemana", "colonia", "madrid", "alianza", "bor\u00f3n", "atilio", "el", "fascismo", "como", "categor\u00eda", "hist\u00f3rica", "en", "torno", "al", "problema", "de", "las", "dictaduras", "en", "am\u00e9rica", "latina", "estado", "capitalismo", "y", "democracia", "en", "am\u00e9rica", "latina", "buenos", "aires", "clacso", "isbn", "de", "felice", "renzo", "intervista", "sul", "fascismo", "bari", "romabari", "laterza", "de", "felice", "renzo", "le", "interpretazioni", "del", "fascismo", "romabari", "laterza", "bari", "eatwell", "roger", "fascismo", "verso", "un", "modello", "generale", "roma", "antonio", "pellicani", "gentile", "emilio", "fascismo", "historia", "e", "interpretaci\u00f3n", "romabari", "madrid", "alianza", "gregor", "james", "a", "italian", "fascism", "and", "developmental", "dictatorship", "princeton", "princeton", "university", "press", "griffin", "roger", "ed", "fascism", "oxfordnueva", "york", "oxford", "university", "press", "hainsworth", "paul", "ed", "the", "politics", "of", "the", "extreme", "right", "londresnueva", "york", "pinter", "isbn", "laqueur", "walter", "fascism", "present", "past", "future", "oxfordnueva", "york", "oxford", "university", "press", "linz", "juan", "some", "notes", "toward", "a", "comparative", "study", "of", "fascism", "in", "sociological", "historical", "perspective", "en", "walter", "laqueur", "ed", "fascism", "a", "readers", "guide", "berkeley", "los", "\u00e1ngeles", "university", "of", "california", "press", "p\u00e1gs", "mosse", "george", "la", "nacionalizaci\u00f3n", "de", "las", "masas", "nueva", "york", "madrid", "marcial", "pons", "mosse", "george", "the", "fascist", "revolution", "toward", "a", "general", "theory", "of", "fascism", "nueva", "york", "howard", "fertig", "navarro", "gisbert", "jos\u00e9", "antonio", "\u00bfpor", "qu\u00e9", "fracas\u00f3", "la", "segunda", "rep\u00fablica", "barcelona", "\u00e1ltera", "isbn", "nolte", "ernst", "il", "fascismo", "nella", "sua", "\u00e9poca", "i", "tre", "volti", "del", "fascismo", "m\u00fanich", "mil\u00e1n", "sugarco", "payne", "stanley", "g", "el", "fascismo", "madison", "y", "madrid", "alianza", "madrid", "planeta", "b", "isbn", "payne", "stanley", "g", "la", "primera", "democracia", "espa\u00f1ola", "la", "ii", "rep\u00fablica", "barcelona", "paid\u00f3s", "isbn", "payne", "stanley", "g", "franco", "y", "jos\u00e9", "antonio", "el", "extra\u00f1o", "caso", "del", "fascismo", "espa\u00f1ol", "barcelona", "planeta", "poulantzas", "nicos", "fascismo", "y", "dictadura", "par\u00eds", "m\u00e9xico", "siglo", "xxi", "preston", "paul", "las", "derechas", "espa\u00f1olas", "en", "el", "siglo", "xx", "autoritarismo", "fascismo", "y", "golpismo", "madrid", "sistema", "isbn", "rhodes", "anthony", "the", "vatican", "in", "the", "age", "of", "the", "dictators", "holt", "rinehart", "and", "winston", "isbn", "rodr\u00edguez", "araujo", "octavio", "derechas", "y", "ultraderechas", "en", "el", "mundo", "m\u00e9xico", "siglo", "xxi", "isbn", "rodr\u00edguez", "jim\u00e9nez", "jos\u00e9", "luis", "la", "extrema", "derecha", "espa\u00f1ola", "en", "el", "siglo", "xx", "madrid", "alianza", "editorial", "isbn", "savarino", "franco", "la", "ideolog\u00eda", "del", "fascismo", "entre", "pasado", "y", "presente", "en", "f", "savarino", "g", "vera", "a", "pinet", "y", "p", "quintino", "coords", "di\u00e1logos", "entre", "la", "historia", "social", "y", "la", "historia", "cultural", "m\u00e9xico", "inahahcalc", "p\u00e1gs", "sternhell", "zeev", "fascist", "ideology", "en", "walter", "laqueur", "ed", "fascism", "a", "readers", "guide", "p\u00e1gs", "berkeley", "university", "of", "california", "press", "sternhell", "zeev", "el", "nacimiento", "de", "la", "ideolog\u00eda", "fascista", "par\u00eds", "madrid", "siglo", "xxi", "saz", "ismael", "fascismo", "y", "franquismo", "valencia", "publicacions", "de", "la", "universitat", "de", "val\u00e8ncia", "isbn", "tannenbaum", "edward", "r", "la", "experiencia", "fascista", "sociedad", "y", "cultura", "en", "italia", "madrid", "alianza", "tarchi", "marco", "fascismo", "teorie", "interpretazioni", "e", "modelli", "romabari", "laterza", "tasca", "angelo", "el", "nacimiento", "del", "fascismo", "barcelona", "cr\u00edtica", "thomas", "hugh", "la", "guerra", "civil", "espa\u00f1ola", "barcelona", "grijalbo", "isbn", "traverso", "enzo", "la", "violencia", "nazi", "una", "genealog\u00eda", "europea", "argentina", "fondo", "de", "cultura", "econ\u00f3mica", "isbn", "tusell", "javier", "historia", "de", "espa\u00f1a", "en", "el", "siglo", "xx", "ii", "la", "crisis", "de", "los", "a\u00f1os", "treinta", "rep\u00fablica", "y", "guerra", "civil", "madrid", "taurus", "woolf", "s", "j", "et", "al", "la", "naturaleza", "del", "fascismo", "londres", "m\u00e9xico", "grijalbo", "dle", "diccionario", "de", "la", "real", "academia", "espa\u00f1ola", "httpdleraeesidhexsygc", "enlaces", "externos", "wikiquote", "alberga", "frases", "c\u00e9lebres", "de", "o", "sobre", "fascismo", "wikisource", "contiene", "la", "resoluci\u00f3n", "del", "parlamento", "europeo", "sobre", "la", "importancia", "de", "la", "memoria", "hist\u00f3rica", "europea", "para", "el", "futuro", "de", "europa"]