"felipe vi de espa\u00f1a (madrid, 30 de enero de 1968) es el actual rey de espa\u00f1a, t\u00edtulo por el que ostenta la jefatura del estado y el mando supremo de las fuerzas armadas, as\u00ed como ejerce la m\u00e1xima representaci\u00f3n de espa\u00f1a en las relaciones internacionales.\nfelipe naci\u00f3 en la cl\u00ednica de nuestra se\u00f1ora de loreto, en madrid, durante la dictadura de francisco franco, siendo el tercer hijo y \u00fanico var\u00f3n del pr\u00edncipe juan carlos y la princesa sof\u00eda de grecia y dinamarca. dos a\u00f1os despu\u00e9s de la proclamaci\u00f3n de su padre como rey, en 1977 se le concedi\u00f3 oficialmente el t\u00edtulo de pr\u00edncipe de asturias,[7]\u200b as\u00ed como el resto de t\u00edtulos que hist\u00f3ricamente pertenecieron al heredero de la corona, y fue formalmente proclamado como tal ante las cortes en 1986. asimismo, fue nombrado soldado honorario del ej\u00e9rcito de tierra a la edad de nueve a\u00f1os. felipe inici\u00f3 su educaci\u00f3n b\u00e1sica en el colegio santa mar\u00eda de los rosales y posteriormente ingres\u00f3 en el exclusivo colegio canadiense lakefield college school. m\u00e1s tarde, se licenci\u00f3 en derecho por la universidad aut\u00f3noma de madrid y obtuvo un m\u00e1ster en relaciones internacionales por la universidad de georgetown, en washington d. c.\npara preparar su papel como futuro mando supremo de las fuerzas armadas, felipe se uni\u00f3 al ej\u00e9rcito en 1985 y complet\u00f3 su formaci\u00f3n militar durante los dos a\u00f1os siguientes en la armada y en el ej\u00e9rcito del aire. tras finalizar sus estudios civiles y militares, felipe asumi\u00f3 sus funciones oficiales como pr\u00edncipe heredero representando a su padre en diferentes actos sociales e institucionales, tales como la presidencia de fundaciones ben\u00e9ficas o la asistencia a tomas de posesi\u00f3n de l\u00edderes latinoamericanos. en uno de estos eventos con la prensa, felipe conoci\u00f3 a la periodista letizia ortiz, con quien se cas\u00f3 en 2004 y con quien tiene dos hijas, la princesa leonor y la infanta sof\u00eda.\nfelipe ascendi\u00f3 al trono el 19 de junio de 2014, tras la abdicaci\u00f3n de su padre, el rey juan carlos i.[8]\u200b su reinado ha estado marcado por la inestabilidad pol\u00edtica que llev\u00f3 a la disoluci\u00f3n de las cortes en 2016 (con el objetivo de llamar a nuevas elecciones), su fuerte condena del refer\u00e9ndum de independencia catal\u00e1n, la pandemia de covid-19 y su intento de conseguir mayor transparencia en la casa real.[9]\u200b[10]\u200b[11]\u200b\n\n\n== primeros a\u00f1os ==\nfelipe naci\u00f3 a las 12:45 (cet) del martes 30 de enero de 1968 en la cl\u00ednica de nuestra se\u00f1ora de loreto, en madrid.[12]\u200b[13]\u200b era el primer hijo var\u00f3n del entonces pr\u00edncipe juan carlos y la princesa sof\u00eda, que ya hab\u00edan tenido dos hijas, elena y cristina.[14]\u200b\nfue bautizado el 8 de febrero de 1968 en el palacio de la zarzuela por monse\u00f1or casimiro morcillo, arzobispo de madrid. sus padrinos fueron el conde de barcelona juan de borb\u00f3n y la reina viuda de alfonso xiii, victoria eugenia, que regresaba por primera vez a espa\u00f1a desde su exilio el 14 de abril de 1931.[15]\u200b[12]\u200b[16]\u200b asisti\u00f3 tambi\u00e9n al bautizo el general francisco franco, en su papel de jefe del estado, as\u00ed como otras personalidades p\u00fablicas.[15]\u200b[12]\u200b\nsu nombre secular completo es felipe juan pablo alfonso de todos los santos de borb\u00f3n y grecia. felipe fue escogido en honor de su antepasado felipe v, primer borb\u00f3n que rein\u00f3 en espa\u00f1a; juan, por su abuelo paterno juan de borb\u00f3n; pablo, por su abuelo materno, el rey pablo i de grecia; alfonso, por su bisabuelo alfonso xiii, y de todos los santos como continuidad de la tradici\u00f3n borb\u00f3nica.\nentre sus ancestros podemos encontrar distintas concurrencias de las casas reales de europa, como son los reyes de espa\u00f1a, reyes de grecia, la monarqu\u00eda brit\u00e1nica y los emperadores de alemania.\nel 22 de enero de 1977, catorce meses despu\u00e9s de que su padre accediera al trono tras la muerte de franco, felipe recibi\u00f3 los t\u00edtulos de pr\u00edncipe de asturias, pr\u00edncipe de viana y pr\u00edncipe de gerona.[7]\u200b esta concesi\u00f3n tuvo lugar sin que el leg\u00edtimo heredero al trono de espa\u00f1a, juan de borb\u00f3n, hubiera renunciado a sus derechos din\u00e1sticos, lo cual se produjo el 14 de mayo de 1977.[17]\u200b \n\n\n== estudios y carrera militar ==\ncurs\u00f3 los estudios de preescolar, educaci\u00f3n general b\u00e1sica y bachillerato unificado polivalente en el colegio santa mar\u00eda de los rosales de madrid.[18]\u200b se trat\u00f3 en lo posible que fuera educado de la misma manera que el resto de sus compa\u00f1eros, sin recibir un trato especial por raz\u00f3n de su cargo.[19]\u200b en madrid, recibi\u00f3 lecciones de ingl\u00e9s y franc\u00e9s.[12]\u200b\nel 5 de septiembre de 1984, se incorpor\u00f3 al lakefield college school de selwyn, en ontario (canad\u00e1), para cursar sus estudios preuniversitarios, por los que obtendr\u00eda menci\u00f3n especial. el 8 de junio de 1985, regres\u00f3 a espa\u00f1a.[19]\u200b\ncomenz\u00f3 entonces su instrucci\u00f3n militar, que le llev\u00f3 sucesivamente a la academia general militar de zaragoza, la escuela naval militar de mar\u00edn y la academia general del aire de san javier. hasta su proclamaci\u00f3n como rey de espa\u00f1a ostentaba los rangos de teniente coronel del cuerpo general de las armas del ej\u00e9rcito de tierra de infanter\u00eda; capit\u00e1n de fragata del cuerpo general de la armada; y teniente coronel del cuerpo general del ej\u00e9rcito del aire.[20]\u200b a los 18 a\u00f1os de edad, en 1987, realiz\u00f3 su instrucci\u00f3n como guardiamarina en el buque escuela juan sebasti\u00e1n elcano.[21]\u200b fruto de su formaci\u00f3n, felipe es piloto de helic\u00f3pteros,[22]\u200b certificado por las tres ramas militares, as\u00ed como piloto de aviones de combate, como el eurofighter typhoon,[23]\u200b y de otro tipo de aeronaves militares.[24]\u200b\ntras finalizar el per\u00edodo de formaci\u00f3n militar, inici\u00f3 el per\u00edodo de formaci\u00f3n civil: obtuvo la licenciatura en derecho en la universidad aut\u00f3noma de madrid en 1993 y culmin\u00f3 un m\u00e1ster (1993-1995) en relaciones internacionales en la edmund walsh school of foreign service de la universidad de georgetown, en washington d. c..[19]\u200b es el primer rey de espa\u00f1a en la historia que posee estudios universitarios.[25]\u200b\nal ser proclamado rey se convirti\u00f3 en capit\u00e1n general de las fuerzas armadas espa\u00f1olas (ej\u00e9rcito de tierra, armada y ej\u00e9rcito del aire).[26]\u200b\nhabla con fluidez cuatro lenguas: espa\u00f1ol, ingl\u00e9s, franc\u00e9s y catal\u00e1n.[25]\u200b  una de las caracter\u00edsticas f\u00edsicas distinguibles del monarca es su elevada estatura (1.97 m), su padre, el rey em\u00e9rito, don juan carlos borbon, mide 1,87 m).[27]\u200b\n\n\n== matrimonio y descendencia ==\nel 1 de noviembre de 2003, anunci\u00f3 su compromiso matrimonial con la periodista asturiana letizia ortiz rocasolano. la boda se celebr\u00f3 el 22 de mayo de 2004 en la catedral de la almudena de madrid. al enlace asistieron jefes de estado de diversas partes del mundo, as\u00ed como personajes p\u00fablicos de espa\u00f1a y el extranjero; entre los asistentes se encontraban los reyes de noruega, suecia y dinamarca; el pr\u00edncipe carlos de gales, la reina noor de jordania, la princesa carolina de m\u00f3naco, el cantante de \u00f3pera pl\u00e1cido domingo, el astronauta pedro duque, el expresidente de sud\u00e1frica nelson mandela y el premio nobel de literatura mario vargas llosa.\nla luna de miel oficial discurri\u00f3 entre diversas localidades espa\u00f1olas como cuenca, albarrac\u00edn, zaragoza, olite y san sebasti\u00e1n. los reci\u00e9n casados se alojaron en hoteles modestos y se dejaron ver comiendo platos t\u00edpicos.  \nuna vez finalizada la luna de miel oficial, los reci\u00e9n casados emprendieron un largo periplo que se prolong\u00f3 desde mayo a agosto. esta vez, ni la casa real inform\u00f3 ni ning\u00fan medio de comunicaci\u00f3n espa\u00f1ol se hizo eco del viaje. sin embargo, diecis\u00e9is a\u00f1os despu\u00e9s, el 20 de junio de 2020, el diario brit\u00e1nico the telegraph desvel\u00f3 todos los detalles. el viaje se hab\u00eda iniciado en jordania, continu\u00f3 por las islas fiyi y sigui\u00f3 por camboya, samoa, estados unidos y m\u00e9xico. la pareja se alojaba en hoteles de gran lujo, como le royal de nom pen o el sheraton de denarau, o en complejos tur\u00edsticos ubicados en islas privadas, en los que se registraban con el nombre ficticio de mr. y mrs. smith.[nota 3]\u200b seg\u00fan james badcock, corresponsal en espa\u00f1a del rotativo londinense, la factura total ascendi\u00f3 a 467 000 d\u00f3lares; de ellos, 269 000 fueron abonados por una empresa de josep cus\u00ed, amigo de juan carlos i, y el resto, por el propio monarca.[28]\u200b[29]\u200b \na la luz de estas informaciones, el diario digital espa\u00f1ol p\u00fablico, siguiendo el cauce establecido por la ley de transparencia de 2013, registr\u00f3 al d\u00eda siguiente de la noticia una solicitud oficial de informaci\u00f3n ante la secretar\u00eda general de la presidencia del gobierno. el 20 de julio, esta instancia resolvi\u00f3 \u00abinadmitir a tr\u00e1mite\u00bb la solicitud con el argumento de que no cab\u00eda considerarla \u00abdentro del \u00e1mbito subjetivo ni objetivo de aplicaci\u00f3n.[30]\u200b\nfelipe y letizia tienen dos hijas: leonor de todos los santos (n. 31 de octubre de 2005), princesa de asturias; y sof\u00eda de todos los santos (n. 29 de abril de 2007), infanta de espa\u00f1a. felipe es, adem\u00e1s, padrino de bautizo del pr\u00edncipe constantine alexios de grecia y dinamarca; del pr\u00edncipe ernesto augusto de hannover; de felipe g\u00f3mez-acebo y ponte, hijo de su primo beltr\u00e1n (a su vez hijo de la infanta pilar); de miguel urdangarin y borb\u00f3n, hijo de su hermana la infanta cristina; de la princesa ingrid alexandra de noruega; del pr\u00edncipe vicente de dinamarca; de isabel de orleans, hija del pr\u00edncipe carlos felipe de orleans;[31]\u200b y de la princesa sof\u00eda de bulgaria, hija del pr\u00edncipe konstantin-assen de bulgaria.\n\n\n== pr\u00edncipe de asturias ==\nel 30 de enero de 1986, a los dieciocho a\u00f1os, jur\u00f3 lealtad a la constituci\u00f3n y al rey en el congreso de los diputados, aceptando su papel como sucesor al trono. siendo pr\u00edncipe, en el acto de nombramiento vest\u00eda un traje de civil y no su uniforme de cadete de la academia militar, a diferencia de su padre, que el 22 de noviembre de 1975 jur\u00f3 el cargo de monarca ante las cortes franquistas con su uniforme de capit\u00e1n general de las fuerzas armadas.[32]\u200b\na partir de octubre de 1995, realiz\u00f3 una gira por las diferentes comunidades aut\u00f3nomas de espa\u00f1a para conocerlas a fondo. desde enero de 1996 represent\u00f3 a espa\u00f1a en las tomas de posesi\u00f3n de los presidentes de iberoam\u00e9rica.[19]\u200b felipe de borb\u00f3n realiza adem\u00e1s multitud de viajes internacionales y participa en exposiciones realizadas por espa\u00f1a en el extranjero, como expoh\u00e1bitat, expotecnia y expoconsumo.[19]\u200b\n\nen 1996, particip\u00f3 en la realizaci\u00f3n de la serie de documentales de naturaleza la espa\u00f1a salvaje.[33]\u200b\ncon ocasi\u00f3n de la declaraci\u00f3n por las naciones unidas de 2001 como a\u00f1o internacional de los voluntarios, la secretar\u00eda general de las naciones unidas nombr\u00f3 a felipe persona eminente por contribuir a enaltecer la importancia del trabajo de los voluntarios.\ntras los atentados del 11 de marzo de 2004 en madrid, el pr\u00edncipe de asturias, junto con sus hermanas, las infantas elena y cristina, se convirtieron en los primeros miembros de la familia real espa\u00f1ola en participar en una manifestaci\u00f3n.\nadem\u00e1s de sus compromisos de estado, el pr\u00edncipe de asturias desempe\u00f1aba tambi\u00e9n la presidencia de numerosas organizaciones de car\u00e1cter ben\u00e9fico, destacando las de las fundaciones que llevan el nombre de dos de sus t\u00edtulos: fundaci\u00f3n pr\u00edncipe de asturias y fundaci\u00f3n pr\u00edncipe de girona.[34]\u200b\nfelipe adem\u00e1s entrega los premios pr\u00edncipe de asturias, que se conceden anualmente a ocho categor\u00edas relacionadas con el progreso humano en diversos \u00e1mbitos en una ceremonia solemne en oviedo, la capital del principado del que fue titular honor\u00edfico.\n\n\n== rey de espa\u00f1a ==\n\n\n=== proclamaci\u00f3n ===\n\nla abdicaci\u00f3n de juan carlos i se hizo p\u00fablica el lunes 2 de junio de 2014. concluido el reinado de su padre, juan carlos i, felipe fue proclamado rey el 19 de junio de 2014. el rey de espa\u00f1a es una figura representativa. fue proclamado ante las cortes generales en el palacio de las cortes, en sesi\u00f3n conjunta y extraordinaria del congreso de los diputados y el senado; en su discurso anunci\u00f3 \u00abuna monarqu\u00eda renovada para un tiempo nuevo\u00bb, en un mundo cambiante y una sociedad en plena transformaci\u00f3n.\nuna vez proclamado rey, leonor hered\u00f3 el t\u00edtulo de princesa de asturias y, al alcanzar la mayor\u00eda de edad, deber\u00e1 prestar juramento a la constituci\u00f3n ante las cortes, tal y como hizo felipe vi en 1986. juan carlos i ostenta el t\u00edtulo de rey y la dignidad de majestad de manera vitalicia, aunque solo desempe\u00f1ar\u00e1 funciones protocolarias. felipe, adem\u00e1s de rey de espa\u00f1a, es el heredero hist\u00f3rico de numerosos t\u00edtulos \u2014la mayor\u00eda de ellos solo con car\u00e1cter honor\u00edfico\u2014.\n\n\n=== primeros actos institucionales ===\nen sus primeros actos como rey, mostr\u00f3, junto a la reina letizia, su apoyo a las v\u00edctimas del terrorismo,[35]\u200b se reuni\u00f3 con los representantes de oeneg\u00e9s \u2014la primera recepci\u00f3n de los reyes fue con asociaciones del colectivo de lesbianas, gais, bisexuales y transexuales (lgbt)\u2014[36]\u200b y con respecto a la etapa anterior, en determinados actos oficiales permiti\u00f3 la ausencia de s\u00edmbolos cat\u00f3licos \"con el fin de cumplir con la aconfesionalidad del estado seg\u00fan la constituci\u00f3n\".[37]\u200b\ntambi\u00e9n acudi\u00f3 a la ciudad del vaticano para reunirse con el papa francisco,[38]\u200b y viaj\u00f3 a portugal,[39]\u200b marruecos[40]\u200b y francia,[41]\u200b adem\u00e1s de haber sido invitado por los reyes de los belgas en la conmemoraci\u00f3n del centenario de la primera guerra mundial en lieja, el 4 de agosto de 2014.[42]\u200b el 24 de septiembre del mismo a\u00f1o, viaj\u00f3 a nueva york para asistir a la cumbre sobre el clima 2014 y a la apertura del debate general del lxix per\u00edodo de sesiones de la asamblea general de la organizaci\u00f3n de las naciones unidas.[43]\u200b entre septiembre y diciembre, realiz\u00f3 cinco viajes oficiales m\u00e1s, en concreto a los pa\u00edses bajos,[44]\u200b luxemburgo,[45]\u200b b\u00e9lgica,[46]\u200b italia[47]\u200b y alemania.[48]\u200b tambi\u00e9n asisti\u00f3, en diciembre de 2014, a la xxiv cumbre iberoamericana de jefes de estado y de gobierno, celebrada en la ciudad mexicana de veracruz.[49]\u200b\n\n\n==== auditor\u00eda externa, c\u00f3digo \u00e9tico y bajada de sueldo ====\nen julio de 2014, el rey felipe adopt\u00f3 distintas medidas, entre las que destac\u00f3 el encargo de una auditor\u00eda externa de sus cuentas realizada por la intervenci\u00f3n general del estado, convirti\u00e9ndose el de 2015 en el primer ejercicio auditado de los presupuestos de un rey de espa\u00f1a. el portavoz de la casa del rey destac\u00f3 que la ley de transparencia que entr\u00f3 en vigor en enero de 2015 no exige la auditor\u00eda externa y que la medida obedece exclusivamente a la voluntad del monarca.[50]\u200b\nasimismo, felipe prohibi\u00f3 a los miembros de su familia trabajar para empresas, tener negocios en el sector privado o dedicarse a cualquier otro empleo que no sea el de representaci\u00f3n institucional. tambi\u00e9n encarg\u00f3 un c\u00f3digo de conducta para el personal de la zarzuela, acorde a la nueva ley de transparencia y pidi\u00f3 un acuerdo entre la corona y la abogac\u00eda general del estado para disponer de un asesoramiento jur\u00eddico permanente \u00abque asegure que toda su actividad [la del rey] se ajusta a la ley\u00bb.[50]\u200b\nen febrero de 2015, felipe vi decidi\u00f3 rebajar su sueldo en un 20 %, pasando a cobrar 234 204 \u20ac, 58 548 \u20ac menos de lo que percib\u00eda su padre juan carlos i como jefe de estado. seg\u00fan declar\u00f3 la propia casa del rey, para tomar esta decisi\u00f3n felipe consult\u00f3 las cantidades que perciben los representantes de las altas instituciones espa\u00f1olas y las de otros jefes de estado europeos.[51]\u200b[52]\u200b\nel 12 de junio, el rey retir\u00f3 el t\u00edtulo de duquesa de palma de mallorca a su hermana, la infanta cristina, que le hab\u00eda concedido el rey juan carlos con motivo de su boda con i\u00f1aki urdangar\u00edn, debido al caso n\u00f3os.[53]\u200b\n\n\n=== agenda oficial en 2015-2017 ===\nel 6 de enero de 2015, los reyes acudieron al palacio real para presidir por primera vez la pascua militar. el 27 de enero felipe vi presidi\u00f3, en el palacio del senado, el acto con motivo del d\u00eda oficial de la memoria del holocausto y la prevenci\u00f3n de los cr\u00edmenes contra la humanidad. del 1 al 3 de marzo, felipe vi y letizia recibieron, en visita de estado, al presidente y la primera dama de colombia. el 11 de mayo, felipe vi mantuvo un encuentro en el palacio real con el presidente de italia, sergio mattarella. del 7 al 8 de julio, los reyes recibieron al presidente y la primera dama de per\u00fa, en visita de estado. felipe vi y letizia, junto a los reyes juan carlos i y sof\u00eda, acudieron el 8 de octubre en el monasterio de el escorial a la misa c\u00f3rpore insepulto por el infante carlos de borb\u00f3n-dos sicilias y a su funeral, celebrado tambi\u00e9n en el monasterio, el 12 de noviembre. los d\u00edas 19 y 20 del mismo mes, felipe y letizia recibieron a los reyes abdal\u00e1 y rania de jordania con motivo del viaje de trabajo del monarca hachemita a espa\u00f1a. el 3 de diciembre, el rey visit\u00f3 la nueva sede de la canciller\u00eda de las \u00f3rdenes de san fernando y san hermenegildo, situada en el \u201ccomplejo princesa\u201d del ministerio de defensa. se decidi\u00f3 que el mensaje de navidad del rey se grabara en el sal\u00f3n del trono del palacio real de madrid y no en el palacio de la zarzuela, como se ven\u00eda haciendo. sin embargo al a\u00f1o siguiente, se decidi\u00f3 volver al escenario habitual.\nen ese mismo a\u00f1o, la agenda exterior llev\u00f3 a felipe vi a riad para presentar las condolencias por el fallecimiento del rey de arabia saud\u00ed, el 24 de enero; addis abeba para participar en la cumbre de la uni\u00f3n africana, el 30 de enero; bruselas, para visitar el parlamento europeo, el consejo europeo y la comisi\u00f3n europea; francia, del 24 al 26 de marzo y del 2 al 4 de junio; copenhague con motivo del 75 cumplea\u00f1os de la reina margarita ii de dinamarca, el 15 de abril; aquisgr\u00e1n para asistir a la entrega a martin schulz del premio internacional carlomagno, los d\u00edas 13 y 14 de mayo; m\u00e9xico, el 29 de junio y 1 de julio; los estados unidos, en septiembre, asistiendo tambi\u00e9n en nueva york a la cumbre de naciones unidas para la adopci\u00f3n de la agenda post-2015; y berl\u00edn para presidir junto al presidente joachim gauck la viii reuni\u00f3n del foro hispano-alem\u00e1n, el 18 de noviembre.[54]\u200b[55]\u200b\nen 2016, la agenda oficial de felipe vi estuvo marcada por la situaci\u00f3n pol\u00edtica en espa\u00f1a. por primera vez en la historia de la democracia moderna en espa\u00f1a, el d\u00eda 3 de mayo de 2016, se activ\u00f3 lo dispuesto en el art\u00edculo 99.5 de la constituci\u00f3n espa\u00f1ola de 1978 y felipe vi tuvo que firmar la disoluci\u00f3n de las cortes generales y la convocatoria de elecciones tras no obtener ning\u00fan candidato la confianza del congreso para ser investido presidente del gobierno transcurridos dos meses. tras las elecciones generales de 2016, el 19 de julio de 2016 se constituyeron las dos c\u00e1maras y se inaugur\u00f3 la xii legislatura de espa\u00f1a. en la sesi\u00f3n constitutiva en el congreso sali\u00f3 elegida presidenta del congreso de los diputados la diputada ana pastor. el rey mantuvo rondas de contactos en el palacio de la zarzuela con los representantes designados por los grupos pol\u00edticos con representaci\u00f3n parlamentaria, entre ellos, mariano rajoy (partido popular), pedro s\u00e1nchez (partido socialista), albert rivera (ciudadanos) o pablo iglesias (podemos). el 25 de octubre ana pastor acudi\u00f3 a la audiencia con el rey para recibir la propuesta de mariano rajoy como candidato a la presidencia del gobierno. el 31 de octubre, mariano rajoy jur\u00f3 su cargo como presidente del gobierno ante el rey felipe vi y el 4 de noviembre juraron su cargo los ministros.\n\ncomo es tradicional, el primer acto oficial de 2017 fue la pascua militar en el palacio real de madrid celebrada en la ma\u00f1ana del d\u00eda 6 de enero. a ella asistieron los reyes, que presidieron el acto, los cuales estuvieron acompa\u00f1ados por el presidente del gobierno, los ministros de defensa e interior y el jefe de estado mayor de la defensa. tras el acto castrense en el patio de armas del palacio real, en el interior, el rey condecor\u00f3 a numerosos militares por su labor durante el a\u00f1o 2016. aqu\u00ed, tanto felipe vi como mar\u00eda dolores de cospedal, ministra de defensa, pronunciaron sendos discursos con un marcado rechazo hacia el terrorismo. felipe vi reanud\u00f3 su agenda exterior con el viaje a riad (arabia saud\u00ed), a invitaci\u00f3n del rey salm\u00e1n bin abdulaziz, que dur\u00f3 desde el 14 al 17 de enero. en la visita oficial, el rey estuvo acompa\u00f1ado por los ministros de fomento, \u00ed\u00f1igo de la serna y de asuntos exteriores y cooperaci\u00f3n, alfonso dastis as\u00ed como por los secretarios de estado de defensa, agust\u00edn conde; de infraestructuras, transporte y vivienda, julio g\u00f3mez pomar y de comercio, mar\u00eda luisa poncela. fue un viaje con un marcado car\u00e1cter pol\u00edtico y econ\u00f3mico.\ndespu\u00e9s de arabia saud\u00ed se retomaron algunas visitas de estado, que hab\u00edan quedado pendientes a causa de la inestabilidad pol\u00edtica, como la que realizaron los reyes a jap\u00f3n entre el 3 y el 7 de abril, donde fueron recibidos por el emperador akihito y su esposa, la emperatriz michiko. destac\u00f3 la visita de estado que el presidente de argentina, mauricio macri y su esposa juliana realizaron a espa\u00f1a a finales del mes de febrero.[56]\u200b aprovechando los estrechos v\u00ednculos entre los dos pa\u00edses, se decidi\u00f3 modificar el protocolo de este tipo de visitas trasladando el recibimiento de los jefes de estado extranjeros del palacio del pardo a la plaza de la armer\u00eda del palacio real de madrid para dotarlas de mayor solemnidad. sin embargo se tuvo la imprevisi\u00f3n situar en la misma plaza los ca\u00f1ones que disparaban las salvas de ordenanza, dando lugar a que se llenara de humo cuando se estaban interpretando los himnos nacionales y al comienzo de la revista.[57]\u200b \nel d\u00eda 18 de agosto, felipe vi, junto al presidente del gobierno, mariano rajoy, el presidente de la generalidad de catalu\u00f1a, carles puigdemont y la alcaldesa de barcelona, ada colau acompa\u00f1ados por m\u00e1s de cien mil personas guardaron un minuto de silencio en plaza de catalu\u00f1a de la ciudad condal a las 12 de la ma\u00f1ana en se\u00f1al de condena al atentado y en memoria a las v\u00edctimas mortales de los atentados de barcelona y cambrils.\n\n\n==== viaje de estado al reino unido ====\ndel 12 al 14 de julio de 2017, los reyes de espa\u00f1a realizaron una visita de estado al reino unido,[58]\u200b que hab\u00eda sido pospuesta dos veces: la primera en marzo de 2016, debido a la crisis de pol\u00edtica en espa\u00f1a y la segunda en mayo de 2017, debido al adelanto de las elecciones brit\u00e1nicas.\nel mi\u00e9rcoles 12 por la ma\u00f1ana, el pr\u00edncipe carlos de gales y su esposa, la duquesa de cornualles acudieron a recibirlos. desde all\u00ed, se desplazaron hasta el horse guards parade, donde fueron recibidos oficialmente por la reina isabel ii y su marido, el duque de edimburgo, con honores militares y con salvas de ordenanza. sonaron los himnos de los dos pa\u00edses y el rey pas\u00f3 revista a la guardia inglesa formada all\u00ed. seguidamente, se trasladaron al palacio de buckingham donde visitaron la picture gallery. por la tarde los reyes acudieron al parlamento del reino unido en donde felipe vi dirigi\u00f3 unas palabras en la sesi\u00f3n conjunta y mantuvo un encuentro informal con el l\u00edder de la oposici\u00f3n laborista, jeremy corbyn. por la noche tuvo lugar la cena de estado, ofrecida por la reina isabel ii y el duque de edimburgo en honor a los reyes de espa\u00f1a, en el sal\u00f3n de gala del palacio de buckingham. \nel jueves 13, hubo un encuentro empresarial hispano-brit\u00e1nico (uk-spain business forum) en mansion house, con la presencia del alcalde de la city de londres, andrew parmley, y una importante delegaci\u00f3n empresarial de ambos pa\u00edses. posteriormente, los reyes se desplazaron a la abad\u00eda de westminster acompa\u00f1ados por el pr\u00edncipe enrique de gales. all\u00ed, el rey realiz\u00f3 una ofrenda ante la tumba del soldado desconocido. a media ma\u00f1ana, se dirigieron a la embajada de espa\u00f1a en londres, en la que recibieron a representantes de la colectividad espa\u00f1ola residente en la capital inglesa y donde, previamente, hab\u00edan mantenido un breve encuentro con las familias de ignacio echeverr\u00eda y aysha frade, asesinados en los atentados terroristas de londres. posteriormente, el rey se traslad\u00f3 al n\u00famero 10 de downing street, donde mantuvo un almuerzo de trabajo con la primera ministra del reino unido, theresa may, en el que trataron asuntos de inter\u00e9s bilateral. la jornada del jueves se complet\u00f3 con una cena de gala ofrecida por el alcalde de londres en honor de los reyes, en guildhall.\nel viernes 14, los reyes fueron despedidos oficialmente por la reina isabel ii y el duque de edimburgo, a las puertas del palacio de buckingham. posteriormente, felipe vi y letizia se trasladaron al instituto francis crick, centro de investigaci\u00f3n biom\u00e9dica que alberga el mayor laboratorio biom\u00e9dico individual de europa. m\u00e1s tarde se desplazaron a oxford para recorrer la weston library, donde les mostraron un manuscrito del c\u00f3dice mendoza, contemplaron un ejemplar de un ptolomeo, con el escudo de armas de los reyes cat\u00f3licos y un ejemplar original de una primera edici\u00f3n del quijote. al mediod\u00eda, la universidad de oxford ofreci\u00f3 un almuerzo en su honor. para finalizar, mantuvieron un encuentro en el exeter college con una representaci\u00f3n de la comunidad acad\u00e9mica de la universidad, entre los que se encontraban profesores, estudiantes de posgrado y doctorandos vinculados a espa\u00f1a.[59]\u200b\n\n\n==== visita del presidente del estado de israel ====\ndurante los d\u00edas 6 y 7 de noviembre, reuven rivlin, presidente de israel y su esposa nechama realizaron una visita de estado a espa\u00f1a. fueron recibidos por los reyes en la plaza de la armer\u00eda del palacio real, despu\u00e9s de mantener un encuentro privado y almuerzo en el palacio de la zarzuela, se trasladaron al palacio real donde tuvo lugar una cena de gala precedido del tradicional besamanos. en su discurso, refiri\u00e9ndose al conflicto en catalu\u00f1a, el presidente rivlin manifest\u00f3 que espa\u00f1a \"es un solo pa\u00eds para nosotros\" y el rey \"s\u00edmbolo de la unidad\". por su parte felipe vi reiter\u00f3 la apuesta de la diplomacia espa\u00f1ola por la soluci\u00f3n de los dos estados, el israel\u00ed y palestino.[60]\u200b\nal d\u00eda siguiente, el presidente de israel visit\u00f3 el ayuntamiento de madrid, para recibir la llave de oro de la villa de manos de manuela carmena. la pareja presidencial acudi\u00f3 al senado y el congreso de los diputados, donde el jefe de estado hebreo recibi\u00f3 las medallas de ambas c\u00e1maras, pronunciando dos discursos. tambi\u00e9n conoci\u00f3 el museo del real madrid, situado en el estadio santiago bernab\u00e9u e inaugur\u00f3 el encuentro empresarial hispano-israel\u00ed, celebrado en la sede de la ceoe. \nel presidente rivlin mantuvo un encuentro privado con representantes de comunidades jud\u00edas en espa\u00f1a y quiso visitar toledo. la visita concluy\u00f3 con una recepci\u00f3n y cena posterior, que ofrecieron a los reyes el presidente rivlin y su esposa en el palacio del pardo.[61]\u200b\n\n\n=== discurso del 3 de octubre de 2017 ===\n\n\n==== antecedentes ====\nel 6 de septiembre de 2017, el parlamento de catalu\u00f1a aprob\u00f3 la convocatoria de un refer\u00e9ndum vinculante sobre la independencia de catalu\u00f1a, con los votos a favor de los parlamentarios de junts pel s\u00ed y la cup.[62]\u200b los partidos de la oposici\u00f3n se negaron a votar la ley de convocatoria,[63]\u200b excepto catalunya s\u00ed que es pot, que se abstuvo.[64]\u200b seg\u00fan el texto, se proclamar\u00eda la independencia dos d\u00edas despu\u00e9s de la publicaci\u00f3n de los resultados oficiales si el \u00abs\u00ed\u00bb obten\u00eda m\u00e1s votos que el \u00abno\u00bb, sin requerirse un porcentaje m\u00ednimo de participaci\u00f3n en las votaciones.[65]\u200b\na pesar de encontrarse suspendido por el tribunal constitucional, el d\u00eda 1 de octubre de 2017, sin garant\u00eda legal alguna, se celebr\u00f3 el refer\u00e9ndum. la generalidad de catalu\u00f1a estableci\u00f3 en un 90 % el porcentaje de votos favorables a la independencia y en un 43 % el de participaci\u00f3n.[66]\u200b dichos resultados fueron ampliamente cuestionados tanto por las irregularidades detectadas durante el proceso[67]\u200b como por la falta de ratificaci\u00f3n por un \u00f3rgano independiente.[68]\u200b[69]\u200b\nen los d\u00edas siguientes, el rey celebr\u00f3 reuniones con el presidente del gobierno y distintos l\u00edderes de otros partidos, adem\u00e1s de cancelar los actos p\u00fablicos y audiencias que ten\u00eda programados entre los d\u00edas 2 y 8 de octubre. se acord\u00f3 con el gobierno, que no hab\u00eda realizado ninguna declaraci\u00f3n p\u00fablica, que felipe vi dirigir\u00eda un discurso a los espa\u00f1oles a las 21.00 horas del martes 3 de octubre, decisi\u00f3n que se hizo p\u00fablica a las 18.25 del mismo d\u00eda.[70]\u200b\n\n\n==== mensaje ====\nen su mensaje institucional, el rey, que por primera vez se dirig\u00eda a los espa\u00f1oles fuera del per\u00edodo navide\u00f1o, comenz\u00f3 indicando que \u00abdeterminadas autoridades de catalu\u00f1a, de una manera reiterada, consciente y deliberada\u00bb, hab\u00edan venido incumpliendo la constituci\u00f3n y su estatuto de autonom\u00eda. destac\u00f3 la \u00abdeslealtad inadmisible\u00bb de estas autoridades, al quebrantar los principios democr\u00e1ticos del estado de derecho, socavar la armon\u00eda y la convivencia en la sociedad catalana, y provocar as\u00ed su divisi\u00f3n. denunci\u00f3 el \u00abinaceptable intento de apropiaci\u00f3n de las instituciones hist\u00f3ricas de catalu\u00f1a\u00bb por parte de esos cargos p\u00fablicos y su pretensi\u00f3n de quebrar la unidad de espa\u00f1a y la soberan\u00eda nacional, que es el \u00abderecho de todos los espa\u00f1oles a decidir democr\u00e1ticamente su vida en com\u00fan\u00bb. \ndirigi\u00e9ndose despu\u00e9s expresamente a los ciudadanos catalanes, el rey les reiter\u00f3 que el estado democr\u00e1tico en que se inscribe espa\u00f1a \u00abofrece las v\u00edas constitucionales para que cualquier persona pueda defender sus ideas dentro del respeto a la ley\u00bb, record\u00e1ndoles que sin respeto no hay convivencia democr\u00e1tica posible en paz y libertad. expres\u00f3 tambi\u00e9n que en espa\u00f1a los principios democr\u00e1ticos son fuertes \u00abporque est\u00e1n basados en el deseo de millones y millones de espa\u00f1oles de convivir en paz y en libertad\u00bb. \npor \u00faltimo, subray\u00f3 el compromiso de la corona con la constituci\u00f3n y la democracia, el suyo personal con la unidad y la permanencia de espa\u00f1a, y su entrega al entendimiento y la concordia entre espa\u00f1oles.[71]\u200b\n\n\n==== reacciones ====\nel discurso recibi\u00f3 el apoyo partidos constitucionalistas y fue muy criticado por los partidos independentistas.[72]\u200b el 27 de octubre, el parlamento de catalu\u00f1a aprob\u00f3 una declaraci\u00f3n unilateral de independencia frente a espa\u00f1a, que ser\u00eda suspendida por el tribunal constitucional el 31 de octubre y anulada el siguiente 8 de noviembre.[73]\u200b \nparalelamente, mariano rajoy estudi\u00f3 con su gobierno las medidas que ser\u00edan aplicables para \u00abdevolver a la autonom\u00eda de catalu\u00f1a a v\u00edas de la legalidad\u00bb, y el d\u00eda 27 de octubre, tras un proceso necesario de varios d\u00edas, obtuvo el respaldo del senado a la invocaci\u00f3n del art\u00edculo 155. una vez aprobado, el presidente procedi\u00f3 a disolver formalmente el parlamento de catalu\u00f1a, desestim\u00f3 el consejo ejecutivo de catalu\u00f1a y convoc\u00f3 elecciones auton\u00f3micas a celebrarse dos meses despu\u00e9s, el 21 de diciembre.[74]\u200b[75]\u200b[76]\u200b[77]\u200b\n\n\n=== agenda oficial en 2018-2020 ===\nel 30 de enero de 2018, el rey felipe vi, impuso a la princesa de asturias el collar de la orden del tois\u00f3n de oro que le hab\u00eda concedido el 30 de octubre de 2015, v\u00edspera del d\u00e9cimo cumplea\u00f1os de su heredera.[78]\u200b \nen el mes de abril, del 16 al 18, los reyes de espa\u00f1a recibieron a marcelo rebelo de sousa, presidente de portugal, que realiz\u00f3 una visita de estado a espa\u00f1a.[79]\u200b\na ra\u00edz de la sentencia de la audiencia nacional que conden\u00f3 al partido popular en el caso g\u00fcrtel por corrupci\u00f3n, junto a la dimisi\u00f3n de la presidenta de la comunidad de madrid cristina cifuentes por el \u00abcaso m\u00e1ster\u00bb (25 de abril) y la detecci\u00f3n de eduardo zaplana \u2014expresidente de la comunidad valenciana\u2014 por blanqueo de fondos (22 de mayo), el l\u00edder del psoe, pedro s\u00e1nchez, impuls\u00f3 una moci\u00f3n de censura contra rajoy que se vot\u00f3 el viernes 1 de junio. finalmente 180 diputados la apoyaron frente a 169 y una abstenci\u00f3n.[80]\u200b ese mismo d\u00eda felipe vi firm\u00f3 el real decreto del nombramiento de pedro s\u00e1nchez como presidente del gobierno, prometiendo su cargo en el palacio de la zarzuela al d\u00eda siguiente.[81]\u200b\ndel 14 al 19 de junio de 2018, los reyes realizaron una visita a los estados unidos visitando las ciudades de nueva orleans y san antonio (texas) con motivo del tercer centenario de la fundaci\u00f3n de ambas poblaciones, que estuvieron ligadas con la corona espa\u00f1ola. el d\u00eda 18 se trasladaron a washington d. c., donde felipe vi realiz\u00f3 una visita al banco mundial y la pareja real fue recibida en la casa blanca por el presidente donald trump y su esposa melania.[82]\u200b\nlos d\u00edas 8 y 9 de septiembre la princesa de asturias realiz\u00f3 junto sus padres y hermana su primer viaje oficial al principado de asturias, acto simb\u00f3lico que da inicio a la agenda oficial del heredero de la corona, tal y como hizo su padre en 1977. la familia real acudi\u00f3 a covadonga, escuchando una misa solemne en la bas\u00edlica y realizando una visita a la virgen en la santa cueva.[83]\u200b\nel 17 de octubre, felipe vi acudi\u00f3 a la celebraci\u00f3n del centenario del metro de madrid, fotografi\u00e1ndose junto al coche hist\u00f3rico, utilizado en la inauguraci\u00f3n por su bisabuelo el rey alfonso xiii.[84]\u200b\nen el mes de noviembre, el d\u00eda 11 el rey acudi\u00f3 a la ceremonia conmemorativa del centenario del armisticio que puso fin a la primera guerra mundial en el frente occidental, celebrado en par\u00eds.[85]\u200b \ndel d\u00eda 12 al 14, los reyes felipe y letizia realizaron una visita de estado a per\u00fa, invitados por el presidente mart\u00edn vizcarra y la primera dama, maribel d\u00edaz cabello, permaneciendo en la ciudad de lima. en el transcurso de esta visita, el rey recibi\u00f3 la gran cruz de la orden al m\u00e9rito por servicios distinguidos, la segunda m\u00e1s importante del pa\u00eds despu\u00e9s de la orden el sol del per\u00fa, que se concede por cortes\u00eda a mandatarios extranjeros y ciudadanos peruanos y de otros pa\u00edses por servicios al per\u00fa. adem\u00e1s de suscribirse varios acuerdos bilaterales, los monarcas fueron recibidos en la municipalidad metropolitana de lima y felipe vi visit\u00f3 el congreso de la rep\u00fablica. los jefes de estado de ambos pa\u00edses acudieron a un foro econ\u00f3mico empresarial. el rey tambi\u00e9n estuvo en la oficina t\u00e9cnica de cooperaci\u00f3n de la embajada de espa\u00f1a y en una refiner\u00eda de repsol. finalizada la visita de estado, felipe vi acudi\u00f3 a la ciudad de la antigua (guatemala) para participar en la xxvi cumbre iberoamericana.[86]\u200b\na finales del mismo mes, del 27 al 29, felipe vi y la reina letizia recibieron en visita de estado, al presidente de la rep\u00fablica popular china xi jinping y su esposa peng liyuan, al celebrarse el xlv aniversario del establecimiento de relaciones diplom\u00e1ticas entre ambos pa\u00edses. durante el primer d\u00eda, los visitantes fueron recibidos en el palacio real de madrid y realizaron una visita al ayuntamiento, donde el presidente chino recibi\u00f3 las llaves de la villa. la reina y la primera dama de china realizaron una visita al teatro real, terminando la jornada con una cena de gala. xi jinping tambi\u00e9n mantuvo un encuentro con el presidente pedro s\u00e1nchez, aprovech\u00e1ndose la estancia del mandatario chino para reforzar las relaciones entre los dos pa\u00edses a trav\u00e9s de proyectos como el de la ruta de la seda.[87]\u200b\nel 1.\u00ba de diciembre, felipe vi estuvo presente en la ciudad de m\u00e9xico en la toma de posesi\u00f3n de andr\u00e9s manuel l\u00f3pez obrador como presidente de m\u00e9xico. tras la ceremonia, el rey y el mandatario se reunieron en privado, siendo el primer l\u00edder extranjero que el presidente mexicano recibi\u00f3.[88]\u200b \nel 6 de diciembre, felipe vi y letizia acompa\u00f1ados de la princesa de asturias, la infanta sof\u00eda y los reyes em\u00e9ritos juan carlos i y sof\u00eda acudieron al congreso de los diputados para presidir el acto solemne con motivo del xl aniversario de la constituci\u00f3n.[89]\u200b a este acto le precedi\u00f3 un concierto en el auditorio nacional de m\u00fasica un d\u00eda antes, que tambi\u00e9n fue presidido por los reyes.[90]\u200b\nla primera vista oficial de los reyes en 2019 se realiz\u00f3 a marruecos, con rango de visita de estado y tuvo lugar los d\u00edas 13 y 14 de febrero. se suscribieron once acuerdos bilaterales y el rey mantuvo encuentros con mohamed vi, el jefe de gobierno, saadeddine othmani, el presidente de la c\u00e1mara de representantes y con el presidente de la c\u00e1mara de consejeros.[91]\u200b\nfelipe vi y la reina letizia recibieron al presidente de la rep\u00fablica del per\u00fa, mart\u00edn vizcarra y la primera dama, maribel d\u00edaz cabello, que realizaron una visita de estado a espa\u00f1a los d\u00edas 27 y 28 de febrero.[92]\u200b\n\nentre los d\u00edas 24 y 26 de marzo los reyes de espa\u00f1a realizaron una visita de estado a argentina. durante la llegada el avi\u00f3n del ej\u00e9rcito del aire que los trasladaba protagoniz\u00f3 una an\u00e9cdota, al rozar con una de sus alas el parabrisas de uno de los aviones oficiales de la presidencia argentina, el conocido como tango 04. adem\u00e1s los reyes tuvieron que aguardar en el avi\u00f3n casi una hora, al no disponer de una escalera con la altura adecuada.[93]\u200b finalizada la visita, que tuvo lugar en buenos aires, se trasladaron a la ciudad argentina de c\u00f3rdoba, donde acudieron a la inauguraci\u00f3n del viii congreso internacional de la lengua espa\u00f1ola (cile).[94]\u200b\nel 13 de mayo, felipe vi y la reina letizia presidieron en la plaza de la armer\u00eda la parada militar y el desfile con motivo del 175 aniversario de la guardia civil. intervinieron m\u00e1s de 900 guardias civiles, adem\u00e1s de una secci\u00f3n del escuadr\u00f3n de caballer\u00eda, una aeronave de ala fija, cuatro helic\u00f3pteros y varias motocicletas y veh\u00edculos de las distintas especialidades de la guardia civil. tambi\u00e9n particip\u00f3 una compa\u00f1\u00eda de la guardia real, otras del ej\u00e9rcito de tierra, del a\u00edre y de la armada, una secci\u00f3n de la gendarmer\u00eda nacional francesa, del arma de carabineros, de la guardia di finanza, de la guarda nacional republicana de portugal y de la gendarmer\u00eda real marroqu\u00ed.[95]\u200b\nel 30 del mismo mes felipe vi decidi\u00f3 no acudir, ni enviar un representante en su nombre, a la ceremonia de renovaci\u00f3n de la consagraci\u00f3n de espa\u00f1a al sagrado coraz\u00f3n de jes\u00fas con motivo de su centenario ya que fue realizada por el rey alfonso xiii. la negativa se produjo a pesar de la existencia de comunicaciones entre la casa del rey y la di\u00f3cesis de getafe,[96]\u200b y de que miles ciudadanos tambi\u00e9n lo hab\u00edan solicitado mediante la una carta.[97]\u200b\ndurante la primera semana de junio, el rey celebr\u00f3 las consultas con los grupos pol\u00edticos que hab\u00edan obtenido representaci\u00f3n en el congreso de los diputados en las elecciones celebradas en abril.[98]\u200b pedro s\u00e1nchez, el candidato propuesto por el rey, no logr\u00f3 obtener la confianza de la c\u00e1mara el 25 julio, lo que oblig\u00f3 a la repetici\u00f3n de los comicios.[99]\u200b\nel 29 de junio y el 1 de julio, felipe vi estuvo en panam\u00e1, con motivo del v centenario de la fundaci\u00f3n de la ciudad de panam\u00e1, aprovechando la estancia para acudir a la toma de posesi\u00f3n del presidente laurentino cortizo cohen.[100]\u200b\nel 31 de agosto, el rey acudi\u00f3 a la confirmaci\u00f3n de su ahijada la princesa ingrid alexandra de noruega, que se celebr\u00f3 en la capilla del palacio real de oslo.[101]\u200b\nel 18 de octubre los reyes felipe y letizia, la reina sof\u00eda y la infanta sof\u00eda acompa\u00f1aron a la princesa de asturias, que pronunci\u00f3 su primer discurso en los premios princesa de asturias, en el transcurso de la ceremonia felipe vi le exhort\u00f3 a su hija y heredera que se comportara siempre \"con coraje y con valent\u00eda\" y a renovar \"permanentemente\" su compromiso con los espa\u00f1oles.[102]\u200b\nentre el domingo 20 y el martes 22 de octubre, los reyes viajaron a jap\u00f3n para acudir a la ceremonia de entronizaci\u00f3n del emperador naruhito. el lunes 21 el rey mantuvo una entrevista con el primer ministro shinzo abe en el palacio de akasaka. durante la ceremonia y cena de gala posterior, que tuvieron lugar el d\u00eda 22, felipe vi luci\u00f3 el collar y la placa de la orden del crisantemo y la reina letizia la placa y la banda de la orden de la preciosa corona.[103]\u200b desde jap\u00f3n, los reyes volaron a se\u00fal para realizar una visita de estado a corea del sur, que tuvo lugar durante los d\u00edas 23 y 24.[104]\u200b\ndel 11 al 14 de noviembre felipe vi y letizia realizaron una visita de estado a cuba aprovechando las celebraciones del v centenario de la fundaci\u00f3n de la ciudad de la habana. durante la visita el rey se entrevist\u00f3 con el presidente miguel d\u00edaz-canel, se firm\u00f3 un convenio de cooperaci\u00f3n hasta el a\u00f1o 2022 y se condecor\u00f3 al historiador eusebio leal con la gran cruz de la orden de carlos iii. esta visita fue criticada por los partidos de la oposici\u00f3n en espa\u00f1a[105]\u200b y por los opositores cubanos al no haberse pronunciado felipe vi a favor de la democratizaci\u00f3n de la isla y la liberaci\u00f3n de los presos por su oposici\u00f3n al r\u00e9gimen.[106]\u200b\nel martes 10 y el mi\u00e9rcoles 11 de diciembre, el rey celebr\u00f3 las consultas con los grupos pol\u00edticos que hab\u00edan obtenido representaci\u00f3n en el congreso de los diputados en las elecciones generales que se hab\u00edan repetido el 10 de noviembre.[107]\u200b\nel 7 de enero de 2020, felipe vi firm\u00f3 el real decreto del nombramiento de pedro s\u00e1nchez como presidente del gobierno, prometiendo su cargo en el palacio de la zarzuela al d\u00eda siguiente.[108]\u200b[109]\u200b el d\u00eda 13 prometieron sus cargos los ministros del gobierno de coalici\u00f3n psoe, psc y unidas podemos.[110]\u200b\nel 10 de enero, los reyes felipe vi y letizia, acompa\u00f1ados de juan carlos i y la reina sof\u00eda, acudieron al entierro de las cenizas de la infanta pilar, que manifest\u00f3 su deseo ser sepultada junto a su marido en el cementerio de san isidro de madrid en vez de en el pante\u00f3n de infantes del monasterio de el escorial.[111]\u200b el 29 de enero se celebr\u00f3 un funeral en la bas\u00edlica de san lorenzo de el escorial presidido por los reyes de espa\u00f1a.[112]\u200b tambi\u00e9n acompa\u00f1aron a los hijos y nietos de la infanta los reyes juan carlos y sof\u00eda, las infantas elena y cristina, la vicepresidenta carmen calvo y otras autoridades espa\u00f1olas. entre el resto de los asistentes destacaron beatriz de los pa\u00edses bajos, cuarenta a\u00f1os antes la infanta pilar hab\u00eda acudido a la ceremonia de su entronizaci\u00f3n en representaci\u00f3n de su hermano;[113]\u200b la princesa astrid de luxemburgo y su marido carlos cristi\u00e1n de austria; el duque de braganza; margarita de bulgaria; la princesa irene de grecia; ana de francia, acompa\u00f1ada de los duques de calabria y luis alfonso de borb\u00f3n con su esposa margarita vargas.[114]\u200b\nel jueves 16 de enero la ministra y la secretaria de estado de igualdad, ambas de unidas podemos, rehusaron acompa\u00f1ar a la reina letizia a unas jornadas sobre violencia de g\u00e9nero que se celebraron en sede de la cruz roja espa\u00f1ola en madrid, a pesar de tratarse de una materia propia de su departamento. en su lugar acudi\u00f3 el ministro de sanidad, salvador illa, socialista.[115]\u200b el primer acto p\u00fablico de los reyes junto a un miembro del gobierno de unidas podemos tambi\u00e9n lo protagoniz\u00f3 la reina, el 28 de febrero, en el centro sociocultural \u00e1gora de la coru\u00f1a. actu\u00f3 como ministro de jornada el vicepresidente pablo iglesias y tambi\u00e9n acudi\u00f3 el presidente de la junta de galicia.[116]\u200b \nuna semana despu\u00e9s del acto en la sede de la cruz roja, el rey viaj\u00f3 a jerusal\u00e9n para asistir al acto conmemorativo del 75 aniversario de la liberaci\u00f3n de auschwitz que se celebr\u00f3 en el centro mundial de conmemoraci\u00f3n del holocausto.[117]\u200b durante su estancia mantuvo un encuentro con el presidente rivlin y otros mandatarios, en el marco del international leaders' forum.[118]\u200b felipe vi, al ostentar el t\u00edtulo hist\u00f3rico de rey de jerusal\u00e9n (bajo la f\u00f3rmula non pr\u00e6judicando), fue el encargado de dirigir un discurso en nombre de las autoridades extranjeras asistentes durante la cena de gala que el presidente de israel ofreci\u00f3 en su residencia oficial la noche anterior.[119]\u200b[120]\u200b\ndel 28 de febrero al 1 de marzo felipe vi realiz\u00f3 un viaje oficial a montevideo representando a espa\u00f1a en la toma de posesi\u00f3n del nuevo presidente, luis lacalle pou. aprovech\u00f3 para mantener sendos encuentros con los presidentes saliente y electo y recibir a la colectividad espa\u00f1ola en la residencia del embajador en uruguay.[121]\u200b\nel 3 de marzo la pareja real, junto a sus hijas, presidi\u00f3 en el palacio de las cortes la apertura solemne de la xiv legislatura.[122]\u200b\nel 11 de marzo, los reyes acudieron en par\u00eds a los actos organizados para conmemorar el xvi d\u00eda europeo del recuerdo para las v\u00edctimas del terrorismo, i d\u00eda nacional de homenaje a las v\u00edctimas del terrorismo en francia.[123]\u200b durante su estancia, felipe y letizia almorzaron en el palacio del el\u00edseo con el presidente emmanuel macron y su esposa brigitte.[124]\u200b\n\n\n=== situaci\u00f3n excepcional por el coronavirus y cr\u00edticas al rey juan carlos ===\ndebido a la gravedad de la pandemia de la covid-19, el gobierno decret\u00f3 el 14 de marzo de 2020 el estado de alarma para todo el territorio nacional. los reyes se hab\u00edan sometido a la prueba de detecci\u00f3n dos d\u00edas antes, ya que la reina hab\u00eda coincidido en un acto p\u00fablico con la ministra de igualdad, que estaba afectada aunque sin s\u00edntomas. la prueba arroj\u00f3 resultado negativo para ambos. \nla casa del rey anunci\u00f3 que se suspend\u00eda la agenda p\u00fablica de los reyes.[125]\u200b el 18 de marzo el rey presidi\u00f3 en el palacio de la zarzuela una reuni\u00f3n del comit\u00e9 t\u00e9cnico de gesti\u00f3n del coronavirus del gobierno espa\u00f1ol.[126]\u200b ese mismo d\u00eda, felipe vi se dirigi\u00f3 al pa\u00eds en un discurso televisado motivado por la extensi\u00f3n de la pandemia.[127]\u200b durante la retransmisi\u00f3n de su discurso tuvo lugar en varias ciudades espa\u00f1olas, con un seguimiento desigual, una cacerolada en los balcones de los domicilios que hab\u00eda sido convocada a trav\u00e9s de diversas redes sociales. unos d\u00edas antes se hab\u00eda conocido el cobro de 100 millones de euros, supuestamente procedentes de comisiones saud\u00edes, que se habr\u00edan depositado en las cuentas de una fundaci\u00f3n que tendr\u00eda como beneficiario al rey juan carlos. los manifestantes demandaron que felipe vi renunciara a la herencia de su padre y la donaci\u00f3n del dinero presuntamente obtenido a la sanidad p\u00fablica.[128]\u200b tres d\u00edas antes, la casa del rey hab\u00eda informado en un comunicado que felipe vi renunciaba a la herencia paterna y retiraba a su padre la asignaci\u00f3n procedente del presupuesto p\u00fablico.[129]\u200b durante la expansi\u00f3n de la enfermedad, el rey visit\u00f3 el hospital de ifema,[130]\u200b el mando de operaciones de las fuerzas armadas[131]\u200b y el ministerio del interior, aprovechando esta \u00faltima visita para dirigir un mensaje de felicitaci\u00f3n y \u00e1nimo a las fuerzas y cuerpos de seguridad del estado.[132]\u200b felipe vi recibi\u00f3 en audiencia a varios ministros durante el estado de alarma. tambi\u00e9n mantuvo videoconferencias y llamadas telef\u00f3nicas, en alguna ocasi\u00f3n junto a la reina. entre otros intercambi\u00f3 impresiones con el director general de la organizaci\u00f3n mundial de la salud; el secretario general de la onu; varios jefes de estado extranjeros; autoridades espa\u00f1olas; responsables de hospitales, fundaciones y asociaciones de ayuda o cooperaci\u00f3n; representantes patronales; asociaciones de agricultores, ganaderos y comerciantes; algunos l\u00edderes de grandes grupos empresariales como juan roig y responsables de cofrad\u00edas de semana santa.[133]\u200b los reyes y sus hijas, de luto, guardaron un minuto de silencio el 27 de mayo a las 12 horas en recuerdo de las v\u00edctimas de la pandemia. este acto se realiz\u00f3 frente a la bandera que se encuentra en las proximidades del edificio destinado al personal civil de la casa del rey.[134]\u200b\nel 17 de junio, debido a la probable larga duraci\u00f3n de las restricciones sanitarias, por primera vez en la historia se realiz\u00f3 la entrega de las cartas credenciales de los nuevos embajadores de la rep\u00fablica popular china, etiop\u00eda, italia, namibia y vietnam sin carruajes, trajes de etiqueta, uniformes de gala del personal diplom\u00e1tico y militar ni condecoraciones. sin embargo, s\u00ed se mantuvo la tradicional f\u00f3rmula de presentaci\u00f3n pronunciada por el introductor de embajadores. la ceremonia, de traje con corbata para los caballeros o vestido corto para las se\u00f1oras y mascarillas, tuvo lugar en el habitual sal\u00f3n de audiencias del palacio de la zarzuela y el monarca mantuvo las entrevistas de rigor con los nuevos representantes extranjeros en su despacho.[135]\u200b hubo un antecedente similar a comienzos de la d\u00e9cada de los noventa del siglo xx, cuando se pens\u00f3 en realizar esta ceremonia sustituyendo los carruajes por autom\u00f3viles al encontrarse espa\u00f1a afectada por un brote de peste equina. al final se pospuso a petici\u00f3n de los propios embajadores que iban a ser acreditados y, transcurridos algunos meses, pudieron desplazarse al palacio real de madrid en las berlinas hist\u00f3ricas tiradas por seis caballos.\nel 23 de junio los reyes iniciaron en canarias una serie de visitas informales por todas las comunidades aut\u00f3nomas con el objetivo de agradecer y conocer de primera mano el esfuerzo que realiz\u00f3 la sociedad espa\u00f1ola durante los meses de marzo a junio a causa de la pandemia de enfermedad por coronavirus.[136]\u200b\nel 6 de julio felipe vi, la reina letizia y sus hijas asistieron en la catedral de la almudena a la misa funeral por las v\u00edctimas de la pandemia, organizado por la comisi\u00f3n permanente de la conferencia episcopal espa\u00f1ola, con presencia de algunos familiares de los fallecidos y concelebrada por el cardenal arzobispo de madrid carlos osoro junto a otros obispos de varias di\u00f3cesis espa\u00f1olas, destacando el presidente de la conferencia episcopal.[137]\u200b dos d\u00edas despu\u00e9s, en un acto sin precedentes, el presidente del gobierno valor\u00f3 p\u00fablicamente la aparici\u00f3n en la prensa de la noticia sobre una supuesta evasi\u00f3n fiscal por parte del rey juan carlos de fondos depositados a su nombre en suiza y la presencia de su firma en el acta para la creaci\u00f3n de una sociedad opaca.[138]\u200b \nel 16 de julio los reyes y sus hijas presidieron un acto de homenaje de estado a las v\u00edctimas de la pandemia y sanitarios, organizado por el gobierno, que se celebr\u00f3 en el patio de la armer\u00eda del palacio real de madrid. junto al rey pronunci\u00f3 unas palabras una enfermera del hospital universitario valle de hebr\u00f3n que record\u00f3 a las v\u00edctimas as\u00ed como el sacrificio del personal sanitario y la defensa de un sistema p\u00fablico de salud en espa\u00f1a.[139]\u200b la ceremonia, esta vez totalmente laica, reuni\u00f3 a las m\u00e1s altas instancias de la uni\u00f3n europea, la organizaci\u00f3n mundial de la salud o de la otan, y a representantes de los principales partidos pol\u00edticos de \u00e1mbito nacional, adem\u00e1s de todos los presidentes auton\u00f3micos, el gobierno en pleno y el alcalde de madrid. la cr\u00f3nica del acto publicada por el diario el mundo terminaba con estas palabras:[139]\u200b\n\n \n\nsin embargo, no faltaron voces discordantes. la presidenta de la comunidad de madrid, isabel d\u00edaz ayuso, lo critic\u00f3 afirmando que le recordaba a una ceremonia de la onu celebrada ante un pebetero y lament\u00f3 la ausencia de sanitarios madrile\u00f1os.[140]\u200b los periodistas ram\u00f3n p\u00e9rez-maura, columnista de abc,[141]\u200b y federico jim\u00e9nez losantos;[142]\u200b el historiador alberto b\u00e1rcena p\u00e9rez[143]\u200b y el diputado de vox iv\u00e1n espinosa de los monteros consideraron que esta ceremonia exhib\u00eda una simbolog\u00eda y escenograf\u00eda propias de logias mas\u00f3nicas.[144]\u200b el mismo d\u00eda 16, la gran logia de espa\u00f1a se hab\u00eda hecho eco en la red social twitter de algunas palabras pronunciadas por felipe vi en este acto.[145]\u200b\nel 3 de agosto, la casa del rey hizo p\u00fablica la carta que remitida al rey por su padre. en ella le comunicaba su decisi\u00f3n de residir fuera de espa\u00f1a para facilitarle el ejercicio de sus funciones y poder cumplir con su \"legado, y mi propia dignidad como persona\". en el comunicado no se aclar\u00f3 si el traslado tendr\u00eda un car\u00e1cter temporal o permanente.[146]\u200b algunas semanas despu\u00e9s varios medios informaron que hab\u00eda establecido su residencia en abu dabi.[147]\u200b\nel 20 de septiembre el rey presidi\u00f3 el acto conmemorativo del centenario de la legi\u00f3n espa\u00f1ola en la base militar \u00ab\u00e1lvarez de sotomayor\u00bb, situada en viator (almer\u00eda). debido a la situaci\u00f3n provocada por la pandemia no se permiti\u00f3 la asistencia de p\u00fablico y se desarroll\u00f3 con una entrada en formaci\u00f3n reducida. felipe vi estuvo acompa\u00f1ado por la ministra de defensa y el jefe del estado mayor, general varela salas. durante el acto se entonaron los himnos de la unidad y se dio lectura a las m\u00e1ximas de su fundador, mill\u00e1n-astray.[148]\u200b tambi\u00e9n se realiz\u00f3 un homenaje a los legionarios fallecidos junto a una r\u00e9plica del cristo de la buena muerte, protector de la unidad,[149]\u200b terminando con un desfile de unidades a pie y motorizadas.[148]\u200b\nel 23 de septiembre se hizo p\u00fablico que el rey no estar\u00eda presente, por vez primera en veinte a\u00f1os, el acto de entrega de los despachos a los jueces en la escuela judicial, en barcelona, que tendr\u00eda lugar dos d\u00edas despu\u00e9s. en un primer momento se adujo motivos de seguridad, pero el gobierno termin\u00f3 reconociendo que era responsable de la decisi\u00f3n aunque rechaz\u00f3 facilitar explicaciones, llegando a comentar la vicepresidenta carmen calvo que hab\u00eda decisiones que estaban muy bien tomadas. el ministro de justicia, juan carlos campo, indic\u00f3 que era obligaci\u00f3n del gobierno preservar la corona como instituci\u00f3n ante la pol\u00e9mica generada por esta noticia en los medios, el malestar que caus\u00f3 en el consejo general del poder judicial y las sospechas de presiones ejercidas por los partidos nacionalistas de catalu\u00f1a al encontrarse pendiente la aprobaci\u00f3n de los presupuestos del estado.[150]\u200b finalmente al acto tampoco pudieron acudir los acompa\u00f1antes de los nuevos jueces, nueve de estos, que se hab\u00edan excusado antes de anunciarse la ausencia de felipe vi, y otros cinco que se declararon \u00abdesencantados\u00bb. el magistrado y vocal del consejo, jos\u00e9 antonio ballestero pascual, grit\u00f3 un 'viva el rey' que fue secundado por los asistentes y que llev\u00f3 al ministro campo a comentar al presidente del consejo, carlos lesmes, \u00abse han pasado tres monta\u00f1as\u00bb.[151]\u200b el monarca traslad\u00f3 telef\u00f3nicamente a carlos lesmes que le hubiera gustado estar presente en el acto, este \u00faltimo hab\u00eda manifestado su pesar por la ausencia del jefe del estado en la ceremonia de entrega de despachos.[152]\u200b\n\n\n== casa del rey ==\n\nla casa de su majestad el rey es la instituci\u00f3n que atiende a la organizaci\u00f3n y el funcionamiento de la residencia de la familia real y a sus actividades institucionales. los presupuestos generales del estado contemplan una partida espec\u00edfica para hacer frente a los gastos de la casa del rey, acorde con el art\u00edculo 65.1 de la constituci\u00f3n. para el a\u00f1o 2019 se presupuestaron 7,99 millones de euros.[153]\u200b sin embargo, la cuant\u00eda y la opacidad de estos gastos han sido cuestionadas por ciertos medios.[154]\u200b el rey juan carlos nombr\u00f3 en 2007 interventor de la casa del rey a \u00f3scar moreno gil para supervisar estos emolumentos.[155]\u200b\nadem\u00e1s, la casa del rey solicit\u00f3 al gobierno ser incluida en la ley de transparencia que entrar\u00eda en vigor en enero de 2015 con la mayor apertura posible y sin ninguna restricci\u00f3n; en dicha ley tiene un estatus equivalente al resto de instituciones del estado, como el congreso, el senado, el consejo de estado y el defensor del pueblo.[156]\u200b\nen marzo, el rey puso a la guardia real al servicio de las actividades del gobierno en la lucha contra la pandemia.[157]\u200b[158]\u200b\n\n\n== t\u00edtulos, honores y nombramientos ==\n\nla constituci\u00f3n espa\u00f1ola, en su t\u00edtulo ii, art\u00edculo 56, p\u00e1rrafo 2, designa que el rey puede usar otros t\u00edtulos y dignidades, generalmente referidos a entidades hist\u00f3ricas y que han estado tradicionalmente asociadas a la corona espa\u00f1ola:[159]\u200b[160]\u200b[161]\u200b\n\nrey de espa\u00f1a.\nrey de castilla, de le\u00f3n, de arag\u00f3n, de las dos sicilias,[nota 4]\u200b de jerusal\u00e9n, de navarra, de granada, de toledo, de valencia, de galicia, de mallorca, de sevilla, de cerde\u00f1a, de c\u00f3rdoba, de c\u00f3rcega, de murcia, de ja\u00e9n, de los algarves, de algeciras, de gibraltar, de las islas canarias, de las indias orientales y occidentales y de las islas y tierra firme del mar oc\u00e9ano.[nota 5]\u200b\narchiduque de austria.\nduque de borgo\u00f1a y de brabante, de mil\u00e1n, de atenas y de neopatria.\nmarqu\u00e9s de orist\u00e1n.\nconde de habsburgo, de flandes, del tirol, de barcelona, del rosell\u00f3n, de la cerda\u00f1a y de goc\u00e9ano.\nse\u00f1or de vizcaya y de molina.\netc.[nota 6]\u200btambi\u00e9n puede utilizar el t\u00edtulo de rey cat\u00f3lico.\ncomo jefe de estado, la constituci\u00f3n espa\u00f1ola le confiere el mando supremo de las fuerzas armadas, ostentando el empleo de capit\u00e1n general, junto al alto patronazgo de las reales academias.[162]\u200b el rey es gran maestre de las \u00f3rdenes militares y de otras \u00f3rdenes militares menores o condecoraciones de espa\u00f1a. es adem\u00e1s presidente honorario de la organizaci\u00f3n de estados iberoamericanos.\n\n\n== otros datos ==\nel ayuntamiento de gij\u00f3n le nombr\u00f3 hijo adoptivo de la ciudad, despu\u00e9s de 1975.[163]\u200b asimismo, es presidente de honor del club atl\u00e9tico de madrid desde 2003, reconocimiento otorgado con motivo del centenario del club.\nen octubre de 2010, se estren\u00f3 en la cadena espa\u00f1ola telecinco una serie de dos cap\u00edtulos titulada felipe y letizia sobre la relaci\u00f3n entre felipe de borb\u00f3n y letizia ortiz.\n\n\n=== aficiones ===\nfelipe es, desde ni\u00f1o, aficionado al teatro y al baile, sabiendo en este \u00faltimo caso bailar claqu\u00e9,[164]\u200b[165]\u200b pero, sin duda, es m\u00e1s conocido por sus aficiones deportivas. practica deportes como el squash y el esqu\u00ed. en lo que respecta al deporte de vela, en 1989 y 1990 su embarcaci\u00f3n qued\u00f3 primera en el campeonato de espa\u00f1a en la clase soling y gan\u00f3 tambi\u00e9n la copa espa\u00f1a. en 1990 qued\u00f3 quinto en el campeonato del mundo de vela.[19]\u200b sus clasificaciones en el campeonato mundial le permitieron ser seleccionado el 27 de enero de 1992 para participar en los juegos ol\u00edmpicos. el 15 de marzo de 1992, su embarcaci\u00f3n logr\u00f3 la victoria en la copa de espa\u00f1a de vela de clases ol\u00edmpicas, asegurando as\u00ed su clasificaci\u00f3n para las olimpiadas.[19]\u200b en los juegos ol\u00edmpicos de barcelona en 1992 fue el abanderado de la delegaci\u00f3n ol\u00edmpica espa\u00f1ola y particip\u00f3 en los juegos. termin\u00f3 en sexta posici\u00f3n en la clase soling de vela, por lo que recibi\u00f3 un diploma ol\u00edmpico.\n\n\n== antepasados ==\n\n\n== v\u00e9ase tambi\u00e9n ==\nescudo de armas del rey de espa\u00f1a\nestandarte del rey de espa\u00f1a\ncasa de su majestad el rey\ninjurias a la corona (espa\u00f1a)\nanexo:visitas oficiales al exterior del rey felipe vi de espa\u00f1a\nl\u00ednea de sucesi\u00f3n al trono espa\u00f1ol\n\n\n== notas ==\n\n\n== referencias ==\n\n\n== enlaces externos ==\n wikimedia commons alberga una categor\u00eda multimedia sobre felipe vi de espa\u00f1a.\n wikiquote alberga frases c\u00e9lebres de o sobre felipe vi de espa\u00f1a.\n wikinoticias tiene noticias relacionadas con felipe vi de espa\u00f1a.\nbiograf\u00eda en el sitio web de la casa de su majestad el rey\nbiograf\u00eda de felipe vi por el cidob archivado el 25 de junio de 2014 en wayback machine."