["filipinas", "oficialmente", "la", "rep\u00fablica", "de", "filipinas", "en", "tagalo", "republika", "ng", "pilipinas", "en", "ingl\u00e9s", "republic", "of", "the", "philippines", "es", "un", "pa\u00eds", "insular", "v\u00e9ase", "archipi\u00e9lago", "situado", "en", "el", "sudeste", "asi\u00e1tico", "sobre", "el", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "su", "capital", "es", "manila", "y", "su", "ciudad", "m\u00e1s", "poblada", "es", "la", "ciudad", "quezon", "al", "norte", "se", "encuentra", "separado", "de", "la", "isla", "de", "taiw\u00e1n", "por", "el", "estrecho", "de", "luz\u00f3n", "al", "oeste", "se", "halla", "el", "mar", "de", "la", "china", "meridional", "tambi\u00e9n", "conocido", "como", "el", "mar", "de", "filipinas", "occidental", "y", "vietnam", "al", "suroeste", "la", "isla", "de", "borneo", "al", "sur", "el", "mar", "de", "c\u00e9lebes", "lo", "separa", "de", "otras", "islas", "de", "indonesia", "y", "al", "este", "limita", "con", "el", "mar", "de", "filipinas", "su", "ubicaci\u00f3n", "en", "el", "cintur\u00f3n", "de", "fuego", "del", "pac\u00edfico", "y", "su", "clima", "tropical", "lo", "convierten", "en", "un", "lugar", "propenso", "a", "terremotos", "y", "tifones", "el", "pa\u00eds", "es", "rico", "en", "recursos", "naturales", "y", "se", "encuentra", "en", "una", "de", "las", "zonas", "con", "mayor", "biodiversidad", "del", "mundo", "est\u00e1", "formado", "por", "islas", "que", "se", "clasifican", "geogr\u00e1ficamente", "en", "tres", "grupos", "la", "isla", "de", "luz\u00f3n", "el", "grupo", "de", "las", "bisayas", "y", "la", "isla", "de", "mindanao", "filipinas", "tiene", "una", "poblaci\u00f3n", "estimada", "de", "millones", "de", "habitantes", "de", "acuerdo", "con", "el", "censo", "del", "adem\u00e1s", "es", "el", "\u00ba", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "poblado", "del", "mundo", "sin", "tener", "en", "cuenta", "a", "los", "millones", "de", "filipinos", "que", "viven", "en", "el", "extranjero", "varias", "etnias", "y", "culturas", "conviven", "a", "lo", "largo", "de", "sus", "islas", "catalogado", "como", "un", "pa\u00eds", "recientemente", "industrializado", "su", "econom\u00eda", "contin\u00faa", "el", "constante", "crecimiento", "que", "inici\u00f3", "desde", "su", "independencia", "las", "reformas", "econ\u00f3micas", "implementadas", "a", "inicios", "del", "siglo", "xxi", "lograron", "que", "el", "sector", "servicios", "desplazara", "a", "la", "agricultura", "como", "la", "principal", "actividad", "econ\u00f3mica", "y", "ahora", "este", "aporta", "m\u00e1s", "de", "la", "mitad", "del", "pib", "sin", "embargo", "a\u00fan", "enfrenta", "diversos", "retos", "en", "la", "infraestructura", "la", "falta", "de", "desarrollo", "en", "el", "sector", "tur\u00edstico", "la", "educaci\u00f3n", "la", "atenci\u00f3n", "a", "la", "salud", "y", "el", "desarrollo", "humano", "en", "tiempos", "prehist\u00f3ricos", "los", "negritos", "fueron", "algunos", "de", "los", "primeros", "habitantes", "del", "archipi\u00e9lago", "seguidos", "por", "oleadas", "sucesivas", "de", "pueblos", "austronesios", "que", "trajeron", "consigo", "tradiciones", "y", "costumbres", "de", "malasia", "india", "y", "el", "mundo", "isl\u00e1mico", "mientras", "que", "el", "comercio", "introdujo", "algunos", "aspectos", "culturales", "chinos", "estos", "establecieron", "los", "primeros", "reinos", "insulares", "gobernados", "por", "datus", "rajas", "o", "sultanes", "en", "la", "llegada", "del", "explorador", "fernando", "de", "magallanes", "portugu\u00e9s", "al", "servicio", "de", "espa\u00f1a", "marc\u00f3", "el", "comienzo", "de", "una", "era", "de", "influencia", "y", "posterior", "dominio", "espa\u00f1ol", "miguel", "l\u00f3pez", "de", "legazpi", "estableci\u00f3", "el", "primer", "asentamiento", "espa\u00f1ol", "en", "filipinas", "en", "con", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "ceb\u00fa", "en", "fund\u00f3", "la", "ciudad", "de", "manila", "que", "se", "convertir\u00eda", "en", "el", "centro", "administrativo", "y", "econ\u00f3mico", "del", "imperio", "espa\u00f1ol", "en", "asia", "y", "puerto", "de", "partida", "del", "gale\u00f3n", "de", "manila", "con", "destino", "acapulco", "filipinas", "fue", "gobernada", "por", "el", "virreinato", "de", "nueva", "espa\u00f1a", "centrado", "en", "m\u00e9xico", "antes", "de", "que", "se", "decretara", "el", "gobierno", "directo", "despu\u00e9s", "de", "la", "independencia", "de", "m\u00e9xico", "tres", "siglos", "de", "influencia", "espa\u00f1ola", "dieron", "lugar", "a", "una", "cultura", "hispanoasi\u00e1tica", "patente", "en", "el", "arte", "m\u00fasica", "gastronom\u00eda", "y", "costumbres", "de", "filipinas", "en", "especial", "su", "religi\u00f3n", "cat\u00f3lica", "tambi\u00e9n", "surgi\u00f3", "una", "variante", "filipina", "del", "idioma", "espa\u00f1ol", "que", "floreci\u00f3", "en", "la", "segunda", "mitad", "del", "siglo", "xix", "y", "primera", "del", "xx", "a", "finales", "del", "siglo", "xix", "estall\u00f3", "la", "revoluci\u00f3n", "filipina", "apoyada", "por", "estados", "unidos", "y", "posteriormente", "la", "guerra", "hispanoestadounidense", "que", "dio", "lugar", "a", "la", "cesi\u00f3n", "de", "las", "islas", "por", "espa\u00f1a", "a", "ee", "uu", "en", "las", "desavenencias", "entre", "la", "nueva", "rep\u00fablica", "filipina", "y", "ee", "uu", "desembocaron", "en", "la", "guerra", "filipinoestadounidense", "que", "acab\u00f3", "con", "la", "victoria", "estadounidense", "en", "de", "esta", "forma", "estados", "unidos", "reemplaz\u00f3", "a", "espa\u00f1a", "como", "potencia", "dominante", "a", "excepci\u00f3n", "del", "periodo", "de", "ocupaci\u00f3n", "japonesa", "los", "estadounidenses", "mantuvieron", "la", "soberan\u00eda", "sobre", "las", "islas", "hasta", "el", "final", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "en", "desde", "la", "independencia", "el", "pa\u00eds", "atraves\u00f3", "varias", "crisis", "pol\u00edticas", "que", "sirvieron", "para", "definir", "las", "caracter\u00edsticas", "de", "una", "rep\u00fablica", "constitucional", "el", "legado", "de", "los", "distintos", "periodos", "hist\u00f3ricos", "se", "refleja", "en", "la", "actual", "cultura", "del", "pa\u00eds", "que", "es", "una", "combinaci\u00f3n", "de", "lo", "ind\u00edgena", "prehisp\u00e1nico", "con", "elementos", "chinos", "y", "la", "cultura", "hisp\u00e1nica", "debido", "a", "tres", "siglos", "de", "presencia", "espa\u00f1ola", "esta", "cultura", "mestiza", "est\u00e1", "presente", "en", "la", "gastronom\u00eda", "en", "la", "m\u00fasica", "los", "bailes", "y", "el", "arte", "filipino", "el", "car\u00e1cter", "hisp\u00e1nico", "es", "m\u00e1s", "evidente", "en", "su", "religi\u00f3n", "cat\u00f3lica", "en", "su", "legado", "arquitect\u00f3nico", "en", "especial", "las", "iglesias", "y", "casas", "de", "estilo", "colonial", "en", "muchos", "top\u00f3nimos", "del", "pa\u00eds", "y", "en", "nombres", "y", "apellidos", "finalmente", "la", "herencia", "de", "estados", "unidos", "perdura", "en", "el", "idioma", "ingl\u00e9s", "y", "en", "una", "mayor", "afinidad", "con", "la", "cultura", "popular", "etimolog\u00eda", "antes", "de", "adquirir", "su", "denominaci\u00f3n", "actual", "se", "utilizaron", "otros", "nombres", "para", "referirse", "al", "pa\u00eds", "como", "islas", "del", "poniente", "y", "san", "l\u00e1zaro", "ambos", "otorgados", "por", "fernando", "de", "magallanes", "el", "vocablo", "filipinas", "deriva", "del", "nombre", "del", "rey", "felipe", "ii", "de", "espa\u00f1a", "durante", "una", "expedici\u00f3n", "en", "el", "explorador", "espa\u00f1ol", "ruy", "l\u00f3pez", "de", "villalobos", "bautiz\u00f3", "las", "islas", "de", "leyte", "y", "s\u00e1mar", "como", "felipinas", "en", "honor", "al", "entonces", "pr\u00edncipe", "de", "asturias", "finalmente", "el", "nombre", "fue", "alterado", "y", "la", "denominaci\u00f3n", "de", "las", "islas", "filipinas", "pas\u00f3", "a", "referirse", "a", "todas", "las", "islas", "del", "archipi\u00e9lago", "el", "nombre", "oficial", "de", "filipinas", "ha", "cambiado", "varias", "veces", "en", "el", "transcurso", "de", "su", "historia", "durante", "la", "revoluci\u00f3n", "filipina", "el", "congreso", "de", "malolos", "proclam\u00f3", "el", "establecimiento", "de", "la", "rep\u00fablica", "filipina", "con", "la", "colonizaci\u00f3n", "estadounidense", "y", "la", "introducci\u00f3n", "de", "la", "lengua", "inglesa", "el", "nombre", "oficial", "del", "pa\u00eds", "se", "tradujo", "al", "nuevo", "idioma", "predominante", "republic", "of", "the", "philippines", "de", "esta", "forma", "desde", "su", "independencia", "el", "nombre", "oficial", "ha", "sido", "la", "rep\u00fablica", "de", "filipinas", "sin", "anteponer", "el", "las", "que", "resulta", "de", "la", "traducci\u00f3n", "literal", "del", "nombre", "historia", "prehistoria", "y", "\u00e9poca", "prehisp\u00e1nica", "hasta", "hace", "poco", "se", "pensaba", "que", "los", "restos", "humanos", "m\u00e1s", "antiguos", "hallados", "en", "el", "archipi\u00e9lago", "filipino", "correspond\u00edan", "al", "hombre", "de", "tabon", "con", "una", "antig\u00fcedad", "de", "a", "a\u00f1os", "pero", "fueron", "reemplazados", "por", "el", "metatarso", "del", "hombre", "de", "callao", "que", "seg\u00fan", "el", "m\u00e9todo", "del", "uraniotorio", "tiene", "a\u00f1os", "de", "antig\u00fcedad", "los", "negritos", "estuvieron", "entre", "los", "primeros", "habitantes", "de", "las", "islas", "pero", "la", "fecha", "de", "su", "aparici\u00f3n", "a\u00fan", "se", "desconoce", "durante", "el", "a\u00f1o", "a", "c", "se", "produjo", "el", "asentamiento", "austroasi\u00e1tico", "cuando", "vagaban", "por", "la", "masa", "terrestre", "prehundida", "de", "sondalandia", "de", "la", "que", "filipinas", "es", "un", "remanente", "de", "isla", "postdiluviano", "como", "se", "detect\u00f3", "en", "los", "genes", "de", "los", "pueblos", "manobo", "y", "sama", "simult\u00e1neamente", "con", "esto", "fue", "la", "expansi\u00f3n", "hacia", "el", "oeste", "de", "la", "raza", "papuana", "como", "se", "detect\u00f3", "en", "la", "gen\u00e9tica", "de", "blaan", "y", "sangil", "alrededor", "del", "a\u00f1o", "a", "c", "despu\u00e9s", "de", "que", "los", "casquetes", "polares", "se", "derritieran", "los", "marineros", "austronesios", "que", "forman", "la", "mayor\u00eda", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "actual", "emigraron", "hacia", "el", "sur", "desde", "taiw\u00e1n", "hacia", "el", "a\u00f1o", "d", "c", "hasta", "la", "\u00e9poca", "precolonial", "tambi\u00e9n", "hubo", "una", "inmigraci\u00f3n", "del", "sur", "de", "asia", "limitada", "como", "se", "encuentra", "en", "el", "adn", "del", "grupo", "\u00e9tnico", "dilaut", "para", "el", "a\u00f1o", "a", "c", "los", "habitantes", "del", "archipi\u00e9lago", "se", "hab\u00edan", "organizado", "en", "cuatro", "tipos", "de", "grupos", "sociales", "las", "tribus", "de", "cazadoresrecolectores", "sociedades", "guerreras", "plutocracias", "peque\u00f1as", "y", "principados", "con", "centro", "en", "los", "puertos", "mar\u00edtimos", "en", "el", "transcurso", "de", "los", "siguientes", "siglos", "el", "comercio", "con", "los", "pueblos", "mar\u00edtimos", "y", "otros", "pa\u00edses", "asi\u00e1ticos", "trajo", "consigo", "la", "influencia", "del", "islam", "el", "budismo", "y", "el", "hinduismo", "durante", "este", "tiempo", "no", "hubo", "ning\u00fan", "estado", "pol\u00edtico", "unificador", "que", "abarcara", "todo", "el", "archipi\u00e9lago", "filipino", "en", "su", "lugar", "las", "islas", "estaban", "divididas", "entre", "varias", "talasocracias", "que", "a", "menudo", "luchaban", "entre", "s\u00ed", "gobernadas", "por", "varios", "datus", "raj\u00e1s", "o", "sultanes", "entre", "ellos", "estaban", "los", "reinos", "de", "manila", "namayan", "y", "tond\u00f3", "politias", "de", "cainta", "mai", "sandao", "y", "pulilu", "kedatuanos", "de", "dapitan", "y", "madjaas", "los", "rajanatos", "de", "ceb\u00fa", "butuan", "y", "sanmalan", "y", "los", "sultanatos", "de", "lanao", "maguindanao", "y", "sul\u00fa", "algunas", "de", "estas", "sociedades", "fueron", "parte", "de", "los", "imperios", "malayos", "de", "srivijaya", "madjapahit", "y", "brun\u00e9i", "el", "islam", "lleg\u00f3", "a", "filipinas", "por", "medio", "de", "comerciantes", "y", "algunos", "proselitistas", "provenientes", "de", "malasia", "e", "indonesia", "de", "este", "modo", "en", "el", "siglo", "xv", "el", "islam", "se", "estableci\u00f3", "en", "el", "archipi\u00e9lago", "sul\u00fa", "y", "se", "tiene", "constancia", "de", "que", "en", "ya", "hab\u00eda", "alcanzado", "mindanao", "luz\u00f3n", "y", "las", "bisayas", "los", "reinos", "filipinos", "estaban", "divididos", "y", "escasamente", "poblados", "esto", "se", "debi\u00f3", "a", "las", "constantes", "guerras", "entre", "reinos", "y", "la", "frecuencia", "com\u00fan", "de", "los", "desastres", "naturales", "algunos", "filipinos", "luzones", "comerciaron", "se", "establecieron", "y", "lucharon", "en", "el", "sur", "sureste", "y", "este", "de", "asia", "dominaci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "en", "el", "explorador", "portugu\u00e9s", "fernando", "de", "magallanes", "lleg\u00f3", "a", "filipinas", "y", "tom\u00f3", "posesi\u00f3n", "de", "las", "islas", "para", "espa\u00f1a", "la", "conquista", "comenz\u00f3", "en", "cuando", "el", "explorador", "espa\u00f1ol", "miguel", "l\u00f3pez", "de", "legazpi", "lleg\u00f3", "desde", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "y", "fund\u00f3", "el", "primer", "asentamiento", "espa\u00f1ol", "en", "la", "actual", "ceb\u00fa", "en", "despu\u00e9s", "de", "tratar", "con", "las", "familias", "reales", "nativas", "durante", "la", "conspiraci\u00f3n", "de", "tond\u00f3", "y", "derrotar", "a", "la", "tripulaci\u00f3n", "del", "pirata", "chino", "limahong", "los", "espa\u00f1oles", "establecieron", "en", "manila", "la", "capital", "de", "filipinas", "y", "de", "las", "indias", "orientales", "espa\u00f1olas", "el", "dominio", "espa\u00f1ol", "signific\u00f3", "la", "unidad", "pol\u00edtica", "del", "archipi\u00e9lago", "por", "primera", "vez", "en", "su", "historia", "desde", "hasta", "la", "capitan\u00eda", "general", "de", "filipinas", "dependi\u00f3", "del", "virreinato", "de", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "con", "sede", "en", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "y", "despu\u00e9s", "de", "la", "guerra", "de", "independencia", "de", "m\u00e9xico", "se", "administr\u00f3", "directamente", "desde", "madrid", "desde", "esta", "misma", "capitan\u00eda", "espa\u00f1a", "controlaba", "otros", "de", "sus", "territorios", "en", "el", "pac\u00edfico", "entre", "ellos", "guam", "palaos", "las", "islas", "carolinas", "y", "las", "islas", "marianas", "entre", "los", "siglos", "xvi", "y", "xix", "el", "gale\u00f3n", "de", "manila", "comunic\u00f3", "la", "capital", "de", "filipinas", "con", "acapulco", "m\u00e9xico", "realizando", "uno", "o", "dos", "viajes", "al", "a\u00f1o", "en", "ambos", "sentidos", "debido", "a", "las", "constantes", "guerras", "que", "produc\u00edan", "escasas", "ganancias", "filipinas", "fue", "subsidiada", "por", "plata", "extra\u00edda", "de", "potos\u00ed", "en", "bolivia", "y", "per\u00fa", "el", "comercio", "transpac\u00edfico", "introdujo", "en", "el", "archipi\u00e9lago", "alimentos", "como", "el", "ma\u00edz", "el", "tomate", "la", "patata", "el", "chile", "y", "la", "pi\u00f1a", "todos", "procedentes", "de", "am\u00e9rica", "los", "misioneros", "cat\u00f3licos", "convirtieron", "a", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "habitantes", "al", "cristianismo", "y", "fundaron", "escuelas", "universidades", "y", "hospitales", "aunque", "el", "cristianismo", "era", "oficial", "permit\u00eda", "grados", "de", "sincretismo", "religioso", "con", "otras", "religiones", "los", "espa\u00f1oles", "tambi\u00e9n", "llevaron", "a", "filipinas", "el", "arado", "la", "imprenta", "el", "reloj", "y", "la", "construcci\u00f3n", "en", "piedra", "un", "decreto", "espa\u00f1ol", "de", "estableci\u00f3", "la", "educaci\u00f3n", "p\u00fablica", "gratuita", "en", "el", "pa\u00eds", "por", "primera", "vez", "lo", "que", "dio", "lugar", "a", "altos", "\u00edndices", "de", "alfabetizaci\u00f3n", "durante", "el", "periodo", "de", "gobierno", "espa\u00f1ol", "las", "fuerzas", "hispanas", "y", "los", "ind\u00edgenas", "leales", "lucharon", "contra", "varias", "rebeliones", "internas", "y", "m\u00faltiples", "ataques", "externos", "de", "piratas", "chinos", "de", "neerlandeses", "y", "portugueses", "son", "especialmente", "destacables", "los", "combates", "de", "cagay\u00e1n", "que", "enfrentaron", "a", "los", "famosos", "tercios", "espa\u00f1oles", "contra", "piratas", "y", "ronins", "japoneses", "en", "una", "extensi\u00f3n", "de", "los", "combates", "de", "la", "guerra", "de", "los", "siete", "a\u00f1os", "fuerzas", "brit\u00e1nicas", "ocuparon", "brevemente", "la", "ciudad", "de", "manila", "tras", "una", "dura", "batalla", "las", "fuerzas", "brit\u00e1nicas", "encontraron", "aliados", "como", "diego", "y", "gabriela", "silang", "que", "aprovecharon", "la", "oportunidad", "para", "liderar", "una", "revuelta", "hasta", "que", "el", "gobierno", "espa\u00f1ol", "fue", "finalmente", "restaurado", "tras", "el", "tratado", "de", "par\u00eds", "de", "los", "espa\u00f1oles", "que", "una", "vez", "libraron", "una", "guerra", "contra", "los", "musulmanes", "en", "la", "patria", "conocida", "como", "la", "reconquista", "dividieron", "a", "los", "filipinos", "paganos", "y", "musulmanes", "entre", "s\u00ed", "los", "espa\u00f1oles", "extendieron", "la", "guerra", "contra", "el", "islam", "en", "europa", "en", "la", "reconquista", "al", "islam", "que", "se", "encuentra", "en", "filipinas", "el", "conflicto", "hispanomoro", "dur\u00f3", "varios", "cientos", "de", "a\u00f1os", "en", "el", "\u00faltimo", "cuarto", "del", "siglo", "xix", "espa\u00f1a", "conquist\u00f3", "porciones", "de", "mindanao", "y", "los", "musulmanes", "moros", "en", "el", "sultanato", "de", "sulu", "reconocida", "formalmente", "la", "soberan\u00eda", "espa\u00f1ola", "en", "el", "siglo", "xix", "los", "puertos", "filipinos", "se", "abrieron", "al", "comercio", "mundial", "y", "se", "produjeron", "cambios", "en", "la", "sociedad", "filipina", "a", "principios", "de", "siglo", "comenz\u00f3", "a", "sentirse", "la", "influencia", "de", "los", "movimientos", "independentistas", "sudamericanos", "el", "de", "febrero", "de", "arrib\u00f3", "hip\u00f3lito", "bouchard", "corsario", "de", "las", "provincias", "unidas", "de", "sudam\u00e9rica", "a", "bordo", "de", "la", "fragata", "la", "argentina", "durante", "dos", "meses", "mantuvo", "bloqueada", "la", "bah\u00eda", "de", "manila", "cerrando", "adem\u00e1s", "el", "estrecho", "de", "san", "bernardino", "en", "este", "per\u00edodo", "varios", "espa\u00f1oles", "nacidos", "en", "filipinas", "criollos", "y", "los", "de", "ascendencia", "mixta", "mestizos", "se", "hicieron", "ricos", "la", "afluencia", "de", "colonos", "espa\u00f1oles", "e", "hispanoamericanos", "disminuy\u00f3", "el", "poder", "de", "la", "iglesia", "y", "abri\u00f3", "algunos", "puestos", "en", "el", "gobierno", "tradicionalmente", "ocupados", "por", "los", "espa\u00f1oles", "nacidos", "en", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e9rica", "peninsulares", "inspirado", "por", "las", "guerras", "de", "independencia", "latinoamericanas", "hubo", "un", "levantamiento", "del", "ef\u00edmero", "emperador", "andr\u00e9s", "novales", "apoyado", "por", "oficiales", "latinoamericanos", "degradados", "del", "ej\u00e9rcito", "filipino", "de", "habla", "hispana", "que", "se", "hab\u00edan", "opuesto", "a", "la", "desigualdad", "impuesta", "por", "los", "peninsulares", "los", "ideales", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "tambi\u00e9n", "comenzaron", "a", "extenderse", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "islas", "la", "insatisfacci\u00f3n", "de", "los", "criollos", "result\u00f3", "en", "la", "revuelta", "de", "cavite", "el", "viejo", "en", "una", "de", "las", "precursoras", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "filipina", "revoluci\u00f3n", "filipina", "primera", "rep\u00fablica", "filipina", "y", "dominio", "estadounidense", "los", "sentimientos", "revolucionarios", "se", "intensificaron", "en", "cuando", "tres", "sacerdotes", "mariano", "g\u00f3mez", "jos\u00e9", "burgos", "y", "jacinto", "zamora", "conocidos", "como", "gomburza", "fueron", "acusados", "de", "sedici\u00f3n", "y", "ejecutados", "por", "las", "autoridades", "imperiales", "esto", "inspir\u00f3", "un", "movimiento", "de", "propaganda", "en", "espa\u00f1a", "organizado", "por", "marcelo", "h", "del", "pilar", "jos\u00e9", "rizal", "y", "mariano", "ponce", "quienes", "presionaron", "al", "gobierno", "para", "introducir", "reformas", "pol\u00edticas", "en", "filipinas", "finalmente", "rizal", "fue", "arrestado", "y", "acusado", "de", "rebeli\u00f3n", "ejecutado", "el", "de", "diciembre", "de", "como", "los", "intentos", "para", "lograr", "estas", "reformas", "encontraron", "una", "gran", "resistencia", "en", "andr\u00e9s", "bonifacio", "fund\u00f3", "una", "sociedad", "secreta", "llamada", "katipunan", "relacionada", "con", "grupos", "de", "masones", "que", "buscaban", "la", "independencia", "del", "gobierno", "espa\u00f1ol", "por", "medio", "de", "una", "revuelta", "armada", "bonifacio", "y", "katipunan", "comenzaron", "la", "revoluci\u00f3n", "filipina", "en", "una", "facci\u00f3n", "del", "katipunan", "los", "magdalo", "de", "la", "provincia", "de", "cavite", "lleg\u00f3", "a", "desafiar", "la", "posici\u00f3n", "de", "bonifacio", "como", "l\u00edder", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "y", "emilio", "aguinaldo", "lo", "relev\u00f3", "en", "la", "guerra", "hispanoestadounidense", "comenz\u00f3", "en", "cuba", "y", "posteriormente", "se", "extendi\u00f3", "al", "archipi\u00e9lago", "filipino", "ya", "sumergido", "en", "una", "revuelta", "el", "de", "junio", "de", "aguinaldo", "declar\u00f3", "la", "independencia", "filipina", "de", "espa\u00f1a", "en", "kawit", "cavite", "y", "al", "a\u00f1o", "siguiente", "se", "estableci\u00f3", "la", "primera", "rep\u00fablica", "filipina", "por", "su", "parte", "cuando", "espa\u00f1a", "perdi\u00f3", "la", "guerra", "firm\u00f3", "el", "tratado", "de", "par\u00eds", "en", "en", "el", "cual", "cedi\u00f3", "el", "dominio", "de", "las", "islas", "a", "estados", "unidos", "por", "millones", "de", "d\u00f3lares", "como", "se", "hac\u00eda", "cada", "vez", "m\u00e1s", "evidente", "que", "estados", "unidos", "no", "reconocer\u00eda", "a", "la", "primera", "rep\u00fablica", "filipina", "estall\u00f3", "la", "guerra", "filipinoestadounidense", "los", "filipinos", "mas\u00f3nicos", "se", "sintieron", "traicionados", "por", "las", "rep\u00fablicas", "americana", "y", "francesa", "fundadas", "por", "los", "masones", "debido", "a", "la", "guerra", "filipinoestadounidense", "y", "el", "tratado", "de", "par\u00eds", "sin", "embargo", "las", "dos", "naciones", "hicieron", "reparaciones", "parciales", "al", "eventualmente", "otorgarle", "a", "filipinas", "una", "futura", "independencia", "la", "guerra", "termin\u00f3", "en", "con", "una", "victoria", "de", "estados", "unidos", "y", "murieron", "entre", "y", "la", "mayor\u00eda", "a", "causa", "de", "la", "hambruna", "y", "las", "enfermedades", "la", "mayor\u00eda", "los", "historiadores", "modernos", "sit\u00faan", "el", "n\u00famero", "de", "muertos", "de", "la", "guerra", "entre", "y", "incluida", "una", "epidemia", "de", "c\u00f3lera", "al", "final", "de", "la", "guerra", "que", "mat\u00f3", "a", "entre", "y", "personas", "en", "las", "autoridades", "estadounidenses", "contaron", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "filipinas", "para", "el", "censo", "la", "encuesta", "arroj\u00f3", "personas", "incluidos", "nacidos", "en", "el", "extranjero", "en", "un", "censo", "espa\u00f1ol", "registr\u00f3", "una", "poblaci\u00f3n", "de", "excluyendo", "a", "los", "no", "cristianos", "al", "perder", "el", "conflicto", "el", "archipi\u00e9lago", "termin\u00f3", "bajo", "el", "control", "total", "estadounidense", "ya", "que", "hasta", "entonces", "hab\u00eda", "sido", "administrado", "como", "un", "\u00e1rea", "insular", "en", "filipinas", "obtuvo", "el", "estatus", "de", "estado", "libre", "asociado", "bajo", "el", "nombre", "de", "mancomunidad", "filipina", "en", "la", "d\u00e9cada", "siguiente", "los", "planes", "por", "recuperar", "la", "independencia", "fueron", "interrumpidos", "por", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "en", "particular", "cuando", "el", "imperio", "japon\u00e9s", "invadi\u00f3", "el", "pa\u00eds", "y", "estableci\u00f3", "un", "gobierno", "t\u00edtere", "la", "segunda", "rep\u00fablica", "filipina", "durante", "el", "conflicto", "se", "cometieron", "m\u00faltiples", "cr\u00edmenes", "de", "guerra", "como", "la", "marcha", "de", "la", "muerte", "de", "bat\u00e1n", "y", "la", "masacre", "de", "manila", "que", "culmin\u00f3", "con", "la", "batalla", "de", "manila", "los", "cr\u00edmenes", "contra", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "origen", "espa\u00f1ol", "y", "los", "asaltos", "a", "las", "sedes", "oficiales", "espa\u00f1olas", "en", "filipinas", "provocaron", "gran", "inquietud", "en", "el", "gobierno", "de", "francisco", "franco", "como", "consecuencia", "espa\u00f1a", "rompi\u00f3", "las", "relaciones", "diplom\u00e1ticas", "con", "jap\u00f3n", "el", "de", "abril", "de", "para", "cuando", "las", "tropas", "aliadas", "derrotaron", "a", "los", "japoneses", "en", "m\u00e1s", "de", "un", "mill\u00f3n", "de", "filipinos", "hab\u00edan", "muerto", "finalmente", "el", "de", "julio", "de", "filipinas", "alcanz\u00f3", "su", "independencia", "del", "gobierno", "estadounidense", "dictadura", "de", "marcos", "y", "tercera", "rep\u00fablica", "filipina", "tras", "lograr", "su", "independencia", "la", "joven", "naci\u00f3n", "se", "enfrent\u00f3", "a", "varios", "problemas", "el", "pa\u00eds", "ten\u00eda", "que", "ser", "reconstruido", "de", "los", "estragos", "de", "la", "guerra", "y", "llegar", "a", "un", "acuerdo", "con", "varios", "colaboradores", "y", "empresarios", "japoneses", "para", "comenzar", "su", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "en", "las", "zonas", "rurales", "los", "grandes", "terratenientes", "hac\u00edan", "que", "sus", "granjas", "fueran", "cultivadas", "por", "arrendatarios", "con", "condiciones", "de", "vida", "miserables", "se", "llevaron", "una", "parte", "considerable", "de", "las", "cosechas", "generalmente", "la", "mitad", "y", "a", "menudo", "se", "convirtieron", "en", "acreedores", "de", "estos", "agricultores", "fuertemente", "endeudados", "las", "disputas", "entre", "los", "propietarios", "y", "los", "agricultores", "son", "frecuentes", "y", "las", "autoridades", "siempre", "apoyan", "a", "los", "propietarios", "la", "clase", "pol\u00edtica", "estaba", "compuesta", "por", "hombres", "a", "menudo", "comprometidos", "con", "los", "japoneses", "comenzando", "por", "manuel", "roxas", "que", "fue", "elegido", "presidente", "en", "abril", "de", "por", "el", "contrario", "a", "los", "diputados", "de", "la", "resistencia", "a", "la", "ocupaci\u00f3n", "japonesa", "se", "les", "prohibi\u00f3", "sentarse", "en", "el", "congreso", "para", "asegurar", "la", "mayor\u00eda", "necesaria", "para", "aprobar", "en", "el", "verano", "de", "una", "enmienda", "constitucional", "necesaria", "para", "implementar", "una", "ley", "favorable", "a", "los", "intereses", "econ\u00f3micos", "estadounidenses", "principalmente", "entre", "y", "el", "levantamiento", "campesino", "de", "inspiraci\u00f3n", "comunista", "hukbalahap", "luch\u00f3", "contra", "el", "gobierno", "filipino", "y", "las", "milicias", "de", "los", "grandes", "terratenientes", "el", "gobierno", "filipino", "recurri\u00f3", "a", "unidades", "especializadas", "de", "contrainsurgencia", "que", "sembraron", "el", "terror", "entre", "las", "poblaciones", "civiles", "rurales", "sospechosas", "de", "simpatizar", "con", "la", "rebeli\u00f3n", "con", "la", "ayuda", "militar", "de", "estados", "unidos", "el", "gobierno", "pudo", "debilitar", "el", "movimiento", "que", "hab\u00eda", "desaparecido", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "en", "ferdinand", "marcos", "fue", "elegido", "presidente", "con", "su", "esposa", "imelda", "marcos", "a", "su", "lado", "como", "la", "constituci\u00f3n", "prohib\u00eda", "ser", "reelegido", "m\u00e1s", "de", "dos", "veces", "para", "el", "cargo", "presidencial", "al", "final", "de", "su", "segundo", "mandato", "declar\u00f3", "la", "ley", "marcial", "el", "de", "septiembre", "de", "para", "seguir", "gobernando", "por", "decreto", "utiliz\u00f3", "como", "argumentos", "la", "divisi\u00f3n", "pol\u00edtica", "la", "tensi\u00f3n", "de", "la", "guerra", "fr\u00eda", "y", "el", "espectro", "de", "la", "rebeli\u00f3n", "comunista", "y", "de", "la", "insurgencia", "isl\u00e1mica", "en", "el", "pa\u00eds", "de", "esta", "manera", "inici\u00f3", "una", "dictadura", "que", "dur\u00f3", "m\u00e1s", "de", "diez", "a\u00f1os", "y", "que", "se", "caracteriz\u00f3", "por", "el", "estricto", "control", "de", "la", "econom\u00eda", "y", "por", "la", "represi\u00f3n", "pol\u00edtica", "el", "de", "agosto", "de", "benigno", "ninoy", "aquino", "jr", "l\u00edder", "de", "la", "oposici\u00f3n", "al", "gobierno", "de", "marcos", "ignor\u00f3", "las", "advertencias", "y", "regres\u00f3", "del", "exilio", "en", "estados", "unidos", "fue", "asesinado", "al", "aterrizar", "su", "avi\u00f3n", "en", "el", "aeropuerto", "internacional", "de", "manila", "ahora", "llamado", "aeropuerto", "internacional", "ninoy", "aquino", "en", "su", "memoria", "al", "aumentar", "la", "presi\u00f3n", "pol\u00edtica", "marcos", "convoc\u00f3", "a", "elecciones", "presidenciales", "en", "coraz\u00f3n", "aquino", "viuda", "de", "benigno", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "l\u00edder", "de", "la", "oposici\u00f3n", "y", "en", "candidata", "para", "la", "contienda", "presidencial", "cuando", "marcos", "se", "proclam\u00f3", "ganador", "muchos", "pensaron", "que", "las", "elecciones", "hab\u00edan", "estado", "arregladas", "esto", "condujo", "a", "la", "revoluci\u00f3n", "edsa", "instigada", "cuando", "dos", "de", "los", "aliados", "m\u00e1s", "antiguos", "de", "marcos", "fidel", "v", "ramos", "jefe", "del", "estado", "mayor", "adjunto", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "y", "juan", "ponce", "enrile", "secretario", "de", "la", "defensa", "nacional", "renunciaron", "y", "se", "manifestaron", "en", "el", "campo", "aguinaldo", "y", "el", "campo", "crame", "el", "cardenal", "arzobispo", "de", "manila", "jaime", "sin", "exhort\u00f3", "a", "las", "personas", "a", "reunirse", "en", "apoyo", "a", "los", "l\u00edderes", "rebeldes", "y", "a", "protestar", "en", "la", "avenida", "epifanio", "de", "los", "santos", "edsa", "ante", "las", "protestas", "masivas", "y", "las", "deserciones", "militares", "marcos", "y", "sus", "aliados", "huyeron", "a", "haw\u00e1i", "donde", "fueron", "exiliados", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "coraz\u00f3n", "aquino", "fue", "nombrada", "presidenta", "el", "retorno", "de", "la", "democracia", "y", "las", "reformas", "al", "gobierno", "despu\u00e9s", "de", "los", "sucesos", "de", "se", "vieron", "obstaculizados", "por", "la", "deuda", "nacional", "la", "corrupci\u00f3n", "los", "intentos", "de", "golpe", "de", "estado", "una", "persistente", "insurgencia", "comunista", "y", "los", "movimientos", "separatistas", "isl\u00e1micos", "aunque", "la", "econom\u00eda", "mejor\u00f3", "durante", "la", "administraci\u00f3n", "de", "fidel", "v", "ramos", "quien", "fue", "elegido", "presidente", "en", "el", "inicio", "de", "la", "crisis", "financiera", "asi\u00e1tica", "de", "fren\u00f3", "estos", "avances", "en", "en", "medio", "de", "acusaciones", "de", "corrupci\u00f3n", "y", "un", "proceso", "de", "destituci\u00f3n", "estancado", "el", "sucesor", "de", "ramos", "joseph", "estrada", "fue", "expulsado", "de", "la", "presidencia", "por", "la", "revoluci\u00f3n", "de", "edsa", "de", "y", "reemplazado", "por", "gloria", "macapagalarroyo", "los", "nueve", "a\u00f1os", "de", "gobierno", "de", "arroyo", "se", "caracterizaron", "su", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "pero", "estos", "se", "vieron", "empa\u00f1ados", "por", "la", "corrupci\u00f3n", "y", "los", "esc\u00e1ndalos", "pol\u00edticos", "el", "de", "noviembre", "de", "periodistas", "y", "varios", "civiles", "fueron", "asesinados", "en", "maguindanao", "en", "las", "elecciones", "presidenciales", "de", "benigno", "noynoy", "aquino", "iii", "y", "jejomar", "binay", "fueron", "elegidos", "para", "el", "puesto", "de", "presidente", "y", "vicepresidente", "respectivamente", "el", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "continu\u00f3", "durante", "la", "administraci\u00f3n", "de", "aquino", "quien", "impuls\u00f3", "una", "mejor", "gobernanza", "y", "la", "transparencia", "en", "noviembre", "de", "el", "tif\u00f3n", "haiyan", "devast\u00f3", "la", "parte", "central", "del", "archipi\u00e9lago", "afect\u00f3", "a", "m\u00e1s", "de", "once", "millones", "de", "filipinos", "y", "provoc\u00f3", "la", "muerte", "de", "m\u00e1s", "de", "cinco", "mil", "personas", "la", "prensa", "critic\u00f3", "la", "lenta", "respuesta", "por", "parte", "del", "gobierno", "de", "aquino", "iii", "en", "en", "un", "enfrentamiento", "que", "tuvo", "lugar", "en", "mamasapano", "maguind\u00e1nao", "murieron", "miembros", "de", "la", "polic\u00eda", "nacional", "de", "filipinas", "de", "la", "fuerza", "de", "acci\u00f3n", "especial", "lo", "que", "provoc\u00f3", "que", "los", "esfuerzos", "para", "aprobar", "la", "ley", "b\u00e1sica", "de", "bangsamoro", "llegaran", "a", "un", "punto", "muerto", "el", "ex", "alcalde", "de", "ciudad", "de", "d\u00e1vao", "rodrigo", "duterte", "gan\u00f3", "las", "elecciones", "presidenciales", "de", "convirti\u00e9ndose", "en", "el", "primer", "presidente", "de", "mindanao", "duterte", "lanz\u00f3", "una", "campa\u00f1a", "antidroga", "y", "un", "programa", "de", "infraestructura", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "la", "ley", "org\u00e1nica", "de", "bangsamoro", "llev\u00f3", "a", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "regi\u00f3n", "aut\u00f3noma", "bangsamoro", "en", "mindanao", "a", "principios", "de", "la", "pandemia", "de", "covid", "lleg\u00f3", "al", "pa\u00eds", "provocando", "que", "el", "producto", "interior", "bruto", "se", "reduzca", "un", "el", "peor", "resultado", "econ\u00f3mico", "anual", "del", "pa\u00eds", "desde", "que", "se", "iniciaron", "los", "registros", "en", "en", "elecciones", "presidenciales", "de", "el", "hijo", "de", "ferdinand", "marcos", "conocido", "como", "bongbong", "marcos", "gan\u00f3", "las", "elecciones", "presidenciales", "de", "esta", "forma", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "del", "pa\u00eds", "se", "acerca", "a", "china", "como", "respuesta", "a", "sus", "cr\u00edticos", "bongbong", "ha", "dicho", "que", "intentar\u00e1", "hacer", "valer", "los", "\"derechos", "territoriales", "mar\u00edtimos\"", "de", "filipinas", "bajo", "su", "liderazgo", "a", "pesar", "de", "buscar", "un", "acercamiento", "con", "china", "gobierno", "y", "pol\u00edtica", "filipinas", "es", "una", "rep\u00fablica", "constitucional", "con", "un", "sistema", "presidencial", "de", "gobierno", "administrado", "como", "un", "estado", "unitario", "con", "la", "excepci\u00f3n", "de", "la", "regi\u00f3n", "aut\u00f3noma", "de", "la", "naci\u00f3n", "mora", "en", "el", "mindanao", "musulm\u00e1n", "que", "es", "en", "gran", "parte", "independiente", "del", "gobierno", "nacional", "el", "presidente", "act\u00faa", "como", "jefe", "de", "estado", "y", "jefe", "del", "gobierno", "adem\u00e1s", "de", "ser", "el", "comandante", "en", "jefe", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "es", "elegido", "por", "voto", "popular", "para", "un", "periodo", "\u00fanico", "de", "seis", "a\u00f1os", "durante", "el", "cual", "\u00e9l", "mismo", "elige", "y", "preside", "su", "propio", "gabinete", "el", "vicepresidente", "tambi\u00e9n", "es", "elegido", "por", "sufragio", "directo", "para", "un", "periodo", "de", "seis", "a\u00f1os", "y", "puede", "reelegirse", "una", "vez", "el", "vicepresidente", "puede", "ocupar", "un", "puesto", "en", "el", "gabinete", "y", "en", "caso", "de", "que", "el", "presidente", "muera", "o", "renuncie", "se", "convertir\u00eda", "en", "el", "presidente", "interino", "y", "convocar\u00eda", "elecciones", "a", "nivel", "local", "el", "poder", "ejecutivo", "est\u00e1", "representado", "por", "los", "gobernadores", "de", "las", "provincias", "los", "alcaldes", "de", "las", "ciudades", "y", "municipios", "y", "por", "los", "capitanes", "de", "los", "barangay", "el", "congreso", "bicameral", "est\u00e1", "compuesto", "por", "el", "senado", "equivalente", "a", "la", "c\u00e1mara", "alta", "con", "miembros", "elegidos", "para", "un", "periodo", "de", "seis", "a\u00f1os", "y", "la", "c\u00e1mara", "de", "representantes", "la", "c\u00e1mara", "baja", "con", "miembros", "elegidos", "para", "un", "periodo", "de", "tres", "a\u00f1os", "los", "senadores", "son", "elegidos", "al", "mismo", "tiempo", "que", "el", "presidente", "mientras", "que", "los", "representantes", "se", "eligen", "mediante", "distritos", "legislativos", "y", "por", "medio", "de", "representaci\u00f3n", "proporcional", "el", "congreso", "se", "encarga", "de", "la", "creaci\u00f3n", "y", "aprobaci\u00f3n", "de", "leyes", "y", "reformas", "a", "la", "constituci\u00f3n", "por", "medio", "de", "resoluciones", "y", "proyectos", "de", "ley", "para", "que", "cualquier", "proyecto", "de", "ley", "sea", "aprobado", "debe", "recibir", "m\u00e1s", "de", "dos", "tercios", "de", "los", "votos", "a", "favor", "en", "ambas", "c\u00e1maras", "el", "poder", "judicial", "est\u00e1", "encabezado", "por", "la", "corte", "suprema", "compuesta", "por", "el", "jefe", "de", "justicia", "como", "el", "juez", "presidente", "y", "catorce", "jueces", "asociados", "los", "cuales", "son", "elegidos", "por", "el", "presidente", "de", "entre", "varios", "candidatos", "propuestos", "por", "el", "consejo", "de", "justicia", "y", "colegio", "de", "abogados", "el", "poder", "judicial", "goza", "de", "una", "autonom\u00eda", "fiscal", "aunque", "se", "encuentra", "supervisado", "por", "la", "oficina", "del", "administrador", "de", "las", "cortes", "la", "corte", "suprema", "tambi\u00e9n", "promulga", "el", "reglamento", "de", "todas", "las", "cortes", "y", "participa", "en", "el", "proceso", "de", "ense\u00f1anza", "de", "los", "futuros", "abogados", "desde", "la", "administraci\u00f3n", "del", "gobierno", "de", "ramos", "hubo", "varios", "intentos", "por", "reformar", "el", "gobierno", "a", "un", "sistema", "federal", "unicameral", "o", "parlamentario", "el", "sistema", "legal", "establecido", "por", "la", "constituci\u00f3n", "de", "contiene", "elementos", "heredados", "de", "la", "\u00e9poca", "del", "dominio", "espa\u00f1ol", "y", "estadounidense", "por", "ejemplo", "aquellas", "cuestiones", "sobre", "propiedad", "familia", "y", "la", "ausencia", "de", "un", "jurado", "en", "los", "juicios", "son", "caracter\u00edsticos", "del", "derecho", "continental", "existente", "en", "espa\u00f1a", "sin", "embargo", "el", "derecho", "anglosaj\u00f3n", "instalado", "por", "estados", "unidos", "a", "principios", "del", "siglo", "xx", "es", "el", "que", "rige", "en", "algunas", "de", "las", "cuestiones", "legales", "m\u00e1s", "importantes", "entre", "estas", "destacan", "el", "comercio", "las", "relaciones", "laborales", "los", "impuestos", "la", "banca", "y", "la", "moneda", "el", "sistema", "multipartidista", "filipino", "permite", "la", "existencia", "de", "numerosos", "partidos", "pol\u00edticos", "aunque", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "es", "com\u00fan", "que", "se", "creen", "alianzas", "para", "obtener", "m\u00e1s", "votos", "durante", "las", "contiendas", "electorales", "por", "su", "parte", "la", "comisi\u00f3n", "de", "elecciones", "comelec", "defini\u00f3", "seis", "partidos", "como", "los", "m\u00e1s", "importantes", "en", "el", "pa\u00eds", "el", "partido", "liberal", "el", "lakas", "kampi", "cmd", "el", "partido", "nacionalista", "la", "coalici\u00f3n", "popular", "nacionalista", "el", "partido", "de", "la", "uni\u00f3n", "nacional", "y", "la", "alianza", "unida", "nacionalista", "desde", "las", "elecciones", "nacionales", "y", "locales", "se", "celebran", "cada", "tres", "a\u00f1os", "el", "segundo", "lunes", "de", "mayo", "solo", "las", "elecciones", "para", "presidente", "y", "vicepresidente", "se", "realizan", "cada", "seis", "a\u00f1os", "la", "edad", "m\u00ednima", "para", "votar", "es", "de", "a\u00f1os", "en", "las", "elecciones", "presidenciales", "celebradas", "en", "participaron", "poco", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "votantes", "un", "de", "los", "registrados", "en", "el", "padr\u00f3n", "electoral", "aunque", "en", "filipinas", "la", "homosexualidad", "no", "es", "ilegal", "existe", "cierta", "discriminaci\u00f3n", "por", "parte", "de", "la", "sociedad", "en", "general", "hacia", "este", "grupo", "hasta", "los", "homosexuales", "ten\u00edan", "prohibido", "alistarse", "a", "las", "fuerzas", "armadas", "aunque", "se", "han", "realizado", "m\u00faltiples", "esfuerzos", "en", "la", "lucha", "por", "los", "derechos", "de", "la", "comunidad", "lgbt", "el", "matrimonio", "entre", "personas", "del", "mismo", "sexo", "a\u00fan", "es", "ilegal", "y", "no", "existe", "reconocimiento", "para", "las", "uniones", "legales", "efectuadas", "en", "otros", "pa\u00edses", "relaciones", "exteriores", "las", "relaciones", "internacionales", "de", "filipinas", "se", "basan", "en", "el", "comercio", "con", "otras", "naciones", "y", "el", "bienestar", "de", "los", "once", "millones", "de", "filipinos", "que", "viven", "fuera", "del", "pa\u00eds", "como", "fundador", "y", "miembro", "activo", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "las", "naciones", "unidas", "ha", "sido", "elegido", "varias", "veces", "para", "integrar", "el", "consejo", "de", "seguridad", "de", "la", "onu", "y", "un", "nacional", "carlos", "p", "r\u00f3mulo", "fue", "presidente", "de", "la", "asamblea", "general", "de", "las", "naciones", "unidas", "el", "pa\u00eds", "es", "un", "participante", "activo", "en", "el", "consejo", "de", "derechos", "humanos", "as\u00ed", "como", "en", "las", "misiones", "de", "mantenimiento", "de", "la", "paz", "sobre", "todo", "en", "timor", "oriental", "adem\u00e1s", "de", "su", "participaci\u00f3n", "en", "la", "onu", "el", "pa\u00eds", "es", "uno", "de", "los", "fundadores", "y", "miembro", "activo", "de", "la", "asociaci\u00f3n", "de", "naciones", "del", "sudeste", "asi\u00e1tico", "asean", "una", "organizaci\u00f3n", "dise\u00f1ada", "para", "fortalecer", "las", "relaciones", "y", "promover", "el", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "y", "cultural", "entre", "los", "estados", "de", "la", "regi\u00f3n", "del", "sudeste", "de", "asia", "ha", "sido", "sede", "en", "varias", "de", "sus", "cumbres", "y", "es", "un", "contribuyente", "activo", "en", "la", "direcci\u00f3n", "y", "las", "pol\u00edticas", "del", "bloque", "las", "relaciones", "que", "actualmente", "disfruta", "con", "otros", "estados", "del", "sudeste", "de", "asia", "contrastan", "con", "la", "situaci\u00f3n", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "cuando", "estaba", "en", "guerra", "con", "vietnam", "y", "se", "disputaba", "el", "territorio", "de", "sabah", "con", "malasia", "si", "bien", "a\u00fan", "existen", "desacuerdos", "respecto", "a", "las", "islas", "spratly", "tambi\u00e9n", "es", "miembro", "de", "la", "cumbre", "de", "asia", "oriental", "eas", "el", "foro", "de", "cooperaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "asiapac\u00edfico", "apec", "la", "uni\u00f3n", "latina", "el", "grupo", "de", "los", "el", "movimiento", "de", "pa\u00edses", "no", "alineados", "y", "es", "considerado", "un", "aliado", "importante", "extraotan", "adem\u00e1s", "busca", "fortalecer", "sus", "relaciones", "con", "los", "pa\u00edses", "isl\u00e1micos", "por", "medio", "de", "su", "candidatura", "para", "ingresar", "como", "observador", "en", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "la", "conferencia", "isl\u00e1mica", "por", "otra", "parte", "posee", "buenas", "relaciones", "con", "estados", "unidos", "a", "quien", "apoy\u00f3", "durante", "la", "guerra", "fr\u00eda", "y", "la", "guerra", "contra", "el", "terrorismo", "no", "obstante", "en", "a\u00f1os", "recientes", "la", "presencia", "estadounidense", "en", "las", "bases", "militares", "de", "bah\u00eda", "subic", "y", "clark", "y", "el", "acuerdo", "de", "fuerzas", "visitantes", "han", "generado", "cierta", "controversia", "tambi\u00e9n", "jap\u00f3n", "el", "mayor", "contribuyente", "oficial", "de", "ayuda", "para", "el", "desarrollo", "del", "pa\u00eds", "es", "considerado", "como", "uno", "de", "sus", "principales", "aliados", "aunque", "a\u00fan", "prevalecen", "ciertos", "debates", "hist\u00f3ricos", "entre", "los", "dos", "pa\u00edses", "sobre", "todo", "en", "temas", "como", "las", "mujeres", "de", "confort", "gran", "parte", "de", "la", "enemistad", "surgida", "por", "los", "acontecimientos", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "han", "desaparecido", "filipinas", "tambi\u00e9n", "ha", "entablado", "buenas", "relaciones", "con", "otras", "naciones", "el", "hecho", "de", "compartir", "varios", "valores", "democr\u00e1ticos", "facilita", "sus", "relaciones", "con", "los", "pa\u00edses", "europeos", "y", "occidentales", "los", "problemas", "econ\u00f3micos", "por", "los", "que", "atraviesa", "le", "ayudan", "a", "crear", "v\u00ednculos", "con", "otros", "pa\u00edses", "en", "desarrollo", "que", "cursan", "con", "obst\u00e1culos", "similares", "del", "mismo", "modo", "los", "lazos", "hist\u00f3ricos", "y", "las", "similitudes", "culturales", "estrechan", "las", "relaciones", "con", "espa\u00f1a", "e", "hispanoam\u00e9rica", "a", "pesar", "de", "los", "problemas", "que", "afectan", "a", "los", "trabajadores", "filipinos", "en", "el", "extranjero", "como", "el", "abuso", "dom\u00e9stico", "y", "la", "guerra", "as\u00ed", "como", "los", "obst\u00e1culos", "planteados", "por", "una", "insurgencia", "isl\u00e1mica", "en", "mindanao", "las", "relaciones", "con", "los", "pa\u00edses", "del", "medio", "oriente", "incluidos", "egipto", "ir\u00e1n", "irak", "libia", "arabia", "saudita", "y", "los", "emiratos", "\u00e1rabes", "unidos", "son", "buenas", "lo", "que", "permite", "que", "los", "m\u00e1s", "de", "dos", "millones", "de", "filipinos", "puedan", "seguir", "viviendo", "y", "trabajando", "en", "la", "regi\u00f3n", "por", "su", "parte", "las", "relaciones", "con", "la", "rep\u00fablica", "popular", "china", "han", "mejorado", "considerablemente", "en", "especial", "desde", "la", "d\u00e9cada", "de", "sin", "embargo", "varias", "cuestiones", "relacionadas", "con", "el", "reconocimiento", "de", "la", "rep\u00fablica", "de", "china", "la", "posesi\u00f3n", "de", "las", "islas", "spratly", "y", "la", "preocupaci\u00f3n", "del", "crecimiento", "de", "la", "influencia", "china", "impiden", "una", "relaci\u00f3n", "estrecha", "entre", "ambos", "vecinos", "recientemente", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "filipina", "se", "ha", "ido", "encaminando", "principalmente", "a", "entablar", "mejores", "relaciones", "econ\u00f3micas", "con", "sus", "vecinos", "del", "sudeste", "asi\u00e1tico", "y", "del", "pac\u00edfico", "en", "un", "fallo", "de", "la", "corte", "permanente", "de", "arbitraje", "ubicada", "en", "la", "haya", "reconoci\u00f3", "al", "bajo", "de", "masinloc", "y", "a", "otras", "islas", "en", "disputa", "como", "filipinas", "ante", "esto", "china", "le", "ofrece", "a", "filipinas", "ignorar", "el", "fallo", "a", "cambio", "de", "perforaciones", "conjuntas", "de", "petr\u00f3leo", "y", "gas", "fuerzas", "armadas", "la", "defensa", "corre", "a", "cargo", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "de", "filipinas", "la", "cual", "est\u00e1", "compuesta", "por", "tres", "cuerpos", "la", "fuerza", "a\u00e9rea", "el", "ej\u00e9rcito", "y", "la", "armada", "incluyendo", "el", "cuerpo", "de", "marines", "en", "las", "fuerzas", "armadas", "contaban", "con", "m\u00e1s", "de", "elementos", "activos", "la", "\u00aa", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "por", "su", "parte", "la", "polic\u00eda", "nacional", "filipina", "es", "la", "encargada", "de", "la", "seguridad", "civil", "bajo", "el", "mando", "del", "departamento", "del", "interior", "y", "de", "los", "gobiernos", "locales", "en", "la", "regi\u00f3n", "aut\u00f3noma", "del", "mindanao", "musulm\u00e1n", "la", "organizaci\u00f3n", "separatista", "m\u00e1s", "importante", "el", "frente", "de", "liberaci\u00f3n", "nacional", "moro", "es", "quien", "pol\u00edticamente", "gobierna", "la", "regi\u00f3n", "otros", "grupos", "militantes", "como", "el", "frente", "de", "liberaci\u00f3n", "isl\u00e1mica", "moro", "los", "comunistas", "del", "nuevo", "ej\u00e9rcito", "del", "pueblo", "y", "abu", "sayyaf", "a\u00fan", "luchan", "en", "otras", "provincias", "pero", "su", "presencia", "se", "ha", "reducido", "en", "a\u00f1os", "recientes", "gracias", "a", "los", "operativos", "de", "seguridad", "implantados", "por", "el", "gobierno", "tambi\u00e9n", "cabe", "destacar", "que", "filipinas", "ha", "sido", "un", "aliado", "de", "estados", "unidos", "desde", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "en", "ambos", "pa\u00edses", "firmaron", "un", "tratado", "de", "defensa", "mutua", "filipinas", "apoy\u00f3", "la", "ideolog\u00eda", "estadounidense", "durante", "la", "guerra", "fr\u00eda", "as\u00ed", "como", "su", "participaci\u00f3n", "en", "las", "guerras", "de", "corea", "y", "vietnam", "incluso", "fue", "miembro", "de", "la", "disuelta", "seato", "una", "organizaci\u00f3n", "cuyo", "objetivo", "era", "efectuar", "un", "papel", "similar", "a", "la", "otan", "en", "la", "regi\u00f3n", "entre", "cuyos", "miembros", "se", "encontraban", "australia", "francia", "nueva", "zelanda", "pakist\u00e1n", "tailandia", "reino", "unido", "y", "estados", "unidos", "despu\u00e9s", "del", "inicio", "de", "la", "guerra", "contra", "el", "terrorismo", "el", "ej\u00e9rcito", "filipino", "fue", "parte", "de", "la", "coalici\u00f3n", "que", "brind\u00f3", "apoyo", "a", "los", "ee", "uu", "en", "irak", "por", "lo", "que", "fue", "catalogado", "como", "un", "aliado", "importante", "extraotan", "derechos", "humanos", "en", "materia", "de", "derechos", "humanos", "respecto", "a", "la", "pertenencia", "a", "los", "siete", "organismos", "de", "la", "carta", "internacional", "de", "derechos", "humanos", "que", "incluyen", "al", "comit\u00e9", "de", "derechos", "humanos", "hrc", "filipinas", "ha", "firmado", "o", "ratificado", "organizaci\u00f3n", "territorial", "el", "archipi\u00e9lago", "filipino", "se", "divide", "en", "tres", "grupos", "de", "islas", "luz\u00f3n", "bisayas", "y", "mindanao", "a", "su", "vez", "estas", "se", "dividen", "en", "regiones", "provincias", "ciudades", "municipios", "y", "barangays", "adem\u00e1s", "la", "secci\u00f3n", "de", "la", "ley", "de", "la", "rep\u00fablica", "n\u00ba", "afirma", "que", "la", "definici\u00f3n", "del", "mar", "territorial", "alrededor", "del", "territorio", "filipino", "no", "tiene", "efecto", "en", "la", "reclamaci\u00f3n", "sobre", "sabah", "a", "continuaci\u00f3n", "se", "enlistan", "las", "regiones", "de", "filipinas", "el", "n\u00famero", "que", "aparece", "en", "la", "tabla", "sirve", "para", "ubicarlas", "en", "el", "mapa", "de", "la", "derecha", "geograf\u00eda", "filipinas", "es", "un", "archipi\u00e9lago", "de", "islas", "con", "una", "superficie", "total", "de", "aproximadamente", "km\u00b2", "incluidos", "los", "cuerpos", "de", "agua", "interiores", "sus", "km", "de", "litoral", "lo", "convierten", "en", "el", "quinto", "pa\u00eds", "con", "la", "mayor", "longitud", "de", "costa", "en", "el", "mundo", "el", "territorio", "filipino", "se", "encuentra", "ubicado", "entre", "las", "coordenadas", "\u00b0e", "\u00b0e", "y", "\u00b0n", "\u00b0n", "limita", "con", "el", "mar", "de", "filipinas", "al", "este", "el", "mar", "de", "china", "meridional", "o", "mar", "de", "filipinas", "occidental", "al", "oeste", "y", "al", "sur", "con", "el", "mar", "de", "c\u00e9lebes", "la", "isla", "de", "borneo", "est\u00e1", "situada", "a", "solo", "unos", "cientos", "de", "kil\u00f3metros", "al", "sudoeste", "y", "la", "isla", "de", "taiw\u00e1n", "se", "encuentra", "directamente", "al", "norte", "las", "molucas", "y", "sulawesi", "se", "encuentran", "en", "el", "suroeste", "y", "palaos", "est\u00e1", "ubicado", "al", "este", "de", "las", "islas", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "islas", "son", "monta\u00f1osas", "est\u00e1n", "cubiertas", "de", "una", "densa", "selva", "tropical", "y", "son", "de", "origen", "volc\u00e1nico", "la", "monta\u00f1a", "m\u00e1s", "alta", "es", "el", "monte", "apo", "con", "una", "altitud", "de", "m", "s", "n", "m", "y", "est\u00e1", "situada", "en", "la", "isla", "de", "mindanao", "la", "depresi\u00f3n", "de", "galathea", "en", "la", "fosa", "de", "filipinas", "es", "el", "punto", "m\u00e1s", "bajo", "en", "el", "territorio", "nacional", "y", "el", "tercero", "m\u00e1s", "profundo", "en", "el", "mundo", "ubicado", "en", "el", "fondo", "del", "mar", "de", "filipinas", "asimismo", "el", "r\u00edo", "m\u00e1s", "largo", "es", "el", "cagay\u00e1n", "en", "el", "norte", "de", "luz\u00f3n", "la", "bah\u00eda", "de", "manila", "donde", "se", "encuentra", "la", "ciudad", "hom\u00f3nima", "est\u00e1", "conectada", "a", "la", "laguna", "de", "bay", "el", "lago", "m\u00e1s", "grande", "de", "filipinas", "por", "el", "r\u00edo", "p\u00e1sig", "las", "cuencas", "hidrogr\u00e1ficas", "m\u00e1s", "importantes", "del", "pa\u00eds", "son", "las", "del", "r\u00edo", "pulangi", "y", "agusan", "en", "mindanao", "y", "el", "cagay\u00e1n", "y", "el", "pampanga", "en", "luz\u00f3n", "la", "bah\u00eda", "subic", "el", "golfo", "de", "d\u00e1vao", "y", "el", "golfo", "moro", "son", "otras", "de", "las", "bah\u00edas", "m\u00e1s", "importantes", "el", "estrecho", "de", "san", "juanico", "separa", "las", "islas", "de", "samar", "y", "leyte", "aunque", "se", "encuentran", "conectadas", "gracias", "al", "puente", "de", "san", "juanico", "situado", "en", "la", "periferia", "occidental", "del", "cintur\u00f3n", "de", "fuego", "del", "pac\u00edfico", "el", "territorio", "experimenta", "una", "actividad", "s\u00edsmica", "y", "volc\u00e1nica", "frecuente", "la", "meseta", "benham", "al", "este", "en", "el", "mar", "de", "filipinas", "es", "una", "regi\u00f3n", "submarina", "con", "una", "actividad", "de", "subducci\u00f3n", "tect\u00f3nica", "muy", "alta", "diariamente", "se", "registran", "alrededor", "de", "sismos", "aunque", "la", "mayor\u00eda", "son", "demasiado", "d\u00e9biles", "para", "sentirse", "el", "\u00faltimo", "terremoto", "importante", "registrado", "fue", "el", "terremoto", "de", "luz\u00f3n", "de", "de", "igual", "manera", "hay", "muchos", "volcanes", "activos", "en", "el", "archipi\u00e9lago", "como", "el", "monte", "may\u00f3n", "el", "monte", "pinatubo", "y", "el", "volc\u00e1n", "taal", "la", "erupci\u00f3n", "del", "monte", "pinatubo", "en", "junio", "de", "produjo", "la", "erupci\u00f3n", "terrestre", "m\u00e1s", "grande", "del", "siglo", "xx", "no", "obstante", "no", "todos", "los", "accidentes", "geogr\u00e1ficos", "notables", "tienen", "un", "origen", "tan", "violento", "o", "destructivo", "ejemplo", "del", "legado", "de", "la", "actividad", "geol\u00f3gica", "es", "el", "r\u00edo", "subterr\u00e1neo", "de", "puerto", "princesa", "los", "dep\u00f3sitos", "minerales", "son", "abundantes", "debido", "a", "la", "naturaleza", "volc\u00e1nica", "de", "las", "islas", "se", "estima", "que", "filipinas", "tiene", "el", "segundo", "dep\u00f3sito", "de", "oro", "m\u00e1s", "importante", "despu\u00e9s", "de", "sud\u00e1frica", "y", "uno", "de", "los", "yacimientos", "de", "cobre", "m\u00e1s", "grandes", "en", "el", "mundo", "el", "subsuelo", "tambi\u00e9n", "es", "rico", "en", "zinc", "cromo", "y", "n\u00edquel", "a", "pesar", "de", "ello", "la", "mala", "gesti\u00f3n", "la", "alta", "densidad", "de", "poblaci\u00f3n", "y", "la", "conciencia", "ambiental", "han", "provocado", "que", "estos", "queden", "en", "gran", "medida", "sin", "explotar", "a", "diferencia", "de", "lo", "anterior", "la", "energ\u00eda", "geot\u00e9rmica", "es", "uno", "de", "los", "productos", "de", "la", "actividad", "volc\u00e1nica", "que", "el", "pa\u00eds", "ha", "aprovechado", "con", "m\u00e1s", "\u00e9xito", "filipinas", "es", "el", "segundo", "productor", "de", "energ\u00eda", "geot\u00e9rmica", "en", "el", "mundo", "detr\u00e1s", "de", "estados", "unidos", "ya", "que", "cubre", "el", "de", "la", "demanda", "de", "electricidad", "nacional", "al", "sur", "de", "filipinas", "pasa", "la", "l\u00ednea", "de", "wallace", "el", "l\u00edmite", "biogeogr\u00e1fico", "que", "separa", "las", "regiones", "de", "asia", "y", "ocean\u00eda", "a", "trav\u00e9s", "de", "insulindia", "la", "fauna", "y", "en", "menor", "medida", "la", "flora", "son", "distintas", "a", "cada", "lado", "pese", "a", "la", "proximidad", "geogr\u00e1fica", "y", "la", "relativa", "similitud", "clim\u00e1tica", "reflejando", "historias", "evolutivas", "separadas", "la", "l\u00ednea", "transcurre", "entre", "las", "islas", "de", "bali", "y", "lombok", "al", "este", "de", "java", "contin\u00faa", "entre", "la", "isla", "de", "borneo", "que", "deja", "al", "oeste", "y", "las", "c\u00e9lebes", "y", "pasa", "al", "sur", "de", "filipinas", "clima", "filipinas", "tiene", "un", "clima", "tropical", "mar\u00edtimo", "que", "suele", "ser", "c\u00e1lido", "y", "h\u00famedo", "se", "distinguen", "tres", "estaciones", "taginit", "o", "tagaraw", "la", "estaci\u00f3n", "c\u00e1lida", "seca", "desde", "marzo", "a", "mayo", "tagulan", "la", "temporada", "de", "lluvias", "de", "junio", "a", "noviembre", "y", "taglamig", "la", "estaci\u00f3n", "templada", "seca", "de", "diciembre", "a", "febrero", "el", "monz\u00f3n", "del", "suroeste", "de", "mayo", "a", "octubre", "es", "conocido", "como", "el", "habagat", "y", "los", "vientos", "secos", "del", "monz\u00f3n", "del", "noreste", "de", "noviembre", "a", "abril", "como", "el", "amihan", "las", "temperaturas", "oscilan", "normalmente", "entre", "\u00b0c", "a", "\u00b0c", "aunque", "pueden", "ser", "m\u00e1s", "fr\u00edas", "o", "c\u00e1lidas", "dependiendo", "de", "la", "estaci\u00f3n", "el", "mes", "m\u00e1s", "templado", "es", "enero", "y", "el", "m\u00e1s", "c\u00e1lido", "es", "mayo", "la", "temperatura", "media", "anual", "es", "de", "alrededor", "de", "\u00b0c", "al", "examinar", "las", "temperaturas", "la", "ubicaci\u00f3n", "en", "t\u00e9rminos", "de", "latitud", "y", "longitud", "no", "es", "un", "factor", "importante", "ya", "sea", "en", "el", "extremo", "norte", "sur", "al", "este", "o", "al", "oeste", "del", "pa\u00eds", "las", "temperaturas", "a", "nivel", "del", "mar", "tienden", "a", "estar", "en", "el", "mismo", "rango", "generalmente", "es", "la", "altitud", "la", "que", "tiene", "m\u00e1s", "impacto", "la", "temperatura", "media", "anual", "de", "baguio", "localizada", "a", "una", "altura", "de", "m", "s", "n", "m", "es", "de", "\u00b0c", "lo", "que", "la", "convierte", "en", "un", "destino", "popular", "durante", "los", "veranos", "calurosos", "al", "estar", "ubicadas", "en", "una", "zona", "de", "ciclones", "tropicales", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "islas", "experimenta", "lluvias", "torrenciales", "y", "tormentas", "el\u00e9ctricas", "desde", "julio", "a", "octubre", "debido", "a", "que", "en", "promedio", "unos", "diecinueve", "ciclones", "entran", "en", "el", "territorio", "filipino", "y", "entre", "ocho", "o", "nueve", "de", "ellos", "tocan", "tierra", "en", "el", "archipi\u00e9lago", "la", "precipitaci\u00f3n", "anual", "media", "es", "de", "hasta", "mm", "en", "la", "secci\u00f3n", "monta\u00f1osa", "de", "la", "costa", "este", "pero", "menos", "de", "mm", "en", "algunos", "de", "los", "valles", "bajos", "el", "cicl\u00f3n", "tropical", "m\u00e1s", "lluvioso", "que", "impact\u00f3", "el", "pa\u00eds", "fue", "el", "tif\u00f3n", "de", "julio", "de", "que", "descarg\u00f3", "m\u00e1s", "de", "mm", "de", "lluvia", "en", "solo", "horas", "en", "la", "ciudad", "de", "baguio", "desde", "entonces", "en", "tagalo", "se", "utiliza", "el", "t\u00e9rmino", "bagyo", "para", "referirse", "a", "un", "cicl\u00f3n", "tropical", "flora", "y", "fauna", "las", "selvas", "y", "las", "extensas", "costas", "son", "el", "hogar", "de", "una", "amplia", "gama", "de", "aves", "plantas", "animales", "y", "criaturas", "marinas", "filipinas", "es", "uno", "de", "los", "diez", "pa\u00edses", "con", "mayor", "diversidad", "biol\u00f3gica", "con", "uno", "de", "los", "\u00edndices", "m\u00e1s", "altos", "de", "biodiversidad", "por", "unidad", "de", "superficie", "hasta", "especies", "por", "cada", "km\u00b2", "se", "pueden", "encontrar", "alrededor", "de", "especies", "de", "vertebrados", "terrestres", "incluyendo", "m\u00e1s", "de", "especies", "de", "mam\u00edferos", "y", "especies", "de", "aves", "que", "se", "cree", "que", "no", "existen", "en", "otro", "lugar", "entre", "las", "especies", "end\u00e9micas", "destacan", "el", "tamarao", "de", "mindoro", "el", "venado", "manchado", "de", "bisayas", "el", "ciervorat\u00f3n", "filipino", "el", "jabal\u00ed", "de", "las", "bisayas", "el", "l\u00e9mur", "volador", "filipino", "y", "varias", "especies", "de", "murci\u00e9lagos", "sin", "embargo", "carece", "de", "grandes", "depredadores", "con", "la", "excepci\u00f3n", "de", "las", "serpientes", "como", "pitones", "y", "cobras", "y", "algunas", "aves", "de", "presa", "como", "el", "\u00e1guila", "monera", "filipina", "el", "ave", "nacional", "otros", "animales", "nativos", "incluyen", "la", "civeta", "de", "las", "palmeras", "el", "dug\u00f3n", "y", "el", "tarsero", "filipino", "con", "un", "estimado", "de", "especies", "vegetales", "en", "el", "pa\u00eds", "de", "las", "cuales", "son", "exclusivas", "de", "las", "islas", "las", "selvas", "filipinas", "cuentan", "con", "una", "flora", "abundante", "incluyendo", "muchos", "tipos", "raros", "de", "orqu\u00eddeas", "y", "rafflesias", "la", "narra", "es", "considerada", "la", "madera", "dura", "m\u00e1s", "importante", "de", "la", "industria", "nacional", "gracias", "a", "su", "clima", "tropical", "las", "plantas", "con", "flores", "son", "abundantes", "y", "se", "utilizan", "como", "ornamentos", "para", "la", "fabricaci\u00f3n", "de", "perfumes", "y", "como", "alimento", "entre", "estas", "destacan", "la", "ylangylang", "y", "la", "sampaguita", "la", "flor", "nacional", "otros", "ejemplares", "vegetales", "notables", "incluyen", "las", "especies", "de", "bamb\u00fa", "que", "existen", "en", "todo", "el", "archipi\u00e9lago", "los", "cocoteros", "que", "son", "la", "base", "de", "la", "econom\u00eda", "de", "muchas", "localidades", "los", "\u00e1rboles", "de", "nipa", "caoba", "y", "mabolo", "cuya", "madera", "se", "explota", "para", "la", "construcci\u00f3n", "los", "frutos", "de", "la", "nuez", "pili", "el", "duri\u00e1n", "y", "los", "lansones", "y", "las", "plantas", "carn\u00edvoras", "conocidas", "como", "copas", "de", "mono", "las", "aguas", "mar\u00edtimas", "del", "pa\u00eds", "abarcan", "cerca", "de", "millones", "de", "km\u00b2", "y", "albergan", "una", "vida", "marina", "\u00fanica", "y", "diversa", "que", "es", "una", "parte", "importante", "del", "tri\u00e1ngulo", "de", "coral", "aqu\u00ed", "viven", "especies", "de", "peces", "y", "m\u00e1s", "de", "especies", "de", "coral", "el", "arrecife", "de", "apo", "es", "el", "sistema", "de", "arrecifes", "de", "coral", "contiguos", "m\u00e1s", "grande", "del", "pa\u00eds", "y", "el", "segundo", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "las", "aguas", "filipinas", "tambi\u00e9n", "mantienen", "el", "cultivo", "de", "perlas", "cangrejos", "y", "algas", "la", "deforestaci\u00f3n", "a", "menudo", "resultado", "de", "la", "tala", "ilegal", "es", "un", "grave", "problema", "en", "filipinas", "la", "cubierta", "forestal", "disminuy\u00f3", "del", "de", "la", "superficie", "total", "del", "pa\u00eds", "en", "al", "en", "muchas", "especies", "est\u00e1n", "en", "peligro", "de", "extinci\u00f3n", "y", "los", "cient\u00edficos", "aseguran", "que", "el", "sudeste", "asi\u00e1tico", "del", "que", "filipinas", "forma", "parte", "enfrenta", "una", "tasa", "de", "extinci\u00f3n", "catastr\u00f3fica", "del", "al", "final", "del", "siglo", "xx", "seg\u00fan", "conservation", "international", "el", "pa\u00eds", "es", "una", "de", "las", "pocas", "naciones", "que", "es", "en", "su", "totalidad", "una", "zona", "interactiva", "y", "un", "pa\u00eds", "de", "megadiversidad", "lo", "que", "lo", "coloca", "entre", "las", "zonas", "de", "m\u00e1xima", "prioridad", "para", "la", "conservaci\u00f3n", "mundial", "econom\u00eda", "la", "econom\u00eda", "de", "filipinas", "est\u00e1", "entre", "las", "cincuenta", "econom\u00edas", "m\u00e1s", "poderosas", "del", "mundo", "con", "un", "pib", "nominal", "estimado", "en", "mil", "millones", "de", "d\u00f3lares", "para", "las", "principales", "exportaciones", "son", "los", "semiconductores", "y", "productos", "electr\u00f3nicos", "equipos", "de", "transporte", "ropa", "productos", "de", "cobre", "productos", "derivados", "del", "petr\u00f3leo", "aceite", "de", "coco", "y", "frutas", "asimismo", "sus", "principales", "socios", "comerciales", "son", "estados", "unidos", "jap\u00f3n", "china", "singapur", "corea", "del", "sur", "pa\u00edses", "bajos", "hong", "kong", "alemania", "taiw\u00e1n", "y", "tailandia", "su", "moneda", "es", "el", "peso", "filipino", "o", "php", "filipinas", "es", "miembro", "del", "banco", "mundial", "el", "fondo", "monetario", "internacional", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "del", "comercio", "omc", "el", "banco", "asi\u00e1tico", "de", "desarrollo", "que", "tiene", "su", "sede", "en", "la", "ciudad", "de", "mandaluyong", "el", "plan", "colombo", "y", "el", "g", "entre", "otros", "grupos", "e", "instituciones", "como", "un", "pa\u00eds", "recientemente", "industrializado", "la", "econom\u00eda", "filipina", "pas\u00f3", "de", "basarse", "en", "la", "agricultura", "a", "centrarse", "en", "los", "servicios", "y", "manufactura", "de", "los", "millones", "personas", "que", "integran", "la", "fuerza", "laboral", "del", "pa\u00eds", "el", "sector", "agr\u00edcola", "emplea", "cerca", "del", "pero", "contribuye", "con", "solo", "un", "del", "pib", "el", "sector", "industrial", "emplea", "alrededor", "de", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "activa", "y", "representa", "el", "del", "pib", "por", "su", "lado", "el", "de", "los", "trabajadores", "integran", "el", "sector", "de", "servicios", "el", "cual", "es", "responsable", "del", "del", "pib", "en", "octubre", "de", "la", "tasa", "de", "desempleo", "ascend\u00eda", "a", "alrededor", "de", "y", "debido", "a", "la", "desaceleraci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "mundial", "en", "diciembre", "del", "mismo", "a\u00f1o", "la", "inflaci\u00f3n", "alcanz\u00f3", "un", "nivel", "de", "en", "febrero", "de", "las", "reservas", "internacionales", "brutas", "eran", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "en", "la", "deuda", "p\u00fablica", "como", "porcentaje", "del", "pib", "se", "estimaba", "en", "en", "descendi\u00f3", "al", "mientras", "que", "la", "deuda", "externa", "bruta", "aument\u00f3", "a", "millones", "de", "d\u00f3lares", "en", "julio", "de", "la", "tasa", "de", "inflaci\u00f3n", "se", "hallaba", "en", "un", "nivel", "de", "mostrando", "un", "aumento", "de", "m\u00e1s", "de", "un", "punto", "porcentual", "en", "relaci\u00f3n", "con", "el", "mismo", "mes", "de", "tras", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "fue", "considerado", "como", "la", "segunda", "econom\u00eda", "m\u00e1s", "rica", "de", "asia", "oriental", "solo", "por", "detr\u00e1s", "de", "la", "japonesa", "sin", "embargo", "durante", "los", "a\u00f1os", "comenz\u00f3", "a", "verse", "superada", "la", "econom\u00eda", "se", "estanc\u00f3", "bajo", "la", "dictadura", "de", "ferdinand", "marcos", "a", "causa", "de", "la", "inestabilidad", "pol\u00edtica", "y", "una", "mala", "administraci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "por", "parte", "del", "r\u00e9gimen", "el", "pa\u00eds", "sufri\u00f3", "un", "lento", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "y", "temporadas", "de", "recesi\u00f3n", "no", "fue", "hasta", "la", "d\u00e9cada", "de", "cuando", "la", "econom\u00eda", "empez\u00f3", "a", "recuperarse", "debido", "seg\u00fan", "diversos", "analistas", "a", "un", "programa", "de", "liberalizaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "en", "la", "crisis", "financiera", "asi\u00e1tica", "afect\u00f3", "a", "su", "econom\u00eda", "resultando", "en", "una", "continua", "devaluaci\u00f3n", "de", "la", "moneda", "nacional", "y", "varias", "ca\u00eddas", "en", "el", "mercado", "de", "valores", "no", "obstante", "sus", "efectos", "en", "filipinas", "no", "resultaron", "tan", "graves", "como", "para", "algunos", "de", "sus", "vecinos", "asi\u00e1ticos", "esto", "sucedi\u00f3", "en", "gran", "parte", "por", "el", "conservadurismo", "fiscal", "del", "gobierno", "como", "resultado", "de", "d\u00e9cadas", "de", "monitoreo", "y", "supervisi\u00f3n", "fiscal", "del", "fondo", "monetario", "internacional", "fmi", "en", "comparaci\u00f3n", "con", "el", "gasto", "masivo", "de", "sus", "vecinos", "por", "una", "aceleraci\u00f3n", "r\u00e1pida", "de", "su", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "desde", "entonces", "filipinas", "ha", "tenido", "indicios", "de", "progreso", "en", "la", "econom\u00eda", "experiment\u00f3", "un", "crecimiento", "del", "del", "pib", "y", "del", "en", "su", "ritmo", "de", "crecimiento", "m\u00e1s", "r\u00e1pido", "en", "tres", "d\u00e9cadas", "sin", "embargo", "el", "crecimiento", "promedio", "anual", "del", "pib", "per", "c\u00e1pita", "para", "el", "per\u00edodo", "fue", "de", "en", "comparaci\u00f3n", "con", "el", "promedio", "de", "para", "asia", "oriental", "y", "el", "pac\u00edfico", "en", "general", "adem\u00e1s", "de", "que", "los", "ingresos", "diarios", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "filipina", "siguen", "siendo", "inferiores", "a", "d\u00f3lares", "a", "pesar", "de", "disfrutar", "de", "un", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "estable", "durante", "la", "primera", "d\u00e9cada", "del", "siglo", "xxi", "para", "la", "econom\u00eda", "del", "pa\u00eds", "era", "m\u00e1s", "peque\u00f1a", "que", "la", "de", "sus", "vecinos", "del", "sudeste", "asi\u00e1tico", "indonesia", "tailandia", "malasia", "y", "singapur", "en", "t\u00e9rminos", "de", "pib", "y", "pib", "nominal", "per", "c\u00e1pita", "existen", "otros", "desequilibrios", "y", "desaf\u00edos", "en", "filipinas", "la", "econom\u00eda", "es", "muy", "dependiente", "de", "las", "remesas", "que", "superan", "a", "la", "inversi\u00f3n", "extranjera", "directa", "como", "fuente", "de", "divisas", "el", "desarrollo", "regional", "es", "desigual", "ya", "que", "luz\u00f3n", "en", "particular", "la", "gran", "manila", "acapara", "gran", "parte", "del", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "a", "costa", "de", "otras", "regiones", "si", "bien", "el", "gobierno", "ha", "tomado", "medidas", "para", "distribuir", "el", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "mediante", "la", "promoci\u00f3n", "de", "inversiones", "en", "otras", "\u00e1reas", "del", "pa\u00eds", "a", "pesar", "de", "las", "limitaciones", "los", "servicios", "como", "el", "turismo", "y", "el", "business", "process", "outsourcing", "han", "sido", "identificados", "como", "algunas", "de", "las", "mejores", "\u00e1reas", "de", "oportunidades", "para", "el", "crecimiento", "del", "pa\u00eds", "goldman", "sachs", "incluy\u00f3", "al", "pa\u00eds", "en", "su", "lista", "de", "las", "econom\u00edas", "de", "los", "pr\u00f3ximos", "once", "aunque", "china", "y", "la", "india", "han", "surgido", "como", "sus", "principales", "competidores", "econ\u00f3micos", "en", "la", "regi\u00f3n", "seg\u00fan", "el", "\u00edndice", "mundial", "de", "innovaci\u00f3n", "a", "cargo", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "de", "la", "propiedad", "intelectual", "en", "filipinas", "se", "ubic\u00f3", "en", "lugar", "en", "innovaci\u00f3n", "entre", "pa\u00edses", "del", "mundomientras", "que", "en", "ocup\u00f3", "el", "lugar", "turismo", "gracias", "a", "sus", "condiciones", "geogr\u00e1ficas", "y", "a", "la", "biodiversidad", "existente", "en", "el", "archipi\u00e9lago", "filipinas", "cuenta", "con", "m\u00faltiples", "parques", "naturales", "que", "sirven", "como", "su", "principal", "atractivo", "tur\u00edstico", "la", "industria", "del", "turismo", "comenz\u00f3", "a", "desarrollarse", "desde", "la", "d\u00e9cada", "de", "sin", "embargo", "debido", "a", "los", "conflictos", "existentes", "en", "el", "pa\u00eds", "no", "fue", "sino", "hasta", "finales", "del", "siguiente", "decenio", "el", "turismo", "que", "comenz\u00f3", "a", "formar", "parte", "importante", "del", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "local", "desde", "entonces", "el", "turismo", "se", "encuentra", "en", "constante", "crecimiento", "y", "se", "estima", "que", "para", "generar\u00e1", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "empleos", "de", "la", "fuerza", "de", "trabajo", "y", "aportar\u00e1", "entre", "y", "del", "pib", "nacional", "en", "turistas", "extranjeros", "visitaron", "filipinas", "casi", "m\u00e1s", "que", "el", "a\u00f1o", "anterior", "la", "mayor", "parte", "de", "estos", "proven\u00edan", "de", "corea", "del", "sur", "estados", "unidos", "jap\u00f3n", "china", "y", "taiw\u00e1n", "entre", "los", "principales", "destinos", "tur\u00edsticos", "se", "encuentran", "manila", "principalmente", "la", "parte", "antigua", "de", "la", "ciudad", "boracay", "nombrada", "la", "mejor", "isla", "del", "mundo", "por", "la", "revista", "travel", "+", "leisure", "la", "isla", "de", "cor\u00f3n", "famosa", "por", "los", "naufragios", "japoneses", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "y", "el", "buceo", "el", "r\u00edo", "subterr\u00e1neo", "de", "puerto", "princesa", "declarado", "como", "una", "de", "las", "siete", "maravillas", "de", "la", "naturaleza", "las", "terrazas", "de", "arroz", "de", "las", "cordilleras", "filipinas", "declaradas", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "por", "la", "unesco", "vigan", "otro", "sitio", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "caracterizado", "por", "su", "arquitectura", "colonial", "los", "festivales", "de", "las", "ciudades", "de", "ceb\u00fa", "y", "d\u00e1vao", "entre", "muchos", "otros", "infraestructura", "energ\u00eda", "muchos", "analistas", "aseguran", "que", "gracias", "a", "su", "situaci\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "filipinas", "cuenta", "con", "un", "potencial", "de", "recursos", "energ\u00e9ticos", "enorme", "sin", "embargo", "la", "mayor", "parte", "de", "las", "fuentes", "de", "energ\u00eda", "renovables", "siguen", "sin", "utilizarse", "debido", "a", "la", "falta", "de", "recursos", "econ\u00f3micos", "y", "de", "infraestructura", "para", "su", "aprovechamiento", "por", "ejemplo", "se", "estima", "que", "el", "pa\u00eds", "podr\u00eda", "producir", "mw", "si", "utilizara", "todo", "el", "potencial", "geot\u00e9rmico", "que", "existe", "en", "su", "territorio", "en", "de", "los", "millones", "de", "kwh", "de", "energ\u00eda", "el\u00e9ctrica", "que", "se", "consumi\u00f3", "en", "el", "pa\u00eds", "proven\u00eda", "de", "combustibles", "f\u00f3siles", "de", "plantas", "hidroel\u00e9ctricas", "y", "solo", "el", "de", "otras", "fuentes", "de", "energ\u00eda", "renovable", "no", "existen", "centrales", "nucleares", "en", "filipinas", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "el", "gobierno", "autoriz\u00f3", "la", "b\u00fasqueda", "de", "yacimientos", "petrol\u00edferos", "en", "la", "zona", "de", "sul\u00fa", "y", "palawan", "y", "para", "comenz\u00f3", "la", "explotaci\u00f3n", "comercial", "de", "los", "campos", "descubiertos", "en", "produjo", "cerca", "de", "barriles", "de", "petr\u00f3leo", "por", "d\u00eda", "junto", "con", "millones", "de", "m\u00b3", "de", "gas", "natural", "adem\u00e1s", "los", "suelos", "filipinos", "son", "ricos", "en", "minerales", "como", "cobre", "cromo", "oro", "y", "n\u00edquel", "y", "existen", "peque\u00f1os", "dep\u00f3sitos", "de", "cadmio", "hierro", "plomo", "manganeso", "mercurio", "molibdeno", "y", "plata", "transporte", "la", "infraestructura", "del", "transporte", "es", "relativamente", "subdesarrollada", "en", "parte", "se", "debe", "al", "terreno", "monta\u00f1oso", "y", "a", "la", "geograf\u00eda", "dispersa", "de", "las", "islas", "pero", "tambi\u00e9n", "es", "el", "resultado", "de", "la", "poca", "inversi\u00f3n", "del", "gobierno", "en", "solo", "el", "del", "pib", "fue", "destinado", "al", "desarrollo", "de", "infraestructuras", "porcentaje", "que", "fue", "significativamente", "menor", "que", "el", "de", "algunos", "de", "sus", "vecinos", "en", "consecuencia", "si", "bien", "hay", "km", "de", "carreteras", "solo", "alrededor", "del", "del", "total", "est\u00e1", "pavimentado", "existen", "muchas", "formas", "de", "desplazarse", "especialmente", "en", "las", "zonas", "urbanas", "los", "autobuses", "jeepneys", "taxis", "y", "los", "veh\u00edculos", "motorizados", "de", "tres", "ruedas", "est\u00e1n", "disponibles", "en", "las", "principales", "ciudades", "en", "hab\u00eda", "aproximadamente", "millones", "de", "veh\u00edculos", "de", "motor", "registrados", "con", "un", "aumento", "anual", "promedio", "del", "tambi\u00e9n", "hay", "tres", "redes", "de", "ferrocarril", "que", "sirven", "para", "comunicar", "las", "diferentes", "\u00e1reas", "de", "la", "gran", "manila", "y", "otras", "partes", "de", "luz\u00f3n", "el", "metro", "de", "manila", "lrt", "el", "sistema", "de", "tr\u00e1nsito", "ferrocarril", "de", "la", "gran", "manila", "mrt", "y", "los", "ferrocarriles", "nacionales", "de", "filipinas", "pnr", "como", "es", "un", "archipi\u00e9lago", "a", "menudo", "es", "necesario", "realizar", "viajes", "interinsulares", "en", "embarcaciones", "los", "puertos", "m\u00e1s", "activos", "son", "los", "de", "ilo\u00edlo", "manila", "ceb\u00fa", "d\u00e1vao", "cagay\u00e1n", "de", "oro", "y", "zamboanga", "los", "barcos", "con", "pasajeros", "y", "otras", "embarcaciones", "como", "los", "operados", "por", "superferry", "negros", "navigation", "y", "sulpicio", "lines", "conectan", "manila", "con", "diversas", "ciudades", "y", "pueblos", "en", "se", "estableci\u00f3", "la", "autopista", "n\u00e1utica", "fuerte", "de", "la", "rep\u00fablica", "srnh", "un", "conjunto", "de", "segmentos", "de", "carreteras", "y", "rutas", "de", "ferry", "que", "abarcan", "km", "y", "conectan", "ciudades", "algunos", "r\u00edos", "que", "pasan", "por", "\u00e1reas", "metropolitanas", "como", "el", "r\u00edo", "pasig", "y", "el", "marikina", "cuentan", "con", "servicio", "de", "transbordadores", "para", "pasajeros", "este", "servicio", "por", "el", "r\u00edo", "pasig", "tiene", "numerosas", "paradas", "en", "manila", "makati", "mandaluyong", "p\u00e1sig", "y", "marikina", "existen", "otros", "km", "de", "v\u00edas", "navegables", "en", "el", "interior", "del", "pa\u00eds", "hay", "aeropuertos", "p\u00fablicos", "en", "el", "pa\u00eds", "y", "alrededor", "de", "m\u00e1s", "que", "son", "privados", "el", "aeropuerto", "internacional", "ninoy", "aquino", "naia", "es", "el", "principal", "aeropuerto", "internacional", "otros", "aeropuertos", "importantes", "son", "el", "aeropuerto", "internacional", "diosdado", "macapagal", "aeropuerto", "internacional", "de", "mactanceb\u00fa", "el", "aeropuerto", "internacional", "francisco", "bangoy", "y", "el", "aeropuerto", "internacional", "de", "zamboanga", "philippine", "airlines", "la", "aerol\u00ednea", "comercial", "m\u00e1s", "antigua", "de", "asia", "que", "sigue", "funcionando", "bajo", "su", "nombre", "original", "y", "cebu", "pacific", "la", "principal", "aerol\u00ednea", "de", "bajo", "coste", "son", "las", "principales", "compa\u00f1\u00edas", "a\u00e9reas", "del", "pa\u00eds", "y", "las", "que", "ofrecen", "mayor", "n\u00famero", "de", "destinos", "nacionales", "e", "internacionales", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "filipinas", "tiene", "una", "industria", "de", "telefon\u00eda", "m\u00f3vil", "sofisticada", "y", "una", "alta", "concentraci\u00f3n", "de", "usuarios", "en", "hab\u00eda", "cerca", "de", "millones", "de", "suscriptores", "de", "tel\u00e9fono", "m\u00f3vil", "en", "el", "pa\u00eds", "los", "mensajes", "de", "texto", "son", "una", "forma", "popular", "de", "comunicaci\u00f3n", "y", "han", "fomentado", "una", "cultura", "de", "saludos", "r\u00e1pidos", "y", "bromas", "reenviadas", "entre", "los", "filipinos", "en", "la", "naci\u00f3n", "envi\u00f3", "un", "promedio", "de", "mil", "millones", "de", "mensajes", "sms", "al", "d\u00eda", "aparte", "de", "este", "n\u00famero", "creciente", "de", "usuarios", "de", "mensajes", "de", "texto", "m\u00e1s", "de", "cinco", "millones", "utilizan", "su", "tel\u00e9fono", "como", "monedero", "virtual", "lo", "que", "hace", "al", "pa\u00eds", "l\u00edder", "entre", "las", "naciones", "en", "desarrollo", "en", "la", "prestaci\u00f3n", "de", "servicios", "financieros", "a", "trav\u00e9s", "de", "redes", "de", "telefon\u00eda", "m\u00f3vil", "la", "compa\u00f1\u00eda", "filipina", "de", "telefon\u00eda", "de", "larga", "distancia", "conocida", "como", "pldt", "es", "el", "principal", "proveedor", "de", "telecomunicaciones", "adem\u00e1s", "de", "ser", "la", "mayor", "empresa", "del", "pa\u00eds", "sus", "subsidiarias", "smart", "communications", "y", "piltel", "junto", "con", "el", "globe", "telecom", "del", "grupo", "ayala", "bayantel", "y", "sun", "cellular", "son", "los", "proveedores", "de", "servicio", "de", "telefon\u00eda", "m\u00f3vil", "m\u00e1s", "importantes", "en", "el", "territorio", "nacional", "hay", "aproximadamente", "estaciones", "de", "radio", "am", "y", "fm", "canales", "de", "televisi\u00f3n", "abierta", "y", "de", "televisi\u00f3n", "por", "cable", "las", "estimaciones", "para", "la", "penetraci\u00f3n", "de", "internet", "en", "filipinas", "var\u00edan", "ampliamente", "desde", "un", "m\u00ednimo", "de", "millones", "a", "un", "m\u00e1ximo", "de", "millones", "de", "personas", "las", "redes", "sociales", "y", "los", "sitios", "web", "de", "v\u00eddeos", "se", "encuentran", "entre", "los", "m\u00e1s", "visitados", "por", "los", "usuarios", "filipinos", "los", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "filipinos", "utilizan", "principalmente", "el", "idioma", "filipino", "y", "el", "ingl\u00e9s", "para", "sus", "transmisiones", "algunos", "tambi\u00e9n", "utilizan", "otros", "idiomas", "locales", "especialmente", "en", "la", "radio", "debido", "a", "su", "habilidad", "para", "llegar", "hasta", "las", "poblaciones", "rurales", "m\u00e1s", "remotas", "que", "de", "lo", "contrario", "no", "contar\u00edan", "con", "ning\u00fan", "otro", "tipo", "de", "medio", "de", "comunicaci\u00f3n", "las", "redes", "de", "televisi\u00f3n", "dominantes", "abscbn", "y", "gma", "network", "tambi\u00e9n", "tienen", "una", "amplia", "presencia", "en", "la", "radio", "algunos", "diarios", "de", "filipinas", "son", "manila", "bulletin", "the", "daily", "tribune", "cebu", "daily", "news", "entre", "otros", "la", "industria", "del", "entretenimiento", "es", "muy", "activa", "y", "nutre", "peri\u00f3dicos", "y", "tabloides", "con", "un", "suministro", "interminable", "de", "detalles", "sobre", "celebridades", "y", "esc\u00e1ndalos", "sensacionalistas", "como", "en", "otros", "pa\u00edses", "las", "series", "de", "drama", "y", "fantas\u00eda", "son", "superados", "por", "programas", "de", "telenovelas", "hispanas", "asianovelas", "y", "anime", "la", "televisi\u00f3n", "diurna", "est\u00e1", "dominada", "por", "talk", "shows", "como", "eat", "bulaga", "showtime", "y", "happy", "yipee", "yehey", "programas", "de", "variedades", "y", "concursos", "demograf\u00eda", "el", "primer", "censo", "oficial", "se", "llev\u00f3", "a", "cabo", "en", "y", "registr\u00f3", "una", "poblaci\u00f3n", "de", "habitantes", "para", "filipinas", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "\u00aa", "naci\u00f3n", "m\u00e1s", "poblada", "del", "mundo", "con", "una", "poblaci\u00f3n", "que", "rebasa", "los", "millones", "la", "tasa", "de", "crecimiento", "demogr\u00e1fico", "entre", "y", "fue", "del", "y", "disminuy\u00f3", "a", "un", "para", "el", "per\u00edodo", "sin", "embargo", "este", "\u00edndice", "a\u00fan", "sigue", "siendo", "un", "tema", "de", "debate", "la", "edad", "promedio", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "es", "de", "a\u00f1os", "y", "el", "de", "los", "filipinos", "tienen", "entre", "y", "a\u00f1os", "la", "esperanza", "de", "vida", "al", "nacer", "es", "de", "a\u00f1os", "para", "las", "mujeres", "y", "a\u00f1os", "para", "los", "hombres", "hay", "unos", "millones", "de", "filipinos", "viviendo", "en", "el", "extranjero", "desde", "la", "liberalizaci\u00f3n", "de", "las", "leyes", "de", "inmigraci\u00f3n", "de", "estados", "unidos", "en", "el", "n\u00famero", "de", "personas", "en", "ese", "pa\u00eds", "con", "ascendencia", "filipina", "creci\u00f3", "de", "manera", "importante", "para", "hab\u00eda", "entre", "y", "millones", "de", "estadounidenses", "de", "origen", "filipino", "seg\u00fan", "la", "oficina", "del", "censo", "de", "estados", "unidos", "los", "inmigrantes", "procedentes", "de", "filipinas", "componen", "el", "segundo", "grupo", "m\u00e1s", "grande", "de", "personas", "que", "buscan", "la", "reunificaci\u00f3n", "familiar", "solo", "despu\u00e9s", "de", "los", "inmigrantes", "mexicanos", "unos", "dos", "millones", "de", "filipinos", "trabajan", "en", "oriente", "medio", "casi", "la", "mitad", "de", "ellos", "se", "encuentra", "en", "arabia", "saudita", "y", "hay", "tambi\u00e9n", "un", "importante", "flujo", "migratorio", "hacia", "espa\u00f1a", "pa\u00eds", "en", "donde", "los", "emigrantes", "filipinos", "pueden", "adquirir", "la", "nacionalidad", "residiendo", "dos", "a\u00f1os", "gracias", "a", "los", "tratados", "de", "doble", "nacionalidad", "existentes", "entre", "ambos", "pa\u00edses", "seg\u00fan", "datos", "de", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "viv\u00eda", "en", "las", "ciudades", "las", "grandes", "ciudades", "se", "componen", "de", "varias", "localidades", "llamadas", "barangays", "las", "cuales", "comprenden", "varios", "sitios", "o", "barrios", "seis", "de", "cada", "diez", "filipinos", "viven", "en", "un", "barangay", "que", "generalmente", "cuenta", "con", "una", "escuela", "uno", "o", "dos", "supermercados", "y", "una", "capilla", "o", "iglesia", "cat\u00f3lica", "la", "creciente", "poblaci\u00f3n", "urbana", "ha", "generado", "un", "choque", "entre", "los", "valores", "tradicionalistas", "de", "los", "habitantes", "del", "medio", "rural", "y", "las", "nuevas", "costumbres", "de", "la", "vida", "cotidiana", "el", "\u00edndice", "de", "urbanizaci\u00f3n", "es", "del", "este", "ritmo", "r\u00e1pido", "de", "urbanizaci\u00f3n", "es", "la", "raz\u00f3n", "por", "la", "que", "muchos", "de", "los", "inmigrantes", "viven", "en", "casas", "construidas", "con", "materiales", "poco", "resistentes", "como", "cart\u00f3n", "y", "l\u00e1minas", "sin", "los", "servicios", "b\u00e1sicos", "como", "electricidad", "agua", "potable", "y", "drenaje", "grupos", "\u00e9tnicos", "seg\u00fan", "el", "censo", "de", "el", "de", "los", "filipinos", "son", "tagalos", "el", "bisayanosbinisayos", "el", "cebuanos", "el", "ilocanos", "el", "hiligainones", "el", "b\u00edcoles", "el", "samare\u00f1os", "el", "pampangue\u00f1os", "el", "boholanos", "el", "pangasinenses", "y", "el", "restante", "se", "clasifican", "como", "otro", "esta", "clasificaci\u00f3n", "general", "puede", "ser", "descompuesta", "para", "mostrar", "m\u00e1s", "grupos", "tribales", "como", "el", "moro", "el", "ibanag", "y", "el", "ivatan", "tambi\u00e9n", "existen", "varios", "pueblos", "ind\u00edgenas", "tales", "como", "los", "igorotes", "los", "lumad", "los", "mangyan", "los", "bajau", "y", "las", "tribus", "de", "palawan", "los", "negritos", "como", "los", "aeta", "y", "ati", "est\u00e1n", "considerados", "entre", "los", "primeros", "habitantes", "de", "las", "islas", "los", "filipinos", "generalmente", "pertenecen", "a", "varios", "grupos", "\u00e9tnicos", "asi\u00e1ticos", "clasificados", "ling\u00fc\u00edsticamente", "como", "parte", "de", "la", "familia", "de", "lenguas", "austronesias", "y", "malayopolinesias", "se", "cree", "que", "hace", "miles", "de", "a\u00f1os", "los", "abor\u00edgenes", "de", "taiw\u00e1n", "emigraron", "a", "filipinas", "trayendo", "con", "ellos", "los", "conocimientos", "de", "la", "agricultura", "y", "la", "vela", "oce\u00e1nica", "dando", "lugar", "al", "desplazamiento", "de", "los", "primeros", "grupos", "de", "negritos", "de", "las", "islas", "los", "grupos", "\u00e9tnicos", "manobo", "y", "sama", "tienen", "una", "afinidad", "ancestral", "con", "los", "pueblos", "austroasi\u00e1ticos", "mlabri", "y", "htin", "del", "sudeste", "asi\u00e1tico", "continental", "la", "ascendencia", "del", "sur", "de", "asia", "tambi\u00e9n", "se", "detect\u00f3", "entre", "los", "filipinos", "y", "alcanz\u00f3", "su", "punto", "m\u00e1ximo", "entre", "la", "gente", "de", "dilaut", "tambi\u00e9n", "se", "detect\u00f3", "una", "expansi\u00f3n", "hacia", "el", "oeste", "de", "la", "ascendencia", "de", "pap\u00faa", "desde", "papua", "nueva", "guinea", "hasta", "el", "este", "de", "indonesia", "y", "mindanao", "entre", "los", "blaan", "y", "sangir", "finalmente", "los", "colonizadores", "chinos", "espa\u00f1oles", "latinoamericanos", "indios", "y", "estadounidenses", "procrearon", "con", "los", "diversos", "grupos", "\u00e9tnicos", "que", "se", "hab\u00edan", "desarrollado", "en", "las", "islas", "sus", "descendientes", "son", "conocidos", "como", "mestizos", "de", "los", "cuales", "los", "filipinos", "chinos", "son", "los", "m\u00e1s", "numerosos", "con", "dos", "millones", "chinos", "puros", "de", "personas", "y", "los", "mestizos", "chinofilipinos", "representan", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "seg\u00fan", "una", "encuesta", "de", "muestras", "de", "cementerios", "los", "filipinos", "europeos", "principalmente", "espa\u00f1oles", "constituyen", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "filipina", "los", "iberoamericanos", "y", "sus", "mezclas", "por", "otro", "lado", "forman", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "otros", "grupos", "\u00e9tnicos", "migrantes", "que", "se", "han", "asentado", "en", "el", "pa\u00eds", "son", "los", "\u00e1rabes", "brit\u00e1nicos", "otros", "europeos", "indonesios", "japoneses", "coreanos", "y", "otros", "sudasi\u00e1ticos", "idiomas", "ethnologue", "lista", "idiomas", "diferentes", "en", "filipinas", "de", "los", "cuales", "son", "lenguas", "vivas", "mientras", "que", "cuatro", "ya", "no", "tienen", "ning\u00fan", "hablante", "conocido", "todos", "forman", "parte", "del", "grupo", "de", "lenguas", "malayopolinesias", "de", "borneofilipinas", "que", "es", "en", "s\u00ed", "mismo", "una", "rama", "de", "la", "familia", "de", "lenguas", "austronesias", "con", "la", "\u00fanica", "excepci\u00f3n", "del", "chabacano", "que", "es", "una", "lengua", "criolla", "basada", "en", "el", "espa\u00f1ol", "mexicano", "seg\u00fan", "la", "constituci\u00f3n", "de", "filipinas", "de", "el", "filipino", "y", "el", "ingl\u00e9s", "son", "los", "idiomas", "oficiales", "el", "filipino", "es", "una", "versi\u00f3n", "est\u00e1ndar", "de", "facto", "del", "tagalo", "hablado", "en", "la", "gran", "manila", "y", "otras", "regiones", "urbanas", "el", "filipino", "y", "el", "ingl\u00e9s", "se", "utilizan", "en", "el", "gobierno", "la", "educaci\u00f3n", "la", "pol\u00edtica", "los", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "las", "imprentas", "y", "en", "los", "negocios", "la", "constituci\u00f3n", "designa", "a", "las", "lenguas", "regionales", "tales", "como", "el", "bicolano", "central", "cebuano", "ilocano", "hiligain\u00f3n", "pampango", "pangasinense", "tagalo", "y", "samare\u00f1o", "como", "idiomas", "oficiales", "auxiliares", "adem\u00e1s", "estipula", "que", "el", "espa\u00f1ol", "y", "el", "\u00e1rabe", "deben", "promoverse", "de", "manera", "voluntaria", "y", "opcional", "tambi\u00e9n", "existen", "otros", "dialectos", "que", "tienen", "relevancia", "y", "validez", "regional", "actualmente", "hay", "en", "torno", "a", "unos", "hablantes", "de", "espa\u00f1ol", "en", "filipinas", "lo", "cual", "supone", "cerca", "del", "del", "total", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "sin", "embargo", "el", "instituto", "cervantes", "de", "manila", "detalla", "que", "por", "motivos", "econ\u00f3micos", "relacionados", "con", "la", "globalizaci\u00f3n", "el", "inter\u00e9s", "por", "estudiar", "este", "idioma", "est\u00e1", "en", "aumento", "asimismo", "la", "sede", "de", "dicho", "instituto", "en", "la", "capital", "filipina", "es", "una", "de", "las", "que", "m\u00e1s", "estudiantes", "tiene", "el", "espa\u00f1ol", "fue", "utilizado", "para", "redactar", "la", "declaraci\u00f3n", "de", "independencia", "de", "aguinaldo", "la", "constituci\u00f3n", "de", "malolos", "de", "la", "primera", "rep\u00fablica", "de", "filipinas", "en", "y", "la", "primera", "letra", "del", "himno", "nacional", "jos\u00e9", "rizal", "tambi\u00e9n", "desarroll\u00f3", "toda", "su", "obra", "en", "la", "lengua", "hispana", "el", "cebuano", "el", "tagalo", "entre", "otras", "lenguas", "nativas", "mantienen", "su", "influencia", "del", "espa\u00f1ol", "religi\u00f3n", "m\u00e1s", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "es", "cristiana", "el", "pertenece", "a", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "mientras", "que", "el", "pertenece", "a", "otras", "denominaciones", "cristianas", "como", "la", "iglesia", "filipina", "independiente", "la", "iglesia", "adventista", "del", "s\u00e9ptimo", "d\u00eda", "la", "iglesia", "ni", "cristo", "la", "iglesia", "de", "jesucristo", "de", "los", "santos", "de", "los", "\u00faltimos", "d\u00edas", "la", "iglesia", "unida", "de", "cristo", "los", "testigos", "de", "jehov\u00e1", "y", "la", "iglesia", "ortodoxa", "filipinas", "es", "uno", "de", "los", "dos", "pa\u00edses", "asi\u00e1ticos", "donde", "los", "cat\u00f3licos", "son", "mayor\u00eda", "siendo", "el", "otro", "timor", "oriental", "entre", "y", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "es", "musulmana", "viviendo", "en", "su", "mayor\u00eda", "en", "las", "regiones", "de", "mindanao", "palawan", "y", "sul\u00fa", "un", "\u00e1rea", "conocida", "como", "bangsamoro", "o", "la", "tierra", "de", "los", "moros", "algunos", "de", "ellos", "han", "emigrado", "a", "las", "zonas", "urbanas", "y", "rurales", "en", "distintas", "partes", "del", "pa\u00eds", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "filipinos", "musulmanes", "practican", "el", "sunismo", "de", "acuerdo", "con", "la", "escuela", "de", "shafi'i", "muchos", "grupos", "ind\u00edgenas", "y", "tribales", "todav\u00eda", "practican", "varias", "religiones", "tradicionales", "a", "menudo", "sincretizadas", "con", "el", "cristianismo", "y", "el", "islamismo", "el", "animismo", "y", "el", "chamanismo", "siguen", "presentes", "como", "corrientes", "de", "otras", "religiones", "tradicionales", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "albularyo", "la", "babaylan", "y", "la", "manghihilot", "la", "religi\u00f3n", "tradicional", "china", "el", "budismo", "y", "el", "tao\u00edsmo", "son", "predominantes", "en", "las", "comunidades", "de", "esa", "etnia", "el", "pa\u00eds", "tambi\u00e9n", "cuenta", "con", "un", "n\u00famero", "importante", "de", "seguidores", "del", "bahaismo", "educaci\u00f3n", "en", "la", "oficina", "nacional", "de", "estad\u00edsticas", "report\u00f3", "una", "tasa", "de", "alfabetizaci\u00f3n", "simple", "de", "y", "una", "tasa", "de", "alfabetizaci\u00f3n", "funcional", "de", "los", "valores", "son", "similares", "para", "hombres", "y", "mujeres", "el", "gasto", "en", "educaci\u00f3n", "es", "de", "alrededor", "del", "del", "pib", "de", "acuerdo", "con", "el", "departamento", "de", "educaci\u00f3n", "deped", "en", "hab\u00eda", "escuelas", "primarias", "y", "secundarias", "registradas", "mientras", "que", "la", "comisi\u00f3n", "de", "educaci\u00f3n", "superior", "ched", "enlist\u00f3", "instituciones", "de", "educaci\u00f3n", "superior", "de", "las", "cuales", "eran", "p\u00fablicas", "y", "privadas", "las", "clases", "comienzan", "en", "junio", "y", "terminan", "en", "marzo", "pero", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "universidades", "se", "sigue", "un", "calendario", "semestral", "desde", "junio", "a", "octubre", "y", "de", "noviembre", "a", "marzo", "adem\u00e1s", "de", "las", "anteriores", "hay", "varias", "escuelas", "extranjeras", "con", "sus", "propios", "planes", "de", "estudio", "la", "ley", "de", "la", "rep\u00fablica", "n\u00ba", "brinda", "el", "marco", "legal", "para", "la", "educaci\u00f3n", "b\u00e1sica", "en", "filipinas", "y", "define", "la", "educaci\u00f3n", "primaria", "y", "secundaria", "como", "obligatorias", "y", "gratuitas", "varias", "agencias", "del", "gobierno", "est\u00e1n", "involucradas", "en", "la", "educaci\u00f3n", "el", "departamento", "de", "educaci\u00f3n", "abarca", "la", "educaci\u00f3n", "primaria", "secundaria", "e", "informal", "la", "autoridad", "de", "educaci\u00f3n", "t\u00e9cnica", "y", "el", "desarrollo", "de", "habilidades", "tesda", "administra", "la", "formaci\u00f3n", "postsecundaria", "y", "el", "nivel", "medio", "de", "educaci\u00f3n", "y", "la", "comisi\u00f3n", "de", "educaci\u00f3n", "superior", "ched", "supervisa", "las", "universidades", "y", "programas", "acad\u00e9micos", "de", "posgrado", "adem\u00e1s", "de", "regular", "las", "normas", "para", "la", "impartici\u00f3n", "de", "la", "educaci\u00f3n", "superior", "en", "se", "incorporaron", "las", "madrazas", "en", "regiones", "de", "todo", "el", "pa\u00eds", "principalmente", "en", "las", "\u00e1reas", "musulmanas", "en", "mindanao", "bajo", "los", "auspicios", "y", "el", "programa", "del", "departamento", "de", "educaci\u00f3n", "las", "universidades", "p\u00fablicas", "son", "entidades", "no", "sectoriales", "y", "se", "clasifican", "como", "colegios", "y", "universidades", "estatales", "cue", "y", "colegios", "y", "universidades", "locales", "cul", "los", "cue", "son", "financiados", "por", "el", "gobierno", "nacional", "seg\u00fan", "lo", "determinado", "por", "el", "congreso", "la", "universidad", "de", "filipinas", "es", "la", "universidad", "nacional", "y", "la", "m\u00e1s", "grande", "e", "importante", "de", "filipinas", "salud", "la", "mayor", "parte", "de", "los", "servicios", "sanitarios", "del", "pa\u00eds", "son", "provistos", "por", "instituciones", "de", "salud", "privadas", "en", "los", "gastos", "totales", "en", "salud", "representaron", "el", "del", "pib", "el", "proced\u00eda", "de", "empresas", "privadas", "mientras", "que", "el", "era", "de", "instituciones", "gubernamentales", "y", "el", "de", "recursos", "externos", "el", "mismo", "a\u00f1o", "los", "gastos", "de", "salud", "representaron", "alrededor", "del", "del", "gasto", "total", "del", "gobierno", "al", "mismo", "tiempo", "que", "el", "gasto", "per", "c\u00e1pita", "fue", "de", "d\u00f3lares", "el", "presupuesto", "de", "salud", "nacional", "propuesto", "para", "fue", "de", "mil", "millones", "de", "pesos", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "o", "sea", "us$", "por", "persona", "la", "participaci\u00f3n", "del", "gobierno", "para", "cubrir", "el", "gasto", "total", "en", "salud", "ha", "disminuido", "constantemente", "adem\u00e1s", "de", "que", "con", "el", "aumento", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "el", "gasto", "per", "c\u00e1pita", "tambi\u00e9n", "se", "reduce", "en", "filipinas", "hay", "unos", "de", "m\u00e9dicos", "por", "cada", "personas", "enfermeras", "odont\u00f3logos", "y", "cama", "de", "hospital", "por", "cada", "personas", "la", "retenci\u00f3n", "de", "profesionales", "cualificados", "es", "un", "problema", "ya", "que", "el", "de", "los", "graduados", "de", "enfermer\u00eda", "se", "marchan", "al", "extranjero", "a", "trabajar", "dando", "como", "resultado", "que", "el", "pa\u00eds", "sea", "el", "mayor", "proveedor", "de", "enfermeros", "en", "el", "mundo", "en", "hab\u00eda", "unos", "hospitales", "en", "todo", "el", "territorio", "nacional", "de", "los", "cuales", "alrededor", "del", "eran", "estatales", "y", "el", "otro", "privados", "las", "enfermedades", "cardiovasculares", "son", "causantes", "de", "m\u00e1s", "del", "de", "las", "muertes", "de", "acuerdo", "con", "estimaciones", "oficiales", "entre", "enero", "y", "agosto", "de", "se", "registraron", "casos", "nuevos", "de", "infecci\u00f3n", "con", "el", "virus", "de", "inmunodeficiencia", "humana", "vih", "de", "los", "cuales", "desarrollaron", "el", "s\u00edndrome", "de", "inmunodeficiencia", "adquirida", "sida", "desde", "que", "comenzaron", "los", "registros", "en", "personas", "han", "fallecido", "a", "causa", "de", "esta", "enfermedad", "en", "los", "hospitales", "filipinos", "localidades", "principales", "la", "gran", "manila", "tambi\u00e9n", "conocida", "como", "la", "regi\u00f3n", "de", "la", "capital", "nacional", "comprende", "la", "propia", "ciudad", "de", "manila", "otras", "ciudades", "cercanas", "y", "un", "municipio", "diez", "de", "sus", "ciudades", "componentes", "se", "encuentran", "entre", "las", "veinte", "m\u00e1s", "pobladas", "del", "pa\u00eds", "con", "una", "poblaci\u00f3n", "estimada", "de", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "habitantes", "la", "gran", "manila", "se", "ubica", "entre", "las", "aglomeraciones", "urbanas", "m\u00e1s", "pobladas", "del", "mundo", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "su", "\u00e1rea", "metropolitana", "que", "incluye", "partes", "de", "otras", "provincias", "colindantes", "sobrepasa", "los", "millones", "d\u00e1vao", "en", "mindanao", "y", "ceb\u00fa", "en", "las", "bisayas", "son", "otras", "\u00e1reas", "urbanas", "importantes", "la", "tabla", "de", "abajo", "muestra", "las", "veinte", "ciudades", "m\u00e1s", "pobladas", "en", "filipinas", "cultura", "la", "cultura", "filipina", "es", "una", "combinaci\u00f3n", "de", "la", "cultura", "oriental", "y", "occidental", "filipinas", "presenta", "aspectos", "encontrados", "en", "otros", "pa\u00edses", "asi\u00e1ticos", "con", "un", "patrimonio", "malayo", "sin", "embargo", "su", "cultura", "tambi\u00e9n", "muestra", "una", "gran", "cantidad", "de", "influencias", "espa\u00f1olas", "y", "estadounidenses", "as\u00ed", "son", "comunes", "las", "fiestas", "tradicionales", "conocidas", "como", "barrio", "fiestas", "para", "conmemorar", "el", "d\u00eda", "de", "fiesta", "de", "un", "santo", "al", "mismo", "tiempo", "que", "se", "celebran", "festivales", "como", "el", "de", "moriones", "y", "el", "de", "sinulog", "estas", "celebraciones", "comunitarias", "se", "acompa\u00f1an", "de", "banquetes", "m\u00fasica", "y", "baile", "algunas", "tradiciones", "sin", "embargo", "est\u00e1n", "cambiando", "poco", "a", "poco", "o", "est\u00e1n", "siendo", "olvidadas", "debido", "a", "la", "modernizaci\u00f3n", "uno", "de", "los", "legados", "hispanos", "m\u00e1s", "visibles", "es", "la", "prevalencia", "de", "nombres", "y", "apellidos", "de", "origen", "espa\u00f1ol", "entre", "los", "filipinos", "sin", "embargo", "el", "nombre", "no", "necesariamente", "denota", "ascendencia", "espa\u00f1ola", "esta", "peculiaridad", "\u00fanica", "entre", "los", "pueblos", "de", "asia", "lleg\u00f3", "como", "resultado", "de", "un", "decreto", "gubernativo", "el", "edicto", "de", "claver\u00eda", "para", "la", "distribuci\u00f3n", "sistem\u00e1tica", "de", "nombres", "de", "familia", "y", "la", "aplicaci\u00f3n", "del", "sistema", "de", "nombres", "espa\u00f1ol", "los", "nombres", "de", "muchas", "calles", "ciudades", "y", "provincias", "tambi\u00e9n", "est\u00e1n", "en", "espa\u00f1ol", "adem\u00e1s", "de", "que", "todas", "las", "lenguas", "habladas", "en", "filipinas", "tienen", "cientos", "de", "pr\u00e9stamos", "hispanos", "el", "uso", "com\u00fan", "de", "la", "lengua", "inglesa", "es", "un", "ejemplo", "del", "impacto", "estadounidense", "en", "la", "sociedad", "filipina", "ha", "contribuido", "a", "la", "plena", "aceptaci\u00f3n", "e", "influencia", "de", "las", "tendencias", "de", "la", "cultura", "popular", "estadounidense", "esta", "afinidad", "se", "manifiesta", "en", "el", "gusto", "de", "los", "filipinos", "por", "la", "comida", "r\u00e1pida", "el", "cine", "y", "la", "m\u00fasica", "de", "estados", "unidos", "los", "puntos", "de", "venta", "de", "comida", "r\u00e1pida", "se", "encuentran", "en", "las", "esquinas", "de", "las", "calles", "m\u00e1s", "importantes", "aunque", "las", "principales", "cadenas", "internacionales", "de", "comida", "r\u00e1pida", "han", "entrado", "en", "el", "mercado", "las", "cadenas", "locales", "de", "comida", "r\u00e1pida", "como", "goldilocks", "y", "m\u00e1s", "notablemente", "jollibee", "la", "principal", "cadena", "de", "comida", "r\u00e1pida", "en", "el", "pa\u00eds", "han", "surgido", "y", "compiten", "con", "\u00e9xito", "contra", "sus", "rivales", "extranjeras", "arte", "antes", "de", "la", "llegada", "de", "los", "europeos", "cada", "grupo", "\u00e9tnico", "desarroll\u00f3", "y", "perfeccion\u00f3", "sus", "propias", "manifestaciones", "art\u00edsticas", "influenciadas", "por", "el", "arte", "malayo", "chino", "e", "isl\u00e1mico", "sin", "embargo", "fue", "durante", "la", "conquista", "espa\u00f1ola", "cuando", "los", "misioneros", "introdujeron", "las", "t\u00e9cnicas", "occidentales", "para", "la", "pr\u00e1ctica", "de", "diversas", "artes", "de", "esta", "forma", "una", "vez", "que", "los", "filipinos", "se", "convirtieron", "al", "cristianismo", "dejaron", "de", "esculpir", "peque\u00f1as", "figuras", "de", "\u00eddolos", "para", "dedicarse", "a", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "retablos", "relieves", "y", "esculturas", "de", "santos", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "luego", "del", "siglo", "xix", "los", "trabajos", "de", "escultura", "se", "encaminaron", "hacia", "otras", "expresiones", "no", "religiosas", "las", "obras", "conocidas", "como", "tipos", "del", "pa\u00eds", "esculturas", "que", "mostraban", "a", "personas", "de", "las", "diversas", "etnias", "filipinas", "realizando", "labores", "de", "su", "vida", "cotidiana", "se", "convirtieron", "en", "las", "m\u00e1s", "populares", "de", "manera", "similar", "a", "la", "escultura", "las", "primeras", "pinturas", "filipinas", "son", "de", "car\u00e1cter", "religioso", "dado", "que", "la", "ense\u00f1anza", "de", "este", "arte", "era", "para", "uso", "exclusivo", "en", "la", "iglesia", "hacia", "finales", "de", "esta", "\u00e9poca", "la", "influencia", "europea", "cobr\u00f3", "mayor", "fuerza", "y", "se", "desarroll\u00f3", "el", "clasicismo", "filipino", "la", "dominaci\u00f3n", "estadounidense", "abri\u00f3", "las", "puertas", "a", "las", "tendencias", "modernistas", "en", "la", "pintura", "las", "cuales", "han", "enriquecido", "el", "patrimonio", "pict\u00f3rico", "de", "la", "naci\u00f3n", "la", "compa\u00f1\u00eda", "bayanihan", "de", "danza", "folcl\u00f3rica", "nacional", "filipina", "ha", "sido", "reconocida", "por", "su", "intento", "de", "preservar", "muchas", "de", "las", "danzas", "tradicionales", "practicadas", "en", "todo", "filipinas", "sus", "interpretaciones", "de", "bailes", "filipinos", "ic\u00f3nicos", "se", "han", "vuelto", "famosas", "especialmente", "en", "danzas", "como", "el", "tinikling", "y", "singkil", "caracterizadas", "por", "el", "empleo", "de", "ca\u00f1as", "de", "bamb\u00fa", "para", "representar", "enfrentamientos", "la", "m\u00fasica", "filipina", "se", "puede", "clasificar", "en", "tres", "grandes", "grupos", "la", "m\u00fasica", "folcl\u00f3rica", "la", "influenciada", "por", "los", "espa\u00f1oles", "y", "la", "contempor\u00e1nea", "la", "m\u00fasica", "folcl\u00f3rica", "engloba", "todas", "las", "tradiciones", "que", "perduran", "entre", "los", "grupos", "ind\u00edgenas", "del", "pa\u00eds", "los", "principales", "instrumentos", "musicales", "utilizados", "son", "el", "gong", "el", "xil\u00f3fono", "las", "flautas", "tambores", "de", "tronco", "el", "arpa", "c\u00edtaras", "de", "bamb\u00fa", "entre", "otros", "la", "m\u00fasica", "influenciada", "por", "los", "espa\u00f1oles", "es", "en", "su", "mayor\u00eda", "religiosa", "aunque", "las", "formas", "seculares", "combinaron", "elementos", "folcl\u00f3ricos", "con", "la", "m\u00fasica", "hispana", "para", "la", "creaci\u00f3n", "de", "varias", "canciones", "tradicionales", "el", "principal", "legado", "de", "este", "estilo", "son", "las", "rondallas", "y", "la", "adaptaci\u00f3n", "filipina", "de", "las", "estudiantinas", "espa\u00f1olas", "finalmente", "la", "m\u00fasica", "contempor\u00e1nea", "esta", "fuertemente", "ligada", "a", "las", "tendencias", "estadounidenses", "su", "estilo", "de", "vida", "y", "su", "cultura", "popular", "el", "llamado", "pinoy", "pop", "es", "un", "g\u00e9nero", "filipino", "que", "engloba", "diversos", "estilos", "occidentales", "como", "el", "rock", "jazz", "hiphop", "la", "m\u00fasica", "disco", "y", "el", "pop", "con", "las", "tradiciones", "folcl\u00f3ricas", "del", "pa\u00eds", "la", "comisi\u00f3n", "nacional", "para", "la", "cultura", "y", "las", "artes", "ncca", "creada", "en", "por", "la", "presidenta", "coraz\u00f3n", "aquino", "es", "el", "organismo", "encargado", "de", "la", "creaci\u00f3n", "promoci\u00f3n", "coordinaci\u00f3n", "y", "regulaci\u00f3n", "de", "todos", "los", "programas", "pol\u00edticas", "y", "actividades", "culturales", "y", "art\u00edsticas", "la", "orden", "de", "los", "artistas", "nacionales", "es", "el", "m\u00e1ximo", "reconocimiento", "otorgado", "por", "la", "ncca", "a", "aquellos", "artistas", "que", "realizan", "contribuciones", "importantes", "al", "desarrollo", "y", "promoci\u00f3n", "de", "las", "artes", "filipinas", "hasta", "solo", "personas", "han", "recibido", "dicho", "nombramiento", "en", "terrenos", "que", "abarcan", "la", "arquitectura", "el", "cine", "las", "artes", "visuales", "la", "literatura", "el", "dise\u00f1o", "de", "modas", "la", "danza", "la", "literatura", "hist\u00f3rica", "la", "m\u00fasica", "y", "el", "teatro", "arquitectura", "la", "arquitectura", "de", "filipinas", "se", "caracteriza", "por", "una", "fuerte", "influencia", "espa\u00f1ola", "y", "la", "integraci\u00f3n", "de", "m\u00faltiples", "elementos", "de", "la", "cultura", "de", "los", "nativos", "filipinos", "de", "hecho", "seg\u00fan", "el", "folclore", "local", "las", "t\u00edpicas", "casas", "filipinas", "deben", "cumplir", "ciertas", "caracter\u00edsticas", "arquitect\u00f3nicas", "para", "asegurar", "la", "buena", "suerte", "y", "prosperidad", "para", "la", "familia", "que", "la", "habita", "por", "ejemplo", "la", "casa", "ideal", "debe", "recibir", "los", "rayos", "del", "sol", "por", "la", "ma\u00f1ana", "en", "dos", "de", "sus", "fachadas", "las", "escaleras", "deben", "estar", "orientadas", "hacia", "el", "este", "no", "deben", "ubicarse", "en", "el", "centro", "de", "la", "construcci\u00f3n", "ni", "tener", "un", "n\u00famero", "de", "escalones", "que", "sea", "m\u00faltiplo", "de", "tres", "otras", "consideraciones", "incluyen", "no", "colocar", "dos", "puertas", "enfrent\u00e1ndose", "no", "construir", "s\u00f3tanos", "colocar", "la", "cama", "alejada", "de", "la", "puerta", "y", "hacer", "del", "comedor", "el", "espacio", "m\u00e1s", "grande", "y", "con", "m\u00e1s", "luz", "de", "la", "casa", "la", "arquitectura", "espa\u00f1ola", "dej\u00f3", "su", "huella", "en", "filipinas", "en", "el", "trazado", "de", "muchas", "ciudades", "que", "fueron", "dise\u00f1adas", "en", "torno", "a", "una", "plaza", "central", "pero", "muchos", "de", "los", "edificios", "con", "su", "influencia", "arquitect\u00f3nica", "fueron", "demolidos", "durante", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "algunos", "ejemplos", "arquitect\u00f3nicos", "que", "contin\u00faan", "en", "pie", "son", "principalmente", "iglesias", "edificios", "de", "gobierno", "y", "universidades", "de", "hecho", "en", "la", "lista", "del", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "de", "la", "unesco", "se", "incluyen", "cuatro", "iglesias", "barrocas", "filipinas", "de", "factura", "espa\u00f1ola", "la", "iglesia", "de", "san", "agust\u00edn", "de", "manila", "la", "iglesia", "de", "san", "agust\u00edn", "de", "paoay", "la", "iglesia", "de", "nuestra", "se\u00f1ora", "de", "la", "asunci\u00f3n", "y", "la", "iglesia", "de", "santo", "tom\u00e1s", "de", "villanueva", "vigan", "en", "ilocos", "sur", "tambi\u00e9n", "es", "reconocida", "por", "las", "muchas", "casas", "y", "edificios", "de", "estilo", "hispano", "que", "a\u00fan", "se", "conservan", "despu\u00e9s", "del", "dominio", "estadounidense", "y", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "la", "arquitectura", "filipina", "comenz\u00f3", "a", "adaptar", "las", "corrientes", "arquitect\u00f3nicas", "occidentales", "modernas", "que", "se", "combinaron", "con", "las", "tradiciones", "locales", "y", "culminaron", "en", "la", "creaci\u00f3n", "del", "estilo", "filipino", "presente", "en", "construcciones", "como", "la", "sede", "de", "la", "c\u00e1mara", "de", "representantes", "y", "las", "casas", "de", "los", "programas", "gubernamentales", "de", "vivienda", "arquitectos", "unidos", "de", "filipinas", "uap", "es", "una", "organizaci\u00f3n", "creada", "en", "con", "el", "fin", "de", "regular", "y", "organizar", "a", "todos", "los", "arquitectos", "certificados", "en", "el", "pa\u00eds", "y", "apoyar", "y", "promover", "sus", "obras", "a", "nivel", "nacional", "e", "internacional", "cine", "el", "cine", "de", "filipinas", "comenz\u00f3", "con", "la", "introducci\u00f3n", "de", "la", "primera", "pel\u00edcula", "el", "de", "enero", "de", "en", "el", "sal\u00f3n", "de", "pertierra", "en", "manila", "al", "a\u00f1o", "siguiente", "el", "espa\u00f1ol", "antonio", "ramos", "realiz\u00f3", "la", "primera", "filmaci\u00f3n", "con", "el", "cinemat\u00f3grafo", "de", "los", "hermanos", "lumi\u00e8re", "en", "con", "la", "llegada", "de", "cineastas", "norteamericanos", "se", "realizan", "dos", "cortometrajes", "en", "se", "realizan", "dos", "cortos", "sobre", "jos\u00e9", "rizal", "vida", "de", "rizal", "de", "em", "gross", "y", "hbrown", "y", "el", "fusilamiento", "del", "doctor", "jos\u00e9", "rizal", "de", "albert", "yearsley", "la", "primera", "cinta", "hecha", "por", "un", "filipino", "fue", "dalagang", "bukid", "country", "maiden", "una", "pel\u00edcula", "basada", "en", "un", "musical", "popular", "dirigida", "por", "jos\u00e9", "nepomuceno", "conocido", "como", "el", "padre", "de", "la", "cinematograf\u00eda", "filipina", "su", "obra", "marc\u00f3", "el", "inicio", "del", "cine", "como", "una", "forma", "de", "arte", "en", "las", "islas", "filipinas", "fue", "el", "\u00faltimo", "pa\u00eds", "que", "estableci\u00f3", "una", "cineteca", "nacional", "inaugurada", "en", "octubre", "de", "incluso", "con", "los", "problemas", "que", "actualmente", "enfrenta", "el", "cine", "las", "pel\u00edculas", "a\u00fan", "se", "consideran", "una", "de", "las", "formas", "de", "entretenimiento", "m\u00e1s", "populares", "entre", "los", "filipinos", "la", "industria", "cinematogr\u00e1fica", "emplea", "a", "m\u00e1s", "de", "personas", "y", "genera", "alrededor", "de", "millones", "anualmente", "algunas", "de", "las", "cintas", "filipinas", "m\u00e1s", "exitosas", "incluyen", "kailangan", "kita", "libingan", "ang", "lihim", "ni", "antonio", "bata", "bata", "paano", "ka", "ginawa", "ang", "pagdadalaga", "ni", "maximo", "oliveros", "moral", "mababangong", "bangungot", "tinimbang", "ka", "ngunit", "kulang", "kisapmata", "y", "oro", "plata", "mata", "entre", "los", "directores", "y", "actores", "de", "origen", "filipino", "m\u00e1s", "aclamados", "por", "la", "cr\u00edtica", "se", "encuentran", "lino", "brocka", "y", "nora", "aunor", "por", "pel\u00edculas", "como", "maynila", "sa", "mga", "kuko", "ng", "liwanag", "y", "himala", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "se", "ha", "vuelto", "com\u00fan", "ver", "a", "las", "celebridades", "filipinas", "pasar", "entre", "la", "televisi\u00f3n", "y", "el", "cine", "y", "luego", "al", "activismo", "pol\u00edtico", "mitolog\u00eda", "y", "literatura", "la", "mitolog\u00eda", "filipina", "se", "ha", "transmitido", "principalmente", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "literatura", "popular", "y", "la", "tradici\u00f3n", "oral", "del", "pueblo", "filipino", "mientras", "que", "cada", "grupo", "\u00e9tnico", "tiene", "sus", "propias", "historias", "y", "mitos", "\u00fanicos", "la", "influencia", "hind\u00fa", "y", "espa\u00f1ola", "puede", "ser", "detectada", "en", "muchos", "casos", "muchos", "de", "los", "mitos", "son", "historias", "de", "creaci\u00f3n", "o", "sobre", "criaturas", "sobrenaturales", "tales", "como", "el", "aswang", "vampiro", "las", "diwata", "hadas", "y", "nature", "algunas", "figuras", "populares", "de", "la", "mitolog\u00eda", "filipina", "son", "tikbalang", "maria", "makiling", "lamang", "y", "el", "sarimanok", "la", "literatura", "filipina", "comprende", "obras", "generalmente", "escritas", "en", "filipino", "espa\u00f1ol", "e", "ingl\u00e9s", "algunas", "de", "las", "obras", "filipinas", "m\u00e1s", "conocidas", "fueron", "creadas", "en", "el", "siglo", "xix", "francisco", "balagtas", "poeta", "y", "dramaturgo", "que", "escribi\u00f3", "florante", "at", "laura", "es", "reconocido", "como", "un", "prominente", "escritor", "de", "la", "lengua", "filipina", "jos\u00e9", "rizal", "escribi\u00f3", "las", "novelas", "noli", "me", "tangere", "y", "el", "filibusterismo", "donde", "represent\u00f3", "las", "injusticias", "del", "dominio", "espa\u00f1ol", "su", "muerte", "por", "fusilamiento", "inspir\u00f3", "a", "otros", "revolucionarios", "filipinos", "a", "buscar", "la", "independencia", "y", "es", "considerado", "un", "h\u00e9roe", "nacional", "en", "el", "siglo", "xx", "entre", "los", "escritores", "filipinos", "reconocidos", "oficialmente", "como", "artistas", "nacionales", "de", "filipinas", "destacan", "nvm", "gonz\u00e1lez", "nick", "joaqu\u00edn", "f", "sionil", "jos\u00e9", "y", "alejandro", "roces", "festividades", "cada", "a\u00f1o", "el", "congreso", "de", "filipinas", "acuerda", "un", "calendario", "con", "las", "festividades", "y", "d\u00edas", "no", "h\u00e1biles", "que", "se", "celebrar\u00e1n", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "en", "general", "estas", "fiestas", "coinciden", "con", "el", "aniversario", "de", "eventos", "hist\u00f3ricos", "o", "son", "celebraciones", "religiosas", "las", "principales", "festividades", "observadas", "en", "filipinas", "son", "gastronom\u00eda", "la", "gastronom\u00eda", "filipina", "ha", "evolucionado", "durante", "varios", "siglos", "desde", "su", "origen", "malayopolinesio", "para", "convertirse", "en", "una", "cocina", "mixta", "con", "muchas", "influencias", "hispanas", "chinas", "estadounidenses", "y", "de", "otras", "naciones", "asi\u00e1ticas", "que", "se", "han", "adaptado", "a", "los", "ingredientes", "y", "paladares", "locales", "para", "crear", "platos", "claramente", "filipinos", "la", "gama", "de", "platillos", "van", "desde", "los", "simples", "como", "una", "comida", "de", "pescado", "frito", "con", "sal", "y", "arroz", "a", "los", "muy", "elaborados", "como", "los", "cocidos", "y", "paellas", "elaborados", "para", "las", "fiestas", "los", "platos", "m\u00e1s", "populares", "incluyen", "el", "lech\u00f3n", "adobo", "sinigang", "kare", "kare", "tapa", "pata", "crujiente", "pancit", "lumpia", "halohalo", "y", "puto", "algunos", "ingredientes", "locales", "com\u00fanmente", "utilizados", "en", "la", "cocina", "son", "las", "calamondinas", "los", "cocos", "la", "saba", "los", "mangos", "el", "chano", "y", "varios", "peces", "el", "gusto", "de", "los", "filipinos", "tiende", "a", "favorecer", "los", "sabores", "fuertes", "pero", "sus", "platillos", "no", "son", "tan", "picantes", "como", "los", "de", "sus", "vecinos", "uno", "de", "los", "platillos", "m\u00e1s", "famosos", "es", "el", "balut", "esta", "comida", "consiste", "en", "un", "huevo", "de", "pato", "ya", "fertilizado", "con", "su", "embri\u00f3n", "dentro", "su", "preparaci\u00f3n", "es", "igual", "a", "la", "de", "un", "huevo", "cocido", "en", "varios", "pa\u00edses", "asi\u00e1ticos", "es", "considerada", "una", "delicia", "ya", "que", "aporta", "alto", "contenido", "prote\u00ednico", "se", "suele", "vender", "en", "puestos", "callejeros", "a", "diferencia", "de", "muchos", "pa\u00edses", "asi\u00e1ticos", "los", "filipinos", "no", "comen", "con", "palillos", "sino", "que", "utilizan", "cubiertos", "occidentales", "sin", "embargo", "posiblemente", "debido", "a", "que", "el", "caldo", "de", "arroz", "sea", "el", "principal", "alimento", "b\u00e1sico", "y", "la", "popularidad", "de", "un", "gran", "n\u00famero", "de", "guisos", "y", "platos", "que", "se", "elaboran", "con", "arroz", "la", "pareja", "principal", "de", "utensilios", "en", "la", "mesa", "filipina", "es", "la", "cuchara", "y", "el", "tenedor", "y", "no", "el", "cuchillo", "y", "el", "tenedor", "la", "forma", "tradicional", "de", "comer", "con", "las", "manos", "conocida", "como", "kamayan", "es", "vista", "m\u00e1s", "a", "menudo", "en", "\u00e1reas", "poco", "urbanizadas", "deportes", "hay", "varios", "deportes", "y", "pasatiempos", "populares", "en", "el", "pa\u00eds", "destacando", "el", "baloncesto", "boxeo", "b\u00e1dminton", "taekwondo", "billar", "bolos", "ajedrez", "y", "sipa", "los", "deportes", "extremos", "como", "el", "motocross", "ciclismo", "y", "monta\u00f1ismo", "tambi\u00e9n", "est\u00e1n", "cobrando", "popularidad", "el", "baloncesto", "se", "juega", "a", "nivel", "amateur", "y", "profesional", "y", "se", "considera", "el", "deporte", "m\u00e1s", "popular", "en", "el", "pa\u00eds", "de", "hecho", "en", "casi", "todos", "los", "barrios", "de", "las", "ciudades", "hay", "una", "cancha", "de", "baloncesto", "la", "selecci\u00f3n", "nacional", "particip\u00f3", "en", "varias", "ediciones", "de", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "y", "del", "campeonato", "mundial", "de", "baloncesto", "donde", "obtuvieron", "una", "medalla", "de", "bronce", "en", "y", "en", "m\u00faltiples", "torneos", "regionales", "y", "locales", "filipinas", "ha", "participado", "desde", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "y", "hasta", "la", "edici\u00f3n", "de", "gan\u00f3", "un", "total", "de", "nueve", "medallas", "siete", "de", "bronce", "y", "dos", "de", "plata", "de", "estas", "cinco", "provienen", "del", "boxeo", "dos", "de", "nataci\u00f3n", "y", "dos", "de", "pruebas", "de", "atletismo", "algunos", "filipinos", "reconocidos", "por", "sus", "logros", "deportivos", "incluyen", "a", "francisco", "guilledo", "gabriel", "elorde", "y", "manny", "pacquiao", "en", "boxeo", "paulino", "alc\u00e1ntara", "en", "el", "f\u00fatbol", "carlos", "loyzaga", "robert", "jaworski", "y", "ram\u00f3n", "fern\u00e1ndez", "en", "el", "baloncesto", "efren", "reyes", "en", "billar", "eugene", "torre", "en", "ajedrez", "y", "rafael", "nepomuceno", "en", "bolos", "los", "ni\u00f1os", "y", "j\u00f3venes", "del", "pa\u00eds", "a\u00fan", "juegan", "varios", "de", "los", "juegos", "filipinos", "tradicionales", "tales", "como", "el", "luksung", "baka", "patintero", "piko", "y", "tumbang", "preso", "el", "sungka", "y", "el", "mahjong", "son", "dos", "de", "los", "juegos", "de", "mesa", "m\u00e1s", "populares", "en", "el", "pa\u00eds", "los", "juegos", "de", "cartas", "se", "juegan", "principalmente", "durante", "algunas", "festividades", "aunque", "algunos", "incluyendo", "el", "pusoy", "y", "el", "tongits", "se", "utilizan", "para", "hacer", "apuestas", "ilegales", "el", "yoyo", "fue", "presentado", "en", "su", "forma", "moderna", "por", "pedro", "flores", "y", "su", "nombre", "proviene", "del", "idioma", "ilocano", "por", "\u00faltimo", "el", "arnis", "eskrima", "kali", "es", "oficialmente", "el", "arte", "marcial", "y", "el", "deporte", "nacional", "de", "filipinas", "las", "peleas", "de", "gallos", "ya", "estaban", "floreciendo", "en", "la", "filipinas", "prehispana", "seg\u00fan", "lo", "registrado", "por", "antonio", "pigafetta", "el", "cronista", "italiano", "a", "bordo", "de", "fernando", "magallanes", "expedici\u00f3n", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portalfilipinas", "contenido", "relacionado", "con", "filipinas", "turismo", "en", "filipinas", "anexopatrimonio", "de", "la", "humanidad", "en", "filipinas", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "de", "filipinas", "referencias", "bibliograf\u00eda", "enlaces", "externos", "wikimedia", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "galer\u00eda", "multimedia", "sobre", "filipinas", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "filipinas", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "filipinas", "wikisource", "contiene", "obras", "originales", "de", "o", "sobre", "filipinas", "wikimedia", "atlas", "filipinas", "wikiviajes", "alberga", "gu\u00edas", "de", "viajes", "de", "o", "sobre", "filipinasgobierno", "en", "ingl\u00e9ssitio", "oficial", "del", "gobierno", "filipino", "archivado", "el", "de", "enero", "de", "en", "wayback", "machine", "sitio", "oficial", "del", "congreso", "filipino", "sitio", "oficial", "de", "la", "suprema", "corte", "de", "filipinas", "sitio", "oficial", "del", "bangko", "sentral", "ng", "pilipinas", "banco", "central", "de", "filipinas", "sitio", "oficial", "de", "la", "autoridad", "nacional", "econ\u00f3mica", "y", "de", "desarrollo", "neda", "archivado", "el", "de", "agosto", "de", "en", "wayback", "machine", "sitio", "oficial", "de", "la", "oficina", "de", "estad\u00edsticas", "agr\u00edcolas", "sitio", "oficial", "de", "la", "polic\u00eda", "nacional", "de", "filipinas", "archivado", "el", "de", "julio", "de", "en", "wayback", "machine", "sitio", "oficial", "del", "departamento", "de", "turismoinformaci\u00f3n", "generaljefes", "de", "estado", "y", "miembros", "del", "gabinete", "en", "ingl\u00e9s", "archivado", "el", "de", "octubre", "de", "en", "wayback", "machine", "filipinas", "en", "ucb", "libraries", "govpubs", "en", "ingl\u00e9s", "noticias", "de", "filipinas", "y", "actualidad", "gu\u00eda", "de", "filipinas", "filipinas", "en", "openstreetmap"]