["la", "filosof\u00eda", "del", "griego", "amor", "a", "la", "sabidur\u00eda", "derivado", "de", "file\u00een", "amar", "y", "sof\u00eda", "sabidur\u00eda", "trans", "en", "lat\u00edn", "como", "philosopha", "es", "una", "disciplina", "acad\u00e9mica", "y", "conjunto", "de", "reflexiones", "sobre", "la", "esencia", "las", "propiedades", "las", "causas", "y", "los", "efectos", "de", "las", "cosas", "naturales", "especialmente", "sobre", "el", "hombre", "y", "el", "universo", "trata", "de", "responder", "a", "una", "variedad", "de", "problemas", "fundamentales", "acerca", "de", "cuestiones", "como", "la", "existencia", "y", "el", "ser", "ontolog\u00eda", "y", "metaf\u00edsica", "el", "conocimiento", "epistemolog\u00eda", "y", "gnoseolog\u00eda", "la", "raz\u00f3n", "l\u00f3gica", "la", "moral", "\u00e9tica", "la", "belleza", "est\u00e9tica", "el", "valor", "axiolog\u00eda", "la", "mente", "fenomenolog\u00eda", "existencialismo", "filosof\u00eda", "de", "la", "mente", "el", "lenguaje", "filosof\u00eda", "del", "lenguaje", "y", "la", "religi\u00f3n", "filosof\u00eda", "de", "la", "religi\u00f3n", "a", "lo", "largo", "de", "la", "historia", "muchas", "otras", "disciplinas", "han", "surgido", "a", "ra\u00edz", "de", "la", "filosof\u00eda", "y", "a", "su", "vez", "es", "considerada", "la", "base", "de", "todas", "las", "ciencias", "modernas", "por", "muchos", "autores", "la", "disciplina", "ha", "existido", "desde", "la", "antig\u00fcedad", "en", "occidente", "y", "oriente", "no", "solo", "como", "actividad", "racional", "sino", "tambi\u00e9n", "como", "forma", "de", "vida", "la", "historia", "de", "la", "filosof\u00eda", "nos", "permite", "comprender", "su", "evoluci\u00f3n", "desarrollo", "e", "impacto", "en", "el", "pensamiento", "el", "t\u00e9rmino", "probablemente", "fue", "acu\u00f1ado", "por", "pit\u00e1goras", "al", "abordar", "los", "problemas", "la", "filosof\u00eda", "se", "distingue", "del", "misticismo", "el", "esoterismo", "la", "mitolog\u00eda", "y", "la", "religi\u00f3n", "por", "su", "\u00e9nfasis", "en", "los", "argumentos", "racionales", "sobre", "los", "argumentos", "de", "autoridad", "y", "de", "la", "ciencia", "porque", "generalmente", "realiza", "sus", "investigaciones", "de", "una", "manera", "no", "emp\u00edrica", "sea", "mediante", "el", "an\u00e1lisis", "conceptual", "los", "experimentos", "mentales", "la", "especulaci\u00f3n", "u", "otros", "m\u00e9todos", "a", "priori", "aunque", "sin", "desconocer", "la", "importancia", "de", "los", "datos", "emp\u00edricos", "no", "obstante", "la", "filosof\u00eda", "en", "ocasiones", "lleva", "a", "t\u00e9rmino", "sus", "investigaciones", "de", "manera", "interdisciplinar", "junto", "con", "otras", "\u00e1reas", "de", "las", "ciencias", "cognitivas", "del", "lenguaje", "sociales", "etc", "especialmente", "en", "filosof\u00eda", "de", "la", "mente", "epistemolog\u00eda", "o", "filosof\u00eda", "del", "lenguaje", "as\u00ed", "mismo", "el", "enfoque", "de", "la", "filosof\u00eda", "experimental", "aunque", "problem\u00e1tico", "para", "algunos", "trata", "de", "ofrecer", "estudios", "experimentales", "para", "el", "apoyo", "de", "sus", "desarrollos", "te\u00f3ricos", "hoy", "en", "d\u00eda", "los", "principales", "subcampos", "de", "la", "filosof\u00eda", "acad\u00e9mica", "son", "la", "metaf\u00edsica", "que", "se", "ocupa", "de", "la", "naturaleza", "fundamental", "de", "la", "existencia", "y", "la", "realidad", "epistemolog\u00eda", "que", "estudia", "la", "naturaleza", "del", "conocimiento", "y", "las", "creencias", "la", "\u00e9tica", "que", "se", "ocupa", "de", "la", "vida", "y", "el", "valor", "moral", "el", "bien", "y", "el", "mal", "los", "derechos", "el", "buen", "vivir", "la", "dignidad", "la", "virtud", "y", "en", "su", "conjunto", "la", "consideraci\u00f3n", "que", "podemos", "tener", "en", "relaci\u00f3n", "con", "las", "acciones", "y", "decisiones", "y", "desde", "donde", "podemos", "actuar", "de", "modo", "correcto", "o", "incorrecto", "y", "la", "l\u00f3gica", "formal", "que", "estudia", "las", "reglas", "de", "inferencia", "que", "permiten", "deducir", "conclusiones", "a", "partir", "de", "premisas", "verdaderas", "o", "bien", "la", "l\u00f3gica", "informal", "que", "estudia", "los", "argumentos", "utilizados", "en", "su", "entorno", "cotidiano", "en", "t\u00e9rminos", "de", "ponderaci\u00f3n", "y", "validez", "de", "las", "razones", "entre", "otros", "subcampos", "notables", "se", "incluyen", "la", "filosof\u00eda", "de", "la", "ciencia", "la", "filosof\u00eda", "de", "la", "tecnolog\u00eda", "la", "filosof\u00eda", "de", "la", "mente", "y", "la", "filosof\u00eda", "pol\u00edtica", "la", "conferencia", "general", "de", "la", "unesco", "proclam\u00f3", "el", "d\u00eda", "mundial", "de", "la", "filosof\u00eda", "el", "tercer", "jueves", "del", "mes", "de", "noviembre", "de", "cada", "a\u00f1ocita", "requerida", "definiciones", "inicialmente", "el", "t\u00e9rmino", "se", "refer\u00eda", "a", "cualquier", "rama", "de", "conocimiento", "en", "este", "sentido", "la", "filosof\u00eda", "est\u00e1", "estrechamente", "relacionada", "con", "la", "religi\u00f3n", "las", "matem\u00e1ticas", "las", "ciencias", "naturales", "la", "educaci\u00f3n", "y", "la", "pol\u00edtica", "adem\u00e1s", "los", "antiguos", "fil\u00f3sofos", "no", "diferenciaban", "la", "teor\u00eda", "de", "la", "pr\u00e1ctica", "cotidiana", "por", "lo", "que", "su", "discurso", "filos\u00f3fico", "formaba", "parte", "integral", "y", "preparatoria", "de", "su", "modo", "de", "vida", "y", "viceversa", "en", "la", "secci\u00f3n", "trece", "de", "vidas", "opiniones", "y", "sentencias", "de", "los", "fil\u00f3sofos", "m\u00e1s", "ilustres", "la", "historia", "de", "la", "filosof\u00eda", "m\u00e1s", "antigua", "que", "se", "conserva", "siglo", "iii", "di\u00f3genes", "laercio", "presenta", "una", "divisi\u00f3n", "en", "tres", "partes", "de", "la", "investigaci\u00f3n", "filos\u00f3fica", "griega", "antigua", "filosof\u00eda", "natural", "es", "decir", "f\u00edsica", "en", "griego", "ta", "physika", "lit", "'cosas", "que", "tienen", "que", "ver", "con", "physis", "naturaleza'", "fue", "el", "estudio", "de", "la", "constituci\u00f3n", "y", "procesos", "de", "transformaci\u00f3n", "en", "el", "mundo", "f\u00edsico", "filosof\u00eda", "moral", "es", "decir", "\u00e9tica", "\u00eathika", "'que", "tiene", "que", "ver", "con", "car\u00e1cter", "disposici\u00f3n", "modales'", "fue", "el", "estudio", "de", "la", "bondad", "el", "bien", "y", "el", "mal", "la", "justicia", "y", "la", "virtud", "filosof\u00eda", "metaf\u00edsica", "es", "decir", "l\u00f3gica", "de", "logik\u00f3s", "'de", "o", "perteneciente", "a", "la", "raz\u00f3n", "o", "el", "habla'", "fue", "el", "estudio", "de", "la", "existencia", "causalidad", "dios", "l\u00f3gica", "formas", "y", "otros", "objetos", "abstractos", "meta", "ta", "physika", "'sobre", "la", "f\u00edsica'en", "contra", "los", "l\u00f3gicos", "el", "fil\u00f3sofo", "pirronista", "sexto", "emp\u00edrico", "detall\u00f3", "la", "variedad", "de", "formas", "en", "que", "los", "fil\u00f3sofos", "griegos", "antiguos", "hab\u00edan", "dividido", "la", "filosof\u00eda", "y", "se\u00f1al\u00f3", "que", "plat\u00f3n", "arist\u00f3teles", "jen\u00f3crates", "y", "los", "estoicos", "estuvieron", "de", "acuerdo", "en", "esta", "divisi\u00f3n", "en", "tres", "partes", "el", "fil\u00f3sofo", "esc\u00e9ptico", "acad\u00e9mico", "cicer\u00f3n", "tambi\u00e9n", "sigui\u00f3", "esta", "divisi\u00f3n", "para", "un", "acercamiento", "m\u00e1s", "actualizado", "y", "completo", "a", "la", "discusi\u00f3n", "y", "definici\u00f3n", "de", "la", "filosof\u00eda", "contempor\u00e1nea", "se", "puede", "consultar", "el", "art\u00edculo", "\"definiciones", "de", "filosof\u00eda\"", "ramas", "metaf\u00edsica", "gnoseolog\u00eda", "epistemolog\u00eda", "l\u00f3gica", "\u00e9tica", "est\u00e9tica", "pol\u00edtica", "lenguaje", "mente", "naturaleza", "ciencia", "religi\u00f3n", "m\u00e9todos", "la", "filosof\u00eda", "utiliza", "varios", "m\u00e9todos", "de", "investigaci\u00f3n", "en", "general", "se", "distingue", "del", "m\u00e9todo", "cient\u00edfico", "por", "ser", "a", "priori", "es", "decir", "que", "se", "realiza", "sin", "recurrir", "a", "la", "experiencia", "aunque", "tambi\u00e9n", "existe", "la", "filosof\u00eda", "experimental", "algunos", "de", "estos", "m\u00e9todos", "son", "comunes", "a", "la", "ciencia", "como", "los", "experimentos", "mentales", "y", "el", "m\u00e9todo", "axiom\u00e1tico", "otros", "no", "como", "la", "duda", "met\u00f3dica", "y", "la", "may\u00e9utica", "el", "subcampo", "de", "la", "filosof\u00eda", "que", "estudia", "estos", "m\u00e9todos", "se", "denomina", "\"metodolog\u00eda", "filos\u00f3fica\"", "argumento", "falacia", "deducci\u00f3n", "inducci\u00f3n", "abducci\u00f3n", "analog\u00eda", "experimento", "mental", "especulaci\u00f3n", "may\u00e9utica", "duda", "met\u00f3dica", "temas", "ser", "causalidad", "verdad", "moral", "belleza", "problemas", "un", "problema", "filos\u00f3fico", "es", "una", "cuesti\u00f3n", "cuyo", "planteamiento", "te\u00f3rico", "se", "presenta", "sin", "aparente", "respuesta", "o", "cuya", "soluci\u00f3n", "es", "cuestionable", "los", "problemas", "tienden", "a", "expresar", "temas", "de", "recurrente", "dominio", "de", "la", "filosof\u00eda", "como", "la", "sabidur\u00eda", "el", "hombre", "la", "verdad", "el", "conocimiento", "la", "moral", "el", "arte", "la", "reflexi\u00f3n", "la", "conciencia", "la", "l\u00f3gica", "la", "realidad", "la", "ciencia", "el", "sentido", "de", "la", "vida", "etc", "estos", "problemas", "se", "pueden", "presentar", "en", "dilemas", "o", "paradojas", "dilema", "del", "tranv\u00eda", "dilema", "de", "eutifr\u00f3n", "trilema", "de", "m\u00fcnchhausen", "problema", "de", "gettier", "problema", "de", "la", "inducci\u00f3n", "problema", "del", "ser", "y", "el", "deber", "ser", "problema", "mentecuerpo", "problema", "del", "mal", "historia", "occidente", "la", "filosof\u00eda", "occidental", "ha", "influido", "sobre", "otras", "ramas", "del", "conocimiento", "humano", "por", "ejemplo", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "la", "ciencia", "la", "religi\u00f3n", "y", "la", "pol\u00edtica", "muchos", "fil\u00f3sofos", "importantes", "fueron", "a", "la", "vez", "grandes", "cient\u00edficos", "te\u00f3logos", "o", "pol\u00edticos", "y", "algunas", "nociones", "fundamentales", "de", "estas", "disciplinas", "todav\u00eda", "son", "objeto", "de", "estudio", "filos\u00f3fico", "esta", "superposici\u00f3n", "entre", "disciplinas", "se", "debe", "a", "que", "la", "filosof\u00eda", "es", "una", "disciplina", "muy", "amplia", "en", "el", "siglo", "xix", "el", "crecimiento", "de", "las", "universidades", "de", "investigaci\u00f3n", "modernas", "llev\u00f3", "a", "la", "filosof\u00eda", "acad\u00e9mica", "y", "otras", "disciplinas", "a", "profesionalizarse", "y", "especializarse", "desde", "entonces", "varias", "\u00e1reas", "de", "investigaci\u00f3n", "que", "tradicionalmente", "formaban", "parte", "de", "la", "filosof\u00eda", "se", "han", "convertido", "en", "disciplinas", "acad\u00e9micas", "separadas", "como", "la", "psicolog\u00eda", "la", "sociolog\u00eda", "la", "biolog\u00eda", "la", "ling\u00fc\u00edstica", "y", "la", "econom\u00eda", "edad", "antigua", "edad", "media", "renacimiento", "edad", "moderna", "edad", "contempor\u00e1nea", "oriente", "persia", "india", "china", "jap\u00f3n", "corea", "budismo", "islam", "\u00e1frica", "la", "filosof\u00eda", "africana", "es", "la", "filosof\u00eda", "producida", "por", "la", "gente", "africana", "filosof\u00eda", "que", "presenta", "visiones", "del", "mundo", "ideas", "y", "temas", "africanos", "o", "filosof\u00eda", "que", "utiliza", "diferentes", "m\u00e9todos", "filos\u00f3ficos", "africanos", "el", "pensamiento", "africano", "moderno", "se", "ha", "ocupado", "de", "la", "etnofilosof\u00eda", "con", "definir", "el", "significado", "mismo", "de", "la", "filosof\u00eda", "africana", "y", "sus", "caracter\u00edsticas", "\u00fanicas", "y", "lo", "que", "significa", "ser", "africano", "durante", "el", "siglo", "xvii", "la", "filosof\u00eda", "et\u00edope", "desarroll\u00f3", "una", "s\u00f3lida", "tradici\u00f3n", "literaria", "como", "ejemplifica", "zera", "yacob", "otro", "de", "los", "primeros", "fil\u00f3sofos", "africanos", "fue", "anton", "wilhelm", "amo", "c", "que", "se", "convirti\u00f3", "en", "un", "respetado", "fil\u00f3sofo", "en", "alemania", "diferentes", "ideas", "filos\u00f3ficas", "africanas", "incluyen", "ujamaa", "la", "idea", "bant\u00fa", "de", "'fuerza'", "negritud", "panafricanismo", "y", "ubuntu", "el", "pensamiento", "africano", "contempor\u00e1neo", "tambi\u00e9n", "ha", "visto", "el", "desarrollo", "de", "la", "filosof\u00eda", "profesional", "y", "de", "la", "filosof\u00eda", "africana", "la", "literatura", "filos\u00f3fica", "de", "la", "di\u00e1spora", "africana", "que", "incluye", "corrientes", "como", "el", "existencialismo", "negro", "de", "afrodescendientes", "estadounidenses", "algunos", "pensadores", "africanos", "modernos", "han", "sido", "influenciados", "por", "el", "marxismo", "la", "literatura", "afroamericana", "teor\u00eda", "cr\u00edtica", "teor\u00eda", "cr\u00edtica", "de", "la", "raza", "postcolonialismo", "y", "feminismo", "filosof\u00eda", "ind\u00edgena", "americana", "el", "pensamiento", "filos\u00f3fico", "indigenoamericano", "consiste", "en", "una", "amplia", "variedad", "de", "creencias", "y", "tradiciones", "entre", "diferentes", "culturas", "entre", "algunas", "de", "las", "comunidades", "de", "nativos", "americano", "de", "los", "estados", "unidos", "hay", "una", "creencia", "en", "un", "principio", "metaf\u00edsico", "llamado", "el", "'gran", "esp\u00edritu'", "siux", "wak\u00e1", "t\u00e1ka", "algonquino", "gitche", "manitou", "otro", "concepto", "ampliamente", "compartido", "fue", "el", "de", "orenda", "'poder", "espiritual'", "seg\u00fan", "whiteley", "para", "los", "nativos", "americanos", "\"la", "mente", "est\u00e1", "cr\u00edticamente", "informada", "por", "la", "experiencia", "trascendental", "sue\u00f1os", "visiones", "etc", "as\u00ed", "como", "por", "la", "raz\u00f3n\"", "la", "pr\u00e1ctica", "para", "acceder", "a", "estas", "experiencias", "trascendentales", "se", "denomina", "chamanismo", "otra", "caracter\u00edstica", "de", "las", "cosmovisiones", "ind\u00edgenas", "estadounidenses", "fue", "su", "extensi\u00f3n", "de", "la", "\u00e9tica", "a", "animales", "y", "plantas", "no", "humanos", "en", "mesoam\u00e9rica", "la", "filosof\u00eda", "azteca", "fue", "una", "tradici\u00f3n", "intelectual", "desarrollada", "por", "individuos", "llamados", "tlamatini", "'los", "que", "saben", "algo'", "y", "sus", "ideas", "se", "conservan", "en", "varios", "c\u00f3dices", "mexicas", "la", "cosmovisi\u00f3n", "azteca", "postul\u00f3", "el", "concepto", "de", "una", "energ\u00eda", "o", "fuerza", "universal", "llamada", "omet\u00e9otl", "'energ\u00eda", "c\u00f3smica", "dual'", "que", "buscaba", "una", "forma", "de", "vivir", "en", "equilibrio", "en", "un", "mundo", "en", "cambio", "constante", "la", "teor\u00eda", "de", "t\u00e9otl", "puede", "verse", "como", "una", "forma", "de", "pante\u00edsmo", "los", "fil\u00f3sofos", "aztecas", "desarrollaron", "teor\u00edas", "de", "metaf\u00edsica", "epistemolog\u00eda", "valores", "y", "est\u00e9tica", "la", "\u00e9tica", "azteca", "se", "centr\u00f3", "en", "buscar", "tlamatiliztli", "'conocimiento'", "'sabidur\u00eda'", "que", "se", "bas\u00f3", "en", "la", "moderaci\u00f3n", "y", "el", "equilibrio", "en", "todas", "las", "acciones", "como", "en", "el", "proverbio", "nahua", "\"el", "bien", "medio", "es", "necesario\"", "la", "civilizaci\u00f3n", "inca", "tambi\u00e9n", "ten\u00eda", "una", "clase", "de", "\u00e9lite", "de", "fil\u00f3sofoseruditos", "denominados", "los", "amawtakuna", "que", "fueron", "importantes", "en", "el", "sistema", "de", "educaci\u00f3n", "inca", "como", "profesores", "de", "religi\u00f3n", "tradici\u00f3n", "historia", "y", "\u00e9tica", "los", "conceptos", "clave", "del", "pensamiento", "andino", "son", "yanantin", "i", "masintin", "que", "involucran", "una", "teor\u00eda", "de", "opuestos", "complementarios", "que", "ve", "las", "polaridades", "como", "masculinofemenino", "oscuroclaro", "como", "partes", "interdependientes", "de", "un", "todo", "armonioso", "progreso", "filos\u00f3fico", "muchos", "debates", "filos\u00f3ficos", "que", "comenzaron", "en", "la", "antig\u00fcedad", "todav\u00eda", "se", "debaten", "hoy", "el", "fil\u00f3sofo", "brit\u00e1nico", "colin", "mcginn", "afirma", "que", "no", "hubo", "progreso", "filos\u00f3fico", "durante", "ese", "intervalo", "el", "fil\u00f3sofo", "australiano", "david", "chalmers", "por", "el", "contrario", "ve", "el", "progreso", "en", "la", "filosof\u00eda", "similar", "al", "de", "la", "ciencia", "mientras", "tanto", "talbot", "brewer", "profesor", "de", "filosof\u00eda", "en", "la", "universidad", "de", "virginia", "sostiene", "que", "el", "\"progreso\"", "es", "el", "est\u00e1ndar", "equivocado", "para", "juzgar", "la", "actividad", "filos\u00f3fica", "mujeres", "etimolog\u00eda", "la", "invenci\u00f3n", "del", "t\u00e9rmino", "filosof\u00eda", "se", "suele", "atribuir", "al", "pensador", "y", "matem\u00e1tico", "griego", "pit\u00e1goras", "de", "samos", "aunque", "no", "se", "conserva", "ning\u00fan", "escrito", "suyo", "que", "lo", "confirme", "seg\u00fan", "la", "tradici\u00f3n", "hacia", "el", "a\u00f1o", "a", "c", "el", "general", "le\u00f3n", "trat\u00f3", "de", "sabio", "\u00f3", "sofos", "a", "pit\u00e1goras", "el", "cual", "respondi\u00f3", "que", "\u00e9l", "no", "era", "un", "sabio", "sino", "alguien", "que", "aspiraba", "a", "ser", "sabio", "que", "amaba", "la", "sabidur\u00eda", "un", "\u00f3", "seg\u00fan", "pit\u00e1goras", "la", "vida", "era", "comparable", "a", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "porque", "en", "ellos", "encontramos", "tres", "clases", "de", "personas", "las", "que", "buscan", "honor", "y", "gloria", "las", "que", "buscan", "riquezas", "y", "las", "que", "simplemente", "buscan", "contemplar", "el", "espect\u00e1culo", "que", "ser\u00edan", "los", "fil\u00f3sofos", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "plat\u00f3n", "agreg\u00f3", "m\u00e1s", "significado", "al", "t\u00e9rmino", "cuando", "contrapuso", "a", "los", "fil\u00f3sofos", "con", "los", "sofistas", "los", "fil\u00f3sofos", "eran", "quienes", "buscaban", "la", "verdad", "mientras", "que", "los", "sofistas", "eran", "quienes", "arrogantemente", "afirmaban", "poseerla", "ocultando", "su", "ignorancia", "detr\u00e1s", "de", "juegos", "ret\u00f3ricos", "o", "adulaci\u00f3n", "convenciendo", "a", "otros", "de", "cosas", "infundadas", "o", "falsas", "y", "cobrando", "adem\u00e1s", "por", "ense\u00f1ar", "a", "hacer", "lo", "mismo", "arist\u00f3teles", "adopt\u00f3", "esta", "distinci\u00f3n", "de", "su", "maestro", "extendi\u00e9ndola", "junto", "con", "su", "obra", "a", "toda", "la", "tradici\u00f3n", "posterior", "el", "texto", "m\u00e1s", "antiguo", "que", "se", "conserva", "con", "la", "palabra", "filosof\u00eda", "se", "titula", "tratado", "de", "medicina", "antigua", "y", "fue", "escrito", "hacia", "el", "a\u00f1o", "a", "c", "all\u00ed", "se", "dice", "que", "la", "medicina", "moderna", "debe", "orientarse", "hacia", "la", "filosof\u00eda", "porque", "solo", "la", "filosof\u00eda", "puede", "responder", "a", "la", "pregunta", "\u00bfqu\u00e9", "es", "el", "hombre", "iconolog\u00eda", "alfanio", "hace", "a", "la", "filosof\u00eda", "hija", "de", "la", "experiencia", "y", "de", "la", "memoria", "se", "representa", "como", "una", "mujer", "de", "aspecto", "grave", "en", "actitud", "ret\u00f3rica", "y", "con", "la", "frente", "majestuosa", "ce\u00f1ida", "de", "una", "preciosa", "diadema", "est\u00e1", "sentada", "en", "un", "sill\u00f3n", "de", "m\u00e1rmol", "blanco", "en", "cuyos", "brazos", "hay", "esculpidas", "las", "im\u00e1genes", "de", "fecunda", "naturaleza", "esta", "figura", "simb\u00f3lica", "tiene", "dos", "libros", "en", "uno", "de", "los", "cuales", "se", "lee", "naturalis", "y", "en", "el", "otro", "moralis", "rafael", "autor", "de", "esta", "idea", "ha", "querido", "con", "ella", "indicarnos", "los", "cuatro", "elementos", "objeto", "de", "las", "investigaciones", "filos\u00f3ficas", "vali\u00e9ndose", "de", "los", "diversos", "colores", "que", "ha", "dado", "a", "los", "ropajes", "con", "que", "la", "viste", "el", "manto", "de", "color", "azul", "que", "cubre", "las", "espaldas", "designa", "el", "aire", "la", "t\u00fanica", "encarnada", "el", "fuego", "el", "ropaje", "de", "azul", "celeste", "que", "cubre", "sus", "rodillas", "el", "agua", "y", "el", "de", "color", "amarillo", "que", "le", "llega", "basta", "los", "pies", "la", "tierra", "dos", "genios", "que", "coloca", "cerca", "de", "la", "figura", "principal", "sostienen", "esta", "inscripci\u00f3n", "causarum", "cognitio", "el", "conocimiento", "de", "las", "causas", "boecio", "en", "el", "retrato", "que", "ha", "tratado", "de", "la", "filosof\u00eda", "le", "pone", "en", "una", "mano", "algunos", "libros", "y", "en", "la", "otra", "un", "cetro", "en", "el", "extremo", "de", "su", "ropaje", "hay", "una", "letra", "griega", "y", "en", "el", "est\u00f3mago", "otra", "que", "designan", "la", "primera", "la", "teor\u00eda", "y", "la", "segunda", "la", "pr\u00e1ctica", "para", "dar", "a", "entender", "que", "la", "filosof\u00eda", "debe", "ser", "activa", "y", "especulativa", "luego", "finge", "que", "esta", "imagen", "simb\u00f3lica", "se", "le", "ha", "presentado", "bajo", "los", "rasgos", "de", "una", "mujer", "que", "con", "rostro", "radiante", "y", "ojos", "llenos", "de", "fuego", "anuncia", "algo", "de", "divino", "que", "su", "talla", "parece", "igual", "a", "la", "de", "la", "especie", "humana", "y", "finalmente", "que", "algunas", "veces", "levanta", "la", "cabeza", "hacia", "los", "cielos", "y", "se", "oculta", "a", "la", "vista", "de", "los", "d\u00e9biles", "mortales", "cochin", "la", "representa", "como", "una", "mujer", "hermosa", "reflexiva", "vestida", "sencillamente", "con", "un", "cetro", "en", "una", "mano", "y", "un", "libro", "en", "la", "otra", "la", "hace", "trepar", "un", "monte", "\u00e1spero", "y", "pedregoso", "haci\u00e9ndola", "apoyar", "en", "el", "freno", "de", "la", "raz\u00f3n", "bernard", "picart", "en", "un", "asunto", "aleg\u00f3rico", "pinta", "la", "armon\u00eda", "de", "la", "religi\u00f3n", "con", "la", "filosof\u00eda", "su", "figura", "simb\u00f3lica", "tiene", "diferentes", "atributos", "los", "cuales", "caracterizan", "las", "cuatro", "partes", "est\u00e1", "coronada", "de", "estrellas", "para", "designar", "la", "f\u00edsica", "y", "un", "cetro", "que", "lleva", "en", "su", "mano", "izquierda", "indica", "la", "moral", "dos", "genios", "colocados", "cerca", "de", "ella", "el", "uno", "lleva", "una", "serpiente", "mordi\u00e9ndose", "la", "cola", "s\u00edmbolo", "de", "la", "eternidad", "y", "esto", "anuncia", "la", "metaf\u00edsica", "el", "otro", "una", "piedra", "de", "toque", "para", "expresar", "la", "l\u00f3gica", "cuyo", "objeto", "es", "el", "de", "distinguir", "lo", "verdadero", "de", "lo", "falso", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portalfilosof\u00eda", "contenido", "relacionado", "con", "filosof\u00eda", "filosof\u00eda", "pr\u00e1ctica", "filosof\u00eda", "y", "ciencia", "filosof\u00eda", "religiosa", "d\u00eda", "mundial", "de", "la", "filosof\u00eda", "categor\u00edaobras", "filos\u00f3ficas", "categor\u00edadiccionarios", "de", "filosof\u00eda", "categor\u00edaenciclopedias", "de", "filosof\u00eda", "categor\u00edarevistas", "de", "filosof\u00eda", "notas", "y", "referencias", "bibliograf\u00eda", "fraile", "o", "p", "guillermo", "urd\u00e1noz", "op", "te\u00f3filo", "historia", "de", "la", "filosof\u00eda", "madrid", "biblioteca", "de", "autores", "cristianos", "isbn", "ben\u00edtez", "gonz\u00e1lez", "florencio", "historia", "de", "la", "filosof\u00eda", "m\u00e9xico", "df", "ediciones", "quinto", "sol", "textos", "universitarios", "izuzquiza", "otero", "ignacio", "corellano", "aznar", "luis", "frechilla", "garc\u00eda", "ana", "rosa", "pe\u00f1a", "calvo", "jos\u00e9", "vicente", "villamayor", "lloro", "santiago", "la", "filosof\u00eda", "y", "el", "ser", "humano", "en", "ach\u00f3n", "elena", "\u00e1lvarez", "gema", "eds", "filosof\u00eda", "y", "ciudadan\u00eda", "manuel", "andaluz", "edici\u00f3n", "madrid", "grupo", "anaya", "sociedad", "an\u00f3nima", "la", "filosof\u00eda", "isbn", "enlaces", "externos", "wikcionario", "tiene", "definiciones", "y", "otra", "informaci\u00f3n", "sobre", "filosof\u00eda", "philosophica", "en", "espa\u00f1ol", "enciclopedia", "de", "filosof\u00eda", "online", "diccionario", "de", "filosof\u00eda", "jos\u00e9", "ferrater", "en", "espa\u00f1ol", "diccionario", "de", "filosof\u00eda", "online", "proyecto", "filosof\u00eda", "en", "espa\u00f1ol", "enciclopedias", "textos", "art\u00edculos", "y", "diccionarios", "de", "filosof\u00eda", "online", "filosof\u00eda", "&", "co", "en", "espa\u00f1ol", "portal", "en", "espa\u00f1ol", "de", "filosof\u00eda", "pensamiento", "y", "cultura", "filosof\u00eda", "en", "la", "red", "en", "espa\u00f1ol", "plataforma", "de", "divulgaci\u00f3n", "filos\u00f3fica", "stanford", "encyclopedia", "of", "philosophy", "en", "ingl\u00e9s", "enciclopedia", "de", "filosof\u00eda", "online", "internet", "encyclopedia", "of", "philosophy", "en", "ingl\u00e9s", "enciclopedia", "de", "filosof\u00eda", "con", "revisi\u00f3n", "por", "pares", "philpapers", "en", "ingl\u00e9s", "directorio", "de", "art\u00edculos", "online", "de", "filosof\u00eda"]