["la", "francmasoner\u00eda", "o", "masoner\u00eda", "se", "considera", "a", "s\u00ed", "misma", "una", "instituci\u00f3n", "filantr\u00f3pica", "es", "de", "car\u00e1cter", "inici\u00e1tico", "es", "calificada", "por", "la", "enciclopedia", "brit\u00e1nica", "como", "la", "sociedad", "secreta", "m\u00e1s", "extendida", "del", "mundo", "la", "real", "academia", "espa\u00f1ola", "sin", "embargo", "la", "define", "como", "una", "sociedad", "que", "solo", "fue", "secreta", "en", "sus", "or\u00edgenes", "en", "la", "actualidad", "algunos", "masones", "prefieren", "considerarla", "discreta", "en", "vez", "de", "secreta", "los", "masones", "se", "re\u00fanen", "en", "logias", "tambi\u00e9n", "llamadas", "talleres", "que", "cuentan", "con", "una", "denominaci\u00f3n", "un", "rito", "y", "practican", "una", "obediencia", "el", "rito", "hace", "referencia", "a", "la", "rama", "de", "la", "masoner\u00eda", "pero", "la", "palabra", "rito", "tambi\u00e9n", "designa", "los", "actos", "ceremoniales", "para", "ser", "miembro", "es", "preciso", "ser", "mayor", "de", "edad", "ser", "apadrinado", "por", "un", "mas\u00f3n", "y", "ser", "aceptado", "mediante", "votaci\u00f3n", "en", "una", "sesi\u00f3n", "hay", "una", "diferencia", "entre", "la", "masoner\u00eda", "operativa", "formada", "por", "constructores", "cristianos", "desde", "la", "edad", "media", "y", "la", "masoner\u00eda", "especulativa", "para", "el", "perfeccionamiento", "moral", "y", "cultural", "de", "sus", "miembros", "en", "cuatro", "logias", "mas\u00f3nicas", "especulativas", "de", "londres", "se", "unieron", "para", "crear", "la", "gran", "logia", "de", "inglaterra", "en", "dos", "pastores", "protestantes", "john", "theophilus", "desaguliers", "y", "james", "anderson", "redactaron", "sus", "primeras", "constituciones", "que", "fueron", "aprobadas", "con", "algunas", "enmiendas", "en", "y", "publicadas", "en", "nota", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "ha", "condenado", "la", "masoner\u00eda", "repetidas", "veces", "desde", "la", "iglesia", "ortodoxa", "griega", "lo", "hizo", "en", "y", "la", "iglesia", "anglicana", "en", "desde", "el", "siglo", "xx", "algunos", "musulmanes", "han", "considerado", "la", "masoner\u00eda", "como", "aliada", "del", "sionismo", "el", "consejo", "isl\u00e1mico", "de", "jurisprudencia", "islamic", "fiqh", "council", "y", "la", "liga", "musulmana", "mundial", "muslim", "world", "league", "emitieron", "una", "fatwa", "opini\u00f3n", "jur\u00eddica", "no", "vinculante", "en", "contra", "de", "la", "masoner\u00eda", "en", "que", "estaba", "firmada", "por", "l\u00edderes", "fundamentalistas", "del", "wahabismo", "objetivo", "la", "francmasoner\u00eda", "afirma", "tener", "como", "objetivo", "la", "b\u00fasqueda", "de", "la", "verdad", "el", "estudio", "filos\u00f3fico", "de", "la", "conducta", "humana", "de", "las", "ciencias", "y", "de", "las", "artes", "y", "el", "fomento", "del", "desarrollo", "social", "y", "moral", "del", "ser", "humano", "su", "enfoque", "se", "orienta", "hacia", "la", "evoluci\u00f3n", "personal", "de", "sus", "miembros", "as\u00ed", "como", "hacia", "el", "progreso", "social", "la", "masoner\u00eda", "ejemplifica", "sus", "ense\u00f1anzas", "con", "s\u00edmbolos", "y", "alegor\u00edas", "tradicionales", "tomadas", "de", "la", "arquitectura", "y", "la", "canter\u00eda", "m\u00e1s", "espec\u00edficamente", "del", "arte", "real", "de", "la", "construcci\u00f3n", "es", "decir", "de", "los", "constructores", "de", "las", "catedrales", "medievales", "etimolog\u00eda", "mas\u00f3n", "significa", "alba\u00f1il", "en", "inglaterra", "en", "el", "apareci\u00f3", "la", "denominaci\u00f3n", "freestonemason", "para", "definir", "a", "los", "alba\u00f1iles", "que", "trabajaban", "la", "piedra", "de", "calidad", "superior", "para", "capiteles", "o", "adornos", "se", "denominaba", "roughstonemason", "a", "los", "que", "trabajaban", "la", "piedra", "m\u00e1s", "tosca", "y", "dura", "para", "siller\u00edas", "para", "algunos", "autores", "la", "expresi\u00f3n", "freestonemason", "se", "habr\u00eda", "simplificado", "posteriormente", "como", "freemason", "para", "otros", "autores", "la", "palabra", "free", "libre", "en", "el", "nombre", "de", "los", "alba\u00f1iles", "se", "debe", "a", "que", "a", "partir", "del", "a\u00f1o", "el", "papa", "bonifacio", "iv", "liber\u00f3", "a", "los", "constructores", "de", "las", "leyes", "o", "estatutos", "de", "sus", "pa\u00edses", "y", "los", "puso", "directamente", "bajo", "la", "protecci\u00f3n", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "pudiendo", "estos", "ir", "de", "un", "pa\u00eds", "a", "otro", "incluso", "en", "tiempos", "de", "guerra", "en", "el", "siglo", "xviii", "el", "t\u00e9rmino", "termin\u00f3", "por", "extenderse", "a", "la", "europa", "continental", "de", "la", "mano", "de", "la", "masoner\u00eda", "especulativa", "pas\u00f3", "al", "franc\u00e9s", "como", "francma\u00e7on", "y", "al", "espa\u00f1ol", "como", "francmas\u00f3n", "obediencias", "en", "hab\u00eda", "cuatro", "logias", "de", "masoner\u00eda", "especulativa", "que", "se", "reun\u00edan", "en", "tabernas", "de", "londres", "los", "locales", "donde", "se", "reun\u00edan", "se", "llamaban", "la", "oca", "y", "el", "grillo", "la", "corona", "el", "manzano", "y", "la", "copa", "y", "las", "uvas", "el", "de", "junio", "de", "ese", "a\u00f1o", "se", "unieron", "para", "crear", "la", "gran", "logia", "de", "inglaterra", "en", "la", "fundaci\u00f3n", "hubo", "muestras", "de", "lealtad", "al", "rey", "jorge", "i", "de", "inglaterra", "de", "la", "casa", "de", "hannover", "lo", "que", "se", "ha", "interpretado", "como", "un", "gesto", "contra", "los", "pretendientes", "de", "la", "casa", "de", "estuardo", "en", "inglaterra", "en", "se", "hab\u00eda", "pasado", "de", "las", "cuatro", "logias", "originales", "a", "cincuenta", "y", "dos", "los", "miembros", "gran", "logia", "de", "inglaterra", "y", "las", "logias", "de", "la", "misma", "obediencia", "conocidas", "habitualmente", "como", "masoner\u00eda", "regular", "son", "te\u00edstas", "y", "creen", "en", "el", "gran", "arquitecto", "del", "universo", "en", "se", "fund\u00f3", "el", "gran", "oriente", "de", "francia", "cuando", "se", "redactaron", "las", "constituciones", "de", "anderson", "se", "dijo", "que", "solo", "se", "pod\u00edan", "admitir", "a", "hombres", "especificando", "que", "fuesen", "de", "buenas", "costumbresnota", "en", "el", "gran", "oriente", "de", "francia", "cre\u00f3", "el", "rito", "de", "adopci\u00f3n", "o", "masoner\u00eda", "de", "damas", "para", "las", "mujeres", "bajo", "la", "tutela", "de", "masones", "masculinos", "en", "la", "masoner\u00eda", "del", "gran", "oriente", "de", "francia", "elimin\u00f3", "de", "sus", "estatutos", "la", "necesidad", "de", "creer", "en", "dios", "de", "creer", "en", "la", "inmortalidad", "del", "alma", "de", "jurar", "sobre", "la", "biblia", "y", "de", "considerar", "a", "la", "biblia", "como", "expresi\u00f3n", "de", "la", "palabra", "y", "voluntad", "de", "dios", "por", "esto", "fue", "declarada", "irregular", "por", "la", "gran", "logia", "de", "inglaterra", "la", "gran", "logia", "de", "francia", "no", "exige", "la", "creencia", "en", "el", "gran", "arquitecto", "del", "universo", "pero", "s\u00ed", "lo", "admiten", "como", "un", "s\u00edmbolo", "de", "un", "poder", "que", "tutela", "y", "que", "es", "desconocido", "en", "el", "gran", "oriente", "de", "francia", "agrupaba", "a", "logias", "mientras", "que", "la", "gran", "logia", "de", "francia", "ten\u00eda", "mar\u00eda", "dera\u00edsmes", "y", "georges", "martin", "fundaron", "el", "de", "abril", "de", "una", "nueva", "obediencia", "mas\u00f3nica", "la", "del", "derecho", "humano", "que", "es", "mixta", "es", "decir", "hay", "hombres", "y", "mujeres", "en", "igualdad", "el", "de", "octubre", "de", "se", "cre\u00f3", "una", "masoner\u00eda", "exclusivamente", "femenina", "con", "el", "nombre", "de", "uni\u00f3n", "mas\u00f3nica", "femenina", "de", "francia", "en", "pas\u00f3", "a", "llamarse", "gran", "logia", "femenina", "de", "francia", "s\u00edmbolos", "de", "acuerdo", "con", "el", "diccionario", "de", "los", "s\u00edmbolos", "de", "jean", "chevalier", "y", "alan", "gheerbrant", "el", "acad\u00e9mico", "pere", "s\u00e1nchez", "ferr\u00e9", "explic\u00f3", "el", "significado", "de", "la", "escuadra", "y", "el", "comp\u00e1s", "en", "el", "seno", "de", "la", "masoner\u00eda", "la", "escuadra", "simboliza", "la", "tierra", "con", "la", "escuadra", "se", "dibujan", "cuadrados", "el", "comp\u00e1s", "representa", "el", "cielo", "con", "\u00e9l", "se", "dibujan", "c\u00edrculos", "en", "la", "masoner\u00eda", "los", "dos", "elementos", "se", "presentan", "unidos", "y", "su", "significado", "m\u00e1s", "extendido", "es", "la", "uni\u00f3n", "entre", "el", "cielo", "y", "la", "tierra", "el", "gran", "arquitecto", "del", "universo", "emplea", "el", "comp\u00e1s", "en", "la", "creaci\u00f3n", "con", "\u00e9l", "delimita", "da", "forma", "corporifica", "y", "ordena", "el", "caos", "del", "hombre", "convirti\u00e9ndolo", "en", "el", "cosmos", "con", "la", "escuadra", "se", "crea", "la", "piedra", "c\u00fabica", "a", "la", "que", "se", "puede", "dar", "forma", "para", "convertirla", "en", "piramidal", "en", "el", "grado", "de", "compa\u00f1ero", "est\u00e1n", "presentes", "la", "escuadra", "el", "nivel", "y", "la", "plomada", "para", "el", "estudioso", "de", "la", "masoner\u00eda", "jos\u00e9", "antonio", "ferrer", "benimeli", "la", "escuadra", "simbolizar\u00eda", "la", "rectitud", "moral", "el", "nivel", "la", "igualdad", "y", "la", "plomada", "la", "vertical", "jer\u00e1rquica", "en", "algunos", "rituales", "mas\u00f3nicos", "un", "\u00e1ngulo", "recto", "simboliza", "el", "coraz\u00f3n", "el", "templo", "mas\u00f3nico", "se", "inspira", "en", "el", "templo", "de", "salom\u00f3n", "en", "\u00e9l", "hay", "dos", "columnas", "llamadas", "jakin", "y", "boaz", "que", "evocan", "las", "dos", "columnas", "de", "bronce", "construidas", "por", "hiram", "abiff", "para", "el", "templo", "de", "salom\u00f3n", "est\u00e1", "decorado", "con", "una", "b\u00f3veda", "estrellada", "con", "los", "signos", "del", "zod\u00edaco", "el", "suelo", "es", "a", "cuadrados", "blancos", "y", "negros", "otro", "s\u00edmbolo", "mas\u00f3nico", "es", "la", "letra", "griega", "delta", "que", "escrita", "en", "may\u00fasculas", "es", "triangular", "remite", "a", "la", "triple", "naturaleza", "del", "hombre", "alma", "esp\u00edritu", "y", "cuerpo", "tambi\u00e9n", "son", "tres", "los", "principios", "alqu\u00edmicos", "que", "se", "encuentran", "en", "la", "c\u00e1mara", "de", "reflexi\u00f3n", "mas\u00f3nica", "azufre", "mercurio", "y", "sal", "la", "delta", "tambi\u00e9n", "es", "similar", "a", "la", "pir\u00e1mide", "donde", "los", "egipcios", "colocaban", "al", "difunto", "que", "resucitar\u00eda", "con", "el", "cuerpo", "de", "luz", "o", "de", "fuego", "el", "delta", "tambi\u00e9n", "se", "representa", "con", "el", "ojo", "de", "horus", "o", "con", "el", "tetragrama", "el", "nombre", "de", "dios", "en", "hebreo", "otro", "s\u00edmbolo", "mas\u00f3nico", "es", "el", "pentalfa", "una", "estrella", "de", "cinco", "puntas", "de", "fuego", "con", "la", "letra", "g", "en", "su", "interior", "la", "estrella", "de", "cinco", "puntas", "representa", "al", "hombre", "la", "estrella", "de", "fuego", "es", "el", "hombre", "divinizado", "la", "letra", "g", "se", "puede", "encontrar", "dentro", "del", "espacio", "que", "forman", "la", "escuadra", "y", "el", "comp\u00e1s", "dentro", "de", "la", "estrella", "de", "fuego", "de", "cinco", "puntas", "dentro", "del", "delta", "o", "sola", "simboliza", "en", "primer", "lugar", "la", "geometr\u00eda", "tambi\u00e9n", "puede", "significar", "la", "gnosis", "el", "conocimiento", "en", "griego", "en", "las", "ceremonias", "de", "admisi\u00f3n", "iniciaci\u00f3n", "cuyas", "im\u00e1genes", "son", "accesibles", "en", "diversos", "medios", "se", "puede", "ver", "entre", "los", "elementos", "que", "la", "forman", "el", "anagrama", "vitriol", "conocido", "en", "la", "alquimia", "para", "el", "que", "hay", "dos", "equivalencias", "diferentes", "visita", "interiorem", "terrae", "rectificando", "inveniens", "operae", "lapidem", "\"desciende", "a", "las", "entra\u00f1as", "de", "la", "tierra", "y", "destilando", "encontrar\u00e1s", "la", "piedra", "de", "la", "obra\"", "visita", "interiora", "terrae", "rectificando", "inveniens", "occultum", "lapidem", "\"explora", "los", "interiores", "de", "la", "tierra", "y", "rectificando", "encontrar\u00e1s", "la", "piedra", "oculta\"otro", "s\u00edmbolo", "mas\u00f3nico", "son", "los", "tres", "puntos", "dos", "abajo", "y", "uno", "arriba", "formando", "un", "tri\u00e1ngulo", "grados", "la", "masoner\u00eda", "es", "una", "sociedad", "inici\u00e1tica", "las", "iniciaciones", "para", "diferentes", "ense\u00f1anzas", "se", "llaman", "grados", "en", "un", "principio", "la", "masoner\u00eda", "especulativa", "ten\u00eda", "solo", "grados", "aprendiz", "compa\u00f1ero", "y", "maestro", "estos", "grados", "siguen", "siendo", "reconocidos", "y", "practicados", "por", "la", "masoner\u00eda", "el", "rito", "escoc\u00e9s", "antiguo", "y", "aceptado", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "generalizados", "consta", "de", "grados", "el", "rito", "escoc\u00e9s", "rectificado", "tiene", "y", "el", "rito", "de", "memphis", "y", "misraim", "tiene", "el", "rito", "escoc\u00e9s", "antiguo", "y", "aceptado", "tiene", "grados", "los", "tres", "primeros", "son", "llamados", "simb\u00f3licos", "dogm\u00e1ticos", "o", "fundamentales", "y", "forman", "la", "que", "se", "conoce", "como", "masoner\u00eda", "azul", "los", "grados", "capitulares", "son", "los", "que", "hay", "entre", "el", "y", "el", "y", "constituyen", "lo", "que", "se", "conoce", "como", "masoner\u00eda", "roja", "los", "grados", "filos\u00f3ficos", "son", "los", "que", "hay", "entre", "el", "y", "el", "y", "conforman", "la", "masoner\u00eda", "negra", "entre", "el", "y", "el", "est\u00e1n", "los", "grados", "sublimes", "consistoriales", "o", "administrativos", "que", "forman", "la", "masoner\u00eda", "blanca", "en", "este", "rito", "y", "en", "otros", "a", "muchos", "grados", "corresponde", "un", "n\u00famero", "que", "es", "la", "edad", "simb\u00f3lica", "del", "mas\u00f3n", "organizaci\u00f3n", "interna", "de", "las", "logias", "las", "asambleas", "de", "masones", "se", "llaman", "tenidas", "y", "pueden", "ser", "para", "rituales", "de", "comit\u00e9", "para", "oficiales", "de", "logia", "o", "de", "familia", "no", "rituales", "los", "oficiales", "de", "logia", "son", "doce", "venerable", "presidente", "primer", "vigilante", "segundo", "vigilante", "orador", "guardi\u00e1n", "de", "las", "constituciones", "y", "censor", "de", "las", "ceremonias", "secretario", "lleva", "un", "registro", "de", "la", "logia", "maestro", "de", "ceremonias", "gran", "experto", "se", "encarga", "de", "las", "ceremonias", "de", "iniciaci\u00f3n", "tesorero", "limosnero", "u", "hospitalario", "destina", "fondos", "a", "la", "beneficencia", "y", "visita", "a", "hermanos", "enfermos", "o", "necesitados", "guarda", "templo", "controla", "la", "identidad", "de", "los", "que", "acceden", "arquitecto", "conserva", "archivos", "y", "objetos", "y", "organiza", "banquetes", "y", "venerable", "consumado", "venerable", "que", "ha", "cumplido", "su", "mandato", "y", "que", "se", "sit\u00faa", "al", "lado", "del", "venerable", "como", "consejero", "calendarios", "los", "masones", "de", "alto", "rango", "acordaron", "un", "c\u00f3mputo", "mas\u00f3nico", "del", "tiempo", "en", "algunos", "ritos", "lo", "suprimieron", "pero", "otros", "decidieron", "mantenerlo", "los", "principales", "calendarios", "mas\u00f3nicos", "son", "siete", "calendario", "del", "rito", "simb\u00f3lico", "se", "a\u00f1aden", "a\u00f1os", "al", "a\u00f1o", "cristiano", "el", "a\u00f1o", "empieza", "a", "comienzos", "de", "marzo", "y", "termina", "cuando", "acaba", "febrero", "los", "nombres", "de", "los", "meses", "se", "dicen", "en", "hebreo", "junto", "al", "a\u00f1o", "se", "ponen", "las", "siglas", "a", "l", "anno", "lucis", "o", "a", "d", "v", "l", "a\u00f1o", "de", "la", "verdadera", "luz", "calendario", "del", "rito", "escoc\u00e9s", "se", "a\u00f1ade", "al", "a\u00f1o", "cristiano", "el", "a\u00f1o", "empieza", "en", "septiembre", "y", "los", "meses", "y", "d\u00edas", "se", "dicen", "en", "hebreo", "se", "le", "ponen", "las", "siglas", "a", "l", "o", "a", "d", "v", "l", "calendario", "del", "rito", "de", "misraim", "se", "a\u00f1ade", "al", "a\u00f1o", "cristiano", "se", "le", "ponen", "las", "siglas", "a", "l", "o", "a", "d", "v", "l", "calendario", "del", "rito", "templario", "empieza", "el", "a\u00f1o", "de", "fundaci\u00f3n", "de", "los", "templarios", "se", "le", "ponen", "las", "siglas", "a", "o", "a\u00f1o", "de", "la", "orden", "calendario", "del", "rito", "de", "la", "estricta", "observancia", "empieza", "el", "a\u00f1o", "de", "destrucci\u00f3n", "de", "los", "templarios", "se", "le", "ponen", "las", "siglas", "a", "o", "calendario", "de", "la", "orden", "de", "reales", "arcos", "empieza", "el", "a\u00f1o", "antes", "de", "cristo", "cuando", "consideran", "que", "se", "fund\u00f3", "el", "segundo", "templo", "de", "jerusal\u00e9n", "se", "le", "ponen", "las", "siglas", "a", "i", "a\u00f1o", "de", "la", "invenci\u00f3n", "calendario", "de", "la", "orden", "de", "reales", "y", "selectos", "maestros", "empieza", "el", "a\u00f1o", "antes", "de", "cristo", "cuando", "consideran", "que", "se", "fund\u00f3", "el", "primer", "templo", "de", "jerusal\u00e9n", "se", "le", "ponen", "las", "siglas", "a", "t", "a\u00f1o", "del", "templo", "numerolog\u00eda", "los", "masones", "dividen", "los", "n\u00fameros", "en", "femeninos", "pares", "y", "masculinos", "impares", "cada", "n\u00famero", "del", "al", "tiene", "el", "siguiente", "significado", "la", "divinidad", "las", "tinieblas", "perfecci\u00f3n", "y", "armon\u00eda", "n\u00famero", "divino", "luz", "matrimonio", "y", "naturaleza", "se", "le", "considera", "un", "n\u00famero", "hermafrodita", "por", "estar", "compuesta", "por", "el", "femenino", "y", "el", "masculino", "salud", "y", "justicia", "n\u00famero", "venerable", "amistad", "y", "el", "cubo", "+++", "n\u00famero", "finito", "el", "cielo", "en", "\u00e9l", "se", "combinan", "el", "masculino", "el", "femenino", "el", "armon\u00eda", "y", "el", "n\u00famero", "divino", "indica", "las", "relaciones", "arm\u00f3nicas", "hiram", "abif", "hiram", "abif", "es", "un", "personaje", "secundario", "de", "la", "biblia", "aparece", "en", "reyes", "y", "en", "cr\u00f3nicas", "trabaj\u00f3", "como", "broncista", "creando", "objetos", "para", "el", "primer", "templo", "de", "jerusal\u00e9n", "construido", "en", "tiempos", "del", "rey", "salom\u00f3n", "era", "hijo", "de", "una", "viuda", "de", "la", "tribu", "de", "neftal\u00ed", "y", "su", "padre", "hab\u00eda", "sido", "un", "fenicio", "desde", "el", "siglo", "xviii", "la", "masoner\u00eda", "le", "ha", "considerado", "adem\u00e1s", "de", "fundidor", "como", "el", "gran", "arquitecto", "del", "templo", "de", "salom\u00f3n", "en", "el", "seno", "de", "la", "masoner\u00eda", "se", "cuenta", "que", "tres", "mineros", "sabotearon", "el", "molde", "de", "un", "gran", "recipiente", "de", "bronce", "que", "quer\u00eda", "construir", "hiram", "para", "el", "templo", "que", "se", "le", "apareci\u00f3", "el", "fantasma", "su", "antepasado", "tubalca\u00edn", "como", "su", "maestro", "que", "se", "uni\u00f3", "en", "secreto", "con", "la", "reina", "de", "saba", "y", "que", "fue", "asesinado", "por", "tres", "compa\u00f1eros", "conocidos", "como", "los", "juwes", "que", "quer\u00edan", "conocer", "la", "palabra", "secreta", "de", "los", "maestros", "seg\u00fan", "esta", "historia", "la", "reina", "de", "saba", "llamada", "balkis", "habr\u00eda", "quedado", "embarazada", "de", "hiram", "y", "habr\u00eda", "tenido", "un", "hijo", "suyo", "el", "fantasma", "de", "tubalca\u00edn", "habr\u00eda", "contado", "a", "hiram", "que", "su", "antepasado", "ca\u00edn", "era", "hijo", "de", "eva", "e", "ibl\u00eds", "con", "el", "nombre", "de", "samael", "veneno", "supremo", "samael", "ser\u00eda", "seg\u00fan", "el", "zohar", "la", "serpiente", "del", "ed\u00e9n", "seg\u00fan", "el", "relato", "mas\u00f3nico", "los", "asesinos", "de", "hiram", "abif", "enterraron", "su", "cuerpo", "en", "un", "bosque", "a", "las", "afueras", "de", "jerusal\u00e9n", "y", "plantaron", "encima", "de", "su", "tumba", "una", "acacia", "nueve", "maestros", "constructores", "salieron", "en", "la", "b\u00fasqueda", "de", "hiram", "en", "grupos", "de", "tres", "y", "descubrieron", "la", "acacia", "reci\u00e9n", "plantada", "la", "arrancaron", "y", "desenterraron", "el", "cuerpo", "entonces", "hiram", "resucit\u00f3", "el", "grado", "de", "maestro", "mas\u00f3nico", "est\u00e1", "centrado", "en", "la", "historia", "de", "la", "muerte", "y", "la", "resurrecci\u00f3n", "de", "hiram", "abif", "organizaciones", "e", "ideolog\u00edas", "antimas\u00f3nicas", "poderes", "religiosos", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "enc\u00edclicas", "in", "eminenti", "del", "papa", "clemente", "xii", "y", "humanum", "genus", "del", "papa", "le\u00f3n", "xiii", "entre", "otras", "el", "integrismo", "isl\u00e1mico", "determinados", "pa\u00edses", "musulmanes", "emitieron", "legislaciones", "antimas\u00f3nicas", "como", "irak", "marruecos", "pakist\u00e1n", "o", "ir\u00e1n", "el", "baha\u00edsmo", "shoghi", "effendi", "prohibi\u00f3", "expresamente", "a", "los", "bahais", "pertenecer", "a", "la", "masoner\u00eda", "a", "la", "teosof\u00eda", "y", "a", "cualquier", "sociedad", "secreta", "iglesia", "cat\u00f3lica", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "ha", "condenado", "sistem\u00e1ticamente", "la", "filiaci\u00f3n", "a", "la", "masoner\u00eda", "en", "innumerables", "documentos", "y", "ha", "decretado", "que", "es", "incompatible", "por", "sus", "principios", "con", "la", "doctrina", "y", "la", "fe", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "los", "pronunciamientos", "papales", "en", "este", "sentido", "han", "sido", "constantes", "clemente", "xii", "carta", "apost\u00f3lica", "in", "eminenti", "de", "abril", "de", "benedicto", "xiv", "constituci\u00f3n", "apost\u00f3lica", "providas", "de", "mayo", "de", "p\u00edo", "vii", "constituci\u00f3n", "ecclesiam", "a", "jesu", "christo", "de", "septiembre", "de", "le\u00f3n", "xii", "constituci\u00f3n", "quo", "graviora", "de", "marzo", "de", "p\u00edo", "viii", "carta", "enc\u00edclica", "traditi", "humilitati", "de", "mayo", "de", "gregorio", "xvi", "carta", "enc\u00edclica", "mirari", "vos", "de", "agosto", "de", "p\u00edo", "ix", "carta", "enc\u00edclica", "qui", "pluribus", "de", "noviembre", "de", "alocuci\u00f3n", "quibus", "quantisque", "de", "abril", "de", "carta", "enc\u00edclica", "nostis", "et", "nobiscum", "de", "diciembre", "de", "carta", "enc\u00edclica", "cuanta", "cura", "de", "diciembre", "de", "alocuci\u00f3n", "multiplices", "inter", "de", "septiembre", "de", "constituci\u00f3n", "apostolicae", "sedis", "de", "octubre", "de", "carta", "quamquam", "de", "mayo", "de", "carta", "exortae", "de", "abril", "de", "le\u00f3n", "xiii", "carta", "enc\u00edclica", "humanum", "genus", "de", "abril", "de", "carta", "enc\u00edclica", "dall\u00b4alto", "dell\u00b4apostolico", "seggio", "de", "octubre", "de", "carta", "enc\u00edclica", "inimica", "vos", "de", "diciembre", "de", "carta", "enc\u00edclica", "custodi", "di", "quella", "fede", "de", "diciembre", "de", "san", "p\u00edo", "x", "alude", "a", "la", "masoner\u00eda", "en", "las", "cartas", "enc\u00edclicas", "vehementer", "nos", "de", "febrero", "de", "y", "une", "foi", "encore", "de", "enero", "de", "denunciaron", "ocasionalmente", "la", "masoner\u00eda", "los", "papas", "p\u00edo", "xi", "carta", "enc\u00edclica", "non", "abbiamo", "bisogno", "de", "junio", "de", "p\u00edo", "xii", "carta", "a", "monse\u00f1or", "montini", "de", "mayo", "de", "tambi\u00e9n", "el", "s\u00ednodo", "romano", "de", "bajo", "el", "pontificado", "de", "juan", "xxiii", "recuerda", "la", "condena", "de", "la", "masoner\u00eda", "l'osservatore", "romano", "public\u00f3", "diversos", "documentos", "por", "ejemplo", "en", "febrero", "de", "se", "reitera", "la", "vigencia", "de", "la", "pena", "de", "excomuni\u00f3n", "para", "los", "cat\u00f3licos", "que", "se", "inscriban", "en", "una", "sociedad", "mas\u00f3nica", "la", "de", "de", "marzo", "de", "'fe", "cristiana", "y", "masoner\u00eda", "son", "inconciliables'", "de", "noviembre", "de", "'declaraci\u00f3n", "sobre", "la", "masoner\u00eda'", "de", "la", "congregaci\u00f3n", "para", "la", "doctrina", "de", "la", "fe", "firmada", "por", "joseph", "ratzinger", "y", "jean", "jerome", "hamer", "opel", "antiguo", "c\u00f3digo", "de", "derecho", "can\u00f3nico", "del", "a\u00f1o", "promulgado", "bajo", "el", "pontificado", "de", "benedicto", "xv", "condena", "la", "masoner\u00eda", "expl\u00edcitamente", "en", "los", "c\u00e1nones", "y", "y", "el", "nuevo", "c\u00f3digo", "de", "derecho", "can\u00f3nico", "de", "dice", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "la", "declaraci\u00f3n", "sobre", "la", "masoner\u00eda", "de", "la", "conferencia", "episcopal", "alemana", "del", "de", "julio", "de", "y", "la", "declaraci\u00f3n", "de", "la", "congregaci\u00f3n", "para", "la", "doctrina", "de", "la", "fe", "sobre", "la", "masoner\u00eda", "del", "a\u00f1o", "grupos", "pol\u00edticos", "o", "gobiernos", "monarqu\u00edas", "absolutistas", "el", "zar", "alejandro", "i", "de", "rusia", "se", "hizo", "mas\u00f3n", "en", "y", "en", "los", "comienzos", "de", "su", "reinado", "fue", "ilustrado", "y", "reformista", "pero", "en", "prohibi\u00f3", "la", "masoner\u00eda", "y", "orden\u00f3", "que", "todos", "los", "empleados", "p\u00fablicos", "que", "fuesen", "masones", "lo", "confesasen", "o", "de", "lo", "contrario", "ser\u00edan", "condenados", "a", "muerte", "el", "papa", "conden\u00f3", "la", "masoner\u00eda", "en", "pero", "entre", "y", "solo", "hubo", "un", "proceso", "de", "la", "inquisici\u00f3n", "espa\u00f1ola", "contra", "la", "masoner\u00eda", "que", "qued\u00f3", "en", "nada", "en", "el", "confesor", "del", "rey", "fernando", "vi", "de", "espa\u00f1a", "el", "jesuita", "francisco", "de", "r\u00e1vago", "y", "noriega", "entreg\u00f3", "al", "monarca", "un", "memorial", "explicando", "que", "la", "masoner\u00eda", "ser\u00eda", "la", "ruina", "de", "la", "iglesia", "y", "del", "estado", "por", "lo", "que", "el", "de", "julio", "de", "emiti\u00f3", "un", "decreto", "en", "contra", "de", "esta", "sociedad", "la", "pena", "a", "la", "que", "se", "enfrentaban", "los", "masones", "era", "la", "indignaci\u00f3n", "real", "y", "la", "privaci\u00f3n", "de", "oficio", "si", "eran", "militares", "o", "funcionarios", "en", "el", "reinado", "de", "carlos", "iii", "de", "espa\u00f1a", "hubo", "rumores", "de", "que", "el", "presidente", "del", "consejo", "de", "castilla", "el", "conde", "de", "aranda", "era", "mas\u00f3n", "pero", "esto", "no", "est\u00e1", "demostrado", "fernando", "vii", "de", "espa\u00f1a", "prohibi\u00f3", "las", "sociedades", "clandestinas", "por", "real", "decreto", "del", "de", "mayo", "de", "el", "de", "agosto", "de", "pasado", "el", "trienio", "liberal", "este", "monarca", "volvi\u00f3", "a", "prohibir", "la", "masoner\u00edalas", "dictaduras", "fascistas", "del", "siglo", "xx", "rechazaron", "y", "atacaron", "a", "la", "masoner\u00eda", "en", "varias", "logias", "apoyaron", "al", "dictador", "italiano", "mussolini", "sin", "embargo", "luego", "mussolini", "consider\u00f3", "que", "las", "sociedades", "secretas", "ya", "no", "eran", "necesarias", "en", "se", "prohibi\u00f3", "la", "pertenencia", "al", "partido", "fascista", "italiano", "a", "masones", "y", "en", "se", "exigi\u00f3", "a", "las", "logias", "comunicarlo", "todo", "a", "las", "autoridades", "y", "se", "prohibi\u00f3", "a", "los", "empleados", "p\u00fablicos", "pertenecer", "a", "la", "masoner\u00eda", "los", "nazis", "en", "base", "a", "obras", "como", "los", "los", "protocolos", "de", "los", "sabios", "de", "sion", "consideraban", "que", "el", "juda\u00edsmo", "se", "serv\u00eda", "de", "la", "masoner\u00eda", "en", "se", "prohibi\u00f3", "a", "los", "masones", "pertenecer", "al", "partido", "nazi", "y", "que", "fuesen", "militares", "o", "empleados", "p\u00fablicos", "en", "alemania", "ese", "a\u00f1o", "se", "empezaron", "a", "cerrar", "logias", "alemanas", "y", "en", "ya", "se", "encontraban", "todas", "clausuradas", "en", "el", "dictador", "portugu\u00e9s", "salazar", "hizo", "una", "ley", "similar", "a", "la", "italiana", "en", "el", "dictador", "espa\u00f1ol", "franco", "que", "cre\u00eda", "en", "un", "contubernio", "judeomas\u00f3nico", "de", "nefasta", "influencia", "para", "espa\u00f1a", "prohibi\u00f3", "todas", "las", "logias", "mas\u00f3nicas", "y", "en", "cre\u00f3", "el", "tribunal", "especial", "para", "la", "represi\u00f3n", "de", "la", "masoner\u00eda", "y", "el", "comunismo", "la", "francia", "de", "vichy", "un", "estado", "t\u00edtere", "del", "nazi", "dirigido", "por", "el", "mariscal", "p\u00e9tain", "prohibi\u00f3", "la", "masoner\u00eda", "en", "y", "cre\u00f3", "el", "servicio", "de", "sociedades", "secretas", "que", "ten\u00eda", "entre", "otras", "misiones", "informar", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "contra", "de", "estaslas", "dictaduras", "socialistas", "en", "el", "tercer", "congreso", "de", "la", "internacional", "comunista", "de", "se", "aprob\u00f3", "la", "propuesta", "de", "le\u00f3n", "trotski", "de", "prohibir", "a", "sus", "miembros", "la", "pertenencia", "a", "la", "masoner\u00eda", "los", "argumentos", "de", "trostki", "eran", "que", "esta", "sociedad", "representaba", "un", "proceso", "de", "infiltraci\u00f3n", "de", "la", "peque\u00f1a", "burgues\u00eda", "en", "todas", "las", "capas", "sociales", "que", "la", "solidaridad", "y", "la", "libertad", "mas\u00f3nicas", "podr\u00edan", "obstaculizar", "la", "dictadura", "del", "proletariado", "y", "que", "sus", "ritos", "recordaban", "a", "costumbres", "religiosas", "de", "las", "que", "subyugaban", "al", "pueblo", "en", "el", "cuarto", "congreso", "celebrado", "en", "se", "mand\u00f3", "eliminar", "la", "presencia", "mas\u00f3nica", "en", "el", "partido", "comunista", "franc\u00e9s", "antes", "del", "de", "marzo", "de", "una", "excepci\u00f3n", "comunista", "es", "cuba", "que", "no", "ilegaliz\u00f3", "la", "francmasoner\u00eda", "esto", "puede", "estar", "relacionado", "con", "el", "hecho", "de", "que", "el", "h\u00e9roe", "nacional", "jos\u00e9", "mart\u00ed", "como", "demuestra", "un", "diploma", "de", "alcanz\u00f3", "el", "tercer", "grado", "de", "la", "masoner\u00eda", "y", "fue", "secretario", "en", "la", "logia", "caballeros", "cruzados", "n\u00ba", "de", "madrid", "logia", "hermana", "de", "armon\u00eda", "n\u00ba", "la", "gran", "logia", "de", "cuba", "tiene", "sede", "en", "la", "habana", "y", "est\u00e1", "reconocida", "como", "la", "\u00fanica", "representaci\u00f3n", "regular", "cubana", "por", "la", "confederaci\u00f3n", "mas\u00f3nica", "interamericana", "aunque", "se", "cre\u00f3", "otra", "logia", "con", "cubanos", "exiliados", "en", "estados", "unidos", "el", "gran", "arquitecto", "del", "universo", "en", "la", "masoner\u00eda", "operativa", "\"gran", "arquitecto", "del", "universo\"", "era", "una", "forma", "de", "llamar", "a", "dios", "padre", "en", "la", "masoner\u00eda", "especulativa", "gran", "arquitecto", "del", "universo", "est\u00e1", "sujeto", "a", "discusi\u00f3n", "seg\u00fan", "las", "diferentes", "l\u00edneas", "de", "pensamiento", "acerca", "de", "su", "existencia", "y", "si", "este", "es", "un", "dogma", "o", "no", "que", "debe", "establecerse", "en", "una", "logia", "a", "pesar", "de", "que", "existe", "cierta", "uniformidad", "en", "establecer", "como", "regularidad", "mas\u00f3nica", "su", "creencia", "y", "se", "acepta", "su", "discusi\u00f3n", "como", "parte", "de", "la", "iniciaci\u00f3n", "para", "la", "b\u00fasqueda", "de", "la", "verdad", "hay", "sin", "embargo", "ritos", "espec\u00edficos", "que", "practican", "la", "masoner\u00eda", "sin", "necesidad", "de", "recurrir", "a", "una", "figura", "divina", "es", "el", "caso", "por", "ejemplo", "del", "rito", "nacional", "mexicano", "en", "cuya", "liturgia", "dedica", "sus", "trabajos", "al", "triunfo", "de", "la", "verdad", "y", "al", "progreso", "del", "g\u00e9nero", "humano", "y", "no", "como", "el", "rito", "escoc\u00e9s", "antiguo", "y", "aceptado", "a", "la", "gloria", "del", "gran", "arquitecto", "del", "universo", "la", "tolerancia", "para", "el", "escritor", "alejandro", "g\u00f3mez", "bautista", "todas", "las", "creencias", "religiosasespirituales", "incluso", "en", "algunas", "logias", "o", "en", "algunos", "ritos", "la", "ausencia", "de", "creencia", "y", "todas", "las", "posiciones", "pol\u00edticas", "se", "aceptan", "en", "la", "masoner\u00eda", "y", "no", "son", "temas", "de", "discusi\u00f3n", "en", "las", "logias", "ya", "que", "el", "respeto", "y", "la", "tolerancia", "es", "un", "principio", "elemental", "de", "la", "masoner\u00eda", "lo", "que", "elimina", "cualquier", "controversia", "entre", "la", "masoner\u00eda", "la", "religi\u00f3n", "y", "los", "grupos", "pol\u00edticos", "por", "otra", "parte", "existen", "diversas", "organizaciones", "secretas", "u", "ocultas", "a", "las", "que", "se", "les", "atribuye", "un", "car\u00e1cter", "mas\u00f3nico", "que", "en", "realidad", "no", "tienen", "de", "ah\u00ed", "que", "las", "diversas", "ideas", "interpretaciones", "y", "expresiones", "negativas", "contrarias", "a", "la", "masoner\u00eda", "se", "consideren", "meras", "reminiscencias", "hist\u00f3ricas", "expresiones", "sin", "fundamento", "y", "desconocimiento", "absoluto", "de", "la", "instituci\u00f3n", "al", "d\u00eda", "de", "hoy", "conmemoraciones", "mas\u00f3nicas", "el", "d\u00eda", "del", "mas\u00f3n", "en", "argentina", "se", "celebra", "anualmente", "el", "de", "diciembre", "porque", "fue", "ese", "d\u00eda", "de", "cuando", "se", "cre\u00f3", "la", "gran", "logia", "de", "la", "argentina", "el", "d\u00eda", "de", "la", "masoner\u00eda", "mexicana", "se", "celebra", "anualmente", "el", "de", "enero", "porque", "fue", "ese", "d\u00eda", "de", "cuando", "accedi\u00f3", "al", "rito", "nacional", "mexicano", "el", "pol\u00edtico", "benito", "ju\u00e1rez", "los", "masones", "celebran", "el", "de", "septiembre", "como", "d\u00eda", "internacional", "del", "librepensamiento", "porque", "ese", "d\u00eda", "de", "conquist\u00f3", "roma", "el", "militar", "y", "pol\u00edtico", "mas\u00f3n", "giuseppe", "garibaldi", "poniendo", "fin", "al", "control", "del", "territorio", "por", "parte", "del", "papa", "y", "sellando", "el", "fin", "de", "los", "reg\u00edmenes", "pol\u00edticos", "de", "\"derecho", "divino\"", "el", "de", "febrero", "se", "celebra", "el", "d\u00eda", "internacional", "del", "mas\u00f3n", "por", "ser", "d\u00eda", "de", "nacimiento", "del", "pol\u00edtico", "mas\u00f3n", "george", "washington", "esto", "fue", "acordado", "en", "en", "una", "reuni\u00f3n", "de", "masones", "americanos", "y", "europeos", "en", "washington", "d", "c", "juramento", "mas\u00f3nico", "desde", "el", "siglo", "xviii", "el", "iniciado", "en", "la", "masoner\u00eda", "regular", "debe", "jurar", "que", "no", "revelar\u00e1", "secretos", "de", "la", "sociedad", "bajo", "pena", "de", "ser", "asesinado", "y", "su", "cad\u00e1ver", "mutilado", "de", "diversas", "formas", "y", "arrojado", "al", "mar", "el", "acad\u00e9mico", "javier", "alvarado", "planas", "ha", "argumentado", "que", "este", "juramento", "se", "hace", "por", "motivos", "simb\u00f3licos", "e", "hist\u00f3ricos", "y", "que", "la", "pena", "de", "muerte", "nunca", "llega", "a", "producirse", "los", "templarios", "y", "la", "masoner\u00eda", "hay", "autores", "como", "michael", "baigent", "richard", "leigh", "y", "robert", "lomas", "que", "han", "establecido", "una", "conexi\u00f3n", "entre", "los", "templarios", "y", "la", "masoner\u00eda", "estos", "autores", "se", "refieren", "a", "la", "capilla", "rosslyn", "hugue", "de", "payen", "primer", "gran", "maestre", "templario", "estuvo", "con", "henri", "st", "clair", "primer", "se\u00f1or", "de", "rosslyn", "en", "la", "primera", "cruzada", "los", "templarios", "realizaron", "excavaciones", "en", "el", "monte", "del", "templo", "de", "jerusal\u00e9n", "edificio", "que", "hab\u00eda", "sido", "destruido", "por", "los", "romanos", "en", "el", "a\u00f1o", "d", "c", "hugue", "de", "payen", "visit\u00f3", "rosslyn", "en", "donde", "se", "le", "hab\u00edan", "dado", "tierras", "para", "construir", "el", "primer", "preceptorio", "templario", "fuera", "de", "tierra", "santa", "los", "templarios", "fueron", "disueltos", "en", "el", "siglo", "xiv", "otro", "miembro", "de", "la", "familia", "st", "clair", "william", "mand\u00f3", "construir", "la", "capilla", "de", "rosslyn", "en", "el", "siglo", "xv", "en", "la", "capilla", "se", "pueden", "ver", "referencias", "a", "los", "templarios", "la", "capilla", "tambi\u00e9n", "tiene", "una", "disposici\u00f3n", "similar", "a", "la", "del", "templo", "de", "jerusal\u00e9n", "en", "la", "capilla", "de", "rosslyn", "hay", "un", "relieve", "que", "muestra", "a", "una", "persona", "entre", "dos", "columnas", "con", "los", "ojos", "vendados", "camisa", "una", "soga", "al", "cuello", "y", "sosteniendo", "un", "libro", "con", "una", "cruz", "en", "la", "iniciaci\u00f3n", "en", "la", "masoner\u00eda", "especulativa", "la", "persona", "se", "sit\u00faa", "entre", "dos", "columnas", "vestida", "de", "mendigo", "con", "la", "camisa", "abierta", "una", "soga", "llamada", "en", "ingl\u00e9s", "cable", "tow", "al", "cuello", "y", "los", "ojos", "vendados", "en", "la", "masoner\u00eda", "regular", "el", "iniciado", "debe", "jurar", "sobre", "la", "biblia", "en", "el", "siglo", "xviii", "el", "xxi", "bar\u00f3n", "de", "rosslyn", "tambi\u00e9n", "llamado", "william", "st", "clair", "fue", "el", "primer", "gran", "maestro", "mas\u00f3n", "de", "escocia", "influencia", "es", "algo", "com\u00fanmente", "aceptado", "por", "los", "investigadores", "que", "la", "masoner\u00eda", "ejerci\u00f3", "una", "influencia", "intelectual", "en", "la", "revoluci\u00f3n", "francesa", "ya", "que", "muchos", "ilustrados", "eran", "masones", "otros", "han", "relativizado", "esa", "importancia", "argumentando", "que", "los", "diputados", "masones", "eran", "una", "minor\u00eda", "en", "los", "estados", "generales", "y", "no", "votaban", "de", "forma", "disciplinada", "as\u00ed", "como", "el", "hecho", "de", "que", "tambi\u00e9n", "hubo", "masones", "guillotinados", "la", "reina", "de", "francia", "mar\u00eda", "antonieta", "se", "mostr\u00f3", "en", "despreocupada", "por", "la", "masoner\u00eda", "en", "una", "carta", "a", "una", "de", "sus", "hermanas", "no", "obstante", "durante", "la", "revoluci\u00f3n", "antes", "de", "ser", "ejecutada", "escribi\u00f3", "al", "conde", "de", "mercyargenteau", "la", "logia", "lautaro", "ten\u00eda", "como", "objetivo", "la", "independencia", "de", "los", "pa\u00edses", "americanos", "de", "espa\u00f1a", "y", "la", "creaci\u00f3n", "de", "sistemas", "republicanos", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "tambi\u00e9n", "fue", "mas\u00f3n", "pero", "termin\u00f3", "por", "prohibir", "la", "masoner\u00eda", "en", "la", "gran", "colombia", "en", "permaneciendo", "proscrita", "en", "este", "territorio", "durante", "veinte", "a\u00f1os", "la", "gran", "logia", "simb\u00f3lica", "regional", "catalana", "fundada", "en", "y", "disuelta", "en", "se", "defin\u00eda", "pol\u00edticamente", "como", "republicana", "y", "anticlerical", "cuando", "se", "fund\u00f3", "fue", "acusada", "por", "el", "resto", "de", "logias", "de", "espa\u00f1a", "y", "portugal", "de", "ser", "una", "organizaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "en", "vez", "de", "una", "logia", "el", "gran", "oriente", "espa\u00f1ol", "fundado", "en", "y", "la", "gran", "logia", "espa\u00f1ola", "fundada", "en", "se", "comprometieron", "con", "la", "segunda", "rep\u00fablica", "espa\u00f1ola", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "la", "masoner\u00eda", "por", "su", "parte", "dice", "que", "no", "se", "inmiscuye", "en", "cuestiones", "pol\u00edticas", "o", "confesionales", "el", "caso", "judicial", "y", "policial", "de", "los", "seis", "de", "birmingham", "condenados", "a", "cadena", "perpetua", "en", "y", "declarados", "inocentes", "en", "gener\u00f3", "sospechas", "sobre", "la", "posibilidad", "de", "que", "polic\u00edas", "y", "jueces", "encubriesen", "entre", "s\u00ed", "sus", "errores", "en", "el", "proceso", "por", "una", "posible", "pertenencia", "a", "la", "masoner\u00eda", "la", "alarma", "social", "provoc\u00f3", "que", "el", "parlamento", "del", "reino", "unido", "elaborase", "dos", "informes", "sobre", "esto", "en", "y", "el", "gobierno", "del", "reino", "unido", "termin\u00f3", "por", "obligar", "a", "partir", "de", "a", "todos", "los", "polic\u00edas", "y", "jueces", "a", "declarar", "si", "pertenec\u00edan", "a", "la", "masoner\u00eda", "en", "esta", "obligaci\u00f3n", "se", "extendi\u00f3", "a", "los", "parlamentarios", "shriners", "en", "un", "grupo", "de", "masones", "fund\u00f3", "en", "nueva", "york", "una", "fraternidad", "llamada", "antigua", "orden", "\u00e1rabe", "de", "los", "nobles", "del", "santuario", "m\u00edstico", "ancient", "arabic", "order", "of", "the", "nobles", "of", "the", "mystic", "shrine", "sus", "miembros", "fueron", "conocidos", "como", "shriners", "llevan", "sombrero", "fez", "y", "al", "igual", "que", "los", "masones", "tienen", "mandil", "desde", "el", "principio", "se", "destac\u00f3", "como", "organizaci\u00f3n", "filantr\u00f3pica", "en", "abrieron", "su", "primer", "hospital", "en", "shreveport", "luisiana", "y", "en", "la", "actualidad", "gestionan", "una", "red", "de", "centros", "de", "salud", "en", "la", "cultura", "popular", "el", "compositor", "wolfgang", "amadeus", "mozart", "se", "hizo", "mas\u00f3n", "en", "la", "logia", "beneficencia", "de", "viena", "en", "su", "\u00f3pera", "la", "flauta", "m\u00e1gica", "alberga", "numerolog\u00eda", "mas\u00f3nica", "y", "el", "argumento", "del", "primer", "y", "el", "segundo", "acto", "se", "puede", "relacionar", "con", "una", "iniciaci\u00f3n", "tambi\u00e9n", "alberga", "valores", "e", "ideales", "humanistas", "de", "la", "ilustraci\u00f3n", "preconizados", "por", "la", "masoner\u00eda", "la", "pel\u00edcula", "francesa", "fuerzas", "ocultas", "dirigida", "por", "jean", "mamy", "fue", "realizada", "en", "el", "r\u00e9gimen", "de", "vichy", "da", "un", "punto", "de", "vista", "algo", "sesgado", "de", "la", "masoner\u00eda", "presenta", "por", "primera", "vez", "en", "el", "cine", "una", "ceremonia", "de", "iniciaci\u00f3n", "mas\u00f3nica", "la", "logia", "wolfgang", "amadeus", "mozart", "fundada", "en", "en", "madrid", "bajo", "la", "obediencia", "del", "gran", "oriente", "de", "francia", "proyect\u00f3", "esta", "pel\u00edcula", "en", "en", "el", "ateneo", "de", "madrid", "el", "c\u00f3mic", "f\u00e1bula", "de", "venecia", "de", "hugo", "pratt", "presenta", "al", "personaje", "corto", "malt\u00e9s", "tomando", "contacto", "con", "la", "logia", "hermes", "la", "canci\u00f3n", "king", "kill", "\u00ba", "de", "marilyn", "manson", "incluida", "en", "el", "\u00e1lbum", "holy", "wood", "in", "the", "shadow", "of", "the", "valley", "of", "death", "tiene", "el", "mismo", "t\u00edtulo", "que", "un", "texto", "conspiracionista", "antimas\u00f3nico", "de", "james", "shelby", "downard", "y", "michael", "a", "hoffman", "titulado", "kingkill", "\u00ba", "de", "sobre", "supuesta", "simbolog\u00eda", "mas\u00f3nica", "en", "el", "asesinato", "del", "presidente", "estadounidense", "john", "fitzgerald", "kennedy", "el", "libro", "el", "cementerio", "de", "praga", "de", "umberto", "eco", "habla", "de", "una", "persona", "que", "escribe", "de", "supuestos", "complots", "jud\u00edos", "y", "mas\u00f3nicos", "en", "un", "episodio", "de", "la", "serie", "de", "televisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "el", "olivar", "de", "atocha", "que", "narra", "la", "historia", "de", "una", "familia", "en", "madrid", "durante", "la", "primera", "mitad", "del", "siglo", "xx", "se", "muestra", "una", "ceremonia", "de", "iniciaci\u00f3n", "mas\u00f3nica", "en", "el", "episodio", "homer", "the", "great", "de", "los", "simpson", "aparece", "una", "sociedad", "llamada", "los", "stonecutters", "que", "guarda", "similitudes", "con", "la", "masoner\u00eda", "en", "los", "picapiedra", "se", "presenta", "una", "organizaci\u00f3n", "similar", "a", "una", "logia", "mas\u00f3nica", "la", "\"logia", "de", "los", "b\u00fafalos", "mojados\"", "en", "bob", "esponja", "se", "muestra", "la", "logia", "de", "los", "cefal\u00f3podos", "a", "la", "que", "pertenece", "calamardo", "tent\u00e1culos", "stephen", "knight", "elabor\u00f3", "una", "teor\u00eda", "de", "la", "conspiraci\u00f3n", "en", "su", "ensayo", "jack", "el", "destripador", "la", "soluci\u00f3n", "final", "en", "\u00e9l", "se", "argumenta", "que", "los", "asesinatos", "llevados", "a", "cabo", "por", "jack", "el", "destripador", "en", "fueron", "llevados", "a", "cabo", "por", "el", "m\u00e9dico", "real", "y", "mas\u00f3n", "william", "withey", "gull", "por", "encargo", "de", "la", "monarqu\u00eda", "brit\u00e1nica", "para", "silenciar", "a", "un", "grupo", "de", "prostitutas", "que", "sab\u00edan", "que", "el", "pr\u00edncipe", "albert", "victor", "christian", "edward", "se", "hab\u00eda", "casado", "con", "la", "plebeya", "cat\u00f3lica", "annie", "elizabeth", "crook", "y", "hab\u00eda", "tenido", "un", "hijo", "con", "ella", "knight", "se", "basaba", "en", "una", "pintada", "en", "el", "lugar", "de", "uno", "de", "los", "asesinatos", "que", "mencionaba", "a", "los", "juwes", "borrada", "por", "scotland", "yard", "y", "en", "el", "hecho", "de", "que", "algunas", "de", "las", "mutilaciones", "de", "cad\u00e1veres", "fueron", "llevadas", "a", "cabo", "conforme", "a", "relatos", "mas\u00f3nicos", "el", "pintor", "walter", "richard", "sickert", "habr\u00eda", "sido", "amigo", "del", "pr\u00edncipe", "seg\u00fan", "relat\u00f3", "un", "supuesto", "hijo", "ileg\u00edtimo", "suyo", "llamado", "joseph", "gorman", "se", "mostr\u00f3", "atormentado", "y", "pint\u00f3", "un", "cuadro", "de", "un", "dormitorio", "con", "jack", "el", "destripador", "hizo", "una", "escultura", "de", "una", "mujer", "con", "las", "entra\u00f1as", "en", "el", "hombro", "y", "pint\u00f3", "varios", "cuadros", "de", "una", "prostituta", "muerta", "en", "camden", "en", "la", "pel\u00edcula", "asesinato", "por", "decreto", "trata", "del", "detective", "sherlock", "holmes", "buscando", "a", "jack", "el", "destripador", "en", "una", "trama", "con", "masones", "ordenada", "por", "la", "monarqu\u00eda", "brit\u00e1nica", "alan", "moore", "y", "eddie", "campbell", "realizaron", "el", "c\u00f3mic", "desde", "el", "infierno", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "esta", "obra", "fue", "llevada", "al", "cine", "la", "pel\u00edcula", "desde", "el", "infierno", "fue", "protagonizada", "por", "johnny", "depp", "el", "c\u00f3mic", "y", "la", "pel\u00edcula", "tratan", "de", "nuevo", "del", "tema", "de", "que", "jack", "el", "destripador", "era", "miembro", "de", "la", "masoner\u00eda", "la", "pel\u00edcula", "national", "treasure", "dirigida", "por", "jon", "turteltaub", "dice", "que", "los", "masones", "escondieron", "un", "tesoro", "descubierto", "por", "los", "caballeros", "templarios", "en", "estados", "unidos", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "antimasoner\u00eda", "c\u00f3digo", "moral", "mas\u00f3nico", "derecho", "mas\u00f3nico", "diccionario", "enciclop\u00e9dico", "de", "la", "masoner\u00eda", "francmasoner\u00eda", "en", "argentina", "chile", "ecuador", "espa\u00f1a", "francia", "hispanoam\u00e9rica", "honduras", "m\u00e9xico", "uruguay", "colombia", "historia", "de", "la", "francmasoner\u00eda", "ley", "mas\u00f3nica", "obediencia", "mas\u00f3nica", "le", "droit", "humain", "simbolog\u00eda", "francmas\u00f3nica", "notas", "referencias", "bibliograf\u00eda", "boucher", "j", "el", "simbolismo", "mas\u00f3nico", "le", "symbolique", "ma\u00e7onnique", "trad", "josep", "maria", "llorens", "colecci\u00f3n", "historia", "y", "tradici\u00f3n", "par\u00eds", "dervylivres", "isbn", "cortijo", "e", "coord", "masoner\u00eda", "y", "extremadura", "edita", "caja", "de", "ahorros", "de", "extremadura", "isbn", "monse\u00f1or", "dupanloup", "obispo", "de", "orleans", "'estudio", "sobre", "la", "francmasoner\u00eda'", "barcelona", "librer\u00eda", "la", "anticuaria", "\u00aa", "ed", "edici\u00f3n", "facs\u00edmil", "de", "librer\u00edas", "'par\u00edsvalencia'", "sl", "isbn", "gle", "la", "masoner\u00eda", "abre", "sus", "puertas", "atanor", "ediciones", "isbn", "guerra", "g\u00f3mez", "m", "la", "trama", "mas\u00f3nica", "styria", "isbn", "jogandpag\u00e9s", "g", "taxil", "l", "'la", "espa\u00f1a", "mas\u00f3nica'", "imprenta", "y", "librer\u00eda", "de", "la", "inmaculada", "concepci\u00f3n", "barcelona", "edici\u00f3n", "facs\u00edmil", "de", "librer\u00edas", "par\u00edsvalencia", "dep\u00f3sito", "legal", "v", "knight", "ch", "y", "lomas", "r", "la", "clave", "mas\u00f3nica", "barcelona", "mart\u00ednez", "roca", "isbn", "mateos", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "historia", "de", "la", "masoner\u00eda", "en", "m\u00e9xico", "desde", "hasta", "edici\u00f3n", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "herbasa", "pp", "reveron", "msc", "eloy", "herederos", "de", "las", "guildas", "masoner\u00eda", "rituales", "y", "cofrad\u00edas", "edici\u00f3n", "en", "espa\u00f1ol", "ivemamazon", "paperback", "de", "diciembre", "isbn", "isbn", "valin", "fern\u00e1ndez", "a", "masoner\u00eda", "y", "revoluci\u00f3n", "del", "mito", "literario", "a", "la", "realidad", "hist\u00f3rica", "santa", "cruz", "de", "tenerife", "ediciones", "idea", "isbn", "vidal", "manzanares", "g", "masones", "que", "cambiaron", "la", "historia", "semblanzas", "mas\u00f3nicas", "edaf", "lavagnini", "a", "varias", "obras", "sobre", "temas", "mas\u00f3nicos", "ferrer", "benimeli", "jos\u00e9", "a", "la", "masoner\u00eda", "alianza", "editorial", "isbn", "blaschke", "jorge", "r\u00edo", "santiago", "la", "verdadera", "historia", "de", "los", "masones", "planeta", "isbn", "baigent", "michael", "leigh", "richard", "masones", "y", "templarios", "c\u00edrculo", "de", "lectores", "isbn", "b\u00e1rcena", "alberto", "iglesia", "y", "masoner\u00eda", "las", "dos", "ciudades", "san", "rom\u00e1n", "isbn", "abelain", "robert", "el", "secreto", "mas\u00f3nico", "un", "gran", "maestre", "habla", "mart\u00ednez", "roca", "s", "a", "isbn", "alvarado", "planas", "javier", "monarcas", "masones", "y", "otros", "pr\u00edncipes", "de", "la", "acacia", "ii", "madrid", "dykinson", "begg", "paul", "jack", "the", "ripper", "the", "definitive", "history", "taylor", "&", "francis", "isbn", "knight", "stephen", "jack", "the", "ripper", "the", "final", "solution", "londres", "george", "g", "harrap", "&", "co", "ltd", "de", "paz", "s\u00e1nchez", "manuel", "mart\u00ed", "espa\u00f1a", "y", "la", "masoner\u00eda", "ediciones", "idea", "zweig", "stefan", "mar\u00eda", "antonieta", "editorial", "juventud", "halleran", "michael", "a", "the", "better", "angels", "of", "our", "nature", "freemasonry", "in", "the", "american", "civil", "war", "university", "of", "alabama", "press", "isbn", "feroci", "stefano", "casanova", "in", "tuscany", "edizioni", "fiesolane", "isbn", "dom\u00ednguez", "arribas", "javier", "el", "enemigo", "judeomas\u00f3nico", "en", "la", "propaganda", "franquista", "marcial", "pons"]