["francisco", "en", "lat\u00edn", "franciscus", "pp", "de", "nombre", "secular", "jorge", "mario", "bergoglio", "buenos", "aires", "de", "diciembre", "de", "es", "el", "\u00ba", "y", "actual", "papa", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "como", "tal", "es", "el", "jefe", "de", "estado", "y", "el", "octavo", "soberano", "de", "la", "ciudad", "del", "vaticano", "tras", "la", "renuncia", "de", "benedicto", "xvi", "al", "pontificado", "fue", "elegido", "el", "de", "marzo", "de", "en", "la", "quinta", "votaci\u00f3n", "efectuada", "durante", "el", "segundo", "d\u00eda", "de", "c\u00f3nclave", "de", "nacionalidad", "argentina", "antes", "de", "entrar", "en", "el", "seminario", "como", "novicio", "de", "la", "compa\u00f1\u00eda", "de", "jes\u00fas", "trabaj\u00f3", "una", "temporada", "como", "t\u00e9cnico", "qu\u00edmico", "entre", "y", "fue", "profesor", "de", "literatura", "y", "psicolog\u00eda", "en", "la", "escuela", "jesuita", "inmaculada", "concepci\u00f3n", "de", "santa", "fe", "en", "fue", "ordenado", "sacerdote", "y", "entre", "los", "a\u00f1os", "y", "fue", "el", "superior", "provincial", "de", "los", "jesuitas", "en", "argentina", "entre", "y", "fue", "rector", "del", "colegio", "m\u00e1ximo", "y", "de", "la", "facultad", "de", "filosof\u00eda", "y", "teolog\u00eda", "del", "partido", "de", "san", "miguel", "luego", "de", "un", "breve", "paso", "por", "alemania", "y", "por", "buenos", "aires", "se", "estableci\u00f3", "en", "la", "provincia", "argentina", "de", "c\u00f3rdoba", "durante", "seis", "a\u00f1os", "su", "espiritualidad", "y", "car\u00e1cter", "llamaron", "la", "atenci\u00f3n", "del", "cardenal", "antonio", "quarracino", "y", "el", "de", "mayo", "de", "juan", "pablo", "ii", "design\u00f3", "a", "bergoglio", "obispo", "titular", "de", "la", "di\u00f3cesis", "de", "oca", "y", "uno", "de", "los", "cuatro", "obispos", "auxiliares", "de", "la", "arquidi\u00f3cesis", "de", "buenos", "aires", "luego", "de", "desempe\u00f1arse", "como", "vicario", "general", "de", "quarracino", "el", "de", "junio", "de", "fue", "designado", "arzobispo", "coadjutor", "de", "buenos", "aires", "con", "derecho", "a", "sucesi\u00f3n", "por", "lo", "que", "ocup\u00f3", "el", "cargo", "de", "su", "mentor", "en", "el", "episcopado", "tras", "su", "muerte", "el", "de", "febrero", "de", "convirti\u00e9ndose", "tambi\u00e9n", "en", "el", "gran", "canciller", "de", "la", "universidad", "cat\u00f3lica", "argentina", "el", "papa", "juan", "pablo", "ii", "cre\u00f3", "a", "bergoglio", "cardenal", "presb\u00edtero", "de", "san", "roberto", "belarmino", "el", "de", "febrero", "de", "tras", "la", "muerte", "de", "dicho", "pont\u00edfice", "el", "de", "abril", "de", "fue", "considerado", "como", "uno", "de", "los", "candidatos", "para", "ocupar", "el", "trono", "de", "san", "pedro", "cargo", "para", "el", "que", "fue", "elegido", "finalmente", "el", "alem\u00e1n", "joseph", "ratzinger", "quien", "adopt\u00f3", "el", "nombre", "papal", "de", "benedicto", "xvi", "bergoglio", "fue", "presidente", "de", "la", "conferencia", "episcopal", "argentina", "durante", "dos", "per\u00edodos", "consecutivos", "desde", "noviembre", "de", "hasta", "noviembre", "de", "impedido", "por", "los", "estatutos", "de", "asumir", "un", "nuevo", "mandato", "durante", "la", "\u00aa", "asamblea", "plenaria", "de", "ese", "organismo", "se", "eligi\u00f3", "al", "arzobispo", "de", "la", "arquidi\u00f3cesis", "de", "santa", "fe", "de", "la", "vera", "cruz", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "arancedo", "para", "sucederlo", "el", "de", "marzo", "de", "el", "c\u00f3nclave", "que", "se", "celebr\u00f3", "tras", "la", "renuncia", "de", "benedicto", "xvi", "eligi\u00f3", "como", "papa", "a", "jorge", "mario", "bergoglio", "quien", "manifest\u00f3", "su", "voluntad", "de", "ser", "conocido", "como", "'francisco'", "en", "honor", "al", "santo", "de", "as\u00eds", "bergoglio", "es", "el", "primer", "papa", "jesuita", "y", "el", "primero", "proveniente", "del", "hemisferio", "sur", "es", "el", "primer", "pont\u00edfice", "originario", "de", "am\u00e9rica", "y", "el", "primero", "no", "europeo", "desde", "el", "sirio", "gregorio", "iii", "fallecido", "en", "el", "conocido", "por", "su", "humildad", "su", "adhesi\u00f3n", "a", "la", "opci\u00f3n", "preferencial", "por", "los", "pobres", "principio", "que", "abarca", "a", "los", "marginados", "y", "sufrientes", "de", "distinta", "extracci\u00f3n", "y", "su", "compromiso", "de", "di\u00e1logo", "con", "personas", "de", "diferentes", "or\u00edgenes", "y", "credos", "francisco", "mostr\u00f3", "una", "variedad", "de", "gestos", "pastorales", "indicativos", "de", "sencillez", "entre", "los", "que", "se", "incluyen", "su", "decisi\u00f3n", "de", "residir", "en", "la", "casa", "de", "santa", "marta", "en", "lugar", "de", "la", "residencia", "papal", "en", "el", "palacio", "apost\u00f3lico", "vaticano", "usada", "por", "sus", "antecesores", "desde", "entre", "las", "acciones", "que", "hasta", "la", "fecha", "han", "caracterizado", "su", "pontificado", "destacan", "sus", "iniciativas", "de", "reforma", "de", "la", "curia", "romana", "en", "campos", "tan", "diversos", "como", "la", "econom\u00eda", "y", "las", "finanzas", "la", "administraci\u00f3n", "los", "tribunales", "eclesi\u00e1sticos", "y", "el", "derecho", "can\u00f3nico", "las", "comunicaciones", "sociales", "la", "sanidad", "el", "laicado", "y", "la", "familia", "con", "ello", "propugn\u00f3", "soluciones", "en", "temas", "complejos", "que", "incluyen", "la", "transparencia", "en", "las", "finanzas", "vaticanas", "la", "coherencia", "entre", "la", "misi\u00f3n", "evangelizadora", "y", "la", "actividad", "econ\u00f3mica", "la", "simplificaci\u00f3n", "de", "la", "burocracia", "la", "eficacia", "de", "la", "comunicaci\u00f3n", "la", "nulidad", "matrimonial", "la", "lucha", "contra", "la", "pedofilia", "y", "los", "abusos", "y", "la", "protecci\u00f3n", "de", "menores", "y", "migrantes", "al", "poco", "tiempo", "de", "su", "elecci\u00f3n", "en", "la", "revista", "time", "lo", "consider\u00f3", "una", "de", "las", "cien", "personas", "m\u00e1s", "influyentes", "incluy\u00e9ndolo", "en", "el", "grupo", "de", "los", "l\u00edderes", "y", "meses", "m\u00e1s", "tarde", "lo", "nombr\u00f3", "persona", "del", "a\u00f1o", "su", "fotograf\u00eda", "fue", "portada", "de", "la", "revista", "rolling", "stone", "internacional", "en", "dicho", "a\u00f1o", "biograf\u00eda", "primeros", "a\u00f1os", "jorge", "mario", "bergoglio", "naci\u00f3", "en", "el", "seno", "de", "una", "familia", "cat\u00f3lica", "el", "de", "diciembre", "de", "en", "el", "barrio", "porte\u00f1o", "de", "flores", "siendo", "el", "mayor", "de", "los", "cinco", "hijos", "del", "matrimonio", "formado", "por", "mario", "jos\u00e9", "bergoglio", "contador", "empleado", "en", "el", "ferrocarril", "nacido", "en", "portacomaro", "provincia", "de", "asti", "que", "tuvo", "que", "emigrar", "de", "italia", "debido", "al", "avance", "del", "fascismo", "y", "regina", "mar\u00eda", "sivori", "ama", "de", "casa", "nacida", "en", "buenos", "aires", "hija", "tambi\u00e9n", "de", "inmigrantes", "procedentes", "del", "piamonte", "y", "g\u00e9nova", "mar\u00eda", "elena", "bergoglio", "es", "la", "\u00fanica", "de", "sus", "hermanos", "todav\u00eda", "con", "vida", "durante", "su", "infancia", "jorge", "bergoglio", "creci\u00f3", "en", "un", "hogar", "arraigado", "a", "los", "or\u00edgenes", "italianos", "y", "cat\u00f3licos", "de", "su", "familia", "sus", "padres", "lo", "bautizaron", "el", "d\u00eda", "de", "navidad", "de", "en", "la", "bas\u00edlica", "mar\u00eda", "auxiliadora", "y", "san", "carlos", "del", "barrio", "de", "almagro", "en", "buenos", "aires", "durante", "su", "infancia", "estudi\u00f3", "en", "el", "colegio", "salesiano", "wilfrid", "bar\u00f3n", "de", "los", "santos", "\u00e1ngeles", "de", "la", "localidad", "de", "ramos", "mej\u00eda", "tuvo", "una", "estrecha", "relaci\u00f3n", "con", "sus", "abuelos", "especialmente", "con", "su", "abuela", "rosa", "vasallo", "el", "propio", "papa", "francisco", "ha", "comentado", "que", "ha", "sido", "la", "mujer", "que", "mayor", "influencia", "ha", "tenido", "en", "su", "vida", "la", "periodista", "luc\u00eda", "capuzzi", "bas\u00e1ndose", "en", "documentos", "y", "actas", "oficiales", "y", "habiendo", "entrevistado", "personalmente", "a", "varias", "personas", "que", "la", "conocieron", "y", "que", "convivieron", "con", "ella", "en", "el", "piamonte", "y", "la", "liguria", "posteriormente", "estudi\u00f3", "en", "la", "escuela", "secundaria", "industrial", "etn", "n\u00ba", "hip\u00f3lito", "yrigoyen", "en", "la", "que", "se", "gradu\u00f3", "como", "t\u00e9cnico", "qu\u00edmico", "tras", "lo", "cual", "estuvo", "trabajando", "en", "el", "laboratorio", "hickethierbachmann", "realizando", "an\u00e1lisis", "bromatol\u00f3gicos", "destinados", "a", "controlar", "la", "higiene", "de", "productos", "alimenticios", "ya", "en", "esa", "\u00e9poca", "sent\u00eda", "una", "fuerte", "vocaci\u00f3n", "religiosa", "en", "su", "juventud", "una", "enfermedad", "hizo", "que", "fuese", "sometido", "a", "una", "operaci\u00f3n", "quir\u00fargica", "en", "la", "que", "le", "fue", "extirpada", "una", "porci\u00f3n", "de", "pulm\u00f3n", "a", "pesar", "de", "ello", "seg\u00fan", "los", "m\u00e9dicos", "el", "tejido", "que", "le", "falta", "a", "su", "pulm\u00f3n", "no", "tiene", "impacto", "significativo", "en", "su", "salud", "la", "\u00fanica", "preocupaci\u00f3n", "ser\u00eda", "una", "disminuci\u00f3n", "en", "la", "reserva", "de", "la", "respiraci\u00f3n", "si", "llegara", "a", "padecer", "una", "infecci\u00f3n", "respiratoria", "sacerdote", "jesuita", "en", "decidi\u00f3", "convertirse", "en", "sacerdote", "ingres\u00f3", "al", "seminario", "del", "barrio", "villa", "devoto", "y", "al", "noviciado", "de", "la", "compa\u00f1\u00eda", "de", "jes\u00fas", "despu\u00e9s", "de", "dos", "a\u00f1os", "de", "noviciado", "culmin\u00f3", "sus", "estudios", "en", "el", "juniorado", "jesuita", "de", "santiago", "chile", "ubicado", "en", "la", "casa", "de", "retiro", "de", "san", "alberto", "hurtado", "actual", "centro", "de", "espiritualidad", "loyola", "donde", "ingres\u00f3", "al", "curso", "de", "ciencias", "cl\u00e1sicas", "y", "profundiz\u00f3", "sus", "estudios", "de", "historia", "literatura", "lat\u00edn", "y", "griego", "bajo", "la", "instrucci\u00f3n", "del", "carism\u00e1tico", "carlos", "aldunate", "de", "a", "fue", "profesor", "de", "literatura", "y", "psicolog\u00eda", "en", "el", "colegio", "de", "la", "inmaculada", "de", "santa", "fe", "cuando", "se", "encontraba", "en", "la", "ciudad", "de", "santa", "fe", "en", "cont\u00f3", "con", "la", "presencia", "del", "ilustre", "escritor", "argentino", "jorge", "luis", "borges", "quien", "dict\u00f3", "un", "seminario", "que", "tuvo", "como", "resultado", "final", "un", "libro", "llamado", "cuentos", "originales", "una", "selecci\u00f3n", "de", "ocho", "textos", "escritos", "por", "los", "alumnos", "en", "el", "cursillo", "cuyo", "pr\u00f3logo", "estaba", "redactado", "por", "el", "propio", "borges", "en", "jorge", "bergoglio", "y", "varios", "jesuitas", "de", "la", "universidad", "del", "salvador", "eran", "directores", "espirituales", "de", "los", "j\u00f3venes", "integrantes", "cat\u00f3licos", "que", "ingresaron", "a", "la", "agrupaci\u00f3n", "juvenil", "peronista", "guardia", "de", "hierro", "despu\u00e9s", "de", "la", "noche", "de", "los", "bastones", "largos", "guardia", "de", "hierro", "era", "una", "organizaci\u00f3n", "surgida", "durante", "la", "resistencia", "peronista", "con", "actividad", "pol\u00edtica", "en", "varios", "frentes", "que", "se", "disolvi\u00f3", "formalmente", "en", "de", "su", "relaci\u00f3n", "con", "guardia", "de", "hierro", "recibi\u00f3", "ya", "iniciada", "la", "d\u00e9cada", "de", "una", "considerable", "influencia", "del", "pensamiento", "de", "la", "fil\u00f3sofa", "amelia", "podetti", "respecto", "de", "cuya", "obra", "escribi\u00f3", "en", "el", "pr\u00f3logo", "a", "su", "libro", "entre", "y", "curs\u00f3", "estudios", "de", "teolog\u00eda", "en", "la", "facultad", "de", "teolog\u00eda", "del", "colegio", "m\u00e1ximo", "de", "san", "jos\u00e9", "en", "el", "partido", "de", "san", "miguel", "all\u00ed", "recibi\u00f3", "las", "ense\u00f1anzas", "del", "te\u00f3logo", "jesuita", "juan", "carlos", "scannone", "fundador", "de", "la", "filosof\u00eda", "de", "la", "liberaci\u00f3n", "y", "de", "la", "teolog\u00eda", "del", "pueblo", "corriente", "aut\u00f3noma", "argentina", "de", "la", "teolog\u00eda", "de", "la", "liberaci\u00f3n", "que", "influir\u00e1n", "profundamente", "en", "su", "pensamiento", "fue", "ordenado", "sacerdote", "el", "de", "diciembre", "de", "a", "los", "casi", "a\u00f1os", "de", "edad", "entre", "y", "realiz\u00f3", "en", "la", "ciudad", "espa\u00f1ola", "de", "alcal\u00e1", "de", "henares", "la", "tercera", "probaci\u00f3n", "de", "su", "noviciado", "la", "\u00faltima", "prueba", "necesaria", "para", "ingresar", "definitivamente", "en", "la", "compa\u00f1\u00eda", "de", "jes\u00fas", "en", "los", "a\u00f1os", "y", "fue", "maestro", "de", "novicios", "en", "la", "residencia", "villa", "san", "ignacio", "de", "villa", "de", "mayo", "el", "de", "julio", "de", "fue", "nombrado", "provincial", "de", "los", "jesuitas", "argentinos", "cargo", "que", "ocup\u00f3", "hasta", "veinte", "d\u00edas", "antes", "de", "su", "nombramiento", "como", "provincial", "el", "general", "de", "los", "jesuitas", "pedro", "arrupe", "le", "encarg\u00f3", "transferir", "la", "administraci\u00f3n", "de", "la", "universidad", "del", "salvador", "de", "la", "compa\u00f1\u00eda", "de", "jes\u00fas", "a", "una", "agrupaci\u00f3n", "de", "laicos", "lo", "cual", "hizo", "confiando", "en", "personas", "que", "conoc\u00eda", "en", "la", "agrupaci\u00f3n", "guardia", "de", "hierro", "por", "ello", "en", "design\u00f3", "rector", "a", "francisco", "jos\u00e9", "pi\u00f1\u00f3n", "quien", "ejerci\u00f3", "el", "cargo", "hasta", "y", "en", "los", "dem\u00e1s", "cargos", "a", "exintegrantes", "de", "guardia", "de", "hierro", "en", "comienza", "una", "nueva", "dictadura", "militar", "en", "la", "argentina", "en", "el", "marco", "de", "la", "cual", "varios", "sacerdotes", "fueron", "v\u00edctimas", "de", "secuestros", "torturas", "y", "muerte", "especialmente", "los", "vinculados", "al", "movimiento", "de", "sacerdotes", "para", "el", "tercer", "mundo", "al", "movimiento", "de", "curas", "villeros", "y", "a", "la", "teolog\u00eda", "de", "la", "liberaci\u00f3n", "en", "este", "escenario", "francisco", "como", "provincial", "de", "los", "jesuitas", "tuvo", "actuaci\u00f3n", "en", "el", "caso", "de", "la", "desaparici\u00f3n", "forzada", "y", "las", "torturas", "sufridas", "en", "la", "esma", "por", "los", "sacerdotes", "jesuitas", "orlando", "yorio", "y", "francisco", "jalics", "quienes", "realizaban", "tareas", "sociales", "en", "las", "villas", "miseria", "de", "buenos", "aires", "entrevist\u00e1ndose", "con", "los", "dictadores", "jorge", "rafael", "videla", "y", "eduardo", "massera", "para", "exigir", "y", "lograr", "su", "liberaci\u00f3n", "bergoglio", "tambi\u00e9n", "organiz\u00f3", "una", "red", "clandestina", "que", "organizaba", "la", "huida", "hacia", "brasil", "de", "opositores", "perseguidos", "por", "la", "dictadura", "entre", "lo", "que", "se", "encontraban", "alicia", "oliveira", "tres", "seminaristas", "del", "obispo", "enrique", "angelelli", "el", "escritor", "alfredo", "somoza", "los", "activistas", "sociales", "sergio", "y", "ana", "gobulin", "etc", "bergoglio", "declar\u00f3", "dos", "veces", "como", "testigo", "en", "juicios", "por", "cr\u00edmenes", "de", "lesa", "humanidad", "cometidos", "durante", "el", "terrorismo", "de", "estado", "en", "las", "d\u00e9cadas", "de", "y", "en", "la", "megacausa", "esma", "su", "declaraci\u00f3n", "de", "tres", "horas", "fue", "filmada", "y", "hecha", "p\u00fablica", "y", "en", "la", "causa", "conocida", "como", "\"plan", "sistem\u00e1tico\"", "donde", "se", "investig\u00f3", "el", "secuestro", "y", "supresi\u00f3n", "de", "identidad", "de", "menores", "desde", "hasta", "fue", "rector", "del", "colegio", "m\u00e1ximo", "de", "san", "miguel", "y", "de", "las", "facultades", "de", "filosof\u00eda", "y", "teolog\u00eda", "de", "esa", "casa", "de", "estudios", "as\u00ed", "como", "primer", "p\u00e1rroco", "de", "la", "parroquia", "del", "patriarca", "san", "jos\u00e9", "ubicada", "en", "el", "humilde", "barrio", "san", "jos\u00e9", "del", "partido", "bonaerense", "de", "san", "miguel", "entre", "y", "bergoglio", "fue", "destinado", "por", "la", "compa\u00f1\u00eda", "de", "jes\u00fas", "a", "la", "ciudad", "de", "c\u00f3rdoba", "viviendo", "en", "la", "residencia", "mayor", "que", "la", "orden", "posee", "en", "el", "centro", "de", "esa", "ciudad", "la", "transferencia", "de", "bergoglio", "para", "que", "obre", "de", "sacerdote", "en", "c\u00f3rdoba", "ha", "sido", "considerado", "como", "una", "especie", "de", "castigo", "por", "los", "estudiosos", "de", "su", "vida", "y", "\u00e9l", "mismo", "ha", "definido", "ese", "momento", "como", "de", "purificaci\u00f3n", "interior", "y", "como", "una", "noche", "con", "alguna", "oscuridad", "interior", "obispo", "y", "cardenal", "luego", "de", "una", "gran", "actividad", "como", "sacerdote", "y", "profesor", "de", "teolog\u00eda", "fue", "consagrado", "obispo", "titular", "de", "oca", "auca", "en", "lat\u00edn", "el", "de", "mayo", "de", "para", "ejercer", "como", "uno", "de", "los", "obispos", "auxiliares", "de", "buenos", "aires", "fue", "consagrado", "obispo", "el", "de", "junio", "de", "en", "la", "catedral", "de", "buenos", "aires", "cuando", "la", "salud", "de", "su", "predecesor", "en", "la", "arquidi\u00f3cesis", "de", "buenos", "aires", "el", "arzobispo", "antonio", "quarracino", "empez\u00f3", "a", "debilitarse", "bergoglio", "fue", "designado", "arzobispo", "coadjutor", "de", "la", "misma", "el", "de", "junio", "de", "al", "fallecer", "quarracino", "lo", "sucedi\u00f3", "en", "el", "cargo", "de", "arzobispo", "de", "buenos", "aires", "el", "de", "febrero", "de", "cargo", "que", "lleva", "a\u00f1adido", "el", "t\u00edtulo", "de", "primado", "de", "la", "argentina", "y", "el", "de", "gran", "canciller", "de", "la", "universidad", "cat\u00f3lica", "argentina", "el", "de", "noviembre", "de", "fue", "nombrado", "tambi\u00e9n", "ordinario", "para", "los", "fieles", "orientales", "desprovistos", "de", "un", "ordinario", "de", "su", "propio", "rito", "en", "argentina", "durante", "el", "consistorio", "del", "de", "febrero", "de", "san", "juan", "pablo", "ii", "lo", "cre\u00f3", "cardenal", "con", "el", "titulus", "de", "san", "roberto", "belarmino", "el", "mismo", "bergoglio", "una", "vez", "investido", "como", "papa", "y", "en", "el", "marco", "del", "consistorio", "del", "de", "febrero", "de", "design\u00f3", "como", "titular", "del", "mismo", "a", "su", "sucesor", "en", "el", "arzobispado", "porte\u00f1o", "el", "cardenal", "mario", "aurelio", "poli", "como", "cardenal", "form\u00f3", "parte", "de", "la", "pontificia", "comisi\u00f3n", "para", "am\u00e9rica", "latina", "la", "congregaci\u00f3n", "para", "el", "clero", "el", "pontificio", "consejo", "para", "la", "familia", "la", "congregaci\u00f3n", "para", "el", "culto", "divino", "y", "la", "disciplina", "de", "los", "sacramentos", "el", "consejo", "ordinario", "de", "la", "secretar\u00eda", "general", "para", "el", "s\u00ednodo", "de", "los", "obispos", "y", "la", "congregaci\u00f3n", "para", "los", "institutos", "de", "vida", "consagrada", "y", "las", "sociedades", "de", "vida", "apost\u00f3lica", "por", "ser", "arzobispo", "de", "buenos", "aires", "tambi\u00e9n", "era", "miembro", "de", "la", "conferencia", "episcopal", "argentina", "de", "la", "que", "fue", "presidente", "en", "dos", "per\u00edodos", "consecutivos", "desde", "noviembre", "de", "hasta", "noviembre", "de", "no", "pudiendo", "ser", "reelegido", "una", "vez", "m\u00e1s", "por", "no", "permitirlo", "el", "art\u00edculo", "de", "los", "estatutos", "el", "de", "noviembre", "de", "los", "obispos", "electores", "de", "ese", "organismo", "designaron", "para", "reemplazarlo", "al", "arzobispo", "de", "santa", "fe", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "arancedo", "primo", "hermano", "del", "fallecido", "expresidente", "argentino", "ra\u00fal", "alfons\u00edn", "y", "hasta", "entonces", "vicepresidente", "segundo", "de", "la", "conferencia", "episcopal", "integr\u00f3", "tambi\u00e9n", "el", "consejo", "episcopal", "latinoamericano", "celam", "en", "el", "entonces", "cardenal", "bergoglio", "ya", "siendo", "presidente", "de", "la", "conferencia", "episcopal", "autoriz\u00f3", "la", "tramitaci\u00f3n", "de", "la", "causa", "para", "la", "beatificaci\u00f3n", "de", "los", "seis", "miembros", "de", "la", "sociedad", "de", "vida", "apost\u00f3lica", "de", "los", "padres", "palotinos", "que", "fueron", "asesinados", "en", "en", "la", "conocida", "masacre", "de", "san", "patricio", "al", "mismo", "tiempo", "bergoglio", "orden\u00f3", "investigar", "la", "masacre", "en", "s\u00ed", "que", "se", "le", "atribuye", "mayoritariamente", "al", "r\u00e9gimen", "militar", "argentino", "las", "pol\u00e9micas", "por", "la", "legalizaci\u00f3n", "de", "los", "matrimonios", "homosexuales", "y", "el", "aborto", "entre", "otros", "temas", "enfrentaron", "a", "jorge", "mario", "bergoglio", "primero", "con", "n\u00e9stor", "kirchner", "y", "luego", "con", "su", "esposa", "la", "mandataria", "argentina", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "as\u00ed", "como", "con", "organizaciones", "pol\u00edticas", "sociales", "de", "derechos", "humanos", "feministas", "lgtb", "y", "amplios", "sectores", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "con", "posturas", "a", "favor", "de", "esas", "decisiones", "por", "estos", "temas", "bergoglio", "tambi\u00e9n", "se", "enfrent\u00f3", "con", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "obispos", "argentinos", "cuando", "sugiri\u00f3", "la", "conveniencia", "de", "que", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "propiciara", "la", "uni\u00f3n", "civil", "de", "las", "personas", "homosexuales", "postura", "que", "fue", "rechazada", "como", "arzobispo", "y", "cardenal", "bergoglio", "fue", "conocido", "por", "su", "humildad", "conservadurismo", "doctrinal", "y", "su", "compromiso", "con", "la", "justicia", "social", "opt\u00f3", "por", "promover", "el", "di\u00e1logo", "y", "acercarse", "a", "los", "distintos", "colectivos", "sociales", "fuesen", "o", "no", "cat\u00f3licos", "as\u00ed", "como", "por", "reforzar", "la", "tarea", "pastoral", "en", "las", "parroquias", "aumentando", "la", "presencia", "de", "sacerdotes", "en", "las", "villas", "barrios", "marginales", "esto", "hizo", "que", "fuese", "conocido", "como", "el", "obispo", "de", "los", "pobres", "el", "soci\u00f3logo", "fortunato", "mallimaci", "indic\u00f3", "que", "tuvo", "mucha", "presencia", "en", "actos", "contra", "la", "trata", "de", "personas", "en", "favor", "de", "las", "v\u00edctimas", "de", "accidentes", "de", "tr\u00e1nsito", "o", "de", "las", "tragedias", "de", "la", "discoteca", "croma\u00f1\u00f3n", "y", "de", "la", "estaci\u00f3n", "ferroviaria", "de", "once", "presidi\u00f3", "misas", "con", "prostitutas", "visit\u00f3", "las", "c\u00e1rceles", "y", "dio", "libertad", "para", "que", "actuaran", "los", "sectores", "progresistas", "de", "la", "iglesia", "un", "estilo", "de", "vida", "sencillo", "ha", "contribuido", "a", "la", "reputaci\u00f3n", "de", "su", "humildad", "viv\u00eda", "en", "un", "apartamento", "peque\u00f1o", "en", "vez", "de", "la", "residencia", "palaciega", "episcopal", "renunci\u00f3", "a", "su", "limusina", "y", "a", "su", "chofer", "en", "favor", "del", "transporte", "p\u00fablico", "y", "cocinaba", "su", "propia", "comida", "disfrutaba", "de", "la", "\u00f3pera", "el", "tango", "y", "el", "f\u00fatbol", "es", "hincha", "y", "socio", "activo", "simple", "del", "club", "atl\u00e9tico", "san", "lorenzo", "de", "almagro", "en", "la", "c\u00fapula", "de", "la", "iglesia", "argentina", "tuvo", "un", "rol", "protag\u00f3nico", "en", "medio", "del", "paro", "agropecuario", "patronal", "en", "argentina", "de", "se", "hab\u00eda", "reunido", "con", "las", "autoridades", "del", "agro", "bergoglio", "le", "hab\u00eda", "reclamado", "a", "cristina", "kirchner", "que", "tuviera", "un", "gesto", "de", "grandeza", "que", "permitiera", "destrabar", "el", "tenso", "conflicto", "es", "tambi\u00e9n", "un", "apasionado", "lector", "de", "fi\u00f3dor", "dostoievski", "y", "jorge", "luis", "borges", "adem\u00e1s", "de", "autores", "cl\u00e1sicos", "bergoglio", "antes", "de", "ser", "elegido", "papa", "present\u00f3", "su", "renuncia", "como", "arzobispo", "al", "cumplir", "los", "a\u00f1os", "de", "acuerdo", "al", "derecho", "can\u00f3nico", "ten\u00eda", "previsto", "jubilarse", "una", "vez", "fuese", "nombrado", "su", "sucesor", "y", "retirarse", "a", "un", "hogar", "para", "los", "sacerdotes", "mayores", "o", "enfermos", "donde", "ya", "ten\u00eda", "reservada", "una", "habitaci\u00f3n", "para", "despu\u00e9s", "llevar", "una", "vida", "de", "oraci\u00f3n", "y", "de", "direcci\u00f3n", "espiritual", "alejada", "del", "gobierno", "eclesi\u00e1stico", "c\u00f3nclave", "de", "al", "fallecer", "juan", "pablo", "ii", "eran", "los", "cardenales", "menores", "de", "a\u00f1os", "en", "condiciones", "de", "votar", "para", "elegir", "un", "nuevo", "papa", "entre", "los", "cuales", "se", "encontraba", "el", "entonces", "cardenal", "bergoglio", "considerado", "papable", "y", "de", "quien", "se", "dice", "que", "logr\u00f3", "obtener", "votos", "de", "los", "que", "eran", "necesarios", "para", "ser", "elegido", "es", "decir", "el", "segundo", "lugar", "detr\u00e1s", "del", "cardenal", "joseph", "ratzinger", "quien", "fue", "elegido", "y", "se", "convirti\u00f3", "en", "benedicto", "xvi", "\u00ba", "papa", "hasta", "febrero", "de", "se", "ha", "dicho", "que", "bergoglio", "compet\u00eda", "en", "n\u00famero", "de", "votos", "con", "ratzinger", "durante", "la", "elecci\u00f3n", "hasta", "que", "hizo", "una", "s\u00faplica", "emotiva", "pidiendo", "a", "los", "cardenales", "que", "no", "votaran", "por", "\u00e9l", "sin", "embargo", "puesto", "que", "existe", "obligaci\u00f3n", "de", "secreto", "absoluto", "para", "los", "asistentes", "al", "c\u00f3nclave", "constituci\u00f3n", "apost\u00f3lica", "universi", "dominici", "gregis", "de", "de", "febrero", "de", "cap", "ii", "n\u00ba", "bajo", "pena", "de", "excomuni\u00f3n", "reservada", "al", "sumo", "pont\u00edfice", "c\u00f3digo", "de", "derecho", "can\u00f3nico", "canon", "este", "dato", "debe", "tomarse", "como", "mera", "especulaci\u00f3n", "antes", "hab\u00eda", "participado", "en", "el", "funeral", "de", "san", "juan", "pablo", "ii", "y", "actuado", "como", "regente", "junto", "al", "colegio", "cardenalicio", "gobernando", "la", "santa", "sede", "y", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "durante", "el", "periodo", "de", "interregno", "de", "la", "sede", "vacante", "elecci\u00f3n", "al", "papado", "antecedentes", "inmediatos", "culminada", "la", "hist\u00f3rica", "renuncia", "papal", "de", "benedicto", "xvi", "y", "cerrada", "la", "sede", "vacante", "se", "dio", "comienzo", "el", "c\u00f3nclave", "de", "en", "que", "se", "lo", "consider\u00f3", "a", "jorge", "bergoglio", "como", "un", "candidato", "reformista", "con", "edad", "y", "capacidad", "para", "reformar", "la", "curia", "romana", "a", "pesar", "de", "ello", "no", "figuraba", "entre", "los", "papables", "m\u00e1s", "sonados", "pero", "antes", "de", "que", "se", "hiciese", "efectiva", "su", "renuncia", "benedicto", "xvi", "hab\u00eda", "tenido", "un", "gesto", "hacia", "jorge", "mario", "bergoglio", "lo", "hab\u00eda", "designado", "como", "miembro", "de", "la", "pontificia", "comisi\u00f3n", "para", "am\u00e9rica", "latina", "cal", "lo", "que", "se", "interpret\u00f3", "como", "un", "mensaje", "impl\u00edcito", "de", "confianza", "fue", "el", "cardenal", "jaime", "ortega", "arzobispo", "de", "la", "habana", "quien", "dio", "a", "conocer", "un", "documento", "\u00fanico", "con", "la", "ponencia", "de", "jorge", "mario", "bergoglio", "ante", "los", "cardenales", "inmediatamente", "antes", "del", "c\u00f3nclave", "este", "documento", "incluye", "cuatro", "puntos", "en", "el", "primer", "punto", "expres\u00f3", "la", "iglesia", "est\u00e1", "llamada", "a", "salir", "de", "s\u00ed", "misma", "e", "ir", "hacia", "las", "periferias", "no", "s\u00f3lo", "las", "geogr\u00e1ficas", "sino", "tambi\u00e9n", "las", "periferias", "existenciales", "las", "del", "misterio", "del", "pecado", "las", "del", "dolor", "las", "de", "la", "injusticia", "las", "de", "la", "ignorancia", "y", "prescindencia", "religiosa", "las", "del", "pensamiento", "las", "de", "toda", "miseria", "en", "el", "segundo", "p\u00e1rrafo", "caracteriz\u00f3", "a", "la", "instituci\u00f3n", "como", "una", "iglesia", "autorreferencial", "centrada", "en", "s\u00ed", "misma", "una", "tendencia", "que", "enferma", "a", "la", "instituci\u00f3n", "en", "el", "tercer", "punto", "bergoglio", "profundiz\u00f3", "este", "problema", "la", "iglesia", "cuando", "es", "autorreferencial", "sin", "darse", "cuenta", "cree", "que", "tiene", "luz", "propia", "y", "da", "lugar", "a", "ese", "mal", "tan", "grave", "que", "es", "la", "mundanidad", "espiritual", "en", "el", "cuarto", "punto", "hizo", "un", "comentario", "sobre", "las", "caracter\u00edsticas", "que", "\u00e9l", "consideraba", "deb\u00eda", "tener", "un", "papa", "actual", "el", "pont\u00edfice", "ser\u00eda", "explic\u00f3", "bergoglio", "un", "hombre", "que", "desde", "la", "contemplaci\u00f3n", "de", "jesucristo", "ayude", "a", "la", "iglesia", "a", "salir", "de", "s\u00ed", "hacia", "las", "periferias", "existenciales", "elecci\u00f3n", "a", "las", "del", "de", "marzo", "de", "en", "la", "quinta", "ronda", "de", "votaciones", "del", "segundo", "d\u00eda", "del", "c\u00f3nclave", "el", "cardenal", "bergoglio", "fue", "elegido", "sucesor", "de", "benedicto", "xvi", "fue", "el", "cardenal", "protodiacono", "jeanlouis", "tauran", "quien", "anunci\u00f3", "desde", "el", "balc\u00f3n", "central", "de", "la", "bas\u00edlica", "de", "san", "pedro", "la", "elecci\u00f3n", "de", "francisco", "con", "la", "f\u00f3rmula", "en", "lat\u00edn", "\"annuntio", "vobis", "gaudium", "magnum", "habemus", "papam", "eminentissimum", "ac", "reverendissimum", "dominum", "dominum", "georgium", "marium", "sanctae", "romanae", "ecclesiae", "cardinalem", "bergoglio", "qui", "sibi", "nomen", "imposuit", "franciscum\"", "que", "traducido", "al", "castellano", "significa", "\"os", "anuncio", "una", "gran", "alegr\u00eda", "\u00a1tenemos", "papa!", "el", "eminent\u00edsimo", "y", "reverend\u00edsimo", "se\u00f1or", "don", "jorge", "mario", "cardenal", "bergoglio", "de", "la", "santa", "iglesia", "romana", "quien", "se", "ha", "puesto", "el", "nombre", "de", "francisco\"", "es", "el", "primer", "papa", "de", "procedencia", "americana", "el", "primero", "que", "no", "es", "nativo", "de", "europa", "oriente", "medio", "o", "el", "norte", "de", "\u00e1frica", "y", "el", "primero", "procedente", "del", "hemisferio", "sur", "del", "mundo", "tambi\u00e9n", "destaca", "por", "ser", "el", "primer", "pont\u00edfice", "no", "europeo", "desde", "el", "a\u00f1o", "a\u00f1o", "en", "el", "que", "falleci\u00f3", "gregorio", "iii", "que", "era", "de", "origen", "sirio", "adem\u00e1s", "tambi\u00e9n", "es", "el", "primer", "papa", "perteneciente", "a", "la", "compa\u00f1\u00eda", "de", "jes\u00fas", "tom\u00f3", "el", "nombre", "de", "francisco", "en", "ocasiones", "reproducido", "incorrectamente", "como", "francisco", "i", "y", "en", "su", "primera", "aparici\u00f3n", "p\u00fablica", "elev\u00f3", "una", "oraci\u00f3n", "por", "su", "antecesor", "el", "entonces", "ya", "papa", "em\u00e9rito", "benedicto", "xvi", "acto", "seguido", "dijo", "que", "comenzaba", "un", "camino", "y", "pidi\u00f3", "a", "los", "fieles", "que", "rezaran", "unos", "por", "otros", "para", "que", "haya", "una", "gran", "fraternidad", "espero", "que", "este", "camino", "de", "la", "iglesia", "que", "hoy", "comenzamos", "sea", "fruct\u00edfero", "para", "la", "evangelizaci\u00f3n", "a\u00f1adi\u00f3", "adem\u00e1s", "pidi\u00f3", "una", "oraci\u00f3n", "en", "silencio", "por", "\u00e9l", "para", "que", "dios", "le", "ayudara", "en", "su", "labor", "tras", "el", "nombramiento", "cientos", "de", "fieles", "se", "congregaron", "ante", "la", "catedral", "metropolitana", "de", "buenos", "aires", "para", "celebrar", "la", "elecci\u00f3n", "y", "posteriormente", "se", "celebr\u00f3", "una", "misa", "en", "el", "templo", "con", "ese", "motivo", "la", "elecci\u00f3n", "del", "papa", "francisco", "fue", "tambi\u00e9n", "uno", "de", "los", "temas", "m\u00e1s", "comentados", "en", "las", "redes", "sociales", "acaparando", "en", "twitter", "m\u00e1s", "de", "mensajes", "por", "minuto", "siendo", "hasta", "la", "fecha", "el", "segundo", "evento", "con", "m\u00e1s", "repercusi\u00f3n", "en", "la", "historia", "de", "dicha", "red", "social", "s\u00f3lo", "superado", "por", "los", "resultados", "de", "las", "elecciones", "presidenciales", "de", "estados", "unidos", "de", "en", "las", "que", "barack", "obama", "se", "proclam\u00f3", "ganador", "nombre", "y", "emblemas", "tras", "obtener", "la", "mayor\u00eda", "necesaria", "en", "la", "votaci\u00f3n", "del", "c\u00f3nclave", "el", "cardenal", "bergoglio", "escogi\u00f3", "el", "nombre", "de", "francisco", "como", "su", "nombre", "pontifical", "en", "honor", "a", "san", "francisco", "de", "as\u00eds", "un", "santo", "italiano", "que", "en", "el", "siglo", "xiii", "fund\u00f3", "la", "orden", "franciscana", "y", "que", "se", "caracteriz\u00f3", "por", "su", "entrega", "a", "los", "pobres", "y", "su", "humildad", "extrema", "algunos", "periodistas", "se\u00f1alaron", "al", "respecto", "que", "su", "preferencia", "por", "este", "nombre", "fue", "un", "signo", "de", "c\u00f3mo", "quiere", "llevar", "a", "cabo", "su", "pontificado", "y", "el", "papa", "declar\u00f3", "posteriormente", "a", "la", "prensa", "que", "le", "gustar\u00eda", "una", "iglesia", "pobre", "y", "para", "los", "pobres", "al", "explicar", "el", "porqu\u00e9", "de", "su", "opci\u00f3n", "por", "el", "nombre", "de", "francisco", "de", "as\u00eds", "para", "m\u00ed", "es", "el", "hombre", "de", "la", "pobreza", "el", "hombre", "de", "la", "paz", "el", "hombre", "que", "ama", "y", "custodia", "la", "creaci\u00f3n", "el", "papa", "explic\u00f3", "distendidamente", "que", "despu\u00e9s", "del", "c\u00f3nclave", "le", "sugirieron", "algunos", "nombres", "como", "adriano", "por", "adriano", "vi", "un", "papa", "reformista", "o", "clemente", "por", "clemente", "xiv", "el", "papa", "que", "prohibi\u00f3", "a", "los", "jesuitas", "como", "una", "peque\u00f1a", "venganza", "sin", "embargo", "opt\u00f3", "por", "francisco", "por", "unas", "palabras", "que", "le", "coment\u00f3", "el", "cardenal", "brasile\u00f1o", "cl\u00e1udio", "hummes", "cuando", "estaba", "alcanzando", "la", "mayor\u00eda", "para", "ser", "elegido", "no", "te", "olvides", "de", "los", "pobres", "francisco", "escogi\u00f3", "como", "lema", "y", "escudo", "papales", "los", "mismos", "que", "ten\u00eda", "como", "obispo", "y", "cardenal", "su", "lema", "miserando", "atque", "eligendo", "lo", "mir\u00f3", "con", "misericordia", "y", "lo", "eligi\u00f3", "proviene", "de", "una", "homil\u00eda", "de", "san", "beda", "el", "venerable", "el", "escudo", "tiene", "en", "su", "parte", "superior", "el", "emblema", "de", "la", "compa\u00f1\u00eda", "de", "jes\u00fas", "es", "decir", "el", "s\u00edmbolo", "ihs", "que", "es", "un", "monograma", "de", "jes\u00fas", "en", "griego", "en", "su", "variante", "con", "una", "cruz", "de", "gules", "y", "los", "clavos", "de", "sable", "sobre", "unos", "rayos", "solares", "de", "oro", "en", "la", "parte", "inferior", "se", "encuentran", "una", "estrella", "s\u00edmbolo", "de", "la", "virgen", "mar\u00eda", "y", "una", "flor", "de", "nardo", "que", "representa", "a", "san", "jos\u00e9", "patr\u00f3n", "de", "la", "iglesia", "universal", "tambi\u00e9n", "de", "oro", "la", "diferencia", "con", "su", "escudo", "de", "cardenal", "adem\u00e1s", "de", "los", "cambios", "en", "los", "adornos", "indicativos", "de", "jerarqu\u00eda", "tradicionales", "en", "la", "her\u00e1ldica", "eclesi\u00e1stica", "la", "mitra", "y", "las", "dos", "llaves", "en", "vez", "del", "capelo", "es", "que", "la", "estrella", "y", "la", "flor", "de", "nardo", "pasaron", "de", "ser", "de", "oro", "en", "lugar", "de", "arg\u00e9n", "t\u00edtulos", "y", "tratamientos", "el", "tratamiento", "oficial", "del", "papa", "es", "su", "santidad", "el", "papa", "francisco", "en", "lat\u00edn", "franciscus", "episcopus", "romanus", "francisco", "obispo", "de", "romacita", "requerida", "otro", "tratamiento", "frecuentemente", "usado", "para", "los", "papas", "es", "santo", "padre", "su", "t\u00edtulo", "completo", "raramente", "usado", "es", "su", "santidad", "el", "papa", "francisco", "obispo", "de", "roma", "vicario", "de", "cristo", "sucesor", "del", "pr\u00edncipe", "de", "los", "ap\u00f3stoles", "sumo", "pont\u00edfice", "de", "la", "iglesia", "universal", "primado", "de", "italia", "arzobispo", "y", "metropolita", "de", "la", "provincia", "romana", "soberano", "del", "estado", "de", "la", "ciudad", "del", "vaticano", "siervo", "de", "los", "siervos", "de", "dios", "cuando", "se", "hace", "referencia", "a", "los", "papas", "se", "acostumbra", "a", "traducir", "el", "nombre", "papal", "en", "los", "idiomas", "locales", "as\u00ed", "es", "franciscus", "en", "lat\u00edn", "francesco", "en", "italiano", "y", "francisco", "en", "castellano", "papado", "cronolog\u00eda", "inicial", "primeros", "actos", "el", "de", "marzo", "de", "un", "d\u00eda", "despu\u00e9s", "de", "ser", "elegido", "celebr\u00f3", "su", "primera", "misa", "como", "pont\u00edfice", "en", "la", "capilla", "sixtina", "lo", "hizo", "alternando", "lat\u00edn", "e", "italiano", "sin", "la", "ayuda", "de", "escritos", "con", "un", "tono", "did\u00e1ctico", "y", "gesticulando", "abundantemente", "respecto", "a", "los", "asuntos", "que", "trat\u00f3", "hizo", "un", "llamamiento", "a", "proclamar", "el", "mensaje", "de", "jesucristo", "para", "evitar", "ser", "considerados", "simplemente", "como", "una", "ong", "compasiva", "adem\u00e1s", "destac\u00f3", "la", "necesidad", "de", "que", "la", "iglesia", "se", "aleje", "de", "lo", "mundano", "edific\u00e1ndose", "sobre", "el", "evangelio", "y", "la", "piedra", "angular", "de", "cristo", "y", "no", "como", "los", "castillos", "de", "arena", "que", "hacen", "los", "ni\u00f1os", "que", "se", "derrumban", "f\u00e1cilmente", "en", "su", "segundo", "d\u00eda", "de", "pontificado", "el", "viernes", "de", "marzo", "recibi\u00f3", "en", "audiencia", "a", "todos", "los", "cardenales", "en", "la", "sala", "clementina", "de", "palacio", "apost\u00f3lico", "de", "la", "ciudad", "del", "vaticano", "francisco", "agradeci\u00f3", "el", "apoyo", "recibido", "en", "el", "c\u00f3nclave", "papal", "y", "alab\u00f3", "la", "labor", "realizada", "por", "su", "antecesor", "benedicto", "xvi", "del", "que", "dijo", "sentir", "una", "gran", "gratitud", "y", "afecto", "por", "mi", "predecesor", "quien", "revigoriz\u00f3", "la", "iglesia", "con", "su", "fe", "sus", "conocimientos", "y", "su", "humildad", "tambi\u00e9n", "manifest\u00f3", "que", "todos", "nosotros", "vamos", "a", "tratar", "de", "responder", "con", "fe", "para", "llevar", "a", "jesucristo", "a", "la", "humanidad", "y", "para", "traer", "a", "la", "humanidad", "a", "regresar", "a", "cristo", "a", "la", "iglesia", "el", "s\u00e1bado", "recibi\u00f3", "a", "los", "periodistas", "en", "audiencia", "en", "el", "aula", "pablo", "vi", "a", "quienes", "bendijo", "y", "agradeci\u00f3", "por", "el", "trabajo", "realizado", "durante", "los", "d\u00edas", "del", "c\u00f3nclave", "en", "dicho", "acto", "el", "papa", "habl\u00f3", "por", "primera", "vez", "desde", "que", "fue", "elegido", "en", "idioma", "castellano", "muchos", "de", "ustedes", "no", "pertenecen", "a", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "y", "otros", "no", "son", "creyentes", "pero", "respetando", "la", "conciencia", "de", "cada", "uno", "os", "doy", "mi", "bendici\u00f3n", "sabiendo", "que", "cada", "uno", "de", "vosotros", "es", "hijo", "de", "dios", "\u00a1qu\u00e9", "dios", "los", "bendiga!", "ese", "mismo", "d\u00eda", "restableci\u00f3", "provisionalmente", "en", "su", "cargo", "a", "todos", "los", "miembros", "de", "la", "curia", "romana", "cuyos", "puestos", "hab\u00edan", "quedado", "suspendidos", "por", "la", "sede", "vacante", "lo", "cual", "efectu\u00f3", "donec", "aliter", "provideatur", "hasta", "que", "se", "disponga", "lo", "contrario", "el", "domingo", "d\u00eda", "de", "marzo", "presidi\u00f3", "el", "rezo", "del", "\u00e1ngelus", "desde", "el", "balc\u00f3n", "del", "apartamento", "papal", "del", "palacio", "apost\u00f3lico", "ante", "unas", "personas", "durante", "el", "rezo", "habl\u00f3", "de", "la", "misericordia", "de", "dios", "que", "nunca", "castiga", "y", "tambi\u00e9n", "mencion\u00f3", "un", "libro", "escrito", "por", "el", "te\u00f3logo", "walter", "kasper", "ese", "d\u00eda", "escribi\u00f3", "su", "primer", "tuit", "queridos", "amigos", "os", "doy", "las", "gracias", "de", "coraz\u00f3n", "y", "os", "ruego", "que", "sig\u00e1is", "rezando", "por", "m\u00ed", "antes", "del", "rezo", "del", "\u00e1ngelus", "celebr\u00f3", "una", "misa", "en", "la", "capilla", "de", "santa", "ana", "y", "a", "la", "salida", "salud\u00f3", "personalmente", "a", "todos", "los", "presentes", "el", "de", "marzo", "francisco", "recibi\u00f3", "a", "la", "primera", "autoridad", "extranjera", "desde", "que", "es", "papa", "en", "concreto", "fue", "visitado", "por", "su", "compatriota", "en", "ese", "entonces", "la", "presidenta", "argentina", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "el", "encuentro", "dur\u00f3", "cerca", "de", "minutos", "y", "fue", "seguido", "de", "un", "almuerzo", "en", "la", "reuni\u00f3n", "la", "presidenta", "pidi\u00f3", "al", "papa", "su", "intermediaci\u00f3n", "para", "conseguir", "dialogar", "con", "el", "reino", "unido", "respecto", "crisis", "diplom\u00e1tica", "por", "la", "soberan\u00eda", "de", "las", "islas", "malvinas", "en", "los", "a\u00f1os", "tambi\u00e9n", "intercambiaron", "obsequios", "entre", "s\u00ed", "inauguraci\u00f3n", "del", "pontificado", "la", "misa", "de", "inauguraci\u00f3n", "del", "pontificado", "del", "papa", "francisco", "tuvo", "lugar", "el", "de", "marzo", "de", "solemnidad", "de", "san", "jos\u00e9", "a", "la", "ceremonia", "acudieron", "delegaciones", "oficiales", "provenientes", "de", "pa\u00edses", "del", "mundo", "y", "l\u00edderes", "de", "otras", "confesiones", "religiosas", "entre", "los", "representantes", "de", "otras", "denominaciones", "cristianas", "que", "acudieron", "a", "dicha", "ceremonia", "se", "encontraba", "el", "patriarca", "de", "constantinopla", "bartolom\u00e9", "i", "un", "hecho", "ins\u00f3lito", "que", "no", "ocurr\u00eda", "desde", "el", "cisma", "de", "oriente", "hace", "casi", "mil", "a\u00f1os", "antes", "de", "la", "misa", "el", "papa", "se", "desplaz\u00f3", "a", "bordo", "de", "un", "todoterreno", "blanco", "descubierto", "en", "vez", "del", "papam\u00f3vil", "blindado", "entre", "la", "multitud", "y", "recorri\u00f3", "durante", "casi", "veinte", "minutos", "la", "plaza", "de", "san", "pedro", "francisco", "descendi\u00f3", "en", "varias", "ocasiones", "del", "veh\u00edculo", "para", "besar", "a", "ni\u00f1os", "y", "saludar", "a", "enfermos", "durante", "la", "ceremonia", "le", "fue", "colocado", "el", "palio", "y", "entregado", "el", "anillo", "del", "pescador", "que", "no", "es", "de", "oro", "como", "era", "habitual", "sino", "de", "plata", "dorada", "y", "en", "su", "homil\u00eda", "francisco", "habl\u00f3", "del", "poder", "que", "otorg\u00f3", "cristo", "a", "san", "pedro", "nunca", "olvidemos", "que", "el", "verdadero", "poder", "es", "el", "servicio", "afirm\u00f3", "considerando", "la", "figura", "del", "papa", "como", "alguien", "que", "debe", "poner", "sus", "ojos", "en", "el", "servicio", "humilde", "y", "abrir", "los", "brazos", "para", "custodiar", "a", "todo", "el", "pueblo", "de", "dios", "y", "acoger", "con", "ternura", "y", "afecto", "a", "toda", "la", "humanidad", "especialmente", "a", "los", "m\u00e1s", "pobres", "los", "m\u00e1s", "d\u00e9biles", "los", "m\u00e1s", "peque\u00f1os", "como", "muestra", "de", "esta", "actitud", "de", "humildad", "francisco", "tambi\u00e9n", "dej\u00f3", "de", "usar", "algunos", "elementos", "de", "la", "vestimenta", "de", "sus", "antecesores", "como", "los", "zapatos", "rojos", "hechos", "por", "un", "zapatero", "a", "medida", "en", "el", "caso", "de", "benedicto", "xvi", "por", "unos", "de", "color", "negro", "comunes", "rechaz\u00f3", "tambi\u00e9n", "el", "uso", "del", "sobrepelliz", "y", "la", "muceta", "roja", "as\u00ed", "como", "el", "uso", "de", "la", "cruz", "pectoral", "de", "oro", "con", "incrustaci\u00f3n", "de", "piedras", "preciosas", "reservada", "a", "los", "papas", "en", "cambio", "opt\u00f3", "por", "una", "de", "plata", "que", "recibi\u00f3", "como", "regalo", "al", "ser", "electo", "obispo", "en", "oca", "en", "se", "dirigi\u00f3", "tambi\u00e9n", "a", "los", "gobernantes", "y", "a", "aquellos", "l\u00edderes", "en", "materia", "pol\u00edtica", "econ\u00f3mica", "o", "social", "a", "quienes", "les", "pidi\u00f3", "que", "fuesen", "custodios", "de", "la", "creaci\u00f3n", "de", "las", "personas", "m\u00e1s", "d\u00e9biles", "y", "del", "medio", "ambiente", "recordando", "que", "el", "odio", "la", "envidia", "y", "la", "soberbia", "ensucian", "la", "vida", "unos", "d\u00edas", "antes", "a", "la", "inauguraci\u00f3n", "francisco", "agradeci\u00f3", "mediante", "una", "carta", "las", "oraciones", "y", "las", "muestras", "de", "cari\u00f1o", "recibidas", "por", "los", "fieles", "de", "argentina", "pero", "les", "pidi\u00f3", "expresamente", "que", "no", "acudiesen", "a", "la", "ceremonia", "de", "inicio", "de", "su", "pontificado", "sino", "que", "en", "su", "lugar", "destinasen", "el", "dinero", "del", "viaje", "a", "roma", "para", "realizar", "obras", "de", "caridad", "para", "los", "m\u00e1s", "necesitados", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "por", "su", "parte", "decret\u00f3", "asueto", "escolar", "en", "la", "capital", "que", "permiti\u00f3", "a", "todos", "los", "alumnos", "y", "trabajadores", "de", "la", "educaci\u00f3n", "p\u00fablica", "y", "privada", "seguir", "el", "inicio", "del", "pontificado", "al", "considerarlo", "como", "uno", "de", "los", "acontecimientos", "m\u00e1s", "importantes", "que", "se", "han", "producido", "a", "lo", "largo", "de", "toda", "la", "historia", "argentina", "m\u00e1s", "all\u00e1", "de", "lo", "religioso", "antes", "de", "la", "misa", "de", "inauguraci\u00f3n", "el", "papa", "francisco", "realiz\u00f3", "una", "llamada", "telef\u00f3nica", "para", "agradecer", "a", "los", "miles", "de", "fieles", "que", "se", "hab\u00edan", "congregado", "para", "seguir", "la", "ceremonia", "y", "que", "participaban", "desde", "la", "noche", "anterior", "en", "una", "vigilia", "en", "la", "catedral", "el", "de", "marzo", "el", "papa", "francisco", "visit\u00f3", "a", "su", "predecesor", "el", "ya", "papa", "em\u00e9rito", "benedicto", "xvi", "en", "castel", "gandolfo", "a", "donde", "se", "desplaz\u00f3", "en", "helic\u00f3ptero", "la", "visita", "de", "tres", "horas", "de", "duraci\u00f3n", "tuvo", "car\u00e1cter", "privado", "el", "actual", "y", "anterior", "pont\u00edfices", "oraron", "juntos", "en", "una", "capilla", "dedicada", "a", "la", "virgen", "de", "czstochowa", "y", "aunque", "benedicto", "quiso", "cederle", "un", "puesto", "preeminente", "el", "reci\u00e9n", "elegido", "papa", "le", "pidi\u00f3", "que", "se", "sentase", "con", "\u00e9l", "alegando", "que", "somos", "hermanos", "seg\u00fan", "el", "portavoz", "de", "la", "santa", "sede", "federico", "lombardi", "francisco", "regal\u00f3", "a", "su", "antecesor", "un", "icono", "de", "nuestra", "se\u00f1ora", "de", "la", "humildad", "en", "honor", "a", "la", "humildad", "demostrada", "por", "el", "anterior", "papa", "al", "presentar", "su", "renuncia", "posteriormente", "tuvieron", "una", "reuni\u00f3n", "privada", "en", "la", "biblioteca", "de", "la", "residencia", "papal", "y", "comieron", "juntos", "antes", "del", "regreso", "de", "francisco", "a", "la", "ciudad", "del", "vaticano", "se", "trat\u00f3", "de", "un", "hecho", "ins\u00f3lito", "ya", "que", "nunca", "antes", "en", "la", "historia", "de", "la", "iglesia", "se", "hab\u00edan", "encontrado", "un", "papa", "y", "su", "predecesor", "em\u00e9rito", "desarrollo", "inicial", "del", "pontificado", "algunos", "de", "los", "primeros", "actos", "p\u00fablicos", "del", "pontificado", "de", "francisco", "se", "desarrollaron", "en", "el", "marco", "de", "la", "semana", "santa", "de", "el", "domingo", "de", "ramos", "ante", "m\u00e1s", "de", "personas", "denunci\u00f3", "entre", "otras", "cosas", "las", "guerras", "los", "conflictos", "econ\u00f3micos", "el", "ansia", "de", "dinero", "y", "de", "poder", "la", "corrupci\u00f3n", "y", "los", "cr\u00edmenes", "contra", "la", "vida", "humana", "y", "contra", "la", "creaci\u00f3n", "respecto", "a", "la", "comunidad", "cristiana", "les", "dijo", "que", "con", "cristo", "se", "pod\u00eda", "vencer", "el", "mal", "y", "les", "pidi\u00f3", "que", "no", "sean", "personas", "tristes", "y", "que", "no", "dejaran", "que", "nadie", "les", "robe", "la", "esperanza", "el", "jueves", "santo", "lo", "inici\u00f3", "con", "la", "llamada", "misa", "crismal", "en", "la", "que", "anunci\u00f3", "la", "beatificaci\u00f3n", "de", "varios", "m\u00e1rtires", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "la", "europa", "comunista", "y", "la", "guerra", "civil", "espa\u00f1ola", "por", "la", "tarde", "tuvo", "lugar", "un", "acto", "inusual", "el", "papa", "realiz\u00f3", "la", "misa", "en", "un", "reformatorio", "de", "menores", "en", "vez", "de", "en", "la", "tradicional", "bas\u00edlica", "de", "san", "juan", "de", "letr\u00e1n", "all\u00ed", "lav\u00f3", "sec\u00f3", "y", "bes\u00f3", "los", "pies", "a", "doce", "reclusos", "entre", "los", "que", "hab\u00eda", "dos", "mujeres", "una", "de", "ellas", "de", "religi\u00f3n", "musulmana", "el", "viernes", "santo", "realiz\u00f3", "una", "ceremonia", "en", "la", "bas\u00edlica", "de", "san", "pedro", "en", "la", "que", "rez\u00f3", "tumbado", "y", "en", "silencio", "ante", "un", "crucifijo", "desnudo", "m\u00e1s", "tarde", "particip\u00f3", "en", "el", "viacrucis", "que", "se", "desarroll\u00f3", "entre", "el", "coliseo", "y", "el", "monte", "palatino", "de", "roma", "sus", "reflexiones", "escritas", "por", "j\u00f3venes", "libaneses", "giraron", "en", "torno", "a", "las", "injusticias", "y", "la", "violencia", "en", "oriente", "pr\u00f3ximo", "el", "domingo", "de", "resurrecci\u00f3n", "el", "papa", "lanz\u00f3", "un", "mensaje", "de", "paz", "para", "todas", "las", "regiones", "del", "mundo", "que", "se", "encontraban", "en", "situaci\u00f3n", "de", "conflicto", "mal\u00ed", "siria", "corea", "israel", "y", "palestina", "etc", "y", "dio", "la", "tradicional", "bendici\u00f3n", "urbi", "et", "orbi", "a", "los", "miles", "de", "fieles", "reunidos", "en", "la", "plaza", "de", "san", "pedro", "de", "la", "ciudad", "del", "vaticanoel", "de", "abril", "de", "hizo", "su", "primer", "nombramiento", "dentro", "de", "la", "curia", "romana", "al", "encargar", "al", "fraile", "franciscano", "jos\u00e9", "rodr\u00edguez", "carballo", "el", "puesto", "de", "secretario", "de", "la", "congregaci\u00f3n", "para", "los", "institutos", "de", "vida", "consagrada", "y", "las", "sociedades", "de", "vida", "apost\u00f3lica", "un", "mes", "despu\u00e9s", "de", "su", "elecci\u00f3n", "el", "papa", "francisco", "tomando", "en", "consideraci\u00f3n", "una", "de", "las", "sugerencias", "que", "se", "expusieron", "durante", "las", "congregaciones", "generales", "que", "precedieron", "al", "c\u00f3nclave", "constituy\u00f3", "un", "grupo", "de", "cardenales", "que", "lo", "asesorar\u00e1n", "en", "las", "tareas", "de", "gobierno", "de", "la", "iglesia", "y", "le", "ayudar\u00e1n", "en", "la", "reforma", "de", "la", "constituci\u00f3n", "apost\u00f3lica", "pastor", "bonus", "sobre", "la", "curia", "romana", "dicho", "grupo", "est\u00e1", "coordinado", "por", "\u00f3scar", "andr\u00e9s", "rodr\u00edguez", "maradiaga", "arzobispo", "de", "tegucigalpa", "y", "su", "secretario", "es", "marcello", "semeraro", "obispo", "de", "albano", "el", "de", "abril", "de", "se", "reuni\u00f3", "con", "ban", "kimoon", "secretario", "general", "de", "naciones", "unidas", "durante", "la", "visita", "el", "papa", "aprovech\u00f3", "para", "manifestar", "el", "aprecio", "por", "el", "papel", "central", "de", "la", "onu", "en", "la", "preservaci\u00f3n", "de", "la", "paz", "en", "el", "mundo", "en", "la", "promoci\u00f3n", "del", "bien", "com\u00fan", "y", "en", "la", "defensa", "de", "los", "derechos", "fundamentales", "del", "hombre", "el", "de", "mayo", "de", "francisco", "recibi\u00f3", "en", "la", "ciudad", "del", "vaticano", "a", "su", "predecesor", "benedicto", "xvi", "el", "cual", "se", "hab\u00eda", "trasladado", "en", "helic\u00f3ptero", "desde", "el", "castel", "gandolfo", "al", "monasterio", "mater", "ecclesiae", "su", "residencia", "definitiva", "esta", "es", "la", "primera", "ocasi\u00f3n", "en", "la", "que", "un", "papa", "y", "su", "predecesor", "conviven", "dentro", "del", "vaticano", "el", "de", "mayo", "francisco", "fue", "visitado", "en", "la", "ciudad", "del", "vaticano", "por", "el", "patriarca", "de", "alejandr\u00eda", "teodoro", "ii", "en", "un", "intento", "de", "acercamiento", "rec\u00edproco", "hacia", "la", "unidad", "plena", "del", "cristianismo", "con", "el", "deseo", "de", "que", "esa", "fecha", "fuera", "la", "primera", "de", "una", "larga", "serie", "de", "encuentros", "teodoro", "ii", "le", "propuso", "que", "se", "celebrara", "cada", "a\u00f1o", "una", "fiesta", "del", "amor", "fraterno", "entre", "ambas", "iglesias", "se", "trata", "de", "la", "segunda", "ocasi\u00f3n", "en", "la", "que", "un", "papa", "cat\u00f3lico", "y", "otro", "copto", "se", "re\u00fanen", "desde", "el", "cisma", "de", "oriente", "a\u00f1o", "tras", "los", "primeros", "meses", "de", "pontificado", "las", "encuestas", "muestran", "que", "el", "papa", "francisco", "cuenta", "con", "un", "elevado", "\u00edndice", "de", "aprobaci\u00f3n", "y", "ha", "mejorado", "la", "imagen", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "algunos", "periodistas", "han", "se\u00f1alado", "que", "una", "de", "las", "claves", "de", "la", "aceptaci\u00f3n", "del", "nuevo", "papa", "es", "su", "lenguaje", "claro", "y", "directo", "que", "proporciona", "titulares", "casi", "a", "diario", "contra", "la", "corrupci\u00f3n", "la", "mundanidad", "o", "la", "ambici\u00f3n", "pocas", "semanas", "despu\u00e9s", "de", "su", "elecci\u00f3n", "ya", "hab\u00eda", "aumentado", "tanto", "el", "n\u00famero", "de", "confesiones", "como", "la", "asistencia", "de", "los", "fieles", "a", "misa", "lo", "que", "se", "denomin\u00f3", "el", "efecto", "francisco", "y", "seg\u00fan", "un", "estudio", "numerosas", "personas", "que", "se", "hab\u00edan", "alejado", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "est\u00e1n", "acerc\u00e1ndose", "nuevamente", "a", "ella", "el", "consejo", "de", "cardenales", "y", "la", "reforma", "de", "la", "curia", "romana", "el", "consejo", "de", "cardenales", "fue", "creado", "por", "el", "papa", "francisco", "el", "de", "abril", "de", "e", "institucionalizado", "de", "forma", "permanente", "el", "d\u00eda", "de", "septiembre", "de", "para", "satisfacer", "las", "necesidades", "de", "reforma", "dentro", "de", "la", "curia", "romana", "y", "revisar", "la", "constituci\u00f3n", "apost\u00f3lica", "pastor", "bonus", "el", "principal", "objetivo", "del", "grupo", "es", "el", "del", "asesoramiento", "del", "papa", "en", "el", "gobierno", "de", "la", "iglesia", "universal", "el", "cual", "lo", "ejercen", "tanto", "a", "t\u00edtulo", "de", "consejo", "como", "a", "t\u00edtulo", "personal", "siendo", "cada", "miembro", "libre", "de", "hacer", "sus", "propias", "sugerencias", "no", "obstante", "los", "comentarios", "del", "consejo", "son", "orientativos", "y", "la", "decisi\u00f3n", "final", "recae", "sobre", "el", "pont\u00edfice", "se", "han", "reunido", "numerosas", "veces", "desde", "su", "instituci\u00f3n", "inicialmente", "estaba", "compuesto", "por", "el", "papa", "francisco", "y", "ocho", "cardenales", "\u00e1frica", "laurent", "monsengwo", "pasinya", "arzobispo", "de", "kinshasa", "rep\u00fablica", "democr\u00e1tica", "del", "congo", "am\u00e9rica", "del", "sur", "francisco", "javier", "err\u00e1zuriz", "ossa", "arzobispo", "em\u00e9rito", "de", "santiago", "chile", "am\u00e9rica", "central", "el", "coordinador", "del", "consejo", "\u00f3scar", "rodr\u00edguez", "maradiaga", "arzobispo", "de", "tegucigalpa", "honduras", "am\u00e9rica", "del", "norte", "se\u00e1n", "patrick", "o'malley", "arzobispo", "de", "boston", "estados", "unidos", "asia", "oswald", "gracias", "arzobispo", "de", "bombay", "india", "europa", "reinhard", "marx", "arzobispo", "de", "m\u00fanichfrisinga", "alemania", "ocean\u00eda", "george", "pell", "arzobispo", "de", "s\u00eddney", "australia", "ciudad", "del", "vaticano", "cardenal", "giuseppe", "bertello", "gobernador", "del", "estado", "medidas", "creaci\u00f3n", "de", "una", "comisi\u00f3n", "especial", "para", "la", "protecci\u00f3n", "de", "los", "menores", "v\u00edctimas", "de", "abusos", "sexuales", "y", "para", "la", "lucha", "contra", "los", "curas", "ped\u00f3filos", "creaci\u00f3n", "de", "tres", "comisiones", "para", "los", "asuntos", "econ\u00f3micos", "una", "para", "investigar", "al", "ior", "otra", "para", "revisar", "el", "conjunto", "econ\u00f3mico", "y", "administrativo", "de", "la", "santa", "sede", "y", "racionalizarlo", "y", "una", "tercera", "para", "intensificar", "la", "vigilancia", "en", "las", "finanzas", "vaticanas", "creaci\u00f3n", "de", "la", "secretar\u00eda", "de", "econom\u00eda", "para", "coordinar", "la", "gesti\u00f3n", "financiera", "y", "administrativa", "del", "vaticano", "mejorar", "el", "uso", "de", "los", "recursos", "la", "mejora", "de", "la", "ayuda", "econ\u00f3mica", "disponible", "para", "varios", "programas", "en", "particular", "los", "destinados", "a", "trabajar", "con", "los", "pobres", "y", "marginados", "y", "elaborar", "el", "presupuesto", "anual", "tanto", "para", "la", "santa", "sede", "como", "el", "estado", "de", "la", "ciudad", "del", "vaticano", "el", "s\u00ednodo", "extraordinario", "de", "obispos", "sobre", "la", "familia", "como", "resultado", "de", "la", "primera", "ronda", "de", "reuniones", "del", "papa", "francisco", "con", "el", "consejo", "de", "cardenales", "por", "\u00e9l", "creado", "conocido", "como", "el", "grupo", "de", "los", "ocho", "realizada", "en", "la", "ciudad", "del", "vaticano", "del", "al", "de", "octubre", "de", "se", "convoc\u00f3", "la", "iii", "asamblea", "general", "extraordinaria", "del", "s\u00ednodo", "de", "obispos", "bajo", "el", "lema", "los", "desaf\u00edos", "pastorales", "de", "la", "familia", "en", "el", "contexto", "de", "la", "evangelizaci\u00f3n", "que", "se", "desarroll\u00f3", "en", "la", "ciudad", "del", "vaticano", "entre", "el", "y", "el", "de", "octubre", "de", "si", "bien", "existen", "dos", "antecedentes", "de", "s\u00ednodos", "extraordinarios", "de", "obispos", "la", "convocatoria", "a", "la", "iii", "asamblea", "general", "extraordinaria", "de", "result\u00f3", "en", "m\u00e1s", "de", "un", "sentido", "\u00fanica", "porque", "fue", "la", "primera", "vez", "que", "un", "papa", "convoc\u00f3", "una", "asamblea", "de", "car\u00e1cter", "extraordinario", "apenas", "ocho", "meses", "despu\u00e9s", "de", "iniciar", "su", "pontificado", "en", "el", "cap\u00edtulo", "del", "c\u00f3digo", "de", "derecho", "can\u00f3nico", "relativo", "a", "las", "asambleas", "sinodales", "se", "establece", "que", "el", "s\u00ednodo", "de", "los", "obispos", "ha", "de", "reunirse", "en", "asamblea", "general", "extraordinaria", "cuando", "el", "asunto", "en", "cuesti\u00f3n", "adem\u00e1s", "de", "relacionarse", "con", "el", "bien", "de", "la", "iglesia", "universal", "requiere", "una", "resoluci\u00f3n", "r\u00e1pidaesta", "convocatoria", "solo", "fue", "superada", "en", "presteza", "por", "la", "del", "concilio", "vaticano", "ii", "ya", "que", "juan", "xxiii", "anunci\u00f3", "su", "intenci\u00f3n", "de", "convocar", "el", "concilio", "a", "escasos", "tres", "meses", "de", "iniciado", "su", "papado", "porque", "se", "trat\u00f3", "de", "la", "primera", "convocatoria", "de", "car\u00e1cter", "extraordinario", "que", "tuvo", "en", "la", "familia", "su", "eje", "tem\u00e1tico", "el", "tema", "de", "la", "familia", "en", "particular", "solo", "hab\u00eda", "sido", "tratado", "en", "la", "v", "asamblea", "general", "ordinaria", "de", "septiembre", "de", "octubre", "de", "convocada", "por", "juan", "pablo", "ii", "bajo", "el", "lema", "la", "familia", "cristiana", "que", "abon\u00f3", "la", "exhortaci\u00f3n", "apost\u00f3lica", "familiaris", "consortio", "de", "noviembre", "de", "porque", "incluy\u00f3", "temas", "derivados", "de", "situaciones", "social", "y", "eclesialmente", "controvertidas", "vividas", "por", "un", "porcentaje", "considerable", "de", "familias", "en", "las", "\u00faltimas", "d\u00e9cadas", "la", "difusi\u00f3n", "de", "las", "parejas", "de", "hecho", "las", "uniones", "entre", "personas", "del", "mismo", "sexo", "y", "su", "eventual", "adopci\u00f3n", "de", "hijos", "los", "matrimonios", "mixtos", "o", "interreligiosos", "la", "familia", "monoparental", "la", "difusi\u00f3n", "del", "alquiler", "de", "vientres", "y", "el", "debilitamiento", "o", "abandono", "de", "la", "fe", "en", "el", "sacramento", "del", "matrimonio", "y", "en", "la", "confesi\u00f3n", "el", "secretario", "especial", "de", "la", "asamblea", "bruno", "forte", "traz\u00f3", "una", "relaci\u00f3n", "entre", "este", "s\u00ednodo", "extraordinario", "y", "el", "concilio", "vaticano", "ii", "por", "cuanto", "el", "enfoque", "para", "abordar", "los", "desaf\u00edos", "de", "la", "vida", "familiar", "en", "la", "actualidad", "ser\u00eda", "el", "mismo", "que", "juan", "xxiii", "anotaba", "en", "su", "diario", "poco", "antes", "de", "la", "apertura", "del", "concilio", "mirar", "todo", "a", "la", "luz", "del", "ministerio", "pastoral", "es", "decir", "almas", "que", "salvar", "y", "que", "reconstruirdurante", "el", "s\u00ednodo", "se", "han", "registrado", "intervenciones", "diversas", "porque", "la", "realidad", "de", "la", "familia", "es", "diversa", "en", "las", "distintas", "partes", "del", "mundo", "y", "los", "obispos", "son", "tambi\u00e9n", "diversos", "francisco", "ha", "estado", "en", "silencio", "quer\u00eda", "escuchar", "y", "no", "quiere", "pronunciarse", "hasta", "que", "los", "temas", "planteados", "maduren", "y", "est\u00e9n", "m\u00e1s", "estudiados", "en", "el", "nuevo", "s\u00ednodo", "ordinario", "de", "los", "padres", "sinodales", "pidieron", "ampliar", "los", "tribunales", "eclesi\u00e1sticos", "sobre", "nulidades", "matrimoniales", "y", "que", "a", "la", "vez", "sean", "m\u00e1s", "expeditivos", "por", "su", "parte", "ha", "sido", "tan", "medi\u00e1tico", "como", "el", "concilio", "vaticano", "ii", "algunos", "grupos", "creen", "que", "el", "santo", "padre", "est\u00e1", "tratando", "de", "abrir", "la", "iglesia", "a", "las", "nuevas", "realidades", "familiares", "del", "mundo", "pero", "le", "est\u00e1", "costando", "dada", "a", "la", "enorme", "cantidad", "de", "especulaciones", "medi\u00e1ticas", "y", "protestas", "de", "la", "jerarqu\u00eda", "cat\u00f3lica", "que", "incluso", "se", "lo", "denunciaron", "a", "benedicto", "xvi", "sin", "embargo", "otros", "grupos", "no", "est\u00e1n", "de", "acuerdo", "con", "esta", "afirmaci\u00f3n", "ya", "que", "el", "s\u00ednodo", "trata", "\u00fanicamente", "de", "aspectos", "pastorales", "y", "no", "doctrinales", "los", "obispos", "reclaman", "a", "los", "gobiernos", "y", "a", "las", "organizaciones", "internacionales", "que", "promuevan", "los", "derechos", "de", "la", "familia", "para", "el", "bien", "com\u00fan", "los", "trabajos", "del", "s\u00ednodo", "concluir\u00e1n", "en", "el", "pr\u00f3ximo", "encuentro", "en", "octubre", "de", "viajes", "el", "primer", "viaje", "apost\u00f3lico", "del", "papa", "francisco", "fuera", "de", "roma", "pero", "dentro", "de", "italia", "fue", "su", "visita", "a", "lampedusa", "el", "d\u00eda", "de", "julio", "de", "desde", "su", "elecci\u00f3n", "el", "papa", "francisco", "ha", "visitado", "varios", "continentes", "y", "ha", "puesto", "\u00e9nfasis", "en", "visitar", "latinoam\u00e9rica", "en", "francisco", "visit\u00f3", "irak", "lo", "que", "lo", "convierte", "en", "el", "primer", "pont\u00edfice", "de", "la", "historia", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "que", "visita", "dicho", "pa\u00eds", "enc\u00edclicas", "lumen", "fidei", "su", "primera", "enc\u00edclica", "lumen", "fidei", "la", "luz", "de", "la", "fe", "en", "castellano", "fue", "firmada", "el", "de", "junio", "de", "en", "la", "solemnidad", "de", "los", "ap\u00f3stoles", "pedro", "y", "pablo", "y", "centra", "su", "tema", "sobre", "la", "fe", "y", "viene", "a", "completar", "lo", "que", "su", "predecesor", "benedicto", "xvi", "ya", "hab\u00eda", "escrito", "anteriormente", "sobre", "la", "esperanza", "y", "la", "caridad", "las", "otras", "dos", "virtudes", "teologales", "en", "sus", "respectivas", "enc\u00edclicas", "spe", "salvi", "y", "caritas", "in", "veritate", "francisco", "asumi\u00f3", "de", "hecho", "el", "trabajo", "de", "benedicto", "xvi", "quien", "antes", "de", "su", "renuncia", "al", "papado", "ya", "hab\u00eda", "completado", "una", "primera", "redacci\u00f3n", "del", "texto", "al", "que", "le", "a\u00f1adi\u00f3", "algunas", "aportaciones", "el", "texto", "que", "busca", "presentar", "la", "fe", "como", "una", "luz", "que", "disipa", "las", "tinieblas", "e", "ilumina", "el", "camino", "del", "ser", "humano", "se", "divide", "en", "cuatro", "cap\u00edtulos", "a", "los", "que", "se", "suma", "una", "introducci\u00f3n", "y", "una", "conclusi\u00f3n", "en", "ellos", "se", "recorre", "la", "historia", "de", "la", "fe", "de", "la", "iglesia", "desde", "el", "llamado", "de", "dios", "a", "abraham", "y", "del", "pueblo", "de", "israel", "hasta", "la", "resurrecci\u00f3n", "de", "cristo", "la", "relaci\u00f3n", "entre", "raz\u00f3n", "y", "fe", "el", "papel", "de", "la", "iglesia", "en", "la", "transmisi\u00f3n", "de", "la", "fe", "as\u00ed", "como", "el", "efecto", "de", "la", "fe", "para", "la", "construir", "sociedades", "en", "busca", "del", "bien", "com\u00fan", "concluyendo", "con", "una", "oraci\u00f3n", "a", "la", "virgen", "mar\u00eda", "quien", "se", "presenta", "como", "un", "modelo", "de", "fe", "laudato", "si", "su", "segunda", "enc\u00edclica", "laudato", "si", "alabado", "seas", "en", "castellano", "fue", "firmada", "por", "francisco", "el", "de", "mayo", "de", "en", "la", "solemnidad", "de", "pentecost\u00e9s", "del", "tercer", "a\u00f1o", "de", "su", "pontificado", "y", "tiene", "por", "tema", "central", "la", "conservaci\u00f3n", "del", "ambiente", "con", "particular", "\u00e9nfasis", "en", "la", "b\u00fasqueda", "de", "una", "ecolog\u00eda", "integral", "versi\u00f3n", "gratuita", "en", "la", "p\u00e1gina", "web", "del", "vaticano", "fratelli", "tutti", "fratelli", "tutti", "hermanos", "todos", "en", "castellano", "es", "su", "tercera", "enc\u00edclica", "firmada", "por", "francisco", "el", "de", "octubre", "de", "para", "la", "firma", "de", "esta", "el", "papa", "se", "traslado", "hasta", "la", "tumba", "de", "san", "francisco", "de", "as\u00eds", "para", "firmar", "la", "enc\u00edclica", "en", "forma", "de", "homenaje", "al", "santo", "para", "su", "redacci\u00f3n", "e", "inspir\u00f3", "en", "el", "documento", "sobre", "la", "fraternidad", "humana", "una", "declaraci\u00f3n", "conjunta", "del", "pont\u00edfice", "con", "el", "jeque", "ahmed", "eltayeb", "que", "posteriormente", "dio", "lugar", "al", "d\u00eda", "internacional", "de", "la", "fraternidad", "humana", "motu", "proprios", "motu", "proprio", "\"sobre", "la", "competencia", "de", "las", "autoridades", "judiciales", "de", "la", "ciudad", "del", "vaticano", "en", "materia", "penal\"", "publicado", "el", "de", "julio", "de", "motu", "proprio", "\"sobre", "la", "prevenci\u00f3n", "y", "el", "contraste", "de", "las", "actividades", "de", "blanqueo", "la", "financiaci\u00f3n", "del", "terrorismo", "y", "la", "proliferaci\u00f3n", "de", "armas", "de", "destrucci\u00f3n", "masiva\"", "publicado", "el", "de", "agosto", "de", "vos", "estis", "lux", "mundi", "publicado", "el", "de", "mayo", "de", "exhortaciones", "apost\u00f3licas", "evangelii", "gaudium", "sobre", "la", "evangelizaci\u00f3n", "amoris", "laetitia", "sobre", "el", "amor", "en", "la", "familia", "gaudete", "et", "exsultate", "sobre", "la", "llamada", "a", "la", "santidad", "christus", "vivit", "sobre", "los", "j\u00f3venes", "la", "fe", "y", "el", "discernimiento", "vocacional", "querida", "amazon\u00eda", "sobre", "sus", "sue\u00f1os", "para", "la", "amazon\u00eda", "laudate", "deum", "sobre", "el", "cuidado", "de", "la", "naturaleza", "la", "ecolog\u00eda", "integral", "y", "la", "desigualdad", "de", "la", "humanidad", "cest", "la", "confiance", "sobre", "la", "importancia", "de", "la", "confianza", "a", "dios", "que", "es", "la", "que", "sostiene", "la", "vida", "basada", "sobre", "las", "reflexiones", "de", "santa", "teresa", "del", "ni\u00f1o", "jes\u00fas", "consistorios", "para", "la", "creaci\u00f3n", "de", "cardenales", "primer", "consistorio", "de", "febrero", "de", "el", "papa", "francisco", "tal", "y", "como", "hab\u00eda", "anunciado", "cre\u00f3", "diecinueve", "nuevos", "cardenales", "que", "son", "los", "siguientes", "pietro", "parolin", "lorenzo", "baldisseri", "beniamino", "stella", "gerhard", "ludwig", "m\u00fcller", "fernando", "sebasti\u00e1n", "aguilar", "vincent", "nichols", "g\u00e9rald", "lacroix", "jeanpierre", "kutwa", "leopoldo", "jos\u00e9", "brenes", "sol\u00f3rzano", "orani", "jo\u00e3o", "tempesta", "ricardo", "ezzati", "mario", "aurelio", "poli", "gualtiero", "bassetti", "andrew", "yeom", "soojung", "philippe", "nakellentuba", "ou\u00e9draogo", "orlando", "quevedo", "chibly", "langlois", "loris", "francesco", "capovilla", "y", "kelvin", "edward", "felix", "en", "este", "primer", "consistorio", "francisco", "or\u00f3", "por", "ucrania", "envuelta", "en", "mortales", "protestas", "europe\u00edstas", "y", "recibi\u00f3", "la", "visita", "de", "su", "predecesor", "benedicto", "xvi", "segundo", "consistorio", "de", "febrero", "de", "francisco", "cre\u00f3", "un", "total", "de", "cardenales", "dominique", "mamberti", "manuel", "jos\u00e9", "mac\u00e1rio", "do", "nascimento", "clemente", "berhaneyesus", "demerew", "souraphiel", "john", "atcherley", "dew", "edoardo", "menichelli", "pierre", "nguy\u00ean", "vn", "nhon", "alberto", "su\u00e1rez", "inda", "charles", "maung", "bo", "francis", "xavier", "kriengsak", "kovithavanij", "francesco", "montenegro", "daniel", "fernando", "sturla", "berhouet", "ricardo", "bl\u00e1zquez", "p\u00e9rez", "jos\u00e9", "luis", "lacunza", "maestroju\u00e1n", "arlindo", "gomes", "furtado", "soane", "patita", "paini", "mafi", "jos\u00e9", "de", "jes\u00fas", "pimiento", "rodr\u00edguez", "luigi", "de", "magistris", "karljosef", "rauber", "luis", "h\u00e9ctor", "villalba", "y", "j\u00falio", "duarte", "langa", "tercer", "consistorio", "de", "noviembre", "de", "los", "nuevos", "cardenales", "son", "mario", "zenari", "dieudonn\u00e9", "nzapalainga", "carlos", "osoro", "s\u00e9rgio", "da", "rocha", "blase", "joseph", "cupich", "baltazar", "enrique", "porras", "cardozo", "kevin", "farrell", "carlos", "aguiar", "retes", "john", "ribat", "joseph", "william", "tobin", "anthony", "soter", "fern\u00e1ndez", "renato", "corti", "sebastian", "koto", "khoarai", "y", "ernest", "simoni", "cuarto", "consistorio", "de", "junio", "de", "el", "papa", "cre\u00f3", "cinco", "nuevos", "cardenales", "juan", "jos\u00e9", "omella", "omella", "jean", "zerbo", "anders", "arborelius", "ocd", "louismarie", "ling", "mangkhanekhoun", "y", "gregorio", "rosa", "ch\u00e1vez", "quinto", "consistorio", "de", "junio", "de", "el", "papa", "cre\u00f3", "catorce", "nuevos", "cardenales", "luis", "francisco", "ladaria", "ferrer", "pedro", "barreto", "konrad", "krajewski", "angelo", "de", "donatis", "giovanni", "angelo", "becciu", "giuseppe", "petrocchi", "luis", "rafael", "i", "sako", "joseph", "coutts", "ant\u00f3nio", "dos", "santos", "marto", "d\u00e9sir\u00e9", "tsarahazana", "thomas", "aquino", "manyo", "maeda", "aquilino", "bocos", "merino", "sergio", "obeso", "rivera", "y", "toribio", "ticona", "porco", "sexto", "consistorio", "de", "octubre", "de", "el", "papa", "cre\u00f3", "trece", "nuevos", "cardenales", "miguel", "\u00e1ngel", "ayuso", "guixot", "mccj", "jos\u00e9", "tolentino", "mendon\u00e7a", "ignatius", "suharyo", "hardjoatmodjo", "juan", "de", "la", "caridad", "garc\u00eda", "rodr\u00edguez", "fridolin", "ambongo", "besungu", "raniero", "cantalamessa", "ofmcap", "jeanclaude", "hollerich", "sj", "\u00e1lvaro", "leonel", "ramazzini", "imeri", "matteo", "maria", "zuppi", "crist\u00f3bal", "l\u00f3pez", "romero", "sdb", "michael", "czerny", "sj", "michael", "louis", "fitzgerald", "sigitas", "tamkeviius", "sj", "y", "eugenio", "dal", "corso", "psdp", "s\u00e9ptimo", "consistorio", "de", "noviembre", "de", "el", "papa", "cre\u00f3", "trece", "nuevos", "cardenales", "mario", "grech", "marcello", "semeraro", "antoine", "kambanda", "wilton", "daniel", "gregory", "jose", "fuerte", "advincula", "celestino", "a\u00f3s", "braco", "ofmcap", "cornelius", "sim", "augusto", "paolo", "lojudice", "mauro", "gambetti", "ofmconv", "felipe", "arizmendi", "esquivel", "raniero", "cantalamessa", "ofmcap", "enrico", "feroci", "y", "silvano", "maria", "tomasi", "cs", "octavo", "consistorio", "tuvo", "lugar", "el", "de", "agosto", "de", "el", "papa", "cre\u00f3", "veintid\u00f3s", "nuevos", "cardenales", "arthur", "roche", "lazzaro", "you", "heungsik", "fernando", "v\u00e9rgez", "alzaga", "lc", "jeanmarc", "aveline", "peter", "ebere", "okpaleke", "leonardo", "ulrich", "steiner", "ofm", "filipe", "neri", "ant\u00f3nio", "sebasti\u00e3o", "do", "ros\u00e1rio", "ferr\u00e3o", "robert", "walter", "mcelroy", "virg\u00edlio", "do", "carmo", "da", "silva", "sdb", "oscar", "cantoni", "anthony", "poola", "paulo", "cezar", "costa", "richard", "kuuia", "baawobr", "m", "afr", "william", "seng", "chye", "goh", "adalberto", "mart\u00ednez", "flores", "giorgio", "marengo", "imc", "jorge", "enrique", "jim\u00e9nez", "carvajal", "lucas", "van", "looy", "sdb", "arrigo", "miglio", "gianfranco", "ghirlanda", "si", "carlos", "castillo", "mattasoglio", "si", "y", "fortunato", "frezza", "canonizaciones", "francisco", "canoniz\u00f3", "el", "domingo", "de", "mayo", "de", "a", "personas", "antonio", "primaldo", "y", "sus", "compa\u00f1eros", "m\u00e1rtires", "de", "otranto", "laura", "montoya", "y", "mar\u00eda", "lupita", "garc\u00eda", "zavala", "adicionalmente", "el", "de", "octubre", "de", "decret\u00f3", "la", "canonizaci\u00f3n", "equivalente", "de", "la", "m\u00edstica", "terciaria", "franciscana", "\u00e1ngela", "de", "foligno", "de", "este", "modo", "es", "el", "papa", "que", "ha", "proclamado", "m\u00e1s", "santos", "en", "toda", "la", "historia", "de", "la", "iglesia", "superando", "el", "r\u00e9cord", "de", "juan", "pablo", "ii", "que", "a", "lo", "largo", "de", "sus", "a\u00f1os", "de", "pontificado", "canoniz\u00f3", "a", "cat\u00f3licos", "el", "de", "diciembre", "de", "mientras", "el", "papa", "cumpl\u00eda", "a\u00f1os", "francisco", "promulg\u00f3", "la", "canonizaci\u00f3n", "equivalente", "de", "pedro", "fabro", "santo", "jesuita", "cofundador", "de", "la", "compa\u00f1\u00eda", "de", "jes\u00fas", "y", "el", "de", "abril", "de", "francisco", "canoniz\u00f3", "por", "decreto", "a", "jos\u00e9", "de", "anchieta", "un", "misionero", "espa\u00f1ol", "y", "poeta", "jesuita", "que", "fundaba", "ciudades", "en", "brasil", "mar\u00eda", "de", "la", "encarnaci\u00f3n", "guyart", "francesa", "que", "al", "enviudar", "se", "convirti\u00f3", "en", "monja", "e", "instructora", "de", "ind\u00edgenas", "en", "canad\u00e1", "y", "francisco", "de", "laval", "misionero", "obispo", "franc\u00e9s", "y", "protector", "de", "ind\u00edgenas", "que", "excomulgaba", "a", "los", "que", "les", "vend\u00edan", "alcohol", "a", "los", "ind\u00edgenas", "de", "canad\u00e1", "con", "el", "objetivo", "de", "emborracharlos", "el", "de", "abril", "de", "realiz\u00f3", "la", "canonizaci\u00f3n", "conjunta", "de", "los", "papas", "juan", "pablo", "ii", "y", "juan", "xxiii", "el", "de", "noviembre", "canoniz\u00f3", "a", "otras", "personas", "kuriakose", "elias", "chavara", "eufrasia", "eluvathingal", "amato", "ronconi", "giovanni", "antonio", "farina", "nicola", "da", "longobardi", "y", "luis", "de", "casoria", "el", "de", "enero", "de", "canoniz\u00f3", "a", "jos\u00e9", "vaz", "el", "ap\u00f3stol", "de", "sri", "lanka", "el", "de", "mayo", "de", "canoniz\u00f3", "a", "religiosas", "juana", "emilia", "de", "villeneuve", "mar\u00eda", "cristina", "de", "la", "inmaculada", "concepci\u00f3n", "brando", "mar\u00eda", "alfonsina", "danil", "ghattas", "y", "mar\u00eda", "de", "jes\u00fas", "crucificado", "baouardy", "el", "de", "septiembre", "de", "canoniz\u00f3", "en", "washington", "d", "c", "a", "fray", "jun\u00edpero", "serra", "misionero", "franciscano", "en", "california", "en", "el", "siglo", "xviii", "el", "de", "octubre", "de", "canoniz\u00f3", "el", "la", "bas\u00edlica", "de", "san", "pedro", "a", "mar\u00eda", "de", "la", "pur\u00edsima", "monja", "mar\u00eda", "celia", "gu\u00e9rin", "y", "luis", "mart\u00edn", "padre", "y", "madre", "de", "la", "monja", "santa", "teresa", "de", "lisieux", "y", "a", "vincenzo", "grossi", "sacerdote", "pandemia", "covid", "durante", "la", "pandemia", "covid", "francisco", "cancel\u00f3", "sus", "usuales", "audiencias", "generales", "en", "la", "plaza", "de", "san", "pedro", "para", "evitar", "que", "las", "multitudes", "se", "reunieran", "y", "prevenir", "la", "propagaci\u00f3n", "del", "virus", "que", "afect\u00f3", "seriamente", "a", "italia", "anim\u00f3", "a", "los", "sacerdotes", "a", "visitar", "a", "los", "enfermos", "y", "a", "los", "trabajadores", "de", "la", "salud", "inst\u00f3", "a", "los", "fieles", "a", "no", "olvidar", "a", "los", "pobres", "en", "tiempos", "de", "crisis", "ofreci\u00f3", "oraciones", "por", "las", "v\u00edctimas", "del", "virus", "en", "china", "e", "invoc\u00f3", "a", "la", "sant\u00edsima", "virgen", "mar\u00eda", "bajo", "su", "t\u00edtulo", "de", "salus", "populi", "romani", "puesto", "que", "la", "di\u00f3cesis", "de", "roma", "observ\u00f3", "un", "per\u00edodo", "de", "oraci\u00f3n", "y", "ayuno", "en", "reconocimiento", "de", "las", "v\u00edctimas", "el", "de", "marzo", "francisco", "dio", "a", "modo", "extraordinario", "una", "bendici\u00f3n", "urbi", "et", "orbi", "en", "su", "homil\u00eda", "sobre", "el", "pasaje", "del", "evangelio", "de", "marcos", "en", "el", "que", "jes\u00fas", "atraviesa", "una", "tormenta", "junto", "a", "sus", "disc\u00edpulos", "el", "santo", "padre", "describi\u00f3", "el", "escenario", "\"densas", "tinieblas", "han", "cubierto", "nuestras", "plazas", "calles", "y", "ciudades", "se", "fueron", "adue\u00f1ando", "de", "nuestras", "vidas", "llenando", "todo", "de", "un", "silencio", "que", "ensordece", "y", "un", "vac\u00edo", "desolador", "que", "paraliza", "todo", "a", "su", "paso", "se", "palpita", "en", "el", "aire", "se", "siente", "en", "los", "gestos", "frente", "al", "sufrimiento", "donde", "se", "mide", "el", "verdadero", "desarrollo", "de", "nuestros", "pueblos", "descubrimos", "y", "experimentamos", "la", "oraci\u00f3n", "sacerdotal", "de", "jes\u00fas", "que", "todos", "sean", "uno", "jn", "\"", "comisi\u00f3n", "vaticana", "covid", "el", "de", "marzo", "de", "el", "papa", "francisco", "pidi\u00f3", "al", "dicasterio", "para", "el", "servicio", "del", "desarrollo", "humano", "integral", "dpihd", "que", "creara", "la", "comisi\u00f3n", "vaticana", "covid", "para", "expresar", "la", "preocupaci\u00f3n", "de", "la", "iglesia", "por", "la", "crisis", "generada", "por", "la", "pandemia", "de", "covid", "y", "proponer", "respuestas", "a", "los", "posibles", "desaf\u00edos", "socioecon\u00f3micos", "que", "se", "derivan", "de", "ella", "invasi\u00f3n", "rusa", "de", "ucrania", "de", "tras", "la", "invasi\u00f3n", "el", "papa", "visit\u00f3", "la", "embajada", "ante", "la", "santa", "sede", "para", "mostrarle", "su", "preocupaci\u00f3n", "por", "la", "guerra", "en", "lo", "que", "se", "describi\u00f3", "como", "un", "gesto", "sin", "precedentes", "y", "llam\u00f3", "al", "presidente", "ucraniano", "volod\u00edmir", "zelenski", "manifestando", "su", "\"dolor\"", "mientras", "el", "vaticano", "trabajaba", "para", "encontrar", "una", "v\u00eda", "de", "mediaci\u00f3n", "a", "principios", "de", "marzo", "el", "papa", "asegur\u00f3", "que", "\"la", "santa", "sede", "est\u00e1", "dispuesta", "hacer", "todo", "lo", "necesario", "a", "ponerse", "al", "servicio", "de", "esta", "paz\"", "al", "tiempo", "que", "anunciaba", "el", "env\u00edo", "de", "dos", "cardenales", "de", "alto", "rango", "con", "ayuda", "a", "ucrania", "estos", "enviados", "especiales", "eran", "el", "limosnero", "apost\u00f3lico", "el", "cardenal", "konrad", "krajewski", "y", "el", "cardenal", "michael", "czerny", "que", "dirige", "el", "'ministerio'", "que", "se", "ocupa", "de", "los", "migrantes", "la", "justicia", "y", "la", "paz", "en", "el", "vaticano", "esta", "misi\u00f3n", "que", "const\u00f3", "de", "varios", "viajes", "fue", "considerada", "un", "movimiento", "muy", "inusual", "de", "la", "diplomacia", "vaticana", "el", "de", "marzo", "de", "el", "papa", "francisco", "consagr\u00f3", "a", "rusia", "y", "a", "ucrania", "v\u00e9ase", "la", "consagraci\u00f3n", "de", "rusia", "residencia", "francisco", "decidi\u00f3", "hacer", "de", "la", "casa", "de", "santa", "marta", "su", "lugar", "de", "residencia", "renunciando", "as\u00ed", "al", "palacio", "apost\u00f3lico", "vaticano", "usado", "por", "los", "papas", "desde", "p\u00edo", "x", "en", "concreto", "se", "aloja", "en", "la", "suite", "destinada", "a", "alojar", "al", "nuevo", "pont\u00edfice", "la", "cual", "consta", "de", "un", "dormitorio", "un", "sal\u00f3n", "y", "un", "ba\u00f1o", "su", "decisi\u00f3n", "fue", "tomada", "seg\u00fan", "federico", "lombardi", "por", "el", "prop\u00f3sito", "de", "buscar", "una", "forma", "simple", "de", "vivir", "y", "la", "convivencia", "con", "otros", "sacerdotes", "no", "obstante", "el", "palacio", "apost\u00f3lico", "sigue", "siendo", "utilizado", "para", "audiencias", "y", "para", "el", "rezo", "del", "\u00e1ngelus", "desde", "comienzos", "de", "mayo", "de", "hasta", "diciembre", "de", "convivi\u00f3", "en", "la", "misma", "ciudad", "del", "vaticano", "con", "su", "predecesor", "benedicto", "xvi", "en", "cuanto", "a", "su", "relaci\u00f3n", "francisco", "ha", "declarado", "que", "es", "como", "tener", "al", "abuelo", "en", "casa", "pero", "el", "abuelo", "sabio", "en", "una", "familia", "el", "abuelo", "est\u00e1", "en", "casa", "es", "venerado", "es", "amado", "es", "escuchado", "si", "yo", "tuviera", "una", "dificultad", "o", "algo", "que", "no", "he", "entendido", "puedo", "llamarlo", "y", "que", "es", "como", "un", "padre", "incluso", "inauguraron", "juntos", "una", "estatua", "para", "el", "arc\u00e1ngel", "san", "miguel", "y", "se", "reunieron", "antes", "de", "la", "jornada", "mundial", "de", "la", "juventud", "de", "brasil", "salud", "a", "los", "a\u00f1os", "en", "su", "\u00e9poca", "de", "seminarista", "se", "le", "extirp\u00f3", "parte", "de", "un", "pulm\u00f3n", "conscientes", "del", "problema", "que", "supone", "tener", "un", "papa", "de", "transici\u00f3n", "los", "cardenales", "debatieron", "el", "tema", "durante", "el", "c\u00f3nclave", "debido", "a", "la", "edad", "de", "bergoglio", "considerando", "los", "problemas", "de", "salud", "que", "hab\u00eda", "padecido", "benedicto", "xvi", "tras", "su", "elecci\u00f3n", "se", "dio", "a", "conocer", "el", "nombre", "de", "un", "m\u00e9dico", "que", "le", "atendi\u00f3", "durante", "a\u00f1os", "li\u00fa", "ming", "bergoglio", "sufre", "una", "estenosis", "diverticular", "sintom\u00e1tica", "del", "col\u00f3n", "que", "le", "causa", "un", "dolor", "abdominal", "recurrente", "e", "inflamaci\u00f3n", "del", "col\u00f3n", "por", "lo", "que", "la", "tarde", "del", "de", "julio", "de", "despu\u00e9s", "de", "comparecer", "en", "la", "plaza", "de", "san", "pedro", "del", "vaticano", "y", "anunciar", "para", "septiembre", "un", "viaje", "a", "eslovaquia", "fue", "ingresado", "en", "un", "hospital", "de", "roma", "para", "ser", "sometido", "a", "una", "cirug\u00eda", "programada", "de", "col\u00f3n", "con", "el", "fin", "de", "reducir", "los", "problemas", "causados", "por", "los", "divert\u00edculos", "es", "su", "segunda", "intervenci\u00f3n", "quir\u00fargica", "desde", "que", "result\u00f3", "elegido", "pont\u00edfice", "despu\u00e9s", "de", "haber", "realizado", "sus", "actividades", "diarias", "como", "la", "cl\u00e1sica", "audiencia", "semanal", "el", "de", "marzo", "del", "empez\u00f3", "a", "padecer", "dolores", "en", "el", "pecho", "y", "fue", "ingresado", "al", "hospital", "universitario", "gemelli", "por", "una", "infecci\u00f3n", "respiratoria", "y", "por", "lo", "tanto", "sus", "actividades", "semanales", "est\u00e1n", "canceladas", "y", "su", "presidencia", "en", "los", "actos", "de", "semana", "santa", "del", "est\u00e1n", "ya", "comprometidas", "idiomas", "adem\u00e1s", "del", "idioma", "castellano", "que", "es", "su", "lengua", "materna", "el", "papa", "francisco", "habla", "con", "fluidez", "en", "italiano", "y", "cuenta", "con", "conocimientos", "intermedios", "de", "franc\u00e9s", "y", "alem\u00e1n", "con", "respecto", "al", "lat\u00edn", "idioma", "oficial", "de", "la", "santa", "sede", "el", "latinista", "wilfried", "stroh", "declar\u00f3", "que", "francisco", "no", "sabr\u00eda", "mantener", "una", "conversaci\u00f3n", "fluida", "en", "ese", "idioma", "en", "cambio", "otros", "medios", "indican", "que", "francisco", "habla", "en", "lat\u00edn", "y", "the", "boston", "globe", "afirm\u00f3", "que", "un", "estudiante", "estadounidense", "habl\u00f3", "con", "el", "papa", "en", "esa", "lengua", "francisco", "tiene", "conocimientos", "b\u00e1sicos", "del", "idioma", "ingl\u00e9s", "posiciones", "morales", "disposiciones", "para", "recibir", "la", "eucarist\u00eda", "en", "en", "el", "documento", "de", "aparecida", "una", "declaraci\u00f3n", "conjunta", "de", "los", "obispos", "de", "am\u00e9rica", "latina", "el", "entonces", "cardenal", "bergoglio", "presidi\u00f3", "el", "equipo", "de", "redacci\u00f3n", "del", "documento", "final", "el", "texto", "en", "su", "par\u00e1grafo", "dice", "sin", "embargo", "el", "de", "octubre", "de", "el", "papa", "francisco", "recibi\u00f3", "al", "presidente", "de", "los", "estados", "unidos", "joe", "biden", "en", "el", "vaticano", "biden", "que", "est\u00e1", "a", "favor", "del", "aborto", "legal", "dijo", "a", "la", "agencia", "de", "noticias", "reuters", "que", "el", "papa", "le", "hab\u00eda", "dicho", "que", "era", "un", "buen", "cat\u00f3lico", "y", "que", "le", "autorizaba", "a", "comulgar", "al", "d\u00eda", "siguiente", "biden", "recibi\u00f3", "la", "comuni\u00f3n", "en", "una", "misa", "en", "la", "iglesia", "de", "san", "patricio", "de", "roma", "sobre", "el", "bautismo", "francisco", "tambi\u00e9n", "mantuvo", "una", "postura", "cr\u00edtica", "hacia", "los", "sacerdotes", "que", "no", "bautizan", "a", "los", "ni\u00f1os", "nacidos", "de", "parejas", "no", "casadas", "o", "a", "los", "hijos", "de", "madres", "solteras", "porque", "apartan", "al", "pueblo", "de", "dios", "de", "la", "salvaci\u00f3n", "cr\u00edtica", "a", "la", "pobreza", "y", "la", "desigualdad", "social", "francisco", "como", "arzobispo", "y", "cardenal", "ha", "sido", "reconocido", "por", "su", "trabajo", "al", "servicio", "y", "la", "defensa", "de", "los", "pobres", "en", "argentina", "entre", "otros", "por", "la", "directora", "del", "programa", "mundial", "de", "alimentos", "de", "la", "onu", "quien", "encomi\u00f3", "su", "labor", "en", "este", "sentido", "ha", "sido", "tambi\u00e9n", "cr\u00edtico", "con", "lo", "que", "llam\u00f3", "un", "acostumbramiento", "a", "la", "pobreza", "y", "ha", "reprochado", "abiertamente", "a", "la", "sociedad", "y", "al", "gobierno", "argentino", "por", "no", "impedir", "el", "aumento", "de", "una", "pobreza", "que", "lleg\u00f3", "a", "definir", "como", "inmoral", "injusta", "e", "ileg\u00edtima", "al", "ocurrir", "en", "una", "naci\u00f3n", "que", "posee", "las", "condiciones", "econ\u00f3micas", "necesarias", "para", "evitar", "esos", "da\u00f1os", "con", "respecto", "a", "la", "desigualdad", "social", "en", "su", "mensaje", "para", "la", "\u00ba", "jornada", "mundial", "de", "las", "comunicaciones", "sociales", "el", "papa", "francisco", "dijo", "en", "intervino", "en", "un", "seminario", "sobre", "pol\u00edticas", "p\u00fablicas", "organizado", "por", "la", "universidad", "del", "salvador", "buenos", "aires", "escuela", "de", "posgrado", "ciudad", "argentina", "\u00e9poca", "y", "la", "universidad", "carlos", "iii", "de", "madrid", "donde", "participaron", "tambi\u00e9n", "el", "exministro", "espa\u00f1ol", "tom\u00e1s", "de", "la", "quadrasalcedo", "el", "rabino", "sergio", "bergman", "integrante", "del", "pro", "partido", "opositor", "al", "gobierno", "de", "kirchner", "y", "la", "senadora", "hilda", "gonz\u00e1lez", "de", "duhalde", "perteneciente", "a", "sectores", "del", "peronismo", "en", "la", "oposici\u00f3n", "donde", "la", "intervenci\u00f3n", "m\u00e1s", "sonada", "fue", "la", "del", "cardenal", "que", "critic\u00f3", "la", "situaci\u00f3n", "por", "la", "que", "atravesaba", "argentina", "reprochando", "al", "gobierno", "lo", "que", "\u00e9l", "consideraba", "como", "una", "falta", "de", "acci\u00f3n", "para", "frenar", "la", "pobreza", "en", "su", "pa\u00eds", "en", "lugar", "de", "eso", "pareciera", "que", "se", "ha", "optado", "por", "agravar", "m\u00e1s", "las", "desigualdades", "opin\u00f3", "el", "entonces", "primado", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "argentina", "para", "quien", "los", "derechos", "humanos", "se", "violan", "no", "s\u00f3lo", "por", "el", "terrorismo", "la", "represi\u00f3n", "y", "los", "asesinatos", "sino", "tambi\u00e9n", "por", "estructuras", "econ\u00f3micas", "injustas", "que", "originan", "grandes", "desigualdades", "ante", "esto", "exigi\u00f3", "una", "respuesta", "\u00e9tica", "cultural", "y", "solidaria", "para", "terminar", "con", "la", "que", "consideraba", "una", "deuda", "social", "con", "millones", "de", "argentinos", "mayoritariamente", "ni\u00f1os", "y", "j\u00f3venes", "y", "asegur\u00f3", "que", "es", "imperativo", "luchar", "para", "cambiar", "las", "causas", "estructurales", "y", "las", "actitudes", "que", "generan", "dicha", "situaci\u00f3n", "recalc\u00f3", "especialmente", "la", "fuga", "de", "capitales", "que", "padec\u00eda", "argentina", "indicando", "que", "hab\u00eda", "aproximadamente", "millones", "de", "d\u00f3lares", "de", "argentinos", "en", "el", "exterior", "sin", "contar", "los", "que", "est\u00e1n", "fuera", "del", "sistema", "financiero", "y", "los", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "nos", "dicen", "que", "siguen", "y\u00e9ndose", "de", "argentina", "aproximadamente", "otros", "millones", "de", "d\u00f3lares", "m\u00e1s", "al", "mes", "ante", "esta", "situaci\u00f3n", "se\u00f1al\u00f3", "la", "necesidad", "de", "que", "esos", "recursos", "fuesen", "puestos", "al", "servicio", "del", "pa\u00eds", "saldando", "la", "deuda", "social", "y", "generando", "las", "condiciones", "para", "un", "desarrollo", "integral", "durante", "una", "huelga", "de", "horas", "de", "servidores", "p\u00fablicos", "en", "buenos", "aires", "francisco", "opin\u00f3", "sobre", "las", "diferencias", "entre", "los", "pobres", "perseguidos", "por", "pedir", "trabajo", "y", "los", "ricos", "que", "son", "aplaudidos", "por", "huir", "de", "la", "justicia", "di\u00e1logo", "interreligioso", "durante", "el", "tiempo", "como", "arzobispo", "de", "buenos", "aires", "bergoglio", "mostr\u00f3", "una", "actitud", "favorable", "al", "di\u00e1logo", "interreligioso", "en", "su", "libro", "sobre", "el", "cielo", "y", "la", "tierra", "se", "recogen", "las", "conversaciones", "que", "mantuvo", "con", "el", "rabino", "abraham", "skorka", "rector", "del", "seminario", "rab\u00ednico", "latinoamericano", "y", "con", "el", "que", "comparte", "una", "gran", "amistad", "en", "dichas", "conversaciones", "afirmaban", "que", "la", "falta", "de", "di\u00e1logo", "y", "las", "trabas", "al", "encuentro", "son", "consecuencia", "de", "las", "actitudes", "como", "la", "prepotencia", "el", "no", "saber", "escuchar", "la", "desinformaci\u00f3n", "los", "prejuicios", "la", "crispaci\u00f3n", "del", "lenguaje", "comunicativo", "o", "la", "descalificaci\u00f3n", "previa", "entre", "otras", "el", "di\u00e1logo", "se\u00f1alaron", "entra\u00f1a", "una", "acogida", "cordial", "y", "no", "una", "condena", "previa", "para", "dialogar", "hay", "que", "saber", "bajar", "las", "defensas", "abrir", "las", "puertas", "de", "casa", "y", "ofrecer", "calidez", "humana", "el", "mismo", "d\u00eda", "de", "su", "nombramiento", "como", "papa", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "francisco", "envi\u00f3", "una", "carta", "al", "rabino", "jefe", "de", "roma", "riccardo", "di", "segni", "en", "la", "que", "expresaba", "su", "deseo", "de", "contribuir", "al", "progreso", "de", "las", "relaciones", "ante", "ambas", "religiones", "que", "se", "fueron", "fortificando", "progresivamente", "en", "las", "\u00faltimas", "d\u00e9cadas", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "recibi\u00f3", "tambi\u00e9n", "a", "los", "enviados", "de", "las", "otras", "iglesias", "comunidades", "eclesiales", "y", "organismos", "ecum\u00e9nicos", "internacionales", "as\u00ed", "como", "a", "los", "representantes", "de", "las", "religiones", "no", "cristianas", "que", "llegaron", "a", "roma", "con", "motivo", "del", "inicio", "de", "su", "pontificado", "y", "a", "los", "que", "se", "dirigi\u00f3", "asegur\u00e1ndoles", "en", "la", "estela", "de", "sus", "predecesores", "su", "firme", "voluntad", "de", "proseguir", "el", "camino", "del", "di\u00e1logo", "ecum\u00e9nico", "en", "este", "encuentro", "hizo", "un", "llamamiento", "por", "la", "promoci\u00f3n", "de", "la", "amistad", "y", "el", "respeto", "entre", "hombres", "y", "mujeres", "de", "diferentes", "tradiciones", "religiosas", "as\u00ed", "como", "para", "que", "las", "religiones", "promuevan", "la", "justicia", "y", "la", "reconciliaci\u00f3n", "para", "construir", "la", "paz", "pero", "sobre", "todo", "para", "mantener", "viva", "en", "el", "mundo", "la", "b\u00fasqueda", "de", "la", "verdad", "de", "la", "bondad", "y", "de", "la", "belleza", "de", "dios", "al", "mismo", "tiempo", "el", "papa", "francisco", "destac\u00f3", "la", "importancia", "de", "intensificar", "el", "di\u00e1logo", "entre", "las", "distintas", "religiones", "en", "primer", "lugar", "con", "el", "islam", "pero", "tambi\u00e9n", "con", "los", "no", "creyentes", "para", "que", "nunca", "prevalezcan", "las", "diferencias", "que", "separan", "y", "laceran", "sino", "que", "predomine", "el", "deseo", "de", "construir", "lazos", "verdaderos", "de", "amistad", "entre", "todos", "los", "pueblos", "sobre", "las", "ciencias", "el", "papa", "francisco", "en", "su", "catequesis", "sobre", "los", "dones", "del", "esp\u00edritu", "santo", "abord\u00f3", "el", "don", "de", "ciencia", "afirmando", "que", "ayuda", "a", "percibir", "la", "grandeza", "de", "dios", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "creaci\u00f3n", "para", "custodiarla", "como", "un", "regalo", "para", "el", "beneficio", "de", "todos", "y", "no", "caer", "en", "algunas", "actitudes", "excesivas", "o", "equivocadas", "que", "lleven", "a", "su", "destrucci\u00f3n", "francisco", "ha", "manifestado", "siguiendo", "las", "opiniones", "del", "papa", "pio", "xii", "que", "el", "big", "bang", "una", "teor\u00eda", "que", "se", "inspira", "en", "las", "ideas", "del", "sacerdote", "cat\u00f3lico", "georges", "lema\u00eetre", "es", "pertinente", "como", "teor\u00eda", "del", "origen", "del", "universo", "y", "no", "se", "contradice", "con", "la", "noci\u00f3n", "de", "dios", "creador", "sino", "que", "por", "el", "contrario", "la", "exige", "a", "su", "vez", "entre", "declaraciones", "que", "realiz\u00f3", "durante", "un", "discurso", "ante", "la", "academia", "pontificia", "de", "las", "ciencias", "de", "la", "santa", "sede", "francisco", "asegur\u00f3", "tambi\u00e9n", "en", "consonancia", "con", "la", "postura", "de", "la", "iglesia", "que", "la", "teor\u00eda", "de", "la", "evoluci\u00f3n", "y", "el", "big", "bang", "son", "completamente", "posibles", "como", "medios", "de", "los", "que", "se", "ha", "valido", "dios", "se\u00f1alando", "que", "la", "evoluci\u00f3n", "y", "dios", "no", "son", "excluyentes", "todo", "lo", "contrario", "van", "de", "la", "mano", "aborto", "eutanasia", "y", "anticoncepci\u00f3n", "como", "cardenal", "francisco", "acorde", "con", "la", "postura", "oficial", "de", "la", "iglesia", "sobre", "estos", "temas", "ha", "alentado", "a", "su", "clero", "y", "a", "los", "laicos", "a", "oponerse", "tanto", "al", "aborto", "como", "a", "la", "eutanasia", "describiendo", "el", "movimiento", "proelecci\u00f3n", "como", "una", "cultura", "de", "la", "muerte", "y", "defendiendo", "en", "contraposici\u00f3n", "la", "denominada", "cultura", "de", "la", "vida", "defender", "la", "vida", "desde", "su", "concepci\u00f3n", "durante", "la", "juventud", "la", "vejez", "y", "hasta", "la", "muerte", "natural", "igualmente", "francisco", "rechaza", "el", "uso", "de", "anticonceptivos", "y", "se", "opuso", "a", "su", "distribuci\u00f3n", "gratuita", "por", "parte", "del", "gobierno", "argentino", "francisco", "afirm\u00f3", "en", "la", "exhortaci\u00f3n", "apost\u00f3lica", "evangelii", "gaudium", "que", "no", "debe", "esperarse", "que", "la", "iglesia", "cambie", "su", "postura", "sobre", "la", "cuesti\u00f3n", "del", "aborto", "ya", "que", "no", "est\u00e1", "sujeto", "a", "supuestas", "reformas", "o", "modernizaciones", "y", "que", "no", "es", "progresista", "pretender", "resolver", "los", "problemas", "eliminando", "una", "vida", "humana", "asimismo", "afirm\u00f3", "que", "cada", "ni\u00f1o", "injustamente", "condenado", "al", "aborto", "tiene", "el", "rostro", "del", "se\u00f1or", "quien", "incluso", "antes", "de", "nacer", "y", "luego", "apenas", "nacido", "experiment\u00f3", "el", "rechazo", "del", "mundo", "mostrando", "su", "oposici\u00f3n", "al", "aborto", "y", "a", "la", "eutanasia", "delante", "de", "varios", "integrantes", "de", "la", "federaci\u00f3n", "internacional", "de", "las", "asociaciones", "m\u00e9dicas", "cat\u00f3licas", "y", "ginec\u00f3logos", "cat\u00f3licos", "pidiendo", "a", "los", "profesionales", "de", "la", "salud", "que", "mantengan", "un", "compromiso", "a", "favor", "de", "la", "vida", "rezo", "por", "la", "marcha", "por", "la", "vida", "en", "washington", "\u00a1que", "dios", "nos", "ayude", "a", "respetar", "siempre", "la", "vida", "especialmente", "la", "de", "los", "m\u00e1s", "d\u00e9biles!", "expres\u00f3", "el", "papa", "v\u00eda", "twitter", "en", "referencia", "a", "la", "marcha", "por", "la", "vida", "en", "la", "capital", "estadounidense", "actuaci\u00f3n", "contra", "la", "pedofilia", "el", "papa", "francisco", "pidi\u00f3", "a", "la", "congregaci\u00f3n", "para", "la", "doctrina", "de", "la", "fe", "que", "en", "la", "l\u00ednea", "de", "lo", "iniciado", "por", "su", "predecesor", "benedicto", "xvi", "se", "act\u00fae", "con", "decisi\u00f3n", "en", "todo", "aquello", "que", "se", "refiera", "a", "los", "casos", "de", "abuso", "sexual", "promoviendo", "medidas", "de", "protecci\u00f3n", "a", "los", "menores", "y", "ayudando", "a", "los", "que", "han", "sufrido", "alg\u00fan", "tipo", "de", "violencia", "tambi\u00e9n", "se\u00f1al\u00f3", "la", "necesidad", "de", "aplicar", "las", "medidas", "debidas", "hacia", "los", "culpables", "adem\u00e1s", "seg\u00fan", "el", "peri\u00f3dico", "italiano", "il", "fatto", "quotidiano", "francisco", "durante", "una", "visita", "a", "la", "bas\u00edlica", "de", "santa", "mar\u00eda", "la", "mayor", "de", "roma", "en", "orden\u00f3", "expulsar", "al", "exarcipreste", "el", "cardenal", "estadounidense", "bernard", "francis", "law", "como", "condena", "por", "su", "presunto", "encubrimiento", "de", "m\u00e1s", "de", "casos", "de", "pedofilia", "law", "hab\u00eda", "sido", "reemplazado", "en", "el", "cargo", "por", "el", "cardenal", "santos", "abril", "y", "castell\u00f3", "el", "de", "noviembre", "de", "sobre", "la", "supuesta", "relaci\u00f3n", "entre", "la", "pederastia", "y", "el", "celibato", "de", "los", "sacerdotes", "bergoglio", "afirm\u00f3", "en", "el", "libro", "el", "jesuita", "que", "si", "hay", "un", "cura", "ped\u00f3filo", "es", "porque", "portaba", "en", "\u00e9l", "la", "perversi\u00f3n", "antes", "de", "ser", "ordenado", "y", "suprimir", "el", "celibato", "no", "cura", "esas", "perversiones", "se", "tiene", "o", "no", "se", "tiene", "para", "evitar", "esto", "defendi\u00f3", "una", "mayor", "atenci\u00f3n", "a", "la", "selecci\u00f3n", "de", "candidatos", "para", "el", "sacerdocio", "pocas", "semanas", "despu\u00e9s", "del", "c\u00f3nclave", "de", "a", "trav\u00e9s", "de", "un", "comunicado", "que", "difundi\u00f3", "la", "santa", "sede", "francisco", "habl\u00f3", "por", "primera", "vez", "como", "papa", "sobre", "la", "pedofilia", "y", "se", "dirigi\u00f3", "a", "las", "conferencias", "episcopales", "de", "todos", "los", "pa\u00edses", "para", "formular", "y", "actuar", "las", "directivas", "establecidas", "y", "dijo", "que", "reza", "en", "modo", "particular", "por", "las", "v\u00edctimas", "meses", "m\u00e1s", "tarde", "francisco", "cre\u00f3", "una", "comisi\u00f3n", "para", "la", "protecci\u00f3n", "de", "los", "ni\u00f1os", "contra", "la", "pedofilia", "fue", "establecida", "por", "el", "consejo", "de", "cardenales", "reforzando", "as\u00ed", "su", "intenci\u00f3n", "de", "afrontar", "este", "tema", "tab\u00fa", "para", "la", "iglesia", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "las", "naciones", "unidas", "critic\u00f3", "severamente", "al", "vaticano", "por", "sus", "actitudes", "hacia", "la", "homosexualidad", "la", "planificaci\u00f3n", "familiar", "y", "el", "aborto", "y", "pidi\u00f3", "que", "se", "revisen", "sus", "pol\u00edticas", "para", "asegurar", "que", "se", "protejan", "los", "derechos", "de", "los", "ni\u00f1os", "y", "su", "acceso", "a", "la", "salud", "para", "el", "padre", "federico", "lombardi", "como", "portavoz", "de", "la", "santa", "sede", "dicho", "informe", "ha", "sido", "inspirado", "por", "organizaciones", "no", "gubernamentales", "con", "prejuicios", "negativos", "hacia", "el", "vaticano", "y", "sus", "posiciones", "y", "que", "no", "habr\u00eda", "tenido", "en", "cuenta", "las", "respuestas", "escritas", "y", "orales", "que", "los", "representantes", "de", "la", "santa", "sede", "presentaron", "sobre", "el", "tema", "fue", "tambi\u00e9n", "muy", "controvertido", "el", "uso", "de", "su", "imagen", "en", "el", "refer\u00e9ndum", "en", "contra", "del", "matrimonio", "igualitario", "en", "eslovaquia", "durante", "la", "campa\u00f1a", "se", "us\u00f3", "su", "imagen", "por", "el", "bando", "contrario", "a", "la", "aprobaci\u00f3n", "del", "matrimonio", "si", "bien", "no", "se", "ha", "constatado", "una", "cesi\u00f3n", "expresa", "de", "su", "imagen", "para", "esa", "finalidad", "hubo", "una", "cesi\u00f3n", "de", "facto", "al", "no", "reclamar", "su", "retirada", "trabajo", "francisco", "rechaza", "los", "empleos", "que", "someten", "a", "las", "personas", "a", "condiciones", "laborales", "injustas", "o", "que", "son", "denigrantes", "tales", "como", "la", "prostituci\u00f3n", "o", "los", "talleres", "clandestinos", "los", "cuales", "califica", "de", "esclavitud", "y", "trata", "de", "personas", "tambi\u00e9n", "critica", "a", "las", "personas", "que", "trabajan", "con", "el", "fin", "\u00faltimo", "de", "la", "acumulaci\u00f3n", "de", "dinero", "las", "cuales", "opina", "que", "se", "enfrentan", "a", "una", "catarata", "descendente", "de", "degradaci\u00f3n", "moral", "educaci\u00f3n", "escolar", "francisco", "cre\u00f3", "en", "un", "proyecto", "educativo", "para", "promover", "la", "armon\u00eda", "entre", "los", "colegios", "con", "ello", "en", "marcha", "su", "proyecto", "llamado", "scholas", "occurrentes", "ha", "sido", "presentado", "ante", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "las", "naciones", "unidas", "y", "tambi\u00e9n", "incluye", "al", "deporte", "y", "una", "plataforma", "en", "l\u00ednea", "colaborativa", "y", "multirreligiosa", "es", "una", "entidad", "educativa", "de", "bien", "p\u00fablico", "impulsada", "por", "francisco", "que", "vincula", "la", "tecnolog\u00eda", "el", "arte", "y", "el", "deporte", "para", "fomentar", "la", "integraci\u00f3n", "social", "y", "la", "cultura", "del", "encuentro", "una", "de", "sus", "misiones", "declaradas", "es", "la", "de", "recrear", "una", "educaci\u00f3n", "diferente", "que", "recupere", "una", "mirada", "antropol\u00f3gica", "y", "los", "valores", "humanos", "esenciales", "y", "que", "abarque", "toda", "la", "realidad", "que", "viven", "los", "estudiantes", "de", "colegio", "posturas", "hacia", "las", "uniones", "de", "parejas", "del", "mismo", "sexo", "y", "comunidad", "lgtbi", "una", "de", "las", "cuestiones", "en", "las", "que", "el", "entonces", "cardenal", "bergoglio", "se", "enfrent\u00f3", "al", "gobierno", "argentino", "fue", "la", "ley", "mediante", "la", "cual", "entre", "otros", "cambios", "se", "reform\u00f3", "el", "c\u00f3digo", "civil", "para", "permitir", "el", "matrimonio", "con", "independencia", "del", "sexo", "de", "los", "contrayentes", "el", "cardenal", "estaba", "de", "acuerdo", "con", "las", "uniones", "civiles", "de", "personas", "del", "mismo", "sexo", "aunque", "no", "con", "el", "matrimonio", "el", "de", "julio", "de", "d\u00edas", "antes", "de", "su", "aprobaci\u00f3n", "se", "hizo", "p\u00fablica", "una", "carta", "de", "bergoglio", "destinada", "a", "las", "monjas", "carmelitas", "de", "buenos", "aires", "en", "la", "que", "instaba", "a", "las", "religiosas", "a", "pedir", "por", "los", "legisladores", "para", "que", "hagan", "un", "bien", "a", "la", "patria", "utilizando", "la", "cita", "b\u00edblica", "esta", "guerra", "no", "es", "vuestra", "sino", "de", "dios", "refiri\u00e9ndose", "a", "dicho", "proyecto", "que", "contemplaba", "entre", "otras", "cosas", "que", "las", "personas", "homosexuales", "pudieran", "contraer", "matrimonio", "y", "adoptar", "ni\u00f1os", "hechos", "calificados", "en", "dicha", "carta", "como", "la", "pretensi\u00f3n", "destructiva", "del", "plan", "de", "dios", "el", "expresidente", "n\u00e9stor", "kirchner", "critic\u00f3", "lo", "que", "\u00e9l", "denomin\u00f3", "presiones", "de", "la", "iglesia", "sobre", "este", "asunto", "la", "presidenta", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "acus\u00f3", "en", "duros", "t\u00e9rminos", "a", "la", "iglesia", "por", "la", "campa\u00f1a", "contra", "el", "matrimonio", "entre", "personas", "del", "mismo", "sexo", "que", "se", "debat\u00eda", "en", "el", "congreso", "afirmando", "que", "la", "misma", "era", "propia", "de", "tiempos", "medievales", "y", "de", "la", "inquisici\u00f3n", "ya", "en", "el", "papado", "francisco", "ha", "dicho", "que", "los", "hijos", "de", "parejas", "homosexuales", "son", "un", "desaf\u00edo", "para", "la", "iglesia", "sobre", "todo", "a", "la", "hora", "de", "anunciar", "el", "evangelio", "ha", "pedido", "a", "los", "religiosos", "que", "est\u00e9n", "atentos", "a", "no", "suministrar", "a", "estas", "nuevas", "generaciones", "una", "vacuna", "contra", "la", "fe", "y", "que", "trasmitan", "el", "conocimiento", "y", "los", "valores", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "fe", "de", "regreso", "de", "brasil", "en", "fue", "entrevistado", "en", "pleno", "vuelo", "y", "declar\u00f3", "si", "una", "persona", "es", "gay", "y", "busca", "al", "se\u00f1or", "y", "tiene", "buena", "voluntad", "\u00bfqui\u00e9n", "soy", "yo", "para", "juzgarlo", "el", "tema", "de", "la", "homosexualidad", "fue", "uno", "de", "los", "tantos", "que", "se", "debati\u00f3", "en", "octubre", "de", "durante", "s\u00ednodo", "extraordinario", "de", "obispos", "sobre", "la", "familia", "federico", "lombardi", "entonces", "portavoz", "de", "la", "santa", "sede", "neg\u00f3", "que", "se", "hubiera", "planteado", "un", "cambio", "frente", "a", "las", "parejas", "homosexuales", "en", "francisco", "telefone\u00f3", "a", "un", "transexual", "espa\u00f1ol", "diego", "neria", "lej\u00e1rraga", "y", "lo", "invit\u00f3", "a", "encontrarse", "con", "\u00e9l", "en", "el", "vaticano", "seg\u00fan", "declaraciones", "de", "esa", "persona", "el", "papa", "le", "dijo", "por", "tel\u00e9fono", "\"dios", "quiere", "a", "todos", "sus", "hijos", "est\u00e9n", "como", "est\u00e9n", "y", "t\u00fa", "eres", "hijo", "de", "dios", "y", "por", "eso", "la", "iglesia", "te", "quiere", "y", "te", "acepta", "como", "eres\"", "el", "invitado", "acudi\u00f3", "a", "la", "audiencia", "con", "su", "novia", "tras", "el", "acto", "declar\u00f3", "\"despu\u00e9s", "de", "ver", "al", "papa", "sal\u00ed", "con", "la", "cabeza", "bien", "alta", "escucho", "misa", "y", "comulgo\"", "en", "francisco", "convers\u00f3", "con", "juan", "carlos", "cruz", "chileno", "homosexual", "que", "denunciaba", "los", "casos", "de", "pederastia", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "de", "los", "cuales", "\u00e9l", "mismo", "hab\u00eda", "sido", "v\u00edctima", "seg\u00fan", "juan", "carlos", "el", "papa", "trat\u00f3", "el", "tema", "de", "su", "homosexualidad", "y", "le", "dijo", "\"mira", "juan", "carlos", "el", "papa", "te", "ama", "de", "esta", "forma", "dios", "te", "hizo", "as\u00ed", "y", "te", "ama\"", "en", "octubre", "de", "se", "revel\u00f3", "que", "durante", "una", "entrevista", "para", "el", "documental", "francesco", "que", "fue", "estrenado", "en", "el", "festival", "de", "cine", "de", "roma", "francisco", "hab\u00eda", "dicho", "que", "las", "personas", "homosexuales", "tienen", "derecho", "a", "estar", "en", "la", "familia", "son", "hijos", "de", "dios", "tienen", "derecho", "a", "una", "familia", "no", "se", "puede", "echar", "de", "la", "familia", "a", "nadie", "ni", "hacer", "la", "vida", "imposible", "por", "eso", "lo", "que", "tenemos", "que", "hacer", "es", "una", "ley", "de", "convivencia", "civil", "tienen", "derecho", "a", "estar", "cubiertos", "legalmente", "yo", "defend\u00ed", "eso", "sin", "embargo", "luego", "la", "secretar\u00eda", "de", "estado", "del", "vaticano", "aclar\u00f3", "que", "esa", "frase", "fue", "sacada", "de", "contexto", "que", "se", "refer\u00eda", "a", "las", "leyes", "adoptadas", "por", "los", "estados", "cuando", "se", "refiere", "a", "las", "leyes", "civiles", "y", "no", "a", "la", "doctrina", "de", "la", "iglesia", "en", "febrero", "de", "la", "congregaci\u00f3n", "para", "la", "doctrina", "de", "la", "fe", "con", "la", "aprobaci\u00f3n", "del", "papa", "francisco", "dijo", "que", "la", "iglesia", "no", "pod\u00eda", "bendecir", "uniones", "de", "personas", "del", "mismo", "sexo", "m\u00e1s", "de", "profesores", "de", "teolog\u00eda", "de", "pa\u00edses", "de", "habla", "alemana", "firmaron", "un", "documento", "contra", "la", "prohibici\u00f3n", "en", "mayo", "de", "los", "sacerdotes", "de", "m\u00e1s", "de", "cien", "parroquias", "cat\u00f3licas", "alemanas", "comenzaron", "a", "bendecir", "este", "tipo", "de", "uniones", "paralelamente", "varios", "obispos", "alemanes", "han", "mostrado", "su", "apoyo", "a", "la", "bendici\u00f3n", "de", "uniones", "de", "personas", "del", "mismo", "sexo", "en", "junio", "de", "respald\u00f3", "en", "una", "carta", "la", "labor", "del", "jesuita", "james", "j", "martin", "que", "trabaja", "en", "favor", "de", "la", "comunidad", "lgtbi", "dentro", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "en", "mayo", "de", "le", "respondi\u00f3", "de", "forma", "inclusiva", "a", "tres", "preguntas", "sobre", "esta", "comunidad", "en", "la", "iglesia", "actuaci\u00f3n", "durante", "la", "dictadura", "argentina", "las", "acciones", "de", "jorge", "bergoglio", "durante", "la", "dictadura", "c\u00edvicomilitar", "argentina", "ocurrida", "entre", "y", "han", "sido", "objeto", "de", "controversia", "algunas", "personas", "acusaron", "al", "entonces", "provincial", "jesuita", "de", "relaci\u00f3n", "con", "el", "secuestro", "de", "dos", "sacerdotes", "de", "su", "orden", "orlando", "virgilio", "yorio", "y", "francisco", "j\u00e1lics", "aun", "cuando", "ninguna", "denuncia", "fue", "presentada", "formalmente", "la", "justicia", "argentina", "por", "su", "parte", "investig\u00f3", "lo", "sucedido", "y", "rechaz\u00f3", "la", "validez", "de", "dichas", "acusaciones", "por", "otro", "lado", "diversas", "personalidades", "incluyendo", "a", "los", "acosados", "durante", "la", "dictadura", "han", "afirmado", "que", "bergoglio", "ayud\u00f3", "a", "quienes", "fueron", "perseguidos", "en", "el", "escritor", "y", "abogado", "emilio", "mignone", "public\u00f3", "su", "libro", "iglesia", "y", "dictadura", "el", "papel", "de", "la", "iglesia", "a", "la", "luz", "de", "sus", "relaciones", "con", "el", "r\u00e9gimen", "militar", "donde", "menciona", "que", "la", "actitud", "de", "bergoglio", "como", "provincial", "de", "la", "compa\u00f1\u00eda", "de", "jes\u00fas", "hacia", "los", "sacerdotes", "jesuitas", "yorio", "y", "j\u00e1lics", "pudo", "ser", "interpretada", "por", "los", "militares", "como", "una", "autorizaci\u00f3n", "para", "el", "secuestro", "de", "ambos", "que", "tuvo", "lugar", "desde", "el", "de", "mayo", "de", "hasta", "su", "reaparici\u00f3n", "con", "vida", "el", "de", "octubre", "del", "mismo", "a\u00f1o", "posteriormente", "el", "periodista", "horacio", "verbitsky", "sostuvo", "en", "su", "libro", "el", "silencio", "que", "bergoglio", "pudo", "colaborar", "con", "el", "secuestro", "de", "los", "dos", "jesuitas", "o", "favorecerlo", "neg\u00e1ndoles", "protecci\u00f3n", "presentando", "en", "apoyo", "de", "su", "tesis", "las", "declaraciones", "de", "varias", "personas", "a", "favor", "de", "dicho", "argumento", "se", "han", "mostrado", "tambi\u00e9n", "el", "hermano", "y", "algunos", "de", "los", "familiares", "del", "secuestrado", "yorio", "ya", "fallecido", "j\u00e1lics", "el", "otro", "sacerdote", "secuestrado", "afirm\u00f3", "que", "si", "bien", "en", "un", "primer", "momento", "lleg\u00f3", "a", "pensar", "que", "hab\u00edan", "sido", "v\u00edctimas", "de", "una", "denuncia", "tras", "varias", "conversaciones", "a", "finales", "de", "los", "a\u00f1os", "lleg\u00f3", "a", "la", "conclusi\u00f3n", "de", "que", "dichas", "suposiciones", "eran", "infundadas", "seg\u00fan", "\u00e9l", "no", "fue", "hasta", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "cuando", "volvi\u00f3", "a", "hablar", "con", "bergoglio", "sobre", "su", "secuestro", "y", "sostuvo", "que", "est\u00e1", "reconciliado", "con", "lo", "sucedido", "afirmando", "que", "es", "falso", "sostener", "que", "nuestro", "secuestro", "se", "produjo", "a", "iniciativa", "del", "padre", "bergoglio", "el", "entonces", "cardenal", "por", "su", "parte", "rechaz\u00f3", "las", "acusaciones", "vertidas", "en", "el", "libro", "el", "jesuita", "publicado", "en", "por", "los", "periodistas", "sergio", "rub\u00edn", "y", "francesca", "ambrogetti", "y", "afirm\u00f3", "que", "no", "se", "defendi\u00f3", "antes", "para", "no", "hacerle", "el", "juego", "a", "nadie", "no", "porque", "tuviese", "algo", "que", "ocultar", "a\u00f1adiendo", "hice", "lo", "que", "pude", "con", "la", "edad", "que", "ten\u00eda", "y", "las", "pocas", "relaciones", "con", "las", "que", "contaba", "para", "abogar", "por", "las", "personas", "secuestradas", "me", "mov\u00ed", "dentro", "de", "mis", "pocas", "posibilidades", "y", "mi", "escaso", "peso", "sobre", "el", "caso", "en", "el", "que", "resultaron", "v\u00edctimas", "yorio", "y", "j\u00e1lics", "el", "tribunal", "oral", "federal", "n\u00ba", "dict\u00f3", "sentencia", "el", "de", "diciembre", "de", "y", "en", "el", "juicio", "jorge", "bergoglio", "prest\u00f3", "declaraci\u00f3n", "testimonial", "entre", "otros", "puntos", "la", "sentencia", "dictamin\u00f3", "que", "las", "gestiones", "realizadas", "tanto", "por", "los", "superiores", "de", "la", "orden", "jesuita", "como", "por", "otras", "autoridades", "eclesi\u00e1sticas", "persuadieron", "al", "r\u00e9gimen", "imperante", "de", "la", "liberaci\u00f3n", "de", "los", "secuestrados", "tras", "su", "elecci\u00f3n", "como", "papa", "desde", "la", "santa", "sede", "se", "afirm\u00f3", "que", "las", "acusaciones", "contra", "bergoglio", "eran", "parte", "de", "una", "campa\u00f1a", "difamatoria", "promovida", "por", "una", "publicaci\u00f3n", "a", "la", "que", "acusaron", "de", "anticlerical", "y", "que", "en", "ocasiones", "es", "calumniosa", "y", "difamatoria", "remarcando", "que", "jam\u00e1s", "ha", "habido", "una", "acusaci\u00f3n", "cre\u00edble", "contra", "bergoglio", "y", "que", "hizo", "mucho", "para", "proteger", "a", "las", "personas", "durante", "la", "dictadura", "el", "diario", "p\u00e1gina", "en", "el", "que", "public\u00f3", "sus", "notas", "verbitsky", "se", "dio", "por", "aludido", "afirmando", "que", "se", "trataba", "de", "una", "desmentida", "pobre", "que", "agrede", "al", "medio", "que", "public\u00f3", "una", "informaci\u00f3n", "que", "ning\u00fan", "otro", "quiso", "publicar", "varios", "referentes", "de", "la", "defensa", "de", "los", "derechos", "humanos", "han", "negado", "la", "participaci\u00f3n", "de", "bergoglio", "en", "dichos", "asuntos", "y", "otras", "personas", "han", "afirmado", "que", "de", "hecho", "ayud\u00f3", "y", "sac\u00f3", "a", "mucha", "gente", "del", "pa\u00eds", "durante", "la", "dictadura", "entre", "ellos", "el", "premio", "nobel", "de", "la", "paz", "adolfo", "p\u00e9rez", "esquivel", "quien", "no", "consider\u00f3", "que", "bergoglio", "haya", "sido", "c\u00f3mplice", "de", "la", "dictadura", "aunque", "sostuvo", "que", "le", "falt\u00f3", "coraje", "para", "acompa\u00f1ar", "nuestra", "lucha", "por", "los", "derechos", "humanos", "en", "los", "momentos", "m\u00e1s", "dif\u00edciles", "se\u00f1al\u00f3", "asimismo", "que", "hubo", "obispos", "que", "fueron", "c\u00f3mplices", "de", "la", "dictadura", "pero", "bergoglio", "no", "tambi\u00e9n", "la", "defensora", "del", "pueblo", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "alicia", "beatriz", "oliveira", "quien", "fue", "perseguida", "por", "la", "dictadura", "afirm\u00f3", "que", "bergoglio", "hab\u00eda", "advertido", "a", "los", "sacerdotes", "j\u00e1lics", "y", "yorio", "del", "peligro", "que", "corr\u00edan", "y", "que", "ellos", "no", "le", "hicieron", "caso", "la", "exsenadora", "graciela", "fern\u00e1ndez", "meijide", "ratific\u00f3", "la", "declaraci\u00f3n", "de", "oliveira", "y", "afirm\u00f3", "que", "no", "le", "constaba", "en", "absoluto", "que", "haya", "sido", "c\u00f3mplice", "de", "la", "dictadura", "ya", "que", "en", "todos", "los", "a\u00f1os", "en", "los", "que", "ella", "perteneci\u00f3", "a", "la", "comisi\u00f3n", "nacional", "sobre", "la", "desaparici\u00f3n", "de", "personas", "y", "a", "la", "asamblea", "permanente", "por", "los", "derechos", "humanos", "nadie", "lo", "mencion\u00f3", "ni", "como", "instigador", "ni", "como", "nada", "apunt\u00f3", "adem\u00e1s", "que", "parte", "de", "las", "cr\u00edticas", "a", "bergoglio", "podr\u00edan", "haberse", "debido", "a", "que", "este", "hab\u00eda", "reprobado", "las", "pol\u00edticas", "del", "gobierno", "argentino", "a", "causa", "de", "la", "corrupci\u00f3n", "y", "la", "pobreza", "adem\u00e1s", "varias", "personas", "se\u00f1alaron", "al", "respecto", "la", "ayuda", "que", "les", "brind\u00f3", "bergoglio", "para", "escapar", "de", "los", "represores", "de", "la", "dictadura", "argentina", "en", "concreto", "el", "sacerdote", "jos\u00e9", "luis", "caravias", "afirm\u00f3", "que", "bergoglio", "le", "salv\u00f3", "la", "vida", "al", "haberle", "protegido", "seg\u00fan", "aldo", "duzdevich", "pol\u00edtico", "y", "guerrillero", "argentino", "quien", "integr\u00f3", "montoneros", "cree", "que", "francisco", "salvo", "la", "vida", "de", "m\u00e1s", "de", "personas", "en", "la", "\u00faltima", "dictadura", "militar", "argentina", "seg\u00fan", "los", "relatos", "del", "guerrillero", "francisco", "tuvo", "entrevistas", "con", "jorge", "rafael", "videla", "y", "emilio", "eduardo", "massera", "en", "m\u00e1s", "de", "una", "oportunidad", "pidiendo", "la", "liberaci\u00f3n", "de", "los", "detenidos", "en", "la", "esma", "por", "su", "parte", "germ\u00e1n", "castelli", "uno", "de", "los", "jueces", "que", "llev\u00f3", "el", "caso", "record\u00f3", "que", "la", "sentencia", "judicial", "del", "caso", "esma", "eximi\u00f3", "a", "bergoglio", "de", "cualquier", "culpabilidad", "se\u00f1alando", "seg\u00fan", "las", "evidencias", "que", "las", "acciones", "del", "cardenal", "no", "tuvieron", "ninguna", "implicaci\u00f3n", "jur\u00eddica", "y", "que", "las", "acusaciones", "contra", "\u00e9l", "eran", "totalmente", "falsas", "seg\u00fan", "sus", "propias", "palabras", "en", "el", "mismo", "sentido", "se", "pronunci\u00f3", "el", "presidente", "de", "la", "corte", "suprema", "de", "justicia", "de", "argentina", "ricardo", "lorenzetti", "quien", "afirm\u00f3", "que", "no", "hubo", "absolutamente", "ninguna", "imputaci\u00f3n", "concreta", "hacia", "el", "cardenal", "bergoglio", "durante", "los", "primeros", "meses", "del", "pontificado", "de", "francisco", "el", "periodista", "italiano", "nello", "scavo", "compendi\u00f3", "en", "la", "obra", "titulada", "la", "lista", "de", "bergoglio", "los", "salvados", "por", "francisco", "durante", "la", "dictadura", "la", "historia", "no", "contada", "el", "testimonio", "de", "un", "conjunto", "de", "perseguidos", "pol\u00edticos", "sacerdotes", "creyentes", "laicos", "y", "no", "creyentes", "disidentes", "intelectuales", "sindicalistas", "y", "estudiantes", "perseguidos", "por", "los", "militares", "que", "aseguraron", "haber", "sido", "salvados", "por", "bergoglio", "durante", "la", "\u00faltima", "dictadura", "militar", "argentina", "nello", "scavo", "concluy\u00f3", "que", "el", "entonces", "joven", "superior", "de", "los", "jesuitas", "en", "la", "argentina", "organiz\u00f3", "una", "especie", "de", "red", "clandestina", "para", "salvar", "a", "los", "perseguidos", "a", "los", "cuales", "ofrec\u00eda", "numerosos", "consejos", "sobre", "c\u00f3mo", "burlar", "la", "censura", "despistar", "a", "las", "fuerzas", "de", "seguridad", "y", "preparar", "fugas", "al", "exterior", "seg\u00fan", "la", "investigaci\u00f3n", "de", "nello", "scavo", "bergoglio", "ten\u00eda", "una", "lista", "de", "contactos", "que", "us\u00f3", "para", "ayudar", "discretamente", "a", "los", "opositores", "de", "la", "junta", "militar", "argentina", "a", "huir", "o", "esconderse", "durante", "la", "dictadura", "en", "el", "papa", "francisco", "abri\u00f3", "los", "archivos", "del", "vaticano", "y", "desclasific\u00f3", "los", "documentos", "de", "la", "\u00e9poca", "de", "la", "dictadura", "argentina", "a", "los", "que", "pudieron", "acceder", "las", "v\u00edctimas", "los", "detenidos", "sus", "familiares", "y", "los", "superiores", "de", "las", "v\u00edctimas", "que", "eran", "miembros", "de", "una", "orden", "o", "congregaci\u00f3n", "religiosa", "encuentros", "diplom\u00e1ticos", "e", "imagen", "p\u00fablica", "como", "l\u00edder", "diplom\u00e1tico", "el", "papa", "francisco", "recibe", "a", "autoridades", "de", "estado", "en", "la", "ciudad", "del", "vaticano", "en", "especial", "a", "l\u00edderes", "de", "la", "regi\u00f3n", "de", "latinoam\u00e9rica", "como", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "pedro", "pablo", "kuczynski", "juan", "manuel", "santos", "jos\u00e9", "mujica", "rafael", "correa", "michelle", "bachelet", "jeria", "enrique", "pe\u00f1a", "nieto", "nicol\u00e1s", "maduro", "y", "el", "opositor", "de", "este", "henrique", "capriles", "igualmente", "se", "ha", "reunido", "con", "el", "presidente", "ruso", "vlad\u00edmir", "putin", "teodoro", "obiang", "de", "guinea", "ecuatorial", "fran\u00e7ois", "hollande", "barack", "obama", "donald", "trump", "entre", "otros", "l\u00edderes", "mundiales", "el", "papa", "colabor\u00f3", "activamente", "en", "la", "contenci\u00f3n", "de", "la", "guerra", "civil", "siria", "as\u00ed", "como", "la", "reanudaci\u00f3n", "de", "las", "relaciones", "diplom\u00e1ticas", "entre", "cuba", "y", "estados", "unidos", "funcionarios", "estadounidenses", "revelaron", "que", "el", "pont\u00edfice", "y", "el", "vaticano", "jugaron", "un", "rol", "clave", "en", "el", "hist\u00f3rico", "giro", "pol\u00edtico", "para", "acabar", "con", "m\u00e1s", "de", "medio", "siglo", "de", "enemistad", "en", "cuanto", "a", "pol\u00edtica", "argentina", "el", "papa", "francisco", "ya", "recibi\u00f3", "a", "las", "figuras", "pol\u00edticas", "m\u00e1s", "destacadas", "del", "pa\u00eds", "y", "tuvo", "varios", "encuentros", "con", "la", "presidenta", "cristina", "fern\u00e1ndez", "y", "el", "de", "febrero", "de", "recibe", "al", "sucesor", "de", "ella", "mauricio", "macri", "tras", "un", "a\u00f1o", "de", "pontificado", "francisco", "estuvo", "entre", "los", "posibles", "candidatos", "para", "el", "premio", "nobel", "de", "la", "paz", "de", "finalmente", "otorgado", "a", "kailash", "satyarthi", "y", "malala", "yousafzai", "escritos", "antes", "del", "pontificado", "jorge", "bergoglio", "meditaciones", "para", "religiosos", "san", "miguel", "diego", "torres", "jorge", "bergoglio", "reflexiones", "sobre", "la", "vida", "apost\u00f3lica", "san", "miguel", "diego", "torres", "jorge", "bergoglio", "reflexiones", "de", "esperanza", "buenos", "aires", "universidad", "del", "salvador", "jorge", "bergoglio", "coord", "di\u00e1logos", "entre", "juan", "pablo", "ii", "y", "fidel", "castro", "buenos", "aires", "ciudad", "argentina", "jorge", "bergoglio", "educar", "exigencia", "y", "pasi\u00f3n", "buenos", "aires", "claretiana", "jorge", "bergoglio", "ponerse", "la", "patria", "al", "hombro", "buenos", "aires", "claretiana", "jorge", "bergoglio", "la", "naci\u00f3n", "por", "construir", "buenos", "aires", "claretiana", "jorge", "bergoglio", "corrupci\u00f3n", "y", "pecado", "buenos", "aires", "claretiana", "jorge", "bergoglio", "sobre", "la", "acusaci\u00f3n", "de", "s\u00ed", "mismo", "buenos", "aires", "claretiana", "jorge", "bergoglio", "el", "verdadero", "poder", "es", "el", "servicio", "buenos", "aires", "claretiana", "jorge", "bergoglio", "y", "abraham", "skorka", "sobre", "el", "cielo", "y", "la", "tierra", "buenos", "aires", "editorial", "sudamericana", "random", "house", "mondadori", "jorge", "bergoglio", "mente", "abierta", "coraz\u00f3n", "creyente", "buenos", "aires", "claretiana", "durante", "su", "pontificado", "enc\u00edclica", "lumen", "fidei", "la", "luz", "de", "la", "fe", "exhortaci\u00f3n", "apost\u00f3lica", "evangelii", "gaudium", "la", "alegr\u00eda", "del", "evangelio", "carta", "enc\u00edclica", "laudato", "si", "sobre", "el", "cuidado", "del", "medio", "ambiente", "y", "el", "cambio", "clim\u00e1tico", "el", "libro", "el", "nombre", "de", "dios", "es", "misericordia", "es", "una", "entrevista", "con", "el", "periodista", "andrea", "tornielli", "acerca", "de", "la", "experiencia", "de", "la", "misericordia", "en", "la", "iglesia", "fue", "presentado", "por", "roberto", "benigni", "en", "el", "instituto", "patr\u00edstico", "augustinianum", "exhortaci\u00f3n", "apost\u00f3lica", "postsinodal", "amoris", "laetitia", "la", "alegr\u00eda", "del", "amor", "sobre", "el", "amor", "en", "la", "familia", "constituci\u00f3n", "apost\u00f3lica", "vultum", "dei", "quaerere", "la", "b\u00fasqueda", "del", "rostro", "de", "dios", "sobre", "la", "vida", "contemplativa", "femenina", "exhortaci\u00f3n", "apost\u00f3lica", "gaudete", "et", "exsultate", "alegraos", "y", "regocijaos", "sobre", "el", "llamado", "a", "la", "santidad", "en", "el", "mundo", "actual", "carta", "enc\u00edclica", "fratelli", "tutti", "hermanos", "todos", "sobre", "la", "fraternidad", "y", "la", "amistad", "social", "el", "libro", "de", "los", "pobres", "al", "papa", "del", "papa", "al", "mundo", "que", "contiene", "las", "respuestas", "del", "papa", "a", "preguntas", "realizadas", "por", "personas", "que", "viven", "en", "la", "calle", "en", "riesgo", "de", "exclusi\u00f3n", "y", "en", "situaciones", "de", "extrema", "desigualdad", "de", "todo", "el", "mundo", "llevado", "a", "cabo", "por", "la", "asociaci\u00f3n", "l\u00e1zaro", "en", "la", "cultura", "popular", "documentales", "el", "papa", "de", "las", "am\u00e9ricas", "discovery", "el", "papa", "del", "fin", "del", "mundo", "the", "history", "channel", "francisco", "un", "papa", "entre", "la", "gente", "rome", "reports", "el", "papa", "francisco", "visto", "por", "s\u00ed", "mismo", "rome", "reports", "largometrajes", "historia", "de", "un", "cura", "pel\u00edcula", "basada", "en", "la", "vida", "del", "cardenal", "jorge", "bergoglio", "desde", "su", "juventud", "hasta", "su", "llegada", "a", "roma", "para", "el", "c\u00f3nclave", "dirigida", "por", "alejandro", "agresti", "francisco", "el", "padre", "jorge", "pel\u00edcula", "que", "narra", "la", "vida", "del", "papa", "desde", "su", "juventud", "hasta", "el", "c\u00f3nclave", "en", "el", "que", "fue", "elegido", "desde", "la", "perspectiva", "de", "una", "periodista", "dirigida", "por", "beda", "docampo", "feij\u00f3o", "chiamatemi", "francesco", "pel\u00edcula", "que", "se", "centra", "en", "la", "personalidad", "del", "papa", "y", "su", "participaci\u00f3n", "en", "los", "eventos", "de", "la", "historia", "argentina", "hasta", "su", "elecci\u00f3n", "en", "el", "c\u00f3nclave", "como", "autoridad", "m\u00e1xima", "de", "la", "iglesia", "dirigida", "por", "daniele", "luchetti", "el", "papa", "francisco", "un", "hombre", "de", "palabra", "pel\u00edcula", "documental", "producida", "coescrita", "y", "dirigida", "por", "wim", "wenders", "est\u00e1", "basada", "en", "la", "vida", "del", "papa", "francisco", "mostrando", "sus", "puntos", "de", "vista", "sobre", "los", "diferentes", "temas", "y", "c\u00f3mo", "los", "ha", "afrontado", "desde", "su", "pontificado", "the", "two", "popes", "pel\u00edcula", "que", "se", "centra", "en", "encuentros", "imaginarios", "entre", "benedicto", "xvi", "y", "el", "entonces", "cardenal", "bergoglio", "poco", "antes", "de", "la", "renuncia", "del", "primero", "producida", "por", "netflix", "y", "dirigida", "por", "fernando", "meirelles", "prensa", "gr\u00e1fica", "il", "mio", "papa", "revista", "italiana", "dedicada", "a", "francisco", "sobre", "la", "actualidad", "pontificia", "propiedad", "del", "ex", "primer", "ministro", "silvio", "berlusconi", "series", "ll\u00e1mame", "francisco", "miniserie", "basada", "en", "la", "pel\u00edcula", "chiamatemi", "francesco", "distinciones", "y", "condecoraciones", "condecoraciones", "vaticanas", "soberano", "gran", "maestre", "de", "la", "suprema", "orden", "de", "cristo", "santa", "sede", "de", "marzo", "de", "soberano", "gran", "maestre", "de", "la", "orden", "de", "la", "espuela", "de", "oro", "santa", "sede", "de", "marzo", "de", "soberano", "gran", "maestre", "de", "la", "orden", "de", "p\u00edo", "ix", "santa", "sede", "de", "marzo", "de", "soberano", "gran", "maestre", "de", "la", "pontificia", "orden", "ecuestre", "de", "san", "gregorio", "magno", "santa", "sede", "de", "marzo", "de", "soberano", "gran", "maestre", "de", "la", "orden", "ecuestre", "de", "san", "silvestre", "papa", "y", "m\u00e1rtir", "santa", "sede", "de", "marzo", "de", "condecoraciones", "extranjeras", "caballero", "gran", "collar", "de", "la", "orden", "del", "c\u00f3ndor", "de", "los", "andes", "bolivia", "bolivia", "de", "julio", "de", "orden", "al", "m\u00e9rito", "luis", "espinal", "camps", "bolivia", "bolivia", "de", "julio", "de", "caballero", "de", "la", "orden", "de", "la", "sonrisa", "polonia", "polonia", "de", "abril", "de", "premios", "premio", "carlomagno", "de", "mayo", "de", "ancestros", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portaliglesia", "cat\u00f3lica", "contenido", "relacionado", "con", "iglesia", "cat\u00f3lica", "anexomagisterio", "del", "papa", "francisco", "anexocardenales", "creados", "por", "francisco", "anexocronolog\u00eda", "del", "pontificado", "de", "francisco", "beatificaciones", "del", "papa", "francisco", "santos", "canonizados", "por", "francisco", "lista", "de", "papas", "curia", "romana", "referencias", "bibliograf\u00eda", "sergio", "rub\u00edn", "francesca", "ambrogetti", "el", "jesuita", "conversaciones", "con", "el", "cardenal", "jorge", "bergoglio", "vergara", "editor", "isbn", "bibliograf\u00eda", "adicional", "austen", "ivereigh", "el", "gran", "reformador", "ediciones", "b", "isbn", "andr\u00e9s", "beltramo", "la", "reforma", "en", "marcha", "stella", "maris", "isbn", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "galer\u00eda", "multimedia", "sobre", "francisco", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "francisco", "wikiquote", "alberga", "frases", "c\u00e9lebres", "de", "o", "sobre", "francisco", "papa", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "francisco", "papa", "biograf\u00eda", "y", "pontificado", "por", "cidob"]