["el", "f\u00fatbol", "club", "barcelona", "en", "catal\u00e1n", "futbol", "club", "barcelona", "conocido", "popularmente", "como", "bar\u00e7an", "es", "una", "entidad", "polideportiva", "con", "sede", "en", "barcelona", "catalu\u00f1a", "espa\u00f1a", "fue", "fundado", "como", "club", "de", "f\u00fatbol", "el", "de", "noviembre", "de", "y", "registrado", "oficialmente", "el", "de", "enero", "de", "tanto", "el", "club", "como", "sus", "hinchas", "reciben", "el", "apelativo", "de", "culers", "pronunciado", "cul\u00e9s", "y", "tambi\u00e9n", "en", "referencia", "a", "sus", "colores", "azulgranas", "o", "blaugranas", "tal", "como", "aparece", "en", "su", "himno", "el", "cant", "del", "bar\u00e7a", "el", "cual", "en", "su", "segunda", "l\u00ednea", "menciona", "som", "la", "gent", "blaugrana", "en", "castellano", "somos", "la", "gente", "azulgrana", "en", "su", "oficina", "de", "atenci\u00f3n", "al", "barcelonista", "se", "atiende", "en", "los", "tres", "idiomas", "oficiales", "del", "club", "que", "son", "el", "catal\u00e1n", "el", "castellano", "y", "el", "ingl\u00e9s", "a", "nivel", "institucional", "es", "uno", "de", "los", "cuatro", "clubes", "profesionales", "de", "f\u00fatbol", "del", "pa\u00eds", "cuya", "entidad", "jur\u00eddica", "no", "es", "la", "de", "sociedad", "an\u00f3nima", "deportiva", "s", "a", "dn", "ya", "que", "su", "propiedad", "recae", "en", "sus", "m\u00e1s", "de", "socios", "otra", "salvedad", "comparte", "con", "el", "athletic", "club", "y", "el", "real", "madrid", "club", "de", "f\u00fatbol", "al", "participar", "sin", "interrupci\u00f3n", "en", "la", "m\u00e1xima", "categor\u00eda", "de", "la", "liga", "nacional", "de", "f\u00fatbol", "profesional", "la", "primera", "divisi\u00f3n", "de", "espa\u00f1a", "desde", "su", "establecimiento", "en", "en", "ella", "posee", "los", "honores", "de", "haber", "sido", "el", "primer", "campe\u00f3n", "hist\u00f3rico", "de", "la", "competici\u00f3n", "su", "segundo", "club", "con", "m\u00e1s", "t\u00edtulos", "y", "el", "de", "la", "m\u00e1xima", "puntuaci\u00f3n", "en", "una", "sola", "edici\u00f3nn", "sumando", "torneos", "nacionales", "e", "internacionales", "es", "el", "segundo", "club", "espa\u00f1ol", "m\u00e1s", "laureado", "a", "nivel", "nacional", "domina", "el", "palmar\u00e9s", "con", "setenta", "y", "siete", "campeonatosn", "y", "a", "nivel", "internacional", "ostenta", "veintid\u00f3s", "trofeos", "situado", "en", "el", "segundo", "puesto", "europeon", "mismo", "puesto", "ocupa", "como", "club", "polideportivo", "con", "m\u00e1s", "copas", "de", "europa", "contando", "todas", "sus", "secciones", "profesionales", "por", "detr\u00e1s", "del", "cska", "de", "mosc\u00fa", "con", "n", "seg\u00fan", "las", "estad\u00edsticas", "que", "realiza", "el", "iffhs", "el", "f", "c", "barcelona", "es", "el", "mejor", "equipo", "de", "f\u00fatbol", "europeo", "y", "mundial", "de", "la", "primera", "y", "segunda", "d\u00e9cada", "del", "siglo", "xxin", "y", "lidera", "el", "ranking", "global", "del", "siglo", "con", "puntos", "con", "una", "diferencia", "de", "puntos", "sobre", "el", "segundo", "clasificado", "real", "madrid", "c", "f", "es", "adem\u00e1s", "el", "equipo", "de", "f\u00fatbol", "que", "m\u00e1s", "veces", "ha", "figurado", "en", "los", "podios", "del", "fifa", "world", "player", "y", "del", "bal\u00f3n", "de", "oro", "n", "una", "de", "las", "principales", "caracter\u00edsticas", "del", "f", "c", "barcelona", "es", "su", "car\u00e1cter", "polideportivo", "se", "distingue", "por", "ser", "una", "de", "las", "instituciones", "polideportivas", "m\u00e1s", "laureadas", "entre", "las", "que", "destacan", "sus", "secciones", "de", "f\u00fatbol", "baloncesto", "balonmano", "y", "hockey", "todas", "ellas", "con", "un", "amplio", "palmar\u00e9s", "europeo", "es", "el", "primer", "club", "europeo", "en", "ser", "campe\u00f3n", "continental", "en", "la", "rama", "masculina", "y", "femenina", "y", "el", "primero", "en", "lograr", "un", "triplete", "con", "ambas", "asimismo", "los", "medallistas", "ol\u00edmpicos", "que", "han", "representado", "a", "la", "entidad", "blaugrana", "han", "conquistado", "once", "oros", "veintitr\u00e9s", "platas", "y", "veintiocho", "bronces", "en", "las", "distintas", "disciplinas", "deportivas", "nueve", "exintegrantes", "del", "club", "fueron", "incluidos", "en", "el", "sal\u00f3n", "de", "la", "fama", "del", "f\u00fatbol", "internacional", "un", "proyecto", "dedicado", "a", "preservar", "la", "memoria", "de", "relevantes", "personajes", "de", "la", "historia", "del", "f\u00fatbol", "entre", "ellos", "se", "incluyen", "johan", "cruyff", "diego", "maradona", "ricardo", "zamora", "lu\u00eds", "figo", "ronaldo", "naz\u00e1rio", "hristo", "stoichkov", "pep", "guardiola", "y", "ronaldinho", "de", "assis", "a", "los", "que", "se", "une", "l\u00e1szl\u00f3", "kubala", "como", "decano", "o", "de", "especial", "trascendencia", "otro", "de", "sus", "hechos", "distintivos", "es", "su", "masa", "social", "de", "socios", "y", "aficionados", "el", "club", "ha", "logrado", "integrar", "de", "forma", "estrat\u00e9gica", "cuestiones", "pol\u00edticas", "religiosas", "culturales", "y", "sociales", "que", "van", "enmarcadas", "dentro", "del", "\u00e1mbito", "deportivo", "esto", "permite", "que", "los", "socios", "y", "los", "aficionados", "respondan", "a", "todos", "los", "eventos", "sociales", "del", "club", "tambi\u00e9n", "que", "tengan", "mayor", "participaci\u00f3n", "en", "actividades", "administrativas", "y", "se", "fortalezcan", "los", "v\u00ednculos", "entre", "las", "pe\u00f1as", "en", "contaba", "con", "aproximadamente", "sociosn", "existen", "adem\u00e1s", "pe\u00f1as", "barcelonistas", "repartidas", "por", "todo", "el", "mundo", "sus", "dos", "rivales", "hist\u00f3ricos", "son", "el", "real", "madrid", "club", "de", "f\u00fatbol", "contra", "el", "que", "disputa", "el", "cl\u00e1sico", "y", "el", "real", "club", "deportivo", "espanyol", "con", "quien", "se", "enfrenta", "en", "el", "derbi", "barcelon\u00e9s", "siendo", "el", "primero", "uno", "de", "los", "encuentros", "de", "mayor", "rivalidad", "e", "inter\u00e9s", "del", "f\u00fatbol", "mundial", "un", "de", "los", "aficionados", "al", "f\u00fatbol", "encuestados", "en", "el", "a\u00f1o", "en", "espa\u00f1a", "por", "el", "portal", "de", "estad\u00edsticas", "de", "mercado", "y", "opini\u00f3n", "statista", "lo", "se\u00f1alan", "como", "el", "segundo", "club", "m\u00e1s", "popular", "el", "n\u00famero", "de", "simpatizantes", "favorece", "que", "posea", "un", "valor", "en", "el", "mercado", "estimado", "en", "algo", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "euros", "y", "obtuviera", "en", "una", "cantidad", "de", "ingresos", "de", "millones", "sin", "contar", "traspasos", "de", "jugadores", "si", "bien", "desde", "las", "\u00faltimas", "d\u00e9cadas", "acucia", "una", "fuerte", "deuda", "estimada", "en", "millones", "a", "fecha", "de", "seg\u00fan", "el", "club", "sin", "contar", "el", "proyecto", "espai", "bar\u00e7a", "bajo", "un", "pr\u00e9stamo", "de", "millones", "de", "la", "banca", "de", "inversi\u00f3n", "goldman", "sachs", "un", "buen", "indicador", "de", "la", "cr\u00edtica", "situaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "del", "club", "se", "refleja", "en", "el", "patrimonio", "neto", "indicador", "de", "los", "recursos", "propios", "del", "club", "es", "la", "medida", "contable", "del", "valor", "del", "mismo", "esto", "es", "los", "fondos", "que", "junto", "con", "los", "recursos", "ajenos", "financian", "sus", "necesidades", "para", "el", "desarrollo", "de", "sus", "actividades", "a", "fecha", "de", "es", "negativo", "en", "millones", "mientras", "que", "su", "fondo", "de", "maniobra", "es", "negativo", "de", "millones", "por", "lo", "que", "solicit\u00f3", "a", "comienzos", "de", "una", "dispensa", "a", "bancos", "y", "fondos", "financieros", "para", "evitar", "la", "quiebran", "historia", "nacimiento", "el", "f\u00fatbol", "club", "barcelona", "fue", "fundado", "el", "de", "noviembre", "de", "por", "un", "grupo", "de", "doce", "aficionados", "al", "f\u00fatbol", "convocados", "por", "el", "suizo", "hans", "gamper", "mediante", "un", "anuncio", "publicado", "en", "la", "revista", "los", "deportes", "el", "de", "octubre", "del", "mismo", "a\u00f1o", "entre", "los", "doce", "fundadores", "del", "club", "hab\u00eda", "seis", "espa\u00f1oles", "tres", "suizos", "dos", "ingleses", "y", "un", "alem\u00e1n", "el", "nombre", "original", "escogido", "fue", "football", "club", "barcelona", "en", "ingl\u00e9s", "y", "se", "design\u00f3", "al", "suizo", "walter", "wild", "como", "primer", "presidente", "del", "club", "por", "ser", "la", "persona", "de", "m\u00e1s", "edad", "de", "entre", "las", "presentes", "a", "finales", "de", "su", "primera", "d\u00e9cada", "consigui\u00f3", "sus", "primeros", "t\u00edtulos", "una", "copa", "de", "espa\u00f1a", "y", "una", "copa", "de", "los", "pirineos", "durante", "los", "a\u00f1os", "el", "club", "dio", "un", "gran", "salto", "tanto", "deportivo", "como", "social", "gan\u00f3", "dos", "copas", "de", "espa\u00f1a", "y", "tres", "copas", "de", "los", "pirineos", "y", "lleg\u00f3", "a", "los", "asociados", "convirti\u00e9ndose", "ya", "en", "una", "de", "las", "sociedades", "m\u00e1s", "populares", "de", "catalu\u00f1a", "en", "aquellos", "a\u00f1os", "fue", "cuando", "se", "populariz\u00f3", "el", "apelativo", "de", "cul\u00e9s", "referente", "a", "los", "aficionados", "del", "club", "el", "equipo", "jugaba", "sus", "partidos", "en", "un", "campo", "situado", "en", "la", "calle", "industria", "de", "barcelona", "que", "se", "llenaba", "masivamente", "cuando", "jugaba", "el", "barcelona", "y", "desde", "la", "calle", "se", "ve\u00eda", "c\u00f3mo", "estaban", "sentados", "en", "las", "galer\u00edas", "hechas", "de", "madera", "de", "espaldas", "los", "aficionados", "situados", "en", "la", "parte", "m\u00e1s", "alta", "del", "grader\u00edo", "la", "imagen", "desde", "la", "calle", "era", "la", "de", "una", "gran", "cantidad", "de", "traseros", "culos", "por", "ello", "a", "los", "aficionados", "del", "barcelona", "se", "les", "comenz\u00f3", "a", "llamar", "cul\u00e9s", "de", "esa", "d\u00e9cada", "tambi\u00e9n", "cabe", "anotar", "que", "en", "el", "club", "cre\u00f3", "su", "primera", "secci\u00f3n", "polideportiva", "la", "de", "atletismo", "el", "de", "enero", "de", "el", "club", "acept\u00f3", "por", "primera", "vez", "a", "una", "mujer", "como", "socia", "edelmira", "calvet\u00f3", "en", "la", "periodista", "y", "atleta", "ana", "mar\u00eda", "mart\u00ednez", "sagi", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "primera", "mujer", "que", "form\u00f3", "parte", "de", "la", "junta", "directiva", "primo", "de", "rivera", "rep\u00fablica", "y", "guerra", "civil", "los", "a\u00f1os", "pasaron", "a", "la", "historia", "como", "la", "primera", "\u00e9poca", "dorada", "del", "club", "se", "pas\u00f3", "de", "a", "socios", "y", "en", "se", "estren\u00f3", "el", "primer", "gran", "estadio", "del", "club", "el", "campo", "de", "las", "corts", "con", "capacidad", "para", "espectadores", "fueron", "a\u00f1os", "en", "los", "que", "el", "club", "gan\u00f3", "cuatro", "copas", "de", "espa\u00f1a", "y", "en", "la", "primera", "liga", "espa\u00f1ola", "de", "la", "historia", "tambi\u00e9n", "cabe", "anotar", "los", "incidentes", "acaecidos", "en", "cuando", "el", "gobierno", "de", "la", "dictadura", "de", "primo", "de", "rivera", "cerr\u00f3", "el", "estadio", "de", "las", "corts", "durante", "seis", "meses", "y", "oblig\u00f3", "a", "dimitir", "al", "presidente", "hans", "gamper", "a", "causa", "de", "los", "silbidos", "con", "los", "que", "la", "afici\u00f3n", "barcelonista", "recibi\u00f3", "la", "interpretaci\u00f3n", "de", "la", "marcha", "real", "en", "los", "proleg\u00f3menos", "de", "un", "encuentro", "de", "esa", "d\u00e9cada", "cabe", "destacar", "que", "el", "club", "avanz\u00f3", "en", "la", "l\u00ednea", "de", "ampliar", "su", "car\u00e1cter", "polideportivo", "y", "cre\u00f3", "las", "secciones", "de", "hockey", "hierba", "baloncesto", "y", "rugby", "los", "a\u00f1os", "fueron", "de", "gran", "crisis", "para", "el", "club", "se", "inici\u00f3", "la", "d\u00e9cada", "con", "el", "suicidio", "de", "hans", "gamper", "probablemente", "debido", "a", "la", "catastr\u00f3fica", "situaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "en", "la", "que", "se", "vio", "sumido", "tras", "el", "desplome", "de", "la", "bolsa", "de", "wall", "street", "en", "en", "la", "temporada", "el", "f", "c", "barcelona", "termin\u00f3", "pen\u00faltimo", "evitando", "la", "\u00faltima", "plaza", "que", "hasta", "la", "temporada", "anterior", "supon\u00eda", "el", "descenso", "de", "categor\u00eda", "esa", "temporada", "quedar\u00eda", "por", "delante", "del", "arenas", "de", "guecho", "por", "seis", "puntos", "de", "diferencia", "aunque", "el", "equipo", "vizca\u00edno", "evit\u00f3", "el", "descenso", "gracias", "a", "la", "ampliaci\u00f3n", "de", "la", "primera", "divisi\u00f3n", "a", "doce", "equipos", "planificada", "por", "la", "federaci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "antes", "del", "inicio", "de", "la", "temporada", "y", "que", "supuso", "que", "esa", "temporada", "no", "hubiera", "plaza", "de", "descenso", "posteriormente", "con", "el", "advenimiento", "de", "la", "segunda", "rep\u00fablica", "se", "produjo", "un", "descenso", "del", "n\u00famero", "de", "socios", "que", "se", "agrav\u00f3", "con", "el", "estallido", "de", "la", "guerra", "civil", "espa\u00f1ola", "en", "ese", "a\u00f1o", "adem\u00e1s", "el", "presidente", "del", "club", "josep", "su\u00f1ol", "que", "era", "pol\u00edtico", "de", "esquerra", "republicana", "de", "catalunya", "fue", "fusilado", "por", "las", "tropas", "nacionales", "en", "la", "sierra", "de", "guadarrama", "el", "club", "acab\u00f3", "la", "d\u00e9cada", "con", "tan", "s\u00f3lo", "socios", "durante", "los", "a\u00f1os", "el", "club", "fue", "superando", "poco", "a", "poco", "su", "crisis", "social", "y", "deportiva", "el", "club", "fue", "tomado", "por", "las", "autoridades", "del", "nuevo", "r\u00e9gimen", "franquista", "que", "en", "adelante", "y", "hasta", "designar\u00edan", "directamente", "al", "presidente", "del", "club", "los", "nuevos", "rectores", "castellanizaron", "todos", "los", "estamentos", "del", "club", "eliminando", "cualquier", "connotaci\u00f3n", "catalanista", "o", "anglosajona", "en", "el", "club", "pas\u00f3", "a", "denominarse", "club", "de", "f\u00fatbol", "barcelona", "en", "lugar", "de", "football", "club", "barcelona", "y", "se", "modific\u00f3", "el", "escudo", "se", "suprimieron", "las", "cuatro", "barras", "de", "la", "bandera", "catalana", "para", "colocar", "en", "su", "lugar", "la", "bandera", "espa\u00f1ola", "aunque", "en", "con", "motivo", "de", "las", "bodas", "de", "oro", "del", "club", "el", "gobierno", "autoriz\u00f3", "la", "reposici\u00f3n", "de", "la", "bandera", "catalana", "en", "el", "plano", "deportivo", "se", "recompuso", "el", "equipo", "tras", "la", "crisis", "de", "la", "guerra", "y", "se", "acabaron", "conquistando", "tres", "ligas", "espa\u00f1olas", "una", "copa", "de", "espa\u00f1a", "y", "dos", "copas", "eva", "duarte", "adem\u00e1s", "en", "los", "a\u00f1os", "se", "crearon", "nuevas", "secciones", "polideportivas", "entre", "las", "que", "destacaron", "las", "de", "balonmano", "y", "hockey", "sobre", "patines", "el", "bar\u00e7a", "de", "\"les", "copes\"", "y", "el", "arribo", "al", "camp", "nou", "los", "a\u00f1os", "fueron", "una", "de", "las", "mejores", "d\u00e9cadas", "de", "la", "historia", "del", "club", "tanto", "en", "el", "plano", "deportivo", "como", "social", "el", "fichaje", "de", "ladislao", "kubala", "en", "fue", "la", "piedra", "angular", "sobre", "la", "que", "se", "construy\u00f3", "un", "equipo", "que", "en", "esa", "d\u00e9cada", "consigui\u00f3", "ligas", "espa\u00f1olas", "copas", "del", "general\u00edsimo", "copas", "eva", "duarte", "copa", "duward", "copa", "latina", "copa", "martini&rossi", "y", "peque\u00f1a", "copa", "del", "mundo", "de", "clubes", "en", "la", "temporada", "kubala", "conduce", "al", "barcelona", "a", "una", "de", "las", "temporadas", "m\u00e1s", "victoriosas", "del", "club", "liga", "copa", "copa", "latina", "precedente", "oficial", "de", "las", "competiciones", "europeas", "a", "nivel", "de", "clubes", "y", "competici\u00f3n", "precursora", "de", "la", "copa", "de", "europa", "y", "los", "trofeos", "eva", "duarte", "por", "la", "consecuci\u00f3n", "del", "doblete", "como", "campe\u00f3n", "de", "liga", "y", "copa", "y", "martini", "&", "rossi", "llegan", "a", "las", "vitrinas", "del", "club", "es", "el", "llamado", "equipo", "de", "\"les", "copes\"", "la", "masa", "social", "creci\u00f3", "hasta", "los", "socios", "que", "dejaron", "peque\u00f1o", "el", "campo", "de", "las", "corts", "de", "manera", "que", "se", "construy\u00f3", "un", "nuevo", "estadio", "el", "camp", "nou", "inaugurado", "en", "septiembre", "de", "gracias", "a", "la", "recalificaci\u00f3n", "de", "terrenos", "urban\u00edsticos", "otorgada", "por", "el", "r\u00e9gimen", "franquista", "otro", "hecho", "destacado", "de", "esa", "d\u00e9cada", "fue", "la", "celebraci\u00f3n", "de", "las", "primeras", "elecciones", "democr\u00e1ticas", "a", "la", "presidencia", "del", "club", "en", "aunque", "s\u00f3lo", "votaron", "los", "socios", "varones", "club", "de", "f\u00fatbol", "barcelona", "el", "estadio", "del", "f", "c", "barcelona", "se", "convirti\u00f3", "en", "uno", "de", "los", "pocos", "escenarios", "p\u00fablicos", "donde", "los", "aficionados", "se", "expresaban", "libremente", "y", "el", "club", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "mejor", "embajador", "de", "catalu\u00f1a", "en", "el", "exteriorcita", "requerida", "en", "aquellos", "a\u00f1os", "el", "presidente", "narc\u00eds", "de", "carreras", "en", "su", "discurso", "de", "toma", "de", "posesi\u00f3n", "en", "dijo", "que", "el", "barcelona", "era", "m\u00e1s", "que", "un", "club", "en", "el", "sentir", "de", "los", "aficionados", "frase", "que", "qued\u00f3", "ligada", "al", "club", "tras", "los", "\u00e9xitos", "de", "los", "a\u00f1os", "lleg\u00f3", "la", "crisis", "de", "los", "a\u00f1os", "en", "los", "que", "el", "equipo", "de", "f\u00fatbol", "gan\u00f3", "copas", "del", "general\u00edsimo", "y", "copas", "de", "ferias", "estos", "t\u00edtulos", "sin", "embargo", "no", "lograron", "compensar", "la", "derrota", "en", "la", "final", "de", "la", "copa", "de", "europa", "de", "ni", "la", "crisis", "social", "generada", "por", "las", "marchas", "de", "helenio", "herrera", "y", "luis", "su\u00e1rez", "al", "inter", "de", "mil\u00e1n", "con", "los", "que", "el", "conjunto", "italiano", "ganar\u00eda", "dos", "copas", "de", "europa", "en", "el", "gobierno", "de", "franco", "autoriz\u00f3", "la", "segunda", "recalificaci\u00f3n", "urban\u00edstica", "y", "acab\u00f3", "con", "una", "deuda", "de", "millones", "de", "pesetas", "y", "la", "m\u00e1s", "que", "posible", "desaparci\u00f3n", "del", "club", "azulgrana", "durante", "los", "a\u00f1os", "continu\u00f3", "el", "imparable", "aumento", "de", "socios", "del", "club", "se", "pas\u00f3", "de", "los", "a", "los", "fueron", "los", "a\u00f1os", "en", "los", "que", "el", "f\u00fatbol", "espa\u00f1ol", "abri\u00f3", "las", "puertas", "a", "los", "jugadores", "extranjeros", "y", "el", "club", "fich\u00f3", "a", "internacionales", "como", "johan", "cruyff", "johan", "neeskens", "hugo", "sotil", "hansi", "krankl", "y", "allan", "simonsen", "el", "equipo", "de", "f\u00fatbol", "conquist\u00f3", "en", "esa", "d\u00e9cada", "una", "liga", "espa\u00f1ola", "copas", "del", "rey", "copa", "de", "campeones", "de", "ferias", "y", "recopa", "de", "europa", "en", "lleg\u00f3", "a", "la", "presidencia", "jos\u00e9", "luis", "n\u00fa\u00f1ez", "quien", "dirigir\u00eda", "al", "club", "las", "siguientes", "dos", "d\u00e9cadas", "n\u00fa\u00f1ez", "y", "los", "a\u00f1os", "de", "estabilidad", "los", "a\u00f1os", "fueron", "de", "grandes", "inversiones", "en", "el", "fichaje", "de", "grandes", "estrellas", "como", "maradona", "schuster", "o", "lineker", "pero", "el", "equipo", "de", "f\u00fatbol", "solo", "pudo", "ganar", "en", "espa\u00f1a", "una", "liga", "tres", "copas", "del", "rey", "una", "supercopa", "y", "dos", "copas", "de", "la", "liga", "a", "nivel", "europeo", "se", "ganaron", "dos", "recopas", "pero", "volvi\u00f3", "a", "caer", "en", "una", "final", "de", "la", "copa", "de", "europa", "la", "disputada", "en", "sevilla", "en", "frente", "al", "steaua", "de", "bucarest", "tras", "una", "grave", "crisis", "deportiva", "y", "social", "en", "el", "club", "contrat\u00f3", "a", "johan", "cruyff", "como", "entrenador", "un", "hecho", "que", "marcar\u00eda", "el", "destino", "del", "club", "durante", "la", "siguiente", "d\u00e9cada", "lo", "m\u00e1s", "positivo", "de", "los", "a\u00f1os", "fue", "la", "ampliaci\u00f3n", "del", "camp", "nou", "el", "incremento", "de", "socios", "que", "super\u00f3", "la", "cifra", "de", "los", "la", "revitalizaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "del", "club", "y", "los", "\u00e9xitos", "de", "las", "secciones", "de", "baloncesto", "balonmano", "y", "hockey", "sobre", "patines", "que", "conquistaron", "importantes", "t\u00edtulos", "espa\u00f1oles", "y", "europeos", "el", "\"dream", "team\"", "la", "d\u00e9cada", "de", "los", "a\u00f1os", "fue", "la", "segunda", "mejor", "d\u00e9cada", "de", "la", "historia", "del", "f\u00fatbol", "club", "barcelona", "fueron", "diez", "a\u00f1os", "de", "\u00e9xitos", "para", "el", "club", "en", "todos", "los", "\u00f3rdenes", "tanto", "en", "el", "terreno", "futbol\u00edstico", "como", "en", "las", "secciones", "deportivas", "el", "equipo", "de", "f\u00fatbol", "entrenado", "por", "johan", "cruyff", "y", "con", "jugadores", "como", "koeman", "guardiola", "amor", "stoichkov", "rom\u00e1rio", "laudrup", "zubizarreta", "o", "bakero", "gan\u00f3", "cuatro", "ligas", "consecutivas", "entre", "y", "una", "copa", "tres", "supercopas", "de", "espa\u00f1a", "una", "recopa", "de", "europa", "y", "una", "supercopa", "de", "europa", "y", "el", "de", "mayo", "de", "conquist\u00f3", "el", "t\u00edtulo", "m\u00e1s", "preciado", "del", "club", "la", "copa", "de", "europa", "en", "el", "estadio", "de", "wembley", "ante", "la", "sampdoria", "italiana", "con", "anotaci\u00f3n", "de", "koeman", "durante", "estos", "a\u00f1os", "el", "equipo", "desempe\u00f1\u00f3", "un", "gran", "juego", "y", "fue", "conocido", "popularmente", "con", "el", "nombre", "de", "dream", "team", "imitando", "la", "terminolog\u00eda", "que", "se", "us\u00f3", "con", "la", "selecci\u00f3n", "de", "baloncesto", "de", "estados", "unidos", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "barcelona", "cruyff", "empez\u00f3", "a", "trabajar", "entonces", "en", "una", "nueva", "generaci\u00f3n", "de", "canteranos", "la", "llamada", "quinta", "del", "mini", "necesitaba", "tiempo", "para", "acoplarse", "y", "barcelona", "no", "obtuvo", "t\u00edtulos", "en", "la", "temporada", "el", "equipo", "contrat\u00f3", "a", "lu\u00eds", "figo", "en", "para", "reemplazar", "a", "michael", "laudrup", "quien", "se", "incorpor\u00f3", "al", "real", "madrid", "sin", "embargo", "la", "situaci\u00f3n", "deportiva", "del", "equipo", "se", "deterior\u00f3", "hasta", "el", "punto", "de", "una", "profunda", "divisi\u00f3n", "social", "entre", "partidarios", "del", "entrenador", "johan", "cruyff", "y", "partidarios", "del", "presidente", "jos\u00e9", "luis", "n\u00fa\u00f1ez", "finalmente", "cruyff", "fue", "despedido", "a", "falta", "de", "dos", "jornadas", "para", "terminar", "la", "temporada", "y", "n\u00fa\u00f1ez", "limpi\u00f3", "la", "plantilla", "de", "cualquier", "rastro", "del", "neerland\u00e9s", "esto", "cre\u00f3", "una", "gran", "crisis", "social", "en", "el", "club", "que", "no", "desapareci\u00f3", "pese", "a", "los", "t\u00edtulos", "conseguidos", "por", "bobby", "robson", "y", "louis", "van", "gaal", "y", "acab\u00f3", "desembocando", "en", "la", "dimisi\u00f3n", "de", "jos\u00e9", "luis", "n\u00fa\u00f1ez", "en", "el", "a\u00f1o", "los", "a\u00f1os", "fueron", "tambi\u00e9n", "una", "gran", "d\u00e9cada", "para", "las", "dem\u00e1s", "secciones", "profesionales", "el", "equipo", "de", "baloncesto", "se", "consolid\u00f3", "en", "la", "\u00e9lite", "del", "baloncesto", "espa\u00f1ol", "y", "europeo", "pese", "a", "que", "no", "consigui\u00f3", "ganar", "la", "copa", "de", "europa", "cuya", "final", "disput\u00f3", "en", "cuatro", "ocasiones", "en", "esa", "d\u00e9cada", "el", "equipo", "de", "balonmano", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "mejor", "equipo", "de", "balonmano", "del", "mundo", "gan\u00f3", "todos", "los", "t\u00edtulos", "entre", "los", "que", "destacan", "seis", "copas", "de", "europa", "dimisi\u00f3n", "de", "n\u00fa\u00f1ez", "y", "llegada", "de", "laporta", "los", "a\u00f1os", "pueden", "dividirse", "claramente", "en", "dos", "etapas", "tras", "la", "dimisi\u00f3n", "de", "n\u00fa\u00f1ez", "en", "mayo", "de", "fue", "elegido", "presidente", "joan", "gaspart", "el", "club", "invirti\u00f3", "millones", "de", "euros", "en", "fichajes", "de", "futbolistas", "tales", "como", "marc", "overmars", "javier", "saviola", "y", "juan", "rom\u00e1n", "riquelme", "pese", "a", "ello", "los", "tres", "a\u00f1os", "de", "gaspart", "como", "presidente", "se", "saldaron", "sin", "t\u00edtulos", "futbol\u00edsticos", "y", "con", "una", "frecuente", "rotaci\u00f3n", "de", "entrenadores", "los", "\u00fanicos", "\u00e9xitos", "deportivos", "los", "aportaron", "las", "secciones", "especialmente", "el", "equipo", "de", "baloncesto", "que", "en", "consigui\u00f3", "ganar", "la", "euroliga", "tras", "la", "dimisi\u00f3n", "de", "gaspart", "lleg\u00f3", "a", "la", "presidencia", "joan", "laporta", "que", "afront\u00f3", "una", "profunda", "renovaci\u00f3n", "deportiva", "econ\u00f3mica", "y", "social", "el", "club", "fich\u00f3", "a", "jugadores", "como", "ronaldinho", "eto'o", "rafael", "m\u00e1rquez", "y", "deco", "y", "lionel", "messi", "quien", "debut\u00f3", "en", "partido", "oficial", "el", "de", "octubre", "de", "el", "nuevo", "entrenador", "pas\u00f3", "a", "ser", "frank", "rijkaard", "el", "equipo", "cort\u00f3", "la", "racha", "de", "seis", "a\u00f1os", "sin", "ganar", "t\u00edtulos", "al", "proclamarse", "campe\u00f3n", "de", "la", "liga", "y", "adem\u00e1s", "consigui\u00f3", "ganar", "dos", "ligas", "espa\u00f1olas", "consecutivas", "al", "repetir", "\u00e9xito", "en", "y", "la", "segunda", "liga", "de", "campeones", "y", "la", "masa", "social", "del", "club", "super\u00f3", "por", "primera", "vez", "en", "la", "historia", "la", "cifra", "de", "los", "socios", "esta", "etapa", "termin\u00f3", "al", "final", "de", "la", "temporada", "tras", "dos", "a\u00f1os", "sin", "t\u00edtulos", "con", "la", "destituci\u00f3n", "del", "entonces", "entrenador", "frank", "rijkaard", "de", "junio", "de", "y", "la", "presentaci\u00f3n", "de", "una", "moci\u00f3n", "de", "censura", "contra", "joan", "laporta", "y", "su", "junta", "directiva", "de", "mayo", "de", "la", "\"era", "guardiola\"", "con", "la", "llegada", "de", "pep", "guardiola", "al", "mando", "del", "equipo", "el", "barcelona", "pas\u00f3", "a", "la", "historia", "en", "la", "temporada", "tras", "conseguir", "el", "triplete", "conquistando", "la", "liga", "la", "copa", "y", "la", "liga", "de", "campeones", "fue", "gracias", "al", "triunfo", "en", "la", "final", "de", "roma", "ante", "el", "manchester", "united", "por", "que", "el", "pep", "team", "consigui\u00f3", "el", "triplete", "convirti\u00e9ndose", "en", "el", "primer", "y", "\u00fanico", "equipo", "espa\u00f1ol", "en", "haber", "logrado", "tal", "haza\u00f1a", "y", "pasando", "al", "selecto", "c\u00edrculo", "de", "clubes", "europeos", "que", "lo", "han", "logrado", "antes", "celtic", "ajax", "psv", "y", "manchester", "united", "adem\u00e1s", "el", "barcelona", "se", "proclam\u00f3", "campe\u00f3n", "de", "europa", "contando", "entre", "sus", "filas", "con", "siete", "canteranos", "titulares", "en", "la", "final", "el", "equipo", "de", "pep", "guardiola", "adem\u00e1s", "de", "alzarse", "con", "los", "tres", "principales", "t\u00edtulos", "logr\u00f3", "superar", "las", "haza\u00f1as", "del", "dream", "team", "en", "cuanto", "a", "cifras", "conseguidas", "en", "liga", "batiendo", "varios", "r\u00e9cords", "de", "goles", "partidos", "ganados", "como", "visitante", "etc", "consecuci\u00f3n", "del", "sextete", "al", "inicio", "de", "la", "temporada", "el", "equipo", "gan\u00f3", "la", "supercopa", "de", "espa\u00f1a", "al", "imponerse", "al", "athletic", "club", "en", "ambos", "partidos", "tambi\u00e9n", "logr\u00f3", "la", "supercopa", "de", "europa", "al", "vencer", "al", "shajtar", "donetsk", "por", "el", "equipo", "dirigido", "por", "josep", "guardiola", "tras", "conquistar", "la", "copa", "mundial", "de", "clubes", "ante", "estudiantes", "de", "la", "plata", "por", "pas\u00f3", "definitivamente", "a", "la", "historia", "del", "f\u00fatbol", "mundial", "al", "conseguir", "los", "seis", "t\u00edtulos", "oficiales", "en", "un", "mismo", "a\u00f1o", "una", "haza\u00f1a", "que", "no", "hab\u00eda", "sido", "lograda", "nunca", "antes", "por", "ning\u00fan", "otro", "club", "el", "barcelona", "de", "guardiola", "consigui\u00f3", "en", "mayo", "de", "su", "segunda", "liga", "consecutiva", "con", "un", "total", "de", "puntos", "cifra", "que", "ning\u00fan", "otro", "club", "hab\u00eda", "alcanzado", "antes", "preponderancia", "de", "la", "cantera", "blaugrana", "el", "de", "enero", "de", "el", "podio", "del", "bal\u00f3n", "de", "oro", "del", "fue", "completamente", "blaugrana", "leo", "messi", "segundo", "bal\u00f3n", "de", "oro", "de", "los", "siete", "que", "ha", "obtenido", "andr\u00e9s", "iniesta", "y", "xavi", "hern\u00e1ndez", "recib\u00edan", "el", "reconocimiento", "de", "todo", "el", "mundo", "del", "f\u00fatbol", "como", "los", "tres", "mejores", "jugadores", "del", "a\u00f1o", "anterior", "un", "reconocimiento", "no", "solo", "a", "los", "tres", "futbolistas", "sino", "tambi\u00e9n", "a", "la", "mas\u00eda", "pues", "los", "tres", "se", "hab\u00edan", "formado", "en", "el", "cantera", "del", "barcelona", "el", "de", "julio", "de", "la", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "gan\u00f3", "la", "final", "de", "la", "copa", "mundial", "alineando", "a", "siete", "jugadores", "del", "barcelona", "en", "el", "equipo", "titular", "seis", "de", "ellos", "formados", "en", "la", "mas\u00eda", "el", "de", "febrero", "de", "el", "equipo", "logr\u00f3", "un", "nuevo", "r\u00e9cord", "al", "llegar", "a", "conseguir", "su", "decimosexto", "triunfo", "consecutivo", "en", "liga", "frente", "al", "atl\u00e9tico", "de", "madrid", "llegando", "a", "superar", "el", "del", "real", "madrid", "que", "lleg\u00f3", "a", "tener", "quince", "victorias", "seguidas", "durante", "la", "temporada", "el", "de", "marzo", "de", "el", "barcelona", "llega", "a", "conseguir", "otro", "r\u00e9cord", "hist\u00f3rico", "al", "llegar", "a", "vencer", "al", "valencia", "esa", "victoria", "conseguida", "le", "permitir\u00eda", "alcanzar", "los", "veinte", "partidos", "invictos", "fuera", "de", "casa", "llegando", "a", "superar", "el", "r\u00e9cord", "del", "equipo", "de", "la", "real", "sociedad", "el", "cual", "hab\u00eda", "alcanzado", "en", "la", "temporada", "diecinueve", "encuentros", "sin", "perder", "la", "temporada", "finalizar\u00eda", "con", "el", "barcelona", "como", "campe\u00f3n", "de", "la", "liga", "por", "tercer", "a\u00f1o", "consecutivo", "y", "por", "vig\u00e9simo", "primera", "ocasi\u00f3n", "y", "campe\u00f3n", "de", "la", "liga", "de", "campeones", "de", "la", "uefa", "por", "cuarta", "vez", "tras", "la", "consecuci\u00f3n", "de", "la", "supercopa", "de", "espa\u00f1a", "supercopa", "de", "europa", "mundial", "de", "clubes", "y", "copa", "del", "rey", "en", "la", "temporada", "se", "cerraba", "la", "era", "guardiola", "con", "catorce", "t\u00edtulos", "ganados", "de", "dieciocho", "posibles", "presidencia", "de", "bartomeu", "la", "campa\u00f1a", "comienza", "con", "cambio", "en", "el", "banquillo", "el", "de", "josep", "guardiola", "por", "tito", "vilanova", "el", "equipo", "mantiene", "su", "nivel", "y", "logra", "la", "mejor", "primera", "vuelta", "de", "la", "historia", "victorias", "y", "empate", "que", "se", "ve", "empa\u00f1ada", "por", "la", "reca\u00edda", "de", "tito", "vilanova", "debido", "a", "c\u00e1ncer", "a", "la", "gl\u00e1ndula", "par\u00f3tida", "en", "diciembre", "por", "lo", "que", "debe", "operarse", "en", "nueva", "york", "solo", "hasta", "el", "mes", "de", "abril", "logra", "reincorporarse", "al", "banquillo", "se", "proclaman", "campeones", "de", "liga", "igualando", "el", "r\u00e9cord", "de", "puntos", "y", "victorias", "batiendo", "el", "de", "goles", "del", "club", "y", "con", "puntos", "sobre", "el", "real", "madrid", "la", "mayor", "diferencia", "hasta", "el", "momento", "entre", "el", "campe\u00f3n", "y", "el", "subcampe\u00f3n", "tras", "una", "temporada", "en", "el", "banquillo", "el", "de", "julio", "de", "vilanova", "decide", "abandonar", "el", "club", "debido", "a", "su", "c\u00e1ncer", "el", "cual", "le", "hab\u00eda", "aquejado", "varios", "meses", "atr\u00e1s", "el", "de", "enero", "de", "sandro", "rosell", "renuncia", "a", "su", "cargo", "de", "presidente", "debido", "a", "la", "querella", "por", "presunta", "apropiaci\u00f3n", "indebida", "a", "ra\u00edz", "del", "traspaso", "de", "neymar", "le", "sustituye", "josep", "maria", "bartomeu", "hasta", "acabar", "el", "mandato", "en", "consecuci\u00f3n", "del", "segundo", "triplete", "el", "barcelona", "de", "luis", "enrique", "comenz\u00f3", "la", "liga", "obteniendo", "victorias", "y", "un", "empate", "sin", "conceder", "un", "solo", "gol", "en", "las", "primeras", "jornadas", "los", "m\u00e9todos", "de", "luis", "enrique", "con", "frecuentes", "rotaciones", "para", "dosificar", "a", "sus", "jugadores", "lo", "enfrentaron", "con", "parte", "de", "la", "plantilla", "m\u00e1s", "notoriamente", "con", "lionel", "messi", "e", "incluso", "se", "lleg\u00f3", "a", "plantear", "el", "despido", "del", "t\u00e9cnico", "asturiano", "tras", "una", "derrota", "contra", "la", "real", "sociedad", "a", "partir", "de", "ese", "momento", "los", "n\u00fameros", "y", "el", "juego", "del", "equipo", "catal\u00e1n", "mejoraron", "sustancialmente", "clasific\u00e1ndose", "para", "la", "final", "de", "la", "copa", "del", "rey", "y", "de", "la", "champions", "league", "y", "recuperando", "el", "liderato", "en", "la", "liga", "el", "de", "mayo", "de", "el", "barcelona", "se", "proclama", "campe\u00f3n", "de", "liga", "y", "dos", "semanas", "despu\u00e9s", "tambi\u00e9n", "gana", "la", "copa", "del", "rey", "el", "bar\u00e7a", "termin\u00f3", "la", "temporada", "proclam\u00e1ndose", "campe\u00f3n", "de", "la", "liga", "de", "campeones", "por", "quinta", "vez", "en", "su", "historia", "y", "convirti\u00e9ndose", "as\u00ed", "en", "el", "\u00fanico", "equipo", "que", "logra", "dos", "tripletes", "la", "temporada", "comenz\u00f3", "con", "la", "conquista", "del", "cuarto", "t\u00edtulo", "del", "a\u00f1o", "la", "supercopa", "de", "europa", "y", "finaliz\u00f3", "con", "el", "t\u00edtulo", "de", "liga", "y", "la", "copa", "del", "rey", "consiguiendo", "su", "s\u00e9ptimo", "doblete", "nacional", "la", "temporada", "fue", "la", "\u00faltima", "de", "luis", "enrique", "en", "el", "banquillo", "azulgrana", "debido", "a", "su", "renuncia", "producto", "del", "degaste", "que", "implica", "el", "trabajo", "seg\u00fan", "cont\u00f3", "el", "mismo", "entrenador", "gan\u00f3", "la", "supercopa", "de", "espa\u00f1a", "al", "sevilla", "fc", "por", "un", "global", "de", "en", "liga", "de", "campeones", "despu\u00e9s", "de", "salir", "primero", "de", "su", "grupo", "con", "una", "sola", "derrota", "en", "condici\u00f3n", "de", "visitante", "ante", "el", "manchester", "city", "el", "de", "marzo", "de", "se", "produjo", "una", "remontada", "hist\u00f3rica", "despu\u00e9s", "de", "perder", "en", "par\u00eds", "ante", "el", "par\u00eds", "saintgermain", "por", "un", "el", "equipo", "pudo", "dar", "vuelta", "al", "marcador", "en", "el", "camp", "nou", "con", "un", "marcador", "de", "con", "goles", "de", "su\u00e1rez", "messi", "neymar", "y", "sergi", "roberto", "m\u00e1s", "un", "autogol", "de", "kurzawa", "que", "supusieron", "la", "mayor", "remontada", "hasta", "el", "momento", "en", "la", "historia", "de", "la", "competici\u00f3n", "a", "ra\u00edz", "del", "encuentro", "la", "palabra", "'remontada'", "se", "populariz\u00f3", "en", "francia", "siendo", "recogida", "en", "el", "c\u00e9lebre", "diccionario", "larousse", "finalmente", "acabar\u00eda", "alz\u00e1ndose", "con", "el", "vig\u00e9simo", "noveno", "t\u00edtulo", "de", "copa", "del", "rey", "el", "de", "mayo", "de", "se", "confirma", "la", "llegada", "de", "ernesto", "valverde", "a", "la", "direcci\u00f3n", "t\u00e9cnica", "del", "club", "teniendo", "que", "sortear", "el", "fichaje", "de", "neymar", "por", "el", "psg", "no", "obstante", "en", "la", "liga", "santander", "su", "comienzo", "fue", "arrasante", "al", "conseguir", "victorias", "en", "las", "primeras", "fechas", "el", "de", "abril", "de", "supera", "el", "r\u00e9cord", "de", "la", "real", "sociedad", "de", "partidos", "consecutivos", "sin", "perder", "en", "liga", "vigente", "desde", "hac\u00eda", "a\u00f1os", "quedando", "el", "r\u00e9cord", "en", "partidos", "el", "del", "mismo", "mes", "despu\u00e9s", "conquista", "su", "\u00aa", "copa", "del", "rey", "consiguiendo", "el", "doblete", "el", "octavo", "de", "su", "historia", "la", "temporada", "comienza", "con", "la", "obtenci\u00f3n", "de", "la", "supercopa", "de", "espa\u00f1a", "en", "la", "que", "fue", "la", "primera", "final", "disputada", "fuera", "del", "territorio", "espa\u00f1ol", "con", "este", "t\u00edtulo", "messi", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "jugador", "m\u00e1s", "laureado", "de", "la", "competici\u00f3n", "con", "ocho", "t\u00edtulos", "y", "del", "club", "con", "treinta", "y", "tres", "superando", "a", "iniesta", "en", "mayo", "de", "el", "equipo", "gan\u00f3", "su", "\u00aa", "liga", "sexto", "bal\u00f3n", "de", "oro", "de", "lionel", "messi", "r\u00e9cord", "el", "de", "diciembre", "de", "lionel", "messi", "gan\u00f3", "el", "bal\u00f3n", "de", "oro", "por", "sexta", "vez", "en", "su", "carrera", "convirti\u00e9ndose", "as\u00ed", "en", "el", "jugador", "m\u00e1s", "laureado", "al", "ganarlo", "en", "las", "ediciones", "de", "vuelta", "de", "joan", "laporta", "luis", "su\u00e1rez", "se", "despidi\u00f3", "del", "club", "tras", "haber", "anotado", "goles", "en", "partidos", "disputados", "en", "seis", "temporadas", "situ\u00e1ndose", "en", "el", "momento", "como", "el", "tercer", "m\u00e1ximo", "goleador", "hist\u00f3rico", "del", "club", "en", "el", "inicio", "de", "la", "temporada", "resalt\u00f3", "la", "figura", "de", "ansu", "fati", "una", "de", "las", "nuevas", "revelaciones", "del", "equipo", "que", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "jugador", "m\u00e1s", "joven", "en", "anotar", "dos", "goles", "en", "liga", "de", "campeones", "antes", "de", "los", "a\u00f1os", "marca", "que", "sum\u00f3", "a", "otras", "logradas", "el", "curso", "anterior", "relativas", "a", "su", "precocidad", "superando", "los", "registros", "de", "bojan", "krki", "kylian", "mbapp\u00e9", "o", "ra\u00fal", "gonz\u00e1lez", "entre", "otros", "con", "una", "acuciante", "crisis", "econ\u00f3mica", "que", "termin\u00f3", "por", "afectar", "al", "plano", "deportivo", "la", "junta", "gestora", "program\u00f3", "elecciones", "a", "la", "presidencia", "para", "el", "mes", "de", "enero", "de", "a", "causa", "de", "los", "efectos", "a\u00fan", "presistentes", "de", "la", "pandemia", "de", "covid", "las", "elecciones", "se", "retrasaron", "al", "de", "marzo", "resultando", "elegido", "nuevamente", "joan", "laporta", "en", "lo", "deportivo", "el", "equipo", "logr\u00f3", "salir", "campe\u00f3n", "de", "copa", "con", "una", "victoria", "ante", "el", "athletic", "club", "salida", "de", "lionel", "messi", "al", "finalizar", "la", "temporada", "se", "produjo", "la", "salida", "del", "capit\u00e1n", "y", "emblema", "del", "club", "lionel", "messi", "el", "jugador", "que", "finaliz\u00f3", "contrato", "en", "junio", "de", "march\u00f3", "a", "disputar", "la", "copa", "am\u00e9rica", "confiante", "de", "que", "su", "futuro", "no", "revest\u00eda", "mayor", "peligro", "al", "estar", "a", "expensas", "de", "una", "renovaci\u00f3n", "que", "ambas", "partes", "deseaban", "pese", "a", "ello", "la", "normativa", "vigente", "de", "laliga", "en", "cuanto", "al", "fairplay", "financiero", "entr\u00f3", "en", "conflicto", "con", "la", "situaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "del", "club", "catal\u00e1n", "y", "que", "result\u00f3", "ser", "el", "principal", "escollo", "del", "asunto", "una", "emotiva", "rueda", "de", "prensa", "cerr\u00f3", "toda", "una", "vida", "deportiva", "de", "messi", "en", "barcelona", "donde", "disput\u00f3", "partidos", "en", "los", "que", "anot\u00f3", "goles", "el", "m\u00e1ximo", "goleador", "de", "la", "historia", "del", "club", "y", "donde", "logr\u00f3", "t\u00edtulos", "oficiales", "siendo", "el", "segundo", "jugador", "con", "m\u00e1s", "t\u00edtulos", "en", "un", "mismo", "club", "solo", "superado", "por", "ryan", "giggs", "jugador", "del", "manchester", "united", "d\u00e9cima", "copa", "de", "europa", "de", "balonmano", "en", "la", "temporada", "la", "secci\u00f3n", "de", "balonmano", "se", "proclama", "campe\u00f3n", "de", "la", "ehf", "champions", "league", "por", "d\u00e9cima", "vez", "despu\u00e9s", "de", "realizar", "una", "temporada", "absolutamente", "impecable", "consiguiendo", "los", "t\u00edtulos", "que", "disput\u00f3", "supercopa", "de", "catalu\u00f1a", "supercopa", "de", "espa\u00f1a", "copa", "del", "rey", "liga", "asobal", "copa", "asobal", "y", "copa", "de", "europa", "y", "ganando", "todos", "los", "partidos", "disputados", "victorias", "en", "partidos", "el", "t\u00e9cnico", "xavi", "pascual", "dej\u00f3", "el", "banquillo", "cul\u00e9", "despu\u00e9s", "de", "a\u00f1os", "con", "t\u00edtulos", "en", "su", "palmar\u00e9s", "particular", "triplete", "femenino", "en", "esta", "misma", "temporada", "el", "equipo", "femenino", "gana", "su", "primera", "liga", "de", "campeones", "femenina", "de", "la", "uefa", "tras", "vencer", "al", "chelsea", "football", "club", "women", "por", "un", "resultado", "de", "a", "al", "a\u00f1adir", "el", "t\u00edtulo", "de", "liga", "y", "la", "copa", "de", "la", "reina", "el", "barcelona", "femenino", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "primera", "instituci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "y", "la", "tercera", "europea", "en", "conseguir", "el", "triplete", "en", "f\u00fatbol", "femenino", "cinco", "jugadoras", "blaugranas", "fueron", "nominadas", "al", "bal\u00f3n", "de", "oro", "femenino", "de", "premio", "que", "obtuvo", "alexia", "putellas", "quedando", "segunda", "jennifer", "hermoso", "el", "de", "marzo", "de", "se", "clasificaron", "para", "semifinales", "de", "la", "champions", "league", "tras", "ganarle", "al", "real", "madrid", "convirti\u00e9ndose", "en", "el", "partido", "femenino", "con", "m\u00e1s", "espectadores", "en", "toda", "la", "historia", "del", "f\u00fatbol", "asistentes", "en", "el", "camp", "nou", "superando", "el", "registro", "de", "personas", "que", "vieron", "en", "directo", "la", "final", "del", "mundial", "de", "entre", "estados", "unidos", "y", "china", "en", "el", "estadio", "rose", "bowl", "de", "los", "\u00e1ngeles", "el", "de", "abril", "del", "mismo", "a\u00f1o", "superan", "esa", "cifra", "en", "la", "misma", "semifinal", "de", "champions", "league", "en", "un", "ante", "el", "vfl", "wolfsburgo", "reuniendo", "asistentes", "actualidad", "ratificado", "ronald", "koeman", "como", "entrenador", "el", "club", "afront\u00f3", "una", "nueva", "temporada", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "cr\u00edticas", "en", "su", "historia", "debido", "a", "su", "situaci\u00f3n", "financiera", "noveno", "clasificado", "en", "liga", "y", "con", "peligro", "real", "de", "no", "pasar", "la", "fase", "de", "grupos", "de", "liga", "de", "campeones", "el", "equipo", "se", "instal\u00f3", "en", "una", "crisis", "deportiva", "que", "termin\u00f3", "en", "la", "destituci\u00f3n", "del", "que", "fuera", "el", "h\u00e9roe", "de", "la", "primera", "copa", "de", "europa", "del", "club", "fueron", "los", "preludios", "del", "retorno", "de", "xavi", "hern\u00e1ndez", "al", "club", "en", "reemplazo", "del", "interino", "sergi", "barju\u00e1n", "en", "abril", "de", "seg\u00fan", "una", "lista", "publicada", "por", "forbes", "el", "barcelona", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "club", "de", "futbol", "m\u00e1s", "valioso", "del", "mundo", "con", "una", "valoraci\u00f3n", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "simbolog\u00eda", "escudo", "el", "escudo", "del", "f\u00fatbol", "club", "barcelona", "tiene", "forma", "de", "olla", "dividida", "en", "tres", "cuarteles", "en", "los", "dos", "superiores", "se", "reproduce", "la", "bandera", "de", "barcelona", "esto", "es", "la", "cruz", "de", "san", "jorge", "y", "la", "se\u00f1era", "catalana", "en", "el", "cuartel", "inferior", "aparece", "un", "bal\u00f3n", "sobre", "los", "colores", "azul", "y", "grana", "del", "club", "en", "el", "centro", "del", "escudo", "en", "una", "franja", "aparecen", "las", "iniciales", "del", "club", "f", "c", "b", "tras", "su", "fundaci\u00f3n", "el", "club", "emple\u00f3", "como", "escudo", "propio", "el", "de", "la", "ciudad", "de", "barcelona", "como", "una", "forma", "de", "expresar", "su", "vinculaci\u00f3n", "con", "la", "ciudad", "dicho", "escudo", "permaneci\u00f3", "en", "uso", "hasta", "el", "a\u00f1o", "dos", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "de", "que", "hans", "gamper", "salvara", "el", "club", "de", "la", "profunda", "crisis", "en", "un", "intento", "de", "dotar", "al", "club", "de", "un", "escudo", "propio", "y", "diferenciado", "la", "entidad", "convoc\u00f3", "un", "concurso", "abierto", "a", "todos", "los", "socios", "para", "que", "enviaran", "sus", "propuestas", "resultando", "ganador", "el", "dise\u00f1o", "de", "carles", "comamala", "jugador", "del", "club", "entre", "y", "el", "escudo", "ha", "variado", "poco", "desde", "aquel", "dise\u00f1o", "de", "y", "los", "cambios", "introducidos", "han", "sido", "en", "gran", "parte", "de", "car\u00e1cter", "est\u00e9tico", "con", "peque\u00f1as", "modificaciones", "en", "el", "trazo", "de", "su", "perfil", "sin", "embargo", "hubo", "cambios", "importantes", "debido", "a", "condicionantes", "pol\u00edticos", "ya", "que", "durante", "el", "franquismo", "las", "siglas", "f", "c", "b", "fueron", "sustituidas", "por", "c", "f", "b", "club", "de", "f\u00fatbol", "barcelona", "en", "consonancia", "con", "la", "castellanizaci\u00f3n", "de", "la", "denominaci\u00f3n", "del", "club", "y", "se", "redujo", "el", "n\u00famero", "de", "barras", "del", "cuartel", "superior", "a", "dos", "hasta", "recuperarlas", "en", "aprovechando", "los", "actos", "del", "quincuag\u00e9simo", "aniversario", "de", "la", "entidad", "el", "club", "no", "recuper\u00f3", "su", "denominaci\u00f3n", "en", "catal\u00e1n", "hasta", "el", "de", "noviembre", "de", "tras", "recibir", "la", "autorizaci\u00f3n", "pertinente", "de", "la", "real", "federaci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "de", "f\u00fatbol", "y", "a", "finales", "de", "se", "volvieron", "a", "reincorporar", "al", "escudo", "las", "siglas", "iniciales", "con", "lo", "que", "volvi\u00f3", "al", "contenido", "original", "de", "el", "dise\u00f1o", "moderno", "del", "escudo", "es", "obra", "de", "una", "adaptaci\u00f3n", "del", "dise\u00f1ador", "claret", "serrahima", "realizada", "en", "que", "incluye", "unas", "l\u00edneas", "m\u00e1s", "estilizadas", "suprime", "los", "puntos", "que", "separaban", "las", "iniciales", "del", "club", "abrevia", "el", "nombre", "y", "reduce", "el", "n\u00famero", "de", "puntas", "el", "escudo", "ha", "tenido", "diez", "versiones", "desde", "la", "fundaci\u00f3n", "del", "club", "existen", "dos", "versiones", "sobre", "los", "or\u00edgenes", "del", "escudo", "del", "club", "la", "primera", "versi\u00f3n", "cuenta", "que", "en", "el", "a\u00f1o", "un", "a\u00f1o", "despu\u00e9s", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "del", "club", "hubo", "una", "reuni\u00f3n", "para", "decidir", "el", "escudo", "hasta", "entonces", "el", "barcelona", "hab\u00eda", "utilizado", "el", "escudo", "de", "la", "ciudad", "parece", "ser", "que", "no", "hab\u00eda", "acuerdo", "sobre", "la", "forma", "y", "el", "contenido", "del", "escudo", "y", "en", "un", "momento", "de", "la", "reuni\u00f3n", "el", "secretario", "luis", "d'oss\u00f3", "visiblemente", "enfadado", "exclam\u00f3", "esto", "es", "una", "olla", "por", "lo", "que", "algunos", "historiadores", "creen", "que", "este", "fue", "el", "punto", "de", "partida", "para", "trazar", "el", "boceto", "de", "una", "olla", "himno", "el", "himno", "oficial", "del", "f", "c", "barcelona", "denominado", "oficialmente", "cant", "del", "bar\u00e7a", "en", "castellano", "canto", "del", "bar\u00e7a", "fue", "creado", "y", "estrenado", "en", "con", "motivo", "de", "los", "actos", "de", "celebraci\u00f3n", "del", "aniversario", "del", "club", "la", "letra", "fue", "escrita", "por", "jaume", "picas", "y", "josep", "mar\u00eda", "espin\u00e0s", "y", "la", "m\u00fasica", "fue", "compuesta", "por", "manuel", "valls", "i", "gorina", "est\u00e1", "\u00edntegramente", "escrito", "en", "lengua", "catalana", "y", "en", "la", "versi\u00f3n", "oficial", "est\u00e1", "interpretada", "por", "la", "coral", "sant", "jordi", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "ha", "sido", "interpretado", "por", "reconocidos", "cantantes", "como", "joan", "manuel", "serrat", "con", "motivo", "de", "diferentes", "actos", "como", "la", "conmemoraci\u00f3n", "del", "centenario", "del", "club", "adem\u00e1s", "la", "directiva", "presidida", "por", "joan", "laporta", "ha", "incentivado", "que", "variados", "int\u00e9rpretes", "y", "conjuntos", "musicales", "lo", "interpretaran", "en", "el", "estadio", "del", "camp", "nou", "en", "los", "proleg\u00f3menos", "de", "los", "partidos", "de", "f\u00fatbol", "version\u00e1ndolo", "y", "adapt\u00e1ndolo", "a", "los", "m\u00e1s", "variados", "estilos", "musicales", "pop", "rock", "rap", "samba", "rumba", "entre", "otros", "uno", "de", "los", "detalles", "que", "caracterizan", "al", "himno", "es", "la", "referencia", "al", "car\u00e1cter", "abierto", "e", "integrador", "del", "club", "que", "no", "diferencia", "la", "procedencia", "geogr\u00e1fica", "de", "los", "seguidores", "como", "dice", "una", "de", "las", "estrofas", "tanto", "da", "de", "d\u00f3nde", "venimos", "si", "del", "sur", "o", "del", "norte", "una", "bandera", "nos", "hermana", "indumentaria", "los", "colores", "distintivos", "del", "f", "c", "barcelona", "son", "el", "azul", "y", "el", "grana", "de", "donde", "procede", "el", "sobrenombre", "de", "azulgrana", "blaugrana", "en", "catal\u00e1n", "con", "el", "que", "se", "conoce", "a", "los", "jugadores", "y", "aficionados", "del", "club", "existen", "diversas", "teor\u00edas", "sobre", "las", "causas", "que", "llevaron", "a", "los", "fundadores", "del", "club", "a", "escoger", "estos", "colores", "aunque", "no", "hay", "ninguna", "que", "est\u00e9", "suficientemente", "contrastada", "como", "para", "ser", "considerada", "v\u00e1lida", "si", "bien", "la", "m\u00e1s", "extendida", "y", "documentada", "se\u00f1ala", "que", "fue", "el", "propio", "hans", "gamper", "fundador", "del", "club", "quien", "decidi\u00f3", "los", "colores", "de", "hecho", "est\u00e1", "comprobado", "que", "en", "el", "primer", "partido", "de", "f\u00fatbol", "que", "gamper", "disput\u00f3", "en", "la", "ciudad", "de", "barcelona", "antes", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "del", "club", "ya", "visti\u00f3", "estos", "colores", "se", "afirma", "que", "gamper", "escogi\u00f3", "estos", "colores", "por", "ser", "los", "que", "identificaban", "al", "f", "c", "basilea", "equipo", "suizo", "en", "el", "que", "gamper", "hab\u00eda", "jugado", "antes", "de", "llegar", "a", "barcelona", "ya", "que", "se", "hab\u00eda", "hecho", "socio", "del", "f", "c", "basilea", "en", "vistiendo", "de", "azulgrana", "por", "primera", "vez", "tres", "a\u00f1os", "antes", "de", "fundar", "el", "bar\u00e7a", "la", "teor\u00eda", "que", "joan", "gamper", "se", "inspir\u00f3", "directamente", "en", "los", "colores", "de", "su", "antiguo", "equipo", "suizo", "a", "la", "hora", "de", "escoger", "los", "del", "bar\u00e7a", "es", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "razonables", "y", "fundadas", "pero", "aun", "as\u00ed", "no", "hay", "ninguna", "prueba", "documental", "que", "lo", "avale", "y", "por", "otro", "lado", "debe", "cohabitar", "con", "muchas", "m\u00e1s", "en", "la", "reuni\u00f3n", "fundacional", "del", "f", "c", "barcelona", "del", "de", "noviembre", "de", "que", "se", "efectu\u00f3", "en", "la", "sala", "de", "armas", "del", "gimnasio", "sol\u00e9", "sobre", "el", "asunto", "de", "la", "elecci\u00f3n", "de", "los", "colores", "azul", "y", "grana", "narciso", "masferrer", "cita", "se", "trat\u00f3", "extensamente", "del", "nombre", "y", "colores", "que", "adoptar\u00eda", "el", "club", "quedando", "acordado", "como", "t\u00edtulo", "de", "la", "sociedad", "es", "de", "football", "club", "barcelona", "y", "los", "colores", "los", "azul", "y", "grana", "que", "son", "sino", "estamos", "equivocados", "los", "mismos", "del", "f", "c", "de", "basilea", "al", "que", "ha", "pertenecido", "hasta", "hace", "poco", "el", "ex", "campe\u00f3n", "suizo", "hans", "gamper", "nuestro", "estimado", "amigo", "de", "la", "combinaci\u00f3n", "de", "los", "colores", "azul", "y", "grana", "proviene", "el", "t\u00e9rmino", "\"azulgrana\"", "estos", "colores", "siempre", "han", "estado", "presentes", "en", "la", "camiseta", "titular", "del", "equipo", "sin", "embargo", "durante", "los", "diez", "primeros", "a\u00f1os", "de", "historia", "del", "club", "los", "pantalones", "fueron", "de", "color", "blanco", "m\u00e1s", "tarde", "negros", "y", "desde", "la", "d\u00e9cada", "de", "azules", "en", "la", "temporada", "el", "equipo", "visti\u00f3", "pantalones", "color", "grana", "algo", "in\u00e9dito", "hasta", "el", "momento", "debido", "a", "motivos", "comerciales", "en", "la", "temporada", "la", "innovaci\u00f3n", "en", "la", "primera", "equipaci\u00f3n", "es", "que", "la", "camiseta", "tiene", "las", "rayas", "verticales", "m\u00e1s", "finas", "de", "la", "historia", "el", "equipo", "dispone", "de", "uniforme", "alternativo", "o", "segunda", "equipaci\u00f3n", "a", "nivel", "oficial", "desde", "el", "a\u00f1o", "cuando", "se", "eligieron", "el", "color", "blanco", "para", "la", "camiseta", "y", "el", "azul", "para", "los", "pantalones", "esta", "equipaci\u00f3n", "dur\u00f3", "m\u00e1s", "de", "sesenta", "a\u00f1os", "hasta", "la", "temporada", "en", "la", "que", "entr\u00f3", "en", "escena", "una", "camiseta", "amarilla", "con", "una", "franja", "azulgrana", "en", "diagonal", "fue", "variando", "en", "colores", "como", "el", "amarillo", "el", "azul", "o", "el", "rojo", "en", "las", "diferentes", "camisetas", "con", "una", "franja", "vertical", "azulgrana", "en", "su", "lado", "derecho", "hasta", "que", "a", "partir", "de", "la", "temporada", "nike", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "proveedor", "eligiendo", "una", "ampl\u00edsima", "gama", "de", "colores", "desde", "entonces", "en", "noviembre", "de", "el", "club", "informa", "que", "como", "parte", "de", "su", "acuerdo", "con", "qatar", "sports", "investment", "la", "aerol\u00ednea", "qatar", "airways", "sustituir\u00e1", "a", "qatar", "foundation", "como", "patrocinador", "principal", "en", "la", "camiseta", "desde", "la", "temporada", "infraestructura", "estadio", "el", "estadio", "del", "f", "c", "barcelona", "es", "el", "camp", "nou", "propiedad", "del", "propio", "club", "inaugurado", "en", "tiene", "una", "capacidad", "de", "espectadores", "todos", "sentados", "es", "uno", "de", "los", "cuatro", "estadios", "de", "espa\u00f1a", "catalogado", "como", "estadio", "cinco", "estrellas", "por", "la", "uefa", "lo", "que", "lo", "habilita", "para", "acoger", "finales", "de", "la", "liga", "de", "campeones", "supercopa", "de", "europa", "y", "copa", "de", "la", "uefa", "como", "ha", "sucedido", "en", "ocasiones", "se", "encuentra", "en", "el", "barrio", "de", "las", "corts", "de", "barcelona", "junto", "a", "otras", "instalaciones", "del", "club", "como", "el", "mini", "estadi", "estadio", "del", "barcelona", "b", "y", "el", "palau", "blaugrana", "cancha", "del", "equipo", "de", "baloncesto", "en", "las", "instalaciones", "del", "camp", "nou", "se", "encuentra", "el", "museo", "del", "f", "c", "barcelona", "el", "museo", "m\u00e1s", "visitado", "de", "catalu\u00f1a", "al", "principio", "de", "su", "fundaci\u00f3n", "el", "de", "noviembre", "de", "el", "f", "c", "barcelona", "no", "dispon\u00eda", "de", "estadio", "propio", "debido", "a", "no", "tener", "terreno", "de", "juego", "de", "su", "propiedad", "el", "f", "c", "barcelona", "tiene", "que", "jugar", "sus", "partidos", "como", "equipo", "local", "en", "terrenos", "de", "juego", "ajenos", "desde", "el", "primer", "partido", "inaugural", "como", "club", "el", "de", "diciembre", "de", "hasta", "que", "el", "de", "marzo", "de", "disputa", "su", "primer", "partido", "como", "local", "en", "campo", "propio", "en", "el", "campo", "de", "la", "calle", "industria", "esta", "falta", "de", "estadio", "propio", "le", "obliga", "a", "jugar", "en", "diferentes", "estadios", "en", "los", "que", "se", "tiene", "que", "mudar", "debido", "a", "diferentes", "circunstancias", "y", "en", "los", "cuales", "permanece", "en", "algunos", "durante", "unos", "a\u00f1os", "y", "en", "otros", "solamente", "en", "algunos", "partidos", "se", "pueden", "contar", "seis", "estadios", "diferentes", "antes", "de", "tener", "estadio", "propio", "su", "primer", "estadio", "fue", "el", "ex", "vel\u00f3dromo", "de", "la", "bonanova", "en", "el", "a\u00f1o", "el", "segundo", "estadio", "fue", "el", "campo", "del", "hotel", "casanovas", "en", "el", "a\u00f1o", "el", "tercer", "estadio", "fue", "la", "plaza", "de", "las", "armas", "en", "el", "a\u00f1o", "el", "cuarto", "estadio", "fue", "el", "de", "la", "carretera", "de", "horta", "entre", "los", "a\u00f1os", "y", "el", "quinto", "estadio", "fue", "el", "de", "la", "calle", "muntaner", "entre", "los", "a\u00f1os", "y", "y", "el", "sexto", "estadio", "fue", "el", "campo", "de", "la", "fuxarda", "donde", "se", "jugaron", "en", "el", "a\u00f1o", "solo", "dos", "partidos", "antes", "de", "pasar", "al", "estadio", "propio", "del", "campo", "de", "la", "calle", "industria", "con", "anterioridad", "al", "camp", "nou", "el", "f", "c", "barcelona", "tuvo", "dos", "estadios", "tambi\u00e9n", "de", "su", "propiedad", "entre", "y", "jugaba", "en", "el", "camp", "del", "carrer", "ind\u00fastria", "de", "barcelona", "vulgarmente", "llamado", "la", "escopidora", "con", "una", "capacidad", "de", "espectadores", "aunque", "las", "cifras", "de", "la", "\u00e9poca", "no", "eran", "muy", "precisas", "y", "el", "primero", "en", "barcelona", "que", "dispuso", "de", "una", "tribuna", "de", "dos", "pisos", "que", "despert\u00f3", "admiraci\u00f3n", "en", "aquel", "tiempo", "en", "la", "ciudad", "una", "de", "las", "versiones", "acerca", "de", "la", "etimolog\u00eda", "de", "la", "palabra", "cul\u00e9s", "procede", "del", "estadio", "del", "campo", "de", "la", "calle", "industria", "pues", "las", "gradas", "permit\u00edan", "ver", "desde", "fuera", "del", "recinto", "las", "posaderas", "de", "los", "aficionados", "entre", "y", "disput\u00f3", "sus", "partidos", "en", "el", "campo", "de", "las", "corts", "inaugurado", "para", "acoger", "a", "espectadores", "y", "que", "lleg\u00f3", "a", "tener", "una", "capacidad", "de", "personas", "el", "campo", "de", "las", "corts", "fue", "el", "campo", "donde", "el", "f", "c", "barcelona", "el", "de", "septiembre", "de", "empez\u00f3", "a", "jugar", "como", "local", "en", "campo", "de", "hierba", "cuando", "lo", "hab\u00eda", "hecho", "hasta", "la", "fecha", "en", "campo", "de", "tierra", "a", "expensas", "de", "los", "permisos", "urban\u00edsticos", "municipales", "estaba", "prevista", "la", "remodelaci\u00f3n", "del", "estadio", "que", "deb\u00eda", "de", "haberse", "iniciado", "en", "el", "\u00faltimo", "tercio", "de", "y", "se", "preve\u00eda", "su", "finalizaci\u00f3n", "para", "el", "a\u00f1o", "el", "arquitecto", "asignado", "ha", "sido", "el", "brit\u00e1nico", "norman", "foster", "quien", "result\u00f3", "vencedor", "tras", "un", "concurso", "en", "el", "que", "s\u00f3lo", "diez", "proyectos", "llegaron", "a", "ser", "finalistas", "sir", "norman", "foster", "dijo", "haberse", "inspirado", "en", "gaud\u00ed", "para", "crear", "la", "nueva", "piel", "que", "envolver\u00e1", "al", "estadio", "la", "presidencia", "del", "f", "c", "barcelona", "y", "el", "colegio", "de", "arquitectos", "de", "catalu\u00f1a", "fueron", "el", "jurado", "encargado", "de", "escoger", "el", "proyecto", "vencedor", "la", "remodelaci\u00f3n", "se", "basa", "en", "poner", "al", "d\u00eda", "un", "estadio", "que", "cuenta", "con", "m\u00e1s", "de", "a\u00f1os", "y", "crear", "una", "cubierta", "para", "proteger", "a", "los", "espectadores", "de", "las", "inclemencias", "meteorol\u00f3gicas", "los", "requisitos", "fundamentales", "eran", "ocasionar", "las", "m\u00ednimas", "molestias", "a", "los", "socios", "que", "la", "remodelaci\u00f3n", "fuera", "compatible", "con", "la", "competici\u00f3n", "deportiva", "y", "que", "se", "ci\u00f1era", "a", "un", "presupuesto", "determinado", "as\u00ed", "como", "la", "creaci\u00f3n", "de", "un", "dise\u00f1o", "atractivo", "moderno", "y", "funcional", "en", "mayo", "de", "la", "prensa", "escrita", "informa", "que", "el", "proyecto", "de", "remodelaci\u00f3n", "del", "camp", "nou", "por", "norman", "foster", "que", "present\u00f3", "en", "septiembre", "de", "puede", "quedar", "en", "el", "olvido", "y", "ser", "reconsiderado", "por", "otro", "proyecto", "de", "remodelaci\u00f3n", "en", "el", "\u00faltimo", "d\u00eda", "de", "campa\u00f1a", "electoral", "el", "de", "junio", "de", "dos", "d\u00edas", "antes", "de", "ser", "elegido", "sandro", "rosell", "como", "presidente", "del", "f", "c", "barcelona", "dos", "miembros", "de", "su", "equipo", "jordi", "moix", "y", "jordi", "cardoner", "presentaron", "el", "proyecto", "espai", "bar\u00e7a", "en", "castellano", "espacio", "bar\u00e7a", "dentro", "del", "cual", "entre", "otras", "obras", "queda", "englobado", "el", "nuevo", "modelo", "de", "reforma", "del", "camp", "nou", "seg\u00fan", "aparece", "en", "una", "noticia", "en", "la", "web", "del", "club", "el", "proyecto", "espai", "bar\u00e7a", "para", "su", "ejecuci\u00f3n", "depender\u00e1", "de", "ser", "aprobado", "en", "la", "asamblea", "de", "compromisarios", "ya", "que", "seg\u00fan", "rosell", "el", "socio", "es", "el", "due\u00f1o", "del", "club", "y", "por", "tanto", "la", "asamblea", "determinar\u00e1", "si", "esta", "propuesta", "sigue", "adelante", "tambi\u00e9n", "la", "prensa", "escrita", "informa", "aproximadamente", "en", "las", "mismas", "fechas", "que", "no", "se", "llevar\u00e1", "a", "cabo", "el", "proyecto", "foster", "y", "sobre", "el", "proyecto", "espai", "bar\u00e7a", "se", "informa", "de", "una", "valoraci\u00f3n", "de", "coste", "global", "de", "millones", "de", "euros", "el", "camp", "nou", "se", "remodelar\u00e1", "interiormente", "mejorando", "la", "accesibilidad", "cubriendo", "las", "grader\u00edas", "y", "ampli\u00e1ndolo", "con", "m\u00e1s", "asientos", "esta", "reforma", "destinar\u00e1", "una", "partida", "de", "millones", "de", "euros", "del", "coste", "del", "proyecto", "las", "obras", "en", "caso", "de", "que", "se", "aprobase", "el", "proyecto", "se", "prolongar\u00edan", "entre", "seis", "y", "ocho", "a\u00f1os", "otras", "instalaciones", "ciutat", "esportiva", "joan", "gamper", "en", "san", "juan", "desp\u00ed", "la", "mas\u00eda", "estadio", "johan", "cruyff", "palau", "blaugrana", "palau", "blaugrana", "espacio", "memorial", "f\u00fatbol", "club", "barcelona", "columbario", "envuelto", "en", "pol\u00e9mica", "por", "no", "haberse", "completado", "en", "las", "condiciones", "pactadas", "inicialmente", "datos", "del", "club", "para", "los", "detalles", "estad\u00edsticos", "del", "club", "v\u00e9ase", "estad\u00edsticas", "del", "f\u00fatbol", "club", "barcelona", "denominaciones", "a", "lo", "largo", "de", "su", "historia", "la", "entidad", "ha", "visto", "como", "su", "denominaci\u00f3n", "variaba", "por", "diversas", "circunstancias", "hasta", "la", "actual", "de", "f\u00fatbol", "club", "barcelona", "vigente", "desde", "el", "club", "se", "fund\u00f3", "bajo", "el", "nombre", "de", "football", "club", "barcelona", "y", "siendo", "oficializado", "formalmente", "en", "a", "continuaci\u00f3n", "se", "listan", "las", "distintas", "denominaciones", "de", "las", "que", "ha", "dispuesto", "el", "club", "a", "lo", "largo", "de", "su", "historia", "football", "club", "barcelona", "nombre", "tras", "su", "nacimiento", "club", "de", "f\u00fatbol", "barcelona", "tras", "la", "instauraci\u00f3n", "de", "la", "dictadura", "se", "produce", "una", "castellanizaci\u00f3n", "de", "los", "anglicismos", "f\u00fatbol", "club", "barcelona", "act", "se", "produjo", "una", "liberalizaci\u00f3n", "de", "t\u00e9rminos", "pudiendo", "adoptar", "denominaciones", "en", "otros", "idiomas", "palmar\u00e9s", "el", "f\u00fatbol", "club", "barcelona", "es", "una", "de", "las", "instituciones", "m\u00e1s", "laureadas", "a", "nivel", "mundial", "totalizando", "en", "sus", "m\u00e1s", "de", "ciento", "diez", "a\u00f1os", "de", "historia", "un", "total", "de", "ciento", "treinta", "y", "tres", "t\u00edtulos", "oficiales", "regionales", "nacionales", "e", "internacionales", "lo", "que", "le", "sit\u00faa", "como", "el", "segundo", "club", "espa\u00f1ol", "con", "m\u00e1s", "t\u00edtulos", "oficialesn", "entre", "ellos", "destacan", "por", "importancia", "cinco", "ligas", "de", "campeones", "cinco", "supercopas", "de", "la", "uefa", "cuatro", "recopas", "de", "europa", "tres", "copas", "de", "ferias", "dos", "copas", "latinas", "y", "tres", "copas", "mundiales", "de", "clubes", "sumando", "veintid\u00f3s", "t\u00edtulos", "internacionales", "oficiales", "convirti\u00e9ndolo", "en", "el", "segundo", "club", "europeo", "y", "tercero", "del", "mundo", "m\u00e1s", "laureadon", "en", "competiciones", "nacionales", "posee", "el", "r\u00e9cord", "de", "trofeos", "con", "setenta", "y", "siete", "ocho", "m\u00e1s", "que", "el", "real", "madrid", "c", "f", "desglosados", "entre", "veintisiete", "ligas", "treinta", "y", "una", "copas", "de", "espa\u00f1a", "catorce", "supercopas", "de", "espa\u00f1a", "tres", "copas", "eva", "duarte", "y", "dos", "copas", "de", "la", "liga", "r\u00e9cord", "nacional", "en", "todas", "las", "competiciones", "coperas", "mencionadas", "en", "cuanto", "a", "t\u00edtulos", "de", "su", "comunidad", "aut\u00f3noma", "cuenta", "con", "veintitr\u00e9s", "campeonatos", "de", "catalu\u00f1a", "siete", "copas", "de", "catalu\u00f1a", "y", "dos", "supercopas", "de", "catalu\u00f1a", "en", "dirigido", "por", "josep", "guardiola", "el", "club", "conquist\u00f3", "todas", "las", "competiciones", "que", "disput\u00f3", "la", "liga", "la", "copa", "la", "supercopa", "de", "espa\u00f1a", "la", "liga", "de", "campeones", "la", "supercopa", "de", "europa", "y", "la", "copa", "mundial", "de", "clubes", "siendo", "el", "primer", "y", "\u00fanico", "equipo", "espa\u00f1ol", "y", "primer", "equipo", "europeo", "en", "lograr", "un", "sextete", "al", "ganar", "seis", "t\u00edtulos", "oficiales", "en", "un", "mismo", "a\u00f1o", "junto", "con", "el", "bayern", "de", "m\u00fanichn", "en", "bajo", "el", "mando", "de", "luis", "enrique", "gan\u00f3", "el", "triplete", "por", "segunda", "vez", "en", "su", "historia", "convirti\u00e9ndose", "en", "el", "primer", "club", "europeo", "en", "lograr", "tal", "haza\u00f1an", "fue", "considerado", "por", "la", "federaci\u00f3n", "internacional", "de", "historia", "y", "estad\u00edstica", "de", "f\u00fatbol", "iffhs", "como", "mejor", "club", "del", "mundo", "en", "los", "a\u00f1os", "y", "siendo", "la", "instituci\u00f3n", "que", "m\u00e1s", "veces", "ha", "encabezado", "dicha", "clasificaci\u00f3n", "posee", "cinco", "trofeos", "de", "la", "liga", "en", "propiedad", "por", "haber", "ganado", "la", "competici\u00f3n", "tres", "veces", "consecutivas", "o", "bien", "por", "cinco", "alternas", "y", "siete", "trofeos", "de", "copa", "del", "rey", "a", "su", "vez", "totaliza", "la", "cifra", "m\u00e1s", "alta", "de", "galardones", "en", "propiedad", "de", "clubes", "de", "f\u00fatbol", "en", "espa\u00f1a", "con", "un", "total", "de", "doce", "nota", "en", "negrita", "competiciones", "vigentes", "en", "la", "actualidad", "indicado", "el", "r\u00e9cord", "del", "torneo", "y", "el", "compartido", "torneos", "nacionales", "torneos", "internacionales", "otros", "torneos", "internacionales", "torneos", "regionales", "reconocimientos", "internacionales", "trayectoria", "desde", "su", "fundaci\u00f3n", "en", "hasta", "la", "temporada", "la", "entidad", "ha", "logrado", "una", "trayectoria", "de", "ciento", "veinticuatro", "temporadas", "noventa", "y", "tres", "de", "ellas", "en", "el", "\u00e1mbito", "profesional", "durante", "de", "ese", "lapso", "ha", "disputado", "diecis\u00e9is", "competiciones", "oficiales", "regionales", "nacionales", "e", "internacionales", "organizadas", "por", "la", "fifa", "la", "uefa", "la", "rfef", "y", "la", "fcfn", "el", "f\u00fatbol", "club", "barcelona", "es", "uno", "de", "los", "\u00fanicos", "tres", "clubes", "que", "ha", "disputado", "siempre", "la", "primera", "divisi\u00f3n", "m\u00e1xima", "competici\u00f3n", "de", "clubes", "en", "espa\u00f1a", "y", "m\u00e1xima", "categor\u00eda", "del", "sistema", "de", "ligas", "desde", "su", "fundaci\u00f3n", "en", "la", "temporada", "sumando", "un", "total", "de", "noventa", "y", "tres", "presencias", "ocupa", "el", "segundo", "puesto", "en", "la", "clasificaci\u00f3n", "entre", "los", "sesenta", "y", "tres", "participantes", "hist\u00f3ricos", "adem\u00e1s", "de", "ser", "el", "segundo", "m\u00e1s", "laureado", "con", "veintisiete", "y", "el", "primer", "campe\u00f3n", "que", "tuvo", "la", "competici\u00f3n", "su", "peor", "posici\u00f3n", "registrada", "ocurri\u00f3", "en", "la", "temporada", "cuando", "finaliz\u00f3", "en", "duod\u00e9cimo", "puesto", "en", "cuanto", "al", "resto", "de", "competiciones", "oficiales", "nacionales", "suma", "un", "total", "de", "ciento", "treinta", "y", "cinco", "apariciones", "en", "la", "copa", "del", "rey", "competici\u00f3n", "en", "la", "cual", "domina", "el", "palmar\u00e9s", "cuenta", "con", "ciento", "siete", "presencias", "sobre", "ciento", "veinte", "totales", "y", "\u00fanicamente", "doce", "ausencias", "en", "competiciones", "internacionales", "participa", "en", "la", "copa", "de", "europa", "actual", "liga", "de", "campeones", "en", "la", "cual", "ha", "disputado", "un", "total", "de", "treinta", "y", "cuatro", "temporadas", "con", "ausencia", "en", "treinta", "y", "cinco", "ediciones", "es", "por", "tanto", "el", "d\u00e9cimo", "club", "con", "m\u00e1s", "presencias", "y", "el", "tercero", "en", "la", "clasificaci\u00f3n", "hist\u00f3rica", "en", "ellas", "sum\u00f3", "un", "total", "de", "cinco", "t\u00edtulos", "que", "le", "sit\u00faan", "como", "el", "quinto", "equipo", "m\u00e1s", "exitoso", "de", "la", "competici\u00f3n", "entre", "sus", "participantes", "hist\u00f3ricosn", "totaliza", "cincuenta", "y", "tres", "apariciones", "en", "el", "resto", "de", "competiciones", "oficiales", "internacionales", "para", "doce", "ausencias", "en", "temporadas", "de", "competiciones", "de", "uefa", "entre", "las", "m\u00e1s", "relevantes", "trece", "en", "la", "copa", "de", "la", "uefa", "liga", "europa", "y", "trece", "en", "la", "recopa", "de", "la", "uefa", "nota", "en", "negrita", "competiciones", "activas", "evoluci\u00f3nnota", "las", "temporadas", "y", "no", "fueron", "disputadas", "debido", "a", "la", "guerra", "civil", "organigrama", "deportivo", "jugadores", "m\u00e1s", "de", "un", "millar", "de", "futbolistas", "han", "vestido", "la", "camiseta", "del", "primer", "equipo", "del", "f\u00fatbol", "club", "barcelona", "a", "lo", "largo", "de", "sus", "a\u00f1os", "de", "historia", "los", "jugadores", "de", "origen", "extranjero", "aunque", "algunos", "nacionalizados", "espa\u00f1oles", "han", "tenido", "siempre", "un", "gran", "peso", "en", "la", "historia", "del", "club", "y", "han", "marcado", "las", "\u00e9pocas", "m\u00e1s", "brillantes", "del", "conjunto", "catal\u00e1n", "fundado", "por", "un", "grupo", "de", "extranjeros", "afincados", "en", "barcelona", "inicialmente", "el", "equipo", "estuvo", "formado", "por", "jugadores", "de", "origen", "mayoritariamente", "ingl\u00e9s", "suizo", "y", "alem\u00e1n", "la", "mayor\u00eda", "de", "historiadores", "consideran", "que", "el", "h\u00fangaro", "ladislao", "kubala", "fue", "en", "los", "a\u00f1os", "la", "primera", "gran", "figura", "de", "talla", "internacional", "que", "milit\u00f3", "en", "el", "conjunto", "barcelonista", "sin", "embargo", "fue", "a", "partir", "de", "los", "a\u00f1os", "cuando", "el", "f\u00fatbol", "espa\u00f1ol", "regulariz\u00f3", "la", "participaci\u00f3n", "de", "jugadores", "extranjeros", "y", "por", "ende", "cuando", "el", "club", "empez\u00f3", "a", "fichar", "a", "grandes", "figuras", "internacionales", "el", "f", "c", "barcelona", "ha", "contado", "desde", "entonces", "con", "diversos", "jugadores", "que", "militando", "en", "el", "club", "azulgrana", "han", "conquistado", "los", "m\u00e1s", "prestigiosos", "trofeos", "individuales", "del", "f\u00fatbol", "mundial", "cinco", "jugadores", "del", "club", "fueron", "galardonados", "con", "el", "premio", "de", "jugador", "mundial", "de", "la", "fifa", "que", "los", "acreditaba", "como", "los", "mejores", "futbolistas", "del", "mundo", "rom\u00e1rio", "ronaldo", "rivaldo", "ronaldinho", "en", "dos", "ocasiones", "consecutivas", "y", "lionel", "messi", "y", "seis", "fueron", "premiados", "con", "el", "bal\u00f3n", "de", "oro", "que", "los", "acreditaba", "como", "los", "mejores", "jugadores", "del", "f\u00fatbol", "europeo", "luis", "su\u00e1rez", "johan", "cruyff", "en", "tres", "ocasiones", "hristo", "stoichkov", "rivaldo", "ronaldinho", "y", "messi", "que", "hizo", "historia", "en", "el", "club", "al", "ser", "el", "primer", "canterano", "en", "conseguirlo", "hasta", "en", "veinte", "ocasiones", "un", "jugador", "del", "club", "ha", "obtenido", "el", "bal\u00f3n", "de", "oro", "plata", "o", "bronce", "adem\u00e1s", "de", "otras", "cuatro", "ocasiones", "en", "las", "que", "un", "jugador", "ha", "obtenido", "uno", "de", "estos", "galardones", "habiendo", "disputado", "la", "primera", "parte", "de", "ese", "a\u00f1o", "en", "el", "club", "azulgrana", "ronaldo", "en", "y", "siendo", "jugador", "del", "inter", "de", "mil\u00e1n", "y", "lu\u00eds", "figo", "en", "perteneciendo", "al", "real", "madrid", "adem\u00e1s", "el", "club", "ha", "contado", "con", "jugadores", "poseedores", "de", "otras", "grandes", "distinciones", "internacionales", "como", "andr\u00e9s", "iniesta", "xavi", "hern\u00e1ndez", "michael", "laudrup", "samuel", "eto'o", "allan", "simonsen", "hansi", "krankl", "diego", "maradona", "gary", "lineker", "o", "zlatan", "ibrahimovi", "entre", "otros", "tras", "la", "fusi\u00f3n", "del", "jugador", "mundial", "de", "la", "fifa", "con", "el", "bal\u00f3n", "de", "oro", "se", "cre\u00f3", "el", "fifa", "bal\u00f3n", "de", "oro", "donde", "el", "club", "ha", "contado", "con", "nueve", "nominaciones", "neymar", "una", "vez", "andr\u00e9s", "iniesta", "y", "xavi", "hern\u00e1ndez", "dos", "veces", "y", "lionel", "messi", "cuatro", "veces", "y", "tres", "primeros", "puestos", "todos", "de", "lionel", "messi", "quien", "suma", "un", "total", "de", "siete", "el", "jugador", "con", "m\u00e1s", "galardones", "del", "premio", "los", "futbolistas", "que", "m\u00e1s", "partidos", "oficiales", "han", "disputado", "en", "el", "f", "c", "barcelona", "son", "lionel", "messi", "xavi", "hernandez", "sergio", "busquets", "andr\u00e9s", "iniesta", "gerard", "piqu\u00e9", "y", "carles", "puyol", "el", "argentino", "lionel", "messi", "con", "setecientos", "setenta", "y", "ocho", "es", "el", "integrante", "barcelonista", "con", "la", "mayor", "cantidad", "de", "partidos", "disputados", "los", "jugadores", "que", "m\u00e1s", "goles", "han", "marcado", "en", "competiciones", "oficiales", "son", "lionel", "messi", "c\u00e9sar", "rodr\u00edguez", "luis", "su\u00e1rez", "ladislao", "kubala", "y", "jos\u00e9", "samitier", "destaca", "el", "argentino", "lionel", "messi", "como", "m\u00e1ximo", "goleador", "hist\u00f3rico", "con", "seiscientas", "setenta", "y", "dos", "anotaciones", "y", "el", "futbolista", "que", "m\u00e1s", "t\u00edtulos", "ha", "cosechado", "en", "su", "estancia", "en", "la", "entidad", "con", "treinta", "y", "cuatro", "el", "f", "c", "barcelona", "ha", "sido", "hist\u00f3ricamente", "junto", "al", "real", "madrid", "uno", "de", "los", "conjuntos", "que", "m\u00e1s", "ha", "contribuido", "a", "nutrir", "a", "la", "selecci\u00f3n", "de", "espa\u00f1a", "el", "jugador", "del", "club", "con", "m\u00e1s", "partidos", "internacionales", "con", "la", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "fue", "el", "centrocampista", "xavi", "hern\u00e1ndez", "quien", "disput\u00f3", "ciento", "treinta", "y", "tres", "partidos", "hasta", "ser", "superado", "por", "sergio", "busquets", "y", "junto", "a", "lionel", "messi", "andr\u00e9s", "iniesta", "gerard", "piqu\u00e9", "y", "carles", "puyol", "pertenecen", "al", "selectivo", "de", "futbolistas", "barcelonistas", "del", "fifa", "century", "club", "por", "haber", "disputado", "con", "cien", "o", "m\u00e1s", "partidos", "con", "su", "selecci\u00f3n", "nacional", "absoluta", "nota", "en", "negrita", "los", "jugadores", "activos", "en", "el", "club", "temporadas", "contabilizadas", "con", "ficha", "del", "primer", "equipo", "plantilla", "como", "exigen", "las", "normas", "de", "la", "lfp", "los", "jugadores", "de", "la", "primera", "plantilla", "deber\u00e1n", "llevar", "los", "dorsales", "del", "al", "del", "en", "adelante", "ser\u00e1n", "jugadores", "del", "equipo", "filial", "al", "que", "pertenecen", "a", "todos", "los", "efectos", "y", "como", "tales", "podr\u00e1n", "compaginar", "partidos", "con", "el", "primer", "y", "segundo", "equipo", "y", "hasta", "un", "m\u00e1ximo", "de", "diez", "momento", "en", "el", "que", "autom\u00e1ticamente", "pasar\u00e1n", "a", "disciplina", "exclusiva", "del", "primer", "equipo", "no", "pudiendo", "participar", "m\u00e1s", "en", "el", "filial", "seg\u00fan", "normativa", "uefa", "cada", "club", "solo", "puede", "tener", "en", "plantilla", "un", "m\u00e1ximo", "de", "tres", "jugadores", "extracomunitarios", "que", "ocupen", "plaza", "de", "extranjero", "mientras", "que", "un", "canterano", "debe", "permanecer", "al", "menos", "tres", "a\u00f1os", "en", "edad", "formativa", "en", "el", "club", "a\u00f1os", "para", "ser", "considerado", "como", "tal", "la", "lista", "incluye", "s\u00f3lo", "la", "nacionalidad", "deportiva", "cada", "jugador", "algunos", "de", "los", "jugadores", "tienen", "nacionalidad", "de", "alg\u00fan", "pa\u00eds", "de", "la", "ue", "raphinha", "belloli", "posee", "la", "doble", "nacionalidad", "brasile\u00f1a", "e", "italiana", "ronald", "ara\u00fajo", "posee", "la", "doble", "nacionalidad", "uruguaya", "y", "espa\u00f1ola", "altas", "y", "bajas", "entrenadores", "el", "f", "c", "barcelona", "ha", "tenido", "contando", "a", "su", "actual", "t\u00e9cnico", "un", "total", "de", "entrenadores", "de", "f\u00fatbol", "a", "lo", "largo", "de", "su", "historia", "el", "primer", "entrenador", "que", "tuvo", "el", "club", "fue", "el", "ingl\u00e9s", "billy", "lambe", "que", "dirigi\u00f3", "al", "equipo", "de", "enero", "a", "septiembre", "de", "ejerciendo", "tanto", "de", "jugador", "como", "de", "entrenador", "anteriormente", "el", "club", "no", "ten\u00eda", "entrenador", "era", "pr\u00e1ctica", "habitual", "en", "los", "equipos", "de", "f\u00fatbol", "que", "hasta", "principios", "de", "los", "a\u00f1os", "la", "plantilla", "fuese", "confeccionada", "por", "el", "presidente", "y", "la", "junta", "directiva", "que", "decid\u00edan", "los", "fichajes", "los", "traspasos", "y", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "casos", "las", "alineaciones", "de", "los", "partidos", "los", "entrenamientos", "que", "en", "aquella", "\u00e9poca", "eran", "pocos", "pues", "el", "f\u00fatbol", "no", "era", "profesional", "sol\u00edan", "autogestionarlos", "los", "propios", "jugadores", "como", "billy", "lambe", "la", "mayor\u00eda", "de", "entrenadores", "que", "ha", "tenido", "el", "f", "c", "barcelona", "han", "sido", "extranjeros", "de", "los", "entrenadores", "del", "club", "han", "sido", "espa\u00f1oles", "de", "ellos", "catalanes", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "casos", "los", "entrenadores", "espa\u00f1oles", "han", "sido", "exjugadores", "del", "club", "que", "accedieron", "al", "cargo", "tras", "el", "cese", "del", "entrenador", "titular", "tan", "solo", "se", "han", "dado", "siete", "casos", "de", "entrenadores", "espa\u00f1oles", "que", "no", "hubiesen", "vestido", "previamente", "la", "camiseta", "del", "club", "como", "jugador", "enric", "rabassa", "enrique", "orizaola", "vicente", "sasot", "laureano", "ruiz", "luis", "aragon\u00e9s", "lorenzo", "serra", "ferrer", "y", "quique", "seti\u00e9n", "las", "nacionalidades", "principales", "de", "los", "entrenadores", "no", "espa\u00f1oles", "han", "sido", "la", "inglesa", "neerlandesa", "argentina", "y", "h\u00fangara", "el", "club", "tambi\u00e9n", "ha", "contado", "con", "dos", "entrenadores", "alemanes", "dos", "serbios", "un", "austriaco", "un", "eslovaco", "un", "franc\u00e9s", "un", "irland\u00e9s", "un", "italiano", "y", "un", "uruguayo", "solo", "ha", "habido", "cinco", "entrenadores", "no", "europeos", "en", "la", "historia", "del", "club", "cuatro", "argentinos", "helenio", "herrera", "roque", "olsen", "c\u00e9sar", "luis", "menotti", "y", "gerardo", "martino", "y", "un", "uruguayo", "enrique", "fern\u00e1ndez", "el", "t\u00e9cnico", "que", "m\u00e1s", "a\u00f1os", "seguidos", "se", "mantuvo", "en", "el", "cargo", "fue", "el", "ingl\u00e9s", "jack", "greenwell", "que", "dirigi\u00f3", "al", "equipo", "en", "dos", "per\u00edodos", "distintos", "entre", "y", "y", "entre", "y", "el", "segundo", "t\u00e9cnico", "m\u00e1s", "longevo", "en", "el", "cargo", "fue", "el", "neerland\u00e9s", "johan", "cruyff", "que", "estuvo", "ocho", "a\u00f1os", "consecutivos", "entre", "y", "cruyff", "es", "adem\u00e1s", "el", "entrenador", "que", "ha", "dirigido", "al", "club", "en", "m\u00e1s", "partidos", "con", "cuatrocientos", "treinta", "el", "que", "m\u00e1s", "victorias", "cosech\u00f3", "con", "doscientas", "cincuenta", "y", "con", "sus", "once", "trofeos", "obtenidos", "el", "segundo", "que", "m\u00e1s", "t\u00edtulos", "ha", "conseguido", "despu\u00e9s", "de", "josep", "guardiola", "destaca", "tambi\u00e9n", "como", "el", "entrenador", "con", "la", "mayor", "racha", "ganadora", "de", "t\u00edtulos", "de", "liga", "en", "la", "historia", "de", "la", "entidad", "con", "cuatro", "entre", "y", "y", "el", "primero", "en", "ganar", "la", "copa", "de", "europa", "el", "tercer", "entrenador", "en", "n\u00famero", "de", "partidos", "dirigidos", "es", "el", "neerland\u00e9s", "rinus", "michels", "que", "dirigi\u00f3", "al", "equipo", "en", "trescientos", "sesenta", "y", "un", "encuentros", "repartidos", "en", "dos", "etapas", "entre", "y", "y", "entre", "y", "otro", "destacado", "entrenador", "fue", "el", "neerland\u00e9s", "frank", "rijkaard", "quien", "se", "desempe\u00f1\u00f3", "al", "frente", "del", "cargo", "desde", "junio", "de", "a", "mayo", "de", "con", "un", "estilo", "ofensivo", "desempe\u00f1\u00f3", "una", "destacada", "labor", "conquistando", "dos", "ligas", "dos", "supercopas", "de", "espa\u00f1a", "y", "la", "liga", "de", "campeones", "en", "la", "temporada", "la", "segunda", "en", "toda", "la", "historia", "del", "club", "el", "de", "mayo", "de", "la", "directiva", "del", "equipo", "anunci\u00f3", "la", "destituci\u00f3n", "del", "entrenador", "frank", "rijkaard", "una", "vez", "concluida", "la", "temporada", "el", "de", "junio", "un", "a\u00f1o", "antes", "de", "la", "finalizaci\u00f3n", "de", "su", "contrato", "siendo", "sustituido", "por", "el", "entrenador", "del", "equipo", "filial", "josep", "guardiola", "el", "d\u00eda", "de", "junio", "de", "josep", "guardiola", "fue", "presentado", "oficialmente", "como", "entrenador", "del", "f", "c", "barcelona", "despu\u00e9s", "de", "que", "el", "de", "mayo", "de", "la", "junta", "directiva", "del", "club", "catal\u00e1n", "anunciara", "que", "guardiola", "tomar\u00eda", "las", "riendas", "del", "conjunto", "a", "partir", "del", "de", "junio", "pep", "formaliz\u00f3", "el", "acuerdo", "en", "las", "instalaciones", "del", "bar\u00e7a", "el", "de", "junio", "de", "guardiola", "hizo", "historia", "al", "conseguir", "el", "sextuplete", "conquistando", "copa", "liga", "liga", "de", "campeones", "supercopa", "de", "espa\u00f1a", "supercopa", "de", "europa", "y", "mundial", "de", "clubes", "en", "su", "a\u00f1o", "de", "debut", "en", "el", "banquillo", "del", "equipo", "tambi\u00e9n", "consigui\u00f3", "otros", "logros", "destacados", "como", "encadenar", "tres", "ligas", "consecutivas", "igualando", "a", "johan", "cruyff", "y", "ganar", "la", "cuarta", "copa", "de", "europa", "m\u00e1s", "a\u00fan", "con", "catorce", "t\u00edtulos", "es", "el", "entrenador", "m\u00e1s", "laureado", "de", "la", "historia", "del", "club", "el", "de", "abril", "de", "se", "anuncia", "que", "tito", "vilanova", "ser\u00eda", "el", "sustituto", "de", "guardiola", "al", "frente", "del", "primer", "equipo", "la", "pr\u00f3xima", "temporada", "este", "logra", "mantener", "el", "ritmo", "logrando", "grandes", "resultados", "especialmente", "en", "liga", "llegando", "a", "conseguir", "la", "mejor", "primera", "vuelta", "de", "la", "historia", "pero", "en", "diciembre", "sufre", "una", "reca\u00edda", "de", "su", "c\u00e1ncer", "a", "la", "gl\u00e1ndula", "par\u00f3tida", "separ\u00e1ndolo", "del", "banquillo", "por", "meses", "ya", "en", "su", "regreso", "la", "temporada", "continua", "por", "buen", "camino", "pero", "termina", "siendo", "eliminado", "de", "la", "copa", "del", "rey", "y", "la", "liga", "de", "campeones", "en", "semifinales", "en", "cambio", "se", "proclaman", "campeones", "de", "liga", "con", "puntos", "y", "goles", "todo", "un", "r\u00e9cord", "el", "de", "julio", "de", "se", "anuncia", "la", "propia", "dimisi\u00f3n", "de", "vilanova", "tras", "nuevamente", "recaer", "de", "su", "enfermedad", "cuatro", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "se", "confirm\u00f3", "que", "gerardo", "martino", "ser\u00eda", "el", "nuevo", "entrenador", "firmando", "por", "temporadas", "el", "de", "abril", "de", "el", "exentrenador", "del", "club", "tito", "vilanova", "fallece", "debido", "a", "su", "canc\u00e9r", "en", "la", "ciudad", "de", "barcelona", "tras", "apenas", "una", "temporada", "en", "el", "club", "martino", "abandona", "la", "entidad", "luego", "de", "conseguir", "solo", "un", "t\u00edtulo", "la", "supercopa", "de", "espa\u00f1a", "el", "de", "mayo", "de", "asume", "como", "nuevo", "entrenador", "luis", "enrique", "con", "un", "contrato", "hasta", "el", "a\u00f1o", "que", "a", "su", "finalizaci\u00f3n", "se", "prorrog\u00f3", "una", "temporada", "m\u00e1s", "habiendo", "ganado", "t\u00edtulos", "incluyendo", "un", "triplete", "un", "quintuplete", "y", "un", "doblete", "para", "luego", "ser", "relevado", "por", "ernesto", "valverde", "quien", "hasta", "su", "destituci\u00f3n", "en", "enero", "de", "y", "su", "sustituci\u00f3n", "por", "quique", "seti\u00e9n", "hab\u00eda", "conseguido", "dos", "ligas", "una", "copa", "del", "rey", "y", "una", "supercopa", "de", "espa\u00f1a", "seti\u00e9n", "obtuvo", "victorias", "cuatro", "empates", "y", "cinco", "derrotas", "en", "los", "siete", "meses", "en", "los", "que", "dirigi\u00f3", "al", "equipo", "siendo", "sustituido", "el", "de", "agosto", "de", "por", "el", "neerland\u00e9s", "ronald", "koeman", "presidencia", "el", "f\u00fatbol", "club", "barcelona", "ha", "tenido", "contando", "al", "actual", "presidentes", "a", "lo", "largo", "de", "su", "historia", "adem\u00e1s", "el", "club", "ha", "sido", "dirigido", "por", "un", "comit\u00e9", "de", "empleados", "que", "gestion\u00f3", "el", "club", "durante", "la", "guerra", "civil", "y", "varias", "comisiones", "gestoras", "en", "la", "asamblea", "de", "constituci\u00f3n", "del", "club", "se", "eligi\u00f3", "como", "primer", "presidente", "al", "suizo", "walter", "wild", "que", "hab\u00eda", "ayudado", "estrechamente", "a", "su", "amigo", "y", "compatriota", "hans", "gamper", "en", "el", "proceso", "fundacional", "gamper", "sin", "embargo", "fue", "posteriormente", "presidente", "hasta", "en", "cinco", "etapas", "diferentes", "el", "presidente", "con", "un", "mandato", "de", "mayor", "duraci\u00f3n", "en", "la", "historia", "del", "club", "fue", "jos\u00e9", "luis", "n\u00fa\u00f1ez", "que", "ostent\u00f3", "el", "cargo", "durante", "a\u00f1os", "entre", "y", "la", "presidencia", "del", "f", "c", "barcelona", "es", "elegida", "por", "sus", "socios", "mediante", "comicios", "por", "sufragio", "universal", "celebrados", "cada", "cuatro", "temporadas", "en", "la", "que", "tienen", "derecho", "a", "elegir", "y", "a", "ser", "elegidos", "todos", "los", "socios", "y", "socias", "del", "club", "mayores", "de", "a\u00f1os", "con", "un", "a\u00f1o", "de", "antig\u00fcedad", "como", "socios", "del", "club", "el", "presidente", "escoge", "a", "los", "miembros", "de", "su", "junta", "directiva", "que", "son", "ratificados", "por", "una", "asamblea", "de", "socios", "compromisarios", "socios", "mayores", "de", "a\u00f1os", "elegidos", "por", "sorteo", "y", "que", "durante", "un", "per\u00edodo", "de", "dos", "a\u00f1os", "participan", "en", "las", "asambleas", "anuales", "de", "socios", "con", "voz", "y", "voto", "en", "representaci\u00f3n", "de", "todos", "los", "socios", "del", "club", "el", "actual", "presidente", "del", "f", "c", "barcelona", "es", "joan", "laporta", "quien", "ejerce", "el", "cargo", "en", "su", "segundo", "mandato", "el", "primero", "sucedi\u00f3", "entre", "y", "desde", "el", "de", "marzo", "de", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "de", "vencer", "a", "otros", "candidatos", "en", "las", "elecciones", "presidenciales", "sucedi\u00f3", "a", "josep", "maria", "bartomeu", "un", "empresario", "que", "fue", "vicepresidente", "de", "la", "junta", "directiva", "de", "sandro", "rosell", "y", "que", "accedi\u00f3", "a", "la", "presidencia", "tras", "la", "renuncia", "de", "rosell", "en", "enero", "de", "el", "de", "marzo", "de", "johan", "cruyff", "fue", "designado", "por", "unanimidad", "de", "la", "junta", "directiva", "del", "f", "c", "barcelona", "como", "presidente", "de", "honor", "del", "club", "trat\u00e1ndose", "este", "t\u00edtulo", "como", "\"rango", "protocolario\"", "nombramiento", "que", "est\u00e1", "de", "acuerdo", "seg\u00fan", "la", "noticia", "de", "la", "web", "del", "club", "con", "el", "art\u00edculo", "de", "los", "estatutos", "del", "f", "c", "barcelona", "el", "de", "julio", "de", "johan", "cruyff", "devuelve", "la", "insignia", "que", "le", "distingu\u00eda", "como", "presidente", "de", "honor", "del", "f", "c", "barcelona", "seg\u00fan", "sandro", "rosell", "la", "figura", "de", "presidente", "de", "honor", "es", "alegal", "ya", "que", "no", "existe", "y", "se", "deber\u00e1", "esperar", "a", "la", "asamblea", "de", "socios", "compromisarios", "para", "someter", "a", "debate", "la", "creaci\u00f3n", "de", "un", "cambio", "estatutario", "que", "contemple", "esta", "figura", "y", "la", "decisi\u00f3n", "si", "es", "aprobada", "de", "quien", "debe", "ser", "escogido", "para", "el", "cargo", "secciones", "deportivas", "el", "f\u00fatbol", "motivo", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "del", "club", "sigue", "siendo", "el", "deporte", "principal", "del", "f", "c", "barcelona", "y", "la", "actividad", "que", "acapara", "m\u00e1s", "del", "setenta", "y", "cinco", "por", "ciento", "del", "presupuesto", "del", "club", "el", "primer", "equipo", "de", "f\u00fatbol", "juega", "en", "la", "primera", "divisi\u00f3n", "de", "espa\u00f1a", "y", "es", "uno", "de", "los", "tres", "clubes", "que", "siempre", "han", "competido", "en", "esta", "categor\u00eda", "desde", "la", "primera", "edici\u00f3n", "de", "la", "liga", "en", "los", "otros", "dos", "clubes", "que", "ostentan", "este", "honor", "son", "el", "athletic", "club", "y", "el", "real", "madrid", "el", "barcelona", "ha", "ganado", "el", "campeonato", "de", "liga", "en", "un", "total", "de", "veintisiete", "ocasiones", "la", "\u00faltima", "en", "la", "temporada", "n", "en", "la", "temporada", "el", "equipo", "finaliz\u00f3", "en", "liga", "en", "el", "primer", "puesto", "lo", "que", "le", "permiti\u00f3", "clasificarse", "directamente", "para", "jugar", "la", "pr\u00f3xima", "temporada", "en", "la", "liga", "de", "campeones", "de", "la", "uefa", "el", "barcelona", "ha", "conseguido", "imponerse", "en", "este", "trofeo", "en", "cinco", "ocasiones", "en", "los", "a\u00f1os", "y", "adem\u00e1s", "el", "bar\u00e7a", "es", "el", "\u00fanico", "club", "en", "la", "historia", "en", "conseguir", "el", "triplete", "en", "ocasiones", "ganar", "la", "liga", "copa", "del", "rey", "y", "copa", "de", "europa", "en", "un", "mismo", "a\u00f1o", "el", "f\u00fatbol", "club", "barcelona", "ostenta", "el", "r\u00e9cord", "de", "ser", "el", "\u00fanico", "equipo", "de", "f\u00fatbol", "europeo", "que", "ha", "participado", "de", "forma", "ininterrumpida", "en", "las", "competiciones", "continentales", "desde", "su", "creaci\u00f3n", "en", "tambi\u00e9n", "es", "el", "equipo", "con", "m\u00e1s", "t\u00edtulos", "en", "la", "extinta", "recopa", "de", "europa", "con", "cuatro", "t\u00edtulos", "y", "el", "que", "posee", "m\u00e1s", "triunfos", "en", "la", "copa", "de", "espa\u00f1a", "en", "sus", "distintas", "denominaciones", "con", "treinta", "y", "una", "conquistasn", "el", "club", "cuenta", "con", "una", "importante", "cantera", "de", "jugadores", "desde", "la", "categor\u00eda", "de", "alevines", "el", "filial", "del", "primer", "equipo", "de", "f\u00fatbol", "es", "el", "barcelona", "\"b\"", "que", "milita", "en", "la", "segunda", "divisi\u00f3n", "de", "espa\u00f1an", "adem\u00e1s", "de", "su", "secci\u00f3n", "principal", "la", "de", "f\u00fatbol", "el", "club", "cuenta", "con", "otras", "cuatro", "secciones", "profesionales", "las", "de", "baloncesto", "balonmano", "hockey", "sobre", "patines", "y", "f\u00fatbol", "sala", "entre", "las", "cinco", "secciones", "profesionales", "el", "f", "c", "barcelona", "suma", "treinta", "y", "nueve", "ligas", "de", "campeones", "o", "euroligas", "en", "el", "caso", "del", "balonceston", "lo", "cual", "le", "convierte", "en", "el", "segundo", "club", "polideportivo", "m\u00e1s", "laureado", "de", "europa", "y", "junto", "a", "dinamo", "de", "mosc\u00fa", "y", "cska", "de", "mosc\u00fa", "el", "\u00fanico", "que", "ha", "conseguido", "el", "m\u00e1ximo", "t\u00edtulo", "continental", "en", "cinco", "deportes", "diferentes", "uno", "de", "los", "datos", "relevantes", "del", "club", "fue", "la", "consecuci\u00f3n", "de", "la", "liga", "de", "campeones", "consecutivamente", "durante", "diecisiete", "a\u00f1os", "desde", "la", "temporada", "hasta", "la", "con", "alguna", "de", "sus", "secciones", "profesionales", "adem\u00e1s", "ha", "ganado", "un", "triplete", "europeo", "con", "las", "secciones", "de", "f\u00fatbol", "balonmano", "y", "hockey", "patines", "en", "la", "temporada", "y", "seis", "dobletes", "europeos", "con", "las", "secciones", "de", "balonmano", "y", "hockey", "patines", "en", "las", "temporadas", "y", "con", "las", "secciones", "de", "baloncesto", "y", "hockey", "patines", "en", "la", "temporada", "con", "las", "secciones", "de", "f\u00fatbol", "y", "balonmano", "en", "la", "temporada", "y", "con", "las", "secciones", "de", "f\u00fatbol", "sala", "y", "hockey", "patines", "en", "la", "temporada", "n", "destaca", "tambi\u00e9n", "el", "hecho", "que", "desde", "la", "temporada", "que", "se", "inicia", "con", "la", "victoria", "del", "equipo", "de", "f\u00fatbol", "en", "la", "final", "de", "la", "recopa", "de", "europa", "en", "berna", "contra", "la", "sampdoria", "hasta", "la", "cada", "temporada", "durante", "a\u00f1os", "alguno", "de", "los", "deportes", "del", "club", "levant\u00f3", "alg\u00fan", "t\u00edtulo", "europeon", "en", "cuanto", "a", "temporadas", "se", "refiere", "en", "el", "c\u00f3mputo", "global", "de", "t\u00edtulos", "conseguidos", "por", "todas", "las", "secciones", "sin", "contar", "los", "regionales", "la", "temporada", "fue", "la", "m\u00e1s", "exitosa", "del", "club", "ya", "que", "logr\u00f3", "la", "conquista", "de", "diecisiete", "campeonatos", "r\u00e9cord", "hist\u00f3rico", "para", "el", "club", "seguido", "de", "la", "temporada", "con", "y", "la", "con", "n", "adem\u00e1s", "de", "estas", "cinco", "secciones", "profesionales", "el", "club", "cuenta", "con", "secciones", "amateurs", "en", "otras", "disciplinas", "deportivas", "hockey", "sobre", "hierba", "masculino", "y", "femenino", "atletismo", "masculino", "y", "femenino", "patinaje", "masculino", "y", "femenino", "hockey", "sobre", "hielo", "voleibol", "masculino", "y", "femenino", "rugby", "f\u00fatbol", "playa", "f\u00fatbol", "indoor", "f\u00fatbol", "femenino", "y", "baloncesto", "en", "silla", "de", "ruedas", "el", "barcelona", "organiza", "desde", "un", "torneo", "de", "f\u00fatbol", "amistoso", "anual", "el", "trofeo", "joan", "gamper", "que", "se", "disputa", "habitualmente", "en", "el", "mes", "de", "agosto", "como", "parte", "de", "la", "pretemporadan", "el", "f\u00fatbol", "club", "barcelona", "es", "una", "instituci\u00f3n", "polideportiva", "que", "adem\u00e1s", "de", "equipos", "de", "f\u00fatbol", "cuenta", "con", "equipos", "en", "doce", "disciplinas", "deportivas", "m\u00e1s", "estas", "disciplinas", "se", "estructuran", "como", "secciones", "deportivas", "dentro", "del", "club", "el", "f", "c", "barcelona", "distingue", "desde", "un", "punto", "de", "vista", "estructural", "entre", "las", "secciones", "masculinas", "profesionales", "las", "masculinas", "no", "profesionales", "y", "las", "secciones", "femeninas", "desde", "jos\u00e9", "samitier", "a", "neymar", "son", "las", "medallas", "ol\u00edmpicas", "de", "oro", "de", "plata", "y", "de", "bronce", "que", "han", "conseguido", "deportistas", "de", "la", "entidad", "con", "contrato", "en", "vigor", "secciones", "masculinas", "profesionales", "las", "secciones", "profesionales", "son", "cuatro", "las", "de", "baloncesto", "balonmano", "hockey", "sobre", "patines", "y", "f\u00fatbol", "sala", "son", "las", "cuatro", "secciones", "m\u00e1s", "profesionalizadas", "y", "prestigiosas", "que", "participan", "en", "las", "competiciones", "de", "mayor", "categor\u00eda", "de", "sus", "respectivas", "disciplinas", "en", "espa\u00f1a", "adem\u00e1s", "los", "equipos", "masculinos", "de", "estas", "cuatro", "secciones", "forman", "parte", "de", "la", "\u00e9lite", "de", "los", "mejores", "clubes", "de", "europa", "por", "la", "cantidad", "de", "t\u00edtulos", "de", "car\u00e1cter", "continental", "que", "han", "conseguido", "entre", "estas", "cuatro", "secciones", "el", "f", "c", "barcelona", "suma", "copas", "de", "europa", "los", "equipos", "de", "estas", "tres", "secciones", "tienen", "su", "sede", "y", "disputan", "sus", "encuentros", "en", "el", "palau", "blaugrana", "pabell\u00f3n", "polideportivo", "anexo", "al", "camp", "nou", "con", "capacidad", "para", "espectadores", "el", "f", "c", "barcelona", "de", "baloncesto", "secci\u00f3n", "creada", "en", "es", "el", "segundo", "club", "de", "espa\u00f1a", "en", "baloncesto", "en", "n\u00famero", "de", "t\u00edtulos", "conseguidos", "y", "uno", "de", "los", "de", "mayor", "prestigio", "de", "europa", "la", "secci\u00f3n", "de", "baloncesto", "vivi\u00f3", "sus", "mejores", "a\u00f1os", "en", "las", "d\u00e9cadas", "de", "y", "en", "las", "que", "consigui\u00f3", "diversos", "t\u00edtulos", "espa\u00f1oles", "y", "europeos", "su", "t\u00edtulo", "m\u00e1s", "preciado", "sin", "embargo", "la", "euroliga", "o", "copa", "de", "europa", "no", "lo", "consigui\u00f3", "hasta", "la", "temporada", "cuando", "gan\u00f3", "la", "fase", "final", "celebrada", "en", "la", "propia", "ciudad", "de", "barcelona", "el", "secretario", "t\u00e9cnico", "general", "m\u00e1nager", "actual", "de", "la", "secci\u00f3n", "de", "baloncesto", "es", "juan", "carlos", "navarro", "y", "el", "entrenador", "del", "equipo", "es", "arnas", "jasikeviius", "la", "secci\u00f3n", "de", "balonmano", "fue", "fundada", "en", "y", "es", "la", "que", "m\u00e1s", "t\u00edtulos", "ha", "dado", "al", "club", "el", "equipo", "de", "balonmano", "del", "bar\u00e7a", "es", "el", "conjunto", "que", "acumula", "m\u00e1s", "t\u00edtulos", "de", "espa\u00f1a", "y", "europa", "con", "copas", "de", "europa", "en", "volvi\u00f3", "a", "coronarse", "como", "el", "mejor", "equipo", "europeo", "al", "conquistar", "su", "und\u00e9cima", "copa", "de", "europa", "el", "secretario", "t\u00e9cnico", "actual", "de", "la", "secci\u00f3n", "de", "balonmano", "es", "enric", "masip", "y", "el", "entrenador", "del", "equipo", "es", "xavier", "pascual", "la", "secci\u00f3n", "de", "hockey", "sobre", "patines", "del", "f", "c", "barcelona", "tambi\u00e9n", "fue", "creada", "en", "y", "est\u00e1", "considerada", "uno", "de", "los", "mejores", "clubs", "del", "mundo", "de", "hockey", "sobre", "patines", "es", "el", "m\u00e1s", "laureado", "de", "europa", "acumulando", "copas", "de", "europa", "la", "secci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "sala", "es", "considerada", "profesional", "desde", "el", "regreso", "del", "equipo", "a", "la", "divisi\u00f3n", "de", "honor", "de", "la", "lnfs", "en", "la", "temporada", "obtuvo", "su", "primer", "t\u00edtulo", "profesional", "la", "copa", "de", "espa\u00f1a", "secciones", "masculinas", "no", "profesionales", "adem\u00e1s", "de", "las", "secciones", "masculinas", "profesionales", "el", "club", "cuenta", "con", "secciones", "amateurs", "en", "otras", "ocho", "disciplinas", "deportivas", "atletismo", "patinaje", "hockey", "sobre", "hielo", "voleibol", "hockey", "hierba", "baloncesto", "en", "silla", "de", "ruedas", "rugby", "y", "f\u00fatbol", "playa", "el", "director", "de", "las", "secciones", "no", "profesionales", "del", "club", "es", "el", "exjugador", "argentino", "de", "hockey", "sobre", "patines", "gaby", "cairo", "la", "secci\u00f3n", "de", "atletismo", "del", "club", "tiene", "el", "honor", "de", "ser", "tras", "la", "de", "f\u00fatbol", "la", "primera", "secci\u00f3n", "creada", "en", "la", "historia", "del", "club", "fue", "formada", "oficialmente", "en", "aunque", "en", "el", "a\u00f1o", "con", "motivo", "del", "cierre", "de", "temporada", "futbol\u00edstica", "se", "celebra", "un", "festival", "atl\u00e9tico", "y", "las", "cr\u00f3nicas", "cuentan", "que", "en", "el", "club", "ya", "se", "practicaba", "el", "atletismo", "desde", "el", "a\u00f1o", "el", "equipo", "masculino", "de", "atletismo", "del", "f", "c", "barcelona", "ha", "sido", "considerado", "siempre", "uno", "de", "los", "mejores", "de", "espa\u00f1a", "como", "atestiguan", "los", "numerosos", "t\u00edtulos", "conseguidos", "tanto", "en", "competiciones", "nacionales", "como", "internacionales", "en", "su", "palmar\u00e9s", "destacan", "m\u00e1s", "de", "campeonatos", "de", "espa\u00f1a", "por", "clubs", "en", "diferentes", "modalidades", "el", "equipo", "ha", "contado", "hist\u00f3ricamente", "con", "algunos", "de", "los", "mejores", "atletas", "de", "espa\u00f1a", "como", "los", "medallistas", "ol\u00edmpicos", "jos\u00e9", "manuel", "abascal", "y", "javier", "garc\u00eda", "chico", "antes", "de", "ganar", "medalla", "en", "los", "juegos", "y", "campeones", "de", "espa\u00f1a", "como", "antonio", "corgos", "javier", "moracho", "colom\u00e1n", "trabado", "o", "gregorio", "rojo", "que", "despu\u00e9s", "sigui\u00f3", "haciendo", "su", "labor", "como", "entrenador", "en", "esta", "secci\u00f3n", "y", "lleg\u00f3", "a", "ser", "considerado", "uno", "de", "los", "mejores", "entrenadores", "de", "atletismo", "de", "espa\u00f1a", "la", "secci\u00f3n", "rugby", "del", "f", "c", "barcelona", "es", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "antiguas", "del", "club", "fue", "creada", "en", "tiene", "su", "campo", "de", "juego", "en", "la", "ciudad", "deportiva", "del", "f", "c", "barcelona", "el", "equipo", "s\u00e9nior", "a", "empez\u00f3", "a", "competir", "en", "la", "temporada", "en", "la", "divisi\u00f3n", "de", "honor", "espa\u00f1ola", "tras", "la", "llegada", "a", "un", "acuerdo", "y", "fusi\u00f3n", "con", "el", "usap", "barcelona", "ocupando", "la", "plaza", "que", "este", "equipo", "ten\u00eda", "en", "la", "m\u00e1xima", "categor\u00eda", "del", "rugby", "espa\u00f1ol", "volviendo", "as\u00ed", "tras", "muchos", "a\u00f1os", "a", "la", "categor\u00eda", "se", "trata", "de", "uno", "de", "los", "clubes", "m\u00e1s", "laureados", "de", "espa\u00f1a", "gracias", "a", "los", "t\u00edtulos", "conquistados", "entre", "los", "a\u00f1os", "y", "entre", "los", "t\u00edtulos", "ganados", "por", "la", "secci\u00f3n", "de", "rugby", "destacan", "campeonatos", "de", "espa\u00f1a", "ligas", "espa\u00f1olas", "y", "supercopa", "de", "espa\u00f1a", "otras", "secciones", "no", "profesionales", "del", "club", "son", "baloncesto", "en", "silla", "de", "ruedas", "f", "c", "barcelonainstitut", "guttman", "hockey", "sobre", "hielo", "creada", "en", "pabell\u00f3n", "de", "juego", "palau", "de", "gel", "hockey", "hierba", "creada", "en", "la", "temporada", "el", "primer", "equipo", "compite", "en", "la", "divisi\u00f3n", "de", "honor", "a", "patinaje", "art\u00edstico", "sobre", "hielo", "creada", "el", "de", "enero", "de", "voleibol", "creada", "en", "f\u00fatbol", "playa", "creada", "en", "marzo", "de", "secciones", "femeninas", "el", "f", "c", "barcelona", "ha", "estado", "potenciando", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "sus", "secciones", "femeninas", "dada", "la", "creciente", "participaci\u00f3n", "de", "las", "mujeres", "en", "el", "deporte", "y", "la", "profesionalizaci\u00f3n", "de", "las", "estructuras", "competitivas", "las", "secciones", "femeninas", "del", "club", "son", "las", "de", "f\u00fatbol", "baloncesto", "atletismo", "patinaje", "art\u00edstico", "voleibol", "y", "hockey", "hierba", "f\u00fatbol", "femenino", "la", "secci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "femenino", "milita", "en", "la", "m\u00e1xima", "categor\u00eda", "la", "primera", "divisi\u00f3n", "en", "su", "palmar\u00e9s", "figuran", "ocho", "ligas", "nueve", "copas", "de", "la", "reina", "tres", "supercopa", "de", "espa\u00f1a", "dos", "liga", "de", "campeones", "de", "la", "uefa", "y", "diez", "copas", "de", "catalu\u00f1a", "el", "primer", "partido", "de", "f\u00fatbol", "femenino", "que", "jug\u00f3", "un", "equipo", "del", "fc", "barcelona", "fue", "el", "d\u00eda", "de", "navidad", "de", "con", "motivo", "de", "un", "festival", "ben\u00e9fico", "el", "encuentro", "enfrent\u00f3", "en", "el", "camp", "nou", "a", "las", "jugadoras", "azulgranas", "entrenadas", "por", "antoni", "ramallets", "contra", "la", "ue", "centelles", "posteriormente", "particip\u00f3", "en", "el", "primer", "campeonato", "oficioso", "de", "catalu\u00f1a", "de", "f\u00fatbol", "femenino", "celebrado", "en", "la", "temporada", "durante", "los", "a\u00f1os", "y", "los", "a\u00f1os", "la", "entidad", "particip\u00f3", "bajo", "el", "nombre", "de", "club", "femen\u00ed", "barcelona", "y", "utiliz\u00f3", "los", "colores", "distintivos", "e", "instalaciones", "del", "club", "durante", "aquellos", "a\u00f1os", "obtuvo", "sus", "mayores", "\u00e9xitos", "en", "la", "competici\u00f3n", "de", "la", "copa", "de", "la", "reina", "al", "alcanzar", "un", "subcampeonato", "y", "un", "campeonato", "en", "el", "fc", "barcelona", "incorpor\u00f3", "definitivamente", "el", "f\u00fatbol", "femenino", "como", "secci\u00f3n", "oficial", "y", "continu\u00f3", "compitiendo", "en", "la", "segunda", "categor\u00eda", "la", "primera", "nacional", "de", "f\u00fatbol", "femenino", "en", "la", "temporada", "super\u00f3", "la", "promoci\u00f3n", "de", "ascenso", "y", "ascendi\u00f3", "a", "la", "superliga", "pero", "aquello", "no", "se", "tradujo", "en", "su", "consolidaci\u00f3n", "en", "la", "temporada", "el", "equipo", "perdi\u00f3", "la", "categor\u00eda", "e", "incluso", "se", "llegaba", "a", "plantear", "su", "desaparici\u00f3n", "con", "la", "llegada", "al", "banquillo", "de", "xavi", "llorens", "en", "la", "temporada", "el", "equipo", "retorn\u00f3", "a", "la", "superliga", "desde", "la", "secci\u00f3n", "ha", "encadenado", "un", "\u00e9xito", "tras", "otro", "logrando", "cuatro", "ligas", "consecutivas", "y", "cuatro", "copas", "de", "la", "reina", "y", "y", "siete", "copas", "de", "catalu\u00f1a", "y", "en", "y", "alexia", "putellas", "fue", "galardonada", "con", "el", "bal\u00f3n", "de", "oro", "la", "primera", "jugadora", "espa\u00f1ola", "en", "lograrlo", "baloncesto", "femenino", "el", "equipo", "de", "baloncesto", "femenino", "era", "denominado", "ubbar\u00e7a", "ya", "que", "era", "el", "resultado", "de", "la", "asociaci\u00f3n", "entre", "el", "f", "c", "barcelona", "y", "el", "equipo", "de", "baloncesto", "de", "la", "universidad", "de", "barcelona", "compet\u00eda", "en", "la", "liga", "espa\u00f1ola", "de", "baloncesto", "femenino", "que", "conquist\u00f3", "en", "dos", "ocasiones", "el", "equipo", "desapareci\u00f3", "en", "por", "las", "deudas", "econ\u00f3micas", "del", "club", "asociado", "al", "bar\u00e7a", "posteriormente", "el", "club", "cre\u00f3", "una", "secci\u00f3n", "oficial", "completamente", "integrada", "en", "el", "club", "actualmente", "compite", "en", "\u00aa", "catalanacita", "requerida", "atletismo", "femenino", "el", "equipo", "de", "atletismo", "femenino", "del", "f", "c", "barcelona", "compite", "en", "la", "divisi\u00f3n", "de", "honor", "la", "m\u00e1xima", "categor\u00eda", "del", "atletismo", "espa\u00f1ol", "han", "representado", "al", "equipo", "las", "atletas", "internacionales", "espa\u00f1olas", "montse", "mas", "especialista", "en", "metros", "lisos", "rosa", "morat\u00f3", "campeona", "de", "europa", "de", "cross", "en", "el", "a\u00f1o", "o", "la", "marchadora", "mar\u00eda", "vasco", "medalla", "de", "bronce", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "s\u00eddney", "patinaje", "femenino", "el", "equipo", "femenino", "de", "patinaje", "art\u00edstico", "fue", "fundado", "como", "el", "masculino", "el", "de", "enero", "de", "cita", "requerida", "coincidiendo", "con", "la", "inauguraci\u00f3n", "del", "palau", "de", "gel", "la", "pista", "de", "hielo", "del", "club", "anexa", "al", "palau", "blaugrana", "y", "que", "es", "sede", "del", "equipo", "el", "equipo", "ha", "dado", "numerosos", "\u00e9xitos", "al", "club", "entre", "los", "que", "destacan", "t\u00edtulos", "del", "campeonato", "de", "espa\u00f1a", "de", "clubes", "una", "de", "las", "m\u00e1ximas", "figuras", "de", "la", "secci\u00f3n", "fue", "marta", "andrade", "considerada", "la", "mayor", "figura", "de", "la", "historia", "del", "patinaje", "art\u00edstico", "espa\u00f1ol", "y", "que", "fue", "finalista", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "invierno", "de", "lillehammer", "y", "nagano", "voleibol", "femenino", "el", "equipo", "femenino", "de", "voleibol", "compite", "con", "el", "nombre", "cvb", "bar\u00e7a", "y", "milita", "en", "la", "divisi\u00f3n", "de", "plata", "del", "voleibol", "espa\u00f1ol", "superliga", "hockey", "hierba", "femenino", "el", "equipo", "femenino", "de", "hockey", "hierba", "compite", "en", "la", "divisi\u00f3n", "de", "plata", "nacional", "conocida", "como", "primera", "divisi\u00f3n", "femenina", "fc", "barcelona", "legends", "hasta", "el", "a\u00f1o", "los", "exjugadores", "del", "bar\u00e7a", "aprovechaban", "las", "instalaciones", "del", "miniestadi", "para", "entrenar", "un", "par", "de", "veces", "por", "semana", "en", "dicho", "a\u00f1o", "el", "ministro", "de", "deportes", "de", "om\u00e1n", "con", "el", "objetivo", "de", "la", "promoci\u00f3n", "del", "turismo", "deportivo", "en", "el", "destino", "intento", "realizar", "un", "cl\u00e1sico", "entre", "fc", "barcelona", "y", "el", "real", "madrid", "ante", "distintas", "constricciones", "de", "realizar", "el", "partido", "con", "los", "jugadores", "en", "activo", "se", "produjo", "el", "primer", "cl\u00e1sico", "espa\u00f1ol", "fuera", "de", "espa\u00f1a", "y", "el", "primer", "cl\u00e1sico", "entre", "veteranos", "leyendas", "de", "f\u00fatbol", "esto", "gracias", "al", "apoyo", "del", "empresario", "tinerfe\u00f1o", "y", "exjugador", "de", "las", "categor\u00edas", "inferiores", "blaugranas", "rayco", "garc\u00eda", "dicho", "partido", "fue", "la", "primera", "piedra", "en", "la", "creaci\u00f3n", "del", "departamento", "de", "leyendas", "del", "fc", "barcelona", "el", "cual", "se", "oficializ\u00f3", "en", "y", "es", "gestionado", "directamente", "por", "el", "club", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "distintas", "experiencias", "deportivas", "alrededor", "del", "mundo", "y", "ya", "sea", "con", "formatos", "de", "x", "u", "jugadores", "el", "exjugador", "albert", "\"chapi\"", "ferrer", "es", "el", "encargado", "de", "configurar", "los", "equipos", "que", "participan", "en", "cada", "actividad", "el", "fc", "barcelona", "legends", "ha", "participado", "en", "partidos", "de", "exhibici\u00f3n", "en", "pa\u00edses", "como", "colombia", "marruecos", "brasil", "y", "muchos", "m\u00e1s", "exportando", "los", "valores", "deportivos", "del", "fc", "barcelona", "desde", "el", "fc", "barcelona", "legends", "cuenta", "con", "m\u00e1s", "de", "exjugadores", "profesionales", "del", "fc", "barcelona", "y", "su", "plantilla", "incluye", "jugadores", "de", "la", "talla", "de", "patrick", "kluivert", "carles", "puyol", "dani", "alves", "andr\u00e9s", "iniesta", "hristo", "stoichkov", "guillermo", "amor", "rivaldo", "ronladinho", "entre", "otros", "el", "de", "marzo", "de", "se", "jugar\u00eda", "un", "amistoso", "en", "anfield", "road", "entre", "fc", "barcelona", "legends", "y", "liverpool", "fc", "legends", "a", "beneficio", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "del", "liverpool", "fc", "o", "lfcfoundation", "dicho", "partido", "qued\u00f3", "aplazado", "debido", "a", "la", "pandemia", "provocada", "por", "la", "covid", "secciones", "desaparecidas", "adem\u00e1s", "de", "todas", "las", "secciones", "mencionadas", "el", "f\u00fatbol", "club", "barcelona", "ha", "tenido", "equipos", "en", "hasta", "ocho", "disciplinas", "deportivas", "m\u00e1s", "a", "lo", "largo", "de", "su", "historia", "son", "secciones", "que", "por", "una", "u", "otra", "raz\u00f3n", "se", "disolvieron", "entre", "y", "el", "club", "tuvo", "un", "equipo", "de", "lucha", "grecoromana", "cuya", "figura", "era", "el", "campe\u00f3n", "ol\u00edmpico", "emili", "ard\u00e8vol", "otro", "de", "los", "grandes", "deportistas", "espa\u00f1oles", "que", "perteneci\u00f3", "a", "la", "disciplina", "del", "club", "fue", "joaqu\u00edn", "blume", "miembro", "de", "la", "secci\u00f3n", "de", "gimnasia", "que", "el", "club", "tuvo", "entre", "y", "el", "bar\u00e7a", "tambi\u00e9n", "tuvo", "secciones", "de", "tenis", "nataci\u00f3n", "patinaje", "art\u00edstico", "sobre", "ruedas", "y", "judo", "otras", "secciones", "que", "han", "desaparecido", "han", "sido", "la", "de", "f\u00fatbol", "americano", "que", "form\u00f3", "parte", "del", "club", "entre", "los", "a\u00f1os", "y", "tras", "la", "desaparici\u00f3n", "del", "barcelona", "dragons", "equipo", "que", "compiti\u00f3", "en", "la", "divisi\u00f3n", "europea", "de", "la", "nfl", "national", "football", "league", "y", "la", "de", "ciclismo", "que", "despu\u00e9s", "de", "reaparecer", "en", "bajo", "la", "direcci\u00f3n", "de", "melchor", "mauri", "volvi\u00f3", "a", "extinguirse", "a", "finales", "de", "ante", "la", "falta", "de", "acuerdo", "en", "la", "forma", "de", "dirigir", "este", "deporte", "por", "las", "diversas", "federaciones", "internacionales", "en", "el", "club", "cre\u00f3", "una", "secci\u00f3n", "de", "b\u00e9isbol", "que", "pese", "a", "ser", "una", "de", "las", "menos", "conocidas", "del", "club", "nunca", "hab\u00eda", "dejado", "de", "existir", "la", "secci\u00f3n", "contaba", "con", "equipos", "masculinos", "en", "todas", "las", "categor\u00edas", "desde", "alevines", "hasta", "s\u00e9nior", "que", "ten\u00edan", "su", "terreno", "de", "juego", "en", "el", "estadio", "p\u00e9rez", "de", "rozas", "situado", "en", "la", "monta\u00f1a", "de", "montju\u00efc", "de", "barcelona", "el", "equipo", "s\u00e9nior", "gan\u00f3", "la", "liga", "espa\u00f1ola", "de", "b\u00e9isbol", "en", "cuatro", "ocasiones", "en", "los", "a\u00f1os", "y", "compet\u00eda", "en", "la", "m\u00e1xima", "categor\u00eda", "del", "b\u00e9isbol", "espa\u00f1ol", "la", "divisi\u00f3n", "de", "honor", "cuando", "se", "anunci\u00f3", "su", "disoluci\u00f3n", "en", "junio", "de", "\u00e1rea", "social", "y", "dimensi\u00f3n", "sociocultural", "el", "f", "c", "barcelona", "aglutina", "a", "socios", "y", "aficionados", "de", "todas", "las", "ideolog\u00edas", "pol\u00edticas", "creencias", "religiosas", "y", "procedencias", "geogr\u00e1ficas", "el", "club", "ha", "logrado", "integrar", "de", "forma", "estrat\u00e9gica", "cuestiones", "pol\u00edticas", "religiosas", "culturales", "y", "sociales", "que", "van", "enmarcadas", "dentro", "del", "\u00e1mbito", "deportivo", "esto", "permite", "que", "los", "socios", "y", "los", "aficionados", "respondan", "a", "todos", "los", "eventos", "sociales", "del", "club", "tambi\u00e9n", "que", "tengan", "mayor", "participaci\u00f3n", "en", "actividades", "administrativas", "y", "se", "fortalezcan", "los", "v\u00ednculos", "entre", "las", "pe\u00f1as", "el", "club", "considerado", "como", "la", "entidad", "social", "m\u00e1s", "conocida", "de", "catalu\u00f1a", "en", "el", "exterior", "ha", "cumplido", "a", "lo", "largo", "de", "su", "historia", "para", "muchos", "aficionados", "una", "funci\u00f3n", "representativa", "de", "defensa", "de", "los", "valores", "catalanistas", "que", "el", "club", "ha", "defendido", "p\u00fablicamente", "en", "m\u00faltiples", "ocasiones", "como", "apunta", "el", "periodista", "ingl\u00e9s", "jimmy", "burns", "en", "su", "libro", "bar\u00e7a", "la", "pasi\u00f3n", "de", "un", "pueblo", "el", "club", "siempre", "se", "ha", "significado", "por", "actividades", "y", "gestos", "en", "defensa", "de", "la", "cultura", "y", "la", "lengua", "catalana", "la", "cual", "ha", "sido", "la", "lengua", "oficial", "de", "todos", "los", "documentos", "del", "club", "salvo", "en", "los", "a\u00f1os", "de", "dictadura", "franquista", "excepto", "en", "ese", "mismo", "per\u00edodo", "el", "capit\u00e1n", "del", "equipo", "siempre", "ha", "lucido", "igualmente", "la", "bandera", "catalana", "como", "brazalete", "distintivo", "el", "club", "adem\u00e1s", "tambi\u00e9n", "se", "ha", "manifestado", "formal", "y", "p\u00fablicamente", "en", "apoyo", "de", "las", "reivindicaciones", "de", "mayor", "autonom\u00eda", "para", "catalu\u00f1a", "y", "firm\u00f3", "manifiestos", "de", "apoyo", "a", "los", "estatutos", "de", "autonom\u00eda", "tanto", "en", "como", "en", "y", "no", "obstante", "el", "club", "condecor\u00f3", "tres", "veces", "a", "francisco", "franco", "esa", "trayectoria", "de", "defensa", "de", "los", "valores", "catalanes", "fue", "reconocida", "el", "de", "diciembre", "de", "cuando", "la", "generalidad", "de", "catalu\u00f1a", "presidida", "por", "jordi", "pujol", "le", "otorg\u00f3", "el", "premio", "creu", "de", "sant", "jordi", "la", "m\u00e1xima", "distinci\u00f3n", "que", "otorga", "el", "gobierno", "de", "catalu\u00f1a", "algunos", "historiadores", "y", "ensayistas", "como", "manuel", "v\u00e1zquez", "montalb\u00e1n", "llegaron", "a", "apuntar", "que", "para", "muchos", "catalanes", "el", "f", "c", "barcelona", "cumple", "en", "catalu\u00f1a", "el", "papel", "sustitutorio", "de", "la", "selecci\u00f3n", "catalana", "en", "el", "concierto", "internacional", "a", "pesar", "de", "la", "larga", "tradici\u00f3n", "de", "deportistas", "espa\u00f1oles", "de", "origen", "no", "catal\u00e1n", "y", "de", "extranjeros", "que", "ha", "tenido", "el", "club", "estos", "ensayistas", "apuntan", "que", "ese", "es", "uno", "de", "los", "motivos", "por", "los", "que", "el", "club", "barcelonista", "cuenta", "con", "equipos", "en", "tantas", "disciplinas", "deportivas", "diferentes", "como", "el", "baloncesto", "balonmano", "hockey", "sobre", "patines", "atletismo", "voleibol", "etc\u00e9tera", "en", "esa", "l\u00ednea", "cabe", "anotar", "que", "el", "f", "c", "barcelona", "se", "ha", "manifestado", "p\u00fablicamente", "en", "favor", "del", "reconocimiento", "internacional", "de", "las", "selecciones", "deportivas", "catalanas", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "no", "solo", "ha", "promovido", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "partidos", "amistosos", "entre", "la", "selecci\u00f3n", "de", "catalu\u00f1a", "y", "otras", "selecciones", "internacionales", "como", "brasil", "o", "argentina", "sino", "que", "ha", "cedido", "gratuitamente", "sus", "instalaciones", "como", "sede", "de", "los", "encuentros", "y", "ha", "prestado", "a", "todos", "sus", "deportistas", "adem\u00e1s", "el", "club", "ha", "firmado", "manifiestos", "p\u00fablicos", "en", "favor", "de", "la", "causa", "durante", "la", "presidencia", "de", "joan", "laporta", "\u00e9l", "mismo", "y", "alg\u00fan", "jugador", "como", "oleguer", "participaron", "en", "una", "campa\u00f1a", "publicitaria", "de", "la", "plataforma", "proselecciones", "catalanas", "que", "bajo", "el", "eslogan", "una", "naci\u00f3n", "una", "selecci\u00f3n", "ocup\u00f3", "espacios", "publicitarios", "en", "una", "gran", "cantidad", "de", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "escritos", "y", "audiovisuales", "de", "catalu\u00f1a", "a", "pesar", "de", "su", "vinculaci\u00f3n", "con", "ideas", "catalanistas", "el", "club", "ha", "contado", "siempre", "con", "gran", "cantidad", "de", "aficionados", "e", "incluso", "socios", "en", "toda", "espa\u00f1a", "atra\u00eddos", "por", "los", "valores", "deportivos", "del", "clubcita", "requerida", "los", "cuales", "detalla", "el", "propio", "club", "algunos", "historiadores\u00bfqui\u00e9n", "sin", "embargo", "han", "apuntado", "que", "adem\u00e1s", "de", "la", "admiraci\u00f3n", "por", "los", "valores", "deportivos", "muchos", "aficionados", "espa\u00f1oles", "simpatizaban", "con", "el", "barcelona", "al", "ver", "en", "el", "club", "catal\u00e1n", "la", "alternativa", "al", "centralismo", "pol\u00edtico", "con", "el", "que", "identificaban", "al", "real", "madridcita", "requerida", "especialmente", "durante", "los", "a\u00f1os", "de", "la", "dictadura", "franquista", "fundamento", "equivocado", "ya", "que", "repercuti\u00f3", "en", "todos", "los", "clubes", "del", "pa\u00eds", "fue", "en", "aquellos", "a\u00f1os", "cuando", "se", "acu\u00f1\u00f3", "la", "frase", "de", "que", "el", "f", "c", "barcelona", "era", "m\u00e9s", "que", "un", "club", "m\u00e1s", "que", "un", "club", "que", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "eslogan", "m\u00e1s", "conocido", "de", "la", "entidad", "por", "otra", "parte", "y", "como", "han", "apuntado", "diversos", "historiadores", "el", "club", "tambi\u00e9n", "aglutin\u00f3", "especialmente", "durante", "sus", "primeras", "d\u00e9cadas", "de", "vida", "a", "los", "simpatizantes", "del", "republicanismo", "desde", "principios", "del", "siglo", "xx", "diferentes", "hechos", "apuntan", "la", "complicidad", "de", "los", "dirigentes", "del", "club", "con", "los", "ideales", "republicanos", "el", "momento", "de", "mayor", "distanciamiento", "entre", "el", "club", "y", "la", "monarqu\u00eda", "espa\u00f1ola", "tuvo", "lugar", "bajo", "el", "reinado", "de", "alfonso", "xiii", "y", "durante", "la", "dictadura", "de", "primo", "de", "rivera", "en", "el", "estadio", "de", "las", "corts", "los", "aficionados", "del", "barcelona", "hab\u00edan", "manifestado", "cr\u00edticas", "a", "la", "dictadura", "y", "exhibido", "algunas", "pancartas", "contra", "el", "r\u00e9gimen", "finalmente", "el", "de", "junio", "de", "los", "aficionados", "del", "estadio", "abuchearon", "la", "marcha", "real", "interpretada", "por", "una", "banda", "de", "m\u00fasica", "d\u00edas", "m\u00e1s", "tarde", "el", "capit\u00e1n", "general", "y", "gobernador", "civil", "de", "barcelona", "joaqu\u00edn", "milans", "del", "bosch", "dict\u00f3", "una", "orden", "que", "clausur\u00f3", "el", "estadio", "durante", "seis", "meses", "y", "oblig\u00f3", "a", "dimitir", "a", "hans", "gamper", "como", "presidente", "del", "club", "y", "a", "exiliarse", "a", "suiza", "durante", "una", "temporada", "la", "orden", "de", "clausura", "del", "estadio", "justificaba", "la", "medida", "indicando", "que", "en", "la", "citada", "sociedad", "hay", "personas", "que", "comulgan", "con", "ideas", "contrarias", "al", "bien", "de", "la", "patria", "como", "recoge", "el", "historiador", "jaume", "sobrequ\u00e9s", "en", "su", "obra", "f", "c", "barcelona", "cien", "a\u00f1os", "de", "historia", "fue", "la", "sanci\u00f3n", "m\u00e1s", "dura", "que", "ha", "recibido", "el", "club", "en", "toda", "su", "historia", "como", "se\u00f1ala", "el", "propio", "sobrequ\u00e9s", "el", "punto", "culminante", "del", "compromiso", "del", "club", "con", "los", "principios", "republicanos", "tuvo", "lugar", "a", "partir", "de", "cuando", "se", "proclam\u00f3", "la", "segunda", "rep\u00fablica", "espa\u00f1ola", "y", "sobre", "todo", "a", "partir", "del", "inicio", "de", "la", "guerra", "civil", "espa\u00f1ola", "cuando", "en", "el", "f", "c", "barcelona", "se", "convirti\u00f3", "voluntariamente", "en", "entidad", "al", "servicio", "del", "gobierno", "leg\u00edtimo", "de", "la", "rep\u00fablica", "tras", "el", "restablecimiento", "de", "la", "democracia", "en", "espa\u00f1a", "en", "el", "club", "ha", "ido", "perdiendo", "esa", "connotaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "normaliz\u00f3", "sus", "relaciones", "con", "la", "corona", "espa\u00f1ola", "y", "en", "diversas", "ocasiones", "expediciones", "formadas", "por", "dirigentes", "y", "deportistas", "del", "club", "han", "ofrecido", "sus", "trofeos", "en", "el", "palacio", "de", "la", "zarzuela", "el", "noviazgo", "y", "posterior", "matrimonio", "de", "la", "infanta", "cristina", "con", "el", "jugador", "de", "balonmano", "del", "f", "c", "barcelona", "i\u00f1aki", "urdangar\u00edn", "hizo", "frecuente", "a", "finales", "de", "los", "a\u00f1os", "y", "principios", "de", "los", "a\u00f1os", "la", "presencia", "de", "miembros", "de", "la", "familia", "real", "espa\u00f1ola", "en", "el", "palau", "blaugrana", "incluido", "el", "rey", "juan", "carlos", "i", "el", "\u00faltimo", "gesto", "de", "complicidad", "entre", "el", "club", "y", "la", "casa", "real", "tuvo", "lugar", "el", "de", "mayo", "de", "con", "motivo", "de", "la", "final", "de", "la", "liga", "de", "campeones", "de", "la", "uefa", "cuando", "los", "reyes", "acudieron", "a", "par\u00eds", "para", "mostrar", "su", "apoyo", "al", "conjunto", "azulgrana", "y", "concluido", "el", "encuentro", "bajaron", "al", "c\u00e9sped", "a", "felicitar", "a", "los", "jugadores", "del", "equipo", "junto", "al", "presidente", "del", "gobierno", "espa\u00f1ol", "jos\u00e9", "luis", "rodr\u00edguez", "zapatero", "declarado", "seguidor", "del", "conjunto", "barcelonista", "y", "el", "presidente", "de", "la", "generalidad", "de", "catalu\u00f1a", "pasqual", "maragall", "en", "el", "terreno", "religioso", "y", "pese", "a", "que", "el", "fundador", "del", "club", "hans", "gamper", "y", "sus", "primeros", "dirigentes", "eran", "protestantes", "el", "club", "adquiri\u00f3", "a", "partir", "de", "los", "a\u00f1os", "tras", "la", "guerra", "civil", "espa\u00f1ola", "un", "car\u00e1cter", "marcadamente", "cat\u00f3lico", "fueron", "habituales", "las", "ofrendas", "del", "club", "al", "monasterio", "de", "montserrat", "e", "incluso", "el", "estadio", "del", "camp", "nou", "cuenta", "con", "una", "capilla", "junto", "a", "los", "vestuarios", "con", "una", "reproducci\u00f3n", "de", "la", "virgen", "de", "montserrat", "en", "el", "papa", "juan", "pablo", "ii", "recibi\u00f3", "el", "carn\u00e9", "de", "socio", "n\u00famero", "del", "club", "con", "motivo", "de", "una", "misa", "multitudinaria", "que", "ofici\u00f3", "en", "el", "camp", "nou", "en", "los", "\u00faltimos", "tiempos", "el", "club", "se", "ha", "significado", "por", "sus", "gestos", "solidarios", "a", "principio", "de", "los", "a\u00f1os", "ya", "organiz\u00f3", "un", "partido", "amistoso", "en", "beneficio", "de", "unicef", "en", "el", "que", "el", "bar\u00e7a", "se", "enfrent\u00f3", "en", "el", "camp", "nou", "al", "equipo", "human", "stars", "una", "selecci\u00f3n", "de", "los", "mejores", "futbolistas", "del", "mundo", "a", "mediados", "de", "los", "a\u00f1os", "volvi\u00f3", "a", "repetirse", "la", "experiencia", "tambi\u00e9n", "en", "esa", "d\u00e9cada", "el", "club", "se", "implic\u00f3", "en", "la", "lucha", "contra", "la", "droga", "organizando", "diversos", "partidos", "en", "colaboraci\u00f3n", "con", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "ayuda", "contra", "la", "droga", "cuyos", "beneficios", "se", "destinaron", "al", "proyecto", "hombre", "con", "la", "llegada", "de", "joan", "laporta", "a", "la", "presidencia", "el", "club", "manifest\u00f3", "su", "intenci\u00f3n", "de", "incrementar", "su", "implicaci\u00f3n", "en", "causas", "sociales", "expresando", "el", "deseo", "de", "que", "el", "club", "sea", "reconocido", "mundialmente", "por", "su", "talante", "solidario", "en", "ese", "sentido", "a", "finales", "del", "a\u00f1o", "el", "f", "c", "barcelona", "organiz\u00f3", "un", "partido", "amistoso", "en", "el", "camp", "nou", "ante", "una", "selecci\u00f3n", "conjunta", "de", "jugadores", "israel\u00edes", "y", "palestinos", "que", "por", "primera", "vez", "compartieron", "equipo", "el", "club", "destina", "el", "del", "presupuesto", "anual", "a", "la", "fundaci\u00f3n", "f\u00fatbol", "club", "barcelona", "encaminada", "a", "proyectos", "humanitarios", "a", "partir", "de", "el", "club", "se", "comprometi\u00f3", "a", "realizar", "una", "donaci\u00f3n", "no", "inferior", "a", "millones", "de", "euros", "a", "unicef", "para", "que", "esta", "lo", "destine", "a", "mejorar", "las", "condiciones", "de", "vida", "de", "los", "ni\u00f1os", "de", "todo", "el", "mundo", "el", "primer", "proyecto", "conjunto", "de", "ambos", "organismos", "estuvo", "destinado", "a", "los", "ni\u00f1os", "v\u00edctimas", "del", "sida", "en", "suazilandia", "adem\u00e1s", "puso", "el", "nombre", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "en", "el", "espacio", "central", "de", "su", "primer", "equipaje", "siendo", "la", "primera", "vez", "que", "luc\u00eda", "publicidad", "en", "las", "camisetas", "del", "equipo", "de", "f\u00fatbol", "el", "de", "diciembre", "de", "coincidiendo", "con", "la", "disputa", "del", "cl\u00e1sico", "el", "club", "inici\u00f3", "la", "emisi\u00f3n", "de", "su", "canal", "de", "televisi\u00f3n", "bar\u00e7a", "tv", "de", "manera", "gratuita", "en", "tdt", "para", "toda", "catalu\u00f1a", "fruto", "de", "un", "acuerdo", "con", "el", "grupo", "god\u00f3", "el", "canal", "tem\u00e1tico", "del", "club", "se", "cre\u00f3", "hace", "casi", "una", "d\u00e9cada", "y", "contin\u00faa", "sus", "emisiones", "en", "la", "modalidad", "de", "pago", "para", "el", "resto", "de", "espa\u00f1a", "el", "club", "tambi\u00e9n", "est\u00e1", "presente", "en", "las", "redes", "sociales", "como", "parte", "de", "su", "gesti\u00f3n", "social", "se", "encuentra", "en", "facebook", "twitter", "instagram", "y", "youtube", "siendo", "el", "primer", "club", "de", "espa\u00f1a", "en", "llegar", "a", "un", "acuerdo", "con", "youtube", "fundaci\u00f3n", "la", "fundaci\u00f3n", "f\u00fatbol", "club", "barcelona", "es", "la", "entidad", "social", "humanitaria", "cultural", "y", "deportiva", "creada", "en", "con", "el", "objetivo", "de", "promover", "y", "brindar", "apoyo", "a", "todas", "aquellas", "entidades", "de", "car\u00e1cter", "humanitario", "tambi\u00e9n", "se", "enfoca", "en", "comunidades", "infantiles", "y", "adultas", "que", "se", "consideran", "vulnerables", "inicialmente", "las", "actividades", "y", "obras", "realizadas", "por", "la", "fundaci\u00f3n", "se", "materializaban", "mediante", "las", "donaciones", "por", "parte", "de", "socios", "simpatizantes", "y", "entidades", "empresariales", "del", "pa\u00eds", "que", "eran", "integradas", "por", "miembros", "de", "honor", "colaboradores", "y", "miembros", "protectores", "en", "la", "fundaci\u00f3n", "tom\u00f3", "un", "nuevo", "impulso", "al", "recibir", "desde", "ese", "a\u00f1o", "un", "de", "los", "beneficios", "ordinarios", "del", "club", "millones", "de", "euros", "en", "asimismo", "se", "adhiri\u00f3", "al", "plan", "de", "objetivos", "de", "desarrollo", "del", "milenio", "de", "las", "naciones", "unidas", "e", "incorpor\u00f3", "por", "primera", "vez", "publicidad", "de", "la", "unicef", "en", "la", "camiseta", "del", "equipo", "de", "f\u00fatbol", "como", "parte", "de", "su", "gesti\u00f3n", "social", "la", "fundaci\u00f3n", "ha", "colaborado", "con", "otras", "entidades", "gubernamentales", "y", "sociales", "para", "fomentar", "la", "educaci\u00f3n", "infantil", "el", "deporte", "la", "cultura", "y", "la", "salud", "entre", "sus", "principales", "aliados", "se", "encuentra", "la", "unicef", "unesco", "el", "alto", "comisionado", "de", "las", "naciones", "unidas", "para", "los", "refugiados", "acnur", "el", "consejo", "econ\u00f3mico", "y", "social", "de", "las", "naciones", "unidas", "ecosoc", "entre", "otros", "masa", "social", "una", "de", "las", "principales", "caracter\u00edsticas", "distintivas", "del", "f", "c", "barcelona", "es", "su", "naturaleza", "jur\u00eddica", "es", "uno", "de", "los", "cuatro", "\u00fanicos", "clubes", "profesionales", "de", "espa\u00f1a", "junto", "a", "real", "madrid", "athletic", "club", "y", "ca", "osasuna", "que", "no", "es", "una", "sociedad", "an\u00f3nima", "deportiva", "sad", "conservando", "desde", "sus", "or\u00edgenes", "su", "car\u00e1cter", "de", "asociaci\u00f3n", "deportiva", "sin", "\u00e1nimo", "de", "lucro", "cuya", "propiedad", "recae", "en", "sus", "socios", "en", "este", "sentido", "el", "\u00f3rgano", "supremo", "de", "gobierno", "de", "la", "entidad", "es", "la", "asamblea", "y", "los", "socios", "eligen", "al", "presidente", "por", "sufragio", "universal", "directo", "en", "junio", "de", "el", "f", "c", "barcelona", "registraba", "alrededor", "de", "socios", "una", "cifra", "que", "le", "sit\u00faa", "como", "el", "d\u00e9cimo", "club", "de", "f\u00fatbol", "con", "m\u00e1s", "asociados", "del", "mundo", "as\u00ed", "mismo", "es", "el", "club", "espa\u00f1ol", "con", "m\u00e1s", "abonados", "en", "septiembre", "de", "por", "delante", "de", "los", "aproximadamente", "del", "real", "madrid", "en", "la", "temporada", "el", "club", "logr\u00f3", "ingresos", "cercanos", "a", "los", "millones", "de", "euros", "por", "conceptos", "de", "socios", "y", "abonados", "la", "afici\u00f3n", "por", "el", "club", "ha", "llegado", "al", "punto", "que", "una", "pareja", "belga", "le", "ha", "puesto", "el", "nombre", "de", "bar\u00e7a", "como", "nombre", "de", "pila", "a", "su", "primer", "hijo", "que", "adem\u00e1s", "han", "hecho", "socio", "del", "club", "el", "de", "julio", "de", "v\u00eda", "internet", "con", "el", "n\u00famero", "se", "trata", "de", "bar\u00e7a", "beeckman", "nacido", "el", "de", "abril", "de", "en", "sinttruiden", "ciudad", "de", "b\u00e9lgica", "seg\u00fan", "la", "web", "del", "f", "c", "barcelona", "bar\u00e7a", "beeckman", "es", "el", "primer", "socio", "que", "se", "llama", "como", "el", "equipo", "y", "no", "tienen", "constancia", "que", "nadie", "m\u00e1s", "en", "el", "mundo", "se", "llame", "as\u00ed", "actualmente", "seg\u00fan", "un", "estudio", "alem\u00e1n", "el", "barcelona", "es", "el", "club", "con", "m\u00e1s", "seguidores", "en", "europa", "pe\u00f1as", "el", "f", "c", "barcelona", "es", "uno", "de", "los", "clubes", "con", "mayor", "actividad", "pe\u00f1\u00edstica", "del", "mundo", "a", "fecha", "de", "julio", "de", "el", "club", "contaba", "con", "pe\u00f1istas", "en", "pe\u00f1as", "oficiales", "repartidas", "por", "los", "cinco", "continentes", "las", "primeras", "agrupaciones", "de", "hinchas", "barcelonistas", "se", "registraron", "en", "los", "a\u00f1os", "y", "al", "no", "figurar", "en", "ning\u00fan", "registro", "no", "existe", "constancia", "de", "cual", "fue", "la", "primera", "de", "estas", "pe\u00f1as", "si", "bien", "los", "historiadores", "suelen", "apuntar", "como", "tal", "a", "la", "penya", "esquerra", "creada", "en", "en", "el", "izquierda", "bar", "de", "la", "calle", "aribau", "de", "barcelona", "la", "mosca", "allioli", "col\u00f3n", "la", "escombra", "continental", "o", "el", "casal", "barcelonista", "son", "otras", "de", "las", "pe\u00f1as", "pioneras", "junto", "con", "la", "pe\u00f1a", "sagibarba", "y", "la", "pe\u00f1a", "els", "tres", "homenaje", "a", "piera", "sastre", "y", "samitier", "que", "son", "las", "primeras", "dedicadas", "a", "jugadores", "barcelonistas", "todas", "ellas", "desaparecieron", "durante", "la", "guerra", "civil", "espa\u00f1ola", "la", "primera", "pe\u00f1a", "del", "f", "c", "barcelona", "legalmente", "constituida", "llevaba", "el", "nombre", "del", "bar", "solera", "donde", "fue", "creada", "en", "bajo", "el", "impulso", "del", "exjugador", "jos\u00e9", "samitier", "junto", "con", "los", "entonces", "j\u00f3venes", "antoni", "ramallets", "mariano", "mart\u00edn", "c\u00e9sar", "rodr\u00edguez", "y", "gustavo", "biosca", "que", "posteriormente", "defender\u00edan", "la", "camiseta", "del", "primer", "equipo", "azulgrana", "la", "pe\u00f1a", "solera", "adquiri\u00f3", "su", "impulso", "definitivo", "poco", "despu\u00e9s", "con", "la", "llegada", "de", "nicolau", "casaus", "quien", "abri\u00f3", "varias", "delegaciones", "de", "la", "misma", "en", "otras", "localidades", "catalanas", "en", "bajo", "la", "presidencia", "de", "agust\u00ed", "montal", "i", "costa", "tuvo", "lugar", "la", "primera", "trobada", "mundial", "de", "penyes", "barcelonistes", "un", "encuentro", "que", "se", "ha", "celebrado", "anualmente", "desde", "en", "ese", "momento", "el", "n\u00famero", "de", "pe\u00f1as", "rondaba", "las", "cifra", "que", "sufri\u00f3", "un", "crecimiento", "exponencial", "durante", "los", "a\u00f1os", "superando", "el", "millar", "a", "finales", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "rivalidades", "el", "f", "c", "barcelona", "mantiene", "una", "fuerte", "rivalidad", "futbol\u00edstica", "con", "el", "real", "club", "deportivo", "espanyol", "equipo", "de", "la", "ciudad", "de", "barcelona", "el", "derbi", "barcelon\u00e9s", "es", "el", "nombre", "que", "describe", "los", "partidos", "entre", "ambos", "clubes", "los", "m\u00e1s", "representativos", "de", "la", "ciudad", "se", "han", "enfrentado", "en", "ocasiones", "contando", "dos", "partidos", "europeos", "disputados", "en", "la", "copa", "de", "ferias", "con", "un", "balance", "de", "partidos", "ganados", "por", "el", "barcelona", "frente", "a", "del", "espa\u00f1ol", "xavi", "hern\u00e1ndez", "es", "el", "futbolista", "con", "m\u00e1s", "partidos", "disputados", "con", "un", "total", "de", "mientras", "que", "el", "argentino", "lionel", "messi", "es", "el", "m\u00e1ximo", "anotador", "con", "goles", "la", "rivalidad", "naci\u00f3", "en", "parte", "por", "los", "continuos", "enfrentamientos", "de", "anta\u00f1o", "que", "entre", "otras", "cosas", "eran", "aguerridos", "y", "contaban", "con", "buenos", "jugadores", "otro", "de", "los", "hechos", "es", "porque", "fueron", "pioneros", "del", "f\u00fatbol", "en", "barcelona", "los", "m\u00e1s", "representativos", "a", "esto", "tambi\u00e9n", "hay", "que", "agregar", "que", "hist\u00f3ricamente", "se", "consolidaron", "como", "los", "dos", "mejores", "equipos", "en", "las", "competiciones", "organizadas", "por", "la", "federaci\u00f3n", "catalana", "de", "f\u00fatbol", "el", "equipo", "cul\u00e9", "tambi\u00e9n", "disputa", "el", "denominado", "cl\u00e1sico", "del", "f\u00fatbol", "espa\u00f1ol", "frente", "al", "real", "madrid", "club", "de", "f\u00fatbol", "unos", "de", "los", "partidos", "m\u00e1s", "importantes", "y", "trascendentes", "del", "mundo", "la", "audiencia", "supera", "los", "millones", "de", "espectadores", "y", "se", "acreditan", "m\u00e1s", "de", "periodistas", "a", "menudo", "es", "conocido", "por", "la", "prensa", "especializada", "como", "el", "partido", "del", "siglo", "en", "el", "balance", "general", "los", "barcelonistas", "han", "ganado", "partidos", "frente", "a", "los", "de", "los", "madrile\u00f1os", "de", "un", "total", "de", "encuentros", "oficialesn", "el", "primer", "duelo", "oficial", "se", "dio", "en", "la", "eliminatoria", "de", "la", "copa", "del", "rey", "de", "con", "un", "resultado", "favorable", "para", "los", "barcelonistas", "por", "mientras", "que", "el", "partido", "de", "vuelta", "fue", "favorable", "a", "los", "madrile\u00f1os", "por", "la", "popularidad", "e", "importancia", "tambi\u00e9n", "radica", "en", "la", "cantidad", "de", "trofeos", "ganados", "y", "la", "calidad", "de", "jugadores", "de", "ambos", "clubes", "a", "nivel", "nacional", "destacan", "otros", "equipos", "como", "el", "athletic", "club", "y", "club", "atl\u00e9tico", "de", "madrid", "barcelona", "y", "athletic", "son", "los", "dos", "clubes", "m\u00e1s", "laureados", "de", "la", "copa", "del", "rey", "y", "han", "disputado", "siete", "finales", "con", "un", "balance", "de", "cinco", "victorias", "y", "dos", "derrotas", "para", "los", "azulgranas", "a", "nivel", "internacional", "destacan", "sus", "enfrentamientos", "con", "la", "associazione", "calcio", "milan", "italiana", "al", "ser", "el", "rival", "internacional", "a", "quien", "m\u00e1s", "se", "ha", "enfrentado", "con", "encuentros", "o", "el", "manchester", "united", "rival", "en", "dos", "finales", "de", "champions", "league", "adicionalmente", "tambi\u00e9n", "tuvo", "intensos", "enfrentamientos", "con", "el", "chelsea", "football", "club", "y", "par\u00eds", "saintgermain", "football", "club", "y", "por", "recientes", "disputas", "deportivas", "ante", "el", "bayern", "de", "m\u00fanich", "ya", "con", "tintes", "casi", "desaparecidos", "en", "la", "historia", "reciente", "se", "dan", "con", "el", "celtic", "football", "club", "anexos", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portalf\u00fatbol", "en", "europa", "contenido", "relacionado", "con", "f\u00fatbol", "en", "europa", "portaldeporte", "en", "espa\u00f1a", "contenido", "relacionado", "con", "deporte", "en", "espa\u00f1a", "f\u00fatbol", "en", "espa\u00f1a", "clubes", "espa\u00f1oles", "de", "f\u00fatbol", "ganadores", "de", "competiciones", "internacionales", "clubes", "europeos", "ganadores", "de", "competiciones", "internacionales", "clubes", "espa\u00f1oles", "de", "f\u00fatbol", "ganadores", "de", "competiciones", "nacionales", "e", "internacionales", "clubes", "espa\u00f1oles", "de", "f\u00fatbol", "ganadores", "de", "competiciones", "oficiales", "de", "la", "rfef", "anexofutbolistas", "del", "f\u00fatbol", "club", "barcelona", "en", "liga", "de", "campeones", "de", "la", "uefa", "notas", "referencias", "bibliograf\u00eda", "filmograf\u00eda", "jordi", "feli\u00fa", "bar\u00e7a", "a\u00f1os", "de", "historia", "del", "f\u00fatbol", "club", "barcelona", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "f\u00fatbol", "club", "barcelona", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "sobre", "el", "f\u00fatbol", "club", "barcelona", "sitio", "web", "oficial", "f", "c", "barcelona", "en", "lfpes", "f", "c", "barcelona", "en", "uefacom", "fc", "barcelona", "en", "facebook", "fc", "barcelona", "en", "x", "antes", "twitter", "fc", "barcelona", "en", "youtube", "imagen", "con", "la", "evoluci\u00f3n", "del", "escudo", "del", "barcelona", "fcbarcelonaes"]