["gabriel", "jos\u00e9", "de", "la", "concordia", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "aracataca", "magdalena", "de", "marzo", "de", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "de", "abril", "de", "nota", "escuchar", "fue", "un", "escritor", "y", "periodista", "colombiano", "reconocido", "principalmente", "por", "sus", "novelas", "y", "cuentos", "tambi\u00e9n", "escribi\u00f3", "narrativa", "de", "no", "ficci\u00f3n", "discursos", "reportajes", "cr\u00edticas", "cinematogr\u00e1ficas", "y", "memorias", "estudi\u00f3", "derecho", "y", "periodismo", "en", "la", "universidad", "nacional", "de", "colombia", "e", "inicio", "sus", "primeras", "colaboraciones", "period\u00edsticas", "en", "el", "diario", "el", "espectador", "fue", "conocido", "como", "gabo", "y", "familiarmente", "y", "por", "sus", "amigos", "como", "gabito", "en", "recibi\u00f3", "el", "premio", "nobel", "de", "literatura", "por", "sus", "novelas", "e", "historias", "cortas", "en", "las", "que", "lo", "fant\u00e1stico", "y", "lo", "real", "se", "combinan", "en", "un", "mundo", "ricamente", "compuesto", "de", "imaginaci\u00f3n", "lo", "que", "refleja", "la", "vida", "y", "los", "conflictos", "de", "un", "continente", "junto", "a", "julio", "cort\u00e1zar", "mario", "vargas", "llosa", "y", "carlos", "fuentes", "fue", "uno", "de", "los", "exponentes", "centrales", "del", "boom", "latinoamericano", "tambi\u00e9n", "est\u00e1", "considerado", "uno", "de", "los", "principales", "autores", "del", "realismo", "m\u00e1gico", "y", "su", "obra", "m\u00e1s", "conocida", "la", "novela", "cien", "a\u00f1os", "de", "soledad", "es", "considerada", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "representativas", "de", "esa", "corriente", "literaria", "e", "incluso", "se", "considera", "que", "se", "debe", "al", "\u00e9xito", "de", "la", "novela", "el", "hecho", "de", "que", "el", "t\u00e9rmino", "se", "aplique", "a", "la", "literatura", "surgida", "a", "partir", "de", "en", "am\u00e9rica", "latina", "en", "la", "real", "academia", "espa\u00f1ola", "y", "la", "asociaci\u00f3n", "de", "academias", "de", "la", "lengua", "espa\u00f1ola", "publicaron", "una", "edici\u00f3n", "popular", "conmemorativa", "de", "esta", "obra", "por", "considerarla", "parte", "de", "los", "grandes", "cl\u00e1sicos", "hisp\u00e1nicos", "de", "todos", "los", "tiempos", "biograf\u00eda", "infancia", "hijo", "de", "gabriel", "eligio", "garc\u00eda", "y", "luisa", "santiaga", "m\u00e1rquez", "iguar\u00e1n", "naci\u00f3", "en", "aracataca", "departamento", "del", "magdalena", "colombia", "el", "domingo", "de", "marzo", "de", "a", "las", "nueve", "de", "la", "ma\u00f1ana", "como", "refiere", "el", "propio", "escritor", "en", "sus", "memorias", "cuando", "sus", "padres", "se", "enamoraron", "el", "padre", "de", "luisa", "el", "coronel", "nicol\u00e1s", "ricardo", "m\u00e1rquez", "mej\u00eda", "se", "opuso", "a", "esa", "relaci\u00f3n", "pues", "gabriel", "eligio", "telegrafista", "no", "era", "el", "hombre", "que", "consideraba", "m\u00e1s", "adecuado", "para", "su", "hija", "por", "ser", "hijo", "de", "madre", "soltera", "pertenecer", "al", "partido", "conservador", "colombiano", "y", "ser", "un", "mujeriego", "confeso", "con", "la", "intenci\u00f3n", "de", "separarlos", "luisa", "fue", "enviada", "fuera", "de", "la", "ciudad", "pero", "gabriel", "eligio", "la", "cortej\u00f3", "con", "serenatas", "de", "viol\u00edn", "poemas", "de", "amor", "innumerables", "cartas", "y", "frecuentes", "mensajes", "telegr\u00e1ficos", "finalmente", "la", "familia", "capitul\u00f3", "y", "luisa", "consigui\u00f3", "el", "permiso", "para", "casarse", "con", "gabriel", "eligio", "lo", "cual", "sucedi\u00f3", "el", "de", "junio", "de", "en", "santa", "marta", "la", "historia", "y", "tragicomedia", "de", "ese", "cortejo", "inspirar\u00eda", "m\u00e1s", "tarde", "a", "su", "hijo", "la", "novela", "el", "amor", "en", "los", "tiempos", "del", "c\u00f3lera", "poco", "despu\u00e9s", "del", "nacimiento", "de", "gabriel", "su", "padre", "se", "convirti\u00f3", "en", "farmac\u00e9utico", "y", "en", "enero", "de", "se", "mud\u00f3", "con", "luisa", "a", "barranquilla", "dejando", "a", "gabriel", "en", "aracataca", "al", "cuidado", "de", "sus", "abuelos", "maternos", "dado", "que", "vivi\u00f3", "con", "ellos", "durante", "los", "primeros", "a\u00f1os", "de", "su", "vida", "recibi\u00f3", "una", "fuerte", "influencia", "del", "coronel", "nicol\u00e1s", "m\u00e1rquez", "quien", "de", "joven", "mat\u00f3", "a", "medardo", "pacheco", "en", "un", "duelo", "y", "tuvo", "adem\u00e1s", "de", "los", "tres", "hijos", "oficiales", "otros", "nueve", "con", "distintas", "madres", "el", "coronel", "era", "un", "liberal", "veterano", "de", "la", "guerra", "de", "los", "mil", "d\u00edas", "muy", "respetado", "por", "sus", "copartidarios", "y", "conocido", "por", "su", "negativa", "a", "callar", "sobre", "la", "masacre", "de", "las", "bananeras", "suceso", "en", "el", "que", "murieron", "cientos", "de", "personas", "a", "manos", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "de", "colombia", "durante", "una", "huelga", "de", "los", "trabajadores", "de", "las", "bananeras", "hecho", "que", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "plasmar\u00eda", "en", "su", "obra", "el", "coronel", "a", "quien", "gabriel", "llamaba", "papalelo", "describi\u00e9ndolo", "como", "su", "cord\u00f3n", "umbilical", "con", "la", "historia", "y", "la", "realidad", "fue", "tambi\u00e9n", "un", "excelente", "narrador", "y", "le", "ense\u00f1\u00f3", "por", "ejemplo", "a", "consultar", "frecuentemente", "el", "diccionario", "lo", "llevaba", "al", "circo", "cada", "a\u00f1o", "y", "fue", "el", "primero", "en", "introducir", "a", "su", "nieto", "en", "el", "milagro", "del", "hielo", "que", "se", "encontraba", "en", "la", "tienda", "de", "la", "united", "fruit", "company", "frecuentemente", "dec\u00eda", "t\u00fa", "no", "sabes", "lo", "que", "pesa", "un", "muerto", "refiri\u00e9ndose", "as\u00ed", "a", "que", "no", "hab\u00eda", "mayor", "carga", "que", "la", "de", "haber", "matado", "a", "un", "hombre", "lecci\u00f3n", "que", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "m\u00e1s", "tarde", "incorporar\u00eda", "en", "sus", "novelas", "su", "abuela", "tranquilina", "iguar\u00e1n", "cotes", "era", "de", "origen", "gallego", "as\u00ed", "lo", "manifest\u00f3", "el", "propio", "gabo", "en", "diferentes", "ocasiones", "a", "quien", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "llama", "la", "abuela", "mina", "y", "describe", "como", "una", "mujer", "imaginativa", "y", "supersticiosa", "que", "llenaba", "la", "casa", "con", "historias", "de", "fantasmas", "premoniciones", "augurios", "y", "signos", "fue", "de", "tanta", "influencia", "en", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "como", "su", "marido", "e", "incluso", "es", "se\u00f1alada", "por", "el", "escritor", "como", "su", "primera", "y", "principal", "influencia", "literaria", "pues", "le", "inspir\u00f3", "la", "original", "forma", "en", "que", "ella", "trataba", "lo", "extraordinario", "como", "algo", "perfectamente", "natural", "cuando", "contaba", "historias", "y", "sin", "importar", "cu\u00e1n", "fant\u00e1sticos", "o", "improbables", "fueran", "sus", "relatos", "siempre", "los", "refer\u00eda", "como", "si", "fueran", "una", "verdad", "irrefutable", "el", "propio", "escritor", "tendr\u00eda", "manifestado", "en", "una", "entrevista", "en", "al", "peri\u00f3dico", "espa\u00f1ol", "el", "pa\u00eds", "que", "adem\u00e1s", "del", "estilo", "la", "abuela", "mina", "inspir\u00f3", "tambi\u00e9n", "el", "personaje", "de", "\u00farsula", "iguar\u00e1n", "que", "unos", "treinta", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "su", "nieto", "usar\u00eda", "en", "cien", "a\u00f1os", "de", "soledad", "su", "novela", "m\u00e1s", "popular", "su", "abuelo", "muri\u00f3", "en", "cuando", "gabriel", "ten\u00eda", "ocho", "a\u00f1os", "debido", "a", "la", "ceguera", "de", "su", "abuela", "\u00e9l", "se", "fue", "a", "vivir", "con", "sus", "padres", "en", "sucre", "poblaci\u00f3n", "ubicada", "en", "el", "departamento", "hom\u00f3nimo", "de", "sucre", "donde", "su", "padre", "trabajaba", "como", "farmac\u00e9utico", "seg\u00fan", "lo", "afirm\u00f3", "su", "hijo", "rodrigo", "gabriel", "hab\u00eda", "perdido", "la", "visi\u00f3n", "del", "centro", "de", "su", "ojo", "izquierdo", "desde", "su", "infancia", "cuando", "mir\u00f3", "directamente", "un", "eclipse", "su", "ni\u00f1ez", "est\u00e1", "relatada", "en", "sus", "memorias", "vivir", "para", "contarla", "despu\u00e9s", "de", "veinticuatro", "a\u00f1os", "de", "ausencia", "en", "regres\u00f3", "a", "aracataca", "para", "un", "homenaje", "que", "le", "rindi\u00f3", "el", "gobierno", "colombiano", "al", "cumplir", "sus", "ochenta", "a\u00f1os", "de", "vida", "y", "los", "cuarenta", "desde", "la", "primera", "publicaci\u00f3n", "de", "cien", "a\u00f1os", "de", "soledad", "educaci\u00f3n", "y", "adultez", "poco", "despu\u00e9s", "de", "llegar", "a", "sucre", "se", "decidi\u00f3", "que", "gabriel", "deb\u00eda", "empezar", "su", "educaci\u00f3n", "formal", "y", "fue", "mandado", "a", "un", "internado", "en", "barranquilla", "un", "puerto", "en", "la", "boca", "del", "r\u00edo", "magdalena", "all\u00ed", "adquiri\u00f3", "reputaci\u00f3n", "de", "chico", "t\u00edmido", "que", "escrib\u00eda", "poemas", "humor\u00edsticos", "y", "dibujaba", "tiras", "c\u00f3micas", "serio", "y", "poco", "dado", "a", "las", "actividades", "atl\u00e9ticas", "fue", "apodado", "el", "viejo", "por", "sus", "compa\u00f1eros", "de", "clase", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "curs\u00f3", "los", "primeros", "grados", "de", "secundaria", "en", "el", "colegio", "jesuita", "san", "jos\u00e9", "hoy", "instituto", "san", "jos\u00e9", "desde", "en", "donde", "public\u00f3", "sus", "primeros", "poemas", "en", "la", "revista", "escolar", "juventud", "luego", "gracias", "a", "una", "beca", "otorgada", "por", "el", "gobierno", "gabriel", "fue", "enviado", "a", "estudiar", "a", "bogot\u00e1", "de", "donde", "lo", "reubican", "en", "el", "liceo", "nacional", "de", "zipaquir\u00e1", "ciudad", "ubicada", "a", "una", "hora", "de", "la", "capital", "donde", "culminar\u00e1", "sus", "estudios", "secundarios", "durante", "su", "paso", "por", "la", "casa", "de", "estudios", "bogotana", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "destac\u00f3", "en", "varios", "deportes", "llegando", "a", "ser", "capit\u00e1n", "del", "equipo", "del", "liceo", "nacional", "de", "zipaquir\u00e1", "en", "tres", "disciplinas", "f\u00fatbol", "b\u00e9isbol", "y", "atletismo", "despu\u00e9s", "de", "su", "graduaci\u00f3n", "en", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "permaneci\u00f3", "en", "bogot\u00e1", "para", "estudiar", "derecho", "en", "la", "universidad", "nacional", "de", "colombia", "donde", "tuvo", "especial", "dedicaci\u00f3n", "a", "la", "lectura", "la", "metamorfosis", "de", "franz", "kafka", "en", "la", "falsa", "traducci\u00f3n", "de", "jorge", "luis", "borges", "fue", "una", "obra", "que", "le", "inspir\u00f3", "especialmente", "estaba", "emocionado", "con", "la", "idea", "de", "escribir", "no", "literatura", "tradicional", "sino", "en", "un", "estilo", "similar", "a", "las", "historias", "de", "su", "abuela", "en", "las", "que", "se", "insertan", "acontecimientos", "extraordinarios", "y", "anomal\u00edas", "como", "si", "fueran", "simplemente", "un", "aspecto", "de", "la", "vida", "cotidiana", "su", "deseo", "de", "ser", "escritor", "crec\u00eda", "poco", "despu\u00e9s", "public\u00f3", "su", "primer", "cuento", "la", "tercera", "resignaci\u00f3n", "que", "apareci\u00f3", "el", "de", "septiembre", "de", "en", "la", "edici\u00f3n", "del", "diario", "el", "espectador", "aunque", "su", "pasi\u00f3n", "era", "la", "escritura", "continu\u00f3", "con", "la", "carrera", "de", "derecho", "en", "para", "complacer", "a", "sus", "padres", "despu\u00e9s", "del", "llamado", "bogotazo", "en", "unos", "sangrientos", "disturbios", "que", "se", "desataron", "el", "de", "abril", "a", "causa", "del", "magnicidio", "del", "l\u00edder", "popular", "jorge", "eli\u00e9cer", "gait\u00e1n", "la", "universidad", "cerr\u00f3", "indefinidamente", "y", "su", "pensi\u00f3n", "fue", "incendiada", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "se", "traslad\u00f3", "a", "la", "universidad", "de", "cartagena", "y", "empez\u00f3", "a", "trabajar", "como", "reportero", "de", "el", "universal", "en", "desiste", "de", "convertirse", "en", "abogado", "para", "centrarse", "en", "el", "periodismo", "y", "se", "traslada", "de", "nuevo", "a", "barranquilla", "para", "trabajar", "como", "columnista", "y", "reportero", "en", "el", "peri\u00f3dico", "el", "heraldo", "aunque", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "nunca", "termin\u00f3", "sus", "estudios", "superiores", "algunas", "universidades", "como", "la", "universidad", "de", "columbia", "de", "nueva", "york", "le", "han", "otorgado", "un", "doctorado", "honoris", "causa", "en", "letras", "matrimonio", "y", "familia", "durante", "su", "etapa", "de", "ni\u00f1ez", "cuando", "visitaba", "a", "sus", "padres", "en", "sucre", "conoci\u00f3", "a", "mercedes", "barcha", "tambi\u00e9n", "hija", "de", "un", "boticario", "en", "un", "baile", "de", "estudiantes", "y", "decidi\u00f3", "enseguida", "que", "ten\u00eda", "que", "casarse", "con", "ella", "cuando", "terminara", "sus", "estudios", "en", "efecto", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "contrajo", "matrimonio", "en", "marzo", "de", "en", "la", "iglesia", "de", "nuestra", "se\u00f1ora", "del", "perpetuo", "socorro", "de", "barranquilla", "con", "mercedes", "a", "la", "que", "le", "hab\u00eda", "propuesto", "matrimonio", "desde", "sus", "trece", "a\u00f1os", "mercedes", "es", "descrita", "por", "uno", "de", "los", "bi\u00f3grafos", "del", "escritor", "como", "una", "mujer", "alta", "y", "linda", "con", "pelo", "marr\u00f3n", "hasta", "los", "hombros", "nieta", "de", "un", "inmigrante", "egipcio", "lo", "que", "al", "parecer", "se", "manifiesta", "en", "unos", "p\u00f3mulos", "anchos", "y", "ojos", "casta\u00f1os", "grandes", "y", "penetrantes", "y", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "se", "ha", "referido", "a", "mercedes", "constantemente", "y", "con", "cari\u00f1o", "orgulloso", "cuando", "habl\u00f3", "de", "su", "amistad", "con", "fidel", "castro", "por", "ejemplo", "observ\u00f3", "fidel", "se", "f\u00eda", "de", "mercedes", "a\u00fan", "m\u00e1s", "que", "de", "m\u00ed", "en", "tuvieron", "a", "su", "primer", "hijo", "rodrigo", "quien", "se", "convirti\u00f3", "en", "cineasta", "y", "en", "se", "instalaron", "en", "nueva", "york", "en", "donde", "ejerci\u00f3", "como", "corresponsal", "de", "prensa", "latina", "tras", "recibir", "amenazas", "y", "cr\u00edticas", "de", "la", "cia", "y", "de", "los", "disidentes", "cubanos", "que", "no", "compart\u00edan", "el", "contenido", "de", "sus", "reportajes", "decidi\u00f3", "trasladarse", "a", "m\u00e9xico", "y", "se", "establecieron", "en", "la", "capital", "tres", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "naci\u00f3", "su", "segundo", "hijo", "gonzalo", "actualmente", "dise\u00f1ador", "gr\u00e1fico", "en", "la", "capital", "mexicana", "aunque", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "pose\u00eda", "residencias", "en", "par\u00eds", "bogot\u00e1", "y", "cartagena", "de", "indias", "vivi\u00f3", "la", "mayor", "parte", "del", "tiempo", "en", "su", "casa", "de", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "donde", "fij\u00f3", "su", "residencia", "a", "principios", "de", "los", "a\u00f1os", "y", "en", "donde", "escribi\u00f3", "cien", "a\u00f1os", "de", "soledad", "en", "el", "n\u00famero", "de", "la", "calle", "la", "palma", "de", "la", "colonia", "san", "\u00e1ngel", "la", "fama", "la", "notoriedad", "mundial", "de", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "comenz\u00f3", "cuando", "cien", "a\u00f1os", "de", "soledad", "se", "public\u00f3", "en", "junio", "de", "y", "en", "una", "semana", "vendi\u00f3", "ejemplares", "de", "all\u00ed", "en", "adelante", "el", "\u00e9xito", "fue", "asegurado", "y", "la", "novela", "vendi\u00f3", "una", "nueva", "edici\u00f3n", "cada", "semana", "pasando", "a", "vender", "medio", "mill\u00f3n", "de", "copias", "en", "tres", "a\u00f1os", "fue", "traducido", "a", "m\u00e1s", "de", "veinticinco", "idiomas", "y", "gan\u00f3", "seis", "premios", "internacionales", "el", "\u00e9xito", "hab\u00eda", "llegado", "por", "fin", "y", "el", "escritor", "ten\u00eda", "a\u00f1os", "cuando", "el", "mundo", "aprendi\u00f3", "su", "nombre", "por", "la", "correspondencia", "de", "admiradores", "los", "premios", "entrevistas", "y", "las", "comparecencias", "era", "obvio", "que", "su", "vida", "hab\u00eda", "cambiado", "en", "la", "novela", "gan\u00f3", "el", "chianciano", "aprecian", "en", "italia", "y", "fue", "denominado", "el", "mejor", "libro", "extranjero", "en", "francia", "en", "fue", "publicado", "en", "ingl\u00e9s", "y", "fue", "escogido", "como", "uno", "de", "los", "mejores", "libros", "del", "a\u00f1o", "en", "estados", "unidos", "dos", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "le", "fue", "concedido", "el", "premio", "r\u00f3mulo", "gallegos", "y", "el", "premio", "neustadt", "y", "en", "mario", "vargas", "llosa", "public\u00f3", "un", "libro", "acerca", "de", "su", "vida", "y", "obra", "titulado", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "historia", "de", "un", "deicidio", "para", "contradecir", "toda", "esta", "exhibici\u00f3n", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "regres\u00f3", "simplemente", "a", "la", "escritura", "decidido", "a", "escribir", "acerca", "de", "un", "dictador", "se", "traslad\u00f3", "con", "su", "familia", "a", "barcelona", "espa\u00f1a", "que", "pasaba", "sus", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "bajo", "el", "r\u00e9gimen", "de", "francisco", "franco", "la", "popularidad", "de", "su", "escritura", "tambi\u00e9n", "condujo", "a", "la", "amistad", "con", "poderosos", "l\u00edderes", "incluyendo", "el", "expresidente", "cubano", "fidel", "castro", "amistad", "que", "ha", "sido", "analizada", "en", "gabo", "y", "fidel", "retrato", "de", "una", "amistad", "en", "una", "entrevista", "con", "claudia", "dreifus", "en", "dice", "que", "su", "relaci\u00f3n", "con", "castro", "se", "basa", "fundamentalmente", "en", "la", "literatura", "la", "nuestra", "es", "una", "amistad", "intelectual", "puede", "que", "no", "sea", "ampliamente", "conocido", "que", "fidel", "es", "un", "hombre", "culto", "cuando", "estamos", "juntos", "hablamos", "mucho", "sobre", "la", "literatura", "algunos", "han", "criticado", "a", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "por", "esta", "relaci\u00f3n", "el", "escritor", "cubano", "reinaldo", "arenas", "en", "en", "sus", "memorias", "antes", "que", "anochezca", "se\u00f1ala", "que", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "estaba", "con", "castro", "en", "en", "un", "discurso", "en", "el", "que", "este", "\u00faltimo", "acus\u00f3", "a", "los", "refugiados", "recientemente", "asesinados", "en", "la", "embajada", "de", "per\u00fa", "de", "ser", "chusma", "arenas", "recuerda", "amargamente", "a", "compa\u00f1eros", "del", "escritor", "homenajear", "por", "ello", "con", "hip\u00f3critas", "aplausos", "a", "castro", "tambi\u00e9n", "debido", "a", "su", "fama", "y", "a", "sus", "puntos", "de", "vista", "sobre", "el", "imperialismo", "de", "estados", "unidos", "fue", "etiquetado", "como", "subversivo", "y", "por", "muchos", "a\u00f1os", "le", "fue", "negado", "el", "visado", "estadounidense", "por", "las", "autoridades", "de", "inmigraci\u00f3n", "sin", "embargo", "despu\u00e9s", "de", "que", "bill", "clinton", "fuera", "elegido", "presidente", "de", "estados", "unidos", "este", "finalmente", "le", "levant\u00f3", "la", "prohibici\u00f3n", "de", "viajar", "a", "su", "pa\u00eds", "y", "afirm\u00f3", "que", "cien", "a\u00f1os", "de", "soledad", "es", "su", "novela", "favorita", "en", "el", "a\u00f1o", "en", "el", "que", "le", "fue", "concedida", "la", "legi\u00f3n", "de", "honor", "de", "francia", "regres\u00f3", "a", "colombia", "de", "una", "visita", "con", "castro", "para", "encontrarse", "una", "vez", "m\u00e1s", "en", "problemas", "el", "gobierno", "del", "liberal", "julio", "c\u00e9sar", "turbay", "ayala", "lo", "acusaba", "de", "financiar", "al", "grupo", "guerrillero", "m", "huyendo", "de", "colombia", "solicit\u00f3", "asilo", "en", "m\u00e9xico", "donde", "hasta", "su", "muerte", "continuar\u00e1", "manteniendo", "una", "casa", "desde", "hasta", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "vivi\u00f3", "y", "trabaj\u00f3", "en", "m\u00e9xico", "d", "f", "la", "habana", "y", "cartagena", "de", "indias", "en", "hubo", "una", "celebraci\u00f3n", "en", "am\u00e9rica", "y", "europa", "del", "vig\u00e9simo", "aniversario", "de", "la", "primera", "edici\u00f3n", "de", "cien", "a\u00f1os", "de", "soledad", "no", "solo", "hab\u00eda", "escrito", "libros", "tambi\u00e9n", "hab\u00eda", "terminado", "escribiendo", "su", "primera", "obra", "de", "teatro", "diatriba", "de", "amor", "contra", "un", "hombre", "sentado", "en", "se", "estren\u00f3", "la", "pel\u00edcula", "un", "se\u00f1or", "muy", "viejo", "con", "unas", "alas", "enormes", "dirigida", "por", "fernando", "birri", "adaptaci\u00f3n", "del", "cuento", "del", "mismo", "nombre", "en", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "fund\u00f3", "una", "organizaci\u00f3n", "llamada", "la", "fundaci\u00f3n", "para", "un", "nuevo", "periodismo", "iberoamericano", "que", "busca", "promover", "el", "periodismo", "de", "calidad", "en", "am\u00e9rica", "latina", "y", "espa\u00f1a", "en", "el", "instituto", "caro", "y", "cuervo", "public\u00f3", "en", "dos", "vol\u00famenes", "el", "repertorio", "cr\u00edtico", "sobre", "gabriel", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "en", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "public\u00f3", "noticia", "de", "un", "secuestro", "donde", "combin\u00f3", "la", "orientaci\u00f3n", "testimonial", "del", "periodismo", "y", "su", "propio", "estilo", "narrativo", "esta", "historia", "representa", "la", "onda", "inmensa", "de", "violencia", "y", "secuestros", "que", "colombia", "continuaba", "encarando", "en", "el", "estadounidense", "jon", "lee", "anderson", "public\u00f3", "un", "libro", "revelador", "acerca", "de", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "para", "lo", "cual", "tuvo", "la", "oportunidad", "de", "convivir", "varios", "meses", "con", "el", "escritor", "y", "su", "mujer", "en", "su", "casa", "de", "bogot\u00e1", "enfermedad", "y", "muerte", "en", "le", "fue", "diagnosticado", "un", "c\u00e1ncer", "linf\u00e1tico", "al", "respecto", "el", "escritor", "declar\u00f3", "en", "una", "entrevista", "en", "el", "a\u00f1o", "a", "el", "tiempo", "de", "bogot\u00e1", "en", "la", "misma", "entrevista", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "se", "refiere", "al", "poema", "titulado", "la", "marioneta", "que", "le", "fue", "atribuido", "por", "el", "diario", "peruano", "la", "rep\u00fablica", "a", "modo", "de", "despedida", "por", "su", "inminente", "muerte", "desmintiendo", "tal", "informaci\u00f3n", "neg\u00f3", "ser", "el", "autor", "del", "poema", "y", "aclar\u00f3", "que", "el", "verdadero", "autor", "es", "un", "joven", "ventr\u00edlocuo", "mexicano", "que", "lo", "escribi\u00f3", "para", "su", "mu\u00f1eco", "refiri\u00e9ndose", "al", "mexicano", "johnny", "welch", "en", "su", "bi\u00f3grafo", "gerald", "martin", "vol\u00f3", "a", "m\u00e9xico", "d", "f", "para", "hablar", "con", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "su", "mujer", "mercedes", "ten\u00eda", "gripe", "y", "el", "escritor", "tuvo", "que", "visitar", "a", "martin", "en", "su", "hotel", "seg\u00fan", "dijo", "gabriel", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "ya", "no", "ten\u00eda", "la", "apariencia", "del", "t\u00edpico", "sobreviviente", "de", "c\u00e1ncer", "todav\u00eda", "delgado", "y", "con", "el", "pelo", "corto", "complet\u00f3", "vivir", "para", "contarla", "ese", "a\u00f1o", "a", "principios", "de", "julio", "de", "por", "comentarios", "de", "su", "hermano", "jaime", "se", "rumore\u00f3", "que", "el", "escritor", "padec\u00eda", "de", "demencia", "senil", "pero", "un", "v\u00eddeo", "en", "que", "celebra", "su", "cumplea\u00f1os", "en", "marzo", "de", "sirvi\u00f3", "para", "desmentir", "el", "rumor", "en", "abril", "de", "fue", "internado", "en", "el", "instituto", "nacional", "de", "ciencias", "m\u00e9dicas", "y", "nutrici\u00f3n", "en", "m\u00e9xico", "d", "f", "debido", "a", "una", "reca\u00edda", "producto", "del", "c\u00e1ncer", "linf\u00e1tico", "que", "le", "fue", "diagnosticado", "en", "el", "c\u00e1ncer", "hab\u00eda", "afectado", "un", "pulm\u00f3n", "ganglios", "e", "h\u00edgado", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "falleci\u00f3", "el", "de", "abril", "de", "el", "presidente", "de", "colombia", "juan", "manuel", "santos", "se\u00f1al\u00f3", "que", "el", "escritor", "fue", "el", "colombiano", "que", "en", "toda", "la", "historia", "de", "nuestro", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "lejos", "y", "m\u00e1s", "alto", "ha", "llevado", "el", "nombre", "de", "la", "patria", "decretando", "tres", "d\u00edas", "de", "duelo", "nacional", "por", "su", "muerte", "su", "cenizas", "reposan", "en", "el", "claustro", "de", "la", "merced", "de", "cartagena", "de", "indias", "a", "donde", "fueron", "trasladadas", "el", "de", "mayo", "de", "carrera", "literaria", "periodista", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "comenz\u00f3", "su", "carrera", "como", "periodista", "mientras", "estudiaba", "derecho", "en", "la", "universidad", "en", "y", "escribi\u00f3", "para", "el", "diario", "el", "universal", "de", "cartagena", "desde", "hasta", "escribi\u00f3", "una", "caprichosa", "columna", "con", "el", "seud\u00f3nimo", "de", "septimus", "para", "el", "peri\u00f3dico", "local", "el", "heraldo", "de", "barranquilla", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "tom\u00f3", "nota", "de", "su", "tiempo", "en", "el", "heraldo", "durante", "este", "tiempo", "se", "convirti\u00f3", "en", "un", "miembro", "activo", "del", "grupo", "informal", "de", "escritores", "y", "periodistas", "conocidos", "como", "el", "grupo", "de", "barranquilla", "una", "asociaci\u00f3n", "que", "fue", "una", "gran", "motivaci\u00f3n", "e", "inspiraci\u00f3n", "para", "su", "carrera", "literaria", "trabaj\u00f3", "con", "figuras", "como", "jos\u00e9", "f\u00e9lix", "fuenmayor", "ram\u00f3n", "vinyes", "alfonso", "fuenmayor", "\u00e1lvaro", "cepeda", "samudio", "germ\u00e1n", "vargas", "alejandro", "obreg\u00f3n", "orlando", "rivera", "figurita", "y", "julio", "mario", "santo", "domingo", "entre", "otros", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "utilizar\u00eda", "por", "ejemplo", "a", "ram\u00f3n", "vinyes", "que", "ser\u00eda", "representado", "como", "un", "sabio", "catal\u00e1n", "propietario", "de", "una", "librer\u00eda", "en", "cien", "a\u00f1os", "de", "soledad", "en", "esa", "\u00e9poca", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "ley\u00f3", "las", "obras", "de", "escritores", "como", "virginia", "woolf", "y", "william", "faulkner", "quienes", "le", "influyeron", "en", "sus", "t\u00e9cnicas", "narrativas", "los", "temas", "hist\u00f3ricos", "y", "la", "utilizaci\u00f3n", "de", "localidades", "provinciales", "el", "entorno", "de", "barranquilla", "proporcion\u00f3", "a", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "una", "educaci\u00f3n", "literaria", "a", "nivel", "mundial", "y", "una", "perspectiva", "\u00fanica", "sobre", "la", "cultura", "del", "caribe", "con", "respecto", "a", "su", "carrera", "del", "periodismo", "gabriel", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "ha", "mencionado", "que", "le", "sirvi\u00f3", "como", "una", "herramienta", "para", "no", "perder", "contacto", "con", "la", "realidad", "a", "petici\u00f3n", "de", "\u00e1lvaro", "mutis", "en", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "regres\u00f3", "a", "bogot\u00e1", "para", "trabajar", "en", "el", "espectador", "como", "reportero", "y", "cr\u00edtico", "de", "cine", "un", "a\u00f1o", "despu\u00e9s", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "public\u00f3", "en", "el", "mismo", "diario", "relato", "de", "un", "n\u00e1ufrago", "una", "serie", "de", "catorce", "cr\u00f3nicas", "sobre", "el", "naufragio", "del", "destructor", "a", "r", "c", "caldas", "bas\u00e1ndose", "en", "entrevistas", "con", "luis", "alejandro", "velasco", "joven", "marinero", "que", "sobrevivi\u00f3", "al", "naufragio", "la", "publicaci\u00f3n", "de", "los", "art\u00edculos", "dio", "lugar", "a", "una", "controversia", "p\u00fablica", "a", "nivel", "nacional", "cuando", "en", "el", "\u00faltimo", "escrito", "revel\u00f3", "la", "historia", "oculta", "ya", "que", "desacredit\u00f3", "la", "versi\u00f3n", "oficial", "de", "los", "acontecimientos", "que", "hab\u00eda", "atribuido", "la", "causa", "del", "naufragio", "a", "una", "tormenta", "como", "consecuencia", "de", "esta", "controversia", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "fue", "enviado", "a", "par\u00eds", "para", "ser", "corresponsal", "extranjero", "de", "el", "espectador", "escribi\u00f3", "sus", "experiencias", "en", "el", "independiente", "un", "peri\u00f3dico", "que", "sustituy\u00f3", "brevemente", "a", "el", "espectador", "durante", "el", "gobierno", "militar", "del", "general", "gustavo", "rojas", "pinilla", "y", "que", "m\u00e1s", "tarde", "fue", "cerrado", "por", "las", "autoridades", "colombianas", "poco", "despu\u00e9s", "tras", "el", "triunfo", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "cubana", "en", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "viaj\u00f3", "a", "la", "habana", "donde", "trabaj\u00f3", "en", "la", "agencia", "de", "prensa", "creada", "por", "el", "gobierno", "cubano", "prensa", "latina", "e", "hizo", "amistad", "con", "ernesto", "guevara", "en", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "junto", "con", "intelectuales", "y", "periodistas", "de", "izquierda", "fund\u00f3", "alternativa", "que", "dur\u00f3", "hasta", "y", "marc\u00f3", "un", "hito", "en", "la", "historia", "del", "periodismo", "de", "oposici\u00f3n", "en", "colombia", "para", "el", "primer", "n\u00famero", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "escribi\u00f3", "un", "art\u00edculo", "exclusivo", "sobre", "el", "bombardeo", "al", "palacio", "de", "la", "moneda", "durante", "el", "golpe", "de", "estado", "en", "chile", "de", "lo", "que", "garantiz\u00f3", "que", "se", "agotara", "la", "edici\u00f3n", "luego", "ser\u00eda", "el", "\u00fanico", "que", "firmar\u00eda", "los", "art\u00edculos", "en", "junto", "con", "su", "hermano", "jaime", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "y", "jaime", "abello", "banfi", "gabriel", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "cre\u00f3", "la", "fundaci\u00f3n", "nuevo", "periodismo", "iberoamericano", "fnpi", "que", "tiene", "como", "objetivo", "ayudar", "a", "j\u00f3venes", "periodistas", "a", "aprender", "con", "maestros", "como", "alma", "guillermoprieto", "y", "jon", "lee", "anderson", "y", "estimular", "nuevas", "formas", "de", "hacer", "periodismo", "la", "sede", "principal", "de", "la", "entidad", "est\u00e1", "en", "cartagena", "de", "indias", "y", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "fue", "el", "presidente", "hasta", "su", "muerte", "en", "su", "honor", "la", "fnpi", "cre\u00f3", "el", "premio", "gabriel", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "de", "periodismo", "que", "se", "otorga", "desde", "el", "a\u00f1o", "a", "lo", "mejor", "del", "periodismo", "iberoamericano", "primeras", "y", "principales", "publicaciones", "su", "primer", "cuento", "la", "tercera", "resignaci\u00f3n", "fue", "publicado", "en", "en", "el", "peri\u00f3dico", "el", "espectador", "un", "a\u00f1o", "despu\u00e9s", "empez\u00f3", "su", "trabajo", "de", "periodismo", "para", "el", "mismo", "peri\u00f3dico", "sus", "primeros", "trabajos", "eran", "todos", "cuentos", "publicados", "en", "el", "mismo", "peri\u00f3dico", "desde", "hasta", "durante", "estos", "a\u00f1os", "public\u00f3", "un", "total", "de", "quince", "cuentos", "gabriel", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "quer\u00eda", "ser", "periodista", "y", "escribir", "novelas", "tambi\u00e9n", "quer\u00eda", "crear", "una", "sociedad", "m\u00e1s", "justa", "para", "la", "hojarasca", "su", "primera", "novela", "le", "llev\u00f3", "varios", "a\u00f1os", "encontrar", "un", "editor", "finalmente", "se", "public\u00f3", "en", "y", "aunque", "la", "cr\u00edtica", "fue", "excelente", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "edici\u00f3n", "se", "qued\u00f3", "en", "bodega", "y", "el", "autor", "no", "recibi\u00f3", "de", "nadie", "ni", "un", "c\u00e9ntimo", "por", "regal\u00edas", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "se\u00f1ala", "que", "de", "todo", "lo", "que", "hab\u00eda", "escrito", "la", "hojarasca", "fue", "su", "favorita", "porque", "consideraron", "que", "era", "la", "m\u00e1s", "sincera", "y", "espont\u00e1nea", "gabriel", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "tard\u00f3", "dieciocho", "meses", "en", "escribir", "cien", "a\u00f1os", "de", "soledad", "el", "martes", "de", "mayo", "de", "sali\u00f3", "a", "la", "venta", "en", "buenos", "aires", "la", "primera", "edici\u00f3n", "de", "la", "novela", "tres", "d\u00e9cadas", "despu\u00e9s", "se", "hab\u00eda", "traducido", "a", "idiomas", "y", "vendido", "millones", "de", "ejemplares", "en", "todo", "el", "mundo", "fue", "un", "verdadero", "bombazo", "que", "hizo", "explosi\u00f3n", "desde", "el", "primer", "d\u00eda", "el", "libro", "sali\u00f3", "a", "las", "librer\u00edas", "sin", "ning\u00fan", "tipo", "de", "campa\u00f1a", "publicitaria", "la", "novela", "agot\u00f3", "su", "primera", "edici\u00f3n", "de", "copias", "a", "las", "dos", "semanas", "y", "pronto", "convirti\u00f3", "el", "t\u00edtulo", "y", "su", "realismo", "m\u00e1gico", "en", "el", "espejo", "del", "alma", "latinoamericana", "cien", "a\u00f1os", "de", "soledad", "ha", "influido", "en", "casi", "todos", "los", "novelistas", "importantes", "en", "todo", "el", "mundo", "la", "novela", "hace", "una", "cr\u00f3nica", "de", "la", "familia", "buend\u00eda", "en", "el", "pueblo", "de", "macondo", "que", "fue", "fundado", "por", "jos\u00e9", "arcadio", "buend\u00eda", "puede", "ser", "considerada", "una", "obra", "de", "realismo", "m\u00e1gico", "el", "amor", "en", "los", "tiempos", "del", "c\u00f3lera", "se", "public\u00f3", "por", "primera", "vez", "en", "est\u00e1", "basada", "en", "las", "historias", "de", "dos", "parejas", "la", "historia", "de", "la", "joven", "pareja", "formada", "por", "fermina", "daza", "y", "florentino", "ariza", "est\u00e1", "inspirada", "en", "la", "historia", "de", "amor", "de", "los", "padres", "de", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "sin", "embargo", "como", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "explica", "en", "una", "entrevista", "la", "\u00fanica", "diferencia", "es", "que", "mis", "padres", "se", "casaron", "y", "tan", "pronto", "como", "se", "casaron", "ya", "no", "eran", "interesantes", "como", "figuras", "literarias", "el", "amor", "de", "los", "ancianos", "se", "basa", "en", "una", "historia", "que", "ley\u00f3", "en", "un", "peri\u00f3dico", "sobre", "la", "muerte", "de", "dos", "estadounidenses", "de", "casi", "ochenta", "a\u00f1os", "de", "edad", "que", "se", "reun\u00edan", "todos", "los", "a\u00f1os", "en", "acapulco", "estaban", "en", "un", "barco", "y", "un", "d\u00eda", "fueron", "asesinados", "por", "el", "barquero", "con", "sus", "remos", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "se\u00f1ala", "a", "trav\u00e9s", "de", "su", "muerte", "la", "historia", "de", "su", "romance", "en", "secreto", "se", "hizo", "conocida", "yo", "estaba", "fascinado", "con", "ella", "estaban", "cada", "uno", "casado", "con", "otra", "persona", "\u00faltimos", "trabajos", "en", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "public\u00f3", "el", "libro", "de", "memorias", "vivir", "para", "contarla", "el", "primero", "de", "los", "tres", "vol\u00famenes", "de", "sus", "memorias", "que", "el", "escritor", "hab\u00eda", "anunciado", "como", "la", "novela", "memoria", "de", "mis", "putas", "tristes", "apareci\u00f3", "en", "y", "es", "una", "historia", "de", "amor", "que", "sigue", "el", "romance", "de", "un", "hombre", "de", "noventa", "a\u00f1os", "y", "su", "pubescente", "concubina", "este", "libro", "caus\u00f3", "controversia", "en", "ir\u00e1n", "donde", "se", "prohibi\u00f3", "despu\u00e9s", "de", "ejemplares", "impresos", "y", "vendidos", "en", "m\u00e9xico", "una", "ong", "amenaz\u00f3", "con", "demandar", "al", "escritor", "por", "hacer", "apolog\u00eda", "de", "la", "prostituci\u00f3n", "infantil", "estilo", "si", "bien", "hay", "ciertos", "aspectos", "que", "casi", "siempre", "los", "lectores", "pueden", "esperar", "encontrar", "en", "la", "obra", "de", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "como", "el", "humor", "no", "hay", "un", "estilo", "claro", "y", "predeterminado", "de", "plantilla", "en", "una", "entrevista", "con", "marlise", "simons", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "se\u00f1al\u00f3", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "tambi\u00e9n", "es", "conocido", "por", "dejar", "fuera", "detalles", "y", "eventos", "aparentemente", "importantes", "de", "tal", "manera", "que", "el", "lector", "se", "ve", "obligado", "a", "cumplir", "un", "papel", "m\u00e1s", "participativo", "en", "la", "historia", "desarrollada", "por", "ejemplo", "en", "el", "coronel", "no", "tiene", "quien", "le", "escriba", "de", "los", "personajes", "principales", "no", "se", "dan", "nombres", "esta", "pr\u00e1ctica", "se", "ve", "influida", "por", "las", "tragedias", "griegas", "como", "ant\u00edgona", "y", "edipo", "rey", "en", "el", "que", "ocurren", "eventos", "importantes", "fuera", "de", "la", "representaci\u00f3n", "que", "se", "dejan", "a", "la", "imaginaci\u00f3n", "del", "p\u00fablico", "temas", "m\u00e1s", "importantes", "la", "soledad", "el", "tema", "de", "la", "soledad", "atraviesa", "gran", "parte", "de", "las", "obras", "de", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "pelayo", "observa", "que", "el", "amor", "en", "los", "tiempos", "del", "c\u00f3lera", "como", "todos", "los", "trabajos", "de", "gabriel", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "explora", "la", "soledad", "de", "la", "persona", "y", "de", "la", "especie", "humana", "retrato", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "soledad", "del", "amor", "y", "de", "estar", "en", "amor", "plinio", "apuleyo", "mendoza", "le", "pregunt\u00f3", "si", "la", "soledad", "es", "el", "tema", "de", "todos", "sus", "libros", "\u00bfd\u00f3nde", "debemos", "buscar", "las", "ra\u00edces", "de", "este", "exceso", "\u00bfen", "su", "infancia", "tal", "vez", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "respondi\u00f3", "creo", "que", "es", "un", "problema", "que", "todo", "el", "mundo", "tiene", "toda", "persona", "tiene", "su", "propia", "forma", "y", "los", "medios", "de", "expresar", "la", "misma", "la", "sensaci\u00f3n", "impregna", "la", "labor", "de", "tantos", "escritores", "aunque", "algunos", "de", "ellos", "pueden", "expresar", "lo", "inconsciente", "en", "su", "discurso", "de", "aceptaci\u00f3n", "del", "premio", "nobel", "la", "soledad", "de", "am\u00e9rica", "latina", "se", "refiere", "a", "este", "tema", "de", "la", "soledad", "relacionado", "con", "am\u00e9rica", "latina", "la", "interpretaci\u00f3n", "de", "nuestra", "realidad", "con", "esquemas", "ajenos", "solo", "contribuye", "a", "hacernos", "cada", "vez", "m\u00e1s", "desconocidos", "cada", "vez", "menos", "libres", "cada", "vez", "m\u00e1s", "solitarios", "macondo", "otro", "tema", "importante", "en", "la", "obra", "de", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "es", "la", "invenci\u00f3n", "de", "la", "aldea", "que", "\u00e9l", "llama", "macondo", "\u00e9l", "usa", "su", "ciudad", "natal", "de", "aracataca", "como", "una", "referencia", "geogr\u00e1fica", "para", "crear", "esta", "ciudad", "imaginaria", "pero", "la", "representaci\u00f3n", "del", "pueblo", "no", "se", "limita", "a", "esta", "\u00e1rea", "espec\u00edfica", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "comparte", "macondo", "no", "es", "tanto", "un", "lugar", "como", "un", "estado", "de", "\u00e1nimo", "este", "pueblo", "de", "ficci\u00f3n", "se", "ha", "vuelto", "notoriamente", "conocido", "en", "el", "mundo", "literario", "y", "su", "geograf\u00eda", "y", "los", "habitantes", "son", "constantemente", "invocados", "por", "profesores", "pol\u00edticos", "y", "agentes", "que", "hacen", "dif\u00edcil", "de", "creer", "que", "es", "una", "pura", "invenci\u00f3n", "en", "la", "hojarasca", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "describe", "la", "realidad", "del", "auge", "del", "banano", "en", "macondo", "que", "incluye", "un", "per\u00edodo", "aparente", "de", "gran", "riqueza", "durante", "la", "presencia", "de", "empresas", "de", "los", "estados", "unidos", "y", "un", "per\u00edodo", "de", "depresi\u00f3n", "con", "la", "salida", "de", "las", "empresas", "estadounidenses", "relacionadas", "con", "el", "banano", "adem\u00e1s", "cien", "a\u00f1os", "de", "soledad", "se", "lleva", "a", "cabo", "en", "macondo", "y", "narra", "la", "historia", "completa", "de", "esta", "ciudad", "ficticia", "desde", "su", "fundaci\u00f3n", "hasta", "su", "desaparici\u00f3n", "con", "el", "\u00faltimo", "buendia", "en", "su", "autobiograf\u00eda", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "explica", "su", "fascinaci\u00f3n", "por", "la", "palabra", "y", "el", "concepto", "macondo", "cuando", "describe", "un", "viaje", "que", "hizo", "con", "su", "madre", "de", "vuelta", "a", "aracataca", "seg\u00fan", "algunos", "acad\u00e9micos", "macondo", "la", "ciudad", "fundada", "por", "jos\u00e9", "arcadio", "buend\u00eda", "en", "cien", "a\u00f1os", "de", "soledad", "solamente", "existe", "como", "resultado", "del", "lenguaje", "la", "creaci\u00f3n", "de", "macondo", "es", "totalmente", "condicionada", "a", "la", "existencia", "de", "la", "palabra", "escrita", "en", "la", "palabra", "como", "instrumento", "de", "comunicaci\u00f3n", "se", "manifiesta", "la", "realidad", "y", "permite", "al", "hombre", "lograr", "una", "uni\u00f3n", "con", "circunstancias", "independientes", "de", "su", "entorno", "inmediato", "violencia", "y", "cultura", "en", "varias", "de", "las", "obras", "de", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "entre", "ellas", "el", "coronel", "no", "tiene", "quien", "le", "escriba", "la", "mala", "hora", "y", "la", "hojarasca", "hay", "sutiles", "referencias", "sobre", "la", "violencia", "guerra", "civil", "entre", "conservadores", "y", "liberales", "que", "se", "prolong\u00f3", "hasta", "los", "a\u00f1os", "causando", "la", "muerte", "de", "varios", "cientos", "de", "miles", "de", "colombianos", "son", "referencias", "a", "situaciones", "injustas", "que", "viven", "diversos", "personajes", "como", "por", "ejemplo", "el", "toque", "de", "queda", "o", "la", "censura", "de", "prensa", "la", "mala", "hora", "que", "no", "es", "una", "de", "las", "novelas", "m\u00e1s", "famosas", "de", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "destaca", "por", "su", "representaci\u00f3n", "de", "la", "violencia", "con", "una", "imagen", "fragmentada", "de", "la", "desintegraci\u00f3n", "social", "que", "provoca", "se", "puede", "decir", "que", "en", "estas", "obras", "la", "violencia", "se", "convierte", "en", "cuento", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "aparente", "inutilidad", "o", "sirvede", "tantos", "episodios", "de", "sangre", "y", "muerte", "sin", "embargo", "aunque", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "describe", "la", "naturaleza", "corrupta", "y", "las", "injusticias", "de", "esa", "\u00e9poca", "de", "violencia", "en", "colombia", "se", "niega", "a", "usar", "su", "trabajo", "como", "una", "plataforma", "de", "propaganda", "pol\u00edtica", "para", "\u00e9l", "el", "deber", "del", "escritor", "revolucionario", "es", "escribir", "bien", "y", "el", "ideal", "es", "una", "novela", "que", "mueve", "al", "lector", "por", "su", "contenido", "pol\u00edtico", "y", "social", "y", "al", "mismo", "tiempo", "por", "su", "poder", "para", "penetrar", "en", "la", "realidad", "y", "exponer", "su", "otra", "cara", "en", "las", "obras", "de", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "se", "puede", "encontrar", "tambi\u00e9n", "una", "obsesi\u00f3n", "por", "captar", "la", "identidad", "cultural", "latinoamericana", "y", "particularizar", "los", "rasgos", "del", "mundo", "caribe\u00f1o", "asimismo", "trata", "de", "deconstruir", "las", "normas", "sociales", "establecidas", "en", "esta", "parte", "del", "mundo", "como", "ejemplo", "el", "car\u00e1cter", "de", "meme", "en", "cien", "a\u00f1os", "de", "soledad", "puede", "ser", "visto", "como", "una", "herramienta", "para", "criticar", "las", "convenciones", "y", "prejuicios", "de", "la", "sociedad", "en", "este", "caso", "ella", "no", "conforma", "a", "la", "ley", "convencional", "que", "las", "j\u00f3venes", "deben", "llegar", "v\u00edrgenes", "al", "matrimonio", "porque", "ha", "tenido", "una", "relaci\u00f3n", "il\u00edcita", "con", "mauricio", "babilonia", "se", "puede", "ver", "otro", "ejemplo", "de", "esta", "cr\u00edtica", "de", "las", "normas", "sociales", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "relaci\u00f3n", "amorosa", "entre", "petra", "cotes", "y", "aureliano", "segundo", "al", "final", "de", "la", "obra", "cuando", "los", "protagonistas", "son", "viejos", "se", "enamoran", "m\u00e1s", "profundamente", "que", "antes", "as\u00ed", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "est\u00e1", "criticando", "la", "imagen", "mostrada", "por", "la", "sociedad", "de", "que", "los", "viejos", "no", "pueden", "amar", "influencias", "literarias", "en", "su", "juventud", "al", "asociarse", "al", "grupo", "de", "barranquilla", "gabriel", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "comenz\u00f3", "a", "leer", "la", "obra", "de", "ernest", "hemingway", "james", "joyce", "virginia", "woolf", "y", "m\u00e1s", "importante", "de", "william", "faulkner", "de", "quien", "recibe", "una", "trascendente", "influencia", "reconocida", "expl\u00edcitamente", "por", "\u00e9l", "mismo", "cuando", "en", "su", "discurso", "de", "recepci\u00f3n", "del", "premio", "nobel", "menciona", "mi", "maestro", "william", "faulkner", "en", "la", "obra", "de", "gabriel", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "titulada", "nabo", "el", "negro", "que", "hizo", "esperar", "a", "los", "\u00e1ngeles", "publicada", "en", "ya", "aparecen", "elementos", "similares", "a", "los", "de", "faulkner", "como", "la", "ambig\u00fcedad", "deliberada", "y", "una", "pintura", "temprana", "de", "la", "soledad", "tambi\u00e9n", "emprendi\u00f3", "un", "estudio", "de", "las", "obras", "cl\u00e1sicas", "encontrando", "enorme", "inspiraci\u00f3n", "en", "la", "obra", "de", "edipo", "rey", "de", "s\u00f3focles", "de", "quien", "en", "muchas", "ocasiones", "gabriel", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "ha", "expresado", "su", "admiraci\u00f3n", "por", "sus", "tragedias", "y", "utiliza", "una", "cita", "de", "ant\u00edgona", "al", "principio", "de", "su", "obra", "la", "hojarasca", "cuya", "estructura", "se", "ha", "dicho", "tambi\u00e9n", "que", "tiene", "la", "influencia", "del", "dilema", "moral", "de", "ant\u00edgona", "en", "una", "entrevista", "a", "juan", "gustavo", "cobo", "borda", "en", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "confes\u00f3", "que", "el", "movimiento", "po\u00e9tico", "iconoclasta", "denominado", "\"piedra", "y", "cielo\"", "fue", "fundamental", "para", "\u00e9l", "afirmando", "que", "realismo", "m\u00e1gico", "como", "autor", "de", "ficci\u00f3n", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "es", "siempre", "asociado", "con", "el", "realismo", "m\u00e1gico", "de", "hecho", "es", "considerado", "junto", "al", "guatemalteco", "miguel", "\u00e1ngel", "asturias", "figura", "central", "de", "este", "g\u00e9nero", "el", "realismo", "m\u00e1gico", "se", "usa", "para", "describir", "elementos", "que", "tienen", "como", "es", "el", "caso", "en", "los", "trabajos", "de", "este", "autor", "la", "yuxtaposici\u00f3n", "de", "la", "fantas\u00eda", "y", "el", "mito", "con", "las", "actividades", "diarias", "y", "ordinarias", "el", "realismo", "es", "un", "tema", "importante", "en", "todas", "las", "obras", "de", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "\u00e9l", "dijo", "que", "sus", "primeros", "trabajos", "con", "la", "excepci\u00f3n", "de", "la", "hojarasca", "como", "el", "coronel", "no", "tiene", "quien", "le", "escriba", "la", "mala", "hora", "y", "los", "funerales", "de", "la", "mam\u00e1", "grande", "reflejan", "la", "realidad", "de", "la", "vida", "en", "colombia", "y", "este", "tema", "determina", "la", "estructura", "racional", "de", "los", "libros", "dice", "no", "me", "arrepiento", "de", "haberlas", "escrito", "pero", "pertenecen", "a", "un", "tipo", "de", "literatura", "premeditada", "que", "ofrecen", "una", "visi\u00f3n", "de", "la", "realidad", "demasiado", "est\u00e1tica", "y", "exclusiva", "en", "sus", "otras", "obras", "ha", "experimentado", "m\u00e1s", "con", "enfoques", "menos", "tradicionales", "a", "la", "realidad", "de", "modo", "que", "lo", "m\u00e1s", "terrible", "lo", "m\u00e1s", "inusual", "se", "dice", "con", "expresi\u00f3n", "impasible", "un", "ejemplo", "com\u00fanmente", "citado", "es", "la", "ascensi\u00f3n", "espiritual", "y", "f\u00edsica", "al", "cielo", "de", "un", "personaje", "mientras", "est\u00e1", "colgando", "la", "ropa", "para", "secar", "en", "cien", "a\u00f1os", "de", "soledad", "el", "estilo", "de", "estas", "obras", "se", "inscribe", "en", "el", "concepto", "de", "lo", "real", "maravilloso", "descrito", "por", "el", "escritor", "cubano", "alejo", "carpentier", "y", "ha", "sido", "etiquetado", "como", "realismo", "m\u00e1gico", "el", "cr\u00edtico", "literario", "michael", "bell", "propone", "una", "interpretaci\u00f3n", "alternativa", "para", "el", "estilo", "de", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "por", "cuanto", "la", "categor\u00eda", "de", "realismo", "m\u00e1gico", "ha", "sido", "criticada", "por", "ser", "dicotomizadora", "y", "exotizadora", "lo", "que", "est\u00e1", "realmente", "en", "juego", "es", "una", "flexibilidad", "psicol\u00f3gica", "que", "es", "capaz", "de", "habitar", "nada", "sentimentalmente", "el", "mundo", "diurno", "mientras", "se", "mantiene", "abierta", "a", "las", "incitaciones", "de", "aquellos", "dominios", "que", "la", "cultura", "moderna", "tiene", "por", "su", "propia", "l\u00f3gica", "interna", "necesariamente", "marginalizados", "o", "reprimidos", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "y", "su", "amigo", "plinio", "apuleyo", "mendoza", "discuten", "su", "trabajo", "de", "un", "modo", "similar", "el", "tratamiento", "de", "la", "realidad", "en", "tus", "libros", "ha", "recibido", "un", "nombre", "el", "de", "realismo", "m\u00e1gico", "tengo", "la", "impresi\u00f3n", "de", "que", "tus", "lectores", "europeos", "suelen", "advertir", "la", "magia", "de", "las", "cosas", "que", "t\u00fa", "cuentas", "pero", "no", "ven", "la", "realidad", "que", "las", "inspira", "seguramente", "porque", "su", "racionalismo", "les", "impide", "ver", "que", "la", "realidad", "no", "termina", "en", "el", "precio", "de", "los", "tomates", "o", "de", "los", "huevos", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "crea", "un", "mundo", "tan", "semejante", "al", "cotidiano", "pero", "al", "mismo", "tiempo", "totalmente", "diferente", "a", "ello", "t\u00e9cnicamente", "es", "un", "realista", "en", "la", "presentaci\u00f3n", "de", "lo", "verdadero", "y", "de", "lo", "irreal", "de", "alg\u00fan", "modo", "trata", "diestramente", "una", "realidad", "en", "la", "que", "los", "l\u00edmites", "entre", "lo", "verdadero", "y", "lo", "fant\u00e1stico", "se", "desvanecen", "muy", "naturalmente", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "considera", "que", "la", "imaginaci\u00f3n", "no", "es", "sino", "un", "instrumento", "de", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "la", "realidad", "y", "que", "una", "novela", "es", "la", "representaci\u00f3n", "cifrada", "de", "la", "realidad", "y", "a", "la", "pregunta", "de", "si", "todo", "lo", "que", "escribe", "tiene", "una", "base", "real", "ha", "contestado", "premios", "reconocimientos", "y", "homenajes", "premio", "nobel", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "recibi\u00f3", "el", "premio", "nobel", "de", "literatura", "en", "seg\u00fan", "la", "laudatoria", "de", "la", "academia", "sueca", "por", "sus", "novelas", "e", "historias", "cortas", "en", "las", "que", "lo", "fant\u00e1stico", "y", "lo", "real", "son", "combinados", "en", "un", "tranquilo", "mundo", "de", "imaginaci\u00f3n", "rica", "reflejando", "la", "vida", "y", "los", "conflictos", "de", "un", "continentesu", "discurso", "de", "aceptaci\u00f3n", "fue", "titulado", "la", "soledad", "de", "am\u00e9rica", "latina", "fue", "el", "primer", "colombiano", "y", "el", "cuarto", "latinoamericano", "en", "ganar", "un", "premio", "nobel", "de", "literatura", "despu\u00e9s", "de", "lo", "cual", "declar\u00f3", "yo", "tengo", "la", "impresi\u00f3n", "de", "que", "al", "darme", "el", "premio", "han", "tenido", "en", "cuenta", "la", "literatura", "del", "subcontinente", "y", "me", "han", "otorgado", "como", "una", "forma", "de", "adjudicaci\u00f3n", "de", "la", "totalidad", "de", "esta", "literatura", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "ha", "recibido", "muchos", "otros", "premios", "distinciones", "y", "homenajes", "por", "sus", "obras", "como", "los", "mencionados", "a", "continuaci\u00f3n", "primer", "premio", "en", "el", "concurso", "de", "la", "asociaci\u00f3n", "de", "escritores", "y", "artistas", "por", "su", "cuento", "un", "d\u00eda", "despu\u00e9s", "del", "s\u00e1bado", "premio", "de", "la", "novela", "esso", "por", "la", "mala", "hora", "doctor", "honoris", "causa", "de", "la", "universidad", "de", "columbia", "en", "nueva", "york", "premio", "internacional", "neustadt", "de", "literatura", "premio", "r\u00f3mulo", "gallegos", "por", "cien", "a\u00f1os", "de", "soledad", "premio", "jorge", "dimitrov", "por", "la", "paz", "medalla", "de", "la", "legi\u00f3n", "de", "honor", "de", "francia", "en", "par\u00eds", "condecoraci\u00f3n", "\u00e1guila", "azteca", "en", "m\u00e9xico", "premio", "cuarenta", "a\u00f1os", "del", "c\u00edrculo", "de", "periodistas", "de", "bogot\u00e1", "miembro", "honorario", "del", "instituto", "caro", "y", "cuervo", "en", "bogot\u00e1", "museo", "el", "de", "marzo", "de", "el", "gobierno", "colombiano", "termin\u00f3", "de", "reconstruir", "la", "casa", "en", "que", "naci\u00f3", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "en", "aracataca", "pues", "hab\u00eda", "sido", "demolida", "cuarenta", "a\u00f1os", "atr\u00e1s", "e", "inaugur\u00f3", "en", "ella", "un", "museo", "dedicado", "a", "su", "memoria", "con", "m\u00e1s", "de", "catorce", "ambientes", "que", "recrean", "los", "espacios", "en", "los", "que", "transcurri\u00f3", "su", "ni\u00f1ez", "en", "el", "este", "de", "los", "\u00e1ngeles", "california", "en", "el", "municipio", "de", "las", "rozas", "de", "madrid", "y", "en", "zaragoza", "espa\u00f1a", "hay", "calles", "que", "llevan", "su", "nombre", "en", "bogot\u00e1", "el", "fondo", "de", "cultura", "econ\u00f3mica", "de", "m\u00e9xico", "construy\u00f3", "un", "centro", "cultural", "que", "lleva", "su", "nombre", "inaugurado", "el", "de", "enero", "de", "en", "el", "banco", "de", "la", "rep\u00fablica", "de", "colombia", "anunci\u00f3", "una", "nueva", "serie", "de", "billetes", "en", "donde", "aparecer\u00e1", "su", "imagen", "m\u00e1s", "exactamente", "en", "el", "billete", "de", "$", "pesos", "que", "iniciar\u00e1", "su", "circulaci\u00f3n", "en", "el", "legado", "y", "cr\u00edticas", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "es", "una", "parte", "importante", "del", "boom", "latinoamericano", "de", "la", "literatura", "sus", "obras", "han", "recibido", "numerosos", "estudios", "cr\u00edticos", "algunos", "extensos", "y", "significativos", "que", "examinan", "la", "tem\u00e1tica", "y", "su", "contenido", "pol\u00edtico", "e", "hist\u00f3rico", "otros", "estudios", "se", "enfocan", "sobre", "el", "contenido", "m\u00edtico", "las", "caracterizaciones", "de", "los", "personajes", "el", "ambiente", "social", "la", "estructura", "m\u00edtica", "o", "las", "representaciones", "simb\u00f3licas", "en", "sus", "obras", "m\u00e1s", "notables", "mientras", "que", "las", "obras", "de", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "atraen", "a", "una", "serie", "de", "cr\u00edticos", "muchos", "eruditos", "elogian", "su", "estilo", "y", "creatividad", "por", "ejemplo", "pablo", "neruda", "escribi\u00f3", "sobre", "cien", "a\u00f1os", "de", "soledad", "que", "es", "la", "mayor", "revelaci\u00f3n", "en", "lengua", "espa\u00f1ola", "desde", "el", "don", "quijote", "de", "cervantes", "algunas", "cr\u00edticas", "arguyen", "que", "a", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "le", "falta", "la", "experiencia", "adecuada", "en", "la", "arena", "literaria", "y", "que", "solamente", "escribe", "de", "sus", "experiencias", "personales", "e", "imaginaci\u00f3n", "de", "esta", "manera", "dicen", "que", "sus", "obras", "no", "deben", "ser", "significativas", "en", "respuesta", "a", "esto", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "ha", "mencionado", "que", "\u00e9l", "est\u00e1", "de", "acuerdo", "que", "a", "veces", "su", "inspiraci\u00f3n", "no", "viene", "de", "libros", "sino", "de", "la", "m\u00fasica", "sin", "embargo", "seg\u00fan", "carlos", "fuentes", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "ha", "logrado", "una", "de", "las", "mayores", "caracter\u00edsticas", "de", "la", "ficci\u00f3n", "moderna", "eso", "es", "la", "liberaci\u00f3n", "del", "tiempo", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "liberaci\u00f3n", "de", "un", "instante", "a", "partir", "del", "momento", "que", "permite", "a", "la", "persona", "humana", "recrear", "a", "s\u00ed", "mismo", "y", "a", "su", "tiempo", "a", "pesar", "de", "todo", "nadie", "puede", "negar", "que", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "ha", "ayudado", "a", "rejuvenecer", "reformular", "y", "recontextualizar", "la", "literatura", "y", "la", "cr\u00edtica", "en", "colombia", "y", "en", "el", "resto", "de", "am\u00e9rica", "latina", "al", "este", "del", "atl\u00e1ntico", "cervantes", "al", "oeste", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "dos", "baluartes", "captaron", "la", "realidad", "honda", "de", "su", "momento", "y", "dejaron", "una", "visi\u00f3n", "encantada", "de", "un", "mundo", "no", "so\u00f1ado", "a", "flor", "de", "tierra", "rechazo", "de", "la", "revista", "the", "new", "yorker", "gabriel", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "salt\u00f3", "a", "la", "fama", "internacional", "tras", "publicar", "cien", "a\u00f1os", "de", "soledad", "a", "finales", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "se", "centr\u00f3", "en", "uno", "de", "sus", "grandes", "proyectos", "la", "revista", "alternativa", "que", "hasta", "su", "cierre", "en", "marc\u00f3", "un", "hito", "en", "la", "historia", "del", "periodismo", "de", "oposici\u00f3n", "colombiano", "en", "ese", "momento", "gabo", "ya", "era", "un", "escritor", "conocido", "y", "c\u00e9lebre", "pero", "los", "peque\u00f1os", "fracasos", "formaron", "parte", "de", "su", "vida", "como", "cualquier", "otra", "en", "envi\u00f3", "uno", "de", "sus", "escritos", "a", "the", "new", "yorker", "pero", "la", "revista", "norteamericana", "se", "neg\u00f3", "a", "publicarlo", "seg\u00fan", "una", "carta", "que", "ahora", "se", "exhibe", "en", "el", "harry", "ransom", "center", "una", "biblioteca", "y", "museo", "de", "la", "universidad", "de", "texas", "en", "austin", "roger", "angell", "uno", "de", "los", "editores", "de", "the", "new", "yorker", "explica", "en", "una", "carta", "de", "por", "qu\u00e9", "no", "se", "iba", "a", "publicar", "el", "texto", "\"la", "historia", "tiene", "la", "brillantez", "habitual", "de", "su", "escritura", "pero", "seg\u00fan", "nuestra", "forma", "de", "pensar", "su", "resoluci\u00f3n", "no", "hace", "que", "el", "lector", "acepte", "su", "audaz", "y", "bella", "concepci\u00f3n\"", "en", "apenas", "unos", "meses", "despu\u00e9s", "gabo", "fue", "galardonado", "con", "el", "premio", "nobel", "de", "literatura", "actividad", "pol\u00edtica", "militancia", "e", "ideolog\u00eda", "en", "cuando", "se", "le", "pregunt\u00f3", "a", "gabriel", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "\u00bfes", "usted", "comunista", "el", "escritor", "respondi\u00f3", "por", "supuesto", "que", "no", "no", "lo", "soy", "ni", "lo", "he", "sido", "nunca", "ni", "tampoco", "he", "formado", "parte", "de", "ning\u00fan", "partido", "pol\u00edtico", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "cont\u00f3", "a", "su", "amigo", "plinio", "apuleyo", "mendoza", "quiero", "que", "el", "mundo", "sea", "socialista", "y", "creo", "que", "tarde", "o", "temprano", "lo", "ser\u00e1", "seg\u00fan", "\u00e1ngel", "esteban", "y", "st\u00e9phanie", "panichelli", "gabo", "entiende", "por", "socialismo", "un", "sistema", "de", "progreso", "libertad", "e", "igualdad", "relativa", "donde", "saber", "es", "adem\u00e1s", "de", "un", "derecho", "un", "izquierdo", "hay", "un", "juego", "de", "palabras", "que", "ambos", "autores", "utilizan", "para", "titular", "el", "cap\u00edtulo", "de", "su", "libro", "\"si", "saber", "no", "es", "un", "derecho", "seguro", "ser\u00e1", "un", "izquierdo\"", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "viaj\u00f3", "a", "muchos", "pa\u00edses", "socialistas", "como", "polonia", "checoslovaquia", "alemania", "oriental", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "hungr\u00eda", "y", "despu\u00e9s", "escribi\u00f3", "algunos", "art\u00edculos", "mostrando", "su", "desacuerdo", "con", "lo", "que", "all\u00ed", "ocurr\u00eda", "en", "en", "una", "entrevista", "para", "la", "revista", "\"libre\"", "que", "patrocinaba", "declar\u00f3", "yo", "sigo", "creyendo", "que", "el", "socialismo", "es", "una", "posibilidad", "real", "que", "es", "la", "buena", "soluci\u00f3n", "para", "am\u00e9rica", "latina", "y", "que", "hay", "que", "tener", "una", "militancia", "m\u00e1s", "activa", "en", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "fue", "corresponsal", "en", "bogot\u00e1", "de", "la", "agencia", "de", "prensa", "prensa", "latina", "creada", "por", "el", "gobierno", "cubano", "despu\u00e9s", "del", "comienzo", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "cubana", "para", "informar", "sobre", "los", "acontecimientos", "en", "cuba", "all\u00ed", "ten\u00eda", "que", "informar", "objetivamente", "sobre", "la", "realidad", "colombiana", "y", "difundir", "a", "la", "vez", "noticias", "sobre", "cuba", "y", "su", "trabajo", "consist\u00eda", "en", "escribir", "y", "enviar", "noticias", "a", "la", "habana", "era", "la", "primera", "vez", "que", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "hacia", "periodismo", "verdaderamente", "pol\u00edtico", "m\u00e1s", "tarde", "en", "fund\u00f3", "con", "su", "amigo", "plinio", "apuleyo", "mendoza", "una", "revista", "pol\u00edtica", "acci\u00f3n", "liberal", "que", "quebr\u00f3", "despu\u00e9s", "de", "publicarse", "tres", "n\u00fameros", "amistad", "con", "fidel", "castro", "gabriel", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "conoci\u00f3", "a", "fidel", "castro", "en", "enero", "de", "pero", "su", "amistad", "se", "form\u00f3", "despu\u00e9s", "cuando", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "estaba", "trabajando", "con", "prensa", "latina", "viviendo", "en", "la", "habana", "y", "se", "vieron", "de", "nuevo", "varias", "veces", "despu\u00e9s", "de", "conocer", "a", "castro", "gabo", "estaba", "convencido", "de", "que", "el", "l\u00edder", "cubano", "era", "diferente", "a", "los", "caudillos", "h\u00e9roes", "dictadores", "o", "canallas", "que", "hab\u00edan", "pululado", "por", "la", "historia", "de", "latinoam\u00e9rica", "desde", "el", "siglo", "xix", "e", "intu\u00eda", "que", "solo", "a", "trav\u00e9s", "de", "\u00e9l", "esa", "revoluci\u00f3n", "todav\u00eda", "joven", "podr\u00eda", "cosechar", "frutos", "en", "el", "resto", "de", "los", "pa\u00edses", "americanos", "seg\u00fan", "panichelli", "y", "esteban", "ejercer", "un", "poder", "es", "uno", "de", "los", "placeres", "m\u00e1s", "reconfortantes", "que", "el", "hombre", "puede", "sentir", "y", "ellos", "piensan", "que", "eso", "es", "el", "caso", "con", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "hasta", "una", "edad", "madura", "por", "eso", "se", "ha", "cuestionado", "la", "amistad", "entre", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "y", "castro", "y", "si", "es", "un", "resultado", "de", "la", "admiraci\u00f3n", "de", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "por", "el", "poder", "jorge", "ricardo", "masetti", "exguerrillero", "y", "periodista", "argentino", "piensa", "que", "gabriel", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "es", "un", "hombre", "a", "quien", "le", "gusta", "estar", "en", "la", "cocina", "del", "poder", "en", "opini\u00f3n", "de", "c\u00e9sar", "leante", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "tiene", "algo", "de", "obsesi\u00f3n", "con", "los", "caudillos", "latinoamericanos", "tambi\u00e9n", "dice", "que", "el", "apoyo", "incondicional", "de", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "a", "fidel", "castro", "cae", "en", "buena", "parte", "dentro", "del", "campo", "psicoanal\u00edtico", "cual", "es", "la", "admiraci\u00f3n", "que", "el", "criador", "del", "patriarca", "ha", "sentido", "siempre", "y", "desmesuradamente", "por", "los", "caudillos", "latinoamericanos", "brotados", "de", "las", "montoneras", "verbigracia", "el", "coronel", "aureliano", "buend\u00eda", "pero", "sobre", "todo", "el", "innominado", "dictador", "caribe\u00f1o", "que", "como", "fidel", "castro", "envejece", "en", "el", "poder", "dice", "leante", "que", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "es", "considerado", "en", "cuba", "como", "una", "especie", "de", "ministro", "de", "cultura", "jefe", "de", "cinematograf\u00eda", "y", "embajador", "plenipotenciario", "no", "del", "ministerio", "de", "relaciones", "exteriores", "sino", "directamente", "de", "castro", "que", "lo", "emplea", "para", "misiones", "delicadas", "y", "confidenciales", "que", "no", "encarga", "a", "su", "diplomacia", "juan", "luis", "cebri\u00e1n", "ha", "llamado", "a", "gabriel", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "un", "mensajero", "pol\u00edtico", "debido", "a", "sus", "art\u00edculos", "seg\u00fan", "el", "brit\u00e1nico", "gerald", "martin", "quien", "public\u00f3", "en", "la", "primera", "biograf\u00eda", "autorizada", "del", "novelista", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "siente", "una", "enorme", "fascinaci\u00f3n", "por", "el", "poder", "se\u00f1ala", "que", "\u00e9l", "ha", "querido", "ser", "siempre", "testigo", "del", "poder", "y", "es", "justo", "decir", "que", "esa", "fascinaci\u00f3n", "no", "es", "gratuita", "sino", "que", "persigue", "determinados", "objetivos", "y", "menciona", "que", "muchos", "consideran", "como", "excesiva", "su", "proximidad", "al", "l\u00edder", "cubano", "fidel", "castro", "martin", "recuerda", "que", "tambi\u00e9n", "se", "relacion\u00f3", "con", "felipe", "gonz\u00e1lez", "expresidente", "del", "gobierno", "espa\u00f1ol", "o", "con", "bill", "clinton", "expresidente", "de", "estados", "unidos", "pero", "todo", "el", "mundo", "se", "fija", "solo", "en", "su", "relaci\u00f3n", "con", "castro", "por", "otra", "parte", "el", "diplom\u00e1tico", "periodista", "bi\u00f3grafo", "y", "compadre", "del", "nobel", "plinio", "apuleyo", "mendoza", "se\u00f1ala", "que", "\u00e9l", "es", "amigo", "de", "castro", "pero", "no", "creo", "que", "sea", "partidario", "del", "sistema", "porque", "nosotros", "visitamos", "el", "mundo", "comunista", "y", "quedamos", "muy", "desencantados", "mediaciones", "y", "apoyos", "pol\u00edticos", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "particip\u00f3", "como", "mediador", "en", "las", "conversaciones", "de", "paz", "adelantadas", "entre", "el", "ej\u00e9rcito", "de", "liberaci\u00f3n", "nacional", "eln", "y", "el", "gobierno", "colombiano", "que", "tuvieron", "lugar", "en", "cuba", "y", "entre", "el", "gobierno", "de", "belisario", "betancourt", "y", "el", "grupo", "movimiento", "de", "abril", "m", "igualmente", "particip\u00f3", "en", "el", "proceso", "de", "paz", "entre", "el", "gobierno", "de", "andr\u00e9s", "pastrana", "y", "la", "guerrilla", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "revolucionarias", "de", "colombia", "farc", "que", "sin", "embargo", "fracas\u00f3", "en", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "se", "uni\u00f3", "a", "la", "lista", "de", "prominentes", "figuras", "de", "am\u00e9rica", "latina", "como", "pablo", "armando", "fern\u00e1ndez", "ernesto", "sabato", "mario", "benedetti", "eduardo", "galeano", "thiago", "de", "mello", "frei", "betto", "carlos", "monsiv\u00e1is", "pablo", "milan\u00e9s", "ana", "lydia", "vega", "mayra", "montero", "y", "luis", "rafael", "s\u00e1nchez", "que", "apoyan", "la", "independencia", "de", "puerto", "rico", "a", "trav\u00e9s", "de", "su", "adhesi\u00f3n", "a", "la", "\"proclama", "de", "panam\u00e1\"", "aprobada", "por", "unanimidad", "en", "el", "congreso", "latinoamericano", "y", "caribe\u00f1o", "por", "la", "independencia", "de", "puerto", "rico", "celebrado", "en", "panam\u00e1", "en", "noviembre", "de", "la", "pol\u00edtica", "en", "su", "obra", "la", "pol\u00edtica", "desempe\u00f1a", "un", "papel", "importante", "en", "las", "obras", "de", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "en", "las", "que", "utiliza", "representaciones", "de", "varios", "tipos", "de", "sociedades", "con", "diferentes", "formas", "pol\u00edticas", "para", "presentar", "sus", "opiniones", "y", "creencias", "con", "ejemplos", "concretos", "aunque", "sean", "ejemplos", "ficticios", "esa", "diversidad", "de", "maneras", "con", "que", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "representa", "al", "poder", "pol\u00edtico", "es", "una", "muestra", "de", "la", "importancia", "de", "la", "pol\u00edtica", "en", "sus", "obras", "una", "conclusi\u00f3n", "que", "puede", "ser", "derivada", "de", "sus", "obras", "es", "que", "la", "pol\u00edtica", "puede", "extenderse", "m\u00e1s", "all\u00e1", "o", "m\u00e1s", "ac\u00e1", "de", "las", "instituciones", "propias", "del", "poder", "pol\u00edtico", "por", "ejemplo", "en", "su", "obra", "cien", "a\u00f1os", "de", "soledad", "tenemos", "la", "representaci\u00f3n", "de", "un", "lugar", "donde", "no", "existe", "todav\u00eda", "un", "poder", "pol\u00edtico", "consolidado", "y", "no", "hay", "por", "lo", "tanto", "ley", "en", "el", "sentido", "de", "precepto", "votado", "por", "el", "congreso", "y", "sancionado", "por", "el", "presidente", "que", "regule", "las", "relaciones", "entre", "los", "hombres", "entre", "estos", "y", "el", "poder", "p\u00fablico", "y", "la", "constituci\u00f3n", "y", "funcionamiento", "de", "este", "poder", "en", "contraste", "la", "representaci\u00f3n", "del", "sistema", "pol\u00edtico", "en", "el", "oto\u00f1o", "del", "patriarca", "es", "la", "de", "una", "dictadura", "en", "la", "que", "el", "l\u00edder", "es", "grotesco", "corrupto", "y", "sanguinario", "y", "con", "un", "poder", "tan", "grande", "que", "alguna", "vez", "pregunt\u00f3", "qu\u00e9", "hora", "es", "y", "le", "hab\u00edan", "contestado", "la", "que", "usted", "ordene", "mi", "general", "una", "de", "las", "primeras", "novelas", "de", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "la", "mala", "hora", "puede", "ser", "una", "referencia", "a", "la", "dictadura", "de", "gustavo", "rojas", "pinilla", "y", "representa", "la", "tensi\u00f3n", "pol\u00edtica", "y", "la", "opresi\u00f3n", "en", "un", "pueblo", "rural", "cuyos", "habitantes", "aspiran", "a", "la", "libertad", "y", "la", "justicia", "pero", "sin", "\u00e9xito", "en", "conseguir", "ninguna", "de", "las", "dos", "obras", "novelas", "la", "hojarasca", "el", "coronel", "no", "tiene", "quien", "le", "escriba", "la", "mala", "hora", "cien", "a\u00f1os", "de", "soledad", "el", "oto\u00f1o", "del", "patriarca", "cr\u00f3nica", "de", "una", "muerte", "anunciada", "el", "amor", "en", "los", "tiempos", "del", "c\u00f3lera", "el", "general", "en", "su", "laberinto", "del", "amor", "y", "otros", "demonios", "memoria", "de", "mis", "putas", "tristes", "en", "agosto", "nos", "vemos", "cuentos", "los", "funerales", "de", "la", "mam\u00e1", "grande", "la", "incre\u00edble", "y", "triste", "historia", "de", "la", "c\u00e1ndida", "er\u00e9ndira", "y", "de", "su", "abuela", "desalmada", "ojos", "de", "perro", "azul", "recopilaci\u00f3n", "de", "sus", "primeros", "cuentos", "doce", "cuentos", "peregrinos", "narrativa", "de", "no", "ficci\u00f3n", "relato", "de", "un", "n\u00e1ufrago", "la", "aventura", "de", "miguel", "litt\u00edn", "clandestino", "en", "chile", "noticia", "de", "un", "secuestro", "periodismo", "cuando", "era", "feliz", "e", "indocumentado", "chile", "el", "golpe", "y", "los", "gringos", "cr\u00f3nicas", "y", "reportajes", "de", "viaje", "por", "los", "pa\u00edses", "socialistas", "fue", "reeditado", "por", "penguin", "random", "house", "en", "bajo", "el", "t\u00edtulo", "de", "viaje", "por", "europa", "del", "este", "periodismo", "militante", "obra", "period\u00edstica", "textos", "coste\u00f1os", "obra", "period\u00edstica", "entre", "cachacos", "obra", "period\u00edstica", "de", "europa", "y", "am\u00e9rica", "la", "soledad", "de", "am\u00e9rica", "latina", "escritos", "sobre", "arte", "y", "literatura", "primeros", "reportajes", "obra", "period\u00edstica", "notas", "de", "prensa", "la", "primera", "edici\u00f3n", "inclu\u00eda", "notas", "de", "a", "a", "la", "de", "se", "le", "agregaron", "una", "nota", "de", "otra", "de", "tres", "de", "y", "una", "de", "obra", "period\u00edstica", "por", "la", "libre", "el", "amante", "inconcluso", "y", "otros", "textos", "de", "prensa", "selecci\u00f3n", "de", "notas", "publicadas", "en", "la", "revista", "cambio", "gabo", "periodista", "panor\u00e1mica", "de", "su", "obra", "period\u00edstica", "antologada", "y", "comentada", "por", "varios", "de", "sus", "colegas", "gabo", "la", "nostalgia", "de", "las", "almendras", "amargas", "notas", "y", "respuestas", "a", "lectores", "publicadas", "en", "la", "revista", "cambio", "gabo", "contesta", "respuestas", "a", "los", "lectores", "de", "la", "revista", "cambio", "el", "esc\u00e1ndalo", "del", "siglo", "edici\u00f3n", "y", "selecci\u00f3n", "de", "crist\u00f3bal", "pera", "y", "pr\u00f3logo", "de", "jon", "lee", "anderson", "memorias", "vivir", "para", "contarla", "teatro", "diatriba", "de", "amor", "contra", "un", "hombre", "sentado", "discurso", "nuestro", "primer", "premio", "nobel", "la", "soledad", "de", "am\u00e9rica", "latina", "brindis", "por", "la", "poes\u00eda", "el", "cataclismo", "de", "damocles", "un", "manual", "para", "ser", "ni\u00f1o", "por", "un", "pa\u00eds", "al", "alcance", "de", "los", "ni\u00f1os", "cien", "a\u00f1os", "de", "soledad", "y", "un", "homenaje", "con", "carlos", "fuentes", "yo", "no", "vengo", "a", "decir", "un", "discurso", "cine", "viva", "sandino", "guion", "tambi\u00e9n", "publicado", "como", "el", "asalto", "y", "el", "secuestro", "c\u00f3mo", "se", "cuenta", "un", "cuento", "taller", "me", "alquilo", "para", "so\u00f1ar", "taller", "la", "bendita", "man\u00eda", "de", "contar", "taller", "entrevistas", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "habla", "de", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "en", "grandes", "reportajes", "recopilaci\u00f3n", "y", "pr\u00f3logo", "de", "alfonso", "renter\u00eda", "mantilla", "el", "olor", "de", "la", "guayaba", "con", "plinio", "apuleyo", "mendoza", "protagonistas", "de", "la", "literatura", "hispanoamericana", "con", "emmanuel", "carballo", "textos", "anexos", "a", "gabriel", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "la", "escritura", "embrujada", "con", "yves", "billon", "y", "mauricio", "mart\u00ednez", "cavard", "versi\u00f3n", "completa", "de", "la", "entrevista", "presentada", "en", "el", "documental", "la", "escritura", "embrujada", "para", "que", "no", "se", "las", "lleve", "el", "viento", "recopilaci\u00f3n", "y", "pr\u00f3logo", "de", "fernando", "jaramillo", "tratos", "y", "retratos", "con", "silvia", "lemus", "incluye", "la", "transcripci\u00f3n", "de", "la", "entrevista", "televisiva", "que", "lemus", "realiz\u00f3", "a", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "en", "cartagena", "en", "di\u00e1logo", "la", "novela", "en", "am\u00e9rica", "latina", "di\u00e1logo", "con", "mario", "vargas", "llosa", "transcripci\u00f3n", "de", "la", "charla", "que", "sostuvieron", "ambos", "escritores", "en", "la", "universidad", "nacional", "de", "ingenier\u00eda", "en", "lima", "el", "y", "el", "de", "septiembre", "de", "hay", "ediciones", "peruanas", "de", "y", "alfaguara", "lanz\u00f3", "el", "libro", "en", "bajo", "el", "nombre", "dos", "soledades", "un", "di\u00e1logo", "sobre", "la", "novela", "en", "am\u00e9rica", "latina", "correspondencia", "las", "cartas", "del", "boom", "con", "julio", "cort\u00e1zar", "carlos", "fuentes", "y", "mario", "vargas", "llosa", "libros", "sobre", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "biograf\u00edas", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "el", "viaje", "a", "la", "semilla", "de", "dasso", "sald\u00edvar", "alfaguara", "gabriel", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "una", "vida", "gabriel", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "a", "life", "de", "gerald", "martin", "traducci\u00f3n", "al", "espa\u00f1ol", "debate", "gabriel", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "vida", "magia", "y", "obra", "de", "un", "escritor", "global", "de", "\u00e1lvaro", "santana", "acu\u00f1a", "el", "equilibristafundaci\u00f3n", "para", "las", "letras", "mexicanas", "testimonios", "el", "caso", "perdido", "en", "la", "llama", "y", "el", "hielo", "de", "plinio", "apuleyo", "mendoza", "texto", "publicado", "tambi\u00e9n", "como", "libro", "bajos", "los", "t\u00edtulos", "aquellos", "tiempos", "con", "gabo", "y", "ampliado", "con", "cartas", "gabo", "cartas", "y", "recuerdos", "los", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "de", "silvia", "galvis", "soledad", "y", "compa\u00f1\u00eda", "un", "retrato", "a", "voces", "de", "gabriel", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "de", "silvana", "paternostro", "gabo", "y", "mercedes", "una", "despedida", "de", "rodrigo", "garc\u00eda", "gabo", "+", "de", "guillermo", "angulo", "ensayos", "gabriel", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "o", "la", "cuerda", "floja", "en", "los", "nuestros", "de", "luis", "harss", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "historia", "de", "un", "deicidio", "de", "mario", "vargas", "llosa", "tras", "las", "claves", "de", "melqu\u00edades", "de", "eligio", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "gabo", "y", "fidel", "el", "paisaje", "de", "una", "amistad", "de", "\u00e1ngel", "esteban", "y", "st\u00e9phanie", "panichelli", "c\u00f3mics", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "para", "principiantes", "de", "mariana", "solanet", "texto", "y", "h\u00e9ctor", "luis", "bergandi", "ilustraciones", "en", "la", "pantalla", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "profes\u00f3", "un", "inter\u00e9s", "particular", "por", "el", "cine", "y", "la", "televisi\u00f3n", "participando", "como", "guionista", "mecenas", "y", "permitiendo", "la", "adaptaci\u00f3n", "de", "su", "obra", "ya", "en", "su", "etapa", "juvenil", "en", "barranquilla", "conjuntamente", "con", "el", "pintor", "enrique", "grau", "el", "escritor", "\u00e1lvaro", "cepeda", "samudio", "y", "el", "fot\u00f3grafo", "nereo", "l\u00f3pez", "particip\u00f3", "en", "la", "realizaci\u00f3n", "del", "cortometraje", "surrealista", "la", "langosta", "azul", "posteriormente", "en", "los", "a\u00f1os", "cincuenta", "estudi\u00f3", "la", "carrera", "de", "cine", "en", "el", "centro", "sperimentale", "di", "cinematografia", "de", "roma", "teniendo", "como", "condisc\u00edpulos", "al", "argentino", "fernando", "birri", "y", "al", "cubano", "julio", "garc\u00eda", "espinosa", "que", "m\u00e1s", "tarde", "ser\u00edan", "considerados", "fundadores", "de", "la", "llamada", "fundaci\u00f3n", "del", "nuevo", "cine", "latinoamericano", "estas", "tres", "personalidades", "han", "declarado", "en", "reiteradas", "oportunidades", "el", "impacto", "que", "supuso", "para", "ellos", "ver", "la", "pel\u00edcula", "milagro", "en", "mil\u00e1n", "de", "vittorio", "de", "sica", "as\u00ed", "como", "tambi\u00e9n", "asistir", "al", "nacimiento", "del", "neorrealismo", "italiano", "tendencia", "que", "los", "hizo", "vislumbrar", "la", "posibilidad", "de", "realizar", "cine", "en", "am\u00e9rica", "latina", "siguiendo", "las", "mismas", "t\u00e9cnicas", "es", "preciso", "anotar", "que", "esta", "estancia", "en", "roma", "sirvi\u00f3", "para", "que", "el", "escritor", "aprendiera", "varios", "de", "los", "entresijos", "que", "comporta", "el", "quehacer", "cinematogr\u00e1fico", "en", "tanto", "y", "cuanto", "comparti\u00f3", "largas", "horas", "de", "trabajo", "en", "moviola", "al", "lado", "del", "guionista", "cesare", "zavattini", "este", "particular", "afin\u00f3", "en", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "una", "precisi\u00f3n", "cinematogr\u00e1fica", "a", "la", "hora", "de", "narrar", "con", "im\u00e1genes", "que", "m\u00e1s", "tarde", "usar\u00eda", "como", "parte", "de", "su", "trabajo", "en", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "presidi\u00f3", "desde", "la", "fundaci\u00f3n", "del", "nuevo", "cine", "latinoamericano", "que", "tiene", "sede", "en", "la", "habana", "se", "tiene", "conocimiento", "de", "que", "muchas", "obras", "cinematogr\u00e1ficas", "mexicanas", "de", "los", "a\u00f1os", "fueron", "escritas", "por", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "quien", "al", "igual", "que", "muchos", "intelectuales", "de", "la", "\u00e9poca", "firm\u00f3", "los", "guiones", "con", "seud\u00f3nimo", "memorables", "son", "en", "todo", "caso", "el", "gallo", "de", "oro", "de", "roberto", "gavald\u00f3n", "y", "tiempo", "de", "morir", "de", "arturo", "ripstein", "la", "primera", "basada", "en", "el", "cuento", "hom\u00f3nimo", "de", "juan", "rulfo", "coescrita", "junto", "con", "el", "propio", "autor", "y", "el", "tambi\u00e9n", "escritor", "mexicano", "carlos", "fuentes", "fue", "protagonizada", "por", "ignacio", "l\u00f3pez", "tarso", "narciso", "busquets", "y", "lucha", "villa", "y", "fotografiada", "por", "el", "insigne", "gabriel", "figueroa", "la", "segunda", "western", "filmado", "inicialmente", "por", "ripstein", "tuvo", "su", "secuela", "casi", "veinte", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "bajo", "la", "tutela", "de", "jorge", "al\u00ed", "triana", "adem\u00e1s", "de", "las", "tres", "pel\u00edculas", "citadas", "entre", "y", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "particip\u00f3", "directamente", "como", "guionista", "en", "los", "siguientes", "filmes", "en", "este", "pueblo", "no", "hay", "ladrones", "de", "alberto", "isaac", "juego", "peligroso", "segmento", "\"ho\"", "de", "luis", "alcoriza", "y", "arturo", "ripstein", "patsy", "mi", "amor", "de", "manuel", "michel", "presagio", "de", "luis", "alcoriza", "la", "viuda", "de", "montiel", "de", "miguel", "litt\u00edn", "mar\u00eda", "de", "mi", "coraz\u00f3n", "de", "jaime", "humberto", "hermosillo", "el", "a\u00f1o", "de", "la", "peste", "de", "felipe", "cazals", "adaptaci\u00f3n", "del", "libro", "de", "daniel", "defoe", "el", "diario", "de", "la", "peste", "y", "er\u00e9ndira", "de", "ruy", "guerra", "en", "rti", "televisi\u00f3n", "de", "colombia", "produce", "la", "serie", "televisiva", "la", "mala", "hora", "dirigida", "por", "bernardo", "romero", "pereiro", "basada", "en", "la", "novela", "hom\u00f3nima", "de", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "y", "transmitida", "en", "en", "conjuntamente", "con", "sus", "dos", "condisc\u00edpulos", "del", "centro", "sperimentale", "di", "cinematograf\u00eda", "y", "apoyados", "por", "el", "comit\u00e9", "de", "cineastas", "de", "am\u00e9rica", "latina", "funda", "la", "escuela", "internacional", "de", "cine", "y", "televisi\u00f3n", "de", "san", "antonio", "de", "los", "ba\u00f1os", "en", "cuba", "instituci\u00f3n", "a", "la", "cual", "le", "dedicar\u00e1", "tiempo", "y", "dinero", "de", "su", "propio", "bolsillo", "para", "apoyar", "y", "financiar", "la", "carrera", "de", "cine", "de", "j\u00f3venes", "provenientes", "de", "am\u00e9rica", "latina", "el", "caribe", "asia", "y", "\u00e1frica", "a", "partir", "del", "a\u00f1o", "siguiente", "en", "dicho", "centro", "se", "dedicar\u00e1", "a", "impartir", "el", "taller", "c\u00f3mo", "se", "cuenta", "un", "cuento", "fruto", "del", "cual", "salen", "innumerables", "proyectos", "audiovisuales", "am\u00e9n", "de", "varios", "libros", "sobre", "dramaturgia", "en", "francesco", "rosi", "dirige", "la", "adaptaci\u00f3n", "de", "cr\u00f3nica", "de", "una", "muerte", "anunciada", "protagonizada", "por", "rupert", "everett", "ornella", "muti", "gian", "maria", "volont\u00e9", "irene", "papas", "luc\u00eda", "bos\u00e9", "y", "anthony", "delon", "en", "se", "produjeron", "y", "exhibieron", "un", "se\u00f1or", "muy", "viejo", "con", "unas", "alas", "enormes", "de", "fernando", "birri", "con", "daisy", "granados", "asdr\u00fabal", "mel\u00e9ndez", "y", "luis", "ram\u00edrez", "milagro", "en", "roma", "de", "lisandro", "duque", "naranjo", "con", "frank", "ram\u00edrez", "y", "amalia", "duque", "garc\u00eda", "f\u00e1bula", "de", "la", "bella", "palomera", "de", "ruy", "guerra", "con", "claudia", "ohana", "y", "ney", "latorraca", "y", "cartas", "del", "parque", "de", "tom\u00e1s", "guti\u00e9rrez", "alea", "con", "iv\u00f3n", "l\u00f3pez", "v\u00edctor", "laplace", "miguel", "paneque", "y", "mirta", "ibarra", "en", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "viaj\u00f3", "a", "jap\u00f3n", "haciendo", "escala", "en", "nueva", "york", "para", "conocer", "al", "director", "contempor\u00e1neo", "cuyos", "guiones", "m\u00e1s", "admira", "woody", "allen", "la", "raz\u00f3n", "de", "su", "viaje", "al", "pa\u00eds", "oriental", "es", "la", "de", "encontrarse", "con", "akira", "kurosawa", "en", "ese", "momento", "rodando", "los", "sue\u00f1os", "de", "akira", "kurosawa", "interesado", "en", "llevar", "a", "la", "gran", "pantalla", "la", "historia", "de", "el", "oto\u00f1o", "del", "patriarca", "ambientado", "en", "el", "jap\u00f3n", "medieval", "la", "idea", "de", "kurosawa", "fue", "totalizadora", "incrustar", "toda", "la", "novela", "en", "el", "celuloide", "sin", "importar", "el", "metraje", "infortunadamente", "para", "esta", "idea", "no", "existi\u00f3", "posibilidad", "de", "financiaci\u00f3n", "y", "el", "proyecto", "qued\u00f3", "en", "eso", "en", "la", "televisi\u00f3n", "colombiana", "produce", "mar\u00eda", "la", "novela", "de", "jorge", "isaacs", "adaptada", "por", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "junto", "con", "lisandro", "duque", "naranjo", "y", "manuel", "arias", "en", "se", "present\u00f3", "edipo", "alcalde", "adaptaci\u00f3n", "de", "edipo", "rey", "de", "s\u00f3focles", "hecha", "por", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "y", "estela", "malag\u00f3n", "dirigida", "por", "jorge", "al\u00ed", "triana", "y", "protagonizada", "por", "jorge", "perugorr\u00eda", "\u00e1ngela", "molina", "y", "paco", "rabal", "en", "arturo", "ripstein", "filma", "el", "coronel", "no", "tiene", "quien", "le", "escriba", "protagonizada", "por", "fernando", "luj\u00e1n", "marisa", "paredes", "salma", "hayek", "y", "rafael", "incl\u00e1n", "en", "aparece", "los", "ni\u00f1os", "invisibles", "de", "lisandro", "duque", "naranjo", "en", "se", "rod\u00f3", "el", "amor", "en", "los", "tiempos", "del", "c\u00f3lera", "con", "guion", "del", "sudafricano", "ronald", "harwood", "y", "bajo", "la", "batuta", "del", "director", "brit\u00e1nico", "mike", "newell", "filmada", "en", "cartagena", "de", "indias", "los", "personajes", "son", "encarnados", "por", "javier", "bardem", "giovanna", "mezzogiorno", "john", "leguizamo", "catalina", "sandino", "y", "benjamin", "bratt", "en", "marzo", "de", "y", "en", "el", "marco", "del", "festival", "internacional", "de", "cine", "de", "cartagena", "se", "estren\u00f3", "la", "versi\u00f3n", "f\u00edlmica", "de", "del", "amor", "y", "otros", "demonios", "coproducci\u00f3n", "entre", "colombia", "y", "costa", "rica", "dirigida", "por", "la", "costarricense", "hilda", "hidalgo", "memoria", "de", "mis", "putas", "tristes", "coproducci\u00f3n", "entre", "dinamarca", "y", "m\u00e9xico", "dirigida", "por", "el", "dan\u00e9s", "henning", "carlsen", "y", "con", "la", "adaptaci\u00f3n", "cinematogr\u00e1fica", "a", "cargo", "del", "franc\u00e9s", "jeanclaude", "carri\u00e8re", "iba", "a", "ser", "filmada", "en", "el", "en", "el", "estado", "de", "puebla", "pero", "se", "suspendi\u00f3", "por", "problemas", "de", "financiaci\u00f3n", "al", "parecer", "por", "una", "pol\u00e9mica", "motivada", "por", "el", "tema", "por", "la", "amenaza", "de", "demanda", "de", "una", "ong", "calificando", "la", "novela", "y", "el", "guion", "como", "apolog\u00eda", "de", "la", "prostituci\u00f3n", "infantil", "y", "pederastia", "finalmente", "la", "pel\u00edcula", "fue", "filmada", "en", "secreto", "en", "la", "ciudad", "de", "san", "francisco", "de", "campeche", "m\u00e9xico", "en", "protagonizada", "por", "emilio", "echevarr\u00eda", "y", "se", "estren\u00f3", "en", "en", "el", "teatro", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "incursion\u00f3", "poco", "directamente", "en", "teatro", "pues", "solo", "se", "conoce", "el", "mon\u00f3logo", "diatriba", "de", "amor", "contra", "un", "hombre", "sentado", "montada", "por", "primera", "vez", "en", "en", "buenos", "aires", "y", "reestrenada", "en", "en", "el", "teatro", "nacional", "de", "bogot\u00e1", "su", "obra", "en", "el", "teatro", "en", "su", "mayor\u00eda", "han", "sido", "adaptaciones", "de", "sus", "novelas", "en", "juan", "carlos", "moyano", "adapt\u00f3", "y", "dirigi\u00f3", "un", "espect\u00e1culo", "de", "teatro", "de", "calle", "y", "plaza", "p\u00fablica", "llamado", "memoria", "y", "olvido", "de", "\u00farsula", "iguar\u00e1n", "basado", "en", "la", "novela", "cien", "a\u00f1os", "de", "soledad", "que", "present\u00f3", "en", "el", "festival", "internacional", "de", "teatro", "de", "manizales", "de", "y", "en", "el", "festival", "iberoamericano", "de", "teatro", "de", "bogot\u00e1", "de", "en", "el", "jorge", "al\u00ed", "triana", "estren\u00f3", "la", "versi\u00f3n", "teatral", "de", "cr\u00f3nica", "de", "una", "muerte", "anunciada", "adaptaci\u00f3n", "de", "la", "novela", "hom\u00f3nima", "con", "gran", "\u00e9xito", "nacional", "e", "internacional", "igualmente", "la", "obra", "de", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "ha", "sido", "adaptada", "al", "g\u00e9nero", "de", "la", "\u00f3pera", "florencia", "en", "el", "amazonas", "\u00f3pera", "con", "un", "libreto", "de", "marcela", "fuentesberain", "puesto", "en", "metro", "m\u00fasico", "por", "daniel", "cat\u00e1n", "basada", "en", "motivos", "de", "la", "novela", "el", "amor", "en", "los", "tiempos", "del", "c\u00f3lera", "er\u00e9ndira", "\u00f3pera", "con", "m\u00fasica", "de", "violeta", "dinescu", "basada", "en", "el", "cuento", "la", "incre\u00edble", "y", "triste", "historia", "de", "la", "c\u00e1ndida", "er\u00e9ndira", "y", "de", "su", "abuela", "desalmada", "love", "and", "other", "demons", "\u00f3pera", "con", "un", "libreto", "de", "korn\u00e9l", "hamvai", "puesto", "en", "metro", "m\u00fasico", "por", "p\u00e9ter", "e\u00f6tv\u00f6s", "basada", "en", "la", "novela", "del", "amor", "y", "otros", "demonios", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "en", "ficci\u00f3n", "en", "la", "novela", "cartagena", "de", "claudia", "amengual", "aparece", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "como", "personaje", "en", "sus", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "de", "vida", "la", "maestra", "y", "el", "nobel", "novela", "de", "beatriz", "parga", "recrea", "la", "relaci\u00f3n", "entre", "un", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "de", "cinco", "a\u00f1os", "y", "su", "profesora", "rosa", "fergusson", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "muerte", "y", "funeral", "de", "gabriel", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "premio", "hispanoamericano", "de", "cuento", "gabriel", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "gabo", "la", "creaci\u00f3n", "de", "gabriel", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "premio", "gabriel", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "de", "periodismo", "notas", "referencias", "enlaces", "externos", "portalcolombia", "contenido", "relacionado", "con", "colombia", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "gabriel", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "wikiquote", "alberga", "frases", "c\u00e9lebres", "de", "y", "sobre", "gabriel", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "bibliograf\u00eda", "relacionada", "con", "gabriel", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "en", "el", "cat\u00e1logo", "de", "la", "biblioteca", "nacional", "de", "alemania", "gabriel", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "en", "el", "cat\u00e1logo", "del", "instituto", "iberoamericano", "de", "patrimonio", "cultural", "prusiano", "cvccervanteses", "gabriel", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "en", "el", "centro", "virtual", "cervantes", "documentv", "gabriel", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "documental", "de", "min", "fnpiorg", "sitio", "web", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "nuevo", "periodismo", "iberoamericano", "gabriel", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "en", "el", "portal", "de", "literaturaus", "ojosdeperroazulmovieestl", "sitio", "oficial", "del", "cortometraje", "ojos", "de", "perro", "azul", "compilaci\u00f3n", "de", "art\u00edculos", "sobre", "gabriel", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "en", "sololiteraturacom", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "gabriel", "el", "escritor", "colombiano", "gabriel", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "lee", "el", "primer", "cap\u00edtulo", "de", "cien", "a\u00f1os", "de", "soledad", "archivo", "de", "la", "palabra", "colecci\u00f3n", "cultura", "consultado", "el", "de", "abril", "de", "reig", "calpe", "montserrat", "la", "creaci\u00f3n", "del", "espacio", "tr\u00e1gico", "en", "la", "obra", "de", "gabriel", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "una", "lectura", "sofoclea", "synthesis", "issn"]