"gerona[5]\u200b[6]\u200b (oficialmente en catal\u00e1n: girona) es una ciudad y municipio espa\u00f1ol, capital de la provincia hom\u00f3nima y de la comarca del giron\u00e9s, en la comunidad aut\u00f3noma de catalu\u00f1a. la atraviesan los r\u00edos ter, g\u00fcell, galligans y o\u00f1ar, a una altitud de 75 m sobre el nivel del mar. el t\u00e9rmino municipal, centro del \u00e1rea urbana de gerona y el sistema urbano de gerona, cuenta con 102 666 habitantes (ine 2022).\nsu casco hist\u00f3rico se encuentra delimitado por el paseo de la muralla, el camino de ronda de las antiguas murallas carolingias (siglo ix) y del bajo medievo (siglos xiv y xv). entre sus monumentos destacan el call, antiguo barrio jud\u00edo, uno de los mejor conservados de espa\u00f1a, as\u00ed como las coloridas casas del o\u00f1ar, en la ribera de dicho r\u00edo y muy cerca de la catedral de santa mar\u00eda, que tiene la nave g\u00f3tica m\u00e1s ancha del mundo.[7]\u200b\n\n\n== toponimia ==\nel top\u00f3nimo oficial, en catal\u00e1n, es girona (afi: [\u0292i\u02c8\u027eon\u0259]). en castellano el top\u00f3nimo tradicional es gerona,[5]\u200b[8]\u200b nombre que fue oficial hasta el 18 de abril de 1984.[9]\u200b el gentilicio es gerundense,[8]\u200b si bien tambi\u00e9n existe el de giron\u00e9s, en desuso.[10]\u200b\n\n\n== geograf\u00eda ==\nse encuentra en el interior de la provincia catalana de gerona, de la que es capital, en el extremo noreste de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica. pertenece a la comarca del giron\u00e9s y al \u00e1mbito de las comarcas gerundenses y al sistema urbano de gerona, seg\u00fan el plan territorial general de catalu\u00f1a.\nel relieve del municipio se caracteriza por una planicie en la que confluyen cuatro r\u00edos: ter, o\u00f1ar, g\u00fcell y galligans. sin embargo, en las zonas m\u00e1s alejadas de la llanura fluvial, sobre todo al este, el relieve es m\u00e1s monta\u00f1oso, con alturas como la monta\u00f1a de los \u00e1ngeles, integrada en la sierra de las gavarras, ya en la cordillera prelitoral. la altitud oscila entre los 395 m sobre el nivel del mar en el pico sant miquel y los 50 m a orillas del r\u00edo ter. la ciudad se alza a 69 m sobre el nivel del mar.\n\n\n=== clima ===\nde acuerdo con la clasificaci\u00f3n clim\u00e1tica de k\u00f6ppen, gerona tiene un clima subtropical h\u00famedo de tipo cfa, si bien est\u00e1 cerca del l\u00edmite con el clima mediterr\u00e1neo de tipo csa. el clima de gerona se caracteriza por inviernos fr\u00edos, veranos calurosos, y por oto\u00f1os y primaveras variables, tanto en temperaturas como en precipitaciones. las temperaturas medias oscilan entre los 13 y los 17 \u00b0c. las lluvias var\u00edan mucho de un a\u00f1o a otro, con una media ligeramente por encima de los 700 mm. en oto\u00f1o e invierno, es frecuente la niebla.\n\n\n== historia ==\nla historia de la ciudad se remonta a los asentamientos de los \u00edberos de la tribu de los indigetes en los poblados que rodean y cierran el llano de gerona. hacia el 77 a. c., pompeyo construy\u00f3 un oppidum sobre la v\u00eda her\u00e1clea y los ocupantes romanos fundaron la originaria gerona, denominada en lat\u00edn gerunda. la nueva ciudad de gerunda se repobl\u00f3 con los habitantes del poblado de san juli\u00e1n de ramis convirti\u00e9ndose en un importante centro de la regi\u00f3n, con la articulaci\u00f3n de un ager romano que rodeaba la urbe. pese a que gerunda se encontraba en el interior, alejada de la costa, dispon\u00eda de una buena conexi\u00f3n con el puerto de ampurias.\nla ciudad tuvo su primer periodo de esplendor como di\u00f3cesis de la iglesia unida a la sede metropolitana de tarragona, seguido de la ruralizaci\u00f3n que se desencaden\u00f3 por todo el antiguo imperio romano, a causa de la ruina general y la p\u00e9rdida de peso de los ciudadanos. perteneci\u00f3 a la corona de arag\u00f3n como otros muchos territorios.\nla conquista musulmana enseguida afect\u00f3 a gerona imponiendo el nuevo poder musulm\u00e1n un tributo personal y territorial, pero dur\u00f3 poco por su cercan\u00eda con el imperio carolingio. el historiador catal\u00e1n ram\u00f3n d'abadal lo considera como el inicio de un proceso que condujo al nacimiento de la catalu\u00f1a posterior, lo cual viene a demostrar la importancia que gerona tuvo a lo largo del tiempo. en el 785, la poblaci\u00f3n aniquil\u00f3 a la guarnici\u00f3n musulmana y entreg\u00f3 la localidad a carlomagno, a cambio de conservar sus leyes consuetudinarias.[15]\u200b\nla organizaci\u00f3n carolingia del territorio convirti\u00f3 a la ciudad en la sede del condado de gerona. gerona, como sede condal, cumpli\u00f3 holgadamente con su papel y super\u00f3 las etapas m\u00e1s dif\u00edciles del peligro musulm\u00e1n. las nuevas murallas reforzaron la plaza fuerte y ampliaron la superficie de la ciudad. en ese momento se da la \u00e9poca de m\u00e1ximo esplendor de la comunidad jud\u00eda de gerona con la escuela cabal\u00edstica. actualmente, la juder\u00eda de gerona, es una de las mejor conservadas de europa y es una de las atracciones tur\u00edsticas de gerona.\ndurante los siglos xv, xvi y xvii la ciudad continu\u00f3 creciendo y se fueron realizando peque\u00f1as ampliaciones y mejoras de las murallas para proteger a la ciudad de los diversos ataques a los que tuvo que hacer frente hasta finales del siglo xvii y principios del siglo xvii por parte de las tropas francesas en el contexto de las numerosas guerras europeas.\n\na principios del siglo xix sufri\u00f3 una devastaci\u00f3n debido a los combates y asedios que sufri\u00f3 durante la guerra de independencia espa\u00f1ola. en 1856 se inaugur\u00f3 el actual puente de piedra, en sustituci\u00f3n de otro medieval, que era muy empinado y estrecho. este nuevo puente, de la \u00e9poca de la reina isabel ii, es el puente hist\u00f3rico m\u00e1s importante y representativo de la ciudad. hacia 1889, el estado mayor del ej\u00e9rcito espa\u00f1ol suprimi\u00f3 la categor\u00eda de plaza fuerte que ostentaba gerona y se permiti\u00f3 el derribo de una parte de las murallas del sur de la ciudad, gerona empez\u00f3 a tomar la forma que tiene hoy en d\u00eda.\nel 4 de febrero de 1939 las tropas franquistas ocuparon la ciudad, durante la guerra civil espa\u00f1ola. en 1960 gerona fue nombrada la primera \u00abciudad pubilla de la sardana\u00bb con un mensaje de josep mainar i pons.\nen 2016, la ciudad fue galardonada con el premio de europa, una distinci\u00f3n otorgada anualmente por el consejo de europa, desde 1955, a aquellos municipios que hayan hecho notables esfuerzos para promover el ideal de la unidad europea. fue la segunda ciudad espa\u00f1ola en obtener el galard\u00f3n, tras santiago de compostela.\n\n\n== demograf\u00eda ==\nel municipio tiene una superficie de 38.97 km2.[16]\u200b en 2022 ten\u00eda una poblaci\u00f3n de 102 666 habitantes[17]\u200b y una densidad de 2634.48 hab/km2.\n\nlos datos de la pir\u00e1mide de poblaci\u00f3n de 2022 se pueden resumir as\u00ed:\n\nla poblaci\u00f3n menor de 20 a\u00f1os es el 21,41 % del total.\nla comprendida entre 20-40 a\u00f1os es el 26,48 %.\nla comprendida entre 40-60 a\u00f1os es el 29,87 %.\nla mayor de 60 a\u00f1os es el 22,24 %.en 1975 se produjo la anexi\u00f3n de los municipios de salt y sarri\u00e1 de ter a gerona, lo que produjo un aumento de poblaci\u00f3n de la ciudad. sin embargo en 1983 la uni\u00f3n se desagreg\u00f3 provocando una bajada en el n\u00famero de personas residentes en la ciudad. en fecha de 1 de enero de 2020 contaba con una poblaci\u00f3n de 103 369 habitantes.[21]\u200b\n\n\n== administraci\u00f3n y pol\u00edtica ==\n\n\n=== gobierno municipal ===\ndesde la restauraci\u00f3n de la democracia, el ayuntamiento de gerona ha sido gobernado por tres partidos pol\u00edticos, el partit dels socialistes de catalunya, desde 1979 a 2011, converg\u00e8ncia i uni\u00f3, de 2011 a 2016, y converg\u00e8ncia democr\u00e0tica de catalunya (desvinculada de uni\u00f3 democr\u00e0tica de catalunya) a partir de comienzos de 2016, bajo la persona de marta madrenas, que sustituy\u00f3 a albert ballesta, que a su vez vino a sustituir a carles puigdemont, que dej\u00f3 la alcald\u00eda para ser presidente de la generalidad de catalu\u00f1a.\n\n\n=== organizaci\u00f3n territorial ===\nconforme a la divisi\u00f3n administrativa aprobada en 2003, la ciudad se divide en 9 barrios, que a su vez se subdividen en 31 sectores:[23]\u200b\n\n\n== patrimonio ==\n\n\n=== catedral de gerona ===\n\nla catedral de santa mar\u00eda, construida entre los siglos xi y xviii, presenta tres estilos arquitect\u00f3nicos principales, sucesivos: rom\u00e1nico, g\u00f3tico y barroco. su claustro es rom\u00e1nico, con interesantes capiteles historiados. su amplia nave g\u00f3tica destaca por ser la segunda m\u00e1s ancha del mundo, tras la bas\u00edlica de san pedro del vaticano.\npara acceder al templo hay una magn\u00edfica escalinata construida en tiempos del obispo pontich, entre los a\u00f1os 1686 y 1699, con noventa escalones, distribuidos en tres tramos, y balaustrada de piedra a sus lados. la fachada principal es de estilo barroco.\n\n\n=== casco antiguo ===\nel casco antiguo de gerona, coraz\u00f3n de la primigenia ciudad romana de gerunda, contiene todo el patrimonio art\u00edstico m\u00e1s relevante de la ciudad y est\u00e1 cercado por inmensos lienzos de la muralla que se pueden recorrer por el paseo arqueol\u00f3gico, con un bello mirador sobre la ciudad.\nadem\u00e1s de otras construcciones civiles como la casa del archidi\u00e1cono y el palacio episcopal, el casco antiguo cuenta con representativas construcciones religiosas, como el rom\u00e1nico monasterio de san pedro de galligans, la capilla de san nicol\u00e1s o la bas\u00edlica de san f\u00e9lix, con su esbelta y singular torre g\u00f3tica truncada por un rayo. en la plaza de la catedral tambi\u00e9n son importantes la casa pastors, edificio renacentista actualmente palacio de justicia, y la pia almoina.\n\n\n=== casas del o\u00f1ar ===\n\nmuy caracter\u00edsticas de gerona son las casas colgadas sobre el r\u00edo o\u00f1ar. todas las fachadas fluviales est\u00e1n pintadas siguiendo la paleta crom\u00e1tica conferida por enric ansesa, jaume faix\u00f3 y los arquitectos j. fuses y j. viader.\nuna de las casas m\u00e1s destacadas del r\u00edo o\u00f1ar es la casa mas\u00f3. vivienda natal de rafael mas\u00f3 i valent\u00ed, arquitecto gerundense. situada en el n\u00famero 29 de la calle ballesteries de gerona, es un s\u00edmbolo de la evoluci\u00f3n del novecentismo en gerona. desde 2006 es la sede de la fundaci\u00f3n rafael mas\u00f3. la fachada del o\u00f1ar se identifica por su color blanco y azul, que destaca sobre el resto.\n\n\n=== la juder\u00eda ===\ndentro de la encrucijada de callejones medievales destaca la juder\u00eda, el call, donde vivi\u00f3 hasta finales del siglo xv una reducida comunidad. destaca en el mismo el centro bonastruc \u00e7a porta, la posible antigua sinagoga convertida hoy en centro de estudios y museo de historia de los jud\u00edos.\nal norte de la ciudad, extramuros, se encontraba el cementerio medieval jud\u00edo, en la monta\u00f1a de montjuic, o \u00abmonte de los jud\u00edos\u00bb. algunas l\u00e1pidas, con caracteres alfab\u00e9ticos hebraicos, se muestran en el museo; como la l\u00e1pida de una mujer, estelina. su traducci\u00f3n ser\u00eda: \u00abesta es la estela f\u00fanebre de la honrada estelina, esposa del ilustre y sereno bonastruc josef. tenga su mansi\u00f3n en el jard\u00edn del ed\u00e9n\u00bb.\n\n\n=== ba\u00f1os \u00e1rabes ===\nel recorrido por el barrio viejo puede concluir en el paseo arqueol\u00f3gico, con las torres julia y cornelia; y los llamados ba\u00f1os \u00e1rabes de gerona, al final del paseo, caracterizados por su linterna cupulada superior. estos ba\u00f1os son una construcci\u00f3n enteramente cristiana, de estilo rom\u00e1nico.\n\n\n=== rambla de la libertad ===\nantigua espina dorsal de la gerona medieval barroca y octocentista, es el espacio p\u00fablico m\u00e1s concurrido y emblem\u00e1tico de gerona. sin embargo, la existencia de la rambla es muy reciente ya que su configuraci\u00f3n data del 1885 \u00e9poca en la que el arquitecto municipal mart\u00ed sureda i deulovol unific\u00f3 la plaza de las coles con la calle del abrevadero y los soportales de los esparteros que hizo derribar. todo el espacio se convirti\u00f3, entonces, en un paseo arbolado, de tilos, y se pusieron unos bancos. se llam\u00f3 la rambla de la libertad haciendo honor al \u00e1rbol de la libertad que se plant\u00f3 en 1869, durante el sexenio democr\u00e1tico. aunque el espacio fue muy modificado por sureda, conserva una parte porticada medieval y algunos de los palacios de la misma \u00e9poca. no obstante, la construcci\u00f3n de inmuebles ochocentistas transform\u00f3, en parte, el car\u00e1cter medieval del espacio. actualmente la rambla es el punto de entrada al barrio antiguo para los turistas que llegan a la ciudad y un lugar de paseo para todos.\n\n\n=== plaza de la independencia ===\nla plaza de la independencia \u2014que hace referencia a la guerra de la independencia espa\u00f1ola\u2014 es una de las plazas m\u00e1s conocidas y frecuentadas de gerona. situada en el barrio de mercadal, en el centro de la ciudad, la plaza se asienta donde estuvo el convento de san agust\u00edn, por lo que tambi\u00e9n se conoce como plaza de san agust\u00edn. el inter\u00e9s de esta plaza radica en su aire ochocentista pese a que, la misma, est\u00e1 rodeada por edificios neocl\u00e1sicos austeros e id\u00e9nticos, con unos porches escult\u00f3ricos dedicados a los defensores de la ciudad de gerona durante los asedios de 1808 y 1809. de todas formas, la plaza, de proporciones sim\u00e9tricas corresponde m\u00e1s bien a las intervenciones actuales que a su pasado arquitect\u00f3nico. el arquitecto municipal mart\u00ed sureda fue el primero que ide\u00f3 una plaza cerrada y porticada con vueltas neocl\u00e1sicas, con unos edificios que tuvieran las mismas proporciones est\u00e9ticas. la urbanizaci\u00f3n de la zona solamente sigui\u00f3, en parte, sus esquemas y la construcci\u00f3n de las primeras salas de cine de esta ciudad; malogr\u00f3 la idea de mart\u00ed sureda. hasta la d\u00e9cada de 1980, no se pudo completar lo que hab\u00eda imaginado ese arquitecto. pues este lugar de la ciudad con estilo novecentista y rom\u00e1ntico es una creaci\u00f3n atemporal, de un siglo a otro, que hoy cautiva tanto a habitantes como visitantes. hoy en d\u00eda goza de gran actividad gracias a la progresiva instalaci\u00f3n de caf\u00e9s y restaurantes. dentro de esta plaza podemos encontrar negocios conocidos por su historia y antig\u00fcedad como el caf\u00e9 royal, el cine alb\u00e9niz y casa marieta.[24]\u200b\n\n\n=== puentes sobre el r\u00edo o\u00f1ar ===\nuno de los principales problemas, a lo largo de la historia, lo constituy\u00f3 la necesidad de unir las dos partes de la ciudad que se hallaban separadas por el r\u00edo o\u00f1ar: la orilla derecha (barrio viejo) y la orilla izquierda (barrio de mercadal). debido a ello, los puentes jugaron un papel primordial en el desarrollo de la ciudad. actualmente no queda ninguno de los puentes medievales que cruzaban el r\u00edo y la mayor\u00eda de las construcciones son contempor\u00e1neas. destacan tres puentes hist\u00f3ricos, fielmente conservados: el puente de piedra, el puente de hierro y el puente de g\u00f3mez.\n\nel puente de piedra o de isabel ii, data de 1856, seg\u00fan antigua inscripci\u00f3n: \u00abreinando do\u00f1a isabel segunda. a\u00f1o de 1856\u00bb,[25]\u200b y sustituy\u00f3 al puente medieval de san francisco, que ten\u00eda tres arcos g\u00f3ticos y torre defensiva. el actual puente de piedra es muy representativo, y fue construido con bloques de la t\u00edpica piedra gerundense, con abundantes f\u00f3siles de nummulites. se dise\u00f1\u00f3 como puente principal, apto para circular personas y toda clase de carruajes.el puente de hierro, puente de las pescader\u00edas[26]\u200b o puente de eiffel (en honor a gustave eiffel, cuya empresa parisina lo construy\u00f3),[27]\u200b data de 1877 y signific\u00f3 una mejor\u00eda en cuanto a cohesi\u00f3n de la ciudad. tiene escaleras de acceso y es de uso peatonal. anteriormente existieron varias pasarelas de madera en el mismo lugar, junto a las pescader\u00edas viejas. pero esos antiguos puentes de madera resultaban arruinados en las frecuentes inundaciones.\nel puente de g\u00f3mez (que lleva el nombre de la persona que cedi\u00f3 parte de su casa para construir el puente) data de 1916 y es de hormig\u00f3n armado. tiene un \u00fanico arco, esbelto, moderno y austero. se proyect\u00f3 en 1914,[28]\u200b cuando el hormig\u00f3n armado era la \u00faltima novedad. es de uso peatonal.\nel puente de san fel\u00edu, es el m\u00e1s moderno de los puentes que cruzan el r\u00edo o\u00f1ar para conectar el casco antiguo con la zona del ensanche gerundense. concretamente une el paseo de canalejas con la plaza de san fel\u00edu, donde se encuentra la iglesia de san f\u00e9lix, de ah\u00ed el nombre del puente. construido en el a\u00f1o 1995, fue dise\u00f1ado por juan sobrino de la ingenier\u00eda pedelta structural engineers con la colaboraci\u00f3n de los arquitectos antoni blazquez, llu\u00eds guanter y pere sol\u00e0. la estructura es un p\u00f3rtico de un \u00fanico vano de 58,4 metros de luz libre, constituida por un tramo central de acero corten.\n\n\n=== antiguo hospital de santa catalina ===\nconstruido durante la segunda mitad del siglo xvii, para satisfacer las necesidades de la poblaci\u00f3n de la ciudad y su \u00e1rea de influencia. ejercer\u00eda su funci\u00f3n sanitaria hasta el a\u00f1o 2004, momento en que cerr\u00f3 sus puertas para empezar una gran restauraci\u00f3n para, desde el a\u00f1o 2010 ser la sede de la generalidad de catalu\u00f1a en gerona. en su interior conserva la farmacia tambi\u00e9n de finales del siglo xvii, donde se encuentra una b\u00f3veda con pinturas del siglo xix. en sus armarios, se encuentra una rica colecci\u00f3n de m\u00e1s de 350 botes de cer\u00e1mica, jarrones y albarelos, la mayor\u00eda de origen o inspiraci\u00f3n francesa y tienen el nombre del contenido escrito en lat\u00edn. adem\u00e1s tambi\u00e9n dispone de unos ochenta botes de vidrio soplado, cajas de madera de herbarios, morteros, material quir\u00fargico de la \u00e9poca y una peque\u00f1a biblioteca. la colecci\u00f3n pertenece al museo de arte de gerona y fue restaurado en el a\u00f1o 2011. encontramos tambi\u00e9n el espacio santa catalina, ubicado en el edificio nuevo anexo al hist\u00f3rico. se trata de un espacio expositivo abierto a la ciudadan\u00eda, donde se organizan exposiciones relacionadas con la propia instituci\u00f3n de la generalidad de catalu\u00f1a en gerona, as\u00ed como otras propuestas que puedan aportar los ciudadanos o las entidades. durante el 2016 se puede visitar la exposici\u00f3n 350 a\u00f1os a tu lado. memoria del antiguo hospital de santa catalina, que conmemora el 350\u00ba aniversario de la colocaci\u00f3n de la primera piedra.\n\n\n=== edificio de correos ===\nedificio singular y caracter\u00edstico de una parte de gerona, construido entre los a\u00f1os 1916 y 1920, e inaugurado el d\u00eda 31 de marzo del a\u00f1o 1922. el edificio sigue el dise\u00f1o de los arquitectos eusebi bona y enric cat\u00e0 y cat\u00e0. situado al final de la gran v\u00eda jaime i, e iniciando la avenida de ramon folch. de todos los elementos del edificio destaca la c\u00fapula cil\u00edndrica revestida con rayola de valencia. tambi\u00e9n destacan en su fachada principal las esculturas de frederic mar\u00e9s y deolovol. como curiosidad resaltar, que por su c\u00e9ntrica ubicaci\u00f3n, sus escaleras se convierten en punto de encuentro de muchos gerundenses, sobre todo durante las fiestas de san narciso\n\n\n=== harinera teixidor ===\nla farinera teixidor es un edificio novecentista proyectado por el arquitecto rafael mas\u00f3 valent\u00ed y construido el a\u00f1o 1911 en gerona. el conjunto edificado en 1911 consta de dos edificios separados por un pasaje sostenido por un arco parab\u00f3lico. en el edificio de la derecha destacan la cubierta parab\u00f3lica de la fachada principal que se recubre con escamas cer\u00e1micas de color verdoso, elemento t\u00edpico de la arquitectura novecentista. a la izquierda de esta cubierta se encuentra el pin\u00e1culo principal que pretende simbolizar la forma de una espiga de trigo. el conjunto se ampli\u00f3 con almacenes a ambos lados, en los a\u00f1os 1915 y 1924. la f\u00e1brica cerr\u00f3 en 1988 y en 1995 comenzaron los trabajos de rehabilitaci\u00f3n que finalizaron en el a\u00f1o 2000 y fueron dirigidos por el arquitecto arcadi pla masmiquel. el nuevo uso del edificio fue la sede del diario local el punt. este uso se mantuvo hasta el a\u00f1o 2015 y, desde entonces, el edificio permanece cerrado.\n\n\n== servicios ==\n\n\n=== transporte ===\n\n\n==== transporte urbano ====\nla ciudad de gerona cuenta, en la actualidad, con un \u00fanico medio de transporte p\u00fablico urbano colectivo: el autob\u00fas. el consorcio de transportes (ctm) gestiona los autobuses de transports el\u00e8ctrics interurbans (teisa) y de transports municipals del giron\u00e9s (tmg),[29]\u200b que actualmente cuenta con 11 l\u00edneas urbanas que sobrepasan los l\u00edmites administrativos del municipio de gerona, englobando los municipios vecinos de salt, sarri\u00e1 de ter, quart, fornells de la selva y vilablareix, lo que se considera el \u00e1rea urbana de gerona.\npor toda la red viaria circulan una serie de autobuses metropolitanos, regionales y nacionales que conectan el resto de las poblaciones con gerona. as\u00ed, hay l\u00edneas regulares que unen a gerona con san fel\u00edu de guixols, santa coloma de farn\u00e9s, olot y lloret de mar y con todas las peque\u00f1as y medianas poblaciones que se encuentran en el recorrido. la estaci\u00f3n de autobuses central de donde parten todas est\u00e1 junto a la estaci\u00f3n de ferrocarril.\n\n\n==== girocleta ====\ngirocleta es el nombre que recibe el servicio de bicicletas p\u00fablicas de gerona. el servicio se inaugur\u00f3 el 25 de septiembre de 2009, contando en aquel momento con 8 estaciones (con un total de 200 aparcamientos) y 160 bicicletas disponibles. desde su puesta en funcionamiento ha recibido una gran aceptaci\u00f3n por parte de los gerundenses. en octubre de 2012, la girocleta ten\u00eda dados de alta en el servicio 1695 usuarios, y el n\u00famero de estaciones ya se hab\u00eda ampliado a 12.[30]\u200b\n\n\n==== ferrocarril ====\ngerona dispone de una estaci\u00f3n de ferrocarril de adif (antes renfe), conectada a la red nacional de ferrocarriles con un ancho de v\u00eda de 1668 mm; y conectada a esta estaci\u00f3n la nueva estaci\u00f3n soterrada, con ancho de v\u00eda internacional.\nexisten cinco tipos de trenes que comunican a la ciudad:\n\ntrenes regionales (regional/catalu\u00f1a expr\u00e9s): unen la ciudad con portbou, figueras, barcelona y otros municipios de la provincia y de la vecina provincia de barcelona como granollers.\ntrenes media distancia.\ntrenes de cercan\u00edas: unen figueras con el hospitalet de llobregat circulando por el maresme. actualmente solo presta servicio la l\u00ednea rg1 de cercan\u00edas de gerona.\ntrenes de largo recorrido (talgo/estrella): unen a gerona con las ciudades principales del corredor mediterr\u00e1neo y con madrid.\ntrenes de alta velocidad (ave/tgv): unen gerona con barcelona, tarragona, l\u00e9rida, zaragoza, guadalajara, madrid y figueras, perpi\u00f1\u00e1n, narbona, montpellier, nimes, valence y par\u00eds.\ntrenes internacionales: unen a gerona con perpi\u00f1\u00e1n, narbona, montpellier, limoges, orleans, par\u00eds, ginebra, z\u00farich, tur\u00edn y mil\u00e1n.las infraestructuras ferroviarias circulan por gerona mediante un viaducto que atraviesa la ciudad de norte a sur. actualmente, con la llegada del tren de alta velocidad a la ciudad, se ha redactado un plan que proyecta soterrar el ferrocarril, desmantelar la estaci\u00f3n de mercanc\u00edas existente y construir una nueva estaci\u00f3n de viajeros en el mismo sitio en el que se halla la actual estaci\u00f3n.\n\n\n==== carreteras ====\nun gran n\u00famero de infraestructuras viarias atraviesan el municipio de gerona, teniendo en cuenta que es un lugar de paso obligado hacia la costa brava, hacia el interior, y hacia la frontera con francia. en la red de carreteras estatales se encuentra la autopista de peaje ap-7 (autopista del mediterr\u00e1neo) que es la v\u00eda de gran capacidad que comunica el corredor mediterr\u00e1neo con la frontera francesa, y la a-2 (antigua n-ii), antigua carretera nacional radial que lentamente se est\u00e1 convirtiendo en una autov\u00eda. esta carretera atraviesa el municipio de gerona por el paraje natural y protegido del valle de san daniel. la construcci\u00f3n de esta carretera, atravesando una zona de alto valor natural y paisaj\u00edstico gener\u00f3, hacia los a\u00f1os 1990 y 1992, una fuerte oposici\u00f3n popular contra el proyecto.\nlas carreteras auton\u00f3micas que atraviesan gerona son: la c-65, la c-66, la n-141a e indirectamente, la c-25. la c-65 une a gerona con la ciudad costera gerundense de san fel\u00edu de guixols, la c-66 con palafrugell y la bisbal del ampurd\u00e1n, ba\u00f1olas y besal\u00fa donde conecta con la autov\u00eda del estado a-26. la n-141a, une a gerona con bescan\u00f3 y angl\u00e9s, siguiendo el curso del r\u00edo ter. por \u00faltimo, la c-25, el denominado eje transversal, une a gerona con santa coloma de farn\u00e9s, vich, manresa y cervera, donde enlaza con la a-2.\nen \u00faltimo t\u00e9rmino est\u00e1n las carreteras provinciales, mantenidas por la diputaci\u00f3n de gerona y que conectan las peque\u00f1as poblaciones con la capital.\n\n\n==== aeropuerto ====\nla infraestructura aeroportuaria que sirve a la ciudad de gerona y al resto de la provincia, es el aeropuerto de gerona-costa brava, situado en vilov\u00ed de o\u00f1ar, a 12 km de la ciudad. desde su creaci\u00f3n, en 1969, el aeropuerto, que era una infraestructura de segundo orden, reservado \u00fanicamente para vuelos nacionales y ch\u00e1rteres, pas\u00f3 a ser una infraestructura de primer orden para la llegada de las compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas de bajo coste en 2003. debido a esto, el aeropuerto de gerona-costa brava, dej\u00f3 de ser un aeropuerto de la provincia de gerona, para convertirse en un aeropuerto de \u00e1mbito internacional. fue anteriormente un base, en el sur de europa, de una de las mayores compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas de bajo coste, la irlandesa ryanair.\n\n\n==== puerto ====\nel municipio de gerona no dispone de ning\u00fan acceso o enclave mar\u00edtimo y, por tanto, no tiene ning\u00fan puerto en el t\u00e9rmino municipal. pero gerona, hist\u00f3ricamente, dispuso de derechos sobre el puerto de san fel\u00edu de guixols, a 40 km de la ciudad. en la \u00e9poca medieval, gerona consigui\u00f3 que se reconociera su jurisdicci\u00f3n sobre el puerto, lo que supon\u00eda el control de todos los impuestos que se derivaban y la garant\u00eda del uso, con plenos derechos, del peque\u00f1o puerto del mar mediterr\u00e1neo. en la actualidad, gerona, no tiene ning\u00fan derecho sobre el puerto de san fel\u00edu de guixols que ha sido sustituido, en cuanto a importancia, por el puerto de palam\u00f3s, que es la principal infraestructura portuaria de la provincia de gerona y que est\u00e1 situado, tambi\u00e9n, a unos 40 km de la capital gerundense.\n\n\n== cultura ==\n\n\n=== fiestas ===\nferias y fiestas de san narciso: las fiestas de gerona se celebran en la semana en que cae el 29 de octubre, d\u00eda dedicado a san narciso, patrono de la ciudad. las fiestas empiezan el viernes anterior al 29 con unos pasacalles y la lectura del preg\u00f3n desde el balc\u00f3n del ayuntamiento. el d\u00eda de san narciso, se celebra una solemne misa mayor dedicada al santo, en la iglesia de san f\u00e9lix de gerona, donde se encuentra la capilla del santo con los supuestos restos del mismo. parad\u00f3jicamente, la misa del actual patr\u00f3n de gerona se celebra en la iglesia dedicada al antiguo patr\u00f3n san f\u00e9lix. finalizan el domingo siguiente al 29 de octubre con unos fuegos artificiales. en cuanto al aspecto l\u00fadico de las fiestas, en el parque de la dehesa se hallan las barraques (bares de entidades locales hechos con barracones) junto con los conciertos musicales, se instalan las atracciones de ferias y la fira agr\u00edcola i comercial con puestos para empresas locales. a lo largo del tiempo, las fiestas de san narciso se han convertido en unas fiestas que abarcan a todos los municipios de las comarcas bajas de la provincia de gerona perdiendo, con ello, el car\u00e1cter m\u00e1s urbano y tradicional, explotando la parte m\u00e1s l\u00fadica de las mismas.gerona, tiempo de flores:[31]\u200b se trata de una fiesta muy reciente, con un car\u00e1cter promocional, tur\u00edstico y comercial muy importante, que se celebra la tercera semana de mayo. esta fiesta comenz\u00f3 a celebrarse en 1955, como una simple exposici\u00f3n de flores en la iglesia de santo domingo de gerona, organizada por la secci\u00f3n femenina de la fet y de las jons. a lo largo de los a\u00f1os, la muestra fue evolucionando hasta convertirse en una muestra de creaciones florales en la iglesia mencionada. hacia mediados de la d\u00e9cada de 1990, el ayuntamiento, presidido por joaquim nadal i farreras, decidi\u00f3 convertir esta muestra focalizada en santo domingo, en una muestra que comprendiera a toda la ciudad. se organiz\u00f3, por tanto, una muestra floral repartida por toda la ciudad. los monumentos de la ciudad se adornaban y se convenci\u00f3 a los propietarios de los patios particulares del barrio viejo para que los abriesen al p\u00fablico durante la muestra. despu\u00e9s de haber sufrido una gran transformaci\u00f3n esa muestra se convirti\u00f3 en la actual gerona, tiempo de flores. en la actualidad, los creadores florales llenan la ciudad de muestras florales cl\u00e1sicas o experimentales. una gran cantidad de monumentos y espacios p\u00fablicos destacados acogen las creaciones florales. asimismo, los propietarios de patios y jardines particulares del barrio viejo, contin\u00faan abri\u00e9ndolos y ense\u00f1\u00e1ndolos a los visitantes. pese al cambio comercial y tur\u00edstico que ha sufrido la muestra, sigue siendo un momento en el cual la ciudad abre sus puertas y se llena de flores.semana santa: el mi\u00e9rcoles santo los manaies de gerona recorren las calles de gerona para hacer la entrega del pend\u00f3n hasta el domicilio del pendonista donde se hace la entrega de la insignia de la asociaci\u00f3n que queda custodiada en su casa hasta la procesi\u00f3n del viernes santo. el viernes santo, el man\u00edpulo de manaies recoge al pendonista y lo acompa\u00f1a a la sede de la cofrad\u00eda para esperar el inicio de la procesi\u00f3n del santo entierro. a las diez de la noche cofrades y manaies se dirigen a la catedral. al toque de las campanas salen los primeros manaies por el portal\u00f3n principal dando inicio a la procesi\u00f3n descendiendo las escaleras a marcha lenta y golpeando con las lanzas, acompa\u00f1ados por la m\u00fasica de los timbales, bombos y p\u00edfanos de la banda. les siguen los cofrades, con t\u00fanica gris y capa granate, que acompa\u00f1an los dos misterios de la cofrad\u00eda de jes\u00fas crucificado a la que pertenecen los manaies. son especialmente espectaculares los dos momentos en que los manaies ejecutan la estrella y la rueda, donde los diferentes grupos que componen el man\u00edpulo se entrecruzan entre ellos. tambi\u00e9n participan en la procesi\u00f3n otras cofrad\u00edas como las de la pur\u00edsima sangre, jes\u00fas y los ni\u00f1os, santo sepulcro, santa faz, silencio\u2026 pasada la medianoche la procesi\u00f3n llega de nuevo a la catedral donde los manaies, colocados a ambos lados de las escaleras, abren paso a las diferentes cofrad\u00edas. concluye la procesi\u00f3n del santo entierro con la bajada del man\u00edpulo de los manaies por las escaleras de la catedral.\n\n\n=== museos ===\nmuseo de historia de la ciudad:[32]\u200b situado en el centro del barrio viejo, en el antiguo convento de los capuchinos del siglo xviii, y posterior instituto provincial (1845-1968), el museo repasa toda la historia de la ciudad de gerona, desde los primeros pobladores prehist\u00f3ricos, pasando por el esplendor medieval, hasta llegar a nuestros d\u00edas. las colecciones comprenden fondos arqueol\u00f3gicos, objetos hist\u00f3ricos, e ilustraciones de la \u00e9poca, con mapas y maquetas explicativas. tambi\u00e9n se pueden visitar el claustro y el cementerio del antiguo convento. en el edificio se encuentra el archivo hist\u00f3rico municipal.\nmuseo de arqueolog\u00eda de catalu\u00f1a:[33]\u200b la antigua iglesia y el antiguo convento de san pedro de galligans, acogen las colecciones de la secci\u00f3n gerundense del museo de arqueolog\u00eda de catalu\u00f1a, conocido, anteriormente, como museo provincial de antig\u00fcedades y bellas artes. utilizados como almac\u00e9n de las excavaciones arqueol\u00f3gicas del ampurd\u00e1n desde 1846, el museo provincial se instal\u00f3 en 1857. en 1992, se llev\u00f3 a cabo el proyecto de modernizaci\u00f3n de las instalaciones ya como una secci\u00f3n del museo de arqueolog\u00eda de catalu\u00f1a. el museo contiene todo el material arqueol\u00f3gico de tiempos prehist\u00f3ricos y de la \u00e9poca antigua (ib\u00e9rico, griego y romano), encontrado en la provincia de gerona que no fue enviado a los almacenes de barcelona, como, por ejemplo, la estatua de asclepio de ampurias. se pueden ver l\u00e1pidas, mosaicos y materiales de uso cotidiano. el museo tambi\u00e9n cubre la \u00e9poca medieval, con conjuntos de epigraf\u00eda.\nmuseo de arte:[34]\u200b fundado en 1976, el museo est\u00e1 situado en el antiguo palacio episcopal de gerona, al lado de la catedral. el museo contiene colecciones de todos los periodos, desde el rom\u00e1nico hasta la \u00e9poca contempor\u00e1nea, con obras de ram\u00f3n mart\u00ed alsina o de joaqu\u00edn vayreda. las piezas expuestas van desde el arte sacro a las artes decorativas. las principales colecciones son las medievales, entre las que destaca el ara del ampurdan\u00e9s monasterio de san pedro de roda.\nmuseo capitular-tesoro de la catedral:[35]\u200b museo dedicado a las reliquias y objetos de valor acumulados por el cap\u00edtulo de la catedral de gerona. se pueden contemplar colecciones dedicadas al arte sacro, objetos lit\u00fargicos y obras de orfebrer\u00eda. entre sus piezas destacan el beato de li\u00e9bana, hecho en zaragoza en 975 y el tapiz de la creaci\u00f3n de los siglos xi o xii.museo del cine:[36]\u200b inaugurado en 1998, es un museo \u00fanico en esta categor\u00eda. creado a partir de la donaci\u00f3n de los fondos particulares del director de cine catal\u00e1n tom\u00e0s mallol i deulofeu, contiene una gran variedad de material cinematogr\u00e1fico, como m\u00e1quinas de proyecci\u00f3n, bobinas, material original de pel\u00edculas y un fondo notable de carteles.\nmuseo de la historia de los jud\u00edos:[37]\u200b museo dedicado a la historia de la comunidad jud\u00eda gerundense de la \u00e9poca medieval, del siglo xi al pogromo de 1391, hasta su expulsi\u00f3n en 1492. contiene objetos de la cultura jud\u00eda y un rico fondo de l\u00e1pidas procedentes del cementerio jud\u00edo de gerona en montjuic.\ncasa mas\u00f3: casa-museo dedicada a gestionar y conservar la obra de rafael mas\u00f3 y la visita a la casa mas\u00f3. la fundaci\u00f3n promueve el estudio, preservaci\u00f3n y difusi\u00f3n de la obra de mas\u00f3 y del novecentismo catal\u00e1n, y fomenta la concienciaci\u00f3n sobre la importancia de la arquitectura y el urbanismo para la sociedad y las personas. por ello organiza exposiciones, publicaciones, y actividades educativas para todos los p\u00fablicos.\n\n\n=== teatro ===\nteatro municipal:[38]\u200b el primer teatro de la ciudad de gerona aparece documentado en 1769, cuando el ayuntamiento de gerona decidi\u00f3 utilizar el pallol como teatro de comedias. se trataba de un local de reducidas dimensiones para la utilizaci\u00f3n que se le quer\u00eda dar, aparte de ser f\u00e1cilmente inflamable y peligroso. en unas instalaciones tan inadecuadas el ayuntamiento emprendi\u00f3 la reforma integral del teatro. derrib\u00f3 el pallol y empez\u00f3 a edificar entre 1857 y 1860 un moderno teatro con dise\u00f1o del arquitecto municipal mart\u00ed sureda. el nuevo teatro, con forma de herradura y con una gran caja esc\u00e9nica, segu\u00eda los patrones de los teatros isabelinos que en ese momento aparecieron por toda espa\u00f1a. hasta 1900, la zarzuela y la \u00f3pera italiana dominaron la escena teatral, lo mismo que en los dem\u00e1s teatros espa\u00f1oles. a partir de 1900, este monopolio se trunc\u00f3 y se programaron \u00f3peras wagnerianas de poco o ning\u00fan \u00e9xito. el crecimiento de las compa\u00f1\u00edas catalanas, la consolidaci\u00f3n de la zarzuela y el auge del teatro de \u00e1ngel guimer\u00e1, seraf\u00ed pitarra, echegaray y benavente, marcaron el per\u00edodo hasta 1936, a\u00f1o en el que el teatro dej\u00f3 de ser privado y se socializ\u00f3 por parte de la cnt. la programaci\u00f3n cambi\u00f3 radicalmente y se representaban obras de car\u00e1cter pedag\u00f3gico: socialista, anarquista y obras que enaltec\u00edan la revoluci\u00f3n. despu\u00e9s el teatro pas\u00f3 a manos del ayuntamiento (que pon\u00eda en subasta su gesti\u00f3n), y recuper\u00f3 la antigua programaci\u00f3n. durante la \u00e9poca comprendida entre 1955 y 1975 la actividad teatral fue muy baja y de muy poca calidad, dado que el ayuntamiento, al asumir la gesti\u00f3n directa, prefer\u00eda tener cerrada la sala. a causa de ello, los grupos intelectuales de la \u00e9poca, cercanos al semanario pres\u00e8ncia le denominaron los a\u00f1os grises. este grupo emprendi\u00f3 una renovaci\u00f3n teatral de la mano de joan ribas y el grupo prosc\u00e8nium. a partir de 1975, el teatro recuper\u00f3 la actividad perdida cambiando substancialmente la l\u00ednea que se segu\u00eda tradicionalmente. las zarzuelas, \u00f3peras y operetas perdieron su espacio y la sala y el teatro (predominantemente en catal\u00e1n) cl\u00e1sico y moderno han ocupado toda la programaci\u00f3n. en 1999, se iniciar\u00eda un proceso de renovaci\u00f3n, cuyas obras finalizaron en octubre de 2006.sala la planeta:[39]\u200b la sala de teatro independiente la planeta fue creada en 1987 por el director de la compa\u00f1\u00eda gerundense de teatro prosc\u00e8nium, joan ribas. es la segunda sala de teatro de la ciudad y acoge espect\u00e1culos de peque\u00f1o formato e independientes, que no se incluyen en los grandes circuitos teatrales.\ntemporada alta. festival de oto\u00f1o de catalu\u00f1a, que se celebra desde 1992. la edici\u00f3n de 2013 cont\u00f3 con 88 espect\u00e1culos y se lleg\u00f3 a la cifra de m\u00e1s de 60 000 espectadores con el 93,41 % de ocupaci\u00f3n en los dos meses que dur\u00f3 el festival, del 3 de octubre al 8 de diciembre.[40]\u200bcon una imparable y creciente proyecci\u00f3n internacional, el festival de oto\u00f1o de catalu\u00f1a se celebra durante los meses de octubre, noviembre y diciembre en las ciudades de gerona y salt; lejos de los n\u00facleos potentes de exhibici\u00f3n teatral pero a pesar de ello, el certamen ha conseguido una creciente proyecci\u00f3n internacional, por el hecho de ser tanto la puerta de entrada a espa\u00f1a de espect\u00e1culos y compa\u00f1\u00edas extranjeras, como un importante escaparate de la producci\u00f3n esc\u00e9nica nacional, lo que le ha ayudado a ganarse una gran aceptaci\u00f3n en el p\u00fablico.\na lo largo de sus veinte a\u00f1os de historia, el temporada alta, ha obtenido el reconocimiento del sector y de la prensa especializada, que lo ha calificado de \u00abmejor festival de espa\u00f1a\u00bb, y ha llegado a convertirse en un evento de referencia entre los principales festivales de teatro europeos. ha recibido varias distinciones entre las que destacan el premio max de nuevas tendencias 2012, y su director, salvador sunyer, ha sido galardonado con el premio butaca en 2010 y el premio nacional de teatro 2008.[40]\u200b\nfestival internacional de teatro amateur de gerona (fitag):[41]\u200b el festival internacional de teatro amateur de gerona se celebra la \u00faltima semana del mes de agosto. sus inicios se remontan al verano de 1998; en aquellos momentos bautizado como el pati. celebr\u00e1ndose de forma bianual hasta 2002, momento en que pasa a ser fitag y celebrarse anualmente. su rasgo m\u00e1s caracter\u00edstico es el hecho de poder disfrutar de representaciones interpretadas por compa\u00f1\u00edas teatrales amateurs de cualquier lugar del mundo.\n\n\n=== auditorio palacio de congresos de gerona ===\nconstruido colindante al palacio ferial, al lado del parque de la dehesa y frente al r\u00edo ter, fue inaugurado oficialmente el 27 de mayo de 2006. el edificio, concebido para poder acoger tanto conciertos, como congresos; cuenta diversas salas para poder acoger eventos con m\u00e1s o menos aforo. la sala xavier montsalvatge, la cual dispone de un aforo para 1176 espectadores; la sala cambra que puede acoger hasta 402 y la sala petita apta para 178 espectadores. adem\u00e1s, dispone de hasta nueve salas multiusos, que se pueden combinar entre ellas llegando la suma de las salas 4+5+6+7+8+9 a la capacidad de m\u00e1s de 400 asistentes. durante todo el a\u00f1o el auditorio acoge multitud de conciertos pero su mejor momento lo vive durante el ciclo de temporada alta. festival de oto\u00f1o de catalu\u00f1a.[42]\u200b\nadem\u00e1s de conciertos tambi\u00e9n se celebran congresos, convenciones y todo tipo de reuniones. en cuanto a congresos destacan especialmente los de especialidad m\u00e9dica y como referente se puede citar el congreso f\u00f3rum impulsa que congrega cada a\u00f1o a m\u00e1s de 1200 asistentes.\n\n\n=== universidad de gerona ===\nla actual universidad de gerona es la instituci\u00f3n educativa de m\u00e1ximo nivel de la ciudad. creada en 1992 a partir del estudio general de gerona, una secci\u00f3n dependiente de la universidad aut\u00f3noma de barcelona signific\u00f3 la recuperaci\u00f3n de los estudios universitarios en gerona desde el 1717, a\u00f1o en el que se clausur\u00f3 la instituci\u00f3n universitaria de gerona por orden de felipe v. las instalaciones de la actual universidad se encuentran divididas en tres campus: el del barrio viejo, el del centro de la ciudad (campus centre), y el de montilivi.\n\n\n=== leyendas ===\nexisten varias leyendas relacionadas con la ciudad:\n\nleyenda del trono de carlomagno.\nleyenda de la torre de carlomagno y su espada.\ntodo buen gerundense que quiere volver sano y salvo de un viaje est\u00e1 obligado a besar el culo de la leona, as\u00ed como todos los visitantes de la ciudad que deseen volver alg\u00fan d\u00eda a gerona.\nleyenda de san narciso y las moscas.\nleyenda de la cocollona.\nleyenda de geri\u00f3n, fundador m\u00edtico de la ciudad.\nleyenda del tarl\u00e0 de l\u2019argenteria.\n\n\n=== medios de comunicaci\u00f3n ===\ngerona tiene medios de comunicaci\u00f3n de \u00e1mbito de barrio, local y provincial como los siguientes:\n\n\n=== deportes ===\nel equipo de f\u00fatbol de gerona es, por excelencia, el girona f\u00fatbol club, inscrito en la primera divisi\u00f3n de la liga profesional espa\u00f1ola. recientemente descendido a la categor\u00eda de plata. otros equipos importantes de la ciudad son: penya doble set cf (el equipo m\u00e1s antiguo de la ciudad), girones sabat ef, can gibert ue, ue coma cros, entre otros.\nel equipo de baloncesto de gerona el club b\u00e0squet girona (cb girona sad). disputa sus partidos en el pavell\u00f3 girona-fontajau. la base del club b\u00e0squet girona la conforman el sant josep girona en la categor\u00eda infantil (menos de 14 a\u00f1os) y, a partir de los 14 a\u00f1os en adelante, la uni\u00f3 gironina. otros clubs representativos son: c.b sant narc\u00eds cantera del sant josep girona la salle girona, vedruna girona, c.b. fontajau.\nhay, tambi\u00e9n, un equipo de hockey, el club hoquei girona. los equipos de balonmano m\u00e1s importantes son: handbol girona (udg) y el club esportiu maristes. como equipo de tenis figura el club de tennis girona. el voleibol tiene, como club m\u00e1s importante el club voleibol avap.\npor \u00faltimo, el geieg (grupo excursionista y deportivo gerundense) tiene representaci\u00f3n en casi todas las disciplinas deportivas, destacando, sobre todo en el rugby, atletismo, balonmano y en baloncesto femenino.\n\n\n=== eventos ===\ndurante todo el a\u00f1o la ciudad de gerona acoge multitud de eventos, ya sean ferias, congresos o festivales varios, algunos de los cuales son:\n\n#girona10: acci\u00f3n promocional de los sectores tur\u00edsticos y comerciales de la ciudad, en que se pueden conseguir noches de hotel por 10 \u20ac, o men\u00fas para comer en un restaurante tambi\u00e9n por 10 \u20ac. durante el fin de semana que dura el evento los museos de la ciudad son gratuitos, y adem\u00e1s los comercios tambi\u00e9n se suman a la acci\u00f3n, haciendo ofertas especiales. se celebra el \u00faltimo fin de semana de enero.[43]\u200b\ngerona, tiempo de flores: exposici\u00f3n floral. se celebra la tercera semana de mayo.\ntemporada alta: festival de teatro de oto\u00f1o de catalu\u00f1a. se celebra anualmente en las ciudades de gerona y salt.\nfestival de cine de girona:[44]\u200b se celebra la \u00faltima semana del mes de septiembre.\nnits de cl\u00e0ssica: festival de m\u00fasica cl\u00e1sica, que se celebra en verano en la ciudad de gerona.\nequus girona:[45]\u200b sal\u00f3n del caballo y el poni, que se celebra bianualmente.\nf\u00f3rum gastronomic:[46]\u200b se celebra bianualmente, compartiendo sede con santiago de compostela. la pr\u00f3xima edici\u00f3n ser\u00e1 la de 2013.\nf\u00f3rum impulsa:[47]\u200b foro organizado por la fundaci\u00f3n pr\u00edncipe de girona, que se celebra de forma anual la \u00faltima semana de junio. el foro tiene como objetivo despertar el esp\u00edritu emprendedor en la juventud.\nfestival de jazz de girona:[48]\u200b festival que se celebra entre finales del mes de septiembre y principios de octubre.\n\n\n== ciudades hermanadas ==\nen el seno del programa de relaciones exteriores del ayuntamiento de gerona, la ciudad se ha hermanado con varias ciudades del mundo. a continuaci\u00f3n se ofrece una lista de las ciudades hermanas de gerona:\n\n\n== personas notables ==\n\n\n== v\u00e9ase tambi\u00e9n ==\n\n\n== referencias ==\n\n\n== bibliograf\u00eda ==\nmanzano moreno, eduardo (1991). la frontera de al-andalus en \u00e9poca de los omeyas. consejo superior de investigaciones cient\u00edficas. isbn 9788400071950. \n\n\n== enlaces externos ==\n wikimedia commons alberga una categor\u00eda multimedia sobre gerona.\nsitio web del ayuntamiento de gerona (en catal\u00e1n)"