["la", "guerra", "de", "la", "independencia", "espa\u00f1ola", "fue", "un", "conflicto", "b\u00e9lico", "que", "se", "dio", "entre", "y", "dentro", "del", "contexto", "de", "las", "guerras", "napole\u00f3nicas", "que", "enfrent\u00f3", "a", "las", "potencias", "aliadas", "de", "espa\u00f1a", "reino", "unido", "y", "portugal", "contra", "el", "primer", "imperio", "franc\u00e9s", "cuya", "pretensi\u00f3n", "era", "la", "de", "instalar", "en", "el", "trono", "espa\u00f1ol", "al", "hermano", "de", "napole\u00f3n", "jos\u00e9", "bonaparte", "tras", "las", "abdicaciones", "de", "bayona", "la", "guerra", "de", "la", "independencia", "tambi\u00e9n", "conocida", "en", "espa\u00f1ol", "como", "la", "francesadab", "guerra", "del", "franc\u00e9s", "guerra", "de", "los", "seis", "a\u00f1os", "o", "levantamiento", "y", "revoluci\u00f3n", "de", "los", "espa\u00f1oles", "se", "solapa", "y", "confunde", "con", "lo", "que", "la", "historiograf\u00eda", "anglosajona", "llama", "peninsular", "war", "guerra", "peninsular", "iniciada", "en", "al", "declarar", "francia", "y", "espa\u00f1a", "la", "guerra", "a", "portugal", "tradicional", "aliado", "del", "reino", "unido", "tambi\u00e9n", "tuvo", "un", "importante", "componente", "de", "guerra", "civil", "a", "nivel", "nacional", "entre", "afrancesados", "y", "patriotas", "el", "conflicto", "se", "desarroll\u00f3", "en", "plena", "crisis", "del", "antiguo", "r\u00e9gimen", "y", "sobre", "un", "complejo", "trasfondo", "de", "profundos", "cambios", "sociales", "y", "pol\u00edticos", "impulsados", "por", "el", "surgimiento", "de", "la", "identidad", "nacional", "espa\u00f1ola", "y", "la", "influencia", "en", "el", "campo", "de", "los", "patriotas", "de", "algunos", "de", "los", "ideales", "nacidos", "de", "la", "ilustraci\u00f3n", "y", "la", "revoluci\u00f3n", "francesa", "parad\u00f3jicamente", "difundidos", "por", "la", "\u00e9lite", "de", "los", "afrancesados", "con", "motivo", "del", "bicentenario", "de", "la", "guerra", "de", "la", "independencia", "frigdiano", "\u00e1lvaro", "dur\u00e1ntez", "prados", "puso", "en", "tela", "de", "juicio", "dicho", "nombre", "ya", "que", "no", "se", "trata", "de", "un", "conflicto", "de", "car\u00e1cter", "independentista", "seg\u00fan", "el", "car\u00e1cter", "que", "se", "le", "ha", "ido", "dando", "a", "estas", "conflagraciones", "y", "propuso", "la", "denominaci\u00f3n", "guerra", "de", "o", "guerra", "peninsular", "seg\u00fan", "el", "historiador", "pedro", "r\u00fajula", "la", "guerra", "de", "la", "independencia", "forma", "parte", "de", "un", "ciclo", "de", "guerras", "iniciado", "con", "la", "guerra", "de", "la", "convenci\u00f3n", "y", "que", "culmina", "con", "la", "primera", "guerra", "carlista", "que", "estar\u00eda", "caracterizado", "por", "el", "choque", "entre", "revoluci\u00f3n", "y", "contrarrevoluci\u00f3n", "para", "movilizar", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "contra", "la", "invasi\u00f3n", "francesa", "se", "retom\u00f3", "el", "viejo", "discurso", "utilizado", "con", "\u00e9xito", "para", "luchar", "contra", "la", "rep\u00fablica", "\"religi\u00f3n", "rey", "y", "patria\"", "volv\u00eda", "a", "ser", "la", "divisa", "de", "esa", "tr\u00edada", "el", "rey", "cautivo", "en", "valen\u00e7ay", "tras", "las", "abdicaciones", "de", "bayona", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "pieza", "clave", "as\u00ed", "lo", "consign\u00f3", "la", "junta", "de", "gobierno", "en", "la", "declaraci\u00f3n", "de", "guerra", "no", "dejaremos", "las", "armas", "de", "la", "mano", "hasta", "que", "el", "emperador", "napole\u00f3n", "i", "restituya", "a", "nuestro", "rey", "y", "se\u00f1or", "fernando", "vii", "resumen", "seg\u00fan", "el", "tratado", "de", "fontainebleau", "de", "de", "octubre", "de", "el", "primer", "ministro", "manuel", "godoy", "prove\u00eda", "de", "cara", "a", "una", "nueva", "invasi\u00f3n", "hispanofrancesa", "de", "portugal", "el", "apoyo", "log\u00edstico", "necesario", "al", "tr\u00e1nsito", "de", "las", "tropas", "imperiales", "bajo", "el", "mando", "del", "general", "junot", "las", "tropas", "francesas", "entraron", "en", "espa\u00f1a", "el", "de", "octubre", "de", "cruzando", "su", "territorio", "a", "toda", "marcha", "en", "oto\u00f1o", "y", "llegaron", "a", "la", "frontera", "con", "portugal", "el", "de", "noviembre", "sin", "embargo", "los", "planes", "de", "napole\u00f3n", "iban", "m\u00e1s", "all\u00e1", "y", "sus", "tropas", "fueron", "tomando", "posiciones", "en", "importantes", "ciudades", "y", "plazas", "fuertes", "con", "objeto", "de", "derrocar", "a", "la", "dinast\u00eda", "de", "los", "borbones", "y", "suplantarla", "por", "su", "propia", "dinast\u00eda", "convencido", "de", "contar", "con", "el", "apoyo", "popular", "el", "resentimiento", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "por", "las", "exigencias", "de", "manutenci\u00f3n", "y", "los", "desmanes", "de", "las", "tropas", "extranjeras", "que", "dio", "lugar", "a", "numerosos", "incidentes", "y", "episodios", "de", "violencia", "junto", "con", "la", "fuerte", "inestabilidad", "pol\u00edtica", "surgida", "por", "la", "querella", "entre", "carlos", "iv", "y", "su", "hijo", "y", "heredero", "fernando", "vii", "orquestada", "por", "los", "franceses", "que", "se", "inici\u00f3", "con", "el", "proceso", "de", "el", "escorial", "y", "culmin\u00f3", "con", "el", "mot\u00edn", "de", "aranjuez", "y", "el", "ascenso", "al", "poder", "de", "fernando", "vii", "precipit\u00f3", "los", "acontecimientos", "que", "desembocaron", "en", "los", "primeros", "levantamientos", "en", "el", "norte", "de", "espa\u00f1a", "y", "el", "dos", "de", "mayo", "en", "la", "capital", "del", "reino", "la", "difusi\u00f3n", "de", "las", "noticias", "de", "la", "brutal", "represi\u00f3n", "inmortalizada", "en", "las", "obras", "de", "francisco", "de", "goya", "y", "de", "las", "abdicaciones", "de", "bayona", "del", "y", "de", "mayo", "que", "extendieron", "por", "la", "geograf\u00eda", "espa\u00f1ola", "el", "llamamiento", "iniciado", "en", "m\u00f3stoles", "a", "enfrentarse", "a", "las", "tropas", "imperiales", "decidieron", "la", "guerra", "por", "la", "v\u00eda", "de", "la", "presi\u00f3n", "popular", "a", "pesar", "de", "la", "actitud", "contraria", "de", "la", "junta", "de", "gobierno", "designada", "por", "fernando", "vii", "la", "guerra", "se", "desarroll\u00f3", "en", "varias", "fases", "en", "las", "que", "ambos", "bandos", "tomaron", "sucesivamente", "la", "iniciativa", "y", "se", "destac\u00f3", "por", "el", "surgimiento", "del", "fen\u00f3meno", "guerrillero", "que", "junto", "con", "los", "ej\u00e9rcitos", "regulares", "aliados", "dirigidos", "por", "el", "duque", "de", "wellington", "provoc\u00f3", "el", "desgaste", "progresivo", "de", "las", "fuerzas", "bonapartistas", "la", "poblaci\u00f3n", "civil", "que", "padeci\u00f3", "los", "efectos", "de", "una", "guerra", "total", "en", "la", "que", "tanto", "franceses", "como", "aliados", "se", "cebaron", "con", "la", "poblaci\u00f3n", "y", "objetivos", "civiles", "saqueando", "y", "pillando", "a", "gran", "escala", "y", "devastando", "por", "ejemplo", "la", "industria", "espa\u00f1ola", "considerada", "una", "amenaza", "para", "sus", "respectivos", "interesesc", "los", "primeros", "\u00e9xitos", "de", "las", "fuerzas", "espa\u00f1olas", "en", "la", "primavera", "y", "el", "verano", "de", "con", "la", "batalla", "del", "bruch", "la", "resistencia", "de", "zaragoza", "y", "valencia", "y", "en", "particular", "la", "sonada", "victoria", "de", "bail\u00e9n", "lograda", "por", "un", "ej\u00e9rcito", "exclusivamente", "espa\u00f1ol", "provocaron", "la", "evacuaci\u00f3n", "de", "portugal", "y", "retirada", "francesa", "al", "norte", "del", "ebro", "seguida", "en", "el", "oto\u00f1o", "de", "por", "la", "entrada", "de", "la", "grande", "arm\u00e9e", "encabezada", "por", "el", "propio", "napole\u00f3n", "que", "culmin\u00f3", "el", "m\u00e1ximo", "despliegue", "franc\u00e9s", "hasta", "mediados", "de", "la", "retirada", "de", "efectivos", "con", "destino", "a", "la", "campa\u00f1a", "de", "rusia", "fue", "aprovechada", "por", "los", "aliados", "para", "retomar", "la", "iniciativa", "a", "partir", "de", "su", "victoria", "en", "los", "arapiles", "de", "julio", "de", "y", "contrarrestando", "la", "ofensiva", "francesa", "avanzar", "a", "lo", "largo", "de", "hasta", "los", "pirineos", "derrotando", "a", "los", "franceses", "en", "las", "batallas", "de", "vitoria", "de", "junio", "y", "san", "marcial", "de", "agosto", "el", "tratado", "de", "valen\u00e7ay", "de", "de", "diciembre", "de", "restaur\u00f3", "a", "fernando", "vii", "y", "dejaba", "a", "espa\u00f1a", "libre", "de", "la", "presencia", "extranjera", "pero", "no", "evit\u00f3", "la", "invasi\u00f3n", "del", "territorio", "franc\u00e9s", "siendo", "la", "batalla", "de", "toulouse", "de", "abril", "de", "el", "\u00faltimo", "enfrentamiento", "de", "la", "guerra", "refiri\u00e9ndose", "a", "la", "guerra", "napole\u00f3n", "en", "su", "exilio", "declar\u00f3", "en", "el", "terreno", "socioecon\u00f3mico", "la", "guerra", "cost\u00f3", "en", "espa\u00f1a", "una", "p\u00e9rdida", "neta", "de", "poblaci\u00f3n", "de", "&&&&&&&&&&&&&&", "a", "&&&&&&&&&&&&&&", "habitantesd", "por", "causa", "directa", "de", "la", "violencia", "y", "las", "hambrunas", "de", "y", "que", "se", "a\u00f1adi\u00f3", "a", "la", "crisis", "arrastrada", "desde", "las", "epidemias", "de", "enfermedades", "y", "la", "hambruna", "de", "resultando", "en", "un", "balance", "de", "descenso", "demogr\u00e1fico", "de", "&&&&&&&&&&&&&&", "a", "&&&&&&&&&&&&&&", "personase", "que", "afect\u00f3", "especialmente", "a", "catalu\u00f1a", "extremadura", "y", "andaluc\u00eda", "a", "la", "alteraci\u00f3n", "social", "y", "la", "destrucci\u00f3n", "de", "infraestructuras", "industria", "y", "agricultura", "se", "sum\u00f3", "la", "bancarrota", "del", "estado", "y", "la", "p\u00e9rdida", "de", "una", "parte", "importante", "del", "patrimonio", "cultural", "a", "la", "devastaci\u00f3n", "humana", "y", "material", "se", "sum\u00f3", "la", "debilidad", "internacional", "del", "pa\u00eds", "privado", "de", "su", "poder\u00edo", "naval", "y", "excluido", "de", "los", "grandes", "temas", "tratados", "en", "el", "congreso", "de", "viena", "donde", "se", "dibuj\u00f3", "el", "posterior", "panorama", "geopol\u00edtico", "de", "europa", "al", "otro", "lado", "del", "atl\u00e1ntico", "las", "colonias", "americanas", "obtendr\u00edan", "su", "independencia", "tras", "la", "guerras", "de", "independencia", "hispanoamericanas", "en", "el", "plano", "pol\u00edtico", "interno", "el", "conflicto", "fragu\u00f3", "la", "identidad", "nacional", "espa\u00f1ola", "y", "abri\u00f3", "las", "puertas", "al", "constitucionalismo", "concretado", "en", "las", "primeras", "constituciones", "del", "pa\u00eds", "el", "estatuto", "de", "bayona", "y", "la", "constituci\u00f3n", "de", "c\u00e1diz", "sin", "embargo", "tambi\u00e9n", "dio", "inicio", "a", "una", "era", "de", "guerras", "civiles", "entre", "los", "partidarios", "del", "absolutismo", "y", "los", "del", "liberalismo", "llamadas", "guerras", "carlistas", "que", "se", "extender\u00edan", "a", "todo", "el", "siglo", "xix", "y", "que", "marcar\u00edan", "el", "devenir", "del", "pa\u00eds", "antecedentes", "pol\u00edtica", "exterior", "y", "crisis", "de", "la", "monarqu\u00eda", "espa\u00f1ola", "alianza", "hispanofrancesa", "y", "guerras", "contra", "gran", "breta\u00f1a", "el", "tratado", "de", "san", "ildefonso", "de", "firmado", "entre", "la", "convenci\u00f3n", "nacional", "francesa", "y", "carlos", "iv", "de", "espa\u00f1a", "representado", "por", "el", "favorito", "y", "primer", "ministro", "manuel", "godoy", "as\u00ed", "como", "el", "tratado", "de", "aranjuez", "de", "con", "el", "consulado", "de", "napole\u00f3n", "bonaparte", "restablecieron", "la", "alianza", "tradicional", "que", "desde", "la", "proclamaci\u00f3n", "de", "felipe", "v", "de", "espa\u00f1a", "hab\u00eda", "regido", "las", "relaciones", "entre", "la", "corona", "espa\u00f1ola", "y", "la", "de", "francia", "llev\u00e1ndolas", "durante", "el", "siglo", "xviii", "en", "la", "disputa", "de", "intereses", "econ\u00f3micos", "y", "coloniales", "a", "una", "serie", "de", "sucesivos", "enfrentamientos", "armados", "con", "el", "imperio", "brit\u00e1nico", "en", "mayo", "de", "cuando", "napole\u00f3n", "decidi\u00f3", "forzar", "la", "neutralidad", "de", "portugal", "que", "se", "resist\u00eda", "a", "romper", "como", "aliado", "de", "la", "corona", "brit\u00e1nica", "el", "ej\u00e9rcito", "espa\u00f1ol", "intervino", "en", "portugal", "provocando", "la", "ef\u00edmera", "guerra", "de", "las", "naranjasf", "que", "puso", "de", "manifiesto", "la", "falta", "de", "resoluci\u00f3n", "de", "la", "corte", "espa\u00f1ola", "aunque", "esta", "supo", "aprovechar", "la", "ocasi\u00f3n", "para", "capturar", "la", "plaza", "de", "olivenza", "badajoz", "supuso", "el", "inicio", "de", "un", "conflicto", "entre", "ambos", "pa\u00edses", "por", "la", "soberan\u00eda", "de", "esta", "hasta", "la", "actualidad", "desde", "espa\u00f1a", "ayud\u00f3", "econ\u00f3micamente", "y", "puso", "a", "disposici\u00f3n", "su", "armada", "para", "la", "guerra", "naval", "contra", "los", "brit\u00e1nicos", "que", "culminar\u00eda", "en", "octubre", "de", "en", "la", "batalla", "de", "trafalgar", "la", "gravedad", "de", "la", "derrota", "de", "trafalgar", "no", "tuvo", "las", "mismas", "repercusiones", "en", "espa\u00f1a", "y", "francia", "napole\u00f3n", "proclamado", "ya", "en", "empereur", "des", "fran\u00e7ais", "hubo", "de", "renunciar", "entonces", "a", "la", "invasi\u00f3n", "inmediata", "por", "v\u00eda", "mar\u00edtima", "de", "gran", "breta\u00f1a", "pero", "pudo", "equilibrar", "su", "posici\u00f3n", "con", "los", "triunfos", "militares", "sucesivos", "en", "austerlitzg", "el", "de", "diciembre", "de", "y", "de", "jena", "el", "de", "octubre", "de", "alcanzando", "acuerdos", "de", "paz", "con", "austriacos", "rusos", "y", "prusianos", "sin", "embargo", "en", "espa\u00f1a", "la", "destrucci\u00f3n", "de", "una", "parte", "importante", "de", "su", "armada", "agrav\u00f3", "la", "crisis", "econ\u00f3mica", "al", "no", "permitir", "las", "comunicaciones", "con", "los", "virreinatos", "americanos", "en", "tanto", "que", "aumentaba", "el", "recelo", "hacia", "la", "pol\u00edtica", "de", "alianza", "el", "bloqueo", "continental", "el", "fracaso", "de", "las", "negociaciones", "con", "el", "gobierno", "brit\u00e1nico", "del", "primer", "ministro", "lord", "grenville", "indujo", "a", "napole\u00f3n", "a", "relanzar", "con", "el", "decreto", "de", "berl\u00edn", "del", "de", "noviembre", "de", "el", "enfrentamiento", "directo", "con", "los", "brit\u00e1nicos", "mediante", "la", "pr\u00e1ctica", "de", "la", "guerra", "econ\u00f3mica", "total", "del", "bloqueo", "continental", "que", "ya", "se", "ven\u00eda", "aplicando", "de", "facto", "tras", "el", "aumento", "de", "las", "tasas", "aduaneras", "el", "cierre", "de", "los", "puertos", "del", "norte", "de", "francia", "y", "de", "las", "desembocaduras", "del", "elba", "y", "el", "weser", "en", "la", "primavera", "de", "la", "pol\u00edtica", "del", "bloqueo", "orient\u00f3", "el", "inter\u00e9s", "de", "napole\u00f3n", "hacia", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e9rica", "y", "el", "mediterr\u00e1neo", "occidental", "incrementando", "la", "presi\u00f3n", "sobre", "la", "corte", "de", "portugal", "a", "la", "que", "se", "le", "advirti\u00f3", "para", "que", "adoptase", "medidas", "para", "el", "cierre", "al", "comercio", "con", "los", "brit\u00e1nicos", "desde", "sus", "puertos", "as\u00ed", "como", "la", "confiscaci\u00f3n", "de", "los", "bienes", "y", "bloqueo", "de", "los", "residentes", "en", "el", "pa\u00eds", "ante", "la", "inacci\u00f3n", "portuguesa", "en", "agosto", "de", "napole\u00f3n", "encarg\u00f3", "a", "jeanandoche", "junot", "la", "organizaci\u00f3n", "en", "bayona", "del", "cuerpo", "de", "observaci\u00f3n", "de", "la", "gironda", "con", "una", "fuerza", "de", "unos", "soldados", "y", "retomando", "la", "f\u00f3rmula", "de", "para", "forzar", "a", "aceptar", "el", "bloqueo", "a", "los", "portugueses", "reclam\u00f3", "el", "apoyo", "de", "la", "corte", "espa\u00f1ola", "que", "con", "este", "fin", "envi\u00f3", "a", "trav\u00e9s", "del", "conde", "de", "campo", "alange", "un", "ultim\u00e1tum", "al", "gobierno", "portugu\u00e9s", "el", "de", "agosto", "de", "a", "partir", "del", "de", "septiembre", "de", "los", "portugueses", "expulsaron", "a", "los", "nav\u00edos", "ingleses", "pero", "anteriormente", "notificados", "de", "que", "el", "gobierno", "brit\u00e1nico", "no", "permitir\u00eda", "ning\u00fan", "acto", "hostil", "contra", "sus", "ciudadanos", "en", "portugal", "no", "se", "realiz\u00f3", "ninguna", "acci\u00f3n", "en", "este", "sentido", "el", "de", "octubre", "de", "junot", "atraviesa", "la", "frontera", "y", "pocos", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "el", "de", "octubre", "el", "representante", "de", "godoy", "firma", "el", "tratado", "de", "fontainebleau", "en", "el", "que", "se", "estipula", "la", "invasi\u00f3n", "militar", "conjunta", "la", "cesi\u00f3n", "a", "la", "corona", "de", "los", "nuevos", "reinos", "de", "lusitania", "y", "algarves", "as\u00ed", "como", "el", "reparto", "de", "las", "colonias", "crisis", "de", "la", "monarqu\u00eda", "espa\u00f1ola", "mot\u00edn", "de", "aranjuez", "y", "abdicaciones", "de", "bayona", "a", "finales", "de", "napole\u00f3n", "decidi\u00f3", "que", "la", "monarqu\u00eda", "de", "carlos", "iv", "aliada", "pero", "independiente", "era", "ya", "de", "muy", "escasa", "utilidad", "y", "que", "ser\u00eda", "mucho", "m\u00e1s", "conveniente", "para", "sus", "designios", "la", "creaci\u00f3n", "de", "un", "estado", "sat\u00e9lite", "situaci\u00f3n", "a", "la", "que", "se", "llegar\u00eda", "por", "un", "c\u00famulo", "de", "circunstancias", "que", "resume", "el", "historiador", "jean", "aymes", "la", "presencia", "de", "tropas", "francesas", "en", "espa\u00f1a", "en", "virtud", "del", "tratado", "de", "fontainebleau", "se", "hab\u00eda", "ido", "haciendo", "amenazante", "a", "medida", "que", "iban", "ocupando", "sin", "ning\u00fan", "respaldo", "del", "tratado", "diversas", "localidades", "espa\u00f1olas", "como", "lo", "fueron", "burgos", "salamanca", "pamplona", "san", "sebasti\u00e1n", "barcelona", "o", "figueras", "el", "total", "de", "soldados", "franceses", "acantonados", "en", "espa\u00f1a", "ascend\u00eda", "a", "unos", "que", "controlaban", "no", "solo", "las", "comunicaciones", "con", "portugal", "sino", "tambi\u00e9n", "con", "madrid", "y", "la", "frontera", "francesacita", "requeridala", "presencia", "de", "estas", "tropas", "termin\u00f3", "por", "alarmar", "a", "godoy", "en", "marzo", "de", "temi\u00e9ndose", "lo", "peor", "la", "familia", "real", "se", "retir\u00f3", "al", "palacio", "real", "de", "aranjuez", "para", "en", "caso", "de", "necesidad", "seguir", "camino", "hacia", "el", "sur", "hacia", "sevilla", "y", "embarcarse", "para", "am\u00e9rica", "como", "ya", "hab\u00eda", "hecho", "juan", "vi", "de", "portugal", "el", "de", "marzo", "de", "tras", "correr", "por", "las", "calles", "de", "aranjuez", "el", "rumor", "del", "viaje", "de", "los", "reyes", "la", "multitud", "dirigida", "por", "miembros", "del", "partido", "fernandino", "nobles", "cercanos", "al", "pr\u00edncipe", "de", "asturias", "se", "agolpa", "frente", "al", "palacio", "real", "y", "asalta", "el", "palacio", "de", "godoy", "quemando", "todos", "sus", "enseres", "el", "d\u00eda", "por", "la", "ma\u00f1ana", "godoy", "es", "encontrado", "escondido", "entre", "esteras", "de", "su", "palacio", "y", "trasladado", "hasta", "el", "cuartel", "de", "guardias", "de", "corps", "en", "medio", "de", "una", "lluvia", "de", "golpes", "ante", "esta", "situaci\u00f3n", "y", "el", "temor", "de", "un", "linchamiento", "interviene", "el", "pr\u00edncipe", "fernando", "verdadero", "due\u00f1o", "de", "la", "situaci\u00f3n", "en", "el", "que", "abdica", "su", "padre", "al", "mediod\u00eda", "de", "ese", "mismo", "d\u00eda", "convirti\u00e9ndolo", "en", "fernando", "viicita", "requeridaaprovechando", "los", "sucesos", "derivados", "del", "mot\u00edn", "de", "aranjuez", "y", "el", "hecho", "de", "que", "tropas", "francesas", "al", "mando", "de", "murat", "hab\u00edan", "ya", "ocupado", "la", "mitad", "norte", "de", "espa\u00f1a", "ampar\u00e1ndose", "en", "el", "tratado", "de", "fontainebleau", "napole\u00f3n", "forz\u00f3", "la", "cesi\u00f3n", "de", "la", "corona", "espa\u00f1ola", "a", "su", "hermano", "jos\u00e9", "bonaparte", "como", "jos\u00e9", "i", "en", "las", "abdicaciones", "de", "bayona", "levantamiento", "contra", "los", "franceses", "el", "levantamiento", "contra", "los", "franceses", "parti\u00f3", "de", "las", "clases", "populares", "y", "de", "los", "notables", "locales", "comenz\u00f3", "como", "una", "serie", "de", "motines", "espont\u00e1neos", "pero", "su", "reiteraci\u00f3n", "y", "su", "r\u00e1pida", "expansi\u00f3n", "por", "todo", "el", "pa\u00eds", "permiten", "entrever", "cierto", "grado", "de", "inducci\u00f3n", "o", "cuando", "menos", "de", "coordinaci\u00f3n", "es", "probable", "que", "el", "detonante", "fuera", "la", "presi\u00f3n", "de", "las", "tropas", "napole\u00f3nicas", "sobre", "la", "poblaci\u00f3n", "civil", "la", "necesidad", "de", "mantener", "a", "su", "ej\u00e9rcito", "m\u00e1xime", "cuando", "el", "pa\u00eds", "hab\u00eda", "atravesado", "recientemente", "por", "un", "ciclo", "de", "hambrunas", "y", "malas", "cosechas", "ya", "en", "abril", "hubo", "revueltas", "en", "ciudades", "como", "le\u00f3n", "o", "burgos", "si", "bien", "tras", "el", "levantamiento", "de", "madrid", "el", "de", "mayo", "de", "los", "levantamientos", "se", "propagaron", "por", "toda", "espa\u00f1a", "la", "difusi\u00f3n", "de", "las", "noticias", "sobre", "la", "represi\u00f3n", "ejercida", "por", "los", "franceses", "en", "madrid", "y", "en", "otras", "localidades", "alent\u00f3", "la", "insurrecci\u00f3n", "asimismo", "la", "sublevaci\u00f3n", "tuvo", "cierta", "continuidad", "con", "el", "mot\u00edn", "de", "aranjuez", "que", "derrib\u00f3", "a", "godoy", "en", "marzo", "de", "quienes", "entonces", "hab\u00edan", "combatido", "la", "alianza", "contra", "napole\u00f3n", "se", "unieron", "de", "nuevo", "contra", "el", "ej\u00e9rcito", "del", "norte", "un", "sector", "mayoritario", "de", "la", "iglesia", "que", "consideraba", "en", "peligro", "la", "religi\u00f3n", "y", "la", "tradici\u00f3n", "ante", "la", "oleada", "secularizadora", "proveniente", "de", "francia", "vivi\u00f3", "el", "levantamiento", "como", "una", "cruzada", "y", "una", "segunda", "reconquista", "el", "bajo", "clero", "fue", "un", "eficaz", "agente", "movilizador", "su", "agitaci\u00f3n", "y", "sus", "proclamas", "resultaron", "cruciales", "para", "transformar", "una", "serie", "de", "revueltas", "aisladas", "en", "una", "acometida", "general", "contra", "los", "franceses", "que", "prendi\u00f3", "con", "fuerza", "en", "medios", "populares", "desarrollo", "de", "la", "guerra", "sublevaciones", "y", "la", "declaraci\u00f3n", "de", "guerra", "las", "noticias", "de", "los", "hechos", "de", "madrid", "se", "extendieron", "desde", "la", "misma", "tarde", "del", "de", "mayo", "por", "todo", "el", "pa\u00eds", "provocando", "las", "primeras", "reacciones", "de", "indignaci\u00f3n", "y", "solidaridad", "a", "la", "vez", "que", "las", "primeras", "declaraciones", "a", "favor", "de", "un", "levantamiento", "armado", "general", "en", "un", "clima", "de", "confusi\u00f3n", "ante", "la", "fragmentaci\u00f3n", "de", "los", "distintos", "representantes", "del", "gobierno", "y", "el", "surgimiento", "de", "\u00f3rganos", "de", "poder", "locales", "o", "juntas", "el", "llamado", "bando", "de", "los", "alcaldes", "de", "m\u00f3stoles", "promulgado", "por", "andr\u00e9s", "torrej\u00f3n", "y", "sim\u00f3n", "hern\u00e1ndez", "fue", "la", "primera", "iniciativa", "desde", "el", "\u00e1mbito", "local", "que", "contribuy\u00f3", "al", "desprestigio", "de", "la", "junta", "de", "gobierno", "designada", "por", "fernando", "vii", "ante", "la", "declaraci\u00f3n", "de", "murat", "del", "de", "junio", "en", "la", "que", "justificaba", "los", "excesos", "de", "la", "represi\u00f3n", "las", "instrucciones", "de", "fernando", "vii", "al", "marchar", "hacia", "bayona", "francia", "fueron", "terminantes", "mientras", "\u00e9l", "estuviera", "fuera", "del", "pa\u00eds", "las", "instituciones", "espa\u00f1olas", "deb\u00edan", "cooperar", "con", "los", "generales", "galos", "en", "un", "primer", "momento", "la", "administraci\u00f3n", "en", "pleno", "acat\u00f3", "la", "orden", "desde", "el", "consejo", "de", "castilla", "hasta", "los", "corregidores", "municipales", "pero", "conforme", "avanz\u00f3", "el", "levantamiento", "las", "instituciones", "emplazadas", "entre", "los", "rebeldes", "y", "un", "ej\u00e9rcito", "franc\u00e9s", "resuelto", "a", "combatir", "con", "dureza", "la", "sublevaci\u00f3n", "perdieron", "el", "control", "de", "la", "situaci\u00f3n", "y", "se", "volvieron", "inoperantes", "el", "resultado", "fue", "un", "vac\u00edo", "de", "poder", "con", "la", "desorientaci\u00f3n", "producida", "por", "el", "reciente", "trasvase", "de", "coronas", "el", "rey", "ausente", "y", "el", "pa\u00eds", "en", "estado", "de", "preguerra", "el", "entramado", "institucional", "del", "antiguo", "r\u00e9gimen", "se", "desmoron\u00f3", "y", "los", "sublevados", "ocuparon", "el", "espacio", "que", "dej\u00f3", "la", "vieja", "administraci\u00f3n", "el", "de", "mayo", "napole\u00f3n", "aprob\u00f3", "la", "convocatoria", "a", "representantes", "de", "los", "diferentes", "estamentos", "para", "la", "asamblea", "que", "se", "ocupar\u00eda", "del", "estatuto", "de", "bayona", "en", "la", "noche", "del", "al", "de", "mayo", "y", "una", "vez", "difundidas", "las", "noticias", "de", "las", "abdicaciones", "de", "bayona", "la", "insurrecci\u00f3n", "se", "inicia", "en", "la", "ciudad", "de", "cartagena", "que", "por", "entonces", "era", "departamento", "de", "marina", "y", "de", "artiller\u00eda", "cre\u00e1ndose", "en", "ella", "la", "primera", "junta", "general", "de", "gobierno", "desde", "cartagena", "se", "mandan", "correos", "a", "las", "ciudades", "de", "valencia", "granada", "y", "murcia", "\"con", "el", "aviso", "de", "la", "resoluci\u00f3n", "que", "se", "hab\u00eda", "formado", "en", "cartagena", "su", "departamento", "de", "marina", "y", "numerosa", "guarnici\u00f3n", "convidando", "a", "dichas", "ciudades", "para", "el", "mismo", "objeto\"", "avisando", "de", "ello", "en", "todas", "las", "ciudades", "y", "pueblos", "por", "los", "que", "pasaban", "estos", "correos", "as\u00ed", "como", "a", "la", "escuadra", "del", "departamento", "de", "cartagena", "que", "se", "encontraba", "en", "mah\u00f3n", "y", "que", "se", "dirig\u00eda", "a", "tol\u00f3n", "para", "unirse", "a", "la", "escuadra", "francesa", "orden\u00e1ndole", "que", "volviera", "a", "cartagena", "la", "insurrecci\u00f3n", "comienza", "en", "los", "d\u00edas", "siguientes", "en", "valencia", "granada", "lorca", "y", "orihuela", "en", "zaragoza", "jos\u00e9", "de", "palafox", "y", "melci", "toma", "el", "control", "de", "la", "ciudad", "tras", "entregar", "el", "mando", "el", "capit\u00e1n", "general", "guillelmi", "a", "su", "segundo", "produci\u00e9ndose", "el", "primero", "de", "los", "sitios", "de", "zaragoza", "mientras", "en", "murcia", "el", "antiguo", "secretario", "de", "estado", "floridablanca", "preside", "la", "reci\u00e9n", "constituida", "junta", "local", "de", "murcia", "estas", "juntas", "se", "crean", "en", "todas", "las", "ciudades", "levantadas", "tras", "crearse", "la", "junta", "general", "de", "gobierno", "de", "cartagena", "al", "extenderse", "la", "insurrecci\u00f3n", "en", "las", "ciudades", "y", "pueblos", "alzados", "se", "fueron", "formando", "juntas", "locales", "integraban", "dichas", "juntas", "los", "notables", "de", "cada", "ciudad", "o", "municipio", "propietarios", "comerciantes", "cl\u00e9rigos", "abogados", "y", "nobles", "muchos", "con", "experiencia", "en", "las", "instituciones", "del", "antiguo", "r\u00e9gimen", "de", "este", "modo", "las", "\u00e9lites", "locales", "gentes", "de", "orden", "y", "extracci\u00f3n", "social", "conservadora", "asumieron", "el", "control", "de", "una", "revuelta", "popular", "en", "su", "origen", "nacidas", "para", "solventar", "una", "situaci\u00f3n", "imprevista", "las", "juntas", "tuvieron", "un", "car\u00e1cter", "provisional", "y", "por", "ello", "limitaron", "su", "actividad", "a", "organizar", "la", "resistencia", "sostener", "el", "esfuerzo", "de", "guerra", "garantizar", "la", "intendencia", "y", "preservar", "el", "orden", "p\u00fablico", "sin", "embargo", "su", "mera", "existencia", "entra\u00f1aba", "un", "cariz", "revolucionario", "pues", "a", "diferencia", "de", "las", "instituciones", "del", "antiguo", "r\u00e9gimen", "no", "eran", "un", "poder", "designado", "por", "la", "corona", "sino", "constituida", "desde", "abajo", "y", "por", "eso", "establecieron", "una", "nueva", "l\u00f3gica", "el", "ejercicio", "de", "la", "soberan\u00eda", "de", "facto", "por", "instituciones", "cuya", "legitimidad", "no", "proven\u00eda", "de", "la", "monarqu\u00eda", "las", "juntas", "locales", "resultaron", "eficaces", "al", "inicio", "del", "levantamiento", "no", "obstante", "para", "hacer", "frente", "al", "ej\u00e9rcito", "imperial", "hac\u00eda", "falta", "algo", "m\u00e1s", "que", "una", "pl\u00e9yade", "de", "instituciones", "municipales", "dispersas", "de", "ah\u00ed", "que", "las", "juntas", "de", "los", "pueblos", "y", "ciudades", "fueran", "poco", "a", "poco", "coordinando", "su", "acci\u00f3n", "y", "agrup\u00e1ndose", "mediado", "el", "verano", "hab\u00eda", "dieciocho", "juntas", "provinciales", "en", "la", "mitad", "sur", "de", "la", "pen\u00ednsula", "territorio", "controlado", "por", "los", "rebeldes", "en", "sevilla", "la", "junta", "local", "adopta", "el", "nombre", "de", "junta", "suprema", "de", "espa\u00f1a", "e", "indias", "impulsora", "del", "texto", "considerado", "como", "la", "declaraci\u00f3n", "de", "guerra", "formal", "emitido", "el", "de", "junio", "ese", "mismo", "d\u00eda", "un", "ej\u00e9rcito", "compuesto", "por", "militares", "y", "milicias", "campesinas", "logran", "impedir", "la", "marcha", "de", "las", "columnas", "imperiales", "a", "su", "paso", "por", "el", "puerto", "del", "bruch", "causando", "la", "primera", "derrota", "relevante", "del", "ej\u00e9rcito", "franc\u00e9s", "tambi\u00e9n", "este", "d\u00eda", "de", "junio", "fue", "la", "contienda", "de", "valdepe\u00f1as", "en", "la", "que", "la", "villa", "de", "valdepe\u00f1as", "fue", "incendiada", "consiguiendo", "la", "poblaci\u00f3n", "sin", "ej\u00e9rcito", "alguno", "cortar", "la", "comunicaci\u00f3n", "entre", "madrid", "y", "andaluc\u00eda", "logrando", "la", "evacuaci\u00f3n", "francesa", "de", "la", "mancha", "y", "el", "retraso", "franc\u00e9s", "en", "la", "batalla", "de", "bail\u00e9n", "el", "de", "septiembre", "de", "las", "juntas", "provinciales", "dieron", "un", "paso", "m\u00e1s", "y", "se", "unieron", "en", "una", "junta", "suprema", "central", "presidida", "por", "el", "conde", "de", "floridablanca", "antiguo", "secretario", "de", "estado", "con", "carlos", "iv", "quien", "ejerci\u00f3", "las", "funciones", "de", "gobierno", "entre", "septiembre", "de", "y", "enero", "de", "en", "los", "llamamientos", "a", "la", "sublevaci\u00f3n", "contra", "la", "invasi\u00f3n", "francesa", "se", "recurri\u00f3", "a", "la", "vieja", "divisa", "ya", "utilizada", "con", "\u00e9xito", "durante", "la", "guerra", "de", "la", "convenci\u00f3n", "quince", "a\u00f1os", "antes", "religi\u00f3n", "rey", "y", "patria", "el", "correo", "de", "gerona", "public\u00f3", "el", "de", "junio", "de", "permita", "dios", "que", "nadie", "se", "dexe", "seducir", "por", "el", "maquiavelismo", "franc\u00e9s", "y", "que", "el", "pueblo", "espa\u00f1ol", "tan", "amante", "de", "su", "dignidad", "nada", "escuche", "a", "nadie", "preste", "o\u00eddos", "sino", "a", "la", "penetrante", "voz", "de", "la", "religi\u00f3n", "el", "rey", "y", "la", "patria", "una", "proclama", "hecha", "p\u00fablica", "en", "la", "mancha", "reiteraba", "los", "mismos", "principios", "lo", "que", "importa", "es", "que", "elijamos", "un", "jefe", "que", "nos", "dirija", "y", "sepa", "llevar", "adelante", "nuestras", "victorias", "que", "enteramente", "le", "prestemos", "una", "sumisi\u00f3n", "y", "una", "obediencia", "inalterable", "que", "juremos", "por", "\u00faltima", "vez", "que", "derramar", "nuestra", "sangre", "en", "defensa", "de", "nuestra", "patria", "de", "fernando", "vii", "de", "nuestra", "religi\u00f3n", "y", "estando", "de", "este", "modo", "unidos", "a", "todos", "los", "dem\u00e1s", "reinos", "de", "espa\u00f1a", "seremos", "invencibles", "un", "texto", "firmado", "por", "el", "madrile\u00f1o", "terminaba", "diciendo", "guerreros", "todos", "los", "que", "hab\u00e9is", "peleado", "por", "vuestra", "religi\u00f3n", "por", "vuestro", "rey", "y", "por", "vuestra", "patria", "vosotros", "os", "hab\u00e9is", "llenado", "de", "gloria", "y", "vuestros", "nombres", "ser\u00e1n", "apreciables", "en", "todos", "los", "siglos", "el", "historiador", "pedro", "r\u00fajula", "comenta", "el", "viejo", "mensaje", "contrarrevolucionario", "hab\u00eda", "demostrado", "de", "nuevo", "su", "eficacia", "movilizadora", "por", "todo", "el", "pa\u00eds", "libre", "de", "tropas", "francesas", "se", "formaron", "juntas", "que", "comenzaron", "a", "reclutar", "y", "armar", "civiles", "para", "oponerse", "a", "los", "ej\u00e9rcitos", "franceses", "repliegue", "del", "ej\u00e9rcito", "imperial", "junionoviembre", "tras", "las", "campa\u00f1as", "del", "verano", "de", "el", "primero", "de", "los", "sitios", "de", "zaragoza", "de", "junio", "de", "hasta", "el", "de", "agosto", "de", "la", "batalla", "de", "medina", "de", "rioseco", "de", "julio", "de", "y", "la", "batalla", "de", "bail\u00e9n", "de", "julio", "con", "la", "entrada", "en", "madrid", "de", "casta\u00f1os", "y", "pedro", "gonz\u00e1lez", "llamas", "el", "de", "septiembre", "se", "puso", "de", "manifiesto", "la", "dificultad", "entre", "los", "diferentes", "niveles", "del", "poder", "espa\u00f1ol", "para", "constituir", "una", "autoridad", "\u00fanica", "tanto", "pol\u00edtica", "como", "militar", "con", "la", "que", "consolidar", "los", "progresos", "realizados", "hasta", "entonces", "que", "hab\u00edan", "llevado", "al", "repliegue", "franc\u00e9s", "hacia", "el", "norte", "del", "valle", "del", "ebro", "y", "afrontar", "el", "contraataque", "general", "napole\u00f3nico", "una", "vez", "dispuesta", "la", "llamada", "grande", "arm\u00e9e", "a", "las", "rivalidades", "entre", "los", "altos", "mandos", "militares", "que", "emprend\u00edan", "acciones", "sin", "coordinaci\u00f3n", "se", "sumaba", "la", "de", "la", "divergencia", "pol\u00edtica", "sobre", "la", "reforma", "del", "sistema", "del", "antiguo", "r\u00e9gimen", "y", "el", "surgimiento", "de", "reclamaciones", "particulares", "en", "cada", "territorio", "al", "amparo", "del", "clima", "de", "federalismo", "de", "facto", "favorecido", "desde", "las", "diferentes", "juntas", "provinciales", "a", "pesar", "de", "ello", "un", "acuerdo", "general", "permiti\u00f3", "constituir", "el", "de", "septiembre", "de", "en", "aranjuez", "la", "denominada", "junta", "suprema", "gubernativa", "presidida", "por", "floridablanca", "y", "con", "un", "poder", "limitado", "y", "la", "junta", "militar", "presidida", "por", "los", "generales", "casta\u00f1os", "castelar", "morla", "gonz\u00e1lez", "llamas", "marqu\u00e9s", "de", "palacio", "y", "bueno", "cuya", "acci\u00f3n", "result\u00f3", "ineficaz", "como", "demostrar\u00edan", "la", "sucesi\u00f3n", "de", "acontecimientos", "posteriores", "pocas", "semanas", "antes", "de", "la", "entrada", "de", "la", "grande", "arm\u00e9e", "las", "fuerzas", "espa\u00f1olas", "lograron", "tomar", "el", "control", "de", "logro\u00f1o", "de", "septiembre", "y", "desplegar", "posiciones", "en", "torno", "a", "tudela", "a", "donde", "lleg\u00f3", "casta\u00f1os", "el", "de", "octubre", "y", "burgos", "hacia", "donde", "se", "hab\u00eda", "dirigido", "desde", "madrid", "el", "ej\u00e9rcito", "de", "extremadura", "con", "el", "general", "bellvedere", "al", "frente", "el", "de", "octubre", "mientras", "tanto", "la", "situaci\u00f3n", "en", "el", "pa\u00eds", "vasco", "iba", "tens\u00e1ndose", "bilbao", "la", "\u00fanica", "capital", "de", "provincia", "que", "no", "hab\u00eda", "sido", "ocupada", "por", "los", "invasores", "se", "sublev\u00f3", "en", "la", "noche", "del", "al", "de", "agosto", "y", "proclam\u00f3", "como", "rey", "de", "espa\u00f1a", "a", "fernando", "vii", "los", "municipios", "vizca\u00ednos", "comenzaron", "a", "movilizar", "sus", "milicias", "los", "l\u00edderes", "rebeldes", "lanzaron", "una", "proclama", "al", "resto", "de", "espa\u00f1a", "alardeando", "de", "patriotismo", "espa\u00f1ol", "frente", "a", "los", "invasores", "pero", "el", "de", "agosto", "las", "tropas", "napole\u00f3nicas", "dirigidas", "por", "el", "general", "christopheantoine", "merlin", "reconquist\u00f3", "la", "ciudad", "tras", "vencer", "una", "obstinada", "resistencia", "bilbao", "fue", "saqueada", "y", "tambi\u00e9n", "lo", "fueron", "bego\u00f1a", "y", "deusto", "que", "entonces", "no", "eran", "barrios", "de", "bilbao", "sino", "municipios", "aparte", "las", "fuerzas", "espa\u00f1olas", "del", "ej\u00e9rcito", "de", "galicia", "o", "de", "la", "izquierda", "mandadas", "por", "el", "teniente", "general", "de", "origen", "irland\u00e9s", "joaqu\u00edn", "blake", "expulsaron", "a", "los", "franceses", "de", "bilbao", "el", "de", "septiembre", "el", "mariscal", "ney", "conquist\u00f3", "otra", "vez", "bilbao", "y", "volvi\u00f3", "a", "saquearla", "tras", "diversas", "ofensivas", "y", "contraofensivas", "el", "mariscal", "lefebvre", "derrot\u00f3", "a", "joaqu\u00edn", "blake", "en", "la", "batalla", "de", "zornotza", "y", "recuper\u00f3", "definitivamente", "bilbao", "el", "de", "noviembre", "en", "menos", "de", "tres", "meses", "bilbao", "cambi\u00f3", "seis", "veces", "de", "manos", "y", "sufri\u00f3", "una", "revoluci\u00f3n", "una", "gran", "batalla", "y", "dos", "saqueos", "napole\u00f3n", "lleg\u00f3", "a", "bayona", "el", "de", "noviembre", "no", "le", "gustaron", "las", "operaciones", "de", "sus", "mariscales", "en", "torno", "a", "bilbao", "porque", "su", "plan", "maestro", "era", "dejarse", "envolver", "por", "los", "flancos", "y", "a", "continuaci\u00f3n", "cuando", "los", "espa\u00f1oles", "creyesen", "tenerlo", "atrapado", "romper", "por", "el", "centro", "con", "fuerzas", "abrumadoras", "una", "vez", "hecho", "esto", "pod\u00eda", "caer", "sobre", "cada", "ala", "espa\u00f1ola", "y", "aplastarlas", "antes", "de", "ir", "derecho", "a", "por", "madrid", "se", "enfad\u00f3", "m\u00e1s", "cuando", "supo", "que", "sus", "fuerzas", "hab\u00edan", "sufrido", "una", "peque\u00f1a", "derrota", "t\u00e1ctica", "en", "valmaseda", "el", "de", "noviembre", "pero", "pronto", "iban", "a", "cambiar", "las", "tornas", "algunos", "historiadores", "agrupan", "estas", "dos", "primeras", "fases", "en", "una", "sola", "intervenci\u00f3n", "de", "la", "grande", "arm\u00e9e", "dominaci\u00f3n", "y", "resistencia", "diciembre", "abril", "sin", "embargo", "napole\u00f3n", "interviene", "directamente", "al", "mando", "de", "un", "ej\u00e9rcito", "de", "hombres", "la", "grande", "arm\u00e9e", "se", "trata", "de", "un", "ej\u00e9rcito", "veterano", "acostumbrado", "a", "los", "movimientos", "r\u00e1pidos", "y", "a", "vivir", "sobre", "el", "terreno", "que", "enfrenta", "a", "un", "ej\u00e9rcito", "espa\u00f1ol", "poco", "entrenado", "de", "y", "a", "los", "ej\u00e9rcitos", "brit\u00e1nicos", "que", "hab\u00edan", "entrado", "en", "territorio", "espa\u00f1ol", "desde", "portugal", "mandados", "por", "el", "general", "john", "moore", "las", "fuerzas", "de", "moore", "alrededor", "de", "hombres", "desplegados", "en", "portugal", "y", "galicia", "se", "refuerzan", "en", "octubre", "de", "con", "brit\u00e1nicos", "que", "desembarcan", "en", "la", "coru\u00f1a", "el", "emperador", "entra", "en", "madrid", "tras", "sus", "victorias", "en", "la", "batalla", "de", "espinosa", "de", "los", "monteros", "y", "la", "batalla", "de", "somosierra", "de", "noviembre", "de", "y", "las", "tremendas", "derrotas", "espa\u00f1olas", "de", "ucl\u00e9s", "de", "enero", "de", "el", "segundo", "de", "los", "sitios", "de", "zaragoza", "del", "de", "diciembre", "de", "hasta", "el", "de", "febrero", "de", "batalla", "de", "ciudad", "real", "de", "y", "de", "marzo", "de", "y", "oca\u00f1a", "noviembre", "de", "la", "junta", "central", "a", "cargo", "del", "gobierno", "de", "la", "espa\u00f1a", "no", "ocupada", "abandona", "la", "mancha", "para", "refugiarse", "primero", "en", "sevilla", "y", "luego", "en", "c\u00e1diz", "que", "resiste", "un", "largo", "y", "brutal", "asedio", "desde", "ah\u00ed", "la", "junta", "central", "asiste", "inerme", "a", "la", "capitulaci\u00f3n", "de", "andaluc\u00eda", "tras", "la", "derrota", "del", "ej\u00e9rcito", "espa\u00f1ol", "napole\u00f3n", "se", "dispon\u00eda", "a", "partir", "en", "persecuci\u00f3n", "del", "cuerpo", "expedicionario", "brit\u00e1nico", "de", "moore", "cuando", "tuvo", "que", "salir", "hacia", "francia", "con", "urgencia", "porque", "el", "imperio", "austr\u00edaco", "le", "hab\u00eda", "declarado", "la", "guerra", "de", "enero", "de", "dej\u00f3", "la", "misi\u00f3n", "de", "rematar", "la", "guerra", "en", "el", "noroeste", "en", "manos", "del", "mariscal", "soult", "que", "ocup\u00f3", "galicia", "tras", "la", "batalla", "de", "elvi\u00f1a", "en", "la", "que", "a", "pesar", "de", "la", "muerte", "en", "acci\u00f3n", "de", "moore", "los", "brit\u00e1nicos", "lograron", "proteger", "su", "v\u00eda", "de", "retirada", "de", "los", "ataques", "franceses", "as\u00ed", "evitando", "la", "captura", "de", "hombres", "luego", "soult", "gir\u00f3", "al", "sur", "para", "atacar", "portugal", "desde", "el", "norte", "dejando", "el", "cuerpo", "del", "mariscal", "ney", "en", "su", "retaguardia", "con", "la", "misi\u00f3n", "de", "colaborar", "en", "la", "ocupaci\u00f3n", "de", "asturias", "sin", "embargo", "la", "resistencia", "popular", "apoyada", "por", "los", "suministros", "de", "armas", "de", "la", "flota", "brit\u00e1nica", "hizo", "imposible", "la", "pacificaci\u00f3n", "de", "galicia", "que", "tuvo", "que", "ser", "evacuada", "tras", "la", "derrota", "de", "ney", "en", "la", "batalla", "de", "puentesampayo", "junio", "de", "la", "sublevaci\u00f3n", "popular", "dirigida", "por", "el", "capit\u00e1n", "cachamu\u00ed\u00f1a", "en", "vigo", "supuso", "que", "esta", "fuera", "la", "primera", "plaza", "reconquistada", "a", "los", "franceses", "en", "europa", "de", "marzo", "de", "galicia", "y", "valencia", "permanecieron", "libres", "de", "tropas", "francesas", "aunque", "valencia", "termin\u00f3", "capitulando", "en", "enero", "de", "de", "arapiles", "a", "san", "marcial", "retirada", "y", "derrota", "tras", "la", "salida", "de", "napole\u00f3n", "de", "espa\u00f1a", "en", "enero", "de", "los", "espa\u00f1oles", "lanzaron", "una", "serie", "de", "violentos", "contraataques", "buscando", "a", "toda", "costa", "la", "batalla", "decisiva", "un", "nuevo", "bail\u00e9n", "se", "consiguieron", "algunas", "peque\u00f1as", "victorias", "en", "batallas", "campales", "pero", "las", "derrotas", "fueron", "mucho", "m\u00e1s", "numerosas", "hasta", "la", "cat\u00e1strofe", "definitiva", "en", "la", "batalla", "de", "oca\u00f1a", "tras", "este", "desastre", "absoluto", "andaluc\u00eda", "cay\u00f3", "sin", "apenas", "resistencia", "pero", "justo", "entonces", "en", "febrero", "de", "napole\u00f3n", "anunci\u00f3", "oficialmente", "la", "creaci\u00f3n", "de", "una", "serie", "de", "gobiernos", "militares", "en", "catalu\u00f1a", "arag\u00f3n", "navarra", "y", "el", "pa\u00eds", "vasco", "dirigidos", "por", "militares", "subordinados", "directamente", "a", "par\u00eds", "sin", "pasar", "por", "el", "gobierno", "espa\u00f1ol", "de", "jos\u00e9", "bonaparte", "a", "esto", "habr\u00eda", "que", "a\u00f1adir", "la", "anexi\u00f3n", "formal", "por", "decreto", "del", "de", "enero", "de", "de", "catalu\u00f1a", "al", "imperio", "franc\u00e9s", "con", "su", "divisi\u00f3n", "en", "cuatro", "departamentos", "ter", "segre", "montserrat", "y", "bocas", "del", "ebro", "y", "la", "incorporaci\u00f3n", "de", "los", "municipios", "aragoneses", "de", "fraga", "y", "mequinenza", "mientras", "el", "valle", "de", "ar\u00e1n", "era", "adscrito", "al", "departamento", "del", "alto", "garona", "las", "guerrillas", "que", "eran", "ya", "muy", "numerosas", "en", "todas", "las", "provincias", "ocupadas", "aumentaron", "de", "n\u00famero", "y", "durante", "los", "siguientes", "dos", "a\u00f1os", "tuvo", "lugar", "una", "lucha", "brutal", "y", "desesperada", "hubo", "que", "esperar", "al", "verano", "de", "para", "que", "los", "aliados", "anglohispanoportugueses", "pudieran", "lanzar", "una", "gran", "ofensiva", "y", "derrotar", "a", "los", "franceses", "en", "la", "batalla", "de", "los", "arapiles", "obligando", "a", "jos\u00e9", "bonaparte", "a", "huir", "temporalmente", "de", "madrid", "los", "franceses", "evacuaron", "definitivamente", "andaluc\u00eda", "tras", "una", "serie", "de", "frustrados", "intentos", "como", "el", "del", "\"sitio", "de", "tarifa\"", "localidad", "gaditana", "que", "durante", "las", "navidades", "de", "resisti\u00f3", "un", "asedio", "en", "el", "cual", "las", "tropas", "del", "general", "francisco", "copons", "y", "navia", "aliadas", "con", "las", "tropas", "brit\u00e1nicas", "comandadas", "por", "el", "coronel", "john", "byrne", "skerrett", "derrotaron", "a", "las", "tropas", "del", "general", "jean", "fran\u00e7ois", "leval", "muy", "superiores", "en", "n\u00famero", "as\u00ed", "pues", "la", "opci\u00f3n", "de", "tomar", "la", "plaza", "dada", "su", "importancia", "estrat\u00e9gica", "fue", "un", "fracaso", "total", "wellington", "lleg\u00f3", "hasta", "burgos", "pero", "se", "atasc\u00f3", "asediando", "el", "castillo", "y", "las", "fuerzas", "napole\u00f3nicas", "reagrupadas", "pudieron", "contraatacar", "y", "empujarle", "de", "nuevo", "hasta", "portugal", "mientras", "tanto", "la", "campa\u00f1a", "de", "rusia", "absorb\u00eda", "el", "grueso", "de", "los", "recursos", "franceses", "por", "lo", "tanto", "durante", "el", "ej\u00e9rcito", "franc\u00e9s", "fue", "retir\u00e1ndose", "y", "perdiendo", "territorio", "los", "franceses", "abandonaron", "casi", "todas", "sus", "plazas", "y", "tras", "la", "batalla", "de", "vitoria", "el", "de", "junio", "de", "fueron", "expulsados", "de", "espa\u00f1a", "invasi\u00f3n", "del", "sur", "de", "francia", "en", "octubre", "de", "los", "aliados", "cruzaron", "los", "pirineos", "la", "guerra", "prosigui\u00f3", "en", "el", "sur", "de", "francia", "hubo", "combates", "en", "el", "r\u00edo", "nivelle", "bayona", "garris", "orthez", "toulouse", "y", "de", "nuevo", "en", "bayona", "entre", "el", "ej\u00e9rcito", "aliado", "formado", "por", "espa\u00f1oles", "portugueses", "e", "ingleses", "contra", "franceses", "hubo", "saqueos", "de", "soldados", "espa\u00f1oles", "en", "localidades", "francesas", "como", "venganza", "por", "los", "excesos", "cometidos", "anteriormente", "por", "las", "tropas", "francesas", "en", "espa\u00f1a", "finalmente", "napole\u00f3n", "pidi\u00f3", "la", "paz", "as\u00ed", "pues", "parad\u00f3jicamente", "la", "guerra", "finaliz\u00f3", "en", "la", "misma", "localidad", "donde", "se", "hab\u00eda", "originado", "bayona", "las", "tropas", "aliadas", "hab\u00edan", "entrado", "hasta", "burdeos", "y", "posiblemente", "de", "no", "haber", "sido", "frenadas", "hubieran", "entrado", "en", "par\u00eds", "antes", "que", "los", "austr\u00edacos", "prusianos", "y", "rusos", "fernando", "vii", "pudo", "finalmente", "regresar", "a", "espa\u00f1a", "el", "de", "marzo", "de", "hay", "que", "resaltar", "que", "catalu\u00f1a", "continu\u00f3", "formalmente", "perteneciendo", "al", "imperio", "franc\u00e9s", "hasta", "el", "de", "mayo", "de", "con", "la", "retirada", "ordenada", "de", "todas", "sus", "tropas", "al", "mando", "del", "general", "pierre", "joseph", "habert", "por", "aquel", "entonces", "incluso", "napole\u00f3n", "ya", "hab\u00eda", "abdicado", "tratado", "de", "fontainebleau", "de", "abril", "de", "aspectos", "de", "la", "guerra", "el", "fen\u00f3meno", "de", "la", "guerra", "de", "guerrillas", "o", "la", "petite", "guerre", "sin", "un", "ej\u00e9rcito", "digno", "de", "ese", "nombre", "con", "el", "que", "combatir", "a", "los", "franceses", "los", "espa\u00f1oles", "de", "las", "zonas", "ocupadas", "utilizan", "como", "m\u00e9todo", "de", "lucha", "la", "guerra", "de", "guerrillas", "como", "\u00fanico", "modo", "de", "desgastar", "y", "estorbar", "el", "esfuerzo", "de", "guerra", "franc\u00e9s", "se", "trata", "de", "lo", "que", "hoy", "se", "denomina", "guerra", "asim\u00e9trica", "en", "la", "cual", "grupos", "de", "poca", "gente", "conocedores", "del", "terreno", "que", "pisan", "hostigan", "con", "r\u00e1pidos", "golpes", "de", "mano", "a", "las", "tropas", "enemigas", "para", "disolverse", "inmediatamente", "y", "desaparecer", "en", "los", "montes", "como", "consecuencia", "de", "estas", "t\u00e1cticas", "el", "dominio", "franc\u00e9s", "no", "pasa", "de", "las", "ciudades", "quedando", "el", "campo", "bajo", "el", "control", "de", "las", "partidas", "guerrilleras", "de", "l\u00edderes", "como", "francisco", "chaleco", "vicente", "moreno", "baptista", "espoz", "y", "mina", "jer\u00f3nimo", "merino", "juli\u00e1n", "s\u00e1nchez", "el", "charro", "gaspar", "de", "j\u00e1uregui", "o", "juan", "mart\u00edn", "el", "empecinado", "el", "propio", "napole\u00f3n", "reconoce", "esta", "inestabilidad", "cuando", "en", "contra", "de", "los", "deseos", "de", "su", "hermano", "te\u00f3rico", "rey", "de", "espa\u00f1a", "pone", "bajo", "gobierno", "militar", "franc\u00e9s", "los", "territorios", "desde", "la", "margen", "izquierda", "del", "ebro", "en", "una", "suerte", "de", "nueva", "marca", "hisp\u00e1nica", "la", "guerra", "en", "espa\u00f1a", "tendr\u00e1", "importantes", "repercusiones", "en", "el", "esfuerzo", "de", "guerra", "de", "napole\u00f3n", "un", "aparente", "paseo", "militar", "se", "hab\u00eda", "transformado", "en", "un", "atolladero", "que", "absorb\u00eda", "unos", "contingentes", "elevados", "preciosos", "para", "su", "campa\u00f1a", "contra", "rusia", "la", "situaci\u00f3n", "era", "en", "cualquier", "caso", "tan", "inestable", "que", "cualquier", "retirada", "de", "tropas", "pod\u00eda", "conducir", "al", "desastre", "como", "efectivamente", "ocurri\u00f3", "en", "julio", "de", "en", "esta", "fecha", "wellington", "al", "frente", "de", "un", "ej\u00e9rcito", "angloportugu\u00e9s", "y", "operando", "desde", "portugal", "derrota", "a", "los", "franceses", "primero", "en", "la", "batalla", "de", "ciudad", "rodrigo", "y", "luego", "en", "los", "arapiles", "expuls\u00e1ndoles", "del", "oeste", "y", "amenazando", "madrid", "jos\u00e9", "bonaparte", "se", "retira", "a", "valencia", "si", "bien", "los", "franceses", "contraatacan", "y", "el", "rey", "puede", "entrar", "de", "nuevo", "en", "madrid", "en", "noviembre", "una", "nueva", "retirada", "de", "tropas", "por", "parte", "de", "napole\u00f3n", "tras", "su", "catastr\u00f3fica", "campa\u00f1a", "de", "rusia", "a", "comienzos", "de", "permite", "a", "las", "tropas", "aliadas", "expulsar", "ya", "definitivamente", "a", "jos\u00e9", "bonaparte", "de", "madrid", "y", "derrotar", "a", "los", "franceses", "en", "vitoria", "y", "san", "marcial", "al", "mismo", "tiempo", "napole\u00f3n", "se", "apresta", "a", "defender", "su", "frontera", "hasta", "poder", "negociar", "con", "fernando", "vii", "una", "salida", "as\u00ed", "cambio", "de", "su", "neutralidad", "en", "lo", "que", "quedaba", "de", "guerra", "aquel", "recupera", "su", "corona", "comienzos", "de", "y", "pacta", "la", "paz", "con", "francia", "permitiendo", "al", "emperador", "proteger", "su", "flanco", "sur", "ni", "los", "deseos", "de", "los", "espa\u00f1oles", "verdaderos", "protagonistas", "de", "la", "liberaci\u00f3n", "ni", "los", "intereses", "de", "los", "afrancesados", "que", "hab\u00edan", "seguido", "al", "exilio", "al", "rey", "jos\u00e9", "fueron", "tenidos", "en", "cuenta", "napole\u00f3n", "dir\u00e1", "despu\u00e9s", "\"me", "embarqu\u00e9", "de", "muy", "mala", "manera", "en", "este", "asunto", "lo", "admito", "la", "inmoralidad", "se", "mostr\u00f3", "muy", "obvia", "la", "injusticia", "fue", "demasiado", "c\u00ednica", "y", "la", "suma", "de", "todo", "esto", "ha", "seguido", "siendo", "muy", "desagradable\"", "consecuencias", "la", "firma", "del", "tratado", "de", "valen\u00e7ay", "por", "el", "que", "se", "restitu\u00eda", "en", "el", "trono", "a", "fernando", "vii", "el", "deseado", "como", "monarca", "absoluto", "fue", "el", "comienzo", "de", "un", "tiempo", "de", "desilusiones", "para", "todos", "aquellos", "que", "como", "los", "diputados", "reunidos", "en", "las", "cortes", "de", "c\u00e1diz", "hab\u00edan", "cre\u00eddo", "que", "la", "lucha", "contra", "los", "franceses", "era", "el", "comienzo", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "y", "tambi\u00e9n", "el", "inicio", "de", "la", "guerra", "de", "independencia", "hispanoamericana", "por", "otra", "parte", "las", "consecuencias", "materiales", "de", "la", "guerra", "fueron", "desastrosas", "para", "espa\u00f1a", "a", "la", "gran", "cantidad", "de", "muertos", "y", "la", "destrucci\u00f3n", "de", "pueblos", "y", "ciudades", "se", "unieron", "la", "rapi\u00f1a", "de", "muchos", "franceses", "y", "tambi\u00e9n", "de", "los", "ingleses", "cuya", "deslealtad", "puede", "verse", "ejemplificada", "en", "el", "bombardeo", "ordenado", "por", "wellington", "de", "la", "industria", "textil", "de", "b\u00e9jar", "que", "era", "competidora", "de", "la", "inglesa", "o", "en", "la", "destrucci\u00f3n", "de", "la", "real", "f\u00e1brica", "de", "porcelana", "del", "buen", "retiro", "en", "madrid", "cuando", "ya", "los", "franceses", "hab\u00edan", "evacuado", "la", "ciudad", "la", "asociaci\u00f3n", "entre", "esta", "guerra", "y", "la", "destrucci\u00f3n", "del", "patrimonio", "hist\u00f3ricoart\u00edstico", "qued\u00f3", "fijada", "en", "la", "mente", "de", "muchos", "espa\u00f1oles", "hasta", "el", "punto", "de", "que", "igual", "que", "cualquier", "construcci\u00f3n", "antigua", "era", "atribuida", "por", "nuestros", "abuelos", "a", "\"los", "moros\"", "cualquier", "destrucci\u00f3n", "se", "asignaba", "sin", "m\u00e1s", "y", "todav\u00eda", "se", "asigna", "muchas", "veces", "a", "\"los", "franceses\"", "fue", "una", "guerra", "larga", "y", "destructora", "francia", "perdi\u00f3", "unos", "hombres", "y", "espa\u00f1a", "entre", "y", "adem\u00e1s", "la", "guerra", "result\u00f3", "muy", "costosa", "los", "ej\u00e9rcitos", "contendientes", "y", "las", "guerrillas", "se", "aprovisionaron", "sobre", "el", "terreno", "mediante", "requisas", "la", "devastaci\u00f3n", "y", "los", "robos", "diezmaron", "la", "producci\u00f3n", "agraria", "mientras", "que", "los", "campesinos", "no", "se", "animaron", "a", "cultivar", "por", "la", "incertidumbre", "las", "cosechas", "de", "y", "fueron", "malas", "y", "escasas", "la", "falta", "de", "subsistencia", "extendi\u00f3", "el", "hambre", "y", "provoc\u00f3", "una", "intensa", "crisis", "de", "mortandad", "en", "no", "solo", "cay\u00f3", "la", "producci\u00f3n", "agr\u00edcola", "hubo", "industrias", "que", "casi", "desaparecieron", "como", "la", "textil", "lanera", "de", "castilla", "ya", "que", "los", "reba\u00f1os", "de", "ovejas", "merinas", "sirvieron", "para", "alimentar", "a", "las", "tropas", "el", "transporte", "de", "mercanc\u00edas", "se", "paraliz\u00f3", "pues", "los", "bueyes", "mulos", "caballos", "y", "otros", "animales", "de", "tiro", "fueron", "incautados", "por", "los", "militares", "por", "\u00faltimo", "la", "guerra", "gener\u00f3", "un", "fuerte", "d\u00e9ficit", "en", "las", "finanzas", "p\u00fablicas", "en", "la", "deuda", "estatal", "superaba", "los", "millones", "de", "reales", "cifra", "veinte", "veces", "superior", "a", "los", "ingresos", "anuales", "ordinarios", "conmemoraci\u00f3n", "en", "con", "ocasi\u00f3n", "del", "bicentenario", "de", "la", "guerra", "el", "inter\u00e9s", "por", "aquellos", "acontecimientos", "y", "su", "recuerdo", "se", "manifiesta", "en", "actos", "conjuntos", "hispanofranceses", "publicaci\u00f3n", "de", "ensayos", "y", "obras", "especializadas", "y", "exposiciones", "en", "diversas", "ciudades", "e", "instituciones", "de", "espa\u00f1a", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "notas", "referencias", "bibliograf\u00eda", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "guerra", "de", "la", "independencia", "espa\u00f1ola", "gu\u00eda", "de", "recursos", "bibliogr\u00e1ficos", "sobre", "la", "guerra", "de", "la", "independencia", "publicaci\u00f3n", "en", "l\u00ednea", "de", "la", "biblioteca", "nacional", "de", "espa\u00f1a", "batalla", "de", "los", "arapiles", "salamanca", "de", "julio", "de", "gu\u00eda", "documental", "del", "bicentenario", "de", "la", "batalla", "de", "bail\u00e9n", "liberaci\u00f3n", "de", "soria", "y", "destrucci\u00f3n", "del", "castillo", "y", "murallas", "archivado", "el", "de", "junio", "de", "en", "wayback", "machine", "los", "sitios", "de", "ciudad", "rodrigo", "durante", "la", "guerra", "de", "la", "independencia", "recreaci\u00f3n", "hist\u00f3rica", "de", "la", "defensa", "de", "la", "isla", "de", "le\u00f3n", "entre", "y"]