"la guerra civil espa\u00f1ola o guerra de espa\u00f1a,[15]\u200b[16]\u200b[17]\u200b[18]\u200b tambi\u00e9n conocida en ese pa\u00eds como la guerra civil por antonomasia[19]\u200b[20]\u200b o, simplemente, la guerra, fue un conflicto b\u00e9lico \u2014que m\u00e1s tarde repercutir\u00eda tambi\u00e9n en una crisis econ\u00f3mica\u2014 que se desencaden\u00f3 en espa\u00f1a tras el fracaso parcial del golpe de estado del 17 y 18 de julio de 1936 perpetrado por una parte de las fuerzas armadas contra el gobierno electo de la segunda rep\u00fablica. tras el bloqueo del estrecho de gibraltar y el posterior puente a\u00e9reo que, gracias a la r\u00e1pida colaboraci\u00f3n de la alemania nazi y la italia fascista, traslad\u00f3 las tropas rebeldes desde el territorio marroqu\u00ed a la espa\u00f1a peninsular en las \u00faltimas semanas de julio,[21]\u200b[22]\u200b comenz\u00f3 as\u00ed una guerra civil que concluir\u00eda el s\u00e1bado 1 de abril de 1939 con el \u00faltimo parte de guerra firmado por francisco franco, quien declar\u00f3 su victoria y estableci\u00f3 una dictadura que durar\u00eda hasta su muerte, el jueves 20 de noviembre de 1975.\nla guerra tuvo m\u00faltiples facetas, pues incluy\u00f3 lucha de clases, guerra de religi\u00f3n, enfrentamiento de nacionalismos opuestos, lucha entre dictadura militar y democracia republicana, entre contrarrevoluci\u00f3n y revoluci\u00f3n, entre fascismo y comunismo.[23]\u200b\na las partes del conflicto se las suele denominar bando republicano y bando sublevado:\n\nel bando republicano, tambi\u00e9n denominado \u00abbando leal\u00bb o \u00abbando gubernamental\u00bb, estuvo constituido en torno al gobierno, formado por el frente popular, el cual estaba compuesto por los republicanos de izquierda republicana y uni\u00f3n republicana, los socialistas del psoe, los marxistas-leninistas con orientaci\u00f3n estalinista del partido comunista de espa\u00f1a, los marxistas-leninistas no estalinistas del poum, el partido sindicalista de origen anarquista y en catalu\u00f1a los nacionalistas de izquierda encabezados por esquerra republicana de catalunya. era apoyado por el movimiento obrero, la fai y los sindicatos ugt y cnt, los cuales tambi\u00e9n persegu\u00edan realizar la revoluci\u00f3n social. tambi\u00e9n se hab\u00eda decantado por el bando republicano el partido nacionalista vasco, debido a que las cortes estaban a punto de aprobar el estatuto de autonom\u00eda para el pa\u00eds vasco.\nel bando sublevado, que se llam\u00f3 a s\u00ed mismo \u00abbando nacional\u00bb, estuvo organizado en torno a parte del alto mando militar, institucionalizado inicialmente en la junta de defensa nacional, la cual fue sustituida por la junta t\u00e9cnica del estado tras el nombramiento de francisco franco como general\u00edsimo y jefe del gobierno del estado. pol\u00edticamente, estuvo integrado por los fascistas de falange espa\u00f1ola de las jons, los mon\u00e1rquicos carlistas de la comuni\u00f3n tradicionalista, los mon\u00e1rquicos alfonsinos de renovaci\u00f3n espa\u00f1ola y gran parte de los votantes de la ceda, la liga regionalista y otros grupos conservadores. socialmente fue apoyado por aquellas clases a las que la victoria en las urnas del frente popular les hizo sentir que peligraba su posici\u00f3n; por la iglesia cat\u00f3lica, acosada por la persecuci\u00f3n religiosa desatada por parte de la izquierda nada m\u00e1s estallar el conflicto y por peque\u00f1os propietarios temerosos de una revoluci\u00f3n proletaria. en las regiones menos industrializadas o primordialmente agr\u00edcolas, los sublevados tambi\u00e9n fueron apoyados por numerosos campesinos y obreros de firmes convicciones religiosas.[24]\u200bambos bandos cometieron graves cr\u00edmenes en el frente y en las retaguardias, como sacas de presos, paseos, desapariciones de personas o tribunales extrajudiciales. la dictadura de franco investig\u00f3 y conden\u00f3 severamente los hechos delictivos cometidos en la zona republicana, llegando incluso a instruir una causa general con escasas garant\u00edas procesales. por su parte, los delitos de los vencedores nunca fueron investigados ni enjuiciados, a pesar de que algunos historiadores[25]\u200b y juristas[26]\u200b[27]\u200b defienden que, adem\u00e1s de subvertir el orden institucional, los sublevados habr\u00edan intentado exterminar a la oposici\u00f3n pol\u00edtica.[c]\u200b\nlas consecuencias de la guerra civil han marcado en gran medida la historia posterior de espa\u00f1a, por lo excepcionalmente dram\u00e1ticas y duraderas: tanto las demogr\u00e1ficas \u2014mortandad y descenso de la natalidad que marcaron la pir\u00e1mide de poblaci\u00f3n durante generaciones\u2014 como las materiales \u2014destrucci\u00f3n de las ciudades, de la estructura econ\u00f3mica y del patrimonio art\u00edstico\u2014, intelectuales \u2014fin de la denominada edad de plata de las letras y ciencias\u2014 y pol\u00edticas \u2014la represi\u00f3n en la retaguardia de ambas zonas, mantenida por los vencedores con mayor o menor intensidad durante todo el franquismo, y el exilio republicano\u2014, y que se perpetuaron mucho m\u00e1s all\u00e1 de la prolongada posguerra, incluyendo la excepcionalidad geopol\u00edtica del mantenimiento del r\u00e9gimen de franco hasta 1975.\n\n\n== antecedentes ==\n\nen enero de 1930 el general miguel primo de rivera reconoce el fracaso de la dictadura que hab\u00eda instaurado en septiembre de 1923 con el apoyo del rey y dimite.[30]\u200b alfonso xiii nombra entonces como presidente del gobierno al general d\u00e1maso berenguer, pero este no consigue devolver a la monarqu\u00eda la \u00abnormalidad constitucional\u00bb (este per\u00edodo fue conocido como \u00abdictablanda\u00bb) y es sustituido en febrero de 1931 por el almirante juan bautista aznar, quien convoca elecciones municipales para el domingo 12 de abril.[31]\u200b las elecciones son ganadas en las ciudades por las candidaturas republicano-socialistas surgidas del pacto de san sebasti\u00e1n de agosto de 1930 y el martes 14 de abril el rey alfonso xiii, ante las dudas de la guardia civil y del ej\u00e9rcito a utilizar la fuerza para frenar las multitudinarias manifestaciones prorrepublicanas que inundan las principales ciudades, abandona el pa\u00eds. en madrid el \u00abcomit\u00e9 revolucionario\u00bb republicano-socialista proclama la rep\u00fablica y asume el poder como gobierno provisional presidido por niceto alcal\u00e1-zamora.[32]\u200b\n\ndurante el primer bienio de la segunda rep\u00fablica espa\u00f1ola se aprueba la nueva constituci\u00f3n republicana y el gobierno de coalici\u00f3n de republicanos de izquierda y de socialistas presidido por manuel aza\u00f1a, formado el 15 de diciembre de 1931 tras rechazar el partido republicano radical su participaci\u00f3n en el mismo por estar en desacuerdo con la continuidad en el gobierno de los socialistas, profundiza las reformas iniciadas por el gobierno provisional cuyo prop\u00f3sito es modernizar la realidad econ\u00f3mica, social, pol\u00edtica y cultural espa\u00f1olas. el nuevo gobierno se form\u00f3 tras la elecci\u00f3n de niceto alcal\u00e1 zamora como presidente de la rep\u00fablica, quien confirm\u00f3 a manuel aza\u00f1a como presidente del gobierno.\nno obstante, el amplio abanico de reformas que emprendi\u00f3 el gobierno \u00absocial-aza\u00f1ista\u00bb encontr\u00f3 gran resistencia entre los grupos sociales y corporativos a los que se intentaba \u00abdescabalgar\u00bb de sus posiciones adquiridas: los terratenientes, los grandes empresarios, financieros y patronos, la iglesia cat\u00f3lica, las \u00f3rdenes religiosas, la opini\u00f3n cat\u00f3lica, la opini\u00f3n mon\u00e1rquica o el militarismo \u00abafricanista\u00bb. este \u00faltimo organiz\u00f3 un fracasado golpe de estado en agosto de 1932 encabezado por el general sanjurjo.[33]\u200b pero tambi\u00e9n existi\u00f3 una resistencia al reformismo republicano de signo contrario: el del revolucionarismo a ultranza, que encabezaron las organizaciones anarquistas (la cnt y la fai). para ellos, la rep\u00fablica representaba el \u00aborden burgu\u00e9s\u00bb (sin demasiadas diferencias con los reg\u00edmenes pol\u00edticos anteriores, dictadura y monarqu\u00eda) que hab\u00eda de ser destruido para alcanzar el \u00abcomunismo libertario\u00bb.[34]\u200b \n\nen septiembre de 1933 la coalici\u00f3n encabezada por aza\u00f1a se deshizo y se convocaron elecciones para noviembre de 1933, en las que votaron por primera vez las mujeres, que fueron ganadas por la derecha cat\u00f3lica de la ceda y por el centro-derecha republicano del partido republicano radical de alejandro lerroux. este form\u00f3 gobierno con el objetivo de \u00abrectificar\u00bb las reformas del primer bienio, no anularlas, para incorporar a la rep\u00fablica a la derecha \u00abaccidentalista\u00bb (que no se proclamaba abiertamente mon\u00e1rquica, aunque sus simpat\u00edas estuvieran con la monarqu\u00eda, ni tampoco republicana) representada por la ceda y el partido agrario, que le dieron su apoyo parlamentario.[35]\u200b cuando la ceda entr\u00f3 en el gobierno en octubre de 1934 se desencaden\u00f3 una fracasada insurrecci\u00f3n socialista que solo se consolid\u00f3 en asturias durante un par de semanas (el \u00fanico lugar donde tambi\u00e9n particip\u00f3 la cnt), aunque finalmente tambi\u00e9n fue sofocada por la intervenci\u00f3n del ej\u00e9rcito, que trajo del protectorado espa\u00f1ol de marruecos a las tropas coloniales de regulares y legionarios y, una vez finalizada, se produjo una fuerte represi\u00f3n. lo mismo sucedi\u00f3 con la proclamaci\u00f3n por el presidente de la generalidad de catalu\u00f1a llu\u00eds companys del \u00abestado catal\u00e1n\u00bb dentro de la \u00abrep\u00fablica federal espa\u00f1ola\u00bb el 6 de octubre.[36]\u200b\nla revoluci\u00f3n de octubre de 1934 hizo aumentar en el gobierno radical-cedista los temores a que un pr\u00f3ximo intento de una \u00abrevoluci\u00f3n bolchevique\u00bb acabara triunfando. esto acentu\u00f3 la presi\u00f3n sobre el partido radical para llevar adelante una pol\u00edtica m\u00e1s decididamente \u00abcontrarrevolucionaria\u00bb.[37]\u200b en \u00faltima instancia, los sucesos de octubre de 1934 convencieron a la ceda de que era necesario llegar a alcanzar la presidencia del gobierno para poder dar el \u00abgiro autoritario\u00bb que el r\u00e9gimen, seg\u00fan ellos, necesitaba.[38]\u200b el l\u00edder de la ceda, jos\u00e9 mar\u00eda gil robles, encontr\u00f3 su oportunidad cuando estallaron el esc\u00e1ndalo del estraperlo y el del asunto nombela que hundieron a lerroux y al partido republicano radical, del que no se recuperar\u00eda.[39]\u200b pero el presidente de la rep\u00fablica alcal\u00e1 zamora se neg\u00f3 a dar el poder a una fuerza \u00abaccidentalista\u00bb que no hab\u00eda proclamado su fidelidad a la rep\u00fablica y encarg\u00f3 la formaci\u00f3n de gobierno a un independiente de su confianza, manuel portela valladares, quien forma el 15 de diciembre un gabinete republicano de centro-derecha que aguanta el poder ejecutivo hasta que alcal\u00e1 zamora convoca elecciones para el 16 de febrero de 1936.[40]\u200b\nel resultado de las elecciones de febrero de 1936 fue un reparto muy equilibrado de votos con una leve ventaja de las izquierdas (47,1 %) sobre las derechas (45,6 %), mientras el centro se limit\u00f3 a un 5,3 %. pero como el sistema electoral primaba a los ganadores, esto se tradujo en una holgada mayor\u00eda para la coalici\u00f3n del frente popular.[41]\u200b\n\n\n=== el gobierno del frente popular (febrero-julio de 1936) ===\n\nel mi\u00e9rcoles 19 de febrero de 1936, manuel aza\u00f1a, el l\u00edder del frente popular, formaba un gobierno que, conforme a lo pactado con los socialistas, solo estaba integrado por ministros republicanos de izquierda (nueve de izquierda republicana y tres de uni\u00f3n republicana).[42]\u200b una de sus primeras decisiones fue alejar de los centros de poder a los generales m\u00e1s antirrepublicanos: el general manuel goded fue destinado a la comandancia militar de baleares; el general francisco franco, a la de canarias; el general emilio mola al gobierno militar de pamplona. otros generales significados como luis orgaz, rafael villegas, joaqu\u00edn fanjul y andr\u00e9s saliquet quedaron en situaci\u00f3n de disponibles.[43]\u200b\n\nla medida m\u00e1s urgente que hubo de tomar el nuevo gobierno fue la amnist\u00eda de los condenados por los sucesos de octubre de 1934, \u00ablegalizando\u00bb as\u00ed el asalto a varias c\u00e1rceles por la multitud, pero dando cumplimiento tambi\u00e9n al punto principal del programa electoral del frente popular.[44]\u200b otra de las medidas urgentes era reponer en sus puestos a los alcaldes y concejales elegidos en 1931 y sustituidos durante el bienio conservador.[45]\u200b el 28 de febrero el gobierno decretaba no solo la readmisi\u00f3n de todos los trabajadores despedidos por motivos pol\u00edticos y sindicales relacionados con los hechos de 1934, sino que, presionado por los sindicatos, ordenaba a las empresas que indemnizaran a estos trabajadores por los jornales no abonados.[46]\u200b asimismo, fue restablecido el gobierno de la generalidad de catalu\u00f1a, cuyos miembros hab\u00edan salido de la c\u00e1rcel beneficiados tambi\u00e9n por la amnist\u00eda.[44]\u200b\nla \u00abcuesti\u00f3n agraria\u00bb fue otro problema que el nuevo gobierno tuvo que abordar con urgencia a causa de la intensa movilizaci\u00f3n campesina que se estaba produciendo con el apoyo decidido de las autoridades locales repuestas y que amenazaba con provocar graves conflictos en el campo, especialmente en extremadura.[47]\u200b[48]\u200b as\u00ed el 19 de abril el ministro de agricultura, mariano ruiz funes, presentaba varios proyectos de ley, entre ellos uno que derogaba la ley de reforma de la reforma agraria de agosto de 1935, que se convirti\u00f3 en ley el 11 de junio, por lo que volv\u00eda estar en vigor plenamente la ley de reforma agraria de 1932. gracias a varios decretos y a esta ley entre marzo y julio de 1936 se asentaron unos 115 000 campesinos, m\u00e1s que en los tres a\u00f1os anteriores.[49]\u200b sin embargo, continu\u00f3 la alta conflictividad en el campo, debida sobre todo a la actitud de los propietarios y a la radicalizaci\u00f3n de las organizaciones campesinas, sald\u00e1ndose todo ello con incidentes violentos. el caso m\u00e1s grave se produjo en la localidad albacete\u00f1a de yeste, donde a finales de mayo de 1936 \u00abla detenci\u00f3n de unos campesinos que pretend\u00edan talar \u00e1rboles en una finca particular condujo a un sangriento enfrentamiento entre la guardia civil y los jornaleros, en los que murieron un guardia y 17 campesinos, varios de ellos asesinados a sangre fr\u00eda por los agentes\u00bb.[50]\u200b\n\nla actividad del parlamento estuvo paralizada casi todo el mes de abril debido al proceso de destituci\u00f3n del presidente de la rep\u00fablica niceto alcal\u00e1-zamora, iniciado y aprobado por la izquierda, y su sustituci\u00f3n por manuel aza\u00f1a, que fue investido en su nuevo cargo el 10 de mayo de 1936, siendo sustituido al frente del gobierno por su compa\u00f1ero del partido izquierda republicana, santiago casares quiroga,[51]\u200b[52]\u200b quien asumir\u00eda a su vez la cartera de guerra.\nel nuevo gobierno de casares quiroga continu\u00f3 con la pol\u00edtica reformista que ya hab\u00eda iniciado el gobierno aza\u00f1a que consist\u00eda fundamentalmente en volver a poner en vigor los decretos que hab\u00edan sido derogados o modificados durante el bienio radical-cedista, a los que se a\u00f1adieron algunos otros.[53]\u200b\nuno de los problemas a los que tuvo que hacer frente el gobierno fue la oleada de huelgas que se produjeron declaradas y sostenidas muchas veces por comit\u00e9s conjuntos de la cnt y la ugt, en muchas de las cuales se hablaba de revoluci\u00f3n,[54]\u200b pero ni ugt ni cnt preparaban ning\u00fan movimiento insurreccional despu\u00e9s de los fracasos continuos de 1932, 1933 y 1934, y la \u00fanica posibilidad de que se produjese alguno ser\u00eda como respuesta a un intento de golpe militar.[55]\u200b\n\notro de los problemas del gobierno de casares quiroga fue la divisi\u00f3n interna del psoe, el partido m\u00e1s importante del frente popular,[56]\u200b que enfrentaba a los sectores \u00abprietista\u00bb y \u00ablargocaballerista\u00bb, ya que francisco largo caballero, que dominaba ugt y el grupo parlamentario del psoe, continu\u00f3 oponi\u00e9ndose a la entrada en el gobierno de los socialistas y defendiendo el entendimiento entre las \u00aborganizaciones obreras\u00bb para esperar el momento en que el fracaso de los \u00abburgueses republicanos\u00bb facilitara la conquista del poder por la clase obrera.[57]\u200b otro problema fue que el sector de la ceda liderado por gil robles se decantaba por realizar un boicot a las instituciones republicanas y por apoyar la posici\u00f3n defendida de la derecha mon\u00e1rquica del bloque nacional de jos\u00e9 calvo sotelo, que propugnaba abiertamente por la ruptura violenta del orden constitucional mediante un golpe de estado militar en cuya preparaci\u00f3n ya estaban colaborando (por su parte los mon\u00e1rquicos carlistas aceleraron la formaci\u00f3n de sus milicias requet\u00e9s con vistas al alzamiento militar con cuyos dirigentes manten\u00edan contactos).[58]\u200b\n\n\n=== la violencia pol\u00edtica ===\n\nlos gobiernos del frente popular tambi\u00e9n tuvieron que hacer frente a un aumento de la violencia pol\u00edtica provocada por grupos armados de las organizaciones obreras y por el partido fascista falange espa\u00f1ola, que a principios de 1936 era una fuerza pol\u00edtica marginal, pero que tras el triunfo del frente popular recibi\u00f3 una avalancha de afiliaciones de j\u00f3venes de derechas dispuestos a la acci\u00f3n violenta.[59]\u200b el primer atentado importante que cometieron los falangistas fue el perpetrado el 12 de marzo de 1936 contra el diputado socialista y \u00abpadre\u00bb de la constituci\u00f3n de 1931 luis jim\u00e9nez de as\u00faa, en el que este result\u00f3 ileso, pero su escolta, el polic\u00eda jes\u00fas gisbert, muri\u00f3.[60]\u200b la respuesta del gobierno de aza\u00f1a fue prohibir el partido y detener el 14 de marzo a su m\u00e1ximo dirigente jos\u00e9 antonio primo de rivera, aunque el paso a la clandestinidad no impidi\u00f3 que siguiera perpetrando atentados y participando en reyertas con j\u00f3venes socialistas y comunistas.[59]\u200b[61]\u200b tambi\u00e9n continu\u00f3 realizando una labor de violencia e intimidaci\u00f3n contra los elementos del orden institucional de la rep\u00fablica. en la noche del 13 de abril, dos pistoleros falangistas asesinaban en la calle a manuel pedregal, magistrado del tribunal supremo, como represalia por haber actuado como ponente en el juicio por intento de asesinato a jim\u00e9nez de as\u00faa. el juez ya hab\u00eda recibido amenazas de muerte con anterioridad por este motivo. varios de los implicados huyeron a francia en avi\u00f3n pilotado por el entonces colaborador de falange, juan antonio ansaldo.[62]\u200b[63]\u200b[64]\u200b de hecho, falange difundi\u00f3 listas negras de jueces con el prop\u00f3sito de intimidarlos, y su bolet\u00edn clandestino no importa amenaz\u00f3 a magistrados como ursicino g\u00f3mez carbajo o ram\u00f3n enrique card\u00f3nigo, que hab\u00edan intervenido en causas con sentencia desfavorable a sus intereses.[65]\u200b\n\nlos incidentes de mayor trascendencia se produjeron los d\u00edas 14 y 15 de abril. el d\u00eda 14 tuvo lugar un desfile militar en el paseo de la castellana de madrid en conmemoraci\u00f3n del quinto aniversario de la rep\u00fablica. junto a la tribuna principal estall\u00f3 un artefacto y se produjeron a continuaci\u00f3n varios disparos que causaron la muerte a anastasio de los reyes, alf\u00e9rez de la guardia civil que estaba all\u00ed de paisano, e hirieron a varios espectadores. derechistas e izquierdistas se acusaron mutuamente del atentado. al d\u00eda siguiente se celebr\u00f3 el entierro del alf\u00e9rez que se convirti\u00f3 en una manifestaci\u00f3n antirrepublicana a la que asistieron los diputados jos\u00e9 mar\u00eda gil robles, l\u00edder de la ceda, y jos\u00e9 calvo sotelo, l\u00edder de la derecha mon\u00e1rquica, adem\u00e1s de oficiales del ej\u00e9rcito y falangistas armados. desde diversos lugares se produjeron disparos contra la comitiva que fueron respondidos, produci\u00e9ndose un saldo de seis muertos y de tres heridos. uno de los muertos fue el estudiante andr\u00e9s s\u00e1enz de heredia, falangista y primo hermano de jos\u00e9 antonio primo de rivera.[61]\u200b\nentre abril y julio los atentados y las reyertas protagonizadas por falangistas causaron m\u00e1s de cincuenta v\u00edctimas entre las organizaciones de izquierda obrera, la mayor\u00eda de ellas en madrid. unos cuarenta miembros de falange murieron en esos actos o en atentados de represalia de las organizaciones de izquierda.[61]\u200b tambi\u00e9n fueron objeto de la violencia los edificios religiosos (un centenar de iglesias y conventos fueron asaltados e incendiados)[66]\u200b aunque entre las v\u00edctimas de la violencia pol\u00edtica de febrero a julio no hubo ning\u00fan miembro del clero.[67]\u200b\nel aumento de la violencia pol\u00edtica y el crecimiento de las organizaciones juveniles paramilitares tanto entre la derecha (milicias falangistas, requet\u00e9s carlistas) como entre la izquierda (milicias de las juventudes socialistas, comunistas y anarquistas), y entre los nacionalistas vascos y catalanes (milicias de esquerra republicana de catalunya y del pnv), aunque estaban pobremente armadas y su actividad principal era desfilar, provoc\u00f3 la percepci\u00f3n entre parte de la opini\u00f3n p\u00fablica, especialmente la conservadora, de que el gobierno del frente popular presidido por santiago casares quiroga no era capaz de mantener el orden p\u00fablico, lo que serv\u00eda de justificaci\u00f3n para el \u00abgolpe de fuerza\u00bb militar que se estaba preparando.[68]\u200b \n\na la tensi\u00f3n social existente tambi\u00e9n contribuy\u00f3 la prensa cat\u00f3lica y de extrema derecha que incitaba a la rebeli\u00f3n frente al \u00abdesorden\u00bb que atribu\u00eda al \u00abgobierno tir\u00e1nico del frente popular\u00bb, \u00abenemigo de dios y de la iglesia\u00bb, aprovechando que la confrontaci\u00f3n entre clericalismo y anticlericalismo volvi\u00f3 al primer plano tras las elecciones de febrero con continuas disputas sobre asuntos simb\u00f3licos, como el ta\u00f1ido de campanas o las manifestaciones del culto fuera de las iglesias, como procesiones o entierros cat\u00f3licos. as\u00ed mismo, en el parlamento, los diputados de la derecha, singularmente calvo sotelo y gil robles, acusaron al gobierno de haber perdido el control del orden p\u00fablico.[67]\u200b\n\nen la noche del domingo 12 de julio era asesinado en la calle de fuencarral de madrid el teniente de la guardia de asalto e instructor de las milicias socialistas jos\u00e9 del castillo s\u00e1enz de tejada[69]\u200b, que se dirig\u00eda a su puesto de trabajo en el cuartel de pontejos, probablemente por pistoleros de extrema derecha pertenecientes a la comuni\u00f3n tradicionalista (o de falange espa\u00f1ola).[70]\u200b como represalia, los compa\u00f1eros polic\u00edas del teniente castillo, dirigidos por el capit\u00e1n de la guardia civil fernando cond\u00e9s, secuestraron en su propio domicilio y asesinaron en la madrugada del d\u00eda siguiente a jos\u00e9 calvo sotelo, l\u00edder de los mon\u00e1rquicos \u00abalfonsinos\u00bb (que no tuvo nada que ver con el asesinato del teniente castillo), y abandonaron el cad\u00e1ver en el dep\u00f3sito del cementerio de la almudena. en el entierro de calvo sotelo, el dirigente mon\u00e1rquico antonio goicoechea jur\u00f3 solemnemente \u00abconsagrar nuestra vida a esta triple labor: imitar tu ejemplo, vengar tu muerte y salvar a espa\u00f1a\u00bb. por su parte, el l\u00edder de la ceda, jos\u00e9 mar\u00eda gil robles en las cortes les dijo a los diputados de la izquierda que \u00abla sangre del se\u00f1or calvo sotelo est\u00e1 sobre vosotros\u00bb y acus\u00f3 al gobierno de tener la \u00abresponsabilidad moral\u00bb del crimen por \u00abpatrocinar la violencia\u00bb.[69]\u200b\nseg\u00fan un estudio publicado en 2006 sobre las v\u00edctimas mortales como resultado de la violencia pol\u00edtica entre febrero y julio de 1936, antes de iniciarse el golpe de estado, hubo un total de 189 incidentes y 262 muertos, de ellos 112 causados por la intervenci\u00f3n de las fuerzas de orden p\u00fablico. de las 262 v\u00edctimas, 148 ser\u00edan militantes de la izquierda, 50 de la derecha, 19 de las fuerzas de orden p\u00fablico y 45 sin identificar. adem\u00e1s ese estudio constata que el n\u00famero de v\u00edctimas mortales causadas por la violencia pol\u00edtica fue disminuyendo en esos cinco meses.[71]\u200b\nla violencia pol\u00edtica de los meses de gobierno en paz del frente popular, de febrero a julio de 1936, fue utilizada despu\u00e9s por los vencedores en la guerra civil como justificaci\u00f3n de su \u00abalzamiento\u00bb. hoy en d\u00eda, el debate sigue abierto, aunque hay historiadores que opinan que en absoluto puede hablarse de una \u00abprimavera tr\u00e1gica\u00bb en la que el gobierno del frente popular hubiera perdido el control de la situaci\u00f3n.[72]\u200b y la conclusi\u00f3n de la mayor\u00eda de ellos es clara: \u00abla desestabilizaci\u00f3n pol\u00edtica real en la primavera de 1936 no explica en modo alguno la sublevaci\u00f3n militar [de julio de 1936] y menos a\u00fan la justifica\u00bb.[72]\u200b \u00abla pol\u00edtica y la sociedad espa\u00f1olas mostraban signos inequ\u00edvocos de crisis, lo cual no significa necesariamente que la \u00fanica salida fuera una guerra civil\u00bb.[60]\u200b\n\n\n== el detonante: el golpe de estado de julio de 1936 ==\n\n\n=== la conspiraci\u00f3n militar ===\n\nnada m\u00e1s conocerse la victoria del frente popular en las elecciones, se produjo un primer intento de \u00abgolpe de fuerza\u00bb por parte de la derecha para intentar frenar la entrega del poder a los vencedores. fue el propio gil robles el primero que intent\u00f3 sin \u00e9xito que el presidente del gobierno en funciones manuel portela valladares declarase el \u00abestado de guerra\u00bb y anulara los comicios. le sigui\u00f3 el general franco, a\u00fan jefe del estado mayor del ej\u00e9rcito, que se adelant\u00f3 a dar las \u00f3rdenes pertinentes a los mandos militares para que declarasen el estado de guerra (lo que seg\u00fan la ley de orden p\u00fablico de 1933 supon\u00eda que el poder pasaba a las autoridades militares), pero fue desautorizado por el todav\u00eda jefe de gobierno portela valladares y por el ministro de la guerra el general nicol\u00e1s molero.[74]\u200b\nel 8 de marzo de 1936 tuvo lugar en madrid, en casa de un amigo de gil robles, una reuni\u00f3n de varios generales (emilio mola, luis orgaz yoldi, rafael villegas, joaqu\u00edn fanjul, francisco franco, \u00e1ngel rodr\u00edguez del barrio, miguel garc\u00eda de la herr\u00e1n, manuel gonz\u00e1lez carrasco, andr\u00e9s saliquet y miguel ponte, junto con el coronel jos\u00e9 enrique varela y el teniente coronel valent\u00edn galarza, como hombre de la ume), en la que acordaron organizar un \u00abalzamiento militar\u00bb que derribara al gobierno del frente popular reci\u00e9n constituido y \u00abrestableciera el orden en el interior y el prestigio internacional de espa\u00f1a\u00bb. tambi\u00e9n se acord\u00f3 que el gobierno lo desempe\u00f1ar\u00eda una junta militar presidida por el general sanjurjo, que en esos momentos se encontraba en el exilio en portugal.[75]\u200b\ndesde finales de abril, fue el general mola quien tom\u00f3 la direcci\u00f3n de la trama golpista (desplaz\u00e1ndose as\u00ed el centro de la conspiraci\u00f3n de madrid a pamplona), adoptando el nombre clave de \u00abel director\u00bb. este continu\u00f3 con el proyecto de constituir una junta militar presidida por el general sanjurjo, y comenz\u00f3 a redactar y difundir una serie de circulares o \u00abinstrucciones reservadas\u00bb en las que fue perfilando la compleja trama que llevar\u00eda adelante el golpe de estado.[76]\u200b la primera de las cinco instrucciones la dict\u00f3 el 25 de mayo y en ella ya apareci\u00f3 la idea de que el golpe tendr\u00eda que ir acompa\u00f1ado de una violenta represi\u00f3n.[77]\u200b\nmola consigui\u00f3 comprometer en el golpe a numerosas guarniciones, gracias tambi\u00e9n a la trama clandestina de la ume pero ten\u00eda dudas sobre el triunfo del golpe en el lugar fundamental, madrid, y tambi\u00e9n sobre catalu\u00f1a, andaluc\u00eda y valencia.[76]\u200b as\u00ed pues, el problema de los militares implicados era que, a diferencia del golpe de estado de 1923, ahora no contaban con la totalidad del ej\u00e9rcito (ni de la guardia civil ni las otras fuerzas de seguridad) para respaldarlo.[78]\u200b una segunda diferencia respecto de 1923 era que la actitud de las organizaciones obreras y campesinas no ser\u00eda de pasividad ante el golpe militar sino que como hab\u00edan anunciado desencadenar\u00edan una revoluci\u00f3n. por estas razones se fue retrasando una y otra vez la fecha del golpe militar, y por eso, adem\u00e1s, el general mola, \u00abel director\u00bb, busc\u00f3 el apoyo de las milicias de los partidos antirrepublicanos (requet\u00e9s y falangistas) y el respaldo financiero de los partidos de la derecha.[79]\u200b al gobierno de casares quiroga le llegaron por diversas fuentes noticias de lo que se estaba tramando pero no actu\u00f3 con contundencia contra los conspiradores.[80]\u200b\n\na principios de julio de 1936 la preparaci\u00f3n del golpe militar estaba casi terminada, aunque el general mola reconoc\u00eda que \u00abel entusiasmo por la causa no ha llegado todav\u00eda al grado de exaltaci\u00f3n necesario\u00bb y acusaba a los carlistas de seguir poniendo dificultades al continuar pidiendo \u00abconcesiones inadmisibles\u00bb. el plan del general emilio mola era un levantamiento coordinado de todas las guarniciones comprometidas, que implantar\u00edan el estado de guerra en sus demarcaciones, comenzando por el ej\u00e9rcito de \u00e1frica, que entre los d\u00edas 5 y 12 de julio realiz\u00f3 unas maniobras en el llano amarillo donde se terminaron de perfilar los detalles de la sublevaci\u00f3n en el protectorado de marruecos. como se preve\u00eda que en madrid era dif\u00edcil que el golpe triunfase por s\u00ed solo (la sublevaci\u00f3n en la capital estar\u00eda al mando del general fanjul), estaba previsto que desde el norte una columna dirigida por el propio mola se dirigiera hacia madrid para apoyar el levantamiento de la guarnici\u00f3n de la capital. y por si todo eso fallaba tambi\u00e9n estaba planeado que el general franco, despu\u00e9s de sublevar las islas canarias, se dirigir\u00eda desde all\u00ed al protectorado de marruecos a bordo del avi\u00f3n dragon rapide, fletado en londres el 6 de julio por el corresponsal del diario abc luis bol\u00edn gracias al dinero aportado por el financiero juan march, para ponerse al frente de las tropas coloniales, cruzar el estrecho de gibraltar y avanzar sobre madrid.[81]\u200b[82]\u200b \nuna vez depuesto el gobierno de la rep\u00fablica, se instaurar\u00eda una dictadura militar siguiendo el modelo de la dictadura de primo de rivera, al frente de la cual se situar\u00eda el exiliado general sanjurjo.[81]\u200b \u00ablos sublevados llevaron a cabo su acci\u00f3n pretendiendo que se alzaban contra una revoluci\u00f3n absolutamente inexistente en la \u00e9poca en que act\u00faan, inventan documentos falsos que compuso tom\u00e1s borr\u00e1s y que hablaban de un gobierno sovi\u00e9tico que se preparaba, y de hecho lo que representaban era la defensa de las posiciones de las viejas clases dominantes, la lucha contra las reformas sociales, m\u00e1s o menos profundas, que el frente popular pone de nuevo en marcha\u00bb, ha afirmado el historiador julio ar\u00f3stegui.[83]\u200b\nel asesinato de jos\u00e9 calvo sotelo en la madrugada del 13 de julio aceler\u00f3 el compromiso con la sublevaci\u00f3n de los carlistas y tambi\u00e9n de la ceda y acab\u00f3 de convencer a los militares que ten\u00edan dudas, entre ellos, seg\u00fan paul preston, al general francisco franco.[84]\u200b adem\u00e1s, el general mola decidi\u00f3 aprovechar la conmoci\u00f3n que hab\u00eda causado en el pa\u00eds el doble crimen (los asesinatos del teniente castillo y de calvo sotelo), y el d\u00eda 14 adelant\u00f3 la fecha de la sublevaci\u00f3n que qued\u00f3 fijada para los d\u00edas 18 y 19 de julio de 1936, seg\u00fan el historiador julio gil pecharrom\u00e1n.[85]\u200b\n\n\n=== la sublevaci\u00f3n del 17 al 20 de julio ===\n\nel 17 de julio por la ma\u00f1ana en melilla, los dos coroneles y otros oficiales que estaban al tanto del alzamiento militar se re\u00fanen en el departamento cartogr\u00e1fico y trazan los planes para ocupar el 18 los edificios p\u00fablicos, planes que comunican a los dirigentes falangistas. uno de los dirigentes locales de la falange informa al dirigente local de uni\u00f3n republicana, llegando esta informaci\u00f3n al general romerales, comandante militar de melilla, que a su vez informa a casares quiroga. romerales env\u00eda por la tarde una patrulla de soldados y guardias de asalto a registrar el departamento cartogr\u00e1fico. el coronel al mando del mismo retrasa el registro y llama al cuartel de la legi\u00f3n, desde donde le env\u00edan un grupo de legionarios. ante estos, la patrulla se rinde y los sublevados proceden a arrestar a romerales (que fue fusilado junto con el delegado del gobierno y el alcalde de melilla que se hab\u00edan resistido a la rebeli\u00f3n), proclaman el estado de guerra e inician anticipadamente el levantamiento, informando a sus compa\u00f1eros del protectorado de marruecos que hab\u00edan sido descubiertos. esto hizo que se adelantase en marruecos la fecha prevista.[86]\u200b en los tres d\u00edas siguientes el golpe se extendi\u00f3 a las guarniciones de la pen\u00ednsula, canarias y baleares.\nlos militares sublevados no consiguieron alcanzar su objetivo principal de apoderarse del punto neur\u00e1lgico del poder, madrid, ni de las grandes ciudades, como barcelona, valencia, bilbao, m\u00e1laga o murcia (aunque s\u00ed controlaban sevilla, valladolid, zaragoza y c\u00f3rdoba), pero dominaban cerca de la mitad del territorio espa\u00f1ol, ya que controlaban pr\u00e1cticamente el tercio norte peninsular (galicia, le\u00f3n, castilla la vieja, \u00e1lava, navarra, gran parte de la provincia de c\u00e1ceres, incluida la capital, y la mitad occidental de arag\u00f3n, incluyendo las tres capitales provinciales), menos la franja cant\u00e1brica formada por asturias, santander, vizcaya y guip\u00fazcoa, que qued\u00f3 aislada del resto de la zona republicana, y catalu\u00f1a. adem\u00e1s dominaban las ciudades andaluzas de sevilla (donde el general gonzalo queipo de llano se hace con inusitada determinaci\u00f3n con el mando de la 2.\u00aa divisi\u00f3n org\u00e1nica), c\u00f3rdoba y c\u00e1diz conectadas entre s\u00ed por una estrecha franja (as\u00ed como la ciudad de granada, pero aislada del resto), m\u00e1s todo el protectorado de marruecos y los dos archipi\u00e9lagos, canarias (menos la isla de la palma) y baleares (excepto menorca). fuera de esta \u00e1rea controlaban determinados lugares y puntos de resistencia aislados dentro de la zona republicana como la ciudad de oviedo (que soport\u00f3 un asedio por parte de los republicanos durante 90 d\u00edas, hasta la entrada de las tropas franquistas el 17 de octubre), el cuartel de simancas en gij\u00f3n, el alc\u00e1zar de toledo o el santuario de la virgen de la cabeza en and\u00fajar.[87]\u200b esta espa\u00f1a controlada por los sublevados era en general \u00abla espa\u00f1a interior, rural, de formas sociales m\u00e1s retardatarias, de grandes y medianos propietarios agrarios, y con extenso proletariado agrario tambi\u00e9n\u00bb.[87]\u200b\n\nen la zona sublevada la muerte en accidente de aviaci\u00f3n del que iba ser el jefe de la rebeli\u00f3n, el general sanjurjo, provoc\u00f3 que los generales sublevados decidieran crear el jueves 23 de julio una junta de defensa nacional, que quedar\u00eda constituida al d\u00eda siguiente en burgos, y que estar\u00eda integrada por los generales miguel cabanellas, que fue nombrado presidente de la junta por ser el general m\u00e1s antiguo entre los sublevados, andr\u00e9s saliquet, miguel ponte, emilio mola y fidel d\u00e1vila, adem\u00e1s del coronel federico montaner y el coronel moreno calder\u00f3n. en el decreto n.\u00ba 1 que public\u00f3 la junta se establec\u00eda que esta asum\u00eda \u00abtodos los poderes del estado\u00bb y que representar\u00eda al pa\u00eds ante los poderes extranjeros, aunque en las semanas siguientes ning\u00fan pa\u00eds la reconoci\u00f3 y sigui\u00f3 considerando como gobierno leg\u00edtimo de espa\u00f1a al de madrid presidido por el republicano de izquierda jos\u00e9 giral.[89]\u200b el 27 de julio de 1936 lleg\u00f3 a espa\u00f1a el primer escuadr\u00f3n de aviones italianos enviado por benito mussolini.[90]\u200b\nla zona fiel a la rep\u00fablica ocupa grosso modo la mitad este de la pen\u00ednsula: la parte oriental de arag\u00f3n (menos las tres capitales), catalu\u00f1a, valencia, murcia, andaluc\u00eda oriental (menos la ciudad de granada), madrid, castilla la nueva y la mancha. en el oeste controlaba las provincias de badajoz y de huelva. aislada de esta zona quedaba la franja cant\u00e1brica formada por asturias (menos oviedo y gij\u00f3n), santander, vizcaya y guip\u00fazcoa. el territorio leal era superior en extensi\u00f3n al rebelde y se trataba, por lo general, de las zonas de espa\u00f1a \u00absocialmente m\u00e1s evolucionadas, con importante poblaci\u00f3n urbana, m\u00e1s industrializadas y con n\u00facleos de obrerismo modernos organizados\u00bb.[87]\u200b\nas\u00ed pues, el resultado del levantamiento era incierto pues tuvo \u00e9xito en unos sitios y fracas\u00f3 en otros, por lo que espa\u00f1a qued\u00f3 dividida en dos zonas: una controlada por los militares que se hab\u00edan alzado contra la rep\u00fablica (la zona sublevada) y otra que permaneci\u00f3 fiel al gobierno (la zona republicana). aproximadamente un tercio del territorio espa\u00f1ol hab\u00eda pasado a manos rebeldes, con lo que ninguno de los dos bandos ten\u00eda absoluta supremac\u00eda sobre el otro. la intentona de derrocar de un golpe a la rep\u00fablica hab\u00eda fracasado estrepitosamente. ambos bandos se prepararon para lo inevitable: un enfrentamiento que iba a desangrar espa\u00f1a durante tres largos a\u00f1os. la guerra civil espa\u00f1ola acababa de empezar.\n\n\n== las operaciones militares ==\n\n\n=== los dos ej\u00e9rcitos ===\naunque se trata de un tema muy controvertido, la mayor\u00eda de los historiadores calculan que un 70 % de los 15 000 jefes y oficiales en activo en 1936 combatieron en el bando sublevado (1236 fueron fusilados o encarcelados por ser desafectos al bando vencedor en cada lugar), mientras que, por el contrario, la mayor parte de los 100 generales no se sublevaron. de los 210 000 soldados de tropa y suboficiales que te\u00f3ricamente formaban el ej\u00e9rcito regular en 1936, unos 120 000 quedaron en la zona sublevada, pero lo m\u00e1s decisivo fue que entre ellos se encontraban los 47 000 que formaban el ej\u00e9rcito de \u00e1frica que constitu\u00edan las mejores tropas del ej\u00e9rcito espa\u00f1ol. la guardia civil, por su parte, qued\u00f3 muy dividida entre los leales y los rebeldes a la rep\u00fablica.[87]\u200b\nsi se considera la evoluci\u00f3n durante la guerra el dato es muy favorable para los sublevados, pues mientras durante ese tiempo la plantilla de jefe y oficiales del bando rebelde fue creciendo hasta alcanzar los 14 104 efectivos el 1 de abril de 1939, la del bando republicano fue disminuyendo hasta quedar reducida a 4771, debido fundamentalmente al pase al bando rival de muchos jefes y oficiales en el transcurso de la guerra. como ha se\u00f1alado el historiador francisco al\u00eda miranda, de la universidad de castilla-la mancha, hay que tener presente que la mayor\u00eda de los 18 000 oficiales que hab\u00eda en espa\u00f1a en julio de 1936 aplaudieron el golpe, ya que predominaba entre ellos una mentalidad conservadora, corporativa y militarista.[91]\u200b pero hay otro factor que explica la disminuci\u00f3n del n\u00famero de jefes y oficiales en la zona republicana y fue que m\u00e1s de la mitad de los que quedaron en esa zona tras el golpe rehusaron obedecer a las autoridades republicanas, algo que no sucedi\u00f3 en el bando sublevado. as\u00ed que mientras que en el bando sublevado solo 258 militares fueron fusilados o expulsados del ej\u00e9rcito, en el bando republicano fueron expulsados 4450, de los cuales 1729 fueron fusilados. e incluso en este bando a muchos oficiales no se les concedi\u00f3 el mando de tropa por desconfiar de ellos y solo ocuparon puestos burocr\u00e1ticos.[92]\u200b\n\nas\u00ed pues, el bando sublevado no tuvo que construir su ej\u00e9rcito sino que cont\u00f3 desde el primer momento con las unidades militares (y las fuerzas de orden p\u00fablico) sublevadas durante el golpe ya organizadas y dirigidas por sus mandos, entre las que destacaba el ej\u00e9rcito del protectorado de marruecos, el llamado ej\u00e9rcito de \u00e1frica, compuesto por la legi\u00f3n extranjera y los regulares (tropas ind\u00edgenas moras mandadas por oficiales espa\u00f1oles) que constitu\u00eda la fuerza militar m\u00e1s experimentada de todo el ej\u00e9rcito espa\u00f1ol.[93]\u200b por otro lado las milicias carlistas (requet\u00e9s) y las milicias falangistas que apoyaron a los sublevados fueron integradas en el ej\u00e9rcito del que se consideraban aliadas y no enemigas (al contrario de lo que sucedi\u00f3 en el bando republicano donde las milicias obreras, especialmente las milicias confederales anarquistas, siempre desconfiaron de la instituci\u00f3n militar, con la excepci\u00f3n de las milicias comunistas).[94]\u200b\nen el bando sublevado el ej\u00e9rcito alcanz\u00f3 r\u00e1pidamente la unidad de mando y domin\u00f3 completamente la vida civil de la zona sublevada, que ellos llamaban zona nacional.[93]\u200b la muerte en un accidente de aviaci\u00f3n en los primeros d\u00edas del golpe del general sanjurjo, que era el militar elegido por sus compa\u00f1eros para encabezar la sublevaci\u00f3n, hizo que el mando en la zona sublevada quedara entonces repartido entre los generales emilio mola y francisco franco, pero solo dos meses despu\u00e9s, el 1 de octubre, el general franco asumi\u00f3 el mando \u00fanico militar y pol\u00edtico (el general mola muri\u00f3 en otro accidente de avi\u00f3n al a\u00f1o siguiente, el 3 de junio de 1937).[93]\u200b\n\n\u00abel fen\u00f3meno de la centralizaci\u00f3n militar del esfuerzo de guerra en la zona sublevada hizo que no se permitiese nada que se asemejase a la desuni\u00f3n pol\u00edtica, al rencor entre grupos pol\u00edticos y a la falta de confianza en los mandos y jefes de la campa\u00f1a, todo lo cual se manifest\u00f3 especialmente en la retaguardia republicana del norte, en arag\u00f3n y en catalu\u00f1a, que es donde se perdi\u00f3 realmente la guerra. (...) a medida que la rep\u00fablica iba perdiendo la guerra, aumentaban el hambre y las privaciones en la retaguardia, cre\u00e1ndose una situaci\u00f3n infernal, con refugiados, bombardeos, escasez y fr\u00edo\u00bb.[95]\u200b\nen cuanto a la ayuda extranjera, el bando sublevado recibi\u00f3 armas de todo tipo y aviones pr\u00e1cticamente desde el primer d\u00eda por parte de la alemania nazi y la italia fascista a la que pronto se a\u00f1adieron unidades militares completas (la legi\u00f3n c\u00f3ndor alemana y el ctv italiano) en un flujo continuo que nunca se detuvo a largo de la guerra.[96]\u200b\n\npor su parte el bando republicano no pudo contar con pr\u00e1cticamente ninguna unidad militar completa organizada y disciplinada con todos sus mandos y suboficiales y durante los primeros meses la fuerza militar que se opuso al ej\u00e9rcito sublevado, tras la decisi\u00f3n del gobierno de jos\u00e9 giral de licenciar a las tropas para evitar que la sublevaci\u00f3n se extendiera, estuvo constituida por columnas improvisadas integradas por unidades sueltas y por las milicias de las organizaciones obreras, que cuando estaban mandadas por oficiales de carrera estos a menudo suscitaban sospechas de traici\u00f3n entre los combatientes. fue a partir de la formaci\u00f3n del gobierno de largo caballero el 5 de septiembre de 1936 cuando se inici\u00f3 el proceso de construcci\u00f3n de un verdadero ej\u00e9rcito, con la militarizaci\u00f3n de las milicias y su integraci\u00f3n en las brigadas mixtas, primer paso para la creaci\u00f3n del ej\u00e9rcito popular que solo se logr\u00f3 tras la superaci\u00f3n de la crisis de los \u00absucesos de mayo de 1937\u00bb y la formaci\u00f3n a continuaci\u00f3n del gobierno de juan negr\u00edn. pero el ej\u00e9rcito republicano siempre tuvo un problema estructural de dif\u00edcil soluci\u00f3n: la falta de mandos profesionales (seg\u00fan los c\u00e1lculos de michael alpert, solo un 14 % de los militares que figuraban en el anuario militar de 1936 serv\u00edan todav\u00eda en 1938 en el ej\u00e9rcito de la rep\u00fablica). un problema que fue especialmente acuciante en el caso de la armada.[93]\u200b algo que reconoci\u00f3 el general republicano vicente rojo, que escribi\u00f3:[94]\u200b\n\n \n\nadem\u00e1s en el bando republicano la unidad de mando solo se logr\u00f3 (y nunca fue completa) a mediados de 1937 cuando el ej\u00e9rcito popular estuvo completamente estructurado y, por otro lado, solo a partir de ese momento las necesidades militares se impusieron sobre las de la vida civil (marcada por la revoluci\u00f3n social de 1936). y tambi\u00e9n, a diferencia del bando sublevado, era el gobierno quien tomaba las decisiones pero siguiendo casi siempre las recomendaciones del jefe del estado mayor, el coronel y luego general vicente rojo, y de otros militares leales.[93]\u200b\n\nen cuanto a la ayuda extranjera la rep\u00fablica, a causa de que francia y gran breta\u00f1a no acudieron en su ayuda y adem\u00e1s impulsaron el pacto que dio nacimiento al comit\u00e9 de no intervenci\u00f3n (cuya prohibici\u00f3n de suministrar armas a alguno de los bandos contendientes no fue cumplida ni por alemania ni por italia, a pesar de haber firmado el acuerdo) la rep\u00fablica tuvo que adquirir el material b\u00e9lico donde pudo, a menudo recurriendo a los traficantes de armas que en ocasiones les vendieron material anticuado o en muy mal estado a precios astron\u00f3micos. esto le hizo depender de los suministros que le proporcion\u00f3 la uni\u00f3n sovi\u00e9tica, despu\u00e9s de que stalin superara sus dudas sobre la ayuda a los republicanos espa\u00f1oles, cuyo material b\u00e9lico (armas autom\u00e1ticas, tanques y aviones) acompa\u00f1ado de instructores y consejeros militares sovi\u00e9ticos, junto con las brigadas internacionales reclutadas por la internacional comunista o komintern, no comenz\u00f3 a llegar hasta octubre de 1936 y luego las sucesivas entregas se interrumpieron en varias ocasiones en funci\u00f3n de la coyuntura internacional europea (que determinaron, por ejemplo, que el gobierno franc\u00e9s abriera o cerrara la frontera) y del creciente bloqueo impuesto por la armada sublevada en los puertos republicanos.[96]\u200b\n\n\n=== julio-octubre de 1936: avance sobre madrid y campa\u00f1a de guip\u00fazcoa ===\nnada m\u00e1s conocerse el 17 de julio por la tarde que la sublevaci\u00f3n militar hab\u00eda triunfado en el protectorado de marruecos, el ministro de marina jos\u00e9 giral (que dos d\u00edas despu\u00e9s acabar\u00eda presidiendo el gobierno de la rep\u00fablica tras la dimisi\u00f3n de santiago casares quiroga y del gobierno \u00abrel\u00e1mpago\u00bb de diego mart\u00ednez barrio) orden\u00f3 que varios barcos de guerra de la marina se dirigieran al estrecho de gibraltar para que bloquearan las plazas de ceuta, larache y melilla y evitar as\u00ed el paso a la pen\u00ednsula de las tropas coloniales. de la base de cartagena salieron los destructores almirante vald\u00e9s, lepanto y s\u00e1nchez barc\u00e1iztegui, con orden de navegar a m\u00e1xima potencia hasta el estrecho.[97]\u200b gracias a que las dotaciones de esos barcos se rebelaron contra sus oficiales, que estaban comprometidos en el golpe, los sublevados no pudieron disponer inicialmente del ej\u00e9rcito de \u00e1frica, compuesto por la legi\u00f3n extranjera y los regulares (tropas formadas por marroqu\u00edes mandados por oficiales espa\u00f1oles).[93]\u200b\nel mismo d\u00eda 19 de julio en que fue sofocada la rebeli\u00f3n en madrid, salieron de la capital hacia la sierra de guadarrama varias columnas compuestas por milicianos y por tropas de las unidades militares que hab\u00edan sido disueltas por orden del gobierno para evitar que se pudieran sumar a la sublevaci\u00f3n. all\u00ed consiguieron impedir que las columnas de los sublevados enviadas por el general mola desde castilla y le\u00f3n y desde navarra consiguieran atravesar los puertos de monta\u00f1a de la sierra madrile\u00f1a y llegar a la capital.[98]\u200b el frente norte de madrid qued\u00f3 as\u00ed estabilizado hasta el final de la guerra.[99]\u200b esta primera campa\u00f1a de la guerra civil fue conocida con el nombre de batalla de guadarrama.[100]\u200b\n\ndesde barcelona, tambi\u00e9n una vez sofocada la rebeli\u00f3n, salieron varias columnas formadas r\u00e1pidamente por las organizaciones obreras y los partidos de izquierda para dirigirse a arag\u00f3n. junto con las columnas del poum y del psuc (y una de esquerra republicana de catalunya que sali\u00f3 desde tarragona), el contingente m\u00e1s importante lo aportaron las milicias confederales de las organizaciones anarquistas (cnt, fai, juventudes libertarias). la primera y m\u00e1s numerosa fue la columna durruti, as\u00ed llamada porque estaba encabezada por el l\u00edder de la fai buenaventura durruti, que sali\u00f3 de barcelona el d\u00eda 24 en direcci\u00f3n a zaragoza. las tambi\u00e9n anarquistas columna ascaso y columna los aguiluchos de la fai salieron en direcci\u00f3n a huesca. pero ninguna de ellas consigui\u00f3 alcanzar sus objetivos de liberar las tres capitales aragonesas (desde valencia hab\u00eda salido hacia teruel la columna de hierro), y el frente de arag\u00f3n qued\u00f3 estabilizado, aunque los anarquistas llevaron la revoluci\u00f3n a la mitad oriental de arag\u00f3n donde crearon el consejo regional de defensa de arag\u00f3n.[101]\u200b\ntambi\u00e9n desde la ciudad condal se organiz\u00f3 una expedici\u00f3n a las islas baleares, de las que solo menorca continuaba republicana. la operaci\u00f3n iniciada el 8 de agosto al mando del capit\u00e1n bayo tuvo un \u00e9xito inicial al conseguir ocupar una franja de la costa de mallorca, pero el desembarco de mallorca acab\u00f3 en un completo fracaso.[101]\u200b otro fracaso fue la ofensiva de c\u00f3rdoba, \u00abdonde la situaci\u00f3n estaba indecisa, lo que constituy\u00f3 una de las pocas iniciativas estrat\u00e9gicas republicanas\u00bb. fue organizada desde albacete por el general miaja, cuyo jefe de estado mayor era el teniente coronel jos\u00e9 asensio torrado, pero el avance se detuvo pronto (el general miaja situ\u00f3 su cuartel general en montoro) y los republicanos no pudieron reconquistar la andaluc\u00eda occidental, en manos de los sublevados especialmente despu\u00e9s de la llegada de las primeras unidades procedentes del protectorado de marruecos.[101]\u200b\nla situaci\u00f3n de bloqueo en que se encontraba el ej\u00e9rcito de \u00e1frica (la principal fuerza de combate con que contaban los sublevados para tomar madrid, una vez detenidas las columnas del general mola en la sierra de guadarrama) se pudo superar gracias a la r\u00e1pida ayuda que recibieron los sublevados de la alemania nazi y de la italia fascista. el 26 de julio llegaron a marruecos los primeros veinte aviones de transporte alemanes junkers, que se pod\u00edan convertir f\u00e1cilmente en bombarderos, acompa\u00f1ados por cazas, y, cuatro d\u00edas despu\u00e9s, el 30 de julio, los primeros nueve cazabombarderos italianos. con estos medios a\u00e9reos el general franco, jefe de las fuerzas sublevadas de marruecos, pudo organizar un puente a\u00e9reo con la pen\u00ednsula para transportar a los legionarios y a los regulares, y adem\u00e1s conseguir la superioridad a\u00e9rea en el estrecho. as\u00ed pues, el 5 de agosto pudo cruzarlo con una peque\u00f1a flota llamada por la propaganda de los sublevados \u00abconvoy de la victoria\u00bb.[21]\u200b sin embargo, el desbloqueo completo del paso del estrecho no se producir\u00eda hasta m\u00e1s tarde, cuando el gobierno republicano decidi\u00f3 transferir la mayor\u00eda de sus barcos de guerra al cant\u00e1brico, lo que seg\u00fan el historiador michael alpert constituy\u00f3 \u00abquiz\u00e1 el mayor error de la guerra civil\u00bb. esta decisi\u00f3n estuvo motivada, entre otras razones, por la negativa de gran breta\u00f1a, que contaba con la flota naval de guerra m\u00e1s importante del mediterr\u00e1neo, a que el gobierno republicano detuviera el tr\u00e1fico neutral dirigido al territorio enemigo, por lo que los buques de guerra republicanos no podr\u00edan impedir que los barcos mercantes alemanes e italianos desembarcaran material de guerra en los puertos de ceuta, melilla, c\u00e1diz, algeciras o sevilla, controlados por los sublevados.[21]\u200b\n\nel 1 de agosto el general franco da la orden de que las columnas de legionarios, moros regulares y voluntarios avancen en direcci\u00f3n norte desde sevilla para dirigirse a madrid a trav\u00e9s de extremadura, teniendo el flanco izquierdo protegido por la frontera de portugal, cuyo r\u00e9gimen salazarista apoyaba a los sublevados. siguiendo esta ruta para llegar a la capital se unir\u00edan las dos zonas controladas por los sublevados. se inicia as\u00ed la campa\u00f1a de extremadura.[21]\u200b la llamada \u00abcolumna de la muerte\u00bb[102]\u200b a causa de la brutal represi\u00f3n que aplic\u00f3 en las localidades extreme\u00f1as que fue ocupando, y cuyo hecho m\u00e1s destacado fue la matanza de badajoz, avanz\u00f3 r\u00e1pidamente a un promedio de 24 kil\u00f3metros por d\u00eda. el 10 de agosto tom\u00f3 m\u00e9rida y el 15 badajoz, estableciendo a continuaci\u00f3n contacto con las fuerzas sublevadas del norte. el avance se volvi\u00f3 entonces en direcci\u00f3n noreste para alcanzar el valle del tajo y el 2 de septiembre ca\u00eda talavera de la reina, ya en la provincia de toledo.[103]\u200b el r\u00e1pido avance de los sublevados hacia madrid, unido a la noticia de la inminente ca\u00edda de ir\u00fan (con lo que el norte quedar\u00eda completamente aislado del resto de la zona republicana), provocaron que el presidente jos\u00e9 giral, sinti\u00e9ndose falto de apoyos y de autoridad, presentara la dimisi\u00f3n al presidente de la rep\u00fablica manuel aza\u00f1a. el 5 de septiembre se formaba un nuevo gobierno de \u00abunidad antifascista\u00bb presidido por el socialista francisco largo caballero, que asumi\u00f3 personalmente la cartera de guerra, con el objetivo prioritario de organizar un ej\u00e9rcito que pudiera detener el avance de los sublevados y ganar la guerra.[104]\u200b\nla rapidez con que cayeron una tras otra las poblaciones en el avance por extremadura y el tajo se debi\u00f3 fundamentalmente a que el ej\u00e9rcito de \u00e1frica estaba integrado por las tropas mejor entrenadas y curtidas en combate (legionarios y regulares), quiz\u00e1 las \u00fanicas verdaderamente profesionales en los primeros ca\u00f3ticos meses de guerra.[105]\u200b en cambio las fuerzas republicanas estaban integradas en su mayor\u00eda por milicianos a los que les faltaba adiestramiento militar. \u00aberan indisciplinadas y tend\u00edan a huir, presas del p\u00e1nico, abandonando las armas, las cuales constitu\u00edan fusiles y piezas sueltas de artiller\u00eda, dado que el desbarajuste originado en la capital por la sublevaci\u00f3n no permit\u00eda una adecuada planificaci\u00f3n militar. en julio y agosto se perdi\u00f3 mucho material militar. en contraste, los sublevados se armaban cada vez m\u00e1s con material extranjero, aparte del que tomaban al enemigo\u00bb.[103]\u200b adem\u00e1s los milicianos, cuya inmensa mayor\u00eda proced\u00eda de las organizaciones obreras y los partidos de izquierda, desconfiaban de los militares profesionales que pretend\u00edan mandarlos y por motivos ideol\u00f3gicos rechazaban la disciplina y la organizaci\u00f3n militares, a excepci\u00f3n de los comunistas que propugnaban la completa militarizaci\u00f3n de las milicias y la creaci\u00f3n de un ej\u00e9rcito popular siguiendo el modelo del quinto regimiento organizado por ellos.[106]\u200b\n\nel 21 de septiembre el ej\u00e9rcito de \u00e1frica tomaba el pueblo de maqueda, a menos de 60 kil\u00f3metros de madrid. ese mismo d\u00eda se reun\u00edan los generales sublevados en una finca de los alrededores de salamanca para nombrar al general franco como mando \u00fanico y supremo de las fuerzas sublevadas. una semana despu\u00e9s volver\u00edan a reunirse para dilucidar el mando pol\u00edtico. en ese intervalo de tiempo, el general franco decidi\u00f3 desviar hacia toledo las columnas que avanzaban hacia madrid para levantar el asedio del alc\u00e1zar de toledo, donde guardias civiles y algunos pocos cadetes de la academia de infanter\u00eda al mando del director de la escuela central de educaci\u00f3n f\u00edsica, el coronel jos\u00e9 moscard\u00f3, llevaban dos meses resistiendo los ataques republicanos.[107]\u200b esta decisi\u00f3n, que seg\u00fan algunos historiadores hizo perder a los sublevados la posibilidad de tomar madrid antes de que se organizase su defensa,[108]\u200b ha suscitado un debate entre los historiadores. para una buena parte de ellos fue una decisi\u00f3n m\u00e1s pol\u00edtica que militar, pues afianz\u00f3 el prestigio del general franco ante sus compa\u00f1eros cuando se estaba discutiendo ya el mando \u00fanico pol\u00edtico.[108]\u200b \u00abel alc\u00e1zar encerraba un tesoro de legitimidad simb\u00f3lica: academia militar, los sitiados resist\u00edan en medio de las ruinas, con los muros de la poderosa f\u00e1brica medio destruidos, refugiados en los s\u00f3tanos. con su liberaci\u00f3n, franco recibi\u00f3 un enorme capital pol\u00edtico: el alc\u00e1zar era el s\u00edmbolo de la salvaci\u00f3n de espa\u00f1a que, como una m\u00e1rtir, resucitaba del sepulcro al que la hab\u00edan conducido sus enemigos\u00bb.[109]\u200b adem\u00e1s tuvo un enorme valor propagand\u00edstico para la causa de los sublevados. \u00abdel alc\u00e1zar se hizo posteriormente un mito por los franquistas, cuyos principales extremos \u2014el episodio de los di\u00e1logos de moscard\u00f3 y su hijo en manos de los asediadores, por ejemplo\u2014 est\u00e1n hoy absolutamente desacreditados\u00bb.[108]\u200b sin embargo algunos historiadores afirman que tambi\u00e9n tuvo una motivaci\u00f3n militar. \u00abparece convincente la explicaci\u00f3n usual: el compa\u00f1erismo militar y el valor propagand\u00edstico de rescatar a los asediados en el alc\u00e1zar impon\u00edan levantar el asedio cuanto antes. es posible que hubiera motivos pol\u00edticos, no separados de la ambici\u00f3n de franco de ser general\u00edsimo y jefe civil, que impusieran ese gesto heroico. ahora bien, el hecho de tomar primero toledo pod\u00eda justificarse militarmente: asegurar esta ciudad permitir\u00eda atacar madrid desde el sur y el este, protegiendo los flancos por el tajo y contando con dos carreteras de primera categor\u00eda en lugar de una\u00bb.[107]\u200b el mismo d\u00eda que era levantado el asedio, el 28 de septiembre, el general franco era nombrado por sus compa\u00f1eros de sublevaci\u00f3n no solo \u00abgeneral\u00edsimo de las fuerzas nacionales de tierra, mar y aire\u00bb, sino tambi\u00e9n \u00abjefe del gobierno del estado espa\u00f1ol, mientras dure la guerra\u00bb.[108]\u200b\nel d\u00eda 8 de octubre, el ej\u00e9rcito de \u00e1frica alcanz\u00f3 san mart\u00edn de valdeiglesias, a unos cuarenta kil\u00f3metros de madrid, donde tom\u00f3 contacto con las fuerzas sublevadas del norte al mando del general emilio mola, que acababa de finalizar la campa\u00f1a de guip\u00fazcoa tras tomar ir\u00fan, el 5 de septiembre y san sebasti\u00e1n el 13 de septiembre, quedando el norte republicano rodeado por tierra por los \u00abnacionalistas\u00bb. as\u00ed pues, a principios de octubre, las fuerzas sublevadas se hab\u00edan desplegado en un semic\u00edrculo alrededor de madrid que part\u00eda de toledo al sur y alcanzaba el noroeste a unos diez kil\u00f3metros al norte de el escorial, y que se encontraba entre 40 y 55 kil\u00f3metros de la capital. aunque las fuerzas republicanas opusieron mayor resistencia gracias a la reorganizaci\u00f3n militar emprendida por el gobierno largo caballero (con la formaci\u00f3n de las brigadas mixtas al mando en su mayor\u00eda de militares de carrera y en las que fueron encuadradas las milicias, una militarizaci\u00f3n acompa\u00f1ada de la creaci\u00f3n de la figura de los comisarios pol\u00edticos), las fuerzas \u00abnacionales\u00bb fueron estrechando el semic\u00edrculo que atenazaba la capital (mientras que en el norte el 17 de octubre romp\u00edan el cerco de oviedo) y a principios de noviembre llegaron a los barrios del sur de madrid. \u00abel ataque a madrid marc\u00f3 el final del primer periodo de la guerra\u00bb.[110]\u200b\n\n\n=== noviembre de 1936-marzo de 1937: la batalla de madrid y la toma de m\u00e1laga ===\na primeros de noviembre los sublevados daban por hecho la toma de la capital del pa\u00eds. radio lisboa lleg\u00f3 a anunciar de forma precipitada, a comienzos de ese mes, la ca\u00edda de la ciudad (narrando incluso la entrada triunfal de franco a lomos de un caballo blanco).[111]\u200b ya el 5 de noviembre la columna jur\u00eddica que iba a encargarse de la represi\u00f3n de los republicanos (ocho consejos de guerra, diecis\u00e9is juzgados instructores y una auditor\u00eda del ej\u00e9rcito de ocupaci\u00f3n), comandada por el coronel \u00e1ngel manzaneque y feltrer, se agrup\u00f3 en navalcarnero -a treinta kil\u00f3metros de madrid- para aguardar la inminente victoria de las tropas franquistas.[112]\u200b\nel 6 de noviembre, cuando parec\u00eda que el ej\u00e9rcito sublevado estaba a punto de entrar en madrid, el gobierno de largo caballero decidi\u00f3 trasladarse a valencia, encomendando la defensa de la ciudad al general miaja que deber\u00eda formar una junta de defensa de madrid. \u00abuna salida precipitada, mantenida en sigilo, sobre la que no se dio explicaci\u00f3n p\u00fablica alguna\u00bb.[113]\u200b \u00abquienes se quedaron en madrid no pudieron interpretar estos hechos sino como una vergonzosa huida... sobre todo porque los madrile\u00f1os fueron capaces de organizar su defensa\u00bb.[114]\u200b dos d\u00edas despu\u00e9s comenz\u00f3 la batalla de madrid.\n\ndado que las fuerzas de los sublevados no eran superiores a las fuerzas republicanas que defend\u00edan madrid (unos 23 000 soldados), la penetraci\u00f3n en la capital tendr\u00eda que ser r\u00e1pida y en un frente muy estrecho. una columna atravesar\u00eda el r\u00edo manzanares al norte del puente de los franceses y avanzar\u00eda por la ciudad universitaria de madrid para luego bajar por el paseo de la castellana. otra columna cruzar\u00eda el parque del oeste para seguir por los bulevares y llegar a la plaza de col\u00f3n. y una tercera cruzar\u00eda el barrio de rosales para alcanzar la plaza de espa\u00f1a y la calle princesa. para apoyar este avance se consideraba fundamental tomar el cerro de garabitas en la casa de campo donde se pod\u00eda situar la artiller\u00eda y desde all\u00ed bombardear la ciudad. el \u00e9xito de la operaci\u00f3n depend\u00eda de que los republicanos creyeran que el ataque se producir\u00eda por el sur y concentraran all\u00ed sus fuerzas, pero en la noche de 7 al 8 de noviembre, precisamente en el momento que iba comenzar la batalla de madrid, el teniente coronel vicente rojo, jefe del estado mayor de la defensa de madrid, conoci\u00f3 los planes de los atacantes gracias a los papeles encontrados en el cad\u00e1ver de un oficial italiano del ej\u00e9rcito sublevado.[115]\u200b\nentre los d\u00edas 8 y 11 de noviembre se produjeron violentos combates en la casa de campo. el d\u00eda 13 los sublevados ocupaban el cerro de garabitas y dos d\u00edas despu\u00e9s lograban cruzar el r\u00edo manzanares adentr\u00e1ndose en la ciudad universitaria. pero de all\u00ed no pudieron pasar gracias a la resistencia que presentaron las fuerzas republicanas, reforzadas por la llegada de las primeras brigadas internacionales, de unidades de tanques sovi\u00e9ticos t-26 (cuya primera intervenci\u00f3n se hab\u00eda producido en la batalla de sese\u00f1a) y de 132 aviones rusos \u00abmoscas\u00bb y \u00abchatos\u00bb que disputaron la superioridad a\u00e9rea a los 117 aviones de la legi\u00f3n c\u00f3ndor alemana. el 23 de noviembre el general franco desisti\u00f3 de continuar el infructuoso ataque frontal a la capital y el frente qued\u00f3 ese d\u00eda estabilizado.[116]\u200b\n\n\u00abla resistencia de madrid cambi\u00f3 el signo de la guerra. ya no ser\u00eda un conflicto de r\u00e1pidos movimientos envolventes, sino de batallas a gran escala, de maniobras t\u00e1cticas para alcanzar objetivos estrat\u00e9gicos, en las que unos cuantos centenares de metros de terreno tendr\u00edan significado y cuyo modelo ser\u00eda la primera guerra mundial, m\u00e1s que las campa\u00f1as coloniales, \u00fanica forma de guerra que los espa\u00f1oles conoc\u00edan de modo directo\u00bb.[117]\u200b\nal fracasar el ataque frontal los sublevados decidieron envolver madrid por el noroeste concentrando sus fuerzas para cortar la carretera de la coru\u00f1a e intentar penetrar por all\u00ed en madrid. en el primer intento que tuvo lugar a finales de noviembre (primera batalla de la carretera de la coru\u00f1a) solo consiguieron avanzar tres de los siete kil\u00f3metros previstos, quedando detenido el ataque. el segundo intento tuvo lugar en diciembre (segunda batalla de la carretera de la coru\u00f1a) y tambi\u00e9n result\u00f3 un fracaso. el tercer y \u00faltimo intento (la conocida como tercera batalla de la carretera de la coru\u00f1a) tuvo lugar a principios de enero de 1937 y constituy\u00f3 la \u00abprimera batalla importante de la guerra civil en campo abierto\u00bb.[118]\u200b los sublevados organizaron un importante ej\u00e9rcito, llamado divisi\u00f3n reforzada de madrid, que contaba con tanques italianos, bater\u00edas antitanque para contrarrestar los t-26 sovi\u00e9ticos y artiller\u00eda pesada. frente a ella los republicanos desplegaron un ej\u00e9rcito compuesto de cinco divisiones, cada una con tres brigadas, aunque algunas no estaban completas y muy pocas estaban mandadas por oficiales de infanter\u00eda de carrera (para mandar las cinco divisiones se tuvo que recurrir a dos oficiales retirados por la ley aza\u00f1a de 1931, a dos oficiales provenientes de las fuerzas de seguridad, y a un miliciano, el comunista juan modesto). entre los d\u00edas 6 y 9 de enero la divisi\u00f3n reforzada atac\u00f3 hacia el norte y luego gir\u00f3 al este al llegar a la carretera de la coru\u00f1a, pero las fuerzas republicanas resistieron y los \u00abnacionales\u00bb tuvieron que desistir en su avance.[119]\u200b\n\nfracasado el intento de envolver madrid por el noroeste, los sublevados lo intentan por el sureste avanzando hacia el r\u00edo jarama para cortar la vital carretera de valencia, por donde llegaban a madrid la mayor\u00eda de sus suministros. la batalla del jarama se inici\u00f3 el 4 de febrero con el ataque por unidades de la legi\u00f3n espa\u00f1ola y fuerzas regulares marroqu\u00edes, apoyadas por carros de combate, a las posiciones republicanas. el 11 de febrero tomaban el puente de pindoque defendido por la compa\u00f1\u00eda \u00abandr\u00e9 marty\u00bb de la xii brigada internacional que tuvo 86 muertos. los sublevados prosiguieron su avance pero las fuerzas republicanas apoyadas por unidades de tanques sovi\u00e9ticos dirigidos por el general \u00abpablo\u00bb (el general rod\u00edmtsev) y el dominio del aire de la aviaci\u00f3n republicana gracias a los \u00abchatos\u00bb les oblig\u00f3 a detenerse y renunciar a alcanzar la l\u00ednea arganda-morata de taju\u00f1a. sin embargo los republicanos no pudieron recuperar el terreno perdido y el frente qued\u00f3 estabilizado el 23 de febrero de 1937. fue el final de la batalla del jarama.[120]\u200b\nmientras se iniciaba la batalla del jarama, se produc\u00eda la toma de m\u00e1laga por los sublevados el 8 de febrero de 1937, gracias especialmente a la intervenci\u00f3n de las unidades motorizadas de la divisi\u00f3n de milicias fascistas italianas (\u00ablegionari\u00bb del ctv, corpo di truppe volontarie) que hab\u00eda comenzado a llegar a espa\u00f1a dos meses antes enviada por mussolini, imbuido de la idea de que el soldado fascista era muy superior al combatiente \u00abrojo\u00bb. el ataque hab\u00eda comenzado el 14 de enero de 1937 avanzando desde ronda por el norte, siguiendo la carretera costera avanzando hacia marbella por el oeste (con el apoyo de los dos modernos cruceros baleares y canarias que bombardeaban desde el mar y contra los que poco pod\u00edan hacer los destructores y los m\u00e1s viejos y peor armados cruceros republicanos) y desde granada hasta alhama por el noreste. aunque las milicias republicanas consiguieron contener el ataque tierra adentro, el d\u00eda 5 de febrero convergieron varias columnas sobre m\u00e1laga encabezadas por las fuerzas italianas. esto oblig\u00f3 a retirarse a las milicias a la capital pero all\u00ed faltas de mandos, de fortificaciones para la defensa y del apoyo de la flota republicana no tuvieron m\u00e1s remedio que emprender la huida hacia el este por la carretera costera de m\u00e1laga y almer\u00eda acompa\u00f1adas de miles de civiles mientras eran ametrallados y bombardeados por la aviaci\u00f3n italiana y los barcos de guerra de los sublevados. a los pocos d\u00edas los sublevados llegaban a motril haciendo numerosos prisioneros y obteniendo grandes cantidades de material.[121]\u200b \u00abpara el gobierno republicano, la derrota demostr\u00f3 una profunda ineficacia y una falta de energ\u00eda moral y se\u00f1al\u00f3 el comienzo de la decepci\u00f3n de los comunistas con respecto a la actuaci\u00f3n de largo caballero como jefe de gobierno y ministro de la guerra. las salpicaduras llegaron a los mandos que largo hab\u00eda nombrado, los cuales fueron procesados como resultado de las investigaciones llevadas a cabo despu\u00e9s del desastre\u00bb.[122]\u200b\n\nel tercer y \u00faltimo intento de envolver madrid fue una iniciativa del corpo di truppe volontarie (ctv) fascista italiano, a la que accedi\u00f3 el general\u00edsimo franco, y que dio lugar a la batalla de guadalajara. la idea italiana de la ofensiva era atacar madrid desde el noreste dirigi\u00e9ndose a guadalajara y una vez tomada esta ciudad cortar la carretera de valencia y entrar en la capital. para esta operaci\u00f3n, en la que se seguir\u00eda la t\u00e1ctica de lo que los generales italianos llamaban \u00abguerra rel\u00e1mpago\u00bb (las previsiones eran que en una semana, entre el 8 y el 15 de marzo de 1937, madrid ser\u00eda conquistada), se desplegaron buena parte de los 48 000 soldados con que contaba entonces el ctv (integrados en cuatro divisiones con 4000 veh\u00edculos, 542 ca\u00f1ones y 248 aviones).[123]\u200b\n\nel d\u00eda 8 de marzo comenz\u00f3 el ataque y en la noche del 9 al 10 de marzo la 3.\u00aa divisi\u00f3n italiana tomaba brihuega y el d\u00eda 11 trijueque encontrando una fuerte resistencia de las fuerzas republicanas, entre las que se encontraban la xi y la xii brigadas internacionales (de las que formaba parte el batall\u00f3n garibaldi integrado por italianos antifascistas), apoyadas por las unidades de tanques sovi\u00e9ticos y por la aviaci\u00f3n, y ayudadas por el mal tiempo (los suelos embarrados por la lluvia dificultaba el avance de los veh\u00edculos e imped\u00eda el despegue de los aviones de los campos encharcados, mientras que los aviones republicanos s\u00ed dispon\u00edan de campos de aviaci\u00f3n utilizables). el 12 de marzo las tropas republicanas lanzaron una contraofensiva que hizo huir desmoralizada a la 3.\u00aa divisi\u00f3n italiana y permiti\u00f3 recuperar en los d\u00edas siguientes trijueque y brihuega, apoder\u00e1ndose de material abandonado por los italianos. el d\u00eda 19 de marzo las fuerzas republicanas detuvieron su avance y organizaron l\u00edneas de defensa. el 23 de marzo termin\u00f3 la batalla de guadalajara que la prensa internacional liberal y de izquierdas llam\u00f3 la \u00abprimera victoria contra el fascismo\u00bb, destacando el hecho de que muchos \u00ablegionari\u00bb del ctv hab\u00edan sido capturados por los \u00abgaribaldini\u00bb de las brigadas internacionales.[123]\u200b\n\u00abcon la ayuda rusa la rep\u00fablica hab\u00eda podido responder a la amenaza que supon\u00eda la llegada de armamento desde italia y alemania para el bando nacional. el ej\u00e9rcito popular ya no consist\u00eda en bandas sueltas de milicianos con improvisados mandos. hab\u00eda demostrado saber retirarse a fortificaciones preparadas, resistiendo con peque\u00f1as retaguardias a la espera de refuerzos. responder a esta t\u00e9cnica iba a exigir otras capacidades de las que pose\u00eda el ctv\u00bb.[124]\u200b\n\n\n=== marzo-noviembre de 1937: la campa\u00f1a del norte y las batallas de brunete y belchite ===\n\nla batalla de guadalajara fue el \u00faltimo intento del bando sublevado de tomar madrid y solo una semana despu\u00e9s de su final se inici\u00f3 la campa\u00f1a del norte, el ataque de las fuerzas sublevadas contra la franja cant\u00e1brica que permanec\u00eda fiel a la rep\u00fablica pero que estaba aislada por tierra del resto de la zona republicana. el objetivo de los \u00abnacionales\u00bb era controlar sus importantes recursos mineros e industriales (especialmente las siderurgias y las f\u00e1bricas de armas), adem\u00e1s de que su conquista permitir\u00eda trasladar la flota sublevada al mediterr\u00e1neo para intentar detener el tr\u00e1fico mar\u00edtimo que se dirig\u00eda a los puertos republicanos.[125]\u200b la ofensiva de las fuerzas sublevadas al mando del general mola (unos 28 000 efectivos, incluidos los de las unidades del corpo truppe volontarie italiano, apoyados por 140 aviones italianos y alemanes de la legi\u00f3n c\u00f3ndor) se inici\u00f3 el 31 de marzo de 1937 desde las posiciones alcanzadas en octubre de 1936 en la campa\u00f1a de guip\u00fazcoa, que se situaban a unos 35 kil\u00f3metros al oeste de san sebasti\u00e1n, sobre las defensas de vizcaya que hab\u00eda organizado el gobierno vasco presidido por jos\u00e9 antonio aguirre desde octubre de 1936 tras haber aprobado las cortes republicanas el estatuto de autonom\u00eda del pa\u00eds vasco. el ej\u00e9rcito vasco reclutado por aguirre rechazaba la autoridad del general francisco llano de la encomienda que era el jefe del ej\u00e9rcito del norte, que te\u00f3ricamente agrupaba a todas las fuerzas de vizcaya, santander y asturias, y actuaba de forma independiente (en \u00e9l no exist\u00eda la figura del comisario pol\u00edtico y ten\u00eda pocos mandos profesionales).[126]\u200b\n\nen la primera ofensiva de la campa\u00f1a de vizcaya las fuerzas \u00abnacionales\u00bb, aunque contaban con la superioridad naval y a\u00e9rea (el grueso de la flota republicana se encontraba en el mediterr\u00e1neo y solo hab\u00eda un peque\u00f1o n\u00famero de cazas sovi\u00e9ticos), avanzaron relativamente poco debido a la fuerte resistencia que encontraron y a las malas condiciones meteorol\u00f3gicas. la segunda ofensiva iniciada el 20 de abril tuvo m\u00e1s \u00e9xito alcanzando cinco d\u00edas despu\u00e9s la l\u00ednea guernica-durango. el d\u00eda 26 de abril, tras haber bombardeado ja\u00e9n y durango los d\u00edas anteriores, se produjo el bombardeo de guernica por aviones alemanes de la legi\u00f3n c\u00f3ndor y aviones italianos del ctv causando muchas v\u00edctimas civiles y una enorme destrucci\u00f3n porque adem\u00e1s de las bombas convencionales utilizaron bombas incendiarias. tres d\u00edas despu\u00e9s las fuerzas \u00abnacionales\u00bb ocupaban la ciudad y el d\u00eda 30 de abril llegaban a bermeo.[127]\u200b\n\nentonces ambos ej\u00e9rcitos se reorganizaron (el \u00ablehendakari\u00bb aguirre en persona asumi\u00f3 el mando supremo del ej\u00e9rcito vasco) para atacar y defender respectivamente el conjunto de las fortificaciones alrededor de bilbao, el llamado \u00abcintur\u00f3n de hierro\u00bb, que sin embargo hab\u00eda perdido gran parte de su utilidad porque el ingeniero que las hab\u00eda dise\u00f1ado, alejandro goicoechea, se hab\u00eda pasado al bando sublevado con los planos de las mismas. gracias a ellos, los \u00abnacionales\u00bb pudieron penetrar por sus puntos d\u00e9biles mientras la ciudad de bilbao era bombardeada por la artiller\u00eda pesada y por la aviaci\u00f3n (el 17 de junio cayeron veinte mil obuses[128]\u200b). finalmente bilbao cay\u00f3 el 19 de junio, sin que el gobierno de valencia, presidido desde el 17 de mayo por el socialista juan negr\u00edn tras superar la crisis republicana de los \u00absucesos de mayo de 1937\u00bb hubiera podido organizar alg\u00fan ataque en otros frentes que hubiera dificultado la gran concentraci\u00f3n de medios terrestres y a\u00e9reos desplegada por los \u00abnacionales\u00bb en la campa\u00f1a de vizcaya.[129]\u200b\n\npor fin a principios de julio las fuerzas republicanas lanzaron una ofensiva en el frente de madrid para aliviar la presi\u00f3n del ej\u00e9rcito \u00abnacionalista\u00bb en el norte. as\u00ed el 6 de julio comienza la batalla de brunete llamada as\u00ed porque la lucha por la conquista de ese pueblo situado al oeste de madrid por los republicanos (que pretend\u00eda seguir despu\u00e9s en direcci\u00f3n sureste para encontrarse con las otras fuerzas gubernamentales que avanzar\u00edan desde el sur de la capital, lo que de tener \u00e9xito obligar\u00eda a los \u00abnacionales\u00bb a ordenar un repliegue general de sus fuerzas si no quer\u00edan verse cercados) se convirti\u00f3 en el elemento central de los combates. el ataque hacia brunete fue lanzado por el reorganizado v cuerpo de ej\u00e9rcito republicano al mando del comandante de milicias juan modesto apoyado por unidades de tanques t-26 sovi\u00e9ticos que ocup\u00f3 la localidad casi sin resistencia, pero el general franco reaccion\u00f3 r\u00e1pidamente y envi\u00f3 unidades de la legi\u00f3n y de regulares m\u00e1s las brigadas de navarra y unos 150 aviones italianos y alemanes retirados del frente del norte, deteni\u00e9ndose as\u00ed el ataque hacia santander. esto permiti\u00f3 a las fuerzas nacionales realizar el contraataque.[130]\u200b \u00abempez\u00f3 as\u00ed una batalla de desgaste bajo el tremendo sol veraniego, sin sombra ni agua, que termin\u00f3 arrojando un saldo de 40 000 bajas. la dura batalla concluy\u00f3 el 26 de julio, por puro agotamiento. el ej\u00e9rcito popular republicano hab\u00eda retenido importantes sectores del territorio que hab\u00eda conquistado... aunque perdi\u00f3 brunete. (...) [la batalla de] brunete coincid\u00eda con el aniversario del principio de la guerra. a partir de unas cuantas columnas sublevadas que luchaban contra milicias improvisadas se hab\u00edan formado dos ej\u00e9rcitos con un considerable apoyo de artiller\u00eda y aviaci\u00f3n\u00bb.[131]\u200b\nterminada la batalla de brunete las fuerzas \u00abnacionales\u00bb se reorganizaron y reanudaron la campa\u00f1a del norte atacando santander desde el sur por el puerto de monta\u00f1a de reinosa y desde el este siguiendo la costa. la batalla de santander comenz\u00f3 el 14 de agosto con el ataque a reinosa que fue ocupada solo dos d\u00edas despu\u00e9s y cuya f\u00e1brica de armamento no fue destruida por los republicanos en su retirada en desbandada. la resistencia republicana en la costa tambi\u00e9n se desplom\u00f3 r\u00e1pidamente ante el avance de las unidades del ctv italiano gracias especialmente a la superioridad a\u00e9rea (los republicanos no pudieron enviar aviaci\u00f3n a aquella zona debido a la lejan\u00eda de las bases) cuyos continuos bombardeos destrozaron y desmoralizaron a las fuerzas republicanas mandadas por el general mariano gamir ulibarri nombrado el 6 de agosto. el 24 de agosto, solo diez d\u00edas despu\u00e9s de iniciada la ofensiva, la ciudad de santander (donde escaseaban los v\u00edveres y el combustible debido al bloqueo naval de la armada sublevada) fue ocupada despu\u00e9s de que las fuerzas de orden p\u00fablico, una vez evacuados los mandos, izaron bandera blanca.[132]\u200b \u00abla historia de la campa\u00f1a de santander es la de un continuo avance, con ocasionales y breves resistencias. fueron muchos los prisioneros y los que se \u00abpasaron\u00bb, lo que daba fe del estado de desmoralizaci\u00f3n de las filas republicanas\u00bb.[133]\u200b\n\nla segunda ofensiva republicana para aliviar la presi\u00f3n de los \u00abnacionales\u00bb en el norte lleg\u00f3 tarde pues comenz\u00f3 el mismo d\u00eda de la ca\u00edda de santander. esta vez se desarroll\u00f3 en el frente de arag\u00f3n, que se manten\u00eda pr\u00e1cticamente inalterado desde el inicio de la guerra cuando las columnas de milicias confederales anarquistas y del poum salieron de catalu\u00f1a y ocuparon la mitad oriental de arag\u00f3n (donde crearon un ente casi independiente llamado consejo de arag\u00f3n) aunque no consiguieron su objetivo de conquistar zaragoza, y que tras los \u00absucesos de mayo de 1937\u00bb hab\u00edan sido incorporadas a las unidades regulares del ej\u00e9rcito del este. el 24 de agosto comenz\u00f3 la ofensiva de zaragoza cuyo prop\u00f3sito era romper el frente y alcanzar la capital aragonesa, lo que obligar\u00eda al general franco a suspender su ofensiva del norte. al norte del ebro combat\u00edan las divisiones anarquistas y al sur las comunistas dirigidas por enrique l\u00edster y los dos generales internacionales walter y kleber. despu\u00e9s de la toma de los pueblos de codo y quinto cercaron belchite el d\u00eda 26, dando inicio a la batalla de belchite el hecho b\u00e9lico m\u00e1s destacado de la campa\u00f1a. los \u00abnacionales\u00bb que defend\u00edan el pueblo resistieron encarnizadamente hasta el 3 de septiembre. cuatro d\u00edas antes los \u00abnacionales\u00bb hab\u00edan iniciado la contraofensiva que al norte del ebro hizo retroceder a las divisiones anarquistas y al sur en fuentes de ebro, un pueblo situado a 26 kil\u00f3metros de zaragoza, consigui\u00f3 derrotar a las unidades de tanques sovi\u00e9ticos bt5 y a la xv brigada internacional.[134]\u200b\naunque belchite permaneci\u00f3 en manos de los republicanos los dos objetivos de la ofensiva de zaragoza no se consiguieron: ni se tom\u00f3 la capital aragonesa ni se detuvo el avance \u00abnacionalista\u00bb en el frente norte. tras la ocupaci\u00f3n de santander se inici\u00f3 el 1 de septiembre la ofensiva de asturias por la costa y por el interior para poner fin al \u00faltimo territorio de la franja norte republicana. unos d\u00edas antes se hab\u00eda formado en gij\u00f3n (oviedo continuaba ocupada por los \u00abnacionalistas\u00bb desde el inicio de la guerra) el consejo soberano de asturias y le\u00f3n bajo la presidencia del socialista belarmino tom\u00e1s, uno de los antiguos dirigentes de la revoluci\u00f3n de asturias de octubre de 1934, que intent\u00f3 organizar la defensa, pero su situaci\u00f3n eran tan dif\u00edcil como la de santander. los asturianos no ten\u00edan apoyo naval (solo dispon\u00edan del destructor c\u00edscar) ni apoyo a\u00e9reo (los pocos aviones con que contaban eran muy inferiores a los de los atacantes) y estaban sometidos al bloqueo naval de la armada sublevada lo que hab\u00eda provocado problemas de abastecimientos civiles y militares agravados por la presencia de unos 300 000 refugiados procedentes de otras zonas ocupadas por las tropas \u00abnacionales\u00bb. as\u00ed pues la resistencia al avance \u00abnacionalista\u00bb fue muy dif\u00edcil de mantener por la carencia de material y alimentos y por el abandono de la zona desde aire y mar y la desmoralizaci\u00f3n de las tropas dio lugar a retiradas desordenadas a causa del p\u00e1nico. sin embargo hasta el 21 de octubre[135]\u200b no fue tomado gij\u00f3n, el \u00faltimo reducto de la asturias republicana y de todo el norte.[136]\u200b la mayor\u00eda de los prisioneros del frente norte fueron recluidos en el campo de miranda de ebro.\nlas consecuencias de la victoria \u00abnacionalista\u00bb en la campa\u00f1a del norte fueron muy importantes para el curso de la guerra. \u00abfranco pudo concentrar todas sus fuerzas en el centro de espa\u00f1a y en el mediterr\u00e1neo, y obtuvo el beneficio de una industria no destruida. la victoria restableci\u00f3 el orgullo de mussolini [perdido por la derrota de la batalla de guadalajara, que en adelante cooperar\u00eda de buena gana con franco. la opini\u00f3n internacional juzgaba que, una vez perdido el norte, la victoria era cuesti\u00f3n de tiempo\u00bb.[137]\u200b\nen noviembre de 1937 el gobierno republicano de juan negr\u00edn decidi\u00f3 trasladarse de valencia a barcelona (donde desde noviembre de 1936 ya se encontraba el presidente de la rep\u00fablica manuel aza\u00f1a) para \u00abponer en pleno rendimiento la industria de guerra\u00bb catalana, que en los meses siguientes qued\u00f3 bajo la autoridad directa del gobierno de la rep\u00fablica, para que supliera la p\u00e9rdida de las importantes f\u00e1bricas de armamento de vizcaya, cantabria y asturias, y tambi\u00e9n para \u00abasentar definitivamente la autoridad del gobierno en catalu\u00f1a\u00bb, lo que releg\u00f3 al gobierno de la generalidad de llu\u00eds companys a un papel secundario.[138]\u200b\n\n\n=== diciembre de 1937-noviembre de 1938: de la batalla de teruel a la batalla del ebro ===\n\nel 12 de diciembre de 1937, la 11 divisi\u00f3n republicana al mando del jefe miliciano comunista enrique l\u00edster corta las v\u00edas de comunicaci\u00f3n de la ciudad de teruel con la retaguardia \u00abnacional\u00bb. as\u00ed da comienzo la batalla de teruel, cuya estrategia ha sido dise\u00f1ada por el jefe del estado mayor republicano, el coronel vicente rojo. el objetivo es conquistar este saliente que en las l\u00edneas enemigas representaba teruel adem\u00e1s de impedir el ataque de los \u00abnacionales\u00bb contra madrid previsto para el d\u00eda 18 de diciembre y alcanzar un \u00e9xito militar como era tomar una capital de provincia en manos de los sublevados desde el inicio de la guerra para fortalecer la confianza interior y exterior en la causa republicana tras la derrota de la campa\u00f1a del norte en un momento en que la llegada de material b\u00e9lico de la uni\u00f3n sovi\u00e9tica estaba reduci\u00e9ndose a causa de las dificultades que estaba encontrando para pasar la frontera francesa por la ca\u00edda el gobierno del socialista le\u00f3n blum. el general franco reaccion\u00f3 inmediatamente para romper el cerco de teruel pero como no pudo conseguirlo en el primer intento tuvo que enviar m\u00e1s fuerzas y suspender el ataque previsto sobre madrid (con lo que uno de los objetivos estrat\u00e9gicos republicanos de la ofensiva sobre teruel se hab\u00eda conseguido). las bajas temperaturas y las nevadas dificultaron las acciones de los dos ej\u00e9rcitos e impidieron que los \u00abnacionales\u00bb rompieran el cerco, a pesar de gozar de superioridad a\u00e9rea y artillera, por lo que el coronel domingo rey d'harcourt decidi\u00f3 rendirse el 8 de enero y las fuerzas republicanas (la 46.\u00aa divisi\u00f3n al mando del miliciano valent\u00edn gonz\u00e1lez \u00abel campesino\u00bb) ocuparon la ciudad.[139]\u200b a partir de entonces las fuerzas \u00abnacionales\u00bb redoblaron sus ataques para reconquistar teruel lanzando varias ofensivas que fueron minando las defensas y la moral de las fuerzas republicanas. el 7 de febrero de 1938 alcanzaron la l\u00ednea del r\u00edo alfambra y el 21 de febrero la ciudad estaba cercada. la divisi\u00f3n 46 mandada por \u00abel campesino\u00bb escap\u00f3 o huy\u00f3, seg\u00fan las diferentes versiones, y la ciudad fue reconquistada por los \u00abnacionales\u00bb.[140]\u200b \u00abel valor de unos soldados biso\u00f1os mal conducidos, armados y vestidos y enfrentados por rencores pol\u00edticos [anarquistas frente a comunistas] poco pod\u00eda hacer contra tropas experimentadas y bien equipadas y, sobre todo, contra los bombardeos\u00bb.[141]\u200b el coronel vicente rojo le escribi\u00f3 al ministro de defensa de la rep\u00fablica indalecio prieto sobre la retirada de teruel de la divisi\u00f3n 46:[141]\u200b\n\n \n\nla batalla de teruel mostr\u00f3 las debilidades del ej\u00e9rcito republicano lo que indujo a franco a posponer definitivamente el ataque a madrid para en su lugar lanzar la ofensiva de arag\u00f3n contra catalu\u00f1a y valencia. el ataque, que iba a extenderse por todo el frente de arag\u00f3n, comenz\u00f3 al sur del r\u00edo ebro el 9 de marzo donde el frente se derrumb\u00f3 ante la gran concentraci\u00f3n de fuego artillero y de aviaci\u00f3n. el d\u00eda 14 el ctv tomaba alca\u00f1iz y el 17 los \u00abnacionales\u00bb tomaban caspe, despu\u00e9s de haber \u00abreconquistado\u00bb belchite. lo mismo sucedi\u00f3 al norte del ebro donde tomaron fraga el 27 de marzo y a principios de abril llegaron a l\u00e9rida (donde la 101.\u00aa brigada mixta mandada por el jefe miliciano pedro mateo merino impidi\u00f3 que cruzaran el r\u00edo segre por all\u00ed). al norte de l\u00e9rida avanzaron hasta el noguera pallaresa y establecieron cabezas de puente en balaguer y tremp. una vez alcanzadas esas posiciones franco descart\u00f3 dirigirse hacia barcelona y opt\u00f3 por avanzar hacia el mediterr\u00e1neo al sur de la desembocadura del ebro, objetivo que alcanzaron el 15 de abril al llegar a vinaroz, con lo que la zona republicana qued\u00f3 dividida en dos.[142]\u200b\nel fracaso de la batalla de teruel y el derrumbe del frente de arag\u00f3n provocaron la crisis de marzo de 1938 en el bando republicano cuando el presidente del gobierno juan negr\u00edn intent\u00f3 que indalecio prieto cambiara de ministerio y dejara el de defensa ya que, como el presidente de la rep\u00fablica manuel aza\u00f1a, prieto consideraba que lo que hab\u00eda sucedido mostraba que el ej\u00e9rcito republicano nunca podr\u00eda ganar la guerra y que hab\u00eda que negociar una rendici\u00f3n con apoyo franco-brit\u00e1nico. pero al no conseguirlo negr\u00edn le pidi\u00f3 a prieto que abandonara al gobierno,[143]\u200b recomponiendo a continuaci\u00f3n su gabinete el 6 de abril y asumiendo negr\u00edn personalmente el ministerio de defensa,[144]\u200b con el coronel comunista antonio cord\u00f3n como subsecretario de guerra, que procedi\u00f3 a la reorganizaci\u00f3n de las fuerzas republicanas agrupadas en dos grandes grupos de ej\u00e9rcitos, en consonancia con la divisi\u00f3n de la zona republicana provocada por la llegada de los \u00abnacionales\u00bb al mediterr\u00e1neo: el gerc (grupo de ej\u00e9rcitos de la regi\u00f3n centro-sur) y el gero (grupo de ej\u00e9rcitos de la regi\u00f3n oriental).[145]\u200b las posiciones del nuevo gobierno de negr\u00edn con vistas a unas posibles negociaciones de paz quedaron fijadas en su \u00abdeclaraci\u00f3n de los 13 puntos\u00bb, hecha p\u00fablica en la significativa fecha del 1.\u00ba de mayo de 1938.[146]\u200b\n\nuna vez alcanzado el mediterr\u00e1neo, franco decidi\u00f3 dirigir sus tropas contra valencia en lugar de contra barcelona, sede del gobierno republicano, no porque temiera, seg\u00fan el historiador michael alpert, que \u00abcatalu\u00f1a fuera un bocado dif\u00edcil\u00bb sino porque \u00abla presencia de fuerzas alemanas e italianas en espa\u00f1a hac\u00eda que un posible acercamiento de franco a la frontera francesa pudiera suscitar tensiones internacionales\u00bb.[147]\u200b se inicia as\u00ed la ofensiva del levante cuyo plan consist\u00eda en converger sobre sagunto (a unos 20 kil\u00f3metros al norte de valencia) avanzado por la costa desde vinaroz y por el interior desde teruel, para desde all\u00ed tomar valencia. la resistencia republicana fue dura especialmente cuando las fuerzas \u00abnacionales\u00bb tras conquistar castell\u00f3n de la plana el 13 de junio alcanzaron la l\u00ednea de fortificaciones llamada l\u00ednea xyz que se extend\u00eda desde almenara, unos kil\u00f3metros al norte de sagunto, en la costa hasta el r\u00edo turia en el interior. all\u00ed las tropas \u00abnacionales\u00bb tuvieron que detener su avance.[148]\u200b\n\nel 25 de julio de 1938 el republicano ej\u00e9rcito del ebro, uno de los dos grandes cuerpos del ej\u00e9rcito de que se compon\u00eda el reci\u00e9n creado gero, cruza en barcazas por sorpresa el r\u00edo ebro entre mequinenza y amposta con el objetivo de atacar desde el norte al ej\u00e9rcito \u00abnacional\u00bb que se acercaba a valencia. fue el inicio de la batalla del ebro que se convirti\u00f3 para ambos bandos en una dura lucha de desgaste.[149]\u200b aunque el paso del ebro por amposta en la costa fue pronto liquidado por las fuerzas \u00abnacionales\u00bb el grueso del ej\u00e9rcito republicano lleg\u00f3 a las puertas de gandesa en el interior pero no logr\u00f3 tomar esta localidad debido a la fuerte resistencia que opusieron las unidades de regulares y de legionarios que la defend\u00edan y sobre todo porque inexplicablemente la aviaci\u00f3n republicana no protegi\u00f3 el avance y la legi\u00f3n c\u00f3ndor enviada r\u00e1pidamente por el general franco domin\u00f3 los aires y bombarde\u00f3 y ametrall\u00f3 constantemente las posiciones republicanas. as\u00ed que hacia el 2 o el 3 de agosto la maniobra republicana hab\u00eda fracasado ya que no se iba a producir ninguna irrupci\u00f3n de unidades republicanas en el territorio dominado por los sublevados.[150]\u200b a partir de ese momento las operaciones se centraron en la bolsa de territorio ganado por los republicanos al sur del ebro, que estos defendieron a toda costa mientras que los \u00abnacionales\u00bb intentaban desalojarlos de all\u00ed (a pesar de que algunos de los colaboradores del general franco le aconsejaron que abandonara el frente del ebro una vez detenido el avance republicano y reemprendiera la campa\u00f1a contra valencia, pero franco pens\u00f3, sin embargo, \u00abque con la ayuda constante que recib\u00eda desde alemania e italia en aviaci\u00f3n y artiller\u00eda pesada, con su mayor flexibilidad log\u00edstica (frente a un enemigo que no pod\u00eda llevar refuerzos a sus tropas por estar cerrada la frontera francesa) y con el virtual bloqueo mar\u00edtimo de las costas, podr\u00eda destruir lentamente lo mejor de las fuerzas de la rep\u00fablica\u00bb).[151]\u200b despu\u00e9s de tres meses de duros combates, que causaron m\u00e1s de 60 000 bajas por cada bando, los republicanos tuvieron que retirarse y volver a cruzar el ebro en sentido contrario. el 16 de noviembre lo hac\u00edan las \u00faltimas unidades poniendo fin as\u00ed a la batalla del ebro, la m\u00e1s larga de la guerra y que supuso una nueva victoria para el bando sublevado.[152]\u200b\nmientras se desarrollaba la batalla del ebro estall\u00f3 la crisis de los sudetes de checoslovaquia que pod\u00eda conducir a la guerra en europa. negr\u00edn decidi\u00f3 entonces retirar las brigadas internacionales para conseguir una actitud favorable hacia la rep\u00fablica de las potencias democr\u00e1ticas francia y gran breta\u00f1a y lo mismo hizo el general franco al reducir la presencia de tropas italianas (aunque conservando lo que realmente le interesaba de la ayuda fascista italiana: la artiller\u00eda, la aviaci\u00f3n y los carros de combate) y garantizar a gran breta\u00f1a y francia que se mantendr\u00eda neutral si estallara la guerra en europa. sin embargo el cierre de la crisis con los acuerdos de m\u00fanich del 29 de septiembre de 1938, seg\u00fan los cuales checoslovaquia deber\u00eda entregar los sudetes a hitler, supuso una nueva derrota para la rep\u00fablica en el plano internacional porque el acuerdo significaba que las potencias democr\u00e1ticas, francia y gran breta\u00f1a, continuaban con su pol\u00edtica de \u00abapaciguamiento\u00bb respecto de la alemania nazi, y si no interven\u00edan para defender a checoslovaquia menos lo har\u00edan para ayudar a la rep\u00fablica espa\u00f1ola.[153]\u200b[154]\u200b\n\n\n=== diciembre de 1938-febrero de 1939: ofensiva sobre catalu\u00f1a ===\n\nlos dos ej\u00e9rcitos salieron muy quebrantados de la batalla del ebro, pero los \u00abnacionales\u00bb lograron rehacerse r\u00e1pidamente, estando, a principios de diciembre de 1938, preparados para comenzar la ofensiva de catalu\u00f1a, \u00abque ser\u00eda la \u00faltima significativa de la guerra\u00bb,[155]\u200b en un momento en que tras los acuerdos de m\u00fanich atacar catalu\u00f1a ya no implicaba el peligro de una reacci\u00f3n francesa (\u00abfrancia y gran breta\u00f1a hab\u00edan aceptado, al menos t\u00e1citamente, la continuaci\u00f3n de la presencia italiana en espa\u00f1a, y solo deseaban el fin del conflicto. por su parte, franco hab\u00eda garantizado su neutralidad en caso de una guerra general\u00bb).[155]\u200b\nel ataque a catalu\u00f1a se retras\u00f3 a causa del mal tiempo y finalmente comenz\u00f3 el 23 de diciembre, avanzando desde el sur y desde el oeste, encontrando una fuerte resistencia durante las dos primeras semanas. sobre el d\u00eda 6 de enero, los restos del ej\u00e9rcito del ebro hab\u00edan quedado casi completamente diezmados, mientras que el otro grupo de ej\u00e9rcitos del gero, el ej\u00e9rcito del este, se bat\u00eda en retirada. el jefe del estado mayor republicano, el general vicente rojo, proyect\u00f3 una maniobra de diversi\u00f3n en la zona centro-sur para aliviar la presi\u00f3n sobre catalu\u00f1a, pero fracas\u00f3 (hubo que desistir del desembarco en motril por la debilidad de la flota republicana, \u00abminada por la desidia, la indisciplina y la falta de una clara direcci\u00f3n pol\u00edtico-estrat\u00e9gica\u00bb; la ofensiva en el frente de extremadura tuvo escaso \u00e9xito dada la baja moral y la falta de material y de medios de transporte que padec\u00edan los ej\u00e9rcitos de la zona centro-sur (gerc) al mando del general miaja).[155]\u200b\n\nas\u00ed pues, a partir de la primera semana de enero de 1939 el avance de las tropas \u00abnacionales\u00bb fue pr\u00e1cticamente imparable (gracias de nuevo a la mejor preparaci\u00f3n de sus mandos intermedios \u2014comandantes, tenientes-coroneles y coroneles\u2014, a su superioridad artillera y a\u00e9rea por la presencia permanente de la legi\u00f3n c\u00f3ndor y de la aviaci\u00f3n italiana y a que la flota sublevada bombarde\u00f3 los puertos impidiendo la llegada de material para las fuerzas republicanas). los \u00abnacionales\u00bb en su avance hac\u00edan cada vez mayor n\u00famero de prisioneros, lo que \u00absiempre constituye un indicio de la descomposici\u00f3n de un ej\u00e9rcito\u00bb.[156]\u200b artesa de segre fue tomada el 4 de enero, t\u00e1rrega el 15, el 21 villafranca del panad\u00e9s, el 22 igualada y el 24 alcanzaron el r\u00edo llobregat. los destrozados ej\u00e9rcitos republicanos se retiraron hacia la frontera francesa acompa\u00f1ados por una inmensa muchedumbre de civiles y de funcionarios y de autoridades que colapsaba las carreteras. el 26 de enero los \u00abnacionales\u00bb sin encontrar apenas resistencia entraban en barcelona, abandonada por el gobierno y las autoridades militares que cruzaron la frontera francesa el 5 de febrero despu\u00e9s de celebrar la \u00faltima reuni\u00f3n de lo que quedaba de las cortes republicanas en el castillo de figueras. un d\u00eda antes, el 4 de febrero, los \u00abnacionales\u00bb hab\u00edan ocupado gerona.[157]\u200b el general vicente rojo lluch compar\u00f3 un a\u00f1o despu\u00e9s desde el exilio lo que hab\u00eda sucedido en madrid en noviembre de 1936 y lo que hab\u00eda pasado en barcelona en enero de 1939:[158]\u200b\n\n \n\nentre el 5 y el 11 de febrero los \u00faltimos restos de los dos ej\u00e9rcitos republicanos del gero cruzaron ordenadamente la frontera deponiendo sus armas y siendo internados a continuaci\u00f3n en campamentos improvisados situados en las playas francesas a la intemperie.[159]\u200b\n\nmientras las tropas republicanas cruzaban la frontera francesa, se produc\u00eda la ocupaci\u00f3n de menorca por los \u00abnacionales\u00bb gracias a la intervenci\u00f3n brit\u00e1nica, la \u00fanica que se produjo en la guerra de espa\u00f1a.[160]\u200b para impedir que la estrat\u00e9gica isla de menorca, que durante toda la guerra hab\u00eda permanecido bajo soberan\u00eda republicana, pudiera caer bajo dominio italiano o alem\u00e1n, el gobierno brit\u00e1nico acept\u00f3 la propuesta del jefe franquista de la regi\u00f3n a\u00e9rea de las baleares, fernando sartorius, conde de san luis, para que un barco de la royal navy lo trasladara a mah\u00f3n y negociar all\u00ed la rendici\u00f3n de la isla a cambio de que las autoridades civiles y militares republicanas pudieran abandonarla bajo protecci\u00f3n brit\u00e1nica. el gobierno brit\u00e1nico puso en marcha la operaci\u00f3n sin informar al embajador republicano en londres, pablo de azc\u00e1rate (que cuando m\u00e1s tarde se enter\u00f3 present\u00f3 una protesta formal por haber prestado un buque brit\u00e1nico a un \u00abemisario de las autoridades rebeldes espa\u00f1olas\u00bb). as\u00ed pues, en la ma\u00f1ana del 7 de febrero arribaba al puerto de mah\u00f3n el crucero devonshire con el conde de san luis a bordo, donde se entrevist\u00f3 con el gobernador republicano el capit\u00e1n de nav\u00edo luis gonz\u00e1lez de ubieta, quien tras intentar infructuosamente contactar con negr\u00edn, acept\u00f3 las condiciones de la rendici\u00f3n al d\u00eda siguiente. a las 5 de la madrugada del 9 de febrero el devonshire part\u00eda de mah\u00f3n rumbo a marsella con 452 refugiados a bordo. inmediatamente menorca fue ocupada por los \u00abnacionales\u00bb sin que participara ning\u00fan contingente ni italiano ni alem\u00e1n. la intervenci\u00f3n brit\u00e1nica dio lugar a un acalorado debate en la c\u00e1mara de los comunes el 13 de febrero durante el cual la oposici\u00f3n laborista acus\u00f3 al gobierno conservador de neville chamberlain de haber comprometido al reino unido en favor de franco. al d\u00eda siguiente el representante oficioso del general franco en londres, el duque de alba, hizo llegar al secretario del foreign office lord halifax \u00abla gratitud del general\u00edsmo y del gobierno nacional\u00bb por colaborar en \u00abreconquistar menorca\u00bb.[161]\u200b\n\n\n=== febrero-marzo de 1939: la vuelta de negr\u00edn y la resistencia de la zona centro-sur ===\nel d\u00eda 9 de febrero cruz\u00f3 la frontera francesa el presidente del gobierno, juan negr\u00edn, pero en toulouse cogi\u00f3 un avi\u00f3n para regresar a alicante al d\u00eda siguiente acompa\u00f1ado de algunos ministros con la intenci\u00f3n de reactivar la guerra en la zona centro-sur, el \u00faltimo reducto de la zona republicana.[162]\u200b all\u00ed se desat\u00f3 una \u00faltima batalla entre los que consideraban in\u00fatil seguir combatiendo y los que todav\u00eda pensaban que \u00abresistir es vencer\u00bb (esperando que las tensiones en europa acabaran estallando y gran breta\u00f1a y francia, por fin, acudir\u00edan en ayuda de la rep\u00fablica espa\u00f1ola, o que al menos impondr\u00edan a franco una paz sin represalias),[163]\u200b pero el cansancio de la guerra y el hambre y la crisis de subsistencias que asolaba la zona republicana estaban minando la capacidad de resistencia de la poblaci\u00f3n.[154]\u200b el problema para negr\u00edn, que instal\u00f3 su cuartel general en la finca el poblet en la localidad alicantina de petrel (cuyo nombre en clave era \u00abposici\u00f3n yuste\u00bb), era c\u00f3mo terminar la guerra sin combatir de manera distinta a la de entrega sin condiciones. su posici\u00f3n fue pr\u00e1cticamente insostenible cuando el 27 de febrero, francia y gran breta\u00f1a reconocieron al gobierno de franco en burgos como el gobierno leg\u00edtimo de espa\u00f1a, y al d\u00eda siguiente el presidente de la rep\u00fablica manuel aza\u00f1a que se encontraba en la embajada espa\u00f1ola en par\u00eds renunci\u00f3 a su cargo.[164]\u200b le sustituy\u00f3 de forma provisional por el presidente de las cortes, diego mart\u00ednez barrio, que tambi\u00e9n se encontraba en francia.[165]\u200b\nmientas tanto estaba muy avanzada la conspiraci\u00f3n militar y pol\u00edtica contra el gobierno negr\u00edn dirigida por el jefe del ej\u00e9rcito del centro, el coronel segismundo casado, convencido de que \u00abser\u00eda m\u00e1s f\u00e1cil liquidar la guerra a trav\u00e9s de un entendimiento entre militares\u00bb por lo que hab\u00eda entrado en contacto a trav\u00e9s de la \u00abquinta columna\u00bb con el cuartel general del \u00abgeneral\u00edsimo\u00bb franco para una rendici\u00f3n del ej\u00e9rcito republicano \u00absin represalias\u00bb al modo del \u00ababrazo de vergara\u00bb de 1839 que puso fin a la primera guerra carlista (con la conservaci\u00f3n de los empleos y cargos militares, incluida). algo a lo que los emisarios del general franco nunca se comprometieron. casado consigui\u00f3 el apoyo de varios jefes militares, entre los que destacaba el anarquista cipriano mera, jefe del iv cuerpo de ej\u00e9rcito en el momento, y de algunos pol\u00edticos importantes, como el socialista juli\u00e1n besteiro, que tambi\u00e9n hab\u00eda mantenido contacto con los \u00abquintacolumnistas\u00bb de madrid. todos ellos criticaban la estrategia de resistencia de negr\u00edn y su \u00abdependencia\u00bb de la uni\u00f3n sovi\u00e9tica y del pce, que eran los \u00fanicos que apoyaban ya la pol\u00edtica de resistencia de negr\u00edn.[165]\u200b\nprobablemente en conexi\u00f3n con la conjura casadista, el 4 de marzo se produjo la sublevaci\u00f3n de la base naval de cartagena encabezada por militares profranquistas alentados por la quinta columna que hab\u00eda desplegado una intensa actividad en la base y en la ciudad. durante el d\u00eda 4 y el 5 tienen lugar combates entre los sublevados y los resistentes republicanos. y en medio de ellos, el almirante miguel buiza ordena a la flota republicana que abandone el puerto y la dirige a la base naval de bizerta en el protectorado franc\u00e9s de t\u00fanez, a pesar de que la sublevaci\u00f3n hab\u00eda sido dominada en cartagena por las fuerzas republicanas el d\u00eda 7 de marzo.[166]\u200b[167]\u200b\n\n\n=== marzo de 1939: derrota de la rep\u00fablica ===\n\nel 5 de marzo, al d\u00eda siguiente del inicio de la sublevaci\u00f3n de cartagena, comenz\u00f3 el golpe de casado apoder\u00e1ndose sus partidarios de los puntos neur\u00e1lgicos de madrid y anunciando a continuaci\u00f3n la formaci\u00f3n de un consejo nacional de defensa presidido por el general miaja. el consejo emiti\u00f3 un manifiesto por radio dirigido a la \u00abespa\u00f1a antifascista\u00bb en el que se depon\u00eda al gobierno de negr\u00edn, pero no hablaba para nada de las negociaciones de paz. las unidades militares controladas por los comunistas opusieron resistencia en madrid y sus alrededores pero fueron derrotados (hubo cerca de 2000 muertos) firmando finalmente un acuerdo de \u00abpaso de mando del ej\u00e9rcito republicano al ej\u00e9rcito sublevado\u00bb.[168]\u200b al d\u00eda siguiente negr\u00edn y su gobierno, junto con los principales dirigentes comunistas, abandonaron espa\u00f1a en avi\u00f3n para evitar ser apresados por los \u00abcasadistas\u00bb.[169]\u200b\nconsumado el golpe de casado, el general franco se neg\u00f3 a aceptar un nuevo \u00ababrazo de vergara\u00bb, como mola tambi\u00e9n lo hab\u00eda rechazado en el primer d\u00eda del golpe de 1936, y no concedi\u00f3 a casado \u00abninguna de las garant\u00edas imploradas casi de rodillas por sus emisarios [que solo se entrevistaron con miembros de baja graduaci\u00f3n del cuartel general], y contest\u00f3 a brit\u00e1nicos y franceses, deseosos de actuar como intermediarios en la rendici\u00f3n de la rep\u00fablica para as\u00ed contener la influencia alemana e italiana sobre el nuevo r\u00e9gimen, que no los necesitaba y que el esp\u00edritu de generosidad de los vencedores constitu\u00eda la mejor garant\u00eda para los vencidos\u00bb.[170]\u200b\n\nfranco \u00fanicamente aceptaba una \u00abrendici\u00f3n sin condiciones\u00bb por lo que solo restaba preparar la evacuaci\u00f3n de casado y el consejo nacional de defensa. estos embarcaron con sus familias el 29 de marzo en el destructor brit\u00e1nico que los traslad\u00f3 a marsella (el socialista juli\u00e1n besteiro decidi\u00f3 quedarse). un d\u00eda antes las tropas \u00abnacionales\u00bb hicieron su entrada en madrid y r\u00e1pidamente los sublevados en su ofensiva final ocuparon pr\u00e1cticamente sin lucha toda la zona centro-sur que hab\u00eda permanecido bajo la autoridad de la rep\u00fablica durante toda la guerra (el 29 de marzo cuenca, albacete, ciudad real, ja\u00e9n, almer\u00eda y murcia; el 30 de marzo valencia y alicante, y el 31 de marzo la ciudad de cartagena).[171]\u200b[172]\u200b en alicante desde el d\u00eda 29 de marzo unas 15 000 personas, entre jefes militares, pol\u00edticos republicanos, combatientes y poblaci\u00f3n civil que hab\u00edan huido de madrid y de otros lugares se api\u00f1aban en el puerto a la espera de embarcar en alg\u00fan barco brit\u00e1nico o franc\u00e9s, pero la mayor\u00eda no lo lograron y fueron apresados por las tropas italianas de la divisi\u00f3n littorio, al mando del general gastone gambara. muchos de los capturados fueron ejecutados all\u00ed mismo.[173]\u200b\nel 1 de abril de 1939 la radio del bando rebelde (radio nacional de espa\u00f1a) difund\u00eda el \u00faltimo parte de la guerra civil espa\u00f1ola, que dec\u00eda lo siguiente:\n\n \n\n\n== la guerra naval ==\n\nen la guerra civil espa\u00f1ola predominaron las acciones terrestres sobre las mar\u00edtimas, y las marinas de ambos bandos evitaron las grandes acciones de guerra por motivos pol\u00edticos y estrat\u00e9gicos.[174]\u200b as\u00ed, despu\u00e9s de los combates por el control del estrecho de gibraltar de 1936, las dos flotas no tuvieron \u00abencuentros decisivos en el mar\u00bb y \u00absus estrategias se movieron en contextos muy conservadores, tendentes sobre todo a la conservaci\u00f3n de sus efectivos\u00bb.[175]\u200b el historiador michael alpert, en su estudio titulado la guerra civil espa\u00f1ola en el mar, afirma que las \u00abdos marinas de guerra espa\u00f1olas tuvieron que rehacerse\u00bb, pero que la \u00abgubernamental no consigui\u00f3 estar a la altura del momento y, a pesar de contar con la mayor\u00eda de las unidades de la flota, desempe\u00f1\u00f3 un papel defensivo durante la mayor parte de la contienda\u00bb. en cambio \u00abla marina de los sublevados aprovech\u00f3 al m\u00e1ximo sus exiguos recursos y la ayuda que recibi\u00f3 del extranjero\u00bb.[176]\u200b\ndesde principios del siglo xx, la funci\u00f3n primordial de la marina de guerra ya no era destruir los barcos del enemigo, sino bloquear sus rutas mar\u00edtimas y sus puertos e impedir sus movimientos en la costa. esto es lo que realiz\u00f3 cada vez con m\u00e1s \u00e9xito la marina del bando sublevado, mientras que la marina que permaneci\u00f3 fiel al gobierno abandon\u00f3 ese objetivo despu\u00e9s de las primeras semanas y adopt\u00f3 una posici\u00f3n defensiva cuyo objetivo era proteger las comunicaciones mar\u00edtimas propias, mientras los \u00abnacionales\u00bb se esforzaban en interferirlas.[177]\u200b\nal principio de la guerra civil, la marina republicana era muy superior a la que qued\u00f3 en manos de los sublevados, pues estaba integrada por la pr\u00e1ctica totalidad de la armada espa\u00f1ola de aquel entonces: el acorazado jaime i (botado en 1914); los cruceros ligeros libertad (botado en 1925), miguel de cervantes (botado en 1928) y m\u00e9ndez n\u00fa\u00f1ez (botado en 1923); diecis\u00e9is destructores en servicio o a punto de entregar; siete torpederos; doce submarinos (del submarino isaac peral (c-1) al c-6 y del b-1 al b-6); un ca\u00f1onero; cuatro guardacostas y la casi totalidad de la aeron\u00e1utica naval.[178]\u200b[179]\u200b\na pesar de contar con una flota tan importante, el problema residi\u00f3 en que a lo largo de la guerra no se consiguieron superar los efectos de la represi\u00f3n que tuvo lugar en el momento del golpe de estado de julio de 1936 cuando la mariner\u00eda y los suboficiales se rebelaron para impedir que los barcos se sumaran a la sublevaci\u00f3n, ya que la inmensa mayor\u00eda de la oficialidad era partidaria del golpe.[174]\u200b en una fecha tan avanzada como mayo de 1938, un informe presentado al presidente juan negr\u00edn sobre la situaci\u00f3n de la flota se\u00f1alaba la ausencia de eficacia y de disciplina. \u00aben general la moral ofensiva de los mandos es peque\u00f1a y la moral de combate de las dotaciones es baja\u00bb. adem\u00e1s, apuntaba la presencia de la quinta columna franquista tanto en la flota como en la base naval de cartagena (\u00abmoral derrotista. mucho fascista con entera libertad de acci\u00f3n\u00bb, se dec\u00eda). informes posteriores indicaban que la situaci\u00f3n no hab\u00eda mejorado.[180]\u200b\na diferencia de lo que ocurri\u00f3 con el bando sublevado, que fue apoyado por las armadas italiana y alemana, la rep\u00fablica solo recibi\u00f3 de la urss cuatro lanchas torpederas de clase g-5, adem\u00e1s de unos pocos mandos y especialistas en submarinos que, seg\u00fan un informe \u00abreservado y confidencial\u00bb presentado al presidente negr\u00edn, eran \u00abconsiderados \u2014dentro de la flota\u2014 como hu\u00e9spedes molestos a los que hay soportar con amabilidad. lo mismo ocurre en la base naval de cartagena\u00bb.[180]\u200b por su parte, francia y gran breta\u00f1a solo participaron en alguna ocasi\u00f3n puntual para evitar el apresamiento de buques propios por la flota \u00abnacional\u00bb.\nas\u00ed pues, por encima de alguna victoria ocasional, como el hundimiento del crucero baleares a principios de marzo de 1938 en la batalla del cabo de palos, \u00abla realidad era que la marina republicana se hab\u00eda centrado en el servicio de protecci\u00f3n del tr\u00e1fico mercante, en el mantenimiento de un canal suministrador de pertrechos de guerra y de alimentos\u00bb.[181]\u200b pero ni siquiera esa funci\u00f3n de escolta la desempe\u00f1\u00f3 con pleno \u00e9xito, como se se\u00f1alaba en un informe del servicio secreto republicano (sim) de enero de 1939 en el que despu\u00e9s de afirmar la \u00abnotoria inferioridad\u00bb de la marina de guerra republicana respecto de la marina de los \u00abnacionales\u00bb se dec\u00eda:[180]\u200b\n\n \n\nla flota republicana y la base naval de cartagena fueron aumentando su importancia estrat\u00e9gica para la causa del bando republicano a media que aumentaban las dificultades para el abastecimiento procedente del exterior por v\u00eda terrestre, como consecuencia de los cierres frecuentes de la frontera francesa, por lo que el mantenimiento del \u00abcord\u00f3n umbilical\u00bb mar\u00edtimo con la uni\u00f3n sovi\u00e9tica era vital para los republicanos. tambi\u00e9n cobraron cada vez m\u00e1s importancia a medida que las derrotas republicanas se fueron acumulando y el territorio de la zona republicana se redujo porque, especialmente tras la ca\u00edda de catalu\u00f1a a principios de febrero de 1939, \u00abpara los combatientes republicanos la base y la flota eran una especie de salvaguarda para el caso de una evacuaci\u00f3n organizada o de \u00faltima hora\u00bb.[182]\u200b\nal principio de la guerra civil, la marina del bando sublevado era muy inferior a la marina gubernamental pues solo contaba con el acorazado espa\u00f1a (botado en 1913 y que en julio de 1936 se encontraba en dique seco); los cruceros ligeros rep\u00fablica, rebautizado como navarra, (botado en 1920 pero que se encontraba en reparaciones y no entr\u00f3 en servicio hasta muy avanzada la guerra, en agosto de 1938), y el almirante cervera (botado en 1928); el destructor velasco (botado en 1923); cinco torpederos; tres ca\u00f1oneras y cinco guardacostas. pero esta inferioridad se vio compensada muy pronto gracias al control de los sublevados del principal astillero de la marina en ferrol donde estaba pr\u00e1cticamente terminado el crucero pesado canarias \u2014que entr\u00f3 en servicio en septiembre de 1936\u2014 y otro, el baleares, a punto de ser entregado (entr\u00f3 en servicio en diciembre de 1936), junto con los dos \u00fanicos dragaminas de espa\u00f1a (de la clase j\u00fapiter, el j\u00fapiter, que entr\u00f3 en servicio a principios de 1937, y el vulcano, que entr\u00f3 en servicio a finales de ese mismo a\u00f1o).[178]\u200b[183]\u200b\nla inferioridad inicial de los sublevados se vio compensada tambi\u00e9n con el apoyo con que contaron pr\u00e1cticamente desde el inicio de la guerra de la armada italiana, que particip\u00f3 con cruceros auxiliares y submarinos en el bloqueo de los env\u00edos de armamento de la uni\u00f3n sovi\u00e9tica, y de la alemana. el esc\u00e1ndalo producido al hundir un submarino italiano por error un destructor brit\u00e1nico, hizo que la italia fascista dejara de participar directamente en acciones de guerra navales, cediendo cuatro \u00absubmarinos legionarios\u00bb a los \u00abnacionales\u00bb y vendi\u00e9ndoles cuatro destructores y dos submarinos.\npor su parte la alemania nazi envi\u00f3 al mediterr\u00e1neo dos submarinos en la llamada operaci\u00f3n \u00farsula, hundiendo un u 34 alem\u00e1n el submarino republicano c-3 frente a m\u00e1laga. los alemanes aportaron cruceros, pero estos no intervinieron, salvo en el bombardeo de almer\u00eda por el admiral scheer el 31 de mayo de 1937, efectuado en represalia por el ataque a\u00e9reo que hab\u00eda sufrido el 28 de mayo de 1937 el acorazado de bolsillo deutschland en ibiza. este llamado incidente del deutschland fue efectuado probablemente por tripulaciones rusas, sin conocimiento por parte del mando republicano. pero el esc\u00e1ndalo internacional que provoc\u00f3 hizo que la rep\u00fablica dijese que era un error y que se trataba de aviones republicanos que cre\u00edan atacar al crucero pesado canarias. el bombardeo de almer\u00eda, que se hab\u00eda producido abiertamente (exhibiendo el pabell\u00f3n alem\u00e1n), lleg\u00f3 a ser considerado como un posible motivo para que la rep\u00fablica declarara la guerra a alemania (posici\u00f3n defendida por el coronel rojo e indalecio prieto, en b\u00fasqueda de la generalizaci\u00f3n del conflicto a toda europa), pero finalmente se impuso la postura contraria de negr\u00edn y aza\u00f1a.[184]\u200b\nun informe del servicio secreto republicano (sim) de enero de 1939 se\u00f1alaba la desventaja de la marina republicana respecto de la \u00abmarina de guerra facciosa\u00bb, que contaba con \u00abun total de cerca de 100 unidades \u2014contando entre ellas un gran n\u00famero de cruceros auxiliares perfectamente artillados\u2014\u00bb.[185]\u200b\n\n\n== la guerra a\u00e9rea y los bombardeos sobre poblaciones ==\n\nla principal novedad en el campo de la guerra a\u00e9rea de la contienda espa\u00f1ola de 1936 a 1939 fue que \u00abpor primera vez en la historia la aviaci\u00f3n fue utilizada intensamente en misiones de bombardeo sobre la retaguardia\u00bb.[186]\u200b as\u00ed \u00aba partir de la guerra civil espa\u00f1ola las v\u00edctimas pod\u00edan estar a centenares de kil\u00f3metros de los lugares del enfrentamiento b\u00e9lico y ser sencillamente poblaci\u00f3n civil indefensa\u00bb.[187]\u200b dado que la aviaci\u00f3n militar espa\u00f1ola en julio de 1936 estaba obsoleta esto solo fue posible porque ambos bandos recibieron ayuda de potencias extranjeras que aportaron sus modernos bombarderos: el bando sublevado los savoia-marchetti s.m.81 y los savoia-marchetti s.m.79 de la aviaci\u00f3n legionaria de la italia fascista y los junkers ju 52 y heinkel he 111 de la legi\u00f3n c\u00f3ndor de la alemania nazi; el bando republicano los katiuskas de la uni\u00f3n sovi\u00e9tica.[187]\u200b\n\nel bando sublevado utiliz\u00f3 en repetidas ocasiones el \u00abbombardeo de terror\u00bb, como lo llaman sol\u00e9 i sabat\u00e9 y villarroya, cuyo \u00fanico objetivo era la poblaci\u00f3n civil para desmoralizarla y empujarla a la rendici\u00f3n. esta estrategia la inici\u00f3 en madrid cuando en noviembre de 1936 fracas\u00f3 el ataque frontal contra la ciudad y la continu\u00f3 con el bombardeo de durango, el bombardeo de guernica, el bombardeo de l\u00e9rida, los bombardeos a\u00e9reos de barcelona en enero de 1938, los bombardeos a\u00e9reos de barcelona en marzo de 1938,[188]\u200b el bombardeo del mercado central de alicante, el bombardeo de granollers y los bombardeos sobre diversas poblaciones catalanas en los meses finales de la guerra, especialmente los de figueras, y cuyas v\u00edctimas principales fueron mujeres y ni\u00f1os en un momento en que el ej\u00e9rcito republicano ya no exist\u00eda en catalu\u00f1a.[189]\u200b el \u00fanico posible caso de \u00abbombardeo de terror\u00bb por parte del bando republicano fue el de cabra en noviembre de 1938, pero todo parece indicar que se trat\u00f3 de un terrible error cometido por los pilotos que confundieron el mercadillo de la ciudad con un campamento de tiendas de campa\u00f1a de una unidad italiana que, seg\u00fan la orden que hab\u00edan recibido, hab\u00eda que buscar y destruir.[190]\u200b\n\nas\u00ed en cuanto a las ciudades m\u00e1s devastadas por los bombardeos la lista la encabezan las tres principales ciudades republicanas, barcelona, madrid y valencia, seguidas por tarragona, reus, l\u00e9rida, badalona, granollers, gerona, san feliu de gu\u00edxols, palam\u00f3s, figueras, colera, portbou y perell\u00f3 en catalu\u00f1a; alicante, sagunto, gand\u00eda, denia y cartagena en la costa de valencia y murcia; y en vizcaya durango y guernica, esta \u00faltima convertida en el s\u00edmbolo de las atrocidades de los bombardeos del bando sublevado, y que tuvo un enorme impacto a nivel internacional.[191]\u200b en cuanto al n\u00famero de v\u00edctimas tambi\u00e9n existe una enorme diferencia entre las causadas por los bombardeos republicanos, unas 1100, y las causadas por los bombardeos del bando franquista, alrededor de 9000 (barcelona 2500 muertos; madrid, 2000; valencia, cerca de 1000; alicante cerca de 500; durango, guernica, l\u00e9rida, tarragona, granollers, figueras y cartagena m\u00e1s de doscientos muertos cada una; bilbao, reus, badalona y alca\u00f1iz cerca de 200; j\u00e1tiva m\u00e1s de 100 muertos; y peque\u00f1os pueblos cuyos muertos fueron inferiores a este n\u00famero).[192]\u200b\nas\u00ed fue como \u00abla aviaci\u00f3n se convirti\u00f3 en un arma decisiva y la actuaci\u00f3n de la aviaci\u00f3n italiana y alemana fue determinante en la victoria del ej\u00e9rcito franquista\u00bb.[187]\u200b\notros hitos de la guerra a\u00e9rea durante la guerra civil espa\u00f1ola son que durante la misma probablemente se efectu\u00f3 el primer puente a\u00e9reo de la historia; que en los aviones de caza empez\u00f3 a primar el techo y la velocidad lo que supuso el fin de los biplanos y adem\u00e1s se demostr\u00f3 su importancia para el dominio del aire y evitar as\u00ed los bombardeos enemigos (incluso por la noche); que se realizaron ataques a\u00e9reos a unidades navales, en puerto y en el mar; que se emplearon aviones de bombardeo en picado para lanzar v\u00edveres y mensajes de \u00e1nimo a posiciones sitiadas, como el alc\u00e1zar de toledo o el santuario de santa mar\u00eda de la cabeza, y para los \u00abbombardeos ideol\u00f3gicos\u00bb, mediante el lanzamiento de octavillas y soflamas a las ciudades que estaban en la retaguardia, como el \u00abbombardeo del pan\u00bb sobre alicante.\n\n\n== evoluci\u00f3n de la zona sublevada ==\n\ntras la etapa de cierta provisionalidad que represent\u00f3 la junta de defensa nacional formada tras la muerte en accidente de aviaci\u00f3n del general sanjurjo, quien deb\u00eda encabezar el directorio militar que gobernar\u00eda el pa\u00eds tras derribar al gobierno del frente popular, los generales y jefes sublevados decidieron nombrar un mando \u00fanico militar y pol\u00edtico. desde el 1 de octubre de 1936 el general franco fue el general\u00edsimo de las fuerzas sublevadas y el jefe del gobierno del estado. despu\u00e9s del fracaso de la toma de madrid (entre noviembre de 1936 y marzo de 1937) y con la perspectiva de que la guerra iba a ser larga, el general\u00edsmo franco, con la ayuda de su cu\u00f1ado, ram\u00f3n serrano su\u00f1er, comenz\u00f3 a configurar la organizaci\u00f3n pol\u00edtica del \u00abnuevo estado\u00bb. el primer paso fue el decreto de unificaci\u00f3n de abril de 1937, por el que todas las fuerzas pol\u00edticas que apoyaban el \u00abalzamiento nacional\u00bb, y singularmente los falangistas y los carlistas, que eran quienes con sus milicias m\u00e1s hab\u00edan contribuido a la guerra, fueran integradas bajo un \u00fanico partido, denominado falange espa\u00f1ola tradicionalista y de las jons. el paso siguiente fue la organizaci\u00f3n del \u00abnuevo estado\u00bb que fue la tarea encomendada por el general\u00edsimo a su primer gobierno, nombrado el 30 de enero de 1938 (y que sustituy\u00f3 a la junta t\u00e9cnica del estado).[193]\u200b\nla construcci\u00f3n del \u00abnuevo estado\u00bb fue acompa\u00f1ada de la destrucci\u00f3n de todo lo que tuviera que ver con la rep\u00fablica. as\u00ed en la zona sublevada, al contrario de lo que estaba sucediendo en la otra zona (en la que se hab\u00eda desencadenado la revoluci\u00f3n), se procedi\u00f3 a una \u00abcontrarrevoluci\u00f3n\u00bb, llev\u00e1ndose a cabo \u00abuna sistem\u00e1tica represi\u00f3n de las personas, las organizaciones y las instituciones que en alguna forma, real o, incluso, imaginaria, pudieran entenderse ligadas a esa rep\u00fablica revolucionaria, o en manos de revolucionarios, a la que se dec\u00eda combatir\u00bb.[194]\u200b\n\n\n=== la junta de defensa nacional ===\nla muerte el 20 de julio del general sanjurjo, exiliado en estoril, a causa del accidente que tuvo nada m\u00e1s despegar el avi\u00f3n en el que ten\u00eda que dirigirse desde lisboa hacia pamplona para ponerse al frente de la sublevaci\u00f3n, dej\u00f3 a los generales sublevados sin el jefe que iba a encabezar el levantamiento.[195]\u200b para suplir en parte la carencia de un mando \u00fanico los generales y jefes sublevados constituyeron en burgos el 24 de julio una junta de defensa nacional presidida por el general de m\u00e1s graduaci\u00f3n y m\u00e1s antiguo, miguel cabanellas.[196]\u200b su decreto n\u00famero 1 establec\u00eda que asum\u00eda \u00abtodos los poderes del estado\u00bb[196]\u200b y en sucesivos decretos extendi\u00f3 el estado de guerra que los sublevados hab\u00edan proclamado en cada sitio a toda espa\u00f1a (lo que sirvi\u00f3 de base para someter a consejos de guerra sumar\u00edsimos a todos los que se opusieran a la rebeli\u00f3n militar),[197]\u200b ilegaliz\u00f3 los partidos y sindicatos del frente popular y prohibi\u00f3 todas las actuaciones pol\u00edticas y sindicales obreras y patronales \u00abmientras duren las actuales circunstancias\u00bb (decreto del 25 de septiembre).[198]\u200b\npero lo m\u00e1s urgente era lograr la unidad de mando militar.[197]\u200b as\u00ed el 21 de septiembre de 1936 tuvo lugar en una finca de los alrededores de salamanca la primera reuni\u00f3n a la que asistieron los generales de la junta de defensa nacional, con el a\u00f1adido de los generales orgaz, gil yuste y kindel\u00e1n. all\u00ed los reunidos discutieron sobre la necesidad del mando \u00fanico de las fuerzas sublevadas y nombraron para el cargo al general franco pues era quien mandaba el ej\u00e9rcito que estaba a punto de conseguir la entrada en madrid (el ej\u00e9rcito de \u00e1frica estaba cerca de maqueda a solo 100 kil\u00f3metros de la capital) y el que hab\u00eda obtenido la ayuda de la alemania nazi y de la italia fascista, y que ven\u00eda tratando con ellos. pero una vez decidido el mando \u00fanico en el terreno militar a\u00fan quedaba por dilucidar el mando pol\u00edtico.[199]\u200b\n\nentonces el general franco realiz\u00f3 una \u00abjugada maestra\u00bb: ordenar que las columnas que avanzaban hacia madrid se desviaran hacia toledo para liberar el alc\u00e1zar y as\u00ed levantar el cerco de dos meses al que llevaban sometidos un millar de guardias civiles y falangistas adem\u00e1s de algunos cadetes de la academia de infanter\u00eda al mando de su director, el coronel moscard\u00f3,[198]\u200b y que ten\u00edan retenidos \u00abcomo rehenes a mujeres y ni\u00f1os de conocidos militantes de izquierda\u00bb.[200]\u200b \u00abla toma del alc\u00e1zar agrand\u00f3 la leyenda del general franco. la famosa frase de moscard\u00f3 sin novedad en el alc\u00e1zar, repetida ante franco y numerosos periodistas dos d\u00edas despu\u00e9s de su liberaci\u00f3n, fue adecuadamente propagada. franco era el salvador de los h\u00e9roes sitiados, el s\u00edmbolo de un ej\u00e9rcito dispuesto a ganar la guerra a cualquier precio\u00bb.[201]\u200b\nel 28 de septiembre de 1936, el mismo d\u00eda en que el alc\u00e1zar de toledo fue liberado, se celebr\u00f3 la segunda reuni\u00f3n de los generales en salamanca para decidir qui\u00e9n ostentar\u00eda el mando pol\u00edtico. el elegido fue el general franco al que sus compa\u00f1eros de sublevaci\u00f3n nombraban no solo \u00abgeneral\u00edsimo de las fuerzas nacionales de tierra, mar y aire\u00bb, sino tambi\u00e9n \u00abjefe del gobierno del estado espa\u00f1ol, mientras dure la guerra\u00bb.[109]\u200b pero cuando fue publicado al d\u00eda siguiente el decreto n.\u00ba 138 de la junta de defensa nacional con su nombramiento se hab\u00eda introducido un importante cambio en el texto: se hab\u00eda suprimido la coletilla \u00abmientras dure la guerra\u00bb, y al nombramiento del general franco como \u00abjefe del gobierno del estado espa\u00f1ol\u00bb se le a\u00f1ad\u00eda \u00abquien asumir\u00e1 todos los poderes del nuevo estado\u00bb. este decreto de 29 de septiembre de 1936 ser\u00eda el fundamento de la legitimidad del poder del \u00abgeneral\u00edsimo\u00bb durante los siguientes 39 a\u00f1os.[198]\u200b\n\n\n=== el general franco, \u00abgeneral\u00edsimo\u00bb y \u00abcaudillo\u00bb ===\n\nel 1 de octubre de 1936, en el sal\u00f3n del trono de la capitan\u00eda general de burgos, francisco franco tomaba posesi\u00f3n de su nuevo cargo, como general\u00edsimo del ej\u00e9rcito sublevado y jefe del gobierno del estado.[202]\u200b\nun d\u00eda antes el obispo de salamanca enrique pla y deniel hab\u00eda hecho p\u00fablica una pastoral en la que presentaba la guerra como \u00abuna cruzada por la religi\u00f3n, la patria y la civilizaci\u00f3n\u00bb, dando una nueva legitimidad a la causa de los sublevados: la religiosa. as\u00ed el general\u00edsmo, no era solo el \u00abjefe y salvador de la patria\u00bb, sino tambi\u00e9n el \u00abcaudillo\u00bb de una nueva \u00abcruzada\u00bb en defensa de la fe cat\u00f3lica y del orden social.[201]\u200b\n\nla primera ley que promulg\u00f3 el general\u00edsimo franco fue la que creaba la junta t\u00e9cnica del estado (en sustituci\u00f3n de la junta de defensa nacional), presidida por el general d\u00e1vila (que en el verano de 1937 ser\u00eda sustituido por el general mon\u00e1rquico francisco g\u00f3mez-jordana, mucho m\u00e1s eficiente que su antecesor)[203]\u200b y que contaba con una secretar\u00eda general del jefe del estado, cargo que desempe\u00f1\u00f3 nicol\u00e1s franco, el hermano mayor del general\u00edsmo. su ocupaci\u00f3n fue \u00abrectificar toda la legislaci\u00f3n republicana volviendo las cosas a su punto anterior\u00bb.[198]\u200b\nla sede de la junta t\u00e9cnica del estado se estableci\u00f3 en burgos aunque la capital pol\u00edtica de la espa\u00f1a nacional era salamanca donde resid\u00eda el poder militar, pues all\u00ed se encontraba el cuartel general de franco.[198]\u200b\n\n\n=== el decreto de unificaci\u00f3n de abril de 1937 ===\n\nel siguiente paso en el afianzamiento del poder del nuevo \u00abcaudillo\u00bb se produjo cuando tras el fracaso de la toma de madrid (entre noviembre de 1936 y marzo de 1937) se plante\u00f3 la necesidad de crear un \u00abpartido \u00fanico\u00bb, siguiendo el modelo de la dictadura de primo de rivera, a partir de la fusi\u00f3n de los carlistas y falangistas.[204]\u200b\ndesde el cuartel general del general\u00edsimo el nuevo asesor de franco ram\u00f3n serrano s\u00fa\u00f1er (cu\u00f1ado del \u00abcaudillo\u00bb y antiguo diputado de la ceda que hab\u00eda llegado a salamanca evadido de la \u00abzona roja\u00bb) propici\u00f3 un acercamiento entre la comuni\u00f3n tradicionalista y falange espa\u00f1ola y de las jons con vistas a su fusi\u00f3n, pero las diferencias ideol\u00f3gicas y pol\u00edticas que les separaban eran casi insalvables (pues eran las que separaban el tradicionalismo del fascismo), y adem\u00e1s hab\u00eda otro obst\u00e1culo que era innegociable: que al frente del \u00abpartido \u00fanico\u00bb se situara el propio general franco. es decir, que ambas partes ten\u00edan que aceptar que la nueva formaci\u00f3n pol\u00edtica quedar\u00eda supeditada al poder personal del \u00abgeneral\u00edsmo\u00bb, v\u00e9rtice del poder militar y pol\u00edtico. para apoyar esta idea se difundi\u00f3 desde el cuartel general de salamanca el lema una patria, un estado, un caudillo; copia del lema nazi ein volk, ein reich, ein f\u00fchrer ('un pueblo, un imperio, un l\u00edder').[205]\u200b\n\nse produjeron contactos entre falangistas y carlistas pero no fructificaron y todo el proceso no dej\u00f3 de crear tensiones en el seno de ambos partidos que se tradujeron en el caso de los falangistas en los \u00absucesos de salamanca\u00bb de abril de 1937, durante los cuales varios falangistas murieron en los enfrentamientos entre los partidarios de la fusi\u00f3n y de la supeditaci\u00f3n al poder militar (encabezados por sancho d\u00e1vila y agust\u00edn aznar) y los contrarios a ella (encabezados por manuel hedilla).[206]\u200b\nfinalmente, el cuartel general de franco decidi\u00f3 actuar, y el mismo d\u00eda en que los falangistas contrarios a la fusi\u00f3n celebraron un consejo nacional en el que eligieron a manuel hedilla como \u00abjefe nacional\u00bb, el domingo 18 de abril,[207]\u200b el propio general franco anunci\u00f3 que se iba a promulgar al d\u00eda siguiente un decreto de unificaci\u00f3n de falange y la comuni\u00f3n tradicionalista, que pasaban a estar ahora bajo su jefatura directa como \u00abjefe nacional\u00bb del mismo.[208]\u200b\n\nfranco una semana despu\u00e9s mand\u00f3 detener a manuel hedilla (junto con otros falangistas disidentes) cuando se neg\u00f3 a integrarse en la junta pol\u00edtica del nuevo partido como simple vocal y adem\u00e1s comunic\u00f3 a sus jefes provinciales que obedecieran \u00fanicamente sus propias \u00f3rdenes.[209]\u200b \u00abpara que no quedara duda sobre la ubicaci\u00f3n del poder en lo que ya comenzaba a llamarse nuevo estado, hedilla fue juzgado y condenado a muerte por su manifiesta actuaci\u00f3n de indisciplina y de subversi\u00f3n frente al mando y el poder \u00fanicos e indiscutibles de la espa\u00f1a nacional. a todos deb\u00eda quedar claro que la unidad de mando militar ser\u00eda en el futuro unidad de mando pol\u00edtico\u00bb.[210]\u200b pero franco sigui\u00f3 los consejos de la hermana del \u00abausente\u00bb pilar primo de rivera (l\u00edder del sector \u00abpuro\u00bb de falange), de serrano su\u00f1er y del embajador alem\u00e1n e indult\u00f3 a hedilla, aunque este pas\u00f3 cuatro a\u00f1os en la c\u00e1rcel y cuando sali\u00f3 de ella qued\u00f3 apartado de la vida pol\u00edtica.[211]\u200b\nen los estatutos del \u00abpartido \u00fanico\u00bb, publicados el 4 de agosto, se estableci\u00f3 que el \u00abcaudillo\u00bb solo ser\u00eda \u00abresponsable ante dios y ante la historia\u00bb, y ante nadie m\u00e1s.[212]\u200b\ndos meses antes, el 3 de junio, en plena campa\u00f1a del norte el general mola, el \u00abdirector\u00bb de la conspiraci\u00f3n militar que hab\u00eda dado el golpe de estado de julio de 1936 con el que comenz\u00f3 la guerra civil, mor\u00eda cuando el avi\u00f3n en el que viajaba se estrell\u00f3 en una colina del pueblo de alcocero, cerca de burgos.[213]\u200b mola sol\u00eda emplear el avi\u00f3n con frecuencia en sus desplazamientos y no existen pruebas de que hubiera sabotaje, aunque la muerte favorec\u00eda claramente a franco al eliminar al \u00abdirector\u00bb como rival.[213]\u200b el embajador alem\u00e1n escribi\u00f3 poco despu\u00e9s: \u00absin duda franco se siente aliviado por la muerte del general mola\u00bb.[214]\u200b\nen octubre de 1937 fueron nombrados por el \u00abgeneral\u00edsmo\u00bb franco los 50 miembros del consejo nacional de fet y de las jons, pero no pas\u00f3 de ser un \u00f3rgano meramente consultivo.[215]\u200b lo mismo se pod\u00eda decir de la fet y de las jons, cuya \u00fanica actividad quedaba reducida en la pr\u00e1ctica a efectuar propaganda.[216]\u200b sin embargo, los dirigentes de falange ocuparon muchos de los puestos m\u00e1s importantes en la administraci\u00f3n del \u00abnuevo estado\u00bb y en el partido.[214]\u200b\n\n\n=== el nacimiento del \u00abnuevo estado\u00bb ===\n\nen enero de 1938, mientras ten\u00eda lugar la batalla de teruel, se da el primer paso para la configuraci\u00f3n definitiva del \u00abnuevo estado\u00bb con la promulgaci\u00f3n por el \u00abgeneral\u00edsmo\u00bb de la ley de la administraci\u00f3n central del estado por la que se creaba una estructura administrativa que adoptaba la forma ministerial, y con el nombramiento el 30 de enero de su primer gobierno en el que el propio franco asume la presidencia, mientras que francisco g\u00f3mez-jordana (hasta entonces presidente de la junta t\u00e9cnica del estado) era el vicepresidente y ministro de asuntos exteriores. sin embargo, el personaje m\u00e1s destacado del gabinete era ram\u00f3n serrano s\u00fa\u00f1er, ministro de gobernaci\u00f3n y el cu\u00f1ad\u00edsimo de franco.[217]\u200b en este gobierno se prefigur\u00f3 ya la amalgama ideol\u00f3gica que ser\u00eda siempre en el futuro el franquismo: \u00absu conservadurismo tradicional, y su derechismo reaccionario\u00bb.[218]\u200b\n\nser\u00e1 este gobierno el que inicie el proceso de institucionalizaci\u00f3n del \u00abnuevo estado\u00bb, con la promulgaci\u00f3n del \u00abfuero del trabajo\u00bb, basado en la carta del lavoro del fascismo italiano,[219]\u200b y que constituy\u00f3 la primera de las siete leyes fundamentales de la dictadura franquista que funcionaron a modo de \u00abconstituci\u00f3n\u00bb del nuevo r\u00e9gimen;[220]\u200b[221]\u200b la derogaci\u00f3n del estatuto de autonom\u00eda de catalu\u00f1a de 1932 y la promulgaci\u00f3n de una serie de \u00f3rdenes y decretos que prohib\u00edan el uso del catal\u00e1n en los documentos p\u00fablicos y en la conversaci\u00f3n privada;[221]\u200b la ley de prensa que somet\u00eda a los peri\u00f3dicos a la censura previa y atribu\u00eda al gobierno el nombramiento de los directores de peri\u00f3dicos;[221]\u200b la reintroducci\u00f3n de la pena de muerte que hab\u00eda abolido la rep\u00fablica;[220]\u200b la aprobaci\u00f3n de una ley de ense\u00f1anza media que garantizaba a la iglesia cat\u00f3lica una absoluta autonom\u00eda en la educaci\u00f3n secundaria.[221]\u200b\nseg\u00fan juli\u00e1n casanova el fascismo y el catolicismo fueron las dos ideolog\u00edas sobre cuya amalgama se construy\u00f3 el \u00abnuevo estado\u00bb. el proceso de fascistizaci\u00f3n era evidente por la exaltaci\u00f3n del l\u00edder, el \u00abcaudillo\u00bb, como el f\u00fchrer o el duce; el saludo brazo en alto establecido como \u00absaludo nacional\u00bb; los uniformes y la simbolog\u00eda falangista; etc. y al mismo tiempo proliferaban los ritos y manifestaciones religiosas cat\u00f3licas como las procesiones, las misas de campa\u00f1a o las ceremonias pol\u00edtico-religiosas que imitaban supuestas formas medievales.[219]\u200b\nel 19 de abril de 1939, diecinueve d\u00edas despu\u00e9s del \u00ab\u00faltimo parte\u00bb en el que franco declaraba \u00abla guerra ha terminado\u00bb, se celebr\u00f3 en madrid el desfile de la victoria presidido por el \u00abcaudillo\u00bb. antes de empezar la parada militar el general varela le impuso \u00aben nombre de la patria\u00bb a franco la gran cruz laureada de san fernando, \u00abque tanto hab\u00eda ambicionado desde sus campa\u00f1as africanas y que tuvo que acabar autootorg\u00e1ndosela\u00bb en un decreto firmado por \u00e9l mismo y que fue le\u00eddo por el general conde de jordana al inicio del acto. al d\u00eda siguiente el diario abc de madrid titulaba su cr\u00f3nica: \u00abespa\u00f1a, en el gran desfile militar ante el caudillo, muestra al mundo el poder\u00edo de las armas forjadoras del nuevo estado\u00bb. un mes despu\u00e9s el general franco ofrendaba su espada de caudillo victorioso a dios en una ceremonia celebrada el 20 de mayo en la iglesia madrile\u00f1a de santa b\u00e1rbara y presidida por el cardenal primado de toledo isidro gom\u00e1.[222]\u200b\n\n\n== evoluci\u00f3n de la zona republicana ==\n\n\n=== la reacci\u00f3n del gobierno a la sublevaci\u00f3n militar ===\nen la tarde del viernes 17 de julio se conoc\u00eda en madrid que en el protectorado de marruecos se hab\u00eda iniciado una sublevaci\u00f3n militar. al d\u00eda siguiente la sublevaci\u00f3n se extendi\u00f3 a la pen\u00ednsula y las organizaciones obreras (cnt y ugt) reclamaron \u00abarmas para el pueblo\u00bb para acabar con ella, a lo que el gobierno de santiago casares quiroga se neg\u00f3.[223]\u200b\n\npor la noche de ese s\u00e1bado 18 de julio casares quiroga present\u00f3 su dimisi\u00f3n al presidente de la rep\u00fablica manuel aza\u00f1a y este encarg\u00f3 a diego mart\u00ednez barrio, presidente de las cortes y l\u00edder de uni\u00f3n republicana, que formara un gobierno que consiguiera \u00abdetener la rebeli\u00f3n\u00bb sin recurrir al apoyo armado de las organizaciones obreras. mart\u00ednez barrio incluy\u00f3 en su gabinete a pol\u00edticos moderados y dispuestos a llegar a alg\u00fan tipo de acuerdo con los militares sublevados[224]\u200b y en la madrugada del s\u00e1bado 18 al domingo 19 de julio, habl\u00f3 por tel\u00e9fono con el general emilio mola, \u00abel director\u00bb de la sublevaci\u00f3n, pero este se neg\u00f3 rotundamente a cualquier tipo de transacci\u00f3n. as\u00ed el \u00abgobierno de conciliaci\u00f3n\u00bb de mart\u00ednez barrio dimiti\u00f3 y aza\u00f1a nombr\u00f3 el mismo domingo 19 de julio nuevo presidente del gobierno a un hombre de su partido jos\u00e9 giral, que form\u00f3 un gobierno \u00fanicamente integrado por republicanos de izquierda, aunque con el apoyo expl\u00edcito de los socialistas, que tom\u00f3 la decisi\u00f3n de entregar armas a las organizaciones obreras, algo a lo que tambi\u00e9n se hab\u00eda negado mart\u00ednez barrio porque, al igual que casares quiroga, consideraba que ese hecho traspasaba el umbral de la defensa constitucional y \u00ablegal\u00bb de la rep\u00fablica.[225]\u200b\n\na causa de esta decisi\u00f3n de \u00abentregar armas al pueblo\u00bb el estado republicano perdi\u00f3 el monopolio de la coerci\u00f3n, por lo que no pudo impedir que se iniciara una revoluci\u00f3n social, ya que las organizaciones obreras no salieron a la calle \u00abexactamente para defender la rep\u00fablica... sino para hacer la revoluci\u00f3n. (...) un golpe de estado contrarrevolucionario, que intentaba frenar la revoluci\u00f3n, acab\u00f3 finalmente desencaden\u00e1ndola\u00bb.[226]\u200b\n\n\n=== la revoluci\u00f3n social de 1936 y el gobierno de jos\u00e9 giral (julio-septiembre de 1936) ===\n\nla entrega de armas a los partidos y organizaciones obreras hizo que estas constituyeran r\u00e1pidamente \u00abmilicias armadas para hacer frente a la rebeli\u00f3n en el terreno militar y para proceder a una profunda revoluci\u00f3n social (desentendi\u00e9ndose de las autoridades republicanas, a las que no derribaron): incautaron y colectivizaron explotaciones agrarias y empresas industriales y mercantiles para asegurar la continuidad de la producci\u00f3n y distribuci\u00f3n de bienes, y se hicieron cargo del mantenimiento de las principales funciones competencia del estado. la producci\u00f3n, el abastecimiento de la poblaci\u00f3n, la vigilancia, la represi\u00f3n, las comunicaciones y el transporte, la sanidad, quedaron en manos de comit\u00e9s sindicales, que en no pocas localidades suprimieron la moneda para sustituirla por vales. ante el hundimiento de los mecanismos del poder p\u00fablico [\u00abun gobierno que reparte armas es un gobierno que se ha quedado sin instrumentos para garantizar el orden p\u00fablico e imponer su autoridad\u00bb], surgi\u00f3 en el verano de 1936 un nuevo poder obrero, que era a la vez militar, pol\u00edtico, social, econ\u00f3mico\u00bb.[227]\u200b \u00aben el pa\u00eds vasco, sin embargo, donde el pnv hab\u00eda rechazado la coalici\u00f3n con la ceda en las elecciones de febrero de 1936 y apoyado a la izquierda en la tramitaci\u00f3n del estatuto de autonom\u00eda, finalmente aprobado el 1 de octubre de 1936, no hubo revoluci\u00f3n social y un partido cat\u00f3lico y nacionalista se mantuvo hasta junio de 1937 al frente de un gobierno aut\u00f3nomo con poder sobre poco m\u00e1s que el territorio de vizcaya\u00bb.[228]\u200b\n\nlos comit\u00e9s que surgieron por todas partes eran aut\u00f3nomos y no reconoc\u00edan l\u00edmites a sus actuaciones,[229]\u200b pero la paradoja fue que al mismo tiempo la revoluci\u00f3n no acab\u00f3 con el estado republicano, sino que simplemente lo ignor\u00f3 y lo redujo a la inoperancia. en catalu\u00f1a se constituy\u00f3 el comit\u00e9 central de milicias antifascistas, pero el gobierno de la generalidad no fue destituido y continu\u00f3 en su puesto. en valencia apareci\u00f3 el comit\u00e9 ejecutivo popular. en m\u00e1laga y l\u00e9rida surgieron sendos comit\u00e9s de salud p\u00fablica. en cantabria, gij\u00f3n y ja\u00e9n, comit\u00e9s provinciales del frente popular (comit\u00e9 de guerra de gij\u00f3n, comit\u00e9 popular de sama de langreo, etc). en vizcaya, una junta de defensa. en madrid se constituy\u00f3 un comit\u00e9 nacional del frente popular, que organizaba milicias y la vida de la ciudad, pero junto a \u00e9l segu\u00eda existiendo el gobierno de jos\u00e9 giral formado solo por republicanos de izquierda.[230]\u200b\npero el gobierno giral, a pesar de que el poder real no estaba en sus manos, no dej\u00f3 de actuar, especialmente en el plano internacional. fue este gobierno el que pidi\u00f3 la venta de armas al gobierno del frente popular de francia, y al no conseguirla, luego a la uni\u00f3n sovi\u00e9tica, para lo cual dispuso de las reservas del oro del banco de espa\u00f1a. en el plano interior destituy\u00f3 a los funcionarios sospechosos de apoyar la sublevaci\u00f3n y dict\u00f3 las primeras medidas para intentar controlar las \u00abejecuciones\u00bb indiscriminadas, arbitrarias y extrajudiciales de \u00abfascistas\u00bb que llevaban a cabo decenas de \u00abtribunales revolucionarios\u00bb, tambi\u00e9n conocidos como \u00abchecas\u00bb, montadas por las organizaciones y partidos obreros que hab\u00edan impuesto el \u00abterror rojo\u00bb en madrid y en otros lugares. as\u00ed el gobierno giral cre\u00f3 los tribunales especiales \u00abpara juzgar los delitos de rebeli\u00f3n y sedici\u00f3n y los cometidos contra la seguridad del estado\u00bb. sin embargo estos \u00abtribunales populares\u00bb no acabaron con las actividades de las \u00abchecas\u00bb que siguieron asesinando \u00abfascistas\u00bb mediante los \u00abpaseos\u00bb (detenciones ilegales que acababan con el asesinato del detenido y cuyo cad\u00e1ver eran arrojado en una cuneta o junto a la tapia de un cementerio) o las \u00absacas\u00bb (excarcelaciones de presos que supuestamente iban a ser puestos en libertad pero que en realidad eran llevados al pared\u00f3n).[231]\u200b\ncuando el 3 de septiembre de 1936 el ej\u00e9rcito de \u00e1frica sublevado tom\u00f3 talavera de la reina (ya en la provincia de toledo, despu\u00e9s de haber ocupado extremadura), y adem\u00e1s tambi\u00e9n ca\u00eda ir\u00fan en manos de los sublevados (con lo que el norte quedaba aislado del resto de la zona republicana), jos\u00e9 giral present\u00f3 la dimisi\u00f3n al presidente de la rep\u00fablica manuel aza\u00f1a.[104]\u200b\n\n\n=== el gobierno de largo caballero (septiembre de 1936-mayo de 1937) ===\n\ntras la dimisi\u00f3n de giral, el presidente de la rep\u00fablica manuel aza\u00f1a encarg\u00f3 la formaci\u00f3n de un \u00abgobierno de coalici\u00f3n\u00bb a francisco largo caballero, el l\u00edder socialista de ugt, una de las dos centrales sindicales que estaban protagonizando la revoluci\u00f3n. largo caballero, que adem\u00e1s de la presidencia asumi\u00f3 el ministerio clave de guerra, entendi\u00f3 este gobierno como una gran \u00abalianza antifascista\u00bb, y as\u00ed dio entrada en el gabinete al mayor n\u00famero posible de representaciones de los partidos y sindicatos que luchaban contra la rebeli\u00f3n \u00abfascista\u00bb (como llamaban las organizaciones obreras a la sublevaci\u00f3n militar de julio). pero el gobierno no se complet\u00f3 realmente hasta dos meses despu\u00e9s, cuando el 4 de noviembre (en el momento en que las tropas sublevadas ya estaban a las afueras de madrid) se integraron en \u00e9l cuatro ministros de la cnt, entre ellos la primera mujer que fue ministra en espa\u00f1a, federica montseny.[232]\u200b\nel nuevo gobierno de largo caballero, autoproclamado \u00abgobierno de la victoria\u00bb, enseguida concluy\u00f3 que hab\u00eda que dar prioridad a la guerra, y de ah\u00ed el programa pol\u00edtico que puso en marcha inmediatamente, cuya principal medida fue la creaci\u00f3n de un nuevo ej\u00e9rcito y la unificaci\u00f3n de la direcci\u00f3n de la guerra (que inclu\u00eda la incorporaci\u00f3n de las milicias a las brigadas mixtas y la creaci\u00f3n del cuerpo de comisarios). as\u00ed pues, los dirigentes sindicales de ugt y cnt al aceptar e impulsar este programa \u00abestuvieron de acuerdo en que la implantaci\u00f3n del comunismo libertario, a que aspiraba la cnt, o de la sociedad socialista, que pretend\u00eda la ugt, deb\u00eda esperar al triunfo militar\u00bb.[233]\u200b\npero todas estas medidas no consiguieron paralizar el avance hacia madrid del ej\u00e9rcito de \u00e1frica y el 6 de noviembre ya estaba a punto de entrar en la capital. ese d\u00eda el gobierno decidi\u00f3 abandonar madrid y trasladarse a valencia, encomendando la defensa de la ciudad al general miaja que deber\u00eda formar una junta de defensa de madrid. \u00abuna salida precipitada, mantenida en sigilo, sobre la que no se dio explicaci\u00f3n p\u00fablica alguna\u00bb.[113]\u200b \u00abquienes se quedaron en madrid no pudieron interpretar estos hechos sino como una vergonzosa huida... sobre todo porque los madrile\u00f1os fueron capaces de organizar su defensa. madrid resisti\u00f3 el primer embate y rechaz\u00f3 los siguientes, deteniendo as\u00ed el avance del ej\u00e9rcito rebelde\u00bb.[114]\u200b\n\nel segundo gran objetivo del gobierno de largo caballero fue restablecer la autoridad del gobierno y de los poderes del estado.[234]\u200b pero no se resolvieron las tensiones con los gobiernos de las \u00abregiones aut\u00f3nomas\u00bb de catalu\u00f1a y el pa\u00eds vasco, ni con los consejos regionales que hab\u00edan surgido en otros sitios. en catalu\u00f1a, el gobierno de la generalidad, que el 26 de septiembre incorpor\u00f3 a varios consejeros de la cnt y del poum por lo que el comit\u00e9 de milicias antifascistas qued\u00f3 disuelto, organiz\u00f3 su propio ej\u00e9rcito y el 24 de octubre aprob\u00f3 el decreto de colectividades, cuestiones ambas que exced\u00edan el \u00e1mbito de sus competencias. en cuanto al pa\u00eds vasco, el 1 de octubre las cortes aprobaban el estatuto de autonom\u00eda de euskadi y el nacionalista vasco jos\u00e9 antonio aguirre fue investido lendakari del gobierno vasco, entre cuyos miembros no incluy\u00f3 a ning\u00fan representante de la cnt (en el pa\u00eds vasco no hab\u00eda habido revoluci\u00f3n social ni apenas violencia anticlerical y las iglesias continuaron abiertas). aguirre construy\u00f3 un estado \u00abcuasi soberano\u00bb sobre el territorio vasco que todav\u00eda no hab\u00eda sido ocupado por el bando sublevado y que pr\u00e1cticamente se reduc\u00eda a vizcaya. adem\u00e1s de una polic\u00eda vasca, la ertzaina, cre\u00f3 un ej\u00e9rcito propio y no acept\u00f3 el mando del general que envi\u00f3 el gobierno de madrid para ponerse al frente del ej\u00e9rcito del norte. en cuanto al consejo de arag\u00f3n, dominado por los anarquistas, el gobierno de largo caballero no tuvo m\u00e1s remedio que legalizarlo.[235]\u200b\n\nen la primavera de 1937, tras la decisi\u00f3n de franco de poner fin por el momento a la toma de madrid despu\u00e9s de la victoria republicana en la batalla de guadalajara, se abr\u00eda la perspectiva de una guerra larga y pronto estall\u00f3 la crisis entre las fuerzas pol\u00edticas que apoyaban a la rep\u00fablica.[236]\u200b el conflicto fundamental fue el que enfrent\u00f3 a los anarquistas de la cnt, que defend\u00edan la compatibilidad de la revoluci\u00f3n con la guerra,[237]\u200b[238]\u200b y a los comunistas del partido comunista de espa\u00f1a (pce) y del psuc en catalu\u00f1a, que entend\u00edan que la mejor forma de frenar la sublevaci\u00f3n militar era restablecer el estado republicano y aglutinar a todas las fuerzas de la izquierda pol\u00edtica, incluidos los partidos de la peque\u00f1a y mediana burgues\u00eda, por lo que deb\u00eda paralizarse la revoluci\u00f3n social y dar prioridad a la guerra. sin embargo, santos juli\u00e1 afirma, en contra de la opini\u00f3n de otros historiadores, que en la primavera de 1937 entre las fuerzas que apoyaban al gobierno de largo caballero \u00abla divisora no corr\u00eda entre guerra y revoluci\u00f3n sino entre partidos y sindicatos\u00bb porque la prioridad dada a la guerra ya se hab\u00eda decidido el 4 de septiembre cuando se form\u00f3 el gobierno de largo caballero, al que dos meses despu\u00e9s se sumaron los cuatro ministros anarquistas.[239]\u200b\n\nla crisis estall\u00f3 por los enfrentamientos iniciados en barcelona el lunes 3 de mayo de 1937 cuando un destacamento de la guardia de asalto por orden de la generalidad intent\u00f3 recuperar el control sobre el edificio de la telef\u00f3nica en la plaza de catalu\u00f1a, en poder de la cnt desde las jornadas \u00abgloriosas\u00bb de julio de 1936. varios grupos anarquistas respondieron con las armas y el poum se sum\u00f3 a la lucha. en el otro bando, la generalidad y los comunistas y socialistas unificados en catalu\u00f1a bajo un mismo partido (el psuc) hicieron frente a la rebeli\u00f3n, que ellos mismos hab\u00edan provocado, y la lucha se prolong\u00f3 varios d\u00edas. el viernes 7 de mayo la situaci\u00f3n pudo ser controlada por las fuerzas de orden p\u00fablico enviadas por el gobierno de largo caballero desde valencia, ayudadas por militantes del psuc, aunque la generalidad pag\u00f3 el precio de que le fueron retiradas sus competencias sobre orden p\u00fablico.[240]\u200b el enfrentamiento en las calles de barcelona fue relatado por el brit\u00e1nico george orwell en su homenaje a catalu\u00f1a.\n\nlos sucesos de mayo de 1937 en barcelona tuvieron una repercusi\u00f3n inmediata en el gobierno de largo caballero. la crisis la provocaron el d\u00eda 13 de mayo los dos ministros comunistas que amenazaron con dimitir si largo caballero no dejaba el ministerio de la guerra (el pce especialmente desde la ca\u00edda de m\u00e1laga el 8 de febrero le hac\u00eda responsable de las continuas derrotas republicanas), y que disolviera el poum. en este ataque a largo caballero contaban con el apoyo de la fracci\u00f3n socialista de indalecio prieto, que controlaba la direcci\u00f3n del psoe, que como los comunistas quer\u00edan eliminar del gobierno a las organizaciones sindicales, ugt y cnt, y reconstruir el frente popular. largo caballero se neg\u00f3 a aceptar las dos condiciones de los comunistas y al no encontrar los apoyos suficientes para su gobierno dimiti\u00f3 el 17 de mayo. el presidente manuel aza\u00f1a, que tambi\u00e9n estaba en desacuerdo con la presencia de las dos centrales sindicales en el gobierno, nombr\u00f3 a un socialista \u00abprietista\u00bb, juan negr\u00edn, nuevo jefe de gobierno. al d\u00eda siguiente el \u00f3rgano de la cnt solidaridad obrera declaraba en su editorial: \u00abse ha constituido un gobierno contrarrevolucionario\u00bb.[241]\u200b\n\n\n=== el gobierno de juan negr\u00edn (mayo de 1937-marzo de 1939) ===\nel nuevo gobierno que form\u00f3 el socialista juan negr\u00edn en mayo de 1937 respondi\u00f3 al modelo de las coaliciones de frente popular: tres ministros socialistas ocupando las posiciones fundamentales (el propio negr\u00edn, que mantuvo la cartera de hacienda que ya hab\u00eda ostentado en el gobierno de largo caballero, indalecio prieto, sobre el que recay\u00f3 toda la responsabilidad en la conducci\u00f3n de la guerra, al ser nombrado al frente del nuevo ministerio de defensa, y juli\u00e1n zugazagoitia en gobernaci\u00f3n), dos republicanos de izquierda, dos comunistas, uno del partido nacionalista vasco y otro de esquerra republicana de catalunya.[242]\u200b seg\u00fan santos juli\u00e1, detr\u00e1s de este gobierno estaba manuel aza\u00f1a, que pretend\u00eda \u00abun gobierno capaz de defenderse en el interior y de no perder la guerra en el exterior. (...) con prieto a cargo de un ministerio de defensa unificado, ser\u00eda posible defenderse; con negr\u00edn en la presidencia, se pod\u00edan abrigar esperanzas de no perder la guerra en el exterior\u00bb.[243]\u200b\nla pol\u00edtica del nuevo gobierno tuvo cinco ejes fundamentales, algunos ya iniciados por largo caballero: la culminaci\u00f3n de la formaci\u00f3n del ej\u00e9rcito popular[244]\u200b y el desarrollo de la industria de guerra (lo que llev\u00f3 al gobierno a trasladarse de valencia a barcelona en noviembre de 1937 para, entre otras razones, \u00abponer en pleno rendimiento la industria de guerra\u00bb catalana);[138]\u200b la continuaci\u00f3n de la recuperaci\u00f3n por el gobierno central de todos los poderes, con la justificaci\u00f3n de que la direcci\u00f3n de la guerra as\u00ed lo reclamaba (fue disuelto el consejo de arag\u00f3n, \u00faltimo baluarte de la cnt; el traslado del gobierno de valencia a barcelona para \u00abasentar definitivamente la autoridad del gobierno en catalu\u00f1a\u00bb releg\u00f3 al gobierno de la generalidad de llu\u00eds companys a un papel secundario).[245]\u200b mantenimiento del orden p\u00fablico y la seguridad jur\u00eddica (con zugazagoitia en gobernaci\u00f3n e irujo en justicia, se redujeron las ejecuciones \u00abextrajudiciales\u00bb y las actividades de las \u00abchecas\u00bb, pero en la \u00abdesaparici\u00f3n\u00bb del l\u00edder del poum el gobierno dej\u00f3 hacer a los comunistas y a los agentes sovi\u00e9ticos del nkvd);[246]\u200b se dieron garant\u00edas a la peque\u00f1a y mediana propiedad;[247]\u200b se intent\u00f3 cambiar la pol\u00edtica de \u00abno-intervenci\u00f3n\u00bb de gran breta\u00f1a y francia por la de mediaci\u00f3n en el conflicto, para que presionaran a alemania e italia y cesaran en su apoyo a los sublevados, con el objetivo final de alcanzar una \u00abpaz negociada\u00bb, pero no se consigui\u00f3 nada.[248]\u200b el gran derrotado de esta l\u00ednea pol\u00edtica fue el sindicalismo, tanto el de la ugt y como el de la cnt.[249]\u200b por el contrario, los que resultaron m\u00e1s reforzados fueron los comunistas, de ah\u00ed la acusaci\u00f3n lanzada contra negr\u00edn de ser un \u00abcriptocomunista\u00bb.\n\nlas derrotas de la rep\u00fablica en la batalla de teruel y en la ofensiva de arag\u00f3n provocaron la crisis de marzo de 1938. aza\u00f1a y prieto consideraron que lo que hab\u00eda sucedido mostraba que el ej\u00e9rcito republicano nunca podr\u00eda ganar la guerra y que hab\u00eda que negociar una rendici\u00f3n con apoyo franco-brit\u00e1nico. frente a ellos negr\u00edn y los comunistas eran firmes partidarios de continuar resistiendo. la crisis se abri\u00f3 al intentar negr\u00edn que prieto cambiara de ministerio (habiendo declarado su convicci\u00f3n de que la guerra estaba perdida, prieto era el peor de los ministros de defensa posible), pero aza\u00f1a respald\u00f3 a prieto, as\u00ed como el resto de los republicanos de izquierda y los nacionalistas de esquerra y del pnv. sin embargo, estos no consiguieron articular ninguna alternativa a negr\u00edn, y este acab\u00f3 saliendo reforzado de la crisis, con la consiguiente salida de prieto del gobierno.[143]\u200b\nnegr\u00edn recompuso el gobierno el 6 de abril y asumi\u00f3 personalmente el ministerio de defensa e incorpor\u00f3 al gabinete a los dos sindicatos, ugt y cnt. adem\u00e1s jos\u00e9 giral fue sustituido en el ministerio de estado por el socialista julio \u00e1lvarez del vayo.[144]\u200b las posiciones del nuevo gobierno con vistas a unas posibles negociaciones de paz quedaron fijadas en su declaraci\u00f3n de los 13 puntos, hecha p\u00fablica en la significativa fecha del 1.\u00ba de mayo. en ella, \u00abel gobierno anunciaba que sus fines de guerra consist\u00edan en asegurar la independencia de espa\u00f1a y establecer una rep\u00fablica democr\u00e1tica cuya estructuraci\u00f3n jur\u00eddica y social ser\u00eda aprobada en refer\u00e9ndum; afirmaba su respeto a la propiedad leg\u00edtimamente adquirida, la necesidad de una reforma agraria y de una legislaci\u00f3n social avanzada, y anunciaba una amplia amnist\u00eda para todos los espa\u00f1oles que quieran cooperar a la inmensa labor de reconstrucci\u00f3n y engrandecimiento de espa\u00f1a. en su intento de aparecer ante las potencias extranjeras con la situaci\u00f3n interior controlada, negr\u00edn inici\u00f3 gestiones infructuosas con el vaticano para restablecer relaciones diplom\u00e1ticas y abrir las iglesias al culto\u00bb.[146]\u200b\nnegr\u00edn era consciente de que la supervivencia de la rep\u00fablica no solo depend\u00eda del fortalecimiento del ej\u00e9rcito popular y de que se mantuviera la voluntad de resistencia de la poblaci\u00f3n civil en la retaguardia, sino tambi\u00e9n de que francia y gran breta\u00f1a pusieran fin a la pol\u00edtica de \u00abno intervenci\u00f3n\u00bb o de que al menos presionaran a las potencias fascistas para que estas a su vez convencieran al \u00abgeneral\u00edsimo\u00bb franco para que aceptara un final negociado. negr\u00edn pensaba que su pol\u00edtica era la \u00fanica posible. como dijo en privado \u00abno se puede hacer otra cosa\u00bb. as\u00ed pues, su idea era resistir para negociar un armisticio que evitara el \u00abreinado de terror y de venganzas sangrientas\u00bb (las represalias y fusilamientos por parte de los vencedores sobre los vencidos) que negr\u00edn sab\u00eda que franco iba a imponer, como efectivamente acab\u00f3 sucediendo.[250]\u200b\n\nadem\u00e1s, negr\u00edn, el general vicente rojo lluch, jefe del estado mayor, y los comunistas, cre\u00edan posible que el ej\u00e9rcito republicano a\u00fan era capaz de una \u00faltima ofensiva, que se inici\u00f3 el 24 de julio de 1938, dando comienzo as\u00ed a la batalla del ebro, la m\u00e1s larga y decisiva de la guerra civil. pero despu\u00e9s de tres meses de duros combates, se produjo una nueva derrota del ej\u00e9rcito republicano, que tuvo que volver a sus posiciones iniciales, \u00abcon decenas de miles de bajas y una p\u00e9rdida considerable de material de guerra que ya no podr\u00eda utilizarse para defender catalu\u00f1a frente a la decisiva ofensiva franquista\u00bb.[154]\u200b\n\npoco antes de que finalizara la batalla del ebro se produjo otro hecho que tambi\u00e9n fue determinante para la derrota de la rep\u00fablica, esta vez procedente del exterior. el 29 de septiembre de 1938 se firmaba el acuerdo de m\u00fanich entre gran breta\u00f1a y francia, por un lado, y alemania e italia, por otro, que cerraba toda posibilidad de intervenci\u00f3n de las potencias democr\u00e1ticas a favor de la rep\u00fablica. de la misma forma que ese acuerdo supuso la entrega de checoslovaquia a hitler, tambi\u00e9n supuso abandonar a la rep\u00fablica espa\u00f1ola a los aliados de nazis y fascistas.[154]\u200b de nada sirvi\u00f3 que en un \u00faltimo intento desesperado de obtener la mediaci\u00f3n extranjera negr\u00edn anunciara ante la sociedad de naciones el 21 de septiembre, una semana antes de que se firmara el acuerdo de m\u00fanich, la retirada unilateral de los combatientes extranjeros que luchaban en la espa\u00f1a republicana, aceptando (sin esperar a que los \u00abnacionales\u00bb hicieran lo propio) la resoluci\u00f3n del comit\u00e9 de no intervenci\u00f3n, que propon\u00eda un plan de retirada de voluntarios extranjeros de la guerra de espa\u00f1a. el 15 de noviembre de 1938, la v\u00edspera del fin de la batalla del ebro, las brigadas internacionales desfilaban como despedida por la avenida diagonal de barcelona. en el campo rebelde, por su parte, en octubre de 1938, seguros ya de su superioridad militar y de que la victoria estaba cerca, decidieron reducir en un cuarto las fuerzas italianas.[251]\u200b\n\nla \u00faltima operaci\u00f3n militar de la guerra fue la campa\u00f1a de catalu\u00f1a, que acab\u00f3 en un nuevo desastre para la rep\u00fablica. el 26 de enero de 1939 las tropas de franco entraban en barcelona pr\u00e1cticamente sin lucha. el 5 de febrero ocupaban gerona.[162]\u200b cuatro d\u00edas antes, \u00abel d\u00eda 1 de febrero de 1939, en las sesiones celebradas por lo que quedaba del congreso en el castillo de figueras, [negr\u00edn] redujo los 13 puntos a las tres garant\u00edas que su gobierno presentaba a las potencias democr\u00e1ticas como condiciones de paz: independencia de espa\u00f1a, que el pueblo espa\u00f1ol se\u00f1alara cu\u00e1l habr\u00eda de ser su r\u00e9gimen y su destino y que cesara toda persecuci\u00f3n y represalia en nombre de una labor patri\u00f3tica de reconciliaci\u00f3n. pocos d\u00edas despu\u00e9s, hizo saber a los embajadores franc\u00e9s y brit\u00e1nico que estaba dispuesto a ordenar un cese inmediato de las hostilidades si su gobierno obten\u00eda garant\u00edas de que no habr\u00eda represalias. pero no las recibi\u00f3\u00bb.[252]\u200b\nel d\u00eda 6 de febrero, las principales autoridades republicanas, encabezadas por el presidente aza\u00f1a, cruzaban la frontera seguidos de un inmenso \u00e9xodo de civiles y militares republicanos que marchaban al exilio. el d\u00eda 9 de febrero hac\u00eda lo mismo el presidente del gobierno, juan negr\u00edn, tras la salida del \u00faltimo soldado de catalu\u00f1a,[253]\u200b pero en toulouse cogi\u00f3 un avi\u00f3n para regresar a alicante el d\u00eda 10 de febrero acompa\u00f1ado de algunos ministros con la intenci\u00f3n de reactivar la guerra en la zona centro-sur. el \u00fanico apoyo con el que contaba ya negr\u00edn, adem\u00e1s de una parte de su propio partido (el psoe qued\u00f3 dividido entre \u00abnegrinistas\u00bb y \u00abantinegrinistas\u00bb), eran los comunistas.[162]\u200b\n\n\n== la dimensi\u00f3n internacional del conflicto y la intervenci\u00f3n extranjera ==\n\nla \u00abguerra de espa\u00f1a\u00bb (como la llam\u00f3 la prensa internacional) tuvo una repercusi\u00f3n inmediata en las complicadas relaciones internacionales de la segunda mitad de la d\u00e9cada de los a\u00f1os treinta.[254]\u200b en europa exist\u00eda una pugna pol\u00edtica, diplom\u00e1tica, ideol\u00f3gica y estrat\u00e9gica a tres bandas entre las potencias democr\u00e1ticas, gran breta\u00f1a y francia; las potencias fascistas, la alemania de hitler y la italia de mussolini; y la uni\u00f3n sovi\u00e9tica de stalin; y el \u00abasunto espa\u00f1ol\u00bb fue enfocado por cada estado europeo desde sus intereses concretos.[255]\u200b\nlos reg\u00edmenes fascistas europeos (alemania e italia) y el portugal salazarista apoyaron desde el principio a los militares sublevados, mientras que la rep\u00fablica, tras negarle su ayuda francia y gran breta\u00f1a que optaron por la pol\u00edtica de no intervenci\u00f3n, obtuvo el apoyo de la urss y de las brigadas internacionales a partir de octubre de 1936, siendo estas de mayor\u00eda ciudadanos franceses. este \u00abapoyo internacional a los dos bandos fue vital para combatir y continuar la guerra en los primeros meses. la ayuda italo-germana permiti\u00f3 a los militares sublevados trasladar el ej\u00e9rcito de \u00e1frica a la pen\u00ednsula a finales de julio de 1936 y la ayuda sovi\u00e9tica contribuy\u00f3 de modo decisivo a la defensa republicana de madrid en noviembre de 1936\u00bb.[256]\u200b[257]\u200b\nhay un aspecto humanitario de la dimensi\u00f3n internacional de la guerra civil que no hay que olvidar: que la mayor\u00eda de las embajadas y legaciones extranjeras de madrid y algunos consulados de capitales de provincia dieron asilo pol\u00edtico a miles de espa\u00f1oles de ambos bandos que se encontraban en peligro de muerte.[258]\u200b\n\n\n=== la pol\u00edtica de \u00abno intervenci\u00f3n\u00bb de gran breta\u00f1a y francia ===\ngran breta\u00f1a y francia ve\u00edan que la \u00abguerra de espa\u00f1a\u00bb pod\u00eda complicar a\u00fan m\u00e1s el dif\u00edcil juego estrat\u00e9gico que se desarrollaba a escala europea. por ello, la primera orientaci\u00f3n de la diplomacia de esas potencias fue la de procurar el aislamiento del conflicto espa\u00f1ol. a esa estrategia se debi\u00f3 la pol\u00edtica sobre la \u00abno-intervenci\u00f3n\u00bb al que se sumaron 27 pa\u00edses de europa y que dio nacimiento al comit\u00e9 de no intervenci\u00f3n con sede en londres.[259]\u200b estados unidos, por su parte, contempl\u00f3 la posibilidad de eludir el pacto y levantar el embargo sufrido por la rep\u00fablica espa\u00f1ola, motivada por la preocupaci\u00f3n con que la administraci\u00f3n roosevelt ve\u00eda el auge del nazismo; pero la oposici\u00f3n mostrada a ambos lados del atl\u00e1ntico por la jerarqu\u00eda eclesi\u00e1stica cat\u00f3lica, deseosa de una victoria franquista, frustr\u00f3 tal iniciativa.[260]\u200b\nla \u00abno intervenci\u00f3n\u00bb estuvo determinada por la pol\u00edtica brit\u00e1nica de \u00abapaciguamiento\u00bb (appeasement policy) de la alemania nazi, a la que se vio arrastrado el gobierno del frente popular de francia, que solo contaba con los brit\u00e1nicos ante una posible agresi\u00f3n alemana. adem\u00e1s las simpat\u00edas del gobierno conservador brit\u00e1nico se fueron decantando hacia el bando sublevado, ante en el temor de que espa\u00f1a cayera \u00aben el caos de alguna forma de bolchevismo\u00bb (en palabras del c\u00f3nsul brit\u00e1nico en barcelona) si ganaba la guerra el bando republicano.[255]\u200b[261]\u200b\nla idea parti\u00f3 del gobierno franc\u00e9s, consciente de que, ya que no pod\u00edan ayudar a la rep\u00fablica (porque ello supondr\u00eda abrir un gran conflicto interno en la sociedad francesa y adem\u00e1s enturbiar\u00eda las relaciones con su aliado \u00abvital\u00bb, gran breta\u00f1a), al menos podr\u00edan impedir la ayuda a los sublevados. el gobierno brit\u00e1nico se sum\u00f3 enseguida al proyecto, aunque el mismo \u00abpon\u00eda en el mismo plano a un gobierno legal y a un grupo de militares rebeldes\u00bb.[261]\u200b el primer ministro galo, el socialista l\u00e9on blum, tras denegar a los negociadores de largo caballero el paso del armamento adquirido por la rep\u00fablica espa\u00f1ola a trav\u00e9s de territorio franc\u00e9s, lleg\u00f3 a exclamar: \u00ab\u00a1es un crimen el que todos estamos cometiendo con espa\u00f1a!\u00bb.[262]\u200b\npero en la pr\u00e1ctica la pol\u00edtica de \u00abno intervenci\u00f3n\u00bb se convirti\u00f3 en una \u00abfarsa\u00bb, como la calificaron algunos contempor\u00e1neos, porque alemania, italia y portugal no suspendieron en absoluto sus env\u00edos de armas y municiones a los sublevados.[263]\u200b la rep\u00fablica, que a partir de octubre de 1936 comenz\u00f3 a recibir la ayuda sovi\u00e9tica, denunci\u00f3 ante la sociedad de naciones la intervenci\u00f3n de las potencias fascistas en favor de los sublevados, aunque estas nunca fueron amonestadas.[255]\u200b\n\n\n=== la intervenci\u00f3n extranjera en favor de los sublevados ===\n\nante el fracaso del golpe de estado de julio de 1936 (en cuanto a la toma inmediata del poder), los militares sublevados obtuvieron ayuda r\u00e1pidamente de la italia fascista y de la alemania nazi. las ayudas en hombres al bando sublevado se materializaron en la legi\u00f3n c\u00f3ndor alemana (unos 6000 hombres) y el corpo di truppe volontarie italiano (un m\u00e1ximo de 40 000), m\u00e1s un contingente de combatientes portugueses denominados viriatos.[264]\u200b para que no hubiera duda de su compromiso con la causa del bando sublevado, el 18 de noviembre de 1936 (en plena batalla de madrid), italia y alemania reconocieron oficialmente al \u00abgeneral\u00edsimo\u00bb franco y a su junta t\u00e9cnica del estado como el gobierno leg\u00edtimo de espa\u00f1a.[265]\u200b en cuanto a armamento, seg\u00fan julio ar\u00f3stegui, los sublevados recibieron de italia y de alemania 1359 aviones, 260 carros de combate, 1730 ca\u00f1ones, fusiles, y municiones para todo ello.[264]\u200b\n\nlos combatientes alemanes, italianos y portugueses eran soldados regulares a los que se les proporcionaba una paga en su pa\u00eds de origen, aunque la propaganda de los sublevados siempre los present\u00f3 como \u00abvoluntarios\u00bb. los voluntarios genuinos fueron unos mil o mil quinientos hombres, entre los que destacaron la brigada irlandesa del general eoin o'duffy, integrada por unos 500-900 efectivos[d]\u200b que hab\u00edan venido a combatir a espa\u00f1a para \u00ablibrar la batalla de la cristiandad contra el comunismo\u00bb (aunque solo participaron en la batalla del jarama y unos meses despu\u00e9s volvieron a irlanda), y 300-500 franceses de la organizaci\u00f3n ultraderechista croix-de-feu (luego convertida en el partido social franc\u00e9s) que constituyeron el batall\u00f3n jeanne d'arc.[268]\u200b[e]\u200b tambi\u00e9n hubo voluntarios de la guardia de hierro rumana, que acudieron para la \u00abbatalla contra la bestia de color escarlata del apocalipsis\u00bb. en menor medida, combatieron entre los sublevados algunos rusos blancos, as\u00ed como ultraderechistas, cat\u00f3licos y antisemitas de toda europa.[271]\u200b tambi\u00e9n hay que contar entre los extranjeros que participaron en el bando sublevado a los miles de marroqu\u00edes del protectorado espa\u00f1ol de marruecos que fueron enrolados de forma intensiva en las tropas de regulares del ej\u00e9rcito de \u00e1frica a cambio de una paga.[265]\u200b\nla raz\u00f3n principal de la ayuda de la alemania nazi a franco fue que hitler consider\u00f3 que en la \u00abinevitable\u00bb guerra europea que iba a estallar en los pr\u00f3ximos a\u00f1os ser\u00eda mejor contar en espa\u00f1a con un gobierno favorable encabezado por militares anticomunistas que por uno republicano que reforzar\u00eda sus v\u00ednculos con francia (y con su aliada gran breta\u00f1a) y con la uni\u00f3n sovi\u00e9tica.[272]\u200b en la decisi\u00f3n de hitler tambi\u00e9n contaron otros dos factores, uno ideol\u00f3gico (seg\u00fan la propaganda nazi la guerra de espa\u00f1a era una confrontaci\u00f3n entre \u00abfascistas\u00bb y \u00abmarxistas\u00bb, responsabilizando a la uni\u00f3n sovi\u00e9tica y al \u00abcomunismo internacional\u00bb de haberla causado)[273]\u200b y otro militar (experimentar nuevas armas y nuevas t\u00e1cticas, lo que se concret\u00f3 en el despliegue en la zona sublevada de una unidad a\u00e9rea completa, apoyada por tanques y ca\u00f1ones antia\u00e9reos, denominada la \u00ablegi\u00f3n c\u00f3ndor\u00bb).[265]\u200b se probaron los cazas messerschmitt bf 109 y junkers ju 87 a/b y los bombarderos junkers ju 52 y heinkel he 111. asimismo estren\u00f3 en espa\u00f1a sus t\u00e1cticas de bombardeo sobre ciudades. aunque no fue el \u00fanico, el m\u00e1s famoso fue el bombardeo de guernica representado por picasso en su cuadro guernica, expuesto en el pabell\u00f3n espa\u00f1ol de la exposici\u00f3n universal de par\u00eds de 1937.\n\nla raz\u00f3n principal de la ayuda de la italia fascista era ganar un aliado para el proyecto de mussolini de construir un imperio en el mediterr\u00e1neo, y de esa forma debilitar la posici\u00f3n militar de francia y de gran breta\u00f1a. tambi\u00e9n como los nazis utiliz\u00f3 el anticomunismo en su propaganda para justificar la intervenci\u00f3n en la guerra civil espa\u00f1ola.[274]\u200b\naunque menos aireada, la ayuda a los sublevados por parte de la dictadura de oliveira salazar de portugal tambi\u00e9n fue importante, sobre todo en los primeros meses de la guerra porque dej\u00f3 que los militares rebeldes utilizaran sus carreteras, ferrocarriles y puertos para comunicar la zona norte con andaluc\u00eda, y adem\u00e1s devolvi\u00f3 a la zona sublevada a los republicanos que hu\u00edan de la represi\u00f3n. despu\u00e9s portugal constituy\u00f3 una base de operaciones para la compra de armas y adem\u00e1s fue un firme aliado de los sublevados en la \u00abfarsa\u00bb de la \u00abno intervenci\u00f3n\u00bb, a quienes siempre defendi\u00f3 ante el comit\u00e9 de no intervenci\u00f3n y en la sociedad de naciones.[275]\u200b\n\n\n=== la intervenci\u00f3n extranjera en favor de la rep\u00fablica ===\nstalin respondi\u00f3 positivamente a la petici\u00f3n de ayuda formulada por el gobierno republicano, no inmediatamente sino cuando se convenci\u00f3 de que si la rep\u00fablica espa\u00f1ola era derrotada aumentar\u00eda el poder de las potencias fascistas en europa, lo que supondr\u00eda una amenaza para la uni\u00f3n sovi\u00e9tica (igual que para francia, una posible aliada). as\u00ed fue como en septiembre de 1936 stalin decidi\u00f3 enviar material b\u00e9lico a la rep\u00fablica espa\u00f1ola y orden\u00f3 adem\u00e1s al komintern que organizara el env\u00edo de voluntarios, que formar\u00edan las brigadas internacionales.[276]\u200b por las brigadas pasaron un total aproximado de 40 000 hombres y el material de guerra sovi\u00e9tico que la rep\u00fablica recibi\u00f3, cuyos primeros env\u00edos llegaron al puerto de cartagena a principios de octubre de 1936, fueron 1100 aviones, 300 carros de combate y 1500 ca\u00f1ones (a los que habr\u00eda que a\u00f1adir algunas peque\u00f1as partidas francesas, de artiller\u00eda y aviones, y fusiles y munici\u00f3n mexicanos).[277]\u200b otros autores precisan m\u00e1s las cifras y afirman que la urss envi\u00f3 680 aviones (cazas chato y mosca y bombarderos \u00abkatiuska\u00bb), 331 carros de combate, 1699 piezas de artiller\u00eda, 60 autom\u00f3viles blindados, 450 000 fusiles mosin-nagant, 20 486 ametralladoras y ametralladoras ligeras dp y 30 000 toneladas de munici\u00f3n.[278]\u200b este material de guerra fue acompa\u00f1ado de unos 2000 t\u00e9cnicos, pilotos y asesores militares (y tambi\u00e9n agentes del nkvd, la polic\u00eda secreta estalinista, bajo el mando de alexander orlov). asimismo envi\u00f3 combustible, ropa y alimentos, parte de ellos sufragados con donaciones populares.[279]\u200b los sovi\u00e9ticos, como los alemanes y los italianos, probaron armas y t\u00e1cticas de combate.[280]\u200b[281]\u200b[282]\u200b\n\ndel reclutamiento y de los aspectos organizativos de las brigadas internacionales se encargaron dirigentes del partido comunista franc\u00e9s, encabezados por andr\u00e9 marty, y el centro de reclutamiento se estableci\u00f3 en par\u00eds. la inmensa mayor\u00eda de los que se alistaron fueron verdaderamente \u00abvoluntarios de la libertad\u00bb (como dec\u00eda la propaganda republicana) llegados desde los pa\u00edses dominados por dictaduras y por el fascismo, como alemania, italia o polonia, pero tambi\u00e9n de los pa\u00edses democr\u00e1ticos como francia (que aport\u00f3 el mayor n\u00famero de brigadistas, unos 9000), gran breta\u00f1a y estados unidos (con el famoso batall\u00f3n lincoln). por tanto las brigadas internacionales no fueron el \u00abej\u00e9rcito de la komintern\u00bb como aseguraba la propaganda del bando sublevado, instrumento de la pol\u00edtica de stalin.[283]\u200b el centro de entrenamiento en espa\u00f1a se situ\u00f3 en albacete y all\u00ed se organizaron las cinco brigadas numeradas de la xi a la xv, cuya entrada en combate se produjo en la batalla de madrid.[284]\u200b\nm\u00e9xico apoy\u00f3 la causa republicana de forma militar, diplom\u00e1tica y moral: proveyendo a las fuerzas leales de 20 000 rifles, municiones (se habla de un aproximado de 28 millones de cartuchos), 8 bater\u00edas, algunos aviones y comida, as\u00ed como creando asilos para cerca de 25 000 espa\u00f1oles republicanos, dando protecci\u00f3n, techo y comida a miles de intelectuales, familias y ni\u00f1os que llegaron al puerto de veracruz y otros puertos del golfo de m\u00e9xico. argentina cooper\u00f3 en la evacuaci\u00f3n de asilados hacia francia con dos buques de la armada argentina, el ara 25 de mayo y el ara tucum\u00e1n.\ndada su cercan\u00eda, francia colabor\u00f3 con la acogida de los exiliados provenientes de catalu\u00f1a por los pirineos y tambi\u00e9n los llegados en barco. tambi\u00e9n colabor\u00f3 con la movilizaci\u00f3n ciudadana para la incorporaci\u00f3n a las brigadas internacionales. m\u00e1s tarde los exiliados republicanos ser\u00edan los que se alistar\u00edan en los batallones de extranjeros del ej\u00e9rcito franc\u00e9s para la defensa de la naci\u00f3n frente a la conquista alemana en 1940 y la defensa de la francia libre en los territorios del norte de \u00e1frica hasta la llegada de las tropas americanas y brit\u00e1nicas, tambi\u00e9n formar\u00edan parte de la tercera batalla de narvik o de la liberaci\u00f3n de par\u00eds.[285]\u200b\n\n\n=== la financiaci\u00f3n de la guerra y \u00abel oro de mosc\u00fa\u00bb ===\nla rep\u00fablica financi\u00f3 la guerra con las reservas de oro del banco de espa\u00f1a que envi\u00f3 a la uni\u00f3n sovi\u00e9tica (lo que la propaganda franquista llam\u00f3 el \u00aboro de mosc\u00fa\u00bb), menos una cuarta parte que fue vendida a francia. el \u00aboro de mosc\u00fa\u00bb estaba destinado \u00abal pago del armamento adquirido a rusia y otros pa\u00edses que hubo de abonarse siempre, mientras que las entregas alemanas e italianas [a los sublevados] eran gratis o con pago diferido en mercanc\u00edas. se eval\u00faa el oro salido [hacia mosc\u00fa] en 510 toneladas, con un valor de 530 millones de d\u00f3lares de la \u00e9poca. hoy sabemos que no hay m\u00e1s \u00aboro de mosc\u00fa\u00bb que ese, que fue invertido en su totalidad en la compra de armas\u00bb.[286]\u200b\nla oportunidad y el acierto de la decisi\u00f3n del gobierno de largo caballero de depositar en mosc\u00fa la mayor parte de las reservas de oro del banco de espa\u00f1a (a donde llegaron a principios de noviembre de 1936) ha sido objeto de pol\u00e9mica entre los historiadores. unos afirman, siguiendo fundamentalmente las investigaciones de \u00e1ngel vi\u00f1as, que el gobierno republicano no ten\u00eda otra opci\u00f3n, debido a la hostilidad que hab\u00edan mostrado hacia la rep\u00fablica los bancos de gran breta\u00f1a y francia, por lo que la uni\u00f3n sovi\u00e9tica era la \u00fanica que garantizaba armamento y alimento a cambio de oro. por el contrario pablo mart\u00edn-ace\u00f1a, un investigador especializado en la financiaci\u00f3n de la guerra civil, cree que el gobierno de la rep\u00fablica decidi\u00f3 con precipitaci\u00f3n antes de haber explorado otras opciones, como francia e incluso estados unidos.[287]\u200b\nla propaganda franquista dijo que el oro del banco de espa\u00f1a (al que llam\u00f3 el \u00aboro de mosc\u00fa\u00bb) hab\u00eda sido robado por la rep\u00fablica y entregado a stalin sin contrapartidas,[288]\u200b pero las investigaciones de \u00e1ngel vi\u00f1as han demostrado que el \u00aboro de mosc\u00fa\u00bb se gast\u00f3 en su totalidad en compras de material b\u00e9lico. por su parte el banco de francia adquiri\u00f3 174 toneladas de oro, una cuarta parte del total de las reservas, por las que pag\u00f3 a la hacienda republicana 195 millones de d\u00f3lares. en total, entre el \u00aboro de mosc\u00fa\u00bb (tres cuartas partes de las reservas del banco de espa\u00f1a) y el \u00aboro de par\u00eds\u00bb (una cuarta parte, del que la propaganda franquista nunca habl\u00f3) las autoridades republicanas obtuvieron 714 millones de d\u00f3lares que fue el coste financiero de la guerra civil para la rep\u00fablica. en rusia no qued\u00f3 nada del oro espa\u00f1ol y las reservas estaban pr\u00e1cticamente agotadas en el verano de 1938. el problema fue que debido a la pol\u00edtica de \u00abno intervenci\u00f3n\u00bb en muchas ocasiones los emisarios de la rep\u00fablica fueron estafados por los traficantes de armas que les vendieron equipos obsoletos a precios mucho mayores del coste real.[289]\u200b los gobiernos republicanos tambi\u00e9n fueron estafados por la propia uni\u00f3n sovi\u00e9tica, como ha se\u00f1alado gerald howson, o por polonia y otros pa\u00edses que abusaron de la precaria situaci\u00f3n republicana para venderles \u00abchatarra b\u00e9lica\u00bb.[290]\u200b\npor su parte el bando sublevado, como no contaba con oro, sufrag\u00f3 la mayor parte del coste de la guerra (unos 700 millones de d\u00f3lares, una cantidad similar a la gastada por la rep\u00fablica) mediante cr\u00e9ditos obtenidos de italia y de alemania.[291]\u200b la alemania nazi se cobr\u00f3 una parte del material de guerra que suministr\u00f3 \u00aben especie\u00bb (un sistema ideado por hermann goering) con alimentos, materias primas y minerales espa\u00f1oles que llegaban a alemania a trav\u00e9s de dos compa\u00f1\u00edas creadas con tal fin (hisma y rowak). algo parecido ocurri\u00f3 con italia, por lo que las dos potencias fascistas sustituyeron a francia y gran breta\u00f1a como los primeros clientes comerciales de espa\u00f1a.[292]\u200b asimismo los sublevados tambi\u00e9n obtuvieron ayuda econ\u00f3mica y financiera de empresas y hombres de negocios de gran breta\u00f1a, francia y los estados unidos, especialmente de aquellos que m\u00e1s simpatizaban con la \u00abcausa nacional\u00bb (por ejemplo, las empresas norteamericanas y brit\u00e1nicas texaco y shell les vendieron a cr\u00e9dito petr\u00f3leo durante toda la guerra)[293]\u200b o que pose\u00edan intereses comerciales en espa\u00f1a (como la corporaci\u00f3n norteamericana itt, que aport\u00f3 al menos 10 millones de d\u00f3lares y facilidades crediticias a cambio de conservar sus monopolios de telecomunicaciones en el pa\u00eds).[294]\u200b el bando sublevado tambi\u00e9n recibi\u00f3 ayuda financiera de espa\u00f1oles ricos como juan march, que aport\u00f3 15 millones de libras esterlinas, o del exrey alfonso xiii, que don\u00f3 10 millones de d\u00f3lares.[295]\u200b[296]\u200b\n\n\n== la iglesia y la guerra civil espa\u00f1ola ==\n\n\n=== la iglesia cat\u00f3lica en la zona sublevada ===\naunque la motivaci\u00f3n religiosa no aparece en ninguno de los bandos de pronunciamiento del golpe de estado en espa\u00f1a de julio de 1936,[297]\u200b la conversi\u00f3n del golpe de estado en una \u00abcruzada\u00bb o \u00abguerra santa\u00bb en defensa de la religi\u00f3n, se produjo r\u00e1pidamente, lo que result\u00f3 muy oportuno para legitimar el golpe militar.[298]\u200b esta sacralizaci\u00f3n de la guerra se acentu\u00f3 sobre todo cuando comenzaron a llegar a la zona sublevada las primeras noticias de la salvaje persecuci\u00f3n religiosa que se hab\u00eda desencadenado en la zona republicana, donde el alzamiento militar hab\u00eda fracasado.[299]\u200b jos\u00e9 mar\u00eda pem\u00e1n, uno de los principales ide\u00f3logos del bando sublevado escribi\u00f3: \u00abel humo del incienso y el humo del ca\u00f1\u00f3n, que sube hasta las plantas de dios, son una misma voluntad vertical de afirmar una fe y sobre ella salvar un mundo y restaurar una civilizaci\u00f3n\u00bb.[300]\u200b\n\nla mayor\u00eda de los obispos espa\u00f1oles esperaron a que el vaticano se pronunciara antes de hacer p\u00fablica su visi\u00f3n de la guerra, pero esto no ocurri\u00f3 hasta el 14 de septiembre de 1936 cuando el papa p\u00edo xi pronunci\u00f3 el discurso la vostra presenza en su residencia veraniega de castelgandolfo en una audiencia p\u00fablica a un grupo de unos 500 cat\u00f3licos espa\u00f1oles que hab\u00edan conseguido huir de la zona republicana, muchos de ellos gracias a la ayuda de las autoridades republicanas, especialmente de la generalidad de catalu\u00f1a. pero en el discurso el papa no utiliz\u00f3 el t\u00e9rmino de \u00abcruzada\u00bb para referirse al conflicto b\u00e9lico en espa\u00f1a sino el de \u00abguerra civil\u00bb \u00abentre los hijos del mismo pueblo, de la misma madre patria\u00bb e hizo una exhortaci\u00f3n final a amar a los enemigos.[301]\u200b de hecho, en la zona sublevada, del discurso solo se publicaron aquellos p\u00e1rrafos que parec\u00edan ratificar la condici\u00f3n de cruzada de la guerra civil y se suprimi\u00f3 toda la segunda parte en que se exhortaba a amar a los enemigos. los obispos espa\u00f1oles, que al principio solo conocieron el discurso de p\u00edo xi en esta versi\u00f3n propagand\u00edstica, hicieron p\u00fablicas inmediatamente encendidas pastorales a favor de los sublevados, entre las que destac\u00f3 la del obispo de salamanca enrique pla y deniel, publicada el 30 de septiembre de 1936, solo un d\u00eda antes de que el general franco fuera proclamado general\u00edsmo y jefe del gobierno del estado, bajo el t\u00edtulo las dos ciudades y en la que declaraba la guerra como una \u00abcruzada por la religi\u00f3n, la patria y la civilizaci\u00f3n\u00bb (cuando pla y deniel conoci\u00f3 la versi\u00f3n completa no se retract\u00f3 en absoluto de su pastoral, como tampoco lo hicieron el resto de obispos).[302]\u200b de esta forma \u00abfranco cont\u00f3 con el apoyo y bendici\u00f3n de la iglesia cat\u00f3lica\u00bb.[303]\u200b en el mismo sentido se expres\u00f3 el cardenal isidro gom\u00e1, arzobispo de toledo y primado de espa\u00f1a:\n\n \n\nse plante\u00f3 un grave problema para la idea de \u00abcruzada\u00bb defendida por el bando sublevado cuando el partido nacionalista vasco (pnv), un partido cat\u00f3lico, permaneci\u00f3 fiel a la rep\u00fablica (por lo que en el pa\u00eds vasco republicano, que comprend\u00eda vizcaya y guip\u00fazcoa, no hubo persecuci\u00f3n religiosa, ninguna iglesia fue incendiada ni clausurada y el culto cat\u00f3lico se desarroll\u00f3 con normalidad), lo que debilitaba la concepci\u00f3n de la guerra civil como una \u00abcruzada\u00bb. por eso el 6 de agosto de 1936, solo tres semanas despu\u00e9s del golpe de julio, el obispo de vitoria (cuya di\u00f3cesis abarcaba entonces tambi\u00e9n vizcaya y guip\u00fazcoa, adem\u00e1s de \u00e1lava) mateo m\u00fagica y el obispo de pamplona marcelino olaechea, publicaron conjuntamente una \u00abinstrucci\u00f3n pastoral\u00bb (que en realidad hab\u00eda sido escrita por el cardenal primado de toledo isidro gom\u00e1) en la que instaban a los nacionalistas vascos a que pusieran fin a su colaboraci\u00f3n con la rep\u00fablica.[304]\u200b en la \u00abinstrucci\u00f3n pastoral\u00bb, y en otros escritos posteriores del cardenal gom\u00e1 sobre la \u00abcuesti\u00f3n vasca\u00bb, se hace referencia a los sacerdotes asesinados en las primeras semanas de la guerra por los \u00abnacionales\u00bb, y no por los \u00abrojos\u00bb, y cuya muerte en cierta forma justifica por ser \u00abseparatistas\u00bb. el asesinato de estos sacerdotes motiv\u00f3 las protestas del obispo de vitoria mateo m\u00fagica urrestarazu que fue respondida por la junta de defensa nacional con la exigencia al vaticano de que fuera destituido de su obispado y abandonara espa\u00f1a, a pesar de haber apoyado el \u00abalzamiento\u00bb (el 14 de octubre de 1936 el obispo m\u00fagica sali\u00f3 camino del exilio).[305]\u200b esta \u00abcuesti\u00f3n vasca\u00bb reapareci\u00f3 cuando el pa\u00eds vasco republicano fue ocupado por los \u00abnacionales\u00bb en junio de 1937, a causa de que la represi\u00f3n tambi\u00e9n incluy\u00f3 a numerosos sacerdotes vascos \u00abseparatistas\u00bb que fueron encarcelados por el delito de \u00abrebeli\u00f3n\u00bb.[306]\u200b\n\ndos meses despu\u00e9s se hizo p\u00fablica la carta colectiva de los obispos espa\u00f1oles con motivo de la guerra en espa\u00f1a que fue redactada por el cardenal primado de toledo isidro gom\u00e1 a instancias del \u00abgeneral\u00edsimo\u00bb francisco franco que le pidi\u00f3 el 10 de mayo de 1937 que, dado que el episcopado espa\u00f1ol le apoyaba, publicara \u00abun escrito que, dirigido al episcopado de todo el mundo, con ruego de que procure su reproducci\u00f3n en la prensa cat\u00f3lica, pueda llegar a poner la verdad en su punto\u00bb.[307]\u200b la \u00abverdad\u00bb que pretend\u00eda el general franco que se difundiera en este documento estaba destinada a contrarrestar la condena hecha por amplios sectores del catolicismo europeo y americano m\u00e1s avanzado de los asesinatos cometidos por los \u00abnacionales\u00bb de catorce sacerdotes en el pa\u00eds vasco y de miles de obreros y campesinos en toda la zona sublevada, adem\u00e1s de su rechazo a considerar a la guerra civil espa\u00f1ola como una cruzada o guerra santa.[308]\u200b\nel objetivo que persegu\u00eda franco con la carta colectiva de ganarse a la opini\u00f3n cat\u00f3lica mundial en favor de la causa del bando sublevado lo logr\u00f3 plenamente porque pr\u00e1cticamente los obispos de todo el mundo adoptaron a partir de entonces el punto de vista sobre la guerra civil espa\u00f1ola que manifestaba la carta colectiva, sobre todo por la descripci\u00f3n que se hac\u00eda en ella de la persecuci\u00f3n religiosa que se hab\u00eda desencadenado en la zona republicana.[309]\u200b sin embargo, cinco obispos no la suscribieron. entre ellos se encontraba el obispo exiliado de vitoria mateo m\u00fagica urrestarazu que \u00abno pod\u00eda firmar un documento en el que, respondiendo a la acusaci\u00f3n de que en la zona franquista tambi\u00e9n hab\u00eda una dura represi\u00f3n, se elogiaban los principios de justicia y el modo de aplicarla de los tribunales militares\u00bb.[310]\u200b tampoco la firm\u00f3 el cardenal vidal y barraquer, que era sin duda el caso m\u00e1s significativo de los cinco porque se trataba tal vez de la figura m\u00e1s destacada de aquel momento de la iglesia cat\u00f3lica en espa\u00f1a. la negativa a firmar la carta se bas\u00f3 en que \u00e9l \u00abcre\u00eda que en aquella guerra fratricida la iglesia no deb\u00eda identificarse con ninguno de los dos bandos, sino m\u00e1s bien hacer obra de pacificaci\u00f3n\u00bb.[310]\u200b\n\nel vaticano anunci\u00f3 que iba a reconocer plenamente al bando sublevado, en medio del derrumbe del frente de arag\u00f3n de la primavera de 1938, cuando comunic\u00f3 que iba nombrar un nuncio que sustituir\u00eda al \u00abdelegado papal\u00bb ildebrando antoniutti, que desde julio de 1937 hab\u00eda detentado la representaci\u00f3n pontificia ante el general\u00edsimo franco. el designado por el papa p\u00edo xi fue monse\u00f1or gaetano cicognani. present\u00f3 sus cartas credenciales a franco el 24 de mayo, y un mes despu\u00e9s, el 30 de junio, hac\u00eda lo mismo \u00aben solemnes audiencia\u00bb ante p\u00edo xi el embajador de la \u00abespa\u00f1a nacional\u00bb ante el vaticano, jos\u00e9 yanguas mess\u00eda.[311]\u200b\ncuando se produjo el triunfo de los \u00abnacionales\u00bb en la guerra, la \u00abiglesia espa\u00f1ola, que se hab\u00eda adherido masivamente al alzamiento, se volc\u00f3 con entusiasmo en las fiestas de la victoria sobre la otra media. y la misma santa sede, que durante la mayor parte del conflicto se hab\u00eda mostrado tan reticiente, al final se sum\u00f3 tambi\u00e9n a las celebraciones\u00bb.[312]\u200b el 1 de abril de 1939, el mismo d\u00eda en que franco emiti\u00f3 el famoso \u00ab\u00faltimo parte\u00bb en el que proclamaba \u00abla guerra ha terminado\u00bb, el papa p\u00edo xii (el cardenal pacelli que el d\u00eda 2 de marzo hab\u00eda sido nombrado papa tras la muerte de p\u00edo xi) felicitaba telegr\u00e1ficamente a franco por su \u00abvictoria cat\u00f3lica\u00bb:[313]\u200b dos semanas despu\u00e9s, el 16 de abril de 1939, radio vaticano difundi\u00f3 un mensaje le\u00eddo por el propio papa p\u00edo xii que dec\u00eda:[314]\u200b\n\n \n\nel 20 de mayo de 1939, un mes despu\u00e9s del desfile de la victoria presidido en madrid por franco, tuvo lugar en la iglesia de santa b\u00e1rbara de madrid) una ceremonia pol\u00edtico-religiosa \u00abmedievalizante que quer\u00eda representar en forma de drama sacro la ideolog\u00eda de la guerra santa que acababa de concluir\u00bb en la que el general franco con uniforme de capit\u00e1n general, camisa azul (de falange) y boina roja (de los requet\u00e9s) acompa\u00f1ado de su esposa entr\u00f3 bajo palio en el templo (mientras el \u00f3rgano hac\u00eda sonar el himno nacional) donde ofrend\u00f3 la espada de la victoria a dios.[315]\u200b a continuaci\u00f3n el cardenal gom\u00e1, que presid\u00eda la ceremonia acompa\u00f1ado de diecinueve obispos (y en presencia del nuncio del vaticano monse\u00f1or cicognani), bendijo al \u00abcaudillo\u00bb hincado de rodillas ante \u00e9l:[316]\u200b\n\n \n\nd\u00edas despu\u00e9s, el 11 de junio de 1939, es el propio papa p\u00edo xii quien recibe en ceremonia solemne en el vaticano a tres mil trescientos legionarios en el marco de una gira de celebraci\u00f3n de la victoria por alemania e italia (el d\u00eda antes hab\u00edan desfilado ante mussolini), delegaci\u00f3n encabezada por el ministro ram\u00f3n serrano su\u00f1er. el pont\u00edfice bendijo a las tropas y afirm\u00f3 que hab\u00edan sido \"los defensores de la fe y de la civilizaci\u00f3n\".[317]\u200b\n\n\n=== la iglesia cat\u00f3lica en la zona republicana ===\nsobre todo durante los primeros meses de la guerra en la zona republicana se desat\u00f3 una salvaje persecuci\u00f3n religiosa con asesinatos, incendios y saqueos cuyos autores fueron \u00ablos extremistas, los incontrolados y los delincuentes comunes salidos de las c\u00e1rceles que se les sumaron\u00bb, todo ello inmerso en la ola de violencia desatada contra las personas y las instituciones que representaban el \u00aborden burgu\u00e9s\u00bb que quer\u00eda destruir la revoluci\u00f3n social espa\u00f1ola de 1936 que se produjo en la zona donde el alzamiento militar fracas\u00f3.[299]\u200b \u00abdurante varios meses bastaba que alguien fuera identificado como sacerdote, religioso o simplemente cristiano militante, miembro de alguna organizaci\u00f3n apost\u00f3lica o piadosa para que fuera ejecutado sin proceso\u00bb.[318]\u200b\n\nen cuanto al n\u00famero de v\u00edctimas un folleto de propaganda franquista editado en par\u00eds en 1937 cifr\u00f3 el n\u00famero en 16 750 sacerdotes y el 80 % de los miembros de las \u00f3rdenes religiosas. estas cifras se mantuvieron como las oficiales durante las dos primeras d\u00e9cadas de la dictadura franquista hasta que en 1961 el sacerdote antonio montero moreno (que despu\u00e9s ser\u00eda obispo de badajoz) public\u00f3 el \u00fanico estudio sistem\u00e1tico y serio que se ha realizado hasta ahora, citando por sus nombres a las v\u00edctimas. seg\u00fan ese estudio titulado historia de la persecuci\u00f3n religiosa en espa\u00f1a 1936-1939[319]\u200b fueron asesinados en la zona republicana 12 obispos, 4184 sacerdotes seculares, 2365 religiosos y 263 monjas.[320]\u200b queda pendiente conocer el n\u00famero de los seglares cat\u00f3licos que fueron asesinados no por lo que supuestamente hubieran hecho individualmente sino por pertenecer a una asociaci\u00f3n confesional cat\u00f3lica o meramente por ser cat\u00f3licos practicantes.[321]\u200b\n\nlo que las investigaciones posteriores a la de montero moreno han aclarado es que el mayor n\u00famero de asesinatos se produjo entre julio y septiembre de 1936 cuando los miembros del clero eran apresados y ejecutados sin ning\u00fan tipo de juicio. a partir de la \u00faltima fecha comenzaron a funcionar los tribunales populares bajo el impulso del nuevo gobierno de largo caballero que dieron unas m\u00ednimas garant\u00edas jur\u00eddicas a los detenidos y las condenas sol\u00edan acabar con penas de prisi\u00f3n y no con la muerte. no obstante, los asesinatos de sacerdotes, religiosos y laicos cat\u00f3licos sin juicio y sin otra formalidad continuaron, como en el caso del dominico jos\u00e9 gafo, exdiputado y sindicalista cat\u00f3lico, asesinado el 4 de octubre a las puertas de la c\u00e1rcel modelo de madrid.[322]\u200b de hecho, fue el 10 de noviembre de 1936, a los dos meses de constituirse el gabinete presidido por largo caballero, cuando tuvo lugar en madrid la ejecuci\u00f3n frente a las tapias del cementerio del este de 23 religiosas adoratrices, la mayor matanza de monjas por el n\u00famero de sus v\u00edctimas de toda la guerra.[323]\u200b tres d\u00edas antes, catorce monjas concepcionistas fueron detenidas en el piso de la calle francisco silvela en el que se hab\u00edan refugiado y sus cuerpos nunca fueron hallados. tambi\u00e9n la mayor matanza de religiosos en madrid tuvo lugar ese mes como un episodio m\u00e1s de las llamadas matanzas de paracuellos. el \u00faltimo d\u00eda del mes, 73 religiosos extra\u00eddos de las c\u00e1rceles en las que se hallaban presos fueron fusilados en las proximidades de madrid; de ellos 51 eran agustinos del escorial.[324]\u200b tras los sucesos de mayo de 1937 y la formaci\u00f3n del gobierno de juan negr\u00edn en el que el ministerio de justicia fue ocupado por el cat\u00f3lico del pnv manuel de irujo cesaron completamente los asesinatos y la mayor\u00eda de los sacerdotes que estaban en prisi\u00f3n fueron puestos en libertad. sin embargo, la prohibici\u00f3n del culto p\u00fablico cat\u00f3lico continu\u00f3 as\u00ed como otras medidas revolucionarias. solo al final de la guerra con la desbandada del ej\u00e9rcito republicano hacia la frontera francesa volvieron a producirse nuevas v\u00edctimas entre los miembros del clero, entre las que destaca el obispo de teruel anselmo polanco fontecha.[325]\u200b as\u00ed pues, seg\u00fan el historiador y monje benedictino hilari raguer, \u00abno se puede negar la tr\u00e1gica realidad de las matanzas del verano del 36, pero es confusionario pretender que el terror hubiera durado hasta el final de la guerra\u00bb.[325]\u200b\n\nlas autoridades republicanas (especialmente los gobiernos aut\u00f3nomos de catalu\u00f1a y del pa\u00eds vasco) intentaron evitar los asesinatos de sacerdotes y religiosos, y en general de las personas de derechas y de militares. en el pa\u00eds vasco el gobierno de jos\u00e9 antonio aguirre consigui\u00f3 dominar la situaci\u00f3n y all\u00ed no hubo persecuci\u00f3n religiosa. en catalu\u00f1a, a pesar de que el poder efectivo lo ten\u00edan los cientos de comit\u00e9s revolucionarios fundamentalmente anarquistas que hab\u00edan surgido tras la derrota de la sublevaci\u00f3n del 19 de julio, la generalidad presidida por llu\u00eds companys consigui\u00f3 poner a salvo a miles de personas de derechas amenazadas, y entre ellas numerosos sacerdotes (empezando por la cabeza de la iglesia en catalu\u00f1a, el arzobispo de tarragona cardenal vidal y barraquer que hab\u00eda sido detenido por un grupo de milicianos) y religiosos (entre ellos 2142 monjas),[326]\u200b concedi\u00e9ndoles pasaportes y fletando barcos franceses e italianos para que pudieran huir al extranjero,[327]\u200b aunque no pudo evitar que cientos de ellos fueran ejecutados por ser cat\u00f3licos.[328]\u200b\n\nsin embargo, a pesar de todas estas iniciativas, la iglesia y el culto cat\u00f3lico en la zona republicana, excepto en el pa\u00eds vasco, hab\u00edan desaparecido. en un informe interno presentado ante el consejo de ministros el 7 de enero de 1937 el ministro cat\u00f3lico sin cartera del pnv manuel irujo denunci\u00f3 que en el \u00abterritorio leal\u00bb \u00abtodas las iglesias se han cerrado al culto, el cual ha quedado total y absolutamente suspendido\u00bb. asimismo, afirmaba irujo, \u00abtodos los conventos han sido desalojados y suspendida la vida religiosa en los mismos\u00bb y \u00absus edificios, objetos de culto y bienes de todas clases fueron incendiados, saqueados, ocupados o derruidos\u00bb. \u00absacerdotes y religiosos han sido detenidos, sometidos a prisi\u00f3n y fusilados sin formaci\u00f3n de causa por miles, hechos que, si bien amenguados, contin\u00faan a\u00fan\u00bb.[329]\u200b acabado su informe irujo pidi\u00f3 al resto de miembros del gobierno de largo caballero que aprobaran el restablecimiento de la libertad de conciencia y de la libertad de cultos reconocida en la vigente constituci\u00f3n de 1931, pero su propuesta fue rechazada por unanimidad por entender que la opini\u00f3n p\u00fablica lo desaprobar\u00eda debido al alineamiento de la iglesia cat\u00f3lica con el bando sublevado, adem\u00e1s de aducir el viejo (y falso) argumento, pero muy extendido, de que desde los templos se hab\u00eda disparado contra las fuerzas leales y contra \u00abel pueblo\u00bb.[330]\u200b\n\nla excepci\u00f3n la constituy\u00f3 el pa\u00eds vasco republicano pues all\u00ed no hubo persecuci\u00f3n religiosa y el culto cat\u00f3lico se desarroll\u00f3 con normalidad. la raz\u00f3n fue que el partido nacionalista vasco (pnv), un partido cat\u00f3lico, permaneci\u00f3 fiel a la rep\u00fablica.[304]\u200b\nen el gobierno que form\u00f3 el socialista juan negr\u00edn tras los sucesos de mayo de 1937 el cat\u00f3lico y nacionalista vasco manuel irujo ocup\u00f3 el ministerio de justicia que era el departamento que tradicionalmente en espa\u00f1a se ocupaba de los asuntos religiosos. el encargo que recibi\u00f3 irujo de negr\u00edn fue que intentara normalizar la vida religiosa en la zona republicana.[331]\u200b el primer fruto de la nueva pol\u00edtica fue la tolerancia al culto dom\u00e9stico por lo que las misas celebradas en casas particulares ya no fueron perseguidas ni, con algunas pocas excepciones, daban lugar a detenciones, a pesar de que en ocasiones se convert\u00edan en reuniones favorables a los sublevados.[332]\u200b\nen cuanto al restablecimiento del culto p\u00fablico el gobierno se encontr\u00f3 con la rotunda oposici\u00f3n de los anarquistas, por un lado, y, por otro, por la de algunos cat\u00f3licos republicanos y de las autoridades eclesi\u00e1sticas que pensaban que las iglesias no se pod\u00edan reabrir sin m\u00e1s olvidando los asesinatos y los incendios de los primeros meses de la guerra, adem\u00e1s de que todo ello se podr\u00eda convertir en un instrumento de la propaganda republicana.[333]\u200b el gobierno lleg\u00f3 a enviar en secreto a roma a un eclesi\u00e1stico para que hiciera saber al vaticano su prop\u00f3sito de normalizar la vida eclesi\u00e1stica y reconciliarse con la iglesia.[334]\u200b pero la respuesta del vaticano fue evasiva sin comprometerse en nada.[335]\u200b\nun nuevo gesto de reconciliaci\u00f3n con la iglesia se produjo el 17 de octubre de 1938 cuando cuatro ministros del gobierno presidieron el entierro cat\u00f3lico del oficial vasco capit\u00e1n vicente egu\u00eda sagarduy muerto en combate, al que se le dio gran publicidad en la prensa y que tuvo gran impacto a nivel internacional.[336]\u200b el paso siguiente fue la creaci\u00f3n el 8 de diciembre de 1938 del comisariado de cultos de la rep\u00fablica encargado de proteger la libertad religiosa y de cultos, al frente del cual negr\u00edn nombr\u00f3 a un colega cat\u00f3lico y amigo suyo jes\u00fas mar\u00eda bellido golferichs, que acept\u00f3 el cargo \u00abcumpliendo un deber de cat\u00f3lico\u00bb. pero el culto p\u00fablico no tuvo tiempo para ser restablecido a causa de la ofensiva de catalu\u00f1a que lanz\u00f3 el \u00abgeneral\u00edsimo franco\u00bb el 23 de diciembre de 1938 y que en solo mes y medio ocup\u00f3 toda catalu\u00f1a. as\u00ed pues, la reapertura de los templos cat\u00f3licos en catalu\u00f1a no fue obra de la rep\u00fablica sino que la trajeron las tropas de franco (cuando ya se hab\u00edan hecho los preparativos para reabrir al culto una de las capillas de la catedral de tarragona, los \u00abnacionales\u00bb entraron en la ciudad el 15 de enero).[337]\u200b\n\n\n== propaganda y cobertura ==\n\n\n=== bando sublevado ===\nla guerra civil espa\u00f1ola constituye un verdadero hito para la propaganda, ya que se pondr\u00edan en pr\u00e1ctica los elementos persuasivos m\u00e1s importantes y porque se tratar\u00eda de la antesala de la segunda guerra mundial. como parte de la propaganda franquista ha quedado implantada la idea de que en la guerra civil espa\u00f1ola hab\u00eda dos bandos enfrentados. de esta manera se le pretendi\u00f3 dar legitimidad al hecho de apoyar con las armas un levantamiento contra el leg\u00edtimo gobierno democr\u00e1tico. as\u00ed, se cre\u00f3 la delegaci\u00f3n nacional de prensa y propaganda y ya en plena dictadura el ministerio de informaci\u00f3n y turismo.\nun pionero en el uso de los medios tecnol\u00f3gicos como la radio, fue el general queipo de llano, quien siempre aparec\u00eda posando de uniforme[339]\u200b bien hablando por la radio[340]\u200b en la prensa y en los actos oficiales[341]\u200b, una imagen que formaba parte del aparato propagand\u00edstico del golpe como culto al h\u00e9roe. queipo prohibi\u00f3 tomar fotograf\u00edas en todo el territorio sublevado, bajo pena de muerte.\notro de los actos propagand\u00edsticos m\u00e1s populares de los sublevados eran los desfiles militares. cuando tomaban una ciudad, se festejaba con un gran desfile de militares, carros blindados y pancartas, con el objetivo de impresionar a la poblaci\u00f3n y dar una imagen de fuerza y orden. frecuentemente, representantes de las potencias fascistas participaban en estos eventos, que tambi\u00e9n eran promocionados en sus respectivos pa\u00edses. como culmen de estos actos, el 19 de mayo de 1939 se celebr\u00f3 el multitudinario desfile de la victoria en la capital, para celebrar el triunfo de los sublevados en la guerra. presidido por el general franco, este evento servir\u00eda para presentar el nuevo estado y cerrar definitivamente el episodio de la guerra civil.\n\n\n=== bando republicano ===\nen el bando republicano, entre 1936 y 1937, existi\u00f3 un ministerio de propaganda. al servicio de esta entidad, se pusieron todos los organismos de publicidad, informaci\u00f3n y propaganda que en ese momento interesaban al estado republicano (prensa, radio, cinematograf\u00eda, editoriales, publicaciones, actos p\u00fablicos y exposiciones, entre otras).\npara promocionar y agradecer la ayuda enviada desde la uni\u00f3n sovi\u00e9tica, se desplegaron por las grandes ciudades pancartas y lonas con los rostros de stalin, litv\u00ednov y voroshilov, as\u00ed como escudos y banderas de dicho estado. estos homenajes fueron especialmente promovidos en madrid, que se encontraba bajo ataques constantes por parte de los sublevados. destaca la decoraci\u00f3n instalada en la puerta de alcal\u00e1, con retratos sovi\u00e9ticos y la frase viva la urss, el rebautizo de la gran v\u00eda como avenida de la uni\u00f3n sovi\u00e9tica o una enorme imagen de lenin de 20 metros erigida en la glorieta de bilbao[342]\u200b. a partir de 1937, estaciones de metro, plazas, avenidas y otros espacios p\u00fablicos fueron decorados con im\u00e1genes similares, homenajes a stalin y frases aludiendo a la ayuda sovi\u00e9tica y a los \u00e9xitos de la revoluci\u00f3n rusa. de esta forma la propaganda institucional se fue tornando cada vez m\u00e1s al estilo de la propaganda sovi\u00e9tica.\n\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\npor otro lado, los avances en la fotograf\u00eda, permitieron cubrir la guerra desde el frente, donde algunas de las instant\u00e1neas fueron muy promocionadas con intereses propagand\u00edsticos. por ejemplo, en septiembre de 1936, el reportero h\u00fangaro robert capa, tom\u00f3 la fotograf\u00eda muerte de un miliciano, que muestra la supuesta muerte de federico borrell alcanzado por un disparo en los combates cerca de c\u00f3rdoba. aunque algunos expertos han argumentado que la imagen pudiera tratarse de un montaje[343]\u200b, se convirti\u00f3 en una fotograf\u00eda ic\u00f3nica de la guerra civil espa\u00f1ola y de la beligerancia del siglo xx. otros fot\u00f3grafos destacados que cubrieron el frente republicano fueron la alemana gerda taro, el valenciano agust\u00ed centelles y pelayo m\u00e1s.\nal igual que hab\u00eda ocurrido con otros sectores como la industria o la agricultura, la prensa del momento tambi\u00e9n se vio afectada por la revoluci\u00f3n social[344]\u200b. los sindicatos se hicieron con el control de imprentas y medios de comunicaci\u00f3n y pronto comenzaron a promover art\u00edculos, revistas, carteles y pancartas propagando los ideales de la cnt-fai, anticlericalismo y colectivismo autogestionario[345]\u200b[346]\u200b. a pesar de esto, en ciertas ocasiones el gobierno republicano prohibi\u00f3 algunas de estas publicaciones que se mostraban cr\u00edticas o bien de los sectores m\u00e1s radicales de la revoluci\u00f3n. tal es el caso del peri\u00f3dico de la fai nosotros, que fue clausurado en febrero de 1937. m\u00e1s que frenar la propaganda anarquista, esto solo evidenci\u00f3 las disidencias que exist\u00edan en el n\u00facleo de la revoluci\u00f3n social, as\u00ed como en el propio gobierno republicano[347]\u200b.\n\n\n=== internacional ===\nen el \u00e1mbito internacional, tambi\u00e9n se despleg\u00f3 un amplio aparato propagand\u00edstico para el reclutamiento de soldados para luchar en la guerra. apelando a simpat\u00edas ideol\u00f3gicas o a la necesidad de ayuda, se emitieron carteles, discursos de radio y publicidad en pa\u00edses como francia, italia fascista, uni\u00f3n sovi\u00e9tica y alemania.\n\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\n\n== la represi\u00f3n en las retaguardias ==\n\n \ncomo ha destacado el historiador fernando del rey reguillo, \u00abla guerra civil, guerra tambi\u00e9n entre paisanos y vecinos en las comunidades rurales, brind\u00f3 la oportunidad de liquidar a los adversarios a la primera de cambio, siquiera de forma selectiva y profil\u00e1ctica; unos adversarios que hab\u00edan sido demonizados por el lenguaje pol\u00edtico durante a\u00f1os y que hab\u00eda que eliminar no ya en el frente sino en la misma retaguardia. [...] tanta sinraz\u00f3n no fue producto del conflicto b\u00e9lico sin m\u00e1s. la l\u00f3gica de la guerra indudablemente pes\u00f3, pero los factores que llevaron a la quiebra de la convivencia democr\u00e1tica se remontaban mucho m\u00e1s atr\u00e1s, incluso m\u00e1s atr\u00e1s de 1931. [...] su expresi\u00f3n m\u00e1s dura, m\u00e1s cercana y, en suma, m\u00e1s brutal se materializ\u00f3 en los universos peque\u00f1os \u2014\"en provincias\"\u2014, en los pueblos y aldeas donde en gran medida se jug\u00f3 la supervivencia y la estabilidad de la rep\u00fablica, esos espacios aparentemente modestos en los que las ret\u00f3ricas de la intransigencia y las l\u00f3gicas de la exclusi\u00f3n hicieron estragos entre los vecinos \u2014paisanos todos\u2014 una vez se vulneraron sin pudor las reglas del juego democr\u00e1tico\u00bb.[348]\u200b\n\nposiblemente el m\u00e1s divulgado de los cr\u00edmenes llevados a cabo por el bando sublevado, debido a la relevancia del protagonista, sea el del poeta y dramaturgo federico garc\u00eda lorca en el barranco de v\u00edznar en granada. tambi\u00e9n adquiri\u00f3 gran relevancia la masacre de badajoz, perpetrada por las tropas sublevadas tras la toma de la ciudad. por parte del bando republicano el crimen de consecuencias m\u00e1s tr\u00e1gicas fueron las matanzas de paracuellos entre el 7 de noviembre y el 4 de diciembre de 1936 (presos de las c\u00e1rceles de madrid, entre los que se encontraba el dramaturgo pedro mu\u00f1oz seca junto otras personas, intelectuales, religiosos, pol\u00edticos y militares, que fueron asesinados, la mayor\u00eda en la localidad de paracuellos de jarama). especialmente cruel para la poblaci\u00f3n fue el caso de las localidades que fueron intermitentemente ocupadas por ambos bandos, con las consiguientes y repetidas ejecuciones y venganzas.\n\nen la zona bajo control de la rep\u00fablica, los enfrentamientos entre milicias y facciones opuestas tambi\u00e9n sirvieron de coartada a episodios de represi\u00f3n sangrientos, como en el caso de las jornadas de mayo de 1937 en barcelona, narradas por el escritor ingl\u00e9s george orwell en su obra homenaje a catalu\u00f1a, basada en su experiencia de primera mano.\n\n\n=== investigaci\u00f3n de los cr\u00edmenes ===\nterminada la guerra, el bando republicano fue acusado por el bando sublevado de la comisi\u00f3n de cr\u00edmenes desde los primeros d\u00edas de la guerra. las principales acusaciones se refieren a la persecuci\u00f3n religiosa contra los cat\u00f3licos,[349]\u200b[350]\u200b la creaci\u00f3n de centros de detenci\u00f3n semiclandestinos (checas) donde se torturaba y asesinaba a los sospechosos de simpatizar con el bando contrario[351]\u200b y la realizaci\u00f3n de asesinatos masivos como las matanzas de la c\u00e1rcel modelo de madrid[352]\u200b y de paracuellos.[353]\u200b el r\u00e9gimen franquista promovi\u00f3 una extensa investigaci\u00f3n sobre estos hechos conocida como causa general[354]\u200b[355]\u200b que, pese a haber sido realizada con parcialidad y sin las suficientes garant\u00edas procesales, cont\u00f3 con abundantes pruebas documentales y testificales.\n\npor su parte, los delitos de los vencedores nunca fueron investigados ni enjuiciados. numerosas voces del \u00e1mbito jur\u00eddico como baltasar garz\u00f3n (exmagistrado espa\u00f1ol de la audiencia nacional), carlos jim\u00e9nez villarejo (fundador de la asociaci\u00f3n justicia democr\u00e1tica),[26]\u200b ra\u00fal zaffaroni (penalista y magistrado de la corte suprema de argentina),[27]\u200b as\u00ed como diversas asociaciones de v\u00edctimas del franquismo y otros, sostienen que el bando sublevado cometi\u00f3 actos de genocidio y cr\u00edmenes contra la humanidad, ya que en la documentaci\u00f3n ahora disponible, como los archivos militares de la \u00e9poca, se demostrar\u00eda que sus planes incluyeron el exterminio y persecuci\u00f3n sistem\u00e1tica de la oposici\u00f3n pol\u00edtica, la violaci\u00f3n de las mujeres de la zona republicana,[356]\u200b[357]\u200b la imposici\u00f3n de tests f\u00edsicos y psicol\u00f3gicos a presos para vincular su ideolog\u00eda con enfermedades mentales o el robo sistem\u00e1tico de ni\u00f1os a padres republicanos para eliminar la \u00abcontaminaci\u00f3n\u00bb ideol\u00f3gica, a los que todav\u00eda se oculta su verdadera identidad.\npor considerar que dichos actos, por su naturaleza de cr\u00edmenes contra la humanidad no pueden prescribir ni ser absueltos, el magistrado-juez baltasar garz\u00f3n inici\u00f3 un proceso para investigar los hechos, bas\u00e1ndose en el que ya hab\u00eda impulsado infructuosamente contra el exdictador chileno augusto pinochet, afirmando que no se buscaba \u00abhacer una revisi\u00f3n en sede judicial de la guerra civil\u00bb.[28]\u200b entre otras consideraciones, argument\u00f3 la acusaci\u00f3n de genocidio de acuerdo con el derecho espa\u00f1ol,[f]\u200b citando al auto 211/2008 del juzgado central de instrucci\u00f3n n\u00famero dos (caso ss-totenkopf o genocidio nazi), mediante el cual se consideraba delitos de genocidio y lesa humanidad los cometidos contra los espa\u00f1oles recluidos en los campos de concentraci\u00f3n nazis con motivaciones pol\u00edticas o ideol\u00f3gicas.[28]\u200b[29]\u200b[358]\u200b la audiencia nacional decidi\u00f3 por mayor\u00eda de votos y sin hacer ninguna valoraci\u00f3n acerca del car\u00e1cter delictivo de los hechos denunciados, que el juzgado central de instrucci\u00f3n n\u00famero cinco dirigido por garz\u00f3n carec\u00eda de competencia objetiva para investigarlos, al considerar extinguida la posible responsabilidad penal de los investigados a causa de su fallecimiento.[359]\u200b los magistrados discrepantes consideraron que el juzgado s\u00ed era competente al ser los hechos investigados \u00abdelitos de lesa humanidad y genocidio\u00bb, por constituir una \u00absistem\u00e1tica y masiva eliminaci\u00f3n de adversarios pol\u00edticos\u00bb tras la contienda.[360]\u200b\npor otro lado, est\u00e1 abierto un proceso en el tribunal de estrasburgo de derechos humanos para el estudio del \"dinero rojo\" incautado durante la contienda, estimado en 40 millones de euros actuales.[361]\u200b\n\n\n== consecuencias ==\n\n \n\n\n=== consecuencias econ\u00f3micas ===\nel pago del gasto de la guerra por ambos bandos fue muy elevado. el haber usado el gobierno republicano las reservas de oro para comprar armamento acab\u00f3 con las reservas monetarias de la zona republicana. el bando sublevado tuvo que abonar mucho dinero tras finalizar el conflicto, en gran parte dejando que alemania explotara las reservas mineras de la pen\u00ednsula y del \u00e1frica espa\u00f1ola del momento, por lo que hasta el estallido de la segunda guerra mundial casi no tuvieron posibilidad alguna de obtener ingresos. espa\u00f1a hab\u00eda quedado devastada en algunas zonas, con pueblos totalmente asolados. la econom\u00eda espa\u00f1ola tardar\u00eda lustros en recuperarse: terminada la guerra, el pib hab\u00eda retrocedido a niveles de 1922 y no se recuperar\u00eda hasta principios de los a\u00f1os 50.[363]\u200b\n\n\n=== v\u00edctimas de la guerra civil ===\n\nel n\u00famero de v\u00edctimas civiles a\u00fan se discute. algunos afirman que la cifra se situar\u00eda entre 500 000 y 1 000 000 de personas.[14]\u200b muchas de estas muertes no fueron debidas a los combates, sino a la represi\u00f3n en forma de ejecuciones sumarias y paseos. esta se llev\u00f3 a cabo en el bando sublevado de manera sistem\u00e1tica y por orden de sus superiores, mientras en el bando republicano se produjo de manera descontrolada en momentos en que el gobierno perdi\u00f3 el control de las masas armadas.[364]\u200b los abusos se centraron en todos aquellos sospechosos de simpatizar con el bando contrario. en el bando sublevado se persigui\u00f3 principalmente a sindicalistas y pol\u00edticos republicanos (tanto de izquierdas como de derechas), mientras en el bando republicano esta represi\u00f3n se dirigi\u00f3 hacia simpatizantes de la reacci\u00f3n o sospechosos de serlo y sacerdotes de la iglesia cat\u00f3lica, llegando a quemar conventos e iglesias y asesinando a obispos, sacerdotes, religiosos y religiosas. es incalculable la p\u00e9rdida en el patrimonio hist\u00f3rico y art\u00edstico de la iglesia cat\u00f3lica, pues se destruyeron unos 20 000 edificios \u2014entre ellos varias catedrales\u2014 incluyendo su ornamentaci\u00f3n (retablos e im\u00e1genes) y archivos.[365]\u200b[366]\u200b\n\nel n\u00famero de muertos en la guerra civil espa\u00f1ola solo puede ser estimado de manera aproximada. el bando sublevado estableci\u00f3 una cifra de 500 000, incluyendo adem\u00e1s de los muertos en combate, a las v\u00edctimas de bombardeos, ejecuciones y asesinatos. estimaciones recientes arrojan esa misma cifra de 500 000 muertos o algo menos, sin incluir a quienes murieron de malnutrici\u00f3n, hambre y enfermedades engendradas por la guerra. la cifra de un mill\u00f3n de muertos, a veces citada, procede de una novela de gironella, que la justifica entre los 500 000 reconocidos y otros tantos cuya vida result\u00f3 irremediablemente destrozada. sin embargo, gerald brenan escrib\u00eda ya en el pr\u00f3logo de el laberinto espa\u00f1ol (1943): \"adem\u00e1s del mill\u00f3n o dos millones de muertos, la salud del pueblo se ha visto minada por su secuela de hambre y enfermedades. cientos de miles est\u00e1n todav\u00eda en la c\u00e1rcel. tanto f\u00edsica como moralmente, espa\u00f1a es una ruina\".\n\n\n=== la represi\u00f3n franquista de la posguerra y el exilio republicano ===\n\ntras la guerra, la represi\u00f3n franquista inici\u00f3 un proceso represivo contra el bando perdedor, inici\u00e1ndose una limpieza de la que fue llamada \u00abla espa\u00f1a roja\u00bb y contra cualquier elemento relacionado con la rep\u00fablica, lo que condujo a muchos al exilio o la muerte, produci\u00e9ndose el robo de beb\u00e9s de padres republicanos, que a\u00fan a d\u00eda de hoy desconocen, en muchos casos, su identidad. durante ese tiempo, hablar de democracia, rep\u00fablica o marxismo era ilegal y perseguible.\n\nel exilio forzoso de muchos represaliados antes, durante y despu\u00e9s de la guerra es dif\u00edcil de cuantificar. seg\u00fan su situaci\u00f3n geogr\u00e1fica y sus preferencias pol\u00edticas se opt\u00f3 entre salir por mar, cruzando el oc\u00e9ano para pasar a pa\u00edses hispanoamericanos en su mayor\u00eda, o los m\u00e1s pudientes para ir al reino unido. o por tierra cruzando los pirineos al lado franc\u00e9s, pa\u00eds que muchos eligieron por su cercan\u00eda con espa\u00f1a y su creencia de buena acogida, demostr\u00e1ndose su error con hechos como los campos de concentraci\u00f3n de bram.\n\nel exilio republicano se produjo en tres momentos. el primero fue la campa\u00f1a del norte (marzo a noviembre de 1937). el segundo, la ca\u00edda de catalu\u00f1a (enero a febrero de 1939), durante la cual pasaron a francia alrededor de 400 000 personas (una cantidad tan importante que desbord\u00f3 a las autoridades francesas, que tuvieron que improvisar diversos campos de concentraci\u00f3n, incluso en las playas, donde los recluidos padecieron unas duras condiciones de vida; aunque casi la mitad de ellas acabar\u00edan retornando a espa\u00f1a). la tercera y \u00faltima oleada se produjo al final de la guerra, en los \u00faltimos d\u00edas de marzo de 1939, cuando miles de republicanos se dirigieron a los puertos de levante para conseguir un barco que los llevara al exilio, pero muy pocos lo consiguieron.[367]\u200b se calcula que en el mes de marzo de 1939 solo pudieron abandonar espa\u00f1a entre 7000 y 7500 personas, incluidos los marinos de la dotaci\u00f3n de la flota que huy\u00f3 a bizerta.[368]\u200b\nentre los exiliados se encontraba una parte significativa de las \u00e9lites intelectuales espa\u00f1olas que buscaron acomodo en otros pa\u00edses, especialmente en m\u00e9xico, lo que supuso una enorme p\u00e9rdida de capital humano para espa\u00f1a. as\u00ed por ejemplo, \u00aben febrero de 1942 el consulado general de m\u00e9xico en vichy cens\u00f3 a 13 400 espa\u00f1oles de formaci\u00f3n superior que deseaban salir de la francia ocupada; entre ellos 1743 m\u00e9dicos, 1224 abogados, 431 ingenieros y 163 profesores de los 430 que pose\u00eda espa\u00f1a en 1936\u00bb.[369]\u200b\n\n\n=== relaciones internacionales ===\n\nlas repercusiones pol\u00edticas y emocionales de la guerra trascendieron de lo que es un conflicto nacional, ya que, por muchos otros pa\u00edses, la guerra civil espa\u00f1ola fue vista como parte de un conflicto internacional que se libraba entre la religi\u00f3n y el ate\u00edsmo, la revoluci\u00f3n y el reaccionarismo. para la uni\u00f3n sovi\u00e9tica, alemania nazi y el reino de italia, espa\u00f1a fue terreno de prueba de nuevos m\u00e9todos de guerra a\u00e9rea y de carros de combate. para reino unido y francia, el conflicto represent\u00f3 una nueva amenaza al equilibrio internacional que trataban dificultosamente de preservar, el cual se derrumb\u00f3 en 1939 (pocos meses despu\u00e9s del fin de la guerra espa\u00f1ola) con la segunda guerra mundial. el pacto de alemania con la uni\u00f3n sovi\u00e9tica supuso el fin del inter\u00e9s de esta en mantener su presi\u00f3n revolucionaria en el sur de europa.\n\nen cuanto a la pol\u00edtica exterior, la guerra civil supuso el aislamiento de espa\u00f1a y la retirada de embajadores de casi todo el mundo. solo unos pocos pa\u00edses mantuvieron relaciones diplom\u00e1ticas con espa\u00f1a desde el final de la segunda guerra mundial hasta el inicio de la guerra fr\u00eda. a partir de los a\u00f1os 50, las relaciones internacionales espa\u00f1olas, con el apoyo de ee. uu., pasan a ser casi normales, salvo con los pa\u00edses del bloque sovi\u00e9tico.\n\n\n=== patrimonio cultural ===\nla guerra tuvo un impacto significativo en el patrimonio cultural espa\u00f1ol. este conflicto devastador dej\u00f3 una profunda huella en la historia del pa\u00eds y afect\u00f3 negativamente a numerosos aspectos de su legado cultural.\n\ndurante la guerra civil, muchos edificios hist\u00f3ricos y monumentos emblem\u00e1ticos fueron da\u00f1ados o destruidos. las ciudades de madrid y barcelona sufrieron bombardeos intensos, lo que result\u00f3 en la p\u00e9rdida de numerosos edificios hist\u00f3ricos y obras de arte. uno de los ejemplos m\u00e1s notables es el bombardeo de la bas\u00edlica de la sagrada familia en barcelona, que sufri\u00f3 graves da\u00f1os en su fachada.\nadem\u00e1s de los da\u00f1os f\u00edsicos, el conflicto tambi\u00e9n tuvo un impacto en el patrimonio cultural en t\u00e9rminos de p\u00e9rdida y saqueo. durante la guerra, muchas obras de arte y objetos de valor fueron robados o destruidos. las bibliotecas, archivos y museos tambi\u00e9n sufrieron p\u00e9rdidas significativas. estos actos de destrucci\u00f3n y robo privaron a espa\u00f1a de una parte importante de su legado cultural. importantes instituciones culturales, como el museo del prado de madrid se vieron amenazados por los combates y los bombardeos que tuvieron lugar en la ciudad. para proteger las valiosas obras de arte que albergaba, se tom\u00f3 la decisi\u00f3n de trasladarlas a lugares seguros fuera de madrid. el traslado de las obras fue una tarea compleja y delicada. se form\u00f3 un comit\u00e9 especial encargado de llevar a cabo esta tarea, conformado por expertos en conservaci\u00f3n y representantes del gobierno. por la prisa a la hora de realizar la operaci\u00f3n, muchas obras se embalaron de forma precaria y apresurada, siendo da\u00f1adas en el traslado. algunas fueron llevadas a bodegas y almacenes seguros en diferentes regiones de espa\u00f1a, mientras que otras fueron enviadas al extranjero, especialmente a francia. entre los destinos m\u00e1s importantes se encuentran valencia, ginebra, gales y suiza.\nel conflicto pol\u00edtico y social de la guerra civil tambi\u00e9n tuvo un efecto duradero en la preservaci\u00f3n y promoci\u00f3n del patrimonio cultural. despu\u00e9s de la guerra, la dictadura de franco impuso un r\u00e9gimen autoritario que buscaba borrar las diferencias regionales y promover una visi\u00f3n homog\u00e9nea de la cultura espa\u00f1ola. esto llev\u00f3 a la represi\u00f3n de las identidades culturales regionales y a la censura de expresiones art\u00edsticas y literarias consideradas discordantes con la ideolog\u00eda oficial.\nno fue hasta la transici\u00f3n a la democracia a fines de la d\u00e9cada de 1970 que se comenz\u00f3 a revaluar y preservar el patrimonio cultural de manera m\u00e1s abierta y diversa. se establecieron leyes y pol\u00edticas para proteger y conservar los monumentos hist\u00f3ricos, as\u00ed como para fomentar la investigaci\u00f3n y difusi\u00f3n de la rica diversidad cultural de espa\u00f1a.\n\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\n\n=== las regiones devastadas ===\n\ndurante la guerra civil espa\u00f1ola de 1936 a 1939, muchos pueblos y ciudades resultaron total o parcialmente destruidos. una vez finalizada la guerra, se constituy\u00f3 la direcci\u00f3n general de regiones devastadas, que asumi\u00f3 la funci\u00f3n de reconstruirlos.\n\nentre muchas poblaciones devastadas, se encontraron las siguientes:\n\nasturias: la foz, oviedo, pendones y tarna.\ncantabria: las rozas de valdearroyo.\ncastell\u00f3n: benafer y chilches.\nextremadura: m\u00e9rida.\nguadalajara: gajanejos, hita, masegoso de taju\u00f1a.\nguip\u00fazcoa: \u00e9ibar.\nhuesca: banari\u00e9s, api\u00e9s, huerrios, si\u00e9tamo, chimillas, tardienta, biescas y bielsa.[370]\u200b\nmadrid: brunete, la hiruela, pr\u00e1dena del rinc\u00f3n, villanueva de la ca\u00f1ada y villanueva del pardillo.\nja\u00e9n: lopera, higuera de calatrava y santiago de calatrava.\nle\u00f3n: villaman\u00edn.\nteruel: teruel e h\u00edjar.\nvizcaya: guernica y luno, durango y, en menor medida, baracaldo.\nzaragoza: belchite.\n\n\n== memoria hist\u00f3rica ==\n\nen 2007 el gobierno de espa\u00f1a aprob\u00f3 la ley de memoria hist\u00f3rica, que intenta restaurar la memoria y dignidad de los represaliados.[371]\u200b esta incluye renombrar v\u00edas p\u00fablicas con nombres franquistas, eliminaci\u00f3n de s\u00edmbolos falangistas de monumentos, mapas de fosas comunes y exhumaci\u00f3n de cad\u00e1veres, etc.[372]\u200b\nigualmente, otras administraciones econ\u00f3micas han actuado en la misma l\u00ednea,[373]\u200b llegando a pronunciarse a favor la onu.[374]\u200b\nen 2020 el gobierno de espa\u00f1a aprob\u00f3 la ley de memoria democr\u00e1tica, expandiendo as\u00ed la ley de memoria hist\u00f3rica de zapatero con medidas como la creaci\u00f3n de un banco de adn y un censo de v\u00edctimas, la resignificaci\u00f3n del valle de los ca\u00eddos o la prohibici\u00f3n de la fundaci\u00f3n nacional francisco franco.[375]\u200b\n\n\n== la guerra civil en el arte ==\nel tema de la guerra civil es el de mayor producci\u00f3n literaria de toda la historiograf\u00eda espa\u00f1ola,[376]\u200b as\u00ed como el m\u00e1s pol\u00e9mico y generador de debate social y pol\u00edtico (v\u00e9ase memoria hist\u00f3rica). aunque hay un acuerdo casi un\u00e1nime en las fechas, los denominados revisionistas pr\u00f3ximos al franquismo, proponen la revoluci\u00f3n de 1934 como inicio de la guerra. la propia declaraci\u00f3n del estado de guerra fue divergente en ambos bandos: el gobierno republicano no declar\u00f3 el estado de guerra hasta casi su final (para mantener el control civil de todas las instituciones), mientras que el gobierno de franco no levant\u00f3 la declaraci\u00f3n hasta varios a\u00f1os despu\u00e9s de terminada (para garantizar su control militar).\n\n\n=== cine ===\nv\u00e9ase categor\u00eda:pel\u00edculas sobre la guerra civil espa\u00f1ola[377]\u200b\nrealizadas durante la propia guerra, aunque tambi\u00e9n hubo pel\u00edculas de ficci\u00f3n (las republicanas aurora de esperanza \u2014antonio sau, barcelona, 1937\u2014, barrios bajos \u2014pedro puche, barcelona, 1937\u2014 y nuestro culpable \u2014fernando mignoni, 1938\u2014 y cinco pel\u00edculas nacionales de benito perojo y flori\u00e1n rey rodadas en los estudios alemanes de la ufa, de g\u00e9nero folcl\u00f3rico \u2014ambiente reconstruido en la ni\u00f1a de tus ojos, fernando trueba, 1998\u2014),[378]\u200b fueron fundamentalmente de g\u00e9nero documental:\nbando republicano:\n\nespa\u00f1a 1936 (luis bu\u00f1uel)\nsierra de teruel (la esperanza o l'espoir, de andr\u00e9 malraux, que tambi\u00e9n escribi\u00f3 una novela con ese mismo t\u00edtulo).\ntierra de espa\u00f1a (joris ivens) producci\u00f3n estadounidense.\ntierra y libertad (ken loach)\nbando sublevado:\n\nnoticiario espa\u00f1ol, 32 documentales (precedentes del nodo)\n\u00a1vivan los hombres libres! (edgar neville, 1939)\nromancero marroqu\u00ed (1938-39), sobre la intervenci\u00f3n de tropas marroqu\u00edes\nfueron mucho menos numerosas, debido a la menor cantidad de productoras (ocho frente a m\u00e1s de cincuenta republicanas);[379]\u200b aunque existen documentales portugueses (o caminho de madrid), italianos (arriba spagna. scene della guerra civile in spagna) y alemanes (in kampf gegen den weltfeind o legi\u00f3n c\u00f3ndor).[380]\u200b\ndefensores de la fe (russell palmer, 1938)[381]\u200bdurante el franquismo (hasta 1975):[382]\u200b\n\nfrente de madrid (edgar neville, 1939), adaptaci\u00f3n de la novela hom\u00f3nima del mismo autor[383]\u200b[384]\u200b\nsin novedad en el alc\u00e1zar (augusto genina, 1940) italoespa\u00f1ola\nraza (jos\u00e9 luis s\u00e1enz de heredia, 1941) con guion del propio franco\nrojo y negro (carlos ar\u00e9valo, 1942) censurada por su crudeza, a pesar de su orientaci\u00f3n falangista\nel santuario no se rinde (arturo ruiz castillo, 1949)desde 1975:[385]\u200b\nficci\u00f3n:\n\nlas largas vacaciones del 36 (jaime camino, 1975); del mismo autor:\ndragon rapide, que utiliza como t\u00edtulo el nombre del avi\u00f3n en el que franco sali\u00f3 de canarias\nel largo invierno\nlos ni\u00f1os de rusia\nuna vita venduta (aldo florio, 1976)\nlas bicicletas son para el verano (jaime ch\u00e1varri, 1984) adaptaci\u00f3n de la obra de fernando fern\u00e1n g\u00f3mez\nla vaquilla (luis garc\u00eda berlanga, 1985)\nr\u00e9quiem por un campesino espa\u00f1ol (francesc betriu, 1985) adaptaci\u00f3n de la novela de sender\n\u00a1ay, carmela! (carlos saura, 1990)\ntierra y libertad (ken loach, 1995)\nlibertarias (vicente aranda, 1996)\nla hora de los valientes (antonio mercero, 1998)\nla lengua de las mariposas (jos\u00e9 luis cuerda, 1999)\nel espinazo del diablo (guillermo del toro, 2001)\nsoldados de salamina (david trueba, 2003)\nla buena nueva (helena taberna, 2008)\nla mujer del anarquista (marie noelle y peter sehr, 2009)\nmientras dure la guerra (alejandro amen\u00e1bar, 2019)documental:\n\nmorir en madrid (frederic rossif, 1963)\nla vieja memoria (jaime camino, 1976)\nretablo de la guerra civil espa\u00f1ola (basilio mart\u00edn patino, 1980); el mismo autor previamente hab\u00eda tratado la posguerra en canciones para despu\u00e9s de una guerra (1971) y la figura de franco en caudillo (1974).\nla guerra civil espa\u00f1ola (granada televisi\u00f3n, 1983)\nel honor de las injurias (carlos garc\u00eda alix, 2007)[386]\u200b\nel perro negro (historias de la guerra civil espa\u00f1ola) (p\u00e9ter forg\u00e1cs, 2005)[387]\u200b\nlos ni\u00f1os de morelia (juan pablo villase\u00f1or, 2004, m\u00e9xico)[388]\u200b\n\n\n=== novela ===\nla guerra civil espa\u00f1ola en la novela[389]\u200b\n\n\n=== cuento y relato ===\nmuchos de los cuentos basados en la guerra civil espa\u00f1ola son, seg\u00fan ignacio mart\u00ednez de pis\u00f3n, \u00abrelatos concebidos desde el compromiso expl\u00edcito con uno u otro bando\u00bb... los autores de algunos de esos relatos colaboraron muy activamente en labores de propaganda: arturo barea y mar\u00eda teresa le\u00f3n para la espa\u00f1a republicana; edgar neville, jos\u00e9 mar\u00eda pem\u00e1n o agust\u00edn de fox\u00e1 para la nacional. sin duda, en el fragor de la contienda fueron muchos los escritores que se adaptaron a la situaci\u00f3n de emergencia y alteraron su sistema de prioridades: contribuir a la victoria b\u00e9lica, aunque fuera con algo tan modesto como una narraci\u00f3n o un poema, estar\u00eda siempre por encima de cualquier otra consideraci\u00f3n\u00bb.[394]\u200b\n\n\n=== literatura infantil y juvenil ===\na pesar de lo comprometido del tema, hay tratamiento del mismo en la literatura infantil y juvenil.[395]\u200b[396]\u200b[397]\u200b\n\n\n=== teatro ===\nbando sublevado:\n\ncruz y espada, romance patri\u00f3tico en cinco retablos (jos\u00e9 g\u00f3mez s\u00e1nchez-reina, granada, 1938)\na madrid: 682, escenas de guerra y amor (presentado como guion para una pel\u00edcula, juan ignacio luca de tena)\nde ellos es el mundo (jos\u00e9 mar\u00eda pem\u00e1n, sevilla y zaragoza, 1938)algunas obras teatrales eran radiadas, como miaja defiende la villa y rinde culto a zorrilla (joaqu\u00edn p\u00e9rez madrigal, por radio nacional desde salamanca).[398]\u200b\nla obra en \u00e1rabe 'yusuf melik ispaniya' \u064a\u0648\u0633\u0641 \u0645\u0644\u0643 \u0625\u0633\u0628\u0627\u0646\u064a\u0627(yusuf rey de espa\u00f1a) (de al\u00ed al tuma \u0639\u0644\u064a \u0639\u062f\u0646\u0627\u0646 \u0622\u0644 \u0637\u0639\u0645\u0629 - sharjah/emiratos \u00e1rabes, 2015) trata de las aventuras de un regular durante el conflicto espa\u00f1ol. enga\u00f1ado por sus hermanos, yusuf emprende escapar del ej\u00e9rcito y de espa\u00f1a. es herido durante una batalla, se implica en una relaci\u00f3n prohibida con una espa\u00f1ola, encarcelado, rehabilitado y llega a ser sargento en la polic\u00eda militar y vengarse la injusticia a la que le sometieron sus hermanos. la obra trata de temas de religi\u00f3n, propaganda de guerra, el orden colonial y relaciones interculturales. gan\u00f3 el 'premio de sharjah por la creatividad \u00e1rabe' del a\u00f1o 2015.\nbando republicano:\n\nvelada en benicarl\u00f3 (manuel aza\u00f1a, no representado hasta 1980)\nnoche de guerra en el museo del prado (rafael alberti, 1956) recreando el traslado de obras del museo del prado en 1936\nradio sevilla (del mismo autor, pieza sat\u00edrica breve representada durante la propia guerra)posteriores a 1975:\n\nlas bicicletas son para el verano (fernando fern\u00e1n g\u00f3mez)\nlarga noche de silencio. xxi premio enrique llovet de teatro (2010) (pedro montalb\u00e1n kroebel)\n\n\n=== poes\u00eda ===\nbando sublevado\n\npoema de la bestia y el \u00e1ngel (jos\u00e9 mar\u00eda pem\u00e1n, el juglar de la cruzada)bando republicano\n\ncanciones de guerra (antonio machado)\nviento del pueblo. poes\u00eda en la guerra (miguel hern\u00e1ndez)\nespa\u00f1a, aparta de m\u00ed este c\u00e1liz (c\u00e9sar vallejo)\nespa\u00f1a en el coraz\u00f3n: himno a las glorias del pueblo en la guerra (pablo neruda)\nno pasar\u00e1n (octavio paz)\n\n\n=== m\u00fasica ===\nbando republicano\n\na las barricadas[399]\u200b\nla internacional\nbandera rojaposteriores a 1975\n\nverdades escondidas de luc\u00eda s\u00f3cam\nrepublicana luc\u00eda s\u00f3cam\nif you tolerate this your children will be next de manic street preachers\n1936 un pueblo en armas de sin dios\nspanish bombs de the clash\nfor whom the bell tolls de metallica\nno pasar\u00e1n de los chikos del ma\u00edz\nsi cojo el fusil de sons of aguirre & scila\n\n\n=== revistas sat\u00edricas ===\nbando sublevado\n\nla ametralladora (por los que posteriormente trabajar\u00e1n en la codorniz)bando republicano\n\nbe negre, papitu (ambas catalanas); dibujantes: t\u00edsner, kalders (en diari de barcelona), puyol (en frente rojo).[400]\u200b\nla traca (valenciana); dibujantes: bluff (fusilado despu\u00e9s de la guerra), carnicero, m\u00e9ndez \u00e1lvarez, palmer\nen las trincheras llegaron a circular m\u00e1s de 500 cabeceras[401]\u200b\n\n\n=== historieta ===\nbando sublevado\n\nflecha\npelayos (dibujante: valent\u00edn castany)\nflechas y pelayos (producto de la fusi\u00f3n de ambas, paralela a la fusi\u00f3n de las distintos partidos en fet y de las jons)\nchicos (jes\u00fas blasco, emilio freixas, alcaide, tom\u00e1s)bando republicano\n\npionero rojoen la democracia\n\neloy o r\u00edo manzanares de antonio hern\u00e1ndez palacios\n36-39 malos tiempos (2007-2008) de carlos gim\u00e9nez\nlas serpientes ciegas (2008) de felipe hern\u00e1ndez cava y segu\u00ed\nel arte de volar (2009) de antonio altarriba/kim\nel \u00e1ngel de la retirada (2010) de serguei dounovetz/paco roca\nnuevas haza\u00f1as b\u00e9licas (2011) de hern\u00e1n migoya con varios dibujantes\nun m\u00e9dico novato (2013) de sento\nlos surcos del azar (2013) de paco roca\n\n\n=== pintura y escultura ===\nla exposici\u00f3n internacional de par\u00eds de 1937 aloj\u00f3 un pabell\u00f3n de espa\u00f1a gestionado por el gobierno de la rep\u00fablica en que, entre otros testimonios de la guerra, se present\u00f3 el guernica de pablo picasso, la fuente de mercurio de alexander calder, la montserrat de julio gonz\u00e1lez, el campesino catal\u00e1n en rebeld\u00eda de joan mir\u00f3, descubierta y fusilados de modesto ciruelos, aviones negros de horacio ferrer o el pueblo espa\u00f1ol tiene un destino que conduce a una estrella de alberto s\u00e1nchez p\u00e9rez.\n\n\n=== artes gr\u00e1ficas, cartelismo y revistas ===\nbando sublevado:\n\nv\u00e9rtice (revista)[402]\u200b\njerarqu\u00eda (revista)\nilustradores: teodoro y \u00e1lvaro delgado, jos\u00e9 caballero, j.j. acha, j. olasagasti y carlos s\u00e1enz de tejada.bando republicano\n\nhora de espa\u00f1a\nmono azul\nfotomontador: josep renau.\ncartelista: carles fontser\u00e9.[403]\u200b\ngran difusi\u00f3n tuvo el sello de ayuda internacional aidez l'espagne, de joan mir\u00f3.\n\n\n=== fotograf\u00eda ===\nrobert capa, autor, entre muchas otras, de la pol\u00e9mica instant\u00e1nea muerte del miliciano (identificado como federico borrell, pero que podr\u00eda ser otro de los muertos en cerro muriano el 5 de septiembre de 1936), convertida en icono del siglo xx.[404]\u200b\nagust\u00ed centelles\npelayo m\u00e1s, recopilador de la serie de 169 fotos martirio del arte y la destrucci\u00f3n de la iglesia en la espa\u00f1a roja (80 de ellas de toledo).[405]\u200b\nguglielmo sandri, teniente del ej\u00e9rcito italiano, tom\u00f3 4000 fotograf\u00edas, recuperadas en 1992.[406]\u200b\n\n\n=== videojuegos ===\nalgunos videojuegos cubren combates de la guerra civil espa\u00f1ola:\n\n1936, espa\u00f1a en llamas, un mod del juego de la segunda guerra mundial, call of duty 2.\nel juego completo sombras de guerra.\nel juego hearts of iron iv.[407]\u200b\n\n\n== v\u00e9ase tambi\u00e9n ==\nsimbolog\u00eda del franquismo\noperaci\u00f3n \u00farsula\npabell\u00f3n de la rep\u00fablica espa\u00f1ola\nnombramiento de francisco franco como general\u00edsimo\nnombramiento del general franco como jefe del gobierno del estado\nprostituci\u00f3n en la guerra civil espa\u00f1ola\nanexo:aviones de la guerra civil espa\u00f1ola\nanexo:buques utilizados en la guerra civil espa\u00f1ola\nanexo:armamento port\u00e1til utilizado durante la guerra civil espa\u00f1ola\nanexo:tanques en la guerra civil espa\u00f1ola\n1936 guerra civil\n\n\n== notas ==\n\n\n== referencias ==\n\n\n== bibliograf\u00eda ==\n\n\n== enlaces externos ==\n wikimedia commons alberga una categor\u00eda multimedia sobre la guerra civil espa\u00f1ola.\n wikisource contiene obras originales sobre los documentos de la guerra civil espa\u00f1ola.\n wikiquote alberga frases c\u00e9lebres sobre la guerra civil espa\u00f1ola.\ndocumento: comunicado de alfonso xiii. 14 de abril de 1931.\ndocumento: declaraci\u00f3n colectiva del episcopado ante la constituci\u00f3n de la rep\u00fablica. 20 de diciembre de 1931\ndocumento: solicitud de conformaci\u00f3n de una cooperativa agr\u00edcola para explotaci\u00f3n colectiva. madrid. 1935\ndocumento: poum: \u00a1queremos ganar la guerra! 15 de febrero de 1937\nmosc\u00fa revela documentos in\u00e9ditos de stalin sobre la guerra civil espa\u00f1ola\ntexto de la constituci\u00f3n de la rep\u00fablica espa\u00f1ola\nla guerra civil, 70 a\u00f1os despu\u00e9s \u2014 elmundo.es\nhistoria de espa\u00f1a \u2014 la guerra civil espa\u00f1ola (1931\u20131936) en historiasiglo20.org\nmemoria republicana: \u00abobjetividad y neutralidad en el estudio de la guerra civil espa\u00f1ola\u00bb\nla intervenci\u00f3n alemana en la guerra civil espa\u00f1ola, por walther l. bernecker\nen el sitio web the european library harvest se encuentra material referido al tema\nla rep\u00fablica en la paz como en la guerra por paul preston. letras libres, mayo de 2003\nliberados del olvido, memorial sobre la guerra civil en arag\u00f3n.\nebre 38: revista internacional de la guerra civil 1936\u20131939, texto completo.\njuan pablo fusi, \u00aben el fuego del combate\u00bb, el pa\u00eds, 15 de abril de 2012."