["en", "taxonom\u00eda", "el", "g\u00e9nero", "es", "una", "categor\u00eda", "taxon\u00f3mica", "que", "se", "ubica", "entre", "la", "familia", "y", "la", "especie", "as\u00ed", "un", "g\u00e9nero", "es", "un", "grupo", "de", "organismos", "que", "a", "su", "vez", "puede", "dividirse", "en", "varias", "especies", "existen", "algunos", "g\u00e9neros", "que", "son", "monoespec\u00edficos", "es", "decir", "contienen", "una", "sola", "especie", "el", "t\u00e9rmino", "proviene", "del", "lat\u00edn", "genus", "que", "significa", "linaje", "familia", "tipo", "cognado", "a", "su", "vez", "del", "griego", "'genos'", "raza", "estirpe", "pariente", "categor\u00edas", "relacionadas", "con", "el", "g\u00e9nero", "al", "igual", "que", "ocurre", "con", "otros", "niveles", "en", "la", "taxonom\u00eda", "de", "los", "seres", "vivos", "y", "debido", "a", "la", "enorme", "dificultad", "para", "clasificar", "ciertas", "especies", "varios", "g\u00e9neros", "pueden", "agruparse", "dentro", "de", "superg\u00e9neros", "y", "tambi\u00e9n", "los", "individuos", "de", "un", "g\u00e9nero", "pueden", "organizarse", "en", "subg\u00e9neros", "estos", "a", "su", "vez", "pueden", "organizarse", "en", "infrag\u00e9neros", "en", "la", "siguiente", "tabla", "ordenadas", "de", "mayor", "a", "menor", "rango", "se", "han", "marcado", "con", "fondo", "de", "color", "las", "categor\u00edas", "obligatoriascita", "requerida", "nomenclatura", "el", "nombre", "gen\u00e9rico", "para", "un", "tax\u00f3n", "ha", "de", "ser", "un", "sustantivo", "sin", "que", "existan", "reglas", "precisas", "para", "su", "desinencia", "en", "varios", "casos", "el", "tax\u00f3n", "gen\u00e9rico", "constituye", "un", "grupo", "tan", "natural", "que", "es", "de", "dominio", "vulgar", "por", "ejemplo", "el", "g\u00e9nero", "pinus", "es", "un", "g\u00e9nero", "en", "sentido", "cient\u00edfico", "integrado", "por", "numerosas", "especies", "de", "pinos", "que", "usualmente", "tienen", "un", "nombre", "vulgar", "\"binomial\"", "semejante", "a", "la", "nomenclatura", "cient\u00edfica", "como", "pino", "albar", "pino", "negral", "pino", "carrasco", "etc", "historia", "del", "concepto", "el", "concepto", "de", "g\u00e9nero", "y", "el", "propio", "vocablo", "fueron", "establecidos", "por", "joseph", "pitton", "de", "tournefort", "carlos", "linneo", "los", "tom\u00f3", "concretando", "as\u00ed", "su", "pensamiento", "originariamente", "linneo", "y", "los", "bot\u00e1nicos", "de", "su", "escuela", "establecieron", "los", "g\u00e9neros", "sobre", "la", "base", "de", "los", "caracteres", "de", "la", "flor", "y", "el", "fruto", "en", "la", "actualidad", "para", "el", "establecimiento", "de", "g\u00e9neros", "se", "toman", "multitud", "de", "caracteres", "por", "ejemplo", "trat\u00e1ndose", "de", "plantas", "superiores", "se", "consideran", "la", "morfolog\u00eda", "general", "de", "la", "flor", "la", "filotaxis", "la", "anatom\u00eda", "etc", "la", "composici\u00f3n", "de", "un", "g\u00e9nero", "es", "determinada", "por", "un", "tax\u00f3nomo", "los", "est\u00e1ndares", "para", "la", "clasificaci\u00f3n", "en", "g\u00e9neros", "no", "est\u00e1n", "codificados", "de", "manera", "estricta", "de", "manera", "que", "los", "diferentes", "autores", "con", "frecuencia", "producen", "clasificaciones", "diferentes", "para", "los", "g\u00e9neros", "sin", "embargo", "hay", "algunas", "pr\u00e1cticas", "comunes", "incluyendo", "la", "idea", "de", "que", "un", "g\u00e9nero", "que", "vaya", "a", "ser", "definido", "deber\u00eda", "llenar", "estos", "tres", "criterios", "para", "ser", "descriptivamente", "\u00fatil", "monofilia", "todos", "los", "descendientes", "de", "un", "tax\u00f3n", "ancestral", "son", "agrupados", "conjuntamente", "ser", "razonablemente", "compacto", "un", "g\u00e9nero", "no", "debe", "ser", "expandido", "innecesariamente", "y", "singularidad", "basada", "en", "criterios", "evolutivos", "relevantes", "por", "ejemplo", "la", "ecolog\u00eda", "morfolog\u00eda", "o", "la", "biogeograf\u00eda", "se", "debe", "se\u00f1alar", "que", "las", "secuencias", "de", "adn", "son", "una", "consecuencia", "m\u00e1s", "que", "una", "condici\u00f3n", "de", "los", "linajes", "evolutivos", "divergentes", "excepto", "en", "los", "casos", "en", "que", "estos", "inhiban", "directamente", "el", "flujo", "gen\u00e9tico", "por", "ejemplo", "las", "barreras", "postzig\u00f3ticas", "uso", "el", "nombre", "cient\u00edfico", "o", "el", "ep\u00edteto", "cient\u00edfico", "de", "un", "g\u00e9nero", "tambi\u00e9n", "se", "denomina", "nombre", "gen\u00e9rico'", "en", "los", "manuales", "de", "estilo", "modernos", "y", "en", "la", "ciencia", "siempre", "se", "escribe", "con", "may\u00fascula", "desempe\u00f1a", "un", "papel", "fundamental", "en", "la", "nomenclatura", "binomial", "el", "sistema", "de", "denominaci\u00f3n", "de", "organismos", "donde", "se", "combina", "con", "el", "nombre", "cient\u00edfico", "de", "una", "especie", "v\u00e9ase", "nombre", "bot\u00e1nico", "y", "nombre", "espec\u00edfico", "zoolog\u00edacita", "requerida", "uso", "en", "nomenclatura", "las", "reglas", "para", "los", "nombres", "cient\u00edficos", "de", "los", "organismos", "se", "establecen", "en", "los", "c\u00f3digos", "de", "nomenclatura", "que", "permiten", "asignar", "a", "cada", "especie", "un", "\u00fanico", "nombre", "que", "para", "los", "\"animales\"", "incluidos", "los", "protistas", "las", "\"plantas\"", "incluidos", "tambi\u00e9n", "las", "algas", "y", "los", "fungi", "y", "los", "procariotas", "bacterias", "y", "arqueas", "se", "expresa", "en", "lat\u00edn", "y", "es", "binomial", "esto", "contrasta", "con", "los", "nombres", "comunes", "o", "nombres", "vern\u00e1culos", "que", "no", "est\u00e1n", "estandarizados", "pueden", "no", "ser", "\u00fanicos", "y", "normalmente", "tambi\u00e9n", "var\u00edan", "seg\u00fan", "el", "pa\u00eds", "y", "la", "lengua", "de", "uso", "salvo", "en", "el", "caso", "de", "los", "virus", "el", "formato", "est\u00e1ndar", "de", "un", "nombre", "de", "especie", "comprende", "el", "nombre", "gen\u00e9rico", "que", "indica", "el", "g\u00e9nero", "al", "que", "pertenece", "la", "especie", "seguido", "del", "ep\u00edteto", "espec\u00edfico", "que", "dentro", "de", "ese", "g\u00e9nero", "es", "\u00fanico", "para", "la", "especie", "por", "ejemplo", "el", "nombre", "cient\u00edfico", "del", "lobo", "gris", "es", "canis", "lupus", "siendo", "canis", "lat\u00edn", "para", "'perro'", "el", "nombre", "gen\u00e9rico", "compartido", "por", "los", "parientes", "cercanos", "del", "lobo", "y", "lupus", "lat\u00edn", "para", "'lobo'", "es", "el", "nombre", "espec\u00edfico", "del", "lobo", "un", "ejemplo", "bot\u00e1nico", "ser\u00eda", "hibiscus", "arnottianus", "una", "especie", "particular", "del", "g\u00e9nero", "hibiscus", "nativa", "de", "haw\u00e1i", "el", "nombre", "espec\u00edfico", "se", "escribe", "en", "min\u00fasculas", "y", "puede", "ir", "seguido", "de", "nombres", "de", "subespecies", "en", "zoolog\u00eda", "o", "de", "una", "variedad", "de", "tax\u00f3n", "infraespec\u00edfico", "en", "bot\u00e1nica", "cuando", "el", "nombre", "gen\u00e9rico", "ya", "se", "conoce", "por", "el", "contexto", "puede", "acortarse", "a", "su", "letra", "inicial", "por", "ejemplo", "c", "lupus", "en", "lugar", "de", "canis", "lupus", "cuando", "las", "especies", "se", "subdividen", "el", "nombre", "gen\u00e9rico", "o", "su", "forma", "abreviada", "sigue", "siendo", "la", "parte", "principal", "del", "nombre", "cient\u00edfico", "por", "ejemplo", "canis", "lupus", "lupus", "para", "la", "subespecie", "del", "lobo", "euroasi\u00e1tico", "o", "como", "ejemplo", "bot\u00e1nico", "hibiscus", "arnottianus", "ssp", "immaculatus", "adem\u00e1s", "como", "se", "puede", "ver", "en", "los", "ejemplos", "anteriores", "las", "partes", "latinizadas", "de", "los", "nombres", "cient\u00edficos", "de", "los", "g\u00e9neros", "y", "sus", "especies", "incluidas", "y", "las", "infraespecies", "en", "su", "caso", "se", "escriben", "por", "convenci\u00f3n", "en", "cursiva", "los", "nombres", "cient\u00edficos", "de", "las", "especies", "de", "virus", "son", "descriptivos", "no", "binomiales", "y", "pueden", "o", "no", "incorporar", "una", "indicaci\u00f3n", "del", "g\u00e9nero", "que", "los", "contiene", "por", "ejemplo", "las", "especies", "de", "virus", "\"herpesvirus", "salm\u00f3nido", "\"", "\"herpesvirus", "salm\u00f3nido", "\"", "y", "\"herpesvirus", "salm\u00f3nido", "\"", "est\u00e1n", "todas", "dentro", "del", "g\u00e9nero", "salmonivirus", "sin", "embargo", "el", "g\u00e9nero", "al", "que", "se", "asignan", "las", "especies", "con", "los", "nombres", "formales", "\"virus", "de", "los", "everglades\"", "y", "\"virus", "del", "r\u00edo", "ross\"", "es", "alphavirus", "al", "igual", "que", "con", "los", "nombres", "cient\u00edficos", "de", "otros", "rangos", "en", "todos", "los", "grupos", "distintos", "de", "los", "virus", "los", "nombres", "de", "los", "g\u00e9neros", "pueden", "citarse", "con", "sus", "autoridades", "normalmente", "en", "la", "forma", "\"autor", "a\u00f1o\"", "en", "zoolog\u00eda", "y", "\"nombre", "de", "autor", "abreviado", "est\u00e1ndar\"", "en", "bot\u00e1nica", "as\u00ed", "en", "los", "ejemplos", "anteriores", "el", "g\u00e9nero", "canis", "se", "citar\u00eda", "completo", "como", "\"canis", "linnaeus", "\"", "uso", "zool\u00f3gico", "mientras", "que", "hibiscus", "tambi\u00e9n", "establecido", "por", "primera", "vez", "por", "linnaeus", "pero", "en", "es", "simplemente", "\"hibiscus", "l\"", "uso", "bot\u00e1nico", "el", "concepto", "de", "tipo", "cada", "g\u00e9nero", "deber\u00eda", "tener", "un", "tipo", "designado", "aunque", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "hay", "una", "acumulaci\u00f3n", "de", "nombres", "antiguos", "sin", "uno", "en", "zoolog\u00eda", "se", "trata", "de", "la", "especie", "tipo", "y", "el", "nombre", "gen\u00e9rico", "se", "asocia", "permanentemente", "con", "el", "esp\u00e9cimen", "tipo", "de", "su", "especie", "tipo", "si", "el", "esp\u00e9cimen", "resulta", "ser", "asignable", "a", "otro", "g\u00e9nero", "el", "nombre", "gen\u00e9rico", "vinculado", "a", "\u00e9l", "se", "convierte", "en", "un", "sin\u00f3nimo", "junior", "y", "el", "resto", "de", "taxa", "del", "g\u00e9nero", "anterior", "debe", "ser", "revaluado", "categor\u00edas", "de", "nombres", "gen\u00e9ricos", "en", "el", "uso", "zool\u00f3gico", "los", "nombres", "taxon\u00f3micos", "incluidos", "los", "de", "los", "g\u00e9neros", "se", "clasifican", "como", "\"disponibles\"", "o", "\"no", "disponibles\"", "los", "nombres", "disponibles", "son", "aquellos", "publicados", "de", "acuerdo", "con", "el", "c\u00f3digo", "internacional", "de", "nomenclatura", "zool\u00f3gica", "y", "que", "no", "han", "sido", "suprimidos", "por", "decisiones", "posteriores", "de", "la", "comisi\u00f3n", "internacional", "de", "nomenclatura", "zool\u00f3gica", "iczn", "el", "primer", "nombre", "de", "este", "tipo", "para", "cualquier", "tax\u00f3n", "por", "ejemplo", "un", "g\u00e9nero", "debe", "ser", "seleccionado", "como", "el", "\"v\u00e1lido\"", "es", "decir", "actual", "o", "aceptado", "para", "el", "tax\u00f3n", "en", "cuesti\u00f3n", "en", "consecuencia", "habr\u00e1", "m\u00e1s", "nombres", "disponibles", "que", "v\u00e1lidos", "en", "cualquier", "momento", "y", "los", "nombres", "que", "se", "utilizan", "actualmente", "dependen", "del", "criterio", "de", "los", "tax\u00f3nomos", "a", "la", "hora", "de", "combinar", "taxones", "descritos", "con", "varios", "nombres", "o", "de", "dividir", "taxones", "lo", "que", "puede", "hacer", "que", "vuelvan", "a", "utilizarse", "nombres", "disponibles", "que", "antes", "se", "trataban", "como", "sin\u00f3nimos", "los", "nombres", "\"no", "disponibles\"", "en", "zoolog\u00eda", "comprenden", "nombres", "que", "o", "bien", "no", "se", "publicaron", "de", "acuerdo", "con", "las", "disposiciones", "del", "c\u00f3digo", "iczn", "o", "bien", "se", "han", "suprimido", "posteriormente", "por", "ejemplo", "graf\u00edas", "originales", "o", "posteriores", "incorrectas", "nombres", "publicados", "s\u00f3lo", "en", "una", "tesis", "y", "nombres", "gen\u00e9ricos", "publicados", "despu\u00e9s", "de", "sin", "indicar", "la", "especie", "tipo", "en", "bot\u00e1nica", "existen", "conceptos", "similares", "pero", "con", "etiquetas", "diferentes", "el", "equivalente", "bot\u00e1nico", "del", "\"nombre", "disponible\"", "de", "la", "zoolog\u00eda", "es", "un", "nombre", "v\u00e1lidamente", "publicado", "un", "nombre", "no", "publicado", "es", "un", "nomen", "invalidum", "o", "nom", "inval", "un", "nombre", "rechazado", "es", "un", "nomen", "rejiciendum", "o", "nom", "rej", "un", "hom\u00f3nimo", "posterior", "de", "un", "nombre", "publicado", "v\u00e1lidamente", "es", "un", "nomen", "illegitimum", "o", "nom", "illeg", "para", "una", "lista", "completa", "consulte", "el", "c\u00f3digo", "internacional", "de", "nomenclatura", "para", "algas", "hongos", "y", "plantas", "icnafp", "y", "el", "trabajo", "citado", "anteriormente", "de", "hawksworth", "en", "lugar", "del", "\"tax\u00f3n", "v\u00e1lido\"", "en", "zoolog\u00eda", "el", "equivalente", "m\u00e1s", "cercano", "en", "bot\u00e1nica", "es", "el", "\"nombre", "correcto\"", "o", "el", "\"nombre", "actual\"", "que", "puede", "de", "nuevo", "diferir", "o", "cambiar", "con", "tratamientos", "taxon\u00f3micos", "alternativos", "o", "con", "nueva", "informaci\u00f3n", "que", "resulte", "en", "la", "combinaci\u00f3n", "o", "divisi\u00f3n", "de", "g\u00e9neros", "previamente", "aceptados", "tambi\u00e9n", "existen", "c\u00f3digos", "de", "nomenclatura", "para", "procariotas", "y", "virus", "que", "sirven", "de", "referencia", "para", "designar", "los", "nombres", "de", "g\u00e9neros", "actualmente", "aceptados", "frente", "a", "otros", "que", "pueden", "quedar", "reducidos", "a", "la", "sinonimia", "o", "en", "el", "caso", "de", "los", "procariotas", "relegados", "a", "la", "categor\u00eda", "de", "\"nombres", "sin", "categor\u00eda", "en", "la", "nomenclatura", "procari\u00f3tica\"", "un", "nombre", "\"disponible\"", "zool\u00f3gico", "o", "\"v\u00e1lidamente", "publicado\"", "bot\u00e1nico", "que", "se", "ha", "aplicado", "hist\u00f3ricamente", "a", "un", "g\u00e9nero", "pero", "que", "no", "se", "considera", "el", "nombre", "aceptado", "actualv\u00e1lido", "para", "el", "tax\u00f3n", "se", "denomina", "\"sin\u00f3nimo", "taxonom\u00eda|sin\u00f3nimo\"", "algunos", "autores", "tambi\u00e9n", "incluyen", "nombres", "no", "disponibles", "en", "las", "listas", "de", "sin\u00f3nimos", "as\u00ed", "como", "nombres", "disponibles", "como", "errores", "ortogr\u00e1ficos", "nombres", "publicados", "previamente", "sin", "cumplir", "todos", "los", "requisitos", "del", "c\u00f3digo", "de", "nomenclatura", "pertinente", "y", "nombres", "rechazados", "o", "suprimidos", "un", "nombre", "de", "g\u00e9nero", "concreto", "puede", "tener", "de", "cero", "a", "muchos", "sin\u00f3nimos", "en", "este", "\u00faltimo", "caso", "generalmente", "si", "el", "g\u00e9nero", "se", "conoce", "desde", "hace", "mucho", "tiempo", "y", "ha", "sido", "redescrito", "como", "nuevo", "por", "una", "serie", "de", "trabajadores", "posteriores", "o", "si", "una", "serie", "de", "g\u00e9neros", "considerados", "anteriormente", "como", "taxones", "separados", "se", "han", "consolidado", "posteriormente", "en", "uno", "solo", "por", "ejemplo", "el", "registro", "mundial", "de", "especies", "marinas", "actualmente", "tiene", "sin\u00f3nimos", "a", "nivel", "de", "g\u00e9nero", "para", "el", "g\u00e9nero", "de", "cachalotes", "physeter", "linnaeus", "y", "para", "el", "g\u00e9nero", "de", "bivalvos", "pecten", "of", "m\u00fcller", "nombres", "id\u00e9nticos", "hom\u00f3nimos", "dentro", "del", "mismo", "reino", "un", "nombre", "gen\u00e9rico", "puede", "aplicarse", "a", "un", "solo", "g\u00e9nero", "sin", "embargo", "muchos", "nombres", "han", "sido", "asignados", "normalmente", "de", "forma", "no", "intencionada", "a", "dos", "o", "m\u00e1s", "g\u00e9neros", "diferentes", "por", "ejemplo", "el", "ornitorrinco", "pertenece", "al", "g\u00e9nero", "ornithorhynchus", "aunque", "george", "shaw", "lo", "nombr\u00f3", "ornitorrinco", "en", "estos", "dos", "nombres", "son", "por", "tanto", "sin\u00f3nimos", "sin", "embargo", "el", "nombre", "ornitorrinco", "ya", "hab\u00eda", "sido", "dado", "a", "un", "grupo", "de", "escarabajos", "de", "ambros\u00eda", "por", "johann", "friedrich", "wilhelm", "herbst", "en", "un", "nombre", "que", "significa", "dos", "cosas", "diferentes", "es", "un", "hom\u00f3nimo", "dado", "que", "tanto", "los", "escarabajos", "como", "los", "ornitorrincos", "son", "miembros", "del", "reino", "animalia", "el", "nombre", "no", "pod\u00eda", "utilizarse", "para", "ambos", "johann", "friedrich", "blumenbach", "public\u00f3", "el", "nombre", "sustitutivo", "ornithorhynchus", "en", "sin", "embargo", "se", "permite", "que", "un", "g\u00e9nero", "de", "un", "reino", "lleve", "un", "nombre", "cient\u00edfico", "que", "se", "utiliza", "como", "nombre", "gen\u00e9rico", "o", "el", "nombre", "de", "un", "tax\u00f3n", "de", "otro", "rango", "en", "un", "reino", "que", "se", "rige", "por", "un", "c\u00f3digo", "de", "nomenclatura", "diferente", "los", "nombres", "con", "la", "misma", "forma", "pero", "que", "se", "aplican", "a", "taxones", "diferentes", "se", "denominan", "\"hom\u00f3nimos\"", "aunque", "tanto", "el", "c\u00f3digo", "internacional", "de", "nomenclatura", "zool\u00f3gica", "como", "el", "c\u00f3digo", "internacional", "de", "nomenclatura", "para", "algas", "hongos", "y", "plantas", "lo", "desaconsejan", "hay", "unos", "cinco", "mil", "nombres", "de", "este", "tipo", "en", "uso", "en", "m\u00e1s", "de", "un", "reino", "por", "ejemplo", "anura", "es", "el", "nombre", "del", "orden", "de", "las", "ranas", "pero", "tambi\u00e9n", "es", "el", "nombre", "de", "un", "g\u00e9nero", "no", "actual", "de", "plantas", "aotus", "es", "el", "nombre", "gen\u00e9rico", "tanto", "de", "guisantes", "dorados", "como", "de", "mono", "nocturno", "oenanthe", "es", "el", "nombre", "gen\u00e9rico", "de", "las", "collalbas", "y", "de", "las", "gotas", "de", "agua", "prunella", "es", "el", "nombre", "gen\u00e9rico", "de", "acentores", "y", "prunellas", "y", "proboscidea", "es", "el", "orden", "de", "los", "elefantes", "y", "el", "g\u00e9nero", "de", "u\u00f1a", "del", "diablo", "el", "nombre", "del", "g\u00e9nero", "paramecia", "un", "alga", "roja", "extinta", "es", "tambi\u00e9n", "el", "plural", "del", "nombre", "del", "g\u00e9nero", "paramecium", "que", "est\u00e1", "en", "el", "supergrupo", "sar", "lo", "que", "tambi\u00e9n", "puede", "llevar", "a", "confusi\u00f3nel", "registro", "provisional", "de", "g\u00e9neros", "marinos", "y", "no", "marinos", "irmng", "ha", "recopilado", "una", "lista", "de", "hom\u00f3nimos", "gen\u00e9ricos", "con", "sus", "autoridades", "que", "incluye", "tanto", "los", "nombres", "disponibles", "v\u00e1lidamente", "publicados", "como", "algunos", "no", "disponibles", "uso", "en", "clasificaciones", "superiores", "el", "g\u00e9nero", "tipo", "forma", "la", "base", "para", "clasificaciones", "superiores", "taxon\u00f3micas", "como", "el", "nombre", "de", "la", "familia", "canidae", "\"c\u00e1nidos\"", "basado", "en", "canis", "sin", "embargo", "esto", "no", "suele", "ascender", "m\u00e1s", "de", "uno", "o", "dos", "niveles", "el", "orden", "al", "que", "pertenecen", "los", "perros", "y", "los", "lobos", "es", "carnivora", "\"carn\u00edvoros\"", "n\u00famero", "de", "g\u00e9neros", "aceptados", "no", "se", "conoce", "con", "exactitud", "el", "n\u00famero", "de", "nombres", "de", "g\u00e9neros", "aceptados", "o", "publicados", "rees", "y", "colaboradores", "estiman", "que", "pueden", "existir", "aproximadamente", "nombres", "aceptados", "taxones", "v\u00e1lidos", "de", "un", "total", "de", "cerca", "de", "nombres", "publicados", "incluyendo", "sin\u00f3nimos", "a", "finales", "de", "aumentando", "a", "unos", "nombres", "gen\u00e9ricos", "publicados", "por", "a\u00f1o", "s\u00f3lo", "existen", "registros", "\"oficiales\"", "de", "nombres", "de", "taxones", "de", "todos", "los", "rangos", "incluidos", "los", "g\u00e9neros", "para", "unos", "pocos", "grupos", "como", "los", "virus", "y", "los", "procariotas", "mientras", "que", "para", "otros", "existen", "compendios", "sin", "car\u00e1cter", "\"oficial\"", "como", "el", "index", "fungorum", "para", "los", "hongos", "index", "nominum", "algarum", "y", "algaebase", "for", "algae", "index", "nominum", "genericorum", "y", "el", "international", "plant", "names", "index", "para", "plantas", "en", "general", "y", "los", "helechos", "hasta", "las", "angiospermas", "respectivamente", "y", "nomenclator", "zoologicus", "y", "el", "index", "de", "nombres", "de", "los", "organismo", "httpwwworganismnamescom", "for", "zoological", "names", "los", "totales", "de", "todos", "los", "nombres", "y", "las", "estimaciones", "de", "nombres", "aceptados", "que", "figuran", "en", "el", "registro", "provisional", "de", "g\u00e9neros", "marinos", "y", "no", "marinos", "irmng", "se", "desglosan", "m\u00e1s", "en", "la", "publicaci\u00f3n", "de", "rees", "et", "al", "citada", "anteriormente", "las", "estimaciones", "de", "los", "nombres", "aceptados", "son", "las", "siguientes", "desglosadas", "por", "reino", "animalia", "nombres", "aceptados", "de", "g\u00e9neros", "\u00b1", "plantae", "nombres", "aceptados", "de", "g\u00e9neros", "\u00b1", "fungi", "nombres", "aceptados", "de", "g\u00e9neros", "\u00b1", "chromista", "nombres", "aceptados", "de", "g\u00e9neros", "\u00b1", "protozoa", "nombres", "aceptados", "de", "g\u00e9neros", "\u00b1", "bacteria", "nombres", "aceptados", "de", "g\u00e9neros", "\u00b1", "archaea", "nombres", "aceptados", "de", "g\u00e9neros", "\u00b1", "virus", "nombres", "aceptados", "de", "g\u00e9neros", "\u00b1", "los", "rangos", "de", "incertidumbre", "citados", "se", "deben", "a", "que", "el", "irmng", "enumera", "nombres", "inciertos", "no", "investigados", "en", "\u00e9l", "adem\u00e1s", "de", "los", "nombres", "aceptados", "conocidos", "los", "valores", "citados", "son", "la", "media", "de", "los", "nombres", "aceptados", "solos", "todos", "los", "nombres", "inciertos", "tratados", "como", "no", "aceptados", "y", "los", "nombres", "aceptados", "+", "inciertos", "todos", "los", "nombres", "inciertos", "tratados", "como", "aceptados", "con", "el", "rango", "de", "incertidumbre", "asociado", "que", "indica", "estos", "dos", "extremos", "dentro", "de", "animalia", "el", "mayor", "filo", "es", "el", "de", "los", "artr\u00f3podos", "arthropoda", "con", "\u00b1", "nombres", "de", "g\u00e9nero", "aceptados", "de", "los", "cuales", "\u00b1", "son", "insectos", "clase", "insecta", "dentro", "de", "plantae", "las", "traqueofitas", "plantas", "vasculares", "constituyen", "el", "mayor", "componente", "con", "\u00b1", "nombres", "de", "g\u00e9neros", "aceptados", "de", "los", "cuales", "\u00b1", "son", "angiospermas", "superclase", "angiospermae", "en", "comparaci\u00f3n", "la", "edici\u00f3n", "anual", "de", "del", "cat\u00e1logo", "de", "la", "vida", "que", "se", "calcula", "que", "est\u00e1", "completa", "en", "m\u00e1s", "de", "un", "principalmente", "para", "las", "especies", "existentes", "contiene", "actualmente", "nombres", "de", "g\u00e9neros", "aceptados", "para", "especies", "vivas", "y", "extintas", "incluyendo", "tambi\u00e9n", "los", "nombres", "de", "los", "g\u00e9neros", "solamente", "sin", "especies", "para", "algunos", "grupos", "referencias"]