["la", "h", "en", "may\u00fascula", "h", "nombre", "hache", "plural", "haches", "es", "la", "octava", "letra", "y", "la", "sexta", "consonante", "del", "alfabeto", "espa\u00f1ol", "y", "del", "alfabeto", "latino", "b\u00e1sico", "historia", "se", "cree", "que", "el", "glifo", "protocananeo", "representa", "un", "muro", "la", "forma", "de", "la", "letra", "est\u00e1", "relacionada", "con", "el", "jerogl\u00edfico", "de", "patio", "probablemente", "le\u00eddo", "asir", "mientras", "que", "la", "denominaci\u00f3n", "provendr\u00eda", "de", "ayt", "nombre", "reconstruido", "para", "el", "glifo", "derivado", "del", "jerogl\u00edfico", "de", "hebra", "uso", "en", "el", "espa\u00f1ol", "en", "espa\u00f1ol", "actual", "la", "h", "no", "se", "pronuncia", "es", "el", "\u00fanico", "grafema", "del", "espa\u00f1ol", "que", "no", "representa", "en", "la", "actualidad", "a", "ning\u00fan", "fonema", "es", "muda", "menos", "cuando", "est\u00e1", "en", "el", "d\u00edgrafo", "ch", "y", "en", "algunas", "palabras", "extranjeras", "como", "en", "el", "caso", "de", "la", "palabra", "\"hobby\"", "afici\u00f3n", "un", "extranjerismo", "proveniente", "del", "ingl\u00e9s", "en", "este", "caso", "su", "pronunciaci\u00f3n", "es", "la", "de", "una", "j", "suave", "hoy", "en", "d\u00eda", "no", "tiene", "sonido", "en", "casi", "ninguna", "de", "las", "lenguas", "romances", "menos", "el", "rumano", "donde", "se", "encuentra", "m\u00e1s", "frecuentemente", "en", "palabras", "de", "procedencia", "no", "latina", "con", "algunas", "excepciones", "por", "ejemplo", "vehicul", "escrita", "detr\u00e1s", "de", "algunas", "consonantes", "como", "c", "y", "s", "puede", "producir", "sonidos", "nuevos", "otra", "excepci\u00f3n", "importante", "son", "las", "palabras", "que", "ten\u00edan", "f", "en", "vez", "de", "h", "en", "el", "lat\u00edn", "vulgar", "y", "en", "espa\u00f1ol", "antiguo", "en", "la", "lengua", "espa\u00f1ola", "precl\u00e1sica", "palabras", "como", "\"harto\"", "\"hablar\"", "y", "\"hermoso\"", "se", "escrib\u00edan", "\"farto\"", "\"fablar\"", "y", "\"fermoso\"", "esta", "f", "inicial", "cambi\u00f3", "su", "punto", "de", "articulaci\u00f3n", "de", "labiodental", "f", "a", "far\u00edngea", "h", "los", "hispanohablantes", "que", "siguen", "la", "norma", "atl\u00e1ntica", "tienden", "a", "articular", "la", "h", "en", "palabras", "como", "\"huir\"", "\"heder\"", "\"higo\"", "en", "buena", "parte", "de", "andaluc\u00eda", "canarias", "extremadura", "cantabria", "y", "en", "zonas", "rurales", "de", "la", "ribera", "caribe\u00f1a", "cuba", "y", "puerto", "rico", "se", "mantiene", "la", "pronunciaci\u00f3n", "h", "en", "las", "palabras", "se\u00f1aladas", "en", "catal\u00e1n", "valenciano", "franc\u00e9s", "e", "italiano", "se", "siguen", "utilizando", "las", "palabras", "con", "f", "inicial", "ej", "hacer", "fer", "faire", "fare", "uso", "en", "el", "italiano", "en", "italiano", "al", "igual", "que", "en", "espa\u00f1ol", "la", "letra", "h", "no", "tiene", "en", "general", "ning\u00fan", "valor", "fonol\u00f3gico", "sino", "que", "se", "trata", "de", "un", "grafema", "diacr\u00edtico", "los", "usos", "principales", "y", "m\u00e1s", "comunes", "son", "en", "el", "verbo", "avere", "haber", "distingue", "algunas", "voces", "verbales", "del", "presente", "del", "indicativo", "de", "otras", "palabras", "de", "uso", "frecuente", "h", "etimol\u00f3gica", "ho", "\u00aa", "persona", "singular", "o", "o", "conjunci\u00f3n", "hai", "\u00aa", "persona", "singular", "ai", "a", "los", "preposici\u00f3n", "ha", "\u00aa", "persona", "singular", "a", "a", "preposici\u00f3n", "hanno", "\u00aa", "persona", "plural", "anno", "a\u00f1ocaracteriza", "frecuentemente", "muchas", "interjecciones", "breves", "cuando", "se", "trata", "de", "un", "problema", "de", "confusi\u00f3n", "con", "otras", "palabras", "ah", "oh", "eh", "ehm", "etc", "pero", "tambi\u00e9n", "en", "casos", "en", "que", "no", "haya", "confusi\u00f3n", "toh", "beh", "en", "muchos", "casos", "la", "presencia", "de", "la", "h", "sirve", "gr\u00e1ficamente", "para", "reforzar", "la", "naturaleza", "interjectiva", "de", "la", "palabra", "que", "tambi\u00e9n", "se", "puede", "enfatizar", "mediante", "otros", "medios", "como", "el", "signo", "de", "admiraci\u00f3n", "!", "o", "los", "puntos", "suspensivos", "como", "regla", "general", "y", "para", "evitar", "confusi\u00f3n", "con", "la", "conjugaci\u00f3n", "del", "verbo", "avere", "y", "en", "caso", "de", "indecisi\u00f3n", "vale", "siempre", "la", "norma", "que", "la", "h", "debe", "aparecer", "inmediatamente", "despu\u00e9s", "del", "final", "de", "la", "primera", "s\u00edlaba", "ah\u00ed!", "ohib\u00f2!", "etc", "en", "algunos", "casos", "en", "especial", "en", "las", "interjecciones", "como", "ah", "eh", "ehm", "etc", "la", "letra", "h", "puede", "a", "veces", "adquirir", "valores", "fonol\u00f3gicos", "aut\u00f3nomos", "pero", "solo", "en", "casos", "excepcionales", "y", "como", "realizaciones", "facultativas", "en", "tal", "caso", "la", "h", "puede", "corresponder", "a", "una", "fricativa", "glotal", "junto", "a", "la", "pronunciaci\u00f3n", "usual", "de", "ah", "eh", "ehm", "y", "similares", "a", "o", "e", "m", "es", "posible", "o\u00edr", "ocasionalmente", "ha", "h", "he", "hm", "etcen", "los", "d\u00edgrafos", "ch", "y", "gh", "sirve", "para", "indicar", "la", "pronunciaci\u00f3n", "\"dura\"", "de", "las", "letra", "c", "y", "g", "ante", "las", "vocales", "e", "e", "itambi\u00e9n", "se", "utiliza", "tradicionalmente", "en", "las", "graf\u00edas", "de", "unos", "pocos", "top\u00f3nimos", "de", "localidades", "italianas", "por", "ejemplo", "rho", "roghudi", "santhi\u00e0", "thiene", "thiesi", "vho", "uso", "en", "otros", "idiomas", "en", "franc\u00e9s", "casi", "siempre", "es", "muda", "como", "en", "espa\u00f1ol", "e", "italiano", "aunque", "en", "algunos", "casos", "toma", "el", "valor", "de", "una", "aspiraci\u00f3n", "sobre", "todo", "en", "los", "vocablos", "de", "origen", "evidentemente", "germ\u00e1nicos", "sin", "embargo", "ch", "se", "pronuncia", "como", "sh", "en", "ingl\u00e9s", "y", "ph", "se", "pronuncia", "f", "en", "idioma", "ingl\u00e9s", "y", "la", "mayor", "parte", "de", "los", "idiomas", "germ\u00e1nicos", "el", "grafema", "hh", "representa", "la", "fricativa", "glotal", "sorda", "un", "sonido", "aspirado", "en", "muchos", "casos", "muy", "cercano", "al", "de", "la", "j", "espa\u00f1ola", "tanto", "en", "ingl\u00e9s", "como", "en", "franc\u00e9s", "la", "h", "junto", "a", "una", "k", "kh", "toma", "un", "valor", "equivalente", "al", "de", "la", "j", "espa\u00f1ola", "aunque", "muchas", "veces", "el", "grafema", "es", "le\u00eddo", "simplemente", "k", "por", "la", "ausencia", "de", "sonido", "de", "la", "h", "en", "franc\u00e9s", "y", "en", "algunas", "palabras", "inglesas", "en", "portugu\u00e9s", "el", "grafema", "h", "tras", "una", "n", "equivale", "al", "sonido", "de", "una", "\u00f1", "espa\u00f1ola", "castellana", "a", "veces", "pasa", "lo", "mismo", "si", "acompa\u00f1a", "a", "una", "l", "p", "ej", "lh", "donde", "puede", "equivaler", "a", "una", "ll", "espa\u00f1ola", "castellana", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "idiomas", "sem\u00edticos", "el", "signo", "que", "en", "alfabeto", "rom\u00e1nico", "translitera", "la", "h", "o", "es", "sonoro", "y", "equivale", "a", "una", "notoria", "aspiraci\u00f3n", "en", "otros", "casos", "representa", "la", "consonante", "oclusiva", "glotal", "glotal", "stop", "reglas", "para", "su", "uso", "ortogr\u00e1fico", "se", "escriben", "con", "h", "todas", "las", "formas", "de", "los", "verbos", "que", "llevan", "h", "en", "el", "infinitivo", "haber", "hubo", "habr\u00e9", "habr\u00edamos", "habr\u00e1s", "hacer", "har\u00e1s", "hice", "haremos", "hizo", "hallar", "hallarais", "hallamos", "hallaste", "hallar\u00e9", "las", "palabras", "compuestas", "de", "vocablos", "con", "esa", "letra", "gentilhombre", "los", "provenientes", "de", "las", "palabras", "que", "comienzan", "con", "hue", "a", "excepci\u00f3n", "de", "los", "siguientesde", "hueso", "osamenta", "osario", "\u00f3seo", "y", "osificar", "de", "huevo", "ovalado", "\u00f3valo", "ovario", "ov\u00edparo", "ovoide", "y", "\u00f3vulo", "de", "hu\u00e9rfano", "orfanato", "y", "orfandad", "de", "hueco", "oquedadesto", "se", "debe", "a", "que", "en", "los", "vocablos", "primitivos", "hueco", "hueso", "huevo", "y", "hu\u00e9rfano", "la", "h", "inicial", "no", "es", "originaria", "sino", "que", "se", "les", "ha", "a\u00f1adido", "por", "comenzar", "todas", "ellas", "con", "ue", "la", "palabra", "huevo", "debido", "a", "que", "en", "los", "inicios", "de", "la", "imprenta", "se", "escrib\u00eda", "\"vevo\"", "y", "daba", "problemas", "de", "comprensi\u00f3n", "es", "el", "mismo", "caso", "que", "la", "h", "de", "la", "palabra", "francesa", "huit", "ocholas", "palabras", "que", "comienzan", "por", "los", "siguientes", "prefijos", "griegoshecto", "cien", "hectolitro", "hectovatio", "hectogramo", "helen", "griego", "hel\u00e9nico", "helenizaci\u00f3n", "helen\u00edstico", "helio", "sol", "heliotropismo", "heliograbado", "helioterapia", "hema", "hemato", "y", "hemo", "sangre", "hematozoario", "hemoglobina", "hemofilia", "hemorragia", "hemi", "medio", "mitad", "hemiplej\u00eda", "hemiedr\u00eda", "hemistiquio", "hepat", "h\u00edgado", "hep\u00e1tico", "hepatitis", "hepatolog\u00eda", "hepta", "siete", "heptacordo", "heptaedro", "heptas\u00edlaba", "hetero", "otro", "desigual", "distinto", "heterodoxo", "heterosexual", "heterog\u00e9nero", "hex", "seis", "hex\u00e1podo", "hex\u00e1gono", "hex\u00e1metro", "hidr", "agua", "h\u00eddrico", "hidrofobia", "hidrograf\u00eda", "hidroavi\u00f3n", "hiper", "exceso", "superioridad", "hip\u00e9rbole", "hipertensi\u00f3n", "hip\u00e9rbaton", "hipo", "inferioridad", "debajo", "tambi\u00e9n", "caballo", "hipodermis", "hipogeo", "hipocampo", "homo", "el", "mismo", "igual", "semejante", "hom\u00f3grafo", "hom\u00f3logo", "homofobialas", "palabras", "que", "comienzan", "por", "los", "siguientes", "prefijos", "latinoshostil", "extranjero", "enemigo", "hostil", "hostigar", "hostilizar", "horr", "del", "lat\u00edn", "horrens", "erizado", "horror", "horrorizar", "horrible", "hosp", "hu\u00e9sped", "hospital", "hospedar", "hospedajelas", "palabras", "que", "cuentan", "con", "una", "h", "intermedia", "separan", "vocales", "como", "por", "ejemplo", "vaho", "vehemente", "desahucio", "sahumerio", "almohada", "alcohol", "a", "excepci\u00f3n", "de", "las", "palabras", "compuestas", "de", "vocablos", "por", "ejemplo", "bienhechor", "enhorabuena", "algunas", "que", "inicien", "con", "los", "prefijos", "ad", "des", "ex", "in", "por", "ejemplo", "deshacer", "exhaustiva", "inh\u00e1bilo", "adherir", "adhesivo", "tampoco", "lo", "est\u00e1n", "una", "gran", "cantidad", "de", "palabras", "con", "h", "inicial", "h\u00edbrido", "hebilla", "hacinar", "hura\u00f1o", "las", "siguientes", "reglas", "nemot\u00e9cnicas", "no", "han", "sido", "explicitadas", "por", "la", "real", "academia", "espa\u00f1ola", "sino", "descubiertas", "por", "profesores", "o", "alumnos", "de", "espa\u00f1ol", "acostumbrados", "a", "revisar", "diccionarios", "casi", "todas", "las", "palabras", "que", "empiezan", "por", "los", "diptongos", "ia", "e", "ie", "con", "la", "excepci\u00f3n", "de", "iatrog\u00e9nico", "hiato", "hielo", "casi", "todas", "las", "palabras", "que", "empiezan", "por", "los", "diptongos", "ue", "y", "ui", "hueco", "huidizo", "huelealgunas", "palabras", "que", "comienzan", "por", "hue", "o", "por", "hui", "pueden", "igualmente", "escribirse", "con", "g\u00fce", "y", "g\u00fci", "respectivamente", "huero", "huipil", "huisquil", "escritas", "tambi\u00e9n", "g\u00fcero", "g\u00fcipil", "g\u00fcisquillas", "palabras", "que", "comienzan", "por", "hum", "salvo", "umbela", "umbel\u00edfero", "umbilicado", "umbilical", "umbra", "umbr\u00e1culo", "umbral", "umbralado", "y", "umbr\u00edo", "humano", "humor", "humildad", "representaciones", "alternativas", "en", "alfabeto", "fon\u00e9tico", "aeron\u00e1utico", "y", "en", "el", "militar", "se", "le", "asigna", "la", "palabra", "hotel", "en", "c\u00f3digo", "morse", "es", "\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "eta", "visarga", "esp\u00edritu", "\u00e1spero", "referencias", "enlaces", "externos", "wikcionario", "tiene", "definiciones", "y", "otra", "informaci\u00f3n", "sobre", "h", "wikcionario", "tiene", "definiciones", "y", "otra", "informaci\u00f3n", "sobre", "h", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "h", "diccionariosdigitales", "letra", "h", "archivado", "el", "de", "octubre", "de", "en", "wayback", "machine"]