["hait\u00ed", "oficialmente", "rep\u00fablica", "de", "hait\u00ed", "en", "franc\u00e9s", "r\u00e9publique", "d'ha\u00efti", "en", "criollo", "haitiano", "repiblik", "d'ayiti", "es", "un", "pa\u00eds", "americano", "ubicado", "en", "la", "espa\u00f1ola", "es", "uno", "de", "los", "trece", "estados", "que", "forman", "la", "am\u00e9rica", "insular", "antillas", "o", "islas", "del", "mar", "caribe", "su", "capital", "y", "ciudad", "m\u00e1s", "poblada", "es", "puerto", "pr\u00edncipe", "hait\u00ed", "es", "conocida", "por", "ser", "la", "primera", "rep\u00fablica", "negra", "del", "mundo", "en", "constituirse", "e", "independizarse", "y", "econ\u00f3micamente", "por", "ser", "el", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "pobre", "de", "am\u00e9rica", "ling\u00fc\u00edsticamente", "el", "pa\u00eds", "caribe\u00f1o", "es", "latinoamericano", "pues", "sus", "idiomas", "mayoritarios", "el", "criollo", "haitiano", "y", "el", "franc\u00e9s", "son", "lenguas", "romances", "hait\u00ed", "y", "canad\u00e1", "son", "los", "\u00fanicos", "pa\u00edses", "de", "am\u00e9rica", "donde", "el", "idioma", "franc\u00e9s", "es", "oficial", "y", "hablado", "por", "una", "parte", "importante", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "aunque", "en", "el", "caso", "de", "hait\u00ed", "la", "casi", "totalidad", "de", "su", "poblaci\u00f3n", "habla", "principalmente", "criollo", "haitiano", "en", "el", "caso", "de", "canad\u00e1", "el", "ingl\u00e9s", "su", "otra", "lengua", "oficial", "es", "la", "m\u00e1s", "hablada", "por", "parte", "de", "sus", "habitantes", "el", "\u00fanico", "pa\u00eds", "con", "el", "que", "comparte", "fronteras", "terrestres", "es", "la", "rep\u00fablica", "dominicana", "etimolog\u00eda", "el", "vocablo", "hait\u00ed", "proviene", "del", "arahuaco", "la", "lengua", "de", "los", "habitantes", "nativos", "de", "la", "isla", "y", "significa", "tierra", "de", "monta\u00f1as", "este", "nombre", "se", "le", "daba", "a", "la", "parte", "occidental", "de", "la", "isla", "por", "los", "antiguos", "pobladores", "ta\u00ednos", "que", "es", "donde", "se", "encuentra", "esta", "rep\u00fablica", "cuando", "col\u00f3n", "tom\u00f3", "posesi\u00f3n", "de", "la", "isla", "en", "la", "llam\u00f3", "la", "isla", "espa\u00f1ola", "bartolom\u00e9", "de", "las", "casas", "acort\u00f3", "el", "nombre", "a", "espa\u00f1ola", "y", "m\u00e1s", "tarde", "pedro", "m\u00e1rtir", "de", "angler\u00eda", "la", "nombr\u00f3", "la", "espa\u00f1ola", "el", "nombre", "ha\u00efti", "fue", "adoptado", "por", "el", "revolucionario", "haitiano", "jeanjacques", "dessalines", "como", "el", "nombre", "oficial", "despu\u00e9s", "de", "la", "independencia", "de", "saintdomingue", "como", "un", "tributo", "a", "los", "antecesores", "ind\u00edgenas", "ta\u00ednos", "historia", "antes", "de", "la", "llegada", "de", "los", "primeros", "europeos", "la", "que", "luego", "ser\u00eda", "llamada", "isla", "la", "espa\u00f1ola", "estaba", "habitada", "por", "dos", "etnias", "los", "arahuacos", "cuya", "rama", "local", "es", "conocida", "como", "los", "ta\u00ednos", "y", "los", "caribes", "estos", "\u00faltimos", "hab\u00edan", "iniciado", "su", "ingreso", "a", "la", "isla", "poco", "tiempo", "antes", "de", "la", "llegada", "de", "los", "occidentales", "y", "estaban", "desplazando", "a", "los", "ta\u00ednos", "de", "sus", "posiciones", "no", "obstante", "en", "la", "secci\u00f3n", "occidental", "de", "la", "isla", "actualmente", "hait\u00ed", "la", "gran", "mayor\u00eda", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "era", "de", "origen", "ta\u00edno", "reunida", "en", "los", "cacicazgos", "de", "mari\u00e9n", "y", "de", "jaragua", "hait\u00ed", "proclam\u00f3", "su", "independencia", "el", "de", "enero", "de", "siendo", "el", "segundo", "pa\u00eds", "del", "continente", "americano", "en", "hacerlo", "y", "primero", "de", "am\u00e9rica", "latina", "en", "acceder", "a", "ella", "tras", "un", "singular", "proceso", "revolucionario", "de", "car\u00e1cter", "abolicionista", "iniciado", "en", "que", "desemboc\u00f3", "en", "una", "prolongada", "lucha", "armada", "contra", "francia", "la", "potencia", "colonizadora", "desde", "finales", "del", "siglo", "xvii", "su", "base", "\u00e9tnica", "poblacional", "es", "de", "origen", "africanosubsahariano", "es", "el", "primer", "caso", "en", "la", "historia", "universal", "en", "que", "la", "rebeli\u00f3n", "de", "una", "poblaci\u00f3n", "sometida", "al", "sistema", "de", "esclavitud", "condujo", "a", "su", "emancipaci\u00f3n", "sentando", "un", "precedente", "definitivo", "para", "la", "supresi\u00f3n", "del", "comercio", "transatl\u00e1ntico", "de", "personas", "este", "episodio", "es", "espec\u00edficamente", "recordado", "por", "las", "naciones", "unidas", "mediante", "la", "resoluci\u00f3n", "c", "conmemorando", "cada", "de", "agosto", "y", "la", "instituci\u00f3n", "de", "la", "medalla", "toussaint", "louverture", "en", "homenaje", "a", "uno", "de", "los", "l\u00edderes", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "haitiana", "\u00e9poca", "colonial", "crist\u00f3bal", "col\u00f3n", "lleg\u00f3", "a", "la", "espa\u00f1ola", "actual", "rep\u00fablica", "de", "hait\u00ed", "el", "de", "diciembre", "de", "en", "un", "\u00e1rea", "que", "actualmente", "se", "conoce", "como", "m\u00f4lesaintnicolas", "y", "reclam\u00f3", "la", "isla", "para", "la", "corona", "de", "castilla", "diecinueve", "d\u00edas", "m\u00e1s", "tarde", "su", "nave", "santa", "mar\u00eda", "encall\u00f3", "cerca", "del", "actual", "sitio", "de", "cabo", "haitiano", "col\u00f3n", "dej\u00f3", "hombres", "en", "la", "isla", "quienes", "fundaron", "el", "asentamiento", "de", "la", "navidad", "con", "lo", "que", "la", "isla", "se", "incorpor\u00f3", "al", "imperio", "espa\u00f1ol", "los", "marineros", "portaban", "enfermedades", "infecciosas", "end\u00e9micas", "de", "europa", "los", "nativos", "carec\u00edan", "de", "inmunidad", "a", "estas", "nuevas", "enfermedades", "y", "murieron", "en", "gran", "n\u00famero", "debido", "a", "las", "epidemias", "la", "primera", "epidemia", "de", "viruela", "registrada", "en", "am\u00e9rica", "estall\u00f3", "en", "la", "espa\u00f1ola", "en", "paralelamente", "los", "ind\u00edgenas", "fueron", "sometidos", "al", "sistema", "de", "encomienda", "que", "vinculaba", "a", "los", "nativos", "a", "trabajar", "de", "manera", "obligatoria", "en", "las", "minas", "de", "oro", "y", "plantaciones", "por", "lo", "que", "fueron", "trasladados", "desde", "sus", "pueblos", "para", "llevarlos", "a", "los", "lugares", "donde", "trabajar", "en", "las", "plantaciones", "o", "industrias", "espec\u00edficas", "posteriormente", "la", "corona", "espa\u00f1ola", "aprob\u00f3", "en", "y", "las", "leyes", "de", "burgos", "que", "prohibieron", "el", "maltrato", "de", "los", "nativos", "y", "fomentaron", "la", "educaci\u00f3n", "en", "la", "doctrina", "cristiana", "d\u00e1ndole", "adem\u00e1s", "el", "marco", "legal", "a", "las", "encomiendas", "que", "mejor\u00f3", "la", "situaci\u00f3n", "de", "los", "trabajadores", "no", "obstante", "la", "poblaci\u00f3n", "aut\u00f3ctona", "sigui\u00f3", "disminuyendo", "en", "proporci\u00f3n", "a", "la", "inmigrante", "formada", "principalmente", "por", "europeos", "y", "esclavos", "africanos", "comprados", "a", "espa\u00f1a", "a", "comienzos", "del", "siglo", "xvii", "debido", "al", "auge", "que", "hab\u00eda", "adquirido", "el", "comercio", "informal", "de", "los", "colonos", "criollos", "de", "la", "isla", "y", "que", "iba", "en", "contra", "del", "monopolio", "que", "pretend\u00eda", "la", "metr\u00f3poli", "el", "gobernador", "espa\u00f1ol", "antonio", "de", "osorio", "orden\u00f3", "entre", "y", "la", "despoblaci\u00f3n", "de", "la", "zona", "central", "y", "occidental", "de", "la", "isla", "con", "el", "fin", "de", "frenar", "esa", "pr\u00e1ctica", "con", "el", "tiempo", "en", "las", "zonas", "despobladas", "de", "la", "mentada", "parte", "occidental", "se", "fueron", "asentando", "los", "bucaneros", "hombres", "que", "viv\u00edan", "de", "la", "caza", "de", "reses", "y", "cerdos", "cimarrones", "el", "comercio", "de", "pieles", "y", "el", "cultivo", "de", "tabaco", "as\u00ed", "como", "los", "filibusteros", "ambos", "de", "origen", "franc\u00e9s", "primero", "ocuparon", "la", "isla", "de", "la", "tortuga", "y", "luego", "la", "espa\u00f1ola", "propiamente", "dicha", "entre", "ellos", "se", "encontraba", "bertrand", "d'ogeron", "que", "tuvo", "\u00e9xito", "en", "el", "cultivo", "del", "tabaco", "y", "que", "reclut\u00f3", "a", "muchas", "familias", "coloniales", "francesas", "de", "martinica", "y", "guadalupe", "m\u00e1s", "tarde", "estos", "poblamientos", "determinaron", "que", "la", "parte", "occidental", "de", "la", "isla", "fuera", "reclamada", "por", "francia", "en", "espa\u00f1a", "cedi\u00f3", "a", "francia", "esa", "parte", "de", "la", "isla", "por", "el", "tratado", "de", "ryswick", "constituy\u00e9ndose", "el", "saintdomingue", "franc\u00e9s", "a", "mediados", "del", "siglo", "xviii", "el", "saintdomingue", "colonial", "ocupado", "por", "francia", "bajo", "un", "f\u00e9rreo", "sistema", "esclavista", "abolidas", "ya", "las", "encomiendas", "contaba", "con", "una", "poblaci\u00f3n", "de", "esclavos", "y", "apenas", "personas", "libres", "blancos", "y", "mulatos", "principalmente", "en", "santo", "domingo", "era", "la", "colonia", "francesa", "m\u00e1s", "rica", "de", "am\u00e9rica", "gracias", "a", "los", "inmensos", "beneficios", "generados", "por", "el", "trabajo", "de", "los", "esclavos", "en", "las", "industrias", "del", "az\u00facar", "y", "el", "\u00edndigo", "decenas", "de", "miles", "de", "africanos", "eran", "deportados", "cada", "a\u00f1o", "como", "esclavos", "para", "dirigir", "estas", "industrias", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "eran", "deportados", "a", "la", "colonia", "a", "un", "ritmo", "de", "por", "a\u00f1o", "para", "reemplazar", "a", "sus", "predecesores", "que", "hab\u00edan", "muerto", "en", "el", "trabajo", "su", "destino", "estaba", "regulado", "legalmente", "por", "el", "code", "noir", "pero", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "a", "menudo", "eran", "tratados", "peor", "de", "lo", "que", "el", "c\u00f3digo", "prescrib\u00eda", "revoluci\u00f3n", "haitiana", "la", "lucha", "por", "la", "independencia", "en", "saintdomingue", "se", "desarroll\u00f3", "en", "varias", "etapas", "en", "la", "primera", "los", "grandes", "terratenientes", "los", "esclavos", "los", "comerciantes", "y", "los", "blancos", "pobres", "se", "solidarizaron", "con", "el", "movimiento", "revolucionario", "que", "hab\u00eda", "estallado", "en", "la", "metr\u00f3poli", "francesa", "y", "formaron", "una", "asamblea", "local", "que", "reivindicaba", "el", "fin", "del", "pacto", "colonial", "en", "una", "segunda", "etapa", "los", "mulatos", "libres", "comenzaron", "a", "apoyar", "la", "revoluci\u00f3n", "metropolitana", "creyendo", "que", "con", "eso", "obtendr\u00edan", "de", "los", "blancos", "residentes", "en", "la", "colonia", "la", "plena", "igualdad", "de", "derechos", "para", "los", "hombres", "libres", "independientemente", "del", "color", "en", "los", "plantadores", "blancos", "reprimieron", "las", "reivindicaciones", "de", "los", "libres", "y", "estos", "no", "tuvieron", "otra", "alternativa", "que", "aliarse", "a", "los", "sublevados", "el", "de", "agosto", "de", "se", "habr\u00eda", "producido", "en", "boiscayman", "una", "ceremonia", "del", "sacerdote", "vud\u00fa", "boukman", "que", "es", "considerada", "como", "el", "punto", "de", "partida", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "haitiana", "en", "noviembre", "del", "mismo", "a\u00f1o", "decenas", "de", "miles", "de", "esclavos", "se", "sublevaron", "el", "largo", "proceso", "emancipador", "tuvo", "por", "protagonista", "a", "fran\u00e7ois", "dominique", "toussaintlouverture", "quien", "declar\u00f3", "la", "abolici\u00f3n", "de", "la", "esclavitud", "y", "que", "entre", "y", "dirigi\u00f3", "la", "revoluci\u00f3n", "haitiana", "con", "sagacidad", "enfrent\u00e1ndose", "a", "ingleses", "y", "franceses", "hasta", "su", "captura", "destierro", "y", "muerte", "en", "francia", "inspirados", "por", "la", "revoluci\u00f3n", "francesa", "de", "desde", "hasta", "el", "general", "toussaint", "louverture", "un", "exesclavo", "y", "l\u00edder", "de", "la", "\u00fanica", "rebeli\u00f3n", "exitosa", "de", "esclavos", "propiciada", "por", "la", "ayuda", "de", "los", "estados", "unidos", "logr\u00f3", "expulsar", "finalmente", "a", "los", "franceses", "de", "lo", "que", "hoy", "es", "hait\u00ed", "en", "los", "esclavos", "africanos", "iniciaron", "una", "rebeli\u00f3n", "en", "el", "norte", "de", "saintdomingue", "y", "los", "colonos", "blancos", "se", "enfrentaron", "a", "los", "mulatos", "libres", "tambi\u00e9n", "se", "produjeron", "enfrentamientos", "entre", "los", "partidarios", "de", "la", "rep\u00fablica", "y", "los", "del", "antiguo", "r\u00e9gimen", "en", "el", "gobierno", "franc\u00e9s", "mand\u00f3", "tres", "oficiales", "con", "soldados", "para", "establecer", "el", "dominio", "franc\u00e9s", "y", "la", "igualdad", "civil", "de", "los", "negros", "y", "mulatos", "libres", "en", "los", "comisarios", "de", "la", "rep\u00fablica", "proclamaron", "la", "libertad", "de", "todos", "los", "esclavos", "esto", "provoc\u00f3", "rechazo", "entre", "los", "propietarios", "blancos", "y", "los", "mulatos", "libres", "algunos", "de", "los", "cuales", "tambi\u00e9n", "eran", "propietarios", "de", "plantaciones", "en", "espa\u00f1a", "cede", "su", "parte", "de", "la", "isla", "a", "francia", "para", "hacer", "la", "paz", "con", "la", "rep\u00fablica", "francesa", "con", "lo", "que", "toda", "la", "isla", "es", "ya", "francesa", "desde", "a", "negros", "y", "mulatos", "libres", "dirigidos", "por", "andr\u00e9", "rigaud", "y", "haitianos", "de", "ascendencia", "africana", "dirigidos", "por", "el", "general", "toussaint", "louverture", "tuvieron", "la", "guerra", "civil", "llamada", "la", "guerra", "de", "cuchillos", "en", "napole\u00f3n", "bonaparte", "viendo", "que", "las", "colonias", "se", "alejan", "de", "la", "metr\u00f3poli", "debido", "a", "la", "abolici\u00f3n", "y", "se", "acercan", "a", "gran", "breta\u00f1a", "y", "espa\u00f1a", "reestableci\u00f3", "la", "esclavitud", "y", "mand\u00f3", "soldados", "pero", "soldados", "murieron", "en", "la", "guerra", "para", "retomar", "la", "isla", "la", "gran", "mayor\u00eda", "por", "enfermedades", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "capturaron", "al", "general", "toussaint", "louverture", "y", "lo", "encarcelaron", "en", "fort", "de", "joux", "lugar", "donde", "\u00e9l", "muri\u00f3", "a", "finales", "de", "a\u00f1o", "francia", "retir\u00f3", "los", "soldados", "restantes", "en", "jean", "jacques", "dessalines", "venci\u00f3", "definitivamente", "a", "las", "tropas", "francesas", "en", "la", "batalla", "de", "verti\u00e8res", "y", "en", "declar\u00f3", "la", "independencia", "del", "pa\u00eds", "al", "que", "llam\u00f3", "con", "el", "antiguo", "nombre", "de", "hait\u00ed", "y", "se", "proclam\u00f3", "emperador", "el", "gobierno", "franc\u00e9s", "indujo", "un", "bloqueo", "contra", "el", "az\u00facar", "haitiano", "y", "la", "antipat\u00eda", "de", "los", "dem\u00e1s", "estados", "contra", "un", "pa\u00eds", "gobernado", "por", "antiguos", "esclavos", "impidi\u00f3", "que", "el", "comercio", "con", "francia", "fuera", "reemplazado", "con", "otros", "circuitos", "comerciales", "de", "modo", "que", "la", "econom\u00eda", "de", "la", "peque\u00f1a", "rep\u00fablica", "se", "vio", "muy", "perjudicada", "tanto", "por", "razones", "comerciales", "como", "por", "la", "brusca", "ca\u00edda", "de", "la", "producci\u00f3n", "de", "las", "plantaciones", "debido", "a", "que", "hab\u00edan", "estado", "organizadas", "en", "torno", "a", "la", "esclavitud", "en", "su", "reemplazo", "la", "agricultura", "y", "el", "resto", "de", "la", "econom\u00eda", "se", "organizaron", "en", "un", "esquema", "de", "subsistencia", "al", "estilo", "africano", "el", "de", "julio", "de", "el", "rey", "carlos", "x", "de", "francia", "promulg\u00f3", "una", "ordenanza", "que", "reconoc\u00eda", "la", "independencia", "del", "pa\u00eds", "a", "cambio", "de", "una", "indemnizaci\u00f3n", "de", "millones", "de", "francos", "de", "oro", "diez", "veces", "la", "renta", "anual", "de", "hait\u00ed", "en", "ese", "momento", "los", "esfuerzos", "de", "hait\u00ed", "por", "pagar", "la", "indemnizaci\u00f3n", "obstaculizaron", "considerablemente", "su", "desarrollo", "el", "siglo", "xix", "dessalines", "llev\u00f3", "adelante", "un", "gobierno", "desp\u00f3tico", "los", "blancos", "fueron", "exterminados", "y", "los", "supervivientes", "expulsados", "dessalines", "ejecut\u00f3", "a", "la", "mayor", "parte", "de", "los", "blancos", "que", "se", "quedaron", "en", "la", "isla", "fue", "asesinado", "a", "su", "vez", "por", "una", "revuelta", "de", "mulatos", "el", "de", "octubre", "de", "iniciando", "una", "tradici\u00f3n", "secular", "de", "enfrentamientos", "entre", "la", "mayor\u00eda", "de", "raza", "puramente", "negra", "y", "la", "minor\u00eda", "mulata", "que", "usualmente", "se", "ha", "identificado", "con", "la", "clase", "media", "y", "las", "\u00e9lites", "econ\u00f3micas", "y", "culturales", "tras", "la", "muerte", "de", "dessalines", "el", "pa\u00eds", "se", "dividi\u00f3", "en", "dos", "un", "reino", "en", "el", "norte", "controlado", "por", "el", "negro", "henri", "christophe", "y", "una", "rep\u00fablica", "en", "el", "sur", "con", "el", "mulato", "alexandre", "p\u00e9tion", "en", "el", "presidente", "jeanpierre", "boyer", "reunific\u00f3", "ambos", "estados", "boyer", "utiliz\u00f3", "las", "tropas", "que", "hab\u00edan", "combatido", "entre", "s\u00ed", "para", "aprovechando", "unas", "revueltas", "populares", "en", "la", "parte", "oriental", "de", "la", "isla", "que", "hab\u00edan", "llevado", "a", "la", "llamada", "independencia", "ef\u00edmera", "invadir", "ese", "territorio", "e", "incorporarlo", "a", "hait\u00ed", "p\u00e9tion", "hab\u00eda", "iniciado", "las", "negociaciones", "con", "francia", "para", "el", "reconocimiento", "de", "la", "independencia", "de", "hait\u00ed", "pero", "este", "hecho", "no", "se", "produjo", "hasta", "el", "de", "julio", "de", "cuando", "el", "rey", "carlos", "x", "de", "francia", "promulg\u00f3", "una", "orden", "que", "reconoc\u00eda", "la", "independencia", "del", "pa\u00eds", "a", "cambio", "de", "una", "indemnizaci\u00f3n", "de", "millones", "de", "francos", "suma", "que", "ser\u00eda", "reducida", "a", "millones", "de", "francos", "por", "luis", "felipe", "en", "a", "partir", "de", "se", "iniciaron", "las", "conspiraciones", "y", "revueltas", "en", "la", "parte", "espa\u00f1ola", "de", "la", "isla", "que", "logr\u00f3", "su", "independencia", "en", "con", "el", "nombre", "de", "rep\u00fablica", "dominicana", "los", "haitianos", "continuaron", "la", "guerra", "contra", "la", "nueva", "rep\u00fablica", "hasta", "la", "batalla", "de", "sabana", "larga", "en", "una", "larga", "sucesi\u00f3n", "de", "golpes", "de", "estado", "tras", "la", "salida", "de", "jean", "pierre", "boyer", "en", "determin\u00f3", "que", "cinco", "presidentes", "gobernaran", "durante", "los", "seis", "a\u00f1os", "siguientes", "el", "\u00faltimo", "de", "ellos", "se", "hizo", "coronar", "emperador", "en", "con", "el", "nombre", "de", "faustino", "i", "y", "conserv\u00f3", "el", "poder", "hasta", "el", "continuo", "enfrentamiento", "entre", "facciones", "del", "ej\u00e9rcito", "una", "\u00e9lite", "racialmente", "mulata", "y", "la", "mayor\u00eda", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "negra", "favorecido", "adem\u00e1s", "por", "la", "instalaci\u00f3n", "de", "comerciantes", "extranjeros", "alemanes", "estadounidenses", "franceses", "e", "ingleses", "que", "monopolizaron", "el", "comercio", "exterior", "llevaron", "a", "un", "alto", "nivel", "de", "inestabilidad", "pol\u00edtica", "mientras", "el", "pa\u00eds", "no", "lograba", "salir", "de", "su", "estado", "de", "pobreza", "cr\u00f3nica", "intervenciones", "extranjeras", "y", "dictaduras", "desde", "el", "pa\u00eds", "ha", "estado", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "la", "diplomacia", "del", "d\u00f3lar", "y", "el", "departamento", "de", "estado", "presion\u00f3", "a", "puerto", "pr\u00edncipe", "en", "para", "asegurar", "la", "entrada", "del", "citibank", "en", "el", "capital", "del", "banco", "nacional", "desde", "entonces", "el", "national", "city", "bank", "se", "esfuerza", "por", "conquistar", "la", "instituci\u00f3n", "desde", "dentro", "al", "tiempo", "que", "intenta", "obligar", "a", "los", "gobiernos", "haitianos", "endeudados", "a", "aceptar", "el", "control", "aduanero", "en", "diciembre", "de", "las", "tropas", "estadounidenses", "se", "apoderaron", "de", "los", "fondos", "p\u00fablicos", "del", "banco", "y", "los", "transfirieron", "a", "estados", "unidos", "a", "pesar", "de", "las", "protestas", "de", "los", "haitianos", "contra", "un", "acto", "de", "pirater\u00eda", "internacional", "el", "vicepresidente", "del", "banco", "nacional", "roger", "l", "farnham", "defini\u00f3", "el", "plan", "que", "adoptar\u00eda", "el", "departamento", "de", "estado", "el", "objetivo", "era", "utilizar", "la", "ocupaci\u00f3n", "militar", "para", "controlar", "toda", "la", "administraci\u00f3n", "y", "promover", "as\u00ed", "los", "intereses", "econ\u00f3micos", "estadounidenses", "en", "el", "pa\u00eds", "a", "pesar", "de", "la", "fuerte", "penetraci\u00f3n", "del", "capital", "estadounidense", "en", "la", "econom\u00eda", "haitiana", "ferrocarriles", "transportes", "urbanos", "electricidad", "etc", "la", "constituci\u00f3n", "negaba", "a", "los", "extranjeros", "el", "derecho", "a", "poseer", "bienes", "inmuebles", "manteni\u00e9ndolos", "fuera", "de", "muchos", "sectores", "az\u00facar", "caf\u00e9", "algod\u00f3n", "tabaco", "madera", "etc", "aparte", "de", "la", "injerencia", "estadounidense", "el", "pa\u00eds", "se", "encontraba", "en", "un", "estado", "de", "insurrecci\u00f3n", "casi", "permanente", "de", "a", "se", "sucedieron", "cinco", "presidentes", "situaci\u00f3n", "que", "culmin\u00f3", "con", "la", "ejecuci\u00f3n", "de", "presos", "pol\u00edticos", "el", "de", "julio", "de", "seguida", "de", "una", "revuelta", "popular", "que", "derroc\u00f3", "al", "gobierno", "y", "dio", "muerte", "al", "presidente", "vilbrun", "guillaume", "sam", "esta", "revoluci\u00f3n", "dirigida", "por", "rosalvo", "bobo", "que", "se", "opon\u00eda", "al", "acercamiento", "del", "pa\u00eds", "a", "estados", "unidos", "no", "gust\u00f3", "a", "este", "\u00faltimo", "pero", "la", "decisi\u00f3n", "de", "invadir", "hait\u00ed", "ya", "estaba", "tomada", "antes", "de", "que", "vilbrun", "guillaume", "sam", "fuera", "derrocado", "tras", "su", "desembarco", "al", "frente", "de", "una", "fuerza", "expedicionaria", "en", "puerto", "pr\u00edncipe", "el", "almirante", "william", "b", "caperton", "impuso", "al", "gobierno", "una", "convenci\u00f3n", "cuyas", "cl\u00e1usulas", "pon\u00edan", "la", "administraci\u00f3n", "civil", "y", "militar", "las", "finanzas", "las", "aduanas", "y", "el", "banco", "estatal", "reemplazado", "por", "el", "national", "city", "bank", "en", "manos", "de", "los", "estadounidenses", "para", "vencer", "la", "resistencia", "caperton", "proclam\u00f3", "la", "ley", "marcial", "en", "todo", "el", "territorio", "hait\u00ed", "permaneci\u00f3", "casi", "permanentemente", "ocupada", "por", "estados", "unidos", "entre", "y", "per\u00edodo", "durante", "el", "cual", "los", "gobiernos", "haitianos", "lograron", "sanear", "las", "finanzas", "p\u00fablicas", "y", "crear", "un", "ej\u00e9rcito", "pero", "el", "pueblo", "haitiano", "debi\u00f3", "soportar", "el", "racismo", "de", "los", "marines", "y", "se", "vio", "sometido", "a", "la", "dominaci\u00f3n", "de", "la", "\u00e9lite", "mulata", "estados", "unidos", "redact\u00f3", "una", "nueva", "constituci\u00f3n", "que", "se", "introdujo", "en", "de", "a", "el", "ingl\u00e9s", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "segunda", "lengua", "oficial", "del", "pa\u00eds", "despu\u00e9s", "del", "franc\u00e9s", "la", "introducci\u00f3n", "del", "trabajo", "forzado", "y", "el", "racismo", "de", "los", "marines", "favorecieron", "el", "reclutamiento", "por", "parte", "de", "la", "resistencia", "nacionalista", "dirigida", "por", "carlomagno", "peralta", "que", "contaba", "con", "combatientes", "permanentes", "y", "irregulares", "la", "zona", "de", "la", "guerrilla", "afectaba", "principalmente", "al", "norte", "y", "al", "noreste", "del", "pa\u00eds", "en", "francia", "algunos", "pol\u00edticos", "pensaron", "que", "hait\u00ed", "se", "convertir\u00eda", "en", "una", "colonia", "estadounidense", "como", "los", "territorios", "espa\u00f1oles", "de", "puerto", "rico", "y", "filipinas", "que", "fueron", "ocupados", "por", "los", "estadounidenses", "en", "durante", "la", "guerra", "de", "estados", "unidos", "contra", "espa\u00f1a", "tras", "muchos", "combates", "en", "las", "afueras", "de", "algunas", "ciudades", "importantes", "los", "rebeldes", "asaltaron", "la", "capital", "puerto", "pr\u00edncipe", "el", "de", "octubre", "de", "las", "fuerzas", "de", "ocupaci\u00f3n", "estadounidenses", "pudieron", "contar", "con", "su", "ventaja", "material", "uso", "de", "ametralladoras", "aviones", "de", "reconocimiento", "misiones", "de", "patrulla", "y", "ametrallamiento", "con", "hidroaviones", "la", "libertad", "de", "movimiento", "dentro", "del", "pa\u00eds", "fue", "suprimida", "por", "los", "ocupantes", "con", "la", "introducci\u00f3n", "de", "pasaportes", "internos", "y", "sobre", "todo", "la", "represi\u00f3n", "golpe\u00f3", "regularmente", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "civil", "hasta", "el", "punto", "de", "que", "la", "comandancia", "general", "de", "la", "infanter\u00eda", "de", "marina", "reconoci\u00f3", "la", "realidad", "de", "los", "asesinatos", "indiscriminados", "en", "las", "campa\u00f1as", "de", "contrainsurgencia", "los", "campesinos", "fueron", "internados", "en", "campos", "de", "concentraci\u00f3n", "con", "el", "pretexto", "de", "la", "necesidad", "militar", "se", "dice", "que", "en", "tres", "a\u00f1os", "han", "muerto", "all\u00ed", "campesinos", "carlomagno", "p\u00e9ralte", "fue", "asesinado", "el", "de", "noviembre", "de", "ya", "que", "un", "esp\u00eda", "llev\u00f3", "a", "los", "marines", "hasta", "\u00e9l", "beno\u00eet", "batraville", "asumi\u00f3", "el", "mando", "y", "consigui\u00f3", "mantener", "la", "actividad", "guerrillera", "pero", "muri\u00f3", "en", "combate", "el", "de", "mayo", "de", "tras", "la", "muerte", "de", "sus", "l\u00edderes", "la", "guerrilla", "se", "desmoraliz\u00f3", "y", "se", "fue", "extinguiendo", "la", "ocupaci\u00f3n", "termin\u00f3", "en", "tras", "la", "intervenci\u00f3n", "estadounidense", "hait\u00ed", "pudo", "disfrutar", "al", "menos", "de", "la", "estabilidad", "de", "cuarenta", "a\u00f1os", "de", "gobiernos", "civiles", "solo", "interrumpidos", "por", "dos", "breves", "dictaduras", "dirigidas", "por", "franck", "lavaud", "durante", "algunos", "meses", "de", "y", "en", "este", "\u00faltimo", "a\u00f1o", "asumi\u00f3", "paul", "eug\u00e8ne", "magloire", "primer", "presidente", "elegido", "por", "el", "voto", "universal", "y", "durante", "cuyo", "gobierno", "hait\u00ed", "tuvo", "su", "edad", "de", "oro", "pero", "tambi\u00e9n", "gobern\u00f3", "con", "mano", "de", "hierro", "y", "acallando", "por", "la", "fuerza", "a", "sus", "opositores", "lo", "que", "llev\u00f3", "a", "su", "derrocamiento", "en", "r\u00e9gimen", "de", "los", "duvalier", "tras", "la", "ca\u00edda", "de", "magloire", "hait\u00ed", "cay\u00f3", "en", "el", "caos", "institucional", "con", "sucesivos", "gobiernos", "provisionales", "y", "militares", "hasta", "la", "elecci\u00f3n", "presidencial", "de", "fran\u00e7ois", "duvalier", "para", "su", "elecci\u00f3n", "y", "sostenimiento", "se", "apoy\u00f3", "en", "los", "reclamos", "de", "la", "mayor\u00eda", "negra", "contra", "la", "minor\u00eda", "mulata", "y", "revitaliz\u00f3", "las", "pr\u00e1cticas", "del", "vud\u00fa", "con", "lo", "que", "se", "afirm\u00f3", "en", "la", "poblaci\u00f3n", "menos", "educada", "cre\u00f3", "una", "milicia", "popular", "y", "una", "polic\u00eda", "secreta", "estuvo", "a", "punto", "de", "ir", "a", "la", "guerra", "contra", "la", "rep\u00fablica", "dominicana", "y", "organiz\u00f3", "unas", "elecciones", "en", "el", "a\u00f1o", "en", "las", "cuales", "obtuvo", "votos", "a", "favor", "de", "duvalier", "y", "ninguno", "en", "contra", "finalmente", "como", "buen", "dictador", "tras", "modificar", "la", "constituci\u00f3n", "se", "hizo", "elegir", "presidente", "vitalicio", "en", "uno", "de", "sus", "primeros", "actos", "como", "presidente", "vitalicio", "fue", "desatar", "la", "masacre", "de", "las", "v\u00edsperas", "de", "j\u00e9r\u00e9mie", "con", "alrededor", "de", "v\u00edctimas", "su", "polic\u00eda", "secreta", "el", "tonton", "macoute", "someti\u00f3", "al", "pa\u00eds", "a", "un", "r\u00e9gimen", "de", "terror", "hasta", "despu\u00e9s", "de", "su", "muerte", "en", "apoy\u00e1ndose", "en", "el", "clima", "de", "la", "guerra", "fr\u00eda", "y", "en", "el", "caso", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "cubana", "explot\u00f3", "el", "miedo", "al", "comunismo", "para", "justificar", "la", "represi\u00f3n", "y", "obtener", "el", "apoyo", "de", "estados", "unidos", "fue", "sucedido", "por", "su", "hijo", "jeanclaude", "duvalier", "que", "continu\u00f3", "su", "sistema", "dictatorial", "el", "r\u00e9gimen", "de", "duvalier", "dej\u00f3", "unos", "muertos", "y", "el", "pa\u00eds", "arruinado", "en", "un", "tribunal", "de", "miami", "declar\u00f3", "que", "jeanclaude", "duvalier", "hab\u00eda", "malversado", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "de", "dinero", "p\u00fablico", "despu\u00e9s", "de", "los", "duvalier", "en", "un", "golpe", "de", "estado", "derroc\u00f3", "a", "duvalier", "y", "unas", "elecciones", "en", "junio", "de", "permitieron", "el", "ascenso", "del", "primer", "gobernante", "democr\u00e1tico", "en", "tres", "d\u00e9cadas", "leslie", "manigat", "sin", "embargo", "este", "fue", "derrocado", "por", "un", "nuevo", "golpe", "de", "estado", "cuatro", "meses", "m\u00e1s", "tarde", "tras", "una", "serie", "de", "gobiernos", "militares", "e", "interinos", "en", "fue", "elegido", "jeanbertrand", "aristide", "que", "tambi\u00e9n", "fue", "derrocado", "meses", "despu\u00e9s", "pero", "la", "presi\u00f3n", "internacional", "logr\u00f3", "su", "restauraci\u00f3n", "en", "la", "presidencia", "en", "la", "sucesi\u00f3n", "de", "gobiernos", "democr\u00e1ticos", "desde", "entonces", "dio", "cierta", "estabilidad", "al", "pa\u00eds", "durante", "las", "presidencias", "de", "ren\u00e9", "pr\u00e9val", "nuevamente", "de", "aristide", "de", "boniface", "alexandre", "y", "nuevamente", "de", "pr\u00e9val", "la", "situaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "de", "hait\u00ed", "sin", "embargo", "no", "mejor\u00f3", "y", "el", "pa\u00eds", "continu\u00f3", "siendo", "el", "m\u00e1s", "pobre", "de", "am\u00e9rica", "a", "pesar", "de", "la", "huida", "de", "duvalier", "sus", "exmacoutes", "y", "paramilitares", "siguieron", "llevando", "a", "cabo", "operaciones", "punitivas", "contra", "periodistas", "y", "activistas", "pol\u00edticos", "entre", "y", "m\u00e1s", "de", "personas", "fueron", "asesinadas", "por", "estos", "grupos", "hait\u00ed", "est\u00e1", "constituida", "en", "forma", "de", "rep\u00fablica", "semipresidencialista", "seg\u00fan", "la", "constituci\u00f3n", "aprobada", "en", "cuya", "vigencia", "qued\u00f3", "suspendida", "en", "varias", "ocasiones", "por", "la", "violencia", "pol\u00edtica", "particularmente", "tras", "dos", "golpes", "de", "estado", "el", "primer", "golpe", "fue", "organizado", "para", "deponer", "al", "presidente", "democr\u00e1ticamente", "electo", "jeanbertrand", "aristide", "el", "segundo", "golpe", "de", "estado", "se", "dio", "en", "el", "tercero", "ocurri\u00f3", "en", "y", "forz\u00f3", "la", "intervenci\u00f3n", "de", "la", "onu", "mediante", "el", "destacamento", "de", "la", "misi\u00f3n", "de", "estabilizaci\u00f3n", "de", "las", "naciones", "unidas", "minustah", "en", "hait\u00ed", "tras", "un", "proceso", "electoral", "tutelado", "por", "la", "comunidad", "internacional", "en", "fue", "elegido", "jefe", "del", "estado", "ren\u00e9", "pr\u00e9val", "terremoto", "de", "el", "de", "enero", "de", "a", "las", "utc", "hora", "local", "el", "pa\u00eds", "caribe\u00f1o", "fue", "golpeado", "por", "un", "terremoto", "de", "magnitud", "en", "la", "escala", "richter", "siendo", "el", "terremoto", "m\u00e1s", "devastador", "que", "afectaba", "al", "pa\u00eds", "en", "a\u00f1os", "el", "epicentro", "del", "temblor", "estaba", "cerca", "de", "puerto", "pr\u00edncipe", "la", "capital", "del", "pa\u00eds", "se", "ha", "estimado", "que", "el", "n\u00famero", "de", "muertos", "lleg\u00f3", "a", "m\u00e1s", "de", "y", "m\u00e1s", "de", "un", "mill\u00f3n", "de", "personas", "quedaron", "damnificadas", "el", "palacio", "nacional", "sede", "de", "la", "presidencia", "del", "pa\u00eds", "qued\u00f3", "muy", "afectado", "colapsando", "el", "segundo", "piso", "sobre", "el", "primero", "el", "edificio", "del", "parlamento", "la", "oficina", "de", "la", "onu", "y", "la", "catedral", "del", "puerto", "pr\u00edncipe", "tambi\u00e9n", "sufrieron", "da\u00f1os", "la", "nueva", "sede", "de", "gobierno", "haitiano", "ser\u00e1", "construida", "en", "croixdesbouquets", "municipio", "a", "unos", "kil\u00f3metros", "de", "puerto", "pr\u00edncipe", "la", "ayuda", "internacional", "con", "suministros", "de", "alimentos", "ropa", "medicamentos", "y", "atenci\u00f3n", "m\u00e9dica", "enviada", "desde", "decenas", "de", "pa\u00edses", "permiti\u00f3", "paliar", "en", "parte", "las", "desastrosas", "consecuencias", "del", "terremoto", "a", "pesar", "de", "que", "la", "destrucci\u00f3n", "de", "los", "muelles", "y", "rutas", "complicaron", "la", "llegada", "de", "la", "ayuda", "ante", "la", "incertidumbre", "para", "la", "identificaci\u00f3n", "de", "las", "v\u00edctimas", "y", "sobrevivientes", "el", "pa\u00eds", "se", "vio", "impulsado", "a", "modernizar", "r\u00e1pidamente", "su", "sistema", "de", "registro", "civil", "e", "identidad", "magnicidio", "crisis", "pol\u00edtica", "y", "humanitaria", "en", "los", "a\u00f1os", "siguientes", "al", "terremoto", "hait\u00ed", "inici\u00f3", "una", "lenta", "recuperaci\u00f3n", "de", "su", "econom\u00eda", "aunque", "la", "estabilidad", "pol\u00edtica", "se", "hizo", "esperar", "tras", "la", "presidencia", "de", "michel", "martelly", "las", "elecciones", "no", "dieron", "un", "resultado", "definitivo", "y", "el", "balotaje", "se", "pospuso", "durante", "un", "a\u00f1o", "durante", "el", "cual", "asumi\u00f3", "la", "presidencia", "provisional", "el", "senador", "jocelerme", "privert", "en", "noviembre", "de", "fue", "elegido", "el", "empresario", "jovenel", "mo\u00efse", "que", "asumi\u00f3", "la", "presidencia", "en", "febrero", "de", "en", "febrero", "de", "un", "aumento", "de", "hasta", "el", "en", "el", "precio", "de", "los", "combustibles", "en", "los", "surtidores", "inspirado", "por", "el", "fondo", "monetario", "internacional", "fmi", "y", "los", "esc\u00e1ndalos", "de", "corrupci\u00f3n", "que", "involucran", "a", "varios", "ministros", "y", "al", "propio", "presidente", "provocaron", "grandes", "protestas", "contra", "el", "gobierno", "as\u00ed", "la", "presidencia", "de", "jovenel", "mo\u00efse", "estar\u00eda", "marcada", "por", "la", "inestabilidad", "pol\u00edtica", "de", "esta", "forma", "la", "ma\u00f1ana", "del", "de", "julio", "de", "mo\u00efse", "ser\u00eda", "asesinado", "en", "su", "residencia", "del", "barrio", "de", "pelerin", "de", "puerto", "pr\u00edncipe", "en", "este", "ataque", "a", "manos", "de", "un", "grupo", "de", "hombres", "armados", "tambi\u00e9n", "result\u00f3", "herida", "la", "primera", "dama", "dicho", "asesinato", "se", "produjo", "a", "menos", "de", "tres", "meses", "de", "las", "elecciones", "presidenciales", "y", "legislativas", "convocadas", "para", "el", "de", "septiembre", "fecha", "para", "la", "que", "tambi\u00e9n", "estaba", "convocado", "un", "refer\u00e9ndum", "para", "aprobar", "una", "nueva", "constituci\u00f3n", "el", "terremoto", "de", "hait\u00ed", "de", "ocurri\u00f3", "el", "de", "agosto", "y", "tuvo", "una", "magnitud", "de", "mw", "ten\u00eda", "un", "hipocentro", "de", "kil\u00f3metros", "de", "profundidad", "cerca", "de", "petittroudenippes", "aproximadamente", "a", "kil\u00f3metros", "millas", "al", "oeste", "de", "la", "capital", "puerto", "pr\u00edncipe", "al", "menos", "edificios", "resultaron", "da\u00f1ados", "o", "destruidos", "mientras", "se", "estableci\u00f3", "un", "n\u00famero", "de", "muertos", "desaparecidos", "y", "heridos", "fue", "el", "terremoto", "m\u00e1s", "mort\u00edfero", "y", "el", "desastre", "natural", "m\u00e1s", "mort\u00edfero", "de", "es", "el", "peor", "desastre", "que", "ha", "azotado", "hait\u00ed", "desde", "el", "terremoto", "de", "la", "unicef", "calcula", "que", "m\u00e1s", "de", "medio", "mill\u00f3n", "de", "ni\u00f1os", "se", "vieron", "afectados", "la", "direcci\u00f3n", "general", "de", "protecci\u00f3n", "civil", "de", "hait\u00ed", "dgpc", "advirti\u00f3", "sobre", "una", "posible", "gran", "crisis", "humanitaria", "resultante", "del", "terremoto", "geograf\u00eda", "est\u00e1", "ubicado", "en", "la", "zona", "central", "de", "las", "antillas", "en", "el", "tercio", "occidental", "de", "la", "isla", "la", "espa\u00f1ola", "limitando", "al", "norte", "con", "el", "oc\u00e9ano", "atl\u00e1ntico", "al", "este", "con", "rep\u00fablica", "dominicana", "el", "otro", "pa\u00eds", "situado", "en", "la", "espa\u00f1ola", "linda", "al", "sur", "con", "el", "mar", "caribe", "y", "al", "oeste", "con", "el", "paso", "de", "los", "vientos", "que", "lo", "separa", "de", "cuba", "con", "km\u00b2", "es", "el", "tercer", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "extenso", "de", "las", "antillas", "por", "detr\u00e1s", "de", "cuba", "y", "rep\u00fablica", "dominicana", "el", "tercero", "m\u00e1s", "poblado", "nuevamente", "por", "detr\u00e1s", "de", "cuba", "y", "rep\u00fablica", "dominicana", "y", "con", "habkm\u00b2", "el", "tercero", "m\u00e1s", "densamente", "poblado", "por", "detr\u00e1s", "de", "barbados", "y", "san", "vicente", "y", "las", "granadinas", "su", "territorio", "fuera", "de", "la", "espa\u00f1ola", "comprende", "las", "islas", "de", "la", "gon\u00e2ve", "tortuga", "vaches", "el", "archipi\u00e9lago", "de", "las", "islas", "cayemites", "as\u00ed", "como", "tambi\u00e9n", "otros", "islotes", "de", "sus", "aguas", "territoriales", "la", "inhabitada", "isla", "de", "navaza", "es", "reclamada", "por", "hait\u00ed", "ante", "la", "administraci\u00f3n", "de", "los", "estados", "unidos", "hait\u00ed", "comprende", "la", "tercera", "parte", "de", "la", "isla", "la", "espa\u00f1ola", "al", "occidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "dominicana", "y", "entre", "el", "mar", "caribe", "y", "el", "atl\u00e1ntico", "norte", "las", "coordenadas", "geogr\u00e1ficas", "de", "hait\u00ed", "son", "\u00b0", "longitud", "oeste", "y", "\u00b0", "latitud", "norte", "el", "\u00e1rea", "total", "es", "de", "km\u00b2", "de", "los", "cuales", "km\u00b2", "son", "tierra", "y", "km\u00b2", "agua", "por", "lo", "que", "tiene", "un", "tama\u00f1o", "comparable", "al", "de", "albania", "o", "guinea", "ecuatorial", "o", "bien", "es", "un", "poco", "m\u00e1s", "grande", "que", "israel", "o", "belice", "hait\u00ed", "tiene", "km", "de", "costas", "y", "km", "de", "frontera", "con", "la", "rep\u00fablica", "dominicana", "el", "punto", "m\u00e1s", "bajo", "de", "hait\u00ed", "es", "al", "nivel", "del", "mar", "su", "punto", "m\u00e1s", "elevado", "est\u00e1", "en", "la", "sierra", "chaine", "de", "la", "selle", "a", "m", "no", "hay", "r\u00edos", "navegables", "el", "lago", "m\u00e1s", "grande", "es", "el", "transfronterizo", "lago", "azuey", "\u00e9tang", "saum\u00e2tre", "o", "laz", "azuei", "en", "criollo", "haitiano", "una", "laguna", "de", "agua", "salada", "ubicada", "en", "la", "regi\u00f3n", "oeste", "ocupa", "la", "parte", "occidental", "de", "la", "isla", "la", "espa\u00f1ola", "que", "comparte", "con", "la", "rep\u00fablica", "dominicana", "en", "el", "mar", "caribe", "o", "de", "las", "antillas", "se", "distingue", "por", "dos", "pen\u00ednsulas", "la", "de", "saintnicolas", "al", "norte", "y", "la", "de", "tibur\u00f3n", "al", "sur", "que", "forman", "el", "golfo", "de", "la", "guanaba", "entre", "otras", "islas", "que", "pertenecen", "a", "hait\u00ed", "est\u00e1n", "la", "isla", "de", "la", "guanaba", "la", "isla", "de", "la", "tortuga", "la", "isla", "de", "la", "vaca", "y", "los", "caimitos", "la", "regi\u00f3n", "septentrional", "consiste", "en", "el", "massif", "du", "nord", "en", "espa\u00f1ol", "macizo", "del", "norte", "y", "la", "plaine", "du", "nord", "llano", "del", "norte", "el", "macizo", "del", "norte", "es", "una", "extensi\u00f3n", "de", "la", "cordillera", "central", "de", "la", "rep\u00fablica", "dominicana", "comienza", "en", "la", "frontera", "oriental", "de", "hait\u00ed", "al", "norte", "del", "r\u00edo", "artibonito", "en", "franc\u00e9s", "artibonite", "en", "cr\u00e9ole", "latibonit", "y", "se", "extiende", "al", "nororiente", "por", "la", "pen\u00ednsula", "del", "norte", "las", "tierras", "bajas", "del", "llano", "del", "norte", "est\u00e1n", "ubicadas", "sobre", "la", "frontera", "septentrional", "con", "la", "rep\u00fablica", "dominicana", "entre", "el", "macizo", "del", "norte", "y", "el", "oc\u00e9ano", "atl\u00e1ntico", "la", "regi\u00f3n", "central", "consiste", "en", "dos", "llanos", "y", "dos", "sierras", "la", "meseta", "central", "se", "ampl\u00eda", "a", "lo", "largo", "de", "las", "costas", "del", "r\u00edo", "artibonito", "al", "sur", "del", "macizo", "del", "norte", "al", "sudoeste", "de", "la", "meseta", "central", "est\u00e1n", "ubicadas", "las", "monta\u00f1as", "del", "norte", "cuya", "parte", "m\u00e1s", "septentrional", "se", "combinan", "con", "el", "macizo", "del", "norte", "el", "punto", "m\u00e1s", "occidental", "es", "conocido", "como", "cap", "carcasse", "la", "regi\u00f3n", "meridional", "consiste", "en", "el", "plano", "callej\u00f3n", "sin", "salida", "al", "sudoriente", "y", "la", "pen\u00ednsula", "monta\u00f1osa", "tambi\u00e9n", "conocida", "como", "pen\u00ednsula", "de", "tibur\u00f3n", "el", "plano", "callej\u00f3n", "sin", "salida", "es", "una", "depresi\u00f3n", "natural", "que", "abriga", "a", "los", "lagos", "salinos", "del", "pa\u00eds", "como", "el", "trou", "ca\u00efman", "y", "el", "lago", "m\u00e1s", "grande", "del", "hait\u00ed", "el", "lago", "azuey", "en", "la", "regi\u00f3n", "suroeste", "est\u00e1", "ubicado", "el", "punto", "m\u00e1s", "alto", "de", "hait\u00ed", "con", "m", "s", "n", "m", "el", "valle", "m\u00e1s", "importante", "del", "pa\u00eds", "en", "t\u00e9rmino", "de", "cosechas", "es", "el", "valle", "del", "artibonito", "que", "est\u00e1", "ubicado", "al", "sur", "de", "las", "monta\u00f1as", "del", "norte", "en", "esta", "regi\u00f3n", "est\u00e1", "ubicado", "el", "r\u00edo", "m\u00e1s", "largo", "del", "pa\u00eds", "y", "de", "la", "isla", "el", "r\u00edo", "artibonito", "este", "r\u00edo", "comienza", "en", "la", "regi\u00f3n", "occidental", "de", "la", "rep\u00fablica", "dominicana", "sigue", "la", "mayor", "parte", "de", "su", "recorrido", "por", "el", "centro", "de", "hait\u00ed", "hasta", "desembocar", "en", "el", "golfo", "de", "la", "gon\u00e2ve", "medio", "ambiente", "en", "hait\u00ed", "ten\u00eda", "el", "de", "sus", "bosques", "originales", "destruidos", "hoy", "en", "d\u00eda", "la", "cifra", "es", "ya", "del", "al", "haber", "sido", "utilizadas", "estas", "zonas", "para", "procurarse", "combustible", "de", "cocina", "destruyendo", "adem\u00e1s", "en", "este", "proceso", "multitud", "de", "suelos", "f\u00e9rtiles", "adem\u00e1s", "la", "erosi\u00f3n", "a", "causa", "de", "la", "deforestaci\u00f3n", "ha", "causado", "inundaciones", "peri\u00f3dicas", "como", "la", "ocurrida", "el", "de", "septiembre", "de", "la", "tormenta", "tropical", "jeanne", "acab\u00f3", "con", "la", "vida", "de", "m\u00e1s", "de", "personas", "y", "destruy\u00f3", "carreteras", "sobre", "todo", "en", "la", "ciudad", "de", "gona\u00efves", "el", "paisaje", "de", "hait\u00ed", "en", "general", "puede", "caracterizarse", "por", "algunos", "de", "los", "siguientes", "elementos", "el", "golfo", "de", "gon\u00e2ve", "es", "un", "gran", "golfo", "local", "que", "forma", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "costa", "occidental", "en", "este", "golfo", "desemboca", "el", "r\u00edo", "principal", "el", "artibonite", "la", "llanura", "de", "culdesac", "tambi\u00e9n", "conocida", "como", "depresi\u00f3n", "de", "culdesac", "forma", "un", "valle", "que", "en", "su", "d\u00eda", "fue", "un", "brazo", "de", "mar", "cuando", "el", "mar", "se", "retir\u00f3", "el", "agua", "salada", "qued\u00f3", "atrapada", "en", "los", "puntos", "m\u00e1s", "bajos", "de", "la", "depresi\u00f3n", "dando", "lugar", "a", "dos", "grandes", "lagos", "de", "agua", "salobre", "el", "estanque", "saum\u00e2tre", "en", "el", "lado", "haitiano", "y", "qued\u00f3", "un", "peque\u00f1o", "estanque", "de", "agua", "dulce", "llamado", "trou", "ca\u00efmancita", "requeridala", "pen\u00ednsula", "de", "tibur\u00f3n", "cuyo", "macizo", "de", "la", "hotte", "cubre", "la", "parte", "occidental", "de", "la", "pen\u00ednsula", "y", "m\u00e1s", "concretamente", "el", "macizo", "de", "la", "hotte", "est\u00e1", "cubierta", "por", "una", "importante", "selva", "tropical", "y", "un", "bosque", "nuboso", "que", "cubre", "especialmente", "las", "cumbres", "del", "pico", "macaya", "segundo", "pico", "m\u00e1s", "alto", "de", "hait\u00ed", "con", "sus", "metros", "de", "altitudcita", "requerida", "clima", "el", "clima", "que", "encontramos", "en", "hait\u00ed", "es", "del", "tipo", "sabana", "tropical", "seg\u00fan", "la", "clasificaci\u00f3n", "de", "k\u00f6ppen", "esto", "significa", "que", "las", "temperaturas", "medias", "anuales", "var\u00edan", "entre", "\u00b0c", "y", "\u00b0c", "y", "las", "del", "mar", "entre", "\u00b0c", "y", "\u00b0c", "hay", "dos", "estaciones", "distintas", "una", "seca", "de", "noviembre", "a", "marzo", "y", "otra", "de", "lluvias", "de", "abril", "a", "octubre", "de", "junio", "a", "finales", "de", "noviembre", "es", "la", "temporada", "de", "huracanes", "en", "detalle", "seg\u00fan", "los", "lugares", "el", "clima", "presentar\u00e1", "notables", "variaciones", "explic\u00e1ndose", "en", "parte", "por", "el", "efecto", "de", "las", "corrientes", "marinas", "y", "el", "relieve", "pero", "tambi\u00e9n", "por", "el", "efecto", "de", "la", "deforestaci\u00f3n", "en", "el", "interior", "del", "pa\u00eds", "en", "efecto", "el", "clima", "en", "el", "interior", "se", "vuelve", "r\u00e1pidamente", "m\u00e1s", "\u00e1rido", "y", "durante", "los", "per\u00edodos", "de", "verano", "es", "frecuente", "que", "el", "term\u00f3metro", "supere", "los", "\u00b0c", "as\u00ed", "adem\u00e1s", "del", "clima", "tropical", "de", "sabana", "que", "se", "encuentra", "en", "las", "localidades", "de", "jacmel", "leog\u00e2ne", "o", "puerto", "pr\u00edncipe", "se", "podr\u00e1", "observar", "tambi\u00e9n", "un", "clima", "semi\u00e1rido", "saintmarc", "les", "gona\u00efves", "un", "clima", "subtropical", "h\u00famedo", "bois", "paul", "seguin", "un", "clima", "tropical", "monz\u00f3nico", "capha\u00eftien", "limonade", "un", "clima", "oce\u00e1nico", "ternette", "carrefour", "beraqueen", "el", "macizo", "de", "la", "selle", "la", "temperatura", "media", "anual", "es", "de", "unos", "\u00b0c", "y", "la", "pluviosidad", "es", "de", "unos", "mm", "al", "a\u00f1o", "siendo", "adem\u00e1s", "el", "punto", "m\u00e1s", "h\u00famedo", "del", "pa\u00eds", "las", "precipitaciones", "han", "disminuido", "desde", "pero", "cuando", "se", "producen", "son", "cada", "vez", "m\u00e1s", "intensas", "y", "provocan", "inundaciones", "a", "menudo", "mortales", "inundaciones", "causadas", "por", "un", "suelo", "endurecido", "que", "se", "vuelve", "r\u00e1pidamente", "fangoso", "el", "de", "septiembre", "de", "el", "hurac\u00e1n", "jeanne", "alcanz\u00f3", "hait\u00ed", "una", "semana", "despu\u00e9s", "el", "balance", "no", "definitivo", "era", "de", "m\u00e1s", "de", "personas", "muertas", "y", "otras", "desaparecidas", "los", "efectos", "de", "esta", "tormenta", "agravaron", "las", "ya", "dif\u00edciles", "condiciones", "de", "vida", "del", "pa\u00eds", "ya", "que", "dej\u00f3", "personas", "sin", "alimentos", "ni", "agua", "el", "clima", "es", "tropical", "en", "las", "costas", "y", "fr\u00edo", "en", "las", "monta\u00f1as", "el", "calor", "disminuye", "gracias", "a", "las", "brisas", "marinas", "fauna", "en", "cuanto", "a", "su", "fauna", "hay", "mariposas", "como", "la", "abaeis", "nicippiformis", "o", "la", "eurema", "pyro", "abaeis", "nicippiformis", "tambi\u00e9n", "hay", "muchas", "especies", "de", "ara\u00f1as", "como", "la", "cupiennius", "vodou", "o", "la", "drymusa", "simoni", "y", "escorpiones", "como", "el", "centruroides", "tenuis", "o", "el", "heteronebo", "pumilus", "en", "cuanto", "a", "la", "categor\u00eda", "de", "reptiles", "est\u00e1", "el", "cocodrilo", "americano", "varias", "especies", "de", "serpientes", "como", "la", "laltris", "parishi", "o", "la", "typhlops", "agoralionis", "salamanquesas", "como", "la", "sphaerodactylus", "asterulus", "y", "por", "\u00faltimo", "muchos", "lagartos", "peque\u00f1os", "como", "el", "leiocephalus", "vinculum", "que", "solo", "se", "encuentra", "en", "la", "isla", "de", "la", "gonave", "o", "el", "anolis", "breslinicita", "requerida", "varias", "especies", "de", "anfibios", "habitan", "en", "hait\u00ed", "por", "ejemplo", "el", "eleutherodactylus", "corona", "que", "solo", "se", "encuentra", "a", "metros", "de", "altitud", "y", "\u00fanicamente", "en", "el", "macizo", "de", "la", "hotte", "se", "pueden", "observar", "numerosas", "aves", "como", "el", "trog\u00f3n", "de", "la", "espa\u00f1ola", "o", "calzoncillos", "rojos", "que", "es", "el", "emblema", "de", "hait\u00ed", "el", "papamoscas", "de", "la", "espa\u00f1ola", "el", "cuervo", "de", "la", "espa\u00f1ola", "el", "halc\u00f3n", "peregrino", "o", "el", "pel\u00edcano", "pardocita", "requeridaentre", "los", "mam\u00edferos", "el", "almiqui", "paradoxal", "un", "animal", "venenoso", "que", "est\u00e1", "en", "peligro", "de", "extinci\u00f3n", "por", "\u00faltimo", "en", "las", "aguas", "de", "hait\u00ed", "a", "veces", "es", "posible", "observar", "algunas", "especies", "de", "cet\u00e1ceoscita", "requerida", "geolog\u00eda", "hay", "fallas", "de", "empuje", "ciegas", "asociadas", "al", "sistema", "de", "fallas", "enriquilloplantain", "garden", "sobre", "el", "que", "se", "asienta", "hait\u00ed", "tras", "el", "terremoto", "de", "no", "hab\u00eda", "indicios", "de", "ruptura", "superficial", "y", "las", "conclusiones", "de", "los", "ge\u00f3logos", "se", "basaban", "en", "datos", "sismol\u00f3gicos", "geol\u00f3gicos", "y", "de", "deformaci\u00f3n", "del", "terreno", "el", "l\u00edmite", "norte", "de", "la", "falla", "es", "donde", "la", "placa", "tect\u00f3nica", "del", "caribe", "se", "desplaza", "hacia", "el", "este", "unos", "mm", "pulgadas", "al", "a\u00f1o", "en", "relaci\u00f3n", "con", "la", "placa", "norteamericana", "el", "sistema", "de", "fallas", "de", "deslizamiento", "de", "la", "regi\u00f3n", "tiene", "dos", "ramificaciones", "en", "hait\u00ed", "la", "falla", "septentrionaloriente", "en", "el", "norte", "y", "la", "falla", "enriquilloplantain", "garden", "en", "el", "sur", "un", "estudio", "de", "sobre", "el", "riesgo", "de", "terremotos", "se\u00f1al\u00f3", "que", "la", "zona", "de", "la", "falla", "de", "enriquilloplantain", "garden", "podr\u00eda", "estar", "al", "final", "de", "su", "ciclo", "s\u00edsmico", "y", "concluy\u00f3", "que", "en", "el", "peor", "de", "los", "casos", "se", "producir\u00eda", "un", "terremoto", "de", "mw", "de", "magnitud", "similar", "al", "terremoto", "de", "jamaica", "de", "un", "equipo", "de", "estudio", "present\u00f3", "una", "evaluaci\u00f3n", "del", "riesgo", "del", "sistema", "de", "fallas", "de", "enriquilloplantain", "garden", "en", "la", "\u00aa", "conferencia", "geol\u00f3gica", "del", "caribe", "celebrada", "en", "marzo", "de", "en", "la", "que", "se", "se\u00f1alaba", "la", "gran", "tensi\u00f3n", "existente", "el", "equipo", "recomend\u00f3", "estudios", "geol\u00f3gicos", "hist\u00f3ricos", "de", "ruptura", "de", "\"alta", "prioridad\"", "ya", "que", "la", "falla", "estaba", "completamente", "bloqueada", "y", "hab\u00eda", "registrado", "pocos", "terremotos", "en", "los", "a\u00f1os", "anteriores", "un", "art\u00edculo", "publicado", "en", "el", "peri\u00f3dico", "le", "matin", "de", "hait\u00ed", "en", "septiembre", "de", "citaba", "comentarios", "del", "ge\u00f3logo", "patrick", "charles", "en", "el", "sentido", "de", "que", "exist\u00eda", "un", "alto", "riesgo", "de", "actividad", "s\u00edsmica", "importante", "en", "puerto", "pr\u00edncipe", "y", "debidamente", "el", "terremoto", "de", "hait\u00ed", "de", "magnitud", "de", "ocurri\u00f3", "en", "esta", "zona", "de", "falla", "el", "de", "enero", "de", "hait\u00ed", "tambi\u00e9n", "posee", "elementos", "raros", "como", "el", "oro", "que", "puede", "encontrarse", "en", "la", "mina", "de", "oro", "de", "mont", "organis\u00e9", "hait\u00ed", "no", "tiene", "volcanes", "activos", "en", "la", "actualidad", "\"en", "las", "monta\u00f1as", "de", "terreneuve", "a", "unos", "kil\u00f3metros", "de", "las", "eaux", "boynes", "se", "conocen", "peque\u00f1as", "intrusiones", "al", "menos", "del", "oligoceno", "y", "probablemente", "del", "mioceno", "no", "se", "conoce", "ninguna", "otra", "actividad", "volc\u00e1nica", "de", "fecha", "tan", "tard\u00eda", "cerca", "de", "ninguna", "de", "las", "otras", "fuentes", "c\u00e1lidas\"", "\u00e1reas", "protegidas", "a", "pesar", "de", "la", "deforestaci\u00f3n", "a", "gran", "escala", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "hait\u00ed", "a\u00fan", "cuenta", "con", "zonas", "boscosas", "que", "se", "extienden", "hasta", "la", "vecina", "rep\u00fablica", "dominicana", "gobierno", "y", "pol\u00edtica", "hait\u00ed", "es", "una", "rep\u00fablica", "presidencialista", "con", "un", "presidente", "elegido", "por", "sufragio", "universal", "para", "un", "mandato", "de", "a\u00f1os", "sin", "posibilidad", "de", "tener", "dos", "mandatos", "consecutivos", "ni", "de", "optar", "a", "un", "tercero", "nombra", "al", "primer", "ministro", "y", "su", "gobierno", "es", "responsable", "ante", "la", "asamblea", "nacional", "dicha", "asamblea", "est\u00e1", "compuesta", "de", "diputados", "igualmente", "elegidos", "por", "sufragio", "universal", "y", "el", "senado", "haitiano", "cuenta", "con", "senadores", "la", "constituci\u00f3n", "fue", "introducida", "en", "y", "est\u00e1", "basada", "en", "las", "constituciones", "de", "estados", "unidos", "y", "de", "francia", "luego", "de", "haber", "sido", "suspendida", "por", "algunos", "a\u00f1os", "fue", "reinstaurada", "por", "completo", "en", "jeanbertrand", "aristide", "asumi\u00f3", "en", "un", "segundo", "mandato", "presidencial", "tras", "ganar", "unas", "elecciones", "cuestionadas", "tanto", "dentro", "como", "fuera", "del", "pa\u00eds", "la", "situaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "y", "la", "corrupci\u00f3n", "generaron", "manifestaciones", "y", "disturbios", "antigubernamentales", "el", "de", "febrero", "de", "y", "la", "crisis", "generalizada", "culmin\u00f3", "con", "el", "derrocamiento", "de", "aristide", "las", "elecciones", "presidenciales", "de", "se", "convocaron", "para", "sustituir", "al", "gobierno", "interino", "del", "presidente", "boniface", "alexandre", "y", "el", "primer", "ministro", "g\u00e9rard", "latortue", "quienes", "obtuvieron", "sus", "cargos", "despu\u00e9s", "del", "derrocamiento", "en", "de", "jeanbertrand", "aristide", "las", "elecciones", "fueron", "vigiladas", "y", "organizadas", "por", "la", "onu", "el", "ganador", "fue", "ren\u00e9", "pr\u00e9val", "seguidor", "de", "aristide", "en", "fue", "elegido", "presidente", "fran\u00e7ois", "duvalier", "conocido", "popularmente", "como", "papa", "doc", "que", "gobern\u00f3", "dictatorialmente", "con", "ayuda", "militar", "y", "financiera", "de", "estados", "unidos", "y", "que", "en", "se", "hizo", "proclamar", "presidente", "vitalicio", "su", "hijo", "jeanclaude", "duvalier", "baby", "doc", "le", "sucedi\u00f3", "tras", "su", "muerte", "en", "en", "enero", "de", "una", "insurrecci\u00f3n", "popular", "le", "oblig\u00f3", "a", "exiliarse", "y", "el", "ej\u00e9rcito", "se", "hizo", "con", "el", "control", "del", "poder", "mediante", "la", "formaci\u00f3n", "de", "un", "consejo", "nacional", "de", "gobierno", "presidido", "por", "el", "general", "henri", "namphy", "en", "enero", "de", "ascendi\u00f3", "a", "la", "presidencia", "leslie", "fran\u00e7ois", "manigat", "pero", "fue", "depuesto", "en", "julio", "del", "mismo", "a\u00f1o", "por", "namphy", "a", "quien", "derroc\u00f3", "prosper", "avril", "tras", "una", "presidencia", "provisional", "de", "ertha", "pascal", "trouillot", "depuesta", "por", "un", "golpe", "de", "estado", "jeanbertrand", "aristide", "fue", "presidente", "electo", "a", "partir", "de", "febrero", "de", "siendo", "tambi\u00e9n", "depuesto", "tras", "una", "grave", "crisis", "interna", "en", "que", "incluy\u00f3", "violentos", "episodios", "que", "culminaron", "con", "la", "intervenci\u00f3n", "en", "el", "pa\u00eds", "de", "los", "cascos", "azules", "de", "la", "onu", "en", "ren\u00e9", "pr\u00e9val", "fue", "elegido", "presidente", "del", "pa\u00edslas", "elecciones", "generales", "estaban", "previstas", "para", "enero", "de", "pero", "fueron", "pospuestas", "debido", "al", "devastador", "terremoto", "que", "sufri\u00f3", "el", "pa\u00eds", "finalmente", "los", "comicios", "se", "celebraron", "el", "de", "noviembre", "de", "los", "candidatos", "m\u00e1s", "votados", "fueron", "mirlande", "manigat", "y", "el", "oficialista", "jude", "c\u00e9lestin", "quedando", "en", "tercer", "lugar", "michel", "martelly", "este", "hecho", "suscit\u00f3", "una", "crisis", "electoral", "porque", "se", "aleg\u00f3", "que", "c\u00e9lestin", "fue", "favorecido", "por", "un", "fraude", "cometido", "por", "el", "gobierno", "el", "de", "febrero", "de", "se", "anunci\u00f3", "el", "pase", "de", "martelly", "a", "la", "segunda", "vuelta", "que", "se", "celebrar\u00eda", "el", "de", "marzo", "despu\u00e9s", "de", "un", "pacto", "en", "el", "que", "c\u00e9lestin", "desisti\u00f3", "de", "continuar", "en", "la", "contienda", "por", "la", "presidencia", "en", "la", "segunda", "ronda", "entre", "michel", "martelly", "y", "mirlande", "manigat", "martelly", "result\u00f3", "vencedor", "y", "fue", "nombrado", "presidente", "tras", "la", "dimisi\u00f3n", "de", "michel", "martelly", "en", "febrero", "de", "se", "nombr\u00f3", "a", "jocelerme", "privert", "presidente", "interino", "el", "empresario", "jovenel", "mo\u00efse", "asumi\u00f3", "como", "nuevo", "presidente", "constitucional", "tras", "ganar", "la", "elecci\u00f3n", "presidencial", "de", "el", "de", "julio", "del", "el", "presidente", "jovenel", "mo\u00efse", "fue", "torturado", "y", "asesinado", "en", "su", "residencia", "privadacita", "requeridaoffice", "national", "d'assurance", "vieillesse", "es", "miembro", "de", "la", "conferencia", "interamericana", "de", "seguridad", "social", "ciss", "relaciones", "exteriores", "hait\u00ed", "es", "miembro", "de", "numerosas", "organizaciones", "internacionales", "y", "regionales", "como", "las", "naciones", "unidas", "la", "caricom", "la", "comunidad", "de", "estados", "latinoamericanos", "y", "caribe\u00f1os", "el", "fondo", "monetario", "internacional", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "estados", "americanos", "la", "organizaci\u00f3n", "internacional", "de", "la", "francofon\u00eda", "la", "opanal", "y", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "del", "comercio", "en", "febrero", "de", "hait\u00ed", "se\u00f1al\u00f3", "que", "tratar\u00eda", "de", "elevar", "su", "estatus", "de", "observador", "a", "miembro", "asociado", "de", "pleno", "derecho", "de", "la", "uni\u00f3n", "africana", "ua", "se", "inform\u00f3", "de", "que", "la", "ua", "planeaba", "elevar", "el", "estatus", "de", "hait\u00ed", "de", "observador", "a", "asociado", "en", "su", "cumbre", "de", "junio", "de", "pero", "la", "solicitud", "a\u00fan", "no", "hab\u00eda", "sido", "ratificada", "en", "mayo", "de", "la", "comunidad", "internacional", "se", "uni\u00f3", "en", "defensa", "de", "hait\u00ed", "durante", "el", "per\u00edodo", "de", "gobierno", "militar", "ilegal", "treinta", "y", "un", "pa\u00edses", "participaron", "en", "la", "fuerza", "multinacional", "mnf", "liderada", "por", "estados", "unidos", "que", "actuando", "bajo", "los", "auspicios", "de", "la", "onu", "intervino", "en", "septiembre", "de", "para", "ayudar", "a", "restaurar", "el", "gobierno", "leg\u00edtimo", "y", "crear", "un", "entorno", "seguro", "y", "estable", "en", "hait\u00ed", "en", "su", "momento", "\u00e1lgido", "la", "mnf", "contaba", "con", "unos", "soldados", "en", "su", "mayor\u00eda", "estadounidenses", "y", "m\u00e1s", "de", "polic\u00edas", "internacionales", "en", "seis", "meses", "el", "n\u00famero", "de", "tropas", "se", "redujo", "gradualmente", "a", "medida", "que", "la", "mnf", "se", "convert\u00eda", "en", "una", "fuerza", "de", "mantenimiento", "de", "la", "paz", "de", "efectivos", "la", "misi\u00f3n", "de", "las", "naciones", "unidas", "en", "hait\u00ed", "unmih", "la", "unmih", "se", "encarg\u00f3", "de", "mantener", "el", "entorno", "de", "seguridad", "que", "la", "mnf", "hab\u00eda", "ayudado", "a", "establecer", "as\u00ed", "como", "de", "nutrir", "a", "la", "nueva", "fuerza", "policial", "de", "hait\u00ed", "mediante", "la", "presencia", "de", "asesores", "policiales", "un", "total", "de", "pa\u00edses", "participaron", "en", "la", "unmih", "para", "impulsar", "la", "recuperaci\u00f3n", "social", "y", "econ\u00f3mica", "de", "hait\u00ed", "tras", "tres", "a\u00f1os", "de", "gobierno", "militar", "de", "facto", "y", "d\u00e9cadas", "de", "desgobierno", "los", "bancos", "internacionales", "de", "desarrollo", "y", "las", "agencias", "donantes", "se", "comprometieron", "en", "a", "proporcionar", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "en", "ayuda", "hasta", "los", "desembolsos", "estaban", "condicionados", "en", "gran", "medida", "al", "progreso", "de", "la", "reforma", "econ\u00f3mica", "la", "inacci\u00f3n", "parlamentaria", "principalmente", "como", "consecuencia", "de", "las", "luchas", "pol\u00edticas", "y", "el", "bloqueo", "que", "asolan", "hait\u00ed", "desde", "provoc\u00f3", "el", "bloqueo", "de", "gran", "parte", "de", "esta", "ayuda", "al", "no", "cumplirse", "las", "condiciones", "de", "desembolso", "la", "crisis", "electoral", "que", "se", "produjo", "tras", "las", "elecciones", "locales", "y", "parlamentarias", "del", "de", "mayo", "de", "ha", "provocado", "el", "bloqueo", "de", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "ayuda", "multilateral", "y", "bilateral", "los", "principales", "donantes", "est\u00e1n", "encabezados", "por", "estados", "unidos", "con", "el", "mayor", "programa", "de", "ayuda", "bilateral", "e", "incluyen", "tambi\u00e9n", "a", "canad\u00e1", "rep\u00fablica", "popular", "china", "francia", "alemania", "jap\u00f3n", "pa\u00edses", "bajos", "per\u00fa", "filipinas", "rusia", "corea", "del", "sur", "rep\u00fablica", "de", "china", "taiw\u00e1n", "y", "reino", "unido", "la", "ayuda", "multilateral", "se", "coordina", "a", "trav\u00e9s", "de", "una", "agrupaci\u00f3n", "informal", "de", "grandes", "donantes", "bajo", "los", "auspicios", "del", "banco", "mundial", "que", "adem\u00e1s", "del", "banco", "interamericano", "de", "desarrollo", "bid", "y", "la", "uni\u00f3n", "europea", "es", "tambi\u00e9n", "una", "importante", "fuente", "de", "ayuda", "al", "desarrollo", "para", "hait\u00ed", "derechos", "humanos", "en", "materia", "de", "derechos", "humanos", "respecto", "a", "la", "pertenencia", "a", "los", "siete", "organismos", "de", "la", "carta", "internacional", "de", "derechos", "humanos", "que", "incluyen", "al", "comit\u00e9", "de", "derechos", "humanos", "hrc", "hait\u00ed", "ha", "firmado", "o", "ratificado", "sistema", "penitenciario", "haitiano", "la", "penitenciar\u00eda", "de", "puerto", "pr\u00edncipe", "alberga", "a", "la", "mitad", "de", "los", "presos", "de", "hait\u00ed", "la", "prisi\u00f3n", "tiene", "una", "capacidad", "de", "detenidos", "pero", "en", "noviembre", "de", "la", "penitenciar\u00eda", "estaba", "obligada", "a", "mantener", "a", "detenidos", "un", "nivel", "de", "ocupaci\u00f3n", "del", "esto", "conlleva", "graves", "consecuencias", "para", "los", "reclusos", "una", "celda", "puede", "albergar", "hasta", "reclusos", "cuando", "en", "un", "principio", "solo", "estaba", "dise\u00f1ada", "para", "lo", "que", "crea", "unas", "condiciones", "de", "vida", "estrechas", "e", "inc\u00f3modas", "los", "reclusos", "se", "ven", "obligados", "a", "crear", "hamacas", "improvisadas", "con", "la", "pared", "y", "el", "techo", "los", "hombres", "est\u00e1n", "encerrados", "en", "las", "celdas", "horas", "por", "lo", "que", "el", "riesgo", "de", "enfermedades", "es", "muy", "alto", "la", "incapacidad", "de", "recibir", "fondos", "suficientes", "del", "gobierno", "ya", "que", "hait\u00ed", "sufre", "graves", "desastres", "naturales", "que", "absorben", "su", "atenci\u00f3n", "y", "recursos", "como", "el", "terremoto", "de", "ha", "causado", "casos", "mortales", "de", "desnutrici\u00f3n", "combinados", "con", "las", "duras", "condiciones", "de", "vida", "aumenta", "el", "riesgo", "de", "enfermedades", "infecciosas", "como", "la", "tuberculosis", "que", "provoc\u00f3", "muertes", "s\u00f3lo", "en", "enero", "de", "en", "la", "penitenciar\u00eda", "de", "puerto", "pr\u00edncipe", "la", "legislaci\u00f3n", "haitiana", "establece", "que", "una", "vez", "detenido", "una", "persona", "debe", "comparecer", "ante", "un", "juez", "en", "un", "plazo", "de", "horas", "sin", "embargo", "esto", "es", "muy", "poco", "frecuente", "en", "una", "entrevista", "con", "unreported", "world", "el", "director", "de", "la", "prisi\u00f3n", "declar\u00f3", "que", "alrededor", "de", "detenidos", "nunca", "fueron", "condenados", "hay", "detenidos", "que", "se", "encuentran", "en", "prisi\u00f3n", "preventiva", "prolongada", "por", "tanto", "el", "no", "han", "sido", "condenados", "a", "menos", "que", "las", "familias", "puedan", "proporcionar", "los", "fondos", "necesarios", "para", "que", "los", "reclusos", "comparezcan", "ante", "un", "juez", "hay", "muy", "pocas", "posibilidades", "de", "que", "el", "recluso", "tenga", "un", "juicio", "como", "media", "en", "un", "plazo", "de", "a\u00f1os", "brian", "concannon", "director", "del", "instituto", "para", "la", "justicia", "y", "la", "democracia", "en", "hait\u00ed", "organizaci\u00f3n", "sin", "\u00e1nimo", "de", "lucro", "afirma", "que", "sin", "un", "soborno", "sustancial", "para", "persuadir", "a", "jueces", "fiscales", "y", "abogados", "de", "que", "se", "sometan", "a", "su", "caso", "no", "hay", "perspectivas", "de", "conseguir", "un", "juicio", "en", "a\u00f1os", "las", "familias", "pueden", "enviar", "alimentos", "al", "centro", "penitenciario", "sin", "embargo", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "reclusos", "dependen", "de", "las", "comidas", "que", "se", "sirven", "dos", "veces", "al", "d\u00eda", "sin", "embargo", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "comidas", "consisten", "en", "raciones", "de", "arroz", "avena", "o", "harina", "de", "ma\u00edz", "lo", "que", "ha", "provocado", "casos", "mortales", "de", "dolencias", "relacionadas", "con", "la", "malnutrici\u00f3n", "como", "el", "beriberi", "y", "la", "anemia", "los", "presos", "demasiado", "d\u00e9biles", "son", "hacinados", "en", "la", "enfermer\u00eda", "de", "la", "penitenciar\u00eda", "s\u00edmbolos", "nacionales", "la", "constituci\u00f3n", "haitiana", "de", "establece", "la", "bandera", "el", "escudo", "y", "el", "himno", "conocido", "popularmente", "como", "la", "dessalinienne", "como", "s\u00edmbolos", "nacionales", "del", "pa\u00eds", "la", "bandera", "de", "hait\u00ed", "fue", "adoptada", "el", "de", "febrero", "de", "pero", "su", "dise\u00f1o", "se", "remonta", "a", "principios", "del", "siglo", "xix", "en", "los", "a\u00f1os", "de", "la", "independencia", "es", "una", "bandera", "compuesta", "por", "dos", "franjas", "horizontales", "del", "mismo", "tama\u00f1o", "de", "color", "azul", "la", "superior", "y", "rojo", "la", "inferior", "en", "un", "primer", "momento", "la", "franja", "azul", "fue", "de", "color", "negro", "en", "el", "centro", "de", "la", "misma", "figura", "dentro", "de", "un", "rect\u00e1ngulo", "de", "color", "blanco", "el", "escudo", "nacional", "la", "bandera", "de", "uso", "civil", "carece", "de", "escudo", "el", "escudo", "de", "armas", "de", "hait\u00ed", "consiste", "en", "una", "palmera", "coronada", "por", "el", "gorro", "frigio", "con", "los", "colores", "de", "la", "bandera", "haitiana", "al", "pie", "de", "la", "palmera", "aparece", "representado", "un", "tambor", "y", "a", "cada", "lado", "de", "la", "misma", "tres", "rifles", "con", "bayoneta", "calada", "el", "mismo", "n\u00famero", "de", "banderas", "nacionales", "y", "diverso", "armamento", "destacando", "dos", "ca\u00f1ones", "uno", "a", "cada", "lado", "organizaci\u00f3n", "pol\u00edticoadministrativa", "hait\u00ed", "est\u00e1", "dividido", "en", "departamentos", "en", "franc\u00e9s", "d\u00e9partements", "distritos", "en", "franc\u00e9s", "arrondissements", "y", "comunas", "estos", "departamentos", "pertenec\u00edan", "a", "las", "tres", "provincias", "originales", "del", "saintdomingue", "colonial", "que", "eran", "norte", "sur", "y", "oeste", "bajo", "el", "mandato", "de", "toussaint", "louverture", "las", "provincias", "se", "convirtieron", "en", "departamentos", "el", "departamento", "nippes", "fue", "creado", "en", "tras", "una", "divisi\u00f3n", "del", "departamento", "de", "grandanse", "econom\u00eda", "hait\u00ed", "tiene", "la", "renta", "per", "c\u00e1pita", "m\u00e1s", "baja", "de", "todo", "el", "hemisferio", "occidental", "y", "es", "el", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "pobre", "de", "toda", "am\u00e9rica", "los", "indicadores", "sociales", "y", "econ\u00f3micos", "colocan", "a", "hait\u00ed", "en", "puestos", "descendentes", "detr\u00e1s", "de", "otros", "pa\u00edses", "en", "v\u00edas", "en", "desarrollo", "de", "bajos", "ingresos", "particularmente", "en", "el", "hemisferio", "desde", "los", "a\u00f1os", "hait\u00ed", "est\u00e1", "en", "la", "posici\u00f3n", "de", "pa\u00edses", "en", "el", "\u00edndice", "de", "desarrollo", "humano", "de", "la", "onu", "siendo", "el", "\u00fanico", "en", "todo", "el", "continente", "con", "un", "idh", "bajo", "aproximadamente", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "vive", "en", "la", "pobreza", "la", "econom\u00eda", "de", "hait\u00ed", "gener\u00f3", "en", "un", "producto", "interior", "bruto", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "y", "una", "renta", "per", "c\u00e1pita", "de", "d\u00f3lares", "siendo", "la", "m\u00e1s", "pobre", "del", "continente", "americano", "y", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "desfavorecidas", "del", "mundo", "seg\u00fan", "the", "world", "factbook", "el", "de", "su", "poblaci\u00f3n", "vive", "por", "debajo", "del", "umbral", "de", "pobreza", "dos", "tercios", "de", "ella", "es", "dependiente", "del", "sector", "primario", "la", "agricultura", "y", "la", "pesca", "est\u00e1n", "tradicionalmente", "organizados", "en", "peque\u00f1as", "explotaciones", "de", "subsistencia", "fragilizadas", "por", "la", "carencia", "y", "empobrecimiento", "del", "suelo", "disponible", "siendo", "dependiente", "de", "la", "ayuda", "exterior", "la", "sobreexplotaci\u00f3n", "y", "la", "erosi\u00f3n", "del", "terreno", "son", "consecuencia", "de", "una", "intensiva", "y", "descontrolada", "deforestaci\u00f3n", "que", "ha", "llevado", "la", "superficie", "arbolada", "de", "hait\u00ed", "del", "en", "a", "menos", "del", "en", "las", "devastadoras", "tormentas", "tropicales", "que", "se", "sucedieron", "a", "lo", "largo", "de", "y", "el", "embate", "del", "hurac\u00e1n", "matthew", "en", "octubre", "de", "han", "afectado", "las", "escasas", "infraestructuras", "de", "comunicaciones", "que", "a", "imagen", "de", "los", "sectores", "industriales", "y", "de", "servicios", "sufren", "de", "la", "carencia", "de", "inversiones", "sostenidas", "por", "culpa", "de", "la", "inestabilidad", "y", "la", "violencia", "el", "sector", "industrial", "m\u00e1s", "importante", "es", "el", "textil", "que", "representa", "m\u00e1s", "del", "del", "volumen", "de", "exportaciones", "y", "el", "del", "pib", "pero", "que", "es", "fuertemente", "dependiente", "de", "la", "demanda", "y", "ayudas", "arancelarias", "exteriores", "particularmente", "la", "de", "los", "estados", "unidos", "hait\u00ed", "est\u00e1", "incluido", "en", "el", "programa", "del", "fondo", "monetario", "internacional", "y", "del", "banco", "mundial", "para", "los", "pa\u00edses", "en", "v\u00edas", "de", "desarrollo", "altamente", "endeudados", "highlyindebted", "poor", "country", "hipc", "cerca", "del", "de", "los", "haitianos", "depende", "de", "la", "agricultura", "que", "consiste", "principalmente", "de", "agricultura", "de", "subsistencia", "a", "peque\u00f1a", "escala", "y", "emplea", "cerca", "de", "las", "dos", "terceras", "partes", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "econ\u00f3micamente", "activa", "el", "pa\u00eds", "ha", "tenido", "muy", "pocos", "puestos", "nuevos", "de", "trabajo", "aunque", "la", "econom\u00eda", "informal", "est\u00e1", "en", "crecimiento", "el", "fracaso", "en", "el", "intento", "de", "lograr", "acuerdos", "con", "patrocinadores", "internacionales", "ha", "impedido", "que", "hait\u00ed", "obtenga", "asistencia", "para", "un", "presupuesto", "y", "programas", "de", "desarrollo", "la", "pobreza", "resulta", "extrema", "en", "gran", "parte", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "tanto", "que", "sus", "ingresos", "no", "les", "alcanza", "para", "adquirir", "un", "poco", "de", "arroz", "u", "otros", "alimentos", "b\u00e1sicos", "debiendo", "alimentarse", "para", "subsistir", "con", "una", "especie", "de", "galletas", "hechas", "de", "lodo", "barro", "manteca", "vegetal", "y", "sal", "que", "es", "vendida", "a", "bajo", "precio", "lo", "que", "acarrea", "secuelas", "de", "desnutrici\u00f3n", "y", "otros", "males", "f\u00edsicos", "la", "fao", "estima", "que", "la", "mitad", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "se", "encuentra", "en", "situaci\u00f3n", "de", "extrema", "pobreza", "con", "menos", "de", "un", "d\u00f3lar", "al", "d\u00eda", "tres", "cuartas", "partes", "del", "territorio", "haitiano", "est\u00e1n", "constituidas", "por", "suelos", "monta\u00f1osos", "y", "las", "llanuras", "est\u00e1n", "formadas", "por", "tierras", "deforestadas", "y", "actualmente", "est\u00e9riles", "la", "causa", "principal", "del", "empobrecimiento", "del", "territorio", "es", "la", "explotaci\u00f3n", "forestal", "excesiva", "por", "una", "poblaci\u00f3n", "que", "cada", "vez", "aumenta", "su", "demanda", "de", "le\u00f1a", "y", "madera", "lo", "que", "ha", "provocado", "la", "erosi\u00f3n", "del", "suelo", "y", "una", "tremenda", "escasez", "de", "agua", "potable", "esta", "situaci\u00f3n", "contrasta", "con", "la", "de", "la", "vecina", "rep\u00fablica", "dominicana", "que", "con", "un", "clima", "similar", "y", "unas", "condiciones", "de", "partida", "similares", "practic\u00f3", "una", "pol\u00edtica", "forestal", "adecuada", "y", "actualmente", "tiene", "una", "cubierta", "vegetal", "sostenible", "un", "factor", "extra", "que", "podr\u00eda", "hacer", "que", "la", "econom\u00eda", "no", "mejore", "es", "la", "falta", "de", "empuje", "por", "parte", "de", "los", "profesionales", "pues", "se", "cree", "que", "un", "de", "los", "haitianos", "con", "niveles", "educativos", "elevados", "han", "emigrado", "en", "busca", "de", "otras", "alternativas", "promoviendo", "la", "fuga", "de", "cerebros", "tambi\u00e9n", "es", "importante", "se\u00f1alar", "la", "fuerte", "emigraci\u00f3n", "ilegal", "hacia", "la", "rep\u00fablica", "dominicana", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "frontera", "aunque", "su", "car\u00e1cter", "informal", "no", "permite", "un", "c\u00e1lculo", "preciso", "la", "poblaci\u00f3n", "inmigrante", "haitiana", "en", "la", "naci\u00f3n", "vecina", "se", "estima", "en", "m\u00e1s", "de", "un", "mill\u00f3n", "de", "personas", "los", "puertos", "m\u00e1s", "importantes", "para", "el", "intercambio", "comercial", "son", "portauprince", "gona\u00efves", "y", "cap", "haitien", "el", "puerto", "privado", "de", "gona\u00efves", "es", "particularmente", "apto", "para", "buques", "de", "hasta", "metros", "de", "calado", "ayuda", "extranjera", "hait\u00ed", "recibe", "anualmente", "cooperaci\u00f3n", "y", "ayuda", "humanitaria", "de", "pa\u00edses", "desarrollados", "tanto", "de", "am\u00e9rica", "como", "de", "otras", "partes", "del", "mundo", "siendo", "de", "importancia", "mencionar", "a", "estados", "unidos", "mediante", "el", "programa", "de", "la", "usaid", "la", "uni\u00f3n", "europea", "mediante", "el", "programa", "fed", "fond", "europ\u00e9en", "de", "d\u00e9veloppement", "en", "el", "que", "francia", "es", "el", "mayor", "donante", "con", "del", "total", "aportado", "canad\u00e1", "argentina", "brasil", "chile", "m\u00e9xico", "colombia", "venezuela", "cuba", "y", "del", "pa\u00eds", "lim\u00edtrofe", "rep\u00fablica", "dominicana", "la", "ayuda", "extranjera", "compone", "aproximadamente", "el", "del", "presupuesto", "nacional", "del", "gobierno", "el", "mayor", "donante", "son", "los", "estados", "unidos", "seguidos", "de", "canad\u00e1", "y", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "desde", "a", "hait\u00ed", "recibi\u00f3", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "en", "ayudas", "los", "estados", "unidos", "han", "proporcionado", "millones", "de", "estas", "ayudas", "venezuela", "y", "cuba", "tambi\u00e9n", "contribuyen", "con", "algunas", "ayudas", "a", "la", "econom\u00eda", "de", "hait\u00ed", "especialmente", "despu\u00e9s", "de", "renovar", "sus", "alianzas", "en", "y", "en", "enero", "de", "china", "prometi\u00f3", "aportar", "millones", "para", "ayudar", "en", "la", "reconstrucci\u00f3n", "de", "la", "isla", "tras", "el", "terremoto", "sufrido", "y", "el", "presidente", "estadounidense", "barack", "obama", "prometi\u00f3", "cien", "millones", "de", "d\u00f3lares", "en", "ayuda", "las", "naciones", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "prometieron", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "euros", "millones", "de", "d\u00f3lares", "en", "ayuda", "de", "emergencia", "y", "fondos", "para", "la", "reconstrucci\u00f3n", "de", "hait\u00ed", "del", "mismo", "modo", "el", "estado", "venezolano", "destin\u00f3", "millones", "de", "d\u00f3lares", "luego", "del", "terremoto", "en", "el", "a\u00f1o", "como", "donativo", "de", "ayuda", "a", "hait\u00ed", "a", "lo", "que", "el", "primer", "mandatario", "de", "dicho", "estado", "dijo", "en", "algo", "eso", "va", "a", "aliviar", "la", "tragedia", "del", "pueblo", "haitiano", "la", "ayuda", "de", "los", "estados", "unidos", "al", "gobierno", "haitiano", "se", "interrumpi\u00f3", "por", "completo", "entre", "y", "tras", "las", "elecciones", "celebradas", "en", "y", "que", "el", "presidente", "aristide", "fuera", "acusado", "de", "varios", "asesinatos", "tras", "la", "marcha", "de", "aristide", "en", "se", "volvieron", "a", "enviar", "las", "ayudas", "y", "el", "ej\u00e9rcito", "brasile\u00f1o", "lider\u00f3", "la", "misi\u00f3n", "de", "paz", "de", "las", "naciones", "unidas", "en", "hait\u00ed", "tras", "al", "menos", "cuatro", "a\u00f1os", "de", "recesi\u00f3n", "que", "concluyeron", "en", "la", "econom\u00eda", "creci\u00f3", "en", "un", "en", "en", "la", "deuda", "externa", "total", "de", "hait\u00ed", "estaba", "cifrada", "en", "millones", "de", "d\u00f3larescita", "requerida", "que", "significa", "una", "deuda", "per", "c\u00e1pita", "de", "d\u00f3lares", "en", "septiembre", "de", "hait\u00ed", "alcanz\u00f3", "las", "condiciones", "marcadas", "por", "el", "fmi", "y", "el", "programa", "de", "pa\u00edses", "pobres", "con", "una", "elevada", "deuda", "del", "banco", "mundial", "para", "poder", "cancelar", "su", "deuda", "externa", "desde", "la", "situaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "de", "hait\u00ed", "ha", "empeorado", "tras", "la", "salida", "de", "petrocaribe", "el", "programa", "de", "subsidios", "petroleros", "que", "desde", "implement\u00f3", "el", "gobierno", "de", "hugo", "ch\u00e1vez", "y", "que", "durante", "a\u00f1os", "permiti\u00f3", "al", "gobierno", "importar", "y", "mantener", "los", "costos", "de", "los", "combustibles", "sin", "alterar", "tras", "el", "fin", "de", "este", "programa", "el", "gobierno", "ha", "tenido", "que", "mantener", "el", "subsidio", "con", "recursos", "de", "las", "arcas", "p\u00fablicas", "a", "un", "costo", "aproximado", "de", "centavos", "de", "d\u00f3lar", "por", "gal\u00f3n", "como", "consecuencia", "de", "esta", "medida", "el", "aumento", "de", "los", "precios", "internacionales", "del", "petr\u00f3leo", "ha", "impactado", "negativamente", "la", "balanza", "de", "pago", "y", "ha", "aumentado", "el", "d\u00e9ficit", "fiscal", "de", "hait\u00ed", "creando", "una", "continua", "depreciaci\u00f3n", "del", "gourde", "desde", "hace", "meses", "el", "gobierno", "de", "hait\u00ed", "se", "muestra", "en", "dificultades", "para", "asumir", "estos", "subsidios", "por", "lo", "que", "han", "sido", "los", "importadores", "quienes", "lo", "han", "tenido", "que", "hacer", "provocando", "que", "la", "industria", "de", "combustibles", "se", "encuentre", "en", "una", "situaci\u00f3n", "en", "la", "cual", "no", "le", "es", "posible", "continuar", "asumiendo", "este", "subsidio", "en", "la", "importaci\u00f3n", "de", "gasolina", "y", "di\u00e9sel", "esta", "situaci\u00f3n", "ha", "generado", "protestas", "en", "las", "calles", "y", "presi\u00f3n", "al", "presidente", "jovenel", "mo\u00efse", "en", "su", "informe", "de", "marzo", "de", "la", "misi\u00f3n", "de", "la", "onu", "de", "apoyo", "a", "la", "justicia", "en", "hait\u00ed", "se\u00f1ala", "que", "\"las", "condiciones", "de", "vida", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "haitiana", "se", "deterioran", "cada", "vez", "m\u00e1s\"", "en", "el", "conjunto", "del", "pa\u00eds", "el", "y", "el", "de", "las", "personas", "se", "encuentran", "en", "situaci\u00f3n", "de", "emergencia", "y", "de", "crisis", "alimentaria", "respectivamente", "millones", "de", "personas", "est\u00e1n", "clasificadas", "en", "situaci\u00f3n", "de", "inseguridad", "alimentaria", "\"y", "necesitan", "ayuda", "humanitaria", "en", "este", "sentido\"", "turismo", "el", "mercado", "tur\u00edstico", "de", "hait\u00ed", "est\u00e1", "poco", "desarrollado", "y", "el", "gobierno", "promueve", "intensamente", "este", "sector", "hait\u00ed", "posee", "muchas", "de", "las", "caracter\u00edsticas", "que", "atraen", "a", "los", "turistas", "a", "otros", "destinos", "caribe\u00f1os", "como", "playas", "de", "arena", "blanca", "paisajes", "monta\u00f1osos", "y", "un", "clima", "c\u00e1lido", "durante", "todo", "el", "a\u00f1o", "sin", "embargo", "la", "mala", "imagen", "del", "pa\u00eds", "en", "el", "extranjero", "a", "veces", "exagerada", "ha", "obstaculizado", "el", "desarrollo", "de", "este", "sector", "en", "el", "pa\u00eds", "recibi\u00f3", "turistas", "en", "su", "mayor\u00eda", "procedentes", "de", "cruceros", "y", "el", "sector", "gener\u00f3", "millones", "de", "d\u00f3lares", "en", "en", "se", "inauguraron", "varios", "hoteles", "entre", "ellos", "un", "best", "western", "premier", "de", "lujo", "un", "hotel", "royal", "oasis", "de", "cinco", "estrellas", "de", "occidental", "hotel", "and", "resorts", "en", "p\u00e9tionville", "un", "hotel", "marriott", "de", "cuatro", "estrellas", "en", "la", "zona", "de", "turgeau", "de", "puerto", "pr\u00edncipe", "y", "otros", "nuevos", "desarrollos", "hoteleros", "en", "puerto", "pr\u00edncipe", "les", "cayes", "capha\u00eftien", "y", "jacmel", "el", "carnaval", "de", "hait\u00ed", "kanaval", "es", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "populares", "del", "caribe", "en", "el", "gobierno", "decidi\u00f3", "organizarlo", "cada", "a\u00f1o", "en", "una", "ciudad", "diferente", "fuera", "de", "puerto", "pr\u00edncipe", "en", "un", "intento", "de", "descentralizar", "el", "pa\u00eds", "el", "carnaval", "nacional", "que", "suele", "celebrarse", "en", "una", "de", "las", "ciudades", "m\u00e1s", "grandes", "del", "pa\u00eds", "puerto", "pr\u00edncipe", "cabo", "haitiano", "o", "les", "cayes", "sigue", "al", "tambi\u00e9n", "muy", "popular", "carnaval", "de", "jacmel", "que", "tiene", "lugar", "una", "semana", "antes", "en", "febrero", "o", "marzo", "desde", "la", "segunda", "mitad", "del", "siglo", "xx", "el", "turismo", "en", "hait\u00ed", "se", "ha", "visto", "afectado", "por", "la", "agitaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "del", "pa\u00eds", "las", "infraestructuras", "inadecuadas", "tambi\u00e9n", "han", "limitado", "las", "visitas", "a", "la", "isla", "tras", "la", "destituci\u00f3n", "del", "presidente", "jeanbertrand", "aristide", "en", "el", "turismo", "se", "ha", "recuperado", "lentamente", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "turismo", "del", "caribe", "cto", "se", "ha", "unido", "al", "gobierno", "haitiano", "en", "sus", "esfuerzos", "por", "restaurar", "la", "imagen", "de", "la", "isla", "como", "destino", "tur\u00edstico", "en", "extranjeros", "visitaron", "hait\u00ed", "la", "mayor\u00eda", "proced\u00eda", "de", "estados", "unidos", "a\u00fan", "son", "necesarias", "m\u00e1s", "mejoras", "en", "hoteles", "restaurantes", "y", "otras", "infraestructuras", "para", "que", "el", "turismo", "se", "convierta", "en", "una", "industria", "importante", "para", "hait\u00ed", "debido", "a", "la", "reciente", "inestabilidad", "pol\u00edtica", "el", "turismo", "anta\u00f1o", "una", "industria", "importante", "se", "ha", "resentido", "en", "hait\u00ed", "con", "la", "excepci\u00f3n", "de", "labadee", "un", "puerto", "situado", "en", "la", "costa", "norte", "del", "pa\u00eds", "labadee", "es", "un", "centro", "tur\u00edstico", "arrendado", "a", "largo", "plazo", "por", "royal", "caribbean", "international", "aunque", "a", "veces", "se", "describe", "en", "los", "anuncios", "como", "una", "isla", "por", "derecho", "propio", "en", "realidad", "es", "contigua", "al", "resto", "de", "la", "espa\u00f1ola", "labadee", "est\u00e1", "cercada", "de", "los", "alrededores", "los", "cruceros", "atracan", "en", "el", "muelle", "y", "los", "pasajeros", "desembarcan", "directamente", "en", "el", "complejo", "sin", "tener", "la", "oportunidad", "de", "visitar", "otras", "partes", "del", "pa\u00eds", "las", "atracciones", "incluyen", "un", "mercadillo", "haitiano", "espect\u00e1culos", "de", "danza", "tradicional", "haitiana", "numerosas", "playas", "deportes", "acu\u00e1ticos", "y", "un", "parque", "acu\u00e1tico", "la", "ciudad", "de", "jacmel", "debido", "a", "su", "reputaci\u00f3n", "de", "ser", "menos", "vol\u00e1til", "pol\u00edticamente", "su", "arquitectura", "de", "la", "\u00e9poca", "colonial", "francesa", "su", "colorido", "carnaval", "cultural", "sus", "playas", "v\u00edrgenes", "y", "un", "incipiente", "festival", "de", "cine", "ha", "atra\u00eddo", "a", "turistas", "locales", "y", "a", "una", "peque\u00f1a", "cantidad", "de", "turismo", "internacional", "a", "pesar", "de", "los", "obst\u00e1culos", "la", "riqueza", "cultural", "e", "hist\u00f3rica", "de", "hait\u00ed", "ha", "permitido", "al", "pa\u00eds", "mantener", "una", "industria", "tur\u00edstica", "moderada", "y", "potencialmente", "al", "alza", "deuda", "el", "de", "abril", "de", "el", "rey", "franc\u00e9s", "carlos", "x", "concedi\u00f3", "la", "\"plena", "independencia\"", "a", "la", "antigua", "colonia", "francesa", "de", "esclavos", "a", "cambio", "de", "millones", "de", "francos", "oro", "la", "suma", "se", "redujo", "a", "millones", "de", "francos", "en", "esta", "suma", "se", "obtuvo", "tras", "contraer", "una", "deuda", "que", "no", "se", "reembols\u00f3", "en", "su", "totalidad", "hasta", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "las", "finanzas", "p\u00fablicas", "se", "encontraban", "en", "una", "situaci\u00f3n", "de", "extremo", "desorden", "dada", "la", "persistente", "inestabilidad", "pol\u00edtica", "los", "ingresos", "se", "estimaban", "en", "millones", "de", "francos", "y", "los", "gastos", "en", "el", "doble", "la", "deuda", "p\u00fablica", "ascend\u00eda", "entonces", "a", "millones", "de", "piastras", "fortes", "piasta", "val\u00eda", "francos", "de", "los", "que", "piastras", "correspond\u00edan", "al", "saldo", "de", "la", "deuda", "francesa", "francos", "el", "de", "abril", "de", "el", "entonces", "presidente", "jeanbertrand", "aristide", "reclam\u00f3", "oficialmente", "a", "francia", "cerca", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "en", "concepto", "de", "\"restituci\u00f3n", "y", "reparaci\u00f3n\"", "de", "la", "deuda", "al", "mismo", "tiempo", "una", "deuda", "externa", "total", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "\"se", "construy\u00f3", "sobre", "la", "deuda", "de", "la", "independencia\"", "en", "particular", "bajo", "\"la", "dictadura", "de", "duvalier", "entre", "y", "\"", "sin", "negar", "que", "francia", "tiene", "una", "deuda", "con", "su", "pa\u00eds", "la", "oposici\u00f3n", "y", "los", "intelectuales", "de", "la", "di\u00e1spora", "se", "niegan", "a", "asociarse", "a", "una", "demanda", "de", "un", "r\u00e9gimen", "tan", "corrupto", "y", "antidemocr\u00e1tico", "como", "el", "del", "presidente", "aristide", "en", "gracias", "a", "la", "iniciativa", "en", "favor", "de", "los", "pa\u00edses", "pobres", "muy", "endeudados", "el", "banco", "mundial", "y", "el", "fmi", "anularon", "millones", "de", "d\u00f3lares", "de", "deuda", "a", "principios", "de", "oxfam", "internacional", "estima", "la", "deuda", "externa", "en", "millones", "de", "d\u00f3lares", "o", "millones", "de", "euros", "industria", "la", "agricultura", "representa", "el", "del", "pib", "en", "cerca", "de", "dos", "tercios", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "hait\u00ed", "viven", "de", "la", "agricultura", "los", "principales", "productos", "son", "el", "caf\u00e9", "los", "mangos", "el", "az\u00facar", "de", "ca\u00f1a", "el", "sorgo", "mijo", "y", "la", "madera", "casi", "todos", "los", "dem\u00e1s", "alimentos", "tienen", "que", "importarse", "a", "gran", "escala", "tambi\u00e9n", "se", "exporta", "arroz", "ma\u00edz", "mangos", "caf\u00e9", "y", "cacao", "aproximadamente", "un", "tercio", "del", "pa\u00eds", "se", "destina", "a", "la", "agricultura", "pero", "se", "han", "perdido", "grandes", "extensiones", "de", "tierra", "cultivable", "debido", "a", "la", "deforestaci\u00f3n", "y", "la", "erosi\u00f3n", "el", "mango", "y", "el", "caf\u00e9", "se", "cultivan", "principalmente", "para", "la", "exportaci\u00f3n", "hait\u00ed", "produce", "aproximadamente", "la", "mitad", "del", "aceite", "de", "vetiver", "del", "mundo", "caribbean", "flavors", "and", "fragrances", "con", "empleados", "es", "el", "mayor", "productor", "y", "exportador", "de", "hait\u00ed", "de", "este", "aceite", "utilizado", "para", "la", "producci\u00f3n", "de", "perfumes", "aromaterapia", "y", "medicina", "natural", "en", "la", "exportaci\u00f3n", "de", "productos", "agr\u00edcolas", "s\u00f3lo", "puede", "realizarse", "a", "trav\u00e9s", "del", "puerto", "de", "puerto", "pr\u00edncipe", "pero", "a", "menudo", "fracasa", "debido", "a", "las", "inadecuadas", "conexiones", "de", "transporte", "desde", "las", "zonas", "de", "cultivo", "hasta", "el", "puerto", "la", "industria", "representa", "alrededor", "de", "la", "mitad", "del", "aceite", "de", "vetiver", "del", "mundo", "la", "industria", "representa", "alrededor", "del", "del", "pib", "de", "hait\u00ed", "en", "solo", "existen", "industrias", "textiles", "artesanales", "de", "ensamblaje", "de", "productos", "electr\u00f3nicos", "de", "procesamiento", "de", "alimentos", "bebidas", "tabaco", "muebles", "productos", "qu\u00edmicos", "y", "acero", "los", "servicios", "son", "responsables", "de", "alrededor", "del", "del", "pib", "en", "adem\u00e1s", "del", "comercio", "hay", "hoteles", "y", "restaurantes", "as\u00ed", "como", "turismo", "ingresos", "personales", "hait\u00ed", "sufre", "escasez", "de", "mano", "de", "obra", "cualificada", "desempleo", "generalizado", "y", "subempleo", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "haitianos", "que", "forman", "parte", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "activa", "tienen", "empleos", "informales", "tres", "cuartas", "partes", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "viven", "con", "d\u00f3lares", "o", "menos", "al", "d\u00eda", "las", "remesas", "de", "los", "haitianos", "que", "viven", "en", "el", "extranjero", "son", "la", "principal", "fuente", "de", "divisas", "y", "equivalen", "a", "una", "quinta", "parte", "del", "pib", "y", "a", "m\u00e1s", "de", "cinco", "veces", "los", "ingresos", "por", "exportaciones", "en", "en", "el", "o", "m\u00e1s", "de", "los", "graduados", "universitarios", "de", "hait\u00ed", "viv\u00edan", "en", "el", "extranjero", "ocasionalmente", "las", "familias", "que", "no", "pueden", "ocuparse", "econ\u00f3micamente", "de", "sus", "hijos", "pueden", "enviarlos", "a", "vivir", "con", "una", "familia", "m\u00e1s", "rica", "como", "restavek", "o", "sirviente", "dom\u00e9stico", "a", "cambio", "la", "familia", "debe", "garantizar", "que", "el", "ni\u00f1o", "reciba", "educaci\u00f3n", "comida", "y", "alojamiento", "sin", "embargo", "este", "sistema", "se", "presta", "a", "abusos", "y", "ha", "resultado", "pol\u00e9mico", "pues", "algunos", "lo", "comparan", "con", "la", "esclavitud", "infantil", "demograf\u00eda", "al", "a\u00f1o", "hait\u00ed", "ten\u00eda", "una", "poblaci\u00f3n", "de", "habitantes", "m\u00e1s", "del", "de", "los", "haitianos", "son", "de", "ascendencia", "africana", "y", "el", "restante", "est\u00e1", "compuesto", "por", "descendientes", "de", "europeos", "y", "mestizos", "otros", "grupos", "\u00e9tnicos", "en", "el", "pa\u00eds", "incluyen", "los", "asi\u00e1ticos", "principalmente", "de", "oriente", "pr\u00f3ximo", "en", "su", "mayor\u00eda", "libaneses", "sirios", "y", "palestinos", "la", "esperanza", "de", "vida", "es", "de", "a\u00f1os", "el", "promedio", "de", "hijos", "por", "mujer", "es", "de", "la", "tasa", "de", "crecimiento", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "es", "del", "por", "a\u00f1o", "aunque", "hait\u00ed", "promedia", "cerca", "de", "personas", "por", "kil\u00f3metro", "cuadrado", "su", "poblaci\u00f3n", "est\u00e1", "concentrada", "m\u00e1s", "fuertemente", "en", "las", "zonas", "urbanas", "planicies", "costeras", "y", "valles", "di\u00e1spora", "haitiana", "de", "los", "haitianos", "que", "viven", "en", "el", "exterior", "la", "mayor\u00eda", "est\u00e1", "en", "la", "rep\u00fablica", "dominicana", "estados", "unidos", "canad\u00e1", "principalmente", "en", "quebec", "y", "las", "bahamas", "a", "partir", "de", "ha", "crecido", "mucho", "la", "migraci\u00f3n", "hacia", "chile", "tambi\u00e9n", "pero", "en", "menor", "cantidad", "viven", "en", "francia", "antillas", "francesas", "venezuela", "islas", "turcas", "y", "caicos", "jamaica", "la", "guayana", "francesa", "cuba", "puerto", "rico", "m\u00e9xico", "costa", "rica", "y", "panam\u00e1", "en", "la", "rep\u00fablica", "dominicana", "viven", "haitianos", "de", "forma", "legal", "y", "se", "estima", "que", "dos", "millones", "residen", "de", "forma", "ilegal", "esto", "hace", "que", "la", "di\u00e1spora", "haitiana", "represente", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "la", "rep\u00fablica", "dominicana", "y", "el", "de", "la", "fuerza", "laboral", "total", "destac\u00e1ndose", "en", "los", "sectores", "de", "la", "agricultura", "y", "la", "construcci\u00f3n", "donde", "representan", "el", "y", "el", "de", "la", "fuerza", "laboral", "respectivamente", "se", "estima", "que", "unos", "haitianos", "emigraron", "hacia", "la", "rep\u00fablica", "dominicana", "durante", "los", "meses", "posteriores", "al", "terremoto", "de", "enero", "de", "en", "el", "instituto", "nacional", "de", "estad\u00edsticas", "de", "la", "rep\u00fablica", "dominicana", "realiz\u00f3", "la", "primera", "encuesta", "de", "inmigrantes", "y", "encontr\u00f3", "que", "en", "dicho", "pa\u00eds", "hay", "al", "menos", "inmigrantes", "haitianos", "de", "primera", "o", "de", "segunda", "generaci\u00f3n", "aproximadamente", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "es", "decir", "que", "trata", "de", "solo", "inmigrantes", "e", "hijos", "no", "incluye", "nietos", "ni", "bisnietos", "que", "no", "tienen", "un", "estatus", "legal", "en", "el", "pa\u00eds", "ya", "que", "los", "gobernantes", "de", "hait\u00ed", "no", "documentan", "a", "sus", "habitantes", "ni", "llevan", "un", "registro", "de", "los", "que", "nacen", "en", "otra", "naci\u00f3n", "pero", "siguen", "siendo", "haitianos", "seg\u00fan", "el", "art", "de", "la", "constituci\u00f3n", "haitiana", "en", "los", "estados", "unidos", "hay", "aproximadamente", "haitianos", "la", "mayor\u00eda", "de", "ellos", "habitan", "en", "el", "sur", "de", "la", "florida", "principalmente", "en", "miami", "nueva", "orleans", "y", "luisiana", "tienen", "muchos", "lazos", "hist\u00f3ricos", "con", "hait\u00ed", "que", "remontan", "a", "la", "revoluci\u00f3n", "haitiana", "y", "a", "que", "ambos", "territorios", "fueron", "al", "mismo", "tiempo", "colonias", "francesas", "la", "ciudad", "de", "nueva", "york", "tiene", "la", "segunda", "mayor", "poblaci\u00f3n", "haitiana", "de", "los", "estados", "unidos", "otras", "ciudades", "estadounidenses", "que", "cuentan", "con", "poblaciones", "significativas", "haitianas", "son", "boston", "washington", "d", "c", "entre", "otras", "asimismo", "en", "el", "estado", "de", "nueva", "jersey", "hay", "fuerte", "presencia", "de", "la", "comunidad", "haitiana", "se", "estima", "que", "hay", "m\u00e1s", "de", "cita", "requerida", "en", "canad\u00e1", "principalmente", "en", "montreal", "y", "quebec", "las", "principales", "ciudades", "franc\u00f3fonas", "del", "pa\u00eds", "y", "cerca", "de", "cita", "requerida", "haitianos", "viven", "en", "las", "islas", "bahamas", "se", "estima", "que", "a", "chile", "han", "llegado", "entre", "los", "a\u00f1os", "y", "unos", "haitianos", "que", "se", "ubican", "principalmente", "en", "santiago", "de", "chile", "en", "comunas", "como", "quilicura", "independencia", "recoleta", "y", "estaci\u00f3n", "central", "antes", "de", "se", "estimaban", "unos", "inmigrantes", "haitianos", "en", "chile", "hay", "tambi\u00e9n", "grandes", "comunidades", "haitianas", "en", "par\u00eds", "caracas", "la", "habana", "kingston", "y", "marsella", "idiomas", "los", "dos", "idiomas", "oficiales", "de", "hait\u00ed", "son", "el", "criollo", "haitiano", "y", "el", "franc\u00e9s", "el", "criollo", "haitiano", "es", "lengua", "cooficial", "desde", "y", "es", "hablado", "pr\u00e1cticamente", "por", "la", "poblaci\u00f3n", "entera", "del", "pa\u00eds", "el", "el", "criollo", "haitiano", "es", "una", "de", "las", "lenguas", "criollas", "basadas", "en", "el", "franc\u00e9s", "que", "contiene", "influencias", "tainas", "africanas", "vocabulario", "del", "espa\u00f1ol", "y", "del", "ingl\u00e9s", "su", "uso", "en", "la", "literatura", "es", "peque\u00f1o", "pero", "creciente", "existen", "peri\u00f3dicos", "y", "programas", "de", "radio", "y", "televisi\u00f3n", "en", "criollo", "el", "sistema", "educativo", "en", "hait\u00ed", "se", "imparte", "principalmente", "en", "criollo", "haitiano", "aunque", "tambi\u00e9n", "se", "usa", "el", "franc\u00e9s", "el", "franc\u00e9s", "es", "el", "idioma", "administrativamente", "autorizado", "es", "hablado", "por", "los", "haitianos", "cultos", "y", "el", "m\u00e1s", "usado", "en", "el", "sector", "de", "negocios", "pero", "el", "ingl\u00e9s", "est\u00e1", "tambi\u00e9n", "presente", "en", "este", "sector", "entre", "la", "poblaci\u00f3n", "general", "se", "estima", "que", "el", "sabe", "hablar", "franc\u00e9s", "por", "lo", "que", "es", "una", "lengua", "minoritaria", "en", "el", "pa\u00eds", "hait\u00ed", "pertenece", "a", "la", "organizaci\u00f3n", "internacional", "de", "la", "francofon\u00eda", "debido", "a", "su", "entorno", "de", "pa\u00edses", "hispano", "parlantes", "una", "parte", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "tiene", "un", "nivel", "intermedio", "o", "superior", "de", "espa\u00f1ol", "su", "entrada", "en", "la", "uni\u00f3n", "panamericana", "hoy", "oea", "organizaci\u00f3n", "de", "estados", "americanos", "ha", "permitido", "que", "el", "franc\u00e9s", "se", "convierta", "en", "una", "de", "las", "lenguas", "oficiales", "de", "trabajo", "de", "esta", "organizaci\u00f3n", "al", "igual", "que", "en", "la", "conferencia", "de", "bretton", "woods", "cuando", "el", "uso", "del", "franc\u00e9s", "como", "lengua", "de", "trabajo", "en", "las", "nacientes", "naciones", "unidas", "se", "decidi\u00f3", "por", "una", "sola", "mayor\u00eda", "de", "votos", "gracias", "al", "voto", "favorable", "de", "hait\u00ed", "hait\u00ed", "tambi\u00e9n", "fue", "miembro", "fundador", "de", "la", "agencia", "de", "cooperaci\u00f3n", "cultural", "y", "t\u00e9cnica", "acct", "cuando", "se", "cre\u00f3", "el", "de", "marzo", "de", "cada", "capital", "de", "departamento", "cuenta", "con", "un", "centro", "de", "la", "alianza", "francesa", "y", "a", "pesar", "de", "la", "creciente", "influencia", "del", "ingl\u00e9s", "debido", "a", "su", "proximidad", "geogr\u00e1fica", "con", "estados", "unidos", "el", "franc\u00e9s", "sigue", "siendo", "una", "lengua", "viva", "y", "muy", "utilizada", "en", "hait\u00ed", "en", "diciembre", "de", "max", "jeanlouis", "un", "joven", "haitiano", "de", "a\u00f1os", "fue", "elegido", "director", "del", "centro", "de", "la", "francofon\u00eda", "de", "las", "am\u00e9ricas", "situado", "en", "quebec", "canad\u00e1", "los", "alcaldes", "de", "las", "ciudades", "haitianas", "de", "cabo", "haitiano", "p\u00e9tionville", "carrefour", "y", "puerto", "pr\u00edncipe", "son", "miembros", "de", "la", "asociaci\u00f3n", "internacional", "de", "alcaldes", "franc\u00f3fonos", "en", "el", "escritor", "haitiano", "dany", "laferri\u00e8re", "fue", "elegido", "en", "la", "primera", "ronda", "de", "la", "academia", "francesa", "autor", "de", "numerosos", "\u00e9xitos", "laferri\u00e8re", "comenz\u00f3", "su", "carrera", "literaria", "con", "la", "novela", "comment", "faire", "l'amour", "avec", "un", "n\u00e8gre", "sans", "se", "fatiguer", "por", "\u00faltimo", "cabe", "destacar", "la", "presencia", "del", "instituto", "franc\u00e9s", "en", "hait\u00ed", "que", "tambi\u00e9n", "garantiza", "la", "influencia", "de", "la", "lengua", "francesa", "en", "el", "pa\u00eds", "sanidad", "con", "base", "en", "estad\u00edsticas", "del", "la", "cobertura", "de", "las", "vacunas", "bcg", "dpt", "dpt", "polio", "y", "mcv", "es", "del", "y", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "respectivamente", "aproximadamente", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "hait\u00ed", "es", "portadora", "del", "vih", "de", "la", "cual", "el", "tiene", "acceso", "a", "terapia", "antirretroviral", "el", "pa\u00eds", "solo", "tiene", "una", "cama", "de", "hospital", "por", "cada", "habitantes", "un", "m\u00e9dico", "por", "cada", "habitantes", "y", "camas", "de", "cuidados", "intensivos", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "las", "instituciones", "sanitarias", "en", "su", "mayor\u00eda", "privadas", "carecen", "de", "todo", "equipos", "material", "de", "protecci\u00f3n", "medicamentos", "acceso", "al", "agua", "y", "a", "la", "electricidad", "etc", "religi\u00f3n", "de", "acuerdo", "al", "art\u00edculo", "de", "la", "constituci\u00f3n", "pol\u00edtica", "del", "pa\u00eds", "toutes", "les", "religions", "et", "tous", "les", "cultes", "sont", "libres", "toute", "personne", "a", "le", "droit", "de", "professer", "sa", "religion", "et", "son", "culte", "pourvu", "que", "l'exercice", "de", "ce", "droit", "ne", "trouble", "pas", "l'ordre", "et", "la", "paix", "publics", "todas", "las", "religiones", "y", "cultos", "se", "ejercer\u00e1n", "libremente", "toda", "persona", "tiene", "derecho", "a", "profesar", "su", "religi\u00f3n", "y", "practicar", "su", "fe", "siempre", "que", "el", "ejercicio", "de", "ese", "derecho", "no", "perturbe", "la", "ley", "y", "el", "orden", "en", "hait\u00ed", "de", "los", "habitantes", "son", "cat\u00f3licos", "y", "algo", "m\u00e1s", "de", "un", "son", "protestantes", "sin", "embargo", "el", "vud\u00fa", "haitiano", "es", "la", "religi\u00f3n", "m\u00e1s", "practicada", "se", "trata", "de", "una", "tradici\u00f3n", "asociada", "a", "la", "llegada", "de", "esclavos", "desde", "\u00e1frica", "a", "am\u00e9rica", "hace", "\u00fanico", "al", "pa\u00eds", "puesto", "que", "es", "practicado", "por", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "la", "pr\u00e1ctica", "religiosa", "a", "menudo", "confronta", "las", "tradiciones", "de", "hait\u00ed", "y", "su", "di\u00e1spora", "con", "las", "de", "aquellas", "personas", "que", "han", "emigrado", "y", "traen", "otras", "tradiciones", "religiosas", "a", "hait\u00ed", "tambi\u00e9n", "existen", "iglesias", "baptistas", "en", "la", "ciudad", "de", "gona\u00efves", "educaci\u00f3n", "de", "los", "habitantes", "de", "hait\u00ed", "el", "est\u00e1", "alfabetizado", "el", "porcentaje", "m\u00e1s", "bajo", "de", "la", "regi\u00f3n", "aunque", "para", "esta", "cifra", "se", "hab\u00eda", "incrementado", "hasta", "el", "hait\u00ed", "cuenta", "con", "escuelas", "primarias", "de", "las", "cuales", "el", "son", "privadas", "manejadas", "por", "comunidades", "organizaciones", "religiosas", "u", "organizaciones", "no", "gubernamentales", "la", "cifra", "de", "inscritos", "en", "las", "escuelas", "primarias", "es", "del", "mientras", "que", "las", "escuelas", "secundarias", "matriculan", "solamente", "al", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "elegible", "los", "idiomas", "de", "estudio", "son", "oficialmente", "el", "franc\u00e9s", "y", "el", "criollo", "desde", "la", "implantaci\u00f3n", "de", "la", "reforma", "bernard", "en", "el", "sistema", "educativo", "de", "hait\u00ed", "se", "basa", "en", "el", "sistema", "franc\u00e9s", "la", "educaci\u00f3n", "superior", "bajo", "la", "responsabilidad", "del", "ministerio", "de", "educaci\u00f3n", "est\u00e1", "proporcionada", "por", "universidades", "y", "otras", "instituciones", "p\u00fablicas", "y", "privadas", "el", "de", "enero", "de", "se", "inaugur\u00f3", "la", "universidad", "henri", "christophe", "construida", "por", "el", "gobierno", "de", "la", "rep\u00fablica", "dominicana", "en", "conmemoraci\u00f3n", "de", "la", "tragedia", "del", "terremoto", "de", "hait\u00ed", "de", "esta", "universidad", "cuenta", "con", "una", "capacidad", "para", "unos", "estudiantes", "aproximadamente", "y", "fue", "construida", "en", "la", "comunidad", "limonade", "cabo", "haitiano", "con", "una", "extensi\u00f3n", "de", "metros", "cuadrados", "fue", "erigido", "con", "una", "inversi\u00f3n", "conjunta", "entre", "las", "autoridades", "nacionales", "de", "la", "rep\u00fablica", "dominicana", "y", "el", "sector", "privado", "de", "un", "monto", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "estadounidenses", "el", "sistema", "educativo", "haitiano", "sigue", "enfrent\u00e1ndose", "a", "enormes", "desaf\u00edos", "a", "pesar", "del", "importante", "salto", "en", "la", "asistencia", "a", "la", "escuela", "en", "emmus", "v", "frente", "al", "en", "seg\u00fan", "emmus", "el", "programa", "de", "escolarizaci\u00f3n", "universal", "gratuita", "y", "obligatoria", "psugo", "la", "fuerte", "demanda", "de", "educaci\u00f3n", "y", "el", "apoyo", "de", "la", "comunidad", "internacional", "el", "acceso", "sigue", "siendo", "limitado", "y", "la", "calidad", "y", "la", "gobernanza", "son", "retos", "importantes", "entre", "los", "factores", "que", "han", "conducido", "a", "esta", "situaci\u00f3n", "se", "encuentran", "las", "restricciones", "presupuestarias", "que", "dan", "lugar", "a", "una", "inversi\u00f3n", "p\u00fablica", "muy", "limitada", "en", "el", "sector", "en", "torno", "al", "del", "presupuesto", "por", "t\u00e9rmino", "medio", "la", "pobreza", "masiva", "de", "m\u00e1s", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "una", "legislaci\u00f3n", "inadecuada", "normas", "y", "pr\u00e1cticas", "sociales", "desfavorables", "crisis", "recurrentes", "como", "las", "cat\u00e1strofes", "naturales", "especialmente", "el", "terremoto", "del", "de", "enero", "de", "as\u00ed", "como", "la", "muy", "limitada", "capacidad", "organizativa", "y", "de", "gesti\u00f3n", "del", "ministerio", "de", "educaci\u00f3n", "nacional", "seg\u00fan", "el", "\u00faltimo", "censo", "escolar", "solo", "el", "de", "la", "oferta", "educativa", "procede", "del", "sector", "p\u00fablico", "el", "resto", "est\u00e1", "en", "manos", "del", "sector", "no", "p\u00fablico", "en", "su", "mayor\u00eda", "no", "regulado", "y", "que", "opera", "por", "debajo", "de", "los", "est\u00e1ndares", "m\u00ednimos", "de", "calidad", "a", "pesar", "de", "su", "probada", "importancia", "el", "acceso", "a", "las", "actividades", "dirigidas", "a", "los", "ni\u00f1os", "peque\u00f1os", "a\u00f1os", "sigue", "siendo", "muy", "limitado", "de", "tasa", "bruta", "de", "matriculaci\u00f3n", "en", "preescolar", "a\u00f1os", "menfp", "la", "baja", "calidad", "se", "refleja", "en", "las", "tasas", "medias", "de", "repetici\u00f3n", "del", "y", "las", "tasas", "de", "abandono", "de", "alrededor", "del", "combinados", "con", "el", "ingreso", "tard\u00edo", "estos", "factores", "aumentan", "la", "proporci\u00f3n", "de", "ni\u00f1os", "mayores", "de", "edad", "en", "la", "escuela", "b\u00e1sica", "la", "tasa", "de", "supervivencia", "hasta", "el", "grado", "es", "baja", "esta", "preocupante", "situaci\u00f3n", "se", "explica", "en", "gran", "medida", "por", "la", "elevada", "proporci\u00f3n", "de", "profesores", "no", "cualificados", "m\u00e1s", "del", "las", "desfavorables", "condiciones", "de", "aprendizaje", "y", "la", "no", "aplicaci\u00f3n", "de", "normas", "y", "est\u00e1ndares", "que", "puedan", "garantizar", "una", "educaci\u00f3n", "de", "calidad", "entre", "los", "ni\u00f1os", "m\u00e1s", "afectados", "por", "el", "acceso", "limitado", "y", "la", "falta", "de", "calidad", "est\u00e1n", "los", "de", "las", "zonas", "rurales", "los", "de", "las", "familias", "pobres", "de", "los", "barrios", "marginales", "de", "los", "grandes", "centros", "urbanos", "los", "ni\u00f1os", "separados", "de", "sus", "familias", "centros", "residenciales", "ni\u00f1os", "del", "servicio", "dom\u00e9stico", "ni\u00f1os", "de", "la", "calle", "los", "ni\u00f1os", "discapacitados", "y", "los", "ni\u00f1os", "desplazados", "infraestructura", "energ\u00eda", "en", "la", "ciudad", "de", "jacmel", "fue", "la", "primera", "zona", "de", "esta", "parte", "del", "caribe", "en", "disponer", "de", "electricidad", "por", "lo", "que", "fue", "apodada", "la", "ciudad", "de", "la", "luz", "en", "la", "actualidad", "hait\u00ed", "depende", "en", "gran", "medida", "de", "una", "alianza", "petrolera", "con", "petrocaribe", "promovida", "por", "venezuela", "para", "cubrir", "gran", "parte", "de", "sus", "necesidades", "energ\u00e9ticas", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "se", "han", "explorado", "las", "energ\u00edas", "hidroel\u00e9ctrica", "solar", "y", "e\u00f3lica", "como", "posibles", "fuentes", "de", "energ\u00eda", "sostenibles", "en", "entre", "todos", "los", "pa\u00edses", "de", "am\u00e9rica", "hait\u00ed", "es", "el", "que", "menos", "energ\u00eda", "produce", "menos", "de", "una", "cuarta", "parte", "del", "pa\u00eds", "tiene", "cobertura", "el\u00e9ctrica", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "regiones", "de", "hait\u00ed", "que", "s\u00ed", "disponen", "de", "energ\u00eda", "funcionan", "con", "generadores", "estos", "generadores", "suelen", "ser", "caros", "y", "producen", "mucha", "contaminaci\u00f3n", "las", "zonas", "que", "s\u00ed", "disponen", "de", "electricidad", "sufren", "cortes", "de", "electricidad", "a", "diario", "y", "algunas", "zonas", "est\u00e1n", "limitadas", "a", "horas", "de", "electricidad", "al", "d\u00eda", "la", "electricidad", "la", "suministran", "unas", "pocas", "empresas", "independientes", "sogener", "epower", "y", "haytrac", "no", "existe", "una", "red", "el\u00e9ctrica", "nacional", "en", "el", "pa\u00eds", "la", "fuente", "de", "energ\u00eda", "m\u00e1s", "utilizada", "es", "la", "madera", "junto", "con", "el", "carb\u00f3n", "vegetal", "en", "hait\u00ed", "se", "consumen", "anualmente", "unos", "millones", "de", "toneladas", "m\u00e9tricas", "de", "productos", "de", "madera", "al", "igual", "que", "el", "carb\u00f3n", "vegetal", "y", "la", "madera", "el", "petr\u00f3leo", "tambi\u00e9n", "es", "una", "fuente", "importante", "de", "energ\u00eda", "para", "hait\u00ed", "como", "hait\u00ed", "no", "puede", "producir", "su", "propio", "combustible", "todo", "el", "combustible", "es", "importado", "anualmente", "se", "importan", "al", "pa\u00eds", "alrededor", "de", "toneladas", "de", "petr\u00f3leo", "el", "de", "octubre", "de", "evenson", "calixte", "director", "general", "de", "regulaci\u00f3n", "energ\u00e9tica", "anarse", "anunci\u00f3", "el", "proyecto", "de", "electricidad", "horas", "para", "alcanzar", "este", "objetivo", "es", "necesario", "instalar", "mw", "solo", "en", "puerto", "pr\u00edncipe", "y", "mw", "adicionales", "en", "todas", "las", "dem\u00e1s", "regiones", "del", "pa\u00eds", "actualmente", "s\u00f3lo", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "tiene", "acceso", "a", "la", "electricidad", "adem\u00e1s", "la", "agencia", "nacional", "de", "energ\u00eda", "el\u00e9ctrica", "de", "ha\u00edti", "ed'h", "s\u00f3lo", "es", "capaz", "de", "satisfacer", "el", "de", "la", "demanda", "total", "de", "electricidad", "seg\u00fan", "declar\u00f3", "fritz", "caillot", "ministro", "de", "obras", "p\u00fablicas", "transportes", "y", "comunicaciones", "travaux", "publics", "transport", "et", "communication", "tptc", "cultura", "hait\u00ed", "tiene", "una", "historia", "larga", "y", "legendaria", "por", "lo", "tanto", "conserva", "una", "cultura", "muy", "rica", "la", "cultura", "haitiana", "es", "una", "mezcla", "de", "franceses", "africanos", "y", "espa\u00f1oles", "m\u00fasica", "la", "m\u00fasica", "de", "hait\u00ed", "es", "influida", "sobre", "todo", "por", "los", "lazos", "europeos", "coloniales", "y", "la", "migraci\u00f3n", "africana", "por", "la", "esclavitud", "en", "el", "caso", "de", "la", "colonizaci\u00f3n", "europea", "la", "influencia", "musical", "ha", "venido", "principalmente", "de", "francia", "sin", "embargo", "la", "m\u00fasica", "haitiana", "tiene", "una", "significativa", "influencia", "espa\u00f1ola", "por", "sus", "vecinos", "rep\u00fablica", "dominicana", "y", "cuba", "cuya", "m\u00fasica", "en", "espa\u00f1ol", "ha", "contribuido", "a", "crear", "otros", "g\u00e9neros", "musicales", "en", "hait\u00ed", "el", "comp\u00e1s", "en", "franc\u00e9s", "o", "kompa", "en", "el", "criollo", "haitiano", "es", "una", "m\u00fasica", "compleja", "proveniente", "de", "ritmos", "africanos", "y", "el", "baile", "de", "sal\u00f3n", "europeo", "surtida", "con", "la", "cultura", "de", "la", "burgues\u00eda", "haitiana", "entre", "los", "m\u00e1ximos", "exponentes", "de", "este", "ritmo", "est\u00e1", "tabou", "combo", "hait\u00ed", "no", "ten\u00eda", "ninguna", "m\u00fasica", "registrada", "hasta", "cuando", "el", "jazz", "guignard", "fue", "registrado", "sin", "\u00e1nimo", "de", "lucro", "uno", "de", "los", "artistas", "haitianos", "m\u00e1s", "populares", "es", "wyclef", "jean", "de", "estilo", "hip", "hop", "patrimonio", "arquitect\u00f3nico", "los", "monumentos", "m\u00e1s", "famosos", "de", "hait\u00ed", "son", "el", "palacio", "de", "sans", "souci", "y", "la", "ciudadela", "laferri\u00e8re", "inscritos", "como", "lugares", "de", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "en", "situado", "al", "norte", "del", "macizo", "de", "la", "hotte", "en", "uno", "de", "los", "parques", "nacionales", "de", "hait\u00ed", "la", "estructura", "data", "de", "los", "albores", "del", "siglo", "xix", "la", "edificaci\u00f3n", "fue", "una", "de", "las", "primeras", "en", "ser", "construidas", "tras", "la", "independencia", "haitiana", "de", "francia", "jacmel", "la", "ciudad", "colonial", "que", "se", "encontraba", "en", "tr\u00e1mites", "para", "convertirse", "en", "otro", "lugar", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "qued\u00f3", "seriamente", "da\u00f1ada", "a", "consecuencia", "del", "terremoto", "de", "hait\u00ed", "de", "gastronom\u00eda", "la", "gastronom\u00eda", "de", "hait\u00ed", "tiene", "su", "origen", "en", "los", "diversos", "estilos", "culinarios", "de", "los", "grupos", "\u00e9tnicos", "que", "han", "pasado", "por", "la", "parte", "occidental", "de", "la", "isla", "de", "la", "espa\u00f1ola", "desde", "su", "descubrimiento", "entre", "estos", "grupos", "\u00e9tnicos", "destacan", "los", "franceses", "los", "africanos", "los", "amerindios", "ta\u00ednos", "y", "los", "espa\u00f1oles", "la", "gastronom\u00eda", "haitiana", "es", "similar", "a", "la", "del", "resto", "de", "pa\u00edses", "latinos", "del", "caribe", "los", "pa\u00edses", "castellanohablantes", "y", "franc\u00f3fonos", "de", "las", "antillas", "sin", "embargo", "difiere", "en", "diversos", "puntos", "en", "sus", "presentaciones", "regionales", "su", "influencia", "principal", "deriva", "de", "la", "gastronom\u00eda", "francesa", "y", "la", "gastronom\u00eda", "africana", "al", "igual", "que", "otros", "estilos", "culinarios", "de", "la", "regi\u00f3n", "le", "da", "un", "gusto", "nativo", "por", "s\u00ed", "solo", "y", "que", "parece", "atraer", "a", "muchos", "visitantes", "a", "la", "isla", "los", "haitianos", "a", "menudo", "usan", "pimientos", "y", "otros", "sabores", "fuertes", "su", "cocina", "es", "considerada", "como", "moderadamente", "picante", "en", "el", "pa\u00eds", "sin", "embargo", "muchos", "ejecutivos", "for\u00e1neos", "han", "comenzado", "a", "introducir", "diversas", "cocinas", "extranjeras", "en", "la", "cultura", "haitiana", "muchos", "a\u00f1os", "de", "colonizaci\u00f3n", "han", "llevado", "a", "que", "estas", "gastronom\u00edas", "por", "ejemplo", "la", "levantina", "tra\u00edda", "por", "los", "inmigrantes", "sefard\u00edes", "llegados", "a", "hait\u00ed", "se", "fusionen", "con", "la", "cocina", "haitiana", "el", "arroz", "y", "jud\u00edas", "en", "sus", "diferentes", "presentaciones", "son", "consumidos", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "y", "componen", "la", "base", "de", "la", "alimentaci\u00f3n", "haitiana", "su", "dieta", "alimentaria", "b\u00e1sica", "consiste", "por", "lo", "tanto", "en", "alimentos", "con", "un", "alto", "contenido", "en", "almid\u00f3n", "y", "en", "carbohidratos", "en", "las", "zonas", "m\u00e1s", "rurales", "se", "comen", "otras", "comidas", "como", "el", "realmente", "apreciado", "ma\u00edz", "molido", "un", "compuesto", "parecido", "a", "la", "harina", "de", "ma\u00edz", "que", "puede", "ser", "comido", "con", "salsa", "pois", "una", "salsa", "de", "jud\u00edas", "hechas", "con", "uno", "de", "los", "muchos", "tipos", "de", "jud\u00edas", "como", "la", "ri\u00f1\u00f3n", "la", "pinta", "o", "con", "garbanzos", "o", "con", "los", "frijoles", "de", "palo", "conocidos", "en", "otros", "pa\u00edses", "como", "gandul", "el", "ma\u00edz", "molido", "puede", "ser", "comido", "con", "pescado", "a", "menudo", "huachinango", "o", "solo", "dependiendo", "de", "las", "preferencias", "personales", "el", "tomate", "el", "or\u00e9gano", "el", "repollo", "el", "aguacate", "o", "el", "pimiento", "morr\u00f3n", "son", "algunos", "de", "los", "varios", "tipos", "de", "vegetales", "utilizados", "en", "los", "platos", "haitianos", "el", "banane", "p\u00e9s\u00e9e", "es", "un", "plato", "t\u00edpico", "hecho", "con", "la", "carne", "del", "bananito", "frito", "en", "aceite", "de", "girasol", "conocidos", "como", "tostones", "en", "la", "rep\u00fablica", "dominicana", "y", "en", "puerto", "rico", "es", "comido", "frecuentemente", "en", "hait\u00ed", "tanto", "como", "comidaaperitivo", "o", "como", "acompa\u00f1amiento", "de", "un", "plato", "se", "suele", "acompa\u00f1ar", "con", "cortezas", "o", "fritos", "que", "son", "productos", "del", "cerdo", "o", "cabra", "fritos", "durante", "mucho", "tiempo", "una", "de", "las", "preparaciones", "m\u00e1s", "populares", "en", "la", "celebraci\u00f3n", "del", "d\u00eda", "de", "la", "independencia", "de", "enero", "es", "la", "sopa", "joumou", "sopa", "de", "calabaza", "que", "se", "toma", "ese", "d\u00eda", "como", "desayuno", "deporte", "la", "liga", "haitiana", "es", "la", "primera", "divisi\u00f3n", "de", "hait\u00ed", "dirigida", "por", "la", "federaci\u00f3n", "haitiana", "de", "f\u00fatbol", "que", "fue", "creada", "en", "la", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "de", "hait\u00ed", "es", "el", "representante", "nacional", "de", "este", "pa\u00eds", "es", "controlada", "por", "el", "federaci\u00f3n", "haitiana", "de", "f\u00fatbol", "perteneciente", "a", "la", "concacaf", "y", "fifa", "hait\u00ed", "ha", "sido", "una", "de", "las", "pocas", "representantes", "de", "las", "islas", "del", "caribe", "en", "la", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "junto", "con", "cuba", "jamaica", "y", "trinidad", "y", "tobago", "hait\u00ed", "es", "uno", "de", "los", "pocos", "pa\u00edses", "caribe\u00f1os", "donde", "el", "deporte", "principal", "es", "el", "f\u00fatbolcita", "requerida", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portalam\u00e9rica", "contenido", "relacionado", "con", "hait\u00edla", "espa\u00f1ola", "misiones", "diplom\u00e1ticas", "de", "hait\u00ed", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "en", "hait\u00ed", "selecci\u00f3n", "de", "baloncesto", "de", "hait\u00ed", "referencias", "bibliograf\u00eda", "paul", "butel", "histoire", "des", "antilles", "fran\u00e7aises", "xviie", "xxe", "si\u00e8cle", "perrin", "isbn", "noam", "chomsky", "us", "&", "haiti", "z", "magazine", "abril", "de", "consultado", "el", "de", "mayo", "de", "noam", "chomsky", "ilusionistas", "madrid", "irreverentes", "isbn", "wade", "davis", "the", "serpent", "and", "the", "rainbow", "new", "york", "simon", "and", "schuster", "michael", "deibert", "notes", "from", "the", "last", "testament", "the", "struggle", "for", "haiti", "seven", "stories", "press", "new", "york", "isbn", "jared", "diamond", "collapse", "how", "societies", "choose", "to", "fail", "or", "succeed", "new", "york", "viking", "isbn", "paul", "farmer", "pathologies", "of", "power", "health", "human", "rights", "and", "the", "new", "war", "on", "the", "poor", "berkeley", "university", "of", "california", "press", "edition", "isbn", "paul", "farmer", "the", "uses", "of", "haiti", "monroe", "maine", "common", "courage", "press", "isbn", "carolyn", "e", "fick", "the", "making", "of", "haiti", "the", "saint", "domingue", "revolution", "from", "below", "knoxville", "university", "of", "tennessee", "press", "first", "ed", "edition", "de", "febrero", "de", "isbn", "isbn", "alroy", "fonseca", "aristide's", "second", "fall", "abril", "de", "robert", "debs", "heinl", "and", "nancy", "gordon", "heinl", "written", "in", "blood", "the", "story", "of", "the", "haitian", "people", "lanham", "md", "university", "press", "of", "america", "isbn", "c", "l", "r", "james", "the", "black", "jacobins", "toussaint", "louverture", "and", "the", "san", "domingo", "revolution", "vintage", "isbn", "j", "christopher", "kovatsbernat", "sleeping", "rough", "in", "portauprince", "an", "ethnography", "of", "violence", "and", "street", "children", "in", "haiti", "university", "press", "of", "florida", "isbn", "mark", "kurlansky", "a", "continent", "of", "islands", "searching", "for", "the", "caribbean", "destiny", "addisonwesley", "publishing", "isbn", "elizabeth", "mcalister", "rara!", "vodou", "power", "and", "performance", "in", "haiti", "and", "its", "diaspora", "berkeley", "university", "of", "california", "press", "isbn", "melinda", "miles", "and", "eugenia", "charles", "eds", "let", "haiti", "live", "unjust", "us", "policies", "toward", "its", "oldest", "neighbor", "jack", "claude", "nezat", "the", "nezat", "and", "allied", "families", "lulu", "isbn", "isbn", "randall", "robinson", "an", "unbroken", "agony", "haiti", "from", "revolution", "to", "the", "kidnapping", "of", "a", "president", "new", "york", "perseus", "books", "group", "isbn", "martin", "ros", "night", "of", "fire", "the", "black", "napoleon", "and", "the", "battle", "for", "haiti", "new", "york", "dacapo", "press", "isbn", "l\u00f3pez", "hern\u00e1ndez", "ignacio", "j", "\"fundar", "para", "defender", "fortificaci\u00f3n", "y", "geoestrategia", "en", "saintdomingue", "entre", "y", "\"", "gladius", "vol", "pp", "issn", "x", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "hait\u00ed", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "hait\u00ed", "wikcionario", "tiene", "definiciones", "y", "otra", "informaci\u00f3n", "sobre", "hait\u00ed", "wikimedia", "atlas", "hait\u00ed", "wikiviajes", "alberga", "gu\u00edas", "de", "viajes", "de", "o", "sobre", "hait\u00edp\u00e1gina", "web", "oficial", "del", "ministerio", "de", "exteriores", "de", "la", "rep\u00fablica", "de", "hait\u00ed", "archivado", "el", "de", "abril", "de", "en", "wayback", "machine"]