["una", "historieta", "o", "c\u00f3mic", "es", "una", "sucesi\u00f3n", "de", "dibujos", "que", "constituye", "un", "relato", "con", "texto", "o", "sin", "texto", "as\u00ed", "como", "la", "serie", "de", "ellas", "que", "trate", "de", "la", "misma", "historia", "o", "del", "mismo", "concepto", "y", "tambi\u00e9n", "el", "correspondiente", "medio", "de", "comunicaci\u00f3n", "en", "su", "conjunto", "partiendo", "de", "la", "concepci\u00f3n", "de", "will", "eisner", "de", "esta", "narrativa", "gr\u00e1fica", "como", "un", "arte", "secuencial", "scott", "mccloud", "llega", "a", "la", "siguiente", "definici\u00f3n", "ilustraciones", "yuxtapuestas", "y", "otras", "im\u00e1genes", "en", "secuencia", "deliberada", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "transmitir", "informaci\u00f3n", "u", "obtener", "una", "respuesta", "est\u00e9tica", "del", "lector", "sin", "embargo", "no", "todos", "los", "te\u00f3ricos", "est\u00e1n", "de", "acuerdo", "con", "esta", "definici\u00f3n", "la", "m\u00e1s", "popular", "en", "la", "actualidad", "dado", "que", "permite", "la", "inclusi\u00f3n", "de", "la", "fotonovela", "y", "en", "cambio", "ignora", "el", "denominado", "humor", "gr\u00e1fico", "el", "inter\u00e9s", "por", "la", "historieta", "puede", "tener", "muy", "variadas", "motivaciones", "desde", "el", "inter\u00e9s", "est\u00e9tico", "al", "sociol\u00f3gico", "de", "la", "nostalgia", "al", "oportunismo", "durante", "buena", "parte", "de", "su", "historia", "fue", "considerado", "incluso", "un", "subproducto", "cultural", "apenas", "digno", "de", "otro", "an\u00e1lisis", "que", "no", "fuera", "el", "sociol\u00f3gico", "hasta", "que", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "se", "asiste", "a", "su", "reivindicaci\u00f3n", "art\u00edstica", "de", "tal", "forma", "que", "morris", "y", "luego", "francis", "lacassin", "han", "propuesto", "considerarlo", "como", "el", "noveno", "arte", "aunque", "en", "realidad", "sea", "anterior", "a", "aquellas", "disciplinas", "a", "las", "que", "habitualmente", "se", "les", "atribuyen", "las", "condiciones", "de", "octavo", "fotograf\u00eda", "de", "y", "s\u00e9ptimo", "cine", "de", "seguramente", "sean", "este", "\u00faltimo", "medio", "y", "la", "literatura", "los", "que", "m\u00e1s", "la", "hayan", "influido", "pero", "no", "hay", "que", "olvidar", "tampoco", "que", "su", "particular", "est\u00e9tica", "ha", "salido", "de", "las", "vi\u00f1etas", "para", "alcanzar", "a", "la", "publicidad", "el", "dise\u00f1o", "la", "moda", "y", "no", "digamos", "el", "cine", "las", "historietas", "suelen", "realizarse", "sobre", "papel", "o", "en", "forma", "digital", "ec\u00f3mic", "webc\u00f3mics", "y", "similares", "pudiendo", "constituir", "una", "simple", "tira", "en", "la", "prensa", "una", "p\u00e1gina", "completa", "una", "revista", "o", "un", "libro", "\u00e1lbum", "novela", "gr\u00e1fica", "o", "tankbon", "han", "sido", "cultivadas", "en", "casi", "todos", "los", "pa\u00edses", "y", "abordan", "multitud", "de", "g\u00e9neros", "al", "profesional", "o", "aficionado", "que", "las", "guioniza", "dibuja", "rotula", "o", "colorea", "se", "le", "conoce", "como", "historietista", "denominaciones", "en", "los", "pa\u00edses", "hispanohablantes", "se", "usan", "varios", "t\u00e9rminos", "aut\u00f3ctonos", "como", "monos", "y", "su", "variante", "monitos", "antes", "muy", "usado", "en", "m\u00e9xico", "y", "sobre", "todo", "historieta", "que", "procede", "de", "hispanoam\u00e9rica", "y", "es", "el", "m\u00e1s", "extendido", "algunos", "pa\u00edses", "hispanohablantes", "mantienen", "adem\u00e1s", "sus", "propias", "denominaciones", "locales", "mu\u00f1equitos", "en", "cuba", "y", "tebeo", "en", "espa\u00f1a", "en", "venezuela", "tambi\u00e9n", "se", "les", "llama", "comiquitas", "por", "extensi\u00f3n", "en", "el", "per\u00fa", "se", "le", "denomina", "chiste", "hacia", "la", "d\u00e9cada", "de", "comenz\u00f3", "a", "imponerse", "en", "el", "mundo", "hispanohablante", "el", "t\u00e9rmino", "de", "origen", "anglosaj\u00f3n", "comic", "escrito", "hoy", "en", "d\u00eda", "en", "idioma", "espa\u00f1ol", "bajo", "la", "manera", "c\u00f3mic", "pero", "procedente", "a", "trav\u00e9s", "del", "ingl\u00e9s", "del", "griego", "kmikos", "de", "o", "perteneciente", "a", "la", "comedia", "que", "se", "debe", "a", "la", "supuesta", "comicidad", "de", "las", "primeras", "historietas", "en", "ingl\u00e9s", "se", "usaban", "adem\u00e1s", "los", "t\u00e9rminos", "funnies", "es", "decir", "divertidos", "y", "cartoon", "por", "el", "tipo", "de", "papel", "basto", "o", "cart\u00f3n", "en", "donde", "se", "hac\u00edan", "pero", "con", "el", "tiempo", "los", "animated", "cartoons", "o", "dibujos", "animados", "tendieron", "a", "reservarse", "la", "palabra", "cartoon", "posteriormente", "aparece", "desde", "el", "movimiento", "contracultural", "el", "t\u00e9rmino", "comix", "primero", "en", "ingl\u00e9s", "y", "luego", "en", "otras", "lenguas", "que", "suele", "reservarse", "para", "publicaciones", "de", "este", "estilo", "se", "puede", "denominar", "a", "las", "historietas", "o", "c\u00f3mic", "gr\u00e1ficos", "como", "narraciones", "que", "cuentan", "diferentes", "historias", "mediante", "una", "sucesi\u00f3n", "de", "im\u00e1genes", "o", "ilustraciones", "las", "cuales", "son", "perfectamente", "complementadas", "con", "textos", "escritos", "aunque", "tambi\u00e9n", "existen", "historietas", "mudas", "es", "decir", "carentes", "de", "texto", "obviamente", "las", "historietas", "no", "tienen", "por", "qu\u00e9", "ser", "c\u00f3micas", "y", "por", "ello", "los", "franceses", "usan", "desde", "los", "a\u00f1os", "el", "t\u00e9rmino", "bande", "dessin\u00e9e", "tiras", "dibujadas", "abreviado", "bd", "que", "en", "realidad", "es", "una", "adaptaci\u00f3n", "de", "comic", "strip", "el", "portugu\u00e9s", "tradujo", "del", "franc\u00e9s", "para", "crear", "banda", "desenhada", "mientras", "que", "en", "brasil", "se", "la", "denomina", "hist\u00f3ria", "em", "quadrinhos", "historia", "en", "cuadritos", "haciendo", "as\u00ed", "referencia", "al", "procedimiento", "sint\u00e1ctico", "de", "la", "historieta", "como", "tambi\u00e9n", "sucede", "con", "el", "t\u00e9rmino", "chino", "li\u00e1nhu\u00e1nhu\u00e0", "im\u00e1genes", "encadenadas", "con", "relaci\u00f3n", "a", "nombres", "asi\u00e1ticos", "el", "t\u00e9rmino", "manga", "dibujo", "informal", "se", "ha", "impuesto", "en", "japon\u00e9s", "a", "partir", "de", "osamu", "tezuka", "quien", "lo", "tom\u00f3", "a", "su", "vez", "de", "hokusai", "mientras", "que", "se", "reserva", "el", "t\u00e9rmino", "komikkusu", "para", "la", "historieta", "estadounidensecita", "requerida", "los", "filipinos", "usan", "el", "similar", "komiks", "pero", "lo", "aplican", "en", "general", "mientras", "que", "en", "las", "coreas", "y", "china", "usan", "t\u00e9rminos", "derivados", "de", "manga", "como", "manhwa", "y", "manhua", "respectivamente", "finalmente", "en", "italia", "la", "historieta", "se", "denomin\u00f3", "fumetti", "nubecillas", "en", "castellano", "en", "referencia", "al", "globo", "de", "di\u00e1logo", "historieta", "diversas", "manifestaciones", "de", "la", "antig\u00fcedad", "y", "la", "edad", "media", "pueden", "ajustarse", "a", "la", "definici\u00f3n", "de", "c\u00f3mic", "dada", "m\u00e1s", "arriba", "pinturas", "murales", "egipcias", "o", "griegas", "relieves", "romanos", "vitrales", "de", "iglesias", "manuscritos", "iluminados", "con", "vi\u00f1etas", "cuadradas", "que", "contienen", "dibujos", "en", "secuencia", "narrativa", "como", "las", "cantigas", "de", "santa", "mar\u00eda", "de", "alfonso", "x", "el", "sabio", "c\u00f3dices", "precolombinos", "biblia", "pauperum", "etc", "con", "la", "invenci\u00f3n", "de", "la", "imprenta", "se", "producen", "ya", "aleluyas", "y", "con", "la", "de", "la", "litograf\u00eda", "se", "inicia", "la", "reproducci\u00f3n", "masiva", "de", "dibujos", "las", "im\u00e1genes", "de", "\u00e9pinal", "entre", "ellas", "en", "la", "primera", "mitad", "del", "siglo", "xix", "destacan", "pioneros", "como", "rodolphe", "t\u00f6pffer", "pero", "ser\u00e1", "en", "la", "prensa", "como", "primer", "medio", "de", "comunicaci\u00f3n", "de", "masas", "donde", "m\u00e1s", "evolucione", "la", "historieta", "primero", "en", "europa", "y", "luego", "en", "estados", "unidos", "es", "en", "este", "pa\u00eds", "donde", "se", "implanta", "definitivamente", "el", "globo", "de", "di\u00e1logo", "gracias", "a", "series", "mayoritariamente", "c\u00f3micas", "y", "de", "grafismo", "caricaturesco", "como", "the", "katzenjammer", "kids", "krazy", "kat", "o", "bringing", "up", "father", "a", "partir", "de", "empiezan", "a", "triunfar", "las", "tiras", "de", "aventuras", "de", "grafismo", "realista", "como", "flash", "gordon", "o", "pr\u00edncipe", "valiente", "estas", "invadir\u00e1n", "europa", "a", "partir", "de", "con", "le", "journal", "de", "mickey", "aunque", "con", "resistencias", "como", "tint\u00edn", "y", "le", "journal", "de", "spirou", "y", "movimientos", "originales", "como", "el", "de", "la", "novela", "en", "im\u00e1genes", "a", "partir", "de", "este", "a\u00f1o", "sin", "embargo", "las", "tiras", "de", "prensa", "estadounidenses", "empezar\u00edan", "a", "acusar", "la", "competencia", "de", "los", "comicbooks", "protagonizados", "por", "superh\u00e9roes", "durante", "la", "postguerra", "las", "escuelas", "argentina", "francobelga", "y", "japonesa", "adquieren", "un", "gran", "desarrollo", "gracias", "a", "figuras", "como", "oesterheld", "franquin", "y", "tezuka", "respectivamente", "en", "general", "puede", "decirse", "que", "el", "grueso", "de", "la", "producci\u00f3n", "norteamericana", "para", "la", "segunda", "mitad", "de", "los", "a\u00f1os", "sesenta", "ha", "bajado", "de", "nivel", "y", "se", "halla", "por", "debajo", "de", "la", "producci\u00f3n", "francesa", "o", "italiana", "ser\u00e1", "en", "ambos", "pa\u00edses", "donde", "se", "afiance", "una", "nueva", "conciencia", "del", "medio", "orient\u00e1ndose", "los", "nuevos", "autores", "crepax", "moebius", "etc", "hacia", "un", "p\u00fablico", "cada", "vez", "menos", "juvenil", "con", "ello", "y", "con", "la", "competencia", "de", "nuevos", "medios", "de", "entretenimiento", "como", "la", "televisi\u00f3n", "el", "c\u00f3mic", "va", "dejando", "de", "ser", "un", "medio", "masivo", "salvo", "en", "jap\u00f3n", "precisamente", "su", "historieta", "conquistar\u00e1", "el", "resto", "del", "mundo", "a", "partir", "de", "gracias", "al", "\u00e9xito", "de", "sus", "versiones", "en", "dibujos", "animados", "del", "mismo", "modo", "las", "experiencias", "del", "c\u00f3mic", "underground", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "cristalizan", "en", "un", "s\u00f3lido", "movimiento", "alternativo", "ya", "en", "los", "a\u00f1os", "que", "da", "lugar", "a", "su", "vez", "al", "movimiento", "de", "la", "novela", "gr\u00e1fica", "internet", "tambi\u00e9n", "constituye", "un", "nuevo", "factor", "a", "tener", "en", "cuenta", "historieta", "como", "recurso", "educativo", "la", "historieta", "puede", "ser", "un", "buen", "recurso", "educativo", "dado", "el", "car\u00e1cter", "tan", "din\u00e1mico", "que", "conlleva", "el", "hecho", "de", "poder", "reproducir", "historias", "y", "crearlas", "aporta", "una", "motivaci\u00f3n", "al", "proceso", "ense\u00f1anzaaprendizaje", "son", "muchos", "los", "rasgos", "ling\u00fc\u00edsticos", "que", "se", "pueden", "trabajar", "desde", "di\u00e1logos", "mon\u00f3logos", "expresiones", "m\u00e1s", "coloquiales", "entre", "otros", "supone", "una", "mezcla", "de", "lenguaje", "visual", "e", "ic\u00f3nico", "que", "reconfigura", "nuestras", "capacidades", "comunicativas", "pero", "para", "que", "sirva", "como", "verdadero", "recurso", "educativo", "debe", "cumplir", "los", "siguientes", "objetivos", "fomentar", "la", "lectura", "a", "trav\u00e9s", "del", "c\u00f3mic", "trasladar", "al", "plano", "escrito", "situaciones", "que", "ocurren", "en", "su", "vida", "cotidiana", "comunicar", "a", "trav\u00e9s", "de", "im\u00e1genes", "estimular", "los", "m\u00e9todos", "de", "an\u00e1lisis", "y", "s\u00edntesis", "desarrollar", "destrezas", "comunicativas", "mediante", "el", "aprendizaje", "de", "las", "expresiones", "m\u00e1s", "utilizadas", "en", "el", "lenguaje", "cotidiano", "fomentar", "la", "creatividad", "y", "la", "imaginaci\u00f3n", "trasladar", "pensamientos", "e", "ideas", "a", "las", "estructuras", "formales", "que", "proporciona", "el", "lenguaje", "escrito", "desarrollar", "trabajo", "colaborativo", "tradiciones", "del", "relato", "expuesto", "m\u00e1s", "arriba", "puede", "deducirse", "la", "existencia", "de", "tres", "grandes", "tradiciones", "historiet\u00edsticas", "a", "nivel", "global", "todas", "con", "sus", "propios", "sistemas", "de", "producci\u00f3n", "y", "distribuci\u00f3n", "japonesa", "manga", "estadounidense", "comics", "francobelga", "bande", "dessin\u00e9ede", "menor", "trascendencia", "global", "podemos", "citar", "otras", "escuelas", "como", "la", "argentina", "historietas", "brit\u00e1nica", "british", "comics", "espa\u00f1ola", "tebeo", "italiana", "fumetti", "coreana", "manhwa", "china", "manhuaaparte", "de", "la", "producci\u00f3n", "argentina", "y", "espa\u00f1ola", "puede", "destacarse", "la", "de", "otros", "pa\u00edses", "hispanos", "como", "chile", "cuba", "o", "m\u00e9xico", "y", "en", "menor", "medida", "colombia", "o", "per\u00fa", "ya", "a", "finales", "de", "los", "a\u00f1os", "oscar", "masotta", "afirmaba", "que", "a", "trav\u00e9s", "del", "c\u00f3mic", "se", "estaba", "produciendo", "un", "verdadero", "intercambio", "de", "culturas", "o", "universalizaci\u00f3n", "cultural", "de", "tal", "manera", "que", "los", "italianos", "y", "los", "alemanes", "leen", "historietas", "producidas", "en", "francia", "y", "viceversa", "los", "pueblos", "de", "habla", "hisp\u00e1nica", "leen", "tiras", "producidas", "en", "pa\u00edses", "anglosajones", "en", "los", "estados", "unidos", "en", "su", "mayor", "parte", "etc", "contribuyendo", "as\u00ed", "a", "borrar", "las", "particularidades", "nacionales", "sin", "embargo", "este", "te\u00f3rico", "no", "dejaba", "de", "mencionar", "como", "un", "valor", "negativo", "que", "en", "este", "mismo", "sentido", "se", "extiende", "el", "libro", "para", "leer", "al", "pato", "donald", "de", "ariel", "dorfman", "y", "armand", "mattelart", "industria", "tradicionalmente", "la", "industria", "del", "c\u00f3mic", "ha", "requerido", "un", "trabajo", "colectivo", "en", "el", "que", "adem\u00e1s", "de", "los", "propios", "historietistas", "han", "participado", "editores", "coloristas", "grabadores", "impresores", "transportistas", "y", "vendedores", "siempre", "han", "existido", "autoediciones", "como", "las", "del", "c\u00f3mic", "underground", "pero", "\u00faltimamente", "han", "aumentado", "por", "la", "crisis", "de", "determinados", "mercados", "y", "las", "facilidades", "logradas", "con", "el", "auge", "de", "la", "inform\u00e1tica", "e", "internet", "pueden", "distinguirse", "los", "siguientes", "formatos", "de", "publicaci\u00f3n", "tira", "de", "prensa", "compuesta", "por", "una", "franja", "horizontal", "de", "tres", "o", "m\u00e1s", "vi\u00f1etas", "la", "p\u00e1gina", "que", "puede", "compilar", "varias", "tiras", "o", "presentar", "una", "sola", "pero", "desplegada", "a", "toda", "p\u00e1gina", "y", "color", "lo", "que", "se", "denomina", "sunday", "por", "ser", "publicada", "en", "domingo", "la", "revista", "de", "historietas", "comic", "book", "en", "estados", "unidos", "pepines", "en", "m\u00e9xico", "y", "tebeo", "en", "espa\u00f1a", "normalmente", "con", "grapa", "y", "a", "veces", "forma", "de", "cuaderno", "que", "presenta", "una", "o", "varias", "historietas", "el", "libro", "que", "se", "concreta", "en", "\u00e1lbum", "de", "historietas", "novela", "gr\u00e1fica", "y", "tankbon", "en", "las", "tradiciones", "francobelga", "estadounidense", "y", "japonesa", "respectivamente", "digitales", "ec\u00f3mic", "webc\u00f3mics", "etcel", "canal", "de", "comercializaci\u00f3n", "m\u00e1s", "habitual", "de", "la", "mayor\u00eda", "de", "estos", "c\u00f3mics", "ha", "sido", "el", "quiosco", "de", "peri\u00f3dicos", "hasta", "que", "con", "el", "desarrollo", "del", "mercado", "de", "venta", "directa", "a", "principios", "de", "los", "a\u00f1os", "se", "empez\u00f3", "a", "imponer", "la", "librer\u00eda", "especializada", "tanto", "los", "propios", "c\u00f3mics", "como", "sus", "originales", "son", "objeto", "de", "un", "activo", "coleccionismo", "con", "un", "objetivo", "comercial", "pero", "tambi\u00e9n", "l\u00fadico", "y", "did\u00e1ctico", "abundan", "los", "eventos", "de", "historieta", "convenciones", "festivales", "jornadas", "etc", "como", "un", "punto", "de", "encuentro", "entre", "profesionales", "y", "aficionados", "los", "festivales", "m\u00e1s", "importantes", "son", "el", "sal\u00f3n", "internacional", "del", "c\u00f3mic", "de", "barcelona", "espa\u00f1a", "comiket", "de", "tokio", "jap\u00f3n", "la", "convenci\u00f3n", "internacional", "de", "c\u00f3mics", "de", "san", "diego", "estados", "unidos", "el", "festival", "internacional", "de", "la", "historieta", "de", "angulema", "francia", "y", "comics", "&", "games", "en", "lucca", "italia", "g\u00e9neros", "un", "g\u00e9nero", "narrativo", "es", "un", "modelo", "o", "tradici\u00f3n", "de", "estructuraci\u00f3n", "formal", "y", "tem\u00e1tica", "que", "se", "ofrece", "al", "autor", "como", "esquema", "previo", "a", "la", "creaci\u00f3n", "de", "historietas", "adem\u00e1s", "de", "servir", "para", "la", "clasificaci\u00f3n", "distribuci\u00f3n", "y", "venta", "de", "las", "mismas", "todo", "g\u00e9nero", "se", "clasifica", "seg\u00fan", "los", "elementos", "comunes", "de", "los", "c\u00f3mics", "que", "abarca", "originalmente", "seg\u00fan", "sus", "aspectos", "formales", "grafismo", "estilo", "o", "tono", "y", "sobre", "todo", "el", "sentimiento", "que", "busquen", "provocar", "en", "el", "lector", "y", "tem\u00e1ticos", "ambientaci\u00f3n", "situaciones", "personajes", "caracter\u00edsticos", "etc", "de", "tal", "forma", "que", "las", "caracter\u00edsticas", "de", "guion", "planificaci\u00f3n", "iluminaci\u00f3n", "y", "tratamiento", "de", "una", "historieta", "variar\u00e1n", "seg\u00fan", "el", "g\u00e9nero", "al", "que", "pertenezca", "alternativamente", "los", "g\u00e9neros", "historiet\u00edsticos", "se", "definen", "por", "el", "formato", "de", "publicaci\u00f3n", "como", "explica", "daniele", "barbieri", "la", "divisi\u00f3n", "por", "g\u00e9neros", "es", "distinta", "e", "independiente", "de", "la", "divisi\u00f3n", "por", "lenguajes", "de", "tal", "forma", "que", "actualmente", "no", "existe", "un", "consenso", "en", "cu\u00e1nto", "a", "su", "n\u00famero", "pues", "las", "diversas", "clasificaciones", "no", "derivan", "tanto", "de", "la", "ret\u00f3rica", "cl\u00e1sica", "con", "su", "divisi\u00f3n", "en", "l\u00edrico", "\u00e9pico", "y", "dram\u00e1tico", "como", "de", "la", "novela", "popular", "y", "el", "cine", "que", "se", "caracterizan", "por", "la", "escasa", "complejidad", "de", "su", "regulaci\u00f3n", "no", "es", "raro", "encontrar", "por", "ejemplo", "referencias", "a", "macrog\u00e9neros", "como", "historieta", "de", "aventuras", "o", "de", "acci\u00f3n", "para", "complicar", "a\u00fan", "m\u00e1s", "el", "tema", "los", "g\u00e9neros", "tambi\u00e9n", "pueden", "ser", "combinados", "para", "formar", "g\u00e9neros", "h\u00edbridos", "hay", "sin", "embargo", "algunos", "bastante", "definidos", "y", "con", "mucha", "tradici\u00f3n", "como", "los", "que", "se", "distinguen", "en", "las", "monograf\u00edas", "gente", "de", "c\u00f3mic", "y", "mangavisi\u00f3n", "aventuras", "b\u00e9lico", "ciencia", "ficci\u00f3n", "o", "futurista", "mecha", "space", "opera", "y", "superh\u00e9roes", "c\u00f3mico", "y", "sat\u00edrico", "costumbrista", "deportivo", "de", "artes", "marciales", "o", "juegos", "de", "mesa", "fant\u00e1stico", "y", "legendario", "incluyendo", "la", "fantas\u00eda", "heroica", "hist\u00f3rico", "que", "cuenta", "con", "un", "subg\u00e9nero", "consolidado", "el", "de", "la", "historieta", "del", "oeste", "o", "western", "polic\u00edaco", "o", "criminal", "sentimental", "y", "rom\u00e1ntico", "y", "de", "terror", "historieta", "infantilhasta", "la", "reciente", "evoluci\u00f3n", "de", "la", "imagen", "generada", "por", "computadora", "pod\u00eda", "decirse", "que", "la", "proliferaci\u00f3n", "de", "ciertos", "g\u00e9neros", "como", "la", "ciencia", "ficci\u00f3n", "o", "el", "fant\u00e1stico", "era", "debida", "a", "la", "facilidad", "y", "econom\u00eda", "de", "medios", "con", "que", "un", "buen", "dibujante", "puede", "introducir", "a", "sus", "lectores", "en", "los", "ambientes", "m\u00e1s", "fant\u00e1sticos", "sociolog\u00eda", "tambi\u00e9n", "se", "distingue", "aunque", "ya", "fuera", "de", "cualquier", "clasificaci\u00f3n", "por", "g\u00e9neros", "una", "historieta", "infantil", "dirigida", "a", "ni\u00f1os", "de", "otro", "c\u00f3mic", "para", "adultos", "mientras", "que", "apenas", "tiene", "predicamento", "el", "t\u00e9rmino", "historieta", "familiar", "que", "si", "tiene", "equivalentes", "en", "el", "cine", "para", "referirse", "a", "las", "obras", "que", "resultan", "atractivas", "a", "lectores", "de", "todas", "las", "edades", "la", "historieta", "infantil", "ha", "constituido", "la", "mayor\u00eda", "del", "material", "cl\u00e1sico", "de", "todos", "los", "pa\u00edses", "estados", "unidos", "incluido", "mientras", "que", "el", "c\u00f3mic", "adulto", "inici\u00f3", "su", "auge", "en", "los", "a\u00f1os", "presentando", "relatos", "que", "pod\u00edan", "ser", "tan", "imposibles", "y", "pueriles", "como", "los", "anteriores", "pero", "que", "inclu\u00edan", "mayores", "dosis", "de", "violencia", "temas", "inquietantes", "palabras", "malsonantes", "y", "sobre", "todo", "sexo", "expl\u00edcito", "antiguamente", "hab\u00eda", "en", "occidente", "reductos", "espec\u00edficamente", "femeninos", "ya", "sea", "en", "forma", "de", "revistas", "infantiles", "para", "ni\u00f1as", "o", "de", "melodramas", "rom\u00e1nticos", "en", "jap\u00f3n", "donde", "hay", "c\u00f3mics", "espec\u00edficos", "para", "todo", "tipo", "de", "p\u00fablico", "se", "distinguen", "tambi\u00e9n", "por", "el", "grupo", "de", "edad", "y", "sexo", "al", "que", "van", "dirigidos", "kodomo", "ni\u00f1o", "shjo", "muchacha", "shnen", "muchacho", "josei", "mujer", "y", "seinen", "hombre", "por", "otro", "lado", "hay", "que", "se\u00f1alar", "que", "el", "c\u00f3mic", "ha", "sido", "despreciado", "con", "frecuencia", "por", "\u00e9lites", "culturales", "y", "representantes", "pol\u00edticos", "esto", "se", "explica", "por", "el", "viejo", "prejuicio", "que", "identifica", "la", "palabra", "escrita", "con", "lo", "culto", "y", "la", "imagen", "que", "la", "explica", "o", "como", "en", "este", "caso", "la", "enriquece", "y", "transforma", "con", "lo", "iletrado", "mauro", "entrialgo", "es", "de", "la", "opini\u00f3n", "de", "que", "el", "catedr\u00e1tico", "juan", "antonio", "ram\u00edrez", "considera", "que", "este", "reconocimiento", "en", "el", "seno", "de", "la", "alta", "cultura", "se", "ha", "visto", "imposibilitado", "parad\u00f3jicamente", "por", "la", "consolidaci\u00f3n", "y", "extensi\u00f3n", "del", "sistema", "del", "arte", "y", "unos", "departamentos", "de", "literatura", "separados", "por", "\u00e1mbitos", "ling\u00fc\u00edsticos", "tambi\u00e9n", "hay", "que", "destacar", "que", "muchos", "c\u00f3mics", "cl\u00e1sicos", "ofrecen", "s\u00f3lo", "una", "de", "las", "caras", "de", "sus", "personajes", "y", "ocultan", "todas", "las", "dem\u00e1s", "quedando", "por", "lo", "tanto", "en", "la", "pura", "an\u00e9cdota", "el", "medio", "en", "su", "conjunto", "ha", "tendido", "a", "traducir", "una", "ideolog\u00eda", "tradicional", "conservadora", "e", "inmovilista", "durante", "muchos", "a\u00f1os", "ya", "sea", "por", "las", "convicciones", "de", "sus", "autores", "o", "para", "no", "desagradar", "al", "conjunto", "de", "sus", "lectores", "y", "arriesgarse", "a", "perderlos", "o", "incluso", "sufrir", "los", "efectos", "de", "la", "censura", "como", "ocurri\u00f3", "en", "reg\u00edmenes", "como", "los", "de", "mussolini", "o", "franco", "y", "respecto", "a", "las", "historieta", "de", "horror", "y", "cr\u00edmenes", "en", "los", "estados", "unidos", "y", "la", "gran", "breta\u00f1a", "de", "los", "a\u00f1os", "esto", "explica", "que", "las", "historietas", "que", "no", "se", "ce\u00f1\u00edan", "a", "los", "valores", "sociales", "imperantes", "se", "manifestasen", "a", "trav\u00e9s", "de", "publicaciones", "underground", "y", "que", "tem\u00e1ticas", "como", "la", "homosexualidad", "no", "aflorasen", "a", "la", "superficie", "hasta", "los", "a\u00f1os", "conforme", "iba", "siendo", "aceptada", "en", "la", "cultura", "oficial", "ni", "produjesen", "hasta", "entonces", "sus", "primeros", "autores", "reconocidos", "por", "cr\u00edtica", "y", "p\u00fablico", "como", "ralf", "k\u00f6nig", "o", "nazario", "del", "mismo", "modo", "s\u00f3lo", "en", "las", "\u00faltimas", "d\u00e9cadas", "se", "han", "empezado", "a", "producir", "buenas", "historietas", "protagonizadas", "por", "mujeres", "ya", "sea", "ejerciendo", "el", "papel", "del", "h\u00e9roe", "tradicional", "o", "mostrando", "una", "psicolog\u00eda", "propia", "hay", "que", "destacar", "a", "este", "respecto", "la", "abundancia", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "de", "memorias", "realizadas", "por", "mujeres", "como", "zeina", "abirached", "o", "marjane", "satrapi", "actualmente", "las", "historietas", "son", "le\u00eddas", "mayormente", "por", "adolescentes", "y", "adultos", "j\u00f3venes", "por", "lo", "que", "cada", "vez", "las", "hay", "m\u00e1s", "complicadas", "m\u00e1s", "abiertas", "m\u00e1s", "sensibles", "y", "m\u00e1s", "liberadas", "es", "decir", "m\u00e1s", "adultas", "lenguaje", "para", "oscar", "masotta", "lo", "que", "determina", "en", "primer", "lugar", "el", "valor", "de", "una", "historieta", "es", "el", "grado", "en", "que", "permite", "manifestar", "e", "indagar", "las", "propiedades", "y", "caracter\u00edsticas", "del", "lenguaje", "mismo", "de", "la", "historieta", "revelar", "a", "la", "historieta", "como", "lenguaje", "jean", "giraud", "afirma", "que", "iconograf\u00eda", "hist\u00f3ricamente", "los", "personajes", "tipo", "han", "sido", "muy", "importantes", "para", "el", "medio", "ya", "que", "el", "lector", "desea", "quiere", "y", "espera", "que", "el", "\"bueno\"", "ponga", "cara", "de", "bueno", "y", "el", "\"malo\"", "tenga", "cara", "de", "malo", "en", "la", "historieta", "se", "figura", "con", "medios", "est\u00e1ticos", "el", "movimiento", "real", "usando", "t\u00e9cnicas", "que", "ya", "practicaron", "los", "futuristas", "texto", "el", "texto", "no", "es", "necesario", "pero", "suele", "estar", "presente", "ya", "sea", "en", "forma", "de", "globos", "o", "bocadillos", "cartelas", "textos", "sueltos", "y", "onomatopeyas", "las", "palabras", "dichas", "por", "los", "personajes", "suelen", "recogerse", "en", "los", "globos", "salvo", "que", "se", "presenten", "fuera", "para", "indicar", "que", "han", "subido", "el", "tono", "de", "voz", "todos", "los", "textos", "suelen", "estar", "escritos", "en", "may\u00fasculas", "y", "las", "diferencias", "tipogr\u00e1ficas", "de", "tama\u00f1o", "y", "grosor", "sirven", "para", "destacar", "una", "palabra", "o", "frase", "y", "maritza", "intensidades", "de", "voz", "masotta", "establece", "a", "este", "respecto", "un", "esquema", "con", "oposiciones", "di\u00e1logo", "off", "lenguaje", "interior", "lenguaje", "proferido", "lenguaje", "normal", "lenguaje", "excepcional", "cerca", "lejos", "globo", "extraglobo", "l\u00ednea", "recta", "l\u00ednea", "sinuosa", "o", "en", "zigzag", "o", "estrellada", "etc", "tipograf\u00eda", "normal", "tipograf\u00eda", "excepcional", "articulaci\u00f3n", "narrativa", "toda", "historieta", "es", "una", "narraci\u00f3n", "gr\u00e1fica", "es", "decir", "desarrollada", "mediante", "una", "secuencia", "de", "dibujos", "y", "no", "una", "serie", "de", "ilustraciones", "cuyo", "m\u00e9rito", "radique", "en", "ellas", "mismas", "de", "tal", "forma", "que", "cada", "cuadro", "o", "vi\u00f1eta", "debe", "estar", "relacionado", "de", "alg\u00fan", "modo", "con", "el", "siguiente", "y", "con", "el", "anterior", "en", "afortunada", "expresi\u00f3n", "de", "rom\u00e1n", "gubern", "la", "vi\u00f1eta", "es", "la", "representaci\u00f3n", "gr\u00e1fica", "del", "m\u00ednimo", "espacio", "yo", "tiempo", "significativo", "al", "espacio", "que", "separa", "las", "vi\u00f1etas", "se", "le", "conoce", "como", "calle", "y", "al", "proceso", "por", "el", "que", "el", "lector", "suple", "ese", "vac\u00edo", "se", "le", "denomina", "clausura", "mccloud", "distingue", "tipos", "de", "transiciones", "entre", "vi\u00f1etas", "momento", "a", "momento", "acci\u00f3n", "a", "acci\u00f3n", "tema", "a", "tema", "escena", "a", "escena", "nonsequiturcuanto", "mayor", "sea", "el", "formato", "y", "el", "n\u00famero", "de", "signos", "ic\u00f3nicos", "y", "verbales", "m\u00e1s", "tiempo", "y", "atenci\u00f3n", "deberemos", "prestar", "a", "una", "determinada", "vi\u00f1eta", "la", "historieta", "usa", "variaciones", "del", "\u00e1ngulo", "visual", "encuadre", "y", "planos", "t\u00e9rminos", "estos", "que", "ha", "tomado", "del", "cine", "para", "dinamizar", "la", "narraci\u00f3n", "relaciones", "con", "otros", "medios", "debido", "a", "su", "condici\u00f3n", "de", "medio", "intersticial", "desde", "sus", "or\u00edgenes", "la", "historieta", "se", "relaciona", "en", "primer", "lugar", "con", "las", "artes", "pl\u00e1sticas", "literatura", "dada", "la", "antig\u00fcedad", "y", "el", "prestigio", "de", "la", "literatura", "cualquier", "relaci\u00f3n", "cercana", "entre", "uno", "y", "ojos", "porque", "se", "supone", "da", "categor\u00eda", "a", "la", "ni\u00f1a", "en", "la", "historieta", "sin", "embargo", "los", "textos", "no", "viven", "una", "vida", "propia", "en", "su", "interior", "como", "s\u00ed", "ocurre", "en", "la", "literatura", "en", "segundo", "lugar", "ha", "de", "mencionarse", "tambi\u00e9n", "sus", "relaciones", "con", "cinematograf\u00eda", "el", "cine", "y", "el", "c\u00f3mic", "comparten", "una", "larga", "historia", "de", "influencias", "mutuas", "en", "este", "sentido", "federico", "fellini", "manifestaba", "que", "los", "c\u00f3mics", "que", "se", "realizan", "acerc\u00e1ndose", "demasiado", "a", "la", "t\u00e9cnica", "cinematogr\u00e1fica", "son", "para", "m\u00ed", "los", "menos", "hermosos", "los", "menos", "logrados", "de", "tal", "manera", "que", "los", "que", "merecen", "consideraci\u00f3n", "son", "aquellos", "que", "han", "inspirado", "al", "cine", "y", "no", "al", "rev\u00e9s", "citaba", "as\u00ed", "a", "cl\u00e1sicos", "de", "la", "historieta", "de", "humor", "estadounidense", "como", "los", "katzenjamer", "kids", "y", "bringing", "up", "father", "que", "considera", "indudable", "inspiraci\u00f3n", "de", "ciertos", "escenarios", "y", "personajes", "de", "chaplin", "respecto", "a", "otras", "disciplinas", "m\u00e1s", "modernas", "ana", "merino", "era", "de", "la", "opini\u00f3n", "que", "estilos", "en", "un", "apartado", "anterior", "de", "la", "secci\u00f3n", "de", "historia", "ya", "se", "ha", "mencionado", "la", "revoluci\u00f3n", "que", "en", "los", "a\u00f1os", "supuso", "la", "imposici\u00f3n", "de", "un", "nuevo", "tipo", "de", "grafismo", "realista", "para", "las", "historietas", "serias", "en", "detrimento", "del", "grafismo", "distorsionado", "y", "caricaturesco", "que", "hab\u00eda", "predominado", "hasta", "entonces", "a", "su", "vez", "desde", "mediados", "de", "los", "a\u00f1os", "muchos", "autores", "han", "tendido", "a", "la", "destrucci\u00f3n", "del", "realismo", "naturalista", "para", "encontrar", "nuevos", "caminos", "el", "realismo", "fant\u00e1stico", "la", "deformaci\u00f3n", "y", "la", "angulaci\u00f3n", "el", "montaje", "de", "mayor", "expresividad", "etc", "en", "realidad", "los", "estilos", "gr\u00e1ficos", "usados", "por", "los", "historietistas", "son", "tan", "variados", "como", "la", "intenci\u00f3n", "y", "la", "habilidad", "del", "autor", "distribuy\u00e9ndose", "estos", "dentro", "un", "tri\u00e1ngulo", "formado", "por", "tres", "v\u00e9rtices", "abstracci\u00f3n", "postpict\u00f3rica", "realidad", "y", "lenguaje", "que", "comprende", "desde", "el", "realismo", "de", "filiaci\u00f3n", "fotogr\u00e1fica", "luis", "garc\u00eda", "mozos", "alex", "ross", "etc", "a", "la", "caricatura", "en", "una", "misma", "vi\u00f1eta", "pueden", "combinarse", "adem\u00e1s", "varios", "estilos", "mccloud", "denomina", "efecto", "m\u00e1scara", "a", "la", "combinaci\u00f3n", "de", "unos", "personajes", "caricaturescos", "con", "un", "entorno", "realista", "que", "podemos", "observar", "en", "la", "l\u00ednea", "clara", "o", "el", "manga", "cl\u00e1sico", "de", "osamu", "tezuka", "a", "pesar", "de", "tama\u00f1as", "posibilidades", "los", "dibujantes", "cl\u00e1sicos", "procuraban", "mantener", "siempre", "un", "mismo", "estilo", "a", "lo", "largo", "de", "toda", "su", "carrera", "debido", "quiz\u00e1s", "a", "imposiciones", "de", "sus", "syndicates", "un", "autor", "m\u00e1s", "moderno", "como", "el", "espa\u00f1ol", "josep", "mar\u00eda", "be\u00e0", "a", "pesar", "de", "estimar", "grandemente", "a", "los", "que", "le", "precedieron", "considera", "que", "el", "estilo", "cuando", "se", "perpet\u00faa", "indefinidamente", "y", "no", "evoluciona", "es", "signo", "de", "fosilizaci\u00f3n", "de", "amaneramiento", "algunos", "tipos", "de", "historias", "y", "formatos", "de", "publicaci\u00f3n", "de", "historietas", "tira", "de", "prensa", "tira", "c\u00f3mica", "charg\u00e9", "y", "cart\u00f3n", "arte", "cart\u00f3n", "historietas", "de", "corta", "duraci\u00f3n", "la", "primera", "critica", "valores", "sociales", "la", "segunda", "critica", "a", "las", "personas", "y", "las", "cosas", "de", "la", "contemporaneidad", "y", "la", "tercera", "critica", "las", "situaciones", "del", "el", "d\u00eda", "a", "d\u00edaoneshot", "historia", "completa", "y", "miniserie", "serie", "limitada", "historietas", "de", "media", "y", "larga", "duraci\u00f3n", "la", "primera", "tiene", "una", "duraci\u00f3n", "de", "una", "\u00fanica", "edici\u00f3n", "y", "la", "segunda", "se", "extiende", "por", "m\u00e1s", "de", "una", "edici\u00f3n", "generalmente", "entre", "dos", "a", "cuatro", "aunque", "un", "poco", "m\u00e1s", "extensa", "as\u00ed", "como", "por", "ejemplo", "trecetebeo", "novela", "gr\u00e1fica", "y", "fanzine", "el", "primero", "es", "una", "revista", "de", "historieta", "tradicional", "la", "segunda", "es", "un", "libro", "de", "historieta", "y", "el", "tercero", "es", "una", "revista", "de", "la", "historieta", "editada", "por", "fan\u00e1ticos", "y", "con", "contenido", "bastante", "diversificado", "webcomic", "una", "historieta", "disponible", "para", "su", "lectura", "en", "internet", "la", "mayor\u00eda", "publicadas", "\u00fanicamente", "en", "la", "web", "con", "un", "dise\u00f1o", "adaptado", "a", "ese", "medio", "y", "ecomic", "historietas", "que", "son", "realizadas", "espec\u00edficamente", "en", "papel", "para", "su", "venta", "o", "distribuci\u00f3n", "y", "que", "son", "transformadas", "a", "forma", "digital", "para", "ser", "le\u00eddas", "en", "un", "pc", "o", "similarotros", "comics", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portalhistorieta", "contenido", "relacionado", "con", "historieta", "humor", "gr\u00e1fico", "d\u00eda", "de", "la", "historieta", "wikiproyectohistorieta", "manga", "novela", "gr\u00e1fica", "historietista", "tira", "c\u00f3mica", "caricatura", "dibujos", "animados", "historieta", "por", "pa\u00eds", "notas", "bibliograf\u00eda", "aguilera", "ricardo", "y", "d\u00edaz", "lorenzo", "gente", "de", "c\u00f3mic", "de", "flash", "gordon", "a", "torpedo", "madrid", "diario", "suplemento", "de", "gente", "garc\u00eda", "santiago", "la", "novela", "gr\u00e1fica", "bilbao", "astiberri", "ediciones", "mccloud", "scott", "c\u00f3mo", "se", "hace", "un", "c\u00f3mic", "el", "arte", "invisible", "barcelona", "ediciones", "b", "masotta", "oscar", "t\u00e9cnica", "de", "la", "historieta", "buenos", "aires", "la", "historieta", "en", "el", "mundo", "moderno", "barcelona", "paid\u00f3s", "merino", "ana", "el", "c\u00f3mic", "hisp\u00e1nico", "madrid", "editorial", "c\u00e1tedra", "pintor", "iv\u00e1n", "figuras", "del", "c\u00f3mic", "forma", "tiempo", "y", "narraci\u00f3n", "secuencial", "aldea", "global", "ram\u00edrez", "juan", "antonio", "prefacio", "la", "novela", "gr\u00e1fica", "y", "el", "arte", "adulto", "en", "garc\u00eda", "santiago", "la", "novela", "gr\u00e1fica", "bilbao", "astiberri", "ediciones", "pp", "v\u00e1zquez", "de", "parga", "salvador", "con", "el", "seud\u00f3nimo", "de", "santi", "vald\u00e9s", "los", "c\u00f3mics", "gay", "barcelona", "ediciones", "gl\u00e9nat", "s", "l", "colecci\u00f3n", "biblioteca", "del", "dr", "v\u00e9rtigo", "n\u00ba", "dep\u00f3sito", "legal", "b", "isbn", "enlaces", "externos", "portalhistorieta", "contenido", "relacionado", "con", "historieta", "wikiquote", "alberga", "frases", "c\u00e9lebres", "de", "o", "sobre", "historieta", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "historieta", "wikcionario", "tiene", "definiciones", "y", "otra", "informaci\u00f3n", "sobre", "historieta", "digitalcomicmuseumcom", "archivo", "de", "historietas", "hist\u00f3ricas", "entre", "c\u00f3mics", "publicaci\u00f3n", "electr\u00f3nica", "en", "espa\u00f1ol", "sobre", "la", "actualidad", "del", "c\u00f3mic", "el", "encanto", "del", "noveno", "arte", "en", "literal", "magazine", "tebeosfera", "revista", "web", "sobre", "historieta", "publicaci\u00f3n", "en", "l\u00ednea", "en", "castellano", "dedicada", "a", "la", "catalogaci\u00f3n", "del", "tebeo", "en", "espa\u00f1ol"]