["homo", "sapiens", "en", "lat\u00edn", "el", "hombre", "sabio", "com\u00fanmente", "llamado", "ser", "humano", "persona", "u", "hombre", "este", "\u00faltimo", "en", "el", "sentido", "de", "ser", "racional", "que", "no", "distingue", "entre", "ambos", "sexos", "es", "una", "especie", "del", "orden", "de", "los", "primates", "perteneciente", "a", "la", "familia", "de", "los", "hom\u00ednidos", "el", "conjunto", "de", "personas", "o", "el", "g\u00e9nero", "humano", "tambi\u00e9n", "se", "conoce", "con", "la", "denominaci\u00f3n", "gen\u00e9rica", "de", "humanos", "y", "humanidad", "los", "seres", "humanos", "poseen", "capacidades", "mentales", "que", "les", "permiten", "inventar", "aprender", "utilizar", "estructuras", "ling\u00fc\u00edsticas", "complejas", "y", "adquirir", "y", "mejorar", "sus", "habilidades", "l\u00f3gicas", "matem\u00e1ticas", "de", "escritura", "musicales", "entre", "otras", "los", "seres", "humanos", "son", "animales", "sociales", "capaces", "de", "concebir", "transmitir", "y", "aprender", "conceptos", "totalmente", "abstractos", "se", "considera", "homo", "sapiens", "de", "manera", "indiscutible", "a", "los", "que", "poseen", "las", "caracter\u00edsticas", "anat\u00f3micas", "de", "las", "poblaciones", "humanas", "actuales", "los", "restos", "m\u00e1s", "antiguos", "atribuidos", "a", "homo", "sapiens", "datados", "en", "a\u00f1os", "se", "encontraron", "en", "marruecos", "las", "evidencias", "m\u00e1s", "antiguas", "de", "comportamiento", "moderno", "son", "las", "de", "pinnacle", "point", "sud\u00e1frica", "con", "a\u00f1os", "de", "antig\u00fcedad", "pertenece", "al", "g\u00e9nero", "homo", "que", "fue", "m\u00e1s", "diversificado", "y", "durante", "el", "\u00faltimo", "mill\u00f3n", "y", "medio", "de", "a\u00f1os", "inclu\u00eda", "otras", "especies", "ya", "extintas", "desde", "la", "extinci\u00f3n", "de", "homo", "neanderthalensis", "hace", "a\u00f1os", "es", "la", "\u00fanica", "especie", "conocida", "del", "g\u00e9nero", "homo", "que", "a\u00fan", "perdura", "hasta", "hace", "poco", "la", "biolog\u00eda", "utilizaba", "un", "nombre", "trinomial", "homo", "sapiens", "sapiens", "para", "esta", "especie", "pero", "m\u00e1s", "recientemente", "se", "ha", "descartado", "el", "nexo", "filogen\u00e9tico", "entre", "el", "neandertal", "y", "la", "actual", "humanidad", "por", "lo", "que", "se", "usa", "exclusivamente", "el", "nombre", "binomial", "homo", "sapiens", "pertenece", "a", "una", "estirpe", "de", "primates", "los", "hominoideos", "aunque", "el", "descubrimiento", "de", "homo", "sapiens", "idaltu", "en", "har\u00eda", "necesario", "volver", "al", "sistema", "trinomial", "la", "posici\u00f3n", "taxon\u00f3mica", "de", "este", "\u00faltimo", "es", "a\u00fan", "incierta", "evolutivamente", "se", "diferenci\u00f3", "en", "\u00e1frica", "y", "de", "ese", "ancestro", "surgi\u00f3", "la", "familia", "de", "la", "que", "forman", "parte", "los", "hom\u00ednidos", "filos\u00f3ficamente", "el", "ser", "humano", "se", "ha", "definido", "y", "redefinido", "a", "s\u00ed", "mismo", "de", "numerosas", "maneras", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "historia", "otorg\u00e1ndose", "de", "esta", "manera", "un", "prop\u00f3sito", "positivo", "o", "negativo", "respecto", "de", "su", "propia", "existencia", "existen", "diversos", "sistemas", "religiosos", "e", "ideales", "filos\u00f3ficos", "que", "de", "acuerdo", "con", "una", "diversa", "gama", "de", "culturas", "e", "ideales", "individuales", "tienen", "como", "prop\u00f3sito", "y", "funci\u00f3n", "responder", "a", "algunas", "de", "esas", "interrogantes", "existenciales", "los", "seres", "humanos", "tienen", "la", "capacidad", "de", "ser", "conscientes", "de", "s\u00ed", "mismos", "as\u00ed", "como", "de", "su", "pasado", "saben", "que", "tienen", "el", "poder", "de", "planear", "transformar", "y", "realizar", "proyectos", "de", "diversos", "tipos", "en", "funci\u00f3n", "de", "esta", "capacidad", "han", "creado", "diversos", "c\u00f3digos", "morales", "y", "dogmas", "orientados", "directamente", "al", "manejo", "de", "estas", "capacidades", "adem\u00e1s", "pueden", "ser", "conscientes", "de", "responsabilidades", "y", "peligros", "provenientes", "de", "la", "naturaleza", "as\u00ed", "como", "de", "otros", "seres", "humanos", "en", "la", "actualidad", "aproximadamente", "millones", "de", "seres", "humanos", "habitan", "la", "tierra", "nombre", "cient\u00edfico", "el", "nombre", "cient\u00edfico", "asignado", "por", "el", "naturalista", "sueco", "carlos", "linneo", "en", "alude", "al", "rasgo", "biol\u00f3gico", "m\u00e1s", "caracter\u00edstico", "sapiens", "significa", "sabio", "o", "capaz", "de", "conocer", "y", "se", "refiere", "a", "la", "consideraci\u00f3n", "del", "ser", "humano", "como", "animal", "racional", "al", "contrario", "que", "todas", "las", "otras", "especies", "siendo", "la", "descripci\u00f3n", "que", "aport\u00f3", "para", "homo", "sapiens", "fue", "simplemente", "nosce", "te", "ipsum", "con\u00f3cete", "a", "ti", "mismo", "es", "precisamente", "la", "capacidad", "del", "ser", "humano", "de", "realizar", "operaciones", "conceptuales", "y", "simb\u00f3licas", "muy", "complejas", "que", "incluyen", "por", "ejemplo", "el", "uso", "de", "sistemas", "ling\u00fc\u00edsticos", "muy", "sofisticados", "el", "razonamiento", "abstracto", "y", "las", "capacidades", "de", "introspecci\u00f3n", "y", "especulaci\u00f3n", "uno", "de", "sus", "rasgos", "m\u00e1s", "destacados", "posiblemente", "esta", "complejidad", "fundada", "neurol\u00f3gicamente", "en", "un", "aumento", "del", "tama\u00f1o", "del", "cerebro", "y", "sobre", "todo", "en", "el", "desarrollo", "del", "l\u00f3bulo", "frontal", "es", "tambi\u00e9n", "una", "de", "las", "causas", "a", "la", "vez", "que", "producto", "de", "las", "muy", "complejas", "estructuras", "sociales", "que", "el", "ser", "humano", "ha", "desarrollado", "y", "que", "forman", "una", "de", "las", "bases", "de", "la", "cultura", "entendida", "biol\u00f3gicamente", "como", "la", "capacidad", "para", "transmitir", "informaci\u00f3n", "y", "h\u00e1bitos", "por", "imitaci\u00f3n", "e", "instrucci\u00f3n", "en", "vez", "de", "por", "herencia", "gen\u00e9tica", "esta", "propiedad", "no", "es", "exclusiva", "de", "esta", "especie", "y", "es", "importante", "tambi\u00e9n", "en", "otros", "primates", "linneo", "clasific\u00f3", "al", "hombre", "y", "a", "los", "monos", "en", "un", "grupo", "que", "llam\u00f3", "antropomorfos", "como", "subconjunto", "del", "grupo", "cuadr\u00fapedos", "pues", "entonces", "no", "reconoc\u00eda", "signos", "org\u00e1nicos", "que", "le", "permitieran", "ubicar", "al", "ser", "humano", "en", "un", "lugar", "privilegiado", "de", "la", "escala", "de", "los", "seres", "vivientes", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "en", "el", "prefacio", "de", "fauna", "suecica", "manifest\u00f3", "que", "hab\u00eda", "clasificado", "al", "hombre", "como", "cuadr\u00fapedo", "porque", "no", "era", "planta", "ni", "piedra", "sino", "un", "animal", "tanto", "por", "su", "g\u00e9nero", "de", "vida", "como", "por", "su", "locomoci\u00f3n", "y", "porque", "adem\u00e1s", "no", "hab\u00eda", "podido", "encontrar", "un", "solo", "car\u00e1cter", "distintivo", "por", "el", "cual", "el", "hombre", "se", "diferenciara", "del", "mono", "en", "otro", "contexto", "afirm\u00f3", "sin", "embargo", "que", "considera", "al", "hombre", "como", "el", "fin", "\u00faltimo", "de", "la", "creaci\u00f3n", "a", "partir", "de", "la", "d\u00e9cima", "edici\u00f3n", "de", "systema", "naturae", "reemplaz\u00f3", "a", "los", "cuadr\u00fapedos", "por", "los", "mam\u00edferos", "y", "como", "primer", "orden", "de", "estos", "puso", "a", "los", "primates", "entre", "los", "cuales", "coloc\u00f3", "al", "hombre", "linneo", "tuvo", "el", "m\u00e9rito", "de", "dar", "origen", "a", "un", "nuevo", "e", "inmenso", "campo", "epistemol\u00f3gico", "el", "de", "la", "antropolog\u00eda", "si", "bien", "se", "limit\u00f3", "a", "enunciarlo", "y", "no", "lo", "cultiv\u00f3", "a", "\u00e9l", "tendr\u00e1n", "que", "remitirse", "todos", "los", "cient\u00edficos", "posteriores", "tanto", "para", "retomar", "sus", "definiciones", "como", "para", "criticarlas", "en", "se", "defini\u00f3", "al", "homo", "sapiens", "linneano", "como", "una", "especie", "diurna", "que", "cambiaba", "por", "la", "educaci\u00f3n", "y", "el", "clima", "linneo", "no", "design\u00f3", "un", "holotipo", "para", "homo", "sapiens", "pero", "en", "william", "stearn", "propuso", "al", "propio", "linneo", "padre", "de", "la", "moderna", "taxonom\u00eda", "como", "lectotipo", "para", "la", "especie", "con", "posterioridad", "se", "difundi\u00f3", "la", "idea", "de", "que", "hab\u00eda", "sido", "sustituido", "por", "edward", "cope", "pero", "esta", "propuesta", "no", "lleg\u00f3", "a", "formalizarse", "as\u00ed", "que", "siguen", "siendo", "los", "restos", "de", "linneo", "enterrados", "en", "uppsala", "el", "tipo", "nomenclatural", "que", "debe", "considerarse", "simb\u00f3lico", "para", "la", "especie", "homo", "sapiens", "en", "la", "actualidad", "existen", "defensores", "de", "incluir", "al", "ser", "humano", "chimpanc\u00e9", "pan", "troglodytes", "y", "bonobo", "pan", "paniscus", "en", "el", "mismo", "g\u00e9nero", "dada", "la", "cercan\u00eda", "filogen\u00e9tica", "que", "es", "m\u00e1s", "estrecha", "que", "la", "que", "se", "encuentra", "entre", "otras", "especies", "animales", "que", "s\u00ed", "est\u00e1n", "agrupadas", "gen\u00e9ricamente", "sin", "embargo", "la", "inmensa", "mayor\u00eda", "de", "los", "especialistas", "no", "consideran", "correcto", "incluirlos", "dentro", "del", "mismo", "g\u00e9nero", "debido", "a", "que", "los", "linajes", "evolutivos", "que", "condujeron", "al", "ser", "humano", "y", "al", "chimpanc\u00e9", "divergieron", "hace", "entre", "y", "millones", "de", "a\u00f1os", "y", "se", "diversificaron", "posteriormente", "como", "argumenta", "sandy", "harcourt", "y", "debido", "a", "las", "significativas", "diferencias", "entre", "los", "planes", "corporales", "de", "ambas", "l\u00edneas", "especialmente", "en", "la", "de", "los", "hominina", "que", "permiten", "justificar", "varios", "g\u00e9neros", "ardipithecus", "paranthropus", "australopithecus", "u", "homo", "biolog\u00eda", "el", "ser", "humano", "es", "un", "ser", "vivo", "y", "como", "tal", "est\u00e1", "compuesto", "por", "sustancias", "qu\u00edmicas", "llamadas", "biomol\u00e9culas", "por", "c\u00e9lulas", "y", "realiza", "las", "tres", "funciones", "vitales", "nutrici\u00f3n", "relaci\u00f3n", "y", "reproducci\u00f3n", "adem\u00e1s", "el", "cuerpo", "es", "un", "organismo", "pluricelular", "es", "decir", "est\u00e1", "formado", "por", "muchas", "c\u00e9lulas", "entre", "las", "cuales", "existen", "diferencias", "de", "estructura", "y", "de", "funci\u00f3n", "por", "otra", "parte", "el", "ser", "humano", "es", "un", "animal", "pues", "tiene", "c\u00e9lulas", "eucariotas", "es", "decir", "presenta", "org\u00e1nulos", "celulares", "especializados", "en", "una", "funci\u00f3n", "determinada", "y", "su", "material", "gen\u00e9tico", "se", "encuentra", "protegido", "por", "una", "envoltura", "y", "presenta", "nutrici\u00f3n", "heter\u00f3trofa", "es", "decir", "que", "para", "obtener", "su", "propia", "materia", "org\u00e1nica", "se", "alimenta", "de", "otros", "seres", "vivos", "cuerpo", "humano", "en", "cuanto", "a", "su", "locomoci\u00f3n", "y", "movimiento", "es", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "pl\u00e1sticos", "del", "reino", "animal", "pues", "existe", "una", "amplia", "gama", "de", "movimientos", "posibles", "lo", "que", "le", "capacita", "para", "actividades", "como", "el", "arte", "esc\u00e9nico", "y", "la", "danza", "el", "deporte", "y", "un", "sinn\u00famero", "de", "actividades", "cotidianas", "asimismo", "destaca", "la", "habilidad", "de", "manipulaci\u00f3n", "gracias", "a", "los", "pulgares", "oponibles", "que", "le", "facilitan", "la", "fabricaci\u00f3n", "y", "uso", "de", "instrumentos", "la", "especie", "humana", "posee", "un", "notorio", "dimorfismo", "sexual", "en", "el", "nivel", "anat\u00f3mico", "siendo", "los", "hombres", "adultos", "m\u00e1s", "altos", "y", "m\u00e1s", "pesados", "que", "las", "mujeres", "en", "promedio", "aunque", "se", "ha", "notado", "una", "tendencia", "secular", "al", "aumento", "de", "las", "tallas", "en", "ambos", "sexos", "especialmente", "durante", "el", "siglo", "xx", "el", "ser", "humano", "adulto", "contempor\u00e1neo", "promedio", "mide", "entre", "m", "a", "m", "mujeres", "y", "entre", "m", "a", "m", "hombres", "el", "peso", "depende", "de", "la", "contextura", "del", "individuo", "y", "del", "sexo", "generalmente", "rondando", "los", "kg", "a", "kg", "mujeres", "y", "kg", "a", "kg", "hombres", "los", "cuerpos", "humanos", "difieren", "entre", "s\u00ed", "seg\u00fan", "la", "estatura", "peso", "musculatura", "nivel", "de", "grasa", "entre", "otros", "mente", "la", "mente", "se", "refiere", "colectivamente", "a", "aspectos", "del", "entendimiento", "y", "conciencia", "que", "son", "combinaciones", "de", "capacidades", "como", "el", "raciocinio", "la", "percepci\u00f3n", "la", "emoci\u00f3n", "la", "memoria", "la", "imaginaci\u00f3n", "y", "la", "voluntad", "la", "mente", "seg\u00fan", "la", "neurociencia", "es", "un", "resultado", "de", "la", "actividad", "del", "cerebro", "el", "t\u00e9rmino", "pensamiento", "define", "todos", "los", "productos", "que", "la", "mente", "puede", "generar", "incluyendo", "las", "actividades", "racionales", "del", "intelecto", "y", "las", "abstracciones", "de", "la", "imaginaci\u00f3n", "todo", "aquello", "que", "sea", "de", "naturaleza", "mental", "es", "considerado", "pensamiento", "bien", "sean", "estos", "abstractos", "racionales", "creativos", "art\u00edsticos", "etc", "junto", "con", "los", "cet\u00e1ceos", "superiores", "delfines", "y", "ballenas", "los", "homininos", "de", "los", "g\u00e9neros", "gorilla", "y", "pan", "y", "los", "elefantes", "alcanzan", "el", "mayor", "desarrollo", "y", "aun", "muchas", "de", "sus", "interacciones", "nos", "son", "desconocidas", "los", "seres", "humanos", "a", "diferencia", "del", "resto", "del", "reino", "animal", "son", "los", "\u00fanicos", "con", "capacidad", "de", "razonar", "adem\u00e1s", "poseen", "capacidades", "mentales", "que", "les", "permiten", "inventar", "aprender", "y", "utilizar", "estructuras", "ling\u00fc\u00edsticas", "complejas", "l\u00f3gicas", "matem\u00e1ticas", "escritura", "m\u00fasica", "ciencia", "y", "tecnolog\u00eda", "los", "seres", "humanos", "son", "animales", "sociales", "capaces", "de", "concebir", "transmitir", "y", "aprender", "conceptos", "totalmente", "abstractos", "nutrici\u00f3n", "humana", "el", "ser", "humano", "es", "un", "animal", "omn\u00edvoro", "en", "las", "primeras", "especies", "del", "g\u00e9nero", "homo", "el", "paso", "de", "una", "alimentaci\u00f3n", "eminentemente", "vegetariana", "a", "la", "inclusi\u00f3n", "de", "carne", "y", "grasas", "animales", "en", "la", "dieta", "no", "se", "debi\u00f3", "a", "cuestiones", "culturales", "sino", "a", "los", "desajustes", "metab\u00f3licos", "provocados", "por", "un", "mayor", "desarrollo", "cerebral", "sin", "embargo", "en", "el", "humano", "una", "dieta", "demasiado", "rica", "en", "prote\u00ednas", "necesita", "el", "complemento", "de", "carbohidratos", "y", "grasas", "de", "lo", "contrario", "pueden", "aparecer", "carencias", "nutricionales", "importantes", "que", "pueden", "incluso", "provocar", "la", "muerte", "por", "ello", "la", "alimentaci\u00f3n", "del", "ser", "humano", "se", "basa", "en", "la", "combinaci\u00f3n", "de", "carne", "con", "materia", "vegetal", "al", "igual", "que", "el", "mismo", "ser", "humano", "su", "alimentaci\u00f3n", "ha", "evolucionado", "a", "lo", "largo", "de", "los", "a\u00f1os", "cambiando", "para", "adaptarse", "al", "mundo", "que", "lo", "rodea", "el", "ser", "humano", "sol\u00eda", "cazar", "por", "comida", "com\u00eda", "varias", "bayas", "y", "diferentes", "tipos", "de", "frutas", "eventualmente", "los", "tipos", "de", "alimentos", "cambiaron", "radicalmente", "por", "la", "introducci\u00f3n", "de", "algo", "muy", "importante", "la", "agricultura", "y", "la", "ganader\u00eda", "etolog\u00eda", "ciclo", "vital", "la", "especie", "humana", "es", "entre", "los", "seres", "vivos", "pluricelulares", "actuales", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "longevas", "se", "tienen", "documentados", "casos", "de", "longevidad", "que", "sobrepasan", "los", "cien", "a\u00f1os", "tal", "longevidad", "es", "un", "car\u00e1cter", "genot\u00edpico", "que", "sin", "embargo", "debe", "ser", "coadyuvado", "por", "condiciones", "vivenciales", "favorables", "en", "el", "imperio", "romano", "hacia", "el", "a\u00f1o", "d", "c", "la", "esperanza", "de", "vida", "rondaba", "solo", "los", "a\u00f1os", "debido", "en", "gran", "parte", "a", "la", "elevada", "mortalidad", "infantilcita", "requerida", "a", "principios", "del", "siglo", "xxi", "la", "esperanza", "de", "vida", "global", "era", "de", "unos", "a\u00f1os", "aproximadamente", "siendo", "m\u00e1s", "elevada", "en", "pa\u00edses", "desarrollados", "y", "m\u00e1s", "baja", "en", "pa\u00edses", "subdesarrollados", "se", "supone", "que", "el", "ser", "humano", "en", "\u00f3ptimas", "condiciones", "pueda", "vivir", "cien", "a\u00f1os", "o", "un", "poco", "m\u00e1s", "sin", "embargo", "a", "pesar", "del", "avance", "en", "la", "salud", "y", "calidad", "de", "vida", "en", "el", "\u00faltimo", "siglo", "las", "costumbres", "humanas", "como", "el", "consumo", "de", "drogas", "alcohol", "az\u00facar", "comida", "basura", "sedentarismo", "estr\u00e9s", "enfermedades", "de", "todo", "tipo", "exposici\u00f3n", "a", "elementos", "t\u00f3xicos", "entre", "otros", "disminuye", "los", "a\u00f1os", "de", "vida", "de", "los", "seres", "humanos", "se", "cree", "tambi\u00e9n", "que", "pueda", "ser", "gen\u00e9tico", "la", "'infancia'", "humana", "es", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "prolongadas", "en", "comparaci\u00f3n", "con", "otras", "especies", "cercanas", "siendo", "la", "edad", "de", "la", "pubertad", "es", "aproximadamente", "a", "los", "once", "a\u00f1os", "en", "las", "ni\u00f1as", "y", "a", "los", "trece", "a\u00f1os", "en", "los", "ni\u00f1os", "aunque", "las", "edades", "var\u00edan", "seg\u00fan", "la", "persona", "sexualidad", "como", "todos", "los", "mam\u00edferos", "el", "ser", "humano", "tiene", "comportamientos", "reproductivos", "y", "sexuales", "pero", "a", "diferencia", "de", "la", "mayor\u00eda", "de", "ellos", "no", "tiene", "una", "\u00e9poca", "reproductiva", "estacional", "determinada", "manteniendo", "actividad", "sexual", "y", "fertilidad", "en", "las", "hembras", "a", "lo", "largo", "de", "todo", "el", "a\u00f1o", "las", "mujeres", "tienen", "un", "ciclo", "de", "ovulaci\u00f3n", "aproximadamente", "mensual", "durante", "el", "cual", "producen", "\u00f3vulos", "y", "pueden", "ser", "fecundadas", "en", "caso", "contrario", "tienen", "la", "menstruaci\u00f3n", "que", "es", "la", "eliminaci\u00f3n", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "vagina", "de", "los", "tejidos", "y", "sustancias", "relacionados", "con", "la", "producci\u00f3n", "de", "c\u00e9lulas", "sexuales", "pero", "el", "comportamiento", "sexual", "humano", "no", "est\u00e1", "\u00fanicamente", "supeditado", "a", "las", "funciones", "reproductivas", "sino", "que", "de", "modo", "similar", "a", "otros", "simios", "antropoides", "tiene", "fines", "recreativos", "y", "sociales", "en", "el", "contacto", "sexual", "se", "busca", "tanto", "el", "placer", "como", "la", "comunicaci\u00f3n", "afectiva", "es", "una", "parte", "importante", "de", "las", "relaciones", "de", "pareja", "y", "tambi\u00e9n", "se", "considera", "importante", "en", "las", "necesidades", "psicol\u00f3gicas", "del", "individuo", "aunque", "no", "tenga", "una", "relaci\u00f3n", "de", "pareja", "cabe", "destacar", "la", "importancia", "del", "lenguaje", "simb\u00f3lico", "en", "homo", "sapiens", "que", "hace", "que", "los", "significantes", "sean", "los", "soportes", "del", "pensar", "o", "los", "pensamientos", "en", "nuestra", "especie", "el", "pensar", "humano", "a", "partir", "de", "los", "tres", "a\u00f1os", "y", "medio", "de", "edad", "se", "hace", "prevalentemente", "simb\u00f3lico", "asociado", "con", "lo", "anterior", "debe", "notarse", "que", "la", "especie", "humana", "es", "pr\u00e1cticamente", "la", "\u00fanica", "que", "se", "mantiene", "en", "celo", "sexual", "continuo", "es", "realmente", "destacable", "que", "en", "la", "especie", "humana", "no", "exista", "un", "estro", "propiamente", "dicho", "en", "las", "mujeres", "existe", "un", "ciclo", "de", "actividad", "ov\u00e1rica", "en", "virtud", "del", "cual", "existen", "cambios", "fisiol\u00f3gicos", "en", "todo", "su", "sistema", "reproductivo", "y", "del", "cual", "derivan", "ciertos", "cambios", "de", "conducta", "sin", "embargo", "como", "en", "las", "mujeres", "la", "aceptaci\u00f3n", "sexual", "no", "se", "circunscribe", "a", "una", "parte", "del", "ciclo", "reproductivo", "no", "se", "deber\u00eda", "usar", "los", "vocablos", "estro", "y", "celo", "en", "el", "ser", "humano", "dado", "que", "la", "aceptaci\u00f3n", "sexual", "es", "independiente", "de", "su", "ciclo", "reproductivo", "ya", "entre", "chimpanc\u00e9s", "y", "sobre", "todo", "bonobos", "se", "nota", "una", "conducta", "pr\u00f3xima", "ahora", "bien", "dada", "la", "dificultad", "de", "vivir", "solamente", "practicando", "relaciones", "sexuales", "un", "mecanismo", "evolutivo", "compensatorio", "habr\u00eda", "sido", "el", "de", "la", "sublimaci\u00f3n", "la", "cual", "se", "considera", "asociada", "a", "la", "existencia", "de", "un", "lenguaje", "y", "un", "pensar", "simb\u00f3licos", "si", "se", "da", "una", "sublimaci\u00f3n", "esto", "parece", "significar", "que", "tambi\u00e9n", "se", "da", "una", "represi\u00f3n", "en", "el", "sentido", "freudiano", "que", "origina", "a", "lo", "inconsciente", "homo", "sapiens", "es", "en", "este", "sentido", "un", "animal", "pulsional", "seg\u00fan", "la", "ley", "del", "reflejo", "condicional", "de", "pavlov", "homo", "sapiens", "no", "se", "restringe", "a", "un", "primer", "sistema", "de", "se\u00f1ales", "el", "de", "est\u00edmulorespuesta", "y", "respuesta", "a", "un", "est\u00edmulo", "substitutivo", "sino", "que", "el", "ser", "humano", "se", "encuentra", "en", "un", "nivel", "de", "segundo", "sistema", "de", "se\u00f1ales", "este", "segundo", "sistema", "es", "principalmente", "el", "del", "lenguaje", "simb\u00f3lico", "que", "permite", "una", "heur\u00edstica", "que", "es", "la", "capacidad", "para", "realizar", "de", "forma", "inmediata", "innovaciones", "positivas", "para", "sus", "fines", "por", "otra", "parte", "la", "especie", "humana", "es", "de", "las", "pocas", "junto", "con", "el", "bonobo", "pan", "paniscus", "en", "el", "reino", "animal", "que", "copula", "cara", "a", "cara", "lo", "cual", "tiene", "implicaciones", "emocionales", "de", "gran", "relevancia", "para", "la", "especie", "cabe", "anotar", "que", "con", "el", "surgimiento", "de", "la", "teor\u00eda", "de", "la", "inteligencia", "emocional", "desde", "la", "psicolog\u00eda", "sist\u00e9mica", "el", "ser", "humano", "no", "debe", "reducirse", "a", "sus", "pulsiones", "las", "cuales", "sublima", "o", "reprime", "sino", "que", "se", "entiende", "como", "un", "ser", "sexuado", "que", "vive", "esta", "dimensi\u00f3n", "en", "relaci\u00f3n", "con", "la", "formaci\u00f3n", "recibida", "en", "la", "familia", "y", "la", "sociedad", "la", "sexualidad", "se", "forma", "entonces", "desde", "los", "primeros", "a\u00f1os", "y", "se", "va", "entendiendo", "como", "una", "vivencia", "procesual", "acorde", "a", "su", "ciclo", "vital", "y", "su", "contexto", "sociocultural", "a", "diferencia", "de", "lo", "que", "ocurre", "en", "la", "mayor", "parte", "de", "las", "otras", "especies", "sexuadas", "la", "mujer", "sigue", "viviendo", "mucho", "tiempo", "tras", "la", "menopausia", "en", "las", "otras", "especies", "la", "hembra", "suele", "fenecer", "al", "poco", "tiempo", "de", "su", "llegada", "por", "la", "indicada", "precocidad", "la", "madurez", "sexogenital", "es", "con", "relaci\u00f3n", "a", "otras", "especies", "muy", "tard\u00eda", "entre", "los", "individuos", "de", "la", "especie", "humana", "actualmente", "en", "muchas", "zonas", "la", "menarquia", "est\u00e1", "ocurriendo", "a", "los", "once", "a\u00f1os", "esto", "significa", "que", "aunque", "la", "madurez", "sexogenital", "es", "siempre", "lenta", "en", "la", "especie", "humana", "existe", "un", "adelantamiento", "de", "la", "misma", "respecto", "a", "\u00e9pocas", "pasadas", "del", "mismo", "modo", "suele", "darse", "una", "menopausia", "cada", "vez", "m\u00e1s", "tard\u00eda", "pero", "si", "la", "madurez", "sexogenital", "es", "tard\u00eda", "en", "la", "especie", "humana", "a\u00fan", "m\u00e1s", "suele", "serlo", "la", "madurez", "intelectual", "y", "en", "especial", "la", "madurez", "emotiva", "origen", "y", "evoluci\u00f3n", "mitos", "sobre", "los", "or\u00edgenes", "a", "lo", "largo", "de", "la", "historia", "se", "han", "ido", "desarrollando", "distintas", "concepciones", "m\u00edticas", "religiosas", "filos\u00f3ficas", "y", "cient\u00edficas", "respecto", "del", "ser", "humano", "cada", "una", "con", "su", "propia", "explicaci\u00f3n", "sobre", "el", "origen", "del", "hombre", "trascendencia", "y", "misi\u00f3n", "en", "la", "vida", "de", "los", "simios", "del", "viejo", "mundo", "evolutivamente", "en", "cuanto", "perteneciente", "al", "orden", "taxon\u00f3mico", "catarrhini", "homo", "sapiens", "parece", "tener", "su", "ancestro", "junto", "con", "todos", "los", "primates", "catarrinos", "en", "un", "per\u00edodo", "que", "va", "de", "los", "a", "millones", "de", "a\u00f1os", "antes", "del", "presente", "ap", "uno", "de", "los", "primeros", "catarrinos", "quiz\u00e1s", "el", "primero", "es", "propliopithecus", "incluyendo", "a", "aegyptopithecus", "en", "este", "sentido", "el", "ser", "humano", "actual", "al", "igual", "que", "primates", "del", "\"viejo", "mundo\"", "con", "caracter\u00edsticas", "m\u00e1s", "primitivas", "probablemente", "descienda", "de", "esa", "antigua", "especie", "hom\u00ednidos", "b\u00edpedos", "en", "cuanto", "a", "la", "bipedestaci\u00f3n", "esta", "se", "observa", "en", "ciertos", "primates", "a", "partir", "del", "mioceno", "ya", "se", "encuentran", "ejemplos", "de", "bipedaci\u00f3n", "en", "oreopithecus", "bambolii", "y", "la", "bipedestaci\u00f3n", "parece", "haber", "sido", "com\u00fan", "en", "orrorin", "y", "ardipithecus", "las", "mutaciones", "que", "llevaron", "a", "la", "bipedaci\u00f3n", "fueron", "exitosas", "porque", "dejaban", "libres", "las", "manos", "para", "agarrar", "objetos", "y", "particularmente", "porque", "en", "la", "marcha", "un", "hom\u00ednido", "ahorra", "mucha", "m\u00e1s", "energ\u00eda", "andando", "sobre", "dos", "piernas", "que", "sobre", "cuatro", "patas", "puede", "acarrear", "objetos", "durante", "la", "marcha", "y", "otear", "m\u00e1s", "lejos", "sin", "embargo", "de", "remontarse", "la", "bipedestaci\u00f3n", "a", "quiz\u00e1s", "a", "unos", "seis", "millones", "de", "a\u00f1os", "ap", "la", "andadura", "o", "forma", "de", "marcha", "t\u00edpica", "del", "humano", "se", "consolida", "aproximadamente", "hace", "al", "menos", "unos", "cuatro", "millones", "de", "a\u00f1os", "con", "australopithecus", "previamente", "los", "primates", "antropoides", "apoyaban", "toda", "la", "planta", "del", "pie", "haciendo", "una", "flexi\u00f3n", "y", "descargando", "el", "peso", "en", "el", "calc\u00e1neo", "en", "cambio", "australopithecus", "logra", "una", "marcha", "b\u00edpeda", "eficiente", "pues", "se", "notan", "claramente", "los", "cambios", "anat\u00f3micos", "a", "nivel", "del", "pie", "en", "especial", "del", "dedo", "gordo", "tambi\u00e9n", "ajustando", "el", "\u00e1ngulo", "del", "f\u00e9mur", "con", "el", "cuerpo", "para", "el", "equilibrio", "la", "cadera", "o", "pelvis", "cambia", "a", "m\u00e1s", "robusta", "corta", "y", "c\u00f3ncava", "forma", "de", "cuenco", "la", "columna", "pas\u00f3", "de", "ser", "un", "arco", "en", "forma", "de", "c", "a", "una", "forma", "de", "s", "y", "el", "agujero", "de", "la", "base", "del", "cr\u00e1neo", "que", "conecta", "con", "la", "columna", "se", "desplaz\u00f3", "hacia", "adelante", "como", "dirigi\u00e9ndose", "al", "centro", "de", "gravedad", "de", "la", "cabeza", "hace", "millones", "de", "a\u00f1os", "con", "homo", "erectus", "o", "con", "homo", "ergaster", "la", "andadura", "moderna", "implica", "la", "existencia", "de", "un", "peque\u00f1o", "\u00e1ngulo", "entre", "el", "dedo", "gordo", "y", "el", "eje", "del", "pie", "as\u00ed", "como", "la", "presencia", "del", "arco", "longitudinal", "de", "la", "planta", "y", "una", "distribuci\u00f3n", "medial", "del", "peso", "n\u00f3tese", "que", "en", "las", "mujeres", "la", "andadura", "distribuye", "el", "peso", "m\u00e1s", "hacia", "las", "partes", "internas", "del", "pie", "debido", "a", "la", "mayor", "anchura", "de", "la", "pelvis", "todos", "los", "cambios", "rese\u00f1ados", "han", "sucedido", "en", "un", "periodo", "relativamente", "breve", "aunque", "se", "mida", "en", "millones", "de", "a\u00f1os", "esto", "explica", "la", "susceptibilidad", "de", "nuestra", "especie", "a", "afecciones", "en", "la", "columna", "vertebral", "y", "en", "la", "circulaci\u00f3n", "sangu\u00ednea", "y", "linf\u00e1tica", "por", "ejemplo", "el", "coraz\u00f3n", "recibe", "relativamente", "\"poca\"", "sangre", "aparece", "el", "ser", "humano", "lo", "que", "denominamos", "propiamente", "humano", "es", "una", "referencia", "a", "la", "aparici\u00f3n", "de", "la", "capacidad", "de", "fabricar", "herramientas", "de", "piedra", "en", "un", "hom\u00ednido", "b\u00edpedo", "homo", "habilis", "considerado", "por", "la", "mayor\u00eda", "como", "la", "especie", "humana", "m\u00e1s", "primitiva", "mostrando", "adem\u00e1s", "incremento", "en", "la", "capacidad", "craneana", "con", "respecto", "a", "australopithecus", "es", "as\u00ed", "como", "se", "establece", "que", "hace", "unos", "dos", "millones", "y", "medio", "de", "a\u00f1os", "con", "la", "aparici\u00f3n", "del", "g\u00e9nero", "homo", "se", "toma", "como", "punto", "de", "inicio", "para", "el", "paleol\u00edtico", "o", "edad", "de", "piedra", "mayor", "\u00e9xito", "evolutivo", "tendr\u00e1", "homo", "erectus", "quien", "lograr\u00e1", "expandirse", "por", "toda", "eurasia", "evoluci\u00f3n", "de", "la", "nutrici\u00f3n", "probablemente", "cuando", "los", "ancestros", "de", "homo", "sapiens", "viv\u00edan", "en", "selvas", "comiendo", "frutos", "bayas", "y", "hojas", "abundantes", "en", "vitamina", "c", "pudieron", "perder", "la", "capacidad", "metab\u00f3lica", "que", "tiene", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "animales", "de", "sintetizar", "en", "su", "propio", "organismo", "tal", "vitamina", "ya", "antes", "parecen", "haber", "perdido", "la", "capacidad", "de", "digerir", "la", "celulosa", "tales", "p\u00e9rdidas", "durante", "la", "evoluci\u00f3n", "han", "implicado", "sutiles", "pero", "importantes", "determinaciones", "cuando", "las", "selvas", "originales", "se", "redujeron", "o", "por", "crecimiento", "demogr\u00e1fico", "resultaron", "superpobladas", "los", "primitivos", "hom\u00ednidos", "y", "luego", "los", "humanos", "se", "vieron", "forzados", "a", "recorrer", "importantes", "distancias", "migrar", "para", "obtener", "nuevas", "fuentes", "de", "nutrientes", "la", "p\u00e9rdida", "de", "la", "capacidad", "de", "metabolizar", "ciertos", "nutrientes", "como", "la", "vitamina", "c", "habr\u00eda", "sido", "compensada", "por", "una", "mutaci\u00f3n", "favorable", "que", "permite", "a", "homo", "sapiens", "una", "metabolizaci\u00f3n", "\u00f3ptima", "ausente", "en", "primates", "del", "almid\u00f3n", "y", "as\u00ed", "una", "r\u00e1pida", "y", "\"barata\"", "obtenci\u00f3n", "de", "energ\u00eda", "particularmente", "\u00fatil", "para", "el", "cerebro", "homo", "sapiens", "parece", "ser", "una", "criatura", "bastante", "indefensa", "y", "como", "respuesta", "satisfactoria", "la", "\u00fanica", "soluci\u00f3n", "evolutiva", "que", "ha", "tenido", "es", "su", "complej\u00edsimo", "sistema", "nervioso", "central", "espoleado", "principalmente", "por", "la", "b\u00fasqueda", "de", "nuevas", "fuentes", "de", "alimentaci\u00f3n", "se", "ha", "sugerido", "la", "hip\u00f3tesis", "de", "que", "la", "cefalizaci\u00f3n", "aument\u00f3", "paralelamente", "al", "incremento", "de", "consumo", "de", "carnecita", "requerida", "aunque", "dicha", "hip\u00f3tesis", "no", "concuerda", "con", "el", "grado", "de", "cefalizaci\u00f3n", "desarrollada", "por", "los", "animales", "carn\u00edvoros", "la", "habilidad", "humana", "para", "digerir", "alimentos", "con", "alto", "contenido", "de", "almid\u00f3n", "podr\u00eda", "explicar", "el", "\u00e9xito", "del", "homo", "sapiens", "en", "el", "planeta", "y", "sugiere", "un", "estudio", "gen\u00e9tico", "humanos", "arcaicos", "se", "denomina", "humanos", "arcaicos", "homo", "sapiens", "arcaico", "o", "tambi\u00e9n", "presapiens", "a", "un", "cierto", "n\u00famero", "de", "especies", "de", "homo", "que", "aun", "no", "son", "considerados", "anat\u00f3micamente", "modernos", "poseen", "hasta", "a\u00f1os", "de", "antig\u00fcedad", "y", "tienen", "un", "tama\u00f1o", "cerebral", "cercano", "al", "de", "los", "humanos", "modernos", "el", "antrop\u00f3logo", "robin", "dunbar", "opina", "que", "es", "en", "esta", "etapa", "cuando", "aparece", "el", "lenguaje", "humano", "la", "filiaci\u00f3n", "de", "estos", "individuos", "dentro", "de", "nuestro", "g\u00e9nero", "resulta", "aun", "controvertida", "entre", "los", "humanos", "arcaicos", "est\u00e1n", "considerados", "homo", "heidelbergensis", "homo", "rhodesiensis", "homo", "neanderthalensis", "y", "a", "veces", "homo", "antecessor", "en", "se", "ha", "a\u00f1adido", "a", "estos", "el", "denominado", "hombre", "de", "den\u00edsova", "y", "en", "el", "denominado", "hombre", "del", "ciervo", "rojo", "en", "china", "ya", "que", "no", "son", "sapiens", "algunos", "especialistas", "prefieren", "llamarlos", "simplemente", "arcaicos", "antes", "que", "h", "sapiens", "arcaico", "humanos", "anat\u00f3micamente", "modernos", "se", "denomina", "propiamente", "homo", "sapiens", "o", "anat\u00f3micamente", "modernos", "a", "individuos", "con", "una", "apariencia", "similar", "a", "la", "de", "los", "humanos", "modernos", "estos", "humanos", "pueden", "clasificarse", "como", "premodernos", "pues", "en", "ellos", "no", "se", "observa", "todav\u00eda", "el", "conjunto", "de", "caracter\u00edsticas", "de", "un", "cr\u00e1neo", "moderno", "casi", "esf\u00e9rico", "con", "la", "b\u00f3veda", "alta", "y", "la", "frente", "vertical", "la", "similitud", "se", "aprecia", "a", "nivel", "del", "esqueleto", "del", "cuerpo", "y", "cavidad", "craneana", "pero", "esta", "similitud", "no", "es", "total", "pues", "el", "rostro", "aun", "mantiene", "caracter\u00edsticas", "arcaicas", "como", "los", "arcos", "superciliares", "grandes", "cejas", "y", "prognatismo", "maxilar", "proyecci\u00f3n", "bucal", "aunque", "menos", "desarrollados", "que", "en", "los", "neandertales", "se", "considera", "dentro", "de", "este", "grupo", "a", "los", "restos", "de", "florisbad", "en", "sud\u00e1frica", "a\u00f1os", "los", "de", "herto", "en", "etiop\u00eda", "que", "corresponde", "a", "homo", "sapiens", "idaltu", "a\u00f1os", "los", "de", "jebel", "irhoud", "en", "marruecos", "a\u00f1os", "y", "los", "de", "skhulqafzeh", "al", "norte", "de", "israel", "a\u00f1os", "tambi\u00e9n", "se", "considera", "anat\u00f3micamente", "modernos", "a", "los", "hombres", "de", "kibish", "sin", "embargo", "estos", "se", "enmarcan", "mejor", "dentro", "de", "los", "humanos", "modernos", "los", "humanos", "modernos", "se", "considera", "homo", "sapiens", "sapiens", "de", "forma", "indiscutible", "a", "los", "que", "poseen", "las", "caracter\u00edsticas", "principales", "que", "definen", "a", "los", "humanos", "modernos", "primero", "la", "equiparaci\u00f3n", "anat\u00f3mica", "con", "las", "poblaciones", "humanas", "actuales", "y", "luego", "lo", "que", "se", "define", "como", "\"comportamiento", "moderno\"", "actualmente", "gracias", "a", "los", "an\u00e1lisis", "cient\u00edficos", "se", "sabe", "que", "en", "la", "genealog\u00eda", "de", "la", "evoluci\u00f3n", "humana", "habr\u00eda", "existido", "un", "antepasado", "com\u00fan", "masculino", "y", "uno", "femenino", "a", "los", "cuales", "se", "les", "nombr\u00f3", "como", "sus", "s\u00edmiles", "religiosos", "los", "restos", "m\u00e1s", "antiguos", "son", "los", "de", "omo", "i", "llamados", "hombres", "de", "kibish", "encontrados", "en", "etiop\u00eda", "con", "a\u00f1os", "y", "restos", "en", "cuevas", "del", "r\u00edo", "klasies", "en", "sud\u00e1frica", "con", "a\u00f1os", "y", "con", "indicios", "de", "una", "conducta", "m\u00e1s", "moderna", "esta", "antig\u00fcedad", "coincide", "con", "lo", "estimado", "para", "la", "eva", "mitocondrial", "la", "cual", "est\u00e1", "considerada", "la", "antecesora", "de", "todos", "los", "seres", "humanos", "actuales", "y", "de", "la", "que", "se", "cree", "que", "vivi\u00f3", "en", "el", "\u00e1frica", "oriental", "probablemente", "tanzania", "hace", "unos", "a\u00f1os", "por", "otra", "parte", "la", "l\u00ednea", "patrilineal", "nos", "lleva", "hasta", "el", "ad\u00e1n", "cromos\u00f3mico", "quien", "nos", "confirma", "un", "origen", "para", "los", "humanos", "modernos", "en", "el", "\u00e1frica", "subsahariana", "y", "se", "le", "calcula", "unos", "a\u00f1os", "de", "antig\u00fcedad", "pigmentaci\u00f3n", "es", "casi", "seguro", "que", "la", "eva", "mitocondrial", "y", "el", "ad\u00e1n", "cromos\u00f3mico", "los", "primeros", "homo", "sapiens", "eran", "melanod\u00e9rmicos", "esto", "es", "de", "tez", "oscura", "esto", "se", "debe", "a", "que", "la", "piel", "oscura", "es", "una", "excelente", "adaptaci\u00f3n", "a", "la", "exposici\u00f3n", "solar", "alta", "de", "las", "zonas", "intertropicales", "del", "planeta", "tierra", "la", "tez", "oscura", "por", "la", "melanina", "protege", "de", "las", "radiaciones", "uv", "ultravioletas", "y", "obtiene", "de", "ellas", "por", "metabolismo", "un", "nutriente", "llamado", "folato", "indispensable", "para", "el", "desarrollo", "del", "embri\u00f3n", "y", "del", "feto", "pero", "a", "medida", "que", "las", "poblaciones", "humanas", "migraron", "a", "latitudes", "m\u00e1s", "all\u00e1", "de", "los", "\u00b0", "tanto", "norte", "como", "sur", "la", "melanina", "paulatinamente", "fue", "menos", "necesaria", "m\u00e1s", "a\u00fan", "en", "las", "cercan\u00edas", "de", "las", "latitudes", "de", "los", "\u00b0", "la", "casi", "total", "falta", "de", "este", "pigmento", "en", "la", "dermis", "cabello", "y", "ojos", "ha", "sido", "una", "adaptaci\u00f3n", "para", "captar", "m\u00e1s", "radiaciones", "uv", "relativamente", "escasas", "en", "tales", "latitudes", "salvo", "que", "se", "produzcan", "huecos", "de", "ozono", "en", "tales", "latitudes", "la", "tez", "muy", "clara", "posibilita", "una", "mayor", "metabolizaci\u00f3n", "de", "vitamina", "d", "a", "partir", "de", "las", "radiaciones", "uv", "comportamiento", "moderno", "la", "aparici\u00f3n", "del", "comportamiento", "humano", "moderno", "signific\u00f3", "el", "m\u00e1s", "importante", "cambio", "en", "la", "evoluci\u00f3n", "de", "la", "mente", "humana", "dando", "lugar", "a", "que", "el", "ingenio", "creativo", "humano", "le", "permitiese", "dominar", "su", "entorno", "paulatinamente", "las", "innovaciones", "que", "fueron", "apareciendo", "consisten", "en", "una", "gran", "diversidad", "de", "herramientas", "de", "piedra", "en", "el", "uso", "de", "hueso", "asta", "y", "marfil", "en", "entierros", "con", "bienes", "funerarios", "y", "rituales", "construcci\u00f3n", "de", "viviendas", "dise\u00f1o", "de", "las", "fogatas", "evidencia", "de", "pesca", "cacer\u00eda", "compleja", "aparici\u00f3n", "del", "arte", "figurativo", "y", "el", "uso", "de", "adornos", "personales", "las", "evidencias", "m\u00e1s", "antiguas", "se", "encuentran", "en", "\u00e1frica", "herramientas", "elaboradas", "hace", "a\u00f1os", "se", "encontraron", "en", "la", "cueva", "de", "pinnacle", "point", "sud\u00e1frica", "restos", "de", "puntas", "de", "flechas", "y", "herramientas", "de", "hueso", "para", "pescar", "se", "encontraron", "en", "el", "congo", "y", "tienen", "a\u00f1os", "igualmente", "antiguos", "son", "unos", "s\u00edmbolos", "sombreados", "con", "ocre", "rojo", "en", "costas", "al", "sur", "de", "\u00e1frica", "expansi\u00f3n", "de", "la", "humanidad", "seg\u00fan", "la", "teor\u00eda", "fuera", "de", "\u00e1frica", "hubo", "una", "gran", "migraci\u00f3n", "de", "\u00e1frica", "hacia", "eurasia", "hace", "a\u00f1os", "que", "produjo", "la", "paulatina", "dispersi\u00f3n", "por", "todos", "los", "continentes", "seg\u00fan", "los", "estudios", "gen\u00e9ticos", "y", "los", "descubrimientos", "paleontol\u00f3gicos", "se", "estima", "que", "hace", "a\u00f1os", "hubo", "una", "migraci\u00f3n", "costera", "por", "el", "sur", "de", "asia", "de", "pocos", "miles", "de", "a\u00f1os", "que", "posibilit\u00f3", "la", "colonizaci\u00f3n", "posterior", "de", "australia", "extremo", "oriente", "y", "europa", "en", "occidente", "hubo", "un", "centro", "de", "expansi\u00f3n", "en", "el", "medio", "oriente", "que", "est\u00e1", "relacionado", "con", "el", "hombre", "de", "croma\u00f1\u00f3n", "y", "la", "poblaci\u00f3n", "temprana", "de", "europa", "probable", "causa", "de", "la", "extinci\u00f3n", "del", "hombre", "de", "neandertal", "seg\u00fan", "algunos", "estudios", "gen\u00e9ticos", "en", "europa", "hubo", "tres", "migraciones", "la", "primera", "proveniente", "del", "asia", "central", "hace", "a\u00f1os", "que", "coloniz\u00f3", "la", "europa", "del", "este", "una", "segunda", "oleada", "hace", "a\u00f1os", "proveniente", "del", "oriente", "medio", "que", "se", "instal\u00f3", "en", "la", "europa", "del", "sur", "y", "del", "oeste", "el", "de", "los", "europeos", "actuales", "son", "descendientes", "de", "estas", "dos", "migraciones", "que", "durante", "el", "transcurso", "del", "m\u00e1ximo", "glaciar", "de", "hace", "a\u00f1os", "se", "refugiaron", "en", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e9rica", "y", "en", "los", "balcanes", "para", "volver", "a", "expandirse", "por", "el", "resto", "de", "europa", "cuando", "lleg\u00f3", "el", "clima", "favorable", "la", "tercera", "migraci\u00f3n", "se", "habr\u00eda", "producido", "hace", "a\u00f1os", "proveniente", "del", "oriente", "medio", "durante", "el", "transcurso", "del", "neol\u00edtico", "y", "solo", "el", "de", "los", "europeos", "actuales", "llevan", "marcadores", "gen\u00e9ticos", "correspondientes", "a", "esos", "emigrantes", "otros", "estudios", "dicen", "lo", "contrario", "afirmando", "que", "en", "europa", "el", "componente", "neol\u00edtico", "desde", "el", "cercano", "oriente", "es", "el", "m\u00e1s", "importante", "lo", "cierto", "por", "ahora", "es", "que", "el", "acervo", "gen\u00e9tico", "europeo", "prehist\u00f3rico", "proviene", "mayoritariamente", "del", "cercano", "oriente", "y", "una", "menor", "parte", "proviene", "de", "\u00e1frica", "asia", "central", "y", "siberia", "en", "oriente", "la", "poblaci\u00f3n", "es", "igualmente", "antigua", "el", "pliegue", "epic\u00e1ntico", "de", "los", "p\u00e1rpados", "existente", "en", "gran", "parte", "de", "las", "poblaciones", "del", "asia", "y", "de", "am\u00e9rica", "el", "pliegue", "que", "hace", "'bridados'", "en", "su", "aspecto", "externo", "a", "los", "ojos", "ha", "sido", "una", "especializaci\u00f3n", "de", "poblaciones", "que", "durante", "las", "glaciaciones", "debieron", "pervivir", "en", "lugares", "con", "abundancia", "de", "nieve", "los", "ojos", "vulgarmente", "llamados", "rasgados", "entonces", "fueron", "el", "modo", "de", "adaptaci\u00f3n", "para", "que", "los", "ojos", "no", "padecieran", "un", "excesivo", "reflejo", "de", "la", "luz", "solar", "reflejada", "por", "la", "nievecita", "requeridasin", "embargo", "una", "publicaci\u00f3n", "de", "julio", "de", "en", "la", "revista", "nature", "puso", "en", "tela", "de", "juicio", "las", "teor\u00edas", "e", "ideas", "previas", "acerca", "del", "momento", "del", "poblamiento", "de", "europa", "por", "homo", "sapiens", "desde", "\u00e1frica", "el", "hallazgo", "y", "dataci\u00f3n", "de", "un", "cr\u00e1neo", "de", "homo", "sapiens", "de", "a\u00f1os", "de", "antig\u00fcedad", "en", "grecia", "significar\u00eda", "un", "poblamiento", "de", "europa", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "temprano", "que", "lo", "que", "se", "supon\u00eda", "cultura", "lenguaje", "y", "semi\u00f3tica", "el", "lenguaje", "designa", "todas", "las", "comunicaciones", "basadas", "en", "la", "interpretaci\u00f3n", "incluyendo", "el", "lenguaje", "humano", "pero", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "veces", "el", "t\u00e9rmino", "se", "refiere", "a", "lo", "que", "los", "humanos", "utilizan", "para", "comunicarse", "es", "decir", "a", "las", "lenguas", "naturales", "el", "lenguaje", "es", "universal", "y", "es", "usado", "por", "naturaleza", "en", "las", "personas", "y", "en", "los", "animales", "sin", "embargo", "fil\u00f3sofos", "como", "martin", "heidegger", "consideran", "que", "el", "lenguaje", "propiamente", "tal", "es", "solo", "privativo", "del", "hombre", "es", "famosa", "la", "tesis", "de", "heidegger", "seg\u00fan", "la", "cual", "el", "lenguaje", "es", "la", "casa", "del", "ser", "haus", "des", "seins", "y", "la", "morada", "de", "la", "esencia", "humana", "este", "criterio", "es", "similar", "al", "de", "ernst", "cassirer", "quien", "ha", "definido", "a", "homo", "sapiens", "como", "el", "animal", "simb\u00f3lico", "por", "excelencia", "tan", "es", "as\u00ed", "que", "es", "casi", "imposible", "suponer", "un", "pensamiento", "humano", "sin", "la", "ayuda", "de", "los", "s\u00edmbolos", "particularmente", "de", "los", "significantes", "que", "subyacen", "como", "fundamentos", "elementales", "para", "todo", "pensar", "complejo", "y", "que", "transcienda", "a", "lo", "instintivo", "actualmente", "la", "especie", "humana", "muestra", "esta", "faceta", "hablando", "en", "torno", "a", "idiomas", "diferentes", "si", "bien", "m\u00e1s", "del", "de", "los", "millones", "de", "personas", "que", "actualmente", "conforman", "la", "colectividad", "humana", "sabe", "hablar", "al", "menos", "uno", "de", "los", "siguientes", "chino", "mandar\u00edn", "espa\u00f1ol", "ingl\u00e9s", "franc\u00e9s", "\u00e1rabe", "hindi", "portugu\u00e9s", "alem\u00e1n", "bengal\u00ed", "o", "ruso", "espiritualidad", "y", "trascendencia", "en", "muchas", "civilizaciones", "los", "seres", "humanos", "se", "han", "visto", "a", "s\u00ed", "mismos", "como", "diferentes", "de", "los", "dem\u00e1s", "animales", "y", "en", "ciertos", "\u00e1mbitos", "culturales", "como", "las", "religiones", "del", "libro", "o", "buena", "parte", "de", "la", "metaf\u00edsica", "del", "occidente", "la", "diferencia", "se", "asigna", "a", "una", "entidad", "inmaterial", "llamada", "alma", "en", "la", "que", "residir\u00edan", "la", "mente", "y", "la", "personalidad", "y", "que", "algunos", "creen", "que", "puede", "existir", "con", "independencia", "del", "cuerpo", "la", "espiritualidad", "del", "ser", "humano", "est\u00e1", "ligada", "a", "la", "idea", "de", "un", "dios", "el", "cual", "abre", "el", "paso", "a", "muchas", "interpretaciones", "sobre", "la", "inmortalidad", "el", "alma", "y", "sobre", "todo", "el", "m\u00e1s", "all\u00e1", "arte", "y", "cultura", "posiblemente", "la", "manifestaci\u00f3n", "m\u00e1s", "clara", "de", "humanidad", "es", "el", "arte", "en", "el", "sentido", "amplio", "del", "t\u00e9rmino", "que", "produce", "la", "cultura", "por", "ejemplo", "los", "individuos", "de", "una", "determinada", "especie", "de", "ave", "fabrican", "un", "nido", "o", "emiten", "un", "canto", "cuyas", "caracter\u00edsticas", "son", "espec\u00edficas", "comunes", "a", "todos", "los", "individuos", "de", "esa", "especie", "en", "cambio", "cada", "hombre", "puede", "imprimir", "a", "sus", "acciones", "los", "rasgos", "propios", "de", "su", "individualidad", "por", "eso", "cuando", "se", "analiza", "un", "cuadro", "una", "forma", "de", "escribir", "una", "manera", "de", "fabricar", "herramientas", "etc", "se", "puede", "deducir", "qui\u00e9n", "es", "su", "autor", "su", "art\u00edfice", "su", "artistacita", "requeridaen", "en", "la", "revista", "science", "se", "public\u00f3", "un", "trabajo", "de", "francesco", "d'errico", "de", "la", "universidad", "de", "burdeos", "donde", "afirma", "haber", "encontrado", "uno", "de", "los", "rastros", "m\u00e1s", "antiguos", "de", "un", "taller", "de", "pintura", "en", "la", "cueva", "blombos", "en", "cape", "coast", "km", "al", "este", "de", "ciudad", "del", "cabo", "este", "hecho", "muestra", "un", "modo", "sistem\u00e1tico", "para", "obtener", "pigmentos", "pues", "reunir", "todos", "los", "elementos", "necesarios", "para", "una", "preparaci\u00f3n", "de", "este", "tipo", "es", "indicativo", "de", "un", "elevado", "nivel", "de", "pensamiento", "que", "se", "puede", "llamar", "pensamiento", "simb\u00f3lico", "\"la", "capacidad", "de", "tener", "estos", "pensamientos", "es", "considerada", "un", "gran", "paso", "en", "la", "evoluci\u00f3n", "humana", "precisamente", "lo", "que", "nos", "diferenci\u00f3", "del", "mundo", "animal\"", "paralelamente", "tambi\u00e9n", "es", "la", "\u00fanica", "especie", "que", "dedica", "su", "tiempo", "y", "energ\u00eda", "a", "algo", "aparentemente", "in\u00fatil", "desde", "el", "punto", "de", "vista", "puramente", "pr\u00e1ctico", "el", "arte", "es", "una", "de", "las", "manifestaciones", "de", "la", "creatividad", "humana", "pero", "una", "manifestaci\u00f3n", "vac\u00eda", "y", "negativa", "desde", "el", "punto", "de", "vista", "de", "la", "supervivencia", "si", "bien", "esta", "actividad", "es", "en", "principio", "da\u00f1ina", "en", "realidad", "es", "la", "herramienta", "con", "la", "cual", "homo", "sapiens", "desarrolla", "su", "cultura", "uni\u00f3n", "y", "fuerza", "como", "pueblocita", "requerida", "ciencia", "sociedad", "una", "sociedad", "humana", "es", "aquella", "que", "se", "considera", "a", "s\u00ed", "misma", "a", "los", "habitantes", "y", "a", "su", "entorno", "todo", "ello", "interrelacionado", "con", "un", "proyecto", "com\u00fan", "que", "les", "da", "una", "identidad", "de", "pertenencia", "asimismo", "el", "t\u00e9rmino", "connota", "un", "grupo", "con", "lazos", "econ\u00f3micos", "ideol\u00f3gicos", "y", "pol\u00edticos", "tal", "sociedad", "supera", "al", "concepto", "de", "naci\u00f3nestado", "planteando", "a", "la", "sociedad", "occidental", "como", "una", "sociedad", "de", "naciones", "etc", "h\u00e1bitat", "en", "relaci\u00f3n", "con", "la", "capacidad", "para", "realizar", "grandes", "modificaciones", "ambientales", "cabe", "decir", "que", "homo", "sapiens", "es", "actualmente", "un", "poderoso", "agente", "geomorfol\u00f3gico", "es", "en", "este", "y", "otros", "sentidos", "que", "el", "ser", "humano", "es", "actualmente", "el", "mayor", "superpredador", "y", "la", "especie", "m\u00e1s", "poderosa", "del", "planeta", "sin", "embargo", "sigue", "siendo", "fr\u00e1gil", "ante", "posibles", "eventos", "catacl\u00edsmicos", "que", "pudieran", "afectar", "a", "su", "h\u00e1bitat", "como", "las", "glaciaciones", "homo", "sapiens", "por", "ser", "un", "animal", "muy", "vulnerable", "en", "el", "medio", "natural", "es", "muy", "dependiente", "de", "la", "tecnolog\u00eda", "ergo", "es", "dependiente", "de", "la", "ciencia", "por", "primitiva", "que", "esta", "sea", "as\u00ed", "es", "que", "se", "dice", "de", "homo", "sapiens", "que", "es", "homo", "faber", "quiz\u00e1s", "dado", "que", "todo", "sistema", "retroalimentado", "de", "forma", "natural", "llega", "a", "su", "fin", "el", "fin", "de", "un", "ecosistema", "llega", "cuando", "la", "vida", "ha", "logrado", "evolucionar", "hasta", "lograr", "seres", "con", "un", "grado", "de", "conciencia", "capaz", "de", "programarse", "en", "funci\u00f3n", "de", "la", "educaci\u00f3n", "recibida", "y", "no", "seg\u00fan", "lo", "termodin\u00e1micamente", "sosteniblecita", "requerida", "la", "educaci\u00f3n", "es", "por", "tanto", "la", "demostraci\u00f3n", "evidente", "de", "si", "somos", "parte", "de", "un", "sistema", "aun", "mayor", "o", "intentamos", "independizarnos", "de", "todo", "estableciendo", "nuestras", "formas", "de", "obtener", "nuestros", "recursos", "sin", "tener", "en", "cuenta", "los", "ya", "establecidos", "por", "la", "propia", "naturaleza", "por", "ejemplo", "la", "naturaleza", "le", "dota", "de", "capacidades", "f\u00edsicas", "para", "buscar", "alimentos", "en", "el", "medio", "que", "les", "rodea", "de", "una", "manera", "termodin\u00e1micamente", "eficaz", "los", "humanos", "establecen", "que", "lo", "mejor", "es", "racionalizar", "los", "medios", "que", "la", "naturaleza", "les", "da", "y", "replicarlos", "de", "forma", "industrial", "aplicando", "procesos", "que", "no", "se", "dan", "de", "forma", "natural", "aumentando", "el", "consumo", "energ\u00e9tico", "por", "redundar", "algo", "que", "ya", "existe", "y", "ampli\u00e1ndolo", "a", "algo", "totalmente", "termodin\u00e1micamente", "innecesario", "como", "es", "el", "hecho", "de", "que", "se", "le", "entregue", "alimento", "en", "casa", "de", "intervenir", "los", "c\u00f3digos", "gen\u00e9ticos", "de", "las", "especies", "alimentarias", "para", "hacerlas", "resistentes", "a", "enfermedades", "de", "influir", "en", "qu\u00e9", "alimentos", "contendr\u00e1n", "semillas", "y", "cu\u00e1les", "no", "y", "un", "largo", "etc\u00e9tera", "que", "a", "d\u00eda", "de", "hoy", "nos", "hace", "la", "vida", "m\u00e1s", "c\u00f3moda", "pero", "que", "ignoran", "c\u00f3mo", "les", "afectan", "esos", "cambios", "en", "su", "estructura", "gen\u00e9tica", "y", "por", "lo", "tanto", "si", "su", "descendencia", "portar\u00e1", "caracter\u00edsticas", "fundamentales", "para", "sobrevivir", "a", "un", "medio", "natural", "o", "por", "el", "contrario", "nacer\u00e1n", "y", "depender\u00e1n", "tan", "\u00edntimamente", "del", "medio", "artificial", "que", "cualquier", "modificaci\u00f3n", "a", "ese", "medio", "le", "incapacite", "de", "tal", "manera", "que", "provoque", "su", "extinci\u00f3ncita", "requerida", "poblaci\u00f3n", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "f\u00f3siles", "de", "la", "evoluci\u00f3n", "humana", "antropolog\u00eda", "antropolog\u00eda", "filos\u00f3fica", "antropolog\u00eda", "teol\u00f3gica", "autodomesticaci\u00f3n", "cambios", "en", "el", "esqueleto", "humano", "debido", "al", "bipedismo", "condici\u00f3n", "humana", "evoluci\u00f3n", "humana", "evoluci\u00f3n", "de", "la", "inteligencia", "humana", "superpredador", "humanismo", "desambiguaci\u00f3n", "homo", "homini", "lupus", "especismo", "referencias", "bibliograf\u00eda", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "homo", "sapiens", "wikiquote", "alberga", "frases", "c\u00e9lebres", "sobre", "hombre", "wikcionario", "tiene", "definiciones", "y", "otra", "informaci\u00f3n", "sobre", "ser", "humano", "becoming", "human", "html", "din\u00e1mico", "que", "estudia", "la", "evoluci\u00f3n", "humana", "desde", "m\u00faltiples", "puntos", "de", "vista", "en", "ingl\u00e9s", "genoma", "de", "homo", "sapiens", "v\u00eda", "ensembl", "genoma", "de", "homo", "sapiens", "versi\u00f3n", "grchhg", "v\u00eda", "ucsc", "genome", "browser", "ficha", "del", "genoma", "de", "homo", "sapiens", "v\u00eda", "ncbi", "ficha", "de", "la", "versi\u00f3n", "del", "genoma", "de", "homo", "sapiens", "grchhg", "v\u00eda", "ncbi"]