["honduras", "oficialmente", "rep\u00fablica", "de", "honduras", "es", "un", "pa\u00eds", "de", "am\u00e9rica", "central", "con", "costas", "en", "el", "mar", "caribe", "al", "norte", "y", "en", "el", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "al", "sur", "honduras", "es", "un", "estado", "unitario", "y", "se", "autodefine", "como", "libre", "soberano", "e", "independiente", "tegucigalpa", "junto", "con", "comayag\u00fcela", "constituyen", "el", "distrito", "central", "la", "capital", "del", "pa\u00eds", "siendo", "el", "primer", "y", "m\u00e1s", "grande", "n\u00facleo", "urbano", "de", "honduras", "limita", "al", "norte", "y", "este", "con", "el", "mar", "caribe", "al", "sureste", "con", "nicaragua", "al", "suroeste", "con", "el", "golfo", "de", "fonseca", "y", "al", "sur", "con", "el", "salvador", "y", "al", "oeste", "con", "guatemala", "en", "cuanto", "a", "los", "l\u00edmites", "mar\u00edtimos", "colinda", "con", "m\u00e9xico", "belice", "cuba", "islas", "caim\u00e1n", "guatemala", "jamaica", "colombia", "nicaragua", "y", "el", "salvador", "la", "extensi\u00f3n", "territorial", "de", "honduras", "comprendiendo", "todas", "sus", "islas", "es", "de", "km\u00b2", "la", "organizaci\u00f3n", "territorial", "de", "honduras", "divide", "el", "pa\u00eds", "pol\u00edtica", "y", "administrativamente", "en", "departamentos", "y", "estos", "en", "municipios", "para", "un", "total", "de", "municipios", "la", "forma", "de", "gobierno", "es", "republicana", "democr\u00e1tica", "y", "representativa", "se", "ejerce", "por", "tres", "poderes", "legislativo", "ejecutivo", "y", "judicial", "complementarios", "e", "independientes", "y", "sin", "relaciones", "de", "subordinaci\u00f3n", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "honduras", "supera", "los", "millones", "de", "habitantes", "dedicada", "en", "su", "mayor", "parte", "a", "las", "actividades", "agropecuarias", "adem\u00e1s", "del", "comercio", "manufacturas", "y", "servicios", "p\u00fablicos", "entre", "otras", "actividades", "el", "departamento", "de", "honduras", "con", "mayor", "densidad", "de", "poblaci\u00f3n", "es", "cort\u00e9s", "con", "habkm\u00b2", "el", "pa\u00eds", "es", "multi\u00e9tnico", "consta", "de", "cuatro", "grandes", "familias", "\u00e9tnicas", "los", "blancos", "o", "mestizos", "siendo", "la", "mayor\u00eda", "poblacional", "los", "pueblos", "ind\u00edgenas", "como", "los", "lencas", "n\u00e1huas", "misquitos", "tolupanes", "chortis", "pech", "tawahkas", "gar\u00edfunas", "y", "pueblos", "negros", "de", "habla", "inglesa", "el", "territorio", "de", "honduras", "es", "muy", "accidentado", "lo", "forman", "altas", "filas", "de", "monta\u00f1as", "elevadas", "planicies", "valles", "profundos", "en", "los", "que", "se", "encuentran", "llanos", "extensos", "y", "f\u00e9rtiles", "cruzados", "por", "r\u00edos", "m\u00e1s", "o", "menos", "caudalosos", "y", "algunos", "navegables", "todo", "lo", "cual", "contribuye", "a", "su", "rica", "biodiversidad", "se", "estima", "que", "en", "honduras", "existen", "unas", "especies", "de", "plantas", "alrededor", "de", "de", "reptiles", "y", "anfibios", "m\u00e1s", "de", "especies", "de", "aves", "y", "especies", "de", "mam\u00edferos", "distribuidos", "en", "las", "diferentes", "regiones", "honduras", "declar\u00f3", "su", "independencia", "de", "espa\u00f1a", "el", "de", "septiembre", "de", "en", "enero", "de", "se", "adopt\u00f3", "formalmente", "la", "primera", "constituci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "el", "general", "francisco", "ferrera", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "primer", "presidente", "constitucional", "del", "pa\u00eds", "en", "se", "fund\u00f3", "el", "primer", "partido", "pol\u00edtico", "el", "partido", "liberal", "de", "honduras", "y", "en", "el", "partido", "nacional", "de", "honduras", "los", "cuales", "gobernaron", "el", "pa\u00eds", "hasta", "cuando", "el", "partido", "libertad", "y", "refundaci\u00f3n", "fundado", "en", "lleg\u00f3", "a", "la", "presidencia", "su", "llegada", "al", "poder", "tambi\u00e9n", "marc\u00f3", "la", "ascensi\u00f3n", "de", "la", "primera", "mujer", "presidenta", "xiomara", "castro", "con", "las", "elecciones", "generales", "de", "y", "la", "constituci\u00f3n", "de", "comenz\u00f3", "la", "llamada", "era", "democr\u00e1tica", "en", "el", "pa\u00eds", "atraviesa", "la", "mayor", "de", "sus", "crisis", "pol\u00edticas", "y", "sociales", "que", "incluy\u00f3", "un", "golpe", "de", "estado", "al", "poder", "ejecutivo", "y", "que", "fraccion\u00f3", "al", "partido", "liberal", "historia", "sociedades", "prehisp\u00e1nicas", "en", "honduras", "antes", "de", "la", "conquista", "espa\u00f1ola", "el", "actual", "territorio", "de", "honduras", "estaba", "habitado", "por", "pueblos", "ind\u00edgenas", "que", "se", "caracterizaban", "por", "dos", "tipos", "culturales", "diferentes", "formados", "como", "producto", "de", "las", "migraciones", "que", "poblaron", "el", "continente", "americano", "en", "la", "\u00e9poca", "precolombina", "las", "culturas", "maya", "y", "azteca", "estaban", "regidas", "por", "el", "llamado", "modo", "de", "producci\u00f3n", "asi\u00e1tico", "cuya", "caracter\u00edstica", "m\u00e1s", "sobresaliente", "era", "la", "existencia", "de", "una", "econom\u00eda", "sedentaria", "basada", "en", "la", "producci\u00f3n", "agr\u00edcola", "con", "relaciones", "de", "producci\u00f3n", "de", "car\u00e1cter", "colectivo", "centralizadas", "en", "un", "poder", "\u00fanico", "que", "era", "ejercido", "por", "un", "conjunto", "de", "funcionarios", "civiles", "religiosos", "y", "militares", "por", "lo", "tanto", "no", "eran", "sociedades", "igualitarias", "la", "divisi\u00f3n", "de", "clases", "se", "establec\u00eda", "entre", "los", "que", "ejerc\u00edan", "el", "poder", "y", "la", "mayor\u00eda", "del", "pueblo", "estas", "culturas", "alcanzaron", "grandes", "progresos", "en", "los", "diversos", "campos", "del", "conocimiento", "humano", "impulsadas", "por", "el", "desarrollo", "de", "una", "variada", "agricultura", "frijol", "cacao", "chile", "etc", "y", "contaban", "con", "grandes", "sistemas", "de", "riego", "de", "esta", "manera", "garantizaban", "una", "alimentaci\u00f3n", "adecuada", "para", "sus", "numerosas", "poblaciones", "adem\u00e1s", "aplicaron", "t\u00e9cnicas", "de", "gran", "perfecci\u00f3n", "en", "los", "tejidos", "y", "la", "cer\u00e1mica", "desarrollaron", "un", "intenso", "y", "variado", "comercio", "alcanzaron", "un", "alto", "desarrollo", "cient\u00edfico", "en", "las", "matem\u00e1ticas", "y", "la", "astronom\u00eda", "adem\u00e1s", "de", "la", "arquitectura", "y", "la", "escultura", "que", "emplearon", "en", "la", "construcci\u00f3n", "de", "grandes", "ciudades", "en", "la", "parte", "noroccidental", "de", "honduras", "predominaban", "los", "pueblos", "de", "los", "chort\u00eds", "grupo", "mayance", "localizado", "en", "cop\u00e1n", "y", "ocotepeque", "y", "los", "lencas", "que", "se", "extend\u00edan", "por", "los", "departamentos", "de", "santa", "b\u00e1rbara", "lempira", "intibuc\u00e1", "la", "paz", "comayagua", "francisco", "moraz\u00e1n", "y", "valle", "y", "parte", "de", "lo", "que", "hoy", "comprende", "el", "territorio", "de", "el", "salvador", "el", "resto", "del", "territorio", "hondure\u00f1o", "estaba", "habitado", "por", "pueblos", "provenientes", "del", "sur", "del", "continente", "con", "una", "cultura", "n\u00f3mada", "y", "semin\u00f3mada", "regidos", "por", "relaciones", "de", "producci\u00f3n", "comunal", "primitivas", "entre", "estos", "pueblos", "se", "encontraban", "tolupanes", "denominados", "tambi\u00e9n", "xicaques", "pechs", "denominados", "asimismo", "\"payas\"", "tawahkas", "y", "misquitos", "que", "en", "su", "conjunto", "formaban", "la", "mayor\u00eda", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "despu\u00e9s", "de", "la", "segunda", "mitad", "de", "se", "conformaron", "otros", "grupos", "\u00e9tnicos", "a", "lo", "largo", "de", "la", "zona", "costera", "del", "litoral", "caribe", "los", "gar\u00edfunas", "y", "los", "negros", "de", "habla", "criolla", "inglesa", "la", "poblaci\u00f3n", "m\u00e1s", "numerosa", "la", "constitu\u00edan", "los", "lencas", "quienes", "en", "el", "momento", "de", "la", "llegada", "de", "los", "espa\u00f1oles", "eran", "el", "m\u00e1s", "extendido", "y", "organizado", "de", "los", "grupos", "del", "pa\u00eds", "habitaban", "en", "poblaciones", "de", "considerable", "tama\u00f1o", "con", "un", "promedio", "de", "casas", "y", "mucho", "m\u00e1s", "de", "pobladores", "aunque", "existen", "pol\u00e9micas", "cient\u00edficas", "sobre", "la", "ascendencia", "y", "origen", "de", "los", "lencas", "seg\u00fan", "rodolfo", "bar\u00f3n", "castro", "son", "los", "restos", "directos", "herederos", "de", "los", "mayas", "que", "no", "siguieron", "el", "\u00e9xodo", "que", "dio", "fin", "al", "antiguo", "imperio", "otros", "estudios", "indican", "que", "son", "descendientes", "de", "grupos", "olmecas", "que", "llegaron", "migrando", "en", "el", "periodo", "precl\u00e1sico", "desde", "el", "sur", "de", "m\u00e9xico", "a", "la", "llegada", "de", "los", "espa\u00f1oles", "se", "encontraban", "establecidos", "en", "el", "territorio", "que", "hoy", "comprenden", "las", "rep\u00fablicas", "de", "el", "salvador", "y", "honduras", "el", "\u00e1rea", "maya", "comprende", "lo", "que", "en", "nuestros", "d\u00edas", "son", "los", "pa\u00edses", "de", "honduras", "guatemala", "el", "salvador", "y", "sur", "de", "m\u00e9xico", "los", "mayas", "florecieron", "en", "estos", "pa\u00edses", "en", "los", "primeros", "quince", "siglos", "de", "la", "era", "cristiana", "causas", "desconocidas", "hasta", "hoy", "provocaron", "el", "abandono", "y", "la", "destrucci\u00f3n", "de", "cop\u00e1n", "y", "otras", "ciudades", "mayas", "que", "en", "la", "\u00e9poca", "de", "la", "conquista", "espa\u00f1ola", "ya", "no", "eran", "m\u00e1s", "que", "ruinas", "hambre", "pestes", "guerras", "internas", "se", "han", "propuesto", "como", "las", "causas", "del", "abandono", "conquista", "espa\u00f1ola", "en", "marzo", "de", "gil", "gonz\u00e1lez", "d\u00e1vila", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "primer", "espa\u00f1ol", "en", "arribar", "a", "honduras", "con", "prop\u00f3sitos", "de", "conquista", "fund\u00f3", "la", "villa", "de", "san", "gil", "de", "buena", "vista", "y", "se", "intern\u00f3", "en", "territorio", "hondure\u00f1o", "pacificando", "a", "los", "indios", "luchando", "contra", "los", "espa\u00f1oles", "que", "le", "disputaban", "el", "territorio", "as\u00ed", "como", "esperanzado", "en", "encontrar", "el", "desaguadero", "del", "lago", "de", "nicaragua", "luego", "hern\u00e1n", "cort\u00e9s", "movido", "por", "los", "informes", "que", "hab\u00eda", "recibido", "sobre", "la", "gran", "riqueza", "del", "pa\u00eds", "envi\u00f3", "entonces", "dos", "expediciones", "una", "por", "tierra", "y", "otra", "por", "mar", "encarg\u00f3", "la", "primera", "a", "pedro", "de", "alvarado", "y", "la", "segunda", "a", "crist\u00f3bal", "de", "olid", "pero", "este", "\u00faltimo", "lo", "traicion\u00f3", "por", "este", "motivo", "cort\u00e9s", "sali\u00f3", "de", "m\u00e9xico", "a", "la", "cabeza", "de", "una", "expedici\u00f3n", "que", "dur\u00f3", "cerca", "de", "dos", "a\u00f1os", "y", "termin\u00f3", "tras", "miles", "de", "peligros", "y", "privaciones", "en", "trujillo", "honduras", "cort\u00e9s", "introdujo", "el", "ganado", "y", "fund\u00f3", "la", "villa", "de", "la", "natividad", "de", "nuestra", "se\u00f1ora", "cerca", "de", "puerto", "caballos", "antes", "de", "regresar", "a", "m\u00e9xico", "nombr\u00f3", "a", "hernando", "de", "saavedra", "gobernador", "de", "honduras", "y", "dej\u00f3", "instrucciones", "de", "darles", "buen", "trato", "a", "los", "ind\u00edgenas", "el", "de", "octubre", "de", "diego", "l\u00f3pez", "de", "salcedo", "fue", "nombrado", "por", "la", "corona", "espa\u00f1ola", "gobernador", "de", "honduras", "en", "sustituci\u00f3n", "de", "saavedra", "la", "siguiente", "d\u00e9cada", "estuvo", "marcada", "por", "las", "ambiciones", "personales", "de", "los", "gobernantes", "y", "los", "conquistadores", "interfiriendo", "con", "la", "organizaci\u00f3n", "gubernamental", "los", "espa\u00f1oles", "establecidos", "se", "rebelaron", "en", "contra", "de", "sus", "l\u00edderes", "y", "los", "indios", "se", "levantaron", "contra", "sus", "patrones", "y", "contra", "los", "malos", "tratos", "a", "la", "muerte", "de", "salcedo", "los", "espa\u00f1oles", "de", "origen", "europeo", "se", "convirtieron", "en", "\u00e1rbitros", "del", "poder", "pon\u00edan", "y", "quitaban", "gobernadores", "ante", "esta", "situaci\u00f3n", "los", "mismos", "colonos", "solicitaron", "a", "pedro", "de", "alvarado", "poner", "fin", "a", "la", "anarqu\u00eda", "con", "la", "llegada", "de", "alvarado", "en", "el", "caos", "disminuy\u00f3", "y", "honduras", "qued\u00f3", "bajo", "autoridad", "en", "francisco", "de", "montejo", "fue", "nombrado", "gobernador", "al", "llegar", "a", "honduras", "anul\u00f3", "las", "reparticiones", "de", "tierras", "hechas", "por", "alvarado", "su", "capit\u00e1n", "alonso", "de", "c\u00e1ceres", "fue", "el", "responsable", "de", "sofocar", "la", "insurrecci\u00f3n", "ind\u00edgena", "de", "y", "dirigida", "por", "el", "cacique", "lempira", "en", "montejo", "y", "alvarado", "tuvieron", "serios", "desacuerdos", "sobre", "la", "regi\u00f3n", "lo", "cual", "llam\u00f3", "la", "atenci\u00f3n", "del", "consejo", "de", "indias", "montejo", "se", "fue", "a", "chiapas", "y", "alvarado", "se", "convirti\u00f3", "en", "gobernador", "de", "honduras", "hecho", "esto", "pedro", "de", "alvarado", "con", "la", "aprobaci\u00f3n", "del", "rey", "anex\u00f3", "honduras", "a", "guatemala", "honduras", "hisp\u00e1nica", "la", "derrota", "de", "lempira", "y", "la", "reducci\u00f3n", "de", "luchas", "rivales", "entre", "espa\u00f1oles", "contribuy\u00f3", "a", "la", "conquista", "y", "al", "aumento", "de", "la", "actividad", "econ\u00f3mica", "en", "honduras", "a", "finales", "de", "honduras", "parec\u00eda", "encaminarse", "rumbo", "al", "desarrollo", "y", "la", "prosperidad", "con", "el", "establecimiento", "de", "gracias", "como", "capital", "de", "la", "audiencia", "regional", "de", "guatemala", "sin", "embargo", "esta", "decisi\u00f3n", "cre\u00f3", "resentimiento", "en", "los", "centros", "m\u00e1s", "poblados", "de", "guatemala", "y", "el", "salvador", "en", "la", "capital", "de", "la", "audiencia", "fue", "trasladada", "a", "antigua", "guatemala", "y", "as\u00ed", "honduras", "se", "mantuvo", "como", "una", "provincia", "dentro", "de", "la", "capitan\u00eda", "general", "de", "guatemala", "hasta", "los", "primeros", "centros", "mineros", "del", "pa\u00eds", "se", "encontraban", "en", "gracias", "en", "estos", "centros", "produc\u00edan", "significantes", "cantidades", "de", "oro", "en", "ello", "cambi\u00f3", "con", "el", "descubrimiento", "de", "oro", "y", "plata", "en", "el", "valle", "del", "r\u00edo", "guayape", "esto", "contribuy\u00f3", "al", "declive", "de", "gracias", "y", "al", "ascenso", "de", "comayagua", "como", "principal", "centro", "poblacional", "de", "honduras", "la", "demanda", "de", "mano", "de", "obra", "aument\u00f3", "y", "esto", "aceler\u00f3", "la", "disminuci\u00f3n", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "nativa", "como", "resultado", "de", "esto", "fueron", "introducidos", "en", "el", "pa\u00eds", "esclavos", "provenientes", "de", "\u00e1frica", "otros", "yacimientos", "de", "oro", "fueron", "encontrados", "cerca", "de", "san", "pedro", "sula", "y", "el", "puerto", "de", "trujillo", "la", "producci\u00f3n", "minera", "comenz\u00f3", "a", "declinar", "en", "y", "con", "ello", "la", "importancia", "de", "honduras", "ante", "la", "corona", "a", "comienzos", "de", "nuevos", "descubrimientos", "de", "plata", "revivieron", "brevemente", "la", "econom\u00eda", "lo", "que", "llev\u00f3", "a", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "tegucigalpa", "que", "pronto", "comenz\u00f3", "a", "rivalizar", "con", "comayagua", "como", "la", "ciudad", "m\u00e1s", "importante", "de", "la", "provincia", "el", "auge", "de", "la", "plata", "alcanz\u00f3", "su", "punto", "m\u00e1ximo", "en", "y", "la", "depresi\u00f3n", "econ\u00f3mica", "regres\u00f3", "poco", "despu\u00e9s", "esfuerzos", "de", "miner\u00eda", "en", "honduras", "se", "vieron", "obstaculizados", "por", "la", "falta", "de", "capital", "mano", "de", "obra", "y", "las", "dificultades", "topogr\u00e1ficas", "el", "mercurio", "vital", "para", "la", "producci\u00f3n", "de", "plata", "era", "escaso", "adem\u00e1s", "de", "la", "negligencia", "de", "los", "funcionarios", "uno", "de", "los", "grandes", "problemas", "para", "los", "gobernantes", "espa\u00f1oles", "de", "honduras", "fue", "la", "actividad", "de", "los", "ingleses", "en", "el", "norte", "de", "honduras", "estas", "actividades", "comenzaron", "en", "el", "siglo", "xvi", "y", "continuaron", "hasta", "el", "siglo", "xix", "en", "los", "primeros", "a\u00f1os", "piratas", "europeos", "atacaron", "de", "forma", "frecuente", "los", "poblados", "del", "caribe", "hondure\u00f1o", "por", "ejemplo", "la", "batalla", "de", "puerto", "caballos", "parte", "de", "la", "guerra", "angloespa\u00f1ola", "en", "una", "expedici\u00f3n", "inglesa", "destruy\u00f3", "la", "ciudad", "de", "trujillo", "el", "principal", "puerto", "de", "honduras", "adem\u00e1s", "los", "ingleses", "hicieron", "enormes", "esfuerzos", "para", "implantar", "colonias", "a", "partir", "del", "siglo", "xvii", "en", "las", "islas", "de", "la", "bah\u00eda", "y", "el", "norte", "de", "honduras", "con", "la", "ayuda", "de", "los", "sambos", "y", "los", "misquitos", "quienes", "atacaban", "los", "asentamientos", "espa\u00f1oles", "por", "tener", "una", "costa", "del", "pac\u00edfico", "se", "construyeron", "barcos", "y", "puertos", "destinados", "al", "comercio", "del", "gale\u00f3n", "de", "manila", "con", "filipinas", "y", "m\u00e9xico", "y", "se", "comerciaba", "en", "honduras", "a", "principios", "del", "siglo", "xviii", "la", "dinast\u00eda", "borb\u00f3nica", "vinculada", "a", "los", "gobernantes", "de", "francia", "sustituy\u00f3", "a", "los", "habsburgo", "en", "el", "trono", "de", "espa\u00f1a", "la", "nueva", "dinast\u00eda", "inici\u00f3", "una", "serie", "de", "reformas", "en", "todo", "el", "imperio", "dise\u00f1adas", "para", "hacer", "la", "administraci\u00f3n", "m\u00e1s", "eficiente", "y", "rentable", "y", "para", "facilitar", "la", "defensa", "de", "las", "colonias", "entre", "estas", "reformas", "se", "observ\u00f3", "una", "reducci\u00f3n", "del", "impuesto", "sobre", "los", "minerales", "preciosos", "y", "en", "el", "costo", "de", "mercurio", "que", "era", "un", "monopolio", "real", "en", "honduras", "estas", "reformas", "contribuyeron", "al", "resurgimiento", "de", "la", "industria", "minera", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "bajo", "los", "borbones", "el", "gobierno", "espa\u00f1ol", "hizo", "varios", "esfuerzos", "para", "recuperar", "el", "control", "sobre", "la", "costa", "del", "caribe", "en", "fue", "construida", "la", "fortaleza", "de", "san", "fernando", "de", "omoa", "en", "los", "espa\u00f1oles", "regresaron", "a", "trujillo", "que", "comenz\u00f3", "a", "desarrollarse", "como", "base", "de", "operaciones", "contra", "los", "asentamientos", "brit\u00e1nicos", "hacia", "el", "este", "durante", "la", "d\u00e9cada", "de", "los", "espa\u00f1oles", "recuperaron", "el", "control", "sobre", "las", "islas", "de", "la", "bah\u00eda", "y", "sacaron", "a", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "brit\u00e1nicos", "y", "sus", "aliados", "de", "la", "zona", "de", "r\u00edo", "negro", "la", "convenci\u00f3n", "angloespa\u00f1ola", "de", "dict\u00f3", "el", "reconocimiento", "definitivo", "de", "la", "soberan\u00eda", "espa\u00f1ola", "sobre", "la", "costa", "del", "caribe", "la", "independencia", "por", "cerca", "de", "tres", "siglos", "honduras", "fue", "parte", "de", "la", "capitan\u00eda", "general", "de", "guatemala", "por", "lo", "que", "su", "independencia", "gir\u00f3", "alrededor", "de", "los", "acontecimientos", "proindependentistas", "en", "las", "dem\u00e1s", "provincias", "luego", "de", "la", "ocupaci\u00f3n", "de", "espa\u00f1a", "por", "parte", "de", "los", "franceses", "se", "produjeron", "en", "nicaragua", "el", "salvador", "y", "guatemala", "los", "primeros", "actos", "de", "insurrecci\u00f3n", "en", "favor", "de", "la", "independencia", "de", "centroam\u00e9rica", "en", "honduras", "los", "espa\u00f1oles", "recurr\u00edan", "a", "la", "perpetuidad", "en", "el", "poder", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "ahogar", "la", "causa", "independentista", "desde", "hasta", "no", "se", "dieron", "en", "centroam\u00e9rica", "otros", "sucesos", "notables", "en", "relaci\u00f3n", "con", "la", "independencia", "fue", "hasta", "principios", "de", "cuando", "m\u00e9xico", "a", "trav\u00e9s", "del", "plan", "de", "iguala", "declar\u00f3", "su", "independencia", "total", "de", "espa\u00f1a", "el", "de", "febrero", "este", "suceso", "aceler\u00f3", "la", "independencia", "de", "centroam\u00e9rica", "la", "cual", "se", "consum\u00f3", "el", "de", "septiembre", "de", "con", "una", "declaraci\u00f3n", "la", "cual", "fue", "redactada", "por", "jos\u00e9", "cecilio", "del", "valle", "la", "euforia", "de", "la", "independencia", "dur\u00f3", "muy", "poco", "ya", "que", "en", "enero", "de", "por", "iniciativa", "de", "los", "conservadores", "y", "del", "emperador", "agust\u00edn", "de", "iturbide", "las", "provincias", "unidas", "de", "centroam\u00e9rica", "se", "unieron", "al", "imperio", "mexicano", "esta", "uni\u00f3n", "dur\u00f3", "hasta", "la", "ca\u00edda", "del", "mismo", "iturbide", "en", "marzo", "de", "establecimiento", "de", "la", "rep\u00fablica", "federal", "en", "marzo", "de", "se", "reuni\u00f3", "un", "congreso", "en", "guatemala", "y", "se", "fund\u00f3", "la", "rep\u00fablica", "federal", "de", "centroam\u00e9rica", "compuesta", "por", "guatemala", "honduras", "el", "salvador", "nicaragua", "y", "costa", "rica", "la", "nueva", "rep\u00fablica", "tuvo", "una", "corta", "existencia", "y", "despu\u00e9s", "de", "varias", "guerras", "civiles", "se", "disolvi\u00f3", "la", "uni\u00f3n", "el", "de", "octubre", "de", "y", "los", "cinco", "estados", "de", "la", "rep\u00fablica", "se", "erigieron", "en", "cinco", "estados", "independientes", "algunos", "de", "los", "estados", "centroamericanos", "intentaron", "varias", "veces", "la", "reconstituci\u00f3n", "de", "la", "rep\u00fablica", "federal", "de", "centro", "am\u00e9rica", "pero", "estas", "tentativas", "fracasaron", "y", "costaron", "la", "vida", "a", "varios", "de", "sus", "iniciadores", "un", "\u00faltimo", "intento", "se", "llev\u00f3", "a", "cabo", "por", "influencia", "de", "policarpo", "bonilla", "presidente", "de", "honduras", "en", "esta", "ocasi\u00f3n", "se", "celebr\u00f3", "un", "tratado", "con", "nicaragua", "y", "el", "salvador", "seg\u00fan", "el", "cual", "las", "tres", "rep\u00fablicas", "constitu\u00edan", "una", "federaci\u00f3n", "bajo", "el", "nombre", "de", "rep\u00fablica", "mayor", "de", "centro", "am\u00e9rica", "las", "tres", "rep\u00fablicas", "se", "convirtieron", "en", "estados", "y", "la", "soberan\u00eda", "de", "la", "federaci\u00f3n", "recay\u00f3", "en", "una", "dieta", "compuesta", "por", "tres", "miembros", "uno", "por", "cada", "estado", "que", "hab\u00eda", "de", "reunirse", "cada", "a\u00f1o", "en", "la", "capital", "de", "los", "estados", "federales", "por", "invitaci\u00f3n", "de", "esta", "dieta", "los", "tres", "estados", "nombraron", "una", "delegaci\u00f3n", "que", "se", "reuni\u00f3", "como", "asamblea", "constituyente", "en", "managua", "y", "estableci\u00f3", "una", "constituci\u00f3n", "seg\u00fan", "cuyos", "t\u00e9rminos", "los", "tres", "estados", "tomaron", "el", "nombre", "de", "estados", "unidos", "de", "la", "am\u00e9rica", "central", "el", "de", "noviembre", "de", "esta", "constituci\u00f3n", "que", "en", "la", "mente", "de", "aquellos", "que", "la", "hab\u00edan", "formado", "significaba", "una", "consolidaci\u00f3n", "de", "los", "tres", "estados", "federales", "y", "una", "pronta", "reorganizaci\u00f3n", "de", "la", "gran", "rep\u00fablica", "de", "la", "am\u00e9rica", "central", "so\u00f1ada", "por", "francisco", "moraz\u00e1n", "tuvo", "un", "triste", "fin", "el", "d\u00eda", "despu\u00e9s", "de", "haberse", "reunido", "la", "asamblea", "constituyente", "un", "movimiento", "revolucionario", "hostil", "a", "la", "nueva", "federaci\u00f3n", "tuvo", "lugar", "en", "san", "salvador", "el", "cual", "dio", "por", "resultado", "una", "nueva", "administraci\u00f3n", "en", "este", "estado", "su", "primer", "paso", "fue", "retirarse", "de", "la", "uni\u00f3n", "y", "esta", "separaci\u00f3n", "ocasion\u00f3", "la", "disoluci\u00f3n", "de", "los", "estados", "unidos", "de", "la", "am\u00e9rica", "central", "pues", "siguiendo", "el", "ejemplo", "de", "el", "salvador", "los", "estados", "de", "honduras", "y", "nicaragua", "reasumieron", "su", "soberan\u00eda", "presidencia", "de", "santos", "guardiola", "tras", "el", "derrocamiento", "de", "caba\u00f1as", "\"el", "general", "jos\u00e9", "santos", "guardiola", "se", "traslad\u00f3", "a", "honduras", "el", "de", "noviembre", "lleg\u00f3", "a", "tegucigalpa", "y", "lanz\u00f3", "su", "candidatura", "a", "la", "presidencia", "se", "practicaron", "elecciones", "y", "como", "no", "result\u00f3", "elegido", "ning\u00fan", "ciudadano", "por", "mayor\u00eda", "absoluta", "de", "votos", "la", "c\u00e1mara", "general", "eligi\u00f3", "presidente", "y", "vicepresidente", "respectivamente", "al", "gral", "conservador", "santos", "guardiola", "y", "a", "don", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "lazo\"", "\"el", "general", "jos\u00e9", "santos", "guardiola", "ascendi\u00f3", "a", "la", "presidencia", "de", "honduras", "el", "de", "febrero", "de", "culminando", "de", "esta", "forma", "una", "firme", "aspiraci\u00f3n", "por", "tanto", "tiempo", "sostenida", "y", "varias", "veces", "frustrada\"", "durante", "la", "gesti\u00f3n", "de", "guardiola", "la", "econom\u00eda", "del", "pa\u00eds", "fue", "precaria", "a", "tal", "grado", "que", "el", "presidente", "se", "vio", "forzado", "a", "emitir", "monedas", "de", "cobre", "en", "otro", "orden", "de", "cosas", "la", "administraci\u00f3n", "guardiola", "fue", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "liberales", "en", "la", "historia", "de", "honduras", "a", "pesar", "de", "ser", "miembro", "del", "partido", "conservador", "santos", "guardiola", "dio", "libertad", "de", "prensa", "asimismo", "ampli\u00f3", "la", "libertad", "individual", "de", "expresi\u00f3n", "e", "incluy\u00f3", "entre", "los", "votantes", "a", "los", "terratenientes", "miembros", "de", "la", "clase", "media", "adem\u00e1s", "de", "regular", "las", "relaciones", "entre", "el", "estado", "y", "la", "iglesia", "pero", "su", "logro", "m\u00e1s", "importante", "fue", "el", "tratado", "en", "el", "cual", "el", "gobierno", "brit\u00e1nico", "entreg\u00f3", "las", "islas", "de", "la", "bah\u00eda", "y", "parte", "del", "territorio", "de", "la", "mosquitia", "a", "honduras", "finalmente", "el", "abierto", "anticlericalismo", "de", "guardiola", "lo", "llev\u00f3", "a", "iniciar", "la", "llamada", "\"guerra", "de", "los", "padres\"", "en", "abril", "de", "esto", "a", "su", "vez", "contribuy\u00f3", "a", "su", "asesinato", "el", "de", "enero", "de", "a", "manos", "de", "su", "propia", "guardia", "de", "honor", "presidencial", "este", "crimen", "conmovi\u00f3", "al", "pa\u00eds", "profundamente", "el", "senador", "jos\u00e9", "francisco", "montes", "fonseca", "se", "encarg\u00f3", "del", "mando", "pero", "lo", "deleg\u00f3", "en", "breve", "en", "el", "general", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "medina", "y", "de", "manos", "de", "este", "pas\u00f3", "poco", "despu\u00e9s", "seg\u00fan", "lo", "estimaba", "la", "ley", "al", "vicepresidente", "victoriano", "castellanos", "cort\u00e9s", "debido", "a", "las", "constantes", "guerras", "y", "luchas", "por", "el", "poder", "honduras", "se", "ve\u00eda", "sumergida", "en", "el", "atraso", "castellanos", "\"trabaj\u00f3", "por", "calmar", "los", "esp\u00edritus", "infundir", "confianza", "y", "promover", "el", "progreso", "posible", "y", "mucho", "habr\u00eda", "hecho", "si", "la", "muerte", "no", "lo", "hubiera", "sorprendidoel", "de", "diciembre", "de", "ese", "mismo", "a\u00f1o\"", "la", "constituci\u00f3n", "de", "y", "finales", "del", "siglo", "luego", "de", "la", "muerte", "de", "victoriano", "castellanos", "francisco", "montes", "volvi\u00f3", "a", "tomar", "el", "poder", "pero", "cuando", "estall\u00f3", "la", "guerra", "entre", "el", "salvador", "y", "guatemala", "en", "montes", "se", "ali\u00f3", "con", "la", "causa", "liberal", "salvadore\u00f1a", "tropas", "del", "gobierno", "guatemalteco", "de", "rafael", "carrera", "invadieron", "honduras", "y", "proclamaron", "presidente", "al", "general", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "medina", "que", "acompa\u00f1aba", "a", "los", "invasores", "en", "junio", "de", "medina", "convoca", "a", "una", "asamblea", "nacional", "constituyente", "que", "deroga", "la", "constituci\u00f3n", "de", "en", "su", "lugar", "se", "adopta", "la", "constituci\u00f3n", "de", "en", "dicha", "constituci\u00f3n", "por", "primera", "vez", "se", "adopta", "la", "designaci\u00f3n", "de", "'rep\u00fablica'", "para", "el", "pa\u00eds", "se", "suprime", "el", "sistema", "legislativo", "bicameral", "implantado", "por", "juan", "lindo", "y", "se", "instala", "el", "sistema", "unicameral", "se", "consign\u00f3", "por", "primera", "vez", "en", "el", "derecho", "constitucional", "hondure\u00f1o", "la", "no", "reelecci\u00f3n", "del", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "en", "diciembre", "de", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "medina", "deposit\u00f3", "la", "presidencia", "en", "el", "senador", "francisco", "inestroza", "para", "que", "se", "llevasen", "a", "cabo", "las", "elecciones", "como", "era", "de", "esperarse", "las", "elecciones", "favorecieron", "al", "general", "medina", "como", "vicepresidente", "fue", "escogido", "el", "general", "florencio", "xatruch", "medina", "asumi\u00f3", "su", "periodo", "presidencial", "el", "de", "febrero", "de", "en", "gracias", "durante", "su", "primer", "periodo", "presidencial", "medina", "fue", "combatido", "en", "por", "los", "facciosos", "de", "olancho", "y", "para", "someterlos", "y", "cortar", "radicalmente", "el", "mal", "hizo", "que", "los", "rebeldes", "fuesen", "perseguidos", "sin", "tregua", "y", "fusilados", "o", "ahorcados", "muchos", "de", "ellos", "al", "aproximarse", "el", "final", "de", "su", "mandato", "medina", "solicit\u00f3", "reformar", "el", "art\u00edculo", "de", "la", "ley", "constitucional", "que", "imped\u00eda", "su", "reelecci\u00f3n", "para", "ello", "inst\u00f3", "a", "las", "municipalidades", "a", "elevar", "una", "solicitud", "al", "ejecutivo", "para", "reformar", "dicho", "art\u00edculo", "en", "tal", "virtud", "instal\u00f3", "un", "congreso", "extraordinario", "que", "a", "su", "vez", "convoc\u00f3", "a", "una", "asamblea", "constituyente", "el", "de", "agosto", "de", "se", "reform\u00f3", "dicho", "art\u00edculo", "lo", "que", "permiti\u00f3", "a", "medina", "reelegirse", "durante", "su", "segundo", "periodo", "se", "cre\u00f3", "el", "departamento", "de", "la", "mosquitia", "el", "de", "noviembre", "de", "se", "dio", "adem\u00e1s", "lo", "que", "fue", "uno", "de", "los", "primeros", "actos", "de", "corrupci\u00f3n", "en", "el", "pa\u00eds", "se", "negoci\u00f3", "en", "europa", "en", "muy", "desfavorables", "condiciones", "para", "honduras", "un", "empr\u00e9stito", "destinado", "a", "construir", "el", "ferrocarril", "interoce\u00e1nico", "que", "apenas", "permiti\u00f3", "llevar", "a", "cabo", "una", "secci\u00f3n", "de", "esa", "v\u00eda", "f\u00e9rrea", "y", "que", "hizo", "sufrir", "mucho", "en", "el", "exterior", "el", "cr\u00e9dito", "hondure\u00f1o", "luego", "de", "dos", "periodos", "presidenciales", "de", "medina", "hab\u00eda", "en", "el", "pa\u00eds", "un", "descontento", "generalizado", "aun", "as\u00ed", "el", "presidente", "no", "estaba", "dispuesto", "a", "dejar", "el", "poder", "y", "recurri\u00f3", "a", "un", "plebiscito", "de", "cabildos", "abiertos", "para", "sostenerse", "en", "el", "poder", "el", "resultado", "del", "plebiscito", "fue", "el", "deseado", "para", "el", "general", "medina", "el", "de", "marzo", "de", "retom\u00f3", "el", "poder", "nuevamente", "sin", "embargo", "en", "el", "doctor", "soto", "tambi\u00e9n", "cay\u00f3", "en", "desgracia", "con", "barrios", "y", "se", "vio", "obligado", "a", "dimitir", "su", "sucesor", "el", "general", "luis", "bogr\u00e1n", "sobrevivi\u00f3", "en", "el", "cargo", "hasta", "cuando", "el", "gral", "ponciano", "leiva", "quien", "gobern\u00f3", "brevemente", "en", "tres", "ocasiones", "volvi\u00f3", "al", "poder", "en", "unas", "elecciones", "manipuladas", "a", "pesar", "de", "ser", "un", "liberal", "leiva", "intent\u00f3", "gobernar", "como", "un", "dictador", "absoluto", "leiva", "disolvi\u00f3", "el", "partido", "liberal", "de", "honduras", "plh", "y", "deport\u00f3", "a", "sus", "dirigentes", "el", "resultado", "de", "esto", "fue", "una", "nueva", "ronda", "de", "conflictos", "en", "la", "cual", "el", "reconstituido", "partido", "liberal", "finalmente", "sali\u00f3", "victorioso", "el", "plh", "fue", "dirigido", "por", "policarpo", "bonilla", "con", "el", "apoyo", "del", "dictador", "liberal", "de", "nicaragua", "jos\u00e9", "santos", "zelaya", "cuando", "bonilla", "asumi\u00f3", "el", "poder", "en", "este", "comenz\u00f3", "a", "implementar", "cierto", "grado", "de", "orden", "en", "la", "escena", "de", "la", "pol\u00edtica", "hondure\u00f1a", "siglo", "xx", "el", "presidente", "terencio", "sierra", "fue", "el", "primer", "gobernante", "de", "honduras", "del", "siglo", "xx", "luego", "de", "recibir", "la", "presidencia", "de", "manos", "de", "policarpo", "bonilla", "en", "durante", "su", "gesti\u00f3n", "se", "dio", "uno", "de", "los", "hechos", "hist\u00f3ricos", "m\u00e1s", "importantes", "en", "la", "vida", "econ\u00f3mica", "y", "pol\u00edtica", "del", "pa\u00eds", "los", "hermanos", "vaccaro", "una", "familia", "de", "origen", "italiano", "que", "comerciaban", "banano", "en", "nueva", "orleans", "recibi\u00f3", "concesiones", "de", "tierras", "en", "la", "costa", "norte", "la", "empresa", "de", "los", "vaccaro", "como", "lo", "hicieron", "m\u00e1s", "tarde", "otros", "concesionarios", "en", "la", "costa", "norte", "aprovech\u00f3", "los", "privilegios", "que", "le", "otorgaban", "las", "concesiones", "para", "exportar", "banano", "desde", "la", "ceiba", "una", "vez", "cumplido", "su", "periodo", "presidencial", "sierra", "hizo", "esfuerzos", "por", "perpetuarse", "en", "el", "poder", "pero", "fue", "derrocado", "por", "el", "general", "manuel", "bonilla", "este", "gobernante", "result\u00f3", "ser", "mejor", "amigo", "de", "las", "compa\u00f1\u00edas", "bananeras", "que", "el", "mismo", "terencio", "sierra", "durante", "su", "administraci\u00f3n", "estas", "empresas", "ganaron", "las", "exenciones", "de", "impuestos", "y", "el", "permiso", "para", "la", "construcci\u00f3n", "de", "muelles", "y", "carreteras", "tambi\u00e9n", "concesiones", "para", "construir", "cauces", "artificiales", "para", "transportar", "el", "banano", "y", "canalizar", "los", "r\u00edos", "salado", "y", "el", "porvenir", "as\u00ed", "como", "el", "permiso", "para", "obtener", "las", "cartas", "para", "la", "construcci\u00f3n", "del", "nuevo", "ferrocarril", "dictadura", "de", "c\u00e1rias", "andino", "a", "pesar", "de", "un", "creciente", "malestar", "y", "graves", "tensiones", "econ\u00f3micas", "las", "elecciones", "de", "fueron", "relativamente", "pac\u00edficas", "y", "justas", "en", "febrero", "de", "el", "partido", "nacional", "de", "honduras", "pnh", "nominaba", "a", "car\u00edas", "como", "candidato", "a", "la", "presidencia", "inicialmente", "hab\u00eda", "electo", "a", "venancio", "callejas", "a", "la", "vicepresidencia", "pero", "al", "declinar", "este", "se", "nombr\u00f3", "a", "abraham", "williams", "los", "liberales", "por", "su", "parte", "nombraron", "a", "\u00e1ngel", "z\u00fa\u00f1iga", "huete", "como", "su", "candidato", "al", "final", "de", "la", "contienda", "electoral", "carias", "gan\u00f3", "las", "elecciones", "por", "un", "margen", "de", "unos", "votos", "el", "general", "asumi\u00f3", "el", "cargo", "el", "de", "noviembre", "de", "en", "lo", "que", "luego", "ser\u00eda", "el", "per\u00edodo", "m\u00e1s", "largo", "de", "un", "solo", "gobierno", "en", "la", "historia", "de", "honduras", "al", "principio", "se", "pens\u00f3", "que", "el", "gobierno", "de", "car\u00edas", "como", "sus", "antecesores", "no", "estaba", "destinado", "a", "sobrevivir", "por", "mucho", "tiempo", "poco", "antes", "de", "su", "inauguraci\u00f3n", "disidentes", "liberales", "se", "hab\u00edan", "levantado", "en", "rebeli\u00f3n", "el", "mismo", "car\u00edas", "tom\u00f3", "el", "mando", "de", "las", "fuerzas", "del", "gobierno", "obtuvo", "armas", "en", "el", "salvador", "y", "en", "poco", "tiempo", "aplast\u00f3", "el", "levantamiento", "durante", "la", "primera", "parte", "de", "su", "administraci\u00f3n", "car\u00edas", "se", "enfoc\u00f3", "en", "evitar", "el", "colapso", "financiero", "la", "mejora", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "y", "la", "construcci\u00f3n", "de", "carreteras", "al", "mismo", "tiempo", "que", "sentaba", "las", "bases", "para", "prolongar", "su", "estad\u00eda", "en", "el", "poder", "la", "situaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "continu\u00f3", "siendo", "deprimente", "a", "lo", "largo", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "adem\u00e1s", "de", "la", "dr\u00e1stica", "ca\u00edda", "de", "las", "exportaciones", "de", "banano", "causado", "por", "la", "depresi\u00f3n", "la", "industria", "bananera", "se", "vio", "amenazada", "en", "por", "epidemias", "como", "la", "sigatoka", "en", "un", "a\u00f1o", "extensas", "\u00e1reas", "incluyendo", "aquellas", "en", "la", "zona", "de", "trujillo", "fueron", "abandonadas", "y", "miles", "de", "hondure\u00f1os", "se", "quedaron", "sin", "trabajo", "para", "se", "hab\u00eda", "controlado", "la", "plaga", "pero", "muchas", "zonas", "afectadas", "quedaron", "fuera", "de", "producci\u00f3n", "debido", "a", "esto", "honduras", "perdi\u00f3", "gran", "parte", "del", "mercado", "internacional", "car\u00edas", "hab\u00eda", "hecho", "esfuerzos", "por", "mejorar", "las", "fuerzas", "armadas", "incluso", "antes", "de", "ser", "presidente", "una", "vez", "en", "el", "poder", "su", "motivaci\u00f3n", "para", "continuar", "su", "obra", "aument\u00f3", "este", "le", "prest\u00f3", "especial", "atenci\u00f3n", "a", "la", "decadente", "fuerza", "\u00e1rea", "por", "lo", "que", "fund\u00f3", "la", "escuela", "militar", "de", "aviaci\u00f3n", "contando", "con", "un", "coronel", "estadounidense", "como", "su", "comandante", "con", "el", "paso", "del", "tiempo", "car\u00edas", "se", "movi\u00f3", "lentamente", "pero", "sin", "pausa", "para", "fortalecerse", "en", "el", "poder", "se", "gan\u00f3", "el", "apoyo", "de", "las", "compa\u00f1\u00edas", "bananeras", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "oposici\u00f3n", "a", "las", "huelgas", "y", "otros", "disturbios", "laborales", "fortaleci\u00f3", "su", "posici\u00f3n", "en", "los", "c\u00edrculos", "financieros", "nacionales", "y", "extranjeros", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "pol\u00edticas", "econ\u00f3micas", "conservadoras", "incluso", "en", "el", "apogeo", "de", "la", "depresi\u00f3n", "continu\u00f3", "haciendo", "pagos", "regulares", "de", "la", "deuda", "externa", "adhiri\u00e9ndose", "estrictamente", "a", "los", "t\u00e9rminos", "del", "acuerdo", "con", "los", "tenedores", "de", "bonos", "brit\u00e1nicos", "asimismo", "satisfizo", "a", "los", "dem\u00e1s", "acreedores", "dos", "peque\u00f1os", "pr\u00e9stamos", "fueron", "pagados", "por", "completo", "en", "mediados", "del", "siglo", "xx", "las", "empresas", "estadounidenses", "como", "la", "united", "fruit", "company", "la", "standard", "fruit", "company", "y", "la", "cuyamel", "fruit", "company", "dominaban", "la", "econom\u00eda", "hondure\u00f1a", "establecieron", "enormes", "plantaciones", "de", "banano", "a", "lo", "largo", "de", "la", "costa", "norte", "estas", "compa\u00f1\u00edas", "hicieron", "r\u00e1pidamente", "del", "banano", "la", "principal", "exportaci\u00f3n", "honduras", "a", "cambio", "de", "grandes", "concesiones", "de", "esta", "forma", "el", "capital", "extranjero", "la", "vida", "en", "las", "plantaciones", "de", "banano", "y", "los", "conservadores", "fueron", "factores", "determinantes", "en", "la", "pol\u00edtica", "de", "honduras", "desde", "finales", "del", "siglo", "xix", "hasta", "mediados", "del", "siglo", "xx", "el", "general", "tiburcio", "car\u00edas", "andino", "control\u00f3", "honduras", "dictatorialmente", "durante", "la", "gran", "depresi\u00f3n", "hasta", "en", "tras", "dos", "administraciones", "autoritarias", "y", "una", "huelga", "de", "trabajadores", "bananeros", "los", "j\u00f3venes", "reformistas", "militares", "organizaron", "un", "golpe", "de", "estado", "que", "instal\u00f3", "una", "junta", "provisional", "y", "prepar\u00f3", "el", "camino", "para", "elecciones", "a", "la", "asamblea", "constituyente", "en", "esta", "asamblea", "design\u00f3", "a", "ram\u00f3n", "villeda", "morales", "como", "presidente", "y", "se", "transform\u00f3", "en", "una", "legislatura", "nacional", "con", "un", "mandato", "de", "a\u00f1os", "en", "oficiales", "militares", "conservadores", "adelantaron", "las", "elecciones", "constitucionales", "y", "depusieron", "a", "villeda", "en", "un", "golpe", "sangriento", "el", "general", "oswaldo", "l\u00f3pez", "arellano", "dirigi\u00f3", "las", "fuerzas", "armadas", "y", "gobern\u00f3", "hasta", "el", "descontento", "popular", "continu\u00f3", "la", "guerra", "de", "en", "el", "r\u00e9gimen", "de", "l\u00f3pez", "arellano", "parec\u00eda", "estar", "en", "serios", "problemas", "la", "p\u00e9sima", "situaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "produjo", "conflictos", "laborales", "disturbios", "pol\u00edticos", "e", "incluso", "las", "cr\u00edticas", "de", "grupos", "conservadores", "como", "la", "fenagh", "la", "situaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "se", "deterior\u00f3", "el", "gobierno", "hondure\u00f1o", "y", "algunos", "grupos", "privados", "culparon", "de", "los", "problemas", "econ\u00f3micos", "del", "pa\u00eds", "en", "los", "cerca", "de", "inmigrantes", "indocumentados", "salvadore\u00f1os", "en", "honduras", "la", "fenagh", "culp\u00f3", "a", "los", "inmigrantes", "salvadore\u00f1os", "con", "invasiones", "ilegales", "de", "tierras", "las", "tensiones", "aumentaron", "en", "junio", "de", "cuando", "los", "equipos", "nacionales", "de", "los", "dos", "pa\u00edses", "se", "preparaban", "para", "enfrentarse", "con", "miras", "a", "la", "copa", "del", "mundo", "de", "durante", "el", "primer", "encuentro", "celebrado", "en", "tegucigalpa", "se", "dieron", "algunos", "disturbios", "pero", "la", "situaci\u00f3n", "se", "volvi\u00f3", "mucho", "peor", "durante", "el", "partido", "de", "vuelta", "celebrado", "en", "san", "salvador", "aficionados", "hondure\u00f1os", "fueron", "maltratados", "la", "bandera", "y", "el", "himno", "nacional", "de", "honduras", "fueron", "insultados", "y", "las", "emociones", "en", "los", "dos", "pa\u00edses", "lleg\u00f3", "a", "ser", "extremadamente", "agitada", "en", "represalia", "los", "hondure\u00f1os", "actuaron", "violentamente", "en", "contra", "de", "muchos", "residentes", "salvadore\u00f1os", "en", "honduras", "incluyendo", "varios", "vicec\u00f3nsules", "la", "prensa", "de", "ambas", "naciones", "contribuy\u00f3", "a", "un", "creciente", "clima", "de", "histeria", "y", "as\u00ed", "el", "de", "junio", "de", "honduras", "rompi\u00f3", "relaciones", "diplom\u00e1ticas", "con", "el", "salvador", "temprano", "en", "la", "ma\u00f1ana", "del", "de", "julio", "de", "se", "inici\u00f3", "una", "acci\u00f3n", "militar", "concertada", "la", "cual", "se", "conoci\u00f3", "como", "\"la", "guerra", "del", "f\u00fatbol\"", "la", "fuerza", "a\u00e9rea", "salvadore\u00f1a", "atac\u00f3", "blancos", "dentro", "de", "honduras", "asimismo", "el", "ej\u00e9rcito", "salvadore\u00f1o", "lanz\u00f3", "grandes", "ofensivas", "a", "lo", "largo", "de", "la", "carretera", "principal", "que", "conecta", "las", "dos", "naciones", "y", "en", "contra", "de", "las", "islas", "hondure\u00f1as", "en", "el", "golfo", "de", "fonseca", "aumentando", "despu\u00e9s", "de", "la", "guerra", "fronteriza", "de", "con", "el", "salvador", "conocida", "como", "\"la", "guerra", "del", "f\u00fatbol\"", "o", "\"guerra", "de", "las", "horas\"", "porque", "dur\u00f3", "d\u00edas", "y", "coincidi\u00f3", "con", "un", "partido", "de", "f\u00fatbol", "entre", "ambos", "pa\u00edses", "se", "hizo", "famoso", "en", "esa", "ocasi\u00f3n", "el", "avi\u00f3n", "fu", "corsair", "hondure\u00f1o", "matr\u00edcula", "fah", "con", "el", "cual", "el", "coronel", "fernando", "soto", "henr\u00edquez", "derrib\u00f3", "tres", "aeronaves", "mustang", "f", "salvadore\u00f1as", "hab\u00eda", "una", "veintena", "de", "aeronaves", "pero", "se", "conserva", "esa", "un", "presidente", "civil", "ram\u00f3n", "ernesto", "cruz", "del", "partido", "nacional", "tom\u00f3", "el", "poder", "brevemente", "en", "pero", "fue", "incapaz", "de", "manejar", "el", "gobierno", "en", "el", "general", "l\u00f3pez", "organiz\u00f3", "otro", "golpe", "l\u00f3pez", "adopt\u00f3", "pol\u00edticas", "m\u00e1s", "progresistas", "incluida", "la", "reforma", "agraria", "pero", "a", "mediados", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "los", "esc\u00e1ndalos", "de", "corrupci\u00f3n", "derribaron", "su", "r\u00e9gimen", "los", "reg\u00edmenes", "del", "general", "juan", "alberto", "melgar", "castro", "y", "el", "general", "policarpo", "paz", "garc\u00eda", "construyeron", "en", "gran", "medida", "la", "actual", "infraestructura", "f\u00edsica", "y", "sistema", "de", "telecomunicaciones", "de", "honduras", "el", "pa\u00eds", "tambi\u00e9n", "disfrut\u00f3", "de", "su", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "m\u00e1s", "r\u00e1pido", "durante", "este", "per\u00edodo", "dada", "la", "mayor", "demanda", "internacional", "de", "sus", "productos", "y", "la", "disponibilidad", "de", "pr\u00e9stamos", "comerciales", "extranjeros", "en", "se", "estableci\u00f3", "una", "nueva", "constituci\u00f3n", "con", "el", "fin", "de", "restaurar", "el", "estado", "de", "derecho", "esta", "constituci\u00f3n", "fue", "el", "resultado", "del", "fruto", "de", "negociaciones", "entre", "las", "fuerzas", "pol\u00edticas", "y", "los", "militares", "se", "redujo", "el", "periodo", "presidencial", "se", "estableci\u00f3", "la", "no", "reelecci\u00f3n", "y", "le", "dieron", "a", "las", "fuerzas", "armadas", "de", "honduras", "la", "tutela", "del", "sistema", "en", "el", "caso", "de", "que", "alguno", "quisiera", "atentar", "contra", "la", "democracia", "y", "suprimir", "la", "constituci\u00f3n", "de", "honduras", "de", "la", "constituci\u00f3n", "de", "bajo", "la", "nueva", "constituci\u00f3n", "result\u00f3", "elegido", "presidente", "constitucional", "el", "liberal", "roberto", "suazo", "c\u00f3rdova", "quien", "prometi\u00f3", "una", "revoluci\u00f3n", "de", "honestidad", "y", "trabajo", "sin", "embargo", "su", "presidencia", "gir\u00f3", "alrededor", "de", "los", "eventos", "destinados", "a", "frenar", "el", "expansionismo", "sovi\u00e9tico", "en", "la", "regi\u00f3n", "por", "parte", "de", "los", "estados", "unidos", "luego", "del", "triunfo", "de", "los", "sandinistas", "en", "nicaragua", "y", "la", "inestabilidad", "pol\u00edtica", "en", "el", "salvador", "el", "presidente", "de", "estados", "unidos", "ronald", "reagan", "decidido", "a", "no", "tolerar", "reg\u00edmenes", "socialistas", "en", "la", "regi\u00f3n", "vio", "en", "honduras", "la", "plataforma", "perfecta", "para", "el", "lanzamiento", "de", "una", "contrarrevoluci\u00f3n", "con", "la", "complicidad", "de", "suazo", "c\u00f3rdova", "y", "el", "comandante", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "gustavo", "\u00e1lvarez", "mart\u00ednez", "la", "cia", "financi\u00f3", "y", "dirigi\u00f3", "la", "formaci\u00f3n", "de", "un", "ej\u00e9rcito", "contrarrevolucionario", "nicarag\u00fcenses", "desde", "olancho", "y", "el", "para\u00edso", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "hostigar", "al", "gobierno", "sandinista", "asimismo", "este", "organismo", "estadounidense", "ayud\u00f3", "a", "los", "militares", "salvadore\u00f1os", "en", "su", "lucha", "contra", "los", "rebeldes", "izquierdistas", "roberto", "suazo", "c\u00f3rdova", "hered\u00f3", "el", "problema", "de", "los", "\"contras\"", "a", "su", "sucesor", "liberal", "jos\u00e9", "azcona", "del", "hoyo", "del", "cual", "este", "no", "pudo", "sacudirse", "su", "administraci\u00f3n", "se", "limit\u00f3", "a", "admitir", "la", "presencia", "de", "los", "contras", "en", "territorio", "hondure\u00f1o", "a", "evitar", "una", "confrontaci\u00f3n", "directa", "con", "nicaragua", "y", "a", "clausurar", "la", "oficina", "de", "informaci\u00f3n", "del", "frente", "democr\u00e1tico", "nicarag\u00fcense", "en", "tegucigalpa", "luego", "de", "la", "erupci\u00f3n", "del", "esc\u00e1ndalo", "ir\u00e1ncontra", "en", "estados", "unidos", "la", "presidencia", "de", "azcona", "se", "despidi\u00f3", "con", "una", "sensaci\u00f3n", "general", "de", "balance", "plomizo", "escasa", "en", "realizaciones", "y", "de", "hecho", "bastante", "monocorde\"", "la", "influencia", "de", "estados", "unidos", "es", "tan", "fuerte", "que", "el", "t\u00e9rmino", "\"proc\u00f3nsul\"", "se", "utiliza", "para", "designar", "a", "su", "embajador", "al", "tiempo", "que", "se\u00f1alaba", "internamente", "que", "las", "fuerzas", "del", "gobierno", "hondure\u00f1o", "cometieron", "\"cientos", "de", "violaciones", "de", "los", "derechos", "humanos", "la", "mayor\u00eda", "de", "ellas", "por", "motivos", "pol\u00edticos\"", "la", "cia", "apoy\u00f3", "a", "los", "escuadrones", "de", "la", "muerte", "en", "particular", "al", "batall\u00f3n", "que", "tortur\u00f3", "asesin\u00f3", "o", "hizo", "desaparecer", "a", "decenas", "de", "sindicalistas", "acad\u00e9micos", "campesinos", "y", "estudiantes", "los", "documentos", "desclasificados", "indican", "que", "el", "embajador", "john", "negroponte", "interviene", "personalmente", "para", "bloquear", "posibles", "revelaciones", "de", "estos", "cr\u00edmenes", "de", "estado", "con", "el", "fin", "de", "evitar", "\"crear", "problemas", "de", "derechos", "humanos", "en", "honduras\"", "las", "elecciones", "de", "noviembre", "de", "favorecieron", "al", "candidato", "del", "partido", "nacional", "rafael", "leonardo", "callejas", "durante", "su", "gobierno", "callejas", "implement\u00f3", "en", "el", "pa\u00eds", "las", "primeras", "pol\u00edticas", "de", "corte", "neoliberal", "dise\u00f1adas", "por", "el", "fondo", "monetario", "internacional", "y", "el", "banco", "mundial", "en", "marzo", "de", "entr\u00f3", "en", "vigor", "la", "ley", "de", "ordenamiento", "estructural", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "cual", "se", "devalu\u00f3", "el", "lempira", "se", "redujeron", "las", "barreras", "arancelarias", "entre", "otras", "medidas", "este", "experimento", "tuvo", "efectos", "bastante", "negativos", "para", "la", "econom\u00eda", "del", "pa\u00eds", "al", "final", "de", "su", "mandato", "la", "pol\u00edtica", "neoliberal", "de", "callejas", "se", "saldaba", "con", "un", "balance", "bastante", "discreto", "en", "la", "macroeconom\u00eda", "con", "un", "crecimiento", "anual", "de", "solo", "el", "en", "el", "plano", "internacional", "la", "administraci\u00f3n", "de", "callejas", "logr\u00f3", "una", "importante", "victoria", "al", "entreg\u00e1rsele", "a", "honduras", "las", "tres", "cuartas", "partes", "de", "los", "territorios", "que", "se", "manten\u00edan", "en", "disputa", "con", "el", "salvador", "desde", "en", "los", "liberales", "volvieron", "al", "poder", "tras", "el", "triunfo", "de", "carlos", "roberto", "reina", "el", "nuevo", "presidente", "\"emprendi\u00f3", "acciones", "definitivas", "para", "subordinar", "al", "poder", "civil", "los", "\u00faltimos", "mecanismos", "con", "los", "que", "las", "fuerzas", "armadas", "hab\u00edan", "tutelado", "a", "los", "sucesivos", "gobiernos", "constitucionales\"", "adem\u00e1s", "cre\u00f3", "la", "polic\u00eda", "civil", "y", "aboli\u00f3", "el", "servicio", "militar", "obligatorio", "el", "de", "abril", "de", "\"por", "lo", "que", "respecta", "a", "la", "econom\u00eda", "el", "balance", "mixto", "fue", "objeto", "de", "diversas", "interpretaciones", "reina", "apost\u00f3", "por", "unas", "pol\u00edticas", "de", "austeridad", "financiera", "y", "de", "reajuste", "de", "la", "plantilla", "de", "funcionarios", "conforme", "a", "los", "preceptos", "liberales", "si", "bien", "complementadas", "con", "programas", "sociales", "para", "aliviar", "el", "impacto", "de", "las", "lentas", "transformaciones", "estructurales", "y", "para", "los", "que", "obtuvo", "aceptaci\u00f3n", "del", "fmi\"", "el", "liberal", "carlos", "roberto", "flores", "facuss\u00e9", "asumi\u00f3", "el", "cargo", "en", "\"flores", "inaugur\u00f3", "programas", "de", "reforma", "y", "modernizaci\u00f3n", "del", "gobierno", "hondure\u00f1o", "y", "la", "econom\u00eda", "con", "\u00e9nfasis", "en", "ayudar", "a", "los", "ciudadanos", "m\u00e1s", "pobres", "de", "honduras", "pero", "su", "gobierno", "se", "vio", "afectado", "por", "la", "cat\u00e1strofe", "natural", "del", "hurac\u00e1n", "mitch", "que", "arras\u00f3", "el", "pa\u00eds", "a", "los", "pocos", "meses", "de", "iniciado", "su", "mandato\"", "\"su", "diligente", "gesti\u00f3n", "de", "la", "reconstrucci\u00f3n", "que", "involucr\u00f3", "una", "copiosa", "ayuda", "internacional", "pali\u00f3", "mayores", "da\u00f1os", "humanitarios", "y", "su", "administraci\u00f3n", "no", "se", "vio", "empa\u00f1ada", "por", "la", "corrupci\u00f3n", "la", "recuperaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "fue", "m\u00e1s", "r\u00e1pida", "de", "lo", "esperado", "pero", "la", "pobreza", "y", "las", "desigualdades", "no", "disminuyeron", "en", "igual", "medida", "por", "otro", "lado", "su", "gobierno", "tampoco", "consigui\u00f3", "frenar", "la", "rampante", "violencia", "social\"", "per\u00edodo", "contempor\u00e1neo", "las", "primeras", "elecciones", "del", "siglo", "xxi", "habidas", "el", "de", "noviembre", "de", "dieron", "el", "poder", "al", "empresario", "ricardo", "maduro", "del", "partido", "nacional", "con", "de", "los", "votos", "contra", "el", "del", "profesor", "rafael", "pineda", "ponce", "el", "objetivo", "principal", "de", "maduro", "fue", "su", "lucha", "contra", "la", "ola", "de", "criminalidad", "que", "estaba", "asolando", "el", "pa\u00eds", "ejemplo", "de", "pol\u00edticoempresario", "de", "mentalidad", "pro", "mercado", "maduro", "combati\u00f3", "la", "violencia", "de", "las", "bandas", "juveniles", "y", "obtuvo", "\u00e9xitos", "m\u00e1s", "visibles", "en", "la", "estabilizaci\u00f3n", "de", "la", "econom\u00eda", "y", "la", "reducci\u00f3n", "de", "la", "deuda", "externa", "sin", "embargo", "dej\u00f3", "intacto", "el", "problema", "de", "la", "pobreza", "en", "el", "campo", "internacional", "maduro", "adhiri\u00f3", "a", "honduras", "al", "cafta", "y", "despach\u00f3", "al", "batall\u00f3n", "xatruch", "hacia", "irak\"", "en", "enero", "de", "finaliz\u00f3", "su", "mandato", "cuatrienal", "tom\u00e1ndole", "el", "relevo", "el", "liberal", "manuel", "zelaya", "una", "vez", "en", "el", "poder", "el", "mandatario", "protagoniz\u00f3", "un", "inesperado", "viraje", "gobern\u00f3", "con", "una", "pol\u00edtica", "de", "izquierda", "se", "alej\u00f3", "de", "washington", "entr\u00f3", "en", "tratos", "petroleros", "con", "el", "venezolano", "hugo", "ch\u00e1vez", "y", "meti\u00f3", "a", "honduras", "en", "el", "alba", "su", "siguiente", "proyecto", "era", "abrir", "un", "proceso", "constituyente", "a", "la", "imagen", "de", "los", "ya", "establecidos", "en", "otros", "pa\u00edses", "latinoamericanos", "como", "venezuela", "o", "ecuador", "obteniendo", "el", "apoyo", "de", "un", "grupo", "de", "hondure\u00f1os", "seguidos", "por", "los", "menos", "afortunados", "lo", "que", "ocasion\u00f3", "la", "enemistad", "con", "los", "poderes", "tradicionales", "del", "pa\u00eds", "pol\u00edticos", "de", "su", "mismo", "partido", "grandes", "empresarios", "iglesias", "instituciones", "de", "la", "sociedad", "civil", "judicatura", "quienes", "con", "apoyo", "del", "ej\u00e9rcito", "destituyeron", "a", "manuel", "zelaya", "y", "declararon", "ilegal", "su", "encuesta", "ese", "d\u00eda", "los", "militares", "secuestraron", "a", "zelaya", "y", "lo", "expulsaron", "del", "pa\u00eds", "el", "congreso", "eligi\u00f3", "para", "sustituirle", "al", "tambi\u00e9n", "liberal", "roberto", "micheletti", "este", "hecho", "fue", "calificado", "como", "\"golpe", "de", "estado\"", "por", "la", "comunidad", "internacional", "y", "dividi\u00f3", "al", "pa\u00eds", "entre", "los", "que", "resist\u00edan", "al", "golpe", "de", "estado", "y", "los", "que", "lo", "apoyaban", "el", "consejo", "permanente", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "los", "estados", "americanos", "oea", "se", "reuni\u00f3", "con", "car\u00e1cter", "de", "urgencia", "y", "emiti\u00f3", "una", "resoluci\u00f3n", "de", "\"condena", "al", "golpe", "de", "estado", "en", "honduras", "y", "dieron", "apoyo", "del", "gobierno", "del", "presidente", "jos\u00e9", "manuel", "zelaya", "y", "la", "continuidad", "democr\u00e1tica", "en", "el", "pa\u00eds", "centroamericano\"", "as\u00ed", "como", "la", "oea", "la", "mayor\u00eda", "de", "pa\u00edses", "expresaron", "la", "necesidad", "de", "reintegrar", "al", "mandatario", "destituido", "y", "restablecer", "el", "orden", "jur\u00eddico", "en", "el", "pa\u00eds", "y", "desconocieron", "el", "mandato", "de", "facto", "de", "micheletti", "no", "obstante", "el", "congreso", "hondure\u00f1o", "y", "el", "mismo", "micheletti", "se", "mantuvieron", "firmes", "en", "su", "decisi\u00f3n", "apoyado", "en", "la", "libre", "determinaci\u00f3n", "de", "los", "pueblos", "y", "zelaya", "no", "termin\u00f3", "su", "mandato", "luego", "de", "ingresar", "al", "pa\u00eds", "y", "refugiarse", "en", "la", "embajada", "de", "brasil", "a", "finales", "del", "en", "medio", "de", "esta", "crisis", "honduras", "celebr\u00f3", "sus", "elecciones", "y", "result\u00f3", "ganador", "el", "candidato", "del", "tradicional", "derechista", "y", "conservador", "partido", "nacional", "porfirio", "lobo", "sosa", "un", "empresario", "agr\u00edcola", "del", "departamento", "de", "olancho", "que", "articula", "un", "discurso", "centrista", "y", "conciliador", "lobo", "recibi\u00f3", "un", "pa\u00eds", "resquebrajado", "y", "altamente", "polarizado", "en", "lo", "pol\u00edtico", "social", "y", "econ\u00f3mico", "y", "sometido", "adem\u00e1s", "a", "la", "observaci\u00f3n", "democr\u00e1tica", "de", "la", "comunidad", "internacional", "parte", "de", "la", "cual", "incluida", "la", "oea", "aguardaba", "el", "desarrollo", "del", "curso", "pol\u00edtico", "para", "decidir", "si", "reconocer\u00eda", "la", "legitimidad", "del", "nuevo", "mandatario", "hondure\u00f1o", "el", "de", "junio", "de", "honduras", "fue", "readmitida", "en", "la", "oea", "el", "de", "octubre", "de", "el", "banco", "continental", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "primer", "banco", "designado", "por", "el", "departamento", "de", "justicia", "de", "los", "estados", "unidos", "usando", "ley", "kingpin", "por", "lavado", "de", "dinero", "y", "apoyo", "al", "narcotr\u00e1fico", "actualmente", "est\u00e1", "en", "un", "estado", "de", "liquidaci\u00f3n", "forzada", "en", "las", "elecciones", "generales", "de", "honduras", "de", "fue", "reelecto", "juan", "orlando", "hern\u00e1ndez", "y", "ante", "sospechas", "de", "fraude", "se", "sucedieron", "varios", "d\u00edas", "de", "manifestaciones", "con", "un", "saldo", "de", "muertes", "el", "gobierno", "declara", "el", "estado", "de", "emergencia", "seg\u00fan", "las", "naciones", "unidas", "y", "la", "comisi\u00f3n", "interamericana", "de", "derechos", "humanos", "\"muchos", "de", "ellos", "fueron", "trasladados", "a", "instalaciones", "militares", "donde", "fueron", "brutalmente", "golpeados", "insultados", "y", "a", "veces", "torturados\"", "en", "el", "el", "departamento", "de", "justicia", "del", "distrito", "sur", "de", "new", "york", "encuentra", "culpable", "al", "hermano", "del", "presidente", "de", "honduras", "juan", "\"tony\"", "antonio", "hern\u00e1ndez", "por", "cr\u00edmenes", "de", "narcotr\u00e1fico", "y", "tr\u00e1fico", "de", "armas", "hacia", "los", "estados", "unidos", "gobierno", "y", "pol\u00edtica", "el", "art\u00edculo", "de", "la", "constituci\u00f3n", "de", "la", "rep\u00fablica", "de", "honduras", "establece", "que", "la", "forma", "de", "gobierno", "es", "republicana", "democr\u00e1tica", "y", "representativa", "se", "ejerce", "por", "tres", "poderes", "legislativo", "ejecutivo", "y", "judicial", "complementarios", "e", "independientes", "y", "sin", "relaciones", "de", "subordinaci\u00f3n", "tambi\u00e9n", "a\u00f1ade", "que", "la", "alternabilidad", "en", "el", "ejercicio", "de", "la", "presidencia", "de", "la", "rep\u00fablica", "es", "obligatoria", "y", "que", "la", "infracci\u00f3n", "de", "esta", "norma", "constituye", "delito", "de", "traici\u00f3n", "a", "la", "patria", "en", "el", "art\u00edculo", "esta", "misma", "constituci\u00f3n", "estipula", "que", "el", "gobierno", "debe", "sustentarse", "en", "el", "principio", "de", "la", "democracia", "participativa", "del", "cual", "se", "deriva", "la", "integraci\u00f3n", "nacional", "que", "implica", "participaci\u00f3n", "de", "todos", "los", "sectores", "pol\u00edticos", "a", "fin", "de", "asegurar", "y", "fortalecer", "el", "progreso", "de", "honduras", "basado", "en", "la", "estabilidad", "pol\u00edtica", "y", "en", "la", "conciliaci\u00f3n", "nacional", "el", "periodo", "presidencial", "en", "honduras", "es", "de", "cuatro", "a\u00f1os", "y", "se", "elige", "de", "manera", "directa", "el", "presidentea", "de", "la", "rep\u00fablica", "le", "acompa\u00f1an", "tres", "designados", "presidenciales", "estos", "cumplen", "la", "funci\u00f3n", "de", "vicepresidentes", "y", "en", "caso", "de", "ausencia", "de", "manera", "temporal", "o", "absoluta", "del", "presidentea", "de", "honduras", "uno", "de", "ellos", "ocupar\u00e1", "el", "puesto", "antes", "mencionado", "el", "periodo", "de", "los", "designados", "presidenciales", "es", "de", "cuatro", "a\u00f1os", "el", "poder", "legislativo", "se", "ejerce", "por", "un", "congreso", "de", "diputados", "que", "ser\u00e1n", "elegidos", "por", "cociente", "electoral", "se", "re\u00fane", "en", "sesiones", "ordinarias", "en", "tegucigalpa", "el", "de", "enero", "de", "cada", "a\u00f1o", "sin", "necesidad", "de", "convocatoria", "y", "clausura", "sus", "sesiones", "el", "de", "octubre", "del", "mismo", "a\u00f1o", "corresponde", "al", "congreso", "nacional", "las", "siguientes", "atribuciones", "crear", "decretar", "interpretar", "reformar", "y", "derogar", "las", "leyes", "convocar", "suspender", "y", "cerrar", "sus", "sesiones", "as\u00ed", "como", "emitir", "su", "ley", "org\u00e1nica", "y", "aplicar", "las", "sanciones", "que", "en", "\u00e9l", "se", "establezcan", "para", "quienes", "lo", "infrinjan", "convocar", "a", "sesiones", "extraordinarias", "de", "acuerdo", "con", "la", "constituci\u00f3n", "la", "corte", "suprema", "de", "justicia", "de", "honduras", "tiene", "su", "asiento", "en", "tegucigalpa", "y", "est\u00e1", "formada", "por", "quince", "magistrados", "propietarios", "y", "por", "siete", "suplentes", "elegidos", "por", "el", "congreso", "nacional", "y", "est\u00e1", "dividida", "en", "salas", "de", "acuerdo", "con", "lo", "que", "disponga", "el", "reglamento", "interno", "de", "la", "misma", "corte", "el", "poder", "judicial", "de", "honduras", "se", "integra", "por", "una", "corte", "suprema", "de", "justicia", "por", "las", "cortes", "de", "apelaciones", "los", "tribunales", "de", "sentencia", "los", "tribunales", "de", "ejecuci\u00f3n", "de", "penas", "y", "los", "juzgados", "que", "establezca", "la", "ley", "el", "presidente", "de", "la", "corte", "suprema", "es", "elegido", "por", "el", "congreso", "nacional", "por", "un", "per\u00edodo", "de", "siete", "a\u00f1os", "el", "periodo", "de", "los", "magistrados", "de", "la", "corte", "suprema", "es", "de", "siete", "a\u00f1os", "y", "pueden", "ser", "reelectos", "relaciones", "exteriores", "las", "relaciones", "exteriores", "de", "honduras", "son", "las", "relaciones", "que", "dicho", "pa\u00eds", "tiene", "con", "el", "resto", "del", "mundo", "tanto", "en", "el", "campo", "pol\u00edtico", "como", "en", "los", "campos", "econ\u00f3mico", "comercial", "militar", "jur\u00eddico", "geopol\u00edtico", "y", "geoestrat\u00e9gico", "desde", "sus", "inicios", "honduras", "ha", "sido", "un", "actor", "primordial", "en", "centroam\u00e9rica", "y", "ha", "jugado", "un", "rol", "importante", "en", "el", "escenario", "pol\u00edtico", "global", "aunque", "su", "orientaci\u00f3n", "y", "alianzas", "han", "variado", "mucho", "a", "lo", "largo", "del", "tiempo", "y", "de", "los", "diferentes", "gobiernos", "aun", "as\u00ed", "honduras", "se", "ha", "caracterizado", "en", "general", "y", "con", "algunas", "excepciones", "por", "un", "mayor", "nivel", "de", "autonom\u00eda", "respecto", "de", "las", "grandes", "potencias", "y", "una", "pol\u00edtica", "exterior", "m\u00e1s", "soberana", "en", "comparaci\u00f3n", "con", "otros", "pa\u00edses", "latinoamericanos", "debido", "a", "su", "nivel", "de", "desarrollo", "a", "la", "percepci\u00f3n", "de", "tener", "un", "rol", "importante", "que", "jugar", "en", "el", "mundo", "y", "al", "mayor", "peso", "que", "han", "tenido", "a", "lo", "largo", "de", "su", "historia", "ideolog\u00edas", "intelectuales", "y", "corrientes", "antiimperialistas", "en", "ese", "sentido", "su", "pol\u00edtica", "exterior", "es", "comparable", "a", "la", "de", "otras", "potencias", "intermedias", "las", "relaciones", "exteriores", "de", "honduras", "son", "gestionadas", "por", "la", "secretar\u00eda", "de", "relaciones", "exteriores", "de", "honduras", "actualmente", "su", "ministro", "es", "eduardo", "enrique", "reina", "honduras", "cuenta", "con", "relaciones", "con", "los", "siguientes", "pa\u00edses", "am\u00e9rica", "argentina", "belice", "brasil", "canad\u00e1", "chile", "colombia", "costa", "rica", "cuba", "ecuador", "el", "salvador", "estados", "unidos", "guatemala", "m\u00e9xico", "nicaragua", "panam\u00e1", "paraguay", "per\u00fa", "rep\u00fablica", "dominicana", "uruguay", "venezuela", "\u00e1frica", "sud\u00e1frica", "argelia", "asia", "rep\u00fablica", "popular", "china", "corea", "del", "sur", "israel", "india", "jap\u00f3n", "kuwait", "l\u00edbano", "rusia", "emiratos", "\u00e1rabes", "unidos", "arabia", "saudita", "europa", "alemania", "austria", "b\u00e9lgica", "dinamarca", "espa\u00f1a", "finlandia", "francia", "grecia", "letonia", "luxemburgo", "noruega", "italia", "pa\u00edses", "bajos", "polonia", "portugal", "reino", "unido", "de", "gran", "breta\u00f1a", "e", "irlanda", "del", "norte", "ruman\u00eda", "rusia", "suiza", "suecia", "y", "la", "santa", "sede", "el", "instituto", "salvadore\u00f1o", "de", "bienestar", "magisterial", "el", "instituto", "nacional", "de", "jubilaciones", "y", "pensiones", "de", "los", "empleados", "y", "funcionarios", "del", "poder", "ejecutivo", "el", "instituto", "nacional", "de", "jubilaciones", "y", "pensiones", "de", "los", "empleados", "y", "funcionarios", "del", "poder", "ejecutivo", "el", "instituto", "de", "previsi\u00f3n", "social", "del", "profesional", "del", "derecho", "el", "instituto", "de", "previsi\u00f3n", "social", "de", "los", "empleados", "de", "la", "universidad", "aut\u00f3noma", "de", "honduras", "el", "instituto", "nacional", "de", "previsi\u00f3n", "del", "magisterio", "y", "el", "instituto", "nacional", "de", "previsi\u00f3n", "del", "magisterio", "son", "miembros", "activos", "de", "la", "conferencia", "interamericana", "de", "seguridad", "social", "ciss", "etimolog\u00eda", "durante", "la", "\u00e9poca", "de", "la", "colonizaci\u00f3n", "el", "territorio", "hondure\u00f1o", "tambi\u00e9n", "fue", "conocido", "por", "los", "nombres", "de", "hibueras", "o", "hig\u00fceras", "y", "algunos", "conquistadores", "llegaron", "a", "llamarle", "nueva", "extremadura", "en", "la", "\u00e9poca", "prehisp\u00e1nica", "y", "posteriormente", "en", "la", "\u00e9poca", "virreinal", "temprana", "los", "nahuas", "de", "la", "triple", "alianza", "y", "cuzcatlan", "llamaban", "weyimollan", "al", "territorio", "que", "hoy", "integra", "honduras", "que", "en", "n\u00e1huatl", "significa", "lugar", "de", "los", "grandes", "guisos", "el", "nombre", "honduras", "hace", "referencia", "a", "las", "honduras", "fondos", "o", "profundidades", "que", "los", "navegantes", "espa\u00f1oles", "hallaron", "en", "sus", "costas", "una", "hip\u00f3tesis", "muy", "difundida", "atribuye", "el", "nombre", "a", "crist\u00f3bal", "col\u00f3n", "quien", "habr\u00eda", "exclamado", "\u00a1gracias", "a", "dios", "que", "salimos", "de", "estas", "honduras!", "denominando", "as\u00ed", "al", "territorio", "y", "al", "cabo", "gracias", "a", "dioscita", "requerida", "sin", "embargo", "en", "los", "escritos", "de", "col\u00f3n", "como", "tambi\u00e9n", "en", "los", "res\u00famenes", "nunca", "se", "usa", "el", "nombre", "honduras", "seg\u00fan", "reclus", "el", "nombre", "se", "le", "atribuye", "a", "bartolom\u00e9", "de", "las", "casas", "pero", "rolando", "zelaya", "y", "ferrera", "indic\u00f3", "que", "es", "muy", "probable", "que", "los", "primeros", "en", "usar", "el", "nombre", "de", "honduras", "fueron", "juan", "d\u00edaz", "de", "sol\u00eds", "y", "vicente", "y\u00e1\u00f1ez", "pinz\u00f3n", "quienes", "en", "decidieron", "explorar", "por", "su", "cuenta", "la", "regi\u00f3n", "el", "nombre", "se", "deber\u00eda", "a", "las", "largas", "playas", "del", "caribe", "hondure\u00f1o", "buenas", "para", "fondear", "es", "decir", "acercar", "una", "embarcaci\u00f3n", "a", "la", "costa", "tanto", "como", "sea", "posible", "sin", "encallarcita", "requerida", "organizaci\u00f3n", "territorial", "honduras", "se", "divide", "en", "departamentos", "cada", "cual", "con", "un", "gobernador", "designado", "por", "el", "presidente", "los", "departamentos", "se", "dividen", "en", "municipios", "a", "la", "vez", "divididos", "en", "pueblos", "y", "aldeas", "la", "capital", "de", "la", "rep\u00fablica", "es", "tegucigalpa", "que", "junto", "a", "la", "ciudad", "de", "comayag\u00fcela", "conforman", "el", "distrito", "central", "jurisdicci\u00f3n", "del", "departamento", "de", "francisco", "moraz\u00e1n", "s\u00edmbolos", "nacionales", "seg\u00fan", "el", "art\u00edculo", "de", "la", "constituci\u00f3n", "hondure\u00f1a", "son", "s\u00edmbolos", "nacionales", "la", "bandera", "el", "escudo", "y", "el", "himno", "himno", "de", "honduras", "el", "pa\u00eds", "cuenta", "adem\u00e1s", "con", "especies", "declaradas", "nacionales", "ave", "nacional", "la", "guacamaya", "roja", "ara", "macao", "o", "guara", "roja", "como", "es", "com\u00fanmente", "llamada", "en", "honduras", "declarada", "ave", "nacional", "el", "de", "junio", "de", "mediante", "decreto", "legislativo", "n\u00ba", "mam\u00edfero", "nacional", "el", "venado", "cola", "blanca", "odocoileus", "virginianus", "declarado", "mam\u00edfero", "nacional", "en", "el", "mismo", "decreto", "del", "ave", "nacional\u00e1rbol", "nacional", "el", "pino", "declarado", "mediante", "acuerdo", "n\u00ba", "emitido", "el", "de", "mayo", "de", "en", "el", "mismo", "se", "lee", "que", "el", "\u00e1rbol", "nacional", "es", "el", "pino", "que", "figura", "simb\u00f3licamente", "en", "nuestro", "escudo", "sin", "embargo", "el", "pino", "es", "un", "g\u00e9nero", "no", "una", "especie", "y", "en", "el", "decreto", "vigente", "del", "escudo", "nacional", "no", "se", "especifica", "qu\u00e9", "especie", "de", "pino", "debe", "aparecer", "por", "lo", "cual", "ha", "existido", "confusi\u00f3n", "la", "especie", "que", "se", "suele", "asociar", "al", "\u00e1rbol", "nacional", "es", "el", "pinus", "oocarpa", "por", "ser", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "abundantes", "en", "el", "territorio", "nacionalflor", "nacional", "la", "orqu\u00eddea", "rhyncholaelia", "digbyana", "antes", "de", "esta", "la", "flor", "nacional", "fue", "la", "rosa", "declarada", "como", "tal", "mediante", "decreto", "legislativo", "n\u00ba", "el", "de", "noviembre", "de", "se", "cambi\u00f3", "por", "la", "orqu\u00eddea", "ya", "que", "esta", "s\u00ed", "es", "originaria", "de", "honduras", "geograf\u00eda", "geolog\u00eda", "honduras", "se", "encuentra", "ubicada", "en", "la", "parte", "m\u00e1s", "ancha", "del", "istmo", "centroamericano", "esta", "limitada", "al", "norte", "por", "el", "atl\u00e1ntico", "al", "este", "por", "el", "mismo", "mar", "y", "la", "rep\u00fablica", "de", "nicaragua", "al", "sur", "por", "nicaragua", "el", "golfo", "de", "fonseca", "y", "la", "rep\u00fablica", "de", "el", "salvador", "y", "al", "oeste", "por", "guatemala", "la", "extensi\u00f3n", "superficial", "de", "honduras", "comprendiendo", "todas", "sus", "islas", "es", "de", "km\u00b2sus", "costas", "tienen", "una", "longitud", "total", "de", "km", "de", "los", "cuales", "km", "dan", "al", "mar", "caribe", "y", "km", "al", "golfo", "de", "fonseca", "en", "el", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "la", "demarcaci\u00f3n", "fronteriza", "con", "el", "salvador", "qued\u00f3", "establecida", "luego", "de", "los", "acuerdos", "de", "paz", "firmados", "en", "lima", "per\u00fa", "en", "por", "ambos", "pa\u00edses", "definidos", "los", "l\u00edmites", "tras", "los", "acuerdos", "establecidos", "mediante", "el", "fallo", "de", "la", "corte", "internacional", "de", "justicia", "en", "holanda", "el", "de", "septiembre", "de", "asimismo", "esta", "misma", "corte", "ratific\u00f3", "en", "la", "demarcaci\u00f3n", "fronteriza", "con", "nicaragua", "la", "cual", "hab\u00eda", "sido", "establecida", "en", "en", "el", "laudo", "de", "alfonso", "xiii", "rey", "de", "espa\u00f1a", "el", "de", "octubre", "de", "el", "tribunal", "internacional", "de", "justicia", "fij\u00f3", "la", "frontera", "mar\u00edtima", "entre", "ambos", "pa\u00edses", "a", "grados", "de", "latitud", "norte", "y", "grados", "de", "latitud", "oeste", "adjudicando", "a", "honduras", "la", "soberan\u00eda", "de", "las", "islas", "cayo", "bobel", "cayo", "port", "royal", "cayo", "savanna", "y", "cayo", "del", "sur", "y", "quedando", "cayo", "edimburgo", "en", "el", "lado", "nicarag\u00fcense", "mientras", "que", "los", "l\u00edmites", "con", "guatemala", "fueron", "definidos", "por", "el", "laudo", "del", "tribunal", "hughes", "emitido", "en", "washington", "en", "en", "el", "mar", "caribe", "honduras", "cuenta", "con", "el", "archipi\u00e9lago", "de", "las", "islas", "de", "la", "bah\u00eda", "compuesto", "por", "utila", "roat\u00e1n", "y", "guanaja", "tambi\u00e9n", "pertenecen", "a", "honduras", "las", "islas", "del", "cisne", "y", "los", "cayos", "cochinos", "entre", "otros", "en", "la", "zona", "del", "golfo", "de", "fonseca", "que", "comparte", "con", "nicaragua", "y", "el", "salvador", "honduras", "cuenta", "con", "las", "islas", "de", "zacate", "grande", "la", "isla", "del", "tigre", "garrobo", "exposici\u00f3n", "g\u00fceg\u00fcensi", "y", "otras", "islas", "menores", "clima", "honduras", "tiene", "un", "clima", "tropical", "k\u00f6ppen", "awamaf", "en", "las", "tierras", "abajo", "de", "los", "msnm", "y", "un", "clima", "subtropical", "templado", "k\u00f6ppen", "cwacwbcfb", "arriba", "de", "los", "msnm", "hasta", "las", "m", "s", "n", "m", "\u00fanicamente", "cuenta", "con", "dos", "estaciones", "las", "cuales", "est\u00e1n", "bien", "definidas", "la", "estaci\u00f3n", "seca", "y", "la", "estaci\u00f3n", "lluviosa", "la", "estaci\u00f3n", "lluviosa", "comienza", "en", "mayo", "extendi\u00e9ndose", "hasta", "el", "mes", "de", "julio", "con", "una", "pausa", "durante", "el", "mes", "de", "agosto", "esta", "generalmente", "se", "reanuda", "en", "septiembre", "hasta", "el", "mes", "de", "noviembre", "cuando", "comienza", "la", "estaci\u00f3n", "seca", "esta", "estaci\u00f3n", "se", "extiende", "hasta", "el", "mes", "de", "abril", "o", "mayo", "el", "promedio", "de", "las", "temperaturas", "altas", "a", "trav\u00e9s", "de", "todo", "el", "pa\u00eds", "es", "de", "\u00b0c", "\u00b0f", "y", "el", "de", "las", "temperaturas", "bajas", "es", "de", "\u00b0c", "\u00b0f", "el", "promedio", "anual", "de", "las", "temperaturas", "en", "el", "interior", "de", "honduras", "es", "de", "\u00b0c", "\u00b0f", "el", "promedio", "de", "la", "precipitaci\u00f3n", "anual", "es", "de", "mm", "pulgadas", "en", "las", "monta\u00f1as", "y", "en", "los", "valles", "de", "la", "costa", "norte", "es", "de", "mm", "pulgadas", "las", "zonas", "m\u00e1s", "bajas", "de", "la", "regi\u00f3n", "costera", "tienen", "una", "media", "anual", "de", "\u00b0c", "\u00b0f", "con", "altos", "grados", "de", "humedaden", "la", "zona", "costera", "del", "atl\u00e1ntico", "se", "presenta", "por", "lo", "general", "un", "clima", "tropical", "lluvioso", "con", "una", "temperatura", "media", "de", "\u00b0c", "m\u00e1xima", "media", "de", "\u00b0c", "y", "una", "m\u00ednima", "media", "de", "\u00b0c", "la", "temporada", "de", "lluvias", "comienza", "en", "el", "mes", "de", "junio", "y", "por", "lo", "general", "dura", "hasta", "el", "mes", "de", "diciembre", "el", "promedio", "anual", "de", "lluvias", "es", "de", "mm", "la", "zona", "norte", "que", "abarca", "los", "departamentos", "de", "cort\u00e9s", "y", "yoro", "recibe", "un", "promedio", "anual", "de", "lluvia", "de", "mm", "durante", "en", "casi", "meses", "del", "a\u00f1o", "el", "promedio", "de", "humedad", "es", "del", "el", "promedio", "medio", "de", "temperatura", "anual", "de", "esta", "zona", "es", "de", "\u00b0c", "con", "una", "m\u00e1xima", "de", "\u00b0c", "y", "una", "m\u00ednima", "de", "\u00b0c", "la", "zona", "sur", "de", "honduras", "cuenta", "con", "un", "clima", "de", "sabana", "tropical", "en", "esta", "zona", "se", "presenta", "generalmente", "un", "clima", "seco", "por", "seis", "meses", "o", "m\u00e1s", "durante", "la", "estaci\u00f3n", "lluviosa", "la", "zona", "sur", "acumula", "un", "promedio", "de", "mm", "la", "temperatura", "media", "es", "de", "\u00b0c", "m\u00e1xima", "de", "\u00b0c", "m\u00ednima", "de", "\u00b0c", "la", "zona", "central", "que", "corresponde", "a", "los", "departamentos", "de", "francisco", "moraz\u00e1n", "comayagua", "y", "la", "paz", "tiene", "un", "promedio", "de", "temperatura", "media", "de", "\u00b0c", "m\u00e1xima", "de", "\u00b0c", "y", "m\u00ednima", "de", "\u00b0c", "el", "promedio", "de", "lluvia", "es", "de", "aproximadamente", "mm", "durante", "m\u00e1s", "de", "tres", "meses", "del", "a\u00f1o", "la", "esperanza", "es", "conocida", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "por", "ser", "el", "pueblo", "m\u00e1s", "fr\u00edo", "del", "pa\u00eds", "al", "estar", "m\u00e1s", "alto", "que", "otras", "poblaciones", "en", "honduras", "este", "tiene", "una", "temperatura", "m\u00e1s", "baja", "que", "en", "promedio", "en", "otras", "zonas", "tambi\u00e9n", "teniendo", "r\u00e9cords", "m\u00ednimos", "con", "temperaturas", "bajo", "cero", "la", "temperatura", "m\u00ednima", "que", "ha", "experimentado", "el", "pa\u00eds", "ha", "sido", "de", "\u00b0c", "en", "el", "cerro", "el", "pital", "a", "unos", "escasos", "kil\u00f3metros", "de", "nueva", "ocotepeque", "paisajes", "bioclim\u00e1ticos", "de", "honduras", "cambio", "clim\u00e1tico", "relieve", "y", "geolog\u00eda", "m\u00e1s", "de", "del", "territorio", "hondure\u00f1o", "es", "monta\u00f1oso", "con", "un", "promedio", "de", "m", "s", "n", "m", "la", "cordillera", "centroamericana", "divide", "al", "territorio", "en", "tres", "regiones", "la", "oriental", "central", "y", "occidental", "geom\u00f3rficamente", "el", "territorio", "hondure\u00f1o", "est\u00e1", "dividido", "en", "tres", "zonas", "planicie", "costera", "del", "norte", "planicie", "costera", "del", "sur", "y", "regi\u00f3n", "monta\u00f1osa", "compuesta", "por", "las", "cordilleras", "del", "norte", "centro", "y", "sur", "las", "principales", "sierras", "de", "la", "cordillera", "del", "norte", "son", "esp\u00edritu", "santo", "que", "se", "encuentra", "localizada", "entre", "los", "departamentos", "de", "santa", "b\u00e1rbara", "y", "cop\u00e1n", "cercana", "a", "la", "frontera", "con", "guatemala", "omoa", "localizada", "entre", "santa", "b\u00e1rbara", "y", "cort\u00e9s", "y", "la", "de", "nombre", "de", "dios", "la", "cual", "se", "encuentra", "en", "yoro", "y", "atl\u00e1ntida", "y", "donde", "se", "alza", "imponente", "la", "monta\u00f1a", "de", "pico", "bonito", "con", "sus", "m", "snm", "la", "cordillera", "central", "tiene", "como", "principales", "sierras", "montecillos", "donde", "se", "encuentran", "las", "monta\u00f1as", "de", "me\u00e1mbar", "maroncho", "y", "la", "nieve", "en", "estas", "sierras", "la", "altitud", "m\u00e1xima", "alcanza", "m", "s", "n", "m", "metros", "sobre", "el", "nivel", "del", "mar", "precisamente", "en", "el", "pico", "maroncho", "otras", "sierras", "de", "la", "cordillera", "central", "incluyen", "mico", "quemado", "gallinero", "sulaco", "agalta", "comayagua", "atima", "la", "esperanza", "punta", "piedra", "misoco", "y", "almend\u00e1rez", "en", "la", "cordillera", "sur", "se", "encuentran", "las", "sierras", "de", "celaque", "donde", "la", "cima", "del", "cerro", "las", "minas", "constituye", "la", "m\u00e1xima", "elevaci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "con", "ms", "nm", "las", "otras", "sierras", "de", "esta", "cordillera", "la", "integran", "dipilto", "la", "cual", "se", "extiende", "por", "los", "departamentos", "de", "choluteca", "olancho", "gracias", "a", "dios", "y", "el", "para\u00edso", "lepaterique", "que", "es", "parte", "de", "francisco", "moraz\u00e1n", "el", "para\u00edso", "y", "comayagua", "puca", "u", "opalaca", "entre", "lempira", "y", "santa", "b\u00e1rbara", "as\u00ed", "como", "el", "merend\u00f3n", "en", "ocotepeque", "santa", "b\u00e1rbara", "y", "cop\u00e1n", "sin", "dejar", "atr\u00e1s", "las", "monta\u00f1as", "de", "la", "sierra", "en", "la", "paz", "e", "intibuc\u00e1", "\"la", "sierra", "del", "gallinero", "se", "extiende", "desde", "el", "departamento", "de", "cop\u00e1n", "desde", "las", "cabeceras", "del", "r\u00edo", "gila", "entre", "los", "municipios", "de", "la", "uni\u00f3n", "y", "caba\u00f1as", "cruza", "el", "departamento", "de", "cop\u00e1n", "y", "santa", "b\u00e1rbara", "hasta", "el", "municipio", "de", "concepci\u00f3n", "del", "norte", "aqu\u00ed", "se", "asienta", "la", "meseta", "de", "santa", "rosa", "donde", "se", "ubica", "la", "ciudad", "de", "santa", "rosa", "de", "cop\u00e1n\"", "\"la", "sierra", "de", "atima", "se", "ubica", "con", "una", "orientaci\u00f3n", "sone", "comenzando", "en", "la", "monta\u00f1a", "joconal", "al", "norte", "del", "municipio", "de", "lepaera", "lempira", "cruza", "todo", "el", "departamento", "de", "santa", "b\u00e1rbara", "hasta", "terminar", "cerca", "de", "villanueva", "cort\u00e9s\"", "la", "sierra", "de", "montecillos", "se", "extiende", "desde", "el", "departamento", "de", "cort\u00e9s", "pasa", "por", "comayagua\"", "hasta", "llegar", "al", "departamento", "de", "la", "paz", "\"en", "la", "sierra", "montecillos", "se", "encuentran", "las", "monta\u00f1as", "de", "me\u00e1mbar", "maroncho", "y", "la", "nieve", "en", "estas", "sierras", "la", "altitud", "m\u00e1xima", "alcanza", "m", "s", "n", "m", "precisamente", "en", "el", "pico", "maroncho\"en", "la", "base", "oriental", "de", "la", "l\u00ednea", "de", "la", "sierra", "de", "montecillos", "donde", "la", "interrupci\u00f3n", "de", "las", "cordilleras", "es", "completa", "est\u00e1", "el", "llano", "de", "comayagua", "sierra", "de", "comayagua", "se", "encuentra", "en", "comayagua", "y", "es", "separada", "al", "norte", "por", "el", "valle", "de", "sulaco", "y", "al", "sur", "por", "amarateca", "que", "separa", "de", "la", "monta\u00f1a", "de", "hierbabuena", "en", "francisco", "moraz\u00e1n", "al", "sur", "del", "pueblo", "de", "talanga", "en", "su", "prolongaci\u00f3n", "por", "el", "lado", "norte", "se", "encuentran", "ubicados", "los", "pueblos", "de", "minas", "de", "oro", "esqu\u00edas", "y", "san", "luis", "comayagua", "sierra", "de", "mico", "quemado", "se", "localiza", "al", "occidente", "del", "departamento", "de", "yoro", "son", "las", "monta\u00f1as", "ubicadas", "al", "frente", "oriental", "de", "la", "ciudad", "de", "el", "progreso", "est\u00e1", "delimitada", "por", "el", "valle", "del", "r\u00edo", "ul\u00faa", "o", "de", "sula", "al", "occidente", "por", "el", "r\u00edo", "humuya", "hacia", "el", "sur", "por", "el", "valle", "de", "olom\u00e1n", "drenado", "por", "el", "r\u00edo", "cuyamapa", "al", "oriente", "y", "por", "el", "r\u00edo", "guaymas", "afluente", "de", "la", "laguna", "de", "toloa", "al", "norte", "por", "otro", "lado", "la", "planicie", "costera", "del", "norte", "constituye", "aproximadamente", "km", "de", "largo", "y", "se", "extiende", "desde", "la", "frontera", "con", "guatemala", "hasta", "llegar", "a", "la", "mosquitia", "l\u00edmite", "con", "nicaragua", "esta", "franja", "de", "terreno", "suma", "el", "del", "territorio", "hondure\u00f1o", "y", "es", "la", "zona", "agr\u00edcola", "m\u00e1s", "productiva", "del", "pa\u00eds", "las", "planicies", "del", "pac\u00edfico", "ocupan", "solamente", "un", "del", "territorio", "hondure\u00f1o", "en", "este", "lugar", "el", "clima", "es", "de", "sabana", "por", "lo", "que", "tiene", "las", "dos", "estaciones", "del", "a\u00f1o", "bien", "marcadas", "la", "estaci\u00f3n", "seca", "y", "la", "estaci\u00f3n", "lluviosa", "los", "r\u00edos", "choluteca", "nacaome", "goascor\u00e1n", "y", "negro", "ba\u00f1an", "la", "zona", "con", "lo", "que", "contribuyen", "al", "desarrollo", "agropecuario", "de", "esta", "zona", "de", "honduras", "flora", "y", "fauna", "honduras", "tiene", "una", "biodiversidad", "excepcionalmente", "alta", "en", "relaci\u00f3n", "con", "su", "tama\u00f1o", "su", "ubicaci\u00f3n", "tropical", "privilegiada", "entre", "dos", "oc\u00e9anos", "y", "sus", "condiciones", "topogr\u00e1ficas", "crean", "una", "gran", "variedad", "de", "h\u00e1bitats", "desde", "bosques", "nublados", "a", "arrecifes", "coralinos", "favorables", "para", "una", "alta", "diversidad", "de", "flora", "y", "fauna", "honduras", "cuenta", "con", "km\u00b2", "de", "bosques", "ha", "adem\u00e1s", "el", "del", "territorio", "son", "zonas", "forestales", "ocupado", "el", "puesto", "a", "nivel", "global", "sus", "bosques", "se", "conforman", "de", "tipos", "diferentes", "bosque", "h\u00famedo", "bosque", "nubloso", "bosque", "seco", "bosque", "manglar", "y", "bosque", "pinar", "destacan", "los", "bosques", "de", "la", "reserva", "de", "la", "biosfera", "de", "r\u00edo", "pl\u00e1tano", "que", "cubre", "un", "\u00e1rea", "de", "km\u00b2", "o", "hect\u00e1reas", "de", "selva", "tropical", "con", "una", "abundante", "flora", "y", "fauna", "donde", "viven", "m\u00e1s", "de", "ind\u00edgenas", "algunos", "de", "los", "r\u00edos", "en", "la", "bi\u00f3sfera", "son", "el", "r\u00edo", "pl\u00e1tano", "y", "las", "cuencas", "de", "los", "r\u00edos", "guampu", "panluya", "y", "sicre", "las", "\u00e1reas", "de", "bosque", "de", "honduras", "disminuyen", "cada", "a\u00f1o", "debido", "a", "la", "tala", "y", "quema", "de", "los", "bosques", "que", "no", "solo", "est\u00e1n", "reduciendo", "la", "biodiversidad", "sino", "tambi\u00e9n", "afectan", "las", "fuentes", "de", "agua", "de", "que", "dependen", "sus", "habitantes", "la", "superficie", "de", "agua", "de", "honduras", "es", "tan", "solo", "de", "km\u00b2", "la", "menor", "en", "toda", "centroam\u00e9rica", "seg\u00fan", "el", "plan", "nacional", "estrategia", "de", "biodiversidad", "y", "de", "acci\u00f3n", "enbraserna", "dbio", "existe", "un", "total", "de", "especies", "en", "honduras", "de", "las", "cuales", "tienen", "una", "distribuci\u00f3n", "limitada", "este", "total", "incluye", "especies", "de", "aves", "de", "las", "cuales", "se", "consideran", "amenazadas", "en", "el", "pa\u00eds", "especies", "de", "mam\u00edferos", "de", "las", "cuales", "son", "end\u00e9micas", "amenazadas", "ocho", "en", "peligro", "de", "extinci\u00f3n", "especies", "de", "anfibios", "y", "especies", "de", "reptiles", "en", "el", "oc\u00e9ano", "atl\u00e1ntico", "se", "conocen", "especies", "de", "peces", "y", "en", "el", "pac\u00edfico", "puesto", "que", "artr\u00f3podos", "son", "la", "taxa", "menos", "conocida", "en", "el", "mundo", "se", "estima", "que", "honduras", "pueden", "haber", "unos", "especies", "hasta", "ahora", "se", "han", "identificado", "flora", "y", "fauna", "de", "honduras", "las", "costas", "de", "honduras", "se", "encuentran", "ba\u00f1adas", "al", "norte", "y", "este", "por", "el", "mar", "caribe", "y", "en", "el", "sur", "por", "el", "golfo", "de", "fonseca", "en", "las", "aguas", "turquesas", "pr\u00f3ximas", "al", "mar", "caribe", "se", "puede", "apreciar", "mediante", "buceo", "los", "arrecifes", "coralinos", "con", "su", "diversidad", "de", "algas", "calc\u00e1reas", "algas", "rojas", "rhodophyta", "como", "praderas", "marinas", "entre", "otras", "plantas", "acu\u00e1ticas", "que", "abordan", "un", "natural", "ecosistema", "entre", "la", "fauna", "que", "podemos", "encontrar", "en", "las", "costas", "hondure\u00f1as", "est\u00e1n", "el", "tibur\u00f3n", "ballena", "delfines", "variedad", "de", "peces", "tropicales", "camarones", "caridea", "y", "muchas", "especies", "m\u00e1s", "honduras", "perdi\u00f3", "el", "de", "sus", "bosques", "entre", "y", "hidrograf\u00eda", "el", "sistema", "hidrogr\u00e1fico", "de", "honduras", "est\u00e1", "formado", "por", "sistemas", "de", "r\u00edos", "que", "nacen", "en", "el", "territorio", "nacional", "y", "desembocan", "en", "ambos", "oc\u00e9anos", "en", "la", "vertiente", "del", "mar", "caribe", "desembocan", "trece", "sistemas", "con", "longitudes", "entre", "y", "km", "cuyas", "cuencas", "representan", "el", "del", "territorio", "nacional", "mientras", "que", "en", "la", "vertiente", "del", "pac\u00edfico", "a", "trav\u00e9s", "del", "golfo", "de", "fonseca", "desembocan", "seis", "sistemas", "que", "representan", "el", "los", "r\u00edos", "de", "honduras", "que", "desembocan", "en", "el", "mar", "caribe", "son", "chamelec\u00f3n", "ul\u00faa", "agu\u00e1n", "lean", "tinto", "o", "negro", "patuca", "pl\u00e1tano", "segovia", "entre", "otros", "en", "el", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "terminan", "por", "desembocar", "los", "r\u00edos", "choluteca", "negro", "goascor\u00e1n", "y", "el", "nacaome", "los", "r\u00edos", "que", "desembocan", "en", "el", "caribe", "son", "los", "m\u00e1s", "extensos", "y", "caudalosos", "del", "pa\u00eds", "una", "gran", "parte", "del", "agua", "de", "honduras", "se", "encuentra", "en", "los", "r\u00edos", "quebradas", "lagos", "esteros", "y", "lagunas", "aun", "as\u00ed", "el", "volumen", "de", "agua", "subterr\u00e1nea", "es", "mayor", "que", "el", "agua", "en", "la", "superficie", "en", "la", "zona", "norte", "se", "consume", "un", "de", "aguas", "subterr\u00e1neas", "debido", "a", "esto", "el", "nivel", "fre\u00e1tico", "ha", "disminuido", "debido", "a", "la", "extranccion", "de", "cientos", "de", "pozos", "para", "usos", "industriales", "y", "para", "el", "consumo", "humano", "que", "extraen", "agua", "de", "la", "capa", "fre\u00e1tica", "y", "estas", "aguas", "regresan", "como", "aguas", "residuales", "y", "con", "desechos", "s\u00f3lidos", "a", "contaminar", "estas", "fuentes", "de", "agua", "el", "r\u00edo", "coco", "o", "segovia", "tiene", "km", "de", "longitud", "y", "cubre", "un", "\u00e1rea", "de", "km\u00b2", "el", "r\u00edo", "patuca", "con", "sus", "km", "de", "longitud", "cubre", "la", "cuenca", "m\u00e1s", "extensa", "km\u00b2", "el", "segundo", "en", "importancia", "es", "el", "ul\u00faa", "cubriendo", "una", "cuenca", "de", "km\u00b2", "con", "una", "longitud", "de", "kil\u00f3metros", "de", "longitud", "los", "otros", "gigantes", "del", "pa\u00eds", "son", "el", "chamelec\u00f3n", "con", "km", "de", "largo", "el", "tinto", "o", "negro", "con", "km", "y", "el", "agu\u00e1n", "que", "con", "sus", "km", "de", "longitud", "cubre", "una", "cuenca", "de", "m\u00e1s", "de", "km\u00b2", "otros", "r\u00edos", "no", "menos", "importantes", "de", "la", "vertiente", "del", "caribe", "hondure\u00f1o", "son", "r\u00edo", "pl\u00e1tano", "km", "cangrejal", "cuyamel", "y", "el", "motagua", "que", "cubre", "una", "cuenca", "internacional", "de", "km\u00b2", "el", "patuca", "que", "fluye", "en", "el", "extremo", "nororiente", "de", "honduras", "tiene", "su", "origen", "en", "la", "uni\u00f3n", "de", "los", "r\u00edos", "guayambre", "jal\u00e1n", "guayape", "y", "telica", "engros\u00e1ndolo", "otros", "muchos", "afluentes", "algunos", "de", "importancia", "despu\u00e9s", "de", "recorrer", "los", "departamentos", "de", "olancho", "y", "gracias", "a", "dios", "desemboca", "en", "por", "dos", "brazos", "uno", "va", "a", "dar", "a", "la", "laguna", "de", "brus", "y", "el", "otro", "al", "mar", "caribe", "este", "r\u00edo", "tiene", "una", "longitud", "m\u00e1xima", "de", "km", "y", "cubre", "una", "cuenca", "de", "km\u00b2", "los", "principales", "r\u00edos", "de", "la", "vertiente", "del", "golfo", "de", "fonseca", "son", "pocos", "peque\u00f1os", "y", "menos", "caudalosos", "en", "comparaci\u00f3n", "a", "los", "del", "caribe", "el", "m\u00e1s", "largo", "es", "el", "r\u00edo", "choluteca", "que", "recorre", "km", "cubriendo", "una", "cuenca", "de", "m\u00e1s", "km\u00b2", "y", "una", "superficie", "agr\u00edcola", "de", "km\u00b2", "luego", "le", "sigue", "el", "r\u00edo", "goascor\u00e1n", "con", "km", "de", "largo", "cubriendo", "una", "cuenca", "de", "km\u00b2", "el", "nacaome", "tiene", "km", "de", "largo", "y", "el", "r\u00edo", "negro", "km", "de", "longitud", "por", "otro", "lado", "el", "r\u00edo", "lempa", "cubre", "un", "\u00e1rea", "internacional", "de", "km\u00b2", "r\u00edos", "de", "la", "vertiente", "del", "caribe", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "r\u00edos", "hondure\u00f1os", "desembocan", "en", "el", "mar", "caribe", "son", "los", "m\u00e1s", "extensos", "y", "caudalosos", "del", "pa\u00eds", "estos", "r\u00edos", "\"presentan", "tramos", "de", "juventud", "madurez", "y", "vejez", "en", "su", "ciclo", "de", "erosi\u00f3n\"", "los", "r\u00edos", "m\u00e1s", "importantes", "de", "la", "vertiente", "del", "caribe", "son", "el", "chamelec\u00f3n", "ul\u00faa", "agu\u00e1n", "lean", "tinto", "o", "negro", "patuca", "y", "segovia", "el", "coco", "wanks", "o", "segovia", "es", "el", "\u00faltimo", "de", "los", "r\u00edos", "de", "la", "costa", "norte", "de", "honduras", "y", "el", "segundo", "r\u00edo", "m\u00e1s", "largo", "de", "centroam\u00e9rica", "km", "por", "detr\u00e1s", "del", "usumacinta", "de", "guatemala", "y", "m\u00e9xico", "este", "r\u00edo", "forma", "parte", "de", "la", "l\u00ednea", "divisoria", "entre", "honduras", "y", "nicaragua", "nace", "en", "la", "monta\u00f1a", "de", "la", "botija", "en", "choluteca", "entre", "sus", "afluentes", "est\u00e1n", "el", "poteca", "el", "rus", "rus", "y", "el", "bocay", "al", "desembocar", "el", "segovia", "en", "el", "oc\u00e9ano", "lo", "hace", "por", "dos", "brazos", "principales", "el", "mayor", "va", "al", "propio", "cabo", "gracias", "a", "dios", "donde", "termina", "el", "territorio", "hondure\u00f1o", "\"el", "chamalec\u00f3n", "es", "un", "r\u00edo", "de", "bastante", "largo", "km", "pero", "recorre", "comparativamente", "una", "secci\u00f3n", "estrecha", "del", "pa\u00eds", "y", "debe", "a", "esto", "el", "no", "ser", "caudaloso", "su", "corriente", "es", "r\u00e1pida", "y", "est\u00e1", "llena", "de", "bajos", "nace", "en", "la", "falda", "oriental", "de", "la", "monta\u00f1a", "del", "gallinero", "en", "la", "cordillera", "del", "merend\u00f3n", "a", "pocas", "leguas", "al", "noroeste", "de", "santa", "rosa", "de", "cop\u00e1n", "riega", "los", "departamentos", "de", "cop\u00e1n", "santa", "b\u00e1rbara", "y", "cort\u00e9s", "y", "corre", "al", "pie", "de", "la", "monta\u00f1a", "de", "omoa", "al", "sur", "separado", "por", "una", "l\u00ednea", "de", "colinas", "del", "r\u00edo", "santiago", "que", "sigue", "paralelo", "a", "\u00e9l", "terminando", "aquellas", "en", "el", "valle", "de", "sula", "y", "desembocando", "el", "chamalec\u00f3n", "al", "oriente", "de", "la", "laguna", "de", "alvarado\"", "\"el", "ul\u00faa", "es", "el", "r\u00edo", "m\u00e1s", "ancho", "de", "honduras", "y", "por", "consiguiente", "el", "que", "mayor", "caudal", "de", "aguas", "vierte", "en", "el", "oc\u00e9ano", "al", "oriente", "del", "chamalec\u00f3n", "excepto", "tal", "vez", "el", "segovia", "despu\u00e9s", "de", "haber", "recorrido", "una", "gran", "extensi\u00f3n", "de", "territorio", "que", "comprende", "casi", "la", "tercera", "parte", "de", "\u00e9l", "lo", "forman", "la", "reuni\u00f3n", "de", "los", "r\u00edos", "blanco", "humuya\"", "otoro", "sulaco", "\"el", "tinto", "o", "negro", "nace", "en", "la", "monta\u00f1a", "de", "fray", "pedro", "en", "la", "sierra", "de", "agalta", "en", "su", "curso", "es", "conocido", "como", "sico", "cerca", "ya", "de", "la", "costa", "se", "divide", "en", "tres", "brazos", "uno", "desemboca", "en", "la", "laguna", "de", "criba", "y", "los", "otros", "dos", "brazos", "van", "directamente", "al", "mar", "su", "extensi\u00f3n", "total", "es", "como", "de", "km", "la", "barra", "de", "este", "r\u00edo", "es", "mala", "y", "variable", "y", "su", "calado", "var\u00eda", "seg\u00fan", "las", "estaciones\"", "el", "r\u00edo", "lean", "nace", "al", "noroeste", "de", "la", "ciudad", "de", "yoro", "en", "las", "monta\u00f1as", "de", "nombre", "de", "dios", "tiene", "una", "longitud", "de", "km", "cubre", "una", "superficie", "agr\u00edcola", "de", "km\u00b2", "y", "cubre", "una", "cuenca", "de", "km\u00b2", "en", "su", "desembocadura", "forma", "la", "barra", "colorado", "en", "el", "departamento", "de", "atl\u00e1ntida", "el", "agu\u00e1n", "o", "romano", "r\u00edo", "caudaloso", "y", "muy", "extendido", "que", "nace", "en", "las", "monta\u00f1as", "de", "sulaco", "cerca", "de", "yorito", "en", "el", "departamento", "de", "yoro", "y", "despu\u00e9s", "de", "recorrer", "una", "extensi\u00f3n", "total", "como", "de", "km", "desemboca", "en", "el", "mar", "al", "este", "de", "trujillo", "y", "de", "punta", "castilla", "\"en", "su", "desembocadura", "se", "divide", "en", "una", "multitud", "de", "brazos", "formando", "un", "amplio", "delta", "su", "valle", "es", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "extensos", "y", "f\u00e9rtiles", "del", "pa\u00eds\"", "protecci\u00f3n", "de", "la", "biodiversidad", "hondure\u00f1a", "la", "legislaci\u00f3n", "hondure\u00f1a", "contempla", "que", "el", "aprovechamiento", "de", "animales", "inofensivos", "o", "que", "forman", "parte", "de", "la", "biodiversidad", "est\u00e1n", "protegidos", "y", "cuya", "obligaci\u00f3n", "de", "protecci\u00f3n", "recae", "en", "los", "hondure\u00f1os", "art\u00edculo", "captura", "de", "fauna", "ilegal", "con", "pena", "de", "cuatro", "a", "siete", "a\u00f1os", "art\u00edculo", "comercializacion", "ilegal", "de", "fauna", "pena", "de", "cuatro", "a", "nueve", "a\u00f1os", "y", "el", "art\u00edculo", "da\u00f1os", "producidos", "a", "la", "fauna", "sancionado", "con", "una", "pena", "de", "uno", "a", "tres", "a\u00f1os", "a", "lo", "largo", "de", "la", "historia", "democr\u00e1tica", "de", "honduras", "a", "partir", "de", "se", "han", "fundado", "pocas", "fundaciones", "e", "instituciones", "con", "el", "objeto", "de", "proteger", "a", "los", "animales", "silvestres", "y", "a", "la", "biodiversidad", "natural", "las", "casas", "de", "protecci\u00f3n", "de", "perros", "gatos", "etc", "se", "ven", "en", "condiciones", "deplorables", "al", "no", "poder", "asistir", "a", "tantos", "animales", "callejeros", "asimismo", "la", "encargada", "de", "dicha", "protecci\u00f3n", "la", "secretar\u00eda", "de", "recursos", "naturales", "no", "provee", "la", "dispensaci\u00f3n", "necesaria", "y", "obligatoria", "para", "que", "estas", "instituciones", "funcionen", "correctamente", "como", "el", "fondo", "patrimonial", "y", "el", "fondo", "de", "\u00e1reas", "protegidas", "y", "vida", "silvestre", "fapvs", "las", "cuales", "se", "ven", "hasta", "amenazadas", "por", "los", "cazadores", "y", "aprovechadores", "de", "la", "naturaleza", "hondure\u00f1a", "lagos", "el", "territorio", "hondure\u00f1o", "solamente", "cuenta", "con", "un", "lago", "natural", "sin", "embargo", "existen", "en", "la", "costa", "norte", "del", "pa\u00eds", "lagunas", "de", "considerable", "tama\u00f1o", "en", "el", "centro", "y", "sur", "del", "territorio", "existen", "laguna", "peque\u00f1as", "estacionales", "es", "decir", "en", "su", "mayor\u00eda", "se", "secan", "en", "verano", "el", "lago", "de", "yojoa", "es", "el", "\u00fanico", "lago", "natural", "que", "posee", "honduras", "y", "est\u00e1", "ubicado", "entre", "los", "departamentos", "de", "cort\u00e9s", "comayagua", "y", "santa", "b\u00e1rbara", "a", "una", "altitud", "de", "m", "snm", "tiene", "un", "per\u00edmetro", "de", "km", "una", "superficie", "de", "aproximadamente", "km\u00b2", "y", "est\u00e1", "ubicado", "en", "una", "zona", "de", "alta", "precipitaci\u00f3n", "pluvial", "con", "un", "promedio", "anual", "de", "mm", "el", "nombre", "del", "lago", "se", "origin\u00f3", "de", "las", "voces", "maya", "yocoha", "que", "significa", "agua", "acumulada", "sobre", "la", "tierra", "se", "alimenta", "de", "las", "corrientes", "subterr\u00e1neas", "que", "proceden", "de", "la", "monta\u00f1a", "de", "santa", "b\u00e1rbara", "y", "azul", "meambar", "tiene", "tres", "desag\u00fces", "uno", "visible", "al", "sur", "r\u00edo", "jaitique", "y", "dos", "subterr\u00e1neos", "el", "r\u00edo", "zacapa", "y", "el", "r\u00edo", "lindo", "al", "norte", "que", "aparecen", "por", "la", "monta\u00f1a", "de", "pe\u00f1a", "blanca", "todos", "sus", "desag\u00fces", "desembocan", "en", "el", "r\u00edo", "ul\u00faa", "en", "el", "pa\u00eds", "existen", "varios", "lagos", "artificiales", "como", "producto", "de", "la", "construcci\u00f3n", "de", "represas", "hidroel\u00e9ctricas", "entre", "los", "que", "destaca", "el", "embalse", "del", "r\u00edo", "humuya", "creado", "luego", "de", "la", "terminaci\u00f3n", "de", "la", "represa", "hidroel\u00e9ctrica", "francisco", "moraz\u00e1n", "en", "el", "sitio", "conocido", "como", "el", "caj\u00f3n", "nombre", "por", "el", "que", "tambi\u00e9n", "se", "le", "llama", "popularmente", "a", "una", "distancia", "de", "km", "se", "encuentran", "las", "cataratas", "de", "pulhapanzak", "una", "ca\u00edda", "de", "agua", "de", "metros", "de", "altura", "en", "el", "r\u00edo", "lindo", "desde", "la", "sequ\u00eda", "ha", "estado", "afectando", "a", "honduras", "este", "problema", "se", "ve", "agravado", "por", "la", "explotaci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "naturales", "a", "favor", "de", "megaproyectos", "mineros", "o", "hidroel\u00e9ctricos", "despu\u00e9s", "del", "golpe", "de", "estado", "de", "se", "otorgaron", "concesiones", "mineras", "e", "hidroel\u00e9ctricas", "a", "menudo", "a", "empresas", "cercanas", "al", "gobierno", "al", "menos", "r\u00edos", "han", "sido", "afectados", "en", "las", "\u00faltimas", "d\u00e9cadas", "los", "suelos", "se", "secan", "y", "los", "cultivos", "pagan", "menos", "lo", "que", "lleva", "al", "empobrecimiento", "de", "algunos", "campesinos", "m\u00e1s", "de", "activistas", "ambientales", "fueron", "asesinados", "entre", "y", "lo", "que", "convierte", "a", "honduras", "en", "uno", "de", "los", "pa\u00edses", "m\u00e1s", "peligrosos", "para", "los", "activistas", "ambientales", "lagunas", "la", "laguna", "de", "caratasca", "es", "de", "considerable", "extensi\u00f3n", "variando", "en", "ancho", "est\u00e1", "formada", "por", "un", "sistema", "de", "lagunas", "divididas", "por", "canales", "naturales", "al", "sur", "y", "al", "este", "de", "la", "laguna", "se", "encuentran", "las", "lagunas", "de", "warunta", "tansin", "y", "tilbalaca", "todas", "de", "agua", "dulce", "debido", "a", "que", "son", "alimentadas", "por", "los", "r\u00edos", "warunta", "mocor\u00f3n", "o", "ibantara", "y", "las", "lagunas", "de", "cauquira", "y", "cohunta", "hacia", "el", "oeste", "est\u00e1", "la", "laguna", "de", "tara", "que", "desemboca", "al", "mar", "por", "tabacunta", "la", "gran", "laguna", "de", "caratasca", "est\u00e1", "ubicada", "al", "centro", "del", "complejo", "de", "lagunas", "es", "de", "aguas", "salobres", "y", "est\u00e1", "separada", "del", "mar", "por", "una", "faja", "angosta", "mide", "sesenta", "y", "seis", "kil\u00f3metros", "kil\u00f3metros", "de", "largo", "por", "catorce", "de", "ancho", "el", "complejo", "de", "lagunas", "de", "caratasca", "tiene", "dos", "entradas", "al", "mar", "una", "al", "oeste", "por", "tabacunta", "y", "la", "otra", "por", "la", "barra", "de", "caratasca", "de", "un", "kil\u00f3metro", "de", "ancho", "y", "de", "cuatro", "metros", "de", "profundidad", "la", "laguna", "de", "brus", "se", "encuentra", "al", "oeste", "de", "la", "de", "caratasca", "de", "la", "que", "la", "separa", "el", "r\u00edo", "patuca", "tiene", "veintiocho", "kil\u00f3metros", "de", "largo", "y", "siete", "de", "ancho", "y", "la", "separa", "del", "mar", "la", "barra", "del", "mismo", "nombre", "al", "sur", "de", "la", "barra", "se", "encuentran", "dos", "peque\u00f1as", "islas", "en", "la", "laguna", "desembocan", "los", "r\u00edos", "sigre", "y", "al", "oriente", "un", "brazo", "del", "r\u00edo", "patuca", "conocido", "como", "tum", "tum", "crick", "la", "laguna", "de", "\u00e9bano", "se", "comunica", "con", "la", "peque\u00f1a", "laguna", "de", "criba", "al", "oeste", "estas", "lagunas", "se", "comunican", "al", "mar", "por", "un", "canal", "de", "entrada", "que", "mide", "quinientos", "metros", "y", "tiene", "una", "profundidad", "de", "un", "metro", "y", "cuarenta", "cent\u00edmetros", "en", "\u00e9poca", "seca", "al", "frente", "de", "la", "barra", "de", "la", "laguna", "se", "encuentra", "el", "cayo", "o", "islote", "macedonia", "la", "longitud", "de", "la", "laguna", "de", "\u00e9bano", "es", "de", "doce", "kil\u00f3metros", "las", "aguas", "del", "r\u00edo", "tinto", "llegan", "a", "la", "laguna", "de", "criba", "y", "tambi\u00e9n", "son", "alimentadas", "por", "corrientes", "que", "bajan", "de", "la", "monta\u00f1a", "de", "baltimore", "en", "la", "laguna", "de", "\u00e9bano", "se", "encuentran", "seis", "peque\u00f1as", "islas", "lagunas", "de", "menor", "extensi\u00f3n", "laguna", "de", "guaymoreto", "est\u00e1", "ubicada", "al", "noreste", "de", "la", "ciudad", "de", "trujillo", "y", "se", "comunica", "con", "la", "bah\u00eda", "por", "medio", "de", "un", "canal", "natural", "por", "donde", "pueden", "entrar", "peque\u00f1as", "embarcaciones", "su", "mayor", "longitud", "es", "de", "km", "su", "nombre", "se", "deriva", "de", "la", "palabra", "guaymuras", "nombre", "con", "el", "cual", "los", "ind\u00edgenas", "conoc\u00edan", "a", "honduras", "durante", "los", "tiempos", "precolombinos", "fue", "declarado", "refugio", "nacional", "de", "vida", "silvestre", "seg\u00fan", "acuerdo", "ejecutivo", "n\u00ba", "ya", "que", "alcanz\u00f3", "el", "puesto", "n\u00famero", "de", "la", "lista", "de", "las", "maravillas", "de", "honduras", "la", "laguna", "de", "alvarado", "\"se", "encuentra", "al", "noroeste", "de", "honduras", "en", "el", "departamento", "de", "cort\u00e9s", "perteneciente", "al", "municipio", "de", "puerto", "cort\u00e9s", "est\u00e1", "ubicada", "en", "las", "coordenadas", "\u00b0", "latitud", "norte", "y", "\u00b0", "longitud", "oeste", "cuenta", "con", "un", "canal", "de", "acceso", "permanente", "con", "el", "mar", "caribe", "que", "tiene", "una", "longitud", "de", "metros\"", "\"la", "laguna", "de", "alvarado", "cuenta", "con", "un", "espejo", "de", "agua", "de", "km\u00b2", "y", "con", "una", "profundidad", "promedio", "de", "metros", "y", "una", "m\u00e1xima", "de", "metros\"", "laguna", "quemada", "o", "laguna", "de", "los", "micos", "tiene", "un", "espejo", "de", "agua", "de", "km\u00b2", "con", "un", "\u00e1rea", "de", "cuenca", "de", "km\u00b2", "y", "km\u00b2", "de", "tierras", "fluctuantes", "la", "profundidad", "promedio", "es", "de", "m", "y", "cuenta", "con", "una", "profundidad", "m\u00e1xima", "de", "m", "la", "temperatura", "promedio", "es", "de", "\u00b0c", "est\u00e1", "ubicada", "al", "oeste", "de", "la", "ciudad", "de", "tela", "en", "el", "departamento", "de", "atl\u00e1ntida", "en", "la", "desembocadura", "del", "r\u00edo", "san", "alejo", "su", "nombre", "aut\u00f3ctono", "es", "lagunu", "babunu", "que", "en", "lengua", "gar\u00edfuna", "significa", "laguna", "de", "los", "monos", "otras", "lagunas", "menores", "son", "laguna", "tinta", "situada", "entre", "punta", "sal", "y", "el", "r\u00edo", "tinto", "la", "laguna", "de", "ticamaya", "situada", "al", "noreste", "de", "la", "ciudad", "de", "san", "pedro", "sula", "laguna", "de", "jucutuma", "la", "cual", "se", "encuentra", "cerca", "de", "la", "ciudad", "de", "la", "lima", "cort\u00e9s", "y", "la", "laguna", "de", "toloa", "situada", "en", "el", "extremo", "occidental", "del", "departamento", "de", "atl\u00e1ntida", "entre", "la", "laguna", "de", "los", "micos", "y", "el", "r\u00edo", "ul\u00faa", "tiene", "km", "de", "largo", "por", "km", "de", "ancho", "y", "se", "comunica", "por", "medio", "de", "un", "canal", "con", "el", "r\u00edo", "ul\u00faa", "econom\u00eda", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "es", "pobre", "y", "un", "vive", "en", "situaci\u00f3n", "de", "pobreza", "extrema", "seg\u00fan", "el", "instituto", "nacional", "de", "estad\u00edsticas", "ine", "de", "honduras", "el", "pa\u00eds", "es", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "desiguales", "de", "am\u00e9rica", "latina", "la", "agricultura", "se", "convirti\u00f3", "a", "finales", "del", "siglo", "xix", "y", "a", "trav\u00e9s", "del", "siglo", "xx", "en", "la", "columna", "vertebral", "de", "la", "econom\u00eda", "de", "honduras", "cuando", "su", "importancia", "ha", "declinado", "un", "poco", "los", "cultivos", "de", "banano", "y", "caf\u00e9", "conformaron", "el", "de", "las", "exportaciones", "del", "pa\u00eds", "en", "\u00e9pocas", "recientes", "actualmente", "el", "gobierno", "de", "honduras", "lleva", "a", "cabo", "proyectos", "para", "promover", "y", "expandir", "el", "sector", "industrial", "diversificar", "la", "agricultura", "mejorar", "los", "medios", "de", "transporte", "y", "desarrollar", "proyectos", "hidroel\u00e9ctricos", "dentro", "del", "contexto", "macroecon\u00f3mico", "honduras", "entr\u00f3", "en", "el", "mercado", "de", "libre", "comercio", "con", "centroam\u00e9rica", "rep\u00fablica", "dominicana", "y", "los", "estados", "unidos", "asimismo", "es", "important\u00edsimo", "resaltar", "la", "astron\u00f3mica", "cifra", "de", "remesas", "enviada", "al", "pa\u00eds", "por", "los", "hondure\u00f1os", "que", "viven", "y", "trabajan", "el", "extranjero", "especialmente", "en", "estados", "unidos", "por", "ejemplo", "en", "el", "la", "cantidad", "enviada", "por", "estos", "hondure\u00f1os", "fue", "de", "$", "millones", "en", "la", "econom\u00eda", "hondure\u00f1a", "experiment\u00f3", "su", "primera", "recesi\u00f3n", "desde", "se", "estima", "que", "el", "producto", "interno", "bruto", "pib", "se", "contrajo", "un", "del", "pib", "mientras", "que", "el", "pib", "por", "habitante", "lo", "hizo", "en", "un", "lo", "que", "obedece", "tanto", "a", "los", "efectos", "adversos", "de", "la", "crisis", "financiera", "mundial", "como", "la", "crisis", "pol\u00edtica", "interna", "la", "inflaci\u00f3n", "se", "redujo", "significativamente", "y", "cerr\u00f3", "el", "a\u00f1o", "en", "torno", "al", "la", "desacelaraci\u00f3n", "de", "la", "actividad", "econ\u00f3mica", "se", "tradujo", "en", "una", "fuerte", "reducci\u00f3n", "del", "d\u00e9ficit", "de", "la", "cuenta", "corriente", "que", "pas\u00f3", "del", "en", "a", "en", "en", "contraste", "el", "d\u00e9ficit", "del", "gobierno", "central", "se", "ampli\u00f3", "del", "equivalente", "al", "del", "pib", "al", "del", "pib", "el", "crecimiento", "del", "producto", "interno", "bruto", "pib", "real", "en", "se", "estima", "en", "por", "ciento", "frente", "a", "en", "sustentado", "por", "el", "repunte", "del", "consumo", "y", "de", "la", "inversi\u00f3n", "dom\u00e9stica", "as\u00ed", "como", "de", "las", "exportaciones", "gracias", "a", "la", "reactivaci\u00f3n", "de", "sus", "principales", "mercados", "externos", "como", "m\u00e9xico", "costa", "rica", "europa", "y", "los", "estados", "unidos", "el", "banco", "central", "estima", "que", "la", "inflaci\u00f3n", "cerr\u00f3", "diciembre", "en", "niveles", "cercanos", "al", "seis", "por", "ciento", "anual", "frente", "a", "por", "ciento", "de", "meses", "antes", "como", "resultado", "de", "la", "reactivaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "y", "la", "influencia", "del", "alza", "de", "precios", "del", "petr\u00f3leo", "y", "los", "alimentos", "b\u00e1sicos", "especialmente", "trigo", "y", "arroz", "el", "caf\u00e9", "representa", "el", "seguido", "del", "banano", "con", "el", "y", "el", "aceite", "de", "palma", "que", "en", "septiembre", "de", "acumulo", "son", "los", "principales", "productos", "de", "exportaci\u00f3n", "seg\u00fan", "el", "observatorio", "de", "la", "unah", "desde", "hasta", "estados", "unidos", "fue", "el", "pa\u00eds", "que", "abarc\u00f3", "pr\u00e1cticamente", "todas", "las", "exportaciones", "de", "honduras", "superando", "el", "en", "todos", "los", "a\u00f1os", "en", "se", "dio", "un", "el", "dato", "m\u00e1s", "bajo", "mientras", "que", "lleg\u00f3", "hasta", "el", "en", "el", "resto", "de", "las", "exportaciones", "se", "reparten", "entre", "alemania", "y", "gran", "breta\u00f1a", "en", "alemania", "el", "nivel", "de", "exportaci\u00f3n", "se", "mantiene", "m\u00e1s", "o", "menos", "constante", "durante", "los", "a\u00f1os", "desde", "el", "hasta", "el", "seg\u00fan", "el", "banco", "central", "de", "honduras", "bch", "pronostica", "el", "crecimiento", "de", "la", "econom\u00eda", "del", "pa\u00eds", "en", "de", "entre", "y", "por", "ciento", "luego", "de", "recuperarse", "del", "retroceso", "de", "por", "ciento", "que", "sufri\u00f3", "en", "por", "la", "crisis", "internacional", "y", "el", "conflicto", "pol\u00edtico", "interno", "mientras", "tanto", "la", "comisi\u00f3n", "econ\u00f3mica", "para", "am\u00e9rica", "latina", "y", "el", "caribe", "cepal", "en", "su", "documento", "\"balance", "preliminar", "de", "las", "econom\u00edas", "de", "la", "regi\u00f3n", "en", "\"", "pronostica", "que", "honduras", "alcanzar\u00e1", "un", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "del", "por", "ciento", "en", "lo", "que", "significa", "una", "disminuci\u00f3n", "con", "relaci\u00f3n", "a", "presupuesto", "el", "presupuesto", "de", "la", "rep\u00fablica", "es", "de", "millones", "de", "lempiras", "millones", "de", "d\u00f3lares", "estadounidenses", "es", "dividido", "entre", "los", "tres", "poderes", "del", "estado", "de", "honduras", "el", "programa", "de", "inversi\u00f3n", "p\u00fablica", "es", "de", "millones", "de", "lempiras", "las", "fuentes", "de", "financiamiento", "son", "dos", "fondos", "nacionales", "son", "los", "pr\u00e9stamos", "y", "fondos", "nacionales", "est\u00e1", "dedicado", "al", "desarrollo", "humano", "y", "el", "para", "inversi\u00f3n", "en", "infraestructurarecursos", "externos", "el", "de", "los", "recursos", "fondos", "basados", "en", "recursos", "externos", "es", "destinado", "a", "la", "inversi\u00f3n", "en", "infraestructura", "carreteras", "puertos", "e", "infraestructura", "en", "general", "el", "restante", "es", "destinado", "al", "desarrollo", "humanoel", "total", "de", "ambos", "fondos", "es", "utilizado", "de", "la", "siguiente", "forma", "se", "invierte", "en", "desarrollo", "humano", "y", "en", "infraestructura", "la", "inversi\u00f3n", "p\u00fablica", "en", "total", "es", "cercana", "a", "millones", "de", "lempiras", "el", "del", "presupuesto", "obtenido", "de", "recursos", "externos", "ser\u00e1", "destinado", "a", "tres", "\u00e1reas", "inversi\u00f3n", "social", "infraestructura", "incluye", "carreteras", "inversi\u00f3n", "en", "proyectos", "hidroel\u00e9ctricos", "entre", "estos", "patuca", "iii", "y", "ca\u00f1averal", "comportamiento", "agropecuario", "los", "rubros", "de", "mayor", "peso", "en", "la", "conformaci\u00f3n", "del", "pib", "agropecuario", "son", "acaf\u00e9", "bcultivos", "de", "tuberculoso", "hortalizas", "legumbres", "y", "frutas", "c", "cr\u00eda", "de", "ganado", "vacuno", "d", "granos", "b\u00e1sicos", "e", "banano", "fcultivos", "agroindustriales", "seg\u00fan", "la", "secretar\u00eda", "de", "agricultura", "sag", "en", "las", "\u00faltimas", "d\u00e9cadas", "el", "producto", "interno", "bruto", "agropecuario", "mostr\u00f3", "un", "comportamiento", "vol\u00e1til", "ante", "los", "choques", "internos", "y", "externos", "durante", "el", "periodo", "el", "pib", "creci\u00f3", "a", "una", "tasa", "promedio", "anual", "de", "en", "el", "pib", "agropecuario", "represent\u00f3", "el", "del", "pib", "total", "en", "los", "siguientes", "a\u00f1os", "el", "crecimiento", "del", "sector", "se", "vio", "favorecido", "por", "las", "mejoras", "en", "los", "procesos", "de", "siembra", "y", "recolecci\u00f3n", "el", "incremento", "de", "la", "productividad", "y", "la", "ampliaci\u00f3n", "de", "las", "\u00e1reas", "cultivadas", "durante", "el", "periodo", "el", "pib", "agropecuario", "creci\u00f3", "un", "acumulado", "a", "una", "tasa", "promedio", "anual", "de", "superior", "al", "aumento", "obtenido", "en", "el", "quinquenio", "de", "que", "fue", "de", "a", "una", "tasa", "de", "crecimiento", "anual", "de", "del", "el", "comportamiento", "de", "la", "agricultura", "durante", "el", "periodo", "fue", "err\u00e1tico", "entre", "el", "se", "registr\u00f3", "un", "aumento", "pronunciado", "con", "respecto", "a", "los", "a\u00f1os", "como", "resultado", "de", "las", "pol\u00edticas", "de", "apoyo", "a", "producci\u00f3n", "a", "los", "peque\u00f1os", "y", "medianos", "agricultores", "combinado", "con", "el", "aumento", "en", "los", "precios", "de", "los", "productos", "agr\u00edcolas", "sin", "embargo", "las", "tormentas", "tropicales", "que", "afectaron", "el", "pa\u00eds", "en", "octubre", "del", "provocaron", "una", "contracci\u00f3n", "que", "gener\u00f3", "una", "ca\u00edda", "en", "la", "producci\u00f3n", "y", "en", "la", "exportaci\u00f3n", "de", "banano", "y", "a", "su", "vez", "desincentivo", "al", "gremio", "cafetalero", "a", "exportar", "debido", "a", "los", "bajos", "precios", "y", "menor", "demanda", "externa", "en", "el", "se", "registr\u00f3", "un", "crecimiento", "del", "y", "en", "el", "tan", "solo", "registro", "un", "crecimiento", "del", "educaci\u00f3n", "la", "educaci\u00f3n", "en", "honduras", "est\u00e1", "dividida", "seg\u00fan", "las", "necesidades", "de", "aprendizaje", "y", "las", "edades", "de", "los", "estudiantes", "en", "los", "siguientes", "niveles", "preb\u00e1sica", "b\u00e1sica", "media", "y", "superior", "en", "el", "a\u00f1o", "los", "censos", "de", "estudiantes", "realizados", "por", "la", "secretar\u00eda", "de", "educaci\u00f3n", "p\u00fablica", "reflejaban", "los", "datos", "siguientes", "el", "nivel", "de", "educaci\u00f3n", "preescolar", "contaba", "con", "alumnos", "el", "nivel", "de", "educaci\u00f3n", "primaria", "contaba", "con", "alumnos", "y", "el", "nivel", "de", "educaci\u00f3n", "medio", "contaba", "con", "alumnos", "educaci\u00f3n", "preb\u00e1sica", "la", "educaci\u00f3n", "preb\u00e1sica", "es", "gratuita", "y", "obligatoria", "tiene", "como", "finalidad", "favorecer", "el", "crecimiento", "y", "desarrollo", "integral", "de", "las", "capacidades", "f\u00edsicas", "y", "motoras", "socioafectivas", "ling\u00fc\u00edsticas", "y", "cognitivas", "en", "los", "ni\u00f1os", "para", "su", "adaptaci\u00f3n", "total", "en", "el", "contexto", "escolar", "y", "comunitario", "la", "cobertura", "de", "este", "nivel", "corresponde", "a", "educandos", "entre", "las", "edades", "de", "referencia", "de", "cuatro", "cinco", "y", "seis", "a\u00f1os", "para", "ingresar", "a", "la", "educaci\u00f3n", "b\u00e1sica", "se", "requiere", "donde", "existen", "condiciones", "de", "cobertura", "haber", "cursado", "al", "menos", "un", "a\u00f1o", "de", "educaci\u00f3n", "preb\u00e1sica", "educaci\u00f3n", "b\u00e1sica", "la", "educaci\u00f3n", "b\u00e1sica", "es", "el", "nivel", "educativo", "que", "se", "orienta", "hacia", "la", "formaci\u00f3n", "integral", "de", "los", "educandos", "en", "sus", "dimensiones", "f\u00edsica", "afectiva", "cognitiva", "social", "cultural", "moral", "y", "espiritual", "desarrollando", "sus", "capacidades", "de", "acuerdo", "a", "los", "conocimientos", "habilidades", "y", "actitudes", "definidos", "en", "el", "curr\u00edculo", "prescrito", "para", "este", "nivel", "los", "cuales", "permiten", "continuar", "el", "proceso", "educativo", "formal", "la", "educaci\u00f3n", "b\u00e1sica", "es", "gratuita", "y", "obligatoria", "consta", "de", "nueve", "a\u00f1os", "con", "edades", "de", "referencia", "desde", "los", "seis", "a", "los", "catorce", "a\u00f1os", "y", "se", "divide", "en", "tres", "ciclos", "secuenciales", "y", "continuos", "de", "tres", "a\u00f1os", "cada", "uno", "adem\u00e1s", "de", "la", "evaluaci\u00f3n", "anual", "cada", "ciclo", "ser\u00e1", "evaluado", "como", "un", "todo", "primer", "ciclo", "primer", "grado", "segundo", "grado", "tercer", "grado", "segundo", "ciclo", "cuarto", "grado", "quinto", "grado", "sexto", "grado", "tercer", "ciclo", "s\u00e9ptimo", "grado", "octavo", "grado", "noveno", "grado", "educaci\u00f3n", "media", "la", "educaci\u00f3n", "media", "tiene", "como", "prop\u00f3sito", "ofrecer", "la", "experiencia", "formativa", "para", "incorporarse", "al", "mundo", "del", "trabajo", "y", "proseguir", "estudios", "en", "el", "nivel", "superior", "mediante", "la", "adquisici\u00f3n", "y", "construcci\u00f3n", "de", "conocimientos", "habilidades", "y", "actitudes", "relevantes", "para", "su", "vida", "personal", "y", "social", "as\u00ed", "como", "para", "el", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "sociocultural", "cient\u00edfico", "y", "tecnol\u00f3gico", "del", "pa\u00eds", "comprende", "las", "edades", "de", "referencia", "entre", "los", "quince", "a", "los", "diecisiete", "a\u00f1os", "y", "su", "culminaci\u00f3n", "dar\u00e1", "lugar", "al", "otorgamiento", "del", "t\u00edtulo", "conforme", "al", "grado", "acad\u00e9mico", "seg\u00fan", "su", "bachillerato", "con", "duraci\u00f3n", "de", "o", "a\u00f1os", "determinado", "por", "la", "secretar\u00eda", "de", "estado", "en", "el", "despacho", "de", "educaci\u00f3n", "la", "educaci\u00f3n", "media", "es", "gratuita", "y", "obligatoria", "las", "modalidades", "y", "especialidades", "de", "este", "nivel", "est\u00e1n", "sustentadas", "en", "criterios", "pedag\u00f3gicos", "t\u00e9cnicos", "y", "cient\u00edficos", "carreras", "profesionales", "bachillerato", "en", "ciencias", "y", "humanidades", "bachillerato", "t\u00e9cnico", "profesional", "en", "salud", "y", "nutrici\u00f3n", "bachillerato", "t\u00e9cnico", "profesional", "en", "promoci\u00f3n", "social", "bachillerato", "t\u00e9cnico", "profesional", "en", "administraci\u00f3n", "de", "empresas", "bachillerato", "t\u00e9cnico", "profesional", "en", "inform\u00e1tica", "bachillerato", "t\u00e9cnico", "profesional", "en", "contadur\u00eda", "y", "finanzas", "carreras", "t\u00e9cnicas", "bachillerato", "t\u00e9cnico", "profesional", "en", "inform\u00e1tica", "con", "orientaci\u00f3n", "en", "rob\u00f3tica", "bachillerato", "t\u00e9cnico", "profesional", "en", "electr\u00f3nica", "bachillerato", "t\u00e9cnico", "profesional", "en", "refrigeraci\u00f3n", "bachillerato", "t\u00e9cnico", "profesional", "en", "agropecuaria", "carreras", "especiales", "bachillerato", "t\u00e9cnico", "profesional", "en", "administraci\u00f3n", "hotelera", "bachillerato", "t\u00e9cnico", "profesional", "de", "secretariado", "ejecutivo", "biling\u00fce", "bachillerato", "t\u00e9cnico", "profesional", "en", "banca", "y", "finanzas", "educaci\u00f3n", "superior", "es", "impartida", "a", "estudiantes", "de", "a", "a\u00f1os", "en", "adelante", "es", "la", "educaci\u00f3n", "universitaria", "el", "nivel", "de", "educaci\u00f3n", "superior", "medio", "comprende", "las", "carreras", "universitarias", "con", "grado", "de", "licenciatura", "y", "t\u00e9cnico", "universitario", "actualmente", "los", "egresados", "de", "diversificado", "tienen", "la", "posibilidad", "realizar", "ex\u00e1menes", "preuniversitarios", "para", "identificar", "sus", "cualidades", "en", "la", "carrera", "a", "elegir", "al", "momento", "de", "la", "matr\u00edcula", "los", "estudiantes", "ingresan", "recibiendo", "las", "clases", "b\u00e1sicas", "previo", "a", "entrar", "a", "la", "facultad", "de", "su", "elecci\u00f3n", "de", "la", "que", "al", "terminar", "los", "periodos", "comprendidos", "obtienen", "su", "grado", "en", "licenciatura", "o", "t\u00e9cnico", "universitario", "otra", "modalidad", "que", "hace", "m\u00e1s", "accesible", "tener", "una", "educaci\u00f3n", "superior", "para", "el", "pueblo", "el", "nivel", "superior", "universitario", "es", "el", "que", "comprende", "las", "especializaciones", "en", "los", "grados", "de", "licenciaturas", "y", "t\u00e9cnicos", "universitarios", "mediante", "diplomados", "post", "grados", "m\u00e1ster", "y", "doctorados", "universidades", "la", "siguiente", "lista", "muestra", "el", "ranquin", "web", "de", "universidades", "webometrics", "completo", "de", "las", "universidades", "que", "imparten", "educaci\u00f3n", "superior", "en", "territorio", "de", "la", "rep\u00fablica", "de", "honduras", "elaborado", "por", "el", "consejo", "superior", "de", "investigaciones", "cient\u00edficas", "espa\u00f1ol", "csic", "el", "ranquin", "toma", "en", "consideraci\u00f3n", "ejes", "para", "la", "puntuaci\u00f3n", "de", "las", "distintas", "universidades", "excelencia", "acad\u00e9mica", "que", "cuenta", "por", "el", "de", "la", "puntuaci\u00f3n", "porcentaje", "de", "art\u00edculos", "acad\u00e9micos", "y", "cient\u00edficos", "m\u00e1s", "citados", "en", "disciplinas", "de", "la", "base", "de", "datos", "de", "scimago", "lab", "de", "puntuaci\u00f3n", "por", "la", "visibilidad", "del", "impacto", "del", "contenido", "y", "finalmente", "de", "puntuaci\u00f3n", "por", "los", "top", "investigadores", "acad\u00e9micoscient\u00edficos", "con", "los", "que", "cuenta", "cada", "universidad", "a\u00f1o", "lectivo", "en", "la", "rep\u00fablica", "de", "honduras", "el", "a\u00f1o", "escolar", "comienza", "en", "el", "mes", "de", "febrero", "y", "finaliza", "en", "el", "mes", "de", "noviembre", "que", "comprende", "un", "total", "de", "cuarenta", "semanas", "de", "clases", "y", "deber\u00eda", "consistir", "en", "un", "m\u00ednimo", "de", "alrededor", "de", "doscientos", "d\u00edas", "lectivos", "en", "el", "nivel", "del", "sistema", "educativo", "p\u00fablico", "seguridad", "siendo", "a", "fecha", "de", "el", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "inseguro", "del", "mundo", "no", "lo", "fue", "as\u00ed", "en", "sus", "inicios", "obteniendo", "su", "independencia", "de", "manera", "pac\u00edfica", "en", "durante", "la", "mayor", "parte", "del", "siglo", "xx", "la", "tasa", "de", "homicidios", "era", "inferior", "a", "personas", "por", "cada", "mil", "habitantes", "siendo", "uno", "de", "los", "pa\u00edses", "m\u00e1s", "pac\u00edficos", "del", "planeta", "desde", "entonces", "las", "cifras", "han", "ido", "en", "aumento", "a", "la", "vez", "que", "tambi\u00e9n", "crec\u00eda", "el", "narcotr\u00e1fico", "en", "el", "pa\u00eds", "siendo", "otra", "de", "las", "principales", "causas", "relacionadas", "la", "influencia", "de", "las", "maras", "o", "grupos", "de", "crimen", "organizado", "en", "el", "pa\u00eds", "es", "otro", "de", "los", "causantes", "significativos", "al", "alto", "n\u00famero", "de", "homicidios", "seg\u00fan", "estudios", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "las", "naciones", "unidas", "unodc", "en", "la", "tasa", "de", "homicidios", "era", "ya", "de", "homicidios", "por", "mil", "habitantes", "y", "en", "apenas", "tres", "a\u00f1os", "la", "cifra", "se", "triplic\u00f3", "pasando", "a", "ser", "de", "homicidios", "por", "cada", "mil", "habitantes", "a", "datos", "de", "el", "incremento", "ha", "sido", "exponencial", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "hasta", "marcar", "casi", "un", "de", "aumento", "y", "situarse", "en", "m\u00e1s", "de", "homicidios", "por", "cada", "mil", "habitantes", "en", "siendo", "el", "pa\u00eds", "con", "la", "mayor", "tasa", "de", "homicidios", "del", "mundo", "con", "cifras", "hist\u00f3ricas", "en", "cuanto", "a", "homicidios", "tanto", "local", "como", "mundialmente", "desde", "sin", "embargo", "las", "estad\u00edsticas", "de", "de", "insight", "crime", "muestran", "un", "reducci\u00f3n", "con", "relaci\u00f3n", "al", "a\u00f1o", "situando", "la", "tasa", "de", "homicidios", "en", "un", "esperanzador", "por", "cada", "habitantes", "el", "presupuesto", "militar", "de", "honduras", "se", "ha", "triplicado", "desde", "el", "golpe", "de", "estado", "de", "estados", "unidos", "tambi\u00e9n", "proporciona", "asistencia", "militar", "al", "estado", "hondure\u00f1o", "y", "utiliza", "bases", "militares", "en", "el", "pa\u00eds", "como", "plataforma", "de", "lanzamiento", "para", "intervenciones", "en", "la", "regi\u00f3n", "miner\u00eda", "en", "la", "localidad", "minera", "de", "santa", "luc\u00eda", "cercana", "a", "la", "villa", "de", "tegucigalpa", "recibi\u00f3", "del", "rey", "de", "espa\u00f1a", "y", "a", "cambio", "del", "precioso", "mineral", "explotado", "unas", "campanas", "un", "c\u00e1liz", "un", "tabern\u00e1culo", "y", "una", "cruz", "para", "la", "poblaci\u00f3n", "durante", "la", "administraci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "entre", "los", "siglos", "xviii", "y", "xix", "y", "siendo", "gobernador", "intendente", "de", "la", "provincia", "de", "honduras", "coronel", "don", "ram\u00f3n", "de", "anguiano", "el", "de", "marzo", "y", "de", "mayo", "de", "expondr\u00eda", "la", "solicitud", "de", "traer", "negros", "para", "la", "explotaci\u00f3n", "de", "las", "minas", "hondure\u00f1as", "el", "de", "febrero", "de", "anguiano", "expuso", "al", "monarca", "de", "madrid", "el", "proyecto", "de", "creaci\u00f3n", "de", "un", "banco", "nacional", "de", "san", "carlos", "cuyo", "fin", "ser\u00eda", "el", "de", "facilitar", "cr\u00e9ditos", "a", "los", "mineros", "y", "cosecheros", "de", "la", "provincia", "cuando", "estaba", "organizada", "la", "rep\u00fablica", "de", "honduras", "en", "la", "presidencia", "del", "general", "luis", "bogr\u00e1n", "sale", "a", "la", "luz", "el", "c\u00f3digo", "de", "miner\u00eda", "de", "y", "m\u00e1s", "tarde", "el", "de", "enero", "de", "entra", "en", "rigor", "el", "nuevo", "c\u00f3digo", "de", "miner\u00eda", "que", "regulaba", "la", "explotaci\u00f3n", "de", "los", "yacimientos", "mineros", "del", "pa\u00eds", "entre", "y", "se", "otorgaron", "concesiones", "e", "empresas", "inglesas", "estadounidenses", "y", "algunas", "nacionales", "de", "propiedad", "de", "grandes", "millonarios", "hondure\u00f1os", "como", "marco", "aurelio", "soto", "enrique", "guti\u00e9rrez", "lozano", "luis", "bogr\u00e1n", "abelardo", "zelaya", "entre", "otros", "que", "aportaron", "capitales", "que", "terminaron", "siendo", "absorbidos", "por", "empresarios", "estadounidenses", "que", "acapararon", "el", "rubro", "minero", "y", "formando", "el", "central", "american", "syndicate", "company", "la", "miner\u00eda", "fue", "muy", "importante", "para", "honduras", "en", "las", "dos", "\u00faltimas", "d\u00e9cadas", "del", "siglo", "xix", "donde", "se", "reflej\u00f3", "un", "promedio", "del", "en", "exportaciones", "de", "ese", "la", "compa\u00f1\u00eda", "rosario", "mining", "acapar\u00f3", "el", "de", "ganancias", "es", "decir", "de", "las", "exportaciones", "totales", "del", "pa\u00eds", "en", "el", "mes", "de", "enero", "de", "el", "congreso", "nacional", "de", "honduras", "aprob\u00f3", "una", "nueva", "ley", "general", "de", "miner\u00eda", "a", "su", "vez", "se", "cre\u00f3", "el", "instituto", "de", "geolog\u00eda", "y", "minas", "el", "cual", "sustituye", "a", "la", "direcci\u00f3n", "ejecutiva", "de", "fomento", "a", "la", "miner\u00eda", "en", "honduras", "defomin", "creada", "en", "mediante", "la", "ley", "general", "de", "miner\u00eda", "las", "exportaciones", "mineras", "ascender\u00e1n", "a", "millones", "de", "d\u00f3lares", "en", "la", "ong", "fosdeh", "dijo", "en", "un", "reporte", "que", "\"los", "proyectos", "de", "extracci\u00f3n", "de", "minerales", "e", "hidrocarburos", "est\u00e1n", "cambiando", "la", "geograf\u00eda", "del", "pa\u00eds\"", "con", "las", "concesiones", "mineras", "en", "marcha", "la", "superficie", "destinada", "a", "la", "extracci\u00f3n", "podr\u00eda", "alcanzar", "el", "del", "territorio", "nacional", "en", "los", "pr\u00f3ximos", "a\u00f1os", "turismo", "el", "instituto", "hondure\u00f1o", "de", "turismo", "iht", "tiene", "como", "misi\u00f3n", "\"conducir", "el", "desarrollo", "tur\u00edstico", "nacional", "mediante", "las", "actividades", "de", "planeaci\u00f3n", "impulso", "al", "desarrollo", "y", "diversificaci\u00f3n", "de", "la", "oferta", "apoyo", "a", "la", "operaci\u00f3n", "de", "los", "servicios", "tur\u00edsticos", "y", "la", "promoci\u00f3n", "articulando", "las", "acciones", "de", "diferentes", "instancias", "y", "niveles", "de", "gobierno\"", "esto", "seg\u00fan", "la", "visi\u00f3n", "del", "iht", "les", "llevara", "a", "que", "honduras", "sea", "para", "\"el", "pa\u00eds", "l\u00edder", "en", "la", "actividad", "tur\u00edstica", "a", "nivel", "regional", "ya", "que", "habr\u00e1", "desarrollado", "y", "diversificado", "sus", "mercados", "productos", "y", "destinos", "las", "empresas", "ser\u00e1n", "m\u00e1s", "competitivas", "en", "los", "\u00e1mbitos", "nacional", "e", "internacional\"", "de", "acuerdo", "con", "el", "iht", "\"el", "turismo", "ser\u00e1", "reconocido", "como", "pieza", "clave", "en", "el", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "y", "su", "crecimiento", "se", "habr\u00e1", "basado", "en", "el", "respeto", "de", "los", "entornos", "naturales", "culturales", "y", "sociales", "contribuyendo", "al", "fortalecimiento", "de", "la", "identidad", "nacional\"", "a", "pesar", "de", "que", "en", "la", "actualidad", "honduras", "ocupa", "el", "\u00faltimo", "lugar", "en", "ingreso", "de", "turistas", "a", "nivel", "centroamericano", "este", "ocupa", "el", "cuarto", "lugar", "en", "generaci\u00f3n", "de", "divisas", "despu\u00e9s", "de", "costa", "rica", "panam\u00e1", "y", "guatemala", "la", "regi\u00f3n", "que", "m\u00e1s", "aporta", "turistas", "a", "honduras", "sigue", "siendo", "centroam\u00e9rica", "representando", "el", "de", "participaci\u00f3n", "la", "segunda", "regi\u00f3n", "m\u00e1s", "importante", "es", "norteam\u00e9rica", "con", "una", "participaci\u00f3n", "del", "del", "total", "de", "turistas", "la", "gran", "mayor\u00eda", "proveniente", "de", "estados", "unidos", "de", "los", "turistas", "provienen", "de", "europa", "y", "de", "otros", "pa\u00edses", "del", "mundo", "honduras", "cuenta", "con", "muchos", "lugares", "que", "atraen", "al", "viajero", "aventurero", "desde", "excursiones", "por", "la", "jungla", "y", "submarinismo", "hasta", "la", "visita", "de", "antiguos", "yacimientos", "mayas", "y", "de", "pueblos", "ind\u00edgenas", "en", "este", "pa\u00eds", "se", "encuentran", "zonas", "protegidas", "parques", "nacionales", "y", "dos", "lugares", "calificados", "como", "patrimonios", "de", "la", "humanidad", "por", "la", "unesco", "cop\u00e1n", "y", "la", "bi\u00f3sfera", "del", "r\u00edo", "pl\u00e1tano", "en", "las", "islas", "de", "la", "bah\u00eda", "lugar", "que", "recibe", "m\u00e1s", "del", "de", "los", "turistas", "que", "visitan", "honduras", "se", "encuentran", "hoteles", "y", "comida", "de", "clase", "mundial", "en", "un", "menor", "grado", "en", "las", "ciudades", "tur\u00edsticas", "m\u00e1s", "grandes", "como", "cop\u00e1n", "ruinas", "tela", "san", "pedro", "sula", "tegucigalpa", "el", "\u00e1rea", "del", "lago", "de", "yojoa", "y", "la", "ceiba", "una", "vez", "que", "el", "turista", "rebase", "m\u00e1s", "all\u00e1", "de", "esta", "ruta", "tur\u00edstica", "debe", "estar", "preparado", "y", "conformarse", "con", "un", "alojamiento", "b\u00e1sico", "y", "menos", "infraestructura", "tur\u00edstica", "para", "llegar", "a", "honduras", "es", "muy", "f\u00e1cil", "con", "muchos", "vuelos", "directos", "a", "san", "pedro", "sula", "tegucigalpa", "y", "roat\u00e1n", "destinos", "tur\u00edsticos", "de", "honduras", "ciencia", "y", "tecnolog\u00eda", "el", "de", "febrero", "de", "es", "fundada", "la", "empresa", "nacional", "de", "energ\u00eda", "el\u00e9ctrica", "enee", "que", "es", "la", "encargada", "de", "suplir", "energ\u00eda", "el\u00e9ctrica", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "previamente", "la", "primera", "instalaci\u00f3n", "el\u00e9ctrica", "se", "realiz\u00f3", "en", "san", "juancito", "zona", "minera", "hondure\u00f1a", "del", "centro", "del", "pa\u00eds", "y", "en", "la", "cual", "resid\u00edan", "muchos", "estadounidenses", "a", "principios", "del", "siglo", "xx", "var\u00edas", "ciudades", "hondure\u00f1as", "con", "poder", "adquisitivo", "instalaron", "peque\u00f1as", "plantas", "el\u00e9ctricas", "alimentadas", "tanto", "de", "le\u00f1a", "como", "hidroel\u00e9ctricas", "aprovechando", "la", "fuerza", "de", "los", "r\u00edos", "seguidamente", "el", "auge", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "y", "la", "necesidad", "industrial", "de", "proveer", "m\u00e1s", "energ\u00eda", "el\u00e9ctrica", "llevaron", "al", "gobierno", "contratar", "empresas", "privadas", "para", "la", "colocaci\u00f3n", "de", "plantas", "geot\u00e9rmicas", "que", "sumados", "a", "la", "generada", "por", "la", "central", "hidroel\u00e9ctrica", "francisco", "moraz\u00e1n", "abastecen", "insuficientemente", "al", "pa\u00eds", "la", "primera", "instalaci\u00f3n", "de", "una", "energ\u00eda", "renovable", "fue", "el", "parque", "e\u00f3lico", "cerro", "de", "hula", "con", "ella", "se", "verific\u00f3", "el", "aprovechamiento", "de", "las", "corrientes", "de", "aire", "para", "generar", "energ\u00eda", "limpia", "aunque", "en", "la", "actualidad", "el", "costo", "elevado", "tanto", "de", "la", "instalaci\u00f3n", "como", "el", "mantenimiento", "de", "estos", "parques", "hace", "imposible", "cambiar", "la", "energ\u00eda", "el\u00e9ctrica", "generada", "por", "los", "caudales", "de", "los", "r\u00edos", "hondure\u00f1os", "manuel", "bueso", "pineda", "y", "su", "hermano", "abraham", "bueso", "pineda", "fueron", "los", "encargados", "de", "la", "mina", "de", "san", "andr\u00e9s", "de", "la", "nueva", "zaragoza", "en", "el", "departamento", "de", "cop\u00e1n", "dicha", "mina", "descubierta", "y", "explotada", "desde", "la", "colonia", "a", "mediados", "de", "los", "a\u00f1os", "noventa", "la", "empresa", "canadiense", "greenstone", "minera", "utiliz\u00f3", "un", "escan\u00e9o", "a\u00e9reo", "para", "detectar", "que", "bajo", "la", "poblaci\u00f3n", "que", "era", "la", "aldea", "de", "san", "andr\u00e9s", "jurisdicci\u00f3n", "del", "municipio", "de", "la", "uni\u00f3n", "existiese", "una", "gran", "veta", "de", "minerales", "por", "cuanto", "la", "poblaci\u00f3n", "total", "fue", "demolida", "y", "reubicada", "unos", "kil\u00f3metros", "m\u00e1s", "abajo", "de", "la", "colina", "donde", "fue", "fundada", "por", "los", "espa\u00f1oles", "seg\u00fan", "el", "\u00edndice", "mundial", "de", "innovaci\u00f3n", "a", "cargo", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "de", "la", "propiedad", "intelectual", "en", "honduras", "se", "ubic\u00f3", "en", "lugar", "en", "innovaci\u00f3n", "entre", "pa\u00edses", "del", "mundomientras", "que", "en", "ocup\u00f3", "el", "lugar", "infraestructura", "transporte", "transporte", "a\u00e9reo", "honduras", "cuenta", "con", "cinco", "aeropuertos", "internacionales", "aeropuerto", "internacional", "de", "comayagua", "xpl", "en", "comayagua", "aeropuerto", "internacional", "golos\u00f3n", "lce", "en", "la", "ceiba", "aeropuerto", "internacional", "juan", "manuel", "g\u00e1lvez", "rtb", "en", "roat\u00e1n", "aeropuerto", "internacional", "ram\u00f3n", "villeda", "morales", "sap", "en", "san", "pedro", "sula", "aeropuerto", "internacional", "toncont\u00edn", "tgu", "en", "comayag\u00fcelalos", "dos", "aeropuertos", "principales", "del", "pa\u00eds", "son", "el", "ram\u00f3n", "villeda", "morales", "y", "comayagua", "palmerola", "el", "ram\u00f3n", "villeda", "morales", "sirve", "a", "san", "pedro", "sula", "y", "la", "zona", "norte", "del", "pa\u00eds", "y", "el", "aeropuerto", "internacional", "de", "comayagua", "sirve", "a", "comayagua", "tegucigalpa", "y", "las", "zonas", "centro", "sur", "y", "oriente", "del", "pa\u00eds", "ambos", "aeropuertos", "tienen", "vuelos", "directos", "a", "numerosas", "ciudades", "en", "centroam\u00e9rica", "estados", "unidos", "y", "m\u00e9xico", "transporte", "ferroviario", "el", "sistema", "ferroviario", "del", "pa\u00eds", "est\u00e1", "compuesto", "por", "km", "de", "v\u00edas", "f\u00e9rreas", "divididos", "en", "dos", "sistemas", "el", "ferrocarril", "nacional", "de", "honduras", "fnh", "con", "casi", "kil\u00f3metros", "de", "v\u00eda", "la", "mitad", "de", "este", "sistema", "es", "metros", "de", "trocha", "v\u00eda", "estrecha", "y", "la", "otra", "mitad", "de", "metros", "el", "otro", "sistema", "es", "de", "kil\u00f3metros", "y", "propiedad", "de", "la", "tela", "railroad", "company", "subsidiaria", "de", "chiquita", "brands", "international", "ambos", "sistemas", "se", "encuentran", "en", "las", "zonas", "costeras", "del", "norte", "centro", "y", "noroeste", "de", "honduras", "y", "sirven", "principalmente", "para", "el", "transporte", "del", "banano", "transporte", "mar\u00edtimo", "honduras", "cuenta", "con", "seis", "puertos", "cinco", "en", "la", "zona", "norte", "con", "salida", "al", "oc\u00e9ano", "atl\u00e1ntico", "y", "san", "lorenzo", "con", "salida", "al", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "los", "puertos", "en", "honduras", "son", "puerto", "cort\u00e9s", "puerto", "castilla", "la", "ceiba", "roat\u00e1n", "tela", "san", "lorenzopuerto", "cort\u00e9s", "es", "el", "m\u00e1s", "importante", "del", "pa\u00eds", "y", "junto", "con", "puerto", "castilla", "y", "san", "lorenzo", "manejan", "casi", "todo", "el", "comercio", "mar\u00edtimo", "de", "honduras", "los", "puertos", "de", "la", "ceiba", "roat\u00e1n", "y", "tela", "se", "especializan", "en", "el", "turismo", "todas", "las", "semanas", "son", "visitados", "por", "cruceros", "internacionales", "con", "capacidad", "para", "transportar", "entre", "y", "turistas", "internacionales", "puerto", "cort\u00e9s", "cuenta", "con", "una", "de", "las", "instalaciones", "portuarias", "m\u00e1s", "modernas", "de", "centroam\u00e9rica", "por", "esta", "raz\u00f3n", "y", "por", "su", "ubicaci\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "es", "uno", "de", "los", "tres", "puertos", "latinoamericanos", "que", "forman", "parte", "de", "la", "container", "security", "iniciativa", "csi", "y", "security", "freight", "initiative", "sfi", "puerto", "castilla", "en", "el", "atl\u00e1ntico", "y", "san", "lorenzo", "en", "el", "pac\u00edfico", "utilizado", "en", "su", "mayor", "parte", "para", "el", "manejo", "del", "az\u00facar", "y", "las", "exportaciones", "de", "camar\u00f3n", "etc", "los", "puertos", "de", "la", "ceiba", "roat\u00e1n", "y", "tela", "se", "especializan", "en", "el", "turismo", "todas", "las", "semanas", "son", "visitados", "por", "cruceros", "internacionales", "con", "capacidad", "para", "transportar", "entre", "y", "turistas", "internacionales", "transporte", "vial", "honduras", "cuenta", "con", "m\u00e1s", "de", "km", "de", "carreteras", "la", "principal", "autopista", "del", "pa\u00eds", "se", "extiende", "desde", "puerto", "cort\u00e9s", "en", "el", "caribe", "pasando", "por", "san", "pedro", "sula", "comayag\u00fcela", "tegucigalpa", "hasta", "llegar", "a", "nacaome", "y", "choluteca", "en", "el", "sur", "del", "pa\u00eds", "por", "donde", "tambi\u00e9n", "cruza", "la", "carretera", "panamericana", "las", "obras", "de", "infraestructura", "datan", "de", "tiempos", "prehisp\u00e1nicos", "pero", "han", "evolucionado", "durante", "la", "conquista", "e", "independencia", "de", "honduras", "la", "historia", "del", "urbanismo", "en", "honduras", "data", "desde", "el", "siglo", "v", "en", "la", "ciudad", "de", "cop\u00e1n", "cuando", "la", "cultura", "maya", "se", "encontraba", "en", "su", "apogeo", "durante", "la", "conquista", "de", "la", "actual", "honduras", "llegaron", "nuevas", "formas", "de", "urbanismo", "que", "se", "mejor\u00f3", "luego", "de", "la", "independencia", "la", "principal", "autopista", "de", "centroam\u00e9rica", "es", "la", "carretera", "panamericana", "que", "recorre", "todos", "los", "pa\u00edses", "de", "am\u00e9rica", "central", "y", "conecta", "a", "norte", "am\u00e9rica", "con", "sur", "am\u00e9rica", "adem\u00e1s", "cada", "pa\u00eds", "cuenta", "con", "sus", "propias", "autopistas", "troncales", "y", "redes", "viales", "primarias", "y", "secundarias", "que", "conectan", "con", "todos", "sus", "pueblos", "y", "puertos", "las", "principales", "carreteras", "de", "honduras", "son", "las", "siguientes", "trayecto", "nortesur", "el", "salvador", "choluteca", "nicaragua", "el", "sector", "o", "tramo", "oficial", "de", "la", "carretera", "panamericana", "en", "honduras", "inicia", "en", "la", "frontera", "el", "amatillo", "frontera", "con", "el", "salvador", "continuando", "hacia", "nacaome", "j\u00edcaro", "gal\u00e1n", "donde", "se", "conecta", "con", "la", "carretera", "del", "sur", "siguiendo", "camino", "hacia", "choluteca", "san", "marcos", "de", "col\u00f3n", "y", "la", "frontera", "el", "espino", "frontera", "con", "nicaragua", "otras", "rutas", "que", "conectas", "las", "naciones", "centroamericanas", "en", "honduras", "son", "la", "frontera", "el", "poy", "de", "el", "salvador", "con", "tegucigalpa", "para", "continuar", "hacia", "nicaragualas", "fronteras", "con", "guatemala", "aguas", "calientes", "corinto", "o", "el", "florido", "cruzando", "las", "ciudades", "de", "nueva", "ocotepeque", "santa", "rosa", "de", "cop\u00e1n", "san", "pedro", "sula", "siguatepeque", "comayagua", "hasta", "llegar", "a", "la", "capital", "en", "el", "anillo", "perif\u00e9rico", "de", "tegucigalpa", "pasando", "a", "tegucigalpa", "por", "el", "interconector", "regional", "o", "bulevar", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "que", "culmina", "en", "la", "carretera", "de", "oriente", "que", "une", "a", "las", "ciudades", "de", "danl\u00ed", "el", "para\u00edso", "hasta", "llegar", "a", "la", "frontera", "las", "manos", "en", "oriente", "colindante", "con", "nicaraguadesde", "nacaome", "tambi\u00e9n", "se", "recorre", "san", "lorenzo", "choluteca", "pasando", "hacia", "otras", "dos", "fronteras", "de", "nicaragua", "frontera", "la", "fraternidad", "y", "frontera", "el", "guasaule", "riego", "en", "honduras", "honduras", "es", "un", "pa\u00eds", "con", "gran", "tradici\u00f3n", "en", "el", "dise\u00f1o", "y", "construcci\u00f3n", "de", "obras", "hidroagr\u00edcola", "la", "cual", "se", "remonta", "a", "la", "\u00e9poca", "prehisp\u00e1nica", "esta", "tradici\u00f3n", "en", "el", "dise\u00f1o", "y", "la", "construcci\u00f3n", "de", "infraestructura", "hidroagr\u00edcola", "continu\u00f3", "enriqueci\u00e9ndose", "durante", "la", "\u00e9poca", "colonial", "y", "la", "independencia", "sin", "embargo", "no", "fue", "sino", "hasta", "despu\u00e9s", "de", "la", "independencia", "que", "se", "inicia", "la", "construcci\u00f3n", "de", "las", "grandes", "obras", "de", "riego", "telecomunicaciones", "la", "prensa", "escrita", "se", "inici\u00f3", "en", "honduras", "por", "medio", "de", "l", "gaceta", "\u00f3rgano", "informativo", "del", "gobierno", "francisco", "moraz\u00e1n", "quien", "hab\u00eda", "introducido", "al", "pa\u00eds", "la", "primera", "imprenta", "fue", "quien", "lanz\u00f3", "los", "primeros", "comunicados", "a", "nivel", "nacional", "en", "el", "peri\u00f3dico", "m\u00e1s", "antiguo", "de", "la", "era", "moderna", "es", "el", "diario", "la", "prensa", "fundado", "el", "de", "octubre", "de", "este", "diario", "junto", "a", "el", "tiempo", "originan", "sus", "ediciones", "desde", "san", "pedro", "sula", "otros", "diarios", "importantes", "son", "el", "heraldo", "y", "la", "tribuna", "de", "tegucigalpa", "as\u00ed", "tambi\u00e9n", "forman", "parte", "de", "la", "prensa", "escrita", "los", "diarios", "de", "internet", "como", "hondudiariocom", "proceso", "digital", "entre", "otros", "la", "mayor\u00eda", "de", "diarios", "de", "honduras", "pueden", "ser", "le\u00eddos", "gratuitamente", "en", "internet", "las", "primeras", "l\u00edneas", "telegr\u00e1ficas", "en", "el", "pa\u00eds", "se", "construyeron", "en", "estas", "l\u00edneas", "llegaron", "a", "unir", "las", "ciudades", "de", "comayagua", "y", "la", "paz", "luego", "se", "construy\u00f3", "la", "l\u00ednea", "telegr\u00e1fica", "para", "unir", "comayagua", "con", "tegucigalpa", "y", "en", "se", "conect\u00f3", "a", "la", "red", "la", "ciudad", "de", "san", "pedro", "sula", "en", "la", "direcci\u00f3n", "general", "de", "tel\u00e9grafos", "pas\u00f3", "a", "llamarse", "direcci\u00f3n", "general", "de", "tel\u00e9grafos", "y", "tel\u00e9fonos", "las", "primeras", "concesiones", "del", "servicio", "telef\u00f3nico", "fueron", "otorgadas", "en", "pero", "el", "servicio", "autom\u00e1tico", "comenz\u00f3", "en", "con", "la", "instalaci\u00f3n", "de", "una", "central", "telef\u00f3nica", "de", "l\u00edneas", "en", "tegucigalpa", "en", "se", "cre\u00f3", "la", "empresa", "hondure\u00f1a", "de", "telecomunicaciones", "hondutel", "y", "comenz\u00f3", "sus", "operaciones", "al", "a\u00f1o", "siguiente", "actualmente", "hondutel", "ofrece", "servicios", "de", "telefon\u00eda", "fija", "e", "inal\u00e1mbrica", "l\u00edneas", "en", "servicio", "de", "internet", "adsl", "l\u00ednea", "de", "abonado", "digital", "asim\u00e9trica", "servicios", "de", "tarjetas", "prepagadas", "entre", "otros", "servicios", "con", "la", "apertura", "de", "las", "telecomunicaciones", "en", "honduras", "la", "inversi\u00f3n", "extranjera", "se", "ha", "visto", "beneficiada", "hoy", "en", "d\u00eda", "operan", "en", "el", "pa\u00eds", "varias", "empresas", "especializadas", "en", "este", "rubro", "por", "ejemplo", "cable", "color", "amnet", "as\u00ed", "como", "tigo", "y", "claro", "quienes", "proveen", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "con", "servicios", "de", "telefon\u00eda", "celular", "en", "el", "de", "cada", "hondure\u00f1os", "usaron", "el", "internet", "regularmente", "pero", "solo", "eran", "abonados", "fijos", "de", "este", "servicio", "esto", "se", "debe", "a", "la", "popularidad", "de", "los", "cibercaf\u00e9s", "de", "los", "distintos", "barrios", "y", "colonias", "de", "las", "ciudades", "del", "pa\u00eds", "el", "pueblo", "hondure\u00f1o", "comenz\u00f3", "a", "informarse", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "televisi\u00f3n", "en", "con", "el", "arribo", "al", "pa\u00eds", "de", "tvc", "canal", "de", "televicentro", "a", "este", "canal", "se", "sumaron", "posteriormente", "tvc", "canal", "tvc", "canal", "y", "megatv", "en", "naci\u00f3", "tvchd", "alta", "definici\u00f3n", "solo", "disponible", "para", "los", "usuarios", "de", "tigoamnet", "y", "cablecolor", "poco", "a", "poco", "se", "fueron", "a\u00f1adiendo", "a", "la", "red", "informativa", "del", "pa\u00eds", "otros", "canales", "como", "voz", "e", "imagen", "centroamericana", "canal", "honduras", "hondured", "canal", "el", "canal", "honduras", "cholusat", "sur", "canal", "televisi\u00f3n", "nacional", "de", "honduras", "y", "globo", "tv", "entre", "otros", "se", "estima", "que", "las", "telecomunicaciones", "representan", "el", "del", "pib", "en", "honduras", "energ\u00eda", "honduras", "obtiene", "su", "energ\u00eda", "de", "cuatro", "fuentes", "hidrocarburos", "hidr\u00e1ulica", "e\u00f3lica", "y", "biomasa", "hasta", "el", "a\u00f1o", "el", "de", "la", "energ\u00eda", "el\u00e9ctrica", "proven\u00eda", "de", "plantas", "hidroel\u00e9ctricas", "estatales", "si", "bien", "dadas", "las", "condiciones", "topogr\u00e1ficas", "y", "de", "precipitaci\u00f3n", "existe", "un", "enorme", "potencial", "para", "la", "generaci\u00f3n", "hidroel\u00e9ctrica", "esta", "no", "ha", "sido", "debidamente", "aprovechada", "la", "falta", "de", "inversi\u00f3n", "p\u00fablica", "y", "privada", "en", "fuentes", "de", "energ\u00eda", "renovable", "ha", "provocado", "que", "la", "demanda", "de", "energ\u00eda", "surgida", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "fuera", "cubierta", "con", "plantas", "t\u00e9rmicas", "a", "base", "de", "combustibles", "f\u00f3siles", "actualmente", "el", "de", "la", "energ\u00eda", "que", "se", "consume", "proviene", "de", "estas", "plantas", "el", "de", "los", "hidrocarburos", "son", "utilizados", "en", "la", "producci\u00f3n", "de", "energ\u00eda", "el\u00e9ctrica", "el", "resto", "lo", "consume", "en", "su", "gran", "mayor\u00eda", "el", "transporte", "honduras", "no", "produce", "hidrocarburos", "por", "lo", "que", "esta", "dependencia", "afecta", "en", "gran", "medida", "su", "balanza", "comercial", "honduras", "consume", "unos", "millones", "de", "barriles", "de", "petr\u00f3leo", "anuales", "diarios", "el", "pa\u00eds", "gasta", "aproximadamente", "$", "millones", "en", "compra", "de", "petr\u00f3leo", "de", "sus", "ingresos", "actualmente", "existen", "proyectos", "para", "la", "utilizaci\u00f3n", "de", "fuentes", "alternativas", "de", "energ\u00eda", "adem\u00e1s", "de", "la", "hidroel\u00e9ctrica", "la", "empresa", "nacional", "de", "energ\u00eda", "el\u00e9ctrica", "enee", "m\u00e1ximo", "responsable", "de", "la", "producci\u00f3n", "comercializaci\u00f3n", "transmisi\u00f3n", "y", "distribuci\u00f3n", "de", "energ\u00eda", "el\u00e9ctrica", "en", "honduras", "proyecta", "la", "construcci\u00f3n", "del", "proyecto", "patuca", "iii", "en", "conjunto", "con", "los", "proyectos", "patuca", "i", "y", "ii", "costo", "$", "millones", "con", "el", "objeto", "de", "generar", "mw", "de", "energ\u00eda", "limpia", "el", "primer", "parque", "e\u00f3lico", "de", "honduras", "localizado", "en", "el", "cerro", "de", "hula", "comenz\u00f3", "a", "producir", "mw", "de", "electricidad", "en", "el", "mes", "de", "octubre", "del", "este", "proyecto", "costo", "$", "millones", "ahora", "tiene", "megavatios", "de", "capacidad", "el\u00e9ctrica", "ya", "finalizado", "en", "diciembre", "del", "asimismo", "est\u00e1n", "encaminados", "los", "proyectos", "jicatuyo", "y", "los", "llanitos", "con", "una", "inversi\u00f3n", "proyectada", "de", "$", "millones", "en", "mayo", "de", "honduras", "inaugura", "la", "mayor", "central", "de", "energ\u00eda", "solar", "fotovoltaica", "de", "am\u00e9rica", "latina", "con", "una", "capacidad", "instalada", "para", "producir", "megavatios", "mw", "al", "a\u00f1o", "con", "dos", "plantas", "de", "cada", "una", "y", "con", "la", "posibilidad", "seg\u00fan", "la", "demanda", "de", "llegar", "a", "alcanzar", "hasta", "el", "complejo", "es", "privado", "y", "comenz\u00f3", "a", "operar", "en", "la", "aldea", "la", "llave", "del", "municipio", "de", "nacaome", "del", "sure\u00f1o", "departamento", "de", "valle", "la", "central", "fotovoltaica", "de", "honduras", "supera", "a", "las", "que", "existen", "en", "chile", "y", "m\u00e9xico", "l\u00edderes", "en", "am\u00e9rica", "latina", "en", "este", "sector", "demograf\u00eda", "el", "primer", "censo", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "hondure\u00f1a", "se", "llev\u00f3", "a", "cabo", "por", "el", "obispo", "fernando", "cardi\u00f1anos", "en", "dando", "como", "resultado", "un", "poco", "m\u00e1s", "de", "habitantes", "de", "all\u00ed", "en", "adelante", "el", "crecimiento", "en", "n\u00famero", "de", "hondure\u00f1os", "fue", "consistentemente", "en", "ascenso", "en", "honduras", "ya", "ten\u00eda", "habitantes", "para", "el", "n\u00famero", "de", "hondure\u00f1os", "ya", "hab\u00eda", "aumentado", "a", "m\u00e1s", "de", "un", "mill\u00f3n", "de", "acuerdo", "a", "los", "datos", "proporcionados", "por", "el", "centro", "centroamericano", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "la", "universidad", "de", "costa", "rica", "y", "la", "cepal", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "honduras", "est\u00e1", "entre", "las", "que", "registra", "un", "mayor", "n\u00famero", "de", "crecimiento", "anual", "en", "latinoam\u00e9rica", "la", "poblaci\u00f3n", "total", "de", "honduras", "era", "de", "habitantes", "de", "este", "n\u00famero", "personas", "componen", "la", "poblaci\u00f3n", "urbana", "y", "la", "poblaci\u00f3n", "rural", "seg\u00fan", "el", "censo", "de", "poblaci\u00f3n", "y", "vivienda", "del", "instituto", "nacional", "de", "estad\u00edstica", "de", "honduras", "el", "departamento", "con", "mayor", "poblaci\u00f3n", "en", "honduras", "es", "francisco", "moraz\u00e1n", "con", "habitantes", "el", "departamento", "con", "menor", "poblaci\u00f3n", "en", "honduras", "es", "islas", "de", "la", "bah\u00eda", "con", "habitantes", "mujeres", "y", "hombres", "el", "grueso", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "lo", "componen", "las", "personas", "entre", "y", "a\u00f1os", "de", "edad", "seguido", "por", "los", "ni\u00f1os", "que", "oscilan", "entre", "las", "edades", "de", "y", "luego", "le", "siguen", "los", "adolescentes", "con", "esto", "hace", "de", "honduras", "una", "poblaci\u00f3n", "bastante", "joven", "de", "acuerdo", "a", "las", "cifras", "de", "publicadas", "por", "esta", "proyecci\u00f3n", "censal", "ine", "proyecci\u00f3n", "censal", "de", "poblaci\u00f3n", "y", "vivienda", "solo", "componen", "el", "grupo", "de", "la", "tercera", "edad", "+", "este", "r\u00e1pido", "crecimiento", "demogr\u00e1fico", "en", "honduras", "ha", "tenido", "como", "consecuencia", "un", "descenso", "en", "el", "ingreso", "per", "c\u00e1pita", "e", "incremento", "en", "la", "presi\u00f3n", "sobre", "el", "acceso", "a", "los", "servicios", "de", "vida", "esto", "ha", "llevado", "a", "miles", "de", "hondure\u00f1os", "a", "tener", "que", "emigrar", "a", "pa\u00edses", "como", "m\u00e9xico", "nicaragua", "el", "salvador", "algunos", "pa\u00edses", "europeos", "por", "lazos", "idiom\u00e1ticos", "y", "culturales", "y", "por", "la", "posibilidad", "de", "adquirir", "la", "doble", "nacionalidad", "en", "un", "plazo", "m\u00e1s", "reducido", "espa\u00f1a", "es", "el", "principal", "destino", "europeo", "pero", "en", "especial", "a", "estados", "unidos", "en", "busca", "de", "mejores", "condiciones", "de", "vida", "adem\u00e1s", "este", "crecimiento", "poblacional", "ha", "acelerado", "el", "proceso", "de", "urbanizaci\u00f3n", "en", "las", "principales", "ciudades", "como", "san", "pedro", "sula", "y", "tegucigalpa", "principales", "ciudades", "etnograf\u00eda", "\"honduras", "es", "un", "pa\u00eds", "multi\u00e9tnico", "multicultural", "y", "multiling\u00fce", "que", "se", "compone", "de", "cuatro", "grandes", "familias", "\u00e9tnicas", "mestizos", "o", "blancos", "que", "son", "la", "mayor\u00eda", "los", "ind\u00edgenas", "lencas", "misquitos", "tolupanes", "chort\u00eds", "pech", "o", "payas", "tawahkas", "los", "gar\u00edfunas", "y", "los", "criolloanglohablantes", "la", "etnias", "ind\u00edgenas", "y", "los", "gar\u00edfunas", "constituyen", "la", "herencia", "cultural", "de", "honduras", "y", "representan", "cerca", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "del", "pa\u00eds\"", "entre", "los", "grupos", "con", "menos", "poblaci\u00f3n", "se", "encuentran", "los", "chortis", "con", "una", "poblaci\u00f3n", "de", "aproximadamente", "radican", "en", "los", "departamentos", "de", "cop\u00e1n", "y", "ocotepeque", "los", "misquitos", "de", "aproximadamente", "personas", "radican", "en", "el", "departamento", "de", "gracias", "a", "dios", "asimismo", "los", "pech", "o", "payas", "viven", "en", "olancho", "col\u00f3n", "y", "gracias", "a", "dios", "mientras", "que", "la", "poblaci\u00f3n", "tawahka", "pas\u00f3", "de", "personas", "a", "cerca", "de", "a", "personas", "durante", "el", "siglo", "xxi", "este", "grupo", "\u00e9tnico", "pr\u00e1ctica", "una", "agricultura", "itinerante", "de", "subsistencia", "los", "lencas", "la", "etnia", "m\u00e1s", "numerosa", "se", "encuentran", "localizados", "en", "los", "departamentos", "de", "la", "paz", "comayagua", "intibuc\u00e1", "lempira", "y", "santa", "b\u00e1rbara", "viven", "en", "aldeas", "y", "caser\u00edos", "muy", "cercanos", "a", "las", "carreteras", "y", "\"a", "pesar", "de", "que", "los", "lencas", "fueron", "diezmados", "durante", "el", "siglo", "xvi", "algunas", "de", "sus", "comunidades", "actuales", "todav\u00eda", "tienen", "una", "cultura", "que", "les", "distingue", "parcialmente", "de", "sus", "vecinos", "campesinos", "o", "ladinos\"", "los", "pueblos", "gar\u00edfunas", "se", "encuentran", "localizados", "a", "lo", "largo", "de", "la", "costa", "norte", "de", "honduras", "desde", "masca", "en", "el", "departamento", "de", "cort\u00e9s", "hasta", "tocomacho", "en", "el", "departamento", "de", "col\u00f3n", "\"aunque", "es", "el", "grupo", "\u00e9tnico", "relativamente", "m\u00e1s", "joven\"", "de", "haberse", "establecido", "en", "honduras", "ya", "pasaron", "a", "formar", "parte", "importante\"", "de", "la", "\"idiosincrasia\"", "del", "pa\u00eds", "los", "jicaques", "o", "tolupanes", "personas", "de", "los", "departamentos", "de", "cort\u00e9s", "y", "atl\u00e1ntida", "han", "perdido", "su", "lengua", "y", "su", "cultura", "jicaque", "todos", "se", "sienten", "ladinos", "y", "est\u00e1n", "totalmente", "integrados", "en", "la", "sociedad", "campesina", "hondure\u00f1a", "los", "jicaques", "de", "la", "montana", "de", "la", "flor", "son", "unos", "trecientos", "cincuenta", "el", "son", "monoling\u00fces", "del", "jicaque", "los", "habitantes", "de", "las", "islas", "de", "la", "bah\u00eda", "com\u00fanmente", "llamados", "isle\u00f1os", "refleja", "sus", "or\u00edgenes", "como", "esclavos", "ingleses", "hablan", "un", "dialecto", "ingl\u00e9s", "caracter\u00edstico", "del", "occidente", "del", "caribe", "son", "de", "religi\u00f3n", "cristianaevang\u00e9lica", "y", "se", "auto", "identifican", "con", "la", "cultura", "anglo", "americana", "del", "caribe", "contempor\u00e1neo", "en", "lo", "que", "respecta", "al", "gobierno", "de", "la", "rep\u00fablica", "de", "honduras", "a", "trav\u00e9s", "del", "art\u00edculo", "de", "la", "constituci\u00f3n", "establece", "que", "no", "obstante", "con", "la", "p\u00e9rdida", "de", "su", "lengua", "por", "parte", "de", "los", "lencas", "y", "de", "los", "chortis", "y", "el", "peligro", "de", "extinci\u00f3n", "que", "existe", "de", "lenguas", "como", "la", "de", "los", "payas", "la", "misma", "constituci\u00f3n", "considera", "necesario", "mediante", "el", "art\u00edculo", "asimismo", "la", "constituci\u00f3n", "se", "compromete", "a", "preservar", "y", "estimular", "consulta", "el", "portal", "dedicado", "diversidad", "ling\u00fc\u00edstica", "de", "honduras", "archivado", "el", "de", "diciembre", "de", "en", "wayback", "machine", "con", "consultas", "a", "los", "diccionarios", "de", "hondure\u00f1ismos", "y", "de", "las", "lenguas", "de", "honduras", "dlh", "de", "la", "academia", "hondure\u00f1a", "de", "la", "lengua", "ahl", "distribuci\u00f3n", "por", "edad", "hombres", "mujeres", "a\u00f1os", "hombres", "mujeres", "a\u00f1os", "hombres", "mujeres", "a\u00f1os", "adelante", "hombres", "mujeres", "estlos", "nativos", "americanos", "de", "honduras", "cuentan", "con", "m\u00e1s", "de", "mil", "habitantes", "representando", "el", "de", "las", "poblaci\u00f3n", "de", "honduras", "han", "habitado", "el", "territorio", "hondure\u00f1o", "por", "m\u00e1s", "de", "veinte", "milenios", "durante", "la", "colonizaci\u00f3n", "algunos", "de", "sus", "grupos", "fueron", "esclavizados", "desalojados", "de", "sus", "tierras", "o", "asimilados", "por", "los", "colonizadores", "y", "otros", "grupos", "contin\u00faan", "habitando", "sus", "tierras", "ancestrales", "manteniendo", "su", "cultura", "lengua", "y", "religi\u00f3n", "original", "estos", "grupos", "son", "los", "siguientes", "transici\u00f3n", "demogr\u00e1fica", "durante", "el", "siglo", "xxi", "la", "poblaci\u00f3n", "hondure\u00f1a", "sufrir\u00e1", "un", "proceso", "de", "transici\u00f3n", "demogr\u00e1fica", "en", "la", "que", "la", "poblaci\u00f3n", "mayor", "de", "a\u00f1os", "aumentara", "por", "otro", "lado", "el", "pa\u00eds", "es", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "j\u00f3venes", "de", "am\u00e9rica", "latina", "con", "una", "edad", "media", "estimada", "de", "a\u00f1os", "honduras", "es", "el", "segundo", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "poblado", "de", "am\u00e9rica", "central", "por", "detr\u00e1s", "de", "guatemala", "y", "a", "partir", "de", "el", "pa\u00eds", "supera", "demogr\u00e1ficamente", "a", "el", "salvador", "igual", "que", "nicaragua", "el", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "se", "va", "a", "duplicar", "en", "esta", "primera", "mitad", "del", "siglo", "xxi", "y", "al", "igual", "que", "guatemala", "la", "emigraci\u00f3n", "no", "afecta", "al", "crecimiento", "demogr\u00e1fico", "pero", "como", "la", "tasa", "de", "natalidad", "es", "menor", "a", "la", "de", "guatemala", "el", "pa\u00eds", "no", "crecer\u00e1", "tanto", "como", "su", "pa\u00eds", "vecino", "guatemala", "para", "el", "el", "pa\u00eds", "llegar\u00e1", "con", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "habitantes", "la", "misma", "poblaci\u00f3n", "de", "guatemala", "en", "para", "el", "el", "pa\u00eds", "todav\u00eda", "crecer\u00e1", "con", "millones", "de", "habitantes", "siendo", "este", "su", "tope", "poblacional", "para", "decrecer", "que", "en", "pero", "con", "un", "decrecimiento", "de", "solo", "un", "para", "el", "la", "tasa", "de", "decrecimiento", "pasara", "solo", "al", "y", "para", "el", "a", "un", "religi\u00f3n", "en", "honduras", "existe", "libertad", "de", "culto", "si", "bien", "la", "mayor\u00eda", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "profesa", "la", "religi\u00f3n", "cristiana", "siendo", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "la", "que", "m\u00e1s", "feligreses", "acoge", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "desde", "mediados", "del", "siglo", "xx", "ha", "existido", "un", "aumento", "de", "las", "iglesias", "protestantes", "de", "la", "rama", "denominada", "evang\u00e9lica", "que", "conforma", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "por", "lo", "que", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "hondure\u00f1a", "se", "identifica", "con", "el", "cristianismo", "ya", "sea", "en", "su", "rama", "cat\u00f3lica", "o", "protestante", "a", "la", "cual", "muchos", "hondure\u00f1os", "se", "acogen", "aunque", "existen", "profesantes", "de", "la", "religi\u00f3n", "jud\u00eda", "la", "isl\u00e1mica", "o", "la", "wicca", "en", "menor", "cantidad", "su", "presencia", "pasa", "casi", "desapercibida", "alrededor", "de", "un", "de", "los", "habitantes", "no", "cree", "en", "religiones", "cifra", "que", "parece", "ins\u00f3lita", "pero", "en", "recientes", "a\u00f1os", "anteriores", "fue", "m\u00e1s", "alta", "idiomas", "la", "lengua", "espa\u00f1ola", "es", "la", "oficial", "y", "mayoritaria", "hablada", "por", "pr\u00e1cticamente", "toda", "la", "poblaci\u00f3n", "a", "excepci\u00f3n", "de", "algunos", "grupos", "\u00e9tnicos", "como", "los", "misquitos", "lencas", "tawakas", "entre", "otros", "tambi\u00e9n", "existen", "comunidades", "angloparlantes", "principalmente", "en", "la", "costa", "norte", "hondure\u00f1a", "siendo", "la", "m\u00e1s", "importante", "de", "las", "islas", "de", "la", "bah\u00eda", "derechos", "humanos", "en", "materia", "de", "derechos", "humanos", "respecto", "a", "la", "pertenencia", "a", "los", "siete", "organismos", "de", "la", "carta", "internacional", "de", "derechos", "humanos", "que", "incluyen", "al", "comit\u00e9", "de", "derechos", "humanos", "hrc", "honduras", "ha", "firmado", "o", "ratificado", "a", "pesar", "de", "esto", "desde", "el", "golpe", "de", "estado", "de", "las", "violaciones", "a", "los", "derechos", "humanos", "se", "han", "multiplicado", "en", "el", "pa\u00eds", "aumentando", "las", "amenazas", "coacciones", "agresiones", "y", "asesinatos", "a", "grupos", "discriminados", "como", "mujeres", "homosexuales", "transexuales", "e", "incluso", "a", "los", "periodistas", "que", "les", "dan", "cobertura", "medi\u00e1tica", "en", "cuanto", "a", "los", "\u00edndices", "de", "violencia", "en", "honduras", "pr\u00e1cticamente", "una", "persona", "es", "asesinada", "por", "hora", "durante", "los", "tres", "a\u00f1os", "de", "gobierno", "del", "presidente", "porfirio", "lobo", "personas", "fueron", "asesinadas", "la", "tasa", "de", "homicidios", "de", "fue", "de", "por", "cada", "mil", "habitantes", "en", "el", "promedio", "en", "los", "\u00faltimos", "tres", "a\u00f1os", "fue", "de", "personas", "asesinadas", "al", "mes", "en", "fueron", "asesinadas", "personas", "superando", "por", "la", "cifra", "de", "de", "y", "por", "la", "de", "de", "entre", "y", "fueron", "asesinados", "m\u00e1s", "de", "periodistas", "y", "m\u00e1s", "de", "abogados", "el", "de", "los", "femicidios", "quedaron", "impunes", "desarrollo", "humano", "seg\u00fan", "el", "informe", "sobre", "el", "desarrollo", "humano", "del", "del", "programa", "de", "las", "naciones", "unidas", "para", "el", "desarrollo", "honduras", "es", "un", "pa\u00eds", "con", "un", "desarrollo", "humano", "medio", "con", "un", "\u00edndice", "de", "desarrollo", "humano", "idh", "de", "un", "a", "nivel", "mundial", "honduras", "est\u00e1", "ubicada", "en", "el", "puesto", "por", "desarrollo", "humano", "entre", "la", "india", "y", "banglad\u00e9s", "cultura", "y", "artes", "folclore", "son", "numerosos", "los", "personajes", "que", "forman", "parte", "del", "folclore", "y", "creencias", "populares", "en", "honduras", "algunos", "personajes", "de", "leyenda", "destacados", "son", "el", "cadejo", "el", "duende", "la", "mula", "herrada", "el", "bulero", "la", "sucia", "la", "carreta", "fantasma", "el", "grit\u00f3n", "el", "timbo", "el", "picudo", "la", "historia", "de", "macario", "el", "c\u00edclope", "de", "la", "selva", "misquita", "la", "llorona", "la", "taconuda", "la", "laguna", "brava", "la", "leyenda", "del", "indio", "que", "se", "convert\u00eda", "en", "tigre", "rancho", "grande", "esqu\u00edas", "comayagua", "\"el", "cand\u00fa\"", "\"el", "pitero\"", "\"flores", "de", "mim\u00e9\"", "\"el", "bananero\"", "\"los", "inditos\"", "\"el", "coste\u00f1o\"", "\"el", "tartamudo\"", "\"corrido", "a", "honduras\"", "\"la", "valona\"", "\"garcita", "morena\"", "\"al", "rumor", "de", "las", "selvas", "hondure\u00f1as\"", "gastronom\u00eda", "la", "gastronom\u00eda", "de", "honduras", "tiene", "sus", "ra\u00edces", "en", "la", "cocina", "precolombina", "mesoamericana", "en", "donde", "se", "empleaban", "distintas", "especies", "de", "plantas", "animales", "y", "peces", "a", "su", "vez", "eran", "empleados", "como", "remedios", "naturales", "o", "medicamentos", "algunas", "de", "las", "especies", "vegetales", "ampliamente", "usados", "eran", "el", "ma\u00edz", "los", "frijoles", "la", "guan\u00e1bana", "el", "ayote", "la", "calabaza", "la", "yuca", "el", "tomate", "la", "papa", "el", "pataste", "el", "camote", "la", "vainilla", "la", "canela", "los", "cacahuates", "entre", "otras", "tambi\u00e9n", "se", "usaban", "algunas", "frutas", "como", "la", "pi\u00f1a", "el", "aguacate", "la", "papaya", "y", "la", "guayaba", "las", "cuales", "eran", "recolectados", "en", "los", "bosques", "lluviosos", "los", "platos", "preparados", "con", "estos", "alimentos", "han", "sido", "muy", "bien", "elaborados", "entre", "ellos", "podemos", "mencionar", "las", "tortillas", "hechas", "con", "ma\u00edz", "nixtamalizado", "burritos", "hechos", "con", "frijoles", "cocinados", "envueltos", "en", "una", "tortilla", "palomitas", "de", "ma\u00edz", "tamales", "y", "bebidas", "como", "el", "chocolate", "el", "pinol", "y", "el", "atole", "durante", "la", "era", "de", "las", "compa\u00f1\u00edas", "bananeras", "estadounidenses", "se", "introdujeron", "costumbres", "nuevas", "en", "la", "alimentaci\u00f3n", "en", "la", "zona", "as\u00ed", "se", "produjo", "el", "reemplazo", "de", "la", "harina", "de", "ma\u00edz", "por", "harina", "de", "trigo", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "preparaciones", "locales", "uno", "de", "los", "resultados", "imprevistos", "ha", "sido", "el", "surgimiento", "de", "la", "comida", "m\u00e1s", "t\u00edpica", "y", "preferida", "de", "la", "costa", "norte", "de", "honduras", "las", "baleadas", "entre", "los", "alimentos", "y", "bebidas", "de", "la", "gastronom\u00eda", "hondure\u00f1a", "destacan", "bebidas", "atol", "de", "elote", "atol", "shuco", "se", "sirve", "usualmente", "en", "un", "huacal", "de", "morro", "horchata", "hecha", "a", "base", "de", "arroz", "y", "semillas", "de", "morro", "caf\u00e9", "de", "palo", "fresco", "de", "ch\u00eda", "gifiti", "jugo", "de", "ca\u00f1a", "de", "az\u00facar", "pinol", "pozol", "rompopo", "vino", "de", "papaalimentos", "arroz", "con", "ma\u00edz", "y", "pollo", "baleada", "carne", "asada", "carne", "asoleada", "chanfaina", "o", "candinga", "chorizos", "en", "barbacoa", "chuleta", "frita", "casamiento", "arroz", "y", "frijoles", "elotes", "cocidos", "ba\u00f1ados", "con", "mantequilla", "crema", "o", "margarina", "jamo", "montucas", "y", "tamalitos", "de", "elote", "nacatamales", "pollo", "chuco", "artes", "visuales", "bailes", "y", "danzas", "de", "origen", "lenca", "el", "baile", "del", "garrobo", "el", "baile", "de", "las", "coronas", "el", "baile", "de", "los", "moreno", "chico", "el", "baile", "de", "los", "huevos", "el", "baile", "del", "bandereo", "el", "baile", "de", "los", "diablitosbailes", "y", "danzas", "gar\u00edfunas", "punta", "parrandas", "mascarones", "el", "barre\u00f1o", "el", "sue\u00f1ito", "pintura", "la", "pintura", "en", "el", "territorio", "de", "la", "actual", "honduras", "existe", "desde", "tiempos", "precolombinos", "lo", "cual", "se", "encuentra", "a\u00fan", "en", "pleno", "proceso", "de", "descubrimiento", "pues", "no", "ha", "existido", "los", "recursos", "y", "voluntades", "necesarias", "para", "encontrar", "estas", "ra\u00edces", "de", "la", "cultura", "precolombina", "en", "honduras", "como", "lo", "demuestran", "los", "recientes", "procesos", "de", "investigaci\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "blanca", "en", "la", "regi\u00f3n", "de", "la", "mosquitia", "en", "el", "oriente", "del", "pa\u00eds", "con", "la", "llegada", "del", "europeo", "colonizador", "se", "dan", "diversas", "t\u00e9cnicas", "que", "se", "introdujeron", "durante", "la", "colonizaci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "y", "que", "sufrieron", "modificaciones", "como", "efecto", "del", "mestizaje", "que", "luego", "de", "la", "independencia", "se", "ahondan", "a\u00fan", "m\u00e1s", "por", "factores", "end\u00f3genos", "y", "ex\u00f3genos", "como", "efecto", "de", "las", "transformaciones", "vigentes", "en", "dicha", "coyuntura", "honduras", "es", "un", "pa\u00eds", "multi\u00e9tnico", "por", "consiguiente", "es", "un", "pa\u00eds", "multicultural", "esta", "diversidad", "del", "entorno", "natural", "y", "humano", "de", "honduras", "ha", "contribuido", "al", "surgimiento", "de", "diversas", "formas", "de", "expresi\u00f3n", "en", "los", "distintos", "\u00e1mbitos", "art\u00edsticos", "manifestaciones", "tradicionales", "y", "contempor\u00e1neas", "le", "corresponde", "a", "la", "secretar\u00eda", "de", "cultura", "artes", "y", "deportes", "la", "responsabilidad", "de", "proteger", "la", "herencia", "hist\u00f3rica", "y", "cultural", "del", "pa\u00eds", "asimismo", "es", "el", "organismo", "encargado", "de", "promover", "la", "actividad", "art\u00edstica", "cultural", "y", "deportiva", "a", "nivel", "nacional", "la", "oei", "a", "trav\u00e9s", "del", "censo", "cultural", "de", "honduras", "logr\u00f3", "identificar", "manifestaciones", "culturales", "distribuidas", "en", "municipios", "de", "los", "departamentos", "del", "pa\u00eds", "estas", "se", "subdividen", "en", "manifestaciones", "populares", "tradicionales", "y", "manifestaciones", "contempor\u00e1neas", "de", "ellas", "corresponden", "a", "las", "populares", "tradicionales", "y", "a", "las", "contempor\u00e1neas", "seg\u00fan", "el", "oei", "las", "manifestaciones", "populares", "tradicionales", "de", "honduras", "se", "nutren", "de", "los", "aportes", "de", "grupos", "ind\u00edgenas", "y", "gar\u00edfunas", "mientras", "que", "las", "manifestaciones", "contempor\u00e1neas", "est\u00e1n", "m\u00e1s", "vinculadas", "con", "los", "centros", "urbanos", "y", "orientadas", "hacia", "la", "profesionalizaci\u00f3n", "del", "arte", "los", "artistas", "y", "estudiosos", "del", "arte", "hondure\u00f1o", "coinciden", "que", "un", "punto", "de", "referencia", "hist\u00f3rica", "para", "una", "nueva", "etapa", "de", "la", "expresi\u00f3n", "art\u00edstica", "y", "cultural", "nacional", "comenz\u00f3", "con", "el", "fin", "de", "la", "dictadura", "que", "concluye", "a", "mediados", "del", "siglo", "xx", "este", "cambio", "pol\u00edtico", "signific\u00f3", "el", "comienzo", "de", "un", "per\u00edodo", "de", "liberaci\u00f3n", "en", "la", "expresi\u00f3n", "art\u00edstica", "e", "intelectual", "hondure\u00f1a", "y", "la", "introducci\u00f3n", "de", "nuevas", "t\u00e9cnicas", "y", "tendencias", "al", "arte", "nacional", "de", "las", "manifestaciones", "contempor\u00e1neas", "identificadas", "se", "pueden", "contabilizar", "grupos", "de", "teatro", "grupos", "de", "danza", "orquestas", "y", "coros", "asociaciones", "culturales", "escuelas", "de", "arte", "y", "galer\u00edas", "o", "espacios", "alternativos", "museos", "honduras", "cuenta", "con", "una", "gran", "variedad", "de", "museos", "ubicados", "principalmente", "en", "tegucigalpa", "comayagua", "y", "san", "pedro", "sula", "algunos", "de", "los", "museos", "m\u00e1s", "famosos", "del", "pa\u00eds", "son", "arquitectura", "seg\u00fan", "la", "arquitecta", "norma", "isabel", "lagos", "v", "los", "inicios", "de", "la", "arquitectura", "en", "honduras", "se", "remontan", "desde", "la", "aparici\u00f3n", "de", "los", "primeros", "grupos", "humanos", "y", "considera", "conveniente", "clasificar", "la", "historia", "de", "la", "arquitectura", "nacional", "en", "tres", "grandes", "per\u00edodos", "precolombino", "colonial", "y", "republicano", "la", "autora", "en", "menci\u00f3n", "se\u00f1ala", "que", "la", "mayor", "parte", "de", "obras", "arquitect\u00f3nicas", "precolombinas", "permanecen", "veladas", "y", "desconocidas", "siendo", "objeto", "de", "estudio", "de", "la", "arqueolog\u00eda", "cuyo", "mayor", "exponente", "es", "el", "parque", "arqueol\u00f3gico", "de", "cop\u00e1n", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "honduras", "cuenta", "con", "un", "tipo", "no", "monumental", "de", "arquitectura", "llamada", "arquitectura", "vern\u00e1cula", "que", "se", "distingue", "por", "su", "car\u00e1cter", "utilitario", "y", "campirano", "que", "da", "cuenta", "de", "nuestra", "forma", "tradicional", "de", "vivir", "nuestro", "entorno", "la", "utilizaci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "naturales", "y", "otros", "datos", "de", "la", "cultura", "hondure\u00f1a", "ejemplos", "de", "esta", "arquitectura", "son", "los", "corredores", "frontales", "yo", "posteriores", "muros", "construidos", "a", "base", "de", "tierraadobe", "y", "bahareque", "la", "arquitectura", "del", "per\u00edodo", "colonial", "es", "realizada", "por", "europeos", "y", "nativos", "reflejo", "de", "esa", "simbiosis", "cultural", "en", "la", "cual", "se", "asocian", "los", "c\u00e1nones", "est\u00e9ticos", "del", "renacimiento", "y", "el", "barroco", "espa\u00f1ol", "con", "el", "gusto", "y", "arte", "ind\u00edgenas", "los", "tenemos", "en", "los", "ejemplos", "m\u00e1s", "conocidos", "de", "esta", "arquitectura", "catedral", "de", "la", "inmaculada", "concepci\u00f3n", "de", "comayagua", "y", "san", "miguel", "arc\u00e1ngel", "de", "tegucigalpa", "iglesia", "de", "san", "manuel", "colohete", "en", "el", "departamento", "de", "lempira", "con", "motivos", "mud\u00e9jares", "santa", "magdalena", "en", "macholoa", "santa", "b\u00e1rbara", "fortaleza", "de", "san", "fernando", "de", "omoa", "y", "el", "centro", "hist\u00f3rico", "de", "trujillo", "primera", "sede", "del", "gobierno", "de", "la", "corona", "espa\u00f1ola", "cabe", "destacar", "durante", "este", "per\u00edodo", "la", "construcci\u00f3n", "de", "la", "caxa", "real", "de", "comayagua", "encargada", "al", "maestro", "mayor", "de", "obras", "don", "baltasar", "de", "madariaga", "el", "edificio", "se", "convierte", "en", "uno", "de", "los", "mejores", "que", "existieron", "durante", "la", "capitan\u00eda", "general", "de", "guatemala", "que", "mezclaba", "elementos", "arquitect\u00f3nicos", "antig\u00fce\u00f1os", "como", "suramericanos", "el", "maestro", "madariaga", "introduce", "el", "uso", "temprano", "del", "arco", "de", "acceso", "al", "corredor", "de", "forma", "mixtil\u00ednea", "que", "ya", "hab\u00eda", "puesto", "de", "moda", "al", "construir", "los", "arcos", "torales", "de", "las", "iglesias", "de", "san", "manuel", "de", "colohete", "y", "macholoa", "el", "per\u00edodo", "republicano", "es", "testigo", "de", "grandes", "cambios", "arquitect\u00f3nicos", "iniciando", "una", "arquitectura", "de", "influencia", "neocl\u00e1sica", "e", "historicista", "de", "finales", "de", "siglo", "xix", "y", "principios", "del", "siglo", "xx", "hasta", "la", "revolucionaria", "arquitectura", "moderna", "o", "estrilo", "internacional", "de", "hierro", "vidrio", "y", "hormig\u00f3n", "armado", "momento", "hist\u00f3rico", "donde", "surge", "la", "participaci\u00f3n", "de", "profesionales", "de", "la", "arquitectura", "considerados", "pioneros", "en", "su", "campo", "a", "inicios", "del", "siglo", "xx", "se", "inicia", "en", "honduras", "la", "construcci\u00f3n", "de", "obras", "arquitect\u00f3nicas", "en", "estilos", "ecl\u00e9cticos", "historicistas", "los", "creadores", "m\u00e1s", "relevantes", "de", "la", "\u00e9poca", "son", "los", "ge\u00f3metra", "augusto", "brezzani", "italiano", "que", "dise\u00f1a", "la", "casa", "presidencial", "el", "palacio", "del", "distrito", "central", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "samuel", "salgado", "quien", "dise\u00f1ar\u00e1", "tambi\u00e9n", "la", "casa", "de", "villa", "roy", "don", "crist\u00f3bal", "prats", "quien", "construye", "el", "teatro", "manuel", "bonilla", "en", "estilo", "neocl\u00e1sico", "y", "alfredo", "zepeda", "que", "construye", "el", "puente", "car\u00edas", "con", "inspiraci\u00f3n", "art", "d\u00e9co", "el", "arquitecto", "bustillo", "oliva", "dise\u00f1a", "el", "edificio", "de", "la", "alcald\u00eda", "de", "san", "pedro", "sula", "con", "influencias", "de", "art", "d\u00e9co", "hondure\u00f1os", "premiados", "y", "nominados", "a", "premios", "nominados", "al", "premio", "nobel", "honduras", "ha", "tenido", "tres", "nominaciones", "al", "premio", "nobel", "una", "de", "ellas", "en", "ciencias", "argentina", "d\u00edaz", "lozano", "literatura", "salvador", "moncada", "medicina", "elena", "botazzi", "paz", "premio", "pr\u00edncipe", "de", "asturias", "un", "hondure\u00f1o", "ha", "recibido", "el", "premio", "pr\u00edncipe", "de", "asturias", "por", "sus", "investigaciones", "en", "medicina", "salvador", "moncada", "premio", "pr\u00edncipe", "de", "asturias", "de", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "y", "t\u00e9cnicacita", "requerida", "premio", "pulitzer", "un", "hondure\u00f1o", "ha", "sido", "galardonado", "con", "el", "premio", "pulitzer", "marcio", "s\u00e1nchez", "fot\u00f3grafo", "de", "associated", "press", "ap", "que", "fue", "premiado", "por", "su", "fotograf\u00eda", "en", "las", "protestas", "por", "la", "muerte", "de", "george", "floydcita", "requerida", "deportes", "artes", "marciales", "en", "honduras", "se", "practican", "muchas", "artes", "marciales", "como", "karate", "taekwondo", "judo", "kung", "fu", "lima", "lama", "y", "deportes", "de", "contacto", "como", "kempo", "boxeo", "kick", "boxing", "muay", "thai", "boxeo", "tailand\u00e9s", "en", "la", "actualidad", "tambi\u00e9n", "se", "est\u00e1", "introduciendo", "el", "tai", "chi", "el", "que", "hist\u00f3ricamente", "ha", "tenido", "m\u00e1s", "difusi\u00f3n", "a", "nivel", "nacional", "es", "el", "karate", "aunque", "en", "los", "a\u00f1os", "recientes", "el", "kempo", "ha", "tenido", "un", "gran", "crecimiento", "muay", "thai", "que", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "se", "ha", "desarrollado", "vertiginosamente", "teniendo", "una", "gran", "aceptaci\u00f3n", "en", "honduras", "te\u00f3fimo", "l\u00f3pez", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "primer", "hondure\u00f1o", "campe\u00f3n", "mundial", "en", "boxeo", "profesional", "actualmente", "tiene", "el", "t\u00edtulo", "de", "campe\u00f3n", "mundial", "por", "la", "wbo", "en", "el", "peso", "superligero", "ajedrez", "en", "honduras", "el", "ajedrez", "profesional", "en", "honduras", "inicia", "en", "cuando", "se", "funda", "la", "liga", "sampedrana", "de", "ajedrez", "en", "se", "funda", "la", "federaci\u00f3n", "nacional", "de", "ajedrez", "en", "ricardo", "urbina", "se", "convierte", "en", "el", "primer", "maestro", "internacional", "de", "ajedrez", "en", "honduras", "siendo", "hasta", "la", "fecha", "el", "\u00fanico", "jugador", "que", "ostenta", "el", "t\u00edtulo", "de", "maestro", "internacional", "en", "el", "pa\u00eds", "nataci\u00f3n", "en", "honduras", "la", "nataci\u00f3n", "es", "un", "deporte", "que", "practica", "una", "variedad", "de", "personas", "y", "cuenta", "con", "varias", "sedes", "para", "practicar", "este", "deporte", "como", "lo", "es", "el", "complejo", "jos\u00e9", "sim\u00f3n", "azcona", "villa", "ol\u00edmpica", "tgu", "cybex", "club", "del", "banco", "central", "de", "honduras", "bch", "honduras", "ha", "participado", "en", "muchos", "eventos", "deportivos", "a", "nivel", "centroamericano", "y", "del", "caribe", "y", "tambi\u00e9n", "teniendo", "representaci\u00f3n", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "con", "los", "nadadores", "allan", "guti\u00e9rrez", "karen", "vilorio", "y", "sara", "pastrana", "sus", "equipos", "son", "tiburones", "de", "honduras", "delfines", "mayas", "delfines", "sampedranos", "delfines", "inmude", "cybex", "ranas", "azules", "estrellas", "marinas", "f\u00fatbol", "en", "lo", "que", "respecta", "a", "lo", "deportivo", "el", "f\u00fatbol", "ocupa", "un", "lugar", "privilegiado", "entre", "los", "hondure\u00f1os", "todas", "las", "semanas", "la", "liga", "nacional", "de", "f\u00fatbol", "de", "honduras", "es", "seguida", "con", "especial", "inter\u00e9s", "el", "m\u00e1ximo", "representante", "deportivo", "a", "nivel", "internacional", "es", "la", "selecci\u00f3n", "absoluta", "de", "f\u00fatbol", "la", "cual", "se", "ha", "clasificado", "en", "tres", "copas", "mundiales", "y", "esta", "misma", "ha", "servido", "de", "plataforma", "a", "muchos", "de", "sus", "integrantes", "para", "llegar", "a", "las", "grandes", "ligas", "del", "mundo", "otros", "deportes", "importantes", "que", "se", "practican", "en", "el", "pa\u00eds", "incluyen", "el", "b\u00e9isbol", "el", "baloncesto", "atletismo", "y", "el", "voleibol", "en", "menor", "escala", "se", "practican", "el", "tenis", "de", "mesa", "entre", "otros", "mauricio", "dub\u00f3n", "es", "un", "beisbolista", "hondure\u00f1o", "que", "desempe\u00f1a", "la", "posici\u00f3n", "de", "jardinero", "en", "los", "astros", "de", "houston", "de", "las", "grandes", "ligas", "de", "b\u00e9isbol", "mlb", "y", "es", "el", "primer", "hondure\u00f1o", "campe\u00f3n", "de", "la", "serie", "mundial", "de", "las", "grandes", "ligas", "de", "b\u00e9isbol", "tambi\u00e9n", "se", "pr\u00e1ctica", "el", "f\u00fatbol", "americano", "en", "honduras", "a", "pesar", "de", "no", "contar", "con", "una", "liga", "profesional", "cuenta", "con", "una", "tradici\u00f3n", "colegial", "sumamente", "importante", "y", "en", "zonas", "urbanas", "cuenta", "con", "gran", "n\u00famero", "de", "equipos", "infantiles", "la", "federaci\u00f3n", "nacional", "de", "f\u00fatbol", "americano", "de", "honduras", "fenafah", "que", "es", "afiliada", "a", "la", "confederaci\u00f3n", "deportiva", "aut\u00f3noma", "de", "honduras", "condepah", "desde", "enero", "del", "cuenta", "con", "un", "reconocimiento", "oficial", "por", "el", "congreso", "nacional", "desde", "la", "m\u00e1xima", "competici\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "americano", "en", "honduras", "es", "a", "nivel", "colegial", "que", "se", "juega", "trav\u00e9s", "de", "la", "liga", "troyanos", "de", "f\u00fatbol", "americano", "creada", "en", "de", "a", "steve", "van", "buren", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "primer", "hondure\u00f1o", "en", "jugar", "profesionalmente", "en", "la", "national", "football", "league", "con", "los", "philadelphia", "eagles", "selecci\u00f3n", "de", "baloncesto", "de", "honduras", "honduras", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "liga", "nacional", "de", "f\u00fatbol", "profesional", "de", "honduras", "liga", "de", "ascenso", "de", "honduras", "d\u00edas", "festivos", "notas", "referencias", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "galer\u00eda", "multimedia", "sobre", "honduras", "wikisource", "contiene", "obras", "originales", "de", "o", "sobre", "honduras", "wikiquote", "alberga", "frases", "c\u00e9lebres", "de", "o", "sobre", "el", "golpe", "de", "estado", "en", "honduras", "del", "wikiviajes", "alberga", "gu\u00edas", "de", "viajes", "de", "o", "sobre", "hondurasp\u00e1gina", "oficial", "del", "gobierno", "de", "honduras", "p\u00e1gina", "oficial", "de", "turismo", "de", "honduras", "todolega", "sitio", "con", "leyes", "de", "honduras", "valid", "sitio", "con", "las", "gacetas", "decretos", "y", "acuerdos", "de", "honduras", "biograf\u00edas", "l\u00edderes", "pol\u00edticos", "de", "am\u00e9rica", "central", "y", "el", "caribe", "archivado", "el", "de", "noviembre", "de", "en", "wayback", "machine", "constituci\u00f3n", "de", "la", "rep\u00fablica", "de", "honduras", "mapas", "de", "honduras", "cuencas", "de", "hondurassanaa", "enciclopedia", "educativa", "gratis", "marca", "pa\u00eds"]