["hungr\u00eda", "en", "h\u00fangaro", "magyarorsz\u00e1g", "pronunciado", "mrorsa", "escuchar", "es", "uno", "de", "los", "veintisiete", "estados", "soberanos", "que", "forman", "la", "uni\u00f3n", "europea", "est\u00e1", "situado", "en", "la", "llanura", "pan\u00f3nica", "y", "tiene", "fronteras", "con", "eslovaquia", "por", "el", "norte", "con", "ucrania", "y", "ruman\u00eda", "por", "el", "este", "con", "serbia", "y", "croacia", "por", "el", "sur", "con", "eslovenia", "por", "el", "suroeste", "y", "con", "austria", "por", "el", "oeste", "su", "capital", "y", "mayor", "ciudad", "es", "budapest", "hungr\u00eda", "es", "un", "estado", "miembro", "de", "la", "otan", "de", "la", "ocde", "del", "grupo", "de", "visegr\u00e1d", "y", "del", "acuerdo", "de", "schengen", "su", "idioma", "oficial", "es", "el", "h\u00fangaro", "tambi\u00e9n", "conocido", "como", "magiar", "que", "pertenece", "al", "grupo", "ugrofin\u00e9s", "y", "que", "adem\u00e1s", "es", "la", "lengua", "no", "indoeuropea", "con", "m\u00e1s", "hablantes", "de", "toda", "europa", "despu\u00e9s", "del", "paso", "por", "el", "territorio", "de", "pueblos", "como", "los", "romanos", "los", "celtas", "los", "otomanos", "los", "hunos", "los", "eslavos", "los", "g\u00e9pidos", "y", "los", "\u00e1varos", "el", "gran", "pr\u00edncipe", "\u00e1rp\u00e1d", "fund\u00f3", "hungr\u00eda", "en", "el", "siglo", "ix", "su", "bisnieto", "esteban", "i", "accedi\u00f3", "al", "trono", "en", "al", "a\u00f1o", "y", "convirti\u00f3", "el", "pa\u00eds", "al", "cristianismo", "el", "reino", "de", "hungr\u00eda", "existi\u00f3", "durante", "cinco", "siglos", "y", "en", "algunos", "momentos", "de", "su", "historia", "lleg\u00f3", "a", "ser", "uno", "de", "los", "centros", "culturales", "del", "mundo", "occidental", "tras", "la", "derrota", "magiar", "en", "la", "batalla", "de", "moh\u00e1cs", "ante", "los", "otomanos", "gran", "parte", "de", "hungr\u00eda", "integr\u00f3", "el", "imperio", "otomano", "durante", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "hungr\u00eda", "se", "integr\u00f3", "en", "los", "dominios", "de", "los", "habsburgo", "y", "m\u00e1s", "tarde", "form\u00f3", "parte", "del", "imperio", "austr\u00edaco", "dentro", "del", "cual", "obtuvo", "autonom\u00eda", "desde", "como", "parte", "constituyente", "de", "la", "doble", "monarqu\u00eda", "del", "imperio", "austroh\u00fangaro", "hungr\u00eda", "como", "parte", "del", "imperio", "se", "desarroll\u00f3", "hasta", "alcanzar", "el", "estatus", "de", "potencia", "regional", "hasta", "el", "final", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "cuando", "la", "derrota", "llev\u00f3", "a", "la", "firma", "del", "tratado", "de", "trianon", "que", "le", "supuso", "la", "p\u00e9rdida", "de", "m\u00e1s", "de", "dos", "tercios", "de", "su", "territorio", "en", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "el", "pa\u00eds", "luch\u00f3", "en", "el", "bando", "del", "eje", "y", "tambi\u00e9n", "sufri\u00f3", "importantes", "p\u00e9rdidas", "materiales", "y", "humanas", "entre", "y", "hungr\u00eda", "estuvo", "regida", "por", "un", "gobierno", "socialista", "un", "per\u00edodo", "en", "el", "que", "fue", "el", "centro", "de", "la", "atenci\u00f3n", "mundial", "por", "la", "revoluci\u00f3n", "de", "y", "por", "la", "pionera", "apertura", "de", "su", "frontera", "con", "austria", "en", "hecho", "que", "aceler\u00f3", "el", "colapso", "del", "bloque", "comunista", "desde", "hungr\u00eda", "es", "una", "rep\u00fablica", "parlamentaria", "y", "se", "la", "considera", "un", "pa\u00eds", "desarrollado", "es", "un", "destino", "tur\u00edstico", "importante", "pues", "atrae", "a", "m\u00e1s", "de", "diez", "millones", "de", "visitantes", "todos", "los", "a\u00f1os", "el", "pa\u00eds", "cuenta", "con", "el", "mayor", "sistema", "de", "cuevas", "de", "aguas", "termales", "del", "mundo", "el", "mayor", "lago", "de", "centroeuropa", "el", "lago", "balat\u00f3n", "y", "las", "mayores", "praderas", "naturales", "del", "viejo", "continente", "en", "hortob\u00e1gy", "cada", "de", "marzo", "se", "celebra", "una", "de", "las", "tres", "fiestas", "nacionales", "de", "la", "rep\u00fablica", "h\u00fangara", "en", "conmemoraci\u00f3n", "del", "inicio", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "por", "su", "independencia", "del", "imperio", "austr\u00edaco", "en", "a", "partir", "de", "lemas", "como", "a", "haza", "minden", "eltt", "o", "sea", "la", "patria", "ante", "todo", "etimolog\u00eda", "durante", "el", "imperio", "romano", "el", "territorio", "de", "la", "actual", "hungr\u00eda", "form\u00f3", "parte", "de", "las", "provincias", "de", "panonia", "y", "dacia", "a", "fines", "del", "siglo", "iv", "roma", "perdi\u00f3", "panonia", "ocupada", "desde", "entonces", "por", "tribus", "germanas", "y", "eslavas", "y", "por", "los", "pastores", "romanorum", "pastores", "que", "hablaban", "un", "idioma", "derivado", "del", "lat\u00edn", "vulgar", "odo", "de", "deogilo", "participante", "en", "la", "segunda", "cruzada", "habla", "de", "las", "pabula", "iulii", "caesaris", "los", "pastos", "de", "julio", "c\u00e9sar", "mientras", "que", "ricardo", "escribi\u00f3", "en", "su", "obra", "ungaria", "magna", "que", "hungr\u00eda", "era", "llamada", "antes", "pascua", "romanorum", "el", "di\u00e1cono", "tom\u00e1s", "de", "spalato", "tambi\u00e9n", "escribi\u00f3", "alrededor", "del", "a\u00f1o", "que", "hungr\u00eda", "sol\u00eda", "llamarse", "de", "ese", "modo", "en", "su", "obra", "historia", "salonitana", "in", "monumenta", "spectantia", "historiam", "slavorum", "meridionalium", "xxvi", "scriptores", "iii", "p\u00e1gina", "la", "planicie", "central", "recibi\u00f3", "a", "hunos", "b\u00falgaros", "que", "finalmente", "se", "asentaron", "m\u00e1s", "al", "sur", "en", "las", "actuales", "bulgaria", "y", "macedonia", "del", "norte", "y", "\u00e1varos", "pueblos", "n\u00f3madas", "provenientes", "de", "las", "estepas", "del", "norte", "del", "mar", "negro", "los", "\u00e1varos", "dominaron", "la", "cuenca", "del", "danubio", "entre", "los", "siglos", "vii", "y", "viii", "hasta", "ser", "sometidos", "por", "el", "imperio", "de", "carlomagno", "los", "sucesores", "de", "carlomagno", "organizaron", "una", "serie", "de", "ducados", "en", "la", "mitad", "oeste", "y", "norte", "de", "la", "mayor", "cuenca", "mientras", "que", "el", "imperio", "bizantino", "y", "bulgaria", "ejercieron", "cierta", "autoridad", "sobre", "el", "sur", "y", "el", "este", "de", "la", "regi\u00f3n", "el", "ducado", "de", "croacia", "se", "independiz\u00f3", "en", "el", "a\u00f1o", "y", "moravia", "luch\u00f3", "tenazmente", "contra", "los", "carolingios", "hasta", "la", "aparici\u00f3n", "de", "los", "magiares", "pueblo", "de", "origen", "finougrio", "emparentado", "con", "fineses", "estonios", "carelios", "udmurtos", "etc", "estos", "organizaron", "al", "oeste", "del", "bajo", "don", "una", "federaci\u00f3n", "de", "tribus", "integradas", "por", "diversos", "clanes", "y", "dirigidas", "por", "un", "jefe", "hereditario", "llamada", "onogur", "diez", "flechas", "que", "dio", "origen", "al", "nombre", "h\u00fangaro", "por", "lo", "que", "su", "reino", "se", "acab\u00f3", "conociendo", "como", "hungaria", "que", "posteriormente", "deriv\u00f3", "en", "hungr\u00eda", "historia", "hungr\u00eda", "premagiar", "entre", "los", "primeros", "en", "llegar", "estuvieron", "los", "hunos", "que", "construyeron", "un", "poderoso", "imperio", "bajo", "atila", "el", "huno", "atila", "fue", "considerado", "como", "un", "gobernante", "ancestral", "de", "los", "h\u00fangaros", "pero", "este", "argumento", "ha", "sido", "rechazado", "hoy", "d\u00eda", "por", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "estudiosos", "despu\u00e9s", "de", "que", "el", "reino", "de", "los", "hunos", "se", "desvaneciera", "los", "germanos", "ostrogodos", "y", "lombardos", "llegaron", "a", "panonia", "y", "los", "g\u00e9pidos", "ocuparon", "la", "parte", "oriental", "de", "la", "cuenca", "de", "los", "c\u00e1rpatos", "durante", "unos", "cien", "a\u00f1os", "en", "el", "a\u00f1o", "los", "\u00e1varos", "fundaron", "el", "janato", "de", "avar", "un", "estado", "que", "mantuvo", "la", "supremac\u00eda", "en", "la", "regi\u00f3n", "durante", "m\u00e1s", "de", "dos", "siglos", "su", "poder", "militar", "queda", "demostrado", "por", "las", "frecuentes", "batallas", "y", "victorias", "sobre", "todos", "sus", "vecinos", "el", "janato", "de", "avar", "se", "vio", "debilitado", "por", "las", "constantes", "guerras", "y", "la", "presi\u00f3n", "externa", "finalmente", "el", "gobierno", "de", "los", "\u00e1varos", "termin\u00f3", "cuando", "el", "janato", "fue", "conquistado", "por", "el", "imperio", "de", "carlomagno", "en", "occidente", "y", "los", "b\u00falgaros", "con", "khan", "krum", "en", "el", "este", "ninguno", "de", "los", "dos", "ni", "otros", "fueron", "capaces", "de", "crear", "un", "estado", "duradero", "en", "la", "regi\u00f3n", "y", "en", "el", "siglo", "ix", "la", "tierra", "estaba", "habitada", "solo", "por", "una", "escasa", "poblaci\u00f3n", "de", "eslavos", "los", "magiares", "h\u00fangaros", "recientemente", "unificados", "guiados", "por", "\u00e1rp\u00e1d", "comenzaron", "a", "establecerse", "en", "la", "cuenca", "de", "los", "c\u00e1rpatos", "a", "partir", "del", "de", "acuerdo", "a", "los", "ling\u00fcistas", "los", "h\u00fangaros", "tendr\u00edan", "su", "origen", "en", "una", "antigua", "poblaci\u00f3n", "ugrofinesa", "que", "habit\u00f3", "originariamente", "las", "zonas", "boscosas", "situadas", "entre", "el", "r\u00edo", "volga", "y", "los", "montes", "urales", "el", "rey", "arnulfo", "i", "de", "baviera", "invit\u00f3", "a", "los", "h\u00fangaros", "a", "ocupar", "las", "tierras", "de", "svatopluk", "al", "este", "del", "r\u00edo", "danubio", "en", "mientras", "que", "sime\u00f3n", "de", "bulgaria", "atac\u00f3", "al", "imperio", "bizantino", "svatopluk", "cuestionado", "arnulfo", "invadiendo", "panonia", "tanto", "arnulfo", "como", "le\u00f3n", "vi", "el", "sabio", "buscaron", "la", "ayuda", "de", "los", "h\u00fangaros", "quienes", "estaban", "en", "condiciones", "de", "atacar", "a", "los", "b\u00falgaros", "y", "los", "moravos", "de", "la", "parte", "posterior", "arnulfo", "mantuvo", "la", "alianza", "con", "los", "h\u00fangaros", "hasta", "su", "muerte", "en", "la", "gente", "de", "\u00e1rp\u00e1d", "la", "tradici\u00f3n", "sostiene", "que", "hungr\u00eda", "fue", "fundada", "por", "siete", "tribus", "magiares", "h\u00fangaras", "que", "emigraron", "desde", "la", "regi\u00f3n", "de", "los", "montes", "urales", "cerca", "del", "l\u00edmite", "de", "europa", "y", "asia", "hasta", "el", "territorio", "actual", "en", "el", "siglo", "viii", "estas", "fueron", "guiadas", "por", "siete", "jefes", "\u00e1lmos", "eld", "ond", "kond", "tas", "huba", "y", "t\u00f6h\u00f6t\u00f6m", "un", "par", "de", "d\u00e9cadas", "despu\u00e9s", "de", "haber", "llegado", "a", "las", "tierras", "del", "danubio", "\u00e1rp\u00e1d", "el", "hijo", "mayor", "de", "\u00e1lmos", "se", "convirti\u00f3", "en", "pr\u00edncipe", "y", "l\u00edder", "absoluto", "de", "las", "tribus", "que", "hicieron", "un", "pacto", "de", "sangre", "para", "simbolizar", "una", "uni\u00f3n", "indivisible", "as\u00ed", "comenz\u00f3", "la", "historia", "de", "la", "naci\u00f3n", "h\u00fangara", "y", "la", "dinast\u00eda", "de", "los", "\u00e1rp\u00e1d", "san", "esteban", "y", "el", "cristianismo", "el", "tataranieto", "de", "\u00e1rp\u00e1d", "fue", "esteban", "i", "r", "hijo", "del", "pr\u00edncipe", "g\u00e9za", "esteban", "hab\u00eda", "nacido", "como", "pagano", "con", "el", "nombre", "de", "vajk", "y", "posteriormente", "fue", "bautizado", "con", "su", "nombre", "cristiano", "esteban", "sab\u00eda", "que", "si", "su", "naci\u00f3n", "quer\u00eda", "sobrevivir", "deb\u00eda", "ser", "reconocida", "como", "un", "reino", "cristiano", "y", "estar", "bajo", "la", "tutela", "del", "papa", "as\u00ed", "comenz\u00f3", "su", "lucha", "contra", "el", "paganismo", "tras", "haber", "sido", "coronado", "rey", "de", "hungr\u00eda", "en", "el", "a\u00f1o", "el", "principal", "adversario", "de", "esteban", "fue", "un", "familiar", "suyo", "llamado", "kopp\u00e1ny", "que", "deseaba", "la", "corona", "de", "hungr\u00eda", "y", "repudiaba", "el", "cristianismo", "cuando", "este", "muri\u00f3", "esteban", "orden\u00f3", "que", "fuera", "descuartizado", "y", "que", "las", "partes", "de", "su", "cuerpo", "fueran", "enviadas", "a", "ciudades", "importantes", "como", "muestra", "de", "lo", "poco", "conveniente", "que", "podr\u00eda", "ser", "el", "paganismo", "un", "ferviente", "defensor", "del", "cristianismo", "fue", "el", "rey", "caballero", "san", "ladislao", "i", "de", "hungr\u00eda", "r", "cuyo", "culto", "floreci\u00f3", "tras", "su", "canonizaci\u00f3n", "en", "en", "su", "\u00e9poca", "croacia", "y", "dalmacia", "fueron", "anexadas", "a", "hungr\u00eda", "consolid\u00e1ndose", "tambi\u00e9n", "el", "poder", "real", "y", "la", "situaci\u00f3n", "interna", "del", "reino", "casa", "de", "los", "anjou", "y", "segismundo", "una", "vez", "desaparecida", "la", "familia", "real", "h\u00fangara", "la", "casa", "de", "\u00e1rpad", "en", "el", "pr\u00edncipe", "napolitano", "carlos", "roberto", "de", "anjou", "reivindic\u00f3", "el", "trono", "como", "\u00fanico", "descendiente", "por", "v\u00eda", "materna", "de", "los", "reyes", "h\u00fangaros", "comenz\u00f3", "entonces", "la", "edad", "de", "oro", "del", "reino", "aplic\u00e1ndose", "numerosas", "reformas", "econ\u00f3micas", "hungr\u00eda", "pas\u00f3", "a", "ser", "el", "mayor", "proveedor", "de", "oro", "y", "plata", "en", "europa", "en", "su", "\u00e9poca", "y", "a", "dominar", "comercial", "y", "militarmente", "su", "entorno", "luego", "de", "la", "p\u00e9rdida", "del", "poder", "en", "hungr\u00eda", "por", "la", "casa", "de", "anjou", "en", "segismundo", "de", "luxemburgo", "se", "convirti\u00f3", "en", "rey", "h\u00fangaro", "por", "v\u00eda", "de", "matrimonio", "como", "rey", "checo", "y", "posteriormente", "emperador", "germ\u00e1nico", "segismundo", "obtuvo", "cada", "vez", "m\u00e1s", "adeptos", "y", "concentr\u00e1ndose", "siempre", "en", "hungr\u00eda", "impuls\u00f3", "el", "arte", "y", "la", "arquitectura", "g\u00f3tica", "mat\u00edas", "corvino", "y", "los", "turcos", "hungr\u00eda", "se", "convirti\u00f3", "gradualmente", "en", "un", "reino", "vasto", "e", "independiente", "donde", "florecer\u00eda", "la", "cultura", "y", "se", "dar\u00eda", "un", "importante", "progreso", "econ\u00f3mico", "sobre", "todo", "de", "la", "mano", "de", "m\u00e1ty\u00e1s", "mat\u00edas", "corvino", "que", "conquist\u00f3", "moravia", "bohemia", "y", "silesia", "y", "posteriormente", "traslad\u00f3", "la", "corte", "h\u00fangara", "a", "viena", "as\u00ed", "mat\u00edas", "fue", "una", "figura", "de", "gran", "relevancia", "para", "el", "renacimiento", "en", "hungr\u00eda", "y", "la", "lucha", "armada", "contra", "los", "turcos", "a", "los", "que", "se", "intentaba", "repeler", "desde", "hac\u00eda", "d\u00e9cadas", "por", "ejemplo", "su", "padre", "el", "regente", "h\u00fangaro", "juan", "hunyadi", "hijo", "de", "un", "noble", "de", "valaquia", "dirigi\u00f3", "incontables", "campa\u00f1as", "contra", "los", "turcos", "la", "batalla", "de", "moh\u00e1cs", "y", "la", "victoria", "turca", "la", "\u00e9poca", "dorada", "finaliz\u00f3", "con", "la", "derrota", "h\u00fangara", "de", "moh\u00e1cs", "en", "y", "la", "ocupaci\u00f3n", "turca", "de", "buda", "hoy", "parte", "de", "budapest", "a", "la", "muerte", "de", "luis", "ii", "en", "la", "batalla", "de", "moh\u00e1cs", "la", "nobleza", "h\u00fangara", "eligi\u00f3", "rey", "a", "fernando", "de", "habsburgo", "hermano", "del", "emperador", "carlos", "v", "vincul\u00e1ndose", "as\u00ed", "hungr\u00eda", "a", "la", "casa", "de", "habsburgo", "durante", "casi", "cuatrocientos", "a\u00f1os", "en", "fracas\u00f3", "la", "ofensiva", "turca", "contra", "viena", "durante", "la", "dominaci\u00f3n", "otomana", "de", "gran", "parte", "de", "hungr\u00eda", "esta", "fue", "administrada", "por", "algunas", "grandes", "familias", "y", "las", "revueltas", "ser\u00edan", "constantes", "al", "igual", "que", "en", "transilvania", "a", "finales", "del", "siglo", "xvii", "los", "habsburgo", "reconquistar\u00edan", "hungr\u00eda", "budapest", "en", "y", "en", "transilvania", "durante", "los", "siglos", "xviii", "y", "xix", "hungr\u00eda", "form\u00f3", "parte", "de", "los", "territorios", "administrados", "por", "los", "habsburgo", "imperio", "austr\u00edaco", "a", "partir", "de", "los", "habsburgo", "y", "su", "dominio", "sobre", "hungr\u00eda", "tras", "las", "victorias", "imperiales", "de", "finales", "del", "siglo", "xvii", "hungr\u00eda", "y", "transilvania", "pasaron", "a", "formar", "parte", "del", "imperio", "de", "los", "habsburgo", "ocasionando", "varios", "conflictos", "entre", "la", "nobleza", "magiar", "poderosa", "y", "de", "esp\u00edritu", "independiente", "y", "las", "tendencias", "centralistas", "de", "viena", "en", "estallaron", "rebeliones", "en", "todas", "partes", "del", "imperio", "y", "en", "hungr\u00eda", "escritores", "como", "s\u00e1ndor", "petfi", "tomaron", "las", "calles", "y", "guiaron", "las", "multitudes", "contra", "los", "austriacos", "pronto", "se", "estableci\u00f3", "un", "gobierno", "provisional", "que", "fue", "derrocado", "por", "el", "emperador", "francisco", "jos\u00e9", "i", "con", "el", "apoyo", "en", "hungr\u00eda", "de", "las", "minor\u00edas", "que", "estaban", "sometidas", "a", "los", "h\u00fangaros", "especialmente", "croatas", "y", "rumanos", "y", "por", "la", "intervenci\u00f3n", "rusa", "la", "rebeli\u00f3n", "fracas\u00f3", "y", "entre", "y", "se", "reimplant\u00f3", "una", "pol\u00edtica", "centralista", "y", "autoritaria", "el", "compromiso", "austroh\u00fangaro", "tras", "la", "derrota", "austr\u00edaca", "de", "contra", "prusia", "en", "la", "guerra", "de", "las", "siete", "semanas", "hungr\u00eda", "se", "convertir\u00eda", "finalmente", "en", "en", "una", "parte", "aut\u00f3noma", "del", "imperio", "austroh\u00fangaro", "una", "comitiva", "h\u00fangara", "encabezada", "por", "ferenc", "de\u00e1k", "fue", "enviada", "a", "viena", "donde", "se", "firm\u00f3", "el", "compromiso", "austroh\u00fangaro", "en", "este", "tratado", "se", "otorgaban", "a", "hungr\u00eda", "instituciones", "pol\u00edticas", "propias", "gobierno", "y", "ej\u00e9rcito", "propios", "y", "el", "parlamento", "tendr\u00eda", "su", "sede", "en", "budapest", "hungr\u00eda", "territorios", "de", "la", "corona", "de", "san", "esteban", "se", "constituy\u00f3", "en", "la", "segunda", "entidad", "de", "la", "nueva", "monarqu\u00eda", "con", "plena", "independencia", "excepto", "en", "asuntos", "militares", "exteriores", "monetarios", "y", "aduaneros", "el", "k\u00e1iser", "pas\u00f3", "a", "ser", "simult\u00e1neamente", "rey", "apost\u00f3lico", "de", "hungr\u00eda", "la", "pol\u00edtica", "interna", "h\u00fangara", "se", "caracteriz\u00f3", "por", "apostar", "por", "la", "magiarizaci\u00f3n", "de", "las", "minor\u00edas", "croatas", "serbios", "eslovacos", "ucranianos", "y", "rumanos", "la", "centralizaci\u00f3n", "administrativa", "solo", "croacia", "conserv\u00f3", "cierta", "autonom\u00eda", "y", "el", "mantenimiento", "de", "un", "r\u00e9gimen", "tendiente", "al", "autoritarismo", "sufragio", "censitario", "reducido", "discriminaci\u00f3n", "de", "las", "minor\u00edas", "etc", "a", "diferencia", "de", "la", "parte", "austr\u00edaca", "hungr\u00eda", "se", "mantuvo", "esencialmente", "rural", "y", "agraria", "bajo", "el", "dominio", "de", "una", "numerosa", "y", "poderosa", "nobleza", "que", "controlaba", "gran", "parte", "de", "los", "recursos", "del", "estado", "hungr\u00eda", "desmembrada", "periodo", "de", "entreguerras", "el", "imperio", "fue", "derrotado", "en", "la", "primera", "guerra", "mundial", "por", "lo", "que", "hungr\u00eda", "declar\u00f3", "su", "independencia", "el", "de", "octubre", "de", "con", "el", "tratado", "de", "trianon", "en", "hungr\u00eda", "firm\u00f3", "la", "paz", "con", "las", "potencias", "vencedoras", "y", "perdi\u00f3", "m\u00e1s", "de", "un", "de", "su", "territorio", "que", "pas\u00f3", "a", "los", "nuevos", "estados", "centroeuropeos", "eslovaquia", "y", "rutenia", "esto", "es", "la", "rutenia", "subcarp\u00e1tica", "se", "unir\u00edan", "a", "bohemia", "y", "moravia", "para", "formar", "checoslovaquia", "transilvania", "y", "parte", "del", "b\u00e1nato", "se", "juntar\u00edan", "a", "ruman\u00eda", "croacia", "y", "voivodina", "pasar\u00edan", "al", "reino", "de", "los", "serbios", "croatas", "y", "eslovenos", "futura", "yugoslavia", "quedaron", "no", "obstante", "importantes", "grupos", "de", "poblaci\u00f3n", "h\u00fangara", "en", "checoslovaquia", "individuos", "voivodina", "serbia", "y", "transilvania", "rumana", "hoy", "en", "d\u00eda", "tambi\u00e9n", "siguen", "siendo", "mayoritarios", "en", "numerosos", "distritos", "y", "municipios", "de", "las", "tres", "nuevas", "naciones", "poco", "despu\u00e9s", "hubo", "una", "revoluci\u00f3n", "comunista", "instaur\u00e1ndose", "la", "rep\u00fablica", "sovi\u00e9tica", "h\u00fangara", "que", "fue", "sofocada", "tres", "meses", "m\u00e1s", "tarde", "por", "las", "tropas", "anticomunistas", "rumanas", "en", "la", "guerra", "h\u00fangarorumana", "durante", "este", "estado", "de", "anarqu\u00eda", "el", "almirante", "mikl\u00f3s", "horthy", "tom\u00f3", "el", "poder", "como", "regente", "permanente", "del", "reino", "de", "hungr\u00eda", "aunque", "impidiendo", "la", "restauraci\u00f3n", "del", "rey", "carlos", "iv", "de", "habsburgo", "que", "falleci\u00f3", "en", "quien", "contaba", "con", "un", "apoyo", "social", "muy", "amplio", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "tras", "cierta", "presi\u00f3n", "horthy", "el", "regente", "h\u00fangaro", "estableci\u00f3", "una", "alianza", "con", "la", "alemania", "nazi", "y", "los", "otros", "miembros", "de", "las", "potencias", "del", "eje", "italia", "y", "jap\u00f3n", "en", "los", "a\u00f1os", "con", "la", "promesa", "de", "revisar", "el", "tratado", "de", "trianon", "hungr\u00eda", "fue", "recompensada", "por", "alemania", "con", "territorios", "pertenecientes", "a", "checoslovaquia", "yugoslavia", "y", "ruman\u00eda", "y", "tom\u00f3", "parte", "activa", "en", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "pudiendo", "as\u00ed", "recuperar", "temporalmente", "unos", "territorios", "donde", "hab\u00eda", "h\u00fangaros", "sur", "de", "eslovaquia", "rutenia", "subcarp\u00e1tica", "transilvania", "septentrional", "y", "el", "norte", "de", "la", "voivodina", "y", "donde", "las", "autoridades", "h\u00fangaras", "pretendieron", "que", "los", "h\u00fangaros", "eran", "la", "mayor\u00eda", "aunque", "los", "censos", "hechos", "por", "las", "autoridades", "rumanas", "eslovacas", "o", "serbias", "mostraban", "lo", "contrario", "en", "octubre", "de", "adolf", "hitler", "forz\u00f3", "la", "abdicaci\u00f3n", "del", "no", "demasiado", "d\u00f3cil", "horthy", "por", "un", "mayor", "colaboracionista", "pronazi", "h\u00fangaro", "ferenc", "sz\u00e1lasi", "con", "el", "fin", "de", "evitar", "as\u00ed", "la", "defecci\u00f3n", "de", "hungr\u00eda", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "afect\u00f3", "decisivamente", "a", "hungr\u00eda", "en", "el", "sitio", "de", "budapest", "donde", "perecieron", "unos", "civiles", "adem\u00e1s", "de", "defensores", "y", "atacantes", "del", "ej\u00e9rcito", "rojocita", "requerida", "la", "hungr\u00eda", "comunista", "y", "la", "rebeli\u00f3n", "de", "tras", "la", "ca\u00edda", "de", "hitler", "hungr\u00eda", "fue", "ocupada", "por", "tropas", "sovi\u00e9ticas", "y", "pese", "a", "que", "hubo", "un", "peque\u00f1o", "per\u00edodo", "liberal", "en", "se", "instaur\u00f3", "un", "gobierno", "comunista", "liderado", "por", "el", "partido", "de", "los", "trabajadores", "h\u00fangaros", "estando", "a", "la", "cabeza", "de", "este", "m\u00e1ty\u00e1s", "r\u00e1kosi", "por", "lo", "tanto", "el", "pa\u00eds", "pasaba", "a", "ser", "una", "parte", "importante", "del", "bloque", "del", "este", "en", "hungr\u00eda", "ingres\u00f3", "en", "el", "consejo", "de", "asistencia", "econ\u00f3mica", "mutua", "comecon", "patrocinado", "por", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "del", "que", "form\u00f3", "parte", "hasta", "cuando", "muri\u00f3", "i\u00f3sif", "stalin", "en", "se", "inici\u00f3", "como", "en", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "toda", "europa", "del", "este", "menos", "yugoslavia", "y", "albania", "que", "hab\u00edan", "elegido", "sus", "propias", "v\u00edas", "al", "socialismo", "el", "proceso", "de", "desestalinizaci\u00f3n", "en", "que", "se", "aprob\u00f3", "un", "nuevo", "programa", "econ\u00f3mico", "y", "se", "concedi\u00f3", "amnist\u00eda", "a", "varios", "prisioneros", "pol\u00edticos", "en", "se", "firm\u00f3", "el", "pacto", "de", "varsovia", "que", "era", "un", "tratado", "de", "ayuda", "mutua", "tanto", "econ\u00f3mica", "como", "militar", "el", "de", "octubre", "de", "una", "revoluci\u00f3n", "que", "ped\u00eda", "la", "retirada", "del", "pacto", "de", "varsovia", "fue", "respondida", "con", "una", "intervenci\u00f3n", "militar", "por", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "la", "deposici\u00f3n", "y", "ejecuci\u00f3n", "del", "primer", "ministro", "imre", "nagy", "la", "represi\u00f3n", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "caus\u00f3", "varios", "centenares", "de", "muertos", "a", "finales", "de", "los", "a\u00f1os", "hungr\u00eda", "encabez\u00f3", "el", "movimiento", "para", "disolver", "el", "pacto", "de", "varsovia", "y", "se", "encamin\u00f3", "hacia", "una", "econom\u00eda", "orientada", "al", "mercado", "bajo", "el", "liderazgo", "de", "j\u00e1nos", "k\u00e1d\u00e1r", "secretario", "general", "del", "partido", "socialista", "obrero", "h\u00fangaro", "hasta", "a\u00f1o", "en", "que", "dimiti\u00f3", "durante", "su", "gobierno", "se", "impuls\u00f3", "una", "pol\u00edtica", "reformista", "permiti\u00e9ndose", "el", "establecimiento", "de", "peque\u00f1as", "empresas", "o", "pymes", "particulares", "aunque", "el", "gobierno", "defend\u00eda", "arduamente", "los", "derechos", "de", "los", "trabajadores", "y", "manten\u00eda", "el", "control", "pol\u00edtico", "del", "pa\u00eds", "el", "cambio", "de", "r\u00e9gimen", "y", "la", "nueva", "hungr\u00eda", "tras", "la", "disoluci\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "en", "hungr\u00eda", "intensific\u00f3", "los", "lazos", "con", "europa", "occidental", "se", "uni\u00f3", "a", "la", "otan", "en", "y", "a", "la", "uni\u00f3n", "europea", "el", "de", "mayo", "de", "hungr\u00eda", "fue", "el", "pa\u00eds", "que", "mejor", "afront\u00f3", "la", "ca\u00edda", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "en", "europa", "central", "ya", "que", "el", "pa\u00eds", "hab\u00eda", "ido", "acerc\u00e1ndose", "paulatinamente", "al", "sistema", "de", "libre", "mercado", "hacia", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "del", "r\u00e9gimen", "socialistael", "de", "septiembre", "de", "miles", "de", "h\u00fangaros", "en", "gran", "parte", "llamados", "por", "el", "fidesz", "o", "alianza", "de", "j\u00f3venes", "dem\u00f3cratas", "el", "partido", "conservador", "mayoritario", "en", "la", "oposici\u00f3n", "en", "ese", "momento", "salieron", "a", "las", "calles", "enarbolando", "las", "banderas", "del", "antiguo", "reino", "de", "hungr\u00eda", "luego", "de", "que", "fuera", "divulgado", "un", "audio", "donde", "el", "primer", "ministro", "ferenc", "gyurcs\u00e1ny", "admit\u00eda", "que", "minti\u00f3", "en", "cuanto", "a", "la", "situaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "h\u00fangara", "para", "ganar", "las", "elecciones", "en", "el", "audio", "puede", "o\u00edrse", "claramente", "que", "si", "la", "econom\u00eda", "se", "mantuvo", "encarrilada", "fue", "por", "la", "divina", "providencia", "la", "abundancia", "de", "dinero", "efectivo", "en", "la", "econom\u00eda", "mundial", "y", "cientos", "de", "enga\u00f1os", "para", "despu\u00e9s", "agregar", "es", "obvio", "que", "hemos", "mentido", "en", "el", "\u00faltimo", "a\u00f1o", "y", "medio", "dos", "a\u00f1os", "no", "hay", "dudas", "de", "que", "lo", "que", "estamos", "diciendo", "no", "es", "verdad", "los", "miles", "de", "h\u00fangaros", "movilizados", "por", "el", "fidesz", "exigieron", "tanto", "la", "renuncia", "del", "ministro", "como", "la", "de", "su", "gabinete", "produci\u00e9ndose", "enfrentamientos", "donde", "la", "polic\u00eda", "fue", "desbordada", "y", "se", "ocup\u00f3", "el", "edificio", "de", "la", "televisi\u00f3n", "estatal", "h\u00fangara", "mtv", "produci\u00e9ndose", "algunos", "incendios", "en", "su", "interior", "en", "lo", "que", "fueron", "las", "jornadas", "m\u00e1s", "violentas", "vistas", "por", "hungr\u00eda", "desde", "la", "ca\u00edda", "del", "socialismo", "en", "las", "elecciones", "de", "el", "fidesz", "result\u00f3", "elegido", "para", "encabezar", "el", "nuevo", "gobierno", "por", "una", "mayor\u00eda", "abrumadora", "con", "m\u00e1s", "de", "dos", "tercios", "de", "los", "votos", "emitidos", "despu\u00e9s", "de", "volver", "al", "poder", "en", "viktor", "orb\u00e1n", "se", "hizo", "cargo", "de", "la", "televisi\u00f3n", "p\u00fablica", "para", "seg\u00fan", "sus", "cr\u00edticos", "utilizarla", "con", "fines", "propagand\u00edsticos", "los", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "privados", "estar\u00edan", "siendo", "comprados", "gradualmente", "por", "oligarqu\u00edas", "cercanas", "al", "gobierno", "seg\u00fan", "denuncias", "de", "la", "oposici\u00f3n", "el", "primer", "ministro", "est\u00e1", "a", "la", "cabeza", "de", "un", "imperio", "medi\u00e1tico", "un", "gran", "canal", "comercial", "toda", "la", "prensa", "diaria", "regional", "webs", "casi", "quinientos", "medios", "en", "total", "este", "conglomerado", "cubrir\u00eda", "casi", "el", "del", "panorama", "de", "los", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "el", "de", "septiembre", "de", "el", "parlamento", "europeo", "recomend\u00f3", "la", "aplicaci\u00f3n", "a", "hungr\u00eda", "del", "art\u00edculo", "del", "tratado", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "por", "negarse", "a", "acoger", "refugiados", "y", "no", "respetar", "las", "pol\u00edticas", "de", "la", "ue", "en", "lo", "que", "el", "pe", "entendi\u00f3", "como", "riesgo", "de", "violaci\u00f3n", "del", "estado", "de", "derecho", "la", "aplicaci\u00f3n", "del", "art\u00edculo", "podr\u00eda", "suponer", "diferentes", "medidas", "entre", "ellas", "la", "posibilidad", "de", "que", "el", "pa\u00eds", "perdiera", "su", "voto", "en", "el", "consejo", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "siempre", "y", "cuando", "se", "produzca", "el", "voto", "un\u00e1nime", "de", "todos", "los", "miembros", "de", "la", "ue", "en", "fue", "expulsada", "del", "programa", "erasmus", "por", "vulnerar", "el", "estado", "de", "derecho", "pol\u00edtica", "la", "constituci\u00f3n", "h\u00fangara", "en", "vigor", "hasta", "fue", "adoptada", "en", "y", "fue", "modificada", "en", "diversas", "ocasiones", "la", "\u00faltima", "el", "de", "octubre", "de", "cuando", "se", "proclam\u00f3", "la", "rep\u00fablica", "en", "lugar", "de", "la", "rep\u00fablica", "popular", "existente", "hasta", "entonces", "el", "de", "abril", "de", "el", "parlamento", "aprob\u00f3", "una", "nueva", "constituci\u00f3n", "en", "la", "actualidad", "hungr\u00eda", "se", "define", "como", "una", "democracia", "liberal", "parlamentaria", "en", "la", "que", "la", "autoridad", "reside", "en", "el", "pueblo", "y", "la", "pr\u00e1ctica", "del", "gobierno", "se", "realiza", "dentro", "del", "marco", "de", "un", "estado", "de", "derecho", "m\u00e1s", "recientemente", "en", "la", "evoluci\u00f3n", "durante", "el", "gobierno", "de", "viktor", "orb\u00e1n", "ha", "hecho", "merecedor", "al", "sistema", "pol\u00edtico", "h\u00fangaro", "de", "su", "calificaci\u00f3n", "como", "ejemplo", "de", "autocracia", "competitiva", "por", "parte", "de", "lucan", "ahmad", "way", "y", "steven", "levitsky", "desarrolladores", "del", "concepto", "de", "r\u00e9gimen", "autoritario", "competitivo", "el", "\u00f3rgano", "supremo", "del", "poder", "es", "el", "parlamento", "o", "en", "h\u00fangaro", "orsz\u00e1ggyl\u00e9s", "de", "acuerdo", "con", "la", "constituci\u00f3n", "cada", "cuatro", "a\u00f1os", "tienen", "lugar", "elecciones", "al", "parlamento", "para", "elegir", "los", "diputados", "seg\u00fan", "un", "sistema", "mixto", "esca\u00f1os", "son", "elegidos", "en", "distritos", "electorales", "individuales", "y", "seg\u00fan", "los", "votos", "conseguidos", "por", "las", "listas", "elaboradas", "por", "los", "partidos", "el", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "es", "elegido", "cada", "cinco", "a\u00f1os", "por", "el", "parlamento", "su", "papel", "es", "m\u00e1s", "bien", "representativo", "el", "primer", "presidente", "tras", "la", "llegada", "de", "la", "democracia", "fue", "el", "escritor", "y", "traductor", "\u00e1rp\u00e1d", "g\u00f6ncz", "que", "estuvo", "en", "el", "cargo", "entre", "el", "de", "mayo", "de", "y", "el", "de", "agosto", "de", "desde", "la", "presidenta", "es", "katalin", "nov\u00e1k", "el", "primer", "ministro", "es", "viktor", "orb\u00e1n", "desde", "el", "de", "mayo", "de", "derechos", "humanos", "en", "materia", "de", "derechos", "humanos", "respecto", "a", "la", "pertenencia", "a", "los", "siete", "organismos", "de", "la", "carta", "internacional", "de", "derechos", "humanos", "que", "incluyen", "al", "comit\u00e9", "de", "derechos", "humanos", "hrc", "hungr\u00eda", "ha", "firmado", "o", "ratificado", "el", "comit\u00e9", "para", "la", "eliminaci\u00f3n", "de", "la", "discriminaci\u00f3n", "contra", "la", "mujer", "ha", "tomado", "decisi\u00f3n", "en", "dos", "denuncias", "que", "involucran", "a", "hungr\u00eda", "en", "en", "el", "caso", "de", "at", "v", "hungr\u00eda", "el", "comit\u00e9", "decidi\u00f3", "que", "hungr\u00eda", "hab\u00eda", "violado", "varios", "art\u00edculos", "de", "la", "convenci\u00f3n", "al", "no", "dar", "adecuada", "protecci\u00f3n", "a", "las", "mujeres", "frente", "a", "la", "violencia", "dom\u00e9stica", "recomend\u00f3", "que", "la", "denunciante", "sea", "inmediatamente", "protegida", "de", "su", "excompa\u00f1ero", "abusador", "y", "que", "hungr\u00eda", "mejore", "su", "manejo", "de", "los", "casos", "de", "violencia", "dom\u00e9stica", "y", "adopte", "inmediatamente", "la", "recomendaci\u00f3n", "previa", "del", "comit\u00e9", "sobre", "una", "ley", "que", "permita", "los", "mandatos", "de", "protecci\u00f3n", "y", "exclusi\u00f3n", "las", "recomendaciones", "fueron", "implementadas", "para", "la", "\u00e9poca", "del", "sexto", "informe", "peri\u00f3dico", "de", "hungr\u00eda", "realizado", "por", "el", "comit\u00e9", "en", "en", "en", "el", "caso", "de", "as", "vs", "hungr\u00eda", "el", "comit\u00e9", "determin\u00f3", "que", "la", "esterilizaci\u00f3n", "forzosa", "de", "gitanas", "en", "hungr\u00eda", "violaba", "la", "convenci\u00f3n", "recomend\u00f3", "indemnizar", "a", "la", "denunciante", "por", "la", "violaci\u00f3n", "de", "sus", "derechos", "una", "completa", "revisi\u00f3n", "de", "la", "legislaci\u00f3n", "en", "torno", "al", "consentimiento", "informado", "en", "casos", "de", "esterilizaci\u00f3n", "para", "asegurar", "que", "cumpliera", "con", "los", "est\u00e1ndares", "internacionales", "de", "derechos", "humanos", "y", "una", "supervisi\u00f3n", "regular", "de", "las", "instalaciones", "m\u00e9dicas", "h\u00fangaras", "para", "asegurar", "que", "todos", "los", "cambios", "fueran", "puestos", "en", "pr\u00e1ctica", "pol\u00edtica", "exterior", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "de", "hungr\u00eda", "se", "basa", "en", "cuatro", "compromisos", "b\u00e1sicos", "con", "la", "cooperaci\u00f3n", "atl\u00e1ntica", "con", "la", "integraci\u00f3n", "europea", "con", "el", "desarrollo", "internacional", "y", "con", "el", "derecho", "internacional", "la", "econom\u00eda", "h\u00fangara", "es", "bastante", "abierta", "y", "depende", "en", "gran", "medida", "del", "comercio", "internacional", "hungr\u00eda", "es", "miembro", "de", "las", "naciones", "unidas", "desde", "diciembre", "de", "y", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "la", "otan", "la", "ocde", "el", "grupo", "de", "visegr\u00e1d", "la", "omc", "el", "banco", "mundial", "el", "baii", "y", "el", "fmi", "hungr\u00eda", "asumi\u00f3", "la", "presidencia", "del", "consejo", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "durante", "medio", "a\u00f1o", "en", "y", "la", "pr\u00f3xima", "ser\u00e1", "en", "en", "hungr\u00eda", "fue", "el", "quinto", "mayor", "donante", "de", "ayuda", "al", "desarrollo", "de", "la", "ocde", "que", "representa", "el", "de", "su", "renta", "nacional", "bruta", "la", "capital", "de", "hungr\u00eda", "budapest", "alberga", "m\u00e1s", "de", "embajadas", "y", "\u00f3rganos", "de", "representaci\u00f3n", "como", "actor", "pol\u00edtico", "internacional", "hungr\u00eda", "tambi\u00e9n", "acoge", "las", "sedes", "principales", "y", "regionales", "de", "muchas", "organizaciones", "internacionales", "como", "el", "instituto", "europeo", "de", "innovaci\u00f3n", "y", "tecnolog\u00eda", "la", "escuela", "europea", "de", "polic\u00eda", "el", "alto", "comisionado", "de", "las", "naciones", "unidas", "para", "los", "refugiados", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "las", "naciones", "unidas", "para", "la", "agricultura", "y", "la", "alimentaci\u00f3n", "el", "centro", "internacional", "para", "la", "transici\u00f3n", "democr\u00e1tica", "el", "instituto", "de", "educaci\u00f3n", "internacional", "la", "organizaci\u00f3n", "internacional", "del", "trabajo", "la", "organizaci\u00f3n", "internacional", "para", "las", "migraciones", "la", "cruz", "roja", "internacional", "el", "centro", "regional", "de", "medio", "ambiente", "para", "europa", "central", "y", "oriental", "y", "la", "comisi\u00f3n", "del", "danubio", "entre", "otros", "desde", "el", "principal", "objetivo", "de", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "h\u00fangara", "ha", "sido", "lograr", "la", "integraci\u00f3n", "en", "las", "organizaciones", "econ\u00f3micas", "y", "de", "seguridad", "occidentales", "hungr\u00eda", "se", "uni\u00f3", "al", "programa", "de", "asociaci\u00f3n", "para", "la", "paz", "en", "y", "ha", "apoyado", "activamente", "las", "misiones", "ifor", "y", "sfor", "en", "bosnia", "desde", "hungr\u00eda", "tambi\u00e9n", "ha", "mejorado", "sus", "relaciones", "de", "vecindad", "a", "menudo", "fr\u00edas", "mediante", "la", "firma", "de", "tratados", "b\u00e1sicos", "con", "ruman\u00eda", "eslovaquia", "y", "ucrania", "en", "ellos", "se", "renuncia", "a", "todas", "las", "reivindicaciones", "territoriales", "pendientes", "y", "se", "sientan", "las", "bases", "de", "unas", "relaciones", "constructivas", "sin", "embargo", "la", "cuesti\u00f3n", "de", "los", "derechos", "de", "la", "minor\u00eda", "\u00e9tnica", "h\u00fangara", "en", "ruman\u00eda", "eslovaquia", "y", "serbia", "provoca", "peri\u00f3dicamente", "tensiones", "bilaterales", "desde", "las", "relaciones", "con", "ucrania", "se", "han", "deteriorado", "r\u00e1pidamente", "por", "la", "cuesti\u00f3n", "de", "la", "minor\u00eda", "h\u00fangara", "en", "ucrania", "desde", "hungr\u00eda", "ha", "firmado", "todos", "los", "documentos", "de", "la", "osce", "y", "ha", "sido", "presidente", "en", "ejercicio", "de", "la", "osce", "en", "hist\u00f3ricamente", "hungr\u00eda", "ha", "mantenido", "relaciones", "particularmente", "amistosas", "con", "polonia", "esta", "relaci\u00f3n", "especial", "fue", "reconocida", "por", "los", "parlamentos", "de", "ambos", "pa\u00edses", "en", "con", "la", "declaraci\u00f3n", "conjunta", "del", "de", "marzo", "como", "\"d\u00eda", "de", "la", "amistad", "polacoh\u00fangara\"", "defensa", "el", "presidente", "ostenta", "el", "t\u00edtulo", "de", "comandante", "en", "jefe", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "de", "la", "naci\u00f3n", "el", "ministerio", "de", "defensa", "junto", "con", "el", "jefe", "de", "estado", "mayor", "administra", "las", "fuerzas", "armadas", "incluidas", "la", "fuerza", "terrestre", "y", "la", "fuerza", "a\u00e9rea", "h\u00fangaras", "desde", "las", "fuerzas", "armadas", "h\u00fangaras", "est\u00e1n", "bajo", "una", "estructura", "de", "mando", "unificada", "el", "ministerio", "de", "defensa", "mantiene", "el", "control", "pol\u00edtico", "y", "civil", "sobre", "el", "ej\u00e9rcito", "un", "mando", "de", "fuerzas", "conjuntas", "subordinado", "coordina", "y", "manda", "las", "fdh", "en", "las", "fuerzas", "armadas", "contaban", "con", "efectivos", "en", "servicio", "activo", "la", "reserva", "operativa", "elevaba", "el", "n\u00famero", "total", "de", "efectivos", "a", "cincuenta", "mil", "en", "estaba", "previsto", "que", "el", "gasto", "militar", "del", "a\u00f1o", "siguiente", "fuera", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "alrededor", "del", "del", "pib", "del", "pa\u00eds", "muy", "por", "debajo", "del", "objetivo", "de", "la", "otan", "del", "en", "el", "gobierno", "adopt\u00f3", "una", "resoluci\u00f3n", "en", "la", "que", "se", "compromet\u00eda", "a", "aumentar", "el", "gasto", "en", "defensa", "hasta", "el", "del", "pib", "en", "el", "servicio", "militar", "es", "voluntario", "aunque", "el", "reclutamiento", "puede", "producirse", "en", "tiempos", "de", "guerra", "en", "un", "importante", "movimiento", "de", "modernizaci\u00f3n", "hungr\u00eda", "decidi\u00f3", "en", "comprar", "aviones", "de", "combate", "jas", "gripen", "por", "unos", "millones", "de", "euros", "el", "centro", "nacional", "de", "ciberseguridad", "de", "hungr\u00eda", "se", "reorganiz\u00f3", "en", "para", "ser", "m\u00e1s", "eficiente", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "ciberseguridad", "en", "el", "ej\u00e9rcito", "h\u00fangaro", "ten\u00eda", "alrededor", "de", "tropas", "estacionadas", "en", "pa\u00edses", "extranjeros", "como", "parte", "de", "las", "fuerzas", "internacionales", "de", "mantenimiento", "de", "la", "paz", "incluyendo", "tropas", "de", "la", "hdf", "en", "la", "fuerza", "isaf", "dirigida", "por", "la", "otan", "en", "afganist\u00e1n", "soldados", "h\u00fangaros", "en", "kosovo", "bajo", "el", "mando", "de", "la", "kfor", "y", "tropas", "en", "bosnia", "y", "herzegovina", "hungr\u00eda", "envi\u00f3", "una", "unidad", "log\u00edstica", "de", "soldados", "a", "irak", "para", "ayudar", "a", "la", "ocupaci\u00f3n", "estadounidense", "con", "convoyes", "de", "transporte", "armados", "aunque", "gran", "parte", "de", "la", "opini\u00f3n", "p\u00fablica", "se", "opuso", "a", "la", "participaci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "en", "la", "guerra", "derecho", "y", "sistema", "judicial", "el", "sistema", "judicial", "de", "hungr\u00eda", "es", "un", "sistema", "de", "derecho", "civil", "dividido", "entre", "tribunales", "con", "jurisdicci\u00f3n", "civil", "y", "penal", "ordinaria", "y", "tribunales", "administrativos", "con", "jurisdicci\u00f3n", "sobre", "los", "litigios", "entre", "los", "particulares", "y", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "el", "derecho", "h\u00fangaro", "est\u00e1", "codificado", "y", "se", "basa", "en", "el", "derecho", "alem\u00e1n", "y", "en", "un", "sentido", "m\u00e1s", "amplio", "en", "el", "derecho", "civil", "o", "derecho", "romano", "el", "sistema", "judicial", "para", "la", "jurisdicci\u00f3n", "civil", "y", "penal", "est\u00e1", "formado", "por", "tribunales", "locales", "j\u00e1r\u00e1sb\u00edr\u00f3s\u00e1g", "tribunales", "regionales", "de", "apelaci\u00f3n", "\u00edt\u00e9lt\u00e1bla", "y", "el", "tribunal", "supremo", "k\u00faria", "los", "tribunales", "superiores", "de", "hungr\u00eda", "se", "encuentran", "en", "budapest", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "la", "ley", "en", "hungr\u00eda", "se", "divide", "entre", "la", "polic\u00eda", "y", "la", "administraci\u00f3n", "nacional", "de", "impuestos", "y", "aduanas", "la", "polic\u00eda", "h\u00fangara", "es", "el", "principal", "y", "mayor", "organismo", "estatal", "encargado", "de", "hacer", "cumplir", "la", "ley", "en", "hungr\u00eda", "lleva", "a", "cabo", "casi", "todas", "las", "tareas", "policiales", "generales", "como", "la", "investigaci\u00f3n", "criminal", "la", "actividad", "de", "patrulla", "la", "vigilancia", "del", "tr\u00e1fico", "y", "el", "control", "de", "las", "fronteras", "est\u00e1", "dirigida", "por", "el", "comisario", "de", "la", "polic\u00eda", "nacional", "bajo", "el", "control", "del", "ministro", "del", "interior", "el", "cuerpo", "est\u00e1", "dividido", "en", "departamentos", "de", "polic\u00eda", "de", "condado", "que", "a", "su", "vez", "se", "dividen", "en", "departamentos", "de", "polic\u00eda", "regional", "y", "de", "ciudad", "la", "polic\u00eda", "nacional", "tambi\u00e9n", "tiene", "organismos", "subordinados", "con", "jurisdicci\u00f3n", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "como", "la", "\"nemzeti", "nyomoz\u00f3", "iroda\"", "oficina", "nacional", "de", "investigaci\u00f3n", "un", "cuerpo", "de", "polic\u00eda", "civil", "especializado", "en", "la", "investigaci\u00f3n", "de", "delitos", "graves", "y", "la", "\"k\u00e9szenl\u00e9ti", "rendrs\u00e9g\"", "polic\u00eda", "de", "reserva", "similar", "a", "una", "gendarmer\u00eda", "y", "militarizada", "que", "se", "ocupa", "principalmente", "de", "los", "disturbios", "y", "a", "menudo", "refuerza", "las", "fuerzas", "policiales", "locales", "debido", "a", "la", "adhesi\u00f3n", "de", "hungr\u00eda", "al", "tratado", "de", "schengen", "la", "polic\u00eda", "y", "la", "guardia", "de", "fronteras", "se", "fusionaron", "en", "un", "\u00fanico", "cuerpo", "nacional", "y", "la", "guardia", "de", "fronteras", "hat\u00e1rrs\u00e9g", "magyarorsz\u00e1gon", "se", "convirti\u00f3", "en", "polic\u00eda", "esta", "fusi\u00f3n", "tuvo", "lugar", "en", "enero", "de", "la", "autoridad", "de", "aduanas", "e", "impuestos", "especiales", "sigui\u00f3", "dependiendo", "del", "ministerio", "de", "hacienda", "en", "el", "marco", "de", "la", "administraci\u00f3n", "nacional", "de", "impuestos", "y", "aduanas", "organizaci\u00f3n", "territorial", "condados", "de", "hungr\u00eda", "geograf\u00eda", "hungr\u00eda", "consta", "de", "condados", "y", "la", "capital", "budapest", "al", "oeste", "en", "la", "frontera", "con", "austria", "se", "encuentran", "los", "condados", "de", "gyrmosonsopron", "y", "vas", "esta", "regi\u00f3n", "occidental", "del", "pa\u00eds", "se", "caracteriza", "especialmente", "por", "sus", "colinas", "prealpinas", "un", "poco", "m\u00e1s", "al", "este", "cerca", "del", "lago", "balaton", "est\u00e1n", "veszpr\u00e9m", "somogy", "y", "fej\u00e9r", "y", "m\u00e1s", "al", "norte", "kom\u00e1romesztergom", "esta", "zona", "es", "especialmente", "conocida", "por", "los", "montes", "bakony", "m\u00e1s", "al", "este", "se", "encuentra", "la", "capital", "budapest", "con", "el", "condado", "circundante", "de", "pest", "y", "m\u00e1s", "al", "sur", "b\u00e1cskiskun", "esta", "zona", "est\u00e1", "dominada", "por", "los", "montes", "pilis", "y", "el", "danubio", "a\u00fan", "m\u00e1s", "al", "este", "est\u00e1n", "los", "condados", "de", "heves", "j\u00e1sznagykunszolnok", "y", "csongr\u00e1dcsan\u00e1d", "esta", "zona", "es", "el", "espacio", "entre", "el", "danubio", "y", "el", "tisza", "en", "h\u00fangaro", "tisza", "en", "el", "sur", "de", "la", "regi\u00f3n", "hay", "peque\u00f1as", "estepas", "en", "el", "norte", "se", "encuentran", "los", "montes", "m\u00e1tra", "con", "la", "monta\u00f1a", "m\u00e1s", "alta", "de", "hungr\u00eda", "el", "k\u00e9kes", "en", "el", "extremo", "oriental", "del", "pa\u00eds", "se", "encuentran", "los", "condados", "de", "borsodaba\u00fajzempl\u00e9n", "szabolcsszatm\u00e1rbereg", "hajd\u00fabihar", "y", "b\u00e9k\u00e9s", "esta", "zona", "est\u00e1", "dominada", "por", "el", "puszta", "en", "el", "sur", "y", "el", "b\u00fckk", "en", "borsodaba\u00fajzempl\u00e9n", "la", "frontera", "exterior", "con", "los", "siete", "estados", "vecinos", "tiene", "una", "longitud", "de", "kil\u00f3metros", "de", "los", "cuales", "son", "con", "austria", "con", "eslovaquia", "con", "ucrania", "con", "ruman\u00eda", "con", "serbia", "con", "croacia", "y", "con", "eslovenia", "llanuras", "el", "danubio", "divide", "a", "hungr\u00eda", "en", "el", "transdanubio", "occidental", "con", "la", "peque\u00f1a", "llanura", "h\u00fangara", "en", "h\u00fangaro", "kisalf\u00f6ld", "y", "la", "gran", "llanura", "h\u00fangara", "en", "h\u00fangaro", "alf\u00f6ld", "en", "la", "parte", "central", "y", "oriental", "del", "pa\u00eds", "por", "la", "que", "fluye", "el", "r\u00edo", "tisza", "la", "f\u00e9rtil", "peque\u00f1a", "llanura", "h\u00fangara", "en", "el", "noroeste", "de", "hungr\u00eda", "est\u00e1", "formada", "principalmente", "por", "la", "cuenca", "de", "gyr", "raba", "el", "variado", "paisaje", "est\u00e1", "determinado", "por", "un", "terreno", "ligeramente", "ondulado", "peque\u00f1as", "colinas", "y", "placas", "disecadas", "gracias", "al", "clima", "suave", "se", "puede", "practicar", "la", "agricultura", "intensiva", "en", "los", "f\u00e9rtiles", "suelos", "de", "loess", "la", "gran", "llanura", "h\u00fangara", "cubre", "casi", "la", "mitad", "de", "todo", "el", "territorio", "de", "hungr\u00eda", "es", "una", "zona", "plana", "y", "espaciosa", "y", "est\u00e1", "cubierta", "de", "gravas", "y", "arenas", "depositadas", "en", "tiempos", "prehist\u00f3ricos", "est\u00e1", "intercalado", "con", "paisajes", "de", "llanura", "aluvial", "a", "lo", "largo", "del", "r\u00edo", "tisza", "y", "entremezclado", "con", "islas", "individuales", "de", "bosque", "el", "drenaje", "de", "las", "llanuras", "de", "inundaci\u00f3n", "y", "la", "tala", "de", "los", "bosques", "han", "provocado", "la", "salinizaci\u00f3n", "del", "suelo", "esto", "dio", "lugar", "a", "la", "t\u00edpica", "puszta", "con", "pozos", "de", "extracci\u00f3n", "caser\u00edos", "individuales", "y", "agricultura", "extensiva", "de", "pastoreo", "gracias", "a", "las", "elaboradas", "medidas", "de", "riego", "se", "crearon", "suelos", "f\u00e9rtiles", "que", "permiten", "el", "cultivo", "de", "tabaco", "ma\u00edz", "y", "girasoles", "el", "parque", "nacional", "de", "hortob\u00e1gy", "se", "cre\u00f3", "para", "proteger", "el", "paisaje", "original", "de", "la", "puszta", "monta\u00f1as", "las", "cordilleras", "bajas", "h\u00fangaras", "se", "extienden", "desde", "los", "montes", "zempl\u00e9n", "en", "el", "noreste", "hasta", "el", "bosque", "de", "bakony", "en", "el", "oeste", "casi", "todas", "las", "cadenas", "monta\u00f1osas", "bajas", "de", "hungr\u00eda", "albergan", "densos", "bosques", "caducifolios", "a", "gran", "altura", "las", "laderas", "y", "las", "cuencas", "est\u00e1n", "cubiertas", "de", "suelos", "f\u00e9rtiles", "que", "hacen", "posible", "la", "agricultura", "la", "fruticultura", "y", "la", "viticultura", "las", "fuentes", "termales", "que", "aparecen", "en", "los", "bordes", "de", "las", "cordilleras", "bajas", "son", "la", "prueba", "de", "un", "pasado", "volcanismo", "muy", "vivo", "esto", "tambi\u00e9n", "lo", "confirman", "las", "rocas", "volc\u00e1nicas", "del", "bosque", "de", "bakony", "y", "las", "monta\u00f1as", "de", "m\u00e1tra", "en", "el", "norte", "aparte", "de", "estas", "excepciones", "las", "dem\u00e1s", "cordilleras", "bajas", "de", "hungr\u00eda", "est\u00e1n", "formadas", "por", "dolomita", "y", "caliza", "las", "boscosas", "monta\u00f1as", "de", "mecsek", "al", "suroeste", "del", "norte", "de", "p\u00e9cs", "se", "elevan", "como", "una", "isla", "hasta", "los", "metros", "en", "los", "montes", "m\u00e1tra", "se", "encuentra", "la", "mayor", "elevaci\u00f3n", "de", "hungr\u00eda", "k\u00e9kes", "con", "m", "elevaciones", "la", "mayor", "altitud", "k\u00e9kes", "en", "las", "monta\u00f1as", "de", "m\u00e1tra", "en", "el", "condado", "de", "heves", "hasta", "m", "la", "parte", "m\u00e1s", "baja", "del", "pa\u00eds", "en", "el", "r\u00edo", "tisza", "en", "el", "condado", "de", "csongr\u00e1dcsan\u00e1d", "m", "aproximadamente", "la", "mitad", "del", "pa\u00eds", "est\u00e1", "a", "menos", "de", "m", "gran", "llanura", "h\u00fangara", "hidrograf\u00eda", "el", "r\u00edo", "m\u00e1s", "largo", "de", "hungr\u00eda", "es", "el", "tisza", "kil\u00f3metros", "que", "entra", "en", "el", "pa\u00eds", "por", "el", "noreste", "desde", "ucrania", "y", "luego", "fluye", "hacia", "el", "este", "en", "paralelo", "al", "danubio", "hacia", "el", "sur", "uni\u00e9ndose", "finalmente", "al", "danubio", "en", "serbia", "las", "principales", "ciudades", "a", "lo", "largo", "de", "su", "recorrido", "son", "tokaj", "tisza\u00fajv\u00e1ros", "szolnok", "csongr\u00e1d", "y", "szeged", "el", "segundo", "r\u00edo", "principal", "de", "hungr\u00eda", "es", "el", "danubio", "duna", "con", "una", "longitud", "de", "kil\u00f3metros", "cuya", "cuenca", "hidrogr\u00e1fica", "incluye", "todo", "el", "territorio", "de", "hungr\u00eda", "a", "lo", "largo", "de", "su", "recorrido", "se", "encuentran", "las", "importantes", "ciudades", "de", "kom\u00e1rom", "esztergom", "la", "capital", "budapest", "duna\u00fajv\u00e1ros", "baja", "y", "moh\u00e1cs", "entre", "otras", "el", "danubio", "llega", "a", "hungr\u00eda", "por", "el", "noroeste", "y", "fluye", "inicialmente", "hacia", "el", "este", "como", "r\u00edo", "fronterizo", "con", "eslovaquia", "tras", "la", "curva", "del", "danubio", "dunakanyar", "un", "giro", "de", "\u00b0", "del", "r\u00edo", "en", "visegr\u00e1d", "fluye", "de", "norte", "a", "sur", "y", "sale", "de", "hungr\u00eda", "hacia", "los", "balcanes", "donde", "el", "r\u00edo", "hace", "primero", "de", "frontera", "entre", "croacia", "y", "serbia", "antes", "de", "continuar", "por", "serbia", "hacia", "ruman\u00eda", "otros", "r\u00edos", "importantes", "en", "hungr\u00eda", "son", "el", "kreisch", "k\u00f6r\u00f6s", "el", "raab", "r\u00e1ba", "el", "zagyva", "el", "drava", "dr\u00e1va", "forma", "la", "frontera", "con", "croacia", "durante", "largos", "tramos", "el", "saj\u00f3", "el", "eipel", "ipoly", "el", "zala", "el", "szamos", "el", "maros", "y", "el", "bodrog", "casi", "todos", "los", "r\u00edos", "mencionados", "nacen", "fuera", "de", "hungr\u00eda", "el", "danubio", "en", "la", "selva", "negra", "sur", "de", "alemania", "el", "tisza", "en", "ucrania", "el", "drava", "en", "el", "sur", "del", "tirol", "el", "hern\u00e1d", "y", "el", "saj\u00f3", "en", "eslovaquia", "el", "k\u00f6r\u00f6s", "en", "transilvania", "oeste", "de", "ruman\u00eda", "el", "mur", "y", "el", "raab", "en", "austria", "solo", "las", "fuentes", "del", "zagyva", "y", "del", "zala", "est\u00e1n", "en", "hungr\u00eda", "aunque", "en", "las", "inmediaciones", "de", "la", "frontera", "el", "mayor", "lago", "de", "hungr\u00eda", "es", "el", "lago", "balaton", "situado", "en", "las", "colinas", "del", "oeste", "del", "pa\u00eds", "tambi\u00e9n", "es", "el", "mayor", "lago", "de", "europa", "central", "adem\u00e1s", "de", "la", "capital", "budapest", "el", "lago", "balaton", "es", "la", "zona", "tur\u00edstica", "m\u00e1s", "importante", "de", "hungr\u00eda", "sobre", "todo", "por", "sus", "playas", "y", "aguas", "termales", "cerca", "de", "all\u00ed", "se", "encuentra", "el", "lago", "velence", "en", "h\u00fangaro", "velenceit\u00f3", "tambi\u00e9n", "un", "popular", "lago", "de", "ba\u00f1o", "con", "un", "importante", "santuario", "de", "aves", "pero", "que", "se", "ve", "muy", "eclipsado", "por", "su", "\"hermano", "mayor\"", "el", "lago", "balaton", "en", "t\u00e9rminos", "de", "turismo", "al", "oeste", "del", "lago", "balaton", "se", "encuentra", "h\u00e9v\u00edz", "el", "mayor", "lago", "termal", "de", "europa", "con", "una", "superficie", "de", "m\u00e1s", "de", "cuatro", "hect\u00e1reas", "el", "lago", "neusiedl", "en", "h\u00fangaro", "fertt\u00f3", "pertenece", "en", "un", "a", "austria", "solo", "la", "parte", "m\u00e1s", "meridional", "a", "hungr\u00eda", "el", "parque", "nacional", "de", "ferthans\u00e1g", "abarca", "la", "parte", "h\u00fangara", "del", "lago", "as\u00ed", "como", "las", "marismas", "del", "sur", "y", "el", "hans\u00e1g", "y", "fue", "designado", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "por", "la", "unesco", "en", "junto", "con", "el", "parque", "nacional", "del", "lago", "neusiedlseewinkel", "de", "austria", "el", "mayor", "lago", "artificial", "de", "hungr\u00eda", "es", "el", "lago", "tisza", "en", "h\u00fangaro", "tiszat\u00f3", "situado", "en", "las", "tierras", "bajas", "del", "este", "del", "pa\u00eds", "naturaleza", "el", "del", "pa\u00eds", "est\u00e1", "cubierto", "de", "bosques", "hungr\u00eda", "es", "uno", "de", "los", "pa\u00edses", "m\u00e1s", "ricos", "de", "europa", "en", "cuanto", "a", "fauna", "para", "proteger", "la", "flora", "y", "la", "fauna", "en", "su", "estado", "original", "se", "han", "establecido", "en", "el", "pa\u00eds", "parques", "nacionales", "distritos", "de", "protecci\u00f3n", "del", "paisaje", "reservas", "naturales", "nacionales", "un", "monumento", "natural", "las", "secciones", "b\u00e1sicas", "de", "aggtelekrudab\u00e1nyaszendr", "y", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "por", "los", "municipios", "que", "abarcan", "un", "total", "de", "hect\u00e1reas", "entre", "los", "bienes", "naturales", "protegidos", "del", "pa\u00eds", "se", "encuentran", "numerosos", "parques", "bosques", "monta\u00f1as", "lagos", "tramos", "de", "r\u00edos", "humedales", "y", "cuevas", "los", "m\u00e1s", "importantes", "se", "enumeran", "por", "regiones", "en", "budapest", "el", "v\u00e1rosliget", "la", "isla", "margarita", "la", "colina", "gell\u00e9rt", "la", "colina", "del", "\u00e1guila", "y", "el", "sistema", "de", "cuevas", "del", "valle", "de", "paul", "en", "la", "regi\u00f3n", "del", "transdanubio", "los", "sitios", "del", "patrimonio", "mundial", "del", "lago", "fert", "el", "lago", "termal", "de", "h\u00e9v\u00edz", "la", "cueva", "del", "lago", "tapolca", "el", "lago", "\u00f6reg", "en", "tata", "el", "lago", "velence", "y", "su", "zona", "de", "excursiones", "los", "lagos", "interiores", "y", "el", "sendero", "geol\u00f3gico", "de", "tihany", "la", "cueva", "de", "abaligeti", "la", "reserva", "natural", "de", "sz\u00e1rsomly\u00f3", "la", "cantera", "de", "vill\u00e1ny", "la", "cantera", "de", "fertr\u00e1kos", "el", "recodo", "del", "danubio", "y", "los", "extensos", "bosques", "de", "la", "regi\u00f3n", "el", "pilis", "las", "monta\u00f1as", "centrales", "del", "transdanubio", "bakony", "v\u00e9rtes", "visegr\u00e1di", "gemenc", "gyulaj", "el", "alpokalja", "y", "mecsek", "en", "el", "norte", "de", "hungr\u00eda", "los", "bosques", "y", "espectaculares", "parajes", "naturales", "de", "las", "monta\u00f1as", "centrales", "del", "norte", "el", "b\u00f6rzs\u00f6ny", "el", "m\u00e1tra", "el", "b\u00fckk", "lillaf\u00fcred", "cuevas", "el", "parque", "nacional", "de", "aggtelek", "en", "la", "gran", "llanura", "el", "hortob\u00e1gy", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "el", "bugac", "el", "m\u00e1rt\u00e9ly", "con", "los", "remansos", "del", "tisza", "y", "el", "kunhalmok", "muchas", "localidades", "cuentan", "con", "arboretos", "con", "flora", "local", "siendo", "los", "m\u00e1s", "conocidos", "los", "de", "v\u00e1cr\u00e1t\u00f3", "zirc", "badacsonytomaj", "kam", "kszeg", "v\u00e9p", "szeleste", "y", "sarva", "entre", "los", "lugares", "especiales", "de", "exhibici\u00f3n", "de", "animales", "se", "encuentran", "el", "parque", "de", "la", "fauna", "de", "sost\u00f3", "en", "ny\u00edregyh\u00e1za", "la", "granja", "tradicional", "de", "animales", "de", "kardosk\u00fat", "las", "granjas", "estatales", "de", "cr\u00eda", "de", "caballos", "de", "mezhegyes", "y", "b\u00e1bolna", "la", "reserva", "de", "avutardas", "de", "d\u00e9vav\u00e1nya", "el", "ecocentro", "del", "lago", "tisza", "en", "poroszl\u00f3", "y", "el", "santuario", "del", "oso", "en", "veresegyh\u00e1za", "en", "hungr\u00eda", "todas", "las", "especies", "de", "reptiles", "y", "anfibios", "est\u00e1n", "protegidas", "con", "la", "\u00fanica", "excepci\u00f3n", "del", "sapo", "joya", "de", "orejas", "rojas", "que", "fue", "introducido", "econom\u00eda", "hungr\u00eda", "contin\u00faa", "demostrando", "ser", "una", "econom\u00eda", "de", "crecimiento", "moderadoalto", "como", "uno", "de", "los", "miembros", "m\u00e1s", "recientes", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "desde", "el", "el", "sector", "privado", "es", "responsable", "de", "m\u00e1s", "de", "un", "del", "pib", "la", "inversi\u00f3n", "extranjera", "en", "compa\u00f1\u00edas", "h\u00fangaras", "es", "bastante", "com\u00fan", "con", "inversiones", "por", "un", "total", "de", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "desde", "el", "sector", "automovil\u00edstico", "est\u00e1", "en", "auge", "con", "la", "inversi\u00f3n", "de", "empresas", "tan", "importantes", "como", "audi", "mercedes", "gmopel", "suzuki", "que", "har\u00e1n", "aumentar", "su", "pib", "la", "inflaci\u00f3n", "y", "el", "desempleo", "ambas", "pol\u00edticas", "prioritarias", "desde", "han", "disminuido", "sustancialmente", "sin", "embargo", "la", "tasa", "de", "suicidios", "permanece", "bastante", "alta", "reformas", "econ\u00f3micas", "como", "la", "del", "sistema", "de", "salud", "impuestos", "y", "financiaci\u00f3n", "de", "los", "gobiernos", "locales", "siguen", "pendientes", "su", "moneda", "es", "el", "flor\u00edn", "h\u00fangaro", "en", "h\u00fangaro", "forinthungr\u00eda", "es", "una", "de", "las", "naciones", "l\u00edderes", "en", "atraer", "inversi\u00f3n", "extranjera", "directa", "en", "europa", "central", "y", "del", "este", "la", "ied", "entrante", "en", "el", "pa\u00eds", "fue", "de", "$", "mil", "millones", "en", "mientras", "que", "hungr\u00eda", "invierte", "m\u00e1s", "de", "$", "mil", "millones", "en", "el", "exterior", "las", "principales", "industrias", "incluyen", "procesamiento", "de", "alimentos", "productos", "farmac\u00e9uticos", "veh\u00edculos", "motorizados", "tecnolog\u00eda", "de", "la", "informaci\u00f3n", "productos", "qu\u00edmicos", "metalurgia", "maquinaria", "productos", "el\u00e9ctricos", "y", "turismo", "en", "hungr\u00eda", "recibi\u00f3", "a", "millones", "de", "turistas", "internacionales", "la", "tasa", "de", "empleo", "en", "la", "econom\u00eda", "fue", "del", "en", "la", "estructura", "del", "empleo", "muestra", "las", "caracter\u00edsticas", "de", "las", "econom\u00edas", "postindustriales", "el", "de", "la", "fuerza", "laboral", "empleada", "en", "el", "sector", "de", "servicios", "la", "industria", "contribuy\u00f3", "con", "el", "mientras", "que", "la", "agricultura", "con", "el", "la", "tasa", "de", "desempleo", "fue", "del", "en", "septiembre", "de", "frente", "al", "durante", "la", "crisis", "financiera", "de", "m\u00e1s", "de", "personas", "de", "una", "poblaci\u00f3n", "de", "menos", "de", "millones", "han", "abandonado", "hungr\u00eda", "desde", "principios", "de", "los", "a\u00f1os", "como", "resultado", "el", "pa\u00eds", "se", "enfrenta", "a", "una", "escasez", "de", "mano", "de", "obra", "en", "enero", "de", "el", "gobierno", "adopt\u00f3", "una", "ley", "de", "flexibilizaci\u00f3n", "que", "la", "oposici\u00f3n", "calific\u00f3", "de", "ley", "de", "esclavitud", "los", "empleadores", "tienen", "ahora", "la", "posibilidad", "de", "exigir", "a", "sus", "empleados", "que", "trabajen", "hasta", "horas", "extraordinarias", "al", "a\u00f1o", "frente", "a", "las", "que", "trabajaban", "hasta", "entonces", "y", "las", "que", "trabajaban", "a", "principios", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "y", "que", "solo", "les", "paguen", "tres", "horas", "m\u00e1s", "tarde", "la", "confederaci\u00f3n", "sindical", "h\u00fangara", "denuncia", "un", "sistema", "que", "llevar\u00e1", "a", "un", "deterioro", "significativo", "de", "las", "condiciones", "de", "trabajo", "y", "a", "un", "alto", "nivel", "de", "explotaci\u00f3n", "de", "los", "trabajadores", "ciencia", "y", "tecnolog\u00eda", "los", "logros", "de", "hungr\u00eda", "en", "ciencia", "y", "tecnolog\u00eda", "han", "sido", "importantes", "y", "los", "esfuerzos", "de", "investigaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "forman", "parte", "integral", "de", "la", "econom\u00eda", "del", "pa\u00eds", "hungr\u00eda", "gast\u00f3", "el", "de", "su", "producto", "interior", "bruto", "pib", "en", "investigaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "civil", "en", "lo", "que", "supone", "el", "\u00ba", "ratio", "m\u00e1s", "alto", "del", "mundo", "hungr\u00eda", "ocupa", "el", "puesto", "entre", "los", "pa\u00edses", "m\u00e1s", "innovadores", "en", "el", "\u00edndice", "de", "innovaci\u00f3n", "de", "bloomberg", "situ\u00e1ndose", "por", "delante", "de", "hong", "kong", "islandia", "o", "malta", "hungr\u00eda", "ocupa", "el", "puesto", "en", "el", "\u00edndice", "de", "mundial", "de", "innovaci\u00f3n", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "de", "la", "propiedad", "intelectual", "en", "mientras", "que", "en", "y", "obtuvo", "el", "lugar", "y", "el", "en", "en", "hungr\u00eda", "contaba", "con", "investigadores", "equivalentes", "a", "tiempo", "completo", "por", "mill\u00f3n", "de", "habitantes", "lo", "que", "supone", "un", "aumento", "constante", "respecto", "a", "los", "de", "y", "se", "compara", "con", "los", "de", "estados", "unidos", "o", "los", "de", "alemania", "la", "industria", "de", "alta", "tecnolog\u00eda", "de", "hungr\u00eda", "se", "ha", "beneficiado", "tanto", "de", "la", "mano", "de", "obra", "cualificada", "del", "pa\u00eds", "como", "de", "la", "fuerte", "presencia", "de", "empresas", "y", "centros", "de", "investigaci\u00f3n", "extranjeros", "de", "alta", "tecnolog\u00eda", "hungr\u00eda", "tambi\u00e9n", "tiene", "una", "de", "las", "tasas", "m\u00e1s", "altas", "de", "patentes", "registradas", "la", "sexta", "proporci\u00f3n", "m\u00e1s", "alta", "de", "producci\u00f3n", "de", "alta", "y", "media", "tecnolog\u00eda", "en", "el", "total", "de", "la", "producci\u00f3n", "industrial", "la", "\u00aa", "mayor", "entrada", "de", "ied", "en", "investigaci\u00f3n", "el", "\u00ba", "puesto", "en", "talento", "de", "investigaci\u00f3n", "en", "empresas", "y", "tiene", "el", "\u00ba", "mejor", "ratio", "de", "eficiencia", "de", "innovaci\u00f3n", "global", "del", "mundo", "el", "actor", "principal", "de", "la", "investigaci\u00f3n", "y", "el", "desarrollo", "en", "hungr\u00eda", "es", "la", "oficina", "nacional", "de", "investigaci\u00f3n", "desarrollo", "e", "innovaci\u00f3n", "oficina", "nrdi", "que", "es", "una", "agencia", "nacional", "estrat\u00e9gica", "y", "de", "financiaci\u00f3n", "de", "la", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "el", "desarrollo", "y", "la", "innovaci\u00f3n", "la", "principal", "fuente", "de", "asesoramiento", "sobre", "la", "pol\u00edtica", "de", "i+d+i", "para", "el", "gobierno", "h\u00fangaro", "y", "la", "principal", "agencia", "de", "financiaci\u00f3n", "de", "la", "i+d+i", "su", "funci\u00f3n", "es", "desarrollar", "la", "pol\u00edtica", "de", "i+d+i", "y", "garantizar", "que", "hungr\u00eda", "invierta", "adecuadamente", "en", "i+d+i", "mediante", "la", "financiaci\u00f3n", "de", "la", "investigaci\u00f3n", "de", "excelencia", "y", "el", "apoyo", "a", "la", "innovaci\u00f3n", "para", "aumentar", "la", "competitividad", "as\u00ed", "como", "preparar", "la", "estrategia", "de", "i+d+i", "del", "gobierno", "h\u00fangaro", "gestionar", "el", "fondo", "nacional", "de", "investigaci\u00f3n", "desarrollo", "e", "innovaci\u00f3n", "y", "representar", "al", "gobierno", "h\u00fangaro", "y", "a", "la", "comunidad", "h\u00fangara", "de", "i+d+i", "en", "las", "organizaciones", "demograf\u00eda", "en", "a\u00f1o", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "hungr\u00eda", "era", "de", "habitantes", "la", "esperanza", "de", "vida", "es", "de", "a\u00f1os", "el", "promedio", "de", "hijos", "por", "mujer", "es", "de", "tan", "solo", "una", "de", "las", "tasas", "m\u00e1s", "bajas", "de", "europa", "lo", "cual", "est\u00e1", "provocando", "que", "su", "poblaci\u00f3n", "se", "reduzca", "un", "cada", "a\u00f1o", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "est\u00e1", "alfabetizada", "la", "composici\u00f3n", "\u00e9tnica", "actual", "es", "la", "siguiente", "europeos", "h\u00fangaros", "+", "otros", "europeos", "gitanos", "asi\u00e1ticos", "americanos", "africanos", "principales", "ciudades", "religi\u00f3n", "hungr\u00eda", "es", "tradicionalmente", "un", "pa\u00eds", "cat\u00f3lico", "con", "una", "minor\u00eda", "que", "profesa", "diversas", "formas", "de", "protestantismo", "unos", "dos", "tercios", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "es", "cat\u00f3lica", "y", "casi", "una", "cuarta", "parte", "es", "protestante", "los", "principales", "grupos", "protestantes", "son", "la", "iglesia", "reformada", "calvinista", "h\u00fangara", "y", "la", "iglesia", "luterana", "h\u00fangara", "en", "la", "comunidad", "jud\u00eda", "ascend\u00eda", "a", "unos", "miembros", "durante", "el", "periodo", "comunista", "desde", "la", "d\u00e9cada", "de", "hasta", "finales", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "los", "\u00f3rganos", "religiosos", "se", "separaron", "del", "estado", "aunque", "la", "oficina", "de", "estado", "para", "asuntos", "de", "la", "iglesia", "controlaba", "sus", "actividades", "adem\u00e1s", "se", "disolvieron", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "\u00f3rdenes", "religiosas", "y", "el", "gobierno", "adquiri\u00f3", "las", "propiedades", "de", "los", "monasterios", "hungr\u00eda", "es", "un", "pa\u00eds", "hist\u00f3ricamente", "cristiano", "la", "historiograf\u00eda", "h\u00fangara", "identifica", "los", "cimientos", "del", "estado", "h\u00fangaro", "con", "el", "bautismo", "y", "coronaci\u00f3n", "de", "esteban", "i", "con", "la", "santa", "corona", "en", "el", "a\u00f1o", "d", "c", "esteban", "promulg\u00f3", "el", "catolicismo", "romano", "como", "la", "religi\u00f3n", "del", "estado", "y", "sus", "sucesores", "fueron", "tradicionalmente", "conocidos", "como", "los", "reyes", "apost\u00f3licos", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "en", "hungr\u00eda", "se", "mantuvo", "fuerte", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "siglos", "y", "el", "arzobispo", "de", "esztergom", "recibi\u00f3", "privilegios", "temporales", "extraordinarios", "como", "pr\u00edncipeprimado", "hercegpr\u00edm\u00e1s", "de", "hungr\u00eda", "la", "hungr\u00eda", "contempor\u00e1nea", "sin", "embargo", "no", "tiene", "religi\u00f3n", "oficial", "si", "bien", "la", "constituci\u00f3n", "\"reconoce", "el", "papel", "del", "cristianismo", "en", "la", "construcci\u00f3n", "de", "la", "naci\u00f3n\"", "la", "libertad", "de", "religi\u00f3n", "es", "un", "derecho", "fundamental", "durante", "las", "primeras", "etapas", "de", "la", "reforma", "protestante", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "h\u00fangaros", "adoptaron", "primero", "el", "luteranismo", "y", "luego", "el", "calvinismo", "en", "la", "forma", "de", "la", "iglesia", "reformada", "h\u00fangara", "en", "la", "segunda", "mitad", "del", "siglo", "xvi", "los", "jesuitas", "dirigieron", "una", "campa\u00f1a", "de", "contrarreforma", "y", "la", "poblaci\u00f3n", "volvi\u00f3", "a", "ser", "predominantemente", "cat\u00f3lica", "sin", "embargo", "esta", "campa\u00f1a", "solo", "tuvo", "un", "\u00e9xito", "parcial", "y", "la", "nobleza", "h\u00fangara", "mayoritariamente", "reformada", "pudo", "asegurar", "la", "libertad", "de", "culto", "para", "los", "protestantes", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "esto", "significaba", "cuius", "regio", "eius", "religio", "por", "lo", "tanto", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "localidades", "individuales", "de", "hungr\u00eda", "siguen", "siendo", "identificables", "como", "hist\u00f3ricamente", "cat\u00f3licas", "luteranas", "o", "reformadas", "las", "regiones", "orientales", "del", "pa\u00eds", "especialmente", "en", "torno", "a", "debrecen", "la", "\"roma", "calvinista\"", "siguen", "siendo", "casi", "completamente", "reformistas", "un", "rasgo", "que", "comparten", "con", "las", "regiones", "\u00e9tnicamente", "h\u00fangaras", "hist\u00f3ricamente", "contiguas", "al", "otro", "lado", "de", "la", "frontera", "rumana", "el", "cristianismo", "ortodoxo", "en", "hungr\u00eda", "est\u00e1", "asociado", "a", "las", "minor\u00edas", "\u00e9tnicas", "del", "pa\u00eds", "armenios", "b\u00falgaros", "griegos", "rumanos", "rusos", "ucranianos", "y", "serbios", "hist\u00f3ricamente", "hungr\u00eda", "albergaba", "una", "importante", "comunidad", "jud\u00eda", "con", "una", "poblaci\u00f3n", "anterior", "a", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "de", "m\u00e1s", "de", "personas", "pero", "se", "calcula", "que", "algo", "m\u00e1s", "de", "jud\u00edos", "h\u00fangaros", "fueron", "asesinados", "entre", "y", "durante", "el", "holocausto", "en", "hungr\u00eda", "solo", "entre", "el", "de", "mayo", "y", "el", "de", "julio", "de", "m\u00e1s", "de", "jud\u00edos", "fueron", "deportados", "en", "trenes", "la", "mayor\u00eda", "de", "ellos", "a", "auschwitz", "donde", "cerca", "del", "fueron", "gaseados", "a", "su", "llegada", "algunos", "jud\u00edos", "pudieron", "escapar", "pero", "la", "mayor\u00eda", "fueron", "deportados", "a", "campos", "de", "concentraci\u00f3n", "donde", "fueron", "asesinados", "o", "asesinados", "en", "hungr\u00eda", "por", "miembros", "de", "la", "cruz", "flechada", "de", "los", "m\u00e1s", "de", "jud\u00edos", "que", "viv\u00edan", "dentro", "de", "las", "fronteras", "de", "hungr\u00eda", "en", "se", "cree", "que", "sobrevivieron", "unos", "en", "la", "actualidad", "hay", "unos", "jud\u00edos", "en", "hungr\u00eda", "educaci\u00f3n", "la", "educaci\u00f3n", "en", "hungr\u00eda", "es", "predominantemente", "p\u00fablica", "dirigida", "por", "el", "ministerio", "de", "educaci\u00f3n", "la", "educaci\u00f3n", "preescolarguarder\u00eda", "es", "obligatoria", "y", "se", "imparte", "a", "todos", "los", "ni\u00f1os", "de", "entre", "tres", "y", "seis", "a\u00f1os", "tras", "lo", "cual", "la", "asistencia", "a", "la", "escuela", "es", "tambi\u00e9n", "obligatoria", "hasta", "los", "diecis\u00e9is", "a\u00f1os", "la", "educaci\u00f3n", "primaria", "suele", "durar", "ocho", "a\u00f1os", "la", "educaci\u00f3n", "secundaria", "incluye", "tres", "tipos", "tradicionales", "de", "escuelas", "centradas", "en", "diferentes", "niveles", "acad\u00e9micos", "el", "gymnasium", "matr\u00edcula", "a", "los", "ni\u00f1os", "m\u00e1s", "dotados", "y", "prepara", "a", "los", "alumnos", "para", "los", "estudios", "universitarios", "las", "escuelas", "secundarias", "de", "formaci\u00f3n", "profesional", "para", "alumnos", "de", "nivel", "medio", "duran", "cuatro", "a\u00f1os", "y", "la", "escuela", "t\u00e9cnica", "prepara", "a", "los", "alumnos", "para", "la", "formaci\u00f3n", "profesional", "y", "el", "mundo", "laboral", "el", "sistema", "es", "en", "parte", "flexible", "y", "existen", "puentes", "los", "graduados", "de", "una", "escuela", "profesional", "pueden", "conseguir", "un", "programa", "de", "dos", "a\u00f1os", "para", "acceder", "a", "la", "educaci\u00f3n", "superior", "profesional", "por", "ejemplo", "el", "estudio", "internacional", "de", "tendencias", "en", "matem\u00e1ticas", "y", "ciencias", "timss", "situ\u00f3", "a", "los", "alumnos", "de", "a\u00f1os", "de", "hungr\u00eda", "entre", "los", "mejores", "del", "mundo", "en", "matem\u00e1ticas", "y", "ciencias", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "universidades", "h\u00fangaras", "son", "instituciones", "p\u00fablicas", "y", "los", "estudiantes", "tradicionalmente", "estudian", "sin", "pagar", "tasas", "el", "requisito", "general", "para", "acceder", "a", "la", "universidad", "es", "la", "matura", "el", "sistema", "p\u00fablico", "de", "ense\u00f1anza", "superior", "h\u00fangaro", "incluye", "universidades", "y", "otros", "institutos", "de", "ense\u00f1anza", "superior", "que", "imparten", "tanto", "planes", "de", "estudios", "como", "t\u00edtulos", "afines", "hasta", "el", "doctorado", "y", "tambi\u00e9n", "contribuyen", "a", "las", "actividades", "de", "investigaci\u00f3n", "el", "seguro", "m\u00e9dico", "de", "los", "estudiantes", "es", "gratuito", "hasta", "el", "final", "de", "sus", "estudios", "el", "ingl\u00e9s", "y", "el", "alem\u00e1n", "son", "importantes", "en", "la", "ense\u00f1anza", "superior", "h\u00fangara", "hay", "varios", "programas", "de", "grado", "que", "se", "imparten", "en", "estos", "idiomas", "lo", "que", "atrae", "a", "miles", "de", "estudiantes", "de", "intercambio", "cada", "a\u00f1o", "la", "educaci\u00f3n", "superior", "y", "la", "formaci\u00f3n", "de", "hungr\u00eda", "han", "sido", "clasificadas", "en", "el", "puesto", "de", "pa\u00edses", "en", "el", "informe", "de", "competitividad", "global", "de", "hungr\u00eda", "tiene", "una", "larga", "tradici\u00f3n", "de", "educaci\u00f3n", "superior", "que", "refleja", "la", "existencia", "de", "una", "econom\u00eda", "del", "conocimiento", "establecida", "entre", "las", "universidades", "establecidas", "en", "hungr\u00eda", "se", "encuentran", "algunas", "de", "las", "m\u00e1s", "antiguas", "del", "mundo", "la", "primera", "fue", "la", "universidad", "de", "p\u00e9cs", "fundada", "en", "que", "sigue", "funcionando", "aunque", "en", "el", "a\u00f1o", "la", "universidad", "de", "veszpr\u00e9m", "fue", "destruida", "por", "las", "tropas", "de", "pedro", "cs\u00e1k", "pero", "nunca", "fue", "reconstruida", "segismundo", "cre\u00f3", "la", "universidad", "de", "\u00f3buda", "en", "otra", "la", "universitas", "istropolitana", "fue", "establecida", "en", "en", "pozsony", "por", "mattias", "corvinus", "la", "universidad", "de", "nagyszombat", "se", "fund\u00f3", "en", "y", "se", "traslad\u00f3", "a", "buda", "en", "y", "hoy", "se", "llama", "universidad", "e\u00f6tv\u00f6s", "lor\u00e1nd", "el", "primer", "instituto", "tecnol\u00f3gico", "del", "mundo", "se", "fund\u00f3", "en", "selmecb\u00e1nya", "reino", "de", "hungr\u00eda", "en", "su", "sucesor", "legal", "es", "la", "universidad", "de", "miskolc", "la", "universidad", "de", "tecnolog\u00eda", "y", "econom\u00eda", "de", "budapest", "se", "considera", "el", "instituto", "tecnol\u00f3gico", "m\u00e1s", "antiguo", "del", "mundo", "con", "rango", "y", "estructura", "universitaria", "su", "antecesor", "legal", "el", "institutum", "geometricohydrotechnicum", "fue", "fundado", "en", "por", "el", "emperador", "jos\u00e9", "ii", "hungr\u00eda", "ocupa", "el", "cuarto", "lugar", "por", "encima", "de", "su", "vecina", "ruman\u00eda", "y", "despu\u00e9s", "de", "china", "estados", "unidos", "y", "rusia", "en", "el", "medallero", "hist\u00f3rico", "de", "la", "olimpiada", "internacional", "de", "matem\u00e1ticas", "con", "medallas", "en", "total", "desde", "salud", "hungr\u00eda", "mantiene", "un", "sistema", "de", "asistencia", "sanitaria", "universal", "financiado", "en", "gran", "parte", "por", "el", "seguro", "nacional", "de", "salud", "del", "gobierno", "seg\u00fan", "la", "ocde", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "est\u00e1", "cubierta", "por", "el", "seguro", "sanitario", "universal", "que", "es", "absolutamente", "gratuito", "para", "ni\u00f1os", "estudiantes", "pensionistas", "personas", "con", "bajos", "ingresos", "discapacitados", "y", "empleados", "de", "la", "iglesia", "hungr\u00eda", "destina", "el", "del", "pib", "a", "la", "sanidad", "con", "un", "gasto", "de", "d\u00f3lares", "per", "c\u00e1pita", "de", "los", "cuales", "son", "aportados", "por", "el", "gobierno", "hungr\u00eda", "es", "uno", "de", "los", "principales", "destinos", "del", "turismo", "m\u00e9dico", "en", "europa", "sobre", "todo", "en", "el", "turismo", "dental", "en", "el", "que", "su", "cuota", "es", "del", "en", "europa", "y", "del", "a", "nivel", "mundial", "la", "cirug\u00eda", "pl\u00e1stica", "tambi\u00e9n", "es", "un", "sector", "clave", "con", "un", "de", "los", "clientes", "procedentes", "del", "extranjero", "hungr\u00eda", "es", "conocida", "por", "su", "cultura", "balnearia", "y", "alberga", "numerosos", "balnearios", "medicinales", "que", "atraen", "al", "\"turismo", "balneario", "o", "de", "spa\"", "al", "igual", "que", "muchos", "pa\u00edses", "desarrollados", "las", "enfermedades", "cardiovasculares", "son", "una", "de", "las", "principales", "causas", "de", "mortalidad", "con", "un", "del", "total", "de", "fallecimientos", "en", "sin", "embargo", "esta", "cifra", "alcanz\u00f3", "un", "m\u00e1ximo", "en", "con", "muertes", "y", "ha", "ido", "disminuyendo", "continuamente", "desde", "la", "ca\u00edda", "del", "comunismo", "la", "segunda", "causa", "de", "muerte", "es", "el", "c\u00e1ncer", "con", "que", "se", "ha", "estancado", "desde", "la", "d\u00e9cada", "de", "los", "las", "muertes", "por", "accidente", "se", "redujeron", "de", "en", "a", "en", "el", "n\u00famero", "de", "suicidios", "ha", "disminuido", "precipitadamente", "de", "en", "a", "en", "por", "cada", "personas", "el", "m\u00e1s", "bajo", "desde", "existen", "considerables", "disparidades", "sanitarias", "entre", "las", "zonas", "occidentales", "y", "orientales", "de", "hungr\u00eda", "las", "enfermedades", "card\u00edacas", "la", "hipertensi\u00f3n", "los", "derrames", "cerebrales", "y", "los", "suicidios", "son", "frecuentes", "en", "la", "regi\u00f3n", "de", "la", "gran", "llanura", "mayoritariamente", "agr\u00edcola", "y", "de", "bajos", "ingresos", "en", "el", "este", "pero", "poco", "frecuentes", "en", "las", "zonas", "de", "clase", "media", "y", "altos", "ingresos", "del", "transdanubio", "occidental", "y", "hungr\u00eda", "central", "el", "tabaquismo", "es", "una", "de", "las", "principales", "causas", "de", "muerte", "en", "el", "pa\u00eds", "aunque", "est\u00e1", "en", "franco", "descenso", "la", "proporci\u00f3n", "de", "fumadores", "adultos", "se", "redujo", "al", "en", "desde", "el", "en", "debido", "a", "regulaciones", "estrictas", "como", "la", "prohibici\u00f3n", "de", "fumar", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "en", "todos", "los", "lugares", "p\u00fablicos", "cerrados", "y", "la", "limitaci\u00f3n", "de", "la", "venta", "de", "tabaco", "a", "los", "\"estancos", "nacionales\"", "controlados", "por", "el", "estado", "hungr\u00eda", "es", "el", "\u00ba", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "seguro", "del", "mundo", "con", "una", "tasa", "de", "homicidios", "de", "por", "cada", "habitantes", "transporte", "hungr\u00eda", "cuenta", "con", "un", "sistema", "de", "transporte", "por", "carretera", "ferrocarril", "aire", "y", "agua", "muy", "desarrollado", "budapest", "la", "capital", "es", "un", "importante", "centro", "del", "sistema", "ferroviario", "h\u00fangaro", "m\u00e1v", "la", "capital", "cuenta", "con", "tres", "grandes", "estaciones", "de", "tren", "llamadas", "keleti", "este", "nyugati", "oeste", "y", "d\u00e9li", "sur", "szolnok", "es", "el", "centro", "ferroviario", "m\u00e1s", "importante", "fuera", "de", "budapest", "mientras", "que", "la", "estaci\u00f3n", "de", "tren", "de", "tiszai", "en", "miskolc", "y", "las", "principales", "estaciones", "de", "szombathely", "gyr", "szeged", "y", "sz\u00e9kesfeh\u00e9rv\u00e1r", "son", "tambi\u00e9n", "clave", "en", "la", "red", "budapest", "debrecen", "miskolc", "y", "szeged", "tienen", "redes", "de", "tranv\u00eda", "el", "metro", "de", "budapest", "es", "la", "segunda", "red", "de", "metro", "m\u00e1s", "antigua", "del", "mundo", "su", "l\u00ednea", "data", "de", "el", "sistema", "consta", "de", "cuatro", "l\u00edneas", "en", "el", "\u00e1rea", "metropolitana", "de", "budapest", "funciona", "un", "sistema", "ferroviario", "de", "cercan\u00edas", "h\u00e9v", "hungr\u00eda", "tiene", "una", "longitud", "total", "de", "aproximadamente", "km", "de", "autopistas", "en", "h\u00fangaro", "aut\u00f3p\u00e1lya", "se", "est\u00e1n", "a\u00f1adiendo", "tramos", "de", "autopista", "a", "la", "red", "existente", "que", "ya", "conecta", "muchas", "ciudades", "de", "importancia", "econ\u00f3mica", "con", "la", "capital", "el", "puerto", "m\u00e1s", "importante", "es", "el", "de", "budapest", "otros", "importantes", "son", "duna\u00fajv\u00e1ros", "y", "baja", "hay", "cinco", "aeropuertos", "internacionales", "en", "hungr\u00eda", "budapest", "liszt", "ferenc", "llamado", "informalmente", "\"ferihegy\"", "debrecen", "h\u00e9v\u00edzbalaton", "tambi\u00e9n", "llamado", "aeropuerto", "de", "s\u00e1rmell\u00e9k", "gyrp\u00e9r", "y", "p\u00e9cspog\u00e1ny", "pero", "solo", "dos", "de", "ellos", "budapest", "y", "debrecen", "reciben", "vuelos", "regulares", "la", "aerol\u00ednea", "nacional", "mal\u00e9v", "operaba", "vuelos", "a", "m\u00e1s", "de", "ciudades", "en", "su", "mayor\u00eda", "europeas", "pero", "dej\u00f3", "de", "operar", "en", "la", "aerol\u00ednea", "de", "bajo", "coste", "wizzair", "tiene", "su", "sede", "en", "hungr\u00eda", "en", "ferihegy", "cultura", "la", "cultura", "h\u00fangara", "ha", "evolucionado", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "siglos", "recibiendo", "influencias", "turcas", "latinas", "y", "germanas", "entre", "muchas", "otras", "arquitectura", "hungr\u00eda", "alberga", "la", "mayor", "sinagoga", "de", "europa", "gran", "sinagoga", "construida", "en", "en", "estilo", "renacentista", "morisco", "y", "con", "capacidad", "para", "personas", "el", "mayor", "ba\u00f1o", "medicinal", "de", "europa", "ba\u00f1o", "medicinal", "sz\u00e9chenyi", "terminado", "en", "en", "estilo", "renacentista", "moderno", "y", "situado", "en", "el", "parque", "de", "la", "ciudad", "de", "budapest", "el", "edificio", "m\u00e1s", "grande", "de", "hungr\u00eda", "con", "sus", "metros", "de", "longitud", "el", "edificio", "del", "parlamento", "una", "de", "las", "mayores", "bas\u00edlicas", "de", "europa", "la", "bas\u00edlica", "de", "esztergom", "la", "segunda", "abad\u00eda", "territorial", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "la", "archabad\u00eda", "de", "pannonhalma", "y", "la", "mayor", "necr\u00f3polis", "paleocristiana", "fuera", "de", "italia", "p\u00e9cs", "entre", "los", "estilos", "arquitect\u00f3nicos", "m\u00e1s", "destacados", "de", "hungr\u00eda", "se", "encuentran", "el", "historicismo", "y", "el", "art", "nouveau", "o", "m\u00e1s", "bien", "diversas", "variantes", "del", "art", "nouveau", "a", "diferencia", "del", "historicismo", "el", "art", "nouveau", "h\u00fangaro", "se", "basa", "en", "las", "caracter\u00edsticas", "arquitect\u00f3nicas", "nacionales", "teniendo", "en", "cuenta", "los", "or\u00edgenes", "orientales", "de", "los", "h\u00fangaros", "\u00f6d\u00f6n", "lechner", "la", "figura", "m\u00e1s", "importante", "del", "art", "nouveau", "h\u00fangaro", "se", "inspir\u00f3", "inicialmente", "en", "la", "arquitectura", "india", "y", "siria", "y", "m\u00e1s", "tarde", "en", "los", "dise\u00f1os", "decorativos", "tradicionales", "h\u00fangaros", "de", "este", "modo", "cre\u00f3", "una", "original", "s\u00edntesis", "de", "estilos", "arquitect\u00f3nicos", "al", "aplicarlos", "a", "elementos", "arquitect\u00f3nicos", "tridimensionales", "produjo", "una", "versi\u00f3n", "del", "art", "nouveau", "que", "era", "espec\u00edfica", "de", "hungr\u00eda", "alej\u00e1ndose", "del", "estilo", "de", "lechner", "pero", "inspir\u00e1ndose", "en", "sus", "planteamientos", "el", "grupo", "de", "\"j\u00f3venes\"", "fiatalok", "del", "que", "formaban", "parte", "k\u00e1roly", "k\u00f3s", "y", "dezs\u00f6", "zrumeczky", "iba", "a", "utilizar", "las", "estructuras", "y", "formas", "caracter\u00edsticas", "de", "la", "arquitectura", "tradicional", "h\u00fangara", "para", "conseguir", "el", "mismo", "fin", "adem\u00e1s", "de", "los", "dos", "estilos", "principales", "budapest", "tambi\u00e9n", "presenta", "versiones", "locales", "de", "tendencias", "procedentes", "de", "otros", "pa\u00edses", "europeos", "la", "sezession", "de", "viena", "el", "jugendstil", "alem\u00e1n", "el", "art", "nouveau", "de", "b\u00e9lgica", "y", "francia", "y", "la", "influencia", "de", "la", "arquitectura", "inglesa", "y", "finlandesa", "se", "reflejan", "en", "los", "edificios", "construidos", "a", "principios", "del", "siglo", "xx", "b\u00e9la", "lajta", "adopt\u00f3", "inicialmente", "el", "estilo", "de", "lechner", "inspir\u00e1ndose", "posteriormente", "en", "las", "tendencias", "inglesas", "y", "finlandesas", "tras", "interesarse", "por", "el", "estilo", "egipcio", "lleg\u00f3", "finalmente", "a", "la", "arquitectura", "moderna", "alad\u00e1r", "\u00e1rkay", "sigui\u00f3", "casi", "el", "mismo", "camino", "istv\u00e1n", "medgyaszay", "desarroll\u00f3", "su", "propio", "estilo", "que", "difer\u00eda", "del", "de", "lechner", "utilizando", "motivos", "tradicionales", "estilizados", "para", "crear", "dise\u00f1os", "decorativos", "en", "hormig\u00f3n", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "las", "artes", "aplicadas", "los", "principales", "responsables", "de", "la", "difusi\u00f3n", "del", "art", "nouveau", "fueron", "la", "escuela", "y", "el", "museo", "de", "artes", "decorativas", "inaugurados", "en", "los", "extranjeros", "han", "\"descubierto\"", "inesperadamente", "que", "una", "parte", "significativamente", "grande", "de", "los", "ciudadanos", "vive", "en", "edificios", "antiguos", "y", "de", "gran", "valor", "arquitect\u00f3nico", "en", "el", "centro", "de", "budapest", "casi", "todos", "los", "edificios", "tienen", "unos", "cien", "a\u00f1os", "de", "antig\u00fcedad", "con", "paredes", "gruesas", "techos", "altos", "y", "motivos", "en", "la", "fachada", "m\u00fasica", "la", "m\u00fasica", "h\u00fangara", "se", "compone", "principalmente", "de", "m\u00fasica", "folcl\u00f3rica", "tradicional", "h\u00fangara", "y", "de", "m\u00fasica", "de", "destacados", "compositores", "como", "liszt", "y", "bart\u00f3k", "considerados", "entre", "los", "m\u00e1s", "grandes", "compositores", "h\u00fangaros", "otros", "compositores", "de", "renombre", "son", "dohn\u00e1nyi", "franz", "schmidt", "zolt\u00e1n", "kod\u00e1ly", "gabriel", "von", "wayditch", "rudolf", "wagnerr\u00e9geny", "l\u00e1szl\u00f3", "lajtha", "franz", "leh\u00e1r", "imre", "k\u00e1lm\u00e1n", "s\u00e1ndor", "veress", "y", "r\u00f3zsa", "la", "m\u00fasica", "tradicional", "h\u00fangara", "suele", "tener", "un", "fuerte", "ritmo", "dact\u00edlico", "ya", "que", "el", "idioma", "se", "acent\u00faa", "invariablemente", "en", "la", "primera", "s\u00edlaba", "de", "cada", "palabra", "hungr\u00eda", "cuenta", "con", "renombrados", "compositores", "de", "m\u00fasica", "cl\u00e1sica", "contempor\u00e1nea", "como", "gy\u00f6rgy", "ligeti", "gy\u00f6rgy", "kurt\u00e1g", "p\u00e9ter", "e\u00f6tv\u00f6s", "zolt\u00e1n", "kod\u00e1ly", "y", "zolt\u00e1n", "jeney", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "grandes", "compositores", "h\u00fangaros", "b\u00e9la", "bart\u00f3k", "fue", "tambi\u00e9n", "uno", "de", "los", "m\u00fasicos", "m\u00e1s", "importantes", "del", "siglo", "xx", "su", "m\u00fasica", "se", "vio", "vigorizada", "por", "los", "temas", "modos", "y", "patrones", "r\u00edtmicos", "de", "las", "tradiciones", "musicales", "h\u00fangaras", "y", "de", "los", "pa\u00edses", "vecinos", "que", "estudi\u00f3", "que", "sintetiz\u00f3", "con", "las", "influencias", "de", "sus", "contempor\u00e1neos", "en", "su", "propio", "estilo", "distintivo", "hungr\u00eda", "ha", "hecho", "muchas", "aportaciones", "en", "el", "campo", "de", "la", "m\u00fasica", "folcl\u00f3rica", "popular", "y", "cl\u00e1sica", "la", "m\u00fasica", "folcl\u00f3rica", "h\u00fangara", "es", "una", "parte", "prominente", "de", "la", "identidad", "nacional", "y", "sigue", "desempe\u00f1ando", "un", "papel", "importante", "en", "la", "m\u00fasica", "h\u00fangara", "la", "m\u00fasica", "folcl\u00f3rica", "h\u00fangara", "ha", "sido", "importante", "en", "las", "antiguas", "partes", "del", "pa\u00eds", "que", "pertenecen", "desde", "el", "tratado", "de", "trian\u00f3n", "de", "a", "pa\u00edses", "vecinos", "como", "ruman\u00eda", "eslovaquia", "polonia", "y", "especialmente", "en", "el", "sur", "de", "eslovaquia", "y", "transilvania", "en", "ambas", "regiones", "hay", "un", "n\u00famero", "significativo", "de", "h\u00fangaros", "broughton", "afirma", "que", "el", "\"contagioso", "sonido", "h\u00fangaro", "ha", "sido", "sorprendentemente", "influyente", "en", "los", "pa\u00edses", "vecinos", "gracias", "quiz\u00e1s", "a", "la", "historia", "com\u00fan", "austroh\u00fangara", "y", "no", "es", "raro", "escuchar", "melod\u00edas", "que", "suenan", "a", "h\u00fangaro", "en", "ruman\u00eda", "eslovaquia", "y", "polonia\"", "tambi\u00e9n", "es", "fuerte", "en", "la", "zona", "de", "szabolcsszatm\u00e1r", "y", "en", "la", "parte", "suroeste", "de", "transdanubia", "cerca", "de", "la", "frontera", "con", "croacia", "el", "carnaval", "de", "bus\u00f3j\u00e1r\u00e1s", "en", "moh\u00e1cs", "es", "un", "importante", "acontecimiento", "de", "m\u00fasica", "folcl\u00f3rica", "h\u00fangara", "en", "el", "que", "se", "presentaba", "la", "reconocida", "orquesta", "bogyiszl\u00f3", "la", "m\u00fasica", "cl\u00e1sica", "h\u00fangara", "ha", "sido", "durante", "mucho", "tiempo", "un", "\"experimento", "realizado", "a", "partir", "de", "antecedentes", "h\u00fangaros", "y", "en", "suelo", "h\u00fangaro", "para", "crear", "una", "cultura", "musical", "consciente", "utilizando", "el", "mundo", "musical", "de", "la", "canci\u00f3n", "folcl\u00f3rica\"", "aunque", "la", "clase", "alta", "h\u00fangara", "ha", "tenido", "durante", "mucho", "tiempo", "conexiones", "culturales", "y", "pol\u00edticas", "con", "el", "resto", "de", "europa", "lo", "que", "ha", "provocado", "una", "afluencia", "de", "ideas", "musicales", "europeas", "los", "campesinos", "rurales", "mantuvieron", "sus", "propias", "tradiciones", "de", "modo", "que", "a", "finales", "del", "siglo", "xix", "los", "compositores", "h\u00fangaros", "pudieron", "recurrir", "a", "la", "m\u00fasica", "campesina", "rural", "para", "recrear", "un", "estilo", "cl\u00e1sico", "h\u00fangaro", "por", "ejemplo", "bart\u00f3k", "recopil\u00f3", "canciones", "folcl\u00f3ricas", "de", "toda", "europa", "central", "y", "del", "este", "incluidas", "ruman\u00eda", "y", "eslovaquia", "mientras", "que", "kod\u00e1ly", "estaba", "m\u00e1s", "interesado", "en", "crear", "un", "estilo", "musical", "distintivo", "h\u00fangaro", "durante", "la", "\u00e9poca", "del", "r\u00e9gimen", "comunista", "en", "hungr\u00eda", "un", "comit\u00e9", "de", "la", "canci\u00f3n", "revis\u00f3", "y", "censur\u00f3", "la", "m\u00fasica", "popular", "en", "busca", "de", "rastros", "de", "subversi\u00f3n", "e", "impureza", "ideol\u00f3gica", "desde", "entonces", "sin", "embargo", "la", "industria", "musical", "h\u00fangara", "ha", "empezado", "a", "recuperarse", "produciendo", "int\u00e9rpretes", "de", "\u00e9xito", "en", "los", "campos", "del", "jazz", "como", "el", "trompetista", "rudolf", "tomsits", "el", "pianistacompositor", "k\u00e1roly", "binder", "y", "en", "una", "forma", "modernizada", "del", "folk", "h\u00fangaro", "ferenc", "seb", "y", "m\u00e1rta", "sebesty\u00e9n", "los", "tres", "gigantes", "del", "rock", "h\u00fangaro", "ill\u00e9s", "metr\u00f3", "y", "omega", "siguen", "siendo", "muy", "populares", "especialmente", "omega", "que", "tiene", "seguidores", "en", "alemania", "y", "fuera", "de", "ella", "adem\u00e1s", "de", "en", "hungr\u00eda", "tambi\u00e9n", "siguen", "siendo", "populares", "los", "grupos", "underground", "m\u00e1s", "veteranos", "como", "beatrice", "de", "los", "a\u00f1os", "literatura", "en", "los", "primeros", "tiempos", "la", "lengua", "h\u00fangara", "se", "escrib\u00eda", "en", "una", "escritura", "de", "tipo", "r\u00fanico", "aunque", "no", "se", "utilizaba", "para", "fines", "literarios", "en", "la", "interpretaci\u00f3n", "moderna", "el", "pa\u00eds", "cambi\u00f3", "al", "alfabeto", "latino", "tras", "la", "cristianizaci\u00f3n", "cat\u00f3lica", "bajo", "el", "reinado", "de", "esteban", "i", "de", "hungr\u00eda", "el", "registro", "escrito", "m\u00e1s", "antiguo", "que", "se", "conserva", "en", "lengua", "h\u00fangara", "es", "un", "fragmento", "de", "la", "carta", "de", "fundaci\u00f3n", "de", "la", "abad\u00eda", "de", "tihany", "que", "contiene", "varios", "t\u00e9rminos", "h\u00fangaros", "entre", "ellos", "las", "palabras", "feheruuaru", "rea", "meneh", "hodu", "utu", "rea", "\"por", "el", "camino", "militar", "hacia", "feh\u00e9rv\u00e1r\"", "el", "resto", "del", "documento", "estaba", "escrito", "en", "lat\u00edn", "el", "texto", "completo", "m\u00e1s", "antiguo", "que", "se", "conserva", "en", "h\u00fangaro", "es", "el", "serm\u00f3n", "f\u00fanebre", "y", "oraci\u00f3n", "halotti", "besz\u00e9d", "\u00e9s", "k\u00f6ny\u00f6rg\u00e9s", "una", "traducci\u00f3n", "de", "un", "serm\u00f3n", "latino", "el", "poema", "m\u00e1s", "antiguo", "que", "se", "conserva", "en", "h\u00fangaro", "es", "los", "antiguos", "lamentos", "de", "mar\u00eda", "\u00f3magyar", "m\u00e1riasiralom", "tambi\u00e9n", "una", "traducci\u00f3n", "no", "muy", "estricta", "del", "lat\u00edn", "del", "siglo", "xiii", "es", "tambi\u00e9n", "el", "poema", "ur\u00e1lico", "m\u00e1s", "antiguo", "que", "se", "conserva", "entre", "las", "primeras", "cr\u00f3nicas", "sobre", "la", "historia", "h\u00fangara", "se", "encuentran", "la", "gesta", "hungarorum", "\"hechos", "de", "los", "h\u00fangaros\"", "del", "autor", "desconocido", "que", "suele", "llamarse", "anonymus", "y", "la", "gesta", "hunnorum", "et", "hungarorum", "\"hechos", "de", "los", "hunos", "y", "los", "h\u00fangaros\"", "de", "simon", "k\u00e9zai", "ambas", "est\u00e1n", "en", "lat\u00edn", "estas", "cr\u00f3nicas", "mezclan", "la", "historia", "con", "las", "leyendas", "por", "lo", "que", "hist\u00f3ricamente", "no", "siempre", "son", "aut\u00e9nticas", "otra", "cr\u00f3nica", "es", "la", "k\u00e9pes", "kr\u00f3nika", "cr\u00f3nica", "ilustrada", "que", "fue", "escrita", "para", "luis", "el", "grande", "la", "literatura", "renacentista", "floreci\u00f3", "bajo", "el", "reinado", "de", "mat\u00edas", "janus", "pannonius", "aunque", "escrib\u00eda", "en", "lat\u00edn", "cuenta", "como", "una", "de", "las", "personas", "m\u00e1s", "importantes", "de", "la", "literatura", "h\u00fangara", "siendo", "el", "\u00fanico", "poeta", "humanista", "h\u00fangaro", "significativo", "de", "la", "\u00e9poca", "la", "primera", "imprenta", "fue", "fundada", "tambi\u00e9n", "durante", "el", "reinado", "de", "mat\u00edas", "por", "andr\u00e1s", "hess", "en", "buda", "el", "primer", "libro", "impreso", "en", "hungr\u00eda", "fue", "la", "chronica", "hungarorum", "los", "poetas", "m\u00e1s", "importantes", "de", "la", "\u00e9poca", "fueron", "b\u00e1lint", "balassi", "y", "mikl\u00f3s", "zr\u00ednyi", "la", "poes\u00eda", "de", "balassi", "muestra", "influencias", "medievales", "sus", "poemas", "pueden", "dividirse", "en", "tres", "secciones", "poemas", "de", "amor", "poemas", "de", "guerra", "y", "poemas", "religiosos", "la", "obra", "m\u00e1s", "significativa", "de", "zr\u00ednyi", "la", "epopeya", "szigeti", "veszedelem", "\"el", "peligro", "de", "sziget\"", "escrita", "en", "est\u00e1", "escrita", "de", "forma", "similar", "a", "la", "il\u00edada", "y", "narra", "la", "heroica", "batalla", "de", "szigetv\u00e1r", "en", "la", "que", "muri\u00f3", "su", "bisabuelo", "mientras", "defend\u00eda", "el", "castillo", "de", "szigetv\u00e1r", "entre", "las", "obras", "literarias", "religiosas", "la", "m\u00e1s", "importante", "es", "la", "traducci\u00f3n", "de", "la", "biblia", "realizada", "por", "g\u00e1sp\u00e1r", "k\u00e1roli", "la", "segunda", "traducci\u00f3n", "de", "la", "biblia", "en", "h\u00fangaro", "de", "la", "historia", "el", "pastor", "protestante", "de", "g\u00f6nc", "en", "la", "traducci\u00f3n", "se", "llama", "la", "biblia", "de", "vizsoly", "por", "la", "ciudad", "donde", "se", "public\u00f3", "por", "primera", "vez", "la", "ilustraci\u00f3n", "h\u00fangara", "tuvo", "lugar", "unos", "cincuenta", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "de", "la", "ilustraci\u00f3n", "francesa", "los", "primeros", "escritores", "ilustrados", "fueron", "los", "guardaespaldas", "de", "mar\u00eda", "teresa", "gy\u00f6rgy", "bessenyei", "j\u00e1nos", "bats\u00e1nyi", "y", "otros", "los", "mayores", "poetas", "de", "la", "\u00e9poca", "fueron", "mih\u00e1ly", "csokonai", "vit\u00e9z", "y", "d\u00e1niel", "berzsenyi", "la", "mayor", "figura", "de", "la", "reforma", "ling\u00fc\u00edstica", "fue", "ferenc", "kazinczy", "a", "partir", "de", "esta", "\u00e9poca", "la", "lengua", "h\u00fangara", "se", "hizo", "factible", "para", "todo", "tipo", "de", "explicaciones", "cient\u00edficas", "y", "adem\u00e1s", "se", "acu\u00f1aron", "muchas", "palabras", "nuevas", "para", "describir", "los", "nuevos", "inventos", "gastronom\u00eda", "platos", "tradicionales", "como", "el", "conocido", "goulash", "guiso", "de", "guly\u00e1s", "o", "sopa", "de", "guly\u00e1s", "ocupan", "un", "lugar", "destacado", "en", "la", "cocina", "h\u00fangara", "los", "platos", "suelen", "estar", "aromatizados", "con", "piment\u00f3n", "pimientos", "rojos", "molidos", "una", "innovaci\u00f3n", "h\u00fangara", "el", "piment\u00f3n", "en", "polvo", "obtenido", "de", "un", "tipo", "especial", "de", "pimienta", "es", "una", "de", "las", "especias", "m\u00e1s", "utilizadas", "en", "la", "cocina", "t\u00edpica", "h\u00fangara", "para", "suavizar", "el", "sabor", "de", "los", "platos", "se", "suele", "utilizar", "una", "espesa", "crema", "agria", "h\u00fangara", "llamada", "tejf\u00f6l", "la", "famosa", "sopa", "h\u00fangara", "de", "pescado", "de", "r\u00edo", "caliente", "llamada", "sopa", "de", "pescador", "o", "hal\u00e1szl\u00e9", "suele", "ser", "una", "rica", "mezcla", "de", "varios", "tipos", "de", "pescado", "escalfado", "otros", "platos", "son", "el", "paprikash", "de", "pollo", "el", "foie", "gras", "de", "h\u00edgado", "de", "oca", "el", "estofado", "de", "p\u00f6rk\u00f6lt", "las", "vadas", "estofado", "de", "caza", "con", "salsa", "de", "verduras", "y", "alb\u00f3ndigas", "la", "trucha", "con", "almendras", "y", "las", "alb\u00f3ndigas", "saladas", "y", "dulces", "como", "la", "t\u00far\u00f3s", "csusza", "alb\u00f3ndigas", "con", "queso", "fresco", "quark", "y", "crema", "agria", "espesa", "entre", "los", "postres", "destacan", "la", "emblem\u00e1tica", "tarta", "dobos", "los", "strudels", "r\u00e9tes", "rellenos", "de", "manzana", "cereza", "semillas", "de", "amapola", "o", "queso", "la", "tortita", "gundel", "las", "alb\u00f3ndigas", "de", "ciruela", "szilv\u00e1s", "gomb\u00f3c", "las", "alb\u00f3ndigas", "de", "soml\u00f3i", "las", "sopas", "de", "postre", "como", "la", "sopa", "fr\u00eda", "de", "cerezas", "\u00e1cidas", "y", "el", "pur\u00e9", "dulce", "de", "casta\u00f1as", "gesztenyep\u00fcr\u00e9", "casta\u00f1as", "cocidas", "machacadas", "con", "az\u00facar", "y", "ron", "y", "partidas", "en", "migas", "cubiertas", "con", "nata", "montada", "el", "perec", "y", "el", "kifli", "son", "pasteles", "muy", "populares", "la", "cs\u00e1rda", "es", "el", "elemento", "m\u00e1s", "caracter\u00edstico", "de", "las", "tascas", "h\u00fangaras", "una", "taberna", "de", "estilo", "antiguo", "que", "ofrece", "cocina", "y", "bebidas", "tradicionales", "boroz\u00f3", "suele", "ser", "una", "acogedora", "taberna", "de", "vinos", "a", "la", "antigua", "usanza", "pince", "es", "una", "bodega", "de", "cerveza", "o", "vino", "y", "s\u00f6r\u00f6z", "es", "un", "pub", "que", "ofrece", "cerveza", "de", "barril", "y", "a", "veces", "comidas", "el", "bisztr\u00f3", "es", "un", "restaurante", "econ\u00f3mico", "a", "menudo", "con", "autoservicio", "el", "b\u00fcf\u00e9", "es", "el", "lugar", "m\u00e1s", "barato", "aunque", "puede", "que", "haya", "que", "comer", "de", "pie", "en", "un", "mostrador", "los", "pasteles", "las", "tartas", "y", "el", "caf\u00e9", "se", "sirven", "en", "la", "confiter\u00eda", "llamada", "cukr\u00e1szda", "mientras", "que", "un", "eszpressz\u00f3", "es", "un", "caf\u00e9", "el", "p\u00e1linka", "es", "un", "aguardiente", "de", "frutas", "destilado", "a", "partir", "de", "las", "frutas", "cultivadas", "en", "los", "huertos", "situados", "en", "la", "gran", "llanura", "h\u00fangara", "es", "una", "bebida", "alcoh\u00f3lica", "originaria", "de", "hungr\u00eda", "y", "se", "presenta", "en", "varios", "sabores", "como", "albaricoque", "barack", "y", "cereza", "cseresznye", "sin", "embargo", "el", "sabor", "m\u00e1s", "popular", "es", "el", "de", "ciruela", "szilva", "la", "cerveza", "combina", "bien", "con", "muchos", "platos", "tradicionales", "h\u00fangaros", "las", "cinco", "principales", "marcas", "de", "cerveza", "h\u00fangara", "son", "borsodi", "soproni", "arany", "\u00e1szok", "k\u00f5b\u00e1nyai", "y", "dreher", "en", "hungr\u00eda", "la", "gente", "tradicionalmente", "no", "choca", "sus", "vasos", "o", "jarras", "cuando", "bebe", "cerveza", "existe", "una", "leyenda", "urbana", "en", "la", "cultura", "h\u00fangara", "seg\u00fan", "la", "cual", "los", "generales", "austriacos", "chocaron", "sus", "vasos", "de", "cerveza", "para", "celebrar", "la", "ejecuci\u00f3n", "de", "los", "m\u00e1rtires", "de", "arad", "en", "mucha", "gente", "sigue", "la", "tradici\u00f3n", "aunque", "los", "m\u00e1s", "j\u00f3venes", "suelen", "renegar", "de", "ella", "alegando", "que", "el", "voto", "solo", "deb\u00eda", "durar", "a\u00f1os", "danza", "los", "ugr\u00f3s", "bailes", "de", "salto", "son", "danzas", "de", "estilo", "antiguo", "que", "se", "remontan", "a", "la", "edad", "media", "a", "este", "grupo", "pertenecen", "las", "danzas", "en", "solitario", "o", "en", "pareja", "acompa\u00f1adas", "de", "m\u00fasica", "de", "estilo", "antiguo", "las", "danzas", "de", "pastores", "y", "otras", "danzas", "de", "hombres", "solos", "de", "transilvania", "y", "las", "danzas", "de", "marcha", "junto", "con", "restos", "de", "danzas", "de", "armas", "medievales", "el", "karik\u00e1z\u00f3", "es", "una", "danza", "en", "c\u00edrculo", "interpretada", "solo", "por", "mujeres", "y", "acompa\u00f1ada", "por", "el", "canto", "de", "canciones", "populares", "los", "cs\u00e1rd\u00e1s", "son", "bailes", "de", "nuevo", "estilo", "desarrollados", "en", "los", "siglos", "xviii", "y", "xix", "cs\u00e1rd\u00e1s", "es", "el", "nombre", "h\u00fangaro", "de", "los", "bailes", "nacionales", "con", "trajes", "bordados", "h\u00fangaros", "y", "m\u00fasica", "en\u00e9rgica", "desde", "los", "intrincados", "bailes", "de", "bota", "de", "los", "hombres", "hasta", "los", "antiguos", "bailes", "en", "c\u00edrculo", "de", "las", "mujeres", "cs\u00e1rd\u00e1s", "demuestra", "la", "contagiosa", "exuberancia", "de", "los", "bailes", "populares", "h\u00fangaros", "que", "a\u00fan", "se", "celebran", "en", "los", "pueblos", "el", "verbunkos", "es", "una", "danza", "masculina", "en", "solitario", "que", "evolucion\u00f3", "a", "partir", "de", "las", "actuaciones", "de", "reclutamiento", "del", "ej\u00e9rcito", "austroh\u00fangaro", "el", "leg\u00e9nyes", "es", "una", "danza", "solista", "masculina", "realizada", "por", "el", "pueblo", "\u00e9tnico", "h\u00fangaro", "que", "vive", "en", "la", "regi\u00f3n", "de", "kalotaszeg", "en", "transilvania", "aunque", "suele", "ser", "bailada", "por", "hombres", "j\u00f3venes", "tambi\u00e9n", "puede", "ser", "bailada", "por", "hombres", "mayores", "en", "general", "la", "danza", "se", "ejecuta", "en", "estilo", "libre", "por", "un", "bailar\u00edn", "a", "la", "vez", "delante", "de", "una", "banda", "las", "mujeres", "participan", "en", "la", "danza", "coloc\u00e1ndose", "en", "filas", "a", "un", "lado", "y", "cantando", "o", "gritando", "versos", "mientras", "los", "hombres", "bailan", "cada", "hombre", "ejecuta", "un", "n\u00famero", "de", "puntos", "frases", "de", "baile", "normalmente", "de", "cuatro", "a", "ocho", "sin", "repetici\u00f3n", "cada", "punto", "consta", "de", "cuatro", "partes", "cada", "una", "de", "las", "cuales", "dura", "cuatro", "cuentas", "la", "primera", "parte", "suele", "ser", "la", "misma", "para", "todos", "solo", "hay", "algunas", "variaciones", "arte", "fue", "a", "principios", "del", "siglo", "xviii", "cuando", "tom\u00f3", "forma", "el", "actual", "estilo", "de", "arte", "popular", "h\u00fangaro", "que", "incorpora", "elementos", "renacentistas", "y", "barrocos", "seg\u00fan", "la", "zona", "as\u00ed", "como", "influencias", "sas\u00e1nidas", "persas", "las", "flores", "y", "las", "hojas", "y", "a", "veces", "un", "p\u00e1jaro", "o", "un", "adorno", "en", "espiral", "son", "los", "principales", "temas", "decorativos", "el", "ornamento", "m\u00e1s", "frecuente", "es", "una", "flor", "con", "una", "pieza", "central", "que", "se", "asemeja", "al", "ojo", "de", "una", "pluma", "de", "pavo", "real", "casi", "todas", "las", "manifestaciones", "del", "arte", "popular", "que", "se", "practican", "en", "otros", "lugares", "de", "europa", "tambi\u00e9n", "florecieron", "entre", "el", "campesinado", "magiar", "en", "un", "momento", "u", "otro", "siendo", "la", "cer\u00e1mica", "y", "el", "textil", "los", "m\u00e1s", "desarrollados", "de", "todos", "los", "mejores", "logros", "en", "el", "arte", "textil", "son", "los", "bordados", "que", "var\u00edan", "de", "una", "regi\u00f3n", "a", "otra", "los", "de", "kalotaszeg", "en", "transilvania", "son", "encantadores", "productos", "de", "dise\u00f1o", "oriental", "cosidos", "principalmente", "en", "un", "solo", "color", "rojo", "azul", "o", "negro", "de", "l\u00edneas", "suaves", "los", "bordados", "se", "aplican", "en", "manteles", "de", "altar", "fundas", "de", "almohada", "y", "s\u00e1banas", "en", "hungr\u00eda", "s\u00e1rk\u00f6z", "en", "el", "transdanubio", "y", "maty\u00f3f\u00f6ld", "en", "la", "gran", "llanura", "h\u00fangara", "producen", "los", "mejores", "bordados", "en", "la", "regi\u00f3n", "de", "s\u00e1rk\u00f6z", "las", "gorras", "de", "las", "mujeres", "muestran", "dise\u00f1os", "en", "blanco", "y", "negro", "tan", "delicados", "como", "el", "encaje", "y", "dan", "prueba", "del", "maravilloso", "y", "sutil", "sentimiento", "art\u00edstico", "del", "pueblo", "los", "motivos", "de", "los", "bordados", "aplicados", "a", "la", "ropa", "de", "mujer", "tambi\u00e9n", "se", "han", "trasladado", "a", "manteles", "y", "corredores", "adecuados", "para", "su", "uso", "moderno", "como", "decoraci\u00f3n", "de", "paredes", "estas", "vasijas", "hechas", "de", "arcilla", "negra", "reflejan", "m\u00e1s", "de", "trescientos", "a\u00f1os", "de", "patrones", "y", "formas", "tradicionales", "del", "pueblo", "transdanubiano", "no", "hay", "dos", "exactamente", "iguales", "ya", "que", "todo", "el", "trabajo", "se", "hace", "a", "mano", "tanto", "el", "modelado", "como", "la", "decoraci\u00f3n", "las", "impresiones", "se", "realizan", "con", "el", "pulgar", "o", "un", "dedo", "del", "ceramista", "que", "realiza", "la", "pieza", "deporte", "hungr\u00eda", "destaca", "en", "el", "deporte", "colectivo", "del", "waterpolo", "as\u00ed", "como", "en", "el", "lanzamiento", "de", "martillo", "tambi\u00e9n", "tienen", "mucha", "tradici\u00f3n", "la", "esgrima", "y", "la", "nataci\u00f3n", "por", "la", "que", "hungr\u00eda", "ha", "conseguido", "muchos", "\u00e9xitos", "internacionales", "la", "selecci\u00f3n", "nacional", "de", "f\u00fatbol", "estuvo", "considerada", "a", "principios", "de", "los", "a\u00f1os", "como", "una", "de", "las", "mejores", "del", "mundo", "el", "llamado", "equipo", "de", "oro", "logrando", "ser", "finalista", "del", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "de", "y", "siendo", "tambi\u00e9n", "la", "primera", "selecci\u00f3n", "que", "fue", "capaz", "de", "derrotar", "a", "inglaterra", "en", "wembley", "durante", "la", "fase", "de", "grupos", "del", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "de", "hungr\u00eda", "propin\u00f3", "la", "mayor", "goleada", "de", "los", "mundiales", "hasta", "la", "fecha", "a", "su", "similar", "la", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "de", "el", "salvador", "con", "un", "contundente", "la", "revoluci\u00f3n", "h\u00fangara", "de", "cogi\u00f3", "a", "casi", "todos", "sus", "integrantes", "entre", "los", "que", "estaban", "jugadores", "como", "laszlo", "kubala", "o", "ferenc", "puskas", "jugando", "un", "partido", "en", "el", "extranjero", "y", "la", "mayor\u00eda", "decidieron", "no", "regresar", "al", "pa\u00eds", "desde", "que", "hungr\u00eda", "no", "logra", "clasificarse", "a", "una", "copa", "del", "mundola", "mejor", "participaci\u00f3n", "de", "hungr\u00eda", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "fue", "en", "cuando", "obtuvo", "en", "tercer", "puesto", "en", "cuadro", "de", "medallas", "en", "cuanto", "al", "automovilismo", "el", "hungaroring", "es", "el", "circuito", "m\u00e1s", "importante", "del", "pa\u00eds", "donde", "se", "celebra", "el", "gran", "premio", "de", "hungr\u00eda", "de", "f\u00f3rmula", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portalhungr\u00eda", "contenido", "relacionado", "con", "hungr\u00eda", "condados", "de", "hungr\u00eda", "lista", "de", "los", "jefes", "de", "estado", "de", "hungr\u00eda", "desde", "lista", "de", "reyes", "de", "hungr\u00eda", "gastronom\u00eda", "de", "hungr\u00eda", "reino", "de", "hungr\u00eda", "imperio", "austroh\u00fangaro", "magiares", "protestas", "en", "hungr\u00eda", "en", "el", "regiones", "de", "hungr\u00eda", "historia", "de", "los", "jud\u00edos", "en", "hungr\u00eda", "referencias", "bibliograf\u00eda", "sayous", "andr\u00e9", "e", "dolenecz", "j", "histoire", "g\u00e9n\u00e9rale", "des", "hongrois", "budapest", "athenaeum", "soc", "anon", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "galer\u00eda", "multimedia", "sobre", "hungr\u00eda", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "hungr\u00eda", "wikiviajes", "alberga", "gu\u00edas", "de", "viajes", "de", "o", "sobre", "hungr\u00eda"]