["la", "i", "en", "may\u00fascula", "i", "nombre", "i", "plural", "\u00edes", "es", "la", "novena", "letra", "del", "alfabeto", "espa\u00f1ol", "y", "del", "alfabeto", "latino", "b\u00e1sico", "y", "su", "tercera", "vocal", "su", "nombre", "en", "espa\u00f1ol", "es", "tambi\u00e9n", "i", "latina", "para", "diferenciarla", "de", "la", "y", "en", "espa\u00f1ol", "representa", "el", "sonido", "de", "una", "vocal", "cerrada", "y", "anterior", "esta", "letra", "debe", "distinguirse", "de", "la", "letra", "iota", "del", "alfabeto", "griego", "representada", "con", "un", "glifo", "similar", "y", "la", "del", "alfabeto", "cir\u00edlico", "historia", "origen", "del", "punto", "de", "la", "i", "en", "la", "\u00e9poca", "griega", "la", "iota", "no", "llevaba", "punto", "encima", "en", "las", "lenguas", "romances", "se", "empez\u00f3", "a", "escribir", "en", "cursiva", "y", "la", "u", "se", "confund\u00eda", "con", "la", "i", "cuando", "iban", "ligadas", "para", "diferenciarlas", "se", "opt\u00f3", "por", "dotar", "de", "un", "punto", "a", "la", "letra", "i", "representaciones", "alternativas", "en", "alfabeto", "fon\u00e9tico", "aeron\u00e1utico", "se", "le", "asigna", "la", "palabra", "indi", "o", "india", "en", "c\u00f3digo", "morse", "es", "\u00b7\u00b7", "otros", "significados", "en", "la", "numeraci\u00f3n", "romana", "representa", "al", "n\u00famero", "uno", "en", "matem\u00e1ticas", "se", "utiliza", "para", "representar", "la", "unidad", "imaginaria", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "\u00ef", "i", "referencias", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "i", "wikcionario", "tiene", "definiciones", "y", "otra", "informaci\u00f3n", "sobre", "i", "la", "letra", "i", "en", "diccionariosdigitalesnet"]