["el", "franc\u00e9s", "le", "fran\u00e7ais", "l", "fs", "escuchar", "o", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "la", "l", "fsz", "es", "una", "lengua", "romance", "procedente", "del", "lat\u00edn", "hablado", "pertenece", "al", "grupo", "galorromance", "y", "es", "originario", "del", "norte", "de", "francia", "se", "habla", "principalmente", "como", "primera", "lengua", "en", "europa", "destac\u00e1ndose", "francia", "b\u00e9lgica", "en", "valonia", "suiza", "en", "romand\u00eda", "m\u00f3naco", "y", "luxemburgo", "as\u00ed", "como", "en", "canad\u00e1", "en", "quebec", "tambi\u00e9n", "se", "habla", "en", "estados", "unidos", "franc\u00e9s", "caj\u00fan", "cr\u00e9ole", "y", "franc\u00e9s", "acadio", "o", "acadiano", "hait\u00ed", "con", "el", "cr\u00e9ole", "y", "numerosos", "pa\u00edses", "del", "mundo", "especialmente", "en", "\u00e1frica", "como", "gab\u00f3n", "congo", "la", "rdc", "o", "t\u00fanez", "seg\u00fan", "estimaciones", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "internacional", "de", "la", "francofon\u00eda", "basadas", "en", "proyecciones", "demogr\u00e1ficas", "de", "las", "naciones", "unidas", "en", "el", "transcurso", "del", "siglo", "xxi", "el", "franc\u00e9s", "se", "convertir\u00eda", "en", "el", "tercer", "idioma", "con", "el", "mayor", "n\u00famero", "de", "hablantes", "del", "mundo", "sobre", "todo", "por", "el", "crecimiento", "poblacional", "de", "los", "pa\u00edses", "africanos", "franc\u00f3fonos", "la", "oif", "estima", "que", "millones", "de", "personas", "en", "todo", "el", "mundo", "hablar\u00e1n", "franc\u00e9s", "en", "y", "millones", "en", "el", "de", "las", "cuales", "vivir\u00e1n", "en", "\u00e1frica", "aspectos", "hist\u00f3ricos", "sociales", "y", "culturales", "distribuci\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "europa", "el", "franc\u00e9s", "es", "la", "lengua", "oficial", "de", "francia", "el", "franc\u00e9s", "es", "uno", "de", "los", "idiomas", "oficiales", "de", "b\u00e9lgica", "millones", "de", "belgas", "franc\u00f3fonos", "donde", "es", "el", "idioma", "oficial", "de", "valonia", "mientras", "que", "en", "la", "capital", "bruselas", "es", "el", "idioma", "m\u00e1s", "hablado", "de", "los", "habitantes", "y", "es", "cooficial", "con", "el", "neerland\u00e9s", "est\u00e1", "presente", "en", "otros", "pa\u00edses", "como", "suiza", "donde", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "lo", "habla", "millones", "de", "franc\u00f3fonos", "a", "finales", "de", "en", "m\u00f3naco", "es", "el", "\u00fanico", "idioma", "oficial", "desde", "la", "aprobaci\u00f3n", "de", "la", "constituci\u00f3n", "de", "aunque", "el", "catal\u00e1n", "es", "el", "idioma", "oficial", "en", "andorra", "el", "franc\u00e9s", "se", "habla", "habitualmente", "m\u00e1s", "en", "unas", "ciudades", "que", "otras", "adem\u00e1s", "del", "espa\u00f1ol", "gozando", "andorra", "de", "tres", "sistemas", "educativos", "el", "andorrano", "el", "franc\u00e9s", "y", "el", "espa\u00f1ol", "en", "luxemburgo", "el", "franc\u00e9s", "es", "la", "lengua", "m\u00e1s", "hablada", "y", "es", "cooficial", "con", "el", "alem\u00e1n", "y", "el", "luxemburgu\u00e9s", "en", "italia", "el", "franc\u00e9s", "es", "oficial", "en", "el", "valle", "de", "aosta", "desde", "el", "siglo", "xvi", "en", "las", "islas", "del", "canal", "de", "la", "mancha", "hist\u00f3ricamente", "normandas", "es", "oficial", "en", "jersey", "y", "guernsey", "tambi\u00e9n", "se", "conoce", "en", "zonas", "fronterizas", "del", "norte", "de", "espa\u00f1a", "donde", "hay", "un", "porcentaje", "significativo", "de", "biling\u00fces", "sobre", "todo", "en", "el", "enclave", "de", "llivia", "el", "franc\u00e9s", "es", "el", "segundo", "idioma", "m\u00e1s", "hablado", "en", "la", "uni\u00f3n", "europea", "como", "lengua", "materna", "tras", "el", "alem\u00e1n", "y", "por", "delante", "del", "ingl\u00e9s", "es", "nombrado", "con", "frecuencia", "\"la", "lengua", "de", "moli\u00e8re\"", "el", "nombre", "de", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "famosos", "escritores", "franceses", "es", "una", "de", "las", "veinticuatro", "lenguas", "oficiales", "y", "de", "trabajo", "en", "la", "ue", "am\u00e9rica", "en", "el", "continente", "americano", "es", "cooficial", "con", "el", "ingl\u00e9s", "en", "canad\u00e1", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "canadienses", "son", "angl\u00f3fonos", "salvo", "en", "las", "regiones", "de", "quebec", "nuevo", "brunswick", "y", "ontario", "en", "quebec", "la", "mayor\u00eda", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "es", "franc\u00f3fona", "siendo", "el", "franc\u00e9s", "la", "\u00fanica", "lengua", "oficial", "nuevo", "brunswick", "es", "una", "provincia", "biling\u00fce", "y", "ontario", "tiene", "una", "comunidad", "franc\u00f3fona", "muy", "numerosa", "con", "autonom\u00eda", "cultural", "y", "ling\u00fc\u00edstica", "en", "luisiana", "estados", "unidos", "se", "habla", "el", "caj\u00fan", "un", "idioma", "criollo", "basado", "en", "el", "franc\u00e9s", "y", "en", "los", "estados", "del", "ne", "fronterizos", "con", "canad\u00e1", "vermont", "y", "maine", "un", "dialecto", "del", "franc\u00e9s", "el", "acadiano", "y", "en", "la", "rep\u00fablica", "de", "hait\u00ed", "aunque", "el", "idioma", "mayoritario", "en", "este", "pa\u00eds", "es", "el", "criollo", "haitiano", "es", "hablado", "tambi\u00e9n", "por", "algunas", "comunidades", "de", "las", "islas", "de", "dominica", "santa", "luc\u00eda", "trinidad", "y", "tobago", "y", "en", "la", "zona", "fronteriza", "entre", "la", "rep\u00fablica", "dominicana", "y", "hait\u00ed", "aunque", "en", "las", "islas", "franc\u00f3fonas", "del", "caribe", "lo", "que", "habla", "la", "mayor\u00eda", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "son", "dialectos", "del", "franc\u00e9s", "creoles", "y", "criollo", "franc\u00e9s", "tambi\u00e9n", "lo", "hablan", "algunas", "peque\u00f1as", "comunidades", "francesas", "o", "de", "origen", "franc\u00e9s", "en", "el", "resto", "del", "caribe", "y", "en", "la", "am\u00e9rica", "del", "sur", "hispanohablante", "y", "en", "la", "zona", "fronteriza", "con", "la", "guayana", "francesa", "del", "estado", "de", "amap\u00e1", "brasil", "el", "franc\u00e9s", "es", "tambi\u00e9n", "el", "idioma", "oficial", "en", "los", "territorios", "de", "ultramar", "de", "francia", "de", "la", "guayana", "francesa", "guadalupe", "martinica", "san", "bartolom\u00e9", "san", "mart\u00edn", "y", "san", "pedro", "y", "miquel\u00f3n", "\u00e1frica", "en", "el", "continente", "africano", "se", "utiliza", "en", "forma", "dialectal", "en", "los", "pa\u00edses", "que", "formaban", "parte", "del", "imperio", "franc\u00e9s", "o", "que", "fueron", "colonias", "belgas", "como", "la", "rep\u00fablica", "democr\u00e1tica", "del", "congo", "ex", "zaire", "rep\u00fablica", "del", "congo", "burkina", "faso", "senegal", "guinea", "chad", "n\u00edger", "burundi", "ruanda", "togo", "ben\u00edn", "rep\u00fablica", "centroafricana", "gab\u00f3n", "costa", "de", "marfil", "madagascar", "mauricio", "yibuti", "islas", "seychelles", "camer\u00fan", "que", "fue", "partido", "en", "dos", "zonas", "una", "zona", "francesa", "la", "m\u00e1s", "importante", "y", "una", "zona", "inglesa", "islas", "comoras", "las", "islas", "de", "reuni\u00f3n", "y", "mayotte", "que", "son", "territorio", "franc\u00e9s", "una", "parte", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "la", "guinea", "ecuatorial", "que", "lo", "emplea", "junto", "con", "el", "espa\u00f1ol", "como", "lengua", "oficial", "marruecos", "argelia", "mauritania", "y", "t\u00fanez", "donde", "no", "es", "oficial", "pero", "se", "utiliza", "como", "lengua", "para", "la", "educaci\u00f3n", "y", "administraci\u00f3n", "junto", "al", "\u00e1rabe", "que", "es", "usado", "como", "lengua", "franca", "primera", "lengua", "y", "segunda", "lengua", "y", "las", "lenguas", "bereberes", "como", "primera", "lengua", "en", "egipto", "donde", "es", "muy", "minoritario", "pero", "que", "se", "utiliza", "como", "lengua", "de", "cultura", "as\u00ed", "la", "universidad", "senghor", "de", "alejandr\u00eda", "universit\u00e9", "senghor", "d'alexandrie", "es", "franc\u00f3fona", "en", "mal\u00ed", "fue", "idioma", "oficial", "hasta", "con", "la", "nueva", "constituci\u00f3n", "cambi\u00f3", "a", "\"idioma", "de", "trabajo\"", "los", "pa\u00edses", "africanos", "franc\u00f3fonos", "suman", "millones", "de", "personas", "en", "o", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "del", "continente", "africano", "su", "poblaci\u00f3n", "deber\u00eda", "alcanzar", "entre", "millones", "y", "millones", "de", "habitantes", "en", "para", "una", "poblaci\u00f3n", "total", "del", "continente", "africano", "de", "millones", "de", "habitantes", "o", "a", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "del", "continente", "ya", "hay", "m\u00e1s", "franc\u00f3fonos", "en", "\u00e1frica", "que", "en", "europa", "asia", "en", "asia", "se", "utiliza", "en", "forma", "minoritaria", "en", "camboya", "laos", "vietnam", "y", "la", "india", "especialmente", "en", "puducherry", "en", "oriente", "pr\u00f3ximo", "es", "utilizado", "como", "lengua", "administrativa", "y", "por", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "del", "l\u00edbano", "aunque", "tambi\u00e9n", "es", "hablado", "por", "una", "minor\u00eda", "en", "siria", "debido", "al", "protectorado", "franc\u00e9s", "ocean\u00eda", "en", "ocean\u00eda", "es", "hablado", "en", "los", "territorios", "franceses", "de", "las", "islas", "de", "nueva", "caledonia", "la", "polinesia", "francesa", "y", "en", "wallis", "y", "futuna", "y", "tambi\u00e9n", "se", "habla", "en", "vanuatu", "dialectos", "y", "variantes", "dentro", "de", "la", "misma", "francia", "espec\u00edficamente", "el", "franc\u00e9s", "hablado", "en", "par\u00eds", "ha", "sustituido", "a", "las", "variedades", "locales", "de", "iledefrance", "para", "casi", "todos", "los", "hablantes", "de", "la", "zona", "petrolera", "las", "diferencias", "entre", "el", "franc\u00e9s", "de", "un", "joven", "normando", "y", "un", "joven", "parisino", "por", "ejemplo", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "casos", "ser\u00e1n", "m\u00ednimas", "en", "comparaci\u00f3n", "con", "la", "diversidad", "que", "ha", "existido", "hist\u00f3ricamente", "en", "francia", "en", "la", "propia", "regi\u00f3n", "de", "iledefrance", "el", "franc\u00e9s", "de", "iledefrance", "elegido", "para", "codificar", "la", "lengua", "fue", "durante", "mucho", "tiempo", "la", "norma", "del", "franc\u00e9s", "para", "todos", "los", "franc\u00f3fonos", "del", "mundo", "y", "contin\u00faa", "ejerciendo", "una", "influencia", "sin", "igual", "en", "la", "lengua", "francesa", "en", "su", "conjunto", "es", "por", "esta", "raz\u00f3n", "que", "los", "hablantes", "principiantes", "de", "franc\u00e9s", "a", "menudo", "lo", "toman", "como", "un", "punto", "de", "referencia", "contra", "el", "cual", "se", "pueden", "comparar", "otras", "variedades", "de", "franc\u00e9s", "sin", "embargo", "ciertas", "evoluciones", "recientes", "del", "franc\u00e9s", "de", "francia", "en", "comparaci\u00f3n", "con", "el", "est\u00e1ndar", "tradicional", "de", "franc\u00e9s", "que", "son", "aceptados", "en", "francia", "e", "incluso", "ratificados", "en", "los", "diccionarios", "de", "los", "cuales", "casi", "todos", "est\u00e1n", "publicados", "en", "francia", "no", "pasan", "desapercibidos", "en", "canad\u00e1", "la", "principal", "variaci\u00f3n", "dialectal", "del", "franc\u00e9s", "se", "encuentra", "dentro", "de", "europa", "donde", "numerosas", "variedades", "hist\u00f3ricas", "han", "estado", "en", "uso", "desde", "el", "siglo", "ix", "fuera", "de", "europa", "existen", "tambi\u00e9n", "variedades", "regionales", "evolucionadas", "a", "partir", "del", "franc\u00e9s", "medio", "y", "por", "tanto", "presentan", "diferencias", "menos", "profundas", "las", "principales", "variedades", "dentro", "de", "europa", "son", "las", "principales", "variantes", "fuera", "de", "europa", "son", "tambi\u00e9n", "se", "consideran", "que", "las", "variedades", "pertenecientes", "al", "dominio", "o\u00efl", "son", "dialectos", "del", "franc\u00e9s", "ya", "que", "el", "t\u00e9rmino", "lengua", "de", "o\u00efl", "es", "sin\u00f3nimo", "de", "franc\u00e9s", "sin", "embargo", "otro", "t\u00e9rmino", "afirma", "que", "las", "variedades", "descendientes", "de", "la", "lengua", "de", "o\u00efl", "son", "variedades", "galorromances", "aparte", "y", "que", "el", "franc\u00e9s", "es", "una", "variedad", "descendiente", "de", "esta", "lengua", "en", "este", "caso", "habr\u00eda", "que", "argumentar", "que", "estas", "variedades", "son", "lenguas", "hermanas", "del", "franc\u00e9s", "ya", "que", "en", "francia", "y", "b\u00e9lgica", "se", "les", "considera", "lenguas", "separadas", "no", "obstante", "ethnologue", "las", "clasifica", "como", "dialectos", "del", "franc\u00e9s", "las", "lenguas", "de", "o\u00efl", "son", "estimaciones", "sobre", "el", "n\u00famero", "de", "franc\u00f3fonos", "las", "estimaciones", "sobre", "el", "n\u00famero", "de", "franc\u00f3fonos", "var\u00edan", "dependiendo", "de", "los", "criterios", "considerados", "por", "las", "fuentes", "lengua", "materna", "lengua", "administrativa", "lengua", "de", "trabajo", "lengua", "de", "cultura", "las", "fuentes", "principales", "y", "sus", "respectivas", "estimaciones", "son", "alto", "consejo", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "internacional", "de", "la", "francofon\u00eda", "millones", "de", "francohablantes", "y", "millones", "de", "francisants", "personas", "que", "hablan", "franc\u00e9s", "con", "diferente", "grado", "de", "dominio", "la", "fuente", "es", "una", "organizaci\u00f3n", "intergubernamental", "cuyos", "miembros", "son", "los", "gobiernos", "de", "los", "pa\u00edses", "con", "una", "presencia", "significativa", "de", "la", "lengua", "francesa", "linguasphere", "observatory", "millones", "incluyendo", "personas", "pluriling\u00fces", "primera", "lengua", "para", "millones", "de", "personas", "segunda", "lengua", "para", "millones", "la", "fuente", "es", "una", "red", "independiente", "de", "investigaci\u00f3n", "ling\u00fc\u00edstica", "con", "bases", "en", "francia", "gales", "y", "la", "india", "eurobar\u00f3metro", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "millones", "hablan", "franc\u00e9s", "en", "la", "uni\u00f3n", "europea", "sin", "contar", "otros", "ciudadanos", "la", "fuente", "es", "una", "encuesta", "de", "inra", "europe", "sa", "sobre", "personas", "realizada", "a", "requerimiento", "de", "la", "direcci\u00f3n", "general", "de", "educaci\u00f3n", "y", "cultura", "de", "la", "comisi\u00f3n", "europea", "sil", "ethnologue", "a", "edici\u00f3n", "hablantes", "\u00aa", "en", "el", "mundo", "de", "los", "cuales", "como", "primera", "lengua", "franc\u00f3fonos", "como", "segunda", "lengua", "franc\u00f3fonos", "la", "fuente", "es", "una", "instituci\u00f3n", "religiosa", "norteamericana", "para", "la", "traducci\u00f3n", "de", "la", "biblia", "con", "estatus", "consultivo", "en", "unesco", "y", "la", "onuel", "franc\u00e9s", "es", "una", "de", "las", "seis", "lenguas", "de", "trabajo", "de", "la", "onu", "y", "uno", "de", "las", "dos", "lenguas", "del", "secretariado", "una", "de", "las", "dos", "lenguas", "oficiales", "del", "comit\u00e9", "ol\u00edmpico", "internacional", "de", "la", "otan", "de", "la", "omc", "y", "de", "los", "servicios", "postales", "una", "de", "las", "dos", "lenguas", "principales", "de", "la", "uni\u00f3n", "africana", "y", "una", "de", "las", "tres", "lenguas", "de", "trabajo", "en", "la", "ue", "junto", "al", "ingl\u00e9s", "y", "al", "alem\u00e1n", "y", "en", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "la", "conferencia", "isl\u00e1mica", "una", "de", "las", "dos", "lenguas", "oficiales", "del", "consejo", "de", "europa", "con", "el", "ingl\u00e9s", "y", "una", "de", "las", "siete", "lenguas", "de", "la", "cadena", "europea", "de", "noticias", "euronews", "historia", "de", "la", "lengua", "or\u00edgenes", "el", "territorio", "de", "lo", "que", "hoy", "es", "francia", "empez\u00f3", "a", "ser", "poblado", "por", "los", "galos", "alrededor", "del", "siglo", "vii", "a", "c", "los", "cuales", "hablaban", "idiomas", "celtas", "que", "no", "pose\u00edan", "escritura", "hacia", "el", "suroeste", "los", "aquitanos", "hablaban", "probablemente", "una", "lengua", "precursora", "del", "vasco", "pero", "desconoc\u00edan", "la", "escritura", "en", "la", "zona", "de", "massilia", "la", "actual", "marsella", "los", "habitantes", "de", "las", "colonias", "griegas", "hablaban", "y", "escrib\u00edan", "en", "este", "idioma", "pero", "no", "lo", "difundieron", "m\u00e1s", "all\u00e1", "de", "sus", "colonias", "todos", "esos", "idiomas", "y", "otros", "hablados", "en", "la", "antigua", "galia", "seguramente", "fueron", "desapareciendo", "con", "la", "colonizaci\u00f3n", "romana", "y", "la", "progresiva", "implantaci\u00f3n", "del", "lat\u00edn", "con", "el", "declive", "del", "imperio", "romano", "una", "serie", "de", "pueblos", "de", "origen", "germ\u00e1nico", "llegaron", "a", "la", "galia", "romana", "entre", "ellos", "dos", "se", "establecieron", "de", "modo", "m\u00e1s", "consolidado", "los", "francos", "en", "el", "norte", "y", "los", "visigodos", "en", "el", "sur", "con", "el", "r\u00edo", "loira", "como", "frontera", "a", "pesar", "de", "que", "ambos", "pueblos", "hablaban", "sus", "propias", "lenguas", "pronto", "adoptaron", "el", "lat\u00edn", "hablado", "por", "la", "poblaci\u00f3n", "local", "no", "obstante", "el", "idioma", "hablado", "por", "los", "francos", "est\u00e1", "en", "el", "origen", "del", "neerland\u00e9s", "que", "es", "un", "idioma", "germ\u00e1nico", "hablado", "hoy", "en", "d\u00eda", "en", "sus", "distintas", "variedades", "en", "los", "pa\u00edses", "bajos", "donde", "se", "le", "denomina", "neerland\u00e9s", "en", "parte", "de", "b\u00e9lgica", "y", "en", "el", "extremo", "norte", "de", "francia", "durante", "mucho", "tiempo", "el", "idioma", "hablado", "en", "el", "norte", "de", "galia", "en", "realidad", "ya", "francia", "es", "un", "lat\u00edn", "m\u00e1s", "o", "menos", "evolucionado", "con", "grandes", "influencias", "fundamentalmente", "fon\u00e9ticas", "del", "idioma", "germ\u00e1nico", "hablado", "por", "los", "francos", "al", "sur", "la", "evoluci\u00f3n", "es", "diferente", "por", "lo", "que", "poco", "a", "poco", "se", "van", "diferenciando", "dos", "lenguas", "con", "una", "frontera", "que", "en", "principio", "se", "marcar\u00e1", "en", "el", "loira", "aunque", "a", "lo", "largo", "de", "la", "historia", "ir\u00e1", "desplaz\u00e1ndose", "cada", "vez", "m\u00e1s", "hacia", "el", "sur", "al", "sur", "de", "esa", "frontera", "se", "hablaba", "la", "lengua", "de", "oc", "la", "l\u00ednea", "de", "separaci\u00f3n", "iba", "del", "macizo", "central", "a", "la", "desembocadura", "del", "loira", "en", "nantes", "nacimiento", "del", "franc\u00e9s", "de", "cualquier", "modo", "no", "resulta", "sencillo", "establecer", "el", "momento", "en", "el", "que", "el", "lat\u00edn", "vulgar", "se", "transforma", "en", "franc\u00e9s", "o", "provenzal", "pero", "ese", "momento", "hay", "que", "situarlo", "entre", "los", "siglos", "vi", "y", "ix", "a", "partir", "del", "siglo", "vii", "ya", "se", "cuenta", "con", "testimonios", "de", "que", "la", "lengua", "hablada", "en", "el", "territorio", "de", "la", "actual", "francia", "es", "diferente", "del", "lat\u00edn", "y", "del", "germ\u00e1nico", "el", "documento", "fundamental", "es", "el", "de", "los", "juramentos", "de", "estrasburgo", "que", "se", "considera", "el", "texto", "m\u00e1s", "antiguo", "escrito", "en", "protorromance", "en", "los", "que", "las", "diferentes", "tropas", "de", "los", "nietos", "de", "carlomagno", "lotario", "carlos", "el", "calvo", "y", "luis", "el", "germ\u00e1nico", "juran", "respeto", "a", "la", "divisi\u00f3n", "que", "se", "produce", "tras", "la", "muerte", "de", "luis", "el", "piadoso", "y", "que", "est\u00e1", "marcada", "por", "el", "tratado", "de", "verd\u00fan", "y", "se", "ven", "obligados", "a", "hacerlo", "tanto", "en", "lat\u00edn", "como", "en", "germ\u00e1nico", "y", "en", "un", "idioma", "romance", "a", "caballo", "entre", "el", "lat\u00edn", "y", "el", "franc\u00e9s", "en", "francia", "los", "dos", "grandes", "dialectos", "romances", "antes", "mencionados", "pasar\u00e1n", "a", "ser", "conocidos", "con", "los", "nombres", "de", "langue", "d'oc", "y", "langue", "d'o\u00efl", "en", "funci\u00f3n", "de", "la", "manera", "en", "la", "que", "se", "dec\u00eda", "s\u00ed", "el", "franc\u00e9s", "actual", "es", "heredero", "de", "este", "\u00faltimo", "poco", "tiempo", "despu\u00e9s", "empieza", "a", "aparecer", "una", "literatura", "escrita", "por", "cl\u00e9rigos", "en", "este", "nuevo", "idioma", "que", "con", "la", "aparici\u00f3n", "de", "los", "primeros", "textos", "literarios", "el", "primero", "es", "la", "secuencia", "de", "santa", "eulalia", "entre", "los", "que", "destaca", "el", "cantar", "de", "rold\u00e1n", "el", "idioma", "romance", "fue", "consolid\u00e1ndose", "y", "diferenci\u00e1ndose", "cada", "vez", "m\u00e1s", "del", "lat\u00edn", "poco", "a", "poco", "se", "transform\u00f3", "de", "idioma", "declinado", "en", "idioma", "anal\u00edtico", "en", "el", "cual", "el", "uso", "de", "preposiciones", "y", "el", "orden", "de", "las", "palabras", "en", "la", "oraci\u00f3n", "reemplazan", "al", "sistema", "de", "casos", "franc\u00e9s", "antiguo", "lo", "que", "se", "conoce", "como", "franc\u00e9s", "antiguo", "se", "fue", "consolidando", "a", "partir", "del", "siglo", "xi", "y", "aunque", "hoy", "se", "estudie", "todo", "lo", "que", "se", "hablaba", "al", "norte", "del", "loira", "como", "si", "se", "tratara", "de", "una", "sola", "lengua", "en", "realidad", "eran", "varios", "dialectos", "con", "elementos", "comunes", "la", "influencia", "germ\u00e1nica", "en", "el", "idioma", "oblig\u00f3", "a", "usar", "en", "el", "lenguaje", "escrito", "algunos", "d\u00edgrafos", "para", "reproducir", "algunos", "de", "los", "sonidos", "que", "se", "utilizaban", "pero", "que", "no", "hab\u00edan", "existido", "en", "lat\u00edn", "vulgar", "as\u00ed", "la", "nasalizaci\u00f3n", "uno", "de", "los", "elementos", "fon\u00e9ticos", "m\u00e1s", "caracter\u00edsticos", "de", "la", "influencia", "germ\u00e1nica", "en", "el", "franc\u00e9s", "se", "va", "marcando", "en", "la", "escritura", "por", "el", "uso", "de", "la", "n", "en", "posici\u00f3n", "final", "de", "s\u00edlaba", "la", "evoluci\u00f3n", "fon\u00e9tica", "de", "la", "u", "latina", "hacia", "el", "sonido", "que", "actualmente", "tiene", "en", "franc\u00e9s", "oblig\u00f3", "asimismo", "a", "utilizar", "el", "d\u00edgrafo", "ou", "para", "reproducir", "el", "sonido", "original", "de", "dicha", "letra", "en", "lat\u00edn", "a", "continuaci\u00f3n", "se", "presentan", "algunas", "evoluciones", "fon\u00e9ticas", "por", "siglos", "que", "dan", "una", "idea", "del", "ritmo", "de", "los", "principales", "cambios", "fon\u00e9ticos", "acaecidos", "descripci\u00f3n", "ling\u00fc\u00edstica", "alfabeto", "el", "alfabeto", "franc\u00e9s", "alphabet", "fran\u00e7ais", "en", "franc\u00e9s", "son", "los", "s\u00edmbolos", "alfab\u00e9ticos", "utilizados", "en", "el", "idioma", "franc\u00e9s", "incluye", "las", "letras", "del", "alfabeto", "latino", "moderno", "las", "que", "se", "forman", "a\u00f1adi\u00e9ndoles", "signos", "diacr\u00edticos", "vocales", "acentuadas", "y", "el", "grafema", "cedilla", "\u00e7", "y", "ligaduras", "\u00e6", "y", "por", "lo", "tanto", "componen", "el", "alfabeto", "franc\u00e9s", "letras", "en", "total", "fonolog\u00eda", "el", "inventario", "de", "fonemas", "conson\u00e1nticos", "distintivos", "viene", "dado", "por", "\u00b9", "en", "la", "pronunciaci\u00f3n", "actual", "el", "fonema", "se", "distingue", "cada", "vez", "menos", "de", "nj", "\u00b2", "en", "algunos", "dialectos", "la", "puede", "ser", "reemplazada", "por", "o", "r", "este", "fen\u00f3meno", "se", "denomina", "alofon\u00eda", "\u00b3", "estas", "dos", "aproximantes", "son", "labiales", "el", "inventario", "de", "al\u00f3fonos", "voc\u00e1licos", "viene", "dado", "por", "\u00b9", "en", "la", "pronunciaci\u00f3n", "actual", "tiende", "a", "acercarse", "a", "\u00f8", "y", "tiende", "a", "aproximarse", "a", "pronunciaci\u00f3n", "de", "combinaciones", "de", "vocales", "y", "consonantes", "vocales", "u", "\u00fb", "y", "labios", "adelantados", "algo", "cerrados", "pronunciando", "una", "i", "como", "\u00fc", "en", "alem\u00e1n", "o", "en", "griego", "antiguo", "ejemplos", "tu", "lune", "f\u00fbt", "ai", "ei", "e", "abierta", "ejemplos", "fait", "treize", "oi", "oy", "wa", "ejemplos", "toi", "trois", "royaume", "ou", "o\u00f9", "o\u00fb", "u", "ejemplos", "cou", "sourd", "vous", "tout", "u", "como", "una", "e", "m\u00e1s", "abierta", "aproxim\u00e1ndose", "a", "la", "a", "del", "ingl\u00e9s", "en", "take", "pero", "redondeada", "como", "una", "\u00f6", "en", "alem\u00e1n", "ejemplos", "muf", "eur", "igual", "que", "la", "anterior", "pero", "con", "el", "sonido", "r", "al", "final", "ejemplos", "acteur", "cur", "eu", "\u00f8", "e", "con", "los", "labios", "redondeados", "como", "en", "o", "ejemplos", "deux", "cheveux", "feu", "peux", "ceux", "au", "eau", "o", "o", "ejemplos", "eau", "jaune", "beau", "on", "\u00f5", "nasal", "grave", "ejemplos", "non", "son", "accord\u00e9on", "en", "an", "a", "pero", "con", "la", "lengua", "m\u00e1s", "atr\u00e1s", "como", "en", "o", "o", "como", "la", "a", "en", "car", "del", "ingl\u00e9s", "brit\u00e1nico", "ejemplos", "trente", "soixante", "cent", "tangente", "un", "um", "nasal", "algo", "m\u00e1s", "aguda", "que", "la", "anterior", "muy", "parecida", "a", "la", "siguiente", "ejemplos", "brun", "in", "ain", "ein", "yn", "ym", "nasal", "aguda", "ejemplos", "voisin", "main", "plein", "\u00e9", "er", "ez", "et", "es", "e", "ejemplos", "\u00e9toile", "manger", "dormez", "et", "des", "\u00e8", "\u00ea", "et", "como", "si", "pusi\u00e9semos", "la", "e", "al", "final", "de", "nuestra", "garganta", "abierta", "ejemplos", "fr\u00e8re", "fen\u00eatre", "beignetconsonantes", "f", "ff", "ph", "f", "ejemplos", "fin", "effacer", "\u00e9l\u00e9phant", "t", "tt", "th", "t", "ejemplos", "t\u00fbmes", "grotte", "\u00e9thane", "ca", "o", "u", "qu", "k", "ch", "k", "ejemplos", "carte", "colle", "cuisine", "quoi", "coq", "kilo", "chaos", "ge", "i", "y", "j", "ejemplos", "mange", "gifle", "gymnase", "joli", "ga", "o", "u", "g", "como", "en", "espa\u00f1ol", "ga", "go", "gu", "ejemplos", "gare", "gorille", "guttural", "s", "ss", "\u00e7", "ce", "i", "y", "s", "s", "sorda", "ejemplos", "sac", "assis", "le\u00e7on", "cent", "cil", "cyclisme", "s", "z", "z", "s", "sonora", "ejemplos", "chaise", "douze", "gn", "gn", "como", "la", "\u00f1", "del", "espa\u00f1ol", "ejemplos", "cromagnon", "espagnol", "montagne", "gnome", "ng", "ejemplos", "sang", "ch", "sh", "sh", "en", "ingl\u00e9s", "ejemplo", "chambre", "shabbat", "v", "v", "como", "una", "b", "pero", "mordiendo", "el", "labio", "inferior", "produciendo", "un", "sonido", "parecido", "a", "la", "letra", "ff", "sonora", "ejemplo", "vi\u00e8rge", "w", "w", "v", "ejemplo", "weekend", "wagon", "b", "f", "l", "p", "t", "se", "pronuncian", "como", "en", "espa\u00f1ol", "con", "la", "excepci\u00f3n", "de", "que", "l", "y", "f", "se", "pronuncian", "a", "final", "de", "palabra", "m", "n", "convierten", "la", "vocal", "que", "las", "precede", "en", "nasal", "tch", "t", "como", "la", "ch", "espa\u00f1ola", "ejemplo", "tchao", "escritura", "el", "franc\u00e9s", "se", "escribe", "con", "el", "alfabeto", "latino", "utiliza", "cinco", "diacr\u00edticos", "acento", "agudo", "acento", "circunflejo", "acento", "grave", "cedilla", "y", "di\u00e9resis", "as\u00ed", "como", "dos", "ligaduras", "\u00e6", "y", "la", "escritura", "tiene", "poco", "que", "ver", "con", "la", "pronunciaci\u00f3n", "real", "aunque", "es", "f\u00e1cil", "predecir", "la", "pronunciaci\u00f3n", "a", "partir", "de", "la", "escritura", "lo", "cual", "no", "es", "cierto", "a", "la", "inversa", "una", "de", "sus", "caracter\u00edsticas", "es", "el", "uso", "de", "dos", "o", "tres", "letras", "para", "indicar", "un", "fonema", "muchas", "veces", "estos", "fonemas", "franceses", "re\u00fanen", "el", "car\u00e1cter", "de", "dos", "fonemas", "predominando", "uno", "de", "ellos", "por", "ejemplo", "el", "d\u00edgrafo", "ou", "en", "el", "franc\u00e9s", "parisino", "suena", "pr\u00e1cticamente", "como", "una", "u", "espa\u00f1ola", "aunque", "mantiene", "casi", "\u00e1tono", "algo", "del", "fonema", "o", "en", "general", "la", "forma", "escrita", "es", "m\u00e1s", "conservadora", "que", "la", "hablada", "la", "pronunciaci\u00f3n", "francesa", "es", "mon\u00f3tona", "en", "el", "sentido", "de", "que", "todas", "las", "s\u00edlabas", "se", "acent\u00faan", "con", "la", "misma", "intensidad", "salvo", "los", "t\u00e9rminos", "extranjeros", "asimilados", "que", "mantienen", "su", "acento", "original", "kndi", "htl", "wk", "at", "la", "frecuente", "poca", "correspondencia", "entre", "el", "franc\u00e9s", "escrito", "y", "el", "hablado", "es", "un", "fen\u00f3meno", "que", "se", "debe", "a", "los", "fuertes", "cambios", "fon\u00e9ticos", "que", "se", "han", "presentado", "desde", "el", "per\u00edodo", "del", "franc\u00e9s", "antiguo", "y", "que", "no", "se", "correspondieron", "con", "cambios", "en", "la", "escritura", "sin", "embargo", "han", "ocurrido", "algunos", "cambios", "conscientes", "en", "la", "escritura", "para", "restaurar", "la", "ortograf\u00eda", "latina", "franc\u00e9s", "antiguo", "doit", ">", "franc\u00e9s", "doigt", "dedo", "lat\u00edn", "digitum", "franc\u00e9s", "antiguo", "pie", ">", "franc\u00e9s", "pied", "pie", "lat\u00edn", "pedema", "veces", "los", "impresores", "impusieron", "su", "propia", "graf\u00eda", "para", "evitar", "ambig\u00fcedad", "antes", "de", "la", "imprenta", "uit", "ocho", "a", "partir", "de", "la", "imprenta", "huit", "ocho", "evitaba", "la", "confusi\u00f3n", "con", "vites", "casi", "imposible", "predecir", "la", "escritura", "bas\u00e1ndose", "\u00fanicamente", "en", "la", "pronunciaci\u00f3n", "las", "consonantes", "finales", "en", "particular", "s", "x", "z", "t", "y", "d", "suelen", "ser", "mudas", "y", "n", "y", "m", "son", "perceptibles", "incluso", "al", "final", "de", "palabra", "porque", "nasalizan", "a", "la", "vocal", "que", "acompa\u00f1an", "en", "cambio", "c", "r", "f", "y", "l", "suelen", "pronunciarse", "incluso", "en", "posici\u00f3n", "final", "por", "ejemplo", "las", "siguientes", "palabras", "terminan", "en", "consonante", "pero", "en", "su", "pronunciaci\u00f3n", "acaban", "en", "un", "sonido", "voc\u00e1lico", "nez", "doigt", "pied", "aller", "les", "lit", "beaux", "con", "la", "p\u00e9rdida", "de", "la", "vocal", "final", "en", "la", "pronunciaci\u00f3n", "el", "g\u00e9nero", "llega", "a", "quedar", "marcado", "parad\u00f3jicamente", "con", "el", "fonema", "s", "propio", "del", "plural", "los", "diacr\u00edticos", "tienen", "un", "significado", "fon\u00e9tico", "sem\u00e1ntico", "y", "etimol\u00f3gico", "acento", "grave", "\u00e0", "\u00e8", "\u00f9", "sobre", "la", "a", "o", "la", "u", "\u00fanicamente", "distingue", "los", "hom\u00f3fonos", "entre", "s\u00ed", "\u00e0", "a", "hacia", "contra", "a", "tiene", "ha", "ou", "o", "contra", "o\u00f9", "d\u00f3nde", "o", "donde", "sobre", "una", "e", "indica", "el", "sonido", "acento", "agudo", "\u00e9", "solo", "aparece", "sobre", "la", "e", "indicando", "el", "sonido", "e", "adem\u00e1s", "suele", "indicar", "la", "omisi\u00f3n", "hist\u00f3rica", "de", "una", "consonante", "que", "segu\u00eda", "a", "la", "e", "normalmente", "una", "s", "\u00e9couter", "<", "escouter", "acento", "circunflejo", "\u00e2", "\u00ea", "\u00ee", "\u00f4", "\u00fb", "sobre", "la", "e", "indica", "el", "sonido", "tambi\u00e9n", "puede", "indicar", "la", "omisi\u00f3n", "hist\u00f3rica", "de", "una", "letra", "adyacente", "normalmente", "una", "s", "ch\u00e2teau", "<", "castel", "f\u00eate", "<", "feste", "s\u00fbr", "<", "seur", "d\u00eener", "<", "disner", "\u00e2ge", "<", "aage", "por", "extensi\u00f3n", "tambi\u00e9n", "puede", "marcar", "la", "diferencia", "entre", "hom\u00f3fonos", "du", "del", "contra", "d\u00fb", "debido", "participio", "pasado", "de", "devoir", "deber", "di\u00e9resis", "o", "tr\u00e9ma", "\u00eb", "\u00ef", "\u00fc", "indica", "que", "una", "vocal", "que", "normalmente", "formar\u00eda", "diptongo", "no", "lo", "forma", "na\u00effna\u00efve", "ingenuoa", "no\u00ebl", "navidad", "la", "di\u00e9resis", "en", "la", "y", "solo", "se", "presenta", "en", "algunos", "nombres", "propios", "como", "l'halesroses", "y", "en", "franc\u00e9s", "antiguo", "cedilla", "\u00e7", "indica", "que", "la", "c", "se", "pronuncia", "s", "donde", "de", "no", "llevarla", "se", "pronunciar\u00eda", "kla", "ligadura", "cur", "es", "una", "contracci\u00f3n", "obligatoria", "de", "oe", "y", "cambia", "la", "pronunciaci\u00f3n", "como", "entre", "coefficient", "y", "sur", "la", "ligadura", "\u00e6", "tambi\u00e9n", "es", "una", "contracci\u00f3n", "obligatoria", "pero", "es", "m\u00e1s", "rara", "se", "utiliza", "solamente", "en", "palabras", "latinas", "como", "curriculum", "vit\u00e6", "o", "en", "nombres", "propios", "como", "l\u00e6titia", "se", "ha", "proyectado", "reformar", "la", "ortograf\u00eda", "gram\u00e1tica", "el", "sustantivo", "el", "sustantivo", "en", "franc\u00e9s", "nom", "substantif", "al", "igual", "que", "en", "espa\u00f1ol", "se", "ve", "afectado", "por", "el", "g\u00e9nero", "y", "el", "n\u00famero", "se", "distinguen", "dos", "g\u00e9neros", "en", "el", "franc\u00e9s", "el", "masculino", "rat", "'rata'", "homme", "'hombre'", "ours", "'oso'", "y", "el", "femenino", "voiture", "'autom\u00f3vil'", "actrice", "'actriz'", "baleine", "'ballena'", "el", "plural", "se", "forma", "generalmente", "a\u00f1adiendo", "una", "s", "al", "final", "de", "la", "palabra", "crayon", "crayons", "fleur", "fleurs", "sin", "embargo", "existen", "algunos", "casos", "especiales", "en", "los", "que", "el", "plural", "sigue", "otras", "pautas", "si", "la", "palabra", "termina", "en", "s", "x", "o", "z", "el", "plural", "queda", "exactamente", "igual", "la", "croix", "la", "kwa", "les", "croix", "le", "kwa", "le", "fran\u00e7ais", "l", "fs", "les", "fran\u00e7ais", "le", "fs", "le", "nez", "l", "ne", "les", "nez", "le", "ne", "si", "la", "palabra", "termina", "en", "au", "eau", "o", "eu", "el", "plural", "toma", "una", "x", "\u00e9tau", "\u00e9taux", "enjeu", "enjeux", "oiseau", "oiseaux", "existen", "las", "siguientes", "excepciones", "bleu", "bleus", "pneu", "pneus", "landau", "landaus", "si", "la", "palabra", "termina", "en", "al", "el", "plural", "se", "forma", "con", "el", "sufijo", "aux", "journal", "journaux", "animal", "animaux", "existen", "siete", "sustantivos", "terminados", "en", "ou", "que", "hacen", "el", "plural", "en", "x", "bijou", "bijoux", "caillou", "cailloux", "chou", "choux", "genou", "genoux", "hibou", "hiboux", "joujou", "joujoux", "pou", "poux", "existen", "siete", "sustantivos", "acabados", "en", "ail", "que", "hacen", "el", "plural", "en", "aux", "bail", "baux", "corail", "coraux", "\u00e9mail", "\u00e9maux", "soupirail", "soupiraux", "travail", "travaux", "vantail", "vantaux", "vitrail", "vitraux", "el", "pronombre", "var\u00eda", "en", "n\u00famero", "singular", "o", "plural", "y", "en", "g\u00e9nero", "masculino", "o", "femenino", "no", "tienen", "significado", "propio", "y", "dependen", "del", "contexto", "al", "igual", "que", "en", "otras", "lenguas", "su", "funci\u00f3n", "sint\u00e1ctica", "es", "sustituir", "al", "sustantivo", "puede", "ser", "t\u00f3nico", "acompa\u00f1ando", "siempre", "al", "verbo", "o", "\u00e1tono", "necesario", "cuando", "no", "se", "acompa\u00f1a", "al", "verbo", "ejemplo", "de", "pronombre", "t\u00f3nico", "tu", "vas", "\u00eatre", "enceinte", "vas", "a", "estar", "embarazada", "il", "sera", "\u00e0", "la", "campagne", "dans", "deux", "jours", "estar\u00e1", "en", "el", "campo", "en", "dos", "d\u00edasejemplo", "de", "pronombre", "\u00e1tono", "qui", "appellestu", "lui", "\u00bfa", "qui\u00e9n", "llamas", "a", "\u00e9l", "moi", "je", "pr\u00e9f\u00e8re", "les", "choses", "simples", "yo", "prefiero", "las", "cosas", "simplespronombres", "t\u00f3nicos", "je", "yo", "tu", "t\u00favos", "ilelle", "\u00e9lella", "nous", "nosotros", "vous", "vosotrosustedesusted", "ilselles", "ellosellaspronombres", "\u00e1tonos", "moi", "yo", "toi", "t\u00favos", "luielle", "\u00e9lella", "nous", "nosotros", "vous", "vosotrosustedesusted", "euxelles", "ellosellasestos", "\u00faltimos", "funcionan", "como", "objeto", "directo", "u", "objeto", "indirecto", "y", "los", "primeros", "t\u00f3nicos", "siempre", "acompa\u00f1an", "al", "verbo", "en", "franc\u00e9s", "es", "obligatorio", "si", "no", "se", "utiliza", "el", "\u00e1tono", "el", "verbo", "var\u00eda", "en", "n\u00famero", "singular", "o", "plural", "tiempo", "presente", "futuro", "pret\u00e9rito", "imperfecto", "pret\u00e9rito", "perfecto", "compuesto", "pret\u00e9rito", "indefinido", "o", "pret\u00e9rito", "perfecto", "simple", "usado", "sobre", "todo", "en", "literatura", "pret\u00e9rito", "anterior", "pret\u00e9rito", "pluscuamperfecto", "y", "una", "f\u00f3rmula", "francesa", "llamada", "\"le", "surcompos\u00e9\"", "en", "modo", "indicativo", "subjuntivo", "imperativo", "y", "voz", "activa", "y", "pasiva", "designan", "acciones", "o", "estados", "al", "igual", "que", "el", "espa\u00f1ol", "el", "verbo", "franc\u00e9s", "tiene", "desinencias", "para", "cada", "tiempo", "existiendo", "algunos", "verbos", "irregulares", "como", "son", "aller", "je", "vais", "venir", "il", "vient", "\u00eatre", "nous", "sommes", "avoir", "vous", "avez", "la", "negaci\u00f3n", "para", "la", "negaci\u00f3n", "se", "utiliza", "la", "siguiente", "f\u00f3rmula", "pronombre", "+", "\"ne\"", "+", "verbo", "conjugado", "o", "en", "presente", "+", "\"pas\"", "+", "resto", "del", "predicado", "ejemplo", "je", "+", "ne", "+", "parle", "+", "pas", "+", "fran\u00e7ais", "je", "pronombre", "+", "ne", "+", "parle", "verbo", "+", "pas", "+", "fran\u00e7ais", "resto", "del", "predicado", "je", "ne", "parle", "pas", "fran\u00e7ais", "yo", "no", "hablo", "franc\u00e9spronombre", "+", "\"ne\"", "+", "verbo", "conjugado", "o", "en", "presente", "+", "\"jamais", "gu\u00e8re", "point", "rien\"", "siendo", "eliminada", "la", "segunda", "parte", "de", "la", "negaci\u00f3n", "\"pas\"", "ejemplo", "je", "ne", "nage", "jamais", "nunca", "nado", "je", "ne", "sais", "rien", "no", "s\u00e9", "nadane", "pas", "+", "verbo", "en", "infinitivo", "ejemplo", "ne", "pas", "fumer", "no", "fumar", "vocabulario", "\u00a1hola!", "salut", "saly", "informal", "bonjour", "bu", "formal", "adi\u00f3s", "adieu", "adj\u00f8", "au", "revoir", "ovwa", "hasta", "la", "vista", "\u00bfc\u00f3mo", "te", "llamas", "comment", "t'appellestu", "km", "tapl", "ty", "\u00bfc\u00f3mo", "est\u00e1s", "comment", "\u00e7a", "va", "km", "sa", "va", "informal", "comment", "allezvous", "kmtale", "vu", "\u00bfcu\u00e1ntos", "a\u00f1os", "tienes", "quel", "\u00e2ge", "astu", "klaa", "ty", "o", "tu", "as", "quel", "\u00e2ge", "klaty", "a", "tengo", "a\u00f1os", "j'ai", "ans", "e", "franc\u00e9s", "francesa", "fran\u00e7ais", "fran\u00e7aise", "fs", "fsz", "espa\u00f1ol", "espa\u00f1ola", "espagnol", "espagnole", "spal", "spal", "mexicano", "mexicana", "mexicain", "mexicaine", "mksik", "mksikn", "\u00bfhabla", "vd", "espa\u00f1ol", "ingl\u00e9s", "alem\u00e1n", "italiano", "parlezvous", "espagnolanglaisallemanditalien", "pale", "vu", "spal", "l", "alm", "italj", "\u00bfqu\u00e9", "es", "esto", "qu'estce", "que", "c'est", "ksks", "es", "c'est", "s", "n\u00fameros", "el", "sistema", "de", "contar", "franc\u00e9s", "es", "parcialmente", "vigesimal", "el", "veinte", "vingt", "se", "usa", "como", "un", "n\u00famero", "base", "en", "los", "nombres", "de", "los", "n\u00fameros", "del", "al", "la", "palabra", "francesa", "para", "ochenta", "por", "ejemplo", "es", "quatrevingts", "la", "cual", "literalmente", "significa", "cuatro", "veintes", "y", "soixantequinze", "literalmente", "sesentaquince", "significa", "esta", "reforma", "surgi\u00f3", "despu\u00e9s", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "francesa", "para", "unificar", "los", "diferentes", "sistemas", "de", "numeraci\u00f3n", "la", "mayor\u00eda", "vigesimal", "cerca", "de", "la", "costa", "a", "causa", "de", "las", "influencias", "vikinga", "y", "celta", "esta", "\u00faltima", "a", "trav\u00e9s", "del", "bret\u00f3n", "este", "sistema", "es", "comparable", "al", "uso", "de", "score", "en", "ingl\u00e9s", "arcaico", "como", "en", "fourscore", "and", "seven", "o", "threescore", "and", "ten", "el", "franc\u00e9s", "de", "b\u00e9lgica", "el", "franc\u00e9s", "de", "suiza", "y", "el", "franc\u00e9s", "de", "las", "antiguas", "colonias", "belgas", "rep\u00fablica", "democr\u00e1tica", "del", "congo", "ruanda", "y", "burundi", "son", "diferentes", "en", "cuanto", "a", "esto", "en", "estos", "pa\u00edses", "y", "son", "septante", "y", "nonante", "en", "suiza", "dependiendo", "del", "dialecto", "local", "puede", "ser", "quatrevingts", "ginebra", "neuch\u00e2tel", "jura", "o", "huitante", "vaud", "valais", "friburgo", "octante", "ha", "sido", "usado", "en", "suiza", "en", "el", "pasado", "pero", "ahora", "est\u00e1", "considerado", "arcaico", "en", "b\u00e9lgica", "sin", "embargo", "quatrevingts", "se", "usa", "universalmente", "tambi\u00e9n", "debe", "mencionarse", "que", "el", "franc\u00e9s", "usa", "un", "espacio", "o", "un", "punto", "para", "separar", "los", "millares", "menos", "en", "suiza", "donde", "se", "separan", "as\u00ed", "'", "veinte", "mil", "la", "coma", "se", "usa", "en", "los", "n\u00fameros", "franceses", "como", "un", "punto", "decimal", "deux", "virgule", "cinq", "los", "n\u00fameros", "cardinales", "en", "franc\u00e9s", "del", "al", "son", "como", "sigue", "pr\u00e9stamos", "ling\u00fc\u00edsticos", "en", "espa\u00f1ol", "existen", "muchos", "pr\u00e9stamos", "ling\u00fc\u00edsticos", "del", "franc\u00e9s", "que", "han", "entrado", "a", "formar", "parte", "del", "espa\u00f1ol", "se", "trata", "de", "galicismos", "como", "argot", "beis", "bricolaje", "bulevar", "cabar\u00e9", "cap\u00f3", "carn\u00e9", "chal\u00e9", "chef", "ch\u00f3fer", "chovinismo", "cofre", "complot", "cruas\u00e1n", "debut", "dosier", "\u00e9lite", "garaje", "hotel", "jam\u00f3n", "men\u00fa", "pana", "pantal\u00f3n", "peluche", "popurr\u00ed", "sabotaje", "vedete", "etc", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "fonolog\u00eda", "del", "franc\u00e9s", "francofon\u00eda", "ciudades", "franc\u00f3fonas", "anexopa\u00edses", "donde", "el", "franc\u00e9s", "es", "idioma", "oficial", "lenguas", "de", "francia", "alliance", "fran\u00e7aise", "literatura", "francesa", "franc\u00e9s", "de", "b\u00e9lgica", "franc\u00e9s", "de", "suiza", "franc\u00e9s", "de", "canad\u00e1", "imperio", "colonial", "franc\u00e9s", "referencias", "bibliograf\u00eda", "buckley", "eugene", "\"phonetics", "and", "phonology", "in", "galloromance", "palatalisation\"", "in", "transactions", "of", "the", "philological", "society", "volume", "pp", "revol", "thierry", "introduction", "\u00e0", "l'ancien", "fran\u00e7ais", "en", "franc\u00e9s", "par\u00eds", "armand", "colin", "isbn", "reutner", "ursula", "manuel", "des", "francophonies", "berlinboston", "de", "gruyter", "isbn", "enlaces", "externos", "wikilibros", "alberga", "un", "libro", "o", "manual", "sobre", "idioma", "franc\u00e9s", "wikiquote", "alberga", "frases", "c\u00e9lebres", "de", "o", "sobre", "idioma", "franc\u00e9s", "wikcionario", "tiene", "un", "\u00edndice", "de", "entradas", "en", "franc\u00e9s", "acad\u00e9mie", "fran\u00e7aise", "en", "franc\u00e9s", "office", "qu\u00e9b\u00e9cois", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "en", "franc\u00e9s", "organizaci\u00f3n", "internacional", "de", "la", "francofon\u00eda", "archivado", "el", "de", "julio", "de", "en", "wayback", "machine", "en", "franc\u00e9s", "ortotipograf\u00eda", "comparada", "franc\u00e9sespa\u00f1ol", "pdf", "alianza", "francesa", "par\u00eds", "iledefrance", "best", "hue", "city", "tour", "for", "france", "fundaci\u00f3n", "alianza", "francesa", "agencia", "de", "promoci\u00f3n", "del", "franc\u00e9s", "como", "lengua", "extranjera"]