["la", "iglesia", "cat\u00f3licanota", "en", "lat\u00edn", "ecclesia", "catholica", "y", "en", "griego", "antiguo", "es", "la", "iglesia", "cristiana", "m\u00e1s", "numerosa", "est\u00e1", "compuesta", "por", "veinticuatro", "iglesias", "sui", "iuris", "la", "iglesia", "latina", "y", "veintitr\u00e9s", "iglesias", "orientalesnota", "que", "se", "encuentran", "en", "plena", "comuni\u00f3n", "con", "el", "papa", "y", "que", "en", "conjunto", "re\u00fanen", "a", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "fieles", "en", "todo", "el", "mundo", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "sostiene", "que", "en", "ella", "subsiste", "la", "\u00fanica", "iglesia", "fundada", "por", "jesucristo", "nota", "encomendada", "al", "ap\u00f3stol", "pedro", "a", "quien", "le", "confi\u00f3", "su", "difusi\u00f3n", "y", "gobierno", "junto", "con", "los", "dem\u00e1s", "ap\u00f3stoles", "por", "ello", "se", "considera", "a", "s\u00ed", "misma", "como", "un", "sacramento", "un", "signo", "e", "instrumento", "de", "la", "uni\u00f3n", "\u00edntima", "con", "dios", "y", "de", "la", "unidad", "de", "todo", "el", "g\u00e9nero", "humano", "la", "cabeza", "visible", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "es", "el", "obispo", "de", "roma", "el", "papa", "considerado", "el", "sucesor", "del", "ap\u00f3stol", "pedro", "quien", "seg\u00fan", "la", "tradici\u00f3n", "cat\u00f3lica", "fue", "el", "primer", "papanota", "el", "papa", "actual", "es", "francisconota", "la", "sede", "papal", "conocida", "como", "la", "santa", "sede", "ocupa", "un", "lugar", "preeminente", "entre", "las", "dem\u00e1s", "sedes", "episcopales", "y", "constituye", "el", "gobierno", "central", "de", "la", "iglesia", "por", "quien", "act\u00faa", "y", "habla", "y", "es", "reconocida", "a", "nivel", "internacional", "como", "una", "entidad", "soberana", "a", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "pertenecen", "todos", "los", "bautizados", "seg\u00fan", "sus", "ritos", "propios", "y", "que", "no", "hayan", "realizado", "un", "acto", "formal", "de", "apostas\u00edanota", "seg\u00fan", "los", "datos", "del", "anuario", "pontificio", "de", "referentes", "al", "a\u00f1o", "el", "n\u00famero", "de", "bautizados", "miembros", "de", "la", "iglesia", "es", "de", "millones", "alrededor", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "mundial", "se", "trata", "de", "una", "comunidad", "cristiana", "que", "se", "remonta", "a", "jesucristo", "y", "a", "los", "doce", "ap\u00f3stoles", "por", "medio", "de", "una", "sucesi\u00f3n", "apost\u00f3lica", "nunca", "interrumpida", "tambi\u00e9n", "compartida", "con", "la", "iglesia", "ortodoxanota", "la", "doctrina", "cat\u00f3lica", "se", "encuentra", "recogida", "en", "el", "catecismo", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "con", "dos", "milenios", "de", "historia", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "es", "la", "instituci\u00f3n", "internacional", "m\u00e1s", "antigua", "del", "mundo", "y", "ha", "influido", "en", "la", "filosof\u00eda", "occidental", "la", "ciencia", "el", "arte", "y", "la", "cultura", "entre", "sus", "tareas", "se", "incluyen", "la", "difusi\u00f3n", "del", "evangelio", "y", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "obras", "de", "misericordia", "corporales", "y", "espirituales", "en", "atenci\u00f3n", "a", "los", "enfermos", "pobres", "y", "afligidos", "como", "parte", "de", "su", "doctrina", "social", "conocida", "como", "doctrina", "social", "de", "la", "iglesia", "dsi", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "de", "hecho", "es", "la", "mayor", "proveedora", "no", "gubernamental", "de", "educaci\u00f3n", "y", "servicios", "m\u00e9dicos", "del", "mundo", "etimolog\u00eda", "la", "palabra", "iglesia", "significa", "convocaci\u00f3n", "proviene", "del", "lat\u00edn", "tard\u00edo", "ecclesa", "y", "este", "del", "griego", "ekkls\u00eda", "que", "significa", "propiamente", "asamblea", "y", "que", "procede", "del", "verbo", "ekkalein", "llamar", "fuera", "designa", "a", "las", "asambleas", "del", "pueblo", "que", "mayoritariamente", "ten\u00edan", "un", "car\u00e1cter", "religioso", "es", "el", "t\u00e9rmino", "frecuentemente", "utilizado", "en", "el", "texto", "griego", "del", "antiguo", "testamento", "para", "designar", "la", "asamblea", "del", "pueblo", "elegido", "en", "la", "presencia", "de", "dios", "sobre", "todo", "cuando", "se", "trata", "de", "la", "asamblea", "del", "sina\u00ed", "en", "donde", "el", "pueblo", "de", "israel", "recibi\u00f3", "la", "ley", "y", "fue", "constituido", "por", "dios", "como", "su", "pueblo", "santo", "la", "primera", "comunidad", "cristiana", "otorg\u00e1ndose", "a", "s\u00ed", "misma", "el", "nombre", "de", "\"iglesia\"", "se", "consider\u00f3", "heredera", "de", "aquella", "asamblea", "por", "tanto", "seg\u00fan", "la", "creencia", "cat\u00f3lica", "con", "dicho", "t\u00e9rmino", "se", "designa", "al", "pueblo", "convocado", "y", "reunido", "por", "dios", "desde", "todos", "los", "confines", "del", "mundo", "para", "formar", "la", "asamblea", "de", "todos", "aquellos", "que", "por", "la", "fe", "y", "el", "bautismo", "han", "sido", "hechos", "hijos", "de", "dios", "miembros", "de", "cristo", "y", "templo", "del", "esp\u00edritu", "santo", "las", "palabras", "que", "se", "emplean", "en", "ingl\u00e9s", "y", "en", "alem\u00e1n", "para", "referirse", "a", "iglesia", "church", "y", "kirche", "respectivamente", "provienen", "del", "griego", "kyriak\u00e9", "cuyo", "significado", "es", "la", "que", "pertenece", "al", "se\u00f1or", "el", "t\u00e9rmino", "cat\u00f3lico", "por", "su", "parte", "proviene", "del", "lat\u00edn", "tard\u00edo", "catholcus", "que", "a", "su", "vez", "procede", "del", "griego", "katholik\u00f3s", "que", "significa", "universal", "ignacio", "de", "antioqu\u00eda", "brinda", "en", "su", "carta", "a", "los", "esmirniotas", "escrita", "hacia", "el", "a\u00f1o", "el", "testimonio", "m\u00e1s", "antiguo", "de", "este", "adjetivo", "como", "calificativo", "de", "la", "iglesia", "antes", "del", "fin", "del", "siglo", "ii", "el", "t\u00e9rmino", "cat\u00f3lico", "comenz\u00f3", "a", "designar", "lo", "que", "se", "consideraba", "la", "verdadera", "iglesia", "y", "su", "doctrina", "diferenci\u00e1ndola", "de", "la", "de", "grupos", "disidentes", "en", "una", "ep\u00edstola", "dirigida", "al", "novacianista", "simpronio", "paciano", "de", "barcelona", "siglo", "iv", "justific\u00f3", "la", "aplicaci\u00f3n", "del", "nombre", "de", "cat\u00f3licos", "a", "sus", "correligionarios", "del", "pasado", "y", "del", "presente", "y", "lleg\u00f3", "a", "expresar", "en", "la", "misma", "carta", "destac\u00f3", "la", "unidad", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "en", "contraste", "con", "la", "diversidad", "de", "grupos", "minoritarios", "de", "su", "tiempo", "varios", "de", "las", "cuales", "tomaron", "los", "nombres", "de", "sus", "fundadores", "y", "cuyas", "doctrinas", "difer\u00edan", "de", "la", "l\u00ednea", "de", "pensamiento", "eclesial", "ebionitas", "marcionitas", "valentinianos", "apolinaristas", "montanistas", "y", "novacianistas", "el", "vocablo", "catolicismo", "se", "usa", "por", "lo", "general", "para", "hacer", "alusi\u00f3n", "a", "la", "experiencia", "religiosa", "compartida", "por", "las", "personas", "que", "viven", "en", "comuni\u00f3n", "con", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "as\u00ed", "se", "refiere", "habitualmente", "tanto", "a", "las", "creencias", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "como", "a", "su", "comunidad", "de", "fieles", "en", "los", "pa\u00edses", "en", "los", "que", "el", "catolicismo", "es", "mayoritario", "a", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "se", "la", "conoce", "normalmente", "como", "la", "iglesia", "t\u00e9rmino", "que", "en", "otros", "pa\u00edses", "se", "aplica", "a", "otras", "iglesias", "cristianas", "seg\u00fan", "una", "larga", "tradici\u00f3n", "existen", "adem\u00e1s", "distintas", "im\u00e1genes", "que", "se", "han", "empleado", "para", "referirse", "a", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "tales", "como", "sacramento", "de", "cristo", "pueblo", "de", "dios", "cuerpo", "m\u00edstico", "de", "cristo", "esposa", "de", "cristo", "jerusal\u00e9n", "de", "arriba", "edificaci\u00f3n", "de", "dios", "barca", "de", "pedro", "o", "nave", "de", "salvaci\u00f3nnota", "caracter\u00edsticas", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "se", "ve", "a", "s\u00ed", "misma", "y", "se", "proclama", "como", "la", "encargada", "por", "jesucristo", "para", "ayudar", "a", "recorrer", "el", "camino", "espiritual", "hacia", "dios", "viviendo", "el", "amor", "rec\u00edproco", "y", "por", "medio", "de", "la", "administraci\u00f3n", "de", "los", "sacramentos", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "cuales", "dios", "otorga", "la", "gracia", "al", "creyente", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "se", "concibe", "a", "s\u00ed", "misma", "como", "la", "\u00fanica", "iglesia", "fundada", "por", "cristo", "y", "por", "tanto", "la", "\u00fanica", "aut\u00e9ntica", "frente", "a", "las", "dem\u00e1s", "iglesias", "y", "denominaciones", "cristianas", "que", "han", "surgido", "hist\u00f3ricamente", "despu\u00e9s", "de", "ellanota", "tambi\u00e9n", "dado", "que", "considera", "que", "es", "una", "instituci\u00f3n", "a", "la", "vez", "divina", "y", "humana", "est\u00e1", "tanto", "fuera", "como", "dentro", "de", "la", "historia", "en", "el", "catecismo", "romano", "publicado", "en", "se", "escribi\u00f3", "que", "consta", "de", "dos", "partes", "la", "iglesia", "peregrina", "militante", "o", "en", "tr\u00e1nsito", "la", "que", "existe", "en", "la", "historia", "y", "la", "iglesia", "triunfante", "o", "celeste", "al", "finalmente", "llegar", "a", "la", "visi\u00f3n", "de", "dios", "a", "lo", "que", "en", "ocasiones", "se", "a\u00f1adi\u00f3", "la", "iglesia", "purgante", "sufriente", "o", "expectante", "la", "de", "aquellos", "que", "murieron", "y", "a\u00fan", "no", "llegaron", "a", "la", "visi\u00f3n", "beat\u00edfica", "siendo", "esta", "\u00faltima", "parte", "de", "la", "iglesia", "invisible", "pero", "a\u00fan", "no", "en", "su", "estado", "final", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "considera", "que", "tiene", "encomendada", "la", "misi\u00f3n", "de", "elaborar", "impartir", "y", "propagar", "la", "ense\u00f1anza", "cristiana", "as\u00ed", "como", "la", "de", "cuidar", "de", "la", "unidad", "de", "los", "fieles", "debe", "tambi\u00e9n", "disponer", "la", "gracia", "de", "los", "sacramentos", "a", "sus", "fieles", "por", "medio", "del", "ministerio", "de", "sus", "sacerdotes", "adem\u00e1s", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "se", "manifiesta", "como", "una", "estructura", "jer\u00e1rquica", "y", "colegial", "cuya", "cabeza", "es", "cristo", "que", "se", "sirve", "del", "colegio", "de", "los", "ap\u00f3stoles", "y", "que", "en", "la", "historia", "posterior", "ejerce", "la", "autoridad", "mediante", "sus", "sucesores", "el", "papa", "y", "los", "obispos", "la", "autoridad", "para", "ense\u00f1ar", "el", "magisterio", "de", "la", "iglesia", "basa", "sus", "ense\u00f1anzas", "en", "la", "revelaci\u00f3n", "que", "est\u00e1", "expresada", "tanto", "en", "las", "sagradas", "escrituras", "como", "en", "la", "sagrada", "tradici\u00f3n", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "se", "considera", "a", "s\u00ed", "misma", "heredera", "de", "la", "tradici\u00f3n", "y", "la", "doctrina", "de", "la", "iglesia", "primitiva", "fundada", "por", "jesucristo", "y", "por", "lo", "tanto", "como", "la", "\u00fanica", "representante", "leg\u00edtima", "de", "cristo", "en", "la", "tierra", "mediante", "la", "figura", "de", "los", "obispos", "sucesores", "sin", "interrupci\u00f3n", "de", "los", "ap\u00f3stoles", "cumple", "con", "el", "mandato", "de", "jes\u00fas", "de", "cuidar", "de", "su", "ovejasnota", "atributos", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "de", "acuerdo", "al", "catecismo", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "esta", "es", "una", "santa", "cat\u00f3lica", "y", "apost\u00f3lica", "estos", "cuatro", "atributos", "inseparablemente", "unidos", "entre", "s\u00ed", "ya", "aparecen", "como", "tales", "en", "el", "s\u00edmbolo", "nicenoconstantinopolitano", "del", "a\u00f1o", "e", "indican", "rasgos", "esenciales", "de", "la", "iglesia", "y", "de", "su", "misi\u00f3n", "y", "suelen", "denominarse", "notas", "de", "la", "iglesia", "los", "cat\u00f3licos", "profesan", "su", "fe", "en", "los", "cuatro", "atributos", "o", "notas", "de", "la", "iglesia", "recitando", "el", "credo", "de", "los", "ap\u00f3stoles", "o", "el", "credo", "nicenoconstantinopolitano", "las", "notas", "de", "la", "iglesia", "son", "dogma", "de", "fe", "estas", "son", "seg\u00fan", "la", "ense\u00f1anza", "oficial", "unidad", "la", "iglesia", "es", "una", "debido", "a", "su", "origen", "dios", "mismo", "dios", "es", "uno", "seg\u00fan", "la", "doctrina", "cat\u00f3lica", "y", "la", "iglesia", "es", "una", "debido", "a", "su", "fundador", "cristo", "el", "ap\u00f3stol", "san", "pablo", "en", "su", "primera", "carta", "a", "los", "corintios", "hace", "referencia", "a", "la", "iglesia", "como", "cuerpo", "de", "cristo", "en", "otra", "carta", "tambi\u00e9n", "pablo", "ense\u00f1a", "sobre", "este", "atributo", "cristo", "mismo", "ense\u00f1a", "y", "ruega", "por", "esta", "unidad", "de", "su", "iglesia", "santidad", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "a", "pesar", "de", "los", "pecados", "y", "faltas", "de", "cada", "uno", "de", "sus", "miembros", "que", "a\u00fan", "peregrinan", "en", "la", "tierra", "es", "en", "s\u00ed", "misma", "santa", "pues", "santo", "es", "su", "fundador", "y", "santos", "son", "sus", "fines", "y", "objetivos", "asimismo", "es", "santa", "mediante", "sus", "fieles", "ya", "que", "ellos", "realizan", "una", "acci\u00f3n", "santificadora", "especialmente", "aquellos", "que", "han", "alcanzado", "un", "alto", "grado", "de", "virtud", "y", "han", "sido", "canonizados", "por", "la", "misma", "iglesia", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "contiene", "la", "plenitud", "de", "los", "medios", "de", "santificaci\u00f3n", "y", "salvaci\u00f3n", "es", "santa", "porque", "sus", "miembros", "est\u00e1n", "llamados", "a", "ser", "santos", "catolicidad", "con", "el", "significado", "de", "universal", "la", "iglesia", "es", "cat\u00f3lica", "en", "cuanto", "busca", "anunciar", "la", "buena", "nueva", "y", "recibir", "en", "su", "seno", "a", "todos", "los", "seres", "humanos", "de", "todo", "tiempo", "y", "en", "todo", "lugar", "que", "acepten", "su", "doctrina", "y", "reciban", "el", "bautismo", "dondequiera", "que", "se", "encuentre", "uno", "de", "sus", "miembros", "all\u00ed", "est\u00e1", "presente", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "tambi\u00e9n", "es", "cat\u00f3lica", "porque", "cristo", "est\u00e1", "presente", "en", "ella", "lo", "que", "implica", "que", "recibe", "de", "\u00e9l", "la", "plenitud", "de", "los", "medios", "de", "salvaci\u00f3n", "apostolicidad", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "fue", "fundada", "por", "cristo", "sobre", "el", "fundamento", "de", "pedro", "y", "los", "dem\u00e1s", "ap\u00f3stoles", "todo", "el", "colegio", "apost\u00f3lico", "goza", "de", "autoridad", "y", "poder", "siempre", "que", "est\u00e9", "en", "comuni\u00f3n", "con", "pedro", "y", "sus", "sucesores", "pedro", "y", "los", "dem\u00e1s", "ap\u00f3stoles", "tienen", "en", "el", "papa", "y", "los", "obispos", "a", "sus", "sucesores", "que", "ejercen", "la", "misma", "autoridad", "y", "el", "mismo", "poder", "que", "en", "su", "d\u00eda", "ejercieron", "los", "primeros", "que", "fueron", "elegidos", "e", "instituidos", "por", "cristo", "tambi\u00e9n", "es", "apost\u00f3lica", "porque", "guarda", "y", "transmite", "las", "ense\u00f1anzas", "o\u00eddas", "a", "los", "ap\u00f3stolesestos", "atributos", "se", "encuentran", "en", "todas", "las", "iglesias", "particulares", "que", "engloba", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "que", "son", "las", "iglesias", "particulares", "de", "la", "iglesia", "latina", "con", "ritos", "latinos", "y", "las", "iglesias", "cat\u00f3licas", "orientales", "con", "ritos", "orientales", "todas", "ellas", "tienen", "en", "com\u00fan", "los", "mencionados", "atributos", "o", "caracter\u00edsticas", "esenciales", "y", "la", "autoridad", "suprema", "del", "sumo", "pont\u00edfice", "como", "vicario", "de", "cristo", "en", "la", "tierra", "doctrina", "la", "doctrina", "fundamental", "para", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "se", "encuentra", "en", "el", "credo", "que", "recoge", "las", "f\u00f3rmulas", "de", "fe", "elaboradas", "en", "los", "primeros", "concilios", "de", "la", "historia", "el", "credo", "encuentra", "una", "explicaci\u00f3n", "sistem\u00e1tica", "en", "el", "catecismo", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "aprobado", "en", "por", "juan", "pablo", "ii", "y", "cuya", "versi\u00f3n", "definitiva", "fue", "promulgada", "en", "una", "caracter\u00edstica", "particular", "y", "genuina", "para", "distinguir", "a", "los", "cat\u00f3licos", "de", "los", "dem\u00e1s", "grupos", "cristianos", "es", "su", "aceptaci\u00f3n", "de", "todos", "los", "concilios", "ecum\u00e9nicos", "de", "la", "historia", "desde", "el", "concilio", "de", "nicea", "i", "hasta", "el", "concilio", "vaticano", "ii", "la", "noci\u00f3n", "de", "revelaci\u00f3n", "es", "central", "en", "la", "doctrina", "cat\u00f3lica", "porque", "bajo", "tal", "t\u00e9rmino", "se", "incluyen", "dos", "fuentes", "inseparables", "entre", "s\u00ed", "la", "sagrada", "escritura", "y", "la", "tradici\u00f3n", "una", "s\u00edntesis", "sobre", "este", "tema", "se", "encuentra", "en", "la", "constituci\u00f3n", "dogm\u00e1tica", "dei", "verbum", "del", "concilio", "vaticano", "ii", "para", "los", "cat\u00f3licos", "el", "culmen", "de", "la", "revelaci\u00f3n", "es", "jesucristo", "tambi\u00e9n", "es", "notable", "la", "posici\u00f3n", "que", "ocupa", "el", "obispo", "de", "roma", "este", "recibe", "el", "t\u00edtulo", "de", "papa", "y", "se", "le", "considera", "no", "solo", "obispo", "de", "su", "di\u00f3cesis", "sino", "jefe", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "entera", "es", "decir", "pastor", "y", "doctor", "de", "todos", "los", "cristianos", "debido", "a", "que", "es", "considerado", "el", "sucesor", "de", "san", "pedro", "su", "elecci\u00f3n", "ha", "ido", "variando", "a", "lo", "largo", "de", "la", "historia", "desde", "el", "siglo", "xi", "es", "elegido", "por", "el", "colegio", "cardenalicio", "en", "el", "c\u00f3nclave", "el", "papa", "hasta", "el", "d\u00eda", "de", "febrero", "de", "fue", "benedicto", "xvi", "el", "\u00ba", "de", "la", "historia", "anunci\u00f3", "la", "renuncia", "al", "pontificado", "el", "d\u00eda", "del", "mismo", "mes", "el", "de", "marzo", "del", "fue", "elegido", "como", "sumo", "pont\u00edfice", "y", "obispo", "de", "roma", "el", "hasta", "entonces", "arzobispo", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "cardenal", "primado", "jorge", "mario", "bergoglio", "quien", "eligi\u00f3", "el", "nombre", "de", "francisco", "en", "honor", "a", "francisco", "de", "as\u00eds", "el", "papa", "goza", "en", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "de", "un", "estatus", "de", "jerarqu\u00eda", "suprema", "poseyendo", "el", "primado", "sobre", "todos", "los", "dem\u00e1s", "obispos", "y", "la", "plenitud", "de", "la", "potestad", "de", "r\u00e9gimen", "como", "se", "denomina", "en", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "al", "poder", "legislativo", "ejecutivo", "y", "judicial", "la", "cual", "puede", "ejercer", "de", "forma", "universal", "inmediata", "y", "suprema", "sobre", "todos", "y", "cada", "uno", "de", "los", "pastores", "y", "de", "los", "fieles", "cat\u00f3licos", "la", "autoridad", "del", "obispo", "de", "roma", "su", "jerarqu\u00eda", "dentro", "del", "magisterio", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "ha", "sido", "expuesta", "en", "diversos", "momentos", "de", "la", "historia", "y", "de", "modo", "especial", "en", "el", "concilio", "vaticano", "i", "otras", "partes", "de", "la", "doctrina", "cat\u00f3lica", "sobresalientes", "y", "distintivas", "en", "relaci\u00f3n", "con", "el", "resto", "de", "los", "cristianos", "son", "la", "creencia", "en", "el", "dogma", "de", "la", "inmaculada", "concepci\u00f3n", "y", "en", "la", "asunci\u00f3n", "de", "mar\u00eda", "madre", "de", "jes\u00fas", "as\u00ed", "como", "la", "fe", "en", "la", "autoridad", "espiritual", "efectiva", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "para", "perdonar", "pecados", "y", "remitir", "las", "penas", "temporales", "debidas", "por", "ellos", "mediante", "el", "sacramento", "de", "la", "penitencia", "y", "las", "indulgencias", "otro", "dogma", "sobresaliente", "en", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "es", "la", "creencia", "en", "la", "presencia", "real", "de", "jesucristo", "en", "la", "eucarist\u00eda", "en", "que", "mediante", "el", "cambio", "que", "es", "llamado", "transubstanciaci\u00f3n", "el", "pan", "y", "el", "vino", "presentados", "en", "el", "altar", "se", "convierten", "en", "el", "cuerpo", "y", "en", "la", "sangre", "de", "cristo", "seg\u00fan", "la", "doctrina", "cat\u00f3lica", "la", "salvaci\u00f3n", "del", "alma", "se", "obtiene", "por", "medio", "de", "la", "fe", "en", "jesucristo", "y", "de", "las", "buenas", "obras", "lo", "que", "constituye", "un", "punto", "diferencial", "clave", "con", "otros", "grupos", "cristianos", "como", "los", "protestantes", "y", "evang\u00e9licos", "los", "cuales", "predican", "que", "solamente", "la", "fe", "en", "jesucristo", "es", "necesaria", "para", "la", "salvaci\u00f3n", "del", "alma", "siendo", "las", "obras", "una", "consecuencia", "de", "esta", "mandamientos", "de", "la", "iglesia", "los", "mandamientos", "de", "la", "iglesia", "son", "cinco", "preceptos", "promulgados", "por", "la", "autoridad", "eclesi\u00e1stica", "que", "se", "refieren", "a", "la", "vida", "lit\u00fargica", "de", "los", "fieles", "que", "promueven", "su", "acercamiento", "a", "los", "sacramentos", "y", "que", "tienen", "como", "objetivo", "garantizar", "un", "m\u00ednimo", "en", "el", "esp\u00edritu", "de", "oraci\u00f3n", "y", "en", "el", "esfuerzo", "moral", "en", "el", "crecimiento", "del", "amor", "de", "dios", "y", "del", "pr\u00f3jimo", "los", "cinco", "mandamientos", "de", "la", "iglesia", "son", "o\u00edr", "misa", "entera", "todos", "los", "domingos", "y", "fiestas", "de", "guardar", "confesar", "los", "pecados", "mortales", "al", "menos", "una", "vez", "cada", "a\u00f1o", "y", "en", "peligro", "de", "muerte", "y", "si", "se", "ha", "de", "comulgar", "comulgar", "al", "menos", "por", "pascua", "de", "resurrecci\u00f3n", "ayunar", "y", "abstenerse", "de", "comer", "carne", "cuando", "lo", "manda", "la", "santa", "madre", "iglesia", "ayudar", "a", "la", "iglesia", "en", "sus", "necesidades", "sacramentos", "para", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "los", "sacramentos", "son", "signos", "eficaces", "de", "la", "gracia", "de", "diosnota", "celebrados", "bajo", "ritos", "visibles", "que", "fueron", "instituidos", "por", "cristo", "y", "confiados", "a", "la", "iglesia", "mediante", "los", "cuales", "se", "dispensa", "la", "vida", "divina", "a", "todas", "personas", "que", "los", "reciben", "con", "la", "disposici\u00f3n", "adecuada", "existen", "siete", "sacramentos", "bautismo", "confirmaci\u00f3n", "eucarist\u00eda", "penitencia", "unci\u00f3n", "de", "enfermos", "orden", "sacerdotal", "y", "matrimonio", "los", "sacramentos", "se", "corresponden", "a", "todas", "las", "etapas", "y", "momentos", "importantes", "de", "la", "vida", "del", "creyente", "estableciendo", "un", "paralelismo", "entre", "las", "etapas", "de", "la", "vida", "natural", "y", "las", "etapas", "de", "la", "vida", "espiritual", "as\u00ed", "los", "sacramentos", "se", "pueden", "clasificar", "en", "tres", "grupos", "los", "\"sacramentos", "de", "la", "iniciaci\u00f3n", "cristiana\"", "los", "\"sacramentos", "de", "curaci\u00f3n\"", "y", "los", "\"sacramentos", "al", "servicio", "de", "la", "comuni\u00f3n", "y", "la", "misi\u00f3n", "de", "los", "fieles\"", "sacramentos", "de", "iniciaci\u00f3n", "cristiana", "bautismo", "es", "el", "fundamento", "de", "toda", "la", "vida", "cristiana", "el", "p\u00f3rtico", "de", "la", "vida", "en", "el", "esp\u00edritu", "y", "la", "puerta", "que", "abre", "el", "acceso", "a", "los", "otros", "sacramentos", "por", "el", "bautismo", "los", "cristianos", "son", "liberados", "del", "pecado", "y", "regenerados", "como", "hijos", "de", "dios", "llegan", "a", "ser", "miembros", "de", "cristo", "y", "son", "incorporados", "a", "la", "iglesia", "y", "hechos", "part\u00edcipes", "de", "su", "misi\u00f3n", "confirmaci\u00f3n", "con", "el", "bautismo", "y", "la", "eucarist\u00eda", "el", "sacramento", "de", "la", "confirmaci\u00f3n", "constituye", "el", "conjunto", "de", "los", "\"sacramentos", "de", "la", "iniciaci\u00f3n", "cristiana\"", "la", "confirmaci\u00f3n", "une", "a", "los", "bautizados", "m\u00e1s", "\u00edntimamente", "a", "la", "iglesia", "y", "\"los", "enriquece", "con", "una", "fortaleza", "especial", "del", "esp\u00edritu", "santo", "de", "esta", "forma", "se", "comprometen", "mucho", "m\u00e1s", "como", "aut\u00e9nticos", "testigos", "de", "cristo", "a", "extender", "y", "defender", "la", "fe", "con", "sus", "palabras", "y", "sus", "obras\"", "lg", "cf", "ocf", "praenotanda", "eucarist\u00eda", "este", "sacramento", "culmina", "la", "iniciaci\u00f3n", "cristiana", "los", "que", "han", "sido", "elevados", "a", "la", "dignidad", "del", "sacerdocio", "real", "por", "el", "bautismo", "y", "configurados", "m\u00e1s", "profundamente", "con", "cristo", "por", "la", "confirmaci\u00f3n", "participan", "por", "medio", "de", "la", "eucarist\u00eda", "con", "toda", "la", "comunidad", "en", "el", "sacrificio", "mismo", "del", "se\u00f1or", "para", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "la", "eucarist\u00eda", "no", "representa", "un", "mero", "s\u00edmbolo", "sino", "que", "es", "jesucristo", "mismo", "con", "su", "cuerpo", "sangre", "alma", "y", "divinidad", "all\u00ed", "presentes", "sacramentos", "de", "curaci\u00f3n", "penitencia", "mediante", "este", "sacramento", "los", "fieles", "obtienen", "de", "la", "misericordia", "de", "dios", "el", "perd\u00f3n", "de", "los", "pecados", "cometidos", "contra", "\u00e9l", "y", "se", "reconcilian", "con", "la", "iglesia", "recibe", "el", "nombre", "de", "sacramento", "de", "conversi\u00f3n", "ya", "que", "realiza", "sacramentalmente", "la", "llamada", "de", "cristo", "a", "la", "conversi\u00f3n", "la", "vuelta", "al", "padre", "del", "que", "el", "hombre", "se", "hab\u00eda", "alejado", "por", "el", "pecado", "sacramento", "de", "la", "penitencia", "al", "consagrar", "un", "proceso", "personal", "y", "eclesial", "de", "conversi\u00f3n", "de", "arrepentimiento", "y", "de", "reparaci\u00f3n", "por", "parte", "del", "cristiano", "pecador", "sacramento", "de", "la", "confesi\u00f3n", "porque", "la", "manifestaci\u00f3n", "de", "los", "pecados", "ante", "el", "sacerdote", "es", "un", "elemento", "esencial", "de", "este", "sacramento", "sacramento", "del", "perd\u00f3n", "porque", "dios", "concede", "al", "penitente", "\"el", "perd\u00f3n", "y", "la", "paz\"", "y", "sacramento", "de", "reconciliaci\u00f3n", "porque", "otorga", "al", "pecador", "el", "amor", "de", "dios", "que", "reconcilia", "unci\u00f3n", "de", "los", "enfermos", "con", "la", "sagrada", "unci\u00f3n", "de", "los", "enfermos", "y", "con", "la", "oraci\u00f3n", "de", "los", "presb\u00edteros", "toda", "la", "iglesia", "entera", "encomienda", "a", "los", "enfermos", "al", "se\u00f1or", "sufriente", "y", "glorificado", "para", "que", "los", "alivie", "y", "los", "salve", "incluso", "los", "anima", "a", "unirse", "libremente", "a", "la", "pasi\u00f3n", "y", "muerte", "de", "cristo", "y", "contribuir", "as\u00ed", "al", "bien", "del", "pueblo", "de", "dios\"", "lg", "sacramentos", "al", "servicio", "de", "la", "comunidad", "orden", "sacerdotal", "el", "orden", "es", "el", "sacramento", "gracias", "al", "cual", "la", "misi\u00f3n", "confiada", "por", "cristo", "a", "sus", "ap\u00f3stoles", "sigue", "siendo", "ejercida", "en", "la", "iglesia", "hasta", "el", "fin", "de", "los", "tiempos", "es", "pues", "el", "sacramento", "del", "ministerio", "apost\u00f3lico", "comprende", "tres", "grados", "el", "diaconado", "el", "presbiterado", "y", "el", "episcopado", "es", "el", "\u00fanico", "sacramento", "que", "solo", "puede", "ser", "recibido", "por", "los", "hombresmatrimonio", "\"la", "alianza", "matrimonial", "por", "la", "que", "el", "var\u00f3n", "y", "la", "mujer", "constituyen", "entre", "s\u00ed", "un", "consorcio", "de", "toda", "la", "vida", "ordenado", "por", "su", "misma", "\u00edndole", "natural", "al", "bien", "de", "los", "c\u00f3nyuges", "y", "a", "la", "generaci\u00f3n", "y", "educaci\u00f3n", "de", "la", "prole", "fue", "elevada", "por", "cristo", "nuestro", "se\u00f1or", "a", "la", "dignidad", "de", "sacramento", "entre", "bautizados\"", "cic", "can", "organizaci\u00f3n", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "tiene", "miembros", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "pa\u00edses", "de", "la", "tierra", "aunque", "su", "proporci\u00f3n", "en", "la", "poblaci\u00f3n", "var\u00eda", "desde", "una", "mayoritaria", "en", "algunos", "a", "casi", "nula", "en", "otros", "es", "una", "organizaci\u00f3n", "jer\u00e1rquica", "en", "la", "que", "el", "clero", "ordenado", "est\u00e1", "dividido", "en", "obispos", "presb\u00edteros", "y", "di\u00e1conos", "el", "clero", "est\u00e1", "organizado", "de", "forma", "jer\u00e1rquica", "pero", "tiene", "en", "cuenta", "la", "comuni\u00f3n", "de", "los", "fieles", "cada", "miembro", "del", "clero", "depende", "de", "una", "autoridad", "superior", "pero", "la", "autoridad", "superior", "debe", "ejercer", "su", "gobierno", "teniendo", "en", "cuenta", "la", "comunidad", "a", "trav\u00e9s", "de", "consultas", "reuniones", "e", "intercambio", "de", "ideascita", "requerida", "territorialmente", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "se", "organiza", "en", "di\u00f3cesis", "o", "iglesias", "particulares", "cada", "una", "bajo", "la", "autoridad", "de", "un", "obispo", "algunas", "de", "estas", "de", "mayor", "rango", "son", "llamadas", "arquidi\u00f3cesis", "o", "archidi\u00f3cesis", "y", "est\u00e1n", "bajo", "la", "autoridad", "de", "un", "arzobispo", "en", "las", "iglesias", "orientales", "cat\u00f3licas", "estas", "circunscripciones", "suelen", "llamarse", "eparqu\u00edas", "y", "archieparqu\u00edas", "respectivamente", "seg\u00fan", "datos", "de", "noviembre", "de", "hay", "di\u00f3cesis", "en", "todo", "el", "mundo", "de", "las", "cuales", "son", "arquidi\u00f3cesis", "la", "di\u00f3cesis", "de", "roma", "que", "incluye", "el", "territorio", "de", "la", "ciudad", "del", "vaticano", "es", "la", "sede", "papal", "asimismo", "existen", "patriarcados", "latinos", "y", "orientales", "exarcados", "patriarcales", "y", "territorios", "dependientes", "de", "patriarcas", "algunos", "territorios", "sin", "llegar", "a", "considerarse", "di\u00f3cesis", "funcionan", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "como", "tales", "son", "las", "prelaturas", "y", "abad\u00edas", "territoriales", "regidas", "por", "un", "prelado", "o", "un", "abad", "respectivamente", "actualmente", "existen", "prelaturas", "territoriales", "casi", "el", "de", "ellas", "en", "am\u00e9rica", "latina", "sobre", "todo", "en", "brasil", "y", "per\u00fa", "y", "abad\u00edas", "territoriales", "m\u00e1s", "de", "la", "mitad", "en", "italia", "as\u00ed", "como", "prelatura", "personal", "la", "prelatura", "de", "la", "santa", "cruz", "y", "opus", "dei", "con", "sede", "en", "italia", "ordinariatos", "militares", "ordinariatos", "orientales", "de", "rito", "armenio", "y", "para", "fieles", "de", "ritos", "orientales", "que", "se", "encuentran", "en", "territorios", "sin", "eparca", "es", "decir", "obispo", "de", "su", "propio", "rito", "y", "ordinariatos", "personales", "para", "los", "fieles", "convertidos", "del", "anglicanismo", "cat\u00f3licos", "de", "rito", "anglicano", "c\u00e1tedra", "de", "san", "pedro", "en", "los", "estados", "unidos", "y", "canad\u00e1", "nuestra", "se\u00f1ora", "de", "walsingham", "en", "el", "reino", "unido", "y", "nuestra", "se\u00f1ora", "de", "la", "cruz", "del", "sur", "en", "australia", "las", "di\u00f3cesis", "pueden", "agruparse", "en", "provincias", "eclesi\u00e1sticas", "y", "estas", "a", "su", "vez", "en", "regiones", "eclesi\u00e1sticas", "la", "arquidi\u00f3cesis", "que", "preside", "una", "provincia", "eclesi\u00e1stica", "es", "llamada", "metropolitana", "en", "ocasiones", "la", "provincia", "eclesi\u00e1stica", "est\u00e1", "conformada", "\u00fanicamente", "por", "la", "arquidi\u00f3cesis", "metropolitana", "de", "las", "arquidi\u00f3cesis", "existentes", "son", "metropolitanas", "de", "las", "cuales", "son", "sedes", "de", "iglesias", "cat\u00f3licas", "orientales", "metropolitanas", "son", "archieparqu\u00edas", "mayores", "una", "de", "ellas", "posee", "adem\u00e1s", "exarcados", "archiepiscopales", "en", "ucrania", "y", "las", "restantes", "son", "llamadas", "arquidi\u00f3cesis", "archiepiscopales", "los", "territorios", "en", "donde", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "la", "iglesia", "a\u00fan", "no", "es", "suficiente", "para", "erigir", "una", "di\u00f3cesis", "o", "una", "eparqu\u00eda", "son", "dirigidos", "por", "un", "vicario", "o", "exarca", "y", "son", "llamados", "vicariatos", "o", "exarcados", "apost\u00f3licos", "actualmente", "existen", "vicariatos", "apost\u00f3licos", "sobre", "todo", "en", "am\u00e9rica", "pero", "tambi\u00e9n", "en", "\u00e1frica", "asia", "y", "en", "europa", "y", "exarcados", "apost\u00f3licos", "en", "europa", "y", "am\u00e9rica", "pero", "tambi\u00e9n", "uno", "en", "china", "si", "la", "organizaci\u00f3n", "es", "muy", "incipiente", "se", "erigen", "prefecturas", "apost\u00f3licas", "actualmente", "existen", "casi", "las", "tres", "cuartas", "partes", "en", "china", "por", "razones", "graves", "se", "erigen", "administraciones", "apost\u00f3licas", "estables", "actualmente", "existen", "en", "europa", "y", "asia", "adem\u00e1s", "existe", "la", "administraci\u00f3n", "apost\u00f3lica", "personal", "de", "san", "juan", "mar\u00eda", "vianney", "en", "brasil", "di\u00f3cesis", "de", "campos", "para", "los", "fieles", "que", "se", "adhieren", "al", "\"rito", "romano", "extraordinario\"", "o", "misa", "tridentina", "en", "los", "territorios", "en", "que", "la", "iglesia", "a\u00fan", "no", "ha", "penetrado", "oficialmente", "se", "organizan", "misiones", "independientes", "sui", "iuris", "actualmente", "existen", "el", "gobierno", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "reside", "en", "los", "obispos", "considerados", "como", "colegio", "cuya", "cabeza", "es", "el", "obispo", "de", "roma", "el", "papa", "la", "potestad", "de", "este", "colegio", "sobre", "la", "iglesia", "en", "su", "totalidad", "se", "ejerce", "de", "modo", "solemne", "en", "el", "concilio", "ecum\u00e9nico", "asamblea", "de", "todos", "los", "obispos", "del", "mundo", "presidida", "por", "el", "papa", "que", "es", "convocado", "cuando", "hay", "que", "tomar", "las", "decisiones", "m\u00e1s", "importantes", "en", "materia", "de", "fe", "dogmas", "de", "moral", "o", "por", "otras", "razones", "pastorales", "cada", "uno", "de", "los", "obispos", "por", "su", "parte", "es", "el", "principio", "y", "fundamento", "visible", "de", "unidad", "en", "su", "iglesia", "particular", "los", "obispos", "tienen", "la", "misi\u00f3n", "de", "ense\u00f1ar", "de", "santificar", "y", "de", "gobernar", "con", "su", "autoridad", "y", "potestad", "sagrada", "los", "cardenales", "son", "elegidos", "personalmente", "por", "el", "papa", "su", "funci\u00f3n", "esencial", "es", "elegir", "al", "sucesor", "del", "papa", "cuando", "\u00e9l", "muere", "o", "renuncia", "el", "papa", "en", "su", "actividad", "por", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "universal", "suele", "hacerse", "ayudar", "por", "ciertos", "cardenales", "en", "la", "administraci\u00f3n", "de", "la", "santa", "sede", "y", "la", "curia", "romana", "pero", "no", "exclusivamente", "por", "cardenales", "en", "el", "gobierno", "de", "sus", "di\u00f3cesis", "los", "obispos", "individuales", "tambi\u00e9n", "son", "ayudados", "por", "presb\u00edteros", "y", "di\u00e1conos", "y", "por", "otros", "en", "cada", "iglesia", "patriarcal", "cat\u00f3lica", "oriental", "el", "patriarca", "tiene", "autoridad", "sobre", "todos", "los", "obispos", "incluidos", "los", "metropolitas", "y", "los", "otros", "fieles", "de", "la", "iglesia", "por", "\u00e9l", "presidida", "lo", "mismo", "va", "para", "el", "arzobispo", "mayor", "en", "su", "iglesia", "particular", "sui", "iuris", "y", "para", "el", "metropolita", "en", "una", "iglesia", "sui", "iuris", "en", "la", "iglesia", "latina", "los", "poderes", "del", "obispo", "metropolitano", "en", "las", "di\u00f3cesis", "sufrag\u00e1neas", "son", "muy", "limitados", "los", "obispos", "de", "un", "pa\u00eds", "pueden", "organizarse", "en", "una", "conferencia", "episcopal", "o", "asamblea", "de", "ordinarios", "en", "oriente", "cuyos", "cargos", "son", "electivos", "entre", "los", "obispos", "de", "la", "misma", "naci\u00f3n", "tambi\u00e9n", "existen", "organizaciones", "interdiocesanas", "que", "involucran", "a", "m\u00e1s", "de", "un", "pa\u00eds", "tenemos", "as\u00ed", "conferencias", "episcopales", "asambleas", "de", "ordinarios", "s\u00ednodos", "patriarcales", "por", "cada", "iglesia", "patriarcal", "aquellas", "iglesias", "orientales", "encabezadas", "por", "un", "patriarca", "s\u00ednodos", "archiepiscopales", "mayores", "por", "cada", "iglesia", "archiepiscopal", "mayor", "aquellas", "iglesias", "orientales", "presididas", "por", "un", "arzobispo", "mayor", "concilios", "de", "iglesias", "por", "cada", "iglesia", "metropolitana", "aquellas", "iglesias", "orientales", "presididas", "por", "un", "arzobispo", "metropolitano", "conferencias", "internacionales", "diversas", "congregaciones", "y", "\u00f3rdenes", "las", "\u00f3rdenes", "religiosas", "no", "forman", "parte", "en", "cuanto", "\u00f3rdenes", "de", "la", "jerarqu\u00eda", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "pero", "dependen", "del", "papa", "y", "de", "los", "obispos", "de", "formas", "diversas", "ellas", "pueden", "ser", "de", "dos", "tipos", "\u00f3rdenes", "religiosas", "de", "derecho", "diocesano", "dependen", "del", "obispo", "de", "la", "di\u00f3cesis", "en", "la", "que", "han", "sido", "reconocidas", "\u00f3rdenes", "religiosas", "de", "derecho", "pontificio", "dependen", "directamente", "del", "papa", "aunque", "deben", "trabajar", "en", "comuni\u00f3n", "con", "los", "obispos", "de", "las", "di\u00f3cesis", "en", "las", "que", "act\u00faanlas", "congregaciones", "y", "\u00f3rdenes", "religiosas", "son", "establecidas", "conforme", "a", "los", "tres", "votos", "b\u00e1sicos", "de", "pobreza", "castidad", "y", "obediencia", "el", "origen", "de", "cada", "una", "se", "explica", "seg\u00fan", "los", "cat\u00f3licos", "por", "una", "inspiraci\u00f3n", "dada", "al", "fundador", "que", "debe", "ser", "reconocida", "como", "aut\u00e9ntica", "por", "las", "autoridades", "jer\u00e1rquicas", "tal", "inspiraci\u00f3n", "o", "carisma", "se", "concreta", "en", "constituciones", "que", "valen", "solo", "si", "son", "aprobadas", "por", "las", "autoridades", "jer\u00e1rquicas", "y", "seg\u00fan", "las", "cuales", "deben", "vivir", "los", "miembros", "de", "cada", "orden", "o", "congregaci\u00f3n", "despu\u00e9s", "del", "renacimiento", "los", "nuevos", "movimientos", "fundados", "dejan", "de", "recibir", "el", "nombre", "orden", "y", "se", "llaman", "congregaciones", "no", "todas", "las", "congregaciones", "hacen", "el", "voto", "de", "pobreza", "algunas", "hacen", "solo", "un", "compromiso", "de", "pobreza", "utilitaria", "dentro", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "se", "encuentran", "muchas", "\u00f3rdenes", "religiosas", "mon\u00e1sticas", "de", "frailes", "y", "monjas", "as\u00ed", "como", "tambi\u00e9n", "congregaciones", "e", "institutos", "de", "vida", "religiosa", "sus", "miembros", "suelen", "hacer", "los", "votos", "de", "obediencia", "pobreza", "y", "castidad", "de", "todos", "modos", "los", "votos", "a", "realizar", "quedan", "a", "disposici\u00f3n", "de", "la", "cada", "instituci\u00f3n", "todos", "ellos", "dedican", "sus", "vidas", "enteramente", "a", "dios", "otras", "pr\u00e1cticas", "religiosas", "incluyen", "el", "ayuno", "la", "meditaci\u00f3n", "la", "oraci\u00f3n", "la", "penitencia", "y", "la", "peregrinaci\u00f3n", "entre", "los", "principales", "fundadores", "se", "encuentran", "los", "siguientes", "santos", "entre", "las", "principales", "fundadoras", "se", "cuentan", "las", "siguientes", "santas", "la", "finalidad", "fundamental", "de", "los", "miembros", "de", "las", "\u00f3rdenes", "y", "congregaciones", "es", "salvar", "su", "propia", "alma", "y", "ser", "ejemplo", "salv\u00edfico", "para", "toda", "la", "sociedad", "con", "su", "pobreza", "castidad", "y", "obediencia", "vividas", "conforme", "al", "carisma", "espec\u00edfico", "de", "la", "constituci\u00f3n", "de", "cada", "orden", "o", "congregaci\u00f3n", "iglesias", "cat\u00f3licas", "de", "rito", "oriental", "la", "divisi\u00f3n", "entre", "las", "iglesias", "de", "oriente", "y", "occidente", "dio", "lugar", "a", "la", "existencia", "de", "comunidades", "de", "ritos", "orientales", "que", "se", "mantuvieron", "o", "entraron", "en", "plena", "comuni\u00f3n", "con", "la", "iglesia", "de", "roma", "conservando", "su", "liturgia", "pero", "que", "en", "algunos", "casos", "se", "han", "latinizado", "en", "alg\u00fan", "grado", "algunas", "nunca", "han", "estado", "en", "cisma", "con", "la", "iglesia", "de", "roma", "como", "la", "iglesia", "maronita", "y", "la", "\u00edtaloalbanesa", "y", "otras", "han", "surgido", "de", "divisiones", "de", "las", "iglesias", "ortodoxas", "o", "de", "las", "antiguas", "iglesias", "nacionales", "de", "oriente", "en", "el", "pasado", "fueron", "tambi\u00e9n", "llamadas", "uniatas", "pero", "hoy", "el", "t\u00e9rmino", "es", "considerado", "despectivo", "e", "inexacto", "regularmente", "constituyen", "minor\u00edas", "en", "pa\u00edses", "donde", "su", "contraparte", "ortodoxa", "predomina", "como", "en", "grecia", "serbia", "bulgaria", "armenia", "y", "rusia", "otras", "son", "minor\u00edas", "junto", "con", "sus", "contrapartes", "ortodoxas", "en", "pa\u00edses", "donde", "predomina", "otra", "religi\u00f3n", "melquitas", "en", "siria", "caldeos", "en", "irak", "malankaras", "en", "la", "india", "etc", "y", "otras", "no", "tienen", "contraparte", "en", "cisma", "con", "roma", "maronitas", "e", "\u00edtaloalbaneses", "tambi\u00e9n", "debido", "a", "la", "migraci\u00f3n", "muchos", "cat\u00f3licos", "orientales", "viven", "hoy", "en", "pa\u00edses", "occidentales", "australia", "am\u00e9rica", "del", "norte", "argentina", "brasil", "colombia", "francia", "etc", "son", "consideradas", "iglesias", "sui", "iuris", "y", "est\u00e1n", "en", "un", "plano", "de", "igualdad", "con", "el", "rito", "latino", "como", "afirm\u00f3", "el", "concilio", "vaticano", "ii", "a", "trav\u00e9s", "del", "documento", "orientalium", "ecclesiarum", "los", "fieles", "de", "estas", "iglesias", "est\u00e1n", "fuera", "de", "las", "jurisdicciones", "de", "los", "obispos", "latinos", "excepto", "en", "los", "casos", "en", "los", "que", "no", "tengan", "una", "jurisdicci\u00f3n", "propia", "de", "la", "misma", "manera", "los", "cat\u00f3licos", "latinos", "est\u00e1n", "fuera", "de", "las", "jurisdicciones", "de", "los", "obispos", "orientales", "excepto", "en", "eritrea", "pa\u00eds", "donde", "no", "existe", "jerarqu\u00eda", "latina", "en", "parte", "de", "etiop\u00eda", "en", "las", "di\u00f3cesis", "siromalabares", "que", "est\u00e1n", "fuera", "del", "estado", "de", "kerala", "en", "la", "india", "y", "en", "algunas", "parroquias", "de", "las", "eparqu\u00edas", "\u00edtaloalbanesas", "de", "italia", "la", "organizaci\u00f3n", "eclesial", "de", "las", "iglesias", "orientales", "cat\u00f3licas", "est\u00e1", "gobernada", "por", "el", "c\u00f3digo", "de", "los", "c\u00e1nones", "de", "las", "iglesias", "orientales", "promulgado", "por", "el", "papa", "juan", "pablo", "ii", "el", "de", "octubre", "de", "que", "entr\u00f3", "en", "vigor", "el", "de", "octubre", "de", "las", "iglesias", "patriarcales", "eligen", "su", "propio", "patriarca", "a", "trav\u00e9s", "de", "su", "s\u00ednodo", "patriarcal", "el", "cual", "luego", "de", "ser", "elegido", "es", "inmediatamente", "proclamado", "y", "entronizado", "sin", "intervenci\u00f3n", "del", "papa", "a", "quien", "luego", "le", "remite", "la", "comuni\u00f3n", "eclesial", "en", "su", "propio", "territorio", "can\u00f3nico", "sus", "obispos", "son", "elegidos", "por", "el", "s\u00ednodo", "patriarcal", "tom\u00e1ndolos", "de", "una", "lista", "de", "candidatos", "previamente", "aprobada", "por", "la", "santa", "sede", "tambi\u00e9n", "los", "santos", "s\u00ednodos", "pueden", "erigir", "di\u00f3cesis", "dentro", "de", "su", "territorio", "can\u00f3nico", "pero", "no", "en", "zonas", "de", "rito", "latino", "en", "el", "caso", "de", "la", "iglesia", "grecocat\u00f3lica", "rusa", "los", "dos", "exarcados", "apost\u00f3licos", "existentes", "en", "rusia", "y", "china", "antes", "de", "las", "revoluciones", "marxistas", "no", "han", "sido", "a\u00fan", "reactivados", "por", "la", "santa", "sede", "dependiendo", "los", "fieles", "en", "rusia", "de", "los", "obispos", "latinos", "y", "ucranianos", "en", "china", "la", "iglesia", "contin\u00faa", "en", "las", "\"catacumbas\"", "las", "pocas", "parroquias", "existentes", "dependen", "de", "obispos", "latinos", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "bizantina", "en", "am\u00e9rica", "aunque", "es", "parte", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "rutena", "lo", "mismo", "que", "el", "exarcado", "de", "la", "rep\u00fablica", "checa", "y", "la", "eparqu\u00eda", "de", "mukachevo", "constituye", "una", "jurisdicci\u00f3n", "independiente", "no", "existiendo", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "ning\u00fan", "\u00f3rgano", "que", "re\u00fana", "a", "estas", "jurisdicciones", "rutenas", "como", "tampoco", "existe", "para", "las", "jurisdicciones", "que", "constituyen", "por", "ejemplo", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "bizantina", "griega", "o", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "\u00edtaloalbanesa", "en", "el", "caso", "de", "la", "iglesia", "albanesa", "la", "santa", "sede", "ha", "reactivado", "la", "administraci\u00f3n", "apost\u00f3lica", "de", "albania", "meridional", "que", "a", "pesar", "de", "que", "fue", "catalogada", "como", "de", "rito", "oriental", "tiene", "un", "obispo", "latino", "y", "la", "mayor\u00eda", "de", "sus", "escasos", "fieles", "son", "tambi\u00e9n", "de", "este", "rito", "por", "esta", "raz\u00f3n", "a", "partir", "del", "anuario", "pontificio", "dej\u00f3", "de", "ser", "clasificada", "como", "iglesia", "particular", "sui", "iuris", "la", "iglesia", "bielorrusa", "es", "la", "m\u00e1s", "floreciente", "de", "las", "tres", "pero", "debido", "a", "las", "diferencias", "con", "el", "patriarcado", "ortodoxo", "de", "mosc\u00fa", "la", "santa", "sede", "no", "le", "ha", "nombrado", "a\u00fan", "jerarqu\u00eda", "dependiendo", "sus", "fieles", "directamente", "de", "la", "congregaci\u00f3n", "para", "las", "iglesias", "orientales", "existi\u00f3", "una", "peque\u00f1a", "comunidad", "cat\u00f3lica", "bizantina", "georgiana", "pero", "nunca", "fue", "erigida", "en", "iglesia", "ni", "incluida", "en", "la", "lista", "oficial", "de", "ritos", "orientales", "publicada", "en", "el", "anuario", "pontificio", "la", "santa", "sede", "ha", "erigido", "tambi\u00e9n", "seis", "ordinariatos", "para", "los", "fieles", "de", "rito", "oriental", "desprovistos", "de", "un", "ordinario", "de", "su", "propio", "rito", "estos", "ordinariatos", "se", "encargan", "de", "la", "atenci\u00f3n", "espiritual", "de", "cat\u00f3licos", "orientales", "de", "ritos", "sin", "jerarqu\u00eda", "organizada", "en", "la", "argentina", "francia", "austria", "polonia", "brasil", "y", "espa\u00f1a", "dependiendo", "de", "los", "arzobispos", "latinos", "de", "buenos", "aires", "par\u00eds", "viena", "varsovia", "r\u00edo", "de", "janeiro", "y", "madrid", "respectivamente", "historia", "edad", "antigua", "en", "el", "contexto", "del", "cristianismo", "primitivo", "despu\u00e9s", "de", "la", "muerte", "de", "esteban", "primer", "m\u00e1rtir", "cristiano", "y", "m\u00e1s", "a\u00fan", "despu\u00e9s", "de", "la", "destrucci\u00f3n", "del", "templo", "de", "jerusal\u00e9n", "en", "el", "a\u00f1o", "por", "los", "romanos", "comenzaron", "dos", "procesos", "el", "de", "la", "progresiva", "separaci\u00f3n", "del", "cristianismo", "primitivo", "y", "el", "juda\u00edsmo", "rab\u00ednico", "y", "el", "de", "la", "propagaci\u00f3n", "del", "cristianismo", "como", "puede", "verse", "en", "los", "primeros", "centros", "de", "la", "cristiandad", "a", "los", "seguidores", "de", "jes\u00fas", "se", "les", "dio", "por", "primera", "vez", "el", "nombre", "de", "cristianos", "en", "antioqu\u00eda", "sitio", "en", "el", "que", "por", "la", "predicaci\u00f3n", "de", "varios", "disc\u00edpulos", "como", "pablo", "y", "bernab\u00e9", "hubo", "muchos", "nuevos", "adeptos", "la", "doctrina", "cat\u00f3lica", "afirma", "que", "jes\u00fas", "fund\u00f3", "una", "comunidad", "cristiana", "jer\u00e1rquicamente", "organizada", "y", "con", "autoridad", "dirigida", "por", "los", "ap\u00f3stoles", "el", "primero", "de", "los", "cuales", "era", "sim\u00f3n", "pedro", "posteriormente", "seg\u00fan", "los", "hechos", "de", "los", "ap\u00f3stoles", "los", "ap\u00f3stoles", "y", "los", "primeros", "seguidores", "de", "jes\u00fas", "estructuraron", "una", "iglesia", "organizada", "una", "carta", "escrita", "poco", "despu\u00e9s", "del", "a\u00f1o", "por", "ignacio", "de", "antioqu\u00eda", "a", "los", "de", "esmirna", "cap\u00edtulo", "es", "el", "texto", "m\u00e1s", "antiguo", "que", "se", "conserva", "en", "el", "cual", "se", "usa", "el", "t\u00e9rmino", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "o", "universal", "el", "mismo", "ignacio", "de", "antioqu\u00eda", "testimonia", "la", "existencia", "de", "un", "clero", "en", "tres", "grados", "que", "consist\u00eda", "en", "obispos", "presb\u00edteros", "y", "di\u00e1conos", "en", "el", "siglo", "iii", "san", "cipriano", "obispo", "de", "cartago", "habla", "de", "una", "jerarqu\u00eda", "mon\u00e1rquica", "de", "siete", "grados", "en", "la", "cual", "la", "posici\u00f3n", "suprema", "la", "ocupaba", "el", "obispo", "en", "esta", "jerarqu\u00eda", "el", "obispo", "de", "roma", "ocupaba", "un", "lugar", "especial", "en", "cuanto", "sucesor", "de", "san", "pedro", "san", "ireneo", "de", "lyon", "dice", "que", "los", "bienaventurados", "ap\u00f3stoles", "pedro", "y", "pablo", "habiendo", "fundado", "y", "edificado", "la", "iglesia", "de", "roma", "entregaron", "el", "oficio", "del", "episcopado", "a", "lino", "adem\u00e1s", "el", "que", "el", "obispo", "de", "roma", "llegara", "a", "tener", "una", "importancia", "particularmente", "grande", "se", "debi\u00f3", "seg\u00fan", "algunos", "por", "motivos", "pol\u00edticos", "roma", "fue", "la", "capital", "del", "imperio", "romano", "hasta", "que", "el", "emperador", "constantino", "i", "el", "grande", "hizo", "de", "constantinopla", "la", "nueva", "capital", "el", "de", "mayo", "de", "otros", "atribuyen", "esta", "importancia", "al", "hecho", "de", "que", "desde", "que", "se", "reconoci\u00f3", "a", "un", "obispo", "por", "cada", "sede", "en", "torno", "al", "siglo", "ii", "se", "reconoci\u00f3", "que", "el", "primer", "obispo", "de", "roma", "hab\u00eda", "sido", "pedro", "y", "que", "los", "posteriores", "obispos", "de", "roma", "fueron", "sus", "sucesores", "en", "la", "mayor", "prominencia", "de", "autoridad", "dentro", "de", "la", "iglesia", "a", "pedro", "jes\u00fas", "dijo", "seg\u00fan", "el", "evangelio", "de", "lucas", "m\u00e1s", "a\u00fan", "hacia", "el", "a\u00f1o", "clemente", "de", "roma", "obispo", "de", "la", "iglesia", "de", "roma", "entre", "y", "escribi\u00f3", "una", "carta", "a", "la", "comunidad", "cristiana", "de", "corinto", "para", "resolver", "un", "problema", "interno", "sugiriendo", "su", "primac\u00eda", "sobre", "las", "iglesias", "particulares", "en", "efecto", "hab\u00edan", "surgido", "levantamientos", "contra", "los", "presb\u00edterosep\u00edscopos", "en", "corinto", "y", "clemente", "como", "obispo", "de", "la", "iglesia", "de", "roma", "los", "llam\u00f3", "al", "orden", "y", "a", "la", "obediencia", "a", "sus", "respectivos", "pastores", "evocando", "el", "recuerdo", "de", "los", "ap\u00f3stoles", "pedro", "y", "pablo", "esa", "carta", "es", "la", "primera", "obra", "de", "la", "literatura", "cristiana", "fuera", "del", "nuevo", "testamento", "de", "la", "que", "consta", "hist\u00f3ricamente", "el", "nombre", "de", "su", "autor", "la", "situaci\u00f3n", "y", "la", "\u00e9poca", "en", "que", "se", "escribi\u00f3", "y", "cuyas", "palabras", "manifiestan", "una", "dureza", "propia", "del", "lenguaje", "de", "aquel", "que", "es", "consciente", "de", "su", "autoridad", "algunos", "autores", "han", "afirmado", "que", "no", "hay", "argumentos", "suficientes", "para", "confirmar", "que", "pedro", "haya", "sido", "obispo", "en", "roma", "la", "tradici\u00f3n", "que", "afirma", "que", "pedro", "fue", "a", "roma", "y", "ah\u00ed", "muri\u00f3", "martirizado", "se", "basa", "tambi\u00e9n", "en", "esta", "carta", "de", "san", "clemente", "que", "menciona", "su", "martirio", "cap\u00edtulo", "en", "la", "carta", "de", "san", "ignacio", "de", "antioqu\u00eda", "a", "los", "romanos", "\"no", "os", "mando", "nada", "cosa", "que", "hicieron", "pedro", "y", "pablo\"", "cap\u00edtulo", "y", "en", "la", "obra", "de", "ca", "contra", "las", "herej\u00edas", "de", "ireneo", "de", "lyon", "donde", "dice", "el", "concilio", "de", "nicea", "i", "en", "el", "a\u00f1o", "conden\u00f3", "el", "arrianismo", "excluyendo", "de", "la", "iglesia", "a", "los", "seguidores", "de", "esta", "opini\u00f3n", "teol\u00f3gica", "otros", "concilios", "tambi\u00e9n", "definieron", "m\u00e1s", "precisamente", "la", "fe", "cat\u00f3lica", "y", "declararon", "her\u00e9ticas", "otras", "doctrinas", "nestorianismo", "eutiquianismo", "en", "particular", "en", "los", "concilios", "de", "\u00e9feso", "i", "y", "de", "calcedonia", "la", "iglesia", "oficialmente", "dej\u00f3", "de", "sufrir", "persecuci\u00f3n", "en", "ambas", "partes", "del", "imperio", "romano", "que", "ya", "estaba", "bajo", "la", "cuarta", "tetrarqu\u00eda", "a", "partir", "del", "en", "el", "que", "conjuntamente", "el", "emperador", "constantino", "y", "el", "emperador", "licinio", "establecieron", "la", "libertad", "de", "culto", "a", "toda", "religi\u00f3n", "con", "el", "edicto", "de", "mil\u00e1n", "el", "cristianismo", "lleg\u00f3", "a", "ser", "religi\u00f3n", "oficial", "del", "estado", "en", "cuando", "teodosio", "i", "el", "grande", "decret\u00f3", "el", "edicto", "de", "tesal\u00f3nica", "edad", "media", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "en", "el", "siglo", "v", "se", "hab\u00eda", "extendido", "por", "casi", "todo", "el", "territorio", "del", "imperio", "romano", "desde", "hispania", "hasta", "siria", "con", "las", "zonas", "costeras", "del", "norte", "de", "\u00e1frica", "posteriormente", "se", "realizaron", "misiones", "hacia", "zonas", "del", "norte", "de", "europa", "que", "llegaron", "hasta", "irlanda", "gran", "breta\u00f1a", "germania", "y", "posteriormente", "zonas", "de", "escandinavia", "centroeuropa", "y", "las", "poblaciones", "eslavas", "del", "este", "este", "largo", "proceso", "abarca", "de", "los", "siglos", "v", "al", "xi", "buena", "parte", "de", "estas", "misiones", "as\u00ed", "como", "el", "trabajo", "de", "recristianizar", "los", "territorios", "del", "antiguo", "imperio", "romano", "de", "occidente", "fue", "posible", "gracias", "a", "los", "monasterios", "sobre", "todo", "a", "los", "benedictinos", "la", "expansi\u00f3n", "de", "poblaciones", "convertidas", "al", "islam", "llev\u00f3", "a", "un", "progresivo", "declive", "de", "las", "poblaciones", "cat\u00f3licas", "del", "norte", "de", "\u00e1frica", "que", "llegar\u00eda", "a", "ser", "casi", "completo", "en", "el", "mundo", "moderno", "un", "hecho", "posterior", "signific\u00f3", "la", "divisi\u00f3n", "entre", "numerosas", "iglesias", "el", "gran", "cisma", "entre", "sus", "porciones", "de", "occidente", "y", "oriente", "cuya", "iglesia", "a\u00fan", "denominada", "como", "\"cat\u00f3lica", "ortodoxa\"", "pasar\u00eda", "a", "ser", "conocida", "solo", "por", "esta", "\u00faltima", "palabra", "ocurrido", "en", "el", "a\u00f1o", "a", "causa", "de", "las", "rivalidades", "entre", "los", "patriarcados", "de", "roma", "y", "constantinopla", "y", "teol\u00f3gicamente", "alrededor", "de", "la", "cl\u00e1usula", "filioque", "durante", "los", "siglos", "xi", "y", "xiv", "se", "produce", "un", "gran", "desarrollo", "cultural", "gracias", "a", "la", "instituci\u00f3n", "de", "nuevas", "universidades", "eclesi\u00e1sticas", "centradas", "sobre", "todo", "en", "la", "teolog\u00eda", "pero", "tambi\u00e9n", "con", "facultades", "de", "artes", "de", "derecho", "y", "en", "algunos", "lugares", "de", "medicina", "en", "el", "siglo", "xiii", "fueron", "fundadas", "y", "empezaron", "a", "desarrollarse", "las", "\u00f3rdenes", "mendicantes", "que", "tuvieron", "un", "gran", "influjo", "en", "la", "vida", "religiosa", "de", "la", "sociedad", "hacia", "finales", "del", "siglo", "xiv", "se", "produjo", "un", "cisma", "conocido", "como", "cisma", "de", "occidente", "que", "afect\u00f3", "a", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "desde", "hasta", "y", "que", "provoc\u00f3", "fuertes", "tensiones", "y", "el", "surgimientos", "de", "ideas", "de", "tipo", "conciliaristas", "seg\u00fan", "las", "cuales", "un", "concilio", "podr\u00eda", "tener", "m\u00e1s", "autoridad", "que", "el", "papa", "en", "algunos", "puntos", "el", "conciliarismo", "fue", "condenado", "en", "el", "concilio", "v", "de", "letr\u00e1n", "en", "la", "inquisici\u00f3n", "el", "t\u00e9rmino", "inquisici\u00f3n", "lat\u00edn", "inquisitio", "haereticae", "pravitatis", "sanctum", "officium", "hace", "referencia", "a", "varias", "instituciones", "dedicadas", "a", "la", "supresi\u00f3n", "de", "la", "herej\u00eda", "en", "el", "seno", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "la", "inquisici\u00f3n", "medieval", "de", "la", "que", "derivan", "todas", "las", "dem\u00e1s", "fue", "fundada", "en", "en", "la", "zona", "de", "languedoc", "en", "el", "sur", "de", "francia", "para", "combatir", "las", "herej\u00edas", "de", "los", "c\u00e1taros", "o", "albigenses", "y", "valdenses", "en", "se", "implant\u00f3", "tambi\u00e9n", "en", "el", "reino", "de", "arag\u00f3n", "fue", "la", "primera", "inquisici\u00f3n", "estatal", "en", "la", "edad", "moderna", "con", "la", "uni\u00f3n", "de", "arag\u00f3n", "con", "castilla", "fue", "extendida", "a", "esta", "con", "el", "nombre", "de", "inquisici\u00f3n", "espa\u00f1ola", "bajo", "control", "directo", "de", "la", "monarqu\u00eda", "hisp\u00e1nica", "cuyo", "\u00e1mbito", "de", "acci\u00f3n", "se", "extendi\u00f3", "despu\u00e9s", "a", "am\u00e9rica", "tambi\u00e9n", "fueron", "importantes", "la", "inquisici\u00f3n", "portuguesa", "y", "la", "inquisici\u00f3n", "romana", "conocida", "tambi\u00e9n", "como", "santo", "oficio", "el", "n\u00famero", "de", "ejecutados", "por", "autoridades", "civiles", "tras", "ser", "condenados", "no", "puede", "determinarse", "con", "certeza", "por", "la", "existencia", "de", "numerosas", "lagunas", "en", "la", "evidencia", "documental", "extrapolando", "detallados", "estudiosnota", "p\u00e9rez", "estima", "en", "menos", "de", "las", "condenas", "a", "muerte", "ejecutadas", "en", "espa\u00f1a", "en", "portugal", "sobre", "alrededor", "de", "casos", "documentados", "se", "registran", "condenas", "a", "muerte", "en", "la", "hoguera", "estas", "cifras", "no", "toman", "en", "cuenta", "el", "n\u00famero", "de", "muertes", "causadas", "por", "la", "tortura", "o", "por", "las", "condiciones", "de", "encarcelamiento", "edad", "moderna", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "afronta", "profundos", "cambios", "en", "la", "edad", "moderna", "por", "una", "parte", "se", "inicia", "una", "expansi\u00f3n", "de", "las", "misiones", "hacia", "algunas", "zonas", "de", "\u00e1frica", "y", "asia", "y", "hacia", "am\u00e9rica", "desde", "los", "viajes", "y", "conquistas", "de", "espa\u00f1oles", "y", "portugueses", "por", "otro", "lado", "se", "viven", "fuertes", "tensiones", "internas", "y", "un", "deseo", "profundo", "de", "reforma", "la", "invenci\u00f3n", "de", "la", "imprenta", "permiti\u00f3", "una", "mayor", "difusi\u00f3n", "de", "la", "biblia", "y", "de", "sus", "traducciones", "que", "empezaron", "a", "circular", "entre", "los", "cat\u00f3licos", "en", "diversos", "lugares", "el", "rechazo", "de", "la", "autoridad", "papal", "por", "causas", "de", "independencia", "pol\u00edtica", "y", "econ\u00f3mica", "y", "el", "rechazo", "de", "mart\u00edn", "lutero", "al", "hecho", "de", "que", "se", "cobrara", "dinero", "por", "las", "indulgencias", "provoc\u00f3", "el", "surgimiento", "del", "protestantismo", "en", "en", "el", "mismo", "siglo", "xvi", "empez\u00f3", "a", "desarrollarse", "el", "calvinismo", "en", "suiza", "y", "luego", "se", "extendi\u00f3", "r\u00e1pidamente", "en", "otros", "pa\u00edses", "europeos", "un", "importante", "cisma", "sigui\u00f3", "con", "el", "surgimiento", "de", "la", "iglesia", "anglicana", "nacida", "del", "acta", "de", "supremac\u00eda", "inglesa", "en", "contrarreforma", "la", "contrarreforma", "fue", "la", "respuesta", "a", "la", "reforma", "protestante", "de", "mart\u00edn", "lutero", "que", "hab\u00eda", "debilitado", "a", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "denota", "el", "per\u00edodo", "de", "resurgimiento", "cat\u00f3lico", "desde", "el", "pontificado", "del", "papa", "p\u00edo", "iv", "en", "hasta", "el", "fin", "de", "la", "guerra", "de", "los", "treinta", "a\u00f1os", "en", "sus", "objetivos", "fueron", "renovar", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "y", "evitar", "el", "avance", "de", "las", "doctrinas", "protestantes", "entre", "los", "a\u00f1os", "y", "se", "desarroll\u00f3", "el", "concilio", "de", "trento", "con", "diversas", "etapas", "antes", "y", "despu\u00e9s", "del", "concilio", "de", "trento", "se", "fundaron", "diversas", "congregaciones", "religiosas", "que", "buscaron", "promover", "una", "profunda", "renovaci\u00f3n", "entre", "los", "cat\u00f3licos", "una", "de", "esas", "congregaciones", "que", "adquiri\u00f3", "m\u00e1s", "tarde", "un", "gran", "desarrollo", "fue", "la", "compa\u00f1\u00eda", "de", "jes\u00fas", "edad", "contempor\u00e1nea", "revoluci\u00f3n", "francesa", "y", "secularizaci\u00f3n", "si", "bien", "en", "principio", "la", "revoluci\u00f3n", "francesa", "no", "tuvo", "orientaci\u00f3n", "hostil", "hacia", "la", "iglesia", "se", "mostr\u00f3", "m\u00e1s", "radical", "sobre", "la", "cuesti\u00f3n", "sobre", "los", "bienes", "eclesi\u00e1sticos", "la", "asamblea", "nacional", "constituyente", "decidi\u00f3", "expropiar", "todos", "los", "bienes", "de", "la", "iglesia", "lo", "que", "empeor\u00f3", "las", "relaciones", "hasta", "que", "en", "fueron", "suprimidas", "todas", "las", "\u00f3rdenes", "mon\u00e1sticas", "y", "gran", "parte", "de", "las", "religiosas", "a", "excepci\u00f3n", "de", "las", "dedicadas", "a", "obras", "de", "caridad", "dos", "meses", "despu\u00e9s", "se", "expropi\u00f3", "y", "seculariz\u00f3", "todo", "el", "patrimonio", "de", "la", "iglesia", "y", "se", "aprob\u00f3", "la", "constituci\u00f3n", "civil", "del", "clero", "y", "se", "oblig\u00f3", "al", "clero", "a", "dar", "juramento", "a", "ella", "con", "la", "que", "se", "quer\u00eda", "quitar", "la", "fidelidad", "a", "roma", "de", "la", "iglesia", "francesa", "la", "negativa", "de", "dos", "tercios", "del", "clero", "se", "sigui\u00f3", "de", "sanguinarias", "persecuciones", "en", "las", "que", "sacerdotes", "fueron", "encarcelados", "deportados", "o", "ejecutados", "como", "parte", "de", "una", "serie", "de", "pol\u00edticas", "para", "descristianizar", "francia", "los", "asesinatos", "de", "septiembre", "de", "iniciaron", "el", "gobierno", "del", "terror", "y", "en", "se", "prohibi\u00f3", "el", "cristianismo", "estableciendo", "el", "culto", "a", "la", "raz\u00f3n", "en", "su", "lugar", "mientras", "continuaban", "las", "persecuciones", "contra", "mon\u00e1rquicos", "y", "eclesi\u00e1sticos", "este", "acoso", "finaliz\u00f3", "tras", "el", "golpe", "de", "estado", "de", "napole\u00f3n", "bonaparte", "el", "de", "noviembre", "de", "en", "el", "que", "derroc\u00f3", "al", "gobierno", "del", "directorio", "durante", "su", "mandato", "se", "restableci\u00f3", "la", "religi\u00f3n", "cat\u00f3lica", "y", "se", "reconoci\u00f3", "mediante", "concordato", "que", "esta", "era", "la", "fe", "de", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "franceses", "en", "napole\u00f3n", "ya", "emperador", "ocup\u00f3", "roma", "y", "los", "estados", "pontificios", "en", "arrest\u00f3", "al", "papa", "p\u00edo", "vii", "y", "lo", "llev\u00f3", "a", "fontainebleau", "donde", "intent\u00f3", "sin", "\u00e9xito", "forzarlo", "a", "renunciar", "al", "estado", "pontificio", "la", "expansi\u00f3n", "del", "imperio", "franc\u00e9s", "llev\u00f3", "tambi\u00e9n", "a", "la", "propagaci\u00f3n", "de", "las", "ideas", "revolucionarias", "y", "la", "secularizaci\u00f3n", "tuvo", "consecuencias", "en", "alemania", "donde", "la", "iglesia", "sufri\u00f3", "tambi\u00e9n", "expropiaci\u00f3n", "de", "sus", "bienes", "sin", "embargo", "la", "p\u00e9rdida", "de", "influencia", "y", "el", "empobrecimiento", "de", "la", "iglesia", "propici\u00f3", "tanto", "la", "reorganizaci\u00f3n", "material", "como", "una", "renovaci\u00f3n", "interior", "de", "la", "vida", "eclesial", "con", "una", "mayor", "uni\u00f3n", "entre", "obispos", "sacerdotes", "y", "fieles", "laicos", "surgi\u00f3", "as\u00ed", "un", "movimiento", "cat\u00f3lico", "que", "se", "extendi\u00f3", "por", "los", "dem\u00e1s", "pa\u00edses", "europeos", "apoyado", "por", "el", "romanticismo", "y", "su", "inter\u00e9s", "por", "el", "arte", "y", "la", "literatura", "medieval", "que", "trajeron", "consigo", "una", "mayor", "estima", "hacia", "la", "iglesia", "y", "conversiones", "al", "catolicismo", "surgieron", "numerosas", "organizaciones", "cat\u00f3licas", "misiones", "populares", "nuevas", "formas", "de", "piedad", "las", "\u00f3rdenes", "religiosas", "recibieron", "un", "nuevo", "impulso", "y", "poco", "a", "poco", "apareci\u00f3", "una", "prensa", "cat\u00f3lica", "la", "industrializaci\u00f3n", "fue", "ocasi\u00f3n", "para", "que", "la", "iglesia", "tratara", "la", "cuesti\u00f3n", "social", "hecho", "importante", "en", "una", "\u00e9poca", "en", "la", "que", "la", "legislaci\u00f3n", "ignoraba", "muchos", "problemas", "sociales", "confiados", "de", "forma", "general", "a", "la", "caridad", "cristiana", "en", "este", "sentido", "fueron", "relevantes", "las", "nuevas", "actividades", "caritativas", "y", "educativas", "de", "las", "congregaciones", "religiosas", "as\u00ed", "como", "las", "\u00f3rdenes", "dedicadas", "a", "la", "atenci\u00f3n", "a", "los", "enfermos", "concilio", "vaticano", "i", "al", "definir", "el", "de", "diciembre", "de", "como", "dogma", "la", "antigua", "doctrina", "de", "la", "inmaculada", "concepci\u00f3n", "que", "afirmaba", "que", "mar\u00eda", "hab\u00eda", "sido", "concebida", "sin", "pecado", "original", "el", "papa", "p\u00edo", "ix", "puso", "fin", "a", "una", "controversia", "entre", "escuelas", "teol\u00f3gicas", "que", "ocupaba", "varios", "siglos", "el", "dogma", "se", "acept\u00f3", "sin", "problemas", "pero", "dado", "que", "el", "papa", "actu\u00f3", "ex", "cathedra", "y", "que", "la", "decisi\u00f3n", "no", "hab\u00eda", "salido", "de", "un", "concilio", "se", "plante\u00f3", "la", "cuesti\u00f3n", "acerca", "de", "si", "el", "papa", "pod\u00eda", "por", "s\u00ed", "solo", "proclamar", "verdades", "infalibles", "de", "fe", "cuando", "p\u00edo", "ix", "convoc\u00f3", "un", "concilio", "que", "dar\u00eda", "comienzo", "a", "finales", "de", "la", "cuesti\u00f3n", "de", "la", "infabilidad", "estaba", "sobre", "la", "mesa", "en", "la", "asamblea", "conciliar", "hubo", "ya", "desde", "el", "principio", "un", "bloque", "mayoritario", "a", "favor", "de", "la", "definici\u00f3n", "dogm\u00e1tica", "de", "la", "infabilidad", "que", "introdujo", "la", "cuesti\u00f3n", "entre", "los", "asuntos", "a", "tratar", "la", "minor\u00eda", "que", "se", "opon\u00eda", "lo", "hizo", "no", "tanto", "porque", "se", "opusiesen", "a", "la", "infabilidad", "sino", "porque", "tal", "definici\u00f3n", "les", "parec\u00eda", "inoportuna", "en", "aquel", "momento", "finalmente", "la", "constituci\u00f3n", "pastor", "aeternus", "con", "la", "doctrina", "del", "primado", "del", "papa", "y", "su", "infabilidad", "fue", "aprobada", "inmediatamente", "el", "concilio", "tuvo", "que", "ser", "interrumpido", "tras", "el", "estallido", "de", "la", "guerra", "francoprusiana", "y", "la", "ocupaci\u00f3n", "de", "roma", "que", "pondr\u00eda", "fin", "a", "los", "estados", "pontificios", "un", "grupo", "de", "profesores", "de", "facultades", "de", "teolog\u00eda", "alemanas", "se", "negaron", "a", "aceptar", "el", "dogma", "y", "fueron", "excomulgados", "separ\u00e1ndose", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "y", "fundando", "la", "llamada", "iglesia", "veterocat\u00f3lica", "a", "pesar", "de", "que", "el", "n\u00famero", "de", "seguidores", "fue", "reducido", "bismarck", "les", "ofreci\u00f3", "ayuda", "con", "el", "objetivo", "someter", "la", "iglesia", "al", "estado", "como", "hab\u00eda", "logrado", "con", "la", "iglesia", "territorial", "protestante", "la", "lucha", "contra", "la", "iglesia", "se", "denomin\u00f3", "kulturkampf", "y", "a", "pesar", "de", "los", "grandes", "da\u00f1os", "para", "la", "iglesia", "alemana", "los", "cat\u00f3licos", "se", "unieron", "y", "en", "las", "elecciones", "de", "el", "partido", "de", "centro", "obtendr\u00eda", "esca\u00f1os", "en", "el", "reichstag", "tras", "el", "fracaso", "la", "kulturkampf", "ser\u00eda", "finalmente", "desmantelada", "y", "el", "papa", "le\u00f3n", "xiii", "colabor\u00f3", "con", "bismarck", "en", "ello", "fin", "de", "los", "estados", "pontificios", "en", "junio", "de", "tras", "la", "ca\u00edda", "de", "napole\u00f3n", "la", "iglesia", "vio", "restituida", "en", "el", "congreso", "de", "viena", "su", "soberan\u00eda", "sobre", "los", "estados", "pontificios", "aun", "as\u00ed", "italia", "se", "encontraba", "en", "pleno", "proceso", "de", "unificaci\u00f3n", "nacional", "al", "que", "los", "distintos", "papas", "se", "opusieron", "y", "el", "nuevo", "reino", "fue", "conquistando", "los", "distintos", "territorios", "papales", "hasta", "llegar", "a", "roma", "su", "conquista", "definitiva", "sobre", "la", "ciudad", "se", "produjo", "cuando", "las", "tropas", "francesas", "que", "hab\u00edan", "estado", "protegi\u00e9ndola", "tuvieron", "que", "marchar", "a", "francia", "en", "el", "marco", "de", "la", "guerra", "francoprusiana", "los", "estados", "pontificios", "llegan", "a", "su", "fin", "con", "la", "toma", "de", "roma", "el", "de", "septiembre", "de", "la", "consiguiente", "disputa", "entre", "el", "papa", "e", "italia", "conocida", "como", "la", "cuesti\u00f3n", "romana", "solo", "se", "pondr\u00eda", "fin", "tras", "la", "firma", "de", "los", "pactos", "de", "letr\u00e1n", "en", "en", "los", "que", "el", "papa", "renunciaba", "a", "los", "antiguos", "estados", "pontificios", "a", "cambio", "del", "reconocimiento", "de", "la", "soberan\u00eda", "e", "independencia", "de", "la", "santa", "sede", "cre\u00e1ndose", "para", "tal", "efecto", "el", "estado", "de", "la", "ciudad", "del", "vaticano", "bajo", "poder", "papal", "hasta", "la", "actualidad", "enc\u00edclica", "condenatoria", "de", "los", "principios", "del", "estado", "laico", "y", "la", "separaci\u00f3n", "iglesiaestado", "establecidos", "en", "la", "constituci\u00f3n", "y", "la", "ley", "de", "confesiones", "y", "congregaciones", "religiosas", "durante", "la", "segunda", "rep\u00fablica", "espa\u00f1ola", "enc\u00edclicas", "condenatorias", "del", "nacionalsocialismo", "racista", "y", "del", "comunismo", "ateo", "inicio", "del", "pontificado", "de", "p\u00edo", "xii", "\u00faltima", "edici\u00f3n", "del", "index", "librorum", "prohibitorum", "suprimido", "finalmente", "en", "inicio", "del", "pontificado", "de", "juan", "xxiii", "concilio", "vaticano", "ii", "inicio", "del", "pontificado", "de", "pablo", "vi", "quien", "continua", "con", "el", "concilio", "y", "la", "obra", "de", "juan", "xxiii", "a\u00f1o", "de", "los", "tres", "papas", "muere", "pablo", "vi", "de", "agosto", "se", "inicia", "el", "pontificado", "de", "juan", "pablo", "i", "que", "solo", "dura", "d\u00edas", "de", "agosto", "de", "septiembre", "tras", "su", "muerte", "se", "celebra", "un", "segundo", "c\u00f3nclave", "que", "elige", "el", "de", "octubre", "a", "juan", "pablo", "ii", "su", "pontificado", "se", "orienta", "especialmente", "a", "la", "puesta", "en", "pr\u00e1ctica", "de", "las", "conclusiones", "del", "concilio", "vaticano", "ii", "y", "a", "viajes", "por", "numerosos", "pa\u00edses", "el", "de", "mayo", "el", "papa", "juan", "pablo", "ii", "sufre", "un", "atentado", "en", "la", "plaza", "de", "san", "pedro", "promulgaci\u00f3n", "del", "nuevo", "c\u00f3digo", "de", "derecho", "can\u00f3nico", "con", "las", "actualizaciones", "surgidas", "a", "partir", "del", "concilio", "vaticano", "ii", "se", "publica", "el", "catecismo", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "su", "versi\u00f3n", "definitiva", "es", "de", "jubileo", "del", "nuevo", "milenio", "decretado", "y", "celebrado", "por", "juan", "pablo", "ii", "inicio", "del", "pontificado", "de", "benedicto", "xvi", "benedicto", "xvi", "renuncia", "al", "papado", "lo", "sucede", "el", "papa", "francisco", "n\u00famero", "de", "cat\u00f3licos", "situaci\u00f3n", "actual", "seg\u00fan", "los", "datos", "del", "anuario", "pontificio", "y", "del", "anuario", "estad\u00edstico", "de", "la", "iglesia", "referentes", "al", "a\u00f1o", "habr\u00eda", "en", "el", "mundo", "millones", "de", "bautizados", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "mundial", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "se", "produce", "un", "aumento", "significante", "del", "n\u00famero", "de", "cat\u00f3licos", "en", "asia", "y", "\u00e1frica", "superior", "al", "crecimiento", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "espa\u00f1a", "un", "pa\u00eds", "tradicionalmente", "cat\u00f3lico", "se", "desprende", "de", "la", "encuesta", "realizada", "por", "el", "centro", "de", "investigaciones", "sociol\u00f3gicas", "cis", "en", "mayo", "de", "que", "el", "n\u00famero", "de", "personas", "que", "se", "declara", "cat\u00f3lica", "era", "del", "sin", "embargo", "de", "este", "porcentaje", "el", "declara", "que", "no", "asiste", "a", "las", "celebraciones", "religiosas", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "cuenta", "como", "cat\u00f3licos", "a", "todos", "los", "bautizados", "en", "la", "iglesia", "o", "admitidos", "a", "la", "misma", "si", "lo", "piden", "y", "hab\u00edan", "sido", "antes", "bautizados", "en", "otros", "grupos", "cristianos", "con", "sus", "derechos", "y", "deberes", "y", "que", "no", "hayan", "hecho", "acto", "formal", "de", "defecci\u00f3n", "de", "ella", "para", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "quien", "no", "practica", "como", "cat\u00f3lico", "sigue", "formando", "parte", "de", "ella", "pero", "celebrar", "otros", "sacramentos", "no", "es", "lo", "que", "les", "hace", "cat\u00f3licos", "sino", "el", "bautismo", "tambi\u00e9n", "considera", "cat\u00f3licos", "a", "los", "que", "viven", "de", "modo", "imperfecto", "como", "pecadores", "con", "posibilidad", "de", "conversi\u00f3n", "es", "posible", "abandonar", "la", "iglesia", "mediante", "un", "acto", "formal", "de", "defecci\u00f3n", "llamado", "apostas\u00eda", "cumpliendo", "con", "la", "manifestaci\u00f3n", "formal", "de", "la", "voluntad", "de", "realizar", "tal", "acto", "ante", "la", "autoridad", "eclesi\u00e1stica", "competente", "a\u00fan", "habiendo", "realizado", "declaraci\u00f3n", "de", "apostas\u00eda", "conforme", "al", "derecho", "can\u00f3nico", "el", "v\u00ednculo", "sacramental", "de", "pertenencia", "a", "la", "iglesia", "dado", "por", "el", "bautismo", "permanece", "dado", "el", "car\u00e1cter", "sacramental", "del", "bautismo", "que", "para", "los", "cat\u00f3licos", "es", "indeleble", "en", "el", "sentido", "de", "que", "sigue", "existiendo", "su", "uni\u00f3n", "con", "cristo", "quienes", "han", "dejado", "la", "fe", "cat\u00f3lica", "pueden", "volver", "si", "lo", "desean", "a", "la", "iglesia", "y", "existen", "programas", "y", "grupos", "que", "buscan", "facilitar", "el", "retorno", "al", "catolicismo", "la", "excomuni\u00f3n", "es", "una", "pena", "medicinal", "una", "medida", "cuyo", "fin", "es", "la", "conversi\u00f3n", "no", "la", "expulsi\u00f3n", "por", "eso", "solo", "inhabilita", "para", "tomar", "parte", "de", "lleno", "en", "las", "actividades", "de", "la", "comunidad", "pero", "el", "excomulgado", "sigue", "siendo", "considerado", "miembro", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "la", "doctrina", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "exige", "de", "los", "fieles", "la", "aceptaci\u00f3n", "de", "su", "magisterio", "siendo", "herej\u00eda", "\"la", "negaci\u00f3n", "pertinaz", "despu\u00e9s", "de", "recibido", "el", "bautismo", "de", "una", "verdad", "que", "ha", "de", "creerse", "con", "fe", "divina", "y", "cat\u00f3lica", "o", "la", "duda", "pertinaz", "sobre", "la", "misma\"", "actualmente", "solo", "se", "inician", "acciones", "disciplinarias", "contra", "los", "te\u00f3logos", "cat\u00f3licos", "que", "defienden", "con", "cierta", "influencia", "ideas", "alternativas", "en", "esos", "terrenos", "priv\u00e1ndolos", "de", "la", "autoridad", "de", "ense\u00f1ar", "con", "el", "t\u00edtulo", "de", "profesores", "de", "teolog\u00eda", "cat\u00f3lica", "pero", "no", "respecto", "a", "los", "fieles", "comunes", "por", "mucha", "que", "sea", "su", "relevancia", "p\u00fablica", "contra", "los", "cuales", "puede", "aplicar", "solo", "penas", "espirituales", "en", "alemania", "millones", "de", "cat\u00f3licos", "con", "una", "declaraci\u00f3n", "hecha", "delante", "de", "la", "autoridad", "civil", "y", "reconocida", "por", "los", "obispos", "han", "salido", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "desde", "para", "evitar", "el", "impuesto", "eclesi\u00e1stico", "que", "de", "promedio", "se", "eleva", "a", "de", "la", "renta", "imponible", "en", "en", "en", "en", "a\u00f1o", "en", "el", "cual", "protestantes", "hicieron", "el", "mismo", "paso", "en", "otros", "pa\u00edses", "mientras", "generalmente", "las", "personas", "se", "alejan", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "sin", "desear", "cortar", "formalmente", "su", "conexi\u00f3n", "con", "ella", "algunas", "asociaciones", "de", "ateos", "o", "esc\u00e9pticos", "y", "algunos", "grupos", "protestantes", "animan", "a", "entregar", "declaraciones", "de", "apostas\u00eda", "o", "herej\u00eda", "solo", "con", "la", "carta", "circular", "del", "pontificio", "consejo", "para", "la", "interpretaci\u00f3n", "de", "los", "textos", "legislativos", "del", "de", "marzo", "de", "se", "hizo", "totalmente", "claro", "el", "procedimiento", "eclesi\u00e1stico", "a", "seguir", "en", "estos", "casos", "distribuci\u00f3n", "en", "el", "mundo", "en", "europa", "los", "bautizados", "como", "cat\u00f3licos", "son", "mayoritarios", "en", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "los", "siguientes", "pa\u00edses", "alemania", "andorra", "austria", "b\u00e9lgica", "croacia", "eslovaquia", "eslovenia", "espa\u00f1a", "francia", "hungr\u00eda", "irlanda", "italia", "liechtenstein", "lituania", "luxemburgo", "malta", "m\u00f3naco", "polonia", "portugal", "san", "marino", "en", "rep\u00fablica", "checa", "pa\u00edses", "bajos", "y", "suiza", "est\u00e1n", "representados", "por", "n\u00fameros", "similares", "a", "los", "de", "los", "protestantes", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "am\u00e9rica", "latina", "se", "considera", "cat\u00f3lica", "en", "mayor", "o", "menor", "grado", "el", "pa\u00eds", "con", "mayor", "cantidad", "de", "cat\u00f3licos", "en", "el", "mundo", "es", "brasil", "con", "millones", "de", "fieles", "los", "pa\u00edses", "con", "mayor", "n\u00famero", "de", "cat\u00f3licos", "de", "am\u00e9rica", "latina", "de", "mayor", "a", "menor", "porcentaje", "son", "los", "siguientes", "colombia", "paraguay", "m\u00e9xico", "brasil", "argentina", "venezuela", "ecuador", "puerto", "rico", "el", "salvador", "chile", "costa", "rica", "per\u00fa", "guatemala", "bolivia", "uruguay", "en", "los", "pa\u00edses", "de", "habla", "inglesa", "y", "en", "general", "en", "la", "mancomunidad", "brit\u00e1nica", "de", "naciones", "en", "ingl\u00e9s", "commonwealth", "of", "nations", "el", "catolicismo", "no", "ha", "prosperado", "a", "ra\u00edz", "del", "desencuentro", "hist\u00f3rico", "de", "enrique", "viii", "con", "la", "autoridad", "espiritual", "de", "la", "santa", "sede", "a", "excepci\u00f3n", "de", "irlanda", "del", "norte", "en", "el", "que", "los", "cat\u00f3licos", "han", "superado", "en", "n\u00famero", "a", "los", "protestantes", "en", "asia", "los", "pa\u00edses", "cat\u00f3licos", "como", "filipinas", "antigua", "colonia", "espa\u00f1ola", "y", "timor", "oriental", "antigua", "colonia", "portuguesa", "est\u00e1n", "rodeados", "de", "pa\u00edses", "musulmanes", "en", "otros", "como", "l\u00edbano", "solo", "lo", "son", "la", "mitad", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "y", "en", "palestina", "y", "siria", "hay", "peque\u00f1as", "minor\u00edas", "destacables", "y", "algo", "menores", "a\u00fan", "en", "corea", "china", "india", "jap\u00f3n", "y", "vietnam", "en", "\u00e1frica", "el", "n\u00famero", "de", "cat\u00f3licos", "supera", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "los", "siguientes", "pa\u00edses", "angola", "burundi", "cabo", "verde", "congo", "guinea", "ecuatorial", "lesoto", "reuni\u00f3n", "santo", "tom\u00e9", "y", "pr\u00edncipe", "y", "seychelles", "el", "n\u00famero", "total", "de", "cat\u00f3licos", "africanos", "seg\u00fan", "el", "anuario", "pontificio", "con", "datos", "referidos", "a", "ser\u00eda", "de", "millones", "compromiso", "social", "historia", "y", "datos", "varios", "desde", "los", "tiempos", "de", "la", "iglesia", "naciente", "la", "comunidad", "cristiana", "ha", "buscado", "comprometerse", "socialmente", "teniendo", "preferencia", "por", "los", "m\u00e1s", "necesitados", "esto", "fue", "reconocido", "por", "el", "emperador", "juliano", "el", "ap\u00f3stata", "quien", "fue", "un", "fuerte", "opositor", "de", "la", "iglesianota", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "fue", "fundadora", "de", "los", "primeros", "hospitales", "asilos", "y", "orfanatos", "en", "la", "historia", "de", "occidente", "desde", "la", "temprana", "edad", "media", "las", "primeras", "escuelas", "europeas", "nacieron", "de", "la", "labor", "de", "las", "\u00f3rdenes", "religiosas", "siendo", "las", "universidades", "m\u00e1s", "c\u00e9lebres", "las", "fundadas", "por", "obispos", "o", "los", "papas", "en", "europa", "de", "las", "universidades", "anteriores", "al", "a\u00f1o", "varias", "fueron", "fundadas", "o", "confirmadas", "por", "los", "papas", "entre", "ellas", "universidad", "de", "par\u00eds", "la", "sorbona", "universidad", "de", "co\u00edmbra", "universidad", "de", "montpellier", "universidad", "de", "oxford", "universidad", "de", "cambridge", "universidad", "de", "colonia", "universidad", "jaguel\u00f3nica", "universidad", "de", "lovaina", "universidad", "de", "roma", "\"la", "sapienza\"", "universidad", "de", "l\u00e9rida", "universidad", "de", "orleans", "universidad", "de", "avi\u00f1\u00f3n", "universidad", "de", "bolonia", "universidad", "de", "pisa", "universidad", "de", "ferrara", "universidad", "de", "salamanca", "y", "universidad", "de", "valladolid", "otras", "que", "fueron", "fundadas", "posteriormente", "son", "universidad", "de", "basilea", "universidad", "de", "upsala", "y", "universidad", "de", "alcal\u00e1", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "actualmente", "cuenta", "con", "misioneros", "religiosos", "y", "laicos", "de", "ambos", "sexos", "que", "realizan", "de", "forma", "regular", "obras", "sociales", "tanto", "materiales", "como", "de", "apoyo", "moral", "y", "espiritual", "en", "la", "santa", "sede", "dedic\u00f3", "unos", "millones", "de", "d\u00f3lares", "a", "ayuda", "humanitaria", "sin", "contar", "con", "los", "aportes", "que", "hicieron", "privadamente", "los", "laicos", "y", "las", "\u00f3rdenes", "religiosas", "en", "casi", "todas", "las", "di\u00f3cesis", "del", "mundo", "en", "los", "pa\u00edses", "donde", "le", "es", "permitido", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "lleva", "a", "cabo", "alg\u00fan", "tipo", "de", "obra", "social", "cuenta", "con", "numerosas", "fundaciones", "o", "pastorales", "parroquiales", "de", "ayuda", "tales", "como", "escuelas", "dispensarios", "centros", "de", "acogida", "para", "ni\u00f1os", "y", "ancianos", "hospitales", "centros", "de", "rehabilitaci\u00f3n", "de", "toda", "\u00edndole", "leproser\u00edas", "etc", "los", "\u00faltimos", "papas", "han", "mostrado", "un", "marcado", "inter\u00e9s", "por", "los", "crecientes", "problemas", "sociales", "as\u00ed", "juan", "pablo", "ii", "en", "una", "ocasi\u00f3n", "destin\u00f3", "millones", "de", "d\u00f3lares", "a", "poblaciones", "afectadas", "por", "calamidades", "y", "para", "proyectos", "de", "promoci\u00f3n", "cristiana", "millones", "a", "comunidades", "ind\u00edgenas", "mestizas", "afroamericanas", "y", "campesinos", "pobres", "de", "am\u00e9rica", "latina", "millones", "para", "la", "lucha", "contra", "la", "desertificaci\u00f3n", "y", "la", "carencia", "de", "agua", "en", "el", "sahel", "esto", "entre", "otras", "ayudas", "menores", "de", "cientos", "de", "miles", "de", "d\u00f3lares", "dirigidas", "a", "solucionar", "situaciones", "humanas", "cr\u00edticas", "y", "estimular", "la", "solidaridad", "la", "santa", "sede", "ha", "distribuido", "a", "petici\u00f3n", "del", "sumo", "pont\u00edfice", "millones", "de", "d\u00f3lares", "en", "el", "a\u00f1o", "millones", "en", "y", "millones", "en", "etc", "estas", "cifras", "han", "sido", "destinadas", "a", "ayudar", "a", "las", "poblaciones", "afectadas", "por", "cat\u00e1strofes", "naturales", "o", "humanas", "y", "en", "la", "suma", "destinada", "por", "la", "santa", "sede", "a", "ayudas", "en", "general", "ascendieron", "a", "un", "total", "de", "millones", "organizaciones", "cat\u00f3licas", "seg\u00fan", "datos", "del", "anuario", "pontificio", "dados", "a", "la", "luz", "en", "las", "instituciones", "de", "asistencia", "y", "de", "beneficencia", "de", "identidad", "cat\u00f3lica", "en", "todo", "el", "mundo", "son", "m\u00e1s", "de", "de", "estas", "son", "hospitales", "son", "dispensarios", "son", "leproser\u00edas", "son", "residencias", "de", "ancianos", "enfermos", "incurables", "y", "discapacitados", "la", "agrupaci\u00f3n", "cat\u00f3lica", "de", "mayor", "presencia", "mundial", "con", "mayor", "n\u00famero", "de", "obras", "es", "c\u00e1ritas", "que", "realiza", "labores", "humanitarias", "y", "gu\u00eda", "proyectos", "humanos", "con", "presencia", "en", "los", "continentes", "c\u00e1ritas", "espa\u00f1ola", "por", "ejemplo", "invirti\u00f3", "en", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "pesetas", "millones", "de", "euros", "en", "la", "lucha", "contra", "la", "pobreza", "en", "y", "a", "pesar", "de", "la", "crisis", "econ\u00f3mica", "que", "vivi\u00f3", "el", "pa\u00eds", "aquel", "a\u00f1o", "c\u00e1ritas", "espa\u00f1ola", "destin\u00f3", "millones", "de", "euros", "para", "ayudas", "sociales", "por", "deseo", "de", "juan", "pablo", "ii", "desde", "existe", "una", "fundaci\u00f3n", "para", "la", "ayuda", "del", "sahel", "que", "promueve", "proyectos", "de", "desarrollo", "en", "pa\u00edses", "del", "norte", "de", "\u00e1frica", "afectados", "por", "la", "desertificaci\u00f3n", "entre", "los", "a\u00f1os", "y", "la", "fundaci\u00f3n", "hab\u00eda", "invertido", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "euros", "en", "distintos", "proyectos", "en", "estados", "unidos", "la", "asistencia", "caritativa", "cat\u00f3lica", "encuentra", "una", "organizaci\u00f3n", "corporativa", "en", "la", "catholic", "charities", "usa", "que", "agrupa", "a", "m\u00e1s", "de", "asociaciones", "que", "trabajan", "en", "las", "di\u00f3cesis", "y", "que", "apoyan", "a", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "personas", "seg\u00fan", "se", "inform\u00f3", "en", "la", "ong", "cat\u00f3lica", "manos", "unidas", "ha", "invertido", "entre", "y", "millones", "de", "euros", "en", "proyectos", "orientados", "al", "desarrollo", "de", "hait\u00ed", "educaci\u00f3n", "hacia", "finales", "del", "siglo", "xx", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "educaba", "en", "el", "tercer", "mundo", "a", "un", "mill\u00f3n", "de", "universitarios", "millones", "en", "ense\u00f1anza", "media", "y", "millones", "en", "la", "ense\u00f1anza", "primariacita", "requerida", "la", "compa\u00f1\u00eda", "de", "jes\u00fas", "educa", "en", "hispanoam\u00e9rica", "a", "m\u00e1s", "de", "un", "mill\u00f3n", "de", "ni\u00f1os", "en", "las", "escuelas", "gratuitas", "de", "promoci\u00f3n", "popular", "\"fe", "y", "alegr\u00eda\"", "en", "la", "iglesia", "contaba", "alrededor", "del", "mundo", "con", "jardines", "de", "infancia", "con", "ni\u00f1os", "en", "ellos", "de", "estos", "centros", "estaban", "en", "\u00e1frica", "en", "am\u00e9rica", "del", "norte", "en", "hispanoam\u00e9rica", "en", "asia", "en", "europa", "y", "en", "ocean\u00eda", "este", "mismo", "a\u00f1o", "dirig\u00eda", "escuelas", "primarias", "y", "elementales", "con", "alumnos", "atend\u00eda", "hospitales", "ambulatorios", "leproser\u00edas", "casas", "para", "ancianos", "enfermos", "cr\u00f3nicos", "inv\u00e1lidos", "y", "minusv\u00e1lidos", "consultorios", "familiares", "guarder\u00edas", "infantiles", "centros", "especiales", "de", "educaci\u00f3n", "o", "reeducaci\u00f3n", "social", "y", "otros", "centros", "asistenciales", "hacia", "el", "a\u00f1o", "la", "iglesia", "administraba", "parroquias", "y", "misiones", "escuelas", "primarias", "y", "secundarias", "universidades", "hospitales", "centros", "de", "acogida", "para", "ancianos", "y", "discapacitados", "dispensarios", "leproser\u00edas", "enfermer\u00edas", "y", "otras", "instituciones", "en", "total", "la", "iglesia", "es", "responsable", "de", "la", "educaci\u00f3n", "de", "ni\u00f1os", "y", "j\u00f3venes", "y", "dispone", "de", "centros", "sociales", "en", "todo", "el", "mundo", "sanidad", "seg\u00fan", "el", "pontificio", "consejo", "para", "la", "pastoral", "de", "la", "salud", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "administra", "y", "sirve", "el", "de", "los", "centros", "hospitalarios", "y", "de", "ayuda", "sanitaria", "existentes", "en", "todo", "el", "mundo", "cuenta", "con", "centros", "de", "salud", "hospitales", "cl\u00ednicas", "casas", "de", "alojamiento", "para", "hu\u00e9rfanos", "dispensarios", "y", "centros", "para", "la", "atenci\u00f3n", "de", "personas", "con", "lepra", "en", "la", "santa", "sede", "existen", "m\u00e1s", "de", "organizaciones", "que", "se", "dedican", "a", "repartir", "limosnas", "a", "los", "pobres", "de", "todo", "el", "mundo", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "opera", "numerosos", "establecimientos", "de", "atenci\u00f3n", "a", "las", "v\u00edctimas", "de", "la", "epidemia", "de", "sida", "alrededor", "del", "mundo", "se", "ha", "manifestado", "en", "el", "sentido", "de", "que", "los", "seropositivos", "al", "vih", "merecen", "apoyo", "comprensi\u00f3n", "y", "compasi\u00f3n", "en", "se", "dio", "a", "conocer", "el", "uso", "de", "millones", "de", "euros", "por", "parte", "de", "la", "congregaci\u00f3n", "para", "la", "evangelizaci\u00f3n", "de", "los", "pueblos", "de", "la", "santa", "sede", "para", "sostener", "el", "trabajo", "de", "centros", "de", "prevenci\u00f3n", "y", "tratamiento", "del", "sida", "en", "pa\u00edses", "la", "iglesia", "reconoce", "que", "la", "epidemia", "de", "sida", "es", "grave", "pero", "se", "muestra", "cr\u00edtica", "hacia", "las", "estrategias", "adoptadas", "en", "varios", "pa\u00edses", "por", "ejemplo", "rechaza", "el", "modelo", "\"biol\u00f3gicohigienista\"", "adoptado", "en", "la", "educaci\u00f3n", "sexual", "y", "las", "estrategias", "de", "prevenci\u00f3n", "de", "la", "infecci\u00f3n", "por", "vih", "que", "incluyen", "el", "uso", "del", "cond\u00f3nnota", "desde", "el", "punto", "de", "vista", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "la", "promoci\u00f3n", "del", "cond\u00f3n", "es", "un", "enga\u00f1o", "porque", "no", "brinda", "protecci\u00f3n", "total", "y", "alienta", "el", "adelanto", "de", "la", "edad", "de", "iniciaci\u00f3n", "sexual", "como", "estrategia", "para", "detener", "la", "epidemia", "la", "iglesia", "propone", "la", "promoci\u00f3n", "de", "un", "\"preservativo", "moral\"", "basado", "en", "la", "promoci\u00f3n", "de", "la", "fidelidad", "y", "la", "educaci\u00f3n", "sexual", "familiarnota", "financiaci\u00f3n", "en", "materia", "econ\u00f3mica", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "no", "es", "una", "entidad", "centralizada", "sino", "que", "las", "distintas", "personalidades", "jur\u00eddicas", "can\u00f3nicas", "provincias", "eclesi\u00e1sticas", "conferencias", "episcopales", "di\u00f3cesis", "parroquias", "asociaciones", "de", "fieles", "etc\u00e9tera", "son", "titulares", "de", "su", "patrimonio", "y", "lo", "gestionan", "de", "forma", "aut\u00f3noma", "obteniendo", "los", "recursos", "seg\u00fan", "lo", "establecido", "en", "el", "derecho", "can\u00f3nico", "y", "las", "leyes", "civiles", "en", "general", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "y", "sus", "instituciones", "se", "financian", "por", "varias", "v\u00edas", "entre", "las", "que", "se", "pueden", "distinguir", "aportaciones", "de", "las", "instituciones", "propias", "o", "ligadas", "a", "la", "propia", "iglesia", "cat\u00f3lica", "rendimientos", "econ\u00f3micos", "recibidos", "en", "forma", "de", "plusval\u00edas", "de", "empresas", "e", "instituciones", "donde", "tiene", "capital", "invertido", "aportaciones", "y", "recolectas", "directas", "o", "indirectas", "tanto", "de", "car\u00e1cter", "p\u00fablico", "como", "de", "car\u00e1cter", "privado", "financiaci\u00f3n", "proveniente", "de", "las", "arcas", "p\u00fablicas", "de", "muchos", "de", "los", "pa\u00edses", "donde", "tiene", "presencia", "otras", "fuentesla", "contribuci\u00f3n", "de", "los", "estados", "al", "sostenimiento", "econ\u00f3mico", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "es", "diferente", "en", "cada", "caso", "en", "algunos", "pa\u00edses", "como", "espa\u00f1a", "italia", "portugal", "o", "hungr\u00eda", "el", "estado", "no", "financia", "directamente", "las", "actividades", "religiosas", "de", "la", "iglesia", "sino", "que", "los", "ciudadanos", "pueden", "elegir", "detraer", "un", "porcentaje", "de", "sus", "impuestos", "para", "esta", "causa", "un", "sistema", "similar", "se", "da", "en", "alemania", "o", "austria", "aunque", "all\u00ed", "se", "impone", "un", "impuesto", "eclesi\u00e1stico", "a", "todo", "aquel", "que", "se", "declare", "cat\u00f3lico", "para", "contribuir", "al", "mantenimiento", "de", "la", "iglesia", "sin", "embargo", "en", "pa\u00edses", "como", "argentina", "b\u00e9lgica", "o", "luxemburgo", "es", "el", "estado", "el", "que", "se", "hace", "cargo", "de", "los", "sueldos", "y", "pensiones", "de", "los", "titulares", "de", "oficios", "eclesi\u00e1sticos", "mediante", "una", "partida", "de", "sus", "presupuestos", "todo", "lo", "contrario", "ocurre", "en", "otros", "pa\u00edses", "como", "francia", "donde", "no", "se", "permite", "subvenci\u00f3n", "alguna", "con", "fondos", "p\u00fablicos", "aunque", "el", "estado", "s\u00ed", "se", "hace", "cargo", "del", "mantenimiento", "de", "los", "templos", "que", "son", "de", "su", "propiedad", "los", "construidos", "con", "anterioridad", "a", "y", "tambi\u00e9n", "paga", "a", "los", "capellanes", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "hospitales", "p\u00fablicos", "y", "prisiones", "tambi\u00e9n", "puede", "darse", "que", "los", "pa\u00edses", "eximan", "a", "la", "iglesia", "del", "pago", "de", "cierto", "tipo", "de", "impuestos", "o", "tasas", "as\u00ed", "como", "que", "otorguen", "subvenciones", "para", "restaurar", "o", "mantener", "el", "patrimonio", "art\u00edstico", "para", "fomentar", "el", "mecenazgo", "o", "para", "financiar", "instituciones", "cat\u00f3licas", "de", "car\u00e1cter", "ben\u00e9fico", "de", "ense\u00f1anza", "o", "asistencial", "entre", "otros", "cr\u00edticas", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "ha", "recibido", "muchas", "cr\u00edticas", "a", "lo", "largo", "de", "su", "historia", "desde", "dentro", "como", "desde", "fuera", "de", "ella", "las", "cr\u00edticas", "se", "dividen", "principalmente", "en", "dos", "grupos", "las", "que", "se", "refieren", "a", "aspectos", "doctrinales", "y", "las", "que", "censuran", "el", "comportamiento", "real", "o", "supuesto", "de", "los", "cat\u00f3licos", "en", "su", "conjunto", "o", "en", "porcentajes", "de", "cierta", "relevancia", "sea", "que", "vivan", "de", "acuerdo", "con", "las", "ense\u00f1anzas", "de", "la", "iglesia", "sea", "que", "act\u00faen", "en", "contra", "de", "las", "mismas", "cr\u00edticas", "sobre", "el", "comportamiento", "de", "miembros", "de", "la", "iglesia", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "ha", "recibido", "cr\u00edticas", "por", "la", "supresi\u00f3n", "violenta", "de", "otros", "cultos", "y", "de", "la", "herej\u00eda", "a", "lo", "largo", "de", "las", "edades", "media", "y", "moderna", "en", "particular", "por", "parte", "de", "la", "inquisici\u00f3n", "tambi\u00e9n", "ha", "sido", "criticada", "por", "el", "apoyo", "activo", "que", "algunos", "miembros", "destacados", "de", "la", "jerarqu\u00eda", "cat\u00f3lica", "dieron", "a", "reg\u00edmenes", "dictatoriales", "dictaduras", "militares", "en", "am\u00e9rica", "latina", "o", "la", "posici\u00f3n", "negacionista", "de", "ciertos", "cl\u00e9rigos", "y", "obispos", "a", "partir", "sobre", "todo", "de", "la", "\u00faltima", "d\u00e9cada", "del", "siglo", "xx", "han", "sido", "conocidos", "diversos", "casos", "de", "abuso", "sexual", "cometidos", "por", "miembros", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "que", "han", "dado", "lugar", "a", "condenas", "penales", "y", "civiles", "adem\u00e1s", "de", "condenas", "eclesi\u00e1sticas", "en", "varios", "pa\u00edses", "el", "representante", "permanente", "de", "la", "santa", "sede", "ante", "la", "onu", "silvano", "tomasi", "compareci\u00f3", "ante", "el", "comit\u00e9", "contra", "la", "tortura", "e", "inform\u00f3", "durante", "diez", "a\u00f1os", "se", "investigaron", "casos", "de", "abusos", "a", "menores", "de", "edad", "dando", "como", "resultado", "que", "se", "apartaran", "de", "su", "cargo", "a", "sacerdotes", "durante", "la", "preparaci\u00f3n", "del", "jubileo", "del", "a\u00f1o", "el", "el", "papa", "subray\u00f3", "en", "una", "carta", "apost\u00f3lica", "al", "episcopado", "al", "clero", "y", "a", "los", "fieles", "cr\u00edticas", "en", "materia", "doctrinal", "las", "cr\u00edticas", "en", "cuanto", "a", "la", "doctrina", "se", "han", "basado", "muchas", "veces", "en", "que", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "expone", "creencias", "doctrinas", "y", "conceptos", "que", "algunos", "piensan", "no", "est\u00e1n", "presentes", "en", "la", "biblia", "siendo", "que", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "considera", "tambi\u00e9n", "como", "palabra", "de", "dios", "a", "la", "que", "se", "transmite", "mediante", "la", "tradici\u00f3n", "apost\u00f3lica", "adem\u00e1s", "se", "destaca", "la", "controversia", "con", "el", "protestantismo", "en", "torno", "a", "algunos", "libros", "b\u00edblicos", "considerados", "ap\u00f3crifos", "por", "los", "protestantes", "entre", "ellos", "el", "libro", "del", "eclesi\u00e1stico", "y", "tobit", "los", "cuales", "se", "encuentran", "definidos", "como", "parte", "del", "canon", "b\u00edblico", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "conformando", "el", "grupo", "de", "libros", "b\u00edblicos", "conocidos", "como", "deuterocan\u00f3nicos", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portaliglesia", "cat\u00f3lica", "contenido", "relacionado", "con", "iglesia", "cat\u00f3lica", "portalcristianismo", "contenido", "relacionado", "con", "cristianismo", "notas", "referencias", "bibliograf\u00eda", "brunori", "pedro", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "fundamentos", "personas", "instituciones", "ediciones", "rialp", "isbn", "c\u00e1rcel", "ort\u00ed", "vicente", "historia", "de", "la", "iglesia", "la", "iglesia", "en", "la", "\u00e9poca", "contempor\u00e1nea", "ediciones", "palabra", "isbn", "franzen", "august", "historia", "de", "la", "iglesia", "edici\u00f3n", "santander", "editorial", "sal", "terrae", "isbn", "lortz", "joseph", "historia", "de", "la", "iglesia", "i", "ediciones", "cristiandad", "isbn", "lortz", "joseph", "historia", "de", "la", "iglesia", "ii", "ediciones", "cristiandad", "isbn", "mart\u00edn", "hern\u00e1ndez", "francisco", "historia", "de", "la", "iglesia", "la", "iglesia", "en", "la", "\u00e9poca", "moderna", "ediciones", "palabra", "isbn", "neander", "augustus", "general", "history", "of", "the", "christian", "religion", "and", "church", "henry", "john", "rose", "trad", "i", "history", "of", "the", "christian", "religion", "and", "church", "in", "the", "three", "first", "centuries", "\u00aa", "edici\u00f3n", "boston", "houghton", "mifflin", "and", "company", "orlandis", "jos\u00e9", "historia", "de", "la", "iglesia", "ediciones", "rialp", "isbn", "orlandis", "jos\u00e9", "historia", "de", "la", "iglesia", "la", "iglesia", "antigua", "y", "medieval", "ediciones", "palabra", "isbn", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "iglesia", "cat\u00f3lica", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "iglesia", "cat\u00f3lica", "wikiquote", "alberga", "frases", "c\u00e9lebres", "de", "o", "sobre", "iglesia", "cat\u00f3lica", "sitio", "web", "de", "la", "santa", "sede"]