["irlanda", "en", "irland\u00e9s", "\u00e9ire", "pronunciado", "e", "en", "ingl\u00e9s", "ireland", "pronunciado", "alnd", "conocida", "tambi\u00e9n", "por", "su", "descripci\u00f3n", "alternativa", "rep\u00fablica", "de", "irlanda", "en", "irland\u00e9s", "poblacht", "na", "h\u00e9ireann", "en", "ingl\u00e9s", "republic", "of", "ireland", "para", "diferenciarla", "de", "irlanda", "del", "norte", "es", "uno", "de", "los", "veintisiete", "estados", "soberanos", "que", "forman", "la", "uni\u00f3n", "europea", "que", "ocupa", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "isla", "hom\u00f3nima", "su", "capital", "y", "ciudad", "m\u00e1s", "poblada", "es", "dubl\u00edn", "situada", "en", "el", "este", "de", "la", "isla", "el", "pa\u00eds", "tiene", "una", "\u00fanica", "frontera", "terrestre", "con", "irlanda", "del", "norte", "una", "de", "las", "naciones", "constitutivas", "del", "reino", "unido", "la", "isla", "est\u00e1", "rodeada", "por", "el", "oc\u00e9ano", "atl\u00e1ntico", "y", "tiene", "el", "mar", "c\u00e9ltico", "al", "sur", "el", "canal", "de", "san", "jorge", "al", "sureste", "y", "el", "mar", "de", "irlanda", "al", "este", "es", "una", "rep\u00fablica", "parlamentaria", "con", "un", "presidente", "electo", "que", "ejerce", "de", "jefe", "de", "estado", "el", "jefe", "del", "gobierno", "el", "taoiseach", "es", "nombrado", "por", "la", "c\u00e1mara", "baja", "del", "parlamento", "la", "d\u00e1il", "\u00e9ireann", "el", "moderno", "estado", "irland\u00e9s", "consigui\u00f3", "su", "independencia", "efectiva", "del", "reino", "unido", "en", "tras", "una", "guerra", "de", "independencia", "que", "acab\u00f3", "con", "la", "firma", "del", "tratado", "angloirland\u00e9s", "mientras", "que", "irlanda", "del", "norte", "opt\u00f3", "por", "permanecer", "en", "el", "reino", "unido", "fue", "cuando", "se", "inici\u00f3", "el", "conflicto", "de", "irlanda", "del", "norte", "que", "a\u00fan", "perdura", "aunque", "en", "principio", "irlanda", "fue", "un", "dominio", "dentro", "del", "imperio", "brit\u00e1nico", "con", "el", "nombre", "de", "estado", "libre", "irland\u00e9s", "en", "se", "clarific\u00f3", "su", "completa", "independencia", "legislativa", "y", "en", "adopt\u00f3", "una", "nueva", "constituci\u00f3n", "y", "el", "nombre", "de", "irlanda", "en", "se", "eliminaron", "los", "deberes", "restantes", "de", "la", "figura", "del", "rey", "de", "irlanda", "y", "el", "pa\u00eds", "se", "declar\u00f3", "una", "rep\u00fablica", "el", "estado", "no", "tuvo", "relaciones", "formales", "con", "irlanda", "del", "norte", "durante", "la", "mayor", "parte", "del", "siglo", "xx", "pero", "desde", "han", "cooperado", "en", "varias", "pol\u00edticas", "en", "el", "marco", "del", "consejo", "ministerial", "nortesur", "creado", "por", "el", "acuerdo", "de", "viernes", "santo", "a", "principios", "del", "siglo", "xx", "las", "medidas", "econ\u00f3micas", "proteccionistas", "debilitaron", "la", "econom\u00eda", "irlandesa", "y", "por", "ello", "fueron", "desmanteladas", "en", "los", "a\u00f1os", "irlanda", "se", "uni\u00f3", "a", "la", "comunidad", "econ\u00f3mica", "europea", "en", "el", "liberalismo", "econ\u00f3mico", "desde", "finales", "de", "los", "a\u00f1os", "result\u00f3", "en", "una", "r\u00e1pida", "expansi\u00f3n", "econ\u00f3mica", "particularmente", "entre", "y", "etapa", "en", "que", "irlanda", "fue", "conocida", "como", "el", "tigre", "celta", "en", "comenz\u00f3", "una", "crisis", "financiera", "sin", "precedentes", "que", "unida", "a", "la", "crisis", "econ\u00f3mica", "mundial", "puso", "fin", "a", "dicha", "etapa", "de", "r\u00e1pido", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "sin", "embargo", "dado", "que", "la", "econom\u00eda", "irlandesa", "fue", "la", "que", "m\u00e1s", "creci\u00f3", "en", "la", "ue", "en", "irlanda", "vuelve", "a", "subir", "r\u00e1pidamente", "en", "las", "tablas", "de", "clasificaci\u00f3n", "comparando", "riqueza", "y", "prosperidad", "a", "nivel", "internacional", "en", "irlanda", "apareci\u00f3", "en", "el", "cuarto", "lugar", "de", "las", "naciones", "m\u00e1s", "desarrolladas", "del", "mundo", "en", "el", "\u00edndice", "de", "desarrollo", "humano", "de", "las", "naciones", "unidas", "asimismo", "la", "rep\u00fablica", "irlandesa", "est\u00e1", "en", "los", "puestos", "m\u00e1s", "altos", "en", "materia", "de", "libertad", "econ\u00f3mica", "pol\u00edtica", "y", "de", "prensa", "la", "rep\u00fablica", "de", "irlanda", "est\u00e1", "en", "la", "actualidad", "entre", "los", "pa\u00edses", "m\u00e1s", "ricos", "del", "mundo", "en", "t\u00e9rminos", "de", "renta", "per", "c\u00e1pita", "hoy", "en", "d\u00eda", "irlanda", "es", "uno", "de", "los", "pa\u00edses", "fundadores", "del", "consejo", "de", "europa", "y", "de", "la", "ocde", "el", "pa\u00eds", "sigue", "una", "pol\u00edtica", "de", "neutralidad", "y", "no", "alineaci\u00f3n", "y", "por", "ello", "no", "es", "miembro", "de", "la", "otan", "aunque", "s\u00ed", "participa", "en", "la", "asociaci\u00f3n", "para", "la", "paz", "etimolog\u00eda", "el", "art\u00edculo", "de", "la", "constituci\u00f3n", "de", "irlanda", "la", "cual", "fue", "adoptada", "en", "dice", "que", "el", "nombre", "del", "estado", "es", "\u00e9ire", "o", "en", "ingl\u00e9s", "ireland", "para", "todos", "los", "prop\u00f3sitos", "oficiales", "incluyendo", "relaciones", "internacionales", "y", "otros", "documentos", "legales", "el", "gobierno", "irland\u00e9s", "usa", "el", "nombre", "de", "ireland", "adem\u00e1s", "de", "utilizar", "\u00e9ire", "para", "documentos", "escritos", "en", "irland\u00e9s", "las", "instituciones", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "siguen", "el", "mismo", "sistema", "desde", "que", "el", "irland\u00e9s", "se", "convirti\u00f3", "en", "idioma", "oficial", "el", "de", "enero", "de", "y", "llaman", "al", "estado", "\u00e9ire", "ireland", "justo", "como", "los", "nombres", "oficiales", "que", "emplean", "para", "el", "pasaporte", "irland\u00e9s", "el", "nombre", "de", "la", "isla", "tiene", "su", "origen", "en", "el", "irland\u00e9s", "antiguo", "\u00e9riu", "en", "irland\u00e9s", "moderno", "\u00e9ire", "con", "el", "a\u00f1adido", "del", "t\u00e9rmino", "germ\u00e1nico", "land", "\u00e9riu", "del", "protoc\u00e9ltico", "*werj", "que", "tambi\u00e9n", "gener\u00f3", "el", "gales", "iwerd", "\"mar", "de", "irlanda\"", "originalmente", "significaba", "'gordura'", "en", "el", "sentido", "de", "fertilidad", "los", "celtas", "denominaban", "\u00e9ire", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "irlandesa", "por", "lo", "que", "la", "tierra", "comenz\u00f3", "a", "llamarse", "\"tierra", "del", "\u00e9ire\"", "o", "\u00e9ireland", "cuya", "derivaci\u00f3n", "acab\u00f3", "siendo", "ireland", "irlanda", "hoy", "en", "d\u00eda", "el", "nombre", "oficial", "del", "estado", "es", "irlanda", "ireland", "en", "ingl\u00e9s", "y", "\u00e9ire", "en", "irland\u00e9s", "rep\u00fablica", "de", "irlanda", "republic", "of", "ireland", "o", "poblacht", "na", "h\u00e9ireann", "es", "la", "escritura", "del", "texto", "oficial", "historia", "prehistoria", "y", "edad", "antigua", "los", "habitantes", "originarios", "de", "irlanda", "eran", "cazadores", "y", "recolectores", "durante", "el", "per\u00edodo", "mesol\u00edtico", "y", "usaban", "herramientas", "de", "piedra", "alrededor", "del", "a\u00f1o", "a", "c", "evolucionaron", "a", "la", "edad", "de", "bronce", "cultivando", "granos", "criando", "animales", "dom\u00e9sticos", "y", "fabricando", "armas", "herramientas", "y", "joyer\u00eda", "de", "bronce", "al", "comienzo", "del", "a", "c", "construyeron", "grandes", "santuarios", "y", "tumbas", "de", "piedra", "megalitos", "todav\u00eda", "observables", "en", "el", "paisaje", "irland\u00e9s", "en", "el", "siglo", "i", "a", "c", "estaba", "bajo", "el", "control", "de", "los", "pictos", "gente", "del", "neol\u00edtico", "descrita", "en", "el", "folclore", "irland\u00e9s", "como", "fir", "bolg", "escocia", "toma", "su", "nombre", "de", "scotus", "t\u00e9rmino", "latino", "que", "significa", "\"irland\u00e9s\"", "la", "forma", "plural", "es", "scoti", "\"irlandeses\"", "esto", "hace", "referencia", "a", "los", "colonizadores", "ga\u00e9licos", "de", "irlanda", "pa\u00eds", "que", "los", "romanos", "inicialmente", "llamaron", "scotia", "forma", "derivada", "de", "scotus", "los", "irlandeses", "que", "colonizaron", "la", "actual", "escocia", "eran", "conocidos", "como", "scoti", "los", "romanos", "de", "la", "fase", "del", "bajo", "imperio", "utilizaban", "el", "nombre", "caledonia", "para", "referirse", "a", "la", "actual", "escocia", "los", "primeros", "celtas", "llegaron", "alrededor", "de", "a", "c", "fundando", "la", "irlanda", "celta", "pol\u00edticamente", "los", "celtas", "dividieron", "irlanda", "en", "cuatro", "provincias", "leinster", "munster", "\u00falster", "y", "connacht", "antes", "de", "su", "llegada", "las", "unidades", "b\u00e1sicas", "de", "la", "sociedad", "irlandesa", "eran", "las", "tuatha", "o", "peque\u00f1os", "reinos", "cada", "uno", "de", "los", "cuales", "era", "bastante", "peque\u00f1o", "aproximadamente", "tuatha", "para", "una", "poblaci\u00f3n", "de", "menos", "de", "personas", "el", "territorio", "completo", "estaba", "gobernado", "por", "un", "monarca", "denominado", "gran", "rey", "la", "lista", "tradicional", "de", "los", "nombrados", "con", "el", "t\u00edtulo", "de", "rey", "supremo", "de", "irlanda", "se", "remonta", "a", "miles", "de", "a\u00f1os", "a", "mediados", "del", "ii", "milenio", "a", "c", "aunque", "las", "primeras", "partes", "de", "la", "lista", "son", "bastante", "m\u00edticas", "no", "se", "tiene", "certeza", "en", "qu\u00e9", "punto", "de", "la", "lista", "comienza", "a", "referirse", "a", "individuos", "hist\u00f3ricos", "y", "tampoco", "en", "qu\u00e9", "punto", "se", "puede", "llamar", "a", "estos", "individuos", "rey", "supremo", "en", "el", "posterior", "sentido", "de", "la", "palabra", "esta", "estructura", "social", "se", "adaptaba", "al", "estilo", "de", "vida", "de", "los", "celtas", "desde", "siempre", "predispuestos", "a", "organizarse", "en", "unidades", "tribales", "relativamente", "peque\u00f1as", "y", "aut\u00f3nomas", "los", "anales", "de", "los", "cuatro", "maestros", "en", "irland\u00e9s", "annala", "rioghachta", "\u00e9ireann", "o", "los", "anales", "del", "reino", "de", "irlanda", "por", "los", "cuatro", "maestros", "son", "una", "cr\u00f3nica", "de", "la", "historia", "de", "irlanda", "las", "entradas", "abarcan", "las", "fechas", "entre", "el", "a", "c", "y", "el", "d", "c", "aunque", "se", "cree", "que", "las", "primeras", "entradas", "se", "refieren", "a", "fechas", "alrededor", "del", "a", "c", "son", "una", "recopilaci\u00f3n", "de", "anales", "anteriores", "aunque", "hay", "algunos", "trabajos", "originales", "se", "recopilaron", "entre", "y", "en", "el", "monasterio", "franciscano", "del", "condado", "de", "donegal", "beltane", "o", "bealtaine", "tdl", "buenfuego", "era", "un", "antiguo", "d\u00eda", "festivo", "irland\u00e9s", "que", "se", "celebraba", "el", "de", "mayo", "para", "los", "celtas", "beltane", "marcaba", "el", "comienzo", "de", "la", "temporada", "de", "verano", "pastoral", "cuando", "las", "manadas", "de", "ganado", "se", "llevaban", "hacia", "los", "pastos", "de", "verano", "y", "a", "las", "tierras", "de", "pasto", "de", "las", "monta\u00f1as", "en", "irland\u00e9s", "moderno", "mi", "na", "bealtaine", "'mes", "de", "bealtaine'", "es", "el", "nombre", "del", "mes", "de", "mayo", "a", "menudo", "se", "abrevia", "el", "nombre", "del", "mes", "como", "bealtaine", "conociendo", "al", "d\u00eda", "festivo", "como", "l\u00e1", "bealtaine", "una", "de", "las", "principales", "actividades", "de", "la", "festividad", "consist\u00eda", "en", "encender", "hogueras", "en", "las", "monta\u00f1as", "y", "colinas", "con", "ritual", "y", "significado", "pol\u00edtico", "en", "oidhche", "bhealtaine", "la", "v\u00edspera", "de", "bealtaine", "en", "ga\u00e9lico", "escoc\u00e9s", "moderno", "se", "usa", "solo", "l\u00e1", "buidhe", "bealtaine", "el", "d\u00eda", "amarillo", "de", "bealltain", "para", "describir", "el", "primer", "d\u00eda", "de", "mayo", "san", "patricio", "un", "arzobispo", "y", "misionero", "venido", "de", "escocia", "lleg\u00f3", "a", "irlanda", "para", "convertir", "a", "los", "habitantes", "al", "cristianismo", "pudo", "realizar", "importantes", "conversiones", "dentro", "de", "las", "familias", "reales", "y", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "escuelas", "monacales", "introdujo", "la", "palabra", "escrita", "en", "lat\u00edn", "a", "la", "muerte", "de", "san", "patricio", "la", "\u00e9lite", "irlandesa", "ya", "era", "letrada", "y", "registraba", "su", "historia", "por", "escrito", "irlanda", "se", "transform\u00f3", "casi", "exclusivamente", "en", "cristiana", "y", "en", "centro", "de", "erudici\u00f3n", "y", "cultura", "pero", "la", "mayor", "parte", "de", "este", "legado", "fue", "destruido", "durante", "las", "incursiones", "vikingas", "de", "los", "siglos", "ix", "y", "x", "edad", "media", "al", "final", "del", "siglo", "x", "brian", "boru", "el", "rey", "de", "un", "peque\u00f1o", "estado", "llamado", "dal", "cais", "conquist\u00f3", "a", "sus", "mayores", "vecinos", "y", "se", "transform\u00f3", "en", "el", "rey", "m\u00e1s", "poderoso", "en", "la", "mitad", "sur", "de", "irlanda", "pero", "m\u00e1el", "m\u00f3rda", "mac", "murchada", "rey", "de", "leinster", "comenz\u00f3", "a", "conspirar", "en", "su", "contra", "e", "hizo", "una", "alianza", "con", "sitric", "el", "rey", "vikingo", "de", "dubl\u00edn", "quien", "consigui\u00f3", "ayuda", "de", "los", "vikingos", "de", "las", "islas", "orcadas", "y", "de", "la", "isla", "de", "man", "la", "batalla", "de", "clontarf", "cerca", "de", "dubl\u00edn", "en", "termin\u00f3", "con", "la", "victoria", "sobre", "los", "ej\u00e9rcitos", "vikingos", "pero", "este", "muri\u00f3", "en", "su", "carpa", "a", "manos", "de", "algunos", "de", "los", "que", "hu\u00edan", "de", "la", "batalla", "en", "ricardo", "de", "clare", "m\u00e1s", "conocido", "como", "strongbow", "literalmente", "arco", "fuerte", "junto", "a", "dermot", "mcmurrough", "y", "un", "grupo", "de", "cambronormandos", "que", "ven\u00edan", "de", "gales", "e", "inglaterra", "llegaron", "cerca", "de", "waterford", "y", "se", "asentaron", "a", "la", "fuerza", "mcmurrough", "conocido", "como", "el", "traidor", "m\u00e1s", "notorio", "de", "irlanda", "fue", "expulsado", "como", "rey", "de", "leinster", "e", "invit\u00f3", "al", "rey", "enrique", "ii", "a", "que", "lo", "asistiese", "en", "recuperar", "su", "trono", "la", "subsecuente", "invasi\u00f3n", "condujo", "a", "que", "enrique", "se", "convirtiese", "en", "se\u00f1or", "de", "irlanda", "hecho", "que", "marc\u00f3", "el", "comienzo", "de", "ocho", "siglos", "de", "dominaci\u00f3n", "inglesa", "hacia", "los", "normandos", "controlaban", "la", "mayor", "parte", "del", "pa\u00eds", "pero", "no", "lograron", "conquistarlo", "efectivamente", "debido", "a", "la", "ausencia", "de", "un", "gobierno", "central", "desde", "el", "cual", "se", "pudieran", "imponer", "desde", "los", "jefes", "irlandeses", "quienes", "tomaron", "muchas", "de", "las", "armas", "usadas", "por", "los", "cambronormandos", "y", "hab\u00edan", "aprendido", "algunas", "de", "sus", "t\u00e1cticas", "comenzaron", "a", "recuperar", "sus", "territorios", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "colonizadores", "normandos", "se", "hab\u00edan", "acogido", "a", "las", "leyes", "irlandesas", "y", "adoptaron", "las", "costumbres", "la", "m\u00fasica", "la", "poes\u00eda", "la", "literatura", "y", "las", "vestimentas", "de", "los", "nativos", "de", "la", "isla", "llegando", "a", "asemejarse", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "irlandesa", "hasta", "el", "punto", "de", "ser", "conocidos", "como", "m\u00e1s", "irlandeses", "que", "los", "mism\u00edsimos", "irlandeses", "del", "lat\u00edn", "hibernis", "ipsis", "hiberniores", "hecho", "que", "el", "parlamento", "ingl\u00e9s", "consider\u00f3", "como", "una", "posible", "amenaza", "para", "sus", "futuros", "intereses", "de", "colonizaci\u00f3n", "de", "la", "isla", "debido", "a", "esto", "y", "a", "modo", "de", "encauzar", "el", "declive", "del", "se\u00f1or\u00edo", "irland\u00e9s", "en", "ratificaron", "los", "estatutos", "de", "kilkenny", "los", "cuales", "entre", "otras", "cosas", "prohib\u00edan", "la", "exogamia", "entre", "colonos", "ingleses", "con", "nativos", "irlandeses", "as\u00ed", "como", "el", "uso", "del", "idioma", "ga\u00e9lico", "y", "sus", "costumbres", "en", "un", "proceso", "conocido", "como", "anglificaci\u00f3n", "edad", "moderna", "en", "enrique", "viii", "de", "inglaterra", "rehus\u00f3", "reconocer", "la", "autoridad", "del", "papa", "y", "persuadi\u00f3", "al", "parlamento", "ingl\u00e9s", "a", "reconocerlo", "a", "\u00e9l", "como", "cabeza", "de", "la", "iglesia", "de", "inglaterra", "trat\u00f3", "de", "imponer", "una", "pol\u00edtica", "similar", "en", "irlanda", "y", "en", "se", "difundieron", "bandos", "prohibiendo", "apelar", "a", "roma", "o", "hacer", "pagos", "al", "papa", "entre", "y", "fueron", "suprimidos", "numerosos", "monasterios", "y", "su", "propiedad", "fue", "confiscada", "sin", "embargo", "en", "\u00e1reas", "bajo", "autoridad", "de", "irlanda", "donde", "el", "rey", "no", "ten\u00eda", "un", "poder", "real", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "habitantes", "ignor\u00f3", "los", "cambios", "que", "hab\u00edan", "tenido", "lugar", "mar\u00eda", "i", "de", "inglaterra", "la", "hija", "de", "enrique", "que", "le", "sucedi\u00f3", "en", "el", "trono", "en", "y", "era", "ferviente", "cat\u00f3lica", "que", "se", "esforz\u00f3", "por", "restaurar", "la", "vieja", "religi\u00f3n", "tanto", "en", "inglaterra", "como", "en", "irlanda", "estaba", "convencida", "de", "que", "la", "mejor", "manera", "para", "dominar", "irlanda", "era", "introducir", "colonias", "de", "ingleses", "en", "el", "pa\u00eds", "en", "confisc\u00f3", "territorios", "irlandeses", "y", "puso", "all\u00ed", "colonos", "ingleses", "que", "llevaron", "con", "ellos", "a", "irlanda", "arrendatarios", "y", "sirvientes", "isabel", "i", "hermana", "paterna", "de", "mar\u00eda", "a", "quien", "sucedi\u00f3", "en", "adopt\u00f3", "una", "actitud", "m\u00e1s", "sectaria", "y", "un", "grupo", "de", "arzobispos", "y", "religiosos", "irlandeses", "fueron", "ejecutados", "esta", "persecuci\u00f3n", "llev\u00f3", "a", "irlanda", "y", "a", "aquellos", "angloirlandeses", "que", "segu\u00edan", "siendo", "cat\u00f3licos", "a", "unirse", "m\u00e1s", "creci\u00f3", "entonces", "un", "nuevo", "esp\u00edritu", "de", "naci\u00f3n", "que", "era", "al", "mismo", "tiempo", "cat\u00f3lico", "y", "antiingl\u00e9s", "durante", "la", "rebeli\u00f3n", "irlandesa", "de", "y", "hasta", "la", "conquista", "de", "irlanda", "por", "cromwell", "en", "dos", "tercios", "de", "la", "isla", "estuvieron", "gobernados", "por", "la", "confederaci\u00f3n", "de", "irlandeses", "cat\u00f3licos", "conocida", "tambi\u00e9n", "por", "confederaci\u00f3n", "de", "kilkenny", "por", "haberse", "gestado", "en", "kilkenny", "la", "diferencia", "entre", "la", "isla", "de", "irlanda", "la", "cual", "fue", "alguna", "vez", "gobernada", "como", "una", "unidad", "y", "la", "rep\u00fablica", "de", "irlanda", "la", "cual", "abarca", "veintis\u00e9is", "de", "treinta", "y", "dos", "condados", "en", "la", "isla", "es", "el", "producto", "de", "complejos", "desarrollos", "constitucionales", "llevados", "a", "cabo", "en", "la", "primera", "mitad", "del", "siglo", "xx", "los", "irlandeses", "fueron", "entonces", "objeto", "de", "una", "fuerte", "represi\u00f3n", "y", "discriminaci\u00f3n", "por", "parte", "de", "las", "autoridades", "inglesas", "que", "continu\u00f3", "en", "las", "d\u00e9cadas", "siguientes", "las", "leyes", "les", "prohib\u00edan", "practicar", "su", "religi\u00f3n", "cat\u00f3lica", "a", "partir", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "inglaterra", "reforz\u00f3", "su", "dominio", "asentando", "a", "los", "campesinos", "protestantes", "en", "las", "tierras", "confiscadas", "a", "los", "cat\u00f3licos", "locales", "en", "la", "provincia", "del", "\u00falster", "sus", "descendientes", "viv\u00edan", "con", "el", "temor", "de", "ser", "expulsados", "de", "las", "tierras", "que", "hab\u00edan", "cultivado", "lo", "que", "les", "llev\u00f3", "a", "sentir", "una", "comunidad", "de", "intereses", "con", "los", "grandes", "terratenientes", "protestantes", "angloirlandeses", "as\u00ed", "no", "se", "atreven", "a", "desafiar", "la", "pol\u00edtica", "impuesta", "por", "los", "gobiernos", "brit\u00e1nicos", "por", "miedo", "a", "que", "esto", "anime", "a", "los", "cat\u00f3licos", "despose\u00eddos", "edad", "contempor\u00e1nea", "durante", "la", "rebeli\u00f3n", "irlandesa", "de", "se", "proclam\u00f3", "una", "ef\u00edmera", "rep\u00fablica", "de", "connacht", "y", "john", "moore", "l\u00edder", "de", "la", "sociedad", "de", "los", "irlandeses", "unidos", "fue", "declarado", "su", "presidente", "la", "represi\u00f3n", "posterior", "dej\u00f3", "muertos", "entre", "los", "sospechosos", "de", "apoyar", "la", "revuelta", "y", "el", "de", "agosto", "de", "gran", "breta\u00f1a", "proclam\u00f3", "un", "\"acta", "de", "uni\u00f3n\"", "que", "un\u00eda", "plenamente", "a", "irlanda", "con", "el", "reino", "unido", "desde", "el", "de", "enero", "de", "y", "hasta", "el", "de", "diciembre", "de", "irlanda", "como", "unidad", "perteneci\u00f3", "al", "reino", "unido", "de", "gran", "breta\u00f1a", "e", "irlanda", "entre", "y", "la", "cosecha", "de", "patatas", "que", "se", "hab\u00eda", "convertido", "casi", "con", "exclusividad", "en", "el", "\u00fanico", "alimento", "de", "la", "gran", "mayor\u00eda", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "irlandesa", "fue", "sistem\u00e1ticamente", "destruida", "por", "una", "plaga", "de", "par\u00e1sitos", "la", "poblaci\u00f3n", "m\u00e1s", "humilde", "se", "vio", "privada", "de", "su", "principal", "y", "casi", "\u00fanico", "alimento", "lo", "que", "acab\u00f3", "provocando", "una", "hambruna", "de", "proporciones", "catastr\u00f3ficas", "conocida", "como", "la", "gran", "hambruna", "irlandesa", "alrededor", "de", "un", "mill\u00f3n", "de", "personas", "perecieron", "de", "inanici\u00f3n", "la", "mayor\u00eda", "vagando", "por", "los", "caminos", "despu\u00e9s", "de", "ser", "desalojadas", "de", "sus", "casas", "al", "no", "poder", "hacer", "frente", "al", "pago", "del", "alquiler", "la", "emigraci\u00f3n", "se", "convirti\u00f3", "en", "una", "cuesti\u00f3n", "de", "vida", "o", "muerte", "y", "se", "produjo", "un", "\u00e9xodo", "masivo", "de", "poblaci\u00f3n", "irlandesa", "a", "otros", "pa\u00edses", "como", "inglaterra", "canad\u00e1", "y", "australia", "pero", "sobre", "todo", "a", "estados", "unidos", "se", "calcula", "que", "la", "hambruna", "redujo", "la", "poblaci\u00f3n", "irlandesa", "debido", "a", "muertes", "y", "emigraci\u00f3n", "de", "millones", "de", "habitantes", "con", "que", "la", "isla", "contaba", "a", "principios", "de", "a", "millones", "a", "finales", "de", "la", "hambruna", "se", "agrav\u00f3", "porque", "el", "reino", "unido", "oblig\u00f3", "a", "los", "irlandeses", "a", "seguir", "exportando", "alimentos", "a", "inglaterra", "mientras", "la", "poblaci\u00f3n", "irlandesa", "se", "mor\u00eda", "de", "hambre", "los", "que", "se", "pronunciaron", "a", "favor", "de", "la", "ayuda", "a", "irlanda", "se", "encontraron", "con", "la", "hostilidad", "de", "una", "parte", "de", "la", "opini\u00f3n", "p\u00fablica", "brit\u00e1nica", "y", "de", "los", "partidarios", "del", "liberalismo", "econ\u00f3mico", "sin", "trabas", "el", "lunes", "de", "pascua", "de", "se", "produjo", "el", "llamado", "alzamiento", "de", "pascua", "en", "un", "intento", "de", "tomar", "el", "control", "del", "pa\u00eds", "por", "parte", "de", "los", "republicanos", "para", "lograr", "la", "independencia", "del", "reino", "unido", "este", "intento", "revolucionario", "republicano", "se", "produjo", "entre", "el", "de", "abril", "y", "el", "de", "abril", "de", "cuando", "parte", "de", "los", "voluntarios", "irlandeses", "brazo", "armado", "de", "la", "hermandad", "republicana", "irlandesa", "o", "irb", "encabezados", "por", "el", "maestro", "y", "abogado", "patrick", "pearse", "as\u00ed", "como", "el", "reducido", "ej\u00e9rcito", "ciudadano", "irland\u00e9s", "del", "l\u00edder", "sindical", "james", "connolly", "tomaron", "posiciones", "clave", "de", "la", "ciudad", "de", "dubl\u00edn", "donde", "proclamaron", "la", "rep\u00fablica", "irlandesa", "tras", "cinco", "d\u00edas", "de", "combates", "callejeros", "se", "produjo", "la", "rendici\u00f3n", "total", "de", "los", "alzados", "el", "balance", "fue", "de", "cientos", "de", "muertos", "m\u00e1s", "de", "detenidos", "y", "ejecutados", "entre", "ellos", "el", "propio", "connolly", "el", "acontecimiento", "suele", "interpretarse", "como", "el", "momento", "clave", "del", "proceso", "de", "independencia", "irland\u00e9s", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "miembros", "del", "parlamento", "electos", "en", "la", "elecci\u00f3n", "general", "brit\u00e1nica", "de", "rechazaron", "sus", "asientos", "en", "la", "c\u00e1mara", "de", "los", "comunes", "brit\u00e1nica", "en", "cambio", "establecieron", "un", "parlamento", "irland\u00e9s", "extralegal", "llamado", "d\u00e1il", "\u00e9ireann", "cuya", "intenci\u00f3n", "era", "reivindicar", "la", "independencia", "irlandesa", "y", "el", "no", "reconocimiento", "de", "la", "c\u00e1mara", "de", "los", "comunes", "la", "rep\u00fablica", "no", "obtuvo", "ning\u00fan", "reconocimiento", "internacional", "y", "condujo", "a", "la", "guerra", "de", "independencia", "irlandesa", "del", "ej\u00e9rcito", "republicano", "irland\u00e9s", "contra", "el", "reino", "unido", "en", "representantes", "del", "gobierno", "brit\u00e1nico", "y", "el", "aireacht", "gabinete", "de", "la", "rep\u00fablica", "irlandesa", "negociaron", "un", "tratado", "angloirland\u00e9s", "y", "crearon", "un", "nuevo", "sistema", "de", "autogobierno", "legal", "irland\u00e9s", "conocido", "como", "dominion", "status", "el", "nuevo", "estado", "irland\u00e9s", "fue", "creado", "con", "reconocimiento", "internacional", "y", "llamado", "el", "estado", "libre", "irland\u00e9s", "en", "irland\u00e9s", "saorst\u00e1t", "\u00e9ireann", "el", "nuevo", "estado", "libre", "abarcar\u00eda", "en", "teor\u00eda", "la", "totalidad", "de", "la", "isla", "sujeto", "a", "la", "condici\u00f3n", "de", "que", "irlanda", "del", "norte", "la", "cual", "hab\u00eda", "sido", "creada", "como", "una", "entidad", "separada", "pudiera", "optar", "por", "su", "expulsi\u00f3n", "y", "elegir", "su", "permanencia", "como", "parte", "del", "reino", "unido", "lo", "cual", "hizo", "de", "facto", "los", "veintis\u00e9is", "condados", "restantes", "de", "irlanda", "fueron", "convertidos", "en", "el", "estado", "libre", "irland\u00e9s", "una", "monarqu\u00eda", "constitucional", "bajo", "la", "cual", "el", "monarca", "brit\u00e1nico", "dur\u00f3", "desde", "con", "el", "t\u00edtulo", "de", "rey", "de", "irlanda", "pose\u00eda", "un", "gobernador", "general", "un", "parlamento", "bicameral", "un", "gabinete", "llamado", "consejo", "ejecutivo", "y", "un", "primer", "ministro", "llamado", "presidente", "del", "consejo", "ejecutivo", "del", "estado", "libre", "irland\u00e9s", "la", "constituci\u00f3n", "fue", "llamada", "constituci\u00f3n", "del", "estado", "libre", "irland\u00e9s", "la", "firma", "del", "tratado", "angloirland\u00e9s", "gener\u00f3", "que", "un", "sector", "contrario", "a", "su", "firma", "liderado", "por", "\u00e9amon", "de", "valera", "iniciara", "la", "guerra", "civil", "irlandesa", "el", "ala", "del", "ira", "contraria", "al", "acuerdo", "tom\u00f3", "el", "edificio", "four", "courts", "situado", "en", "el", "centro", "de", "dubl\u00edn", "el", "de", "abril", "de", "el", "de", "marzo", "hab\u00edan", "rechazado", "la", "autoridad", "del", "d\u00e1il", "\u00e9ireann", "y", "elegido", "su", "propio", "\u00f3rgano", "militar", "ejecutivo", "la", "facci\u00f3n", "defensora", "del", "tratado", "atac\u00f3", "a", "las", "fuerzas", "rebeldes", "del", "ira", "el", "de", "junio", "ante", "la", "necesidad", "de", "consolidar", "su", "autoridad", "en", "el", "sur", "de", "irlanda", "y", "la", "presi\u00f3n", "del", "gobierno", "brit\u00e1nico", "para", "que", "eliminaran", "los", "elementos", "que", "pod\u00edan", "oponer", "resistencia", "armada", "al", "pacto", "la", "batalla", "de", "dubl\u00edn", "dur\u00f3", "una", "semana", "y", "supuso", "una", "victoria", "decisiva", "para", "los", "defensores", "del", "pacto", "nuevas", "victorias", "a", "lo", "largo", "del", "pa\u00eds", "consolidaron", "la", "posici\u00f3n", "de", "las", "fuerzas", "pro", "tratado", "en", "el", "curso", "de", "la", "guerra", "civil", "muri\u00f3", "en", "una", "emboscada", "michael", "collins", "uno", "de", "los", "l\u00edderes", "del", "movimiento", "republicano", "y", "comandante", "en", "jefe", "de", "las", "fuerzas", "favorables", "al", "tratado", "angloirland\u00e9s", "en", "octubre", "de", "el", "nuevo", "gobierno", "present\u00f3", "una", "ley", "que", "conced\u00eda", "al", "ej\u00e9rcito", "amplios", "poderes", "y", "permit\u00eda", "que", "todo", "aquel", "que", "se", "hallara", "en", "posesi\u00f3n", "de", "armas", "o", "actuara", "contra", "las", "fuerzas", "del", "nuevo", "estado", "fuera", "sometido", "a", "un", "consejo", "de", "guerra", "y", "condenado", "a", "la", "pena", "capital", "en", "represalia", "el", "comandante", "en", "jefe", "de", "las", "fuerzas", "del", "ira", "liam", "lynch", "dio", "orden", "de", "disparar", "contra", "los", "principales", "l\u00edderes", "partidarios", "del", "acuerdo", "los", "primeros", "asesinatos", "tuvieron", "lugar", "el", "de", "diciembre", "la", "respuesta", "del", "nuevo", "gobierno", "fue", "ordenar", "la", "ejecuci\u00f3n", "de", "cuatro", "oficiales", "del", "ej\u00e9rcito", "irregular", "que", "se", "encontraban", "presos", "desde", "junio", "ante", "esta", "acci\u00f3n", "el", "sector", "intransigente", "depuso", "su", "pol\u00edtica", "de", "atentados", "la", "superioridad", "num\u00e9rica", "de", "hombres", "y", "recursos", "de", "la", "facci\u00f3n", "gubernamental", "y", "la", "prosecuci\u00f3n", "de", "las", "ejecuciones", "en", "total", "comenzaron", "a", "decidir", "la", "guerra", "a", "su", "favor", "a", "comienzos", "de", "el", "de", "abril", "los", "irregulares", "depusieron", "las", "armas", "desde", "forma", "con", "el", "reino", "unido", "parte", "de", "la", "common", "travel", "area", "el", "de", "diciembre", "de", "se", "aprob\u00f3", "una", "nueva", "constituci\u00f3n", "bunreacht", "na", "h\u00e9ireann", "que", "reemplazaba", "al", "estado", "libre", "irland\u00e9s", "por", "un", "nuevo", "estado", "llamado", "\u00e9ire", "o", "en", "castellano", "irlanda", "a", "pesar", "de", "que", "las", "estructuras", "constitucionales", "de", "este", "nuevo", "estado", "requer\u00edan", "en", "la", "jefatura", "del", "mismo", "un", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "en", "lugar", "de", "un", "rey", "aquel", "no", "fue", "todav\u00eda", "una", "rep\u00fablica", "el", "principal", "rol", "del", "jefe", "de", "estado", "representar", "simb\u00f3licamente", "al", "mismo", "ante", "los", "dem\u00e1s", "estados", "permaneci\u00f3", "siendo", "una", "atribuci\u00f3n", "del", "rey", "como", "un", "organismo", "por", "ley", "de", "estatuto", "el", "de", "abril", "de", "el", "acta", "de", "la", "rep\u00fablica", "de", "irlanda", "declar\u00f3", "a", "\u00e9ire", "como", "una", "rep\u00fablica", "con", "las", "funciones", "previamente", "otorgadas", "al", "rey", "delegadas", "en", "cambio", "al", "presidente", "de", "irlanda", "a", "pesar", "de", "que", "el", "nombre", "oficial", "del", "estado", "permaneci\u00f3", "siendo", "\u00e9ire", "se", "adopt\u00f3", "como", "su", "nombre", "el", "t\u00e9rmino", "rep\u00fablica", "de", "irlanda", "oficialmente", "una", "simple", "descripci\u00f3n", "del", "nuevo", "estado", "mientras", "que", "la", "rep\u00fablica", "elige", "emplear", "la", "palabra", "irlanda", "para", "describirse", "a", "s\u00ed", "misma", "particularmente", "en", "el", "c\u00edrculo", "diplom\u00e1tico", "por", "ende", "es", "siempre", "el", "presidente", "de", "irlanda", "o", "la", "constituci\u00f3n", "de", "irlanda", "muchos", "estados", "evitan", "usar", "dicho", "t\u00e9rmino", "por", "la", "existencia", "de", "una", "segunda", "irlanda", "la", "irlanda", "del", "norte", "y", "porque", "la", "constituci\u00f3n", "de", "alegaba", "jurisdicci\u00f3n", "del", "sur", "sobre", "el", "norte", "la", "utilizaci\u00f3n", "de", "la", "palabra", "'irlanda'", "fue", "adoptada", "como", "una", "aceptaci\u00f3n", "de", "aquel", "enunciado", "dicho", "aserto", "en", "lo", "que", "fue", "conocido", "como", "los", "art\u00edculos", "y", "de", "la", "constituci\u00f3n", "de", "fue", "eliminado", "en", "desde", "aquel", "a\u00f1o", "el", "estado", "irland\u00e9s\u00e9ire", "continu\u00f3", "siendo", "miembro", "de", "la", "entonces", "mancomunidad", "brit\u00e1nica", "de", "naciones", "hasta", "la", "declaraci\u00f3n", "de", "una", "rep\u00fablica", "en", "abril", "de", "bajo", "las", "reglas", "de", "la", "mancomunidad", "commonwealth", "la", "declaraci\u00f3n", "de", "una", "rep\u00fablica", "elimina", "autom\u00e1ticamente", "la", "calidad", "de", "miembro", "de", "la", "asociaci\u00f3n", "estas", "reglas", "no", "fueron", "modificadas", "hasta", "para", "permitir", "la", "inclusi\u00f3n", "de", "india", "como", "rep\u00fablica", "en", "la", "mancomunidad", "a", "pesar", "de", "que", "irlanda", "renunci\u00f3", "a", "su", "calidad", "de", "miembro", "y", "eligi\u00f3", "no", "renovarla", "mantuvo", "muchos", "de", "los", "privilegios", "que", "\u00e9sta", "le", "otorgaba", "actualmente", "por", "ejemplo", "los", "ciudadanos", "irlandeses", "residentes", "en", "el", "reino", "unido", "disfrutan", "de", "todos", "los", "derechos", "de", "la", "ciudadan\u00eda", "incluyendo", "el", "derecho", "a", "sufragio", "durante", "las", "elecciones", "parlamentarias", "e", "incluso", "servir", "en", "las", "fuerzas", "armadas", "brit\u00e1nicas", "pero", "el", "n\u00famero", "de", "irlandeses", "que", "se", "acogen", "a", "estos", "derechos", "es", "\u00ednfimo", "irlanda", "se", "uni\u00f3", "a", "las", "naciones", "unidas", "en", "y", "en", "a", "la", "comunidad", "econ\u00f3mica", "europea", "ahora", "incorporada", "en", "la", "uni\u00f3n", "europea", "los", "gobiernos", "irlandeses", "han", "intentado", "alcanzar", "la", "unificaci\u00f3n", "pac\u00edfica", "de", "irlanda", "y", "han", "cooperado", "con", "gran", "breta\u00f1a", "contra", "el", "violento", "conflicto", "entre", "grupos", "paramilitares", "en", "irlanda", "del", "norte", "conocidos", "como", "the", "troubles", "en", "la", "actualidad", "se", "est\u00e1", "poniendo", "en", "marcha", "para", "irlanda", "del", "norte", "un", "tratado", "de", "paz", "conocido", "como", "el", "acuerdo", "de", "belfast", "aprobado", "en", "por", "elecciones", "en", "la", "rep\u00fablica", "de", "irlanda", "y", "en", "irlanda", "del", "norte", "gobierno", "y", "pol\u00edtica", "el", "estado", "es", "una", "rep\u00fablica", "con", "un", "sistema", "de", "gobierno", "parlamentario", "el", "presidente", "de", "irlanda", "que", "ejerce", "como", "jefe", "de", "estado", "es", "elegido", "directamente", "por", "sufragio", "universal", "mediante", "el", "sistema", "de", "segunda", "vuelta", "instant\u00e1nea", "alternative", "vote", "en", "ingl\u00e9s", "su", "mandato", "es", "de", "siete", "a\u00f1os", "de", "duraci\u00f3n", "pudiendo", "ser", "reelegido", "una", "\u00fanica", "vez", "el", "presidente", "tiene", "en", "general", "funciones", "protocolares", "aunque", "posee", "ciertos", "poderes", "y", "funciones", "constitucionales", "asistido", "por", "el", "consejo", "de", "estado", "un", "\u00f3rgano", "consultivo", "el", "taoiseach", "palabra", "ga\u00e9lica", "para", "designar", "al", "primer", "ministro", "y", "que", "se", "pronuncia", "tishoc", "es", "designado", "por", "el", "presidente", "en", "la", "nominaci\u00f3n", "de", "parlamento", "el", "taoiseach", "es", "normalmente", "el", "l\u00edder", "del", "partido", "pol\u00edtico", "con", "el", "mayor", "n\u00famero", "de", "esca\u00f1os", "obtenidos", "en", "las", "elecciones", "legislativas", "es", "bastante", "habitual", "que", "se", "formen", "coaliciones", "de", "gobierno", "por", "lo", "que", "no", "ha", "existido", "ning\u00fan", "gobierno", "de", "un", "\u00fanico", "partido", "desde", "el", "per\u00edodo", "de", "el", "parlamento", "bicameral", "el", "oireachtas", "consiste", "de", "un", "senado", "de", "irlanda", "seanad", "\u00e9ireann", "y", "una", "c\u00e1mara", "baja", "d\u00e1il", "\u00e9ireann", "el", "senado", "est\u00e1", "compuesto", "por", "sesenta", "miembros", "once", "designados", "por", "el", "taoiseach", "seis", "electos", "por", "dos", "universidades", "y", "cuarenta", "y", "tres", "electos", "por", "representantes", "p\u00fablicos", "de", "paneles", "de", "candidatos", "establecidos", "sobre", "una", "base", "vocacional", "el", "d\u00e1il", "est\u00e1", "formado", "por", "miembros", "teachta\u00ed", "d\u00e1la", "electo", "para", "representar", "circunscripciones", "plurinominales", "bajo", "el", "sistema", "de", "representaci\u00f3n", "proporcional", "mediante", "el", "voto", "\u00fanico", "transferible", "seg\u00fan", "la", "constituci\u00f3n", "las", "elecciones", "parlamentarias", "deben", "ser", "llevadas", "a", "cabo", "al", "menos", "cada", "siete", "a\u00f1os", "aunque", "un", "l\u00edmite", "menor", "puede", "ser", "establecido", "por", "ley", "legalmente", "en", "la", "actualidad", "tiene", "una", "duraci\u00f3n", "de", "cinco", "a\u00f1os", "el", "gobierno", "est\u00e1", "constitucionalmente", "limitado", "a", "quince", "miembros", "no", "m\u00e1s", "de", "dos", "miembros", "del", "gobierno", "pueden", "ser", "elegidos", "del", "senado", "y", "el", "taoiseach", "t\u00e1naiste", "vice", "primer", "ministro", "y", "ministro", "de", "finanzas", "deben", "ser", "miembros", "del", "d\u00e1il", "el", "actual", "gobierno", "se", "encuentra", "conformado", "por", "un", "gobierno", "en", "minor\u00eda", "del", "fine", "gael", "la", "garda", "s\u00edoch\u00e1na", "o", "garda\u00ed", "es", "la", "instituci\u00f3n", "de", "polic\u00eda", "nacional", "de", "la", "rep\u00fablica", "de", "irlanda", "la", "fuerza", "est\u00e1", "encabezada", "por", "la", "comisi\u00f3n", "de", "la", "garda", "la", "cual", "est\u00e1", "designada", "por", "el", "gobierno", "irland\u00e9s", "su", "cuartel", "general", "se", "encuentra", "situado", "en", "el", "parque", "f\u00e9nix", "phoenix", "park", "en", "dubl\u00edn", "en", "el", "cual", "se", "encuentra", "situada", "tambi\u00e9n", "la", "mansi\u00f3n", "del", "presidente", "el", "de", "junio", "de", "los", "irlandeses", "votaron", "un", "refer\u00e9ndum", "en", "el", "cual", "rechazaron", "el", "tratado", "europeo", "de", "lisboa", "lo", "que", "ha", "causado", "cierta", "pol\u00e9mica", "en", "la", "uni\u00f3n", "europea", "sin", "embargo", "esta", "decisi\u00f3n", "fue", "revertida", "en", "un", "segundo", "refer\u00e9ndum", "en", "defensa", "las", "fuerzas", "armadas", "de", "irlanda", "est\u00e1n", "organizadas", "bajo", "las", "fuerzas", "de", "defensa", "irlandesas", "\u00f3glaigh", "na", "h\u00e9ireann", "el", "ej\u00e9rcito", "irland\u00e9s", "es", "relativamente", "peque\u00f1o", "comparado", "con", "los", "ej\u00e9rcitos", "adyacentes", "de", "la", "regi\u00f3n", "pero", "est\u00e1", "bien", "equipado", "cuenta", "con", "una", "plantilla", "a", "tiempo", "completo", "de", "unidades", "de", "personal", "militar", "y", "una", "reserva", "de", "su", "tama\u00f1o", "se", "debe", "principalmente", "a", "la", "neutralidad", "del", "pa\u00eds", "adem\u00e1s", "su", "participaci\u00f3n", "en", "conflictos", "est\u00e1", "regida", "por", "las", "naciones", "unidas", "el", "gobierno", "y", "el", "d\u00e1il", "a", "la", "vez", "existen", "tambi\u00e9n", "el", "cuerpo", "del", "aire", "irland\u00e9s", "el", "servicio", "naval", "irland\u00e9s", "y", "las", "fuerzas", "de", "defensa", "de", "reserva", "los", "rangers", "de", "la", "armada", "irlandesa", "tambi\u00e9n", "son", "una", "rama", "de", "las", "fuerzas", "especiales", "que", "est\u00e1n", "al", "servicio", "del", "ej\u00e9rcito", "m\u00e1s", "de", "militares", "irlandeses", "han", "servido", "en", "misiones", "de", "pacificaci\u00f3n", "de", "las", "naciones", "unidas", "en", "el", "mundo", "entero", "las", "instalaciones", "del", "aire", "fueron", "usadas", "por", "el", "ej\u00e9rcito", "de", "los", "estados", "unidos", "para", "la", "entrega", "de", "personal", "militar", "en", "la", "invasi\u00f3n", "de", "irak", "de", "a", "trav\u00e9s", "del", "aeropuerto", "de", "shannon", "antes", "el", "aeropuerto", "hab\u00eda", "sido", "usado", "para", "la", "guerra", "en", "afganist\u00e1n", "de", "as\u00ed", "como", "para", "la", "primera", "guerra", "del", "golfo", "esta", "solo", "es", "una", "parte", "de", "la", "gran", "historia", "del", "uso", "de", "shannon", "como", "transporte", "militar", "bajo", "pol\u00edtica", "irlandesa", "que", "fue", "influenciada", "hacia", "la", "otan", "durante", "la", "guerra", "fr\u00eda", "durante", "la", "crisis", "de", "los", "misiles", "de", "cuba", "se\u00e1n", "lemass", "autoriz\u00f3", "la", "b\u00fasqueda", "de", "un", "avi\u00f3n", "cubano", "y", "checo", "que", "pasaba", "por", "shannon", "y", "pas\u00f3", "la", "informaci\u00f3n", "a", "la", "cia", "durante", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "el", "pa\u00eds", "fue", "neutral", "aunque", "suministraba", "apoyo", "a", "las", "fuerzas", "aliadas", "desde", "ha", "sido", "miembro", "del", "programa", "otan", "asociaci\u00f3n", "para", "la", "paz", "polic\u00eda", "la", "garda", "s\u00edoch\u00e1na", "na", "h\u00e9ireann", "guardianes", "de", "la", "paz", "de", "irlanda", "tambi\u00e9n", "conocida", "como", "garda", "o", "garda\u00ed", "se", "refiere", "a", "la", "polic\u00eda", "nacional", "de", "la", "rep\u00fablica", "de", "irlanda", "el", "cuerpo", "est\u00e1", "bajo", "el", "control", "de", "un", "comisario", "nombrado", "por", "el", "gobierno", "irland\u00e9s", "y", "tiene", "su", "sede", "en", "dubl\u00edn", "la", "forma", "abreviada", "m\u00e1s", "com\u00fan", "en", "el", "sentido", "del", "colectivo", "\"la", "polic\u00eda\"", "es", "garda", "que", "es", "tambi\u00e9n", "el", "nombre", "del", "polic\u00eda", "individual", "el", "plural", "polic\u00edas", "garda\u00ed", "tambi\u00e9n", "aparece", "con", "frecuencia", "como", "t\u00e9rmino", "colectivo", "la", "garda", "existe", "desde", "sus", "aproximadamente", "miembros", "uniformados", "que", "suelen", "ir", "desarmados", "tambi\u00e9n", "para", "distinguirse", "de", "la", "unidad", "predecesora", "la", "royal", "irish", "constabulary", "ric", "adem\u00e1s", "hay", "unos", "detectives", "de", "la", "garda", "no", "uniformados", "y", "equipados", "con", "pistolas", "que", "se", "encargan", "entre", "otras", "cosas", "de", "la", "protecci\u00f3n", "personal", "y", "la", "unidad", "de", "respuesta", "a", "emergencias", "fuertemente", "armada", "irlanda", "est\u00e1", "dividida", "en", "seis", "regiones", "policiales", "incluida", "la", "regi\u00f3n", "metropolitana", "de", "dubl\u00edn", "cada", "una", "de", "ellas", "dirigida", "por", "un", "subcomisario", "regional", "los", "cuerpos", "de", "polic\u00eda", "municipales", "no", "existen", "desde", "que", "la", "polic\u00eda", "de", "dubl\u00edn", "se", "fusion\u00f3", "con", "la", "garda", "en", "la", "polic\u00eda", "aeroportuaria", "del", "aeropuerto", "de", "dubl\u00edn", "la", "polic\u00eda", "portuaria", "y", "la", "polic\u00eda", "ferroviaria", "que", "presta", "servicio", "en", "las", "instalaciones", "de", "la", "estaci\u00f3n", "no", "son", "fuerzas", "policiales", "tradicionales", "sino", "que", "se", "asemejan", "m\u00e1s", "a", "los", "servicios", "de", "seguridad", "de", "nuevo", "las", "detenciones", "s\u00f3lo", "las", "realiza", "la", "garda", "la", "polic\u00eda", "militar", "es", "el", "cuerpo", "del", "ej\u00e9rcito", "de", "tierra", "irland\u00e9s", "responsable", "de", "la", "provisi\u00f3n", "de", "personal", "de", "servicio", "policial", "y", "de", "proporcionar", "una", "presencia", "policial", "militar", "a", "las", "fuerzas", "mientras", "est\u00e1n", "en", "ejercicio", "y", "despliegue", "en", "tiempo", "de", "guerra", "las", "tareas", "adicionales", "incluyen", "la", "provisi\u00f3n", "de", "una", "organizaci\u00f3n", "de", "control", "del", "tr\u00e1fico", "para", "permitir", "el", "r\u00e1pido", "desplazamiento", "de", "las", "formaciones", "militares", "a", "sus", "zonas", "de", "misi\u00f3n", "otras", "funciones", "en", "tiempo", "de", "guerra", "incluyen", "el", "control", "de", "los", "prisioneros", "de", "guerra", "y", "de", "los", "refugiados", "instituciones", "globales", "de", "la", "isla", "hay", "ciertas", "\u00e1reas", "en", "las", "cuales", "la", "poblaci\u00f3n", "se", "organiza", "en", "una", "sola", "entidad", "que", "abarca", "toda", "la", "isla", "sin", "distinci\u00f3n", "de", "fronteras", "tanto", "a", "la", "rep\u00fablica", "de", "irlanda", "como", "a", "irlanda", "del", "norte", "por", "ejemplo", "en", "el", "\u00e1mbito", "deportivo", "los", "juegos", "ga\u00e9licos", "el", "rugby", "y", "otros", "deportes", "con", "la", "significativa", "excepci\u00f3n", "del", "f\u00fatbol", "se", "practican", "mediante", "ligas", "conjuntas", "del", "mismo", "modo", "las", "religiones", "cristianas", "mayoritarias", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "la", "iglesia", "metodista", "en", "irlanda", "la", "iglesia", "de", "irlanda", "anglicana", "y", "la", "iglesia", "presbiteriana", "de", "irlanda", "est\u00e1n", "organizadas", "sin", "tener", "en", "cuenta", "la", "separaci\u00f3n", "tambi\u00e9n", "algunos", "sindicatos", "se", "organizan", "de", "forma", "conjunta", "y", "forman", "parte", "del", "congreso", "irland\u00e9s", "de", "sindicatos", "irish", "congress", "of", "trade", "unions", "ictu", "con", "base", "en", "dubl\u00edn", "mientras", "que", "otros", "de", "irlanda", "del", "norte", "est\u00e1n", "afiliados", "al", "congreso", "de", "sindicatos", "trades", "union", "congress", "tuc", "con", "base", "en", "el", "reino", "unido", "y", "a\u00fan", "otros", "est\u00e1n", "afiliados", "a", "las", "dos", "entidades", "judicialmente", "cualquier", "sindicato", "puede", "afiliarse", "a", "alguno", "de", "los", "dos", "congresos", "tanto", "si", "est\u00e1", "basado", "en", "cualquiera", "de", "las", "dos", "partes", "de", "irlanda", "como", "si", "se", "encuentra", "en", "el", "reino", "unido", "tambi\u00e9n", "opera", "en", "toda", "la", "isla", "la", "uni\u00f3n", "de", "estudiantes", "en", "irlanda", "union", "of", "students", "in", "ireland", "usi", "aunque", "en", "irlanda", "del", "norte", "est\u00e1", "asociada", "con", "la", "uni\u00f3n", "nacional", "de", "estudiantes", "national", "union", "of", "students", "nus", "del", "reino", "unido", "usando", "su", "nombre", "conjunto", "nususi", "fuera", "del", "nivel", "organizativo", "las", "dos", "zonas", "de", "la", "isla", "comparten", "casi", "todos", "los", "elementos", "de", "su", "cultura", "y", "costumbres", "por", "ejemplo", "la", "m\u00fasica", "tradicional", "irlandesa", "es", "la", "misma", "en", "ambos", "lados", "de", "la", "frontera", "as\u00ed", "como", "el", "idioma", "irland\u00e9s", "aunque", "solo", "es", "oficial", "en", "la", "rep\u00fablica", "de", "irlanda", "donde", "se", "ense\u00f1a", "en", "las", "escuelas", "y", "es", "objeto", "de", "campa\u00f1as", "gubernamentales", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "para", "promocionar", "y", "favorecer", "su", "uso", "relaciones", "exteriores", "las", "relaciones", "exteriores", "est\u00e1n", "sustancialmente", "influenciadas", "por", "la", "pertenencia", "a", "la", "uni\u00f3n", "europea", "aunque", "las", "relaciones", "bilaterales", "con", "el", "reino", "unido", "y", "los", "estados", "unidos", "tambi\u00e9n", "son", "importantes", "ocup\u00f3", "la", "presidencia", "del", "consejo", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "en", "seis", "ocasiones", "la", "\u00faltima", "de", "ellas", "de", "enero", "a", "junio", "de", "irlanda", "tiende", "a", "la", "independencia", "en", "pol\u00edtica", "exterior", "as\u00ed", "el", "pa\u00eds", "no", "es", "miembro", "de", "la", "otan", "y", "tiene", "una", "pol\u00edtica", "de", "neutralidad", "militar", "desde", "hace", "tiempo", "esta", "pol\u00edtica", "ha", "llevado", "a", "las", "fuerzas", "de", "defensa", "irlandesas", "a", "contribuir", "a", "misiones", "de", "mantenimiento", "de", "la", "paz", "con", "las", "naciones", "unidas", "desde", "incluso", "durante", "la", "crisis", "del", "congo", "y", "posteriormente", "en", "chipre", "l\u00edbano", "y", "bosnia", "y", "herzegovina", "a", "pesar", "de", "la", "neutralidad", "irlandesa", "durante", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "irlanda", "tuvo", "m\u00e1s", "de", "participantes", "en", "la", "guerra", "mediante", "el", "alistamiento", "en", "las", "fuerzas", "armadas", "brit\u00e1nicas", "durante", "la", "guerra", "fr\u00eda", "la", "pol\u00edtica", "militar", "irlandesa", "aunque", "ostensiblemente", "neutral", "se", "inclin\u00f3", "hacia", "la", "otan", "durante", "la", "crisis", "de", "los", "misiles", "en", "cuba", "se\u00e1n", "lemass", "autoriz\u00f3", "el", "registro", "de", "los", "aviones", "cubanos", "y", "checoslovacos", "que", "pasaban", "por", "shannon", "y", "transmiti\u00f3", "la", "informaci\u00f3n", "a", "la", "cia", "las", "instalaciones", "a\u00e9reas", "de", "irlanda", "fueron", "utilizadas", "por", "el", "ej\u00e9rcito", "estadounidense", "para", "el", "env\u00edo", "de", "personal", "militar", "que", "particip\u00f3", "en", "la", "invasi\u00f3n", "de", "irak", "en", "a", "trav\u00e9s", "del", "aeropuerto", "de", "shannon", "el", "aeropuerto", "se", "hab\u00eda", "utilizado", "anteriormente", "para", "la", "invasi\u00f3n", "estadounidense", "de", "afganist\u00e1n", "en", "as\u00ed", "como", "para", "la", "primera", "guerra", "del", "golfo", "desde", "irlanda", "es", "miembro", "del", "programa", "de", "la", "asociaci\u00f3n", "para", "la", "paz", "pfp", "de", "la", "otan", "y", "del", "consejo", "de", "asociaci\u00f3n", "euroatl\u00e1ntica", "eapc", "de", "la", "otan", "cuyo", "objetivo", "es", "crear", "confianza", "entre", "la", "otan", "y", "otros", "estados", "de", "europa", "y", "la", "antigua", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "derechos", "humanos", "en", "materia", "de", "derechos", "humanos", "respecto", "a", "la", "pertenencia", "a", "los", "siete", "organismos", "de", "la", "carta", "internacional", "de", "derechos", "humanos", "que", "incluyen", "al", "comit\u00e9", "de", "derechos", "humanos", "hrc", "irlanda", "ha", "firmado", "o", "ratificado", "organizaci\u00f3n", "territorial", "la", "rep\u00fablica", "de", "irlanda", "consta", "de", "veintis\u00e9is", "condados", "los", "cuales", "contin\u00faan", "siendo", "utilizados", "en", "contextos", "culturales", "hist\u00f3ricos", "y", "deportivos", "de", "acuerdo", "a", "un", "estatuto", "los", "distritos", "electorales", "del", "d\u00e1il", "deben", "ir", "conforme", "a", "los", "l\u00edmites", "de", "los", "condados", "por", "esta", "raz\u00f3n", "aquellos", "con", "una", "mayor", "poblaci\u00f3n", "tienen", "m\u00faltiples", "distritos", "electorales", "por", "ejemplo", "el", "limerick", "del", "este", "y", "oeste", "y", "algunos", "distritos", "electorales", "constan", "de", "m\u00e1s", "de", "un", "condado", "por", "ejemplo", "sligoleitrim", "pero", "en", "t\u00e9rminos", "generales", "los", "l\u00edmites", "de", "los", "condados", "no", "se", "suelen", "cruzar", "sin", "embargo", "como", "unidades", "de", "gobierno", "locales", "algunos", "han", "sido", "reestructurados", "as\u00ed", "tipperary", "se", "dividi\u00f3", "administrativamente", "en", "dos", "condados", "en", "los", "a\u00f1os", "y", "el", "condado", "de", "dubl\u00edn", "fue", "disgregado", "en", "tres", "nuevos", "county", "councils", "tdl", "consejos", "de", "condado", "durante", "los", "a\u00f1os", "con", "lo", "cual", "ahora", "existen", "condados", "administrativos", "adem\u00e1s", "las", "cinco", "ciudades", "dubl\u00edn", "cork", "limerick", "galway", "y", "waterford", "se", "administran", "separadamente", "y", "cinco", "municipios", "clonmel", "drogheda", "kilkenny", "sligo", "y", "wexford", "tienen", "una", "cierta", "autonom\u00eda", "dentro", "de", "sus", "condados", "respectivos", "geograf\u00eda", "pol\u00edtica", "pol\u00edticamente", "la", "isla", "de", "irlanda", "consta", "de", "dos", "jurisdicciones", "la", "rep\u00fablica", "de", "irlanda", "nombre", "legal", "irlanda", "descripci\u00f3n", "legal", "rep\u00fablica", "de", "irlanda", "estado", "soberano", "con", "capital", "en", "dubl\u00edn", "que", "ocupa", "aproximadamente", "las", "cinco", "sextas", "partes", "de", "la", "isla", "recibe", "el", "nombre", "de", "el", "sur", "o", "la", "rep\u00fablica", "por", "parte", "de", "muchos", "residentes", "de", "irlanda", "del", "norte", "el", "estado", "libre", "por", "parte", "de", "sus", "cr\u00edticos", "que", "solo", "consideran", "como", "irlanda", "al", "conjunto", "de", "la", "isla", "y", "muy", "ocasionalmente", "y", "cada", "vez", "menos", "el", "de", "\"irlanda", "del", "sur\"irlanda", "del", "norte", "que", "es", "parte", "del", "reino", "unido", "es", "conocida", "como", "la", "del", "norte", "o", "el", "norte", "por", "los", "nacionalistas", "y", "los", "residentes", "en", "la", "rep\u00fablica", "de", "irlanda", "los", "seis", "condados", "por", "los", "nacionalistas", "y", "\u00falster", "por", "los", "unionistas", "aunque", "la", "provincia", "hist\u00f3rica", "de", "\u00falster", "tambi\u00e9n", "incluye", "los", "condados", "de", "donegal", "cavan", "y", "monaghan", "que", "quedaron", "en", "la", "rep\u00fablica", "de", "irlanda", "su", "capital", "es", "belfastbajo", "la", "dominaci\u00f3n", "inglesa", "irlanda", "estaba", "formada", "por", "provincias", "connacht", "leinster", "munster", "y", "\u00falster", "a", "partir", "del", "siglo", "xix", "se", "produjo", "una", "reforma", "en", "la", "cual", "el", "poder", "administrativo", "pas\u00f3", "a", "estar", "repartido", "entre", "condados", "al", "tiempo", "que", "desaparec\u00edan", "las", "provincias", "tradicionales", "con", "el", "tratado", "angloirland\u00e9s", "de", "veintis\u00e9is", "de", "los", "nuevos", "condados", "quedaron", "en", "la", "rep\u00fablica", "de", "irlanda", "y", "seis", "en", "irlanda", "del", "norte", "a", "partir", "de", "los", "condados", "en", "irlanda", "del", "norte", "han", "tenido", "un", "papel", "puramente", "ceremonial", "siendo", "reemplazados", "por", "district", "councils", "tdl", "consejos", "de", "distrito", "sin", "embargo", "a", "lo", "largo", "de", "irlanda", "se", "siguen", "usando", "los", "condados", "en", "eventos", "deportivos", "y", "como", "s\u00edmbolos", "de", "identidad", "cultural", "en", "diversos", "\u00e1mbitos", "geograf\u00eda", "la", "isla", "de", "irlanda", "se", "ubica", "al", "noroeste", "de", "europa", "formando", "parte", "del", "archipi\u00e9lago", "brit\u00e1nico", "siendo", "la", "segunda", "isla", "en", "extensi\u00f3n", "del", "mismo", "y", "la", "tercera", "isla", "de", "europa", "despu\u00e9s", "de", "gran", "breta\u00f1a", "e", "islandia", "adem\u00e1s", "de", "la", "vig\u00e9sima", "del", "mundo", "la", "superficie", "de", "la", "isla", "es", "de", "km\u00b2", "de", "los", "cuales", "un", "aproximadamente", "cinco", "sextos", "pertenecen", "a", "la", "rep\u00fablica", "km\u00b2", "y", "el", "resto", "constituyen", "irlanda", "del", "norte", "est\u00e1", "rodeada", "al", "oeste", "por", "el", "oc\u00e9ano", "atl\u00e1ntico", "al", "noreste", "por", "el", "canal", "del", "norte", "al", "este", "se", "encuentra", "el", "mar", "de", "irlanda", "el", "cual", "conecta", "el", "oc\u00e9ano", "v\u00eda", "suroeste", "con", "el", "canal", "de", "san", "jorge", "y", "el", "mar", "celta", "el", "interior", "del", "territorio", "presenta", "llanuras", "rodeadas", "de", "colinas", "accidentadas", "y", "monta\u00f1as", "bajas", "mientras", "que", "la", "costa", "oeste", "est\u00e1", "compuesta", "de", "acantilados", "de", "mar", "el", "punto", "m\u00e1s", "alto", "es", "carrauntoohill", "de", "m", "el", "interior", "del", "pa\u00eds", "es", "relativamente", "llano", "presentando", "una", "cuenca", "deprimida", "interna", "y", "mayores", "elevaciones", "en", "las", "proximidades", "de", "las", "costas", "el", "territorio", "es", "atravesado", "por", "r\u00edos", "como", "el", "shannon", "presentando", "muchos", "y", "relativamente", "grandes", "y", "poco", "profundos", "lagos", "loughs", "el", "centro", "del", "pa\u00eds", "est\u00e1", "ba\u00f1ado", "en", "parte", "por", "el", "r\u00edo", "shannon", "y", "contiene", "grandes", "\u00e1reas", "de", "ci\u00e9nagas", "usadas", "para", "la", "extracci\u00f3n", "y", "producci\u00f3n", "de", "turba", "prensada", "en", "forma", "de", "lingotes", "alargados", "irlanda", "posee", "el", "mayor", "parque", "urbano", "vallado", "de", "europa", "que", "algunos", "consideran", "natural", "el", "parque", "f\u00e9nix", "con", "una", "extensi\u00f3n", "de", "hect\u00e1reas", "y", "consta", "de", "una", "circunferencia", "de", "km", "que", "rodea", "extensas", "zonas", "verdes", "y", "avenidas", "de", "\u00e1rboles", "en", "hilera", "su", "geograf\u00eda", "se", "encuentra", "accidentada", "por", "los", "montes", "de", "donegal", "los", "de", "wicklow", "los", "de", "mourne", "los", "mac", "gillycuddys", "reeks", "y", "principalmente", "por", "su", "cumbre", "m\u00e1s", "alta", "carrantuonhill", "m", "adem\u00e1s", "posee", "numerosos", "lagos", "entre", "los", "que", "destacan", "el", "neagh", "el", "lago", "erne", "el", "corrib", "y", "el", "lough", "derg", "los", "r\u00edos", "m\u00e1s", "importantes", "son", "el", "shannon", "el", "blackwater", "el", "barrow", "y", "el", "bann", "las", "costas", "que", "circundan", "la", "isla", "suelen", "ser", "muy", "recortadas", "altas", "con", "bah\u00edas", "estrechas", "que", "presentan", "semejanzas", "con", "las", "r\u00edas", "y", "los", "fiordos", "son", "los", "firths", "cuyas", "avanzadas", "hacia", "el", "mar", "abierto", "acaban", "formando", "pen\u00ednsulas", "importantes", "especialmente", "al", "oeste", "como", "la", "de", "dingle", "la", "de", "iveragh", "o", "la", "de", "beara", "en", "el", "condado", "de", "kerry", "o", "tambi\u00e9n", "la", "de", "inishowen", "la", "m\u00e1s", "septentrional", "de", "la", "isla", "las", "temperaturas", "de", "la", "zona", "son", "modificadas", "por", "el", "atl\u00e1ntico", "norte", "y", "es", "relativamente", "suave", "los", "veranos", "son", "raramente", "muy", "c\u00e1lidos", "las", "temperaturas", "solo", "exceden", "los", "\u00b0c", "una", "vez", "cada", "a\u00f1os", "aunque", "suelen", "alcanzar", "los", "\u00b0c", "muchos", "veranos", "solo", "hiela", "ocasionalmente", "en", "invierno", "temperaturas", "inferiores", "a", "\u00b0c", "no", "son", "comunes", "a", "este", "respecto", "cabe", "destacar", "la", "poca", "oscilaci\u00f3n", "que", "existe", "generalmente", "durante", "todo", "el", "a\u00f1o", "entre", "las", "temperatura", "m\u00e1xima", "y", "m\u00ednima", "en", "el", "transcurso", "del", "d\u00eda", "de", "modo", "que", "se", "mantienen", "bastante", "estables", "con", "variaci\u00f3n", "de", "unos", "pocos", "grados", "las", "precipitaciones", "son", "frecuentes", "con", "m\u00e1s", "de", "d\u00edas", "de", "lluvia", "en", "muchas", "partes", "del", "pa\u00eds", "como", "consecuencia", "se", "pueden", "encontrar", "numerosos", "r\u00edos", "que", "atraviesan", "n\u00facleos", "urbanos", "las", "principales", "ciudades", "son", "la", "capital", "dubl\u00edn", "en", "la", "costa", "este", "cork", "en", "el", "sur", "limerick", "galway", "en", "la", "costa", "oeste", "y", "waterford", "en", "la", "costa", "sureste", "geolog\u00eda", "geol\u00f3gicamente", "la", "isla", "se", "compone", "de", "varias", "zonas", "bien", "diferenciadas", "en", "el", "oeste", "alrededor", "de", "galway", "y", "donegal", "hay", "un", "complejo", "metam\u00f3rfico", "e", "\u00edgneo", "de", "grado", "entre", "medio", "y", "alto", "af\u00edn", "a", "la", "orogenia", "caledoniana", "en", "el", "sureste", "del", "\u00falster", "extendi\u00e9ndose", "al", "suroeste", "hacia", "longford", "y", "al", "sur", "hasta", "navan", "hay", "una", "zona", "de", "rocas", "del", "ordov\u00edcico", "y", "el", "sil\u00farico", "con", "muchas", "caracter\u00edsticas", "afines", "a", "las", "de", "la", "zona", "de", "las", "tierras", "altas", "del", "sur", "escocesas", "m\u00e1s", "al", "sur", "hay", "una", "zona", "alrededor", "de", "la", "costa", "de", "wexford", "formada", "por", "intrusiones", "gran\u00edticas", "en", "las", "rocas", "ordov\u00edcicas", "y", "sil\u00faricas", "muy", "similares", "a", "las", "de", "cornualles", "en", "el", "suroeste", "alrededor", "de", "la", "bah\u00eda", "de", "bantry", "y", "las", "monta\u00f1as", "de", "macgillycuddy's", "reeks", "existe", "una", "zona", "de", "rocas", "dev\u00f3nicas", "sustancialmente", "deformadas", "pero", "solo", "ligeramente", "metamorfizadas", "tambi\u00e9n", "muy", "similares", "a", "las", "de", "cornualles", "este", "anillo", "parcial", "de", "\"roca", "dura\"", "geol\u00f3gica", "est\u00e1", "cubierto", "por", "una", "capa", "de", "piedras", "calizas", "carbon\u00edferas", "hacia", "el", "centro", "de", "la", "isla", "dando", "lugar", "a", "su", "comparativamente", "f\u00e9rtil", "y", "exuberante", "paisaje", "el", "distrito", "de", "burren", "en", "la", "costa", "oeste", "alrededor", "de", "lisdoonvarna", "presenta", "caracter\u00edsticas", "c\u00e1rsticas", "bien", "desarrolladas", "en", "el", "resto", "del", "territorio", "se", "encuentra", "mineralizaci\u00f3n", "estratiforme", "de", "zinc", "y", "plomo", "en", "la", "piedra", "caliza", "alrededor", "de", "silvermines", "y", "de", "tynagh", "se", "realizan", "exploraciones", "en", "busca", "de", "hidrocarburos", "el", "primer", "hallazgo", "significativo", "fue", "el", "campo", "de", "gas", "m\u00e1s", "grande", "de", "irlanda", "ubicado", "en", "kinsale", "head", "corkcobh", "descubierto", "por", "la", "compa\u00f1\u00eda", "petrolera", "marathon", "oil", "a", "mediados", "de", "los", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "recientemente", "en", "la", "compa\u00f1\u00eda", "petrolera", "enterprise", "oil", "anunci\u00f3", "el", "descubrimiento", "de", "un", "campo", "de", "gas", "en", "corrib", "que", "ha", "aumentado", "la", "actividad", "mar", "adentro", "en", "la", "costa", "oeste", "paralelamente", "al", "saliente", "al", "oeste", "de", "las", "shetland", "de", "la", "conocida", "como", "\"provincia", "del", "hidrocarburo", "del", "mar", "del", "norte\"", "la", "exploraci\u00f3n", "de", "nuevos", "yacimientos", "prosigue", "con", "una", "frontera", "bien", "planeada", "al", "norte", "de", "donegal", "en", "agosto", "del", "y", "perforaciones", "prospectivas", "en", "el", "mar", "de", "irlanda", "y", "el", "canal", "de", "san", "jorge", "clima", "irlanda", "tiene", "un", "clima", "suave", "aunque", "variable", "durante", "todo", "el", "a\u00f1o", "con", "pocos", "extremos", "fuera", "de", "la", "media", "la", "temperatura", "registrada", "m\u00e1s", "c\u00e1lida", "fue", "de", "\u00b0c", "en", "el", "castillo", "de", "kilkenny", "condado", "de", "kilkenny", "el", "de", "junio", "de", "mientras", "que", "la", "m\u00e1s", "fr\u00eda", "fue", "de", "\u00b0c", "en", "el", "castillo", "de", "markree", "condado", "de", "sligo", "el", "de", "enero", "de", "otras", "estad\u00edsticas", "muestran", "que", "la", "mayor", "precipitaci\u00f3n", "anual", "registrada", "fue", "de", "mm", "en", "ballaghbeena", "gap", "en", "el", "a\u00f1o", "m\u00e1s", "seco", "registrado", "fue", "con", "tan", "solo", "mm", "de", "lluvia", "en", "glasnevin", "mientras", "que", "el", "per\u00edodo", "m\u00e1s", "largo", "de", "sequ\u00eda", "se", "dio", "en", "limerick", "donde", "entre", "abril", "y", "mayo", "de", "no", "se", "registraron", "precipitaciones", "durante", "d\u00edas", "seguidos", "el", "clima", "es", "t\u00edpicamente", "insular", "y", "de", "naturaleza", "templada", "a", "consecuencia", "de", "los", "moderadamente", "h\u00famedos", "vientos", "de", "componente", "atl\u00e1ntico", "evitando", "los", "extremos", "en", "las", "diferencias", "de", "temperatura", "que", "s\u00ed", "est\u00e1n", "presentes", "en", "otras", "regiones", "de", "similar", "latitud", "las", "precipitaciones", "principalmente", "lluvias", "se", "reparten", "de", "forma", "regular", "durante", "todo", "el", "a\u00f1o", "pero", "en", "general", "son", "ligeras", "particularmente", "en", "el", "este", "del", "pa\u00eds", "el", "oeste", "del", "pa\u00eds", "sin", "embargo", "tiende", "a", "ser", "m\u00e1s", "h\u00famedo", "y", "propenso", "a", "tormentas", "atl\u00e1nticas", "especialmente", "en", "los", "\u00faltimos", "meses", "de", "oto\u00f1o", "y", "de", "invierno", "que", "traen", "de", "vez", "en", "cuando", "vientos", "destructivos", "y", "la", "mayor\u00eda", "de", "precipitaciones", "en", "estas", "\u00e1reas", "as\u00ed", "como", "nieve", "y", "granizo", "las", "regiones", "del", "norte", "de", "galway", "y", "el", "este", "de", "mayo", "tienen", "la", "mayor", "cantidad", "de", "incidentes", "de", "rel\u00e1mpagos", "registrados", "anualmente", "a", "d\u00edas", "por", "a\u00f1o", "aunque", "all\u00ed", "las", "tormentas", "no", "son", "habituales", "porque", "los", "contrastes", "de", "temperaturas", "son", "poco", "acusados", "no", "favoreciendo", "la", "formaci\u00f3n", "de", "nubes", "de", "desarrollo", "las", "nevadas", "prolongadas", "son", "raras", "y", "tienden", "a", "estar", "confinadas", "en", "la", "mitad", "norte", "del", "pa\u00eds", "en", "algunas", "zonas", "del", "sur", "y", "del", "suroeste", "no", "nieva", "desde", "febrero", "de", "hay", "diferencias", "apreciables", "en", "la", "temperatura", "entre", "las", "\u00e1reas", "costeras", "e", "interiores", "las", "\u00e1reas", "interiores", "son", "m\u00e1s", "calientes", "en", "verano", "y", "m\u00e1s", "fr\u00edas", "en", "invierno", "generalmente", "con", "alrededor", "de", "d\u00edas", "de", "temperaturas", "bajo", "cero", "\u00b0c", "en", "las", "estaciones", "meteorol\u00f3gicas", "interiores", "y", "solamente", "d\u00edas", "en", "las", "estaciones", "costeras", "puede", "apreciarse", "diferencia", "de", "temperaturas", "en", "distancias", "muy", "cortas", "por", "ejemplo", "la", "temperatura", "m\u00e1xima", "diaria", "del", "promedio", "en", "julio", "en", "omagh", "es", "\u00b0c", "mientras", "que", "es", "solamente", "\u00b0c", "en", "derry", "apenas", "a", "kil\u00f3metros", "de", "distancia", "las", "temperaturas", "m\u00ednimas", "diarias", "del", "promedio", "en", "enero", "en", "estas", "localizaciones", "tambi\u00e9n", "se", "diferencian", "con", "solamente", "\u00b0c", "en", "omagh", "y", "\u00b0c", "en", "derry", "irlanda", "es", "afectada", "a", "veces", "por", "olas", "de", "calor", "las", "m\u00e1s", "recientes", "en", "y", "las", "temperaturas", "medias", "en", "la", "isla", "var\u00edan", "entre", "\u00b0c", "m\u00ednimo", "y", "\u00b0c", "m\u00e1ximo", "en", "enero", "y", "de", "\u00b0c", "m\u00ednimo", "a", "\u00b0c", "m\u00e1ximo", "en", "julio", "flora", "debido", "al", "clima", "templado", "oce\u00e1nico", "moderado", "por", "la", "corriente", "del", "golfo", "el", "clima", "relativamente", "tibio", "y", "la", "muy", "elevada", "humedad", "reforzada", "por", "la", "presencia", "de", "abundantes", "turberas", "la", "isla", "est\u00e1", "casi", "\u00edntegramente", "cubierta", "por", "una", "pradera", "en", "la", "cual", "predomina", "el", "tr\u00e9bol", "s\u00edmbolo", "nacional", "y", "tradicional", "de", "la", "cultura", "irlandesa", "la", "turba", "se", "forma", "a", "partir", "de", "la", "descomposici\u00f3n", "de", "plantas", "como", "el", "sphagnum", "la", "pradera", "irlandesa", "posee", "un", "color", "verde", "intenso", "lo", "que", "ha", "dado", "lugar", "al", "sobrenombre", "que", "suele", "recibir", "irlanda", "la", "verde", "erin", "quedan", "pocos", "bosques", "hasta", "la", "edad", "moderna", "la", "mayor", "parte", "del", "irlanda", "estaba", "como", "las", "otras", "islas", "brit\u00e1nicas", "cubierta", "de", "bosques", "de", "caducifolias", "como", "el", "roble", "la", "encina", "el", "aliso", "y", "el", "olmo", "gran", "parte", "de", "esos", "bosques", "fueron", "talados", "por", "los", "invasores", "ingleses", "para", "extender", "las", "pasturas", "de", "ovinos", "y", "la", "construcci\u00f3n", "de", "barcos", "con", "la", "revoluci\u00f3n", "industrial", "los", "ingleses", "acentuaron", "la", "deforestaci\u00f3n", "al", "utilizar", "la", "madera", "tambi\u00e9n", "como", "carb\u00f3n", "vegetal", "fauna", "debido", "a", "su", "aislamiento", "desde", "el", "fin", "del", "wurmiense", "respecto", "a", "las", "\u00e1reas", "continentales", "e", "incluso", "respecto", "a", "gran", "breta\u00f1a", "la", "fauna", "terrestre", "aut\u00f3ctona", "es", "pobre", "algunos", "zorros", "rojos", "hurones", "liebres", "y", "poqu\u00edsimos", "venados", "constituyen", "el", "elenco", "principal", "llama", "la", "atenci\u00f3n", "la", "escasez", "de", "reptiles", "solo", "existe", "un", "reptil", "aut\u00f3ctono", "la", "lagartija", "viv\u00edpara", "la", "fauna", "de", "aves", "y", "mam\u00edferos", "anfibios", "tambi\u00e9n", "est\u00e1", "reducida", "por", "la", "depredaci\u00f3n", "aunque", "existen", "grandes", "colonias", "de", "aves", "marinas", "en", "los", "acantilados", "costeros", "como", "alcas", "araos", "frailecillos", "alcatraces", "pardelas", "y", "pai\u00f1os", "tambi\u00e9n", "destacan", "las", "poblaciones", "invernantes", "de", "barnaclas", "carinegras", "y", "cariblancas", "y", "de", "\u00e1nsares", "caretos", "para", "el", "caso", "el", "alca", "gigante", "el", "ave", "que", "primeramente", "recibiera", "el", "nombre", "de", "ping\u00fcino", "aunque", "no", "perteneciera", "a", "la", "familia", "de", "los", "ping\u00fcinos", "australes", "fue", "extinguida", "en", "el", "siglo", "xvii", "parques", "naturales", "conviene", "destacar", "que", "en", "irlanda", "existen", "seis", "parques", "nacionales", "de", "singular", "belleza", "y", "con", "una", "gran", "diversidad", "de", "flora", "y", "paisajes", "se", "trata", "de", "los", "siguientes", "parques", "de", "los", "que", "cinco", "est\u00e1n", "pr\u00f3ximos", "a", "la", "costa", "oeste", "de", "la", "isla", "avanzando", "de", "norte", "a", "sur", "son", "glenveagh", "en", "el", "condado", "de", "donegal", "al", "noroeste", "y", "un", "poco", "m\u00e1s", "al", "suroeste", "ballycroywild", "nephin", "en", "el", "condado", "de", "mayo", "a", "continuaci\u00f3n", "sucesivamente", "se", "encuentra", "el", "de", "connemara", "y", "el", "burren", "situados", "respectivamente", "al", "noroeste", "y", "al", "sur", "de", "la", "ciudad", "de", "galway", "continuando", "por", "la", "costa", "oeste", "hacia", "el", "sur", "y", "pasado", "el", "estuario", "del", "r\u00edo", "shannon", "a", "la", "altura", "de", "limerick", "se", "encuentra", "el", "parque", "nacional", "de", "killarney", "junto", "al", "sur", "de", "la", "ciudad", "por", "\u00faltimo", "el", "de", "las", "monta\u00f1as", "de", "wicklow", "al", "oeste", "de", "la", "ciudad", "hom\u00f3nima", "al", "sur", "de", "dubl\u00edn", "asimismo", "existen", "numerosas", "reservas", "naturales", "por", "todo", "el", "pa\u00eds", "todas", "ellas", "declaradas", "natural", "heritage", "areas", "nha", "\u00e1reas", "de", "patrimonio", "natural", "de", "las", "cuales", "adem\u00e1s", "algunas", "son", "zonas", "especiales", "de", "conservaci\u00f3n", "de", "acuerdo", "con", "la", "legislaci\u00f3n", "europea", "demograf\u00eda", "lenguas", "religi\u00f3n", "salud", "la", "asistencia", "sanitaria", "en", "irlanda", "la", "prestan", "tanto", "proveedores", "de", "servicios", "sanitarios", "p\u00fablicos", "como", "privados", "el", "ministro", "de", "sanidad", "es", "el", "responsable", "de", "establecer", "la", "pol\u00edtica", "general", "de", "los", "servicios", "sanitarios", "todos", "los", "residentes", "en", "irlanda", "tienen", "derecho", "a", "recibir", "asistencia", "sanitaria", "a", "trav\u00e9s", "del", "sistema", "p\u00fablico", "de", "salud", "gestionado", "por", "el", "ejecutivo", "del", "servicio", "de", "salud", "y", "financiado", "por", "los", "impuestos", "generales", "es", "posible", "que", "una", "persona", "tenga", "que", "pagar", "una", "cuota", "subvencionada", "por", "determinados", "cuidados", "sanitarios", "recibidos", "esto", "depende", "de", "los", "ingresos", "la", "edad", "la", "enfermedad", "o", "la", "discapacidad", "todos", "los", "servicios", "de", "maternidad", "son", "gratuitos", "y", "los", "ni\u00f1os", "hasta", "los", "meses", "de", "edad", "la", "atenci\u00f3n", "de", "urgencia", "se", "presta", "a", "los", "pacientes", "que", "se", "presentan", "en", "un", "servicio", "de", "urgencias", "hospitalario", "sin", "embargo", "las", "personas", "que", "acuden", "a", "los", "servicios", "de", "urgencias", "en", "situaciones", "no", "urgentes", "y", "que", "no", "son", "remitidas", "por", "su", "m\u00e9dico", "de", "cabecera", "pueden", "incurrir", "en", "una", "tasa", "de", "euros", "en", "algunas", "circunstancias", "esta", "tasa", "no", "se", "paga", "o", "puede", "eximirse", "los", "titulares", "de", "la", "tarjeta", "sanitaria", "europea", "tienen", "derecho", "a", "recibir", "mantenimiento", "y", "tratamiento", "gratuitos", "en", "las", "camas", "p\u00fablicas", "de", "los", "hospitales", "del", "ejecutivo", "de", "servicios", "de", "salud", "y", "de", "los", "voluntarios", "los", "servicios", "ambulatorios", "tambi\u00e9n", "son", "gratuitos", "sin", "embargo", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "pacientes", "con", "ingresos", "medios", "o", "superiores", "deben", "pagar", "las", "tasas", "hospitalarias", "subvencionadas", "la", "poblaci\u00f3n", "tiene", "a", "su", "disposici\u00f3n", "un", "seguro", "m\u00e9dico", "privado", "para", "aquellos", "que", "quieran", "acogerse", "a", "\u00e9l", "la", "esperanza", "de", "vida", "media", "en", "irlanda", "en", "era", "de", "a\u00f1os", "lista", "de", "la", "ocde", "de", "con", "a\u00f1os", "para", "los", "hombres", "y", "a\u00f1os", "para", "las", "mujeres", "tiene", "la", "tasa", "de", "natalidad", "m\u00e1s", "alta", "de", "la", "ue", "nacimientos", "por", "cada", "habitantes", "frente", "a", "una", "media", "de", "la", "ue", "de", "y", "una", "tasa", "de", "mortalidad", "infantil", "muy", "baja", "por", "cada", "nacidos", "vivos", "el", "sistema", "sanitario", "irland\u00e9s", "ocup\u00f3", "el", "puesto", "de", "pa\u00edses", "europeos", "en", "seg\u00fan", "el", "\u00edndice", "de", "consumo", "sanitario", "europeo", "elaborado", "por", "health", "consumer", "powerhouse", "el", "mismo", "informe", "clasific\u00f3", "el", "sistema", "sanitario", "irland\u00e9s", "como", "el", "octavo", "con", "mejores", "resultados", "sanitarios", "pero", "s\u00f3lo", "el", "vig\u00e9simo", "primer", "sistema", "m\u00e1s", "accesible", "de", "europa", "educaci\u00f3n", "irlanda", "tiene", "tres", "niveles", "de", "ense\u00f1anza", "primaria", "secundaria", "y", "superior", "los", "sistemas", "educativos", "est\u00e1n", "en", "gran", "medida", "bajo", "la", "direcci\u00f3n", "del", "gobierno", "a", "trav\u00e9s", "del", "ministro", "de", "educaci\u00f3n", "las", "escuelas", "primarias", "y", "secundarias", "reconocidas", "deben", "seguir", "el", "plan", "de", "estudios", "establecido", "por", "las", "autoridades", "competentes", "la", "educaci\u00f3n", "es", "obligatoria", "entre", "los", "seis", "y", "los", "quince", "a\u00f1os", "y", "todos", "los", "ni\u00f1os", "hasta", "los", "dieciocho", "a\u00f1os", "deben", "completar", "los", "tres", "primeros", "a\u00f1os", "de", "secundaria", "incluyendo", "una", "prueba", "del", "examen", "del", "certificado", "junior", "hay", "aproximadamente", "escuelas", "primarias", "en", "irlanda", "la", "gran", "mayor\u00eda", "est\u00e1n", "bajo", "el", "patrocinio", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "las", "escuelas", "dirigidas", "por", "organizaciones", "religiosas", "pero", "que", "reciben", "dinero", "y", "reconocimiento", "p\u00fablicos", "no", "pueden", "discriminar", "a", "los", "alumnos", "por", "su", "religi\u00f3n", "o", "por", "la", "falta", "de", "ella", "existe", "un", "sistema", "sancionado", "de", "preferencia", "en", "el", "que", "los", "alumnos", "de", "una", "determinada", "religi\u00f3n", "pueden", "ser", "aceptados", "antes", "que", "los", "que", "no", "comparten", "la", "\u00e9tica", "del", "colegio", "en", "el", "caso", "de", "que", "se", "haya", "alcanzado", "el", "cupo", "del", "centro", "el", "leaving", "certificate", "que", "se", "realiza", "tras", "dos", "a\u00f1os", "de", "estudio", "es", "el", "\u00faltimo", "examen", "del", "sistema", "de", "ense\u00f1anza", "secundaria", "el", "acceso", "a", "los", "cursos", "de", "tercer", "nivel", "depende", "por", "lo", "general", "de", "los", "resultados", "obtenidos", "en", "las", "seis", "mejores", "asignaturas", "cursadas", "en", "r\u00e9gimen", "de", "concurso", "los", "premios", "de", "educaci\u00f3n", "de", "tercer", "nivel", "son", "otorgados", "por", "al", "menos", "instituciones", "de", "educaci\u00f3n", "superior", "entre", "las", "que", "se", "incluyen", "los", "colegios", "constituyentes", "o", "vinculados", "de", "siete", "universidades", "adem\u00e1s", "de", "otras", "instituciones", "designadas", "por", "el", "consejo", "de", "premios", "de", "educaci\u00f3n", "superior", "y", "formaci\u00f3n", "el", "programa", "para", "la", "evaluaci\u00f3n", "internacional", "de", "los", "estudiantes", "coordinado", "por", "la", "ocde", "clasifica", "actualmente", "a", "irlanda", "con", "la", "cuarta", "puntuaci\u00f3n", "m\u00e1s", "alta", "en", "lectura", "la", "novena", "en", "ciencias", "y", "la", "decimotercera", "en", "matem\u00e1ticas", "entre", "los", "pa\u00edses", "de", "la", "ocde", "en", "su", "evaluaci\u00f3n", "de", "en", "los", "estudiantes", "irlandeses", "de", "a\u00f1os", "ten\u00edan", "los", "segundos", "niveles", "m\u00e1s", "altos", "de", "lectura", "de", "la", "ue", "irlanda", "tambi\u00e9n", "cuenta", "con", "de", "las", "mejores", "universidades", "del", "mundo", "per", "c\u00e1pita", "lo", "que", "sit\u00faa", "al", "pa\u00eds", "en", "el", "octavo", "lugar", "del", "mundo", "la", "educaci\u00f3n", "primaria", "secundaria", "y", "superior", "universidadcolegio", "son", "gratuitas", "en", "irlanda", "para", "todos", "los", "ciudadanos", "de", "la", "ue", "se", "cobran", "tasas", "para", "cubrir", "los", "servicios", "estudiantiles", "y", "los", "ex\u00e1menes", "adem\u00e1s", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "irlandesa", "tiene", "un", "t\u00edtulo", "universitario", "o", "de", "grado", "superior", "uno", "de", "los", "porcentajes", "m\u00e1s", "altos", "del", "mundo", "econom\u00eda", "la", "rep\u00fablica", "de", "irlanda", "ha", "tenido", "un", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "espectacular", "en", "las", "dos", "d\u00e9cadas", "del", "periodo", "donde", "irlanda", "pas\u00f3", "de", "ser", "un", "pa\u00eds", "de", "pobreza", "a", "uno", "de", "los", "pa\u00edses", "con", "el", "pib", "por", "habitante", "m\u00e1s", "alto", "del", "mundo", "esto", "estuvo", "relacionado", "con", "la", "llegada", "de", "innumerables", "macroempresas", "mundiales", "que", "establecieron", "su", "sede", "en", "irlanda", "como", "por", "ejemplo", "la", "multinacional", "canon", "o", "la", "franquicia", "pc", "world", "sin", "embargo", "el", "c\u00e1lculo", "del", "pib", "en", "irlanda", "se", "considera", "enga\u00f1oso", "\"el", "peso", "de", "las", "multinacionales", "es", "tan", "grande", "y", "los", "beneficios", "repatriados", "tan", "importantes", "que", "el", "pib", "sobreestima", "la", "producci\u00f3n", "de", "riqueza", "real\"", "explica", "el", "nevin", "economic", "research", "institute", "neri", "cuyo", "an\u00e1lisis", "comparte", "el", "financial", "times", "el", "diario", "brit\u00e1nico", "se\u00f1ala", "que", "las", "autoridades", "irlandesas", "\"utilizan", "una", "herramienta", "espec\u00edfica", "la", "renta", "nacional", "bruta", "rnb", "modificada", "se", "trata", "de", "restar", "el", "impacto", "de", "la", "inversi\u00f3n", "extranjera", "para", "comprender", "mejor", "el", "estado", "real", "de", "la", "econom\u00eda", "y", "el", "nivel", "de", "vida", "de", "los", "irlandeses", "as\u00ed", "en", "a\u00f1o", "en", "el", "que", "la", "econom\u00eda", "mundial", "se", "vio", "muy", "afectada", "por", "la", "pandemia", "de", "covid", "la", "recesi\u00f3n", "medida", "en", "t\u00e9rminos", "de", "pib", "ser\u00eda", "del", "y", "del", "seg\u00fan", "la", "rnb", "entre", "y", "el", "empleo", "industrial", "en", "irlanda", "cay\u00f3", "un", "el", "modelo", "econ\u00f3mico", "irland\u00e9s", "se", "basa", "ahora", "en", "gran", "medida", "en", "la", "competencia", "fiscal", "el", "nivel", "del", "impuesto", "de", "sociedades", "en", "irlanda", "del", "es", "excepcionalmente", "bajo", "para", "un", "pa\u00eds", "europeo", "donde", "el", "tipo", "medio", "es", "del", "la", "rep\u00fablica", "de", "irlanda", "es", "una", "econom\u00eda", "peque\u00f1a", "moderna", "y", "dependiente", "del", "comercio", "con", "un", "crecimiento", "que", "alcanz\u00f3", "en", "promedio", "un", "robusto", "en", "el", "per\u00edodo", "la", "agricultura", "que", "fue", "hace", "tiempo", "el", "sector", "m\u00e1s", "importante", "se", "encuentra", "actualmente", "empeque\u00f1ecida", "por", "los", "servicios", "y", "la", "industria", "que", "representa", "un", "del", "pnb", "alrededor", "del", "de", "las", "exportaciones", "y", "emplea", "a", "de", "la", "fuerza", "laboral", "a", "pesar", "de", "mantener", "su", "robusto", "crecimiento", "fundamentalmente", "a", "base", "de", "exportaciones", "la", "econom\u00eda", "est\u00e1", "siendo", "beneficiada", "tambi\u00e9n", "por", "una", "subida", "en", "el", "consumo", "y", "la", "recuperaci\u00f3n", "de", "las", "inversiones", "en", "negocios", "y", "la", "construcci\u00f3n", "irlanda", "es", "uno", "de", "los", "mayores", "exportadores", "de", "bienes", "y", "servicios", "relacionados", "con", "el", "software", "en", "el", "mundo", "de", "hecho", "mucho", "software", "extranjero", "y", "en", "ocasiones", "m\u00fasica", "es", "filtrado", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "rep\u00fablica", "para", "sacar", "ventaja", "de", "la", "pol\u00edtica", "de", "no", "cobrar", "impuestos", "sobre", "regal\u00edas", "de", "bienes", "con", "copyright", "durante", "los", "a\u00f1os", "el", "gobierno", "irland\u00e9s", "implement\u00f3", "una", "serie", "de", "programas", "econ\u00f3micos", "dise\u00f1ados", "para", "refrenar", "la", "inflaci\u00f3n", "aliviar", "la", "carga", "impositiva", "reducir", "el", "gasto", "del", "gobierno", "como", "un", "porcentaje", "del", "pnb", "incrementar", "las", "habilidades", "de", "la", "fuerza", "laboral", "y", "promover", "las", "inversiones", "extranjeras", "el", "estado", "se", "uni\u00f3", "a", "la", "iniciativa", "del", "euro", "en", "enero", "de", "abandonando", "la", "libra", "irlandesa", "junto", "con", "otras", "diez", "naciones", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "este", "per\u00edodo", "de", "elevado", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "llev\u00f3", "a", "muchos", "a", "bautizar", "la", "rep\u00fablica", "el", "tigre", "celta", "la", "econom\u00eda", "sinti\u00f3", "el", "impacto", "de", "la", "desaceleraci\u00f3n", "de", "la", "econom\u00eda", "global", "en", "particularmente", "en", "el", "sector", "de", "exportaci\u00f3n", "de", "tecnolog\u00eda", "de", "avanzada", "donde", "la", "tasa", "de", "crecimiento", "fue", "reducida", "pr\u00e1cticamente", "a", "la", "mitad", "el", "crecimiento", "del", "pnb", "permaneci\u00f3", "estable", "y", "relativamente", "robusto", "con", "una", "tasa", "de", "alrededor", "del", "en", "y", "pero", "se", "esperaba", "que", "esto", "cayera", "al", "hacia", "finalmente", "la", "crisis", "global", "exhibi\u00f3", "la", "fragilidad", "de", "ese", "milagro", "con", "un", "saldo", "desolador", "el", "crecimiento", "de", "irlanda", "es", "negativo", "y", "el", "desempleo", "a", "fin", "de", "podr\u00eda", "llegar", "al", "por", "ciento", "de", "la", "fuerza", "laboral", "en", "el", "gobierno", "tuvo", "que", "garantizar", "los", "dep\u00f3sitos", "bancarios", "por", "millones", "de", "d\u00f3lares", "nacionaliz\u00f3", "el", "anglo", "irish", "bank", "y", "aprob\u00f3", "un", "rescate", "de", "entidades", "por", "unos", "millones", "de", "d\u00f3lares", "su", "d\u00e9ficit", "fiscal", "super\u00f3", "el", "por", "ciento", "del", "pbi", "en", "y", "llegar\u00eda", "al", "en", "tras", "los", "esfuerzos", "llevados", "a", "cabo", "por", "el", "nuevo", "gobierno", "del", "nuevo", "fine", "gael", "la", "econom\u00eda", "parece", "estar", "recuper\u00e1ndose", "a", "finales", "de", "se", "registr\u00f3", "crecimiento", "positivo", "y", "tanto", "en", "como", "en", "la", "econom\u00eda", "creci\u00f3", "alrededor", "del", "la", "efectiva", "nacionalizaci\u00f3n", "de", "los", "grandes", "bancos", "ha", "devuelto", "la", "confianza", "a", "la", "econom\u00eda", "irlandesacita", "requerida", "el", "desempleo", "ha", "bajado", "al", "febrero", "de", "y", "los", "precios", "de", "la", "vivienda", "no", "ven", "una", "recuperaci\u00f3n", "clara", "en", "un", "futuro", "cercano", "la", "deuda", "p\u00fablica", "per", "c\u00e1pita", "de", "irlanda", "en", "es", "la", "segunda", "m\u00e1s", "alta", "del", "mundo", "pol\u00edtica", "fiscal", "la", "econom\u00eda", "irlandesa", "se", "transform\u00f3", "con", "la", "creaci\u00f3n", "en", "de", "una", "\"zona", "econ\u00f3mica", "especial\"", "de", "baja", "tributaci\u00f3n", "del", "denominada", "centro", "internacional", "de", "servicios", "financieros", "o", "\"ifsc\"", "por", "sus", "siglas", "en", "ingl\u00e9s", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "se", "\"convirti\u00f3", "efectivamente", "en", "un", "ifsc\"", "con", "la", "reducci\u00f3n", "del", "impuesto", "de", "sociedades", "irland\u00e9s", "del", "al", "el", "nacimiento", "del", "modelo", "de", "\"baja", "tributaci\u00f3n\"", "de", "irlanda", "esto", "aceler\u00f3", "la", "transici\u00f3n", "de", "irlanda", "de", "una", "econom\u00eda", "predominantemente", "agr\u00edcola", "a", "una", "econom\u00eda", "del", "conocimiento", "centrada", "en", "atraer", "a", "las", "multinacionales", "estadounidenses", "de", "los", "sectores", "de", "la", "alta", "tecnolog\u00eda", "las", "ciencias", "de", "la", "vida", "y", "los", "servicios", "financieros", "que", "buscaban", "beneficiarse", "de", "los", "atractivos", "tipos", "impositivos", "de", "irlanda", "para", "las", "empresas", "y", "de", "su", "sistema", "fiscal", "\u00fanico", "los", "\"esquemas", "fiscales", "multinacionales\"", "que", "las", "empresas", "extranjeras", "utilizan", "en", "irlanda", "distorsionan", "materialmente", "las", "estad\u00edsticas", "econ\u00f3micas", "irlandesas", "esto", "alcanz\u00f3", "un", "punto", "\u00e1lgido", "con", "las", "famosas", "tasas", "de", "crecimiento", "del", "pibpnb", "de", "de", "la", "\"econom\u00eda", "del", "duende\"", "ya", "que", "apple", "reestructur\u00f3", "sus", "filiales", "irlandesas", "en", "el", "banco", "central", "de", "irlanda", "introdujo", "una", "nueva", "estad\u00edstica", "la", "\"rnb", "modificada\"", "o", "rnb*", "para", "eliminar", "estas", "distorsiones", "la", "rnb*", "es", "un", "inferior", "al", "pib", "o", "bien", "el", "pib", "es", "el", "de", "la", "rnb", "por", "ello", "ya", "no", "deben", "utilizarse", "el", "pib", "y", "el", "pnb", "de", "irlanda", "a", "partir", "de", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "cfi", "el", "pa\u00eds", "experiment\u00f3", "un", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "fuerte", "y", "sostenido", "que", "impuls\u00f3", "un", "aumento", "espectacular", "del", "endeudamiento", "y", "el", "gasto", "de", "los", "consumidores", "irlandeses", "as\u00ed", "como", "de", "la", "construcci\u00f3n", "y", "la", "inversi\u00f3n", "irlandesa", "que", "se", "conoci\u00f3", "como", "el", "periodo", "del", "tigre", "celta", "en", "irlanda", "ten\u00eda", "la", "mayor", "deuda", "del", "sector", "privado", "de", "la", "ocde", "con", "una", "relaci\u00f3n", "entre", "la", "deuda", "de", "los", "hogares", "y", "la", "renta", "disponible", "del", "los", "mercados", "de", "capitales", "mundiales", "que", "hab\u00edan", "financiado", "la", "acumulaci\u00f3n", "de", "deuda", "de", "irlanda", "en", "el", "periodo", "del", "tigre", "celta", "al", "permitir", "a", "los", "bancos", "irlandeses", "endeudarse", "por", "encima", "de", "la", "base", "de", "dep\u00f3sitos", "nacionales", "hasta", "m\u00e1s", "del", "en", "su", "punto", "m\u00e1ximo", "retiraron", "su", "apoyo", "en", "la", "crisis", "financiera", "de", "su", "retirada", "del", "sobreendeudado", "sistema", "crediticio", "irland\u00e9s", "precipitar\u00eda", "una", "profunda", "correcci\u00f3n", "inmobiliaria", "irlandesa", "que", "luego", "desemboc\u00f3", "en", "la", "crisis", "bancaria", "irlandesa", "posterior", "a", "el", "\u00e9xito", "de", "la", "econom\u00eda", "de", "\"baja", "tributaci\u00f3n\"", "de", "irlanda", "la", "expone", "a", "las", "acusaciones", "de", "ser", "un", "\"para\u00edso", "fiscal", "para", "las", "empresas\"", "y", "la", "llev\u00f3", "a", "la", "\"lista", "negra\"", "de", "brasil", "un", "estudio", "de", "sit\u00faa", "a", "irlanda", "como", "el", "\u00ba", "mayor", "ofc", "conductos", "que", "dirigen", "legalmente", "los", "fondos", "a", "los", "para\u00edsos", "fiscales", "del", "mundo", "un", "serio", "desaf\u00edo", "es", "la", "aprobaci\u00f3n", "de", "la", "ley", "de", "recortes", "fiscales", "y", "empleos", "de", "estados", "unidos", "de", "cuyos", "reg\u00edmenes", "fdii", "y", "gilti", "apuntan", "a", "los", "\"esquemas", "fiscales", "multinacionales\"", "de", "irlanda", "el", "impuesto", "sobre", "las", "ventas", "digitales", "dst", "de", "la", "ue", "de", "y", "el", "deseo", "de", "una", "biccis", "tambi\u00e9n", "se", "considera", "un", "intento", "de", "restringir", "los", "\"esquemas", "fiscales", "multinacionales\"", "irlandeses", "por", "parte", "de", "las", "empresas", "tecnol\u00f3gicas", "estadounidenses", "turismo", "el", "turismo", "en", "la", "rep\u00fablica", "de", "irlanda", "es", "uno", "de", "los", "mayores", "contribuyentes", "a", "la", "econom\u00eda", "de", "la", "rep\u00fablica", "de", "irlanda", "con", "millones", "de", "personas", "que", "visitaron", "el", "pa\u00eds", "en", "alrededor", "de", "veces", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "irlanda", "cada", "a\u00f1o", "se", "obtienen", "alrededor", "de", "millones", "de", "euros", "en", "ingresos", "de", "actividades", "econ\u00f3micas", "directamente", "relacionadas", "con", "los", "turistas", "lo", "que", "representa", "alrededor", "del", "del", "pnb", "y", "da", "empleo", "a", "m\u00e1s", "de", "personas", "solo", "en", "los", "lectores", "de", "la", "gu\u00eda", "frommer's", "votaron", "a", "irlanda", "como", "\"destino", "vacacional", "favorito", "del", "mundo\"", "lonely", "planet", "incluy\u00f3", "a", "irlanda", "en", "la", "lista", "de", "los", "pa\u00edses", "m\u00e1s", "amigables", "del", "mundo", "y", "a", "la", "ciudad", "de", "cork", "en", "la", "lista", "de", "las", "diez", "mejores", "ciudades", "del", "mundo", "y", "el", "sitio", "web", "de", "la", "oficina", "de", "turismo", "irlandesa", "discoverirelandcom", "fue", "nombrado", "el", "mejor", "sitio", "web", "de", "la", "oficina", "de", "turismo", "del", "mundo", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "turistas", "que", "visitan", "irlanda", "proceden", "del", "reino", "unido", "estados", "unidos", "alemania", "y", "francia", "la", "aerol\u00ednea", "nacional", "de", "irlanda", "es", "aer", "lingus", "que", "presta", "servicio", "a", "europa", "am\u00e9rica", "del", "norte", "y", "\u00e1frica", "del", "norte", "pero", "la", "gran", "mayor\u00eda", "de", "los", "vuelos", "con", "origen", "en", "europa", "continental", "proceden", "de", "otra", "compa\u00f1\u00eda", "irlandesa", "ryanair", "la", "mayor", "aerol\u00ednea", "de", "bajo", "coste", "del", "mundo", "estas", "compa\u00f1\u00edas", "junto", "con", "otras", "vuelan", "a", "los", "tres", "aeropuertos", "internacionales", "de", "irlanda", "el", "de", "shannon", "el", "de", "dubl\u00edn", "y", "el", "de", "cork", "el", "aeropuerto", "de", "dubl\u00edn", "es", "con", "diferencia", "el", "m\u00e1s", "concurrido", "con", "m\u00e1s", "del", "de", "los", "pasajeros", "que", "entraron", "y", "salieron", "de", "irlanda", "en", "junto", "a", "estos", "aeropuertos", "hay", "otros", "aeropuertos", "regionales", "en", "el", "pa\u00eds", "como", "el", "ireland", "west", "airport", "knock", "y", "el", "kerry", "airport", "que", "operan", "vuelos", "internacionales", "a", "europa", "para", "los", "viajeros", "procedentes", "de", "la", "europa", "continental", "y", "del", "reino", "unido", "otra", "forma", "de", "entrar", "en", "el", "pa\u00eds", "es", "por", "mar", "con", "conexiones", "en", "ferry", "a", "roscoff", "y", "cherburgo", "en", "francia", "liverpool", "en", "inglaterra", "y", "pembroke", "fishguard", "y", "holyhead", "en", "gales", "douglas", "en", "la", "isla", "de", "man", "y", "santander", "en", "espa\u00f1a", "estas", "rutas", "son", "operadas", "por", "irish", "ferries", "stena", "line", "celtic", "link", "ferries", "p&o", "ferries", "y", "brittany", "ferries", "dado", "que", "la", "rep\u00fablica", "de", "irlanda", "ocupa", "algo", "m\u00e1s", "del", "de", "la", "isla", "de", "irlanda", "el", "pa\u00eds", "se", "ha", "hecho", "famoso", "por", "su", "pintoresca", "costa", "y", "sus", "pueblos", "y", "ciudades", "junto", "al", "litoral", "los", "m\u00e1s", "conocidos", "est\u00e1n", "situados", "en", "el", "oeste", "de", "irlanda", "sobre", "todo", "en", "munster", "pero", "otras", "zonas", "del", "pa\u00eds", "tambi\u00e9n", "tienen", "sus", "propios", "complejos", "tur\u00edsticos", "los", "acantilados", "de", "moher", "son", "los", "m\u00e1s", "famosos", "de", "irlanda", "pero", "los", "m\u00e1s", "altos", "son", "los", "de", "croaghaun", "en", "la", "costa", "atl\u00e1ntica", "de", "la", "isla", "de", "achill", "en", "el", "condado", "de", "mayo", "que", "se", "elevan", "a", "m", "m\u00e1s", "de", "tres", "veces", "m\u00e1s", "que", "los", "de", "moher", "donegal", "a", "menudo", "se", "afirma", "err\u00f3neamente", "que", "son", "los", "m\u00e1s", "altos", "pero", "con", "s\u00f3lo", "m", "son", "los", "segundos", "el", "sur", "y", "el", "suroeste", "de", "irlanda", "son", "especialmente", "conocidos", "por", "sus", "complejos", "tur\u00edsticos", "como", "kilkee", "lahinch", "quilty", "spanish", "point", "y", "doonbeg", "en", "co", "clare", "youghal", "ballycotton", "kinsale", "y", "bantry", "en", "co", "cork", "y", "glenbeigh", "dingle", "castlegregory", "y", "ballybunion", "en", "el", "condado", "de", "kerry", "como", "el", "oeste", "del", "pa\u00eds", "est\u00e1", "orientado", "hacia", "el", "tormentoso", "atl\u00e1ntico", "se", "ha", "convertido", "en", "sin\u00f3nimo", "de", "surf", "sobre", "todo", "en", "co", "donegal", "co", "sligo", "y", "co", "clare", "energ\u00eda", "esb", "bord", "g\u00e1is", "energy", "y", "airtricity", "son", "los", "tres", "principales", "proveedores", "de", "electricidad", "y", "gas", "de", "irlanda", "existen", "millones", "de", "metros", "c\u00fabicos", "de", "reservas", "probadas", "de", "gas", "la", "extracci\u00f3n", "de", "gas", "natural", "se", "realiz\u00f3", "anteriormente", "en", "kinsale", "head", "hasta", "su", "agotamiento", "el", "yacimiento", "de", "gas", "de", "corrib", "deb\u00eda", "entrar", "en", "funcionamiento", "en", "en", "se", "confirm\u00f3", "que", "el", "yacimiento", "de", "barryroe", "tiene", "hasta", "millones", "de", "barriles", "de", "petr\u00f3leo", "en", "reserva", "con", "entre", "y", "millones", "recuperables", "lo", "que", "podr\u00eda", "cubrir", "todas", "las", "necesidades", "energ\u00e9ticas", "de", "irlanda", "hasta", "a\u00f1os", "cuando", "se", "desarrolle", "en", "se", "han", "realizado", "importantes", "esfuerzos", "para", "aumentar", "el", "uso", "de", "formas", "de", "energ\u00eda", "renovables", "y", "sostenibles", "en", "irlanda", "sobre", "todo", "en", "lo", "que", "respecta", "a", "la", "energ\u00eda", "e\u00f3lica", "con", "la", "construcci\u00f3n", "de", "megavatios", "de", "parques", "e\u00f3licos", "algunos", "de", "ellos", "con", "fines", "de", "exportaci\u00f3n", "la", "autoridad", "de", "energ\u00eda", "sostenible", "de", "irlanda", "seai", "ha", "calculado", "que", "el", "de", "las", "necesidades", "energ\u00e9ticas", "de", "irlanda", "en", "fueron", "producidas", "por", "fuentes", "renovables", "la", "seai", "tambi\u00e9n", "ha", "informado", "de", "un", "aumento", "de", "la", "eficiencia", "energ\u00e9tica", "en", "irlanda", "con", "una", "reducci\u00f3n", "del", "de", "las", "emisiones", "de", "carbono", "por", "vivienda", "entre", "y", "transporte", "los", "tres", "principales", "aeropuertos", "internacionales", "del", "pa\u00eds", "situados", "en", "dubl\u00edn", "shannon", "y", "cork", "ofrecen", "numerosas", "rutas", "europeas", "e", "intercontinentales", "con", "vuelos", "regulares", "y", "ch\u00e1rter", "la", "ruta", "a\u00e9rea", "entre", "londres", "y", "dubl\u00edn", "es", "la", "novena", "ruta", "a\u00e9rea", "internacional", "m\u00e1s", "transitada", "del", "mundo", "y", "tambi\u00e9n", "la", "m\u00e1s", "transitada", "de", "europa", "con", "vuelos", "entre", "ambas", "en", "en", "millones", "de", "personas", "realizaron", "la", "ruta", "en", "ese", "momento", "la", "segunda", "m\u00e1s", "transitada", "del", "mundo", "aer", "lingus", "es", "la", "compa\u00f1\u00eda", "a\u00e9rea", "de", "bandera", "de", "irlanda", "aunque", "ryanair", "es", "la", "mayor", "aerol\u00ednea", "del", "pa\u00eds", "ryanair", "es", "la", "mayor", "compa\u00f1\u00eda", "a\u00e9rea", "de", "bajo", "coste", "de", "europa", "la", "segunda", "en", "n\u00famero", "de", "pasajeros", "y", "la", "mayor", "del", "mundo", "en", "n\u00famero", "de", "pasajeros", "internacionales", "los", "servicios", "ferroviarios", "est\u00e1n", "a", "cargo", "de", "iarnr\u00f3d", "\u00e9ireann", "ferrocarriles", "irlandeses", "que", "explota", "todos", "los", "servicios", "ferroviarios", "internos", "interurbanos", "de", "cercan\u00edas", "y", "de", "mercanc\u00edas", "del", "pa\u00eds", "dubl\u00edn", "es", "el", "centro", "de", "la", "red", "con", "dos", "estaciones", "principales", "la", "de", "heuston", "y", "la", "de", "connolly", "que", "enlazan", "con", "las", "ciudades", "y", "pueblos", "principales", "del", "pa\u00eds", "el", "servicio", "enterprise", "que", "funciona", "conjuntamente", "con", "los", "ferrocarriles", "de", "irlanda", "del", "norte", "conecta", "dubl\u00edn", "y", "belfast", "toda", "la", "red", "de", "l\u00edneas", "principales", "de", "irlanda", "funciona", "con", "v\u00edas", "de", "mm", "pies", "y", "pulgadas", "lo", "que", "es", "\u00fanico", "en", "europa", "y", "ha", "dado", "lugar", "a", "distintos", "dise\u00f1os", "de", "material", "rodante", "la", "red", "de", "transporte", "p\u00fablico", "de", "dubl\u00edn", "incluye", "el", "dart", "luas", "dublin", "bus", "y", "dublinbikes", "las", "autopistas", "las", "carreteras", "nacionales", "primarias", "y", "las", "carreteras", "nacionales", "secundarias", "son", "gestionadas", "por", "transport", "infrastructure", "ireland", "mientras", "que", "las", "carreteras", "regionales", "y", "las", "carreteras", "locales", "son", "gestionadas", "por", "las", "autoridades", "locales", "en", "cada", "una", "de", "sus", "respectivas", "\u00e1reas", "la", "red", "de", "carreteras", "se", "centra", "principalmente", "en", "la", "capital", "pero", "las", "autopistas", "la", "conectan", "con", "otras", "grandes", "ciudades", "irlandesas", "como", "cork", "limerick", "waterford", "y", "galway", "dubl\u00edn", "cuenta", "con", "importantes", "infraestructuras", "como", "los", "puentes", "de", "peaje", "eastlink", "y", "westlink", "as\u00ed", "como", "el", "t\u00fanel", "del", "puerto", "de", "dubl\u00edn", "el", "t\u00fanel", "jack", "lynch", "bajo", "el", "r\u00edo", "lee", "en", "cork", "y", "el", "t\u00fanel", "de", "limerick", "bajo", "el", "r\u00edo", "shannon", "fueron", "dos", "grandes", "proyectos", "fuera", "de", "dubl\u00edn", "cultura", "destacan", "los", "escritores", "jonathan", "swift", "y", "oscar", "wilde", "adem\u00e1s", "de", "los", "cuatro", "premios", "nobel", "de", "literatura", "george", "bernard", "shaw", "w", "b", "yeats", "samuel", "beckett", "y", "seamus", "heaney", "tambi\u00e9n", "el", "\u00fanico", "premio", "nobel", "de", "f\u00edsica", "ernest", "walton", "que", "lo", "comparti\u00f3", "en", "y", "el", "pueblo", "de", "adare", "robert", "boyle", "nacido", "en", "el", "castillo", "de", "lismore", "condado", "de", "waterford", "en", "entre", "otros", "trabajos", "importantes", "formul\u00f3", "la", "ley", "que", "lleva", "su", "nombre", "relativa", "a", "los", "gases", "ideales", "o", "perfectos", "seg\u00fan", "la", "cual", "a", "temperatura", "constante", "el", "producto", "de", "la", "presi\u00f3n", "por", "el", "volumen", "de", "un", "gas", "se", "mantiene", "constante", "pv", "k", "william", "thomson", "por", "su", "parte", "fue", "un", "inventor", "fundador", "de", "la", "termodin\u00e1mica", "y", "precursor", "de", "la", "teor\u00eda", "electromagn\u00e9tica", "y", "william", "rowan", "hamilton", "que", "fue", "un", "reconocido", "f\u00edsico", "y", "matem\u00e1tico", "del", "siglo", "xix", "el", "primer", "m\u00e9dico", "con", "titulaci\u00f3n", "nobiliaria", "que", "existi\u00f3", "sir", "hans", "sloane", "era", "un", "m\u00e9dico", "irland\u00e9s", "cuya", "afici\u00f3n", "era", "la", "bot\u00e1nica", "y", "cuya", "colecci\u00f3n", "es", "el", "n\u00facleo", "del", "museo", "brit\u00e1nico", "una", "de", "las", "zonas", "m\u00e1s", "concurridas", "de", "dubl\u00edn", "es", "la", "llamada", "temple", "bar", "la", "zona", "vieja", "donde", "se", "puede", "encontrar", "a", "personas", "de", "todo", "el", "mundo", "o", "lugares", "de", "tem\u00e1tica", "diversa", "como", "el", "moderno", "thunder", "road", "caf\u00e9", "en", "el", "\u00e1rea", "del", "espect\u00e1culo", "de", "danza", "destaca", "riverdance", "arquitectura", "irlanda", "cuenta", "con", "una", "gran", "cantidad", "de", "estructuras", "que", "sobreviven", "en", "diversos", "estados", "de", "conservaci\u00f3n", "del", "periodo", "neol\u00edtico", "como", "br\u00fa", "na", "b\u00f3inne", "el", "dolmen", "de", "poulnabrone", "la", "piedra", "de", "castlestrange", "la", "piedra", "de", "turoe", "y", "el", "c\u00edrculo", "de", "piedra", "de", "drombeg", "como", "irlanda", "nunca", "form\u00f3", "parte", "del", "imperio", "romano", "la", "arquitectura", "antigua", "de", "estilo", "grecorromano", "es", "extremadamente", "rara", "en", "contraste", "con", "la", "mayor", "parte", "de", "europa", "occidental", "en", "cambio", "el", "pa\u00eds", "tuvo", "un", "largo", "periodo", "de", "arquitectura", "de", "la", "edad", "de", "hierro", "la", "torre", "redonda", "irlandesa", "se", "origin\u00f3", "durante", "el", "periodo", "medieval", "temprano", "el", "cristianismo", "introdujo", "casas", "mon\u00e1sticas", "sencillas", "como", "las", "de", "clonmacnoise", "skellig", "michael", "y", "scattery", "island", "se", "ha", "observado", "una", "similitud", "estil\u00edstica", "entre", "estos", "monasterios", "dobles", "y", "los", "de", "los", "coptos", "de", "egipto", "los", "reyes", "y", "arist\u00f3cratas", "ga\u00e9licos", "ocuparon", "ringforts", "o", "crann\u00f3gs", "las", "reformas", "eclesi\u00e1sticas", "del", "siglo", "xii", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "cistercienses", "estimularon", "la", "influencia", "continental", "con", "las", "abad\u00edas", "de", "estilo", "rom\u00e1nico", "de", "mellifont", "boyle", "y", "tintern", "los", "asentamientos", "ga\u00e9licos", "se", "limitaron", "a", "las", "protociudades", "mon\u00e1sticas", "como", "kells", "donde", "el", "trazado", "actual", "de", "las", "calles", "conserva", "hasta", "cierto", "punto", "el", "trazado", "original", "de", "los", "asentamientos", "circulares", "los", "asentamientos", "urbanos", "significativos", "s\u00f3lo", "se", "desarrollaron", "tras", "el", "per\u00edodo", "de", "las", "invasiones", "vikingas", "los", "principales", "longphorts", "hibernon\u00f3rdicos", "estaban", "situados", "en", "la", "costa", "pero", "con", "asentamientos", "fluviales", "menores", "en", "el", "interior", "como", "el", "hom\u00f3nimo", "longford", "los", "anglonormandos", "construyeron", "castillos", "a", "finales", "del", "siglo", "xii", "como", "el", "de", "dubl\u00edn", "y", "el", "de", "kilkenny", "y", "se", "introdujo", "el", "concepto", "de", "ciudad", "comercial", "amurallada", "planificada", "que", "adquiri\u00f3", "estatus", "legal", "y", "varios", "derechos", "mediante", "la", "concesi\u00f3n", "de", "una", "carta", "bajo", "el", "feudalismo", "estas", "cartas", "reg\u00edan", "espec\u00edficamente", "el", "dise\u00f1o", "de", "estas", "ciudades", "a", "continuaci\u00f3n", "se", "produjeron", "dos", "importantes", "oleadas", "de", "formaci\u00f3n", "de", "ciudades", "planificadas", "la", "primera", "de", "las", "cuales", "fue", "la", "de", "las", "ciudades", "de", "plantaci\u00f3n", "de", "los", "siglos", "xvi", "y", "xvii", "utilizadas", "como", "mecanismo", "por", "los", "reyes", "ingleses", "tudor", "para", "reprimir", "la", "insurgencia", "local", "y", "la", "segunda", "la", "de", "las", "ciudades", "de", "terratenientes", "del", "siglo", "xviii", "entre", "las", "ciudades", "planificadas", "fundadas", "por", "los", "normandos", "que", "se", "conservan", "se", "encuentran", "drogheda", "y", "youghal", "entre", "las", "ciudades", "de", "plantaci\u00f3n", "se", "encuentran", "portlaoise", "y", "portarlington", "y", "entre", "las", "ciudades", "planificadas", "del", "siglo", "xviii", "bien", "conservadas", "se", "encuentran", "westport", "y", "ballinasloe", "estos", "episodios", "de", "asentamientos", "planificados", "representan", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "ciudades", "actuales", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "las", "catedrales", "g\u00f3ticas", "como", "la", "de", "san", "patricio", "tambi\u00e9n", "fueron", "introducidas", "por", "los", "normandos", "los", "franciscanos", "dominaban", "la", "direcci\u00f3n", "de", "las", "abad\u00edas", "en", "la", "baja", "edad", "media", "mientras", "que", "las", "elegantes", "casas", "torre", "como", "el", "castillo", "de", "bunratty", "fueron", "construidas", "por", "la", "aristocracia", "ga\u00e9lica", "y", "normanda", "muchos", "edificios", "religiosos", "se", "arruinaron", "con", "la", "disoluci\u00f3n", "de", "los", "monasterios", "tras", "la", "restauraci\u00f3n", "el", "palladianismo", "y", "el", "rococ\u00f3", "en", "particular", "las", "casas", "de", "campo", "se", "extendieron", "por", "irlanda", "bajo", "la", "iniciativa", "de", "edward", "lovett", "pearce", "siendo", "las", "casas", "del", "parlamento", "las", "m\u00e1s", "significativas", "con", "la", "construcci\u00f3n", "de", "edificios", "como", "the", "custom", "house", "four", "courts", "general", "post", "office", "y", "king's", "inns", "florecieron", "los", "estilos", "neocl\u00e1sico", "y", "georgiano", "especialmente", "en", "dubl\u00edn", "las", "casas", "adosadas", "georgianas", "dieron", "lugar", "a", "calles", "de", "singular", "distinci\u00f3n", "sobre", "todo", "en", "dubl\u00edn", "limerick", "y", "cork", "tras", "la", "emancipaci\u00f3n", "cat\u00f3lica", "surgieron", "catedrales", "e", "iglesias", "influidas", "por", "el", "renacimiento", "g\u00f3tico", "franc\u00e9s", "como", "st", "colman's", "y", "st", "finbarre's", "irlanda", "ha", "estado", "asociada", "durante", "mucho", "tiempo", "a", "las", "casitas", "con", "tejado", "de", "paja", "aunque", "hoy", "en", "d\u00eda", "se", "consideran", "pintorescas", "a", "partir", "de", "la", "iglesia", "art", "dec\u00f3", "dise\u00f1ada", "por", "los", "estadounidenses", "en", "turner's", "cross", "cork", "en", "la", "arquitectura", "irlandesa", "sigui\u00f3", "la", "tendencia", "internacional", "hacia", "los", "estilos", "de", "construcci\u00f3n", "modernos", "y", "elegantes", "desde", "el", "siglo", "xx", "otros", "desarrollos", "incluyen", "la", "regeneraci\u00f3n", "de", "ballymun", "y", "una", "extensi\u00f3n", "urbana", "de", "dubl\u00edn", "en", "adamstown", "desde", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "autoridad", "de", "desarrollo", "de", "los", "docklands", "de", "dubl\u00edn", "en", "la", "zona", "de", "los", "docklands", "de", "dubl\u00edn", "se", "someti\u00f3", "a", "una", "remodelaci\u00f3n", "a", "gran", "escala", "que", "incluy\u00f3", "la", "construcci\u00f3n", "del", "centro", "de", "convenciones", "de", "dubl\u00edn", "y", "el", "grand", "canal", "theatre", "terminado", "en", "el", "capital", "dock", "de", "dubl\u00edn", "es", "el", "edificio", "m\u00e1s", "alto", "de", "la", "rep\u00fablica", "de", "irlanda", "con", "metros", "pies", "de", "altura", "la", "torre", "obel", "de", "belfast", "irlanda", "del", "norte", "es", "la", "m\u00e1s", "alta", "de", "irlanda", "el", "real", "instituto", "de", "arquitectos", "de", "irlanda", "regula", "la", "pr\u00e1ctica", "de", "la", "arquitectura", "en", "el", "estado", "literatura", "la", "isla", "de", "irlanda", "es", "famosa", "por", "el", "libro", "de", "kells", "tambi\u00e9n", "conocido", "como", "gran", "evangeliario", "de", "san", "columba", "que", "es", "un", "manuscrito", "ilustrado", "con", "motivos", "ornamentales", "realizado", "por", "monjes", "celtas", "hacia", "el", "a\u00f1o", "pieza", "principal", "del", "cristianismo", "irland\u00e9s", "y", "del", "arte", "irlandosaj\u00f3n", "constituye", "a", "pesar", "de", "estar", "inconcluso", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "suntuosos", "manuscritos", "iluminados", "que", "han", "sobrevivido", "a", "la", "edad", "media", "debido", "a", "su", "gran", "belleza", "y", "a", "la", "excelente", "t\u00e9cnica", "de", "su", "acabado", "este", "manuscrito", "est\u00e1", "considerado", "por", "muchos", "especialistas", "como", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "importantes", "vestigios", "del", "arte", "religioso", "medieval", "escrito", "en", "lat\u00edn", "el", "libro", "de", "kells", "contiene", "los", "cuatro", "evangelios", "del", "nuevo", "testamento", "la", "poes\u00eda", "irlandesa", "representa", "la", "m\u00e1s", "vieja", "poes\u00eda", "vern\u00e1cula", "en", "europa", "los", "ejemplos", "m\u00e1s", "tempranos", "como", "hemos", "visto", "datan", "del", "siglo", "vi", "y", "consisten", "generalmente", "en", "peque\u00f1as", "obras", "l\u00edricas", "que", "tratan", "temas", "religiosos", "o", "naturalistas", "fueron", "compuestas", "frecuentemente", "por", "los", "escribanos", "en", "los", "m\u00e1rgenes", "de", "los", "manuscritos", "ilustrados", "que", "ellos", "mismos", "copiaban", "tambi\u00e9n", "aqu\u00ed", "han", "nacido", "escritores", "tales", "como", "jonathan", "swift", "laurence", "sterne", "brendan", "behan", "douglas", "hyde", "flann", "o'brien", "sheridan", "le", "fanu", "sean", "o'casey", "george", "berkeley", "james", "joyce", "george", "bernard", "shaw", "richard", "brinsley", "sheridan", "oliver", "goldsmith", "oscar", "wilde", "bram", "stoker", "w", "b", "yeats", "samuel", "beckett", "seamus", "heaney", "herminie", "t", "kavanagh", "c", "s", "lewis", "y", "otros", "ciencia", "y", "tecnolog\u00eda", "el", "fil\u00f3sofo", "y", "te\u00f3logo", "irland\u00e9s", "juan", "escoto", "eri\u00fagena", "fue", "considerado", "uno", "de", "los", "principales", "intelectuales", "de", "la", "alta", "edad", "media", "ernest", "henry", "shackleton", "fue", "una", "de", "las", "principales", "figuras", "de", "la", "exploraci\u00f3n", "ant\u00e1rtica", "junto", "con", "su", "expedici\u00f3n", "realiz\u00f3", "la", "primera", "ascensi\u00f3n", "al", "monte", "erebus", "y", "el", "descubrimiento", "de", "la", "ubicaci\u00f3n", "aproximada", "del", "polo", "sur", "magn\u00e9tico", "robert", "boyle", "fue", "un", "fil\u00f3sofo", "natural", "qu\u00edmico", "f\u00edsico", "inventor", "y", "cient\u00edfico", "del", "siglo", "xvii", "al", "que", "se", "considera", "uno", "de", "los", "fundadores", "de", "la", "qu\u00edmica", "moderna", "y", "se", "le", "conoce", "sobre", "todo", "por", "la", "formulaci\u00f3n", "de", "la", "ley", "de", "boyle", "en", "el", "siglo", "xix", "el", "f\u00edsico", "john", "tyndall", "descubri\u00f3", "el", "efecto", "tyndall", "nicholas", "joseph", "callan", "es", "conocido", "por", "su", "invenci\u00f3n", "de", "la", "bobina", "de", "inducci\u00f3n", "el", "transformador", "y", "el", "descubrimiento", "de", "un", "primer", "m\u00e9todo", "de", "galvanizaci\u00f3n", "en", "el", "siglo", "xix", "william", "thomson", "o", "lord", "kelvin", "es", "la", "persona", "que", "da", "nombre", "a", "la", "unidad", "absoluta", "de", "temperatura", "el", "kelvin", "joseph", "larmor", "f\u00edsico", "y", "matem\u00e1tico", "realiz\u00f3", "innovaciones", "en", "la", "comprensi\u00f3n", "de", "la", "electricidad", "la", "din\u00e1mica", "la", "termodin\u00e1mica", "y", "la", "teor\u00eda", "de", "los", "electrones", "de", "la", "materia", "cuya", "obra", "m\u00e1s", "influyente", "fue", "aether", "and", "matter", "un", "libro", "de", "f\u00edsica", "te\u00f3rica", "publicado", "en", "otros", "f\u00edsicos", "irlandeses", "notables", "son", "ernest", "walton", "premio", "nobel", "de", "f\u00edsica", "en", "compartido", "con", "john", "douglas", "cockcroft", "por", "dividir", "el", "n\u00facleo", "del", "\u00e1tomo", "por", "medios", "artificiales", "y", "sus", "contribuciones", "al", "desarrollo", "de", "una", "nueva", "teor\u00eda", "de", "la", "ecuaci\u00f3n", "de", "onda", "irlanda", "cuenta", "con", "nueve", "universidades", "siete", "en", "la", "rep\u00fablica", "de", "irlanda", "y", "dos", "en", "irlanda", "del", "norte", "entre", "ellas", "el", "trinity", "college", "de", "dubl\u00edn", "y", "la", "universidad", "colegio", "dubl\u00edn", "as\u00ed", "como", "numerosos", "colegios", "e", "institutos", "de", "tercer", "ciclo", "y", "una", "rama", "de", "la", "open", "university", "la", "universidad", "abierta", "de", "irlanda", "en", "irlanda", "obtuvo", "la", "posici\u00f3n", "en", "\u00edndice", "de", "innovaci\u00f3n", "de", "bloomberg", "mientras", "que", "en", "el", "\u00edndice", "mundial", "de", "innovaci\u00f3n", "de", "a", "cargo", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "de", "la", "propiedad", "intelectual", "se", "posicion\u00f3", "en", "el", "lugar", "mientras", "que", "en", "escal\u00f3", "al", "lugar", "sociedad", "la", "fiesta", "nacional", "es", "el", "de", "marzo", "en", "honor", "al", "patr\u00f3n", "de", "irlanda", "san", "patricio", "saint", "patrick", "en", "ingl\u00e9s", "o", "p\u00e1draig", "en", "irland\u00e9s", "que", "foment\u00f3", "el", "cristianismo", "en", "la", "isla", "de", "\u00e9l", "se", "dice", "que", "expuls\u00f3", "a", "las", "serpientes", "de", "todo", "el", "territorio", "el", "arpa", "que", "aparece", "en", "el", "escudo", "de", "la", "provincia", "de", "leinster", "y", "el", "tr\u00e9bol", "de", "tres", "hojas", "tambi\u00e9n", "son", "s\u00edmbolos", "con", "los", "cuales", "se", "identifican", "a", "los", "irlandeses", "tambi\u00e9n", "se", "podr\u00eda", "hablar", "del", "color", "verde", "como", "un", "color", "con", "el", "que", "se", "identifican", "los", "irlandeses", "e", "inmigrantes", "alrededor", "del", "mundo", "provenientes", "de", "irlanda", "el", "tr\u00e9bol", "de", "tres", "hojas", "es", "s\u00edmbolo", "porque", "se", "dice", "que", "san", "patricio", "lo", "utilizaba", "para", "explicar", "el", "dogma", "de", "la", "sant\u00edsima", "trinidad", "los", "enamorados", "y", "amistades", "verdaderas", "sellan", "su", "alianza", "con", "el", "anillo", "de", "claddagh", "m\u00edstico", "y", "hermoso", "tiene", "su", "origen", "hace", "a\u00f1os", "en", "una", "antigua", "aldea", "pesquera", "en", "claddagh", "a", "las", "afueras", "de", "la", "ciudad", "de", "galway", "en", "la", "costa", "oeste", "de", "irlanda", "el", "anillo", "se", "entrega", "como", "s\u00edmbolo", "de", "amistad", "o", "como", "arra", "nupcial", "el", "d\u00eda", "de", "despu\u00e9s", "de", "navidad", "el", "de", "diciembre", "se", "celebra", "san", "esteban", "el", "de", "febrero", "es", "la", "fiesta", "celta", "del", "imbolc", "la", "fiesta", "de", "la", "fertilidad", "de", "la", "tierra", "y", "de", "la", "diosa", "br\u00edd", "la", "diosa", "del", "fuego", "hoy", "en", "d\u00eda", "es", "la", "fiesta", "de", "la", "santa", "br\u00edgida", "saint", "brigid", "en", "ingl\u00e9s", "o", "br\u00edd", "en", "irland\u00e9s", "el", "segundo", "patr\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "los", "irlandeses", "ponen", "las", "cruces", "de", "santa", "br\u00edgida", "en", "sus", "casas", "para", "impedir", "fuego", "otras", "celebraciones", "precristianas", "conservan", "sus", "nombres", "paganos", "en", "irland\u00e9s", "y", "son", "el", "nombre", "de", "algunos", "de", "los", "meses", "del", "a\u00f1o", "bealtaine", "mayo", "la", "fiesta", "del", "principio", "del", "verano", "l\u00fanasa", "agosto", "la", "fiesta", "de", "la", "cosecha", "y", "samhain", "noviembre", "la", "fiesta", "de", "los", "muertos", "y", "el", "a\u00f1o", "nuevo", "esta", "\u00faltima", "parecida", "a", "la", "fiesta", "de", "todos", "los", "santos", "cine", "varias", "son", "las", "figuras", "internacionales", "que", "ha", "aportado", "el", "pa\u00eds", "y", "que", "han", "triunfado", "en", "hollywood", "como", "maureen", "o'hara", "barry", "fitzgerald", "george", "brent", "arthur", "shields", "maureen", "o'sullivan", "richard", "harris", "peter", "o'toole", "pierce", "brosnan", "gabriel", "byrne", "brendan", "gleeson", "colm", "meaneycolin", "farrell", "robert", "sheehan", "brenda", "fricker", "jonathan", "rhysmeyers", "stuart", "townsend", "cillian", "murphy", "colin", "morgan", "katie", "mcgrath", "saoirse", "ronan", "domhnall", "gleeson", "michael", "gambon", "aidan", "turner", "y", "evanna", "lynch", "tambi\u00e9n", "destacan", "directores", "como", "neil", "jordan", "o", "jim", "sheridan", "y", "un", "caso", "especial", "es", "el", "de", "daniel", "daylewis", "actor", "brit\u00e1nico", "que", "se", "nacionaliz\u00f3", "irland\u00e9s", "despu\u00e9s", "de", "interpretar", "a", "gerry", "conlon", "en", "la", "pel\u00edcula", "en", "el", "nombre", "del", "padre", "varias", "son", "las", "pel\u00edculas", "que", "se", "han", "rodado", "en", "el", "pa\u00eds", "como", "the", "quiet", "man", "braveheart", "excalibur", "ps", "i", "love", "you", "\"leap", "year\"", "el", "rey", "arturo", "la", "verdadera", "historia", "que", "inspir\u00f3", "la", "leyenda", "la", "hija", "de", "ryan", "saving", "private", "ryan", "star", "wars", "episodio", "vii", "o", "ballykissangel", "tambi\u00e9n", "cabe", "recordar", "pel\u00edculas", "que", "han", "evocado", "a", "la", "historia", "del", "pa\u00eds", "como", "michael", "collins", "basada", "en", "la", "vida", "del", "revolucionario", "irland\u00e9s", "o", "el", "viento", "que", "agita", "la", "cebada", "de", "ken", "loach", "sobre", "la", "guerra", "de", "independencia", "irlandesa", "en", "la", "pel\u00edcula", "an", "cail\u00edn", "ci\u00fain", "the", "quiet", "girl", "fue", "nominada", "al", "premio", "\u00f3scar", "a", "la", "mejor", "pel\u00edcula", "internacional", "siendo", "la", "primera", "pel\u00edcula", "del", "pa\u00eds", "en", "estar", "nominada", "a", "esta", "categor\u00eda", "m\u00fasica", "y", "danza", "en", "irlanda", "se", "cuida", "mucho", "la", "m\u00fasica", "tradicional", "irlandesa", "pero", "aparte", "destacan", "figuras", "musicales", "del", "tard\u00edo", "siglo", "xx", "como", "enya", "christy", "moore", "pat", "ingolsby", "shane", "macgowan", "y", "sin\u00e9ad", "o'connor", "tambi\u00e9n", "se", "destaca", "la", "banda", "de", "rock", "u", "my", "bloody", "valentine", "imelda", "may", "the", "corrs", "the", "cranberries", "bob", "geldof", "gary", "moore", "thin", "lizzy", "horslips", "rory", "gallagher", "westlife", "boyzone", "the", "script", "niall", "horan", "miembro", "de", "la", "boyband", "one", "direction", "y", "chris", "de", "burgh", "en", "m\u00fasica", "m\u00e1s", "tradicional", "destacan", "enya", "the", "irish", "rovers", "the", "dubliners", "tara", "blaise", "y", "the", "chieftains", "entre", "otros", "adem\u00e1s", "de", "james", "galway", "flautista", "cl\u00e1sico", "roisin", "murphy", "vocalista", "del", "grupo", "moloko", "tambi\u00e9n", "destacan", "los", "cantantes", "masculinos", "de", "baladas", "como", "ronan", "keating", "hozier", "y", "damien", "rice", "irlanda", "es", "el", "pa\u00eds", "que", "m\u00e1s", "veces", "ha", "ganado", "el", "festival", "de", "la", "canci\u00f3n", "de", "eurovisi\u00f3n", "los", "irlandeses", "acumulan", "siete", "victorias", "cuatro", "de", "ellas", "en", "los", "a\u00f1os", "hecho", "que", "coincide", "con", "la", "\u00e9poca", "dorada", "de", "la", "m\u00fasica", "irlandesa", "en", "el", "continente", "europeo", "la", "danza", "irlandesa", "puede", "dividirse", "en", "l\u00edneas", "generales", "en", "danza", "social", "y", "danza", "esc\u00e9nica", "la", "danza", "social", "irlandesa", "puede", "dividirse", "en", "c\u00e9il\u00ed", "y", "set", "dance", "los", "bailes", "de", "conjunto", "irlandeses", "son", "cuadrillas", "bailadas", "por", "parejas", "dispuestas", "en", "un", "cuadrado", "mientras", "que", "los", "bailes", "c\u00e9il\u00ed", "son", "bailados", "por", "formaciones", "variadas", "de", "parejas", "de", "a", "personas", "tambi\u00e9n", "hay", "muchas", "diferencias", "estil\u00edsticas", "entre", "estas", "dos", "formas", "el", "baile", "social", "irland\u00e9s", "es", "una", "tradici\u00f3n", "viva", "y", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "se", "encuentran", "variaciones", "en", "determinados", "bailes", "en", "algunos", "lugares", "se", "modifican", "deliberadamente", "los", "bailes", "y", "se", "coreograf\u00edan", "nuevas", "danzas", "el", "baile", "de", "interpretaci\u00f3n", "se", "denomina", "tradicionalmente", "stepdance", "el", "stepdance", "irland\u00e9s", "popularizado", "por", "el", "espect\u00e1culo", "riverdance", "destaca", "por", "sus", "r\u00e1pidos", "movimientos", "de", "piernas", "manteniendo", "el", "cuerpo", "y", "los", "brazos", "pr\u00e1cticamente", "inm\u00f3viles", "el", "stepdance", "en", "solitario", "suele", "caracterizarse", "por", "una", "parte", "superior", "del", "cuerpo", "controlada", "pero", "no", "r\u00edgida", "brazos", "rectos", "y", "movimientos", "r\u00e1pidos", "y", "precisos", "de", "los", "pies", "los", "bailes", "en", "solitario", "pueden", "ser", "de", "\"zapato", "suave\"", "o", "de", "\"zapato", "duro\"", "mitolog\u00eda", "parte", "de", "la", "mitolog\u00eda", "del", "pueblo", "irland\u00e9s", "en", "la", "narraci\u00f3n", "arturiana", "con", "la", "princesa", "irlandesa", "isolda", "de", "irlanda", "conocida", "tambi\u00e9n", "como", "isolda", "la", "justa", "e", "isolda", "la", "bella", "que", "es", "hija", "del", "rey", "anguish", "y", "de", "isolda", "la", "reina", "madre", "es", "uno", "de", "los", "personajes", "principales", "de", "los", "poemas", "trist\u00e1n", "de", "b\u00e9roul", "tom\u00e1s", "de", "breta\u00f1a", "y", "gottfried", "von", "strassburg", "otra", "de", "las", "leyendas", "de", "la", "mitolog\u00eda", "de", "la", "isla", "consiste", "en", "el", "m\u00edstico", "leprechaun", "sabio", "y", "adinerado", "duende", "que", "si", "atrapas", "te", "regalar\u00e1", "su", "oro", "para", "que", "lo", "dejes", "marchar", "gastronom\u00eda", "ejemplos", "de", "algunos", "platos", "t\u00edpicos", "de", "la", "cocina", "irlandesa", "son", "el", "irish", "stew", "y", "tambi\u00e9n", "la", "panceta", "con", "col", "hervidos", "juntos", "el", "boxty", "es", "un", "plato", "tradicional", "en", "dubl\u00edn", "es", "muy", "popular", "el", "coddle", "que", "se", "elabora", "con", "salchichas", "de", "carne", "de", "cerdo", "cocida", "en", "irlanda", "es", "famoso", "el", "desayuno", "irland\u00e9s", "que", "se", "sirve", "principalmente", "con", "carne", "de", "cerdo", "y", "puede", "incluir", "fried", "potato", "farls", "una", "de", "las", "bebidas", "m\u00e1s", "asociadas", "con", "irlanda", "es", "la", "guinness", "que", "se", "suele", "servir", "en", "los", "pubs", "aunque", "tambi\u00e9n", "es", "popular", "la", "smithwicks", "que", "en", "el", "continente", "europeo", "se", "suele", "conocer", "como", "kilkenny", "est\u00e1", "siempre", "presente", "la", "tradici\u00f3n", "celta", "de", "tomar", "sidra", "adem\u00e1s", "del", "whisky", "de", "malta", "y", "el", "caf\u00e9", "irland\u00e9s", "desde", "irlanda", "produce", "uno", "de", "los", "licores", "m\u00e1s", "afamados", "la", "crema", "irlandesa", "baileys", "consistente", "en", "una", "mezcla", "de", "crema", "de", "leche", "con", "whisky", "irland\u00e9s", "cuyo", "contenido", "alcoh\u00f3lico", "es", "del", "del", "volumen", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "la", "raidi\u00f3", "teilif\u00eds", "\u00e9ireann", "rt\u00e9", "es", "el", "servicio", "p\u00fablico", "de", "radiodifusi\u00f3n", "de", "irlanda", "financiado", "por", "un", "canon", "de", "televisi\u00f3n", "y", "por", "la", "publicidad", "rt\u00e9", "gestiona", "dos", "canales", "de", "televisi\u00f3n", "nacionales", "rt\u00e9", "one", "y", "rt\u00e9", "two", "los", "otros", "canales", "de", "televisi\u00f3n", "nacionales", "independientes", "son", "virgin", "media", "one", "virgin", "media", "two", "virgin", "media", "three", "y", "tg", "este", "\u00faltimo", "es", "un", "servicio", "p\u00fablico", "de", "radiodifusi\u00f3n", "para", "los", "hablantes", "de", "la", "lengua", "irlandesa", "todos", "estos", "canales", "est\u00e1n", "disponibles", "en", "saorview", "el", "servicio", "nacional", "de", "televisi\u00f3n", "digital", "terrestre", "en", "abierto", "otros", "canales", "incluidos", "en", "el", "servicio", "son", "rt\u00e9", "news", "now", "rt\u00e9jr", "y", "rt\u00e9", "one", "+", "los", "proveedores", "de", "televisi\u00f3n", "por", "suscripci\u00f3n", "que", "operan", "en", "irlanda", "son", "virgin", "media", "y", "sky", "la", "divisi\u00f3n", "norirlandesa", "de", "la", "bbc", "est\u00e1", "ampliamente", "disponible", "en", "irlanda", "bbc", "one", "irlanda", "del", "norte", "y", "bbc", "two", "irlanda", "del", "norte", "est\u00e1n", "disponibles", "en", "los", "proveedores", "de", "televisi\u00f3n", "de", "pago", "incluyendo", "virgin", "y", "sky", "as\u00ed", "como", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "superposici\u00f3n", "de", "se\u00f1ales", "por", "freeview", "en", "los", "condados", "fronterizos", "apoyada", "por", "el", "irish", "film", "board", "la", "industria", "cinematogr\u00e1fica", "irlandesa", "creci\u00f3", "significativamente", "desde", "la", "d\u00e9cada", "de", "con", "la", "promoci\u00f3n", "de", "pel\u00edculas", "aut\u00f3ctonas", "as\u00ed", "como", "la", "atracci\u00f3n", "de", "producciones", "internacionales", "como", "braveheart", "y", "saving", "private", "ryan", "hay", "un", "gran", "n\u00famero", "de", "emisoras", "de", "radio", "regionales", "y", "locales", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "una", "encuesta", "demostr\u00f3", "que", "un", "de", "los", "adultos", "escuchan", "diariamente", "una", "mezcla", "de", "emisoras", "nacionales", "regionales", "y", "locales", "rt\u00e9", "radio", "opera", "cuatro", "emisoras", "nacionales", "radio", "fm", "lyric", "fm", "y", "rnag", "tambi\u00e9n", "opera", "cuatro", "emisoras", "de", "radio", "dab", "nacionales", "hay", "dos", "emisoras", "nacionales", "independientes", "today", "fm", "y", "newstalk", "irlanda", "cuenta", "con", "una", "prensa", "escrita", "tradicionalmente", "competitiva", "que", "se", "divide", "en", "peri\u00f3dicos", "nacionales", "diarios", "y", "regionales", "semanales", "as\u00ed", "como", "en", "ediciones", "dominicales", "nacionales", "la", "fuerza", "de", "la", "prensa", "brit\u00e1nica", "es", "una", "caracter\u00edstica", "\u00fanica", "del", "panorama", "de", "la", "prensa", "escrita", "irlandesa", "con", "la", "disponibilidad", "de", "una", "amplia", "selecci\u00f3n", "de", "peri\u00f3dicos", "y", "revistas", "publicados", "en", "gran", "breta\u00f1a", "eurostat", "inform\u00f3", "de", "que", "el", "de", "los", "hogares", "irlandeses", "ten\u00eda", "acceso", "a", "internet", "en", "frente", "a", "la", "media", "de", "la", "ue", "del", "pero", "solo", "el", "ten\u00eda", "acceso", "de", "banda", "ancha", "deportes", "irlanda", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicoslos", "deportes", "m\u00e1s", "practicados", "y", "seguidos", "en", "irlanda", "son", "el", "hurling", "y", "el", "f\u00fatbol", "ga\u00e9lico", "al", "que", "los", "irlandeses", "llaman", "simplemente", "f\u00fatbol", "deportes", "aut\u00f3ctonos", "organizados", "por", "la", "asociaci\u00f3n", "atl\u00e9tica", "ga\u00e9lica", "que", "tambi\u00e9n", "organiza", "otros", "deportes", "nacionales", "minoritarios", "todos", "ellos", "estrictamente", "amateurs", "debido", "a", "que", "estos", "deportes", "son", "pr\u00e1cticamente", "jugados", "solamente", "en", "irlanda", "existen", "tan", "solo", "dos", "equipos", "de", "fuera", "del", "pa\u00eds", "que", "juegan", "el", "campeonato", "interprovincial", "de", "hurling", "uno", "en", "londres", "y", "otro", "en", "nueva", "york", "el", "deporte", "por", "el", "que", "irlanda", "es", "m\u00e1s", "conocida", "internacionalmente", "es", "el", "rugby", "es", "miembro", "fundador", "del", "torneo", "actualmente", "conocido", "como", "torneo", "de", "las", "seis", "naciones", "gan\u00e1ndolo", "en", "varias", "ocasiones", "es", "el", "actual", "campe\u00f3n", "habiendo", "perdido", "un", "solo", "partido", "contra", "gales", "y", "el", "f\u00fatbol", "contando", "con", "su", "propio", "campeonato", "nacional", "la", "liga", "irlandesa", "de", "f\u00fatbol", "adem\u00e1s", "la", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "de", "irlanda", "ha", "conseguido", "clasificarse", "en", "tres", "ocasiones", "para", "la", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "obteniendo", "su", "mejor", "resultado", "en", "cuando", "fue", "eliminada", "en", "cuartos", "de", "final", "cabe", "decir", "que", "mientras", "en", "f\u00fatbol", "el", "equipo", "nacional", "solo", "representa", "al", "territorio", "republicano", "en", "rugby", "representa", "a", "toda", "la", "isla", "incluidos", "los", "condados", "del", "\u00falster", "que", "pertenecen", "a", "irlanda", "del", "norte", "en", "otros", "deportes", "se", "puede", "destacar", "a", "dave", "finlay", "finn", "b\u00e1lor", "becky", "lynch", "y", "sheamus", "famosos", "luchadores", "de", "la", "wwe", "este", "\u00faltimo", "dos", "veces", "campe\u00f3n", "mundial", "en", "su", "primer", "a\u00f1o", "al", "antiguo", "campe\u00f3n", "del", "mundo", "de", "snooker", "ken", "doherty", "al", "primer", "campe\u00f3n", "de", "los", "pesos", "pesados", "de", "boxeo", "john", "l", "sullivan", "a", "los", "tambi\u00e9n", "campeones", "del", "mundo", "de", "boxeo", "barry", "mcguigan", "y", "steve", "collins", "jugadores", "de", "golf", "como", "des", "smyth", "christy", "o'", "connor", "padre", "e", "hijo", "padraig", "harrington", "shane", "lowry", "o", "paul", "mcginley", "ciclistas", "como", "stephen", "roche", "el", "primer", "irland\u00e9s", "en", "ganar", "el", "tour", "de", "francia", "sean", "kelly", "vencedor", "de", "una", "edici\u00f3n", "de", "la", "vuelta", "a", "espa\u00f1a", "o", "daniel", "martin", "y", "al", "actual", "campe\u00f3n", "de", "peso", "ligero", "de", "la", "ufc", "conor", "mcgregor", "tambi\u00e9n", "aunque", "sea", "un", "deporte", "de", "inter\u00e9s", "minoritario", "en", "irlanda", "cabe", "destacar", "la", "presencia", "de", "su", "selecci\u00f3n", "nacional", "en", "la", "copa", "mundial", "de", "cr\u00edquet", "de", "donde", "pas\u00f3", "la", "primera", "ronda", "eliminando", "a", "pakist\u00e1n", "en", "el", "mundo", "del", "motor", "el", "antiguo", "equipo", "irland\u00e9s", "de", "f\u00f3rmula", "jordan", "grand", "prix", "gan\u00f3", "varias", "competiciones", "del", "campeonato", "mundial", "los", "pilotos", "de", "automovilismo", "derek", "daly", "y", "ralph", "firman", "obtuvieron", "puntos", "en", "f\u00f3rmula", "y", "obtuvieron", "victorias", "en", "resistencia", "el", "rally", "de", "irlanda", "celebrado", "desde", "ha", "formado", "parte", "del", "campeonato", "mundial", "de", "rally", "en", "dos", "ocasiones", "y", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portalirlanda", "contenido", "relacionado", "con", "irlanda", "organizaci\u00f3n", "territorial", "de", "irlanda", "bloomsday", "common", "travel", "area", "d\u00eda", "de", "san", "patricio", "nobles", "de", "irlanda", "society", "for", "international", "affairs", "sofia", "referencias", "enlaces", "externos", "wikiquote", "alberga", "frases", "c\u00e9lebres", "de", "o", "sobre", "irlanda", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "galer\u00eda", "multimedia", "sobre", "irlanda", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "irlanda", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "irlanda", "gobierno", "de", "irlanda", "archivado", "el", "de", "noviembre", "de", "en", "wayback", "machine", "ministerio", "de", "asuntos", "exteriores", "de", "irlanda", "embajada", "de", "espa\u00f1a", "en", "irlanda", "presidencia", "irlandesa", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "en", "informaci\u00f3n", "de", "la", "oms", "sobre", "irlanda"]