["el", "isbn", "por", "las", "siglas", "en", "ingl\u00e9s", "de", "international", "standard", "book", "number", "en", "espa\u00f1ol", "c\u00f3digo", "internacional", "normalizado", "para", "libros", "es", "un", "identificador", "\u00fanico", "para", "librosnota", "mediante", "este", "sistema", "a", "cada", "libro", "se", "le", "asigna", "una", "cadena", "alfanum\u00e9rica", "\u00fanica", "internacional", "que", "sirve", "para", "identificar", "datos", "b\u00e1sicos", "del", "objeto", "tales", "como", "t\u00edtulo", "editorial", "tirada", "extensi\u00f3n", "materia", "pa\u00eds", "traductor", "lengua", "original", "etc", "no", "debe", "confundirse", "con", "el", "issn", "international", "standard", "serial", "number", "en", "espa\u00f1ol", "n\u00famero", "internacional", "normalizado", "de", "publicaciones", "peri\u00f3dicas", "que", "corresponde", "al", "de", "las", "publicaciones", "peri\u00f3dicas", "como", "revistas", "y", "diarios", "descripci\u00f3n", "el", "isbn", "de", "diez", "d\u00edgitos", "fue", "creado", "en", "al", "adoptar", "el", "est\u00e1ndar", "internacional", "iso", "hasta", "la", "reforma", "que", "entr\u00f3", "en", "vigor", "en", "cada", "edici\u00f3n", "y", "variaci\u00f3n", "excepto", "las", "reimpresiones", "de", "un", "libro", "recib\u00eda", "un", "isbn", "compuesto", "por", "d\u00edgitos", "de", "longitud", "y", "dividido", "en", "cuatro", "partes", "el", "c\u00f3digo", "de", "pa\u00eds", "o", "lengua", "de", "origen", "el", "editor", "el", "n\u00famero", "del", "art\u00edculo", "y", "un", "d\u00edgito", "de", "controlestas", "partes", "tienen", "distintas", "longitudes", "y", "para", "mejorar", "su", "legibilidad", "lectura", "humana", "es", "conveniente", "aunque", "no", "obligatorio", "que", "se", "separen", "con", "espacios", "en", "blanco", "o", "con", "guiones", "adem\u00e1s", "se", "utilizan", "prefijos", "para", "asegurarse", "de", "que", "dos", "c\u00f3digos", "no", "puedan", "comenzar", "de", "la", "misma", "forma", "en", "caso", "de", "usarse", "tiene", "que", "estar", "situado", "correctamente", "el", "primer", "guion", "se", "colocaba", "despu\u00e9s", "del", "primer", "d\u00edgito", "el", "segundo", "guion", "era", "de", "ubicaci\u00f3n", "variable", "y", "el", "tercer", "guion", "despu\u00e9s", "del", "noveno", "justo", "antes", "del", "d\u00edgito", "de", "control", "el", "c\u00f3digo", "de", "pa\u00eds", "era", "o", "para", "pa\u00edses", "de", "habla", "inglesa", "para", "pa\u00edses", "de", "habla", "francesa", "para", "pa\u00edses", "de", "habla", "alemana", "etc", "el", "sistema", "original", "isbn", "carec\u00eda", "del", "c\u00f3digo", "de", "pa\u00eds", "pero", "anteponiendo", "un", "a", "un", "n\u00famero", "sbn", "de", "d\u00edgitos", "se", "creaba", "un", "isbn", "v\u00e1lido", "el", "c\u00f3digo", "de", "pa\u00eds", "puede", "tener", "hasta", "d\u00edgitos", "de", "longitud", "por", "ejemplo", "el", "se", "usa", "para", "but\u00e1n", "se", "puede", "consultar", "la", "lista", "de", "isbn", "por", "pa\u00edses", "el", "n\u00famero", "del", "editor", "es", "asignado", "por", "la", "agencia", "nacional", "del", "isbn", "y", "el", "n\u00famero", "del", "art\u00edculo", "es", "elegido", "por", "el", "editor", "los", "editores", "reciben", "bloques", "de", "isbn", "m\u00e1s", "grandes", "de", "los", "que", "se", "espera", "que", "necesiten", "un", "editor", "peque\u00f1o", "puede", "recibir", "isbn", "que", "consistan", "en", "un", "d\u00edgito", "para", "el", "idioma", "siete", "d\u00edgitos", "para", "el", "editor", "y", "un", "solo", "d\u00edgito", "para", "los", "art\u00edculos", "individuales", "una", "vez", "que", "termine", "ese", "bloque", "puede", "recibir", "otro", "con", "un", "n\u00famero", "de", "editor", "diferente", "por", "tanto", "a", "veces", "diferentes", "n\u00fameros", "de", "editor", "corresponden", "en", "realidad", "al", "mismo", "el", "d\u00edgito", "de", "control", "de", "un", "isbn", "de", "diez", "cifras", "se", "halla", "mediante", "un", "c\u00e1lculo", "basado", "en", "el", "m\u00f3dulo", "se", "multiplica", "cada", "uno", "de", "los", "nueve", "primeros", "d\u00edgitos", "por", "la", "posici\u00f3n", "que", "ocupan", "en", "la", "secuencia", "num\u00e9rica", "es", "decir", "el", "primero", "por", "el", "segundo", "por", "dos", "y", "as\u00ed", "sucesivamente", "hasta", "el", "noveno", "que", "se", "multiplica", "por", "luego", "se", "suman", "estas", "multiplicaciones", "y", "el", "resultado", "se", "divide", "entre", "dicha", "divisi\u00f3n", "dejar\u00e1", "un", "resto", "entre", "y", "si", "el", "resto", "est\u00e1", "entre", "y", "este", "mismo", "valor", "es", "el", "del", "d\u00edgito", "de", "control", "pero", "si", "el", "resto", "es", "entonces", "se", "establece", "como", "d\u00edgito", "de", "control", "la", "letra", "x", "el", "isbn", "de", "trece", "d\u00edgitos", "debido", "a", "la", "escasez", "existente", "en", "ciertas", "categor\u00edas", "del", "isbn", "la", "organizaci\u00f3n", "internacional", "de", "est\u00e1ndares", "adopt\u00f3", "implantar", "un", "isbn", "de", "trece", "d\u00edgitos", "desde", "el", "de", "enero", "de", "esta", "actualizaci\u00f3n", "pone", "a", "la", "par", "el", "sistema", "del", "isbn", "con", "el", "sistema", "de", "c\u00f3digos", "de", "barras", "ean", "los", "isbn", "existentes", "se", "prefijan", "con", "y", "el", "d\u00edgito", "de", "control", "ser\u00e1", "recalculado", "cuando", "se", "agoten", "los", "isbn", "se", "introducir\u00e1", "el", "prefijo", "cabe", "se\u00f1alar", "la", "poca", "probabilidad", "de", "que", "coincidan", "los", "n\u00fameros", "de", "identificaci\u00f3n", "del", "editor", "asignados", "en", "los", "isbn", "y", "el", "d\u00edgito", "de", "control", "de", "un", "isbn", "de", "trece", "cifras", "se", "calcula", "de", "un", "modo", "diferente", "al", "del", "isbn", "de", "cifras", "con", "un", "c\u00e1lculo", "basado", "en", "el", "m\u00f3dulo", "multiplicando", "el", "primero", "de", "los", "n\u00fameros", "iniciales", "por", "el", "segundo", "por", "el", "tercero", "por", "el", "cuarto", "por", "y", "as\u00ed", "sucesivamente", "hasta", "llegar", "al", "n\u00famero", "el", "d\u00edgito", "de", "control", "es", "el", "valor", "que", "se", "debe", "a\u00f1adir", "a", "la", "suma", "de", "todos", "estos", "productos", "para", "hacerla", "divisible", "por", "por", "ejemplo", "si", "la", "suma", "es", "el", "d\u00edgito", "de", "control", "es", "porque", "+", "que", "es", "divisible", "por", "si", "la", "suma", "es", "el", "d\u00edgito", "de", "control", "ser\u00e1", "si", "suman", "ser\u00e1", "y", "as\u00ed", "en", "cualquier", "otro", "caso", "muchos", "editores", "incluida", "la", "editorial", "barnes", "&", "noble", "han", "optado", "por", "utilizar", "los", "isbn", "pero", "muchos", "detallistas", "prefieren", "el", "est\u00e1ndar", "m\u00e1s", "universal", "european", "article", "number", "ean", "puesto", "que", "este", "se", "aplica", "a", "todos", "los", "soportes", "y", "no", "solo", "a", "los", "libros", "bookland", "bookland", "es", "el", "nombre", "informal", "del", "prefijo", "de", "c\u00f3digo", "\u00fanico", "de", "pa\u00eds", "ucc", "asignado", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "para", "los", "identificadores", "de", "n\u00famero", "de", "art\u00edculo", "europeo", "ean", "de", "los", "libros", "publicados", "independientemente", "del", "pa\u00eds", "de", "origen", "por", "lo", "que", "el", "espacio", "de", "nombres", "ean", "puede", "mantener", "un", "sistema", "de", "numeraci\u00f3n", "paralela", "redundante", "en", "otras", "palabras", "bookland", "es", "un", "pa\u00eds", "ficticio", "que", "existe", "\u00fanicamente", "en", "ean", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "catalogar", "geogr\u00e1ficamente", "los", "libros", "en", "el", "sistema", "de", "codificaci\u00f3n", "ean", "que", "de", "otro", "modo", "tendr\u00eda", "una", "clave", "geogr\u00e1fica", "sistemas", "similares", "asin", "amazon", "standard", "identification", "number", "o", "n\u00famero", "de", "identificaci\u00f3n", "est\u00e1ndar", "de", "amazon", "ismn", "international", "standard", "music", "number", "o", "n\u00famero", "musical", "est\u00e1ndar", "internacional", "isan", "international", "standard", "audiovisual", "number", "o", "n\u00famero", "audiovisual", "est\u00e1ndar", "internacional", "issn", "international", "standard", "serial", "number", "o", "n\u00famero", "internacional", "normalizado", "de", "publicaciones", "peri\u00f3dicas", "que", "se", "utiliza", "en", "publicaciones", "peri\u00f3dicas", "como", "revistas", "y", "peri\u00f3dicos", "ibsn", "internet", "blog", "serial", "number", "o", "n\u00famero", "serie", "de", "blogs", "de", "internet", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "asin", "european", "article", "number", "p\u00e1gina", "especial", "fuentes", "de", "libros", "wikipediafuentes", "de", "libros", "notas", "referencias", "enlaces", "externos", "lista", "completa", "de", "isbn", "en", "ingl\u00e9s", "como", "hacer", "c\u00f3digos", "isbn", "y", "ean", "c\u00f3digos", "de", "barras", "ean", "consultas", "al", "isbn", "espa\u00f1ol", "p\u00e1gina", "de", "isbn", "isbn", "chile", "buscador", "de", "isbn", "en", "per\u00fa", "consultas", "al", "isbn", "argentino", "buscador", "de", "isbn", "en", "ecuador", "consultas", "al", "isbn", "en", "m\u00e9xico", "instituto", "nacional", "del", "derecho", "de", "autor", "de", "la", "secretar\u00eda", "de", "educaci\u00f3n", "p\u00fablica", "del", "gobierno", "mexicano", "n\u00famero", "internacional", "normalizado", "de", "publicaciones", "peri\u00f3dicas", "p\u00e1gina", "de", "isbn", "en", "ingl\u00e9s", "breve", "resumen", "sobre", "el", "isbn", "en", "ingl\u00e9s", "c\u00f3mo", "encontrar", "un", "libro", "desde", "wikibooks", "en", "ingl\u00e9s", "generador", "de", "c\u00f3digo", "de", "barras", "de", "isbn", "en", "l\u00ednea", "en", "ingl\u00e9s", "generador", "en", "l\u00ednea", "de", "c\u00f3digo", "de", "barras", "isbn", "de", "o", "d\u00edgitos", "p\u00e1gina", "para", "generar", "c\u00f3digos", "ibsn", "para", "blogs", "agencias", "nacionales", "e", "internacionales", "agencia", "internacional", "de", "isbn", "coordina", "y", "supervisa", "el", "uso", "del", "isbn", "a", "nivel", "mundial", "en", "ingl\u00e9s", "agencia", "argentina", "del", "isbn", "agencia", "peruana", "del", "isbn", "agencia", "del", "isbn", "de", "espa\u00f1a", "agencia", "de", "isbn", "para", "el", "reino", "unido", "y", "la", "rep\u00fablica", "de", "irlanda", "nielsen", "bookdata", "en", "ingl\u00e9s", "agencia", "de", "isbn", "para", "estados", "unidos", "y", "puerto", "rico", "r", "r", "bowker", "llc", "en", "ingl\u00e9s", "lista", "de", "identificadores", "por", "grupo", "lista", "de", "prefijos", "de", "idioma", "y", "regi\u00f3n", "en", "ingl\u00e9s", "la", "agencia", "del", "isbn", "de", "venezuela", "agencia", "isbn", "de", "ecuador", "agencia", "isbn", "de", "honduras", "herramientas", "en", "l\u00ednea", "isbn", "espa\u00f1a", "busca", "de", "libros", "editados", "en", "espa\u00f1a", "isbndbcom", "busca", "libros", "por", "isbn", "autor", "t\u00edtulo", "tema", "etc", "corrige", "autom\u00e1ticamente", "el", "d\u00edgito", "de", "control", "del", "isbn", "si", "fuera", "necesario", "en", "ingl\u00e9s", "isbnnu", "ofrece", "b\u00fasquedas", "gratuitas", "en", "una", "base", "de", "datos", "de", "t\u00edtulos", "en", "ingl\u00e9s", "rfc", "using", "international", "standard", "book", "numbers", "as", "uniform", "resource", "names", "urn", "en", "ingl\u00e9s", "barcoderobot", "permite", "generar", "c\u00f3digos", "de", "barras", "a", "partir", "de", "n\u00fameros", "isbn", "format", "pdf", "en", "ingl\u00e9s", "gu\u00eda", "de", "implementaci\u00f3n", "para", "el", "c\u00f3digo", "isbn", "de", "d\u00edgitos", "documento", "pdf", "en", "ingl\u00e9s"]