["italia", "en", "italiano", "italia", "pronunciado", "i'talja", "escuchar", "oficialmente", "la", "rep\u00fablica", "italiana", "en", "italiano", "repubblica", "italiana", "pronunciado", "re'publika", "ita'ljana", "es", "un", "pa\u00eds", "soberano", "transcontinental", "constituido", "en", "una", "rep\u00fablica", "parlamentaria", "compuesta", "por", "veinte", "regiones", "integradas", "estas", "a", "su", "vez", "por", "ciento", "once", "provincias", "es", "uno", "de", "los", "veintisiete", "estados", "soberanos", "que", "forman", "la", "uni\u00f3n", "europea", "italia", "se", "ubica", "en", "el", "centro", "del", "mar", "mediterr\u00e1neo", "en", "europa", "meridional", "ocupa", "la", "pen\u00ednsula", "it\u00e1lica", "as\u00ed", "como", "la", "llanura", "padana", "las", "islas", "de", "sicilia", "y", "cerde\u00f1a", "y", "alrededor", "de", "ochocientas", "islas", "menores", "entre", "las", "que", "se", "destacan", "las", "islas", "tremiti", "en", "el", "mar", "adri\u00e1tico", "los", "archipi\u00e9lagos", "campano", "y", "toscano", "en", "el", "mar", "tirreno", "o", "las", "islas", "pelagias", "en", "\u00e1frica", "septentrional", "entre", "otras", "en", "el", "norte", "est\u00e1", "rodeada", "por", "los", "alpes", "y", "tiene", "frontera", "con", "francia", "suiza", "austria", "y", "eslovenia", "los", "microestados", "de", "san", "marino", "y", "ciudad", "del", "vaticano", "son", "enclaves", "dentro", "del", "territorio", "italiano", "a", "su", "vez", "campione", "d'italia", "es", "un", "municipio", "que", "forma", "un", "peque\u00f1o", "exclave", "italiano", "en", "territorio", "suizo", "debido", "a", "su", "localizaci\u00f3n", "central", "en", "el", "mar", "mediterr\u00e1neo", "italia", "recibi\u00f3", "durante", "la", "antig\u00fcedad", "diversas", "influencias", "de", "civilizaciones", "mediterr\u00e1neas", "exteriores", "como", "la", "de", "los", "fenicios", "y", "cartagineses", "en", "sus", "islas", "mayores", "y", "de", "los", "antiguos", "griegos", "en", "la", "llamada", "magna", "grecia", "as\u00ed", "como", "tambi\u00e9n", "fue", "la", "cuna", "de", "muchas", "culturas", "propias", "distintas", "como", "la", "civilizaci\u00f3n", "nur\u00e1gica", "los", "etruscos", "y", "los", "latinos", "siendo", "estos", "\u00faltimos", "quienes", "dieron", "inicio", "a", "la", "civilizaci\u00f3n", "romana", "y", "asisti\u00f3", "al", "nacimiento", "de", "la", "rep\u00fablica", "y", "del", "posterior", "imperio", "romano", "tras", "la", "ca\u00edda", "del", "imperio", "romano", "de", "occidente", "bizantinos", "lombardos", "y", "musulmanes", "se", "disputaron", "el", "control", "sobre", "el", "territorio", "it\u00e1lico", "quebrando", "as\u00ed", "su", "anterior", "unidad", "pol\u00edtica", "a", "partir", "de", "la", "plena", "edad", "media", "italia", "fue", "la", "cuna", "de", "rep\u00fablicas", "mar\u00edtimas", "como", "venecia", "g\u00e9nova", "pisa", "y", "amalfi", "de", "los", "estados", "pontificios", "y", "tambi\u00e9n", "del", "renacimiento", "y", "del", "movimiento", "barroco", "entre", "otros", "estados", "y", "movimientos", "culturales", "en", "el", "curso", "de", "los", "siglos", "xvii", "y", "xviii", "la", "importancia", "econ\u00f3mica", "y", "comercial", "italiana", "disminuy\u00f3", "significativamente", "mientras", "en", "el", "siglo", "xix", "mediante", "el", "proceso", "conocido", "como", "risorgimento", "los", "varios", "territorios", "italianos", "lograron", "unificarse", "bajo", "un", "mismo", "estado", "el", "reino", "de", "italia", "posteriormente", "a", "principios", "del", "siglo", "xx", "y", "a", "pesar", "de", "haber", "sido", "una", "de", "las", "potencias", "aliadas", "victoriosas", "en", "la", "primera", "guerra", "mundial", "italia", "entr\u00f3", "en", "un", "per\u00edodo", "de", "crisis", "financiera", "y", "agitaci\u00f3n", "social", "que", "condujo", "al", "surgimiento", "de", "la", "dictadura", "fascista", "en", "con", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "italia", "fue", "parte", "de", "las", "potencias", "del", "eje", "hasta", "que", "fue", "derrotada", "por", "las", "potencias", "aliadas", "resultando", "parte", "de", "su", "territorio", "ocupado", "por", "la", "alemania", "nazi", "en", "cooperaci\u00f3n", "con", "el", "fascismo", "hasta", "la", "liberaci\u00f3n", "de", "italia", "tras", "el", "final", "de", "la", "guerra", "el", "pa\u00eds", "reemplaz\u00f3", "la", "monarqu\u00eda", "por", "la", "actual", "rep\u00fablica", "mediante", "refer\u00e9ndum", "en", "italia", "es", "una", "rep\u00fablica", "democr\u00e1tica", "forma", "parte", "del", "g", "y", "es", "un", "pa\u00eds", "desarrollado", "con", "una", "calidad", "de", "vida", "muy", "alta", "es", "el", "pa\u00eds", "n\u00famero", "informe", "en", "materia", "de", "alto", "\u00edndice", "de", "desarrollo", "humano", "es", "una", "potencia", "regional", "y", "mundial", "miembro", "fundador", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "firmante", "del", "tratado", "de", "roma", "en", "tambi\u00e9n", "es", "miembro", "fundador", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "del", "tratado", "del", "atl\u00e1ntico", "norte", "otan", "y", "miembro", "del", "otan", "quint", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "para", "la", "cooperaci\u00f3n", "y", "el", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "del", "comercio", "del", "consejo", "de", "europa", "del", "g", "del", "g", "y", "del", "g", "la", "ciudad", "de", "roma", "ha", "sido", "uno", "de", "los", "centros", "culturales", "de", "la", "civilizaci\u00f3n", "occidental", "y", "es", "sede", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "siendo", "en", "la", "actualidad", "tambi\u00e9n", "sede", "de", "organizaciones", "mundiales", "como", "la", "fao", "el", "ifad", "el", "glocal", "forum", "o", "el", "wfp", "otras", "ciudades", "importantes", "son", "mil\u00e1n", "n\u00e1poles", "y", "tur\u00edn", "italia", "es", "el", "tercer", "pa\u00eds", "de", "europa", "y", "quinto", "del", "mundo", "que", "m\u00e1s", "turistas", "recibe", "por", "a\u00f1o", "y", "tiene", "patrimonios", "de", "la", "humanidad", "declarados", "por", "la", "unesco", "siendo", "actualmente", "el", "pa\u00eds", "con", "mayor", "n\u00famero", "del", "mundo", "etimolog\u00eda", "el", "nombre", "de", "italia", "ha", "sido", "usado", "desde", "la", "antig\u00fcedad", "al", "menos", "desde", "el", "siglo", "viii", "a", "c", "inicialmente", "para", "designar", "a", "las", "regiones", "del", "sur", "y", "posteriormente", "tambi\u00e9n", "a", "las", "del", "centro", "de", "la", "que", "se", "conoce", "como", "pen\u00ednsula", "it\u00e1lica", "haciendo", "referencia", "a", "los", "pueblos", "it\u00e1licos", "hablantes", "de", "las", "lenguas", "llamadas", "igualmente", "seg\u00fan", "el", "historiador", "griego", "ant\u00edoco", "de", "siracusa", "el", "vocablo", "italia", "designaba", "antes", "del", "siglo", "v", "a", "c", "a", "la", "parte", "meridional", "de", "la", "actual", "regi\u00f3n", "italiana", "de", "calabria", "el", "antiguo", "brucio", "habitada", "por", "los", "it\u00e0lii", "el", "grupo", "m\u00e1s", "meridional", "de", "los", "it\u00e1licos", "actualmente", "esta", "zona", "comprende", "las", "provincias", "calabresas", "de", "reggio", "vibo", "valentia", "y", "partes", "de", "la", "provincia", "de", "catanzaro", "es", "posible", "que", "los", "it\u00e1licos", "tomaran", "su", "nombre", "de", "un", "animalt\u00f3tem", "el", "ternero", "que", "en", "una", "lejana", "primavera", "sagrada", "los", "hab\u00eda", "guiado", "hasta", "los", "lugares", "en", "los", "que", "se", "asentaron", "definitivamente", "tambi\u00e9n", "seg\u00fan", "el", "arque\u00f3logo", "pallottino", "el", "nombre", "de", "italia", "derivar\u00eda", "del", "gentilicio", "de", "uno", "de", "los", "pueblos", "it\u00e1licos", "nativos", "de", "la", "regi\u00f3n", "de", "calabria", "los", "vit\u00e0lii", "el", "cual", "mutua", "su", "nombre", "de", "su", "animal", "sagrado", "el", "ternero", "viteli\u00fa", "en", "idioma", "osco", "vitulus", "en", "lat\u00edn", "y", "vitello", "en", "italiano", "y", "que", "fue", "usado", "por", "los", "antiguos", "griegos", "como", "t\u00e9rmino", "general", "para", "designar", "a", "los", "habitantes", "de", "toda", "la", "pen\u00ednsula", "en", "el", "siglo", "ii", "a", "c", "el", "histori\u00f3grafo", "griego", "polibio", "llamaba", "italia", "al", "territorio", "comprendido", "entre", "el", "estrecho", "de", "mesina", "y", "los", "apeninos", "septentrionales", "aunque", "su", "contempor\u00e1neo", "cat\u00f3n", "el", "viejo", "extendi\u00f3", "el", "concepto", "territorial", "de", "italia", "hasta", "el", "arco", "alpino", "el", "t\u00e9rmino", "se", "consolid\u00f3", "de", "manera", "definitiva", "sobre", "todo", "desde", "que", "la", "ciudad", "it\u00e1lica", "de", "roma", "a", "partir", "del", "siglo", "v", "a", "c", "unific\u00f3", "gradualmente", "toda", "la", "pen\u00ednsula", "conquistando", "y", "federando", "al", "resto", "de", "pueblos", "it\u00e1licos", "peninsulares", "empezando", "por", "los", "latinos", "de", "los", "cuales", "la", "misma", "constitu\u00eda", "una", "aldea", "y", "terminando", "con", "los", "etruscos", "hacia", "el", "norte", "y", "los", "brucios", "hacia", "el", "sur", "unificando", "as\u00ed", "todo", "el", "territorio", "peninsular", "bajo", "un", "\u00fanico", "r\u00e9gimen", "y", "d\u00e1ndole", "nombre", "de", "italia", "la", "cual", "desde", "entonces", "constituir\u00e1", "el", "territorio", "metropolitano", "de", "la", "misma", "roma", "el", "nombre", "de", "italia", "fue", "usado", "tambi\u00e9n", "en", "monedas", "acu\u00f1adas", "durante", "la", "guerra", "social", "por", "la", "coalici\u00f3n", "de", "los", "socii", "aliados", "it\u00e1licos", "en", "lucha", "contra", "roma", "y", "las", "dem\u00e1s", "ciudades", "it\u00e1licas", "ya", "provistas", "de", "ciudadan\u00eda", "romana", "para", "obtener", "a", "su", "vez", "la", "plena", "ciudadan\u00eda", "romana", "la", "cual", "fue", "otorgada", "tras", "la", "guerra", "social", "a", "todos", "los", "habitantes", "libres", "de", "italia", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "lex", "plautia", "papiria", "posteriormente", "el", "norte", "de", "italia", "ex", "galia", "cisalpina", "fue", "a\u00f1adido", "oficialmente", "al", "territorio", "de", "la", "italia", "romana", "en", "el", "curso", "del", "siglo", "i", "a", "c", "llevando", "as\u00ed", "de", "iure", "el", "nombre", "de", "italia", "hasta", "los", "pies", "de", "los", "alpes", "mientras", "las", "islas", "de", "sicilia", "cerde\u00f1a", "y", "c\u00f3rcega", "no", "pasar\u00e1n", "a", "formar", "parte", "de", "italia", "hasta", "el", "siglo", "iii", "d", "c", "como", "consecuencia", "de", "las", "reformas", "administrativas", "de", "diocleciano", "aunque", "sus", "estrechos", "lazos", "culturales", "con", "la", "pen\u00ednsula", "permiten", "considerarlas", "como", "parte", "integrante", "historia", "primeras", "culturas", "y", "edad", "del", "hierro", "entre", "el", "siglo", "xvii", "a", "c", "y", "el", "siglo", "ii", "a", "c", "existi\u00f3", "en", "cerde\u00f1a", "la", "cultura", "nur\u00e1gica", "durante", "la", "edad", "del", "hierro", "se", "sucedieron", "varias", "culturas", "que", "pueden", "ser", "diferenciadas", "en", "cuatro", "grandes", "n\u00facleos", "geogr\u00e1ficos", "principales", "los", "oscos", "asentados", "a", "lo", "largo", "de", "toda", "la", "cordillera", "de", "los", "apeninos", "y", "pertenecientes", "al", "macrogrupo", "de", "los", "pueblos", "it\u00e1licos", "conocido", "como", "oscoumbros", "los", "latinos", "del", "latium", "vetus", "pueblo", "it\u00e1lico", "del", "grupo", "latinofalisco", "los", "italiotas", "de", "la", "magna", "grecia", "y", "el", "pueblo", "preindoeuropeo", "de", "los", "etruscos", "en", "etruria", "otra", "cultura", "diferenciada", "de", "las", "ya", "mencionadas", "la", "de", "los", "ligures", "constitu\u00eda", "un", "enigm\u00e1tico", "pueblo", "preindoeuropeo", "que", "habitaba", "en", "el", "noroeste", "de", "italia", "los", "etruscos", "fueron", "un", "pueblo", "de", "lengua", "preindoeuropea", "cuyo", "n\u00facleo", "hist\u00f3rico", "fue", "la", "toscana", "a", "la", "cual", "dieron", "su", "nombre", "eran", "llamados", "tyrsenoi", "o", "tyrrhenoi", "por", "los", "griegos", "y", "tuscii", "o", "luego", "etruscii", "por", "los", "romanos", "ellos", "se", "denominaban", "a", "s\u00ed", "mismos", "rasena", "o", "rana", "por", "mucho", "tiempo", "los", "or\u00edgenes", "de", "los", "etruscos", "se", "cre\u00edan", "desconocidos", "sin", "embargo", "las", "modernas", "investigaciones", "sobre", "el", "origen", "de", "los", "etruscos", "llevadas", "a", "cabo", "por", "un", "grupo", "de", "genetistas", "y", "coordinadas", "por", "guido", "barbujani", "miembro", "del", "departamento", "de", "biolog\u00eda", "y", "evoluci\u00f3n", "de", "la", "universidad", "de", "ferrara", "llegaron", "a", "la", "conclusi\u00f3n", "de", "que", "gen\u00e9ticamente", "el", "origen", "de", "los", "etruscos", "es", "aut\u00f3ctono", "de", "la", "pen\u00ednsula", "it\u00e1lica", "y", "que", "consistir\u00eda", "en", "una", "evoluci\u00f3n", "de", "la", "anterior", "civilizaci\u00f3n", "villanoviana", "desde", "la", "toscana", "se", "extendieron", "por", "el", "sur", "hacia", "el", "lacio", "y", "la", "parte", "septentrional", "de", "campania", "en", "donde", "chocaron", "con", "las", "polis", "italiotas", "de", "la", "magna", "grecia", "sur", "de", "italia", "mientras", "hacia", "el", "norte", "de", "la", "pen\u00ednsula", "it\u00e1lica", "ocuparon", "la", "zona", "alrededor", "del", "valle", "del", "r\u00edo", "po", "hasta", "el", "sur", "de", "la", "actual", "regi\u00f3n", "de", "lombard\u00eda", "llegaron", "a", "ser", "una", "gran", "potencia", "naval", "en", "el", "mediterr\u00e1neo", "occidental", "lo", "cual", "les", "permiti\u00f3", "establecer", "factor\u00edas", "en", "cerde\u00f1a", "y", "c\u00f3rcega", "sin", "embargo", "hacia", "el", "siglo", "v", "a", "c", "comenz\u00f3", "a", "deteriorarse", "fuertemente", "su", "poder\u00edo", "en", "gran", "medida", "al", "tener", "que", "afrontar", "casi", "al", "mismo", "tiempo", "las", "invasiones", "de", "los", "celtas", "desde", "el", "norte", "y", "la", "competencia", "de", "los", "cartagineses", "para", "los", "comercios", "mar\u00edtimos", "desde", "el", "sur", "a", "partir", "del", "siglo", "iv", "a", "c", "etruria", "nombre", "del", "territorio", "de", "los", "etruscos", "fue", "gradualmente", "conquistada", "y", "absorbida", "por", "la", "rep\u00fablica", "romana", "y", "los", "etruscos", "al", "igual", "de", "los", "dem\u00e1s", "it\u00e1licos", "federados", "por", "los", "romanos", "volvi\u00e9ndose", "as\u00ed", "parte", "integrante", "de", "la", "italia", "romana", "antigua", "roma", "como", "antigua", "roma", "se", "designa", "a", "una", "sociedad", "agr\u00edcola", "surgida", "a", "mediados", "del", "siglo", "viii", "a", "c", "en", "el", "latium", "vetus", "actual", "lacio", "que", "se", "expandi\u00f3", "desde", "la", "ciudad", "de", "roma", "a", "toda", "la", "pen\u00ednsula", "it\u00e1lica", "unific\u00e1ndola", "bajo", "el", "nombre", "de", "italia", "y", "que", "creci\u00f3", "durante", "siglos", "hasta", "convertirse", "en", "un", "imperio", "que", "en", "su", "\u00e9poca", "de", "apogeo", "lleg\u00f3", "a", "abarcar", "desde", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e9rica", "a", "anatolia", "y", "desde", "las", "islas", "brit\u00e1nicas", "hasta", "egipto", "provocando", "un", "importante", "florecimiento", "cultural", "en", "cada", "lugar", "en", "el", "que", "gobern\u00f3", "en", "un", "principio", "tras", "su", "fundaci\u00f3n", "seg\u00fan", "la", "tradici\u00f3n", "en", "a", "c", "roma", "fue", "una", "monarqu\u00eda", "etrusca", "m\u00e1s", "tarde", "a", "c", "se", "convirti\u00f3", "en", "rep\u00fablica", "romana", "latina", "y", "en", "a", "c", "se", "convirti\u00f3", "en", "un", "imperio", "al", "per\u00edodo", "de", "mayor", "esplendor", "se", "le", "conoce", "como", "paz", "romana", "debido", "al", "relativo", "estado", "de", "armon\u00eda", "que", "prevaleci\u00f3", "en", "las", "provincias", "los", "territorios", "conquistados", "por", "los", "romanos", "fuera", "de", "italia", "la", "cual", "no", "era", "una", "provincia", "sino", "el", "territorio", "metropolitano", "de", "la", "misma", "roma", "y", "centro", "absoluto", "del", "imperio", "romano", "que", "estaban", "bajo", "el", "dominio", "romano", "de", "julio", "c\u00e9sar", "y", "luego", "del", "emperador", "augusto", "que", "cerr\u00f3", "las", "puertas", "del", "templo", "de", "jano", "que", "permanec\u00edan", "abiertas", "en", "periodos", "de", "guerra", "cuando", "crey\u00f3", "haber", "vencido", "a", "c\u00e1ntabros", "y", "astures", "entre", "otros", "pueblos", "en", "el", "a\u00f1o", "a", "c", "se", "suele", "aceptar", "como", "fecha", "de", "inicio", "de", "la", "paz", "romana", "o", "pax", "augustea", "el", "a", "c", "cuando", "augusto", "declara", "el", "fin", "de", "las", "guerras", "civiles", "y", "su", "duraci\u00f3n", "hasta", "la", "muerte", "de", "marco", "aurelio", "a\u00f1o", "con", "el", "emperador", "diocleciano", "se", "reorganiz\u00f3", "el", "imperio", "pero", "tras", "constantino", "i", "no", "volvi\u00f3", "a", "estar", "unificado", "puesto", "que", "teodosio", "i", "lo", "dividi\u00f3", "entre", "sus", "dos", "hijos", "arcadio", "y", "flavio", "honorio", "adjudic\u00e1ndoles", "a", "uno", "el", "imperio", "romano", "de", "oriente", "con", "sede", "en", "constantinopla", "y", "al", "otro", "el", "imperio", "romano", "de", "occidente", "las", "invasiones", "b\u00e1rbaras", "pondr\u00e1n", "fin", "al", "imperio", "occidental", "en", "dando", "paso", "a", "la", "edad", "media", "italia", "en", "este", "periodo", "qued\u00f3", "como", "regnum", "italiae", "reino", "ostrogodo", "de", "italia", "bajo", "los", "ostrogodos", "edad", "media", "siglos", "v", "al", "xiii", "los", "ostrogodos", "eran", "un", "grupo", "de", "godos", "que", "hab\u00edan", "sido", "sojuzgados", "por", "los", "hunos", "pero", "tras", "su", "liberaci\u00f3n", "de", "estos", "teodorico", "el", "grande", "con", "la", "bendici\u00f3n", "del", "emperador", "romano", "de", "oriente", "condujo", "a", "su", "pueblo", "a", "roma", "en", "en", "la", "pen\u00ednsula", "it\u00e1lica", "gobernaba", "el", "h\u00e9rulo", "odoacro", "tras", "deponer", "al", "\u00faltimo", "emperador", "romano", "de", "occidente", "r\u00f3mulo", "aug\u00fastulo", "en", "pero", "tras", "una", "campa\u00f1a", "en", "el", "norte", "de", "la", "pen\u00ednsula", "teodorico", "tom\u00f3", "la", "capital", "r\u00e1vena", "matando", "a", "odoacro", "en", "en", "la", "muerte", "de", "teodorico", "acab\u00f3", "con", "la", "paz", "heredando", "italia", "su", "nieto", "atalarico", "que", "muri\u00f3", "sin", "hijos", "lo", "que", "produjo", "una", "crisis", "que", "llev\u00f3", "al", "reino", "a", "la", "desaparici\u00f3n", "bajo", "justiniano", "i", "el", "imperio", "romano", "de", "oriente", "inici\u00f3", "una", "serie", "de", "campa\u00f1as", "con", "el", "objetivo", "de", "reconstruir", "la", "unidad", "mediterr\u00e1nea", "la", "debilidad", "del", "reino", "ostrogodo", "y", "los", "deseos", "del", "imperio", "de", "recobrar", "roma", "convirtieron", "a", "italia", "en", "un", "objetivo", "en", "el", "general", "belisario", "invadi\u00f3", "sicilia", "y", "march\u00f3", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "pen\u00ednsula", "tomando", "n\u00e1poles", "y", "llegando", "a", "roma", "en", "prosigui\u00f3", "hacia", "el", "norte", "y", "tom\u00f3", "mediolanum", "mil\u00e1n", "y", "r\u00e1vena", "en", "y", "para", "el", "hab\u00eda", "pacificado", "la", "zona", "entre", "los", "diferentes", "pueblos", "germ\u00e1nicos", "que", "hab\u00edan", "abandonado", "su", "antigua", "morada", "para", "vivir", "en", "mejores", "tierras", "se", "contaban", "los", "lombardos", "a", "los", "que", "justiniano", "i", "hab\u00eda", "dejado", "asentarse", "en", "panonia", "a", "condici\u00f3n", "de", "que", "defendieran", "la", "frontera", "y", "que", "posteriormente", "se", "dirigieron", "hacia", "italia", "la", "invasi\u00f3n", "de", "los", "lombardos", "redujo", "la", "presencia", "bizantina", "al", "reino", "de", "la", "grupa", "del", "exarcado", "de", "r\u00e1vena", "y", "marc\u00f3", "el", "fin", "de", "la", "unidad", "pol\u00edtica", "de", "la", "pen\u00ednsula", "durante", "los", "siguientes", "a\u00f1os", "por", "lo", "tanto", "la", "pen\u00ednsula", "se", "dividi\u00f3", "de", "la", "siguiente", "manera", "el", "norte", "de", "italia", "y", "toscana", "formaron", "el", "reino", "lombardo", "con", "capital", "en", "pav\u00eda", "mientras", "que", "en", "el", "centrosur", "de", "italia", "los", "lombardos", "controlaron", "los", "ducados", "de", "spoleto", "y", "benevento", "el", "resto", "de", "la", "pen\u00ednsula", "permaneci\u00f3", "bajo", "los", "bizantinos", "y", "se", "dividi\u00f3", "entre", "el", "exarcado", "de", "italia", "con", "sede", "en", "r\u00e1vena", "el", "ducado", "de", "roma", "el", "ducado", "de", "n\u00e1poles", "el", "ducado", "de", "calabria", "y", "sicilia", "esta", "\u00faltima", "dependiente", "directamente", "del", "emperador", "de", "constantinopla", "la", "presi\u00f3n", "de", "los", "lombardos", "sobre", "el", "papa", "hizo", "que", "el", "rey", "de", "los", "francos", "pipino", "el", "breve", "realizara", "entre", "y", "repetidas", "campa\u00f1as", "en", "el", "norte", "de", "italia", "la", "situaci\u00f3n", "se", "recrudeci\u00f3", "a", "la", "muerte", "de", "pipino", "pero", "la", "reunificaci\u00f3n", "de", "los", "francos", "bajo", "carlomagno", "llev\u00f3", "a", "una", "nueva", "intervenci\u00f3n", "en", "italia", "en", "tras", "una", "breve", "batalla", "carlomagno", "se", "hizo", "con", "el", "reino", "lombardo", "de", "italia", "que", "manteniendo", "su", "autonom\u00eda", "se", "integr\u00f3", "en", "el", "imperio", "carolingio", "entre", "los", "siglos", "x", "y", "xiii", "las", "rep\u00fablicas", "mar\u00edtimas", "italianas", "gozaron", "de", "una", "gran", "prosperidad", "econ\u00f3mica", "gracias", "a", "su", "actividad", "comercial", "en", "un", "marco", "de", "amplia", "autonom\u00eda", "pol\u00edtica", "generalmente", "la", "definici\u00f3n", "se", "refiere", "en", "especial", "a", "cuatro", "ciudades", "y", "sus", "respectivos", "territorios", "republicanos", "amalfi", "g\u00e9nova", "pisa", "y", "venecia", "tambi\u00e9n", "otras", "ciudades", "del", "\u00e1rea", "gozaban", "de", "independencia", "gobierno", "aut\u00f3nomo", "con", "forma", "de", "rep\u00fablica", "olig\u00e1rquica", "moneda", "propia", "ej\u00e9rcito", "etc", "hab\u00edan", "participado", "en", "las", "cruzadas", "contaban", "con", "una", "flota", "naval", "ten\u00edan", "fundagos", "c\u00f3nsules", "que", "vigilaban", "los", "intereses", "comerciales", "de", "sus", "respectivos", "estados", "en", "los", "puertos", "mediterr\u00e1neos", "y", "pueden", "ser", "incluidas", "de", "pleno", "derecho", "entre", "las", "rep\u00fablicas", "mar\u00edtimas", "italianas", "entre", "estas", "cabr\u00eda", "destacar", "ancona", "gaeta", "y", "noli", "edad", "moderna", "durante", "los", "siglos", "xiv", "y", "xv", "la", "italia", "septentrional", "estaba", "compuesta", "por", "distintas", "ciudadesestado", "siendo", "el", "resto", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ocupado", "en", "su", "mayor\u00eda", "por", "los", "estados", "pontificios", "y", "el", "reino", "de", "n\u00e1poles", "partici\u00f3n", "peninsular", "del", "anterior", "reino", "de", "sicilia", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "ciudadesestado", "estaban", "subordinadas", "a", "soberan\u00edas", "extranjeras", "como", "el", "ducado", "de", "mil\u00e1n", "estado", "constituyente", "del", "sacro", "imperio", "romano", "germ\u00e1nico", "sin", "embargo", "la", "mayor\u00eda", "manten\u00edan", "la", "independencia", "de", "facto", "de", "estas", "soberan\u00edas", "extranjeras", "que", "hab\u00edan", "gobernado", "buena", "parte", "de", "la", "pen\u00ednsula", "desde", "la", "ca\u00edda", "del", "imperio", "romano", "de", "occidente", "las", "m\u00e1s", "fuertes", "entre", "estas", "ciudadesestado", "gradualmente", "absorbieron", "los", "territorios", "que", "las", "rodeaban", "dando", "lugar", "a", "las", "signorie", "estados", "regionales", "dirigidos", "por", "familias", "mercantes", "que", "fundaban", "dinast\u00edas", "locales", "la", "guerra", "entre", "estas", "ciudadesestado", "era", "habitual", "y", "principalmente", "llevada", "a", "cabo", "por", "bandas", "de", "mercenarios", "dirigidos", "por", "capitanes", "italianos", "conocidos", "como", "condottieri", "d\u00e9cadas", "de", "enfrentamientos", "dejaron", "como", "potencias", "regionales", "a", "las", "rep\u00fablicas", "de", "florencia", "y", "venecia", "y", "al", "ducado", "de", "mil\u00e1n", "quienes", "firmaron", "el", "tratado", "de", "lodi", "en", "que", "llev\u00f3", "a", "la", "paz", "en", "la", "regi\u00f3n", "por", "primera", "vez", "en", "siglos", "la", "paz", "durar\u00eda", "por", "los", "siguientes", "cuarenta", "a\u00f1os", "el", "renacimiento", "europeo", "fue", "un", "periodo", "de", "reavivamiento", "de", "las", "artes", "y", "ciencias", "originado", "en", "italia", "gracias", "a", "varios", "factores", "como", "la", "gran", "riqueza", "acumulada", "por", "las", "ciudades", "italianas", "el", "mecenazgo", "de", "las", "familias", "dominantes", "como", "los", "medici", "en", "florencia", "y", "la", "migraci\u00f3n", "de", "los", "estudiosos", "bizantinos", "debido", "a", "la", "conquista", "de", "constantinopla", "por", "parte", "del", "imperio", "otomano", "el", "renacimiento", "termin\u00f3", "a", "mediados", "del", "siglo", "xvi", "debido", "a", "las", "acontecimientos", "resultantes", "de", "las", "guerras", "italianas", "las", "ideas", "e", "ideales", "del", "renacimiento", "italiano", "se", "esparcieron", "por", "la", "europa", "n\u00f3rdica", "francia", "inglaterra", "y", "el", "resto", "de", "europa", "durante", "las", "guerras", "italianas", "provocadas", "por", "la", "rivalidad", "entre", "el", "reino", "de", "francia", "y", "la", "monarqu\u00eda", "hisp\u00e1nica", "varios", "estados", "italianos", "perdieron", "gradualmente", "su", "independencia", "pol\u00edtica", "siendo", "gobernados", "primero", "por", "los", "habsburgo", "de", "espa\u00f1a", "y", "despu\u00e9s", "por", "los", "habsburgo", "de", "austria", "entre", "una", "fuerte", "plaga", "consistente", "en", "una", "serie", "de", "brotes", "de", "peste", "bub\u00f3nica", "aniquil\u00f3", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "la", "decadencia", "del", "imperio", "espa\u00f1ol", "en", "el", "siglo", "xvii", "se", "llev\u00f3", "consigo", "a", "los", "reinos", "de", "n\u00e1poles", "sicilia", "cerde\u00f1a", "y", "al", "ducado", "de", "mil\u00e1n", "en", "el", "siglo", "xviii", "debido", "a", "la", "guerra", "de", "sucesi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "austria", "reemplaz\u00f3", "a", "espa\u00f1a", "como", "principal", "potencia", "extranjera", "durante", "las", "guerras", "napole\u00f3nicas", "el", "norte", "de", "italia", "fue", "reorganizado", "como", "reino", "de", "italia", "un", "estado", "t\u00edtere", "del", "primer", "imperio", "franc\u00e9s", "mientras", "que", "el", "sur", "fue", "gobernado", "por", "joaqu\u00edn", "murat", "cu\u00f1ado", "de", "napole\u00f3n", "coronado", "como", "rey", "de", "n\u00e1poles", "en", "el", "congreso", "de", "viena", "restaur\u00f3", "la", "situaci\u00f3n", "del", "siglo", "xviii", "aunque", "los", "ideales", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "francesa", "no", "fueron", "erradicados", "unificaci\u00f3n", "y", "reino", "el", "nacimiento", "del", "reino", "de", "italia", "fue", "gracias", "a", "los", "esfuerzos", "unidos", "de", "los", "nacionalistas", "y", "mon\u00e1rquicos", "leales", "a", "la", "casa", "de", "saboya", "para", "establecer", "un", "estado", "unificado", "en", "la", "pen\u00ednsula", "it\u00e1lica", "en", "el", "contexto", "de", "las", "revoluciones", "liberales", "de", "que", "atravesaron", "europa", "se", "produjo", "una", "infructuosa", "primera", "guerra", "de", "independencia", "contra", "el", "imperio", "austr\u00edaco", "el", "reino", "de", "piamontecerde\u00f1a", "atac\u00f3", "nuevamente", "a", "austria", "en", "la", "segunda", "guerra", "de", "independencia", "italiana", "en", "con", "la", "ayuda", "de", "francia", "resultando", "en", "la", "liberaci\u00f3n", "de", "lombard\u00eda", "en", "el", "general", "giuseppe", "garibaldi", "llev\u00f3", "a", "cabo", "la", "unificaci\u00f3n", "en", "el", "reino", "de", "las", "dos", "sicilias", "haciendo", "que", "el", "conde", "de", "cavour", "declarara", "un", "reino", "de", "italia", "unificado", "el", "de", "marzo", "de", "en", "v\u00edctor", "manuel", "ii", "se", "ali\u00f3", "con", "prusia", "durante", "la", "guerra", "austroprusiana", "en", "la", "tercera", "guerra", "de", "independencia", "italiana", "que", "permiti\u00f3", "la", "anexi\u00f3n", "del", "v\u00e9neto", "finalmente", "despu\u00e9s", "de", "la", "guerra", "francoprusiana", "de", "francia", "abandon\u00f3", "sus", "intereses", "en", "roma", "lo", "cual", "permiti\u00f3", "la", "captura", "de", "roma", "y", "el", "fin", "de", "los", "estados", "pontificios", "el", "estatuto", "albertino", "de", "se", "extendi\u00f3", "a", "todo", "el", "reino", "de", "italia", "en", "provey\u00e9ndole", "de", "libertades", "b\u00e1sicas", "aunque", "las", "leyes", "electorales", "exclu\u00edan", "a", "las", "personas", "sin", "propiedades", "y", "los", "no", "educados", "el", "nuevo", "gobierno", "del", "reino", "era", "una", "monarqu\u00eda", "parlamentaria", "constitucional", "dominada", "por", "las", "fuerzas", "liberales", "el", "sufragio", "universal", "masculino", "fue", "adoptado", "en", "mientras", "el", "norte", "se", "industrializaba", "r\u00e1pidamente", "el", "sur", "y", "las", "zonas", "rurales", "del", "norte", "permanecieron", "subdesarrolladas", "y", "sobrepobladas", "forzando", "a", "millones", "de", "personas", "a", "emigrar", "el", "partido", "socialista", "italiano", "se", "fortalec\u00eda", "y", "desafiaba", "a", "los", "tradicionales", "partidos", "liberales", "y", "conservadores", "desde", "finales", "del", "siglo", "xix", "italia", "se", "convirti\u00f3", "en", "una", "fuerza", "colonial", "con", "colonias", "en", "somalia", "eritrea", "libia", "y", "el", "dodecaneso", "en", "junio", "de", "la", "semana", "roja", "de", "ancona", "estuvo", "marcada", "por", "sangrientos", "enfrentamientos", "entre", "la", "polic\u00eda", "y", "los", "trabajadores", "tras", "una", "manifestaci\u00f3n", "antimilitarista", "se", "convoc\u00f3", "una", "huelga", "de", "obreros", "metal\u00fargicos", "en", "la", "que", "murieron", "dos", "obreros", "a", "manos", "de", "soldados", "y", "todo", "el", "norte", "de", "italia", "fue", "barrido", "por", "una", "ola", "de", "agitaci\u00f3n", "que", "moviliz\u00f3", "a", "soldados", "en", "su", "contra", "italia", "aliada", "de", "los", "imperios", "alem\u00e1n", "y", "austroh\u00fangaro", "en", "la", "triple", "alianza", "en", "se", "uni\u00f3", "a", "las", "fuerzas", "aliadas", "en", "la", "primera", "guerra", "mundial", "con", "la", "promesa", "de", "extender", "su", "territorio", "con", "los", "terrenos", "de", "carniola", "interior", "el", "litoral", "austr\u00edaco", "y", "dalmacia", "el", "ej\u00e9rcito", "italiano", "qued\u00f3", "inicialmente", "estancado", "en", "una", "guerra", "de", "trincheras", "en", "los", "alpes", "en", "octubre", "de", "los", "italianos", "lanzaron", "una", "feroz", "ofensiva", "que", "culmin\u00f3", "en", "victoria", "en", "la", "batalla", "de", "vittorio", "veneto", "la", "victoria", "asegur\u00f3", "el", "final", "de", "la", "guerra", "en", "el", "frente", "italiano", "dos", "semanas", "despu\u00e9s", "acababa", "el", "conflicto", "durante", "la", "guerra", "murieron", "soldados", "y", "muchos", "civiles", "llevando", "a", "la", "quiebra", "al", "reino", "los", "tratados", "de", "saint", "germain", "rapallo", "y", "roma", "concedieron", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "territorios", "reclamados", "mas", "no", "la", "costa", "d\u00e1lmata", "lo", "que", "hizo", "que", "varios", "grupos", "nacionalistas", "definieran", "la", "victoria", "como", "mutilada", "m\u00e1s", "adelante", "tras", "la", "creaci\u00f3n", "del", "estado", "libre", "de", "fiume", "por", "el", "poeta", "gabriele", "d'annunzio", "tambi\u00e9n", "fiume", "fue", "anexionada", "dictadura", "fascista", "las", "agitaciones", "socialistas", "que", "siguieron", "a", "la", "primera", "guerra", "mundial", "inspiradas", "por", "la", "revoluci\u00f3n", "rusa", "llevaron", "a", "una", "contrarrevoluci\u00f3n", "y", "represi\u00f3n", "debido", "al", "temor", "de", "una", "revoluci\u00f3n", "el", "peque\u00f1o", "partido", "nacional", "fascista", "liderado", "por", "benito", "mussolini", "se", "convirti\u00f3", "en", "una", "importante", "fuerza", "pol\u00edtica", "en", "octubre", "de", "las", "camisas", "negras", "del", "pnf", "llevaron", "a", "cabo", "un", "intento", "de", "golpe", "de", "estado", "la", "marcha", "sobre", "roma", "que", "fracas\u00f3", "en", "\u00faltimo", "instante", "a", "pesar", "de", "esto", "el", "rey", "v\u00edctor", "manuel", "iii", "rehus\u00f3", "declarar", "el", "estado", "de", "sitio", "y", "convirti\u00f3", "a", "mussolini", "en", "primer", "ministro", "en", "los", "siguientes", "a\u00f1os", "mussolini", "elimin\u00f3", "todos", "los", "partidos", "pol\u00edticos", "y", "libertades", "personales", "estableci\u00e9ndose", "una", "dictadura", "fascista", "estas", "acciones", "inspiraron", "el", "surgimiento", "de", "otras", "dictaduras", "parecidas", "en", "europa", "como", "la", "alemania", "nazi", "o", "la", "espa\u00f1a", "franquista", "en", "italia", "invadi\u00f3", "etiop\u00eda", "en", "la", "segunda", "guerra", "\u00edtaloet\u00edope", "llevando", "a", "la", "salida", "del", "pa\u00eds", "de", "la", "sociedad", "de", "las", "naciones", "italia", "se", "ali\u00f3", "con", "la", "alemania", "nazi", "el", "imperio", "del", "jap\u00f3n", "y", "apoy\u00f3", "a", "francisco", "franco", "en", "la", "guerra", "civil", "espa\u00f1ola", "en", "la", "italia", "fascista", "se", "anexion\u00f3", "albania", "ya", "protectorado", "italiano", "de", "facto", "durante", "d\u00e9cadas", "italia", "entr\u00f3", "en", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "el", "de", "junio", "de", "despu\u00e9s", "de", "haber", "avanzado", "inicialmente", "en", "la", "somalia", "brit\u00e1nica", "y", "en", "egipto", "fue", "derrotada", "en", "el", "norte", "de", "\u00e1frica", "en", "grecia", "y", "en", "el", "frente", "oriental", "despu\u00e9s", "del", "ataque", "sobre", "yugoslavia", "de", "la", "alemania", "nazi", "y", "la", "italia", "fascista", "la", "fuerte", "presi\u00f3n", "sobre", "la", "resistencia", "partisana", "y", "los", "intentos", "de", "italianizaci\u00f3n", "de", "los", "eslavos", "resultaron", "en", "los", "cr\u00edmenes", "de", "guerra", "italianos", "y", "en", "la", "deportaci\u00f3n", "de", "personas", "a", "los", "campos", "de", "concentraci\u00f3n", "cerca", "de", "italianos", "y", "eslavos", "anticomunistas", "abandonaron", "el", "pa\u00eds", "en", "el", "\u00e9xodo", "istriano", "la", "primera", "resistencia", "abierta", "se", "produjo", "en", "marzo", "de", "cuando", "una", "oleada", "de", "huelgas", "que", "comenz\u00f3", "en", "tur\u00edn", "se", "extendi\u00f3", "a", "pesar", "de", "las", "detenciones", "por", "todo", "el", "norte", "de", "italia", "implicando", "a", "trabajadores", "su", "causa", "inmediata", "fueron", "las", "inmensas", "dificultades", "materiales", "provocadas", "por", "la", "subida", "de", "los", "precios", "y", "los", "bombardeos", "pero", "varios", "activistas", "comunistas", "estaban", "al", "frente", "de", "la", "agitaci\u00f3n", "y", "esperaban", "socavar", "el", "r\u00e9gimen", "fascista", "la", "invasi\u00f3n", "aliada", "de", "sicilia", "comenz\u00f3", "en", "julio", "de", "lo", "cual", "llev\u00f3", "al", "colapso", "del", "r\u00e9gimen", "el", "de", "julio", "el", "de", "septiembre", "hubo", "el", "armisticio", "entre", "italia", "y", "las", "fuerzas", "armadas", "aliadas", "r\u00e1pidamente", "los", "alemanes", "tomaron", "el", "poder", "sobre", "el", "centro", "y", "sur", "del", "territorio", "el", "pa\u00eds", "se", "mantuvo", "como", "un", "campo", "de", "batalla", "el", "resto", "de", "la", "guerra", "mientras", "los", "aliados", "avanzaban", "lentamente", "fuera", "del", "sur", "para", "contrarrestar", "el", "avance", "aliado", "se", "cre\u00f3", "la", "rep\u00fablica", "social", "italiana", "un", "estado", "t\u00edtere", "nazi", "con", "mussolini", "a", "su", "cabeza", "los", "paisanos", "organizaron", "un", "movimiento", "de", "resistencia", "contra", "el", "nazismo", "y", "el", "fascismo", "ante", "el", "avance", "de", "los", "ej\u00e9rcitos", "aliados", "y", "los", "grupos", "partisanos", "el", "r\u00e9gimen", "fascista", "se", "enfrenta", "a", "un", "creciente", "movimiento", "de", "resistencia", "en", "las", "f\u00e1bricas", "con", "una", "gran", "huelga", "en", "g\u00e9nova", "en", "enero", "de", "tras", "la", "ejecuci\u00f3n", "de", "presos", "pol\u00edticos", "y", "otra", "huelga", "de", "trabajadores", "en", "mil\u00e1n", "en", "marzo", "que", "se", "extiende", "al", "v\u00e9neto", "bolonia", "y", "florencia", "las", "fuerzas", "alemanas", "respondieron", "con", "detenciones", "y", "deportaciones", "masivas", "las", "hostilidades", "acabaron", "el", "de", "abril", "de", "cuando", "la", "resistencia", "derrot\u00f3", "a", "los", "nazis", "oblig\u00e1ndolos", "a", "abandonar", "el", "pa\u00eds", "mussolini", "fue", "fusilado", "casi", "un", "mill\u00f3n", "de", "italianos", "incluyendo", "civiles", "murieron", "en", "la", "guerra", "y", "la", "econom\u00eda", "nacional", "estaba", "totalmente", "destruida", "rep\u00fablica", "italia", "se", "convirti\u00f3", "en", "rep\u00fablica", "despu\u00e9s", "de", "un", "plebiscito", "realizado", "el", "de", "junio", "de", "en", "esta", "oportunidad", "por", "primera", "vez", "las", "mujeres", "pudieron", "votar", "humberto", "ii", "fue", "forzado", "a", "la", "abdicaci\u00f3n", "y", "el", "exilio", "la", "constituci\u00f3n", "republicana", "fue", "aprobada", "el", "\u00ba", "de", "enero", "de", "se", "perdi\u00f3", "la", "mayor\u00eda", "de", "la", "venecia", "julia", "con", "yugoslavia", "y", "el", "territorio", "libre", "de", "trieste", "se", "dividi\u00f3", "entre", "los", "dos", "estados", "se", "perdieron", "todas", "las", "posesiones", "coloniales", "acabando", "con", "el", "imperio", "italiano", "el", "miedo", "al", "triunfo", "del", "comunismo", "fue", "crucial", "en", "la", "primera", "elecci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "en", "abril", "de", "la", "cual", "dio", "la", "victoria", "a", "la", "democracia", "cristiana", "bajo", "el", "liderazgo", "de", "alcide", "de", "g\u00e1speri", "consecuentemente", "en", "italia", "se", "uni\u00f3", "a", "la", "otan", "el", "plan", "marshall", "ayud\u00f3", "a", "revivir", "a", "la", "econom\u00eda", "nacional", "la", "cual", "hasta", "finales", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "vivi\u00f3", "una", "\u00e9poca", "de", "auge", "conocida", "como", "el", "milagro", "econ\u00f3mico", "en", "fue", "un", "miembro", "fundador", "de", "la", "comunidad", "econ\u00f3mica", "europea", "cee", "que", "en", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "uni\u00f3n", "europea", "ue", "desde", "finales", "de", "los", "a\u00f1os", "hasta", "los", "finales", "de", "los", "a\u00f1os", "se", "vivieron", "los", "a\u00f1os", "de", "plomo", "anni", "di", "piombo", "caracterizados", "por", "la", "crisis", "econ\u00f3mica", "especialmente", "en", "la", "crisis", "del", "petr\u00f3leo", "de", "conflictos", "sociales", "y", "ataques", "terroristas", "por", "grupos", "de", "extrema", "oposici\u00f3n", "debidos", "a", "la", "guerra", "fr\u00eda", "y", "la", "intromisi\u00f3n", "de", "las", "inteligencias", "norteamericanas", "y", "sovi\u00e9ticas", "la", "\u00e9poca", "culmin\u00f3", "con", "el", "asesinato", "del", "l\u00edder", "democratacristiano", "aldo", "moro", "en", "y", "la", "masacre", "de", "la", "estaci\u00f3n", "de", "tren", "de", "bologna", "en", "dejando", "muertos", "en", "los", "a\u00f1os", "se", "rompi\u00f3", "la", "hegemon\u00eda", "de", "la", "democracia", "cristiana", "con", "un", "gobierno", "liberal", "giovanni", "spadolini", "en", "y", "otro", "socialista", "bettino", "craxi", "en", "pero", "la", "democracia", "cristiana", "sigui\u00f3", "siendo", "el", "principal", "partido", "durante", "el", "gobierno", "de", "craxi", "la", "econom\u00eda", "se", "recuper\u00f3", "llegando", "a", "ser", "la", "quinta", "naci\u00f3n", "m\u00e1s", "industrializada", "del", "mundo", "siendo", "parte", "del", "g", "pero", "debido", "a", "los", "gastos", "del", "gobierno", "la", "deuda", "se", "dispar\u00f3", "llegando", "al", "del", "pib", "las", "elecciones", "de", "se", "caracterizaron", "por", "el", "fracaso", "de", "los", "grandes", "partidos", "producto", "de", "la", "par\u00e1lisis", "pol\u00edtica", "la", "excesiva", "deuda", "y", "la", "corrupci\u00f3n", "del", "sistema", "electoral", "desvelada", "por", "la", "investigaci\u00f3n", "manos", "limpias", "requiri\u00e9ndose", "cambios", "radicales", "los", "esc\u00e1ndalos", "envolv\u00edan", "a", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "partidos", "pero", "especialmente", "en", "el", "partido", "gobernante", "la", "democracia", "cristiana", "que", "gobernaban", "desde", "hace", "m\u00e1s", "de", "cincuenta", "a\u00f1os", "sufrieron", "una", "fuerte", "crisis", "y", "se", "desintegraron", "entre", "varias", "facciones", "los", "comunistas", "se", "reorganizaron", "como", "una", "fuerza", "socialdem\u00f3crata", "en", "se", "sucedieron", "distintas", "dimisiones", "entre", "ellas", "las", "del", "entonces", "primer", "ministro", "y", "de", "bettino", "craxi", "durante", "los", "a\u00f1os", "y", "la", "coalici\u00f3n", "de", "centroderecha", "liderada", "por", "el", "magnate", "de", "los", "medios", "silvio", "berlusconi", "y", "las", "coaliciones", "de", "centroizquierda", "lideradas", "por", "el", "profesor", "universitario", "romano", "prodi", "se", "alternaron", "el", "gobierno", "del", "pa\u00eds", "en", "el", "el", "pa\u00eds", "fue", "v\u00edctima", "de", "la", "recesi\u00f3n", "hasta", "el", "sufri\u00f3", "meses", "de", "recesi\u00f3n", "econ\u00f3mica", "la", "crisis", "econ\u00f3mica", "fue", "uno", "de", "los", "principales", "factores", "que", "hicieron", "que", "berlusconi", "renunciara", "en", "en", "se", "produce", "el", "accidente", "del", "costa", "concordia", "crucero", "semihundido", "con", "muertes", "en", "la", "elecci\u00f3n", "general", "de", "el", "secretario", "general", "del", "partido", "democr\u00e1tico", "enrico", "letta", "form\u00f3", "un", "nuevo", "gobierno", "a", "la", "cabeza", "de", "la", "gran", "coalici\u00f3n", "en", "desafiado", "por", "el", "nuevo", "secretario", "del", "pd", "matteo", "renzi", "renunci\u00f3", "y", "fue", "reemplazado", "por", "el", "mismo", "este", "emprendi\u00f3", "importantes", "reformas", "constitucionales", "como", "la", "abolici\u00f3n", "del", "senado", "y", "una", "nueva", "ley", "electoral", "el", "de", "diciembre", "el", "refer\u00e9ndum", "constitucional", "fue", "rechazado", "provocando", "la", "renuncia", "de", "renzi", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "el", "ministro", "de", "relaciones", "exteriores", "paolo", "gentiloni", "fue", "nombrado", "nuevo", "primer", "ministro", "italia", "fue", "afectada", "por", "la", "crisis", "migratoria", "europea", "en", "debido", "a", "que", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "punto", "de", "entrada", "y", "principal", "destino", "para", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "buscadores", "de", "asilo", "en", "la", "uni\u00f3n", "europea", "el", "pa\u00eds", "recibi\u00f3", "sobre", "medio", "mill\u00f3n", "de", "refugiados", "causando", "gran", "repudio", "en", "la", "poblaci\u00f3n", "y", "un", "surgimiento", "hacia", "el", "apoyo", "de", "los", "partidos", "de", "extrema", "derecha", "y", "euroesc\u00e9pticos", "basados", "en", "el", "brexit", "lo", "que", "condujo", "al", "primer", "gobierno", "antisistema", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "en", "gobierno", "y", "pol\u00edtica", "la", "pol\u00edtica", "se", "basa", "en", "un", "sistema", "republicano", "parlamentarista", "con", "democracia", "representativa", "desde", "el", "de", "junio", "de", "cuando", "la", "monarqu\u00eda", "fue", "abolida", "por", "refer\u00e9ndum", "popular", "el", "poder", "ejecutivo", "est\u00e1", "a", "cargo", "del", "consejo", "de", "ministros", "que", "est\u00e1n", "liderados", "por", "el", "jefe", "de", "gobierno", "presidente", "del", "consiglio", "dei", "ministri", "informalmente", "llamado", "primer", "ministro", "uno", "de", "los", "cinco", "cargos", "m\u00e1s", "importantes", "del", "pa\u00eds", "junto", "a", "los", "de", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "presidente", "del", "senado", "de", "la", "rep\u00fablica", "presidente", "de", "la", "c\u00e1mara", "de", "diputados", "y", "presidente", "de", "la", "corte", "constitucional", "el", "poder", "legislativo", "est\u00e1", "a", "cargo", "del", "parlamento", "y", "del", "consejo", "de", "ministros", "el", "poder", "judicial", "es", "independiente", "del", "ejecutivo", "y", "el", "legislativo", "adem\u00e1s", "es", "un", "sistema", "multipartidista", "en", "el", "sur", "de", "la", "pen\u00ednsula", "y", "en", "la", "isla", "de", "sicilia", "la", "mafia", "tiene", "tanto", "o", "m\u00e1s", "poder", "que", "el", "estado", "llegando", "a", "controlar", "peri\u00f3dicos", "jueces", "y", "polic\u00edas", "en", "el", "asesinato", "de", "giovanni", "falcone", "un", "magistrado", "que", "investigaba", "el", "crimen", "organizado", "y", "la", "subsecuente", "campa\u00f1a", "de", "mani", "pulite", "que", "se", "desat\u00f3", "conmocionaron", "a", "las", "instituciones", "italianas", "pero", "tras", "a\u00f1os", "de", "intensas", "investigaciones", "ha", "habido", "pocos", "resultados", "silvio", "berlusconi", "ex", "primer", "ministro", "siempre", "ha", "sido", "sospechoso", "de", "corrupci\u00f3n", "y", "sin", "embargo", "fue", "elegido", "en", "tres", "ocasiones", "para", "su", "cargo", "dimiti\u00f3", "el", "de", "noviembre", "de", "debido", "a", "la", "grave", "situaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "en", "luego", "de", "una", "elecci\u00f3n", "re\u00f1ida", "asumi\u00f3", "un", "gobierno", "de", "coalici\u00f3n", "entre", "europe\u00edstas", "como", "luigi", "di", "maio", "del", "movimiento", "estrellas", "y", "euroesc\u00e9pticos", "como", "la", "liga", "la", "cabeza", "del", "gobierno", "fue", "giuseppe", "conte", "en", "por", "diferencias", "internas", "el", "gobierno", "se", "disolvi\u00f3", "quedando", "fuera", "del", "mismo", "la", "liga", "el", "nuevo", "gobierno", "se", "form\u00f3", "a", "partir", "de", "los", "votos", "favorables", "de", "los", "parlamentarios", "y", "del", "presidente", "mattarella", "quienes", "dieron", "su", "confianza", "al", "primer", "ministro", "para", "formar", "el", "gobierno", "conte", "bis", "en", "febrero", "de", "el", "gobierno", "dimiti\u00f3", "luego", "de", "realizada", "una", "votaci\u00f3n", "en", "sede", "parlamentaria", "donde", "se", "pon\u00eda", "en", "entredicho", "la", "confianza", "en", "el", "gobierno", "si", "bien", "la", "votaci\u00f3n", "fue", "favorable", "en", "ambas", "c\u00e1maras", "en", "el", "senado", "no", "fue", "un", "resultado", "absoluto", "luego", "de", "una", "votaci\u00f3n", "favorable", "en", "el", "parlamento", "y", "con", "la", "confianza", "del", "presidente", "mattarella", "se", "form\u00f3", "un", "nuevo", "gobierno", "t\u00e9cnico", "encabezado", "por", "el", "expresidente", "del", "bce", "mario", "draghi", "sedes", "de", "las", "principales", "instituciones", "que", "ejercen", "los", "distintos", "poderes", "del", "estado", "relaciones", "exteriores", "italia", "es", "parte", "de", "la", "onu", "la", "ue", "la", "otan", "la", "ocde", "la", "osce", "el", "cad", "la", "omc", "el", "g", "el", "g", "el", "g", "el", "g", "la", "uni\u00f3n", "latina", "el", "consejo", "de", "europa", "y", "la", "uni\u00f3n", "por", "el", "mediterr\u00e1neo", "entre", "otros", "asimismo", "italia", "es", "miembro", "de", "grupos", "de", "toma", "de", "decisiones", "importantes", "como", "el", "g", "el", "g", "el", "g", "el", "\"otan", "quint\"", "el", "tratado", "de", "compartici\u00f3n", "nuclear", "y", "el", "grupo", "de", "contacto", "fue", "miembro", "fundador", "de", "la", "comunidad", "europea", "ahora", "uni\u00f3n", "europea", "fue", "admitida", "en", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "las", "naciones", "unidas", "en", "y", "es", "asimismo", "miembro", "fundador", "de", "la", "otan", "del", "gatt", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "para", "la", "cooperaci\u00f3n", "y", "el", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "para", "la", "seguridad", "y", "la", "cooperaci\u00f3n", "en", "europa", "y", "del", "consejo", "de", "europa", "italia", "actualmente", "cumple", "un", "rol", "importante", "como", "potencia", "occidental", "en", "la", "lucha", "contra", "el", "terrorismo", "al", "liderar", "varias", "fuerzas", "multinacionales", "y", "al", "tener", "tropas", "desplegadas", "en", "el", "medio", "oriente", "en", "pa\u00edses", "como", "libia", "irak", "y", "afganist\u00e1n", "tambi\u00e9n", "es", "importante", "destacar", "que", "despleg\u00f3", "tropas", "de", "apoyo", "en", "misiones", "de", "pacificaci\u00f3n", "de", "las", "naciones", "unidas", "en", "somalia", "mozambique", "y", "timor", "oriental", "y", "apoy\u00f3", "a", "la", "otan", "y", "a", "las", "naciones", "unidas", "en", "bosnia", "kosovo", "y", "albania", "asimismo", "el", "pa\u00eds", "tambi\u00e9n", "juega", "un", "papel", "importante", "en", "las", "antiguas", "colonias", "y", "territorios", "del", "imperio", "italiano", "y", "es", "considerado", "un", "actor", "clave", "en", "la", "regi\u00f3n", "mediterr\u00e1nea", "fuerzas", "armadas", "las", "fuerzas", "armadas", "de", "italia", "est\u00e1n", "formadas", "por", "el", "ej\u00e9rcito", "la", "marina", "la", "aeron\u00e1utica", "y", "el", "arma", "de", "carabineros", "todos", "bajo", "el", "consejo", "supremo", "de", "defensa", "presidido", "por", "el", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "italiana", "desde", "el", "a\u00f1o", "en", "el", "pa\u00eds", "el", "servicio", "militar", "es", "enteramente", "voluntario", "en", "el", "a\u00f1o", "las", "fuerzas", "armadas", "italianas", "ten\u00edan", "un", "personal", "de", "militares", "de", "los", "cuales", "eran", "carabineros", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "el", "presupuesto", "militar", "de", "italia", "fue", "el", "d\u00e9cimo", "m\u00e1s", "alto", "del", "mundo", "equivalente", "al", "del", "pib", "de", "la", "naci\u00f3n", "como", "miembro", "de", "la", "estrategia", "de", "reparto", "nuclear", "de", "la", "otan", "el", "pa\u00eds", "transalpino", "custodia", "noventa", "armas", "nucleares", "estadounidenses", "que", "est\u00e1n", "almacenadas", "en", "las", "bases", "a\u00e9reas", "de", "ghedi", "y", "aviano", "italia", "es", "la", "tercera", "potencia", "militar", "de", "europa", "tras", "francia", "y", "reino", "unido", "y", "cuarta", "potencia", "europea", "en", "cuanto", "a", "gastos", "en", "presupuesto", "militar", "tras", "francia", "reino", "unido", "y", "alemania", "el", "ej\u00e9rcito", "italiano", "es", "la", "fuerza", "militar", "terrestre", "compuesta", "en", "el", "a\u00f1o", "por", "efectivos", "sus", "materiales", "de", "combate", "principales", "son", "el", "veh\u00edculo", "de", "combate", "de", "infanter\u00eda", "dardo", "el", "cazacarros", "centauro", "el", "tanque", "ariete", "o", "el", "helic\u00f3ptero", "de", "ataque", "mangusta", "desplegado", "en", "misiones", "de", "la", "onu", "adem\u00e1s", "el", "ej\u00e9rcito", "italiano", "dispone", "de", "otros", "veh\u00edculos", "acorazados", "como", "el", "leopard", "y", "el", "m", "la", "marina", "militare", "ten\u00eda", "militares", "en", "el", "a\u00f1o", "y", "cuenta", "como", "naves", "destacadas", "con", "dos", "portaaviones", "el", "giuseppe", "garibaldi", "el", "cual", "ser\u00e1", "reemplazado", "pr\u00f3ximamente", "con", "la", "entrada", "en", "servicio", "del", "portaeronaves", "trieste", "y", "el", "cavour", "once", "fragatas", "entre", "ellas", "tres", "nuevas", "de", "la", "clase", "fremm", "y", "ocho", "submarinos", "en", "los", "\u00faltimos", "tiempos", "la", "marina", "italiana", "como", "miembro", "de", "la", "otan", "ha", "participado", "en", "varias", "operaciones", "de", "la", "coalici\u00f3n", "en", "diversas", "partes", "del", "mundo", "tales", "como", "la", "intervenci\u00f3n", "militar", "en", "libia", "y", "la", "guerra", "de", "afganist\u00e1n", "la", "aeronautica", "militare", "cuenta", "con", "m\u00e1s", "de", "militares", "y", "en", "el", "a\u00f1o", "operaba", "aeronaves", "y", "seis", "aviones", "no", "tripulados", "entre", "estos", "aparatos", "hab\u00eda", "cazas", "de", "combate", "y", "helic\u00f3pteros", "el", "equipamiento", "m\u00e1s", "destacado", "de", "la", "fuerza", "a\u00e9rea", "transalpina", "son", "sus", "cazas", "eurofighter", "typhoon", "a", "los", "que", "sumar\u00e1n", "en", "pr\u00f3ximos", "a\u00f1os", "otros", "nueve", "que", "est\u00e1n", "encargados", "y", "que", "reemplazan", "a", "los", "m\u00e1s", "antiguos", "f", "la", "aviaci\u00f3n", "tiene", "panavia", "tornado", "tipo", "ids", "y", "ecr", "italia", "tambi\u00e9n", "est\u00e1", "adquiriendo", "lockheed", "martin", "f", "lightning", "ii", "tipo", "a", "y", "b", "para", "la", "aviaci\u00f3n", "y", "marina", "capaz", "de", "transportar", "todos", "los", "modelos", "b", "incluido", "el", "nuevo", "tipo", "las", "capacidades", "de", "transporte", "a\u00e9reo", "est\u00e1n", "cubiertas", "por", "doce", "aviones", "de", "carga", "alenia", "cj", "spartan", "cuatro", "boeing", "kc", "y", "veintiuna", "aeronaves", "de", "transporte", "militar", "cj", "super", "hercules", "adem\u00e1s", "italia", "cuenta", "con", "un", "cuerpo", "aut\u00f3nomo", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "el", "arma", "de", "carabineros", "que", "cumple", "funciones", "tanto", "civiles", "como", "militares", "pues", "son", "la", "gendarmer\u00eda", "y", "la", "polic\u00eda", "militar", "italianas", "derechos", "humanos", "en", "materia", "de", "derechos", "humanos", "respecto", "a", "la", "pertenencia", "a", "los", "siete", "organismos", "de", "la", "carta", "internacional", "de", "derechos", "humanos", "que", "incluyen", "al", "comit\u00e9", "de", "derechos", "humanos", "hrc", "italia", "ha", "firmado", "o", "ratificado", "organizaci\u00f3n", "territorial", "la", "constituci\u00f3n", "de", "la", "rep\u00fablica", "italiana", "organiza", "el", "territorio", "desde", "en", "tres", "niveles", "de", "gobierno", "local", "y", "declara", "a", "roma", "como", "la", "capital", "de", "la", "rep\u00fablica", "tradicionalmente", "se", "divide", "en", "cinco", "grandes", "\u00e1reas", "geopol\u00edticas", "y", "en", "veinte", "regiones", "administrativas", "noroccidental", "valle", "de", "aosta", "piamonte", "lombard\u00eda", "y", "liguria", "nororiental", "trentinoalto", "adigio", "friulvenecia", "julia", "v\u00e9neto", "y", "emiliaroma\u00f1a", "central", "toscana", "marcas", "umbr\u00eda", "y", "lacio", "meridional", "abruzos", "molise", "campania", "apulia", "basilicata", "y", "calabria", "insular", "cerde\u00f1a", "y", "siciliade", "las", "veinte", "regiones", "cinco", "valle", "de", "aosta", "friulvenecia", "julia", "sicilia", "cerde\u00f1a", "y", "trentinoalto", "adigio", "gozan", "por", "motivos", "hist\u00f3ricos", "y", "geogr\u00e1ficos", "de", "autonom\u00eda", "y", "de", "un", "estatuto", "especial", "de", "ellas", "sicilia", "adquiri\u00f3", "su", "derecho", "a", "un", "estatuto", "especial", "auton\u00f3mico", "en", "debido", "a", "su", "condici\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "y", "pol\u00edtica", "las", "otras", "adquirieron", "estatuto", "propio", "en", "los", "siguientes", "a\u00f1os", "cerde\u00f1a", "valle", "de", "aosta", "y", "trentinoalto", "adigio", "en", "por", "motivos", "ling\u00fc\u00edsticos", "y", "en", "friulvenecia", "julia", "la", "provincia", "en", "italiano", "provincia", "es", "una", "divisi\u00f3n", "administrativa", "de", "nivel", "intermedio", "entre", "el", "municipio", "o", "comuna", "en", "italiano", "comune", "y", "la", "regi\u00f3n", "en", "italiano", "regione", "geograf\u00eda", "topograf\u00eda", "el", "relieve", "presenta", "cuatro", "grandes", "unidades", "regionales", "al", "norte", "un", "sector", "continental", "dominado", "por", "los", "alpes", "en", "la", "parte", "centromeridional", "un", "sector", "peninsular", "articulado", "por", "los", "apeninos", "entre", "ambos", "est\u00e1", "el", "valle", "del", "po", "o", "llanura", "padana", "y", "finalmente", "las", "islas", "mayores", "con", "sus", "sistemas", "monta\u00f1osos", "entre", "otros", "archipi\u00e9lagos", "menores", "el", "sistema", "alpino", "extiende", "por", "territorio", "italiano", "la", "casi", "totalidad", "de", "su", "vertiente", "meridional", "en", "este", "gran", "conjunto", "monta\u00f1oso", "destacan", "las", "formaciones", "calc\u00e1reas", "de", "los", "dolomitas", "marmolada", "m", "de", "altura", "y", "en", "el", "sector", "cristalino", "las", "principales", "cumbres", "de", "todo", "el", "sistema", "alpino", "como", "el", "monte", "bianco", "m", "el", "monte", "rosa", "m", "o", "el", "cervino", "m", "algunos", "pasos", "de", "monta\u00f1a", "mont", "cenis", "simpl\u00f3n", "brennero", "facilitan", "la", "comunicaci\u00f3n", "con", "las", "regiones", "vecinas", "la", "regi\u00f3n", "prealpina", "presenta", "largos", "y", "profundos", "valles", "con", "numerosos", "lagos", "garda", "km\u00b2", "mayor", "como", "iseo", "entre", "otros", "al", "sur", "de", "los", "alpes", "entre", "estos", "y", "los", "apeninos", "se", "extiende", "el", "valle", "del", "po", "el", "r\u00edo", "m\u00e1s", "largo", "del", "pa\u00eds", "con", "km", "de", "longitud", "fosa", "tect\u00f3nica", "rellenada", "por", "los", "dep\u00f3sitos", "sedimentarios", "aportados", "por", "los", "r\u00edos", "que", "descienden", "de", "los", "apeninos", "y", "sobre", "todo", "de", "los", "alpes", "adigio", "km", "piave", "y", "que", "se", "abre", "al", "mar", "adri\u00e1tico", "por", "el", "litoral", "noreste", "de", "italia", "el", "resto", "de", "italia", "aunque", "presenta", "numerosos", "valles", "estos", "son", "de", "escasa", "extensi\u00f3n", "y", "se", "localizan", "principalmente", "en", "el", "litoral", "tirr\u00e9nico", "donde", "algunos", "est\u00e1n", "formados", "por", "importantes", "r\u00edos", "como", "el", "arno", "o", "el", "t\u00edber", "la", "cadena", "de", "los", "apeninos", "constituye", "la", "espina", "dorsal", "de", "la", "pen\u00ednsula", "italiana", "y", "en", "ella", "se", "distinguen", "tres", "sectores", "los", "apeninos", "septentrionales", "los", "de", "menor", "altura", "y", "de", "formas", "m\u00e1s", "suaves", "monte", "cimone", "m", "los", "apeninos", "centrales", "tambi\u00e9n", "denominados", "apeninos", "abruceses", "que", "constituyen", "el", "techo", "de", "la", "cadena", "gran", "sasso", "d'italia", "m", "y", "presentan", "modelados", "de", "tipo", "c\u00e1rstico", "y", "por", "\u00faltimo", "los", "apeninos", "meridionales", "que", "tienen", "su", "punto", "culminante", "en", "el", "monte", "pollino", "m", "en", "ambas", "vertientes", "de", "la", "cadena", "se", "extienden", "otras", "formaciones", "monta\u00f1osas", "menores", "denominadas", "subapeninos", "y", "antiapeninos", "destacando", "las", "del", "reborde", "oeste", "donde", "se", "elevan", "algunos", "volcanes", "vesubio", "monte", "amiata", "campos", "fl\u00e9greos", "en", "el", "extremo", "sur", "de", "la", "pen\u00ednsula", "it\u00e1lica", "la", "isla", "de", "sicilia", "es", "considerada", "una", "prolongaci\u00f3n", "de", "los", "apeninos", "montes", "nebrodi", "peloritanos", "y", "madonia", "destacando", "el", "monte", "etna", "que", "con", "sus", "metros", "es", "el", "volc\u00e1n", "activo", "m\u00e1s", "alto", "de", "europa", "la", "isla", "de", "cerde\u00f1a", "es", "asimismo", "monta\u00f1osa", "gennargentu", "aunque", "cabe", "destacar", "la", "llanura", "de", "origen", "fluvial", "de", "campidano", "entre", "orist\u00e1n", "y", "cagliari", "clima", "la", "climatolog\u00eda", "italiana", "presenta", "cuatro", "climas", "principales", "alpino", "continental", "en", "la", "llanura", "padana", "mediterr\u00e1neo", "y", "subtropical", "pero", "con", "notables", "variaciones", "regionales", "en", "primer", "lugar", "por", "efecto", "de", "su", "considerable", "extensi\u00f3n", "en", "latitud", "medias", "anuales", "en", "mil\u00e1n", "de", "\u00b0c", "en", "julio", "y", "\u00b0c", "en", "enero", "mientras", "que", "en", "palermo", "dichas", "medias", "son", "de", "y", "\u00b0c", "respectivamente", "el", "lugar", "con", "m\u00e1s", "precipitaciones", "del", "pa\u00eds", "es", "la", "provincia", "de", "udine", "en", "el", "noreste", "con", "mm", "y", "por", "el", "contrario", "los", "lugares", "con", "menores", "precipitaciones", "est\u00e1n", "en", "el", "sureste", "concretamente", "en", "la", "regi\u00f3n", "de", "apulia", "en", "la", "provincia", "de", "foggia", "y", "en", "la", "parte", "sur", "de", "sicilia", "las", "regiones", "\u00e1ridas", "con", "aproximadamente", "mm", "se", "puede", "diferenciar", "el", "pa\u00eds", "en", "cuatro", "regiones", "clim\u00e1ticas", "el", "clima", "mediterr\u00e1neo", "a", "lo", "largo", "de", "las", "costas", "peninsulares", "y", "en", "las", "islas", "con", "veranos", "calurosos", "superando", "los", "\u00b0c", "e", "inviernos", "suaves", "la", "llanura", "del", "r\u00edo", "po", "donde", "el", "clima", "es", "marcadamente", "continentalizado", "con", "inviernos", "muy", "fr\u00edos", "y", "veranos", "muy", "h\u00famedos", "y", "calurosos", "los", "alpes", "con", "un", "clima", "de", "monta\u00f1a", "marcadamente", "fr\u00edo", "pero", "con", "veranos", "frescos", "y", "los", "apeninos", "con", "un", "clima", "de", "monta\u00f1a", "m\u00e1s", "templado", "y", "cercano", "al", "mediterr\u00e1neo", "aunque", "con", "frecuentes", "precipitaciones", "medio", "ambiente", "la", "mayor", "parte", "de", "italia", "corresponde", "al", "bioma", "del", "bosque", "mediterr\u00e1neo", "aunque", "tambi\u00e9n", "est\u00e1n", "presentes", "el", "bosque", "templado", "de", "frondosas", "entre", "el", "valle", "del", "po", "y", "los", "apeninos", "y", "el", "bosque", "templado", "de", "con\u00edferas", "en", "los", "alpes", "seg\u00fan", "el", "fondo", "mundial", "para", "la", "naturaleza", "el", "territorio", "de", "italia", "se", "divide", "en", "ocho", "ecorregiones", "diferentes", "bosque", "templado", "de", "frondosas", "bosque", "mixto", "de", "los", "alpes", "din\u00e1ricos", "en", "el", "extremo", "este", "en", "la", "frontera", "con", "eslovenia", "bosque", "mixto", "del", "valle", "del", "po", "en", "la", "llanura", "padana", "bosque", "montano", "caducifolio", "de", "los", "apeninos", "bosque", "templado", "de", "con\u00edferas", "bosque", "de", "los", "alpes", "bosque", "mediterr\u00e1neo", "bosque", "caducifolio", "de", "iliria", "en", "la", "costa", "de", "la", "provincia", "de", "trieste", "bosque", "mixto", "montano", "de", "los", "apeninos", "meridionales", "bosque", "mixto", "y", "escler\u00f3filo", "del", "tirreno", "y", "el", "adri\u00e1tico", "en", "las", "tierras", "bajas", "costeras", "de", "la", "mitad", "sur", "de", "la", "pen\u00ednsula", "it\u00e1lica", "y", "sicilia", "incluye", "tambi\u00e9n", "la", "totalidad", "de", "cerde\u00f1a", "el", "archipi\u00e9lago", "toscano", "entre", "c\u00f3rcega", "e", "italia", "peninsular", "pantelaria", "y", "las", "islas", "pelagias", "bosque", "escler\u00f3filo", "y", "semicaducifolio", "de", "italia", "en", "el", "resto", "del", "pa\u00eds", "econom\u00eda", "la", "actividad", "industrial", "ha", "sido", "el", "motor", "del", "desarrollo", "italiano", "y", "el", "actual", "eje", "de", "su", "econom\u00eda", "frente", "a", "ello", "las", "actividades", "agr\u00edcolas", "han", "experimentado", "un", "considerable", "retroceso", "tanto", "en", "ocupaci\u00f3n", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "activa", "como", "en", "su", "participaci\u00f3n", "en", "el", "pib", "la", "producci\u00f3n", "agr\u00edcola", "no", "abastece", "la", "demanda", "alimenticia", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "y", "es", "especialmente", "escasa", "en", "la", "rama", "ganadera", "bovino", "cerde\u00f1a", "y", "porcino", "emiliaromania", "la", "agricultura", "est\u00e1", "m\u00e1s", "extendida", "con", "cultivos", "de", "cereales", "trigo", "arroz", "primera", "productora", "europea", "ma\u00edz", "leguminosas", "plantas", "industriales", "remolacha", "azucarera", "hortalizas", "pimientos", "berenjenas", "cebollas", "y", "flores", "menci\u00f3n", "especial", "merece", "la", "fruticultura", "peras", "melocotones", "y", "manzanas", "en", "emilia", "v\u00e9neto", "y", "campania", "agrios", "en", "sicilia", "el", "olivo", "en", "liguria", "y", "el", "mezzogiorno", "que", "genera", "la", "segunda", "producci\u00f3n", "mundial", "de", "aceite", "t", "y", "finalmente", "la", "vid", "cuyo", "cultivo", "sit\u00faa", "a", "italia", "a", "la", "cabeza", "de", "la", "producci\u00f3n", "mundial", "de", "vinos", "millones", "de", "hl", "reconocidos", "internacionalmente", "por", "su", "calidad", "en", "la", "deuda", "p\u00fablica", "super\u00f3", "el", "del", "pib", "en", "alcanz\u00f3", "el", "y", "el", "en", "en", "la", "producci\u00f3n", "industrial", "cae", "y", "el", "desempleo", "aumenta", "seg\u00fan", "la", "comisi\u00f3n", "europea", "y", "el", "fmi", "se", "espera", "que", "el", "crecimiento", "sea", "cercano", "a", "cero", "en", "para", "la", "ocde", "ser\u00eda", "incluso", "negativo", "el", "d\u00e9ficit", "en", "se", "debe", "a", "la", "carga", "de", "la", "deuda", "del", "pib", "excluyendo", "este", "\u00faltimo", "los", "ingresos", "fiscales", "superan", "el", "gasto", "p\u00fablico", "en", "un", "del", "pib", "el", "resentimiento", "hacia", "la", "uni\u00f3n", "europea", "es", "alto", "en", "italia", "desde", "la", "adopci\u00f3n", "del", "euro", "la", "renta", "per", "c\u00e1pita", "de", "italia", "apenas", "ha", "aumentado", "el", "salario", "bruto", "medio", "ha", "pasado", "a", "precios", "constantes", "de", "euros", "en", "a", "euros", "en", "en", "el", "gobierno", "promete", "privatizaciones", "masivas", "a", "la", "comisi\u00f3n", "europea", "se", "espera", "que", "los", "activos", "disponibles", "sean", "principalmente", "inmobiliarios", "ya", "que", "los", "gobiernos", "anteriores", "ya", "han", "privatizado", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "empresas", "p\u00fablicas", "se", "adopt\u00f3", "una", "amnist\u00eda", "fiscal", "medida", "defendida", "por", "la", "liga", "para", "aclarar", "los", "litigios", "hasta", "un", "l\u00edmite", "de", "euros", "tambi\u00e9n", "se", "decidi\u00f3", "una", "rebaja", "fiscal", "para", "los", "peque\u00f1os", "empresarios", "y", "los", "aut\u00f3nomos", "posteriormente", "deber\u00eda", "referirse", "a", "todos", "los", "impuestos", "de", "sociedades", "seg\u00fan", "un", "mecanismo", "de", "flat", "tax", "un", "sistema", "de", "imposici\u00f3n", "a", "un", "tipo", "\u00fanico", "beneficiando", "principalmente", "a", "las", "rentas", "m\u00e1s", "altas", "tambi\u00e9n", "se", "introducen", "disposiciones", "favorables", "para", "los", "extranjeros", "ricos", "que", "les", "permiten", "beneficiarse", "de", "privilegios", "fiscales", "si", "trasladan", "su", "residencia", "fiscal", "a", "italia", "el", "r\u00e9gimen", "fiscal", "del", "pa\u00eds", "que", "tampoco", "incluye", "el", "impuesto", "sobre", "donaciones", "y", "sucesiones", "est\u00e1", "resultando", "popular", "entre", "los", "brit\u00e1nicos", "adinerados", "asustados", "por", "la", "salida", "del", "reino", "unido", "de", "la", "ue", "turismo", "italia", "en", "fue", "el", "quinto", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "visitado", "del", "mundo", "con", "millones", "de", "llegadas", "de", "extranjeros", "seg\u00fan", "istat", "y", "el", "segundo", "por", "n\u00famero", "de", "noches", "hoteleras", "millones", "tras", "espa\u00f1a", "y", "por", "delante", "de", "reino", "unido", "y", "francia", "la", "asistencia", "total", "es", "de", "millones", "seg\u00fan", "estimaciones", "del", "banco", "de", "italia", "de", "el", "sector", "tur\u00edstico", "genera", "directamente", "m\u00e1s", "del", "del", "pib", "nacional", "un", "considerando", "tambi\u00e9n", "el", "pib", "generado", "indirectamente", "y", "representa", "m\u00e1s", "del", "de", "los", "ocupados", "a", "partir", "de", "los", "lugares", "de", "cultura", "italianos", "que", "incluyen", "museos", "atracciones", "parques", "archivos", "y", "bibliotecas", "son", "iguales", "a", "las", "instalaciones", "de", "alojamiento", "activas", "son", "para", "un", "total", "de", "camas", "el", "flujo", "tur\u00edstico", "en", "los", "balnearios", "costeros", "es", "del", "las", "ciudades", "mejor", "equipadas", "son", "grosseto", "para", "el", "agroturismo", "establecimientos", "vieste", "para", "acampadas", "y", "pueblos", "tur\u00edsticos", "y", "cortina", "d'ampezzo", "para", "refugios", "de", "monta\u00f1a", "el", "coliseo", "de", "roma", "con", "cuatro", "millones", "de", "turistas", "es", "uno", "de", "los", "lugares", "m\u00e1s", "visitados", "de", "italia", "tambi\u00e9n", "se", "beneficia", "del", "turismo", "religioso", "y", "cultural", "que", "genera", "la", "ciudad", "del", "vaticano", "con", "lugares", "tan", "visitados", "como", "los", "museos", "vaticanos", "la", "bas\u00edlica", "de", "san", "pedro", "o", "la", "capilla", "sixtina", "as\u00ed", "como", "de", "una", "infinidad", "de", "otros", "lugares", "de", "inter\u00e9s", "espiritual", "art\u00edstico", "arquitect\u00f3nico", "paisaj\u00edstico", "natural\u00edstico", "arqueol\u00f3gico", "hist\u00f3rico", "y", "cultural", "esparcidos", "por", "toda", "la", "geograf\u00eda", "italiana", "algunos", "otros", "lugares", "de", "gran", "inter\u00e9s", "de", "la", "capital", "italiana", "incluyen", "el", "pante\u00f3n", "de", "agripa", "la", "fontana", "de", "trevi", "la", "plaza", "navona", "la", "plaza", "de", "espa\u00f1a", "la", "plaza", "del", "popolo", "el", "foro", "romano", "los", "foros", "imperiales", "el", "monte", "palatino", "los", "museos", "capitolinos", "el", "museo", "nacional", "romano", "la", "galer\u00eda", "borghese", "el", "campidoglio", "el", "palacio", "del", "quirinal", "las", "termas", "de", "caracalla", "las", "termas", "de", "diocleciano", "el", "castillo", "sant'angelo", "el", "vittoriano", "el", "ara", "pacis", "el", "arco", "de", "tito", "el", "arco", "de", "constantino", "la", "domus", "aurea", "la", "pir\u00e1mide", "cestia", "el", "mausoleo", "de", "augusto", "la", "bas\u00edlica", "de", "san", "juan", "de", "letr\u00e1n", "la", "bas\u00edlica", "de", "san", "pablo", "extramuros", "o", "la", "bas\u00edlica", "de", "santa", "mar\u00eda", "la", "mayor", "entre", "otros", "el", "inter\u00e9s", "cultural", "del", "pa\u00eds", "tambi\u00e9n", "se", "refleja", "en", "todos", "los", "patrimonios", "de", "la", "humanidad", "de", "la", "unesco", "que", "posee", "ya", "que", "es", "el", "pa\u00eds", "que", "contiene", "el", "mayor", "n\u00famero", "de", "lugares", "en", "el", "mundo", "con", "adem\u00e1s", "de", "sus", "casi", "km", "de", "costas", "con", "innumerables", "y", "diversificados", "paisajes", "marinos", "tan", "famosos", "como", "la", "costa", "amalfitana", "la", "costa", "smeralda", "la", "riviera", "italiana", "la", "isla", "de", "capri", "las", "islas", "eolias", "taormina", "etc", "grandes", "instalaciones", "de", "esqu\u00ed", "y", "amplias", "posibilidades", "de", "monta\u00f1ismo", "en", "los", "alpes", "los", "dolomitas", "y", "los", "apeninos", "los", "famosos", "grandes", "lagos", "italianos", "como", "el", "lago", "de", "garda", "el", "lago", "de", "como", "el", "lago", "mayor", "etc", "importantes", "sitios", "arqueol\u00f3gicos", "como", "pompeya", "herculano", "el", "valle", "de", "los", "templos", "de", "agrigento", "ostia", "antica", "o", "ciudades", "tan", "conocidas", "y", "visitadas", "como", "florencia", "venecia", "n\u00e1poles", "mil\u00e1n", "verona", "tur\u00edn", "bolonia", "g\u00e9nova", "pisa", "siena", "palermo", "matera", "siracusa", "entre", "otras", "muy", "importantes", "son", "tambi\u00e9n", "el", "turismo", "gastron\u00f3mico", "el", "enoturismo", "y", "el", "turismo", "termal", "italia", "en", "el", "contexto", "internacional", "seg\u00fan", "el", "fondo", "monetario", "internacional", "en", "la", "italiana", "fue", "la", "octava", "econom\u00eda", "mundial", "y", "la", "cuarta", "de", "europa", "por", "pib", "nominal", "como", "pa\u00eds", "avanzado", "tiene", "la", "sexta", "riqueza", "nacional", "en", "el", "mundo", "pertenece", "al", "g", "a", "la", "uni\u00f3n", "europea", "y", "a", "la", "organizaci\u00f3n", "para", "la", "cooperaci\u00f3n", "y", "el", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "el", "comercio", "exterior", "en", "su", "mayor", "parte", "desarrollado", "dentro", "de", "la", "\u00f3rbita", "de", "la", "ue", "presenta", "habitualmente", "una", "balanza", "comercial", "en", "positivo", "siendo", "el", "sexto", "pa\u00eds", "del", "mundo", "en", "volumen", "de", "exportaci\u00f3n", "en", "con", "millones", "de", "d\u00f3lares", "su", "pib", "per", "c\u00e1pita", "ppp", "es", "de", "d\u00f3lares", "estimaciones", "de", "de", "la", "ue", "en", "mil\u00e1n", "y", "roma", "son", "la", "\u00aa", "y", "la", "\u00aa", "ciudades", "m\u00e1s", "caras", "del", "mundo", "adem\u00e1s", "de", "ser", "mil\u00e1n", "la", "\u00aa", "con", "mayor", "producto", "interno", "bruto", "con", "millones", "de", "d\u00f3lares", "las", "mayores", "exportaciones", "del", "pa\u00eds", "son", "los", "veh\u00edculos", "automotores", "ferrari", "maserati", "fiat", "alfa", "romeo", "lancia", "aprilia", "piaggio", "gilera", "todas", "las", "empresas", "mencionadas", "pertenecen", "al", "grupo", "fiat", "que", "es", "desde", "el", "accionista", "mayoritario", "de", "la", "chrysler", "y", "es", "considerada", "ahora", "como", "la", "\u00aa", "empresa", "automotriz", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "muy", "importantes", "son", "tambi\u00e9n", "lamborghini", "y", "las", "motocicletas", "ducati", "moto", "guzzi", "cagiva", "bimota", "otros", "sectores", "importantes", "del", "made", "in", "italy", "son", "la", "alimentaci\u00f3n", "ferrero", "de", "cecco", "barilla", "campari", "lavazza", "parmalat", "bertolli", "los", "astilleros", "para", "la", "fabricaci\u00f3n", "de", "barcos", "de", "crucero", "y", "militares", "fincantieri", "los", "yates", "gruppo", "ferretti", "la", "petroqu\u00edmica", "eni", "erg", "la", "energ\u00eda", "enel", "los", "electrodom\u00e9sticos", "indesit", "candy", "ariston", "de'longhi", "la", "ingenier\u00eda", "aeroespacial", "alenia", "piaggio", "aero", "leonardofinmeccanica", "agusta", "las", "armas", "de", "fuego", "beretta", "otro", "rubro", "muy", "usado", "fuera", "de", "sus", "fronteras", "por", "incontables", "empresas", "de", "manufactura", "son", "las", "consultor\u00edas", "de", "dise\u00f1o", "industrial", "o", "gr\u00e1fico", "ital", "design", "pininfarina", "bertone", "ghia", "domus", "cassina", "o", "alessi", "por", "nombrar", "las", "m\u00e1s", "destacadas", "una", "parte", "importante", "del", "pib", "del", "pa\u00eds", "es", "producido", "por", "la", "moda", "con", "marcas", "como", "gucci", "armani", "versace", "dolce", "&", "gabbana", "benetton", "group", "prada", "miu", "miu", "gianfranco", "ferre", "fendi", "lotto", "salvatore", "ferragamo", "bvlgari", "tod's", "sergio", "rossi", "intimissimi", "etro", "luxottica", "moschino", "diesel", "cavalli", "valentino", "bottega", "veneta", "diadora", "o", "kappa", "en", "el", "contexto", "socioecon\u00f3mico", "seg\u00fan", "datos", "del", "banco", "mundial", "italia", "destaca", "por", "tener", "una", "tasa", "de", "natalidad", "muy", "reducida", "apenas", "un", "ni\u00f1o", "por", "mujer", "con", "un", "descenso", "continuado", "en", "las", "\u00faltimas", "dos", "d\u00e9cadas", "que", "la", "sit\u00faan", "en", "el", "puesto", "de", "los", "pa\u00edses", "con", "mayor", "\u00edndice", "de", "nacimientos", "tambi\u00e9n", "es", "relevante", "la", "baja", "penetraci\u00f3n", "de", "internet", "entre", "la", "poblaci\u00f3n", "global", "italiana", "un", "ratio", "relativamente", "bajo", "para", "un", "pa\u00eds", "europeo", "especialmente", "en", "ciertas", "\u00e1reas", "del", "pa\u00eds", "eurostat", "indica", "que", "italia", "es", "el", "quinto", "pa\u00eds", "de", "europa", "en", "n\u00famero", "de", "muertes", "por", "vih", "algo", "que", "sin", "embargo", "no", "afecta", "al", "menos", "de", "manera", "significativa", "a", "la", "esperanza", "de", "vida", "en", "la", "que", "italia", "se", "mantiene", "en", "los", "primeros", "puestos", "la", "siguiente", "tabla", "muestra", "el", "contexto", "socioecon\u00f3mico", "de", "italia", "partiendo", "de", "datos", "del", "banco", "mundial", "eurostat", "y", "el", "foro", "econ\u00f3mico", "mundial", "infraestructura", "transportes", "ferrovie", "dello", "stato", "naci\u00f3", "en", "y", "es", "la", "m\u00e1s", "importante", "compa\u00f1\u00eda", "ferroviaria", "p\u00fablica", "de", "italia", "a", "partir", "del", "a\u00f1o", "siguiendo", "la", "normativa", "europea", "que", "obliga", "a", "la", "separaci\u00f3n", "del", "sector", "transporte", "de", "pasajeros", "del", "sector", "de", "infraestructura", "la", "sociedad", "fue", "reorganizada", "por", "ejemplo", "ferrovie", "dello", "stato", "italiane", "es", "la", "sociedad", "principal", "trenitalia", "es", "la", "sociedad", "que", "se", "encarga", "del", "transporte", "de", "cargas", "y", "de", "pasajeros", "la", "rete", "ferroviaria", "italiana", "es", "la", "sociedad", "encargada", "de", "la", "infraestructura", "ferroviaria", "y", "las", "frecciarossa", "y", "frecciargento", "son", "las", "sociedades", "que", "proporcionan", "los", "servicios", "de", "alta", "velocidad", "aunque", "existen", "otras", "actualmente", "los", "trenes", "de", "alta", "velocidad", "italianos", "son", "los", "etr", "y", "etr", "y", "las", "l\u00edneas", "que", "existen", "en", "este", "momento", "son", "romaflorencia", "roman\u00e1poles", "tur\u00ednnovara", "paduavenecia", "mil\u00e1ntreviglio", "y", "mil\u00e1nbolonia", "en", "total", "en", "hab\u00eda", "kil\u00f3metros", "de", "v\u00edas", "de", "tren", "kil\u00f3metros", "de", "carreteras", "de", "los", "cuales", "kil\u00f3metros", "eran", "de", "autopista", "y", "kil\u00f3metros", "de", "transporte", "por", "tuber\u00eda", "los", "aeropuertos", "con", "m\u00e1s", "tr\u00e1fico", "a\u00e9reo", "en", "fueron", "romafiumicino", "mil\u00e1nmalpensa", "mil\u00e1nlinate", "venecia", "y", "cataniafontanarossa", "por", "su", "parte", "los", "puertos", "con", "m\u00e1s", "carga", "fueron", "g\u00e9nova", "trieste", "n\u00e1poles", "augusta", "y", "gioia", "tauro", "en", "de", "cada", "italianos", "pose\u00edan", "un", "coche", "y", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "ciudades", "el", "de", "los", "ciudadanos", "no", "estaban", "satisfechos", "con", "el", "transporte", "p\u00fablico", "razones", "por", "las", "cuales", "el", "n\u00famero", "de", "pasajeros", "en", "dichos", "transportes", "ha", "disminuido", "red", "de", "tuber\u00edas", "las", "tuber\u00edas", "en", "mal", "estado", "de", "italia", "son", "las", "responsables", "del", "despilfarro", "permanente", "de", "agua", "m\u00e1s", "del", "del", "agua", "que", "circula", "por", "las", "instalaciones", "se", "pierde", "por", "el", "camino", "la", "tasa", "de", "p\u00e9rdida", "llega", "incluso", "al", "en", "la", "provincia", "de", "chieti", "entre", "las", "regiones", "m\u00e1s", "afectadas", "est\u00e1n", "sicilia", "y", "basilicata", "esta", "situaci\u00f3n", "se", "debe", "principalmente", "a", "la", "antig\u00fcedad", "de", "la", "red", "de", "tuber\u00edas", "el", "de", "las", "cuales", "tiene", "m\u00e1s", "de", "a\u00f1os", "y", "el", "m\u00e1s", "de", "a\u00f1os", "demograf\u00eda", "a", "finales", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "super\u00f3", "los", "millones", "siendo", "el", "cuarto", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "poblado", "de", "europa", "y", "con", "la", "quinta", "mayor", "densidad", "poblacional", "con", "un", "promedio", "de", "personas", "por", "kil\u00f3metro", "cuadrado", "a", "partir", "de", "los", "a\u00f1os", "sesenta", "del", "siglo", "xx", "la", "poblaci\u00f3n", "italiana", "experiment\u00f3", "un", "cambio", "en", "su", "ritmo", "de", "crecimiento", "que", "decreci\u00f3", "hasta", "el", "de", "media", "anual", "entre", "y", "el", "descenso", "de", "la", "tasa", "de", "mortalidad", "fue", "acompa\u00f1ado", "por", "un", "descenso", "considerable", "de", "la", "tasa", "de", "natalidad", "siendo", "en", "uno", "de", "cada", "cinco", "italianos", "mayor", "de", "a\u00f1os", "el", "cambio", "en", "las", "tendencias", "demogr\u00e1ficas", "afect\u00f3", "asimismo", "los", "tradicionales", "movimientos", "migratorios", "que", "hasta", "entonces", "hab\u00edan", "hecho", "de", "italia", "una", "de", "las", "mayores", "reservas", "de", "mano", "de", "obra", "de", "europa", "francia", "reino", "unido", "y", "alemania", "principalmente", "y", "am\u00e9rica", "estados", "unidos", "brasil", "argentina", "venezuela", "paraguay", "y", "uruguay", "cuentan", "con", "numerosas", "comunidades", "de", "origen", "italiano", "italia", "pas\u00f3", "a", "convertirse", "en", "punto", "de", "llegada", "de", "inmigrantes", "del", "tercer", "mundo", "pero", "sobre", "todo", "se", "establecieron", "importantes", "corrientes", "migratorias", "internas", "con", "un", "movimiento", "masivo", "de", "poblaci\u00f3n", "del", "sur", "hacia", "roma", "y", "el", "norte", "industrializado", "tur\u00edn", "mil\u00e1n", "g\u00e9nova", "y", "bolonia", "pero", "no", "hacia", "el", "noreste", "a\u00fan", "muy", "pobre", "lo", "cual", "no", "ha", "hecho", "sino", "radicalizar", "las", "diferencias", "entre", "el", "norte", "y", "el", "sur", "pero", "que", "a", "su", "vez", "ayud\u00f3", "a", "que", "la", "natalidad", "creciera", "la", "tasa", "de", "fertilidad", "creci\u00f3", "en", "pocos", "a\u00f1os", "desde", "ni\u00f1os", "por", "mujer", "en", "hasta", "en", "el", "a\u00f1o", "la", "concentraci\u00f3n", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "italiana", "en", "los", "n\u00facleos", "urbanos", "de", "poblaci\u00f3n", "urbana", "ha", "generado", "una", "red", "homog\u00e9nea", "de", "grandes", "ciudades", "que", "desempe\u00f1an", "el", "papel", "de", "centros", "regionales", "n\u00e1poles", "habitantes", "tur\u00edn", "palermo", "g\u00e9nova", "bolonia", "y", "florencia", "con", "dos", "destacados", "n\u00facleos", "a", "nivel", "nacional", "roma", "hab", "la", "capital", "pol\u00edtica", "y", "mil\u00e1n", "la", "capital", "econ\u00f3mica", "ciudades", "metropolitanas", "ciudades", "metropolitanas", "y", "sus", "delimitaciones", "previstas", "por", "el", "ordenamiento", "jur\u00eddico", "nacional", "y", "regiones", "con", "estatuto", "especial", "minor\u00edas", "\u00e9tnicas", "los", "grupos", "minoritarios", "son", "peque\u00f1os", "siendo", "el", "mayor", "de", "estos", "el", "de", "habla", "alemana", "en", "la", "provincia", "aut\u00f3noma", "de", "bolzano", "seg\u00fan", "el", "censo", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "la", "provincia", "de", "bolzano", "se", "encuentra", "compuesta", "por", "personas", "de", "habla", "alemana", "y", "de", "habla", "italiana", "seguido", "por", "los", "francoprovenzales", "en", "la", "regi\u00f3n", "del", "valle", "de", "aosta", "y", "los", "eslovenos", "alrededor", "de", "trieste", "el", "idioma", "ladino", "es", "el", "m\u00e1s", "hablado", "de", "la", "regi\u00f3n", "de", "los", "dolomitas", "otros", "grupos", "minoritarios", "con", "lenguajes", "parcialmente", "tutelados", "incluyen", "los", "friulanos", "y", "los", "sardos", "incluyendo", "los", "hablantes", "de", "catal\u00e1n", "en", "alguer", "italia", "tiene", "habitantes", "istat", "y", "est\u00e1", "compuesta", "\u00e9tnicamente", "datos", "por", "de", "europeos", "italianos", "+", "otros", "europeos", "de", "africanos", "mayor\u00eda", "de", "marroqu\u00edes", "de", "asi\u00e1ticos", "mayor\u00eda", "de", "chinos", "de", "americanos", "mayor\u00eda", "de", "ecuatorianoscita", "requerida", "idiomas", "la", "lengua", "oficial", "de", "italia", "es", "el", "italiano", "una", "lengua", "romance", "procedente", "del", "lat\u00edn", "hablado", "especialmente", "de", "la", "variante", "toscana", "arcaica", "y", "perteneciente", "a", "la", "familia", "italorromance", "de", "las", "lenguas", "it\u00e1licas", "integrantes", "a", "su", "vez", "las", "lenguas", "indoeuropeas", "hasta", "el", "siglo", "xvi", "el", "italiano", "se", "identific\u00f3", "plenamente", "con", "el", "toscano", "y", "con", "los", "grandes", "escritores", "prerrenacentistas", "de", "aquella", "regi\u00f3n", "dante", "alighieri", "francesco", "petrarca", "y", "giovanni", "boccaccio", "cuyas", "obras", "gozaron", "de", "gran", "prestigio", "y", "tuvieron", "una", "notable", "difusi\u00f3n", "en", "toda", "italia", "y", "europa", "a", "partir", "de", "aquel", "siglo", "con", "la", "internacionalizaci\u00f3n", "del", "renacimiento", "la", "literatura", "y", "el", "idioma", "italiano", "se", "propagaron", "aun", "m\u00e1s", "r\u00e1pidamente", "que", "en", "el", "per\u00edodo", "anterior", "en", "todo", "el", "mundo", "occidental", "en", "aquella", "\u00e9poca", "la", "lengua", "italiana", "denominaci\u00f3n", "que", "hab\u00eda", "terminado", "por", "prevalecer", "durante", "el", "siglo", "xvi", "sobre", "cualquier", "otra", "hab\u00eda", "dejado", "de", "identificarse", "con", "el", "vulgar", "florentino", "y", "gracias", "al", "alto", "nivel", "de", "su", "literatura", "se", "hab\u00eda", "ido", "imponiendo", "como", "uno", "de", "los", "grandes", "idiomas", "de", "cultura", "en", "la", "europa", "del", "tiempo", "hacia", "se", "empezaron", "a", "escribir", "gram\u00e1ticas", "y", "vocabularios", "italianos", "destinados", "a", "extranjeros", "y", "a", "menudo", "escritos", "por", "extranjeros", "a", "finales", "del", "siglo", "xvi", "las", "publicaciones", "en", "lengua", "italiana", "superaron", "en", "n\u00famero", "por", "primera", "vez", "en", "italia", "a", "las", "escritas", "en", "lat\u00edn", "que", "sin", "embargo", "sigui\u00f3", "manteniendo", "una", "notable", "importancia", "en", "el", "campo", "de", "la", "filosof\u00eda", "del", "derecho", "y", "de", "las", "ciencias", "no", "sin", "raz\u00f3n", "un", "c\u00e9lebre", "ling\u00fcista", "italiano", "puso", "de", "relieve", "que", "entre", "y", "se", "produjo", "la", "primera", "unificaci\u00f3n", "ling\u00fc\u00edstica", "de", "italia", "gracias", "al", "italiano", "escrito", "cuando", "todav\u00eda", "no", "exist\u00eda", "una", "unidad", "pol\u00edtica", "del", "pa\u00eds", "antes", "de", "que", "italia", "se", "constituyera", "en", "estado", "unitario", "el", "italiano", "ya", "era", "el", "\u00fanico", "idioma", "administrativo", "y", "de", "cultura", "con", "difusi\u00f3n", "nacional", "y", "monopolizaba", "la", "comunicaci\u00f3n", "p\u00fablica", "y", "literaria", "pero", "a", "pesar", "de", "eso", "ten\u00eda", "un", "car\u00e1cter", "fuertemente", "elitista", "y", "solo", "una", "peque\u00f1a", "minor\u00eda", "de", "italianos", "lo", "hablaba", "o", "sea", "todos", "los", "que", "hab\u00edan", "cursado", "estudios", "superiores", "la", "gran", "mayor\u00eda", "prefer\u00eda", "expresarse", "en", "los", "varios", "dialectos", "hablas", "e", "idiomas", "locales", "que", "caracterizaban", "la", "comunicaci\u00f3n", "oral", "en", "la", "italia", "de", "entonces", "por", "lo", "que", "se", "refiere", "al", "italiano", "escrito", "su", "difusi\u00f3n", "estaba", "condicionada", "negativamente", "en", "la", "edad", "preunitaria", "por", "el", "bajo", "nivel", "de", "alfabetizaci\u00f3n", "algo", "menos", "de", "la", "cuarta", "parte", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "italiana", "sab\u00eda", "leer", "y", "escribir", "en", "el", "a\u00f1o", "con", "la", "proclamaci\u00f3n", "del", "reino", "de", "italia", "el", "italiano", "fue", "proclamado", "lengua", "oficial", "del", "nuevo", "estado", "y", "tuvo", "inicio", "un", "largo", "proceso", "de", "escolarizaci\u00f3n", "de", "las", "masas", "que", "culmin\u00f3", "en", "el", "siglo", "siguiente", "con", "la", "desaparici\u00f3n", "del", "analfabetismo", "el", "desarrollo", "de", "un", "tipo", "de", "italiano", "neoest\u00e1ndar", "contempor\u00e1neo", "universalmente", "aceptado", "y", "la", "italianizaci\u00f3n", "irreversible", "de", "los", "dialectos", "durante", "aquel", "mismo", "siglo", "gracias", "tambi\u00e9n", "a", "la", "difusi\u00f3n", "de", "los", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "de", "masas", "radio", "televisi\u00f3n", "y", "en", "nuestros", "d\u00edas", "la", "inform\u00e1tica", "se", "produjo", "una", "difusi\u00f3n", "generalizada", "del", "idioma", "italiano", "como", "medio", "de", "comunicaci\u00f3n", "coloquial", "y", "familiar", "convirti\u00e9ndose", "con", "el", "tiempo", "en", "la", "lengua", "materna", "o", "primera", "lengua", "de", "todos", "o", "casi", "todos", "los", "sesenta", "millones", "de", "italianos", "seg\u00fan", "un", "informe", "de", "la", "comisi\u00f3n", "europea", "del", "a\u00f1o", "el", "de", "los", "italianos", "y", "de", "los", "extranjeros", "empadronados", "en", "italia", "habla", "como", "lengua", "materna", "o", "primera", "lengua", "el", "italiano", "el", "porcentaje", "de", "los", "hablantes", "de", "las", "respectivas", "lenguas", "nacionales", "en", "los", "otros", "cuatro", "m\u00e1s", "importantes", "pa\u00edses", "europeos", "es", "el", "siguiente", "francia", "reino", "unido", "alemania", "y", "espa\u00f1a", "existen", "dentro", "de", "italia", "algunos", "grupos", "minoritarios", "hablantes", "de", "lenguas", "no", "romances", "encontr\u00e1ndose", "dentro", "de", "estos", "el", "grupo", "de", "habla", "alemana", "en", "la", "zona", "del", "alto", "adigio", "y", "unos", "pocos", "hablantes", "de", "esloveno", "alrededor", "de", "trieste", "adem\u00e1s", "de", "los", "arb\u00ebresh\u00eb", "albanoparlantes", "o", "albaneses", "de", "italia", "y", "los", "hablantes", "de", "griko", "y", "grec\u00e1nico", "unas", "formas", "de", "griego", "antiguo", "a\u00fan", "vivas", "y", "existentes", "solo", "en", "algunos", "pueblos", "del", "sur", "de", "italia", "otros", "grupos", "minoritarios", "de", "idiomas", "parcialmente", "oficiales", "incluyen", "hablantes", "de", "franc\u00e9s", "en", "las", "regiones", "de", "valle", "de", "aosta", "cooficial", "y", "piamonte", "la", "minor\u00eda", "de", "habla", "francoprovenzal", "en", "la", "regi\u00f3n", "del", "valle", "de", "aosta", "el", "occitano", "en", "el", "piamonte", "el", "sardo", "de", "cerde\u00f1a", "el", "friulano", "del", "friul", "el", "ladino", "en", "los", "picos", "dolomitas", "y", "exclusivamente", "en", "el", "pueblo", "sardo", "de", "alguer", "alghero", "en", "italiano", "el", "catal\u00e1n", "siendo", "todos", "ellos", "idiomas", "romances", "entre", "los", "idiomas", "y", "dialectos", "no", "reconocidos", "por", "el", "estado", "italiano", "se", "encuentra", "el", "v\u00e9neto", "pero", "recibi\u00f3", "un", "reconocimiento", "por", "la", "asamblea", "legislativa", "regional", "v\u00e9neta", "como", "lengua", "desde", "tras", "la", "aprobaci\u00f3n", "de", "la", "ley", "para", "su", "protecci\u00f3n", "y", "fomento", "a", "pesar", "de", "esto", "la", "\u00fanica", "lengua", "oficial", "del", "v\u00e9neto", "sigue", "siendo", "el", "italiano", "educaci\u00f3n", "la", "educaci\u00f3n", "en", "italia", "es", "gratuita", "y", "obligatoria", "entre", "los", "y", "los", "a\u00f1os", "consta", "de", "cinco", "niveles", "scuola", "dell'infanzia", "scuola", "primaria", "scuola", "secondaria", "di", "primo", "grado", "scuola", "secondaria", "di", "secondo", "grado", "y", "universit\u00e0", "las", "scuole", "superiori", "universitarie", "son", "instituciones", "independientes", "similares", "a", "las", "grandes", "escuelas", "francesas", "que", "ofrecen", "formaci\u00f3n", "e", "investigaci\u00f3n", "avanzadas", "a", "trav\u00e9s", "de", "cursos", "de", "tipo", "universitario", "o", "se", "dedican", "a", "la", "ense\u00f1anza", "a", "nivel", "de", "graduado", "o", "doctorado", "en", "italia", "existen", "una", "amplia", "variedad", "de", "universidades", "y", "academias", "la", "universidad", "m\u00e1s", "antigua", "del", "pa\u00eds", "y", "de", "todo", "occidente", "es", "la", "universidad", "de", "bolonia", "fundada", "en", "una", "instituci\u00f3n", "que", "adem\u00e1s", "est\u00e1", "considerada", "por", "el", "peri\u00f3dico", "the", "times", "como", "la", "mejor", "de", "italia", "y", "una", "de", "las", "mejores", "del", "mundo", "la", "universidad", "bocconi", "de", "mil\u00e1n", "es", "una", "de", "las", "mejores", "escuelas", "de", "negocio", "del", "mundo", "gracias", "a", "su", "m\u00e1ster", "en", "administraci\u00f3n", "y", "direcci\u00f3n", "de", "empresas", "cuyos", "estudiantes", "acaban", "trabajando", "en", "grandes", "compa\u00f1\u00edas", "multinacionales", "entre", "las", "instituciones", "polit\u00e9cnicas", "italianas", "sobresalen", "el", "polit\u00e9cnico", "de", "tur\u00edn", "y", "el", "de", "mil\u00e1n", "la", "universidad", "de", "roma", "\"la", "sapienza\"", "y", "la", "universidad", "de", "mil\u00e1n", "todas", "ellas", "con", "presencia", "habitual", "en", "los", "listados", "de", "los", "mejores", "centros", "de", "estudio", "en", "el", "campo", "cient\u00edfico", "seg\u00fan", "los", "indicadores", "cient\u00edficos", "nacionales", "una", "base", "de", "datos", "creada", "por", "el", "grupo", "de", "servicios", "de", "investigaci\u00f3n", "que", "contiene", "listados", "de", "estad\u00edsticas", "de", "citaci\u00f3n", "de", "publicaciones", "de", "m\u00e1s", "de", "noventa", "pa\u00edses", "italia", "est\u00e1", "por", "encima", "de", "la", "media", "mundial", "en", "la", "citaci\u00f3n", "en", "revistas", "cient\u00edficas", "sobre", "ciencia", "espacial", "matem\u00e1ticas", "inform\u00e1tica", "neurociencia", "y", "f\u00edsica", "tambi\u00e9n", "est\u00e1n", "por", "encima", "de", "la", "media", "aunque", "menos", "destacadas", "la", "citaci\u00f3n", "de", "publicaciones", "italianas", "sobre", "ciencias", "sociales", "psicolog\u00eda", "psiquiatr\u00eda", "econom\u00eda", "y", "negocios", "salud", "italia", "es", "conocida", "por", "tener", "en", "general", "un", "buen", "sistema", "de", "salud", "siendo", "uno", "de", "los", "mejores", "de", "toda", "europa", "y", "tambi\u00e9n", "a", "nivel", "mundial", "seg\u00fan", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "de", "la", "salud", "con", "una", "muy", "alta", "esperanza", "de", "vida", "entre", "su", "poblaci\u00f3n", "y", "unas", "tasas", "muy", "bajas", "de", "mortalidad", "infantil", "mortalidad", "neonatal", "y", "mortalidad", "materna", "al", "igual", "que", "con", "cualquier", "otro", "pa\u00eds", "desarrollado", "italia", "tambi\u00e9n", "ha", "desarrollado", "una", "distribuci\u00f3n", "adecuada", "y", "suficiente", "del", "agua", "y", "de", "los", "alimentos", "y", "los", "niveles", "de", "nutrici\u00f3n", "y", "saneamiento", "son", "tambi\u00e9n", "altos", "as\u00ed", "como", "la", "cocina", "y", "dieta", "relativamente", "saludables", "religi\u00f3n", "seg\u00fan", "un", "estudio", "publicado", "en", "el", "peri\u00f3dico", "corriere", "della", "sera", "en", "el", "a\u00f1o", "el", "de", "los", "italianos", "se", "declaran", "cat\u00f3licos", "uno", "de", "los", "porcentajes", "m\u00e1s", "altos", "de", "europa", "los", "practicantes", "alcanzan", "el", "mientras", "que", "se", "re\u00fane", "en", "misa", "todos", "los", "domingos", "el", "de", "los", "entrevistados", "entre", "y", "a\u00f1os", "frente", "al", "y", "el", "de", "los", "sujetos", "entrevistados", "pertenecientes", "respectivamente", "a", "la", "franja", "de", "edad", "entre", "y", "a\u00f1os", "y", "entre", "y", "a\u00f1os", "la", "discrepancia", "que", "hay", "tras", "el", "que", "se", "declara", "cat\u00f3lico", "y", "el", "de", "estricta", "observancia", "aunque", "es", "menor", "respecto", "a", "los", "otros", "pa\u00edses", "de", "europa", "occidental", "es", "importante", "como", "indican", "las", "opiniones", "relativas", "a", "la", "fecundaci\u00f3n", "asistida", "y", "uniones", "civiles", "los", "cristianos", "en", "su", "gran", "mayor\u00eda", "cat\u00f3licos", "representan", "la", "religi\u00f3n", "mayoritaria", "para", "los", "j\u00f3venes", "hay", "asociaciones", "espec\u00edficas", "y", "movimientos", "cat\u00f3licos", "como", "acci\u00f3n", "cat\u00f3lica", "la", "juventud", "franciscana", "la", "agesci", "comuni\u00f3n", "y", "liberaci\u00f3n", "y", "camino", "neocatecumenal", "la", "religi\u00f3n", "m\u00e1s", "antigua", "presente", "en", "el", "pa\u00eds", "es", "el", "juda\u00edsmo", "el", "cual", "tiene", "una", "presencia", "ininterrumpida", "en", "roma", "actualmente", "la", "comunidad", "jud\u00eda", "se", "compone", "de", "unas", "personas", "cultura", "gastronom\u00eda", "importante", "para", "la", "gastronom\u00eda", "italiana", "as\u00ed", "como", "para", "otras", "gastronom\u00edas", "europeas", "fue", "el", "descubrimiento", "de", "am\u00e9rica", "debido", "a", "la", "adquisici\u00f3n", "de", "nuevos", "vegetales", "como", "la", "patata", "el", "tomate", "el", "morr\u00f3n", "o", "el", "ma\u00edz", "aunque", "no", "fueron", "utilizados", "a", "gran", "escala", "hasta", "el", "siglo", "xviii", "la", "gastronom\u00eda", "de", "italia", "es", "muy", "variada", "el", "pa\u00eds", "fue", "unificado", "en", "el", "a\u00f1o", "y", "sus", "cocinas", "reflejan", "la", "variedad", "cultural", "de", "sus", "regiones", "as\u00ed", "como", "la", "diversidad", "de", "su", "historia", "la", "cocina", "italiana", "est\u00e1", "incluida", "dentro", "de", "la", "denominada", "gastronom\u00eda", "mediterr\u00e1nea", "y", "como", "dieta", "mediterr\u00e1nea", "ha", "sido", "declarada", "patrimonio", "cultural", "inmaterial", "de", "la", "humanidad", "por", "la", "unesco", "y", "es", "imitada", "y", "practicada", "en", "todo", "el", "mundo", "es", "muy", "com\u00fan", "que", "se", "conozca", "a", "la", "gastronom\u00eda", "de", "italia", "por", "sus", "platos", "m\u00e1s", "famosos", "como", "son", "la", "pizza", "la", "pasta", "el", "risotto", "y", "el", "gelato", "pero", "lo", "cierto", "es", "que", "es", "una", "cocina", "donde", "existen", "los", "abundantes", "aromas", "y", "los", "sabores", "del", "mar", "mediterr\u00e1neo", "se", "trata", "de", "una", "cocina", "con", "fuerte", "car\u00e1cter", "hist\u00f3rico", "y", "tradicional", "que", "ha", "sabido", "perpetuar", "recetas", "antiguas", "como", "la", "polenta", "alimento", "de", "la", "legi\u00f3n", "romana", "o", "la", "porchetta", "entre", "muchos", "otros", "platos", "italianos", "que", "hoy", "en", "d\u00eda", "se", "pueden", "degustar", "en", "cualquier", "lugar", "del", "mundo", "as\u00ed", "como", "en", "una", "t\u00edpica", "trattoria", "italiana", "italia", "es", "tambi\u00e9n", "el", "mayor", "productor", "de", "vinos", "a", "nivel", "mundial", "y", "posee", "la", "m\u00e1s", "grande", "variedad", "de", "quesos", "en", "el", "mundo", "arte", "pintura", "los", "or\u00edgenes", "de", "la", "pintura", "renacentista", "se", "hallan", "en", "el", "arte", "de", "la", "antigua", "roma", "y", "en", "el", "arte", "helen\u00edstico", "que", "fueron", "retomados", "por", "mano", "de", "los", "artistas", "italianos", "del", "quattrocento", "y", "del", "cinquecento", "los", "procedimientos", "usados", "en", "esta", "pintura", "debieron", "ser", "el", "encausto", "el", "temple", "y", "el", "fresco", "sus", "g\u00e9neros", "son", "el", "decorativo", "de", "vajillas", "y", "muros", "y", "el", "hist\u00f3rico", "y", "mitol\u00f3gico", "en", "los", "cuadros", "murales", "se", "cultivaron", "con", "dicho", "car\u00e1cter", "decorativo", "mural", "el", "paisaje", "la", "caricatura", "el", "retrato", "los", "cuadros", "de", "costumbres", "las", "imitaciones", "arquitect\u00f3nicas", "y", "las", "combinaciones", "fant\u00e1sticas", "de", "objetos", "naturales", "constituyendo", "el", "g\u00e9nero", "que", "los", "artistas", "del", "renacimiento", "llamaron", "grottesco", "hallado", "en", "las", "antiguas", "termas", "de", "tito", "y", "que", "sirvi\u00f3", "al", "c\u00e9lebre", "rafael", "sanzio", "como", "fuente", "de", "inspiraci\u00f3n", "para", "decorar", "las", "logias", "del", "vaticano", "destac\u00f3", "tambi\u00e9n", "el", "arte", "pict\u00f3rico", "de", "la", "civilizaci\u00f3n", "romana", "en", "el", "procedimiento", "del", "mosaico", "o", "la", "miniatura", "sobre", "pergamino", "la", "pintura", "renacentista", "lleg\u00f3", "a", "su", "fase", "perfecta", "poco", "despu\u00e9s", "que", "su", "precursora", "la", "escultura", "es", "decir", "durante", "el", "siglo", "xv", "en", "florencia", "y", "ya", "entrado", "el", "siglo", "siguiente", "en", "los", "otros", "pa\u00edses", "en", "general", "el", "siglo", "xv", "es", "de", "iniciaci\u00f3n", "y", "los", "siglos", "xvi", "y", "xvii", "lo", "son", "de", "apogeo", "para", "la", "pintura", "del", "renacimiento", "cl\u00e1sico", "algunos", "de", "sus", "pintores", "m\u00e1s", "conocidos", "son", "sandro", "botticelli", "leonardo", "da", "vinci", "miguel", "\u00e1ngel", "donatello", "marco", "palmezzano", "andrea", "mantegna", "cariani", "o", "rafael", "sanzio", "en", "italia", "una", "fase", "de", "decadencia", "a", "finales", "del", "siglo", "xvi", "lleva", "a", "los", "grandes", "maestros", "italianos", "de", "renacimiento", "en", "otra", "fase", "y", "al", "desarrollo", "del", "arte", "barroco", "la", "decadencia", "total", "en", "los", "diferentes", "pa\u00edses", "europeos", "corresponde", "al", "siglo", "xviii", "sigui\u00e9ndole", "la", "restauraci\u00f3n", "a", "finales", "de", "dicho", "siglo", "escultura", "la", "escultura", "de", "la", "antigua", "roma", "lo", "mismo", "que", "la", "arquitectura", "es", "original", "pero", "en", "ella", "pesan", "mucho", "los", "aportes", "formales", "etruscos", "y", "griegos", "helen\u00edsticos", "siendo", "de", "hecho", "buena", "parte", "de", "la", "producci\u00f3n", "escult\u00f3rica", "romana", "copia", "de", "originales", "griegos", "se", "conservan", "muchas", "esculturas", "romanas", "hechas", "preferentemente", "en", "m\u00e1rmol", "y", "en", "menor", "medida", "en", "bronce", "u", "otros", "materiales", "como", "el", "marfil", "si", "bien", "parte", "de", "ella", "est\u00e1", "da\u00f1ada", "son", "frecuentes", "el", "retrato", "y", "el", "relieve", "hist\u00f3rico", "narrativo", "en", "los", "que", "los", "romanos", "fueron", "grandes", "creadores", "hay", "tambi\u00e9n", "muchas", "esculturas", "de", "emperadores", "romanos", "la", "escultura", "del", "renacimiento", "cl\u00e1sico", "se", "reconoce", "por", "dos", "principios", "fundamentales", "el", "estudio", "e", "imitaci\u00f3n", "de", "la", "naturaleza", "y", "la", "adopci\u00f3n", "de", "las", "formas", "y", "maneras", "cl\u00e1sicas", "de", "grecia", "y", "roma", "para", "la", "interpretaci\u00f3n", "de", "la", "misma", "naturaleza", "en", "el", "terreno", "pl\u00e1stico", "as\u00ed", "logr\u00f3", "interpretar", "la", "naturaleza", "y", "traducirla", "con", "libertad", "y", "soltura", "por", "medio", "del", "pincel", "y", "el", "escoplo", "en", "gran", "multitud", "de", "obras", "maestras", "lorenzo", "ghiberti", "donatello", "y", "luca", "della", "robbia", "con", "los", "disc\u00edpulos", "del", "segundo", "verrocchio", "y", "antonio", "pollaiuolo", "constituyeron", "la", "llamada", "escuela", "florentina", "al", "mismo", "tiempo", "que", "jacopo", "della", "quercia", "formaba", "en", "siena", "la", "escuela", "sienesa", "tambi\u00e9n", "destaca", "miguel", "\u00e1ngel", "que", "resume", "en", "su", "persona", "buena", "parte", "del", "arte", "escult\u00f3rico", "de", "su", "\u00e9poca", "en", "italia", "a", "esta", "misma", "\u00e9poca", "de", "apogeo", "del", "estilo", "renacentista", "pertenecen", "tambi\u00e9n", "benvenuto", "cellini", "jacopo", "tatti", "pietro", "torrigiano", "leone", "leoni", "y", "pompeo", "leoni", "gian", "lorenzo", "bernini", "es", "el", "m\u00e1s", "importante", "escultor", "del", "barroco", "el", "periodo", "neocl\u00e1sico", "o", "de", "restauraci\u00f3n", "grecoromana", "comienza", "con", "el", "\u00faltimo", "cuarto", "del", "siglo", "xviii", "inici\u00e1ndose", "por", "el", "escultor", "antonio", "canova", "m\u00fasica", "un", "personaje", "italiano", "entre", "los", "m\u00e1s", "importantes", "de", "la", "historia", "de", "la", "m\u00fasica", "es", "guido", "d'arezzo", "conocido", "tambi\u00e9n", "con", "el", "nombre", "de", "guido", "aretinus", "fue", "un", "monje", "benedictino", "que", "reform\u00f3", "el", "sistema", "de", "notaci\u00f3n", "musical", "durante", "el", "siglo", "xi", "guido", "d'arezzo", "perfeccion\u00f3", "la", "escritura", "musical", "con", "la", "implementaci\u00f3n", "definitiva", "de", "l\u00edneas", "horizontales", "que", "fijaron", "alturas", "de", "sonido", "e", "invent\u00f3", "adem\u00e1s", "las", "actuales", "notas", "musicales", "as\u00ed", "como", "el", "famoso", "tetragrama", "que", "luego", "evolucion\u00f3", "al", "pentagrama", "actualmente", "se", "le", "considera", "el", "\"padre", "de", "la", "m\u00fasica\"", "en", "la", "edad", "media", "las", "notas", "musicales", "se", "denominaban", "por", "medio", "de", "las", "primeras", "letras", "del", "alfabeto", "a", "b", "c", "d", "e", "f", "g", "comenzando", "por", "la", "actual", "nota", "la", "en", "aquella", "\u00e9poca", "sol\u00eda", "cantarse", "un", "himno", "a", "san", "juan", "el", "bautista", "conocido", "como", "ut", "queant", "laxis", "atribuido", "a", "pablo", "el", "di\u00e1cono", "que", "ten\u00eda", "la", "particularidad", "de", "que", "cada", "frase", "musical", "empezaba", "con", "una", "nota", "superior", "a", "la", "que", "anteced\u00eda", "la", "primera", "obra", "considerada", "una", "\u00f3pera", "data", "aproximadamente", "del", "a\u00f1o", "esta", "fue", "dafne", "obra", "actualmente", "desaparecida", "escrita", "por", "jacopo", "peri", "para", "un", "c\u00edrculo", "de", "humanistas", "letrados", "florentinos", "conocidos", "como", "los", "camerata", "florentina", "y", "que", "fue", "un", "intento", "por", "revivir", "la", "tragedia", "griega", "propia", "del", "renacimiento", "un", "siguiente", "trabajo", "de", "peri", "eur\u00eddice", "que", "data", "del", "a\u00f1o", "es", "la", "primera", "\u00f3pera", "que", "haya", "sobrevivido", "hasta", "la", "actualidad", "no", "obstante", "el", "uso", "del", "t\u00e9rmino", "\u00f3pera", "se", "inicia", "cincuenta", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "a", "mediados", "del", "siglo", "xvii", "para", "definir", "las", "piezas", "de", "teatro", "musical", "a", "las", "cuales", "se", "les", "refer\u00eda", "como", "dramma", "per", "musica", "'drama", "musical'", "o", "favola", "in", "musica", "'f\u00e1bula", "musical'", "en", "el", "a\u00f1o", "en", "venecia", "emergi\u00f3", "la", "idea", "de", "una", "\"temporada\"", "de", "\u00f3peras", "de", "asistencia", "abierta", "a", "todo", "p\u00fablico", "financiada", "por", "la", "venta", "de", "entradas", "influyentes", "compositores", "del", "renacimiento", "incluyen", "a", "giovanni", "pierluigi", "da", "palestrina", "francesco", "cavalli", "carlo", "gesualdo", "y", "claudio", "monteverdi", "cuyo", "orfeo", "es", "la", "\u00f3pera", "m\u00e1s", "antigua", "que", "todav\u00eda", "se", "representa", "hoy", "en", "d\u00eda", "los", "libretti", "italianos", "fueron", "la", "norma", "incluso", "para", "compositores", "alemanes", "como", "georg", "friedrich", "h\u00e4ndel", "que", "escrib\u00eda", "para", "audiencias", "londinenses", "o", "wolfgang", "amadeus", "mozart", "en", "viena", "cerca", "de", "finales", "del", "siglo", "xviii", "los", "compositores", "m\u00e1s", "importantes", "del", "barroco", "incluyen", "a", "alessandro", "scarlatti", "arcangelo", "corelli", "antonio", "vivaldi", "y", "domenico", "scarlatti", "los", "cl\u00e1sicos", "a", "giovanni", "paisiello", "domenico", "cimarosa", "niccol\u00f2", "paganini", "y", "gioachino", "rossini", "y", "los", "rom\u00e1nticos", "vincenzo", "bellini", "giuseppe", "verdi", "y", "giacomo", "puccini", "adem\u00e1s", "en", "el", "pa\u00eds", "son", "habituales", "los", "centros", "musicales", "como", "los", "importantes", "teatro", "de", "la", "scala", "o", "teatro", "de", "san", "carlos", "numerosos", "instrumentos", "musicales", "fueron", "inventados", "en", "italia", "y", "por", "italianos", "entre", "los", "m\u00e1s", "famosos", "el", "piano", "el", "viol\u00edn", "la", "viola", "el", "violonchelo", "el", "contrabajo", "o", "la", "mandolina", "entre", "otros", "en", "los", "a\u00f1os", "el", "movimiento", "del", "rock", "progresivo", "cre\u00f3", "bandas", "como", "premiata", "forneria", "marconi", "goblin", "area", "otros", "cantantes", "famosos", "son", "luciano", "pavarotti", "domenico", "modugno", "raffaella", "carr\u00e0", "ricchi", "e", "poveri", "al", "bano", "&", "romina", "power", "mina", "fabrizio", "de", "andr\u00e9", "francesco", "guccini", "paolo", "conte", "lucio", "dalla", "lucio", "battisti", "nicola", "di", "bari", "sandro", "giacobbe", "umberto", "tozzi", "laura", "pausini", "eros", "ramazzotti", "marco", "mengoni", "mango", "andrea", "bocelli", "tiziano", "ferro", "y", "il", "volo", "estos", "\u00faltimos", "pertenecen", "a", "la", "nueva", "generaci\u00f3n", "de", "artistas", "italianos", "de", "gran", "renombre", "adem\u00e1s", "la", "m\u00fasica", "popular", "napolitana", "del", "siglo", "xix", "y", "comienzos", "del", "xx", "ha", "hecho", "canciones", "como", "''o", "sole", "mio", "funicul\u00ec", "funicul\u00e0", "y", "'o", "surdato", "'nnammurato", "arquitectura", "la", "arquitectura", "de", "la", "antigua", "roma", "se", "caracteriza", "por", "lo", "grandioso", "de", "las", "edificaciones", "y", "su", "solidez", "que", "ha", "permitido", "que", "muchas", "de", "ellas", "perduren", "hasta", "nuestros", "d\u00edas", "la", "organizaci\u00f3n", "del", "imperio", "romano", "normaliz\u00f3", "las", "t\u00e9cnicas", "constructivas", "de", "forma", "que", "se", "pueden", "ver", "construcciones", "muy", "semejantes", "a", "miles", "de", "kil\u00f3metros", "unas", "de", "otras", "tiene", "su", "origen", "en", "la", "arquitectura", "etrusca", "sumada", "a", "influjos", "de", "la", "arquitectura", "griega", "sobre", "todo", "despu\u00e9s", "de", "las", "guerras", "p\u00fanicas", "a", "c", "hoy", "se", "hace", "datar", "la", "arquitectura", "romana", "en", "la", "fecha", "en", "que", "se", "construyeron", "la", "primera", "v\u00eda", "v\u00eda", "apia", "y", "el", "primer", "acueducto", "aqua", "appia", "a\u00f1o", "a", "c", "los", "elementos", "m\u00e1s", "significativos", "de", "la", "arquitectura", "romana", "son", "la", "b\u00f3veda", "el", "arco", "y", "por", "tanto", "la", "c\u00fapula", "un", "ejemplo", "soberbio", "es", "la", "c\u00fapula", "del", "pante\u00f3n", "de", "agripa", "los", "romanos", "no", "solo", "construyeron", "b\u00f3vedas", "de", "ca\u00f1\u00f3n", "y", "c\u00fapulas", "sino", "rudimentarias", "b\u00f3vedas", "de", "arista", "y", "de", "crucer\u00eda", "como", "las", "termas", "de", "caracalla", "y", "las", "de", "la", "bas\u00edlica", "de", "majencio", "la", "arquitectura", "g\u00f3tica", "lleg\u00f3", "de", "forma", "tard\u00eda", "y", "arraig\u00f3", "poco", "fueron", "los", "cistercienses", "los", "introductores", "y", "fundaron", "en", "la", "regi\u00f3n", "del", "lazio", "la", "abad\u00eda", "de", "fossanuova", "primer", "monumento", "g\u00f3tico", "italiano", "en", "el", "siglo", "xiii", "las", "\u00f3rdenes", "mendicantes", "de", "dominicos", "y", "franciscanos", "se", "adhieren", "al", "estilo", "cisterciense", "y", "en", "este", "siglo", "se", "crean", "la", "catedral", "de", "siena", "los", "palacios", "comunales", "de", "siena", "y", "el", "palazzo", "vecchio", "de", "florencia", "durante", "el", "siglo", "xiv", "destacan", "la", "catedral", "de", "orvieto", "la", "bas\u00edlica", "de", "la", "santa", "cruz", "y", "el", "interior", "de", "la", "iglesia", "de", "santa", "mar\u00eda", "novella", "en", "el", "siglo", "xv", "el", "final", "del", "g\u00f3tico", "empieza", "a", "confundirse", "con", "los", "inicios", "del", "renacimiento", "en", "venecia", "se", "termina", "el", "palacio", "ducal", "destacando", "tambi\u00e9n", "el", "palacio", "contarini", "del", "bovolo", "y", "ca'", "d'oro", "la", "obra", "magna", "del", "g\u00f3tico", "italiano", "es", "la", "catedral", "de", "mil\u00e1n", "que", "destaca", "por", "el", "recargamiento", "de", "su", "decoraci\u00f3n", "y", "su", "magnitud", "la", "arquitectura", "del", "renacimiento", "es", "aquella", "producida", "durante", "el", "per\u00edodo", "art\u00edstico", "del", "renacimiento", "europeo", "que", "en", "italia", "abarc\u00f3", "los", "siglos", "xiv", "xv", "y", "xvi", "se", "caracteriza", "por", "ser", "un", "momento", "de", "ruptura", "en", "la", "historia", "de", "la", "arquitectura", "en", "especial", "con", "respecto", "al", "estilo", "arquitect\u00f3nico", "previo", "el", "g\u00f3tico", "produce", "innovaciones", "en", "los", "medios", "de", "producci\u00f3n", "como", "en", "el", "lenguaje", "arquitect\u00f3nico", "que", "se", "plasm\u00f3", "en", "una", "adecuada", "y", "completa", "teorizaci\u00f3n", "en", "la", "nueva", "actitud", "de", "los", "arquitectos", "pasando", "de", "ser", "artesanos", "a", "verdaderos", "profesionales", "marcando", "en", "cada", "obra", "su", "estilo", "personal", "las", "grandes", "catedrales", "g\u00f3ticas", "son", "en", "su", "mayor\u00eda", "an\u00f3nimas", "sin", "embargo", "las", "grandes", "obras", "renacentistas", "est\u00e1n", "todas", "firmadas", "inspiraron", "su", "labor", "en", "su", "interpretaci\u00f3n", "propia", "de", "la", "antig\u00fcedad", "cl\u00e1sica", "en", "particular", "en", "su", "vertiente", "arquitect\u00f3nica", "que", "consideraban", "modelo", "perfecto", "de", "las", "bellas", "artes", "la", "arquitectura", "del", "renacimiento", "estuvo", "bastante", "relacionada", "con", "una", "visi\u00f3n", "del", "mundo", "durante", "ese", "per\u00edodo", "sostenida", "en", "dos", "pilares", "esenciales", "el", "clasicismo", "y", "el", "humanismo", "la", "palabra", "barroco", "significa", "\"irregular\"", "y", "es", "un", "arte", "muy", "cercano", "al", "catolicismo", "en", "una", "\u00e9poca", "de", "divisi\u00f3n", "entre", "cat\u00f3licos", "y", "protestantes", "la", "arquitectura", "del", "barroco", "se", "inicia", "con", "figuras", "tan", "determinantes", "como", "gian", "lorenzo", "bernini", "y", "francesco", "borromini", "en", "este", "per\u00edodo", "se", "crean", "monumentos", "como", "la", "plaza", "de", "san", "pedro", "la", "iglesia", "de", "sant'andrea", "al", "quirinale", "la", "fontana", "de", "trevi", "y", "la", "iglesia", "iglesia", "de", "san", "carlo", "alle", "quattro", "fontane", "destaca", "a", "su", "vez", "el", "barroco", "siciliano", "que", "creci\u00f3", "durante", "la", "gran", "reconstrucci\u00f3n", "edilicia", "que", "sigui\u00f3", "al", "terremoto", "de", "el", "estilo", "decorativo", "del", "barroco", "siciliano", "dur\u00f3", "apenas", "cincuenta", "a\u00f1os", "y", "reflej\u00f3", "perfectamente", "el", "orden", "social", "de", "la", "isla", "en", "una", "\u00e9poca", "en", "que", "dominada", "nominalmente", "por", "la", "monarqu\u00eda", "hisp\u00e1nica", "fue", "gobernada", "de", "hecho", "por", "una", "aristocracia", "isle\u00f1a", "hedonista", "y", "extravagante", "la", "arquitectura", "barroca", "ha", "dado", "a", "la", "isla", "un", "car\u00e1cter", "arquitect\u00f3nico", "que", "permanece", "en", "el", "siglo", "xxi", "cinematograf\u00eda", "la", "historia", "del", "cine", "italiano", "comenz\u00f3", "apenas", "algunos", "meses", "despu\u00e9s", "de", "que", "los", "hermanos", "lumi\u00e8re", "hubieran", "descubierto", "el", "medio", "cuando", "el", "papa", "le\u00f3n", "xiii", "fue", "filmado", "durante", "algunos", "segundos", "en", "los", "jardines", "vaticanos", "terminando", "con", "la", "bendici\u00f3n", "de", "la", "c\u00e1mara", "la", "industria", "cinematogr\u00e1fica", "italiana", "naci\u00f3", "entre", "y", "con", "la", "societ\u00e0", "italiana", "cines", "la", "ambrosio", "film", "y", "la", "itala", "film", "m\u00e1s", "tarde", "el", "cine", "fue", "utilizado", "por", "benito", "mussolini", "como", "propaganda", "para", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "algunos", "de", "los", "m\u00e1s", "famosos", "directores", "italianos", "sobre", "todo", "de", "la", "\u00e9poca", "del", "neorrealismo", "italiano", "han", "sido", "luchino", "visconti", "vittorio", "de", "sica", "federico", "fellini", "sergio", "leone", "pier", "paolo", "pasolini", "roberto", "rossellini", "o", "michelangelo", "antonioni", "u", "otros", "contempor\u00e1neos", "como", "dario", "argento", "sergio", "rubini", "giuseppe", "tornatore", "matteo", "garrone", "o", "paolo", "sorrentino", "algunas", "de", "las", "pel\u00edculas", "m\u00e1s", "conocidas", "han", "sido", "el", "gatopardo", "la", "dolce", "vita", "il", "buono", "il", "brutto", "il", "cattivo", "ladri", "di", "biciclette", "la", "vita", "\u00e8", "bella", "o", "il", "postino", "estas", "\u00faltimas", "con", "los", "famosos", "actores", "roberto", "benigni", "y", "massimo", "troisi", "u", "otras", "como", "mal\u00e8na", "la", "gran", "belleza", "o", "tale", "of", "tales", "italia", "es", "el", "pa\u00eds", "que", "m\u00e1s", "premios", "\u00f3scar", "a", "la", "mejor", "pel\u00edcula", "internacional", "ha", "recibido", "en", "la", "historia", "del", "cine", "ciencia", "y", "tecnolog\u00eda", "a", "lo", "largo", "de", "los", "siglos", "en", "la", "pen\u00ednsula", "it\u00e1lica", "han", "nacido", "grandes", "cient\u00edficos", "famosos", "pol\u00edmatas", "italianos", "como", "leonardo", "da", "vinci", "miguel", "\u00e1ngel", "o", "leon", "battista", "alberti", "han", "hecho", "importantes", "contribuciones", "a", "diversos", "campos", "del", "saber", "como", "la", "biolog\u00eda", "la", "arquitectura", "o", "la", "ingenier\u00eda", "el", "f\u00edsico", "astr\u00f3nomo", "y", "matem\u00e1tico", "galileo", "galilei", "jug\u00f3", "un", "papel", "esencial", "en", "la", "denominada", "revoluci\u00f3n", "cient\u00edfica", "gracias", "a", "logros", "como", "la", "decisiva", "mejora", "del", "telescopio", "que", "permiti\u00f3", "aumentar", "las", "observaciones", "astron\u00f3micas", "y", "confirmar", "de", "manera", "irrefutable", "el", "triunfo", "de", "las", "teor\u00edas", "copernicanas", "sobre", "el", "sistema", "ptolemaico", "los", "astr\u00f3nomos", "giovanni", "domenico", "cassini", "y", "giovanni", "schiaparelli", "realizaron", "importantes", "descubrimientos", "sobre", "el", "sistema", "solar", "josephlouis", "de", "lagrange", "nacido", "como", "giuseppe", "lodovico", "lagrangia", "fibonacci", "y", "gerolamo", "cardano", "consiguieron", "decisivos", "avances", "en", "las", "matem\u00e1ticas", "el", "f\u00edsico", "enrico", "fermi", "galardonado", "con", "el", "premio", "nobel", "lider\u00f3", "el", "equipo", "que", "construy\u00f3", "el", "primer", "reactor", "nuclear", "y", "codesarroll\u00f3", "la", "teor\u00eda", "cu\u00e1ntica", "algunos", "otros", "cient\u00edficos", "italianos", "de", "renombre", "son", "amedeo", "avogadro", "c\u00e9lebre", "por", "sus", "aportaciones", "a", "la", "teor\u00eda", "molecular", "por", "la", "ley", "y", "la", "constante", "de", "avogadro", "evangelista", "torricelli", "inventor", "del", "bar\u00f3metro", "alessandro", "volta", "inventor", "de", "la", "bater\u00eda", "el\u00e9ctrica", "guillermo", "marconi", "inventor", "de", "la", "radio", "antonio", "meucci", "inventor", "del", "tel\u00e9fono", "ettore", "majorana", "que", "descubri\u00f3", "el", "fermi\u00f3n", "de", "majorana", "emilio", "g", "segr\u00e8", "que", "descubri\u00f3", "dos", "elementos", "qu\u00edmicos", "el", "tecnecio", "y", "el", "astato", "as\u00ed", "como", "el", "antiprot\u00f3n", "federico", "faggin", "creador", "del", "primer", "microprocesador", "comercial", "leonardo", "chiariglione", "creador", "de", "los", "formatos", "mpeg", "y", "mp", "o", "carlo", "rubbia", "premio", "nobel", "de", "f\u00edsica", "en", "por", "su", "trabajo", "liderando", "el", "descubrimiento", "de", "los", "bosones", "w", "y", "z", "en", "el", "cern", "entre", "otros", "en", "biolog\u00eda", "sobresalen", "marcello", "malpighi", "que", "fund\u00f3", "en", "el", "siglo", "xvii", "la", "histolog\u00eda", "lazzaro", "spallanzani", "que", "desarroll\u00f3", "importantes", "investigaciones", "sobre", "las", "funciones", "corporales", "la", "reproducci\u00f3n", "animal", "y", "la", "teor\u00eda", "celular", "camillo", "golgi", "que", "entre", "sus", "muchos", "logros", "tiene", "el", "descubrimiento", "del", "aparato", "de", "golgi", "y", "allan\u00f3", "el", "camino", "para", "la", "aceptaci\u00f3n", "de", "la", "doctrina", "de", "la", "neurona", "o", "rita", "levimontalcini", "cuyo", "descubrimiento", "del", "factor", "de", "crecimiento", "nervioso", "le", "vali\u00f3", "el", "nobel", "de", "fisiolog\u00eda", "de", "en", "qu\u00edmica", "giulio", "natta", "fue", "premio", "nobel", "de", "qu\u00edmica", "en", "por", "su", "trabajo", "sobre", "los", "pol\u00edmeros", "giuseppe", "occhialini", "recibi\u00f3", "el", "premio", "wolf", "en", "f\u00edsica", "por", "el", "descubrimiento", "del", "pion", "en", "y", "ennio", "de", "giorgi", "que", "fue", "premio", "wolf", "en", "matem\u00e1tica", "en", "resolvi\u00f3", "el", "problema", "de", "bernstein", "sobre", "superficies", "m\u00ednimas", "y", "el", "decimonoveno", "problema", "de", "hilbert", "seg\u00fan", "el", "\u00edndice", "mundial", "de", "innovaci\u00f3n", "a", "cargo", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "de", "la", "propiedad", "intelectual", "en", "su", "versi\u00f3n", "italia", "se", "ubic\u00f3", "en", "lugar", "en", "innovaci\u00f3n", "entre", "pa\u00edses", "del", "mundomientras", "que", "en", "ascendi\u00f3", "al", "puesto", "en", "el", "mismo", "\u00edndice", "literatura", "conforme", "el", "imperio", "romano", "de", "occidente", "desaparec\u00eda", "el", "lat\u00edn", "tradicional", "se", "mantuvo", "vivo", "gracias", "a", "escritores", "como", "casiodoro", "boecio", "y", "s\u00edmaco", "las", "artes", "liberales", "florecieron", "en", "r\u00e1vena", "bajo", "teodorico", "el", "grande", "y", "los", "reyes", "godos", "se", "rodearon", "con", "maestros", "de", "ret\u00f3rica", "y", "gram\u00e1ticos", "el", "a\u00f1o", "marca", "el", "comienzo", "de", "la", "escuela", "po\u00e9tica", "siciliana", "y", "el", "inicio", "de", "una", "literatura", "que", "muestra", "ya", "rasgos", "m\u00e1s", "uniformes", "el", "italiano", "moderno", "es", "un", "dialecto", "que", "ha", "conseguido", "imponerse", "como", "lengua", "propia", "de", "una", "regi\u00f3n", "mucho", "m\u00e1s", "vasta", "que", "su", "regi\u00f3n", "dialectal", "en", "este", "caso", "se", "trata", "del", "dialecto", "toscano", "de", "florencia", "pisa", "y", "siena", "y", "que", "ha", "evolucionado", "a", "partir", "del", "lat\u00edn", "el", "toscano", "literario", "es", "en", "efecto", "la", "lengua", "en", "la", "que", "escribieron", "durante", "la", "edad", "media", "y", "el", "renacimiento", "dante", "alighieri", "francesco", "petrarca", "giovanni", "boccaccio", "torquato", "tasso", "ludovico", "ariosto", "y", "pietro", "bembo", "o", "posteriormente", "autores", "como", "giacomo", "leopardi", "ugo", "foscolo", "o", "alessandro", "manzoni", "entre", "otros", "considerados", "como", "algunos", "de", "los", "grandes", "escritores", "italianos", "que", "ejercieron", "una", "gran", "influencia", "sobre", "la", "literatura", "europea", "en", "general", "y", "espa\u00f1ola", "en", "particular", "siendo", "adoptadas", "algunas", "formas", "estr\u00f3ficas", "como", "el", "soneto", "la", "lira", "o", "la", "octava", "real", "al", "popularizarse", "los", "versos", "endecas\u00edlabos", "y", "octos\u00edlabos", "algunos", "fil\u00f3sofos", "importantes", "han", "sido", "tom\u00e1s", "de", "aquino", "bernardino", "telesio", "giordano", "bruno", "marsilio", "ficino", "giovanni", "pico", "della", "mirandola", "nicol\u00e1s", "maquiavelo", "y", "giambattista", "vico", "otras", "figuras", "importantes", "del", "pa\u00eds", "han", "sido", "los", "poetas", "giosu\u00e8", "carducci", "gabriele", "d'annunzio", "salvatore", "quasimodo", "eugenio", "montale", "giuseppe", "ungaretti", "la", "escritora", "grazia", "deledda", "y", "los", "autores", "teatrales", "luigi", "pirandello", "y", "dario", "fo", "todos", "ellos", "ganadores", "del", "premio", "nobel", "de", "literatura", "fiestas", "deporte", "el", "deporte", "m\u00e1s", "popular", "en", "el", "pa\u00eds", "es", "el", "f\u00fatbol", "denominado", "en", "italiano", "calcio", "desde", "el", "siglo", "xvi", "se", "practica", "el", "llamado", "calcio", "florentino", "que", "consiste", "en", "dos", "equipos", "de", "jugadores", "y", "porteros", "donde", "el", "objetivo", "es", "sumar", "m\u00e1s", "puntos", "que", "el", "equipo", "rival", "el", "calcio", "se", "ha", "intensificado", "a", "nivel", "local", "llegando", "a", "fundarse", "en", "la", "federaci\u00f3n", "italiana", "de", "f\u00fatbol", "que", "se", "encarga", "de", "los", "campeonatos", "de", "f\u00fatbol", "de", "clubes", "y", "de", "la", "selecci\u00f3n", "nacional", "que", "ha", "ganado", "entre", "otros", "trofeos", "cuatro", "copas", "del", "mundo", "fifa", "en", "y", "y", "dos", "eurocopas", "en", "y", "adem\u00e1s", "ha", "logrado", "alcanzar", "el", "n\u00famero", "de", "la", "clasificaci\u00f3n", "de", "la", "fifa", "en", "y", "los", "principales", "clubes", "del", "pa\u00eds", "son", "la", "juventus", "fc", "el", "ac", "milan", "y", "el", "inter", "de", "mil\u00e1n", "la", "juventus", "fc", "es", "el", "club", "que", "m\u00e1s", "t\u00edtulos", "ha", "logrado", "en", "el", "f\u00fatbol", "italiano", "es", "el", "octavo", "club", "con", "el", "mayor", "n\u00famero", "de", "trofeos", "internacionales", "conquistados", "en", "el", "mundo", "cuarto", "en", "europa", "y", "adem\u00e1s", "el", "\u00fanico", "club", "en", "el", "planeta", "que", "ha", "conquistado", "todas", "las", "competiciones", "organizadas", "por", "alguna", "de", "las", "seis", "confederaciones", "continentales", "de", "f\u00fatbol", "y", "el", "t\u00edtulo", "mundial", "interclubes", "el", "ac", "milan", "es", "el", "tercer", "club", "que", "m\u00e1s", "t\u00edtulos", "internacionales", "ostenta", "y", "el", "inter", "de", "mil\u00e1n", "adem\u00e1s", "de", "poseer", "varios", "t\u00edtulos", "nacionales", "e", "internacionales", "es", "el", "\u00fanico", "que", "ha", "participado", "en", "todas", "las", "ediciones", "de", "la", "serie", "a", "desde", "su", "instituci\u00f3n", "en", "adem\u00e1s", "es", "el", "\u00fanico", "equipo", "italiano", "que", "ha", "ganado", "cinco", "t\u00edtulos", "en", "un", "mismo", "a\u00f1o", "solar", "otros", "clubes", "que", "han", "ganado", "torneos", "internacionales", "son", "la", "acf", "fiorentina", "la", "ss", "lazio", "el", "ssc", "napoli", "el", "parma", "fc", "la", "as", "roma", "el", "uc", "sampdoria", "y", "el", "torino", "fc", "en", "voleibol", "tanto", "a", "nivel", "de", "selecci\u00f3n", "como", "de", "equipos", "de", "clubes", "italia", "forma", "parte", "sobre", "todo", "en", "masculino", "de", "la", "\u00e9lite", "mundial", "del", "deporte", "la", "selecci\u00f3n", "masculina", "es", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "exitosas", "de", "la", "historia", "tras", "ganar", "entre", "otros", "cuatro", "mundiales", "en", "y", "siete", "eurocopas", "en", "y", "ocho", "world", "leagues", "en", "y", "y", "seis", "medallas", "ol\u00edmpicas", "tres", "platas", "y", "tres", "bronces", "tambi\u00e9n", "la", "selecci\u00f3n", "femenina", "ha", "conseguido", "levantar", "un", "mundial", "en", "y", "tres", "eurocopas", "en", "y", "los", "equipos", "de", "clubes", "a", "nivel", "masculino", "son", "los", "m\u00e1s", "laureados", "de", "europa", "con", "t\u00edtulos", "conseguidos", "en", "todas", "la", "competiciones", "y", "del", "mundo", "gracias", "a", "sus", "ocho", "campeonatos", "mundial", "de", "clubes", "en", "nueve", "ediciones", "ganaron", "trofeos", "sobre", "todo", "conjuntos", "como", "el", "pallavolo", "modena", "el", "pallavolo", "parma", "el", "pallavolo", "torino", "y", "el", "porto", "ravenna", "volley", "en", "los", "a\u00f1os", "y", "en", "los", "primeros", "a\u00f1os", "y", "el", "sisley", "treviso", "el", "pv", "cuneo", "el", "lube", "macerata", "y", "el", "trentino", "volley", "en", "la", "segunda", "mitad", "de", "los", "a\u00f1os", "y", "en", "el", "siglo", "xxi", "los", "equipos", "femeninos", "han", "logrado", "t\u00edtulos", "europeos", "y", "mundial", "de", "clubes", "en", "automovilismo", "es", "sede", "de", "la", "famosa", "escuder\u00eda", "ferrari", "la", "m\u00e1s", "reconocida", "en", "disciplinas", "como", "la", "f\u00f3rmula", "adem\u00e1s", "aqu\u00ed", "se", "celebra", "el", "gran", "premio", "de", "italia", "una", "de", "las", "competiciones", "m\u00e1s", "importantes", "a", "escala", "internacional", "en", "motociclismo", "cabe", "destacar", "la", "celebraci\u00f3n", "del", "gran", "premio", "de", "italia", "y", "a", "los", "pilotos", "giacomo", "agostini", "t\u00edtulos", "mundiales", "carlo", "ubbiali", "y", "valentino", "rossi", "en", "ciclismo", "posee", "una", "de", "las", "tres", "grandes", "vueltas", "a", "nivel", "mundial", "el", "giro", "de", "italia", "adem\u00e1s", "han", "destacado", "ciclistas", "como", "alfredo", "binda", "ganador", "en", "tres", "ocasiones", "del", "campeonato", "mundial", "y", "en", "cinco", "del", "giro", "de", "italia", "fausto", "coppi", "tambi\u00e9n", "ganador", "en", "cinco", "ocasiones", "del", "giro", "de", "italia", "y", "en", "dos", "del", "tour", "de", "francia", "o", "marco", "pantani", "ganador", "de", "un", "giro", "de", "italia", "y", "un", "tour", "de", "francia", "tambi\u00e9n", "destacan", "en", "el", "ciclismo", "en", "pista", "modalidad", "en", "la", "que", "han", "conseguido", "varios", "campeonatos", "del", "mundo", "en", "rugby", "los", "equipos", "disputan", "el", "pro", "que", "da", "acceso", "a", "disputar", "la", "competici\u00f3n", "europea", "heineken", "cup", "la", "selecci\u00f3n", "de", "rugby", "participa", "en", "el", "torneo", "de", "las", "seis", "naciones", "y", "habitualmente", "en", "la", "copa", "del", "mundo", "siendo", "su", "\u00fanico", "t\u00edtulo", "el", "obtenido", "en", "en", "la", "european", "nations", "cup", "en", "b\u00e9isbol", "han", "logrado", "grandes", "resultados", "a", "nivel", "europeo", "y", "participado", "en", "todas", "las", "competiciones", "internacionales", "gracias", "a", "la", "presencia", "en", "su", "equipo", "nacional", "de", "jugadores", "estadounidenses", "con", "ascendencia", "italiana", "los", "cuales", "componen", "casi", "en", "su", "totalidad", "la", "selecci\u00f3n", "francesco", "molinari", "gan\u00f3", "el", "open", "brit\u00e1nico", "del", "a\u00f1o", "siendo", "el", "primer", "jugador", "italiano", "en", "conseguir", "ganar", "uno", "de", "los", "torneos", "majors", "de", "golf", "otro", "deportista", "destacado", "ha", "sido", "reinhold", "messner", "primera", "persona", "del", "mundo", "en", "escalar", "las", "cumbres", "de", "m\u00e1s", "de", "metros", "adem\u00e1s", "de", "ser", "la", "primera", "persona", "en", "ascender", "el", "monte", "everest", "en", "solitario", "y", "sin", "ayuda", "de", "ox\u00edgeno", "en", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "es", "el", "tercer", "pa\u00eds", "con", "m\u00e1s", "medallas", "de", "oro", "acumuladas", "tras", "los", "estados", "unidos", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "alemania", "siendo", "el", "cuarto", "con", "m\u00e1s", "participaciones", "tras", "francia", "reino", "unido", "y", "suiza", "con", "ediciones", "los", "deportistas", "que", "m\u00e1s", "medallas", "han", "obtenido", "han", "sido", "edoardo", "mangiarotti", "medallas", "de", "oro", "de", "plata", "y", "de", "bronce", "nedo", "nadi", "medallas", "de", "oro", "y", "valentina", "vezzali", "medallas", "de", "oro", "de", "plata", "y", "de", "bronce", "todos", "en", "esgrima", "adem\u00e1s", "el", "pa\u00eds", "ha", "organizado", "cuatro", "ediciones", "de", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "una", "de", "verano", "en", "roma", "y", "tres", "de", "invierno", "en", "cortina", "d'ampezzo", "en", "y", "y", "en", "tur\u00edn", "en", "italia", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "selecci\u00f3n", "femenina", "de", "f\u00fatbol", "de", "italia", "selecci\u00f3n", "de", "rugby", "de", "italia", "selecci\u00f3n", "de", "baloncesto", "de", "italia", "selecci\u00f3n", "de", "b\u00e9isbol", "de", "italia", "referencias", "enlaces", "externos", "wikcionario", "tiene", "definiciones", "y", "otra", "informaci\u00f3n", "sobre", "italia", "wikiquote", "alberga", "frases", "c\u00e9lebres", "de", "o", "sobre", "italia", "wikisource", "contiene", "obras", "originales", "de", "o", "sobre", "italia", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "italia", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "italia", "wikiviajes", "alberga", "gu\u00edas", "de", "viajes", "de", "o", "sobre", "italia", "para", "la", "bbc", "news", "para", "el", "economist", "para", "el", "departamento", "de", "estado", "de", "los", "estados", "unidos", "para", "el", "banco", "mundial", "oficina", "de", "estad\u00edsticas", "nacionales"]