["la", "j", "en", "may\u00fascula", "j", "nombre", "jota", "plural", "jotas", "es", "la", "d\u00e9cima", "letra", "y", "la", "s\u00e9ptima", "consonante", "del", "alfabeto", "espa\u00f1ol", "y", "del", "alfabeto", "latino", "b\u00e1sico", "en", "espa\u00f1ol", "el", "sonido", "de", "j", "es", "x", "o", "h", "en", "el", "alfabeto", "fon\u00e9tico", "internacional", "representa", "una", "aproximante", "palatal", "pero", "su", "uso", "en", "diferentes", "idiomas", "es", "variable", "historia", "originalmente", "en", "el", "alfabeto", "latino", "la", "jota", "era", "una", "variante", "caligr\u00e1fica", "de", "la", "i", "es", "decir", "una", "'i'", "con", "una", "califa", "alargada", "esta", "se", "usaba", "en", "la", "numeraci\u00f3n", "romana", "al", "final", "de", "un", "n\u00famero", "cuando", "este", "terminaba", "con", "m\u00e1s", "de", "una", "'i'", "por", "ejemplo", "\"\"", "en", "numeraci\u00f3n", "romana", "se", "escrib\u00eda", "\"xxiij\"", "y", "no", "\"xxiii\"", "en", "lat\u00edn", "y", "en", "las", "lenguas", "romances", "de", "la", "edad", "media", "representaba", "indistintamente", "los", "sonidos", "i", "i", "y", "j", "del", "alfabeto", "fon\u00e9tico", "internacional", "comenz\u00f3", "a", "tener", "un", "uso", "distintivo", "en", "el", "alto", "alem\u00e1n", "medio", "y", "no", "fue", "hasta", "el", "siglo", "xvi", "cuando", "se", "empez\u00f3", "a", "considerar", "la", "'j'", "como", "una", "letra", "con", "valor", "propio", "fue", "el", "gram\u00e1tico", "italiano", "gian", "giorgio", "trissino", "el", "primero", "en", "distinguir", "la", "i", "y", "la", "j", "como", "representantes", "de", "distintos", "sonidos", "en", "su", "pistola", "del", "trissino", "de", "le", "lettere", "nuvamente", "aggiunte", "ne", "la", "lingua", "italiana", "\"ep\u00edstola", "de", "trissino", "sobre", "las", "letras", "nuevamente", "agregadas", "en", "la", "lengua", "italiana\"", "de", "la", "'j'", "fue", "la", "\u00faltima", "letra", "que", "se", "incorpor\u00f3", "al", "alfabeto", "latino", "moderno", "por", "parte", "de", "pierre", "de", "la", "ram\u00e9e", "para", "distinguirla", "del", "valor", "fon\u00e9tico", "que", "hab\u00eda", "desarrollado", "la", "'i'", "en", "las", "lenguas", "romances", "el", "nombre", "\"jota\"", "proviene", "del", "lat\u00edn", "iota", "que", "es", "el", "nombre", "de", "la", "letra", "griega", "de", "la", "que", "procede", "la", "cual", "ten\u00eda", "el", "sonido", "de", "una", "'\"i", "larga\"", "i", "diferente", "a", "\u00edpsilon", "que", "ten\u00eda", "el", "sonido", "de", "una", "\"i", "breve\"", "j", "uso", "gr\u00e1fico", "la", "jota", "may\u00fascula", "j", "representa", "en", "f\u00edsica", "a", "la", "unidad", "del", "sistema", "internacional", "para", "las", "magnitudes", "energ\u00eda", "trabajo", "y", "calor", "el", "juliola", "jota", "min\u00fascula", "j", "representa", "en", "el", "alfabeto", "fon\u00e9tico", "internacional", "un", "sonido", "aproximante", "palatal", "que", "es", "el", "de", "una", "\"i", "breve\"", "como", "el", "de", "la", "\"y\"", "en", "la", "palabra", "inglesa", "\"yes\"", "jes", "o", "parecido", "al", "de", "la", "\"i\"", "en", "\"bien\"", "una", "de", "las", "tres", "unidades", "imaginarias", "de", "los", "cuaterniones", "en", "electricidad", "a", "la", "densidad", "de", "corriente", "y", "a", "la", "unidad", "imaginaria", "{displaystyle", "{sqrt", "{}}}", "en", "fasores", "para", "evitar", "confusi\u00f3n", "con", "la", "letra", "i", "{displaystyle", "i}", "empleada", "para", "representar", "la", "corriente", "el\u00e9ctricaadem\u00e1s", "en", "la", "numeraci\u00f3n", "romana", "se", "ha", "empleado", "hist\u00f3ricamente", "la", "jota", "min\u00fascula", "como", "'i'", "final", "representando", "al", "valor", "uno", "fon\u00e9tico", "en", "espa\u00f1ol", "en", "espa\u00f1ol", "medieval", "la", "letra", "j", "era", "pronunciada", "como", "la", "fricativa", "postalveolar", "sonora", "como", "la", "j", "francesa", "signo", "afi", "fue", "a", "partir", "del", "siglo", "xv", "durante", "el", "reajuste", "de", "las", "consonantes", "sibilantes", "cuando", "se", "perdi\u00f3", "la", "sonora", "por", "la", "sorda", "equivalente", "al", "d\u00edgrafo", "sh", "en", "ingl\u00e9s", "afi", "representada", "por", "la", "x", "sorda", "en", "la", "misma", "\u00e9poca", "se", "inici\u00f3", "se", "estima", "que", "en", "sevilla", "la", "velarizaci\u00f3n", "de", "por", "la", "moderna", "j", "x", "representada", "por", "la", "x", "este", "cambio", "de", "lugar", "de", "articulaci\u00f3n", "se", "extendi\u00f3", "progresivamente", "a", "finales", "del", "siglo", "xvi", "y", "se", "hizo", "normal", "hacia", "la", "mitad", "del", "siglo", "xvii", "ya", "en", "el", "siglo", "xviii", "la", "j", "tomar\u00eda", "su", "actual", "fonema", "x", "la", "pronunciaci\u00f3n", "de", "la", "jota", "var\u00eda", "desde", "la", "x", "a", "la", "simple", "aspiraci\u00f3n", "h", "producidas", "por", "la", "diferente", "intensidad", "con", "que", "se", "articula", "en", "diversos", "pa\u00edses", "y", "regiones", "existen", "ciertos", "casos", "excepcionales", "en", "que", "un", "extranjerismo", "recientemente", "incorporado", "o", "un", "nombre", "propio", "procedente", "de", "otra", "lengua", "conserva", "una", "pronunciaci\u00f3n", "cercana", "a", "la", "original", "como", "jazz", "jet", "o", "jennifer", "el", "sonido", "de", "la", "jota", "es", "el", "mismo", "que", "tiene", "la", "ge", "cuando", "antecede", "a", "las", "vocales", "\"e\"", "e", "\"i\"", "as\u00ed", "\"injerir\"", "tiene", "el", "mismo", "sonido", "que", "\"ingerir\"", "ixe'ir", "en", "otros", "idiomas", "la", "letra", "jota", "puede", "representar", "varios", "sonidos", "en", "distintos", "idiomas", "en", "las", "transcripciones", "del", "\u00e1rabe", "orientadas", "para", "espa\u00f1ol", "se", "utiliza", "para", "representar", "la", "letra", "\u00e1rabe", "que", "representa", "el", "mismo", "fonema", "que", "la", "j", "en", "espa\u00f1ol", "x", "en", "las", "transcripciones", "anglosajonas", "del", "\u00e1rabe", "se", "usa", "para", "la", "letra", "que", "en", "espa\u00f1ol", "est\u00e1", "representada", "como", "y", "quedando", "el", "d\u00edgrafo", "kh", "x", "y", "los", "s\u00edmbolos", "o", "'", "para", "la", "letra", "en", "la", "mayor", "parte", "de", "las", "lenguas", "germ\u00e1nicas", "con", "la", "excepci\u00f3n", "del", "ingl\u00e9s", "se", "pronuncia", "j", "as\u00ed", "como", "en", "las", "lenguas", "b\u00e1lticas", "eslavas", "y", "fino\u00fagrias", "que", "usen", "el", "alfabeto", "latino", "en", "alban\u00e9s", "y", "esperanto", "se", "pronuncia", "en", "azer\u00ed", "bret\u00f3n", "catal\u00e1n", "franc\u00e9s", "portugu\u00e9s", "rumano", "y", "turco", "en", "ingl\u00e9s", "c\u00f3rnico", "y", "escoc\u00e9s", "representa", "el", "fonema", "d", "del", "mismo", "modo", "que", "en", "igbo", "indonesio", "malayo", "oromo", "somal\u00ed", "shona", "turcomano", "y", "zul\u00fa", "en", "yoruba", "y", "suajili", "es", "en", "hanyu", "pinyin", "forma", "de", "transcripci\u00f3n", "del", "chino", "mandar\u00edn", "se", "usa", "para", "el", "sonido", "t", "el", "asturiano", "el", "ga\u00e9lico", "escoc\u00e9s", "el", "gal\u00e9s", "el", "gallego", "el", "gilbert\u00e9s", "el", "hawaiano", "el", "irland\u00e9s", "el", "italiano", "el", "maor\u00ed", "el", "mohawk", "el", "tagalo", "el", "tongano", "y", "el", "vietnamita", "no", "la", "usan", "excepto", "en", "palabras", "extranjeras", "con", "diferente", "pronunciaci\u00f3n", "en", "cada", "uno", "reglas", "para", "su", "uso", "ortogr\u00e1fico", "el", "hecho", "de", "que", "en", "espa\u00f1ol", "la", "ge", "y", "la", "jota", "suenen", "igual", "cuando", "est\u00e1n", "antes", "de", "la", "\"e\"", "y", "la", "\"i\"", "hace", "que", "haya", "confusi\u00f3n", "y", "errores", "de", "ortograf\u00eda", "al", "momento", "de", "escribir", "palabras", "con", "este", "sonido", "por", "eso", "existen", "normas", "para", "el", "correcto", "uso", "ortogr\u00e1fico", "de", "ambas", "letras", "se", "escriben", "con", "jota", "las", "part\u00edculas", "ja", "jo", "ju", "\u00fanicos", "representantes", "de", "los", "sonidos", "xa", "xo", "xu", "reja", "jocoso", "injuria", "bajar", "mejor", "justo", "etc", "los", "verbos", "terminados", "en", "jear", "lisonjear", "cojear", "canjear", "ojear", "granjear", "forcejear", "las", "palabras", "que", "comienzan", "con", "eje", "ejercicio", "ejecutar", "ej\u00e9rcito", "ejemplar", "con", "la", "excepci\u00f3n", "del", "gentilicio", "\"egetano", "a\"", "naturales", "de", "v\u00e9lez", "rubio", "o", "v\u00e9lez", "blanco", "provincia", "de", "almer\u00eda", "y", "arca\u00edsmos", "como", "egeno", "pobre", "las", "palabras", "terminadas", "en", "je", "jero", "jera", "y", "jer\u00eda", "excepto", "ambages", "auge", "c\u00f3nyuge", "en\u00e1lage", "esfinge", "falange", "faringe", "jorge", "laringe", "litarge", "meninge", "verge", "ligero", "ligera", "flam\u00edgero", "y", "las", "voces", "procedentes", "de", "verbos", "terminados", "en", "ger", "y", "gir", "como", "coge", "dirige", "eligeejemplos", "ultraje", "linaje", "porcentaje", "conserje", "monje", "hereje", "buje", "relojero", "brujer\u00eda", "todas", "las", "formas", "de", "los", "verbos", "que", "llevan", "\"j\"", "en", "el", "infinitivo", "especialmente", "los", "terminados", "en", "jar", "y", "jear", "alejemos", "homenaje\u00e9", "agasajemos", "canje\u00e9", "aconsej\u00e9", "los", "compuestos", "y", "derivados", "de", "las", "palabras", "que", "llevan", "las", "part\u00edculas", "ja", "jo", "ju", "sonajero", "de", "sonaja", "cajita", "cajero", "caja", "ojeras", "ojitos", "ojo", "granjero", "granja", "rojizo", "rojo", "las", "formas", "en", "pasado", "de", "los", "verbos", "en", "las", "que", "por", "irregularidad", "existen", "las", "part\u00edculas", "je", "y", "ji", "sin", "que", "el", "infinitivo", "de", "dicho", "verbo", "contenga", "una", "ge", "o", "jota", "ejemplosotros", "verbos", "tambi\u00e9n", "se", "conjugan", "de", "igual", "manera", "son", "conducir", "traducir", "deducir", "extraer", "contraer", "etc", "las", "pocas", "palabras", "terminadas", "con", "este", "sonidonota", "boj", "cambuj", "reloj", "troj", "c\u00f3digos", "en", "computaci\u00f3n", "nota", "tambi\u00e9n", "para", "codificaciones", "basadas", "en", "ascii", "incluyendo", "dos", "windows", "iso", "y", "las", "familias", "de", "codificaciones", "de", "macintosh", "unicode", "tiene", "adem\u00e1s", "la", "variante", "letra", "latina", "min\u00fascula", "sin", "puntos", "para", "usarla", "en", "combinaciones", "de", "caracteres", "como", "por", "ejemplo", "+", "en", "unicode", "se", "usa", "un", "duplicado", "de", "la", "'j'", "como", "un", "car\u00e1cter", "fon\u00e9tico", "especial", "en", "el", "idioma", "griego", "codificado", "como", "unicode", "u+f", "es", "usado", "para", "denotar", "la", "aproximante", "palatal", "sonora", "j", "en", "el", "contexto", "del", "alfabeto", "griego", "se", "llama", "\"yot\"", "en", "el", "unicode", "est\u00e1ndar", "nombre", "de", "la", "j", "alemana", "se", "ha", "establecido", "tambi\u00e9n", "que", "en", "la", "versi\u00f3n", "del", "est\u00e1ndar", "aparezca", "\u00e9sta", "en", "may\u00fascula", "que", "ser\u00eda", "u+f", "en", "la", "fuente", "wingdings", "la", "letra", "\"j\"", "es", "renderizada", "como", "una", "carita", "feliz", "que", "es", "diferente", "al", "punto", "de", "c\u00f3digo", "u+a", "de", "unicode", "que", "se", "renderiza", "como", "cuando", "se", "intenta", "usar", "la", "'j'", "de", "la", "fuente", "wingdings", "en", "un", "correo", "html", "es", "posible", "que", "el", "destinatario", "no", "vea", "este", "formato", "ya", "que", "los", "correos", "html", "pueden", "no", "estar", "disponibles", "en", "la", "plataforma", "de", "correo", "del", "destinatario", "o", "\u00e9sta", "puede", "tener", "dificultad", "al", "leerlos", "es", "por", "ello", "que", "algunos", "usan", "una", "sola", "'j'", "como", "sustituto", "de", "la", "carita", "feliz", "representaciones", "alternativas", "en", "el", "c\u00f3digo", "fon\u00e9tico", "internacional", "la", "jota", "se", "pronuncia", "\"jap\u00f3n\"", "en", "el", "alfabeto", "fon\u00e9tico", "aeron\u00e1utico", "se", "le", "asigna", "la", "palabra", "juliet", "en", "c\u00f3digo", "morse", "es", "notas", "referencias", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "j", "wikcionario", "tiene", "definiciones", "y", "otra", "informaci\u00f3n", "sobre", "j", "diccionariosdigitales", "letra", "j"]