["jap\u00f3n", "en", "japon\u00e9s", "nippon", "ippo", "escuchar", "o", "nihon", "iho", "escuchar", "es", "un", "pa\u00eds", "insular", "de", "asia", "oriental", "ubicado", "en", "el", "noroeste", "del", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "limita", "con", "el", "mar", "del", "jap\u00f3n", "al", "oeste", "y", "se", "extiende", "desde", "el", "mar", "de", "ojotsk", "en", "el", "norte", "hasta", "el", "mar", "de", "la", "china", "oriental", "y", "taiw\u00e1n", "en", "el", "sur", "su", "territorio", "comprende", "un", "archipi\u00e9lago", "de", "islas", "que", "cubren", "km\u00b2", "sobre", "el", "denominado", "anillo", "de", "fuego", "del", "pac\u00edfico", "las", "cinco", "islas", "principales", "del", "pa\u00eds", "de", "norte", "a", "sur", "son", "hokkaid", "honsh", "shikoku", "kysh", "y", "okinawa", "tokio", "es", "la", "capital", "y", "ciudad", "m\u00e1s", "grande", "de", "jap\u00f3n", "aunque", "el", "pa\u00eds", "cuenta", "con", "numerosas", "otras", "ciudades", "de", "gran", "importancia", "cultural", "y", "econ\u00f3mica", "como", "yokohama", "osaka", "nagoya", "sapporo", "fukuoka", "kobe", "y", "kioto", "jap\u00f3n", "es", "el", "und\u00e9cimo", "pa\u00eds", "con", "m\u00e1s", "habitantes", "del", "mundo", "as\u00ed", "como", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "densamente", "poblados", "y", "urbanizados", "aproximadamente", "las", "tres", "cuartas", "partes", "del", "terreno", "del", "pa\u00eds", "son", "monta\u00f1osas", "y", "concentra", "su", "poblaci\u00f3n", "de", "millones", "en", "estrechas", "llanuras", "costeras", "est\u00e1", "dividido", "en", "cuarenta", "y", "siete", "prefecturas", "administrativas", "y", "ocho", "regiones", "tradicionales", "en", "las", "que", "se", "encuentra", "el", "\u00e1rea", "metropolitana", "de", "tokio", "el", "\u00e1rea", "metropolitana", "m\u00e1s", "poblada", "del", "mundo", "con", "m\u00e1s", "de", "treinta", "y", "siete", "millones", "de", "residentes", "jap\u00f3n", "ha", "estado", "habitado", "desde", "el", "paleol\u00edtico", "superior", "a", "c", "aunque", "las", "primeras", "menciones", "del", "archipi\u00e9lago", "aparecen", "en", "las", "cr\u00f3nicas", "chinas", "del", "siglo", "i", "entre", "los", "siglos", "iv", "y", "ix", "los", "reinos", "de", "jap\u00f3n", "se", "unificaron", "bajo", "un", "emperador", "y", "su", "corte", "imperial", "con", "sede", "en", "heianky", "sin", "embargo", "a", "partir", "del", "siglo", "xii", "el", "poder", "pol\u00edtico", "estaba", "en", "manos", "de", "una", "serie", "de", "dictadores", "militares", "shgun", "y", "se\u00f1ores", "feudales", "daimy", "y", "lo", "impon\u00eda", "una", "clase", "de", "nobleza", "guerrera", "samur\u00e1is", "despu\u00e9s", "de", "un", "siglo", "de", "guerra", "civil", "el", "pa\u00eds", "se", "reunific\u00f3", "en", "bajo", "el", "shogunato", "tokugawa", "cuando", "puso", "en", "pr\u00e1ctica", "una", "pol\u00edtica", "exterior", "aislacionista", "en", "una", "flota", "de", "los", "estados", "unidos", "oblig\u00f3", "a", "jap\u00f3n", "a", "abrir", "el", "comercio", "con", "occidente", "lo", "que", "provoc\u00f3", "el", "fin", "del", "shogunato", "y", "la", "restauraci\u00f3n", "del", "poder", "imperial", "en", "en", "el", "per\u00edodo", "meiji", "el", "imperio", "del", "jap\u00f3n", "adopt\u00f3", "una", "constituci\u00f3n", "de", "estilo", "occidental", "y", "prosigui\u00f3", "un", "programa", "de", "industrializaci\u00f3n", "y", "modernizaci\u00f3n", "en", "jap\u00f3n", "invadi\u00f3", "china", "y", "cuatro", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "entr\u00f3", "en", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "como", "potencia", "del", "eje", "despu\u00e9s", "de", "sufrir", "la", "derrota", "en", "la", "guerra", "del", "pac\u00edfico", "y", "dos", "bombardeos", "at\u00f3micos", "jap\u00f3n", "se", "rindi\u00f3", "en", "y", "qued\u00f3", "bajo", "una", "ocupaci\u00f3n", "aliada", "de", "siete", "a\u00f1os", "en", "la", "que", "adopt\u00f3", "una", "nueva", "constituci\u00f3n", "desde", "jap\u00f3n", "ha", "mantenido", "una", "monarqu\u00eda", "constitucional", "parlamentaria", "unitaria", "con", "una", "legislatura", "bicameral", "la", "dieta", "nacional", "jap\u00f3n", "es", "una", "gran", "potencia", "y", "miembro", "de", "numerosas", "organizaciones", "internacionales", "incluidas", "las", "naciones", "unidas", "desde", "la", "ocde", "y", "el", "g", "aunque", "ha", "renunciado", "a", "su", "derecho", "a", "declarar", "la", "guerra", "el", "pa\u00eds", "mantiene", "fuerzas", "de", "autodefensa", "que", "est\u00e1n", "clasificadas", "como", "el", "cuarto", "ej\u00e9rcito", "m\u00e1s", "poderoso", "del", "mundo", "despu\u00e9s", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "jap\u00f3n", "experiment\u00f3", "un", "alto", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "convirti\u00e9ndose", "en", "en", "la", "segunda", "econom\u00eda", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "antes", "de", "ser", "superado", "por", "china", "en", "a", "pesar", "del", "estancamiento", "econ\u00f3mico", "desde", "la", "d\u00e9cada", "perdida", "la", "econom\u00eda", "del", "pa\u00eds", "sigue", "siendo", "la", "tercera", "m\u00e1s", "grande", "por", "pib", "nominal", "y", "la", "cuarta", "m\u00e1s", "grande", "por", "ppa", "l\u00edder", "en", "las", "industrias", "automotriz", "y", "electr\u00f3nica", "jap\u00f3n", "ha", "realizado", "importantes", "contribuciones", "a", "la", "ciencia", "y", "la", "tecnolog\u00eda", "clasificado", "como", "el", "segundo", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "alto", "en", "el", "\u00edndice", "de", "desarrollo", "humano", "de", "asia", "despu\u00e9s", "de", "singapur", "jap\u00f3n", "tiene", "la", "esperanza", "de", "vida", "m\u00e1s", "alta", "del", "mundo", "aunque", "est\u00e1", "experimentando", "una", "disminuci\u00f3n", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "la", "cultura", "japonesa", "es", "bien", "conocida", "en", "todo", "el", "mundo", "incluido", "su", "arte", "cocina", "m\u00fasica", "y", "cultura", "popular", "que", "abarca", "industrias", "prominentes", "de", "la", "animaci\u00f3n", "los", "videojuegos", "y", "el", "manga", "etimolog\u00eda", "el", "nombre", "de", "jap\u00f3n", "en", "japon\u00e9s", "se", "escribe", "usando", "el", "kanji", "y", "se", "pronuncia", "nippon", "o", "nihon", "la", "denominaci\u00f3n", "oficial", "en", "japon\u00e9s", "es", "nipponkoku", "o", "nihonkoku", "'nipponkoku", "o", "nihonkoku'", "literalmente", "estado", "del", "jap\u00f3n", "o", "estado", "japon\u00e9s", "antes", "de", "que", "este", "nombre", "fuera", "adoptado", "a", "principios", "del", "siglo", "viii", "el", "pa\u00eds", "era", "conocido", "en", "china", "como", "wa", "wa", "y", "en", "jap\u00f3n", "por", "el", "end\u00f3nimo", "yamato", "nippon", "la", "lectura", "sinojaponesa", "original", "de", "los", "caracteres", "se", "prefiere", "hoy", "para", "usos", "oficiales", "incluso", "en", "billetes", "de", "banco", "y", "sellos", "postales", "nihon", "se", "utiliza", "normalmente", "en", "el", "habla", "cotidiana", "y", "refleja", "cambios", "en", "la", "fonolog\u00eda", "japonesa", "durante", "el", "per\u00edodo", "edo", "la", "combinaci\u00f3n", "de", "los", "caracteres", "significan", "origen", "del", "sol", "en", "referencia", "a", "la", "ubicaci\u00f3n", "relativamente", "oriental", "de", "jap\u00f3n", "es", "la", "fuente", "del", "popular", "ep\u00edteto", "occidental", "pa\u00eds", "del", "sol", "naciente", "el", "nombre", "jap\u00f3n", "se", "basa", "en", "la", "pronunciaci\u00f3n", "china", "y", "se", "introdujo", "en", "los", "idiomas", "europeos", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "primeras", "relaciones", "comerciales", "en", "el", "siglo", "xiii", "marco", "polo", "registr\u00f3", "la", "temprana", "pronunciaci\u00f3n", "del", "mandar\u00edn", "o", "del", "chino", "wu", "de", "los", "caracteres", "como", "cipango", "el", "antiguo", "nombre", "malayo", "para", "jap\u00f3n", "japang", "o", "japun", "fue", "tomado", "de", "un", "dialecto", "chino", "de", "la", "costa", "sur", "y", "lo", "encontraron", "los", "comerciantes", "portugueses", "en", "el", "sudeste", "asi\u00e1tico", "quienes", "llevaron", "la", "palabra", "a", "europa", "a", "principios", "del", "siglo", "xvi", "la", "primera", "versi\u00f3n", "del", "nombre", "en", "ingl\u00e9s", "aparece", "en", "un", "libro", "publicado", "en", "que", "deletreaba", "el", "nombre", "como", "giapan", "en", "una", "traducci\u00f3n", "de", "una", "carta", "portuguesa", "de", "historia", "desde", "la", "prehistoria", "hasta", "la", "historia", "cl\u00e1sica", "el", "primer", "asentamiento", "conocido", "en", "las", "islas", "del", "jap\u00f3n", "surgi\u00f3", "hace", "unos", "a", "c", "durante", "la", "\u00e9poca", "del", "paleol\u00edtico", "esto", "fue", "seguido", "durante", "el", "comienzo", "del", "per\u00edodo", "jmon", "alrededor", "del", "a", "c", "por", "una", "cultura", "de", "cazadoresrecolectores", "semisedentarios", "del", "mesol\u00edtico", "al", "neol\u00edtico", "caracterizada", "por", "tener", "casas", "en", "zanjas", "y", "una", "agricultura", "rudimentaria", "las", "vasijas", "de", "arcilla", "de", "la", "\u00e9poca", "se", "encuentran", "entre", "los", "espec\u00edmenes", "m\u00e1s", "antiguos", "que", "se", "conservan", "de", "la", "cer\u00e1mica", "antigua", "cerca", "del", "a\u00f1o", "a", "c", "el", "pueblo", "yayoi", "comenz\u00f3", "a", "ingresar", "al", "archipi\u00e9lago", "desde", "kyushu", "mezcl\u00e1ndose", "con", "la", "poblaci\u00f3n", "existente", "de", "los", "jmon", "el", "per\u00edodo", "yayoi", "vio", "la", "introducci\u00f3n", "de", "pr\u00e1cticas", "como", "el", "cultivo", "de", "arroz", "un", "nuevo", "estilo", "de", "alfarer\u00eda", "y", "la", "metalurgia", "de", "china", "y", "corea", "seg\u00fan", "la", "leyenda", "en", "el", "a", "c", "el", "emperador", "jinmu", "fund\u00f3", "un", "reino", "en", "el", "centro", "de", "jap\u00f3n", "donde", "comenz\u00f3", "una", "l\u00ednea", "imperial", "continua", "jap\u00f3n", "aparece", "por", "primera", "vez", "en", "la", "historia", "escrita", "en", "el", "libro", "de", "han", "completado", "en", "d", "c", "el", "budismo", "fue", "introducido", "en", "el", "a\u00f1o", "desde", "el", "reino", "coreano", "de", "baekje", "siendo", "el", "desarrollo", "posterior", "del", "budismo", "japon\u00e9s", "principalmente", "influenciado", "por", "china", "a", "pesar", "de", "la", "resistencia", "inicial", "el", "budismo", "fue", "promovido", "por", "la", "clase", "dominante", "incluyendo", "a", "tales", "figuras", "como", "el", "pr\u00edncipe", "shtoku", "y", "obtuvo", "una", "amplia", "aceptaci\u00f3n", "a", "partir", "del", "per\u00edodo", "asuka", "las", "reformas", "de", "taika", "en", "el", "a\u00f1o", "nacionalizaron", "todas", "las", "tierras", "del", "jap\u00f3n", "para", "ser", "distribuidas", "por", "igual", "entre", "los", "agricultores", "y", "ordenaron", "la", "compilaci\u00f3n", "de", "un", "registro", "de", "hogares", "como", "base", "para", "un", "nuevo", "sistema", "de", "impuestos", "la", "guerra", "jinshin", "de", "un", "conflicto", "entre", "el", "pr\u00edncipe", "ama", "y", "su", "sobrino", "el", "pr\u00edncipe", "tomo", "se", "convirti\u00f3", "en", "un", "catalizador", "importante", "para", "nuevas", "reformas", "administrativas", "que", "culminaron", "con", "la", "promulgaci\u00f3n", "del", "c\u00f3digo", "taih", "el", "cual", "consolid\u00f3", "los", "estatutos", "existentes", "y", "afirm\u00f3", "la", "estructura", "de", "los", "gobiernos", "locales", "centrales", "y", "subordinados", "gracias", "a", "esto", "fue", "creado", "el", "estado", "ritsury", "un", "sistema", "de", "gobierno", "centralizado", "al", "estilo", "chino", "que", "se", "mantuvo", "vigente", "durante", "medio", "milenio", "el", "per\u00edodo", "nara", "marc\u00f3", "el", "surgimiento", "de", "un", "estado", "japon\u00e9s", "centrado", "en", "la", "corte", "imperial", "en", "heijky", "correspondiente", "a", "la", "prefectura", "actual", "de", "nara", "el", "per\u00edodo", "se", "caracteriza", "por", "la", "aparici\u00f3n", "de", "una", "prometedora", "cultura", "literaria", "con", "la", "producci\u00f3n", "de", "obras", "como", "kojiki", "y", "nihonshoki", "as\u00ed", "como", "el", "desarrollo", "de", "obras", "de", "arte", "y", "arquitectura", "de", "inspiraci\u00f3n", "budista", "se", "cree", "que", "entre", "y", "una", "epidemia", "de", "viruela", "acab\u00f3", "con", "hasta", "un", "tercio", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "jap\u00f3n", "en", "el", "emperador", "kanmu", "traslad\u00f3", "la", "capital", "la", "cual", "en", "se", "estableci\u00f3", "en", "heianky", "o", "la", "actual", "prefectura", "de", "kioto", "esto", "marc\u00f3", "el", "comienzo", "del", "per\u00edodo", "heian", "en", "el", "que", "surgi\u00f3", "una", "cultura", "japonesa", "indudablemente", "ind\u00edgena", "la", "historia", "de", "genji", "de", "murasaki", "shikibu", "y", "la", "letra", "del", "himno", "nacional", "de", "jap\u00f3n", "kimigayo", "fueron", "escritas", "durante", "esta", "\u00e9poca", "era", "feudal", "la", "era", "feudal", "de", "jap\u00f3n", "se", "caracteriz\u00f3", "por", "el", "surgimiento", "y", "el", "dominio", "de", "una", "clase", "gobernante", "de", "guerreros", "samur\u00e1is", "en", "tras", "la", "derrota", "del", "clan", "taira", "en", "la", "guerra", "de", "genpei", "el", "samur\u00e1i", "minamoto", "no", "yoritomo", "estableci\u00f3", "un", "gobierno", "militar", "en", "kamakura", "el", "clan", "hj", "lleg\u00f3", "al", "poder", "como", "regente", "de", "los", "shguns", "despu\u00e9s", "de", "la", "muerte", "de", "yoritomo", "introduciendo", "la", "escuela", "zen", "del", "budismo", "originaria", "de", "china", "que", "se", "hizo", "popular", "entre", "la", "clase", "samur\u00e1i", "durante", "el", "per\u00edodo", "kamakura", "el", "shogunato", "de", "kamakura", "repeli\u00f3", "las", "invasiones", "mongolas", "en", "y", "pero", "finalmente", "fue", "derrocado", "por", "el", "emperador", "godaigo", "este", "emperador", "fue", "derrotado", "por", "ashikaga", "takauji", "en", "comenzando", "el", "per\u00edodo", "muromachi", "sin", "embargo", "el", "siguiente", "shogunato", "no", "pudo", "controlar", "a", "los", "se\u00f1ores", "de", "la", "guerra", "feudales", "daimys", "y", "una", "guerra", "civil", "comenz\u00f3", "en", "abriendo", "el", "per\u00edodo", "sengoku", "de", "un", "siglo", "estados", "en", "guerra", "durante", "el", "siglo", "xvi", "jap\u00f3n", "inici\u00f3", "un", "intercambio", "comercial", "y", "cultural", "con", "occidente", "cuando", "los", "comerciantes", "portugueses", "y", "los", "misioneros", "jesuitas", "llegaron", "a", "la", "isla", "por", "primera", "vez", "oda", "nobunaga", "us\u00f3", "tecnolog\u00eda", "europea", "y", "armas", "de", "fuego", "para", "conquistar", "muchos", "otros", "daimys", "su", "consolidaci\u00f3n", "del", "poder", "inici\u00f3", "lo", "que", "se", "conoci\u00f3", "como", "el", "per\u00edodo", "azuchimomoyama", "despu\u00e9s", "de", "la", "muerte", "de", "nobunaga", "en", "su", "sucesor", "toyotomi", "hideyoshi", "unific\u00f3", "la", "naci\u00f3n", "a", "principios", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "y", "lanz\u00f3", "dos", "invasiones", "infructuosas", "de", "corea", "en", "y", "tokugawa", "ieyasu", "sirvi\u00f3", "como", "regente", "del", "hijo", "de", "hideyoshi", "toyotomi", "hideyori", "y", "us\u00f3", "su", "puesto", "para", "obtener", "apoyo", "pol\u00edtico", "y", "militar", "cuando", "estall\u00f3", "la", "guerra", "abierta", "ieyasu", "derrot\u00f3", "a", "los", "clanes", "rivales", "en", "la", "batalla", "de", "sekigahara", "en", "fue", "nombrado", "shgun", "por", "el", "emperador", "goyzei", "en", "y", "estableci\u00f3", "el", "shogunato", "tokugawa", "en", "edo", "la", "actual", "tokio", "el", "shogunato", "promulg\u00f3", "medidas", "que", "inclu\u00edan", "el", "buke", "shohatto", "como", "un", "c\u00f3digo", "de", "conducta", "para", "controlar", "a", "los", "daimys", "aut\u00f3nomos", "y", "en", "el", "aislacionista", "sakoku", "pa\u00eds", "cerrado", "pol\u00edtica", "que", "abarc\u00f3", "los", "dos", "siglos", "y", "medio", "de", "tenue", "unidad", "pol\u00edtica", "conocida", "como", "el", "per\u00edodo", "edo", "el", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "del", "jap\u00f3n", "moderno", "comenz\u00f3", "en", "este", "per\u00edodo", "lo", "que", "result\u00f3", "en", "carreteras", "y", "rutas", "de", "transporte", "acu\u00e1tico", "as\u00ed", "como", "en", "instrumentos", "financieros", "como", "contratos", "de", "futuros", "banca", "y", "seguros", "de", "los", "corredores", "de", "arroz", "de", "osaka", "el", "estudio", "de", "las", "ciencias", "occidentales", "rangaku", "continu\u00f3", "a", "trav\u00e9s", "del", "contacto", "con", "el", "enclave", "neerland\u00e9s", "en", "nagasaki", "el", "per\u00edodo", "edo", "tambi\u00e9n", "dio", "lugar", "a", "kokugaku", "estudios", "nacionales", "el", "estudio", "de", "jap\u00f3n", "por", "parte", "de", "los", "japoneses", "era", "moderna", "en", "el", "comodoro", "matthew", "perry", "y", "los", "barcos", "negros", "de", "la", "armada", "de", "los", "estados", "unidos", "forzaron", "la", "apertura", "de", "jap\u00f3n", "al", "mundo", "exterior", "con", "el", "tratado", "de", "kanagawa", "los", "tratados", "similares", "posteriores", "con", "otros", "pa\u00edses", "occidentales", "provocaron", "crisis", "econ\u00f3micas", "y", "pol\u00edticas", "la", "renuncia", "del", "shgun", "condujo", "a", "la", "guerra", "boshin", "y", "al", "establecimiento", "de", "un", "estado", "centralizado", "nominalmente", "unificado", "bajo", "el", "emperador", "la", "restauraci\u00f3n", "meiji", "adoptando", "instituciones", "pol\u00edticas", "judiciales", "y", "militares", "occidentales", "el", "gabinete", "organiz\u00f3", "el", "consejo", "privado", "introdujo", "la", "constituci\u00f3n", "meiji", "y", "reuni\u00f3", "la", "dieta", "imperial", "durante", "la", "era", "meiji", "el", "imperio", "del", "jap\u00f3n", "emergi\u00f3", "como", "la", "naci\u00f3n", "m\u00e1s", "desarrollada", "de", "asia", "y", "como", "una", "potencia", "mundial", "industrializada", "que", "persigui\u00f3", "el", "conflicto", "militar", "para", "expandir", "su", "esfera", "de", "influencia", "despu\u00e9s", "de", "las", "victorias", "en", "la", "primera", "guerra", "sinojaponesa", "y", "la", "guerra", "rusojaponesa", "jap\u00f3n", "gan\u00f3", "el", "control", "de", "taiw\u00e1n", "corea", "y", "la", "mitad", "sur", "de", "sajal\u00edn", "la", "poblaci\u00f3n", "japonesa", "se", "duplic\u00f3", "de", "millones", "en", "a", "millones", "en", "con", "un", "cambio", "significativo", "hacia", "la", "urbanizaci\u00f3n", "a", "principios", "del", "siglo", "xx", "un", "per\u00edodo", "de", "democracia", "taish", "se", "vio", "ensombrecido", "por", "el", "creciente", "expansionismo", "y", "militarismo", "la", "primera", "guerra", "mundial", "permiti\u00f3", "a", "jap\u00f3n", "que", "se", "uni\u00f3", "al", "bando", "de", "los", "aliados", "victoriosos", "capturar", "posesiones", "alemanas", "en", "el", "pac\u00edfico", "y", "en", "china", "la", "d\u00e9cada", "de", "vio", "un", "cambio", "pol\u00edtico", "hacia", "el", "estatismo", "un", "per\u00edodo", "de", "anarqu\u00eda", "despu\u00e9s", "del", "gran", "terremoto", "de", "tokio", "en", "septiembre", "de", "la", "aprobaci\u00f3n", "de", "leyes", "contra", "la", "disidencia", "pol\u00edtica", "y", "una", "serie", "de", "intentos", "de", "golpes", "de", "estado", "este", "proceso", "se", "aceler\u00f3", "durante", "la", "d\u00e9cada", "de", "dando", "lugar", "a", "una", "serie", "de", "grupos", "nacionalistas", "radicales", "que", "compart\u00edan", "una", "hostilidad", "hacia", "la", "democracia", "liberal", "y", "una", "dedicaci\u00f3n", "a", "la", "expansi\u00f3n", "en", "asia", "en", "jap\u00f3n", "invadi\u00f3", "y", "ocup\u00f3", "manchuria", "tras", "la", "condena", "internacional", "de", "la", "ocupaci\u00f3n", "dimiti\u00f3", "de", "la", "sociedad", "de", "naciones", "dos", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "en", "jap\u00f3n", "firm\u00f3", "el", "pacto", "antikomintern", "con", "la", "alemania", "nazi", "el", "pacto", "tripartito", "de", "lo", "convirti\u00f3", "en", "una", "de", "las", "potencias", "del", "eje", "el", "imperio", "del", "jap\u00f3n", "invadi\u00f3", "otras", "partes", "de", "china", "en", "precipitando", "la", "segunda", "guerra", "sinojaponesa", "en", "el", "imperio", "invadi\u00f3", "la", "indochina", "francesa", "despu\u00e9s", "de", "lo", "cual", "estados", "unidos", "impuso", "un", "embargo", "de", "petr\u00f3leo", "a", "jap\u00f3n", "del", "al", "de", "diciembre", "de", "las", "fuerzas", "japonesas", "llevaron", "a", "cabo", "ataques", "sorpresa", "en", "pearl", "harbor", "as\u00ed", "como", "en", "las", "fuerzas", "brit\u00e1nicas", "en", "malasia", "singapur", "y", "hong", "kong", "entre", "otros", "comenzando", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "en", "el", "pac\u00edfico", "en", "todas", "las", "\u00e1reas", "ocupadas", "por", "jap\u00f3n", "durante", "la", "guerra", "se", "cometieron", "numerosos", "abusos", "contra", "los", "habitantes", "locales", "muchos", "de", "ellos", "fueron", "forzados", "a", "la", "esclavitud", "sexual", "despu\u00e9s", "de", "las", "victorias", "aliadas", "durante", "los", "siguientes", "cuatro", "a\u00f1os", "que", "culminaron", "con", "la", "invasi\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "de", "manchuria", "y", "los", "bombardeos", "at\u00f3micos", "de", "hiroshima", "y", "nagasaki", "en", "jap\u00f3n", "acord\u00f3", "una", "rendici\u00f3n", "incondicional", "la", "guerra", "le", "cost\u00f3", "a", "jap\u00f3n", "sus", "colonias", "y", "millones", "de", "vidas", "los", "aliados", "liderados", "por", "estados", "unidos", "repatriaron", "a", "millones", "de", "colonos", "japoneses", "de", "sus", "antiguas", "colonias", "y", "campamentos", "militares", "en", "toda", "asia", "eliminando", "en", "gran", "parte", "el", "imperio", "japon\u00e9s", "y", "su", "influencia", "sobre", "los", "territorios", "que", "conquist\u00f3", "los", "aliados", "tambi\u00e9n", "convocaron", "al", "tribunal", "militar", "internacional", "para", "el", "lejano", "oriente", "para", "procesar", "a", "los", "l\u00edderes", "japoneses", "por", "cr\u00edmenes", "de", "guerra", "en", "jap\u00f3n", "adopt\u00f3", "una", "nueva", "constituci\u00f3n", "que", "enfatizaba", "las", "pr\u00e1cticas", "democr\u00e1ticas", "liberales", "la", "ocupaci\u00f3n", "aliada", "termin\u00f3", "con", "el", "tratado", "de", "san", "francisco", "en", "y", "jap\u00f3n", "obtuvo", "la", "membres\u00eda", "en", "las", "naciones", "unidas", "en", "un", "per\u00edodo", "de", "crecimiento", "r\u00e9cord", "impuls\u00f3", "a", "jap\u00f3n", "a", "convertirse", "en", "la", "segunda", "econom\u00eda", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "esto", "termin\u00f3", "a", "mediados", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "despu\u00e9s", "del", "estallido", "de", "una", "burbuja", "financiera", "e", "inmobiliaria", "comenzando", "la", "d\u00e9cada", "perdida", "el", "de", "marzo", "de", "jap\u00f3n", "sufri\u00f3", "uno", "de", "los", "terremotos", "m\u00e1s", "grandes", "registrados", "de", "su", "historia", "provocando", "el", "desastre", "nuclear", "de", "fukushima", "daiichi", "el", "de", "mayo", "de", "despu\u00e9s", "de", "la", "hist\u00f3rica", "abdicaci\u00f3n", "del", "emperador", "akihito", "su", "hijo", "naruhito", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "nuevo", "emperador", "comenzando", "la", "era", "reiwa", "el", "de", "agosto", "de", "jap\u00f3n", "anunci\u00f3", "que", "comenzar\u00eda", "a", "liberar", "agua", "radiactiva", "tratada", "de", "la", "planta", "nuclear", "de", "fukushima", "afectada", "por", "el", "tsunami", "en", "el", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "en", "horas", "a", "pesar", "de", "la", "oposici\u00f3n", "jap\u00f3n", "dice", "que", "el", "agua", "es", "segura", "muchos", "cient\u00edficos", "est\u00e1n", "de", "acuerdo", "y", "la", "decisi\u00f3n", "llega", "semanas", "despu\u00e9s", "de", "que", "el", "organismo", "de", "control", "nuclear", "de", "la", "onu", "aprobara", "el", "plan", "pero", "los", "cr\u00edticos", "dicen", "que", "es", "necesario", "realizar", "m\u00e1s", "estudios", "y", "detener", "la", "liberaci\u00f3n", "para", "el", "de", "agosto", "de", "el", "gobierno", "de", "jap\u00f3n", "dio", "inicio", "al", "proceso", "de", "descargar", "el", "agua", "tratada", "y", "diluida", "de", "la", "central", "nuclear", "fukushima", "al", "oc\u00e9ano", "pol\u00edtica", "jap\u00f3n", "es", "un", "estado", "unitario", "con", "una", "monarqu\u00eda", "constitucional", "en", "la", "que", "el", "poder", "del", "emperador", "es", "el", "de", "un", "jefe", "de", "estado", "con", "un", "papel", "de", "arbitraje", "diplom\u00e1tico", "y", "ceremonial", "cuya", "implementaci\u00f3n", "se", "debe", "llevar", "a", "cabo", "bajo", "previo", "consejo", "del", "consejo", "de", "estado", "en", "cambio", "el", "poder", "ejecutivo", "lo", "ejerce", "el", "primer", "ministro", "y", "su", "gabinete", "cuya", "soberan\u00eda", "recae", "en", "el", "monarca", "japon\u00e9s", "naruhito", "es", "el", "emperador", "de", "jap\u00f3n", "despu\u00e9s", "de", "haber", "sucedido", "a", "su", "padre", "akihito", "en", "su", "acceso", "al", "trono", "del", "crisantemo", "en", "el", "\u00f3rgano", "legislativo", "de", "jap\u00f3n", "es", "la", "dieta", "nacional", "un", "parlamento", "bicameral", "consiste", "en", "una", "c\u00e1mara", "baja", "de", "representantes", "con", "esca\u00f1os", "elegida", "por", "voto", "popular", "cada", "cuatro", "a\u00f1os", "o", "cuando", "se", "disuelva", "y", "una", "c\u00e1mara", "alta", "de", "consejeros", "con", "esca\u00f1os", "cuyos", "miembros", "sirven", "de", "manera", "vitalicia", "y", "en", "ciertos", "casos", "siendo", "el", "cargo", "hereditario", "existe", "el", "sufragio", "universal", "para", "los", "adultos", "mayores", "de", "a\u00f1os", "con", "voto", "secreto", "para", "todos", "los", "cargos", "electos", "el", "primer", "ministro", "como", "jefe", "de", "gobierno", "tiene", "el", "poder", "de", "nombrar", "y", "destituir", "a", "los", "ministros", "de", "estado", "y", "es", "nombrado", "por", "el", "emperador", "despu\u00e9s", "de", "haber", "sido", "designado", "entre", "los", "miembros", "de", "la", "dieta", "elegido", "en", "las", "elecciones", "de", "primer", "ministro", "japon\u00e9s", "de", "fumio", "kishida", "es", "el", "actual", "primer", "ministro", "de", "jap\u00f3n", "hist\u00f3ricamente", "influenciado", "por", "la", "ley", "china", "el", "sistema", "legal", "japon\u00e9s", "se", "desarroll\u00f3", "de", "forma", "independiente", "durante", "el", "per\u00edodo", "edo", "a", "trav\u00e9s", "de", "textos", "como", "kujikata", "osadamegaki", "sin", "embargo", "desde", "finales", "del", "siglo", "xix", "el", "sistema", "judicial", "se", "ha", "basado", "en", "gran", "medida", "en", "el", "derecho", "civil", "de", "europa", "especialmente", "el", "de", "alemania", "en", "jap\u00f3n", "estableci\u00f3", "un", "convenci\u00f3n", "civil", "basada", "en", "el", "b\u00fcrgerliches", "gesetzbuch", "alem\u00e1n", "que", "permanece", "en", "vigor", "con", "las", "modificaciones", "posteriores", "a", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "jap\u00f3n", "as\u00ed", "como", "la", "mancomunidad", "d\u00e9", "naciones", "acopla", "un", "modelo", "de", "convenci\u00f3n", "constitucional", "tras", "la", "disoluci\u00f3n", "de", "la", "constituci\u00f3n", "adoptada", "en", "la", "constituci\u00f3n", "requiere", "que", "el", "emperador", "promulgue", "la", "legislaci\u00f3n", "aprobada", "por", "la", "dieta", "sin", "otorgarle", "el", "poder", "de", "oponerse", "el", "cuerpo", "principal", "de", "la", "ley", "estatutaria", "japonesa", "se", "llama", "seis", "c\u00f3digos", "el", "sistema", "judicial", "de", "jap\u00f3n", "se", "divide", "en", "cuatro", "niveles", "b\u00e1sicos", "el", "tribunal", "supremo", "y", "tres", "niveles", "de", "tribunales", "inferiores", "relaciones", "exteriores", "miembro", "de", "las", "naciones", "unidas", "desde", "jap\u00f3n", "es", "una", "de", "las", "naciones", "del", "g", "que", "busca", "ser", "miembro", "permanente", "del", "consejo", "de", "seguridad", "jap\u00f3n", "es", "miembro", "del", "g", "apec", "y", "el", "\u00e1rea", "de", "libre", "comercio", "de", "la", "asean", "y", "participa", "en", "la", "cumbre", "de", "asia", "oriental", "jap\u00f3n", "firm\u00f3", "un", "pacto", "de", "seguridad", "con", "australia", "en", "marzo", "de", "y", "con", "la", "india", "en", "octubre", "de", "es", "el", "quinto", "mayor", "donante", "mundial", "de", "asistencia", "oficial", "para", "el", "desarrollo", "con", "una", "donaci\u00f3n", "de", "$", "en", "en", "jap\u00f3n", "ten\u00eda", "la", "quinta", "red", "diplom\u00e1tica", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "jap\u00f3n", "tiene", "voluminosas", "relaciones", "econ\u00f3micas", "y", "militares", "con", "los", "estados", "unidos", "con", "el", "que", "mantiene", "una", "alianza", "de", "seguridad", "estados", "unidos", "es", "un", "mercado", "importante", "para", "las", "exportaciones", "japonesas", "y", "una", "fuente", "importante", "de", "importaciones", "japonesas", "y", "est\u00e1", "comprometido", "a", "defender", "el", "pa\u00eds", "con", "bases", "militares", "en", "jap\u00f3n", "despu\u00e9s", "de", "la", "derrota", "de", "jap\u00f3n", "en", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "las", "islas", "marianas", "del", "norte", "gobernadas", "por", "los", "japoneses", "quedaron", "bajo", "el", "control", "de", "estados", "unidos", "hist\u00f3ricamente", "la", "relaci\u00f3n", "de", "jap\u00f3n", "con", "corea", "del", "sur", "se", "hab\u00eda", "visto", "tensada", "debido", "al", "trato", "que", "dio", "jap\u00f3n", "a", "los", "coreanos", "durante", "el", "gobierno", "colonial", "japon\u00e9s", "en", "particular", "por", "el", "tema", "de", "las", "mujeres", "de", "consuelo", "en", "jap\u00f3n", "acord\u00f3", "resolver", "la", "disputa", "de", "las", "mujeres", "de", "consuelo", "con", "corea", "del", "sur", "emitiendo", "una", "disculpa", "formal", "y", "pagando", "dinero", "a", "las", "mujeres", "de", "consuelo", "sobrevivientes", "la", "d\u00e9cada", "de", "vio", "un", "mayor", "inter\u00e9s", "en", "la", "cultura", "coreana", "en", "jap\u00f3n", "particularmente", "en", "relaci\u00f3n", "con", "la", "comida", "los", "viajes", "y", "la", "copa", "del", "mundo", "la", "propagaci\u00f3n", "de", "la", "ola", "coreana", "a", "principios", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "llamada", "ola", "hanryu", "o", "kanryu", "en", "jap\u00f3n", "aceler\u00f3", "esta", "tendencia", "manifest\u00e1ndose", "por", "ejemplo", "en", "un", "seguimiento", "de", "culto", "para", "las", "series", "de", "televisi\u00f3n", "coreanas", "sonata", "de", "invierno", "jap\u00f3n", "es", "un", "importante", "importador", "de", "m\u00fasica", "surcoreana", "kpop", "televisi\u00f3n", "kdrama", "y", "otros", "productos", "culturales", "jap\u00f3n", "est\u00e1", "involucrado", "en", "varias", "disputas", "territoriales", "con", "sus", "vecinos", "jap\u00f3n", "impugna", "el", "control", "de", "rusia", "de", "las", "islas", "kuriles", "que", "fueron", "ocupadas", "por", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "en", "el", "control", "de", "corea", "del", "sur", "sobre", "las", "rocas", "de", "liancourt", "es", "reconocido", "pero", "no", "aceptado", "ya", "que", "jap\u00f3n", "lo", "reclama", "jap\u00f3n", "tiene", "tensadas", "las", "relaciones", "con", "china", "y", "taiw\u00e1n", "por", "las", "islas", "senkaku", "y", "el", "estatus", "de", "okinotorishima", "fuerzas", "armadas", "jap\u00f3n", "es", "el", "segundo", "pa\u00eds", "asi\u00e1tico", "mejor", "clasificado", "en", "el", "\u00edndice", "de", "paz", "global", "jap\u00f3n", "mantiene", "uno", "de", "los", "presupuestos", "militares", "m\u00e1s", "grandes", "del", "mundo", "el", "ej\u00e9rcito", "del", "pa\u00eds", "las", "fuerzas", "de", "autodefensa", "de", "jap\u00f3n", "est\u00e1", "restringido", "por", "el", "art\u00edculo", "de", "la", "constituci\u00f3n", "de", "jap\u00f3n", "que", "renuncia", "al", "derecho", "de", "jap\u00f3n", "a", "declarar", "la", "guerra", "o", "utilizar", "la", "fuerza", "militar", "en", "disputas", "internacionales", "el", "ej\u00e9rcito", "est\u00e1", "gobernado", "por", "el", "ministerio", "de", "defensa", "y", "consiste", "principalmente", "en", "la", "fuerza", "terrestre", "de", "autodefensa", "de", "jap\u00f3n", "la", "fuerza", "mar\u00edtima", "de", "autodefensa", "de", "jap\u00f3n", "y", "la", "fuerza", "a\u00e9rea", "de", "autodefensa", "de", "jap\u00f3n", "la", "fuerza", "de", "autodefensa", "mar\u00edtima", "es", "un", "participante", "habitual", "en", "los", "ejercicios", "mar\u00edtimos", "de", "rimpac", "el", "despliegue", "de", "tropas", "en", "irak", "y", "afganist\u00e1n", "marc\u00f3", "el", "primer", "uso", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "de", "jap\u00f3n", "en", "el", "extranjero", "desde", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "el", "gobierno", "de", "jap\u00f3n", "ha", "realizado", "cambios", "en", "su", "pol\u00edtica", "de", "seguridad", "que", "incluyen", "el", "establecimiento", "del", "consejo", "de", "seguridad", "nacional", "la", "adopci\u00f3n", "de", "la", "estrategia", "de", "seguridad", "nacional", "y", "el", "desarrollo", "de", "las", "directrices", "del", "programa", "de", "defensa", "nacional", "en", "mayo", "de", "el", "primer", "ministro", "shinz", "abe", "dijo", "que", "jap\u00f3n", "quer\u00eda", "deshacerse", "de", "la", "pasividad", "que", "ha", "mantenido", "desde", "el", "final", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "y", "asumir", "m\u00e1s", "responsabilidad", "por", "la", "seguridad", "regional", "las", "tensiones", "recientes", "particularmente", "con", "corea", "del", "norte", "y", "china", "han", "reavivado", "el", "debate", "sobre", "el", "estado", "del", "jsdf", "y", "su", "relaci\u00f3n", "con", "la", "sociedad", "japonesa", "fuerzas", "policiales", "de", "jap\u00f3n", "la", "seguridad", "nacional", "en", "jap\u00f3n", "la", "proporcionan", "principalmente", "los", "departamentos", "de", "polic\u00eda", "de", "las", "prefecturas", "bajo", "la", "supervisi\u00f3n", "de", "la", "agencia", "nacional", "de", "polic\u00eda", "como", "\u00f3rgano", "central", "de", "coordinaci\u00f3n", "de", "los", "departamentos", "de", "polic\u00eda", "de", "la", "prefectura", "la", "agencia", "nacional", "de", "polic\u00eda", "es", "administrada", "por", "la", "comisi\u00f3n", "nacional", "de", "seguridad", "p\u00fablica", "el", "equipo", "especial", "de", "asalto", "comprende", "unidades", "t\u00e1cticas", "antiterroristas", "a", "nivel", "nacional", "que", "cooperan", "con", "los", "escuadrones", "antiarmas", "de", "fuego", "a", "nivel", "territorial", "y", "los", "escuadrones", "contra", "el", "terrorismo", "de", "la", "nbc", "adem\u00e1s", "est\u00e1", "la", "guardia", "costera", "de", "jap\u00f3n", "que", "custodia", "las", "aguas", "territoriales", "la", "guardia", "costera", "patrulla", "el", "mar", "que", "rodea", "a", "jap\u00f3n", "y", "utiliza", "medidas", "de", "vigilancia", "y", "control", "contra", "el", "contrabando", "los", "delitos", "ambientales", "marinos", "la", "caza", "furtiva", "la", "pirater\u00eda", "los", "barcos", "esp\u00edas", "los", "barcos", "de", "pesca", "extranjeros", "no", "autorizados", "y", "la", "inmigraci\u00f3n", "ilegal", "la", "ley", "de", "control", "de", "posesi\u00f3n", "de", "armas", "de", "fuego", "y", "espadas", "regula", "estrictamente", "la", "propiedad", "civil", "de", "armas", "espadas", "y", "otras", "armas", "seg\u00fan", "la", "oficina", "de", "las", "naciones", "unidas", "contra", "la", "droga", "y", "el", "delito", "entre", "los", "estados", "miembros", "de", "la", "onu", "que", "reportan", "estad\u00edsticas", "las", "tasas", "de", "incidencia", "de", "cr\u00edmenes", "violentos", "como", "asesinato", "secuestro", "violencia", "sexual", "y", "robo", "son", "muy", "bajas", "en", "jap\u00f3n", "organizaci\u00f3n", "territorial", "jap\u00f3n", "est\u00e1", "dividido", "en", "prefecturas", "cada", "una", "supervisada", "por", "un", "gobernador", "electo", "y", "una", "legislatura", "en", "el", "siguiente", "cuadro", "las", "prefecturas", "est\u00e1n", "agrupadas", "por", "regi\u00f3n", "geograf\u00eda", "jap\u00f3n", "consta", "de", "islas", "que", "se", "extienden", "a", "lo", "largo", "de", "la", "costa", "del", "pac\u00edfico", "de", "asia", "se", "extiende", "a", "lo", "largo", "de", "km", "desde", "el", "mar", "de", "ojotsk", "al", "noreste", "hasta", "el", "mar", "de", "la", "china", "oriental", "en", "el", "suroeste", "las", "cinco", "islas", "principales", "del", "condado", "de", "norte", "a", "sur", "son", "hokkaid", "honsh", "shikoku", "kysh", "y", "okinawa", "las", "islas", "ryukyu", "que", "incluyen", "a", "okinawa", "son", "una", "cadena", "al", "sur", "de", "kyushu", "las", "islas", "nanp", "est\u00e1n", "al", "sur", "y", "al", "este", "de", "las", "islas", "principales", "de", "jap\u00f3n", "juntos", "a", "menudo", "se", "les", "conoce", "como", "archipi\u00e9lago", "japon\u00e9s", "a", "partir", "de", "el", "territorio", "de", "jap\u00f3n", "es", "km\u00b2", "jap\u00f3n", "tiene", "la", "sexta", "l\u00ednea", "costera", "m\u00e1s", "larga", "del", "mundo", "km", "debido", "a", "sus", "muchas", "lejanas", "islas", "perif\u00e9ricas", "jap\u00f3n", "tiene", "la", "sexta", "zona", "econ\u00f3mica", "exclusiva", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "que", "cubre", "km\u00b2", "aproximadamente", "el", "del", "territorio", "de", "jap\u00f3n", "es", "boscoso", "monta\u00f1oso", "y", "no", "apto", "para", "uso", "agr\u00edcola", "industrial", "o", "residencial", "como", "resultado", "las", "zonas", "habitables", "principalmente", "en", "las", "\u00e1reas", "costeras", "tienen", "densidades", "de", "poblaci\u00f3n", "extremadamente", "altas", "jap\u00f3n", "es", "uno", "de", "los", "pa\u00edses", "con", "m\u00e1s", "densidad", "poblacional", "los", "proyectos", "de", "finales", "del", "siglo", "xx", "y", "principios", "del", "xxi", "incluyen", "islas", "artificiales", "como", "el", "aeropuerto", "internacional", "chubu", "centrair", "en", "la", "bah\u00eda", "de", "ise", "el", "aeropuerto", "internacional", "de", "kansai", "en", "el", "medio", "de", "la", "bah\u00eda", "de", "osaka", "yokohama", "hakkeijima", "sea", "paradise", "y", "wakayama", "marina", "city", "jap\u00f3n", "es", "sustancialmente", "propenso", "a", "terremotos", "tsunamis", "y", "volcanes", "debido", "a", "su", "ubicaci\u00f3n", "a", "lo", "largo", "del", "anillo", "de", "fuego", "del", "pac\u00edfico", "tiene", "el", "decimos\u00e9ptimo", "puesto", "de", "mayor", "riesgo", "de", "desastres", "naturales", "medido", "en", "el", "\u00edndice", "mundial", "de", "riesgo", "de", "jap\u00f3n", "tiene", "volcanes", "activos", "los", "terremotos", "destructivos", "que", "a", "menudo", "resultan", "en", "tsunamis", "ocurren", "varias", "veces", "cada", "siglo", "el", "terremoto", "de", "tokio", "de", "mat\u00f3", "a", "m\u00e1s", "de", "personas", "los", "terremotos", "importantes", "m\u00e1s", "recientes", "son", "el", "gran", "terremoto", "de", "hanshin", "de", "y", "el", "terremoto", "de", "que", "provoc\u00f3", "un", "gran", "tsunami", "matando", "a", "m\u00e1s", "de", "personas", "clima", "el", "clima", "de", "jap\u00f3n", "es", "predominantemente", "templado", "pero", "var\u00eda", "mucho", "de", "norte", "a", "sur", "la", "regi\u00f3n", "m\u00e1s", "boreal", "hokkaido", "tiene", "un", "clima", "continental", "h\u00famedo", "con", "inviernos", "largos", "y", "fr\u00edos", "y", "veranos", "desde", "muy", "c\u00e1lidos", "a", "frescos", "las", "precipitaciones", "no", "son", "fuertes", "pero", "las", "islas", "suelen", "desarrollar", "profundos", "montones", "de", "nieve", "en", "invierno", "en", "la", "regi\u00f3n", "del", "mar", "del", "jap\u00f3n", "en", "la", "costa", "occidental", "de", "honshu", "los", "vientos", "invernales", "del", "noroeste", "traen", "fuertes", "nevadas", "durante", "el", "invierno", "en", "el", "verano", "la", "regi\u00f3n", "a", "veces", "experimenta", "temperaturas", "extremadamente", "altas", "debido", "al", "foehn", "el", "altiplano", "central", "tiene", "un", "t\u00edpico", "clima", "interior", "continental", "h\u00famedo", "con", "grandes", "diferencias", "de", "temperatura", "entre", "verano", "e", "invierno", "las", "monta\u00f1as", "de", "las", "regiones", "de", "chgoku", "y", "shikoku", "protegen", "el", "mar", "interior", "de", "seto", "de", "los", "vientos", "estacionales", "lo", "que", "trae", "un", "clima", "templado", "durante", "todo", "el", "a\u00f1o", "la", "costa", "del", "pac\u00edfico", "presenta", "un", "clima", "subtropical", "h\u00famedo", "que", "experimenta", "inviernos", "m\u00e1s", "suaves", "con", "nevadas", "ocasionales", "y", "veranos", "c\u00e1lidos", "y", "h\u00famedos", "debido", "al", "viento", "estacional", "del", "sureste", "las", "islas", "ryukyu", "y", "nanp", "tienen", "un", "clima", "subtropical", "con", "inviernos", "c\u00e1lidos", "y", "veranos", "calurosos", "las", "precipitaciones", "son", "muy", "fuertes", "especialmente", "durante", "la", "temporada", "de", "lluvias", "la", "temperatura", "media", "en", "invierno", "en", "jap\u00f3n", "es", "de", "\u00b0c", "y", "la", "temperatura", "media", "en", "verano", "es", "de", "\u00b0c", "la", "temperatura", "m\u00e1s", "alta", "jam\u00e1s", "registrada", "en", "jap\u00f3n", "es", "de", "\u00b0c", "se", "registr\u00f3", "el", "de", "julio", "de", "y", "se", "repiti\u00f3", "el", "de", "agosto", "de", "la", "principal", "temporada", "de", "lluvias", "comienza", "a", "principios", "de", "mayo", "en", "okinawa", "y", "el", "frente", "de", "lluvia", "se", "mueve", "gradualmente", "hacia", "el", "norte", "hasta", "llegar", "a", "hokkaido", "a", "fines", "de", "junio", "a", "finales", "del", "verano", "y", "principios", "del", "oto\u00f1o", "los", "tifones", "suelen", "traer", "fuertes", "lluvias", "seg\u00fan", "el", "ministerio", "de", "medio", "ambiente", "las", "fuertes", "lluvias", "y", "el", "aumento", "de", "las", "temperaturas", "han", "causado", "varios", "problemas", "en", "la", "industria", "agr\u00edcola", "y", "en", "otros", "lugares", "fauna", "y", "flora", "jap\u00f3n", "tiene", "nueve", "ecorregiones", "forestales", "que", "reflejan", "el", "clima", "y", "la", "geograf\u00eda", "de", "las", "islas", "van", "desde", "bosques", "subtropicales", "h\u00famedos", "de", "hoja", "ancha", "en", "las", "islas", "ryky", "y", "bonin", "hasta", "bosques", "templados", "latifoliados", "y", "mixtos", "en", "las", "regiones", "de", "clima", "templado", "de", "las", "islas", "principales", "hasta", "bosques", "templados", "de", "con\u00edferas", "en", "las", "partes", "fr\u00edas", "e", "invernales", "de", "las", "islas", "del", "norte", "jap\u00f3n", "tiene", "m\u00e1s", "de", "especies", "de", "vida", "silvestre", "incluidos", "el", "oso", "pardo", "el", "macaco", "japon\u00e9s", "el", "perro", "mapache", "japon\u00e9s", "el", "peque\u00f1o", "rat\u00f3n", "de", "campo", "japon\u00e9s", "y", "la", "salamandra", "gigante", "japonesa", "se", "ha", "establecido", "una", "gran", "red", "de", "parques", "nacionales", "para", "proteger", "\u00e1reas", "importantes", "de", "flora", "y", "fauna", "as\u00ed", "como", "humedales", "ramsar", "cuatro", "sitios", "han", "sido", "inscritos", "en", "la", "lista", "del", "patrimonio", "mundial", "de", "la", "unesco", "por", "su", "excepcional", "valor", "natural", "medio", "ambiente", "en", "el", "per\u00edodo", "de", "r\u00e1pido", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "posterior", "a", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "el", "gobierno", "y", "las", "corporaciones", "industriales", "restaron", "importancia", "a", "las", "pol\u00edticas", "ambientales", "como", "resultado", "la", "contaminaci\u00f3n", "ambiental", "se", "expandi\u00f3", "en", "las", "d\u00e9cadas", "de", "y", "en", "respuesta", "a", "la", "creciente", "preocupaci\u00f3n", "el", "gobierno", "introdujo", "varias", "leyes", "de", "protecci\u00f3n", "ambiental", "en", "la", "crisis", "del", "petr\u00f3leo", "en", "tambi\u00e9n", "alent\u00f3", "el", "uso", "eficiente", "de", "la", "energ\u00eda", "debido", "a", "la", "falta", "de", "recursos", "naturales", "de", "jap\u00f3n", "a", "partir", "de", "se", "prev\u00e9", "la", "construcci\u00f3n", "de", "m\u00e1s", "de", "centrales", "el\u00e9ctricas", "de", "carb\u00f3n", "en", "jap\u00f3n", "tras", "el", "corte", "de", "la", "flota", "nuclear", "japonesa", "causado", "por", "el", "desastre", "nuclear", "de", "fukushima", "en", "jap\u00f3n", "ocupa", "el", "puesto", "en", "el", "\u00edndice", "de", "desempe\u00f1o", "ambiental", "de", "que", "mide", "el", "compromiso", "de", "una", "naci\u00f3n", "con", "la", "sostenibilidad", "ambiental", "jap\u00f3n", "es", "el", "\u00ba", "mayor", "emisor", "de", "di\u00f3xido", "de", "carbono", "co", "del", "mundo", "con", "de", "toneladas", "en", "como", "pa\u00eds", "anfitri\u00f3n", "y", "signatario", "del", "protocolo", "de", "kioto", "de", "jap\u00f3n", "tiene", "la", "obligaci\u00f3n", "del", "tratado", "de", "reducir", "sus", "emisiones", "de", "di\u00f3xido", "de", "carbono", "y", "tomar", "otras", "medidas", "para", "frenar", "el", "cambio", "clim\u00e1tico", "en", "el", "gobierno", "de", "jap\u00f3n", "anunci\u00f3", "un", "objetivo", "de", "neutralidad", "de", "carbono", "para", "los", "problemas", "ambientales", "incluyen", "la", "contaminaci\u00f3n", "del", "aire", "urbano", "la", "gesti\u00f3n", "de", "desechos", "la", "eutrofizaci\u00f3n", "del", "agua", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "la", "naturaleza", "el", "cambio", "clim\u00e1tico", "la", "gesti\u00f3n", "de", "sustancias", "qu\u00edmicas", "y", "la", "cooperaci\u00f3n", "internacional", "para", "la", "conservaci\u00f3n", "las", "autoridades", "japonesas", "han", "sido", "criticadas", "por", "la", "red", "de", "acci\u00f3n", "por", "el", "clima", "al", "margen", "de", "la", "conferencia", "sobre", "el", "cambio", "clim\u00e1tico", "de", "cop", "por", "sus", "escasas", "ambiciones", "de", "reducir", "las", "emisiones", "de", "gases", "de", "efecto", "invernadero", "en", "el", "pa\u00eds", "adem\u00e1s", "jap\u00f3n", "se", "ha", "convertido", "en", "el", "mayor", "financiador", "de", "proyectos", "de", "centrales", "el\u00e9ctricas", "de", "carb\u00f3n", "del", "mundo", "los", "bancos", "japoneses", "representaron", "el", "de", "todos", "los", "pr\u00e9stamos", "directos", "a", "promotores", "de", "centrales", "de", "carb\u00f3n", "en", "todo", "el", "mundo", "entre", "y", "los", "tres", "megabancos", "del", "pa\u00eds", "mizuho", "mitsubishi", "y", "sumitomo", "ocupan", "los", "tres", "primeros", "puestos", "en", "la", "lista", "de", "este", "tipo", "de", "financiaci\u00f3n", "por", "delante", "del", "estadounidense", "citigroup", "\u00ba", "y", "el", "franc\u00e9s", "bnp", "paribas", "\u00ba", "la", "concienciaci\u00f3n", "p\u00fablica", "sobre", "cuestiones", "medioambientales", "sigue", "siendo", "muy", "baja", "las", "autoridades", "pol\u00edticas", "y", "las", "\u00e9lites", "econ\u00f3micas", "del", "pa\u00eds", "se", "niegan", "a", "renunciar", "a", "financiar", "nuevas", "centrales", "el\u00e9ctricas", "de", "carb\u00f3n", "esgrimiendo", "argumentos", "geopol\u00edticos", "o", "financieros", "jap\u00f3n", "es", "uno", "de", "los", "pa\u00edses", "del", "mundo", "junto", "con", "colombia", "costa", "rica", "y", "m\u00e9xico", "que", "utiliza", "mayores", "concentraciones", "de", "pesticidas", "un", "tercio", "de", "las", "especies", "de", "insectos", "registradas", "en", "jap\u00f3n", "est\u00e1n", "en", "peligro", "de", "extinci\u00f3n", "jap\u00f3n", "es", "el", "segundo", "consumidor", "mundial", "de", "pl\u00e1stico", "despu\u00e9s", "de", "estados", "unidos", "desde", "el", "pa\u00eds", "no", "puede", "exportar", "sus", "residuos", "pl\u00e1sticos", "a", "china", "que", "ha", "anunciado", "que", "no", "aceptar\u00e1", "seguir", "siendo", "el", "\"contenedor", "del", "mundo\"", "como", "resultado", "actualmente", "se", "quema", "el", "de", "los", "residuos", "pl\u00e1sticos", "econom\u00eda", "jap\u00f3n", "es", "la", "tercera", "econom\u00eda", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "despu\u00e9s", "de", "china", "y", "estados", "unidos", "en", "t\u00e9rminos", "de", "pib", "nominal", "y", "la", "cuarta", "econom\u00eda", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "despu\u00e9s", "de", "china", "estados", "unidos", "y", "la", "india", "en", "t\u00e9rminos", "de", "paridad", "de", "poder", "adquisitivo", "a", "partir", "de", "la", "deuda", "p\u00fablica", "de", "jap\u00f3n", "se", "estim\u00f3", "en", "alrededor", "del", "por", "ciento", "de", "su", "producto", "interno", "bruto", "anual", "el", "mayor", "de", "todos", "los", "pa\u00edses", "calificados", "en", "la", "poblaci\u00f3n", "activa", "de", "jap\u00f3n", "estaba", "formada", "por", "unos", "millones", "de", "trabajadores", "jap\u00f3n", "tiene", "una", "tasa", "de", "desempleo", "baja", "de", "alrededor", "del", "por", "ciento", "alrededor", "del", "por", "ciento", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "se", "encontraba", "por", "debajo", "del", "umbral", "de", "pobreza", "en", "las", "exportaciones", "de", "jap\u00f3n", "ascendieron", "al", "por", "ciento", "del", "pib", "en", "en", "los", "principales", "mercados", "de", "exportaci\u00f3n", "de", "jap\u00f3n", "eran", "los", "estados", "unidos", "por", "ciento", "y", "china", "por", "ciento", "sus", "principales", "exportaciones", "son", "equipos", "de", "transporte", "veh\u00edculos", "motorizados", "productos", "de", "hierro", "y", "acero", "semiconductores", "y", "componentes", "de", "autom\u00f3viles", "los", "principales", "mercados", "de", "importaci\u00f3n", "de", "jap\u00f3n", "en", "eran", "china", "por", "ciento", "estados", "unidos", "por", "ciento", "y", "australia", "por", "ciento", "las", "principales", "importaciones", "de", "jap\u00f3n", "son", "maquinaria", "y", "equipo", "combustibles", "f\u00f3siles", "productos", "alimenticios", "productos", "qu\u00edmicos", "y", "materias", "primas", "para", "sus", "industrias", "jap\u00f3n", "ocupa", "el", "puesto", "de", "pa\u00edses", "en", "el", "\u00edndice", "de", "facilidad", "para", "hacer", "negocios", "de", "la", "variante", "japonesa", "del", "capitalismo", "tiene", "muchas", "caracter\u00edsticas", "distintivas", "las", "empresas", "keiretsu", "son", "influyentes", "y", "el", "empleo", "de", "por", "vida", "y", "la", "promoci\u00f3n", "profesional", "basada", "en", "la", "antig\u00fcedad", "son", "relativamente", "comunes", "en", "el", "entorno", "laboral", "japon\u00e9s", "las", "empresas", "japonesas", "son", "conocidas", "por", "m\u00e9todos", "de", "gesti\u00f3n", "como", "the", "toyota", "way", "y", "el", "activismo", "de", "los", "accionistas", "es", "extra\u00f1o", "jap\u00f3n", "tambi\u00e9n", "tiene", "un", "gran", "sector", "cooperativo", "con", "tres", "de", "las", "diez", "cooperativas", "m\u00e1s", "grandes", "del", "mundo", "incluida", "la", "cooperativas", "de", "consumidores", "m\u00e1s", "grande", "y", "la", "cooperativa", "agr\u00edcola", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "jap\u00f3n", "ocupa", "un", "lugar", "destacado", "en", "competitividad", "y", "libertad", "econ\u00f3mica", "ocupa", "el", "sexto", "lugar", "en", "el", "informe", "de", "competitividad", "global", "para", "jap\u00f3n", "volvi\u00f3", "a", "registrar", "el", "mayor", "crecimiento", "de", "los", "dividendos", "pagados", "a", "los", "accionistas", "a", "nivel", "global", "en", "+", "hasta", "millones", "de", "d\u00f3lares", "los", "dividendos", "aumentaron", "un", "en", "jap\u00f3n", "entre", "y", "seg\u00fan", "la", "ocde", "el", "de", "los", "empleados", "japoneses", "trabajan", "m\u00e1s", "de", "horas", "a", "la", "semana", "los", "empleados", "japoneses", "suelen", "tomar", "pocas", "vacaciones", "dieciocho", "d\u00edas", "de", "vacaciones", "anuales", "durante", "la", "era", "heisei", "las", "condiciones", "de", "trabajo", "de", "los", "empleados", "se", "han", "deteriorado", "el", "estallido", "de", "la", "burbuja", "especulativa", "a", "principios", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "provoc\u00f3", "un", "aumento", "de", "la", "inseguridad", "laboral", "los", "trabajadores", "experimentaron", "una", "reducci\u00f3n", "de", "la", "paga", "y", "de", "las", "primas", "por", "horas", "extraordinarias", "la", "proporci\u00f3n", "de", "empleos", "irregulares", "de", "duraci\u00f3n", "determinada", "y", "mal", "pagados", "ha", "pasado", "del", "al", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "esta", "tendencia", "ayuda", "a", "explicar", "el", "aumento", "de", "la", "desigualdad", "de", "ingresos", "en", "jap\u00f3n", "el", "salario", "por", "hora", "de", "un", "trabajador", "irregular", "es", "solo", "un", "del", "de", "un", "trabajador", "regular", "el", "fuerte", "aumento", "del", "n\u00famero", "de", "trabajadores", "precarios", "tiende", "a", "hacer", "bajar", "los", "salarios", "los", "ingresos", "por", "hora", "en", "el", "sector", "privado", "cayeron", "un", "entre", "y", "el", "nivel", "de", "las", "pensiones", "tambi\u00e9n", "est\u00e1", "bajando", "de", "a", "la", "cuant\u00eda", "de", "la", "prestaci\u00f3n", "de", "jubilaci\u00f3n", "por", "pareja", "se", "redujo", "un", "en", "t\u00e9rminos", "absolutos", "agricultura", "y", "pesca", "el", "sector", "agr\u00edcola", "japon\u00e9s", "representa", "aproximadamente", "el", "por", "ciento", "del", "pib", "del", "pa\u00eds", "solo", "el", "por", "ciento", "de", "la", "tierra", "de", "jap\u00f3n", "es", "apta", "para", "el", "cultivo", "debido", "a", "esta", "falta", "de", "tierra", "cultivable", "se", "utiliza", "un", "sistema", "de", "bancales", "para", "cultivar", "en", "\u00e1reas", "peque\u00f1as", "esto", "da", "como", "resultado", "uno", "de", "los", "niveles", "m\u00e1s", "altos", "de", "rendimiento", "de", "cultivos", "por", "unidad", "de", "\u00e1rea", "con", "una", "tasa", "de", "autosuficiencia", "agr\u00edcola", "de", "alrededor", "del", "por", "ciento", "sin", "embargo", "el", "peque\u00f1o", "sector", "agr\u00edcola", "del", "jap\u00f3n", "tambi\u00e9n", "est\u00e1", "muy", "subvencionado", "y", "protegido", "ha", "habido", "una", "creciente", "preocupaci\u00f3n", "por", "la", "agricultura", "ya", "que", "los", "agricultores", "est\u00e1n", "envejeciendo", "y", "tienen", "dificultades", "para", "encontrar", "sucesores", "jap\u00f3n", "ocup\u00f3", "el", "s\u00e9ptimo", "lugar", "en", "el", "mundo", "en", "tonelaje", "de", "pescado", "capturado", "y", "captur\u00f3", "toneladas", "m\u00e9tricas", "de", "pescado", "en", "por", "debajo", "de", "un", "promedio", "anual", "de", "de", "toneladas", "durante", "la", "d\u00e9cada", "anterior", "jap\u00f3n", "mantiene", "una", "de", "las", "flotas", "pesqueras", "m\u00e1s", "grandes", "del", "mundo", "y", "representa", "casi", "el", "por", "ciento", "de", "la", "captura", "mundial", "lo", "que", "suscita", "cr\u00edticas", "de", "que", "la", "pesca", "japonesa", "est\u00e1", "provocando", "el", "agotamiento", "de", "poblaciones", "de", "peces", "como", "el", "at\u00fan", "jap\u00f3n", "tambi\u00e9n", "ha", "provocado", "controversias", "al", "apoyar", "la", "caza", "comercial", "de", "ballenas", "industria", "jap\u00f3n", "tiene", "una", "gran", "capacidad", "industrial", "y", "cuenta", "con", "algunos", "de", "los", "productores", "m\u00e1s", "grandes", "y", "tecnol\u00f3gicamente", "m\u00e1s", "avanzados", "de", "veh\u00edculos", "de", "motor", "m\u00e1quinas", "herramientas", "acero", "y", "metales", "no", "ferrosos", "barcos", "sustancias", "qu\u00edmicas", "textiles", "y", "alimentos", "procesados", "el", "sector", "industrial", "de", "jap\u00f3n", "representa", "aproximadamente", "el", "por", "ciento", "de", "su", "pib", "algunas", "de", "las", "principales", "empresas", "industriales", "japonesas", "son", "canon", "inc", "toshiba", "y", "nippon", "steel", "la", "producci\u00f3n", "manufacturera", "del", "pa\u00eds", "es", "la", "tercera", "m\u00e1s", "alta", "del", "mundo", "jap\u00f3n", "es", "el", "tercer", "productor", "de", "autom\u00f3viles", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "y", "es", "la", "sede", "de", "toyota", "la", "mayor", "compa\u00f1\u00eda", "automotriz", "del", "mundo", "a", "pesar", "de", "enfrentarse", "a", "la", "competencia", "de", "corea", "del", "sur", "y", "china", "se", "espera", "que", "la", "industria", "de", "la", "construcci\u00f3n", "naval", "japonesa", "se", "mantenga", "fuerte", "a", "trav\u00e9s", "de", "un", "mayor", "enfoque", "en", "dise\u00f1os", "especializados", "de", "alta", "tecnolog\u00eda", "servicios", "y", "turismo", "el", "sector", "de", "servicios", "de", "jap\u00f3n", "representa", "aproximadamente", "el", "por", "ciento", "de", "su", "producci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "total", "la", "banca", "el", "comercio", "minorista", "el", "transporte", "y", "las", "telecomunicaciones", "son", "industrias", "importantes", "y", "empresas", "como", "toyota", "mitsubishi", "ufj", "ntt", "aeon", "softbank", "hitachi", "e", "itochu", "figuran", "entre", "las", "m\u00e1s", "importantes", "del", "mundo", "jap\u00f3n", "atrajo", "a", "millones", "de", "turistas", "internacionales", "en", "para", "el", "turismo", "receptor", "jap\u00f3n", "ocup\u00f3", "el", "puesto", "en", "el", "mundo", "en", "el", "\u00edndice", "de", "competitividad", "en", "viajes", "y", "turismo", "de", "clasific\u00f3", "a", "jap\u00f3n", "en", "el", "cuarto", "lugar", "de", "pa\u00edses", "en", "general", "que", "fue", "el", "m\u00e1s", "alto", "en", "asia", "ciencia", "y", "tecnolog\u00eda", "jap\u00f3n", "es", "una", "naci\u00f3n", "l\u00edder", "en", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "particularmente", "en", "ciencias", "naturales", "e", "ingenier\u00eda", "el", "pa\u00eds", "ocupa", "el", "duod\u00e9cimo", "lugar", "entre", "los", "pa\u00edses", "m\u00e1s", "innovadores", "en", "el", "\u00edndice", "de", "innovaci\u00f3n", "de", "bloomberg", "y", "alcanz\u00f3", "el", "lugar", "entre", "pa\u00edses", "en", "cuanto", "a", "innovaci\u00f3n", "en", "las", "versiones", "de", "y", "del", "\u00edndice", "global", "de", "innovaci\u00f3n", "a", "cargo", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "de", "la", "propiedad", "intelectual", "en", "relaci\u00f3n", "con", "el", "producto", "interno", "bruto", "el", "presupuesto", "de", "investigaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "de", "jap\u00f3n", "es", "el", "segundo", "m\u00e1s", "alto", "del", "mundo", "con", "investigadores", "que", "en", "comparten", "un", "presupuesto", "de", "investigaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "de", "billones", "de", "yenes", "el", "pa\u00eds", "ha", "conseguido", "veintid\u00f3s", "premios", "nobel", "en", "f\u00edsica", "qu\u00edmica", "o", "medicina", "y", "tres", "medallas", "fields", "jap\u00f3n", "lidera", "el", "mundo", "en", "producci\u00f3n", "y", "uso", "de", "rob\u00f3tica", "suministrando", "el", "por", "ciento", "del", "total", "mundial", "de", "jap\u00f3n", "tiene", "el", "segundo", "mayor", "n\u00famero", "de", "investigadores", "en", "ciencia", "y", "tecnolog\u00eda", "per", "c\u00e1pita", "en", "el", "mundo", "con", "por", "cada", "empleados", "la", "industria", "japonesa", "de", "la", "electr\u00f3nica", "de", "consumo", "una", "vez\u00bfcu\u00e1ndo", "considerada", "la", "m\u00e1s", "fuerte", "del", "mundo", "se", "encuentra", "en", "un", "estado", "de", "declive", "a", "medida", "que", "surge", "la", "competencia", "en", "pa\u00edses", "como", "corea", "del", "sur", "estados", "unidos", "y", "china", "sin", "embargo", "los", "videojuegos", "en", "jap\u00f3n", "siguen", "siendo", "una", "industria", "importante", "habi\u00e9ndose", "desarrollado", "all\u00ed", "varias", "consolas", "de", "videojuegos", "que", "han", "sido", "populares", "desde", "la", "d\u00e9cada", "de", "jap\u00f3n", "fue", "l\u00edder", "en", "esta", "industria", "antes", "de", "la", "d\u00e9cada", "del", "hasta", "que", "la", "xbox", "de", "microsoft", "comenz\u00f3", "a", "hacer", "competencia", "a", "sony", "y", "a", "nintendo", "en", "el", "mercado", "de", "videojuegos", "para", "consumidores", "de", "jap\u00f3n", "recaud\u00f3", "$", "mil", "millones", "de", "los", "cuales", "$", "mil", "millones", "surgieron", "de", "juegos", "para", "m\u00f3viles", "la", "agencia", "japonesa", "de", "exploraci\u00f3n", "aeroespacial", "es", "la", "agencia", "espacial", "nacional", "de", "jap\u00f3n", "lleva", "a", "cabo", "investigaciones", "espaciales", "planetarias", "y", "de", "aviaci\u00f3n", "y", "dirige", "el", "desarrollo", "de", "cohetes", "y", "sat\u00e9lites", "es", "un", "participante", "en", "la", "estaci\u00f3n", "espacial", "internacional", "el", "m\u00f3dulo", "experimental", "japon\u00e9s", "kib", "se", "agreg\u00f3", "a", "la", "estaci\u00f3n", "durante", "los", "vuelos", "de", "montaje", "del", "transbordador", "sts", "en", "la", "sonda", "espacial", "akatsuki", "fue", "lanzada", "en", "y", "alcanz\u00f3", "la", "\u00f3rbita", "alrededor", "de", "venus", "en", "los", "planes", "de", "jap\u00f3n", "en", "la", "exploraci\u00f3n", "espacial", "incluyen", "la", "construcci\u00f3n", "de", "una", "base", "lunar", "y", "el", "aterrizaje", "de", "astronautas", "para", "en", "lanz\u00f3", "el", "explorador", "lunar", "selene", "explorador", "de", "ingenier\u00eda", "y", "selenolog\u00eda", "desde", "el", "centro", "espacial", "tanegashima", "la", "misi\u00f3n", "lunar", "m\u00e1s", "grande", "desde", "el", "programa", "apolo", "su", "prop\u00f3sito", "era", "recopilar", "datos", "sobre", "el", "origen", "y", "la", "evoluci\u00f3n", "de", "la", "luna", "el", "explorador", "entr\u00f3", "en", "una", "\u00f3rbita", "lunar", "el", "de", "octubre", "de", "y", "se", "estrell\u00f3", "deliberadamente", "contra", "la", "luna", "el", "de", "junio", "de", "infraestructura", "transporte", "jap\u00f3n", "ha", "invertido", "mucho", "en", "infraestructura", "de", "transporte", "el", "pa\u00eds", "tiene", "aproximadamente", "kil\u00f3metros", "de", "carreteras", "compuestas", "por", "kil\u00f3metros", "de", "carreteras", "en", "ciudades", "pueblos", "y", "aldeas", "kil\u00f3metros", "de", "carreteras", "prefecturales", "kil\u00f3metros", "de", "carreteras", "generales", "nacionales", "y", "kil\u00f3metros", "de", "autopistas", "nacionales", "jap\u00f3n", "posee", "kil\u00f3metros", "de", "rieles", "desde", "la", "privatizaci\u00f3n", "en", "decenas", "de", "empresas", "ferroviarias", "japonesas", "compiten", "en", "los", "mercados", "regionales", "y", "locales", "de", "transporte", "de", "pasajeros", "las", "principales", "compa\u00f1\u00edas", "incluyen", "siete", "empresas", "japan", "railways", "kintetsu", "seibu", "railway", "y", "keio", "corporation", "los", "shinkansen", "trenes", "bala", "de", "alta", "velocidad", "que", "conectan", "las", "principales", "ciudades", "son", "conocidos", "por", "su", "seguridad", "y", "puntualidad", "hay", "aeropuertos", "en", "jap\u00f3n", "el", "aeropuerto", "nacional", "m\u00e1s", "grande", "el", "aeropuerto", "internacional", "de", "haneda", "en", "tokio", "es", "el", "segundo", "aeropuerto", "m\u00e1s", "transitado", "de", "asia", "los", "superpuertos", "de", "keihin", "y", "hanshin", "se", "encuentran", "entre", "los", "m\u00e1s", "grandes", "del", "mundo", "con", "y", "millones", "de", "teu", "respectivamente", "energ\u00eda", "a", "partir", "de", "el", "de", "la", "energ\u00eda", "en", "jap\u00f3n", "se", "produce", "a", "partir", "del", "petr\u00f3leo", "el", "del", "carb\u00f3n", "el", "del", "gas", "natural", "el", "de", "la", "energ\u00eda", "hidroel\u00e9ctrica", "y", "el", "de", "la", "energ\u00eda", "nuclear", "la", "energ\u00eda", "nuclear", "se", "redujo", "un", "en", "en", "mayo", "de", "todas", "las", "plantas", "de", "energ\u00eda", "nuclear", "del", "pa\u00eds", "se", "desconectaron", "debido", "a", "la", "oposici\u00f3n", "p\u00fablica", "en", "curso", "tras", "el", "desastre", "nuclear", "de", "fukushima", "daiichi", "en", "marzo", "de", "aunque", "los", "funcionarios", "del", "gobierno", "continuaron", "intentando", "influir", "opini\u00f3n", "p\u00fablica", "a", "favor", "de", "devolver", "al", "menos", "algunas", "al", "servicio", "la", "planta", "de", "energ\u00eda", "nuclear", "de", "sendai", "se", "reinici\u00f3", "en", "y", "desde", "entonces", "se", "han", "reiniciado", "varias", "otras", "plantas", "de", "energ\u00eda", "nuclear", "jap\u00f3n", "carece", "de", "importantes", "reservas", "nacionales", "y", "por", "lo", "tanto", "tiene", "una", "fuerte", "dependencia", "de", "la", "energ\u00eda", "importada", "por", "lo", "tanto", "el", "pa\u00eds", "ha", "buscado", "diversificar", "sus", "fuentes", "y", "mantener", "altos", "niveles", "de", "eficiencia", "energ\u00e9tica", "abastecimiento", "de", "agua", "y", "saneamiento", "la", "responsabilidad", "del", "sector", "de", "agua", "y", "saneamiento", "es", "compartida", "entre", "el", "ministerio", "de", "salud", "trabajo", "y", "bienestar", "a", "cargo", "del", "suministro", "de", "agua", "para", "uso", "dom\u00e9stico", "el", "ministerio", "de", "tierras", "infraestructura", "transporte", "y", "turismo", "a", "cargo", "del", "desarrollo", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos", "y", "del", "saneamiento", "el", "ministerio", "de", "medio", "ambiente", "encargado", "de", "la", "calidad", "del", "agua", "ambiental", "y", "la", "preservaci\u00f3n", "del", "medio", "ambiente", "y", "el", "ministerio", "de", "asuntos", "internos", "y", "comunicaciones", "a", "cargo", "de", "la", "evaluaci\u00f3n", "comparativa", "del", "desempe\u00f1o", "de", "los", "servicios", "p\u00fablicos", "el", "acceso", "a", "una", "fuente", "de", "agua", "mejorada", "es", "universal", "en", "jap\u00f3n", "aproximadamente", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "recibe", "agua", "corriente", "de", "los", "servicios", "p\u00fablicos", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "seg\u00fan", "una", "encuesta", "de", "la", "nhk", "de", "sobre", "la", "visualizaci\u00f3n", "de", "televisi\u00f3n", "en", "jap\u00f3n", "el", "de", "los", "japoneses", "ven", "la", "televisi\u00f3n", "tv", "a", "diario", "el", "drama", "japon\u00e9s", "se", "ve", "tanto", "en", "jap\u00f3n", "como", "a", "nivel", "internacional", "otros", "programas", "populares", "pertenecen", "a", "los", "g\u00e9neros", "de", "programas", "de", "variedades", "comedia", "y", "programas", "de", "noticias", "los", "peri\u00f3dicos", "japoneses", "se", "encuentran", "entre", "los", "de", "mayor", "circulaci\u00f3n", "en", "el", "mundo", "jap\u00f3n", "tiene", "una", "de", "las", "industrias", "cinematogr\u00e1ficas", "m\u00e1s", "antiguas", "y", "m\u00e1s", "grandes", "del", "mundo", "la", "pel\u00edcula", "godzilla", "de", "ishiro", "honda", "se", "convirti\u00f3", "en", "un", "icono", "internacional", "de", "jap\u00f3n", "y", "dio", "lugar", "a", "un", "subg\u00e9nero", "cinematogr\u00e1fico", "llamado", "kaij", "as\u00ed", "como", "la", "franquicia", "cinematogr\u00e1fica", "de", "mayor", "duraci\u00f3n", "en", "la", "historia", "las", "pel\u00edculas", "y", "series", "de", "televisi\u00f3n", "animadas", "japonesas", "conocidas", "como", "anime", "fueron", "influenciadas", "en", "gran", "medida", "por", "el", "manga", "japon\u00e9s", "y", "han", "sido", "muy", "populares", "en", "occidente", "jap\u00f3n", "es", "una", "potencia", "de", "animaci\u00f3n", "de", "renombre", "mundial", "demograf\u00eda", "jap\u00f3n", "tiene", "una", "poblaci\u00f3n", "de", "millones", "de", "habitantes", "de", "los", "que", "millones", "son", "ciudadanos", "japoneses", "en", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "japonesa", "total", "viv\u00eda", "en", "ciudades", "la", "capital", "tokio", "tiene", "una", "poblaci\u00f3n", "de", "millones", "es", "parte", "del", "\u00e1rea", "metropolitana", "de", "tokio", "el", "\u00e1rea", "metropolitana", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "con", "habitantes", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "jap\u00f3n", "es", "de", "etnia", "japonesa", "con", "peque\u00f1as", "poblaciones", "de", "trabajadores", "extranjeros", "los", "grupos", "minoritarios", "primarios", "incluyen", "a", "los", "ind\u00edgenas", "ainu", "y", "ryukyu", "as\u00ed", "como", "los", "grupos", "minoritarios", "sociales", "como", "los", "burakumin", "coreanos", "zainichi", "chinos", "filipinos", "brasile\u00f1os", "y", "peruanos", "en", "su", "mayor\u00eda", "de", "ascendencia", "japonesa", "que", "se", "encuentran", "entre", "los", "peque\u00f1os", "grupos", "minoritarios", "en", "jap\u00f3n", "la", "esperanza", "de", "vida", "al", "nacer", "en", "jap\u00f3n", "es", "de", "a\u00f1os", "la", "m\u00e1s", "alta", "de", "todos", "los", "pa\u00edses", "del", "mundo", "seg\u00fan", "la", "oms", "o", "la", "segunda", "m\u00e1s", "alta", "si", "se", "consideran", "a", "las", "regiones", "administrativas", "especiales", "de", "china", "como", "casos", "particulares", "la", "poblaci\u00f3n", "japonesa", "est\u00e1", "envejeciendo", "r\u00e1pidamente", "como", "resultado", "de", "un", "baby", "boom", "posterior", "a", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "seguido", "por", "una", "disminuci\u00f3n", "en", "las", "tasas", "de", "natalidad", "a", "partir", "de", "m\u00e1s", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "tiene", "m\u00e1s", "de", "a\u00f1os", "y", "se", "prev\u00e9", "que", "aumente", "a", "uno", "de", "cada", "tres", "para", "los", "cambios", "en", "la", "estructura", "demogr\u00e1fica", "han", "creado", "una", "serie", "de", "problemas", "sociales", "en", "particular", "una", "disminuci\u00f3n", "de", "la", "fuerza", "laboral", "en", "la", "poblaci\u00f3n", "y", "un", "aumento", "del", "costo", "de", "las", "prestaciones", "de", "la", "seguridad", "social", "un", "n\u00famero", "cada", "vez", "mayor", "de", "j\u00f3venes", "japoneses", "no", "se", "casan", "o", "no", "tienen", "hijos", "se", "espera", "que", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "jap\u00f3n", "disminuya", "a", "alrededor", "de", "millones", "para", "a", "veces", "se", "sugieren", "incentivos", "de", "inmigraci\u00f3n", "y", "nacimiento", "como", "una", "soluci\u00f3n", "para", "proporcionar", "trabajadores", "m\u00e1s", "j\u00f3venes", "para", "apoyar", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "que", "envejece", "en", "la", "naci\u00f3n", "el", "de", "marzo", "de", "se", "promulg\u00f3", "la", "ley", "de", "inmigraci\u00f3n", "revisada", "de", "jap\u00f3n", "que", "protege", "los", "derechos", "de", "los", "trabajadores", "extranjeros", "para", "ayudar", "a", "reducir", "la", "escasez", "de", "mano", "de", "obra", "en", "ciertos", "sectores", "el", "ministerio", "de", "salud", "trabajo", "y", "bienestar", "public\u00f3", "en", "que", "hubo", "nacimientos", "en", "jap\u00f3n", "durante", "el", "menos", "que", "el", "a\u00f1o", "religi\u00f3n", "la", "constituci\u00f3n", "de", "jap\u00f3n", "garantiza", "la", "plena", "libertad", "religiosa", "las", "estimaciones", "m\u00e1s", "altas", "sugieren", "que", "el", "por", "ciento", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "japonesa", "suscribe", "al", "sinto\u00edsmo", "como", "su", "religi\u00f3n", "nativa", "sin", "embargo", "estas", "estimaciones", "se", "basan", "en", "las", "personas", "afiliadas", "a", "un", "templo", "en", "lugar", "del", "n\u00famero", "de", "verdaderos", "creyentes", "muchos", "japoneses", "practican", "tanto", "el", "sinto\u00edsmo", "como", "el", "budismo", "pueden", "identificarse", "con", "ambas", "religiones", "o", "describirse", "a", "s\u00ed", "mismos", "como", "no", "religiosos", "o", "espirituales", "el", "nivel", "de", "participaci\u00f3n", "en", "ceremonias", "religiosas", "como", "tradici\u00f3n", "cultural", "sigue", "siendo", "alto", "especialmente", "durante", "festivales", "y", "ocasiones", "como", "la", "primera", "visita", "de", "un", "santuario", "al", "comenzar", "el", "a\u00f1o", "nuevo", "el", "tao\u00edsmo", "y", "el", "confucianismo", "de", "china", "tambi\u00e9n", "han", "influido", "en", "las", "creencias", "y", "costumbres", "japonesas", "el", "cristianismo", "fue", "introducido", "por", "primera", "vez", "en", "jap\u00f3n", "por", "las", "misiones", "jesuitas", "a", "partir", "de", "hoy", "entre", "el", "por", "ciento", "y", "el", "por", "ciento", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "son", "cristianos", "a", "lo", "largo", "del", "\u00faltimo", "siglo", "algunas", "costumbres", "occidentales", "originalmente", "relacionadas", "con", "el", "cristianismo", "incluidas", "las", "bodas", "de", "estilo", "occidental", "el", "d\u00eda", "de", "san", "valent\u00edn", "y", "la", "navidad", "se", "han", "vuelto", "populares", "como", "costumbres", "profanas", "entre", "muchos", "japoneses", "aproximadamente", "del", "al", "por", "ciento", "de", "quienes", "practican", "el", "islam", "en", "jap\u00f3n", "son", "inmigrantes", "nacidos", "en", "el", "extranjero", "y", "sus", "hijos", "en", "se", "estimaba", "que", "hab\u00eda", "mezquitas", "y", "musulmanes", "en", "jap\u00f3n", "de", "estos", "eran", "\u00e9tnicamente", "japoneses", "otras", "religiones", "minoritarias", "incluyen", "el", "hinduismo", "el", "juda\u00edsmo", "y", "el", "baha\u00edsmo", "as\u00ed", "como", "las", "creencias", "animistas", "de", "los", "ainu", "idiomas", "m\u00e1s", "del", "por", "ciento", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "habla", "japon\u00e9s", "como", "primer", "idioma", "la", "escritura", "japonesa", "usa", "kanji", "caracteres", "chinos", "y", "dos", "conjuntos", "del", "kana", "silabarios", "basados", "en", "escritura", "cursiva", "y", "radical", "de", "kanji", "as\u00ed", "como", "el", "alfabeto", "latino", "y", "n\u00fameros", "ar\u00e1bigos", "la", "ense\u00f1anza", "del", "ingl\u00e9s", "se", "hizo", "obligatoria", "en", "las", "escuelas", "primarias", "japonesas", "en", "adem\u00e1s", "del", "japon\u00e9s", "las", "lenguas", "ryukyuenses", "amami", "kunigami", "okinawan", "miyako", "yaeyama", "yonaguni", "tambi\u00e9n", "parte", "de", "la", "familia", "de", "las", "lenguas", "jap\u00f3nicas", "se", "hablan", "en", "las", "islas", "ryukyu", "pocos", "ni\u00f1os", "aprenden", "estos", "idiomas", "pero", "los", "gobiernos", "locales", "han", "tratado", "de", "aumentar", "el", "conocimiento", "de", "los", "idiomas", "tradicionales", "el", "ainu", "que", "es", "un", "idioma", "aislado", "est\u00e1", "amenazado", "y", "solo", "quedan", "unos", "pocos", "hablantes", "nativos", "educaci\u00f3n", "las", "escuelas", "primarias", "secundarias", "y", "universidades", "se", "introdujeron", "en", "como", "resultado", "de", "la", "restauraci\u00f3n", "meiji", "desde", "la", "ley", "fundamental", "de", "educaci\u00f3n", "de", "la", "educaci\u00f3n", "obligatoria", "en", "jap\u00f3n", "comprende", "la", "escuela", "primaria", "y", "secundaria", "que", "en", "conjunto", "duran", "trece", "a\u00f1os", "casi", "todos", "los", "ni\u00f1os", "contin\u00faan", "su", "educaci\u00f3n", "en", "una", "escuela", "secundaria", "superior", "durante", "tres", "a\u00f1os", "las", "dos", "universidades", "m\u00e1s", "importantes", "de", "jap\u00f3n", "son", "la", "universidad", "de", "tokio", "y", "la", "universidad", "de", "kioto", "a", "partir", "de", "abril", "de", "varias", "escuelas", "comenzaron", "el", "a\u00f1o", "acad\u00e9mico", "con", "la", "escuela", "primaria", "y", "secundaria", "integradas", "en", "un", "programa", "de", "escolarizaci\u00f3n", "obligatoria", "de", "nueve", "a\u00f1os", "el", "mext", "planea", "que", "este", "enfoque", "se", "adopte", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "el", "conocimiento", "y", "las", "habilidades", "generales", "de", "los", "j\u00f3venes", "japoneses", "de", "a\u00f1os", "seg\u00fan", "el", "informe", "pisa", "coordinado", "por", "la", "ocde", "est\u00e1n", "clasificadas", "como", "las", "terceras", "mejores", "del", "mundo", "jap\u00f3n", "es", "uno", "de", "los", "pa\u00edses", "de", "la", "ocde", "con", "mejor", "desempe\u00f1o", "en", "lectura", "matem\u00e1ticas", "y", "ciencias", "con", "un", "promedio", "de", "estudiantes", "con", "una", "puntuaci\u00f3n", "de", "y", "tiene", "una", "de", "las", "fuerzas", "laborales", "m\u00e1s", "educadas", "entre", "los", "pa\u00edses", "de", "la", "ocde", "a", "partir", "de", "el", "gasto", "p\u00fablico", "de", "jap\u00f3n", "en", "educaci\u00f3n", "ascendi\u00f3", "a", "solo", "el", "por", "ciento", "de", "su", "pib", "por", "debajo", "del", "promedio", "de", "la", "ocde", "de", "por", "ciento", "en", "el", "pa\u00eds", "ocup\u00f3", "el", "tercer", "lugar", "en", "cuanto", "al", "porcentaje", "de", "personas", "de", "a", "a\u00f1os", "que", "han", "obtenido", "educaci\u00f3n", "terciaria", "con", "un", "por", "ciento", "adem\u00e1s", "el", "por", "ciento", "de", "los", "japoneses", "de", "entre", "y", "a\u00f1os", "tiene", "alg\u00fan", "tipo", "de", "t\u00edtulo", "de", "educaci\u00f3n", "terciaria", "y", "el", "por", "ciento", "de", "los", "japoneses", "de", "entre", "y", "a\u00f1os", "posee", "t\u00edtulos", "de", "licenciatura", "la", "segunda", "mayor", "cantidad", "en", "la", "ocde", "despu\u00e9s", "de", "corea", "del", "sur", "sanidad", "la", "atenci\u00f3n", "m\u00e9dica", "la", "brindan", "los", "gobiernos", "nacionales", "y", "locales", "de", "turno", "el", "pago", "de", "los", "servicios", "m\u00e9dicos", "personales", "se", "ofrece", "a", "trav\u00e9s", "de", "un", "sistema", "de", "seguro", "m\u00e9dico", "universal", "que", "proporciona", "una", "relativa", "igualdad", "de", "acceso", "con", "tarifas", "establecidas", "por", "un", "comit\u00e9", "gubernamental", "las", "personas", "sin", "seguro", "a", "trav\u00e9s", "de", "empleadores", "pueden", "participar", "en", "un", "programa", "nacional", "de", "seguro", "m\u00e9dico", "administrado", "por", "los", "gobiernos", "locales", "desde", "todos", "los", "ancianos", "est\u00e1n", "cubiertos", "por", "un", "seguro", "patrocinado", "por", "el", "gobierno", "jap\u00f3n", "destaca", "por", "tener", "la", "mayor", "esperanza", "de", "vida", "pero", "tambi\u00e9n", "por", "tener", "una", "de", "las", "tasas", "de", "suicidio", "m\u00e1s", "altas", "otro", "problema", "importante", "de", "salud", "p\u00fablica", "es", "el", "tabaquismo", "entre", "los", "hombres", "japoneses", "el", "pa\u00eds", "tiene", "la", "tasa", "m\u00e1s", "baja", "de", "enfermedades", "card\u00edacas", "en", "la", "ocde", "y", "el", "nivel", "m\u00e1s", "bajo", "de", "demencia", "en", "el", "mundo", "desarrollado", "igualdad", "de", "g\u00e9nero", "seg\u00fan", "el", "informe", "global", "de", "brecha", "de", "g\u00e9nero", "jap\u00f3n", "ocupa", "la", "posici\u00f3n", "de", "los", "pa\u00edses", "del", "mundo", "seg\u00fan", "la", "abogada", "yukiko", "tsunoda", "esto", "se", "debe", "en", "parte", "a", "que", "los", "principios", "sexistas", "est\u00e1n", "muy", "arraigados", "en", "el", "sistema", "judicial", "y", "cuestionan", "sistem\u00e1ticamente", "los", "derechos", "de", "las", "mujeres", "\"cuando", "se", "cre\u00f3", "el", "c\u00f3digo", "penal", "en", "jap\u00f3n", "era", "una", "sociedad", "extremadamente", "patriarcal", "la", "violaci\u00f3n", "se", "penaliz\u00f3", "entonces", "para", "garantizar", "que", "una", "mujer", "casada", "tuviera", "un", "hijo", "solo", "de", "su", "marido", "y", "que", "ning\u00fan", "otro", "hombre", "pudiera", "mantener", "relaciones", "sexuales", "con", "ella", "era", "una", "ley", "de", "castidad", "al", "servicio", "exclusivo", "del", "marido", "o", "del", "padre", "\"", "en", "jap\u00f3n", "revis\u00f3", "sus", "leyes", "sobre", "agresiones", "sexuales", "por", "primera", "vez", "en", "a\u00f1os", "para", "reconocer", "a", "las", "v\u00edctimas", "masculinas", "y", "elevar", "la", "pena", "m\u00ednima", "de", "prisi\u00f3n", "por", "violaci\u00f3n", "sin", "embargo", "el", "hecho", "de", "que", "la", "v\u00edctima", "tenga", "que", "demostrar", "que", "no", "pudo", "resistirse", "se", "mantuvo", "en", "la", "ley", "a", "pesar", "de", "las", "protestas", "de", "los", "expertos", "una", "mujer", "divorciada", "o", "viuda", "tiene", "que", "esperar", "algo", "m\u00e1s", "de", "tres", "meses", "antes", "de", "que", "se", "le", "permita", "volver", "a", "casarse", "hasta", "este", "periodo", "era", "de", "seis", "meses", "la", "universidad", "m\u00e9dica", "de", "tokio", "admiti\u00f3", "en", "que", "hab\u00eda", "manipulado", "los", "resultados", "de", "su", "examen", "de", "acceso", "para", "que", "las", "chicas", "salieran", "perjudicadas", "en", "las", "semanas", "siguientes", "nueve", "de", "las", "facultades", "de", "medicina", "del", "pa\u00eds", "admitieron", "a", "su", "vez", "que", "practicaban", "la", "misma", "pol\u00edtica", "discriminatoria", "en", "cuanto", "a", "la", "custodia", "de", "los", "hijos", "de", "padres", "separados", "el", "pa\u00eds", "no", "reconoce", "el", "derecho", "de", "visita", "ni", "la", "patria", "potestad", "compartida", "el", "sistema", "japon\u00e9s", "funciona", "con", "principios", "heredados", "de", "la", "era", "meiji", "una", "nueva", "forma", "jur\u00eddica", "de", "la", "familia", "vino", "a", "reforzar", "su", "aspecto", "patriarcal", "basada", "en", "la", "\"continuidad", "y", "mantenimiento", "de", "la", "familia\"", "prev\u00e9", "que", "en", "caso", "de", "separaci\u00f3n", "uno", "de", "los", "progenitores", "abandone", "la", "familia", "la", "custodia", "de", "los", "hijos", "se", "otorga", "a", "uno", "de", "los", "progenitores", "normalmente", "el", "que", "se", "los", "lleva", "primero", "sin", "garantizar", "al", "otro", "la", "posibilidad", "de", "verlos", "en", "un", "contexto", "en", "el", "que", "la", "pol\u00edtica", "japonesa", "ha", "sido", "tradicionalmente", "\"cosa", "de", "hombres\"", "las", "mujeres", "s\u00f3lo", "representan", "el", "de", "los", "parlamentarios", "en", "el", "gobierno", "dirigido", "por", "el", "primer", "ministro", "yoshihide", "suga", "s\u00f3lo", "cuenta", "con", "dos", "mujeres", "de", "veinti\u00fan", "ministros", "algunos", "pol\u00edticos", "se", "hayan", "referido", "a", "las", "mujeres", "como", "'m\u00e1quinas", "de", "parir", "ni\u00f1os'", "y", "les", "hayan", "recomendado", "quedarse", "en", "casa", "para", "cuidar", "de", "sus", "hijos", "como", "la", "soluci\u00f3n", "perfecta", "a", "la", "falta", "de", "guarder\u00edas", "y", "centros", "infantiles", "las", "desigualdades", "en", "el", "lugar", "de", "trabajo", "son", "significativas", "y", "la", "cultura", "empresarial", "sigue", "siendo", "especialmente", "sexista", "en", "jap\u00f3n", "una", "ley", "de", "igualdad", "de", "g\u00e9nero", "de", "aument\u00f3", "la", "proporci\u00f3n", "de", "mujeres", "empleadas", "del", "en", "al", "en", "sin", "embargo", "solo", "el", "de", "las", "mujeres", "tienen", "un", "empleo", "estable", "y", "a", "tiempo", "completo", "y", "la", "proporci\u00f3n", "de", "empleos", "precarios", "aumenta", "cada", "a\u00f1o", "muchas", "mujeres", "sufren", "discriminaci\u00f3n", "ya", "que", "los", "directivos", "de", "las", "empresas", "son", "reacios", "a", "darles", "responsabilidades", "la", "maternidad", "es", "tambi\u00e9n", "un", "obst\u00e1culo", "importante", "para", "las", "perspectivas", "profesionales", "de", "las", "mujeres", "aunque", "existe", "la", "licencia", "por", "maternidad", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "pocas", "mujeres", "hacen", "uso", "de", "\u00e9l", "porque", "se", "ven", "presionadas", "por", "sus", "superiores", "esta", "situaci\u00f3n", "unida", "a", "la", "falta", "de", "plazas", "de", "guarder\u00eda", "lleva", "al", "de", "las", "asalariadas", "a", "dejar", "de", "trabajar", "tras", "el", "nacimiento", "de", "su", "primer", "hijo", "cultura", "la", "cultura", "japonesa", "contempor\u00e1nea", "combina", "influencias", "de", "asia", "europa", "y", "am\u00e9rica", "del", "norte", "las", "artes", "tradicionales", "japonesas", "incluyen", "artesan\u00edas", "como", "cer\u00e1mica", "textiles", "lacados", "espadas", "y", "mu\u00f1ecos", "actuaciones", "de", "bunraku", "kabuki", "noh", "danza", "y", "rakugo", "y", "otras", "pr\u00e1cticas", "la", "ceremonia", "del", "t\u00e9", "ikebana", "artes", "marciales", "caligraf\u00eda", "origami", "onsen", "geisha", "y", "juegos", "tradicionales", "jap\u00f3n", "tiene", "un", "sistema", "desarrollado", "para", "la", "protecci\u00f3n", "y", "promoci\u00f3n", "de", "bienes", "culturales", "y", "tesoros", "nacionales", "tangibles", "e", "intangibles", "se", "han", "inscrito", "veintid\u00f3s", "sitios", "en", "la", "lista", "del", "patrimonio", "mundial", "de", "la", "unesco", "dieciocho", "de", "estos", "son", "de", "importancia", "cultural", "arte", "y", "arquitectura", "la", "historia", "de", "la", "pintura", "japonesa", "exhibe", "s\u00edntesis", "y", "competencia", "entre", "la", "est\u00e9tica", "japonesa", "nativa", "y", "las", "ideas", "importadas", "la", "interacci\u00f3n", "entre", "el", "arte", "japon\u00e9s", "y", "europeo", "ha", "sido", "significativa", "por", "ejemplo", "los", "grabados", "ukiyoe", "que", "comenzaron", "a", "exportarse", "en", "el", "siglo", "xix", "en", "el", "movimiento", "conocido", "como", "japonismo", "tuvieron", "una", "influencia", "significativa", "en", "el", "desarrollo", "del", "arte", "moderno", "en", "occidente", "sobre", "todo", "en", "el", "posimpresionismo", "el", "manga", "japon\u00e9s", "se", "desarroll\u00f3", "en", "el", "siglo", "xx", "y", "se", "ha", "vuelto", "popular", "en", "todo", "el", "mundo", "la", "arquitectura", "japonesa", "es", "una", "combinaci\u00f3n", "de", "influencias", "locales", "y", "de", "otro", "tipo", "tradicionalmente", "se", "ha", "caracterizado", "por", "estructuras", "de", "madera", "ligeramente", "elevadas", "del", "suelo", "con", "techos", "de", "tejas", "o", "paja", "los", "santuarios", "de", "ise", "se", "conocen", "como", "el", "prototipo", "de", "la", "arquitectura", "japonesa", "en", "las", "viviendas", "tradicionales", "y", "en", "muchos", "templos", "se", "puede", "observar", "el", "uso", "de", "tatamis", "y", "puertas", "corredizas", "que", "rompen", "la", "distinci\u00f3n", "entre", "las", "habitaciones", "y", "el", "espacio", "interior", "y", "exterior", "sin", "embargo", "desde", "el", "siglo", "xix", "jap\u00f3n", "ha", "incorporado", "gran", "parte", "de", "la", "arquitectura", "moderna", "occidental", "en", "la", "construcci\u00f3n", "y", "el", "dise\u00f1o", "en", "cambio", "no", "fue", "hasta", "despu\u00e9s", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "que", "los", "arquitectos", "japoneses", "dejaron", "una", "huella", "en", "la", "imagen", "internacional", "primero", "con", "el", "trabajo", "de", "arquitectos", "como", "kenz", "tange", "y", "luego", "con", "movimientos", "como", "el", "metabolismo", "literatura", "y", "filosof\u00eda", "las", "primeras", "obras", "de", "la", "literatura", "japonesa", "incluyen", "las", "cr\u00f3nicas", "de", "kojiki", "y", "nihonshoki", "y", "la", "antolog\u00eda", "de", "poes\u00eda", "man'ysh", "todas", "del", "siglo", "viii", "y", "escritas", "en", "caracteres", "chinos", "a", "principios", "del", "per\u00edodo", "heian", "se", "desarroll\u00f3", "el", "sistema", "de", "fonogramas", "conocido", "como", "kana", "hiragana", "y", "katakana", "el", "cuento", "del", "cortador", "de", "bamb\u00fa", "se", "considera", "la", "narrativa", "japonesa", "m\u00e1s", "antigua", "que", "existe", "se", "ofrece", "un", "relato", "de", "la", "vida", "en", "la", "corte", "en", "el", "libro", "de", "la", "almohada", "de", "sei", "shnagon", "mientras", "que", "genji", "monogatari", "de", "murasaki", "shikibu", "se", "describe", "a", "menudo", "como", "la", "primera", "novela", "del", "mundo", "durante", "el", "per\u00edodo", "edo", "los", "chnin", "gente", "del", "pueblo", "superaron", "a", "la", "aristocracia", "samur\u00e1i", "como", "productores", "y", "consumidores", "de", "la", "literatura", "la", "popularidad", "de", "las", "obras", "de", "saikaku", "por", "ejemplo", "revela", "este", "cambio", "en", "los", "lectores", "y", "la", "autor\u00eda", "mientras", "que", "bash", "revivi\u00f3", "la", "tradici\u00f3n", "po\u00e9tica", "del", "kokinsh", "con", "su", "haikai", "haiku", "y", "escribi\u00f3", "el", "cuaderno", "de", "viaje", "po\u00e9tico", "oku", "no", "hosomichi", "la", "era", "meiji", "vio", "el", "declive", "de", "las", "formas", "literarias", "tradicionales", "a", "medida", "que", "la", "literatura", "japonesa", "integr\u00f3", "las", "influencias", "occidentales", "natsume", "sseki", "y", "mori", "gai", "fueron", "novelistas", "importantes", "a", "principios", "del", "siglo", "xx", "seguidos", "de", "rynosuke", "akutagawa", "jun'ichir", "tanizaki", "kaf", "nagai", "y", "m\u00e1s", "recientemente", "haruki", "murakami", "y", "kenji", "nakagami", "jap\u00f3n", "tiene", "dos", "autores", "ganadores", "del", "premio", "nobel", "yasunari", "kawabata", "y", "kenzabur", "e", "la", "filosof\u00eda", "japonesa", "ha", "sido", "hist\u00f3ricamente", "una", "fusi\u00f3n", "de", "las", "filosof\u00edas", "extranjeras", "particularmente", "la", "china", "y", "la", "occidental", "y", "elementos", "japoneses", "en", "sus", "formas", "literarias", "la", "filosof\u00eda", "japonesa", "se", "inici\u00f3", "hace", "unos", "catorce", "siglos", "los", "ideales", "confucianos", "todav\u00eda", "son", "evidentes", "hoy", "en", "d\u00eda", "en", "el", "concepto", "japon\u00e9s", "de", "la", "sociedad", "y", "la", "naturaleza", "y", "en", "la", "organizaci\u00f3n", "del", "gobierno", "y", "la", "estructura", "de", "la", "sociedad", "el", "budismo", "ha", "impactado", "profundamente", "en", "la", "psicolog\u00eda", "la", "metaf\u00edsica", "y", "la", "est\u00e9tica", "japonesas", "artes", "esc\u00e9nicas", "la", "m\u00fasica", "japonesa", "es", "ecl\u00e9ctica", "y", "diversa", "muchos", "instrumentos", "como", "el", "koto", "se", "introdujeron", "en", "los", "siglos", "ix", "y", "x", "la", "m\u00fasica", "folcl\u00f3rica", "popular", "con", "el", "shamisen", "a", "modo", "de", "guitarra", "data", "del", "siglo", "xvi", "la", "m\u00fasica", "cl\u00e1sica", "occidental", "introducida", "a", "finales", "del", "siglo", "xix", "forma", "parte", "integral", "de", "la", "cultura", "japonesa", "el", "kumidaiko", "percusi\u00f3n", "conjunta", "se", "desarroll\u00f3", "en", "el", "jap\u00f3n", "de", "la", "posguerra", "y", "se", "hizo", "muy", "popular", "en", "am\u00e9rica", "del", "norte", "la", "m\u00fasica", "popular", "en", "el", "jap\u00f3n", "de", "la", "posguerra", "ha", "estado", "fuertemente", "influenciada", "por", "las", "tendencias", "estadounidenses", "y", "europeas", "lo", "que", "ha", "llevado", "a", "la", "evoluci\u00f3n", "del", "jpop", "y", "al", "surgimiento", "del", "fen\u00f3meno", "de", "los", "idols", "el", "karaoke", "es", "una", "actividad", "cultural", "significativa", "los", "cuatro", "teatros", "tradicionales", "de", "jap\u00f3n", "son", "el", "noh", "el", "kygen", "el", "kabuki", "y", "el", "bunraku", "el", "noh", "es", "una", "de", "las", "tradiciones", "teatrales", "continuas", "m\u00e1s", "antiguas", "del", "mundo", "costumbres", "y", "festivos", "ishindenshin", "'ishindenshin'", "es", "un", "modismo", "japon\u00e9s", "que", "denota", "una", "forma", "de", "comunicaci\u00f3n", "interpersonal", "a", "trav\u00e9s", "del", "entendimiento", "mutuo", "t\u00e1cito", "el", "isagiyosa", "'isagiyosa'", "es", "una", "virtud", "de", "la", "capacidad", "de", "aceptar", "la", "muerte", "con", "serenidad", "las", "flores", "de", "cerezo", "son", "un", "s\u00edmbolo", "de", "isagiyosa", "en", "el", "sentido", "de", "abrazar", "la", "fugacidad", "del", "mundo", "el", "hansei", "'hansei'", "es", "una", "idea", "central", "en", "la", "cultura", "japonesa", "que", "significa", "reconocer", "el", "propio", "error", "como", "base", "para", "la", "mejora", "el", "kotodama", "'kotodama'", "se", "refiere", "a", "la", "creencia", "japonesa", "de", "que", "los", "poderes", "m\u00edsticos", "residen", "en", "palabras", "y", "nombresoficialmente", "jap\u00f3n", "tiene", "d\u00edas", "feriados", "nacionales", "reconocidos", "por", "el", "gobierno", "los", "d\u00edas", "festivos", "en", "jap\u00f3n", "est\u00e1n", "regulados", "por", "la", "ley", "de", "d\u00edas", "festivos", "kokumin", "no", "shukujitsu", "ni", "kansuru", "hritsu", "de", "a", "partir", "del", "jap\u00f3n", "implement\u00f3", "el", "sistema", "de", "lunes", "felices", "que", "traslad\u00f3", "varios", "d\u00edas", "festivos", "nacionales", "a", "lunes", "para", "obtener", "un", "fin", "de", "semana", "m\u00e1s", "largo", "los", "feriados", "nacionales", "en", "jap\u00f3n", "son", "el", "de", "enero", "el", "d\u00eda", "de", "a\u00f1o", "nuevo", "el", "d\u00eda", "de", "la", "mayor\u00eda", "de", "edad", "el", "segundo", "lunes", "de", "enero", "el", "d\u00eda", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "nacional", "el", "de", "febrero", "el", "d\u00eda", "del", "emperador", "el", "de", "febrero", "el", "d\u00eda", "del", "equinoccio", "de", "primavera", "el", "o", "de", "marzo", "el", "d\u00eda", "de", "shwa", "el", "de", "abril", "el", "d\u00eda", "conmemorativo", "de", "la", "constituci\u00f3n", "el", "de", "mayo", "el", "d\u00eda", "del", "verdor", "el", "de", "mayo", "el", "d\u00eda", "del", "ni\u00f1o", "el", "de", "mayo", "el", "d\u00eda", "del", "mar", "el", "tercer", "lunes", "de", "julio", "el", "d\u00eda", "de", "la", "monta\u00f1a", "el", "de", "agosto", "el", "d\u00eda", "de", "respeto", "a", "las", "personas", "mayores", "el", "tercer", "lunes", "de", "septiembre", "el", "d\u00eda", "del", "equinoccio", "de", "oto\u00f1o", "el", "o", "de", "septiembre", "el", "d\u00eda", "de", "la", "salud", "y", "el", "deporte", "el", "segundo", "lunes", "de", "octubre", "el", "d\u00eda", "de", "la", "cultura", "el", "de", "noviembre", "y", "el", "d\u00eda", "de", "acci\u00f3n", "de", "gracias", "por", "el", "trabajo", "el", "de", "noviembre", "gastronom\u00eda", "la", "cocina", "japonesa", "ofrece", "una", "amplia", "variedad", "de", "especialidades", "regionales", "que", "utilizan", "recetas", "tradicionales", "e", "ingredientes", "locales", "los", "mariscos", "y", "el", "arroz", "o", "los", "fideos", "japoneses", "son", "alimentos", "b\u00e1sicos", "tradicionales", "el", "curry", "japon\u00e9s", "desde", "que", "se", "introdujo", "en", "jap\u00f3n", "desde", "la", "india", "brit\u00e1nica", "se", "consume", "tan", "ampliamente", "que", "puede", "considerarse", "un", "plato", "nacional", "junto", "con", "el", "ramen", "y", "el", "sushi", "los", "dulces", "japoneses", "tradicionales", "se", "conocen", "como", "wagashi", "e", "ingredientes", "como", "el", "anko", "y", "el", "mochi", "son", "empleados", "para", "hacerlos", "los", "gustos", "m\u00e1s", "modernos", "incluyen", "helado", "de", "t\u00e9", "verde", "las", "bebidas", "japonesas", "populares", "incluyen", "el", "sake", "que", "es", "una", "bebida", "de", "arroz", "elaborada", "que", "normalmente", "contiene", "entre", "un", "y", "un", "por", "ciento", "de", "alcohol", "y", "se", "elabora", "mediante", "la", "fermentaci\u00f3n", "m\u00faltiple", "del", "arroz", "la", "cerveza", "se", "elabora", "en", "jap\u00f3n", "desde", "finales", "del", "siglo", "xvii", "el", "t\u00e9", "verde", "se", "produce", "en", "jap\u00f3n", "y", "se", "prepara", "en", "diversas", "formas", "como", "el", "matcha", "que", "se", "utiliza", "en", "la", "ceremonia", "del", "t\u00e9", "japonesa", "deportes", "tradicionalmente", "el", "sumo", "se", "considera", "el", "deporte", "nacional", "de", "jap\u00f3n", "las", "artes", "marciales", "japonesas", "como", "el", "judo", "y", "el", "kendo", "se", "ense\u00f1an", "como", "parte", "del", "plan", "de", "estudios", "obligatorio", "de", "la", "escuela", "secundaria", "el", "b\u00e9isbol", "es", "el", "deporte", "para", "espectadores", "m\u00e1s", "popular", "del", "pa\u00eds", "la", "principal", "liga", "profesional", "de", "jap\u00f3n", "la", "liga", "japonesa", "de", "b\u00e9isbol", "profesional", "se", "estableci\u00f3", "en", "desde", "el", "establecimiento", "de", "la", "japan", "professional", "football", "league", "en", "el", "f\u00fatbol", "tambi\u00e9n", "ha", "ganado", "muchos", "seguidores", "el", "pa\u00eds", "fue", "coanfitri\u00f3n", "de", "la", "copa", "mundial", "de", "la", "fifa", "con", "corea", "del", "sur", "jap\u00f3n", "tiene", "uno", "de", "los", "equipos", "de", "f\u00fatbol", "m\u00e1s", "exitosos", "de", "asia", "ganando", "la", "copa", "asi\u00e1tica", "cuatro", "veces", "y", "la", "copa", "mundial", "femenina", "de", "la", "fifa", "en", "el", "golf", "tambi\u00e9n", "es", "popular", "en", "jap\u00f3n", "jap\u00f3n", "tiene", "una", "participaci\u00f3n", "significativa", "en", "el", "automovilismo", "los", "fabricantes", "de", "autom\u00f3viles", "japoneses", "han", "tenido", "\u00e9xito", "en", "m\u00faltiples", "categor\u00edas", "diferentes", "con", "t\u00edtulos", "y", "victorias", "en", "series", "como", "f\u00f3rmula", "motogp", "indycar", "el", "campeonato", "mundial", "de", "rally", "el", "campeonato", "mundial", "de", "resistencia", "de", "la", "fia", "el", "campeonato", "mundial", "de", "turismos", "el", "campeonato", "brit\u00e1nico", "de", "turismos", "y", "el", "weathertech", "sportscar", "championship", "tres", "pilotos", "japoneses", "han", "logrado", "podios", "en", "la", "f\u00f3rmula", "y", "los", "pilotos", "de", "jap\u00f3n", "tambi\u00e9n", "tienen", "victorias", "en", "las", "millas", "de", "indian\u00e1polis", "y", "en", "las", "horas", "de", "le", "mans", "adem\u00e1s", "del", "\u00e9xito", "en", "campeonatos", "nacionales", "la", "super", "gt", "es", "la", "serie", "nacional", "m\u00e1s", "popular", "en", "jap\u00f3n", "mientras", "que", "la", "super", "f\u00f3rmula", "es", "la", "serie", "nacional", "de", "ruedas", "abiertas", "de", "nivel", "superior", "el", "pa\u00eds", "tambi\u00e9n", "alberga", "carreras", "importantes", "como", "el", "gran", "premio", "de", "jap\u00f3n", "jap\u00f3n", "acogi\u00f3", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "verano", "en", "tokio", "en", "y", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "invierno", "en", "sapporo", "en", "y", "nagano", "en", "adem\u00e1s", "el", "pa\u00eds", "fue", "sede", "del", "campeonato", "mundial", "de", "baloncesto", "de", "y", "coanfitri\u00f3n", "del", "campeonato", "mundial", "de", "baloncesto", "de", "tokio", "alberg\u00f3", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "verano", "de", "lo", "que", "convierte", "a", "tokio", "en", "la", "primera", "ciudad", "asi\u00e1tica", "en", "albergar", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "dos", "veces", "el", "pa\u00eds", "obtuvo", "los", "derechos", "de", "sede", "del", "campeonato", "mundial", "de", "voleibol", "femenino", "en", "cinco", "ocasiones", "m\u00e1s", "que", "cualquier", "otra", "naci\u00f3n", "jap\u00f3n", "es", "el", "pa\u00eds", "de", "la", "uni\u00f3n", "asi\u00e1tica", "de", "rugby", "m\u00e1s", "exitoso", "y", "fue", "sede", "de", "la", "copa", "mundial", "de", "rugby", "de", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portaljap\u00f3n", "contenido", "relacionado", "con", "jap\u00f3n", "religi\u00f3n", "en", "jap\u00f3n", "referencias", "enlaces", "externos"]