"javier gerardo milei ( ( escuchar); buenos aires, 22 de octubre de 1970) es un economista, pol\u00edtico y docente argentino, l\u00edder del espacio pol\u00edtico la libertad avanza y actual presidente de la naci\u00f3n argentina desde el 10 de diciembre de 2023.[10]\u200b[11]\u200b\ndesde 2021 se desempe\u00f1\u00f3 como diputado nacional por la ciudad aut\u00f3noma de buenos aires, al haber sido elegido en las elecciones legislativas de ese mismo a\u00f1o, cuando decidi\u00f3 iniciar su carrera como pol\u00edtico.[12]\u200b[13]\u200b[14]\u200b con vistas a las elecciones presidenciales de 2023 se postul\u00f3 como candidato,[15]\u200b obteniendo un apoyo en las primarias del 29,86 % de votos v\u00e1lidos totales.[16]\u200b[17]\u200b de este modo, el resultado obtenido le dio su primera victoria electoral; con el beneficio de haber sido el candidato con mayor cantidad de votos en todo el pa\u00eds y en diecis\u00e9is de los veinticuatro distritos electorales.[18]\u200b[19]\u200b[20]\u200b[21]\u200b pocos d\u00edas despu\u00e9s, en la primera vuelta de las elecciones presidenciales, milei perdi\u00f3 la ventaja obtenida en las paso y fue derrotado por el candidato peronista de uni\u00f3n por la patria, sergio massa, quien lo super\u00f3 por m\u00e1s de seis puntos porcentuales, perdiendo seis de los diecis\u00e9is distritos que hab\u00eda ganado en las primarias (sobre un total de 24).[22]\u200b \nen el balotaje presidencial del 19 de noviembre de 2023 obtuvo 14 554 560[23]\u200b votos en las elecciones presidenciales para el per\u00edodo 2023-2027, siendo el presidente con mayor cantidad de votos obtenidos y el porcentaje m\u00e1s alto (el 55,65 % contra el 44,35 % de sergio massa) desde el retorno a la democracia en dicha instancia electoral.[24]\u200b[25]\u200b[26]\u200bse impuso en 20 de los 24 distritos electorales, siendo derrotado en las provincias de chaco, formosa, santiago del estero y buenos aires (aunque gan\u00f3 en 108 de los 135 distritos de dicha provincia).[26]\u200b[27]\u200b\n\n\n== biograf\u00eda ==\n\n\n=== infancia y juventud ===\njavier milei naci\u00f3 en el barrio de palermo, buenos aires, el 22 de octubre de 1970.[28]\u200b sus progenitores (con quienes hab\u00eda cortado completamente las relaciones en la d\u00e9cada de 2010[29]\u200b y las retom\u00f3 en 2023) son norberto milei, un empresario del transporte de pasajeros,[30]\u200b y alicia lucich, ama de casa. tiene una hermana menor llamada karina, con quien tiene una relaci\u00f3n muy estrecha y es su principal consejera. realiz\u00f3 sus estudios primarios y secundarios en el colegio cardenal copello, del barrio de villa devoto.[31]\u200b posteriormente, se mud\u00f3 con su familia a la localidad de s\u00e1enz pe\u00f1a, provincia de buenos aires. en una entrevista cont\u00f3 que durante su ni\u00f1ez \u00abera un chico muy reservado, estaba muy aplicado con el colegio y el deporte, y que a los diez a\u00f1os ya compet\u00eda de manera intensa\u00bb, mientras que su hermana era extrovertida, y que eran bastante distintos respecto a la actualidad.[32]\u200b\ndurante su adolescencia, de 1987 a 1989, fue arquero de chacarita juniors en las divisiones inferiores, incluso llegando a formar parte del plantel profesional.[32]\u200b[33]\u200b en otra entrevista afirm\u00f3 que, intrigado por el colapso de la tablita cambiaria de mart\u00ednez de hoz y la hiperinflaci\u00f3n, decidi\u00f3 dejar el f\u00fatbol y dedicarse a estudiar econom\u00eda.[34]\u200b tambi\u00e9n, destac\u00f3 que decidi\u00f3 estudiar econom\u00eda por las razones \u00abincorrectas\u00bb; pero se apasion\u00f3 por las \u00abcorrectas\u00bb.[32]\u200b tambi\u00e9n cant\u00f3 en la banda everest, en la cual tocaba sobre todo m\u00fasica de the rolling stones.[35]\u200b[30]\u200b\n\n\n=== formaci\u00f3n acad\u00e9mica ===\nestudi\u00f3 en la universidad de belgrano, de donde se recibi\u00f3 como licenciado en econom\u00eda en 1993.[31]\u200b tambi\u00e9n obtuvo dos maestr\u00edas en el instituto de desarrollo econ\u00f3mico y social (ides); y la universidad torcuato di tella.[36]\u200b en diciembre de 2022, recibi\u00f3 un doctorado honoris causa de eseade.[37]\u200b el t\u00edtulo fue entregado por el doctor en econom\u00eda y doctor en ciencias de direcci\u00f3n, alberto benegas lynch.[37]\u200b\n\n\n=== carrera profesional ===\ndesde el 22 de diciembre de 1992 hasta el 22 de junio de 1993, javier milei se desempe\u00f1\u00f3 como pasante en el banco central de la rep\u00fablica argentina.[31]\u200b[38]\u200b[39]\u200b[40]\u200b\na comienzos de la d\u00e9cada de 2000, se inici\u00f3 como catedr\u00e1tico de macroeconom\u00eda, econom\u00eda del crecimiento, microeconom\u00eda, teor\u00eda monetaria, econom\u00eda monetaria, teor\u00eda financiera y matem\u00e1ticas para economistas en universidades del extranjero y argentinas como la universidad de buenos aires y la uade.[41]\u200b[42]\u200b milei daba clases en la uade en la materia de pol\u00edtica monetaria y fiscal, donde la agresividad y los insultos que ten\u00eda contra los alumnos hizo que una alumna lo denunciara ante las autoridades de dicha casa de estudio y el ministerio de educaci\u00f3n por dichos tratos. la decisi\u00f3n de la universidad fue despedirlo.[43]\u200b en 2013 comenz\u00f3 a leer y dar conferencias sobre econom\u00eda austriaca. es autor de trabajos acad\u00e9micos, art\u00edculos period\u00edsticos y libros, en algunos casos en coautor\u00eda con otros economistas.[44]\u200b\n\nfue economista jefe en m\u00e1xima afjp, economista jefe en el estudio de miguel \u00e1ngel broda y asesor del estado argentino en el centro internacional de arreglo de diferencias relativas a inversiones (ciadi). tambi\u00e9n, fue economista s\u00e9nior en el banco hsbc.[45]\u200b seg\u00fan su curr\u00edculum es miembro del b20 -instancia consultiva del sector empresarial en el g20-, del grupo de pol\u00edtica econ\u00f3mica de la c\u00e1mara de comercio internacional y del foro econ\u00f3mico mundial. entre 2012 y 2013,[31]\u200b lider\u00f3 la divisi\u00f3n de estudios econ\u00f3micos de la fundaci\u00f3n acordar,[45]\u200b en el que a trav\u00e9s de ella lleg\u00f3 a asesorar a daniel scioli[46]\u200b y elogiar al banco central. [31]\u200b adem\u00e1s, fue asesor del exgeneral y exgobernador de facto de tucum\u00e1n durante el operativo independencia antonio domingo bussi, condenado por delitos de lesa humanidad, cuando fue convencional constituyente en 1994,[47]\u200b con el cual trabaj\u00f3 de forma temporal para colaborar en algunos proyectos ligados al lim\u00f3n y az\u00facar.[48]\u200bel 6 de mayo de 2021, durante la pandemia de covid-19, super\u00f3 junto a la polit\u00f3loga guatemalteca gloria \u00e1lvarez, el r\u00e9cord guiness de la clase de econom\u00eda con mayor audiencia, con 10 000 personas conectadas por internet. el r\u00e9cord anterior era de 3000 personas.[49]\u200b hasta su renuncia el 9 de diciembre de 2021, fue ejecutivo de riesgos de inversi\u00f3n en la corporaci\u00f3n am\u00e9rica de eduardo eurneki\u00e1n, un holding que, entre otras empresas, es due\u00f1a de aeropuertos argentina 2000, que tiene a cargo 35 aeropuertos de argentina.[50]\u200b\n\n\n=== carrera medi\u00e1tica ===\nconsigui\u00f3 tener cierta notoriedad y exposici\u00f3n p\u00fablica en debates desarrollados en programas de televisi\u00f3n de varios canales de argentina, caracteriz\u00e1ndose por sus fuertes insultos a sus rivales y su lenguaje soez y formas agresivas a la hora de expresar y debatir sus ideales y postulados.[51]\u200b[52]\u200b[53]\u200bdesde 2012, comenz\u00f3 a dar notas como columnista en la secci\u00f3n de opini\u00f3n en diarios importantes, empezando por la naci\u00f3n[54]\u200b y el cronista.[55]\u200b tambi\u00e9n, empez\u00f3 a hacer notas en infobae en el 2013.[56]\u200b[57]\u200b\na partir de 2014 comenz\u00f3 a dar entrevistas en diversos programas de televisi\u00f3n y radio, junto a diego giacomini. m\u00e1s tarde, durante el gobierno de mauricio macri, fue invitado a distintos medios de comunicaci\u00f3n para que brindase un an\u00e1lisis sobre la coyuntura econ\u00f3mica. se ha caracterizado por su manera de debatir, su forma de expresarse y sus enfrentamientos con periodistas y pol\u00edticos. su personalidad y sus interacciones, tanto en los medios de comunicaci\u00f3n como en las redes sociales, lo hicieron conocido por el p\u00fablico, sobre todo por su uso de palabras malsonantes, insultos e interjecciones.[58]\u200b[59]\u200b[60]\u200b[61]\u200b[62]\u200b a partir de la alta exposici\u00f3n y su forma de comunicar sus contenidos anal\u00edticos, su teor\u00eda econ\u00f3mica y su pensamiento ideol\u00f3gico, termin\u00f3 siendo uno de los economistas conocidos por el gran p\u00fablico.[63]\u200b\ndesde 2017 hasta 2022 milei fue el anfitri\u00f3n de su propio programa de radio semanal llamado demoliendo mitos.[64]\u200b en 2018 debut\u00f3 como actor en su propia obra de teatro llamada el consultorio de milei, con claudio rico y diego sucalesca. la obra fue dirigida por nito artaza.[65]\u200b[66]\u200b en 2019, la revista noticias lo ubic\u00f3 en el puesto 27 entre las 100 personas m\u00e1s influyentes de la argentina.[67]\u200b la lista, de publicaci\u00f3n anual, estuvo encabezada ese a\u00f1o por la expresidenta cristina fern\u00e1ndez de kirchner e incluy\u00f3 personas pertenecientes a todos los \u00e1mbitos de la vida nacional. en 2021, la misma revista lo ubic\u00f3 en el 4\u00b0 puesto entre las 100 personas m\u00e1s influyentes del pa\u00eds.[68]\u200b entre 2022 y 2023, milei fue el anfitri\u00f3n de su propio programa de televisi\u00f3n en l\u00ednea denominado c\u00e1tedra libre.[69]\u200b\n\n\n== pensamiento ==\n\n\n=== ideolog\u00eda y posturas pol\u00edticas ===\ncom\u00fanmente es definido por medios de comunicaci\u00f3n internacionales como un pol\u00edtico de extrema derecha,[70]\u200b en tanto que medios nacionales argentinos y consultores pol\u00edticos de ese pa\u00eds lo describen de ese mismo modo[71]\u200b[72]\u200b[73]\u200b[74]\u200b o como un \u00abpopulista de derecha\u00bb[75]\u200b[72]\u200b[76]\u200b o de \u00abderecha libertaria\u00bb.[77]\u200b[78]\u200b[79]\u200b milei es seguidor de los postulados formulados por los economistas de la escuela austriaca[80]\u200b y se autodenomina como \u00abanarcocapitalista en la teor\u00eda\u00bb, \u00abliberal-libertario\u00bb y \u00abminarquista en la vida real\u00bb,[81]\u200b[82]\u200b[83]\u200b[84]\u200b aunque varias de sus posiciones pol\u00edticas han sido descritas como conservadoras o ultraconservadoras.[85]\u200b[86]\u200b[87]\u200b\na las posturas de milei, se les ha atribuido la etiqueta de fascistas[88]\u200b[89]\u200b[90]\u200b[91]\u200b o neofascistas[92]\u200b[93]\u200b[94]\u200b[95]\u200b[96]\u200b[97]\u200b[98]\u200b por parte de dirigentes pol\u00edticos de partidos y movimientos sociales como la ucr,[99]\u200b nuevo mas,[100]\u200b izquierda socialista,[101]\u200b coalici\u00f3n c\u00edvica,[102]\u200b partido obrero,[103]\u200b pro,[104]\u200b entre otros,[105]\u200b as\u00ed como de periodistas,[106]\u200bsindicatos,[107]\u200b[108]\u200b[109]\u200b organismos de ddhh,[110]\u200b y escritores e intelectuales como ricardo forster, beatriz sarlo y alberto kornblihtt,[111]\u200b especialmente durante su m\u00e1s reciente per\u00edodo previo a las elecciones presidenciales de 2023. algunos incluso lo han asociado a ideas del nazismo[112]\u200b[113]\u200b como el director de editorial perfil gustavo gonz\u00e1lez,[114]\u200b jorge fontevecchia[115]\u200b y jaime dur\u00e1n barba.[116]\u200b por su parte entidades jud\u00edas como meretz argentina y el llamamiento argentino jud\u00edo tildaron sus expresiones como antisemitas y cercanas al fascismo.[117]\u200b[118]\u200b[119]\u200b\njavier milei se autodefine como libertario y anarcocapitalista,[120]\u200bdefendiendo la vida, la libertad y la propiedad privada como \u00fanicos valores supremos por encima de la igualdad, que s\u00f3lo reconoce en su faceta de igualdad ante la ley. uno de sus referentes principales es alberto benegas lynch,[121]\u200b del cual adopta su definici\u00f3n del liberalismo como el \u00abrespeto irrestricto del proyecto de vida del pr\u00f3jimo basado en el principio de no agresi\u00f3n en defensa al derecho a la vida, a la libertad, y a la propiedad\u00bb,[122]\u200b[123]\u200b[124]\u200b como lo consigna en su libro titulado el camino del libertario.[125]\u200b[126]\u200b\nsobre la escuela austr\u00edaca, afirm\u00f3 que \u00abla claridad conceptual de los austriacos es superlativa y domina fuertemente al resto de las escuelas\u00bb.[127]\u200b es partidario de la eliminaci\u00f3n del banco central de la rep\u00fablica argentina y su reemplazo por un sistema de banca simons,[128]\u200b acompa\u00f1ado por una libre competencia de monedas en que, seg\u00fan \u00e9l, \u00aba la luz de la historia argentina, la moneda elegida por los argentinos ser\u00eda el d\u00f3lar\u00bb.[129]\u200b\n\n\n=== religi\u00f3n ===\nmilei ha mencionado varias veces que estudia la tor\u00e1, destacando que le atrae la dial\u00e9ctica del talmud como forma de analizar las cosas. es seguidor de las leyes de no\u00e9, conjunto de preceptos del juda\u00edsmo para los no-jud\u00edos, concretamente sigue las ense\u00f1anzas del movimiento jabad, sin embargo, aspira a convertirse en jud\u00edo. en el pasado, se defini\u00f3 como cat\u00f3lico y creyente en dios. tambi\u00e9n ha declarado que de alg\u00fan modo el orden natural y espont\u00e1neo es \u00abanarcocapitalista\u00bb y que dios es un \u00ablibertario\u00bb, al igual que \u00e9l.[130]\u200b[131]\u200b \nen 2021, cuando fue investido diputado, sigui\u00f3 el protocolo del juramento que invoca a \u00abdios, la patria y los santos evangelios\u00bb. ese mismo a\u00f1o conoci\u00f3 a axel wahnish, un rabino ortodoxo sefard\u00ed de buenos aires al que consulta con regularidad, quien le ayuda a estudiar la tor\u00e1 desde un punto de vista del an\u00e1lisis econ\u00f3mico.[130]\u200b[132]\u200b\nel 27 de noviembre de 2023, tras ser electo presidente de argentina, viaj\u00f3 a nueva york para visitar la tumba del rebe de lubavitch, en agradecimiento por su victoria electoral.[131]\u200b[133]\u200b\n\n \nel 10 de diciembre de 2023, en su investidura como presidente de argentina, jurament\u00f3 \u00abpor dios y por la patria\u00bb.[134]\u200bdurante su discurso presidencial aludi\u00f3 a la festividad jud\u00eda de januc\u00e1:[135]\u200b[136]\u200b\n\n \n\n\n== carrera pol\u00edtica ==\nel 23 de febrero del 2019, en un acto pol\u00edtico en la capital federal, javier anunci\u00f3 su afiliaci\u00f3n al partido libertario, donde adem\u00e1s fue nombrado presidente honor\u00edfico del mismo.[137]\u200b[138]\u200b fue uno de los firmantes de la carta de madrid.[139]\u200b\na mediados de 2020, milei se pronunci\u00f3 a favor de las marchas opositoras al gobierno de alberto fern\u00e1ndez, el presidente argentino. a partir de estas manifestaciones, el funcionario kirchnerista leandro santoro catalog\u00f3 como no subestimable a la nueva ideologizaci\u00f3n y politizaci\u00f3n de la juventud en argentina, que en parte estaba virando hacia el liberalismo.[140]\u200b tiempo despu\u00e9s, milei se\u00f1al\u00f3 que distintas figuras kirchneristas pidieron su censura de los medios, y que esto lo decidi\u00f3 a involucrarse de forma directa en la pol\u00edtica.[32]\u200b\n\n\n=== diputado nacional ===\n\n\n==== elecciones primarias ====\nel 26 de septiembre de 2020 javier milei anunci\u00f3, a trav\u00e9s de una transmisi\u00f3n en vivo en instagram junto a los influencers \u00e1lvaro zicarelli y emmanuel danann, su intenci\u00f3n de postularse como candidato a diputado nacional por la ciudad de buenos aires. en ese entonces en la coalici\u00f3n frente despertar, que luego se llamar\u00eda avanza libertad.[141]\u200b m\u00e1s tarde milei dejar\u00eda ese espacio para construir su propia plataforma pol\u00edtica en la capital federal. el 14 de julio de 2021 se oficializ\u00f3 la alianza \u00abla libertad avanza\u00bb en la ciudad de buenos aires y cont\u00f3 con el apoyo de juan jos\u00e9 g\u00f3mez centuri\u00f3n y entre otros partidos locales y candidatos independientes.[12]\u200b[14]\u200b[13]\u200b[142]\u200b[143]\u200b\nel 7 de agosto de 2021, milei lanz\u00f3 su campa\u00f1a a precandidato a diputado nacional en plaza holanda, palermo, ciudad de buenos aires[144]\u200b, presentado por el m\u00fasico e influencer emmanuel danann.[145]\u200b[146]\u200b estuvo acompa\u00f1ado por victoria villarruel, segunda precandidata a diputada nacional, y el primer precandidato a legislador porte\u00f1o, ramiro marra. en el acto se enfatiz\u00f3 en criticar a la \u00abcasta pol\u00edtica\u00bb y al gobierno nacional.[147]\u200b su campa\u00f1a electoral se caracteriz\u00f3 por las caminatas desde puntos de encuentros establecidos, localizados en la ciudad de buenos aires, llamado el \u00abtour de la libertad\u00bb.[148]\u200b su lista obtuvo 242 839 votos, el 13,90 % de los sufragios, en las elecciones primarias de 2021. de esta forma, el frente se convirti\u00f3 en la tercera fuerza del distrito, despu\u00e9s de juntos por el cambio y el frente de todos.[149]\u200b\n\n\n==== elecciones generales ====\nel 6 de noviembre, milei cerr\u00f3 su campa\u00f1a electoral para las elecciones legislativas de 2021 en el parque lezama, san telmo, ciudad de buenos aires, el mismo lugar en el que se realiz\u00f3 el cierre de campa\u00f1a de las elecciones primarias.[150]\u200b el 9 de noviembre realiz\u00f3 un acto en la provincia de la rioja junto al sobrino del expresidente carlos sa\u00fal menem, mart\u00edn menem.[151]\u200b result\u00f3 electo como diputado nacional junto a su compa\u00f1era de f\u00f3rmula victoria villarruel, quienes obtuvieron 313 808 votos, correspondientes al 17,04 % del total. como parte de sus promesas de campa\u00f1a, el diputado propuso sortear en cada oportunidad su sueldo como diputado nacional de m\u00e1s de 200 000 pesos argentinos. para esto, dispuso de una p\u00e1gina web donde se inscribieron m\u00e1s de un mill\u00f3n de participantes en el primer sorteo.[152]\u200b[153]\u200b esta decisi\u00f3n fue criticada por el diputado de avanza libertad, jos\u00e9 luis espert, argumentando que si bien \u00e9l como liberal, apoya la decisi\u00f3n personal de cualquiera, el trabajo debe ser remunerado y que el salario estatal es un mecanismo constitucional para evitar la corrupci\u00f3n de los representantes y que \u00abhay que sospechar\u00bb si un diputado no cobra por su trabajo.[154]\u200b ante esto, javier respondi\u00f3 que va a subsistir a base de conferencias y la venta de sus libros.[155]\u200b\n\n\n==== mandato como diputado nacional (2021-2025) ====\nel mandato de javier milei en la c\u00e1mara de diputados de la naci\u00f3n inici\u00f3 el 10 de diciembre de 2021. desde asumido el cargo conform\u00f3 el bloque la libertad avanza junto a victoria villarruel. hasta el final de su mandato no integr\u00f3 ninguna de las comisiones de dicha c\u00e1mara.[156]\u200b cada mes sortea su dieta y lleva adelante su tarea legislativa junto a sus cuatro asesores contratados por la c\u00e1mara de diputados.[157]\u200b en cuanto a los pasajes que puede hacer uso como diputado; si bien fue de p\u00fablico conocimiento que utiliz\u00f3 pasajes financiados por la c\u00e1mara de diputados para viajar a mendoza con el objetivo de realizar un acto pol\u00edtico, en abril de 2022, a partir de eso milei devolvi\u00f3 el dinero de los pasajes sorteando el equivalente.[158]\u200b el 24 de noviembre de 2022, milei y su partido, la libertad avanza, fueron los \u00fanicos que votaron en contra de una ley para ampliar el \u00abprograma cardiopat\u00edas cong\u00e9nitas\u00bb, que es una de las causas de mortalidad m\u00e1s frecuentes en los reci\u00e9n nacidos.[159]\u200b[160]\u200b al ser preguntado sobre esta decisi\u00f3n en el canal todo noticias, milei argument\u00f3:\n\n \n\nel 28 de febrero de 2023 vot\u00f3 en contra del proyecto de digitalizaci\u00f3n de historias cl\u00ednicas..[162]\u200bdurante el mes de agosto el pami sufri\u00f3 un ataque de ransomware que comprometi\u00f3 informaci\u00f3n de la entidad. la candidata presidencial de juntos por el cambio, patricia bullrich declar\u00f3 sobre esta situaci\u00f3n, que la incompetencia del estado en ciberseguridad facilita delitos como la extorsi\u00f3n o la estafa y pone en peligro la vida de millones de argentinos y que ese d\u00eda le hab\u00eda tocado a los adultos mayores. la compa\u00f1era de f\u00f3rmula de milei, villarruel, declar\u00f3 que milei y ella ya sab\u00edan sobre estos riesgos y que por eso votaron en contra.[163]\u200b durante su mandato vot\u00f3 en contra de los 2 proyectos de presupuesto que fueron presentados por el oficialismo[164]\u200b[165]\u200b y pidi\u00f3 postergar el tratamiento del presupuesto correspondiente a 2024 hasta despu\u00e9s de las elecciones presidenciales sugiriendo que el poder ejecutivo  deb\u00eda remitir a la c\u00e1mara de diputados en consenso con la fuerza pol\u00edtica que resultase ganadora.[166]\u200bfinalmente su pedido fue aceptado.[167]\u200b\nel 20 de septiembre de 2023, vot\u00f3 a favor de la reforma del impuesto a las ganancias propuesta por el candidato a presidente de uni\u00f3n por la patria, sergio massa.[168]\u200b argument\u00f3 su decisi\u00f3n en la c\u00e1mara de diputados, declarando que \u00ablos impuestos son un robo\u00bb y que iba a estar de acuerdo con cualquier iniciativa que consista en bajar impuestos.[169]\u200b el 15 de diciembre de 2023 sorte\u00f3 por \u00faltima vez su sueldo como diputado, siendo esta de $2 119 433 pesos argentinos ($2140 usd al tipo de cambio del momento), una diferencia de casi 2 millones de pesos respecto de su primer sorteo en enero de 2022, cuando fue de $200 000 pesos.[170]\u200b\n\n\n== presidencia de argentina ==\n\n\n=== candidatura a la presidencia ===\nel 22 de abril del 2022, milei particip\u00f3 en la conferencia de prensa que ofreci\u00f3 el partido dem\u00f3crata en mendoza, donde promovi\u00f3 su candidatura de cara a las elecciones presidenciales del 2023.[171]\u200b el 8 de octubre de 2022 particip\u00f3 del evento \u00abviva22\u00bb, protagonizado por santiago abascal, presidente del partido pol\u00edtico vox.[172]\u200b el 8 de mayo de 2023 confirm\u00f3 que su acompa\u00f1ante de f\u00f3rmula como vicepresidenta ser\u00eda su compa\u00f1era de bloque victoria villarruel.[173]\u200b el 2 de agosto de 2023, mediante una transmisi\u00f3n en vivo desde su cuenta de instagram, milei present\u00f3 su plan de gobierno definitivo en caso de ser elegido presidente, previendo una \u00abreducci\u00f3n dr\u00e1stica\u00bb del gasto p\u00fablico, despido de cargos pol\u00edticos, reducci\u00f3n de impuestos, la eliminaci\u00f3n del banco central, y promoviendo el fomento masivo de obras particulares financiadas por el sector privado.[174]\u200b[175]\u200b el 7 de agosto de 2023, milei cerr\u00f3 su campa\u00f1a electoral para las elecciones primarias en el estadio movistar arena, evento que cont\u00f3 con una audiencia aproximada de 15 000 personas, siendo el \u00fanico orador del evento.[176]\u200b\nel 13 de agosto de 2023, milei fue el candidato individual m\u00e1s votado en las paso de 2023, llegando a casi el 30 % de los votos en todo el pa\u00eds. por estos resultados, el economista gan\u00f3 su primera elecci\u00f3n personal y llev\u00f3 a un partido pol\u00edtico no tradicional a ganar una elecci\u00f3n presidencial por primera vez en la historia desde la irrupci\u00f3n del peronismo.[177]\u200b la noticia caus\u00f3 un estupor mundial, debido al rotundo giro de la argentina hacia el liberalismo y la derecha.[178]\u200b milei fue adem\u00e1s el primer candidato que gan\u00f3 las paso sin triunfar en la provincia de buenos aires, mientras que logr\u00f3 la victoria en 16 de 24 distritos, muchos de ellos bastiones hist\u00f3ricos del peronismo.[179]\u200b[18]\u200b milei obtuvo su mejor resultado en la provincia de salta, donde alcanz\u00f3 casi el 50 %, casi la mitad de los votos.[180]\u200b tras estos resultados, fue habilitado para participar en las elecciones de octubre de 2023.[181]\u200bel 15 de septiembre de 2023, en medio de la campa\u00f1a electoral para las elecciones presidenciales de argentina de 2023, el periodista estadounidense tucker carlson public\u00f3 en su perfil de x, antes twitter, su entrevista con milei.[182]\u200b[183]\u200b en pocos d\u00edas esta super\u00f3 los 420 millones de visualizaciones, convirti\u00e9ndose as\u00ed en la entrevista m\u00e1s vista de la propia red social y de la historia de internet.[184]\u200b[185]\u200b la entrevista recibi\u00f3 un espaldarazo del magnate elon musk, comentando en esta las palabras \u00abmuy interesante\u00bb.[186]\u200b[187]\u200b[188]\u200b[189]\u200b en el transcurso de la entrevista, milei critic\u00f3 el ministerio de las mujeres, al papa francisco, el socialismo, el aborto como asesinato y, en cuanto al comercio internacional, afirm\u00f3 que no har\u00eda tratos con la rusia de vlad\u00edmir putin, el brasil de lula da silva ni con la rep\u00fablica popular china.[190]\u200b[191]\u200b\na lo largo de su campa\u00f1a fue anunciando qui\u00e9nes ser\u00edan los integrantes de su gabinete en caso de ganar. en agosto present\u00f3 a su autodenominado \u00abconsejo de asesores econ\u00f3micos\u00bb que est\u00e1 integrado por el ex viceministro de econom\u00eda carlos rodr\u00edguez, el exministro de econom\u00eda roque fern\u00e1ndez y el ex director de la cnv dar\u00edo epstein.[192]\u200b el 22 de septiembre anunci\u00f3 que guillermo ferraro ser\u00eda su ministro de infraestructura[193]\u200by que emilio ocampo presidir\u00eda el bcra pidi\u00e9ndole \u00abque cierre el banco central lo antes que se pueda\u00bb.[194]\u200ba pesar de ser candidata a diputada, diana mondino asumir\u00eda el ministerio de relaciones exteriores en caso de un eventual gobierno.[195]\u200bel eventual nuevo ministerio de capital humano, surgido de la fusi\u00f3n de los ministerios de desarrollo social, salud y educaci\u00f3n, estar\u00eda ocupado por sandra pettovello.[196]\u200bel ministerio del interior estar\u00eda ocupado por el ex representante de la argentina ante el bid, guillermo francos.[197]\u200bel secretario de educaci\u00f3n ser\u00eda el profesor mart\u00edn krause[198]\u200b y los encargados de los ministerios de seguridad y defensa ser\u00edan elegidos por villarruel.[199]\u200bantes de participar en el primer debate presidencial, milei anunciar\u00eda que gustavo mor\u00f3n ser\u00eda su secretario de trabajo.[200]\u200ba pesar de esto, al momento de asumir, reemplaz\u00f3 a algunas personas, como a emilio ocampo, gustavo mor\u00f3n, mart\u00edn krause, y decidi\u00f3 elegir \u00e9l a los encargados de los ministerios de seguridad y defensa.[201]\u200b[202]\u200b[203]\u200b[204]\u200b\n\ntras los resultados de la primera vuelta de las elecciones presidenciales, en donde qued\u00f3 por detr\u00e1s de sergio massa con el 29,98 % de los votos provocando as\u00ed una segunda vuelta de balotaje,[205]\u200b[206]\u200b acord\u00f3 una reuni\u00f3n privada con la candidata de juntos por el cambio, patricia bullrich que hab\u00eda quedado afuera del balotaje con el 23,83 % de los votos, y con el expresidente mauricio macri.[207]\u200bel 25 de octubre, a trav\u00e9s de una conferencia de prensa, bullrich y luis petri anunciaron que apoyar\u00edan a milei de cara al balotaje.[208]\u200b[209]\u200b cuando fue consultada acerca del apoyo a milei a pesar de las acusaciones hechas por \u00e9l, en donde la acusaba de ser una \u00abmontonera tira bombas\u00bb[210]\u200b[211]\u200by haberlo denunciado penalmente por calumnias e injurias debido a estos dichos,[212]\u200b[213]\u200b declar\u00f3 que ambos se hab\u00edan perdonado mutuamente.[214]\u200b[215]\u200b\nllegado el d\u00eda del balotaje, milei obtuvo el primer lugar con el 55,65 % de los votos contra el 44,35 % de massa, logrando sacar m\u00e1s de diez puntos y una diferencia de casi tres millones de votos por encima del entonces ministro en el resultado electoral.[216]\u200b[217]\u200b de esta forma, milei fue electo presidente de la naci\u00f3n y a su vez se convirti\u00f3 en el candidato a presidente m\u00e1s votado de la historia argentina, con m\u00e1s de 14 millones de votos.[218]\u200b[219]\u200b\n\n\n=== per\u00edodo de transici\u00f3n ===\nluego del balotaje, javier milei comenz\u00f3 a confirmar los miembros de su gabinete. el 21 de noviembre se reuni\u00f3 con el presidente saliente alberto fern\u00e1ndez en la quinta de olivos, para dar inicio a la transici\u00f3n.[220]\u200b luego se comunic\u00f3 telef\u00f3nicamente con el papa francisco, quien le envi\u00f3 un rosario bendecido para \u00e9l y victoria villarruel, que les llegar\u00eda el s\u00e1bado 25 de noviembre.[221]\u200b el mismo s\u00e1bado, se comunic\u00f3 por videollamada con la directora del fondo monetario internacional (fmi), kristalina gueorguieva.[222]\u200b esa noche, junto con su hermana karina milei, se reunir\u00eda con el rabino david pinto shlita, quien le brind\u00f3 su bendici\u00f3n.[223]\u200b\nel 26 de noviembre, milei emprendi\u00f3 una gira por los estados unidos junto a miembros de su eventual gabinete de ministros, nicol\u00e1s posse y luis caputo. a la ma\u00f1ana del d\u00eda siguiente visit\u00f3 la tumba del rabino menachem mendel schneerson en nueva york.[224]\u200b m\u00e1s tarde almorz\u00f3 con el expresidente estadounidense bill clinton y con chris dodd, exsenador dem\u00f3crata. john kirby, vocero del consejo de seguridad nacional, afirm\u00f3 que, desde la casa blanca, \u00abquer\u00edan seguir buscando formas de cooperar con la argentina\u00bb.[225]\u200b\nel 5 de diciembre, cinco d\u00edas antes de la asunci\u00f3n, el magnate sudafricano elon musk public\u00f3 en su perfil de x un fragmento de una entrevista de jorge as\u00eds con javier milei en la que este \u00faltimo criticaba el concepto filos\u00f3fico de justicia social apoy\u00e1ndose en pensadores como john stuart mill o milton friedman, a lo cual el presidente electo respondi\u00f3 con un: \u00abwe need to talk, elon...\u00bb (en espa\u00f1ol: \u00abnecesitamos hablar, elon...\u00bb) en la misma plataforma.[226]\u200b[227]\u200b[228]\u200b\nen v\u00edsperas del aniversario del argentinazo, prohibi\u00f3 el derecho a manifestaci\u00f3n y advirti\u00f3 que las fuerzas de seguridad tendr\u00e1n que pagarla los propios manifestantes en caso de que haya disturbios para lo que cre\u00f3 una lista de organizaciones, sindicatos y gremios.[229]\u200b[230]\u200b a pesar de preferir cortarse \u00abun brazo antes que subir impuestos\u00bb porque \u00ablos impuestos son un robo\u00bb,[169]\u200b una de las primeras medidas que tom\u00f3 fue la de subir el de las importaciones del 7,5% al 17,5% y el de las exportaciones al 15%.[231]\u200b[232]\u200b\nel 20 de diciembre y citando macabeos, como hizo el d\u00eda de su asunci\u00f3n,[233]\u200b decreta 300 medidas que eliminaban el que era el actual regimen laboral y que recortaba el derecho de los trabajadores. tras este mensaje unos 15000 personas se manifestaron frente al congreso y se registraron otras manifestaciones en otras ciudades.[234]\u200b[235]\u200b[236]\u200b[237]\u200b\n\n\n=== asunci\u00f3n ===\nel 10 de diciembre viaj\u00f3 desde el hotel libertador al congreso de la naci\u00f3n. all\u00ed recibi\u00f3 el bast\u00f3n y la banda presidencial de manos del presidente saliente, alberto fern\u00e1ndez, acompa\u00f1ado de la vicepresidenta victoria villarruel y el presidente de la c\u00e1mara de diputados mart\u00edn menem.\u200b jur\u00f3 ante el congreso:  \n\n \n\ntambi\u00e9n all\u00ed tom\u00f3 juramento a su gabinete. a diferencia de los mandatarios anteriores, milei no dio un discurso dentro del congreso de la naci\u00f3n, sino que decidi\u00f3 darlo en las escalinatas del congreso, frente al pueblo. el discurso dur\u00f3 m\u00e1s de media hora y destac\u00f3 la dif\u00edcil situaci\u00f3n econ\u00f3mica, consider\u00e1ndola la \u00abpeor herencia de la historia\u00bb[238]\u200b[239]\u200b y advirti\u00f3 que durante su mandato recortar\u00eda en un principio unos 20 000 millones de d\u00f3lares del gasto p\u00fablico.[240]\u200b[241]\u200b[242]\u200b\nposteriormente viaj\u00f3 a casa rosada, en donde dio un discurso en uno de los balcones y recibi\u00f3 a todos los mandatarios y representantes extranjeros, como el rey de espa\u00f1a felipe vi, el presidente de hungr\u00eda viktor orb\u00e1n, el presidente de ucrania volod\u00edmir zelenski, entre otros. por la noche presenci\u00f3 una funci\u00f3n especial en el teatro col\u00f3n.\u200b[243]\u200b[244]\u200b\n\n\n=== gabinete presidencial ===\n\n\n== historial electoral ==\n\n\n== controversias ==\nvarias de sus posturas han causado pol\u00e9mica, como su oposici\u00f3n al aborto,[245]\u200b[246]\u200b incluso en casos de abuso sexual,[247]\u200b su rechazo a la educaci\u00f3n sexual integral en las escuelas,[248]\u200b su apoyo a la libre portaci\u00f3n de armas,[249]\u200b[250]\u200b promover la teor\u00eda de conspiraci\u00f3n de extrema derecha llamada marxismo cultural,[251]\u200b la negaci\u00f3n de la existencia del calentamiento global,[252]\u200b[253]\u200b el rechazo a la vacunaci\u00f3n y la cuarentena en la pandemia de covid-19[254]\u200b y el negacionismo del terrorismo de estado en argentina.[255]\u200b\nmilei ha sido criticado por diversos economistas del pa\u00eds por usar constantemente f\u00f3rmulas y cuadros matem\u00e1ticos en sus escritos para ilustrar sus puntos de vista en econom\u00eda de la escuela austr\u00edaca. esto se debe a que contradice a las opiniones esc\u00e9pticas de la escuela austr\u00edaca sobre el uso de las matem\u00e1ticas en la econom\u00eda, a la que consideran en realidad una ciencia social. esta escuela propone en su lugar el m\u00e9todo de la praxeolog\u00eda (filosof\u00eda de la acci\u00f3n humana) que se basa en el uso intensivo de la deducci\u00f3n l\u00f3gica de lo que ellos argumentan que es innegable: los axiomas evidentes por s\u00ed mismos o hechos irrefutables sobre la existencia humana.[256]\u200b\n\n\n=== controversias sobre su vida personal ===\nsu peinado ha sido motivo de discusi\u00f3n en los medios. la presentadora de televisi\u00f3n mirtha legrand ha llegado a preguntarle si se trata de una peluca. para explicarlo, javier milei ha dicho en repetidas ocasiones que no se peina y que su peinado es resultado de \u00abla mano invisible\u00bb haciendo referencia a adam smith.[257]\u200b[258]\u200b en un programa de televisi\u00f3n declar\u00f3 que nunca visitaba a sus padres y que \u00abambos est\u00e1n muertos para \u00e9l\u00bb. para apoyar esta visi\u00f3n, record\u00f3 su \u00e9poca universitaria, en la que sus padres hicieron que su vida fuese miserable.[259]\u200b\ncon respecto a su vida sentimental, ha sugerido en una entrevista con la naci\u00f3n que es un defensor del amor libre.[260]\u200b en un programa de televisi\u00f3n local declar\u00f3 que a lo largo de su vida particip\u00f3 en varios tr\u00edos y que, adem\u00e1s, es instructor de tantra (en t\u00e9rminos suyos, \u00abcapaz de permanecer tres meses sin eyacular\u00bb).[261]\u200b entre 2018 y 2019 estuvo de novio con la cantante daniela mori.[262]\u200b milei no est\u00e1 casado ni tiene hijos. desde julio de 2023 se encuentra en pareja con la humorista e imitadora f\u00e1tima fl\u00f3rez.[263]\u200b\n\nen 2004 adopta un mast\u00edn ingl\u00e9s que bautiza con el nombre de conan, oriundo de la provincia de c\u00f3rdoba.[264]\u200b posteriormente presenta a los hijos de \u00e9ste: milton, murray, robert y lucas, a quienes bautiz\u00f3 con los nombres de economistas que tiene de referentes: milton friedman, murray rothbard y robert lucas.[265]\u200b sobre esto, existe una controversia en base a testimonios y pruebas[266]\u200b que indican que en realidad su perro conan falleci\u00f3 en 2017[267]\u200b[268]\u200b y el mismo fue clonado cinco veces coloc\u00e1ndoles los nombres de los economistas anteriormente mencionados y un nuevo conan.[269]\u200b\nmilei es seguidor del exmandatario brasile\u00f1o jair bolsonaro (ha mantenido v\u00ednculos, sobre todo, con su hijo eduardo)[270]\u200b y del expresidente estadounidense donald trump.[271]\u200b asimismo, es cercano al partido pol\u00edtico espa\u00f1ol de extrema derecha vox[272]\u200b[273]\u200b y al pol\u00edtico ultraconservador y excandidato presidencial chileno jos\u00e9 antonio kast.[274]\u200b\nmilei declar\u00f3 estar en contra del aborto, incluso en casos donde una mujer o una ni\u00f1a fue abusada sexualmente y lo llama un \u00abasesinato agravado por el v\u00ednculo\u00bb, a excepci\u00f3n de que la vida de la madre corra peligro.[247]\u200b[271]\u200b esto es debido a que considera que \u00abla mujer puede elegir sobre su cuerpo, pero lo que tiene dentro del vientre no es su cuerpo, es otro individuo\u00bb, y esto atenta contra \u00abel principio de no agresi\u00f3n\u00bb.[275]\u200b[276]\u200b tambi\u00e9n se opone a la educaci\u00f3n sexual integral en las escuelas, y menciona que dicha educaci\u00f3n le \u00abdeforma la cabeza a la gente\u00bb, y asegura que si se convierte en presidente, la va a eliminar.[248]\u200b en cuanto al aborto, en caso de llegar a la presidencia, llamar\u00eda a un plebiscito para que la poblaci\u00f3n decida su continuidad.[277]\u200b\nmilei es promotor de la teor\u00eda conspirativa del marxismo cultural. sobre el calentamiento global, milei niega su existencia, y se\u00f1ala que es un invento del marxismo cultural y del socialismo.[278]\u200b[279]\u200b[280]\u200b milei ha relacionado el marxismo cultural con el ministerio de la mujer y dice que si es elegido presidente, cerrar\u00e1 ese ministerio.[251]\u200b sobre el matrimonio, milei dice que se opone al \u00abmatrimonio como instituci\u00f3n\u00bb, aunque ha dicho que apoya el matrimonio igualitario y considera que la homosexualidad es \u00abla elecci\u00f3n de cada uno\u00bb,[275]\u200b la cual equipara con la zoofilia:[281]\u200b[282]\u200b[283]\u200b \n\n \n\ndurante la pandemia de covid-19, hasta octubre de 2021, milei se manifest\u00f3 en contra de la aplicaci\u00f3n de las vacunas,[285]\u200b as\u00ed como tambi\u00e9n de las medidas sanitarias como el aislamiento social preventivo y obligatorio para evitar la circulaci\u00f3n y el contagio del coronavirus.[286]\u200b sin embargo, en noviembre de ese a\u00f1o decidi\u00f3 vacunarse, alegando que de no hacerlo, no podr\u00eda trabajar en pa\u00edses extranjeros ya que uno de los requisitos para el ingreso, era el de haber acreditado la vacunaci\u00f3n contra la covid-19.[287]\u200b durante el \u00faltimo debate presidencial previo a las elecciones, milei afirm\u00f3 que el gobierno nacional presidido por alberto fern\u00e1ndez, es culpable de cr\u00edmenes de lesa humanidad por haber tomado las medidas sanitarias en el contexto de la pandemia.[288]\u200b[289]\u200b\nen el pasado milei se mostr\u00f3 a favor de la legalizaci\u00f3n de las drogas y de la apertura a la inmigraci\u00f3n, siempre que no impliquen un gasto para el estado.[290]\u200b milei tambi\u00e9n afirm\u00f3 que no ve \u00abnada malo en pagar por sexo, es una transacci\u00f3n libre\u00bb.[291]\u200b a su vez, se ha manifestado a favor de la libre portaci\u00f3n de armas sin ning\u00fan tipo de intervenci\u00f3n estatal que la limite.[292]\u200b[293]\u200b\nen pol\u00edtica exterior plantea una \u00abideologizaci\u00f3n\u00bb de las relaciones diplom\u00e1ticas, proponiendo el congelamiento de las relaciones bilaterales con naciones como china, rusia y brasil, a las que califica como \u00abcomunistas\u00bb, y manifiesta un alineamiento internacional con estados unidos, particularmente con el partido republicano de donald trump.[294]\u200b sin embargo, avala los negocios por parte de los privados entre todas las naciones.[295]\u200b\n\nen materia de pol\u00edtica argentina, cuestiona los gobiernos y pol\u00edticas aplicadas por radicales, justicialistas y militares como por ejemplo hip\u00f3lito yrigoyen,[296]\u200b ra\u00fal alfons\u00edn,[297]\u200b juan domingo per\u00f3n,[298]\u200b cristina fern\u00e1ndez de kirchner,[299]\u200b mauricio macri[300]\u200b (por, seg\u00fan milei, \u00abrodearse de gente incorrecta\u00bb) y alberto fern\u00e1ndez,[301]\u200b mientras que elogia algunas medidas del primer gobierno de carlos menem[n. 1]\u200b (a quien considera el \u00abmejor presidente de la historia\u00bb) y su ministro de econom\u00eda domingo cavallo.[302]\u200b adem\u00e1s de eso, homenaje\u00f3 en m\u00faltiples ocasiones a juan bautista alberdi,[303]\u200b[304]\u200b a las presidencias hist\u00f3ricas de bartolom\u00e9 mitre, domingo faustino sarmiento y nicol\u00e1s avellaneda; y a la generaci\u00f3n del 80,[305]\u200b elogiando a estos \u00faltimos por sus gestiones gubernamentales.\nha dicho estar en contra del papa francisco, diciendo que \u00abes el representante del maligno en la tierra ocupando el trono de la casa de dios\u00bb ya que seg\u00fan milei, francisco \u00abimpulsa el comunismo \u00bb y que eso \u00abva en contra de las sagradas escrituras\u00bb.[306]\u200b[307]\u200b estas declaraciones fueron tachadas por algunos simpatizantes de la iglesia cat\u00f3lica como \u00abgraves\u00bb.[308]\u200b\nmilei ha expresado que la clonaci\u00f3n podr\u00eda ser parte de su administraci\u00f3n. en septiembre de 2023, mencion\u00f3 que, en caso de ganar las elecciones, designar\u00eda como presidente de un destacado consejo cient\u00edfico nacional a un cient\u00edfico argentino especializado en la clonaci\u00f3n de animales, llamado daniel salamone.[309]\u200b milei lo elogi\u00f3 como el principal experto en clonaci\u00f3n en el pa\u00eds y destac\u00f3 su papel como l\u00edder en este campo, consider\u00e1ndolo fundamental para el futuro.[267]\u200b\n\n\n==== acusaciones de misoginia y pensamiento supremacista (2022) ====\nel 14 de mayo de 2022, durante la presentaci\u00f3n de su libro el camino del libertario en la 46\u00aa edici\u00f3n de la feria internacional del libro de buenos aires, javier milei hizo declaraciones, presentadas por viviana canosa, relacionadas con el movimiento feminista asociado a la teor\u00eda conspirativa del marxismo cultural[310]\u200b:\n\n \n\nestas declaraciones tuvieron repercusi\u00f3n social y pol\u00edtica, teniendo diversas acusaciones sobre el pensamiento de javier milei en torno al g\u00e9nero y la raza. la por entonces ministra elizabeth g\u00f3mez alcorta acus\u00f3 a milei de representar a \u00abla derecha zombie y terraplanista\u00bb en respuesta a su propuesta de eliminar el ministerio de las mujeres, g\u00e9neros y diversidad si llegara a ser presidente en 2023.[312]\u200b el legislador del partido obrero, gabriel solano critic\u00f3 las declaraciones de milei en la feria del libro, acus\u00e1ndolo de hacer declaraciones \u00abmachirulas\u00bb, y tambi\u00e9n vincul\u00f3 a milei con un supremacista blanco que cometi\u00f3 un tiroteo en buffalo, ee.uu., y destac\u00f3 una frase de milei en la que afirmaba: \u00abno tengo por qu\u00e9 sentir verg\u00fcenza de ser un hombre blanco, rubio y de ojos celestes\u00bb.[313]\u200b\n\n\n==== venta de \u00f3rganos humanos (2022) ====\nen junio de 2022, se declar\u00f3 a favor de permitir la venta de \u00f3rganos entre privados y eliminar todas las regulaciones estatales. seg\u00fan milei \u00abes un mercado m\u00e1s\u00bb, y \u00abmi primera propiedad es mi cuerpo\u00bb. sus declaraciones provocaron el rechazo del incucai (instituto nacional central \u00fanico coordinador de ablaci\u00f3n e implante).[314]\u200b[315]\u200b sin embargo, el economista reconoci\u00f3 que era una opini\u00f3n personal y que el pa\u00eds quiz\u00e1s estar\u00eda preparado para esa discusi\u00f3n en 200 a\u00f1os.[316]\u200b\n\n\n==== venta de ni\u00f1os (2022) ====\nen junio de 2022, ante una pregunta acerca de venta de ni\u00f1os, su respuesta fue:\n\n \ndichas palabras causaron revuelo, y una considerable p\u00e9rdida de popularidad en nivel de encuestas. milei posteriormente saldr\u00eda a rectificarse y a aclarar las cosas tiempo despu\u00e9s. explicar\u00eda posteriormente en twitter que las preguntas que le plantean solo son \u00abdiscusiones filos\u00f3ficas que le realizan porque no quieren que hable del problema de fondo de la argentina\u00bb: \u00abvine ac\u00e1 a plantear un modelo econ\u00f3mico distinto que nos permita volver a ser potencia. ac\u00e1 la \u00fanica discusi\u00f3n que importa es si quieren seguir viviendo en este pantano o quieren construir un pa\u00eds distinto\u00bb.[318]\u200b entrevistado por luis novaresio en la naci\u00f3n+, admiti\u00f3 que \u00e9l puede llegar a desacertar, y que de sus equivocaciones \u00e9l tambi\u00e9n aprende, pero que sus problemas principales est\u00e1n centrados en \u00abresolver la inflaci\u00f3n, el gasto p\u00fablico, el desempleo, la pobreza y la indigencia\u00bb.[319]\u200b[320]\u200b \n \n\n\n==== acusaciones de negacionismo (2022) ====\nmilei ha sido acusado de negacionista por sostener que \u00abno fueron 30 000\u00bb, refiri\u00e9ndose a la cifra de desaparecidos del terrorismo de estado durante el proceso de reorganizaci\u00f3n nacional.[255]\u200b finalmente, aclarar\u00eda que condena la dictadura pero que tambi\u00e9n se deber\u00eda condenar a los guerrilleros de la \u00e9poca. adem\u00e1s, dijo que durante ese tiempo hubo una \u00abguerra\u00bb entre el estado y el terrorismo.[321]\u200b milei volvi\u00f3 a ratificar su postura en el debate presidencial del 1 de octubre de 2023 al afirmar que el n\u00famero de desaparecidos es 8753,[322]\u200b cifra que se aproxima a la declarada por la conadep en 1984,[323]\u200b aunque a\u00f1os despu\u00e9s se dieron a conocer documentos en los que el ej\u00e9rcito reconoci\u00f3 haber hecho desaparecer a 22 000 personas entre 1975 y mediados de 1978; cuando a\u00fan faltaban 5 a\u00f1os para el fin de la dictadura militar, por lo que las organizaciones de derechos humanos estiman en 30 000 el n\u00famero total de desaparecidos.[324]\u200b\n\n \n\n\n=== relaci\u00f3n con la prensa ===\nla tensa relaci\u00f3n entre javier milei y los medios de comunicaci\u00f3n ha generado m\u00e1s de 20 denuncias por ataques a periodistas hasta septiembre de 2023. organizaciones como la academia nacional de periodistas, adepa, fopea y acera [325]\u200b han manifestado inquietud por los insultos, malos tratos y acciones legales que el candidato libertario ha emprendido contra profesionales de la prensa.[326]\u200b\n\n\n==== insultos a la periodista teresita fr\u00edas (2018) ====\nel 26 de junio de 2018, milei enfureci\u00f3 y le dijo a una periodista (teresita fr\u00edas) \u00abburra\u00bb, \u00abvoy a desasnarte\u00bb y \u00abten\u00e9s problemas de comprensi\u00f3n\u00bb durante una conferencia de prensa en met\u00e1n (salta). la periodista lo hab\u00eda interrogado sobre una cuesti\u00f3n vinculada a la teor\u00eda econ\u00f3mica keynesiana y milei hab\u00eda citado a keynes en cuatro ocasiones. milei se neg\u00f3 a disculparse cuando otro periodista se lo solicit\u00f3 al final de la conferencia.[327]\u200b por otro lado, la periodista present\u00f3 denuncia por violencia de g\u00e9nero, aplicando la ley de protecci\u00f3n contra la violencia de g\u00e9nero. como consecuencia, milei debi\u00f3 someterse a un examen psicol\u00f3gico. m\u00e1s tarde se disculp\u00f3 por sus actos en la sede judicial y el juez de familia y g\u00e9nero carmelo paz le prohibi\u00f3 tomar parte en una reuni\u00f3n p\u00fablica como panelista o conferencista dentro de los l\u00edmites de la ciudad de met\u00e1n. el juzgado finalmente desestim\u00f3 la causa porque seg\u00fan milei, el juez dijo \u00abno hubo violencia, no hubo violencia de g\u00e9nero y no hubo delito alguno\u00bb.[328]\u200b[329]\u200b\n\n\n==== denuncias a periodistas por relacionar su imagen con el nazismo (2021) ====\nen 2021, en una entrevista con viviana canosa, milei expres\u00f3 que los libertarios eran superiores a los izquierdistas en lo productivo, en lo moral y en lo est\u00e9tico. al d\u00eda siguiente, el periodista pablo duggan se\u00f1al\u00f3 que hablar de superioridad est\u00e9tica en la actualidad es algo horrible. para \u00e9l, la idea de superioridad est\u00e9tica est\u00e1 estrechamente relacionada con la supuesta superioridad racial, un concepto utilizado como argumento fundamental y bandera por el nazismo. las declaraciones del periodista desencadenaron un conflicto legal, ya que milei lo demand\u00f3, junto con otros cuatro periodistas, por \"da\u00f1o a la moral\" y \"afectaci\u00f3n al honor\", por \"haberlo relacionado con el nazismo y adolf hitler y haber banalizado el holocausto\".[330]\u200b finalmente, por medio del juzgado interviniente el juzgado civil n\u00b0 103 de la ciudad de buenos aires, dio por terminado el caso, ya que milei lleg\u00f3 a un acuerdo extrajudicial si duggan ped\u00eda disculpas p\u00fablicas, el cual se realiz\u00f3 en 2023 por medio de las redes sociales oficiales del periodista.[330]\u200b\npor otra parte, las demandas a los periodistas de intratables: fabi\u00e1n doman, d\u00e9bora plager, mart\u00edn candalaft y paulo vilouta se oficiaron en el juzgado civil n\u00b033.[102]\u200b vilouta lleg\u00f3 a un arreglo, sin embargo hasta noviembre de 2023, la causa contin\u00faa abierta para doman, plager y candalaft.[331]\u200b\n\n\n==== amenaza e intimidaci\u00f3n personal al periodista facundo pastor (2023) ====\nprevio a las elecciones primarias de argentina de 2023,[332]\u200b[333]\u200b javier milei tuvo un incidente con el periodista y escritor facundo pastor en los pasillos del canal am\u00e9rica, en donde seg\u00fan detalla el periodista, milei le neg\u00f3 el saludo y le advirti\u00f3 luego de algunos improperios, que: \u00absi llego a la presidencia, preparate para correr\u00bb.[334]\u200b[335]\u200b\n\n\n==== agresi\u00f3n f\u00edsica al periodista pedro levy (2023) ====\njavier milei enfrent\u00f3 un incidente en el aeropuerto de rosario durante su cierre de campa\u00f1a en noviembre de 2023, empujando a pedro levy, un periodista local, y reproch\u00e1ndole que la actividad era para la gente, no para \u00e9l.[336]\u200b este acto gener\u00f3 repudio por parte del sindicato de prensa de rosario.[337]\u200b\n\n\n=== acusaciones de plagio ===\nfue acusado por plagio por un usuario an\u00f3nimo de medium, donde se sosten\u00eda que en algunas de sus columnas de opini\u00f3n para el cronista e infobae copiaba fragmentos de textos de diversos intelectuales de la escuela austr\u00edaca de econom\u00eda sin citar ni atribuir autor\u00eda, situaci\u00f3n que fue replicada por varios medios nacionales como la naci\u00f3n o perfil y verificada por la nueva provincia.[338]\u200b[339]\u200b[340]\u200b milei se defendi\u00f3 al sostener que sus columnas \u00abson columnas de divulgaci\u00f3n\u00bb y que \u00aben las cuales, por practicidad, no se suelen hacer las citas\u00bb,[341]\u200b que est\u00e1 en contra de la propiedad intelectual como murray rothbard,[339]\u200b y que no recibi\u00f3 dinero por esos escritos.[341]\u200b\ntambi\u00e9n fue acusado de plagio de varios textos para su libro panden\u00f3mics y adem\u00e1s de plagiar varios p\u00e1rrafos de una antigua introducci\u00f3n del libro 4000 a\u00f1os de controles de precios y salarios para un pr\u00f3logo que le encargaron para ese mismo libro.[342]\u200b[343]\u200b\n\n\n=== insultos a horacio rodr\u00edguez larreta (2021) ===\nel 25 de agosto de 2021, a trev\u00e9s de su cuenta de instagram, milei insult\u00f3 a horacio rodr\u00edguez larreta (jefe de gobierno de buenos aires) trat\u00e1ndolo de \u00abzurdo de mierda\u00bb, \u00abgusano asqueroso arrastrado\u00bb y de quien dijo que \u00abte puedo aplastar a\u00fan en silla de ruedas\u00bb[344]\u200b[345]\u200b[346]\u200b justific\u00f3 su accionar sosteniendo que rodr\u00edguez larreta \u00abutiliza fondos p\u00fablicos para perseguir opositores\u00bb[347]\u200b, que \u00abmi comportamiento corresponde a una reacci\u00f3n de una agresi\u00f3n previa y persecuci\u00f3n que est\u00e1 llevando a cabo el jefe de gobierno porte\u00f1o\u00bb[348]\u200b, y que \u00ablo que hago yo en mis redes sociales es problema m\u00edo\u00bb y agregando \u00absi a vos no te gusta c\u00f3mo yo me manejo en mis redes sociales, es muy f\u00e1cil: no mir\u00e1s mi instagram y se acab\u00f3\u00bb.[349]\u200b\n\n\n=== financiamiento de su campa\u00f1a electoral en 2021 ===\nlas dudas surgieron a partir de la presentaci\u00f3n tard\u00eda de los informes de financiamiento de la campa\u00f1a de su alianza, la libertad avanza. seg\u00fan el informe de las paso y, a pesar del discurso contra la \u00abcasta pol\u00edtica\u00bb, el frente no recibi\u00f3 aportes ni donaciones privadas y se financi\u00f3 exclusivamente con el aporte estatal. estas cuestiones generaron dudas acerca del modo en que fue financiada la campa\u00f1a que incluy\u00f3 actos con pantallas led y sonido, el alquiler del estadio luna park y el hotel grand view. al respecto, carlos maslat\u00f3n, uno de los colaboradores de su campa\u00f1a, se excus\u00f3 diciendo que el financiamiento de las campa\u00f1as pol\u00edticas \u00abes en un 98 % en negro\u00bb.[350]\u200b\n\n\n=== promoci\u00f3n de coinx (2022) ===\nen junio de 2022 se inform\u00f3 que la empresa de criptomonedas coinx cerr\u00f3 sus oficinas luego de verse involucrada en una controversia de presunta estafa piramidal. la empresa fue promocionada por javier milei en sus redes sociales diciendo: \u00abest\u00e1n revolucionando la manera de inversi\u00f3n para ayudar a escapar de la inflaci\u00f3n\u00bb.\nen ese momento ni javier milei se encontraba en el registro de id\u00f3neos de la cnv como para realizar al p\u00fablico invitaciones a invertir ni coinx pose\u00eda la autorizaci\u00f3n para operar en el \u00e1mbito de la oferta p\u00fablica. lo que llev\u00f3 a la cnv a declararlo c\u00f3mo oferta p\u00fablica irregular.[351]\u200b[352]\u200b\n\n\n=== denuncia medi\u00e1tica por presuntos favores sexuales (2023) ===\nen febrero de 2023, mila zurbriggen, presidenta de la agrupaci\u00f3n generaci\u00f3n libertaria, anunci\u00f3 la separaci\u00f3n de su espacio de la libertad avanza, denunciando medi\u00e1ticamente que dentro de la coalici\u00f3n \u00abse ponen a personas en cargos id\u00f3neos por favores sexuales\u00bb, asegurando que la manera en que se maneja la conducci\u00f3n \u00abes una falta de respeto para la juventud militante\u00bb y acusando a milei y a su partido de \u00abutilizarlos solo para sus intereses\u00bb.[353]\u200b[354]\u200b\nel espacio de milei emiti\u00f3 comunicado considerando que la intenci\u00f3n de zurbriggen fue \u00abdifamar a mujeres del espacio\u00bb y advirti\u00f3 que \u00abtodos aquellos que quieran acercarse en b\u00fasqueda de fama no ser\u00e1n aceptados\u00bb.[354]\u200b al d\u00eda siguiente, milei sali\u00f3 a dar las siguientes declaraciones:\n\n \n mila zurbriggen no present\u00f3 ninguna denuncia formal contra milei.\n\n\n=== denuncia por supuestas ventas de candidaturas (2023) ===\nen julio de 2023, el empresario juan carlos blumberg asegur\u00f3 que dirigentes cercanos a milei, como carlos kikuchi,[n. 2]\u200b cobraban hasta 50 000 d\u00f3lares a cambio de cargos pol\u00edticos. el empresario tambi\u00e9n admiti\u00f3 que dentro de las lista de la libertad avanza, hay personas cercanas a sergio massa y al kirchnerismo.[356]\u200b\nante estas acusaciones, milei se defendi\u00f3 en redes sociales argumentando:\n\n \n\nadem\u00e1s del empresario, el periodista carlos eguia, que fue el candidato a gobernador en la provincia del neuqu\u00e9n por la libertad avanza, denunci\u00f3 una supuesta \u00abventa de la marca y de lugares\u00bb en las listas y, adem\u00e1s, calific\u00f3 a milei como \u00abuna porquer\u00eda de persona\u00bb. ante estas acusaciones, julio serna, dirigente cercano a carlos kikuchi, asegur\u00f3 que \u00abnunca se pidi\u00f3 plata, solo les explicamos c\u00f3mo hacer una campa\u00f1a\u00bb.[358]\u200b\nla justicia inici\u00f3 una investigaci\u00f3n en contra de milei. el fiscal con competencia electoral, ramiro gonz\u00e1lez, cit\u00f3 a declarar a los dirigentes carlos maslat\u00f3n, rebeca mar\u00eda bel\u00e9n fleitas y a mila zurbriggen. sin embargo, maslat\u00f3n no aport\u00f3 pruebas concretas, pero si asegur\u00f3 haber obtenido datos sobre la venta de cargos. mientras que fleitas y zurbriggen negaron tener datos concretos. blumberg tambi\u00e9n fue citado a declarar, pero no se present\u00f3. milei acus\u00f3 al fiscal gonz\u00e1lez de \u00abda\u00f1ar su imagen\u00bb, y reclama que la justicia lo investigue. dicho reclamo est\u00e1 a cargo del procurador general, eduardo casal.[359]\u200b[360]\u200b\n\n\n=== acusaciones por generar incertidumbre financiera (2023) ===\nel 9 de octubre de 2023, en una entrevista en radio mitre, el periodista eduardo feinmann le pregunt\u00f3 a milei qu\u00e9 recomendar\u00eda hacer con los plazos fijos que venc\u00edan ese d\u00eda. milei sugiri\u00f3 que no los renovaran y critic\u00f3 al peso argentino, declarando que \u00abel peso es la moneda que emite el pol\u00edtico argentino, por ende, no puede valer ni excremento, esas basuras no pueden valer ni para abono\u00bb[361]\u200b[362]\u200b el d\u00eda despu\u00e9s de la entrevista y en medio de una fuerte suba del d\u00f3lar no oficial,[363]\u200b la asociaci\u00f3n bancaria emiti\u00f3 un comunicado rechazando el \u00abterrorismo electoral\u00bb de las declaraciones de milei y calific\u00e1ndolas de irresponsables.[364]\u200b[365]\u200b los candidatos a presidente, sergio massa y patricia bullrich tambi\u00e9n calificar\u00edan a milei de esa manera.[366]\u200b\nmilei sali\u00f3 a contestar ese mismo d\u00eda a trav\u00e9s de la red social x (ex twitter) bajo el lema de \u00abh\u00e1ganse cargo\u00bb, sosteniendo que era una canallada responsabilizarlo de hacer declaraciones que pudieran generar incertidumbre financiera cuando, seg\u00fan el propio milei, \u00e9l nunca ha ejercido la funci\u00f3n p\u00fablica.\n\n \n\nlas afirmaciones de milei le valieron la denuncia penal por parte del entonces presidente de la naci\u00f3n, alberto fern\u00e1ndez, el d\u00eda 11 de octubre.[368]\u200btras esto, milei convoc\u00f3 a una conferencia de prensa donde cuestion\u00f3 al oficialismo, juntos por el cambio, la cgt y los bancos, por criticarlo. afirm\u00f3 tambi\u00e9n que la denuncia de fern\u00e1ndez fue un intento de proscripci\u00f3n y se deslig\u00f3 de responsabilidad la corrida cambiaria.[369]\u200b finalmente, el 4 de diciembre, el juez federal juli\u00e1n ercolini archiv\u00f3 la causa debido a \u00abinexistencia de delito\u00bb alegando que \u00ablos hechos relatados en las denuncias no constitu\u00edan delito alguno y no resultaba posible extraer fundamentos que sostengan el inicio de una investigaci\u00f3n penal\u00bb.[370]\u200b\n\n\n== distinciones y condecoraciones ==\n\n\n=== doctor honoris causa ===\n: escuela superior de econom\u00eda y administraci\u00f3n de empresas (eseade; 2022).[37]\u200b\n\n\n== libros ==\n\u2014 (1997). un marco te\u00f3rico para el an\u00e1lisis del sector el\u00e9ctrico argentino. universidad de belgrano. oclc 742373834. \n\u2014 (2007). regulaci\u00f3n por tasa de retorno y valor de mercado: interpretando la l\u00f3gica econ\u00f3mica de los reclamos que enfrenta argentina ante el ciadi. buenos aires cedes 2007. oclc 838869985. \n\u2014 (2014). lecturas de econom\u00eda en tiempos del kirchnerismo. grupo uni\u00f3n editorial. isbn 978-987-3773-00-6. oclc 958496578. \n\u2014 (2014). pol\u00edtica econ\u00f3mica contrarreloj: s\u00edntomas, diagn\u00f3stico y medidas para salir del cepo y volver a crecer. grupo uni\u00f3n editorial. isbn 978-987-45133-2-8. oclc 931629812. \n\u2014 (2015). el retorno al sendero de la decadencia argentina. grupo uni\u00f3n editorial. isbn 978-987-3677-18-2. oclc 951456058. \n\u2014 (2016). maquinita, infleta y devaluta: ensayos de econom\u00eda monetaria para el caso argentino. grupo uni\u00f3n editorial. isbn 978-987-3677-44-1. oclc 982961097. \n\u2014 (2017). otra vez sopa: maquinita, infleta y devaluta. ediciones b, grupo zeta. isbn 978-987-6278-14-0. oclc 1051778115. \n\u2014 (2018). desenmascarando la mentira keynesiana: keynes, friedman y el triunfo de la escuela austriaca. uni\u00f3n editorial. isbn 978-847-2097-27-8. oclc 1110674208. \n\u2014 (2019). libertad, libertad, libertad: para romper las cadenas que no nos dejan crecer. galerna. isbn 978-847-2097-27-8. oclc 1228043533. \npandenomics: la econom\u00eda que viene en tiempos de megarrecesi\u00f3n, inflaci\u00f3n y crisis global. galerna. 2020. isbn 978-950-556-779-9. oclc 1228036480. \n\u2014 (2022). el camino del libertario. planeta. isbn 978-950-49-7539-7. oclc 1305542962. \n\u2014 (2023). el fin de la inflaci\u00f3n. planeta.[371]\u200b\n\n\n== notas ==\n\n\n== referencias ==\n\n\n== bibliograf\u00eda ==\ngonz\u00e1lez, juan luis (2023). el loco: la vida desconocida de javier milei y su irrupci\u00f3n en la pol\u00edtica argentina. buenos aires: planeta. isbn 9789504982890. \n\n\n== enlaces externos ==\n wikimedia commons alberga una categor\u00eda multimedia sobre javier milei.\n wikisource en espa\u00f1ol contiene documentos de javier milei.\n wikiquote alberga frases c\u00e9lebres de o sobre javier milei.\n wikinoticias tiene noticias relacionadas con javier milei.\n\njavier milei en instagram\n\njavier milei en x (antes twitter)\n\njavier milei en facebook\nbiograf\u00eda cidob"