["jes\u00fas", "de", "nazaretnota", "tambi\u00e9n", "llamado", "cristonota", "jesucristo", "o", "simplemente", "jes\u00fas", "nota", "reino", "de", "judea", "imperio", "romano", "ca", "a", "cnota", "jerusal\u00e9n", "provincia", "de", "judea", "imperio", "romano", "d", "c", "fue", "un", "predicador", "y", "l\u00edder", "religioso", "jud\u00edo", "es", "la", "figura", "central", "del", "cristianismo", "y", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "influyentes", "de", "la", "historia", "desde", "el", "siglo", "xx", "hasta", "la", "actualidad", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "historiadores", "que", "estudiaron", "la", "edad", "antigua", "afirman", "la", "existencia", "hist\u00f3rica", "de", "jes\u00fasnota", "nota", "seg\u00fan", "la", "opini\u00f3n", "mayoritariamente", "aceptada", "en", "medios", "acad\u00e9micos", "basada", "en", "una", "lectura", "cr\u00edtica", "de", "los", "textos", "sobre", "su", "persona", "jes\u00fas", "de", "nazaret", "fue", "un", "predicador", "jud\u00edonota", "que", "vivi\u00f3", "a", "comienzos", "del", "siglo", "i", "en", "las", "regiones", "de", "galilea", "y", "judea", "y", "muri\u00f3", "crucificado", "en", "jerusal\u00e9n", "en", "torno", "al", "a\u00f1o", "bajo", "el", "gobierno", "de", "poncio", "pilato", "la", "figura", "de", "jes\u00fas", "est\u00e1", "presente", "en", "varias", "religiones", "en", "el", "cristianismo", "es", "considerado", "el", "hijo", "de", "dios", "y", "para", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "denominaciones", "cristianas", "es", "la", "encarnaci\u00f3n", "de", "dios", "hijo", "su", "importancia", "estriba", "asimismo", "en", "la", "creencia", "de", "que", "con", "su", "muerte", "y", "posterior", "resurrecci\u00f3n", "redimi\u00f3", "al", "g\u00e9nero", "humano", "el", "juda\u00edsmo", "niega", "su", "divinidad", "ya", "que", "es", "incompatible", "con", "su", "concepto", "de", "dios", "en", "el", "islam", "donde", "se", "lo", "conoce", "como", "isa", "es", "considerado", "uno", "de", "los", "profetas", "m\u00e1s", "importantes", "rechazando", "al", "mismo", "tiempo", "su", "divinidad", "las", "ense\u00f1anzas", "bah\u00e1'\u00eds", "consideran", "a", "jes\u00fas", "como", "una", "manifestaci\u00f3n", "de", "dios", "un", "concepto", "bah\u00e1'\u00ed", "para", "los", "profetas", "algunos", "hind\u00faes", "consideran", "que", "jes\u00fas", "es", "un", "avatar", "o", "un", "sadhu", "algunos", "budistas", "incluido", "tenzin", "gyatso", "el", "decimocuarto", "dal\u00e1i", "lama", "consideran", "a", "jes\u00fas", "como", "un", "bodhisattva", "que", "dedic\u00f3", "su", "vida", "al", "bienestar", "de", "las", "personas", "lo", "que", "se", "conoce", "de", "jes\u00fas", "procede", "casi", "exclusivamente", "de", "la", "tradici\u00f3n", "cristiana", "aunque", "se", "lo", "menciona", "en", "fuentes", "no", "cristianas", "especialmente", "de", "la", "utilizada", "para", "la", "composici\u00f3n", "de", "los", "evangelios", "sin\u00f3pticos", "redactados", "seg\u00fan", "opini\u00f3n", "mayoritaria", "unos", "treinta", "o", "cuarenta", "a\u00f1os", "como", "m\u00ednimo", "despu\u00e9s", "de", "su", "muerte", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "estudiosos", "considera", "que", "mediante", "el", "estudio", "de", "los", "evangelios", "es", "posible", "reconstruir", "tradiciones", "que", "se", "remontan", "a", "contempor\u00e1neos", "de", "jes\u00fas", "aunque", "existen", "grandes", "discrepancias", "entre", "los", "investigadores", "en", "cuanto", "a", "los", "m\u00e9todos", "de", "an\u00e1lisis", "de", "los", "textos", "y", "las", "conclusiones", "que", "de", "ellos", "pueden", "extraerse", "jes\u00fas", "en", "el", "nuevo", "testamento", "lo", "que", "figura", "a", "continuaci\u00f3n", "es", "un", "relato", "de", "la", "vida", "de", "jes\u00fas", "tal", "y", "como", "aparece", "en", "los", "cuatro", "evangelios", "incluidos", "en", "el", "nuevo", "testamento", "considerados", "libros", "sagrados", "por", "todas", "las", "confesiones", "cristianas", "el", "relato", "evang\u00e9lico", "es", "la", "fuente", "principal", "para", "el", "conocimiento", "de", "jes\u00fas", "y", "constituye", "la", "base", "de", "las", "interpretaciones", "que", "de", "su", "figura", "hacen", "las", "diferentes", "ramas", "del", "cristianismo", "aunque", "puede", "contener", "elementos", "hist\u00f3ricos", "expresa", "fundamentalmente", "la", "fe", "de", "las", "comunidades", "cristianas", "en", "la", "\u00e9poca", "en", "que", "estos", "textos", "fueron", "escritos", "y", "la", "visi\u00f3n", "que", "por", "entonces", "ten\u00edan", "de", "jes\u00fas", "de", "nazaret", "nacimiento", "e", "infancia", "los", "relatos", "referentes", "al", "nacimiento", "e", "infancia", "de", "jes\u00fas", "proceden", "exclusivamente", "del", "evangelio", "de", "mateo", "y", "del", "de", "lucas", "no", "hay", "relatos", "de", "este", "tipo", "en", "los", "evangelios", "de", "marcos", "y", "juan", "las", "narraciones", "de", "mateo", "y", "lucas", "difieren", "entre", "s\u00ed", "el", "evangelio", "de", "mateo", "no", "relata", "ning\u00fan", "viaje", "previo", "al", "nacimiento", "de", "jes\u00fas", "por", "lo", "que", "se", "podr\u00eda", "suponer", "que", "mar\u00eda", "y", "su", "esposo", "jos\u00e9", "viv\u00edan", "en", "bel\u00e9n", "mar\u00eda", "qued\u00f3", "inesperadamente", "embarazada", "y", "jos\u00e9", "pens\u00f3", "en", "repudiarla", "pero", "un", "\u00e1ngel", "le", "anunci\u00f3", "en", "sue\u00f1os", "que", "el", "embarazo", "de", "mar\u00eda", "era", "obra", "del", "esp\u00edritu", "santo", "y", "profetiz\u00f3", "con", "palabras", "del", "profeta", "isa\u00edas", "que", "su", "hijo", "ser\u00e1", "el", "mes\u00edas", "que", "esperan", "los", "jud\u00edos", "unos", "magos", "de", "oriente", "en", "esas", "fechas", "llegaron", "a", "jerusal\u00e9n", "preguntando", "por", "el", "rey", "de", "los", "jud\u00edos", "que", "acaba", "de", "nacer", "con", "la", "intenci\u00f3n", "de", "adorarlo", "lo", "que", "alerta", "al", "rey", "de", "judea", "herodes", "el", "grande", "que", "decide", "acabar", "con", "el", "posible", "rival", "los", "magos", "guiados", "por", "una", "estrella", "llegan", "a", "bel\u00e9n", "y", "adoran", "al", "ni\u00f1o", "de", "nuevo", "el", "\u00e1ngel", "visit\u00f3", "a", "jos\u00e9", "mt", "y", "le", "advirti\u00f3", "de", "la", "inminente", "persecuci\u00f3n", "de", "herodes", "por", "lo", "que", "la", "familia", "huye", "a", "egipto", "permaneciendo", "all\u00ed", "hasta", "la", "muerte", "del", "monarca", "de", "nuevo", "notificada", "a", "jos\u00e9", "por", "el", "\u00e1ngel", "que", "se", "le", "present\u00f3", "as\u00ed", "por", "tercera", "vez", "mt", "entonces", "jos\u00e9", "retorn\u00f3", "y", "se", "instal\u00f3", "con", "su", "familia", "en", "nazaret", "en", "galileaen", "el", "evangelio", "de", "lucas", "se", "relata", "que", "mar\u00eda", "y", "jos\u00e9", "viven", "en", "la", "ciudad", "galilea", "de", "nazaret", "la", "historia", "de", "la", "concepci\u00f3n", "de", "jes\u00fas", "se", "entrelaza", "aqu\u00ed", "con", "la", "de", "juan", "el", "bautista", "ya", "que", "en", "este", "evangelio", "mar\u00eda", "e", "isabel", "madre", "del", "bautista", "son", "parientes", "y", "el", "nacimiento", "de", "jes\u00fas", "es", "notificado", "a", "mar\u00eda", "por", "el", "\u00e1ngel", "gabriel", "lo", "que", "se", "conoce", "como", "anunciaci\u00f3n", "lc", "el", "emperador", "augusto", "entonces", "ordena", "un", "censo", "en", "el", "cual", "cada", "uno", "debe", "empadronarse", "en", "su", "lugar", "de", "nacimiento", "y", "jos\u00e9", "debe", "viajar", "a", "bel\u00e9n", "por", "ser", "originario", "de", "este", "lugar", "jes\u00fas", "nace", "en", "bel\u00e9n", "mientras", "se", "encuentran", "de", "viaje", "y", "es", "adorado", "por", "pastores", "lucas", "a\u00f1ade", "adem\u00e1s", "breves", "relatos", "sobre", "la", "circuncisi\u00f3n", "de", "jes\u00fas", "sobre", "su", "presentaci\u00f3n", "en", "el", "templo", "y", "su", "encuentro", "con", "los", "doctores", "en", "el", "templo", "de", "jerusal\u00e9n", "en", "un", "viaje", "realizado", "con", "motivo", "de", "la", "pascua", "cuando", "contaba", "doce", "a\u00f1osnota", "en", "los", "evangelios", "de", "mateo", "y", "de", "lucas", "aparece", "la", "genealog\u00eda", "de", "jes\u00fas", "mt", "lc", "la", "de", "mateo", "se", "remonta", "al", "patriarca", "abraham", "y", "la", "de", "lucas", "a", "ad\u00e1n", "el", "primer", "hombre", "seg\u00fan", "el", "g\u00e9nesis", "estas", "dos", "genealog\u00edas", "son", "id\u00e9nticas", "entre", "abraham", "y", "david", "pero", "difieren", "a", "partir", "de", "este", "\u00faltimo", "ya", "que", "la", "de", "mateo", "hace", "a", "jes\u00fas", "descendiente", "de", "salom\u00f3n", "mientras", "que", "seg\u00fan", "lucas", "su", "linaje", "proceder\u00eda", "de", "natam", "otro", "de", "los", "hijos", "de", "david", "en", "ambos", "casos", "lo", "que", "se", "muestra", "es", "la", "ascendencia", "de", "jos\u00e9", "a", "pesar", "de", "que", "seg\u00fan", "la", "biblia", "este", "solo", "habr\u00eda", "sido", "el", "padre", "adoptivo", "de", "jes\u00fas", "su", "nombre", "de", "nacimiento", "en", "hebreo", "era", "y'a", "y", "significa", "\"yahveh", "es", "salvaci\u00f3n\"", "dicho", "nombre", "era", "muy", "com\u00fan", "por", "lo", "que", "se", "encuentran", "varios", "personajes", "de", "la", "biblia", "llamados", "as\u00ed", "entre", "ellos", "josu\u00e9", "yeh'a", "quien", "sucedi\u00f3", "a", "mois\u00e9s", "lider\u00f3", "la", "conquista", "a", "cana\u00e1n", "y", "fungi\u00f3", "como", "juez", "de", "los", "israelitas", "este", "nombre", "lleg\u00f3", "al", "espa\u00f1ol", "desde", "el", "arameo", "ya", "a", "trav\u00e9s", "del", "griego", "y", "del", "lat\u00edn", "iesvs", "por", "lo", "tanto", "josu\u00e9", "es", "una", "adaptaci\u00f3n", "hebreoaramea", "mientras", "jes\u00fas", "es", "una", "aproximaci\u00f3n", "griega", "en", "galilea", "jes\u00fas", "era", "conocido", "como", "ya", "ben", "yos\u00e9f", "jes\u00fasjosu\u00e9", "hijo", "de", "jos\u00e9", "de", "acuerdo", "con", "david", "flusser", "y", "shmuel", "safrai", "el", "nombre", "ya", "se", "habr\u00eda", "pronunciado", "y\u00fa", "durante", "el", "siglo", "i", "al", "parecer", "los", "galileos", "no", "pronunciaban", "la", "ayin", "al", "final", "de", "palabra", "de", "ah\u00ed", "que", "la", "transcripci\u00f3n", "griega", "omita", "la", "\"a\"", "y", "se", "tengan", "tres", "versiones", "incluso", "con", "el", "mismo", "evangelista", "en", "el", "nuevo", "testamento", "jes\u00fas", "es", "mencionado", "como", "iso\u00fb", "iso\u00fbn", "y", "como", "iso\u00fbs", "siendo", "la", "\"s\"", "final", "una", "part\u00edcula", "griega", "que", "indica", "a", "un", "var\u00f3n", "mostrando", "adem\u00e1s", "una", "helenizaci\u00f3n", "del", "nombre", "bautismo", "y", "tentaciones", "la", "llegada", "de", "jes\u00fas", "fue", "profetizada", "por", "juan", "el", "bautista", "su", "primo", "seg\u00fan", "el", "evangelio", "de", "lucas", "por", "quien", "jes\u00fas", "fue", "bautizado", "en", "el", "r\u00edo", "jord\u00e1n", "durante", "el", "bautismo", "el", "esp\u00edritu", "santo", "en", "forma", "de", "paloma", "descendi\u00f3", "sobre", "jes\u00fas", "y", "se", "escuch\u00f3", "la", "voz", "de", "dios", "seg\u00fan", "los", "evangelios", "sin\u00f3pticos", "el", "esp\u00edritu", "condujo", "a", "jes\u00fas", "al", "desierto", "donde", "ayun\u00f3", "durante", "cuarenta", "d\u00edas", "y", "super\u00f3", "las", "tentaciones", "a", "las", "que", "fue", "sometido", "por", "el", "demonio", "no", "se", "menciona", "este", "episodio", "en", "el", "evangelio", "de", "juan", "despu\u00e9s", "jes\u00fas", "march\u00f3", "a", "galilea", "se", "estableci\u00f3", "en", "cafarna\u00fan", "y", "comenz\u00f3", "a", "predicar", "la", "llegada", "del", "reino", "de", "dios", "vida", "p\u00fablica", "acompa\u00f1ado", "por", "sus", "seguidores", "jes\u00fas", "recorri\u00f3", "las", "regiones", "de", "galilea", "y", "judea", "predicando", "el", "evangelio", "y", "realizando", "numerosos", "milagros", "el", "orden", "de", "los", "hechos", "y", "dichos", "de", "jes\u00fas", "var\u00eda", "seg\u00fan", "los", "diferentes", "relatos", "evang\u00e9licos", "tampoco", "se", "indica", "cu\u00e1nto", "tiempo", "dur\u00f3", "la", "vida", "p\u00fablica", "de", "jes\u00fas", "aunque", "el", "evangelio", "de", "juan", "menciona", "que", "jes\u00fas", "celebr\u00f3", "la", "fiesta", "anual", "de", "la", "pascua", "jud\u00eda", "p\u00e9saj", "en", "jerusal\u00e9n", "en", "tres", "ocasiones", "en", "cambio", "los", "evangelios", "sin\u00f3pticos", "mencionan", "solo", "la", "fiesta", "de", "pascua", "en", "la", "que", "jes\u00fas", "fue", "crucificado", "gran", "parte", "de", "los", "hechos", "de", "la", "vida", "p\u00fablica", "de", "jes\u00fas", "narrados", "en", "los", "evangelios", "tienen", "como", "escenario", "la", "zona", "septentrional", "de", "galilea", "en", "las", "cercan\u00edas", "del", "mar", "de", "tiber\u00edades", "o", "lago", "de", "genesaret", "especialmente", "la", "ciudad", "de", "cafarna\u00fam", "pero", "tambi\u00e9n", "otras", "como", "coroza\u00edn", "o", "betsaida", "tambi\u00e9n", "visit\u00f3", "en", "el", "sur", "de", "la", "regi\u00f3n", "localidades", "como", "can\u00e1", "o", "na\u00edn", "y", "la", "aldea", "en", "la", "que", "se", "hab\u00eda", "criado", "nazaret", "donde", "fue", "recibido", "con", "hostilidad", "por", "sus", "antiguos", "convecinos", "su", "predicaci\u00f3n", "se", "extendi\u00f3", "tambi\u00e9n", "a", "judea", "seg\u00fan", "el", "evangelio", "de", "juan", "visit\u00f3", "jerusal\u00e9n", "en", "tres", "ocasiones", "desde", "el", "comienzo", "de", "su", "vida", "p\u00fablica", "y", "estuvo", "en", "jeric\u00f3", "y", "betania", "donde", "resucit\u00f3", "a", "l\u00e1zaro", "escogi\u00f3", "a", "sus", "principales", "seguidores", "llamados", "en", "los", "evangelios", "ap\u00f3stoles", "en", "griego", "enviados", "en", "n\u00famero", "de", "doce", "de", "entre", "el", "pueblo", "de", "galilea", "en", "los", "sin\u00f3pticos", "se", "menciona", "la", "lista", "siguiente", "sim\u00f3n", "llamado", "pedro", "y", "su", "hermano", "andr\u00e9s", "santiago", "el", "de", "zebedeo", "y", "su", "hermano", "juan", "felipe", "y", "bartolom\u00e9", "tom\u00e1s", "y", "mateo", "el", "publicano", "santiago", "el", "de", "alfeo", "y", "tadeo", "sim\u00f3n", "el", "zelote", "y", "judas", "iscariote", "el", "que", "posteriormente", "traicionar\u00eda", "a", "jes\u00fas", "mt", "mc", "lc", "algunos", "de", "ellos", "eran", "pescadores", "como", "las", "dos", "parejas", "de", "hermanos", "formadas", "respectivamente", "por", "pedro", "y", "andr\u00e9s", "y", "juan", "y", "santiago", "mateo", "se", "identifica", "generalmente", "con", "lev\u00ed", "el", "de", "alfeo", "un", "publicano", "de", "quien", "en", "los", "tres", "sin\u00f3pticos", "se", "relata", "brevemente", "c\u00f3mo", "fue", "llamado", "por", "jes\u00fas", "mt", "mc", "lc", "lo", "que", "acarre\u00f3", "a", "jes\u00fas", "numerosos", "reproches", "de", "los", "fariseos", "el", "evangelio", "de", "juan", "solo", "menciona", "los", "nombres", "de", "nueve", "de", "los", "ap\u00f3stoles", "aunque", "en", "varios", "pasajes", "hace", "referencia", "a", "que", "eran", "doce", "predic\u00f3", "tanto", "en", "sinagogas", "como", "al", "aire", "libre", "y", "las", "muchedumbres", "se", "congregaban", "para", "escuchar", "sus", "palabras", "entre", "sus", "discursos", "destaca", "el", "llamado", "serm\u00f3n", "de", "la", "monta\u00f1a", "en", "el", "evangelio", "de", "mateo", "mt", "utiliz\u00f3", "a", "menudo", "par\u00e1bolas", "para", "explicar", "a", "sus", "seguidores", "el", "reino", "de", "dios", "las", "par\u00e1bolas", "de", "jes\u00fas", "son", "breves", "relatos", "cuyo", "contenido", "es", "enigm\u00e1tico", "a", "menudo", "han", "de", "ser", "despu\u00e9s", "explicadas", "por", "jes\u00fas", "tienen", "en", "general", "un", "contenido", "escatol\u00f3gico", "y", "aparecen", "exclusivamente", "en", "los", "evangelios", "sin\u00f3pticos", "entre", "las", "m\u00e1s", "conocidas", "est\u00e1n", "la", "par\u00e1bola", "del", "sembrador", "mt", "mc", "lc", "cuyo", "significado", "explica", "jes\u00fas", "a", "continuaci\u00f3n", "la", "de", "la", "semilla", "que", "crece", "mc", "la", "del", "grano", "de", "mostaza", "mt", "mc", "la", "del", "trigo", "y", "la", "ciza\u00f1a", "mt", "la", "de", "la", "oveja", "perdida", "mt", "lc", "la", "de", "la", "moneda", "perdida", "lc", "la", "del", "siervo", "despiadado", "mt", "la", "de", "los", "obreros", "enviados", "a", "la", "vi\u00f1a", "mt", "la", "de", "los", "dos", "hijos", "mt", "la", "de", "los", "vi\u00f1adores", "homicidas", "mt", "mc", "lc", "la", "de", "los", "invitados", "a", "la", "boda", "mt", "la", "de", "las", "diez", "v\u00edrgenes", "mt", "la", "de", "los", "talentos", "mt", "lc", "y", "la", "del", "juicio", "final", "mt", "dos", "de", "las", "m\u00e1s", "conocidas", "aparecen", "solo", "en", "el", "evangelio", "de", "lucas", "se", "trata", "de", "la", "par\u00e1bola", "del", "buen", "samaritano", "lc", "y", "la", "del", "hijo", "pr\u00f3digo", "lc", "en", "las", "par\u00e1bolas", "jes\u00fas", "utiliza", "frecuentemente", "im\u00e1genes", "relacionadas", "con", "la", "vida", "campesina", "mantuvo", "controversias", "con", "miembros", "de", "algunos", "de", "los", "m\u00e1s", "importantes", "grupos", "religiosos", "del", "juda\u00edsmo", "y", "muy", "especialmente", "con", "los", "fariseos", "a", "quienes", "acus\u00f3", "de", "hipocres\u00eda", "y", "de", "no", "cuidar", "lo", "m\u00e1s", "importante", "de", "la", "tor\u00e1", "la", "justicia", "la", "compasi\u00f3n", "y", "la", "lealtad", "mt", "lc", "la", "autenticidad", "de", "su", "mensaje", "radicaba", "en", "la", "insistencia", "en", "el", "amor", "a", "los", "enemigos", "mt", "lc", "as\u00ed", "como", "en", "su", "relaci\u00f3n", "estrech\u00edsima", "con", "dios", "a", "quien", "llamaba", "en", "arameo", "con", "la", "expresi\u00f3n", "familiar", "abba", "padre", "que", "ni", "marcos", "mc", "ni", "pablo", "rm", "gal", "traducen", "se", "trata", "de", "un", "dios", "cercano", "que", "busca", "a", "los", "marginados", "a", "los", "oprimidos", "lc", "y", "a", "los", "pecadores", "lc", "para", "ofrecerles", "su", "misericordia", "la", "oraci\u00f3n", "del", "padre", "nuestro", "mt", "lc", "que", "recomend\u00f3", "utilizar", "a", "sus", "seguidores", "es", "clara", "expresi\u00f3n", "de", "esta", "relaci\u00f3n", "de", "cercan\u00eda", "con", "dios", "antes", "mencionada", "milagros", "relatados", "en", "los", "evangelios", "seg\u00fan", "los", "evangelios", "durante", "su", "ministerio", "jes\u00fas", "realiz\u00f3", "varios", "milagros", "en", "total", "en", "los", "cuatro", "evangelios", "can\u00f3nicos", "se", "narran", "veintisiete", "milagros", "de", "los", "cuales", "catorce", "son", "curaciones", "de", "distintas", "enfermedades", "cinco", "exorcismos", "tres", "resurrecciones", "dos", "prodigios", "de", "tipo", "natural", "y", "tres", "signos", "extraordinarios", "los", "evangelios", "narran", "las", "siguientes", "curaciones", "milagrosas", "obradas", "por", "jes\u00fassan\u00f3", "la", "fiebre", "de", "la", "suegra", "de", "pedro", "en", "su", "casa", "en", "cafarna\u00fam", "tom\u00e1ndola", "de", "la", "mano", "mc", "mt", "lc", "san\u00f3", "a", "un", "leproso", "galileo", "mediante", "la", "palabra", "y", "el", "contacto", "de", "su", "mano", "mc", "mt", "lc", "san\u00f3", "a", "un", "paral\u00edtico", "en", "cafarna\u00fam", "que", "le", "fue", "presentado", "en", "una", "camilla", "y", "al", "que", "hab\u00eda", "perdonado", "sus", "pecados", "orden\u00e1ndole", "que", "se", "levantara", "y", "se", "fuera", "a", "su", "casa", "mc", "mt", "lc", "san\u00f3", "a", "un", "hombre", "con", "la", "mano", "seca", "en", "s\u00e1bado", "en", "una", "sinagoga", "mediante", "la", "palabra", "mc", "mt", "lc", "san\u00f3", "a", "una", "mujer", "que", "padec\u00eda", "flujo", "de", "sangre", "que", "san\u00f3", "al", "tocar", "el", "vestido", "de", "jes\u00fas", "mc", "mt", "lc", "san\u00f3", "a", "un", "sordomudo", "en", "la", "dec\u00e1polis", "meti\u00e9ndole", "los", "dedos", "en", "los", "o\u00eddos", "escupiendo", "toc\u00e1ndole", "la", "lengua", "y", "diciendo", "effat\u00e1", "que", "significar\u00eda", "\u00e1brete", "mc", "san\u00f3", "a", "un", "ciego", "en", "betsaida", "poni\u00e9ndole", "saliva", "en", "los", "ojos", "e", "imponi\u00e9ndole", "las", "manos", "mc", "san\u00f3", "a", "bartimeo", "el", "ciego", "de", "jeric\u00f3", "mt", "mc", "lc", "san\u00f3", "a", "distancia", "al", "criado", "del", "centuri\u00f3n", "de", "cafarna\u00fam", "mt", "lc", "jn", "jn", "nota", "san\u00f3", "a", "una", "mujer", "que", "estaba", "encorvada", "y", "no", "pod\u00eda", "enderezarse", "mediante", "la", "palabra", "y", "la", "imposici\u00f3n", "de", "manos", "lc", "esta", "curaci\u00f3n", "tuvo", "lugar", "tambi\u00e9n", "en", "s\u00e1bado", "y", "en", "una", "sinagoga", "san\u00f3", "a", "un", "hidr\u00f3pico", "en", "s\u00e1bado", "en", "casa", "de", "uno", "de", "los", "principales", "fariseos", "lc", "san\u00f3", "a", "diez", "leprosos", "que", "encontr\u00f3", "de", "camino", "a", "jerusal\u00e9n", "mediante", "la", "palabra", "lc", "san\u00f3", "a", "un", "hombre", "que", "llevaba", "treinta", "y", "ocho", "a\u00f1os", "enfermo", "en", "jerusal\u00e9n", "en", "s\u00e1bado", "jn", "san\u00f3", "a", "un", "ciego", "de", "nacimiento", "unt\u00e1ndolo", "con", "lodo", "y", "saliva", "tras", "lo", "cual", "le", "orden\u00f3", "lavarse", "en", "la", "piscina", "de", "silo\u00e9", "jn", "san\u00f3", "la", "oreja", "de", "un", "siervo", "del", "sumo", "sacerdote", "lc", "en", "los", "evangelios", "can\u00f3nicos", "aparecen", "cinco", "relatos", "de", "expulsiones", "de", "esp\u00edritus", "impuros", "exorcismos", "realizados", "por", "jes\u00fasexpuls\u00f3", "a", "un", "demonio", "en", "la", "sinagoga", "de", "cafarna\u00fam", "mc", "lc", "expuls\u00f3", "a", "otro", "en", "la", "regi\u00f3n", "de", "gerasa", "mt", "mc", "lc", "expuls\u00f3", "a", "otro", "que", "pose\u00eda", "a", "la", "hija", "de", "una", "mujer", "sirofenicia", "mt", "mc", "expuls\u00f3", "a", "otro", "que", "atormentaba", "a", "un", "epil\u00e9ptico", "mt", "mc", "lc", "expuls\u00f3", "a", "un", "demonio", "mudo", "lc", "mt", "adem\u00e1s", "hay", "varios", "pasajes", "que", "hacen", "referencia", "de", "modo", "gen\u00e9rico", "a", "exorcismos", "de", "jes\u00fas", "mc", "mc", "seg\u00fan", "los", "evangelios", "jes\u00fas", "obr\u00f3", "tres", "resurreccionesresucit\u00f3", "a", "una", "ni\u00f1a", "de", "doce", "a\u00f1os", "la", "hija", "de", "jairo", "mc", "mt", "lc", "jes\u00fas", "afirm\u00f3", "que", "la", "ni\u00f1a", "no", "estaba", "muerta", "sino", "solo", "dormida", "mt", "mc", "lc", "resucit\u00f3", "al", "hijo", "de", "la", "viuda", "de", "na\u00edn", "lc", "resucit\u00f3", "a", "l\u00e1zaro", "de", "betania", "jn", "jes\u00fas", "obr\u00f3", "tambi\u00e9n", "seg\u00fan", "los", "evangelios", "dos", "prodigios", "de", "tipo", "natural", "en", "los", "que", "se", "pone", "de", "manifiesto", "la", "obediencia", "de", "las", "fuerzas", "naturales", "el", "mar", "y", "el", "viento", "a", "su", "autoridadjes\u00fas", "orden\u00f3", "a", "la", "tempestad", "que", "se", "calme", "y", "esta", "obedece", "mt", "mc", "lc", "jes\u00fas", "camin\u00f3", "sobre", "las", "aguas", "mt", "mc", "jn", "tres", "signos", "extraordinarios", "que", "tienen", "un", "sentido", "acusadamente", "simb\u00f3licomultiplicaci\u00f3n", "de", "los", "panes", "y", "los", "peces", "es", "el", "\u00fanico", "de", "todos", "los", "milagros", "de", "jes\u00fas", "que", "es", "registrado", "por", "todos", "los", "evangelios", "mc", "mt|", "lc", "jn", "ocurre", "en", "dos", "ocasiones", "seg\u00fan", "el", "evangelio", "de", "marcos", "y", "el", "evangelio", "de", "mateo", "la", "pesca", "milagrosa", "lc", "jn", "la", "conversi\u00f3n", "del", "agua", "en", "vino", "en", "las", "bodas", "de", "can\u00e1", "jn", "en", "esos", "tiempos", "los", "escribas", "fariseos", "y", "otros", "atribuyeron", "a", "una", "confabulaci\u00f3n", "con", "belceb\u00fa", "este", "poder", "de", "expulsar", "a", "los", "demonios", "jes\u00fas", "se", "defendi\u00f3", "en\u00e9rgicamente", "de", "estas", "acusaciones", "seg\u00fan", "los", "relatos", "evang\u00e9licos", "jes\u00fas", "no", "solo", "ten\u00eda", "el", "poder", "de", "expulsar", "demonios", "sino", "que", "transmiti\u00f3", "ese", "poder", "a", "sus", "seguidores", "incluso", "se", "menciona", "el", "caso", "de", "un", "hombre", "que", "sin", "ser", "seguidor", "de", "jes\u00fas", "expulsaba", "con", "\u00e9xito", "demonios", "en", "su", "nombre", "transfiguraci\u00f3n", "los", "evangelios", "sin\u00f3pticos", "relatan", "que", "jes\u00fas", "subi\u00f3", "a", "un", "monte", "a", "orar", "con", "algunos", "de", "los", "ap\u00f3stoles", "y", "mientras", "oraba", "se", "transform\u00f3", "el", "aspecto", "de", "su", "rostro", "y", "su", "vestido", "se", "volvi\u00f3", "blanco", "y", "resplandeciente", "aparecieron", "junto", "a", "\u00e9l", "mois\u00e9s", "y", "el\u00edas", "los", "ap\u00f3stoles", "dorm\u00edan", "mientras", "tanto", "pero", "al", "despertar", "vieron", "a", "jes\u00fas", "junto", "a", "mois\u00e9s", "y", "el\u00edas", "pedro", "sugiri\u00f3", "que", "hicieran", "tres", "tiendas", "para", "jes\u00fas", "mois\u00e9s", "y", "el\u00edas", "entonces", "apareci\u00f3", "una", "nube", "y", "se", "oy\u00f3", "una", "voz", "celestial", "que", "dijo", "este", "es", "mi", "hijo", "elegido", "escuchadle", "los", "disc\u00edpulos", "no", "contaron", "lo", "que", "hab\u00edan", "visto", "pasi\u00f3n", "entrada", "en", "jerusal\u00e9n", "y", "purificaci\u00f3n", "del", "templo", "seg\u00fan", "los", "cuatro", "evangelios", "jes\u00fas", "fue", "con", "sus", "seguidores", "a", "jerusal\u00e9n", "para", "celebrar", "all\u00ed", "la", "fiesta", "de", "pascua", "entr\u00f3", "a", "lomos", "de", "un", "asno", "para", "que", "se", "cumplieran", "las", "palabras", "del", "profeta", "zacar\u00edas", "zc", "he", "aqu\u00ed", "que", "tu", "rey", "viene", "a", "ti", "manso", "y", "montado", "sobre", "un", "asno", "sobre", "un", "pollino", "hijo", "de", "una", "bestia", "de", "carga", "fue", "recibido", "por", "una", "multitud", "que", "lo", "aclam\u00f3", "como", "hijo", "de", "david", "en", "cambio", "seg\u00fan", "el", "evangelio", "de", "lucas", "fue", "aclamado", "solamente", "por", "sus", "disc\u00edpulos", "en", "el", "evangelio", "de", "lucas", "y", "en", "el", "de", "juan", "jes\u00fas", "es", "aclamado", "como", "rey", "seg\u00fan", "los", "evangelios", "sin\u00f3pticos", "a", "continuaci\u00f3n", "fue", "al", "templo", "de", "jerusal\u00e9n", "y", "expuls\u00f3", "de", "all\u00ed", "a", "los", "cambistas", "y", "a", "los", "vendedores", "de", "animales", "para", "los", "sacrificios", "rituales", "el", "evangelio", "de", "juan", "en", "cambio", "sit\u00faa", "este", "episodio", "al", "comienzo", "de", "la", "vida", "p\u00fablica", "de", "jes\u00fas", "y", "lo", "relaciona", "con", "una", "profec\u00eda", "sobre", "la", "destrucci\u00f3n", "del", "templo", "vaticin\u00f3", "la", "destrucci\u00f3n", "del", "templo", "y", "otros", "acontecimientos", "futuros", "unci\u00f3n", "en", "betania", "y", "\u00faltima", "cena", "en", "betania", "cerca", "de", "jerusal\u00e9n", "fue", "ungido", "con", "perfumes", "por", "una", "mujer", "seg\u00fan", "los", "sin\u00f3pticos", "la", "noche", "de", "pascua", "cen\u00f3", "en", "jerusal\u00e9n", "con", "los", "ap\u00f3stoles", "en", "lo", "que", "la", "tradici\u00f3n", "cristiana", "designa", "como", "la", "\u00faltima", "cena", "en", "el", "transcurso", "de", "esta", "cena", "pascual", "jes\u00fas", "predijo", "que", "ser\u00eda", "traicionado", "por", "uno", "de", "los", "ap\u00f3stoles", "judas", "iscariote", "tom\u00f3", "pan", "en", "las", "manos", "diciendo", "tomad", "y", "comed", "este", "es", "mi", "cuerpo", "y", "a", "continuaci\u00f3n", "cogiendo", "un", "c\u00e1liz", "de", "vino", "dijo", "bebed", "de", "\u00e9l", "todos", "porque", "esta", "es", "la", "sangre", "de", "la", "alianza", "que", "ser\u00e1", "derramada", "por", "la", "multitud", "para", "la", "remisi\u00f3n", "de", "los", "pecados", "profetiz\u00f3", "tambi\u00e9n", "seg\u00fan", "los", "sin\u00f3pticos", "que", "no", "volver\u00eda", "a", "beber", "vino", "hasta", "que", "no", "lo", "bebiera", "de", "nuevo", "en", "el", "reino", "de", "diosnota", "arresto", "tras", "la", "cena", "seg\u00fan", "los", "sin\u00f3pticos", "jes\u00fas", "y", "sus", "disc\u00edpulos", "fueron", "a", "orar", "al", "huerto", "de", "getseman\u00ed", "los", "ap\u00f3stoles", "en", "lugar", "de", "orar", "se", "quedaron", "dormidos", "y", "jes\u00fas", "sufri\u00f3", "un", "momento", "de", "fuerte", "angustia", "con", "respecto", "a", "su", "destino", "aunque", "decidi\u00f3", "acatar", "la", "voluntad", "de", "diosnota", "judas", "hab\u00eda", "efectivamente", "traicionado", "a", "jes\u00fas", "para", "entregarlo", "a", "los", "pr\u00edncipes", "de", "los", "sacerdotes", "y", "los", "ancianos", "de", "jerusal\u00e9n", "a", "cambio", "de", "treinta", "piezas", "de", "plata", "acompa\u00f1ado", "de", "un", "grupo", "armado", "de", "espadas", "y", "garrotes", "enviado", "por", "los", "pr\u00edncipes", "de", "los", "sacerdotes", "y", "los", "ancianos", "lleg\u00f3", "a", "getseman\u00ed", "y", "revel\u00f3", "la", "identidad", "de", "jes\u00fas", "bes\u00e1ndole", "la", "mejilla", "jes\u00fas", "fue", "arrestado", "por", "parte", "de", "sus", "seguidores", "hubo", "un", "conato", "de", "resistencia", "pero", "finalmente", "todos", "se", "dispersaron", "y", "huyeron", "juicio", "tras", "su", "detenci\u00f3n", "jes\u00fas", "fue", "llevado", "al", "palacio", "del", "sumo", "sacerdote", "caif\u00e1s", "all\u00ed", "fue", "juzgado", "ante", "el", "sanedr\u00edn", "se", "presentaron", "falsos", "testigos", "pero", "como", "sus", "testimonios", "no", "coincid\u00edan", "no", "fueron", "aceptados", "finalmente", "caif\u00e1s", "pregunt\u00f3", "directamente", "a", "jes\u00fas", "si", "era", "el", "mes\u00edas", "y", "jes\u00fas", "dijo", "t\u00fa", "lo", "has", "dicho", "el", "sumo", "sacerdote", "se", "rasg\u00f3", "las", "vestiduras", "ante", "lo", "que", "consideraba", "una", "blasfemia", "los", "miembros", "del", "sanedr\u00edn", "escarnecieron", "cruelmente", "a", "jes\u00fas", "en", "el", "evangelio", "de", "juan", "jes\u00fas", "fue", "llevado", "primero", "ante", "an\u00e1s", "suegro", "de", "caif\u00e1s", "y", "luego", "ante", "este", "\u00faltimo", "solo", "se", "detalla", "el", "interrogatorio", "ante", "an\u00e1s", "bastante", "diferente", "del", "que", "aparece", "en", "los", "sin\u00f3pticos", "pedro", "que", "hab\u00eda", "seguido", "a", "jes\u00fas", "en", "secreto", "tras", "su", "detenci\u00f3n", "se", "encontraba", "oculto", "entre", "los", "sirvientes", "del", "sumo", "sacerdote", "reconocido", "como", "disc\u00edpulo", "de", "jes\u00fas", "por", "los", "sirvientes", "le", "neg\u00f3", "tres", "veces", "dos", "seg\u00fan", "el", "evangelio", "de", "juan", "como", "jes\u00fas", "le", "hab\u00eda", "profetizado", "a", "la", "ma\u00f1ana", "siguiente", "jes\u00fas", "fue", "llevado", "ante", "poncio", "pilato", "el", "procuradornota", "romano", "tras", "interrogarle", "pilato", "no", "le", "hall\u00f3", "culpable", "y", "pidi\u00f3", "a", "la", "muchedumbre", "que", "eligiera", "entre", "liberar", "a", "jes\u00fas", "o", "a", "un", "conocido", "bandido", "llamado", "barrab\u00e1s", "la", "multitud", "persuadida", "por", "los", "pr\u00edncipes", "de", "los", "sacerdotes", "pidi\u00f3", "que", "se", "liberase", "a", "barrab\u00e1s", "y", "que", "jes\u00fas", "fuese", "crucificado", "pilato", "se", "lav\u00f3", "simb\u00f3licamente", "las", "manos", "para", "expresar", "su", "inocencia", "de", "la", "muerte", "de", "jes\u00fas", "crucifixi\u00f3n", "jes\u00fas", "fue", "azotado", "lo", "vistieron", "con", "un", "manto", "rojo", "le", "pusieron", "en", "la", "cabeza", "una", "corona", "de", "espinas", "y", "una", "ca\u00f1a", "en", "su", "mano", "derecha", "los", "soldados", "romanos", "se", "burlaban", "de", "\u00e9l", "diciendo", "salud", "rey", "de", "los", "jud\u00edos", "fue", "obligado", "a", "cargar", "la", "cruz", "en", "la", "que", "iba", "a", "ser", "crucificado", "hasta", "un", "lugar", "llamado", "g\u00f3lgota", "que", "en", "arameo", "significa", "lugar", "del", "cr\u00e1neo", "le", "ayud\u00f3", "a", "llevar", "la", "cruz", "un", "hombre", "llamado", "sim\u00f3n", "de", "cirene", "dieron", "de", "beber", "a", "jes\u00fas", "vino", "con", "hiel", "\u00e9l", "prob\u00f3", "pero", "no", "quiso", "tomarlo", "tras", "crucificarlo", "los", "soldados", "se", "repartieron", "sus", "vestiduras", "en", "la", "cruz", "sobre", "su", "cabeza", "pusieron", "un", "cartel", "en", "arameo", "yeshua", "hanatzrat", "melech", "hayehudim", "griego", "b", "y", "lat\u00edn", "con", "el", "motivo", "de", "su", "condena", "este", "es", "jes\u00fas", "el", "rey", "de", "los", "jud\u00edos", "que", "a", "menudo", "en", "pinturas", "se", "abrevia", "inri", "iesus", "nazarenus", "rex", "iudaeorum", "literalmente", "jes\u00fas", "nazareno", "el", "rey", "de", "los", "jud\u00edos", "fue", "crucificado", "entre", "dos", "ladrones", "hacia", "las", "tres", "de", "la", "tarde", "jes\u00fas", "exclam\u00f3", "el\u00ed", "el\u00ed", "lem\u00e1", "sabactani", "que", "seg\u00fan", "el", "evangelio", "de", "mateo", "y", "el", "evangelio", "de", "marcos", "en", "arameo", "significa", "dios", "m\u00edo", "dios", "m\u00edo", "\u00bfpor", "qu\u00e9", "me", "has", "abandonado", "las", "palabras", "finales", "de", "jes\u00fas", "difieren", "en", "los", "otros", "dos", "evangelios", "tambi\u00e9n", "hay", "diferencia", "entre", "los", "evangelios", "en", "cuanto", "a", "qu\u00e9", "disc\u00edpulos", "de", "jes\u00fas", "estuvieron", "presentes", "en", "su", "crucifixi\u00f3n", "en", "mateo", "y", "marcos", "son", "varias", "de", "las", "mujeres", "seguidoras", "de", "jes\u00fas", "en", "el", "evangelio", "de", "juan", "se", "menciona", "tambi\u00e9n", "a", "la", "madre", "de", "jes\u00fas", "y", "al", "disc\u00edpulo", "a", "quien", "amaba", "seg\u00fan", "la", "tradici\u00f3n", "cristiana", "se", "tratar\u00eda", "del", "ap\u00f3stol", "juan", "aunque", "en", "el", "texto", "del", "evangelio", "no", "se", "menciona", "su", "nombre", "sepultura", "un", "seguidor", "de", "jes\u00fas", "llamado", "jos\u00e9", "de", "arimatea", "solicit\u00f3", "a", "pilato", "el", "cuerpo", "de", "jes\u00fas", "la", "misma", "tarde", "del", "viernes", "en", "que", "hab\u00eda", "muerto", "y", "lo", "deposit\u00f3", "envuelto", "en", "una", "s\u00e1bana", "en", "un", "sepulcro", "excavado", "en", "la", "roca", "cubri\u00f3", "el", "sepulcro", "con", "una", "gran", "piedra", "seg\u00fan", "el", "evangelio", "de", "mateo", "no", "se", "menciona", "en", "los", "otros", "evangelios", "al", "d\u00eda", "siguiente", "los", "pr\u00edncipes", "de", "los", "sacerdotes", "y", "los", "fariseos", "pidieron", "a", "pilato", "que", "colocase", "frente", "al", "sepulcro", "una", "guardia", "armada", "para", "evitar", "que", "los", "seguidores", "de", "jes\u00fas", "robasen", "su", "cuerpo", "y", "difundieran", "el", "rumor", "de", "que", "hab\u00eda", "resucitado", "pilato", "accedi\u00f3", "resurrecci\u00f3n", "y", "ascensi\u00f3n", "los", "cuatro", "evangelios", "relatan", "que", "jes\u00fas", "resucit\u00f3", "de", "entre", "los", "muertos", "al", "tercer", "d\u00eda", "despu\u00e9s", "de", "su", "muerte", "y", "se", "apareci\u00f3", "a", "sus", "disc\u00edpulos", "en", "varias", "ocasiones", "en", "todos", "ellos", "la", "primera", "en", "descubrir", "la", "resurrecci\u00f3n", "de", "jes\u00fas", "es", "mar\u00eda", "magdalena", "dos", "de", "los", "evangelios", "marcos", "y", "lucas", "relatan", "tambi\u00e9n", "su", "ascensi\u00f3n", "a", "los", "cielos", "los", "relatos", "sobre", "jes\u00fas", "resucitado", "var\u00edan", "sin", "embargo", "seg\u00fan", "los", "evangelios", "en", "el", "evangelio", "de", "mateo", "mar\u00eda", "magdalena", "y", "la", "otra", "mar\u00eda", "fueron", "al", "sepulcro", "en", "la", "ma\u00f1ana", "del", "domingo", "sobrevino", "un", "terremoto", "y", "un", "\u00e1ngel", "vestido", "de", "blanco", "removi\u00f3", "la", "piedra", "del", "sepulcro", "y", "se", "sent\u00f3", "sobre", "ella", "los", "guardias", "que", "presenciaron", "la", "escena", "temblaron", "de", "miedo", "y", "se", "quedaron", "como", "muertos", "mt", "el", "\u00e1ngel", "anunci\u00f3", "a", "las", "mujeres", "la", "resurrecci\u00f3n", "de", "jes\u00fas", "y", "les", "encarg\u00f3", "que", "dijeran", "a", "los", "disc\u00edpulos", "que", "fueran", "a", "galilea", "donde", "podr\u00edan", "verlo", "al", "regresar", "el", "propio", "jes\u00fas", "les", "sali\u00f3", "al", "encuentro", "y", "les", "repiti\u00f3", "que", "dijeran", "a", "los", "disc\u00edpulos", "que", "fueran", "a", "galilea", "mt", "entretanto", "los", "guardias", "avisaron", "a", "los", "pr\u00edncipes", "de", "los", "sacerdotes", "de", "lo", "ocurrido", "estos", "los", "sobornaron", "para", "que", "divulgaran", "la", "idea", "de", "que", "los", "disc\u00edpulos", "de", "jes\u00fas", "hab\u00edan", "robado", "su", "cuerpo", "mt", "los", "once", "ap\u00f3stoles", "fueron", "a", "galilea", "y", "jes\u00fas", "les", "hizo", "el", "encargo", "de", "predicar", "el", "evangelio", "mt", "en", "el", "evangelio", "de", "marcos", "tres", "seguidoras", "de", "jes\u00fas", "mar\u00eda", "magdalena", "mar\u00eda", "la", "de", "santiago", "y", "salom\u00e9", "fueron", "al", "sepulcro", "el", "domingo", "muy", "de", "ma\u00f1ana", "con", "la", "intenci\u00f3n", "de", "ungir", "a", "jes\u00fas", "con", "perfumes", "mc", "vieron", "que", "la", "piedra", "que", "cubr\u00eda", "el", "sepulcro", "estaba", "removida", "dentro", "del", "sepulcro", "descubrieron", "a", "un", "joven", "vestido", "con", "una", "t\u00fanica", "blanca", "quien", "les", "anunci\u00f3", "que", "jes\u00fas", "hab\u00eda", "resucitado", "y", "les", "orden\u00f3", "que", "dijesen", "a", "los", "disc\u00edpulos", "y", "a", "pedro", "que", "fuesen", "a", "galilea", "para", "all\u00ed", "ver", "a", "jes\u00fas", "se", "indica", "que", "mar\u00eda", "y", "sus", "compa\u00f1eras", "no", "dijeron", "nada", "a", "nadie", "pues", "ten\u00edan", "miedo", "mc", "a", "continuaci\u00f3n", "se", "dice", "que", "jes\u00fas", "se", "apareci\u00f3", "a", "mar\u00eda", "magdalena", "sin", "mencionar", "a", "las", "otras", "mujeres", "y", "que", "esta", "dio", "al", "resto", "de", "los", "seguidores", "de", "jes\u00fas", "la", "buena", "noticia", "pero", "no", "fue", "cre\u00edda", "mc", "jes\u00fas", "volvi\u00f3", "a", "aparecerse", "esta", "vez", "a", "dos", "que", "iban", "de", "camino", "cuando", "estos", "disc\u00edpulos", "contaron", "lo", "ocurrido", "tampoco", "se", "les", "crey\u00f3", "mc", "finalmente", "se", "apareci\u00f3", "a", "los", "once", "ap\u00f3stoles", "a", "los", "que", "reprendi\u00f3", "por", "no", "haber", "cre\u00eddo", "en", "su", "resurrecci\u00f3n", "les", "encomend\u00f3", "predicar", "el", "evangelio", "y", "subi\u00f3", "a", "los", "cielos", "donde", "est\u00e1", "sentado", "a", "la", "derecha", "de", "dios", "mc", "nota", "en", "el", "evangelio", "de", "lucas", "algunas", "mujeres", "mar\u00eda", "magdalena", "juana", "y", "mar\u00eda", "de", "santiago", "y", "otras", "cuyos", "nombres", "no", "se", "mencionan", "acudieron", "al", "sepulcro", "para", "ungir", "a", "jes\u00fas", "con", "perfumes", "encontraron", "removida", "la", "piedra", "del", "sepulcro", "entraron", "en", "\u00e9l", "y", "no", "encontraron", "el", "cuerpo", "lc", "entonces", "se", "les", "aparecieron", "dos", "hombres", "con", "vestiduras", "deslumbrantes", "quienes", "les", "anunciaron", "la", "resurrecci\u00f3n", "de", "jes\u00fas", "lc", "las", "mujeres", "anunciaron", "la", "resurrecci\u00f3n", "a", "los", "ap\u00f3stoles", "pero", "estos", "no", "las", "creyeron", "lc", "excepto", "pedro", "que", "fue", "al", "sepulcro", "y", "comprob\u00f3", "que", "el", "cuerpo", "hab\u00eda", "desaparecido", "lc", "ese", "mismo", "d\u00eda", "jes\u00fas", "se", "apareci\u00f3", "a", "dos", "disc\u00edpulos", "que", "caminaban", "de", "jerusal\u00e9n", "a", "ema\u00fas", "que", "lo", "reconocieron", "en", "el", "momento", "de", "la", "fracci\u00f3n", "del", "pan", "lc", "poco", "despu\u00e9s", "se", "present\u00f3", "ante", "los", "once", "que", "creyeron", "que", "se", "trataba", "de", "un", "esp\u00edritu", "pero", "les", "demostr\u00f3", "que", "era", "\u00e9l", "en", "carne", "y", "huesos", "y", "comi\u00f3", "en", "su", "presencia", "lc", "les", "explic\u00f3", "el", "sentido", "de", "su", "muerte", "y", "resurrecci\u00f3n", "lc", "y", "m\u00e1s", "tarde", "los", "llev\u00f3", "cerca", "de", "betania", "donde", "ascendi\u00f3", "al", "cielo", "lc", "en", "el", "evangelio", "de", "juan", "mar\u00eda", "magdalena", "fue", "al", "sepulcro", "muy", "de", "madrugada", "y", "descubri\u00f3", "que", "la", "piedra", "hab\u00eda", "sido", "removida", "corri\u00f3", "en", "busca", "de", "pedro", "y", "del", "disc\u00edpulo", "a", "quien", "jes\u00fas", "amaba", "para", "avisarles", "jn", "los", "dos", "corrieron", "hacia", "el", "sepulcro", "el", "disc\u00edpulo", "amado", "lleg\u00f3", "primero", "pero", "no", "entr\u00f3", "en", "el", "sepulcro", "pedro", "entr\u00f3", "primero", "y", "vio", "las", "fajas", "y", "el", "sudario", "pero", "no", "el", "cuerpo", "el", "otro", "disc\u00edpulo", "entr\u00f3", "despu\u00e9s", "y", "vio", "y", "crey\u00f3", "jn", "magdalena", "se", "qued\u00f3", "fuera", "y", "se", "le", "aparecieron", "dos", "\u00e1ngeles", "vestidos", "de", "blanco", "le", "preguntaron", "\u00bfpor", "qu\u00e9", "lloras", "mujer", "y", "ella", "contest\u00f3", "porque", "han", "tomado", "a", "mi", "se\u00f1or", "y", "no", "s\u00e9", "d\u00f3nde", "lo", "han", "puesto", "se", "volvi\u00f3", "hacia", "atr\u00e1s", "y", "vio", "a", "jes\u00fas", "resucitado", "quien", "le", "pregunt\u00f3", "a", "su", "vez", "por", "qu\u00e9", "lloraba", "magdalena", "lo", "confundi\u00f3", "con", "el", "hortelano", "y", "le", "pregunt\u00f3", "d\u00f3nde", "hab\u00eda", "puesto", "a", "jes\u00fas", "jes\u00fas", "la", "llam\u00f3", "\u00a1mar\u00eda!", "y", "ella", "lo", "reconoci\u00f3", "respondiendo", "\u00a1rabbun\u00ed!", "jes\u00fas", "le", "pidi\u00f3", "que", "no", "lo", "tocara", "ya", "que", "a\u00fan", "no", "hab\u00eda", "subido", "al", "padre", "y", "pidi\u00f3", "que", "avisara", "a", "sus", "hermanos", "de", "que", "iba", "a", "subir", "al", "padre", "magdalena", "fue", "a", "anunciar", "lo", "ocurrido", "a", "los", "disc\u00edpulos", "jn", "ese", "mismo", "d\u00eda", "por", "la", "tarde", "jes\u00fas", "se", "apareci\u00f3", "al", "lugar", "en", "que", "los", "disc\u00edpulos", "se", "encontraban", "ocultos", "por", "temor", "de", "los", "jud\u00edos", "les", "salud\u00f3", "diciendo", "la", "paz", "sea", "con", "vosotros", "les", "mostr\u00f3", "la", "mano", "y", "el", "costado", "y", "soplando", "les", "envi\u00f3", "el", "esp\u00edritu", "santo", "uno", "de", "los", "once", "tom\u00e1s", "no", "estaba", "con", "el", "resto", "cuando", "tuvo", "lugar", "la", "aparici\u00f3n", "de", "jes\u00fas", "y", "no", "crey\u00f3", "que", "el", "aparecido", "fuera", "realmente", "jes\u00fas", "jn", "ocho", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "jes\u00fas", "volvi\u00f3", "a", "aparecerse", "a", "todos", "los", "disc\u00edpulos", "incluido", "tom\u00e1s", "para", "vencer", "su", "incredulidad", "jes\u00fas", "le", "dijo", "que", "tocara", "su", "mano", "y", "su", "costado", "tom\u00e1s", "crey\u00f3", "en", "\u00e9l", "jn", "m\u00e1s", "adelante", "jes\u00fas", "volvi\u00f3", "a", "aparecerse", "a", "siete", "de", "sus", "disc\u00edpulos", "cuando", "estaban", "pescando", "junto", "al", "mar", "de", "tiber\u00edades", "no", "hab\u00edan", "pescado", "nada", "les", "pidi\u00f3", "que", "volvieran", "a", "echar", "la", "red", "y", "la", "sacaron", "llena", "de", "peces", "entonces", "lo", "reconocieron", "y", "comieron", "con", "\u00e9l", "panes", "y", "peces", "jn", "tras", "esto", "se", "relata", "una", "conversaci\u00f3n", "entre", "jes\u00fas", "y", "pedro", "en", "la", "que", "interviene", "tambi\u00e9n", "el", "disc\u00edpulo", "amado", "jn", "profec\u00edas", "en", "el", "antiguo", "testamento", "concernientes", "a", "jes\u00fas", "seg\u00fan", "los", "autores", "del", "nuevo", "testamento", "la", "vida", "de", "jes\u00fas", "supuso", "el", "cumplimiento", "de", "algunas", "profec\u00edas", "formuladas", "en", "ciertos", "libros", "del", "antiguo", "testamento", "los", "libros", "b\u00edblicos", "m\u00e1s", "citados", "en", "este", "sentido", "por", "los", "primeros", "cristianos", "fueron", "isa\u00edas", "jerem\u00edas", "los", "salmos", "zacar\u00edas", "miqueas", "y", "oseas", "para", "los", "autores", "del", "nuevo", "testamento", "en", "una", "visi\u00f3n", "compartida", "por", "los", "cristianos", "posteriores", "en", "estos", "textos", "se", "anuncia", "la", "venida", "de", "jes\u00fas", "de", "nazaret", "que", "ser\u00eda", "el", "mes\u00edas", "que", "esperaba", "el", "pueblo", "de", "israel", "a", "menudo", "los", "redactores", "de", "los", "evangelios", "sobre", "todo", "el", "autor", "del", "evangelio", "de", "mateo", "citan", "expl\u00edcitamente", "estos", "textos", "para", "subrayar", "el", "cumplimiento", "de", "estas", "profec\u00edas", "en", "la", "vida", "y", "muerte", "de", "jes\u00fas", "entre", "otras", "cosas", "consideran", "que", "fueron", "profetizadas", "las", "circunstancias", "y", "el", "lugar", "de", "nacimiento", "de", "jes\u00fas", "is", "miq", "su", "relaci\u00f3n", "con", "galilea", "is", "su", "condici\u00f3n", "mesi\u00e1nica", "is", "is", "is", "el", "papel", "de", "precursor", "de", "juan", "el", "bautista", "is", "e", "incluso", "su", "pasi\u00f3n", "y", "muerte", "sacrificial", "a", "este", "respecto", "se", "citan", "sobre", "todo", "cuatro", "poemas", "incluidos", "en", "el", "deutero", "isa\u00edas", "o", "segundo", "isa\u00edasnota", "que", "presentan", "la", "figura", "de", "un", "siervo", "de", "yahv\u00e9", "a", "cuyo", "sacrificio", "se", "atribuye", "un", "valor", "redentor", "pero", "tambi\u00e9n", "otros", "muchos", "pasajes", "los", "jud\u00edos", "que", "tambi\u00e9n", "consideran", "sagrados", "estos", "libros", "no", "aceptan", "la", "creencia", "cristiana", "de", "que", "estas", "profec\u00edas", "se", "refieren", "a", "jes\u00fas", "de", "nazaret", "para", "la", "investigaci\u00f3n", "hist\u00f3rica", "actual", "el", "principal", "interrogante", "es", "hasta", "qu\u00e9", "punto", "estos", "libros", "contribuyeron", "a", "moldear", "los", "relatos", "evang\u00e9licos", "jes\u00fas", "seg\u00fan", "la", "investigaci\u00f3n", "hist\u00f3rica", "en", "el", "estado", "actual", "de", "conocimientos", "acerca", "de", "jes\u00fas", "de", "nazaret", "la", "opini\u00f3n", "predominante", "en", "medios", "acad\u00e9micos", "es", "que", "se", "trata", "de", "un", "personaje", "hist\u00f3riconota", "cuya", "biograf\u00eda", "y", "mensaje", "experimentaron", "modificaciones", "por", "parte", "de", "los", "redactores", "de", "las", "fuentes", "existe", "sin", "embargo", "una", "minor\u00eda", "de", "estudiosos", "que", "desde", "una", "cr\u00edtica", "radical", "de", "las", "fuentes", "consideran", "probable", "que", "jes\u00fas", "ni", "siquiera", "fuese", "un", "personaje", "hist\u00f3rico", "real", "sino", "una", "entidad", "m\u00edtica", "similar", "a", "otras", "figuras", "objeto", "de", "culto", "en", "la", "antig\u00fcedadnota", "fuentes", "son", "sobre", "todo", "las", "fuentes", "cristianas", "obviamente", "parciales", "las", "que", "proporcionan", "informaci\u00f3n", "sobre", "jes\u00fas", "de", "nazaret", "los", "textos", "cristianos", "reflejan", "principalmente", "la", "fe", "de", "las", "comunidades", "primitivas", "y", "no", "pueden", "considerarse", "sin", "m\u00e1s", "documentos", "hist\u00f3ricos", "los", "textos", "en", "los", "que", "la", "cr\u00edtica", "actual", "cree", "posible", "hallar", "informaci\u00f3n", "acerca", "del", "jes\u00fas", "hist\u00f3rico", "son", "principalmente", "los", "tres", "evangelios", "sin\u00f3pticos", "mateo", "marcos", "y", "lucas", "secundariamente", "proporcionan", "tambi\u00e9n", "informaci\u00f3n", "acerca", "de", "jes\u00fas", "de", "nazaret", "otros", "escritos", "del", "nuevo", "testamento", "el", "evangelio", "de", "juan", "las", "ep\u00edstolas", "de", "pablo", "de", "tarso", "algunos", "evangelios", "ap\u00f3crifos", "como", "el", "de", "tom\u00e1s", "y", "el", "de", "pedro", "y", "otros", "textos", "cristianos", "por", "otro", "lado", "existen", "referencias", "a", "jes\u00fas", "en", "unas", "pocas", "obras", "no", "cristianas", "en", "algunos", "casos", "se", "ha", "puesto", "en", "duda", "su", "autenticidad", "flavio", "josefo", "o", "que", "se", "refieran", "al", "mismo", "personaje", "cuya", "vida", "relatan", "las", "fuentes", "cristianas", "suetonio", "apenas", "aportan", "alguna", "informaci\u00f3n", "excepto", "que", "fue", "crucificado", "en", "tiempos", "de", "poncio", "pilato", "t\u00e1cito", "y", "que", "fue", "considerado", "un", "embaucador", "por", "los", "jud\u00edos", "ortodoxos", "la", "investigaci\u00f3n", "filol\u00f3gica", "ha", "logrado", "reconstruir", "la", "historia", "de", "estos", "textos", "con", "un", "alto", "grado", "de", "probabilidad", "lo", "que", "arroja", "como", "conclusi\u00f3n", "que", "los", "primeros", "textos", "sobre", "jes\u00fas", "algunas", "cartas", "de", "pablo", "son", "posteriores", "en", "unos", "veinte", "a\u00f1os", "a", "la", "fecha", "probable", "de", "su", "muerte", "y", "que", "las", "principales", "fuentes", "de", "informaci\u00f3n", "acerca", "de", "su", "vida", "los", "evangelios", "can\u00f3nicos", "se", "redactaron", "en", "la", "segunda", "mitad", "del", "siglo", "i", "existe", "un", "amplio", "consenso", "acerca", "de", "esta", "cronolog\u00eda", "de", "las", "fuentes", "al", "igual", "que", "es", "posible", "datar", "algunos", "muy", "escasos", "testimonios", "acerca", "de", "jes\u00fas", "en", "fuentes", "no", "cristianas", "entre", "la", "\u00faltima", "d\u00e9cada", "del", "siglo", "i", "y", "el", "primer", "cuarto", "del", "siglo", "ii", "fuentes", "cristianas", "son", "muy", "numerosos", "los", "escritos", "cristianos", "de", "los", "siglos", "i", "y", "ii", "en", "los", "que", "se", "encuentran", "referencias", "a", "jes\u00fas", "de", "nazaret", "sin", "embargo", "solo", "una", "peque\u00f1a", "parte", "de", "los", "mismos", "contiene", "informaci\u00f3n", "\u00fatil", "acerca", "de", "\u00e9l", "todos", "ellos", "reflejan", "en", "primer", "lugar", "la", "fe", "de", "los", "cristianos", "de", "la", "\u00e9poca", "y", "solo", "secundariamente", "revelan", "informaci\u00f3n", "biogr\u00e1fica", "sobre", "jes\u00fas", "los", "principales", "son", "las", "cartas", "de", "pablo", "de", "tarso", "escritas", "seg\u00fan", "la", "dataci\u00f3n", "m\u00e1s", "probable", "entre", "los", "a\u00f1os", "y", "son", "los", "documentos", "m\u00e1s", "tempranos", "acerca", "de", "jes\u00fas", "pero", "la", "informaci\u00f3n", "biogr\u00e1fica", "que", "proporcionan", "es", "escasa", "los", "evangelios", "sin\u00f3pticos", "mateo", "marcos", "y", "lucas", "incluidos", "por", "la", "iglesia", "en", "el", "canon", "del", "nuevo", "testamento", "en", "general", "suelen", "datarse", "entre", "los", "a\u00f1os", "y", "proporcionan", "gran", "cantidad", "de", "informaci\u00f3n", "pero", "reflejan", "principalmente", "la", "fe", "de", "los", "primeros", "cristianos", "y", "son", "documentos", "bastante", "tard\u00edos", "el", "evangelio", "de", "juan", "tambi\u00e9n", "incluido", "en", "el", "nuevo", "testamento", "fue", "escrito", "probablemente", "hacia", "suele", "considerarse", "menos", "fiable", "que", "los", "sin\u00f3pticos", "ya", "que", "presenta", "concepciones", "teol\u00f3gicas", "mucho", "m\u00e1s", "evolucionadas", "sin", "embargo", "no", "puede", "excluirse", "que", "contenga", "tradiciones", "sobre", "el", "jes\u00fas", "hist\u00f3rico", "bastante", "m\u00e1s", "antiguas", "algunos", "de", "los", "llamados", "evangelios", "ap\u00f3crifos", "no", "incluidos", "en", "el", "canon", "del", "nuevo", "testamento", "una", "gran", "parte", "de", "estos", "textos", "son", "documentos", "muy", "tard\u00edos", "que", "no", "aportan", "informaci\u00f3n", "sobre", "el", "jes\u00fas", "hist\u00f3rico", "sin", "embargo", "algunos", "de", "ellos", "cuya", "dataci\u00f3n", "es", "bastante", "controvertida", "podr\u00edan", "transmitir", "informaci\u00f3n", "sobre", "dichos", "o", "hechos", "de", "jes\u00fas", "entre", "aquellos", "a", "los", "que", "suele", "concederse", "una", "mayor", "credibilidad", "est\u00e1n", "el", "evangelio", "de", "tom\u00e1s", "el", "evangelio", "egerton", "el", "evangelio", "secreto", "de", "marcos", "y", "el", "evangelio", "de", "pedro", "las", "cartas", "de", "pablo", "de", "tarso", "los", "textos", "m\u00e1s", "antiguos", "conocidos", "relativos", "a", "jes\u00fas", "de", "nazaret", "son", "las", "cartas", "escritas", "por", "pablo", "de", "tarso", "consideradas", "anteriores", "a", "los", "evangelios", "pablo", "no", "conoci\u00f3", "personalmente", "a", "jes\u00fas", "su", "conocimiento", "de", "\u00e9l", "y", "de", "su", "mensaje", "seg\u00fan", "sus", "propias", "afirmaciones", "puede", "provenir", "de", "una", "doble", "fuente", "por", "un", "lado", "sostiene", "en", "sus", "escritos", "que", "se", "le", "apareci\u00f3", "el", "propio", "jes\u00fas", "resucitado", "para", "revelarle", "su", "evangelio", "una", "revelaci\u00f3n", "a", "la", "que", "pablo", "conced\u00eda", "gran", "importancia", "gal", "por", "otro", "tambi\u00e9n", "seg\u00fan", "su", "propio", "testimonio", "mantuvo", "contactos", "con", "miembros", "de", "varias", "comunidades", "cristianas", "entre", "ellos", "varios", "seguidores", "de", "jes\u00fas", "conoci\u00f3", "seg\u00fan", "\u00e9l", "mismo", "afirma", "en", "la", "ep\u00edstola", "a", "los", "g\u00e1latas", "a", "pedro", "gal", "juan", "gal", "y", "santiago", "al", "que", "se", "refiere", "como", "hermano", "del", "se\u00f1or", "gal", "cor", "aunque", "la", "tradici\u00f3n", "cristiana", "atribuye", "a", "pablo", "catorce", "ep\u00edstolas", "incluidas", "en", "el", "nuevo", "testamento", "solo", "existe", "consenso", "entre", "los", "investigadores", "actuales", "en", "cuanto", "a", "la", "autenticidad", "de", "siete", "de", "ellas", "que", "se", "datan", "generalmente", "entre", "los", "a\u00f1os", "y", "primera", "ep\u00edstola", "a", "los", "tesalonicenses", "ep\u00edstola", "a", "los", "filipenses", "ep\u00edstola", "a", "los", "g\u00e1latas", "primera", "ep\u00edstola", "a", "los", "corintios", "segunda", "ep\u00edstola", "a", "los", "corintios", "ep\u00edstola", "a", "los", "romanos", "y", "ep\u00edstola", "a", "filem\u00f3n", "estas", "ep\u00edstolas", "son", "cartas", "dirigidas", "por", "pablo", "a", "comunidades", "cristianas", "de", "diferentes", "lugares", "del", "imperio", "romano", "o", "a", "individuos", "particulares", "en", "ellas", "se", "tratan", "fundamentalmente", "aspectos", "doctrinales", "del", "cristianismo", "pablo", "se", "interesa", "sobre", "todo", "por", "el", "sentido", "sacrificial", "y", "redentor", "que", "seg\u00fan", "\u00e9l", "tienen", "la", "muerte", "y", "resurrecci\u00f3n", "de", "jes\u00fas", "y", "son", "escasas", "sus", "referencias", "a", "la", "vida", "de", "jes\u00fas", "o", "al", "contenido", "de", "su", "predicaci\u00f3nnota", "sin", "embargo", "las", "ep\u00edstolas", "paulinas", "s\u00ed", "proporcionan", "alguna", "informaci\u00f3n", "en", "primer", "lugar", "se", "afirma", "en", "ellas", "que", "jes\u00fas", "naci\u00f3", "seg\u00fan", "la", "ley", "y", "que", "era", "del", "linaje", "de", "david", "seg\u00fan", "la", "carne", "rom", "y", "que", "los", "destinatarios", "de", "su", "predicaci\u00f3n", "eran", "los", "jud\u00edos", "circuncisos", "rom", "en", "segundo", "lugar", "refiere", "ciertos", "detalles", "acerca", "de", "su", "muerte", "indica", "que", "muri\u00f3", "crucificado", "cor", "que", "fue", "sepultado", "y", "que", "resucit\u00f3", "al", "tercer", "d\u00eda", "cor", "y", "atribuye", "su", "muerte", "a", "los", "jud\u00edos", "tes", "y", "tambi\u00e9n", "a", "los", "poderosos", "de", "este", "mundo", "cor", "adem\u00e1s", "la", "primera", "ep\u00edstola", "a", "los", "corintios", "contiene", "un", "relato", "de", "la", "\u00faltima", "cena", "cor", "semejante", "al", "de", "los", "evangelios", "sin\u00f3pticos", "mt", "mc", "lc", "aunque", "probablemente", "m\u00e1s", "antiguo", "evangelios", "sin\u00f3pticos", "los", "estudiosos", "est\u00e1n", "de", "acuerdo", "en", "que", "la", "principal", "fuente", "de", "informaci\u00f3n", "acerca", "de", "jes\u00fas", "se", "encuentra", "en", "tres", "de", "los", "cuatro", "evangelios", "incluidos", "en", "el", "nuevo", "testamento", "los", "llamados", "sin\u00f3pticos", "mateo", "marcos", "y", "lucas", "cuya", "redacci\u00f3n", "se", "sit\u00faa", "generalmente", "entre", "los", "a\u00f1os", "y", "el", "punto", "de", "vista", "dominante", "en", "la", "cr\u00edtica", "actual", "es", "que", "los", "evangelios", "no", "fueron", "escritos", "por", "testigos", "personales", "de", "la", "actividad", "de", "jes\u00fas", "se", "cree", "que", "fueron", "escritos", "en", "griego", "por", "autores", "que", "no", "ten\u00edan", "conocimiento", "directo", "del", "jes\u00fas", "hist\u00f3rico", "algunos", "autores", "sin", "embargo", "contin\u00faan", "manteniendo", "el", "punto", "de", "vista", "tradicional", "sobre", "esta", "cuesti\u00f3n", "que", "los", "atribuye", "a", "personajes", "citados", "en", "el", "nuevo", "testamentonota", "aunque", "no", "es", "aceptada", "por", "la", "totalidad", "de", "los", "cr\u00edticos", "las", "afinidades", "entre", "estos", "evangelios", "suelen", "ser", "explicadas", "por", "la", "llamada", "teor\u00eda", "de", "las", "dos", "fuentes", "propuesta", "ya", "en", "por", "c", "h", "weisse", "y", "que", "fue", "luego", "significativamente", "matizada", "por", "b", "h", "streeter", "en", "seg\u00fan", "esta", "teor\u00eda", "el", "evangelio", "m\u00e1s", "antiguo", "es", "marcos", "y", "no", "mateo", "como", "se", "cre\u00eda", "anteriormente", "tanto", "lucas", "como", "mateo", "son", "posteriores", "y", "utilizaron", "como", "fuente", "marcos", "lo", "que", "explica", "el", "material", "com\u00fan", "entre", "los", "tres", "sin\u00f3pticos", "denominado", "de", "triple", "tradici\u00f3n", "pero", "adem\u00e1s", "existi\u00f3", "una", "segunda", "fuente", "a", "la", "que", "se", "dio", "el", "nombre", "de", "q", "que", "conten\u00eda", "casi", "exclusivamente", "palabras", "de", "jes\u00fas", "lo", "cual", "explica", "el", "llamado", "material", "de", "doble", "tradici\u00f3n", "que", "se", "encuentra", "en", "mateo", "y", "lucas", "pero", "no", "en", "marcos", "q", "es", "hoy", "considerado", "un", "documento", "independiente", "del", "que", "incluso", "existen", "ediciones", "cr\u00edticas", "por", "\u00faltimo", "tanto", "lucas", "como", "mateo", "contienen", "material", "propio", "que", "no", "se", "encuentra", "en", "ninguna", "de", "las", "dos", "fuentes", "hipot\u00e9ticas", "el", "grado", "de", "fiabilidad", "que", "se", "concede", "a", "los", "evangelios", "depende", "de", "los", "estudiosos", "la", "opini\u00f3n", "m\u00e1s", "extendida", "es", "que", "son", "principalmente", "textos", "apolog\u00e9ticos", "es", "decir", "de", "propaganda", "religiosa", "cuya", "intenci\u00f3n", "principal", "es", "difundir", "una", "imagen", "de", "jes\u00fas", "acorde", "con", "la", "fe", "de", "las", "primitivas", "comunidades", "cristianas", "pero", "que", "contienen", "en", "mayor", "o", "menor", "medida", "datos", "acerca", "del", "jes\u00fas", "hist\u00f3rico", "se", "ha", "demostrado", "que", "contienen", "varios", "errores", "hist\u00f3ricos", "y", "geogr\u00e1ficos", "numerosas", "incongruencias", "narrativas", "y", "abundantes", "elementos", "sobrenaturales", "que", "son", "sin", "duda", "expresiones", "de", "fe", "y", "de", "los", "que", "se", "discute", "si", "tienen", "o", "no", "un", "origen", "hist\u00f3rico", "sin", "embargo", "sit\u00faan", "a", "jes\u00fas", "en", "un", "marco", "hist\u00f3rico", "veros\u00edmil", "en", "general", "acorde", "con", "lo", "conocido", "mediante", "fuentes", "no", "cristianas", "y", "esbozan", "una", "trayectoria", "biogr\u00e1fica", "bastante", "coherente", "la", "corriente", "de", "investigaci\u00f3n", "llamada", "historia", "de", "las", "formas", "cuyos", "m\u00e1ximos", "representantes", "fueron", "rudolf", "bultmann", "y", "martin", "dibelius", "se", "orient\u00f3", "sobre", "todo", "a", "estudiar", "la", "prehistoria", "literaria", "de", "los", "evangelios", "estos", "autores", "determinaron", "que", "los", "evangelios", "incluido", "q", "considerado", "como", "un", "protoevangelio", "son", "compilaciones", "de", "unidades", "literarias", "menores", "denominadas", "per\u00edcopas", "que", "pertenecen", "a", "g\u00e9neros", "literarios", "diferentes", "narraciones", "de", "milagros", "di\u00e1logos", "did\u00e1cticos", "ense\u00f1anzas", "\u00e9ticas", "etc\u00e9tera", "estas", "per\u00edcopas", "tienen", "su", "origen", "\u00faltimo", "en", "la", "tradici\u00f3n", "oral", "sobre", "jes\u00fas", "pero", "solo", "algunas", "de", "ellas", "se", "refieren", "a", "dichos", "y", "hechos", "verdaderos", "del", "jes\u00fas", "hist\u00f3rico", "m\u00e1s", "adelante", "otra", "escuela", "denominada", "historia", "de", "la", "redacci\u00f3n", "o", "cr\u00edtica", "de", "la", "redacci\u00f3n", "destac\u00f3", "el", "hecho", "de", "que", "a", "la", "hora", "de", "compilar", "y", "unificar", "narrativamente", "el", "material", "de", "que", "dispon\u00edan", "los", "autores", "de", "los", "evangelios", "respond\u00edan", "a", "motivaciones", "teol\u00f3gicas", "para", "datar", "los", "evangelios", "sin\u00f3pticos", "un", "aspecto", "de", "particular", "importancia", "son", "las", "referencias", "a", "la", "destrucci\u00f3n", "del", "templo", "de", "jerusal\u00e9n", "estudiando", "estas", "referencias", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "autores", "coinciden", "en", "afirmar", "que", "los", "tres", "sin\u00f3pticos", "en", "su", "estado", "actual", "son", "posteriores", "a", "la", "destrucci\u00f3n", "del", "templo", "a\u00f1o", "en", "tanto", "que", "q", "es", "muy", "probablemente", "anterior", "los", "autores", "de", "los", "evangelios", "responden", "a", "motivaciones", "teol\u00f3gicas", "concretas", "en", "sus", "obras", "intentan", "armonizar", "las", "tradiciones", "recibidas", "acerca", "del", "jes\u00fas", "hist\u00f3rico", "con", "la", "fe", "de", "las", "comunidades", "a", "las", "que", "pertenecen", "fuente", "q", "la", "existencia", "de", "este", "protoevangelio", "como", "se", "ha", "dicho", "antes", "se", "ha", "inducido", "a", "partir", "de", "la", "investigaci\u00f3n", "textual", "de", "las", "afinidades", "entre", "los", "sin\u00f3pticos", "en", "la", "actualidad", "se", "ha", "avanzado", "mucho", "en", "la", "reconstrucci\u00f3n", "de", "este", "texto", "hipot\u00e9tico", "se", "considera", "que", "fue", "escrito", "en", "griego", "que", "conten\u00eda", "principalmente", "dichos", "de", "jes\u00fas", "y", "que", "fue", "redactado", "probablemente", "en", "galilea", "en", "un", "momento", "anterior", "a", "la", "primera", "guerra", "judeoromana", "probablemente", "entre", "los", "a\u00f1os", "y", "en", "cuanto", "a", "su", "contenido", "se", "han", "encontrado", "importantes", "paralelos", "entre", "q", "y", "un", "evangelio", "ap\u00f3crifo", "de", "dif\u00edcil", "dataci\u00f3n", "el", "evangelio", "de", "tom\u00e1sevangelio", "de", "marcos", "fue", "escrito", "en", "griego", "posiblemente", "en", "siria", "o", "tal", "vez", "en", "roma", "y", "se", "data", "generalmente", "en", "torno", "al", "a\u00f1o", "por", "lo", "cual", "se", "trata", "del", "evangelio", "m\u00e1s", "antiguo", "que", "se", "conservanota", "se", "considera", "b\u00e1sicamente", "una", "recopilaci\u00f3n", "de", "materiales", "de", "tradici\u00f3n", "escrita", "y", "oral", "entre", "los", "cuales", "destaca", "por", "su", "unidad", "estructural", "la", "narraci\u00f3n", "de", "la", "pasi\u00f3n", "pero", "que", "incluyen", "tambi\u00e9n", "antolog\u00edas", "de", "milagros", "tradiciones", "apocal\u00edpticas", "especialmente", "mc", "y", "disputas", "y", "di\u00e1logos", "escolaresevangelio", "de", "mateo", "fue", "escrito", "en", "griego", "posiblemente", "en", "siria", "y", "es", "m\u00e1s", "tard\u00edo", "que", "marcos", "al", "que", "utiliza", "como", "fuente", "probablemente", "se", "redact\u00f3", "en", "los", "a\u00f1os", "del", "siglo", "i", "combina", "como", "fuentes", "q", "marcos", "y", "otras", "y", "su", "intenci\u00f3n", "principal", "es", "destacar", "la", "figura", "de", "jes\u00fas", "como", "plenitud", "de", "la", "ley", "y", "los", "profetas", "del", "antiguo", "testamento", "por", "lo", "cual", "utiliza", "abundantemente", "citas", "de", "las", "escrituras", "jud\u00edas", "el", "texto", "de", "mt", "'el", "reino", "de", "los", "cielos", "es", "semejante", "a", "un", "tesoro", "escondido", "en", "un", "campo", "que", "al", "encontrarlo", "un", "hombre", "vuelve", "a", "esconderlo", "y", "por", "la", "alegr\u00eda", "que", "le", "da", "vende", "todo", "lo", "que", "tiene", "y", "compra", "el", "campo", "aquel'", "cobra", "sentido", "en", "el", "marco", "de", "la", "propiedad", "de", "la", "tierra", "en", "roma", "que", "era", "hacia", "arriba", "'ad", "astra'", "y", "hacia", "abajo", "'ad", "inferos'", "as\u00ed", "un", "tesoro", "hallado", "en", "un", "campo", "era", "propiedad", "del", "due\u00f1o", "del", "campo", "por", "eso", "quien", "lo", "encuentra", "compra", "el", "campo", "para", "poder", "hacerse", "con", "el", "tesoroevangelio", "de", "lucas", "es", "la", "primera", "parte", "de", "una", "obra", "unitaria", "cuya", "segunda", "parte", "es", "el", "texto", "conocido", "como", "hechos", "de", "los", "ap\u00f3stoles", "dedicada", "a", "narrar", "los", "or\u00edgenes", "del", "cristianismo", "al", "igual", "que", "mateo", "utiliza", "como", "fuentes", "q", "y", "marcos", "evangelio", "de", "juan", "generalmente", "se", "considera", "que", "el", "evangelio", "de", "juan", "es", "m\u00e1s", "tard\u00edo", "que", "los", "sin\u00f3pticos", "suele", "datarse", "en", "torno", "al", "a\u00f1o", "y", "que", "la", "informaci\u00f3n", "que", "ofrece", "acerca", "del", "jes\u00fas", "hist\u00f3rico", "es", "menos", "fiable", "muestra", "una", "teolog\u00eda", "m\u00e1s", "desarrollada", "ya", "que", "presenta", "a", "jes\u00fas", "como", "un", "ser", "preexistente", "sustancialmente", "unido", "a", "dios", "enviado", "por", "\u00e9l", "para", "salvar", "al", "g\u00e9nero", "humano", "sin", "embargo", "parece", "que", "su", "autor", "utiliz\u00f3", "fuentes", "antiguas", "en", "algunos", "casos", "independientes", "de", "los", "sin\u00f3pticos", "por", "ejemplo", "en", "lo", "relativo", "a", "la", "relaci\u00f3n", "entre", "jes\u00fas", "y", "juan", "el", "bautista", "y", "al", "proceso", "y", "ejecuci\u00f3n", "de", "jes\u00fas", "relata", "pocos", "milagros", "de", "jes\u00fas", "solo", "siete", "para", "los", "que", "posiblemente", "utiliz\u00f3", "como", "fuente", "un", "hipot\u00e9tico", "evangelio", "de", "los", "signos", "en", "este", "evangelio", "son", "muy", "numerosas", "las", "escenas", "de", "la", "vida", "de", "jes\u00fas", "que", "no", "tienen", "un", "paralelo", "en", "los", "sin\u00f3pticos", "entre", "ellas", "algunas", "de", "las", "m\u00e1s", "conocidas", "como", "las", "bodas", "de", "can\u00e1", "o", "la", "resurrecci\u00f3n", "de", "l\u00e1zaro", "de", "betania", "evangelios", "ap\u00f3crifos", "se", "denomina", "evangelios", "ap\u00f3crifos", "a", "aquellos", "textos", "sobre", "hechos", "o", "dichos", "de", "jes\u00fas", "no", "incluidos", "en", "el", "canon", "del", "nuevo", "testamento", "como", "se\u00f1ala", "antonio", "pi\u00f1ero", "la", "mayor", "parte", "de", "los", "ap\u00f3crifos", "no", "aportan", "informaci\u00f3n", "v\u00e1lida", "sobre", "el", "jes\u00fas", "hist\u00f3rico", "ya", "que", "se", "trata", "de", "textos", "bastante", "tard\u00edos", "posteriores", "al", "a\u00f1o", "y", "que", "utilizan", "como", "fuentes", "los", "evangelios", "can\u00f3nicos", "existen", "sin", "embargo", "algunas", "excepciones", "notables", "el", "evangelio", "de", "pedro", "el", "papiro", "egerton", "los", "papiros", "de", "oxirrinco", "y", "muy", "especialmente", "el", "evangelio", "de", "tom\u00e1s", "sobre", "la", "dataci\u00f3n", "de", "estos", "textos", "no", "hay", "acuerdo", "entre", "los", "especialistas", "pero", "la", "posici\u00f3n", "mayoritaria", "es", "que", "pueden", "contener", "informaci\u00f3n", "aut\u00e9ntica", "acerca", "de", "jes\u00fas", "dado", "su", "car\u00e1cter", "fragmentario", "sin", "embargo", "se", "han", "utilizado", "sobre", "todo", "para", "confirmar", "informaciones", "que", "tambi\u00e9n", "transmiten", "los", "evangelios", "can\u00f3nicos", "otros", "textos", "cristianos", "dichos", "atribuidos", "a", "jes\u00fas", "en", "otros", "libros", "del", "nuevo", "testamento", "estos", "dichos", "son", "denominados", "convencionalmente", "agrapha", "es", "decir", "no", "escritos", "dejando", "aparte", "las", "cartas", "de", "pablo", "ya", "mencionadas", "se", "encuentran", "dichos", "atribuidos", "a", "jes\u00fas", "en", "hechos", "de", "los", "ap\u00f3stoles", "en", "la", "ep\u00edstola", "de", "santiago", "y", "en", "la", "primera", "ep\u00edstola", "de", "pedroreferencias", "de", "otros", "escritores", "cristianos", "de", "los", "siglos", "ii", "y", "iii", "entre", "las", "que", "destacan", "la", "primera", "y", "segunda", "ep\u00edstola", "de", "clemente", "las", "cartas", "de", "ignacio", "de", "antioqu\u00eda", "y", "un", "texto", "perdido", "atribuido", "a", "pap\u00edas", "de", "hier\u00e1polis", "titulado", "exposici\u00f3n", "de", "las", "palabras", "del", "se\u00f1or", "que", "supuestamente", "recog\u00eda", "tradiciones", "orales", "sobre", "jes\u00fas", "y", "del", "que", "se", "conocen", "solo", "fragmentos", "por", "citas", "de", "autores", "posteriores", "como", "ireneo", "de", "lyon", "y", "eusebio", "de", "cesareala", "historicidad", "de", "estas", "referencias", "es", "considerada", "en", "general", "bastante", "dudosa", "fuentes", "no", "cristianas", "apenas", "hay", "menciones", "de", "jes\u00fas", "en", "fuentes", "no", "cristianas", "de", "los", "siglos", "i", "y", "ii", "ning\u00fan", "historiador", "se", "ocup\u00f3", "por", "extenso", "de", "su", "historia", "solo", "existen", "alusiones", "de", "pasada", "algunas", "de", "ellas", "ambiguas", "y", "una", "de", "las", "de", "flavio", "josefo", "el", "llamado", "testimonio", "flaviano", "contiene", "posiblemente", "alguna", "interpolaci\u00f3n", "posterior", "sin", "embargo", "todas", "juntas", "bastan", "para", "certificar", "su", "existencia", "hist\u00f3rica", "al", "respecto", "the", "new", "encyclopaedia", "britannica", "afirma", "estas", "fuentes", "pueden", "dividirse", "en", "fuentes", "jud\u00edas", "dos", "menciones", "en", "una", "obra", "del", "historiador", "jud\u00edo", "flavio", "josefo", "antig\u00fcedades", "jud\u00edasel", "primer", "pasaje", "de", "la", "citada", "obra", "que", "menciona", "a", "jes\u00fas", "es", "conocido", "con", "el", "nombre", "de", "testimonio", "flaviano", "se", "encuentra", "en", "antig\u00fcedades", "jud\u00edas", "fue", "objeto", "de", "interpolaciones", "posteriores", "por", "copistas", "cristianos", "y", "durante", "muchos", "a\u00f1os", "se", "debati\u00f3", "incluso", "si", "en", "su", "versi\u00f3n", "original", "josefo", "alud\u00eda", "a", "jes\u00fas", "este", "debate", "fue", "resuelto", "en", "al", "aparecer", "un", "manuscrito", "\u00e1rabe", "del", "siglo", "x", "en", "el", "que", "el", "obispo", "agapio", "de", "hier\u00e1polis", "citaba", "ese", "texto", "de", "josefo", "ya", "que", "la", "primera", "copia", "que", "se", "posee", "de", "josefo", "la", "de", "la", "ambrosiana", "data", "del", "siglo", "xi", "un", "siglo", "m\u00e1s", "tarde", "hay", "que", "admitir", "que", "el", "texto", "\u00e1rabe", "anterior", "reproduce", "el", "de", "josefo", "sin", "interpolaciones", "el", "segundo", "pasaje", "no", "ha", "solido", "ser", "discutido", "ya", "que", "est\u00e1", "estrechamente", "relacionado", "con", "el", "contexto", "de", "la", "obra", "y", "parece", "improbable", "que", "se", "trate", "de", "una", "interpolaci\u00f3n", "se", "encuentra", "en", "antig\u00fcedades", "jud\u00edas", "y", "se", "refiere", "a", "la", "lapidaci\u00f3n", "de", "santiago", "que", "el", "texto", "identifica", "como", "hermano", "de", "jes\u00fas", "un", "personaje", "que", "es", "llamado", "del", "mismo", "modo", "en", "algunos", "textos", "de", "pablo", "de", "tarso", "aunque", "sin", "consenso", "absoluto", "para", "la", "mayor", "parte", "de", "los", "autores", "el", "pasaje", "es", "aut\u00e9ntico", "menciones", "en", "el", "tratado", "sanhedrin", "del", "talmud", "babil\u00f3nico", "no", "est\u00e1", "claro", "si", "estos", "pasajes", "se", "refieren", "a", "jes\u00fas", "de", "nazaret", "en", "sanh", "a", "se", "dice", "que", "yeshu", "fue", "colgado", "la", "v\u00edspera", "de", "pascua", "por", "haber", "practicado", "la", "hechicer\u00eda", "y", "por", "incitar", "a", "israel", "a", "la", "apostas\u00eda", "se", "menciona", "incluso", "el", "nombre", "de", "cinco", "de", "sus", "disc\u00edpulos", "matthai", "nakai", "nezer", "buni", "y", "todah", "la", "mayor", "parte", "de", "los", "estudiosos", "data", "esta", "referencia", "en", "fecha", "muy", "tard\u00eda", "y", "no", "la", "considera", "una", "fuente", "de", "informaci\u00f3n", "independiente", "fuentes", "romanas", "y", "sirias", "hay", "breves", "menciones", "a", "jes\u00fas", "en", "sendas", "obras", "de", "suetonio", "c", "post", "t\u00e1cito", "y", "plinio", "el", "joven", "excepto", "el", "de", "t\u00e1cito", "son", "m\u00e1s", "bien", "referencias", "a", "la", "actividad", "de", "los", "cristianos", "suetonio", "hacia", "d", "c", "hace", "referencia", "a", "una", "nota", "al", "parecer", "tomada", "de", "un", "documento", "de", "la", "polic\u00eda", "de", "la", "\u00e9poca", "de", "claudio", "d", "c", "la", "cual", "menciona", "a", "los", "cristianos", "y", "en", "otro", "pasaje", "de", "la", "misma", "obra", "habla", "del", "mismo", "emperador", "diciendo", "que", "a", "los", "jud\u00edos", "instigados", "por", "chrestus", "los", "expuls\u00f3", "de", "roma", "por", "sus", "h\u00e1bitos", "escandalosos", "de", "vita", "caesarum", "divus", "claudius", "de", "esto", "se", "deduce", "que", "los", "hebreos", "fueron", "expulsados", "de", "roma", "culpables", "de", "haber", "provocado", "tumultos", "bajo", "la", "instigaci\u00f3n", "de", "un", "tal", "chrestus", "otra", "versi\u00f3n", "del", "mismo", "texto", "indica", "que", "claudio", "expuls\u00f3", "de", "roma", "a", "los", "jud\u00edos", "por", "las", "continuas", "peleas", "a", "causa", "de", "un", "tal", "cresto", "el", "nombre", "chrestus", "ha", "sido", "interpretado", "como", "una", "lectura", "deficiente", "de", "christus", "sin", "embargo", "no", "puede", "excluirse", "que", "el", "pasaje", "haga", "referencia", "a", "un", "agitador", "jud\u00edo", "en", "la", "roma", "de", "los", "a\u00f1os", "hacia", "o", "el", "historiador", "t\u00e1cito", "en", "sus", "anales", "hablando", "del", "reinado", "de", "ner\u00f3n", "d", "c", "comenta", "que", "despu\u00e9s", "del", "incendio", "de", "roma", "inflig\u00eda", "penas", "severas", "a", "los", "partidarios", "de", "un", "tal", "cristo", "que", "hab\u00eda", "sido", "supliciado", "bajo", "poncio", "pilato", "los", "cristianos", "toman", "su", "nombre", "de", "un", "tal", "cristo", "que", "en", "\u00e9poca", "de", "tiberio", "fue", "ajusticiado", "por", "poncio", "pilato", "anales", "a", "comienzos", "del", "siglo", "ii", "plinio", "el", "joven", "en", "una", "carta", "al", "emperador", "trajano", "d", "c", "menciona", "que", "estos", "cristianos", "aquellos", "a", "los", "que", "hace", "comparecer", "ante", "s\u00ed", "mismo", "que", "consienten", "en", "hacer", "sacrificios", "a", "los", "dioses", "los", "absuelve", "por", "otra", "parte", "aseguran", "no", "haber", "hecho", "ning\u00fan", "mal", "dicen", "haber", "simplemente", "elevado", "c\u00e1nticos", "a", "cristo", "como", "los", "que", "se", "dedican", "a", "un", "dios", "le", "cantan", "himnos", "a", "cristo", "casi", "dios", "seg\u00fan", "dicen", "ep\u00edstolas", "existen", "algunos", "textos", "m\u00e1s", "como", "el", "de", "luciano", "de", "sam\u00f3sata", "segunda", "mitad", "del", "siglo", "siglo", "ii", "d", "c", "que", "menciona", "a", "aquel", "hombre", "a", "quien", "siguen", "adorando", "que", "fue", "crucificado", "en", "palestina", "aquel", "sofista", "crucificado", "u", "otro", "que", "aunque", "es", "dudoso", "podr\u00eda", "ser", "una", "referencia", "a", "jes\u00fas", "de", "nazaret", "se", "trata", "de", "una", "carta", "conservada", "en", "sir\u00edaco", "escrita", "por", "un", "tal", "mara", "barserapion", "en", "la", "que", "se", "habla", "de", "un", "rey", "sabio", "condenado", "a", "muerte", "por", "los", "jud\u00edos", "no", "hay", "acuerdo", "sobre", "si", "esta", "carta", "data", "del", "siglo", "i", "ii", "o", "iii", "de", "nuestra", "era", "y", "tampoco", "est\u00e1", "claro", "si", "es", "o", "no", "una", "referencia", "a", "jes\u00fas", "de", "nazaret", "la", "escasez", "de", "fuentes", "no", "cristianas", "sugiere", "que", "la", "actividad", "de", "jes\u00fas", "no", "llam\u00f3", "la", "atenci\u00f3n", "en", "su", "\u00e9poca", "aunque", "seg\u00fan", "las", "fuentes", "cristianas", "su", "predicaci\u00f3n", "habr\u00eda", "congregado", "a", "multitudes", "las", "fuentes", "no", "cristianas", "aportan", "solo", "una", "imagen", "muy", "esquem\u00e1tica", "al", "conocimiento", "de", "jes\u00fas", "como", "personaje", "hist\u00f3rico", "arqueolog\u00eda", "la", "arqueolog\u00eda", "no", "presenta", "evidencias", "para", "verificar", "la", "existencia", "de", "jes\u00fas", "de", "nazaret", "la", "explicaci\u00f3n", "principal", "que", "se", "da", "a", "este", "hecho", "es", "que", "jes\u00fas", "no", "alcanz\u00f3", "mientras", "viv\u00eda", "una", "relevancia", "suficiente", "como", "para", "dejar", "constancia", "en", "fuentes", "arqueol\u00f3gicas", "dado", "que", "no", "fue", "un", "importante", "l\u00edder", "pol\u00edtico", "sino", "un", "sencillo", "predicador", "itinerante", "si", "bien", "los", "hallazgos", "de", "la", "arqueolog\u00eda", "no", "pueden", "ser", "aducidos", "como", "prueba", "de", "la", "existencia", "de", "jes\u00fas", "de", "nazaret", "s\u00ed", "confirman", "la", "historicidad", "de", "gran", "n\u00famero", "de", "personajes", "lugares", "y", "acontecimientos", "descritos", "en", "las", "fuentes", "por", "otro", "lado", "jes\u00fas", "como", "muchos", "destacados", "dirigentes", "religiosos", "y", "fil\u00f3sofos", "de", "la", "antig\u00fcedad", "no", "escribi\u00f3", "nada", "o", "al", "menos", "no", "hay", "constancia", "alguna", "de", "que", "as\u00ed", "haya", "sido", "todas", "las", "fuentes", "para", "la", "investigaci\u00f3n", "hist\u00f3rica", "de", "jes\u00fas", "de", "nazaret", "son", "por", "lo", "tanto", "textos", "escritos", "por", "otros", "autores", "el", "m\u00e1s", "antiguo", "documento", "inequ\u00edvocamente", "concerniente", "a", "jes\u00fas", "de", "nazaretnota", "es", "el", "llamado", "papiro", "p", "que", "contiene", "un", "fragmento", "del", "evangelio", "de", "juan", "y", "que", "data", "seg\u00fan", "los", "c\u00e1lculos", "m\u00e1s", "extendidos", "del", "aproximadamente", "es", "decir", "casi", "un", "siglo", "despu\u00e9s", "de", "la", "fecha", "posible", "de", "la", "muerte", "de", "jes\u00fas", "hacia", "el", "a\u00f1o", "metodolog\u00eda", "la", "investigaci\u00f3n", "hist\u00f3rica", "de", "las", "fuentes", "cristianas", "sobre", "jes\u00fas", "de", "nazaret", "exige", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "m\u00e9todos", "cr\u00edticos", "que", "permitan", "discernir", "las", "tradiciones", "que", "se", "remontan", "al", "jes\u00fas", "hist\u00f3rico", "de", "aquellas", "que", "constituyen", "adiciones", "posteriores", "correspondientes", "a", "las", "primitivas", "comunidades", "cristianas", "la", "iniciativa", "en", "esta", "b\u00fasqueda", "parti\u00f3", "de", "investigadores", "cristianos", "durante", "la", "segunda", "mitad", "del", "siglo", "xix", "su", "aportaci\u00f3n", "principal", "se", "centr\u00f3", "en", "la", "historia", "literaria", "de", "los", "evangelios", "los", "principales", "criterios", "sobre", "los", "que", "existe", "consenso", "a", "la", "hora", "de", "interpretar", "las", "fuentes", "cristianas", "son", "seg\u00fan", "antonio", "pi\u00f1ero", "los", "siguientes", "criterio", "de", "desemejanza", "o", "disimilitud", "seg\u00fan", "este", "criterio", "pueden", "darse", "por", "ciertos", "aquellos", "hechos", "o", "dichos", "atribuidos", "a", "jes\u00fas", "en", "las", "fuentes", "que", "sean", "contrarios", "a", "concepciones", "o", "intereses", "propios", "del", "juda\u00edsmo", "anterior", "a", "jes\u00fas", "o", "del", "cristianismo", "posterior", "a", "\u00e9l", "contra", "este", "criterio", "se", "han", "formulado", "objeciones", "ya", "que", "al", "desvincular", "a", "jes\u00fas", "del", "juda\u00edsmo", "del", "siglo", "i", "se", "corre", "el", "peligro", "de", "privarle", "del", "contexto", "necesario", "para", "entender", "varios", "aspectos", "fundamentales", "de", "su", "actividad", "criterio", "de", "dificultad", "pueden", "considerarse", "tambi\u00e9n", "aut\u00e9nticos", "aquellos", "hechos", "o", "dichos", "atribuidos", "a", "jes\u00fas", "que", "resulten", "inc\u00f3modos", "para", "los", "intereses", "teol\u00f3gicos", "del", "cristianismo", "criterio", "de", "atestiguaci\u00f3n", "m\u00faltiple", "pueden", "considerarse", "aut\u00e9nticos", "aquellos", "hechos", "o", "dichos", "de", "jes\u00fas", "de", "los", "que", "pueda", "afirmarse", "que", "proceden", "de", "diferentes", "estratos", "de", "la", "tradici\u00f3n", "a", "este", "respecto", "suelen", "considerarse", "que", "al", "menos", "parcialmente", "aportan", "fuentes", "independientes", "entre", "s\u00ed", "q", "marcos", "el", "material", "propio", "de", "lucas", "el", "material", "propio", "de", "mateo", "el", "evangelio", "de", "juan", "ciertos", "evangelios", "ap\u00f3crifos", "muy", "especialmente", "en", "relaci\u00f3n", "con", "los", "dichos", "el", "evangelio", "de", "tom\u00e1s", "pero", "tambi\u00e9n", "otros", "como", "el", "evangelio", "de", "pedro", "o", "el", "evangelio", "egerton", "y", "otros", "este", "criterio", "se", "refiere", "tambi\u00e9n", "a", "la", "atestiguaci\u00f3n", "de", "un", "mismo", "dicho", "o", "hecho", "en", "formas", "o", "g\u00e9neros", "literarios", "diferentes", "criterio", "de", "coherencia", "o", "consistencia", "pueden", "darse", "tambi\u00e9n", "por", "ciertos", "aquellos", "dichos", "o", "hechos", "que", "son", "coherentes", "con", "lo", "que", "los", "criterios", "anteriores", "han", "permitido", "establecer", "como", "aut\u00e9ntico", "criterio", "de", "plausibilidad", "hist\u00f3rica", "seg\u00fan", "este", "criterio", "puede", "considerarse", "hist\u00f3rico", "aquello", "que", "sea", "plausible", "en", "el", "contexto", "del", "juda\u00edsmo", "del", "siglo", "i", "as\u00ed", "como", "aquello", "que", "pueda", "contribuir", "a", "explicar", "ciertos", "aspectos", "del", "influjo", "de", "jes\u00fas", "en", "los", "primeros", "cristianos", "como", "resalta", "pi\u00f1ero", "este", "criterio", "contradice", "al", "de", "desemejanza", "enunciado", "en", "primer", "lugarno", "todos", "los", "autores", "sin", "embargo", "interpretan", "del", "mismo", "modo", "estos", "criterios", "e", "incluso", "hay", "quienes", "niegan", "la", "validez", "de", "algunos", "de", "ellos", "contexto", "marco", "hist\u00f3rico", "el", "pueblo", "jud\u00edo", "sin", "estado", "propio", "desde", "la", "destrucci\u00f3n", "del", "primer", "templo", "en", "a", "c", "en", "tiempos", "de", "nabucodonosor", "ii", "hab\u00eda", "pasado", "varias", "d\u00e9cadas", "sometido", "sucesivamente", "a", "babilonios", "persas", "la", "dinast\u00eda", "ptolemaica", "de", "egipto", "y", "el", "imperio", "sel\u00e9ucida", "sin", "que", "se", "produjeran", "conflictos", "de", "gravedad", "en", "el", "siglo", "ii", "a", "c", "sin", "embargo", "el", "monarca", "sel\u00e9ucida", "ant\u00edoco", "iv", "ep\u00edfanes", "decidido", "a", "imponer", "la", "helenizaci\u00f3n", "del", "territorio", "profan\u00f3", "el", "templo", "esta", "actitud", "desencaden\u00f3", "una", "rebeli\u00f3n", "acaudillada", "por", "la", "familia", "sacerdotal", "de", "los", "macabeos", "quienes", "establecieron", "un", "nuevo", "reino", "jud\u00edo", "con", "total", "independencia", "desde", "el", "a\u00f1o", "a", "c", "hasta", "el", "a", "c", "en", "ese", "a\u00f1o", "el", "general", "romano", "pompeyo", "intervino", "en", "la", "guerra", "civil", "que", "enfrentaba", "a", "dos", "hermanos", "de", "la", "dinast\u00eda", "asmonea", "hircano", "ii", "y", "arist\u00f3bulo", "ii", "con", "esta", "intervenci\u00f3n", "dio", "comienzo", "el", "dominio", "romano", "en", "palestina", "dicho", "dominio", "sin", "embargo", "no", "se", "ejerci\u00f3", "siempre", "de", "forma", "directa", "sino", "mediante", "la", "creaci\u00f3n", "de", "uno", "o", "varios", "estados", "clientes", "que", "pagaban", "tributo", "a", "roma", "y", "estaban", "obligados", "a", "aceptar", "sus", "directrices", "el", "propio", "hircano", "ii", "fue", "mantenido", "por", "pompeyo", "al", "frente", "del", "pa\u00eds", "aunque", "no", "como", "rey", "sino", "como", "etnarca", "posteriormente", "tras", "un", "intento", "de", "recuperar", "el", "trono", "del", "hijo", "de", "arist\u00f3bulo", "ii", "ant\u00edgono", "quien", "fue", "apoyado", "por", "los", "partos", "el", "hombre", "de", "confianza", "de", "roma", "fue", "herodes", "quien", "no", "pertenec\u00eda", "a", "la", "familia", "de", "los", "asmoneos", "sino", "que", "era", "hijo", "de", "ant\u00edpatro", "un", "general", "de", "hircano", "ii", "de", "origen", "idumeo", "tras", "su", "victoria", "sobre", "los", "partos", "y", "los", "seguidores", "de", "ant\u00edgono", "herodes", "fue", "nombrado", "rey", "de", "judea", "por", "roma", "en", "a", "c", "su", "reinado", "durante", "el", "cual", "seg\u00fan", "opini\u00f3n", "mayoritaria", "tuvo", "lugar", "el", "nacimiento", "de", "jes\u00fas", "de", "nazaret", "fue", "un", "per\u00edodo", "relativamente", "pr\u00f3spero", "a", "la", "muerte", "de", "herodes", "en", "a", "c", "su", "reino", "se", "dividi\u00f3", "entre", "tres", "de", "sus", "hijos", "arquelao", "fue", "designado", "etnarca", "de", "judea", "samaria", "e", "idumea", "a", "antipas", "llamado", "herodes", "antipas", "en", "el", "nuevo", "testamento", "le", "correspondieron", "los", "territorios", "de", "galilea", "y", "perea", "que", "gobern\u00f3", "con", "el", "t\u00edtulo", "de", "tetrarca", "por", "\u00faltimo", "filipo", "hered\u00f3", "tambi\u00e9n", "como", "tetrarca", "las", "regiones", "m\u00e1s", "remotas", "batanea", "gaulan\u00edtide", "tracon\u00edtide", "y", "auran\u00edtide", "estos", "nuevos", "gobernantes", "correr\u00edan", "diversa", "suerte", "mientras", "que", "antipas", "se", "mantuvo", "en", "el", "poder", "durante", "cuarenta", "y", "tres", "a\u00f1os", "hasta", "el", "arquelao", "debido", "al", "descontento", "de", "sus", "s\u00fabditos", "fue", "depuesto", "en", "el", "d", "c", "por", "roma", "que", "pas\u00f3", "a", "controlar", "directamente", "los", "territorios", "de", "judea", "samar\u00eda", "e", "idumea", "en", "el", "per\u00edodo", "en", "que", "jes\u00fas", "desarroll\u00f3", "su", "actividad", "por", "lo", "tanto", "su", "territorio", "de", "origen", "galilea", "formaba", "parte", "del", "reino", "de", "antipas", "responsable", "de", "la", "ejecuci\u00f3n", "de", "juan", "el", "bautista", "y", "al", "que", "una", "tradici\u00f3n", "tard\u00eda", "que", "solo", "se", "encuentra", "en", "el", "evangelio", "de", "lucas", "hace", "desempe\u00f1ar", "un", "papel", "secundario", "en", "el", "juicio", "de", "jes\u00fas", "judea", "en", "cambio", "era", "administrada", "directamente", "por", "un", "funcionario", "romano", "perteneciente", "al", "orden", "ecuestre", "que", "llev\u00f3", "primero", "el", "t\u00edtulo", "de", "prefecto", "hasta", "el", "a\u00f1o", "y", "luego", "desde", "el", "el", "de", "procurador", "en", "el", "per\u00edodo", "de", "la", "actividad", "de", "jes\u00fas", "el", "prefecto", "romano", "era", "poncio", "pilato", "el", "prefecto", "no", "resid\u00eda", "en", "jerusal\u00e9n", "sino", "en", "cesarea", "mar\u00edtima", "ciudad", "de", "la", "costa", "mediterr\u00e1nea", "que", "hab\u00eda", "sido", "fundada", "por", "herodes", "el", "grande", "aunque", "se", "desplazaba", "a", "jerusal\u00e9n", "en", "algunas", "ocasiones", "por", "ejemplo", "con", "motivo", "de", "la", "fiesta", "de", "p\u00e9saj", "o", "pascua", "como", "se", "relata", "en", "los", "evangelios", "ya", "que", "era", "en", "estas", "fiestas", "que", "congregaban", "a", "miles", "de", "jud\u00edos", "cuando", "sol\u00edan", "producirse", "tumultos", "contaba", "con", "unos", "efectivos", "militares", "relativamente", "reducidos", "unos", "hombres", "y", "su", "autoridad", "estaba", "supeditada", "a", "la", "del", "legado", "de", "siria", "en", "tiempos", "de", "jes\u00fas", "el", "prefecto", "ten\u00eda", "el", "derecho", "exclusivo", "de", "dictar", "sentencias", "de", "muerte", "ius", "gladii", "sin", "embargo", "judea", "gozaba", "de", "un", "cierto", "nivel", "de", "autogobierno", "en", "especial", "jerusal\u00e9n", "estaba", "gobernada", "por", "la", "autoridad", "del", "sumo", "sacerdote", "y", "su", "consejo", "o", "sanedr\u00edn", "las", "competencias", "exactas", "del", "sanedr\u00edn", "son", "objeto", "de", "controversia", "aunque", "en", "general", "se", "admite", "que", "salvo", "en", "casos", "muy", "excepcionales", "no", "ten\u00edan", "la", "potestad", "de", "juzgar", "delitos", "capitales", "el", "car\u00e1cter", "particular", "de", "galilea", "aunque", "separada", "de", "judea", "por", "la", "historia", "galilea", "era", "en", "el", "siglo", "i", "una", "regi\u00f3n", "de", "religi\u00f3n", "jud\u00eda", "ten\u00eda", "sin", "embargo", "algunos", "rasgos", "diferenciales", "como", "una", "menor", "importancia", "del", "templo", "y", "una", "menor", "presencia", "de", "sectas", "religiosas", "como", "los", "saduceos", "y", "los", "fariseos", "estaba", "muy", "expuesta", "a", "las", "influencias", "helen\u00edsticas", "y", "presentaba", "grandes", "contrastes", "entre", "el", "medio", "rural", "y", "el", "medio", "urbano", "al", "este", "de", "galilea", "se", "encontraban", "las", "diez", "ciudades", "de", "la", "dec\u00e1polis", "situadas", "todas", "ellas", "al", "otro", "lado", "del", "r\u00edo", "jord\u00e1n", "a", "excepci\u00f3n", "de", "una", "escit\u00f3polis", "llamada", "tambi\u00e9n", "bet", "shean", "al", "noroeste", "galilea", "limitaba", "con", "la", "regi\u00f3n", "sirofenicia", "con", "ciudades", "como", "tiro", "sid\u00f3n", "y", "acotolemaida", "al", "sudoeste", "se", "situaba", "la", "ciudad", "de", "cesarea", "mar\u00edtima", "lugar", "de", "residencia", "del", "prefecto", "luego", "procurador", "romano", "por", "\u00faltimo", "al", "sur", "se", "encontraba", "otra", "importante", "ciudad", "sebaste", "as\u00ed", "llamada", "en", "honor", "al", "emperador", "augustonota", "en", "pleno", "coraz\u00f3n", "de", "galilea", "se", "encontraban", "tambi\u00e9n", "dos", "importantes", "ciudades", "s\u00e9foris", "muy", "cercana", "o", "km", "a", "la", "localidad", "de", "donde", "era", "originario", "jes\u00fas", "nazaret", "y", "tiber\u00edades", "construida", "por", "antipas", "y", "cuyo", "nombre", "era", "un", "homenaje", "al", "emperador", "tiberio", "tiber\u00edades", "era", "la", "capital", "de", "la", "monarqu\u00eda", "de", "antipas", "y", "estaba", "muy", "pr\u00f3xima", "a", "cafarna\u00fam", "ciudad", "que", "fue", "con", "probabilidad", "el", "centro", "principal", "de", "la", "actividad", "de", "jes\u00fas", "es", "importante", "destacar", "que", "las", "ciudades", "eran", "focos", "de", "influencia", "de", "la", "cultura", "helen\u00edstica", "en", "ellas", "resid\u00edan", "las", "\u00e9lites", "en", "tanto", "que", "en", "el", "medio", "rural", "habitaba", "un", "campesinado", "empobrecido", "del", "que", "proced\u00eda", "con", "toda", "probabilidad", "jes\u00fas", "las", "ciudades", "eran", "en", "general", "favorables", "a", "roma", "como", "se", "demostr\u00f3", "con", "ocasi\u00f3n", "de", "la", "primera", "guerra", "judeoromana", "en", "las", "fuentes", "cristianas", "no", "se", "menciona", "que", "jes\u00fas", "visitase", "ninguna", "de", "las", "ciudades", "de", "galilea", "ni", "de", "su", "entorno", "sin", "embargo", "dada", "la", "proximidad", "de", "tiber\u00edades", "a", "los", "principales", "lugares", "mencionados", "en", "los", "evangelios", "es", "dif\u00edcil", "pensar", "que", "jes\u00fas", "se", "sustrajo", "por", "completo", "a", "la", "influencia", "helen\u00edstica", "el", "medio", "campesino", "del", "que", "proced\u00eda", "jes\u00fas", "ve\u00eda", "con", "hostilidad", "las", "ciudades", "los", "campesinos", "de", "galilea", "soportaban", "importantes", "cargas", "impositivas", "tanto", "del", "poder", "pol\u00edtico", "la", "monarqu\u00eda", "de", "antipas", "como", "del", "religioso", "el", "templo", "de", "jerusal\u00e9n", "y", "su", "situaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "debi\u00f3", "de", "ser", "bastante", "dif\u00edcil", "galilea", "fue", "la", "regi\u00f3n", "jud\u00eda", "m\u00e1s", "conflictiva", "durante", "el", "siglo", "i", "y", "los", "principales", "movimientos", "revolucionarios", "antirromanos", "desde", "la", "muerte", "de", "herodes", "el", "grande", "en", "a", "c", "hasta", "la", "destrucci\u00f3n", "de", "jerusal\u00e9n", "en", "el", "a\u00f1o", "se", "iniciaron", "en", "esta", "regi\u00f3n", "la", "lucha", "contra", "el", "imperio", "romano", "fue", "seg\u00fan", "el", "historiador", "geza", "vermes", "una", "actividad", "galilea", "general", "en", "el", "primer", "siglo", "d", "c", "el", "juda\u00edsmo", "en", "los", "tiempos", "de", "jes\u00fas", "en", "tiempos", "de", "jes\u00fas", "al", "igual", "que", "en", "la", "actualidad", "el", "juda\u00edsmo", "era", "una", "religi\u00f3n", "monote\u00edsta", "basada", "en", "la", "creencia", "de", "un", "\u00fanico", "dios", "los", "jud\u00edos", "cre\u00edan", "que", "dios", "hab\u00eda", "elegido", "a", "su", "pueblo", "israel", "y", "hab\u00eda", "establecido", "con", "\u00e9l", "una", "alianza", "a", "trav\u00e9s", "de", "abraham", "y", "mois\u00e9s", "principalmente", "los", "actos", "fundamentales", "de", "dicha", "alianza", "eran", "para", "los", "jud\u00edos", "la", "vocaci\u00f3n", "de", "abraham", "el", "\u00e9xodo", "y", "la", "promulgaci\u00f3n", "de", "la", "ley", "en", "el", "sina\u00ed", "la", "fidelidad", "de", "los", "jud\u00edos", "a", "esta", "alianza", "se", "manifestaba", "adem\u00e1s", "de", "en", "su", "adoraci\u00f3n", "a", "su", "\u00fanico", "dios", "en", "la", "rigurosidad", "con", "que", "segu\u00edan", "los", "mandamientos", "y", "preceptos", "de", "la", "tor\u00e1", "o", "la", "llamada", "ley", "mosaica", "esta", "regulaba", "todos", "los", "aspectos", "de", "la", "vida", "de", "los", "jud\u00edos", "como", "la", "obligaci\u00f3n", "de", "circuncidar", "a", "los", "hijos", "varones", "la", "prohibici\u00f3n", "de", "trabajar", "en", "s\u00e1bado", "y", "otras", "ciertas", "reglas", "alimentarias", "por", "ejemplo", "la", "de", "no", "comer", "carne", "de", "cerdo", "y", "de", "purificaci\u00f3n", "en", "el", "siglo", "i", "el", "centro", "del", "culto", "a", "dios", "era", "el", "templo", "de", "jerusal\u00e9n", "era", "necesario", "acudir", "a", "este", "tres", "veces", "al", "a\u00f1o", "durante", "las", "llamadas", "fiestas", "de", "peregrinaci\u00f3n", "para", "realizar", "diversos", "sacrificios", "y", "entregar", "ofrendas", "el", "culto", "del", "templo", "era", "administrado", "por", "los", "sacerdotes", "y", "levitas", "cuyo", "n\u00famero", "era", "muy", "elevadonota", "quienes", "desempe\u00f1aban", "los", "llamados", "oficios", "sagrados", "durante", "las", "fiestas", "tales", "como", "custodiar", "y", "limpiar", "el", "templo", "preparar", "los", "animales", "y", "la", "le\u00f1a", "para", "los", "sacrificios", "y", "cantar", "salmos", "durante", "las", "celebraciones", "p\u00fablicas", "los", "sacerdotes", "y", "levitas", "se", "manten\u00edan", "con", "los", "tributos", "de", "los", "campesinos", "obligatorios", "para", "todos", "los", "jud\u00edos", "pero", "el", "templo", "no", "era", "el", "\u00fanico", "lugar", "en", "que", "se", "rend\u00eda", "culto", "a", "dios", "en", "\u00e9poca", "de", "jes\u00fas", "exist\u00eda", "tambi\u00e9n", "la", "costumbre", "de", "reunirse", "cada", "s\u00e1bado", "en", "las", "sinagogas", "mientras", "que", "el", "culto", "en", "el", "templo", "estaba", "dominado", "por", "los", "sacerdotes", "la", "costumbre", "de", "reunirse", "en", "las", "sinagogas", "fue", "promoviendo", "la", "religiosidad", "de", "los", "laicos", "adem\u00e1s", "en", "las", "sinagogas", "no", "se", "llevaban", "a", "cabo", "sacrificios", "a", "diferencia", "del", "templo", "sino", "que", "tan", "solo", "se", "le\u00edan", "y", "comentaban", "los", "textos", "sagrados", "en", "la", "\u00e9poca", "de", "jes\u00fas", "exist\u00edan", "sectas", "divergentes", "dentro", "del", "juda\u00edsmo", "el", "autor", "que", "m\u00e1s", "informaci\u00f3n", "proporciona", "sobre", "este", "tema", "es", "flavio", "josefo", "este", "distingue", "entre", "tres", "sectas", "principales", "la", "saducea", "la", "esenia", "y", "la", "farisea", "esta", "\u00faltima", "era", "bastante", "respetada", "por", "el", "pueblo", "y", "estaba", "constituida", "principalmente", "por", "laicos", "los", "fariseos", "cre\u00edan", "en", "la", "inmortalidad", "del", "alma", "y", "eran", "conocidos", "por", "el", "rigor", "con", "que", "interpretaban", "la", "ley", "considerando", "a", "la", "tradici\u00f3n", "como", "fuente", "de", "esta", "en", "cuanto", "a", "los", "saduceos", "gran", "n\u00famero", "de", "ellos", "formaba", "parte", "de", "la", "casta", "sacerdotal", "pero", "en", "oposici\u00f3n", "a", "los", "fariseos", "rechazaban", "la", "idea", "de", "que", "la", "tradici\u00f3n", "era", "fuente", "de", "ley", "y", "negaban", "tambi\u00e9n", "la", "inmortalidad", "del", "alma", "por", "\u00faltimo", "el", "grupo", "de", "los", "esenios", "es", "considerado", "por", "la", "inmensa", "mayor\u00eda", "de", "los", "investigadores", "como", "el", "autor", "de", "los", "denominados", "manuscritos", "del", "mar", "muerto", "constitu\u00edan", "una", "especie", "de", "monacato", "cuyos", "seguidores", "eran", "estrictos", "cumplidores", "de", "la", "ley", "aunque", "difer\u00edan", "de", "los", "otros", "grupos", "religiosos", "en", "su", "interpretaci\u00f3n", "de", "esta", "otro", "aspecto", "de", "suma", "importancia", "en", "el", "juda\u00edsmo", "del", "siglo", "i", "es", "su", "concepci\u00f3n", "apocal\u00edptica", "la", "creencia", "en", "una", "intervenci\u00f3n", "futura", "de", "dios", "que", "restaurar\u00eda", "el", "poder", "de", "israel", "y", "tras", "la", "que", "reinar\u00edan", "la", "paz", "y", "armon\u00eda", "universales", "esta", "idea", "adquiri\u00f3", "gran", "fuerza", "en", "la", "\u00e9poca", "en", "que", "el", "pueblo", "jud\u00edo", "fue", "sometido", "por", "la", "ocupaci\u00f3n", "romana", "aunque", "est\u00e1", "ya", "presente", "en", "varios", "de", "los", "libros", "prof\u00e9ticos", "de", "la", "tanaj", "especialmente", "en", "el", "libro", "de", "isa\u00edas", "y", "se", "relaciona", "estrechamente", "con", "la", "creencia", "en", "la", "llegada", "de", "un", "mes\u00edas", "adem\u00e1s", "es", "muy", "mencionada", "en", "la", "llamada", "literatura", "intertestamentaria", "libros", "ap\u00f3crifos", "generalmente", "atribuidos", "a", "patriarcas", "u", "otras", "figuras", "destacadas", "de", "la", "biblia", "hebrea", "el", "hombre", "jes\u00fas", "de", "nazaret", "naci\u00f3", "con", "bastante", "probabilidad", "en", "torno", "al", "a\u00f1o", "a", "c", "aunque", "la", "fecha", "no", "puede", "determinarse", "con", "seguridad", "seg\u00fan", "la", "opini\u00f3n", "hoy", "mayoritaria", "entre", "los", "estudiosos", "su", "lugar", "de", "nacimiento", "fue", "la", "aldea", "galilea", "de", "nazaret", "aunque", "pudo", "haber", "nacido", "tambi\u00e9n", "en", "bel\u00e9n", "en", "judea", "cerca", "de", "jerusal\u00e9n", "sus", "padres", "se", "llamaban", "jos\u00e9", "y", "mar\u00eda", "y", "es", "probable", "que", "tuviera", "hermanos", "no", "hay", "constancia", "de", "que", "estuviera", "casado", "probablemente", "era", "c\u00e9libe", "aunque", "tampoco", "hay", "ninguna", "fuente", "que", "lo", "afirme", "cuando", "ten\u00eda", "aproximadamente", "treinta", "a\u00f1os", "se", "hizo", "seguidor", "de", "un", "predicador", "conocido", "como", "juan", "el", "bautista", "y", "cuando", "este", "fue", "capturado", "por", "orden", "del", "tetrarca", "de", "galilea", "antipas", "o", "tal", "vez", "antes", "form\u00f3", "su", "propio", "grupo", "de", "seguidores", "como", "predicador", "itinerante", "recorri\u00f3", "varias", "localidades", "de", "galilea", "anunciando", "una", "inminente", "transformaci\u00f3n", "que", "denominaba", "reino", "de", "dios", "predicaba", "en", "arameo", "aunque", "es", "muy", "probable", "que", "conociese", "tambi\u00e9n", "el", "hebreo", "lengua", "lit\u00fargica", "del", "juda\u00edsmo", "tanto", "en", "sinagogas", "como", "en", "casas", "privadas", "y", "al", "aire", "libre", "entre", "sus", "seguidores", "hab\u00eda", "varias", "mujeres", "desarroll\u00f3", "su", "predicaci\u00f3n", "durante", "un", "tiempo", "imposible", "de", "concretar", "pero", "que", "en", "cualquier", "caso", "no", "excedi\u00f3", "de", "tres", "a\u00f1os", "y", "muy", "probablemente", "fue", "bastante", "inferior", "durante", "su", "predicaci\u00f3n", "alcanz\u00f3", "fama", "en", "la", "regi\u00f3n", "como", "sanador", "y", "exorcista", "seg\u00fan", "su", "punto", "de", "vista", "su", "actividad", "como", "taumaturgo", "anunciaba", "tambi\u00e9n", "el", "reino", "de", "dios", "fue", "acusado", "de", "borracho", "y", "comil\u00f3n", "amigo", "de", "publicanos", "y", "prostitutas", "mt", "y", "de", "exorcizar", "con", "el", "poder", "del", "pr\u00edncipe", "de", "los", "demonios", "mt", "sus", "familiares", "lo", "tuvieron", "por", "enajenado", "mc", "las", "muchedumbres", "le", "inspiraban", "compasi\u00f3n", "mt", "y", "la", "\u00fanica", "vez", "que", "habl\u00f3", "de", "su", "personalidad", "se", "autodefini\u00f3", "como", "manso", "y", "humilde", "de", "coraz\u00f3n", "mt", "pero", "rechaz\u00f3", "ser", "llamado", "bueno", "porque", "solo", "dios", "es", "bueno", "mc", "la", "presencia", "viva", "de", "jes\u00fas", "generaba", "en", "sus", "disc\u00edpulos", "una", "alegr\u00eda", "liberadora", "\u00bfacaso", "pueden", "los", "compa\u00f1eros", "del", "novio", "ayunar", "mientras", "el", "novio", "est\u00e1", "con", "ellos", "mientras", "que", "tienen", "con", "ellos", "al", "esposo", "no", "pueden", "ayunar", "mc", "con", "motivo", "de", "la", "fiesta", "de", "la", "pascua", "acudi\u00f3", "con", "un", "grupo", "de", "seguidores", "suyos", "a", "jerusal\u00e9n", "probablemente", "por", "algo", "que", "hizo", "o", "dijo", "en", "relaci\u00f3n", "con", "el", "templo", "de", "jerusal\u00e9n", "aunque", "no", "pueden", "excluirse", "otros", "motivos", "fue", "detenido", "por", "orden", "de", "las", "autoridades", "religiosas", "jud\u00edas", "de", "la", "ciudad", "quienes", "lo", "entregaron", "al", "prefecto", "romano", "poncio", "pilato", "acusado", "de", "sedici\u00f3n", "como", "tal", "fue", "ejecutado", "posiblemente", "en", "torno", "al", "a\u00f1o", "por", "orden", "de", "las", "autoridades", "romanas", "de", "judea", "a", "su", "muerte", "sus", "seguidores", "se", "dispersaron", "pero", "poco", "despu\u00e9s", "vivieron", "colectivamente", "una", "experiencia", "que", "les", "llev\u00f3", "a", "creer", "que", "hab\u00eda", "resucitado", "y", "que", "regresar\u00eda", "en", "un", "plazo", "breve", "para", "establecer", "el", "reino", "de", "dios", "que", "hab\u00eda", "predicado", "en", "vida", "nombre", "jes\u00fas", "es", "la", "forma", "latinizada", "del", "griego", "ieso\u00fbs", "con", "el", "que", "es", "mencionado", "en", "el", "nuevo", "testamento", "escrito", "en", "griego", "el", "nombre", "deriva", "del", "hebreo", "ieshu", "forma", "abreviada", "de", "yesh\u00faa", "la", "variante", "m\u00e1s", "extendida", "del", "nombre", "yehosh\u00faa", "que", "significa", "yahveh", "salva", "y", "que", "designa", "as\u00ed", "mismo", "a", "josu\u00e9", "un", "conocido", "personaje", "del", "antiguo", "testamento", "lugarteniente", "y", "sucesor", "de", "mois\u00e9s", "se", "sabe", "que", "era", "un", "nombre", "frecuente", "en", "la", "\u00e9poca", "ya", "que", "en", "la", "obra", "de", "flavio", "josefo", "son", "mencionados", "unos", "veinte", "personajes", "de", "igual", "denominaci\u00f3n", "la", "forma", "de", "este", "nombre", "en", "arameo", "el", "idioma", "de", "la", "judea", "del", "siglo", "i", "es", "la", "que", "con", "toda", "probabilidad", "us\u00f3", "jes\u00fas", "ieshu\u00e1", "y\u00fba", "en", "marcos", "y", "lucas", "jes\u00fas", "es", "llamado", "ieso\u00fbs", "h\u00f3", "nazarn\u00f3s", "y", "en", "mateo", "juan", "y", "a", "veces", "en", "lucas", "se", "utiliza", "la", "forma", "ieso\u00fbs", "h\u00f3", "nazora\u00eeos", "que", "aparece", "tambi\u00e9n", "en", "hechos", "de", "los", "ap\u00f3stoles", "la", "interpretaci\u00f3n", "de", "estos", "ep\u00edtetos", "depende", "de", "los", "autores", "para", "la", "mayor\u00eda", "ambos", "hacen", "referencia", "a", "su", "localidad", "de", "origen", "nazaret", "otros", "interpretan", "el", "ep\u00edteto", "nazora\u00eeos", "nazoreo", "como", "compuesto", "de", "las", "palabras", "hebreas", "neser", "reto\u00f1o", "y", "semah", "germen", "seg\u00fan", "esta", "interpretaci\u00f3n", "el", "ep\u00edteto", "tendr\u00eda", "un", "car\u00e1cter", "mesi\u00e1nico", "otros", "en", "cambio", "lo", "interpretan", "como", "nazareo", "separado", "para", "yahveh", "el", "diccionario", "de", "la", "lengua", "espa\u00f1ola", "de", "la", "real", "academia", "espa\u00f1ola", "recoge", "para", "la", "palabra", "nazareno", "la", "descripci\u00f3n", "\"hebreo", "que", "se", "consagraba", "particularmente", "al", "culto", "de", "dios", "no", "beb\u00eda", "licor", "alguno", "que", "pudiese", "embriagar", "y", "no", "se", "cortaba", "la", "barba", "ni", "el", "cabello\"", "muy", "posiblemente", "en", "tiempos", "de", "jes\u00fas", "hubiese", "unos", "cuantos", "hombres", "m\u00e1s", "que", "actuasen", "de", "esta", "manera", "como", "servicio", "religioso", "lugar", "y", "fecha", "de", "nacimiento", "jes\u00fas", "naci\u00f3", "probablemente", "en", "nazaret", "en", "galilea", "ya", "que", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "fuentes", "se", "le", "llama", "jes\u00fas", "de", "nazaret", "y", "en", "la", "antig\u00fcedad", "sol\u00eda", "expresarse", "de", "esta", "forma", "el", "lugar", "de", "nacimiento", "sin", "embargo", "dos", "evangelios", "lucas", "y", "mateo", "los", "\u00fanicos", "que", "entre", "los", "evangelios", "can\u00f3nicos", "hacen", "referencia", "a", "la", "infancia", "de", "jes\u00fasnota", "relatan", "su", "nacimiento", "en", "bel\u00e9n", "en", "judea", "aunque", "este", "lugar", "de", "nacimiento", "es", "el", "com\u00fanmente", "aceptado", "por", "la", "tradici\u00f3n", "cristiana", "los", "investigadores", "actuales", "han", "puesto", "de", "relieve", "que", "los", "relatos", "de", "mateo", "y", "lucas", "est\u00e1n", "elaborados", "con", "temas", "de", "la", "tradici\u00f3n", "dav\u00eddica", "contienen", "varios", "elementos", "hist\u00f3ricamente", "poco", "fiables", "y", "muestran", "una", "clara", "intenci\u00f3n", "de", "demostrar", "que", "jes\u00fas", "era", "el", "mes\u00edas", "que", "seg\u00fan", "miq", "deb\u00eda", "nacer", "en", "bel\u00e9nnota", "nota", "son", "muchos", "los", "cr\u00edticos", "actuales", "que", "consideran", "que", "la", "historia", "del", "nacimiento", "de", "jes\u00fas", "en", "bel\u00e9n", "es", "una", "adici\u00f3n", "posterior", "de", "los", "autores", "de", "estos", "evangelios", "y", "no", "se", "corresponde", "con", "la", "realidad", "hist\u00f3rica", "sin", "embargo", "otros", "autores", "la", "mayor\u00eda", "de", "ellos", "cat\u00f3licos", "entienden", "que", "no", "hay", "razones", "para", "dudar", "de", "la", "veracidad", "hist\u00f3rica", "de", "mateo", "y", "lucas", "en", "lo", "referente", "a", "este", "punto", "aunque", "nazaret", "es", "citada", "veces", "en", "los", "evangelios", "y", "las", "investigaciones", "arqueol\u00f3gicas", "indican", "que", "el", "pueblo", "fue", "continuamente", "ocupado", "desde", "el", "siglo", "vii", "antes", "de", "nuestra", "era", "nazaret", "no", "es", "mencionada", "por", "historiadores", "o", "ge\u00f3grafos", "de", "los", "primeros", "siglos", "de", "nuestra", "era", "seg\u00fan", "john", "p", "meier", "nazaret", "era", "un", "lugar", "insignificante", "situado", "en", "los", "montes", "de", "la", "baja", "galilea", "un", "pueblo", "tan", "oscuro", "que", "nunca", "lo", "mencionan", "el", "antiguo", "testamento", "josefo", "fil\u00f3n", "ni", "la", "literatura", "temprana", "de", "los", "rabinos", "ni", "los", "pseudepigrapha", "del", "antiguo", "testamento", "aunque", "lc", "la", "llama", "ciudad", "en", "realidad", "ser\u00eda", "una", "pobre", "aldea", "que", "debi\u00f3", "toda", "su", "importancia", "posterior", "al", "hecho", "cristiano", "el", "nombre", "de", "nazarenos", "dado", "a", "los", "cristianos", "palestinenses", "del", "siglo", "i", "era", "sin", "dudas", "ir\u00f3nico", "y", "despectivo", "y", "en", "tal", "sentido", "el", "nombre", "de", "jes\u00fas", "se", "acompa\u00f1\u00f3", "con", "el", "t\u00edtulo", "de", "nazaret", "un", "lugar", "oscuro", "que", "en", "nada", "lo", "favorec\u00eda", "tal", "lo", "se\u00f1alado", "por", "raymond", "e", "brown", "con", "los", "datos", "con", "que", "se", "cuenta", "en", "el", "presente", "no", "es", "posible", "precisar", "el", "a\u00f1o", "de", "nacimiento", "de", "jes\u00fas", "de", "nazaret", "se", "considera", "un", "dato", "bastante", "seguro", "que", "la", "muerte", "de", "herodes", "el", "grande", "tuvo", "lugar", "en", "el", "a\u00f1o", "a", "c", "de", "all\u00ed", "que", "al", "datar", "el", "nacimiento", "de", "jes\u00fas", "la", "gran", "mayor\u00eda", "de", "los", "autores", "se", "decantan", "por", "un", "rango", "entre", "los", "a\u00f1os", "y", "a", "c", "ya", "que", "existe", "probabilidad", "a", "favor", "de", "que", "el", "nacimiento", "haya", "sucedido", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "del", "reinado", "de", "herodes", "el", "grande", "algunos", "autores", "extienden", "el", "plazo", "probable", "del", "nacimiento", "al", "a\u00f1o", "a", "c", "o", "a", "c", "aunque", "estas", "posiciones", "son", "hoy", "claramente", "minoritarias", "las", "fuentes", "cristianas", "no", "ofrecen", "una", "cronolog\u00eda", "absoluta", "de", "los", "acontecimientos", "de", "la", "vida", "de", "jes\u00fas", "con", "una", "sola", "salvedad", "lc", "fija", "el", "comienzo", "de", "la", "actividad", "de", "juan", "el", "bautista", "en", "el", "a\u00f1o", "quince", "del", "reinado", "de", "tiberio", "que", "posiblemente", "pueda", "interpretarse", "como", "equivalente", "a", "uno", "de", "estos", "a\u00f1os", "o", "un", "poco", "m\u00e1s", "adelante", "lc", "indica", "que", "jes\u00fas", "contaba", "aproximadamente", "a\u00f1os", "al", "comienzo", "de", "su", "predicaci\u00f3n", "adem\u00e1s", "de", "situar", "al", "igual", "que", "mateo", "el", "nacimiento", "de", "jes\u00fas", "al", "final", "del", "reinado", "de", "herodes", "el", "grande", "el", "relato", "de", "lucas", "menciona", "el", "censo", "de", "quirino", "cuyo", "nombre", "completo", "y", "preciso", "es", "publio", "sulpicio", "quirinio", "siendo", "quirino", "o", "cirino", "probables", "desviaciones", "de", "los", "copistas", "lo", "que", "plantea", "un", "problema", "hist\u00f3rico", "que", "no", "se", "ha", "resuelto", "en", "antig\u00fcedades", "jud\u00edas", "el", "historiador", "flavio", "josefo", "aludi\u00f3", "a", "un", "censo", "bajo", "cirino", "quirinio", "o", "quirino", "siendo", "coponio", "procurador", "de", "judea", "si", "se", "cotejan", "los", "vers\u00edculos", "de", "lucas", "con", "todas", "las", "cr\u00f3nicas", "hist\u00f3ricas", "sobre", "el", "gobierno", "de", "quirinio", "en", "siria", "y", "los", "empadronamientos", "que", "se", "hicieron", "bajo", "el", "mandato", "de", "c\u00e9sar", "augusto", "se", "llega", "al", "hecho", "de", "que", "se", "desconoce", "que", "se", "haya", "ordenado", "un", "censo", "que", "abarcara", "a", "todo", "el", "mundo", "conocido", "bajo", "augusto", "y", "que", "el", "censo", "de", "judea", "que", "no", "inclu\u00eda", "a", "nazaret", "y", "que", "se", "llev\u00f3", "a", "cabo", "bajo", "quirinio", "habr\u00eda", "ocurrido", "unos", "diez", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "de", "la", "muerte", "de", "herodes", "el", "grande", "es", "decir", "en", "el", "a\u00f1o", "o", "d", "c", "y", "por", "lo", "tanto", "presumiblemente", "despu\u00e9s", "del", "nacimiento", "de", "jes\u00fas", "es", "probable", "que", "post", "factum", "es", "decir", "tras", "la", "muerte", "de", "jes\u00fas", "de", "nazaret", "su", "nacimiento", "se", "haya", "asociado", "a", "recuerdos", "dispersos", "de", "acontecimientos", "que", "ocurrieron", "unos", "a\u00f1os", "antes", "o", "despu\u00e9s", "del", "nacimiento", "en", "s\u00ed", "sobre", "este", "punto", "antonio", "pi\u00f1ero", "se\u00f1al\u00f3", "la", "inmensa", "mayor\u00eda", "de", "los", "investigadores", "cree", "que", "lucas", "se", "refiere", "\"de", "o\u00eddas\"", "al", "censo", "de", "quirinio", "del", "dc", "por", "tanto", "unos", "diez", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "del", "nacimiento", "de", "jes\u00fas", "convencionalmente", "se", "adopt\u00f3", "como", "la", "fecha", "de", "nacimiento", "de", "jes\u00fas", "la", "calculada", "en", "el", "siglo", "vi", "por", "dionisio", "el", "exiguo", "basada", "en", "c\u00e1lculos", "err\u00f3neos", "y", "que", "hoy", "sirve", "de", "inicio", "de", "la", "llamada", "era", "cristiananota", "tambi\u00e9n", "convencionalmente", "en", "el", "siglo", "iv", "comenz\u00f3", "a", "celebrarse", "su", "nacimiento", "el", "de", "diciembrenota", "or\u00edgenes", "familiares", "sobre", "la", "familia", "de", "jes\u00fas", "todos", "los", "evangelios", "est\u00e1n", "de", "acuerdo", "en", "el", "nombre", "de", "su", "madre", "mar\u00eda", "y", "de", "su", "padre", "jos\u00e9", "si", "bien", "dos", "de", "los", "evangelios", "mateo", "y", "lucas", "contienen", "relatos", "diferentes", "entre", "s\u00ed", "acerca", "de", "la", "concepci\u00f3n", "milagrosa", "de", "jes\u00fas", "por", "obra", "del", "esp\u00edritu", "santo", "seg\u00fan", "estos", "relatos", "jos\u00e9", "no", "habr\u00eda", "sido", "su", "padre", "verdadero", "sino", "solo", "su", "padre", "legal", "por", "ser", "el", "esposo", "de", "mar\u00eda", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "investigadores", "creen", "que", "estos", "relatos", "son", "bastante", "tard\u00edos", "no", "se", "mencionan", "en", "los", "evangelios", "de", "marcos", "y", "de", "juan", "y", "existen", "indicios", "que", "permiten", "sospechar", "que", "en", "tiempo", "de", "jes\u00fas", "este", "era", "conocido", "como", "hijo", "de", "jos\u00e9", "los", "hermanos", "de", "jes\u00fas", "son", "mencionados", "en", "varias", "ocasiones", "en", "los", "evangelios", "y", "en", "otros", "libros", "del", "nuevo", "testamentonota", "en", "mc", "se", "mencionan", "los", "nombres", "de", "los", "cuatro", "hermanos", "de", "jes\u00fas", "santiago", "jos\u00e9", "judas", "y", "sim\u00f3n", "y", "se", "indica", "tambi\u00e9n", "la", "existencia", "de", "hermanas", "esta", "menci\u00f3n", "se", "ha", "prestado", "a", "diferentes", "interpretaciones", "los", "cat\u00f3licos", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "anglicanos", "luteranos", "metodistas", "y", "reformados", "siguiendo", "a", "jer\u00f3nimo", "concluyen", "que", "estos", "eran", "primos", "de", "jes\u00fas", "hijos", "de", "la", "hermana", "de", "la", "virgen", "mar\u00eda", "que", "a", "veces", "se", "identifica", "como", "mar\u00eda", "de", "cleof\u00e1s", "mientras", "que", "los", "ortodoxos", "orientales", "siguiendo", "a", "eusebio", "y", "epifanio", "argumentan", "que", "fueron", "hijos", "de", "jos\u00e9", "de", "un", "matrimonio", "anterior", "el", "resto", "de", "las", "dem\u00e1s", "denominaciones", "creen", "que", "estos", "fueron", "hijos", "de", "jos\u00e9", "y", "mar\u00eda", "son", "numerosas", "las", "fuentes", "que", "indican", "la", "ascendencia", "dav\u00eddica", "de", "jes\u00fas", "a", "trav\u00e9s", "de", "jos\u00e9", "a", "pesar", "de", "que", "como", "antes", "se", "ha", "dicho", "algunos", "evangelios", "afirman", "expl\u00edcitamente", "que", "jos\u00e9", "no", "fue", "el", "padre", "biol\u00f3gico", "de", "jes\u00fas", "varios", "pasajes", "del", "nuevo", "testamento", "muestran", "que", "era", "llamado", "hijo", "de", "davidnota", "y", "que", "la", "idea", "de", "su", "origen", "dav\u00eddico", "estaba", "muy", "extendida", "en", "los", "primeros", "a\u00f1os", "del", "cristianismonota", "aunque", "\u00e9l", "nunca", "se", "refiri\u00f3", "a", "s\u00ed", "mismo", "como", "tal", "los", "cr\u00edticos", "no", "est\u00e1n", "de", "acuerdo", "sin", "embargo", "en", "que", "esta", "ascendencia", "dav\u00eddica", "sea", "un", "dato", "cierto", "dado", "que", "puede", "tratarse", "de", "una", "adici\u00f3n", "de", "los", "evangelistas", "para", "demostrar", "la", "condici\u00f3n", "mesi\u00e1nica", "de", "jes\u00fas", "las", "genealog\u00edas", "de", "jes\u00fas", "que", "aparecen", "en", "mateo", "y", "lucas", "mt", "y", "lc", "son", "diferentes", "entre", "s\u00ed", "aunque", "ambas", "vinculan", "a", "jos\u00e9", "padre", "legal", "de", "jes\u00fas", "con", "la", "estirpe", "de", "david", "otros", "datos", "religi\u00f3n", "lengua", "profesi\u00f3n", "la", "actividad", "de", "jes\u00fas", "se", "inscribi\u00f3", "en", "el", "marco", "de", "la", "religiosidad", "jud\u00eda", "de", "las", "fuentes", "se", "infiere", "que", "en", "general", "cumpli\u00f3", "los", "preceptos", "de", "la", "ley", "mosaica", "aunque", "en", "ocasiones", "discrepara", "de", "la", "interpretaci\u00f3n", "que", "de", "ella", "hac\u00edan", "algunos", "grupos", "religiosos", "y", "que", "particip\u00f3", "de", "creencias", "comunes", "en", "el", "juda\u00edsmo", "del", "siglo", "i", "como", "la", "existencia", "de", "demonios", "o", "la", "resurrecci\u00f3n", "de", "los", "muertos", "los", "investigadores", "est\u00e1n", "de", "acuerdo", "en", "que", "la", "lengua", "materna", "de", "jes\u00fas", "fue", "el", "arameo", "aunque", "los", "evangelios", "est\u00e1n", "escritos", "en", "griego", "contienen", "frecuentes", "expresiones", "en", "arameo", "la", "mayor", "parte", "de", "ellas", "atribuidas", "a", "jes\u00fas", "adem\u00e1s", "el", "arameo", "era", "la", "lengua", "habitual", "de", "los", "jud\u00edos", "de", "galilea", "seguramente", "el", "arameo", "hablado", "en", "galilea", "era", "una", "variante", "dialectal", "reconocible", "como", "lo", "atestigua", "el", "hecho", "de", "que", "pedro", "sea", "reconocido", "por", "su", "acento", "en", "jerusal\u00e9n", "v\u00e9ase", "mt", "no", "puede", "aclararse", "si", "jes\u00fas", "hablaba", "o", "no", "griegonota", "en", "general", "se", "cree", "que", "conoc\u00eda", "el", "hebreo", "que", "en", "la", "\u00e9poca", "era", "solo", "una", "lengua", "religiosa", "y", "de", "cultura", "y", "que", "sab\u00eda", "leer", "ya", "que", "en", "una", "ocasi\u00f3n", "se", "le", "presenta", "leyendo", "el", "libro", "de", "isa\u00edas", "escrito", "en", "hebreo", "en", "una", "sinagoga", "parece", "ser", "que", "tanto", "jes\u00fas", "como", "su", "padre", "jos\u00e9", "ejercieron", "la", "profesi\u00f3n", "de", "obreros", "artesanos", "o", "carpinterosnota", "en", "cualquier", "caso", "hay", "bastante", "consenso", "en", "cuanto", "a", "que", "proced\u00eda", "de", "un", "medio", "campesino", "en", "su", "predicaci\u00f3n", "hizo", "tambi\u00e9n", "constantes", "referencias", "a", "las", "labores", "agr\u00edcolas", "y", "apenas", "parece", "interesado", "por", "el", "medio", "urbano", "no", "hay", "constancia", "de", "que", "en", "su", "predicaci\u00f3n", "visitara", "nunca", "las", "principales", "ciudades", "de", "galilea", "a", "pesar", "de", "que", "la", "importante", "ciudad", "de", "s\u00e9foris", "se", "hallaba", "a", "corta", "distancia", "de", "nazaret", "su", "actividad", "no", "se", "conoce", "con", "certeza", "cu\u00e1nto", "tiempo", "dur\u00f3", "la", "vida", "p\u00fablica", "de", "jes\u00fas", "los", "evangelios", "sin\u00f3pticos", "mencionan", "una", "sola", "fiesta", "de", "pascua", "celebrada", "por", "\u00e9l", "con", "sus", "disc\u00edpulos", "en", "jerusal\u00e9n", "durante", "la", "cual", "fue", "detenido", "y", "crucificado", "eso", "parece", "sugerir", "que", "su", "vida", "p\u00fablica", "dur\u00f3", "solamente", "un", "a\u00f1o", "en", "el", "evangelio", "de", "juan", "por", "el", "contrario", "se", "mencionan", "tres", "fiestas", "de", "pascua", "las", "tres", "celebradas", "por", "jes\u00fas", "en", "jerusal\u00e9n", "lo", "que", "hace", "suponer", "que", "el", "ministerio", "de", "jes\u00fas", "se", "prolong\u00f3", "durante", "dos", "o", "tres", "a\u00f1os", "en", "todos", "los", "evangelios", "solo", "hay", "una", "indicaci\u00f3n", "precisa", "de", "fecha", "la", "que", "se", "ofrece", "en", "lucas", "lc", "indicando", "que", "la", "actividad", "de", "juan", "el", "bautista", "se", "inici\u00f3", "el", "a\u00f1o", "del", "mandato", "de", "tiberio", "lo", "que", "puede", "coincidir", "seg\u00fan", "diferentes", "c\u00e1lculos", "con", "los", "a\u00f1os", "o", "incluso", "de", "nuestra", "era", "aunque", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "autores", "se", "inclina", "por", "el", "a\u00f1o", "la", "vida", "p\u00fablica", "de", "jes\u00fas", "se", "inicia", "seg\u00fan", "todos", "los", "evangelios", "con", "su", "bautismo", "por", "juan", "el", "bautista", "en", "el", "r\u00edo", "jord\u00e1n", "es", "probable", "que", "jes\u00fas", "iniciase", "su", "actividad", "como", "seguidor", "del", "bautista", "seguido", "de", "un", "grupo", "de", "fieles", "de", "entre", "los", "cuales", "escogi\u00f3", "a", "sus", "m\u00e1s", "allegados", "los", "doce", "ap\u00f3stoles", "o", "enviados", "recorri\u00f3", "en", "su", "actividad", "toda", "galilea", "especialmente", "el", "\u00e1rea", "en", "torno", "a", "cafarna\u00fam", "y", "las", "regiones", "aleda\u00f1as", "de", "fenicia", "la", "dec\u00e1polis", "y", "el", "territorio", "de", "la", "tetrarqu\u00eda", "de", "herodes", "filipo", "seg\u00fan", "las", "fuentes", "cristianas", "su", "predicaci\u00f3n", "transmit\u00eda", "un", "mensaje", "de", "esperanza", "especialmente", "dirigido", "a", "los", "marginados", "y", "pecadores", "lc", "posiblemente", "lleg\u00f3", "a", "congregar", "a", "grandes", "multitudes", "se", "habla", "por", "ejemplo", "de", "cinco", "mil", "personas", "en", "referencia", "a", "la", "multiplicaci\u00f3n", "de", "los", "panes", "y", "los", "peces", "se", "traslad\u00f3", "a", "jerusal\u00e9n", "para", "celebrar", "all\u00ed", "la", "pascua", "con", "sus", "disc\u00edpulos", "y", "entr\u00f3", "triunfalmente", "en", "la", "ciudad", "relaci\u00f3n", "con", "juan", "el", "bautista", "en", "los", "cuatro", "evangelios", "can\u00f3nicos", "el", "comienzo", "de", "la", "vida", "p\u00fablica", "de", "jes\u00fas", "lo", "marca", "su", "bautismo", "por", "juan", "en", "el", "jord\u00e1n", "juan", "el", "bautista", "es", "un", "personaje", "relativamente", "bien", "conocido", "gracias", "a", "la", "informaci\u00f3n", "que", "de", "\u00e9l", "proporciona", "flavio", "josefo", "quien", "afirma", "que", "era", "un", "hombre", "de", "bien", "que", "incitaba", "a", "los", "jud\u00edos", "a", "ser", "justos", "los", "unos", "con", "los", "otros", "y", "p\u00edos", "hacia", "dios", "y", "a", "ir", "juntos", "al", "bautismo", "antig\u00fcedades", "jud\u00edas", "y", "relata", "que", "herodes", "antipas", "lo", "ejecut\u00f3", "por", "miedo", "a", "que", "provocase", "una", "revueltanota", "el", "mensaje", "de", "juan", "tal", "y", "como", "es", "reflejado", "por", "las", "fuentes", "parece", "bastante", "semejante", "al", "de", "jes\u00fas", "seg\u00fan", "mateo", "en", "su", "predicaci\u00f3n", "hac\u00eda", "referencia", "al", "reino", "de", "los", "cielos", "e", "insist\u00eda", "en", "la", "necesidad", "de", "un", "pronto", "arrepentimiento", "el", "hecho", "de", "que", "jes\u00fas", "se", "sometiese", "al", "rito", "bautismal", "sugiere", "que", "probablemente", "formase", "inicialmente", "parte", "de", "la", "comunidad", "religiosa", "del", "bautistanota", "en", "los", "evangelios", "juan", "se", "considera", "a", "s\u00ed", "mismo", "un", "precursor", "declarando", "que", "no", "es", "digno", "de", "desatar", "la", "correa", "de", "las", "sandalias", "de", "jes\u00fas", "y", "que", "este", "sustituir\u00e1", "su", "bautismo", "de", "agua", "por", "el", "bautismo", "en", "el", "esp\u00edritu", "santo", "por", "su", "parte", "jes\u00fas", "habla", "con", "gran", "respeto", "de", "juan", "afirmando", "que", "entre", "los", "que", "nacen", "de", "mujer", "no", "se", "ha", "levantado", "otro", "mayor", "si", "bien", "a\u00f1ade", "que", "el", "m\u00e1s", "peque\u00f1o", "en", "el", "reino", "de", "los", "cielos", "es", "mayor", "que", "\u00e9l", "en", "el", "evangelio", "de", "juan", "se", "sugiere", "que", "entre", "los", "disc\u00edpulos", "de", "jes\u00fas", "y", "del", "bautista", "lleg\u00f3", "a", "haber", "cierta", "rivalidad", "pero", "se", "deja", "claro", "que", "juan", "acept\u00f3", "siempre", "su", "subordinaci\u00f3n", "a", "jes\u00fas", "debe", "tenerse", "en", "cuenta", "que", "los", "evangelios", "fueron", "escritos", "por", "seguidores", "de", "jes\u00fas", "con", "la", "finalidad", "de", "conseguir", "nuevos", "conversos", "si", "como", "parece", "juan", "el", "bautista", "fue", "un", "personaje", "relativamente", "conocido", "y", "respetado", "en", "su", "tiempo", "como", "parece", "demostrarlo", "el", "hecho", "de", "que", "flavio", "josefo", "se", "refiera", "a", "\u00e9l", "por", "extenso", "es", "bastante", "explicable", "que", "los", "evangelistas", "lo", "presenten", "admitiendo", "p\u00fablicamente", "la", "superioridad", "de", "jes\u00fas", "predicaci\u00f3n", "del", "estudio", "de", "las", "fuentes", "sobre", "todo", "los", "evangelios", "sin\u00f3pticos", "se", "infiere", "que", "jes\u00fas", "predic\u00f3", "de", "forma", "itinerante", "en", "la", "zona", "norte", "de", "cisjordania", "hoy", "palestina", "y", "preferentemente", "en", "las", "aldeas", "que", "bordeaban", "el", "lago", "de", "genesaret", "sus", "seguidores", "fueron", "principalmente", "de", "extracci\u00f3n", "campesina", "y", "le", "acompa\u00f1aron", "tambi\u00e9n", "varias", "mujeres", "lo", "cual", "resulta", "inusual", "en", "el", "contexto", "de", "los", "movimientos", "religiosos", "del", "juda\u00edsmo", "escogi\u00f3", "a", "doce", "ap\u00f3stoles", "o", "enviados", "posiblemente", "en", "representaci\u00f3n", "de", "las", "doce", "tribus", "de", "israel", "ni", "los", "nombres", "de", "los", "ap\u00f3stoles", "ni", "los", "relatos", "de", "c\u00f3mo", "se", "unieron", "a", "jes\u00fas", "coinciden", "en", "todos", "los", "evangelios", "pero", "todos", "concuerdan", "en", "la", "cifra", "de", "doce", "la", "cr\u00edtica", "es", "pr\u00e1cticamente", "un\u00e1nime", "en", "considerar", "que", "el", "n\u00facleo", "de", "la", "predicaci\u00f3n", "de", "jes\u00fas", "era", "el", "anuncio", "del", "reino", "de", "dios", "sin", "embargo", "existen", "importantes", "discrepancias", "a", "la", "hora", "de", "interpretar", "qu\u00e9", "significa", "esta", "expresi\u00f3n", "en", "el", "contexto", "de", "la", "predicaci\u00f3n", "de", "jes\u00fas", "el", "reino", "de", "dios", "se", "anuncia", "como", "algo", "inminente", "en", "este", "sentido", "la", "predicaci\u00f3n", "de", "jes\u00fas", "se", "inserta", "en", "el", "contexto", "de", "la", "literatura", "apocal\u00edptica", "del", "juda\u00edsmo", "en", "la", "que", "existe", "la", "esperanza", "de", "una", "pr\u00f3xima", "intervenci\u00f3n", "de", "dios", "en", "los", "asuntos", "humanos", "para", "entrar", "en", "el", "reino", "de", "dios", "que", "jes\u00fas", "profetiza", "es", "necesaria", "una", "transformaci\u00f3n", "interior", "metanoia", "que", "alcanza", "todos", "los", "\u00e1mbitos", "de", "la", "existencia", "humana", "as\u00ed", "quien", "no", "se", "hace", "como", "un", "ni\u00f1o", "no", "entrar\u00e1", "en", "el", "reino", "mt", "y", "el", "perd\u00f3n", "es", "condici\u00f3n", "para", "un", "culto", "eficaz", "mt", "jes\u00fas", "describi\u00f3", "el", "reino", "de", "dios", "utilizando", "par\u00e1bolas", "v\u00e9ase", "m\u00e1s", "arriba", "en", "muchas", "de", "las", "cuales", "aparece", "un", "contraste", "entre", "un", "inicio", "peque\u00f1o", "e", "insignificante", "y", "un", "final", "espl\u00e9ndido", "mt", "un", "padre", "generoso", "y", "unos", "invitados", "al", "banquete", "ocupados", "y", "desagradecidos", "mt", "un", "rey", "compasivo", "y", "un", "siervo", "sin", "piedad", "mt", "un", "vi\u00f1ador", "confiado", "y", "unos", "arrendatarios", "infieles", "lc", "un", "sembrador", "despreocupado", "y", "distintos", "tipos", "de", "tierra", "mc", "hay", "bastante", "consenso", "entre", "los", "especialistas", "en", "cuanto", "a", "que", "la", "predicaci\u00f3n", "de", "jes\u00fas", "iba", "dirigida", "en", "exclusiva", "al", "pueblo", "de", "israel", "seg\u00fan", "mateo", "as\u00ed", "lo", "dijo", "no", "soy", "enviado", "sino", "a", "las", "ovejas", "perdidas", "de", "la", "casa", "de", "israel", "mt", "entre", "los", "historiadores", "que", "no", "han", "aceptado", "esta", "exclusividad", "jud\u00eda", "se", "encuentra", "ernest", "renan", "quien", "se", "expresaba", "as\u00ed", "en", "su", "pol\u00e9mica", "obra", "vida", "de", "jes\u00fas", "en", "cualquier", "caso", "se", "admite", "que", "algunos", "gentiles", "podr\u00edan", "haber", "participado", "de", "su", "mensaje", "seg\u00fan", "los", "evangelios", "san\u00f3", "a", "algunos", "gentiles", "como", "el", "criado", "del", "centuri\u00f3n", "de", "cafarna\u00fam", "o", "la", "hija", "de", "la", "mujer", "sirofenicia", "conmovido", "por", "la", "fe", "que", "demostraron", "no", "hay", "unanimidad", "entre", "los", "estudiosos", "con", "respecto", "a", "si", "jes\u00fas", "se", "consider\u00f3", "a", "s\u00ed", "mismo", "como", "el", "mes\u00edas", "de", "israel", "como", "afirman", "los", "evangelios", "can\u00f3nicos", "o", "si", "su", "identificaci\u00f3n", "como", "tal", "pertenece", "a", "la", "teolog\u00eda", "de", "las", "primeras", "comunidades", "cristianas", "en", "los", "sin\u00f3pticos", "y", "especialmente", "en", "el", "evangelio", "de", "marcos", "jes\u00fas", "admite", "impl\u00edcitamente", "que", "es", "el", "mes\u00edas", "pero", "pide", "en", "numerosas", "ocasiones", "a", "sus", "disc\u00edpulos", "que", "no", "lo", "divulguen", "secreto", "mesi\u00e1nico", "se", "considera", "generalmente", "un", "dato", "hist\u00f3rico", "que", "jes\u00fas", "se", "design\u00f3", "a", "s\u00ed", "mismo", "como", "hijo", "del", "hombre", "aunque", "no", "est\u00e1", "claro", "si", "se", "trata", "de", "un", "t\u00edtulo", "escatol\u00f3gico", "como", "parece", "desprenderse", "de", "su", "empleo", "en", "el", "libro", "de", "daniel", "y", "otros", "textos", "intertestamentarios", "o", "si", "es", "un", "mero", "circunloquio", "sem\u00edtico", "para", "hacer", "referencia", "a", "la", "primera", "persona", "del", "singular", "en", "l\u00edneas", "generales", "la", "predicaci\u00f3n", "de", "jes\u00fas", "se", "mantuvo", "en", "el", "marco", "del", "juda\u00edsmo", "de", "su", "\u00e9poca", "en", "algunos", "aspectos", "sin", "embargo", "entr\u00f3", "en", "conflicto", "con", "la", "interpretaci\u00f3n", "que", "de", "la", "ley", "jud\u00eda", "hac\u00edan", "otros", "grupos", "religiosos", "fundamentalmente", "saduceos", "y", "fariseos", "sobre", "todo", "en", "dos", "aspectos", "la", "observancia", "del", "s\u00e1bado", "y", "la", "pureza", "ritual", "existen", "discrepancias", "sobre", "c\u00f3mo", "interpretar", "estos", "conflictos", "como", "una", "controversia", "\u00e9tica", "prioridad", "del", "bien", "del", "hombre", "sobre", "la", "letra", "del", "precepto", "de", "lo", "interior", "sobre", "lo", "exterior", "como", "una", "controversia", "de", "autoridad", "jes\u00fas", "tiene", "un", "poder", "recibido", "de", "lo", "alto", "y", "lo", "ejerce", "o", "como", "una", "controversia", "escatol\u00f3gica", "se", "inaugura", "un", "nuevo", "tiempo", "en", "la", "predicaci\u00f3n", "de", "jes\u00fas", "tienen", "una", "gran", "importancia", "sus", "ense\u00f1anzas", "\u00e9ticas", "el", "centro", "de", "la", "\u00e9tica", "de", "jes\u00fas", "era", "el", "amor", "al", "pr\u00f3jimo", "al", "desvalido", "de", "quien", "no", "se", "puede", "recibir", "contraprestaci\u00f3n", "lc", "y", "muy", "especialmente", "el", "amor", "al", "enemigo", "\u00fanica", "manera", "de", "distinguirse", "de", "los", "paganos", "que", "aman", "a", "los", "que", "les", "aman", "a", "ellos", "mt", "lc", "para", "algunos", "autores", "la", "\u00e9tica", "que", "jes\u00fas", "predicaba", "tiene", "un", "car\u00e1cter", "provisional", "y", "se", "orienta", "sobre", "todo", "a", "la", "\u00e9poca", "de", "preparaci\u00f3n", "del", "reino", "de", "dios", "por", "ese", "motivo", "tambi\u00e9n", "la", "\u00e9tica", "de", "jes\u00fas", "enfatiza", "la", "renuncia", "a", "los", "bienes", "materiales", "en", "todo", "caso", "las", "fuentes", "coinciden", "en", "que", "no", "se", "puede", "servir", "a", "dios", "y", "a", "las", "riquezas", "mt", "jes\u00fas", "y", "las", "mujeres", "son", "muchos", "los", "especialistas", "que", "han", "llamado", "la", "atenci\u00f3n", "acerca", "de", "la", "coincidencia", "en", "las", "fuentes", "sobre", "la", "especial", "consideraci\u00f3n", "que", "jes\u00fas", "parece", "haber", "tenido", "hacia", "las", "mujeres", "de", "diversa", "condici\u00f3n", "en", "especial", "las", "marginadas", "enfermas", "y", "pecadoras", "p\u00fablicas", "algo", "en", "cierta", "medida", "novedoso", "para", "un", "rab\u00ed", "de", "la", "\u00e9poca", "los", "ejemplos", "son", "m\u00faltiples", "as\u00ed", "la", "encorvada", "a", "la", "que", "se", "acerca", "y", "cura", "en", "s\u00e1bado", "llam\u00e1ndola", "hija", "de", "abraham", "t\u00edtulo", "exclusivamente", "masculino", "lc", "la", "mujer", "hemorro\u00edsa", "que", "sufr\u00eda", "una", "patolog\u00eda", "femenina", "extrema", "que", "la", "hac\u00eda", "impura", "y", "excluida", "y", "que", "alcanza", "a", "tocarle", "sin", "que", "jes\u00fas", "pueda", "evitar", "curarla", "mc", "la", "extranjera", "pagana", "\u00fanico", "personaje", "en", "los", "evangelios", "can\u00f3nicos", "que", "le", "convence", "en", "una", "discusi\u00f3n", "apelando", "a", "su", "coraz\u00f3n", "con", "una", "par\u00e1bola", "por", "la", "sanaci\u00f3n", "de", "su", "hija", "mt", "la", "viuda", "a", "la", "que", "jes\u00fas", "se", "acerca", "por", "propia", "iniciativa", "y", "conmovido", "resucita", "a", "su", "\u00fanico", "hijo", "lc", "la", "prostituta", "que", "le", "unge", "con", "esc\u00e1ndalo", "de", "los", "presentes", "y", "a", "la", "que", "le", "son", "perdonados", "los", "pecados", "porque", "ha", "amado", "mucho", "lc", "la", "viuda", "pobre", "a", "la", "que", "jes\u00fas", "ensalza", "por", "su", "generosidad", "mc", "marta", "y", "mar\u00eda", "las", "amigas", "que", "le", "acogen", "en", "su", "casa", "lc", "etc\u00e9tera", "las", "fuentes", "sin\u00f3pticas", "coinciden", "tambi\u00e9n", "en", "que", "entre", "los", "disc\u00edpulos", "itinerantes", "de", "jes\u00fas", "se", "encontraban", "mujeres", "mar\u00eda", "magdalena", "juana", "salom\u00e9", "susana", "mar\u00eda", "cleof\u00e1s", "entre", "otras", "algo", "no", "muy", "com\u00fan", "en", "una", "sociedad", "patriarcal", "e", "incluso", "afirman", "que", "permanecieron", "al", "pie", "de", "la", "cruz", "cuando", "todos", "hab\u00edan", "huido", "mc", "resulta", "tambi\u00e9n", "parad\u00f3jico", "que", "se", "reconozca", "como", "primeros", "testigos", "de", "la", "resurrecci\u00f3n", "a", "mujeres", "cuyo", "testimonio", "apenas", "ten\u00eda", "validez", "en", "aquel", "contexto", "social", "mc", "por", "otro", "lado", "en", "sus", "diatribas", "contra", "los", "escribas", "y", "fariseos", "jes\u00fas", "les", "reprocha", "que", "devoren", "los", "bienes", "de", "las", "viudas", "con", "pretextos", "religiosos", "lc", "y", "a", "los", "pr\u00edncipes", "de", "los", "sacerdotes", "y", "a", "los", "ancianos", "del", "pueblo", "les", "llega", "a", "asegurar", "que", "las", "prostitutas", "les", "preceder\u00e1n", "en", "el", "reino", "de", "dios", "mt", "por", "su", "parte", "en", "el", "evangelio", "de", "juan", "destacan", "algunos", "personajes", "femeninos", "la", "mujer", "samaritana", "enemiga", "\u00e9tnica", "de", "vida", "licenciosa", "que", "es", "interlocutora", "del", "discurso", "del", "agua", "viva", "y", "de", "la", "adoraci\u00f3n", "en", "esp\u00edritu", "y", "en", "verdad", "que", "acaba", "evangelizando", "a", "sus", "convecinos", "samaritanos", "marta", "de", "betania", "protagonista", "de", "un", "di\u00e1logo", "fundamental", "sobre", "la", "resurrecci\u00f3n", "y", "la", "vida", "su", "hermana", "mar\u00eda", "a", "quien", "jes\u00fas", "alaba", "por", "escoger", "la", "mejor", "parte", "al", "escucharlo", "lc", "y", "la", "mujer", "ad\u00faltera", "a", "la", "que", "jes\u00fas", "salva", "de", "morir", "lapidada", "conforme", "a", "la", "ley", "de", "mois\u00e9s", "incluso", "la", "cr\u00edtica", "hist\u00f3rica", "y", "exeg\u00e9tica", "m\u00e1s", "exigente", "reconoce", "que", "m\u00e1s", "all\u00e1", "del", "car\u00e1cter", "kerigm\u00e1tico", "de", "estos", "relatos", "se", "esconde", "un", "trasfondo", "hist\u00f3rico", "en", "donde", "el", "predicador", "jud\u00edo", "jes\u00fas", "de", "nazaret", "otorg\u00f3", "una", "consideraci\u00f3n", "llamativa", "a", "las", "mujeres", "de", "su", "tiempo", "milagros", "tanto", "las", "fuentes", "sin\u00f3pticas", "como", "el", "evangelio", "de", "juan", "presentan", "a", "jes\u00fas", "como", "hacedor", "de", "milagros", "tambi\u00e9n", "destaca", "esta", "faceta", "de", "su", "actividad", "el", "testimonio", "flaviano", "donde", "se", "indica", "que", "llev\u00f3", "a", "cabo", "hechos", "sorprendentes", "antig\u00fcedades", "jud\u00edas", "xviii", "aunque", "no", "puede", "asegurarse", "que", "no", "se", "trate", "de", "una", "interpolaci\u00f3n", "cristiana", "posterior", "en", "l\u00edneas", "generales", "la", "investigaci\u00f3n", "actual", "no", "concede", "credibilidad", "hist\u00f3rica", "a", "los", "hechos", "maravillosos", "de", "jes\u00fas", "que", "tienen", "que", "ver", "con", "alteraciones", "de", "las", "leyes", "de", "la", "naturaleza", "que", "se", "consideran", "proyecci\u00f3n", "de", "la", "fe", "de", "los", "primeros", "cristianos", "y", "como", "tales", "requieren", "una", "interpretaci\u00f3n", "simb\u00f3lica", "no", "literal", "en", "gran", "medida", "los", "relatos", "de", "milagros", "pueden", "tener", "un", "origen", "helen\u00edstico", "rudolf", "bultmann", "encontr\u00f3", "paralelismos", "entre", "los", "relatos", "de", "los", "milagros", "de", "jes\u00fas", "y", "otros", "similares", "de", "la", "tradici\u00f3n", "helen\u00edstica", "lo", "que", "le", "llev\u00f3", "a", "concluir", "que", "parece", "probable", "que", "los", "relatos", "taumat\u00fargicos", "tienen", "generalmente", "un", "origen", "helen\u00edstico", "no", "obstante", "se", "acepta", "en", "general", "que", "jes\u00fas", "fue", "considerado", "por", "sus", "contempor\u00e1neos", "como", "capaz", "de", "curar", "ciertas", "enfermedades", "y", "de", "exorcizar", "demonios", "lo", "que", "puede", "interpretarse", "a", "la", "luz", "de", "las", "creencias", "populares", "en", "la", "palestina", "del", "siglo", "i", "los", "sin\u00f3pticos", "y", "especialmente", "el", "evangelio", "de", "marcos", "ofrecen", "numerosos", "testimonios", "de", "este", "tipo", "de", "actividad", "y", "no", "parece", "probable", "que", "se", "trate", "de", "adiciones", "posteriores", "estos", "testimonios", "coinciden", "adem\u00e1s", "con", "los", "de", "las", "fuentes", "talm\u00fadicas", "donde", "se", "relata", "que", "jes\u00fas", "fue", "ejecutado", "como", "hechicero", "algunos", "investigadores", "como", "el", "estadounidense", "morton", "smith", "han", "llegado", "a", "considerar", "este", "tipo", "de", "pr\u00e1cticas", "como", "las", "m\u00e1s", "importantes", "en", "el", "magisterio", "de", "jes\u00fas", "hasta", "el", "punto", "de", "identificarlo", "como", "un", "mago", "helen\u00edstico", "similar", "a", "otros", "aproximadamente", "contempor\u00e1neos", "como", "apolonio", "de", "tiana", "muerte", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "fuentesnota", "que", "hacen", "referencia", "a", "la", "muerte", "de", "jes\u00fas", "concuerdan", "en", "que", "muri\u00f3", "crucificado", "por", "orden", "del", "entonces", "prefecto", "romano", "en", "judea", "poncio", "pilato", "que", "la", "orden", "de", "la", "ejecuci\u00f3n", "de", "jes\u00fas", "parti\u00f3", "de", "la", "autoridad", "romana", "lo", "confirma", "lo", "que", "se", "sabe", "acerca", "de", "los", "procedimientos", "jur\u00eddicos", "en", "las", "provincias", "del", "imperio", "romano", "las", "sentencias", "capitales", "eran", "competencia", "exclusiva", "del", "funcionario", "romano", "que", "ten\u00eda", "el", "llamado", "ius", "gladii", "derecho", "de", "espadanota", "solo", "los", "romanos", "adem\u00e1s", "utilizaban", "la", "crucifixi\u00f3n", "como", "m\u00e9todo", "de", "ejecuci\u00f3n", "para", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "historiadores", "y", "biblistas", "la", "referencia", "en", "los", "cuatro", "evangelios", "can\u00f3nicos", "a", "la", "existencia", "de", "una", "inscripci\u00f3n", "o", "titulus", "tablilla", "que", "ten\u00eda", "por", "funci\u00f3n", "especificar", "el", "motivo", "de", "la", "crucifixi\u00f3n", "que", "conten\u00eda", "el", "cargo", "condenatorio", "de", "jes\u00fas", "de", "nazaret", "constituye", "uno", "de", "los", "datos", "m\u00e1s", "s\u00f3lidos", "del", "car\u00e1cter", "hist\u00f3rico", "de", "su", "pasi\u00f3n", "adem\u00e1s", "raymond", "edward", "brown", "se\u00f1ala", "que", "no", "resulta", "veros\u00edmil", "que", "el", "cargo", "por", "el", "cual", "se", "conden\u00f3", "a", "jes\u00fas", "de", "nazaret", "rey", "de", "los", "jud\u00edos", "sea", "una", "invenci\u00f3n", "porque", "nunca", "se", "present\u00f3", "como", "una", "confesi\u00f3n", "cristiana", "y", "porque", "se", "trat\u00f3", "de", "una", "inscripci\u00f3n", "a", "la", "vista", "de", "todos", "existen", "sin", "embargo", "discrepancias", "entre", "los", "investigadores", "a", "la", "hora", "de", "determinar", "algunas", "circunstancias", "de", "la", "ejecuci\u00f3n", "en", "primer", "lugar", "en", "cuanto", "al", "delito", "del", "que", "fue", "acusado", "jes\u00fas", "y", "por", "el", "cual", "fue", "condenado", "a", "la", "pena", "capital", "en", "segundo", "lugar", "en", "cuanto", "al", "grado", "de", "implicaci\u00f3n", "de", "las", "autoridades", "jud\u00edas", "de", "jerusal\u00e9n", "en", "el", "juicio", "y", "sentencia", "de", "jes\u00fas", "cronolog\u00eda", "ninguna", "de", "las", "fuentes", "ofrece", "una", "fecha", "exacta", "para", "la", "muerte", "de", "jes\u00fas", "sin", "embargo", "tanto", "las", "fuentes", "sin\u00f3pticas", "como", "el", "evangelio", "de", "juan", "coinciden", "en", "que", "jes\u00fas", "muri\u00f3", "un", "viernes", "seg\u00fan", "los", "sin\u00f3pticos", "este", "viernes", "coincidi\u00f3", "con", "el", "primer", "d\u00eda", "de", "la", "fiesta", "de", "p\u00e9saj", "pascua", "jud\u00eda", "que", "se", "celebraba", "el", "d\u00eda", "del", "mes", "hebreo", "de", "nis\u00e1n", "el", "evangelio", "de", "juan", "en", "cambio", "indica", "que", "la", "muerte", "de", "jes\u00fas", "ocurri\u00f3", "el", "d\u00eda", "anterior", "a", "dicha", "fiesta", "es", "decir", "el", "de", "nis\u00e1n", "la", "tarde", "en", "la", "que", "en", "el", "templo", "de", "jerusal\u00e9n", "se", "sacrificaban", "los", "corderos", "pascuales", "se", "ha", "indicado", "que", "la", "informaci\u00f3n", "dada", "por", "juan", "puede", "estar", "motivada", "por", "su", "intenci\u00f3n", "de", "identificar", "a", "jes\u00fas", "como", "el", "verdadero", "cordero", "de", "dios", "ya", "que", "su", "muerte", "en", "el", "relato", "jo\u00e1nico", "tiene", "lugar", "a", "la", "misma", "hora", "en", "que", "en", "el", "templo", "se", "sacrificaban", "los", "corderos", "para", "la", "fiesta", "de", "pascua", "todas", "las", "fuentes", "est\u00e1n", "de", "acuerdo", "en", "que", "la", "ejecuci\u00f3n", "de", "jes\u00fas", "tuvo", "lugar", "durante", "el", "mandato", "de", "poncio", "pilato", "si", "se", "acepta", "como", "cierta", "la", "informaci\u00f3n", "que", "aportan", "los", "evangelios", "sin\u00f3pticos", "la", "muerte", "de", "jes\u00fas", "pudo", "haber", "ocurrido", "en", "el", "o", "el", "ya", "que", "en", "estos", "dos", "a\u00f1os", "el", "de", "nis\u00e1n", "cay\u00f3", "en", "viernes", "si", "se", "cree", "en", "cambio", "que", "la", "informaci\u00f3n", "m\u00e1s", "fidedigna", "es", "la", "aportada", "por", "el", "evangelio", "de", "juan", "las", "fechas", "posibles", "son", "el", "y", "el", "a\u00f1os", "en", "los", "que", "el", "de", "nis\u00e1n", "fue", "viernes", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "especialistas", "muestra", "preferencia", "por", "los", "a\u00f1os", "y", "algunos", "autores", "han", "intentado", "armonizar", "los", "datos", "aportados", "por", "los", "sin\u00f3pticos", "y", "por", "juan", "apelando", "al", "uso", "de", "dos", "calendarios", "diferentes", "un", "calendario", "lunar", "oficial", "y", "otro", "solar", "utilizado", "por", "los", "esenios", "no", "hay", "indicios", "sin", "embargo", "de", "que", "jes\u00fas", "siguiese", "otro", "calendario", "diferente", "del", "que", "reg\u00eda", "las", "festividades", "oficiales", "aunque", "la", "tradici\u00f3n", "cristiana", "considera", "generalmente", "que", "en", "el", "momento", "de", "su", "muerte", "jes\u00fas", "ten\u00eda", "a\u00f1os", "es", "perfectamente", "posible", "que", "tuviera", "m\u00e1s", "edad", "dado", "que", "como", "se", "ha", "expresado", "posiblemente", "naci\u00f3", "antes", "del", "a", "c", "a\u00f1o", "de", "la", "muerte", "de", "herodes", "el", "grandenota", "teor\u00edas", "minoritarias", "teor\u00edas", "acerca", "del", "car\u00e1cter", "hist\u00f3rico", "de", "jes\u00fas", "una", "teor\u00eda", "considera", "que", "jes\u00fas", "fue", "principalmente", "un", "revolucionario", "mesi\u00e1nico", "que", "pretend\u00eda", "redimir", "a", "israel", "e", "instalar", "un", "r\u00e9gimen", "teocr\u00e1tico", "el", "reino", "de", "dios", "esta", "teor\u00eda", "relaciona", "a", "jes\u00fas", "con", "el", "movimiento", "de", "los", "zelotes", "y", "se", "basa", "principalmente", "en", "el", "dato", "corroborado", "por", "fuentes", "no", "cristianas", "t\u00e1cito", "flavio", "josefo", "de", "su", "ejecuci\u00f3n", "en", "la", "cruz", "suplicio", "reservado", "a", "los", "condenados", "por", "sedici\u00f3n", "seg\u00fan", "estos", "autores", "aquello", "que", "en", "las", "fuentes", "contradice", "esta", "teor\u00eda", "ser\u00eda", "el", "resultado", "de", "una", "reelaboraci\u00f3n", "de", "la", "historia", "de", "jes\u00fas", "por", "parte", "de", "sus", "seguidores", "realizada", "tras", "su", "muerte", "el", "principal", "defensor", "de", "esta", "teor\u00eda", "fue", "s", "f", "g", "brandon", "jesus", "and", "the", "zealots", "a", "study", "of", "the", "political", "factor", "in", "primitive", "christianity", "otras", "teor\u00edas", "relacionan", "a", "jes\u00fas", "con", "la", "secta", "de", "los", "eseniosalgunos", "autores", "como", "burton", "mack", "o", "john", "dominic", "crossan", "piensan", "que", "jes\u00fas", "fue", "principalmente", "un", "maestro", "\u00e9tico", "cuyas", "ense\u00f1anzas", "tienen", "grandes", "afinidades", "con", "la", "filosof\u00eda", "c\u00ednicamorton", "smith", "en", "su", "libro", "jesus", "the", "magician", "identifica", "a", "jes\u00fas", "como", "un", "magovarios", "autores", "notablemente", "hyam", "maccoby", "creen", "que", "barrab\u00e1s", "es", "la", "versi\u00f3n", "griega", "del", "arameo", "bar", "abba", "hijo", "de", "padre", "supuestamente", "el", "sobrenombre", "del", "mismo", "jes\u00fas", "seg\u00fan", "ello", "al", "pedir", "a", "pilato", "la", "liberaci\u00f3n", "de", "barrab\u00e1s", "el", "pueblo", "ped\u00eda", "la", "liberaci\u00f3n", "de", "jes\u00fas", "teor\u00eda", "de", "jes\u00fas", "como", "personaje", "m\u00edtico", "algunos", "autores", "niegan", "de", "forma", "absoluta", "la", "validez", "hist\u00f3rica", "de", "las", "fuentes", "cristianas", "y", "sostienen", "que", "la", "figura", "de", "jes\u00fas", "es", "el", "resultado", "de", "una", "falsificaci\u00f3n", "consciente", "por", "parte", "de", "los", "primeros", "cristianos", "seg\u00fan", "esta", "teor\u00eda", "jes\u00fas", "no", "fue", "un", "personaje", "hist\u00f3rico", "sino", "una", "entidad", "m\u00edtica", "producto", "del", "sincretismo", "entre", "las", "religiosidades", "helen\u00edstica", "y", "jud\u00eda", "en", "la", "actualidad", "los", "principales", "defensores", "de", "esta", "teor\u00eda", "en", "medios", "acad\u00e9micos", "son", "george", "albert", "wells", "earl", "doherty", "alvar", "elleg\u00e5rd", "timothy", "freke", "y", "peter", "gandy", "los", "principales", "argumentos", "que", "apoyan", "esta", "postura", "son", "en", "la", "literatura", "cristiana", "del", "siglo", "i", "excluidos", "los", "evangelios", "apenas", "hay", "referencias", "a", "la", "actividad", "de", "jes\u00fas", "ninguno", "de", "estos", "textos", "registra", "sus", "ense\u00f1anzas", "sus", "milagros", "ni", "el", "proceso", "que", "llev\u00f3", "a", "su", "ejecuci\u00f3n", "earl", "doherty", "llama", "a", "esto", "de", "forma", "ir\u00f3nica", "una", "conspiraci\u00f3n", "de", "silencioel", "hecho", "de", "que", "gran", "parte", "de", "los", "acontecimientos", "de", "la", "vida", "de", "jes\u00fas", "narrados", "en", "los", "evangelios", "tengan", "claros", "paralelos", "en", "la", "biblia", "jud\u00eda", "lo", "que", "ha", "llevado", "a", "pensar", "que", "los", "relatos", "evang\u00e9licos", "fueron", "modelados", "a", "semejanza", "de", "los", "del", "antiguo", "testamento", "cr\u00edtica", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "estudiosos", "consideran", "esta", "teor\u00eda", "bastante", "inveros\u00edmil", "seg\u00fan", "antonio", "pi\u00f1ero", "desde", "la", "d\u00e9cada", "de", "no", "se", "considera", "cient\u00edfico", "negar", "la", "existencia", "hist\u00f3rica", "de", "jes\u00fas", "debido", "a", "la", "cantidad", "de", "pruebas", "directas", "o", "indirectas", "de", "su", "existencia", "como", "argumentos", "que", "hacen", "m\u00e1s", "veros\u00edmil", "la", "existencia", "hist\u00f3rica", "de", "jes\u00fas", "pi\u00f1ero", "cita", "la", "menci\u00f3n", "de", "jes\u00fas", "en", "las", "obras", "de", "dos", "autores", "no", "cristianos", "considerados", "fiables", "t\u00e1cito", "y", "flavio", "josefo", "el", "conjunto", "de", "textos", "cristianos", "transmitidos", "acerca", "de", "su", "figura", "ya", "que", "aunque", "los", "escritos", "cristianos", "se", "manifiesten", "como", "obras", "de", "seguidores", "de", "jes\u00fas", "negar", "la", "existencia", "hist\u00f3rica", "del", "personaje", "central", "de", "ellas", "presenta", "muchas", "m\u00e1s", "dificultades", "que", "admitirla", "las", "alusiones", "en", "dichos", "textos", "a", "figuras", "hist\u00f3ricas", "cuya", "existencia", "puede", "comprobarse", "con", "documentos", "no", "cristianos", "las", "reinterpretaciones", "y", "remodelaciones", "de", "la", "figura", "de", "jes\u00fas", "realizadas", "por", "los", "autores", "de", "las", "fuentes", "cristianas", "que", "no", "habr\u00edan", "sido", "precisas", "si", "el", "personaje", "fuera", "una", "invenci\u00f3n", "y", "el", "desarrollo", "del", "cristianismo", "dif\u00edcil", "de", "explicar", "sin", "la", "figura", "de", "jes\u00fasmurray", "j", "harris", "sugiri\u00f3", "adem\u00e1s", "evidencias", "institucionales", "y", "algunas", "consideraciones", "psicol\u00f3gicas", "en", "apoyo", "del", "car\u00e1cter", "hist\u00f3rico", "de", "jes\u00fas", "entre", "estas", "\u00faltimas", "destac\u00f3", "la", "improbabilidad", "psicol\u00f3gica", "de", "que", "un", "grupo", "de", "jud\u00edos", "del", "siglo", "i", "para", "quienes", "la", "crucifixi\u00f3n", "era", "una", "maldici\u00f3n", "dt", "inventara", "una", "religi\u00f3n", "cuyo", "fundador", "fue", "crucificado", "por", "los", "romanos", "acusado", "de", "sedici\u00f3n", "y", "alboroto", "pol\u00edtico", "y", "que", "muriesen", "por", "sostener", "semejante", "enga\u00f1o", "por", "ellos", "creado", "repercusiones", "hist\u00f3ricas", "de", "jes\u00fas", "de", "nazaret", "es", "abismal", "la", "diferencia", "entre", "la", "m\u00ednima", "repercusi\u00f3n", "hist\u00f3rica", "que", "la", "predicaci\u00f3n", "de", "jes\u00fas", "alcanz\u00f3", "durante", "su", "vida", "y", "su", "influencia", "posterior", "en", "la", "historia", "universal", "el", "movimiento", "religioso", "iniciado", "por", "jes\u00fas", "escindido", "del", "juda\u00edsmo", "termin\u00f3", "convirti\u00e9ndose", "en", "una", "nueva", "religi\u00f3n", "el", "cristianismo", "que", "fue", "ganando", "adeptos", "por", "todo", "el", "\u00e1mbito", "del", "mediterr\u00e1neo", "durante", "los", "primeros", "siglos", "de", "nuestra", "era", "a", "pesar", "de", "ser", "duramente", "criticada", "e", "incluso", "perseguida", "durante", "el", "siglo", "iv", "la", "religi\u00f3n", "cristiana", "lleg\u00f3", "a", "ser", "la", "religi\u00f3n", "principal", "oficialmente", "la", "\u00fanica", "a", "partir", "del", "edicto", "de", "tesal\u00f3nica", "del", "imperio", "romano", "la", "iglesia", "cristiana", "alcanz\u00f3", "un", "enorme", "poder", "y", "mantuvo", "su", "estructura", "fuertemente", "jerarquizada", "despu\u00e9s", "de", "las", "invasiones", "b\u00e1rbaras", "que", "marcaron", "el", "final", "del", "imperio", "romano", "de", "occidente", "en", "oriente", "continu\u00f3", "siendo", "la", "religi\u00f3n", "oficial", "del", "imperio", "bizantino", "hasta", "el", "final", "de", "este", "estado", "a", "mediados", "del", "siglo", "xv", "si", "bien", "en", "gran", "parte", "de", "los", "antiguos", "territorios", "orientales", "del", "imperio", "romano", "se", "vio", "desplazada", "a", "partir", "del", "siglo", "vii", "por", "el", "avance", "del", "islam", "el", "cristianismo", "se", "incorpor\u00f3", "a", "la", "herencia", "cultural", "de", "europa", "hasta", "el", "punto", "de", "ser", "considerado", "en", "la", "actualidad", "como", "uno", "de", "sus", "principales", "rasgos", "de", "identidad", "el", "fil\u00f3sofo", "ingl\u00e9s", "sir", "anthony", "kenny", "declar\u00f3", "en", "su", "libro", "una", "nueva", "historia", "de", "la", "filosof\u00eda", "occidental", "que", "para", "\"el", "desarrollo", "a", "largo", "plazo", "de", "la", "filosof\u00eda", "el", "evento", "m\u00e1s", "importante", "en", "el", "siglo", "i", "fue", "la", "vida", "de", "jes\u00fas", "de", "nazaret\"", "el", "impacto", "del", "cristianismo", "en", "la", "filosof\u00eda", "occidental", "tuvo", "dos", "grandes", "efectos", "primero", "redujo", "el", "inter\u00e9s", "por", "la", "filosof\u00eda", "por", "considerarse", "doctrinas", "paganas", "y", "segundo", "la", "filosof\u00eda", "pas\u00f3", "a", "ser", "\"sierva\"", "de", "la", "teolog\u00eda", "siendo", "las", "conjeturas", "opuestas", "a", "los", "dogmas", "de", "fe", "rechazadas", "con", "la", "expansi\u00f3n", "de", "la", "cultura", "europea", "que", "comenz\u00f3", "en", "el", "siglo", "xv", "esta", "religi\u00f3n", "se", "difundi\u00f3", "por", "otros", "muchos", "lugares", "del", "mundo", "especialmente", "por", "am\u00e9rica", "donde", "es", "hoy", "tambi\u00e9n", "la", "religi\u00f3n", "m\u00e1s", "importante", "en", "la", "actualidad", "la", "religi\u00f3n", "cristiana", "en", "sus", "diferentes", "denominaciones", "es", "la", "que", "cuenta", "con", "mayor", "n\u00famero", "de", "seguidores", "en", "todo", "el", "mundo", "la", "historia", "de", "la", "iglesia", "cristiana", "tanto", "en", "oriente", "como", "en", "occidente", "ha", "sido", "en", "gran", "medida", "la", "de", "la", "lucha", "entre", "diferentes", "concepciones", "del", "cristianismo", "que", "desembocaron", "en", "varios", "cismas", "con", "la", "consiguiente", "aparici\u00f3n", "de", "nuevas", "iglesias", "por", "lo", "que", "en", "la", "actualidad", "no", "existe", "una", "sola", "sino", "muy", "variadas", "confesiones", "cristianas", "todas", "estas", "variantes", "del", "cristianismo", "comparten", "sin", "embargo", "una", "visi\u00f3n", "de", "jes\u00fas", "de", "nazaret", "relativamente", "unitaria", "en", "lo", "esencial", "v\u00e9ase", "m\u00e1s", "abajo", "la", "secci\u00f3n", "jes\u00fas", "en", "el", "cristianismo", "el", "cristianismo", "y", "especialmente", "la", "figura", "de", "jes\u00fas", "de", "nazaret", "ha", "ejercido", "hasta", "la", "actualidad", "una", "enorme", "influencia", "en", "todos", "los", "aspectos", "de", "la", "cultura", "de", "europa", "y", "de", "am\u00e9rica", "sobre", "algunos", "aspectos", "de", "la", "influencia", "de", "jes\u00fas", "en", "la", "cultura", "v\u00e9anse", "las", "secciones", "jes\u00fas", "en", "el", "arte", "jes\u00fas", "en", "la", "literatura", "y", "jes\u00fas", "en", "el", "cine", "jes\u00fas", "en", "el", "cristianismo", "la", "figura", "de", "jes\u00fas", "de", "nazaret", "es", "el", "centro", "de", "todas", "las", "religiones", "denominadas", "cristianas", "aunque", "existen", "diferentes", "interpretaciones", "acerca", "de", "su", "personanota", "en", "general", "para", "los", "cristianos", "jes\u00fas", "de", "nazaret", "es", "el", "protagonista", "de", "un", "acto", "\u00faniconota", "e", "intransferible", "por", "el", "cual", "el", "hombre", "adquiere", "la", "posibilidad", "de", "elevarse", "por", "encima", "de", "su", "naturaleza", "ca\u00edda", "y", "alcanzar", "la", "salvaci\u00f3n", "dicho", "acto", "se", "consuma", "con", "la", "resurrecci\u00f3n", "de", "jes\u00fas", "de", "nazaret", "la", "resurrecci\u00f3n", "es", "por", "tanto", "el", "hecho", "central", "del", "cristianismo", "y", "constituye", "su", "esperanza", "soteriol\u00f3gica", "como", "acto", "es", "privativo", "de", "la", "divinidad", "e", "inasequible", "al", "hombre", "de", "forma", "m\u00e1s", "precisa", "la", "encarnaci\u00f3n", "la", "muerte", "y", "la", "resurrecci\u00f3n", "compensan", "en", "tres", "actos", "sucesivos", "los", "tres", "obst\u00e1culos", "que", "separaban", "seg\u00fan", "la", "doctrina", "cristiana", "a", "dios", "del", "hombre", "la", "naturalezanota", "el", "pecadonota", "y", "la", "muertenota", "por", "la", "encarnaci\u00f3n", "del", "verbo", "la", "naturaleza", "divina", "se", "hace", "humana", "por", "la", "muerte", "de", "cristo", "se", "supera", "el", "pecado", "y", "por", "su", "resurrecci\u00f3n", "la", "muerte", "hist\u00f3ricamente", "el", "n\u00facleo", "de", "la", "doctrina", "cristiana", "qued\u00f3", "fijado", "en", "el", "concilio", "de", "nicea", "con", "la", "formulaci\u00f3n", "del", "s\u00edmbolo", "niceno", "este", "concilio", "es", "reconocido", "por", "las", "principales", "denominaciones", "cristianas", "cat\u00f3licos", "ortodoxos", "y", "las", "diferentes", "iglesias", "protestantes", "el", "texto", "del", "credo", "niceno", "en", "lo", "referente", "a", "jes\u00fas", "es", "el", "siguiente", "existen", "sin", "embargo", "iglesias", "no", "trinitarias", "que", "no", "reconocieron", "la", "existencia", "de", "una", "trinidad", "de", "personas", "en", "dios", "por", "ejemplo", "el", "arrianismo", "y", "posteriormente", "el", "unitarismo", "jes\u00fas", "de", "nazaret", "es", "tambi\u00e9n", "considerado", "la", "encarnaci\u00f3n", "del", "hijo", "segunda", "persona", "o", "hip\u00f3stasis", "de", "la", "trinidad", "cristiana", "es", "hijo", "por", "naturaleza", "y", "no", "por", "adopci\u00f3n", "lo", "que", "quiere", "decir", "que", "su", "divinidad", "y", "su", "humanidad", "son", "inseparables", "la", "relaci\u00f3n", "entre", "la", "naturaleza", "divina", "y", "humana", "qued\u00f3", "fijada", "en", "el", "concilio", "de", "calcedonia", "en", "estos", "t\u00e9rminos", "denominaciones", "cristianas", "con", "discrepancias", "conciliares", "existen", "algunas", "religiones", "cristianas", "minoritarias", "que", "no", "comparten", "las", "definiciones", "dogm\u00e1ticas", "del", "concilio", "de", "nicea", "del", "concilio", "de", "\u00e9feso", "y", "del", "concilio", "de", "calcedonia", "nestorianismo", "variante", "doctrinal", "inspirada", "en", "el", "pensamiento", "de", "nestorio", "que", "cuenta", "con", "iglesias", "activas", "actualmente", "como", "la", "iglesia", "asiria", "de", "oriente", "el", "centro", "de", "su", "doctrina", "es", "el", "rechazo", "a", "considerar", "que", "el", "dios", "hijo", "pudo", "ser", "ni\u00f1o", "alguna", "vez", "en", "consecuencia", "separan", "la", "persona", "humana", "y", "la", "persona", "divina", "de", "jes\u00fas", "fue", "rechazada", "por", "el", "concilio", "de", "\u00e9fesomonofisismo", "es", "la", "variante", "doctrinal", "que", "unifica", "en", "una", "las", "dos", "naturalezas", "de", "jes\u00fas", "de", "nazaret", "fue", "promovida", "por", "eutiques", "y", "rechazada", "en", "el", "concilio", "de", "calcedonia", "se", "acusaba", "a", "las", "iglesias", "ortodoxas", "orientales", "entre", "ellas", "la", "iglesia", "copta", "de", "ser", "monofisitas", "pero", "ellas", "tambi\u00e9n", "rechazan", "la", "teolog\u00eda", "de", "eutiques", "y", "defienden", "el", "miafisismo", "jes\u00fas", "en", "los", "nuevos", "movimientos", "religiosos", "de", "origen", "cristiano", "varios", "movimientos", "religiosos", "de", "filiaci\u00f3n", "cristiana", "surgidos", "a", "partir", "de", "la", "segunda", "mitad", "del", "siglo", "xix", "se", "apartan", "de", "las", "creencias", "tradicionales", "de", "las", "religiones", "cristianas", "mayoritarias", "en", "lo", "referente", "a", "la", "doctrina", "de", "la", "trinidad", "la", "naturaleza", "de", "cristo", "y", "su", "misi\u00f3n", "por", "ello", "se", "discute", "por", "parte", "de", "los", "grupos", "tradicionales", "si", "estos", "movimientos", "pueden", "considerarse", "propiamente", "cristianos", "los", "mormones", "la", "iglesia", "de", "jesucristo", "de", "los", "santos", "de", "los", "\u00faltimos", "d\u00edas", "creen", "que", "jesucristo", "ofrece", "la", "salvaci\u00f3n", "en", "dos", "aspectos", "diferentes", "de", "la", "muerte", "f\u00edsica", "y", "de", "la", "muerte", "espiritual", "la", "iglesia", "mormona", "fundada", "en", "estados", "unidos", "tambi\u00e9n", "mantiene", "la", "creencia", "de", "que", "despu\u00e9s", "de", "su", "resurrecci\u00f3n", "jesucristo", "visit\u00f3", "am\u00e9rica", "y", "continu\u00f3", "all\u00ed", "su", "ense\u00f1anza", "los", "testigos", "de", "jehov\u00e1", "consideran", "a", "jes\u00fas", "como", "el", "\u00fanico", "ser", "creado", "por", "dios", "directamente", "y", "que", "no", "es", "un", "hombre", "ni", "el", "dios", "todopoderoso", "sino", "una", "poderosa", "criatura", "espiritual", "entronizado", "como", "rey", "tambi\u00e9n", "creen", "que", "jes\u00fas", "no", "es", "parte", "de", "una", "trinidad", "y", "que", "no", "resucit\u00f3", "por", "s\u00ed", "mismo", "sino", "que", "dios", "lo", "resucit\u00f3", "los", "testigos", "de", "jehov\u00e1", "afirman", "que", "jes\u00fas", "no", "muri\u00f3", "en", "una", "cruz", "sino", "en", "un", "madero", "y", "por", "ende", "no", "usan", "la", "cruz", "ni", "ning\u00fan", "otro", "s\u00edmbolo", "otro", "punto", "que", "caracteriza", "sus", "creencias", "es", "que", "jesucristo", "se", "convirti\u00f3", "en", "rey", "en", "el", "cielo", "en", "el", "a\u00f1o", "y", "el", "arc\u00e1ngel", "miguel", "es", "jesucristo", "en", "su", "posici\u00f3n", "celestial", "para", "la", "ciencia", "cristiana", "iglesia", "cient\u00edfica", "de", "cristo", "de", "mary", "baker", "eddy", "jes\u00fas", "el", "cristo", "tiene", "una", "dualidad", "uno", "es", "jes\u00fas", "como", "hombre", "y", "la", "otra", "es", "cristo", "como", "la", "idea", "divina", "jes\u00fas", "represent\u00f3", "a", "cristo", "es", "decir", "la", "verdadera", "idea", "de", "dios", "este", "cristoesp\u00edritu", "gobern\u00f3", "al", "jes\u00fas", "f\u00edsico", "con", "la", "ascensi\u00f3n", "desapareci\u00f3", "jes\u00fas", "pero", "la", "identidad", "espiritual", "o", "cristo", "contin\u00faa", "existiendo", "en", "el", "orden", "eterno", "de", "la", "ciencia", "divina", "redimiendo", "los", "pecados", "del", "mundoya", "que", "jes\u00fas", "no", "es", "dios", "sino", "el", "hijo", "de", "dios", "y", "uno", "con", "dios", "en", "calidad", "y", "no", "en", "cantidad", "dios", "no", "es", "un", "salvador", "corp\u00f3reo", "sino", "un", "principio", "salvador", "la", "salvaci\u00f3n", "no", "se", "logra", "mediante", "el", "perd\u00f3n", "sino", "una", "reforma", "y", "recurso", "de", "esp\u00edritu", "los", "adventistas", "del", "s\u00e9ptimo", "d\u00eda", "hacen", "hincapi\u00e9", "como", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "grupos", "adventistas", "en", "una", "escatolog\u00eda", "de", "signo", "milenarista", "que", "considera", "inminente", "la", "parus\u00eda", "segunda", "venida", "de", "cristo", "la", "cual", "se", "realizar\u00e1", "de", "modo", "visible", "y", "tangible", "otros", "movimientos", "se", "apartan", "bastante", "m\u00e1s", "de", "las", "creencias", "cristianas", "ya", "que", "niegan", "de", "plano", "su", "misi\u00f3n", "salvadoranota", "jes\u00fas", "en", "otras", "religiones", "jes\u00fas", "seg\u00fan", "el", "juda\u00edsmo", "el", "juda\u00edsmo", "religi\u00f3n", "en", "cuyo", "marco", "se", "desarroll\u00f3", "la", "predicaci\u00f3n", "de", "jes\u00fas", "rechaza", "la", "creencia", "de", "que", "jes\u00fas", "es", "dios", "ya", "que", "resulta", "incompatible", "con", "su", "estricto", "monote\u00edsmo", "igualmente", "rechaza", "su", "identificaci\u00f3n", "con", "el", "mes\u00edas", "o", "como", "profeta", "en", "l\u00edneas", "generales", "puede", "decirse", "que", "el", "juda\u00edsmo", "prest\u00f3", "escasa", "atenci\u00f3n", "a", "jes\u00fas", "de", "nazaret", "sin", "embargo", "un", "personaje", "llamado", "yeshu", "alternativamente", "jeshu", "yeishu", "en", "hebreo", "\"", "es", "mencionado", "en", "antiguos", "textos", "rab\u00ednicos", "entre", "ellos", "el", "talmud", "de", "babilonia", "redactado", "en", "fecha", "anterior", "al", "a\u00f1o", "y", "la", "literatura", "midr\u00e1sica", "de", "entre", "los", "a\u00f1os", "y", "el", "nombre", "es", "similar", "aunque", "no", "id\u00e9ntico", "a", "yesh\u00faa", "que", "es", "considerado", "por", "muchos", "autores", "el", "nombre", "original", "de", "jes\u00fas", "en", "arameo", "adem\u00e1s", "en", "varios", "manuscritos", "del", "talmud", "de", "babilonia", "aparece", "con", "el", "sobrenombre", "hanotztri", "que", "puede", "significar", "el", "nazareno", "por", "este", "motivo", "y", "por", "ciertas", "coincidencias", "entre", "la", "historia", "de", "jes\u00fas", "conocida", "por", "los", "evangelios", "cristianos", "y", "la", "del", "yeshu", "citado", "en", "el", "talmud", "de", "babilonia", "algunos", "autores", "han", "identificado", "a", "ambos", "personajes", "existen", "sin", "embargo", "discrepancias", "sobre", "este", "punto", "pero", "por", "otro", "lado", "tambi\u00e9n", "nombran", "a", "su", "madre", "mar\u00eda", "en", "los", "textos", "rab\u00ednicos", "jes\u00fas", "es", "caracterizado", "desde", "un", "punto", "de", "vista", "muy", "negativo", "y", "le", "atacan", "con", "vehemencia", "aparece", "como", "un", "embaucador", "que", "empuja", "a", "los", "jud\u00edos", "a", "apostatar", "de", "su", "religi\u00f3n", "se", "mofan", "de", "\u00e9l", "y", "de", "sus", "ense\u00f1anzas", "as\u00ed", "como", "de", "su", "madre", "mar\u00eda", "jes\u00fas", "en", "las", "religiones", "gn\u00f3sticas", "el", "gnosticismo", "es", "un", "conjunto", "de", "religiones", "heterog\u00e9neas", "que", "florecieron", "cuando", "las", "religiones", "locales", "de", "asia", "entraron", "en", "contacto", "con", "el", "helenismo", "a", "pesar", "de", "su", "diversidad", "de", "contenidos", "comparten", "algunos", "rasgos", "a", "veces", "de", "estilo", "y", "a", "veces", "de", "contenido", "por", "ejemplo", "era", "muy", "com\u00fan", "en", "ellas", "atribuir", "al", "mundo", "un", "origen", "maligno", "o", "defectuoso", "para", "algunas", "religiones", "gn\u00f3sticas", "el", "mundo", "hab\u00eda", "sido", "creado", "por", "malignos", "demiurgos", "que", "ten\u00edan", "al", "hombre", "encerrado", "en", "la", "existencia", "terrenal", "e", "ignorante", "de", "su", "condici\u00f3n", "de", "prisionero", "para", "otras", "el", "mundo", "era", "el", "fruto", "de", "un", "fracaso", "o", "tragedia", "creativos", "los", "que", "conoc\u00edan", "gnosis", "esta", "verdad", "pod\u00edan", "intentar", "escapar", "en", "contacto", "con", "el", "cristianismo", "aparecieron", "nuevas", "variantes", "gn\u00f3sticas", "los", "l\u00edderes", "m\u00e1s", "destacados", "de", "estos", "movimientos", "fueron", "marci\u00f3n", "de", "s\u00ednope", "siglo", "ii", "es", "el", "\u00fanico", "gn\u00f3stico", "que", "reconoci\u00f3", "a", "jes\u00fas", "de", "nazaret", "como", "\u00fanico", "y", "verdadero", "hijo", "de", "dios", "sin", "embargo", "el", "dios", "que", "propugna", "marci\u00f3n", "no", "es", "el", "dios", "del", "antiguo", "testamento", "y", "por", "lo", "tanto", "su", "acto", "m\u00e1s", "que", "redentor", "es", "liberador", "es", "decir", "el", "dios", "del", "antiguo", "testamento", "crea", "al", "hombre", "y", "el", "dios", "del", "nuevo", "testamento", "lo", "libera", "o", "manumite", "pagando", "para", "ello", "el", "precio", "de", "su", "sangrevalent\u00edn", "siglo", "ii", "fue", "el", "fundador", "de", "otra", "escuela", "gn\u00f3stica", "para", "\u00e9l", "jes\u00fas", "de", "nazaret", "fue", "una", "divinidad", "creada", "para", "redimir", "a", "la", "propia", "divinidad", "de", "un", "defecto", "o", "desorden", "interno", "sufrido", "durante", "el", "proceso", "de", "la", "creaci\u00f3nsim\u00f3n", "mago", "siglo", "i", "fue", "un", "predicador", "gn\u00f3stico", "que", "se", "autoproclam\u00f3", "encarnaci\u00f3n", "del", "padre", "para", "\u00e9l", "jes\u00fas", "de", "nazaret", "hab\u00eda", "sido", "una", "encarnaci\u00f3n", "previa", "del", "hijobas\u00edlides", "de", "alejandr\u00eda", "siglo", "ii", "fue", "el", "fundador", "de", "otra", "secta", "gn\u00f3stica", "consideraba", "que", "la", "muerte", "de", "jes\u00fas", "era", "incompatible", "con", "su", "naturaleza", "divina", "y", "por", "lo", "tanto", "hab\u00eda", "sido", "una", "muerte", "ilusoriamani", "iii", "fundador", "del", "manique\u00edsmo", "dentro", "de", "su", "sistema", "jes\u00fas", "de", "nazaret", "zoroastro", "y", "buda", "hab\u00edan", "sido", "tres", "predecesores", "cuya", "ense\u00f1anza", "\u00e9l", "completaba", "y", "culminaba", "jes\u00fas", "seg\u00fan", "el", "islam", "jes\u00fas", "llamado", "en", "lengua", "\u00e1rabe", "`s", "o", "`s", "ibn", "maryam", "jes\u00fas", "hijo", "de", "mar\u00eda", "es", "uno", "de", "los", "principales", "profetas", "del", "islam", "seg\u00fan", "el", "cor\u00e1n", "fue", "uno", "de", "los", "profetas", "m\u00e1s", "queridos", "por", "dios", "y", "a", "diferencia", "de", "lo", "que", "ocurre", "en", "el", "cristianismo", "para", "los", "musulmanes", "no", "tiene", "car\u00e1cter", "divino", "existen", "notables", "diferencias", "entre", "el", "relato", "de", "los", "evangelios", "y", "la", "narraci\u00f3n", "cor\u00e1nica", "de", "la", "historia", "de", "jes\u00fas", "la", "virginidad", "de", "mar\u00eda", "es", "plenamente", "reconocida", "cor\u00e1n", "y", "ss", "jes\u00fas", "es", "quien", "anunci\u00f3", "la", "llegada", "de", "mahoma", "como", "\u00faltimo", "profeta", "cor\u00e1n", "aunque", "siguen", "su", "vida", "y", "pr\u00e9dica", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "textos", "de", "los", "evangelios", "ap\u00f3crifos", "la", "muerte", "de", "jes\u00fas", "es", "tratada", "de", "forma", "compleja", "al", "no", "reconocer", "expl\u00edcitamente", "su", "sacrificio", "sino", "que", "antes", "de", "la", "muerte", "es", "sustituido", "por", "otro", "ser", "del", "que", "nada", "se", "dice", "mientras", "jes\u00fas", "asciende", "con", "dios", "y", "burla", "a", "los", "jud\u00edos", "cor\u00e1n", "la", "muerte", "ignominiosa", "de", "jes\u00fas", "no", "se", "contempla", "aunque", "s\u00ed", "se", "afirma", "su", "regreso", "el", "d\u00eda", "del", "juicio", "final", "cor\u00e1n", "y", "el", "descubrimiento", "en", "ese", "d\u00eda", "de", "que", "la", "obra", "de", "jes\u00fas", "fue", "verdadera", "en", "el", "sentido", "de", "enviado", "por", "dios", "el", "cor\u00e1n", "rechaza", "la", "trinidad", "seg\u00fan", "el", "concepto", "del", "tawhid", "teni\u00e9ndola", "por", "falsa", "y", "considera", "a", "jes\u00fas", "por", "verbo", "de", "dios", "pero", "no", "hijo", "de", "\u00e9lnota", "jes\u00fas", "en", "la", "ficci\u00f3n", "y", "en", "el", "arte", "jes\u00fas", "en", "el", "arte", "en", "un", "primer", "momento", "el", "arte", "cristiano", "evit\u00f3", "representar", "a", "jes\u00fas", "en", "forma", "humana", "prefiriendo", "evocar", "su", "figura", "mediante", "s\u00edmbolos", "tales", "como", "el", "monograma", "formado", "por", "las", "letras", "griegas", "y", "iniciales", "del", "nombre", "griego", "cristo", "en", "uni\u00f3n", "a", "veces", "de", "y", "primera", "y", "\u00faltima", "letras", "respectivamente", "del", "alfabeto", "griego", "para", "indicar", "que", "cristo", "es", "el", "principio", "y", "el", "fin", "el", "s\u00edmbolo", "del", "pez", "ikhth\u00fds", "en", "griego", "acr\u00f3stico", "de", "ieso\u00fbs", "khrist\u00f3s", "theo\u00fb", "hui\u00f3s", "str", "jes\u00fas", "cristo", "hijo", "de", "dios", "salvador", "el", "cordero", "de", "dios", "o", "incluso", "mediante", "s\u00edmbolos", "antropom\u00f3rficos", "como", "el", "del", "buen", "pastor", "m\u00e1s", "tarde", "aparecieron", "representaciones", "de", "cristo", "primero", "presentado", "como", "un", "joven", "imberbe", "a", "partir", "del", "siglo", "iv", "fue", "representado", "casi", "exclusivamente", "con", "barba", "en", "el", "arte", "bizantino", "se", "hicieron", "habituales", "una", "serie", "de", "representaciones", "de", "jes\u00fas", "algunas", "de", "las", "cuales", "como", "la", "imagen", "del", "pantocr\u00e1tor", "tuvieron", "un", "amplio", "desarrollo", "en", "el", "arte", "europeo", "medieval", "jes\u00fas", "en", "la", "literatura", "desde", "finales", "del", "siglo", "xix", "son", "numerosos", "los", "autores", "literarios", "que", "han", "dado", "su", "interpretaci\u00f3n", "personal", "de", "la", "figura", "de", "jes\u00fas", "entre", "las", "obras", "m\u00e1s", "destacadas", "que", "han", "tratado", "el", "tema", "pueden", "citarse", "fiodor", "dostoievski", "los", "hermanos", "karam\u00e1zov", "robert", "graves", "rey", "jes\u00fas", "nikos", "kazantzakis", "cristo", "crucificado", "y", "la", "\u00faltima", "tentaci\u00f3n", "de", "cristo", "en", "la", "que", "se", "basar\u00eda", "martin", "scorsese", "para", "su", "pel\u00edcula", "hom\u00f3nima", "fulton", "oursler", "la", "historia", "m\u00e1s", "grande", "jam\u00e1s", "contada", "en", "la", "que", "se", "bas\u00f3", "la", "pel\u00edcula", "de", "george", "stevens", "mija\u00edl", "bulg\u00e1kov", "el", "maestro", "y", "margarita", "escrito", "entre", "y", "fulton", "sheen", "vida", "de", "cristo", "vittorio", "messori", "hip\u00f3tesis", "sobre", "jes\u00fas", "anthony", "burgess", "el", "hombre", "de", "nazareth", "ignacio", "larra\u00f1aga", "el", "pobre", "de", "nazaret", "jos\u00e9", "saramago", "el", "evangelio", "seg\u00fan", "jesucristo", "gore", "vidal", "en", "directo", "desde", "el", "g\u00f3lgota", "tambi\u00e9n", "parcialmente", "basado", "en", "la", "historia", "de", "jes\u00fas", "de", "nazaret", "mes\u00edas", "norman", "mailer", "el", "evangelio", "seg\u00fan", "el", "hijo", "lee", "strobel", "el", "caso", "de", "cristo", "fernando", "s\u00e1nchez", "drag\u00f3", "carta", "de", "jes\u00fas", "al", "papa", "benedicto", "xvi", "jes\u00fas", "de", "nazaret", "\u00e1lvaro", "bermejo", "el", "evangelio", "del", "t\u00edbet", "la", "figura", "de", "jes\u00fas", "ha", "sido", "tambi\u00e9n", "el", "tema", "de", "algunas", "obras", "de", "literatura", "de", "consumo", "a", "veces", "en", "g\u00e9neros", "como", "la", "ciencia", "ficci\u00f3n", "o", "la", "novela", "de", "misterio", "mirza", "ghulam", "ahmad", "jes\u00fas", "en", "la", "india", "andreas", "faberkaiser", "jes\u00fas", "vivi\u00f3", "y", "muri\u00f3", "en", "cachemira", "j", "j", "ben\u00edtez", "caballo", "de", "troya", "saga", "de", "varios", "vol\u00famenes", "fida", "hassnain", "la", "historia", "de", "jes\u00fas", "jes\u00fas", "en", "el", "cine", "la", "vida", "de", "jes\u00fas", "seg\u00fan", "los", "relatos", "del", "nuevo", "testamento", "y", "generalmente", "desde", "una", "perspectiva", "cristiana", "ha", "sido", "un", "tema", "frecuente", "en", "el", "cine", "desde", "su", "misma", "aparici\u00f3n", "de", "hecho", "es", "quiz\u00e1s", "el", "personaje", "m\u00e1s", "interpretado", "en", "el", "cine", "ya", "en", "su", "vida", "fue", "llevada", "a", "la", "pantalla", "por", "georges", "hatot", "y", "louis", "lumi\u00e8re", "en", "un", "filme", "titulado", "la", "vie", "et", "la", "passion", "de", "j\u00e9suschrist", "en", "el", "cine", "mudo", "destaca", "la", "superproducci\u00f3n", "rey", "de", "reyes", "de", "cecil", "b", "demille", "posteriormente", "ha", "sido", "representado", "en", "repetidas", "ocasiones", "desde", "las", "superproducciones", "de", "hollywood", "como", "benhur", "william", "wyler", "rey", "de", "reyes", "nicholas", "ray", "y", "the", "greatest", "story", "ever", "told", "george", "stevens", "o", "la", "miniserie", "europea", "jes\u00fas", "de", "nazaret", "franco", "zeffirelli", "hasta", "visiones", "m\u00e1s", "austeras", "como", "la", "de", "pier", "paolo", "pasolini", "el", "evangelio", "seg\u00fan", "san", "mateo", "tambi\u00e9n", "dieron", "su", "personal", "interpretaci\u00f3n", "de", "la", "figura", "de", "jes\u00fas", "autores", "como", "griffith", "intolerancia", "wiene", "inri", "morayta", "el", "m\u00e1rtir", "del", "calvario", "dreyer", "ordet", "dassin", "el", "que", "debe", "morir", "bu\u00f1uel", "nazar\u00edn", "y", "la", "v\u00eda", "l\u00e1ctea", "wajda", "pilatus", "und", "andere", "rossellini", "el", "mes\u00edas", "arcand", "jes\u00fas", "de", "montreal", "o", "cuerda", "as\u00ed", "en", "el", "cielo", "como", "en", "la", "tierra", "algunas", "de", "las", "pel\u00edculas", "m\u00e1s", "recientes", "sobre", "su", "vida", "no", "han", "estado", "exentas", "de", "pol\u00e9mica", "es", "el", "caso", "de", "je", "vous", "salue", "marie", "de", "jeanluc", "godard", "o", "la", "\u00faltima", "tentaci\u00f3n", "de", "cristo", "de", "martin", "scorsese", "basada", "en", "la", "novela", "hom\u00f3nima", "de", "nikos", "kazantzakis", "y", "muy", "criticada", "en", "general", "por", "su", "interpretaci\u00f3n", "de", "jes\u00fas", "apartada", "del", "punto", "de", "vista", "cristiano", "tradicional", "el", "filme", "de", "mel", "gibson", "la", "pasi\u00f3n", "de", "cristo", "suscit\u00f3", "en", "cambio", "la", "aprobaci\u00f3n", "de", "amplios", "sectores", "del", "cristianismo", "pero", "fue", "tachado", "de", "antisemita", "por", "algunos", "miembros", "de", "la", "comunidad", "jud\u00eda", "en", "fue", "estrenada", "la", "pel\u00edcula", "hijo", "de", "dios", "el", "personaje", "de", "jes\u00fas", "ha", "sido", "tratado", "en", "el", "cine", "desde", "muy", "variados", "\u00e1ngulos", "no", "faltan", "por", "ejemplo", "aproximaciones", "par\u00f3dicas", "a", "la", "figura", "del", "iniciador", "del", "cristianismo", "como", "la", "vida", "de", "brian", "terry", "jones", "musicales", "como", "jesucristo", "superstar", "norman", "jewison", "o", "godspell", "david", "greene", "y", "filmes", "de", "animaci\u00f3n", "como", "the", "miracle", "maker", "derek", "w", "hayes", "y", "stanislav", "sokolov", "jes\u00fas", "en", "el", "teatro", "musical", "la", "vida", "de", "jes\u00fas", "tambi\u00e9n", "ha", "sido", "convertida", "en", "musical", "y", "llevada", "a", "los", "escenarios", "en", "lugares", "como", "broadway", "entre", "las", "aproximaciones", "l\u00edricas", "a", "la", "vida", "y", "obra", "de", "jes\u00fas", "destacan", "jesucristo", "superstar", "\u00f3pera", "rock", "con", "m\u00fasica", "de", "andrew", "lloyd", "webber", "y", "libreto", "de", "tim", "rice", "representada", "por", "primera", "vez", "en", "mucho", "m\u00e1s", "alternativa", "es", "la", "obra", "godspell", "con", "m\u00fasica", "de", "stephen", "schartz", "y", "libreto", "de", "johnmichael", "tebelak", "representada", "por", "primera", "vez", "en", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portalcristianismo", "contenido", "relacionado", "con", "cristianismo", "portaljuda\u00edsmo", "contenido", "relacionado", "con", "juda\u00edsmo", "portalislam", "contenido", "relacionado", "con", "islam", "portaljuda\u00edsmo", "mesi\u00e1nico", "contenido", "relacionado", "con", "juda\u00edsmo", "mesi\u00e1nico", "esquema", "de", "la", "vida", "de", "jes\u00fas", "palestina", "en", "tiempos", "de", "jes\u00fas", "mishn\u00e1", "ieshu", "anexoadvocaciones", "crist\u00edferas", "hip\u00f3tesis", "del", "cuerpo", "perdido", "notas", "referencias", "bibliograf\u00eda", "bibliograf\u00eda", "utilizada", "el", "jes\u00fas", "hist\u00f3rico", "aguirre", "rafael", "aproximaci\u00f3n", "actual", "al", "jes\u00fas", "de", "la", "historia", "en", "cuadernos", "de", "teolog\u00eda", "deusto", "n\u00ba", "isbn", "crossan", "john", "dominic", "jes\u00fas", "vida", "de", "un", "campesino", "jud\u00edo", "barcelona", "cr\u00edtica", "isbn", "x", "guijarro", "santiago", "dichos", "primitivos", "de", "jes\u00fas", "una", "introducci\u00f3n", "al", "protoevangelio", "de", "dichos", "q", "salamanca", "s\u00edgueme", "\u00aa", "edici\u00f3n", "isbn", "meier", "j", "p", "un", "jud\u00edo", "marginal", "nueva", "visi\u00f3n", "del", "jes\u00fas", "hist\u00f3rico", "i", "ii", "iii", "estella", "verbo", "divino", "ss", "pi\u00f1ero", "antonio", "ed", "or\u00edgenes", "del", "cristianismo", "antecedentes", "y", "primeros", "pasos", "madrid", "el", "almendro", "isbn", "pi\u00f1ero", "antonio", "ed", "fuentes", "del", "cristianismo", "tradiciones", "primitivas", "sobre", "jes\u00fas", "madrid", "el", "almendro", "isbn", "pi\u00f1ero", "antonio", "gu\u00eda", "para", "entender", "el", "nuevo", "testamento", "madrid", "trotta", "isbn", "puente", "ojea", "gonzalo", "el", "evangelio", "de", "marcos", "del", "cristo", "de", "la", "fe", "al", "jes\u00fas", "de", "la", "historia", "madrid", "siglo", "xxi", "isbn", "puig", "armand", "jes\u00fas", "una", "biograf\u00eda", "barcelona", "destino", "isbn", "sanders", "e", "p", "la", "figura", "hist\u00f3rica", "de", "jes\u00fas", "estella", "verbo", "divino", "isbn", "theissen", "gerd", "y", "annette", "merz", "el", "jes\u00fas", "hist\u00f3rico", "salamanca", "s\u00edgueme", "isbn", "vermes", "geza", "jes\u00fas", "el", "jud\u00edo", "barcelona", "muchnik", "\u00aa", "edici\u00f3n", "isbn", "vermes", "geza", "el", "nacimiento", "de", "jes\u00fas", "barcelona", "ares", "y", "mares", "isbn", "winter", "paul", "el", "proceso", "a", "jes\u00fas", "barcelona", "muchnik", "isbn", "jes\u00fas", "en", "el", "cristianismo", "y", "en", "otras", "religiones", "jonas", "hans", "la", "religi\u00f3n", "gn\u00f3stica", "madrid", "siruela", "isbn", "lossky", "vladimir", "teolog\u00eda", "m\u00edstica", "de", "la", "iglesia", "de", "oriente", "barcelona", "herder", "isbn", "pagels", "elaine", "los", "evangelios", "gn\u00f3sticos", "barcelona", "cr\u00edtica", "isbn", "pagels", "elaine", "m\u00e1s", "all\u00e1", "de", "la", "fe", "el", "evangelio", "secreto", "de", "tom\u00e1s", "barcelona", "ares", "y", "mares", "isbn", "puech", "henry", "en", "torno", "a", "la", "gnosis", "quasten", "johannes", "patrolog\u00eda", "i", "madrid", "bac", "isbn", "quasten", "johannes", "patrolog\u00eda", "ii", "madrid", "bac", "isbn", "trevijano", "ram\u00f3n", "patrolog\u00eda", "madrid", "bac", "isbn", "vernet", "juan", "el", "cor\u00e1n", "traducci\u00f3n", "pr\u00f3logo", "y", "comentarios", "de", "bolsillo", "isbn", "bibliograf\u00eda", "adicional", "no", "utilizada", "directamente", "en", "este", "art\u00edculo", "chapa", "juan", "ed", "preguntas", "sobre", "jes\u00fas", "madrid", "rialp", "isbn", "x", "funk", "robert", "et", "al", "eds", "the", "five", "gospels", "what", "did", "jesus", "really", "say", "the", "search", "for", "the", "authentic", "words", "of", "jesus", "nueva", "york", "macmillan", "isbn", "x", "funk", "robert", "et", "al", "eds", "the", "acts", "of", "jesus", "the", "search", "for", "the", "authentic", "deeds", "of", "jesus", "san", "francisco", "harper", "san", "francisco", "isbn", "ratzinger", "joseph", "jes\u00fas", "de", "nazaret", "madrid", "planeta", "isbn", "x", "saban", "mario", "javier", "el", "juda\u00edsmo", "de", "jes\u00fas", "varo", "f", "rab\u00ed", "jes\u00fas", "de", "nazaret", "madrid", "biblioteca", "de", "autores", "cristianos", "isbn", "enlaces", "externos", "wikiquote", "alberga", "frases", "c\u00e9lebres", "de", "o", "sobre", "jes\u00fas", "de", "nazaret", "debate", "sobre", "jesucristo", "en", "una", "edici\u00f3n", "de", "del", "programa", "de", "tve", "la", "clave", "con", "jos\u00e9", "luis", "balb\u00edn", "historia", "humana", "de", "jes\u00fas", "otra", "edici\u00f3n", "de", "de", "la", "clave", "jes\u00fas", "en", "el", "nuevo", "testamento", "biblegatewaycom", "acceso", "en", "l\u00ednea", "a", "varias", "versiones", "de", "los", "textos", "b\u00edblicos", "en", "espa\u00f1ol", "y", "otros", "muchos", "idiomas", "el", "jes\u00fas", "hist\u00f3rico", "jes\u00fasteolog\u00edaupsaes", "el", "jes\u00fas", "hist\u00f3rico", "por", "santiago", "guijarro", "oporto", "de", "la", "universidad", "pontificia", "de", "salamanca", "mercabaorg", "el", "jes\u00fas", "hist\u00f3rico", "a", "la", "luz", "de", "la", "ex\u00e9gesis", "reciente", "por", "rafael", "aguirre", "ccparagonpangeaorg", "archivado", "el", "de", "septiembre", "de", "en", "wayback", "machine", "aproximaci\u00f3n", "al", "jes\u00fas", "hist\u00f3rico", "posibilidades", "de", "historicidad", "upcomillases", "archivado", "el", "de", "febrero", "de", "en", "wayback", "machine", "el", "jes\u00fas", "jud\u00edo", "por", "juan", "manuel", "mart\u00ednmoreno", "earlychristianwritingscom", "historical", "jesus", "theories", "hip\u00f3tesis", "sobre", "el", "jes\u00fas", "hist\u00f3rico", "en", "ingl\u00e9s", "bsworg", "the", "present", "state", "of", "the", "third", "quest", "for", "the", "historical", "jesus", "loss", "and", "gain", "por", "john", "p", "meier", "en", "ingl\u00e9s", "jes\u00fas", "seg\u00fan", "el", "cristianismo", "cat\u00f3licoorg", "jes\u00fas", "de", "nazaret", "enciclopediacat\u00f3licacom", "documentos", "hist\u00f3ricos", "relacionados", "con", "jesucristo", "vaticanva", "catecismo", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "librer\u00eda", "editrice", "vaticana"]