["james", "earl", "carter", "jr", "plains", "georgia", "de", "octubre", "de", "es", "un", "expol\u00edtico", "y", "humanitario", "estadounidense", "del", "partido", "dem\u00f3crata", "que", "fue", "el", "trig\u00e9simo", "noveno", "presidente", "de", "los", "estados", "unidos", "antes", "hab\u00eda", "ejercido", "de", "gobernador", "del", "estado", "de", "georgia", "y", "de", "senador", "en", "la", "asamblea", "general", "de", "georgia", "carter", "fue", "galardonado", "con", "el", "premio", "nobel", "de", "la", "paz", "en", "por", "sus", "esfuerzos", "para", "encontrar", "soluciones", "pac\u00edficas", "a", "los", "conflictos", "internacionales", "impulsar", "la", "democracia", "y", "los", "derechos", "humanos", "y", "fomentar", "el", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "y", "social", "su", "mandato", "como", "presidente", "de", "estados", "unidos", "estuvo", "marcado", "por", "importantes", "\u00e9xitos", "en", "pol\u00edtica", "exterior", "como", "los", "tratados", "sobre", "el", "canal", "de", "panam\u00e1", "los", "acuerdos", "de", "paz", "de", "camp", "david", "tratado", "de", "paz", "entre", "egipto", "e", "israel", "el", "tratado", "salt", "ii", "con", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "el", "establecimiento", "de", "relaciones", "diplom\u00e1ticas", "con", "la", "rep\u00fablica", "popular", "china", "y", "vivi\u00f3", "sus", "momentos", "m\u00e1s", "tensos", "con", "la", "crisis", "de", "los", "rehenes", "en", "ir\u00e1n", "en", "pol\u00edtica", "interior", "su", "gobierno", "cre\u00f3", "los", "departamentos", "de", "energ\u00eda", "y", "educaci\u00f3n", "y", "reforz\u00f3", "la", "legislaci\u00f3n", "de", "protecci\u00f3n", "medioambiental", "desde", "que", "abandon\u00f3", "la", "casa", "blanca", "se", "ha", "dedicado", "a", "la", "mediaci\u00f3n", "en", "conflictos", "internacionales", "y", "al", "apoyo", "de", "causas", "humanitarias", "en", "fund\u00f3", "junto", "con", "su", "esposa", "rosalynn", "el", "centro", "carter", "una", "organizaci\u00f3n", "no", "gubernamental", "que", "lucha", "por", "el", "avance", "de", "los", "derechos", "humanos", "la", "mediaci\u00f3n", "en", "conflictos", "internacionales", "y", "que", "ha", "estado", "presente", "como", "observador", "en", "distintos", "procesos", "electorales", "infancia", "y", "juventud", "james", "earl", "carter", "jr", "naci\u00f3", "el", "de", "octubre", "de", "en", "plains", "un", "peque\u00f1o", "pueblo", "agr\u00edcola", "cercano", "a", "americus", "en", "el", "estado", "de", "georgia", "los", "antepasados", "de", "carter", "proced\u00edan", "del", "sur", "de", "inglaterra", "su", "familia", "paterna", "lleg\u00f3", "a", "las", "colonias", "americanas", "en", "y", "han", "vivido", "en", "el", "estado", "de", "georgia", "durante", "varias", "generaciones", "carter", "ha", "documentado", "antepasados", "suyos", "que", "lucharon", "en", "la", "revoluci\u00f3n", "estadounidense", "y", "su", "abuelo", "lb", "walker", "carter", "combati\u00f3", "en", "el", "ej\u00e9rcito", "de", "los", "estados", "confederados", "durante", "la", "guerra", "de", "secesi\u00f3n", "su", "padre", "fue", "james", "earl", "carter", "un", "acomodado", "empresario", "agr\u00edcola", "que", "cultivaba", "algod\u00f3n", "y", "cacahuetes", "y", "que", "ejerc\u00eda", "el", "papel", "tradicional", "de", "terrateniente", "del", "sur", "de", "estados", "unidos", "carter", "lo", "describe", "como", "un", "brillante", "granjero", "y", "un", "estricto", "segregacionista", "que", "trataba", "a", "los", "trabajadores", "negros", "con", "respeto", "y", "justicia", "su", "madre", "fue", "bessie", "lillian", "gordy", "una", "enfermera", "diplomada", "en", "la", "wise", "clinic", "en", "plains", "que", "transmiti\u00f3", "a", "su", "hijo", "su", "afici\u00f3n", "por", "la", "lectura", "jimmy", "era", "el", "mayor", "de", "los", "hijos", "de", "la", "pareja", "en", "su", "infancia", "durante", "la", "gran", "depresi\u00f3n", "la", "familia", "se", "traslad\u00f3", "a", "vivir", "a", "una", "granja", "que", "su", "padre", "hab\u00eda", "comprado", "situada", "en", "archery", "cerca", "de", "plains", "seg\u00fan", "narra", "carter", "en", "su", "libro", "de", "memorias", "an", "hour", "before", "daylight", "memoirs", "of", "a", "rural", "boyhood", "en", "la", "granja", "a", "pesar", "de", "ser", "una", "de", "las", "familias", "m\u00e1s", "pr\u00f3speras", "de", "la", "comunidad", "carec\u00edan", "de", "electricidad", "y", "agua", "corriente", "la", "mayor\u00eda", "de", "sus", "vecinos", "eran", "afroamericanos", "aparceros", "o", "peones", "de", "la", "explotaci\u00f3n", "de", "su", "padre", "carter", "estaba", "en", "contacto", "permanente", "con", "ellos", "com\u00eda", "en", "sus", "hogares", "y", "cuando", "sus", "padres", "se", "encontraban", "fuera", "pasaba", "la", "noche", "en", "casa", "de", "rachel", "y", "jack", "clark", "empleados", "de", "la", "granja", "familiar", "este", "contacto", "interracial", "solo", "era", "posible", "en", "la", "granja", "puesto", "que", "el", "r\u00edgido", "c\u00f3digo", "legal", "de", "segregaci\u00f3n", "racial", "existente", "establec\u00eda", "la", "separaci\u00f3n", "en", "la", "escuela", "la", "iglesia", "y", "otros", "lugares", "p\u00fablicos", "en", "cierta", "ocasi\u00f3n", "carter", "fue", "al", "cine", "a", "la", "ciudad", "de", "americus", "con", "su", "mejor", "amigo", "ad", "davis", "para", "ello", "tuvieron", "que", "viajar", "en", "vagones", "separados", "en", "el", "tren", "en", "compartimentos", "para", "\"blancos\"", "y", "para", "\"personas", "de", "color\"", "al", "llegar", "a", "la", "ciudad", "tuvieron", "que", "caminar", "hasta", "el", "teatro", "juntos", "pero", "de", "forma", "separada", "tambi\u00e9n", "tuvieron", "que", "separarse", "para", "ver", "la", "pel\u00edcula", "y", "de", "nuevo", "para", "volver", "hasta", "su", "casa", "carter", "afirma", "que", "\"no", "recuerdo", "siquiera", "cuestionar", "la", "separaci\u00f3n", "racial", "obligatoria", "que", "acept\u00e1bamos", "como", "la", "respiraci\u00f3n", "o", "como", "despertar", "en", "archery", "cada", "ma\u00f1ana\"", "desde", "una", "edad", "temprana", "carter", "demostr\u00f3", "ser", "un", "alumno", "aplicado", "al", "que", "le", "gustaba", "mucho", "la", "lectura", "estudi\u00f3", "secundaria", "en", "la", "plains", "high", "school", "al", "terminar", "el", "instituto", "en", "ten\u00eda", "la", "intenci\u00f3n", "de", "ingresar", "en", "la", "academia", "naval", "de", "estados", "unidos", "pero", "para", "acceder", "a", "esta", "instituci\u00f3n", "era", "necesario", "el", "respaldo", "de", "un", "senador", "o", "congresista", "de", "estados", "unidos", "que", "su", "padre", "no", "consigui\u00f3", "hasta", "el", "verano", "de", "mientras", "tanto", "se", "matricul\u00f3", "en", "la", "universidad", "georgia", "southwestern", "college", "en", "americus", "y", "en", "el", "instituto", "de", "tecnolog\u00eda", "de", "georgia", "para", "mejorar", "su", "preparaci\u00f3n", "en", "ciencias", "en", "verano", "de", "ingres\u00f3", "en", "la", "academia", "naval", "de", "los", "estados", "unidos", "en", "annapolis", "donde", "se", "gradu\u00f3", "como", "alf\u00e9rez", "en", "en", "el", "puesto", "de", "los", "alumnos", "de", "su", "promoci\u00f3n", "obteniendo", "igualmente", "una", "licenciatura", "en", "ciencias", "en", "febrero", "de", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "contrajo", "matrimonio", "con", "rosalynn", "smith", "una", "de", "las", "mejores", "amigas", "de", "su", "hermana", "posteriormente", "curs\u00f3", "f\u00edsica", "nuclear", "y", "tecnolog\u00eda", "de", "reactores", "en", "el", "union", "college", "aunque", "no", "lleg\u00f3", "a", "completar", "esos", "estudios", "en", "accedi\u00f3", "a", "la", "escuela", "de", "submarinos", "posteriormente", "fue", "destinado", "al", "pac\u00edfico", "y", "escogido", "por", "el", "almirante", "hyman", "rickover", "para", "participar", "en", "el", "entonces", "novedoso", "programa", "de", "submarinos", "nucleares", "en", "a", "pesar", "de", "que", "su", "intenci\u00f3n", "era", "proseguir", "su", "carrera", "en", "la", "armada", "el", "fallecimiento", "de", "su", "padre", "le", "llev\u00f3", "a", "dimitir", "de", "sus", "cargos", "militares", "para", "asumir", "la", "direcci\u00f3n", "del", "negocio", "familiar", "de", "cultivo", "de", "cacahuates", "en", "su", "pueblo", "natal", "tambi\u00e9n", "desde", "muy", "joven", "mostr\u00f3", "un", "profundo", "sentimiento", "cristiano", "que", "le", "llev\u00f3", "a", "impartir", "clases", "en", "la", "escuela", "dominical", "durante", "su", "carrera", "pol\u00edtica", "manifest\u00f3", "que", "jesucristo", "hab\u00eda", "marcado", "su", "vida", "de", "hecho", "durante", "su", "mandato", "presidencial", "oraba", "varias", "veces", "al", "d\u00edacita", "requerida", "inicios", "en", "pol\u00edtica", "miembro", "del", "senado", "de", "georgia", "jimmy", "carter", "comenz\u00f3", "su", "carrera", "pol\u00edtica", "participando", "en", "las", "juntas", "locales", "que", "administraban", "algunas", "escuelas", "hospitales", "y", "bibliotecas", "de", "su", "comarca", "en", "fue", "elegido", "miembro", "del", "senado", "de", "georgia", "cargo", "en", "el", "que", "permaneci\u00f3", "durante", "dos", "legislaturas", "su", "elecci\u00f3n", "de", "la", "narr\u00f3", "en", "su", "libro", "turning", "point", "a", "candidate", "a", "state", "and", "a", "nation", "come", "of", "age", "la", "elecci\u00f3n", "estuvo", "envuelta", "en", "un", "ambiente", "de", "corrupci\u00f3n", "dirigido", "por", "joe", "hurst", "sheriff", "del", "condado", "de", "quitman", "durante", "las", "votaciones", "se", "produjeron", "graves", "irregularidades", "como", "el", "voto", "de", "personas", "fallecidas", "y", "recuentos", "llenos", "de", "listas", "de", "personas", "que", "supuestamente", "hab\u00edan", "acudido", "a", "votar", "en", "orden", "alfab\u00e9tico", "en", "este", "entorno", "fraudulento", "signific\u00f3", "un", "desaf\u00edo", "ganar", "su", "elecci\u00f3n", "esta", "convocatoria", "electoral", "supuso", "tambi\u00e9n", "el", "final", "del", "r\u00e9gimen", "de", "voto", "imperante", "en", "el", "estado", "de", "georgia", "al", "declarar", "la", "corte", "suprema", "de", "los", "estados", "unidos", "inconstitucional", "sentencia", "gray", "v", "sanders", "en", "el", "sistema", "de", "votos", "por", "condados", "en", "lugar", "de", "por", "personas", "en", "fue", "reelegido", "para", "ejercer", "un", "segundo", "mandato", "de", "dos", "a\u00f1os", "en", "carter", "rechaz\u00f3", "ser", "candidato", "a", "una", "tercera", "reelecci\u00f3n", "para", "iniciar", "su", "candidatura", "para", "gobernador", "del", "estado", "su", "puesto", "en", "el", "senado", "estatal", "fue", "ocupado", "por", "su", "primo", "hermano", "hugh", "carter", "elegido", "por", "el", "partido", "dem\u00f3crata", "campa\u00f1as", "para", "gobernador", "en", "cuando", "terminaba", "su", "legislatura", "en", "el", "senado", "de", "georgia", "se", "plante\u00f3", "presentarse", "como", "candidato", "a", "la", "c\u00e1mara", "de", "representantes", "de", "los", "estados", "unidos", "pero", "cuando", "su", "rival", "republicano", "howard", "callaway", "retir\u00f3", "su", "candidatura", "a", "esta", "c\u00e1mara", "para", "postularse", "como", "candidato", "para", "gobernador", "del", "estado", "de", "georgia", "carter", "que", "no", "quer\u00eda", "ver", "a", "un", "gobernador", "republicano", "en", "su", "estado", "tambi\u00e9n", "se", "retir\u00f3", "de", "la", "carrera", "para", "el", "congreso", "y", "se", "incorpor\u00f3", "a", "la", "carrera", "para", "gobernador", "en", "las", "primarias", "dem\u00f3cratas", "carter", "fue", "el", "tercer", "candidato", "m\u00e1s", "votado", "por", "detr\u00e1s", "de", "ellis", "arnall", "y", "lester", "maddox", "la", "participaci\u00f3n", "de", "carter", "fue", "importante", "y", "trascendente", "ya", "que", "forz\u00f3", "una", "segunda", "vuelta", "electoral", "en", "la", "que", "venci\u00f3", "maddox", "partidario", "de", "la", "segregaci\u00f3n", "racial", "y", "que", "hab\u00eda", "sido", "el", "segundo", "m\u00e1s", "votado", "en", "la", "primera", "vuelta", "durante", "este", "proceso", "carter", "se", "present\u00f3", "como", "una", "alternativa", "moderada", "tanto", "frente", "a", "arnall", "m\u00e1s", "liberal", "como", "frente", "al", "m\u00e1s", "conservador", "maddox", "aunque", "carter", "fue", "derrotado", "la", "fortaleza", "de", "su", "posici\u00f3n", "se", "contempl\u00f3", "como", "un", "\u00e9xito", "para", "un", "senador", "del", "estado", "poco", "conocido", "en", "las", "elecciones", "participaron", "tres", "candidatos", "maddox", "por", "el", "partido", "dem\u00f3crata", "callaway", "por", "los", "republicanos", "y", "arnal", "que", "concurri\u00f3", "como", "independiente", "el", "m\u00e1s", "votado", "fue", "callaway", "pero", "maddox", "fue", "nombrado", "gobernador", "del", "estado", "por", "la", "asamblea", "general", "de", "georgia", "durante", "los", "siguientes", "cuatro", "a\u00f1os", "carter", "volvi\u00f3", "a", "su", "explotaci\u00f3n", "agr\u00edcola", "y", "se", "dedic\u00f3", "a", "planificar", "y", "preparar", "cuidadosamente", "la", "siguiente", "campa\u00f1a", "para", "gobernador", "de", "durante", "esos", "a\u00f1os", "particip\u00f3", "en", "m\u00e1s", "de", "actos", "pol\u00edticos", "por", "todo", "el", "estado", "de", "georgia", "en", "las", "elecciones", "de", "realiz\u00f3", "una", "ardua", "campa\u00f1a", "populista", "para", "la", "primarias", "del", "partido", "dem\u00f3crata", "en", "contra", "del", "exgobernador", "carl", "sanders", "etiquetando", "a", "su", "oponente", "como", "\"cufflinks", "carl\"", "carter", "nunca", "fue", "un", "segregacionista", "y", "se", "neg\u00f3", "a", "unirse", "al", "segregacionista", "consejo", "de", "ciudadanos", "blancos", "lo", "que", "provoc\u00f3", "el", "boicot", "a", "su", "empresa", "de", "cacahuetes", "su", "familia", "fue", "tambi\u00e9n", "una", "de", "las", "dos", "\u00fanicas", "que", "votaron", "a", "favor", "de", "admitir", "a", "los", "negros", "a", "la", "plains", "baptist", "church", "sin", "embargo", "seg\u00fan", "el", "historiador", "e", "stanly", "godbold", "durante", "esta", "campa\u00f1a", "pronunci\u00f3", "las", "palabras", "que", "los", "segregacionistas", "quer\u00edan", "escuchar", "se", "opuso", "a", "los", "transporte", "de", "escolares", "destinados", "a", "favorecer", "la", "integraci\u00f3n", "se", "declar\u00f3", "a", "favor", "de", "las", "escuelas", "privadas", "y", "manifest\u00f3", "su", "disposici\u00f3n", "a", "invitar", "al", "gobernador", "de", "alabama", "george", "wallace", "conocido", "por", "su", "postura", "contraria", "a", "la", "integraci\u00f3n", "racial", "para", "que", "pronunciara", "un", "discurso", "en", "su", "campa\u00f1a", "en", "el", "mismo", "sentido", "sus", "ayudantes", "de", "campa\u00f1a", "hicieron", "p\u00fablica", "una", "fotograf\u00eda", "de", "su", "oponente", "junto", "a", "dos", "jugadores", "de", "baloncesto", "negros", "despu\u00e9s", "de", "su", "estrecha", "victoria", "sobre", "sanders", "en", "las", "primarias", "carter", "fue", "elegido", "gobernador", "al", "derrotar", "al", "candidato", "republicano", "hal", "suit", "tras", "su", "elecci\u00f3n", "como", "gobernador", "carter", "pronunci\u00f3", "un", "discurso", "inaugural", "que", "desagrad\u00f3", "profundamente", "a", "los", "segregacionistas", "les", "digo", "con", "toda", "franqueza", "que", "el", "tiempo", "de", "la", "discriminaci\u00f3n", "racial", "ha", "terminado", "ninguna", "persona", "sea", "pobre", "campesina", "d\u00e9bil", "o", "negra", "deber\u00eda", "tener", "que", "soportar", "la", "carga", "adicional", "de", "ser", "privado", "de", "la", "oportunidad", "de", "una", "educaci\u00f3n", "un", "puesto", "de", "trabajo", "o", "la", "justicia", "leroy", "johnson", "uno", "de", "los", "primeros", "senadores", "negros", "del", "estado", "de", "georgia", "reflexionaba", "sobre", "este", "discurso", "afirmando", "\"nos", "quedamos", "muy", "contentos", "muchos", "de", "los", "segregacionistas", "blancos", "estaban", "disgustados", "y", "estoy", "convencido", "de", "que", "aquellas", "personas", "que", "lo", "apoyaron", "no", "lo", "habr\u00edan", "hecho", "si", "hubieran", "sabido", "que", "iba", "a", "realizar", "esas", "declaraciones\"", "gobernador", "de", "georgia", "carter", "jur\u00f3", "como", "\u00ba", "gobernador", "de", "georgia", "el", "de", "enero", "de", "y", "ocup\u00f3", "el", "cargo", "hasta", "el", "de", "enero", "de", "su", "vicegobernador", "fue", "su", "predecesor", "lester", "maddox", "con", "el", "que", "mantuvo", "constantes", "enfrentamientos", "p\u00fablicos", "durante", "sus", "cuatro", "a\u00f1os", "de", "mandato", "pol\u00edtica", "de", "derechos", "civiles", "como", "ya", "se", "ha", "manifestado", "carter", "declar\u00f3", "ya", "en", "su", "discurso", "inaugural", "como", "gobernador", "que", "la", "\u00e9poca", "de", "la", "segregaci\u00f3n", "racial", "hab\u00eda", "terminado", "y", "que", "la", "discriminaci\u00f3n", "no", "ten\u00eda", "cabida", "en", "el", "futuro", "del", "estado", "y", "as\u00ed", "fue", "el", "primer", "cargo", "p\u00fablico", "estatal", "del", "denominado", "sur", "profundo", "en", "pronunciarse", "p\u00fablicamente", "en", "este", "sentido", "durante", "su", "mandato", "carter", "nombr\u00f3", "bastantes", "afroamericanos", "para", "cargos", "p\u00fablicos", "y", "fue", "denominado", "a", "menudo", "como", "uno", "de", "los", "\"gobernadores", "del", "nuevo", "sur\"", "mucho", "m\u00e1s", "moderado", "que", "sus", "predecesores", "apoy\u00f3", "la", "lucha", "por", "la", "ampliaci\u00f3n", "de", "los", "derechos", "de", "los", "afroamericanos", "y", "contra", "la", "segregaci\u00f3n", "racial", "reformas", "del", "gobierno", "estatal", "carter", "mejor\u00f3", "la", "eficiencia", "del", "gobierno", "mediante", "la", "fusi\u00f3n", "de", "alrededor", "de", "agencias", "estatales", "hasta", "dejarlas", "en", "uno", "de", "sus", "ayudantes", "recordaba", "as\u00ed", "al", "gobernador", "carter", "\"estaba", "all\u00ed", "con", "nosotros", "trabajando", "igual", "de", "duro", "profundizando", "en", "cada", "peque\u00f1o", "problema", "era", "su", "programa", "y", "trabaj\u00f3", "en", "\u00e9l", "tan", "duro", "como", "cualquiera", "y", "el", "producto", "final", "era", "claramente", "suyo\"", "tambi\u00e9n", "impuls\u00f3", "reformas", "durante", "su", "legislatura", "como", "la", "prestaci\u00f3n", "de", "ayuda", "estatal", "iguales", "a", "las", "escuelas", "de", "las", "zonas", "ricas", "y", "pobres", "de", "georgia", "la", "creaci\u00f3n", "de", "centros", "comunitarios", "para", "ni\u00f1os", "con", "discapacidad", "mental", "y", "la", "ampliaci\u00f3n", "de", "los", "programas", "educativos", "para", "presos", "carter", "se", "sinti\u00f3", "especialmente", "orgulloso", "de", "un", "programa", "que", "present\u00f3", "para", "el", "nombramiento", "de", "magistrados", "y", "funcionarios", "del", "gobierno", "estatal", "basado", "en", "el", "m\u00e9rito", "en", "lugar", "de", "la", "influencia", "pol\u00edtica", "aspiraciones", "a", "la", "vicepresidencia", "en", "en", "cuando", "george", "mcgovern", "senador", "de", "los", "estados", "unidos", "por", "dakota", "del", "sur", "se", "present\u00f3", "a", "las", "primarias", "del", "partido", "dem\u00f3crata", "para", "elegir", "el", "candidato", "a", "presidente", "de", "estados", "unidos", "carter", "convoc\u00f3", "una", "conferencia", "de", "prensa", "en", "atlanta", "para", "advertir", "que", "mcgovern", "era", "inelegible", "criticando", "que", "era", "demasiado", "liberal", "tanto", "en", "pol\u00edtica", "exterior", "como", "en", "pol\u00edtica", "nacional", "cuando", "la", "nominaci\u00f3n", "de", "mcgovern", "ya", "era", "inevitable", "carter", "presion\u00f3", "para", "intentar", "convertirse", "en", "su", "vicepresidente", "durante", "la", "convenci\u00f3n", "nacional", "dem\u00f3crata", "de", "apoy\u00f3", "la", "candidatura", "del", "senador", "henry", "m", "jackson", "de", "washington", "sin", "embargo", "carter", "recibi\u00f3", "votos", "en", "la", "ca\u00f3tica", "votaci\u00f3n", "para", "vicepresidente", "en", "la", "convenci\u00f3n", "mcgovern", "ofreci\u00f3", "el", "segundo", "lugar", "a", "reubin", "askew", "uno", "de", "los", "\"nuevos", "gobernadores", "del", "sur\"", "que", "la", "rechaz\u00f3", "pena", "de", "muerte", "y", "derechos", "humanos", "durante", "sus", "campa\u00f1as", "presidenciales", "manifest\u00f3", "siempre", "su", "posici\u00f3n", "contraria", "a", "la", "pena", "de", "muerte", "en", "la", "misma", "postura", "se", "encontraban", "el", "candidato", "dem\u00f3crata", "que", "le", "precedi\u00f3", "george", "mcgovern", "y", "los", "dos", "siguientes", "walter", "mondale", "y", "michael", "dukakis", "en", "la", "actualidad", "carter", "es", "conocido", "por", "su", "oposici\u00f3n", "frontal", "a", "esta", "pena", "en", "todas", "sus", "formas", "y", "en", "su", "discurso", "del", "premio", "nobel", "inst\u00f3", "a", "la", "\"prohibici\u00f3n", "de", "la", "pena", "de", "muerte\"", "despu\u00e9s", "de", "que", "en", "la", "corte", "suprema", "de", "los", "estados", "unidos", "anulase", "la", "pena", "de", "muerte", "en", "el", "estado", "de", "georgia", "carter", "propuso", "sustituirla", "por", "la", "cadena", "perpetua", "en", "la", "legislaci\u00f3n", "estatal", "una", "opci\u00f3n", "que", "antes", "no", "exist\u00eda", "cuando", "la", "asamblea", "de", "georgia", "aprob\u00f3", "una", "nueva", "ley", "de", "pena", "de", "muerte", "carter", "a", "pesar", "de", "expresar", "sus", "reservas", "sobre", "su", "constitucionalidad", "firm\u00f3", "el", "de", "marzo", "de", "la", "nueva", "normativa", "que", "autorizaba", "la", "pena", "de", "muerte", "en", "casos", "de", "asesinato", "violaci\u00f3n", "y", "otros", "delitos", "y", "pon\u00eda", "en", "pr\u00e1ctica", "los", "procedimientos", "judiciales", "que", "se", "ajustaban", "a", "los", "requisitos", "constitucionales", "recientemente", "anunciados", "en", "el", "tribunal", "supremo", "confirm\u00f3", "esta", "nueva", "legislaci\u00f3n", "en", "el", "caso", "de", "asesinato", "coker", "v", "georgia", "en", "el", "que", "la", "corte", "suprema", "dictamin\u00f3", "que", "la", "pena", "de", "muerte", "era", "inconstitucional", "en", "su", "aplicaci\u00f3n", "a", "los", "delitos", "de", "violaci\u00f3n", "el", "de", "marzo", "de", "el", "teniente", "del", "ej\u00e9rcito", "estadounidense", "william", "calley", "fue", "condenado", "a", "cadena", "perpetua", "por", "el", "asesinato", "de", "civiles", "vietnamitas", "en", "la", "masacre", "de", "my", "lai", "en", "vietnam", "el", "presidente", "nixon", "tres", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "de", "la", "sentencia", "conmut\u00f3", "esta", "pena", "por", "un", "arresto", "domiciliario", "de", "car\u00e1cter", "permanente", "jimmy", "carter", "disconforme", "con", "la", "condena", "a", "cadena", "perpetua", "instituy\u00f3", "el", "d\u00eda", "del", "luchador", "estadounidense", "pidiendo", "a", "los", "georgianos", "que", "condujesen", "durante", "una", "semana", "sus", "autom\u00f3viles", "con", "las", "luces", "encendidas", "en", "apoyo", "a", "calley", "el", "gobernador", "de", "indiana", "pidi\u00f3", "tambi\u00e9n", "que", "todas", "las", "banderas", "del", "estado", "ondeasen", "a", "media", "asta", "en", "honor", "a", "calley", "y", "los", "gobernadores", "de", "utah", "y", "misisipi", "tambi\u00e9n", "mostraron", "su", "desacuerdo", "con", "el", "veredicto", "campa\u00f1a", "presidencial", "de", "cuando", "carter", "inici\u00f3", "su", "candidatura", "a", "la", "presidencia", "de", "estados", "unidos", "en", "era", "considerado", "un", "pol\u00edtico", "con", "poca", "experiencia", "y", "escaso", "reconocimiento", "a", "nivel", "nacional", "solo", "era", "reconocido", "por", "el", "de", "los", "votantes", "y", "con", "pocas", "posibilidades", "contra", "pol\u00edticos", "m\u00e1s", "conocidos", "a", "nivel", "nacional", "cuando", "comunic\u00f3", "a", "su", "familia", "su", "intenci\u00f3n", "de", "postularse", "a", "la", "presidencia", "de", "estados", "unidos", "su", "madre", "le", "pregunt\u00f3", "\u00bfpresidente", "de", "qu\u00e9", "sin", "embargo", "durante", "el", "esc\u00e1ndalo", "watergate", "segu\u00eda", "todav\u00eda", "fresco", "en", "la", "mente", "de", "los", "votantes", "y", "su", "posici\u00f3n", "como", "un", "pol\u00edtico", "sin", "gran", "experiencia", "y", "ajeno", "a", "la", "politiquer\u00eda", "de", "washington", "d", "c", "se", "convirti\u00f3", "en", "un", "factor", "atractivo", "para", "los", "votantes", "la", "pieza", "central", "de", "su", "plataforma", "de", "campa\u00f1a", "fue", "la", "reorganizaci\u00f3n", "del", "gobierno", "nominaci\u00f3n", "dem\u00f3crata", "carter", "pronto", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "favorito", "al", "ganar", "el", "caucus", "de", "iowa", "y", "las", "primarias", "de", "nuevo", "hampshire", "utiliz\u00f3", "una", "estrategia", "de", "dos", "frentes", "en", "el", "sur", "en", "el", "que", "la", "mayor\u00eda", "hab\u00eda", "aceptado", "t\u00e1citamente", "a", "george", "wallace", "de", "alabama", "carter", "se", "present\u00f3", "como", "un", "hijo", "predilecto", "de", "car\u00e1cter", "moderado", "cuando", "wallace", "demostr\u00f3", "ser", "una", "fuerza", "agotada", "carter", "barri\u00f3", "en", "la", "regi\u00f3n", "en", "el", "norte", "donde", "carter", "ten\u00eda", "pocas", "posibilidades", "de", "obtener", "grandes", "mayor\u00edas", "hizo", "un", "llamamiento", "en", "gran", "medida", "a", "los", "votantes", "conservadores", "cristianos", "y", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "rural", "gan\u00f3", "en", "varios", "estados", "del", "norte", "construyendo", "el", "mayor", "bloque", "la", "estrategia", "de", "carter", "consist\u00eda", "en", "alcanzar", "una", "regi\u00f3n", "antes", "que", "los", "otros", "candidatos", "pudiesen", "extender", "su", "influencia", "all\u00ed", "viaj\u00f3", "m\u00e1s", "de", "kil\u00f3metros", "visit\u00f3", "estados", "y", "pronunci\u00f3", "m\u00e1s", "de", "discursos", "antes", "de", "que", "otros", "candidatos", "hubieran", "anunciado", "que", "estaban", "en", "la", "carrera", "por", "la", "presidencia", "rechaz\u00f3", "desde", "un", "principio", "presentarse", "como", "un", "candidato", "de", "car\u00e1cter", "regional", "demostrando", "ser", "el", "\u00fanico", "dem\u00f3crata", "con", "una", "verdadera", "estrategia", "nacional", "y", "as\u00ed", "finalmente", "logr\u00f3", "la", "candidatura", "de", "su", "partido", "su", "avance", "fue", "lento", "seg\u00fan", "una", "encuesta", "de", "gallup", "todav\u00eda", "el", "de", "enero", "de", "carter", "era", "la", "primera", "opci\u00f3n", "de", "solo", "un", "cuatro", "por", "ciento", "de", "los", "votantes", "dem\u00f3cratas", "sin", "embargo", "a", "mediados", "de", "marzo", "seg\u00fan", "shoup", "carter", "no", "solo", "iba", "muy", "por", "delante", "de", "los", "otros", "contendientes", "dem\u00f3cratas", "sino", "que", "tambi\u00e9n", "marchaba", "por", "delante", "del", "presidente", "ford", "por", "un", "peque\u00f1o", "porcentaje", "eligi\u00f3", "al", "senador", "walter", "mondale", "como", "candidato", "a", "la", "vicepresidencia", "atac\u00f3", "la", "falta", "de", "transparencia", "de", "la", "pol\u00edtica", "de", "washington", "en", "sus", "discursos", "y", "ofreci\u00f3", "un", "b\u00e1lsamo", "de", "car\u00e1cter", "religioso", "para", "sanar", "las", "heridas", "de", "la", "naci\u00f3n", "elecci\u00f3n", "presidencial", "en", "su", "campa\u00f1a", "electoral", "carter", "apel\u00f3", "a", "vagos", "principios", "morales", "critic\u00f3", "la", "burocracia", "de", "washington", "y", "prometi\u00f3", "sinceridad", "y", "honradez", "plante\u00f3", "su", "campa\u00f1a", "como", "un", "\"outsider\"", "dirigida", "a", "los", "electores", "que", "estaban", "hartos", "de", "pol\u00edticos", "profesionales", "y", "de", "soluciones", "convencionales", "inici\u00f3", "la", "campa\u00f1a", "presidencial", "con", "una", "ventaja", "considerable", "sobre", "ford", "que", "fue", "reduci\u00e9ndose", "en", "el", "transcurso", "de", "la", "misma", "y", "que", "finalmente", "le", "permiti\u00f3", "a", "carter", "la", "victoria", "el", "de", "noviembre", "de", "por", "un", "margen", "estrecho", "carter", "gan\u00f3", "el", "voto", "popular", "por", "un", "contra", "de", "ford", "y", "recibi\u00f3", "votos", "electorales", "contra", "de", "ford", "convirti\u00e9ndose", "en", "el", "primer", "presidente", "del", "denominado", "sur", "profundo", "desde", "la", "elecci\u00f3n", "de", "zachary", "taylor", "en", "su", "comportamiento", "p\u00fablico", "desafi\u00f3", "las", "normas", "establecidas", "durante", "la", "campa\u00f1a", "a", "pesar", "de", "su", "proclamada", "condici\u00f3n", "de", "devoto", "cristiano", "y", "catequista", "concedi\u00f3", "una", "entrevista", "a", "robert", "scheer", "para", "la", "revista", "playboy", "en", "la", "que", "reconoc\u00eda", "que", "\"he", "mirado", "a", "muchas", "mujeres", "con", "lujuria", "y", "he", "cometido", "adulterio", "muchas", "veces", "en", "el", "fondo", "de", "mi", "coraz\u00f3n\"", "la", "entrevista", "lleg\u00f3", "a", "los", "quioscos", "un", "par", "de", "semanas", "antes", "de", "las", "elecciones", "presidencia", "de", "los", "estados", "unidos", "jimmy", "carter", "fue", "el", "trig\u00e9simo", "noveno", "presidente", "de", "los", "estados", "unidos", "desde", "hasta", "carter", "se", "destac\u00f3", "por", "un", "estilo", "relativamente", "heterodoxo", "que", "no", "encaj\u00f3", "en", "el", "establishment", "de", "washington", "ni", "cont\u00f3", "con", "un", "apoyo", "s\u00f3lido", "de", "su", "partido", "y", "por", "sus", "originales", "opiniones", "y", "juicios", "sin", "tener", "un", "programa", "demasiado", "definido", "su", "administraci\u00f3n", "trat\u00f3", "de", "hacer", "un", "gobierno", "\"competente", "y", "compasivo\"", "pero", "se", "encontr\u00f3", "con", "una", "grave", "crisis", "econ\u00f3mica", "que", "dificult\u00f3", "el", "logro", "de", "sus", "objetivos", "caracterizada", "por", "la", "subida", "de", "los", "precios", "de", "la", "energ\u00eda", "y", "la", "estanflaci\u00f3n", "al", "final", "de", "su", "periodo", "de", "gobierno", "carter", "hab\u00eda", "logrado", "reducir", "sustancialmente", "el", "desempleo", "y", "el", "d\u00e9ficit", "p\u00fablico", "pero", "no", "fue", "capaz", "de", "acabar", "por", "completo", "con", "la", "recesi\u00f3n", "carter", "cre\u00f3", "los", "departamento", "de", "educaci\u00f3n", "y", "de", "energ\u00eda", "estableci\u00f3", "una", "pol\u00edtica", "energ\u00e9tica", "nacional", "y", "reform\u00f3", "la", "seguridad", "social", "en", "asuntos", "exteriores", "carter", "inici\u00f3", "los", "acuerdos", "de", "camp", "david", "los", "tratados", "del", "canal", "de", "panam\u00e1", "y", "la", "segunda", "ronda", "de", "los", "acuerdos", "salt", "a", "lo", "largo", "de", "su", "trayectoria", "como", "presidente", "carter", "subray\u00f3", "firmemente", "los", "derechos", "humanos", "devolvi\u00f3", "la", "zona", "del", "canal", "de", "panam\u00e1", "a", "panam\u00e1", "enfrent\u00e1ndose", "a", "las", "cr\u00edticas", "en", "su", "pa\u00eds", "por", "su", "decisi\u00f3n", "que", "fue", "vista", "como", "otra", "se\u00f1al", "de", "debilidad", "de", "estados", "unidos", "y", "de", "su", "h\u00e1bito", "de", "dar", "marcha", "atr\u00e1s", "ante", "la", "confrontaci\u00f3n", "el", "\u00faltimo", "a\u00f1o", "de", "su", "mandato", "presidencial", "estuvo", "marcado", "por", "varias", "crisis", "importantes", "como", "la", "toma", "en", "de", "la", "embajada", "estadounidense", "en", "ir\u00e1n", "y", "retenci\u00f3n", "de", "rehenes", "por", "estudiantes", "iran\u00edes", "el", "intento", "sin", "\u00e9xito", "de", "rescate", "de", "los", "rehenes", "una", "grave", "escasez", "de", "combustible", "y", "el", "comienzo", "de", "la", "guerra", "de", "afganist\u00e1n", "toma", "de", "posesi\u00f3n", "en", "su", "discurso", "de", "toma", "de", "posesi\u00f3n", "pronunci\u00f3", "carter", "hab\u00eda", "hecho", "campa\u00f1a", "con", "la", "promesa", "de", "eliminar", "los", "trapicheos", "de", "la", "denominada", "\"presidencia", "imperial\"", "que", "imperaba", "con", "richard", "nixon", "y", "comenz\u00f3", "su", "presidencia", "de", "acuerdo", "con", "esa", "promesa", "el", "d\u00eda", "de", "su", "toma", "de", "posesi\u00f3n", "al", "ir", "caminando", "por", "la", "avenida", "pennsylvania", "desde", "el", "capitolio", "hasta", "la", "casa", "blanca", "en", "su", "desfile", "inaugural", "rompiendo", "as\u00ed", "con", "el", "protocolo", "y", "la", "historia", "reciente", "sus", "primeros", "pasos", "en", "la", "casa", "blanca", "fueron", "m\u00e1s", "lejos", "en", "esta", "direcci\u00f3n", "reduciendo", "la", "plantilla", "de", "asesores", "en", "un", "tercio", "suprimiendo", "los", "conductores", "para", "los", "miembros", "del", "gabinete", "y", "poniendo", "a", "la", "venta", "el", "yate", "presidencial", "el", "uss", "sequoia", "pol\u00edtica", "interior", "en", "el", "primer", "d\u00eda", "de", "carter", "en", "el", "cargo", "el", "de", "enero", "de", "cumpli\u00f3", "una", "promesa", "de", "campa\u00f1a", "mediante", "la", "publicaci\u00f3n", "de", "un", "decreto", "ley", "que", "declaraba", "una", "amnist\u00eda", "incondicional", "para", "los", "insumisos", "de", "la", "guerra", "de", "vietnam", "bajo", "la", "tutela", "de", "carter", "se", "aprob\u00f3", "la", "ley", "de", "desregulaci\u00f3n", "de", "aerol\u00edneas", "de", "que", "elimin\u00f3", "la", "junta", "aeron\u00e1utica", "civil", "tambi\u00e9n", "impuls\u00f3", "la", "desregulaci\u00f3n", "del", "transporte", "por", "carretera", "ferrocarril", "comunicaciones", "finanzas", "e", "industrias", "entre", "los", "presidentes", "que", "han", "servido", "al", "menos", "un", "periodo", "completo", "de", "presidencia", "carter", "es", "el", "\u00fanico", "que", "no", "realiz\u00f3", "ning\u00fan", "nombramiento", "en", "la", "corte", "suprema", "carter", "fue", "el", "primer", "presidente", "que", "se", "propuso", "abordar", "el", "tema", "de", "los", "derechos", "de", "los", "homosexuales", "se", "opuso", "a", "la", "iniciativa", "briggs", "un", "proyecto", "de", "ley", "de", "california", "que", "prohib\u00eda", "a", "los", "homosexuales", "y", "a", "los", "defensores", "de", "los", "derechos", "de", "los", "homosexuales", "ser", "maestros", "de", "escuelas", "p\u00fablicas", "la", "administraci\u00f3n", "de", "carter", "fue", "la", "primera", "en", "reunirse", "con", "un", "grupo", "de", "activistas", "de", "derechos", "de", "los", "homosexuales", "y", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "actu\u00f3", "en", "favor", "de", "las", "uniones", "civiles", "y", "puso", "fin", "a", "la", "prohibici\u00f3n", "de", "homosexuales", "en", "el", "ej\u00e9rcito", "en", "este", "sentido", "declar\u00f3", "que", "\"se", "opone", "a", "todas", "las", "formas", "de", "la", "discriminaci\u00f3n", "por", "motivos", "de", "orientaci\u00f3n", "sexual", "y", "cree", "que", "debe", "haber", "igualdad", "de", "protecci\u00f3n", "bajo", "la", "ley", "para", "las", "personas", "que", "difieren", "en", "la", "orientaci\u00f3n", "sexual\"", "presupuesto", "a", "pesar", "de", "pedir", "una", "reforma", "del", "sistema", "fiscal", "durante", "su", "campa\u00f1a", "presidencial", "cuando", "lleg\u00f3", "al", "poder", "no", "hizo", "gran", "cosa", "para", "cambiarlo", "durante", "todos", "los", "a\u00f1os", "de", "la", "presidencia", "se", "produjo", "un", "d\u00e9ficit", "en", "el", "presupuesto", "del", "gobierno", "federal", "aunque", "el", "porcentaje", "de", "deuda", "sobre", "el", "pib", "decreci\u00f3", "ligeramente", "su", "ley", "de", "conservaci\u00f3n", "de", "intereses", "nacionales", "de", "las", "tierras", "de", "alaska", "convirti\u00f3", "millones", "de", "acres", "km\u00b2", "en", "parque", "nacional", "en", "alaska", "relaciones", "con", "el", "congreso", "carter", "realiz\u00f3", "una", "exitosa", "campa\u00f1a", "electoral", "defini\u00e9ndose", "como", "un", "\"extra\u00f1o", "en", "washington\"", "en", "la", "que", "criticaba", "al", "presidente", "gerald", "ford", "y", "al", "congreso", "de", "los", "estados", "unidos", "controlado", "por", "los", "dem\u00f3cratas", "como", "presidente", "continu\u00f3", "con", "esta", "l\u00ednea", "su", "negativa", "a", "jugar", "con", "las", "\"reglas", "de", "washington\"", "contribuy\u00f3", "a", "una", "dif\u00edcil", "relaci\u00f3n", "de", "la", "administraci\u00f3n", "carter", "con", "el", "congreso", "hamilton", "jordan", "y", "frank", "moore", "en", "particular", "se", "enfrentaron", "desde", "el", "principio", "con", "los", "l\u00edderes", "dem\u00f3cratas", "como", "el", "portavoz", "de", "la", "c\u00e1mara", "de", "representantes", "tip", "o'neill", "las", "relaciones", "con", "el", "capitolio", "se", "agriaron", "por", "llamadas", "telef\u00f3nicas", "no", "devueltas", "insultos", "tanto", "reales", "como", "imaginarios", "cita", "requeriday", "una", "falta", "de", "voluntad", "para", "intercambiar", "favores", "pol\u00edticos", "y", "debilit\u00f3", "la", "capacidad", "del", "presidente", "para", "impulsar", "su", "ambiciosa", "agenda", "durante", "los", "primeros", "d\u00edas", "de", "su", "presidencia", "carter", "remiti\u00f3", "una", "carta", "al", "congreso", "proponiendo", "el", "rechazo", "de", "varios", "proyectos", "entre", "los", "que", "manifestaron", "su", "oposici\u00f3n", "a", "esa", "propuesta", "se", "encontraba", "el", "senador", "russell", "b", "long", "un", "poderoso", "dem\u00f3crata", "del", "comit\u00e9", "de", "finanzas", "del", "senado", "el", "plan", "de", "carter", "fue", "rechazado", "lo", "que", "produjo", "un", "sentimiento", "de", "amargura", "en", "la", "administraci\u00f3n", "carter", "el", "rechazo", "abri\u00f3", "una", "brecha", "entre", "la", "casa", "blanca", "y", "el", "congreso", "carter", "manifest\u00f3", "que", "la", "oposici\u00f3n", "m\u00e1s", "intensa", "y", "creciente", "a", "sus", "pol\u00edticas", "proven\u00edan", "del", "ala", "liberal", "del", "propio", "partido", "dem\u00f3crata", "que", "atribuy\u00f3", "a", "la", "ambici\u00f3n", "de", "ted", "kennedy", "para", "reemplazarlo", "como", "presidente", "pocos", "meses", "despu\u00e9s", "de", "iniciado", "su", "mandato", "y", "pensando", "que", "ten\u00eda", "el", "apoyo", "de", "cerca", "de", "congresistas", "carter", "public\u00f3", "una", "\"lista", "negra\"", "de", "proyectos", "que", "seg\u00fan", "carter", "supon\u00edan", "un", "\"pork", "barrel\"", "de", "gasto", "p\u00fablico", "manifestando", "que", "vetar\u00eda", "cualquier", "iniciativa", "legislativa", "que", "incluyera", "cualquier", "proyecto", "de", "esta", "lista", "esta", "lista", "se", "encontr\u00f3", "con", "la", "oposici\u00f3n", "del", "l\u00edder", "del", "partido", "dem\u00f3crata", "carter", "hab\u00eda", "incluido", "un", "proyecto", "de", "ley", "de", "r\u00edos", "y", "puertos", "como", "innecesario", "y", "el", "portavoz", "de", "la", "c\u00e1mara", "de", "representantes", "tip", "o'neill", "pens\u00f3", "que", "era", "desaconsejable", "que", "el", "presidente", "interfiriese", "en", "asuntos", "que", "tradicionalmente", "hab\u00edan", "formado", "parte", "de", "la", "esfera", "de", "competencias", "del", "congreso", "tras", "estos", "hechos", "carter", "qued\u00f3", "a\u00fan", "m\u00e1s", "debilitado", "y", "tuvo", "que", "firmar", "un", "proyecto", "de", "ley", "que", "conten\u00eda", "proyectos", "de", "su", "lista", "negra", "m\u00e1s", "tarde", "el", "congreso", "rechaz\u00f3", "aprobar", "las", "principales", "disposiciones", "de", "su", "ley", "de", "protecci\u00f3n", "de", "los", "consumidores", "y", "su", "paquete", "de", "reforma", "laboral", "y", "carter", "vet\u00f3", "un", "paquete", "de", "obras", "p\u00fablicas", "calific\u00e1ndolas", "de", "\"inflacionarias\"", "puesto", "que", "conten\u00eda", "lo", "que", "\u00e9l", "consideraba", "gastos", "innecesarios", "los", "l\u00edderes", "del", "congreso", "percibieron", "que", "el", "apoyo", "p\u00fablico", "a", "la", "iniciativa", "legislativa", "de", "carter", "era", "d\u00e9bil", "y", "se", "aprovecharon", "de", "ella", "despu\u00e9s", "de", "destripar", "el", "proyecto", "de", "ley", "de", "protecci\u00f3n", "al", "consumidor", "transformaron", "su", "plan", "de", "impuestos", "en", "nada", "m\u00e1s", "que", "gastos", "de", "especial", "inter\u00e9s", "tras", "lo", "cual", "carter", "se", "refiri\u00f3", "al", "comit\u00e9", "de", "impuestos", "del", "congreso", "como", "\"manada", "de", "lobos\"", "crisis", "del", "petr\u00f3leo", "en", "durante", "la", "administraci\u00f3n", "de", "nixon", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "pa\u00edses", "exportadores", "de", "petr\u00f3leo", "opep", "redujo", "los", "suministros", "de", "petr\u00f3leo", "disponible", "en", "el", "mercado", "mundial", "en", "parte", "debido", "a", "la", "depreciaci\u00f3n", "del", "d\u00f3lar", "causada", "por", "la", "salida", "del", "patr\u00f3n", "oro", "de", "nixon", "y", "en", "parte", "como", "reacci\u00f3n", "contra", "estados", "unidos", "por", "el", "env\u00edo", "de", "armas", "a", "israel", "durante", "la", "guerra", "de", "yom", "kippur", "esto", "provoc\u00f3", "la", "crisis", "del", "petr\u00f3leo", "de", "que", "supuso", "una", "subida", "brusca", "de", "los", "precios", "del", "petr\u00f3leo", "que", "empuj\u00f3", "la", "inflaci\u00f3n", "y", "desaceler\u00f3", "el", "crecimiento", "el", "gobierno", "de", "estados", "unidos", "tras", "el", "anuncio", "impuso", "controles", "de", "precios", "en", "la", "gasolina", "y", "en", "el", "petr\u00f3leo", "que", "provocaron", "escasez", "y", "largas", "colas", "en", "las", "gasolineras", "las", "colas", "se", "evitaron", "al", "suprimir", "los", "controles", "de", "precios", "en", "la", "gasolina", "estos", "controles", "del", "petr\u00f3leo", "se", "mantuvieron", "hasta", "la", "presidencia", "de", "reagan", "cuando", "en", "carter", "lleg\u00f3", "a", "la", "casa", "blanca", "dijo", "a", "los", "estadounidenses", "que", "la", "crisis", "energ\u00e9tica", "era", "un", "peligro", "claro", "y", "presente", "para", "la", "naci\u00f3n", "y", "el", "equivalente", "moral", "de", "la", "guerra", "y", "dise\u00f1\u00f3", "un", "plan", "para", "intentar", "hacer", "frente", "al", "problema", "y", "manifest\u00f3", "que", "la", "oferta", "mundial", "de", "petr\u00f3leo", "probablemente", "solo", "podr\u00eda", "cubrir", "la", "demanda", "estadounidense", "durante", "seis", "u", "ocho", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "en", "carter", "convenci\u00f3", "a", "los", "dem\u00f3cratas", "en", "el", "congreso", "para", "crear", "el", "departamento", "de", "energ\u00eda", "de", "los", "estados", "unidos", "con", "el", "objetivo", "de", "promover", "el", "ahorro", "de", "energ\u00eda", "carter", "estableci\u00f3", "controles", "de", "precio", "al", "petr\u00f3leo", "y", "al", "gas", "natural", "e", "instal\u00f3", "paneles", "solares", "para", "calentar", "agua", "caliente", "sanitaria", "en", "la", "casa", "blanca", "y", "habilit\u00f3", "una", "estufa", "de", "le\u00f1a", "en", "su", "vivienda", "orden\u00f3", "a", "la", "administraci\u00f3n", "de", "servicios", "generales", "cortar", "el", "agua", "caliente", "en", "algunas", "instalaciones", "federales", "y", "pidi\u00f3", "que", "los", "adornos", "p\u00fablicos", "navide\u00f1os", "permaneciesen", "sin", "luz", "en", "las", "navidades", "de", "y", "se", "establecieron", "a", "nivel", "nacional", "controles", "en", "los", "termostatos", "de", "los", "edificios", "gubernamentales", "y", "comerciales", "para", "que", "no", "sobrepasasen", "temperaturas", "en", "el", "invierno", "por", "encima", "de", "\u00b0c", "ni", "disminuyesen", "en", "el", "verano", "por", "debajo", "de", "\u00b0c", "como", "reacci\u00f3n", "a", "la", "crisis", "energ\u00e9tica", "y", "las", "creciente", "preocupaci\u00f3n", "sobre", "la", "contaminaci\u00f3n", "del", "aire", "carter", "tambi\u00e9n", "firm\u00f3", "la", "ley", "nacional", "de", "energ\u00eda", "y", "la", "ley", "pol\u00edtica", "de", "regulaci\u00f3n", "de", "los", "servicios", "p\u00fablicos", "el", "prop\u00f3sito", "de", "estas", "leyes", "fue", "estimular", "la", "conservaci\u00f3n", "energ\u00e9tica", "y", "el", "desarrollo", "de", "los", "recursos", "energ\u00e9ticos", "nacionales", "incluidos", "los", "renovables", "como", "la", "energ\u00eda", "solar", "y", "la", "e\u00f3lica", "sin", "embargo", "durante", "la", "crisis", "de", "carter", "reintegr\u00f3", "algunos", "controles", "de", "precios", "en", "la", "gasolina", "lo", "que", "volvi\u00f3", "a", "ocasionar", "colas", "en", "las", "gasolineras", "durante", "su", "discurso", "del", "\"malestar\"", "anunci\u00f3", "una", "liberalizaci\u00f3n", "gradual", "de", "los", "controles", "de", "precios", "junto", "con", "la", "imposici\u00f3n", "de", "un", "\"impuesto", "sobre", "beneficios", "excepcionales\"", "para", "financiar", "el", "iniciativas", "de", "eficiencia", "energ\u00e9tica", "el", "impuesto", "se", "instaur\u00f3", "en", "gravando", "la", "producci\u00f3n", "nacional", "de", "petr\u00f3leo", "el", "impuesto", "se", "derog\u00f3", "en", "cuando", "los", "precios", "se", "derrumbaron", "haciendo", "posible", "la", "supresi\u00f3n", "del", "impuesto", "este", "tributo", "no", "era", "un", "gravamen", "sobre", "los", "beneficios", "sino", "un", "impuesto", "especial", "sobre", "la", "diferencia", "entre", "un", "precio", "base", "y", "el", "precio", "de", "mercado", "econom\u00eda", "la", "estanflaci\u00f3n", "y", "el", "nombramiento", "de", "paul", "volcker", "la", "historia", "econ\u00f3mica", "de", "la", "administraci\u00f3n", "carter", "se", "puede", "dividir", "en", "dos", "per\u00edodos", "m\u00e1s", "o", "menos", "iguales", "los", "dos", "primeros", "a\u00f1os", "fueron", "una", "\u00e9poca", "de", "continua", "recuperaci\u00f3n", "de", "la", "grave", "recesi\u00f3n", "de", "que", "hab\u00eda", "dejado", "la", "inversi\u00f3n", "en", "capital", "fijo", "en", "su", "nivel", "m\u00e1s", "bajo", "desde", "la", "recesi\u00f3n", "de", "y", "el", "desempleo", "en", "el", "los", "otros", "dos", "a\u00f1os", "estuvieron", "marcados", "por", "una", "inflaci\u00f3n", "de", "dos", "d\u00edgitos", "con", "unos", "tipos", "de", "inter\u00e9s", "muy", "altos", "la", "escasez", "de", "petr\u00f3leo", "y", "el", "bajo", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "la", "econom\u00eda", "del", "pa\u00eds", "creci\u00f3", "a", "un", "promedio", "de", "durante", "la", "administraci\u00f3n", "carter", "a", "la", "par", "con", "el", "promedio", "hist\u00f3rico", "sin", "embargo", "cada", "uno", "de", "estos", "per\u00edodos", "de", "dos", "a\u00f1os", "difieren", "radicalmente", "la", "econom\u00eda", "de", "estados", "unidos", "que", "hab\u00eda", "crecido", "un", "en", "sigui\u00f3", "a", "un", "ritmo", "similar", "durante", "y", "el", "desempleo", "disminuy\u00f3", "desde", "el", "en", "enero", "de", "al", "en", "mayo", "de", "con", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "nuevos", "empleos", "netos", "creados", "durante", "ese", "\u00edntervalo", "y", "el", "ingreso", "familiar", "per", "c\u00e1pita", "creci\u00f3", "un", "entre", "y", "la", "recuperaci\u00f3n", "de", "la", "inversi\u00f3n", "empresarial", "en", "evidencia", "durante", "el", "a\u00f1o", "tambi\u00e9n", "se", "fortaleci\u00f3", "la", "inversi\u00f3n", "privada", "fija", "maquinaria", "y", "construcci\u00f3n", "creci\u00f3", "un", "de", "a", "las", "ventas", "de", "viviendas", "y", "la", "construcci\u00f3n", "creci\u00f3", "de", "igual", "manera", "en", "y", "la", "producci\u00f3n", "industrial", "la", "producci\u00f3n", "de", "veh\u00edculos", "y", "las", "ventas", "lo", "hicieron", "en", "casi", "un", "con", "la", "excepci\u00f3n", "de", "la", "viviendas", "nuevas", "iniciadas", "que", "se", "mantuvo", "ligeramente", "por", "debajo", "de", "su", "pico", "de", "cada", "uno", "de", "estos", "puntos", "de", "referencia", "alcanzaron", "niveles", "r\u00e9cord", "en", "o", "la", "crisis", "energ\u00e9tica", "de", "termin\u00f3", "este", "per\u00edodo", "de", "crecimiento", "la", "inflaci\u00f3n", "y", "las", "tasas", "de", "inter\u00e9s", "permanecieron", "altas", "mientras", "que", "el", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "la", "creaci\u00f3n", "de", "empleo", "y", "la", "confianza", "de", "los", "consumidores", "se", "redujo", "dr\u00e1sticamente", "la", "pol\u00edtica", "monetaria", "relativamente", "flexible", "adoptada", "por", "el", "presidente", "de", "la", "reserva", "federal", "william", "g", "miller", "hab\u00eda", "contribuido", "a", "la", "generaci\u00f3n", "de", "una", "inflaci\u00f3n", "algo", "m\u00e1s", "elevada", "con", "aumentos", "del", "en", "al", "en", "la", "brusca", "y", "repentina", "subida", "de", "los", "precios", "del", "crudo", "por", "parte", "de", "la", "opep", "condujo", "a", "la", "inflaci\u00f3n", "a", "alcanzar", "niveles", "de", "dos", "d\u00edgitos", "con", "un", "promedio", "del", "en", "y", "el", "en", "la", "repentina", "escasez", "de", "gasolina", "al", "comienzo", "de", "la", "temporada", "de", "vacaciones", "de", "exacerb\u00f3", "el", "problema", "y", "vendr\u00eda", "a", "simbolizar", "la", "crisis", "entre", "el", "p\u00fablico", "en", "general", "la", "escasez", "originada", "en", "el", "cierre", "de", "las", "instalaciones", "de", "refinamiento", "de", "amerada", "hess", "dio", "lugar", "a", "una", "demanda", "del", "gobierno", "federal", "contra", "la", "empresa", "carter", "como", "su", "antecesor", "el", "presidente", "ford", "pidi\u00f3", "al", "congreso", "la", "imposici\u00f3n", "de", "controles", "en", "los", "precios", "de", "la", "energ\u00eda", "productos", "m\u00e9dicos", "y", "precios", "al", "consumidor", "pero", "no", "pudo", "lograr", "la", "aprobaci\u00f3n", "de", "estas", "medidas", "debido", "a", "la", "fuerte", "oposici\u00f3n", "del", "congreso", "pero", "utilizando", "una", "ley", "de", "conservaci\u00f3n", "y", "pol\u00edtica", "energ\u00e9tica", "aprobada", "por", "el", "congreso", "durante", "la", "presidencia", "de", "gerald", "ford", "que", "daba", "a", "los", "presidentes", "la", "autoridad", "para", "desregular", "los", "precios", "del", "petr\u00f3leo", "en", "el", "mercado", "estadounidense", "consigui\u00f3", "fomentar", "la", "producci\u00f3n", "y", "el", "ahorro", "de", "petr\u00f3leo", "las", "importaciones", "de", "este", "producto", "que", "hab\u00edan", "alcanzado", "un", "r\u00e9cord", "de", "millones", "de", "barriles", "en", "el", "cincuenta", "por", "ciento", "del", "suministro", "estadounidense", "se", "redujeron", "a", "la", "mitad", "entre", "y", "en", "el", "periodista", "william", "greider", "escribi\u00f3", "los", "secretos", "del", "templo", "un", "libro", "publicado", "poco", "despu\u00e9s", "del", "desplome", "de", "la", "bolsa", "en", "el", "que", "manifiesta", "que", "volcker", "y", "sus", "protegidos", "posteriores", "han", "dominado", "la", "reserva", "federal", "posteriormente", "por", "lo", "menos", "durante", "varias", "d\u00e9cadas", "a", "trav\u00e9s", "de", "varias", "administraciones", "de", "estados", "unidos", "durante", "la", "administraci\u00f3n", "de", "carter", "la", "econom\u00eda", "sufri\u00f3", "una", "inflaci\u00f3n", "de", "dos", "d\u00edgitos", "junto", "con", "tasas", "de", "inter\u00e9s", "muy", "altas", "la", "escasez", "de", "petr\u00f3leo", "el", "alto", "desempleo", "y", "el", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "lento", "el", "crecimiento", "de", "la", "productividad", "en", "los", "estados", "unidos", "se", "hab\u00eda", "reducido", "a", "una", "tasa", "media", "anual", "del", "frente", "al", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "hubo", "tambi\u00e9n", "un", "creciente", "d\u00e9ficit", "del", "presupuesto", "federal", "que", "aument\u00f3", "a", "$", "millones", "la", "d\u00e9cada", "de", "se", "describe", "como", "un", "per\u00edodo", "de", "estanflaci\u00f3n", "as\u00ed", "como", "mayores", "tasas", "de", "inter\u00e9s", "la", "inflaci\u00f3n", "de", "precios", "un", "aumento", "del", "nivel", "general", "de", "precios", "cre\u00f3", "incertidumbre", "en", "la", "presupuestaci\u00f3n", "y", "planificaci\u00f3n", "y", "provoc\u00f3", "huelgas", "por", "aumentos", "de", "sueldo", "m\u00e1s", "probable", "carter", "como", "nixon", "pidi\u00f3", "al", "congreso", "que", "se", "impusiesen", "controles", "de", "precios", "sobre", "la", "energ\u00eda", "la", "medicina", "y", "los", "precios", "al", "consumidor", "pero", "el", "congreso", "no", "estaba", "de", "acuerdo", "a", "ra\u00edz", "de", "una", "reestructuraci\u00f3n", "de", "su", "gabinete", "carter", "nombr\u00f3", "a", "g", "william", "miller", "como", "secretario", "del", "tesoro", "que", "hasta", "entonces", "hab\u00eda", "ejercido", "como", "presidente", "de", "la", "reserva", "federal", "para", "reemplazarlo", "y", "con", "el", "fin", "de", "calmar", "los", "mercados", "carter", "nombr\u00f3", "nuevo", "presidente", "de", "la", "reserva", "a", "paul", "volcker", "volcker", "llev\u00f3", "a", "cabo", "una", "pol\u00edtica", "monetaria", "restrictiva", "para", "bajar", "la", "inflaci\u00f3n", "volcker", "y", "carter", "tuvieron", "\u00e9xito", "pero", "solo", "tras", "pasar", "primero", "por", "una", "fase", "recesiva", "durante", "la", "que", "la", "econom\u00eda", "se", "desaceler\u00f3", "y", "creci\u00f3", "el", "desempleo", "el", "alivio", "de", "la", "inflaci\u00f3n", "vio", "sus", "resultados", "durante", "el", "primer", "mandato", "de", "ronald", "reagan", "quien", "volvi\u00f3", "a", "nombrar", "a", "volcker", "como", "presidente", "de", "la", "reserva", "bajo", "la", "direcci\u00f3n", "de", "volcker", "la", "reserva", "federal", "elev\u00f3", "la", "tasa", "de", "descuento", "desde", "el", "que", "estaba", "cuando", "asumi\u00f3", "la", "presidencia", "en", "agosto", "de", "hasta", "el", "en", "un", "plazo", "de", "dos", "meses", "la", "tasa", "preferencial", "de", "inter\u00e9s", "alcanz\u00f3", "el", "en", "diciembre", "de", "la", "m\u00e1s", "alta", "en", "la", "historia", "de", "estados", "unidos", "carter", "aprob\u00f3", "mediante", "decreto", "ley", "un", "programa", "de", "medidas", "de", "austeridad", "que", "trat\u00f3", "de", "justificar", "porque", "la", "inflaci\u00f3n", "hab\u00eda", "alcanzado", "\"un", "estado", "de", "crisis\"", "la", "inflaci\u00f3n", "y", "el", "tipo", "de", "inter\u00e9s", "a", "corto", "plazo", "alcanzaron", "el", "dieciocho", "por", "ciento", "en", "febrero", "y", "marzo", "de", "las", "inversiones", "en", "renta", "fija", "bonos", "tanto", "en", "poder", "de", "wall", "street", "y", "las", "pensiones", "pagadas", "a", "los", "jubilados", "ten\u00edan", "cada", "vez", "menos", "valor", "las", "altas", "tasas", "de", "inter\u00e9s", "condujeron", "a", "una", "fuerte", "recesi\u00f3n", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "que", "coincidi\u00f3", "con", "la", "campa\u00f1a", "para", "la", "reelecci\u00f3n", "discurso", "del", "\"malestar\"", "en", "cuando", "se", "inici\u00f3", "la", "crisis", "del", "petr\u00f3leo", "carter", "estaba", "planeando", "dar", "su", "quinto", "mayor", "discurso", "sobre", "la", "energ\u00eda", "sin", "embargo", "sinti\u00f3", "que", "el", "pueblo", "estadounidense", "ya", "no", "le", "escuchaba", "carter", "se", "retir\u00f3", "a", "la", "residencia", "presidencial", "de", "camp", "david", "durante", "m\u00e1s", "de", "una", "semana", "un", "velo", "de", "secreto", "envolvi\u00f3", "sus", "actuaciones", "convoc\u00f3", "en", "su", "residencia", "a", "decenas", "de", "destacados", "l\u00edderes", "del", "partido", "dem\u00f3crata", "miembros", "del", "congreso", "gobernadores", "dirigentes", "sindicales", "acad\u00e9micos", "y", "miembros", "del", "clero", "su", "analista", "pat", "caddell", "le", "dijo", "que", "el", "pueblo", "de", "los", "estados", "unidos", "se", "enfrentaba", "a", "una", "crisis", "de", "confianza", "motivada", "por", "los", "asesinatos", "de", "john", "f", "kennedy", "robert", "f", "kennedy", "y", "martin", "luther", "king", "jr", "la", "guerra", "de", "vietnam", "y", "el", "esc\u00e1ndalo", "watergate", "el", "de", "julio", "de", "carter", "dio", "un", "discurso", "televisado", "a", "nivel", "nacional", "en", "el", "que", "identific\u00f3", "lo", "que", "\u00e9l", "cre\u00eda", "que", "era", "una", "\"crisis", "de", "confianza\"", "entre", "el", "pueblo", "estadounidense", "esto", "lleg\u00f3", "a", "ser", "conocido", "como", "su", "\"discurso", "del", "malestar\"", "aunque", "nunca", "apareci\u00f3", "esta", "palabra", "en", "el", "discurso", "el", "discurso", "fue", "escrito", "por", "hendrik", "hertzberg", "y", "gordon", "stewart", "aunque", "se", "ha", "dicho", "a", "menudo", "que", "fue", "mal", "recibido", "the", "new", "york", "times", "public\u00f3", "el", "siguiente", "titular", "una", "semana", "despu\u00e9s", "\"el", "discurso", "eleva", "la", "valoraci\u00f3n", "de", "carter", "hasta", "el", "el", "p\u00fablico", "se", "siente", "de", "acuerdo", "con", "la", "crisis", "de", "confianza", "tocada", "la", "fibra", "sensible", "la", "posterior", "p\u00e9rdida", "de", "la", "reelecci\u00f3n", "de", "carter", "provoc\u00f3", "que", "otros", "pol\u00edticos", "descartaran", "solicitar", "el", "ahorro", "de", "energ\u00eda", "a", "los", "estadounidenses", "de", "una", "manera", "similar", "tres", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "del", "discurso", "carter", "pidi\u00f3", "la", "dimisi\u00f3n", "de", "todos", "los", "miembros", "de", "su", "gabinete", "y", "en", "\u00faltima", "instancia", "acept\u00f3", "la", "de", "los", "cinco", "que", "se", "hab\u00edan", "enfrentado", "con", "la", "casa", "blanca", "al", "m\u00e1ximo", "incluyendo", "el", "secretario", "de", "energ\u00eda", "james", "schlesinger", "y", "el", "jefe", "de", "salud", "educaci\u00f3n", "y", "bienestar", "joseph", "a", "califano", "conocido", "como", "partidario", "del", "senador", "ted", "kennedy", "carter", "admiti\u00f3", "m\u00e1s", "tarde", "en", "sus", "memorias", "que", "simplemente", "deber\u00eda", "haber", "pedido", "la", "dimisi\u00f3n", "de", "solo", "los", "cinco", "miembros", "que", "renunciaron", "en", "una", "informaci\u00f3n", "de", "noticias", "de", "los", "ee", "uu", "y", "world", "report", "indicaron", "after", "campaigning", "that", "he", "would", "never", "appoint", "a", "chief", "of", "staff", "carter", "appointed", "jordan", "as", "a", "new", "white", "house", "chief", "of", "staff", "many", "in", "the", "administration", "chafed", "when", "jordan", "circulated", "a", "\"questionnaire\"", "that", "read", "more", "like", "a", "loyalty", "oath", "\"i", "think", "the", "idea", "was", "that", "they", "were", "going", "to", "firm", "up", "the", "administration", "show", "that", "there", "was", "real", "change", "by", "these", "personnel", "changes", "and", "move", "on\"", "remembers", "mondale", "\"but", "the", "message", "the", "american", "people", "got", "was", "that", "we", "were", "falling", "apart\"", "carter", "later", "admitted", "in", "his", "memoirs", "that", "he", "should", "simply", "have", "asked", "only", "those", "five", "members", "for", "their", "resignations", "in", "a", "us", "news", "and", "world", "report", "piece", "stated", "despu\u00e9s", "de", "una", "campa\u00f1a", "en", "la", "que", "prometi\u00f3", "que", "no", "volver\u00eda", "a", "nombrar", "a", "un", "jefe", "de", "personal", "carter", "nombr\u00f3", "a", "jordan", "jefe", "de", "personal", "de", "la", "casa", "blanca", "muchos", "en", "la", "administraci\u00f3n", "se", "sintieron", "irritados", "cuando", "jordan", "hizo", "circular", "un", "\"cuestionario\"", "que", "se", "parec\u00eda", "m\u00e1s", "a", "un", "juramento", "de", "lealtad", "\"creo", "que", "la", "idea", "era", "que", "iban", "a", "concretar", "el", "gobierno", "mostrando", "que", "hubo", "un", "cambio", "real", "de", "estos", "cambios", "de", "personal", "y", "seguir", "adelante\"", "recuerda", "mondale", "\"pero", "el", "mensaje", "que", "el", "pueblo", "estadounidense", "recibi\u00f3", "fue", "que", "se", "estaban", "viniendo", "abajo\"", "carter", "admiti\u00f3", "m\u00e1s", "tarde", "en", "sus", "memorias", "que", "s\u00f3lo", "deber\u00eda", "haber", "pedido", "la", "dimisi\u00f3n", "de", "esos", "cinco", "miembros", "en", "una", "pieza", "de", "noticias", "eeuu", "y", "world", "report", "declar\u00f3", "pol\u00edtica", "exterior", "corea", "del", "sur", "durante", "su", "primer", "mes", "en", "el", "cargo", "carter", "disminuy\u00f3", "el", "presupuesto", "de", "defensa", "en", "seis", "mil", "millones", "de", "d\u00f3lares", "uno", "de", "sus", "primeros", "actos", "fue", "ordenar", "la", "retirada", "unilateral", "de", "todas", "las", "armas", "nucleares", "de", "corea", "del", "sur", "y", "anunciar", "su", "intenci\u00f3n", "de", "reducir", "el", "n\u00famero", "de", "tropas", "estadounidenses", "estacionadas", "en", "ese", "pa\u00eds", "algunos", "militares", "criticaron", "esta", "decisi\u00f3n", "en", "conversaciones", "privadas", "y", "en", "testimonios", "ante", "comit\u00e9s", "del", "congreso", "en", "el", "general", "john", "k", "singlaub", "jefe", "del", "estado", "mayor", "de", "las", "fuerzas", "de", "estados", "unidos", "en", "corea", "del", "sur", "critic\u00f3", "p\u00fablicamente", "la", "decisi\u00f3n", "de", "carter", "de", "disminuir", "las", "tropas", "destinadas", "all\u00ed", "el", "de", "marzo", "de", "carter", "lo", "relev\u00f3", "de", "su", "cargo", "manifestando", "que", "sus", "opiniones", "manifestadas", "p\u00fablicamente", "resultaban", "\"incompatibles", "con", "la", "pol\u00edtica", "anunciada", "de", "seguridad", "nacional\"", "carter", "ten\u00eda", "previsto", "la", "retirada", "en", "de", "todas", "las", "tropas", "excepto", "soldados", "de", "la", "fuerza", "a\u00e9rea", "de", "estados", "unidos", "y", "especialistas", "en", "log\u00edstica", "pero", "en", "despu\u00e9s", "de", "haber", "recortado", "solo", "soldados", "se", "vio", "obligado", "a", "abandonar", "el", "proyecto", "por", "la", "presi\u00f3n", "del", "congreso", "y", "las", "oposici\u00f3n", "de", "sus", "generales", "acuerdos", "de", "camp", "david", "el", "secretario", "de", "estado", "del", "gabinete", "de", "carter", "cyrus", "vance", "y", "el", "asesor", "de", "seguridad", "nacional", "zbigniew", "brzezinski", "prestaron", "mucha", "atenci\u00f3n", "al", "conflicto", "\u00e1rabeisrael\u00ed", "las", "comunicaciones", "diplom\u00e1ticas", "entre", "israel", "y", "egipto", "aumentaron", "significativamente", "despu\u00e9s", "de", "la", "guerra", "de", "yom", "kippur", "de", "y", "la", "administraci\u00f3n", "de", "carter", "cre\u00eda", "que", "era", "el", "momento", "adecuado", "para", "una", "soluci\u00f3n", "global", "del", "conflicto", "a", "mediados", "de", "carter", "estaba", "muy", "preocupado", "puesto", "que", "hab\u00eda", "expirado", "solo", "unos", "meses", "antes", "el", "tratado", "de", "separaci\u00f3n", "entre", "egipto", "e", "israel", "carter", "decidi\u00f3", "destinar", "un", "enviado", "especial", "a", "oriente", "medio", "el", "embajador", "de", "estados", "unidos", "iba", "y", "ven\u00eda", "entre", "el", "cairo", "egipto", "y", "tel", "aviv", "intentando", "reducir", "las", "discrepancias", "entre", "los", "dos", "pa\u00edses", "se", "sugiri\u00f3", "entonces", "que", "los", "cancilleres", "se", "reunieran", "en", "el", "castillo", "de", "leeds", "inglaterra", "para", "discutir", "las", "posibilidades", "de", "paz", "trataron", "de", "llegar", "a", "un", "acuerdo", "pero", "los", "ministros", "de", "exteriores", "no", "lo", "lograron", "posteriormente", "se", "alcanzaron", "los", "acuerdos", "de", "camp", "david", "de", "uno", "de", "los", "logros", "m\u00e1s", "importantes", "de", "carter", "durante", "su", "presidencia", "los", "acuerdos", "fueron", "un", "convenio", "de", "paz", "entre", "israel", "y", "egipto", "negociado", "por", "carter", "que", "culmin\u00f3", "las", "negociaciones", "anteriores", "realizadas", "en", "oriente", "medio", "en", "estas", "negociaciones", "el", "rey", "hasan", "ii", "de", "marruecos", "actu\u00f3", "como", "negociador", "entre", "los", "intereses", "\u00e1rabes", "en", "israel", "y", "nicolae", "ceausescu", "de", "rumania", "actuaba", "como", "intermediario", "entre", "israel", "y", "la", "organizaci\u00f3n", "para", "la", "liberaci\u00f3n", "de", "palestina", "cuando", "las", "negociaciones", "iniciales", "finalizaron", "el", "presidente", "egipcio", "anwar", "sadat", "se", "acerc\u00f3", "a", "carter", "para", "pedirle", "ayuda", "carter", "invit\u00f3", "al", "primer", "ministro", "israel\u00ed", "men\u00e1jem", "beguin", "y", "anwar", "elsadat", "a", "camp", "david", "para", "continuar", "las", "negociaciones", "llegaron", "el", "de", "agosto", "de", "ninguno", "de", "los", "l\u00edderes", "se", "hab\u00edan", "encontrado", "desde", "la", "reuni\u00f3n", "de", "viena", "el", "presidente", "carter", "actu\u00f3", "como", "mediador", "entre", "los", "dos", "l\u00edderes", "y", "habl\u00f3", "con", "cada", "uno", "por", "separado", "para", "intentar", "alcanzar", "un", "acuerdo", "transcurrido", "un", "mes", "sin", "llegar", "a", "ninguna", "resoluci\u00f3n", "el", "presidente", "carter", "decidi\u00f3", "reunirse", "con", "ambos", "a", "lo", "largo", "de", "un", "viaje", "a", "gettysburg", "pensilvania", "para", "romper", "el", "punto", "muerto", "all\u00ed", "les", "mostr\u00f3", "el", "terreno", "donde", "se", "hab\u00eda", "desarrollado", "una", "batalla", "de", "la", "guerra", "civil", "estadounidense", "les", "explic\u00f3", "la", "historia", "de", "la", "batalla", "e", "hizo", "hincapi\u00e9", "en", "lo", "importante", "que", "era", "alcanzar", "la", "paz", "con", "el", "fin", "de", "llevar", "la", "prosperidad", "al", "pueblo", "una", "lecci\u00f3n", "que", "contribuy\u00f3", "a", "que", "cuando", "beguin", "y", "sadat", "regresaron", "a", "camp", "david", "comprendieran", "que", "deb\u00edan", "firmar", "alg\u00fan", "tipo", "de", "acuerdo", "el", "de", "septiembre", "de", "el", "presidente", "carter", "sugiri\u00f3", "que", "se", "dividiesen", "las", "negociaciones", "sobre", "el", "tratado", "de", "paz", "en", "dos", "marcos", "el", "marco", "abordar\u00eda", "cisjordania", "y", "la", "franja", "de", "gaza", "mientras", "que", "el", "marco", "se", "ocupar\u00eda", "del", "sina\u00ed", "el", "primer", "marco", "trataba", "los", "territorios", "palestinos", "de", "cisjordania", "y", "la", "franja", "de", "gaza", "el", "primer", "punto", "se", "refer\u00eda", "a", "la", "elecci\u00f3n", "de", "una", "autogobierno", "lo", "cual", "permitir\u00eda", "plena", "autonom\u00eda", "a", "los", "habitantes", "de", "ambos", "territorios", "este", "gobierno", "ser\u00eda", "elegido", "por", "los", "palestinos", "y", "solo", "se", "ocupar\u00eda", "de", "los", "asuntos", "municipales", "el", "segundo", "paso", "ser\u00eda", "la", "concesi\u00f3n", "de", "la", "autonom\u00eda", "a", "los", "palestinos", "sobre", "todo", "en", "los", "asuntos", "municipalesse", "preve\u00eda", "que", "despu\u00e9s", "de", "estos", "pasos", "el", "estado", "de", "palestina", "podr\u00eda", "ser", "negociado", "el", "marco", "no", "fue", "muy", "bien", "recibido", "por", "palestinos", "y", "jordanos", "que", "se", "opusieron", "al", "hecho", "de", "que", "beguin", "y", "sadat", "tomaron", "decisiones", "sobre", "su", "destino", "final", "sin", "consultar", "con", "ellos", "o", "sus", "dirigentes", "el", "segundo", "marco", "se", "ocupar\u00eda", "de", "la", "pen\u00ednsula", "de", "sina\u00ed", "se", "compon\u00eda", "de", "dos", "puntoslas", "dos", "partes", "egipto", "e", "israel", "deber\u00edan", "negociar", "un", "tratado", "en", "un", "per\u00edodo", "de", "seis", "meses", "basado", "en", "el", "principio", "de", "la", "soberan\u00eda", "egipcia", "sobre", "la", "pen\u00ednsula", "de", "sina\u00ed", "y", "la", "retirada", "de", "israel", "de", "esa", "regi\u00f3n", "este", "tratado", "ser\u00eda", "seguido", "por", "el", "establecimiento", "de", "relaciones", "diplom\u00e1ticas", "pol\u00edticas", "econ\u00f3micas", "y", "culturales", "entre", "egipto", "e", "israelel", "presidente", "carter", "admiti\u00f3", "que", "a", "pesar", "de", "todo", "\"todav\u00eda", "exist\u00edan", "grandes", "dificultades", "y", "muchas", "cuestiones", "dif\u00edciles", "de", "resolver\"", "la", "reacci\u00f3n", "a", "esta", "propuesta", "en", "el", "mundo", "\u00e1rabe", "fue", "muy", "negativa", "en", "noviembre", "de", "se", "celebr\u00f3", "una", "reuni\u00f3n", "de", "emergencia", "convocada", "por", "la", "liga", "\u00e1rabe", "en", "damasco", "una", "vez", "m\u00e1s", "egipto", "fue", "el", "tema", "principal", "de", "la", "reuni\u00f3n", "y", "se", "conden\u00f3", "la", "propuesta", "de", "tratado", "que", "egipto", "iba", "a", "firmar", "sadat", "fue", "tambi\u00e9n", "atacado", "por", "la", "prensa", "\u00e1rabe", "por", "romper", "filas", "con", "la", "liga", "\u00e1rabe", "y", "haber", "traicionado", "al", "mundo", "\u00e1rabe", "las", "discusiones", "relativas", "al", "futuro", "tratado", "de", "paz", "se", "llevaron", "a", "cabo", "en", "ambos", "pa\u00edses", "israel", "insisti\u00f3", "durante", "las", "negociaciones", "en", "que", "el", "tratado", "con", "egipto", "deb\u00eda", "sustituir", "todos", "los", "dem\u00e1s", "tratados", "de", "egipto", "incluidos", "los", "firmados", "con", "la", "liga", "\u00e1rabe", "y", "los", "pa\u00edses", "\u00e1rabes", "israel", "tambi\u00e9n", "quer\u00eda", "el", "acceso", "al", "petr\u00f3leo", "descubierto", "en", "la", "regi\u00f3n", "del", "sina\u00ed", "el", "presidente", "carter", "intervino", "e", "inform\u00f3", "a", "los", "israel\u00edes", "que", "estados", "unidos", "proporcionar\u00eda", "a", "israel", "el", "suministro", "de", "petr\u00f3leo", "que", "necesitaba", "para", "los", "pr\u00f3ximos", "a\u00f1os", "si", "egipto", "decid\u00eda", "no", "proporcion\u00e1rselo", "a", "israel", "el", "parlamento", "israel\u00ed", "aprob\u00f3", "el", "tratado", "con", "una", "c\u00f3moda", "mayor\u00eda", "por", "otra", "parte", "el", "gobierno", "egipcio", "estaba", "discutiendo", "acerca", "de", "diferentes", "cuestiones", "no", "les", "gustaba", "el", "hecho", "de", "que", "el", "tratado", "propuesto", "sustituir\u00eda", "a", "todos", "los", "dem\u00e1s", "tratados", "adem\u00e1s", "los", "egipcios", "se", "sent\u00edan", "decepcionados", "porque", "no", "hab\u00edan", "logrado", "vincular", "la", "cuesti\u00f3n", "del", "sina\u00ed", "al", "problema", "de", "palestina", "el", "de", "marzo", "de", "egipto", "e", "israel", "firmaron", "el", "tratado", "de", "paz", "en", "washington", "d", "c", "el", "papel", "de", "carter", "fue", "esencial", "aaron", "david", "miller", "entrevist\u00f3", "a", "muchos", "funcionarios", "en", "su", "libro", "the", "much", "too", "promised", "land", "y", "concluy\u00f3", "lo", "siguiente", "no", "importa", "a", "quien", "se", "le", "pregunte", "estadounidenses", "egipcios", "o", "israel\u00edes", "la", "mayor\u00eda", "est\u00e1n", "de", "acuerdo", "sin", "carter", "no", "habr\u00eda", "existido", "ning\u00fan", "tratado", "de", "paz", "derechos", "humanos", "carter", "inicialmente", "se", "apart\u00f3", "de", "la", "pol\u00edtica", "establecida", "de", "contenci\u00f3n", "hacia", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "promovi\u00f3", "una", "pol\u00edtica", "exterior", "que", "situ\u00f3", "los", "derechos", "humanos", "entre", "sus", "prioridades", "lo", "cual", "supuso", "una", "ruptura", "con", "la", "actitud", "de", "sus", "predecesores", "que", "no", "prestaban", "atenci\u00f3n", "al", "incumplimiento", "de", "los", "derechos", "humanos", "que", "hab\u00edan", "cometido", "los", "pa\u00edses", "aliados", "de", "estados", "unidos", "la", "administraci\u00f3n", "carter", "dej\u00f3", "de", "dar", "apoyo", "al", "r\u00e9gimen", "de", "somoza", "en", "nicaragua", "hist\u00f3ricamente", "respaldado", "por", "estados", "unidos", "y", "dieron", "su", "ayuda", "al", "nuevo", "gobierno", "del", "frente", "sandinista", "de", "liberaci\u00f3n", "nacional", "que", "asumi\u00f3", "el", "poder", "despu\u00e9s", "del", "derrocamiento", "de", "somoza", "sin", "embargo", "carter", "ignor\u00f3", "una", "petici\u00f3n", "del", "arzobispo", "\u00f3scar", "romero", "en", "el", "salvador", "para", "que", "no", "enviara", "ayuda", "militar", "a", "ese", "pa\u00eds", "romero", "fue", "asesinado", "m\u00e1s", "tarde", "por", "sus", "cr\u00edticas", "por", "la", "violaci\u00f3n", "de", "derechos", "humanos", "en", "el", "salvador", "carter", "tambi\u00e9n", "fue", "criticado", "por", "la", "activista", "feminista", "andrea", "dworkin", "por", "desentenderse", "de", "los", "derechos", "de", "las", "mujeres", "en", "arabia", "saudita", "carter", "continu\u00f3", "la", "pol\u00edtica", "de", "sus", "antecesores", "de", "imposici\u00f3n", "de", "sanciones", "a", "rodesia", "y", "despu\u00e9s", "de", "que", "el", "obispo", "abel", "muzorewa", "fuera", "elegido", "primer", "ministro", "protest\u00f3", "por", "la", "exclusi\u00f3n", "de", "las", "elecciones", "de", "robert", "mugabe", "y", "joshua", "nkomo", "la", "fuerte", "presi\u00f3n", "de", "estados", "unidos", "y", "el", "reino", "unido", "lograron", "nuevas", "elecciones", "en", "rodesia", "hoy", "zimbabue", "que", "llevaron", "a", "la", "elecci\u00f3n", "de", "robert", "mugabe", "como", "primer", "ministro", "despu\u00e9s", "de", "lo", "cual", "se", "levantaron", "las", "sanciones", "y", "se", "le", "concedi\u00f3", "al", "pa\u00eds", "el", "reconocimiento", "diplom\u00e1tico", "carter", "tambi\u00e9n", "fue", "conocido", "por", "sus", "cr\u00edticas", "a", "alfredo", "stroessner", "de", "paraguay", "y", "augusto", "pinochet", "de", "chile", "aunque", "ambos", "stroessner", "y", "pinochet", "asistieron", "a", "la", "firma", "del", "tratado", "del", "canal", "de", "panam\u00e1", "tambi\u00e9n", "protest\u00f3", "contra", "el", "apartheid", "en", "sud\u00e1frica", "rep\u00fablica", "popular", "china", "carter", "continu\u00f3", "la", "pol\u00edtica", "de", "richard", "nixon", "para", "normalizar", "las", "relaciones", "con", "la", "rep\u00fablica", "popular", "china", "el", "consejero", "de", "seguridad", "nacional", "zbigniew", "brzezinski", "y", "michel", "oksenberg", "viajaron", "a", "pek\u00edn", "a", "principios", "de", "donde", "junto", "con", "leonard", "woodcock", "director", "de", "la", "oficina", "de", "enlace", "establecieron", "las", "bases", "de", "un", "acuerdo", "para", "alcanzar", "relaciones", "diplom\u00e1ticas", "y", "comerciales", "completas", "con", "la", "rep\u00fablica", "popular", "de", "china", "en", "el", "comunicado", "conjunto", "sobre", "el", "establecimiento", "de", "relaciones", "diplom\u00e1ticas", "joint", "communiqu\u00e9", "on", "the", "establishment", "of", "diplomatic", "relations", "de", "de", "enero", "de", "estados", "unidos", "transfiri\u00f3", "el", "reconocimiento", "diplom\u00e1tico", "de", "taip\u00e9i", "a", "pek\u00edn", "y", "reiter\u00f3", "el", "comunicado", "de", "shangh\u00e1i", "que", "supon\u00eda", "el", "reconocimiento", "de", "la", "existencia", "de", "una", "\u00fanica", "china", "y", "admit\u00eda", "que", "taiw\u00e1n", "formaba", "parte", "de", "ella", "pek\u00edn", "por", "su", "parte", "acept\u00f3", "que", "estados", "unidos", "siguiera", "manteniendo", "relaciones", "comerciales", "culturales", "y", "contactos", "de", "car\u00e1cter", "no", "oficial", "con", "taiw\u00e1n", "estados", "unidos", "sigui\u00f3", "manteniendo", "contactos", "con", "taiw\u00e1n", "en", "virtud", "de", "la", "ley", "de", "relaciones", "de", "taiw\u00e1n", "tratados", "del", "canal", "de", "panam\u00e1", "uno", "de", "los", "momentos", "m\u00e1s", "controvertidos", "de", "la", "presidencia", "de", "carter", "fue", "la", "negociaci\u00f3n", "y", "firma", "de", "los", "tratados", "del", "canal", "de", "panam\u00e1", "en", "septiembre", "de", "estos", "tratados", "que", "en", "esencia", "supon\u00edan", "la", "transferencia", "del", "canal", "de", "los", "estadounidenses", "a", "la", "rep\u00fablica", "de", "panam\u00e1", "fueron", "rechazados", "por", "el", "partido", "republicano", "con", "el", "argumento", "de", "que", "se", "estaba", "transfiriendo", "un", "asentamiento", "estadounidense", "de", "gran", "valor", "estrat\u00e9gico", "a", "un", "pa\u00eds", "inestable", "y", "corrupto", "dirigido", "por", "el", "general", "omar", "torrijos", "que", "no", "hab\u00eda", "sido", "elegido", "democr\u00e1ticamente", "aquellos", "que", "apoyaban", "los", "tratados", "por", "el", "contrario", "defend\u00edan", "que", "el", "canal", "hab\u00eda", "sido", "construido", "dentro", "del", "territorio", "paname\u00f1o", "y", "que", "por", "tanto", "estados", "unidos", "mediante", "su", "control", "hab\u00eda", "ocupado", "parte", "de", "otro", "pa\u00eds", "por", "lo", "que", "el", "acuerdo", "ten\u00eda", "por", "objeto", "devolver", "a", "panam\u00e1", "la", "total", "soberan\u00eda", "sobre", "su", "territorio", "tras", "la", "firma", "de", "los", "tratados", "del", "canal", "en", "junio", "de", "carter", "visit\u00f3", "panam\u00e1", "con", "su", "esposa", "y", "doce", "senadores", "de", "estados", "unidos", "en", "medio", "de", "disturbios", "estudiantiles", "generalizados", "en", "contra", "del", "gobierno", "de", "torrijos", "m\u00e1s", "adelante", "carter", "inst\u00f3", "al", "r\u00e9gimen", "de", "torrijos", "para", "que", "frenara", "su", "pol\u00edtica", "dictatorial", "y", "avanzara", "gradualmente", "hacia", "la", "democracia", "en", "panam\u00e1", "salt", "ii", "una", "de", "las", "claves", "de", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "de", "carter", "que", "conllev\u00f3", "un", "laborioso", "trabajo", "fue", "la", "firma", "del", "tratado", "salt", "ii", "conversaciones", "de", "limitaci\u00f3n", "de", "armas", "estrat\u00e9gicas", "que", "redujo", "el", "n\u00famero", "de", "armas", "nucleares", "producidas", "o", "mantenidas", "tanto", "por", "los", "estados", "unidos", "como", "por", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "el", "trabajo", "de", "gerald", "ford", "y", "richard", "nixon", "hab\u00eda", "conducido", "al", "tratado", "salt", "i", "que", "redujo", "el", "n\u00famero", "de", "armas", "nucleares", "producidos", "pero", "carter", "deseaba", "profundizar", "m\u00e1s", "en", "la", "reducci\u00f3n", "de", "este", "tipo", "de", "armamento", "el", "objetivo", "principal", "de", "carter", "como", "se\u00f1al\u00f3", "en", "su", "discurso", "inaugural", "consist\u00eda", "en", "la", "desaparici\u00f3n", "completa", "de", "las", "armas", "nucleares", "en", "el", "mundo", "con", "este", "fin", "carter", "y", "el", "l\u00edder", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "leonid", "br\u00e9zhnev", "llegaron", "en", "al", "acuerdo", "del", "tratado", "salt", "ii", "sin", "embargo", "el", "congreso", "neg\u00f3", "su", "ratificaci\u00f3n", "ya", "que", "muchos", "pensaban", "que", "la", "firma", "de", "los", "tratados", "debilitar\u00eda", "las", "defensas", "de", "estados", "unidos", "tras", "la", "intervenci\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "en", "afganist\u00e1n", "a", "finales", "de", "carter", "retir\u00f3", "el", "tratado", "de", "la", "consideraci\u00f3n", "del", "congreso", "y", "nunca", "se", "ratific\u00f3", "aunque", "fue", "firmado", "por", "carter", "y", "brezhnev", "aun", "as\u00ed", "ambas", "potencias", "cumplieron", "los", "compromisos", "establecidos", "en", "las", "negociaciones", "firmadas", "por", "ambos", "dignatarios", "intervenci\u00f3n", "en", "afganist\u00e1n", "jimmy", "carter", "se", "sorprendi\u00f3", "mucho", "de", "la", "intervenci\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "en", "afganist\u00e1n", "de", "diciembre", "de", "y", "r\u00e1pidamente", "tom\u00f3", "medidas", "entre", "ellas", "armar", "a", "los", "muyahidines", "el", "vicepresidente", "walter", "mondale", "manifest\u00f3", "p\u00fablicamente", "su", "desaprobaci\u00f3n", "de", "la", "agresiva", "pol\u00edtica", "que", "hab\u00eda", "adoptado", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "los", "sovi\u00e9ticos", "hab\u00edan", "mantenido", "conversaciones", "previas", "con", "los", "dirigentes", "afganos", "que", "parec\u00edan", "indicar", "que", "no", "ten\u00edan", "intenci\u00f3n", "de", "intervenir", "sin", "embargo", "el", "politbur\u00f3", "con", "muchas", "dudas", "hab\u00eda", "considerado", "seriamente", "la", "posibilidad", "de", "actuar", "militarmente", "se", "ha", "argumentado", "que", "la", "ayuda", "financiera", "de", "estados", "unidos", "a", "los", "disidentes", "afganos", "que", "inclu\u00edan", "islamistas", "y", "otros", "militantes", "muyahidines", "afganos", "y", "el", "deseo", "sovi\u00e9tico", "de", "proteger", "al", "gobierno", "afgano", "de", "izquierda", "fueron", "los", "factores", "que", "terminaron", "de", "convencer", "a", "los", "sovi\u00e9ticos", "para", "intervenir", "por", "otra", "parte", "buscando", "desestabilizar", "la", "zona", "la", "cia", "desde", "comienzos", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "junto", "con", "los", "ingleses", "apoyaba", "los", "militantes", "muyahidines", "afganos", "y", "en", "hab\u00eda", "participado", "en", "un", "fallido", "intento", "de", "guerra", "civil", "organizado", "desde", "pakist\u00e1n", "que", "fue", "un", "rotundo", "fracaso", "que", "proporcion\u00f3", "dinero", "y", "armas", "a", "los", "insurgentes", "fundamentalistas", "a", "trav\u00e9s", "de", "interservices", "intelligence", "isi", "servicios", "secretos", "de", "pakist\u00e1n", "en", "un", "programa", "denominado", "operaci\u00f3n", "cicl\u00f3n", "estados", "unidos", "comenz\u00f3", "a", "enviar", "en", "secreto", "ayuda", "financiera", "limitada", "para", "las", "facciones", "islamistas", "afganas", "el", "de", "julio", "de", "en", "diciembre", "de", "la", "urss", "derroc\u00f3", "al", "primer", "ministro", "hafizullah", "am\u00edn", "a", "quien", "acusaba", "de", "agente", "de", "la", "cia", "y", "que", "previamente", "hab\u00eda", "dado", "un", "golpe", "de", "estado", "contra", "el", "gobierno", "leg\u00edtimo", "de", "nur", "taraki", "los", "pol\u00edticos", "estadounidenses", "tanto", "republicanos", "como", "dem\u00f3cratas", "dec\u00edan", "que", "los", "sovi\u00e9ticos", "se", "estaban", "posicionando", "para", "dominar", "el", "petr\u00f3leo", "del", "medio", "oriente", "otros", "cre\u00edan", "que", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "tem\u00eda", "que", "la", "revoluci\u00f3n", "e", "islamizaci\u00f3n", "de", "afganist\u00e1n", "se", "extendiera", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "musulmana", "de", "la", "urss", "despu\u00e9s", "del", "derrocamiento", "de", "am\u00edn", "carter", "anunci\u00f3", "lo", "que", "se", "conoce", "como", "la", "doctrina", "carter", "consistente", "en", "el", "compromiso", "estadounidense", "de", "usar", "la", "fuerza", "si", "fuera", "necesario", "para", "acceder", "a", "los", "recursos", "petrol\u00edferos", "del", "golfo", "p\u00e9rsico", "el", "aumento", "de", "tensi\u00f3n", "entre", "los", "bloques", "causado", "por", "est\u00e1", "doctrina", "culmin\u00f3", "con", "el", "boicoteo", "de", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "mosc\u00fa", "de", "al", "que", "la", "urss", "y", "sus", "aliados", "contestar\u00edan", "con", "su", "ausencia", "en", "los", "juegos", "de", "los", "\u00e1ngeles", "en", "asimismo", "se", "puso", "fin", "al", "tratado", "de", "trigo", "ruso", "que", "ten\u00eda", "por", "objeto", "establecer", "un", "comercio", "con", "la", "urss", "y", "disminuir", "las", "tensiones", "de", "la", "guerra", "fr\u00eda", "las", "exportaciones", "de", "cereales", "hab\u00eda", "sido", "beneficiosas", "para", "los", "agricultores", "y", "el", "embargo", "de", "carter", "marc\u00f3", "el", "inicio", "de", "dificultades", "para", "los", "agricultores", "estadounidenses", "carter", "y", "brzezinski", "iniciaron", "un", "programa", "encubierto", "de", "entrenamiento", "de", "los", "muyahidines", "en", "pakist\u00e1n", "y", "afganist\u00e1n", "con", "objeto", "de", "frustrar", "los", "planes", "sovi\u00e9ticos", "las", "pol\u00edticas", "diplom\u00e1ticas", "de", "carter", "hacia", "pakist\u00e1n", "cambiaron", "dr\u00e1sticamente", "la", "administraci\u00f3n", "hab\u00eda", "cortado", "la", "ayuda", "financiera", "al", "pa\u00eds", "a", "principios", "de", "cuando", "los", "fundamentalistas", "religiosos", "alentados", "por", "la", "corriente", "de", "la", "dictadura", "militar", "isl\u00e1mica", "en", "pakist\u00e1n", "quemaron", "la", "embajada", "de", "los", "ee", "uu", "all\u00ed", "la", "participaci\u00f3n", "internacional", "en", "pakist\u00e1n", "aument\u00f3", "considerablemente", "con", "la", "intervenci\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "al", "entonces", "presidente", "de", "pakist\u00e1n", "el", "general", "muhammad", "ziaulhaq", "se", "le", "ofrecieron", "millones", "de", "d\u00f3lares", "para", "subsidiar", "a", "los", "anticomunistas", "muyahidines", "en", "afganist\u00e1n", "el", "general", "zia", "declin\u00f3", "la", "oferta", "como", "insuficiente", "y", "ee", "uu", "se", "vio", "obligado", "a", "aumentar", "la", "ayuda", "a", "pakist\u00e1n", "reagan", "posteriormente", "expandi\u00f3", "en", "gran", "medida", "este", "programa", "los", "cr\u00edticos", "con", "esta", "pol\u00edtica", "culparon", "a", "carter", "y", "reagan", "de", "la", "inestabilidad", "de", "los", "gobiernos", "postsovi\u00e9ticos", "de", "afganist\u00e1n", "que", "ocasion\u00f3", "el", "surgimiento", "de", "una", "teocracia", "isl\u00e1mica", "en", "la", "regi\u00f3n", "crisis", "de", "los", "rehenes", "de", "ir\u00e1n", "el", "principal", "conflicto", "de", "estados", "unidos", "en", "materia", "de", "los", "derechos", "humanos", "lleg\u00f3", "como", "consecuencia", "de", "las", "relaciones", "de", "carter", "con", "el", "sah", "de", "ir\u00e1n", "el", "sah", "mohammad", "reza", "pahlavi", "hab\u00eda", "sido", "un", "fuerte", "aliado", "de", "los", "estados", "unidos", "desde", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "y", "uno", "de", "los", "denominados", "\"pilares", "gemelos\"", "en", "los", "que", "se", "basaba", "la", "pol\u00edtica", "estrat\u00e9gica", "de", "estados", "unidos", "en", "el", "oriente", "medio", "el", "otro", "era", "arabia", "saudita", "sin", "embargo", "el", "sah", "hab\u00eda", "ejercido", "un", "gobierno", "fuertemente", "autocr\u00e1tico", "que", "fue", "visto", "como", "desafiadoramente", "cleptocr\u00e1tico", "en", "su", "pa\u00eds", "en", "organiz\u00f3", "junto", "con", "la", "administraci\u00f3n", "de", "eisenhower", "un", "golpe", "de", "estado", "para", "eliminar", "al", "elegido", "primer", "ministro", "mohammed", "mossadeghcita", "requeridaen", "una", "visita", "de", "estado", "a", "ir\u00e1n", "durante", "carter", "habl\u00f3", "p\u00fablicamente", "en", "favor", "del", "sah", "denomin\u00e1ndolo", "\"l\u00edder", "de", "la", "sabidur\u00eda", "suprema\"", "y", "pilar", "de", "la", "estabilidad", "en", "el", "vol\u00e1til", "oriente", "medio", "en", "un", "discurso", "que", "nunca", "fue", "difundido", "en", "la", "televisi\u00f3n", "estadounidense", "cuando", "poco", "despu\u00e9s", "estall\u00f3", "la", "revoluci\u00f3n", "iran\u00ed", "y", "el", "sah", "fue", "derrocado", "estados", "unidos", "no", "intervino", "directamente", "y", "el", "sah", "tuvo", "que", "marchar", "hacia", "un", "exilio", "permanente", "en", "enero", "de", "carter", "inicialmente", "le", "neg\u00f3", "la", "entrada", "a", "estados", "unidos", "incluso", "por", "razones", "de", "urgencia", "m\u00e9dica", "a", "pesar", "de", "su", "negativa", "inicial", "a", "la", "entrada", "del", "sah", "en", "los", "estados", "unidos", "el", "de", "octubre", "de", "carter", "le", "concedi\u00f3", "permiso", "de", "entrada", "y", "asilo", "temporal", "durante", "la", "duraci\u00f3n", "de", "su", "tratamiento", "contra", "el", "c\u00e1ncer", "el", "sah", "volvi\u00f3", "a", "panam\u00e1", "el", "de", "diciembre", "de", "sin", "embargo", "en", "noviembre", "de", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "como", "respuesta", "a", "la", "entrada", "del", "sah", "en", "ee", "uu", "militantes", "iran\u00edes", "tomaron", "la", "embajada", "estadounidense", "en", "teher\u00e1n", "reteniendo", "a", "estadounidenses", "como", "rehenes", "los", "iran\u00edes", "exig\u00edan", "a", "cambio", "de", "su", "liberaci\u00f3n", "el", "regreso", "del", "sah", "a", "ir\u00e1n", "para", "ser", "sometido", "a", "juicio", "la", "devoluci\u00f3n", "al", "pueblo", "iran\u00ed", "de", "la", "riqueza", "acumulada", "por", "el", "sah", "el", "reconocimiento", "de", "la", "culpabilidad", "de", "estados", "unidos", "por", "sus", "acciones", "pasadas", "en", "ir\u00e1n", "y", "la", "solicitud", "de", "disculpas", "la", "promesa", "de", "estados", "unidos", "de", "no", "interferir", "en", "el", "futuro", "en", "los", "asuntos", "de", "ir\u00e1naunque", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "el", "sah", "sali\u00f3", "de", "estados", "unidos", "morir\u00eda", "en", "egipto", "en", "la", "crisis", "de", "los", "rehenes", "continu\u00f3", "y", "domin\u00f3", "el", "\u00faltimo", "a\u00f1o", "de", "la", "presidencia", "de", "carter", "la", "subsiguiente", "respuesta", "a", "la", "crisis", "desde", "la", "estrategia", "de", "\"rose", "garden\"", "de", "permanecer", "dentro", "de", "la", "casa", "blanca", "hasta", "el", "intento", "fallido", "de", "rescatar", "a", "los", "rehenes", "por", "medios", "militares", "operaci\u00f3n", "garra", "de", "\u00e1guila", "fueron", "en", "gran", "medida", "los", "responsables", "en", "la", "derrota", "electoral", "de", "carter", "en", "las", "en", "las", "presidenciales", "de", "el", "de", "noviembre", "de", "despu\u00e9s", "de", "la", "toma", "de", "los", "rehenes", "carter", "dict\u00f3", "la", "orden", "ejecutiva", "que", "bloqueaba", "las", "propiedades", "del", "gobierno", "iran\u00ed", "congelando", "cuentas", "bancarias", "del", "gobierno", "iran\u00ed", "en", "los", "bancos", "de", "estados", "unidos", "por", "un", "total", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "estadounidenses", "de", "ese", "tiempo", "estos", "embargos", "se", "utilizaron", "como", "moneda", "de", "cambio", "para", "la", "liberaci\u00f3n", "de", "los", "rehenes", "en", "los", "d\u00edas", "anteriores", "a", "que", "ronald", "reagan", "asumiera", "la", "presidencia", "de", "estados", "unidos", "despu\u00e9s", "de", "su", "victoria", "electoral", "el", "diplom\u00e1tico", "argelino", "abdulkarim", "ghuraib", "hab\u00eda", "iniciado", "las", "negociaciones", "entre", "estados", "unidos", "e", "ir\u00e1n", "que", "culminaron", "en", "los", "\"acuerdos", "de", "argel\"", "del", "de", "enero", "de", "justo", "un", "d\u00eda", "antes", "de", "que", "finalizase", "la", "presidencia", "de", "carter", "los", "acuerdos", "implicaban", "el", "compromiso", "de", "ir\u00e1n", "de", "liberar", "a", "los", "rehenes", "de", "inmediato", "adem\u00e1s", "las", "\u00f3rdenes", "ejecutivas", "y", "dictadas", "por", "carter", "supon\u00edan", "la", "liberaci\u00f3n", "de", "todos", "los", "bienes", "pertenecientes", "al", "gobierno", "iran\u00ed", "y", "de", "todos", "los", "activos", "pertenecientes", "al", "sah", "que", "se", "encontraban", "en", "los", "estados", "unidos", "as\u00ed", "como", "la", "garant\u00eda", "de", "que", "los", "rehenes", "no", "ejercer\u00edan", "ning\u00fan", "tipo", "de", "reclamaci\u00f3n", "legal", "contra", "el", "gobierno", "iran\u00ed", "con", "motivo", "del", "secuestro", "ir\u00e1n", "igualmente", "accedi\u00f3", "a", "colocar", "millones", "de", "d\u00f3lares", "de", "los", "activos", "congelados", "en", "una", "cuenta", "de", "garant\u00eda", "bloqueada", "acordando", "ir\u00e1n", "y", "los", "estados", "unidos", "la", "creaci\u00f3n", "de", "un", "tribunal", "para", "dirimir", "las", "denuncias", "de", "ciudadanos", "norteamericanos", "por", "las", "p\u00e9rdidas", "ocasionadas", "por", "el", "gobiernop", "iran\u00ed", "este", "tribunal", "conocido", "como", "tribunal", "de", "reclamaciones", "ir\u00e1nestados", "unidos", "otorgar\u00eda", "m\u00e1s", "de", "dos", "mil", "millones", "de", "d\u00f3lares", "a", "reclamantes", "de", "estados", "unidos", "y", "ha", "sido", "descrito", "como", "uno", "de", "los", "\u00f3rganos", "de", "arbitraje", "m\u00e1s", "importantes", "en", "la", "historia", "del", "derecho", "internacional", "aunque", "la", "liberaci\u00f3n", "de", "los", "rehenes", "fue", "negociada", "y", "garantizada", "por", "el", "gobierno", "de", "carter", "los", "rehenes", "no", "fueron", "liberados", "hasta", "el", "de", "enero", "de", "momentos", "despu\u00e9s", "de", "que", "reagan", "hubiese", "tomado", "posesi\u00f3n", "como", "presidente", "elecciones", "de", "a", "finales", "de", "un", "a\u00f1o", "antes", "de", "las", "elecciones", "carter", "marchaba", "muy", "por", "detr\u00e1s", "en", "las", "preferencias", "de", "los", "ciudadanos", "incluso", "los", "observadores", "pol\u00edticos", "pensaban", "que", "podr\u00eda", "ser", "sustituido", "por", "edward", "kennedy", "como", "candidato", "del", "partido", "dem\u00f3crata", "sin", "embargo", "algunos", "hechos", "del", "escenario", "internacional", "como", "la", "toma", "de", "los", "rehenes", "de", "la", "embajada", "en", "ir\u00e1n", "y", "la", "invasi\u00f3n", "rusa", "de", "afganist\u00e1n", "mejoraron", "su", "posici\u00f3n", "en", "las", "encuestas", "y", "lo", "empujaron", "lo", "suficiente", "para", "lograr", "la", "nominaci\u00f3n", "de", "su", "partido", "el", "posterior", "fracaso", "del", "rescate", "de", "los", "rehenes", "hundi\u00f3", "de", "nuevo", "su", "imagen", "de", "cara", "a", "la", "reelecci\u00f3n", "carter", "perdi\u00f3", "las", "elecciones", "contra", "el", "republicano", "ronald", "reagan", "el", "reparto", "de", "votos", "fue", "millones", "que", "representaban", "el", "del", "total", "para", "reagan", "y", "millones", "de", "votos", "que", "representaban", "el", "para", "carter", "el", "candidato", "independiente", "john", "b", "anderson", "obtuvo", "millones", "de", "votos", "un", "del", "total", "sin", "embargo", "el", "hecho", "de", "que", "los", "apoyos", "a", "carter", "no", "se", "concentraran", "en", "una", "regi\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "concreta", "provoc\u00f3", "que", "reagan", "obtuviera", "una", "victoria", "muy", "clara", "del", "de", "los", "compromisarios", "dejando", "a", "carter", "con", "solo", "seis", "estados", "y", "el", "distrito", "de", "columbia", "reagan", "consigui\u00f3", "un", "total", "de", "votos", "electorales", "frente", "a", "de", "carter", "la", "derrota", "de", "carter", "marc\u00f3", "la", "primera", "vez", "que", "un", "presidente", "en", "funciones", "no", "lograba", "obtener", "un", "segundo", "mandato", "desde", "la", "presidencia", "de", "herbert", "hoover", "en", "carter", "pudo", "cumplir", "su", "promesa", "de", "la", "liberaci\u00f3n", "con", "vida", "de", "los", "rehenes", "de", "la", "embajada", "de", "estados", "unidos", "en", "ir\u00e1n", "pero", "no", "logr\u00f3", "asegurar", "su", "liberaci\u00f3n", "antes", "de", "las", "elecciones", "carter", "negoci\u00f3", "en", "\u00faltima", "instancia", "su", "liberaci\u00f3n", "aunque", "ir\u00e1n", "no", "accedi\u00f3", "a", "la", "misma", "hasta", "unos", "minutos", "despu\u00e9s", "de", "que", "ronald", "reagan", "asumiese", "el", "cargo", "de", "presidente", "en", "reconocimiento", "de", "su", "intervenci\u00f3n", "reagan", "le", "pidi\u00f3", "que", "fuera", "a", "alemania", "occidental", "para", "recibir", "a", "los", "rehenes", "tras", "su", "liberaci\u00f3n", "durante", "la", "campa\u00f1a", "carter", "fue", "objeto", "de", "burla", "por", "el", "denominado", "incidente", "del", "conejo", "un", "encuentro", "con", "un", "conejo", "de", "pantano", "mientras", "pescaba", "el", "de", "abril", "de", "gabinete", "postpresidencia", "en", "carter", "regres\u00f3", "al", "cultivo", "de", "cacahuates", "en", "georgia", "que", "hab\u00eda", "colocado", "en", "un", "fideicomiso", "ciego", "durante", "su", "presidencia", "para", "evitar", "incluso", "la", "apariencia", "de", "conflicto", "de", "intereses", "encontr\u00f3", "que", "los", "fideicomisarios", "hab\u00edan", "manejado", "mal", "la", "actividad", "dej\u00e1ndolo", "con", "m\u00e1s", "de", "un", "mill\u00f3n", "de", "d\u00f3lares", "en", "deuda", "en", "los", "a\u00f1os", "siguientes", "ha", "llevado", "una", "vida", "activa", "con", "la", "fundaci\u00f3n", "del", "centro", "carter", "la", "constituci\u00f3n", "de", "su", "biblioteca", "presidencial", "la", "ense\u00f1anza", "en", "la", "universidad", "emory", "en", "atlanta", "y", "con", "la", "publicaci\u00f3n", "de", "varios", "libros", "legado", "al", "dejar", "el", "cargo", "su", "presidencia", "fue", "valorada", "por", "la", "mayor\u00eda", "como", "un", "fracaso", "en", "la", "clasificaci\u00f3n", "hist\u00f3rica", "de", "presidentes", "de", "estados", "unidos", "la", "presidencia", "de", "carter", "ha", "oscilado", "entre", "el", "puesto", "y", "el", "si", "bien", "la", "presidencia", "de", "carter", "recibi\u00f3", "cr\u00edticas", "mixtas", "de", "algunos", "historiadores", "su", "lucha", "por", "la", "paz", "por", "encima", "de", "todo", "y", "sus", "esfuerzos", "humanitarios", "desde", "que", "abandon\u00f3", "la", "presidencia", "le", "han", "llevado", "a", "ser", "ampliamente", "reconocido", "como", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "exitosos", "expresidentes", "en", "la", "historia", "de", "estados", "unidos", "jimmy", "carter", "y", "su", "vicepresidente", "walter", "mondale", "han", "sido", "el", "equipo", "m\u00e1s", "longevo", "despu\u00e9s", "de", "la", "presidencia", "en", "la", "historia", "estadounidense", "el", "de", "diciembre", "de", "cumplieron", "a\u00f1os", "y", "d\u00edas", "desde", "que", "dejaron", "sus", "cargos", "superando", "el", "r\u00e9cord", "anterior", "establecido", "por", "el", "presidente", "john", "adams", "y", "thomas", "jefferson", "como", "vicepresidente", "que", "murieron", "el", "de", "julio", "de", "en", "agosto", "de", "ha", "superado", "a", "herbert", "hoover", "como", "presidente", "que", "m\u00e1s", "ha", "vivido", "desde", "el", "t\u00e9rmino", "de", "su", "mandato", "jimmy", "carter", "es", "uno", "de", "los", "cuatro", "presidentes", "y", "el", "\u00fanico", "en", "la", "historia", "moderna", "de", "estados", "unidos", "que", "no", "tuvo", "la", "oportunidad", "de", "nombrar", "a", "un", "juez", "para", "que", "integrase", "en", "la", "corte", "suprema", "imagen", "p\u00fablica", "el", "diario", "the", "independent", "public\u00f3", "carter", "inici\u00f3", "su", "mandato", "con", "un", "\u00edndice", "de", "de", "aprobaci\u00f3n", "pero", "esta", "se", "redujo", "a", "un", "en", "el", "momento", "de", "dejar", "el", "cargo", "con", "el", "de", "desaprobaci\u00f3n", "las", "encuestas", "a", "comienzos", "de", "la", "campa\u00f1a", "presidencial", "de", "sugirieron", "que", "muchos", "no", "le", "perdonaban", "a", "gerald", "ford", "su", "relaci\u00f3n", "con", "richard", "nixon", "y", "el", "esc\u00e1ndalo", "watergate", "carter", "en", "comparaci\u00f3n", "parec\u00eda", "un", "honesto", "sincero", "y", "bien", "intencionado", "sure\u00f1o", "esta", "situaci\u00f3n", "cambi\u00f3", "cuando", "carter", "se", "postul\u00f3", "para", "la", "reelecci\u00f3n", "cuando", "la", "autoconfianza", "de", "ronald", "reagan", "contrast\u00f3", "con", "el", "temperamento", "serio", "e", "introspectivo", "de", "carter", "la", "atenci\u00f3n", "personal", "de", "carter", "a", "los", "detalles", "y", "su", "aparente", "indecisi\u00f3n", "y", "debilidad", "se", "vieron", "acentuados", "por", "el", "encanto", "que", "reagan", "despert\u00f3", "entre", "los", "votantes", "en", "\u00faltima", "instancia", "la", "combinaci\u00f3n", "de", "los", "problemas", "econ\u00f3micos", "la", "crisis", "de", "los", "rehenes", "de", "ir\u00e1n", "y", "la", "falta", "de", "cooperaci\u00f3n", "de", "washington", "le", "hizo", "f\u00e1cil", "a", "reagan", "presentar", "a", "carter", "como", "un", "l\u00edder", "ineficaz", "desde", "que", "dej\u00f3", "la", "presidencia", "la", "reputaci\u00f3n", "de", "carter", "ha", "mejorado", "mucho", "el", "\u00edndice", "de", "aprobaci\u00f3n", "presidencial", "de", "carter", "que", "tuvo", "su", "cima", "en", "un", "justo", "antes", "de", "las", "elecciones", "de", "se", "encontraba", "a", "principios", "de", "en", "el", "la", "pospresidencia", "de", "carter", "tambi\u00e9n", "ha", "tenido", "una", "acogida", "favorable", "carter", "explica", "que", "una", "gran", "parte", "de", "este", "cambio", "se", "debi\u00f3", "al", "sucesor", "de", "reagan", "george", "hw", "bush", "quien", "lo", "busc\u00f3", "activamente", "y", "fue", "mucho", "m\u00e1s", "amable", "e", "interesado", "en", "su", "consejo", "de", "lo", "que", "hab\u00eda", "sido", "reagan", "carter", "ha", "mantenido", "relaciones", "de", "trabajo", "con", "los", "expresidentes", "george", "hw", "bush", "bill", "clinton", "y", "george", "w", "bush", "y", "a", "pesar", "de", "sus", "diferencias", "pol\u00edticas", "los", "tres", "se", "han", "convertido", "en", "buenos", "amigos", "durante", "a\u00f1os", "trabajando", "juntos", "en", "varios", "proyectos", "humanitarios", "centro", "carter", "como", "presidente", "carter", "expres\u00f3", "su", "objetivo", "de", "hacer", "un", "gobierno", "que", "fuera", "\"competente", "y", "compasivo\"", "en", "la", "b\u00fasqueda", "de", "esa", "visi\u00f3n", "ha", "estado", "implicado", "en", "una", "variedad", "de", "pol\u00edticas", "p\u00fablicas", "nacionales", "e", "internacionales", "la", "resoluci\u00f3n", "de", "conflictos", "derechos", "humanos", "y", "causas", "ben\u00e9ficas", "en", "fund\u00f3", "el", "centro", "carter", "en", "atlanta", "para", "promover", "los", "derechos", "humanos", "y", "aliviar", "el", "sufrimiento", "humano", "innecesario", "esta", "instituci\u00f3n", "no", "gubernamental", "sin", "\u00e1nimo", "de", "lucro", "promueve", "la", "democracia", "busca", "la", "mediaci\u00f3n", "y", "la", "prevenci\u00f3n", "de", "conflictos", "y", "supervisa", "el", "proceso", "electoral", "en", "apoyo", "de", "elecciones", "libres", "y", "justas", "adem\u00e1s", "trabaja", "para", "mejorar", "la", "salud", "global", "a", "trav\u00e9s", "del", "control", "y", "la", "erradicaci\u00f3n", "de", "enfermedades", "como", "la", "dracunculiasis", "la", "oncocercosis", "el", "paludismo", "el", "tracoma", "la", "filariasis", "linf\u00e1tica", "y", "la", "esquistosomiasis", "tambi\u00e9n", "lucha", "para", "disminuir", "el", "estigma", "de", "enfermedades", "mentales", "y", "mejorar", "la", "nutrici\u00f3n", "mediante", "el", "aumento", "de", "la", "producci\u00f3n", "de", "los", "cultivos", "en", "\u00e1frica", "un", "gran", "logro", "de", "este", "centro", "ha", "sido", "la", "eliminaci\u00f3n", "de", "m\u00e1s", "del", "de", "los", "casos", "de", "enfermedad", "del", "gusano", "de", "guinea", "un", "par\u00e1sito", "debilitante", "que", "ha", "existido", "desde", "la", "antig\u00fcedad", "de", "millones", "de", "casos", "estimados", "en", "se", "ha", "pasado", "a", "menos", "de", "en", "el", "centro", "carter", "ha", "supervisado", "elecciones", "en", "pa\u00edses", "desde", "se", "ha", "trabajado", "para", "resolver", "los", "conflictos", "en", "hait\u00ed", "bosnia", "etiop\u00eda", "corea", "del", "norte", "sud\u00e1n", "venezuela", "y", "otros", "pa\u00edses", "el", "centro", "carter", "apoya", "activamente", "a", "los", "defensores", "de", "los", "derechos", "humanos", "en", "todo", "el", "mundo", "y", "han", "intervenido", "con", "jefes", "de", "estado", "en", "su", "nombre", "premio", "nobel", "de", "la", "paz", "en", "el", "expresidente", "carter", "recibi\u00f3", "el", "premio", "nobel", "de", "la", "paz", "por", "su", "trabajo", "para", "encontrar", "soluciones", "pac\u00edficas", "a", "los", "conflictos", "internacionales", "promover", "la", "democracia", "los", "derechos", "humanos", "y", "el", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "y", "social", "a", "trav\u00e9s", "del", "centro", "carter", "tres", "presidentes", "theodore", "roosevelt", "woodrow", "wilson", "y", "barack", "obama", "han", "recibido", "el", "premio", "durante", "sus", "presidencias", "carter", "es", "\u00fanico", "en", "recibir", "el", "premio", "por", "sus", "acciones", "despu\u00e9s", "de", "dejar", "la", "presidencia", "es", "junto", "con", "martin", "luther", "king", "jr", "uno", "de", "los", "dos", "georgianos", "nativos", "en", "recibir", "el", "nobel", "diplomacia", "corea", "del", "norte", "en", "corea", "del", "norte", "hab\u00eda", "expulsado", "a", "los", "investigadores", "del", "organismo", "internacional", "de", "energ\u00eda", "at\u00f3mica", "y", "amenazaba", "con", "empezar", "a", "procesar", "combustible", "nuclear", "gastado", "en", "respuesta", "el", "entonces", "presidente", "bill", "clinton", "presion\u00f3", "para", "que", "se", "impusieran", "sanciones", "y", "orden\u00f3", "el", "env\u00edo", "de", "grandes", "cantidades", "de", "tropas", "y", "veh\u00edculos", "a", "la", "zona", "para", "prepararse", "para", "la", "guerra", "clinton", "reclut\u00f3", "a", "carter", "en", "secreto", "para", "llevar", "a", "cabo", "una", "misi\u00f3n", "de", "paz", "en", "corea", "del", "norte", "bajo", "la", "apariencia", "de", "una", "misi\u00f3n", "privada", "de", "carter", "clinton", "vio", "en", "carter", "una", "manera", "de", "que", "el", "presidente", "de", "corea", "del", "norte", "kim", "ilsung", "diese", "marcha", "atr\u00e1s", "sin", "quebrantar", "su", "reputaci\u00f3n", "carter", "negoci\u00f3", "un", "acuerdo", "con", "kim", "ilsung", "pero", "fue", "m\u00e1s", "all\u00e1", "y", "dise\u00f1\u00f3", "tambi\u00e9n", "un", "tratado", "que", "anunci\u00f3", "en", "la", "cnn", "sin", "la", "autorizaci\u00f3n", "de", "la", "casa", "blanca", "como", "una", "manera", "de", "forzar", "a", "los", "estados", "unidos", "a", "la", "acci\u00f3n", "la", "administraci\u00f3n", "de", "clinton", "firm\u00f3", "una", "versi\u00f3n", "posterior", "del", "agreed", "framework", "en", "virtud", "del", "cual", "corea", "del", "norte", "acord\u00f3", "congelar", "y", "finalmente", "desmantelar", "su", "programa", "nuclear", "y", "cumplir", "con", "sus", "obligaciones", "de", "no", "proliferaci\u00f3n", "a", "cambio", "de", "entregas", "de", "petr\u00f3leo", "la", "construcci\u00f3n", "de", "dos", "reactores", "de", "agua", "ligera", "para", "reemplazar", "sus", "reactores", "de", "grafito", "y", "discusiones", "para", "el", "eventual", "establecimiento", "de", "relaciones", "diplom\u00e1ticas", "el", "acuerdo", "fue", "aclamado", "en", "su", "momento", "como", "un", "logro", "diplom\u00e1tico", "importante", "sin", "embargo", "en", "diciembre", "de", "los", "acuerdos", "de", "framework", "se", "vinieron", "abajo", "como", "consecuencia", "de", "una", "disputa", "entre", "el", "gobierno", "de", "george", "w", "bush", "y", "el", "gobierno", "de", "corea", "del", "norte", "de", "kim", "jongil", "en", "el", "presidente", "george", "w", "bush", "hab\u00eda", "decidido", "adoptar", "una", "posici\u00f3n", "de", "confrontaci\u00f3n", "hacia", "corea", "del", "norte", "y", "en", "enero", "de", "incluy\u00f3", "a", "este", "pa\u00eds", "como", "parte", "de", "un", "\"eje", "del", "mal\"", "mientras", "tanto", "corea", "del", "norte", "comenz\u00f3", "a", "desarrollar", "la", "capacidad", "de", "enriquecer", "uranio", "bush", "y", "otros", "opositores", "de", "la", "administraci\u00f3n", "estadounidense", "a", "los", "acuerdos", "de", "framework", "cre\u00edan", "que", "el", "gobierno", "de", "corea", "del", "norte", "nunca", "estuvo", "dispuesto", "a", "ceder", "su", "programa", "de", "armas", "nucleares", "por", "el", "contrario", "los", "partidarios", "del", "acuerdo", "pensaban", "que", "este", "podr\u00eda", "haber", "sido", "un", "\u00e9xito", "y", "que", "fue", "socavado", "oriente", "medio", "carter", "y", "los", "expertos", "del", "centro", "carter", "asistieron", "a", "las", "negociaciones", "no", "oficiales", "entre", "israel\u00edes", "y", "palestinos", "para", "el", "dise\u00f1o", "de", "un", "modelo", "de", "acuerdo", "de", "paz", "llamado", "el", "acuerdo", "de", "ginebra", "en", "el", "per\u00edodo", "carter", "tambi\u00e9n", "se", "ha", "convertido", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "en", "un", "cr\u00edtico", "frecuente", "de", "las", "pol\u00edticas", "de", "israel", "en", "el", "l\u00edbano", "cisjordania", "y", "gaza", "en", "abril", "de", "el", "peri\u00f3dico", "\u00e1rabe", "con", "sede", "en", "londres", "alhayat", "inform\u00f3", "que", "carter", "se", "reuni\u00f3", "con", "el", "l\u00edder", "de", "ham\u00e1s", "khaled", "mashaal", "en", "su", "visita", "a", "siria", "el", "centro", "carter", "inicialmente", "no", "confirm\u00f3", "ni", "neg\u00f3", "la", "historia", "el", "departamento", "de", "estado", "de", "los", "estados", "unidos", "considera", "ham\u00e1s", "como", "una", "organizaci\u00f3n", "terrorista", "en", "este", "viaje", "de", "medio", "oriente", "carter", "tambi\u00e9n", "coloc\u00f3", "una", "ofrenda", "floral", "en", "la", "tumba", "de", "yasser", "arafat", "en", "ramallah", "el", "de", "abril", "de", "carter", "dijo", "el", "de", "abril", "que", "ni", "condoleezza", "rice", "ni", "nadie", "en", "el", "departamento", "de", "estado", "le", "hab\u00eda", "advertido", "de", "que", "no", "se", "reuniera", "con", "los", "l\u00edderes", "de", "ham\u00e1s", "durante", "su", "viaje", "carter", "convers\u00f3", "con", "mashaal", "respecto", "a", "varios", "asuntos", "entre", "ellos", "\"f\u00f3rmulas", "de", "intercambio", "de", "prisioneros", "para", "obtener", "la", "liberaci\u00f3n", "del", "cabo", "shalit\"", "en", "mayo", "de", "mientras", "que", "el", "argumento", "de", "que", "estados", "unidos", "debe", "hablar", "directamente", "a", "ir\u00e1n", "carter", "afirm\u00f3", "que", "israel", "ten\u00eda", "armas", "nucleares", "en", "su", "arsenal", "en", "diciembre", "de", "carter", "visit\u00f3", "damasco", "nuevamente", "donde", "se", "reuni\u00f3", "con", "presidente", "sirio", "bashar", "assad", "y", "el", "l\u00edder", "del", "ham\u00e1s", "durante", "su", "visita", "concedi\u00f3", "una", "entrevista", "exclusiva", "a", "la", "revista", "\"adelante\"", "la", "primera", "entrevista", "para", "cualquier", "presidente", "estadounidense", "actual", "o", "anterior", "con", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "sirios", "que", "han", "tenido", "\u00e9xito", "\u00e1frica", "carter", "celebr\u00f3", "cumbres", "en", "egipto", "y", "t\u00fanez", "en", "el", "per\u00edodo", "para", "abordar", "la", "violencia", "en", "la", "regi\u00f3n", "de", "los", "grandes", "lagos", "de", "\u00e1frica", "y", "jug\u00f3", "un", "papel", "clave", "en", "la", "negociaci\u00f3n", "del", "acuerdo", "de", "nairobi", "de", "entre", "sud\u00e1n", "y", "uganda", "el", "de", "julio", "de", "carter", "se", "reuni\u00f3", "con", "nelson", "mandela", "en", "johannesburgo", "sud\u00e1frica", "para", "anunciar", "su", "participaci\u00f3n", "en", "una", "nueva", "organizaci\u00f3n", "humanitaria", "llamada", "global", "elders", "en", "octubre", "de", "carter", "visit\u00f3", "darfur", "con", "varios", "de", "los", "miembros", "de", "los", "global", "elders", "entre", "ellos", "desmond", "tutu", "las", "seguridades", "sudanesas", "le", "impidieron", "visitar", "a", "un", "l\u00edder", "tribal", "de", "darfur", "lo", "que", "provoc\u00f3", "una", "acalorada", "discusi\u00f3n", "el", "de", "junio", "de", "carter", "acompa\u00f1ado", "de", "su", "esposa", "lleg\u00f3", "a", "dubl\u00edn", "irlanda", "para", "sostener", "conversaciones", "con", "la", "presidenta", "mary", "mcaleese", "y", "bertie", "ahern", "en", "materia", "de", "derechos", "humanos", "el", "de", "junio", "carter", "asisti\u00f3", "y", "habl\u00f3", "en", "el", "foro", "anual", "de", "derechos", "humanos", "en", "croke", "park", "un", "acuerdo", "entre", "la", "ayuda", "irlandesa", "y", "el", "centro", "carter", "se", "firm\u00f3", "tambi\u00e9n", "en", "este", "d\u00eda", "en", "noviembre", "de", "carter", "el", "exsecretario", "general", "de", "las", "naciones", "unidas", "kofi", "annan", "y", "graca", "machel", "esposa", "de", "nelson", "mandela", "intentaron", "entrar", "en", "zimbabue", "para", "inspeccionar", "la", "situaci\u00f3n", "de", "los", "derechos", "humanos", "si\u00e9ndole", "impedido", "el", "paso", "por", "parte", "del", "gobierno", "del", "presidente", "robert", "mugabe", "latinoam\u00e9rica", "carter", "encabez\u00f3", "una", "misi\u00f3n", "a", "hait\u00ed", "en", "con", "el", "senador", "sam", "nunn", "y", "el", "expresidente", "del", "estado", "mayor", "conjunto", "de", "los", "estados", "unidos", "el", "general", "colin", "powell", "para", "evitar", "una", "invasi\u00f3n", "multinacional", "encabezada", "por", "estados", "unidos", "y", "restaurar", "el", "poder", "al", "presidente", "democr\u00e1ticamente", "electo", "de", "este", "pa\u00eds", "jeanbertrand", "aristide", "carter", "visit\u00f3", "cuba", "en", "mayo", "de", "y", "mantuvo", "conversaciones", "con", "fidel", "castro", "y", "el", "gobierno", "cubano", "se", "le", "permiti\u00f3", "dirigirse", "al", "p\u00fablico", "sin", "censura", "en", "la", "televisi\u00f3n", "y", "la", "radio", "nacionales", "cubanas", "con", "un", "discurso", "que", "escribi\u00f3", "y", "present\u00f3", "en", "espa\u00f1ol", "en", "el", "discurso", "pidi\u00f3", "a", "los", "estados", "unidos", "poner", "fin", "a", "\"un", "embargo", "econ\u00f3mico", "ineficaz", "de", "a\u00f1os", "de", "edad\"", "y", "a", "castro", "a", "celebrar", "elecciones", "libres", "mejorar", "los", "derechos", "humanos", "y", "permitir", "m\u00e1s", "libertades", "civiles", "se", "reuni\u00f3", "con", "los", "disidentes", "pol\u00edticos", "visit\u00f3", "un", "hospital", "de", "sida", "una", "escuela", "de", "medicina", "un", "centro", "de", "biotecnolog\u00eda", "una", "cooperativa", "de", "producci\u00f3n", "agr\u00edcola", "y", "una", "escuela", "para", "ni\u00f1os", "discapacitados", "y", "realiz\u00f3", "un", "lanzamiento", "de", "honor", "en", "un", "partido", "de", "b\u00e9isbol", "en", "la", "habana", "la", "visita", "de", "carter", "marc\u00f3", "la", "primera", "vista", "a", "la", "isla", "desde", "la", "revoluci\u00f3n", "cubana", "de", "de", "un", "presidente", "de", "los", "estados", "unidos", "dentro", "o", "fuera", "de", "la", "presidencia", "carter", "visit\u00f3", "como", "observador", "las", "elecciones", "de", "venezuela", "el", "de", "agosto", "de", "los", "observadores", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "se", "hab\u00eda", "negado", "a", "participar", "manifestando", "que", "el", "gobierno", "de", "hugo", "ch\u00e1vez", "les", "impon\u00eda", "demasiadas", "restricciones", "el", "centro", "carter", "declar\u00f3", "que", "el", "proceso", "\"sufri\u00f3", "numerosas", "irregularidades\"", "pero", "dijo", "que", "no", "observ\u00f3", "ni", "recibi\u00f3", "\"pruebas", "de", "fraude", "que", "hubieran", "cambiado", "el", "resultado", "de", "la", "votaci\u00f3n\"", "en", "la", "tarde", "del", "de", "agosto", "de", "el", "d\u00eda", "despu\u00e9s", "de", "la", "votaci\u00f3n", "carter", "y", "el", "secretario", "general", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "los", "estados", "americanos", "oea", "c\u00e9sar", "gaviria", "dieron", "una", "conferencia", "de", "prensa", "conjunta", "en", "la", "que", "aprobaban", "los", "resultados", "preliminares", "anunciados", "por", "el", "consejo", "nacional", "electoral", "las", "conclusiones", "de", "la", "monitores", "\"", "coincidi\u00f3", "con", "las", "declaraciones", "parciales", "anunciados", "hoy", "por", "el", "consejo", "nacional", "electoral\"", "dijo", "carter", "mientras", "que", "gaviria", "agreg\u00f3", "que", "los", "miembros", "de", "la", "misi\u00f3n", "de", "observaci\u00f3n", "electoral", "de", "la", "oea", "no", "hab\u00eda", "\"encontrado", "ning\u00fan", "elemento", "de", "fraude", "en", "el", "proceso\"", "dirigiendo", "sus", "comentarios", "a", "las", "figuras", "de", "la", "oposici\u00f3n", "que", "hicieron", "las", "denuncias", "de", "\"fraude", "generalizado\"", "en", "la", "votaci\u00f3n", "carter", "pidi\u00f3", "a", "todos", "los", "venezolanos", "a", "\"aceptar", "los", "resultados", "y", "trabajar", "juntos", "para", "el", "futuro\"", "sin", "embargo", "una", "encuesta", "a", "pie", "de", "urnas", "realizado", "por", "penn", "schoen", "&", "berland", "associates", "psb", "hab\u00eda", "predicho", "que", "ch\u00e1vez", "perder\u00eda", "por", "cuando", "los", "resultados", "electorales", "mostraron", "una", "victoria", "del", "schoen", "coment\u00f3", "\"creo", "que", "fue", "un", "fraude", "masivo\"", "a", "ra\u00edz", "de", "la", "ruptura", "de", "relaciones", "diplom\u00e1ticas", "entre", "ecuador", "y", "colombia", "en", "marzo", "de", "carter", "medi\u00f3", "un", "acuerdo", "entre", "los", "presidentes", "de", "ambos", "pa\u00edses", "para", "el", "restablecimiento", "de", "relaciones", "diplom\u00e1ticas", "de", "bajo", "nivel", "que", "fue", "anunciado", "el", "de", "junio", "de", "posiciones", "ideol\u00f3gicas", "cr\u00edtica", "a", "la", "pol\u00edtica", "estadounidense", "en", "carter", "critic\u00f3", "el", "controvertido", "indulto", "de", "marc", "rich", "aprobado", "por", "el", "presidente", "bill", "clinton", "calific\u00e1ndolo", "de", "\"vergonzoso\"", "sugiriendo", "que", "las", "contribuciones", "financieras", "de", "rich", "al", "partido", "dem\u00f3crata", "fueron", "un", "factor", "en", "la", "decisi\u00f3n", "de", "clinton", "carter", "tambi\u00e9n", "ha", "criticado", "la", "presidencia", "de", "george", "w", "bush", "y", "la", "guerra", "de", "irak", "en", "un", "editorial", "de", "del", "the", "new", "york", "times", "carter", "advirti\u00f3", "contra", "las", "consecuencias", "de", "una", "guerra", "en", "irak", "y", "llam\u00f3", "a", "la", "moderaci\u00f3n", "en", "el", "uso", "de", "la", "fuerza", "militar", "en", "marzo", "de", "carter", "tambi\u00e9n", "acus\u00f3", "a", "george", "w", "bush", "y", "tony", "blair", "de", "librar", "una", "guerra", "innecesaria", "basada", "en", "mentiras", "y", "malas", "interpretaciones", "para", "derrocar", "a", "saddam", "hussein", "en", "agosto", "de", "carter", "critic\u00f3", "a", "blair", "por", "ser", "\"servil\"", "a", "la", "administraci\u00f3n", "de", "bush", "y", "acus\u00f3", "a", "blair", "de", "dar", "apoyo", "incondicional", "a", "las", "pol\u00edticas", "de", "bush", "en", "irak", "en", "mayo", "de", "en", "una", "entrevista", "con", "arkansas", "democratgazette", "de", "arkansas", "manifest\u00f3", "el", "de", "mayo", "de", "blair", "hizo", "su", "\u00faltima", "visita", "a", "irak", "antes", "de", "dimitir", "como", "primer", "ministro", "brit\u00e1nico", "y", "carter", "aprovech\u00f3", "la", "ocasi\u00f3n", "para", "criticarlo", "una", "vez", "m\u00e1s", "carter", "dijo", "a", "la", "bbc", "que", "blair", "era", "\"aparentemente", "servil\"", "a", "bush", "y", "lo", "critic\u00f3", "por", "su", "\"apoyo", "incondicional\"", "de", "la", "guerra", "de", "irak", "carter", "describi\u00f3", "las", "acciones", "de", "blair", "como", "\"abominables\"", "y", "afirm\u00f3", "que", "\"el", "apoyo", "del", "primer", "ministro", "brit\u00e1nico", "casi", "sin", "desviarse", "de", "las", "pol\u00edticas", "desacertadas", "del", "presidente", "bush", "en", "irak", "hab\u00edan", "sido", "una", "gran", "tragedia", "para", "el", "mundo", "carter", "manifest\u00f3", "que", "cre\u00eda", "que", "blair", "se", "hab\u00eda", "distanciado", "de", "la", "administraci\u00f3n", "de", "bush", "durante", "el", "per\u00edodo", "previo", "a", "la", "invasi\u00f3n", "de", "irak", "en", "se", "pudo", "haber", "hecho", "una", "diferencia", "crucial", "a", "la", "opini\u00f3n", "p\u00fablica", "y", "pol\u00edtica", "de", "am\u00e9rica", "y", "por", "lo", "tanto", "la", "invasi\u00f3n", "no", "hubiera", "seguido", "adelante", "carter", "expres\u00f3", "su", "esperanza", "de", "que", "el", "sucesor", "de", "blair", "gordon", "brown", "fuese", "menos", "entusiasta", "con", "la", "pol\u00edtica", "de", "bush", "en", "irak", "en", "junio", "de", "carter", "inst\u00f3", "el", "cierre", "de", "la", "prisi\u00f3n", "de", "la", "bah\u00eda", "de", "guant\u00e1namo", "en", "cuba", "que", "ha", "sido", "un", "punto", "focal", "para", "las", "demandas", "recientes", "de", "abusos", "de", "prisioneros", "en", "septiembre", "de", "carter", "fue", "entrevistado", "por", "la", "bbc", "newsnight", "que", "era", "un", "programa", "que", "trataba", "de", "asuntos", "de", "actualidad", "expresando", "su", "preocupaci\u00f3n", "por", "la", "creciente", "influencia", "de", "la", "derecha", "religiosa", "en", "la", "pol\u00edtica", "de", "los", "ee", "uu", "el", "de", "junio", "de", "cerca", "del", "final", "de", "las", "primarias", "carter", "en", "su", "condici\u00f3n", "de", "expresidente", "fue", "nombrado", "superdelegado", "en", "la", "convenci\u00f3n", "nacional", "dem\u00f3crata", "anunciando", "su", "respaldo", "al", "senador", "y", "posterior", "presidente", "barack", "obama", "en", "puso", "peso", "detr\u00e1s", "de", "las", "acusaciones", "de", "presidente", "venezolano", "hugo", "ch\u00e1vez", "referentes", "a", "la", "participaci\u00f3n", "de", "estados", "unidos", "en", "el", "intento", "golpe", "de", "estado", "en", "venezuela", "de", "perpetrado", "por", "una", "junta", "c\u00edvicamilitar", "manifestando", "que", "washington", "conoc\u00eda", "la", "existencia", "del", "golpe", "y", "pudo", "haber", "tomado", "parte", "pena", "de", "muerte", "carter", "ha", "continuado", "manifest\u00e1ndose", "en", "contra", "de", "la", "pena", "de", "muerte", "en", "estados", "unidos", "y", "en", "el", "resto", "del", "mundo", "m\u00e1s", "recientemente", "en", "su", "carta", "al", "gobernador", "de", "nuevo", "m\u00e9xico", "bill", "richardson", "le", "inst\u00f3", "a", "firmar", "un", "proyecto", "de", "ley", "para", "eliminar", "la", "pena", "de", "muerte", "e", "instituir", "la", "cadena", "perpetua", "sin", "libertad", "condicional", "la", "ley", "fue", "aprobado", "por", "la", "c\u00e1mara", "y", "el", "senado", "estatal", "carter", "escribi\u00f3", "carter", "tambi\u00e9n", "ha", "pedido", "la", "conmutaci\u00f3n", "de", "la", "pena", "de", "muerte", "para", "muchos", "presos", "ya", "condenados", "entre", "los", "que", "se", "incluyen", "brian", "k", "baldwin", "ejecutado", "en", "en", "alabama", "kenneth", "foster", "pena", "conmutada", "en", "texas", "en", "y", "troy", "anthony", "davis", "de", "georgia", "aborto", "carter", "se", "opone", "personalmente", "al", "aborto", "aunque", "apoy\u00f3", "su", "legalizaci\u00f3n", "despu\u00e9s", "de", "la", "hist\u00f3rica", "sentencia", "de", "de", "la", "corte", "suprema", "de", "los", "estados", "unidos", "a", "ra\u00edz", "del", "caso", "roe", "contra", "wade", "en", "la", "que", "se", "reconoc\u00eda", "aunque", "con", "limitaciones", "el", "derecho", "a", "la", "interrupci\u00f3n", "voluntaria", "del", "embarazo", "uno", "de", "los", "puntos", "calientes", "durante", "su", "campa\u00f1a", "electoral", "a", "presidente", "fue", "precisamente", "el", "tema", "del", "aborto", "siendo", "candidato", "bajo", "la", "presi\u00f3n", "de", "sus", "consejeros", "no", "pudo", "manifestar", "claramente", "su", "postura", "al", "respecto", "por", "lo", "que", "se", "mostr\u00f3", "ambiguo", "lo", "que", "le", "vali\u00f3", "la", "cr\u00edtica", "tanto", "de", "las", "corrientes", "abortistas", "como", "provida", "ya", "instalado", "en", "la", "casa", "blanca", "adopt\u00f3", "una", "pol\u00edtica", "pragm\u00e1tica", "eligiendo", "como", "personas", "de", "confianza", "a", "mujeres", "que", "se", "manifestaban", "proelecci\u00f3n", "pero", "nombrando", "como", "secretario", "de", "salud", "y", "educaci\u00f3n", "a", "joseph", "califano", "que", "era", "contrario", "al", "aborto", "y", "aumentando", "las", "ayudas", "federales", "a", "los", "centros", "de", "planificaci\u00f3n", "familiar", "como", "alternativa", "al", "aborto", "su", "falta", "de", "apoyo", "al", "incremento", "de", "fondos", "federales", "para", "la", "pr\u00e1ctica", "de", "abortos", "le", "vali\u00f3", "la", "cr\u00edtica", "de", "la", "uni\u00f3n", "estadounidense", "por", "las", "libertades", "civiles", "que", "alegaba", "que", "no", "hizo", "lo", "suficiente", "para", "encontrar", "alternativas", "a", "este", "problema", "en", "declaraciones", "posteriores", "carter", "manifest\u00f3", "tortura", "en", "una", "entrevista", "de", "con", "amnist\u00eda", "internacional", "carter", "critic\u00f3", "el", "uso", "de", "la", "tortura", "en", "la", "bah\u00eda", "de", "guant\u00e1namo", "manifest\u00f3", "que", "contraviene", "los", "principios", "b\u00e1sicos", "sobre", "los", "que", "se", "fund\u00f3", "esta", "naci\u00f3n", "dijo", "que", "el", "pr\u00f3ximo", "presidente", "deber\u00eda", "pedir", "disculpas", "p\u00fablicamente", "en", "su", "toma", "de", "posesi\u00f3n", "y", "declarar", "que", "los", "estados", "unidos", "nunca", "m\u00e1s", "torturar\u00eda", "a", "los", "prisioneros", "libros", "carter", "ha", "sido", "un", "autor", "prol\u00edfico", "en", "su", "pospresidencia", "habiendo", "escrito", "m\u00e1s", "de", "una", "veintena", "de", "libros", "entre", "ellos", "se", "encuentra", "la", "primera", "novela", "de", "ficci\u00f3n", "escrita", "por", "un", "expresidente", "de", "los", "estados", "unidos", "the", "hornets", "nest", "adem\u00e1s", "de", "uno", "coescrito", "con", "su", "esposa", "rosalynn", "y", "un", "libro", "para", "ni\u00f1os", "ilustrado", "por", "su", "hija", "amy", "cubren", "una", "gran", "variedad", "de", "temas", "incluyendo", "el", "trabajo", "humanitario", "el", "envejecimiento", "la", "religi\u00f3n", "los", "derechos", "humanos", "y", "la", "poes\u00eda", "ministerio", "a", "la", "edad", "de", "a\u00f1os", "se", "convirti\u00f3", "en", "di\u00e1cono", "en", "la", "iglesia", "bautista", "maranatha", "en", "plains", "georgia", "donde", "ense\u00f1aba", "en", "la", "escuela", "dominical", "en", "fund\u00f3", "la", "organizaci\u00f3n", "nueva", "alianza", "bautista", "para", "la", "justicia", "social", "vida", "personal", "y", "familiar", "durante", "la", "presidencia", "su", "hija", "m\u00e1s", "joven", "amy", "carter", "que", "ten\u00eda", "a\u00f1os", "cuando", "empez\u00f3", "la", "presidencia", "de", "su", "padre", "fue", "objeto", "de", "constante", "atenci\u00f3n", "de", "los", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "ya", "que", "desde", "la", "presidencia", "de", "john", "f", "kennedy", "a", "principios", "de", "los", "sesenta", "no", "hab\u00edan", "vivido", "ni\u00f1os", "en", "la", "casa", "blanca", "despu\u00e9s", "de", "la", "presidencia", "en", "anunci\u00f3", "que", "hab\u00eda", "dejado", "la", "convenci\u00f3n", "bautista", "del", "sur", "por", "sus", "r\u00edgidas", "doctrinas", "que", "ya", "no", "ten\u00edan", "creencias", "verdaderas", "mientras", "segu\u00eda", "siendo", "miembro", "de", "la", "asociaci\u00f3n", "cooperativa", "bautista", "carter", "y", "su", "esposa", "rosalynn", "carter", "son", "tambi\u00e9n", "muy", "conocidos", "por", "su", "trabajo", "como", "voluntarios", "con", "la", "organizaci\u00f3n", "habitat", "for", "humanity", "una", "instituci\u00f3n", "filantr\u00f3pica", "con", "sede", "en", "georgia", "que", "ayuda", "a", "trabajadoras", "de", "bajos", "ingresos", "a", "construir", "y", "comprar", "sus", "propias", "casas", "es", "profesor", "de", "escuela", "dominical", "y", "di\u00e1cono", "en", "la", "iglesia", "maranatha", "bautista", "en", "su", "ciudad", "natal", "de", "plains", "georgia", "carter", "tiene", "aficiones", "que", "incluyen", "la", "pintura", "la", "pesca", "con", "mosca", "trabajar", "la", "madera", "el", "ciclismo", "el", "tenis", "y", "el", "esqu\u00ed", "los", "carter", "tienen", "tres", "hijos", "una", "hija", "ocho", "nietos", "tres", "nietas", "y", "dos", "bisnietos", "su", "hijo", "mayor", "jack", "fue", "el", "candidato", "dem\u00f3crata", "al", "senado", "de", "los", "estados", "unidos", "en", "nevada", "en", "perdiendo", "ante", "el", "que", "estaba", "actualmente", "john", "ensign", "el", "hijo", "de", "jack", "jason", "fue", "elegido", "presidente", "del", "senado", "estatal", "de", "georgia", "en", "el", "de", "noviembre", "de", "su", "esposa", "rosalynn", "carter", "muri\u00f3", "a", "los", "a\u00f1osmientras", "jimmy", "carter", "continuaba", "en", "cuidados", "paliativos", "problemas", "de", "salud", "el", "de", "agosto", "de", "se", "dio", "a", "conocer", "que", "hab\u00eda", "sido", "diagnosticado", "de", "c\u00e1ncer", "metast\u00e1tico", "tras", "haber", "sido", "sometido", "a", "una", "cirug\u00eda", "para", "extirpar", "un", "tumor", "en", "su", "h\u00edgado", "fue", "tratado", "con", "radioterapia", "y", "pembrolizumab", "un", "anticuerpo", "monoclonal", "que", "refuerza", "el", "sistema", "inmunitario", "contra", "los", "tumores", "carter", "tiene", "antecedentes", "familiares", "extensos", "de", "c\u00e1ncer", "incluidos", "sus", "padres", "y", "sus", "hermanos", "algunos", "meses", "despu\u00e9s", "las", "pruebas", "a", "las", "que", "se", "someti\u00f3", "concluyeron", "que", "carter", "estaba", "libre", "de", "esta", "enfermedad", "el", "de", "mayo", "de", "carter", "se", "rompi\u00f3", "la", "cadera", "tras", "sufrir", "una", "ca\u00edda", "en", "su", "casa", "de", "plains", "y", "se", "someti\u00f3", "a", "una", "cirug\u00eda", "el", "mismo", "d\u00eda", "en", "el", "centro", "m\u00e9dico", "phoebe", "sumter", "en", "americus", "georgia", "el", "de", "octubre", "una", "herida", "en", "la", "frente", "sobre", "la", "ceja", "izquierda", "recibida", "durante", "otra", "ca\u00edda", "en", "su", "casa", "requiri\u00f3", "puntos", "de", "sutura", "posteriormente", "una", "aparici\u00f3n", "p\u00fablica", "revel\u00f3", "que", "el", "expresidente", "ten\u00eda", "una", "equimosis", "alrededor", "del", "ojo", "a", "causa", "de", "la", "herida", "el", "de", "octubre", "carter", "ingres\u00f3", "en", "el", "centro", "m\u00e9dico", "phoebe", "sumter", "luego", "de", "sufrir", "una", "fractura", "p\u00e9lvica", "al", "volver", "a", "caerse", "en", "su", "casa", "por", "tercera", "vez", "en", "el", "mismo", "a\u00f1o", "sin", "embargo", "pudo", "reanudar", "la", "ense\u00f1anza", "de", "la", "escuela", "dominical", "en", "la", "iglesia", "bautista", "maranatha", "el", "de", "noviembre", "el", "de", "noviembre", "carter", "ingres\u00f3", "al", "hospital", "de", "la", "universidad", "de", "emory", "en", "atlanta", "para", "aliviar", "la", "presi\u00f3n", "en", "su", "cerebro", "causada", "por", "el", "sangrado", "relacionado", "con", "sus", "ca\u00eddas", "la", "cirug\u00eda", "fue", "exitosa", "y", "fue", "dado", "de", "alta", "el", "de", "noviembre", "el", "de", "diciembre", "carter", "fue", "hospitalizado", "nuevamente", "por", "una", "infecci\u00f3n", "del", "tracto", "urinario", "pero", "fue", "dado", "de", "alta", "el", "de", "diciembre", "el", "de", "febrero", "de", "tras", "varios", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "de", "que", "su", "enfermedad", "estuviera", "controlada", "nuevamente", "recay\u00f3", "comenz\u00f3", "a", "recibir", "tratamientos", "paliativos", "para", "su", "enfermedad", "en", "su", "hogar", "por", "un", "cuadro", "creciente", "de", "met\u00e1stasis", "temiendo", "un", "inminente", "fallecimiento", "la", "familia", "dio", "a", "conocer", "un", "comunicado", "para", "sus", "allegados", "amigos", "y", "p\u00fablico", "en", "general", "longevidad", "carter", "es", "a", "la", "fecha", "el", "expresidente", "vivo", "m\u00e1s", "longevo", "en", "septiembre", "de", "super\u00f3", "a", "herbert", "hoover", "como", "el", "presidente", "retirado", "con", "mayor", "edad", "carter", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "presidente", "m\u00e1s", "longevo", "en", "asistir", "a", "una", "investidura", "presidencial", "estadounidense", "en", "a", "la", "edad", "de", "a\u00f1os", "y", "el", "primero", "en", "vivir", "hasta", "el", "\u00b0", "aniversario", "de", "su", "propia", "investidura", "dos", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "el", "de", "marzo", "de", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "expresidente", "estadounidense", "con", "mayor", "edad", "cuando", "super\u00f3", "a", "george", "h", "w", "bush", "quien", "muri\u00f3", "a", "la", "edad", "de", "a\u00f1os", "y", "d\u00edas", "en", "noviembre", "de", "el", "de", "octubre", "de", "carter", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "primer", "expresidente", "de", "los", "estados", "unidos", "en", "vivir", "hasta", "los", "a\u00f1os", "en", "en", "una", "entrevista", "para", "la", "revista", "people", "el", "expresidente", "se\u00f1al\u00f3", "lo", "dif\u00edcil", "que", "fue", "alcanzar", "los", "a\u00f1os", "ya", "que", "el", "nunca", "lo", "hab\u00eda", "esperado", "y", "que", "su", "secreto", "de", "una", "larga", "vida", "era", "el", "tener", "un", "buen", "matrimonio", "carter", "hizo", "arreglos", "para", "ser", "enterrado", "en", "su", "casa", "de", "plains", "en", "georgia", "y", "en", "se", "plane\u00f3", "que", "su", "funeral", "fuera", "en", "washington", "d", "c", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "incidente", "del", "conejo", "referencias", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "galer\u00eda", "multimedia", "sobre", "jimmy", "carter", "wikiquote", "alberga", "frases", "c\u00e9lebres", "de", "o", "sobre", "jimmy", "carter", "jimmy", "carter", "library", "biograf\u00eda", "por", "fundaci\u00f3n", "cidob", "en", "espa\u00f1ol"]