["jos\u00e9", "mar\u00eda", "aznar", "l\u00f3pez", "madrid", "de", "febrero", "de", "es", "un", "pol\u00edtico", "espa\u00f1ol", "cuarto", "presidente", "del", "gobierno", "de", "espa\u00f1a", "desde", "la", "reinstauraci\u00f3n", "de", "la", "democracia", "en", "las", "legislaturas", "vi", "y", "la", "vii", "de", "espa\u00f1a", "de", "a", "es", "miembro", "del", "partido", "popular", "del", "que", "fue", "presidente", "entre", "y", "hijo", "de", "manuel", "aznar", "acedo", "y", "elvira", "l\u00f3pez", "panadero", "durante", "su", "juventud", "milit\u00f3", "en", "el", "frente", "de", "estudiantes", "sindicalistas", "una", "organizaci\u00f3n", "falangista", "de", "orientaci\u00f3n", "cat\u00f3lica", "su", "abuelo", "fue", "manuel", "aznar", "y", "zubigaray", "un", "periodista", "diplom\u00e1tico", "y", "pol\u00edtico", "muy", "destacado", "durante", "el", "franquismo", "licenciado", "en", "derecho", "por", "la", "universidad", "complutense", "de", "madrid", "empez\u00f3", "a", "trabajar", "como", "inspector", "de", "finanzas", "del", "estado", "hasta", "su", "salto", "a", "la", "pol\u00edtica", "de", "la", "mano", "de", "alianza", "popular", "que", "m\u00e1s", "tarde", "ser\u00eda", "refundado", "en", "el", "partido", "popular", "tras", "su", "progresivo", "ascenso", "dentro", "del", "partido", "lleg\u00f3", "a", "ser", "presidente", "de", "la", "junta", "de", "castilla", "y", "le\u00f3n", "y", "jefe", "de", "la", "oposici\u00f3n", "desde", "a", "etapa", "durante", "la", "que", "sufri\u00f3", "un", "intento", "de", "asesinato", "por", "parte", "de", "eta", "aznar", "y", "el", "partido", "popular", "ganaron", "las", "elecciones", "generales", "de", "pero", "al", "no", "alcanzar", "la", "mayor\u00eda", "absoluta", "aznar", "fue", "nombrado", "presidente", "del", "gobierno", "con", "el", "apoyo", "previo", "pacto", "de", "los", "partidos", "nacionalistas", "catalanes", "ciu", "con", "el", "pacto", "del", "majestic", "vascos", "eajpnv", "y", "canarios", "cc", "durante", "su", "primera", "legislatura", "entre", "y", "su", "gobierno", "destac\u00f3", "por", "la", "liberalizaci\u00f3n", "y", "desregularizaci\u00f3n", "de", "la", "econom\u00eda", "al", "mismo", "tiempo", "realiz\u00f3", "recortes", "en", "los", "gastos", "del", "estado", "y", "privatiz\u00f3", "diversas", "empresas", "estatales", "de", "sectores", "estrat\u00e9gicos", "la", "econom\u00eda", "creci\u00f3", "y", "el", "pa\u00eds", "cumpli\u00f3", "con", "los", "criterios", "de", "convergencia", "fijados", "en", "maastricht", "y", "se", "integr\u00f3", "en", "el", "grupo", "de", "pa\u00edses", "que", "tendr\u00edan", "el", "euro", "como", "nueva", "moneda", "pero", "el", "desempleo", "continu\u00f3", "siendo", "muy", "elevado", "en", "otros", "\u00e1mbitos", "su", "gobierno", "tuvo", "que", "lidiar", "con", "el", "asesinato", "por", "parte", "de", "eta", "de", "miguel", "\u00e1ngel", "blanco", "que", "convulsion\u00f3", "a", "la", "sociedad", "espa\u00f1ola", "aunque", "el", "gobierno", "de", "aznar", "negociar\u00eda", "con", "eta", "entre", "y", "espa\u00f1a", "tambi\u00e9n", "progres\u00f3", "en", "su", "integraci\u00f3n", "en", "la", "estructura", "de", "la", "otan", "su", "segunda", "legislatura", "al", "frente", "del", "gobierno", "vino", "marcada", "por", "la", "mayor\u00eda", "absoluta", "obtenida", "en", "las", "elecciones", "del", "a\u00f1o", "la", "econom\u00eda", "continu\u00f3", "en", "\u00edndices", "altos", "de", "crecimiento", "y", "el", "paro", "baj\u00f3", "progresivamente", "en", "el", "plano", "internacional", "espa\u00f1a", "se", "acerc\u00f3", "a", "estados", "unidos", "especialmente", "despu\u00e9s", "de", "iniciarse", "el", "gobierno", "de", "george", "w", "bush", "apoyando", "finalmente", "la", "llamada", "guerra", "contra", "el", "terrorismo", "y", "la", "invasi\u00f3n", "de", "afganist\u00e1n", "esta", "pol\u00edtica", "de", "reafirmaci\u00f3n", "internacional", "tuvo", "su", "reflejo", "tambi\u00e9n", "en", "el", "deterioro", "de", "las", "relaciones", "con", "marruecos", "que", "llegaron", "a", "una", "tensi\u00f3n", "m\u00e1xima", "en", "el", "verano", "de", "con", "motivo", "de", "la", "ocupaci\u00f3n", "por", "gendarmes", "marroqu\u00edes", "del", "deshabitado", "islote", "de", "perejil", "cercano", "a", "ceuta", "y", "que", "espa\u00f1a", "consideraba", "bajo", "su", "soberan\u00eda", "durante", "el", "a\u00f1o", "su", "gobierno", "tuvo", "que", "abordar", "el", "desastre", "del", "prestige", "donde", "fue", "duramente", "criticado", "por", "su", "mala", "gesti\u00f3n", "al", "tiempo", "que", "las", "manifestaciones", "contra", "la", "inminente", "invasi\u00f3n", "de", "irak", "sin", "el", "apoyo", "de", "la", "onu", "y", "rechazada", "ampliamente", "por", "la", "opini\u00f3n", "p\u00fablica", "espa\u00f1ola", "se", "acrecentaban", "en", "varios", "pa\u00edses", "incluido", "espa\u00f1a", "cuyo", "gobierno", "se", "transform\u00f3", "en", "el", "principal", "apoyo", "de", "estados", "unidos", "junto", "a", "reino", "unido", "durante", "el", "proceso", "previo", "y", "posterior", "a", "la", "invasi\u00f3n", "a", "tres", "d\u00edas", "de", "las", "elecciones", "de", "una", "c\u00e9lula", "yihadista", "supuestamente", "motivada", "por", "el", "apoyo", "de", "espa\u00f1a", "a", "las", "invasiones", "de", "irak", "y", "afganist\u00e1n", "hizo", "explotar", "diez", "mochilas", "cargadas", "de", "explosivos", "en", "cuatro", "atentados", "coordinados", "en", "diferentes", "estaciones", "de", "trenes", "de", "cercan\u00edas", "de", "madrid", "el", "gobierno", "de", "aznar", "acus\u00f3", "inicialmente", "a", "eta", "de", "ser", "la", "autora", "del", "atentado", "y", "mantuvo", "durante", "unos", "d\u00edas", "esa", "hip\u00f3tesis", "preocupado", "de", "la", "p\u00e9rdida", "de", "votos", "que", "pod\u00eda", "acarrear", "un", "atentado", "de", "corte", "islamista", "finalmente", "el", "partido", "popular", "perdi\u00f3", "las", "elecciones", "influidas", "no", "tanto", "por", "los", "atentados", "sino", "por", "la", "creencia", "sostenida", "de", "la", "opini\u00f3n", "p\u00fablica", "de", "que", "el", "gobierno", "hab\u00eda", "mentido", "deliberadamente", "tras", "abandonar", "el", "gobierno", "desde", "ha", "trabajado", "en", "diversas", "empresas", "privadas", "es", "miembro", "y", "presidente", "de", "faes", "y", "fue", "presidente", "de", "honor", "del", "partido", "popular", "cargo", "al", "que", "renunci\u00f3", "fue", "miembro", "del", "consejo", "de", "estado", "peri\u00f3dicamente", "entra", "en", "el", "debate", "pol\u00edtico", "del", "momento", "con", "intervenciones", "o", "ruedas", "de", "prensa", "la", "figura", "de", "aznar", "que", "se", "ha", "llegado", "a", "presentar", "a", "s\u00ed", "mismo", "como", "un", "heredero", "de", "la", "tradici\u00f3n", "liberal", "espa\u00f1ola", "ha", "sido", "una", "de", "las", "referencias", "del", "sector", "liberal", "conservador", "del", "centroderecha", "espa\u00f1ol", "dio", "pie", "a", "un", "cambio", "en", "la", "direcci\u00f3n", "de", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "espa\u00f1ola", "orient\u00e1ndola", "hacia", "el", "atlantismo", "propiciando", "un", "acercamiento", "a", "tony", "blair", "y", "george", "w", "bush", "a", "costa", "de", "las", "relaciones", "con", "el", "eje", "francoalem\u00e1n", "inicios", "nacido", "en", "madrid", "el", "de", "febrero", "de", "es", "hijo", "de", "manuel", "aznar", "acedo", "que", "durante", "la", "dictadura", "ocup\u00f3", "diversos", "cargos", "en", "organismos", "de", "radiodifusi\u00f3n", "y", "propaganda", "y", "de", "elvira", "l\u00f3pez", "panadero", "tiene", "tres", "hermanos", "mayores", "manuel", "miembro", "del", "consejo", "del", "tribunal", "de", "cuentas", "mercedes", "y", "elvira", "es", "asimismo", "nieto", "de", "manuel", "aznar", "zubigaray", "periodista", "pol\u00edtico", "y", "diplom\u00e1tico", "navarro", "durante", "su", "juventud", "milit\u00f3", "en", "el", "frente", "de", "estudiantes", "sindicalistas", "fesa", "sindicato", "estudiantil", "que", "fue", "embri\u00f3n", "de", "falange", "espa\u00f1ola", "independiente", "fei", "aznar", "fue", "uno", "de", "los", "muchos", "responsables", "del", "fes", "que", "dirigieron", "una", "actitud", "cr\u00edtica", "hacia", "el", "franquismo", "postrero", "y", "su", "fachada", "pol\u00edtica", "el", "movimiento", "nacional", "y", "que", "reivindicaban", "el", "pensamiento", "original", "del", "fundador", "de", "la", "falange", "jos\u00e9", "antonio", "primo", "de", "rivera", "esta", "afiliaci\u00f3n", "juvenil", "dej\u00f3", "paso", "a", "un", "pensamiento", "conservador", "licenciado", "en", "derecho", "por", "la", "universidad", "complutense", "de", "madrid", "fue", "funcionario", "de", "hacienda", "como", "inspector", "de", "finanzas", "del", "estado", "ingres\u00f3", "en", "en", "alianza", "popular", "desde", "refundada", "como", "partido", "popular", "en", "contrajo", "matrimonio", "con", "ana", "mar\u00eda", "botella", "serrano", "con", "quien", "tiene", "tres", "hijos", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "jr", "ana", "y", "alonso", "y", "seis", "nietos", "valvanuz", "y", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "iii", "hijos", "de", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "jr", "y", "alejandro", "rodrigo", "pelayo", "y", "alonso", "hijos", "de", "ana", "aznar", "presidente", "de", "la", "junta", "de", "castilla", "y", "le\u00f3n", "en", "accedi\u00f3", "a", "las", "cortes", "de", "castilla", "y", "le\u00f3n", "y", "el", "de", "julio", "tras", "vencer", "alianza", "popular", "en", "las", "elecciones", "de", "y", "poder", "contar", "con", "el", "apoyo", "de", "fuerzas", "pol\u00edticas", "favorables", "fue", "nombrado", "presidente", "de", "la", "comunidad", "aut\u00f3noma", "estuvo", "en", "el", "cargo", "\u00fanicamente", "med\u00eda", "legislatura", "hasta", "l\u00edder", "de", "la", "oposici\u00f3n", "el", "de", "septiembre", "de", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "aznar", "fue", "elegido", "candidato", "del", "partido", "popular", "a", "la", "presidencia", "del", "gobierno", "de", "espa\u00f1a", "acto", "seguido", "dimiti\u00f3", "de", "su", "cargo", "de", "presidente", "de", "la", "junta", "de", "castilla", "y", "le\u00f3n", "el", "de", "octubre", "de", "tuvieron", "lugar", "las", "quintas", "elecciones", "generales", "del", "nuevo", "periodo", "democr\u00e1tico", "en", "ellas", "volvi\u00f3", "a", "vencer", "el", "psoe", "con", "esca\u00f1os", "que", "le", "permitieron", "a", "felipe", "gonz\u00e1lez", "gobernar", "un", "tercer", "mandato", "el", "partido", "popular", "liderado", "por", "aznar", "obtuvo", "esca\u00f1os", "en", "la", "circunscripci\u00f3n", "de", "madrid", "la", "lista", "encabezada", "por", "aznar", "fue", "la", "m\u00e1s", "votada", "por", "delante", "de", "la", "de", "felipe", "gonz\u00e1lez", "entre", "el", "de", "marzo", "y", "el", "de", "abril", "de", "se", "celebr\u00f3", "el", "x", "congreso", "del", "partido", "popular", "que", "seg\u00fan", "declarar\u00edan", "pondr\u00eda", "punto", "final", "a", "la", "refundaci\u00f3n", "del", "partido", "iniciada", "a\u00f1os", "atr\u00e1s", "por", "su", "anterior", "presidente", "manuel", "fraga", "en", "el", "mismo", "aznar", "sent\u00f3", "las", "bases", "de", "su", "futuro", "programa", "electoral", "el", "de", "abril", "de", "el", "presidente", "del", "gobierno", "felipe", "gonz\u00e1lez", "anunci\u00f3", "la", "convocatoria", "de", "elecciones", "generales", "anticipadas", "para", "el", "domingo", "de", "junio", "el", "de", "mayo", "tuvo", "lugar", "por", "primera", "vez", "en", "la", "historia", "de", "espa\u00f1a", "un", "debate", "televisivo", "entre", "los", "dos", "candidatos", "de", "los", "dos", "grandes", "partidos", "nacionales", "psoe", "y", "pp", "a", "la", "presidencia", "del", "gobierno", "fue", "en", "antena", "y", "moderado", "por", "manuel", "campo", "vidal", "seg\u00fan", "todas", "las", "encuestas", "aznar", "result\u00f3", "vencedor", "en", "los", "\u00faltimos", "d\u00edas", "de", "la", "campa\u00f1a", "electoral", "algunas", "encuestas", "llegaron", "a", "anunciar", "la", "victoria", "del", "partido", "popular", "las", "elecciones", "sin", "embargo", "volvieron", "a", "ser", "ganadas", "por", "el", "psoe", "que", "llevaba", "siendo", "la", "fuerza", "m\u00e1s", "votada", "ininterrumpidamente", "desde", "con", "diputados", "los", "conservadores", "consiguieron", "diputados", "un", "notable", "ascenso", "sobre", "los", "que", "ten\u00edan", "previamente", "la", "gran", "novedad", "de", "la", "legislatura", "fue", "que", "el", "psoe", "perdi\u00f3", "por", "primera", "vez", "la", "mayor\u00eda", "absoluta", "vi\u00e9ndose", "obligado", "a", "pactar", "con", "otras", "fuerzas", "pol\u00edticas", "en", "el", "congreso", "el", "de", "abril", "de", "durante", "el", "debate", "del", "estado", "de", "la", "naci\u00f3n", "que", "se", "celebr\u00f3", "con", "un", "felipe", "gonz\u00e1lez", "cada", "vez", "m\u00e1s", "en", "entredicho", "por", "una", "acumulaci\u00f3n", "de", "casos", "de", "corrupci\u00f3n", "en", "su", "gobierno", "y", "una", "crisis", "econ\u00f3mica", "de", "gran", "magnitud", "aznar", "pronunci\u00f3", "una", "frase", "que", "repetir\u00eda", "en", "los", "meses", "siguientes", "vayas\u00e9", "se\u00f1or", "gonz\u00e1lez", "la", "vida", "p\u00fablica", "se", "tens\u00f3", "extraordinariamente", "el", "pp", "izquierda", "unida", "y", "varios", "periodistas", "y", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "articularon", "una", "dur\u00edsima", "oposici\u00f3n", "al", "gobierno", "socialista", "el", "de", "junio", "de", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "el", "partido", "popular", "consigui\u00f3", "su", "primera", "victoria", "electoral", "a", "nivel", "nacional", "sobre", "el", "psoe", "en", "las", "elecciones", "al", "parlamento", "europeo", "en", "las", "que", "obtuvo", "el", "de", "los", "votos", "y", "eurodiputados", "el", "de", "abril", "de", "siendo", "jefe", "de", "la", "oposici\u00f3n", "aznar", "fue", "v\u00edctima", "de", "un", "intento", "de", "asesinato", "por", "parte", "del", "grupo", "terrorista", "eta", "a", "las", "horas", "cuando", "viajaba", "en", "su", "veh\u00edculo", "para", "llegar", "a", "la", "sede", "de", "su", "partido", "mientras", "se", "encontraba", "en", "la", "confluencia", "de", "las", "madrile\u00f1as", "calles", "de", "arturo", "soria", "y", "jos\u00e9", "silva", "estall\u00f3", "un", "coche", "bomba", "aznar", "sali\u00f3", "ileso", "gracias", "al", "blindaje", "de", "su", "coche", "aunque", "la", "explosi\u00f3n", "mat\u00f3", "a", "una", "mujer", "de", "a\u00f1os", "margarita", "gonz\u00e1lez", "el", "domingo", "de", "mayo", "de", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "tuvieron", "lugar", "elecciones", "auton\u00f3micas", "en", "comunidades", "y", "municipales", "en", "todo", "el", "estado", "en", "estas", "se", "confirm\u00f3", "la", "tendencia", "ya", "apuntada", "en", "las", "europeas", "el", "partido", "popular", "venci\u00f3", "en", "diez", "comunidades", "aut\u00f3nomas", "consiguiendo", "la", "mayor\u00eda", "absoluta", "en", "cinco", "islas", "baleares", "castilla", "y", "le\u00f3n", "murcia", "la", "rioja", "y", "comunidad", "de", "madrid", "y", "la", "mayor\u00eda", "simple", "en", "otras", "cinco", "y", "fue", "la", "candidatura", "m\u00e1s", "votada", "en", "de", "las", "capitales", "de", "provincia", "reteniendo", "madrid", "y", "valencia", "y", "logrando", "entre", "otras", "muchas", "las", "alcald\u00edas", "de", "sevilla", "zaragoza", "m\u00e1laga", "las", "palmas", "murcia", "valladolid", "c\u00f3rdoba", "y", "vigo", "el", "voto", "urbano", "gir\u00f3", "a", "favor", "del", "centroderecha", "incluso", "en", "andaluc\u00eda", "y", "extremadura", "las", "dos", "\u00fanicas", "comunidades", "donde", "se", "mantuvo", "junto", "a", "castillala", "mancha", "la", "hegemon\u00eda", "auton\u00f3mica", "socialista", "el", "domingo", "de", "noviembre", "de", "se", "celebraron", "elecciones", "auton\u00f3micas", "en", "catalu\u00f1a", "en", "las", "cuales", "ciu", "la", "coalici\u00f3n", "encabezada", "por", "jordi", "pujol", "fue", "la", "m\u00e1s", "votada", "de", "los", "votos", "pero", "perdi\u00f3", "la", "mayor\u00eda", "absoluta", "el", "partido", "popular", "dirigido", "por", "alejo", "vidalquadras", "logr\u00f3", "un", "avance", "espectacular", "al", "triplicar", "casi", "su", "n\u00famero", "de", "votos", "y", "pasar", "del", "al", "elecciones", "generales", "de", "en", "las", "elecciones", "generales", "anticipadas", "del", "de", "marzo", "de", "el", "partido", "popular", "fue", "el", "partido", "m\u00e1s", "votado", "con", "todo", "esa", "victoria", "no", "fue", "tan", "amplia", "como", "hab\u00edan", "pronosticado", "las", "encuestas", "y", "el", "partido", "de", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "aznar", "vio", "frustrado", "su", "objetivo", "de", "obtener", "la", "mayor\u00eda", "absoluta", "ni", "siquiera", "consigui\u00f3", "una", "mayor\u00eda", "suficiente", "que", "le", "permitiera", "gobernar", "sin", "tener", "que", "recurrir", "al", "apoyo", "de", "los", "partidos", "nacionalistas", "con", "una", "participaci\u00f3n", "de", "m\u00e1s", "del", "el", "pp", "consigui\u00f3", "el", "apoyo", "del", "del", "censo", "y", "diputados", "sobre", "un", "total", "de", "solo", "super\u00f3", "en", "unos", "trescientos", "mil", "votos", "al", "psoe", "que", "consigui\u00f3", "el", "de", "los", "votos", "y", "diputados", "sin", "que", "se", "produjera", "el", "anunciado", "derrumbe", "del", "electorado", "socialista", "al", "no", "alcanzar", "la", "mayor\u00eda", "absoluta", "aznar", "tuvo", "que", "entablar", "negociaciones", "con", "las", "principales", "formaciones", "nacionalistas", "de", "catalu\u00f1a", "ciu", "pa\u00eds", "vasco", "eajpnv", "y", "canarias", "cc", "presidente", "del", "gobierno", "vi", "legislatura", "aznar", "alcanz\u00f3", "el", "pacto", "del", "majestic", "con", "ciu", "mediante", "el", "cual", "recibir\u00edan", "su", "apoyo", "en", "el", "congreso", "de", "los", "diputados", "a", "cambio", "del", "apoyo", "del", "partido", "popular", "de", "catalu\u00f1a", "en", "el", "parlament", "auton\u00f3mico", "el", "pacto", "inclu\u00eda", "asimismo", "el", "traspaso", "de", "competencias", "y", "el", "final", "del", "servicio", "militar", "obligatorio", "el", "porcentaje", "del", "iva", "y", "el", "irpf", "transferido", "a", "las", "comunidades", "aut\u00f3nomas", "pas\u00f3", "del", "al", "del", "total", "recaudado", "adem\u00e1s", "aznar", "tuvo", "que", "prescindir", "de", "alejo", "vidalquadras", "como", "presidente", "del", "pp", "de", "catalu\u00f1a", "el", "de", "mayo", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "aznar", "tom\u00f3", "posesi\u00f3n", "ante", "los", "reyes", "de", "espa\u00f1a", "como", "el", "cuarto", "presidente", "del", "gobierno", "despu\u00e9s", "de", "la", "transici\u00f3n", "al", "d\u00eda", "siguiente", "juraron", "o", "prometieron", "su", "cargo", "los", "miembros", "del", "nuevo", "gobierno", "en", "el", "que", "hab\u00eda", "cuatro", "ministras", "el", "d\u00eda", "de", "ese", "mes", "el", "gobierno", "anunci\u00f3", "un", "recorte", "de", "gasto", "de", "millones", "de", "pesetas", "la", "medida", "que", "m\u00e1s", "destac\u00f3", "fue", "la", "supresi\u00f3n", "de", "directores", "generales", "el", "de", "junio", "el", "ejecutivo", "anunci\u00f3", "la", "liberalizaci\u00f3n", "y", "desregulaci\u00f3n", "de", "la", "vivienda", "el", "suelo", "los", "colegios", "profesionales", "los", "servicios", "funerarios", "los", "combustibles", "y", "otras", "energ\u00edas", "as\u00ed", "como", "la", "matriculaci\u00f3n", "de", "veh\u00edculos", "en", "junio", "de", "se", "llevaron", "a", "cabo", "privatizaciones", "con", "la", "aplicaci\u00f3n", "del", "programa", "de", "modernizaci\u00f3n", "del", "sector", "p\u00fablico", "empresarial", "que", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "supon\u00eda", "una", "continuidad", "m\u00e1s", "intensa", "y", "desatada", "de", "la", "ley", "de", "r\u00e9gimen", "jur\u00eddico", "de", "enajenaci\u00f3n", "de", "participaciones", "p\u00fablicas", "aprobada", "por", "el", "\u00faltimo", "gobierno", "de", "felipe", "gonz\u00e1lez", "en", "marzo", "de", "entre", "las", "empresas", "p\u00fablicas", "definitivamente", "privatizadas", "se", "encontraban", "gas", "natural", "red", "el\u00e9ctrica", "endesa", "repsol", "telef\u00f3nica", "aldeasa", "aceralia", "tabacalera", "o", "argentaria", "el", "de", "agosto", "el", "ejecutivo", "neg\u00f3", "todos", "los", "papeles", "del", "cesid", "a", "los", "jueces", "apelando", "a", "la", "seguridad", "del", "estado", "el", "de", "septiembre", "el", "gobierno", "congel\u00f3", "el", "sueldo", "de", "los", "funcionarios", "cerca", "de", "dos", "millones", "a", "excepci\u00f3n", "de", "los", "m\u00e9dicos", "el", "d\u00eda", "de", "ese", "mismo", "mes", "el", "gobierno", "aprob\u00f3", "los", "presupuestos", "m\u00e1s", "austeros", "de", "los", "\u00faltimos", "veinte", "a\u00f1os", "con", "un", "gasto", "p\u00fablico", "que", "crecer\u00eda", "en", "por", "debajo", "de", "la", "inflaci\u00f3n", "prevista", "el", "presupuesto", "redujo", "el", "gasto", "corriente", "y", "la", "inversi\u00f3n", "p\u00fablica", "el", "de", "octubre", "aznar", "firm\u00f3", "junto", "con", "los", "secretarios", "generales", "de", "ugt", "y", "de", "cc", "oo", "un", "acuerdo", "en", "el", "que", "qued\u00f3", "garantizado", "hasta", "el", "a\u00f1o", "el", "poder", "adquisitivo", "de", "las", "pensiones", "comprometi\u00e9ndose", "tambi\u00e9n", "el", "gobierno", "a", "estrechar", "su", "vigilancia", "sobre", "la", "contrataci\u00f3n", "laboral", "para", "mejorar", "los", "contratos", "basura", "antes", "de", "que", "se", "acabara", "el", "mes", "de", "mayo", "de", "ese", "a\u00f1o", "el", "ejecutivo", "de", "aznar", "confirm\u00f3", "que", "la", "seguridad", "social", "se", "encontraba", "con", "un", "d\u00e9ficit", "de", "billones", "de", "pesetas", "en", "esta", "etapa", "de", "mejora", "econ\u00f3mica", "tuvo", "un", "papel", "crucial", "el", "entonces", "director", "de", "la", "oficina", "presupuestaria", "del", "gobierno", "jos\u00e9", "barea", "que", "ocup\u00f3", "ese", "cargo", "desde", "hasta", "el", "de", "julio", "de", "la", "guardia", "civil", "liber\u00f3", "de", "un", "zulo", "en", "un", "taller", "industrial", "de", "mondrag\u00f3n", "a", "jos\u00e9", "antonio", "ortega", "lara", "ortega", "lara", "hab\u00eda", "sufrido", "el", "secuestro", "m\u00e1s", "largo", "de", "la", "historia", "de", "eta", "d\u00edas", "diez", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "el", "de", "julio", "la", "banda", "terrorista", "eta", "secuestr\u00f3", "al", "concejal", "del", "pp", "de", "la", "localidad", "vizca\u00edna", "de", "ermua", "miguel", "\u00e1ngel", "blanco", "el", "posterior", "comunicado", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "terrorista", "fue", "un", "ultim\u00e1tum", "si", "en", "horas", "el", "gobierno", "de", "aznar", "no", "decide", "el", "acercamiento", "de", "todos", "los", "presos", "etarras", "al", "pa\u00eds", "vasco", "miguel", "\u00e1ngel", "ser\u00eda", "asesinado", "esta", "amenaza", "suscit\u00f3", "una", "movilizaci\u00f3n", "popular", "sin", "precedentes", "en", "todo", "el", "territorio", "espa\u00f1ol", "y", "en", "particular", "en", "el", "pa\u00eds", "vasco", "para", "reclamar", "la", "liberaci\u00f3n", "del", "joven", "concejal", "a", "las", "de", "la", "tarde", "del", "s\u00e1bado", "de", "julio", "se", "termin\u00f3", "el", "plazo", "del", "ultim\u00e1tum", "y", "el", "ejecutivo", "no", "cedi\u00f3", "al", "chantaje", "eta", "cumpli\u00f3", "su", "amenaza", "al", "disparar", "mortalmente", "a", "miguel", "\u00e1ngel", "blanco", "dos", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "el", "de", "julio", "toda", "espa\u00f1a", "sali\u00f3", "a", "la", "calle", "para", "condenar", "su", "asesinato", "en", "madrid", "acudieron", "cerca", "de", "personas", "estas", "hist\u00f3ricas", "manifestaciones", "de", "repulsa", "marcaron", "un", "antes", "y", "un", "despu\u00e9s", "en", "la", "postura", "social", "ante", "el", "terrorismo", "esp\u00edritu", "de", "ermua", "entre", "los", "a\u00f1os", "y", "el", "estado", "ingres\u00f3", "millones", "de", "euros", "lo", "que", "equivali\u00f3", "a", "un", "del", "pib", "gracias", "a", "la", "privatizaci\u00f3n", "de", "las", "empresas", "telef\u00f3nica", "repsol", "ypf", "endesa", "y", "tabacalera", "la", "econom\u00eda", "espa\u00f1ola", "termin\u00f3", "el", "a\u00f1o", "cumpliendo", "los", "criterios", "de", "convergencia", "fijados", "en", "el", "tratado", "de", "maastricht", "para", "acceder", "a", "la", "uni\u00f3n", "monetaria", "el", "de", "enero", "de", "con", "una", "inflaci\u00f3n", "en", "el", "entorno", "del", "un", "d\u00e9ficit", "p\u00fablico", "por", "debajo", "de", "los", "l\u00edmites", "de", "maastricht", "y", "unos", "tipos", "de", "inter\u00e9s", "inferiores", "al", "la", "econom\u00eda", "espa\u00f1ola", "atravesaba", "desde", "ese", "a\u00f1o", "un", "tiempo", "de", "crecimiento", "ensombrecido", "por", "el", "alto", "nivel", "de", "paro", "que", "azotaba", "al", "pa\u00eds", "y", "que", "afectaba", "a", "una", "de", "cada", "cinco", "personas", "en", "edad", "de", "trabajar", "no", "obstante", "entre", "enero", "y", "septiembre", "de", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "se", "crearon", "puestos", "de", "trabajos", "netos", "y", "la", "tasa", "de", "desempleo", "se", "redujo", "hasta", "el", "el", "a\u00f1o", "termin\u00f3", "con", "el", "\u00edndice", "de", "la", "bolsa", "de", "madrid", "al", "tras", "un", "crecimiento", "anual", "de", "m\u00e1s", "del", "el", "de", "mayo", "se", "reunieron", "jefes", "de", "estado", "y", "de", "gobierno", "en", "bruselas", "para", "designar", "la", "lista", "de", "pa\u00edses", "aptos", "para", "el", "euro", "y", "para", "nombrar", "al", "presidente", "del", "banco", "central", "europeo", "los", "pa\u00edses", "que", "formar\u00edan", "parte", "del", "euro", "ser\u00edan", "entre", "ellos", "espa\u00f1a", "el", "de", "septiembre", "de", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "la", "organizaci\u00f3n", "terrorista", "eta", "declar\u00f3", "por", "primera", "vez", "en", "su", "historia", "un", "alto", "el", "fuego", "total", "e", "indefinido", "en", "ese", "a\u00f1o", "antes", "de", "haber", "declarado", "la", "tregua", "la", "banda", "terrorista", "hab\u00eda", "asesinado", "a", "personas", "el", "de", "noviembre", "aznar", "declaraba", "que", "el", "gobierno", "y", "\u00e9l", "personalmente", "ha", "autorizado", "contactos", "con", "el", "entorno", "del", "movimiento", "vasco", "de", "liberaci\u00f3n", "hab\u00eda", "comenzado", "los", "contactos", "entre", "eta", "y", "el", "gobierno", "antes", "del", "contacto", "con", "la", "organizaci\u00f3n", "el", "gobierno", "del", "partido", "popular", "acerc\u00f3", "a", "presos", "el", "gobierno", "tuvo", "como", "intermediarios", "al", "entonces", "obispo", "de", "zamora", "juan", "mar\u00eda", "uriarte", "tres", "enviados", "por", "aznar", "el", "jefe", "de", "su", "gabinete", "javier", "zarzalejos", "el", "secretario", "de", "estado", "para", "la", "seguridad", "ricardo", "mart\u00ed", "flux\u00e1", "y", "el", "soci\u00f3logo", "pedro", "arriola", "se", "reunieron", "el", "de", "mayo", "de", "en", "z\u00farich", "suiza", "con", "el", "dirigente", "de", "eta", "mikel", "albizu", "iriarte", "\"antza\"", "y", "bel\u00e9n", "gonz\u00e1lez", "pe\u00f1alva", "\"carmen\"", "en", "la", "reuni\u00f3n", "que", "tuvo", "una", "duraci\u00f3n", "de", "m\u00e1s", "de", "dos", "horas", "y", "media", "no", "se", "lleg\u00f3", "a", "ning\u00fan", "acuerdo", "pues", "los", "enviados", "por", "el", "gobierno", "se", "negaron", "a", "aceptar", "la", "autodeterminaci\u00f3n", "tal", "y", "como", "reclamaba", "eta", "y", "a", "discutir", "con", "la", "banda", "cuestiones", "pol\u00edticas", "aunque", "se", "acord\u00f3", "celebrar", "una", "nueva", "reuni\u00f3n", "para", "la", "que", "no", "lleg\u00f3", "a", "fijarse", "fecha", "no", "hubo", "segundo", "encuentro", "el", "d\u00eda", "anterior", "se", "anunci\u00f3", "la", "firma", "de", "un", "pacto", "de", "legislatura", "en", "el", "cual", "el", "gobierno", "auton\u00f3mico", "del", "pnv", "y", "eusko", "alkartasuna", "ea", "recibir\u00edan", "el", "apoyo", "parlamentario", "de", "la", "coalici\u00f3n", "abertzale", "euskal", "herritarrok", "eh", "despu\u00e9s", "de", "que", "las", "negociaciones", "cesaran", "el", "pnv", "inici\u00f3", "conversaciones", "con", "eta", "por", "su", "cuenta", "y", "logr\u00f3", "una", "tregua", "el", "conocimiento", "de", "esta", "noticia", "provoc\u00f3", "una", "ruptura", "del", "pp", "con", "el", "pnv", "que", "dur\u00f3", "casi", "veinte", "a\u00f1os", "hasta", "el", "pnv", "retir\u00f3", "el", "apoyo", "a", "aznar", "en", "el", "congreso", "aunque", "pudo", "seguir", "legislando", "con", "el", "respaldo", "de", "ciu", "y", "cc", "y", "convoc\u00f3", "elecciones", "en", "euskadi", "el", "de", "octubre", "se", "celebraron", "elecciones", "al", "parlamento", "del", "pa\u00eds", "vasco", "en", "las", "que", "una", "vez", "m\u00e1s", "se", "impuso", "el", "pnv", "por", "esca\u00f1os", "los", "cuales", "perdieron", "un", "esca\u00f1o", "respecto", "a", "la", "anterior", "cita", "electoral", "euskal", "herritarrok", "eh", "se", "situaron", "como", "la", "tercera", "fuerza", "pol\u00edtica", "del", "pa\u00eds", "vasco", "con", "esca\u00f1os", "el", "segundo", "partido", "m\u00e1s", "votado", "fue", "el", "partido", "popular", "con", "esca\u00f1os", "obtuvo", "cinco", "esca\u00f1os", "m\u00e1s", "el", "de", "enero", "entr\u00f3", "en", "vigor", "el", "euro", "en", "bancos", "y", "sistemas", "financieros", "aunque", "no", "exist\u00eda", "f\u00edsicamente", "y", "se", "fij\u00f3", "el", "tipo", "de", "cambio", "irrevocable", "de", "la", "peseta", "en", "pesetaseuro", "el", "d\u00eda", "de", "ese", "mes", "aznar", "realiz\u00f3", "su", "primera", "remodelaci\u00f3n", "de", "gabinete", "aunque", "s\u00f3lo", "se", "redujo", "en", "el", "cese", "de", "javier", "arenas", "en", "la", "cartera", "de", "trabajo", "y", "asuntos", "sociales", "arenas", "pas\u00f3", "a", "desempe\u00f1ar", "el", "cargo", "de", "secretario", "general", "del", "pp", "que", "fue", "relevado", "por", "manuel", "pimentel", "adem\u00e1s", "ces\u00f3", "en", "educaci\u00f3n", "y", "cultura", "esperanza", "aguirre", "quien", "fue", "sustituida", "por", "mariano", "rajoy", "hasta", "ese", "momento", "ministro", "de", "administraciones", "p\u00fablicas", "puesto", "para", "que", "fue", "nombrado", "\u00e1ngel", "acebes", "el", "de", "marzo", "la", "otan", "inici\u00f3", "el", "bombardeo", "de", "yugoslavia", "ordenado", "por", "su", "secretario", "general", "el", "espa\u00f1ol", "javier", "solana", "para", "frenar", "los", "planes", "de", "limpieza", "\u00e9tnica", "de", "milosevic", "contra", "la", "poblaci\u00f3n", "civil", "de", "kosovo", "en", "el", "ataque", "a\u00e9reo", "participaron", "dos", "cazas", "f", "y", "un", "hercules", "kc", "espa\u00f1oles", "el", "d\u00eda", "el", "congreso", "apoy\u00f3", "la", "intervenci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "en", "la", "operaci\u00f3n", "de", "la", "otan", "excepto", "izquierda", "unida", "el", "de", "abril", "jes\u00fas", "posada", "fue", "nombrado", "nuevo", "ministro", "de", "agricultura", "en", "sustituci\u00f3n", "de", "loyola", "de", "palacio", "el", "de", "febrero", "de", "pimentel", "dimiti\u00f3", "al", "haberse", "desvelado", "que", "uno", "de", "sus", "subordinados", "en", "el", "ministerio", "juan", "aycart", "hab\u00eda", "cometido", "irregularidades", "al", "favorecer", "con", "contratos", "a", "una", "empresa", "de", "su", "mujer", "le", "sustituy\u00f3", "en", "el", "cargo", "el", "entonces", "secretario", "de", "estado", "para", "la", "seguridad", "social", "juan", "carlos", "aparicio", "el", "domingo", "de", "junio", "fue", "jornada", "electoral", "en", "espa\u00f1a", "en", "las", "elecciones", "al", "parlamento", "europeo", "el", "pp", "se", "impuso", "por", "cuatro", "puntos", "de", "ventaja", "al", "psoe", "que", "no", "obstante", "mostr\u00f3", "s\u00edntomas", "de", "una", "evidente", "recuperaci\u00f3n", "no", "solo", "en", "estos", "comicios", "sino", "tambi\u00e9n", "en", "las", "municipales", "y", "auton\u00f3micas", "en", "las", "elecciones", "municipales", "celebradas", "en", "todo", "el", "estado", "y", "auton\u00f3micas", "celebradas", "ese", "mismo", "d\u00eda", "en", "todas", "las", "comunidades", "menos", "en", "andaluc\u00eda", "catalu\u00f1a", "galicia", "y", "pa\u00eds", "vasco", "el", "pp", "se", "mantuvo", "como", "el", "partido", "m\u00e1s", "votado", "en", "toda", "espa\u00f1a", "pero", "con", "el", "psoe", "pis\u00e1ndole", "los", "talones", "gan\u00f3", "en", "castilla", "y", "le\u00f3n", "cantabria", "arag\u00f3n", "navarra", "baleares", "comunidad", "de", "madrid", "murcia", "la", "rioja", "y", "comunidad", "valenciana", "mientras", "que", "los", "socialistas", "vencieron", "en", "asturias", "castillala", "mancha", "y", "extremadura", "no", "obstante", "gracias", "a", "los", "pactos", "electorales", "no", "siempre", "el", "candidato", "con", "m\u00e1s", "esca\u00f1os", "asumi\u00f3", "la", "presidencia", "de", "la", "comunidad", "estos", "fueron", "los", "casos", "de", "arag\u00f3n", "y", "baleares", "en", "las", "islas", "se", "rompieron", "diecis\u00e9is", "a\u00f1os", "de", "gobierno", "popular", "el", "de", "octubre", "tuvieron", "lugar", "las", "elecciones", "auton\u00f3micas", "en", "catalu\u00f1a", "se", "alz\u00f3", "con", "el", "triunfo", "por", "sexta", "vez", "consecutiva", "el", "candidato", "de", "ciu", "jordi", "pujol", "pujol", "super\u00f3", "en", "cinco", "esca\u00f1os", "a", "su", "principal", "rival", "pasqual", "maragall", "pscpsoe", "aunque", "no", "en", "votos", "ya", "que", "el", "socialista", "obtuvo", "votos", "m\u00e1s", "no", "obstante", "pujol", "consigui\u00f3", "en", "la", "investidura", "en", "la", "primera", "votaci\u00f3n", "gracias", "a", "los", "votos", "afirmativos", "del", "pp", "y", "a", "la", "abstenci\u00f3n", "de", "erc", "que", "en", "un", "principio", "hab\u00eda", "decidido", "votar", "en", "contra", "el", "de", "noviembre", "eta", "rompi\u00f3", "la", "tregua", "termin\u00e1ndose", "as\u00ed", "el", "per\u00edodo", "m\u00e1s", "largo", "en", "democracia", "sin", "asesinatos", "cometidos", "por", "los", "terroristas", "hasta", "entonces", "cerca", "de", "meses", "y", "d\u00edas", "el", "de", "diciembre", "la", "guardia", "civil", "intercept\u00f3", "en", "la", "autov\u00eda", "a", "en", "su", "tramo", "por", "calatayud", "una", "furgoneta", "de", "eta", "con", "m\u00e1s", "de", "kilos", "de", "explosivos", "su", "intenci\u00f3n", "seg\u00fan", "algunos", "medios", "era", "la", "voladura", "de", "la", "torre", "picasso", "el", "de", "enero", "se", "aprob\u00f3", "la", "ley", "org\u00e1nica", "reguladora", "de", "la", "responsabilidad", "penal", "de", "los", "menores", "por", "la", "cual", "los", "padres", "de", "los", "menores", "pasaban", "a", "ser", "responsables", "civiles", "de", "los", "da\u00f1os", "causados", "por", "sus", "hijos", "adem\u00e1s", "posibilitaba", "la", "toma", "de", "medidas", "de", "internamiento", "elecciones", "generales", "de", "el", "partido", "popular", "gan\u00f3", "las", "elecciones", "generales", "del", "de", "marzo", "del", "a\u00f1o", "por", "mayor\u00eda", "absoluta", "con", "cerca", "del", "de", "participaci\u00f3n", "electoral", "el", "pp", "obtuvo", "votos", "un", "respaldo", "del", "de", "los", "votantes", "y", "esca\u00f1os", "por", "primera", "vez", "en", "democracia", "ocurr\u00eda", "que", "el", "partido", "que", "presid\u00eda", "la", "naci\u00f3n", "no", "perd\u00eda", "sino", "que", "sumaba", "esca\u00f1os", "su", "n\u00famero", "de", "esca\u00f1os", "aument\u00f3", "en", "tambi\u00e9n", "fue", "la", "primera", "vez", "desde", "el", "final", "de", "la", "dictadura", "de", "franco", "en", "la", "que", "el", "centroderecha", "super\u00f3", "al", "centroizquierda", "en", "n\u00famero", "de", "votos", "el", "pp", "se", "consolid\u00f3", "en", "todas", "las", "comunidades", "aut\u00f3nomas", "siendo", "el", "partido", "m\u00e1s", "votado", "en", "todas", "ellas", "excepto", "en", "andaluc\u00eda", "pese", "a", "ello", "gan\u00f3", "en", "las", "provincias", "de", "almer\u00eda", "m\u00e1laga", "c\u00f3rdoba", "y", "c\u00e1diz", "catalu\u00f1a", "donde", "el", "pp", "sum\u00f3", "cuatro", "esca\u00f1os", "m\u00e1s", "de", "los", "ocho", "que", "ten\u00eda", "gracias", "a", "los", "m\u00e1s", "de", "votos", "que", "gan\u00f3", "y", "el", "pa\u00eds", "vasco", "aqu\u00ed", "el", "crecimiento", "fue", "espectacular", "gan\u00f3", "m\u00e1s", "de", "votos", "subi\u00f3", "puntos", "porcentuales", "y", "conquist\u00f3", "dos", "nuevos", "esca\u00f1os", "dicha", "mayor\u00eda", "le", "permiti\u00f3", "a", "aznar", "gobernar", "en", "solitario", "deshaciendo", "el", "pacto", "de", "gobierno", "que", "ten\u00eda", "con", "ciu", "pnv", "y", "cc", "vii", "legislatura", "el", "de", "abril", "por", "primera", "vez", "en", "la", "historia", "de", "espa\u00f1a", "dos", "mujeres", "fueron", "elegidas", "presidentas", "del", "congreso", "y", "del", "senado", "dichos", "cargos", "recayeron", "en", "luisa", "fernanda", "rudi", "y", "esperanza", "aguirre", "el", "de", "abril", "aznar", "fue", "investido", "presidente", "del", "gobierno", "para", "la", "nueva", "vii", "legislatura", "con", "votos", "a", "favor", "los", "de", "su", "partido", "ciu", "y", "cc", "y", "en", "contra", "al", "d\u00eda", "siguiente", "tom\u00f3", "posesi\u00f3n", "de", "su", "cargo", "ante", "los", "reyes", "de", "espa\u00f1a", "y", "present\u00f3", "a", "su", "nuevo", "gobierno", "el", "d\u00eda", "de", "septiembre", "la", "polic\u00eda", "francesa", "junto", "a", "la", "guardia", "civil", "detuvieron", "en", "bidart", "bayona", "a", "ignacio", "gracia", "arregui", "alias", "i\u00f1aki", "de", "renter\u00eda", "el", "n\u00famero", "uno", "de", "eta", "el", "de", "junio", "el", "de", "noviembre", "en", "el", "pueblo", "de", "carballedo", "lugo", "se", "detect\u00f3", "el", "primer", "caso", "en", "espa\u00f1a", "de", "las", "vacas", "locas", "el", "de", "diciembre", "aznar", "y", "el", "secretario", "general", "del", "psoe", "jos\u00e9", "luis", "rodr\u00edguez", "zapatero", "firmaron", "el", "acuerdo", "por", "las", "libertades", "y", "contra", "el", "terrorismo", "o", "pacto", "antiterrorista", "el", "a\u00f1o", "acab\u00f3", "tras", "una", "brutal", "ofensiva", "etarra", "en", "la", "cual", "fueron", "asesinadas", "personas", "el", "de", "enero", "meses", "despu\u00e9s", "eta", "volv\u00eda", "a", "asesinar", "un", "coche", "bomba", "acab\u00f3", "con", "la", "vida", "del", "teniente", "coronel", "pedro", "antonio", "blanco", "en", "madrid", "hab\u00eda", "comenzado", "una", "brutal", "ofensiva", "etarra", "que", "asesinar\u00eda", "a", "personas", "m\u00e1s", "durante", "todo", "el", "a\u00f1o", "el", "de", "octubre", "los", "etarras", "cometieron", "su", "peor", "atentado", "en", "todo", "el", "siglo", "xxi", "madrid", "fue", "el", "escenario", "de", "una", "matanza", "provocada", "por", "coche", "bomba", "donde", "fueron", "asesinadas", "el", "general", "de", "la", "armada", "jos\u00e9", "francisco", "querol", "su", "ch\u00f3fer", "armando", "medina", "y", "su", "escolta", "jes\u00fas", "escudero", "la", "onda", "expansiva", "adem\u00e1s", "caus\u00f3", "numerosos", "heridos", "y", "uno", "de", "ellos", "el", "conductor", "de", "un", "autob\u00fas", "jes\u00fas", "s\u00e1nchez", "fallecer\u00eda", "el", "de", "noviembre", "a", "causa", "de", "las", "heridas", "adem\u00e1s", "de", "polic\u00edas", "y", "militares", "los", "asesinos", "etarras", "mataron", "a", "pol\u00edticos", "y", "concejales", "del", "pp", "y", "del", "psoe", "periodistas", "y", "jueces", "el", "de", "noviembre", "de", "eta", "cometi\u00f3", "un", "asesinato", "que", "conmocion\u00f3", "a", "la", "sociedad", "espa\u00f1ola", "y", "muy", "especialmente", "a", "la", "catalana", "al", "acabar", "con", "la", "vida", "del", "exministro", "socialista", "ernest", "lluch", "en", "barcelona", "la", "repulsa", "de", "la", "ciudadan\u00eda", "y", "de", "los", "partidos", "fue", "clamorosa", "y", "en", "la", "capital", "condal", "un", "mill\u00f3n", "de", "personas", "se", "manifestaron", "contra", "el", "terror", "etarra", "al", "final", "de", "la", "manifestaci\u00f3n", "la", "periodista", "gemma", "nierga", "afirm\u00f3", "estoy", "convencida", "de", "que", "ernest", "hasta", "con", "la", "persona", "que", "lo", "mat\u00f3", "habr\u00eda", "intentado", "dialogar", "con", "esta", "afirmaci\u00f3n", "se", "dejaba", "patente", "que", "algunos", "sectores", "pol\u00edtico", "y", "sociales", "reclamaban", "al", "ejecutivo", "de", "aznar", "que", "reabriera", "el", "di\u00e1logo", "con", "el", "sector", "nacionalista", "del", "pnv", "con", "el", "que", "se", "hab\u00eda", "roto", "toda", "relaci\u00f3n", "el", "d\u00eda", "de", "noviembre", "aznar", "hizo", "unas", "duras", "declaraciones", "en", "las", "cuales", "rechaz\u00f3", "reunirse", "con", "ibarretxe", "hasta", "que", "su", "gobierno", "y", "su", "partido", "el", "pnv", "no", "recuperen", "la", "conducta", "democr\u00e1tica", "exigiendo", "una", "condena", "expl\u00edcita", "del", "terrorismo", "etarra", "la", "liquidaci\u00f3n", "del", "pacto", "de", "estella", "y", "la", "convocatoria", "de", "elecciones", "auton\u00f3micas", "el", "de", "febrero", "la", "polic\u00eda", "francesa", "detuvo", "en", "anglet", "al", "etarra", "francisco", "javier", "gaztelu", "txapote", "el", "principal", "l\u00edder", "del", "aparato", "militar", "de", "la", "banda", "terrorista", "cinco", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "jaime", "mayor", "oreja", "fue", "elegido", "candidato", "por", "el", "pp", "a", "lehendakari", "mariano", "rajoy", "le", "sustituir\u00eda", "en", "la", "cartera", "de", "interior", "y", "juan", "jos\u00e9", "lucas", "ocup\u00f3", "el", "ministerio", "de", "la", "presidencia", "el", "de", "marzo", "el", "gobierno", "aprob\u00f3", "por", "decreto", "el", "final", "de", "la", "incorporaci\u00f3n", "obligatoria", "al", "ej\u00e9rcito", "para", "todos", "los", "varones", "espa\u00f1oles", "que", "alcanzaban", "la", "mayor\u00eda", "de", "edad", "la", "llamada", "popularmente", "mili", "a", "partir", "del", "de", "diciembre", "de", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "el", "de", "mayo", "se", "celebraron", "elecciones", "anticipadas", "en", "el", "pa\u00eds", "vasco", "en", "la", "que", "result\u00f3", "vencedora", "la", "coalici\u00f3n", "integrada", "por", "el", "pnv", "y", "eusko", "alkartasuna", "que", "obtuvo", "esca\u00f1os", "uno", "m\u00e1s", "que", "los", "obtenidos", "por", "la", "suma", "del", "pp", "y", "el", "pseee", "aunque", "sin", "mayor\u00eda", "absoluta", "juan", "jos\u00e9", "ibarretxe", "renov\u00f3", "su", "cargo", "como", "lendakari", "cabe", "resaltar", "la", "p\u00e9rdida", "de", "la", "mitad", "de", "esca\u00f1os", "de", "euskal", "herritarrok", "que", "pas\u00f3", "de", "a", "representantes", "en", "el", "parlamento", "vasco", "el", "de", "junio", "el", "reci\u00e9n", "elegido", "presidente", "de", "los", "estados", "unidos", "george", "w", "bush", "visit\u00f3", "espa\u00f1a", "se", "trataba", "del", "primer", "pa\u00eds", "europeo", "que", "visitaba", "en", "su", "primera", "gira", "por", "la", "uni\u00f3n", "europea", "en", "el", "primer", "encuentro", "entre", "ambos", "presidentes", "se", "sald\u00f3", "con", "una", "muestra", "p\u00fablica", "de", "aznar", "de", "apoyo", "al", "proyecto", "estadounidense", "del", "escudo", "antimisiles", "y", "el", "sello", "de", "uni\u00f3n", "de", "la", "lucha", "contra", "el", "terrorismo", "de", "eta", "por", "parte", "del", "presidente", "estadounidense", "el", "d\u00eda", "de", "ese", "mes", "por", "primera", "vez", "un", "civil", "jorge", "dezcallar", "dirigir\u00eda", "el", "cesid", "centro", "superior", "de", "investigaci\u00f3n", "de", "la", "defensa", "que", "durante", "su", "etapa", "de", "director", "cambiar\u00eda", "su", "nombre", "por", "el", "de", "centro", "nacional", "de", "inteligencia", "cni", "en", "pleno", "verano", "estallaba", "el", "llamado", "caso", "gescartera", "un", "grave", "esc\u00e1ndalo", "pol\u00edticofinanciero", "que", "acarre\u00f3", "la", "dimisi\u00f3n", "de", "un", "secretario", "de", "estado", "de", "hacienda", "enrique", "gim\u00e9nezreyna", "hermano", "de", "la", "presidenta", "de", "la", "agencia", "de", "valores", "que", "da", "nombre", "al", "caso", "y", "un", "mes", "despu\u00e9s", "la", "renuncia", "de", "la", "presidenta", "de", "la", "comisi\u00f3n", "nacional", "del", "mercado", "de", "valores", "en", "el", "peor", "esc\u00e1ndalo", "de", "corrupci\u00f3n", "durante", "la", "etapa", "gubernamental", "de", "aznar", "una", "especie", "de", "agujero", "negro", "que", "habr\u00eda", "alrededor", "de", "millones", "de", "pesetas", "se", "mezclaban", "confusas", "tramas", "de", "tr\u00e1fico", "de", "influencias", "e", "informaci\u00f3n", "privilegiada", "en", "las", "altas", "esferas", "del", "poder", "inversiones", "de", "varias", "di\u00f3cesis", "y", "otras", "instituciones", "cat\u00f3licas", "movimientos", "de", "dinero", "negro", "transacciones", "en", "para\u00edsos", "fiscales", "el", "de", "octubre", "se", "celebraron", "las", "elecciones", "auton\u00f3micas", "en", "galicia", "en", "ellas", "volvi\u00f3", "a", "vencer", "el", "pp", "por", "mayor\u00eda", "absoluta", "y", "manuel", "fraga", "a\u00f1os", "ser\u00eda", "presidente", "de", "la", "junta", "de", "galicia", "en", "un", "cuarto", "mandato", "el", "de", "diciembre", "se", "celebr\u00f3", "en", "madrid", "la", "marcha", "contra", "la", "ley", "org\u00e1nica", "de", "universidades", "convocada", "por", "ugt", "cc", "oo", "y", "organizaciones", "estudiantiles", "secundada", "por", "personas", "seg\u00fan", "los", "organizadores", "y", "seg\u00fan", "la", "delegaci\u00f3n", "de", "gobierno", "en", "madrid", "en", "donde", "pidieron", "la", "retirada", "del", "texto", "y", "la", "apertura", "de", "un", "proceso", "de", "negociaci\u00f3n", "el", "de", "enero", "del", "a\u00f1o", "se", "pusieron", "en", "circulaci\u00f3n", "tanto", "en", "espa\u00f1a", "como", "en", "otros", "pa\u00edses", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "las", "monedas", "y", "los", "billetes", "del", "euro", "esto", "supuso", "el", "final", "tras", "a\u00f1os", "de", "la", "peseta", "en", "la", "vida", "espa\u00f1ola", "el", "de", "diciembre", "el", "entonces", "secretario", "de", "estado", "de", "econom\u00eda", "luis", "de", "guindos", "reconoci\u00f3", "que", "el", "redondeo", "por", "la", "llegada", "del", "euro", "hab\u00eda", "subido", "los", "precios", "en", "espa\u00f1a", "concretamente", "en", "los", "productos", "b\u00e1sicos", "una", "media", "del", "en", "se", "public\u00f3", "que", "en", "diez", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "la", "inflaci\u00f3n", "general", "los", "precios", "ha", "subido", "de", "diciembre", "de", "a", "noviembre", "de", "un", "seg\u00fan", "los", "c\u00e1lculos", "de", "un", "ine", "que", "cambi\u00f3", "de", "metodolog\u00eda", "en", "ese", "mismo", "d\u00eda", "y", "durante", "el", "primer", "semestre", "de", "ese", "a\u00f1o", "espa\u00f1a", "presid\u00eda", "por", "tercera", "vez", "la", "uni\u00f3n", "europea", "durante", "esos", "meses", "la", "pol\u00edtica", "internacional", "espa\u00f1ola", "cambia", "y", "se", "sit\u00faa", "definitivamente", "al", "lado", "de", "los", "estados", "unidos", "en", "enero", "de", "lleg\u00f3", "el", "primer", "contingente", "militar", "espa\u00f1ol", "en", "misi\u00f3n", "de", "paz", "a", "afganist\u00e1n", "bajo", "los", "auspicios", "de", "las", "naciones", "unidas", "unos", "tres", "meses", "antes", "el", "de", "octubre", "de", "se", "inici\u00f3", "una", "operaci\u00f3n", "militar", "estadounidensebrit\u00e1nica", "en", "afganist\u00e1n", "denominada", "operaci\u00f3n", "libertad", "duradera", "despu\u00e9s", "de", "que", "la", "administraci\u00f3n", "bush", "acusara", "al", "r\u00e9gimen", "talib\u00e1n", "y", "estos", "se", "negaran", "a", "entregarlo", "de", "ocultar", "al", "l\u00edder", "de", "alqaeda", "osama", "bin", "laden", "autor", "de", "los", "atentados", "del", "de", "septiembre", "de", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "en", "las", "ciudades", "de", "nueva", "york", "y", "washington", "d", "c", "y", "en", "donde", "murieron", "cerca", "de", "personas", "estos", "primeros", "efectivos", "de", "espa\u00f1a", "en", "afganist\u00e1n", "no", "actuar\u00edan", "de", "forma", "aut\u00f3noma", "sino", "que", "participar\u00edan", "en", "las", "misiones", "de", "la", "fuerza", "internacional", "de", "asistencia", "para", "la", "seguridad", "al", "mando", "del", "reino", "unido", "el", "de", "mayo", "tres", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "de", "la", "ruptura", "del", "di\u00e1logo", "social", "entre", "los", "sindicatos", "el", "gobierno", "aprob\u00f3", "el", "real", "decreto", "ley", "para", "la", "reforma", "del", "sistema", "de", "protecci\u00f3n", "por", "desempleo", "y", "mejora", "de", "la", "ocupabilidad", "el", "nuevo", "decreto", "bautizado", "por", "los", "sindicatos", "mayoritarios", "ugt", "y", "cc", "oo", "como", "decretazo", "dispon\u00eda", "entre", "otros", "asuntos", "la", "supresi\u00f3n", "de", "los", "salarios", "de", "tramitaci\u00f3n", "y", "el", "recorte", "de", "las", "prestaciones", "por", "desempleo", "debido", "a", "ello", "al", "d\u00eda", "siguiente", "los", "sindicatos", "anunciaron", "una", "huelga", "general", "la", "primera", "que", "sufr\u00eda", "aznar", "desde", "su", "llegada", "al", "poder", "en", "el", "de", "junio", "el", "de", "julio", "aznar", "llev\u00f3", "a", "cabo", "la", "m\u00e1s", "amplia", "remodelaci\u00f3n", "de", "un", "ejecutivo", "desde", "que", "lleg\u00f3", "al", "poder", "en", "salieron", "seis", "ministros", "juan", "jos\u00e9", "lucas", "anna", "birul\u00e9s", "celia", "villalobos", "juan", "carlos", "aparicio", "jes\u00fas", "posada", "y", "p\u00edo", "cabanillas", "entraron", "cinco", "nuevos", "ana", "de", "palacio", "ministra", "de", "asuntos", "exteriores", "josep", "piqu\u00e9", "de", "ciencia", "y", "tecnolog\u00eda", "eduardo", "zaplana", "que", "al", "asumir", "esa", "cartera", "tuvo", "que", "dejar", "la", "presidencia", "de", "la", "comunidad", "valenciana", "de", "trabajo", "javier", "arenas", "de", "administraciones", "p\u00fablicas", "ana", "pastor", "de", "sanidad", "y", "consumo", "y", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "michavila", "de", "justicia", "y", "otros", "dos", "cambiaron", "de", "cartera", "\u00e1ngel", "acebes", "asumi\u00f3", "interior", "y", "mariano", "rajoy", "cuya", "figura", "se", "reforz\u00f3", "ya", "que", "pasaba", "a", "ocupar", "la", "vicepresidencia", "primera", "ministro", "portavoz", "y", "de", "la", "presidencia", "el", "de", "julio", "una", "docena", "de", "gendarmes", "marroqu\u00edes", "desembarcaban", "en", "perejil", "un", "islote", "deshabitado", "situado", "al", "oeste", "de", "ceuta", "\u00e9sta", "estaba", "considerada", "parte", "del", "territorio", "espa\u00f1ol", "los", "militares", "despu\u00e9s", "de", "ocupar", "perejil", "clavaron", "en", "su", "superficie", "banderas", "de", "marruecos", "al", "d\u00eda", "siguiente", "espa\u00f1a", "reforz\u00f3", "sus", "posiciones", "en", "el", "norte", "de", "\u00e1frica", "rabat", "anunci\u00f3", "que", "no", "retirar\u00e1", "a", "los", "soldados", "de", "la", "isla", "la", "comisi\u00f3n", "europea", "reclam\u00f3", "a", "marruecos", "una", "soluci\u00f3n", "r\u00e1pida", "el", "d\u00eda", "espa\u00f1a", "exhibi\u00f3", "ante", "marruecos", "tres", "buques", "de", "guerra", "en", "ceuta", "y", "melilla", "el", "primer", "ministro", "marroqu\u00ed", "abderram\u00e1n", "yusufi", "se", "comprometi\u00f3", "ante", "el", "presidente", "de", "la", "comisi\u00f3n", "europea", "romano", "prodi", "a", "trabajar", "en", "una", "soluci\u00f3n", "muy", "r\u00e1pida", "la", "uni\u00f3n", "europea", "exigi\u00f3", "a", "marruecos", "su", "retirada", "el", "ministro", "de", "exteriores", "marroqu\u00ed", "asegur\u00f3", "que", "se", "pod\u00eda", "llegar", "a", "encontrar", "una", "f\u00f3rmula", "para", "colaborar", "juntos", "con", "espa\u00f1a", "sobre", "los", "problemas", "pendientes", "incluido", "el", "de", "perejil", "el", "d\u00eda", "marruecos", "anunci\u00f3", "oficialmente", "que", "no", "abandonar\u00eda", "perejil", "espa\u00f1a", "rechaz\u00f3", "todos", "los", "argumentos", "expuestos", "por", "rabat", "aznar", "eludi\u00f3", "hablar", "de", "perejil", "en", "el", "debate", "sobre", "el", "estado", "de", "la", "naci\u00f3n", "al", "d\u00eda", "siguiente", "aznar", "retir\u00f3", "de", "forma", "indefinida", "e", "inmediata", "al", "embajador", "espa\u00f1ol", "en", "marruecos", "el", "d\u00eda", "dio", "comienzo", "la", "operaci\u00f3n", "romeo", "sierra", "en", "donde", "el", "ej\u00e9rcito", "espa\u00f1ol", "desaloj\u00f3", "a", "los", "soldados", "marroqu\u00edes", "del", "islote", "e", "iz\u00f3", "la", "bandera", "espa\u00f1ola", "el", "secretario", "de", "estado", "de", "los", "estados", "unidos", "colin", "powell", "tuvo", "que", "mediar", "entre", "los", "dos", "pa\u00edses", "la", "administraci\u00f3n", "bush", "le", "lleg\u00f3", "a", "decir", "a", "la", "ministra", "ana", "palacio", "\u00bfte", "das", "cuenta", "de", "que", "tienes", "al", "secretario", "de", "estado", "de", "eeuu", "pendiente", "desde", "hace", "horas", "de", "un", "pe\u00f1asco", "que", "nos", "ha", "costado", "encontrar", "en", "los", "mapas", "la", "intervenci\u00f3n", "norteamericana", "permiti\u00f3", "un", "final", "pactado", "al", "conflicto", "las", "tropas", "espa\u00f1olas", "abandonaron", "perejil", "d\u00eda", "sobre", "el", "que", "se", "estableci\u00f3", "el", "statu", "quo", "anterior", "a", "la", "invasi\u00f3n", "marroqu\u00ed", "el", "d\u00eda", "de", "junio", "entr\u00f3", "en", "vigor", "la", "ley", "org\u00e1nica", "de", "partidos", "pol\u00edticos", "que", "permiti\u00f3", "la", "ilegalizaci\u00f3n", "de", "formaciones", "que", "amparen", "y", "apoyen", "pol\u00edticamente", "el", "terrorismo", "el", "de", "agosto", "la", "explosi\u00f3n", "de", "un", "coche", "bomba", "de", "los", "terrorista", "de", "eta", "en", "el", "cuartel", "de", "la", "guardia", "civil", "en", "santa", "pola", "asesin\u00f3", "a", "dos", "personas", "una", "ni\u00f1a", "de", "a\u00f1os", "y", "un", "hombre", "de", "adem\u00e1s", "provoc\u00f3", "heridos", "los", "dirigentes", "de", "batasuna", "rehusaron", "condenar", "este", "atentado", "terrorista", "con", "lo", "que", "incumplieron", "uno", "de", "los", "preceptos", "de", "la", "nueva", "ley", "ante", "ello", "el", "gobierno", "promovi\u00f3", "una", "sesi\u00f3n", "parlamentaria", "con", "el", "objetivo", "de", "elevar", "al", "tribunal", "supremo", "una", "petici\u00f3n", "para", "que", "procediera", "a", "la", "ilegalizaci\u00f3n", "de", "batasuna", "la", "moci\u00f3n", "fue", "aprobada", "con", "los", "votos", "afirmativos", "del", "pp", "y", "el", "psoe", "y", "la", "f\u00e9rrea", "oposici\u00f3n", "del", "pnv", "el", "de", "agosto", "el", "juez", "de", "la", "audiencia", "nacional", "baltasar", "garz\u00f3n", "orden\u00f3", "la", "suspensi\u00f3n", "cautelar", "de", "todas", "las", "actividades", "de", "batasuna", "debido", "a", "su", "relaci\u00f3n", "org\u00e1nica", "con", "la", "banda", "terrorista", "eta", "el", "de", "septiembre", "se", "produjo", "en", "el", "escorial", "la", "boda", "de", "la", "hija", "de", "aznar", "ana", "con", "alejandro", "agag", "donde", "acudieron", "hasta", "m\u00e1s", "de", "invitados", "entre", "ellos", "los", "reyes", "de", "espa\u00f1a", "tres", "jefes", "de", "gobierno", "y", "un", "jefe", "de", "estado", "y", "todos", "los", "ministros", "y", "exministros", "de", "los", "ejecutivos", "de", "aznar", "el", "gabinete", "de", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "aznar", "hubo", "de", "enfrentarse", "al", "m\u00e1s", "duro", "de", "los", "escollos", "en", "su", "etapa", "gubernamental", "hasta", "en", "ese", "momento", "la", "mayor", "cat\u00e1strofe", "ecol\u00f3gica", "de", "la", "historia", "de", "espa\u00f1a", "el", "de", "noviembre", "el", "petrolero", "prestige", "se", "hundi\u00f3", "a", "unos", "cien", "kil\u00f3metros", "de", "galicia", "con", "m\u00e1s", "de", "toneladas", "de", "combustible", "a", "bordo", "esto", "provoc\u00f3", "una", "marea", "negra", "que", "afect\u00f3", "al", "litoral", "cant\u00e1brico", "y", "a", "las", "costas", "de", "portugal", "y", "francia", "teniendo", "especial", "incidencia", "en", "galicia", "el", "derrame", "de", "petr\u00f3leo", "del", "prestige", "fue", "el", "tercer", "accidente", "m\u00e1s", "caro", "de", "la", "humanidad", "solo", "por", "detr\u00e1s", "de", "la", "desintegraci\u00f3n", "del", "columbia", "y", "el", "accidente", "nuclear", "de", "chernobyl", "la", "limpieza", "y", "sellado", "cost\u00f3", "millones", "de", "d\u00f3lares", "el", "vertido", "de", "fuel", "afect\u00f3", "asimismo", "a", "los", "fondos", "marinos", "a", "la", "fauna", "y", "flora", "ribere\u00f1as", "y", "subsidiariamente", "a", "la", "mayor", "parte", "de", "pescadores", "y", "habitantes", "en", "general", "de", "las", "regiones", "afectadas", "lo", "que", "a", "su", "vez", "conllev\u00f3", "cuantiosas", "p\u00e9rdidas", "econ\u00f3micas", "a", "ra\u00edz", "de", "este", "desastre", "se", "produjeron", "multitudinarias", "manifestaciones", "en", "galicia", "muchas", "de", "ellas", "encabezadas", "por", "la", "plataforma", "nunca", "m\u00e1is", "en", "las", "que", "se", "responsabilizaba", "al", "gobierno", "de", "distorsionar", "y", "ocultar", "informaci\u00f3n", "as\u00ed", "como", "de", "una", "mala", "gesti\u00f3n", "del", "suceso", "el", "colegio", "de", "periodistas", "de", "galicia", "lleg\u00f3", "a", "denunciar", "el", "intolerable", "apag\u00f3n", "informativo", "y", "lament\u00f3", "que", "sus", "periodistas", "tuvieran", "que", "acudir", "a", "fuentes", "extranjeras", "para", "poder", "hacer", "su", "trabajo", "a", "esta", "carencia", "de", "informaci\u00f3n", "se", "suma", "la", "censura", "que", "lleg\u00f3", "hasta", "tal", "punto", "que", "se", "impidi\u00f3", "obtener", "im\u00e1genes", "de", "la", "zona", "del", "hundimiento", "del", "prestige", "prohibiendo", "sobrevolar", "esa", "\u00e1reacita", "requerida", "por", "su", "parte", "cient\u00edficos", "t\u00e9cnicos", "y", "trabajadores", "del", "instituto", "de", "investigaciones", "marinas", "de", "vigo", "perteneciente", "al", "centro", "superior", "de", "investigaciones", "cient\u00edficas", "csic", "en", "un", "comunicado", "aprobado", "por", "el", "claustro", "criticaban", "el", "menosprecio", "y", "\"silencio\"", "al", "que", "los", "cient\u00edficos", "se", "vieron", "sometidoscita", "requerida", "los", "partidos", "de", "la", "oposici\u00f3n", "especialmente", "el", "psoe", "y", "el", "bng", "criticaron", "la", "actitud", "del", "entonces", "presidente", "de", "la", "junta", "de", "galicia", "manuel", "fraga", "por", "tardar", "d\u00edas", "en", "aparecer", "en", "p\u00fablico", "tras", "el", "desastre", "aznar", "tardar\u00eda", "d\u00edas", "en", "ir", "a", "galicia", "desde", "que", "se", "produjera", "la", "cat\u00e1strofe", "nunca", "lleg\u00f3", "a", "visitar", "las", "costas", "afectadas", "ni", "compareci\u00f3", "en", "el", "congreso", "en", "su", "lugar", "lo", "hizo", "el", "entonces", "vicepresidente", "mariano", "rajoy", "este", "dijo", "que", "no", "es", "en", "ning\u00fan", "caso", "una", "marea", "negra", "se", "trata", "s\u00f3lo", "de", "manchas", "muy", "localizadascita", "requerida", "y", "unos", "peque\u00f1os", "hilillos", "que", "se", "han", "visto", "cuatro", "regueros", "que", "se", "han", "solidificado", "con", "aspecto", "de", "plastilina", "en", "estiramiento", "vertical", "el", "entonces", "diputado", "regional", "por", "madrid", "del", "psoe", "antonio", "miguel", "carmona", "tuvo", "que", "dimitir", "de", "su", "cargo", "al", "ser", "grabado", "bromeando", "sobre", "el", "desastre", "porque", "estamos", "sobrados", "de", "votos", "y", "si", "hace", "falta", "hundimos", "otro", "prestige", "entre", "los", "\u00edndices", "macroecon\u00f3micos", "correspondientes", "a", "los", "dos", "primeros", "a\u00f1os", "de", "legislatura", "destaca", "la", "tasa", "de", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "que", "se", "manten\u00eda", "en", "m\u00e1s", "de", "un", "en", "t\u00e9rminos", "reales", "de", "la", "econom\u00eda", "espa\u00f1ola", "el", "d\u00e9ficit", "p\u00fablico", "se", "redujo", "hasta", "el", "aunque", "la", "inflaci\u00f3n", "se", "dispar\u00f3", "en", "este", "a\u00f1o", "hasta", "el", "la", "tasa", "m\u00e1s", "alta", "desde", "no", "obstante", "lo", "m\u00e1s", "destacable", "de", "todo", "es", "que", "la", "tasa", "de", "paro", "baj\u00f3", "hasta", "el", "ya", "que", "la", "creaci\u00f3n", "de", "empleo", "aument\u00f3", "en", "empleos", "nuevos", "la", "guerra", "como", "amenaza", "es", "lo", "que", "domina", "el", "ambiente", "pol\u00edtico", "en", "toda", "la", "parte", "del", "mundo", "a", "inicios", "del", "a\u00f1o", "desde", "septiembre", "de", "se", "tem\u00eda", "un", "ataque", "contra", "irak", "despu\u00e9s", "de", "que", "la", "coalici\u00f3n", "aliada", "derrocara", "al", "r\u00e9gimen", "talib\u00e1n", "en", "afganist\u00e1n", "aunque", "esta", "no", "pudo", "ni", "atrapar", "y", "ni", "asesinar", "a", "osama", "bin", "laden", "su", "asesinato", "ocurrir\u00eda", "en", "mayo", "de", "bush", "puso", "como", "siguiente", "objetivo", "el", "r\u00e9gimen", "iraqu\u00ed", "de", "saddam", "hussein", "acus\u00e1ndolo", "de", "apoyar", "y", "fomentar", "el", "terrorismo", "de", "al", "qaeda", "y", "de", "poseer", "armas", "de", "destrucci\u00f3n", "masiva", "y", "por", "ello", "significar", "una", "amenaza", "a", "la", "paz", "mundial", "el", "de", "febrero", "se", "celebr\u00f3", "la", "mayor", "manifestaci\u00f3n", "mundial", "de", "la", "historia", "para", "mostrar", "un", "rechazo", "hacia", "la", "ya", "inminente", "guerra", "contra", "irak", "en", "espa\u00f1a", "salieron", "en", "torno", "a", "tres", "millones", "de", "personas", "en", "todas", "las", "ciudades", "del", "pa\u00eds", "pero", "es", "en", "madrid", "y", "barcelona", "donde", "se", "desbordaron", "todas", "las", "expectativas", "m\u00e1s", "optimistas", "de", "los", "convocantes", "al", "haber", "largamente", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "personas", "el", "lema", "de", "\u00e9stas", "fue", "\u00a1no", "a", "la", "guerra!", "fue", "una", "oleada", "de", "contestaci\u00f3n", "social", "contra", "un", "gobierno", "in\u00e9dita", "en", "la", "historia", "de", "la", "democracia", "espa\u00f1ola", "en", "los", "d\u00edas", "y", "de", "ese", "mismo", "mes", "aznar", "se", "reuni\u00f3", "con", "el", "primer", "ministro", "del", "reino", "unido", "tony", "blair", "en", "madrid", "y", "pactaron", "poner", "en", "marcha", "una", "estrategia", "de", "comunicaci\u00f3n", "para", "intentar", "demostrar", "que", "estaban", "haciendo", "todo", "lo", "posible", "para", "evitar", "la", "guerra", "siete", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "el", "de", "febrero", "se", "celebr\u00f3", "una", "reuni\u00f3n", "entre", "bush", "y", "aznar", "en", "el", "rancho", "de", "la", "localidad", "texana", "de", "crawford", "en", "\u00e9sta", "se", "supo", "cuatro", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "que", "el", "presidente", "estadounidense", "le", "dijo", "a", "su", "hom\u00f3logo", "espa\u00f1ol", "quedan", "dos", "semanas", "en", "dos", "semanas", "estaremos", "militarmente", "listos", "estaremos", "en", "bagdad", "a", "finales", "de", "marzo", "el", "de", "marzo", "se", "celebr\u00f3", "en", "la", "isla", "portuguesa", "de", "las", "azores", "una", "cumbre", "con", "bush", "aznar", "tony", "blair", "y", "el", "primer", "ministro", "de", "portugal", "dur\u00e3o", "barroso", "anfitri\u00f3n", "de", "\u00e9sta", "dos", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "en", "se", "supo", "que", "aznar", "propuso", "como", "lugar", "de", "reuni\u00f3n", "las", "azores", "en", "lugar", "de", "la", "que", "en", "un", "primer", "momento", "hab\u00eda", "propuesto", "el", "presidente", "bush", "en", "las", "islas", "bermudas", "doce", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "en", "aznar", "afirm\u00f3", "que", "nunca", "hab\u00eda", "tenido", "mejor", "foto", "que", "la", "de", "la", "cumbre", "de", "las", "azores", "en", "dicha", "cumbre", "se", "pidi\u00f3", "a", "los", "miembros", "del", "consejo", "de", "seguridad", "de", "la", "onu", "que", "aprobasen", "una", "resoluci\u00f3n", "que", "incluyese", "la", "advertencia", "a", "irak", "de", "una", "intervenci\u00f3n", "militar", "y", "al", "r\u00e9gimen", "de", "sadam", "husein", "se", "le", "pidi\u00f3", "que", "se", "desarmara", "al", "d\u00eda", "siguiente", "bush", "le", "dio", "a", "saddam", "hussein", "un", "ultim\u00e1tum", "de", "horas", "para", "que", "abandonara", "el", "poder", "de", "no", "ser", "as\u00ed", "se", "iniciar\u00eda", "una", "acci\u00f3n", "militar", "dos", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "el", "de", "marzo", "a", "las", "horas", "de", "la", "madrugada", "hora", "espa\u00f1ola", "una", "coalici\u00f3n", "estadounidensebrit\u00e1nica", "iniciaba", "un", "bombardeo", "sobre", "bagdad", "la", "capital", "iraqu\u00ed", "y", "con", "ello", "dio", "comienzo", "a", "la", "guerra", "de", "irak", "por", "la", "ma\u00f1ana", "de", "ese", "mismo", "d\u00eda", "aznar", "compareci\u00f3", "desde", "el", "palacio", "de", "la", "moncloa", "ante", "la", "naci\u00f3n", "y", "los", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "por", "la", "tarde", "en", "pr\u00e1cticamente", "todos", "los", "lugares", "de", "espa\u00f1a", "y", "del", "mundo", "se", "produjeron", "manifestaciones", "contra", "el", "estallido", "de", "la", "guerra", "en", "madrid", "acabada", "la", "concentraci\u00f3n", "antibelicista", "en", "la", "puerta", "del", "sol", "la", "polic\u00eda", "tuvo", "que", "intervenir", "contra", "un", "grupo", "de", "manifestantes", "que", "pretend\u00edan", "llegar", "a", "la", "sede", "del", "partido", "popular", "desde", "la", "llegada", "de", "las", "tropas", "espa\u00f1olas", "a", "irak", "espa\u00f1oles", "han", "fallecido", "en", "aquel", "pa\u00eds", "en", "ese", "a\u00f1o", "todos", "eran", "militares", "aunque", "uno", "de", "ellos", "ejerc\u00eda", "funciones", "civiles", "el", "comandante", "de", "la", "guardia", "civil", "gonzalo", "p\u00e9rez", "garc\u00eda", "que", "muri\u00f3", "asesinado", "en", "el", "sur", "de", "irak", "en", "febrero", "de", "en", "agosto", "en", "el", "atentado", "contra", "la", "onu", "en", "bagdad", "falleci\u00f3", "el", "capit\u00e1n", "de", "nav\u00edo", "manuel", "mart\u00ednoar", "ayudante", "del", "embajador", "en", "misi\u00f3n", "especial", "miguel", "benzo", "en", "septiembre", "muri\u00f3", "asesinado", "el", "viceagregado", "de", "informaci\u00f3n", "de", "la", "embajada", "espa\u00f1ola", "en", "irak", "el", "sargento", "primero", "jos\u00e9", "antonio", "bernal", "g\u00f3mez", "en", "octubre", "muri\u00f3", "el", "sargento", "espa\u00f1ol", "luis", "puga", "gandar", "por", "un", "disparo", "accidental", "de", "un", "compa\u00f1ero", "el", "de", "noviembre", "fueron", "asesinados", "siete", "agentes", "del", "centro", "nacional", "de", "inteligencia", "cni", "en", "una", "emboscada", "en", "el", "sur", "de", "ese", "pa\u00eds", "aquel", "mes", "resultaron", "heridos", "cinco", "soldados", "espa\u00f1oles", "en", "un", "ataque", "con", "artefacto", "explosivo", "cuando", "regresaban", "a", "base", "espa\u00f1a", "en", "diwaniya", "durante", "la", "intervenci\u00f3n", "b\u00e9lica", "murieron", "dos", "periodistas", "espa\u00f1oles", "el", "de", "abril", "fallec\u00eda", "el", "corresponsal", "del", "diario", "el", "mundo", "julio", "anguita", "parrado", "en", "un", "ataque", "contra", "una", "compa\u00f1\u00eda", "estadounidense", "con", "la", "que", "se", "desplazaba", "en", "territorio", "iraqu\u00ed", "\u00fanicamente", "transcurridas", "unas", "horas", "despu\u00e9s", "mor\u00eda", "un", "c\u00e1mara", "de", "telecinco", "jos\u00e9", "couso", "debido", "a", "que", "fue", "alcanzado", "por", "un", "misil", "disparado", "por", "un", "tanque", "estadounidense", "contra", "el", "hotel", "palestina", "donde", "se", "alojaba", "la", "prensa", "internacional", "el", "apoyo", "de", "aznar", "a", "bush", "fue", "rechazado", "por", "la", "mayor\u00eda", "los", "sondeos", "de", "opini\u00f3n", "hablaron", "de", "un", "de", "rechazo", "al", "conflicto", "b\u00e9lico", "de", "irak", "a", "pesar", "de", "esto", "y", "de", "tener", "a", "todos", "los", "dem\u00e1s", "partidos", "pol\u00edticos", "en", "su", "contra", "el", "gobierno", "de", "aznar", "apoy\u00f3", "a", "los", "estados", "unidos", "y", "orden\u00f3", "el", "env\u00edo", "de", "tropas", "a", "irak", "con", "fines", "humanitarios", "pudi\u00e9ndose", "realizar", "debido", "a", "la", "mayor\u00eda", "absoluta", "de", "la", "que", "gozaba", "el", "partido", "popular", "en", "el", "parlamento", "el", "de", "abril", "de", "el", "ejecutivo", "socialista", "de", "rodr\u00edguez", "zapatero", "desvel\u00f3", "que", "el", "coste", "econ\u00f3mico", "final", "de", "la", "intervenci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "en", "la", "postguerra", "iraqu\u00ed", "para", "espa\u00f1a", "fue", "de", "millones", "de", "euros", "el", "de", "mayo", "se", "celebraron", "las", "elecciones", "municipales", "en", "todo", "el", "estado", "y", "regionales", "en", "comunidades", "aut\u00f3nomas", "el", "partido", "popular", "vence", "en", "las", "municipales", "porque", "logra", "mayor", "n\u00famero", "de", "concejales", "y", "m\u00e1s", "alcald\u00edas", "pero", "en", "n\u00famero", "de", "votos", "el", "psoe", "supera", "al", "pp", "por", "apenas", "en", "toda", "espa\u00f1a", "a", "pesar", "de", "ello", "todos", "dan", "por", "vencedor", "al", "partido", "popular", "que", "lo", "es", "realmente", "en", "t\u00e9rminos", "e", "poder", "y", "casi", "toda", "la", "sociedad", "y", "analistas", "interpretaron", "que", "los", "espa\u00f1oles", "no", "castigaron", "a", "aznar", "en", "las", "urnas", "por", "su", "apoyo", "a", "la", "guerra", "de", "irak", "el", "pp", "mantuvo", "las", "alcald\u00edas", "de", "las", "capitales", "de", "provincia", "en", "las", "que", "ya", "gobernaba", "y", "mantuvieron", "su", "hegemon\u00eda", "en", "madrid", "y", "valencia", "a", "excepci\u00f3n", "de", "zaragoza", "en", "donde", "el", "socialista", "juan", "alberto", "belloch", "ser\u00eda", "el", "nuevo", "alcalde", "en", "cuanto", "a", "los", "resultados", "auton\u00f3micos", "el", "pp", "tuvo", "mayor\u00eda", "absoluta", "en", "los", "parlamentos", "auton\u00f3micos", "de", "castilla", "y", "le\u00f3n", "la", "rioja", "navarra", "valencia", "y", "murcia", "adem\u00e1s", "de", "ceuta", "y", "melilla", "y", "fue", "la", "lista", "m\u00e1s", "votada", "en", "madrid", "y", "cantabria", "por", "su", "parte", "el", "psoe", "alcanz\u00f3", "la", "mayor\u00eda", "absoluta", "en", "extremadura", "y", "castilla", "lamancha", "y", "fue", "la", "candidatura", "m\u00e1s", "votada", "en", "arag\u00f3n", "y", "asturias", "una", "alianza", "entre", "el", "psoe", "e", "izquierda", "unida", "iu", "garantizaba", "el", "gobierno", "de", "izquierdas", "en", "la", "comunidad", "de", "madrid", "sin", "embargo", "la", "defecci\u00f3n", "de", "dos", "diputados", "socialistas", "eduardo", "tamayo", "y", "mar\u00eda", "teresa", "s\u00e1ez", "que", "faltaron", "de", "manera", "intencionada", "a", "la", "elecci\u00f3n", "de", "la", "mesa", "parlamentaria", "dej\u00f3", "la", "presidencia", "de", "la", "c\u00e1mara", "en", "poder", "del", "pp", "e", "impidi\u00f3", "la", "investidura", "del", "candidato", "socialista", "rafael", "simancas", "el", "de", "agosto", "aznar", "propuso", "a", "mariano", "rajoy", "para", "sucederlo", "como", "candidato", "del", "partido", "popular", "a", "la", "presidencia", "del", "gobierno", "y", "la", "direcci\u00f3n", "nacional", "del", "pp", "aprob\u00f3", "la", "candidatura", "en", "noviembre", "de", "aznar", "revel\u00f3", "que", "este", "hab\u00eda", "ofrecido", "su", "secesi\u00f3n", "a", "rodrigo", "rato", "pero", "rato", "la", "rechaz\u00f3", "hasta", "en", "dos", "ocasiones", "el", "expresidente", "cumpl\u00eda", "as\u00ed", "su", "palabra", "de", "no", "estar", "m\u00e1s", "de", "ocho", "a\u00f1os", "en", "el", "gobierno", "y", "adem\u00e1s", "se", "convert\u00eda", "as\u00ed", "en", "el", "primer", "gobernante", "espa\u00f1ol", "en", "ejercicio", "que", "renunciaba", "voluntariamente", "a", "seguir", "en", "el", "poder", "a", "pesar", "de", "las", "presiones", "de", "dentro", "de", "su", "partido", "para", "que", "continuara", "el", "d\u00eda", "de", "septiembre", "aznar", "remodel\u00f3", "por", "\u00faltima", "vez", "su", "gabinete", "eduardo", "zaplana", "asumi\u00f3", "la", "portavoc\u00eda", "y", "sigui\u00f3", "con", "la", "cartera", "de", "trabajo", "javier", "arenas", "pas\u00f3", "a", "presidencia", "y", "fue", "elegido", "vicepresidente", "segundo", "y", "rodrigo", "rato", "fue", "nombrado", "vicepresidente", "primero", "adem\u00e1s", "el", "gobierno", "contar\u00eda", "con", "dos", "miembros", "nuevos", "juan", "costa", "ciencia", "y", "tecnolog\u00eda", "y", "julia", "garc\u00edavaldecasas", "administraciones", "p\u00fablicas", "en", "las", "nuevas", "elecciones", "que", "se", "tuvieron", "que", "repetir", "en", "la", "comunidad", "de", "madrid", "el", "de", "octubre", "el", "pp", "consigui\u00f3", "la", "mayor\u00eda", "absoluta", "y", "esperanza", "aguirre", "se", "convert\u00eda", "en", "la", "presidenta", "de", "la", "comunidad", "de", "madrid", "el", "de", "noviembre", "hubo", "una", "nueva", "cita", "en", "las", "urnas", "en", "catalu\u00f1a", "se", "celebraron", "las", "elecciones", "auton\u00f3micas", "esta", "convocatoria", "electoral", "marcaba", "el", "final", "de", "la", "era", "pujol", "por", "primera", "vez", "en", "a\u00f1os", "jordi", "pujol", "no", "volver\u00eda", "a", "presentarse", "como", "candidato", "a", "la", "presidencia", "de", "la", "generalidad", "no", "obstante", "volvi\u00f3", "a", "vencer", "ciu", "con", "artur", "mas", "de", "candidato", "con", "una", "ventaja", "de", "cuatro", "puntos", "sobre", "el", "psc", "esca\u00f1os", "a", "a", "pesar", "de", "esa", "victoria", "el", "psc", "junto", "a", "la", "erc", "que", "hab\u00eda", "logrado", "un", "gran", "aumento", "de", "esca\u00f1os", "pas\u00f3", "de", "a", "y", "a", "icv", "firmaron", "el", "de", "diciembre", "el", "pacto", "de", "tinell", "y", "estas", "tres", "fuerzas", "pol\u00edticas", "formaron", "el", "gobierno", "tripartito", "con", "pasqual", "maragall", "como", "presidente", "de", "la", "generalidad", "el", "de", "noviembre", "de", "el", "gobierno", "aprob\u00f3", "dos", "nuevos", "art\u00edculos", "del", "c\u00f3digo", "penal", "el", "bis", "y", "el", "bis", "que", "penalizaban", "la", "convocatoria", "de", "refer\u00e9ndums", "ilegales", "y", "la", "financiaci\u00f3n", "de", "partidos", "disueltos", "respectivamente", "y", "aprob\u00f3", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "oficina", "de", "v\u00edctimas", "del", "terrorismo", "en", "la", "audiencia", "nacional", "el", "de", "diciembre", "la", "polic\u00eda", "francesa", "desarticul\u00f3", "en", "pau", "a", "la", "c\u00fapula", "militar", "de", "eta", "y", "detuvo", "a", "su", "jefe", "de", "comandos", "gorka", "palacios", "la", "banda", "terrorista", "segu\u00eda", "activa", "y", "con", "sus", "mismas", "intenciones", "asesinas", "pero", "su", "capacidad", "de", "matar", "hab\u00eda", "quedado", "muy", "mermada", "en", "el", "a\u00f1o", "anterior", "fueron", "detenidos", "terroristas", "y", "colaboradores", "de", "eta", "adem\u00e1s", "para", "finalizar", "en", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "la", "actividad", "terrorista", "hab\u00eda", "descendido", "un", "respecto", "a", "y", "un", "respecto", "al", "a\u00f1o", "y", "las", "acciones", "violentas", "de", "la", "kale", "borroka", "se", "redujeron", "un", "respecto", "a", "en", "hubo", "que", "lamentar", "el", "asesinato", "de", "tres", "personas", "joseba", "pagazaurtund\u00faa", "y", "los", "guardias", "civiles", "bonifacio", "mart\u00edn", "hern\u00e1ndez", "y", "juli\u00e1n", "embid", "luna", "el", "jueves", "de", "marzo", "de", "tres", "d\u00edas", "antes", "de", "que", "se", "celebraran", "las", "elecciones", "generales", "se", "produjo", "en", "madrid", "el", "mayor", "ataque", "terrorista", "de", "la", "historia", "de", "espa\u00f1a", "y", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "tr\u00e1gicos", "en", "europa", "el", "peor", "producido", "en", "el", "viejo", "continente", "en", "tiempos", "de", "paz", "a", "partir", "de", "las", "horas", "de", "la", "ma\u00f1ana", "hicieron", "explosi\u00f3n", "diez", "mochilas", "cargadas", "de", "bombas", "en", "cuatro", "lugares", "diferentes", "las", "tres", "primeras", "explosiones", "ocurrieron", "en", "un", "tren", "de", "cercan\u00edas", "de", "madrid", "que", "acababa", "de", "hacer", "su", "entrada", "en", "la", "estaci\u00f3n", "de", "atocha", "a", "continuaci\u00f3n", "hicieron", "explosi\u00f3n", "cuatro", "bombas", "en", "otro", "tren", "frente", "a", "la", "calle", "t\u00e9llez", "a", "metros", "de", "atocha", "y", "finalmente", "dos", "en", "la", "estaci\u00f3n", "del", "pozo", "del", "t\u00edo", "raimundo", "y", "una", "m\u00e1s", "en", "la", "de", "santa", "eugenia", "estos", "atentados", "yihadistas", "causaron", "la", "muerte", "de", "personas", "y", "provocaron", "m\u00e1s", "de", "heridos", "el", "caos", "y", "el", "p\u00e1nico", "se", "apoderaron", "de", "la", "capital", "espa\u00f1ola", "todos", "los", "partidos", "pol\u00edticos", "cancelaron", "sus", "agendas", "y", "dieron", "por", "acabada", "la", "campa\u00f1a", "electoral", "en", "se\u00f1al", "de", "duelo", "y", "repulsa", "por", "lo", "sucedido", "durante", "las", "primeras", "horas", "tras", "la", "masacre", "terrorista", "la", "convicci\u00f3n", "generalizada", "en", "la", "sociedad", "y", "en", "las", "fuerzas", "pol\u00edticas", "fue", "de", "atribuir", "la", "autor\u00eda", "a", "eta", "la", "\u00fanica", "excepci\u00f3n", "fue", "herri", "batasuna", "pues", "arnaldo", "otegi", "fuentes", "pr\u00f3ximas", "a", "eta", "y", "portavoces", "habituales", "de", "la", "banda", "negaron", "que", "esta", "fuera", "la", "autora", "del", "atentado", "y", "adem\u00e1s", "se", "produjo", "el", "hecho", "ins\u00f3lito", "de", "que", "la", "izquierda", "abertzale", "conden\u00f3", "la", "cadena", "de", "atentados", "terroristas", "en", "una", "declaraci\u00f3n", "oficial", "el", "ministro", "del", "interior", "\u00e1ngel", "acebes", "el", "presidente", "aznar", "se", "dirigi\u00f3", "a", "la", "naci\u00f3n", "desde", "el", "palacio", "de", "la", "moncloa", "en", "una", "declaraci\u00f3n", "institucional", "poco", "antes", "de", "las", "horas", "de", "la", "tarde", "en", "ella", "no", "se", "cit\u00f3", "en", "ning\u00fan", "momento", "expresamente", "a", "la", "organizaci\u00f3n", "terrorista", "eta", "aznar", "llam\u00f3", "personalmente", "a", "los", "directores", "de", "los", "principales", "peri\u00f3dicos", "nacionales", "que", "estaban", "preparando", "ediciones", "especiales", "para", "sacarlas", "a", "primera", "hora", "de", "la", "tarde", "para", "transmitirles", "su", "absoluto", "convencimiento", "de", "que", "eta", "era", "la", "autora", "de", "la", "matanza", "la", "ministra", "de", "exteriores", "ana", "de", "palacio", "presion\u00f3", "a", "los", "c\u00f3nsules", "y", "diplom\u00e1ticos", "espa\u00f1oles", "para", "que", "difundieran", "en", "el", "extranjero", "la", "tesis", "de", "la", "autor\u00eda", "de", "eta", "hasta", "se", "logr\u00f3", "una", "condena", "expl\u00edcita", "a", "eta", "a", "la", "cual", "se", "la", "calific\u00f3", "por", "primera", "vez", "como", "una", "banda", "terrorista", "y", "no", "independentista", "por", "parte", "del", "consejo", "de", "seguridad", "de", "las", "naciones", "unidas", "el", "parlamento", "europeo", "declar\u00f3", "que", "ese", "tr\u00e1gico", "d\u00eda", "ser\u00eda", "el", "d\u00eda", "europeo", "de", "las", "v\u00edctimas", "del", "terrorismo", "a", "partir", "de", "las", "ocho", "de", "la", "tarde", "cuando", "volvi\u00f3", "a", "comparecer", "el", "ministro", "del", "interior", "\u00e1ngel", "acebes", "anunci\u00f3", "que", "en", "alcal\u00e1", "de", "henares", "se", "hab\u00eda", "encontrado", "una", "furgoneta", "en", "cuyo", "interior", "hab\u00eda", "varios", "detonadores", "id\u00e9nticos", "a", "los", "usados", "en", "los", "atentados", "y", "una", "cinta", "con", "vers\u00edculos", "del", "cor\u00e1n", "a", "pesar", "de", "la", "informaci\u00f3n", "dada", "el", "gobierno", "sigui\u00f3", "afirmando", "que", "la", "l\u00ednea", "de", "investigaci\u00f3n", "era", "eta", "pero", "sin", "descartar", "a", "al", "qaeda", "en", "octubre", "de", "se", "hizo", "p\u00fablico", "un", "extracto", "del", "libro", "sangre", "sudor", "y", "paz", "escrito", "por", "lorenzo", "silva", "manuel", "s\u00e1nchez", "y", "gonzalo", "araluce", "en", "el", "que", "se", "desvala", "que", "un", "equipo", "del", "servicio", "de", "la", "informaci\u00f3n", "de", "la", "guardia", "civil", "que", "espiaba", "al", "etarra", "f\u00e9lix", "ignacio", "esparza", "luri", "grab\u00f3", "una", "conversaci\u00f3n", "suya", "en", "la", "que", "dijo", "sobre", "la", "brutal", "masacre", "terrorista", "en", "ese", "d\u00eda", "esto", "han", "tenido", "que", "ser", "los", "moros", "por", "la", "noche", "una", "organizaci\u00f3n", "terrorista", "ligada", "a", "al", "qaeda", "las", "brigadas", "de", "abu", "hafs", "al", "masri", "reivindicaba", "el", "atentado", "ocurrido", "en", "la", "capital", "de", "espa\u00f1a", "en", "un", "peri\u00f3dico", "\u00e1rabe", "editado", "en", "el", "reino", "unido", "a", "las", "horas", "de", "esa", "noche", "la", "cadena", "ser", "informaba", "que", "en", "el", "primer", "vag\u00f3n", "del", "tren", "que", "explotaba", "antes", "de", "llegar", "a", "atocha", "iba", "un", "terrorista", "suicida", "informaci\u00f3n", "que", "result\u00f3", "ser", "falsa", "al", "d\u00eda", "siguiente", "el", "de", "marzo", "tras", "haberse", "producido", "el", "\u00faltimo", "consejo", "de", "ministros", "de", "la", "legislatura", "aznar", "compareci\u00f3", "por", "segunda", "vez", "ante", "los", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "y", "afirm\u00f3", "que", "el", "ejecutivo", "no", "descarta", "ninguna", "l\u00ednea", "de", "investigaci\u00f3n", "esa", "misma", "tarde", "a", "las", "siete", "de", "la", "tarde", "comenzaron", "en", "toda", "espa\u00f1a", "las", "marchas", "multitudinarias", "convocadas", "por", "el", "gobierno", "y", "presididas", "con", "el", "lema", "con", "las", "v\u00edctimas", "con", "la", "constituci\u00f3n", "por", "la", "derrota", "del", "terrorismo", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "espa\u00f1oles", "se", "manifestaron", "en", "las", "principales", "v\u00edas", "de", "todas", "las", "ciudades", "del", "pa\u00eds", "para", "expresar", "su", "repulsa", "al", "terrorismo", "y", "su", "solidaridad", "con", "las", "v\u00edctimas", "del", "atentado", "en", "la", "capital", "de", "espa\u00f1a", "fueron", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "personas", "y", "por", "primera", "vez", "miembros", "de", "la", "casa", "real", "participaban", "en", "una", "manifestaci\u00f3n", "el", "pr\u00edncipe", "de", "asturias", "y", "las", "infantas", "cristina", "y", "elena", "acompa\u00f1ados", "por", "el", "presidente", "aznar", "y", "los", "expresidentes", "gonz\u00e1lez", "y", "calvo", "sotelo", "zapatero", "rajoy", "jordi", "pujol", "el", "primer", "ministro", "franc\u00e9s", "jeanpierre", "raffarin", "y", "su", "hom\u00f3logo", "italiano", "silvio", "berlusconi", "por", "citar", "a", "algunos", "muchos", "ciudadanos", "consideraron", "que", "el", "gobierno", "ment\u00eda", "acerca", "de", "la", "autor\u00eda", "del", "atentado", "culpando", "a", "eta", "para", "que", "no", "se", "considerase", "el", "atentado", "como", "una", "represalia", "por", "parte", "de", "al", "qaeda", "al", "apoyo", "del", "ejecutivo", "a", "la", "invasi\u00f3n", "de", "irak", "durante", "la", "jornada", "de", "reflexi\u00f3n", "del", "de", "marzo", "se", "produjeron", "movilizaciones", "convocadas", "a", "trav\u00e9s", "de", "mensajes", "sms", "en", "contra", "del", "pp", "delante", "de", "sus", "sedes", "siendo", "la", "movilizaci\u00f3n", "m\u00e1s", "multitudinaria", "en", "su", "sede", "principal", "de", "la", "calle", "g\u00e9nova", "de", "madrid", "el", "principal", "motivo", "de", "estas", "concentraciones", "era", "saber", "la", "verdad", "de", "la", "autor\u00eda", "antes", "de", "ir", "a", "votar", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "en", "noviembre", "de", "aznar", "revel\u00f3", "que", "el", "cni", "manten\u00eda", "las", "dudas", "sobre", "la", "autor\u00eda", "de", "las", "acciones", "terroristas", "dos", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "de", "que", "se", "produjesen", "debido", "a", "estas", "concentraciones", "el", "candidato", "del", "partido", "popular", "a", "la", "presidencia", "del", "gobierno", "mariano", "rajoy", "compareci\u00f3", "en", "televisi\u00f3n", "para", "pedir", "que", "cesaran", "unas", "manifestaciones", "ilegales", "las", "cuales", "calific\u00f3", "como", "hechos", "antidemocr\u00e1ticos", "cerca", "de", "media", "hora", "despu\u00e9s", "compareci\u00f3", "alfredo", "p\u00e9rez", "rubalcaba", "el", "cual", "afirm\u00f3", "que", "los", "ciudadanos", "espa\u00f1oles", "se", "merecen", "un", "gobierno", "que", "no", "les", "mienta", "un", "gobierno", "que", "diga", "siempre", "la", "verdad", "en", "la", "madrugada", "del", "de", "marzo", "antes", "de", "que", "los", "espa\u00f1oles", "acudieran", "a", "votar", "\u00e1ngel", "acebes", "anunci\u00f3", "el", "hallazgo", "de", "un", "v\u00eddeo", "en", "el", "que", "el", "presunto", "portavoz", "militar", "de", "al", "qaeda", "en", "europa", "reivindicaba", "la", "autor\u00eda", "de", "la", "matanza", "terrorista", "adem\u00e1s", "horas", "antes", "se", "anunciaron", "las", "primeras", "detenciones", "por", "el", "atentado", "se", "trataban", "de", "dos", "indios", "y", "tres", "marroqu\u00edes", "con", "estos", "hechos", "se", "vinculaba", "al", "terrorismo", "isl\u00e1mico", "como", "la", "principal", "autora", "pero", "el", "ministro", "del", "interior", "segu\u00eda", "sin", "descartar", "la", "autor\u00eda", "de", "eta", "aunque", "la", "organizaci\u00f3n", "terrorista", "hab\u00eda", "negado", "su", "implicaci\u00f3n", "en", "un", "comunicado", "en", "las", "elecciones", "generales", "del", "m", "en", "las", "que", "acudi\u00f3", "a", "votar", "el", "del", "censo", "electoral", "el", "partido", "popular", "fue", "derrotado", "logr\u00f3", "votos", "y", "esca\u00f1os", "perdiendo", "de", "ellos", "y", "la", "mayor\u00eda", "absoluta", "con", "respecto", "a", "las", "elecciones", "de", "cuatro", "a\u00f1os", "antes", "el", "psoe", "result\u00f3", "vencedor", "y", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "candidatura", "m\u00e1s", "votada", "en", "unas", "elecciones", "generales", "con", "millones", "de", "votos", "los", "socialistas", "tendr\u00edan", "en", "el", "congreso", "esca\u00f1os", "antes", "del", "atentado", "del", "m", "todos", "los", "sondeos", "electorales", "pronosticaron", "que", "los", "populares", "obtendr\u00edan", "por", "tercera", "vez", "consecutiva", "el", "triunfo", "en", "las", "urnas", "aunque", "probablemente", "no", "llegar\u00edan", "a", "la", "mayor\u00eda", "absoluta", "la", "victoria", "del", "psoe", "supuso", "por", "tanto", "un", "vuelco", "electoral", "inesperado", "el", "de", "abril", "se", "evit\u00f3", "una", "nueva", "masacre", "terrorista", "al", "ser", "encontrada", "a", "tiempo", "una", "bomba", "con", "kilos", "de", "goma", "eco", "en", "la", "v\u00eda", "del", "ave", "madridsevilla", "al", "d\u00eda", "siguiente", "en", "legan\u00e9s", "madrid", "se", "produjo", "el", "primer", "atentado", "suicida", "de", "la", "historia", "de", "europa", "siete", "terroristas", "del", "comando", "m", "se", "inmolaron", "en", "un", "piso", "cuando", "estaban", "siendo", "rodeados", "por", "la", "polic\u00eda", "a", "consecuencia", "de", "esa", "explosi\u00f3n", "asesinaron", "al", "agente", "francisco", "javier", "torronteras", "primera", "baja", "que", "sufr\u00edan", "los", "geo", "desde", "su", "creaci\u00f3n", "en", "el", "de", "abril", "el", "ej\u00e9rcito", "espa\u00f1ol", "libr\u00f3", "en", "nayaf", "irak", "el", "enfrentamiento", "armado", "m\u00e1s", "importante", "desde", "hac\u00eda", "medio", "siglo", "el", "de", "abril", "jos\u00e9", "luis", "rodr\u00edguez", "zapatero", "tom\u00f3", "posesi\u00f3n", "como", "el", "quinto", "presidente", "del", "gobierno", "de", "espa\u00f1a", "en", "el", "actual", "periodo", "democr\u00e1tico", "y", "al", "d\u00eda", "siguiente", "se", "form\u00f3", "el", "nuevo", "gobierno", "de", "la", "naci\u00f3n", "que", "relev\u00f3", "al", "del", "partido", "popular", "en", "abril", "de", "\u00faltimo", "mes", "en", "el", "que", "aznar", "ocupaba", "la", "presidencia", "de", "espa\u00f1a", "se", "dio", "a", "conocer", "que", "el", "n\u00famero", "total", "de", "desempleados", "fue", "de", "personas", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "activa", "en", "su", "segunda", "legislatura", "se", "hab\u00edan", "creado", "en", "espa\u00f1a", "millones", "de", "puestos", "de", "empleo", "cuando", "aznar", "dej\u00f3", "el", "poder", "la", "vivienda", "costaba", "m\u00e1s", "del", "doble", "que", "en", "y", "su", "precio", "aumentaba", "a", "un", "ritmo", "superior", "al", "anual", "pese", "a", "estas", "cifras", "aznar", "no", "reconoce", "ninguna", "responsabilidad", "en", "la", "burbuja", "especulativa", "del", "sector", "inmobiliario", "que", "se", "inici\u00f3", "en", "su", "mandato", "afirmando", "que", "lo", "de", "las", "burbujas", "vino", "despu\u00e9s", "de", "su", "presidencia", "relaci\u00f3n", "con", "el", "rey", "juan", "carlos", "i", "los", "medios", "period\u00edsticos", "consideraron", "que", "la", "relaci\u00f3n", "personal", "de", "aznar", "con", "el", "rey", "juan", "carlos", "i", "no", "era", "buena", "o", "al", "menos", "era", "notablemente", "peor", "que", "la", "de", "su", "predecesor", "felipe", "gonz\u00e1lez", "esta", "supuesta", "ausencia", "de", "cordialidad", "entre", "el", "monarca", "y", "el", "jefe", "del", "gobierno", "fue", "y", "sigue", "siendo", "un", "tema", "de", "estudio", "y", "debate", "period\u00edstico", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "aznar", "ya", "como", "expresidente", "refut\u00f3", "durante", "una", "entrevista", "esa", "percepci\u00f3n", "manifestando", "que", "el", "rey", "es", "una", "figura", "hist\u00f3rica", "sin", "el", "rey", "y", "sin", "la", "reina", "no", "se", "podr\u00eda", "haber", "escrito", "la", "historia", "de", "la", "transici\u00f3n", "en", "espa\u00f1a", "el", "rey", "sigue", "siendo", "una", "figura", "vital", "en", "los", "tiempos", "de", "crisis", "el", "rey", "y", "la", "corona", "es", "una", "garant\u00eda", "institucional", "de", "la", "continuidad", "hist\u00f3rica", "de", "espa\u00f1a", "y", "una", "garant\u00eda", "institucional", "es", "importante", "mis", "relaciones", "con", "el", "rey", "son", "correctas", "esta", "supuesta", "disparidad", "seg\u00fan", "ciertos", "medios", "fue", "m\u00e1s", "manifiesta", "en", "la", "segunda", "legislatura", "de", "aznar", "en", "en", "una", "visita", "de", "estado", "del", "gran", "duque", "de", "luxemburgo", "a", "madrid", "el", "presidente", "se\u00f1al\u00f3", "al", "rey", "y", "dijo", "a", "este", "lo", "mandaba", "yo", "a", "polonia", "un", "hecho", "que", "los", "medios", "interpretaron", "como", "una", "intenci\u00f3n", "de", "aznar", "de", "de", "alguna", "forma", "deshacerse", "del", "rey", "juan", "carlos", "en", "el", "monarca", "y", "la", "reina", "sof\u00eda", "asisten", "a", "la", "boda", "de", "la", "hija", "de", "aznar", "que", "tuvo", "lugar", "con", "honores", "de", "estado", "en", "el", "monasterio", "de", "el", "escorial", "pero", "desestimaron", "las", "invitaciones", "de", "aznar", "el", "resto", "de", "miembros", "de", "la", "casa", "real", "que", "no", "aparecen", "por", "la", "celebraci\u00f3n", "al", "a\u00f1o", "siguiente", "el", "rey", "que", "es", "el", "mando", "supremo", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "nunca", "manifest\u00f3", "estar", "de", "acuerdo", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "espa\u00f1a", "en", "la", "invasi\u00f3n", "de", "irak", "fuertemente", "apoyada", "por", "aznar", "asimismo", "aznar", "nunca", "cen\u00f3", "con", "el", "rey", "durante", "las", "vacaciones", "de", "verano", "de", "la", "familia", "real", "en", "mallorca", "un", "protocolo", "habitual", "entre", "el", "rey", "y", "el", "presidente", "del", "gobierno", "que", "s\u00ed", "retomar\u00eda", "jos\u00e9", "luis", "rodr\u00edguez", "zapatero", "finalmente", "tras", "dejar", "el", "cargo", "el", "rey", "no", "ofreci\u00f3", "un", "t\u00edtulo", "nobiliario", "a", "aznar", "en", "agradecimiento", "por", "los", "servicios", "prestados", "a", "la", "naci\u00f3n", "siendo", "la", "primera", "vez", "que", "esto", "ocurre", "en", "el", "per\u00edodo", "democr\u00e1tico", "constitucional", "de", "espa\u00f1a", "todos", "los", "expresidentes", "anteriores", "a", "aznar", "s\u00ed", "recibieron", "t\u00edtulos", "excepto", "felipe", "gonz\u00e1lez", "que", "rechaz\u00f3", "el", "ofrecimiento", "del", "monarca", "de", "convertirle", "en", "duque", "de", "dos", "hermanas", "despu\u00e9s", "de", "ejercer", "el", "gobierno", "relaci\u00f3n", "con", "mariano", "rajoy", "numerosos", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "han", "especulado", "sobre", "la", "mala", "relaci\u00f3n", "que", "mariano", "rajoy", "y", "aznar", "mantendr\u00edan", "tras", "el", "nombramiento", "de", "rajoy", "como", "presidente", "del", "partido", "tras", "la", "salida", "de", "aznar", "durante", "la", "presidencia", "del", "gobierno", "de", "rajoy", "aznar", "critic\u00f3", "determinadas", "actuaciones", "del", "ejecutivo", "sobre", "todo", "en", "materia", "econ\u00f3mica", "en", "a", "ra\u00edz", "de", "la", "filtraci\u00f3n", "de", "la", "comprobaci\u00f3n", "fiscal", "que", "hacienda", "le", "abri\u00f3", "a", "aznar", "entre", "y", "este", "achac\u00f3", "la", "filtraci\u00f3n", "de", "sus", "datos", "fiscales", "a", "sus", "cr\u00edticas", "al", "gobierno", "del", "pp", "y", "tras", "el", "cambio", "de", "gobierno", "se", "hizo", "p\u00fablico", "que", "se", "hab\u00eda", "contratado", "por", "una", "suma", "de", "dos", "millones", "de", "d\u00f3lares", "a", "la", "agencia", "de", "abogados", "piper", "rudnick", "a", "trav\u00e9s", "del", "ministerio", "de", "asuntos", "exteriores", "para", "desarrollar", "tareas", "de", "presi\u00f3n", "en", "favor", "de", "la", "concesi\u00f3n", "de", "la", "medalla", "del", "congreso", "de", "los", "ee", "uu", "a", "aznar", "el", "pp", "argument\u00f3", "que", "hab\u00eda", "sido", "contratada", "para", "defender", "los", "intereses", "econ\u00f3micos", "y", "diplom\u00e1ticos", "de", "espa\u00f1a", "siguiendo", "una", "pr\u00e1ctica", "perfectamente", "legal", "y", "habitual", "en", "el", "a\u00f1o", "como", "respuesta", "a", "la", "reforma", "de", "los", "estatutos", "auton\u00f3micos", "especialmente", "el", "nuevo", "estatuto", "de", "autonom\u00eda", "de", "catalu\u00f1a", "en", "el", "cual", "se", "defin\u00eda", "a", "catalu\u00f1a", "como", "una", "naci\u00f3n", "empez\u00f3", "a", "utilizar", "el", "eslogan", "espa\u00f1a", "se", "rompe", "sobre", "todo", "durante", "la", "primera", "legislatura", "de", "jos\u00e9", "luis", "rodr\u00edguez", "zapatero", "como", "presidente", "del", "gobierno", "el", "eslogan", "resum\u00eda", "las", "tesis", "de", "la", "derecha", "seg\u00fan", "las", "cuales", "el", "estatuto", "catal\u00e1n", "hac\u00eda", "peligrar", "la", "unidad", "indisoluble", "de", "la", "naci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "consagrada", "en", "la", "constituci\u00f3n", "de", "el", "de", "marzo", "reapareci\u00f3", "en", "un", "mitin", "celebrado", "en", "el", "palacio", "de", "vistalegre", "junto", "a", "otros", "l\u00edderes", "como", "su", "sucesor", "al", "frente", "de", "la", "presidencia", "del", "partido", "mariano", "rajoy", "el", "de", "octubre", "fue", "proclamado", "presidente", "de", "honor", "del", "partido", "popular", "en", "julio", "de", "afirm\u00f3", "estar", "en", "posesi\u00f3n", "de", "todos", "los", "documentos", "sobre", "los", "atentados", "del", "m", "por", "esta", "circunstancia", "un", "juzgado", "de", "madrid", "le", "abri\u00f3", "diligencias", "previas", "en", "relaci\u00f3n", "con", "una", "querella", "por", "un", "presunto", "delito", "de", "infidelidad", "en", "la", "custodia", "de", "documentos", "secretos", "ya", "que", "solo", "ten\u00eda", "derecho", "a", "acceder", "a", "esa", "informaci\u00f3n", "mientras", "fue", "presidente", "y", "el", "de", "junio", "de", "fue", "nombrado", "miembro", "del", "consejo", "de", "administraci\u00f3n", "de", "news", "corporation", "grupo", "de", "rupert", "murdoch", "de", "l\u00ednea", "editorial", "conservadora", "convirti\u00e9ndose", "en", "el", "primero", "que", "no", "era", "anglosaj\u00f3n", "por", "ejercer", "este", "cargo", "ganaba", "al", "a\u00f1o", "euros", "tras", "su", "nombramiento", "se", "descubrieron", "las", "incompatibilidades", "previstas", "por", "la", "ley", "para", "los", "miembros", "natos", "del", "consejo", "de", "estado", "el", "expresidente", "no", "hab\u00eda", "informado", "que", "llevaba", "cobrando", "euros", "mensuales", "del", "grupo", "del", "magnate", "rupert", "murdoch", "desde", "septiembre", "de", "en", "mayo", "de", "fue", "nombrado", "presidente", "de", "la", "divisi\u00f3n", "para", "am\u00e9rica", "latina", "de", "je", "robert", "empresa", "dedicada", "a", "grandes", "operaciones", "inmobiliarias", "en", "estados", "unidos", "y", "en", "europa", "desde", "tambi\u00e9n", "fue", "miembro", "del", "comit\u00e9", "asesor", "de", "centaurus", "capital", "una", "firma", "de", "capital", "riesgo", "especializada", "en", "hedge", "funds", "fondos", "de", "alto", "riesgo", "dedicada", "a", "la", "compra", "y", "venta", "de", "empresas", "en", "el", "tiempo", "m\u00e1s", "breve", "y", "con", "el", "mayor", "margen", "de", "beneficio", "posible", "hasta", "su", "despido", "en", "desde", "la", "prensa", "espa\u00f1ola", "se", "especul\u00f3", "con", "la", "posible", "relaci\u00f3n", "entre", "el", "apoyo", "del", "expresidente", "a", "la", "invasi\u00f3n", "de", "irak", "con", "sus", "actuales", "actividades", "econ\u00f3micas", "que", "tras", "abandonar", "la", "moncloa", "entre", "los", "a\u00f1os", "y", "le", "procuraron", "un", "mill\u00f3n", "de", "euros", "a", "trav\u00e9s", "de", "famaztella", "la", "empresa", "familiar", "de", "botella", "y", "aznar", "a", "los", "que", "hay", "que", "sumar", "euros", "anuales", "de", "sus", "respectivos", "sueldos", "el", "de", "febrero", "de", "en", "una", "rueda", "de", "prensa", "que", "realiz\u00f3", "en", "pozuelo", "de", "alarc\u00f3n", "madrid", "afirm\u00f3", "todo", "el", "mundo", "pensaba", "que", "en", "irak", "hab\u00eda", "armas", "de", "destrucci\u00f3n", "masiva", "y", "ahora", "s\u00e9", "que", "no", "pero", "tambi\u00e9n", "que", "habr\u00eda", "vuelto", "a", "actuar", "de", "la", "misma", "forma", "con", "respecto", "de", "la", "guerra", "en", "irak", "en", "noviembre", "de", "el", "presidente", "de", "venezuela", "hugo", "ch\u00e1vez", "le", "llam\u00f3", "fascista", "y", "dirigi\u00f3", "graves", "cr\u00edticas", "contra", "\u00e9l", "y", "contra", "petroleras", "espa\u00f1olas", "en", "la", "cumbre", "iberoamericana", "zapatero", "le", "defendi\u00f3", "y", "el", "rey", "enojado", "le", "dijo", "el", "famoso\"\u00bfpor", "qu\u00e9", "no", "te", "callas\"", "al", "d\u00eda", "siguiente", "aznar", "agradeci\u00f3", "el", "apoyo", "al", "monarca", "y", "a", "zapatero", "por", "tel\u00e9fono", "y", "el", "de", "octubre", "de", "dijo", "que", "el", "ecologismo", "es", "el", "nuevo", "comunismo", "mostr\u00e1ndose", "esc\u00e9ptico", "sobre", "el", "cambio", "clim\u00e1tico", "pese", "a", "haber", "firmado", "el", "protocolo", "de", "kioto", "sobre", "la", "reducci\u00f3n", "de", "emisiones", "de", "gases", "de", "efecto", "invernadero", "en", "por", "estas", "declaraciones", "greenpeace", "a\u00f1adi\u00f3", "a", "la", "faes", "think", "tank", "af\u00edn", "al", "pp", "y", "que", "presid\u00eda", "en", "ese", "momento", "en", "su", "lista", "negra", "del", "cambio", "clim\u00e1tico", "el", "partido", "popular", "se", "desmarc\u00f3", "de", "esta", "postura", "despu\u00e9s", "de", "anunciarse", "que", "ser\u00eda", "cabeza", "de", "cartel", "de", "una", "cumbre", "de", "esc\u00e9pticos", "del", "cambio", "clim\u00e1tico", "organizada", "por", "el", "instituto", "heartland", "think", "tank", "liberal", "el", "de", "marzo", "de", "incluyendo", "a", "su", "expresidente", "entre", "la", "minor\u00eda", "de", "esc\u00e9pticos", "frente", "al", "cambio", "clim\u00e1tico", "de", "su", "partido", "el", "de", "marzo", "de", "se", "hizo", "p\u00fablico", "que", "finalmente", "aznar", "no", "acudir\u00eda", "a", "la", "cumbre", "negacionista", "noticia", "que", "fue", "bien", "recibida", "por", "el", "partido", "popular", "en", "la", "revista", "estadounidense", "foreign", "policy", "lo", "ubic\u00f3", "entre", "los", "\"peores", "cinco", "expresidentes", "del", "mundo\"", "por", "su", "conducta", "despu\u00e9s", "de", "su", "presidencia", "seg\u00fan", "la", "revista", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "aznar", "se", "ha", "distinguido", "por", "el", "\"extremismo", "de", "su", "ret\u00f3rica\"", "por", "sus", "opiniones", "negacionistas", "sobre", "el", "tema", "del", "calentamiento", "global", "su", "rechazo", "a", "los", "esfuerzos", "de", "di\u00e1logo", "interreligiosos", "y", "por", "afirmar", "que", "la", "elecci\u00f3n", "de", "un", "afrodescendiente", "de", "la", "presidencia", "de", "estados", "unidos", "llevar\u00eda", "a", "un", "\"previsible", "desastre", "econ\u00f3mico\"", "en", "enero", "de", "se", "anunci\u00f3", "su", "fichaje", "como", "asesor", "externo", "de", "la", "c\u00fapula", "directiva", "de", "endesa", "enfocado", "en", "temas", "latinoamericanos", "con", "un", "sueldo", "de", "euros", "anuales", "meses", "despu\u00e9s", "en", "septiembre", "del", "mismo", "a\u00f1o", "se", "anunci\u00f3", "su", "incorporaci\u00f3n", "a", "la", "multinacional", "minera", "barrick", "gold", "corporation", "en", "calidad", "de", "miembro", "del", "consejo", "asesor", "el", "de", "diciembre", "de", "su", "mujer", "ana", "botella", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "primera", "mujer", "en", "ser", "alcaldesa", "de", "madrid", "tras", "la", "marcha", "de", "alberto", "ru\u00edz", "gallard\u00f3n", "para", "ocupar", "la", "cartera", "del", "ministerio", "de", "justicia", "desde", "el", "de", "mayo", "de", "fue", "entrevistado", "por", "gloria", "lomana", "en", "antena", "en", "octubre", "de", "kpmg", "anunci\u00f3", "la", "contrataci\u00f3n", "de", "aznar", "como", "asesor", "personal", "de", "su", "presidente", "en", "espa\u00f1a", "john", "scott", "el", "de", "mayo", "de", "aznar", "pos\u00f3", "junto", "al", "retrato", "que", "realiz\u00f3", "el", "expresidente", "estadounidense", "george", "w", "bush", "en", "su", "museo", "presidencial", "en", "dallas", "texas", "el", "d\u00eda", "de", "ese", "mismo", "mes", "una", "imagen", "protagonizada", "por", "\u00e9l", "caus\u00f3", "revuelo", "en", "las", "redes", "sociales", "una", "en", "la", "que", "le", "estrecha", "la", "mano", "a", "florentino", "p\u00e9rez", "despu\u00e9s", "de", "que", "el", "real", "madrid", "marcara", "su", "segundo", "gol", "contra", "el", "atl\u00e9tico", "de", "madrid", "en", "la", "final", "de", "la", "uefa", "champions", "league", "en", "cabe", "destacar", "el", "hecho", "de", "que", "tras", "aproximadamente", "un", "a\u00f1o", "de", "bloqueo", "pol\u00edtico", "aznar", "se", "distancia", "del", "partido", "popular", "a", "causa", "del", "deterioro", "de", "las", "relaciones", "con", "este", "el", "cierre", "de", "filas", "en", "torno", "a", "rajoy", "y", "la", "a", "su", "juicio", "falta", "de", "reformas", "por", "lo", "que", "renunci\u00f3", "a", "la", "presidencia", "de", "honor", "del", "partido", "pero", "conservando", "su", "carnet", "de", "afiliado", "el", "de", "febrero", "de", "aznar", "junto", "al", "tambi\u00e9n", "expresidente", "del", "gobierno", "felipe", "gonz\u00e1lez", "comparecieron", "en", "p\u00fablico", "en", "madrid", "para", "pedir", "la", "libertad", "de", "los", "presos", "pol\u00edticos", "del", "actual", "gobierno", "venezolano", "en", "especial", "la", "de", "leopoldo", "l\u00f3pez", "cuyo", "padre", "tambi\u00e9n", "estuvo", "presente", "en", "fich\u00f3", "por", "el", "bufete", "latham", "&", "watkins", "en", "calidad", "de", "asesor", "internacional", "en", "su", "sueldo", "acumulado", "desde", "que", "en", "empez\u00f3", "a", "asesorar", "a", "rupert", "murdoch", "super\u00f3", "los", "millones", "de", "d\u00f3lares", "ideolog\u00eda", "su", "concepci\u00f3n", "de", "espa\u00f1a", "concede", "a", "esta", "una", "condici\u00f3n", "de", "realidad", "hist\u00f3rica", "forjada", "en", "el", "siglo", "xv", "cuya", "m\u00e1s", "destacada", "expresi\u00f3n", "ser\u00eda", "la", "conquista", "y", "colonizaci\u00f3n", "de", "am\u00e9rica", "vista", "desde", "un", "prisma", "positivo", "y", "que", "pasar\u00eda", "a", "constituir", "para", "aznar", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "antiguas", "naciones", "de", "europa", "reorientador", "de", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "espa\u00f1ola", "dirigi\u00f3", "a", "esta", "hacia", "el", "atlantismo", "basado", "en", "el", "neoconservadurismo", "propiciando", "un", "acercamiento", "a", "tony", "blair", "y", "george", "w", "bush", "a", "costa", "de", "las", "relaciones", "con", "el", "eje", "francoalem\u00e1n", "la", "visi\u00f3n", "nost\u00e1lgica", "de", "la", "historia", "abrazada", "durante", "sus", "gobiernos", "se", "reformul\u00f3", "bajo", "par\u00e1metros", "diferentes", "a", "los", "del", "catolicismo", "tradicional", "en", "vez", "de", "enfrentar", "antag\u00f3nicamente", "la", "am\u00e9rica", "hispana", "y", "la", "idea", "de", "hispanidad", "con", "la", "am\u00e9rica", "anglosajona", "representada", "por", "los", "estados", "unidos", "de", "am\u00e9rica", "en", "dicha", "visi\u00f3n", "de", "las", "relaciones", "atl\u00e1nticas", "se", "concibi\u00f3", "a", "la", "primera", "como", "subalterna", "a", "la", "segunda", "el", "iconismo", "de", "aznar", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "aznar", "acab\u00f3", "siendo", "una", "de", "las", "figuras", "m\u00e1s", "tratadas", "dentro", "de", "programas", "como", "cruz", "y", "raya", "o", "caiga", "quien", "caiga", "a", "cuyos", "presentadores", "cuando", "el", "programa", "tocaba", "los", "puntos", "m\u00e1s", "altos", "de", "su", "fama", "en", "espa\u00f1a", "el", "propio", "aznar", "invit\u00f3", "a", "comer", "al", "palacio", "de", "la", "moncloa", "sede", "de", "la", "presidencia", "del", "gobierno", "as\u00ed", "dentro", "de", "sus", "rasgos", "m\u00e1s", "caracter\u00edsticos", "se", "encontrar\u00edan", "algunas", "de", "sus", "frases", "como", "la", "conocida", "\"estamos", "trabajando", "en", "ello\"", "dicha", "en", "crawford", "texas", "el", "de", "febrero", "de", "o", "su", "distintivo", "bigote", "sobre", "el", "cual", "lleg\u00f3", "a", "realizarse", "cerca", "del", "final", "de", "su", "etapa", "de", "presidente", "un", "juego", "flash", "que", "consist\u00eda", "en", "afeit\u00e1rselo", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "otra", "parte", "de", "su", "aspecto", "f\u00edsico", "se", "volvi\u00f3", "ic\u00f3nica", "y", "por", "tanto", "motivo", "de", "risa", "entre", "los", "espa\u00f1oles", "sus", "marcados", "abdominales", "sobre", "los", "cuales", "hablaron", "ya", "no", "solo", "los", "programas", "de", "humor", "sino", "tambi\u00e9n", "la", "prensa", "en", "particular", "la", "prensa", "rosa", "pol\u00e9micas", "y", "cr\u00edticas", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "aznar", "fue", "considerado", "como", "uno", "de", "los", "peores", "exmandatarios", "del", "mundo", "por", "la", "revista", "estadounidense", "foreign", "policy", "la", "publicaci\u00f3n", "considera", "a", "aznar", "como", "uno", "de", "los", "dirigentes", "ya", "retirados", "que", "\"peor", "se", "han", "adaptado", "a", "su", "condici\u00f3n", "de", "ex", "y", "que", "menos", "han", "colaborado", "al", "bienestar", "general\"", "de", "su", "pa\u00eds", "tras", "dejar", "el", "cargo", "distinciones", "y", "condecoraciones", "condecoraciones", "espa\u00f1olascaballero", "del", "collar", "de", "la", "orden", "de", "isabel", "la", "cat\u00f3lica", "de", "abril", "de", "distinciones", "espa\u00f1olasdoctor", "honoris", "causa", "por", "la", "universidad", "ceu", "cardenal", "herrera", "de", "enero", "de", "doctor", "honoris", "causa", "por", "la", "universidad", "cat\u00f3lica", "san", "antonio", "de", "noviembre", "de", "insignia", "de", "oro", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "profesional", "agraria", "asaja", "ar\u00e9valo", "\u00e1vila", "de", "abril", "de", "medalla", "de", "oro", "de", "madrid", "de", "mayo", "de", "condecoraciones", "extranjerascaballero", "gran", "cruz", "de", "la", "orden", "del", "infante", "don", "enrique", "rep\u00fablica", "portuguesa", "distinciones", "extranjerasdoctor", "honoris", "causa", "por", "la", "universidad", "de", "florida", "doctor", "honoris", "causa", "por", "la", "universidad", "internacional", "de", "florida", "medalla", "de", "oro", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "estados", "iberoamericanos", "para", "la", "educaci\u00f3n", "la", "ciencia", "y", "la", "cultura", "oei", "de", "octubre", "de", "medalla", "de", "oro", "de", "la", "universidad", "georgetown", "washington", "enero", "de", "medalla", "de", "oro", "del", "queen", "sof\u00eda", "spanish", "institute", "nueva", "york", "abril", "de", "doctor", "honoris", "causa", "por", "la", "universidad", "cat\u00f3lica", "del", "sagrado", "coraz\u00f3n", "de", "mil\u00e1n", "de", "enero", "de", "doctor", "honoris", "causa", "por", "la", "universidad", "peruana", "de", "ciencias", "aplicadas", "de", "octubre", "de", "doctor", "honoris", "causa", "por", "la", "universidad", "de", "santiago", "de", "chile", "de", "octubre", "de", "doctor", "honoris", "causa", "por", "la", "universidad", "francisco", "marroqu\u00edn", "de", "guatemala", "de", "noviembre", "de", "doctor", "honoris", "causa", "por", "la", "universidad", "san", "ignacio", "de", "loyola", "de", "lima", "de", "marzo", "de", "doctor", "honoris", "causa", "de", "la", "universidad", "de", "las", "am\u00e9ricas", "de", "ecuador", "de", "octubre", "de", "doctor", "honoris", "causa", "de", "la", "universidad", "aut\u00f3noma", "del", "estado", "de", "hidalgo", "de", "agosto", "de", "otros", "premios", "premio", "franz", "josef", "strauss", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "hanns", "seidel", "premio", "world", "statesman", "por", "la", "appeal", "of", "conscience", "foundation", "nueva", "york", "octubre", "de", "premio", "voces", "contra", "el", "terrorismo", "de", "la", "asociaci\u00f3n", "de", "v\u00edctimas", "\"verde", "esperanza\"", "ja\u00e9n", "octubre", "de", "obras", "libertad", "y", "solidaridad", "isbn", "la", "espa\u00f1a", "en", "que", "yo", "creo", "isbn", "espa\u00f1a", "la", "segunda", "transici\u00f3n", "isbn", "isbn", "ocho", "a\u00f1os", "de", "gobierno", "una", "visi\u00f3n", "personal", "de", "espa\u00f1a", "isbn", "isbn", "retratos", "y", "perfiles", "de", "fraga", "a", "bush", "isbn", "isbn", "cartas", "a", "un", "joven", "espa\u00f1ol", "isbn", "espa\u00f1a", "puede", "salir", "de", "la", "crisis", "isbn", "memorias", "i", "isbn", "memorias", "ii", "el", "compromiso", "del", "poder", "isbn", "el", "futuro", "es", "hoy", "espa\u00f1a", "en", "el", "cambio", "de", "\u00e9poca", "isbn", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "presidente", "del", "gobierno", "de", "espa\u00f1a", "fundaci\u00f3n", "para", "el", "an\u00e1lisis", "y", "los", "estudios", "sociales", "notas", "referencias", "bibliograf\u00eda", "arenal", "celestino", "del", "pol\u00edtica", "exterior", "de", "espa\u00f1a", "y", "relaciones", "con", "am\u00e9rica", "latina", "iberoamericanidad", "europeizaci\u00f3n", "y", "atlantismo", "en", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "espa\u00f1ola", "madrid", "y", "tres", "cantos", "fundaci\u00f3n", "carolina", "y", "siglo", "xxi", "de", "espa\u00f1a", "editores", "isbn", "casals", "meseguer", "xavier", "ultrapatriotas", "extrema", "derecha", "y", "nacionalismo", "de", "la", "guerra", "fr\u00eda", "a", "la", "era", "de", "la", "globalizaci\u00f3n", "barcelona", "cr\u00edtica", "isbn", "la", "renovaci\u00f3n", "de", "la", "ultraderecha", "espa\u00f1ola", "una", "historia", "generacional", "pdf", "historia", "y", "pol\u00edtica", "ideas", "procesos", "y", "movimientos", "sociales", "madrid", "universidad", "complutense", "de", "madrid", "universidad", "nacional", "de", "educaci\u00f3n", "a", "distancia", "y", "centro", "de", "estudios", "pol\u00edticos", "y", "constitucionales", "issn", "gonz\u00e1lez", "cuevas", "pedro", "carlos", "el", "retorno", "de", "la", "tradici\u00f3n", "liberalconservadora", "el", "discurso", "hist\u00f3ricopol\u00edtico", "de", "la", "nueva", "derecha", "espa\u00f1ola", "ayer", "madrid", "asociaci\u00f3n", "de", "historia", "contempor\u00e1nea", "y", "marcial", "pons", "ediciones", "de", "historia", "issn", "jstor", "juannavarro", "santiago", "\"una", "sola", "fe", "en", "una", "sola", "lengua\"", "la", "hispanidad", "como", "coartada", "ideol\u00f3gica", "en", "el", "pensamiento", "reaccionario", "espa\u00f1ol", "hispania", "association", "of", "teachers", "of", "spanish", "and", "portuguese", "issn", "jstor", "doi", "lachmann", "niels", "pr\u00e9sence", "n\u00e9oconservatrice", "en", "espagne", "la", "fin", "dune", "influence", "critique", "internationale", "issn", "n\u00fa\u00f1ez", "seixas", "xos\u00e9", "m", "suspiros", "de", "espa\u00f1a", "el", "nacionalismo", "espa\u00f1ol", "cr\u00edtica", "tusell", "javier", "el", "aznarato", "el", "gobierno", "del", "partido", "popular", "madrid", "aguilar", "isbn", "velasco", "de", "castro", "roc\u00edo", "las", "relaciones", "hispanomarroqu\u00edes", "durante", "el", "gobierno", "de", "aznar", "visiones", "y", "versiones", "encontradas", "a", "ambos", "lados", "del", "estrecho", "en", "carlos", "navajas", "zubeldia", "y", "diego", "iturriaga", "barco", "coords", "espa\u00f1a", "en", "democracia", "actas", "del", "iv", "congreso", "de", "historia", "de", "nuestro", "tiempo", "isbn", "vidalbeneyto", "jos\u00e9", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "regresi\u00f3n", "social", "crispaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "le", "monde", "diplomatique", "edici\u00f3n", "cono", "sur", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "aznar", "wikiquote", "alberga", "frases", "c\u00e9lebres", "de", "o", "sobre", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "aznar", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "aznar", "p\u00e1gina", "oficial", "de", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "aznar", "biograf\u00eda", "y", "gesti\u00f3n", "gubernamental", "archivado", "el", "de", "mayo", "de", "en", "wayback", "machine", "en", "fundaci\u00f3n", "cidob", "la", "huella", "de", "aznar", "en", "el", "mundo"]