["jos\u00e9", "francisco", "de", "san", "mart\u00edn", "y", "matorras", "yapey\u00fa", "virreinato", "del", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "imperio", "espa\u00f1ol", "de", "febrero", "de", "boulognesurmer", "francia", "de", "agosto", "de", "fue", "un", "militar", "y", "pol\u00edtico", "argentino", "y", "uno", "de", "los", "libertadores", "de", "argentina", "chile", "y", "per\u00fa", "es", "una", "de", "las", "dos", "figuras", "m\u00e1s", "trascendentes", "de", "las", "guerras", "de", "independencia", "hispanoamericanas", "junto", "a", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "en", "abril", "de", "cuando", "ten\u00eda", "seis", "a\u00f1os", "lleg\u00f3", "con", "su", "familia", "a", "la", "ciudad", "espa\u00f1ola", "de", "c\u00e1diz", "previa", "estad\u00eda", "en", "buenos", "aires", "y", "se", "radic\u00f3", "luego", "en", "la", "ciudad", "de", "m\u00e1laga", "comenz\u00f3", "sus", "estudios", "en", "el", "real", "seminario", "de", "nobles", "de", "madrid", "y", "en", "la", "escuela", "de", "temporalidades", "de", "m\u00e1laga", "en", "ingres\u00f3", "posteriormente", "al", "ej\u00e9rcito", "espa\u00f1ol", "e", "hizo", "su", "carrera", "militar", "en", "el", "regimiento", "de", "murcia", "combati\u00f3", "en", "el", "norte", "de", "\u00e1frica", "luego", "contra", "la", "dominaci\u00f3n", "napole\u00f3nica", "de", "espa\u00f1a", "y", "particip\u00f3", "en", "las", "batallas", "de", "bail\u00e9n", "y", "la", "albuera", "con", "a\u00f1os", "en", "tras", "haber", "alcanzado", "el", "grado", "de", "teniente", "coronel", "y", "luego", "de", "una", "escala", "en", "londres", "retorn\u00f3", "a", "buenos", "aires", "donde", "se", "puso", "al", "servicio", "de", "la", "independencia", "de", "las", "provincias", "unidas", "del", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "se", "le", "encomend\u00f3", "la", "creaci\u00f3n", "del", "regimiento", "de", "granaderos", "a", "caballo", "que", "hoy", "lleva", "su", "nombre", "que", "tuvo", "su", "bautismo", "de", "fuego", "en", "el", "combate", "de", "san", "lorenzo", "m\u00e1s", "tarde", "se", "le", "encarg\u00f3", "la", "jefatura", "del", "ej\u00e9rcito", "del", "norte", "en", "reemplazo", "del", "general", "manuel", "belgrano", "all\u00ed", "concibi\u00f3", "su", "plan", "continental", "comprendiendo", "que", "el", "triunfo", "patriota", "en", "la", "guerra", "de", "la", "independencia", "hispanoamericana", "solo", "se", "lograr\u00eda", "con", "la", "eliminaci\u00f3n", "de", "todos", "los", "n\u00facleos", "realistas", "que", "eran", "los", "centros", "de", "poder", "leales", "a", "mantener", "el", "sistema", "colonial", "en", "am\u00e9rica", "nombrado", "gobernador", "de", "cuyo", "con", "sede", "en", "la", "ciudad", "de", "mendoza", "puso", "en", "marcha", "su", "proyecto", "tras", "organizar", "al", "ej\u00e9rcito", "de", "los", "andes", "cruz\u00f3", "la", "cordillera", "del", "mismo", "nombre", "y", "lider\u00f3", "la", "emancipaci\u00f3n", "de", "chile", "en", "las", "batallas", "de", "chacabuco", "y", "maip\u00fa", "luego", "utilizando", "una", "flota", "organizada", "y", "financiada", "por", "chile", "y", "luego", "de", "recibir", "instrucciones", "del", "senado", "de", "chile", "atac\u00f3", "al", "centro", "del", "poder", "espa\u00f1ol", "en", "sudam\u00e9rica", "la", "ciudad", "de", "lima", "y", "declar\u00f3", "la", "independencia", "del", "per\u00fa", "en", "finaliz\u00f3", "su", "carrera", "de", "las", "armas", "luego", "de", "producida", "la", "entrevista", "de", "guayaquil", "con", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "en", "donde", "le", "cedi\u00f3", "su", "ej\u00e9rcito", "y", "la", "meta", "de", "finalizar", "la", "liberaci\u00f3n", "del", "per\u00fa", "parti\u00f3", "hacia", "europa", "donde", "muri\u00f3", "el", "de", "agosto", "de", "en", "argentina", "se", "lo", "reconoce", "como", "el", "padre", "de", "la", "patria", "y", "el", "libertador", "y", "se", "lo", "valora", "como", "el", "principal", "h\u00e9roe", "y", "pr\u00f3cer", "del", "pante\u00f3n", "nacional", "en", "per\u00fa", "tambi\u00e9n", "se", "lo", "recuerda", "como", "el", "fundador", "de", "la", "libertad", "del", "per\u00fa", "el", "fundador", "de", "la", "rep\u00fablica", "el", "general\u00edsimo", "de", "las", "armas", "y", "el", "protector", "del", "pa\u00eds", "el", "ej\u00e9rcito", "de", "chile", "le", "reconoce", "el", "grado", "de", "capit\u00e1n", "general", "familia", "padres", "el", "padre", "de", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "juan", "de", "san", "mart\u00edn", "hijo", "de", "andr\u00e9s", "de", "san", "mart\u00edn", "e", "isidora", "g\u00f3mez", "hab\u00eda", "nacido", "en", "la", "villa", "de", "cervatos", "de", "la", "cueza", "en", "la", "actual", "provincia", "de", "palencia", "en", "espa\u00f1a", "y", "era", "teniente", "gobernador", "del", "departamento", "sirvi\u00f3", "como", "militar", "a", "la", "corona", "espa\u00f1ola", "y", "en", "fue", "nombrado", "gobernador", "del", "departamento", "yapey\u00fa", "parte", "de", "la", "gobernaci\u00f3n", "de", "las", "misiones", "guaran\u00edes", "creada", "para", "administrar", "las", "treinta", "misiones", "jesu\u00edticas", "guaran\u00edes", "luego", "de", "que", "la", "orden", "fuera", "expulsada", "de", "am\u00e9rica", "por", "carlos", "iii", "en", "con", "sede", "en", "la", "reducci\u00f3n", "de", "yapey\u00fa", "su", "madre", "gregoria", "matorras", "del", "ser", "hija", "de", "domingo", "matorras", "y", "mar\u00eda", "del", "ser", "tambi\u00e9n", "hab\u00eda", "nacido", "en", "la", "provincia", "de", "palencia", "el", "de", "marzo", "de", "concretamente", "en", "paredes", "de", "nava", "era", "prima", "hermana", "de", "jer\u00f3nimo", "matorras", "gobernador", "y", "capit\u00e1n", "general", "del", "tucum\u00e1n", "juan", "de", "san", "mart\u00edn", "contrajo", "nupcias", "con", "gregoria", "matorras", "por", "poder", "fue", "representado", "por", "el", "capit\u00e1n", "de", "dragones", "juan", "francisco", "de", "somalo", "el", "de", "octubre", "de", "con", "las", "bendiciones", "del", "obispo", "de", "buenos", "aires", "manuel", "antonio", "de", "la", "torre", "poco", "despu\u00e9s", "se", "trasladaron", "a", "calera", "de", "las", "vacas", "actualmente", "calera", "de", "las", "hu\u00e9rfanas", "en", "uruguay", "como", "administrador", "de", "la", "estancia", "jesu\u00edtica", "y", "all\u00ed", "nacieron", "tres", "de", "sus", "hijos", "al", "cesar", "en", "ese", "cargo", "fue", "designado", "teniente", "gobernador", "de", "yapey\u00fa", "cargo", "que", "asumi\u00f3", "en", "sus", "otros", "dos", "hijos", "nacieron", "en", "ese", "lugar", "siendo", "jos\u00e9", "el", "menor", "de", "ellos", "juan", "de", "san", "mart\u00edn", "organiz\u00f3", "el", "cuerpo", "militar", "de", "naturales", "guaran\u00edes", "compuesto", "por", "hombres", "destinado", "a", "contener", "los", "avances", "portugueses", "y", "las", "incursiones", "de", "los", "ind\u00edgenas", "charr\u00faas", "en", "juan", "de", "san", "mart\u00edn", "ascendi\u00f3", "al", "grado", "de", "capit\u00e1n", "del", "ej\u00e9rcito", "real", "poco", "despu\u00e9s", "gregoria", "matorras", "volvi\u00f3", "a", "buenos", "aires", "con", "sus", "cinco", "hijos", "y", "se", "reuni\u00f3", "all\u00ed", "con", "su", "esposo", "en", "en", "abril", "de", "juan", "de", "san", "mart\u00edn", "y", "su", "familia", "llegaron", "a", "c\u00e1diz", "falleci\u00f3", "el", "de", "diciembre", "de", "en", "m\u00e1laga", "sus", "restos", "fueron", "trasladados", "al", "cementerio", "de", "la", "recoleta", "en", "buenos", "aires", "desde", "la", "muerte", "de", "su", "esposo", "gregoria", "matorras", "recibi\u00f3", "una", "modesta", "pensi\u00f3n", "y", "vivi\u00f3", "acompa\u00f1ada", "por", "su", "hija", "mar\u00eda", "elena", "y", "su", "nieta", "petronila", "muri\u00f3", "en", "orense", "galicia", "el", "de", "junio", "de", "nacimiento", "naci\u00f3", "el", "de", "febrero", "de", "en", "yapey\u00fa", "una", "ex", "misi\u00f3n", "jesu\u00edtica", "situada", "a", "orillas", "del", "r\u00edo", "uruguay", "en", "el", "gobierno", "de", "las", "misiones", "guaran\u00edes", "del", "virreinato", "del", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "en", "la", "actual", "provincia", "argentina", "de", "corrientes", "desde", "peque\u00f1o", "present\u00f3", "grandes", "dotes", "militares", "y", "actitud", "de", "mando", "sus", "diversiones", "favoritas", "iban", "con", "cantos", "de", "guerras", "voces", "de", "mando", "y", "la", "tendencia", "a", "destacarse", "en", "la", "carrera", "de", "sus", "ascendientes", "hay", "autores", "que", "afirman", "que", "a", "la", "edad", "de", "seis", "a\u00f1os", "concurri\u00f3", "a", "una", "escuela", "en", "buenos", "aires", "donde", "aprendi\u00f3", "a", "leer", "y", "escribir", "hermanos", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "fue", "el", "menor", "de", "cinco", "hermanos", "mar\u00eda", "elena", "de", "agosto", "de", "manuel", "tadeo", "de", "octubre", "de", "juan", "ferm\u00edn", "de", "febrero", "de", "nacidos", "en", "la", "real", "calera", "de", "las", "vacas", "jurisdicci\u00f3n", "de", "la", "parroquia", "de", "las", "v\u00edboras", "y", "justo", "rufino", "nacido", "ya", "en", "yapey\u00fa", "como", "su", "hermano", "jos\u00e9", "franciscoen", "espa\u00f1a", "todos", "los", "hermanos", "siguieron", "la", "carrera", "militar", "y", "mantuvieron", "escaso", "contacto", "entre", "ellos", "sin", "embargo", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "mantuvo", "contacto", "epistolar", "con", "ellos", "as\u00ed", "como", "con", "mar\u00eda", "elena", "es", "posible", "que", "ya", "exiliado", "en", "europa", "san", "mart\u00edn", "no", "supiera", "que", "su", "hermano", "juan", "ferm\u00edn", "muerto", "en", "manila", "hubiera", "tenido", "hijos", "de", "modo", "que", "supuso", "que", "la", "\u00fanica", "descendiente", "de", "sus", "hermanos", "era", "petronila", "gonz\u00e1lez", "menchaca", "la", "hija", "de", "mar\u00eda", "elena", "el", "de", "agosto", "de", "justo", "rufino", "de", "san", "mart\u00edn", "solicit\u00f3", "ingresar", "en", "el", "ej\u00e9rcito", "espa\u00f1ol", "y", "fue", "admitido", "en", "el", "real", "cuerpo", "de", "guardias", "de", "corps", "el", "de", "enero", "de", "m\u00e1s", "tarde", "se", "incorpor\u00f3", "al", "regimiento", "de", "caballer\u00eda", "h\u00fasares", "de", "arag\u00f3n", "con", "el", "grado", "de", "capit\u00e1n", "tom\u00f3", "parte", "en", "la", "guerra", "de", "independencia", "y", "particip\u00f3", "en", "importantes", "hechos", "de", "esta", "cuando", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "se", "exili\u00f3", "justo", "lo", "acompa\u00f1\u00f3", "en", "bruselas", "y", "en", "par\u00eds", "en", "distintas", "ocasiones", "entre", "y", "falleci\u00f3", "en", "madrid", "en", "esposa", "mar\u00eda", "de", "los", "remedios", "de", "escalada", "naci\u00f3", "en", "buenos", "aires", "el", "de", "noviembre", "de", "hija", "de", "antonio", "jos\u00e9", "de", "escalada", "y", "tomasa", "de", "la", "quintana", "y", "aoiz", "su", "familia", "era", "rica", "y", "prestigiosa", "y", "estaba", "vinculada", "a", "la", "causa", "patriota", "contrajo", "matrimonio", "con", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "en", "buenos", "aires", "el", "de", "noviembre", "de", "cuando", "ten\u00eda", "a\u00f1os", "de", "edad", "la", "influencia", "de", "su", "familia", "fue", "fundamental", "para", "la", "creaci\u00f3n", "del", "regimiento", "de", "granaderos", "a", "caballo", "m\u00e1s", "adelante", "ya", "en", "mendoza", "remedios", "de", "escalada", "fue", "la", "fundadora", "de", "la", "liga", "patri\u00f3tica", "de", "mujeres", "con", "el", "objetivo", "de", "colaborar", "con", "el", "naciente", "ej\u00e9rcito", "de", "los", "andes", "para", "ello", "entre", "otros", "gestos", "don\u00f3", "todas", "sus", "joyas", "falleci\u00f3", "en", "buenos", "aires", "el", "de", "agosto", "de", "antes", "de", "embarcar", "rumbo", "a", "europa", "en", "su", "marido", "le", "hizo", "construir", "un", "sepulcro", "en", "el", "cementerio", "de", "la", "recoleta", "cuyo", "epitafio", "reza", "aqu\u00ed", "descansa", "remedios", "de", "escalada", "esposa", "y", "amiga", "del", "general", "san", "mart\u00edn", "hija", "mercedes", "tomasa", "san", "mart\u00edn", "y", "escalada", "fue", "la", "\u00fanica", "hija", "de", "san", "mart\u00edn", "naci\u00f3", "en", "mendoza", "el", "de", "agosto", "de", "y", "falleci\u00f3", "en", "brunoy", "francia", "el", "de", "febrero", "de", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "san", "mart\u00edn", "se", "exili\u00f3", "permanentemente", "en", "par\u00eds", "acompa\u00f1ado", "por", "su", "hija", "debido", "a", "las", "convulsiones", "revolucionarias", "la", "familia", "decidi\u00f3", "trasladarse", "a", "un", "pueblo", "m\u00e1s", "retirado", "boulognesurmer", "all\u00ed", "enfermaron", "ambos", "de", "c\u00f3lera", "y", "fueron", "atendidos", "por", "el", "m\u00e9dico", "y", "diplom\u00e1tico", "argentino", "mariano", "severo", "balcarce", "quien", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "contrajo", "matrimonio", "con", "mercedes", "tuvieron", "dos", "hijas", "mar\u00eda", "mercedes", "balcarce", "y", "josefa", "dominga", "balcarce", "luego", "de", "la", "muerte", "de", "su", "padre", "y", "con", "el", "retiro", "de", "balcarce", "de", "la", "diplomacia", "la", "familia", "se", "mud\u00f3", "a", "brunoy", "cerca", "de", "par\u00eds", "mercedes", "falleci\u00f3", "all\u00ed", "a", "la", "edad", "de", "a\u00f1os", "en", "su", "cuerpo", "como", "el", "de", "su", "esposo", "y", "su", "hija", "mayor", "fueron", "repatriados", "y", "yacen", "en", "la", "actualidad", "en", "el", "mausoleo", "de", "la", "bas\u00edlica", "de", "san", "francisco", "en", "mendoza", "estad\u00eda", "en", "europa", "en", "cuando", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "ten\u00eda", "tres", "a\u00f1os", "la", "familia", "se", "traslad\u00f3", "de", "yapey\u00fa", "a", "buenos", "aires", "luego", "se", "mudaron", "a", "espa\u00f1a", "embarcando", "rumbo", "a", "c\u00e1diz", "el", "de", "diciembre", "de", "a", "bordo", "de", "la", "fragata", "santa", "balbina", "en", "el", "puerto", "de", "montevideo", "pues", "su", "padre", "hab\u00eda", "sido", "destinado", "a", "m\u00e1laga", "aunque", "otras", "fuentes", "biogr\u00e1ficas", "fechan", "este", "viaje", "cuando", "san", "mart\u00edn", "ten\u00eda", "ocho", "a\u00f1os", "de", "edad", "en", "el", "a\u00f1o", "jos\u00e9", "comenz\u00f3", "sus", "estudios", "en", "el", "real", "seminario", "de", "nobles", "de", "madrid", "y", "en", "la", "escuela", "de", "temporalidades", "de", "m\u00e1laga", "en", "all\u00ed", "aprendi\u00f3", "castellano", "lat\u00edn", "franc\u00e9s", "alem\u00e1n", "baile", "dibujo", "po\u00e9tica", "esgrima", "ret\u00f3rica", "matem\u00e1tica", "historia", "y", "geograf\u00eda", "los", "dem\u00e1s", "hermanos", "varones", "tambi\u00e9n", "siguieron", "la", "carrera", "militar", "pero", "solo", "jos\u00e9", "volver\u00eda", "a", "am\u00e9rica", "carrera", "militar", "en", "el", "ej\u00e9rcito", "espa\u00f1ol", "el", "de", "julio", "de", "a", "los", "once", "a\u00f1os", "san", "mart\u00edn", "comenz\u00f3", "su", "carrera", "militar", "en", "clase", "cadete", "en", "el", "regimiento", "murcia", "mientras", "estallaba", "la", "revoluci\u00f3n", "francesa", "luch\u00f3", "en", "la", "campa\u00f1a", "del", "norte", "de", "\u00e1frica", "combatiendo", "a", "los", "moros", "en", "melilla", "y", "or\u00e1n", "el", "de", "junio", "de", "fue", "ascendido", "a", "subteniente", "\u00ba", "por", "sus", "acciones", "en", "los", "pirineos", "frente", "a", "los", "franceses", "en", "agosto", "de", "ese", "a\u00f1o", "su", "regimiento", "que", "hab\u00eda", "participado", "en", "las", "batallas", "navales", "contra", "la", "flota", "inglesa", "en", "el", "mar", "mediterr\u00e1neo", "se", "rindi\u00f3", "el", "de", "julio", "de", "alcanz\u00f3", "el", "grado", "de", "subteniente", "\u00ba", "teniente", "\u00ba", "el", "de", "mayo", "de", "y", "ayudante", "\u00ba", "el", "de", "diciembre", "de", "este", "mismo", "a\u00f1o", "fue", "gravemente", "herido", "tras", "ser", "asaltado", "por", "ladrones", "mientras", "transportaba", "la", "paga", "de", "un", "batall\u00f3n", "por", "lo", "que", "fue", "sumariado", "y", "finalmente", "su", "majestad", "se", "apiad\u00f3", "del", "demandante", "y", "le", "otorg\u00f3", "la", "gracia", "por", "este", "incidente", "el", "de", "noviembre", "de", "alcanz\u00f3", "el", "grado", "de", "capit\u00e1n", "durante", "el", "per\u00edodo", "siguiente", "luch\u00f3", "con", "el", "grado", "de", "capit\u00e1n", "\u00ba", "de", "infanter\u00eda", "ligera", "en", "diferentes", "acciones", "en", "la", "guerra", "de", "las", "naranjas", "contra", "portugal", "en", "y", "en", "gibraltar", "y", "c\u00e1diz", "contra", "los", "brit\u00e1nicos", "en", "en", "las", "tropas", "del", "emperador", "franc\u00e9s", "napole\u00f3n", "bonaparte", "invadieron", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e9rica", "y", "fernando", "vii", "de", "espa\u00f1a", "fue", "hecho", "prisionero", "poco", "despu\u00e9s", "estall\u00f3", "la", "rebeli\u00f3n", "contra", "el", "emperador", "y", "contra", "su", "hermano", "jos\u00e9", "bonaparte", "que", "hab\u00eda", "sido", "proclamado", "rey", "de", "espa\u00f1a", "se", "estableci\u00f3", "una", "junta", "central", "de", "gobierno", "que", "actu\u00f3", "primero", "en", "sevilla", "y", "luego", "en", "c\u00e1diz", "san", "mart\u00edn", "fue", "ascendido", "por", "la", "junta", "al", "cargo", "de", "ayudante", "\u00ba", "del", "regimiento", "de", "voluntarios", "de", "campo", "mayor", "tambi\u00e9n", "sirvi\u00f3", "m\u00e1s", "de", "un", "a\u00f1o", "a", "bordo", "de", "la", "fragata", "de", "guerra", "dorotea", "el", "de", "junio", "le", "toc\u00f3", "distinguirse", "en", "el", "combate", "de", "arjonilla", "en", "que", "como", "ayudante", "del", "general", "marqu\u00e9s", "de", "coupigny", "acometi\u00f3", "a", "un", "destacamento", "de", "los", "invasores", "superiores", "en", "n\u00famero", "dejando", "a", "dragones", "muertos", "y", "cuatro", "prisioneros", "durante", "la", "acci\u00f3n", "cay\u00f3", "del", "caballo", "y", "estuvo", "a", "punto", "de", "perder", "la", "vida", "pero", "fue", "rescatado", "por", "el", "sargento", "juan", "de", "dios", "por", "su", "actuaci\u00f3n", "contra", "los", "franceses", "san", "mart\u00edn", "fue", "ascendido", "a", "capit\u00e1n", "del", "regimiento", "de", "borb\u00f3n", "el", "de", "julio", "se", "librar\u00eda", "la", "batalla", "de", "bail\u00e9n", "que", "fue", "la", "primera", "derrota", "importante", "de", "las", "tropas", "de", "napole\u00f3n", "y", "permiti\u00f3", "al", "ej\u00e9rcito", "de", "andaluc\u00eda", "recuperar", "madrid", "en", "premio", "por", "su", "actuaci\u00f3n", "recibi\u00f3", "el", "grado", "de", "teniente", "coronel", "el", "de", "agosto", "de", "el", "ej\u00e9rcito", "completo", "recibi\u00f3", "la", "medalla", "de", "oro", "de", "los", "h\u00e9roes", "de", "bail\u00e9n", "continu\u00f3", "luchando", "contra", "el", "ej\u00e9rcito", "al", "mando", "de", "napole\u00f3n", "aliados", "en", "el", "rosell\u00f3n", "portugal", "inglaterra", "y", "espa\u00f1a", "en", "la", "batalla", "de", "la", "albuera", "combati\u00f3", "a", "las", "\u00f3rdenes", "del", "general", "ingl\u00e9s", "william", "carr", "beresford", "el", "mismo", "que", "dos", "a\u00f1os", "antes", "durante", "la", "primera", "invasi\u00f3n", "inglesa", "hab\u00eda", "infructuosamente", "intentado", "apoderarse", "de", "buenos", "aires", "y", "montevideo", "en", "esas", "campa\u00f1as", "conoci\u00f3", "a", "james", "duff", "un", "noble", "escoc\u00e9s", "que", "lo", "introdujo", "en", "las", "logias", "secretas", "que", "conspiraban", "para", "conseguir", "la", "independencia", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "fue", "all\u00ed", "donde", "hizo", "contacto", "por", "primera", "vez", "con", "c\u00edrculos", "de", "liberales", "y", "revolucionarios", "que", "simpatizaban", "con", "la", "lucha", "por", "la", "independencia", "americana", "particip\u00f3", "en", "acciones", "de", "guerra", "plaza", "de", "or\u00e1n", "port", "vendres", "bater\u00edas", "coliombr\u00e9", "fragata", "de", "guerra", "dorotea", "en", "un", "combate", "con", "el", "nav\u00edo", "brit\u00e1nico", "el", "le\u00f3n", "torre", "batera", "cruz", "de", "yerro", "mauboles", "san", "margal", "bater\u00edas", "de", "villalonga", "ba\u00f1uelos", "las", "alturas", "hermita", "de", "san", "luc", "arrecife", "de", "arjonilla", "batalla", "de", "bail\u00e9n", "combate", "de", "la", "villa", "de", "arjonilla", "y", "en", "batalla", "de", "albuera", "su", "regimiento", "pas\u00f3", "luego", "al", "ej\u00e9rcito", "de", "arag\u00f3n", "en", "y", "enseguida", "al", "de", "roset\u00f3n", "que", "combat\u00eda", "contra", "la", "rep\u00fablica", "francesa", "a", "las", "\u00f3rdenes", "del", "general", "ricardos", "uno", "de", "los", "generales", "espa\u00f1oles", "m\u00e1s", "capacitados", "en", "t\u00e1cticas", "y", "que", "result\u00f3", "ser", "un", "verdadero", "maestro", "para", "el", "joven", "cadete", "al", "morir", "el", "general", "ricardos", "en", "el", "murcia", "y", "la", "guarnici\u00f3n", "a", "que", "pertenec\u00eda", "capitularon", "ante", "los", "franceses", "en", "san", "mart\u00edn", "recibi\u00f3", "su", "bautismo", "de", "fuego", "en", "el", "mar", "pues", "el", "murcia", "que", "se", "hallaba", "a", "bordo", "de", "la", "escuadra", "espa\u00f1ola", "que", "luchaba", "contra", "la", "inglesa", "en", "el", "mediterr\u00e1neo", "particip\u00f3", "en", "el", "desastre", "del", "cabo", "san", "vicente", "entre", "y", "san", "mart\u00edn", "intervino", "en", "las", "acciones", "espa\u00f1olas", "contra", "portugal", "hasta", "que", "por", "el", "tratado", "de", "fontainebleau", "francia", "y", "espa\u00f1a", "se", "reparten", "a", "portugal", "y", "sus", "colonias", "londres", "el", "de", "mayo", "de", "tuvo", "lugar", "en", "buenos", "aires", "la", "revoluci\u00f3n", "de", "mayo", "que", "culmin\u00f3", "con", "la", "destituci\u00f3n", "del", "virrey", "a", "cargo", "del", "virreinato", "del", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "y", "el", "nombramiento", "de", "la", "primera", "junta", "el", "proceso", "independentista", "abri\u00f3", "nuevas", "oportunidades", "militares", "a", "los", "oficiales", "sudamericanos", "como", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "y", "oblig\u00f3", "a", "un", "replanteo", "sobre", "la", "debida", "lealtad", "ya", "que", "su", "patria", "de", "origen", "ya", "no", "formaba", "parte", "del", "reino", "de", "espa\u00f1a", "en", "que", "hab\u00edan", "nacido", "el", "de", "septiembre", "de", "san", "mart\u00edn", "renunci\u00f3", "a", "su", "carrera", "militar", "en", "espa\u00f1a", "y", "solicit\u00f3", "a", "su", "jefe", "un", "pasaporte", "para", "viajar", "a", "londres", "este", "se", "lo", "concedi\u00f3", "junto", "con", "cartas", "de", "recomendaci\u00f3n", "entre", "ellas", "una", "para", "lord", "macduff", "y", "parti\u00f3", "el", "de", "septiembre", "de", "ese", "a\u00f1o", "para", "vivir", "en", "el", "n\u00famero", "de", "la", "calle", "park", "road", "en", "el", "distrito", "de", "westminster", "all\u00ed", "se", "encontr\u00f3", "con", "carlos", "mar\u00eda", "de", "alvear", "jos\u00e9", "mat\u00edas", "zapiola", "andr\u00e9s", "bello", "y", "tom\u00e1s", "guido", "entre", "otros", "seg\u00fan", "algunos", "historiadores", "aquellos", "formaban", "parte", "de", "la", "gran", "reuni\u00f3n", "americana", "sociedad", "de", "presuntas", "filiaciones", "mas\u00f3nicas", "fundada", "por", "francisco", "de", "miranda", "quien", "junto", "a", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "ya", "luchaba", "en", "am\u00e9rica", "por", "la", "independencia", "de", "venezuela", "es", "posible", "que", "ya", "dentro", "de", "la", "hermandad", "se", "haya", "relacionado", "con", "pol\u00edticos", "brit\u00e1nicos", "que", "le", "hicieron", "conocer", "el", "plan", "de", "maitland", "una", "estrategia", "para", "que", "am\u00e9rica", "se", "liberara", "de", "espa\u00f1a", "regreso", "al", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "retorno", "a", "buenos", "aires", "y", "reconocimiento", "de", "su", "grado", "de", "teniente", "coronel", "por", "el", "primer", "triunvirato", "el", "de", "enero", "de", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "junto", "con", "otros", "militares", "se", "embarc\u00f3", "desde", "londres", "en", "la", "fragata", "brit\u00e1nica", "george", "canning", "que", "ancl\u00f3", "en", "el", "puerto", "de", "buenos", "aires", "el", "de", "marzo", "de", "ese", "a\u00f1o", "el", "grupo", "de", "oficiales", "se", "present\u00f3", "ante", "los", "miembros", "del", "primer", "triunvirato", "quienes", "accedieron", "a", "su", "pedido", "de", "servir", "al", "gobierno", "creaci\u00f3n", "del", "regimiento", "de", "granaderos", "a", "caballo", "el", "de", "marzo", "el", "primer", "triunvirato", "acept\u00f3", "la", "propuesta", "de", "san", "mart\u00edn", "de", "crear", "un", "cuerpo", "de", "caballer\u00eda", "que", "llam\u00f3", "regimiento", "de", "granaderos", "a", "caballo", "para", "custodiar", "las", "costas", "del", "r\u00edo", "paran\u00e1", "durante", "el", "a\u00f1o", "se", "ocup\u00f3", "de", "instruir", "a", "la", "tropa", "en", "las", "modernas", "t\u00e9cnicas", "de", "combate", "que", "conoc\u00eda", "por", "su", "extensa", "actuaci\u00f3n", "europea", "contra", "los", "ej\u00e9rcitos", "de", "napole\u00f3n", "fundaci\u00f3n", "de", "la", "logia", "lautaro", "junto", "con", "el", "tambi\u00e9n", "reci\u00e9n", "retornado", "carlos", "mar\u00eda", "de", "alvear", "fund\u00f3", "a", "mediados", "de", "una", "filial", "de", "la", "logia", "de", "los", "caballeros", "racionales", "que", "rebautiz\u00f3", "con", "el", "nombre", "de", "logia", "lautaro", "el", "nombre", "fue", "tomado", "del", "lonco", "mapuche", "lautaro", "quien", "en", "el", "siglo", "xvi", "se", "hab\u00eda", "sublevado", "contra", "los", "espa\u00f1oles", "la", "sociedad", "estaba", "formada", "como", "las", "logias", "mas\u00f3nicas", "de", "c\u00e1diz", "y", "de", "londres", "similar", "a", "la", "que", "en", "venezuela", "ten\u00eda", "como", "miembros", "a", "francisco", "de", "miranda", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "y", "andr\u00e9s", "bello", "su", "objetivo", "era", "trabajar", "con", "sistema", "y", "plan", "en", "la", "independencia", "de", "la", "am\u00e9rica", "y", "su", "felicidad", "sus", "miembros", "principales", "adem\u00e1s", "de", "san", "mart\u00edn", "y", "alvear", "eran", "jos\u00e9", "mat\u00edas", "zapiola", "bernardo", "monteagudo", "y", "juan", "mart\u00edn", "de", "pueyrred\u00f3n", "revoluci\u00f3n", "del", "de", "octubre", "de", "a", "principios", "de", "octubre", "de", "lleg\u00f3", "a", "buenos", "aires", "la", "noticia", "de", "la", "victoria", "patriota", "del", "ej\u00e9rcito", "del", "norte", "en", "la", "batalla", "de", "tucum\u00e1n", "comandado", "por", "el", "general", "manuel", "belgrano", "aprovechando", "la", "situaci\u00f3n", "el", "de", "octubre", "san", "mart\u00edn", "y", "alvear", "dirigieron", "un", "levantamiento", "c\u00edvico", "militar", "preparado", "por", "la", "logia", "lautaro", "conocido", "como", "revoluci\u00f3n", "del", "de", "octubre", "de", "el", "golpe", "tuvo", "como", "objeto", "el", "derrocamiento", "del", "gobierno", "del", "primer", "triunvirato", "al", "que", "juzgaban", "como", "poco", "decidido", "por", "la", "independencia", "bajo", "la", "presi\u00f3n", "de", "los", "cuerpos", "armados", "y", "del", "pueblo", "se", "nombr\u00f3", "un", "segundo", "triunvirato", "constituido", "por", "juan", "jos\u00e9", "paso", "nicol\u00e1s", "rodr\u00edguez", "pe\u00f1a", "y", "antonio", "\u00e1lvarez", "jonte", "se", "exigi\u00f3", "adem\u00e1s", "llamar", "a", "una", "asamblea", "general", "de", "delegados", "de", "todas", "las", "provincias", "con", "el", "fin", "de", "declarar", "la", "independencia", "y", "dictar", "una", "constituci\u00f3n", "el", "de", "diciembre", "de", "el", "segundo", "triunvirato", "ascendi\u00f3", "a", "san", "mart\u00edn", "al", "grado", "de", "coronel", "y", "lo", "design\u00f3", "comandante", "de", "granaderos", "a", "caballo", "en", "base", "de", "los", "tres", "escuadrones", "existentes", "matrimonio", "el", "de", "noviembre", "de", "a", "los", "a\u00f1os", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "contrajo", "matrimonio", "con", "mar\u00eda", "de", "los", "remedios", "de", "escalada", "de", "a\u00f1os", "en", "la", "iglesia", "de", "la", "merced", "de", "buenos", "aires", "combate", "de", "san", "lorenzo", "la", "primera", "acci\u00f3n", "militar", "de", "san", "mart\u00edn", "y", "su", "reci\u00e9n", "creado", "regimiento", "de", "granaderos", "a", "caballo", "estuvo", "dirigida", "a", "detener", "las", "incursiones", "con", "que", "los", "realistas", "de", "montevideo", "asolaban", "las", "costas", "del", "r\u00edo", "paran\u00e1", "principal", "afluente", "del", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "y", "v\u00eda", "de", "comunicaci\u00f3n", "estrat\u00e9gica", "para", "la", "regi\u00f3n", "el", "coronel", "san", "mart\u00edn", "se", "instal\u00f3", "con", "sus", "tropas", "en", "el", "convento", "de", "san", "carlos", "posta", "de", "san", "lorenzo", "en", "el", "sur", "de", "la", "actual", "provincia", "de", "santa", "fe", "el", "de", "febrero", "de", "y", "ante", "el", "desembarco", "de", "realistas", "se", "libr\u00f3", "el", "combate", "de", "san", "lorenzo", "casi", "frente", "al", "convento", "a", "orillas", "del", "r\u00edo", "dado", "que", "exist\u00edan", "a\u00fan", "sospechas", "acerca", "de", "la", "fidelidad", "a", "la", "causa", "independentista", "por", "parte", "del", "reci\u00e9n", "llegado", "san", "mart\u00edn", "\u00e9l", "decidi\u00f3", "avanzar", "al", "frente", "de", "la", "reducida", "tropa", "de", "granaderos", "a", "caballo", "como", "consecuencia", "su", "caballo", "fue", "mortalmente", "herido", "y", "san", "mart\u00edn", "aprisionado", "bajo", "su", "cabalgadura", "estuvo", "a", "punto", "de", "ser", "ultimado", "por", "un", "realista", "le", "salv\u00f3", "la", "vida", "el", "soldado", "correntino", "juan", "bautista", "cabral", "que", "antepuso", "su", "cuerpo", "a", "dos", "bayonetazos", "san", "mart\u00edn", "lo", "ascendi\u00f3", "post", "m\u00f3rtem", "por", "lo", "que", "se", "lo", "conoce", "como", "el", "sargento", "cabral", "este", "combate", "que", "por", "la", "cantidad", "de", "combatientes", "de", "ambos", "bandos", "podr\u00eda", "parecer", "secundario", "permiti\u00f3", "alejar", "para", "siempre", "a", "las", "flotas", "realistas", "que", "merodeaban", "el", "r\u00edo", "paran\u00e1", "saqueando", "las", "poblaciones", "jefe", "del", "ej\u00e9rcito", "del", "norte", "como", "consecuencia", "de", "las", "derrotas", "que", "manuel", "belgrano", "general", "en", "jefe", "del", "ej\u00e9rcito", "del", "norte", "sufri\u00f3", "ante", "los", "realistas", "en", "las", "batallas", "vilcapugio", "y", "ayoh\u00fama", "y", "debido", "al", "triunfo", "en", "el", "combate", "de", "san", "lorenzo", "el", "segundo", "triunvirato", "reemplaz\u00f3", "a", "belgrano", "por", "san", "mart\u00edn", "como", "comandante", "del", "ej\u00e9rcito", "del", "norte", "su", "encuentro", "con", "el", "jefe", "saliente", "al", "que", "no", "conoc\u00eda", "personalmente", "ha", "sido", "llamado", "abrazo", "de", "yatasto", "ya", "que", "la", "tradici\u00f3n", "lo", "ha", "fijado", "en", "la", "posta", "de", "yatasto", "en", "la", "provincia", "de", "salta", "la", "investigaci\u00f3n", "del", "historiador", "julio", "arturo", "benencia", "sostiene", "en", "cambio", "que", "dicho", "encuentro", "fue", "el", "de", "enero", "de", "a", "la", "salida", "de", "la", "posta", "de", "algarrobos", "en", "cercan\u00edas", "del", "r\u00edo", "juramento", "y", "a", "leguas", "de", "yatasto", "como", "comandante", "del", "ej\u00e9rcito", "auxiliar", "del", "per\u00fa", "debi\u00f3", "reorganizar", "un", "ej\u00e9rcito", "deshecho", "por", "las", "derrotas", "de", "vilcapugio", "y", "ayoh\u00fama", "para", "concretar", "dicho", "fin", "retrocedi\u00f3", "hacia", "san", "miguel", "de", "tucum\u00e1n", "donde", "acanton\u00f3", "al", "ej\u00e9rcito", "en", "una", "fortaleza", "en", "construcci\u00f3n", "conocida", "como", "la", "ciudadela", "y", "se", "dedic\u00f3", "a", "reforzarlo", "y", "adiestrarlo", "concienzudamente", "plan", "continental", "al", "poco", "tiempo", "de", "encontrarse", "en", "tucum\u00e1n", "san", "mart\u00edn", "lleg\u00f3", "a", "la", "conclusi\u00f3n", "de", "que", "era", "imposible", "llegar", "por", "el", "camino", "del", "alto", "per\u00fa", "hasta", "lima", "capital", "del", "virreinato", "del", "per\u00fa", "y", "centro", "del", "poder\u00edo", "realista", "en", "am\u00e9rica", "del", "sur", "desde", "donde", "se", "enviaban", "expediciones", "a", "reconquistar", "los", "territorios", "perdidos", "ante", "los", "independentistas", "cada", "vez", "que", "un", "ej\u00e9rcito", "realista", "descend\u00eda", "del", "altiplano", "hacia", "los", "valles", "de", "la", "provincia", "de", "salta", "era", "derrotado", "y", "cada", "vez", "que", "un", "ej\u00e9rcito", "patriota", "ingresaba", "en", "el", "alto", "per\u00fa", "era", "tambi\u00e9n", "aniquilado", "la", "idea", "de", "concebir", "una", "estrategia", "superadora", "a", "la", "ruta", "altoperuana", "ya", "hab\u00eda", "sido", "advertida", "por", "algunos", "jefes", "militares", "que", "integraron", "las", "campa\u00f1as", "al", "alto", "per\u00fa", "tales", "como", "eustoquio", "d\u00edaz", "v\u00e9lez", "tom\u00e1s", "guido", "y", "enrique", "paillardell", "san", "mart\u00edn", "h\u00e1bil", "estratega", "militar", "r\u00e1pidamente", "tom\u00f3", "para", "s\u00ed", "esta", "idea", "y", "perge\u00f1\u00f3", "su", "plan", "continental", "fue", "entonces", "que", "el", "general", "concibi\u00f3", "su", "prop\u00f3sito", "de", "cruzar", "la", "cordillera", "de", "los", "andes", "y", "atacar", "la", "ciudad", "de", "lima", "desde", "el", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "para", "mantener", "segura", "la", "frontera", "del", "norte", "pensaba", "san", "mart\u00edn", "bastaban", "las", "tropas", "irregulares", "salte\u00f1as", "al", "mando", "del", "coronel", "mart\u00edn", "miguel", "de", "g\u00fcemes", "a", "quien", "encarg\u00f3", "la", "defensa", "de", "la", "frontera", "norte", "y", "comenz\u00f3", "a", "preparar", "su", "futura", "estrategia", "militar", "dej\u00f3", "brevemente", "el", "mando", "del", "ej\u00e9rcito", "del", "norte", "al", "general", "francisco", "fern\u00e1ndez", "de", "la", "cruz", "y", "se", "retir\u00f3", "a", "sald\u00e1n", "provincia", "de", "c\u00f3rdoba", "para", "reponerse", "de", "una", "\u00falcera", "estomacal", "all\u00ed", "mantuvo", "conversaciones", "con", "su", "amigo", "tom\u00e1s", "guido", "en", "las", "que", "lo", "convenci\u00f3", "de", "la", "necesidad", "de", "independizar", "la", "regi\u00f3n", "desde", "chile", "gobernador", "de", "cuyo", "en", "el", "director", "supremo", "de", "las", "provincias", "unidas", "del", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "gervasio", "antonio", "de", "posadas", "nombr\u00f3", "a", "san", "mart\u00edn", "gobernador", "de", "la", "intendencia", "de", "cuyo", "con", "sede", "en", "mendoza", "para", "entonces", "su", "plan", "ya", "estaba", "terminado", "y", "aprobado", "y", "a", "partir", "de", "ese", "momento", "san", "mart\u00edn", "comenz\u00f3", "los", "preparativos", "para", "la", "campa\u00f1a", "al", "per\u00fa", "posicionamiento", "en", "la", "pol\u00edtica", "chilena", "al", "poco", "tiempo", "de", "asumir", "lleg\u00f3", "all\u00ed", "el", "coronel", "juan", "gregorio", "de", "las", "heras", "que", "hab\u00eda", "comandado", "fuerzas", "argentinas", "en", "chile", "y", "que", "se", "hab\u00eda", "retirado", "por", "las", "desinteligencias", "de", "los", "patriotas", "chilenos", "lo", "envi\u00f3", "de", "regreso", "para", "intentar", "ayudarlos", "contra", "la", "ofensiva", "realista", "pero", "este", "lleg\u00f3", "poco", "despu\u00e9s", "del", "desastre", "de", "rancagua", "en", "el", "que", "se", "perdi\u00f3", "la", "independencia", "chilena", "solo", "alcanz\u00f3", "a", "proteger", "el", "cruce", "hacia", "mendoza", "de", "miles", "de", "refugiados", "chilenos", "los", "chilenos", "ven\u00edan", "divididos", "en", "dos", "bandos", "irreconciliables", "los", "conservadores", "bajo", "el", "mando", "de", "bernardo", "o'higgins", "y", "los", "liberales", "bajo", "el", "de", "jos\u00e9", "miguel", "carreraa", "san", "mart\u00edn", "decidi\u00f3", "que", "deb\u00eda", "tomar", "partido", "r\u00e1pidamente", "y", "se", "decidi\u00f3", "por", "o'higgins", "luego", "de", "un", "intento", "de", "desconocer", "la", "autoridad", "del", "gobernador", "de", "cuyo", "el", "general", "carrera", "fue", "arrestado", "despojado", "de", "su", "mando", "y", "luego", "expulsado", "de", "mendoza", "el", "plan", "de", "san", "mart\u00edn", "hab\u00eda", "sido", "pensado", "para", "ser", "llevado", "a", "cabo", "desde", "un", "chile", "patriota", "con", "la", "ca\u00edda", "de", "este", "pa\u00eds", "en", "manos", "enemigas", "el", "plan", "parec\u00eda", "destinado", "a", "ser", "desechado", "pero", "san", "mart\u00edn", "tom\u00f3", "la", "decisi\u00f3n", "de", "seguir", "adelante", "solo", "que", "primero", "tendr\u00eda", "que", "liberar", "chile", "creaci\u00f3n", "del", "ej\u00e9rcito", "de", "los", "andes", "a", "pesar", "de", "la", "oposici\u00f3n", "del", "nuevo", "director", "supremo", "carlos", "mar\u00eda", "de", "alvear", "a", "quien", "san", "mart\u00edn", "hab\u00eda", "conocido", "en", "c\u00e1diz", "y", "que", "lo", "hab\u00eda", "acompa\u00f1ado", "hasta", "entonces", "se", "dedic\u00f3", "a", "organizar", "el", "ej\u00e9rcito", "de", "los", "andes", "reuni\u00f3", "en", "un", "solo", "ej\u00e9rcito", "a", "los", "refugiados", "chilenos", "a", "las", "milicias", "locales", "de", "cuyo", "gran", "cantidad", "de", "voluntarios", "de", "su", "provincia", "y", "varios", "oficiales", "del", "ej\u00e9rcito", "del", "norte", "tambi\u00e9n", "pidi\u00f3", "y", "obtuvo", "que", "los", "batallones", "del", "regimiento", "de", "granaderos", "a", "caballo", "desperdigados", "entre", "varios", "destinos", "le", "fueran", "enviados", "a", "cuyo", "como", "alvear", "intent\u00f3", "someterlo", "a", "su", "autoridad", "le", "present\u00f3", "su", "renuncia", "al", "cargo", "de", "gobernador", "alvear", "envi\u00f3", "a", "reemplazarlo", "al", "coronel", "gregorio", "perdriel", "pero", "los", "mendocinos", "lo", "rechazaron", "airadamente", "de", "este", "modo", "san", "mart\u00edn", "fue", "confirmado", "como", "gobernador", "por", "elecci\u00f3n", "popular", "poco", "despu\u00e9s", "del", "nombramiento", "como", "nuevo", "director", "supremo", "del", "general", "juan", "mart\u00edn", "de", "pueyrred\u00f3n", "se", "reuni\u00f3", "con", "\u00e9l", "en", "c\u00f3rdoba", "donde", "discutieron", "largamente", "su", "plan", "de", "campa\u00f1a", "sobre", "chile", "y", "per\u00fa", "el", "de", "mayo", "de", "tom\u00e1s", "guido", "present\u00f3", "una", "memoria", "oficial", "en", "la", "que", "se", "expuso", "detalladamente", "el", "plan", "que", "fue", "aprobada", "y", "mandada", "a", "ejecutar", "por", "el", "director", "pueyrred\u00f3n", "al", "mismo", "tiempo", "san", "mart\u00edn", "presion\u00f3", "a", "los", "diputados", "cuyanos", "al", "congreso", "de", "tucum\u00e1n", "para", "declarar", "la", "independencia", "de", "las", "provincias", "unidas", "de", "sudam\u00e9rica", "objetivo", "conseguido", "el", "de", "julio", "de", "para", "financiar", "su", "campa\u00f1a", "adem\u00e1s", "de", "los", "cuantiosos", "aportes", "de", "pueyrred\u00f3n", "oblig\u00f3", "a", "pagar", "contribuciones", "obligatorias", "a", "todos", "los", "comerciantes", "y", "hacendados", "a", "cambio", "se", "les", "extend\u00eda", "un", "vale", "que", "cobrar\u00edan", "cuando", "las", "circunstancias", "lo", "permitan", "en", "cambio", "tuvo", "muy", "pocos", "miramientos", "para", "confiscar", "los", "bienes", "de", "todos", "los", "espa\u00f1oles", "que", "no", "se", "destacaran", "en", "la", "ayuda", "a", "la", "causa", "de", "la", "independencia", "form\u00f3", "un", "gran", "campamento", "militar", "en", "el", "plumerillo", "unos", "siete", "kil\u00f3metros", "al", "noreste", "de", "la", "ciudad", "de", "mendoza", "all\u00ed", "form\u00f3", "a", "sus", "soldados", "y", "oficiales", "fabric\u00f3", "armas", "sables", "fusiles", "ca\u00f1ones", "municiones", "y", "p\u00f3lvora", "y", "uniformes", "tuvo", "que", "ocuparse", "de", "engordar", "mulas", "y", "caballos", "y", "fabricar", "y", "colocarles", "herraduras", "el", "jefe", "de", "sus", "talleres", "fray", "luis", "beltr\u00e1n", "invent\u00f3", "un", "sistema", "de", "poleas", "para", "pasar", "los", "precipicios", "con", "los", "ca\u00f1ones", "y", "otro", "de", "puentes", "colgantes", "ambos", "transportables", "la", "sanidad", "del", "ej\u00e9rcito", "estaba", "en", "manos", "del", "cirujano", "ingl\u00e9s", "james", "paroissien", "el", "coronel", "jos\u00e9", "antonio", "\u00e1lvarez", "condarco", "se", "encarg\u00f3", "de", "realizar", "los", "planos", "de", "los", "distintos", "cruces", "de", "la", "cordillera", "de", "los", "andes", "antes", "de", "iniciar", "la", "marcha", "reuni\u00f3", "a", "los", "caciques", "mapuches", "y", "les", "pidi\u00f3", "permiso", "para", "invadir", "chile", "a", "trav\u00e9s", "de", "sus", "tierras", "alguno", "de", "estos", "caciques", "le", "hizo", "llegar", "esa", "noticia", "al", "capit\u00e1n", "general", "de", "chile", "casimiro", "marc\u00f3", "del", "pont", "por", "lo", "que", "este", "crey\u00f3", "que", "el", "grueso", "del", "ataque", "ser\u00eda", "por", "el", "sur", "lo", "que", "lo", "llev\u00f3", "a", "dividir", "sus", "fuerzas", "el", "ej\u00e9rcito", "de", "chile", "le", "reconoci\u00f3", "el", "grado", "de", "capit\u00e1n", "general", "contrariamente", "a", "lo", "pretendido", "por", "el", "director", "supremo", "pueyrred\u00f3n", "y", "sus", "partidarios", "entr\u00f3", "en", "correspondencia", "con", "el", "caudillo", "jos\u00e9", "gervasio", "artigas", "y", "se", "neg\u00f3", "a", "distraer", "su", "esfuerzo", "b\u00e9lico", "de", "las", "campa\u00f1as", "emancipadoras", "en", "chile", "y", "en", "per\u00fa", "para", "enfrentar", "a", "los", "federales", "en", "el", "litoral", "del", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "por", "este", "motivo", "los", "directoriales", "unitarios", "en", "particular", "bernardino", "rivadavia", "llegaron", "a", "acusarlo", "de", "traidor", "en", "una", "carta", "fechada", "en", "agosto", "de", "san", "mart\u00edn", "se", "refiri\u00f3", "a", "las", "islas", "malvinas", "en", "el", "texto", "san", "mart\u00edn", "le", "ped\u00eda", "al", "gobernador", "de", "san", "juan", "que", "liberara", "a", "prisioneros", "que", "se", "encontraban", "en", "carmen", "de", "patagones", "y", "malvinas", "puerto", "soledad", "para", "que", "se", "sumaran", "al", "ej\u00e9rcito", "de", "los", "andes", "expedici\u00f3n", "libertadora", "a", "chile", "el", "cruce", "de", "los", "andes", "el", "de", "enero", "de", "se", "inici\u00f3", "el", "cruce", "de", "los", "andes", "en", "direcci\u00f3n", "a", "chile", "el", "ej\u00e9rcito", "de", "los", "andes", "fue", "uno", "de", "los", "dos", "grandes", "cuerpos", "militares", "que", "las", "provincias", "unidas", "del", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "despleg\u00f3", "en", "la", "guerra", "de", "independencia", "hispanoamericana", "cont\u00f3", "inicialmente", "con", "tres", "brigadieres", "veintiocho", "jefes", "doscientos", "siete", "oficiales", "y", "soldados", "incluyendo", "a", "parte", "de", "los", "oficiales", "y", "soldados", "chilenos", "que", "emigraron", "a", "mendoza", "despu\u00e9s", "de", "la", "batalla", "de", "rancaguab", "escritores", "chilenos", "como", "osvaldo", "silva", "y", "agust\u00edn", "toro", "d\u00e1vila", "se", "refieren", "a", "un", "aporte", "mayor", "de", "patriotas", "chilenos", "aunque", "ninguno", "detalla", "la", "fuente", "documental", "utilizada", "en", "la", "aseveraci\u00f3n", "osvaldo", "silva", "en", "su", "libro", "atlas", "de", "la", "historia", "de", "chile", "afirma", "que", "hab\u00eda", "mil", "doscientos", "chilenos", "en", "el", "ej\u00e9rcito", "de", "los", "andes", "reunidos", "en", "mendoza", "agust\u00edn", "toro", "d\u00e1vila", "en", "su", "libro", "s\u00edntesis", "hist\u00f3ricomilitar", "de", "chile", "menciona", "un", "n\u00famero", "similar", "el", "autor", "escribe", "el", "general", "ger\u00f3nimo", "espejo", "en", "su", "libro", "el", "paso", "de", "las", "andes", "cr\u00f3nica", "hist\u00f3rica", "de", "las", "operaciones", "del", "ej\u00e9rcito", "de", "los", "andes", "para", "la", "restauraci\u00f3n", "de", "chile", "en", "de", "despu\u00e9s", "de", "detallar", "la", "conformaci\u00f3n", "del", "ej\u00e9rcito", "se", "refiri\u00f3", "al", "tema", "milicianos", "montados", "para", "conducci\u00f3n", "de", "v\u00edveres", "y", "artiller\u00eda", "barreteros", "de", "minas", "para", "facilitar", "el", "tr\u00e1nsito", "por", "los", "pasos", "baqueanos", "miembros", "de", "sanidad", "para", "el", "hospital", "de", "campa\u00f1a", "piezas", "de", "artiller\u00eda", "ca\u00f1ones", "de", "pulgadas", "obuses", "de", "pulgadas", "y", "piezas", "de", "monta\u00f1a", "de", "pulgadas", "empleados", "civiles", "caballos", "extras", "para", "caballer\u00eda", "y", "artiller\u00eda", "y", "mulas", "de", "silla", "y", "de", "carga", "con", "el", "objetivo", "de", "dividir", "a", "las", "tropas", "enemigas", "san", "mart\u00edn", "orden\u00f3", "primero", "el", "avance", "de", "parte", "de", "las", "tropas", "por", "los", "pasos", "de", "come", "caballos", "guana", "portillo", "y", "planch\u00f3n", "estos", "no", "eran", "los", "pasos", "elegidos", "para", "las", "columnas", "principales", "sino", "que", "los", "dos", "primeros", "se", "hallaban", "al", "norte", "y", "los", "\u00faltimos", "al", "sur", "de", "los", "realmente", "seleccionados", "que", "eran", "los", "que", "ya", "hab\u00edan", "sido", "analizados", "por", "jos\u00e9", "antonio", "\u00e1lvarez", "condarco", "o", "sea", "los", "pasos", "de", "uspallata", "y", "los", "patos", "era", "un", "avance", "en", "varios", "sectores", "en", "un", "frente", "de", "m\u00e1s", "de", "kil\u00f3metros", "a", "trav\u00e9s", "de", "una", "gigantesca", "cordillera", "con", "esto", "se", "pretend\u00eda", "distraer", "a", "las", "fuerzas", "realistas", "de", "chile", "que", "no", "sab\u00edan", "en", "definitiva", "por", "donde", "arribar\u00edan", "y", "los", "obligaba", "a", "dividir", "sus", "fuerzas", "y", "provocar", "movimientos", "favorables", "a", "la", "revoluci\u00f3n", "en", "zonas", "alejadas", "de", "la", "capital", "santiago", "de", "chile", "entre", "ellas", "la", "dirigida", "por", "ram\u00f3n", "freire", "hacia", "chill\u00e1n", "que", "lleg\u00f3", "unos", "d\u00edas", "antes", "que", "las", "dem\u00e1s", "y", "convenci\u00f3", "al", "gobernador", "realista", "que", "el", "ataque", "principal", "ser\u00eda", "por", "el", "sur", "a", "partir", "del", "de", "enero", "de", "el", "ej\u00e9rcito", "de", "los", "andes", "inici\u00f3", "el", "avance", "de", "sus", "columnas", "principales", "por", "los", "pasos", "de", "los", "patos", "y", "uspallata", "las", "dos", "columnas", "principales", "estaban", "formadas", "por", "soldados", "baqueanos", "caballos", "mulas", "de", "las", "que", "llegaron", "ca\u00f1ones", "casi", "un", "mill\u00f3n", "de", "cartuchos", "de", "fusil", "varias", "toneladas", "de", "p\u00f3lvora", "y", "alimento", "para", "todos", "los", "hombres", "y", "animales", "para", "un", "mes", "de", "marcha", "columna", "de", "san", "mart\u00edn", "de", "enero", "de", "el", "grueso", "del", "ej\u00e9rcito", "al", "mando", "del", "propio", "jefe", "de", "la", "expedici\u00f3n", "el", "general", "san", "mart\u00edn", "tom\u00f3", "la", "ruta", "llamada", "corrientemente", "paso", "de", "los", "patos", "el", "cuerpo", "estaba", "formado", "por", "la", "vanguardia", "al", "mando", "del", "brigadier", "mayor", "estanislao", "soler", "el", "centro", "al", "mando", "del", "brigadier", "bernardo", "o'higgins", "la", "escolta", "de", "granaderos", "al", "mando", "del", "teniente", "coronel", "mariano", "necochea", "y", "la", "retaguardia", "al", "mando", "del", "teniente", "coronel", "pedro", "regalado", "de", "la", "plaza", "que", "conduc\u00eda", "la", "maestranza", "del", "ej\u00e9rcito", "hab\u00eda", "varios", "d\u00edas", "de", "diferencia", "entre", "la", "vanguardia", "y", "la", "retaguardia", "san", "mart\u00edn", "fue", "de", "los", "\u00faltimos", "en", "partir", "porque", "precisamente", "control\u00f3", "lo", "m\u00e1s", "importante", "la", "salida", "en", "orden", "del", "ej\u00e9rcito", "o'higgins", "quien", "iba", "al", "centro", "le", "escrib\u00eda", "casi", "cotidianamente", "a", "san", "mart\u00edn", "que", "ven\u00eda", "uno", "o", "dos", "d\u00edas", "m\u00e1s", "atr\u00e1s", "y", "le", "informaba", "sobre", "su", "marcha", "y", "la", "de", "soler", "las", "cartas", "de", "o'higgins", "son", "uno", "de", "los", "documentos", "m\u00e1s", "precisos", "para", "conocer", "las", "alternativas", "de", "la", "marcha", "del", "ej\u00e9rcito", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "monta\u00f1as", "sanjuaninas", "el", "cuerpo", "abri\u00f3", "la", "marcha", "desde", "el", "plumerillo", "el", "de", "enero", "de", "tom\u00f3", "por", "jag\u00fcel", "yalguaraz", "r\u00edo", "de", "los", "patos", "y", "salv\u00f3", "el", "alto", "cord\u00f3n", "del", "espinacito", "por", "el", "paso", "hom\u00f3nimo", "situado", "a", "m", "s", "n", "m", "el", "de", "febrero", "inici\u00f3", "el", "paso", "de", "la", "cadena", "lim\u00edtrofe", "por", "el", "paso", "de", "las", "llaretas", "esta", "columna", "tropez\u00f3", "con", "las", "mayores", "dificultades", "pues", "fue", "preciso", "escalar", "cuatro", "cordilleras", "soler", "que", "iba", "adelante", "logr\u00f3", "las", "victorias", "de", "achupallas", "el", "de", "febrero", "de", "y", "las", "coimas", "el", "de", "febrero", "de", "al", "d\u00eda", "siguiente", "ingresaron", "en", "san", "felipe", "columna", "de", "las", "heras", "de", "enero", "de", "el", "avance", "por", "el", "paso", "de", "uspallata", "y", "el", "valle", "del", "r\u00edo", "mendoza", "se", "inici\u00f3", "el", "de", "enero", "de", "conduciendo", "todo", "el", "parque", "y", "la", "artiller\u00eda", "cuyo", "transporte", "era", "imposible", "por", "el", "m\u00e1s", "escabroso", "paso", "de", "los", "patos", "a", "cargo", "de", "las", "tropas", "de", "hombres", "se", "hallaba", "el", "brigadier", "juan", "gregorio", "de", "las", "heras", "siendo", "su", "segundo", "comandante", "el", "mayor", "enrique", "mart\u00ednez", "entre", "los", "hombres", "que", "lo", "acompa\u00f1aban", "se", "encontraba", "fray", "luis", "beltr\u00e1n", "tras", "vencer", "en", "los", "combates", "de", "picheuta", "combate", "de", "potrerillos", "y", "guardia", "vieja", "pudieron", "ingresar", "en", "santa", "rosa", "de", "los", "andes", "el", "de", "febrero", "en", "la", "misma", "fecha", "se", "produjo", "la", "reuni\u00f3n", "con", "la", "divisi\u00f3n", "principal", "que", "el", "d\u00eda", "anterior", "hab\u00eda", "salido", "victoriosa", "en", "la", "acci\u00f3n", "de", "las", "coimas", "ambas", "columnas", "deb\u00edan", "reunirse", "en", "el", "valle", "del", "aconcagua", "mientras", "que", "efectivos", "menores", "dispersaban", "las", "fuerzas", "enemigas", "induci\u00e9ndolas", "a", "enga\u00f1o", "respecto", "del", "avance", "de", "la", "agrupaci\u00f3n", "principal", "la", "independencia", "de", "chile", "las", "fuerzas", "de", "las", "heras", "ohiggins", "y", "soler", "se", "reunieron", "el", "de", "febrero", "en", "el", "campamento", "de", "curim\u00f3n", "ante", "las", "noticias", "del", "avance", "del", "jefe", "realista", "coronel", "rafael", "maroto", "hacia", "las", "casas", "de", "chacabuco", "san", "mart\u00edn", "orden\u00f3", "el", "avance", "el", "de", "febrero", "se", "libr\u00f3", "la", "batalla", "de", "chacabuco", "en", "la", "que", "el", "ej\u00e9rcito", "de", "los", "andes", "obtuvo", "la", "victoria", "sobre", "los", "realistas", "que", "pla\u00f1ieron", "muertos", "y", "prisioneros", "mientras", "que", "los", "patriotas", "tuvieron", "solo", "bajas", "el", "gobernador", "casimiro", "marc\u00f3", "del", "pont", "huy\u00f3", "hacia", "el", "sur", "pero", "fue", "capturado", "por", "el", "capit\u00e1n", "jos\u00e9", "f\u00e9lix", "aldao", "de", "larga", "trayectoria", "posterior", "el", "de", "febrero", "se", "convoc\u00f3", "a", "un", "cabildo", "abierto", "que", "propuso", "a", "san", "mart\u00edn", "como", "director", "supremo", "de", "la", "naciente", "rep\u00fablica", "pero", "este", "rechaz\u00f3", "el", "ofrecimiento", "para", "evitar", "sospechas", "sobre", "un", "posible", "avasallamiento", "de", "la", "provincias", "unidas", "del", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "sobre", "la", "autonom\u00eda", "de", "chile", "dos", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "el", "cabildo", "nombr\u00f3", "a", "o'higgins", "como", "director", "supremo", "designaci\u00f3n", "que", "san", "mart\u00edn", "aval\u00f3", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "san", "mart\u00edn", "orden\u00f3", "a", "las", "heras", "que", "persiguiera", "a", "los", "realistas", "hasta", "concepci\u00f3n", "pero", "este", "no", "pudo", "impedir", "que", "se", "atrincheraran", "en", "talcahuano", "o'higgins", "intent\u00f3", "capturar", "esa", "fortaleza", "pero", "fue", "completamente", "vencido", "aprovech\u00f3", "esa", "posici\u00f3n", "el", "virrey", "del", "per\u00fa", "y", "envi\u00f3", "refuerzos", "para", "los", "realistas", "al", "mando", "del", "exgobernador", "mariano", "osorio", "mientras", "tanto", "san", "mart\u00edn", "viaj\u00f3", "a", "buenos", "aires", "a", "pedir", "m\u00e1s", "colaboraci\u00f3n", "a", "pueyrred\u00f3n", "que", "deber\u00eda", "tambi\u00e9n", "formar", "una", "escuadra", "a", "su", "regreso", "orden\u00f3", "a", "sus", "hombres", "replegarse", "hacia", "el", "norte", "y", "reuni\u00f3", "unos", "hombres", "en", "las", "afueras", "de", "talca", "all\u00ed", "se", "produjo", "el", "de", "marzo", "de", "la", "sorpresa", "de", "cancha", "rayada", "en", "que", "el", "ej\u00e9rcito", "unido", "bajo", "las", "\u00f3rdenes", "de", "san", "mart\u00edn", "fue", "derrotado", "cuando", "realizaba", "una", "maniobra", "nocturna", "para", "evitar", "un", "inminente", "ataque", "en", "la", "oscuridad", "se", "gener\u00f3", "una", "gran", "confusi\u00f3n", "y", "los", "espa\u00f1oles", "perdieron", "hombres", "pero", "quedaron", "due\u00f1os", "del", "campo", "y", "capturaron", "el", "parque", "fusiles", "y", "ca\u00f1ones", "levantando", "mucho", "la", "moral", "de", "sus", "tropas", "los", "patriotas", "tuvieron", "bajas", "pero", "la", "divisi\u00f3n", "a", "cargo", "de", "las", "heras", "emprendi\u00f3", "una", "retirada", "ordenada", "sustray\u00e9ndose", "a", "la", "lucha", "con", "lo", "que", "pudo", "iniciar", "la", "reorganizaci\u00f3n", "de", "los", "restos", "del", "ej\u00e9rcito", "unido", "la", "desmoralizaci\u00f3n", "hizo", "efecto", "en", "santiago", "y", "muchos", "patriotas", "escribieron", "a", "osorio", "pidiendo", "clemencia", "mientras", "otros", "hu\u00edan", "a", "las", "provincias", "unidas", "pero", "san", "mart\u00edn", "no", "se", "dio", "por", "vencido", "y", "en", "quince", "d\u00edas", "puso", "nuevamente", "a", "su", "ej\u00e9rcito", "en", "condiciones", "de", "luchar", "nuevamente", "y", "esper\u00f3", "a", "osorio", "en", "los", "llanos", "del", "r\u00edo", "maipo", "el", "de", "abril", "se", "produjo", "la", "batalla", "de", "maip\u00fa", "en", "que", "fuerzas", "patriotas", "obtuvieron", "una", "completa", "victoria", "el", "adversario", "dej\u00f3", "en", "el", "campo", "de", "batalla", "cad\u00e1veres", "cerca", "de", "prisioneros", "todo", "su", "armamento", "y", "material", "de", "guerra", "el", "brigadier", "ohiggins", "herido", "en", "cancha", "rayada", "no", "particip\u00f3", "de", "la", "batalla", "pero", "se", "hizo", "presente", "una", "vez", "finalizada", "la", "lucha", "montado", "en", "su", "caballo", "para", "abrazar", "a", "san", "mart\u00edn", "y", "llamarlo", "salvador", "de", "chile", "el", "escueto", "parte", "de", "la", "victoria", "dice", "con", "la", "batalla", "de", "maip\u00fa", "se", "obtuvo", "definitivamente", "la", "victoria", "sobre", "las", "tropas", "realistas", "lo", "que", "asegur\u00f3", "la", "independencia", "de", "chile", "el", "gobierno", "de", "chile", "lo", "premi\u00f3", "con", "una", "vajilla", "de", "plata", "y", "pesos", "pero", "san", "mart\u00edn", "rechaz\u00f3", "ambos", "regalos", "diciendo", "no", "estamos", "en", "tiempos", "para", "tanto", "lujo", "sin", "embargo", "san", "mart\u00edn", "tuvo", "opositores", "locales", "como", "los", "hermanos", "carrera", "l\u00edderes", "de", "un", "sector", "opositor", "a", "ohiggins", "que", "difer\u00edan", "de", "san", "mart\u00edn", "y", "o'higgins", "juan", "jos\u00e9", "y", "luis", "carrera", "fueron", "arrestados", "en", "mendoza", "y", "jos\u00e9", "miguel", "huy\u00f3", "a", "la", "banda", "oriental", "poco", "antes", "de", "conocerse", "el", "resultado", "de", "la", "batalla", "de", "maip\u00fa", "juan", "jos\u00e9", "y", "luis", "carrera", "fueron", "fusilados", "en", "mendoza", "por", "orden", "del", "gobernador", "toribio", "de", "luzuriaga", "a", "instancias", "de", "bernardo", "de", "monteagudo", "que", "poco", "despu\u00e9s", "volvi\u00f3", "a", "chilec", "preparativos", "para", "una", "nueva", "campa\u00f1a", "luego", "de", "la", "emancipaci\u00f3n", "chilena", "san", "mart\u00edn", "se", "traslad\u00f3", "a", "buenos", "aires", "para", "obtener", "del", "gobierno", "un", "empr\u00e9stito", "que", "permitiera", "costear", "los", "gastos", "de", "la", "expedici\u00f3n", "libertadora", "del", "per\u00fa", "pueyrred\u00f3n", "le", "prometi\u00f3", "pesos", "pero", "luego", "hubo", "dificultades", "para", "cumplir", "la", "promesa", "debido", "a", "las", "luchas", "internas", "entre", "buenos", "aires", "y", "los", "caudillos", "federales", "entonces", "san", "mart\u00edn", "renunci\u00f3", "a", "la", "jefatura", "del", "ej\u00e9rcito", "ante", "este", "hecho", "el", "directorio", "envi\u00f3", "a", "san", "mart\u00edn", "pesos", "el", "estado", "chileno", "contribuy\u00f3", "con", "su", "escuadra", "al", "mando", "de", "thomas", "cochrane", "el", "gobierno", "de", "chile", "determin\u00f3", "que", "san", "mart\u00edn", "fuera", "el", "comandante", "en", "jefe", "de", "la", "expedici\u00f3n", "que", "navegar\u00eda", "bajo", "bandera", "chilena", "finalmente", "san", "mart\u00edn", "fue", "designado", "general", "en", "jefe", "y", "general", "del", "ej\u00e9rcito", "de", "chile", "y", "le", "fue", "conferido", "ad", "honorem", "el", "grado", "de", "capit\u00e1n", "general", "dos", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "cuando", "se", "dispon\u00eda", "a", "reanudar", "la", "campa\u00f1a", "al", "per\u00fa", "recibi\u00f3", "la", "orden", "del", "directorio", "de", "marchar", "hacia", "el", "litoral", "argentino", "con", "su", "ej\u00e9rcito", "para", "combatir", "a", "los", "federales", "de", "santa", "fe", "y", "entre", "r\u00edos", "san", "mart\u00edn", "se", "neg\u00f3", "de", "plano", "y", "ante", "la", "insistencia", "respondi\u00f3", "con", "el", "silencio", "en", "febrero", "de", "la", "victoria", "del", "partido", "federal", "provoc\u00f3", "la", "ca\u00edda", "del", "directorio", "de", "las", "provincias", "unidas", "por", "lo", "que", "el", "pa\u00eds", "qued\u00f3", "sin", "gobierno", "centrald", "esta", "situaci\u00f3n", "dej\u00f3", "sin", "respaldo", "legal", "su", "autoridad", "por", "lo", "que", "renunci\u00f3", "frente", "a", "los", "oficiales", "argentinos", "pero", "estos", "dirigidos", "por", "el", "coronel", "enrique", "mart\u00ednez", "rechazaron", "su", "renuncia", "finalmente", "el", "de", "agosto", "de", "san", "mart\u00edn", "parti\u00f3", "junto", "a", "la", "expedici\u00f3n", "desde", "valpara\u00edso", "hacia", "el", "per\u00fa", "la", "expedici\u00f3n", "estaba", "constituida", "por", "alrededor", "de", "hombres", "pertenecientes", "al", "ej\u00e9rcito", "libertador", "de", "los", "andes", "y", "al", "ej\u00e9rcito", "de", "chile", "de", "los", "cuales", "eran", "marinos", "se", "embarcaron", "en", "ocho", "nav\u00edos", "de", "guerra", "y", "diecis\u00e9is", "transportes", "no", "se", "puede", "especificar", "a", "ciencia", "cierta", "cu\u00e1ntos", "soldados", "argentinos", "y", "cu\u00e1ntos", "chilenos", "conformaban", "la", "expedici\u00f3n", "y", "qu\u00e9", "n\u00famero", "prevaleci\u00f3", "pero", "la", "mayor", "parte", "de", "los", "oficiales", "eran", "argentinos", "y", "los", "jefes", "navales", "de", "or\u00edgenes", "varios", "algunos", "eran", "brit\u00e1nicos", "como", "cochrane", "y", "otros", "sudamericanos", "entre", "ellos", "se", "contaba", "manuel", "blanco", "encalada", "un", "rioplatense", "que", "se", "nacionaliz\u00f3", "chileno", "independencia", "y", "protectorado", "del", "per\u00fa", "el", "de", "septiembre", "de", "el", "ej\u00e9rcito", "al", "mando", "de", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "desembarc\u00f3", "en", "la", "playa", "de", "paracas", "cerca", "del", "puerto", "de", "pisco", "haciendo", "retroceder", "al", "ej\u00e9rcito", "realista", "que", "se", "repleg\u00f3", "a", "la", "zona", "de", "la", "sierra", "el", "virrey", "pezuela", "ten\u00eda", "bajo", "su", "mando", "a", "unos", "soldados", "distribuidos", "por", "todo", "el", "virreinato", "de", "los", "cuales", "la", "mayor", "parte", "defend\u00eda", "lima", "tratando", "de", "ganar", "tiempo", "para", "reunir", "a", "todos", "los", "soldados", "plante\u00f3", "una", "salida", "diplom\u00e1tica", "al", "conflicto", "reuni\u00e9ndose", "los", "delegados", "de", "ambas", "partes", "en", "miraflores", "sur", "de", "lima", "que", "finalmente", "no", "llegaron", "a", "ning\u00fan", "acuerdo", "aceptable", "para", "san", "mart\u00edn", "este", "envi\u00f3", "una", "divisi\u00f3n", "al", "mando", "del", "general", "juan", "antonio", "\u00e1lvarez", "de", "arenales", "por", "la", "ruta", "de", "la", "sierra", "para", "perseguir", "a", "las", "divisiones", "realistas", "ubicadas", "en", "esa", "zona", "y", "propiciar", "la", "insurrecci\u00f3n", "de", "las", "poblaciones", "a", "lo", "largo", "de", "su", "trayecto", "san", "mart\u00edn", "se", "reembarc\u00f3", "en", "la", "escuadra", "y", "en", "los", "primeros", "d\u00edas", "de", "noviembre", "desembarc\u00f3", "en", "la", "localidad", "de", "huacho", "donde", "fortific\u00f3", "su", "posici\u00f3n", "e", "inici\u00f3", "su", "estrategia", "para", "sitiar", "definitivamente", "lima", "el", "de", "enero", "de", "se", "sublevaron", "altos", "oficiales", "realistas", "contra", "el", "virrey", "pezuela", "quien", "renunci\u00f3", "a", "su", "cargo", "y", "fue", "sustituido", "por", "el", "general", "jos\u00e9", "de", "la", "serna", "que", "ser\u00eda", "confirmado", "m\u00e1s", "tarde", "como", "virrey", "del", "per\u00fa", "por", "la", "corona", "el", "nuevo", "virrey", "propuso", "a", "san", "mart\u00edn", "nuevas", "negociaciones", "diplom\u00e1ticas", "que", "finalmente", "fracasaron", "debido", "a", "que", "la", "propuesta", "definitiva", "del", "general", "era", "la", "independencia", "del", "per\u00fa", "el", "sitio", "de", "lima", "se", "prolong\u00f3", "por", "algunos", "meses", "en", "el", "mes", "de", "marzo", "arrib\u00f3", "al", "per\u00fa", "el", "capit\u00e1n", "manuel", "abreu", "enviado", "por", "el", "rey", "de", "espa\u00f1a", "como", "emisario", "pacificador", "sin", "ninguna", "consecuencia", "favorable", "para", "los", "independentistas", "san", "mart\u00edn", "decidi\u00f3", "iniciar", "una", "nueva", "estrategia", "y", "envi\u00f3", "dos", "ej\u00e9rcitos", "uno", "al", "mando", "del", "general", "guillermo", "miller", "para", "desembarcar", "en", "las", "costas", "del", "sur", "y", "otra", "al", "mando", "del", "general", "arenales", "hacia", "la", "sierra", "san", "mart\u00edn", "dej\u00f3", "huacho", "y", "desembarc\u00f3", "en", "anc\u00f3n", "estrechando", "el", "cerco", "a", "lima", "en", "simult\u00e1neo", "inici\u00f3", "nuevas", "negociaciones", "de", "paz", "que", "se", "realizaron", "entre", "mayo", "y", "junio", "en", "la", "hacienda", "de", "punchauca", "cerca", "de", "lima", "los", "delegados", "de", "san", "mart\u00edn", "fueron", "tom\u00e1s", "guido", "juan", "garc\u00eda", "del", "r\u00edo", "y", "jos\u00e9", "ignacio", "de", "la", "roza", "por", "parte", "del", "virrey", "de", "la", "serna", "fueron", "manuel", "abreu", "manuel", "de", "llano", "y", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "galdeano", "las", "negociaciones", "de", "nuevo", "fracasaron", "pocos", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "se", "pas\u00f3", "a", "sus", "filas", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "destacados", "regimientos", "de", "las", "fuerzas", "del", "virrey", "el", "regimiento", "realista", "numancia", "compuesto", "de", "venezolanos", "y", "neogranadinos", "que", "hab\u00eda", "sido", "formado", "en", "venezuela", "en", "y", "enviado", "al", "per\u00fa", "tres", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "por", "pablo", "morillo", "esta", "deserci\u00f3n", "en", "masa", "desmoraliz\u00f3", "al", "resto", "de", "las", "fuerzas", "realistas", "lo", "que", "oblig\u00f3", "a", "de", "la", "serna", "a", "abandonar", "la", "ciudad", "el", "de", "julio", "e", "internarse", "en", "la", "sierra", "esto", "le", "abri\u00f3", "las", "puertas", "de", "lima", "a", "san", "mart\u00edn", "gobierno", "en", "per\u00fa", "san", "mart\u00edn", "ocup\u00f3", "lima", "y", "reuni\u00f3", "un", "cabildo", "abierto", "el", "de", "julio", "de", "el", "ante", "una", "multitud", "en", "la", "plaza", "de", "armas", "de", "lima", "declar\u00f3", "la", "independencia", "del", "per\u00fa", "y", "fue", "nombrado", "protector", "del", "per\u00fa", "con", "autoridad", "civil", "y", "militar", "form\u00f3", "su", "ministerio", "con", "los", "ministros", "hip\u00f3lito", "unanue", "de", "hacienda", "juan", "garc\u00eda", "del", "r\u00edo", "de", "relaciones", "exteriores", "y", "bernardo", "de", "monteagudo", "de", "guerra", "y", "marina", "en", "octubre", "dict\u00f3", "un", "estatuto", "provisorio", "de", "gobierno", "en", "el", "cual", "se", "establec\u00eda", "la", "divisi\u00f3n", "territorial", "la", "libertad", "de", "vientres", "y", "la", "libertad", "de", "los", "ind\u00edgenas", "de", "los", "tributos", "espec\u00edficos", "en", "lo", "jur\u00eddico", "el", "reglamento", "establec\u00eda", "ese", "a\u00f1o", "fund\u00f3", "la", "biblioteca", "nacional", "del", "per\u00fa", "a", "la", "que", "don\u00f3", "su", "colecci\u00f3n", "de", "libros", "y", "cre\u00f3", "la", "orden", "del", "sol", "hoy", "llamada", "orden", "el", "sol", "del", "per\u00fa", "fund\u00f3", "la", "sociedad", "patri\u00f3tica", "formada", "por", "ciudadanos", "peruanos", "a", "quienes", "consider\u00f3", "los", "m\u00e1s", "ilustrados", "entre", "los", "decididos", "por", "la", "causa", "independentista", "esta", "se", "enfrasc\u00f3", "en", "discusiones", "sobre", "la", "forma", "m\u00e1s", "conveniente", "de", "gobernar", "entre", "la", "monarqu\u00eda", "constitucional", "que", "apoyaba", "san", "mart\u00edn", "y", "defend\u00edan", "los", "ministros", "unanue", "y", "monteagudo", "y", "la", "rep\u00fablica", "que", "defend\u00edan", "manuel", "p\u00e9rez", "de", "tudela", "y", "mariano", "jos\u00e9", "de", "arce", "en", "apoyo", "a", "sus", "ideas", "mon\u00e1rquicas", "envi\u00f3", "a", "garc\u00eda", "del", "r\u00edo", "y", "diego", "paroissien", "a", "europa", "a", "conseguir", "un", "pr\u00edncipe", "de", "la", "casa", "de", "sajoniacoburgogotha", "para", "que", "reinara", "en", "el", "per\u00fa", "tambi\u00e9n", "debieron", "contratar", "un", "empr\u00e9stito", "para", "continuar", "la", "campa\u00f1a", "militar", "estableci\u00f3", "la", "libertad", "de", "comercio", "y", "la", "libertad", "de", "imprenta", "pero", "no", "permiti\u00f3", "otro", "culto", "religioso", "que", "el", "cat\u00f3lico", "expuls\u00f3", "a", "miles", "de", "espa\u00f1oles", "contrarios", "a", "la", "independencia", "y", "confisc\u00f3", "sus", "bienes", "desde", "anc\u00f3n", "y", "luego", "desde", "lima", "san", "mart\u00edn", "envi\u00f3", "una", "serie", "de", "campa\u00f1as", "para", "incorporar", "al", "protectorado", "al", "resto", "del", "per\u00fa", "pero", "algunos", "triunfos", "parciales", "no", "pudieron", "evitar", "que", "el", "virrey", "se", "hiciera", "fuerte", "en", "la", "sierra", "y", "fijara", "su", "capital", "en", "cuzco", "el", "protector", "no", "ten\u00eda", "fuerzas", "para", "enfrentarlo", "con", "probabilidades", "ciertas", "de", "triunfar", "durante", "su", "protectorado", "recibi\u00f3", "una", "carta", "del", "general", "antonio", "jos\u00e9", "de", "sucre", "lugarteniente", "de", "bol\u00edvar", "para", "la", "campa\u00f1a", "en", "el", "territorio", "de", "la", "presidencia", "de", "quito", "actual", "ecuador", "en", "el", "que", "reclamaba", "la", "incorporaci\u00f3n", "a", "la", "misma", "del", "batall\u00f3n", "numancia", "a", "poco", "de", "desembarcar", "san", "mart\u00edn", "en", "territorio", "peruano", "se", "hab\u00eda", "pasado", "a", "sus", "filas", "san", "mart\u00edn", "se", "neg\u00f3", "a", "perder", "la", "excelente", "unidad", "y", "en", "su", "lugar", "envi\u00f3", "una", "divisi\u00f3n", "auxiliar", "al", "mando", "de", "andr\u00e9s", "de", "santa", "cruz", "en", "su", "mayor\u00eda", "compuesta", "por", "tropas", "inexpertas", "que", "participaron", "en", "las", "batallas", "de", "riobamba", "y", "pichincha", "entre", "el", "y", "de", "julio", "de", "se", "realiz\u00f3", "la", "entrevista", "de", "guayaquil", "donde", "se", "reuni\u00f3", "con", "bol\u00edvar", "el", "tema", "m\u00e1s", "importante", "fue", "la", "liberaci\u00f3n", "del", "per\u00fa", "principal", "baluarte", "realista", "en", "sudam\u00e9rica", "tras", "una", "conversaci\u00f3n", "privada", "cuyo", "contenido", "solo", "se", "puede", "conjeturar", "cedi\u00f3", "a", "bol\u00edvar", "la", "iniciativa", "y", "conclusi\u00f3n", "de", "la", "campa\u00f1a", "libertadora", "poco", "despu\u00e9s", "decidi\u00f3", "retirarse", "de", "todos", "los", "cargos", "y", "volver", "a", "su", "pa\u00eds", "su", "gobierno", "dur\u00f3", "desde", "el", "de", "agosto", "de", "hasta", "el", "de", "septiembre", "de", "regres\u00f3", "a", "argentina", "con", "solo", "ciento", "veinte", "onzas", "de", "oro", "el", "estandarte", "de", "francisco", "pizarro", "bordado", "por", "juana", "la", "loca", "y", "la", "campanilla", "con", "que", "la", "inquisici\u00f3n", "de", "lima", "convocaba", "a", "los", "tribunales", "el", "cirujano", "argentino", "ren\u00e9", "favaloro", "interpret\u00f3", "el", "estandarte", "como", "s\u00edmbolo", "de", "la", "dominaci\u00f3n", "y", "esclavitud", "sufrida", "por", "el", "imperio", "de", "los", "incas", "definitorias", "en", "cuanto", "a", "las", "convicciones", "del", "libertador", "el", "retiro", "tras", "regresar", "a", "mendoza", "en", "enero", "de", "pidi\u00f3", "autorizaci\u00f3n", "para", "regresar", "a", "buenos", "aires", "y", "reencontrarse", "con", "su", "esposa", "que", "estaba", "muy", "enferma", "bernardino", "rivadavia", "ministro", "de", "gobierno", "del", "gobernador", "mart\u00edn", "rodr\u00edguez", "se", "lo", "neg\u00f3", "argumentando", "que", "no", "ser\u00eda", "seguro", "para", "san", "mart\u00edn", "volver", "a", "la", "ciudad", "su", "apoyo", "a", "los", "caudillos", "del", "interior", "y", "la", "desobediencia", "a", "una", "orden", "que", "hab\u00eda", "recibido", "del", "gobierno", "de", "reprimir", "a", "los", "federales", "le", "vali\u00f3", "que", "los", "unitarios", "quisieran", "someterlo", "a", "juicioe", "al", "empeorar", "la", "salud", "de", "su", "esposa", "decidi\u00f3", "viajar", "a", "buenos", "aires", "al", "llegar", "su", "mujer", "ya", "hab\u00eda", "fallecido", "el", "de", "agosto", "de", "al", "llegar", "a", "buenos", "aires", "se", "lo", "acus\u00f3", "de", "haberse", "convertido", "en", "un", "conspirador", "desalentado", "por", "las", "luchas", "internas", "entre", "unitarios", "y", "federales", "decidi\u00f3", "marcharse", "del", "pa\u00eds", "con", "su", "hija", "quien", "hab\u00eda", "estado", "al", "cuidado", "de", "su", "abuela", "el", "de", "febrero", "de", "parti\u00f3", "hacia", "el", "puerto", "de", "el", "havre", "francia", "ten\u00eda", "a\u00f1os", "y", "era", "general\u00edsimo", "del", "per\u00fa", "capit\u00e1n", "general", "de", "la", "rep\u00fablica", "de", "chile", "y", "general", "de", "las", "provincias", "unidas", "del", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "luego", "de", "un", "breve", "per\u00edodo", "en", "escocia", "se", "instalaron", "en", "bruselas", "y", "poco", "despu\u00e9s", "en", "par\u00eds", "su", "mayor", "preocupaci\u00f3n", "era", "la", "educaci\u00f3n", "de", "su", "hija", "en", "redact\u00f3", "las", "m\u00e1ximas", "para", "merceditas", "donde", "sintetizaba", "sus", "ideales", "educativos", "en", "volc\u00f3", "la", "galera", "que", "lo", "llevaba", "por", "un", "camino", "de", "inglaterra", "quedando", "debajo", "del", "carruaje", "como", "consecuencia", "del", "accidente", "estuvo", "varios", "meses", "en", "cama", "por", "los", "traumatismos", "y", "por", "las", "heridas", "sufridas", "por", "las", "astillas", "de", "vidrio", "de", "la", "ventana", "ofreci\u00f3", "sus", "servicios", "a", "las", "autoridades", "argentinas", "con", "motivo", "de", "la", "guerra", "con", "brasil", "solo", "despu\u00e9s", "de", "la", "renuncia", "de", "rivadavia", "a", "la", "presidencia", "pero", "la", "guerra", "ya", "casi", "hab\u00eda", "terminado", "buenos", "aires", "atracci\u00f3n", "y", "repulsi\u00f3n", "a", "principios", "de", "san", "mart\u00edn", "intent\u00f3", "regresar", "nuevamente", "a", "buenos", "aires", "al", "saber", "que", "hab\u00eda", "vuelto", "a", "estallar", "la", "guerra", "civil", "permaneci\u00f3", "a", "bordo", "de", "inc\u00f3gnito", "aunque", "fue", "descubierto", "su", "antiguo", "subordinado", "el", "general", "juan", "lavalle", "hab\u00eda", "derrocado", "y", "fusilado", "al", "gobernador", "manuel", "dorrego", "pero", "ante", "la", "imposibilidad", "de", "vencer", "en", "la", "contienda", "ofreci\u00f3", "a", "san", "mart\u00edn", "la", "gobernaci\u00f3n", "de", "la", "provincia", "de", "buenos", "aires", "pero", "este", "juzg\u00f3", "que", "la", "situaci\u00f3n", "a", "que", "hab\u00eda", "llevado", "el", "enfrentamiento", "solamente", "se", "resolver\u00eda", "por", "la", "destrucci\u00f3n", "de", "uno", "de", "los", "dos", "partidos", "respondi\u00f3", "a", "lavalle", "que", "el", "general", "san", "mart\u00edn", "jam\u00e1s", "desenvainar\u00e1", "su", "espada", "para", "combatir", "a", "sus", "paisanos", "se", "traslad\u00f3", "a", "montevideo", "donde", "permaneci\u00f3", "tres", "meses", "para", "al", "final", "volver", "a", "europa", "san", "mart\u00edn", "y", "rosas", "en", "juan", "manuel", "de", "rosas", "volvi\u00f3", "a", "la", "gobernaci\u00f3n", "de", "buenos", "aires", "con", "poderes", "ilimitados", "que", "no", "tard\u00f3", "en", "emplear", "para", "imponer", "un", "r\u00e9gimen", "intransigente", "sobre", "la", "base", "de", "la", "utilizaci\u00f3n", "de", "la", "suma", "del", "poder", "p\u00fablico", "y", "el", "uso", "sistem\u00e1tico", "del", "terrorismo", "de", "estado", "en", "la", "dictadura", "rosista", "no", "pareci\u00f3", "alarmar", "a", "san", "mart\u00edn", "en", "principio", "ya", "que", "consideraba", "que", "un", "r\u00e9gimen", "absoluto", "obra", "de", "un", "gobierno", "fuerte", "y", "capaz", "de", "ense\u00f1ar", "a", "sus", "compatriotas", "a", "obedecer", "era", "la", "\u00fanica", "respuesta", "a", "las", "desgracias", "del", "pa\u00eds", "pero", "san", "mart\u00edn", "nunca", "desconoci\u00f3", "la", "opresi\u00f3n", "del", "r\u00e9gimen", "de", "la", "cual", "fueron", "v\u00edctimas", "directas", "su", "familia", "y", "amigos", "balcarce", "tuvo", "que", "abandonar", "su", "carrera", "diplom\u00e1tica", "algunos", "miembros", "de", "la", "familia", "escalada", "se", "vieron", "despojados", "de", "sus", "cargos", "p\u00fablicos", "y", "privados", "de", "su", "libertad", "y", "su", "amigo", "irland\u00e9s", "john", "o", "brien", "fue", "encerrado", "en", "prisi\u00f3n", "san", "mart\u00edn", "condenaba", "las", "pr\u00e1cticas", "represivas", "de", "rosas", "en", "contra", "de", "sus", "opositores", "la", "persecuci\u00f3n", "de", "personas", "honradas", "y", "la", "violencia", "de", "ese", "gobierno", "y", "lo", "confes\u00f3", "a", "su", "amigo", "gregorio", "g\u00f3mez", "as\u00ed", "junto", "con", "la", "repugnancia", "que", "le", "generaban", "las", "pr\u00e1cticas", "represivas", "del", "gobierno", "rosista", "san", "mart\u00edn", "continu\u00f3", "apoyando", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "del", "dictador", "y", "su", "defensa", "de", "los", "intereses", "nacionales", "y", "reaccion\u00f3", "con", "ira", "al", "bloqueo", "armado", "impuesto", "sobre", "buenos", "aires", "por", "las", "fuerzas", "navales", "anglofrancesas", "en", "como", "forma", "de", "escoltar", "una", "flota", "mercante", "por", "el", "r\u00edo", "paran\u00e1", "para", "inaugurar", "el", "comercio", "directo", "con", "el", "interior", "san", "mart\u00edn", "se", "encontraba", "en", "italia", "meridional", "cuando", "conoci\u00f3", "la", "noticia", "y", "escribi\u00f3", "a", "rosas", "para", "darle", "su", "apoyo", "en", "ese", "punto", "adem\u00e1s", "no", "dud\u00f3", "en", "exponer", "sus", "opiniones", "al", "p\u00fablico", "europeo", "al", "tiempo", "que", "preve\u00eda", "que", "la", "intervenci\u00f3n", "estaba", "condenada", "al", "fracaso", "por", "la", "determinaci\u00f3n", "del", "dictador", "su", "control", "del", "territorio", "y", "su", "capacidad", "para", "reunir", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "contra", "de", "los", "extranjeros", "el", "bloqueo", "s\u00f3lo", "tendr\u00eda", "un", "impacto", "limitado", "pues", "la", "mayor", "parte", "del", "pueblo", "viv\u00eda", "de", "los", "propios", "recursos", "del", "pa\u00eds", "y", "no", "ten\u00eda", "necesidad", "de", "las", "importaciones", "europeas", "durante", "el", "gobierno", "brit\u00e1nico", "empez\u00f3", "a", "dar", "marcha", "atr\u00e1s", "y", "tomar", "medidas", "para", "mejorar", "las", "relaciones", "con", "argentina", "cuando", "se", "levant\u00f3", "el", "bloqueo", "en", "san", "mart\u00edn", "escribi\u00f3", "a", "rosas", "para", "felicitarle", "por", "su", "triunfo", "lynch", "cita", "las", "palabras", "de", "san", "mart\u00edn", "al", "decir", "que", "el", "dictador", "hab\u00eda", "salvado", "y", "en", "su", "testamento", "hol\u00f3grafo", "redactado", "el", "de", "enero", "de", "ver", "m\u00e1s", "adelante", "san", "mart\u00edn", "leg\u00f3", "su", "espada", "de", "campa\u00f1a", "al", "dictador", "del", "cual", "afirm\u00f3", "que", "hab\u00eda", "defendido", "a\u00f1os", "de", "despedida", "durante", "los", "a\u00f1os", "que", "dur\u00f3", "su", "exilio", "san", "mart\u00edn", "mantuvo", "contacto", "con", "sus", "amigos", "en", "buenos", "aires", "tratando", "de", "interiorizarse", "de", "lo", "que", "suced\u00eda", "en", "se", "radic\u00f3", "en", "francia", "en", "un", "suburbio", "de", "par\u00eds", "por", "esos", "a\u00f1os", "tuvo", "lugar", "su", "encuentro", "con", "su", "antiguo", "compa\u00f1ero", "de", "armas", "en", "el", "ej\u00e9rcito", "espa\u00f1ol", "alejandro", "aguado", "marqu\u00e9s", "de", "las", "marismas", "del", "guadalquivir", "quien", "convertido", "en", "un", "exitoso", "banquero", "lo", "design\u00f3", "tutor", "de", "sus", "hijos", "con", "una", "buena", "paga", "tres", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "gracias", "al", "dinero", "ahorrado", "con", "este", "trabajo", "y", "a", "la", "venta", "de", "las", "fincas", "con", "que", "lo", "hab\u00edan", "premiado", "el", "gobierno", "de", "mendoza", "y", "el", "de", "per\u00fa", "se", "mud\u00f3", "a", "una", "casa", "que", "compr\u00f3", "en", "la", "villa", "de", "grand", "bourg", "actualmente", "parte", "de", "la", "ciudad", "de", "\u00e9vry", "departamento", "de", "essonne", "a", "corta", "distancia", "de", "par\u00eds", "recibi\u00f3", "la", "visita", "de", "personajes", "americanos", "en", "general", "j\u00f3venes", "rom\u00e1nticos", "y", "liberales", "exiliados", "de", "su", "pa\u00eds", "como", "juan", "bautista", "alberdi", "en", "y", "domingo", "faustino", "sarmiento", "entre", "y", "que", "viaj\u00f3", "a", "europa", "por", "encargo", "del", "gobierno", "de", "chile", "y", "se", "encontr\u00f3", "con", "san", "mart\u00edn", "en", "varias", "oportunidades", "hasta", "sus", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "mantuvo", "correspondencia", "con", "su", "gran", "amigo", "tom\u00e1s", "guido", "quien", "lo", "manten\u00eda", "informado", "sobre", "la", "situaci\u00f3n", "en", "am\u00e9rica", "testamento", "y", "muerte", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "fech\u00f3", "su", "testamento", "ol\u00f3grafo", "en", "par\u00eds", "el", "de", "enero", "de", "en", "el", "que", "deja", "como", "\u00fanica", "heredera", "a", "su", "hija", "entre", "sus", "cl\u00e1usulas", "establec\u00eda", "que", "mercedes", "otorgue", "a", "su", "t\u00eda", "mar\u00eda", "elena", "una", "pensi\u00f3n", "hasta", "su", "fallecimiento", "que", "a", "la", "muerte", "de", "mar\u00eda", "elena", "le", "otorgue", "una", "pensi\u00f3n", "a", "la", "hija", "de", "esta", "petronila", "que", "su", "sable", "corvo", "favorito", "el", "de", "las", "batallas", "de", "chacabuco", "y", "maip\u00fa", "fuera", "entregado", "al", "gobernador", "porte\u00f1o", "juan", "manuel", "de", "rosas", "como", "una", "prueba", "de", "la", "satisfacci\u00f3n", "que", "como", "argentino", "he", "tenido", "al", "ver", "la", "firmeza", "con", "que", "ha", "sostenido", "el", "honor", "de", "la", "rep\u00fablica", "contra", "las", "injustas", "pretensiones", "de", "los", "extranjeros", "que", "trataban", "de", "humillarlaf", "prohibi\u00f3", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "funerales", "y", "de", "acompa\u00f1amientos", "hasta", "el", "cementerio", "pero", "s\u00ed", "desear\u00eda", "que", "mi", "coraz\u00f3n", "fuese", "sepultado", "en", "buenos", "aires", "declaraba", "como", "su", "primer", "t\u00edtulo", "el", "de", "general\u00edsimo", "del", "ej\u00e9rcito", "del", "per\u00faen", "marzo", "de", "al", "estallar", "la", "revoluci\u00f3n", "en", "par\u00eds", "se", "traslad\u00f3", "a", "una", "habitaci\u00f3n", "alquilada", "en", "la", "ciudad", "costera", "de", "boulognesurmer", "all\u00ed", "falleci\u00f3", "a", "la", "edad", "de", "a\u00f1os", "a", "las", "tres", "de", "la", "tarde", "del", "de", "agosto", "de", "en", "compa\u00f1\u00eda", "de", "su", "hija", "de", "su", "yerno", "y", "sus", "nietos", "sus", "restos", "su", "cuerpo", "fue", "colocado", "en", "una", "capilla", "de", "la", "cripta", "de", "la", "bas\u00edlica", "de", "nuestra", "se\u00f1ora", "de", "la", "inmaculada", "concepci\u00f3n", "de", "boulognesurmer", "y", "trasladado", "en", "a", "la", "b\u00f3veda", "de", "la", "familia", "gonz\u00e1lez", "balcarce", "ubicada", "en", "el", "cementerio", "de", "brunoy", "luego", "hubo", "varios", "intentos", "de", "repatriarlos", "a", "los", "que", "se", "opuso", "su", "hija", "quien", "como", "esposa", "del", "embajador", "en", "francia", "prefer\u00eda", "que", "permanecieran", "cerca", "de", "su", "residencia", "a", "la", "muerte", "de", "mercedes", "san", "mart\u00edn", "en", "febrero", "de", "se", "activaron", "las", "gestiones", "y", "durante", "la", "presidencia", "de", "nicol\u00e1s", "avellaneda", "se", "cre\u00f3", "la", "comisi\u00f3n", "encargada", "de", "la", "repatriaci\u00f3n", "de", "los", "restos", "del", "libertador", "la", "repatriaci\u00f3n", "de", "los", "restos", "de", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "se", "produjo", "el", "de", "mayo", "de", "cuando", "fueron", "conducidos", "a", "buenos", "aires", "en", "el", "vapor", "transporte", "villarino", "en", "su", "viaje", "inaugural", "arrib\u00f3", "en", "una", "masiva", "celebraci\u00f3n", "pero", "en", "v\u00edsperas", "del", "estallido", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "de", "una", "leyenda", "urbana", "sostiene", "que", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "se", "habr\u00eda", "opuesto", "a", "que", "se", "depositaran", "sus", "restos", "en", "la", "catedral", "de", "buenos", "aires", "dada", "su", "condici\u00f3n", "de", "mas\u00f3n", "que", "acarreaba", "de", "suyo", "la", "excomuni\u00f3n", "seg\u00fan", "esta", "leyenda", "solo", "tras", "largas", "negociaciones", "se", "habr\u00eda", "alcanzado", "un", "acuerdo", "en", "virtud", "del", "cual", "el", "f\u00e9retro", "descansar\u00eda", "en", "una", "de", "las", "naves", "laterales", "de", "la", "catedral", "e", "inclinado", "con", "su", "cabeza", "hacia", "abajo", "esta", "leyenda", "ha", "sido", "refutada", "por", "investigadores", "como", "enrique", "mario", "mayochi", "del", "instituto", "nacional", "sanmartiniano", "quien", "coment\u00f3", "en", "el", "mausoleo", "se", "encuentra", "escrito", "las", "m\u00e1ximas", "para", "mi", "hija", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "escribi\u00f3", "una", "lista", "de", "consejos", "para", "su", "hija", "merceditas", "humanizar", "el", "car\u00e1cter", "y", "hacerlo", "sensible", "aun", "con", "los", "insectos", "que", "nos", "perjudican", "stern", "ha", "dicho", "a", "una", "mosca", "abri\u00e9ndole", "la", "ventana", "para", "que", "saliese", "anda", "pobre", "animal", "el", "mundo", "es", "demasiado", "grande", "para", "nosotros", "dos", "inspirarle", "amor", "a", "la", "verdad", "y", "odio", "a", "la", "mentira", "inspirarle", "una", "gran", "confianza", "y", "amistad", "pero", "unida", "al", "respeto", "estimular", "en", "mercedes", "la", "caridad", "con", "los", "pobres", "respeto", "sobre", "la", "propiedad", "ajena", "acostumbrarla", "a", "guardar", "un", "secreto", "inspirarle", "sentimientos", "de", "indulgencia", "hacia", "todas", "las", "religiones", "dulzura", "con", "los", "criados", "pobres", "y", "viejos", "que", "hable", "poco", "y", "lo", "preciso", "acostumbrarla", "a", "estar", "formal", "en", "la", "mesa", "amor", "al", "aseo", "y", "desprecio", "al", "lujo", "inspirarle", "amor", "por", "la", "patria", "y", "por", "la", "libertad", "controversias", "masoner\u00eda", "existen", "dos", "teor\u00edas", "en", "torno", "a", "la", "supuesta", "filiaci\u00f3n", "mas\u00f3nica", "de", "san", "mart\u00edn", "que", "generaron", "pol\u00e9micas", "durante", "varios", "a\u00f1os", "mientras", "diversos", "historiadores", "afirman", "que", "en", "ning\u00fan", "momento", "ingres\u00f3", "en", "una", "logia", "mas\u00f3nica", "regularmente", "constituida", "hay", "otros", "que", "aseguran", "lo", "contrario", "entre", "los", "primeros", "se", "argumenta", "que", "la", "totalidad", "de", "las", "logias", "con", "las", "que", "mantuvo", "contacto", "a", "lo", "largo", "de", "su", "vida", "principalmente", "la", "lautaro", "no", "eran", "estrictamente", "mas\u00f3nicas", "sino", "que", "habr\u00edan", "sido", "\u00fanicamente", "grupos", "revolucionarios", "que", "tomaron", "como", "base", "de", "su", "organizaci\u00f3n", "elementos", "y", "s\u00edmbolos", "mas\u00f3nicos", "que", "ser\u00edan", "funcionales", "a", "su", "car\u00e1cter", "de", "sociedad", "secreta", "los", "documentos", "no", "obstante", "demuestran", "que", "se", "tratar\u00eda", "de", "una", "logia", "operativa", "no", "en", "el", "sentido", "literalmente", "constructivo", "como", "es", "el", "caso", "de", "las", "cofrad\u00edas", "medievales", "sino", "que", "ostentar\u00eda", "objetivos", "revolucionarios", "por", "su", "parte", "el", "historiador", "emilio", "j", "corbi\u00e8re", "se\u00f1ala", "que", "san", "mart\u00edn", "dio", "sus", "primeros", "pasos", "en", "la", "masoner\u00eda", "inici\u00e1ndose", "en", "la", "logia", "integridad", "de", "c\u00e1diz", "y", "luego", "pas\u00f3", "a", "formar", "parte", "de", "la", "logia", "caballeros", "racionales", "n\u00ba", "donde", "el", "de", "mayo", "de", "le", "fue", "otorgado", "el", "\u00ba", "grado", "de", "la", "masoner\u00eda", "simb\u00f3lica", "accediendo", "de", "este", "modo", "al", "t\u00edtulo", "de", "maestro", "mas\u00f3n", "tras", "renunciar", "a", "su", "carrera", "militar", "en", "espa\u00f1a", "viaj\u00f3", "a", "inglaterra", "donde", "se", "reuni\u00f3", "con", "carlos", "mar\u00eda", "de", "alvear", "un", "reconocido", "miembro", "de", "la", "logia", "lautaro", "que", "trabajaba", "con", "la", "logia", "flor", "de", "los", "americanos", "en", "una", "de", "las", "tenidas", "o", "reuniones", "se", "decidi\u00f3", "abatir", "columnas", "y", "regresar", "a", "suelo", "americano", "para", "llevar", "a", "cabo", "la", "campa\u00f1a", "que", "all\u00ed", "se", "habr\u00eda", "gestado", "mientras", "tanto", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "era", "iniciado", "por", "francisco", "de", "miranda", "al", "poco", "tiempo", "san", "mart\u00edn", "alvear", "y", "jos\u00e9", "mat\u00edas", "zapiola", "obten\u00edan", "el", "grado", "\u00ba", "de", "la", "logia", "poco", "despu\u00e9s", "de", "su", "llegada", "en", "junto", "a", "sus", "hermanos", "masones", "alvear", "y", "zapiola", "fund\u00f3", "un", "tri\u00e1ngulo", "mas\u00f3nico", "que", "constituir\u00eda", "la", "base", "de", "la", "futura", "logia", "lautaro", "en", "ese", "entonces", "la", "orden", "ya", "estaba", "implantada", "con", "la", "logia", "independencia", "que", "funcionaba", "desde", "pues", "su", "llegada", "al", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "databa", "de", "finales", "del", "xviii", "con", "una", "importante", "influencia", "de", "la", "masoner\u00eda", "espa\u00f1ola", "y", "no", "as\u00ed", "de", "la", "inglesa", "como", "se", "crey\u00f3", "en", "un", "momento", "con", "el", "mismo", "nombre", "independencia", "se", "fund\u00f3", "en", "una", "nueva", "logia", "tambi\u00e9n", "conocida", "como", "logia", "de", "san", "juan", "bajo", "las", "\u00f3rdenes", "del", "doctor", "juli\u00e1n", "\u00e1lvarez", "que", "colabor\u00f3", "enormemente", "en", "los", "comienzos", "de", "la", "lautaro", "siguiendo", "la", "antigua", "tradici\u00f3n", "de", "adoptar", "nombres", "simb\u00f3licos", "o", "inici\u00e1ticos", "san", "mart\u00edn", "era", "conocido", "entre", "los", "lautarinos", "como", "hermano", "inaco", "en", "una", "carta", "dirigida", "al", "general", "guillermo", "miller", "respondiendo", "a", "preguntas", "concernientes", "a", "la", "logia", "de", "buenos", "aires", "san", "mart\u00edn", "escribe", "la", "logia", "de", "buenos", "aires", "de", "acuerdo", "a", "las", "palabras", "del", "investigador", "y", "escritor", "mas\u00f3nico", "albert", "gallatin", "mackey", "ser\u00eda", "destinada", "a", "los", "grados", "superiores", "y", "determinar\u00eda", "las", "decisiones", "pol\u00edticas", "que", "deber\u00edan", "ser", "implementadas", "el", "general", "tom\u00e1s", "de", "iriarte", "declar\u00f3", "en", "sus", "memorias", "que", "tanto", "la", "logia", "lautaro", "como", "la", "logia", "de", "juli\u00e1n", "\u00e1lvarez", "eran", "mas\u00f3nicas", "sin", "embargo", "bartolom\u00e9", "mitre", "mas\u00f3n", "grado", "escribi\u00f3", "en", "su", "historia", "de", "san", "mart\u00edn", "y", "la", "emancipaci\u00f3n", "sudamericana", "que", "la", "logia", "lautaro", "era", "una", "sociedad", "secreta", "de", "car\u00e1cter", "netamente", "pol\u00edtico", "que", "no", "pertenec\u00eda", "a", "la", "masoner\u00eda", "en", "en", "bruselas", "san", "mart\u00edn", "recibi\u00f3", "una", "medalla", "mas\u00f3nica", "con", "su", "efigie", "por", "parte", "de", "la", "logia", "belga", "la", "parfaite", "amiti\u00e9", "la", "perfecta", "amistad", "en", "reconocimiento", "a", "su", "labor", "desempe\u00f1ada", "en", "la", "revoluci\u00f3n", "americana", "esta", "medalla", "suele", "ser", "utilizada", "para", "demostrar", "la", "pertenencia", "de", "san", "mart\u00edn", "a", "la", "masoner\u00eda", "cosa", "que", "no", "est\u00e1", "probada", "documentalmente", "en", "todo", "caso", "todo", "parece", "indicar", "que", "si", "bien", "es", "muy", "probable", "que", "san", "mart\u00edn", "haya", "sido", "iniciado", "en", "europa", "su", "relaci\u00f3n", "con", "la", "masoner\u00eda", "se", "diluy\u00f3", "con", "el", "paso", "de", "los", "a\u00f1os", "filiaci\u00f3n", "pol\u00e9mica", "en", "el", "escritor", "jos\u00e9", "ignacio", "garc\u00eda", "hamilton", "en", "su", "libro", "don", "jos\u00e9", "la", "vida", "de", "san", "mart\u00edn", "expuso", "una", "versi\u00f3n", "controvertida", "acerca", "de", "un", "origen", "mestizo", "de", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "la", "versi\u00f3n", "de", "mestizo", "se", "bas\u00f3", "en", "otra", "del", "historiador", "argentino", "hugo", "chumbita", "seg\u00fan", "la", "que", "el", "general", "ser\u00eda", "hijo", "del", "espa\u00f1ol", "diego", "de", "alvear", "padre", "de", "carlos", "mar\u00eda", "de", "alvear", "y", "de", "una", "joven", "guaran\u00ed", "llamada", "rosa", "guar\u00fa", "seg\u00fan", "chumbita", "alvear", "habr\u00eda", "entregado", "a", "jos\u00e9", "al", "matrimonio", "formado", "por", "juan", "de", "san", "mart\u00edn", "y", "gregoria", "matorras", "quienes", "lo", "bautizaron", "d\u00e1ndole", "su", "apellido", "para", "estas", "afirmaciones", "chumbita", "se", "bas\u00f3", "en", "un", "libro", "de", "memorias", "de", "mar\u00eda", "joaquina", "de", "alvear", "y", "s\u00e1enz", "de", "quintanilla", "hija", "de", "carlos", "de", "alvear", "quien", "en", "sus", "escritos", "refiere", "el", "hecho", "como", "tradici\u00f3n", "familiar", "declarando", "literalmente", "soy", "sobrina", "carnal", "por", "ser", "hijo", "natural", "de", "mi", "abuelo", "el", "se\u00f1or", "don", "diego", "de", "alvear", "ponce", "de", "le\u00f3n", "habido", "en", "una", "ind\u00edgena", "correntina", "del", "general", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "que", "m\u00e1s", "tarde", "sell\u00f3", "la", "libertad", "hispanoamericana", "juan", "bautista", "alberdi", "que", "trat\u00f3", "personalmente", "con", "san", "mart\u00edn", "en", "sostuvo", "que", "la", "frecuente", "descripci\u00f3n", "como", "indio", "no", "se", "comparec\u00eda", "con", "su", "apariencia", "f\u00edsica", "el", "tema", "ha", "sido", "declarado", "de", "inter\u00e9s", "por", "la", "c\u00e1mara", "de", "diputados", "de", "la", "naci\u00f3n", "seg\u00fan", "resoluci\u00f3n", "del", "de", "octubre", "de", "su", "lugar", "en", "la", "construcci\u00f3n", "de", "la", "identidad", "nacional", "argentina", "la", "figura", "de", "san", "mart\u00edn", "ocupa", "un", "lugar", "central", "en", "la", "versi\u00f3n", "de", "la", "historia", "que", "ha", "circulado", "en", "las", "escuelas", "argentinas", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "cuales", "se", "ha", "conformado", "la", "identidad", "de", "muchos", "de", "los", "ciudadanos", "de", "este", "estado", "hispanoamericano", "a", "san", "mart\u00edn", "se", "lo", "ha", "considerado", "el", "padre", "de", "la", "patria", "fundamentalmente", "a", "partir", "de", "la", "obra", "de", "bartolom\u00e9", "mitre", "historia", "de", "san", "mart\u00edn", "y", "de", "la", "emancipaci\u00f3n", "americana", "y", "de", "la", "de", "ricardo", "rojas", "el", "santo", "de", "la", "espada", "historiadores", "como", "rodolfo", "terragno", "o", "luis", "alberto", "romero", "sostienen", "que", "ten\u00eda", "a", "lo", "sumo", "un", "ideal", "americanista", "y", "no", "una", "identidad", "argentina", "ya", "que", "no", "pod\u00eda", "ser", "parte", "de", "algo", "que", "a\u00fan", "no", "exist\u00eda", "una", "de", "las", "principales", "l\u00edneas", "f\u00e9rreas", "de", "la", "argentina", "lleva", "su", "nombre", "el", "ferrocarril", "general", "san", "mart\u00edn", "recorre", "el", "pa\u00eds", "desde", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "hasta", "las", "provincias", "de", "mendoza", "y", "san", "juan", "en", "la", "zona", "de", "cuyo", "de", "la", "que", "fue", "gobernador", "en", "la", "cultura", "popular", "libros", "si", "bien", "la", "bibliograf\u00eda", "dedicada", "a", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "es", "muy", "extensa", "se", "pueden", "mencionar", "los", "siguientes", "libros", "barcia", "trelles", "augusto", "historia", "de", "san", "mart\u00edn", "bragoni", "beatriz", "san", "mart\u00edn", "de", "soldado", "del", "rey", "a", "h\u00e9roe", "de", "la", "naci\u00f3n", "buenos", "aires", "sudamericana", "camogli", "pablo", "batallas", "por", "la", "libertad", "buenos", "aires", "aguilar", "g", "chumbita", "hugo", "hijos", "del", "pa\u00eds", "san", "mart\u00edn", "yrigoyen", "y", "per\u00f3n", "favaloro", "ren\u00e9", "\u00bfusted", "conoce", "a", "san", "mart\u00edn", "isbn", "x", "garc\u00eda", "hamilton", "jos\u00e9", "ignacio", "don", "jos\u00e9", "la", "vida", "de", "san", "mart\u00edn", "guido", "tom\u00e1s", "san", "mart\u00edn", "y", "la", "gran", "epopeya", "instituto", "nacional", "sanmartiniano", "campa\u00f1as", "del", "libertador", "general", "don", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "kohan", "mart\u00edn", "narrar", "a", "san", "mart\u00edn", "buenos", "aires", "adriana", "hidalgo", "editora", "lynch", "john", "san", "mart\u00edn", "argentine", "soldier", "american", "hero", "yale", "university", "press", "isbn", "mcdonell", "carlos", "s", "el", "misterio", "de", "san", "mart\u00edn", "mitre", "bartolom\u00e9", "historia", "de", "san", "mart\u00edn", "y", "de", "la", "emancipaci\u00f3n", "sudamericana", "ornstein", "leopoldo", "la", "guerra", "terrestre", "y", "la", "acci\u00f3n", "continental", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "argentina", "san", "mart\u00edn", "y", "la", "independencia", "de", "chile", "p\u00e9rez", "pardella", "agust\u00edn", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "el", "libertador", "cabalga", "rojas", "ricardo", "el", "santo", "de", "la", "espada", "ruiz", "moreno", "isidoro", "j", "campa\u00f1as", "militares", "argentinas", "tomo", "buenos", "aires", "emec\u00e9", "h", "galasso", "norberto", "seamos", "libres", "y", "lo", "dem\u00e1s", "no", "importa", "nada", "buenos", "aires", "colihue", "terragno", "rodolfo", "maitland", "&", "san", "mart\u00edn", "universidad", "nacional", "de", "quilmes", "sejean", "juan", "bautista", "san", "mart\u00edn", "y", "la", "tercera", "invasi\u00f3n", "inglesa", "buenos", "aires", "ed", "biblos", "pel\u00edculas", "entre", "las", "pel\u00edculas", "argentinas", "que", "han", "retratado", "en", "todo", "o", "en", "parte", "la", "figura", "de", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "se", "citan", "las", "siguientes", "la", "creaci\u00f3n", "del", "himno", "de", "mario", "gallo", "la", "batalla", "de", "san", "lorenzo", "de", "mario", "gallo", "filme", "perdido", "la", "batalla", "de", "maip\u00fa", "de", "mario", "gallo", "filme", "perdido", "episodios", "de", "san", "mart\u00edn", "de", "mario", "gallo", "filme", "perdido", "nuestra", "tierra", "de", "paz", "de", "arturo", "mom", "el", "santo", "de", "la", "espada", "de", "leopoldo", "torre", "nilsson", "g\u00fcemes", "la", "tierra", "en", "armas", "de", "leopoldo", "torre", "nilsson", "por", "los", "senderos", "del", "libertador", "de", "jorge", "cedr\u00f3n", "documental", "juan", "manuel", "de", "rosas", "de", "manuel", "ant\u00edn", "el", "general", "y", "la", "fiebre", "de", "jorge", "coscia", "el", "exilio", "de", "san", "mart\u00edn", "de", "alejandro", "areal", "v\u00e9lez", "documental", "belgrano", "de", "sebasti\u00e1n", "pivotto", "revoluci\u00f3n", "el", "cruce", "de", "los", "andes", "de", "leandro", "ipi\u00f1a", "mientras", "en", "pel\u00edculas", "chilenas", "se", "destacan", "los", "telefilmes", "de", "la", "serie", "h\u00e9roes", "todos", "con", "daniel", "mu\u00f1oz", "actuando", "en", "el", "papel", "de", "san", "mart\u00edn", "o'higgins", "vivir", "para", "merecer", "su", "nombre", "de", "ricardo", "larra\u00edn", "carrera", "el", "pr\u00edncipe", "de", "los", "caminos", "de", "cristi\u00e1n", "galaz", "rodr\u00edguez", "hijo", "de", "la", "rebeld\u00eda", "de", "cristi\u00e1n", "galaz", "en", "per\u00fa", "no", "se", "han", "realizado", "pel\u00edculas", "incluyendo", "la", "figura", "de", "san", "mart\u00edn", "aunque", "su", "personaje", "ha", "sido", "incluido", "como", "uno", "de", "los", "protagonistas", "de", "la", "teleserie", "hist\u00f3rica", "el", "\u00faltimo", "basti\u00f3n", "que", "se", "inici\u00f3", "en", "juegos", "la", "imagen", "de", "san", "mart\u00edn", "forma", "parte", "de", "al", "menos", "tres", "cartas", "en", "el", "juego", "argentino", "de", "cartas", "intercambiables", "gobierno", "&", "prestigio", "como", "'jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn'", "expansi\u00f3n", "inicial", "'san", "mart\u00edn", "general", "en", "jefe'", "expansi\u00f3n", "'era", "de", "los", "s\u00fabditos'", "y", "'san", "mart\u00edn", "pr\u00f3cer", "de", "per\u00fa'", "expansi\u00f3n", "'complot", "de", "los", "s\u00fabditos'", "tambi\u00e9n", "forma", "parte", "del", "juego", "did\u00e1ctico", "nabuko", "generales", "y", "conquistadores", "un", "juego", "de", "mesa", "en", "el", "que", "aparece", "entre", "otros", "personajes", "de", "la", "historia", "universal", "como", "julio", "c\u00e9sar", "alejandro", "magno", "george", "washington", "y", "varios", "m\u00e1s", "en", "se", "lo", "incluy\u00f3", "en", "civilization", "iv", "colonization", "un", "videojuego", "de", "estrategia", "por", "turnos", "basado", "en", "la", "colonizaci\u00f3n", "del", "continente", "americano", "en", "el", "juego", "age", "of", "empires", "iii", "the", "warchiefs", "aparece", "como", "un", "revolucionario", "de", "las", "provincias", "unidas", "del", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "numism\u00e1tica", "la", "figura", "de", "san", "mart\u00edn", "fue", "usada", "en", "diversos", "billetes", "de", "circulaci\u00f3n", "nacional", "en", "argentina", "el", "primer", "homenaje", "le", "fue", "dado", "en", "los", "pesos", "moneda", "nacional", "en", "su", "emisi\u00f3n", "all\u00ed", "aparece", "en", "los", "billetes", "de", "y", "pesos", "con", "el", "aspecto", "de", "la", "iconograf\u00eda", "habitual", "y", "en", "los", "de", "y", "otros", "de", "con", "su", "aspecto", "en", "su", "vejez", "el", "reverso", "de", "los", "billetes", "representaba", "hechos", "o", "sitios", "de", "la", "historia", "argentina", "no", "todos", "relacionados", "con", "san", "mart\u00edn", "en", "los", "pesos", "ley", "san", "mart\u00edn", "aparece", "solo", "en", "su", "vejez", "en", "los", "billetes", "de", "y", "de", "pesos", "es", "junto", "a", "manuel", "belgrano", "el", "\u00fanico", "pr\u00f3cer", "argentino", "utilizado", "en", "la", "iconograf\u00eda", "de", "dicha", "moneda", "los", "australes", "apelaron", "a", "un", "conjunto", "de", "pr\u00f3ceres", "entre", "los", "que", "no", "se", "encontraba", "san", "mart\u00edn", "pero", "m\u00e1s", "adelante", "los", "billetes", "de", "y", "pesos", "ley", "fueron", "resellados", "para", "circular", "como", "australes", "aunque", "al", "primero", "de", "ellos", "se", "le", "asign\u00f3", "el", "valor", "de", "un", "austral", "el", "peso", "convertible", "a\u00fan", "vigente", "incluye", "a", "san", "mart\u00edn", "en", "los", "billetes", "de", "pesos", "tambi\u00e9n", "en", "monedas", "ha", "recibido", "frecuentes", "homenajes", "en", "en", "conmemoraci\u00f3n", "del", "centenario", "de", "su", "fallecimiento", "se", "emitieron", "monedas", "de", "y", "centavos", "peso", "moneda", "nacional", "que", "inclu\u00edan", "la", "leyenda", "a\u00f1o", "del", "libertador", "general", "san", "mart\u00edn", "y", "la", "imagen", "de", "su", "vejez", "desde", "hasta", "se", "siguieron", "acu\u00f1ando", "estas", "monedas", "aunque", "reemplazando", "la", "leyenda", "por", "el", "a\u00f1o", "normal", "de", "acu\u00f1aci\u00f3n", "y", "sum\u00e1ndose", "adem\u00e1s", "en", "la", "moneda", "correspondiente", "al", "valor", "de", "centavos", "en", "en", "el", "bicentenario", "de", "su", "nacimiento", "se", "emitieron", "monedas", "con", "su", "imagen", "por", "el", "valor", "de", "y", "pesos", "pesos", "ley", "que", "se", "siguieron", "acu\u00f1ando", "hasta", "en", "el", "a\u00f1o", "a", "a\u00f1os", "de", "su", "fallecimiento", "se", "acu\u00f1\u00f3", "una", "moneda", "conmemorativa", "de", "curso", "legal", "de", "centavos", "y", "una", "moneda", "de", "oro", "destinada", "a", "coleccionistas", "de", "pesos", "con", "el", "mismo", "motivo", "himno", "a", "san", "mart\u00edn", "himno", "al", "libertador", "general", "san", "mart\u00edn", "m\u00fasica", "arturo", "luzzatti", "letra", "segundo", "m", "argara\u00f1az", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "revoluci\u00f3n", "del", "de", "octubre", "de", "notas", "referencias", "bibliograf\u00eda", "general", "de", "la", "fuente", "romualdo", "biograf\u00eda", "del", "ilustre", "general", "americano", "don", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "resumida", "de", "documentos", "aut\u00e9nticos", "por", "romualdo", "de", "la", "fuente", "par\u00eds", "francia", "rosa", "y", "bouret", "esp\u00edndola", "adolfo", "san", "mart\u00edn", "en", "el", "ej\u00e9rcito", "espa\u00f1ol", "en", "la", "pen\u00ednsula", "buenos", "aires", "comisi\u00f3n", "nacional", "ejecutiva", "del", "aniversario", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "de", "mayo", "favaloro", "ren\u00e9", "\u00bfconoce", "usted", "a", "san", "mart\u00edn", "buenos", "aires", "debolsillo", "isbn", "g\u00e1rate", "c\u00f3rdoba", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "las", "mocedades", "militares", "de", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "en", "vida", "espa\u00f1ola", "del", "general", "san", "mart\u00edn", "madrid", "instituto", "espa\u00f1ol", "sanmartiniano", "instituto", "nacional", "sanmartiniano", "campa\u00f1as", "del", "libertador", "general", "don", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "buenos", "aires", "mitre", "bartolom\u00e9", "historia", "de", "san", "mart\u00edn", "y", "de", "la", "emancipaci\u00f3n", "sudamericana", "corrientes", "el", "tacur\u00fa", "de", "corrientes", "isbn", "navarro", "garc\u00eda", "luis", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "y", "su", "tiempo", "sevilla", "universidad", "de", "sevilla", "isbn", "x", "olmos", "z\u00e1rate", "julio", "las", "seis", "rutas", "sanmartinianas", "buenos", "aires", "instituto", "nacional", "sanmartiniano", "otero", "jos\u00e9", "pac\u00edfico", "historia", "del", "libertador", "o", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "buenos", "aires", "c\u00edrculo", "militar", "piccinalli", "h\u00e9ctor", "juan", "vida", "de", "san", "mart\u00edn", "en", "espa\u00f1a", "buenos", "aires", "editorial", "argentina", "villegas", "alfredo", "san", "mart\u00edn", "cadete", "la", "primera", "injusticia", "y", "el", "primer", "galard\u00f3n", "de", "su", "carrera", "militar", "buenos", "aires", "academia", "nacional", "de", "la", "historia", "villegas", "alfredo", "san", "mart\u00edn", "en", "espa\u00f1a", "buenos", "aires", "academia", "nacional", "de", "la", "historia", "zapatero", "juan", "manuel", "san", "mart\u00edn", "a\u00f1os", "en", "el", "ej\u00e9rcito", "espa\u00f1ol", "buenos", "aires", "academia", "nacional", "de", "la", "historia", "secci\u00f3n", "sus", "restos", "arzobispo", "de", "buenos", "aires", "plano", "interno", "de", "la", "catedral", "buenos", "aires", "archivado", "desde", "el", "original", "el", "de", "enero", "de", "consultado", "el", "de", "enero", "de", "de", "corbi\u00e8re", "emilio", "j", "la", "masoner\u00eda", "pol\u00edtica", "y", "sociedades", "secretas", "buenos", "aires", "de", "bolsillo", "isbn", "cuccorese", "horacio", "juan", "san", "mart\u00edn", "y", "las", "sociedades", "secretas", "buenos", "aires", "archivado", "desde", "el", "original", "el", "de", "septiembre", "de", "consultado", "el", "de", "enero", "de", "lappas", "alcib\u00edades", "la", "masoner\u00eda", "argentina", "a", "trav\u00e9s", "de", "sus", "hombres", "buenos", "aires", "editorial", "mas\u00f3nica", "roesler", "b\u00e1rbara", "la", "sorprendente", "historia", "del", "mausoleo", "de", "san", "mart\u00edn", "en", "la", "catedral", "buenos", "aires", "archivado", "desde", "el", "original", "el", "de", "octubre", "de", "consultado", "el", "secci\u00f3n", "filiaci\u00f3n", "pol\u00e9mica", "chumbita", "hugo", "hijos", "del", "pa\u00eds", "san", "mart\u00edn", "yrigoyen", "y", "per\u00f3n", "buenos", "aires", "emec\u00e9", "isbn", "garc\u00eda", "hamilton", "jos\u00e9", "ignacio", "don", "jos\u00e9", "la", "vida", "de", "san", "mart\u00edn", "buenos", "aires", "sudamericana", "d\u00e9cima", "edici\u00f3n", "isbn", "paredes", "m", "jorge", "g", "san", "mart\u00edn", "en", "torno", "a", "sus", "or\u00edgenes", "en", "raz\u00f3n", "y", "palabra", "secci\u00f3n", "numism\u00e1tica", "cunietti", "ferrando", "arnaldo", "j", "banco", "roberets", "ed", "historia", "de", "la", "moneda", "met\u00e1lica", "argentina", "buenos", "aires", "gancedo", "rub\u00e9n", "horacio", "cat\u00e1logo", "de", "monedas", "de", "la", "rep\u00fablica", "argentina", "de", "a", "buenos", "aires", "el", "fort\u00edn", "isbn", "janson", "h\u00e9ctor", "carlos", "h\u00e9ctor", "carlos", "janson", "ed", "amonedaci\u00f3n", "de", "la", "rep\u00fablica", "argentina", "buenos", "aires", "enlaces", "externos", "textos", "originales", "en", "wikisource", "multimedia", "en", "commons", "citas", "en", "wikiquote", "wikisource", "contiene", "obras", "originales", "de", "o", "sobre", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "gu\u00eda", "documental", "del", "bicentenario", "de", "la", "batalla", "de", "bail\u00e9n", "publicada", "en", "el", "sitio", "web", "bicentenario", "bail\u00e9ncom", "instituto", "nacional", "sanmartiniano", "sitio", "oficial", "del", "instituto", "nacional", "sanmartiniano", "san", "mart\u00edn", "no", "fue", "mas\u00f3n", "investigaci\u00f3n", "con", "buenas", "fuentes", "bibliogr\u00e1ficas", "acerca", "de", "este", "punto", "publicada", "en", "el", "sitio", "web", "rodolfo", "walshorg", "cronolog\u00eda", "de", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "art\u00edculo", "en", "el", "sitio", "web", "el", "historiador", "buenos", "aires"]