"juan pablo ii (en lat\u00edn: ioannes paulus ii),[4]\u200b de nombre secular karol j\u00f3zef wojty\u0142a[5]\u200b (; wadowice, polonia; 18 de mayo de 1920-ciudad del vaticano, 2 de abril de 2005), fue el papa 264 de la iglesia cat\u00f3lica y soberano de la ciudad del vaticano desde el 16 de octubre de 1978 hasta su muerte en 2005.[6]\u200b fue canonizado en 2014, durante el pontificado de francisco, lo que lo convierte en santo de la iglesia cat\u00f3lica. \ntras haber sido obispo auxiliar (desde 1958) y arzobispo de cracovia (desde 1962), se convirti\u00f3 en el primer papa polaco de la historia, y en el primero no italiano desde 1523. su pontificado de casi 27 a\u00f1os fue el tercero m\u00e1s largo en la historia de la iglesia cat\u00f3lica, despu\u00e9s del de san pedro (se cree que entre 34 y 37 a\u00f1os, aunque su duraci\u00f3n exacta es dif\u00edcil de determinar) y el de p\u00edo ix (31 a\u00f1os).\njuan pablo ii fue aclamado como uno de los l\u00edderes m\u00e1s influyentes del siglo xx, recordado especialmente por ser uno de los principales s\u00edmbolos del anticomunismo,[7]\u200b y por su lucha contra la expansi\u00f3n del marxismo por lugares como iberoam\u00e9rica, donde combati\u00f3 al movimiento conocido como la teolog\u00eda de la liberaci\u00f3n, con la ayuda de su mano derecha y a la postre sucesor, joseph ratzinger.\njug\u00f3 asimismo un papel decisivo para poner fin al comunismo en su polonia natal y, finalmente, en toda europa, as\u00ed como para la mejora significativa de las relaciones de la iglesia cat\u00f3lica con el juda\u00edsmo, el islam, la iglesia ortodoxa oriental, y la comuni\u00f3n anglicana.\nentre los hechos m\u00e1s notorios de su pontificado destac\u00f3 el intento de asesinato que sufri\u00f3 el 13 de mayo de 1981, mientras saludaba a los fieles en la plaza de san pedro, a manos de mehmet ali a\u011fca, quien le dispar\u00f3 a escasa distancia entre la multitud. tiempo despu\u00e9s el terrorista fue perdonado p\u00fablicamente por el pont\u00edfice en persona. a este se sum\u00f3 otro atentado ocurrido en f\u00e1tima en la noche del 12 al 13 de mayo de 1982 a manos del sacerdote ultraconservador juan mar\u00eda fern\u00e1ndez krohn, hecho que no trascendi\u00f3 hasta despu\u00e9s de la muerte del pont\u00edfice.\nfue uno de los l\u00edderes mundiales m\u00e1s viajeros de la historia, visit\u00f3 129 pa\u00edses durante su pontificado. hablaba los siguientes idiomas: italiano, franc\u00e9s, alem\u00e1n, ingl\u00e9s, espa\u00f1ol, portugu\u00e9s, ucraniano, ruso, croata, esperanto, griego antiguo y lat\u00edn, as\u00ed como su idioma materno, el polaco. como parte de su especial \u00e9nfasis en la llamada universal a la santidad, beatific\u00f3 a 1340 personas y canoniz\u00f3 a 483 santos, m\u00e1s que la cifra sumada de sus predecesores en los \u00faltimos cinco siglos. el 19 de diciembre de 2009, juan pablo ii fue proclamado venerable por su sucesor, benedicto xvi, quien posteriormente presidi\u00f3 la ceremonia de su beatificaci\u00f3n el 1 de mayo de 2011 (el domingo de la divina misericordia), y fue canonizado junto con el papa juan xxiii el 27 de abril de 2014 (otra vez el domingo de la divina misericordia) por el papa francisco.\n\n\n== biograf\u00eda ==\n\n\n=== infancia y juventud ===\nkarol j\u00f3zef naci\u00f3 el 18 de mayo de 1920 en wadowice, un pueblo de polonia cercano a cracovia.\nera el menor de los tres hijos del matrimonio integrado por karol wojty\u0142a y emilia kaczorowska. su madre era una ferviente cat\u00f3lica, y se las arregl\u00f3 para que su hijo naciera cerca de un templo, pues quer\u00eda que lo primero que oyera su hijo fueran los \u00abc\u00e1nticos a dios\u00bb. cuando karol a\u00fan era muy peque\u00f1o, su madre le dec\u00eda a otras mujeres: ver\u00e1n que mi peque\u00f1o karol ser\u00e1 una gran persona. su madre falleci\u00f3 en 1929, cuando \u00e9l ten\u00eda nueve a\u00f1os. su hermana olga hab\u00eda muerto antes de que \u00e9l naciera. su hermano mayor edmund, que era m\u00e9dico, muri\u00f3 en 1932 por contagio de una enfermedad cuando cur\u00f3 a un hombre de condici\u00f3n humilde. junto con su padre, karol se traslad\u00f3 a cracovia para iniciar sus estudios en la universidad jaguel\u00f3nica. su padre, un suboficial del ej\u00e9rcito polaco, muri\u00f3 en 1941 durante la ocupaci\u00f3n de polonia por la alemania nazi.[8]\u200b su padre siempre lo guio en el camino de la fe y el amor cristiano.\nal terminar sus estudios de educaci\u00f3n media, una \u00e9poca en la que destac\u00f3 como consumado ajedrecista (llegando a proclamarse vencedor en varios campeonatos estudiantiles), se matricul\u00f3 en la universidad jaguel\u00f3nica de cracovia y tambi\u00e9n en una escuela de teatro. cuando las fuerzas de alemanas cerraron la universidad, en septiembre de 1939, el joven karol tuvo que trabajar en una cantera y luego en una f\u00e1brica qu\u00edmica (solvay), para ganarse la vida y evitar que lo deportaran a alemania. fichado por la gestapo, se refugi\u00f3 en una buhardilla de cracovia. en esa \u00e9poca se uni\u00f3 al grupo del c\u00e9lebre actor polaco mieczys\u0142aw kotlarczyk, creador del teatro raps\u00f3dico, con el cual interpret\u00f3 papeles de contenido patri\u00f3tico.\ndurante la ocupaci\u00f3n alemana de polonia, cultiv\u00f3 especialmente la cultura, el teatro y las amistades, en el contexto del grupo unia, formado por j\u00f3venes cat\u00f3licos que pretend\u00edan resistir, tanto de forma pac\u00edfica (as\u00ed wojty\u0142a) como de acci\u00f3n (ayudando directamente a los jud\u00edos o usando la violencia), a la ocupaci\u00f3n nazi.[9]\u200b posteriormente, su situaci\u00f3n se complic\u00f3 y debi\u00f3 refugiarse en los subterr\u00e1neos del arzobispado de cracovia.\nimportante para su crecimiento espiritual fue la persona de un sastre, jan tyranowski, quien le dio a leer a san juan de la cruz. se conocieron en 1940; tyranowski reun\u00eda a un grupo de j\u00f3venes.\nuno de los sitios donde m\u00e1s le gustaba ir a rezar y descansar era kalwaria zebrzydowska, donde hab\u00edan trabajado su abuelo y bisabuelo como gu\u00edas de los peregrinos que iban all\u00ed.[10]\u200b\n\n\n=== educaci\u00f3n pastoral ===\nen 1943 ingres\u00f3 en el seminario clandestino que hab\u00eda fundado monse\u00f1or adam stefan sapieha, cardenal arzobispo de cracovia, iniciando la carrera de teolog\u00eda. a comienzos de 1945 los sovi\u00e9ticos entraron en cracovia y el futuro papa salv\u00f3 la vida de una curiosa manera, casi milagrosa, gracias a vasily sirotenko, un universitario ruso que, antes de ser enviado a liberar cracovia como oficial, estudiaba el \u00faltimo curso de historia; la orquesta roja (esp\u00edas prosovi\u00e9ticos infiltrados en el ej\u00e9rcito alem\u00e1n) inform\u00f3 entonces de que los alemanes iban a asesinar a unos obreros polacos esclavizados por ellos; atacado ese grupo por los rusos y obligado a rendirse, estos descubrieron entre los ochenta obreros polacos liberados en una cantera de la f\u00e1brica solvay a 18 seminaristas. siguiendo las directrices de stalin todos fueron enviados a un gulag de siberia de donde no regresaron, pero no el futuro papa, ya que el comandante necesitaba a alguien como \u00e9l que conociese idiomas y le tradujese los libros en lat\u00edn y alem\u00e1n que hab\u00eda estado compilando para seguir su carrera tras la guerra; es m\u00e1s, wojty\u0142a sab\u00eda incluso ruso por ser su madre de etnia rutena, seg\u00fan se\u00f1ala pedro beteta l\u00f3pez en su libro recordando a juan pablo ii (2009). sirotenko impidi\u00f3 as\u00ed su expatriaci\u00f3n a siberia, incluso a pesar de la oposici\u00f3n de un comisario pol\u00edtico ruso. sin duda este tr\u00e1gico hecho debi\u00f3 reforzar su antiestalinismo.[11]\u200b\nfue ordenado sacerdote el 1 de noviembre de 1946 en la capilla privada arzobispal. poco despu\u00e9s se traslad\u00f3 a roma para asistir a los cursos de la facultad de filosof\u00eda del pontificio ateneo angelicum, y obtuvo el doctorado en teolog\u00eda con la tesis el acto de fe en la doctrina de san juan de la cruz, bajo la direcci\u00f3n de garrigou lagrange.[12]\u200b\nen 1948 regres\u00f3 a polonia y ejerci\u00f3 su primer ministerio pastoral como vicario coadjutor de la parroquia de niegowi\u0107, en los alrededores de cracovia, durante trece meses. en noviembre de ese mismo a\u00f1o obtuvo la habilitaci\u00f3n para ejercer la docencia en la facultad de teolog\u00eda de la universidad jagell\u00f3nica. el 17 de agosto de 1949 se traslad\u00f3 como vicario a la parroquia de san flori\u00e1n, en cracovia, donde ejerci\u00f3 el ministerio durante dos a\u00f1os, altern\u00e1ndolo con su trabajo de consejero de los estudiantes y graduados de la universidad estatal de esa ciudad.\nera muy popular entre los estudiantes, con los que iba muchas veces de excursi\u00f3n, cosa que no era com\u00fan en aquellos tiempos, pues pod\u00eda llamar la atenci\u00f3n de las autoridades policiales.\nnombrado profesor de teolog\u00eda moral y \u00e9tica social del seminario metropolitano de cracovia el d\u00eda 1 de octubre de 1953. en 1954 defiende la tesis de filosof\u00eda sobre max scheler: valoraci\u00f3n sobre la posibilidad de construir la \u00e9tica cristiana sobre las bases del sistema de max scheler , que fue una investigaci\u00f3n clave para injertar el m\u00e9todo fenomenol\u00f3gico en su precedente formaci\u00f3n aristot\u00e9lico-tomista.[13]\u200b ese mismo a\u00f1o fue nombrado profesor de \u00e9tica en la universidad de lublin, docencia que se prolongar\u00eda hasta 1961.[14]\u200b all\u00ed imparti\u00f3 cursos \u2013compatibiliz\u00e1ndolos con su trabajo sacerdotal\u2013 que dieron lugar al comienzo de su producci\u00f3n filos\u00f3fica original. en 1958 fue consagrado obispo. en 1960 public\u00f3 amor y responsabilidad. en 1969 public\u00f3 persona y acto.\n\n\n=== obispo en polonia ===\nel 4 de julio de 1958, el papa p\u00edo xii lo consagr\u00f3 obispo auxiliar de la arquidi\u00f3cesis de cracovia, bajo el administrador apost\u00f3lico, arzobispo eugeniusz baziak.\na partir del 11 de octubre de 1962, comenz\u00f3 a tomar parte activa en el concilio vaticano ii. destacan sus puntualizaciones sobre el ate\u00edsmo moderno y la libertad religiosa. realiz\u00f3 una importante contribuci\u00f3n a la elaboraci\u00f3n de la constituci\u00f3n gaudium et spes. el cardenal wojty\u0142a particip\u00f3 tambi\u00e9n en las cinco asambleas del s\u00ednodo de los obispos, anteriores a su pontificado.[15]\u200b el 8 de diciembre de 1965 pas\u00f3 a formar parte de las congregaciones para los sacramentos y para la educaci\u00f3n cat\u00f3lica, y del consejo para los laicos. en 1962, al morir el arzobispo baziak, fue nombrado vicario capitular y el 30 de diciembre siguiente el papa pablo vi lo consagr\u00f3 arzobispo de cracovia. el 29 de mayo de 1967 fue nombrado cardenal, lo que le convirti\u00f3 en el segundo m\u00e1s joven de la \u00e9poca, con 47 a\u00f1os de edad.\ndurante el s\u00ednodo de obispos sobre la catequesis celebrado en octubre de 1977 en roma, coincidi\u00f3 por primera vez con joseph ratzinger, entonces arzobispo de m\u00fanich y freising.[16]\u200b\n\n\n=== pontificado ===\n\nel 28 de septiembre de 1978 muri\u00f3 juan pablo i a causa de un infarto de miocardio, tras un pontificado de 33 d\u00edas.[17]\u200b el 16 de octubre de 1978, tras dos d\u00edas de deliberaciones del c\u00f3nclave, wojty\u0142a fue elegido sucesor de san pedro. adopt\u00f3 el nombre de ioannes paulus ii (juan pablo ii) y se convirti\u00f3, con 58 a\u00f1os, en el papa m\u00e1s joven del siglo xx y en el primero no italiano desde el neerland\u00e9s adriano vi (1522-1523). el 5 de noviembre visit\u00f3 as\u00eds, en el primero de sus 144 viajes por italia.\nel 25 de enero de 1979 emprendi\u00f3 el primero de sus 104 viajes fuera de italia: rep\u00fablica dominicana y m\u00e9xico. el \u00faltimo fue el 14 de agosto de 2004 al santuario mariano de lourdes, en francia. en total visit\u00f3 129 pa\u00edses diferentes, algunos de ellos varias veces.[18]\u200b\njuan pablo ii se propuso el gran objetivo de posicionar a la iglesia como faro y gu\u00eda del mundo contempor\u00e1neo, en cinco direcciones:\n\nnueva evangelizaci\u00f3n: mediante una renovaci\u00f3n de la fidelidad a la persona de jes\u00fas de nazaret y su mensaje de amor universal (domingo de la divina misericordia en 2000, atto di affidamento delle sorti del mondo alla divina misericordia en 2002), en especial hacia los marginados y desfavorecidos, anunci\u00e1ndolo a todos los pueblos, con gran preocupaci\u00f3n por la descristianizaci\u00f3n de europa.ecumenismo: mediante el di\u00e1logo y el encuentro con las dem\u00e1s iglesias cristianas y todas y cada una de las confesiones religiosas.compromiso \u00e9tico y social: asumiendo la defensa de la dignidad de la persona y los derechos humanos, as\u00ed como la promoci\u00f3n de la diversidad cultural de los pueblos y el impulso de la justicia social y la moral personal. ha sido en este punto donde juan pablo ii ha sido m\u00e1s discutido, al oponerse por igual a las dictaduras marxistas y al capitalismo liberal y, muy especialmente, en su condena del aborto, la contracepci\u00f3n y la fecundaci\u00f3n artificial, en aras a la defensa de la vida y la familia. en este terreno juan pablo ii mostr\u00f3 una clara desconfianza hacia lo que consideraba una cultura de la muerte fruto de un materialismo occidental, al que ve\u00eda como hedonista, relativista e insolidario.lucha por la paz: a trav\u00e9s de la mediaci\u00f3n en m\u00faltiples conflictos y la condena en\u00e9rgica de la guerra y la carrera de armamentos, as\u00ed como la incentivaci\u00f3n de iniciativas de reconciliaci\u00f3n y el combate de las desigualdades.rigor doctrinal: juan pablo ii conden\u00f3 las posiciones m\u00e1s extremas de la teolog\u00eda de la liberaci\u00f3n pero fue m\u00e1s contundente con el ala m\u00e1s conservadora del catolicismo al excomulgar a monse\u00f1or marcel lefebvre y desautorizar su movimiento. juan pablo ii dio reconocimiento a te\u00f3logos en su d\u00eda sancionados o cuestionados por sus posiciones aperturistas, cre\u00e1ndolos cardenales (hans urs von balthasar, henri de lubac, yves congar o walter kasper, a quien puso al frente de la acci\u00f3n ecum\u00e9nica de la iglesia). sin embargo, a trav\u00e9s de la congregaci\u00f3n de la doctrina de la fe, presidida por joseph ratzinger fue inflexible con hans k\u00fcng, ya condenado por pablo vi, y con bernhard h\u00e4ring o leonardo boff, debido a sus posiciones heterodoxas en materia de teolog\u00eda dogm\u00e1tica y moral y su oposici\u00f3n al magisterio papal. juan pablo ii se mostr\u00f3 desfavorable a dar de comulgar a los divorciados vueltos a casar, al matrimonio de los sacerdotes y a la ordenaci\u00f3n de las mujeres.[cita requerida]a lo largo de sus casi 27 a\u00f1os de pontificado nombr\u00f3 a un total de 232 cardenales.\ncomo papa, wojty\u0142a impuso un nuevo estilo al desechar la silla gestatoria usada por sus antecesores para mostrarse en p\u00fablico, se acerc\u00f3 a la calle y a las multitudes, mostrando sus simpat\u00edas por ni\u00f1os y j\u00f3venes. debido a sus m\u00faltiples viajes al extranjero fue conocido entre los medios de comunicaci\u00f3n, en particular en hispanoam\u00e9rica, como \u00abel atleta de dios\u00bb, \u00abel caminante del evangelio\u00bb, el \u00abpapa viajero\u00bb o el \u00abpapa peregrino\u00bb.[19]\u200b\ndurante su prolongado mandato, juan pablo ii super\u00f3 numerosas marcas: no solo fue el pont\u00edfice m\u00e1s viajero hasta el momento, sino tambi\u00e9n el que proclam\u00f3 m\u00e1s santos y beatos durante su pontificado (el n\u00famero de santos y beatos elevados a los altares por \u00e9l equivale al llevado a cabo en los cuatrocientos a\u00f1os anteriores).\nantes de ser elegido papa, wojty\u0142a tambi\u00e9n mostr\u00f3 su capacidad como poeta, fil\u00f3sofo y dramaturgo. entre sus escritos destaca la obra teatral el taller del orfebre,[20]\u200b convertida m\u00e1s tarde en \u00f3pera rock. la obra se public\u00f3 por primera vez en varsovia en 1960, cuando wojty\u0142a era obispo auxiliar de cracovia, mientras que en espa\u00f1a se edit\u00f3 por primera vez en 1980, tras su elecci\u00f3n como papa.\n\n\n=== atentado contra su vida ===\n\nel 13 de mayo de 1981 mehmet ali a\u011fca dispar\u00f3 contra el papa, mientras este se desplazaba por la plaza de san pedro en un veh\u00edculo abierto. el pont\u00edfice fue herido en la mano, brazo y abdomen. pocos a\u00f1os m\u00e1s tarde en diciembre de 1983, el papa lo visit\u00f3 a la c\u00e1rcel de rebibbia, convers\u00f3 con \u00e9l y le otorg\u00f3 el perd\u00f3n. el atentado motiv\u00f3 la construcci\u00f3n de un veh\u00edculo especial con cristales blindados dise\u00f1ado especialmente para este tipo de actos y que fue popularmente bautizado como papam\u00f3vil. un a\u00f1o despu\u00e9s, en la noche del 12 al 13 de mayo de 1982, juan pablo ii sufri\u00f3 un nuevo atentado en f\u00e1tima (portugal) adonde hab\u00eda llegado para agradecer a la virgen mar\u00eda por haber salvado su vida. en esa ocasi\u00f3n un sacerdote espa\u00f1ol ultraconservador, juan fern\u00e1ndez krohn, quiso ensartarlo con una bayoneta pero fue inmovilizado apenas a tiempo, aunque lleg\u00f3 a visualizarse la presencia de sangre en la vestimenta papal, todo lo cual fue revelado por el cardenal stanislaw dziwisz a\u00f1os despu\u00e9s.[21]\u200b[22]\u200b desde la agresi\u00f3n de mehmet ali a\u011fca, comenz\u00f3 a sufrir diversos problemas de salud: adem\u00e1s de las dificultades que tuvo para recuperarse de las heridas de bala que sufri\u00f3 en el est\u00f3mago y en una mano, padeci\u00f3 distintos accidentes y dolencias (ver la secci\u00f3n sobre sus dolencias f\u00edsicas).\n\n\n=== actividades despu\u00e9s del atentado ===\na fines de los a\u00f1os 1980, a pesar de sus dolencias f\u00edsicas, su actuaci\u00f3n en polonia y su influencia en los acontecimientos que se produjeron en el entonces bloque comunista contribuyeran de modo considerable a la ca\u00edda del comunismo sovi\u00e9tico y a la democratizaci\u00f3n de europa oriental, seg\u00fan coinciden distintos historiadores y escritores.[7]\u200b[23]\u200b[24]\u200b\nel 1 de julio de 1986, juan pablo ii visit\u00f3 colombia \u2014como consecuencia de la tragedia de armero en tolima\u2014 y fue al lugar de los hechos, y frente a una gran cruz or\u00f3 por un rato y nombr\u00f3 el sitio como lugar santo en honor a los 25 000 muertos de esa tr\u00e1gica escena que tuvo que vivir el pueblo colombiano una semana despu\u00e9s del holocausto de la toma del palacio de justicia en bogot\u00e1, en el cual murieron 80 personas (o incluso m\u00e1s).\nm\u00e1s de una d\u00e9cada despu\u00e9s, y pese a su implacable deterioro f\u00edsico, en marzo de 2003 juan pablo ii se opuso con todas sus fuerzas y autoridad a la invasi\u00f3n estadounidense de irak.[25]\u200b en esa misi\u00f3n evidenci\u00f3 la misma determinaci\u00f3n que hab\u00eda mostrado al inicio de su pontificado para mediar el conflicto del beagle entre argentina y chile en 1978, cuando se encontraban al borde de un enfrentamiento.\nentre los principales episodios de su pontificado est\u00e1 la primera visita de un papa a una iglesia luterana (roma, 1983), la primera a una sinagoga (roma, 1986), la jornada mundial de oraci\u00f3n por la paz (as\u00eds, 1986) y la excomuni\u00f3n del obispo marcel lefebvre (1988). ese a\u00f1o se produjo un hecho hist\u00f3rico: juan pablo ii visit\u00f3 un pa\u00eds ortodoxo, grecia, y entr\u00f3 en una mezquita, la de damasco (siria), fue la primera vez que un pont\u00edfice cat\u00f3lico pisaba una mezquita y oraba en su interior.[26]\u200b\n\nasimismo, figuran el primer encuentro de un papa con una comunidad musulmana (casablanca, 1985), el jubileo de la redenci\u00f3n de 1983, a partir del cual cre\u00f3 las jornadas mundiales de la juventud,[27]\u200b celebradas bajo su pontificado en roma (varias veces), buenos aires (argentina), santiago de compostela (espa\u00f1a), denver (estados unidos), manila (filipinas), czestochowa (polonia), par\u00eds (francia) y toronto (canad\u00e1).\ntambi\u00e9n destaca el encuentro con el \u00faltimo presidente de la urss, mija\u00edl gorbachov,[28]\u200b en diciembre de 1989, la normalizaci\u00f3n de la iglesia cat\u00f3lica en los pa\u00edses europeos hasta entonces comunistas, y la visita realizada en enero de 1998 a cuba, donde fue recibido con todos los honores por fidel castro.[29]\u200b\naparte de sus catorce enc\u00edclicas, con juan pablo ii se han publicado los nuevos c\u00f3digos de derecho can\u00f3nico latino[30]\u200b (1983) y oriental, as\u00ed como el catecismo universal de la iglesia cat\u00f3lica[31]\u200b (1992), fruto del s\u00ednodo especial de obispos de 1985, dedicado al concilio vaticano ii.\njuan pablo ii pidi\u00f3 perd\u00f3n por los errores cometidos por la iglesia cat\u00f3lica,[32]\u200b[33]\u200b entre ellos el procesamiento y condena del cient\u00edfico italiano galileo galilei (1564-1642) a quien la inquisici\u00f3n le hizo retractarse de sus teor\u00edas helioc\u00e9ntricas el 22 de junio de 1633.[34]\u200b\nsu gran deseo, que materializ\u00f3, fue llegar al a\u00f1o 2000, abrir la puerta santa de la bas\u00edlica de san pedro e introducir la iglesia en el tercer milenio con el jubileo del a\u00f1o 2000.[35]\u200b en la primavera de 2000 pudo por fin pisar tierra santa.[36]\u200b visit\u00f3 el monte nebo, donde (seg\u00fan la tanaj o antiguo testamento) el profeta mois\u00e9s vio la tierra prometida antes de morir; bel\u00e9n, jerusal\u00e9n, nazaret y varias localidades de galilea.\ndurante ese viaje, juan pablo ii, el primero en reconocer en 1986 los derechos nacionales del pueblo palestino[37]\u200b y entablar relaciones diplom\u00e1ticas plenas con israel en 1994,[38]\u200b ofici\u00f3 misa en la plaza del pesebre de bel\u00e9n, pidi\u00f3 perd\u00f3n en el muro de las lamentaciones y en el museo del holocausto por los errores cometidos por los cristianos que persiguieron a los jud\u00edos y celebr\u00f3 misa en el santo sepulcro.\nal concluir su pontificado con su muerte, juan pablo ii dej\u00f3 pendientes dos viajes: uno a mosc\u00fa, ante la oposici\u00f3n del patriarca ortodoxo alejo ii, que acusaba a la iglesia cat\u00f3lica de \"proselitismo\" en su \u00e1rea de influencia y otro a china, donde el r\u00e9gimen comunista proh\u00edbe la obediencia de la iglesia cat\u00f3lica china a la santa sede, con quien adem\u00e1s tuvo conflictos a causa del reconocimiento de taiw\u00e1n desde 1949.\n\n\n=== dolencias f\u00edsicas y muerte ===\n\njuan pablo ii fue el primer pont\u00edfice que sali\u00f3 de la ciudad del vaticano para ser hospitalizado.[39]\u200b desde el atentado del 13 de mayo de 1981, fue internado en el policl\u00ednico agostino gemelli en varias oportunidades: el 20 de junio del mismo a\u00f1o, por una infecci\u00f3n derivada de la herida sufrida; el 15 de julio de 1992, en que se le practic\u00f3 una colecistectom\u00eda, con extirpaci\u00f3n adicional de treinta cent\u00edmetros de intestino por presencia de un adenoma tubulovelloso benigno;[39]\u200b[40]\u200b el 11 de noviembre de 1993, por una luxaci\u00f3n del hombro; el 28 de noviembre de 1995 por una fractura femoral; el 8 de septiembre de 1996 para una operaci\u00f3n de apendicitis.[41]\u200b el avance de la enfermedad de parkinson lo debilit\u00f3 hasta la indefensi\u00f3n, limitando su capacidad de habla.[42]\u200b su sucesor joseph ratzinger, se\u00f1al\u00f3 que en los \u00faltimos a\u00f1os del pontificado de juan pablo ii, el sufrimiento que padeci\u00f3 fue casi una forma de gobierno:\n\n \n\nel deterioro f\u00edsico de juan pablo ii se increment\u00f3 hasta su fallecimiento en 2005. en aquel a\u00f1o tuvo que ser hospitalizado por un s\u00edndrome de dificultad respiratoria. se le realiz\u00f3 una traqueotom\u00eda a mediados de marzo. hacia finales del mismo mes su estado se agrav\u00f3 y entre el 31 de marzo y el 1 de abril sufri\u00f3 una septicemia por complicaci\u00f3n de una infecci\u00f3n de v\u00edas urinarias.\n\nfalleci\u00f3 el 2 de abril de 2005 a las 21:37 (la noche previa al domingo de la divina misericordia). pocos minutos despu\u00e9s, monse\u00f1or leonardo sandri anunci\u00f3 la noticia a las personas congregadas en la plaza de san pedro y al mundo entero. los d\u00edas despu\u00e9s de su muerte, algunos peri\u00f3dicos publicaron que su \u00faltima palabra fue \"am\u00e9n\", sin embargo la santa sede desminti\u00f3 esta versi\u00f3n y afirm\u00f3 que las \u00faltimas palabras fueron en polaco: \"pozw\u00f3lcie mi i\u015b\u0107 do domu ojca\" (d\u00e9jenme ir a la casa de mi padre). la muerte fue comprobada por el cardenal camarlengo eduardo mart\u00ednez somalo. el camarlengo comunic\u00f3 la muerte al cardenal camillo ruini, como \u00abvicario para la urbe\u00bb y el cardenal-decano del colegio cardenalicio, joseph ratzinger, inform\u00f3 oficialmente a todos los cardenales convoc\u00e1ndolos al c\u00f3nclave,[44]\u200b al declararse la sede vacante.\nal ser anunciada su muerte, en medio del rezo del rosario, el p\u00fablico presente en la plaza de san pedro prorrumpi\u00f3 en nutridos aplausos. las luces de su habitaci\u00f3n en el palacio apost\u00f3lico se apagaron por un instante para comunicar de esta manera el momento de su fallecimiento, pero luego fueron encendidas nuevamente y as\u00ed permanecieron.\nsu muerte se produjo debido a una septicemia y a un colapso cardiopulmonar irreversible, agravado por su enfermedad de parkinson. ten\u00eda 84 a\u00f1os y 11 meses. en su agon\u00eda, le dict\u00f3 a su secretario, stanis\u0142aw dziwisz, una carta en la que dec\u00eda:\n\n \n\nlos funerales pusieron de manifiesto el alto grado de aprecio hacia juan pablo ii, no solo de parte de mandatarios de muchos pa\u00edses,[45]\u200b sino tambi\u00e9n de gente de toda condici\u00f3n social. tuvieron una alta resonancia pol\u00edtica por algunos gestos inesperados, como el saludo entre los mandatarios de israel, ir\u00e1n y siria.[46]\u200b\n\n\n==== juan pablo magno ====\ndespu\u00e9s de su muerte, cat\u00f3licos reconocidos,[47]\u200b desde el cardenal brit\u00e1nico cormac murphy-o'connor,[48]\u200b hasta el arzobispo harry joseph flynn y el obispo thomas g. doran,[49]\u200b su sucesor en el pontificado, benedicto xvi, como tambi\u00e9n el peri\u00f3dico l'osservatore romano, se han referido a juan pablo ii como juan pablo magno. a\u00fan no se sabe si este p\u00f3stumo t\u00edtulo se impondr\u00e1, ya que no existe ning\u00fan procedimiento formal para asignar este apelativo.\nmuchos seguidores del pont\u00edfice demandaron que fuese canonizado tan pronto como fuera posible, gritando santo subito (\"santo ya\") durante los actos de exposici\u00f3n p\u00fablica de sus restos mortales y misas de funeral.\n\n\n=== proceso de beatificaci\u00f3n ===\nel 13 de mayo de 2005, el cardenal camillo ruini, vicario para la ciudad de roma, dio formalmente por iniciado el proceso de beatificaci\u00f3n de juan pablo ii;[50]\u200b para ello, benedicto xvi concedi\u00f3 el 28 de abril dispensa del plazo de cinco a\u00f1os de espera despu\u00e9s de la muerte requerido por el derecho can\u00f3nico para iniciar el proceso de beatificaci\u00f3n,[51]\u200b de modo similar a como hizo el propio juan pablo ii con el proceso de beatificaci\u00f3n de teresa de calcuta.\nel 2 de abril de 2007, dos a\u00f1os despu\u00e9s de su muerte, concluy\u00f3 la fase diocesana del proceso de beatificaci\u00f3n, reuni\u00e9ndose todos los testimonios sobre su vida y los presuntos milagros, entre los que destaca el de la monja francesa marie simon pierre, quien asegur\u00f3 haber sido curada de la enfermedad de parkinson gracias a la intercesi\u00f3n del pont\u00edfice, que hab\u00eda fallecido dos meses antes.[52]\u200b\nen una misa que se celebr\u00f3 en la plaza de san pedro el mismo d\u00eda, el papa benedicto xvi asegur\u00f3 que el proceso avanza \u00abcon rapidez\u00bb.[53]\u200b en tal fecha, finalizada la primera fase de su proceso de canonizaci\u00f3n, le fue concedido el t\u00edtulo de siervo de dios.[54]\u200b\nel 19 de diciembre de 2009, benedicto xvi lo declar\u00f3 venerable.[55]\u200b un milagro atribuido a su intercesi\u00f3n fue analizado y considerado inexplicable seg\u00fan la ciencia, por lo que tras diversas reuniones, el papa benedicto xvi autoriz\u00f3 la beatificaci\u00f3n de juan pablo ii en enero de 2011.[56]\u200b[57]\u200b la ceremonia de beatificaci\u00f3n se llev\u00f3 a cabo el 1 de mayo de 2011 (domingo de la divina misericordia).\na principios de 2011 el padre federico lombardi, portavoz de la casa pontificia, anunci\u00f3 la fecha de la beatificaci\u00f3n y el traslado de sus restos mortales,[58]\u200b que hasta entonces se encontraban en la cripta vaticana, hasta la capilla de san sebasti\u00e1n de la bas\u00edlica de san pedro, contigua a la de la piedad de miguel \u00e1ngel.\neste proceso de beatificaci\u00f3n ha sido catalogado como el m\u00e1s corto de la historia moderna de la iglesia cat\u00f3lica, ya que dur\u00f3 seis a\u00f1os y treinta d\u00edas, superando en un mes el proceso de beatificaci\u00f3n de teresa de calcuta.[59]\u200b a pesar de ello, y seg\u00fan las declaraciones de lombardi, el proceso se ha hecho de manera minuciosa, con completos estudios sobre el milagro de la curaci\u00f3n de sor marie simon y la propia vida del pont\u00edfice.\n\n\n=== canonizaci\u00f3n ===\n\nel 5 de julio de 2013 el papa francisco firm\u00f3 el decreto que autoriz\u00f3 la canonizaci\u00f3n de juan pablo ii y de juan xxiii, realizada en una ceremonia hist\u00f3rica en la ciudad del vaticano el 27 de abril de 2014.\n\n\n== relaciones internacionales ==\nal inicio del pontificado de juan pablo ii, la santa sede ten\u00eda relaciones diplom\u00e1ticas con 84 estados. al fallecer este papa, las ten\u00eda con 173. igualmente, participa como miembro de pleno derecho o como observadora en varios organismos internacionales y regionales.\nlas 104 visitas internacionales de juan pablo ii, fueron realizadas mayoritariamente en su doble calidad de jefe de estado y el de cabeza de la iglesia cat\u00f3lica; por ello el gesto del jefe de estado del pa\u00eds receptor (si es de cultura cristiana) de saludarle primero con la mano (trat\u00e1ndose del encuentro de dos jefes de estado) y finalmente despu\u00e9s con la cl\u00e1sica reverencia y besamanos. el primer viaje que su santidad juan pablo ii hizo fue a santo domingo, rep\u00fablica dominicana desde donde se traslad\u00f3 a m\u00e9xico, al que \u00e9l llamaba \u00abm\u00e9xico siempre fiel\u00bb, una frase que se ha vuelto inmortal. los pa\u00edses de am\u00e9rica latina que m\u00e1s visit\u00f3, fueron m\u00e9xico en cinco ocasiones, brasil en cuatro, rep\u00fablica dominicana y guatemala en tres (que le serv\u00edan incluso de sedes para visitar otros pa\u00edses cercanos), y nicaragua en dos ocasiones, al igual que per\u00fa, el salvador y venezuela.\n\njuan pablo ii demostr\u00f3 adem\u00e1s ser un h\u00e1bil diplom\u00e1tico. reci\u00e9n asumido su pontificado, debi\u00f3 enfrentar en diciembre de 1978 la crisis preb\u00e9lica existente entre argentina y chile[60]\u200b a causa de la aplicaci\u00f3n del laudo arbitral dictado por la reina isabel ii del reino unido referente al conflicto del canal beagle. en momentos en que ambas naciones ten\u00edan sus tropas desplegadas a lo largo de la frontera \u2014existen incluso evidencias que indicar\u00edan el inicio de las operaciones militares\u2014, juan pablo ii, aprovechando los v\u00ednculos de los militares con la iglesia, influy\u00f3 decisivamente en impedir el inicio de las hostilidades enviando al cardenal antonio samor\u00e9 como su representante, obteniendo la separaci\u00f3n de las fuerzas y el inicio de un proceso de mediaci\u00f3n que culmin\u00f3 el 29 de noviembre de 1984 con la firma del tratado de paz y amistad[61]\u200b entre ambos pa\u00edses.\nfue un extraordinario pol\u00edglota.[62]\u200b no solo lleg\u00f3 a dominar el polaco, esperanto, griego cl\u00e1sico, lat\u00edn, italiano, franc\u00e9s, espa\u00f1ol, portugu\u00e9s, ingl\u00e9s y alem\u00e1n, sino que tambi\u00e9n tuvo suficientes conocimientos del checo, lituano, ruso y h\u00fangaro; adem\u00e1s, ten\u00eda conocimientos de japon\u00e9s, tagalo y varias lenguas africanas. fue un deportista \u00e1vido y un esquiador experto en su juventud.[63]\u200b[64]\u200b\nha sido el primer papa en hacer un uso intensivo de los medios de comunicaci\u00f3n y, en especial, de internet para hacer que llegue su mensaje, adem\u00e1s de tener acercamientos con l\u00edderes de religiones tales como la jud\u00eda, musulmana, ortodoxa y tibetana (a trav\u00e9s del dal\u00e1i lama), entre otras.[cita requerida]\n\n\n== resonancia de su pontificado ==\ncon uno de los pontificados m\u00e1s largos de la historia, son muchos los hechos significativos en \u00e9l. respecto de la pol\u00edtica mundial, poco antes de su muerte, la bbc coment\u00f3, refiriendo una significativa toma de postura de mijail gorbachov: \"el papa \u2014le dijo gorbachov entonces a su esposa raisa\u2014 es la autoridad moral m\u00e1s importante del mundo y es eslavo\". el entendimiento entre ambas personalidades sin duda facilit\u00f3 el camino hacia la democracia en el bloque oriental\".[66]\u200b\nen palabras de wojciech jaruzelski, \u00faltimo mandatario en la polonia comunista, la visita de juan pablo ii a polonia en 1979, fue el \"detonador\" de los cambios.[67]\u200b con ocasi\u00f3n de su fallecimiento, el presidente del parlamento europeo, el socialista jos\u00e9 borrell, escrib\u00eda:\n\n \n\nel canciller alem\u00e1n gerhard schr\u00f6der, declaraba que el papa hab\u00eda \u00abinfluido en la integraci\u00f3n pac\u00edfica de europa de muchas formas. por sus esfuerzos y por su impresionante personalidad, ha cambiado nuestro mundo\u00bb.[69]\u200b\nse destaca tambi\u00e9n su empe\u00f1o en pro de los derechos humanos: \"su empe\u00f1o como pont\u00edfice fue no solo el difundir el evangelio, sino el transformar el papado romano en el portavoz de los derechos humanos\".[70]\u200b\nel balance de su vida, desde un punto de vista religioso y personal, lo traz\u00f3 el entonces cardenal ratzinger \u2014luego benedicto xvi\u2014 en el funeral por juan pablo ii:\n\n \n\nentre distintas condecoraciones, fue considerado dos veces una de las 100 personas m\u00e1s influyentes de la revista time y en 1994, fue nombrado persona del a\u00f1o.\n\n\n== controversias sobre su pontificado ==\njuan pablo ii tuvo que afrontar durante su pontificado y tambi\u00e9n tras su muerte diferentes controversias, tanto a nivel interno de la iglesia como en el encuentro con el mundo contempor\u00e1neo. entre estas, las m\u00e1s c\u00e9lebres fueron:\n\ndurante su pontificado la congregaci\u00f3n para la doctrina de la fe, dirigida entonces por el cardenal joseph ratzinger (su sucesor en el papado como benedicto xvi), prohibi\u00f3 la ense\u00f1anza a te\u00f3logos cat\u00f3licos como leonardo boff, jos\u00e9 mar\u00eda castillo s\u00e1nchez o juan antonio estrada,[72]\u200b dentro de un exitoso movimiento para aislar y neutralizar a los promotores de la teolog\u00eda de la liberaci\u00f3n en am\u00e9rica latina, o a hans k\u00fcng, uno de los m\u00e1s destacados te\u00f3logos cat\u00f3licos etiquetados como \"progresistas\".los extensos y trabajados documentos de la congregaci\u00f3n destacan aquellos puntos que son incompatibles con la doctrina cat\u00f3lica.[73]\u200botras cr\u00edticas internas provinieron de los sectores m\u00e1s tradicionales, especialmente debido a la excomuni\u00f3n del obispo franc\u00e9s marcel lefebvre, l\u00edder del movimiento tradicionalista conocido como la fraternidad de san p\u00edo x, el 1 de julio de 1988 por consagrar a cuatro obispos sin autorizaci\u00f3n formal. juan pablo ii, adem\u00e1s de explicitar su tristeza por esa actitud,[74]\u200b se\u00f1al\u00f3 las razones de la decisi\u00f3n en la carta apost\u00f3lica ecclesia dei presentada en forma de motu proprio: \u00abese acto ha sido en s\u00ed mismo una desobediencia al romano pont\u00edfice en materia grav\u00edsima y de capital importancia para la unidad de la iglesia, como es la ordenaci\u00f3n de obispos, por medio de la cual se mantiene sacramentalmente la sucesi\u00f3n apost\u00f3lica. por ello, esa desobediencia \u2014que lleva consigo un verdadero rechazo del primado romano\u2014 constituye un acto cism\u00e1tico\u00bb.[74]\u200b ya fallecidos lefebvre y juan pablo ii, y luego de recibir \u00abel compromiso expresado\u00bb por monse\u00f1or bernard fellay en su nombre y en el de los otros obispos consagrados de \u00abser y permanecer cat\u00f3licos\u00bb, de aceptar \u00abtodas sus ense\u00f1anzas con \u00e1nimo filial\u00bb y de creer \u00abfirmemente en el primado de pedro y en sus prerrogativas\u00bb, la censura de excomuni\u00f3n latae sententiae declarada por la congregaci\u00f3n para los obispos el 1 de julio de 1988 fue levantada por esa misma congregaci\u00f3n el 21 de enero de 2009 \u00abcomo signo para promover la unidad en la caridad de la iglesia universal, y por su medio, llegar a remover el esc\u00e1ndalo de la divisi\u00f3n\u00bb.[75]\u200bdesde sectores considerados progresistas dentro de la iglesia, se ha considerado que juan pablo ii encabez\u00f3 una corriente neoconservadora que impidi\u00f3 o dificult\u00f3 el proceso de renovaci\u00f3n iniciado a partir del concilio vaticano ii.[76]\u200b[77]\u200b[78]\u200b con este fin, este papa habr\u00eda favorecido a nuevos movimientos neoconservadores como el opus dei, comuni\u00f3n y liberaci\u00f3n, legionarios de cristo, focolares, carism\u00e1ticos o el camino neocatecumenal.[72]\u200bjuan pablo ii se mantuvo fiel a las normas de moral sexual emanadas de la enc\u00edclica humanae vitae, que recordaba la posici\u00f3n de la iglesia a lo largo de los siglos sobre este tema (promulgada por pablo vi en 1968). al igual que le ocurri\u00f3 a pablo vi, esta posici\u00f3n recibi\u00f3 cr\u00edticas por parte de algunos sectores cat\u00f3licos que reclamaban un cambio de ideolog\u00eda en consonancia con los tiempos; conden\u00f3 tambi\u00e9n el uso de anticonceptivos siguiendo a sus predecesores en el pontificado,[79]\u200b y adem\u00e1s fue expl\u00edcito en prohibir a los cat\u00f3licos el uso de medios profil\u00e1cticos bajo cualquier circunstancia, \u00abtampoco para los enfermos de sida o para personas que quieren utilizar los anticonceptivos como prevenci\u00f3n contra la inmunodeficiencia\u00bb (12 de noviembre de 1988, roma).[80]\u200b dicha posici\u00f3n le atrajo duras cr\u00edticas de sectores que ven a \u00e9sta como un obst\u00e1culo para la lucha y la prevenci\u00f3n de enfermedades de transmisi\u00f3n sexual como el sida y el control de la natalidad en pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo. sin embargo, dentro de sus principios \u00e9ticos dio explicaciones a este problema en su enc\u00edclica evangelium vitae.[81]\u200bsu oposici\u00f3n a relajar las exigencias de celibato de los sacerdotes, especialmente despu\u00e9s de las presiones de muchos grupos ante los esc\u00e1ndalos de algunos ministros en diferentes pa\u00edses.[cita requerida]la posici\u00f3n de la mujer dentro de la iglesia cat\u00f3lica: en su vertiente doctrinal reafirm\u00f3 la doctrina cat\u00f3lica de que la mujer no puede ser ordenada sacerdote[82]\u200b y en su vertiente administrativa y de gobierno, la estructura de la iglesia, formada \u00edntegramente por hombres ordenados, no tiene a ninguna mujer en ning\u00fan puesto relevante. parad\u00f3jicamente y pese a la confirmaci\u00f3n de esta antigua tradici\u00f3n, el pontificado de juan pablo ii es el que m\u00e1s avances ha tenido en cuanto a la posici\u00f3n de la mujer en la iglesia cat\u00f3lica. algunas mujeres llegaron a representar a la iglesia de modo oficial en conferencias internacionales. fue adem\u00e1s el primer papa de la historia que escribi\u00f3 un documento extenso dedicado a la mujer, la carta ap\u00f3stolica \"dignidad de la mujer\" en donde se puede leer: \"en el a\u00f1o mariano, la iglesia desea dar gracias a la sant\u00edsima trinidad por el \u00abmisterio de la mujer\u00bb y por cada mujer, por lo que constituye la medida eterna de su dignidad femenina, por las \u00abmaravillas de dios\u00bb, que en la historia de la humanidad se han cumplido en ella y por medio de ella. en definitiva, \u00bfno se ha obrado en ella y por medio de ella lo m\u00e1s grande que existe en la historia del hombre sobre la tierra, es decir, el acontecimiento de que dios mismo se ha hecho hombre?\".[83]\u200bel car\u00e1cter ecum\u00e9nico del pont\u00edfice: aunque la iglesia cat\u00f3lica adelanta los di\u00e1logos ecum\u00e9nicos con las diferentes iglesias, en el caso de las iglesias protestantes no reconoce a sus ministros ni a sus celebraciones eucar\u00edsticas como v\u00e1lidas. sin embargo, el bautismo de las iglesias protestantes es v\u00e1lido en virtud del antiguo credo ecum\u00e9nico \"un solo bautismo\", siempre y cuando sea de acuerdo a la f\u00f3rmula trinitaria. los partidarios de juan pablo ii, por su parte, reconocen los enormes avances que ha habido en este campo en su pontificado y la correspondencia entre m\u00e1s de 400 a\u00f1os de separaci\u00f3n de la reforma protestante y un proceso de di\u00e1logo comenzado abiertamente durante el concilio vaticano ii.[84]\u200bfue criticado por visitar pa\u00edses de gobierno dictatorial, como chile bajo la dictadura de pinochet o la cuba de fidel castro, o por haber apoyado la labor del nuncio en argentina durante la dictadura militar, p\u00edo laghi, que, seg\u00fan defensores de los derechos humanos en argentina, apoy\u00f3 t\u00e1citamente la represi\u00f3n llevada a cabo por los militares.[85]\u200b al tiempo que esto ocurr\u00eda, juan pablo ii critic\u00f3 p\u00fablicamente, durante su visita a nicaragua en 1983, a ernesto cardenal por ocupar un cargo en el gobierno sandinista como ministro de educaci\u00f3n del r\u00e9gimen que hab\u00eda derrocado la dictadura de somoza en 1979; pocos meses m\u00e1s tarde suspendi\u00f3 a divinis del ejercicio del sacerdocio al propio cardenal y a otros tres sacerdotes por el mismo motivo.[86]\u200b estos incidentes fueron presentados por sus detractores como un alineamiento del papado con las dictaduras militares latinoamericanas. sin embargo, para otros sectores, visitas como la efectuada a cuba en 1998, constituyeron un intento del papa por abrir la dureza de los reg\u00edmenes, como hizo en polonia, su propio pa\u00eds.ha sido tambi\u00e9n criticado por su excesiva proyecci\u00f3n externa y su frecuente aparici\u00f3n en ceremonias multitudinarias, con la consiguiente presencia en medios de comunicaci\u00f3n. ello habr\u00eda contribuido a trivializar la figura del papa, hasta el punto de que diversos ambientes cat\u00f3licos le acusan de haber convertido a la iglesia en un espect\u00e1culo de masas y no en el lugar de espiritualidad profunda que deber\u00eda ser.[cita requerida] el propio juan pablo ii, sin embargo, sol\u00eda justificar sus viajes por la oportunidad de hacer presente la doctrina de la iglesia en todas partes;[87]\u200b muchas veces \u2014afirman sus partidarios\u2014 su viaje ha sido ocasi\u00f3n de dar a conocer al mundo grandes injusticias que de otro modo habr\u00edan quedado oscurecidas, como las graves violaciones a la libertad y los derechos humanos en la europa oriental de entonces, los barrios de favelas en brasil o el atraso econ\u00f3mico de tantos pa\u00edses de \u00e1frica.asimismo ha sido criticado por no actuar adecuadamente durante su pontificado contra los abusos sexuales a menores cometidos por sacerdotes. al menos desde 1985 habr\u00eda sabido del encubrimiento de algunos obispos hacia los presuntos agresores, seg\u00fan el abogado thomas doyle.[88]\u200b un informe promovido por la secretar\u00eda de estado de la santa sede revel\u00f3 que juan pablo ii tambi\u00e9n ignor\u00f3 las denuncias sobre la conducta sexual inapropiada del obispo theodore mccarrick, conocidas por aquel en 1999. a pesar de los \"rumores\" y de las verificaciones practicadas a mediados de los noventa, y de que el propio mccarrick reconoci\u00f3 posteriormente que hab\u00eda dormido de forma \u201cimprudente\u201d con seminaristas, juan pablo ii promovi\u00f3 al religioso estadounidense al cardenalato en 2001.[89]\u200b seg\u00fan una investigaci\u00f3n realizada en polonia, ya como cardenal encubri\u00f3 a varios sacerdotes pederastas, traslad\u00e1ndolos de parroquia.[90]\u200b precisamente las acusaciones de encubrimiento a pederastas como el mexicano marcial maciel, fundador de los legionarios de cristo, fueron el principal argumento de numerosos te\u00f3logos contra la r\u00e1pida beatificaci\u00f3n del papa (ocurrida seis a\u00f1os despu\u00e9s de su muerte).[91]\u200b\n\n\n== documentos de juan pablo ii ==\n\n\n=== enc\u00edclicas ===\n\nredact\u00f3 las 14 enc\u00edclicas siguientes (ordenadas cronol\u00f3gicamente).\n\nredemptor hominis (4 de marzo de 1979)\ndives in misericordia (30 de noviembre de 1980)\nlaborem exercens (14 de septiembre de 1981)\nslavorum apostoli (2 de junio de 1985)\ndominum et vivificantem (18 de mayo de 1986)\nredemptoris mater (25 de marzo de 1987)\nsollicitudo rei socialis (30 de diciembre de 1987)\nredemptoris missio (7 de diciembre de 1990)\ncentesimus annus (1 de mayo de 1991)\nveritatis splendor (6 de agosto de 1993)\nevangelium vitae (25 de marzo de 1995)\nut unum sint (25 de mayo de 1995)\nfides et ratio (14 de septiembre de 1998)\necclesia de eucharistia (17 de abril de 2003)\n\n\n=== libros escritos por juan pablo ii ===\nmi visi\u00f3n del hombre:[92]\u200b colecci\u00f3n de art\u00edculos sobre \u00e9tica escritos antes que wojty\u0142a fuera elegido papa. en la primera parte de este libro se presenta una \"introducci\u00f3n a la \u00e9tica\", donde el autor expone su opini\u00f3n sobre los principales temas que afectan al hombre, como el amor, la felicidad o la justicia. la segunda parte, \"ensayos de \u00e9tica personalista\", es una selecci\u00f3n de escritos publicados en revistas especializadas. en estos textos karol wojty\u0142a ofrece una significativa aportaci\u00f3n para la fundaci\u00f3n de una \u00e9tica de tipo personalista y presenta al p\u00fablico en espa\u00f1ol la escuela \u00e9tica de lublin.\namor y responsabilidad, un estudio de moral sexual, publicado en 1960, donde aborda los temas de la sexualidad, el amor, la amistad, la castidad, el pecado, el matrimonio, la procreaci\u00f3n, la paternidad, el control de natalidad y el divorcio.[93]\u200b\nsigno de contradicci\u00f3n\npersona y acci\u00f3n. este libro, la obra filos\u00f3fica m\u00e1s importante de wojty\u0142a, presenta la problem\u00e1tica de la acci\u00f3n y la persona, de c\u00f3mo la acci\u00f3n nos ofrece el mejor acceso para penetrar en la esencia intr\u00ednseca de la persona y nos permite conseguir el mayor grado posible de conocimiento de la misma.\npoes\u00edas de karol wojty\u0142a\ndon y misterio: este libro fue publicado el 15 de noviembre de 1996. la ocasi\u00f3n de la publicaci\u00f3n de este libro que ya marca el car\u00e1cter personal y retrospectivo del escritor, es debido a que se celebraba su 50 aniversario de ordenaci\u00f3n sacerdotal. este libro es un testimonio muy personal pero a la vez abarcador de su vocaci\u00f3n sacerdotal: recuerdos y reflexiones, sus memorias sobre los or\u00edgenes de su sacerdocio.[94]\u200b\n\u00a1levantaos! \u00a1vamos!: libro publicado en mayo de 2004, poco menos de un a\u00f1o despu\u00e9s de haber celebrado su vig\u00e9simo quinto aniversario como sumo pont\u00edfice y a los 45 a\u00f1os de haber sido nombrado obispo, recoge sus \u00edntimas reflexiones sobre su experiencia episcopal. este libro complementa la exhortaci\u00f3n post-sinodal pastores gregis sobre el ministerio del obispo en la iglesia del 16 de octubre de 2003. wojty\u0142a mismo indica que este libro fue tomando forma cuando escuchaba a los dem\u00e1s obispos dar sus testimonios sobre el ministerio episcopal durante el s\u00ednodo de obispos del a\u00f1o 2000 celebrado en roma. el tono de este libro es muy parecido a \u201cdon y misterio\u201d. karol wojty\u0142a era un hombre que ponderaba lo hermoso del paso de dios por su vida y reflexionaba en su coraz\u00f3n profundo y emocionado, el amor misericordioso de un dios padre y tierno. en este escrito, obra de un anciano f\u00edsicamente inv\u00e1lido, se evidencia el optimismo cristiano, la esperanza de un creyente ante el misterio de una vocaci\u00f3n dificil\u00edsima, sobre todo despu\u00e9s del concilio vaticano ii. wojty\u0142a se alegra al revivir sus experiencias particulares. hace confidencias y recorre los r\u00edos, monta\u00f1as, vecindarios, santuarios de su querida polonia, rescata conversaciones con sus amigos y conocidos. incluso relata palabras y gestos tales como los del arzobispo de cracovia que, al recibirlo como obispo auxiliar, dice de \u00e9l: \u201chabemus papam\u201d.\nmemoria e identidad\ntr\u00edptico romano. meditaciones (2003): karol wojty\u0142a afronta las grandes cuestiones de la vida y de su vida, penetrando en el misterio de su elecci\u00f3n como papa e incluso en la de su sucesor. consta de tres partes: la primera, \"arroyo\", es una contemplaci\u00f3n m\u00edstica de la naturaleza. la segunda parte, \"meditaciones sobre el libro del g\u00e9nesis en el umbral de la capilla sixtina\", es una reflexi\u00f3n sobre el hombre, imagen de dios, desde la creaci\u00f3n hasta el juicio final, inspir\u00e1ndose en la impresionante serie de im\u00e1genes de miguel \u00e1ngel que preside el recinto, donde los cardenales se re\u00fanen cada vez que van a elegir a un nuevo papa. la tercera parte, \"monte en la regi\u00f3n de moria\", se basa en la evocaci\u00f3n de ur de caldea, la patria de abraham, y la conversaci\u00f3n entre el patriarca y su hijo isaac, al que abraham estuvo a punto de sacrificar en el monte moria, como prueba de su lealtad a dios.\ncruzando el umbral de la esperanza. libro entrevista con el periodista vittorio messori.[95]\u200b\n\n\n=== discograf\u00eda ===\nfue el primer papa que recurri\u00f3 a los medios fonogr\u00e1ficos para divulgar su mensaje, bien sea en forma de discursos, oraciones (como el rosario) y cantos gregorianos entonados por \u00e9l mismo. he aqu\u00ed una relaci\u00f3n aproximada de sus grabaciones:\n\n\n== documentos sobre juan pablo ii ==\n\n\n=== discograf\u00eda ===\n\n\n=== documentales ===\nel papa que hizo la historia producido por el centro televisivo vaticano, distribuido por hdh communications, 2006.\njuan pablo ii - os cuento mi vida producido por nova-t, distribuido por hdh communications, 2006.\nlas llaves del reino - de juan pablo ii a benedicto xvi producido por el centro televisivo vaticano, distribuido por hdh communications, 2006.\njuan pablo ii - su vida, su pontificado producido por el centro televisivo vaticano, distribuido por hdh communications, 2006.\njuan pablo ii en los 90 (2001). producido por el centro televisivo vaticano, distribuido por hdh comunications. este programa fue emitido por varios canales de televisi\u00f3n, a principios del siglo xxi.\nvisita a chile de juan pablo ii (1997 - 2005) producidos conjuntamente por el centro televisivo vaticano y la corporaci\u00f3n de televisi\u00f3n de la pontificia universidad cat\u00f3lica de chile (canal 13) y hdh comunications. estos se repartieron en el diario el mercurio de santiago.\n\n\n=== largometrajes ===\n\nda un paese lontano (de un pa\u00eds lejano) (1981), dirigida por krzysztof zanussi.[96]\u200b\npope john paul ii (tv) (1984).[97]\u200b\nkarol: un hombre que se hizo papa (2005) (t\u00edtulo original \"karol, un uomo diventato papa\", dirigida por giacomo battiato).\nkarol: el papa, el hombre (2006) (t\u00edtulo original \"karol - un papa rimasto uomo\"', dirigida por giacomo battiato) secuela de la anterior.\n\n\n== v\u00e9ase tambi\u00e9n ==\n portal:iglesia cat\u00f3lica. contenido relacionado con iglesia cat\u00f3lica.\nanexo:visitas pastorales de juan pablo ii fuera de italia\nanexo:santos canonizados por juan pablo ii\nanexo:beatificados por juan pablo ii\nanexo:cardenales creados por juan pablo ii\n\n\n== referencias ==\n\n\n== bibliograf\u00eda ==\ndocumentos del santo padre juan pablo ii: 1988-1999. ciudad del vaticano: pontificia comisi\u00f3n para am\u00e9rica latina, 1999\njuan pablo ii: mi dec\u00e1logo para el tercer milenio. madrid: ppc, 1994: se trata de una recopilaci\u00f3n de la doctrina y pensamiento del papa juan pablo ii, en torno a diez temas (la fe, la iglesia, la oraci\u00f3n, el amor, la historia, el mal, el trabajo, el mundo, la paz y las diversas religiones).\njuan pablo ii: cincuenta palabras para el pr\u00f3ximo milenio, edici\u00f3n de saverio gatea. barcelona: mondadori, 1998: una recopilaci\u00f3n.\nweigel, george (2000). biograf\u00eda de juan pablo ii, testigo de esperanza. plaza & jan\u00e9s editores. isbn 978-84-01-37652-8. \nandrea riccardi (2011). juan pablo ii: la biograf\u00eda. san pablo. isbn 9788428538053. \n\n\n== enlaces externos ==\n wikimedia commons alberga una galer\u00eda multimedia sobre juan pablo ii.\n wikimedia commons alberga una categor\u00eda multimedia sobre juan pablo ii.(categor\u00eda)\n wikisource contiene obras originales de o sobre juan pablo ii.\n wikiquote alberga frases c\u00e9lebres de o sobre juan pablo ii.\n wikinoticias tiene noticias relacionadas con juan pablo ii.\n\u00abcartas apost\u00f3licas\u00bb de juan pablo ii.\ncatholic-hierarchy.org, fechas importantes en su carrera en la iglesia (en ingl\u00e9s)\necuaderno.com, \u00abjuan pablo ii: fuentes de informaci\u00f3n\u00bb (enlaces).\noficina de prensa de la santa sede, \u00absu santidad juan pablo ii, breve biograf\u00eda\u00bb.\nolegario gonz\u00e1lez de cardedal, \u00abjuan pablo ii, ante el fin de siglo y otros\u00bb, abc literario, 27-12-1996.\nphilosophica.info, \u00abkarol wojty\u0142a\u00bb (enciclopedia filos\u00f3fica).\nunivisi\u00f3n.com, \u00abjuan pablo ii, su biograf\u00eda\u00bb.\nvatican.va, documentos varios sobre y de juan pablo ii."