["la", "k", "en", "may\u00fascula", "k", "nombre", "ka", "plural", "kas", "es", "la", "und\u00e9cima", "letra", "y", "la", "octava", "consonante", "del", "alfabeto", "espa\u00f1ol", "y", "del", "alfabeto", "latino", "b\u00e1sico", "en", "espa\u00f1ol", "representa", "un", "sonido", "consonante", "obstruyente", "oclusivo", "velar", "y", "sordo", "y", "en", "general", "se", "usa", "en", "palabras", "que", "no", "tienen", "el", "mismo", "origen", "que", "las", "lenguas", "romances", "historia", "el", "grafo", "de", "la", "'k'", "proviene", "de", "la", "letra", "kappa", "que", "fue", "tomada", "de", "la", "kap", "semita", "con", "forma", "de", "mano", "abierta", "esta", "a", "su", "vez", "fue", "posiblemente", "adaptada", "por", "los", "semitas", "que", "vivieron", "en", "egipto", "de", "una", "mano", "jerogl\u00edfica", "que", "representaba", "el", "sonido", "de", "la", "'d'", "los", "semitas", "le", "asignaron", "a", "esta", "el", "valor", "fon\u00e9tico", "k", "que", "representa", "el", "actual", "sonido", "de", "la", "'k'", "ya", "que", "\"mano\"", "en", "su", "idioma", "comenzaba", "con", "este", "sonido", "en", "las", "primeras", "inscripciones", "en", "lat\u00edn", "las", "letras", "'c'", "'k'", "y", "'q'", "eran", "usadas", "para", "representar", "el", "sonido", "k", "y", "g", "que", "no", "se", "diferenciaban", "en", "la", "escritura", "la", "'q'", "era", "usada", "para", "representar", "k", "o", "g", "antes", "de", "una", "vocal", "posterior", "u", "o", "la", "'k'", "antes", "de", "a", "y", "la", "'c'", "en", "los", "dem\u00e1s", "casos", "e", "i", "luego", "la", "c", "y", "su", "variante", "la", "g", "reemplazaron", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "usos", "que", "se", "le", "daban", "a", "la", "k", "y", "a", "la", "q", "la", "k", "sobrevivi\u00f3", "solamente", "en", "algunas", "formas", "fosilizadas", "cuando", "las", "palabras", "griegas", "fueron", "tomadas", "por", "el", "lat\u00edn", "la", "kappa", "fue", "cambiada", "al", "grafo", "que", "hoy", "ser\u00eda", "la", "\"c\"", "con", "unas", "pocas", "excepciones", "como", "el", "praenomen", "\"kaeso\"", "algunas", "palabras", "de", "otros", "alfabetos", "fueron", "tambi\u00e9n", "transliteradas", "con", "c", "por", "lo", "que", "en", "las", "lenguas", "romances", "la", "k", "solo", "existe", "en", "palabras", "procedentes", "de", "otros", "grupos", "ling\u00fc\u00edsticos", "el", "celta", "tambi\u00e9n", "escogi\u00f3", "la", "c", "en", "lugar", "de", "la", "k", "y", "esta", "influencia", "continu\u00f3", "hasta", "el", "ingl\u00e9s", "antiguo", "haciendo", "que", "hoy", "el", "ingl\u00e9s", "sea", "la", "\u00fanica", "lengua", "germana", "que", "usa", "la", "c", "y", "la", "k", "por", "el", "sonido", "k", "en", "palabras", "patrimoniales", "aunque", "el", "neerland\u00e9s", "usa", "la", "c", "en", "palabras", "de", "origen", "latino", "distingui\u00e9ndola", "de", "la", "k", "en", "palabras", "patrimoniales", "muchos", "ling\u00fcistas", "ingleses", "prefieren", "revertir", "el", "proceso", "de", "transliteraci\u00f3n", "de", "la", "c", "por", "la", "k", "al", "escribir", "nombres", "propios", "griegos", "por", "lo", "que", "muchos", "de", "estos", "nombres", "que", "en", "espa\u00f1ol", "se", "aceptan", "solo", "con", "'c'", "en", "ingl\u00e9s", "se", "pueden", "escribir", "con", "'k'", "tal", "es", "el", "caso", "de", "hecate", "\"h\u00e9cate\"", "que", "se", "puede", "escribir", "hekate", "usos", "la", "\"k\"", "may\u00fascula", "representa", "al", "elemento", "qu\u00edmico", "el", "potasio", "al", "quilate", "de", "orfebrer\u00eda", "al", "amino\u00e1cido", "la", "lisina", "en", "geometr\u00eda", "a", "la", "constante", "de", "proporcionalidad", "en", "qu\u00edmica", "a", "la", "unidad", "de", "temperatura", "el", "kelvin", "a", "la", "constante", "de", "equilibrio", "en", "f\u00edsica", "al", "n\u00famero", "de", "knudsen", "a", "la", "unidad", "para", "medir", "las", "ondas", "el", "kayser", "en", "f\u00edsica", "de", "part\u00edculas", "un", "ka\u00f3n", "en", "teor\u00eda", "de", "grafos", "al", "grafo", "completo", "en", "el", "b\u00e9isbol", "al", "ponche", "o", "'strikeout'", "en", "abreviaciones", "bancarias", "y", "en", "lenguaje", "computacional", "se", "representan", "n\u00fameros", "en", "una", "notaci\u00f3n", "no", "est\u00e1ndar", "reemplazando", "los", "\u00faltimos", "tres", "ceros", "del", "n\u00famero", "general", "con", "k", "como", "en", "k", "por", "la", "\"k\"", "min\u00fascula", "representa", "en", "el", "sistema", "internacional", "de", "unidades", "si", "el", "prefijo", "si", "para", "mil", "es", "kilo", "oficialmente", "abreviado", "como", "k", "por", "ejemplo", "prefijado", "a", "metrometro", "o", "su", "abreviatura", "m", "kil\u00f3metro", "o", "km", "significa", "mil", "metros", "al", "sonido", "oclusivo", "velar", "sordo", "en", "f\u00edsica", "al", "prefijo", "que", "significa", "kilo", "\"", "veces\"", "a", "la", "constante", "de", "boltzmann", "fon\u00e9tico", "la", "'k'", "tiene", "en", "las", "lenguas", "romances", "y", "germanas", "un", "sonido", "oclusivo", "velar", "sordo", "k", "este", "es", "en", "espa\u00f1ol", "el", "mismo", "sonido", "que", "tiene", "la", "'c'", "cuando", "va", "antes", "de", "\"a\"", "\"o\"", "\"u\"", "y", "el", "que", "tiene", "la", "'q'", "cuando", "forma", "el", "d\u00edgrafo", "\"qu\"", "este", "\u00faltimo", "solo", "aparece", "ante", "las", "vocales", "\"e\"", "e", "\"i\"", "reglas", "para", "su", "uso", "ortogr\u00e1fico", "como", "ya", "se", "mencion\u00f3", "en", "espa\u00f1ol", "se", "escriben", "con", "'k'", "un", "n\u00famero", "reducido", "de", "palabras", "que", "tienen", "una", "procedencia", "distinta", "a", "la", "de", "las", "lenguas", "romances", "es", "decir", "que", "no", "tienen", "origen", "griego", "o", "latino", "a", "excepci\u00f3n", "de", "unas", "pocas", "como", "\"kilo\"", "entre", "estas", "se", "pueden", "mencionar", "las", "palabras", "\"kiosco\"", "preferiblemente", "escrita", "con", "q", "es", "originarias", "del", "persa", "y", "lleg\u00f3", "al", "castellano", "a", "trav\u00e9s", "del", "franc\u00e9s", "\"koala\"", "procedente", "del", "idioma", "dharug", "o", "lenguaje", "de", "s\u00eddney", "una", "lengua", "aborigen", "extinta", "de", "australia", "\"kril\"", "del", "noruego", "\"kiwi\"", "del", "idioma", "maor\u00ed", "\"kerm\u00e9s\"", "del", "neerland\u00e9s", "kerkmis", "kerk", "iglesia", "y", "mis", "misa", "literalmente", "\"festival", "de", "iglesia\"", "\"karate\"", "\"kamikaze\"", "\"kimono\"", "del", "japon\u00e9s", "\"anorak\"", "del", "groenland\u00e9s", "\"yak\"", "del", "tibetanoadem\u00e1s", "de", "muchas", "otras", "que", "son", "nombres", "propios", "katherin", "kevin", "krissel", "kyle", "nueva", "york", "irak", "mark", "zack", "rick", "etc", "los", "nombres", "propios", "hispanizados", "como", "carla", "y", "carina", "tambi\u00e9n", "admiten", "la", "graf\u00eda", "\"k\"", "karla", "karina", "karen", "kenia", "c\u00f3digos", "en", "computaci\u00f3n", "en", "inform\u00e1tica", "se", "usa", "el", "s\u00edmbolo", "\"k\"", "de", "kilo", "para", "designar", "al", "kilobyte", "que", "bien", "puede", "ser", "igual", "a", "bytes", "si", "tiene", "una", "base", "hexadecimal", "y", "se", "simboliza", "\"", "kib\"", "o", "puede", "ser", "igual", "a", "bytes", "si", "se", "usa", "una", "base", "decimal", "como", "la", "usan", "los", "productores", "de", "medios", "\u00f3pticos", "y", "que", "se", "simboliza", "\"", "kb\"", "representaciones", "alternativas", "en", "alfabeto", "fon\u00e9tico", "aeron\u00e1utico", "se", "le", "asigna", "la", "palabra", "kilo", "en", "c\u00f3digo", "morse", "es", "y", "tambi\u00e9n", "significa", "\"cambio\"", "cuando", "se", "ha", "terminado", "de", "transmitir", "un", "mensaje", "en", "el", "idioma", "ingl\u00e9s", "se", "usa", "como", "abreviaci\u00f3n", "de", "la", "expresi\u00f3n", "ok", "coloquialmente", "se", "utiliza", "como", "abreviaci\u00f3n", "de", "la", "expresi\u00f3n", "que", "en", "forma", "de", "pregunta", "letras", "relacionadas", "k", "la", "letra", "rusa", "ka", "la", "letra", "griega", "kappa", "referencias", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "k", "wikcionario", "tiene", "definiciones", "y", "otra", "informaci\u00f3n", "sobre", "k", "diccionariosdigitales", "letra", "k"]