["karl", "heinrich", "marxnota", "tr\u00e9veris", "de", "mayo", "de", "londres", "de", "marzo", "de", "que", "del", "alem\u00e1n", "se", "traduce", "al", "castellano", "como", "carlos", "enrique", "marx", "fue", "un", "fil\u00f3sofo", "economista", "soci\u00f3logo", "historiador", "periodista", "intelectual", "y", "pol\u00edtico", "comunista", "alem\u00e1n", "de", "origen", "jud\u00edo", "en", "su", "vasta", "e", "influyente", "obra", "abarca", "diferentes", "campos", "del", "pensamiento", "en", "la", "filosof\u00eda", "la", "historia", "la", "ciencia", "pol\u00edtica", "la", "sociolog\u00eda", "y", "la", "econom\u00eda", "aunque", "no", "limit\u00f3", "su", "trabajo", "solamente", "a", "la", "investigaci\u00f3n", "pues", "adem\u00e1s", "incursion\u00f3", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "del", "periodismo", "y", "la", "pol\u00edtica", "proponiendo", "siempre", "en", "su", "pensamiento", "una", "uni\u00f3n", "entre", "teor\u00eda", "y", "pr\u00e1ctica", "praxis", "junto", "a", "friedrich", "engels", "es", "el", "padre", "del", "socialismo", "cient\u00edfico", "comunismo", "moderno", "marxismo", "y", "materialismo", "hist\u00f3rico", "sus", "obras", "m\u00e1s", "conocidas", "son", "el", "manifiesto", "del", "partido", "comunista", "en", "coautor\u00eda", "con", "engels", "y", "el", "capital", "publicados", "los", "tomos", "ii", "y", "iii", "p\u00f3stumamente", "marx", "es", "tambi\u00e9n", "citado", "junto", "a", "\u00e9mile", "durkheim", "y", "a", "max", "weber", "como", "uno", "de", "los", "tres", "principales", "arquitectos", "de", "la", "ciencia", "social", "moderna", "a", "la", "vez", "junto", "con", "friedrich", "nietzsche", "y", "sigmund", "freud", "es", "visto", "como", "uno", "de", "los", "tres", "maestros", "del", "siglo", "xix", "de", "la", "\"escuela", "de", "la", "sospecha\"", "por", "paul", "ricoeur", "tambi\u00e9n", "ha", "sido", "descrito", "como", "una", "de", "las", "figuras", "m\u00e1s", "influyentes", "y", "controvertidas", "de", "la", "historia", "en", "una", "encuesta", "de", "la", "bbc", "de", "fue", "votado", "como", "el", "\"mayor", "pensador", "del", "milenio\"", "por", "personas", "de", "todo", "el", "mundo", "nacido", "en", "una", "familia", "de", "clase", "media", "acomodada", "en", "la", "ciudad", "renana", "de", "tr\u00e9veris", "entonces", "recientemente", "incorporada", "al", "reino", "de", "prusia", "fue", "a", "estudiar", "a", "la", "universidad", "de", "bonn", "y", "en", "la", "universidad", "humboldt", "de", "berl\u00edn", "donde", "se", "interes\u00f3", "en", "las", "ideas", "filos\u00f3ficas", "de", "los", "j\u00f3venes", "hegelianos", "en", "se", "comprometi\u00f3", "con", "jenny", "von", "westphalen", "cas\u00e1ndose", "con", "ella", "en", "tras", "la", "finalizaci\u00f3n", "de", "sus", "estudios", "escribi\u00f3", "para", "un", "diario", "radical", "la", "gaceta", "renana", "rheinische", "zeitung", "donde", "comenz\u00f3", "a", "utilizar", "conceptos", "hegelianos", "de", "la", "dial\u00e9ctica", "para", "influir", "en", "sus", "ideas", "sobre", "el", "socialismo", "se", "traslad\u00f3", "a", "par\u00eds", "en", "y", "comenz\u00f3", "a", "colaborar", "con", "otros", "peri\u00f3dicos", "radicales", "como", "los", "anales", "francoalemanes", "deutschfranz\u00f6sische", "jahrb\u00fccher", "y", "adelante!", "vorw\u00e4rts!", "as\u00ed", "como", "una", "serie", "de", "libros", "algunos", "de", "ellos", "coescritos", "con", "engels", "estuvo", "exiliado", "en", "bruselasb\u00e9lgica", "en", "donde", "se", "convirti\u00f3", "en", "una", "figura", "importante", "de", "la", "liga", "de", "los", "comunistas", "antes", "de", "regresar", "a", "colonia", "donde", "fund\u00f3", "su", "propio", "peri\u00f3dico", "la", "nueva", "gaceta", "renana", "neue", "rheinische", "zeitung", "se", "exili\u00f3", "una", "vez", "m\u00e1s", "en", "se", "traslad\u00f3", "a", "londres", "junto", "con", "su", "esposa", "jenny", "y", "sus", "hijos", "en", "londres", "la", "familia", "se", "redujo", "a", "la", "pobreza", "pero", "marx", "sigui\u00f3", "escribiendo", "y", "formulando", "sus", "teor\u00edas", "sobre", "la", "naturaleza", "de", "la", "sociedad", "y", "c\u00f3mo", "cre\u00eda", "que", "podr\u00eda", "mejorarse", "as\u00ed", "como", "una", "campa\u00f1a", "por", "el", "socialismo", "convirti\u00e9ndose", "en", "una", "figura", "destacada", "de", "la", "primera", "internacional", "las", "teor\u00edas", "de", "marx", "sobre", "la", "sociedad", "la", "econom\u00eda", "y", "la", "pol\u00edtica", "que", "se", "conocen", "colectivamente", "como", "el", "marxismo", "sostienen", "que", "todas", "las", "sociedades", "avanzan", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "dial\u00e9ctica", "de", "la", "lucha", "de", "clases", "sistema", "basado", "en", "la", "dial\u00e9ctica", "de", "georg", "hegel", "pero", "con", "un", "enfoque", "materialista", "y", "de", "praxis", "fue", "muy", "cr\u00edtico", "de", "la", "forma", "socioecon\u00f3mica", "vigente", "de", "la", "sociedad", "el", "capitalismo", "a", "la", "que", "lenin", "llam\u00f3", "la", "\"dictadura", "de", "la", "burgues\u00eda\"", "afirmando", "que", "se", "llevaba", "a", "cabo", "por", "las", "acaudaladas", "clases", "due\u00f1as", "de", "los", "medios", "de", "producci\u00f3n", "para", "su", "propio", "beneficio", "teoriz\u00f3", "que", "como", "en", "los", "anteriores", "sistemas", "socioecon\u00f3micos", "inevitablemente", "se", "producir\u00edan", "tensiones", "internas", "producidas", "por", "las", "leyes", "dial\u00e9cticas", "que", "lo", "llevar\u00edan", "a", "su", "reemplazo", "por", "un", "nuevo", "sistema", "a", "cargo", "de", "una", "nueva", "clase", "social", "el", "proletariado", "sostuvo", "que", "la", "sociedad", "bajo", "el", "socialismo", "ser\u00eda", "regida", "por", "la", "clase", "obrera", "en", "lo", "que", "llam\u00f3", "la", "\"dictadura", "del", "proletariado\"", "a", "la", "que", "posteriormente", "se", "llamar\u00e1", "\"socialismo\"", "o", "\"estado", "socialista\"", "cre\u00eda", "que", "el", "socialismo", "ser\u00eda", "a", "su", "vez", "finalmente", "reemplazado", "por", "una", "sociedad", "sin", "estado", "y", "sin", "clases", "llamada", "comunismo", "junto", "con", "la", "creencia", "en", "la", "inevitabilidad", "del", "socialismo", "y", "del", "comunismo", "marx", "luch\u00f3", "activamente", "por", "la", "aplicaci\u00f3n", "del", "primero", "el", "socialismo", "argumentando", "que", "los", "te\u00f3ricos", "sociales", "y", "las", "personas", "desfavorecidas", "deb\u00edan", "realizar", "una", "acci\u00f3n", "revolucionaria", "organizada", "para", "derrocar", "el", "capitalismo", "y", "lograr", "un", "cambio", "socioecon\u00f3mico", "los", "escritos", "de", "marx", "siempre", "recibieron", "relativa", "atenci\u00f3n", "sin", "embargo", "sus", "ideas", "comenzaron", "a", "ejercer", "una", "gran", "influencia", "sobre", "los", "movimientos", "socialistas", "de", "finales", "del", "siglo", "xix", "y", "comienzos", "del", "siglo", "xx", "lenin", "fue", "el", "primer", "te\u00f3ricopr\u00e1ctico", "que", "intent\u00f3", "desarrollar", "el", "pensamiento", "de", "marx", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "los", "llamados", "gobiernos", "revolucionarios", "socialistas", "tomaron", "el", "poder", "en", "una", "variedad", "de", "pa\u00edses", "a", "lo", "largo", "del", "siglo", "xx", "llevando", "a", "la", "formaci\u00f3n", "de", "estados", "como", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "en", "y", "la", "rep\u00fablica", "popular", "china", "en", "con", "diversas", "variantes", "te\u00f3ricas", "desarrolladas", "tales", "como", "el", "leninismo", "y", "el", "mao\u00edsmo", "biograf\u00eda", "primeros", "a\u00f1os", "karl", "marx", "naci\u00f3", "el", "de", "mayo", "de", "en", "la", "casa", "n\u00famero", "de", "la", "calle", "br\u00fcckengasse", "hoy", "br\u00fcckenstra\u00dfe", "n\u00famero", "en", "tr\u00e9veris", "una", "ciudad", "situada", "en", "la", "provincia", "del", "rin", "del", "antiguo", "reino", "de", "prusia", "era", "descendiente", "de", "jud\u00edos", "su", "abuelo", "paterno", "merier", "halevi", "marx", "fue", "el", "rabino", "de", "tr\u00e9veris", "desde", "y", "su", "abuelo", "materno", "era", "un", "rabino", "neerland\u00e9s", "el", "padre", "de", "karl", "herschel", "mordechai", "ser\u00eda", "el", "primero", "en", "la", "l\u00ednea", "en", "recibir", "una", "educaci\u00f3n", "laica", "herschel", "pertenec\u00eda", "a", "una", "clase", "media", "relativamente", "pr\u00f3spera", "era", "poseedor", "de", "algunos", "vi\u00f1edos", "en", "mosela", "se", "convirti\u00f3", "del", "juda\u00edsmo", "al", "protestantismo", "luterano", "para", "evitar", "las", "restricciones", "antisemitas", "antes", "del", "nacimiento", "de", "su", "hijo", "y", "tom\u00f3", "un", "nombre", "alem\u00e1n", "heinrich", "adem\u00e1s", "del", "nombre", "jud\u00edo", "herschel", "era", "un", "hombre", "inclinado", "a", "la", "ilustraci\u00f3n", "estaba", "interesado", "en", "las", "ideas", "de", "los", "fil\u00f3sofos", "immanuel", "kant", "y", "voltaire", "y", "particip\u00f3", "en", "las", "agitaciones", "por", "una", "constituci\u00f3n", "y", "reformas", "en", "prusia", "que", "en", "ese", "momento", "era", "gobernada", "por", "una", "monarqu\u00eda", "absoluta", "en", "comenz\u00f3", "a", "trabajar", "como", "abogado", "y", "en", "se", "traslad\u00f3", "con", "su", "familia", "de", "un", "apartamento", "alquilado", "de", "cinco", "habitaciones", "a", "una", "propiedad", "de", "diez", "habitaciones", "cerca", "de", "la", "porta", "nigra", "la", "madre", "de", "karl", "henrietta", "pressburg", "era", "una", "jud\u00edoneerlandesa", "que", "a", "diferencia", "de", "su", "marido", "era", "semianalfabeta", "afirm\u00f3", "que", "sufr\u00eda", "de", "un", "\"excesivo", "amor", "materno\"", "dedicando", "mucho", "tiempo", "a", "su", "familia", "e", "insistiendo", "en", "la", "limpieza", "dentro", "de", "su", "hogar", "ella", "proven\u00eda", "sin", "embargo", "de", "una", "familia", "de", "pr\u00f3speros", "negociantes", "m\u00e1s", "tarde", "su", "familia", "fund\u00f3", "la", "empresa", "philips", "electronics", "fue", "t\u00eda", "abuela", "de", "anton", "y", "gerard", "philips", "y", "t\u00eda", "bisabuela", "de", "frits", "philips", "poco", "se", "sabe", "sobre", "la", "infancia", "de", "karl", "marx", "era", "el", "tercero", "de", "nueve", "hermanos", "al", "morir", "su", "hermano", "moritz", "en", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "mayor", "fue", "bautizado", "en", "como", "el", "resto", "de", "sus", "hermanos", "sophie", "hermann", "henriette", "loussie", "emille", "y", "karoline", "en", "la", "iglesia", "luterana", "marx", "ten\u00eda", "un", "enorme", "apego", "a", "su", "padre", "heinrich", "jam\u00e1s", "se", "cansaba", "de", "hablar", "de", "\u00e9l", "y", "siempre", "llevaba", "encima", "una", "fotograf\u00eda", "suya", "se", "educ\u00f3", "en", "casa", "hasta", "que", "en", "entr\u00f3", "en", "el", "instituto", "de", "tr\u00e9veris", "en", "alem\u00e1n", "trier", "donde", "su", "maestro", "fue", "hugo", "wyttenbach", "amigo", "de", "su", "padre", "wyttenbach", "hab\u00eda", "empleado", "a", "muchos", "humanistas", "liberales", "como", "profesores", "algo", "que", "enfureci\u00f3", "al", "gobierno", "la", "polic\u00eda", "asalt\u00f3", "el", "colegio", "en", "cuando", "descubri\u00f3", "que", "se", "distribu\u00eda", "a", "los", "alumnos", "literatura", "que", "apoyaba", "el", "liberalismo", "se", "consider\u00f3", "desacato", "a", "la", "autoridad", "por", "lo", "que", "las", "autoridades", "propusieron", "reformas", "y", "remplazaron", "a", "la", "mayor\u00eda", "de", "la", "plantilla", "en", "octubre", "de", "karl", "que", "ten\u00eda", "diecisiete", "a\u00f1os", "fue", "a", "la", "universidad", "de", "bonn", "donde", "deseaba", "estudiar", "filosof\u00eda", "y", "literatura", "pero", "su", "padre", "insisti\u00f3", "en", "el", "derecho", "como", "campo", "de", "estudio", "m\u00e1s", "pr\u00e1ctico", "marx", "abraz\u00f3", "un", "de\u00edsmo", "radical", "y", "la", "idea", "del", "progreso", "como", "camino", "a", "la", "libertad", "y", "perfecci\u00f3n", "en", "sus", "primeros", "escritos", "como", "reflexiones", "de", "un", "adolescente", "al", "elegir", "profesi\u00f3n", "betrachtung", "eines", "j\u00fcnglings", "bei", "der", "wahl", "eines", "berufes", "y", "uni\u00f3n", "de", "los", "creyentes", "en", "cristo", "de", "acuerdo", "con", "juan", "mostrando", "sus", "bases", "y", "esencia", "como", "su", "absoluta", "necesidad", "y", "sus", "efectos", "vereinigung", "der", "gl\u00e4ubigen", "mit", "christo", "nach", "joh", "in", "ihren", "grund", "und", "wesen", "in", "ihrer", "wirkungen", "dargestellt", "fue", "capaz", "de", "evitar", "el", "servicio", "militar", "cuando", "cumpli\u00f3", "los", "a\u00f1os", "porque", "sufr\u00eda", "de", "\"debilidad", "de", "pecho\"", "siendo", "aficionado", "a", "las", "bebidas", "alcoh\u00f3licas", "en", "bonn", "se", "uni\u00f3", "al", "club", "de", "la", "taberna", "de", "tr\u00e9veris", "landsmannschaft", "der", "treveraner", "una", "asociaci\u00f3n", "de", "bebedores", "donde", "en", "cierto", "momento", "lleg\u00f3", "a", "ser", "su", "copresidente", "marx", "no", "ten\u00eda", "inter\u00e9s", "en", "estudiar", "derecho", "y", "debido", "a", "sus", "malas", "notas", "su", "padre", "lo", "oblig\u00f3", "a", "transferirse", "a", "la", "mucho", "m\u00e1s", "seria", "y", "acad\u00e9micamente", "orientada", "universidad", "de", "berl\u00edn", "donde", "sus", "estudios", "de", "derecho", "se", "hicieron", "menos", "importantes", "que", "las", "incursiones", "en", "la", "filosof\u00eda", "y", "la", "historia", "hegelianismo", "y", "activismo", "temprano", "en", "a", "los", "a\u00f1os", "marx", "se", "comprometi\u00f3", "con", "jenny", "von", "westphalen", "una", "baronesa", "de", "la", "clase", "dirigente", "prusiana", "que", "rompi\u00f3", "su", "compromiso", "con", "un", "joven", "alf\u00e9rez", "aristocr\u00e1tico", "para", "estar", "con", "\u00e9l", "su", "eventual", "matrimonio", "carec\u00eda", "en", "las", "convenciones", "sociales", "entonces", "dominantes", "ya", "que", "era", "un", "matrimonio", "entre", "una", "hija", "de", "un", "origen", "noble", "y", "un", "hombre", "de", "origen", "jud\u00edo", "as\u00ed", "como", "entre", "individuos", "que", "pertenec\u00edan", "a", "la", "clase", "media", "y", "media", "alta", "aristocracia", "respectivamente", "estas", "cuestiones", "se", "redujeron", "por", "la", "amistad", "de", "marx", "con", "el", "padre", "de", "jenny", "el", "bar\u00f3n", "ludwig", "von", "westphalen", "un", "arist\u00f3crata", "de", "pensamiento", "liberal", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "marx", "le", "dedicar\u00e1", "su", "tesis", "doctoral", "titulada", "diferencia", "de", "la", "filosof\u00eda", "de", "la", "naturaleza", "en", "dem\u00f3crito", "y", "epicuro", "la", "pareja", "se", "cas\u00f3", "siete", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "en", "alemania", "el", "de", "junio", "de", "en", "la", "iglesia", "de", "san", "pablo", "en", "bad", "kreuznach", "marx", "se", "interes\u00f3", "de", "una", "forma", "cr\u00edtica", "por", "la", "obra", "del", "fil\u00f3sofo", "alem\u00e1n", "g", "w", "f", "hegel", "cuyas", "ideas", "fueron", "ampliamente", "debatidas", "entre", "los", "c\u00edrculos", "filos\u00f3ficos", "europeos", "de", "la", "\u00e9poca", "marx", "escribi\u00f3", "que", "se", "sent\u00eda", "enfermo", "debido", "a", "\"su", "disgusto", "por", "tener", "que", "hacer", "un", "\u00eddolo", "de", "un", "punto", "de", "vista", "que", "detestaba\"", "se", "involucr\u00f3", "con", "un", "grupo", "de", "pensadores", "radicales", "conocidos", "como", "los", "j\u00f3venes", "hegelianos", "que", "se", "reun\u00edan", "en", "torno", "a", "ludwig", "feuerbach", "y", "el", "te\u00f3logo", "bruno", "bauer", "los", "j\u00f3venes", "hegelianos", "se", "identificaban", "con", "el", "liberalismo", "y", "su", "oposici\u00f3n", "radical", "del", "r\u00e9gimen", "prusiano", "los", "llev\u00f3", "a", "constantes", "choques", "con", "las", "autoridades", "al", "igual", "que", "marx", "fueron", "cr\u00edticos", "de", "los", "supuestos", "metaf\u00edsicos", "de", "hegel", "pero", "aun", "as\u00ed", "adoptaron", "su", "m\u00e9todo", "dial\u00e9ctico", "con", "el", "fin", "de", "criticar", "a", "la", "sociedad", "a", "la", "pol\u00edtica", "y", "a", "la", "religi\u00f3n", "establecida", "marx", "se", "hizo", "amigo", "de", "bauer", "que", "vio", "muy", "pronto", "en", "\u00e9l", "a", "un", "colega", "de", "igual", "rango", "a", "quien", "pod\u00eda", "consultar", "sobre", "cualquier", "problema", "de", "la", "\u00e9poca", "aun", "en", "lo", "referente", "a", "lo", "personal", "durante", "ese", "per\u00edodo", "marx", "se", "centr\u00f3", "en", "su", "cr\u00edtica", "a", "hegel", "y", "a", "algunos", "otros", "j\u00f3venes", "hegelianos", "marx", "tambi\u00e9n", "escribi\u00f3", "para", "su", "propio", "disfrute", "obras", "tanto", "de", "ficci\u00f3n", "como", "de", "noficci\u00f3n", "en", "complet\u00f3", "una", "novela", "corta", "titulada", "escorpi\u00f3n", "y", "f\u00e9lix", "un", "drama", "titulado", "oulanem", "y", "algunos", "poemas", "de", "los", "cuales", "ninguno", "fue", "publicado", "pronto", "dej\u00f3", "de", "escribir", "ficci\u00f3n", "para", "realizar", "otras", "actividades", "incluyendo", "el", "aprendizaje", "del", "ingl\u00e9s", "e", "italiano", "estaba", "profundamente", "comprometido", "en", "escribir", "su", "tesis", "doctoral", "diferencia", "de", "la", "filosof\u00eda", "de", "la", "naturaleza", "en", "dem\u00f3crito", "y", "epicuro", "que", "termin\u00f3", "en", "a\u00f1o", "que", "signific\u00f3", "para", "marx", "el", "paso", "a", "la", "edad", "adulta", "en", "ella", "defend\u00eda", "en", "especial", "el", "ate\u00edsmo", "de", "epicuro", "un", "fil\u00f3sofo", "de", "la", "antig\u00fcedad", "y", "franco", "oponente", "de", "la", "creencia", "en", "un", "dios", "y", "como", "tal", "fue", "pol\u00e9mica", "particularmente", "entre", "los", "profesores", "conservadores", "de", "la", "universidad", "de", "berl\u00edn", "por", "este", "motivo", "marx", "decidi\u00f3", "presentarla", "en", "la", "m\u00e1s", "liberal", "universidad", "de", "jena", "cuya", "facultad", "le", "otorg\u00f3", "el", "doctorado", "de", "considerar", "una", "carrera", "acad\u00e9mica", "marx", "se", "volc\u00f3", "al", "periodismo", "traslad\u00e1ndose", "a", "la", "ciudad", "de", "colonia", "en", "donde", "comenz\u00f3", "a", "escribir", "para", "el", "peri\u00f3dico", "radical", "gaceta", "renana", "rheinische", "zeitung", "y", "expres\u00f3", "sus", "opiniones", "cada", "vez", "m\u00e1s", "socialistas", "sobre", "la", "pol\u00edtica", "sus", "primeras", "colaboraciones", "fue", "una", "defensa", "de", "la", "libertad", "de", "prensa", "y", "la", "libertad", "de", "comercio", "en", "esta", "\u00e9poca", "fue", "disc\u00edpulo", "de", "moritz", "\"moses\"", "hess", "persona", "que", "influy\u00f3", "mucho", "en", "su", "ideolog\u00eda", "y", "quien", "le", "presentar\u00eda", "a", "friedrich", "engels", "critic\u00f3", "a", "los", "gobiernos", "de", "europa", "y", "sus", "pol\u00edticas", "pero", "tambi\u00e9n", "a", "los", "liberales", "y", "a", "otros", "miembros", "del", "movimiento", "socialista", "cuyas", "ideas", "le", "parec\u00edan", "ineficaces", "o", "totalmente", "antisocialistas", "el", "peri\u00f3dico", "finalmente", "atrajo", "la", "atenci\u00f3n", "de", "los", "censores", "del", "gobierno", "prusiano", "que", "revisaron", "cada", "tema", "que", "fuera", "material", "potencialmente", "sedicioso", "antes", "de", "que", "pudiese", "ser", "impreso", "despu\u00e9s", "de", "que", "el", "peri\u00f3dico", "public\u00f3", "un", "art\u00edculo", "criticando", "fuertemente", "a", "la", "monarqu\u00eda", "en", "rusia", "el", "zar", "ruso", "nicol\u00e1s", "i", "un", "aliado", "de", "la", "monarqu\u00eda", "prusiana", "pidi\u00f3", "que", "la", "gaceta", "renana", "fuera", "prohibida", "el", "gobierno", "prusiano", "cerr\u00f3", "el", "peri\u00f3dico", "en", "marx", "escribi\u00f3", "un", "art\u00edculo", "para", "la", "revista", "de", "los", "j\u00f3venes", "hegelianos", "deutsche", "jahrb\u00fccher", "en", "el", "que", "critic\u00f3", "las", "instrucciones", "de", "censura", "emitidas", "por", "el", "rey", "prusiano", "federico", "guillermo", "iv", "poco", "despu\u00e9s", "su", "art\u00edculo", "fue", "censurado", "y", "el", "peri\u00f3dico", "cerrado", "por", "las", "autoridades", "en", "marx", "public\u00f3", "la", "obra", "sobre", "la", "cuesti\u00f3n", "jud\u00eda", "en", "la", "que", "hizo", "una", "distinci\u00f3n", "entre", "la", "emancipaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "y", "la", "humana", "tambi\u00e9n", "examin\u00f3", "el", "papel", "de", "la", "pr\u00e1ctica", "religiosa", "en", "la", "sociedad", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "public\u00f3", "cr\u00edtica", "de", "la", "filosof\u00eda", "del", "derecho", "de", "hegel", "donde", "se", "ocup\u00f3", "m\u00e1s", "sustancialmente", "de", "la", "religi\u00f3n", "describi\u00e9ndola", "como", "\"el", "opio", "del", "pueblo\"", "complet\u00f3", "las", "dos", "obras", "poco", "antes", "de", "abandonar", "colonia", "el", "periodo", "de", "par\u00eds", "tras", "el", "cierre", "impuesto", "por", "el", "gobierno", "de", "la", "gaceta", "renana", "marx", "se", "involucr\u00f3", "con", "un", "nuevo", "peri\u00f3dico", "radical", "los", "anuarios", "francoalemanes", "deutschfranz\u00f6sische", "jahrb\u00fccher", "que", "hasta", "entonces", "era", "llevado", "adelante", "por", "arnold", "ruge", "otro", "revolucionario", "socialista", "alem\u00e1n", "el", "peri\u00f3dico", "no", "estaba", "localizado", "en", "alemania", "sino", "en", "la", "ciudad", "de", "par\u00eds", "en", "francia", "y", "fue", "aqu\u00ed", "donde", "marx", "y", "su", "esposa", "se", "trasladaron", "en", "octubre", "de", "en", "un", "principio", "vivieron", "con", "ruge", "y", "su", "esposa", "comunalmente", "en", "la", "rue", "vaneau", "pero", "al", "encontrar", "dif\u00edciles", "estas", "condiciones", "de", "vida", "la", "familia", "marx", "se", "mud\u00f3", "tras", "el", "nacimiento", "de", "su", "hija", "jenny", "en", "all\u00ed", "marx", "ley\u00f3", "a", "los", "socialistas", "ut\u00f3picos", "franceses", "saintsimon", "cabet", "y", "fourier", "junto", "a", "los", "economistas", "ingleses", "adam", "smith", "y", "david", "ricardo", "a", "pesar", "de", "que", "los", "anales", "francoalemanes", "pretend\u00eda", "atraer", "a", "escritores", "tanto", "de", "francia", "como", "de", "los", "estados", "alemanes", "fue", "dominado", "por", "estos", "\u00faltimos", "excepto", "por", "el", "\u00fanico", "escritor", "no", "alem\u00e1n", "que", "era", "el", "exiliado", "ruso", "anarcocolectivista", "mija\u00edl", "bakunin", "el", "peri\u00f3dico", "fue", "relativamente", "exitoso", "en", "gran", "parte", "debido", "a", "la", "inclusi\u00f3n", "de", "las", "odas", "sat\u00edricas", "de", "heinrich", "heine", "sobre", "el", "rey", "luis", "i", "de", "baviera", "lo", "que", "hizo", "que", "las", "copias", "enviadas", "a", "alemania", "fueran", "confiscadas", "por", "la", "polic\u00eda", "del", "estado", "fue", "en", "par\u00eds", "donde", "el", "de", "agosto", "de", "marx", "conoci\u00f3", "al", "socialista", "alem\u00e1n", "friedrich", "engels", "en", "el", "caf\u00e9", "de", "la", "r\u00e9gence", "luego", "de", "haberse", "interesado", "en", "las", "ideas", "que", "marx", "hab\u00eda", "expresado", "en", "los", "art\u00edculos", "escritos", "para", "la", "gaceta", "renana", "y", "los", "anales", "francoalemanes", "a", "pesar", "de", "que", "tuvieron", "una", "breve", "reuni\u00f3n", "en", "las", "oficinas", "de", "la", "gaceta", "renana", "en", "fue", "aqu\u00ed", "en", "par\u00eds", "que", "comenzaron", "su", "amistad", "la", "cual", "durar\u00eda", "el", "resto", "de", "sus", "vidas", "engels", "le", "mostr\u00f3", "a", "marx", "su", "libro", "recientemente", "publicado", "con", "el", "t\u00edtulo", "de", "la", "situaci\u00f3n", "de", "la", "clase", "obrera", "en", "inglaterra", "que", "convenci\u00f3", "a", "marx", "de", "que", "la", "clase", "obrera", "ser\u00eda", "el", "agente", "y", "el", "instrumento", "de", "la", "\u00faltima", "revoluci\u00f3n", "en", "la", "historia", "pronto", "marx", "y", "engels", "se", "dedicaron", "a", "escribir", "una", "cr\u00edtica", "de", "las", "ideas", "filos\u00f3ficas", "del", "antiguo", "amigo", "de", "marx", "el", "joven", "hegeliano", "bruno", "bauer", "que", "se", "publicar\u00eda", "en", "como", "la", "sagrada", "familia", "aunque", "marx", "fue", "cr\u00edtico", "de", "bauer", "fue", "influenciado", "cada", "vez", "m\u00e1s", "por", "las", "ideas", "de", "los", "otros", "j\u00f3venes", "hegelianos", "como", "max", "stirner", "y", "ludwig", "feuerbach", "pero", "finalmente", "tambi\u00e9n", "acab\u00f3", "abandonando", "el", "materialismo", "feuerbachiano", "en", "marx", "escribi\u00f3", "manuscritos", "econ\u00f3micos", "y", "filos\u00f3ficos", "una", "obra", "que", "abarca", "numerosos", "temas", "y", "explic\u00f3", "con", "detalle", "su", "concepto", "del", "trabajo", "alienado", "un", "a\u00f1o", "m\u00e1s", "tarde", "marx", "escribi\u00f3", "las", "tesis", "sobre", "feuerbach", "m\u00e1s", "conocido", "por", "la", "declaraci\u00f3n", "de", "que", "\"los", "fil\u00f3sofos", "no", "han", "hecho", "m\u00e1s", "que", "interpretar", "de", "diversos", "modos", "el", "mundo", "pero", "de", "lo", "que", "se", "trata", "es", "de", "transformarlo\"", "este", "trabajo", "contiene", "la", "cr\u00edtica", "de", "marx", "al", "materialismo", "por", "ser", "contemplativo", "al", "idealismo", "por", "reducir", "lo", "pr\u00e1ctico", "a", "la", "te\u00f3rico", "y", "a", "la", "filosof\u00eda", "en", "general", "por", "poner", "una", "realidad", "abstracta", "sobre", "el", "mundo", "f\u00edsico", "por", "lo", "tanto", "present\u00f3", "el", "primer", "vistazo", "al", "materialismo", "hist\u00f3rico", "de", "marx", "un", "argumento", "de", "que", "el", "mundo", "no", "se", "cambia", "por", "las", "ideas", "sino", "por", "la", "acci\u00f3n", "f\u00edsica", "material", "y", "pr\u00e1ctica", "despu\u00e9s", "de", "la", "ca\u00edda", "de", "los", "anuarios", "francoalemanes", "marx", "sigui\u00f3", "viviendo", "en", "la", "rue", "vaneau", "y", "comenz\u00f3", "a", "escribir", "para", "lo", "que", "entonces", "era", "el", "\u00fanico", "peri\u00f3dico", "alem\u00e1n", "radical", "sin", "censura", "en", "europa", "el", "vorw\u00e4rts!", "con", "sede", "en", "par\u00eds", "el", "peri\u00f3dico", "hab\u00eda", "sido", "establecido", "y", "llevado", "adelante", "por", "muchos", "activistas", "conectados", "a", "la", "liga", "de", "los", "justos", "una", "organizaci\u00f3n", "revolucionaria", "socialista", "que", "en", "unos", "pocos", "a\u00f1os", "llegar\u00eda", "a", "ser", "m\u00e1s", "conocida", "como", "la", "liga", "de", "los", "comunistas", "en", "vorw\u00e4rts!", "marx", "sigui\u00f3", "perfeccionando", "sus", "opiniones", "sobre", "el", "socialismo", "basado", "en", "las", "ideas", "hegelianas", "y", "feurbachianas", "del", "materialismo", "dial\u00e9ctico", "mientras", "que", "al", "mismo", "tiempo", "se", "dedicaba", "a", "criticar", "a", "varios", "liberales", "y", "a", "otros", "socialistas", "que", "operaban", "en", "europa", "en", "ese", "momento", "sin", "embargo", "en", "despu\u00e9s", "de", "recibir", "una", "petici\u00f3n", "del", "rey", "de", "prusia", "el", "gobierno", "franc\u00e9s", "acord\u00f3", "en", "cerrar", "a", "vorw\u00e4rts!", "y", "adem\u00e1s", "el", "propio", "marx", "fue", "expulsado", "de", "francia", "por", "el", "ministro", "del", "interior", "fran\u00e7ois", "guizot", "el", "periodo", "de", "bruselas", "y", "el", "manifiesto", "comunista", "impedido", "de", "permanecer", "en", "francia", "o", "trasladarse", "a", "alemania", "marx", "decide", "emigrar", "a", "bruselas", "en", "b\u00e9lgica", "donde", "tuvo", "que", "prometer", "no", "publicar", "nada", "sobre", "la", "pol\u00edtica", "contempor\u00e1nea", "para", "poder", "entrar", "establecido", "en", "bruselas", "se", "asoci\u00f3", "con", "otros", "socialistas", "exiliados", "de", "toda", "europa", "incluyendo", "a", "moses", "hess", "karl", "heinzen", "y", "joseph", "weydemeyer", "engels", "tambi\u00e9n", "se", "traslad\u00f3", "a", "la", "ciudad", "para", "unirse", "a", "ellos", "en", "marx", "y", "engels", "visitaron", "a", "los", "l\u00edderes", "de", "los", "cartistas", "un", "movimiento", "socialista", "en", "gran", "breta\u00f1a", "usando", "el", "viaje", "como", "una", "oportunidad", "para", "estudiar", "en", "varias", "bibliotecas", "de", "londres", "y", "m\u00e1nchester", "en", "colaboraci\u00f3n", "con", "engels", "se", "dedic\u00f3", "tambi\u00e9n", "a", "escribir", "un", "libro", "que", "es", "a", "menudo", "visto", "como", "su", "mejor", "planteamiento", "del", "concepto", "del", "materialismo", "hist\u00f3rico", "la", "ideolog\u00eda", "alemana", "este", "trabajo", "como", "muchos", "otros", "no", "fue", "publicado", "mientras", "marx", "estuvo", "vivo", "sino", "que", "se", "public\u00f3", "reci\u00e9n", "en", "luego", "le", "sigui\u00f3", "la", "miseria", "de", "la", "filosof\u00eda", "en", "que", "fue", "una", "respuesta", "al", "libro", "la", "filosof\u00eda", "de", "la", "miseria", "escrito", "por", "el", "anarquista", "franc\u00e9s", "pierrejoseph", "proudhon", "y", "una", "cr\u00edtica", "del", "pensamiento", "socialista", "franc\u00e9s", "en", "general", "estos", "libros", "sentaron", "las", "bases", "de", "la", "obra", "m\u00e1s", "famosa", "de", "marx", "y", "engels", "un", "panfleto", "pol\u00edtico", "que", "desde", "entonces", "ha", "sido", "conocido", "como", "el", "manifiesto", "del", "partido", "comunista", "que", "se", "public\u00f3", "por", "primera", "vez", "el", "de", "febrero", "de", "este", "estableci\u00f3", "las", "bases", "de", "la", "liga", "de", "los", "comunistas", "un", "grupo", "que", "hab\u00eda", "comenzado", "a", "ser", "muy", "influenciada", "por", "marx", "y", "engels", "quienes", "argumentaron", "que", "la", "liga", "deb\u00eda", "hacer", "sus", "objetivos", "e", "intenciones", "claras", "para", "el", "p\u00fablico", "en", "general", "en", "lugar", "de", "ocultarles", "como", "anteriormente", "lo", "hab\u00eda", "venido", "haciendo", "las", "primeras", "l\u00edneas", "del", "panfleto", "establecen", "la", "base", "principal", "del", "marxismo", "que", "\"la", "historia", "de", "todas", "las", "sociedades", "hasta", "nuestros", "d\u00edas", "es", "la", "historia", "de", "la", "lucha", "de", "clases\"", "se", "van", "a", "analizar", "los", "antagonismos", "que", "seg\u00fan", "marx", "fueron", "surgiendo", "por", "los", "conflictos", "de", "intereses", "entre", "la", "burgues\u00eda", "la", "clase", "media", "acaudalada", "y", "el", "proletariado", "la", "clase", "obrera", "industrial", "partiendo", "de", "esto", "el", "manifiesto", "presenta", "el", "argumento", "de", "por", "qu\u00e9", "la", "liga", "de", "los", "comunistas", "a", "diferencia", "de", "otros", "grupos", "y", "partidos", "pol\u00edticos", "socialistas", "y", "liberales", "de", "la", "\u00e9poca", "realmente", "estaba", "actuando", "por", "los", "intereses", "del", "proletariado", "para", "derrocar", "a", "la", "sociedad", "capitalista", "y", "reemplazarla", "con", "el", "socialismo", "a", "finales", "de", "ese", "a\u00f1o", "europa", "experiment\u00f3", "una", "serie", "de", "protestas", "rebeliones", "y", "levantamientos", "en", "algunos", "casos", "violentos", "denominados", "las", "revoluciones", "de", "en", "francia", "una", "revoluci\u00f3n", "llev\u00f3", "a", "la", "ca\u00edda", "de", "la", "monarqu\u00eda", "y", "al", "establecimiento", "de", "la", "segunda", "rep\u00fablica", "francesa", "marx", "respald\u00f3", "dicha", "actividad", "y", "habiendo", "recibido", "recientemente", "una", "importante", "herencia", "de", "su", "padre", "de", "o", "francos", "utiliz\u00f3", "supuestamente", "un", "tercio", "de", "la", "misma", "para", "armar", "a", "trabajadores", "belgas", "que", "estaban", "planeando", "acciones", "revolucionarias", "aunque", "la", "veracidad", "de", "estas", "acusaciones", "fuesen", "discutibles", "el", "ministerio", "de", "justicia", "belga", "lo", "acus\u00f3", "y", "posteriormente", "lo", "arrest\u00f3", "algo", "que", "lo", "oblig\u00f3", "a", "huir", "a", "francia", "donde", "al", "estar", "un", "nuevo", "gobierno", "republicano", "en", "el", "poder", "crey\u00f3", "que", "estar\u00eda", "seguro", "el", "periodo", "de", "colonia", "estableci\u00e9ndose", "temporalmente", "en", "par\u00eds", "traslad\u00f3", "la", "sede", "de", "la", "liga", "de", "los", "comunistas", "a", "la", "ciudad", "y", "tambi\u00e9n", "cre\u00f3", "el", "club", "de", "obreros", "alemanes", "con", "varios", "socialistas", "alemanes", "que", "resid\u00edan", "all\u00ed", "en", "marx", "volvi\u00f3", "a", "colonia", "con", "la", "esperanza", "de", "ver", "la", "revoluci\u00f3n", "extenderse", "a", "alemania", "donde", "comenz\u00f3", "a", "emitir", "un", "panfleto", "titulado", "las", "demandas", "del", "partido", "comunista", "en", "alemania", "en", "el", "que", "abog\u00f3", "por", "solo", "cuatro", "de", "los", "diez", "puntos", "del", "manifiesto", "comunista", "creyendo", "que", "en", "la", "alemania", "de", "ese", "momento", "la", "burgues\u00eda", "deb\u00eda", "derrocar", "a", "la", "monarqu\u00eda", "y", "la", "aristocracia", "feudal", "antes", "de", "que", "el", "proletariado", "pudiera", "derrocar", "a", "la", "burgues\u00eda", "el", "de", "junio", "marx", "comenz\u00f3", "la", "publicaci\u00f3n", "del", "diario", "la", "nueva", "gaceta", "renana", "neue", "rheinische", "zeitung", "que", "fue", "financiado", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "reciente", "herencia", "de", "su", "padre", "el", "diario", "fue", "dise\u00f1ado", "para", "publicar", "noticias", "en", "toda", "europa", "con", "su", "propia", "interpretaci\u00f3n", "marxista", "de", "los", "acontecimientos", "marx", "sigui\u00f3", "siendo", "uno", "de", "sus", "principales", "redactores", "acompa\u00f1ado", "por", "otros", "compa\u00f1eros", "de", "la", "liga", "de", "los", "comunistas", "que", "tambi\u00e9n", "escrib\u00edan", "aunque", "a", "pesar", "de", "ello", "en", "el", "peri\u00f3dico", "se", "mantuvo", "como", "dijo", "friedrich", "engels", "\"una", "simple", "dictadura", "de", "marx\"", "el", "cual", "domin\u00f3", "la", "elecci\u00f3n", "del", "contenido", "mientras", "fue", "el", "editor", "del", "peri\u00f3dico", "marx", "y", "los", "otros", "revolucionarios", "socialistas", "fueron", "hostigados", "regularmente", "por", "la", "polic\u00eda", "y", "tambi\u00e9n", "fue", "llevado", "a", "juicio", "en", "varias", "ocasiones", "enfrentando", "varias", "acusaciones", "incluyendo", "un", "insulto", "al", "fiscal", "general", "un", "supuesto", "delito", "menor", "de", "prensa", "y", "una", "incitaci\u00f3n", "a", "la", "rebeli\u00f3n", "armada", "a", "trav\u00e9s", "del", "boicot", "de", "impuestos", "aunque", "fue", "absuelto", "en", "cada", "acusaci\u00f3n", "mientras", "tanto", "el", "parlamento", "democr\u00e1tico", "en", "prusia", "se", "derrumb\u00f3", "y", "el", "rey", "federico", "guillermo", "iv", "introdujo", "un", "nuevo", "gabinete", "de", "sus", "partidarios", "reaccionarios", "que", "introdujeron", "medidas", "contrarrevolucionarias", "para", "librarse", "de", "un", "izquierdista", "y", "otros", "elementos", "revolucionarios", "del", "pa\u00eds", "como", "parte", "de", "esto", "la", "nueva", "gaceta", "renana", "fue", "suprimida", "y", "marx", "recibi\u00f3", "la", "orden", "de", "abandonar", "el", "pa\u00eds", "el", "de", "mayo", "volvi\u00f3", "a", "par\u00eds", "que", "estaba", "entonces", "bajo", "las", "garras", "de", "una", "contrarrevoluci\u00f3n", "reaccionaria", "y", "una", "epidemia", "de", "c\u00f3lera", "pero", "pronto", "fue", "expulsado", "por", "las", "autoridades", "de", "la", "ciudad", "que", "lo", "consideraban", "una", "amenaza", "pol\u00edtica", "con", "su", "esposa", "jenny", "esperando", "su", "cuarto", "hijo", "y", "sin", "poder", "volver", "a", "alemania", "o", "a", "b\u00e9lgica", "busc\u00f3", "refugio", "en", "londres", "en", "agosto", "de", "el", "periodo", "de", "londres", "y", "el", "capital", "marx", "se", "traslad\u00f3", "a", "londres", "en", "mayo", "de", "y", "permanecer\u00eda", "en", "la", "ciudad", "para", "el", "resto", "de", "su", "vida", "fue", "aqu\u00ed", "donde", "fund\u00f3", "la", "nueva", "sede", "de", "la", "liga", "de", "los", "comunistas", "adem\u00e1s", "estaba", "fuertemente", "involucrado", "con", "la", "sociedad", "londinense", "de", "instrucci\u00f3n", "de", "los", "obreros", "alemanes", "que", "realizaba", "sus", "reuniones", "en", "la", "calle", "greatwindmill", "en", "soho", "el", "distrito", "de", "entretenimiento", "del", "centro", "de", "londres", "marx", "se", "dedic\u00f3", "a", "dos", "actividades", "a", "la", "organizaci\u00f3n", "revolucionaria", "y", "a", "intentar", "entender", "sobre", "econom\u00eda", "pol\u00edtica", "y", "capitalismo", "durante", "los", "primeros", "a\u00f1os", "en", "londres", "\u00e9l", "y", "su", "familia", "vivieron", "en", "la", "pobreza", "extrema", "su", "principal", "fuente", "de", "ingresos", "fue", "su", "colega", "engels", "que", "deriv\u00f3", "gran", "parte", "de", "sus", "ingresos", "del", "negocio", "familiar", "marx", "y", "engels", "publicaron", "en", "la", "revista", "mensual", "nueva", "gaceta", "renana", "revista", "pol\u00edticoecon\u00f3mica", "neue", "rheinische", "zeitung", "politisch\u00f6konomische", "revue", "editada", "en", "hamburgo", "marx", "trabaj\u00f3", "durante", "a\u00f1os", "como", "corresponsal", "para", "el", "new", "york", "tribune", "en", "hasta", "el", "desde", "diciembre", "de", "hasta", "marzo", "de", "marx", "escribi\u00f3", "el", "brumario", "de", "luis", "bonaparte", "una", "obra", "que", "trata", "sobre", "la", "revoluci\u00f3n", "francesa", "de", "en", "ella", "expandi\u00f3", "sus", "conceptos", "del", "materialismo", "hist\u00f3rico", "la", "lucha", "de", "clases", "y", "la", "dictadura", "del", "proletariado", "avanzando", "el", "razonamiento", "de", "que", "el", "proletariado", "triunfante", "tiene", "que", "destruir", "el", "estado", "burgu\u00e9s", "la", "d\u00e9cada", "de", "y", "tambi\u00e9n", "marca", "la", "l\u00ednea", "entre", "lo", "que", "algunos", "estudiosos", "ven", "como", "el", "marx", "joven", "idealista", "y", "hegeliano", "del", "marx", "maduro", "con", "una", "mayor", "mentalidad", "cient\u00edfica", "en", "sus", "escritos", "del", "per\u00edodo", "posterior", "esta", "distinci\u00f3n", "normalmente", "es", "asociada", "con", "la", "corriente", "del", "marxismo", "estructuralista", "tampoco", "todos", "los", "eruditos", "est\u00e1n", "de", "acuerdo", "de", "que", "esta", "distinci\u00f3n", "exista", "en", "marx", "se", "involucr\u00f3", "en", "la", "asociaci\u00f3n", "internacional", "de", "trabajadores", "tambi\u00e9n", "conocida", "como", "primera", "internacional", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "l\u00edder", "de", "su", "consejo", "general", "siendo", "elegido", "en", "el", "momento", "de", "su", "creaci\u00f3n", "en", "en", "esta", "organizaci\u00f3n", "marx", "estuvo", "involucrado", "en", "la", "lucha", "contra", "el", "sector", "anarquista", "en", "torno", "a", "mija\u00edl", "bakunin", "pero", "aunque", "marx", "gan\u00f3", "esta", "disputa", "la", "transferencia", "de", "la", "sede", "del", "consejo", "general", "de", "londres", "a", "nueva", "york", "en", "apoyada", "por", "marx", "llev\u00f3", "a", "la", "decadencia", "de", "la", "internacional", "el", "evento", "pol\u00edtico", "m\u00e1s", "importante", "durante", "la", "existencia", "de", "la", "primera", "internacional", "fue", "la", "comuna", "de", "par\u00eds", "de", "cuando", "los", "ciudadanos", "de", "par\u00eds", "se", "rebelaron", "contra", "su", "gobierno", "y", "retuvieron", "a", "la", "ciudad", "durante", "dos", "meses", "durante", "la", "sangrienta", "represi\u00f3n", "de", "la", "rebeli\u00f3n", "marx", "escribi\u00f3", "uno", "de", "sus", "m\u00e1s", "famosos", "panfletos", "titulado", "la", "guerra", "civil", "en", "francia", "que", "fue", "una", "defensa", "de", "la", "comuna", "teniendo", "en", "cuenta", "los", "repetidos", "fracasos", "y", "frustraciones", "de", "las", "revoluciones", "y", "de", "los", "movimientos", "de", "obreros", "marx", "tambi\u00e9n", "intent\u00f3", "entender", "el", "capitalismo", "y", "pas\u00f3", "mucho", "tiempo", "en", "la", "sala", "del", "museo", "brit\u00e1nico", "estudiando", "y", "reflexionando", "sobre", "las", "obras", "de", "los", "economistas", "pol\u00edticos", "y", "sobre", "datos", "econ\u00f3micos", "en", "ya", "hab\u00eda", "acumulado", "m\u00e1s", "de", "p\u00e1ginas", "de", "notas", "y", "ensayos", "cortos", "sobre", "el", "capital", "la", "propiedad", "de", "la", "tierra", "el", "trabajo", "asalariado", "el", "estado", "el", "comercio", "exterior", "y", "el", "mercado", "mundial", "este", "trabajo", "no", "aparecer\u00e1", "impreso", "hasta", "bajo", "el", "t\u00edtulo", "de", "grundrisse", "en", "marx", "public\u00f3", "la", "contribuci\u00f3n", "a", "la", "cr\u00edtica", "de", "la", "econom\u00eda", "pol\u00edtica", "que", "ser\u00eda", "su", "primera", "obra", "econ\u00f3mica", "seria", "en", "los", "a\u00f1os", "trabaj\u00f3", "en", "la", "composici\u00f3n", "de", "tres", "grandes", "vol\u00famenes", "comenzando", "con", "las", "teor\u00edas", "sobre", "la", "plusval\u00eda", "donde", "examin\u00f3", "a", "los", "te\u00f3ricos", "de", "la", "econom\u00eda", "pol\u00edtica", "especialmente", "a", "adam", "smith", "y", "david", "ricardo", "este", "trabajo", "es", "visto", "a", "menudo", "como", "el", "cuarto", "libro", "de", "el", "capital", "y", "constituye", "uno", "de", "los", "primeros", "tratados", "completos", "sobre", "la", "historia", "del", "pensamiento", "econ\u00f3mico", "en", "tras", "una", "estancia", "en", "casa", "de", "su", "amigo", "kugelmann", "en", "hannover", "en", "la", "que", "corrigi\u00f3", "las", "primeras", "galeradas", "se", "public\u00f3", "el", "primer", "volumen", "de", "el", "capital", "una", "obra", "que", "analiza", "el", "proceso", "de", "producci\u00f3n", "capitalista", "aqu\u00ed", "marx", "elabor\u00f3", "su", "teor\u00eda", "del", "valortrabajo", "su", "concepci\u00f3n", "de", "la", "plusval\u00eda", "y", "de", "la", "explotaci\u00f3n", "que", "seg\u00fan", "\u00e9l", "en", "\u00faltima", "instancia", "llevar\u00eda", "a", "una", "tasa", "de", "ganancia", "decreciente", "y", "al", "colapso", "del", "capitalismo", "industrial", "\"hubo", "otro", "intermedio", "despu\u00e9s", "de", "\"", "hasta", "\"debido", "principalmente", "a", "la", "mala", "salud", "de", "marx\"", "escribe", "engels", "en", "el", "que", "\"marx", "emple\u00f3", "este", "tiempo", "a", "su", "manera", "habitual", "estudiando", "agronom\u00eda", "relaciones", "rurales", "en", "am\u00e9rica", "y", "especialmente", "rusia", "el", "mercado", "monetario", "y", "la", "banca", "y", "finalmente", "ciencias", "naturales", "como", "la", "geolog\u00eda", "y", "la", "fisiolog\u00eda", "los", "estudios", "matem\u00e1ticos", "independientes", "tambi\u00e9n", "ocupan", "un", "lugar", "destacado", "en", "los", "numerosos", "cuadernos", "de", "extractos", "de", "este", "per\u00edodo\"", "los", "vol\u00famenes", "ii", "y", "iii", "se", "mantuvieron", "como", "manuscritos", "en", "los", "que", "marx", "sigui\u00f3", "trabajando", "para", "el", "resto", "de", "su", "vida", "y", "fueron", "publicados", "p\u00f3stumamente", "por", "engels", "durante", "la", "\u00faltima", "d\u00e9cada", "de", "su", "vida", "la", "salud", "de", "marx", "declin\u00f3", "y", "fue", "incapaz", "de", "prolongar", "el", "esfuerzo", "que", "hab\u00eda", "caracterizado", "su", "trabajo", "anterior", "logr\u00f3", "comentar", "sustancialmente", "la", "pol\u00edtica", "contempor\u00e1nea", "especialmente", "la", "de", "alemania", "y", "rusia", "su", "cr\u00edtica", "del", "programa", "de", "gotha", "se", "opuso", "a", "la", "tendencia", "de", "sus", "seguidores", "como", "wilhelm", "liebknecht", "y", "august", "bebel", "de", "comprometerse", "con", "el", "socialismo", "de", "estado", "propugnado", "por", "ferdinand", "lassalle", "en", "los", "intereses", "de", "un", "partido", "socialista", "unido", "este", "trabajo", "tambi\u00e9n", "es", "notable", "por", "otra", "famosa", "cita", "de", "marx", "\"\u00a1de", "cada", "cual", "seg\u00fan", "sus", "capacidades", "a", "cada", "cual", "seg\u00fan", "sus", "necesidades!\"", "en", "una", "carta", "enviada", "a", "vera", "zasulich", "que", "data", "del", "de", "marzo", "de", "marx", "incluso", "contempl\u00f3", "la", "posibilidad", "de", "que", "rusia", "pasara", "por", "alto", "la", "etapa", "de", "desarrollo", "capitalista", "y", "que", "construyera", "el", "comunismo", "sobre", "la", "base", "de", "la", "propiedad", "com\u00fan", "de", "la", "tierra", "algo", "caracter\u00edstico", "de", "la", "comunidad", "mir", "si", "bien", "admiti\u00f3", "que", "la", "\"comuna", "es", "el", "punto", "de", "apoyo", "de", "la", "regeneraci\u00f3n", "social", "de", "rusia\"", "tambi\u00e9n", "advirti\u00f3", "que", "para", "que", "el", "mir", "operara", "como", "un", "medio", "para", "pasar", "directamente", "a", "la", "etapa", "socialista", "sin", "una", "fase", "capitalista", "precedente", "\"ser\u00e1", "preciso", "eliminar", "primeramente", "las", "influencias", "delet\u00e9reas", "que", "la", "acosan", "a", "la", "comuna", "rural", "por", "todas", "partes\"", "teniendo", "en", "cuenta", "la", "eliminaci\u00f3n", "de", "estas", "influencias", "perniciosas", "marx", "admiti\u00f3", "que", "podr\u00edan", "existir", "\"las", "condiciones", "normales", "para", "un", "desarrollo", "espont\u00e1neo\"", "de", "la", "comuna", "rural", "sin", "embargo", "en", "la", "misma", "carta", "a", "vera", "zaulich", "marx", "se\u00f1ala", "que", "\"en", "el", "fondo", "del", "sistema", "capitalista", "est\u00e1", "la", "separaci\u00f3n", "radical", "entre", "productor", "y", "medios", "de", "producci\u00f3n\"", "vida", "personal", "familia", "karl", "marx", "se", "cas\u00f3", "con", "jenny", "von", "westphalen", "hermana", "del", "ministro", "de", "interior", "prusiano", "amiga", "de", "infancia", "con", "la", "que", "se", "comprometi\u00f3", "siendo", "ya", "estudiante", "pero", "solo", "consigui\u00f3", "casarse", "con", "ella", "tras", "la", "muerte", "de", "los", "padres", "de", "esta", "que", "se", "opon\u00edan", "a", "la", "relaci\u00f3n", "y", "tras", "conseguir", "una", "cierta", "estabilidad", "econ\u00f3mica", "eventual", "como", "director", "de", "los", "\"anales", "francoalemanes\"", "vivieron", "con", "fuertes", "penurias", "econ\u00f3micas", "debido", "a", "la", "irregularidad", "de", "los", "ingresos", "de", "marx", "a", "la", "persecuci\u00f3n", "pol\u00edtica", "que", "censuraba", "y", "clausuraba", "las", "revistas", "que", "publicaba", "y", "a", "tener", "que", "mudarse", "constantemente", "de", "pa\u00eds", "marx", "tuvo", "con", "jenny", "von", "westphalen", "siete", "hijos", "su", "hija", "mayor", "naci\u00f3", "en", "y", "llev\u00f3", "por", "nombre", "jenny", "caroline", "quien", "se", "casar\u00eda", "con", "el", "socialista", "franc\u00e9s", "charles", "longuet", "y", "morir\u00eda", "con", "a\u00f1os", "probablemente", "de", "c\u00e1ncer", "poco", "despu\u00e9s", "vendr\u00eda", "jenny", "laura", "marx", "quien", "se", "casar\u00eda", "con", "el", "dirigente", "socialista", "hispanofranc\u00e9s", "paul", "lafargue", "y", "se", "suicidar\u00eda", "junto", "a", "\u00e9l", "en", "despu\u00e9s", "vinieron", "tres", "que", "murieron", "en", "un", "breve", "plazo", "guido", "edgar", "y", "franziska", "convulsiones", "bronquitis", "y", "tuberculosis", "ser\u00edan", "las", "causas", "la", "peque\u00f1a", "de", "sus", "hijas", "eleonor", "marx", "formar\u00eda", "parte", "del", "movimiento", "feminista", "y", "tambi\u00e9n", "se", "suicidar\u00eda", "en", "en", "nacer\u00eda", "el", "\u00faltimo", "de", "sus", "v\u00e1stagos", "un", "var\u00f3n", "que", "falleci\u00f3", "horas", "despu\u00e9s", "de", "venir", "al", "mundo", "con", "ellos", "viv\u00eda", "helene", "lenchen", "demuth", "una", "criada", "que", "hab\u00eda", "servido", "a", "la", "familia", "de", "jenny", "que", "les", "ayudaba", "en", "las", "tareas", "dom\u00e9sticas", "se", "ocupaba", "de", "los", "ni\u00f1os", "y", "con", "la", "que", "manten\u00edan", "una", "relaci\u00f3n", "familiar", "ocupaban", "todos", "una", "sola", "habitaci\u00f3n", "en", "el", "de", "dean", "street", "helene", "demuth", "fue", "madre", "el", "de", "junio", "de", "de", "un", "hijo", "concebido", "durante", "la", "ausencia", "de", "jenny", "marx", "la", "cual", "hab\u00eda", "viajado", "a", "holanda", "en", "aunque", "un", "rumor", "contenido", "acerca", "de", "la", "paternidad", "de", "marx", "hab\u00eda", "circulado", "desde", "sus", "d\u00edas", "nunca", "hab\u00eda", "aparecido", "ning\u00fan", "testimonio", "o", "documento", "de", "alg\u00fan", "valor", "hasta", "en", "esa", "fecha", "el", "histori\u00f3grafo", "alem\u00e1n", "werner", "blumenberg", "public\u00f3", "el", "contenido", "de", "una", "carta", "de", "louise", "freyberger", "criada", "de", "engels", "y", "amiga", "de", "helen", "demuth", "donde", "declaraba", "haber", "o\u00eddo", "a", "engels", "antes", "de", "su", "muerte", "confirmar", "ese", "hecho", "desde", "esta", "publicaci\u00f3n", "que", "freddy", "era", "hijo", "de", "marx", "se", "ha", "convertido", "en", "un", "lugar", "com\u00fan", "aunque", "no", "faltan", "discrepantes", "entre", "los", "especialistas", "especialmente", "terrell", "carver", "que", "cree", "que", "la", "\u00fanica", "copia", "de", "la", "carta", "que", "se", "conoce", "una", "copia", "mecanografiada", "muy", "posterior", "a", "su", "fecha", "es", "probablemente", "un", "fraude", "lo", "cierto", "es", "que", "jenny", "marx", "y", "helene", "demuth", "mantuvieron", "una", "estrecha", "y", "afectuosa", "relaci\u00f3n", "hasta", "la", "muerte", "de", "la", "primera", "y", "que", "demuth", "sigui\u00f3", "con", "marx", "hasta", "el", "fin", "de", "sus", "d\u00edas", "cuando", "pas\u00f3", "al", "servicio", "de", "engels", "del", "que", "era", "adem\u00e1s", "confidente", "pol\u00edtica", "como", "antes", "lo", "hab\u00eda", "sido", "del", "propio", "marx", "que", "tomaba", "en", "consideraci\u00f3n", "sus", "opiniones", "incluso", "para", "las", "cuestiones", "de", "econom\u00eda", "pol\u00edtica", "a", "su", "muerte", "fue", "enterrada", "con", "los", "marx", "marx", "tuvo", "una", "vida", "personal", "dedicada", "de", "forma", "exhaustiva", "al", "estudio", "de", "las", "diferentes", "disciplinas", "del", "pensamiento", "y", "en", "especial", "a", "la", "filosof\u00eda", "e", "historia", "y", "nunca", "tuvo", "estabilidad", "econ\u00f3mica", "sin", "embargo", "cont\u00f3", "siempre", "con", "el", "apoyo", "fiel", "e", "incondicional", "de", "su", "amigo", "engels", "entrada", "en", "el", "\u00e1lbum", "de", "confesiones", "de", "su", "hija", "jenny", "en", "marzo", "de", "karl", "marx", "rellen\u00f3", "un", "cuestionario", "en", "el", "\u00e1lbum", "de", "confesiones", "ver", "confession", "album", "de", "su", "hija", "jenny", "un", "pasatiempo", "com\u00fan", "de", "la", "inglaterra", "victoriana", "en", "\u00e9l", "escribi\u00f3", "salud", "marx", "padec\u00eda", "mala", "salud", "lo", "que", "\u00e9l", "mismo", "describi\u00f3", "como", "\"la", "miseria", "de", "la", "existencia\"", "y", "varios", "autores", "han", "tratado", "de", "describirlo", "y", "explicarlo", "su", "bi\u00f3grafo", "werner", "blumenberg", "lo", "atribuy\u00f3", "a", "problemas", "hep\u00e1ticos", "y", "biliares", "que", "marx", "tuvo", "en", "y", "de", "los", "que", "nunca", "se", "liber\u00f3", "despu\u00e9s", "exacerbados", "por", "un", "estilo", "de", "vida", "inadecuado", "los", "ataques", "a", "menudo", "se", "acompa\u00f1aban", "de", "dolores", "de", "cabeza", "inflamaci\u00f3n", "de", "los", "ojos", "neuralgia", "en", "la", "cabeza", "y", "dolores", "reum\u00e1ticos", "un", "grave", "trastorno", "nervioso", "apareci\u00f3", "en", "y", "el", "insomnio", "prolongado", "fue", "una", "consecuencia", "que", "marx", "combati\u00f3", "con", "narc\u00f3ticos", "la", "enfermedad", "se", "vio", "agravada", "por", "el", "trabajo", "nocturno", "excesivo", "y", "la", "mala", "alimentaci\u00f3n", "a", "marx", "le", "gustaban", "los", "platos", "muy", "condimentados", "el", "pescado", "ahumado", "el", "caviar", "los", "pepinos", "encurtidos", "\"ninguno", "de", "los", "cuales", "es", "bueno", "para", "los", "enfermos", "del", "h\u00edgado\"", "pero", "tambi\u00e9n", "le", "gustaban", "el", "vino", "y", "los", "licores", "y", "fumaba", "much\u00edsimo", "\"y", "como", "no", "ten\u00eda", "dinero", "sol\u00edan", "ser", "puros", "de", "mala", "calidad\"", "a", "partir", "de", "marx", "se", "quej\u00f3", "mucho", "de", "los", "for\u00fanculos", "los", "abscesos", "eran", "tan", "graves", "que", "marx", "no", "pod\u00eda", "sentarse", "ni", "trabajar", "erguido", "seg\u00fan", "blumenberg", "la", "irritabilidad", "de", "marx", "se", "encuentra", "a", "menudo", "en", "enfermos", "del", "h\u00edgadola", "enfermedad", "enfatiz\u00f3", "ciertos", "rasgos", "de", "su", "car\u00e1cter", "discut\u00eda", "con", "dureza", "su", "mordaz", "s\u00e1tira", "no", "se", "achicaba", "ante", "los", "insultos", "y", "sus", "expresiones", "pod\u00edan", "ser", "groseras", "y", "crueles", "aunque", "en", "general", "marx", "ten\u00eda", "una", "fe", "ciega", "en", "sus", "amigos", "m\u00e1s", "cercanos", "\u00e9l", "mismo", "se", "quejaba", "de", "que", "a", "veces", "era", "demasiado", "desconfiado", "e", "injusto", "incluso", "con", "ellos", "sus", "veredictos", "no", "solo", "sobre", "sus", "enemigos", "sino", "tambi\u00e9n", "sobre", "sus", "amigos", "eran", "a", "veces", "tan", "duros", "que", "incluso", "las", "personas", "menos", "sensibles", "se", "sent\u00edan", "ofendidas", "deb\u00eda", "de", "haber", "pocos", "a", "los", "que", "no", "criticara", "as\u00ed", "ni", "siquiera", "engels", "era", "una", "excepci\u00f3nseg\u00fan", "el", "historiador", "de", "princeton", "j", "e", "seigel", "en", "su", "adolescencia", "marx", "pudo", "haber", "tenido", "neumon\u00eda", "o", "pleures\u00eda", "cuyos", "efectos", "lo", "llevaron", "a", "ser", "eximido", "del", "servicio", "militar", "prusiano", "m\u00e1s", "tarde", "mientras", "trabajaba", "en", "el", "capital", "marx", "sufri\u00f3", "tres", "dolencias", "simult\u00e1neas", "una", "enfermedad", "del", "h\u00edgado", "probablemente", "hereditaria", "que", "se", "agrav\u00f3", "con", "el", "exceso", "de", "trabajo", "la", "mala", "alimentaci\u00f3n", "y", "la", "falta", "de", "sue\u00f1o", "una", "inflamaci\u00f3n", "de", "los", "ojos", "inducida", "por", "demasiado", "trabajo", "nocturno", "y", "una", "erupci\u00f3n", "de", "carb\u00fanculos", "o", "fur\u00fanculos", "\"probablemente", "provocada", "por", "una", "debilidad", "f\u00edsica", "generalizada", "a", "la", "que", "contribuyeron", "las", "diversas", "caracter\u00edsticas", "del", "estilo", "de", "vida", "de", "marx", "alcohol", "tabaco", "mala", "alimentaci\u00f3n", "y", "falta", "de", "sue\u00f1o", "engels", "a", "menudo", "exhortaba", "a", "marx", "a", "alterar", "este", "peligroso", "r\u00e9gimen\"", "muerte", "tras", "la", "muerte", "de", "su", "esposa", "jenny", "en", "diciembre", "de", "marx", "desarroll\u00f3", "una", "fuerte", "gripe", "que", "lo", "mantuvo", "con", "un", "mal", "estado", "de", "salud", "durante", "los", "\u00faltimos", "quince", "meses", "de", "su", "vida", "con", "el", "tiempo", "contrajo", "bronquitis", "y", "pleures\u00eda", "que", "lo", "condujeron", "a", "su", "muerte", "el", "de", "marzo", "de", "en", "londres", "mientras", "yac\u00eda", "en", "su", "lecho", "de", "muerte", "su", "ama", "de", "llaves", "helene", "demuth", "le", "pregunt\u00f3", "si", "ten\u00eda", "algunas", "\u00faltimas", "palabras", "a", "lo", "cual", "le", "respondi\u00f3", "\"las", "\u00faltimas", "palabras", "son", "para", "los", "tontos", "que", "no", "han", "dicho", "en", "vida", "lo", "suficiente\"", "muri\u00f3", "como", "ap\u00e1trida", "sus", "familiares", "y", "amigos", "en", "londres", "enterraron", "su", "cuerpo", "en", "el", "cementerio", "de", "highgate", "el", "de", "marzo", "de", "asistieron", "entre", "nueve", "a", "once", "personas", "en", "su", "funeral", "varios", "de", "sus", "amigos", "m\u00e1s", "cercanos", "hablaron", "en", "\u00e9l", "entre", "ellos", "wilhelm", "liebknecht", "y", "friedrich", "engels", "que", "dijo", "en", "su", "discurso", "ante", "la", "tumba", "de", "marx", "su", "hija", "eleonora", "adem\u00e1s", "de", "charles", "longuet", "y", "paul", "lafargue", "yernos", "de", "marx", "y", "militantes", "socialistas", "tambi\u00e9n", "estuvieron", "presentes", "liebknecht", "fundador", "y", "l\u00edder", "del", "partido", "socialdem\u00f3crata", "alem\u00e1n", "pronunci\u00f3", "un", "discurso", "en", "alem\u00e1n", "y", "longuet", "una", "figura", "prominente", "en", "el", "movimiento", "de", "la", "clase", "obrera", "francesa", "hizo", "una", "breve", "declaraci\u00f3n", "en", "franc\u00e9s", "tambi\u00e9n", "se", "leyeron", "dos", "telegramas", "de", "los", "partidos", "obreros", "de", "francia", "y", "espa\u00f1a", "junto", "con", "el", "discurso", "de", "engels", "constituy\u00f3", "todo", "el", "programa", "del", "funeral", "entre", "los", "no", "familiares", "que", "asistieron", "al", "funeral", "estaban", "tres", "asociados", "comunistas", "de", "marx", "friedrich", "lessner", "encarcelado", "durante", "tres", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "del", "juicio", "a", "los", "comunistas", "de", "colonia", "de", "g", "lochner", "a", "quien", "engels", "describi\u00f3", "como", "\"un", "antiguo", "miembro", "de", "la", "liga", "de", "los", "comunistas\"", "y", "carl", "schorlemmer", "un", "profesor", "de", "qu\u00edmica", "en", "m\u00e1nchester", "miembro", "de", "la", "royal", "society", "y", "activista", "comunista", "durante", "la", "revoluci\u00f3n", "alemana", "de", "otro", "asistente", "al", "funeral", "fue", "ray", "lankester", "un", "zo\u00f3logo", "brit\u00e1nico", "que", "m\u00e1s", "tarde", "se", "convertir\u00eda", "en", "un", "prominente", "acad\u00e9mico", "el", "partido", "comunista", "de", "gran", "breta\u00f1a", "construy\u00f3", "la", "l\u00e1pida", "monumental", "en", "con", "un", "busto", "hecho", "por", "laurence", "bradshaw", "la", "tumba", "original", "de", "marx", "ten\u00eda", "apenas", "un", "humilde", "adorno", "la", "l\u00e1pida", "de", "marx", "lleva", "el", "mensaje", "grabado", "\"\u00a1proletarios", "de", "todos", "los", "pa\u00edses", "un\u00edos!\"", "presente", "en", "la", "\u00faltima", "l\u00ednea", "del", "manifiesto", "comunista", "y", "la", "frase", "de", "la", "tesis", "xi", "sobre", "feuerbach", "editada", "por", "engels", "el", "historiador", "marxista", "eric", "hobsbawm", "m\u00e1s", "tarde", "coment\u00f3", "que", "\"uno", "no", "puede", "decir", "que", "marx", "muri\u00f3", "fracasado\"", "porque", "aunque", "no", "hab\u00eda", "logrado", "un", "gran", "seguimiento", "de", "disc\u00edpulos", "en", "gran", "breta\u00f1a", "sus", "escritos", "ya", "hab\u00edan", "comenzado", "a", "impactar", "en", "los", "movimientos", "izquierdistas", "de", "alemania", "y", "rusia", "al", "cabo", "de", "a\u00f1os", "de", "su", "muerte", "los", "partidos", "socialistas", "de", "europa", "continental", "reconocieron", "que", "la", "influencia", "de", "marx", "en", "su", "pol\u00edtica", "estaba", "obteniendo", "entre", "el", "y", "el", "de", "los", "votos", "en", "los", "pa\u00edses", "con", "elecciones", "democr\u00e1ticas", "representativas", "en", "hubo", "un", "intento", "fallido", "de", "destruir", "el", "monumento", "con", "una", "bomba", "casera", "pensamiento", "la", "obra", "de", "marx", "ha", "sido", "le\u00edda", "de", "distintas", "formas", "en", "ella", "se", "incluyen", "obras", "de", "teor\u00eda", "y", "cr\u00edtica", "econ\u00f3mica", "pol\u00e9micas", "filos\u00f3ficas", "manifiestos", "de", "organizaciones", "pol\u00edticas", "cuadernos", "de", "trabajo", "y", "art\u00edculos", "period\u00edsticos", "sobre", "la", "actualidad", "del", "siglo", "xix", "muchas", "de", "sus", "obras", "las", "escribi\u00f3", "junto", "con", "engels", "los", "principales", "temas", "sobre", "los", "que", "trabaj\u00f3", "marx", "fueron", "la", "cr\u00edtica", "filos\u00f3fica", "la", "cr\u00edtica", "pol\u00edtica", "y", "la", "cr\u00edtica", "de", "la", "econom\u00eda", "pol\u00edtica", "testigo", "y", "v\u00edctima", "de", "la", "primera", "gran", "crisis", "del", "capitalismo", "d\u00e9cada", "de", "y", "de", "las", "revoluciones", "de", "marx", "se", "propuso", "desarrollar", "una", "teor\u00eda", "econ\u00f3mica", "capaz", "de", "aportar", "explicaciones", "a", "la", "crisis", "pero", "a", "la", "vez", "de", "interpelar", "al", "proletariado", "a", "participar", "en", "ella", "activamente", "para", "producir", "un", "cambio", "revolucionario", "tras", "la", "muerte", "de", "marx", "pensadores", "como", "engels", "lenin", "y", "plej\u00e1nov", "se", "dedicaron", "a", "divulgar", "las", "ideas", "de", "marx", "adem\u00e1s", "de", "expandirlas", "y", "aplicarlas", "algunos", "autores", "pretendieron", "integrar", "la", "obra", "de", "marx", "y", "engels", "en", "un", "sistema", "filos\u00f3fico", "el", "marxismo", "articulado", "en", "torno", "a", "un", "m\u00e9todo", "filos\u00f3fico", "llamado", "materialismo", "dial\u00e9ctico", "los", "principios", "del", "an\u00e1lisis", "marxista", "de", "la", "realidad", "tambi\u00e9n", "han", "sido", "sistematizados", "en", "el", "llamado", "materialismo", "hist\u00f3rico", "y", "la", "econom\u00eda", "marxista", "del", "materialismo", "hist\u00f3rico", "que", "sit\u00faa", "la", "lucha", "de", "clases", "en", "el", "centro", "del", "an\u00e1lisis", "se", "han", "servido", "numerosos", "cient\u00edficos", "sociales", "del", "siglo", "xx", "historiadores", "soci\u00f3logos", "antrop\u00f3logos", "te\u00f3ricos", "del", "arte", "etc", "tambi\u00e9n", "ha", "sido", "muy", "influyente", "su", "teor\u00eda", "de", "la", "alienaci\u00f3n", "otros", "autores", "entre", "los", "que", "destaca", "louis", "althusser", "argumentan", "que", "los", "escritos", "de", "marx", "no", "forman", "un", "todo", "coherente", "sino", "que", "el", "propio", "autor", "al", "desarrollar", "sus", "reflexiones", "cr\u00edticas", "sobre", "la", "econom\u00eda", "pol\u00edtica", "durante", "la", "d\u00e9cada", "de", "se", "desembaraz\u00f3", "de", "su", "propia", "conciencia", "filos\u00f3fica", "anterior", "y", "comenz\u00f3", "a", "trabajar", "cient\u00edficamente", "desde", "esta", "perspectiva", "no", "existir\u00eda", "una", "ciencia", "marxista", "sino", "un", "cient\u00edfico", "karl", "marx", "que", "fue", "un", "pionero", "en", "la", "comprensi\u00f3n", "de", "los", "mecanismos", "fundamentales", "que", "rigen", "el", "funcionamiento", "de", "la", "sociedad", "moderna", "en", "especial", "con", "su", "reelaboraci\u00f3n", "de", "la", "teor\u00eda", "del", "valor", "y", "cuya", "obra", "cumbre", "fue", "el", "capital", "influencias", "el", "pensamiento", "de", "marx", "demuestra", "influencias", "de", "muchos", "pensadores", "anteriores", "y", "contempor\u00e1neos", "era", "pol\u00edglota", "y", "supo", "escribir", "e", "incluso", "hablar", "en", "varios", "idiomas", "como", "ruso", "italiano", "espa\u00f1ol", "franc\u00e9s", "ingl\u00e9s", "y", "alem\u00e1n", "desde", "su", "juventud", "ley\u00f3", "y", "estudi\u00f3", "diversos", "autores", "literarios", "y", "filos\u00f3ficos", "como", "arist\u00f3teles", "epicuro", "montaigne", "bacon", "leibniz", "spinoza", "voltaire", "hume", "paine", "kant", "hegel", "fichte", "schiller", "goethe", "heinrich", "heine", "dante", "shakespeare", "cervantes", "moliere", "y", "dickens", "entre", "muchos", "otros", "en", "tres", "fuentes", "y", "tres", "partes", "integrantes", "del", "marxismo", "el", "pol\u00edtico", "fil\u00f3sofo", "y", "revolucionario", "ruso", "vladimir", "lenin", "expresa", "las", "principales", "influencias", "en", "el", "pensamiento", "de", "marx", "fueron", "la", "filosof\u00eda", "cl\u00e1sica", "alemana", "con", "el", "idealismo", "de", "hegel", "v\u00e9ase", "marx", "y", "hegel", "y", "el", "materialismo", "de", "ludwig", "feuerbach", "la", "econom\u00eda", "pol\u00edtica", "cl\u00e1sica", "inglesa", "con", "adam", "smith", "y", "david", "ricardo", "y", "la", "teor\u00eda", "socialista", "y", "revolucionaria", "francesa", "con", "los", "socialistas", "ut\u00f3picos", "a", "ellas", "manuel", "sacrist\u00e1n", "se\u00f1ala", "una", "cuarta", "influencia", "m\u00e1s", "el", "propio", "movimiento", "obrero", "que", "se", "encontraba", "activo", "en", "europa", "occidental", "mientras", "marx", "se", "formaba", "en", "filosof\u00eda", "recibi\u00f3", "la", "influencia", "del", "fil\u00f3sofo", "alem\u00e1n", "hegel", "predominante", "en", "alemania", "en", "aquel", "tiempo", "de", "este", "autor", "tom\u00f3", "el", "m\u00e9todo", "del", "pensamiento", "dial\u00e9ctico", "al", "que", "seg\u00fan", "sus", "propias", "palabras", "pondr\u00eda", "sobre", "sus", "pies", "significando", "el", "paso", "del", "idealismo", "dial\u00e9ctico", "del", "esp\u00edritu", "como", "totalidad", "a", "una", "\"dial\u00e9ctica", "del", "devenir", "constante\"", "donde", "la", "s\u00edntesis", "a", "diferencia", "de", "hegel", "no", "hab\u00eda", "sido", "realizada", "adem\u00e1s", "sigue", "utilizando", "el", "m\u00e9todo", "dial\u00e9ctico", "para", "analizar", "las", "contradicciones", "en", "la", "historia", "de", "la", "humanidad", "entre", "el", "capital", "y", "el", "trabajo", "fue", "tambi\u00e9n", "el", "an\u00e1lisis", "hegeliano", "en", "su", "tesis", "doctoral", "del", "atomismo", "epic\u00fareo", "de", "gran", "influencia", "para", "\"sintetizar", "la", "concepci\u00f3n", "de", "la", "alienaci\u00f3n", "en", "la", "praxis", "asociada", "a", "hegel", "y", "la", "concepci\u00f3n", "materialista", "de", "la", "alienaci\u00f3n", "del", "ser", "humano", "desde", "la", "naturaleza", "que", "se", "encuentra", "en", "epicuro\"", "otras", "contribuciones", "importantes", "a", "la", "revisi\u00f3n", "del", "hegelianismo", "de", "marx", "provienen", "de", "engels", "quien", "consider\u00f3", "haber", "llegado", "\"al", "mismo", "resultado\"", "que", "\u00e9l", "\"por", "distinto", "camino\"", "en", "la", "situaci\u00f3n", "de", "la", "clase", "obrera", "en", "inglaterra", "que", "llev\u00f3", "a", "marx", "a", "concebir", "la", "dial\u00e9ctica", "hist\u00f3rica", "en", "t\u00e9rminos", "de", "conflicto", "de", "clases", "y", "a", "ver", "a", "la", "clase", "trabajadora", "moderna", "como", "la", "fuerza", "para", "la", "revoluci\u00f3n", "as\u00ed", "como", "del", "socialdem\u00f3crata", "friedrich", "wilhelm", "schulz", "quien", "en", "die", "bewegung", "der", "produktion", "describi\u00f3", "el", "movimiento", "de", "la", "sociedad", "como", "\"fluyendo", "de", "la", "contradicci\u00f3n", "entre", "las", "fuerzas\"", "otras", "influencias", "incluyen", "a", "los", "j\u00f3venes", "hegelianos", "as\u00ed", "como", "los", "mecanicistas", "franceses", "diderot", "claude", "adrien", "helv\u00e9tius", "y", "d'holbach", "y", "el", "an\u00e1lisis", "las", "primeras", "descripciones", "de", "la", "clase", "obrera", "por", "liberales", "franceses", "y", "sansimonianos", "como", "fran\u00e7ois", "guizot", "y", "augustin", "thierry", "marx", "tambi\u00e9n", "vio", "en", "la", "nueva", "comprensi\u00f3n", "de", "la", "biolog\u00eda", "provocada", "por", "el", "el", "origen", "de", "las", "especies", "de", "charles", "darwin", "como", "esencial", "para", "el", "socialismo", "y", "la", "lucha", "de", "clases", "periodos", "del", "pensamiento", "de", "marx", "una", "interpretaci\u00f3n", "sobre", "el", "desarrollo", "de", "la", "obra", "de", "marx", "proveniente", "del", "franc\u00e9s", "louis", "althusser", "considera", "que", "los", "escritos", "de", "marx", "se", "dividen", "en", "dos", "etapas", "marx", "joven", "y", "marx", "maduro", "esta", "interpretaci\u00f3n", "es", "relevante", "en", "la", "exeg\u00e9tica", "marxista", "pero", "a", "la", "vez", "es", "muy", "pol\u00e9mica", "y", "pocos", "autores", "la", "mantienen", "hoy", "en", "d\u00eda", "distinci\u00f3n", "marx", "joven", "y", "marx", "mayor", "seg\u00fan", "althusser", "el", "a\u00f1o", "de", "la", "ideolog\u00eda", "alemana", "y", "las", "tesis", "sobre", "feuerbach", "marca", "la", "ruptura", "epistemol\u00f3gica", "concepto", "tomado", "de", "gaston", "bachelard", "con", "los", "marx", "de", "los", "manuscritos", "econ\u00f3micos", "y", "filos\u00f3ficos", "de", "a", "partir", "de", "la", "cual", "marx", "rompe", "con", "su", "etapa", "anterior", "ideol\u00f3gica", "y", "filos\u00f3fica", "e", "inaugura", "un", "per\u00edodo", "cient\u00edfico", "en", "el", "cual", "desarrolla", "estudios", "econ\u00f3micos", "e", "hist\u00f3ricos", "usando", "el", "m\u00e9todo", "del", "materialismo", "hist\u00f3rico", "como", "dir\u00eda", "althusser", "marx", "inaugura", "el", "continente", "historia", "el", "joven", "marx", "es", "usualmente", "a\u00fan", "considerado", "como", "perteneciente", "a", "la", "filosof\u00eda", "del", "humanismo", "burgu\u00e9s", "la", "cual", "\u00e9l", "mismo", "ya", "en", "su", "etapa", "madura", "critic\u00f3", "posteriormente", "junto", "al", "idealismo", "alem\u00e1n", "bas\u00e1ndose", "en", "que", "las", "relaciones", "sociales", "de", "producci\u00f3n", "primaban", "por", "sobre", "la", "conciencia", "individual", "los", "cuales", "seg\u00fan", "marx", "eran", "el", "producto", "o", "reflejo", "de", "la", "ideolog\u00eda", "algunos", "autores", "destacaron", "el", "lado", "humanista", "de", "la", "obra", "de", "karl", "marx", "y", "c\u00f3mo", "\u00e9l", "en", "sus", "escritos", "tempranos", "se", "enfoc\u00f3", "en", "la", "liberaci\u00f3n", "de", "la", "esclavitud", "del", "salario", "a", "partir", "de", "su", "teor\u00eda", "de", "la", "alienaci\u00f3n", "que", "ellos", "afirmaban", "que", "era", "un", "elemento", "olvidado", "de", "los", "escritos", "de", "marx", "pero", "central", "para", "poder", "entender", "su", "obra", "posterior", "este", "es", "eminentemente", "el", "per\u00edodo", "de", "su", "magna", "obra", "el", "capital", "cr\u00edtica", "de", "la", "econom\u00eda", "pol\u00edtica", "no", "hay", "que", "olvidar", "por", "otro", "lado", "los", "textos", "de", "los", "que", "esta", "obra", "surge", "la", "contribuci\u00f3n", "a", "la", "cr\u00edtica", "de", "la", "econom\u00eda", "pol\u00edtica", "que", "dar\u00e1", "material", "para", "el", "primer", "cap\u00edtulo", "de", "el", "capital", "o", "los", "grundrisse", "cuyo", "tard\u00edo", "descubrimiento", "dio", "mucho", "que", "hablar", "sobre", "las", "continuidades", "de", "marx", "con", "su", "primera", "etapa", "y", "proporcion\u00f3", "argumentos", "a", "los", "cr\u00edticos", "de", "la", "ruptura", "epistemol\u00f3gica", "durante", "su", "etapa", "de", "madurez", "la", "obra", "de", "marx", "se", "vuelve", "m\u00e1s", "sistem\u00e1tica", "y", "surgen", "sus", "conceptos", "econ\u00f3micos", "m\u00e1s", "destacados", "la", "teor\u00eda", "del", "valor", "la", "explotaci\u00f3n", "como", "apropiaci\u00f3n", "de", "plusval\u00eda", "o", "la", "teor\u00eda", "explicativa", "sobre", "las", "crisis", "capitalistas", "ernest", "mandel", "distingue", "tres", "posiciones", "diferentes", "a", "respecto", "esta", "divisi\u00f3n", "del", "pensamiento", "de", "marx", "los", "que", "consideran", "que", "las", "concepciones", "del", "joven", "marx", "de", "los", "manuscritos", "econ\u00f3micos", "y", "filos\u00f3ficos", "sobre", "el", "trabajo", "alienado", "no", "solo", "contradicen", "el", "an\u00e1lisis", "econ\u00f3mico", "del", "el", "capital", "sino", "que", "fueron", "un", "obst\u00e1culo", "que", "dificult\u00f3", "al", "joven", "marx", "aceptar", "la", "teor\u00eda", "del", "valortrabajo", "para", "los", "representantes", "extremos", "de", "esta", "escuela", "el", "concepto", "de", "alienaci\u00f3n", "es", "un", "concepto", "\"premarxista\"", "que", "marx", "tuvo", "que", "superar", "antes", "de", "poder", "llegar", "a", "un", "an\u00e1lisis", "cient\u00edfico", "de", "la", "econom\u00eda", "capitalista", "los", "que", "consideran", "que", "frente", "al", "marx", "de", "el", "capital", "el", "marx", "de", "los", "manuscritos", "plantea", "de", "manera", "m\u00e1s", "\"total\"", "e", "\"integral\"", "el", "problema", "del", "trabajo", "alienado", "especialmente", "dando", "un", "car\u00e1cter", "\u00e9tico", "antropol\u00f3gico", "y", "incluso", "dimensi\u00f3n", "filos\u00f3fica", "de", "la", "idea", "estas", "personas", "o", "contrastan", "a", "los", "dos", "marx", "o", "\"reval\u00faan\"", "el", "capital", "a", "la", "luz", "de", "los", "manuscritos", "por", "\u00faltimo", "quienes", "intentan", "negar", "que", "existe", "alguna", "diferencia", "entre", "los", "manuscritos", "econ\u00f3mico", "y", "filos\u00f3fico", "y", "el", "capital", "y", "encuentran", "lo", "esencial", "de", "las", "tesis", "de", "el", "capital", "en", "los", "manuscritos", "como", "los", "humanistas", "marxistaslos", "marxistas", "humanistas", "no", "argumentan", "que", "el", "pensamiento", "de", "marx", "nunca", "se", "desarroll\u00f3", "pero", "critican", "la", "dicotom\u00eda", "presentada", "entre", "el", "marx", "joven", "y", "el", "maduro", "como", "demasiado", "r\u00edgida", "y", "que", "reconoce", "la", "continuidad", "del", "propio", "desarrollo", "de", "marx", "por", "su", "parte", "fran\u00e7ois", "ch\u00e2telet", "neg\u00f3", "la", "existencia", "de", "una", "eventual", "ruptura", "en", "entre", "el", "marx", "joven", "y", "el", "marx", "maduro", "quien", "habr\u00eda", "entonces", "descartado", "sus", "eventuales", "errores", "ideol\u00f3gicos", "anteriores", "y", "pasado", "a", "asumir", "a", "partir", "de", "entonces", "la", "maestr\u00eda", "o", "dominio", "de", "su", "sistema", "de", "pensamiento", "por", "el", "contrario", "\u00e9l", "consider\u00f3", "que", "algunas", "tensiones", "que", "exist\u00edan", "en", "sus", "propios", "pensamientos", "continuaron", "hasta", "su", "muerte", "en", "otros", "autores", "incluido", "erich", "fromm", "niegan", "la", "\"ruptura", "epistemol\u00f3gica\"", "y", "sostienen", "que", "la", "idea", "de", "enajenaci\u00f3n", "es", "la", "fundamental", "durante", "todo", "el", "pensamiento", "de", "karl", "marx", "m\u00e1s", "cercanos", "al", "humanismo", "no", "consideran", "que", "haya", "un", "joven", "y", "un", "viejo", "marx", "y", "reivindican", "la", "continuidad", "de", "su", "obra", "alrededor", "de", "un", "concepto", "del", "hombre", "y", "su", "enajenaci\u00f3n", "en", "el", "capitalismo", "por", "su", "lado", "\u00e9tienne", "balibar", "alega", "que", "las", "obras", "de", "marx", "no", "pueden", "ser", "divididas", "en", "econ\u00f3micas", "el", "capital", "filos\u00f3ficas", "e", "hist\u00f3ricas", "el", "de", "brumario", "de", "luis", "bonaparte", "la", "guerra", "civil", "en", "francia", "de", "etc", "isaiah", "berlin", "sostuvo", "que", "la", "dicha", "distinci\u00f3n", "fue", "un", "intento", "de", "rescatar", "a", "marx", "y", "su", "pensamiento", "de", "stalin", "filosof\u00eda", "y", "cr\u00edtica", "social", "la", "pol\u00e9mica", "de", "marx", "con", "otros", "pensadores", "a", "menudo", "se", "produjo", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "cr\u00edtica", "y", "por", "lo", "tanto", "se", "le", "ha", "llamado", "\"el", "primer", "gran", "usuario", "del", "m\u00e9todo", "cr\u00edtico", "en", "las", "ciencias", "sociales\"", "critic\u00f3", "la", "filosof\u00eda", "especulativa", "equiparando", "la", "metaf\u00edsica", "con", "la", "ideolog\u00eda", "al", "adoptar", "este", "enfoque", "marx", "intent\u00f3", "separar", "los", "hallazgos", "clave", "de", "los", "sesgos", "ideol\u00f3gicos", "esto", "lo", "distingue", "de", "muchos", "fil\u00f3sofos", "contempor\u00e1neos", "marx", "resume", "sus", "aportaciones", "de", "la", "siguiente", "forma", "en", "su", "correspondencia", "materialismo", "dial\u00e9ctica", "y", "praxis", "el", "pensamiento", "de", "karl", "marx", "es", "decididamente", "materialista", "donde", "\"lo", "\u00fanico", "real", "es", "la", "naturaleza\"", "inspir\u00e1ndose", "en", "el", "atomismo", "antiguo", "de", "dem\u00f3crito", "y", "epicuro", "su", "tesis", "doctoral", "el", "mecanicismo", "anglofranc\u00e9s", "y", "especialmente", "en", "ludwig", "feuerbach", "que", "representaban", "\"la", "lucha", "no", "s\u00f3lo", "contra", "las", "instituciones", "pol\u00edticas", "existentes", "y", "al", "mismo", "tiempo", "contra", "la", "religi\u00f3n", "y", "la", "teolog\u00eda", "sino", "tambi\u00e9n", "contra", "la", "metaf\u00edsica", "en", "general\"", "entendiendo", "por", "ella", "toda", "\"especulaci\u00f3n", "ebria\"", "a", "diferencia", "de", "la", "\"filosof\u00eda", "sobria\"", "marx", "pone", "de", "nuevo", "en", "pie", "la", "dial\u00e9ctica", "hegeliana", "entendi\u00e9ndose", "la", "dial\u00e9ctica", "como", "proceso", "y", "movimiento", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "superaci\u00f3n", "sint\u00e9tica", "de", "las", "contradicciones", "considerando", "que", "lo", "primario", "es", "la", "materia", "y", "no", "el", "esp\u00edritu", "o", "la", "idea", "es", "decir", "que", "\"lo", "ideal", "no", "es", "m\u00e1s", "que", "lo", "material", "transpuesto", "y", "traducido", "en", "la", "cabeza", "del", "hombre", "materialismo", "dial\u00e9ctico", "rompe", "as\u00ed", "con", "el", "idealismo", "alem\u00e1n", "de", "la", "fenomenolog\u00eda", "del", "esp\u00edritu", "de", "hegel", "para", "el", "cual", "la", "naturaleza", "es", "solo", "la", "enajenaci\u00f3n", "de", "la", "\"idea", "absoluta\"", "para", "m\u00e1s", "tarde", "recobrar", "\"su", "ser", "en", "el", "esp\u00edritu", "o", "sea", "en", "el", "pensamiento", "y", "en", "la", "historia\"", "feuerbach", "difer\u00eda", "de", "hegel", "al", "argumentar", "que", "dios", "es", "una", "alienaci\u00f3n", "o", "proyecci\u00f3n", "de", "la", "naturaleza", "humana", "sobre", "una", "idea", "externa", "de", "aqu\u00ed", "marx", "retomar\u00e1", "el", "concepto", "de", "alienaci\u00f3n", "sin", "embargo", "marx", "reprocha", "al", "viejo", "materialismo", "el", "hecho", "de", "que", "conciba", "al", "ser", "humano", "como", "una", "abstracci\u00f3n", "y", "no", "como", "el", "producto", "de", "todas", "sus", "relaciones", "sociales", "lo", "que", "califica", "de", "materialismo", "\"vulgar\"", "este", "materialismo", "no", "comprend\u00eda", "la", "importancia", "de", "la", "\"actividad", "pr\u00e1ctica", "revolucionaria\"", "pues", "la", "actividad", "te\u00f3rica", "viene", "determinada", "por", "las", "condiciones", "pr\u00e1cticas", "materiales", "y", "sociales", "en", "las", "que", "se", "desarrolla", "el", "ser", "humano", "en", "este", "sentido", "no", "pretende", "explicar", "la", "praxis", "con", "una", "teor\u00eda", "sino", "la", "teor\u00eda", "por", "la", "praxis", "de", "aqu\u00ed", "surge", "la", "frase", "\"los", "fil\u00f3sofos", "solo", "han", "interpretado", "el", "mundo", "de", "distintos", "modos", "pero", "de", "lo", "que", "se", "trata", "es", "de", "transformarlo\"", "alienaci\u00f3n", "ideolog\u00eda", "y", "cr\u00edtica", "de", "la", "religi\u00f3n", "como", "tocqueville", "que", "describi\u00f3", "un", "despotismo", "burocr\u00e1tico", "sin", "rostro", "y", "sin", "d\u00e9spota", "identificable", "marx", "tambi\u00e9n", "rompi\u00f3", "con", "los", "pensadores", "cl\u00e1sicos", "que", "hablaban", "de", "un", "solo", "tirano", "como", "montesquieu", "quien", "discut\u00eda", "solo", "la", "naturaleza", "del", "d\u00e9spota", "en", "cambio", "marx", "se", "propuso", "analizar", "\"el", "despotismo", "del", "capital\"", "sobre", "la", "base", "del", "\"movimiento", "de", "la", "ley", "de", "la", "oferta", "y", "la", "demanda", "de", "trabajo", "completa\"", "seg\u00fan", "marx", "si", "el", "materialismo", "explica", "la", "conciencia", "por", "el", "ser", "concluye", "que", "la", "conciencia", "social", "se", "explique", "por", "el", "ser", "social", "para", "marx", "y", "engels", "la", "caracter\u00edstica", "principal", "de", "la", "naturaleza", "humana", "es", "el", "trabajo", "un", "proceso", "entre", "el", "hombre", "y", "la", "naturaleza", "un", "proceso", "en", "que", "el", "hombre", "media", "regula", "y", "controla", "su", "metabolismo", "con", "la", "naturaleza", "al", "actuar", "sobre", "la", "naturaleza", "el", "hombre", "la", "modifica", "y", "se", "modifica", "a", "s\u00ed", "mismo", "esto", "implica", "una", "facultad", "de", "representaci\u00f3n", "por", "parte", "de", "las", "personas", "en", "su", "trabajo", "no", "obstante", "el", "trabajo", "bajo", "el", "capitalismo", "pas\u00f3", "a", "ser", "para", "el", "obrero", "una", "maldici\u00f3n", "en", "lugar", "de", "ser", "una", "necesidad", "o", "una", "fuente", "de", "alegr\u00eda", "para", "autorrealizarse", "en", "el", "manifiesto", "comunista", "marx", "y", "engels", "explican", "c\u00f3mo", "la", "industrializaci\u00f3n", "y", "la", "divisi\u00f3n", "del", "trabajo", "reifica", "verdinglichung", "todo", "car\u00e1cter", "aut\u00f3nomo", "del", "trabajador", "volvi\u00e9ndolo", "\"en", "un", "simple", "resorte", "de", "la", "m\u00e1quina", "del", "que", "s\u00f3lo", "se", "exige", "una", "operaci\u00f3n", "mec\u00e1nica", "mon\u00f3tona", "de", "f\u00e1cil", "aprendizaje\"", "desde", "el", "punto", "de", "vista", "capitalista", "el", "trabajador", "no", "es", "una", "persona", "en", "s\u00ed", "misma", "sino", "una", "mercanc\u00eda", "como", "fuerza", "de", "trabajo", "el", "trabajador", "pierde", "la", "capacidad", "de", "determinar", "la", "vida", "y", "el", "destino", "cuando", "se", "le", "priva", "del", "derecho", "a", "pensar", "concebirse", "a", "s\u00ed", "mismo", "como", "el", "director", "de", "sus", "propias", "acciones", "cuando", "el", "producto", "del", "trabajo", "del", "hombre", "deja", "de", "satisfacer", "sus", "necesidades", "se", "vuelve", "algo", "ajeno", "es", "decir", "el", "producto", "cobra", "una", "existencia", "totalmente", "independiente", "del", "hombre", "que", "fue", "quien", "la", "produjo", "una", "vez", "que", "ese", "producto", "cobra", "su", "independencia", "se", "genera", "un", "estado", "de", "alienaci\u00f3n", "entfremdung", "un", "proceso", "por", "el", "cual", "las", "personas", "se", "vuelven", "ajenas", "al", "mundo", "en", "el", "que", "viven", "y", "empobrece", "a", "la", "persona", "sociohist\u00f3rica", "neg\u00e1ndole", "la", "posibilidad", "de", "modificar", "aspectos", "de", "los", "\u00e1mbitos", "en", "los", "que", "se", "ve", "involucrado", "provoc\u00e1ndole", "seg\u00fan", "engels", "una", "falsa", "conciencia", "de", "su", "realidad", "en", "los", "manuscritos", "econ\u00f3micos", "y", "filos\u00f3ficos", "de", "marx", "describe", "cuatro", "tipos", "de", "alienaci\u00f3n", "del", "producto", "donde", "el", "trabajador", "ve", "su", "producci\u00f3n", "como", "un", "objeto", "ajeno", "y", "que", "lo", "domina", "del", "proceso", "laboral", "donde", "trabajador", "ve", "su", "propia", "actividad", "como", "con", "una", "actividad", "extra\u00f1a", "que", "no", "le", "pertenece", "de", "otros", "trabajadores", "cuando", "el", "trabajador", "compite", "contra", "otro", "trabajador", "alej\u00e1ndolos", "as\u00ed", "de", "sus", "intereses", "econ\u00f3micos", "mutuos", "de", "s\u00ed", "mismo", "cuando", "la", "naturaleza", "humana", "o", "el", "ser", "gen\u00e9rico", "gattungswesen", "de", "los", "individuos", "no", "es", "discreta", "o", "separada", "de", "su", "actividad", "como", "trabajador", "en", "la", "sagrada", "familia", "marx", "y", "engels", "dicen", "que", "tanto", "los", "capitalistas", "y", "el", "proletariado", "son", "alienados", "pero", "lo", "experimentan", "de", "formas", "diferentes", "seg\u00fan", "herbert", "marcuse", "adem\u00e1s", "de", "la", "alienaci\u00f3n", "dada", "en", "el", "\u00e1mbito", "laboral", "econ\u00f3mica", "considerada", "para", "marx", "\u00fanica", "enajenaci\u00f3n", "real", "la", "enajenaci\u00f3n", "se", "da", "en", "la", "sociedad", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "lucha", "de", "clases", "en", "la", "pol\u00edtica", "con", "el", "estado", "y", "en", "la", "ideolog\u00eda", "con", "la", "religi\u00f3n", "y", "la", "filosof\u00eda", "todas", "ellas", "forman", "parte", "de", "una", "superestructura", "determinada", "por", "las", "condiciones", "materiales", "de", "las", "relaciones", "de", "producci\u00f3n", "o", "una", "infraestructura", "social", "y", "econ\u00f3mica", "en", "la", "visi\u00f3n", "marxista", "el", "estado", "es", "un", "conjunto", "de", "\"aparatos\"", "al", "servicio", "de", "la", "clase", "dominante", "y", "la", "ideolog\u00eda", "dominante", "es", "una", "forma", "de", "ver", "el", "mundo", "que", "justifica", "los", "intereses", "de", "los", "explotadores", "como", "\"leyes", "eternas\"", "en", "cuanto", "a", "la", "alienaci\u00f3n", "religiosa", "marx", "realiza", "la", "cr\u00edtica", "religiosa", "de", "la", "econom\u00eda", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "doctrina", "del", "fetichismo", "escribi\u00f3", "al", "respecto", "siguiendo", "a", "ludwig", "feuerbach", "en", "la", "cr\u00edtica", "de", "la", "filosof\u00eda", "del", "derecho", "de", "hegel", "que", "el", "ser", "humano", "hace", "la", "religi\u00f3n", "la", "religi\u00f3n", "no", "hace", "al", "hombre", "en", "la", "met\u00e1fora", "del", "opio", "la", "religi\u00f3n", "es", "en", "lugar", "de", "un", "estupefaciente", "o", "alucin\u00f3geno", "un", "analg\u00e9sico", "o", "anest\u00e9sico", "necesario", "de", "las", "clases", "oprimidas", "frente", "a", "sus", "condiciones", "materiales", "de", "existencia", "a", "la", "clase", "dominante", "en", "marx", "la", "cr\u00edtica", "de", "la", "religi\u00f3n", "m\u00e1s", "que", "una", "defensa", "del", "ate\u00edsmo", "materialista", "es", "la", "cr\u00edtica", "de", "la", "sociedad", "que", "hace", "necesaria", "a", "la", "religi\u00f3n", "para", "reafirmar", "la", "estructura", "econ\u00f3mica", "existente", "as\u00ed", "dado", "que", "la", "religi\u00f3n", "y", "la", "sociedad", "se", "relacionaron", "esencialmente", "tomando", "la", "cr\u00edtica", "de", "la", "religi\u00f3n", "un", "papel", "central", "en", "marx", "\"la", "cr\u00edtica", "de", "la", "religi\u00f3n", "es", "el", "requisito", "previo", "de", "toda", "cr\u00edtica\"", "superar", "la", "quimera", "religiosa", "sin", "embargo", "requiere", "no", "solo", "la", "cr\u00edtica", "te\u00f3rica", "sino", "tambi\u00e9n", "el", "cambio", "material", "en", "esa", "vida", "que", "la", "religi\u00f3n", "como", "\"suspiro", "de", "la", "criatura", "oprimida\"", "seg\u00fan", "marx", "a", "medida", "que", "crece", "el", "socialismo", "la", "religi\u00f3n", "desaparecer\u00e1\"", "culmina", "en", "la", "doctrina", "de", "que", "\"la", "cr\u00edtica", "del", "cielo", "se", "transforma", "as\u00ed", "en", "cr\u00edtica", "de", "la", "tierra\"", "y", "\"el", "hombre", "sea", "lo", "m\u00e1s", "alto", "para", "el", "hombre", "en", "consecuencia", "en", "el", "imperativo", "categ\u00f3rico", "de", "subvenir", "a", "todas", "las", "relacionas", "en", "las", "cuales", "el", "hombre", "es", "un", "ser", "envilecido", "humillado", "abandonado", "despreciado\"", "cr\u00edtica", "de", "la", "econom\u00eda", "pol\u00edtica", "capital", "y", "plusval\u00eda", "para", "captar", "las", "condiciones", "de", "un", "movimiento", "comunista", "marx", "se", "esforz\u00f3", "durante", "toda", "su", "vida", "por", "realizar", "un", "an\u00e1lisis", "econ\u00f3mico", "fundamental", "de", "la", "sociedad", "moderna", "esto", "incluye", "el", "an\u00e1lisis", "de", "la", "forma", "de", "la", "mercanc\u00eda", "su", "valor", "el", "capital", "y", "la", "producci\u00f3n", "de", "la", "riqueza", "social", "en", "la", "sociedad", "burguesa", "capitalista", "lo", "que", "define", "la", "sociedad", "capitalista", "seg\u00fan", "marx", "no", "es", "el", "intercambio", "de", "mercanc\u00edas", "sino", "su", "producci\u00f3n", "a", "gran", "escala", "no", "es", "el", "comercio", "sino", "la", "gran", "industria", "el", "elemento", "diferencial", "marx", "realiz\u00f3", "sus", "contribuciones", "a", "la", "cr\u00edtica", "de", "la", "econom\u00eda", "del", "capital", "en", "textos", "previos", "como", "trabajo", "asalariado", "y", "capital", "grundrisse", "una", "contribuci\u00f3n", "a", "la", "cr\u00edtica", "de", "la", "econom\u00eda", "pol\u00edtica", "y", "salario", "precio", "y", "ganancia", "pero", "es", "principalmente", "desarrollada", "en", "su", "obra", "el", "capital", "compuesta", "por", "tres", "tomos", "oficiales", "y", "un", "cuarto", "tomo", "editado", "de", "manera", "p\u00f3stuma", "bajo", "el", "nombre", "de", "teor\u00edas", "sobre", "la", "plusval\u00eda", "partiendo", "de", "una", "cr\u00edtica", "a", "las", "teor\u00edas", "de", "los", "principales", "representantes", "de", "la", "econom\u00eda", "cl\u00e1sica", "adam", "smith", "y", "david", "ricardo", "marx", "desarrolla", "su", "teor\u00eda", "laboral", "del", "valor", "con", "la", "finalidad", "de", "\"descubrir", "la", "ley", "econ\u00f3mica", "que", "preside", "el", "movimiento", "de", "la", "sociedad", "moderna\"", "es", "decir", "de", "la", "sociedad", "capitalista", "basado", "en", "los", "conceptos", "fuerzas", "productivas", "y", "relaciones", "de", "producci\u00f3n", "marx", "y", "engels", "sostuvieron", "que", "la", "forma", "de", "organizaci\u00f3n", "de", "la", "actividad", "econ\u00f3mica", "en", "una", "sociedad", "o", "modo", "de", "producci\u00f3n", "determinan", "las", "relaciones", "de", "intercambio", "ver", "ley", "del", "valor", "el", "modo", "de", "producci\u00f3n", "capitalista", "frente", "al", "esclavista", "y", "al", "feudalista", "se", "caracteriza", "por", "la", "propiedad", "privada", "de", "los", "medios", "de", "producci\u00f3n", "la", "contradicci\u00f3n", "entre", "el", "trabajo", "asalariado", "y", "el", "capital", "la", "maximizaci\u00f3n", "del", "beneficio", "y", "por", "la", "producci\u00f3n", "de", "mercanc\u00eda", "a", "gran", "escala", "para", "un", "mercado", "que", "determina", "sus", "precios", "debido", "a", "esto", "marx", "empieza", "con", "un", "an\u00e1lisis", "de", "la", "mercanc\u00eda", "un", "bien", "replicable", "\u00fatil", "e", "intercambiable", "y", "su", "valor", "sustancia", "com\u00fan", "que", "permite", "su", "intercambio", "siguiendo", "a", "smith", "y", "ricardo", "marx", "distingue", "entre", "valor", "de", "uso", "propiedad", "material", "que", "satisface", "una", "necesidad", "humana", "del", "valor", "de", "cambio", "proporci\u00f3n", "por", "la", "que", "se", "cambia", "una", "mercanc\u00eda", "por", "otra", "de", "distinta", "utilidad", "por", "ejemplo", "chaqueta", "varas", "de", "lienzo", "el", "valor", "de", "uso", "difiere", "en", "cualidad", "y", "el", "valor", "de", "cambio", "en", "cantidad", "una", "mercanc\u00eda", "debe", "tener", "valores", "de", "uso", "para", "otros", "valores", "de", "uso", "sociales", "para", "poder", "ser", "intercambiada", "marx", "tambi\u00e9n", "se\u00f1ala", "el", "car\u00e1cter", "dual", "del", "trabajo", "cuando", "crea", "un", "valor", "de", "uso", "trabajo", "concreto", "de", "un", "valor", "de", "cambio", "trabajo", "abstracto", "este", "\u00faltimo", "es", "abstra\u00eddo", "de", "toda", "utilidad", "como", "\"gasto", "productivo\"", "y", "se", "materializa", "como", "valor", "en", "cuanto", "expresi\u00f3n", "de", "la", "misma", "unidad", "social", "en", "el", "igual", "intercambio", "de", "mercanc\u00edas", "el", "cual", "en", "el", "modo", "de", "producci\u00f3n", "capitalista", "se", "mide", "en", "el", "tiempo", "de", "trabajo", "socialmente", "necesario", "la", "forma", "de", "valor", "en", "que", "se", "representa", "en", "las", "mercanc\u00edas", "depende", "de", "su", "contexto", "hist\u00f3rico", "en", "el", "capitalismo", "se", "produce", "un", "valor", "de", "uso", "que", "no", "se", "consume", "inmediatamente", "sino", "que", "se", "produce", "para", "otros", "y", "tiene", "un", "valor", "de", "cambio", "una", "magnitud", "entre", "mercanc\u00edas", "que", "se", "intercambian", "por", "dinero", "que", "es", "una", "medida", "de", "valor", "que", "se", "usa", "equivalente", "general", "y", "que", "su", "valor", "medio", "se", "determina", "de", "forma", "m\u00e1s", "concreta", "en", "el", "precio", "marx", "sosten\u00eda", "que", "el", "dinero", "en", "efectivo", "tambi\u00e9n", "es", "una", "mercanc\u00eda", "y", "supuso", "por", "simplicidad", "que", "el", "oro", "se", "usa", "convencionalmente", "como", "dinero", "porque", "incorpora", "una", "gran", "cantidad", "de", "trabajo", "en", "una", "forma", "peque\u00f1a", "duradera", "que", "es", "conveniente", "el", "papel", "moneda", "es", "una", "representaci\u00f3n", "del", "oro", "o", "la", "plata", "casi", "sin", "valor", "propio", "pero", "mantenido", "en", "circulaci\u00f3n", "por", "decreto", "estatal", "marx", "asume", "en", "el", "primer", "volumen", "de", "el", "capital", "que", "los", "precios", "son", "iguales", "al", "valor", "\"como", "consecuencia", "de", "la", "total", "uniformidad", "de", "la", "composici\u00f3n", "org\u00e1nica", "de", "capital\"", "suma", "del", "capital", "constante", "y", "variable", "sin", "embargo", "se\u00f1ala", "que", "\"veremos", "en", "el", "volumen", "iii", "que", "incluso", "en", "el", "caso", "de", "precios", "medios", "la", "suposici\u00f3n", "no", "puede", "hacerse", "de", "esta", "manera", "tan", "simple\"", "ya", "en", "anteriores", "textos", "marx", "afirmaba", "que", "el", "valor", "y", "el", "precio", "no", "son", "equivalentes", "porque", "el", "\u00faltimo", "\"est\u00e1", "determinado", "por", "la", "relaci\u00f3n", "entre", "la", "oferta", "y", "la", "demanda\"", "sin", "embargo", "cuando", "\"la", "oferta", "y", "la", "demanda", "se", "equilibran", "equilibrio", "econ\u00f3mico", "y", "dejan", "por", "tanto", "de", "actuar", "el", "precio", "de", "una", "mercanc\u00eda", "en", "el", "mercado", "coincide", "con", "su", "valor", "real", "precio", "natural\"", "tambi\u00e9n", "en", "el", "segundo", "volumen", "marx", "\"transita", "desde", "un", "modelo", "unisectorial", "hacia", "otro", "bisectorial", "donde", "las", "composiciones", "org\u00e1nicas", "de", "capital", "del", "sector", "i", "y", "el", "sector", "ii", "difirieren", "como", "consecuencia", "de", "la", "especializaci\u00f3n", "productiva", "de", "cada", "uno", "de", "ellos\"", "la", "forma", "directa", "de", "la", "circulaci\u00f3n", "mercantil", "es", "una", "conversi\u00f3n", "de", "mercanc\u00eda", "en", "dinero", "vender", "para", "comprar", "m", "d", "m", "paralelamente", "se", "encuentra", "la", "conversi\u00f3n", "de", "dinero", "en", "mercanc\u00eda", "y", "reconversi\u00f3n", "de", "mercanc\u00eda", "en", "dinero", "comprar", "para", "vender", "d", "m", "d", "en", "la", "primera", "el", "dinero", "se", "gasta", "para", "obtener", "bienes", "de", "uso", "en", "el", "segundo", "se", "invierte", "con", "el", "objetivo", "de", "obtener", "ganancias", "el", "dinero", "en", "circulaci\u00f3n", "se", "ajusta", "a", "ese", "\u00faltimo", "tipo", "de", "circulaci\u00f3n", "se", "transforma", "en", "capital", "trabajo", "acumulado", "en", "dinero", "para", "producir", "ganancias", "pero", "la", "circulaci\u00f3n", "o", "el", "intercambio", "de", "mercanc\u00edas", "no", "crea", "ning\u00fan", "valor", "marx", "describe", "la", "explotaci\u00f3n", "del", "proletariado", "por", "parte", "de", "la", "burgues\u00eda", "mediante", "la", "acumulaci\u00f3n", "de", "capital", "y", "el", "libre", "usufructo", "de", "las", "beneficio", "econ\u00f3mico", "que", "el", "trabajador", "asalariado", "crea", "por", "encima", "del", "valor", "de", "su", "\"capacidad", "de", "trabajo\"", "o", "fuerza", "de", "trabajo", "la", "cual", "es", "capaz", "de", "crear", "valores", "en", "las", "mercanc\u00edas", "durante", "su", "jornada", "laboral", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "conceptos", "de", "plustrabajo", "plusproducto", "y", "plusvalor", "entonces", "la", "propiedad", "privada", "capitalista", "presupone", "\"el", "aniquilamiento", "de", "la", "propiedad", "privada", "que", "se", "funda", "en", "el", "trabajo", "propio", "esto", "es", "la", "expropiaci\u00f3n", "del", "trabajador\"", "la", "expropiaci\u00f3n", "del", "plusvalor", "est\u00e1", "legitimada", "en", "la", "venta", "voluntaria", "del", "trabajador", "\"libre\"", "de", "dicha", "capacidad", "como", "una", "mercanc\u00eda", "por", "el", "precio", "para", "su", "reproducci\u00f3n", "es", "decir", "sus", "medios", "de", "subsistencia", "habituales", "al", "no", "tener", "el", "derecho", "de", "los", "medios", "de", "producci\u00f3n", "este", "proceso", "se", "origin\u00f3", "de", "la", "violenta", "destrucci\u00f3n", "de", "las", "formas", "tradicionales", "de", "propiedad", "de", "los", "campesinos", "europeos", "vinculado", "a", "su", "vez", "con", "la", "colonizaci\u00f3n", "de", "am\u00e9rica", "y", "las", "indias", "orientales", "v\u00e9ase", "acumulaci\u00f3n", "originaria", "marx", "diferenci\u00f3", "entre", "el", "capital", "constante", "gasto", "de", "los", "medios", "de", "producci\u00f3n", "y", "el", "capital", "variable", "gasto", "de", "la", "fuerza", "de", "trabajo", "la", "suma", "de", "estos", "dos", "es", "igual", "al", "capital", "adelantado", "total", "para", "la", "producci\u00f3n", "y", "si", "se", "suma", "el", "plusvalor", "capital", "valorizado", "o", "valor", "del", "producto", "la", "tasa", "de", "plusval\u00eda", "es", "definido", "como", "el", "volumen", "de", "la", "plusval\u00eda", "producida", "dividido", "por", "el", "capital", "variable", "tambi\u00e9n", "diferenci\u00f3", "entre", "plusval\u00eda", "absoluta", "el", "aumento", "de", "la", "jornada", "laboral", "y", "plusval\u00eda", "relativa", "la", "reducci\u00f3n", "de", "las", "horas", "de", "trabajo", "necesarias", "para", "cubrir", "los", "gastos", "de", "producci\u00f3n", "en", "el", "tercer", "tomo", "de", "el", "capital", "marx", "concluye", "que", "en", "un", "ciclo", "productivo", "la", "tasa", "de", "ganancia", "es", "la", "relaci\u00f3n", "entre", "el", "plusvalor", "obtenido", "y", "el", "capital", "adelantado", "seg\u00fan", "marx", "la", "productividad", "del", "trabajo", "ha", "tendido", "a", "aumentar", "en", "el", "capitalismo", "a", "consecuencia", "el", "valor", "de", "una", "mercanc\u00eda", "tiende", "a", "disminuir", "porque", "se", "reduce", "el", "tiempo", "de", "trabajo", "necesario", "para", "hacerla", "esto", "significa", "que", "los", "medios", "de", "subsistencia", "se", "vuelven", "m\u00e1s", "baratos", "por", "tanto", "el", "valor", "de", "la", "fuerza", "de", "trabajo", "se", "reduce", "aument\u00e1ndose", "la", "plusval\u00eda", "y", "reduci\u00e9ndose", "el", "salario", "adem\u00e1s", "el", "avance", "tecnol\u00f3gico", "tiende", "a", "aumentar", "la", "cantidad", "de", "capital", "para", "iniciar", "un", "negocio", "resultando", "en", "un", "creciente", "gasto", "en", "capital", "constante", "en", "oposici\u00f3n", "al", "capital", "variable", "marx", "concluy\u00f3", "que", "esta", "tendencia", "inherente", "del", "capitalismo", "lleva", "hacia", "crisis", "c\u00edclicas", "de", "sobreproducci\u00f3n", "pues", "al", "no", "poder", "el", "proletariado", "adquirir", "dichos", "art\u00edculos", "debido", "a", "su", "situaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "el", "burgu\u00e9s", "es", "incapaz", "de", "producir", "ganancias", "v\u00e9ase", "tendencia", "decreciente", "de", "la", "tasa", "de", "ganancia", "el", "concepto", "de", "alienaci\u00f3n", "vuelve", "a", "aparecer", "con", "fuerza", "en", "el", "capital", "bajo", "el", "concepto", "de", "fetichismo", "de", "la", "mercanc\u00eda", "que", "ser\u00eda", "\"la", "visi\u00f3n", "err\u00f3nea", "de", "que", "el", "valor", "de", "una", "mercanc\u00eda", "es", "intr\u00ednseco\"", "y", "una", "forma", "de", "explicar", "la", "incapacidad", "psicol\u00f3gica", "de", "percibir", "las", "relaciones", "de", "producci\u00f3n", "de", "una", "mercanc\u00eda", "por", "eso", "\"el", "dinero", "es", "la", "mercanc\u00eda", "absolutamente", "alienable", "porque", "son", "todas", "las", "dem\u00e1s", "mercanc\u00edas", "despojadas", "de", "su", "forma", "producto", "de", "su", "alienaci\u00f3n", "universal\"", "historia", "lucha", "de", "clases", "y", "comunismo", "marx", "cre\u00eda", "que", "pod\u00eda", "estudiar", "la", "sociedad", "cient\u00edficamente", "y", "discernir", "las", "tendencias", "en", "la", "historia", "que", "resultan", "en", "conflictos", "sociales", "determinismo", "econ\u00f3mico", "la", "visi\u00f3n", "de", "la", "historia", "de", "marx", "o", "materialismo", "hist\u00f3rico", "est\u00e1", "influenciada", "de", "la", "visi\u00f3n", "dial\u00e9ctica", "de", "la", "historia", "de", "hegel", "sin", "embargo", "hegel", "la", "hab\u00eda", "pensado", "en", "t\u00e9rminos", "idealistas", "mientras", "que", "marx", "buscaba", "reescribir", "la", "dial\u00e9ctica", "en", "t\u00e9rminos", "materialistas", "defendiendo", "la", "primac\u00eda", "de", "la", "materia", "sobre", "la", "idea", "donde", "hegel", "vio", "el", "\"esp\u00edritu", "absoluto\"", "como", "motor", "de", "la", "historia", "marx", "vio", "esto", "como", "una", "mistificaci\u00f3n", "innecesaria", "bas\u00e1ndose", "en", "su", "lugar", "en", "las", "relaciones", "de", "producci\u00f3n", "su", "modelo", "evolutivo", "de", "la", "historia", "estuvo", "tambi\u00e9n", "influenciado", "por", "la", "evoluci\u00f3n", "biol\u00f3gica", "de", "darwin", "en", "el", "manifiesto", "del", "partido", "comunista", "se", "expresa", "que", "la", "historia", "se", "entiende", "como", "un", "antagonismo", "de", "clases", "sociales", "una", "\"explotadora\"", "y", "la", "otra", "\"explotada\"", "v\u00e9ase", "dial\u00e9ctica", "del", "amo", "y", "el", "esclavo", "siendo", "la", "primera", "la", "clase", "dominante", "marx", "y", "engels", "hacen", "un", "repaso", "hist\u00f3rico", "en", "la", "transici\u00f3n", "del", "feudalismo", "al", "capitalismo", "en", "donde", "los", "intereses", "econ\u00f3micos", "de", "la", "aristocracia", "entraron", "en", "conflicto", "con", "los", "de", "la", "\"clase", "media", "industrial\"", "los", "cuales", "culminaron", "en", "las", "revoluciones", "liberales", "con", "la", "abolici\u00f3n", "de", "la", "\"propiedad", "feudal\"", "y", "la", "instauraci\u00f3n", "de", "la", "\"propiedad", "burguesa\"", "y", "el", "\"modo", "de", "producci\u00f3n", "capitalista\"", "no", "obstante", "la", "sociedad", "burguesa", "\"se", "caracteriza", "por", "haber", "simplificado", "estos", "antagonismos", "de", "clase\"", "en", "dos", "grandes", "grupos", "la", "burgues\u00eda", "que", "poseen", "los", "medios", "de", "producci\u00f3n", "tierras", "f\u00e1bricas", "m\u00e1quinas", "etc", "y", "el", "proletariado", "que", "no", "posee", "medios", "de", "producci\u00f3n", "propios", "y", "se", "ven", "obligados", "vender", "su", "fuerza", "de", "trabajo", "a", "cambio", "de", "un", "salario", "para", "satisfacer", "sus", "necesidades", "otras", "dos", "subclases", "m\u00e1s", "son", "la", "\"peque\u00f1a", "burgues\u00eda\"", "burgueses", "que", "dependen", "tambi\u00e9n", "de", "su", "fuerza", "de", "trabajo", "como", "peque\u00f1os", "comerciantes", "y", "artesanos", "aut\u00f3nomos", "y", "el", "\"subproletariado\"", "personas", "que", "no", "aportan", "a", "la", "sociedad", "como", "vagabundos", "delincuentes", "y", "prostitutas", "marx", "equipara", "la", "burgues\u00eda", "con", "la", "clase", "dominante", "en", "el", "capitalismo", "cuyos", "intereses", "econ\u00f3micos", "est\u00e1n", "fundados", "en", "la", "explotaci\u00f3n", "del", "trabajo", "humano", "a", "trav\u00e9s", "del", "plusvalor", "y", "legitimado", "en", "la", "propiedad", "privada", "de", "los", "medios", "de", "producci\u00f3n", "es", "por", "eso", "que", "el", "estado", "burgu\u00e9s", "no", "puede", "ser", "defensor", "de", "los", "intereses", "generales", "ya", "que", "entran", "en", "conflicto", "al", "oponerse", "a", "los", "de", "la", "propiedad", "privada", "para", "marx", "y", "engels", "la", "clase", "obrera", "industrial", "es", "la", "\u00fanica", "que", "por", "su", "imposibilidad", "de", "una", "adquisici\u00f3n", "privada", "puede", "superar", "la", "contradicci\u00f3n", "sin", "salida", "mediante", "abolici\u00f3n", "de", "la", "propiedad", "privada", "burguesa", "tomando", "conciencia", "de", "clase", "y", "organiz\u00e1ndose", "en", "revoluci\u00f3n", "proletaria", "estableciendo", "as\u00ed", "un", "nuevo", "modo", "de", "producci\u00f3n", "postcapitalista", "llamado", "\"comunismo\"", "una", "sociedad", "sin", "clases", "sociales", "y", "por", "lo", "tanto", "sin", "estado", "y", "propiedad", "privada", "marx", "recalc\u00f3", "que", "la", "abolici\u00f3n", "comunista", "de", "la", "propiedad", "privada", "no", "priva", "a", "nadie", "del", "poder", "de", "apropiarse", "productos", "sociales", "sino", "el", "poder", "de", "usurpar", "por", "medio", "de", "esta", "apropiaci\u00f3n", "el", "trabajo", "ajeno", "en", "la", "cr\u00edtica", "del", "programa", "de", "gotha", "marx", "diferencia", "entre", "una", "fase", "comunista", "previa", "de", "una", "fase", "superior", "la", "primera", "es", "un", "per\u00edodo", "de", "transici\u00f3n", "del", "capitalismo", "al", "comunismo", "en", "la", "que", "los", "trabajadores", "establecen", "la", "denominada", "\"dictadura", "del", "proletariado\"", "donde", "el", "estado", "se", "convierte", "en", "el", "instrumento", "de", "la", "clase", "trabajadora", "para", "establecer", "un", "sistema", "socialista", "donde", "el", "individuo", "comprar\u00eda", "bienes", "con", "vales", "de", "trabajo", "seg\u00fan", "su", "aporte", "y", "los", "medios", "de", "producci\u00f3n", "pasar\u00edan", "a", "estar", "en", "las", "manos", "del", "proletariado", "cuando", "los", "hombres", "est\u00e9n", "habituados", "a", "respetar", "las", "reglas", "fundamentales", "de", "convivencia", "y", "cuando", "su", "trabajo", "sea", "tan", "productivo", "el", "estado", "\"se", "extinguir\u00e1\"", "entrando", "en", "la", "etapa", "superior", "en", "la", "que", "cada", "persona", "contribuir\u00e1", "seg\u00fan", "sus", "capacidades", "y", "recibir\u00e1", "acorde", "a", "sus", "necesidades", "a", "lo", "largo", "del", "siglo", "xix", "los", "t\u00e9rminos", "\"comunismo\"", "y", "\"socialismo\"", "se", "usaron", "como", "sin\u00f3nimos", "marx", "y", "engels", "en", "un", "principio", "usaron", "el", "t\u00e9rmino", "\"comunismo\"", "porque", "representaba", "m\u00e1s", "a", "la", "clase", "obrera", "pero", "luego", "cambiaron", "a", "\"socialismo\"", "engels", "us\u00f3", "el", "t\u00e9rmino", "\"socialismo", "cient\u00edfico\"", "para", "diferenciar", "el", "marxismo", "de", "las", "corrientes", "socialistas", "anteriores", "denominadas", "como", "\"socialismo", "ut\u00f3pico\"", "no", "fue", "sino", "hasta", "la", "revoluci\u00f3n", "bolchevique", "que", "el", "t\u00e9rmino", "socialismo", "lleg\u00f3", "a", "referirse", "a", "la", "etapa", "previa", "del", "comunismo", "aunque", "marx", "no", "discute", "el", "capitalismo", "y", "el", "comunismo", "en", "t\u00e9rminos", "morales", "y", "de", "justicia", "varios", "autores", "encuentran", "una", "discusi\u00f3n", "impl\u00edcita", "de", "esos", "conceptos", "\u00e9ticos", "en", "sus", "obras", "por", "ejemplo", "marx", "expres\u00f3", "en", "los", "manuscritos", "econ\u00f3micos", "y", "filos\u00f3ficos", "de", "que", "el", "comunismo", "es", "tambi\u00e9n", "un", "proyecto", "liberaci\u00f3n", "y", "superaci\u00f3n", "\"positiva\"", "de", "la", "humanidad", "y", "en", "el", "capital", "lo", "describe", "como", "\"una", "formaci\u00f3n", "social", "superior", "cuyo", "principio", "fundamental", "sea", "el", "desarrollo", "pleno", "y", "libre", "de", "cada", "individuo\"", "en", "notas", "sobre", "james", "mill", "sostuvo", "que", "el", "trabajo", "en", "una", "sociedad", "comunista", "ser\u00eda", "una", "manifestaci\u00f3n", "libre", "de", "la", "vida", "y", "un", "disfrute", "de", "la", "vida", "relaciones", "internacionales", "marx", "ve\u00eda", "a", "rusia", "como", "la", "principal", "amenaza", "contrarrevolucionaria", "para", "las", "revoluciones", "europeas", "durante", "la", "guerra", "de", "crimea", "marx", "respald\u00f3", "al", "imperio", "otomano", "y", "sus", "aliados", "gran", "breta\u00f1a", "y", "francia", "contra", "rusia", "se", "opon\u00eda", "absolutamente", "al", "paneslavismo", "consider\u00e1ndolo", "un", "instrumento", "de", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "rusa", "marx", "hab\u00eda", "considerado", "a", "las", "naciones", "eslavas", "excepto", "a", "las", "polacas", "como", "\"contrarrevolucionarias\"", "marx", "y", "engels", "publicaron", "en", "la", "nueva", "gaceta", "renana", "en", "febrero", "de", "cuando", "los", "revolucionarios", "rusos", "asesinaron", "al", "zar", "alejandro", "ii", "de", "rusia", "marx", "expres\u00f3", "la", "esperanza", "de", "que", "el", "asesinato", "presagiara", "\"la", "formaci\u00f3n", "de", "una", "comuna", "rusa\"", "marx", "apoy\u00f3", "los", "levantamientos", "polacos", "contra", "la", "rusia", "zarista", "dijo", "en", "un", "discurso", "en", "londres", "en", "no", "obstante", "marx", "y", "engels", "simpatizaron", "con", "los", "revolucionarios", "nar\u00f3dnik", "de", "las", "d\u00e9cadas", "de", "y", "\u00e9l", "expres\u00f3", "de", "acuerdo", "con", "el", "soci\u00f3logo", "vasily", "bervi", "flerovsky", "que", "\"las", "condiciones", "actuales", "en", "rusia", "ya", "no", "pueden", "mantenerse", "que", "la", "emancipaci\u00f3n", "de", "los", "siervos", "s\u00f3lo", "por", "supuesto", "aceler\u00f3", "el", "proceso", "de", "desintegraci\u00f3n", "y", "que", "se", "acerca", "una", "temible", "revoluci\u00f3n", "social\"", "marx", "afirma", "en", "una", "carta", "a", "la", "anarquista", "rusa", "vera", "zas\u00falich", "que", "\"en", "el", "capital", "no", "da", "pues", "razones", "en", "pro", "ni", "en", "contra", "de", "la", "vitalidad", "de", "la", "comuna", "rural\"", "y", "\"que", "esta", "comuna", "es", "el", "punto", "de", "apoyo", "de", "la", "regeneraci\u00f3n", "social", "en", "rusia\"", "engels", "afirm\u00f3", "en", "el", "pr\u00f3logo", "del", "manifiesto", "de", "que", "si", "sugiriera", "una", "\"revoluci\u00f3n", "rusa\"", "para", "la", "formaci\u00f3n", "de", "una", "revoluci\u00f3n", "en", "occidente", "y", "ambas", "se", "unen", "podr\u00eda", "ser", "el", "punto", "de", "partida", "para", "la", "implantaci\u00f3n", "de", "una", "nueva", "forma", "comunista", "territorial", "marx", "y", "engels", "explican", "en", "el", "pr\u00f3logo", "de", "del", "manifiesto", "que", "rusia", "y", "los", "estados", "unidos", "eran", "\"ambos", "ven\u00edan", "a", "ser", "pues", "bajo", "uno", "u", "otro", "aspecto", "pilares", "del", "orden", "social", "europeo\"", "pero", "luego", "se", "industrializaron", "de", "forma", "r\u00e1pida", "en", "los", "a\u00f1os", "siguientes", "lo", "que", "permiti\u00f3", "el", "surgimiento", "de", "un", "movimiento", "obrero", "en", "esos", "pa\u00edses", "ambos", "consideran", "que", "rusia", "\"forma", "la", "avanzada", "del", "movimiento", "revolucionario", "de", "europa\"", "y", "que", "estados", "unidos", "\"echar\u00e1", "por", "tierra", "el", "monopolio", "industrial", "de", "que", "hoy", "disfruta", "la", "europa", "occidental\"", "las", "ideas", "de", "marx", "y", "engels", "tuvieron", "mayor", "impacto", "en", "los", "estados", "unidos", "durante", "el", "siglo", "xix", "en", "una", "entrevista", "del", "chicago", "tribune", "en", "marx", "declar\u00f3", "marx", "desde\u00f1\u00f3", "en", "un", "principio", "la", "guerra", "de", "secesi\u00f3n", "estadounidense", "como", "una", "revuelta", "de", "propietarios", "de", "esclavos", "pero", "luego", "fue", "un", "gran", "partidario", "del", "bando", "de", "uni\u00f3n", "marx", "mantuvo", "una", "correspondencia", "con", "el", "mismo", "presidente", "abraham", "lincoln", "mostr\u00e1ndole", "todo", "su", "apoyo", "en", "la", "redacci\u00f3n", "de", "un", "mensaje", "en", "nombre", "de", "la", "asociaci\u00f3n", "internacional", "de", "trabajadores", "respondida", "brevemente", "por", "el", "embajador", "de", "los", "estados", "unidos", "en", "londres", "aunque", "marx", "y", "lincoln", "mantuvieron", "actitudes", "sociales", "y", "pol\u00edticas", "opuestas", "ambos", "situaban", "un", "concepto", "de", "trabajo", "no", "recompensado", "en", "el", "centro", "de", "su", "pol\u00edtica", "y", "ambos", "rechazaban", "la", "esclavitud", "en", "raz\u00f3n", "de", "que", "era", "intensivamente", "explotadora", "seg\u00fan", "la", "enciclopedia", "de", "filosof\u00eda", "de", "stanford", "\"el", "an\u00e1lisis", "de", "marx", "del", "colonialismo", "como", "una", "fuerza", "progresiva", "que", "lleva", "la", "modernizaci\u00f3n", "a", "una", "sociedad", "feudal", "atrasada", "suena", "como", "una", "racionalizaci\u00f3n", "transparente", "de", "la", "dominaci\u00f3n", "extranjera", "sin", "embargo", "su", "descripci\u00f3n", "de", "la", "dominaci\u00f3n", "brit\u00e1nica", "refleja", "la", "misma", "ambivalencia", "que", "muestra", "hacia", "el", "capitalismo", "en", "ambos", "casos", "marx", "reconoce", "el", "inmenso", "sufrimiento", "provocado", "durante", "la", "transici\u00f3n", "de", "la", "sociedad", "feudal", "a", "la", "burguesa", "al", "tiempo", "que", "insiste", "en", "que", "la", "transici\u00f3n", "es", "necesaria", "y", "en", "\u00faltima", "instancia", "progresiva", "y", "sostiene", "que", "la", "penetraci\u00f3n", "del", "comercio", "exterior", "provocar\u00e1", "una", "revoluci\u00f3n", "social", "en", "la", "india\"", "marx", "discuti\u00f3", "el", "dominio", "colonial", "brit\u00e1nico", "en", "la", "india", "en", "el", "new", "york", "herald", "tribune", "en", "junio", "de", "marx", "apoy\u00f3", "la", "causa", "de", "la", "independencia", "de", "irlanda", "en", "escribi\u00f3", "a", "engels", "\"sol\u00eda", "pensar", "que", "la", "separaci\u00f3n", "de", "irlanda", "de", "inglaterra", "era", "imposible", "ahora", "la", "creo", "inevitable", "m\u00e1s", "evidente", "bajo", "el", "capitalismo", "la", "clase", "trabajadora", "inglesa", "nunca", "lograr\u00e1", "nada", "hasta", "que", "se", "haya", "deshecho", "de", "irlanda", "la", "reacci\u00f3n", "inglesa", "en", "inglaterra", "hab\u00eda", "sus", "ra\u00edces", "en", "la", "subyugaci\u00f3n", "de", "irlanda\"", "marx", "pas\u00f3", "alg\u00fan", "tiempo", "en", "la", "argelia", "francesa", "que", "hab\u00eda", "sido", "invadida", "y", "convertida", "en", "colonia", "francesa", "en", "y", "tuvo", "la", "oportunidad", "de", "observar", "la", "vida", "en", "el", "norte", "de", "\u00e1frica", "colonial", "escribi\u00f3", "sobre", "el", "sistema", "de", "justicia", "colonial", "en", "el", "que", "\"se", "ha", "utilizado", "una", "forma", "de", "tortura", "y", "esto", "sucede", "'regularmente'", "para", "extraer", "confesiones", "de", "los", "\u00e1rabes", "naturalmente", "lo", "hace", "como", "los", "ingleses", "en", "india", "la", "'polic\u00eda'", "se", "supone", "que", "el", "juez", "no", "sabe", "nada", "al", "respecto\"", "marx", "se", "sorprendi\u00f3", "por", "la", "arrogancia", "de", "muchos", "colonos", "europeos", "en", "argel", "y", "escribi\u00f3", "en", "una", "carta", "\"cuando", "un", "colono", "europeo", "vive", "entre", "las", "'razas", "menores'", "ya", "sea", "como", "colono", "o", "incluso", "por", "negocios", "generalmente", "se", "considera", "a", "s\u00ed", "mismo", "incluso", "m\u00e1s", "inviolable", "que", "el", "apuesto", "guillermo", "i", "un", "rey", "prusiano", "cuando", "se", "trata", "de", "arrogancia", "y", "presunci\u00f3n", "descarada", "frente", "a", "las", "'razas", "inferiores'", "los", "brit\u00e1nicos", "y", "holandeses", "superan", "a", "los", "franceses\"", "en", "la", "nueva", "gaceta", "renana", "revista", "pol\u00edticoecon\u00f3mica", "marx", "se\u00f1al\u00f3", "que", "la", "superpoblaci\u00f3n", "y", "la", "industrializaci\u00f3n", "forzada", "por", "el", "colonialismo", "ingl\u00e9s", "y", "estadounidense", "en", "china", "hab\u00eda", "hecho", "que", "las", "condiciones", "sociales", "all\u00ed", "fueran", "muy", "opresivas", "karl", "marx", "tambi\u00e9n", "analiz\u00f3", "la", "situaci\u00f3n", "de", "espa\u00f1a", "en", "la", "espa\u00f1a", "revolucionaria", "una", "serie", "de", "art\u00edculos", "period\u00edsticos", "del", "new", "york", "daily", "tribune", "entre", "y", "debido", "al", "\u00e9xito", "del", "pronunciamiento", "liberal", "de", "la", "vicalvarada", "as\u00ed", "como", "los", "anteriores", "intentos", "revolucionarios", "como", "los", "comuneros", "y", "las", "caracter\u00edsticas", "revolucionarias", "liberales", "desde", "la", "guerra", "de", "independencia", "a", "marx", "le", "fascina", "el", "hecho", "de", "que", "estas", "revoluciones", "no", "tocan", "instituciones", "clave", "como", "la", "monarqu\u00eda", "seg\u00fan", "alberto", "santamar\u00eda", "esto", "hace", "que", "la", "cosa", "siempre", "salga", "mal", "de", "hecho", "con", "iron\u00eda", "marx", "se\u00f1ala", "que", "la", "\u00fanica", "alternativa", "para", "que", "en", "espa\u00f1a", "triunfe", "una", "revoluci\u00f3n", "es", "que", "los", "revolucionarios", "opten", "a", "la", "coronaen", "el", "art\u00edculo", "biogr\u00e1fico", "titulado", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "y", "ponte", "escrito", "por", "marx", "para", "la", "new", "american", "cyclopedia", "se", "presenta", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "de", "una", "manera", "sumamente", "cr\u00edtica", "marx", "comienza", "diciendo", "que", "bol\u00edvar", "naci\u00f3", "en", "una", "familia", "de", "nobleza", "criolla", "en", "venezuela", "y", "que", "como", "era", "costumbre", "de", "los", "americanos", "ricos", "de", "la", "\u00e9poca", "a", "la", "temprana", "edad", "de", "a\u00f1os", "fue", "enviado", "a", "europa", "a", "lo", "largo", "del", "art\u00edculo", "se", "comenta", "c\u00f3mo", "bol\u00edvar", "abandon\u00f3", "a", "sus", "tropas", "en", "varias", "oportunidades", "y", "se", "se\u00f1ala", "que", "despu\u00e9s", "de", "llegar", "a", "caracas", "en", "la", "dictadura", "de", "bol\u00edvar", "pronto", "demostr\u00f3", "ser", "una", "anarqu\u00eda", "militar", "dejando", "los", "asuntos", "m\u00e1s", "importantes", "en", "manos", "de", "los", "favoritos", "quienes", "despilfarraban", "las", "finanzas", "del", "pa\u00eds", "y", "luego", "recurr\u00edan", "a", "mecanismos", "infames", "para", "poder", "restaurarlas", "legado", "el", "legado", "del", "pensamiento", "de", "marx", "se", "ha", "disputado", "entre", "numerosas", "tendencias", "cada", "una", "de", "las", "cuales", "se", "ve", "a", "s\u00ed", "misma", "como", "el", "int\u00e9rprete", "m\u00e1s", "preciso", "de", "marx", "las", "obras", "de", "marx", "han", "inspirado", "a", "numerosas", "organizaciones", "pol\u00edticas", "comprometidas", "en", "superar", "el", "capitalismo", "estas", "tendencias", "incluyen", "el", "leninismo", "el", "marxismoleninismo", "el", "trotskismo", "el", "mao\u00edsmo", "el", "luxemburguismo", "y", "el", "marxismo", "libertario", "varias", "corrientes", "tambi\u00e9n", "se", "han", "desarrollado", "en", "el", "marxismo", "acad\u00e9mico", "a", "menudo", "bajo", "la", "influencia", "de", "otros", "puntos", "de", "vista", "marxismo", "estructuralista", "marxismo", "hist\u00f3rico", "marxismo", "fenomenol\u00f3gico", "marxismo", "anal\u00edtico", "marxismo", "humanista", "marxismo", "occidental", "y", "marxismo", "hegeliano", "desde", "una", "perspectiva", "acad\u00e9mica", "el", "trabajo", "de", "marx", "contribuy\u00f3", "al", "nacimiento", "de", "la", "sociolog\u00eda", "moderna", "junto", "con", "\u00e9mile", "durkheim", "y", "max", "weber", "el", "an\u00e1lisis", "de", "marx", "se", "ha", "convertido", "en", "una", "de", "las", "estructuras", "te\u00f3ricas", "de", "la", "ciencia", "social", "como", "las", "de", "thomas", "malthus", "herbert", "spencer", "o", "vilfredo", "pareto", "ha", "sido", "citado", "como", "uno", "de", "los", "tres", "maestros", "del", "siglo", "xix", "de", "la", "\"escuela", "de", "la", "sospecha\"", "junto", "a", "friedrich", "nietzsche", "y", "sigmund", "freud", "sus", "doctrinas", "son", "en", "algunos", "aspectos", "predarwinianas", "marx", "afirma", "que", "el", "origen", "de", "las", "especies", "constituye", "el", "fundamento", "hist\u00f3riconatural", "de", "nuestra", "concepci\u00f3n", "en", "el", "capital", "marx", "cita", "dos", "veces", "a", "darwin", "donde", "concluye", "que", "se", "debe", "escribir", "una", "historia", "de", "la", "tecnolog\u00eda", "como", "la", "que", "darwin", "ha", "escrito", "en", "el", "mundo", "natural", "sobre", "la", "formaci\u00f3n", "de", "los", "\u00f3rganos", "animales", "y", "vegetales", "pol\u00edticamente", "el", "legado", "de", "marx", "es", "m\u00e1s", "complejo", "a", "lo", "largo", "del", "siglo", "xx", "las", "revoluciones", "en", "docenas", "de", "pa\u00edses", "se", "autodenominaron", "\"marxistas\"", "especialmente", "la", "revoluci\u00f3n", "rusa", "que", "condujo", "a", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "principales", "l\u00edderes", "mundiales", "incluidos", "vladimir", "lenin", "mao", "zedong", "fidel", "castro", "salvador", "allende", "josip", "broz", "tito", "kwame", "nkrumah", "jawaharlal", "nehru", "nelson", "mandela", "xi", "jinping", "jeanclaude", "juncker", "y", "thomas", "sankara", "han", "citado", "a", "marx", "como", "una", "influencia", "m\u00e1s", "all\u00e1", "de", "donde", "tuvieron", "lugar", "las", "revoluciones", "marxistas", "las", "ideas", "de", "marx", "han", "informado", "a", "los", "partidos", "pol\u00edticos", "de", "todo", "el", "mundo", "en", "pa\u00edses", "asociados", "con", "algunas", "afirmaciones", "marxistas", "algunos", "eventos", "han", "llevado", "a", "opositores", "pol\u00edticos", "a", "culpar", "a", "marx", "por", "millones", "de", "muertes", "pero", "la", "fidelidad", "de", "estos", "variados", "revolucionarios", "l\u00edderes", "y", "partidos", "al", "trabajo", "de", "marx", "es", "muy", "controvertida", "y", "ha", "sido", "rechazada", "por", "algunos", "marxistas", "por", "una", "parte", "habr\u00eda", "que", "se\u00f1alar", "la", "interpretaci\u00f3n", "que", "han", "realizado", "los", "leninistas", "partidarios", "de", "que", "una", "vanguardia", "del", "proletariado", "organizada", "en", "un", "partido", "revolucionario", "preparado", "si", "es", "necesario", "para", "trabajar", "en", "la", "clandestinidad", "empuje", "a", "la", "clase", "obrera", "a", "hacerse", "con", "el", "poder", "mediante", "la", "fuerza", "insurreccional", "de", "las", "masas", "para", "as\u00ed", "derrocar", "a", "sus", "antiguas", "clases", "opresoras", "y", "dominantes", "la", "burgues\u00eda", "y", "la", "aristocracia", "expropi\u00e1ndolas", "de", "su", "control", "sobre", "el", "aparato", "del", "estado", "y", "los", "medios", "de", "producci\u00f3n", "y", "procediendo", "a", "la", "construcci\u00f3n", "de", "un", "estado", "obrero", "que", "adem\u00e1s", "de", "instituir", "a", "aquella", "como", "clase", "dominante", "le", "permita", "avanzar", "hacia", "el", "socialismo", "sociedad", "altamente", "igualitaria", "y", "solidaria", "sobre", "la", "base", "de", "la", "democracia", "obrera", "y", "la", "propiedad", "social", "sobre", "los", "medios", "de", "producci\u00f3n", "y", "un", "fuerte", "desarrollo", "productivo", "y", "cultural", "con", "una", "econom\u00eda", "planificada", "capaz", "de", "suplir", "holgadamente", "las", "principales", "necesidades", "mayoritarias", "y", "la", "desaparici\u00f3n", "de", "la", "divisi\u00f3n", "de", "la", "sociedad", "en", "clases", "hasta", "llegar", "al", "comunismo", "sociedad", "sin", "clases", "sociales", "y", "sin", "estado", "basada", "en", "un", "alt\u00edsimo", "nivel", "de", "civilizaci\u00f3n", "por", "otra", "la", "que", "realiza", "la", "socialdemocracia", "en", "sus", "or\u00edgenes", "contraria", "a", "la", "t\u00e1ctica", "revolucionaria", "y", "partidaria", "de", "avanzar", "hacia", "el", "socialismo", "a", "trav\u00e9s", "de", "progresivas", "reformas", "parlamentarias", "hay", "que", "decir", "que", "la", "mayor\u00eda", "de", "partidos", "socialdem\u00f3cratas", "han", "ido", "poco", "a", "poco", "reformando", "sus", "planteamientos", "hasta", "aceptar", "la", "econom\u00eda", "de", "mercado", "otros", "te\u00f3ricos", "como", "los", "del", "comunismo", "consejista", "son", "partidarios", "de", "la", "toma", "del", "poder", "por", "parte", "de", "la", "clase", "obrera", "autoorganizada", "y", "no", "por", "parte", "de", "un", "partido", "ahora", "es", "com\u00fan", "distinguir", "entre", "el", "legado", "y", "la", "influencia", "de", "marx", "espec\u00edficamente", "del", "legado", "y", "la", "influencia", "de", "aquellos", "que", "han", "moldeado", "sus", "ideas", "con", "fines", "pol\u00edticos", "seg\u00fan", "el", "historiador", "econ\u00f3mico", "albrecht", "ritschl", "de", "la", "escuela", "de", "econom\u00eda", "de", "londres", "\"marx", "sigue", "siendo", "relevante", "como", "fil\u00f3sofo", "pol\u00edtico", "muchos", "buscan", "inspiraci\u00f3n", "en", "\u00e9l", "para", "sus", "propias", "luchas\"", "el", "polit\u00f3logo", "e", "historiador", "isaiah", "berlin", "declar\u00f3", "sobre", "\u00e9l", "\"es", "pol\u00e9mico", "provocativo", "y", "maravillosamente", "legible", "al", "mismo", "tiempo", "que", "altamente", "informativo", "y", "siempre", "racional", "y", "claro\"", "en", "el", "manifiesto", "comunista", "se", "registr\u00f3", "en", "el", "programa", "memoria", "del", "mundo", "de", "la", "unesco", "junto", "con", "el", "primer", "tomo", "de", "el", "capital", "conmemoraciones", "en", "mayo", "de", "para", "conmemorar", "el", "bicentenario", "de", "su", "nacimiento", "una", "estatua", "de", "m", "de", "\u00e9l", "realizada", "por", "el", "destacado", "escultor", "chino", "wu", "weishan", "y", "donada", "por", "el", "gobierno", "chino", "fue", "presentada", "en", "su", "lugar", "de", "nacimiento", "de", "tr\u00e9veris", "el", "presidente", "de", "la", "comisi\u00f3n", "europea", "jeanclaude", "juncker", "defendi\u00f3", "la", "memoria", "de", "marx", "diciendo", "que", "hoy", "marx", "\"representa", "cosas", "de", "las", "que", "no", "es", "responsable", "y", "que", "no", "caus\u00f3", "porque", "muchas", "de", "las", "cosas", "que", "escribi\u00f3", "fueron", "redactadas", "en", "sentido", "contrario\"", "en", "se", "hizo", "marx", "reloaded", "un", "documental", "que", "examina", "de", "qu\u00e9", "modo", "las", "ideas", "de", "marx", "pueden", "ayudarnos", "a", "entender", "la", "crisis", "econ\u00f3mica", "escrito", "y", "dirigido", "por", "jason", "barker", "y", "protagonizada", "por", "slavoj", "zizek", "jacques", "ranci\u00e8re", "antonio", "negri", "y", "michael", "hardt", "marx", "tambi\u00e9n", "fue", "un", "personaje", "interactuable", "en", "el", "videojuego", "assassin's", "creed", "syndicate", "en", "se", "conmemor\u00f3", "el", "segundo", "centenario", "con", "la", "obra", "teatral", "young", "marx", "en", "el", "bridge", "theatre", "de", "londres", "y", "con", "la", "pel\u00edcula", "el", "joven", "karl", "marx", "donde", "marx", "su", "esposa", "jenny", "marx", "y", "su", "colaborador", "friedrich", "engels", "entre", "otros", "revolucionarios", "e", "intelectuales", "anteriores", "a", "las", "revoluciones", "de", "crean", "un", "nuevo", "movimiento", "pol\u00edtico", "para", "reformar", "y", "unir", "a", "los", "trabajadores", "empobrecidos", "creando", "la", "liga", "comunista", "y", "publicando", "el", "manifiesto", "comunista", "recibi\u00f3", "buenas", "cr\u00edticas", "tanto", "por", "su", "precisi\u00f3n", "hist\u00f3rica", "como", "por", "su", "br\u00edo", "en", "el", "trato", "con", "la", "vida", "intelectual", "cr\u00edticos", "de", "marx", "la", "importancia", "de", "karl", "marx", "en", "el", "panorama", "intelectual", "y", "pol\u00edtico", "del", "siglo", "xix", "y", "de", "su", "legado", "en", "el", "siglo", "xx", "han", "provocado", "numerosas", "cr\u00edticas", "a", "su", "obra", "y", "su", "persona", "en", "el", "siglo", "xix", "las", "principales", "cr\u00edticas", "proven\u00edan", "de", "intelectuales", "y", "organizaciones", "del", "movimiento", "obrero", "que", "sosten\u00edan", "posturas", "pol\u00edticas", "distintas", "a", "las", "de", "marx", "entre", "otros", "bakunin", "anarquista", "y", "rival", "en", "la", "inspiraci\u00f3n", "de", "la", "internacional", "consideraba", "que", "el", "objetivo", "de", "los", "marxistas", "era", "un", "poderoso", "estado", "centralizado", "proudhon", "te\u00f3rico", "anarquista", "del", "socialismo", "libertario", "mutualista", "consider\u00f3", "que", "el", "proyecto", "de", "la", "sociedad", "comunista", "conduce", "a", "una", "\"dictadura", "por", "todas", "partes\"", "durante", "el", "\u00faltimo", "tercio", "del", "siglo", "xix", "y", "sobre", "todo", "durante", "el", "siglo", "xx", "la", "fuerza", "del", "marxismo", "en", "los", "ambientes", "intelectuales", "y", "organizaciones", "pol\u00edticas", "de", "todo", "el", "mundo", "hizo", "que", "numerosos", "pensadores", "conservadores", "y", "liberales", "intentasen", "refutarlo", "algunas", "cr\u00edticas", "se", "centran", "en", "elementos", "concretos", "de", "la", "obra", "de", "marx", "mientras", "otras", "se", "oponen", "a", "alguna", "de", "las", "versiones", "del", "canon", "marxista", "elaborado", "por", "las", "organizaciones", "pol\u00edticas", "y", "los", "intelectuales", "socialistas", "o", "comunistas", "finalmente", "diversos", "autores", "de", "orientaci\u00f3n", "centrista", "y", "socialdem\u00f3crata", "han", "hecho", "profundas", "reflexiones", "cr\u00edticas", "de", "las", "bases", "filos\u00f3ficas", "del", "marxismo", "como", "habermas", "hannah", "arendt", "anthony", "giddens", "poco", "despu\u00e9s", "de", "la", "muerte", "de", "marx", "el", "economista", "austr\u00edaco", "b\u00f6hmbawerk", "que", "contribuy\u00f3", "de", "forma", "destacada", "al", "desarrollo", "de", "la", "escuela", "austriaca", "de", "econom\u00eda", "public\u00f3", "varios", "ensayos", "sobre", "el", "marginalismo", "y", "el", "subjetivismo", "del", "valor", "entre", "ellos", "la", "conclusi\u00f3n", "del", "sistema", "marxiano", "de", "donde", "propuso", "refutar", "el", "capital", "y", "la", "teor\u00eda", "del", "valortrabajo", "marxista", "desde", "la", "macroeconom\u00eda", "john", "maynard", "keynes", "llegar\u00eda", "a", "decir", "que", "el", "capital", "era", "\"un", "manual", "obsoleto\"", "al", "cual", "no", "solo", "encontraba", "\"cient\u00edficamente", "equivocado", "sino", "adem\u00e1s", "sin", "inter\u00e9s", "o", "aplicaci\u00f3n", "para", "el", "mundo", "moderno\"", "ya", "en", "el", "siglo", "xx", "karl", "popper", "en", "la", "sociedad", "abierta", "y", "sus", "enemigos", "analiz\u00f3", "lo", "que", "llama", "profec\u00edas", "marxistas", "seg\u00fan", "su", "opini\u00f3n", "desmentidas", "por", "la", "historia", "popper", "escribi\u00f3", "tambi\u00e9n", "un", "ensayo", "cr\u00edtico", "con", "las", "pretensiones", "del", "marxismo", "como", "ciencia", "de", "la", "historia", "considerando", "que", "incurre", "en", "lo", "que", "llama", "historicismo", "popper", "argument\u00f3", "que", "tanto", "el", "concepto", "del", "m\u00e9todo", "hist\u00f3rico", "de", "marx", "como", "su", "aplicaci\u00f3n", "son", "imposibles", "de", "verificar", "y", "por", "lo", "tanto", "es", "una", "pseudociencia", "que", "no", "puede", "demostrarse", "como", "verdadera", "o", "falsa", "bertrand", "russell", "critic\u00f3", "como", "poco", "cient\u00edfico", "la", "creencia", "de", "marx", "en", "el", "progreso", "como", "una", "\"ley", "universal\"", "mario", "bunge", "resalt\u00f3", "del", "marxismo", "el", "car\u00e1cter", "estrechamente", "economicista", "que", "infravalora", "el", "papel", "de", "la", "pol\u00edtica", "y", "la", "cultura", "el", "hecho", "de", "confundir", "l\u00f3gica", "con", "ontolog\u00eda", "y", "la", "adopci\u00f3n", "del", "utilitarismo", "como", "\u00e9tica", "jeanpaul", "sartre", "concluy\u00f3", "que", "la", "\"clase\"", "no", "era", "una", "entidad", "homog\u00e9nea", "y", "que", "nunca", "podr\u00eda", "montar", "una", "revoluci\u00f3n", "pero", "aun", "as\u00ed", "continu\u00f3", "defendiendo", "las", "doctrinas", "marxistas", "karl", "von", "scherzer", "consider\u00f3", "que", "la", "idea", "de", "fusionar", "el", "socialismo", "y", "la", "evoluci\u00f3n", "mediante", "la", "selecci\u00f3n", "natural", "le", "pareci\u00f3", "descabellada", "tambi\u00e9n", "el", "ensayo", "de", "marx", "sobre", "la", "cuesti\u00f3n", "jud\u00eda", "de", "se", "ha", "interpretado", "como", "antisemitismo", "isaiah", "berlin", "concluye", "que", "obras", "obras", "escritas", "por", "karl", "marx", "\u00bfse", "encuentra", "merecidamente", "el", "principado", "de", "augusto", "entre", "las", "\u00e9pocas", "m\u00e1s", "pr\u00f3speras", "de", "la", "rep\u00fablica", "romana", "ensayo", "escrito", "para", "optar", "al", "t\u00edtulo", "de", "bachiller", "escorpi\u00f3n", "y", "f\u00e9lix", "\u00fanica", "comedia", "escrita", "por", "marx", "diferencia", "entre", "la", "filosof\u00eda", "de", "la", "naturaleza", "de", "dem\u00f3crito", "y", "la", "de", "epicuro", "tesis", "doctoral", "contra", "el", "expolio", "de", "nuestras", "vidas", "art\u00edculo", "de", "la", "gaceta", "renana", "los", "debates", "sobre", "la", "ley", "acerca", "del", "robo", "de", "la", "le\u00f1a", "conjunto", "de", "art\u00edculos", "de", "la", "gaceta", "renana", "cr\u00edtica", "de", "la", "filosof\u00eda", "del", "derecho", "de", "hegel", "sobre", "la", "cuesti\u00f3n", "jud\u00eda", "publicados", "en", "cuatro", "entregas", "en", "la", "gaceta", "renana", "notas", "sobre", "james", "mill", "manuscritos", "econ\u00f3micos", "y", "filos\u00f3ficos", "de", "publicado", "p\u00f3stumamente", "en", "tesis", "sobre", "feuerbach", "publicado", "p\u00f3stumamente", "en", "la", "miseria", "de", "la", "filosof\u00eda", "siglo", "xxi", "editores", "m\u00e9xico", "trabajo", "asalariado", "y", "capital", "las", "luchas", "de", "clases", "en", "francia", "de", "a", "el", "de", "brumario", "de", "luis", "bonaparte", "la", "espa\u00f1a", "revolucionaria", "art\u00edculos", "del", "new", "york", "tribune", "introducci\u00f3n", "general", "a", "la", "cr\u00edtica", "de", "la", "econom\u00eda", "pol\u00edtica", "grundrisse", "o", "elementos", "fundamentales", "para", "la", "cr\u00edtica", "de", "la", "econom\u00eda", "pol\u00edtica", "publicado", "p\u00f3stumamente", "entre", "y", "una", "contribuci\u00f3n", "a", "la", "cr\u00edtica", "de", "la", "econom\u00eda", "pol\u00edtica", "herr", "vogt", "teor\u00edas", "sobre", "la", "plusval\u00eda", "publicado", "p\u00f3stumamente", "por", "karl", "kautsky", "en", "tres", "vol\u00famenes", "entre", "y", "salario", "precio", "y", "ganancia", "el", "capital", "tomo", "i", "la", "guerra", "civil", "en", "francia", "cr\u00edtica", "del", "programa", "de", "gotha", "publicada", "p\u00f3stumamente", "en", "notas", "sobre", "wagner", "el", "capital", "tomo", "ii", "publicado", "p\u00f3stumamente", "en", "el", "capital", "tomo", "iii", "publicado", "p\u00f3stumamente", "en", "obras", "escritas", "por", "marx", "y", "engels", "la", "ideolog\u00eda", "alemana", "publicada", "p\u00f3stumamente", "en", "la", "sagrada", "familia", "manifiesto", "comunista", "la", "guerra", "civil", "en", "estados", "unidos", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portalmarxismo", "contenido", "relacionado", "con", "marxismo", "socialismo", "cient\u00edfico", "obra", "matem\u00e1tica", "de", "karl", "marx", "marx", "para", "principiantes", "maestros", "de", "la", "sospecha", "marxolog\u00eda", "marxismo", "sociolog\u00eda", "marxista", "el", "capital", "marx", "y", "hegel", "friedrich", "engels", "lenin", "i\u00f3sif", "stalin", "le\u00f3n", "trotski", "mao", "zedong", "karl", "marx", "notas", "referencias", "bibliograf\u00eda", "obras", "completas", "marx", "karl", "obra", "selecta", "antolog\u00eda", "de", "textos", "de", "econom\u00eda", "y", "de", "filosof\u00eda", "manuscritos", "de", "par\u00eds", "manifiesto", "del", "partido", "comunista", "cr\u00edtica", "del", "programa", "de", "gotha", "edici\u00f3n", "jacobo", "mu\u00f1oz", "carton\u00e9", "biblioteca", "de", "grandes", "pensadores", "madrid", "editorial", "gredos", "isbn", "marx", "karl", "llamando", "a", "las", "puertas", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "antolog\u00eda", "penguin", "random", "house", "grupo", "editorial", "espa\u00f1a", "isbn", "biograf\u00edas", "berl\u00edn", "isaiah", "karl", "marx", "su", "vida", "y", "su", "entorno", "madrid", "alianza", "blumenberg", "werner", "karl", "marx", "an", "illustrated", "history", "en", "ingl\u00e9s", "verso", "fern\u00e1ndez", "buey", "francisco", "marx", "sin", "ismos", "barcelona", "el", "viejo", "topo", "gemkow", "henrich", "carlos", "marx", "buenos", "aires", "cartago", "wheen", "francis", "karl", "marx", "a", "life", "en", "ingl\u00e9s", "fourth", "estate", "isbn", "obras", "sobre", "el", "pensamiento", "de", "karl", "marx", "althusser", "louis", "la", "revoluci\u00f3n", "te\u00f3rica", "de", "marx", "y", "para", "leer", "el", "capital", "ambos", "editados", "por", "siglo", "xxi", "arag\u00fc\u00e9s", "estragu\u00e9s", "juan", "manuel", "marx", "la", "lucha", "de", "clases", "es", "el", "motor", "de", "la", "historia", "rba", "isbn", "oclc", "arag\u00fc\u00e9s", "estragu\u00e9s", "juan", "manuel", "qu\u00e9", "sabes", "de", "marx", "rba", "isbn", "oclc", "arendt", "hannah", "karl", "marx", "y", "la", "tradici\u00f3n", "del", "pensamiento", "pol\u00edtico", "occidental", "editado", "por", "editorial", "encuentro", "camus", "albert", "\"le", "terrorisme", "d'\u00e9tat", "et", "la", "terreur", "rationnelle\"", "en", "\"l'homme", "r\u00e9volt\u00e9\"", "par\u00eds", "gallimard", "harnecker", "marta", "los", "conceptos", "elementales", "del", "materialismo", "hist\u00f3rico", "siglo", "xxi", "libro", "introductorio", "a", "la", "teor\u00eda", "de", "marx", "lenin", "v", "i", "carlos", "marx", "texto", "breve", "de", "estilo", "divulgativo", "lenin", "v", "i", "el", "estado", "y", "la", "revoluci\u00f3n", "un", "trabajo", "sistem\u00e1tico", "de", "lectura", "en", "torno", "a", "los", "textos", "marxistas", "sobre", "el", "estado", "define", "te\u00f3ricamente", "la", "idea", "del", "estado", "socialista", "o", "dictadura", "del", "proletariado", "como", "fase", "transicional", "hacia", "la", "extinci\u00f3n", "del", "estado", "o", "sociedad", "comunista", "lenin", "v", "i", "las", "tres", "fuentes", "y", "las", "tres", "partes", "integrantes", "del", "marxista", "esas", "fuentes", "ser\u00edan", "el", "materialismo", "del", "siglo", "xviii", "y", "la", "filosof\u00eda", "alemana", "la", "econom\u00eda", "pol\u00edtica", "cl\u00e1sica", "brit\u00e1nica", "y", "el", "socialismo", "ut\u00f3pico", "franc\u00e9s", "lenin", "v", "i", "el", "imperialismo", "etapa", "superior", "del", "capitalismo", "en", "esta", "obra", "lenin", "declara", "\"el", "imperialismo", "es", "el", "capitalismo", "en", "la", "fase", "de", "desarrollo", "en", "que", "ha", "tomado", "cuerpo", "la", "dominaci\u00f3n", "de", "los", "monopolios", "y", "del", "capital", "financiero", "ha", "adquirido", "se\u00f1alada", "importancia", "la", "exportaci\u00f3n", "de", "capitales", "ha", "empezado", "el", "reparto", "del", "mundo", "por", "los", "trusts", "internacionales", "y", "ha", "terminado", "el", "reparto", "de", "toda", "la", "tierra", "entre", "los", "pa\u00edses", "capitalistas", "m\u00e1s", "importantes", "mart\u00ednez", "marzoa", "felipe", "la", "filosof\u00eda", "de", "el", "capital", "de", "marx", "taurus", "negri", "antonio", "marx", "m\u00e1s", "all\u00e1", "de", "marx", "cuaderno", "de", "trabajo", "sobre", "los", "grundrisse", "madrid", "akal", "reiss", "edward", "una", "gu\u00eda", "para", "entender", "a", "marx", "madrid", "siglo", "xxi", "de", "espa\u00f1a", "editores", "ricoeur", "paul", "freud", "una", "interpretaci\u00f3n", "de", "la", "cultura", "m\u00e9xico", "siglo", "xxi", "primera", "edici\u00f3n", "de", "formula", "la", "c\u00e9lebre", "comparaci\u00f3n", "entre", "marx", "nietzsche", "y", "freud", "por", "ser", "los", "tres", "grandes", "autores", "del", "siglo", "xix", "que", "superan", "el", "racionalismo", "y", "a", "quienes", "denomina", "maestros", "de", "la", "sospecha", "romani", "mat\u00edas", "para", "animarse", "a", "leer", "karl", "marx", "eudeba", "isbn", "rubel", "m", "el", "estado", "visto", "por", "karl", "marx", "rubel", "m", "karl", "marx", "ensayo", "de", "biograf\u00eda", "intelectual", "paid\u00f3s", "shanin", "t", "el", "marx", "tard\u00edo", "y", "la", "v\u00eda", "rusa", "marx", "y", "la", "periferia", "del", "capitalismo", "madrid", "revoluci\u00f3n", "schmidt", "alfred", "el", "concepto", "de", "naturaleza", "en", "marx", "madrid", "siglo", "xxi", "de", "espa\u00f1a", "primera", "edici\u00f3n", "de", "enciclopedias", "varios", "autores", "marx", "heinrich", "karl", "en", "chisholm", "hugh", "ed", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "a", "dictionary", "of", "arts", "sciences", "literature", "and", "general", "information", "en", "ingl\u00e9s", "\u00aa", "edici\u00f3n", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "inc", "actualmente", "en", "dominio", "p\u00fablico", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "galer\u00eda", "multimedia", "sobre", "karl", "marx", "wikisource", "contiene", "obras", "originales", "de", "o", "sobre", "karl", "marx", "wikiquote", "alberga", "frases", "c\u00e9lebres", "de", "o", "sobre", "karl", "marxart\u00edculo", "de", "karl", "marx", "en", "la", "stanford", "encyclopedia", "of", "philosophy", "art\u00edculo", "de", "karl", "marx", "en", "el", "marxists", "internet", "archive", "encyclopedia", "art\u00edculo", "de", "carlos", "marx", "en", "el", "diccionario", "sovi\u00e9tico", "de", "filosof\u00eda", "en", "el", "marxists", "internet", "archive", "est\u00e1", "disponible", "una", "secci\u00f3n", "con", "obras", "de", "karl", "marx", "obras", "de", "karl", "marx", "en", "zenoorg", "en", "alem\u00e1n"]