["carolina", "giraldo", "navarro", "medell\u00edn", "de", "febrero", "de", "conocida", "art\u00edsticamente", "como", "karol", "g", "es", "una", "cantante", "compositora", "y", "productora", "musical", "colombiana", "su", "trayectoria", "se", "ha", "destacado", "principalmente", "por", "emplear", "los", "g\u00e9neros", "de", "reguet\u00f3n", "y", "pop", "urbano", "aunque", "tambi\u00e9n", "ha", "incursionado", "con", "otros", "estilos", "musicales", "urbanos", "y", "latinoamericanos", "nacida", "en", "medell\u00edn", "lanz\u00f3", "su", "carrera", "cuando", "era", "adolescente", "apareciendo", "en", "el", "spinoff", "colombiano", "de", "the", "x", "factor", "se", "mud\u00f3", "a", "la", "ciudad", "de", "nueva", "york", "en", "para", "aprender", "m\u00e1s", "sobre", "la", "industria", "de", "la", "m\u00fasica", "y", "firm\u00f3", "con", "universal", "music", "latino", "se", "lanz\u00f3", "internacionalmente", "con", "la", "canci\u00f3n", "junto", "con", "el", "cantante", "reykon", "en", "posicionado", "en", "el", "top", "de", "varias", "estaciones", "de", "radios", "y", "canales", "de", "televisi\u00f3n", "y", "le", "permiti\u00f3", "realizar", "conciertos", "en", "pa\u00edses", "como", "aruba", "colombia", "ecuador", "y", "estados", "unidos", "obtuvo", "mayor", "reconocimiento", "en", "cuando", "lanz\u00f3", "la", "canci\u00f3n", "amor", "de", "dos", "junto", "con", "nicky", "jam", "su", "colaboraci\u00f3n", "con", "el", "rapero", "puertorrique\u00f1o", "bad", "bunny", "ahora", "me", "llama", "se", "convirti\u00f3", "en", "un", "gran", "\u00e9xito", "y", "fue", "el", "sencillo", "principal", "de", "su", "\u00e1lbum", "debut", "unstoppable", "lanzado", "en", "y", "que", "se", "posicion\u00f3", "en", "el", "segundo", "puesto", "en", "la", "lista", "top", "latin", "albums", "de", "billboard", "meses", "m\u00e1s", "tarde", "realiz\u00f3", "un", "remix", "junto", "con", "quavo", "y", "le", "dio", "a", "la", "cantante", "su", "primer", "ingreso", "al", "top", "de", "la", "lista", "hot", "latin", "songs", "de", "billboard", "a", "finales", "de", "su", "canci\u00f3n", "secreto", "se", "convirti\u00f3", "en", "un", "\u00e9xito", "en", "latinoam\u00e9rica", "mientras", "que", "ella", "y", "anuel", "aa", "confirmaron", "p\u00fablicamente", "su", "relaci\u00f3n", "en", "el", "video", "musical", "en", "gan\u00f3", "el", "premio", "grammy", "latino", "a", "mejor", "artista", "nuevo", "y", "ha", "sido", "nominada", "a", "otros", "galardones", "como", "los", "billboard", "latin", "music", "awards", "y", "los", "premios", "lo", "nuestro", "en", "julio", "de", "lanz\u00f3", "china", "en", "colaboraci\u00f3n", "con", "daddy", "yankee", "ozuna", "j", "balvin", "y", "anuel", "aa", "que", "se", "convirti\u00f3", "en", "su", "primer", "video", "musical", "con", "m\u00e1s", "de", "mil", "millones", "de", "visitas", "en", "youtube", "en", "mayo", "de", "lanz\u00f3", "el", "\u00e1lbum", "ocean", "el", "cual", "represent\u00f3", "un", "cambio", "estil\u00edstico", "respecto", "a", "unstoppable", "presentando", "una", "atm\u00f3sfera", "m\u00e1s", "relajada", "en", "su", "m\u00fasica", "su", "canci\u00f3n", "tusa", "con", "nicki", "minaj", "tambi\u00e9n", "lleg\u00f3", "a", "las", "listas", "internacionales", "y", "fue", "certificada", "veces", "platino", "latino", "por", "la", "riaa", "permaneciendo", "en", "la", "lista", "hot", "latin", "songs", "durante", "semanas", "en", "karol", "g", "recibi\u00f3", "cuatro", "nominaciones", "a", "los", "premios", "grammy", "latinos", "con", "su", "cuarto", "\u00e1lbum", "ma\u00f1ana", "ser\u00e1", "bonito", "karol", "g", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "primera", "mujer", "en", "debutar", "en", "el", "n\u00famero", "uno", "de", "la", "lista", "billboard", "con", "un", "\u00e1lbum", "en", "espa\u00f1ol", "del", "mismo", "modo", "logr\u00f3", "su", "sencillo", "m\u00e1s", "alto", "en", "las", "listas", "de", "billboard", "hot", "la", "lista", "musical", "m\u00e1s", "importante", "de", "los", "estados", "unidos", "con", "la", "canci\u00f3n", "tqg", "una", "colaboraci\u00f3n", "con", "su", "compatriota", "shakira", "ubic\u00e1ndose", "en", "el", "top", "en", "los", "premios", "grammy", "latinos", "tqg", "gan\u00f3", "el", "grammy", "latino", "a", "mejor", "canci\u00f3n", "urbana", "karol", "g", "tambi\u00e9n", "logr\u00f3", "hacerse", "con", "el", "grammy", "a", "mejor", "\u00e1lbum", "del", "a\u00f1o", "y", "mejor", "\u00e1lbum", "urbano", "por", "ma\u00f1ana", "ser\u00e1", "bonito", "en", "la", "artista", "firma", "con", "la", "discogr\u00e1fica", "interscope", "records", "convirti\u00e9ndose", "en", "due\u00f1a", "de", "todas", "sus", "grabaciones", "bajo", "esta", "nueva", "asociaci\u00f3n", "las", "canciones", "largadas", "por", "la", "artista", "ser\u00e1n", "lanzadas", "bajo", "el", "sello", "de", "bichota", "records", "y", "distribuidas", "por", "interscope", "biograf\u00eda", "carolina", "giraldo", "navarro", "naci\u00f3", "el", "de", "febrero", "de", "en", "medell\u00edn", "colombia", "hija", "del", "tambi\u00e9n", "m\u00fasico", "guillermo", "giraldo", "y", "de", "martha", "navarro", "desde", "temprana", "edad", "tuvo", "inter\u00e9s", "por", "la", "m\u00fasica", "estudi\u00f3", "en", "el", "colegio", "calasanz", "femenino", "en", "el", "tuvo", "una", "relaci\u00f3n", "con", "un", "dj", "mexicano", "zarvera", "el", "cual", "no", "hace", "menci\u00f3n", "de", "su", "gran", "amor", "en", "particip\u00f3", "en", "el", "reality", "show", "factor", "x", "y", "vio", "en", "\u00e9l", "una", "oportunidad", "de", "surgir", "en", "el", "mundo", "de", "la", "m\u00fasica", "gracias", "a", "su", "participaci\u00f3n", "obtuvo", "su", "primer", "contrato", "discogr\u00e1fico", "con", "flamingo", "records", "colombia", "&", "diamond", "music", "puerto", "rico", "y", "eligi\u00f3", "karol", "g", "como", "su", "nombre", "art\u00edstico", "en", "su", "primer", "a\u00f1o", "fue", "invitada", "por", "dj", "kio", "a", "ser", "telonera", "de", "los", "conciertos", "de", "don", "omar", "en", "la", "ciudad", "de", "cartagena", "en", "una", "ocasi\u00f3n", "j", "balvin", "se", "present\u00f3", "en", "la", "fiesta", "de", "quince", "a\u00f1os", "de", "una", "prima", "suya", "y", "cant\u00f3", "una", "canci\u00f3n", "con", "\u00e9l", "estudi\u00f3", "m\u00fasica", "en", "la", "universidad", "de", "antioquia", "y", "mercadotecnia", "en", "nueva", "york", "durante", "tres", "meses", "carrera", "musical", "inicios", "lanz\u00f3", "su", "primer", "sencillo", "en", "llamado", "en", "la", "playa", "bajo", "el", "sello", "diamond", "music", "el", "cual", "tuvo", "un", "video", "musical", "fue", "invitada", "por", "dj", "kio", "a", "abrir", "los", "conciertos", "de", "daddy", "yankee", "en", "su", "gira", "por", "colombia", "el", "cual", "se", "dio", "durante", "finales", "de", "en", "lanzar\u00eda", "su", "segundo", "sencillo", "titulado", "por", "ti", "con", "un", "video", "musical", "acompa\u00f1ado", "durante", "lanz\u00f3", "m\u00e1s", "sencillos", "como", "dime", "que", "si", "as\u00ed", "es", "el", "amor", "y", "me", "ilusion\u00e9", "pero", "sin", "\u00e9xito", "alguno", "lanz\u00f3", "la", "canci\u00f3n", "mil", "maneras", "junto", "a", "alexander", "dj", "en", "y", "empez\u00f3", "a", "trabajar", "como", "corista", "para", "reykon", "y", "posteriormente", "lanzaron", "dos", "temas", "en", "conjunto", "uno", "de", "ellos", "fue", "tu", "juguete", "que", "se", "lanz\u00f3", "en", "y", "en", "realiz\u00f3", "el", "sencillo", "junto", "con", "\u00e9l", "ganando", "gran", "notoriedad", "internacional", "con", "este", "\u00faltimo", "renunci\u00f3", "a", "trabajar", "con", "\u00e9l", "para", "enfocarse", "en", "su", "proyecto", "como", "solista", "poco", "despu\u00e9s", "viaj\u00f3", "a", "miami", "para", "reunirse", "con", "universal", "records", "quienes", "se", "negaron", "a", "ficharla", "por", "temor", "a", "que", "una", "mujer", "no", "tuviera", "\u00e9xito", "en", "el", "g\u00e9nero", "del", "reguet\u00f3n", "en", "respuesta", "a", "la", "decisi\u00f3n", "de", "universal", "music", "ella", "y", "su", "padre", "decidieron", "promover", "su", "carrera", "de", "forma", "independiente", "realizando", "numerosas", "giras", "por", "colombia", "en", "universidades", "clubes", "y", "festivales", "karol", "g", "record\u00f3", "siempre", "dije", "que", "si", "hubi\u00e9ramos", "ganado", "dinero", "por", "millas", "ser\u00edamos", "millonarios", "fue", "un", "proceso", "largo", "y", "gracias", "a", "eso", "realmente", "puedo", "disfrutar", "lo", "que", "est\u00e1", "pasando", "ahora", "el", "aumento", "de", "la", "publicidad", "a", "trav\u00e9s", "de", "estas", "giras", "la", "llev\u00f3", "a", "colaborar", "en", "con", "nicky", "jam", "en", "la", "canci\u00f3n", "amor", "de", "dos", "sin", "embargo", "al", "darse", "cuenta", "de", "que", "su", "carrera", "no", "estaba", "progresando", "lo", "suficiente", "karol", "g", "se", "mud\u00f3", "a", "nueva", "york", "en", "alentada", "por", "un", "anuncio", "en", "el", "metro", "tom\u00f3", "clases", "de", "administraci\u00f3n", "de", "empresas", "musicales", "lo", "que", "la", "ayud\u00f3", "a", "aprender", "sobre", "la", "industria", "y", "la", "motiv\u00f3", "a", "avanzar", "en", "su", "carrera", "su", "canci\u00f3n", "dancehall", "del", "ricos", "besos", "se", "convirti\u00f3", "en", "un", "\u00e9xito", "en", "colombia", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "lanz\u00f3", "la", "canci\u00f3n", "ma\u00f1ana", "con", "andy", "rivera", "al", "a\u00f1o", "siguiente", "lanz\u00f3", "una", "nueva", "versi\u00f3n", "de", "la", "canci\u00f3n", "mil", "horas", "de", "los", "abuelos", "de", "la", "nada", "llamada", "ya", "no", "te", "creo", "ricos", "besos", "y", "ya", "no", "te", "creo", "alcanzaron", "el", "top", "en", "colombia", "y", "fue", "entonces", "cuando", "la", "discogr\u00e1fica", "universal", "music", "latino", "firm\u00f3", "con", "ella", "en", "tras", "ello", "lanz\u00f3", "el", "sencillo", "casi", "nada", "en", "estados", "unidos", "y", "recibi\u00f3", "una", "nominaci\u00f3n", "a", "los", "premios", "heat", "latin", "music", "awards", "de", "durante", "el", "a\u00f1o", "obtuvo", "mayor", "reconocimiento", "musical", "y", "lanz\u00f3", "diferentes", "sencillos", "el", "sencillo", "casi", "nada", "alcanz\u00f3", "el", "puesto", "de", "hot", "latin", "songs", "y", "su", "sencillo", "hello", "con", "la", "entonces", "estrella", "en", "ascenso", "ozuna", "el", "puesto", "en", "hello", "ella", "mostr\u00f3", "un", "lado", "m\u00e1s", "atrevido", "y", "coment\u00f3", "que", "cuenta", "con", "un", "toque", "extra", "de", "sensualidad", "tambi\u00e9n", "tuvo", "colaboraciones", "con", "sebasti\u00e1n", "yatra", "en", "lo", "que", "siento", "por", "ti", "y", "daddy", "yankee", "en", "c\u00f3digo", "de", "amor", "gran", "\u00e9xito", "y", "unstoppable", "en", "enero", "de", "karol", "g", "se", "uni\u00f3", "al", "programa", "de", "telerrealidad", "peque\u00f1os", "gigantes", "de", "estados", "unidos", "como", "juez", "y", "ofreci\u00f3", "consejos", "a", "los", "ni\u00f1os", "de", "a", "a\u00f1os", "que", "act\u00faan", "en", "el", "programa", "en", "febrero", "lanz\u00f3", "la", "canci\u00f3n", "a", "ella", "una", "canci\u00f3n", "inspirada", "en", "hechos", "de", "la", "vida", "real", "en", "mayo", "su", "colaboraci\u00f3n", "con", "el", "artista", "de", "trap", "puertorrique\u00f1o", "bad", "bunny", "ahora", "me", "llama", "se", "convirti\u00f3", "en", "su", "gran", "\u00e9xito", "el", "video", "obtuvo", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "visitas", "en", "youtube", "y", "alcanz\u00f3", "el", "n\u00famero", "en", "la", "lista", "hot", "latin", "songs", "de", "billboard", "la", "canci\u00f3n", "fue", "descrita", "por", "marty", "preciado", "de", "npr", "como", "un", "himno", "trap", "sin", "disculpas", "y", "con", "graves", "pesados", "al", "poder", "de", "la", "feminidad", "manchado", "de", "charles", "y", "subgraves", "pesados", "que", "desaf\u00eda", "la", "masculinidad", "hegem\u00f3nica", "cantando", "sobre", "el", "respeto", "el", "amor", "y", "el", "sexo", "decisiones", "positivas", "seg\u00fan", "ecleen", "luzmila", "caraballo", "de", "rolling", "stone", "fue", "entonces", "cuando", "giraldo", "se", "uni\u00f3", "a", "la", "ola", "pop", "urbana", "cada", "vez", "m\u00e1s", "global", "y", "se", "estableci\u00f3", "como", "uno", "de", "sus", "actos", "m\u00e1s", "destacados", "ahora", "me", "llama", "fue", "incluida", "en", "altlatino's", "favourites", "the", "songs", "of", "como", "una", "de", "las", "mejores", "canciones", "latinas", "de", "ahora", "me", "llama", "sirvi\u00f3", "como", "el", "sencillo", "principal", "y", "un", "remix", "que", "hizo", "con", "la", "canci\u00f3n", "con", "bad", "bunny", "para", "su", "\u00e1lbum", "de", "estudio", "debut", "unstoppable", "que", "anunci\u00f3", "en", "un", "concierto", "de", "j", "balvin", "en", "argentina", "en", "octubre", "de", "seg\u00fan", "ella", "la", "realizaci\u00f3n", "del", "\u00e1lbum", "dur\u00f3", "cuatro", "a\u00f1os", "el", "disco", "contuvo", "mezclas", "de", "reguet\u00f3n", "y", "trap", "con", "melod\u00edas", "de", "pop", "y", "trat\u00f3", "sobre", "la", "realidad", "de", "la", "mujer", "y", "la", "juventud", "aunque", "conten\u00eda", "las", "tres", "pistas", "antes", "mencionadas", "que", "se", "lanz\u00f3", "en", "octubre", "de", "y", "debut\u00f3", "en", "el", "puesto", "de", "la", "lista", "billboard", "de", "estados", "unidos", "en", "el", "n\u00famero", "dos", "en", "las", "listas", "top", "latin", "albums", "y", "latin", "rhythm", "albums", "de", "billboard", "con", "copias", "vendidas", "en", "su", "primera", "semana", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "\u00e1lbum", "debut", "de", "una", "mujer", "m\u00e1s", "alto", "en", "las", "listas", "en", "tres", "a\u00f1os", "desde", "chiquis", "rivera", "en", "con", "ahora", "thom", "jurek", "de", "allmusic", "llam\u00f3", "a", "unstoppable", "la", "primera", "entrada", "s\u00f3lida", "de", "una", "mujer", "en", "el", "movimiento", "trap", "latino", "en", "marzo", "de", "la", "cantante", "lanz\u00f3", "el", "video", "musical", "inspirado", "en", "la", "jungla", "para", "su", "sencillo", "pineapple", "producido", "por", "ella", "misma", "y", "alejandro", "sky", "ram\u00edrez", "y", "grabado", "en", "medell\u00edn", "y", "en", "el", "salto", "del", "tequendama", "en", "ese", "mismo", "mes", "fue", "anunciada", "como", "finalista", "de", "los", "billboard", "latin", "music", "awards", "como", "la", "mejor", "artista", "femenina", "del", "a\u00f1o", "y", "top", "latin", "albums", "artista", "del", "a\u00f1o", "femenina", "por", "unstoppable", "m\u00e1s", "tarde", "lanz\u00f3", "el", "sencillo", "tu", "pum", "pum", "con", "colaboraci\u00f3n", "de", "shaggy", "el", "capitaan", "y", "sekuence", "en", "abril", "particip\u00f3", "en", "el", "sencillo", "de", "la", "cantante", "argentina", "tini", "princesa", "producido", "por", "mauricio", "rengifo", "y", "andr\u00e9s", "torres", "en", "mayo", "lanz\u00f3", "mi", "cama", "que", "se", "convirti\u00f3", "en", "un", "\u00e9xito", "comercial", "a", "esto", "le", "sigui\u00f3", "culpables", "con", "el", "rapero", "puertorrique\u00f1o", "anuel", "aa", "culpables", "alcanz\u00f3", "el", "puesto", "n\u00famero", "ocho", "en", "hot", "latin", "songs", "de", "billboard", "mientras", "que", "el", "remix", "de", "mi", "cama", "con", "j", "balvin", "y", "nicky", "jam", "alcanz\u00f3", "el", "puesto", "n\u00famero", "seis", "en", "la", "misma", "lista", "para", "promocionar", "unstoppable", "realiz\u00f3", "su", "primera", "gira", "musical", "unstoppable", "tour", "ofreciendo", "conciertos", "en", "toda", "am\u00e9rica", "el", "de", "noviembre", "lanz\u00f3", "el", "sencillo", "cr\u00e9eme", "junto", "con", "maluma", "ocean", "y", "kg", "en", "enero", "de", "la", "cantante", "lanz\u00f3", "el", "sencillo", "secreto", "con", "el", "rapero", "puertorrique\u00f1o", "anuel", "aa", "confirmando", "la", "relaci\u00f3n", "rom\u00e1ntica", "entre", "los", "dos", "artistas", "en", "el", "video", "musical", "que", "acompa\u00f1a", "a", "la", "canci\u00f3n", "el", "sencillo", "alcanz\u00f3", "el", "n\u00famero", "en", "el", "billboard", "hot", "y", "el", "n\u00famero", "cinco", "en", "las", "listas", "de", "hot", "latin", "songs", "de", "estados", "unidos", "la", "canci\u00f3n", "se", "inspir\u00f3", "en", "el", "per\u00edodo", "de", "tiempo", "en", "el", "que", "anuel", "aa", "y", "karol", "g", "estaban", "saliendo", "pero", "a\u00fan", "no", "hab\u00edan", "hablado", "p\u00fablicamente", "de", "su", "relaci\u00f3n", "la", "est\u00e9tica", "de", "pareja", "poderosa", "del", "video", "gener\u00f3", "comparaciones", "con", "beyonc\u00e9", "y", "jayz", "as\u00ed", "como", "con", "jennifer", "lopez", "y", "marc", "anthony", "lanz\u00f3", "el", "\u00e1lbum", "ocean", "el", "de", "mayo", "de", "bajo", "la", "producci\u00f3n", "de", "los", "productores", "ovy", "on", "the", "drums", "andr\u00e9s", "torres", "y", "mauricio", "rengifo", "el", "\u00e1lbum", "se", "inspir\u00f3", "en", "un", "momento", "de", "relajaci\u00f3n", "que", "experiment\u00f3", "en", "la", "playa", "de", "la", "isla", "espa\u00f1ola", "de", "tenerife", "y", "viaj\u00f3", "a", "las", "playas", "de", "las", "islas", "turcas", "y", "caicos", "y", "san", "mart\u00edn", "para", "inspirarse", "a\u00fan", "m\u00e1s", "para", "el", "\u00e1lbum", "el", "disco", "que", "fue", "previamente", "promocionado", "con", "los", "sencillos", "pineapple", "mi", "cama", "culpables", "y", "cr\u00e9eme", "debut\u00f3", "en", "el", "puesto", "del", "billboard", "de", "estados", "unidos", "y", "en", "el", "puesto", "dos", "de", "top", "latin", "albums", "elias", "leight", "de", "rolling", "stone", "revis\u00f3", "el", "\u00e1lbum", "afirmando", "el", "poder", "de", "ocean", "se", "ve", "algo", "disminuido", "por", "el", "hecho", "de", "que", "un", "tercio", "de", "estas", "canciones", "ya", "est\u00e1n", "disponibles", "pero", "opin\u00f3", "que", "las", "pistas", "restantes", "son", "impresionantemente", "variadas", "en", "julio", "de", "karol", "g", "colabor\u00f3", "con", "anuel", "aa", "daddy", "yankee", "ozuna", "y", "j", "balvin", "en", "la", "canci\u00f3n", "china", "la", "canci\u00f3n", "muestra", "en", "gran", "medida", "el", "sencillo", "de", "shaggy", "de", "it", "wasn't", "me", "china", "debut\u00f3", "en", "el", "n\u00famero", "dos", "en", "la", "lista", "hot", "latin", "songs", "de", "billboard", "en", "la", "edici\u00f3n", "del", "de", "agosto", "de", "y", "encabez\u00f3", "las", "listas", "latin", "digital", "songs", "y", "latin", "streaming", "songs", "con", "descargas", "vendidas", "y", "millones", "de", "reproducciones", "china", "fue", "incluida", "en", "la", "lista", "de", "rolling", "stone", "de", "los", "mejores", "videos", "de", "m\u00fasica", "latina", "de", "julio", "karol", "g", "estren\u00f3", "la", "canci\u00f3n", "en", "la", "televisi\u00f3n", "estadounidense", "en", "the", "tonight", "show", "starring", "jimmy", "fallon", "el", "de", "enero", "de", "la", "canci\u00f3n", "alcanz\u00f3", "el", "n\u00famero", "uno", "en", "la", "lista", "hot", "latin", "songs", "debillboard", "el", "de", "noviembre", "de", "y", "permaneci\u00f3", "en", "la", "lista", "durante", "semanas", "karol", "g", "lanz\u00f3", "tusa", "el", "primer", "sencillo", "de", "su", "\u00e1lbum", "kg", "el", "de", "noviembre", "de", "tusa", "una", "canci\u00f3n", "de", "reguet\u00f3n", "con", "nicki", "minaj", "se", "convirti\u00f3", "en", "un", "\u00e9xito", "comercial", "alcanzando", "el", "n\u00famero", "uno", "en", "la", "lista", "de", "hot", "latin", "songs", "de", "billboard", "el", "de", "noviembre", "de", "y", "permaneci\u00f3", "en", "la", "lista", "durante", "semanas", "fue", "nominada", "a", "grabaci\u00f3n", "del", "a\u00f1o", "y", "canci\u00f3n", "del", "a\u00f1o", "en", "la", "\u00aa", "entrega", "anual", "de", "los", "premios", "grammy", "latinos", "en", "abril", "de", "karol", "g", "lanz\u00f3", "el", "sencillo", "y", "el", "video", "de", "follow", "con", "anuel", "aa", "grabando", "todo", "mientras", "estaba", "en", "cuarentena", "en", "miami", "debido", "a", "la", "pandemia", "de", "covid", "tambi\u00e9n", "colabor\u00f3", "con", "los", "jonas", "brothers", "en", "la", "coqueta", "canci\u00f3n", "x", "que", "apareci\u00f3", "por", "primera", "vez", "en", "los", "cr\u00e9ditos", "finales", "del", "documental", "del", "grupo", "happiness", "continues", "karol", "g", "y", "los", "jonas", "brothers", "filmaron", "el", "video", "musical", "que", "acompa\u00f1a", "a", "la", "canci\u00f3n", "en", "sus", "iphones", "utilizando", "las", "im\u00e1genes", "combinadas", "como", "una", "manera", "inteligente", "de", "sortear", "el", "desaf\u00edo", "obvio", "de", "tratar", "de", "filmar", "un", "video", "musical", "durante", "la", "crisis", "de", "covid", "en", "julio", "de", "ese", "a\u00f1o", "lanz\u00f3", "el", "sencillo", "y", "el", "video", "de", "ay", "dios", "m\u00edo!", "en", "octubre", "se", "lanz\u00f3", "bichota", "como", "el", "sencillo", "principal", "oficial", "del", "\u00e1lbum", "y", "se", "volvi\u00f3", "viral", "en", "l\u00ednea", "el", "sencillo", "escrito", "por", "ella", "junto", "a", "ovy", "on", "the", "drums", "alcanz\u00f3", "la", "posici\u00f3n", "m\u00e1xima", "en", "la", "lista", "argentina", "hot", "en", "diciembre", "de", "y", "entr\u00f3", "en", "el", "top", "de", "billboard", "global", "se", "lanzaron", "dos", "v\u00eddeos", "musicales", "el", "primero", "de", "ellos", "dirigido", "por", "colin", "tilley", "fue", "publicado", "en", "youtube", "el", "de", "octubre", "de", "el", "segundo", "se", "public\u00f3", "en", "facebook", "el", "de", "noviembre", "del", "mismo", "a\u00f1o", "realiz\u00f3", "performances", "de", "la", "canci\u00f3n", "en", "importantes", "ceremonias", "de", "premiaci\u00f3n", "como", "los", "mtv", "europe", "music", "awards", "y", "los", "billboard", "music", "awards", "en", "febrero", "de", "lanz\u00f3", "location", "junto", "a", "anuel", "aa", "y", "j", "balvin", "con", "un", "videoclip", "adjunto", "la", "canci\u00f3n", "producida", "por", "ovy", "on", "the", "drums", "debut\u00f3", "en", "la", "sexta", "posici\u00f3n", "de", "la", "lista", "hot", "latin", "songs", "de", "billboard", "el", "de", "marzo", "de", "karol", "g", "anunci\u00f3", "el", "lanzamiento", "de", "su", "pr\u00f3ximo", "\u00e1lbum", "as\u00ed", "como", "la", "fecha", "de", "lanzamiento", "y", "la", "portada", "a", "trav\u00e9s", "de", "un", "video", "de", "medio", "minuto", "la", "lista", "de", "canciones", "se", "anunci\u00f3", "el", "de", "marzo", "y", "el", "de", "marzo", "se", "lanz\u00f3", "kg", "cuenta", "con", "colaboraciones", "de", "j", "balvin", "anuel", "aa", "wisin", "&", "yandel", "camilo", "nicky", "jam", "ozuna", "entre", "otros", "artistas", "el", "disco", "tiene", "un", "total", "de", "canciones", "kg", "se", "posicion\u00f3", "en", "el", "primer", "lugar", "de", "la", "lista", "de", "los", "discos", "que", "debutaron", "esa", "semana", "a", "nivel", "global", "en", "spotify", "en", "octubre", "de", "karol", "g", "se", "asoci\u00f3", "con", "smirnoff", "para", "su", "campa\u00f1a", "sabor", "for", "the", "people", "como", "parte", "del", "trato", "smirnoff", "presenta", "su", "bichota", "tour", "el", "de", "febrero", "de", "karol", "g", "y", "crocs", "anunciaron", "una", "asociaci\u00f3n", "al", "presentar", "dos", "siluetas", "de", "zapatos", "diferentes", "ma\u00f1ana", "ser\u00e1", "bonito", "karol", "g", "lanz\u00f3", "sejodioto", "estilizado", "en", "may\u00fasculas", "el", "de", "septiembre", "de", "sejodioto", "una", "canci\u00f3n", "de", "reguet\u00f3n", "se", "convirti\u00f3", "en", "un", "\u00e9xito", "comercial", "y", "finalmente", "fue", "nominada", "a", "grabaci\u00f3n", "del", "a\u00f1o", "y", "canci\u00f3n", "del", "a\u00f1o", "en", "abril", "de", "se", "lanz\u00f3", "provenza", "como", "el", "sencillo", "principal", "del", "\u00e1lbum", "y", "se", "volvi\u00f3", "viral", "en", "l\u00ednea", "en", "agosto", "de", "karol", "g", "lanz\u00f3", "gat\u00fabela", "junto", "a", "maldy", "de", "plan", "b", "la", "canci\u00f3n", "cuyo", "t\u00edtulo", "hace", "referencia", "al", "personaje", "ficticio", "hom\u00f3nimo", "presenta", "un", "ritmo", "caracter\u00edstico", "del", "reguet\u00f3n", "de", "la", "vieja", "escuela", "de", "los", "a\u00f1os", "con", "un", "ritmo", "dembow", "su", "video", "musical", "se", "inspira", "en", "las", "pel\u00edculas", "de", "terror", "y", "es", "el", "primero", "en", "mostrar", "el", "cabello", "te\u00f1ido", "de", "rojo", "de", "karol", "g", "en", "un", "tiempo", "ese", "videoclip", "no", "estaba", "disponible", "en", "algunos", "pa\u00edses", "por", "violar", "los", "lineamientos", "de", "la", "comunidad", "de", "youtube", "ya", "que", "en", "el", "final", "del", "video", "musical", "se", "pod\u00eda", "ver", "a", "la", "artista", "huyendo", "de", "alg\u00fan", "maligno", "y", "despu\u00e9s", "aparece", "semidesnuda", "y", "cubierta", "de", "sangre", "se", "us\u00f3", "pintura", "roja", "para", "simular", "eso", "en", "youtube", "nunca", "se", "permiti\u00f3", "el", "contenido", "violento", "el", "de", "noviembre", "de", "lanz\u00f3", "cairo", "junto", "a", "ovy", "on", "the", "drums", "el", "t\u00edtulo", "es", "referencia", "a", "la", "capital", "de", "egipto", "el", "videoclip", "fue", "filmado", "en", "egipto", "el", "de", "febrero", "de", "se", "lanz\u00f3", "x", "si", "volvemos", "pronunciado", "por", "si", "volvemos", "junto", "al", "cantante", "de", "bachata", "romeo", "santos", "acompa\u00f1ado", "de", "un", "visualizer", "el", "de", "febrero", "de", "karol", "g", "estuvo", "entre", "los", "artistas", "principales", "del", "famoso", "festival", "internacional", "de", "la", "canci\u00f3n", "de", "vi\u00f1a", "del", "mar", "en", "vi\u00f1a", "del", "marvalpara\u00edso", "chile", "donde", "realiz\u00f3", "un", "espect\u00e1culo", "transmitido", "en", "vivo", "para", "m\u00e1s", "de", "fan\u00e1ticos", "el", "de", "febrero", "de", "la", "artista", "lanz\u00f3", "el", "\u00e1lbum", "ma\u00f1ana", "ser\u00e1", "bonito", "un", "disco", "principalmente", "de", "reguet\u00f3n", "el", "cual", "consta", "de", "diecisiete", "pistas", "seis", "sencillos", "ese", "mismo", "d\u00eda", "tambi\u00e9n", "lanz\u00f3", "el", "sencillo", "tqg", "te", "qued\u00f3", "grande", "junto", "a", "shakira", "el", "cual", "se", "convirti\u00f3", "en", "su", "primera", "canci\u00f3n", "en", "alcanzar", "la", "cima", "de", "la", "lista", "billboard", "global", "previamente", "mientras", "me", "curo", "del", "cora", "fue", "una", "canci\u00f3n", "del", "\u00e1lbum", "pero", "la", "artista", "lanz\u00f3", "como", "sencillo", "el", "de", "marzo", "de", "acompa\u00f1ado", "con", "un", "video", "musical", "grabado", "en", "haw\u00e1i", "para", "promover", "el", "lanzamiento", "del", "\u00e1lbum", "karol", "g", "actu\u00f3", "como", "invitada", "musical", "en", "saturday", "night", "live", "el", "de", "abril", "de", "y", "tambi\u00e9n", "hizo", "un", "cameo", "en", "un", "sketch", "c\u00f3mico", "sobre", "la", "clase", "de", "espa\u00f1ol", "de", "una", "escuela", "secundaria", "estadounidense", "en", "junio", "de", "karol", "g", "firm\u00f3", "con", "interscope", "records", "el", "de", "junio", "de", "karol", "g", "lanz\u00f3", "watati", "sencillo", "promocional", "de", "barbie", "the", "album", "que", "cont\u00f3", "con", "la", "participaci\u00f3n", "del", "artista", "de", "reguet\u00f3n", "paname\u00f1o", "aldo", "ranks", "el", "v\u00eddeo", "musical", "fue", "lanzado", "el", "de", "junio", "karol", "g", "lanz\u00f3", "una", "canci\u00f3n", "llamada", "s", "el", "de", "julio", "de", "junto", "con", "su", "video", "musical", "dirigido", "por", "pedro", "artola", "el", "de", "agosto", "de", "karol", "g", "lanz\u00f3", "un", "mixtape", "complementario", "de", "ma\u00f1ana", "ser\u00e1", "bonito", "llamado", "ma\u00f1ana", "ser\u00e1", "bonito", "bichota", "season", "incluye", "el", "sencillo", "principal", "s", "y", "un", "segundo", "sencillo", "titulado", "mi", "ex", "ten\u00eda", "raz\u00f3n", "lanzado", "el", "mismo", "d\u00eda", "que", "su", "mixtape", "principal", "el", "\u00e1lbum", "incluye", "colaboraciones", "con", "peso", "pluma", "kali", "uchis", "y", "ti\u00ebsto", "entre", "otros", "arte", "estilo", "musical", "la", "m\u00fasica", "de", "karol", "g", "ha", "sido", "descrita", "como", "predominantemente", "reguet\u00f3n", "y", "trap", "latino", "sin", "embargo", "ha", "experimentado", "con", "una", "variedad", "de", "otros", "g\u00e9neros", "en", "su", "trabajo", "su", "\u00e1lbum", "ocean", "presenta", "una", "amplia", "gama", "de", "experimentaci\u00f3n", "estil\u00edstica", "colabor\u00f3", "con", "el", "d\u00fao", "brasile\u00f1o", "simone", "&", "simaria", "en", "la", "canci\u00f3n", "espa\u00f1olportuguesa", "la", "vida", "continu\u00f3", "que", "contiene", "influencias", "del", "g\u00e9nero", "sertanejo", "karol", "g", "cita", "el", "atractivo", "mundial", "de", "las", "cantantes", "beyonc\u00e9", "selena", "y", "shakira", "como", "las", "principales", "influencias", "en", "su", "trabajo", "y", "el", "nivel", "de", "reconocimiento", "mundial", "que", "espera", "alcanzar", "karol", "g", "tiene", "un", "tatuaje", "de", "su", "propio", "rostro", "junto", "con", "los", "de", "rihanna", "y", "selena", "en", "su", "antebrazo", "derecho", "otras", "influencias", "incluyen", "a", "rosal\u00eda", "backstreet", "boys", "christina", "aguilera", "ivy", "queen", "anah\u00ed", "thal\u00eda", "spice", "girls", "jerry", "rivera", "bee", "gees", "y", "red", "hot", "chili", "peppers", "imagen", "p\u00fablica", "ecleen", "luzmila", "caraballo", "de", "rolling", "stone", "describe", "el", "estilo", "de", "vestir", "de", "karol", "g", "como", "femenino", "y", "sexy", "pero", "deportivo", "y", "marimacho", "pero", "nunca", "cursi", "gary", "suarez", "de", "vice", "se\u00f1ala", "que", "en", "sus", "videos", "musicales", "exuda", "una", "positividad", "sexual", "que", "refleja", "una", "poderosa", "imagen", "de", "diva", "al", "frente", "y", "al", "centro", "en", "lugar", "de", "los", "tropos", "atractivos", "para", "la", "vista", "que", "se", "encuentran", "a", "menudo", "en", "las", "im\u00e1genes", "urbanas", "karol", "g", "tiene", "una", "gran", "cantidad", "de", "seguidores", "lgbt", "y", "la", "cantante", "expres\u00f3", "su", "admiraci\u00f3n", "por", "sus", "aficionados", "homosexuales", "al", "explicar", "me", "encanta", "la", "gente", "que", "puede", "salir", "al", "mundo", "y", "no", "tener", "miedo", "eso", "es", "algo", "que", "admiro", "mucho", "de", "esa", "comunidad", "tienen", "una", "energ\u00eda", "hermosa", "se", "neg\u00f3", "a", "grabar", "sin", "pijama", "con", "becky", "g", "que", "se", "convertir\u00eda", "en", "una", "colaboraci\u00f3n", "con", "natti", "natasha", "y", "ser\u00eda", "un", "\u00e9xito", "debido", "a", "una", "letra", "sobre", "fumar", "marihuana", "en", "la", "canci\u00f3n", "karol", "g", "que", "no", "fuma", "marihuana", "sinti\u00f3", "que", "la", "canci\u00f3n", "no", "representaba", "su", "verdadero", "estilo", "de", "vida", "para", "su", "\u00e1lbum", "ocean", "karol", "g", "se", "alej\u00f3", "de", "la", "imagen", "pulida", "de", "la", "portada", "del", "\u00e1lbum", "unstoppable", "y", "la", "artista", "explic\u00f3", "hice", "la", "imagen", "sin", "maquillaje", "s\u00faper", "natural", "porque", "esa", "es", "la", "forma", "en", "que", "quiero", "que", "la", "gente", "escuche", "mi", "m\u00fasica", "ahora", "en", "el", "tuit", "de", "karol", "g", "sobre", "el", "color", "perfecto", "de", "su", "perro", "y", "lo", "cit\u00f3", "como", "un", "ejemplo", "de", "que", "el", "blanco", "y", "el", "negro", "lucen", "hermosos", "juntos", "gener\u00f3", "controversia", "m\u00e1s", "tarde", "admiti\u00f3", "haber", "actuado", "de", "una", "manera", "ignorante", "en", "un", "momento", "en", "que", "black", "lives", "matter", "se", "hab\u00eda", "apoderado", "de", "estados", "unidos", "en", "karol", "g", "tambi\u00e9n", "admiti\u00f3", "haber", "perdido", "muchas", "oportunidades", "en", "su", "entrevista", "con", "the", "guardian", "vida", "personal", "a", "finales", "de", "fue", "durante", "poco", "menos", "de", "un", "a\u00f1o", "pareja", "del", "compositor", "colombiano", "bull", "nene", "en", "agosto", "de", "conoci\u00f3", "al", "rapero", "puertorrique\u00f1o", "anuel", "aa", "en", "el", "set", "del", "video", "musical", "de", "su", "canci\u00f3n", "culpables", "un", "mes", "despu\u00e9s", "de", "su", "liberaci\u00f3n", "de", "prisi\u00f3n", "en", "enero", "de", "la", "pareja", "confirm\u00f3", "su", "relaci\u00f3n", "el", "de", "abril", "de", "lleg\u00f3", "a", "los", "premios", "billboard", "de", "la", "m\u00fasica", "latina", "con", "un", "anillo", "de", "bodas", "de", "diamantes", "confirmando", "el", "compromiso", "de", "la", "pareja", "en", "abril", "de", "hizo", "oficial", "el", "fin", "de", "su", "relaci\u00f3n", "con", "anuel", "aa", "discograf\u00eda", "\u00e1lbumes", "de", "estudio", "unstoppable", "ocean", "kg", "ma\u00f1ana", "ser\u00e1", "bonito", "mixtapes", "super", "single", "ma\u00f1ana", "ser\u00e1", "bonito", "bichota", "season", "filmograf\u00eda", "televisi\u00f3n", "giras", "musicales", "girl", "power", "tour", "unstoppable", "tour", "culpables", "tour", "con", "anuel", "aa", "ocean", "world", "tour", "bichota", "tour", "strip", "love", "tour", "ma\u00f1ana", "ser\u00e1", "bonito", "tour", "premios", "y", "nominaciones", "karol", "g", "ha", "recibido", "varios", "premios", "y", "nominaciones", "incluidos", "tres", "premios", "grammy", "latinos", "dos", "premios", "billboard", "music", "awards", "dos", "mtv", "europe", "music", "awards", "un", "american", "music", "award", "y", "diez", "premios", "lo", "nuestro", "entre", "otros", "referencias", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "karol", "g", "sitio", "web", "oficial", "karol", "g", "en", "facebook", "karol", "g", "en", "x", "antes", "twitter", "karol", "g", "en", "instagram", "karol", "g", "en", "spotify", "karol", "g", "en", "youtube"]