["kazajist\u00e1n", "ocasionalmente", "escrito", "como", "kazajst\u00e1n", "kazakst\u00e1n", "o", "kazajia", "en", "kazajo", "qazaqstan", "pronunciado", "qzqstn", "escuchar", "en", "ruso", "kazajst\u00e1n", "cuyo", "nombre", "oficial", "es", "rep\u00fablica", "de", "kazajist\u00e1n", "en", "kazajo", "qazaqstan", "resp\u00fdblkasy", "en", "ruso", "resp\u00fablika", "kazajst\u00e1n", "es", "un", "pa\u00eds", "transcontinental", "con", "la", "mayor", "parte", "de", "su", "territorio", "situado", "en", "asia", "central", "y", "una", "menor", "al", "oeste", "del", "r\u00edo", "ural", "en", "europa", "oriental", "con", "una", "superficie", "de", "km\u00b2", "es", "el", "noveno", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "as\u00ed", "como", "el", "estado", "sin", "litoral", "mar\u00edtimo", "m\u00e1s", "extenso", "del", "mundo", "considerando", "el", "mar", "caspio", "como", "un", "lago", "kazajist\u00e1n", "es", "uno", "de", "los", "seis", "estados", "t\u00farquicos", "independientes", "junto", "a", "azerbaiy\u00e1n", "turqu\u00eda", "kirguist\u00e1n", "turkmenist\u00e1n", "y", "uzbekist\u00e1n", "comparte", "fronteras", "con", "los", "tres", "\u00faltimos", "y", "con", "rusia", "y", "china", "a", "la", "vez", "que", "posee", "costas", "en", "el", "mar", "caspio", "y", "el", "mar", "de", "aral", "la", "capital", "fue", "trasladada", "en", "de", "almat\u00fd", "la", "ciudad", "m\u00e1s", "poblada", "del", "pa\u00eds", "a", "astan\u00e1", "kazajist\u00e1n", "pertenece", "a", "la", "regi\u00f3n", "natural", "denominada", "asia", "central", "formada", "adem\u00e1s", "junto", "con", "tayikist\u00e1n", "por", "tres", "de", "los", "pa\u00edses", "ya", "citados", "kirguist\u00e1n", "uzbekist\u00e1n", "y", "turkmenist\u00e1n", "vasto", "en", "tama\u00f1o", "el", "territorio", "de", "kazajist\u00e1n", "abarca", "llanuras", "estepas", "taigas", "ca\u00f1ones", "colinas", "deltas", "monta\u00f1as", "nevadas", "y", "desiertos", "el", "pa\u00eds", "tiene", "una", "poblaci\u00f3n", "de", "aproximadamente", "millones", "de", "personas", "durante", "la", "mayor", "parte", "de", "su", "historia", "el", "territorio", "del", "actual", "kazajist\u00e1n", "ha", "sido", "habitado", "por", "n\u00f3madas", "hacia", "el", "siglo", "xvi", "los", "kazajos", "emergieron", "como", "un", "grupo", "diferenciado", "dividido", "en", "tres", "hordas", "los", "rusos", "comenzaron", "a", "avanzar", "en", "la", "estepa", "kazaja", "en", "el", "siglo", "xviii", "y", "a", "mediados", "del", "siglo", "xix", "todo", "kazajist\u00e1n", "era", "parte", "del", "imperio", "ruso", "tras", "la", "revoluci\u00f3n", "rusa", "de", "y", "a", "la", "subsecuente", "guerra", "civil", "el", "territorio", "de", "kazajist\u00e1n", "se", "reorganiz\u00f3", "en", "varias", "ocasiones", "antes", "de", "convertirse", "en", "la", "rep\u00fablica", "socialista", "sovi\u00e9tica", "de", "kazajist\u00e1n", "en", "como", "parte", "de", "la", "urss", "durante", "el", "siglo", "xx", "kazajist\u00e1n", "fue", "sede", "de", "importantes", "proyectos", "sovi\u00e9ticos", "entre", "ellos", "la", "campa\u00f1a", "de", "las", "tierras", "v\u00edrgenes", "de", "jrushchov", "el", "cosm\u00f3dromo", "de", "baikonur", "y", "el", "sitio", "de", "pruebas", "de", "semipal\u00e1tinsk", "el", "mayor", "centro", "de", "pruebas", "nucleares", "de", "la", "urss", "kazajist\u00e1n", "se", "declar\u00f3", "pa\u00eds", "independiente", "el", "de", "diciembre", "de", "siendo", "la", "\u00faltima", "rep\u00fablica", "sovi\u00e9tica", "en", "hacerlo", "su", "presidente", "desde", "la", "era", "comunista", "nursult\u00e1n", "nazarb\u00e1yev", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "nuevo", "presidente", "del", "pa\u00eds", "en", "y", "se", "mantuvo", "en", "el", "poder", "de", "forma", "continua", "e", "ininterrumpida", "hasta", "su", "renuncia", "en", "marzo", "de", "seg\u00fan", "el", "gobierno", "kazajo", "nazarb\u00e1yev", "gan\u00f3", "todas", "las", "elecciones", "presidenciales", "con", "porcentajes", "aplastantes", "de", "votos", "pero", "sus", "cr\u00edticos", "denuncian", "que", "las", "elecciones", "son", "una", "mera", "farsa", "desde", "su", "independencia", "kazajist\u00e1n", "ha", "dedicado", "buena", "parte", "de", "su", "esfuerzo", "al", "desarrollo", "de", "su", "industria", "de", "hidrocarburos", "el", "presidente", "nazarb\u00e1yev", "mantuvo", "un", "estricto", "control", "sobre", "la", "pol\u00edtica", "nacional", "a", "lo", "largo", "de", "m\u00e1s", "de", "a\u00f1os", "en", "el", "poder", "kazajist\u00e1n", "es", "ahora", "considerado", "el", "estado", "dominante", "en", "asia", "central", "el", "pa\u00eds", "es", "miembro", "de", "varias", "organizaciones", "internacionales", "incluyendo", "las", "naciones", "unidas", "la", "comunidad", "de", "estados", "independientes", "y", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "cooperaci\u00f3n", "de", "shangh\u00e1i", "kazajist\u00e1n", "es", "uno", "de", "los", "seis", "estados", "postsovi\u00e9ticos", "que", "han", "implementado", "un", "plan", "de", "acci\u00f3n", "individual", "de", "asociaci\u00f3n", "con", "la", "otan", "en", "kazajist\u00e1n", "ocup\u00f3", "la", "presidencia", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "para", "la", "seguridad", "y", "la", "cooperaci\u00f3n", "en", "europa", "kazajist\u00e1n", "es", "diverso", "\u00e9tnica", "y", "culturalmente", "debido", "en", "parte", "a", "las", "deportaciones", "masivas", "de", "varios", "grupos", "\u00e9tnicos", "enviados", "a", "este", "pa\u00eds", "durante", "el", "gobierno", "de", "stalin", "los", "kazajos", "son", "el", "grupo", "m\u00e1s", "extenso", "kazajist\u00e1n", "tiene", "nacionalidades", "incluyendo", "kazajos", "rusos", "uigures", "uzbekos", "ucranianos", "y", "t\u00e1rtaros", "alrededor", "del", "del", "total", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "es", "kazaja", "kazajist\u00e1n", "permite", "la", "libertad", "de", "culto", "coexistiendo", "muchas", "creencias", "distintas", "en", "el", "pa\u00eds", "el", "islam", "es", "la", "religi\u00f3n", "de", "cerca", "de", "tres", "cuartos", "de", "los", "habitantes", "y", "el", "cristianismo", "la", "fe", "de", "la", "mayor", "parte", "de", "los", "restantes", "el", "kazajo", "es", "el", "idioma", "oficial", "mientras", "que", "el", "ruso", "es", "tambi\u00e9n", "utilizado", "oficialmente", "como", "un", "idioma", "paralelo", "al", "kazajo", "en", "las", "instituciones", "del", "pa\u00eds", "la", "capital", "es", "astan\u00e1", "etimolog\u00eda", "el", "t\u00e9rmino", "kazajos", "en", "kazajo", "qazaqtar", "en", "ruso", "kazaji", "fue", "acu\u00f1ado", "para", "designar", "a", "todos", "los", "ciudadanos", "de", "kazajist\u00e1n", "entre", "ellos", "los", "no", "kazajos", "\u00e9tnicos", "la", "palabra", "kazajo", "se", "utiliza", "generalmente", "para", "referirse", "a", "personas", "de", "ascendencia", "\u00e9tnica", "de", "kazajist\u00e1n", "incluidos", "los", "que", "viven", "en", "china", "afganist\u00e1n", "turqu\u00eda", "uzbekist\u00e1n", "y", "otros", "pa\u00edses", "el", "etn\u00f3nimo", "kazajo", "se", "deriva", "de", "una", "antigua", "palabra", "turca", "independiente", "un", "esp\u00edritu", "libre", "es", "el", "resultado", "de", "los", "kazajos", "con", "su", "antigua", "cultura", "n\u00f3mada", "a", "caballo", "en", "el", "persa", "antiguo", "el", "sufijo", "stan", "significa", "tierra", "o", "lugar", "de", "por", "lo", "que", "kazajist\u00e1n", "quiere", "decir", "tierra", "de", "los", "kazajos", "historia", "kanato", "kazajo", "kazajist\u00e1n", "ha", "estado", "habitado", "desde", "el", "neol\u00edtico", "el", "clima", "y", "el", "terreno", "de", "la", "regi\u00f3n", "son", "los", "m\u00e1s", "adecuados", "para", "la", "pr\u00e1ctica", "del", "pastoreo", "por", "parte", "de", "los", "n\u00f3madas", "los", "arque\u00f3logos", "creen", "que", "los", "primeros", "seres", "humanos", "domesticaron", "el", "caballo", "en", "las", "vastas", "estepas", "de", "la", "regi\u00f3n", "asia", "central", "fue", "habitada", "originalmente", "por", "indoiranios", "el", "m\u00e1s", "conocido", "de", "esos", "grupos", "fue", "el", "de", "los", "escitas", "n\u00f3madas", "el", "pueblo", "t\u00farquico", "comenz\u00f3", "a", "asentarse", "en", "esta", "regi\u00f3n", "a", "partir", "por", "lo", "menos", "del", "siglo", "v", "a", "c", "posiblemente", "antes", "y", "termin\u00f3", "convirti\u00e9ndose", "en", "el", "componente", "\u00e9tnico", "dominante", "de", "asia", "central", "mientras", "que", "las", "ciudades", "antiguas", "de", "taraz", "aulieata", "y", "turquest\u00e1n", "hab\u00edan", "servido", "durante", "mucho", "tiempo", "como", "importantes", "estaciones", "de", "paso", "a", "lo", "largo", "de", "la", "ruta", "de", "la", "seda", "conectando", "el", "este", "y", "el", "oeste", "la", "consolidaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "real", "comenz\u00f3", "con", "la", "invasi\u00f3n", "de", "los", "mongoles", "de", "principios", "del", "siglo", "xiii", "bajo", "el", "imperio", "mongol", "se", "establecieron", "regiones", "administrativas", "y", "estas", "cayeron", "finalmente", "bajo", "el", "emergente", "kanato", "kazajo", "a", "lo", "largo", "de", "este", "per\u00edodo", "la", "vida", "tradicional", "n\u00f3mada", "y", "una", "econom\u00eda", "basada", "en", "la", "ganader\u00eda", "continuaron", "dominando", "la", "estepa", "en", "el", "siglo", "xv", "comenz\u00f3", "a", "surgir", "una", "clara", "identidad", "kazaja", "entre", "las", "tribus", "t\u00farquicas", "proceso", "que", "se", "consolid\u00f3", "a", "mediados", "del", "siglo", "xvi", "con", "la", "aparici\u00f3n", "de", "una", "cultura", "econom\u00eda", "e", "idioma", "kazajos", "bien", "diferenciados", "sin", "embargo", "la", "regi\u00f3n", "fue", "foco", "de", "las", "disputas", "cada", "vez", "mayores", "entre", "los", "emires", "kazajos", "nativos", "y", "los", "pueblos", "vecinos", "de", "habla", "persa", "hacia", "el", "sur", "a", "comienzos", "del", "siglo", "xvii", "el", "kanato", "kazajo", "se", "encontraba", "agobiado", "por", "el", "impacto", "de", "las", "rivalidades", "tribales", "que", "hab\u00edan", "dividido", "efectivamente", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "las", "grandes", "medias", "y", "peque\u00f1as", "hordas", "j\u00fcz", "la", "desuni\u00f3n", "pol\u00edtica", "las", "rivalidades", "tribales", "y", "la", "importancia", "cada", "vez", "menor", "de", "las", "rutas", "comerciales", "por", "tierra", "entre", "oriente", "y", "occidente", "debilitaron", "al", "kanato", "kazajo", "durante", "el", "siglo", "xvii", "los", "kazajos", "lucharon", "contra", "los", "oirates", "una", "federaci\u00f3n", "de", "tribus", "mongoles", "occidentales", "incluyendo", "los", "z\u00fangaros", "el", "comienzo", "del", "siglo", "xviii", "marc\u00f3", "el", "cenit", "del", "kanato", "kazajo", "durante", "este", "per\u00edodo", "la", "peque\u00f1a", "horda", "particip\u00f3", "en", "la", "guerra", "de", "contra", "los", "dzhungaros", "siguiente", "a", "su", "invasi\u00f3n", "denominada", "la", "\"gran", "desastre\"", "de", "territorios", "kazajos", "los", "dzhungaros", "se", "hicieron", "de", "los", "pastos", "de", "los", "vencidos", "kazajos", "tomando", "numerosos", "cautivos", "y", "masacrando", "clanes", "enteros", "bajo", "el", "liderazgo", "de", "abul", "khair", "khan", "los", "kazajos", "obtuvieron", "importantes", "victorias", "sobre", "los", "dzhungaros", "en", "el", "r\u00edo", "bulanty", "en", "y", "en", "la", "batalla", "de", "anrakay", "en", "ablai", "khan", "particip\u00f3", "en", "las", "batallas", "m\u00e1s", "significativas", "contra", "los", "dzhungaros", "desde", "los", "a\u00f1os", "a", "los", "a\u00f1os", "por", "las", "cuales", "fue", "declarado", "\"batyr\"", "h\u00e9roe", "por", "el", "pueblo", "los", "kazajos", "tambi\u00e9n", "fueron", "v\u00edctimas", "de", "asaltos", "constantes", "por", "parte", "de", "los", "calmucos", "del", "volga", "imperio", "ruso", "en", "el", "siglo", "xix", "el", "imperio", "ruso", "comenz\u00f3", "a", "expandirse", "hacia", "asia", "central", "generalmente", "se", "considera", "que", "el", "per\u00edodo", "del", "gran", "juego", "transcurri\u00f3", "entre", "aproximadamente", "hasta", "la", "entente", "anglorusa", "de", "los", "zares", "gobernaron", "con", "eficacia", "la", "mayor", "parte", "del", "territorio", "perteneciente", "a", "lo", "que", "hoy", "es", "kazajist\u00e1n", "el", "imperio", "ruso", "introdujo", "un", "sistema", "administrativo", "construy\u00f3", "cuarteles", "y", "guarniciones", "militares", "en", "su", "esfuerzo", "por", "establecer", "presencia", "en", "asia", "central", "en", "el", "llamado", "\"gran", "juego\"", "entre", "\u00e9l", "y", "el", "imperio", "brit\u00e1nico", "el", "primer", "puesto", "de", "avanzada", "ruso", "orsk", "fue", "construido", "en", "rusia", "impuso", "el", "idioma", "ruso", "en", "todas", "las", "escuelas", "y", "organizaciones", "gubernamentales", "los", "esfuerzos", "rusos", "por", "aplicar", "su", "sistema", "suscitaron", "el", "resentimiento", "del", "pueblo", "kazajo", "y", "hacia", "la", "d\u00e9cada", "de", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "kazajos", "se", "resist\u00edan", "a", "la", "anexi\u00f3n", "de", "su", "territorio", "por", "parte", "del", "imperio", "ruso", "debido", "en", "gran", "parte", "a", "la", "influencia", "causada", "sobre", "el", "tradicional", "estilo", "de", "vida", "n\u00f3mada", "y", "la", "econom\u00eda", "ganadera", "y", "su", "relaci\u00f3n", "con", "el", "hambre", "que", "estaba", "exterminando", "r\u00e1pidamente", "a", "algunas", "tribus", "kazajas", "el", "movimiento", "nacionalista", "kazajo", "que", "se", "inici\u00f3", "en", "el", "siglo", "xix", "trat\u00f3", "de", "preservar", "tanto", "la", "lengua", "como", "la", "identidad", "nativa", "mediante", "la", "resistencia", "a", "los", "intentos", "del", "imperio", "ruso", "de", "rusificarlos", "asimilarlos", "y", "oprimirlos", "desde", "la", "d\u00e9cada", "de", "en", "adelante", "un", "creciente", "n\u00famero", "de", "pobladores", "del", "imperio", "ruso", "comenz\u00f3", "a", "colonizar", "el", "territorio", "de", "la", "actual", "kazajist\u00e1n", "en", "particular", "la", "provincia", "de", "semirechye", "el", "n\u00famero", "de", "colonos", "aument\u00f3", "a\u00fan", "m\u00e1s", "una", "vez", "que", "el", "ferrocarril", "transaral", "de", "oremburgo", "a", "taskent", "fue", "terminado", "en", "y", "este", "movimiento", "fue", "supervisado", "y", "fomentado", "por", "una", "direcci\u00f3n", "general", "de", "migraci\u00f3n", "en", "ruso", "peresel\u00e9ncheskoie", "upravl\u00e9nie", "especialmente", "creada", "en", "san", "petersburgo", "durante", "el", "siglo", "xix", "emigraron", "hacia", "kazajist\u00e1n", "alrededor", "de", "rusos", "y", "aproximadamente", "un", "mill\u00f3n", "de", "eslavos", "alemanes", "jud\u00edos", "y", "otros", "emigraron", "a", "la", "regi\u00f3n", "durante", "el", "primer", "tercio", "del", "siglo", "xx", "la", "competencia", "por", "la", "tierra", "y", "el", "agua", "que", "se", "produjo", "entre", "los", "kazajos", "y", "los", "reci\u00e9n", "llegados", "caus\u00f3", "un", "gran", "resentimiento", "contra", "el", "dominio", "colonial", "durante", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "de", "la", "rusia", "zarista", "con", "el", "levantamiento", "m\u00e1s", "grave", "la", "revuelta", "de", "los", "basmachi", "produci\u00e9ndose", "en", "los", "kazajos", "atacaron", "a", "los", "colonos", "rusos", "y", "cosacos", "y", "a", "las", "guarniciones", "militares", "la", "revuelta", "dio", "lugar", "a", "una", "serie", "de", "enfrentamientos", "y", "masacres", "brutales", "cometidas", "por", "ambos", "bandos", "rep\u00fablica", "socialista", "sovi\u00e9tica", "de", "kazajist\u00e1n", "aunque", "hubo", "un", "peque\u00f1o", "per\u00edodo", "de", "autonom\u00eda", "autonom\u00eda", "de", "alash", "durante", "el", "tumultuoso", "lapso", "siguiente", "a", "la", "ca\u00edda", "del", "imperio", "ruso", "muchos", "alzamientos", "fueron", "brutalmente", "reprimidos", "y", "finalmente", "los", "kazajos", "sucumbieron", "al", "dominio", "sovi\u00e9tico", "en", "el", "territorio", "del", "actual", "kazajist\u00e1n", "se", "convirti\u00f3", "en", "una", "rep\u00fablica", "aut\u00f3noma", "rep\u00fablica", "aut\u00f3noma", "socialista", "sovi\u00e9tica", "dentro", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "la", "represi\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "de", "la", "\u00e9lite", "tradicional", "junto", "con", "la", "forzada", "colectivizaci\u00f3n", "entre", "finales", "del", "decenio", "de", "y", "la", "d\u00e9cada", "de", "y", "olas", "de", "sequ\u00eda", "produjo", "hambrunas", "y", "llev\u00f3", "a", "la", "provocaci\u00f3n", "de", "disturbios", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "hambruna", "sovi\u00e9tica", "de", "entre", "y", "la", "poblaci\u00f3n", "kazaja", "disminuy\u00f3", "un", "debido", "al", "hambre", "y", "a", "la", "emigraci\u00f3n", "masiva", "actualmente", "las", "estimaciones", "sugieren", "que", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "kazajist\u00e1n", "rondar\u00eda", "los", "millones", "de", "habitantes", "si", "no", "hubiese", "habido", "hambre", "o", "migraci\u00f3n", "de", "kazajos", "durante", "la", "d\u00e9cada", "de", "muchos", "reconocidos", "escritores", "pensadores", "poetas", "pol\u00edticos", "e", "historiadores", "fueron", "masacrados", "bajo", "las", "\u00f3rdenes", "de", "stalin", "el", "r\u00e9gimen", "sovi\u00e9tico", "tom\u00f3", "el", "control", "y", "un", "aparato", "comunista", "trabaj\u00f3", "con", "firmeza", "para", "integrar", "plenamente", "a", "kazajist\u00e1n", "en", "el", "sistema", "sovi\u00e9tico", "en", "kazajist\u00e1n", "se", "convirti\u00f3", "en", "una", "rep\u00fablica", "sovi\u00e9tica", "kazajist\u00e1n", "experiment\u00f3", "una", "afluencia", "poblacional", "de", "millones", "de", "exiliados", "de", "otras", "partes", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "durante", "los", "a\u00f1os", "y", "muchos", "de", "los", "deportados", "fueron", "expatriados", "a", "siberia", "o", "kazajist\u00e1n", "simplemente", "debido", "a", "su", "origen", "\u00e9tnico", "o", "creencias", "y", "en", "muchos", "casos", "internados", "en", "algunos", "de", "los", "mayores", "campos", "de", "trabajo", "sovi\u00e9ticos", "incluyendo", "el", "campamento", "alzhir", "a", "las", "afueras", "de", "astan\u00e1", "que", "estaba", "reservado", "para", "las", "esposas", "de", "los", "hombres", "considerados", "\"enemigos", "del", "pueblo\"", "fue", "tambi\u00e9n", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "cuando", "kazajist\u00e1n", "con", "su", "econom\u00eda", "anteriormente", "atrasada", "comenz\u00f3", "a", "industrializarse", "la", "rep\u00fablica", "socialista", "sovi\u00e9tica", "de", "kazajist\u00e1n", "contribuy\u00f3", "con", "cinco", "divisiones", "nacionales", "a", "las", "fuerzas", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "durante", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "en", "dos", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "del", "fin", "de", "la", "guerra", "el", "sitio", "de", "pruebas", "de", "semipal\u00e1tinsk", "el", "principal", "sitio", "de", "pruebas", "de", "armas", "nucleares", "sovi\u00e9tico", "fue", "fundado", "en", "inmediaciones", "de", "la", "ciudad", "de", "semey", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "marc\u00f3", "el", "aumento", "de", "la", "industrializaci\u00f3n", "y", "el", "aumento", "de", "la", "extracci\u00f3n", "de", "minerales", "en", "apoyo", "al", "esfuerzo", "de", "guerra", "sin", "embargo", "hacia", "la", "\u00e9poca", "en", "la", "que", "el", "l\u00edder", "sovi\u00e9tico", "i\u00f3sif", "stalin", "muere", "kazajist\u00e1n", "ten\u00eda", "a\u00fan", "una", "econom\u00eda", "abrumadoramente", "basada", "en", "la", "agricultura", "en", "el", "l\u00edder", "sovi\u00e9tico", "nikita", "jruschov", "inici\u00f3", "la", "ambiciosa", "campa\u00f1a", "de", "tierras", "v\u00edrgenes", "virgin", "lands", "campaign", "para", "convertir", "los", "tradicionales", "pastos", "de", "kazajist\u00e1n", "en", "una", "importante", "regi\u00f3n", "productora", "de", "cereales", "para", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "la", "pol\u00edtica", "de", "tierras", "v\u00edrgenes", "trajo", "resultados", "desiguales", "sin", "embargo", "junto", "con", "posteriores", "modernizaciones", "bajo", "el", "l\u00edder", "sovi\u00e9tico", "leonid", "br\u00e9zhnev", "aceler\u00f3", "el", "desarrollo", "del", "sector", "agr\u00edcola", "que", "sigue", "siendo", "fuente", "de", "sustento", "para", "un", "gran", "porcentaje", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "kazajist\u00e1n", "hacia", "los", "kazajos", "constitu\u00edan", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "y", "los", "rusos", "representaban", "el", "las", "crecientes", "tensiones", "en", "la", "sociedad", "sovi\u00e9tica", "dieron", "lugar", "a", "una", "demanda", "de", "reformas", "pol\u00edticas", "y", "econ\u00f3micas", "que", "lleg\u00f3", "a", "un", "punto", "cr\u00edtico", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "un", "factor", "que", "contribuy\u00f3", "inmensamente", "a", "esto", "fue", "la", "decisi\u00f3n", "de", "lavrenti", "beria", "de", "desarrollar", "el", "programa", "sovi\u00e9tico", "de", "las", "armas", "nucleares", "en", "la", "ciudad", "de", "semey", "en", "esto", "result\u00f3", "en", "una", "cat\u00e1strofe", "ecol\u00f3gica", "y", "biol\u00f3gica", "que", "repercuti\u00f3", "inclusive", "en", "generaciones", "posteriores", "y", "la", "ira", "kazaja", "hacia", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "sigui\u00f3", "elev\u00e1ndose", "en", "diciembre", "de", "manifestaciones", "masivas", "de", "j\u00f3venes", "de", "la", "etnia", "kazaja", "m\u00e1s", "tarde", "llamadas", "los", "disturbios", "de", "zheltoqsan", "tuvieron", "lugar", "en", "almat\u00fd", "para", "protestar", "por", "la", "sustituci\u00f3n", "del", "secretario", "general", "del", "partido", "comunista", "de", "la", "rss", "de", "kazajist\u00e1n", "dinmujamed", "kon\u00e1yev", "por", "gennady", "kolbin", "de", "la", "rsfs", "de", "rusia", "las", "tropas", "gubernamentales", "reprimieron", "las", "movilizaciones", "varias", "personas", "murieron", "y", "muchos", "manifestantes", "fueron", "encarcelados", "en", "los", "\u00faltimos", "d\u00edas", "del", "r\u00e9gimen", "sovi\u00e9tico", "el", "descontento", "continu\u00f3", "creciendo", "y", "logr\u00f3", "expresarse", "bajo", "la", "pol\u00edtica", "de", "la", "gl\u00e1snost", "del", "l\u00edder", "sovi\u00e9tico", "mija\u00edl", "gorbachov", "independencia", "dentro", "del", "movimiento", "de", "las", "rep\u00fablicas", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "que", "buscaban", "una", "mayor", "autonom\u00eda", "llamado", "desfile", "de", "soberan\u00edas", "kazajist\u00e1n", "declar\u00f3", "su", "soberan\u00eda", "como", "una", "rep\u00fablica", "dentro", "de", "la", "uni\u00f3n", "de", "rep\u00fablicas", "socialistas", "sovi\u00e9ticas", "en", "octubre", "de", "en", "fue", "abortado", "un", "intento", "de", "golpe", "de", "estado", "en", "mosc\u00fa", "y", "luego", "sucedi\u00f3", "la", "disoluci\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "kazajist\u00e1n", "declar\u00f3", "su", "independencia", "el", "de", "diciembre", "de", "fue", "la", "\u00faltima", "de", "las", "rep\u00fablicas", "sovi\u00e9ticas", "en", "declarar", "la", "independencia", "los", "a\u00f1os", "posteriores", "a", "la", "independencia", "se", "han", "caracterizado", "por", "importantes", "reformas", "a", "la", "econom\u00eda", "de", "estilo", "sovi\u00e9tico", "y", "la", "pol\u00edtica", "de", "monopolio", "en", "el", "poder", "bajo", "nursult\u00e1n", "nazarb\u00e1yev", "que", "inicialmente", "lleg\u00f3", "al", "poder", "en", "como", "jefe", "del", "partido", "comunista", "de", "kazajist\u00e1n", "y", "finalmente", "fue", "elegido", "presidente", "en", "kazajist\u00e1n", "ha", "hecho", "progresos", "significativos", "hacia", "el", "desarrollo", "de", "una", "econom\u00eda", "de", "mercado", "el", "pa\u00eds", "ha", "disfrutado", "de", "un", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "significativo", "desde", "el", "a\u00f1o", "en", "parte", "debido", "a", "sus", "grandes", "reservas", "de", "petr\u00f3leo", "gas", "y", "otros", "mineralesen", "enero", "de", "estallan", "las", "protestas", "en", "kazajist\u00e1n", "de", "tras", "la", "subida", "del", "precio", "de", "los", "combustibles", "instalando", "en", "el", "pa\u00eds", "un", "estado", "de", "emergencia", "y", "la", "militarizaci\u00f3n", "de", "este", "con", "una", "brigada", "internacional", "de", "pa\u00edses", "exsovi\u00e9ticos", "la", "otsc", "gobierno", "y", "pol\u00edtica", "kazajist\u00e1n", "se", "autodenomina", "una", "rep\u00fablica", "unitaria", "con", "un", "sistema", "pol\u00edtico", "fuertemente", "presidencialista", "el", "presidente", "es", "el", "jefe", "de", "estado", "y", "a", "la", "vez", "comandante", "en", "jefe", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "tiene", "poder", "de", "veto", "sobre", "la", "legislaci\u00f3n", "aprobada", "por", "el", "parlamento", "el", "presidente", "nursult\u00e1n", "nazarb\u00e1yev", "que", "ocupa", "el", "cargo", "desde", "que", "kazajist\u00e1n", "declar\u00f3", "su", "independencia", "en", "fue", "reelegido", "para", "un", "nuevo", "mandato", "de", "a\u00f1os", "en", "y", "de", "culminar", "este", "periodo", "habr\u00eda", "estado", "en", "el", "poder", "durante", "a\u00f1os", "el", "primer", "ministro", "que", "gobierna", "de", "acuerdo", "con", "los", "designios", "del", "presidente", "encabeza", "el", "gabinete", "de", "ministros", "y", "es", "la", "cara", "visible", "del", "gobierno", "del", "pa\u00eds", "existen", "tambi\u00e9n", "tres", "vice", "primeros", "ministros", "y", "ministros", "en", "el", "gabinete", "karim", "mas\u00edmov", "ha", "servido", "como", "primer", "ministro", "desde", "de", "enero", "de", "el", "de", "marzo", "de", "nazarb\u00e1yev", "anunci\u00f3", "su", "renuncia", "a", "la", "presidencia", "del", "pa\u00eds", "kazajist\u00e1n", "tiene", "un", "parlamento", "bicameral", "compuesto", "por", "una", "c\u00e1mara", "baja", "los", "mazhilis", "y", "una", "c\u00e1mara", "alta", "el", "senado", "en", "las", "elecciones", "de", "distrito", "se", "eligen", "representantes", "para", "los", "asientos", "en", "los", "mazhilis", "otros", "miembros", "se", "eligen", "con", "un", "sistema", "diferente", "si", "bien", "los", "mazhilis", "cuentan", "con", "facultades", "para", "la", "iniciativa", "legislativa", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "legislaci\u00f3n", "considerada", "por", "el", "parlamento", "es", "propuesta", "por", "el", "poder", "ejecutivo", "el", "senado", "cuenta", "con", "miembros", "se", "eligen", "de", "ellos", "en", "cada", "asamblea", "electiva", "maslikhats", "en", "las", "principales", "divisiones", "administrativas", "del", "pa\u00eds", "los", "restantes", "senadores", "son", "seleccionados", "directamente", "por", "el", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "elecciones", "las", "elecciones", "al", "mazhilis", "de", "septiembre", "de", "dieron", "como", "resultado", "una", "c\u00e1mara", "baja", "dominada", "por", "el", "partido", "oficialista", "otan", "encabezado", "por", "el", "presidente", "nazarb\u00e1yev", "dos", "partes", "que", "simpatizan", "con", "el", "presidente", "incluidos", "los", "bloques", "industriales", "aistagraria", "y", "el", "partido", "asar", "fundado", "por", "la", "hija", "de", "nazarb\u00e1yev", "y", "el", "presidente", "que", "gan\u00f3", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "esca\u00f1os", "restantes", "los", "partidos", "de", "oposici\u00f3n", "que", "se", "registraron", "oficialmente", "y", "compitieron", "en", "las", "elecciones", "ganaron", "un", "esca\u00f1o", "en", "las", "elecciones", "la", "organizaci\u00f3n", "para", "la", "seguridad", "y", "la", "cooperaci\u00f3n", "en", "europa", "sentenci\u00f3", "que", "dichas", "elecciones", "no", "cumpl\u00edan", "las", "normas", "internacionales", "en", "kazajist\u00e1n", "solicit\u00f3", "el", "estatuto", "de", "observador", "en", "el", "consejo", "de", "europa", "en", "la", "asamblea", "parlamentaria", "la", "respuesta", "oficial", "de", "la", "asamblea", "fue", "que", "kazajist\u00e1n", "podr\u00eda", "solicitar", "la", "membres\u00eda", "plena", "porque", "tiene", "una", "peque\u00f1\u00edsima", "parte", "de", "su", "territorio", "situado", "en", "europa", "pero", "que", "no", "se", "le", "conceder\u00e1", "ninguna", "condici\u00f3n", "en", "el", "consejo", "hasta", "que", "la", "democracia", "y", "los", "derechos", "humanos", "mejoren", "el", "de", "diciembre", "de", "nursult\u00e1n", "nazarb\u00e1yev", "fue", "reelegido", "en", "una", "victoria", "aplastante", "la", "comisi\u00f3n", "electoral", "anunci\u00f3", "que", "hab\u00eda", "ganado", "con", "m\u00e1s", "del", "de", "los", "votos", "la", "organizaci\u00f3n", "para", "la", "seguridad", "y", "la", "cooperaci\u00f3n", "en", "europa", "osce", "lleg\u00f3", "a", "la", "conclusi\u00f3n", "de", "que", "las", "elecciones", "tampoco", "cumplieron", "las", "normas", "internacionales", "a", "pesar", "de", "algunas", "mejoras", "en", "la", "administraci\u00f3n", "de", "las", "elecciones", "la", "agencia", "de", "noticias", "xinhua", "inform\u00f3", "de", "que", "observadores", "de", "la", "rep\u00fablica", "popular", "china", "responsable", "en", "la", "supervisi\u00f3n", "de", "centros", "de", "votaci\u00f3n", "en", "astan\u00e1", "encontraron", "que", "el", "voto", "en", "las", "urnas", "se", "llev\u00f3", "a", "cabo", "de", "forma", "\"transparente", "y", "justa\"", "estas", "declaraciones", "sin", "embargo", "son", "tomadas", "con", "cautela", "en", "occidente", "considerando", "que", "la", "rep\u00fablica", "popular", "china", "es", "un", "aliado", "estrat\u00e9gico", "de", "kazajist\u00e1n", "el", "de", "agosto", "de", "las", "elecciones", "a", "la", "c\u00e1mara", "baja", "del", "parlamento", "se", "llevaron", "a", "cabo", "con", "una", "coalici\u00f3n", "liderada", "por", "el", "partido", "gobernante", "nur", "otan", "que", "incluy\u00f3", "el", "partido", "asar", "el", "partido", "civil", "de", "kazajist\u00e1n", "y", "el", "partido", "agrario", "el", "nur", "otan", "gan\u00f3", "todos", "los", "esca\u00f1os", "con", "de", "los", "votos", "ninguno", "de", "los", "partidos", "de", "la", "oposici\u00f3n", "ha", "alcanzado", "el", "de", "nivel", "de", "referencia", "de", "los", "asientos", "esto", "ha", "llevado", "a", "algunos", "de", "los", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "locales", "a", "cuestionar", "la", "competencia", "y", "el", "carisma", "de", "los", "l\u00edderes", "de", "los", "partidos", "de", "oposici\u00f3n", "los", "partidos", "de", "oposici\u00f3n", "hicieron", "acusaciones", "acerca", "de", "graves", "irregularidades", "en", "las", "elecciones", "presidencia", "de", "kazajist\u00e1n", "de", "la", "osce", "en", "enero", "de", "kazajist\u00e1n", "asumi\u00f3", "la", "presidencia", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "para", "la", "seguridad", "y", "la", "cooperaci\u00f3n", "en", "europa", "osce", "la", "mayor", "organizaci\u00f3n", "de", "seguridad", "regional", "que", "conecta", "pa\u00edses", "de", "europa", "norteam\u00e9rica", "y", "asia", "kazajist\u00e1n", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "primer", "estado", "postsovi\u00e9tico", "en", "su", "mayor\u00eda", "de", "asia", "y", "el", "estado", "musulm\u00e1n", "que", "ha", "dirigido", "la", "organizaci\u00f3n", "derechos", "humanos", "en", "materia", "de", "derechos", "humanos", "respecto", "a", "la", "pertenencia", "a", "los", "siete", "organismos", "de", "la", "carta", "internacional", "de", "derechos", "humanos", "que", "incluyen", "al", "comit\u00e9", "de", "derechos", "humanos", "hrc", "kazajist\u00e1n", "ha", "firmado", "o", "ratificado", "relaciones", "exteriores", "kazajist\u00e1n", "tiene", "una", "relaci\u00f3n", "estable", "con", "todos", "sus", "vecinos", "es", "miembro", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "naciones", "unidas", "organizaci\u00f3n", "para", "la", "seguridad", "y", "la", "cooperaci\u00f3n", "en", "europa", "la", "asociaci\u00f3n", "euroatl\u00e1ntica", "el", "consejo", "turco", "y", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "la", "conferencia", "isl\u00e1mica", "oci", "es", "un", "participante", "activo", "en", "el", "programa", "asociaci\u00f3n", "para", "la", "paz", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "del", "tratado", "del", "atl\u00e1ntico", "norte", "kazajist\u00e1n", "tambi\u00e9n", "es", "miembro", "de", "la", "comunidad", "de", "estados", "independientes", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "cooperaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "y", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "cooperaci\u00f3n", "de", "shangh\u00e1i", "las", "naciones", "de", "kazajist\u00e1n", "rusia", "bielorrusia", "kirguist\u00e1n", "y", "tayikist\u00e1n", "establecieron", "la", "comunidad", "econ\u00f3mica", "eurasi\u00e1tica", "en", "el", "a\u00f1o", "para", "revitalizar", "los", "esfuerzos", "anteriores", "a", "la", "armonizaci\u00f3n", "de", "los", "aranceles", "comerciales", "y", "la", "creaci\u00f3n", "de", "una", "zona", "de", "libre", "comercio", "en", "una", "uni\u00f3n", "aduanera", "el", "de", "diciembre", "de", "se", "revel\u00f3", "que", "kazajist\u00e1n", "hab\u00eda", "sido", "elegido", "para", "presidir", "la", "osce", "para", "el", "a\u00f1o", "desde", "su", "independencia", "en", "kazajist\u00e1n", "ha", "llevado", "a", "cabo", "lo", "que", "se", "conoce", "como", "la", "\"pol\u00edtica", "exterior", "multivectorial\"", "kazajo", "k\u00f6pvektorly", "syrtqy", "saiasat", "ruso", "mnogov\u00e9ktornaya", "vn\u00e9shnyaya", "pol\u00edtika", "buscando", "igualmente", "buenas", "relaciones", "con", "los", "dos", "grandes", "vecinos", "rusia", "y", "china", "y", "los", "estados", "unidos", "y", "occidente", "en", "general", "la", "pol\u00edtica", "ha", "dado", "resultados", "en", "el", "sector", "del", "petr\u00f3leo", "y", "del", "gas", "natural", "donde", "las", "empresas", "de", "los", "ee", "uu", "rusia", "china", "y", "europa", "est\u00e1n", "presentes", "en", "todos", "los", "campos", "principales", "y", "en", "las", "direcciones", "multidimensionales", "de", "oleoductos", "para", "la", "exportaci\u00f3n", "de", "petr\u00f3leo", "de", "kazajist\u00e1n", "el", "pa\u00eds", "tambi\u00e9n", "goza", "de", "una", "pol\u00edtica", "fuerte", "y", "r\u00e1pida", "de", "relaciones", "econ\u00f3micas", "con", "turqu\u00eda", "kazajist\u00e1n", "estableci\u00f3", "una", "uni\u00f3n", "aduanera", "con", "rusia", "y", "bielorrusia", "que", "pretende", "transformarse", "en", "un", "espacio", "econ\u00f3mico", "com\u00fan", "en", "particular", "las", "relaciones", "exteriores", "con", "espa\u00f1a", "son", "muy", "fruct\u00edferas", "y", "le", "sirven", "como", "puerta", "de", "ingreso", "econ\u00f3mica", "con", "la", "uni\u00f3n", "europea", "rusia", "arrienda", "actualmente", "alrededor", "de", "km\u00b2", "de", "territorio", "kazajocita", "requerida", "donde", "se", "ubica", "el", "cosm\u00f3dromo", "de", "baikonur", "un", "\u00e1rea", "de", "lanzamiento", "en", "el", "centrosur", "de", "kazajist\u00e1n", "donde", "el", "hombre", "se", "puso", "en", "marcha", "hacia", "el", "espacio", "por", "primera", "vez", "as\u00ed", "como", "el", "transbordador", "espacial", "sovi\u00e9tico", "bur\u00e1n", "y", "el", "m\u00e1s", "conocido", "de", "la", "estaci\u00f3n", "espacial", "mir", "fuerzas", "armadas", "la", "mayor", "parte", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "de", "kazajist\u00e1n", "fueron", "heredadas", "de", "la", "fuerza", "armada", "sovi\u00e9tica", "y", "del", "distrito", "militar", "del", "turquest\u00e1n", "estas", "unidades", "se", "convirtieron", "en", "el", "n\u00facleo", "del", "nuevo", "ej\u00e9rcito", "de", "kazajist\u00e1n", "que", "adquiri\u00f3", "la", "totalidad", "de", "las", "unidades", "de", "la", "\u00aa", "divisi\u00f3n", "del", "ej\u00e9rcito", "la", "antigua", "\u00aa", "divisi\u00f3n", "y", "parte", "del", "xvii", "cuerpo", "de", "ej\u00e9rcito", "incluida", "la", "fuerza", "de", "la", "\u00aa", "divisi\u00f3n", "de", "tierra", "bases", "de", "almacenamiento", "las", "brigadas", "a\u00e9reas", "\u00aa", "y", "\u00aa", "dos", "brigadas", "de", "cohete", "dos", "regimientos", "de", "artiller\u00eda", "y", "una", "gran", "cantidad", "de", "equipos", "que", "se", "hab\u00edan", "retirado", "de", "los", "urales", "despu\u00e9s", "de", "la", "firma", "del", "tratado", "sobre", "fuerzas", "armadas", "convencionales", "en", "europa", "la", "mayor", "expansi\u00f3n", "del", "ej\u00e9rcito", "de", "kazajist\u00e1n", "se", "ha", "centrado", "en", "unidades", "blindadas", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "desde", "las", "unidades", "blindadas", "se", "han", "ampliado", "de", "a", "en", "la", "fuerza", "a\u00e9rea", "de", "kazajist\u00e1n", "se", "compone", "sobre", "todo", "de", "aviones", "de", "la", "era", "sovi\u00e9tica", "entre", "ellos", "mig", "mig", "su", "y", "su", "una", "peque\u00f1a", "fuerza", "naval", "tambi\u00e9n", "se", "mantiene", "en", "el", "mar", "caspio", "kazajist\u00e1n", "envi\u00f3", "cuarenta", "y", "nueve", "ingenieros", "militares", "a", "irak", "para", "ayudar", "en", "la", "posguerra", "a", "la", "misi\u00f3n", "de", "estados", "unidos", "en", "ese", "pa\u00eds", "organizaci\u00f3n", "pol\u00edticoadministrativa", "kazajist\u00e1n", "est\u00e1", "formado", "por", "regiones", "oblystar", "en", "singular", "oblys", "y", "tres", "ciudades", "qala", "en", "singular", "qalasy", "a", "su", "vez", "los", "oblystar", "se", "dividen", "en", "distritos", "\"audandar\"", "las", "ciudades", "de", "shymkent", "alma", "ata", "y", "astan\u00e1", "tienen", "la", "condici\u00f3n", "de", "la", "importancia", "del", "estado", "y", "no", "se", "refieren", "a", "cualquier", "provincia", "baikonur", "tiene", "un", "estatus", "especial", "ya", "que", "actualmente", "est\u00e1", "siendo", "alquilado", "a", "rusia", "con", "el", "cosm\u00f3dromo", "de", "baikonur", "hasta", "el", "a\u00f1o", "cada", "provincia", "est\u00e1", "dirigida", "por", "un", "akim", "gobernador", "provincial", "designado", "por", "el", "presidente", "los", "gobernadores", "distritales", "son", "nombrados", "por", "los", "akim", "de", "cada", "provincia", "el", "gobierno", "de", "kazajist\u00e1n", "traslad\u00f3", "su", "capital", "desde", "almat\u00fd", "a", "astan\u00e1", "la", "actual", "nursult\u00e1n", "el", "de", "diciembre", "de", "geograf\u00eda", "con", "una", "superficie", "de", "km\u00b2", "kazajist\u00e1n", "es", "el", "noveno", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "grande", "y", "el", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "sin", "litoral", "es", "equivalente", "al", "tama\u00f1o", "de", "la", "argentina", "continental", "en", "el", "per\u00edodo", "sovi\u00e9tico", "kazajist\u00e1n", "entreg\u00f3", "parte", "de", "su", "territorio", "a", "china", "el", "llamado", "turquest\u00e1n", "oriental", "y", "algunas", "zonas", "a", "uzbekist\u00e1n", "llamada", "karakalpakia", "comparte", "kil\u00f3metros", "de", "fronteras", "con", "rusia", "kil\u00f3metros", "con", "uzbekist\u00e1n", "kil\u00f3metros", "con", "china", "kil\u00f3metros", "con", "kirguist\u00e1n", "y", "kil\u00f3metros", "con", "turkmenist\u00e1n", "las", "principales", "ciudades", "son", "astan\u00e1", "alma", "ata", "karagand\u00e1", "shymkent", "atyrau", "kyzylorda", "y", "\u00f6skemen", "se", "encuentra", "entre", "las", "latitudes", "\u00b0", "y", "\u00b0", "n", "y", "longitudes", "\u00b0", "y", "\u00b0", "e", "si", "bien", "est\u00e1", "ubicado", "principalmente", "en", "asia", "una", "peque\u00f1a", "porci\u00f3n", "de", "kazajist\u00e1n", "tambi\u00e9n", "se", "encuentra", "al", "oeste", "de", "los", "urales", "en", "el", "este", "de", "europa", "el", "territorio", "kazajo", "se", "extiende", "desde", "el", "mar", "caspio", "al", "oeste", "a", "los", "montes", "alt\u00e1i", "al", "este", "y", "desde", "las", "llanuras", "de", "siberia", "occidental", "al", "norte", "hasta", "los", "oasis", "y", "desiertos", "de", "asia", "central", "al", "sur", "la", "estepa", "de", "kazajist\u00e1n", "con", "una", "superficie", "de", "alrededor", "de", "km\u00b2", "ocupa", "un", "tercio", "del", "pa\u00eds", "y", "es", "la", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "se", "caracteriza", "por", "grandes", "extensiones", "de", "pastizales", "y", "zonas", "arenosas", "los", "r\u00edos", "y", "lagos", "m\u00e1s", "importantes", "del", "pa\u00eds", "son", "el", "mar", "de", "aral", "el", "r\u00edo", "ili", "el", "r\u00edo", "irtysh", "el", "r\u00edo", "ishim", "el", "r\u00edo", "ural", "el", "syr", "darya", "el", "r\u00edo", "charyn", "el", "lago", "baljash", "y", "el", "lago", "zaysan", "clima", "el", "clima", "es", "continental", "con", "veranos", "c\u00e1lidos", "e", "inviernos", "fr\u00edos", "las", "precipitaciones", "var\u00edan", "entre", "las", "zonas", "\u00e1ridas", "y", "las", "semi\u00e1ridas", "el", "ca\u00f1\u00f3n", "charyn", "tiene", "de", "a", "metros", "de", "profundidad", "y", "kil\u00f3metros", "de", "largo", "atraviesa", "la", "roja", "piedra", "arenisca", "de", "la", "meseta", "y", "se", "extiende", "a", "lo", "largo", "del", "desfiladero", "del", "r\u00edo", "charyn", "en", "el", "norte", "de", "tian", "shan", "monta\u00f1as", "celestiales", "km", "al", "este", "de", "almat\u00fd", "en", "\u00b0", "'", "\"", "n", "\u00b0", "'", "\"", "e", "la", "inaccesibilidad", "del", "ca\u00f1\u00f3n", "cre\u00f3", "un", "refugio", "seguro", "para", "una", "especie", "rara", "de", "fresno", "que", "sobrevivi\u00f3", "a", "la", "edad", "de", "hielo", "y", "actualmente", "se", "cultiva", "tambi\u00e9n", "en", "otras", "\u00e1reas", "el", "cr\u00e1ter", "bigach", "es", "un", "cr\u00e1ter", "de", "impacto", "de", "un", "asteroide", "de", "km", "de", "di\u00e1metro", "que", "se", "estima", "data", "del", "plioceno", "o", "mioceno", "de", "hace", "cinco", "a", "tres", "millones", "de", "a\u00f1osun", "ejemplo", "de", "las", "diferencias", "de", "temperatura", "lo", "encontramos", "en", "la", "ciudad", "de", "ushtobe", "donde", "se", "alcanzan", "m\u00ednimas", "de", "y", "m\u00e1ximas", "de", "grados", "relieve", "el", "relieve", "de", "kazajist\u00e1n", "es", "muy", "variado", "aunque", "la", "mayor", "parte", "del", "territorio", "est\u00e1", "formado", "por", "llanuras", "monta\u00f1as", "bajas", "y", "colinas", "el", "oeste", "del", "pa\u00eds", "est\u00e1", "dominado", "por", "la", "depresi\u00f3n", "del", "caspio", "una", "zona", "mayoritariamente", "pantanosa", "por", "debajo", "del", "nivel", "del", "mar", "que", "se", "funde", "con", "la", "meseta", "de", "ustyurt", "al", "este", "al", "oeste", "de", "esta", "meseta", "en", "la", "pen\u00ednsula", "de", "mangghystau", "se", "encuentra", "el", "punto", "m\u00e1s", "bajo", "de", "kazajist\u00e1n", "la", "depresi\u00f3n", "de", "karagiye", "metros", "por", "debajo", "del", "nivel", "del", "mar", "desde", "el", "este", "la", "depresi\u00f3n", "del", "caspio", "limita", "con", "las", "estribaciones", "meridionales", "de", "los", "montes", "urales", "los", "montes", "mugodzhar", "que", "se", "elevan", "hasta", "los", "metros", "m\u00e1s", "al", "sureste", "alrededor", "del", "mar", "de", "aral", "se", "encuentra", "la", "depresi\u00f3n", "de", "turania", "que", "tambi\u00e9n", "incluye", "los", "mayores", "desiertos", "del", "pa\u00eds", "el", "kysylkum", "y", "el", "aralkum", "en", "el", "centro", "de", "kazajist\u00e1n", "se", "encuentra", "el", "umbral", "de", "kazajist\u00e1n", "saryarka", "en", "kazajo", "una", "zona", "caracterizada", "por", "estepas", "y", "semidesiertos", "con", "muchas", "monta\u00f1as", "y", "cordilleras", "de", "tama\u00f1o", "medio", "entre", "y", "m", "como", "el", "ulutau", "el", "k\u00f6kschetau", "o", "el", "karkaraly", "en", "el", "noroeste", "el", "umbral", "kazajo", "limita", "con", "la", "meseta", "de", "turgai", "y", "en", "el", "norte", "con", "la", "llanura", "de", "siberia", "occidental", "en", "estas", "regiones", "el", "paisaje", "se", "caracteriza", "por", "estepas", "f\u00e9rtiles", "y", "estepas", "forestales", "con", "muchos", "lagos", "y", "r\u00edos", "al", "este", "de", "la", "rep\u00fablica", "se", "encuentran", "las", "cordilleras", "cubiertas", "de", "bosques", "del", "alt\u00e1i", "con", "la", "monta\u00f1a", "m\u00e1s", "alta", "de", "la", "regi\u00f3n", "belucha", "metros", "que", "separa", "siberia", "de", "los", "desiertos", "de", "asia", "central", "al", "sur", "del", "umbral", "kazajo", "se", "encuentra", "la", "estepa", "del", "hambre", "betpakdala", "en", "kazajo", "a\u00fan", "m\u00e1s", "al", "sur", "de", "esta", "estepa", "y", "del", "lago", "balchash", "se", "encuentra", "un", "cintur\u00f3n", "de", "desiertos", "mujunkum", "y", "el", "hist\u00f3ricamente", "f\u00e9rtil", "pa\u00eds", "de", "los", "siete", "r\u00edos", "en", "el", "mismo", "sur", "de", "kazajist\u00e1n", "en", "la", "frontera", "con", "china", "y", "kirguist\u00e1n", "se", "encuentran", "altas", "monta\u00f1as", "como", "el", "jungar", "alatau", "el", "qaratau", "y", "sobre", "todo", "el", "tian", "shan", "monta\u00f1as", "celestiales", "en", "chino", "esta", "\u00faltima", "es", "una", "de", "las", "cordilleras", "m\u00e1s", "altas", "del", "planeta", "las", "monta\u00f1as", "cubiertas", "en", "parte", "por", "bosques", "y", "sobre", "todo", "por", "glaciares", "alcanzan", "los", "m", "en", "el", "vecino", "kirguist\u00e1n", "la", "monta\u00f1a", "m\u00e1s", "alta", "de", "kazajist\u00e1n", "es", "el", "khan", "tengri", "metros", "situado", "en", "el", "extremo", "sureste", "flora", "y", "fauna", "debido", "a", "su", "tama\u00f1o", "y", "a", "su", "expansi\u00f3n", "a", "trav\u00e9s", "de", "muchas", "zonas", "naturales", "kazajist\u00e1n", "cuenta", "con", "una", "variedad", "muy", "rica", "de", "flora", "y", "fauna", "los", "diversos", "recursos", "naturales", "est\u00e1n", "protegidos", "en", "parques", "nacionales", "y", "reservas", "naturales", "kazajas", "en", "el", "norte", "donde", "predominan", "las", "estepas", "y", "las", "estepasbosques", "que", "representan", "el", "de", "la", "superficie", "de", "kazajist\u00e1n", "crecen", "muchas", "plantas", "de", "cereales", "y", "hierbas", "las", "plumas", "son", "especialmente", "comunes", "en", "las", "estepas", "tambi\u00e9n", "se", "encuentran", "muchas", "plantas", "\u00fatiles", "desde", "el", "punto", "de", "vista", "medicinal", "como", "el", "adonis", "adonis", "la", "hierba", "de", "san", "juan", "hypericum", "y", "la", "valeriana", "valeriana", "el", "ajenjo", "es", "muy", "com\u00fan", "en", "las", "\"islas\"", "del", "bosque", "crecen", "abedules", "\u00e1lamos", "temblones", "sauces", "y", "grosellas", "m\u00e1s", "al", "oeste", "abetos", "hacia", "el", "oeste", "robles", "y", "tilos", "hay", "muchas", "bayas", "en", "los", "bosques", "los", "habitantes", "t\u00edpicos", "de", "esta", "zona", "son", "roedores", "como", "la", "ardilla", "las", "marmotas", "los", "ratones", "saltarines", "y", "las", "ardillas", "pero", "tambi\u00e9n", "hay", "muchas", "liebres", "armi\u00f1os", "tejones", "lobos", "y", "zorros", "en", "los", "bosques", "hay", "algunos", "jabal\u00edes", "wapitis", "y", "corzos", "y", "en", "la", "estepa", "el", "raro", "y", "protegido", "ant\u00edlope", "saiga", "las", "aves", "son", "especialmente", "abundantes", "incluidas", "las", "acu\u00e1ticas", "ya", "que", "hay", "m\u00e1s", "de", "lagos", "en", "esta", "regi\u00f3n", "entre", "ellas", "cisnes", "\u00e1guilas", "avutardas", "son", "las", "aves", "m\u00e1s", "grandes", "de", "kazajist\u00e1n", "con", "un", "peso", "de", "hasta", "kilos", "buitres", "grullas", "garzas", "patos", "gansos", "urogallos", "p\u00e1jaros", "carpinteros", "alondras", "y", "muchas", "otras", "los", "semidesiertos", "cubren", "el", "del", "territorio", "aqu\u00ed", "se", "encuentra", "una", "riqueza", "de", "especies", "mucho", "menor", "que", "en", "las", "estepas", "el", "ajenjo", "la", "manzanilla", "y", "la", "hierba", "de", "las", "plumas", "son", "particularmente", "comunes", "tambi\u00e9n", "se", "pueden", "encontrar", "aqu\u00ed", "conejos", "topos", "y", "ratones", "saltarines", "y", "a", "menudo", "se", "encuentran", "lobos", "y", "zorros", "de", "korsak", "y", "con", "menos", "frecuencia", "saigas", "y", "gacelas", "hay", "muchas", "especies", "de", "lagartos", "y", "serpienteslos", "desiertos", "son", "el", "h\u00e1bitat", "natural", "m\u00e1s", "extendido", "en", "kazajist\u00e1n", "aqu\u00ed", "solo", "crecen", "plantas", "secas", "de", "peque\u00f1o", "tama\u00f1o", "y", "con", "ra\u00edces", "largas", "la", "juncia", "la", "hierba", "de", "las", "plumas", "del", "desierto", "y", "el", "ajenjo", "son", "los", "m\u00e1s", "comunes", "en", "verano", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "plantas", "se", "queman", "al", "sol", "son", "muy", "comunes", "los", "arbustos", "especialmente", "el", "saxo", "los", "animales", "grandes", "son", "raros", "en", "el", "desierto", "m\u00e1s", "comunes", "son", "los", "ungulados", "como", "las", "gacelas", "o", "saigas", "o", "los", "jabal\u00edes", "que", "viven", "cerca", "de", "las", "fuentes", "de", "agua", "m\u00e1s", "raros", "a\u00fan", "son", "los", "lobos", "y", "los", "gatos", "de", "ca\u00f1a", "los", "asnos", "salvajes", "asi\u00e1ticos", "se", "encuentran", "por", "ejemplo", "en", "el", "parque", "nacional", "de", "altynemel", "y", "en", "la", "reserva", "natural", "de", "barsa", "kelmes", "en", "algunos", "bosques", "fluviales", "de", "las", "zonas", "\u00e1ridas", "se", "encuentra", "el", "ciervo", "de", "buchara", "en", "peligro", "de", "extinci\u00f3n", "que", "fue", "la", "principal", "presa", "del", "extinto", "tigre", "del", "caspio", "los", "animales", "m\u00e1s", "peque\u00f1os", "como", "los", "erizos", "las", "tortugas", "o", "los", "ratones", "saltarines", "pueden", "adaptarse", "mejor", "a", "las", "condiciones", "extremas", "los", "reptiles", "como", "varias", "agamas", "y", "algunas", "especies", "de", "serpientes", "est\u00e1n", "muy", "extendidos", "en", "el", "desierto", "en", "total", "se", "encuentran", "en", "kazajist\u00e1n", "entre", "y", "especies", "diferentes", "de", "reptiles", "los", "escorpiones", "tambi\u00e9n", "forman", "parte", "de", "la", "fauna", "que", "vive", "en", "kazajist\u00e1n", "en", "las", "enormes", "monta\u00f1as", "del", "tianshan", "cubiertas", "en", "su", "mayor", "parte", "por", "bosques", "de", "abetos", "todav\u00eda", "se", "puede", "encontrar", "el", "leopardo", "de", "las", "nieves", "uno", "de", "los", "s\u00edmbolos", "nacionales", "de", "kazajist\u00e1n", "sin", "embargo", "las", "poblaciones", "estables", "de", "este", "felino", "solo", "se", "encuentran", "en", "las", "reservas", "naturales", "de", "aksujabagly", "y", "alma", "ata", "el", "lince", "tambi\u00e9n", "est\u00e1", "muy", "extendido", "y", "hay", "numerosos", "osos", "en", "el", "alt\u00e1i", "m\u00e1s", "al", "sur", "se", "encuentra", "el", "oso", "pardo", "de", "tienshan", "ambas", "monta\u00f1as", "albergan", "tambi\u00e9n", "\u00edbices", "siberianos", "y", "ovejas", "salvajes", "gigantes", "las", "ovejas", "salvajes", "esteparias", "viven", "en", "las", "estepas", "monta\u00f1osas", "del", "suroeste", "gracias", "a", "la", "conexi\u00f3n", "del", "oc\u00e9ano", "\u00e1rtico", "con", "el", "mar", "caspio", "antes", "de", "la", "\u00faltima", "era", "glacial", "todav\u00eda", "hoy", "se", "pueden", "encontrar", "grandes", "colonias", "de", "focas", "en", "el", "mar", "caspio", "la", "foca", "del", "caspio", "es", "la", "\u00fanica", "especie", "de", "foca", "interior", "aparte", "de", "la", "foca", "del", "baikal", "hidrograf\u00eda", "en", "kazajist\u00e1n", "hay", "algunos", "r\u00edos", "importantes", "que", "son", "navegables", "todos", "ellos", "fluyen", "en", "las", "regiones", "perif\u00e9ricas", "del", "pa\u00eds", "mientras", "que", "en", "la", "parte", "central", "hay", "casi", "exclusivamente", "r\u00edos", "esteparios", "sin", "desag\u00fce", "que", "suelen", "secarse", "en", "pleno", "verano", "los", "r\u00edos", "m\u00e1s", "largos", "de", "kazajist\u00e1n", "son", "el", "irtysh", "kil\u00f3metros", "de", "los", "cuales", "est\u00e1n", "en", "kazajist\u00e1n", "el", "syrdarja", "kil\u00f3metros", "el", "shayyq", "ural", "ruso", "y", "alem\u00e1n", "kil\u00f3metros", "y", "el", "ili", "kil\u00f3metros", "otros", "r\u00edos", "importantes", "son", "el", "ishim", "el", "tobol", "el", "emba", "el", "sarysu", "el", "r\u00edo", "estepario", "m\u00e1s", "largo", "el", "ch\u00fci", "y", "el", "nura", "el", "irtysh", "y", "el", "nura", "est\u00e1n", "conectados", "por", "el", "canal", "m\u00e1s", "importante", "del", "pa\u00eds", "el", "canal", "irtyshqaraghandy", "kil\u00f3metros", "kazajist\u00e1n", "es", "rico", "en", "lagos", "especialmente", "en", "el", "norte", "del", "pa\u00eds", "hay", "unos", "lagos", "grandes", "y", "peque\u00f1os", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "cuales", "son", "lagos", "salados", "el", "mayor", "lago", "de", "kazajist\u00e1n", "es", "el", "mar", "caspio", "que", "cubre", "unos", "km\u00b2", "kazajist\u00e1n", "ocupa", "aproximadamente", "una", "cuarta", "parte", "de", "su", "superficie", "el", "lago", "cuenta", "con", "ricas", "reservas", "naturales", "por", "ejemplo", "en", "forma", "de", "peces", "la", "foca", "del", "caspio", "especie", "protegida", "tambi\u00e9n", "vive", "aqu\u00ed", "el", "segundo", "lago", "m\u00e1s", "grande", "es", "el", "mar", "de", "aral", "que", "est\u00e1", "en", "peligro", "de", "secarse", "este", "proceso", "se", "lleva", "a", "cabo", "desde", "y", "ya", "ha", "causado", "da\u00f1os", "duraderos", "a", "las", "personas", "y", "a", "la", "naturaleza", "tambi\u00e9n", "se", "atribuye", "al", "hecho", "de", "que", "uzbekist\u00e1n", "verti\u00f3", "grandes", "cantidades", "de", "agua", "para", "el", "cultivo", "del", "algod\u00f3n", "durante", "a\u00f1os", "mientras", "tanto", "el", "lago", "se", "ha", "dividido", "en", "tres", "partes", "por", "lo", "que", "se", "sabe", "la", "reducci\u00f3n", "de", "la", "superficie", "del", "agua", "ha", "disminuido", "considerablemente", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "el", "lago", "baljash", "es", "tambi\u00e9n", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "importantes", "del", "mundo", "tiene", "km\u00b2", "y", "kil\u00f3metros", "de", "longitud", "pertenece", "en", "su", "totalidad", "a", "kazajist\u00e1n", "una", "de", "las", "particularidades", "del", "lago", "balchash", "es", "que", "es", "el", "\u00fanico", "lago", "del", "mundo", "que", "est\u00e1", "formado", "por", "mitad", "de", "agua", "dulce", "y", "mitad", "de", "agua", "salada", "el", "lago", "saissan", "de", "gran", "riqueza", "natural", "est\u00e1", "situado", "en", "las", "monta\u00f1as", "de", "alt\u00e1i", "otros", "lagos", "m\u00e1s", "grandes", "de", "kazajist\u00e1n", "son", "el", "lago", "siletiniz", "en", "el", "norte", "los", "lagos", "tengiz", "y", "karakoyn", "en", "el", "centro", "y", "el", "lago", "alakol", "en", "el", "sureste", "del", "pa\u00eds", "los", "magn\u00edficos", "lagos", "de", "burabai", "borovoye", "y", "markakol", "son", "importantes", "para", "el", "turismo", "los", "mayores", "embalses", "son", "qapshaghai", "buchtarma", "y", "shardara", "econom\u00eda", "las", "principales", "fuentes", "de", "ingreso", "de", "kazajist\u00e1n", "son", "la", "industria", "petroqu\u00edmica", "la", "miner\u00eda", "el", "turismo", "el", "trigo", "los", "textiles", "y", "el", "ganado", "estudios", "afirman", "que", "kazajist\u00e1n", "se", "ha", "gastado", "una", "media", "de", "millones", "de", "euros", "en", "hoteles", "y", "establecimientos", "de", "lujo", "recibiendo", "as\u00ed", "quejas", "de", "much\u00edsimos", "ciudadanos", "de", "clase", "media", "baja", "quienes", "reclaman", "m\u00e1s", "ayudas", "y", "menos", "construcciones", "kazajist\u00e1n", "es", "el", "mayor", "productor", "de", "uranio", "en", "el", "mundo", "desde", "el", "a\u00f1o", "en", "kazajist\u00e1n", "se", "ha", "tratado", "de", "abordar", "las", "fuertes", "entradas", "de", "divisas", "sin", "provocar", "inflaci\u00f3n", "a", "pesar", "de", "que", "la", "inflaci\u00f3n", "no", "ha", "sido", "objeto", "de", "un", "control", "estricto", "se", "registr\u00f3", "un", "en", "en", "y", "en", "en", "kazajist\u00e1n", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "primera", "de", "las", "antiguas", "rep\u00fablicas", "sovi\u00e9ticas", "en", "pagar", "toda", "su", "deuda", "con", "el", "fondo", "monetario", "internacional", "fmi", "siete", "a\u00f1os", "antes", "de", "lo", "previsto", "en", "marzo", "de", "el", "departamento", "de", "comercio", "de", "estados", "unidos", "reconoci\u00f3", "a", "kazajist\u00e1n", "como", "pa\u00eds", "con", "econom\u00eda", "de", "mercado", "este", "cambio", "en", "el", "estado", "reconoci\u00f3", "sustantivas", "reformas", "de", "econom\u00eda", "de", "mercado", "en", "los", "\u00e1mbitos", "de", "la", "convertibilidad", "de", "la", "moneda", "la", "determinaci\u00f3n", "del", "salario", "la", "apertura", "a", "la", "inversi\u00f3n", "extranjera", "y", "el", "control", "gubernamental", "sobre", "los", "medios", "de", "producci\u00f3n", "y", "asignaci\u00f3n", "de", "recursos", "en", "septiembre", "de", "kazajist\u00e1n", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "primer", "pa\u00eds", "de", "la", "cei", "para", "recibir", "un", "grado", "de", "inversi\u00f3n", "de", "calificaci\u00f3n", "crediticia", "de", "una", "de", "las", "principales", "agencias", "de", "calificaci\u00f3n", "crediticia", "internacional", "a", "finales", "de", "diciembre", "de", "la", "deuda", "externa", "bruta", "de", "kazajist\u00e1n", "fue", "de", "aproximadamente", "millones", "de", "d\u00f3lares", "la", "deuda", "gubernamental", "total", "fue", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "un", "del", "pib", "se", "ha", "producido", "una", "notable", "reducci\u00f3n", "en", "la", "proporci\u00f3n", "de", "la", "deuda", "con", "el", "pib", "la", "proporci\u00f3n", "de", "la", "deuda", "gubernamental", "total", "y", "el", "pib", "en", "el", "a\u00f1o", "fue", "de", "en", "fue", "de", "y", "en", "fue", "de", "el", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "combinado", "con", "las", "primeras", "reformas", "del", "sector", "financiero", "y", "fiscal", "ha", "mejorado", "las", "finanzas", "p\u00fablicas", "a", "partir", "de", "cuando", "el", "d\u00e9ficit", "presupuestario", "de", "un", "nivel", "de", "del", "pib", "pas\u00f3", "a", "un", "d\u00e9ficit", "del", "del", "pib", "en", "los", "ingresos", "del", "gobierno", "aumentaron", "del", "del", "pib", "en", "al", "en", "pero", "disminuyeron", "al", "en", "en", "kazajist\u00e1n", "adopt\u00f3", "un", "nuevo", "c\u00f3digo", "tributario", "en", "un", "esfuerzo", "para", "consolidar", "estos", "logros", "el", "de", "noviembre", "de", "la", "ley", "de", "modificaciones", "a", "c\u00f3digo", "tributario", "fue", "aprobada", "lo", "que", "redujo", "las", "tasas", "impositivas", "el", "impuesto", "al", "valor", "agregado", "iva", "se", "redujo", "de", "a", "el", "impuesto", "social", "del", "al", "y", "el", "impuesto", "sobre", "la", "renta", "personal", "del", "al", "el", "de", "julio", "de", "el", "impuesto", "sobre", "la", "renta", "personal", "se", "redujo", "a\u00fan", "m\u00e1s", "a", "un", "tipo", "fijo", "del", "para", "los", "ingresos", "personales", "en", "forma", "de", "dividendos", "y", "el", "de", "los", "ingresos", "personales", "kazajist\u00e1n", "impuls\u00f3", "sus", "reformas", "mediante", "la", "adopci\u00f3n", "de", "una", "nueva", "ley", "de", "tierras", "el", "de", "junio", "de", "y", "un", "nuevo", "c\u00f3digo", "aduanero", "el", "de", "abril", "de", "la", "energ\u00eda", "es", "el", "sector", "econ\u00f3mico", "principal", "del", "pa\u00eds", "la", "producci\u00f3n", "de", "petr\u00f3leo", "crudo", "y", "de", "gas", "natural", "condensado", "de", "las", "cuencas", "petrol\u00edferas", "kazajas", "ascendi\u00f3", "a", "millones", "de", "toneladas", "en", "un", "m\u00e1s", "que", "en", "aument\u00f3", "las", "exportaciones", "de", "petr\u00f3leo", "y", "gas", "condensado", "hasta", "los", "millones", "de", "toneladas", "en", "un", "m\u00e1s", "que", "en", "la", "producci\u00f3n", "de", "gas", "en", "ascendi\u00f3", "a", "millones", "de", "metros", "c\u00fabicos", "un", "m\u00e1s", "que", "en", "e", "incluy\u00f3", "la", "producci\u00f3n", "de", "millones", "de", "metros", "c\u00fabicos", "de", "gas", "natural", "kazajist\u00e1n", "tiene", "cerca", "de", "millones", "de", "toneladas", "de", "reservas", "probadas", "de", "petr\u00f3leo", "recuperable", "y", "kil\u00f3metros", "c\u00fabicos", "km", "c\u00fabicos", "de", "gas", "de", "acuerdo", "con", "analistas", "de", "la", "industria", "la", "expansi\u00f3n", "de", "la", "producci\u00f3n", "petrolera", "y", "el", "desarrollo", "de", "nuevos", "campos", "que", "permitan", "al", "pa\u00eds", "producir", "hasta", "millones", "de", "barriles", "m\u00b3", "por", "d\u00eda", "en", "y", "kazajist\u00e1n", "estar\u00eda", "entre", "los", "primeros", "pa\u00edses", "productores", "de", "petr\u00f3leo", "en", "el", "mundo", "las", "exportaciones", "de", "petr\u00f3leo", "de", "kazajist\u00e1n", "en", "alcanzaron", "un", "valor", "de", "m\u00e1s", "de", "siete", "mil", "millones", "de", "d\u00f3lares", "lo", "que", "representa", "el", "de", "las", "exportaciones", "totales", "y", "el", "del", "pib", "y", "el", "gas\u00f3leo", "principales", "y", "de", "reembolso", "las", "reservas", "de", "petr\u00f3leo", "son", "tengiz", "con", "mil", "millones", "de", "barriles", "km\u00b3", "karachaganak", "con", "mil", "millones", "de", "barriles", "km\u00b3", "y", "km\u00b3", "de", "gas", "natural", "y", "kashag\u00e1n", "con", "a", "mil", "millones", "de", "barriles", "a", "km\u00b3", "kazajist\u00e1n", "estableci\u00f3", "un", "ambicioso", "programa", "de", "reforma", "de", "pensiones", "en", "al", "de", "enero", "de", "los", "activos", "de", "los", "fondos", "de", "pensiones", "fueron", "de", "unos", "$", "mil", "millones", "hay", "fondos", "de", "pensiones", "de", "ahorro", "en", "el", "pa\u00eds", "el", "\u00fanico", "fondo", "estatal", "fue", "privatizado", "en", "el", "pa\u00eds", "cuenta", "con", "una", "agencia", "unificada", "de", "regulaci\u00f3n", "financiera", "que", "supervisa", "y", "regula", "los", "fondos", "de", "pensiones", "la", "creciente", "demanda", "de", "los", "fondos", "de", "pensiones", "para", "los", "medios", "de", "inversi\u00f3n", "de", "calidad", "provoc\u00f3", "el", "r\u00e1pido", "desarrollo", "de", "la", "deuda", "de", "valores", "de", "mercado", "los", "fondos", "de", "pensiones", "invierten", "casi", "exclusivamente", "en", "las", "empresas", "y", "bonos", "del", "gobierno", "incluyendo", "los", "eurobonos", "del", "gobierno", "de", "kazajist\u00e1n", "el", "sistema", "bancario", "de", "kazajist\u00e1n", "se", "est\u00e1", "desarrollando", "r\u00e1pidamente", "el", "sistema", "de", "capitalizaci\u00f3n", "ya", "supera", "los", "mil", "millones", "de", "d\u00f3lares", "el", "banco", "nacional", "ha", "introducido", "el", "seguro", "de", "dep\u00f3sitos", "en", "su", "campa\u00f1a", "para", "fortalecer", "el", "sector", "bancario", "varios", "bancos", "extranjeros", "grandes", "con", "sucursales", "en", "kazajist\u00e1n", "incluyendo", "rbs", "citibank", "y", "hsbc", "kookmin", "y", "unicredit", "han", "entrado", "recientemente", "en", "el", "mercado", "de", "servicios", "financieros", "de", "kazajist\u00e1n", "a", "trav\u00e9s", "de", "adquisiciones", "y", "la", "participaci\u00f3n", "en", "la", "construcci\u00f3n", "a", "pesar", "de", "la", "fortaleza", "de", "la", "econom\u00eda", "de", "kazajist\u00e1n", "para", "la", "mayor\u00eda", "de", "la", "primera", "d\u00e9cada", "del", "siglo", "xxi", "la", "crisis", "financiera", "desde", "ha", "puesto", "de", "manifiesto", "algunas", "de", "las", "debilidades", "centrales", "en", "la", "econom\u00eda", "del", "pa\u00eds", "el", "crecimiento", "interanual", "del", "pib", "de", "kazajist\u00e1n", "cay\u00f3", "en", "cuatro", "de", "los", "principales", "bancos", "fueron", "rescatados", "por", "el", "gobierno", "a", "finales", "de", "y", "los", "precios", "inmobiliarios", "se", "han", "reducido", "dr\u00e1sticamente", "de", "acuerdo", "con", "el", "foro", "econ\u00f3mico", "mundial", "en", "el", "informe", "de", "competitividad", "global", "kazajist\u00e1n", "ocupa", "el", "puesto", "en", "el", "mundo", "en", "competitividad", "econ\u00f3mica", "un", "a\u00f1o", "despu\u00e9s", "el", "informe", "de", "competitividad", "global", "clasific\u00f3", "a", "kazajist\u00e1n", "en", "el", "puesto", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "mercados", "competitivos", "la", "econom\u00eda", "de", "kazajist\u00e1n", "creci\u00f3", "a", "un", "promedio", "del", "anual", "en", "la", "\u00faltima", "d\u00e9cada", "gracias", "a", "las", "exportaciones", "de", "hidrocarburos", "a", "pesar", "de", "la", "persistente", "incertidumbre", "de", "la", "econom\u00eda", "mundial", "la", "econom\u00eda", "de", "kazajist\u00e1n", "se", "ha", "mantenido", "estable", "el", "crecimiento", "del", "pib", "en", "eneroseptiembre", "de", "fue", "del", "seg\u00fan", "c\u00e1lculos", "preliminares", "del", "ministerio", "de", "econom\u00eda", "y", "planificaci\u00f3n", "presupuestaria", "la", "tasa", "de", "inflaci\u00f3n", "general", "para", "se", "pronostica", "en", "un", "kazajist\u00e1n", "liberaliz\u00f3", "su", "econom\u00eda", "a", "principios", "de", "los", "a\u00f1os", "estas", "reformas", "tambi\u00e9n", "provocaron", "una", "burbuja", "inmobiliaria", "con", "la", "construcci\u00f3n", "de", "muchos", "edificios", "de", "gran", "lujo", "mientras", "la", "mayor\u00eda", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "vive", "en", "condiciones", "precarias", "las", "desigualdades", "se", "han", "desarrollado", "fuertemente", "\"kazajst\u00e1n", "es", "una", "cleptocracia", "con", "muy", "poca", "redistribuci\u00f3n\"", "afirma", "marie", "dumoulin", "directora", "del", "programa", "wider", "europe", "del", "think", "tank", "european", "council", "on", "foreign", "relations", "epfr", "la", "gran", "precariedad", "que", "se", "desarrolla", "en", "las", "ciudades", "es", "una", "fuente", "importante", "de", "descontento", "la", "desigualdad", "social", "fue", "una", "de", "las", "causas", "de", "las", "protestas", "en", "kazajist\u00e1n", "de", "seg\u00fan", "el", "\u00edndice", "mundial", "de", "innovaci\u00f3n", "a", "cargo", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "de", "la", "propiedad", "intelectual", "en", "kazajist\u00e1n", "se", "ubic\u00f3", "en", "lugar", "en", "innovaci\u00f3n", "entre", "pa\u00edses", "del", "mundomientras", "que", "en", "ocup\u00f3", "el", "lugar", "agricultura", "la", "agricultura", "represent\u00f3", "el", "del", "pib", "de", "kazajist\u00e1n", "en", "la", "ganader\u00eda", "de", "kazajist\u00e1n", "se", "concentra", "principalmente", "en", "las", "regiones", "semides\u00e9rticas", "del", "sur", "del", "pa\u00eds", "y", "est\u00e1", "orientada", "especialmente", "a", "la", "crianza", "de", "ganado", "ovino", "especialmente", "de", "la", "raza", "karakul", "que", "proporciona", "lanas", "y", "pieles", "de", "astrac\u00e1n", "kazajist\u00e1n", "se", "cree", "que", "es", "uno", "de", "las", "regiones", "de", "origen", "de", "la", "manzana", "en", "particular", "la", "variedad", "anterior", "a", "la", "malus", "domestica", "la", "malus", "sieversii", "que", "se", "conoce", "localmente", "como", "alma", "de", "hecho", "la", "regi\u00f3n", "de", "donde", "se", "cree", "que", "viene", "se", "llama", "almat\u00fd", "o", "abundante", "en", "manzanas", "este", "\u00e1rbol", "a\u00fan", "se", "encuentra", "en", "estado", "silvestre", "en", "las", "monta\u00f1as", "de", "asia", "central", "en", "el", "sur", "de", "kazajist\u00e1n", "kirguist\u00e1n", "tayikist\u00e1n", "y", "en", "xinjiang", "en", "la", "china", "miner\u00eda", "kazajist\u00e1n", "es", "considerada", "como", "una", "de", "las", "principales", "regiones", "mineras", "asi\u00e1ticas", "de", "su", "subsuelo", "se", "extrae", "carb\u00f3n", "en", "karagand\u00e1", "y", "pavlodar", "petr\u00f3leo", "y", "gas", "natural", "en", "la", "cuenca", "del", "emba", "situado", "junto", "al", "mar", "caspio", "la", "explotaci\u00f3n", "minera", "ha", "propiciado", "el", "desarrollo", "de", "un", "potente", "tejido", "industrial", "de", "siderurgia", "y", "la", "metalurgia", "as\u00ed", "como", "factor\u00edas", "mec\u00e1nica", "qu\u00edmica", "textil", "algodonera", "y", "alimentaria", "gracias", "a", "sus", "notables", "reservas", "es", "el", "mayor", "productor", "de", "uranio", "en", "el", "mundo", "la", "extracci\u00f3n", "de", "hierro", "manganeso", "y", "cobre", "es", "cuantiosa", "en", "la", "regi\u00f3n", "centrooriental", "y", "de", "oro", "en", "una", "gran", "franja", "junto", "a", "la", "cuenca", "del", "irtysh", "el", "pa\u00eds", "posee", "adem\u00e1s", "ingentes", "dep\u00f3sitos", "de", "cromo", "n\u00edquel", "cobalto", "molibdeno", "plomo", "bauxita", "y", "uranio", "recursos", "h\u00eddricos", "en", "kazajist\u00e1n", "hay", "escasez", "de", "recursos", "h\u00eddricos", "la", "disponibilidad", "de", "agua", "espec\u00edfica", "de", "kazajist\u00e1n", "es", "de", "m\u00b3km\u00b2", "es", "decir", "m\u00b3", "por", "persona", "al", "a\u00f1o", "un", "\u00e1rea", "grande", "de", "kazajist\u00e1n", "pertenece", "al", "interior", "de", "las", "cuencas", "de", "lagos", "sin", "salida", "al", "oc\u00e9ano", "las", "precipitaciones", "son", "insignificantes", "a", "excepci\u00f3n", "de", "las", "regiones", "monta\u00f1osas", "el", "territorio", "de", "kazajist\u00e1n", "se", "puede", "dividir", "en", "ocho", "regiones", "de", "agua", "cuenca", "de", "gesti\u00f3n", "del", "agua", "aralsyr", "dary\u00e1", "administraci\u00f3n", "del", "agua", "baljashalakol", "cuenca", "del", "irtysh", "cuenca", "del", "ural", "y", "el", "mar", "caspio", "gesti\u00f3n", "del", "agua", "ishimsky", "administraci\u00f3n", "del", "agua", "nursarysu", "cuenca", "shutalas", "cuenca", "tobolturg\u00e1ilos", "recursos", "totales", "de", "agua", "de", "r\u00edo", "ascienden", "a", "km\u00b3", "de", "los", "cuales", "km\u00b3", "se", "forman", "en", "el", "territorio", "de", "kazajist\u00e1n", "el", "resto", "proviene", "de", "pa\u00edses", "vecinos", "rusia", "km\u00b3", "china", "km\u00b3", "uzbekist\u00e1n", "km\u00b3", "y", "kirguist\u00e1n", "km\u00b3", "turismo", "kazajist\u00e1n", "es", "el", "noveno", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "grande", "por", "superficie", "y", "el", "mayor", "pa\u00eds", "sin", "litoral", "actualmente", "el", "turismo", "no", "es", "un", "componente", "importante", "de", "la", "econom\u00eda", "a", "partir", "de", "el", "turismo", "ha", "representado", "el", "del", "pib", "de", "kazajist\u00e1n", "pero", "el", "gobierno", "tiene", "planes", "para", "aumentarlo", "al", "en", "seg\u00fan", "el", "informe", "de", "competitividad", "de", "viajes", "y", "turismo", "del", "foro", "econ\u00f3mico", "mundial", "el", "pib", "de", "la", "industria", "de", "viajes", "y", "turismo", "en", "kazajist\u00e1n", "es", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "o", "el", "del", "pib", "total", "el", "fem", "sit\u00faa", "a", "kazajist\u00e1n", "en", "el", "puesto", "en", "su", "informe", "de", "kazajist\u00e1n", "recibi\u00f3", "millones", "de", "turistas", "en", "en", "kazajist\u00e1n", "ocup\u00f3", "el", "puesto", "del", "mundo", "en", "cuanto", "a", "n\u00famero", "de", "llegadas", "de", "turistas", "en", "el", "a\u00f1o", "un", "total", "de", "millones", "de", "turistas", "internacionales", "visitaron", "kazajist\u00e1n", "cifra", "que", "aument\u00f3", "a", "millones", "en", "the", "guardian", "describe", "el", "turismo", "en", "kazajist\u00e1n", "como", "\"enormemente", "subdesarrollado\"", "a", "pesar", "de", "los", "atractivos", "de", "los", "espectaculares", "paisajes", "monta\u00f1osos", "lacustres", "y", "des\u00e9rticos", "del", "pa\u00eds", "se", "dice", "que", "los", "factores", "que", "dificultan", "el", "aumento", "de", "las", "visitas", "tur\u00edsticas", "son", "los", "altos", "precios", "las", "\"infraestructuras", "deficientes\"", "el", "\"mal", "servicio\"", "y", "las", "dificultades", "log\u00edsticas", "de", "los", "viajes", "en", "un", "pa\u00eds", "geogr\u00e1ficamente", "enorme", "y", "subdesarrollado", "incluso", "para", "los", "locales", "ir", "de", "vacaciones", "al", "extranjero", "puede", "costar", "solo", "la", "mitad", "del", "precio", "de", "unas", "vacaciones", "en", "kazajist\u00e1n", "el", "gobierno", "kazajo", "caracterizado", "durante", "mucho", "tiempo", "como", "autoritario", "y", "con", "un", "historial", "de", "abusos", "de", "los", "derechos", "humanos", "y", "de", "supresi\u00f3n", "de", "la", "oposici\u00f3n", "pol\u00edtica", "ha", "puesto", "en", "marcha", "una", "iniciativa", "denominada", "\"plan", "de", "desarrollo", "de", "la", "industria", "tur\u00edstica", "\"", "esta", "iniciativa", "pretende", "establecer", "cinco", "clusters", "tur\u00edsticos", "en", "kazajist\u00e1n", "la", "ciudad", "de", "astan\u00e1", "la", "ciudad", "de", "alma", "ata", "las", "regiones", "de", "kazajist\u00e1n", "oriental", "kazajist\u00e1n", "meridional", "y", "kazajist\u00e1n", "occidental", "tambi\u00e9n", "busca", "una", "inversi\u00f3n", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "y", "la", "creaci\u00f3n", "de", "nuevos", "puestos", "de", "trabajo", "en", "el", "sector", "tur\u00edstico", "para", "kazajist\u00e1n", "ofrece", "un", "r\u00e9gimen", "permanente", "de", "exenci\u00f3n", "de", "visado", "de", "hasta", "d\u00edas", "a", "los", "ciudadanos", "de", "armenia", "azerbaiy\u00e1n", "bielorrusia", "georgia", "moldavia", "kirguist\u00e1n", "mongolia", "rusia", "y", "ucrania", "y", "de", "hasta", "d\u00edas", "a", "los", "ciudadanos", "de", "argentina", "brasil", "ecuador", "serbia", "corea", "del", "sur", "tayikist\u00e1n", "turqu\u00eda", "eau", "y", "uzbekist\u00e1n", "kazajist\u00e1n", "estableci\u00f3", "un", "r\u00e9gimen", "de", "exenci\u00f3n", "de", "visados", "para", "los", "ciudadanos", "de", "pa\u00edses", "incluidos", "los", "estados", "miembros", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "y", "de", "la", "ocde", "estados", "unidos", "jap\u00f3n", "m\u00e9xico", "australia", "y", "nueva", "zelanda", "infraestructuras", "energ\u00eda", "kazajist\u00e1n", "tiene", "una", "abundante", "oferta", "de", "minerales", "de", "f\u00e1cil", "acceso", "y", "amplios", "recursos", "de", "combustibles", "f\u00f3siles", "el", "desarrollo", "de", "las", "industrias", "de", "extracci\u00f3n", "de", "petr\u00f3leo", "gas", "natural", "y", "otros", "minerales", "ha", "atra\u00eddo", "a", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "m\u00e1s", "de", "mil", "millones", "de", "d\u00f3lares", "en", "inversi\u00f3n", "extranjera", "en", "kazajist\u00e1n", "desde", "y", "representa", "alrededor", "del", "de", "la", "producci\u00f3n", "industrial", "de", "la", "naci\u00f3n", "o", "aproximadamente", "el", "del", "producto", "interno", "bruto", "seg\u00fan", "algunas", "estimaciones", "kazajist\u00e1n", "tiene", "la", "segunda", "reserva", "m\u00e1s", "grande", "de", "uranio", "cromo", "plomo", "y", "zinc", "la", "tercera", "reserva", "m\u00e1s", "grande", "de", "manganeso", "la", "quinta", "reserva", "m\u00e1s", "grande", "de", "cobre", "y", "est\u00e1", "entre", "los", "diez", "primeros", "de", "carb\u00f3n", "hierro", "y", "oro", "tambi\u00e9n", "es", "un", "exportador", "de", "diamantes", "tal", "vez", "lo", "m\u00e1s", "importante", "para", "el", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "kazajist\u00e1n", "tambi\u00e9n", "tiene", "actualmente", "el", "de", "las", "reservas", "probadas", "m\u00e1s", "grandes", "tanto", "de", "petr\u00f3leo", "y", "gas", "natural", "en", "total", "hay", "dep\u00f3sitos", "con", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "toneladas", "de", "petr\u00f3leo", "las", "exploraciones", "petroleras", "han", "demostrado", "que", "los", "dep\u00f3sitos", "en", "la", "orilla", "del", "mar", "caspio", "son", "solo", "una", "peque\u00f1a", "parte", "de", "un", "mayor", "dep\u00f3sito", "se", "dice", "que", "millones", "de", "toneladas", "de", "petr\u00f3leo", "y", "billones", "de", "metros", "c\u00fabicos", "de", "gas", "se", "puede", "encontrar", "en", "esa", "zona", "en", "general", "la", "estimaci\u00f3n", "de", "los", "dep\u00f3sitos", "de", "petr\u00f3leo", "de", "kazajist\u00e1n", "es", "de", "millones", "de", "toneladas", "sin", "embargo", "solo", "hay", "tres", "refiner\u00edas", "en", "el", "pa\u00eds", "situado", "en", "atyrau", "pavlodar", "y", "shymkent", "estos", "no", "son", "capaces", "de", "procesar", "el", "crudo", "de", "la", "producci\u00f3n", "total", "un", "tanto", "de", "ella", "se", "exporta", "a", "rusia", "de", "acuerdo", "con", "la", "administraci\u00f3n", "de", "informaci\u00f3n", "energ\u00e9tica", "de", "los", "estados", "unidos", "en", "kazajist\u00e1n", "se", "produc\u00edan", "aproximadamente", "millones", "de", "barriles", "de", "petr\u00f3leo", "por", "d\u00eda", "en", "comunicaciones", "algunos", "portales", "de", "internet", "como", "living", "history", "ahora", "aprenda", "kazajist\u00e1n", "totalmente", "desbloqueado", "bloqueado", "por", "las", "sentencias", "judiciales", "as\u00ed", "como", "varios", "otros", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "se", "han", "bloqueado", "a", "los", "usuarios", "de", "kazajist\u00e1n", "por", "razones", "poco", "claras", "por", "otra", "parte", "el", "comit\u00e9", "de", "seguridad", "nacional", "ser\u00e1", "libre", "a", "su", "discreci\u00f3n", "para", "bloquear", "sitios", "que", "\"suponen", "una", "amenaza", "para", "la", "seguridad", "nacional", "de", "su", "contenido", "informativo\"", "el", "pa\u00eds", "ha", "establecido", "una", "oficina", "especial", "para", "responder", "a", "incidentes", "en", "las", "autoridades", "kazajas", "de", "internet", "del", "servicio", "de", "inteligencia", "transporte", "el", "pa\u00eds", "cuenta", "con", "un", "extensa", "rede", "de", "v\u00edas", "de", "ferrocarril", "operadas", "por", "la", "compa\u00f1\u00eda", "estatal", "kazakhstan", "temir", "zholy", "en", "cuanto", "a", "aeropuertos", "los", "dos", "m\u00e1s", "importantes", "son", "el", "aeropuerto", "internacional", "de", "almaty", "y", "el", "aeropuerto", "internacional", "de", "astan\u00e1", "el", "ferrocarril", "proporciona", "el", "de", "todo", "el", "tr\u00e1fico", "de", "mercanc\u00edas", "y", "pasajeros", "a", "m\u00e1s", "del", "del", "pa\u00eds", "hay", "km", "en", "servicio", "de", "transporte", "com\u00fan", "excluyendo", "las", "l\u00edneas", "industriales", "km", "de", "ancho", "de", "v\u00eda", "de", "mm", "km", "electrificados", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "ciudades", "est\u00e1n", "conectadas", "por", "ferrocarril", "los", "trenes", "de", "alta", "velocidad", "van", "de", "alma", "ata", "la", "ciudad", "m\u00e1s", "meridional", "a", "petropavl", "la", "m\u00e1s", "septentrional", "en", "unas", "horas", "kazakhstan", "temir", "zholy", "ktz", "es", "la", "compa\u00f1\u00eda", "nacional", "de", "ferrocarriles", "ktz", "coopera", "con", "el", "fabricante", "franc\u00e9s", "de", "locomotoras", "alstom", "en", "el", "desarrollo", "de", "la", "infraestructura", "ferroviaria", "de", "kazajist\u00e1n", "alstom", "tiene", "m\u00e1s", "de", "empleados", "y", "dos", "empresas", "conjuntas", "con", "ktz", "y", "su", "filial", "en", "kazajist\u00e1n", "en", "julio", "de", "alstom", "abri\u00f3", "su", "primer", "centro", "de", "reparaci\u00f3n", "de", "locomotoras", "en", "kazajist\u00e1n", "es", "el", "\u00fanico", "centro", "de", "reparaci\u00f3n", "en", "asia", "central", "y", "el", "c\u00e1ucaso", "como", "el", "sistema", "ferroviario", "kazajo", "se", "dise\u00f1\u00f3", "durante", "la", "era", "sovi\u00e9tica", "las", "rutas", "ferroviarias", "se", "dise\u00f1aron", "ignorando", "las", "fronteras", "intersovi\u00e9ticas", "y", "seg\u00fan", "las", "necesidades", "de", "la", "planificaci\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "esto", "ha", "provocado", "anomal\u00edas", "como", "que", "la", "ruta", "de", "oral", "a", "aktobe", "pase", "brevemente", "por", "territorio", "ruso", "la", "estaci\u00f3n", "ferroviaria", "de", "astan\u00e1", "nurly", "zhol", "la", "m\u00e1s", "moderna", "de", "kazajist\u00e1n", "se", "inaugur\u00f3", "en", "astan\u00e1", "el", "de", "mayo", "de", "la", "inauguraci\u00f3n", "de", "la", "estaci\u00f3n", "coincidi\u00f3", "con", "el", "inicio", "de", "la", "exposici\u00f3n", "internacional", "expo", "seg\u00fan", "los", "ferrocarriles", "de", "kazajist\u00e1n", "ktz", "se", "espera", "que", "la", "estaci\u00f3n", "de", "m\u00b2", "sea", "utilizada", "por", "trenes", "al", "d\u00eda", "y", "tenga", "capacidad", "para", "atender", "a", "pasajeros", "diarios", "la", "estrategia", "de", "desarrollo", "del", "transporte", "en", "kazajist\u00e1n", "hasta", "consiste", "en", "construir", "km", "de", "nuevas", "estaciones", "electrificadas", "y", "km", "de", "las", "ya", "existentes", "en", "alma", "ata", "hay", "una", "peque\u00f1a", "red", "de", "metro", "de", "km", "est\u00e1", "previsto", "construir", "una", "segunda", "y", "tercera", "l\u00ednea", "de", "metro", "en", "el", "futuro", "la", "segunda", "l\u00ednea", "se", "cruzar\u00eda", "con", "la", "primera", "en", "las", "estaciones", "de", "alatau", "y", "zhibek", "zholy", "en", "mayo", "de", "comenz\u00f3", "la", "construcci\u00f3n", "de", "la", "segunda", "fase", "de", "la", "l\u00ednea", "del", "metro", "de", "alma", "ata", "el", "contratista", "general", "es", "almatymetrokurylys", "se", "han", "excavado", "m\u00e1s", "de", "m", "de", "t\u00faneles", "en", "el", "proyecto", "de", "ampliaci\u00f3n", "la", "ampliaci\u00f3n", "incluye", "cinco", "nuevas", "estaciones", "y", "conectar\u00e1", "el", "centro", "de", "alma", "ata", "con", "kalkaman", "en", "las", "afueras", "su", "longitud", "ser\u00e1", "de", "km", "la", "construcci\u00f3n", "se", "divide", "en", "fases", "la", "primera", "fase", "consistir\u00e1", "en", "la", "incorporaci\u00f3n", "de", "dos", "estaciones", "sairan", "y", "mosc\u00fa", "con", "una", "longitud", "de", "km", "hubo", "un", "sistema", "de", "tranv\u00eda", "de", "l\u00edneas", "que", "funcion\u00f3", "desde", "hasta", "el", "sistema", "de", "metro", "de", "astan\u00e1", "est\u00e1", "en", "construcci\u00f3n", "ha", "tardado", "mucho", "en", "llegar", "y", "el", "proyecto", "se", "abandon\u00f3", "en", "un", "momento", "dado", "en", "pero", "el", "de", "mayo", "de", "se", "firm\u00f3", "un", "acuerdo", "para", "que", "el", "proyecto", "siguiera", "adelante", "demograf\u00eda", "seg\u00fan", "la", "oficina", "del", "censo", "de", "los", "estados", "unidos", "del", "en", "kazajist\u00e1n", "hay", "habitantes", "mientras", "que", "las", "fuentes", "de", "las", "naciones", "unidas", "tales", "como", "la", "divisi\u00f3n", "de", "poblaci\u00f3n", "de", "las", "naciones", "unidas", "dan", "una", "estimaci\u00f3n", "de", "las", "estimaciones", "oficiales", "cifran", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "kazajist\u00e1n", "en", "millones", "de", "enero", "de", "de", "los", "cuales", "viven", "en", "el", "\u00e1rea", "rural", "y", "el", "en", "zonas", "urbanas", "la", "poblaci\u00f3n", "estimada", "de", "es", "superior", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "reportada", "en", "el", "\u00faltimo", "censo", "de", "enero", "de", "la", "disminuci\u00f3n", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "que", "comenz\u00f3", "despu\u00e9s", "de", "se", "ha", "detenido", "y", "posiblemente", "revertido", "los", "hombres", "y", "las", "mujeres", "representan", "el", "y", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "respectivamente", "evoluci\u00f3n", "demogr\u00e1fica", "divisi\u00f3n", "\u00e9tnica", "los", "kazajos", "representan", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "y", "los", "rusos", "con", "una", "rica", "variedad", "de", "otros", "grupos", "representados", "incluidos", "los", "t\u00e1rtaros", "ucranianos", "uzbekos", "bielorrusos", "uigures", "azer\u00edes", "polacos", "y", "los", "lituanos", "hay", "otras", "minor\u00edas", "europeas", "como", "los", "alemanes", "la", "d\u00e9cada", "de", "estuvo", "marcada", "por", "la", "emigraci\u00f3n", "de", "muchos", "de", "sus", "habitantes", "hacia", "rusia", "y", "alemania", "un", "proceso", "que", "comenz\u00f3", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "esto", "ha", "hecho", "que", "los", "kazajos", "ind\u00edgenas", "sean", "el", "grupo", "\u00e9tnico", "m\u00e1s", "grande", "otros", "factores", "en", "el", "aumento", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "kazajist\u00e1n", "son", "m\u00e1s", "altas", "tasas", "de", "natalidad", "y", "la", "inmigraci\u00f3n", "de", "los", "kazajos", "\u00e9tnicos", "de", "la", "rep\u00fablica", "popular", "de", "china", "mongolia", "y", "rusia", "en", "el", "siglo", "xxi", "kazajist\u00e1n", "se", "ha", "convertido", "en", "una", "de", "las", "principales", "naciones", "en", "las", "adopciones", "internacionales", "ello", "ha", "provocado", "algunas", "cr\u00edticas", "en", "el", "parlamento", "de", "kazajist\u00e1n", "debido", "a", "las", "preocupaciones", "sobre", "la", "seguridad", "y", "el", "tratamiento", "de", "los", "ni\u00f1os", "en", "el", "extranjero", "y", "las", "preguntas", "sobre", "el", "bajo", "nivel", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "kazajist\u00e1n", "idioma", "kazajist\u00e1n", "es", "un", "pa\u00eds", "biling\u00fce", "el", "idioma", "kazajo", "hablado", "por", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "tiene", "la", "condici\u00f3n", "de", "ser", "el", "idioma", "de", "facto", "mientras", "que", "el", "ruso", "que", "es", "hablado", "por", "casi", "todos", "los", "kazajos", "se", "declara", "el", "idioma", "oficial", "y", "se", "utiliza", "cotidianamente", "en", "los", "negocios", "el", "idioma", "ingl\u00e9s", "gan\u00f3", "su", "popularidad", "entre", "los", "j\u00f3venes", "desde", "la", "disoluci\u00f3n", "de", "la", "urss", "religi\u00f3n", "seg\u00fan", "el", "censo", "de", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "es", "musulmana", "cristiana", "no", "tiene", "religi\u00f3n", "el", "opt\u00f3", "por", "no", "responder", "el", "otra", "religi\u00f3n", "la", "mayor", "parte", "jud\u00edos", "budista", "el", "cristianismo", "y", "los", "rusos", "comparten", "un", "cuarto", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "ya", "que", "por", "causas", "culturales", "los", "rusos", "tienden", "a", "ser", "de", "mayor\u00eda", "cristiana", "ortodoxa", "el", "islam", "es", "la", "religi\u00f3n", "m\u00e1s", "extendida", "en", "kazajist\u00e1n", "seguida", "por", "el", "cristianismo", "ortodoxo", "despu\u00e9s", "de", "d\u00e9cadas", "de", "represi\u00f3n", "religiosa", "por", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "la", "llegada", "de", "la", "independencia", "fue", "testigo", "de", "un", "aumento", "en", "la", "expresi\u00f3n", "de", "la", "identidad", "\u00e9tnica", "en", "parte", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "religi\u00f3n", "el", "libre", "ejercicio", "de", "creencias", "religiosas", "y", "el", "establecimiento", "de", "la", "plena", "libertad", "de", "religi\u00f3n", "llev\u00f3", "a", "un", "aumento", "de", "la", "actividad", "religiosa", "cientos", "de", "mezquitas", "iglesias", "sinagogas", "y", "otros", "edificios", "religiosos", "se", "construyeron", "en", "el", "lapso", "de", "pocos", "a\u00f1os", "con", "el", "n\u00famero", "de", "asociaciones", "religiosas", "pasando", "de", "en", "a", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "musulmanes", "son", "sun\u00edes", "de", "la", "escuela", "de", "hanaf\u00ed", "incluidos", "los", "kazajos", "\u00e9tnicos", "que", "constituyen", "alrededor", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "as\u00ed", "como", "por", "las", "etnias", "uzbeka", "uigures", "y", "los", "t\u00e1rtaros", "menos", "del", "forman", "parte", "de", "los", "sunitas", "de", "la", "escuela", "de", "shafi'i", "sobre", "todo", "los", "chechenos", "hay", "un", "total", "de", "mezquitas", "todas", "ellos", "est\u00e1n", "afiliados", "a", "la", "asociaci\u00f3n", "espiritual", "de", "los", "musulmanes", "de", "kazajist\u00e1n", "a", "cargo", "de", "un", "supremo", "muft\u00ed", "el", "eid", "aladha", "es", "reconocida", "como", "una", "fiesta", "nacional", "una", "cuarta", "parte", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "practica", "el", "credo", "ortodoxo", "incluidos", "los", "rusos", "ucranianos", "y", "bielorrusos", "otros", "grupos", "cristianos", "incluyen", "a", "los", "cat\u00f3licos", "y", "protestantes", "hay", "un", "total", "de", "iglesias", "ortodoxas", "iglesias", "cat\u00f3licas", "y", "m\u00e1s", "de", "iglesias", "protestantes", "y", "casas", "de", "oraci\u00f3n", "la", "navidad", "de", "la", "iglesia", "ortodoxa", "rusa", "es", "reconocida", "como", "una", "fiesta", "nacional", "en", "kazajist\u00e1n", "un", "estudio", "publicado", "en", "estima", "que", "en", "hab\u00eda", "unos", "cristianos", "conversos", "del", "islam", "en", "el", "pa\u00eds", "otros", "grupos", "religiosos", "incluyen", "el", "juda\u00edsmo", "la", "fe", "bah\u00e1'\u00ed", "el", "hinduismo", "budismo", "los", "testigos", "de", "jehov\u00e1", "y", "la", "iglesia", "de", "jesucristo", "de", "los", "santos", "de", "los", "\u00faltimos", "d\u00edas", "cabe", "mencionar", "como", "acontecimientos", "destacados", "en", "la", "vida", "religiosa", "del", "pa\u00eds", "las", "visitas", "del", "papa", "juan", "pablo", "ii", "del", "al", "de", "septiembre", "de", "y", "del", "papa", "francisco", "del", "al", "de", "septiembre", "de", "educaci\u00f3n", "la", "educaci\u00f3n", "es", "universal", "y", "obligatoria", "hasta", "el", "nivel", "secundario", "y", "la", "tasa", "de", "alfabetizaci\u00f3n", "de", "adultos", "es", "del", "la", "educaci\u00f3n", "consiste", "de", "tres", "fases", "principales", "de", "educaci\u00f3n", "la", "educaci\u00f3n", "primaria", "de", "\u00b0", "a", "\u00b0", "grado", "educaci\u00f3n", "general", "b\u00e1sica", "de", "\u00b0", "a", "\u00b0", "grado", "y", "educaci\u00f3n", "media", "superior", "del", "\u00b0", "al", "\u00b0", "o", "\u00b0", "grado", "tambi\u00e9n", "est\u00e1", "dividida", "en", "general", "en", "la", "educaci\u00f3n", "continua", "y", "formaci\u00f3n", "profesional", "la", "educaci\u00f3n", "primaria", "es", "precedida", "por", "un", "a\u00f1o", "de", "educaci\u00f3n", "preescolar", "estos", "tres", "niveles", "de", "la", "educaci\u00f3n", "se", "puede", "seguir", "en", "una", "misma", "instituci\u00f3n", "o", "en", "diferentes", "recientemente", "se", "han", "fundado", "varias", "escuelas", "secundarias", "escuelas", "especializadas", "escuelas", "magnet", "gimnasios", "liceos", "gimnasios", "y", "ling\u00fc\u00edsticas", "la", "educaci\u00f3n", "profesional", "secundaria", "se", "ofrece", "en", "especial", "profesionales", "o", "escuelas", "t\u00e9cnicas", "liceos", "o", "colegios", "y", "escuelas", "vocacionales", "en", "la", "actualidad", "hay", "universidades", "academias", "institutos", "conservatorios", "y", "escuelas", "superiores", "hay", "tres", "niveles", "b\u00e1sico", "la", "educaci\u00f3n", "superior", "que", "ofrece", "los", "fundamentos", "del", "campo", "de", "estudio", "y", "da", "lugar", "a", "la", "concesi\u00f3n", "de", "la", "de", "licenciatura", "la", "educaci\u00f3n", "superior", "especializada", "despu\u00e9s", "de", "lo", "cual", "los", "estudiantes", "reciben", "especialista", "diploma", "y", "pedag\u00f3gicos", "de", "ense\u00f1anza", "superior", "cient\u00edficoque", "lleva", "al", "de", "maestr\u00eda", "posgrado", "educaci\u00f3n", "conduce", "a", "la", "nauk", "kandidat", "candidato", "de", "ciencias", "y", "el", "doctor", "en", "ciencias", "o", "doctorado", "con", "la", "aprobaci\u00f3n", "de", "las", "leyes", "de", "educaci\u00f3n", "y", "de", "educaci\u00f3n", "superior", "un", "sector", "privado", "se", "ha", "establecido", "y", "varias", "instituciones", "privadas", "han", "obtenido", "la", "pertinente", "licencia", "el", "ministerio", "de", "educaci\u00f3n", "de", "kazajist\u00e1n", "ejecuta", "un", "gran", "proyecto", "llamado", "becas", "bolashak", "que", "se", "otorga", "anualmente", "a", "aproximadamente", "tres", "mil", "aspirantes", "los", "fondos", "de", "la", "beca", "sus", "estudios", "en", "instituciones", "del", "exterior", "incluyendo", "la", "prestigiosa", "universidad", "de", "toronto", "university", "college", "de", "londres", "oxford", "los", "t\u00e9rminos", "del", "programa", "incluyen", "el", "retorno", "obligatorio", "a", "kazajist\u00e1n", "durante", "al", "menos", "cinco", "a\u00f1os", "para", "trabajar", "cultura", "antes", "de", "la", "conquista", "rusa", "los", "kazajos", "ten\u00edan", "una", "cultura", "bien", "articulada", "en", "torno", "al", "nomadismo", "y", "un", "modo", "de", "vida", "tradicional", "a", "pesar", "de", "que", "el", "islam", "fue", "introducido", "para", "la", "inmensa", "mayor\u00eda", "de", "los", "kazajos", "durante", "los", "siglos", "xvii", "y", "xviii", "la", "religi\u00f3n", "no", "fue", "asimilada", "hasta", "mucho", "tiempo", "despu\u00e9s", "como", "resultado", "el", "islam", "convivi\u00f3", "con", "elementos", "tradicionales", "del", "chamanismo", "las", "creencias", "tradicionales", "kazajas", "sostienen", "que", "esp\u00edritus", "separados", "habitaban", "y", "daban", "vida", "a", "la", "tierra", "el", "cielo", "el", "agua", "y", "el", "fuego", "adem\u00e1s", "de", "los", "animales", "dom\u00e9sticos", "hasta", "el", "d\u00eda", "de", "hoy", "los", "hu\u00e9spedes", "asentados", "en", "zonas", "rurales", "sol\u00edan", "recibir", "un", "cordero", "reci\u00e9n", "sacrificado", "los", "hu\u00e9spedes", "son", "a", "veces", "invitados", "a", "bendecir", "el", "cordero", "y", "a", "pedir", "permiso", "a", "su", "esp\u00edritu", "para", "comenzar", "el", "sacrificio", "adem\u00e1s", "del", "cordero", "muchas", "otras", "comidas", "tienen", "un", "valor", "simb\u00f3lico", "en", "la", "cultura", "kazaja", "el", "trato", "hacia", "los", "animales", "era", "un", "asunto", "crucial", "en", "el", "estilo", "de", "vida", "tradicional", "de", "los", "kazajos", "la", "mayor", "parte", "de", "sus", "pr\u00e1cticas", "n\u00f3madas", "y", "sus", "vestimentas", "revelan", "de", "alguna", "manera", "su", "estilo", "de", "vida", "los", "hechizos", "y", "bendiciones", "tradicionales", "eran", "utilizados", "para", "invocar", "a", "las", "enfermedades", "y", "la", "fecundidad", "entre", "los", "animales", "y", "los", "buenos", "modales", "en", "la", "cultura", "kazaja", "requieren", "que", "una", "persona", "pregunte", "acerca", "de", "la", "salud", "del", "hogar", "del", "otro", "al", "mismo", "tiempo", "que", "se", "saluda", "solamente", "despu\u00e9s", "de", "eso", "se", "puede", "hablar", "sobre", "los", "aspectos", "humanos", "de", "la", "vida", "hoy", "en", "d\u00eda", "la", "cultura", "kazaja", "tras", "la", "independencia", "de", "la", "antigua", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "ha", "vuelto", "a", "resurgir", "con", "una", "enorme", "fuerza", "ya", "que", "el", "islam", "ha", "vuelto", "a", "ser", "la", "religi\u00f3n", "mayoritaria", "entre", "la", "poblaci\u00f3n", "algo", "que", "se", "explica", "quiz\u00e1s", "por", "la", "alta", "tasa", "de", "natalidad", "entre", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "etnia", "kazaja", "a", "pesar", "de", "todo", "la", "cultura", "de", "kazajist\u00e1n", "se", "ha", "occidentalizado", "radicalmente", "debido", "a", "la", "expansi\u00f3n", "econ\u00f3mica", "que", "est\u00e1", "experimentando", "el", "pa\u00eds", "gracias", "al", "petr\u00f3leo", "tanto", "hoy", "en", "d\u00eda", "como", "en", "la", "antig\u00fcedad", "los", "kazajos", "han", "sido", "siempre", "conocidos", "por", "su", "hospitalidad", "bellas", "artes", "en", "kazajist\u00e1n", "las", "bellas", "artes", "en", "sentido", "cl\u00e1sico", "tienen", "sus", "or\u00edgenes", "en", "la", "segunda", "mitad", "del", "siglo", "xix", "y", "principios", "del", "xx", "en", "gran", "medida", "recibi\u00f3", "la", "influencia", "de", "artistas", "rusos", "como", "vasili", "vereshchagin", "y", "nikolai", "khludov", "que", "viajaron", "internamente", "por", "asia", "central", "khludov", "influy\u00f3", "especialmente", "en", "el", "desarrollo", "de", "la", "escuela", "local", "de", "pintura", "convirti\u00e9ndose", "en", "el", "maestro", "de", "muchos", "artistas", "locales", "el", "m\u00e1s", "famoso", "de", "ellos", "es", "abilkhan", "kasteyev", "en", "cuyo", "honor", "se", "rebautiz\u00f3", "el", "museo", "estatal", "de", "arte", "de", "kazajist\u00e1n", "en", "la", "escuela", "kazaja", "de", "bellas", "artes", "estaba", "totalmente", "formada", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "y", "floreci\u00f3", "en", "la", "de", "los", "pintores", "artistas", "gr\u00e1ficos", "y", "escultores", "locales", "formados", "bajo", "el", "sistema", "sovi\u00e9tico", "unificado", "de", "educaci\u00f3n", "art\u00edstica", "comenzaron", "a", "trabajar", "activamente", "utilizando", "a", "menudo", "motivos", "nacionales", "en", "su", "arte", "los", "pintores", "o", "tansykbaev", "j", "shardenov", "k", "telzhanov", "y", "s", "aitbaev", "los", "artistas", "gr\u00e1ficos", "e", "sidorkina", "y", "a", "duzelkhanov", "y", "los", "escultores", "h", "nauryzbaeva", "y", "e", "sergebaeva", "se", "cuentan", "hoy", "entre", "las", "figuras", "clave", "del", "arte", "kazajo", "m\u00fasica", "el", "estado", "moderno", "de", "kazajist\u00e1n", "alberga", "la", "orquesta", "estatal", "de", "instrumentos", "folcl\u00f3ricos", "kurmangazy", "la", "orquesta", "filarm\u00f3nastan\u00e1", "opera", "housejpgica", "estatal", "de", "kazajist\u00e1n", "la", "\u00f3pera", "nacional", "de", "kazajist\u00e1n", "y", "la", "orquesta", "de", "c\u00e1mara", "estatal", "de", "kazajist\u00e1n", "la", "orquesta", "de", "instrumentos", "folcl\u00f3ricos", "lleva", "el", "nombre", "de", "kurmangazy", "sagyrbayuly", "un", "famoso", "compositor", "y", "dombra", "del", "siglo", "xix", "la", "escuela", "de", "formaci\u00f3n", "musicaldram\u00e1tica", "fundada", "en", "fue", "el", "primer", "instituto", "de", "ense\u00f1anza", "superior", "de", "m\u00fasica", "dos", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "se", "cre\u00f3", "la", "orquesta", "de", "instrumentos", "musicales", "populares", "de", "kazajist\u00e1n", "la", "fundaci\u00f3n", "asyl", "mura", "archiva", "y", "publica", "grabaciones", "hist\u00f3ricas", "de", "grandes", "muestras", "de", "m\u00fasica", "kazaja", "tanto", "tradicional", "como", "cl\u00e1sica", "el", "principal", "conservatorio", "est\u00e1", "en", "alma", "ata", "el", "conservatorio", "qurmanghazy", "compite", "con", "el", "conservatorio", "nacional", "de", "astan\u00e1", "la", "capital", "de", "kazajist\u00e1n", "cuando", "se", "habla", "de", "m\u00fasica", "tradicional", "kazaja", "hay", "que", "separar", "el", "folclore", "aut\u00e9ntico", "del", "\"folclorismo\"", "este", "\u00faltimo", "denota", "la", "m\u00fasica", "ejecutada", "por", "int\u00e9rpretes", "con", "formaci\u00f3n", "acad\u00e9mica", "que", "pretenden", "preservar", "la", "m\u00fasica", "tradicional", "para", "las", "generaciones", "venideras", "por", "lo", "que", "se", "puede", "reconstruir", "la", "m\u00fasica", "de", "kazajist\u00e1n", "de", "la", "\u00e9poca", "anterior", "a", "la", "fuerte", "influencia", "rusa", "consta", "de", "m\u00fasica", "instrumental", "y", "m\u00fasica", "vocal", "la", "m\u00fasica", "instrumental", "cuyas", "piezas", "\"k\u00fcy\"", "son", "interpretadas", "por", "solistas", "el", "texto", "suele", "aparecer", "en", "el", "fondo", "o", "\"programa\"", "de", "la", "m\u00fasica", "ya", "que", "muchos", "t\u00edtulos", "de", "k\u00fcy", "se", "refieren", "a", "historias", "m\u00fasica", "vocal", "ya", "sea", "como", "parte", "de", "una", "ceremonia", "como", "una", "boda", "principalmente", "interpretada", "por", "mujeres", "o", "como", "parte", "de", "un", "banquete", "aqu\u00ed", "podr\u00edamos", "dividir", "en", "subg\u00e9neros", "cantos", "\u00e9picos", "que", "contienen", "no", "solo", "hechos", "hist\u00f3ricos", "sino", "tambi\u00e9n", "la", "genealog\u00eda", "de", "la", "tribu", "cantos", "de", "amor", "versos", "did\u00e1cticos", "y", "como", "forma", "especial", "la", "composici\u00f3n", "de", "dos", "o", "m\u00e1s", "cantantes", "en", "p\u00fablico", "aitys", "de", "car\u00e1cter", "dialogante", "y", "normalmente", "de", "contenido", "inesperadamente", "franco", "a", "nivel", "musical", "la", "cultura", "pop", "est\u00e1", "firmemente", "asentada", "entre", "los", "kazajos", "siendo", "uno", "de", "sus", "principales", "representantes", "el", "cantante", "y", "multi", "instrumentista", "dimash", "kudaibergen", "quien", "fue", "nombrado", "el", "de", "diciembre", "de", "como", "embajador", "mundial", "del", "proyecto", "cure", "distribuidor", "sin", "fines", "de", "lucro", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "de", "equipos", "m\u00e9dicos", "de", "donaciones", "y", "ayuda", "ben\u00e9fica", "en", "pa\u00edses", "cine", "a", "nivel", "cinematogr\u00e1fico", "el", "pa\u00eds", "tambi\u00e9n", "ha", "iniciado", "un", "gran", "despegue", "por", "ejemplo", "en", "almat\u00fd", "se", "celebra", "todos", "los", "a\u00f1os", "el", "festival", "cinematogr\u00e1fico", "m\u00e1s", "prestigioso", "de", "asia", "central", "el", "evraziya", "en", "el", "que", "se", "proyectan", "pel\u00edculas", "de", "toda", "asia", "central", "y", "de", "otras", "entidades", "turc\u00f3fonas", "como", "azerbaiy\u00e1n", "y", "turqu\u00eda", "entre", "otras", "la", "industria", "cinematogr\u00e1fica", "de", "kazajist\u00e1n", "est\u00e1", "dirigida", "por", "los", "estudios", "estatales", "kazakhfilm", "con", "sede", "en", "alma", "ata", "el", "estudio", "ha", "producido", "pel\u00edculas", "premiadas", "como", "myn", "bala", "harmony", "lessons", "y", "shal", "kazajist\u00e1n", "acoge", "el", "festival", "internacional", "de", "cine", "de", "acci\u00f3n", "de", "astan\u00e1", "y", "el", "festival", "internacional", "de", "cine", "de", "eurasia", "que", "se", "celebran", "anualmente", "el", "director", "de", "hollywood", "timur", "bekmambetov", "es", "de", "kazajist\u00e1n", "y", "se", "ha", "dedicado", "a", "tender", "un", "puente", "entre", "hollywood", "y", "la", "industria", "cinematogr\u00e1fica", "kazaja", "el", "periodista", "kazajo", "artur", "platonov", "gan\u00f3", "el", "premio", "al", "mejor", "guion", "por", "su", "documental", "\"almas", "vendidas\"", "sobre", "la", "contribuci\u00f3n", "de", "kazajist\u00e1n", "a", "la", "lucha", "contra", "el", "terrorismo", "en", "los", "premios", "cannes", "corporate", "media", "and", "tv", "awards", "de", "little", "brother", "bauyr", "de", "serik", "aprymov", "gan\u00f3", "en", "el", "festival", "de", "cine", "de", "europa", "central", "y", "oriental", "goeast", "del", "ministerio", "federal", "de", "asuntos", "exteriores", "de", "alemania", "festividades", "deportes", "el", "f\u00fatbol", "es", "el", "deporte", "m\u00e1s", "popular", "en", "kazajist\u00e1n", "la", "uni\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "de", "kazajist\u00e1n", "en", "kazajo", "fwtbol", "federac\u00efyas", "qazaqstann\u00f1", "es", "el", "organismo", "rector", "del", "deporte", "nacional", "el", "ffk", "organiza", "las", "selecciones", "nacionales", "masculina", "y", "femenina", "as\u00ed", "como", "las", "de", "f\u00fatbol", "sala", "la", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "de", "kazajist\u00e1n", "es", "considerada", "una", "de", "las", "selecciones", "m\u00e1s", "d\u00e9biles", "del", "continente", "europeo", "ya", "que", "hasta", "el", "momento", "no", "ha", "participado", "en", "ninguna", "competici\u00f3n", "internacional", "representa", "un", "caso", "excepcional", "en", "el", "pa\u00eds", "pues", "todas", "las", "dem\u00e1s", "federaciones", "deportivas", "est\u00e1n", "asociadas", "a", "las", "federaciones", "asi\u00e1ticas", "y", "no", "a", "las", "europeas", "la", "propia", "federaci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "lo", "estuvo", "hasta", "el", "a\u00f1o", "que", "por", "votaci\u00f3n", "se", "decidi\u00f3", "afiliarse", "a", "la", "uefa", "tras", "ser", "invitada", "por", "esta", "una", "d\u00e9cada", "antes", "el", "equipo", "nacional", "de", "hockey", "sobre", "hielo", "ha", "competido", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "invierno", "de", "y", "as\u00ed", "como", "en", "el", "campeonato", "mundial", "de", "hockey", "sobre", "hielo", "de", "kazajist\u00e1n", "cuenta", "con", "siete", "equipos", "profesionales", "de", "hockey", "kaztsinktorpedo", "de", "ustkamenogorsk", "satpayev", "kazakhmys", "rudnyi", "gornyak", "barys", "astana", "fc", "irtysh", "pavlodar", "almaty", "yenbek", "y", "arka", "qaragandy", "sary", "los", "mejores", "jugadores", "de", "hockey", "sobre", "hielo", "de", "kazajist\u00e1n", "incluyen", "a", "nikolai", "antropov", "y", "evgeni", "nabokov", "jugadores", "que", "han", "hecho", "la", "mayor\u00eda", "de", "su", "carrera", "en", "la", "nhl", "el", "fue", "un", "a\u00f1o", "decisivo", "para", "el", "ascenso", "de", "la", "estrella", "del", "triple", "salto", "de", "kazajist\u00e1n", "olga", "rypakova", "despu\u00e9s", "de", "un", "cuarto", "puesto", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "pek\u00edn", "en", "el", "triple", "salto", "con", "un", "registro", "de", "m", "de", "asia", "rypakova", "ten\u00eda", "una", "relativamente", "tranquila", "temporada", "al", "aire", "libre", "sin", "embargo", "su", "gana", "en", "el", "salto", "largo", "y", "salto", "triple", "en", "la", "cubierta", "juegos", "asi\u00e1ticos", "a", "fin", "de", "a\u00f1o", "fueron", "un", "signo", "de", "lo", "que", "vendr\u00eda", "en", "comenz\u00f3", "el", "a\u00f1o", "con", "un", "oro", "en", "el", "campeonato", "mundial", "de", "atletismo", "en", "pista", "cubierta", "de", "celebrado", "en", "doha", "en", "el", "triple", "salto", "con", "un", "registro", "de", "asia", "interior", "de", "m", "aire", "libre", "termin\u00f3", "segundo", "en", "la", "general", "en", "la", "diamond", "league", "y", "mejor\u00f3", "su", "r\u00e9cord", "de", "triple", "salto", "con", "m", "de", "asia", "al", "ganar", "la", "copa", "continental", "de", "split", "croacia", "el", "saltador", "de", "p\u00e9rtiga", "igor", "potapovich", "fue", "campe\u00f3n", "del", "mundo", "de", "la", "especialidad", "en", "el", "campeonato", "mundial", "de", "atletismo", "en", "pista", "cubierta", "de", "en", "par\u00eds", "y", "qued\u00f3", "cuarto", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "atlanta", "el", "decatleta", "dmitri", "k\u00e1rpov", "ha", "conseguido", "dos", "medallas", "de", "bronce", "en", "sus", "participaciones", "en", "el", "campeonato", "mundial", "de", "atletismo", "y", "otra", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "atenas", "aparte", "de", "poseer", "el", "r\u00e9cord", "de", "asia", "de", "decatl\u00f3nel", "ciclista", "m\u00e1s", "famoso", "de", "kazajist\u00e1n", "es", "aleksandr", "vinok\u00farov", "campe\u00f3n", "ol\u00edmpico", "de", "la", "prueba", "de", "fondo", "en", "carretera", "en", "londres", "el", "ciclismo", "es", "una", "actividad", "muy", "popular", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "vinok\u00farov", "tuvo", "un", "r\u00e9cord", "impresionante", "en", "bicicleta", "mientras", "se", "conduc\u00eda", "para", "el", "equipo", "telekom", "tmobile", "al", "comienzo", "de", "su", "carrera", "gan\u00f3", "la", "medalla", "de", "plata", "en", "ciclismo", "en", "carretera", "en", "el", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "s\u00eddney", "y", "termin\u00f3", "tercero", "en", "la", "general", "en", "el", "tour", "de", "francia", "despu\u00e9s", "de", "mudarse", "al", "equipo", "liberty", "seguros", "vinok\u00farov", "termin\u00f3", "\u00ba", "en", "el", "tour", "de", "francia", "mientras", "que", "otros", "dos", "j\u00f3venes", "kazajos", "andr\u00e9i", "kashechkin", "y", "maxim", "iglinskiy", "terminaron", "\u00aa", "y", "\u00aa", "respectivamente", "en", "el", "equipo", "de", "vinok\u00farov", "que", "se", "conoce", "como", "astana", "despu\u00e9s", "de", "un", "esc\u00e1ndalo", "de", "dopaje", "de", "drogas", "oblig\u00f3", "a", "su", "equipo", "liberty", "seguros", "del", "tour", "de", "francia", "vinok\u00farov", "a", "continuaci\u00f3n", "ayud\u00f3", "a", "formar", "un", "nuevo", "equipo", "astana", "pro", "team", "llamado", "as\u00ed", "por", "la", "capital", "de", "kazajist\u00e1n", "y", "financiado", "por", "un", "conglomerado", "de", "empresas", "de", "kazajist\u00e1n", "que", "adopt\u00f3", "el", "color", "de", "la", "bandera", "de", "kazajist\u00e1n", "para", "sus", "uniformes", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "vinok\u00farov", "y", "kashechkin", "consiguieron", "el", "\u00ba", "y", "\u00ba", "puestos", "en", "la", "clasificaci\u00f3n", "general", "en", "la", "vuelta", "a", "espa\u00f1a", "en", "julio", "de", "vinok\u00farov", "dio", "positivo", "por", "dopaje", "durante", "el", "tour", "de", "francia", "y", "fue", "descalificado", "de", "la", "carrera", "aunque", "estaba", "a", "la", "cabeza", "en", "ese", "momento", "fue", "prohibido", "solo", "por", "un", "a\u00f1o", "por", "la", "federaci\u00f3n", "de", "ciclismo", "de", "kazajist\u00e1n", "pero", "su", "suspensi\u00f3n", "fue", "mayor", "al", "mandato", "internacional", "dos", "a\u00f1os", "por", "la", "uci", "adem\u00e1s", "kashechkin", "tambi\u00e9n", "fue", "encontrado", "culpable", "de", "dopaje", "sangu\u00edneo", "y", "tambi\u00e9n", "fue", "suspendido", "por", "dos", "a\u00f1os", "y", "astan\u00e1", "fue", "posteriormente", "prohibido", "en", "el", "tour", "de", "francia", "en", "ese", "momento", "vinok\u00farov", "anunci\u00f3", "su", "retiro", "otro", "ciclista", "kazajo", "ilustre", "fue", "andrei", "kivilev", "fallecido", "meses", "despu\u00e9s", "de", "lograr", "el", "cuarto", "puesto", "en", "el", "tour", "de", "francia", "como", "consecuencia", "de", "una", "ca\u00edda", "durante", "una", "carrera", "y", "cuya", "muerte", "provoc\u00f3", "que", "hubiera", "cambios", "en", "las", "carreras", "ciclistas", "como", "la", "obligatoriedad", "del", "uso", "del", "cascoel", "equipo", "de", "ciclismo", "astan\u00e1", "continu\u00f3", "bajo", "una", "nueva", "administraci\u00f3n", "y", "sigui\u00f3", "incluyendo", "ciclistas", "kazajos", "en", "las", "grandes", "vueltas", "de", "ciclismo", "aunque", "el", "liderazgo", "de", "la", "carrera", "el", "equipo", "pas\u00f3", "al", "espa\u00f1ol", "alberto", "contador", "y", "los", "estadounidenses", "lance", "armstrong", "y", "levi", "leipheimer", "sin", "embargo", "en", "septiembre", "de", "vinok\u00farov", "anunci\u00f3", "su", "intenci\u00f3n", "de", "volver", "al", "ciclismo", "en", "regresando", "finalmente", "a", "competir", "en", "agosto", "de", "en", "vinok\u00farov", "se", "reincorpor\u00f3", "al", "astan\u00e1", "en", "se", "comenz\u00f3", "a", "disputar", "el", "tour", "de", "almaty", "una", "carrera", "de", "ciclismo", "en", "ruta", "del", "uci", "asia", "tour", "a", "lo", "largo", "de", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "el", "tenis", "tanto", "en", "la", "rama", "masculina", "como", "en", "la", "femenina", "ha", "ganado", "terreno", "en", "kazajist\u00e1n", "elena", "ryb\u00e1kina", "tenista", "rusa", "nacionalizada", "kazaja", "ocupa", "actualmente", "la", "posici\u00f3n", "n\u00b0", "del", "ranking", "de", "la", "wta", "a", "sus", "a\u00f1os", "de", "edad", "ryb\u00e1kina", "se", "ha", "forjado", "la", "reputaci\u00f3n", "de", "ser", "una", "de", "las", "mejores", "jugadoras", "del", "circuito", "a", "base", "de", "grandes", "actuaciones", "en", "los", "cert\u00e1menes", "m\u00e1s", "importantes", "del", "deporte", "habi\u00e9ndose", "coronado", "como", "campeona", "del", "campeonato", "de", "wimbledon", "en", "y", "siendo", "la", "vigente", "subcampeona", "del", "abierto", "de", "australia", "torneo", "en", "el", "cual", "perdi\u00f3", "el", "encuentro", "decisivo", "ante", "una", "de", "sus", "principales", "rivales", "la", "bielorrusa", "aryna", "sabalenka", "adem\u00e1s", "se", "ha", "hecho", "con", "el", "primer", "puesto", "en", "los", "torneos", "wta", "que", "se", "disputan", "en", "indian", "wells", "y", "en", "roma", "ha", "sido", "finalista", "en", "los", "torneos", "de", "la", "misma", "categor\u00eda", "que", "se", "celebran", "en", "miami", "y", "montreal", "consiguiendo", "todos", "estos", "resultados", "en", "el", "a\u00f1o", "del", "lado", "del", "circuito", "de", "la", "atp", "kazajist\u00e1n", "cuenta", "con", "la", "representaci\u00f3n", "de", "alexander", "bublik", "tenista", "que", "se", "ha", "establecido", "con", "regularidad", "dentro", "de", "los", "jugadores", "mejor", "ubicados", "en", "el", "ranking", "masculino", "debido", "a", "la", "pandemia", "del", "coronavirus", "china", "se", "ha", "visto", "forzada", "a", "posponer", "la", "celebraci\u00f3n", "de", "los", "torneos", "ten\u00edsticos", "disputados", "en", "su", "territorio", "durante", "algunos", "a\u00f1os", "como", "medida", "preventiva", "ante", "posibles", "rebrotes", "del", "virus", "uno", "de", "los", "tantos", "cert\u00e1menes", "que", "se", "ha", "visto", "favorecido", "por", "esta", "decisi\u00f3n", "fue", "el", "astana", "open", "logrando", "su", "momento", "de", "mayor", "relevancia", "en", "el", "a\u00f1o", "en", "el", "que", "fue", "promovido", "a", "la", "categor\u00eda", "atp", "tour", "y", "cuyo", "campe\u00f3n", "fue", "una", "de", "las", "m\u00e1ximas", "leyendas", "del", "tenis", "el", "serbio", "novak", "djokovic", "en", "la", "actualidad", "los", "torneos", "disputados", "en", "suelo", "chino", "han", "vuelto", "a", "celebrarse", "y", "en", "consecuencia", "el", "torneo", "de", "astan\u00e1", "volvi\u00f3", "a", "pertenecer", "a", "la", "categor\u00eda", "atp", "desde", "su", "independencia", "en", "los", "boxeadores", "de", "kazajist\u00e1n", "han", "ganado", "muchas", "medallas", "debido", "a", "que", "kazajist\u00e1n", "fue", "r\u00e1pidamente", "en", "el", "tiempo", "la", "tabla", "de", "medallas", "de", "todos", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "boxeo", "cuando", "el", "pa\u00eds", "pas\u00f3", "de", "la", "puesta", "en", "marcha", "rango", "menor", "rango", "actual", "de", "entre", "todos", "los", "otros", "pa\u00edses", "a", "partir", "de", "ahora", "dos", "boxeadores", "de", "kazajist\u00e1n", "bakhtiyar", "artayev", "vassiliy", "jirov", "han", "ganado", "el", "val", "barker", "trofeo", "por", "lo", "que", "kazajist\u00e1n", "segundo", "de", "la", "lista", "a", "solo", "medallas", "de", "caer", "detr\u00e1s", "de", "ee", "uu", "mundial", "de", "la", "federaci\u00f3n", "internacional", "de", "boxeo", "omb", "y", "ibo", "campe\u00f3n", "de", "peso", "pesado", "wladimir", "klitschko", "naci\u00f3", "en", "kazajist\u00e1n", "en", "actualmente", "el", "mejor", "boxeador", "kazajo", "es", "gennadi", "golovkin", "actual", "campe\u00f3n", "del", "mundo", "de", "peso", "medio", "los", "deportes", "ecuestres", "tambi\u00e9n", "son", "populares", "en", "kazajist\u00e1n", "desde", "la", "federaci\u00f3n", "ecuestre", "de", "la", "rep\u00fablica", "de", "kazajist\u00e1n", "ha", "sido", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "eventos", "nacionales", "e", "internacionales", "en", "el", "concurso", "de", "saltos", "doma", "cl\u00e1sica", "concurso", "completo", "y", "resistencia", "adem\u00e1s", "desde", "existe", "la", "federaci\u00f3n", "de", "polo", "de", "kazajist\u00e1n", "que", "en", "ha", "recibido", "la", "condici\u00f3n", "de", "miembro", "de", "pleno", "derecho", "de", "la", "federaci\u00f3n", "internacional", "de", "polo", "en", "la", "asamblea", "general", "que", "tuvo", "lugar", "en", "buenos", "aires", "argentina", "el", "pa\u00eds", "cuenta", "con", "un", "equipo", "nacional", "de", "polo", "el", "equipo", "nacional", "de", "bandy", "est\u00e1", "entre", "los", "mejores", "y", "ha", "ganado", "dos", "veces", "la", "medalla", "de", "bronce", "en", "los", "campeonatos", "del", "mundo", "de", "bandy", "durante", "la", "\u00e9poca", "sovi\u00e9tica", "el", "dinamo", "de", "almaata", "gan\u00f3", "el", "campeonato", "nacional", "en", "y", "los", "juegos", "asi\u00e1ticos", "de", "invierno", "de", "se", "llevaron", "a", "cabo", "en", "el", "pa\u00eds", "el", "jugador", "de", "baloncesto", "valery", "tikhonenko", "represent\u00f3", "a", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "a", "rusia", "durante", "su", "carrera", "y", "naci\u00f3", "en", "uzbekist\u00e1n", "pero", "se", "crio", "en", "alma", "ata", "y", "empez\u00f3", "su", "carrera", "en", "un", "equipo", "de", "la", "ciudad", "el", "ska", "almaata", "y", "actualmente", "es", "el", "presidente", "del", "bc", "astana", "el", "principal", "equipo", "del", "pa\u00eds", "aleksandr", "vinok\u00farov", "gan\u00f3", "la", "medalla", "de", "oro", "en", "la", "carrera", "ol\u00edmpica", "de", "ruta", "de", "ciclismo", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "londres", "despu\u00e9s", "de", "una", "ardua", "carrera", "de", "horas", "logr\u00f3", "superar", "al", "colombiano", "rigoberto", "ur\u00e1n", "en", "la", "\u00faltima", "vuelta", "y", "aprovechando", "una", "distracci\u00f3n", "de", "este", "pudo", "conseguir", "la", "medalla", "de", "oro", "para", "su", "pa\u00eds", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portalkazajist\u00e1n", "contenido", "relacionado", "con", "kazajist\u00e1n", "tacis", "iniciativa", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "ue", "destinada", "a", "apoyar", "la", "transici\u00f3n", "hacia", "una", "econom\u00eda", "de", "mercado", "y", "el", "refuerzo", "de", "la", "democracia", "en", "la", "cei", "y", "en", "mongolia", "gastronom\u00eda", "de", "kazajist\u00e1n", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "en", "kazajist\u00e1n", "parques", "nacionales", "de", "kazajist\u00e1n", "arquitectura", "de", "kazajist\u00e1n", "\u00f3rdenes", "condecoraciones", "y", "medallas", "de", "kazajist\u00e1n", "referencias", "httpswwwstatgovkzapigetfiledocidestat", "archivado", "el", "de", "mayo", "de", "en", "wayback", "machine", "bibliograf\u00eda", "alexandrov", "mikhail", "uneasy", "alliance", "relations", "between", "russia", "and", "kazakhstan", "in", "the", "postsoviet", "era", "westport", "ct", "greenwood", "press", "isbn", "clammer", "paul", "kohn", "michael", "&", "mayhew", "bradley", "lonely", "planet", "guide", "central", "asia", "oakland", "ca", "lonely", "planet", "isbn", "cummings", "sally", "kazakhstan", "power", "and", "the", "elite", "londres", "tauris", "isbn", "demko", "george", "the", "russian", "colonization", "of", "kazakhstan", "nueva", "york", "routledge", "isbn", "fergus", "michael", "&", "jandosova", "janar", "kazakhstan", "coming", "of", "age", "londres", "stacey", "international", "isbn", "george", "alexandra", "journey", "into", "kazakhstan", "the", "true", "face", "of", "the", "nazarbayev", "regime", "lanham", "university", "press", "of", "america", "isbn", "martin", "virginia", "law", "and", "custom", "in", "the", "steppe", "richmond", "curzon", "isbn", "nazarbayev", "nursultan", "epicenter", "of", "peace", "hollis", "nh", "puritan", "press", "isbn", "nazpary", "joma", "postsoviet", "chaos", "violence", "and", "dispossession", "in", "kazakhstan", "londres", "pluto", "press", "isbn", "olcott", "martha", "brill", "kazakhstan", "unfulfilled", "promise", "washington", "dc", "brookings", "institution", "press", "isbn", "rall", "ted", "silk", "road", "to", "ruin", "is", "central", "asia", "the", "new", "middle", "east", "nueva", "york", "nbm", "isbn", "robbins", "christopher", "in", "search", "of", "kazakhstan", "the", "land", "that", "disappeared", "londres", "profile", "books", "isbn", "rosten", "keith", "once", "in", "kazakhstan", "the", "snow", "leopard", "emerges", "nueva", "york", "iuniverse", "isbn", "thubron", "colin", "the", "lost", "heart", "of", "asia", "nueva", "york", "harpercollin", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "kazajist\u00e1n", "wikimedia", "atlas", "kazajist\u00e1n", "wikcionario", "tiene", "definiciones", "y", "otra", "informaci\u00f3n", "sobre", "kazajist\u00e1n", "wikcionario", "tiene", "definiciones", "y", "otra", "informaci\u00f3n", "sobre", "kazajist\u00e1n", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "kazajist\u00e1n", "sitio", "de", "informaci\u00f3n", "de", "kazajist\u00e1n", "en", "ingl\u00e9s", "oficina", "econ\u00f3mica", "y", "comercial", "de", "espa\u00f1a", "en", "kazajist\u00e1n"]