["el", "kilogramo", "o", "quilogramonota", "s\u00edmbolo", "kgnota", "es", "la", "unidad", "b\u00e1sica", "de", "masa", "del", "sistema", "internacional", "de", "unidades", "si", "es", "una", "medida", "ampliamente", "utilizada", "en", "la", "ciencia", "la", "ingenier\u00eda", "y", "el", "comercio", "en", "todo", "el", "mundo", "y", "a", "menudo", "simplemente", "se", "le", "llama", "kilo", "en", "el", "habla", "cotidiana", "es", "la", "\u00fanica", "unidad", "b\u00e1sica", "que", "emplea", "un", "prefijo", "y", "la", "\u00faltima", "unidad", "del", "si", "que", "sigui\u00f3", "defini\u00e9ndose", "por", "un", "objeto", "patr\u00f3n", "y", "no", "por", "una", "caracter\u00edstica", "f\u00edsica", "fundamental", "el", "de", "mayo", "de", "su", "definici\u00f3n", "pas\u00f3", "a", "estar", "ligada", "con", "la", "constante", "de", "planck", "una", "constante", "natural", "que", "describe", "los", "paquetes", "de", "energ\u00eda", "emitidos", "en", "forma", "de", "radiaci\u00f3n", "esto", "permite", "realizar", "la", "unidad", "de", "masa", "a", "partir", "de", "un", "experimento", "f\u00edsico", "actualmente", "los", "experimentos", "m\u00e1s", "desarrollados", "realizan", "el", "kilogramo", "utilizando", "una", "balanza", "de", "kibble", "definici\u00f3n", "del", "kilogramo", "la", "definici\u00f3n", "oficial", "del", "kilogramo", "de", "acuerdo", "con", "la", "conferencia", "general", "de", "pesas", "y", "medidas", "es", "de", "la", "relaci\u00f3n", "exacta", "h", "{displaystyle", "h}", "\u00b7", "kg\u00b7m\u00b2\u00b7s", "se", "obtiene", "la", "unidad", "kg\u00b7m\u00b2\u00b7s", "la", "unidad", "de", "las", "magnitudes", "f\u00edsicas", "acci\u00f3n", "y", "momento", "angular", "y", "de", "esta", "la", "expresi\u00f3n", "para", "el", "kilogramo", "en", "funci\u00f3n", "del", "valor", "de", "la", "constante", "de", "planck", "h", "{displaystyle", "h}", "kg", "h", "\u00d7", "m", "s", "{displaystyle", "{text{kg}}left{frac", "{h}{times", "^{}}}right{text{m}}^{}{text{s}}}", "de", "aqu\u00ed", "junto", "con", "las", "definiciones", "del", "segundo", "y", "el", "metro", "se", "obtiene", "la", "definici\u00f3n", "de", "la", "unidad", "de", "masa", "en", "funci\u00f3n", "de", "las", "tres", "constantes", "h", "{displaystyle", "h}", "cs", "y", "c", "{displaystyle", "c}", "kg", "\u00d7", "h", "c", "s", "c", "\u00d7", "h", "c", "s", "c", "{displaystyle", "{text{kg}}{frac", "{leftright^{}}{lefttimes", "^{}rightleftright}}{frac", "{hdelta", "nu", "{cs}}{c^{}}}approx", "times", "^{}{frac", "{hdelta", "nu", "{cs}}{c^{}}}}", "historia", "de", "las", "definiciones", "anteriores", "la", "primera", "definici\u00f3n", "decidida", "en", "durante", "la", "revoluci\u00f3n", "francesa", "especificaba", "que", "el", "gramo", "era", "la", "masa", "de", "un", "cent\u00edmetro", "c\u00fabico", "de", "agua", "pura", "en", "el", "punto", "de", "fusi\u00f3n", "del", "hielo", "aproximadamente", "a", "\u00b0c", "esta", "definici\u00f3n", "era", "complicada", "de", "realizar", "con", "exactitud", "porque", "la", "densidad", "del", "agua", "depende", "levemente", "de", "la", "presi\u00f3n", "con", "lo", "que", "el", "punto", "de", "fusi\u00f3n", "del", "hielo", "no", "ten\u00eda", "un", "valor", "exacto", "en", "se", "firma", "la", "convenci\u00f3n", "del", "metro", "lo", "que", "lleva", "a", "la", "producci\u00f3n", "del", "prototipo", "internacional", "del", "kilogramo", "en", "y", "su", "adopci\u00f3n", "en", "este", "prototipo", "estaba", "fabricado", "con", "una", "aleaci\u00f3n", "de", "platino", "e", "iridio", "en", "proporci\u00f3n", "de", "respectivamente", "medida", "por", "el", "peso", "en", "forma", "de", "cilindro", "circular", "recto", "con", "una", "altura", "igual", "al", "di\u00e1metro", "de", "mil\u00edmetros", "ten\u00eda", "una", "masa", "igual", "a", "la", "masa", "de", "dm\u00b3", "de", "agua", "a", "presi\u00f3n", "atmosf\u00e9rica", "y", "a", "la", "temperatura", "de", "su", "densidad", "m\u00e1xima", "que", "es", "de", "aproximadamente", "\u00b0c", "dicho", "prototipo", "se", "guarda", "en", "la", "oficina", "internacional", "de", "pesas", "y", "medidas", "ubicada", "en", "s\u00e8vres", "en", "las", "cercan\u00edas", "de", "par\u00eds", "francia", "este", "prototipo", "internacional", "es", "uno", "de", "tres", "cilindros", "hechos", "originalmente", "en", "en", "el", "prototipo", "demostr\u00f3", "ser", "indistinguible", "de", "la", "masa", "del", "kilogramo", "normalizado", "en", "ese", "entonces", "y", "se", "ratific\u00f3", "formalmente", "como", "el", "kilogramo", "en", "la", "primera", "conferencia", "general", "de", "pesas", "y", "medidas", "en", "por", "definici\u00f3n", "el", "error", "en", "la", "medici\u00f3n", "de", "la", "masa", "del", "prototipo", "internacional", "del", "kilogramo", "era", "exactamente", "cero", "pues", "el", "prototipo", "internacional", "del", "kilogramo", "era", "el", "kilogramo", "sin", "embargo", "a", "lo", "largo", "del", "tiempo", "se", "han", "podido", "detectar", "cambios", "peque\u00f1os", "comparando", "el", "modelo", "original", "frente", "a", "sus", "copias", "oficiales", "comparando", "las", "masas", "relativas", "entre", "los", "est\u00e1ndares", "en", "un", "cierto", "plazo", "se", "estima", "la", "estabilidad", "del", "est\u00e1ndar", "el", "prototipo", "internacional", "del", "kilogramo", "parec\u00eda", "haber", "perdido", "cerca", "de", "microgramos", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "y", "la", "raz\u00f3n", "de", "la", "p\u00e9rdida", "sigue", "siendo", "desconocida", "redefinici\u00f3n", "del", "patr\u00f3n", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "de", "su", "implantaci\u00f3n", "se", "iniciaron", "gestiones", "para", "definir", "el", "patr\u00f3n", "de", "kilogramo", "mediante", "propiedades", "f\u00edsicas", "que", "no", "variaran", "con", "el", "tiempo", "se", "establecieron", "dos", "v\u00edas", "principales", "de", "investigaci\u00f3n", "la", "primera", "consist\u00eda", "en", "basar", "la", "definici\u00f3n", "en", "la", "masa", "at\u00f3mica", "del", "silicio", "para", "ello", "era", "necesario", "fijar", "el", "valor", "del", "n\u00famero", "de", "avogadro", "y", "contar", "el", "n\u00famero", "exacto", "de", "\u00e1tomos", "presentes", "en", "una", "esfera", "de", "silicio", "casi", "perfecta", "en", "su", "geometr\u00eda", "y", "composici\u00f3n", "isot\u00f3pica", "cuyas", "caracter\u00edsticas", "dimensionales", "se", "pueden", "conocer", "con", "gran", "exactitud", "espec\u00edficamente", "se", "determinar\u00eda", "el", "volumen", "ocupado", "por", "la", "esfera", "y", "cada", "uno", "de", "sus", "\u00e1tomos", "y", "finalmente", "con", "el", "n\u00famero", "de", "avogadro", "se", "determinar\u00eda", "la", "masa", "la", "otra", "alternativa", "consist\u00eda", "en", "fijar", "el", "valor", "de", "la", "carga", "del", "electr\u00f3n", "o", "el", "de", "la", "constante", "de", "planck", "que", "relaciona", "la", "energ\u00eda", "y", "la", "frecuencia", "de", "una", "onda", "electromagn\u00e9tica", "por", "medio", "de", "la", "expresi\u00f3n", "e", "h", "{displaystyle", "ehnu", "}", "y", "se", "puede", "describir", "como", "la", "unidad", "de", "energ\u00eda", "emitida", "en", "interacciones", "electromagn\u00e9ticas", "la", "relaci\u00f3n", "entre", "la", "energ\u00eda", "y", "la", "masa", "viene", "dada", "por", "la", "ecuaci\u00f3n", "determinada", "por", "einstein", "e", "m", "c", "{displaystyle", "emc^{}}", "para", "obtener", "una", "definici\u00f3n", "precisa", "del", "kilogramo", "el", "valor", "de", "h", "{displaystyle", "h}", "deb\u00eda", "determinarse", "mediante", "varias", "mediciones", "con", "equipos", "diferentes", "los", "valores", "obtenidos", "deb\u00edan", "tener", "una", "desviaci\u00f3n", "est\u00e1ndar", "que", "no", "superara", "cinco", "partes", "en", "cien", "millones", "y", "coincidir", "entre", "ellos", "con", "un", "valor", "de", "confianza", "del", "con", "este", "fin", "varios", "institutos", "nacionales", "de", "metrolog\u00eda", "trabajaron", "en", "la", "puesta", "a", "punto", "de", "un", "dispositivo", "desarrollado", "por", "bryan", "kibble", "del", "national", "physical", "laboratory", "brit\u00e1nico", "denominado", "balanza", "de", "kibble", "tambi\u00e9n", "llamada", "balanza", "de", "watt", "o", "de", "vatios", "debido", "a", "que", "el", "vatio", "watt", "en", "ingl\u00e9s", "es", "la", "unidad", "de", "la", "magnitud", "con", "la", "cual", "se", "compara", "una", "potencia", "mec\u00e1nica", "con", "una", "el\u00e9ctrica", "la", "balanza", "de", "kibble", "establece", "la", "relaci\u00f3n", "entre", "una", "masa", "la", "aceleraci\u00f3n", "de", "la", "gravedad", "una", "velocidad", "dos", "frecuencias", "y", "la", "constante", "de", "planck", "a", "principios", "de", "poco", "antes", "de", "la", "celebraci\u00f3n", "de", "la", "\u00aa", "conferencia", "general", "de", "pesas", "y", "medidas", "se", "hall\u00f3", "consenso", "en", "que", "el", "m\u00e9todo", "que", "se", "utilizar\u00eda", "ser\u00eda", "el", "de", "la", "constante", "de", "planck", "en", "varios", "laboratorios", "obtuvieron", "medidas", "de", "la", "constante", "que", "satisficieron", "los", "requisitos", "de", "la", "oficina", "internacional", "de", "pesas", "y", "medidas", "el", "de", "noviembre", "de", "la", "\u00aa", "conferencia", "general", "de", "pesos", "y", "medidas", "anunci\u00f3", "que", "la", "definici\u00f3n", "del", "kilogramo", "pasar\u00eda", "a", "estar", "ligada", "con", "la", "constante", "de", "planck", "de", "esta", "manera", "se", "pueden", "calibrar", "los", "distintos", "patrones", "del", "kilogramo", "repartidos", "por", "el", "mundo", "empleando", "una", "balanza", "de", "kibble", "y", "el", "nuevo", "valor", "de", "la", "constante", "la", "nueva", "definici\u00f3n", "entr\u00f3", "en", "vigor", "el", "de", "mayo", "de", "quedando", "el", "grand", "kilo", "el", "patr\u00f3n", "parisino", "como", "un", "est\u00e1ndar", "de", "masa", "secundario", "la", "constante", "de", "planck", "pas\u00f3", "a", "ser", "definida", "como", "\u00d7", "kgm\u00b2s", "quedando", "el", "kilogramo", "definido", "a", "partir", "de", "esta", "y", "consecuentemente", "a", "partir", "de", "otras", "dos", "unidades", "b\u00e1sicas", "del", "si", "el", "segundo", "y", "el", "metro", "con", "la", "anterior", "definici\u00f3n", "se", "fijaba", "el", "valor", "de", "la", "masa", "del", "prototipo", "internacional", "del", "kilogramo", "como", "exactamente", "igual", "a", "un", "kilogramo", "y", "el", "valor", "de", "la", "constante", "de", "planck", "h", "{displaystyle", "h}", "se", "determinaba", "experimentalmente", "teniendo", "una", "incertidumbre", "asociada", "la", "definici\u00f3n", "actual", "fija", "el", "valor", "num\u00e9rico", "exacto", "de", "h", "{displaystyle", "h}", "y", "es", "la", "masa", "del", "prototipo", "la", "que", "hereda", "su", "incertidumbre", "x", "debiendo", "determinarse", "a", "partir", "de", "ahora", "experimentalmente", "esto", "mismo", "ocurre", "para", "el", "resto", "de", "las", "unidades", "nombre", "y", "terminolog\u00eda", "el", "kilogramo", "es", "la", "\u00fanica", "unidad", "b\u00e1sica", "del", "si", "con", "un", "prefijo", "si", "kilo", "como", "parte", "de", "su", "nombre", "la", "palabra", "kilogramme", "o", "kilogram", "deriva", "del", "franc\u00e9s", "kilogramme", "que", "a", "su", "vez", "fue", "una", "acu\u00f1aci\u00f3n", "culta", "al", "prefijar", "la", "ra\u00edz", "griega", "khilioi", "de", "khilioi", "mil", "a", "gramma", "un", "t\u00e9rmino", "latino", "tard\u00edo", "para", "un", "peso", "peque\u00f1o", "a", "su", "vez", "procedente", "del", "griego", "gramma", "la", "palabra", "kilogramo", "se", "introdujo", "en", "la", "legislaci\u00f3n", "francesa", "en", "en", "el", "decreto", "del", "de", "germinal", "que", "revisaba", "el", "sistema", "provisional", "de", "unidades", "introducido", "por", "la", "convenci\u00f3n", "nacional", "francesa", "dos", "a\u00f1os", "antes", "en", "el", "que", "el", "gravet", "se", "hab\u00eda", "definido", "como", "el", "peso", "de", "un", "cent\u00edmetro", "c\u00fabico", "de", "agua", "equivalente", "a", "de", "un", "grave", "la", "graf\u00eda", "francesa", "se", "adopt\u00f3", "en", "gran", "breta\u00f1a", "cuando", "la", "palabra", "se", "utiliz\u00f3", "por", "primera", "vez", "en", "ingl\u00e9s", "en", "y", "la", "graf\u00eda", "kilogramo", "se", "adopt\u00f3", "en", "estados", "unidos", "en", "el", "reino", "unido", "se", "utilizan", "ambas", "graf\u00edas", "siendo", "\"kilogramo\"", "la", "m\u00e1s", "com\u00fan", "con", "diferencia", "la", "legislaci\u00f3n", "brit\u00e1nica", "que", "regula", "las", "unidades", "a", "utilizar", "en", "el", "comercio", "por", "peso", "o", "medida", "no", "impide", "el", "uso", "de", "ninguna", "de", "las", "dos", "graf\u00edas", "en", "el", "siglo", "xix", "la", "palabra", "francesa", "kilo", "una", "abreviatura", "de", "kilogramme", "se", "import\u00f3", "a", "la", "lengua", "inglesa", "donde", "se", "ha", "utilizado", "para", "significar", "tanto", "kilogramo", "como", "kil\u00f3metro", "mientras", "que", "kilo", "como", "alternativa", "es", "aceptable", "para", "the", "economist", "por", "ejemplo", "el", "sistema", "termium", "plus", "del", "gobierno", "canadiense", "establece", "que", "el", "uso", "del", "si", "sistema", "internacional", "de", "unidades", "seguido", "en", "la", "escritura", "cient\u00edfica", "y", "t\u00e9cnica", "no", "permite", "su", "uso", "y", "se", "describe", "como", "un", "nombre", "informal", "com\u00fan", "en", "el", "diccionario", "de", "unidades", "de", "medida", "de", "russ", "rowlett", "cuando", "el", "congreso", "de", "los", "estados", "unidos", "otorg\u00f3", "al", "sistema", "m\u00e9trico", "un", "estatus", "legal", "en", "permiti\u00f3", "el", "uso", "de", "la", "palabra", "kilo", "como", "alternativa", "a", "la", "palabra", "kilogramo", "pero", "en", "revoc\u00f3", "el", "estatus", "de", "la", "palabra", "kilo", "el", "sistema", "si", "se", "introdujo", "en", "y", "en", "la", "oficina", "internacional", "de", "pesas", "y", "medidas", "bipm", "comenz\u00f3", "a", "publicar", "el", "folleto", "del", "si", "que", "contiene", "todas", "las", "decisiones", "y", "recomendaciones", "pertinentes", "de", "la", "conferencia", "general", "de", "pesas", "y", "medidas", "cgpm", "relativas", "a", "las", "unidades", "el", "folleto", "del", "si", "establece", "que", "no", "est\u00e1", "permitido", "utilizar", "abreviaturas", "para", "los", "s\u00edmbolos", "de", "las", "unidades", "o", "los", "nombres", "de", "las", "unidades", "por", "lo", "que", "no", "es", "correcto", "usar", "la", "abreviatura", "kilo", "para", "referirse", "al", "kilogramo", "el", "kilogramo", "se", "convierte", "en", "unidad", "b\u00e1sica", "papel", "de", "las", "unidades", "para", "el", "electromagnetismo", "el", "kilogramo", "en", "lugar", "del", "gramo", "se", "adopt\u00f3", "finalmente", "como", "unidad", "de", "masa", "b\u00e1sica", "en", "el", "si", "debido", "principalmente", "a", "las", "unidades", "para", "el", "electromagnetismo", "la", "serie", "de", "debates", "y", "decisiones", "pertinentes", "comenz\u00f3", "aproximadamente", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "y", "concluy\u00f3", "efectivamente", "en", "en", "resumen", "a", "finales", "del", "siglo", "xix", "las", "unidades", "pr\u00e1cticas", "para", "las", "magnitudes", "el\u00e9ctricas", "y", "magn\u00e9ticas", "como", "el", "amperio", "y", "el", "voltio", "estaban", "bien", "establecidas", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "por", "ejemplo", "para", "la", "telegraf\u00eda", "desgraciadamente", "no", "eran", "coherentes", "con", "las", "unidades", "b\u00e1sicas", "de", "longitud", "y", "masa", "entonces", "vigentes", "el", "cent\u00edmetro", "y", "el", "gramo", "sin", "embargo", "las", "unidades", "pr\u00e1cticas", "tambi\u00e9n", "inclu\u00edan", "algunas", "unidades", "puramente", "mec\u00e1nicas", "en", "particular", "el", "producto", "del", "amperio", "y", "el", "voltio", "da", "una", "unidad", "de", "potencia", "puramente", "mec\u00e1nica", "el", "vatio", "se", "observ\u00f3", "que", "las", "unidades", "pr\u00e1cticas", "puramente", "mec\u00e1nicas", "como", "el", "vatio", "ser\u00edan", "coherentes", "en", "un", "sistema", "en", "el", "que", "la", "unidad", "base", "de", "longitud", "fuera", "el", "metro", "y", "la", "unidad", "base", "de", "masa", "fuera", "el", "kilogramo", "de", "hecho", "dado", "que", "nadie", "quer\u00eda", "sustituir", "el", "segundo", "como", "unidad", "de", "tiempo", "base", "el", "metro", "y", "el", "kilogramo", "son", "el", "\u00fanico", "par", "de", "unidades", "base", "de", "longitud", "y", "masa", "que", "permiten", "que", "el", "vatio", "sea", "una", "unidad", "de", "potencia", "coherente", "que", "las", "unidades", "base", "de", "longitud", "y", "tiempo", "sean", "relaciones", "de", "potencia", "entera", "de", "diez", "con", "el", "metro", "y", "el", "gramo", "para", "que", "el", "sistema", "siga", "siendo", "m\u00e9trico", "y", "que", "los", "tama\u00f1os", "de", "las", "unidades", "base", "de", "longitud", "y", "masa", "sean", "convenientes", "para", "el", "uso", "pr\u00e1cticoesto", "dejar\u00eda", "fuera", "las", "unidades", "puramente", "el\u00e9ctricas", "y", "magn\u00e9ticas", "mientras", "que", "las", "unidades", "pr\u00e1cticas", "puramente", "mec\u00e1nicas", "como", "el", "vatio", "son", "coherentes", "en", "el", "sistema", "metrokilogramosegundo", "las", "unidades", "expl\u00edcitamente", "el\u00e9ctricas", "y", "magn\u00e9ticas", "como", "el", "voltio", "el", "amperio", "etc", "no", "lo", "son", "la", "\u00fanica", "manera", "de", "hacer", "que", "esas", "unidades", "sean", "tambi\u00e9n", "coherentes", "con", "el", "sistema", "metrokilogramosegundo", "es", "modificar", "ese", "sistema", "de", "otra", "manera", "hay", "que", "aumentar", "el", "n\u00famero", "de", "dimensiones", "fundamentales", "de", "tres", "longitud", "masa", "y", "tiempo", "a", "cuatro", "las", "tres", "anteriores", "m\u00e1s", "una", "puramente", "el\u00e9ctrica", "el", "estado", "de", "las", "unidades", "del", "electromagnetismo", "a", "finales", "del", "siglo", "xix", "durante", "la", "segunda", "mitad", "del", "siglo", "xix", "el", "sistema", "de", "unidades", "cent\u00edmetrogramosegundo", "se", "fue", "imponiendo", "para", "el", "trabajo", "cient\u00edfico", "tratando", "el", "gramo", "como", "la", "unidad", "fundamental", "de", "masa", "y", "el", "kilogramo", "como", "un", "m\u00faltiplo", "decimal", "de", "la", "unidad", "base", "formado", "por", "el", "uso", "de", "un", "prefijo", "m\u00e9trico", "sin", "embargo", "a", "medida", "que", "el", "siglo", "se", "acercaba", "a", "su", "fin", "exist\u00eda", "un", "descontento", "generalizado", "con", "el", "estado", "de", "las", "unidades", "para", "la", "electricidad", "y", "el", "magnetismo", "en", "el", "sistema", "cgs", "para", "empezar", "hab\u00eda", "dos", "opciones", "obvias", "para", "las", "unidades", "absolutasnota", "del", "electromagnetismo", "el", "sistema", "electrost\u00e1tico", "cgsesu", "y", "el", "sistema", "electromagn\u00e9tico", "cgsemu", "pero", "el", "principal", "problema", "era", "que", "los", "tama\u00f1os", "de", "las", "unidades", "el\u00e9ctricas", "y", "magn\u00e9ticas", "coherentes", "no", "eran", "convenientes", "en", "ninguno", "de", "estos", "sistemas", "por", "ejemplo", "la", "unidad", "esu", "de", "resistencia", "el\u00e9ctrica", "que", "m\u00e1s", "tarde", "se", "denomin\u00f3", "statohm", "corresponde", "a", "unos", "\u00d7", "ohmios", "mientras", "que", "la", "unidad", "emu", "que", "m\u00e1s", "tarde", "se", "denomin\u00f3", "abohm", "corresponde", "a", "ohmios", "durante", "bastante", "tiempo", "las", "unidades", "esu", "y", "emu", "no", "ten\u00edan", "nombres", "especiales", "uno", "solo", "dir\u00eda", "por", "ejemplo", "la", "unidad", "de", "resistencia", "esu", "aparentemente", "fue", "solo", "en", "que", "ae", "kennelly", "sugiri\u00f3", "que", "los", "nombres", "de", "las", "unidades", "de", "la", "uem", "se", "obtuvieran", "anteponiendo", "el", "nombre", "de", "la", "'unidad", "pr\u00e1ctica'", "correspondiente", "por", "'ab'", "abreviatura", "de", "'absoluto'", "dando", "el", "'abohm'", "'abvolt'", "el", "'abampere'", "etc", "y", "que", "los", "nombres", "de", "las", "unidades", "esu", "se", "obtengan", "de", "forma", "an\u00e1loga", "utilizando", "el", "prefijo", "'abstat'", "que", "luego", "se", "abrevi\u00f3", "a", "'stat'", "dando", "el", "'statohm'", "'statvolt'", "'statampere'", "etc", "este", "sistema", "de", "nomenclatura", "fue", "ampliamente", "utilizado", "en", "los", "estados", "unidos", "pero", "aparentemente", "no", "en", "europa", "para", "sortear", "esta", "dificultad", "se", "introdujo", "un", "tercer", "conjunto", "de", "unidades", "las", "llamadas", "unidades", "pr\u00e1cticas", "las", "unidades", "pr\u00e1cticas", "se", "obtuvieron", "como", "m\u00faltiplos", "decimales", "de", "unidades", "coherentes", "cgsemu", "elegidas", "de", "forma", "que", "las", "magnitudes", "resultantes", "fueran", "convenientes", "para", "el", "uso", "pr\u00e1ctico", "y", "para", "que", "las", "unidades", "pr\u00e1cticas", "fueran", "en", "la", "medida", "de", "lo", "posible", "coherentes", "entre", "s\u00ed", "las", "unidades", "pr\u00e1cticas", "inclu\u00edan", "unidades", "como", "el", "voltio", "el", "amperio", "el", "ohmio", "etc", "de", "hecho", "la", "raz\u00f3n", "principal", "por", "la", "que", "se", "eligieron", "posteriormente", "el", "metro", "y", "el", "kilogramo", "como", "unidades", "b\u00e1sicas", "de", "longitud", "y", "masa", "fue", "que", "son", "la", "\u00fanica", "combinaci\u00f3n", "de", "m\u00faltiplos", "o", "subm\u00faltiplos", "decimales", "de", "tama\u00f1o", "razonable", "del", "metro", "y", "del", "gramo", "que", "puede", "ser", "coherente", "con", "el", "voltio", "el", "amperio", "etc", "la", "raz\u00f3n", "es", "que", "las", "magnitudes", "el\u00e9ctricas", "no", "pueden", "aislarse", "de", "las", "mec\u00e1nicas", "y", "t\u00e9rmicas", "est\u00e1n", "conectadas", "por", "relaciones", "como", "corriente", "\u00d7", "diferencia", "de", "potencial", "el\u00e9ctrico", "potencia", "por", "esta", "raz\u00f3n", "el", "sistema", "pr\u00e1ctico", "tambi\u00e9n", "incluye", "unidades", "coherentes", "para", "ciertas", "magnitudes", "mec\u00e1nicas", "por", "ejemplo", "la", "ecuaci\u00f3n", "anterior", "implica", "que", "el", "amperio", "\u00d7", "voltio", "es", "una", "unidad", "pr\u00e1ctica", "coherente", "derivada", "de", "la", "potencia", "esta", "unidad", "se", "denomin\u00f3", "vatio", "la", "unidad", "coherente", "de", "energ\u00eda", "es", "entonces", "el", "vatio", "por", "el", "segundo", "que", "se", "denomin\u00f3", "julio", "el", "julio", "y", "el", "vatio", "tambi\u00e9n", "tienen", "magnitudes", "convenientes", "y", "son", "m\u00faltiplos", "decimales", "de", "las", "unidades", "coherentes", "cgs", "para", "la", "energ\u00eda", "el", "ergio", "y", "la", "potencia", "el", "ergio", "por", "segundo", "el", "vatio", "no", "es", "coherente", "en", "el", "sistema", "cent\u00edmetrogramosegundo", "pero", "s\u00ed", "lo", "es", "en", "el", "sistema", "metrokilogramosegundo", "y", "en", "ning\u00fan", "otro", "sistema", "cuyas", "unidades", "base", "de", "longitud", "y", "masa", "sean", "m\u00faltiplos", "o", "subm\u00faltiplos", "decimales", "de", "tama\u00f1o", "razonable", "del", "metro", "y", "del", "gramo", "sin", "embargo", "a", "diferencia", "del", "vatio", "y", "el", "julio", "las", "unidades", "expl\u00edcitamente", "el\u00e9ctricas", "y", "magn\u00e9ticas", "el", "voltio", "el", "amperio", "no", "son", "coherentes", "ni", "siquiera", "en", "el", "sistema", "tridimensional", "absoluto", "del", "metrokilogramosegundo", "en", "efecto", "se", "puede", "calcular", "cu\u00e1les", "deben", "ser", "las", "unidades", "b\u00e1sicas", "de", "longitud", "y", "masa", "para", "que", "todas", "las", "unidades", "pr\u00e1cticas", "sean", "coherentes", "el", "vatio", "y", "el", "julio", "as\u00ed", "como", "el", "voltio", "el", "amperio", "etc", "los", "valores", "son", "metros", "la", "mitad", "de", "un", "meridiano", "de", "la", "tierra", "llamado", "cuadrante", "y", "gramos", "llamado", "und\u00e9cimo", "gramo", "por", "lo", "tanto", "el", "sistema", "absoluto", "completo", "de", "unidades", "en", "el", "que", "las", "unidades", "el\u00e9ctricas", "pr\u00e1cticas", "son", "coherentes", "es", "el", "sistema", "cuadranteund\u00e9cimogramosegundo", "qes", "sin", "embargo", "las", "magnitudes", "extremadamente", "inconvenientes", "de", "las", "unidades", "base", "para", "la", "longitud", "y", "la", "masa", "hicieron", "que", "nadie", "se", "planteara", "seriamente", "adoptar", "el", "sistema", "qes", "as\u00ed", "pues", "las", "personas", "que", "trabajaban", "en", "aplicaciones", "pr\u00e1cticas", "de", "la", "electricidad", "ten\u00edan", "que", "utilizar", "unidades", "para", "las", "magnitudes", "el\u00e9ctricas", "y", "para", "la", "energ\u00eda", "y", "la", "potencia", "que", "no", "eran", "coherentes", "con", "las", "unidades", "que", "utilizaban", "para", "por", "ejemplo", "la", "longitud", "la", "masa", "y", "la", "fuerza", "mientras", "tanto", "los", "cient\u00edficos", "desarrollaron", "otro", "sistema", "absoluto", "totalmente", "coherente", "que", "lleg\u00f3", "a", "llamarse", "sistema", "de", "gauss", "en", "el", "que", "las", "unidades", "para", "las", "magnitudes", "puramente", "el\u00e9ctricas", "se", "toman", "del", "cgeesu", "mientras", "que", "las", "unidades", "para", "las", "magnitudes", "magn\u00e9ticas", "se", "toman", "del", "cgsemu", "este", "sistema", "result\u00f3", "muy", "c\u00f3modo", "para", "el", "trabajo", "cient\u00edfico", "y", "todav\u00eda", "se", "utiliza", "ampliamente", "sin", "embargo", "los", "tama\u00f1os", "de", "sus", "unidades", "segu\u00edan", "siendo", "demasiado", "grandes", "o", "demasiado", "peque\u00f1os", "en", "muchos", "\u00f3rdenes", "de", "magnitud", "para", "las", "aplicaciones", "pr\u00e1cticas", "por", "\u00faltimo", "adem\u00e1s", "de", "todo", "esto", "tanto", "en", "cgsesu", "como", "en", "cgsemu", "as\u00ed", "como", "en", "el", "sistema", "de", "gauss", "las", "ecuaciones", "de", "maxwell", "est\u00e1n", "sin", "racionalizar", "lo", "que", "significa", "que", "contienen", "varios", "factores", "de", "que", "muchos", "trabajadores", "encontraron", "inc\u00f3modos", "as\u00ed", "que", "se", "desarroll\u00f3", "otro", "sistema", "para", "rectificar", "esto", "el", "sistema", "gaussiano", "racionalizado", "normalmente", "llamado", "sistema", "lorentzheaviside", "este", "sistema", "se", "sigue", "utilizando", "en", "algunos", "subcampos", "de", "la", "f\u00edsica", "sin", "embargo", "las", "unidades", "de", "ese", "sistema", "est\u00e1n", "relacionadas", "con", "las", "unidades", "gaussianas", "por", "factores", "de", "lo", "que", "significa", "que", "sus", "magnitudes", "segu\u00edan", "siendo", "como", "las", "de", "las", "unidades", "gaussianas", "demasiado", "grandes", "o", "demasiado", "peque\u00f1as", "para", "las", "aplicaciones", "pr\u00e1cticas", "la", "propuesta", "de", "giorgi", "en", "giovanni", "giorgi", "propuso", "un", "nuevo", "sistema", "de", "unidades", "que", "remediar\u00eda", "este", "estado", "de", "cosas", "observ\u00f3", "que", "las", "unidades", "pr\u00e1cticas", "mec\u00e1nicas", "como", "el", "julio", "y", "el", "vatio", "son", "coherentes", "no", "solo", "en", "el", "sistema", "qes", "sino", "tambi\u00e9n", "en", "el", "sistema", "metrokilogramosegundo", "mks", "por", "supuesto", "se", "sab\u00eda", "que", "la", "mera", "adopci\u00f3n", "del", "metro", "y", "el", "kilogramo", "como", "unidades", "de", "base", "obteniendo", "el", "sistema", "tridimensional", "mks", "no", "resolver\u00eda", "el", "problema", "mientras", "que", "el", "vatio", "y", "el", "julio", "ser\u00edan", "coherentes", "no", "lo", "ser\u00edan", "el", "voltio", "el", "amperio", "el", "ohmio", "y", "el", "resto", "de", "las", "unidades", "pr\u00e1cticas", "para", "las", "magnitudes", "el\u00e9ctricas", "y", "magn\u00e9ticas", "el", "\u00fanico", "sistema", "absoluto", "tridimensional", "en", "el", "que", "todas", "las", "unidades", "pr\u00e1cticas", "son", "coherentes", "es", "el", "sistema", "qes", "pero", "giorgi", "se\u00f1al\u00f3", "que", "el", "voltio", "y", "el", "resto", "podr\u00edan", "ser", "coherentes", "si", "se", "abandonara", "la", "idea", "de", "que", "todas", "las", "magnitudes", "f\u00edsicas", "deben", "ser", "expresables", "en", "t\u00e9rminos", "de", "las", "dimensiones", "de", "longitud", "masa", "y", "tiempo", "y", "se", "admitiera", "una", "cuarta", "dimensi\u00f3n", "base", "para", "las", "magnitudes", "el\u00e9ctricas", "se", "podr\u00eda", "elegir", "cualquier", "unidad", "el\u00e9ctrica", "pr\u00e1ctica", "como", "nueva", "unidad", "fundamental", "independiente", "del", "metro", "el", "kilogramo", "y", "el", "segundo", "los", "candidatos", "m\u00e1s", "probables", "para", "la", "cuarta", "unidad", "independiente", "eran", "el", "culombio", "el", "amperio", "el", "voltio", "y", "el", "ohmio", "pero", "finalmente", "el", "amperio", "result\u00f3", "ser", "el", "m\u00e1s", "conveniente", "para", "la", "metrolog\u00eda", "adem\u00e1s", "la", "libertad", "obtenida", "al", "independizar", "una", "unidad", "el\u00e9ctrica", "de", "las", "unidades", "mec\u00e1nicas", "pod\u00eda", "utilizarse", "para", "racionalizar", "las", "ecuaciones", "de", "maxwell", "la", "idea", "de", "que", "hab\u00eda", "que", "renunciar", "a", "tener", "un", "sistema", "puramente", "absoluto", "es", "decir", "uno", "en", "el", "que", "solo", "la", "longitud", "la", "masa", "y", "el", "tiempo", "son", "las", "dimensiones", "b\u00e1sicas", "se", "alejaba", "del", "punto", "de", "vista", "que", "parec\u00eda", "subyacer", "a", "los", "primeros", "avances", "de", "gauss", "y", "weber", "especialmente", "sus", "famosas", "mediciones", "absolutas", "del", "campo", "magn\u00e9tico", "de", "la", "tierra", "y", "la", "comunidad", "cient\u00edfica", "tard\u00f3", "alg\u00fan", "tiempo", "en", "aceptarla", "sobre", "todo", "porque", "muchos", "cient\u00edficos", "se", "aferraban", "a", "la", "idea", "de", "que", "las", "dimensiones", "de", "una", "cantidad", "en", "t\u00e9rminos", "de", "longitud", "masa", "y", "tiempo", "especifican", "de", "alg\u00fan", "modo", "su", "naturaleza", "f\u00edsica", "fundamental", "gramo", "el", "gramo", "es", "el", "t\u00e9rmino", "al", "cual", "se", "aplican", "los", "prefijos", "del", "si", "la", "raz\u00f3n", "por", "la", "que", "la", "unidad", "b\u00e1sica", "de", "la", "masa", "tiene", "un", "prefijo", "es", "hist\u00f3rica", "originalmente", "la", "formaci\u00f3n", "de", "un", "sistema", "decimal", "de", "unidades", "fue", "encargada", "por", "luis", "xvi", "de", "francia", "y", "en", "los", "planes", "originales", "el", "equivalente", "al", "kilogramo", "fue", "llamado", "grave", "junto", "con", "el", "grave", "se", "cre\u00f3", "tambi\u00e9n", "una", "unidad", "m\u00e1s", "peque\u00f1a", "llamada", "gravet", "que", "era", "equivalente", "a", "kg", "gramo", "as\u00ed", "como", "una", "unidad", "m\u00e1s", "grande", "llamada", "bar", "que", "era", "equivalente", "a", "kg", "tonelada", "con", "esas", "medidas", "se", "cre\u00f3", "la", "siguiente", "escala", "miligravet", "centigravet", "decigravet", "gravet", "gr", "centigrave", "decigrave", "grave", "kg", "centibar", "decibar", "bar", "t", "sin", "embargo", "el", "sistema", "m\u00e9trico", "no", "entr\u00f3", "en", "vigor", "sino", "hasta", "despu\u00e9s", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "francesa", "en", "una", "nueva", "ley", "reemplaz\u00f3", "los", "tres", "nombres", "gravet", "grave", "y", "bar", "por", "un", "solo", "nombre", "de", "unidad", "gen\u00e9rico", "el", "gramo", "el", "nuevo", "gramo", "era", "igual", "al", "antiguo", "gravet", "se", "a\u00f1adieron", "cuatro", "nuevos", "prefijos", "para", "cubrir", "la", "misma", "gama", "de", "unidades", "que", "en", "miligramo", "centigramo", "decigramo", "gramo", "decagramo", "hectogramo", "kilogramo", "y", "miriagramo", "el", "gramo", "era", "tambi\u00e9n", "la", "unidad", "b\u00e1sica", "del", "m\u00e1s", "viejo", "sistema", "de", "medida", "el", "sistema", "cgs", "que", "no", "es", "muy", "ampliamente", "utilizado", "otros", "tambi\u00e9n", "es", "com\u00fan", "que", "se", "utilice", "el", "vocablo", "como", "unidad", "de", "fuerza", "en", "el", "sistema", "t\u00e9cnico", "de", "unidades", "aunque", "debe", "hacerse", "bajo", "el", "nombre", "de", "kilogramofuerza", "o", "kilopondio", "el", "kilogramo", "fuerza", "o", "kilopondio", "es", "por", "definici\u00f3n", "el", "peso", "de", "una", "masa", "de", "kilogramo", "en", "la", "gravedad", "est\u00e1ndar", "en", "la", "superficie", "terrestre", "esto", "es", "ms\u00b2", "por", "eso", "una", "masa", "de", "kilogramo", "sistema", "internacional", "de", "unidades", "pesa", "kilogramo", "fuerza", "sistema", "t\u00e9cnico", "solamente", "si", "la", "gravedad", "tiene", "ese", "valor", "m\u00faltiplos", "y", "subm\u00faltiplos", "equivalencias", "kilogramo", "es", "equivalente", "a", "mg", "cg", "dg", "g", "dag", "hg", "mag", "q", "t", "lb", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "masa", "sistema", "internacional", "de", "unidades", "unidades", "de", "masa", "equivalencia", "entre", "masa", "y", "energ\u00eda", "notas", "referencias", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "kilogramo", "wikcionario", "tiene", "definiciones", "y", "otra", "informaci\u00f3n", "sobre", "kilogramo", "posible", "redefinici\u00f3n", "del", "kilogramo", "a", "partir", "del", "cristal", "de", "silicio"]