["el", "kil\u00f3metro", "cuadrado", "o", "quil\u00f3metro", "cuadrado", "es", "la", "unidad", "de", "superficie", "o", "\u00e1rea", "que", "corresponde", "con", "un", "cuadrado", "de", "un", "kil\u00f3metro", "de", "lado", "equivale", "a", "un", "mill\u00f3n", "de", "metros", "cuadrados", "en", "el", "sistema", "internacional", "de", "unidades", "si", "su", "s\u00edmbolo", "es", "km\u00b2", "no", "admite", "punto", "ni", "may\u00fascula", "ni", "plural", "v\u00e9anse", "normas", "ortogr\u00e1ficas", "de", "los", "s\u00edmbolos", "del", "si", "conversiones", "km\u00b2", "es", "igual", "a", "m\u00b2", "ha", "millas", "cuadradas", "acresrec\u00edprocamente", "m\u00b2", "km\u00b2", "tambi\u00e9n", "\u00d7", "km\u00b2", "ha", "km\u00b2", "tambi\u00e9n", "\u00d7", "km\u00b2", "milla", "cuadrada", "km\u00b2", "acre", "km\u00b2", "orden", "de", "magnitud", "la", "ciudad", "del", "vaticano", "el", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "peque\u00f1o", "del", "mundo", "mide", "km\u00b2", "m\u00f3naco", "el", "segundo", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "peque\u00f1o", "del", "mundo", "mide", "km\u00b2", "nauru", "el", "tercer", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "peque\u00f1o", "del", "mundo", "mide", "km\u00b2", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "unidades", "de", "superficie", "referencias", "enlaces", "externos", "convertworldcom", "convertidor", "de", "unidades", "consultado", "el", "de", "octubre", "de", "conversor", "en", "l\u00ednea", "de", "unidades"]