["el", "kirchnerismo", "es", "un", "movimiento", "pol\u00edtico", "de", "centroizquierda", "y", "variante", "del", "peronismo", "surgido", "en", "el", "a\u00f1o", "que", "re\u00fane", "los", "principales", "postulados", "ideol\u00f3gicos", "plasmados", "en", "los", "gobiernos", "del", "presidente", "n\u00e9stor", "kirchner", "entre", "y", "y", "la", "presidenta", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "entre", "y", "los", "que", "en", "conjunto", "ocuparon", "el", "poder", "ejecutivo", "nacional", "durante", "a\u00f1os", "meses", "y", "d\u00edas", "per\u00edodo", "denominado", "por", "sus", "partidarios", "como", "la", "d\u00e9cada", "ganada", "en", "el", "kirchnerismo", "volvi\u00f3", "al", "poder", "dentro", "de", "un", "frente", "m\u00e1s", "amplio", "llamado", "frente", "de", "todos", "principalmente", "con", "sectores", "del", "peronismo", "no", "kirchnerista", "y", "el", "peronismo", "federal", "como", "el", "frente", "renovador", "varias", "secciones", "provinciales", "del", "partido", "justicialista", "y", "la", "conducci\u00f3n", "de", "la", "cgt", "\u00e9ste", "frente", "llev\u00f3", "a", "la", "expresidenta", "cristina", "kirchner", "a", "ocupar", "la", "vicepresidencia", "desde", "integran", "el", "movimiento", "diversos", "partidos", "y", "sectores", "pol\u00edticos", "entre", "los", "que", "se", "encuentran", "sectores", "del", "partido", "justicialista", "sectores", "del", "radicalismo", "argentino", "como", "los", "radicales", "k", "el", "partido", "de", "la", "concertaci\u00f3n", "forja", "y", "el", "movimiento", "nacional", "alfonsinista", "el", "frente", "grande", "sectores", "del", "partido", "socialista", "aut\u00e9ntico", "la", "patria", "de", "los", "comunes", "el", "partido", "comunista", "ce", "el", "partido", "humanista", "el", "partido", "intransigente", "el", "movimiento", "evita", "la", "c\u00e1mpora", "la", "patria", "es", "el", "otro", "el", "partido", "de", "la", "liberaci\u00f3n", "el", "kolina", "nuevo", "encuentro", "frente", "transversal", "entre", "otros", "el", "kirchnerismo", "comenz\u00f3", "a", "tomar", "forma", "en", "el", "seno", "del", "grupo", "calafate", "luego", "del", "colapso", "pol\u00edtico", "que", "produjo", "la", "crisis", "de", "diciembre", "de", "bajo", "el", "signo", "de", "la", "consigna", "que", "se", "vayan", "todos", "durante", "la", "campa\u00f1a", "electoral", "de", "las", "elecciones", "presidenciales", "de", "en", "ese", "momento", "ya", "durante", "la", "presidencia", "interina", "de", "eduardo", "duhalde", "reapareci\u00f3", "el", "grupo", "calafate", "una", "alianza", "de", "sectores", "antimenemistas", "del", "peronismo", "cr\u00edticos", "de", "las", "pol\u00edticas", "neoliberales", "que", "bajo", "el", "liderazgo", "del", "presidente", "duhalde", "y", "la", "coordinaci\u00f3n", "de", "alberto", "fern\u00e1ndez", "presentaron", "la", "candidatura", "presidencial", "de", "n\u00e9stor", "kirchner", "y", "organizaron", "una", "coalici\u00f3n", "pol\u00edtica", "con", "sectores", "de", "centro", "izquierda", "que", "denominaron", "frente", "para", "la", "victoria", "kirchner", "result\u00f3", "segundo", "en", "las", "elecciones", "del", "de", "abril", "con", "el", "de", "los", "votos", "pero", "en", "ese", "momento", "a\u00fan", "no", "se", "hablaba", "del", "kirchnerismo", "como", "una", "tendencia", "pol\u00edtica", "multipartidaria", "con", "identidad", "propia", "inmediatamente", "despu\u00e9s", "de", "las", "elecciones", "cuando", "kirchner", "deb\u00eda", "enfrentar", "a", "menem", "en", "el", "balotaje", "algunos", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "comienzan", "a", "utilizar", "err\u00e1ticamente", "la", "palabra", "kirchnerismo", "elegido", "presidente", "luego", "de", "que", "menem", "no", "se", "presentara", "al", "balotaje", "algunos", "diarios", "como", "la", "naci\u00f3n", "comenzaron", "a", "identificar", "al", "kirchnerismo", "como", "una", "corriente", "pol\u00edtica", "con", "caracter\u00edsticas", "propias", "al", "punto", "de", "titular", "que", "el", "expresidente", "radical", "ra\u00fal", "alfons\u00edn", "alfons\u00edn", "dice", "que", "se", "volvi\u00f3", "kirchnerista", "finalmente", "el", "kirchnerismo", "adquiri\u00f3", "una", "clara", "autonom\u00eda", "pol\u00edtica", "cuando", "en", "las", "elecciones", "legislativas", "de", "el", "kirchnerismo", "enfrent\u00f3", "al", "duhaldismo", "en", "la", "crucial", "provincia", "de", "buenos", "aires", "con", "una", "lista", "propia", "encabezada", "por", "cristina", "kirchner", "qui\u00e9n", "venci\u00f3", "a", "chiche", "duhalde", "candidata", "del", "partido", "justicialista", "programa", "pol\u00edtico", "las", "caracter\u00edsticas", "principales", "de", "la", "ideolog\u00eda", "kirchnerista", "se", "pueden", "resumir", "en", "los", "siguientes", "puntos", "peronismo", "combativo", "tanto", "n\u00e9stor", "kirchner", "como", "su", "esposa", "cristina", "fern\u00e1ndez", "se", "iniciaron", "en", "la", "pol\u00edtica", "en", "los", "a\u00f1os", "setenta", "militando", "en", "la", "universidad", "nacional", "de", "la", "plata", "en", "la", "denominada", "tendencia", "revolucionaria", "del", "peronismo", "vinculada", "a", "montoneros", "rechazo", "del", "neoliberalismo", "el", "kirchnerismo", "se", "ha", "declarado", "en", "contra", "de", "las", "pol\u00edticas", "neoliberales", "as\u00ed", "como", "un", "rechazo", "al", "ajuste", "en", "su", "discurso", "de", "asunci\u00f3n", "kirchner", "se", "mostr\u00f3", "a", "favor", "de", "la", "intervenci\u00f3n", "estatal", "en", "el", "mercado", "y", "afirm\u00f3", "que", "debemos", "hacer", "que", "el", "estado", "ponga", "igualdad", "all\u00ed", "donde", "el", "mercado", "excluye", "y", "abandona", "rechazo", "de", "los", "tratados", "de", "libre", "comercio", "el", "kirchnerismo", "se", "ha", "mostrado", "francamente", "contrario", "a", "los", "tratados", "de", "libre", "comercio", "multilaterales", "y", "bilaterales", "impulsados", "por", "estados", "unidos", "el", "punto", "m\u00e1s", "alto", "de", "esta", "pol\u00edtica", "fue", "la", "confrontaci\u00f3n", "de", "kirchner", "con", "el", "expresidente", "de", "estados", "unidos", "george", "w", "bush", "en", "la", "cumbre", "de", "las", "am\u00e9ricas", "de", "mar", "del", "plata", "de", "que", "result\u00f3", "decisiva", "para", "evitar", "la", "firma", "del", "alca", "alianza", "para", "el", "libre", "comercio", "de", "las", "am\u00e9ricas", "alineamiento", "regional", "internacionalmente", "el", "kirchnerismo", "se", "ha", "mostrado", "dispuesto", "a", "fortalecer", "las", "relaciones", "con", "los", "pa\u00edses", "de", "am\u00e9rica", "latina", "especialmente", "bolivia", "brasil", "cuba", "ecuador", "y", "venezuela", "estableciendo", "un", "eje", "sudamericano", "con", "brasil", "a", "partir", "de", "la", "base", "del", "mercosur", "el", "kirchnerismo", "ha", "mostrado", "una", "fuerte", "impronta", "de", "defensa", "del", "mercosur", "derechos", "humanos", "el", "kirchnerismo", "ha", "tomado", "como", "bandera", "de", "lucha", "la", "defensa", "de", "los", "derechos", "humanos", "en", "lo", "referido", "a", "los", "cr\u00edmenes", "de", "lesa", "humanidad", "cometidos", "durante", "el", "proceso", "de", "reorganizaci\u00f3n", "nacional", "luego", "perdonados", "por", "las", "llamadas", "leyes", "de", "impunidad", "ley", "de", "obediencia", "debida", "ley", "de", "punto", "final", "y", "decretos", "de", "indulto", "sancionadas", "durante", "los", "gobiernos", "de", "ra\u00fal", "alfons\u00edn", "y", "carlos", "menem", "durante", "el", "gobierno", "de", "n\u00e9stor", "kirchner", "se", "anularon", "las", "leyes", "de", "impunidad", "y", "se", "reiniciaron", "los", "juicios", "por", "cr\u00edmenes", "de", "lesa", "humanidad", "al", "finalizar", "la", "gesti\u00f3n", "de", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "se", "hab\u00edan", "abierto", "o", "reiniciado", "causas", "de", "las", "cuales", "en", "ya", "se", "hab\u00eda", "dictado", "sentencia", "en", "las", "que", "se", "condenaron", "a", "personas", "esta", "posici\u00f3n", "del", "kirchnerismo", "ha", "llevado", "a", "que", "algunas", "importantes", "organizaciones", "de", "derechos", "humanos", "como", "las", "madres", "de", "plaza", "de", "mayo", "y", "las", "abuelas", "de", "plaza", "de", "mayo", "apoyen", "activamente", "al", "kirchnerismo", "sectores", "y", "partidos", "cr\u00edticos", "hacia", "el", "kirchnerismo", "lo", "han", "cuestionado", "por", "adue\u00f1arse", "o", "apropiarse", "de", "la", "bandera", "de", "los", "derechos", "humanos", "en", "el", "pa\u00eds", "pol\u00edticas", "de", "g\u00e9nero", "y", "sexualidad", "en", "se", "aprob\u00f3", "la", "ley", "de", "matrimonio", "igualitario", "que", "autoriza", "el", "matrimonio", "entre", "personas", "del", "mismo", "sexo", "siendo", "el", "primer", "pa\u00eds", "en", "latinoam\u00e9rica", "en", "consagrar", "este", "derecho", "en", "se", "aprob\u00f3", "la", "ley", "de", "identidad", "de", "g\u00e9nero", "permite", "que", "las", "personas", "trans", "sean", "inscriptas", "en", "sus", "documentos", "personales", "con", "el", "nombre", "y", "el", "sexo", "de", "elecci\u00f3n", "adem\u00e1s", "ordena", "que", "todos", "los", "tratamientos", "m\u00e9dicos", "de", "adecuaci\u00f3n", "a", "la", "expresi\u00f3n", "de", "g\u00e9nero", "sean", "incluidos", "en", "el", "programa", "m\u00e9dico", "obligatorio", "en", "lo", "que", "respecta", "al", "aborto", "no", "ha", "existido", "una", "postura", "uniforme", "dentro", "del", "movimiento", "el", "ministro", "de", "salud", "gin\u00e9s", "gonz\u00e1lez", "garc\u00eda", "se", "declar\u00f3", "en", "a", "favor", "de", "la", "despenalizaci\u00f3n", "del", "aborto", "en", "cambio", "su", "sucesor", "en", "el", "cargo", "juan", "manzur", "dijo", "en", "julio", "de", "que", "ya", "lo", "hemos", "dicho", "estamos", "en", "contra", "del", "aborto", "incluso", "lo", "manifest\u00f3", "la", "presidenta", "sin", "embargo", "en", "el", "a\u00f1o", "en", "medio", "del", "debate", "por", "la", "despenalizaci\u00f3n", "del", "aborto", "en", "argentina", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "se", "pronunci\u00f3", "a", "favor", "y", "vot\u00f3", "a", "favor", "del", "proyecto", "presentado", "en", "el", "senado", "finalmente", "en", "diciembre", "de", "el", "congreso", "nacional", "aprob\u00f3", "la", "ley", "de", "interrupci\u00f3n", "voluntaria", "del", "embarazo", "con", "el", "voto", "mayoritario", "de", "los", "parlamentarios", "kirchneristas", "cr\u00edtica", "oposici\u00f3n", "y", "antikirchnerismo", "a", "partir", "de", "la", "oposici\u00f3n", "comenz\u00f3", "a", "hablar", "de", "un", "enfrentamiento", "frontal", "con", "el", "kirchnerismo", "el", "periodista", "jorge", "lanata", "del", "grupo", "clar\u00edn", "denomin\u00f3", "a", "dicha", "antinomia", "como", "la", "grieta", "en", "la", "entrega", "de", "los", "premios", "mart\u00edn", "fierro", "de", "el", "periodista", "julio", "blank", "tambi\u00e9n", "del", "grupo", "clar\u00edn", "sostuvo", "que", "ese", "grupo", "medi\u00e1tico", "tom\u00f3", "la", "decisi\u00f3n", "de", "hacer", "periodismo", "de", "guerra", "contra", "el", "kirchnerismo", "para", "el", "diario", "liberalconservador", "la", "naci\u00f3n", "el", "kirchnerismo", "dividir\u00eda", "a", "la", "sociedad", "en", "dos", "grandes", "grupos", "la", "patria", "y", "la", "antipatria", "tratando", "a", "los", "opositores", "con", "desprecio", "y", "descalificaciones", "que", "a", "su", "vez", "reaccionar\u00edan", "con", "desprecio", "y", "descalificaciones", "al", "kirchnerismo", "retroalimentando", "la", "antinomia", "algunos", "kirchneristas", "sostienen", "que", "esta", "no", "existir\u00eda", "mientras", "que", "otros", "consideran", "que", "ser\u00eda", "de", "hecho", "anterior", "al", "kirchnerismo", "el", "fil\u00f3sofo", "jos\u00e9", "pablo", "feinmann", "reconoce", "su", "existencia", "pero", "considera", "que", "ser\u00eda", "responsabilidad", "de", "la", "oposici\u00f3n", "y", "no", "del", "gobierno", "adem\u00e1s", "si", "bien", "algunos", "de", "sus", "seguidores", "pertenecen", "al", "partido", "justicialista", "fundado", "por", "juan", "domingo", "per\u00f3n", "en", "sectores", "del", "peronismo", "pueden", "oponerse", "al", "kirchnerismo", "cr\u00edticas", "y", "acusaciones", "a", "los", "largo", "de", "los", "a\u00f1os", "desde", "que", "el", "kirchnerismo", "lleg\u00f3", "al", "poder", "diversos", "autores", "periodistas", "y", "pol\u00edticos", "han", "tenido", "una", "mirada", "cr\u00edtica", "sobre", "el", "movimiento", "en", "general", "y", "sobre", "sus", "principales", "dirigentes", "en", "el", "libro", "lejos", "del", "bronce", "cuando", "kirchner", "no", "era", "k", "del", "peronista", "julio", "b\u00e1rbaro", "y", "el", "radical", "omar", "pintos", "y", "el", "periodista", "oscar", "mui\u00f1o", "se", "describe", "a", "n\u00e9stor", "kirchner", "de", "personalista", "el", "periodista", "diego", "rojas", "desde", "el", "punto", "de", "vista", "trotskista", "considera", "que", "el", "kirchnerismo", "es", "un", "movimiento", "feudal", "conservador", "t\u00e9rmino", "utilizado", "en", "un", "sentido", "coloquial", "para", "referirse", "a", "su", "presencia", "en", "las", "provincias", "con", "pol\u00edticas", "caudillistas", "tradicionalistas", "y", "clientelares", "en", "beneficio", "de", "la", "clases", "superiores", "por", "su", "parte", "el", "profesor", "estadoundiense", "robert", "rotberg", "public\u00f3", "en", "un", "libro", "sobre", "c\u00f3mo", "los", "pol\u00edticos", "y", "las", "grandes", "empresas", "roban", "a", "los", "ciudadanos", "en", "am\u00e9rica", "latina", "dedicado", "principalmente", "al", "lava", "jato", "de", "brasil", "conducido", "por", "el", "juez", "sergio", "moro", "que", "tuvo", "como", "principales", "acusados", "a", "la", "expresidenta", "dilma", "rousseff", "que", "fue", "removida", "del", "cargo", "por", "juicio", "pol\u00edtico", "y", "al", "expresidente", "lula", "da", "silva", "condenado", "a", "a\u00f1os", "de", "prisi\u00f3n", "y", "excluido", "de", "sus", "derechos", "pol\u00edticos", "luego", "del", "libro", "la", "corte", "suprema", "anul\u00f3", "todos", "los", "casos", "contra", "lula", "da", "silva", "el", "libro", "de", "rotberg", "incluy\u00f3", "tambi\u00e9n", "un", "cap\u00edtulo", "titulado", "cleptocracia", "donde", "acus\u00f3", "al", "kirchnerismo", "de", "haber", "organizado", "un", "sistema", "pol\u00edtico", "para", "robar", "y", "adem\u00e1s", "apoya", "de", "manera", "impl\u00edcita", "al", "expresidente", "mauricio", "macri", "por", "investigar", "e", "impulsar", "los", "juicios", "penales", "contra", "el", "kirchnerismo", "asimismo", "algunos", "de", "sus", "dirigentes", "han", "tenido", "acusaciones", "penales", "por", "traici\u00f3n", "a", "la", "patria", "corrupci\u00f3n", "entre", "otras", "imputaciones", "algunas", "de", "estas", "causas", "judiciales", "han", "sido", "desestimadas", "por", "la", "justicia", "argentina", "mientras", "otras", "han", "tenido", "condena", "historia", "presidencia", "de", "n\u00e9stor", "kirchner", "la", "pol\u00edtica", "econ\u00f3mica", "del", "gobierno", "de", "n\u00e9stor", "kirchner", "durante", "un", "breve", "lapso", "continu\u00f3", "los", "lineamientos", "establecidos", "por", "lavagna", "manteniendo", "la", "devaluaci\u00f3n", "de", "la", "moneda", "con", "una", "fuerte", "participaci\u00f3n", "del", "banco", "central", "en", "la", "compra", "de", "divisas", "impulsando", "mediante", "las", "exportaciones", "un", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "con", "tasas", "del", "pbi", "cercanas", "al", "las", "pol\u00edticas", "implementadas", "fueron", "exitosas", "adem\u00e1s", "en", "sacar", "al", "pa\u00eds", "de", "la", "cesaci\u00f3n", "de", "pagos", "m\u00e1s", "grande", "de", "su", "historia", "los", "\u00edndices", "de", "pobreza", "y", "de", "desempleo", "disminuyeron", "notoriamente", "las", "reservas", "internacionales", "pasaron", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "en", "a", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "en", "desde", "el", "principio", "del", "gobierno", "de", "n\u00e9stor", "kirchner", "el", "papel", "del", "estado", "en", "la", "econom\u00eda", "se", "ampli\u00f3", "en", "relaci\u00f3n", "con", "el", "que", "ten\u00eda", "durante", "el", "gobierno", "de", "carlos", "menem", "esto", "se", "vio", "en", "la", "estatizaci\u00f3n", "de", "aerol\u00edneas", "argentinas", "correo", "argentino", "astillero", "r\u00edo", "santiago", "y", "la", "creaci\u00f3n", "de", "enarsa", "y", "de", "agua", "y", "saneamientos", "argentinos", "desde", "a", "el", "pa\u00eds", "registr\u00f3", "una", "fase", "de", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "con", "tasas", "que", "oscilaron", "en", "torno", "al", "en", "en", "en", "en", "en", "en", "durante", "el", "gobierno", "de", "kirchner", "una", "de", "las", "principales", "medidas", "econ\u00f3micas", "de", "su", "gesti\u00f3n", "fue", "cancelar", "por", "anticipado", "la", "totalidad", "de", "la", "deuda", "con", "el", "fondo", "monetario", "internacional", "el", "objetivo", "declarado", "de", "ambos", "gobiernos", "fue", "terminar", "con", "la", "sujeci\u00f3n", "de", "las", "respectivas", "pol\u00edticas", "econ\u00f3micas", "nacionales", "a", "las", "indicaciones", "del", "fmi", "en", "noviembre", "de", "las", "reservas", "internacionales", "subieron", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "y", "la", "desocupaci\u00f3n", "baj\u00f3", "a", "valores", "inferiores", "al", "a", "seg\u00fan", "distintas", "fuentes", "la", "pobreza", "disminuy\u00f3", "desde", "algo", "m\u00e1s", "del", "en", "hasta", "un", "en", "kirchner", "llev\u00f3", "adelante", "una", "activa", "pol\u00edtica", "para", "promover", "los", "derechos", "humanos", "su", "gobierno", "ha", "incorporado", "reconocidos", "integrantes", "de", "organismos", "de", "derechos", "humanos", "adem\u00e1s", "ha", "impulsado", "el", "enjuciamiento", "a", "los", "responsables", "por", "cr\u00edmenes", "de", "lesa", "humanidad", "ocurridos", "durante", "los", "a\u00f1os", "setenta", "realizados", "por", "la", "triple", "a", "y", "por", "el", "gobierno", "del", "proceso", "de", "reorganizaci\u00f3n", "nacional", "para", "conseguirlo", "sus", "partidarios", "apoyaron", "en", "el", "congreso", "nacional", "las", "anulaciones", "de", "las", "leyes", "de", "obediencia", "debida", "y", "punto", "final", "las", "cuales", "manten\u00edan", "frenados", "dichos", "juicios", "desde", "el", "gobierno", "de", "ra\u00fal", "alfons\u00edn", "dicha", "medida", "fue", "posteriormente", "ratificada", "por", "el", "poder", "judicial", "la", "primera", "sentencia", "a", "militares", "que", "participaron", "de", "la", "dictadura", "fue", "a", "cristino", "nicolaides", "quien", "recibi\u00f3", "una", "condena", "de", "a\u00f1os", "de", "c\u00e1rcel", "el", "d\u00eda", "de", "diciembre", "de", "por", "su", "participaci\u00f3n", "en", "el", "grupo", "de", "tareas", "del", "batall\u00f3n", "el", "mayor", "conflicto", "internacional", "durante", "la", "gesti\u00f3n", "fue", "en", "el", "a\u00f1o", "con", "uruguay", "a", "ra\u00edz", "de", "la", "instalaci\u00f3n", "de", "unas", "plantas", "de", "celulosa", "sobre", "el", "r\u00edo", "uruguay", "situaci\u00f3n", "que", "llev\u00f3", "al", "corte", "por", "parte", "de", "activistas", "de", "la", "provincia", "de", "entre", "r\u00edos", "de", "los", "puentes", "internacionales", "con", "el", "pa\u00eds", "oriental", "kirchner", "se", "neg\u00f3", "a", "reprimir", "a", "los", "manifestantes", "e", "incluso", "se", "manifest\u00f3", "p\u00fablicamente", "a", "favor", "una", "de", "las", "medidas", "discutidas", "fue", "la", "intervenci\u00f3n", "del", "indec", "instituto", "nacional", "de", "estad\u00edstica", "y", "censos", "en", "enero", "de", "su", "direcci\u00f3n", "del", "\u00edndice", "de", "precios", "fue", "intervenida", "por", "beatriz", "paglieri", "un", "grupo", "de", "ate", "no", "as\u00ed", "el", "mayoritario", "upcn", "que", "suma", "aproximadamente", "el", "del", "total", "de", "empleados", "reclaman", "desde", "entonces", "que", "hubo", "un", "cambio", "de", "la", "metodolog\u00eda", "pero", "que", "este", "cambio", "no", "fue", "discutido", "con", "los", "t\u00e9cnicos", "desde", "el", "gobierno", "se", "detall\u00f3", "un", "sistema", "nuevo", "decidi\u00f3", "una", "modificaci\u00f3n", "adaptable", "al", "consumo", "actual", "dado", "que", "algunos", "productos", "antes", "evaluados", "ni", "siquiera", "son", "relevantes", "o", "producidos", "en", "el", "presente", "debido", "al", "cambio", "de", "los", "h\u00e1bitos", "de", "consumo", "primera", "presidencia", "de", "cristina", "fern\u00e1ndez", "una", "de", "las", "primeras", "medidas", "adoptadas", "por", "la", "presidenta", "fern\u00e1ndez", "fue", "la", "creaci\u00f3n", "del", "ministerio", "de", "ciencia", "tecnolog\u00eda", "e", "innovaci\u00f3n", "productiva", "designando", "a", "su", "cargo", "a", "lino", "bara\u00f1ao", "un", "reconocido", "bi\u00f3logo", "molecular", "la", "medida", "se", "complement\u00f3", "con", "el", "anuncio", "de", "creaci\u00f3n", "de", "un", "polo", "cient\u00edficotecnol\u00f3gico", "en", "buenos", "aires", "integrado", "por", "tres", "institutos", "ciencias", "sociales", "y", "humanas", "ciencias", "biom\u00e9dicas", "y", "biotecnol\u00f3gicas", "y", "ciencias", "exactas", "y", "tecnol\u00f3gicas", "durante", "su", "presidencia", "cristina", "fern\u00e1ndez", "continu\u00f3", "con", "la", "pol\u00edtica", "de", "derechos", "humanos", "del", "presidente", "n\u00e9stor", "kirchner", "debido", "a", "problemas", "de", "abastecimiento", "de", "energ\u00eda", "en", "las", "postrimer\u00edas", "del", "a\u00f1o", "llev\u00f3", "a", "cabo", "un", "plan", "de", "ahorro", "de", "energ\u00eda", "con", "el", "fin", "de", "mejorar", "y", "modernizar", "el", "uso", "de", "la", "energ\u00eda", "el\u00e9ctrica", "en", "el", "pa\u00eds", "adem\u00e1s", "llev\u00f3", "a", "cabo", "un", "plan", "de", "construcci\u00f3n", "de", "nuevas", "centrales", "energ\u00e9ticas", "y", "de", "mejoras", "en", "las", "ya", "existentes", "el", "mayor", "conflicto", "durante", "la", "gesti\u00f3n", "se", "desarroll\u00f3", "a", "partir", "del", "de", "marzo", "de", "cuando", "en", "un", "contexto", "de", "fuerte", "aumento", "nacional", "e", "internacional", "del", "precio", "de", "los", "alimentos", "el", "ministro", "de", "econom\u00eda", "anunci\u00f3", "un", "nuevo", "sistema", "de", "retenciones", "m\u00f3viles", "a", "las", "exportaciones", "de", "cuatro", "productos", "soja", "girasol", "ma\u00edz", "y", "trigo", "y", "sus", "derivados", "esto", "gener\u00f3", "un", "rechazo", "de", "las", "cuatro", "organizaciones", "que", "re\u00fanen", "al", "sector", "empleador", "de", "la", "producci\u00f3n", "agroganadera", "en", "la", "argentina", "quienes", "declararon", "un", "paro", "agropecuario", "patronal", "el", "conflicto", "que", "se", "extendi\u00f3", "por", "d\u00edas", "consisti\u00f3", "en", "un", "cierre", "patronal", "lockout", "con", "cortes", "de", "ruta", "protestas", "cacerolazos", "conflictos", "en", "el", "comercio", "internacional", "argentino", "etc", "tambi\u00e9n", "llev\u00f3", "a", "la", "renuncia", "del", "ministro", "de", "econom\u00eda", "mart\u00edn", "lousteau", "autor", "de", "las", "medidas", "cuestionadas", "el", "de", "junio", "de", "la", "presidenta", "fern\u00e1ndez", "envi\u00f3", "al", "congreso", "un", "proyecto", "de", "ley", "sobre", "las", "retenciones", "en", "una", "votaci\u00f3n", "que", "debi\u00f3", "ser", "desempatada", "por", "el", "vicepresidente", "de", "la", "naci\u00f3n", "julio", "cobos", "quien", "vot\u00f3", "en", "contra", "del", "proyecto", "de", "la", "presidenta", "esto", "caus\u00f3", "el", "rechazo", "del", "proyecto", "por", "el", "congreso", "llev\u00f3", "a", "una", "ruptura", "entre", "cobos", "y", "fern\u00e1ndez", "y", "oblig\u00f3", "a", "un", "realineamiento", "pol\u00edtico", "de", "un", "sector", "de", "los", "llamados", "radicales", "k", "este", "sector", "pol\u00edtico", "comenz\u00f3", "a", "ser", "oposici\u00f3n", "liderado", "por", "cobos", "quien", "no", "renunci\u00f3", "a", "la", "vicepresidencia", "el", "de", "julio", "de", "la", "presidenta", "de", "la", "naci\u00f3n", "orden\u00f3", "dejar", "sin", "efecto", "la", "resoluci\u00f3n", "luego", "de", "lo", "cual", "los", "empresarios", "dieron", "por", "terminado", "el", "conflicto", "adem\u00e1s", "la", "presidenta", "present\u00f3", "un", "proyecto", "de", "ley", "de", "rescate", "de", "las", "empresas", "aerol\u00edneas", "argentinas", "y", "austral", "l\u00edneas", "a\u00e9reas", "mediante", "el", "cual", "el", "estado", "argentino", "adquiri\u00f3", "las", "acciones", "de", "esas", "y", "otras", "empresas", "relacionadas", "dicho", "proyecto", "fue", "aprobado", "por", "el", "congreso", "nacional", "el", "de", "septiembre", "de", "como", "ley", "el", "de", "octubre", "de", "se", "elev\u00f3", "un", "proyecto", "al", "congreso", "nacional", "para", "poner", "fin", "al", "sistema", "de", "afjp", "un", "r\u00e9gimen", "privado", "de", "pensiones", "y", "jubilaciones", "que", "hab\u00eda", "constituido", "una", "de", "las", "principales", "medidas", "de", "la", "pol\u00edtica", "generalizada", "de", "privatizaciones", "llevada", "adelante", "por", "el", "presidente", "menem", "el", "proyecto", "fue", "aprobado", "por", "el", "parlamento", "con", "apoyo", "de", "algunas", "fuerzas", "de", "oposici\u00f3n", "la", "ley", "dio", "origen", "a", "un", "nuevo", "sistema", "integrado", "previsional", "argentino", "sipa", "durante", "la", "gesti\u00f3n", "se", "realizaron", "medidas", "para", "enfrentar", "la", "crisis", "econ\u00f3mica", "mundial", "que", "comenz\u00f3", "en", "en", "diversas", "etapas", "englobadas", "en", "un", "plan", "anticrisis", "con", "el", "fin", "de", "impulsar", "la", "econom\u00eda", "y", "evitar", "despidos", "en", "los", "sectores", "afectados", "el", "plan", "fue", "apoyado", "por", "las", "dos", "centrales", "sindicales", "cgt", "y", "cta", "la", "uni\u00f3n", "industrial", "argentina", "que", "agrupa", "a", "los", "empresarios", "industriales", "y", "coninagro", "que", "agrupa", "a", "las", "cooperativas", "rurales", "fue", "criticada", "por", "la", "sociedad", "rural", "argentina", "sra", "y", "la", "federaci\u00f3n", "agraria", "argentina", "faa", "ambas", "asociaciones", "que", "agrupan", "a", "propietarios", "y", "productores", "rurales", "quienes", "desde", "el", "paro", "agropecuario", "patronal", "en", "argentina", "de", "se", "convirtieron", "en", "fervientes", "opositores", "la", "presidencia", "de", "cristina", "fern\u00e1ndez", "estuvo", "marcada", "desde", "por", "el", "conflicto", "con", "el", "grupo", "clar\u00edn", "en", "la", "plataforma", "electoral", "del", "kirchnerismo", "consideraba", "presentar", "un", "proyecto", "de", "ley", "de", "radiodifusi\u00f3n", "que", "reemplazara", "el", "decreto", "ley", "sancionado", "por", "la", "dictadura", "militar", "en", "y", "basado", "en", "el", "anterior", "proyecto", "de", "ley", "presentado", "en", "por", "el", "diputado", "socialista", "guillermo", "est\u00e9vez", "boero", "y", "formulado", "por", "el", "consejo", "para", "la", "consolidaci\u00f3n", "de", "la", "democracia", "en", "dicho", "proyecto", "que", "fue", "consultado", "mediante", "varios", "congresos", "y", "foros", "en", "diferentes", "puntos", "del", "pa\u00eds", "fue", "presentado", "al", "congreso", "y", "fue", "aprobado", "el", "de", "octubre", "como", "ley", "n\u00ba", "contando", "con", "el", "apoyo", "un\u00e1nime", "de", "los", "diputados", "del", "oficialismo", "y", "de", "algunos", "partidos", "de", "la", "oposici\u00f3n", "como", "el", "partido", "socialista", "y", "el", "rechazo", "de", "otros", "partidos", "opositores", "como", "la", "uni\u00f3n", "c\u00edvica", "radical", "la", "coalici\u00f3n", "c\u00edvica", "el", "macrista", "pro", "y", "el", "peronismo", "disidente", "duhaldismo", "felipismo", "de", "narv\u00e1ez", "entre", "otros", "el", "proyecto", "fue", "apoyado", "tambi\u00e9n", "por", "las", "dos", "centrales", "sindicales", "cgt", "y", "cta", "as\u00ed", "como", "por", "los", "sindicatos", "de", "los", "trabajadores", "de", "los", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "audiovisuales", "el", "proyecto", "tambi\u00e9n", "cont\u00f3", "con", "el", "apoyo", "del", "premio", "nobel", "de", "la", "paz", "adolfo", "p\u00e9rez", "esquivel", "de", "organizaciones", "de", "derechos", "humanos", "y", "de", "la", "federaci\u00f3n", "universitaria", "argentina", "el", "proyecto", "tambi\u00e9n", "cont\u00f3", "con", "el", "apoyo", "de", "varias", "organizaciones", "internacionales", "frank", "la", "rue", "relator", "especial", "de", "naciones", "unidas", "sobre", "el", "derecho", "a", "la", "libertad", "de", "opini\u00f3n", "y", "expresi\u00f3n", "consider\u00f3", "que", "esta", "ley", "es", "en", "sentido", "contrario", "se", "pronunciaron", "el", "multimedio", "clar\u00edn", "el", "grupo", "uno", "y", "la", "adepa", "asociaci\u00f3n", "de", "empresas", "period\u00edsticas", "conformada", "por", "empresarios", "de", "medios", "ante", "el", "golpe", "de", "estado", "en", "honduras", "que", "destituy\u00f3", "al", "presidente", "constitucional", "manuel", "zelaya", "el", "de", "junio", "de", "la", "presidenta", "fern\u00e1ndez", "adopt\u00f3", "una", "estricta", "pol\u00edtica", "de", "condena", "y", "propuso", "desconocer", "tanto", "a", "las", "autoridades", "golpistas", "como", "al", "gobierno", "surgido", "de", "las", "elecciones", "convocadas", "por", "el", "gobierno", "golpista", "reclamando", "la", "restituci\u00f3n", "del", "presidente", "depuesto", "la", "posici\u00f3n", "argentina", "fue", "coordinada", "con", "brasil", "y", "se", "impuso", "como", "posici\u00f3n", "general", "en", "el", "mercosur", "la", "unasur", "y", "la", "oea", "se", "profundiz\u00f3", "la", "pol\u00edtica", "de", "generalizaci\u00f3n", "de", "la", "negociaci\u00f3n", "colectiva", "para", "regular", "las", "relaciones", "laborales", "que", "hab\u00eda", "iniciado", "el", "presidente", "n\u00e9stor", "kirchner", "tambi\u00e9n", "continu\u00f3", "con", "el", "plan", "patria", "grande", "iniciado", "en", "el", "gobierno", "anterior", "con", "el", "fin", "de", "otorgar", "documentos", "a", "los", "inmigrantes", "en", "situaci\u00f3n", "irregular", "el", "de", "agosto", "de", "luego", "de", "que", "la", "asociaci\u00f3n", "del", "f\u00fatbol", "argentino", "rompiera", "su", "contrato", "de", "televisaci\u00f3n", "con", "la", "empresa", "tyc", "sports", "el", "gobierno", "nacional", "le", "ofreci\u00f3", "la", "adquisici\u00f3n", "de", "los", "derechos", "ofreciendo", "millones", "de", "pesos", "el", "contrato", "anterior", "con", "tyc", "era", "de", "millones", "de", "pesos", "la", "principal", "condici\u00f3n", "ser\u00eda", "la", "transmisi\u00f3n", "de", "todos", "los", "partidos", "en", "directo", "y", "que", "el", "excedente", "de", "ganancia", "por", "la", "comercializaci\u00f3n", "se", "destine", "al", "deporte", "amateur", "adem\u00e1s", "se", "sancion\u00f3", "el", "decreto", "estableciendo", "la", "generalizaci\u00f3n", "de", "la", "asignaci\u00f3n", "familiar", "por", "hijo", "para", "todos", "los", "ni\u00f1os", "menores", "de", "a\u00f1os", "cuyos", "padres", "se", "encuentren", "desocupados", "o", "trabajen", "en", "la", "econom\u00eda", "informal", "por", "una", "remuneraci\u00f3n", "que", "no", "sea", "superior", "al", "salario", "m\u00ednimo", "vital", "y", "m\u00f3vil", "incluyendo", "los", "monotributistas", "sociales", "la", "medida", "fue", "decidida", "con", "el", "fin", "de", "cubrir", "las", "necesidades", "m\u00ednimas", "de", "todos", "los", "ni\u00f1os", "del", "pa\u00eds", "que", "se", "encuentren", "bajo", "la", "l\u00ednea", "de", "pobreza", "y", "de", "aumentar", "la", "escolarizaci\u00f3nel", "de", "diciembre", "de", "se", "cre\u00f3", "el", "fondo", "del", "bicentenario", "un", "fondo", "especial", "para", "garantizar", "el", "pago", "de", "los", "intereses", "de", "la", "deuda", "externa", "mediante", "decreto", "de", "necesidad", "y", "urgencia", "con", "el", "fin", "de", "reducir", "la", "carga", "financiera", "sobre", "el", "tesoro", "nacional", "el", "de", "septiembre", "de", "la", "presidenta", "cristina", "fern\u00e1ndez", "present\u00f3", "en", "la", "c\u00e1mara", "de", "diputados", "de", "la", "naci\u00f3n", "un", "proyecto", "de", "ley", "con", "el", "fin", "de", "despenalizar", "las", "calumnias", "e", "injurias", "para", "expresiones", "de", "inter\u00e9s", "p\u00fablico", "que", "fue", "finalmente", "aprobado", "lo", "que", "amerit\u00f3", "el", "reconocimiento", "internacional", "del", "comit\u00e9", "para", "la", "protecci\u00f3n", "de", "los", "periodistas", "el", "de", "octubre", "de", "falleci\u00f3", "el", "fundador", "del", "movimiento", "n\u00e9stor", "kirchner", "a", "los", "a\u00f1os", "a", "causa", "de", "un", "paro", "cardiorrespiratorio", "el", "velatorio", "se", "realiz\u00f3", "en", "el", "sal\u00f3n", "de", "los", "pasos", "perdidos", "del", "congreso", "de", "la", "naci\u00f3n", "en", "las", "elecciones", "presidenciales", "de", "cristina", "kirchner", "obtuvo", "el", "de", "los", "votos", "accediendo", "as\u00ed", "a", "un", "segundo", "mandato", "en", "dicha", "elecci\u00f3n", "el", "frente", "para", "la", "victoria", "logr\u00f3", "el", "mayor", "porcentaje", "alcanzado", "en", "una", "elecci\u00f3n", "presidencial", "desde", "adem\u00e1s", "qued\u00f3", "segunda", "en", "porcentaje", "de", "votos", "despu\u00e9s", "de", "juan", "domingo", "per\u00f3n", "oposici\u00f3n", "a", "mauricio", "macri", "en", "las", "elecciones", "presidenciales", "de", "el", "hist\u00f3rico", "kirchnerista", "carlos", "zannini", "se", "postul\u00f3", "como", "candidato", "a", "vicepresidente", "de", "daniel", "scioli", "derrotado", "en", "el", "balotaje", "contra", "mauricio", "macri", "pocos", "meses", "despu\u00e9s", "de", "finalizar", "su", "segundo", "mandato", "como", "presidenta", "de", "la", "naci\u00f3n", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "propuso", "formar", "una", "amplia", "coalici\u00f3n", "pol\u00edtica", "que", "diera", "prioridad", "a", "la", "unidad", "de", "quienes", "se", "opon\u00edan", "a", "las", "pol\u00edticas", "que", "estaba", "llevando", "adelante", "el", "presidente", "mauricio", "macri", "meses", "despu\u00e9s", "fue", "creado", "el", "frente", "unidad", "ciudadana", "que", "es", "el", "nombre", "de", "varias", "coaliciones", "electorales", "distritales", "inscritas", "en", "las", "provincias", "de", "buenos", "aires", "catamarca", "chaco", "c\u00f3rdoba", "donde", "lleva", "el", "nombre", "de", "c\u00f3rdoba", "ciudadana", "misiones", "neuqu\u00e9n", "entre", "r\u00edos", "donde", "lleva", "el", "nombre", "de", "uni\u00f3n", "ciudadana", "y", "se", "presenta", "como", "una", "de", "las", "internas", "junto", "al", "partido", "justicialista", "y", "la", "ciudad", "aut\u00f3noma", "de", "buenos", "aires", "donde", "participa", "del", "frente", "unidad", "porte\u00f1a", "internas", "junto", "a", "ahora", "buenos", "aires", "el", "pj", "y", "el", "partido", "bien", "com\u00fan", "la", "alianza", "fue", "oficialmente", "lanzada", "el", "de", "junio", "de", "tras", "un", "acto", "multitudinario", "realizado", "en", "sarand\u00ed", "localidad", "del", "conurbano", "que", "rodea", "a", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "presidencia", "de", "alberto", "fern\u00e1ndez", "en", "las", "elecciones", "presidenciales", "de", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "fue", "elegida", "vicepresidenta", "en", "la", "f\u00f3rmula", "presidencial", "con", "alberto", "fern\u00e1ndez", "quien", "se", "hab\u00eda", "desempe\u00f1ado", "como", "jefe", "de", "gabinete", "de", "ministros", "de", "n\u00e9stor", "y", "cristina", "kirchner", "entre", "y", "obtuvieron", "un", "de", "los", "votos", "en", "primera", "vuelta", "el", "frente", "de", "todos", "gan\u00f3", "en", "de", "los", "distritos", "incluyendo", "la", "provincia", "de", "buenos", "aires", "donde", "habita", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "argentina", "obteniendo", "de", "las", "bancas", "de", "senadores", "en", "juego", "y", "de", "las", "bancas", "de", "diputados", "dicho", "frente", "incluy\u00f3", "una", "gran", "alianza", "electoral", "integrada", "por", "partidos", "peronistas", "como", "el", "partido", "justicialista", "principal", "partido", "del", "frente", "el", "frente", "renovador", "compromiso", "federal", "as\u00ed", "como", "partidos", "kirchneristas", "como", "kolina", "nuevo", "encuentro", "partidos", "progresistas", "y", "de", "centroizquierda", "como", "somos", "partido", "solidario", "proyecto", "sur", "o", "partido", "intransigente", "partidos", "radicales", "como", "forja", "y", "el", "mna", "partidos", "de", "la", "izquierda", "y", "el", "comunismo", "entre", "otros", "entre", "todos", "sumaron", "un", "total", "de", "partidos", "pol\u00edticos", "de", "orientaci\u00f3n", "peronista", "o", "kirchnerista", "que", "abarcan", "desde", "el", "centro", "hasta", "la", "izquierda", "del", "espectro", "pol\u00edtico", "ideol\u00f3gico", "despu\u00e9s", "de", "desempe\u00f1ar", "como", "jefe", "de", "gabinete", "alberto", "fern\u00e1ndez", "se", "distanci\u00f3", "del", "kirchnerismo", "mientras", "este", "movimiento", "se", "mantuvo", "mayoritariamente", "bajo", "la", "conducci\u00f3n", "de", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "tras", "la", "alianza", "entre", "ambos", "propiciada", "por", "cristina", "el", "kirchnerismo", "volvi\u00f3", "a", "unirse", "con", "sectores", "del", "peronismo", "que", "se", "hab\u00edan", "distanciado", "de", "ella", "tales", "como", "el", "massismo", "el", "movimiento", "evita", "y", "varios", "gobernadores", "del", "pjcita", "requerida", "oposici\u00f3n", "a", "javier", "milei", "en", "las", "elecciones", "presidenciales", "de", "el", "entonces", "ministro", "de", "econom\u00eda", "sergio", "massa", "se", "postul\u00f3", "como", "candidato", "a", "presidente", "siendo", "derrotado", "en", "el", "balotaje", "contra", "javier", "milei", "resumen", "electoral", "nota", "el", "kirchnerismo", "como", "movimiento", "pol\u00edtico", "surgi\u00f3", "despu\u00e9s", "de", "mayo", "de", "cuando", "n\u00e9stor", "kirchner", "fue", "elegido", "presidente", "desde", "ese", "momento", "el", "kirchnerismo", "particip\u00f3", "en", "muchas", "coaliciones", "provinciales", "y", "nacionales", "compartidas", "con", "otras", "fuerzas", "y", "corrientes", "pol\u00edticas", "en", "este", "cap\u00edtulo", "se", "incluyen", "los", "resultados", "electorales", "totales", "obtenidos", "por", "dichas", "coaliciones", "pero", "ni", "los", "votantes", "ni", "los", "representantes", "electos", "pertenecen", "necesariamente", "al", "kirchnerismo", "elecciones", "provinciales", "gobernaci\u00f3n", "de", "santa", "cruz", "elecciones", "presidenciales", "elecciones", "legislativas", "c\u00e1mara", "de", "diputados", "senado", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "n\u00e9stor", "kirchner", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "alicia", "kirchner", "m\u00e1ximo", "kirchner", "frente", "para", "la", "victoria", "partido", "de", "la", "victoria", "unidad", "ciudadana", "frente", "de", "todos", "uni\u00f3n", "por", "la", "patria", "peronismo", "juventud", "peronista", "agrupaci\u00f3n", "nacional", "putos", "peronistas", "alberto", "fern\u00e1ndez", "referencias", "enlaces", "externos", "schurman", "diego", "gu\u00eda", "pr\u00e1ctica", "para", "entender", "la", "nebulosa", "del", "kirchnerismo", "art\u00edculo", "en", "el", "diario", "p\u00e1gina", "del", "de", "febrero", "de"]