["kirguist\u00e1n", "kirguizist\u00e1n", "tradicionalmente", "llamado", "kirguisia", "en", "kirgu\u00eds", "krgzstan", "en", "ruso", "krgzstan", "oficialmente", "rep\u00fablica", "kirguisa", "en", "kirgu\u00eds", "krgz", "respublikas", "en", "ruso", "kyrg\u00fdzskaya", "resp\u00fablika", "es", "un", "pa\u00eds", "monta\u00f1oso", "ubicado", "en", "el", "coraz\u00f3n", "del", "continente", "asi\u00e1tico", "que", "no", "tiene", "salida", "al", "mar", "geogr\u00e1ficamente", "pertenece", "a", "la", "regi\u00f3n", "de", "asia", "central", "y", "comparte", "fronteras", "con", "la", "rep\u00fablica", "popular", "china", "kazajist\u00e1n", "tayikist\u00e1n", "y", "uzbekist\u00e1n", "su", "capital", "y", "ciudad", "m\u00e1s", "poblada", "es", "biskek", "la", "historia", "de", "kirguist\u00e1n", "abarca", "una", "gran", "variedad", "de", "culturas", "e", "imperios", "en", "los", "\u00faltimos", "dos", "mil", "a\u00f1os", "aunque", "aislada", "geogr\u00e1ficamente", "por", "su", "densa", "orograf\u00eda", "lo", "que", "ha", "ayudado", "al", "pa\u00eds", "a", "preservar", "su", "cultura", "antigua", "kirguist\u00e1n", "ha", "estado", "hist\u00f3ricamente", "en", "medio", "de", "rutas", "comerciales", "y", "culturales", "como", "la", "ruta", "de", "la", "seda", "que", "han", "unido", "civilizaciones", "distantes", "siempre", "habitada", "por", "una", "sucesi\u00f3n", "de", "tribus", "y", "clanes", "independientes", "ha", "llegado", "a", "estar", "peri\u00f3dicamente", "bajo", "dominio", "extranjero", "solo", "despu\u00e9s", "de", "la", "disoluci\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "en", "ha", "alcanzado", "la", "soberan\u00eda", "como", "estado", "naci\u00f3n", "a", "pesar", "de", "la", "lucha", "de", "kirguist\u00e1n", "para", "la", "estabilizaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "de", "los", "conflictos", "\u00e9tnicos", "las", "revueltas", "los", "problemas", "econ\u00f3micos", "los", "gobiernos", "de", "transici\u00f3n", "y", "los", "conflictos", "de", "los", "partidos", "pol\u00edticos", "mantiene", "una", "rep\u00fablica", "parlamentaria", "unitaria", "una", "revoluci\u00f3n", "en", "abril", "de", "derroc\u00f3", "al", "expresidente", "kurmanbek", "bak\u00edev", "y", "dio", "lugar", "a", "la", "adopci\u00f3n", "de", "una", "nueva", "constituci\u00f3n", "y", "el", "nombramiento", "de", "un", "gobierno", "interino", "las", "elecciones", "para", "el", "cargo", "de", "presidente", "de", "kirguist\u00e1n", "se", "celebraron", "en", "noviembre", "de", "el", "idioma", "nacional", "kirgu\u00eds", "est\u00e1", "estrechamente", "relacionado", "con", "las", "otras", "lenguas", "t\u00farquicas", "con", "las", "que", "comparte", "fuertes", "lazos", "culturales", "e", "hist\u00f3ricos", "kirguist\u00e1n", "es", "uno", "de", "los", "miembros", "activos", "del", "consejo", "t\u00farquico", "y", "la", "comunidad", "t\u00fcrksoy", "es", "tambi\u00e9n", "miembro", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "cooperaci\u00f3n", "de", "shangh\u00e1i", "la", "comunidad", "de", "estados", "independientes", "la", "comunidad", "econ\u00f3mica", "de", "eurasia", "el", "movimiento", "de", "pa\u00edses", "no", "alineados", "y", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "cooperaci\u00f3n", "isl\u00e1mica", "el", "de", "mayo", "de", "se", "incorpor\u00f3", "como", "pa\u00eds", "miembro", "de", "pleno", "derecho", "a", "la", "uni\u00f3n", "econ\u00f3mica", "euroasi\u00e1tica", "junto", "con", "armenia", "bielorrusia", "kazajist\u00e1n", "y", "rusia", "historia", "seg\u00fan", "descubrimientos", "recientes", "de", "historiadores", "chinos", "y", "kirguises", "la", "historia", "del", "pa\u00eds", "se", "remonta", "al", "a\u00f1o", "a", "c", "los", "primeros", "descendientes", "del", "pueblo", "kirgu\u00eds", "que", "se", "cree", "fueron", "descendientes", "de", "los", "turcos", "vivieron", "en", "la", "parte", "noreste", "de", "lo", "que", "es", "actualmente", "mongolia", "posteriormente", "algunas", "de", "estas", "tribus", "emigraron", "a", "la", "regi\u00f3n", "que", "actualmente", "corresponde", "al", "sureste", "de", "siberia", "y", "se", "asentaron", "a", "lo", "largo", "del", "r\u00edo", "yenis\u00e9i", "donde", "vivieron", "desde", "el", "siglo", "vi", "hasta", "el", "siglo", "viii", "el", "origen", "siberiano", "ind\u00edgena", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "kirgu\u00eds", "es", "confirmado", "por", "estudios", "gen\u00e9ticos", "recientes", "ellos", "se", "esparcieron", "a", "trav\u00e9s", "de", "lo", "que", "ahora", "es", "la", "regi\u00f3n", "de", "tuv\u00e1", "de", "la", "federaci\u00f3n", "de", "rusia", "permaneciendo", "en", "esa", "\u00e1rea", "hasta", "el", "ascenso", "del", "imperio", "mongol", "en", "el", "siglo", "xiii", "cuando", "los", "kirguises", "comenzaron", "la", "migraci\u00f3n", "al", "sur", "al", "respecto", "el", "monje", "juan", "del", "plano", "carpino", "nos", "relata", "en", "su", "libro", "de", "viajes", "que", "realiz\u00f3", "a", "mediados", "del", "siglo", "xiii", "por", "tierras", "del", "imperio", "mongol", "estos", "hombres", "son", "paganos", "no", "tienen", "pelos", "en", "la", "barba", "y", "tienen", "la", "costumbre", "siguiente", "para", "expresar", "su", "dolor", "cuando", "alguien", "muere", "y", "como", "signo", "de", "tristeza", "se", "arrancan", "de", "la", "cara", "una", "tira", "de", "piel", "de", "oreja", "a", "oreja", "en", "el", "siglo", "xii", "el", "islam", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "religi\u00f3n", "dominante", "de", "la", "regi\u00f3n", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "kirguisa", "son", "musulmanes", "sunitas", "de", "la", "escuela", "hanaf\u00ed", "durante", "los", "siglos", "xv", "y", "xvi", "el", "pueblo", "kirgu\u00eds", "se", "asent\u00f3", "en", "el", "territorio", "actualmente", "conocido", "como", "rep\u00fablica", "kirguisa", "a", "principios", "del", "siglo", "xix", "el", "sureste", "del", "territorio", "kirgu\u00eds", "cay\u00f3", "bajo", "el", "control", "del", "kanato", "de", "kokand", "y", "el", "territorio", "fue", "formalmente", "incorporado", "al", "imperio", "ruso", "en", "el", "dominio", "ruso", "provoc\u00f3", "numerosas", "revueltas", "en", "contra", "de", "la", "autoridad", "zarista", "por", "otra", "parte", "algunos", "kirguises", "optaron", "por", "mudarse", "hacia", "las", "monta\u00f1as", "pamir", "en", "afganist\u00e1n", "la", "fallida", "rebeli\u00f3n", "de", "en", "asia", "central", "hizo", "que", "numerosos", "kirguises", "emigraran", "a", "china", "el", "dominio", "sovi\u00e9tico", "fue", "inicialmente", "establecido", "en", "la", "regi\u00f3n", "en", "y", "en", "la", "\u00f3blast", "aut\u00f3noma", "de", "kar\u00e1kyrgyz", "fue", "creada", "dentro", "de", "la", "urss", "el", "t\u00e9rmino", "kar\u00e1kyrgyz", "fue", "usado", "hasta", "mediados", "de", "la", "d\u00e9cada", "del", "por", "los", "rusos", "para", "distinguirlos", "de", "los", "kazajos", "a", "quienes", "tambi\u00e9n", "se", "les", "consider\u00f3", "como", "parte", "de", "kirguist\u00e1n", "en", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "rep\u00fablica", "aut\u00f3noma", "socialista", "sovi\u00e9tica", "de", "kirguist\u00e1n", "el", "de", "diciembre", "de", "se", "estableci\u00f3", "la", "rep\u00fablica", "socialista", "sovi\u00e9tica", "de", "kirguist\u00e1n", "y", "en", "despu\u00e9s", "de", "la", "disoluci\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "se", "estableci\u00f3", "la", "rep\u00fablica", "kirguisa", "gobierno", "y", "pol\u00edtica", "kirguist\u00e1n", "es", "una", "rep\u00fablica", "democr\u00e1tica", "de", "car\u00e1cter", "laico", "seg\u00fan", "lo", "descrito", "desde", "la", "constituci\u00f3n", "de", "el", "de", "junio", "de", "se", "aprob\u00f3", "un", "refer\u00e9ndum", "que", "inclu\u00eda", "una", "serie", "de", "cambios", "importantes", "en", "la", "estructura", "pol\u00edtica", "del", "pa\u00eds", "de", "acuerdo", "a", "la", "nueva", "constituci\u00f3n", "aprobada", "se", "establece", "un", "sistema", "de", "balances", "entre", "el", "ejecutivo", "el", "legislativo", "y", "el", "presidente", "in\u00e9ditos", "en", "la", "regi\u00f3n", "de", "asia", "central", "de", "esta", "manera", "el", "poder", "legislativo", "descansa", "en", "un", "parlamento", "denominado", "jogorku", "kenesh", "compuesto", "por", "una", "\u00fanica", "c\u00e1mara", "de", "diputados", "mediante", "la", "reforma", "se", "estableci\u00f3", "que", "ning\u00fan", "partido", "pudiera", "controlar", "m\u00e1s", "de", "esca\u00f1os", "con", "la", "intenci\u00f3n", "de", "evitar", "mayor\u00edas", "absolutas", "que", "dejen", "inoperantes", "al", "resto", "de", "partidos", "al", "contrario", "se", "aseguran", "algunos", "derechos", "a", "los", "partidos", "minoritarios", "como", "las", "presidencia", "de", "los", "comit\u00e9s", "de", "presupuesto", "y", "asuntos", "legales", "asimismo", "se", "incluyen", "limitaciones", "a", "la", "inmunidad", "de", "los", "diputados", "el", "poder", "ejecutivo", "corresponde", "al", "presidente", "del", "gabinete", "de", "ministros", "y", "su", "gobierno", "desde", "la", "reforma", "del", "el", "gobierno", "mantiene", "gran", "parte", "de", "las", "atribuciones", "ejecutivas", "aunque", "muchas", "de", "ellas", "tienen", "que", "ser", "aprobadas", "previamente", "por", "el", "parlamento", "la", "figura", "del", "presidente", "es", "la", "que", "m\u00e1s", "recortes", "ha", "sufrido", "con", "la", "reforma", "constitucional", "sigue", "manteniendo", "el", "papel", "de", "jefe", "del", "estado", "con", "prerrogativas", "sobre", "el", "ej\u00e9rcito", "y", "los", "organismos", "de", "seguridad", "estatal", "pero", "por", "ejemplo", "sus", "mandatos", "se", "han", "reducido", "a", "solo", "uno", "de", "seis", "a\u00f1os", "de", "duraci\u00f3n", "y", "el", "parlamento", "ejerce", "un", "mayor", "control", "sobre", "su", "figura", "la", "m\u00e1xima", "instancia", "judicial", "es", "el", "tribunal", "supremo", "en", "orden", "descendente", "est\u00e1n", "los", "tribunales", "regionales", "y", "locales", "existe", "asimismo", "un", "tribunal", "superior", "de", "arbitraje", "para", "salvaguardar", "la", "constituci\u00f3n", "existe", "un", "tribunal", "a", "tal", "efecto", "actualmente", "hay", "un", "proceso", "en", "marcha", "de", "profunda", "reforma", "del", "sistema", "judicial", "y", "que", "introducir\u00e1", "cambios", "relevantes", "en", "el", "mismo", "y", "con", "relaci\u00f3n", "a", "los", "otros", "poderes", "del", "estado", "derechos", "humanos", "los", "derechos", "humanos", "en", "kirguist\u00e1n", "mejoraron", "tras", "la", "destituci\u00f3n", "del", "presidente", "askar", "akayev", "en", "la", "revoluci\u00f3n", "de", "los", "tulipanes", "de", "y", "la", "instauraci\u00f3n", "de", "un", "gobierno", "m\u00e1s", "democr\u00e1tico", "bajo", "el", "mandato", "de", "roza", "otunbayeva", "aunque", "el", "pa\u00eds", "est\u00e1", "obteniendo", "buenos", "resultados", "en", "comparaci\u00f3n", "con", "otros", "estados", "de", "asia", "central", "todav\u00eda", "se", "producen", "muchas", "violaciones", "de", "los", "derechos", "humanos", "aunque", "los", "derechos", "lgbt", "han", "disminuido", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "la", "libertad", "de", "prensa", "ha", "mejorado", "los", "resultados", "democr\u00e1ticos", "del", "pa\u00eds", "han", "ido", "disminuyendo", "desde", "la", "corrupci\u00f3n", "sigue", "siendo", "un", "problema", "en", "el", "pa\u00eds", "aunque", "ha", "disminuido", "de", "forma", "constante", "desde", "antigua", "rep\u00fablica", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "kirguist\u00e1n", "se", "independiz\u00f3", "en", "la", "joven", "democracia", "del", "pa\u00eds", "que", "se", "mantuvo", "razonablemente", "estable", "durante", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "se", "mostr\u00f3", "relativamente", "prometedora", "bajo", "el", "liderazgo", "de", "ak\u00e1yev", "pero", "se", "encamin\u00f3", "hacia", "la", "autocracia", "y", "el", "autoritarismo", "a", "principios", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "alcanzando", "una", "calificaci\u00f3n", "de", "por", "parte", "de", "freedom", "house", "en", "en", "freedom", "house", "considera", "al", "pa\u00eds", "\"parcialmente", "libre\"", "con", "una", "puntuaci\u00f3n", "de", "sobre", "en", "antes", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "democr\u00e1tica", "kirguist\u00e1n", "fue", "calificado", "por", "freedom", "house", "como", "\"no", "libre\"", "con", "un", "en", "derechos", "pol\u00edticos", "y", "un", "en", "libertades", "civiles", "escala", "de", "a", "es", "la", "puntuaci\u00f3n", "m\u00e1s", "alta", "esto", "indicaba", "una", "marcada", "regresi\u00f3n", "desde", "una", "calificaci\u00f3n", "de", "una", "d\u00e9cada", "antes", "en", "aunque", "la", "constituci\u00f3n", "de", "define", "a", "la", "rep\u00fablica", "kirguisa", "como", "una", "rep\u00fablica", "democr\u00e1tica", "el", "presidente", "askar", "akayev", "sigui\u00f3", "dominando", "el", "gobierno", "al", "parecer", "graves", "irregularidades", "empa\u00f1aron", "el", "refer\u00e9ndum", "constitucional", "nacional", "de", "as\u00ed", "como", "las", "elecciones", "presidenciales", "y", "parlamentarias", "de", "en", "materia", "de", "derechos", "humanos", "respecto", "a", "la", "pertenencia", "a", "los", "siete", "organismos", "de", "la", "carta", "internacional", "de", "derechos", "humanos", "que", "incluyen", "al", "comit\u00e9", "de", "derechos", "humanos", "hrc", "kirguist\u00e1n", "ha", "firmado", "o", "ratificado", "democracia", "la", "democracia", "real", "da", "comienzo", "en", "las", "postrimer\u00edas", "de", "abril", "de", "con", "la", "celebraci\u00f3n", "de", "un", "referendo", "constitucional", "el", "domingo", "de", "ese", "mes", "el", "evento", "tiene", "lugar", "en", "un", "ambiente", "de", "tensi\u00f3n", "pues", "apenas", "dos", "semanas", "antes", "hab\u00eda", "tenido", "lugar", "uno", "de", "los", "conflictos", "m\u00e1s", "violentos", "de", "la", "historia", "de", "kirguist\u00e1n", "la", "revuelta", "de", "osh", "de", "desde", "su", "independencia", "de", "la", "urss", "los", "gobiernos", "kirguises", "han", "sido", "derrocados", "mediante", "esta", "clase", "de", "sublevaciones", "de", "car\u00e1cter", "y", "origen", "popular", "como", "ya", "ocurri\u00f3", "en", "con", "la", "revoluci\u00f3n", "de", "los", "tulipanes", "as\u00ed", "pues", "a", "pesar", "del", "apoyo", "al", "referendo", "por", "parte", "de", "la", "onu", "estados", "unidos", "rusia", "y", "la", "uni\u00f3n", "europea", "algunos", "cr\u00edticos", "intentaron", "desacreditar", "la", "convocatoria", "y", "advirtieron", "que", "su", "celebraci\u00f3n", "entre", "tantos", "problemas", "de", "seguridad", "con", "miles", "de", "personas", "indocumentadas", "el", "pa\u00eds", "posee", "una", "de", "las", "poblaciones", "n\u00f3madas", "m\u00e1s", "grandes", "en", "el", "mundo", "sin", "domicilio", "fijo", "y", "con", "dos", "de", "sus", "ciudades", "sumidas", "en", "el", "caos", "y", "el", "desorden", "osh", "y", "jalalabad", "no", "era", "lo", "m\u00e1s", "adecuado", "ya", "que", "los", "intentos", "de", "fraude", "ser\u00edan", "masivos", "los", "puntos", "en", "discusi\u00f3n", "sobre", "los", "que", "hab\u00eda", "que", "decidir", "eran", "b\u00e1sicamente", "tres", "si", "debilitaban", "los", "poderes", "del", "presidente", "en", "favor", "del", "control", "parlamentario", "es", "decir", "pasar", "de", "rep\u00fablica", "presidencialista", "a", "rep\u00fablica", "parlamentaria", "si", "roza", "otunbayeva", "como", "presidenta", "del", "gobierno", "provisional", "desde", "los", "disturbios", "de", "abril", "continuaba", "al", "frente", "del", "pa\u00eds", "hasta", "las", "elecciones", "presidenciales", "de", "fines", "de", "y", "si", "se", "eliminaba", "el", "tribunal", "constitucional", "y", "se", "traspasaban", "sus", "poderes", "al", "tribunal", "supremo", "estas", "tres", "cuestiones", "se", "plantearon", "en", "una", "\u00fanica", "pregunta", "la", "cual", "era", "\u00bfdemocracia", "s\u00ed", "o", "no", "teniendo", "en", "cuenta", "el", "ambiente", "en", "que", "se", "celebraba", "el", "referendo", "se", "escogi\u00f3", "el", "sistema", "de", "la", "huella", "dactilar", "para", "evitar", "cualquier", "posibilidad", "de", "fraude", "tambi\u00e9n", "se", "permiti\u00f3", "votar", "sin", "documentaci\u00f3n", "a", "las", "personas", "que", "presentaran", "dos", "testigos", "como", "garantes", "de", "la", "acreditaci\u00f3n", "de", "su", "identidad", "seg\u00fan", "comentarios", "de", "los", "observadores", "de", "la", "misi\u00f3n", "electoral", "de", "la", "osce", "se", "trat\u00f3", "de", "un", "proceso", "pac\u00edfico", "a", "pesar", "de", "que", "el", "referendo", "no", "se", "correspondi\u00f3", "plenamente", "con", "los", "est\u00e1ndares", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "seguridad", "y", "cooperaci\u00f3n", "en", "europa", "y", "con", "las", "normas", "de", "la", "legislaci\u00f3n", "local", "finalmente", "y", "seg\u00fan", "los", "datos", "publicados", "por", "la", "comisi\u00f3n", "electoral", "central", "el", "lunes", "de", "junio", "por", "la", "ma\u00f1ana", "el", "de", "los", "millones", "de", "electores", "eligi\u00f3", "el", "s\u00ed", "en", "un", "y", "tan", "solo", "un", "dijo", "no", "pol\u00edtica", "exterior", "kirguist\u00e1n", "es", "miembro", "de", "mancomunidad", "de", "estados", "independientes", "y", "el", "consejo", "turco", "tras", "el", "de", "septiembre", "de", "se", "estacionaron", "soldados", "estadounidenses", "en", "una", "base", "cerca", "de", "manas", "el", "aeropuerto", "de", "biskek", "tras", "unos", "disturbios", "m\u00e1s", "fuertes", "en", "el", "pa\u00eds", "en", "se", "restableci\u00f3", "una", "base", "de", "tropas", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "de", "rusia", "cerca", "de", "kant", "que", "sigue", "desempe\u00f1ando", "el", "papel", "m\u00e1s", "importante", "como", "fuerza", "del", "orden", "en", "el", "este", "de", "asia", "central", "incluso", "despu\u00e9s", "del", "establecimiento", "de", "la", "presencia", "de", "tropas", "estadounidenses", "los", "anuncios", "de", "cerrar", "la", "base", "estadounidense", "de", "manas", "a", "mediados", "de", "se", "retiraron", "despu\u00e9s", "de", "que", "estados", "unidos", "prometiera", "aumentar", "la", "ayuda", "financiera", "tras", "las", "repetidas", "presiones", "de", "rusia", "sobre", "el", "gobierno", "para", "que", "dejara", "expirar", "el", "permiso", "de", "uso", "de", "la", "base", "los", "\u00faltimos", "soldados", "estadounidenses", "abandonaron", "la", "base", "en", "junio", "de", "lo", "que", "fue", "lamentado", "por", "figuras", "de", "la", "oposici\u00f3n", "kirguisa", "a", "la", "luz", "de", "la", "actual", "crisis", "de", "ucrania", "la", "presencia", "militar", "estadounidense", "en", "manas", "ha", "ido", "disminuyendo", "desde", "diciembre", "de", "desde", "diciembre", "de", "se", "ha", "producido", "un", "notable", "enfriamiento", "en", "las", "relaciones", "entre", "kirguist\u00e1n", "y", "rusia", "esta", "tendencia", "est\u00e1", "provocada", "por", "la", "falta", "de", "inversiones", "de", "rusia", "para", "la", "construcci\u00f3n", "contractualmente", "prevista", "de", "presas", "en", "el", "r\u00edo", "naryn", "que", "el", "gobierno", "kirgu\u00eds", "lleva", "a\u00f1os", "impulsando", "como", "proyecto", "econ\u00f3mico", "escaparate", "el", "presidente", "almasbek", "atambayev", "denunci\u00f3", "la", "actitud", "vacilante", "de", "la", "parte", "rusa", "al", "respecto", "en", "una", "rueda", "de", "prensa", "con", "motivo", "del", "d\u00eda", "de", "la", "victoria", "sobre", "la", "alemania", "nazi", "el", "de", "mayo", "de", "adem\u00e1s", "se", "quej\u00f3", "abiertamente", "de", "la", "creciente", "xenofobia", "en", "rusia", "tambi\u00e9n", "expres\u00f3", "su", "decepci\u00f3n", "por", "la", "falta", "de", "beneficios", "de", "la", "uni\u00f3n", "euroasi\u00e1tica", "para", "su", "pa\u00eds", "una", "cuesti\u00f3n", "definitoria", "de", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "kirguisa", "es", "tambi\u00e9n", "la", "relaci\u00f3n", "con", "su", "vecino", "suroccidental", "tayikist\u00e1n", "las", "cuestiones", "fronterizas", "no", "resueltas", "son", "la", "causa", "del", "conflicto", "fronterizo", "entre", "kirguist\u00e1n", "y", "tayikist\u00e1n", "que", "dura", "desde", "hace", "a\u00f1os", "con", "distinta", "intensidad", "y", "es", "un", "tema", "importante", "de", "la", "diplomacia", "kirgu\u00eds", "en", "debido", "a", "los", "enfrentamientos", "entre", "kirguizos", "y", "uzbekos", "en", "el", "valle", "de", "fergana", "en", "los", "que", "murieron", "cientos", "de", "personas", "y", "decenas", "de", "miles", "fueron", "desplazadas", "y", "al", "cambio", "de", "poder", "en", "kirguist\u00e1n", "las", "relaciones", "con", "el", "vecino", "uzbekist\u00e1n", "se", "deterioraron", "las", "disputas", "fronterizas", "sobre", "el", "monte", "ungartoo", "tambi\u00e9n", "provocaron", "tensiones", "en", "las", "relaciones", "sin", "embargo", "tras", "la", "llegada", "al", "poder", "de", "sadyr", "dzhaparov", "las", "relaciones", "han", "vuelto", "a", "mejorar", "kirguist\u00e1n", "es", "miembro", "de", "la", "comunidad", "de", "estados", "independientes", "cei", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "cooperaci\u00f3n", "de", "shangh\u00e1i", "ocs", "la", "organizaci\u00f3n", "del", "tratado", "de", "seguridad", "colectiva", "otsc", "la", "uni\u00f3n", "econ\u00f3mica", "euroasi\u00e1tica", "uee", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "cooperaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "oce", "la", "organizaci\u00f3n", "para", "la", "seguridad", "y", "la", "cooperaci\u00f3n", "en", "europa", "osce", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "la", "conferencia", "isl\u00e1mica", "oci", "y", "la", "cumbre", "de", "rep\u00fablicas", "turcas", "de", "asia", "central", "oatct", "como", "uno", "de", "los", "seis", "estados", "t\u00farquicos", "independientes", "el", "pa\u00eds", "tambi\u00e9n", "es", "miembro", "del", "consejo", "t\u00farquico", "as\u00ed", "como", "de", "la", "comunidad", "t\u00fcrksoy", "desde", "el", "banco", "mundial", "apoya", "a", "las", "comunidades", "rurales", "en", "la", "preparaci\u00f3n", "y", "ejecuci\u00f3n", "de", "sus", "propios", "planes", "de", "inversi\u00f3n", "local", "tarea", "en", "la", "que", "tambi\u00e9n", "particip\u00f3", "en", "un", "proyecto", "alem\u00e1n", "financiado", "por", "kfw", "desde", "su", "independencia", "en", "kirguist\u00e1n", "ha", "mantenido", "buenas", "relaciones", "de", "vecindad", "con", "su", "vecino", "del", "norte", "kazajist\u00e1n", "sin", "embargo", "la", "relaci\u00f3n", "se", "deterior\u00f3", "enormemente", "con", "la", "revoluci\u00f3n", "en", "kirguist\u00e1n", "en", "cuando", "la", "parte", "kazaja", "cerr\u00f3", "la", "frontera", "com\u00fan", "esta", "medida", "fue", "calificada", "en", "biskek", "como", "un", "bloqueo", "impulsado", "por", "astan\u00e1", "que", "habr\u00eda", "empeorado", "la", "situaci\u00f3n", "socioecon\u00f3mica", "del", "pa\u00eds", "las", "autoridades", "kirguisas", "tambi\u00e9n", "acusaron", "a", "los", "dirigentes", "kazajos", "de", "organizar", "la", "huida", "del", "presidente", "kurmanbek", "bakiyev", "derrocado", "en", "la", "revoluci\u00f3n", "varios", "otros", "puntos", "de", "discordia", "como", "el", "medicamento", "contra", "la", "tuberculosis", "fs", "producido", "en", "kazajist\u00e1n", "cuyo", "uso", "se", "dice", "que", "ha", "matado", "a", "dos", "ciudadanos", "kirguisos", "o", "el", "aumento", "de", "los", "precios", "de", "internet", "en", "kirguist\u00e1n", "por", "parte", "de", "los", "proveedores", "de", "internet", "kazajos", "etc", "tensaron", "visiblemente", "las", "relaciones", "mutuas", "en", "los", "a\u00f1os", "siguientes", "en", "las", "tensiones", "alcanzaron", "un", "nuevo", "nivel", "de", "escalada", "despu\u00e9s", "de", "que", "el", "presidente", "kirgu\u00eds", "saliente", "almasbek", "atambayev", "acusara", "a", "su", "hom\u00f3logo", "kazajo", "nursultan", "nazarbayev", "de", "interferir", "en", "la", "campa\u00f1a", "electoral", "presidencial", "kirgu\u00eds", "en", "curso", "el", "motivo", "fue", "la", "supuesta", "declaraci\u00f3n", "de", "nazarbayev", "de", "que", "kirguist\u00e1n", "necesitaba", "un", "gobierno", "joven", "atambayev", "respondi\u00f3", "\"el", "candidato", "presidencial", "de", "m\u00e1s", "edad", "en", "kirguist\u00e1n", "es", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "joven", "que", "nazarbayev", "yo", "mismo", "soy", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "joven", "ahora", "bien", "\u00bfqui\u00e9n", "necesita", "un", "presidente", "m\u00e1s", "joven", "\u00bfnosotros", "o", "kazajst\u00e1n\"", "el", "tenso", "clima", "pol\u00edtico", "provoc\u00f3", "un", "endurecimiento", "de", "los", "controles", "en", "la", "frontera", "entre", "ambos", "pa\u00edses", "dado", "que", "kirguist\u00e1n", "depende", "econ\u00f3micamente", "sobre", "todo", "de", "kazajist\u00e1n", "el", "gobierno", "anunci\u00f3", "su", "intenci\u00f3n", "de", "cooperar", "m\u00e1s", "estrechamente", "con", "tayikist\u00e1n", "y", "china", "en", "el", "futuro", "con", "el", "fin", "de", "abrir", "nuevos", "mercados", "y", "rutas", "de", "suministro", "para", "la", "econom\u00eda", "kirgu\u00eds", "durante", "los", "disturbios", "en", "kazajist\u00e1n", "en", "tambi\u00e9n", "se", "enviaron", "tropas", "kirguisas", "a", "kazajist\u00e1n", "para", "apoyar", "al", "gobierno", "de", "ese", "pa\u00eds", "esto", "fue", "recibido", "negativamente", "por", "muchos", "kirguises", "preocupados", "por", "la", "relaci\u00f3n", "entre", "ambas", "naciones", "se", "produjeron", "protestas", "y", "se", "firmaron", "peticiones", "en", "contra", "defensa", "las", "fuerzas", "armadas", "de", "kirguist\u00e1n", "se", "formaron", "tras", "el", "colapso", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "est\u00e1n", "compuestas", "por", "las", "fuerzas", "terrestres", "las", "fuerzas", "a\u00e9reas", "las", "tropas", "internas", "la", "guardia", "nacional", "y", "la", "guardia", "fronteriza", "el", "ej\u00e9rcito", "trabaja", "con", "las", "fuerzas", "armadas", "estadounidenses", "que", "alquilaron", "una", "instalaci\u00f3n", "denominada", "centro", "de", "tr\u00e1nsito", "de", "manas", "en", "el", "aeropuerto", "internacional", "de", "manas", "cerca", "de", "biskek", "hasta", "junio", "de", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "las", "fuerzas", "armadas", "han", "empezado", "a", "desarrollar", "mejores", "relaciones", "con", "rusia", "incluyendo", "la", "firma", "de", "acuerdos", "de", "modernizaci\u00f3n", "por", "valor", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "y", "la", "participaci\u00f3n", "en", "m\u00e1s", "ejercicios", "con", "tropas", "rusas", "la", "agencia", "de", "seguridad", "nacional", "trabaja", "con", "el", "ej\u00e9rcito", "y", "tiene", "fines", "similares", "a", "los", "de", "su", "predecesor", "sovi\u00e9tico", "la", "kgb", "supervisa", "una", "unidad", "de", "\u00e9lite", "de", "fuerzas", "especiales", "antiterroristas", "conocida", "como", "\"alfa\"", "el", "mismo", "nombre", "que", "utilizan", "otros", "antiguos", "pa\u00edses", "sovi\u00e9ticos", "como", "rusia", "y", "uzbekist\u00e1n", "la", "polic\u00eda", "est\u00e1", "bajo", "el", "mando", "del", "ministerio", "del", "interior", "junto", "con", "la", "guardia", "de", "fronteras", "en", "cuanto", "a", "la", "presencia", "extranjera", "la", "coalici\u00f3n", "de", "la", "operaci\u00f3n", "libertad", "duradera", "liderada", "por", "estados", "unidos", "utiliz\u00f3", "la", "base", "a\u00e9rea", "de", "manas", "aeropuerto", "internacional", "de", "biskek", "hasta", "junio", "de", "en", "respuesta", "rusia", "estableci\u00f3", "la", "base", "a\u00e9rea", "en", "kant", "para", "contrarrestar", "la", "presencia", "militar", "estadounidense", "en", "el", "antiguo", "estado", "sovi\u00e9tico", "se", "cree", "que", "mosc\u00fa", "ha", "prometido", "a", "biskek", "millones", "de", "d\u00f3lares", "para", "modernizar", "su", "ej\u00e9rcito", "se", "alcanzaron", "acuerdos", "en", "este", "sentido", "durante", "las", "visitas", "a", "biskek", "del", "vice", "primer", "ministro", "igor", "shuvalov", "en", "agosto", "y", "del", "presidente", "vlad\u00edmir", "putin", "en", "septiembre", "de", "desde", "mayo", "de", "kirguist\u00e1n", "es", "miembro", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "del", "tratado", "de", "seguridad", "colectiva", "adem\u00e1s", "sus", "dirigentes", "trabajan", "en", "el", "marco", "del", "consejo", "de", "ministros", "de", "defensa", "de", "la", "cei", "kirguist\u00e1n", "acogi\u00f3", "los", "segundos", "juegos", "deportivos", "militares", "de", "la", "cei", "en", "en", "balykchy", "los", "juegos", "incluyeron", "diversas", "competiciones", "de", "tiro", "lucha", "etc", "el", "de", "julio", "de", "tuvo", "lugar", "en", "balykchy", "la", "inauguraci\u00f3n", "del", "centro", "de", "entrenamiento", "de", "monta\u00f1a", "kirgu\u00edsindia", "en", "el", "centro", "de", "entrenamiento", "edelweiss", "construido", "con", "fondos", "asignados", "por", "el", "gobierno", "de", "la", "india", "el", "personal", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "tambi\u00e9n", "participa", "en", "misiones", "de", "mantenimiento", "de", "la", "paz", "de", "la", "onu", "actualmente", "las", "fuerzas", "kirguisas", "prestan", "servicio", "en", "sierra", "leona", "liberia", "sud\u00e1n", "timor", "oriental", "etiop\u00eda", "y", "el", "territorio", "con", "reconocimiento", "limitado", "de", "kosovo", "organizaci\u00f3n", "pol\u00edticoadministrativa", "kirguist\u00e1n", "se", "encuentra", "dividido", "en", "siete", "provincias", "la", "capital", "biskek", "es", "administrativamente", "una", "ciudad", "independiente", "o", "municipalidad", "shaar", "as\u00ed", "como", "tambi\u00e9n", "la", "capital", "de", "la", "provincia", "de", "chuy", "osh", "tambi\u00e9n", "tiene", "el", "rango", "de", "shaar", "cada", "provincia", "se", "divide", "en", "distritos", "rai\u00f3n", "administrados", "por", "oficiales", "designados", "por", "el", "gobierno", "las", "comunidades", "rurales", "okmotus", "del", "aiyl", "consisten", "en", "hasta", "veinte", "establecimientos", "peque\u00f1os", "los", "cuales", "tienen", "sus", "propios", "alcaldes", "y", "concejales", "elegidos", "por", "la", "poblaci\u00f3n", "geograf\u00eda", "kirguist\u00e1n", "es", "un", "pa\u00eds", "sin", "salida", "al", "mar", "en", "asia", "central", "que", "limita", "con", "kazajist\u00e1n", "china", "tayikist\u00e1n", "y", "uzbekist\u00e1n", "se", "encuentra", "entre", "las", "latitudes", "\u00b0", "y", "\u00b0", "n", "y", "las", "longitudes", "\u00b0", "y", "\u00b0", "e", "est\u00e1", "m\u00e1s", "lejos", "del", "mar", "que", "cualquier", "otro", "pa\u00eds", "del", "mundo", "y", "todos", "sus", "r\u00edos", "desembocan", "en", "sistemas", "de", "drenaje", "cerrados", "que", "no", "llegan", "al", "mar", "la", "regi\u00f3n", "monta\u00f1osa", "del", "tian", "shan", "cubre", "m\u00e1s", "del", "del", "pa\u00eds", "kirguist\u00e1n", "se", "conoce", "ocasionalmente", "como", "\"la", "suiza", "de", "asia", "central\"", "como", "resultado", "y", "el", "resto", "est\u00e1", "formado", "por", "valles", "y", "cuencas", "el", "lago", "issykkul", "o", "ysykk\u00f6l", "en", "kirgu\u00eds", "en", "el", "noreste", "de", "tian", "shan", "es", "el", "lago", "m\u00e1s", "grande", "de", "kirguist\u00e1n", "y", "el", "segundo", "lago", "de", "monta\u00f1a", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "despu\u00e9s", "del", "titicaca", "los", "picos", "m\u00e1s", "altos", "est\u00e1n", "en", "el", "rango", "de", "kakshaaltoo", "formando", "la", "frontera", "china", "el", "pico", "jengish", "chokusu", "a", "m", "es", "el", "punto", "m\u00e1s", "alto", "y", "los", "ge\u00f3logos", "lo", "consideran", "el", "pico", "m\u00e1s", "septentrional", "de", "m\u00e1s", "de", "m", "en", "el", "mundo", "las", "fuertes", "nevadas", "en", "el", "invierno", "provocan", "inundaciones", "en", "la", "primavera", "que", "a", "menudo", "causan", "graves", "da\u00f1os", "en", "el", "r\u00edo", "el", "deshielo", "de", "las", "monta\u00f1as", "tambi\u00e9n", "se", "utiliza", "para", "la", "hidroelectricidad", "kirguist\u00e1n", "tiene", "importantes", "dep\u00f3sitos", "de", "metales", "como", "el", "oro", "y", "los", "metales", "de", "tierras", "raras", "debido", "al", "terreno", "predominantemente", "monta\u00f1oso", "del", "pa\u00eds", "menos", "del", "de", "la", "tierra", "se", "cultiva", "y", "esto", "se", "concentra", "en", "las", "tierras", "bajas", "del", "norte", "y", "las", "franjas", "del", "valle", "de", "fergan\u00e1", "biskek", "en", "el", "norte", "es", "la", "capital", "y", "la", "ciudad", "m\u00e1s", "grande", "con", "habitantes", "datos", "de", "la", "segunda", "ciudad", "es", "la", "antigua", "ciudad", "de", "osh", "ubicada", "en", "el", "valle", "de", "fergan\u00e1", "cerca", "de", "la", "frontera", "con", "uzbekist\u00e1n", "el", "r\u00edo", "principal", "es", "el", "kara", "daria", "que", "fluye", "hacia", "el", "oeste", "a", "trav\u00e9s", "del", "valle", "de", "fergana", "hacia", "uzbekist\u00e1n", "al", "otro", "lado", "de", "la", "frontera", "en", "uzbekist\u00e1n", "se", "encuentra", "con", "otro", "importante", "r\u00edo", "kirguiso", "el", "nar\u00fdn", "la", "confluencia", "forma", "el", "sir", "daria", "que", "originalmente", "fluy\u00f3", "hacia", "el", "mar", "de", "aral", "a", "partir", "de", "ya", "no", "llega", "al", "mar", "ya", "que", "su", "agua", "se", "extrae", "aguas", "arriba", "para", "irrigar", "los", "campos", "de", "algod\u00f3n", "en", "tayikist\u00e1n", "uzbekist\u00e1n", "y", "el", "sur", "de", "kazajist\u00e1n", "el", "r\u00edo", "chu", "tambi\u00e9n", "fluye", "brevemente", "a", "trav\u00e9s", "de", "kirguist\u00e1n", "antes", "de", "entrar", "a", "kazajist\u00e1n", "clima", "el", "clima", "en", "kirguist\u00e1n", "var\u00eda", "seg\u00fan", "la", "regi\u00f3n", "el", "suroeste", "del", "valle", "de", "fergan\u00e1", "es", "subtropical", "y", "extremadamente", "caluroso", "en", "verano", "con", "temperaturas", "que", "alcanzan", "los", "\u00b0c", "los", "piedemontes", "septentrionales", "son", "templados", "y", "el", "tian", "shan", "var\u00eda", "de", "continental", "seco", "a", "clima", "polar", "dependiendo", "de", "la", "elevaci\u00f3n", "en", "las", "zonas", "m\u00e1s", "fr\u00edas", "las", "temperaturas", "caen", "a", "bajo", "cero", "durante", "unos", "d\u00edas", "en", "invierno", "e", "incluso", "algunas", "zonas", "des\u00e9rticas", "experimentan", "nevadas", "constantes", "en", "este", "per\u00edodo", "el", "clima", "del", "pa\u00eds", "est\u00e1", "influido", "principalmente", "por", "las", "monta\u00f1as", "la", "posici\u00f3n", "de", "kirguist\u00e1n", "cerca", "del", "centro", "de", "la", "masa", "continental", "euroasi\u00e1tica", "y", "la", "ausencia", "de", "masas", "de", "agua", "lo", "suficientemente", "grandes", "como", "para", "influir", "en", "los", "patrones", "meteorol\u00f3gicos", "aunque", "las", "monta\u00f1as", "tienden", "a", "acumular", "nubes", "y", "a", "bloquear", "la", "luz", "solar", "reduciendo", "algunos", "valles", "estrechos", "en", "ciertas", "\u00e9pocas", "del", "a\u00f1o", "a", "no", "m\u00e1s", "de", "tres", "o", "cuatro", "horas", "de", "luz", "solar", "al", "d\u00eda", "el", "pa\u00eds", "es", "generalmente", "soleado", "recibiendo", "hasta", "horas", "de", "luz", "solar", "al", "a\u00f1o", "en", "algunas", "zonas", "las", "mismas", "condiciones", "tambi\u00e9n", "afectan", "a", "las", "temperaturas", "que", "pueden", "variar", "significativamente", "de", "un", "lugar", "a", "otro", "en", "enero", "la", "temperatura", "media", "m\u00e1s", "c\u00e1lida", "\u00b0c", "o", "\u00b0f", "se", "da", "alrededor", "de", "la", "ciudad", "meridional", "de", "osh", "y", "alrededor", "de", "ysykk\u00f6l", "este", "\u00faltimo", "que", "tiene", "un", "volumen", "de", "kil\u00f3metros", "c\u00fabicos", "no", "se", "congela", "en", "invierno", "de", "hecho", "su", "nombre", "significa", "\"lago", "caliente\"", "en", "kirgu\u00eds", "las", "temperaturas", "m\u00e1s", "fr\u00edas", "se", "registran", "en", "los", "valles", "monta\u00f1osos", "donde", "las", "temperaturas", "pueden", "descender", "hasta", "\u00b0c", "\u00b0f", "o", "menos", "el", "r\u00e9cord", "es", "de", "\u00b0c", "\u00b0f", "la", "temperatura", "media", "en", "julio", "tambi\u00e9n", "var\u00eda", "de", "\u00b0c", "las", "precipitaciones", "oscilan", "entre", "los", "mil\u00edmetros", "anuales", "de", "las", "monta\u00f1as", "del", "valle", "de", "fergana", "y", "los", "menos", "de", "mil\u00edmetros", "anuales", "de", "la", "orilla", "occidental", "del", "ysykk\u00f6l", "el", "cambio", "clim\u00e1tico", "ya", "est\u00e1", "teniendo", "repercusiones", "en", "kirguist\u00e1n", "entre", "los", "pa\u00edses", "de", "europa", "oriental", "y", "asia", "central", "kirguist\u00e1n", "es", "el", "tercero", "m\u00e1s", "vulnerable", "a", "los", "efectos", "del", "cambio", "clim\u00e1tico", "como", "los", "cambios", "en", "los", "patrones", "meteorol\u00f3gicos", "que", "podr\u00edan", "provocar", "periodos", "prolongados", "de", "precipitaciones", "y", "sequ\u00edas", "adem\u00e1s", "la", "frecuente", "aparici\u00f3n", "de", "fen\u00f3menos", "meteorol\u00f3gicos", "y", "clim\u00e1ticos", "extremos", "como", "olas", "de", "calor", "sequ\u00edas", "lluvias", "torrenciales", "y", "cat\u00e1strofes", "bi\u00f3ticasabi\u00f3ticas", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "son", "una", "prueba", "del", "cambio", "clim\u00e1tico", "kirguist\u00e1n", "se", "ve", "amenazado", "por", "el", "deshielo", "de", "los", "glaciares", "y", "la", "falta", "de", "equilibrio", "de", "agua", "dulce", "acelerados", "por", "el", "calentamiento", "global", "la", "temperatura", "media", "ha", "aumentado", "de", "\u00b0c", "a", "\u00b0c", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "en", "el", "banco", "mundial", "estim\u00f3", "un", "probable", "aumento", "de", "\u00b0c", "en", "la", "temperatura", "media", "media", "para", "y", "de", "\u00b0c", "para", "y", "se\u00f1al\u00f3", "que", "los", "glaciares", "del", "pa\u00eds", "se", "hab\u00edan", "reducido", "significativamente", "y", "se", "prev\u00e9", "que", "sigan", "disminuyendo", "sin", "embargo", "se", "espera", "que", "el", "ligero", "aumento", "de", "la", "temperatura", "afecte", "positivamente", "a", "los", "sectores", "sensibles", "al", "clima", "como", "la", "agricultura", "la", "energ\u00eda", "y", "la", "silvicultura", "ya", "que", "hay", "m\u00e1s", "tierra", "dentro", "de", "la", "banda", "de", "temperatura", "\u00f3ptima", "relieve", "kirguist\u00e1n", "est\u00e1", "situado", "en", "las", "altas", "monta\u00f1as", "del", "tianshan", "y", "alcanza", "su", "mayor", "altitud", "con", "los", "m", "del", "dzhengish", "chokusu", "m\u00e1s", "del", "del", "territorio", "se", "encuentra", "por", "encima", "de", "los", "m", "sobre", "el", "nivel", "del", "mar", "el", "de", "la", "superficie", "del", "pa\u00eds", "es", "monta\u00f1osa", "y", "la", "agricultura", "s\u00f3lo", "es", "posible", "en", "el", "del", "pa\u00eds", "geol\u00f3gicamente", "el", "tianshan", "es", "una", "cadena", "monta\u00f1osa", "joven", "cenozoica", "por", "lo", "que", "las", "monta\u00f1as", "de", "kirguist\u00e1n", "se", "elevan", "de", "forma", "dominante", "y", "abrupta", "y", "los", "valles", "se", "abren", "profundamente", "el", "extremo", "sur", "del", "pa\u00eds", "est\u00e1", "formado", "por", "la", "cordillera", "alai", "donde", "se", "funde", "con", "los", "montes", "pamir", "hasta", "una", "altitud", "de", "m", "el", "pa\u00eds", "est\u00e1", "formado", "por", "estepa", "que", "sin", "embargo", "se", "ha", "convertido", "en", "cultivable", "gracias", "a", "extensos", "sistemas", "de", "regad\u00edo", "por", "encima", "de", "los", "m", "predominan", "los", "prados", "y", "pastos", "alpinos", "que", "llegan", "hasta", "los", "campos", "de", "nieve", "y", "los", "glaciares", "los", "bosques", "se", "sit\u00faan", "entre", "y", "m", "de", "altitud", "y", "albergan", "unas", "especies", "de", "\u00e1rboles", "y", "arbustos", "con", "s\u00f3lo", "un", "de", "cubierta", "forestal", "kirguizist\u00e1n", "es", "uno", "de", "los", "pa\u00edses", "con", "menos", "bosques", "de", "asia", "pero", "el", "mayor", "bosque", "de", "nogales", "del", "mundo", "se", "encuentra", "en", "la", "zona", "de", "jalalabat", "cat\u00e1strofes", "naturales", "el", "tianshan", "es", "una", "cadena", "monta\u00f1osa", "tect\u00f3nicamente", "activa", "por", "lo", "que", "se", "producen", "terremotos", "con", "frecuencia", "todo", "el", "pa\u00eds", "y", "toda", "la", "poblaci\u00f3n", "corren", "un", "riesgo", "entre", "medio", "y", "alto", "de", "sufrir", "terremotos", "combinado", "con", "la", "escasa", "fuerza", "econ\u00f3mica", "del", "pa\u00eds", "esto", "supone", "una", "gran", "vulnerabilidad", "para", "la", "poblaci\u00f3n", "kirguist\u00e1n", "se", "vio", "afectado", "por", "grandes", "terremotos", "en", "epicentro", "bjelovodsk", "que", "provoc\u00f3", "el", "abandono", "de", "pischpek", "y", "la", "refundaci\u00f3n", "de", "biskek", "epicentro", "karatag", "epicentro", "hait", "v\u00edctimas", "mortales", "y", "epicentro", "valle", "de", "fergana", "al", "menos", "v\u00edctimas", "mortalesdebido", "a", "la", "gran", "energ\u00eda", "del", "relieve", "la", "fuerte", "sismicidad", "el", "clima", "los", "suelos", "y", "el", "cambio", "de", "uso", "del", "suelo", "provocado", "por", "el", "hombre", "se", "producen", "una", "y", "otra", "vez", "graves", "movimientos", "de", "masas", "con", "numerosas", "v\u00edctimas", "mortales", "a", "menudo", "tras", "los", "terremotos", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "v\u00edctimas", "mortales", "no", "son", "causadas", "por", "el", "s\u00edsmo", "sino", "por", "los", "posteriores", "corrimientos", "de", "tierra", "o", "avalanchas", "de", "escombros", "estos", "peligros", "naturales", "se", "ven", "exacerbados", "por", "los", "dep\u00f3sitos", "mal", "asegurados", "de", "residuos", "mineros", "radiactivos", "o", "t\u00f3xicos", "el", "valle", "de", "mailuusu", "y", "la", "cuenca", "de", "syrdarja", "est\u00e1n", "especialmente", "afectados", "en", "las", "monta\u00f1as", "de", "kirguizist\u00e1n", "hay", "unos", "glaciares", "que", "tambi\u00e9n", "est\u00e1n", "en", "retroceso", "como", "consecuencia", "del", "calentamiento", "global", "cada", "vez", "m\u00e1s", "los", "lagos", "glaciares", "formados", "como", "consecuencia", "del", "retroceso", "de", "los", "glaciares", "suponen", "un", "peligro", "ya", "que", "se", "forman", "en", "lo", "alto", "de", "las", "monta\u00f1as", "y", "pueden", "entrar", "en", "erupci\u00f3n", "al", "subir", "el", "nivel", "del", "agua", "inundando", "valles", "enteros", "las", "cat\u00e1strofes", "naturales", "cuestan", "a", "kirguist\u00e1n", "una", "media", "anual", "del", "de", "su", "producto", "interior", "bruto", "recursos", "h\u00eddricos", "la", "rep\u00fablica", "de", "kirguist\u00e1n", "es", "el", "\u00fanico", "estado", "de", "asia", "central", "donde", "los", "recursos", "h\u00eddricos", "se", "generan", "\u00edntegramente", "en", "su", "propio", "territorio", "el", "agua", "procede", "de", "las", "cadenas", "monta\u00f1osas", "a", "menudo", "cubiertas", "de", "glaciares", "y", "su", "abundancia", "es", "un", "componente", "vital", "para", "la", "agricultura", "y", "la", "producci\u00f3n", "de", "energ\u00eda", "hidroel\u00e9ctrica", "la", "monta\u00f1osa", "rep\u00fablica", "es", "un", "\"dep\u00f3sito", "de", "agua\"", "esencial", "para", "la", "agricultura", "de", "regad\u00edo", "en", "los", "territorios", "\u00e1ridos", "de", "llanura", "adem\u00e1s", "el", "impresionante", "paisaje", "monta\u00f1oso", "glaciarizado", "implica", "un", "considerable", "potencial", "tur\u00edstico", "aunque", "por", "kirguizist\u00e1n", "corre", "abundante", "agua", "su", "suministro", "viene", "determinado", "por", "un", "acuerdo", "postsovi\u00e9tico", "de", "reparto", "entre", "las", "cinco", "rep\u00fablicas", "centroasi\u00e1ticascomo", "en", "la", "\u00e9poca", "sovi\u00e9tica", "kirguizist\u00e1n", "tiene", "derecho", "al", "del", "agua", "que", "nace", "en", "su", "territorio", "pero", "el", "nuevo", "acuerdo", "permite", "a", "turkmenist\u00e1n", "y", "uzbekist\u00e1n", "un", "uso", "ilimitado", "del", "agua", "que", "les", "llega", "de", "kirguizist\u00e1n", "sin", "compensaci\u00f3n", "para", "la", "naci\u00f3n", "en", "origen", "durante", "la", "era", "sovi\u00e9tica", "kirguist\u00e1n", "y", "tayikist\u00e1n", "compart\u00edan", "sus", "abundantes", "recursos", "h\u00eddricos", "con", "uzbekist\u00e1n", "kazajist\u00e1n", "y", "turkmenist\u00e1n", "durante", "el", "verano", "y", "estas", "tres", "naciones", "compart\u00edan", "petr\u00f3leo", "y", "gas", "con", "kirguist\u00e1n", "y", "tayikist\u00e1n", "en", "invierno", "seg\u00fan", "el", "international", "crisis", "group", "el", "sesgado", "sistema", "actual", "podr\u00eda", "causar", "una", "desestabilizaci\u00f3n", "regional", "irreversible", "y", "es", "necesario", "que", "los", "actores", "internacionales", "se", "ocupen", "de", "\u00e9l", "para", "evitar", "una", "crisis", "en", "asia", "central", "en", "la", "agricultura", "representaba", "alrededor", "del", "del", "consumo", "total", "de", "agua", "frente", "al", "de", "la", "industria", "y", "el", "de", "los", "sistemas", "municipales", "de", "distribuci\u00f3n", "de", "agua", "seg\u00fan", "los", "expertos", "del", "banco", "mundial", "kirguizist\u00e1n", "dispone", "de", "un", "suministro", "adecuado", "de", "agua", "de", "alta", "calidad", "para", "uso", "futuro", "siempre", "que", "el", "recurso", "se", "gestione", "con", "prudencia", "sin", "embargo", "en", "asia", "central", "los", "problemas", "de", "agua", "van", "en", "aumento", "la", "rep\u00fablica", "kirguisa", "exporta", "agua", "para", "regar", "los", "estados", "vecinos", "uzbekist\u00e1n", "kazajist\u00e1n", "y", "tayikist\u00e1n", "para", "evitar", "conflictos", "la", "asignaci\u00f3n", "y", "el", "uso", "del", "agua", "y", "en", "particular", "el", "papel", "de", "la", "agricultura", "como", "principal", "usuario", "de", "agua", "se", "han", "convertido", "en", "cuestiones", "muy", "importantes", "en", "el", "discurso", "sobre", "el", "desarrollo", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "y", "seguir\u00e1n", "si\u00e9ndolo", "en", "el", "futuro", "se", "calcula", "que", "en", "s\u00f3lo", "se", "asign\u00f3", "el", "de", "los", "gastos", "de", "mantenimiento", "necesarios", "en", "el", "de", "la", "red", "nacional", "de", "abastecimiento", "de", "agua", "necesitaba", "reparaciones", "o", "sustituciones", "la", "calidad", "del", "agua", "potable", "procedente", "de", "este", "sistema", "obsoleto", "est\u00e1", "mal", "controlada", "el", "personal", "de", "gesti\u00f3n", "del", "agua", "se", "ha", "reducido", "dr\u00e1sticamente", "por", "falta", "de", "fondos", "adem\u00e1s", "no", "hay", "dinero", "para", "comprar", "nuevos", "equipos", "de", "desinfecci\u00f3n", "del", "agua", "cuando", "son", "necesarios", "algunos", "acu\u00edferos", "cercanos", "a", "centros", "industriales", "y", "mineros", "se", "han", "contaminado", "con", "metales", "pesados", "aceites", "y", "residuos", "sanitarios", "adem\u00e1s", "muchas", "localidades", "dependen", "de", "fuentes", "superficiales", "lo", "que", "hace", "que", "los", "usuarios", "sean", "vulnerables", "a", "la", "escorrent\u00eda", "agr\u00edcola", "y", "los", "residuos", "ganaderos", "que", "se", "filtran", "gradualmente", "hacia", "abajo", "desde", "la", "superficie", "las", "zonas", "de", "menor", "calidad", "del", "agua", "son", "las", "regiones", "muy", "pobladas", "del", "valle", "de", "chui", "y", "las", "regiones", "de", "osh", "y", "jalalabad", "y", "las", "zonas", "a", "lo", "largo", "de", "los", "r\u00edos", "que", "desembocan", "en", "ysykk\u00f6l", "en", "las", "ciudades", "la", "recogida", "de", "aguas", "residuales", "proporciona", "alrededor", "del", "del", "suministro", "de", "agua", "aunque", "las", "ciudades", "disponen", "de", "equipos", "de", "tratamiento", "biol\u00f3gico", "hasta", "el", "de", "estos", "equipos", "se", "consideran", "ineficaces", "las", "principales", "fuentes", "de", "residuos", "t\u00f3xicos", "en", "el", "suministro", "de", "agua", "son", "la", "mina", "de", "mercurio", "de", "haidarkan", "la", "mina", "de", "antimonio", "de", "kadamzai", "la", "mina", "de", "uranio", "de", "kadzyi", "sai", "que", "ces\u00f3", "su", "extracci\u00f3n", "en", "pero", "que", "sigue", "filtrando", "materiales", "t\u00f3xicos", "en", "la", "cercana", "ysyk", "k\u00f6l", "la", "planta", "de", "recuperaci\u00f3n", "de", "uranio", "de", "karabalta", "el", "dep\u00f3sito", "de", "residuos", "mineros", "de", "min", "kush", "y", "la", "planta", "minera", "y", "metal\u00fargica", "de", "orlovka", "pol\u00edtica", "medioambiental", "el", "pnae", "aprobado", "en", "es", "el", "plan", "b\u00e1sico", "de", "protecci\u00f3n", "del", "medio", "ambiente", "el", "plan", "se", "centra", "en", "resolver", "un", "peque\u00f1o", "n\u00famero", "de", "problemas", "cr\u00edticos", "recopilar", "informaci\u00f3n", "fiable", "para", "ayudar", "en", "ese", "proceso", "e", "integrar", "las", "medidas", "medioambientales", "con", "la", "estrategia", "de", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "y", "social", "el", "periodo", "inicial", "de", "planificaci\u00f3n", "finalizar\u00e1", "en", "los", "principales", "objetivos", "de", "esa", "fase", "son", "la", "gesti\u00f3n", "ineficaz", "de", "los", "recursos", "h\u00eddricos", "la", "degradaci\u00f3n", "del", "suelo", "la", "sobreexplotaci\u00f3n", "de", "las", "reservas", "forestales", "la", "p\u00e9rdida", "de", "biodiversidad", "y", "la", "contaminaci\u00f3n", "provocada", "por", "pr\u00e1cticas", "ineficaces", "de", "miner\u00eda", "y", "refinado", "debido", "a", "las", "graves", "restricciones", "presupuestarias", "la", "mayor", "parte", "de", "los", "fondos", "para", "las", "operaciones", "del", "pnaa", "proceden", "de", "fuentes", "internacionales", "incluidas", "instituciones", "oficiales", "como", "el", "banco", "mundial", "y", "el", "banco", "asi\u00e1tico", "de", "desarrollo", "y", "numerosas", "organizaciones", "no", "gubernamentales", "internacionales", "la", "aplicaci\u00f3n", "est\u00e1", "dirigida", "por", "un", "comit\u00e9", "de", "ministros", "de", "estado", "y", "por", "un", "grupo", "de", "trabajo", "de", "expertos", "del", "pnaa", "ambos", "creados", "en", "por", "orden", "ejecutiva", "se", "cre\u00f3", "una", "oficina", "del", "pnaa", "en", "biskek", "con", "fondos", "procedentes", "de", "suiza", "el", "principal", "organismo", "de", "protecci\u00f3n", "del", "medio", "ambiente", "del", "gobierno", "de", "kirguist\u00e1n", "es", "el", "comit\u00e9", "estatal", "de", "protecci\u00f3n", "del", "medio", "ambiente", "todav\u00eda", "conocido", "por", "su", "acr\u00f3nimo", "de", "la", "\u00e9poca", "sovi\u00e9tica", "goskompriroda", "creado", "por", "el", "antiguo", "r\u00e9gimen", "en", "las", "responsabilidades", "postsovi\u00e9ticas", "del", "organismo", "se", "han", "descrito", "en", "una", "serie", "de", "decretos", "a", "partir", "de", "en", "el", "comit\u00e9", "estatal", "ten\u00eda", "una", "oficina", "central", "en", "biskek", "una", "sucursal", "en", "cada", "una", "de", "las", "siete", "regiones", "y", "una", "plantilla", "total", "de", "unas", "personas", "debido", "a", "la", "escasa", "definici\u00f3n", "de", "las", "l\u00edneas", "de", "responsabilidad", "a", "menudo", "se", "producen", "conflictos", "administrativos", "entre", "las", "autoridades", "locales", "y", "nacionales", "de", "goskompriroda", "y", "entre", "goskompriroda", "y", "un", "segundo", "organismo", "nacional", "la", "administraci\u00f3n", "hidrometeorol\u00f3gica", "gidromet", "que", "es", "el", "principal", "organismo", "de", "control", "de", "la", "calidad", "del", "aire", "el", "agua", "y", "el", "suelo", "en", "general", "la", "estructura", "jer\u00e1rquica", "vertical", "una", "reliquia", "de", "la", "\u00e9poca", "sovi\u00e9tica", "ha", "dado", "lugar", "a", "una", "escasa", "coordinaci\u00f3n", "y", "a", "la", "duplicaci\u00f3n", "de", "esfuerzos", "entre", "los", "organismos", "de", "protecci\u00f3n", "del", "medio", "ambiente", "flora", "y", "fauna", "a", "pesar", "de", "su", "escasa", "cubierta", "forestal", "kirguist\u00e1n", "alberga", "los", "mayores", "bosques", "de", "nogales", "del", "mundo", "los", "bosques", "albergan", "corzos", "siberianos", "osos", "pardos", "martas", "jabal\u00edes", "lobos", "y", "linces", "en", "las", "tierras", "altas", "hay", "especies", "muy", "raras", "como", "el", "manul", "el", "leopardo", "de", "las", "nieves", "el", "\u00edbice", "siberiano", "y", "el", "argal\u00ed", "de", "tianshan", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "leopardo", "de", "las", "nieves", "se", "desplom\u00f3", "en", "los", "\u00faltimos", "tiempos", "debido", "a", "la", "caza", "furtiva", "masiva", "en", "parte", "gracias", "a", "la", "unidad", "bars", "de", "lucha", "contra", "la", "caza", "furtiva", "creada", "por", "nabu", "kirguist\u00e1n", "el", "ministerio", "del", "interior", "y", "el", "ministerio", "de", "medio", "ambiente", "la", "caza", "y", "el", "comercio", "de", "especies", "protegidas", "disminuyeron", "tres", "especies", "de", "marmotas", "est\u00e1n", "muy", "extendidas", "en", "las", "praderas", "altas", "desde", "el", "colapso", "del", "pastoreo", "masivo", "sovi\u00e9tico", "tras", "la", "independencia", "las", "poblaciones", "de", "lobos", "est\u00e1n", "aumentando", "de", "nuevo", "la", "avifauna", "tiene", "en", "cuenta", "la", "situaci\u00f3n", "monta\u00f1osa", "del", "pa\u00eds", "en", "el", "pa\u00eds", "viven", "rapaces", "como", "el", "milano", "negro", "el", "buitre", "leonado", "el", "buitre", "de", "las", "nieves", "y", "varias", "especies", "de", "\u00e1guilas", "y", "halcones", "desde", "mediados", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "el", "mynah", "pastor", "emigra", "cada", "vez", "m\u00e1s", "a", "kirguist\u00e1n", "desde", "el", "sur", "la", "migraci\u00f3n", "de", "las", "aves", "se", "produce", "tanto", "horizontalmente", "de", "norte", "a", "sur", "como", "verticalmente", "hacia", "abajo", "y", "hacia", "arriba", "desde", "las", "zonas", "monta\u00f1osas", "m\u00e1s", "altas", "el", "abejaruco", "merops", "apiaster", "se", "encuentra", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "en", "los", "meses", "de", "verano", "una", "zona", "protegida", "donde", "se", "protege", "la", "fauna", "de", "alta", "monta\u00f1a", "del", "pa\u00eds", "es", "la", "reserva", "natural", "de", "sarychat", "ertash", "situada", "al", "sur", "de", "issykkul", "econom\u00eda", "la", "econom\u00eda", "de", "kirguist\u00e1n", "ha", "sido", "predominantemente", "agr\u00edcola", "y", "ganadera", "hasta", "que", "las", "medidas", "industrializadoras", "de", "los", "sucesivos", "gobiernos", "sovi\u00e9ticos", "provocaron", "una", "creciente", "industrializaci\u00f3n", "en", "casi", "todos", "los", "antiguos", "territorios", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "a", "pesar", "de", "todo", "la", "agricultura", "y", "la", "ganader\u00eda", "constituyen", "m\u00e1s", "de", "la", "mitad", "del", "empleo", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "activa", "y", "alrededor", "de", "un", "por", "ciento", "del", "producto", "interior", "bruto", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "especialmente", "en", "las", "zonas", "accidentadas", "se", "da", "especialmente", "la", "ganader\u00eda", "ovejas", "caballos", "y", "reses", "en", "las", "zonas", "m\u00e1s", "bajas", "y", "llanas", "existe", "un", "fuerte", "sector", "agr\u00edcola", "del", "algod\u00f3n", "y", "frutas", "resultado", "de", "una", "irrigaci\u00f3n", "extensiva", "tambi\u00e9n", "se", "cultivan", "tabaco", "seda", "y", "flor", "de", "opio", "actualmente", "m\u00e1s", "del", "por", "ciento", "del", "pib", "del", "kirguist\u00e1n", "proviene", "del", "sector", "industrial", "especialmente", "relacionado", "con", "el", "gran", "potencial", "minero", "de", "sus", "tierras", "la", "extracci\u00f3n", "minera", "de", "oro", "carb\u00f3n", "antimonio", "y", "uranio", "entre", "otros", "ha", "supuesto", "un", "importante", "acicate", "para", "la", "r\u00e1pida", "industrializaci\u00f3n", "existen", "adem\u00e1s", "dep\u00f3sitos", "de", "petr\u00f3leo", "y", "gas", "natural", "descubiertos", "recientemente", "en", "el", "valle", "de", "fergan\u00e1", "pero", "no", "consiguen", "satisfacer", "la", "demanda", "interna", "la", "industria", "transformadora", "del", "cuero", "lana", "y", "carne", "es", "relativamente", "importante", "los", "r\u00edos", "nar\u00fdn", "y", "chu", "son", "utilizados", "para", "la", "producci\u00f3n", "de", "energ\u00eda", "hidroel\u00e9ctrica", "pero", "en", "el", "kirguist\u00e1n", "existe", "un", "gran", "potencial", "en", "este", "tipo", "de", "energ\u00eda", "a\u00fan", "por", "desarrollar", "a", "pesar", "de", "los", "grandes", "cr\u00e9ditos", "otorgados", "por", "los", "pa\u00edses", "occidentales", "y", "el", "fondo", "monetario", "internacional", "fmi", "cr\u00e9ditos", "condicionados", "a", "la", "liberalizaci\u00f3n", "de", "la", "econom\u00eda", "y", "a", "la", "apertura", "internacional", "la", "rep\u00fablica", "kirguisa", "ha", "tenido", "dificultades", "econ\u00f3micas", "tras", "la", "independencia", "inicialmente", "estos", "problemas", "fueron", "resultado", "de", "la", "quiebra", "de", "los", "intercambios", "econ\u00f3micos", "con", "el", "bloque", "sovi\u00e9tico", "que", "result\u00f3", "en", "una", "p\u00e9rdida", "de", "mercados", "e", "impidi\u00f3", "la", "transici\u00f3n", "a", "una", "econom\u00eda", "de", "libre", "mercado", "el", "gobierno", "ha", "reducido", "los", "gastos", "acabando", "con", "la", "mayor", "parte", "de", "los", "precios", "subsidiados", "e", "introduciendo", "un", "impuesto", "de", "valor", "a\u00f1adido", "con", "esto", "el", "gobierno", "se", "muestra", "confiado", "en", "la", "transici\u00f3n", "a", "una", "econom\u00eda", "de", "libre", "mercado", "con", "la", "estabilizaci\u00f3n", "y", "reforma", "econ\u00f3mica", "el", "gobierno", "busca", "establecer", "un", "patr\u00f3n", "de", "crecimiento", "constante", "a", "largo", "plazo", "estas", "reformas", "permitieron", "a", "kirguist\u00e1n", "acceder", "a", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "de", "comercio", "el", "de", "diciembre", "de", "seg\u00fan", "el", "\u00edndice", "mundial", "de", "innovaci\u00f3n", "a", "cargo", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "de", "la", "propiedad", "intelectual", "en", "kirguist\u00e1n", "se", "ubic\u00f3", "en", "lugar", "en", "innovaci\u00f3n", "entre", "pa\u00edses", "del", "mundomientras", "que", "en", "ocup\u00f3", "el", "lugar", "turismo", "aunque", "las", "monta\u00f1as", "y", "los", "lagos", "de", "kirguist\u00e1n", "son", "un", "destino", "tur\u00edstico", "atractivo", "la", "industria", "tur\u00edstica", "ha", "crecido", "muy", "lentamente", "porque", "ha", "recibido", "poca", "inversi\u00f3n", "a", "principios", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "una", "media", "de", "unos", "turistas", "visitaban", "el", "pa\u00eds", "anualmente", "principalmente", "procedentes", "de", "pa\u00edses", "de", "la", "antigua", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "en", "la", "sociedad", "brit\u00e1nica", "de", "mochileros", "clasific\u00f3", "a", "kirguist\u00e1n", "como", "el", "quinto", "mejor", "destino", "de", "viajes", "de", "aventura", "del", "planeta", "afirmando", "que", "el", "pa\u00eds", "era", "un", "secreto", "de", "los", "viajes", "de", "aventura", "que", "\"seguramente", "saldr\u00e1", "pronto", "a", "la", "luz\"", "el", "lago", "issykkul", "y", "las", "monta\u00f1as", "tian", "shan", "son", "destinos", "tur\u00edsticos", "relativamente", "populares", "atracciones", "culturales", "la", "cultura", "kirgu\u00eds", "se", "basa", "en", "tradiciones", "n\u00f3madas", "que", "se", "remontan", "a", "la", "\u00e9poca", "de", "las", "hordas", "mongolasaunque", "los", "kirguisos", "modernos", "viven", "principalmente", "en", "casas", "o", "edificios", "de", "apartamentos", "en", "verano", "a\u00fan", "es", "posible", "observar", "a", "los", "nativos", "viviendo", "en", "una", "yurta", "con", "sus", "reba\u00f1os", "de", "ovejas", "cabras", "caballos", "y", "ocasionalmente", "incluso", "yaks", "hay", "varios", "campamentos", "de", "yurtas", "que", "atienden", "a", "turistas", "en", "todos", "los", "oblast", "algunos", "de", "los", "m\u00e1s", "notables", "y", "remotos", "est\u00e1n", "en", "tash", "rabat", "la", "\"casa", "de", "las", "piedras\"", "en", "el", "oblast", "de", "naryn", "pasada", "la", "ciudad", "de", "naryn", "y", "en", "el", "valle", "de", "jeti\u00f6g\u00fcz", "\"siete", "toros\"", "en", "el", "distrito", "de", "jetioguz", "cerca", "de", "la", "ciudad", "de", "karakol", "en", "el", "lago", "issykkul", "las", "mujeres", "kirguisas", "producen", "una", "gran", "variedad", "de", "artesan\u00edas", "creadas", "con", "fieltro", "como", "zapatillas", "bolsos", "paneles", "decorativos", "sombreros", "tradicionales", "conocidos", "como", "\"kalpaks\"", "y", "alfombras", "de", "colores", "llamadas", "\"shyrdaks\"estas", "alfombras", "se", "fabrican", "en", "una", "gran", "variedad", "de", "tama\u00f1os", "desde", "el", "tama\u00f1o", "de", "un", "pie", "hasta", "varios", "metros", "de", "longitud", "los", "shyrdaks", "presentan", "una", "gran", "variedad", "de", "dise\u00f1os", "tradicionales", "los", "kirguisos", "prefieren", "los", "de", "colores", "vivos", "a", "menudo", "combinando", "el", "rojo", "y", "el", "verde", "brillantes", "en", "biskek", "se", "pueden", "encontrar", "shyrdaks", "de", "colores", "m\u00e1s", "sutiles", "hechos", "para", "clientes", "extranjeros", "a", "menudo", "por", "un", "precio", "ligeramente", "superior", "al", "de", "las", "alfombras", "m\u00e1s", "\"tradicionales\"", "la", "provincia", "de", "naryn", "est\u00e1", "considerada", "como", "la", "cuna", "de", "los", "mejores", "fabricantes", "de", "shyrdak", "del", "pa\u00eds", "all\u00ed", "hay", "varias", "cooperativas", "donde", "es", "posible", "encargar", "un", "trabajo", "especialmente", "actualmente", "hay", "varios", "esfuerzos", "por", "promover", "el", "turismo", "\"ecol\u00f3gico\"", "en", "kirguist\u00e1n", "helvetas", "una", "organizaci\u00f3n", "suiza", "de", "desarrollo", "cultural", "patrocin\u00f3", "varios", "proyectos", "de", "este", "tipo", "como", "\"la", "vida", "de", "shepard\"", "y", "\"turismo", "basado", "en", "la", "comunidad\"", "las", "numerosas", "empresas", "tur\u00edsticas", "de", "kirguist\u00e1n", "entienden", "que", "todo", "lo", "\"ecol\u00f3gico\"", "suena", "muy", "atractivo", "para", "los", "numerosos", "mochileros", "que", "acuden", "a", "su", "pa\u00eds", "por", "lo", "que", "tienden", "a", "utilizarlo", "para", "describir", "su", "organizaci\u00f3n", "aunque", "no", "hagan", "nada", "por", "promover", "el", "campismo", "de", "\"bajo", "impacto\"", "o", "\"sin", "dejar", "rastro\"", "sin", "embargo", "la", "propia", "naturaleza", "del", "tipo", "de", "turistas", "que", "se", "sienten", "atra\u00eddos", "por", "kirguist\u00e1n", "dicta", "que", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "atracciones", "tur\u00edsticas", "que", "se", "ofrecen", "est\u00e1n", "orientadas", "a", "disfrutar", "de", "la", "belleza", "que", "ofrece", "el", "entorno", "local", "en", "kirguist\u00e1n", "se", "uni\u00f3", "a", "la", "iniciativa", "de", "la", "regi\u00f3n", "tri", "por", "sus", "siglas", "en", "ingl\u00e9s", "un", "paraguas", "trirregional", "de", "organizaciones", "relacionadas", "con", "el", "turismo", "tri", "funciona", "como", "v\u00ednculo", "entre", "tres", "regiones", "asia", "meridional", "asia", "central", "y", "europa", "oriental", "a", "las", "que", "tambi\u00e9n", "se", "han", "unido", "armenia", "banglad\u00e9s", "india", "georgia", "kazajist\u00e1n", "india", "pakist\u00e1n", "nepal", "tayikist\u00e1n", "rusia", "sri", "lanka", "turqu\u00eda", "ucrania", "y", "uzbekist\u00e1n", "la", "revista", "de", "divulgaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "national", "geographic", "nombr\u00f3", "ocho", "lugares", "salvajes", "de", "kirguist\u00e1n", "cuya", "visita", "se", "recomienda", "a", "los", "turistas", "\"en", "las", "ciudades", "de", "kirguist\u00e1n", "hay", "muchos", "edificios", "de", "estilo", "sovi\u00e9tico", "amplios", "mercados", "y", "coloridas", "mezquitas", "sin", "embargo", "fuera", "de", "bishkek", "y", "osh", "ver\u00e1", "un", "milagro", "lagos", "de", "alta", "monta\u00f1a", "picos", "nevados", "y", "bosques", "de", "nogales\"", "escribe", "la", "publicaci\u00f3n", "national", "geographic", "ha", "incluido", "varios", "lugares", "en", "su", "selecci\u00f3n", "parque", "nacional", "de", "ala", "archa", "se", "encuentra", "a", "kil\u00f3metros", "de", "biskek", "es", "uno", "de", "los", "espacios", "naturales", "m\u00e1s", "famosos", "del", "pa\u00eds", "del", "idioma", "kirgu\u00eds", "\"alaarcha\"", "se", "traduce", "como", "\"enebro", "abigarrado\"", "esta", "planta", "es", "utilizada", "por", "la", "poblaci\u00f3n", "local", "para", "proteger", "las", "viviendas", "de", "los", "malos", "esp\u00edritus", "k\u00f6lsuu", "en", "las", "tierras", "altas", "cercanas", "a", "la", "frontera", "con", "china", "hay", "un", "lago", "para", "llegar", "a", "\u00e9l", "se", "necesitan", "cuatro", "horas", "en", "coche", "desde", "naryn", "y", "luego", "ir", "a", "pie", "o", "a", "caballo", "pico", "lenin", "situado", "en", "la", "frontera", "con", "tayikist\u00e1n", "este", "siete", "mil", "es", "uno", "de", "los", "picos", "m\u00e1s", "famosos", "de", "kirguist\u00e1n", "escaladores", "experimentados", "intentan", "conquistarlo", "cada", "a\u00f1o", "arslanbob", "uno", "de", "los", "mayores", "bosques", "de", "nogales", "del", "mundo", "interes\u00f3", "por", "primera", "vez", "a", "los", "colonos", "en", "el", "siglo", "iii", "a", "c", "y", "hoy", "atrae", "a", "turistas", "de", "diferentes", "pa\u00edses", "alakul", "situado", "en", "la", "cordillera", "nevada", "de", "teskey", "alatoo", "a", "una", "altitud", "de", "metros", "s\u00f3lo", "se", "puede", "llegar", "a", "pie", "se", "tarda", "m\u00e1s", "de", "un", "d\u00edacita", "requerida", "tash", "rabat", "en", "su", "d\u00eda", "este", "edificio", "hist\u00f3rico", "sirvi\u00f3", "de", "aparcamiento", "principal", "para", "los", "mercaderes", "y", "caravanas", "que", "segu\u00edan", "la", "gran", "ruta", "de", "la", "seda", "se", "construy\u00f3", "un", "caravasar", "en", "un", "valle", "entre", "las", "monta\u00f1as", "de", "atbashi", "hoy", "los", "turistas", "pueden", "llegar", "hasta", "aqu\u00ed", "por", "un", "m\u00f3dico", "precio", "cerca", "hay", "rutas", "de", "senderismo", "que", "conducen", "al", "lago", "y", "a", "la", "reserva", "natural", "de", "chatyrkul", "ca\u00f1\u00f3n", "de", "skazka", "tambi\u00e9n", "conocido", "como", "ca\u00f1\u00f3n", "de", "los", "cuentos", "de", "hadas", "esta", "zona", "se", "encuentra", "en", "la", "orilla", "sur", "del", "lago", "issykkul", "el", "ca\u00f1\u00f3n", "se", "form\u00f3", "como", "resultado", "de", "miles", "de", "a\u00f1os", "de", "erosi\u00f3n", "por", "el", "hielo", "el", "agua", "y", "el", "viento", "bokonbaevo", "un", "peque\u00f1o", "pueblo", "en", "la", "costa", "de", "issykkul", "atrae", "a", "los", "turistas", "con", "tradiciones", "conservadas", "aqu\u00ed", "se", "practican", "juegos", "de", "caza", "con", "aves", "cazadoras", "o", "se", "ofrecen", "paseos", "a", "caballo", "demograf\u00eda", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "kirguist\u00e1n", "se", "estimaba", "en", "millones", "en", "de", "ellos", "el", "son", "menores", "de", "a\u00f1os", "y", "el", "son", "mayores", "de", "a\u00f1os", "el", "pa\u00eds", "es", "principalmente", "rural", "ya", "que", "solo", "alrededor", "de", "un", "tercio", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "vive", "en", "zonas", "urbanas", "la", "densidad", "media", "de", "poblaci\u00f3n", "es", "de", "habitantes", "por", "km\u00b2", "el", "grupo", "\u00e9tnico", "m\u00e1s", "grande", "del", "pa\u00eds", "son", "kirguises", "un", "pueblo", "t\u00farquico", "que", "representa", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "estimaci\u00f3n", "de", "otros", "grupos", "\u00e9tnicos", "incluyen", "a", "los", "rusos", "que", "se", "concentran", "en", "el", "norte", "y", "uzbekos", "que", "viven", "en", "el", "sur", "entre", "las", "minor\u00edas", "peque\u00f1as", "pero", "notables", "est\u00e1n", "los", "dunganos", "los", "uigures", "tayikos", "kazajos", "y", "los", "ucranianos", "y", "otras", "minor\u00edas", "\u00e9tnicas", "m\u00e1s", "peque\u00f1as", "kirguist\u00e1n", "cuenta", "con", "m\u00e1s", "de", "grupos", "\u00e9tnicos", "distintos", "en", "el", "pa\u00eds", "los", "kirguises", "han", "sido", "hist\u00f3ricamente", "pastores", "semin\u00f3madas", "que", "viven", "en", "tiendas", "de", "campa\u00f1a", "redondas", "llamadas", "yurtas", "dedicados", "al", "cuidando", "de", "ovejas", "caballos", "y", "yaks", "esta", "tradici\u00f3n", "n\u00f3mada", "sigue", "funcionando", "estacionalmente", "v\u00e9ase", "la", "trashumancia", "como", "familias", "de", "pastores", "que", "regresan", "a", "la", "pradera", "de", "alta", "monta\u00f1a", "o", "jailoo", "en", "el", "verano", "los", "uzbekos", "y", "tayikos", "sedentarios", "tradicionalmente", "han", "cultivado", "las", "tierras", "de", "regad\u00edo", "de", "m\u00e1s", "baja", "altitud", "en", "el", "valle", "de", "fergan\u00e1", "kirguist\u00e1n", "ha", "experimentado", "un", "pronunciado", "cambio", "en", "su", "composici\u00f3n", "\u00e9tnica", "desde", "la", "independencia", "del", "pa\u00eds", "el", "porcentaje", "de", "etnia", "kirgu\u00eds", "aument\u00f3", "alrededor", "del", "en", "a", "casi", "el", "en", "mientras", "que", "el", "porcentaje", "de", "los", "grupos", "\u00e9tnicos", "europeos", "rusos", "ucranianos", "y", "alemanes", "as\u00ed", "como", "los", "t\u00e1rtaros", "se", "redujo", "del", "a", "el", "porcentaje", "de", "rusos", "\u00e9tnicos", "se", "redujo", "de", "en", "a", "en", "desde", "un", "gran", "n\u00famero", "de", "alemanes", "que", "en", "eran", "personas", "ha", "regresado", "a", "alemania", "entre", "y", "m\u00e1s", "de", "personas", "emigraron", "de", "kirguist\u00e1n", "y", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "las", "minor\u00edas", "\u00e9tnicas", "disminuy\u00f3", "del", "al", "por", "ciento", "idiomas", "kirguist\u00e1n", "es", "una", "de", "las", "dos", "antiguas", "rep\u00fablicas", "sovi\u00e9ticas", "en", "asia", "central", "junto", "a", "kazajist\u00e1n", "que", "tiene", "el", "ruso", "como", "idioma", "oficial", "el", "kirgu\u00eds", "fue", "adoptado", "como", "lengua", "oficial", "en", "despu\u00e9s", "de", "la", "presi\u00f3n", "de", "la", "minor\u00eda", "rusa", "en", "el", "pa\u00eds", "kirguist\u00e1n", "adopt\u00f3", "el", "ruso", "como", "idioma", "oficial", "tambi\u00e9n", "en", "para", "convertirse", "en", "un", "pa\u00eds", "oficialmente", "biling\u00fce", "el", "kirguiso", "es", "una", "lengua", "t\u00farquica", "de", "la", "rama", "de", "kipchak", "estrechamente", "relacionada", "con", "el", "kazajo", "karakalpako", "y", "nogayo", "fue", "escrito", "en", "el", "alfabeto", "\u00e1rabe", "hasta", "el", "siglo", "xx", "la", "escritura", "latina", "fue", "introducida", "y", "adoptada", "en", "y", "posteriormente", "fue", "reemplazada", "por", "el", "alfabeto", "cir\u00edlico", "por", "orden", "de", "stalin", "en", "seg\u00fan", "el", "censo", "de", "millones", "de", "personas", "hablaban", "kirguiso", "como", "lengua", "materna", "o", "como", "segunda", "lengua", "mientras", "que", "millones", "hac\u00edan", "lo", "propio", "con", "el", "ruso", "el", "uzbeko", "es", "la", "segunda", "lengua", "nativa", "m\u00e1s", "hablada", "seguida", "del", "ruso", "el", "ruso", "es", "el", "segundo", "idioma", "m\u00e1s", "hablado", "seguido", "por", "el", "kirguiso", "y", "el", "uzbeko", "muchos", "negocios", "y", "asuntos", "pol\u00edticos", "se", "llevan", "a", "cabo", "en", "ruso", "hasta", "hace", "poco", "el", "kirguiso", "segu\u00eda", "siendo", "un", "idioma", "que", "se", "hablaba", "en", "el", "hogar", "y", "rara", "vez", "se", "utilizaba", "durante", "reuniones", "u", "otros", "eventos", "sin", "embargo", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "reuniones", "parlamentarias", "de", "hoy", "se", "llevan", "a", "cabo", "en", "kirgu\u00eds", "con", "interpretaci\u00f3n", "simult\u00e1nea", "disponible", "para", "aquellos", "que", "no", "hablan", "kirguiso", "educaci\u00f3n", "el", "sistema", "educativo", "en", "kirguist\u00e1n", "incluye", "la", "educaci\u00f3n", "primaria", "grados", "y", "secundaria", "grados", "a", "o", "a", "veces", "dentro", "de", "una", "escuela", "los", "ni\u00f1os", "suelen", "ser", "aceptados", "en", "las", "escuelas", "primarias", "a", "la", "edad", "de", "siete", "a\u00f1os", "se", "requiere", "que", "todos", "los", "ni\u00f1os", "terminen", "nueve", "grados", "en", "la", "escuela", "y", "recibe", "un", "certificado", "de", "finalizaci\u00f3n", "los", "grados", "son", "opcionales", "pero", "se", "necesitan", "para", "completar", "la", "graduaci\u00f3n", "y", "recibir", "un", "diploma", "escolar", "acreditada", "por", "el", "estado", "para", "graduarse", "el", "estudiante", "debe", "completar", "el", "curso", "de", "a\u00f1os", "y", "aprobar", "cuatro", "ex\u00e1menes", "estatales", "obligatorios", "en", "escritura", "matem\u00e1ticas", "historia", "y", "una", "lengua", "extranjera", "hay", "escuelas", "p\u00fablicas", "en", "la", "capital", "biskek", "y", "m\u00e1s", "de", "en", "el", "resto", "del", "pa\u00eds", "hay", "instituciones", "y", "universidades", "de", "educaci\u00f3n", "superior", "en", "kirguist\u00e1n", "de", "los", "cuales", "son", "instituciones", "del", "estado", "religi\u00f3n", "durante", "la", "\u00e9poca", "sovi\u00e9tica", "fue", "promovido", "el", "ate\u00edsmo", "de", "estado", "hoy", "sin", "embargo", "kirguist\u00e1n", "es", "un", "estado", "secular", "aunque", "el", "islam", "ha", "ejercido", "una", "influencia", "cada", "vez", "mayor", "en", "pol\u00edtica", "por", "ejemplo", "ha", "habido", "varias", "tentativas", "de", "descriminalizar", "la", "poligamia", "y", "tambi\u00e9n", "para", "que", "los", "funcionarios", "viajen", "al", "hajj", "el", "peregrinaje", "a", "la", "meca", "bajo", "arreglo", "exento", "de", "impuestos", "kirguist\u00e1n", "es", "mayoritariamente", "una", "naci\u00f3n", "musulmana", "sun\u00ed", "y", "se", "adhiere", "a", "la", "escuela", "de", "pensamiento", "de", "hanaf\u00ed", "la", "gran", "mayor\u00eda", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "profesa", "la", "fe", "musulmana", "mientras", "que", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "cristianos", "son", "ortodoxos", "y", "existen", "algunos", "protestantes", "hay", "una", "comunidad", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "en", "el", "pa\u00eds", "existe", "un", "peque\u00f1o", "n\u00famero", "de", "jud\u00edos", "y", "alrededor", "de", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "carece", "de", "filiaci\u00f3n", "actualmente", "existen", "m\u00e1s", "de", "miembros", "de", "testigos", "de", "jehov\u00e1", "en", "el", "pa\u00edslas", "primeras", "religiones", "conocidas", "en", "la", "zona", "del", "actual", "kirguist\u00e1n", "fueron", "el", "zoroastrismo", "y", "el", "chamanismo", "que", "a\u00fan", "hoy", "influyen", "parcialmente", "en", "las", "tradiciones", "religiosas", "de", "kirguist\u00e1n", "en", "los", "siglos", "vii", "y", "viii", "el", "budismo", "tambi\u00e9n", "se", "extendi\u00f3", "entre", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "los", "valles", "de", "los", "r\u00edos", "ch\u00fci", "y", "talas", "especialmente", "en", "el", "norte", "del", "actual", "kirguist\u00e1n", "algunos", "vestigios", "aislados", "de", "la", "cultura", "budista", "en", "kirguizist\u00e1n", "como", "el", "lugar", "de", "peregrinaci\u00f3n", "de", "tamga", "tash", "siguen", "dando", "testimonio", "de", "esta", "\u00e9poca", "relativamente", "breve", "de", "la", "historia", "religiosa", "kirgu\u00eds", "a", "la", "que", "puso", "fin", "en", "gran", "medida", "la", "islamizaci\u00f3n", "desde", "la", "islamizaci\u00f3n", "a", "partir", "del", "siglo", "x", "kirguist\u00e1n", "ha", "sido", "predominantemente", "musulm\u00e1n", "la", "difusi\u00f3n", "del", "islam", "en", "kirguist\u00e1n", "se", "vio", "gravemente", "restringida", "durante", "la", "era", "sovi\u00e9tica", "por", "el", "ate\u00edsmo", "promovido", "por", "el", "estado", "y", "el", "estricto", "control", "estatal", "de", "la", "educaci\u00f3n", "religiosa", "y", "la", "cultura", "estas", "restricciones", "garantizaron", "una", "mayor", "diferenciaci\u00f3n", "del", "islam", "en", "kirguist\u00e1n", "en", "comparaci\u00f3n", "con", "la", "pr\u00e1ctica", "de", "la", "religi\u00f3n", "en", "otros", "estados", "no", "sovi\u00e9ticos", "de", "mayor\u00eda", "sun\u00ed", "esto", "condujo", "a", "la", "formaci\u00f3n", "de", "un", "islam", "popular", "que", "combinaba", "tradiciones", "religiosas", "del", "periodo", "preisl\u00e1mico", "con", "el", "islam", "dando", "lugar", "a", "un", "islam", "folcl\u00f3rico", "y", "menos", "institucionalizado", "la", "prudente", "liberalizaci\u00f3n", "de", "la", "pol\u00edtica", "religiosa", "en", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "condujo", "a", "una", "reislamizaci\u00f3n", "que", "se", "aceler\u00f3", "tras", "la", "desintegraci\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "la", "independencia", "de", "kirguist\u00e1n", "este", "desarrollo", "tambi\u00e9n", "se", "vio", "impulsado", "por", "las", "influencias", "de", "pa\u00edses", "extranjeros", "isl\u00e1micos", "con", "inversiones", "de", "arabia", "saud\u00ed", "y", "turqu\u00eda", "en", "particular", "que", "fueron", "formativas", "para", "la", "construcci\u00f3n", "de", "mezquitas", "e", "instituciones", "educativas", "isl\u00e1micas", "la", "constituci\u00f3n", "de", "la", "rep\u00fablica", "kirguisa", "de", "defini\u00f3", "a", "kirguist\u00e1n", "como", "un", "estado", "laico", "en", "general", "la", "pol\u00edtica", "kirguisa", "tras", "la", "independencia", "pretend\u00eda", "establecer", "un", "islam", "moderado", "tambi\u00e9n", "para", "evitar", "la", "expansi\u00f3n", "del", "wahabismo", "y", "el", "islamismo", "fundamentalista", "el", "centro", "del", "islam", "conservador", "en", "kirguist\u00e1n", "se", "encuentra", "en", "el", "valle", "de", "ferghana", "alrededor", "de", "osh", "donde", "tambi\u00e9n", "act\u00faan", "organizaciones", "islamistas", "como", "hizb", "uttahrir", "diversas", "fuentes", "sit\u00faan", "la", "proporci\u00f3n", "de", "poblaci\u00f3n", "musulmana", "en", "kirguist\u00e1n", "entre", "el", "y", "el", "que", "a", "su", "vez", "se", "divide", "en", "una", "gran", "mayor\u00eda", "de", "musulmanes", "sun\u00edes", "de", "la", "escuela", "de", "derecho", "hanaf\u00ed", "y", "unos", "pocos", "miles", "de", "musulmanes", "chi\u00edes", "las", "minor\u00edas", "uigur", "dungan", "y", "uzbeka", "que", "viven", "en", "el", "pa\u00eds", "tambi\u00e9n", "son", "generalmente", "musulmanas", "dentro", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "musulmana", "de", "kirguist\u00e1n", "existen", "diferencias", "significativas", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "del", "islam", "consider\u00e1ndose", "el", "sur", "del", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "conservador", "y", "m\u00e1s", "religioso", "en", "general", "en", "el", "norte", "del", "pa\u00eds", "el", "islam", "apenas", "est\u00e1", "representado", "en", "p\u00fablico", "como", "consecuencia", "de", "la", "pol\u00edtica", "religiosa", "sovi\u00e9tica", "pero", "est\u00e1", "m\u00e1s", "arraigado", "en", "la", "vida", "privada", "adem\u00e1s", "en", "el", "norte", "del", "pa\u00eds", "hay", "una", "minor\u00eda", "rusa", "m\u00e1s", "numerosa", "que", "en", "su", "mayor\u00eda", "pertenece", "al", "cristianismo", "esta", "diversidad", "es", "un", "s\u00edntoma", "de", "la", "divisi\u00f3n", "de", "kirguist\u00e1n", "en", "el", "sur", "agr\u00edcola", "m\u00e1s", "conservador", "y", "m\u00e1s", "religioso", "y", "el", "norte", "dominado", "por", "los", "rusos", "econ\u00f3micamente", "m\u00e1s", "fuerte", "y", "menos", "religioso\"", "el", "segundo", "grupo", "religioso", "m\u00e1s", "fuerte", "es", "el", "cristianismo", "con", "una", "cuota", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "los", "miembros", "de", "la", "iglesia", "ortodoxa", "rusa", "forman", "la", "mayor", "comunidad", "religiosa", "cristiana", "otras", "comunidades", "religiosas", "cristianas", "como", "los", "testigos", "de", "jehov\u00e1", "los", "nestorianos", "y", "el", "mormonismo", "tambi\u00e9n", "han", "logrado", "cierta", "difusi\u00f3n", "en", "kirguist\u00e1n", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "los", "miembros", "de", "la", "minor\u00eda", "alemana", "son", "en", "parte", "cat\u00f3licos", "y", "en", "parte", "luteranos", "minor\u00edas", "mucho", "m\u00e1s", "peque\u00f1as", "est\u00e1n", "formadas", "por", "jud\u00edos", "bukharianos", "y", "budistas", "cultura", "literatura", "man\u00e1s", "es", "un", "poema", "tradicional", "\u00e9pico", "del", "pueblo", "kirgu\u00eds", "el", "poema", "de", "aproximadamente", "medio", "mill\u00f3n", "de", "versos", "es", "veinte", "veces", "m\u00e1s", "largo", "que", "la", "il\u00edada", "y", "la", "odisea", "de", "homero", "juntas", "y", "uno", "de", "los", "poemas", "\u00e9picos", "m\u00e1s", "largos", "del", "mundo", "es", "una", "obra", "patri\u00f3tica", "que", "relata", "las", "haza\u00f1as", "de", "manas", "y", "sus", "descendientes", "y", "seguidores", "los", "cuales", "pelearon", "contra", "los", "chinos", "en", "el", "siglo", "ix", "para", "mantener", "la", "independencia", "kirgu\u00eds", "tradiciones", "aunque", "ilegal", "a\u00fan", "se", "practica", "el", "rapto", "de", "novias", "en", "un", "principio", "en", "un", "pa\u00eds", "donde", "eran", "habituales", "los", "matrimonios", "pactados", "el", "novio", "proced\u00eda", "a", "un", "rapto", "consensuado", "con", "la", "novia", "con", "la", "que", "quer\u00eda", "casarse", "si", "no", "pod\u00eda", "pagar", "el", "precio", "del", "mismo", "o", "la", "familia", "de", "ella", "se", "opon\u00eda", "a", "la", "boda", "por", "otra", "parte", "muchos", "de", "estos", "raptos", "ya", "no", "son", "consensuados", "sino", "que", "se", "trata", "de", "raptos", "realesuna", "vez", "violada", "la", "familia", "de", "la", "mujer", "no", "la", "acepta", "de", "nuevo", "y", "se", "ven", "obliagadas", "a", "casarse", "con", "su", "violador", "esto", "es", "considerado", "una", "violaci\u00f3n", "a", "los", "derechos", "humanos", "por", "organizaciones", "como", "amnist\u00eda", "internacional", "m\u00fasica", "la", "m\u00fasica", "de", "notas", "largas", "y", "sostenidas", "con", "prominentes", "elementos", "rusos", "la", "m\u00fasica", "tradicional", "incluye", "a", "los", "manaschi", "cantores", "del", "poema", "\u00e9pico", "man\u00e1s", "y", "la", "m\u00fasica", "instrumental", "llamada", "kui", "o", "k\u00fc\u00fc", "que", "cuenta", "narraciones", "que", "se", "desenvuelven", "alrededor", "de", "un", "viaje", "musical", "el", "komuz", "de", "punteo", "es", "el", "instrumento", "musical", "nacional", "de", "kirguist\u00e1n", "tiene", "tres", "cuerdas", "est\u00e1", "hecho", "de", "madera", "y", "se", "toca", "con", "los", "dedos", "sin", "arco", "su", "sonido", "es", "similar", "al", "de", "una", "guitarra", "aparte", "del", "komuz", "los", "instrumentos", "tradicionales", "kirguises", "incluyen", "el", "\"kyl", "kiak\"", "un", "instrumento", "de", "dos", "cuerdas", "con", "arco", "que", "tambi\u00e9n", "es", "un", "importante", "s\u00edmbolo", "de", "la", "identidad", "kirgu\u00eds", "el", "\"sybyzgy\"", "una", "flauta", "que", "se", "sopla", "por", "el", "lado", "el", "\"chopochoor\"", "y", "el", "\"temir", "ooz", "komuz\"", "komuz", "de", "boca", "tambi\u00e9n", "conocido", "como", "arpa", "de", "boca", "en", "algunos", "pa\u00edses", "gastronom\u00eda", "la", "cocina", "kirgu\u00eds", "es", "la", "cocina", "de", "los", "kirguises", "que", "constituyen", "la", "mayor\u00eda", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "kirguist\u00e1n", "la", "cocina", "es", "similar", "en", "muchos", "aspectos", "a", "la", "de", "sus", "vecinos", "la", "comida", "tradicional", "gira", "en", "torno", "a", "la", "carne", "de", "cordero", "vaca", "y", "caballo", "as\u00ed", "como", "a", "diversos", "productos", "l\u00e1cteos", "las", "t\u00e9cnicas", "de", "preparaci\u00f3n", "y", "los", "principales", "ingredientes", "est\u00e1n", "muy", "influidos", "por", "el", "modo", "de", "vida", "n\u00f3mada", "de", "la", "naci\u00f3nas\u00ed", "muchas", "t\u00e9cnicas", "culinarias", "favorecen", "la", "conservaci\u00f3n", "a", "largo", "plazo", "de", "los", "alimentos", "el", "cordero", "y", "la", "ternera", "son", "las", "carnes", "favoritas", "aunque", "en", "los", "tiempos", "modernos", "muchos", "kirguizos", "no", "pueden", "permit\u00edrselas", "con", "regularidad", "en", "kirguist\u00e1n", "conviven", "muchas", "nacionalidades", "diferentes", "y", "sus", "distintas", "cocinas", "en", "las", "ciudades", "m\u00e1s", "grandes", "como", "biskek", "osh", "jalalabad", "y", "karakol", "se", "pueden", "encontrar", "varias", "cocinas", "nacionales", "e", "internacionales", "entre", "las", "cocinas", "no", "kirguizas", "m\u00e1s", "comunes", "y", "populares", "en", "kirguist\u00e1n", "est\u00e1n", "la", "uigur", "la", "dungan", "la", "uzbeka", "y", "la", "turca", "que", "representan", "a", "las", "mayores", "minor\u00edas", "del", "pa\u00eds", "una", "bebida", "popular", "en", "kirguist\u00e1n", "es", "el", "kymyz", "kirgu\u00eds", "qmz", "una", "bebida", "ligeramente", "alcoh\u00f3lica", "elaborada", "con", "leche", "de", "yegua", "fermentadase", "considera", "la", "bebida", "emblem\u00e1tica", "de", "la", "cultura", "n\u00f3mada", "euroasi\u00e1tica", "ya", "que", "tambi\u00e9n", "se", "consume", "en", "kazajist\u00e1n", "y", "mongolia", "el", "kymyz", "fresco", "s\u00f3lo", "est\u00e1", "disponible", "en", "verano", "entre", "mayo", "y", "agosto", "cuando", "suele", "comprarse", "en", "las", "carreteras", "de", "las", "zonas", "monta\u00f1osas", "el", "kymyz", "embotellado", "tambi\u00e9n", "est\u00e1", "disponible", "todo", "el", "a\u00f1o", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "tiendas", "de", "alimentaci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "hay", "muchas", "bebidas", "que", "podr\u00edan", "describirse", "como", "tradicionales", "de", "kirguist\u00e1nuna", "bebida", "no", "alcoh\u00f3lica", "muy", "popular", "sobre", "todo", "en", "verano", "es", "el", "maksym", "una", "bebida", "ligeramente", "gaseosa", "elaborada", "a", "partir", "de", "la", "fermentaci\u00f3n", "de", "cereales", "tradicionalmente", "las", "mujeres", "elaboraban", "el", "maksym", "en", "peque\u00f1as", "cantidades", "para", "el", "consumo", "familiar", "sin", "embargo", "esta", "bebida", "fue", "introducida", "como", "producto", "comercial", "en", "biskek", "por", "la", "empresa", "\"shoro\"", "tras", "lo", "cual", "se", "generaliz\u00f3", "su", "venta", "en", "todo", "kirguist\u00e1nel", "maksym", "suele", "elaborarse", "con", "malta", "pero", "en", "su", "preparaci\u00f3n", "pueden", "utilizarse", "otros", "tipos", "de", "cereales", "existen", "distintos", "m\u00e9todos", "y", "recetas", "que", "var\u00edan", "seg\u00fan", "la", "regi\u00f3n", "el", "kymyz", "embotellado", "tambi\u00e9n", "est\u00e1", "disponible", "todo", "el", "a\u00f1o", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "tiendas", "de", "alimentaci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "se", "prepara", "hirviendo", "malta", "molida", "u", "otro", "tipo", "de", "cereales", "en", "agua", "tras", "alcanzar", "un", "cierto", "estado", "de", "preparaci\u00f3n", "esta", "sustancia", "se", "enfr\u00eda", "y", "sufre", "un", "proceso", "de", "fermentaci\u00f3n", "provocado", "por", "la", "levadura", "el", "maksym", "suele", "consumirse", "fr\u00edo", "el", "jarma", "es", "una", "bebida", "similar", "derivada", "de", "cereales", "molidos", "se", "elabora", "casi", "de", "la", "misma", "manera", "que", "el", "maksym", "salvo", "que", "en", "lugar", "de", "fermentarlo", "se", "mezcla", "con", "ayran", "para", "hacerlo", "ligeramente", "efervescente", "otra", "bebida", "gaseosa", "elaborada", "con", "ayran", "es", "el", "chalap", "a", "veces", "comercializado", "como", "tan", "otras", "bebidas", "tradicionales", "son", "la", "leche", "de", "oveja", "y", "sus", "derivados", "como", "el", "qurut", "y", "la", "leche", "de", "camella", "las", "dos", "principales", "empresas", "que", "producen", "comercialmente", "bebidas", "nacionales", "kirguizas", "son", "shoro", "y", "enesay", "el", "bozo", "es", "una", "bebida", "ligeramente", "alcoh\u00f3lica", "preparada", "a", "base", "de", "trigo", "transporte", "el", "transporte", "en", "kirguist\u00e1n", "est\u00e1", "severamente", "limitado", "por", "la", "topograf\u00eda", "monta\u00f1osa", "del", "pa\u00eds", "las", "carreteras", "tienen", "que", "serpentear", "valles", "escarpados", "desfiladeros", "de", "metros", "de", "altitud", "o", "m\u00e1s", "y", "est\u00e1n", "sujetas", "a", "deslizamientos", "frecuentes", "y", "avalanchas", "de", "nieve", "desplazarse", "en", "invierno", "es", "casi", "imposible", "en", "muchas", "de", "las", "regiones", "m\u00e1s", "remotas", "y", "de", "gran", "altitud", "otros", "problemas", "provienen", "del", "hecho", "de", "que", "muchas", "carreteras", "y", "l\u00edneas", "de", "ferrocarril", "construidas", "durante", "la", "\u00e9poca", "sovi\u00e9tica", "son", "hoy", "cortadas", "por", "las", "fronteras", "internacionales", "lo", "que", "requiere", "tr\u00e1mites", "fronterizos", "que", "requieren", "mucho", "tiempo", "para", "cruzar", "cuando", "no", "est\u00e1n", "completamente", "cerradas", "los", "caballos", "son", "todav\u00eda", "un", "medio", "de", "transporte", "muy", "utilizado", "sobre", "todo", "en", "las", "zonas", "m\u00e1s", "rurales", "ya", "que", "la", "infraestructura", "vial", "de", "kirguist\u00e1n", "no", "es", "muy", "amplia", "por", "lo", "que", "los", "caballos", "son", "capaces", "de", "llegar", "a", "lugares", "donde", "los", "veh\u00edculos", "de", "motor", "no", "pueden", "y", "adem\u00e1s", "no", "requiere", "del", "importado", "y", "costoso", "combustible", "deporte", "el", "f\u00fatbol", "es", "el", "deporte", "m\u00e1s", "popular", "en", "kirguist\u00e1n", "el", "organismo", "oficial", "que", "regula", "este", "deporte", "a", "nivel", "nacional", "es", "la", "federaci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "de", "la", "rep\u00fablica", "kirguisa", "que", "fue", "fundada", "en", "despu\u00e9s", "de", "la", "disoluci\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "la", "federaci\u00f3n", "gestiona", "la", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "de", "kirguist\u00e1n", "y", "la", "v\u00fdsshaya", "liga", "la", "primera", "divisi\u00f3n", "equitaci\u00f3n", "los", "deportes", "tradicionales", "reflejan", "la", "importancia", "de", "la", "equitaci\u00f3n", "en", "la", "cultura", "kirgu\u00eds", "el", "ulak", "tartysh", "como", "en", "el", "resto", "de", "asia", "central", "es", "muy", "popular", "se", "trata", "de", "un", "deporte", "de", "equipo", "similar", "a", "un", "cruce", "entre", "polo", "y", "rugby", "en", "el", "que", "dos", "equipos", "de", "jinetes", "luchan", "por", "la", "posesi\u00f3n", "de", "una", "res", "muerta", "sin", "cabeza", "ni", "extremidades", "para", "conseguir", "colocarla", "en", "la", "zona", "de", "gol", "otros", "juegos", "populares", "a", "caballo", "son", "aht", "chabysh", "carrera", "de", "caballos", "de", "larga", "distancia", "a", "veces", "incluso", "m\u00e1s", "de", "kil\u00f3metros", "jumby", "atm\u00e1i", "una", "barra", "de", "metal", "precioso", "se", "ata", "a", "una", "p\u00e9rtiga", "con", "una", "cuerda", "los", "participantes", "intentan", "romper", "la", "cuerda", "disparando", "mientras", "galopan", "kyz", "kuumai", "un", "hombre", "persigue", "a", "una", "mujer", "para", "intentar", "ganar", "un", "beso", "mientras", "ella", "huye", "al", "galope", "si", "no", "tiene", "\u00e9xito", "la", "chica", "puede", "golpearle", "con", "el", "\"kamchi\"", "l\u00e1tigo", "oodarysh", "dos", "participantes", "luchan", "montados", "a", "caballo", "intentando", "desmontar", "al", "otro", "del", "caballo", "tyin", "enm\u00e9i", "recoger", "una", "moneda", "del", "suelo", "al", "galope", "balonmano", "kirguist\u00e1n", "es", "la", "tierra", "natal", "de", "talant", "duysheb\u00e1iev", "jugador", "que", "milit\u00f3", "en", "el", "cska", "mosc\u00fa", "teka", "santander", "nettelstedt", "minden", "y", "ciudad", "real", "siendo", "retirado", "su", "n\u00famero", "en", "el", "quijote", "arena", "de", "esta", "\u00faltima", "ciudad", "talant", "se", "nacionaliz\u00f3", "espa\u00f1ol", "tras", "la", "desintegraci\u00f3n", "de", "la", "urss", "fue", "entrenador", "del", "club", "balonmano", "atl\u00e9tico", "de", "madrid", "hasta", "la", "desaparici\u00f3n", "de", "la", "secci\u00f3n", "deportiva", "por", "problemas", "para", "encontrar", "patrocinadores", "atletismo", "el", "saltador", "de", "altura", "\u00edgor", "paklin", "quien", "en", "su", "momento", "obtuvo", "el", "r\u00e9cord", "del", "mundo", "de", "la", "especialidad", "representando", "a", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "compiti\u00f3", "bajo", "bandera", "de", "kirguist\u00e1n", "despu\u00e9s", "de", "la", "ca\u00edda", "del", "r\u00e9gimen", "sovi\u00e9tico", "artes", "marciales", "mixtas", "este", "deporte", "conocido", "mundialmente", "como", "mma", "comenz\u00f3", "a", "obtener", "popularidad", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "en", "el", "pa\u00eds", "gracias", "a", "la", "campeona", "mundial", "de", "la", "ufc", "valentina", "shevchenko", "nacida", "en", "kirguist\u00e1n", "y", "luego", "nacionalizada", "peruana", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portalkirguist\u00e1n", "contenido", "relacionado", "con", "kirguist\u00e1n", "tacis", "iniciativa", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "destinada", "a", "apoyar", "la", "transici\u00f3n", "hacia", "una", "econom\u00eda", "de", "mercado", "y", "el", "refuerzo", "de", "la", "democracia", "en", "la", "cei", "y", "en", "mongolia", "referencias", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "kirguist\u00e1n", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "kirguist\u00e1n", "wikcionario", "tiene", "definiciones", "y", "otra", "informaci\u00f3n", "sobre", "kirguist\u00e1n", "gobierno", "de", "kirguist\u00e1n"]