["kosovo", "o", "k\u00f3sovo", "en", "alban\u00e9s", "kosovakosov\u00eb", "en", "serbio", "kosovo", "oficialmente", "conocido", "como", "rep\u00fablica", "de", "kosovo", "republika", "e", "kosov\u00ebs", "republika", "kosovo", "es", "un", "estado", "con", "reconocimiento", "limitado", "sin", "salida", "al", "mar", "ubicado", "en", "la", "pen\u00ednsula", "balc\u00e1nica", "en", "el", "sureste", "de", "europa", "abarca", "km\u00b2", "de", "superficie", "y", "est\u00e1", "habitado", "por", "cerca", "de", "millones", "de", "personas", "su", "capital", "es", "pristina", "limita", "con", "montenegro", "al", "noroeste", "albania", "al", "sur", "macedonia", "del", "norte", "al", "sureste", "y", "serbia", "al", "noreste", "est\u00e1", "compuesto", "por", "las", "regiones", "de", "kosovo", "y", "metojia", "la", "tribu", "dardani", "en", "kosovo", "estableci\u00f3", "el", "reino", "de", "dardania", "en", "el", "siglo", "iv", "a", "c", "posteriormente", "fue", "anexada", "por", "el", "imperio", "romano", "en", "el", "siglo", "i", "a", "c", "el", "territorio", "permaneci\u00f3", "en", "el", "imperio", "bizantino", "enfrent\u00e1ndose", "a", "las", "migraciones", "eslavas", "de", "los", "siglos", "vivii", "d", "c", "el", "control", "pas\u00f3", "entre", "los", "bizantinos", "y", "el", "primer", "imperio", "b\u00falgaro", "en", "el", "siglo", "xiii", "kosovo", "se", "convirti\u00f3", "en", "parte", "integral", "del", "estado", "medieval", "serbio", "la", "expansi\u00f3n", "otomana", "en", "los", "balcanes", "a", "finales", "del", "siglo", "xiv", "y", "xv", "provoc\u00f3", "el", "declive", "y", "la", "ca\u00edda", "del", "imperio", "serbio", "la", "batalla", "de", "kosovo", "de", "se", "considera", "uno", "de", "los", "momentos", "decisivos", "el", "imperio", "otomano", "conquist\u00f3", "kosovo", "despu\u00e9s", "de", "la", "segunda", "batalla", "de", "kosovo", "y", "gobern\u00f3", "durante", "casi", "cinco", "siglos", "hasta", "kosovo", "fue", "el", "centro", "del", "renacimiento", "alban\u00e9s", "y", "experiment\u00f3", "las", "revueltas", "albanesas", "de", "y", "despu\u00e9s", "de", "las", "guerras", "de", "los", "balcanes", "fue", "cedido", "a", "serbia", "y", "montenegro", "las", "tensiones", "entre", "las", "comunidades", "albanesa", "y", "serbia", "de", "kosovo", "se", "intensificaron", "durante", "el", "siglo", "xx", "y", "ocasionalmente", "estallaron", "en", "violencia", "importante", "que", "culmin\u00f3", "en", "la", "guerra", "de", "kosovo", "de", "y", "al", "finalizar", "la", "guerra", "de", "kosovo", "el", "gobierno", "de", "la", "regi\u00f3n", "qued\u00f3", "en", "manos", "de", "la", "otan", "y", "de", "la", "misi\u00f3n", "de", "administraci\u00f3n", "provisional", "de", "las", "naciones", "unidas", "en", "kosovo", "por", "mandato", "del", "citado", "consejo", "de", "seguridad", "el", "gobierno", "de", "kosovo", "en", "cuyo", "territorio", "la", "etnia", "albanesa", "tiene", "predominio", "num\u00e9rico", "declar\u00f3", "su", "independencia", "de", "serbia", "el", "de", "febrero", "de", "con", "el", "apoyo", "de", "estados", "unidos", "y", "de", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "pa\u00edses", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "instaurando", "la", "rep\u00fablica", "de", "kosovo", "actualmente", "kosovo", "es", "reconocido", "como", "estado", "soberano", "por", "de", "los", "miembros", "de", "naciones", "unidas", "sin", "embargo", "serbia", "a\u00fan", "considera", "la", "provincia", "aut\u00f3noma", "de", "kosovo", "y", "metojia", "kosovokosovo", "i", "metohija", "como", "una", "regi\u00f3n", "aut\u00f3noma", "dentro", "de", "su", "propio", "territorio", "en", "conformidad", "con", "su", "constituci\u00f3n", "y", "con", "la", "resoluci\u00f3n", "del", "consejo", "de", "seguridad", "de", "las", "naciones", "unidas", "aunque", "no", "intervenga", "en", "su", "administraci\u00f3n", "desde", "tras", "seis", "meses", "de", "negociaciones", "promovidas", "por", "la", "uni\u00f3n", "europea", "el", "de", "abril", "de", "los", "gobiernos", "de", "serbia", "y", "la", "rep\u00fablica", "de", "kosovo", "alcanzaron", "un", "acuerdo", "para", "el", "establecimiento", "de", "relaciones", "bilaterales", "pero", "el", "gobierno", "de", "serbia", "sigue", "sin", "reconocer", "su", "independencia", "en", "kosovo", "y", "serbia", "alcanzaron", "un", "acuerdo", "para", "normalizar", "sus", "v\u00ednculos", "seg\u00fan", "el", "acuerdo", "ambas", "partes", "estan", "obligadas", "a", "desarrollar", "relaciones", "normales", "de", "buena", "vecindad", "basadas", "en", "la", "igualdad", "de", "derechos", "as\u00ed", "como", "a", "respetar", "la", "independencia", "y", "la", "integridad", "territorial", "de", "cada", "una", "ambas", "partes", "acordaron", "intercambiar", "misiones", "permanentes", "belgrado", "no", "se", "opondria", "a", "la", "membres\u00eda", "de", "kosovo", "en", "ninguna", "organizaci\u00f3n", "internacional", "antecedentes", "el", "territorio", "de", "kosovo", "es", "considerado", "por", "serbia", "como", "la", "cuna", "hist\u00f3rica", "del", "pueblo", "serbio", "aunque", "su", "poblaci\u00f3n", "actual", "es", "predominantemente", "de", "origen", "alban\u00e9s", "durante", "la", "existencia", "de", "la", "rep\u00fablica", "federativa", "socialista", "de", "yugoslavia", "aunque", "pertenec\u00eda", "a", "la", "rep\u00fablica", "socialista", "de", "serbia", "goz\u00f3", "de", "una", "creciente", "autonom\u00eda", "y", "de", "una", "representaci\u00f3n", "propia", "en", "las", "instituciones", "federales", "como", "provincia", "aut\u00f3noma", "socialista", "de", "kosovo", "esta", "autonom\u00eda", "fue", "suprimida", "en", "por", "el", "gobierno", "serbio", "de", "slobodan", "miloevi", "que", "asumi\u00f3", "su", "representaci\u00f3n", "en", "las", "instituciones", "federalescita", "requeridadurante", "la", "d\u00e9cada", "siguiente", "una", "fuerte", "tensi\u00f3n", "se", "acumul\u00f3", "entre", "belgrado", "y", "la", "provincia", "donde", "creci\u00f3", "el", "sentimiento", "separatista", "entre", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "origen", "alban\u00e9s", "tras", "la", "disoluci\u00f3n", "de", "yugoslavia", "pas\u00f3", "a", "formar", "parte", "de", "la", "rep\u00fablica", "federal", "de", "yugoslavia", "que", "ser\u00eda", "conocida", "como", "serbia", "y", "montenegro", "desde", "hasta", "la", "independencia", "de", "montenegro", "en", "en", "estall\u00f3", "la", "guerra", "de", "kosovo", "que", "llev\u00f3", "al", "enfrentamiento", "de", "la", "otan", "y", "del", "ej\u00e9rcito", "de", "liberaci\u00f3n", "de", "kosovo", "contra", "la", "rep\u00fablica", "federal", "de", "yugoslaviacita", "requeridatras", "el", "fin", "del", "conflicto", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "las", "naciones", "unidas", "estableci\u00f3", "una", "misi\u00f3n", "de", "paz", "la", "misi\u00f3n", "de", "administraci\u00f3n", "provisional", "de", "las", "naciones", "unidas", "en", "kosovo", "minuk", "aunque", "kosovo", "permanec\u00eda", "de", "iure", "como", "una", "provincia", "aut\u00f3noma", "de", "serbia", "la", "minuk", "se", "manten\u00eda", "a", "cargo", "de", "la", "administraci\u00f3n", "del", "territorio", "junto", "a", "dirigentes", "de", "la", "etnia", "albanesacita", "requeridadespu\u00e9s", "de", "varios", "a\u00f1os", "de", "disputas", "y", "negociaciones", "declar\u00f3", "su", "independencia", "unilateralmente", "el", "de", "febrero", "de", "la", "cual", "si", "bien", "ha", "sido", "aceptada", "por", "alrededor", "de", "pa\u00edses", "incluidos", "los", "estados", "unidos", "y", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "estados", "miembros", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "no", "ha", "sido", "reconocida", "por", "serbia", "sus", "aliados", "y", "otros", "pa\u00edses", "como", "espa\u00f1a", "ni", "tampoco", "por", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "las", "naciones", "unidas", "en", "el", "seno", "de", "ella", "todas", "las", "referencias", "a", "kosovo", "sea", "al", "territorio", "a", "sus", "instituciones", "o", "poblaci\u00f3n", "se", "entienden", "en", "pleno", "cumplimiento", "de", "la", "resoluci\u00f3n", "del", "consejo", "de", "seguridad", "y", "sin", "perjuicio", "de", "su", "estatus", "presente", "o", "futuro", "toponimia", "dentro", "de", "la", "regi\u00f3n", "la", "pronunciaci\u00f3n", "y", "la", "escritura", "del", "nombre", "var\u00edan", "considerablemente", "entre", "los", "principales", "grupos", "\u00e9tnicos", "mientras", "los", "serbios", "prefieren", "la", "denominaci\u00f3n", "kosovo", "los", "albaneses", "utilizan", "kosova", "o", "kosov\u00eb", "dependiendo", "del", "dialecto", "pronunciado", "tambi\u00e9n", "como", "josova", "palabras", "que", "por", "otro", "lado", "no", "tienen", "significado", "en", "alban\u00e9s", "el", "nombre", "kosovo", "es", "un", "adjetivo", "posesivo", "de", "g\u00e9nero", "neutro", "formado", "a", "partir", "del", "sustantivo", "serbio", "kos", "\"mirlo\"", "unido", "a", "ovo", "el", "sufijo", "adjetival", "se", "trata", "de", "un", "ap\u00f3cope", "de", "kosovo", "polje", "\"campo", "del", "mirlo\"", "el", "sitio", "de", "la", "batalla", "entre", "el", "ej\u00e9rcito", "del", "pr\u00edncipe", "serbio", "lazar", "y", "las", "fuerzas", "del", "imperio", "otomano", "que", "termin\u00f3", "con", "la", "derrota", "del", "primero", "y", "la", "ca\u00edda", "de", "serbia", "tanto", "el", "adjetivo", "kosovo", "como", "el", "sustantivo", "kos", "son", "top\u00f3nimos", "comunes", "en", "los", "pa\u00edses", "eslavos", "en", "cuanto", "a", "kos", "se", "origina", "en", "el", "protoeslavo", "kos", "relacioado", "con", "el", "griego", "antiguo", "kossyfos", "la", "forma", "albanesa", "kosova", "es", "un", "pr\u00e9stamo", "del", "serbio", "por", "lo", "cual", "algunos", "nacionalistas", "albaneses", "propusieron", "en", "los", "a\u00f1os", "usar", "el", "nombre", "de", "origen", "cl\u00e1sico", "dardania", "bajo", "dominio", "otomano", "y", "desde", "el", "siglo", "xviii", "kosovo", "as\u00ed", "como", "macedonia", "y", "el", "norte", "de", "grecia", "fueron", "designados", "como", "arnavudluk", "es", "decir", "\"albania\"", "en", "los", "documentos", "oficiales", "tambi\u00e9n", "algunas", "regiones", "de", "kosovo", "novi", "pazar", "pe", "pristina", "y", "skopie", "recibieron", "el", "nombre", "de", "gegalk", "\"tierra", "de", "los", "gheg\"", "en", "referencia", "a", "las", "tribus", "locales", "de", "habla", "gheg", "la", "administraci\u00f3n", "serbia", "us\u00f3", "de", "manera", "oficial", "la", "denominaci\u00f2n", "de", "kosovo", "i", "metohija", "hasta", "metohija", "nombre", "de", "la", "regi\u00f3n", "meridional", "deriva", "del", "griego", "bizantino", "met\u00f3jia", "\"propiedad", "mon\u00e1stica\"", "en", "referencia", "a", "la", "gran", "cantidad", "de", "aldeas", "en", "la", "regi\u00f3n", "cuya", "propiedad", "detentaba", "la", "iglesia", "ortodoxa", "serbia", "durante", "la", "edad", "media", "historia", "dardania", "poco", "se", "conoce", "sobre", "kosovo", "antes", "del", "siglo", "xi", "se", "sabe", "que", "durante", "el", "neol\u00edtico", "su", "territorio", "estuvo", "bajo", "dominio", "de", "la", "cultura", "de", "vinaturda", "se", "han", "encontrado", "vestigios", "arqueol\u00f3gicos", "de", "tumbas", "de", "la", "edad", "de", "bronce", "y", "de", "hierro", "en", "metohija", "pero", "no", "en", "la", "zona", "oriental", "los", "dardanios", "y", "tribalios", "tribus", "indoeuropeas", "de", "origen", "tracoilirio", "habitaron", "en", "el", "lugar", "entre", "el", "siglo", "iv", "a", "c", "y", "el", "siglo", "iii", "a", "c", "hacia", "el", "a", "c", "la", "zona", "comenz\u00f3", "a", "ser", "conquistada", "por", "los", "romanos", "e", "integrada", "a", "su", "imperio", "como", "parte", "de", "la", "provincia", "de", "iliria", "el", "a", "c", "la", "zona", "denominada", "dardania", "pasar\u00eda", "a", "formar", "parte", "de", "la", "mesia", "superior", "en", "el", "a\u00f1o", "y", "luego", "constituir\u00eda", "su", "propia", "divisi\u00f3n", "cerca", "del", "a\u00f1o", "bajo", "el", "gobierno", "de", "diocleciano", "con", "capital", "en", "la", "actual", "ciudad", "de", "ni", "en", "el", "sur", "de", "serbia", "durante", "los", "siglos", "siguientes", "kosovo", "dardania", "fue", "una", "provincia", "fronteriza", "del", "imperio", "bizantino", "la", "regi\u00f3n", "estuvo", "expuesta", "a", "un", "n\u00famero", "cada", "vez", "mayor", "de", "incursiones", "a", "partir", "del", "siglo", "iv", "dc", "en", "adelante", "que", "culminaron", "con", "las", "migraciones", "eslavas", "de", "los", "siglos", "vi", "y", "vii", "la", "evidencia", "topon\u00edmica", "sugiere", "que", "el", "idioma", "alban\u00e9s", "probablemente", "se", "hablaba", "en", "kosovo", "antes", "del", "asentamiento", "eslavo", "de", "la", "regi\u00f3n", "konstantin", "jireek", "concluy\u00f3", "a", "partir", "de", "la", "correspondencia", "del", "arzobispo", "demetrios", "de", "ohrid", "de", "a", "que", "dardania", "estaba", "cada", "vez", "m\u00e1s", "poblada", "por", "albaneses", "y", "que", "la", "expansi\u00f3n", "comenz\u00f3", "desde", "el", "\u00e1rea", "de", "gjakova", "y", "prizren", "antes", "de", "la", "expansi\u00f3n", "eslava", "la", "presencia", "eslava", "en", "kosovo", "y", "la", "parte", "m\u00e1s", "meridional", "del", "valle", "de", "morava", "puede", "haber", "sido", "bastante", "d\u00e9bil", "en", "los", "primeros", "uno", "o", "dos", "siglos", "de", "asentamiento", "eslavo", "s\u00f3lo", "en", "el", "siglo", "ix", "se", "pudo", "observar", "la", "expansi\u00f3n", "de", "una", "fuerte", "potencia", "eslava", "o", "cuasieslava", "en", "esta", "regi\u00f3n", "bajo", "una", "serie", "de", "gobernantes", "ambiciosos", "los", "b\u00falgaros", "avanzaron", "hacia", "el", "oeste", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "actual", "macedonia", "hasta", "que", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "conquistaron", "kosovo", "el", "primer", "imperio", "b\u00falgaro", "conquist\u00f3", "la", "zona", "hacia", "los", "a\u00f1os", "siendo", "reconquistada", "por", "constantinopla", "el", "bajo", "el", "mando", "del", "emperador", "basilio", "ii", "finalmente", "la", "zona", "quedar\u00eda", "bajo", "el", "dominio", "del", "principado", "serbio", "de", "rascia", "tras", "las", "victorias", "de", "stefan", "nemanja", "contra", "el", "principado", "de", "duklja", "en", "el", "actual", "montenegro", "y", "de", "su", "sucesor", "stefan", "prvovenani", "en", "era", "medieval", "el", "principado", "de", "rascia", "unificar\u00eda", "los", "diversos", "territorios", "habitados", "por", "los", "serbios", "al", "terminar", "el", "siglo", "xii", "el", "territorio", "de", "kosovo", "se", "convirti\u00f3", "hacia", "el", "siglo", "xiii", "en", "el", "coraz\u00f3n", "del", "gobierno", "de", "la", "dinast\u00eda", "nemanji", "cuya", "capital", "era", "prizren", "adem\u00e1s", "se", "instal\u00f3", "en", "la", "regi\u00f3n", "el", "centro", "espiritual", "de", "la", "iglesia", "ortodoxa", "serbia", "luego", "de", "que", "su", "patriarcado", "se", "trasladara", "a", "pe", "y", "diversos", "monasterios", "hicieran", "lo", "mismo", "en", "la", "regi\u00f3n", "de", "metohija", "pristina", "era", "una", "de", "las", "principales", "urbes", "del", "pa\u00eds", "y", "un", "importante", "centro", "de", "comercio", "que", "controlaba", "todas", "las", "rutas", "en", "direcci\u00f3n", "a", "los", "puertos", "del", "mar", "adri\u00e1tico", "la", "miner\u00eda", "era", "una", "importante", "industria", "en", "novo", "brdo", "y", "janjevo", "llegando", "la", "primera", "a", "producir", "hacia", "m\u00e1s", "de", "seis", "toneladas", "de", "plata", "al", "a\u00f1o", "el", "principado", "alcanzar\u00eda", "su", "m\u00e1ximo", "esplendor", "durante", "el", "reinado", "de", "stefan", "uro", "iv", "duan", "nemanji", "con", "la", "formaci\u00f3n", "del", "imperio", "serbio", "en", "y", "transform\u00f3", "la", "monarqu\u00eda", "absolutista", "en", "un", "gobierno", "feudal", "asignando", "las", "tierras", "que", "actualmente", "forman", "kosovo", "a", "la", "familia", "de", "los", "brankovi", "sucesora", "de", "la", "casa", "de", "nemanji", "hacia", "esos", "a\u00f1os", "la", "composici\u00f3n", "\u00e9tnica", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "kosovar", "aunque", "era", "mayoritariamente", "de", "origen", "serbio", "albergaba", "importantes", "comunidades", "griegas", "y", "b\u00falgaras", "adem\u00e1s", "de", "mineros", "de", "origen", "saj\u00f3n", "y", "comerciantes", "ragusanos", "a", "la", "muerte", "de", "stefan", "duan", "el", "imperio", "colaps\u00f3", "y", "se", "disolvi\u00f3", "en", "diversos", "feudos", "los", "serbios", "enfrascados", "en", "diversas", "ri\u00f1as", "internas", "estaban", "d\u00e9biles", "e", "indefensos", "ante", "un", "ataque", "exterior", "lo", "cual", "fue", "aprovechado", "por", "el", "imperio", "otomano", "en", "plena", "expansi\u00f3n", "las", "tropas", "otomanas", "avanzaron", "r\u00e1pidamente", "hacia", "los", "territorios", "bajo", "dominio", "eslavo", "hasta", "enfrentarse", "en", "la", "decisiva", "batalla", "de", "kosovo", "en", "el", "llamado", "campo", "de", "kosovo", "o", "kosovo", "polje", "el", "de", "junio", "de", "en", "el", "enfrentamiento", "murieron", "los", "l\u00edderes", "de", "ambos", "ej\u00e9rcitos", "el", "pr\u00edncipe", "serbio", "lazar", "hrebeljanovi", "y", "el", "sult\u00e1n", "murad", "i", "y", "pese", "a", "la", "inmensa", "superioridad", "num\u00e9rica", "de", "los", "invasores", "estos", "lograron", "una", "victoria", "p\u00edrrica", "la", "derrota", "en", "kosovo", "se", "integr\u00f3", "a", "la", "mitolog\u00eda", "nacional", "serbia", "en", "tanto", "que", "los", "otomanos", "no", "pudieron", "dominar", "serbia", "que", "mantuvo", "su", "independencia", "solo", "en", "el", "imperio", "otomano", "conseguir\u00eda", "finalmente", "conquistar", "kosovo", "y", "derrotar", "definitivamente", "a", "los", "serbios", "dominaci\u00f3n", "otomana", "tras", "la", "conquista", "otomana", "el", "actual", "territorio", "kosovar", "pas\u00f3", "a", "formar", "parte", "de", "rumelia", "que", "correspond\u00eda", "a", "grandes", "rasgos", "al", "territorio", "abarcado", "por", "el", "imperio", "en", "europa", "diversas", "entidades", "administrativas", "denominadas", "sanjak", "se", "formaron", "en", "kosovo", "a", "cargo", "de", "un", "sanjakbeyi", "el", "principal", "cambio", "tras", "la", "invasi\u00f3n", "fue", "el", "proceso", "de", "islamizaci\u00f3n", "efectuado", "en", "la", "zona", "y", "que", "comenz\u00f3", "poco", "despu\u00e9s", "de", "la", "llegada", "de", "los", "otomanos", "pese", "a", "que", "estos", "ten\u00edan", "el", "dominio", "absoluto", "del", "territorio", "fue", "un", "proceso", "lento", "y", "que", "tom\u00f3", "una", "cantidad", "considerable", "del", "tiempo", "por", "lo", "menos", "de", "un", "siglo", "y", "que", "se", "concentr\u00f3", "al", "principio", "en", "las", "ciudades", "muchos", "habitantes", "cristianos", "adoptaron", "la", "nueva", "fe", "principalmente", "por", "razones", "econ\u00f3micas", "y", "sociales", "debido", "a", "los", "considerables", "beneficios", "y", "derechos", "otorgados", "a", "los", "musulmanes", "esa", "conversi\u00f3n", "fue", "seguida", "por", "la", "llegada", "de", "colonos", "arnautas", "albaneses", "islamizados", "a", "partir", "del", "siglo", "xvii", "que", "empezaron", "a", "aumentar", "en", "n\u00famero", "frente", "a", "los", "habitantes", "de", "origen", "eslavo", "la", "vida", "religiosa", "cristiana", "sigui\u00f3", "a", "pesar", "de", "las", "dificultades", "pero", "tanto", "iglesias", "ortodoxas", "como", "cat\u00f3licas", "y", "sus", "fieles", "se", "enfrentaron", "a", "altos", "niveles", "de", "impuestos", "en", "kosovo", "fue", "enormemente", "desestabilizado", "por", "la", "guerra", "entre", "los", "otomanos", "y", "el", "sacro", "imperio", "romano", "germ\u00e1nico", "dirigido", "por", "la", "casa", "de", "habsburgo", "en", "octubre", "de", "ese", "a\u00f1o", "una", "peque\u00f1a", "fuerza", "austriaca", "al", "mando", "del", "margrave", "luis", "guillermo", "de", "badenbaden", "logr\u00f3", "avanzar", "hasta", "kosovo", "conquistando", "belgrado", "en", "el", "camino", "muchos", "serbios", "juraron", "lealtad", "a", "los", "austriacos", "llegando", "algunos", "incluso", "a", "unirse", "al", "ej\u00e9rcito", "de", "luis", "el", "turco", "por", "su", "parte", "los", "arnautas", "dieron", "su", "apoyo", "a", "los", "otomanos", "al", "verano", "siguiente", "sin", "embargo", "un", "contraataque", "otomano", "oblig\u00f3", "a", "los", "austriacos", "a", "retirarse", "a", "la", "fortaleza", "en", "ni", "cercana", "a", "belgrado", "y", "finalmente", "a", "retroceder", "m\u00e1s", "all\u00e1", "del", "danubio", "volviendo", "a", "hungr\u00eda", "la", "ofensiva", "otomana", "fue", "acompa\u00f1ada", "por", "represalias", "salvajes", "y", "saqueos", "principalmente", "contra", "los", "serbios", "por", "lo", "cual", "muchos", "se", "vieron", "forzados", "a", "emigrar", "junto", "a", "las", "tropas", "austriacas", "el", "patriarca", "ortodoxo", "serbio", "arsenije", "iii", "huy\u00f3", "junto", "a", "m\u00e1s", "de", "eslavos", "seg\u00fan", "sus", "registros", "en", "el", "evento", "conocido", "como", "la", "gran", "migraci\u00f3n", "velike", "seob", "en", "serbiocita", "requeridahacia", "fines", "del", "siglo", "xix", "surgieron", "los", "sentimientos", "nacionalistas", "por", "parte", "de", "los", "albaneses", "lo", "cual", "tambi\u00e9n", "repercuti\u00f3", "en", "aquellos", "que", "viv\u00edan", "en", "el", "territorio", "kosovar", "el", "gobierno", "realiz\u00f3", "una", "reforma", "administrativa", "creando", "en", "la", "provincia", "o", "vilayato", "de", "kosovo", "que", "abarcaba", "territorios", "que", "incluyen", "hoy", "parte", "de", "albania", "de", "la", "macedonia", "del", "norte", "y", "de", "montenegro", "sin", "embargo", "estas", "reformas", "no", "fueron", "suficientes", "para", "aplacar", "los", "deseos", "de", "mayor", "autonom\u00eda", "as\u00ed", "el", "de", "julio", "de", "se", "form\u00f3", "la", "liga", "de", "prizren", "en", "la", "ciudad", "kosovar", "de", "ese", "nombre", "donde", "cuatro", "vilayatos", "de", "etnia", "albanesa", "incluyendo", "el", "de", "kosovo", "se", "aliaron", "para", "luchar", "por", "su", "autonom\u00eda", "y", "defender", "el", "territorio", "de", "los", "reinos", "eslavos", "cercanos", "que", "hab\u00edan", "derrotado", "a", "los", "turcos", "en", "la", "reciente", "guerra", "rusoturca", "aunque", "la", "liga", "ser\u00eda", "desintegrada", "en", "por", "fuerzas", "del", "sultanato", "el", "territorio", "ver\u00eda", "su", "suerte", "confrontada", "por", "los", "resultados", "de", "la", "primera", "y", "segunda", "guerra", "balc\u00e1nica", "la", "derrota", "definitiva", "del", "imperio", "otomano", "en", "la", "primera", "implic\u00f3", "la", "retirada", "definitiva", "de", "los", "turcos", "de", "gran", "parte", "de", "los", "balcanes", "inclusive", "kosovo", "y", "permiti\u00f3", "la", "formaci\u00f3n", "de", "albania", "como", "naci\u00f3nestado", "para", "los", "habitantes", "de", "esa", "etnia", "sin", "embargo", "la", "victoria", "en", "esas", "guerras", "fue", "aprovechada", "por", "serbia", "para", "recuperar", "los", "antiguos", "territorios", "bajo", "su", "dominio", "entre", "ellos", "kosovo", "y", "el", "norte", "de", "macedonia", "del", "norte", "con", "lo", "que", "se", "presume", "que", "un", "tercio", "del", "total", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "albanesa", "qued\u00f3", "dentro", "de", "las", "fronteras", "de", "serbia", "el", "kosovo", "yugoslavo", "despu\u00e9s", "de", "la", "primera", "guerra", "balc\u00e1nica", "de", "kosovo", "fue", "internacionalmente", "reconocido", "como", "parte", "del", "reino", "de", "serbia", "y", "metohija", "se", "convirti\u00f3", "en", "parte", "del", "reino", "de", "montenegro", "seg\u00fan", "el", "tratado", "de", "londres", "firmado", "el", "a\u00f1o", "siguiente", "su", "integraci\u00f3n", "a", "serbia", "provoc\u00f3", "un", "fuerte", "cambio", "demogr\u00e1fico", "miles", "de", "familias", "albanesas", "se", "trasladaron", "al", "nuevo", "estadonaci\u00f3n", "de", "albania", "mientras", "las", "nuevas", "autoridades", "fomentaban", "un", "plan", "de", "colonizaci\u00f3n", "serbia", "y", "procedimientos", "de", "limpieza", "\u00e9tnica", "que", "incluyeron", "matanzas", "de", "albaneses", "el", "estallido", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "generar\u00eda", "una", "oportunidad", "para", "los", "albaneses", "de", "recuperar", "parte", "de", "su", "autonom\u00eda", "ali\u00e1ndose", "algunos", "de", "sus", "jefes", "a", "las", "tropas", "de", "austriahungr\u00eda", "y", "del", "reino", "de", "bulgaria", "que", "obligaron", "a", "retirarse", "a", "las", "fuerzas", "serbias", "entre", "y", "sin", "embargo", "la", "intervenci\u00f3n", "de", "los", "ej\u00e9rcitos", "de", "la", "triple", "entente", "aboc\u00f3", "en", "la", "derrota", "de", "los", "imperios", "centrales", "y", "la", "victoria", "serbia", "en", "con", "el", "fin", "de", "la", "gran", "guerra", "montenegro", "fue", "absorbido", "por", "serbia", "y", "posteriormente", "este", "pa\u00eds", "se", "unificar\u00eda", "con", "los", "territorios", "formados", "tras", "la", "desintegraci\u00f3n", "del", "imperio", "austroh\u00fangaro", "naciendo", "as\u00ed", "el", "reino", "de", "los", "serbios", "croatas", "y", "eslovenos", "que", "adquirir\u00eda", "en", "el", "nombre", "de", "reino", "de", "yugoslavia", "kosovo", "fue", "dividido", "en", "diversas", "administraciones", "menores", "y", "la", "persecuci\u00f3n", "de", "albaneses", "continu\u00f3", "neg\u00e1ndoles", "el", "estatus", "de", "minor\u00eda", "al", "considerarlos", "\"secesionistas\"", "hacia", "grupos", "albanokosovares", "denunciaron", "los", "asesinatos", "masivos", "ante", "la", "sociedad", "de", "naciones", "solicitando", "la", "unificaci\u00f3n", "del", "territorio", "con", "albania", "lo", "que", "fue", "denegado", "en", "tanto", "cientos", "de", "miles", "de", "albaneses", "huyeron", "del", "pa\u00eds", "e", "incluso", "el", "gobierno", "yugoslavo", "estableci\u00f3", "conversaciones", "con", "turqu\u00eda", "para", "la", "deportaci\u00f3n", "de", "albanokosovares", "en", "el", "marco", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "los", "ej\u00e9rcitos", "de", "las", "potencias", "del", "eje", "invadieron", "yugoslavia", "en", "desarticul\u00e1ndola", "en", "diversos", "territorios", "bajo", "su", "dominio", "gran", "parte", "de", "kosovo", "fue", "entregada", "a", "la", "gran", "albania", "ocupada", "por", "la", "italia", "fascista", "el", "sur", "qued\u00f3", "bajo", "la", "administraci\u00f3n", "del", "reino", "de", "bulgaria", "y", "el", "norte", "por", "la", "serbia", "de", "nedi", "durante", "la", "ocupaci\u00f3n", "los", "grupos", "armados", "albaneses", "locales", "llamados", "vulnetari", "iniciaron", "una", "campa\u00f1a", "para", "establecer", "un", "territorio", "kosovar", "homog\u00e9neamente", "\u00e9tnico", "para", "lo", "cual", "se", "realizaron", "redadas", "y", "deportaciones", "de", "eslavos", "jud\u00edos", "y", "gitanos", "lo", "que", "se", "incrementar\u00eda", "tras", "la", "capitulaci\u00f3n", "italiana", "y", "la", "ocupaci\u00f3n", "de", "albania", "por", "la", "alemania", "nazi", "en", "septiembre", "de", "se", "estima", "que", "entre", "y", "serbios", "fueron", "asesinados", "y", "m\u00e1s", "de", "huyeron", "de", "la", "zona", "a", "medida", "que", "las", "fuerzas", "del", "eje", "eran", "doblegadas", "por", "los", "aliados", "aument\u00f3", "la", "resistencia", "albanesa", "a", "la", "ocupaci\u00f3n", "y", "comenzaron", "a", "desplazar", "a", "las", "fuerzas", "alemanas", "sin", "embargo", "el", "estatus", "de", "kosovo", "fue", "motivo", "de", "enfrentamiento", "entre", "los", "nacionalistas", "y", "partisanos", "comunistas", "mientras", "los", "primeros", "esperaban", "que", "una", "vez", "finalizado", "el", "conflicto", "kosovo", "permanecer\u00eda", "en", "albania", "los", "segundos", "esperaban", "que", "una", "vez", "liberada", "y", "rearticulada", "yugoslavia", "esta", "ceder\u00eda", "el", "territorio", "de", "forma", "pac\u00edfica", "la", "victoria", "de", "los", "partisanos", "y", "su", "apoyo", "a", "las", "tropas", "yugoslavas", "de", "josip", "broz", "tito", "finalmente", "decidi\u00f3", "la", "permanencia", "de", "kosovo", "en", "la", "reci\u00e9n", "formada", "rep\u00fablica", "democr\u00e1tica", "federal", "de", "yugoslavia", "en", "en", "y", "como", "recompensa", "por", "el", "apoyo", "a", "la", "liberaci\u00f3n", "yugoslava", "el", "r\u00e9gimen", "de", "tito", "cre\u00f3", "una", "divisi\u00f3n", "pol\u00edtica", "para", "kosovo", "por", "primera", "vez", "desde", "el", "fin", "de", "la", "dominaci\u00f3n", "otomana", "en", "la", "nueva", "rep\u00fablica", "federal", "popular", "de", "yugoslavia", "se", "form\u00f3", "el", "\u00e1rea", "aut\u00f3noma", "de", "kosovo", "y", "metohija", "que", "pertenec\u00eda", "administrativamente", "a", "la", "rep\u00fablica", "socialista", "de", "serbia", "con", "ciertos", "grados", "de", "autonom\u00eda", "y", "que", "en", "obtendr\u00eda", "la", "calidad", "de", "provincia", "en", "el", "marco", "de", "las", "pol\u00edticas", "de", "tito", "de", "\"hermandad", "y", "unidad\"", "la", "autonom\u00eda", "de", "las", "diferentes", "etnias", "aument\u00f3", "durante", "los", "a\u00f1os", "reduciendo", "el", "poder", "de", "los", "serbios", "con", "el", "fin", "de", "evitar", "el", "secesionismo", "esto", "se", "concertar\u00eda", "en", "con", "la", "nueva", "constituci\u00f3n", "de", "la", "rep\u00fablica", "federal", "socialista", "de", "yugoslavia", "que", "dar\u00eda", "origen", "a", "la", "provincia", "aut\u00f3noma", "socialista", "de", "kosovo", "con", "esta", "autonom\u00eda", "las", "escuelas", "fueron", "capaces", "de", "aplicar", "un", "plan", "de", "estudios", "en", "idioma", "alban\u00e9s", "el", "gobierno", "local", "pas\u00f3", "a", "manos", "de", "la", "comunidad", "albanokosovar", "y", "uno", "de", "sus", "miembros", "integr\u00f3", "el", "consejo", "federal", "del", "pa\u00eds", "con", "capacidad", "de", "veto", "igualando", "su", "estatus", "al", "de", "los", "representantes", "de", "la", "rs", "de", "serbia", "pese", "a", "que", "a\u00fan", "permanec\u00eda", "administrativamente", "bajo", "su", "alero", "la", "guerra", "de", "kosovo", "el", "aumento", "de", "la", "autonom\u00eda", "de", "kosovo", "en", "favor", "de", "los", "albaneses", "gener\u00f3", "roces", "con", "la", "comunidad", "serbia", "que", "a\u00fan", "formaba", "parte", "importante", "de", "la", "regi\u00f3n", "y", "que", "se", "sent\u00eda", "discriminada", "adem\u00e1s", "la", "poblaci\u00f3n", "kosovar", "cada", "vez", "era", "m\u00e1s", "albanesa", "debido", "a", "las", "altas", "tasas", "de", "natalidad", "de", "los", "albaneses", "en", "comparaci\u00f3n", "con", "los", "serbios", "al", "morir", "tito", "en", "las", "tensiones", "\u00e9tnicas", "se", "acrecentaron", "en", "toda", "yugoslavia", "y", "especialmente", "en", "kosovo", "mientras", "los", "albaneses", "hac\u00edan", "protestas", "para", "obtener", "el", "estatus", "de", "rep\u00fablica", "y", "su", "secesi\u00f3n", "de", "la", "rs", "de", "serbia", "los", "serbios", "reclamaban", "m\u00e1s", "derechos", "contra", "la", "discriminaci\u00f3n", "y", "la", "violencia", "\u00e9tnica", "hacia", "mediados", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "los", "a\u00f1os", "en", "serbia", "aument\u00f3", "el", "nacionalismo", "que", "fue", "encarnado", "por", "slobodan", "miloevi", "y", "del", "cual", "se", "aprovech\u00f3", "para", "fomentar", "su", "carrera", "miloevi", "r\u00e1pidamente", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "l\u00edder", "de", "serbia", "y", "logr\u00f3", "modificar", "la", "constituci\u00f3n", "en", "de", "tal", "forma", "que", "los", "representantes", "de", "kosovo", "y", "voivodina", "la", "provincia", "aut\u00f3noma", "de", "la", "rs", "de", "serbia", "en", "el", "consejo", "federal", "fueran", "elegidos", "por", "la", "rs", "de", "serbia", "aumentando", "el", "poder", "de", "esta", "divisi\u00f3n", "dentro", "de", "yugoslavia", "los", "albanokosovares", "rechazaron", "el", "cambio", "y", "protestaron", "lo", "mismo", "que", "los", "representantes", "de", "las", "otras", "rep\u00fablicas", "socialistas", "principalmente", "croacia", "y", "eslovenia", "en", "la", "autonom\u00eda", "fue", "revocada", "y", "se", "introdujeron", "una", "serie", "de", "medidas", "que", "disminuyeron", "la", "participaci\u00f3n", "albanesa", "e", "incluso", "propiciaron", "la", "expulsi\u00f3n", "de", "miembros", "de", "esa", "comunidad", "de", "sus", "trabajos", "con", "el", "fin", "de", "que", "emigraran", "a", "otras", "regiones", "mientras", "se", "promov\u00eda", "la", "colonizaci\u00f3n", "serbia", "una", "nueva", "constituci\u00f3n", "fue", "ratificada", "por", "la", "asamblea", "de", "kosovo", "mientras", "tanques", "y", "coches", "blindados", "rodeaban", "el", "lugar", "la", "cual", "otorgaba", "el", "control", "de", "la", "polic\u00eda", "la", "justicia", "la", "econom\u00eda", "el", "sistema", "de", "educaci\u00f3n", "y", "la", "pol\u00edtica", "idiom\u00e1tica", "al", "gobierno", "serbio", "los", "problemas", "se", "repitieron", "en", "otras", "partes", "del", "pa\u00eds", "lo", "que", "sumado", "al", "proceso", "de", "democratizaci\u00f3n", "experimentado", "dieron", "origen", "a", "la", "disoluci\u00f3n", "de", "yugoslavia", "en", "un", "par", "de", "a\u00f1os", "cuatro", "de", "las", "seis", "rep\u00fablicas", "que", "formaban", "el", "pa\u00eds", "declararon", "su", "independencia", "entre", "y", "serbia", "y", "montenegro", "conformaron", "la", "rep\u00fablica", "federal", "de", "yugoslavia", "y", "estos", "nuevos", "pa\u00edses", "se", "enzarzaron", "en", "una", "serie", "de", "enfrentamientos", "b\u00e9licos", "kosovo", "a\u00fan", "oficialmente", "parte", "de", "serbia", "declar\u00f3", "su", "independencia", "el", "de", "septiembre", "de", "la", "cual", "ser\u00eda", "aprobada", "casi", "un\u00e1nimemente", "por", "la", "poblaci\u00f3n", "albanesa", "algunas", "instituciones", "gubernamentales", "paralelas", "fueron", "creadas", "durante", "los", "a\u00f1os", "bajo", "el", "liderazgo", "de", "ibrahim", "rugova", "elegido", "en", "como", "presidente", "de", "kosovo", "pero", "este", "gobierno", "no", "fue", "reconocido", "internacionalmente", "hacia", "esa", "\u00e9poca", "se", "fund\u00f3", "el", "ej\u00e9rcito", "de", "liberaci\u00f3n", "de", "kosovo", "u\u00e7k", "para", "defender", "la", "autonom\u00eda", "albanesa", "lograda", "en", "estos", "a\u00f1os", "se", "produjeron", "diversos", "enfrentamientos", "entre", "las", "guerrillas", "del", "u\u00e7k", "y", "el", "ej\u00e9rcito", "yugoslavo", "pero", "solo", "hacia", "despertaron", "inter\u00e9s", "en", "la", "comunidad", "internacional", "diversas", "organizaciones", "intentaron", "lograr", "un", "acuerdo", "de", "paz", "que", "finalmente", "no", "fue", "alcanzado", "las", "informaciones", "sobre", "asesinatos", "masivos", "de", "albaneses", "influyeron", "en", "las", "potencias", "occidentales", "para", "intervenir", "directamente", "en", "el", "conflicto", "con", "el", "pretexto", "de", "evitar", "la", "limpieza", "\u00e9tnica", "de", "forma", "similar", "a", "lo", "ocurrido", "a\u00f1os", "antes", "en", "la", "guerra", "de", "bosnia", "a", "partir", "del", "a\u00f1o", "aparecieron", "informes", "de", "que", "los", "datos", "de", "v\u00edctimas", "en", "especial", "en", "raak", "hab\u00edan", "sido", "manipulados", "con", "el", "objetivo", "de", "acelerar", "la", "intervenci\u00f3n", "de", "la", "otan", "luego", "del", "fracaso", "de", "la", "ronda", "de", "negociaciones", "de", "ramboulliet", "la", "organizaci\u00f3n", "del", "tratado", "del", "atl\u00e1ntico", "norte", "otan", "inici\u00f3", "la", "ofensiva", "contra", "el", "gobierno", "yugoslavo", "dando", "inicio", "oficialmente", "a", "la", "guerra", "de", "kosovo", "entre", "el", "de", "marzo", "y", "el", "de", "julio", "de", "la", "otan", "bombarde\u00f3", "diversos", "objetivos", "en", "serbia", "principalmente", "en", "su", "capital", "belgrado", "pero", "tambi\u00e9n", "en", "la", "capital", "kosovar", "pristina", "causando", "muertes", "de", "civiles", "y", "militares", "y", "graves", "da\u00f1os", "en", "sus", "infraestructuras", "mientras", "esta", "respond\u00eda", "con", "diversos", "ataques", "a", "los", "civiles", "albaneses", "en", "kosovo", "generando", "un", "enorme", "\u00e9xodo", "de", "esta", "comunidad", "seg\u00fan", "naciones", "unidas", "m\u00e1s", "de", "personas", "se", "convirtieron", "en", "refugiados", "mientras", "que", "la", "cifra", "de", "muertos", "se", "estim\u00f3", "en", "m\u00e1s", "de", "civiles", "y", "la", "de", "desaparecidos", "en", "m\u00e1s", "de", "durante", "la", "guerra", "robin", "cook", "ministro", "brit\u00e1nico", "de", "asuntos", "exteriores", "lleg\u00f3", "a", "afirmar", "que", "la", "cifra", "de", "muertos", "alcanzaba", "los", "despu\u00e9s", "de", "meses", "de", "trabajo", "los", "equipos", "del", "tribunal", "penal", "internacional", "para", "la", "ex", "yugoslavia", "solo", "hab\u00edan", "contabilizado", "cuerpos", "exhumados", "la", "guerra", "termin\u00f3", "con", "el", "regreso", "de", "cientos", "de", "miles", "de", "personas", "de", "etnia", "albanesa", "y", "la", "huida", "forzosa", "de", "serbios", "de", "la", "provincia", "aut\u00f3noma", "de", "kosovo", "y", "metojia", "algunos", "historiadores", "sostienen", "que", "la", "guerra", "de", "kosovo", "form\u00f3", "parte", "de", "una", "campa\u00f1a", "orquestada", "por", "estados", "unidos", "con", "el", "objetivo", "de", "aumentar", "su", "control", "en", "los", "balcanes", "debilitar", "a", "serbia", "tradicional", "aliado", "de", "rusia", "derribar", "el", "r\u00e9gimen", "de", "miloevi", "y", "lograr", "establecer", "bases", "militares", "en", "un", "territorio", "relativamente", "cercano", "a", "rusia", "para", "ello", "se", "argumenta", "que", "las", "cifras", "de", "muertos", "fueron", "deliberadamente", "aumentadas", "y", "que", "efectivos", "de", "inteligencia", "norteamericanos", "colaboraron", "con", "la", "guerrilla", "del", "u\u00e7k", "a", "quien", "adiestraron", "para", "su", "lucha", "contra", "las", "fuerzas", "federales", "yugoslavas", "la", "misi\u00f3n", "de", "las", "naciones", "unidas", "minuk", "tras", "la", "derrota", "de", "serbia", "en", "la", "guerra", "de", "kosovo", "el", "consejo", "de", "seguridad", "de", "las", "naciones", "unidas", "adopt\u00f3", "la", "resoluci\u00f3n", "con", "el", "fin", "de", "dar", "una", "soluci\u00f3n", "transitoria", "al", "problema", "kosovar", "el", "territorio", "de", "kosovo", "aunque", "se", "mantuvo", "de", "iure", "como", "parte", "de", "la", "rf", "de", "yugoslavia", "pas\u00f3", "a", "ser", "administrado", "de", "forma", "aut\u00f3noma", "y", "provisional", "por", "la", "misi\u00f3n", "de", "administraci\u00f3n", "provisional", "de", "las", "naciones", "unidas", "en", "kosovo", "minuk", "mientras", "la", "seguridad", "y", "estabilidad", "de", "la", "zona", "y", "la", "conservaci\u00f3n", "del", "alto", "al", "fuego", "fue", "encargada", "a", "la", "fuerza", "multinacional", "kfor", "pese", "a", "esto", "se", "realizaron", "varios", "actos", "de", "venganza", "por", "parte", "de", "albaneses", "contra", "la", "comunidad", "serbia", "lo", "que", "provoc\u00f3", "el", "\u00e9xodo", "de", "los", "afectados", "hacia", "serbia", "aunque", "las", "cifras", "var\u00edan", "seg\u00fan", "la", "fuente", "son", "entre", "y", "los", "desplazados", "otros", "grupos", "de", "serbios", "formaron", "enclaves", "en", "algunas", "zonas", "del", "pa\u00eds", "especialmente", "en", "el", "sector", "al", "norte", "del", "r\u00edo", "ibar", "con", "los", "a\u00f1os", "se", "logr\u00f3", "cierta", "estabilidad", "en", "kosovo", "a", "excepci\u00f3n", "de", "una", "ola", "de", "violencia", "en", "r\u00e1pidamente", "controlada", "en", "la", "minuk", "decidi\u00f3", "entregar", "parte", "del", "gobierno", "a", "la", "comunidad", "albanokosovar", "form\u00e1ndose", "las", "instituciones", "provisionales", "de", "autogobierno", "dentro", "del", "nuevo", "marco", "constitucional", "adoptado", "as\u00ed", "se", "crearon", "la", "asamblea", "de", "kosovo", "la", "presidencia", "y", "el", "cargo", "de", "primer", "ministro", "para", "los", "cuales", "se", "realizaron", "las", "primeras", "elecciones", "nacionales", "en", "kosovo", "a", "fines", "de", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "seg\u00fan", "lo", "establecido", "por", "la", "resoluci\u00f3n", "se", "puso", "en", "marcha", "un", "proceso", "destinado", "a", "lograr", "un", "acuerdo", "para", "el", "futuro", "estatus", "de", "kosovo", "los", "representantes", "de", "la", "rep\u00fablica", "federal", "de", "yugoslavia", "que", "en", "se", "convirti\u00f3", "en", "serbia", "y", "montenegro", "y", "que", "en", "ser\u00eda", "representada", "\u00fanicamente", "por", "la", "rep\u00fablica", "de", "serbia", "postulaban", "que", "la", "resoluci\u00f3n", "garantizaba", "que", "kosovo", "segu\u00eda", "siendo", "parte", "\u00edntegra", "del", "pa\u00eds", "con", "diversos", "grados", "de", "autonom\u00eda", "mientras", "que", "los", "l\u00edderes", "kosovares", "afirmaban", "que", "la", "\u00fanica", "soluci\u00f3n", "era", "la", "independencia", "el", "de", "octubre", "de", "la", "onu", "recomend\u00f3", "al", "consejo", "de", "seguridad", "el", "inicio", "de", "conversaciones", "para", "alcanzar", "un", "acuerdo", "sobre", "el", "estatus", "definitivo", "para", "la", "regi\u00f3n", "con", "base", "en", "el", "informe", "elaborado", "por", "el", "enviado", "especial", "de", "kofi", "annan", "declaraci\u00f3n", "de", "independencia", "el", "de", "enero", "de", "el", "finland\u00e9s", "martti", "ahtisaari", "enviado", "especial", "de", "la", "onu", "para", "kosovo", "dio", "a", "conocer", "los", "detalles", "preliminares", "de", "su", "propuesta", "para", "un", "estatus", "definitivo", "de", "la", "provincia", "aunque", "el", "texto", "no", "mencionaba", "directamente", "la", "independencia", "diversos", "puntos", "apuntaban", "a", "ella", "como", "la", "membres\u00eda", "en", "organizaciones", "internacionales", "la", "adopci\u00f3n", "de", "s\u00edmbolos", "nacionales", "y", "de", "un", "cuerpo", "de", "seguridad", "propio", "la", "propuesta", "fue", "rechazada", "por", "serbia", "y", "por", "rusia", "su", "principal", "aliado", "y", "con", "poder", "de", "veto", "en", "el", "consejo", "de", "seguridad", "en", "cambio", "fue", "bienvenida", "por", "las", "autoridades", "kosovares", "estados", "unidos", "y", "el", "reino", "unido", "el", "de", "abril", "ahtisaari", "quien", "posteriormente", "recibir\u00eda", "el", "premio", "nobel", "de", "la", "paz", "por", "su", "trabajo", "en", "kosovo", "entre", "otros", "lugares", "propuso", "la", "\"independencia", "supervisada\"", "de", "kosovo", "por", "parte", "de", "la", "comunidad", "internacional", "para", "proteger", "a", "las", "comunidades", "minoritarias", "lo", "cual", "fue", "nuevamente", "desestimado", "por", "serbios", "y", "rusos", "en", "diciembre", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "decidi\u00f3", "enviar", "una", "\"misi\u00f3n", "estabilizadora\"", "eulex", "a", "la", "regi\u00f3n", "de", "kosovo", "con", "la", "finalidad", "de", "traspasar", "la", "misi\u00f3n", "de", "la", "onu", "en", "kosovo", "a", "manos", "europeas", "el", "rechazo", "de", "la", "propuesta", "de", "ahtisaari", "dej\u00f3", "en", "punto", "muerto", "las", "conversaciones", "as\u00ed", "las", "autoridades", "kosovares", "anunciaron", "sus", "intenciones", "de", "declarar", "la", "independencia", "de", "forma", "unilateral", "ante", "el", "fin", "del", "proceso", "diplom\u00e1tico", "ese", "anuncio", "se", "concret\u00f3", "finalmente", "el", "de", "febrero", "de", "cuando", "el", "parlamento", "de", "kosovo", "reunido", "en", "sesi\u00f3n", "especial", "proclam\u00f3", "su", "independencia", "bajo", "el", "nombre", "de", "rep\u00fablica", "de", "kosovo", "estados", "unidos", "el", "reino", "unido", "y", "francia", "apoyaron", "abiertamente", "la", "declaraci\u00f3n", "mientras", "serbia", "y", "rusia", "la", "rechazaron", "totalmente", "hubo", "diversas", "protestas", "en", "belgrado", "contra", "la", "declaraci\u00f3n", "mientras", "que", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "pa\u00edses", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "y", "de", "los", "estados", "balc\u00e1nicos", "reconocieron", "oficialmente", "al", "nuevo", "pa\u00eds", "serbia", "anunci\u00f3", "que", "no", "reconocer\u00eda", "el", "nuevo", "estado", "y", "decidi\u00f3", "presentar", "una", "solicitud", "de", "opini\u00f3n", "consultiva", "ante", "la", "corte", "internacional", "de", "justicia", "respecto", "a", "la", "legalidad", "de", "la", "declaraci\u00f3n", "solicitud", "que", "fue", "aprobada", "por", "la", "asamblea", "general", "de", "las", "naciones", "unidas", "el", "de", "octubre", "de", "con", "votos", "a", "favor", "en", "contra", "y", "abstenciones", "el", "de", "julio", "de", "la", "corte", "emiti\u00f3", "su", "opini\u00f3n", "sobre", "la", "materia", "en", "discusi\u00f3n", "en", "la", "que", "plante\u00f3", "que", "la", "declaraci\u00f3n", "efectuada", "por", "kosovo", "no", "viol\u00f3", "el", "derecho", "internacional", "pues", "este", "no", "tiene", "una", "disposici\u00f3n", "activa", "que", "limite", "las", "declaraciones", "de", "independencia", "aunque", "la", "opini\u00f3n", "consultiva", "se", "limita", "estrictamente", "a", "los", "aspectos", "formales", "de", "la", "declaraci\u00f3n", "como", "acto", "de", "promulgaci\u00f3n", "de", "independencia", "represent\u00f3", "un", "fuerte", "golpe", "para", "las", "intenciones", "de", "serbia", "cuyas", "autoridades", "reiteraron", "que", "nunca", "reconocer\u00edan", "la", "independencia", "kosovar", "el", "gobierno", "serbio", "decidi\u00f3", "presentar", "ante", "la", "asamblea", "general", "de", "las", "naciones", "unidas", "un", "proyecto", "de", "resoluci\u00f3n", "que", "reafirmara", "su", "soberan\u00eda", "sobre", "kosovo", "pero", "la", "presi\u00f3n", "de", "los", "principales", "pa\u00edses", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "a", "la", "cual", "serbia", "desea", "acceder", "finalmente", "logr\u00f3", "cambiar", "la", "redacci\u00f3n", "de", "la", "propuesta", "aprobada", "en", "la", "que", "se", "solicita", "a", "las", "naciones", "unidas", "apoyen", "el", "di\u00e1logo", "entre", "los", "gobiernos", "de", "belgrado", "y", "pristina", "para", "alcanzar", "acuerdos", "t\u00e9cnicos", "la", "cual", "fue", "aprobada", "por", "aclamaci\u00f3n", "historia", "reciente", "el", "de", "abril", "de", "serbia", "y", "kosovo", "llegaron", "a", "un", "acuerdo", "para", "iniciar", "relaciones", "institucionales", "de", "estado", "a", "estado", "lo", "que", "se", "cree", "que", "es", "el", "primer", "paso", "para", "el", "reconocimiento", "de", "kosovo", "como", "estado", "independiente", "por", "parte", "de", "serbia", "como", "uno", "de", "los", "puntos", "acordados", "con", "la", "ue", "obliga", "a", "las", "autoridades", "kosovares", "al", "ejercicio", "de", "controles", "gubernamentales", "propios", "tales", "como", "los", "fronterizos", "una", "de", "las", "medidas", "m\u00e1s", "impopulares", "entre", "la", "etnia", "serbokosovar", "y", "la", "naci\u00f3n", "de", "serbia", "es", "la", "de", "emitir", "matr\u00edculas", "vehiculares", "para", "los", "autom\u00f3viles", "con", "placas", "serbias", "las", "cuales", "a", "su", "vez", "no", "son", "reconocidas", "por", "dicho", "gobierno", "aparte", "de", "la", "expedici\u00f3n", "de", "otros", "documentos", "que", "generar\u00edan", "una", "identidad", "nacional", "de", "facto", "tales", "como", "pasaportes", "y", "tarjetas", "de", "identificaci\u00f3n", "personal", "lo", "que", "serbia", "interpreta", "como", "una", "forma", "de", "tener", "que", "reconocer", "la", "independencia", "a", "la", "regi\u00f3n", "secesionista", "como", "consecuencia", "de", "tales", "hechos", "desde", "el", "de", "agosto", "de", "en", "varias", "localidades", "proserbias", "se", "presentaron", "actos", "de", "desobediencia", "y", "asonadas", "m\u00e1s", "acentuados", "en", "la", "parte", "norte", "de", "la", "provincia", "y", "de", "manos", "de", "la", "comunidad", "serbokosovar", "los", "cuales", "desean", "se", "solucione", "de", "una", "vez", "por", "todas", "su", "estatus", "en", "la", "provincia", "se", "procedi\u00f3", "con", "mediaci\u00f3n", "de", "la", "ue", "una", "modificaci\u00f3n", "a", "dicha", "medida", "en", "medio", "de", "cierres", "fronterizos", "y", "restricciones", "a", "la", "circulaci\u00f3n", "de", "autom\u00f3viles", "con", "patentes", "serbias", "la", "soluci\u00f3n", "dada", "por", "la", "ue", "a", "dicha", "problem\u00e1tica", "no", "pas\u00f3", "de", "ser", "un", "simple", "\"pa\u00f1o", "de", "agua", "tibia\"", "consistente", "en", "la", "aplicaci\u00f3n", "hasta", "enero", "de", "de", "dicha", "resoluci\u00f3n", "kosovar", "a", "su", "vez", "los", "miembros", "del", "gabinete", "albanokosovar", "avanzan", "en", "una", "soluci\u00f3n", "al", "delicado", "tema", "ya", "que", "es", "una", "declaraci\u00f3n", "de", "aceptaci\u00f3n", "impl\u00edcita", "de", "parte", "del", "gobierno", "de", "serbia", "el", "que", "las", "autoridades", "de", "kosovo", "generen", "placas", "para", "autos", "para", "sustituir", "las", "suyas", "retasando", "la", "implementaci\u00f3n", "de", "las", "medidas", "hasta", "posiblemente", "en", "el", "o", "toda", "vez", "que", "esto", "reaviv\u00f3", "un", "conflicto", "que", "se", "cre\u00eda", "solucionado", "en", "parte", "por", "los", "avances", "en", "materia", "interinstitucional", "dados", "entre", "autoridades", "albanokosovares", "y", "serbias", "no", "obstante", "las", "asonadas", "han", "pasado", "a", "tiroteos", "abiertos", "entre", "guardias", "fronterizos", "serbios", "y", "albanokosovares", "tray\u00e9ndose", "otra", "vez", "a", "la", "memoria", "los", "incidentes", "b\u00e9licos", "de", "estos", "mismos", "avivados", "por", "la", "invasi\u00f3n", "rusa", "a", "ucrania", "pues", "serbia", "como", "hist\u00f3rico", "aliado", "de", "rusia", "podr\u00eda", "usar", "\u00e9ste", "incidente", "y", "las", "donaciones", "b\u00e9licas", "rusas", "para", "comenzar", "otra", "guerra", "all\u00ed", "pol\u00edtica", "gobierno", "y", "administraci\u00f3n", "en", "la", "actualidad", "el", "gobierno", "y", "la", "administraci\u00f3n", "de", "kosovo", "est\u00e1n", "dominados", "principalmente", "por", "las", "instituciones", "constituidas", "como", "parte", "de", "la", "rep\u00fablica", "de", "kosovo", "bajo", "direcci\u00f3n", "principalmente", "albanokosovar", "con", "la", "excepci\u00f3n", "de", "los", "territorios", "de", "predominancia", "\u00e9tnica", "serbia", "en", "kosovo", "del", "norte", "las", "instituciones", "de", "la", "rep\u00fablica", "de", "kosovo", "tienen", "su", "origen", "en", "aquellas", "creadas", "durante", "la", "administraci\u00f3n", "de", "la", "misi\u00f3n", "de", "administraci\u00f3n", "provisional", "de", "las", "naciones", "unidas", "en", "kosovo", "minuk", "tras", "el", "fin", "de", "la", "guerra", "de", "kosovo", "la", "resoluci\u00f3n", "del", "consejo", "de", "seguridad", "de", "las", "naciones", "unidas", "establec\u00eda", "la", "administraci\u00f3n", "de", "un", "protectorado", "internacional", "sobre", "la", "provincia", "aut\u00f3noma", "de", "kosovo", "la", "cual", "se", "mantendr\u00eda", "de", "iure", "como", "parte", "del", "territorio", "de", "la", "rep\u00fablica", "de", "serbia", "parte", "de", "la", "rep\u00fablica", "federal", "de", "yugoslavia", "y", "de", "serbia", "y", "montenegro", "sucesivamente", "hasta", "de", "acuerdo", "a", "las", "disposiciones", "de", "la", "minuk", "en", "se", "elabor\u00f3", "un", "marco", "constitucional", "que", "dio", "paso", "a", "la", "formaci\u00f3n", "de", "las", "instituciones", "provisionales", "de", "autogobierno", "de", "kosovo", "ipag", "entregando", "as\u00ed", "de", "forma", "gradual", "parte", "de", "la", "administraci\u00f3n", "del", "territorio", "a", "los", "pol\u00edticos", "kosovares", "principalmente", "de", "etnia", "albanesa", "aunque", "la", "minuk", "a\u00fan", "act\u00faa", "en", "kosovo", "gran", "parte", "de", "la", "administraci\u00f3n", "de", "kosovo", "fue", "entregada", "a", "las", "ipag", "las", "cuales", "se", "convirtieron", "en", "las", "instituciones", "de", "la", "rep\u00fablica", "de", "kosovo", "tras", "su", "declaraci\u00f3n", "de", "independencia", "el", "de", "febrero", "de", "la", "rep\u00fablica", "de", "kosovo", "es", "una", "rep\u00fablica", "democr\u00e1tica", "representativa", "de", "tipo", "parlamentario", "seg\u00fan", "lo", "establecido", "por", "la", "constituci\u00f3n", "de", "la", "rep\u00fablica", "de", "kosovo", "que", "entr\u00f3", "en", "vigor", "el", "de", "junio", "de", "esta", "constituci\u00f3n", "no", "reconocida", "por", "serbia", "ni", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "kosovo", "del", "norte", "establece", "como", "jefe", "de", "estado", "al", "presidente", "de", "kosovo", "cargo", "ostentado", "por", "vjosa", "osmani", "desde", "el", "de", "abril", "de", "el", "poder", "ejecutivo", "est\u00e1", "en", "manos", "del", "primer", "ministro", "quien", "es", "adem\u00e1s", "el", "l\u00edder", "del", "gobierno", "la", "asamblea", "de", "kosovo", "es", "unicameral", "y", "est\u00e1", "compuesta", "por", "miembros", "de", "los", "cuales", "asientos", "son", "para", "los", "candidatos", "elegidos", "abiertamente", "y", "son", "distribuidos", "entre", "otros", "grupos", "\u00e9tnicos", "en", "el", "territorio", "para", "los", "serbios", "y", "para", "otras", "minor\u00edas", "aunque", "gran", "parte", "de", "la", "administraci\u00f3n", "est\u00e9", "en", "manos", "del", "gobierno", "local", "ciertos", "temas", "a\u00fan", "son", "liderados", "por", "la", "minuk", "especialmente", "en", "cuanto", "a", "defensa", "seguridad", "interna", "y", "diversas", "tareas", "en", "los", "sectores", "de", "kosovo", "del", "norte", "la", "minuk", "est\u00e1", "presidida", "por", "el", "representante", "especial", "de", "la", "secretar\u00eda", "general", "de", "naciones", "unidas", "cargo", "ostentado", "por", "el", "italiano", "lamberto", "zannier", "desde", "junio", "de", "la", "seguridad", "interna", "est\u00e1", "a", "cargo", "de", "la", "unidad", "militar", "kfor", "establecida", "en", "por", "la", "otan", "y", "rusia", "los", "servicios", "multi\u00e9tnicos", "de", "polic\u00eda", "y", "los", "cuerpos", "de", "protecci\u00f3n", "de", "kosovo", "adem\u00e1s", "est\u00e1", "en", "proceso", "el", "establecimiento", "de", "la", "misi\u00f3n", "eulex", "a", "cargo", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "para", "el", "mantenimiento", "de", "la", "paz", "y", "el", "orden", "en", "el", "territorio", "kosovar", "la", "rep\u00fablica", "de", "serbia", "considera", "que", "el", "territorio", "de", "kosovo", "sigue", "bajo", "su", "soberan\u00eda", "de", "acuerdo", "a", "lo", "estipulado", "por", "su", "constituci\u00f3n", "y", "por", "la", "resoluci\u00f3n", "del", "consejo", "de", "seguridad", "de", "las", "naciones", "unidas", "y", "considera", "ilegales", "las", "instituciones", "creadas", "por", "la", "rep\u00fablica", "de", "kosovo", "el", "gobierno", "serbio", "en", "kosovo", "est\u00e1", "bajo", "el", "mando", "del", "ministerio", "de", "kosovo", "y", "metohija", "fundado", "el", "de", "mayo", "de", "y", "liderado", "por", "goran", "bogdanovi", "del", "partido", "democr\u00e1tico", "de", "serbia", "desde", "el", "de", "julio", "de", "localmente", "la", "administraci\u00f3n", "serbia", "se", "ejerce", "principalmente", "en", "kosovo", "del", "norte", "y", "algunos", "enclaves", "en", "el", "sur", "de", "kosovo", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "asamblea", "comunitaria", "de", "kosovo", "y", "metohija", "compuesta", "por", "representantes", "de", "municipios", "y", "con", "sede", "en", "la", "ciudad", "de", "mitrovica", "en", "julio", "de", "el", "gobierno", "de", "serbia", "organiz\u00f3", "elecciones", "locales", "en", "esas", "zonas", "bajo", "su", "administraci\u00f3n", "para", "determinar", "a", "los", "representantes", "de", "la", "asamblea", "pese", "al", "rechazo", "tanto", "de", "las", "instituciones", "de", "la", "rep\u00fablica", "de", "kosovo", "como", "de", "la", "minuk", "reconocimiento", "internacional", "el", "de", "febrero", "de", "el", "parlamento", "de", "kosovo", "aprob\u00f3", "la", "declaraci\u00f3n", "de", "independencia", "unilateral", "respecto", "a", "serbia", "en", "un", "proceso", "apoyado", "por", "estados", "unidos", "y", "parte", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "de", "los", "diputados", "del", "parlamento", "votaron", "a", "favor", "de", "la", "secesi\u00f3n", "mientras", "que", "los", "diputados", "restantes", "de", "origen", "serbio", "boicotearon", "la", "sesi\u00f3n", "desde", "la", "declaraci\u00f3n", "de", "independencia", "hasta", "la", "actualidad", "de", "los", "pa\u00edses", "miembros", "de", "las", "naciones", "unidas", "han", "reconocido", "la", "independencia", "de", "la", "rep\u00fablica", "de", "kosovo", "afganist\u00e1n", "albania", "alemania", "andorra", "antigua", "y", "barbuda", "arabia", "saudita", "australia", "austria", "banglad\u00e9s", "barbados", "bar\u00e9in", "b\u00e9lgica", "belice", "ben\u00edn", "brun\u00e9i", "bulgaria", "burkina", "faso", "canad\u00e1", "catar", "chad", "colombia", "corea", "del", "sur", "costa", "de", "marfil", "costa", "rica", "croacia", "dinamarca", "egipto", "el", "salvador", "los", "emiratos", "\u00e1rabes", "unidos", "eslovenia", "estados", "unidos", "granada", "estonia", "finlandia", "fiyi", "francia", "gab\u00f3n", "gambia", "guyana", "guinea", "guineabis\u00e1u", "hait\u00ed", "honduras", "hungr\u00eda", "irlanda", "islandia", "las", "islas", "marshall", "italia", "jap\u00f3n", "jordania", "kiribati", "kuwait", "letonia", "libia", "lituania", "liechtenstein", "luxemburgo", "malasia", "las", "maldivas", "malta", "macedonia", "del", "norte", "malaui", "mauritania", "los", "estados", "federados", "de", "micronesia", "m\u00f3naco", "montenegro", "n\u00edger", "noruega", "nueva", "zelanda", "om\u00e1n", "los", "pa\u00edses", "bajos", "pakist\u00e1n", "panam\u00e1", "per\u00fa", "polonia", "portugal", "la", "rep\u00fablica", "checa", "la", "rep\u00fablica", "dominicana", "el", "reino", "unido", "samoa", "san", "crist\u00f3bal", "y", "nieves", "san", "marino", "senegal", "santa", "luc\u00eda", "singapur", "somalia", "suazilandia", "suecia", "suiza", "tailandia", "tanzania", "timor", "oriental", "tonga", "turqu\u00eda", "tuvalu", "vanuatu", "yemen", "y", "yibuti", "entre", "estos", "estados", "se", "encuentran", "de", "los", "miembros", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "de", "los", "miembros", "de", "la", "otan", "y", "siete", "de", "los", "ocho", "miembros", "del", "g", "adem\u00e1s", "la", "rep\u00fablica", "de", "china", "taiw\u00e1n", "ha", "ofrecido", "su", "reconocimiento", "pese", "a", "que", "kosovo", "no", "la", "ha", "reconocido", "por", "otro", "lado", "varias", "decenas", "de", "pa\u00edses", "entre", "los", "que", "se", "encuentran", "argelia", "argentina", "azerbaiy\u00e1n", "bielorrusia", "chipre", "georgia", "eslovaquia", "espa\u00f1a", "kazajist\u00e1n", "moldavia", "ruman\u00eda", "rusia", "sri", "lanka", "venezuela", "vietnam", "brasil", "chile", "m\u00e9xico", "uruguay", "ghana", "y", "otros", "han", "decidido", "no", "reconocer", "la", "declaraci\u00f3n", "de", "independencia", "de", "kosovo", "y", "respetar", "la", "integridad", "territorial", "de", "serbia", "en", "cuanto", "a", "organizaciones", "internacionales", "la", "rep\u00fablica", "de", "kosovo", "no", "ha", "solicitado", "su", "membres\u00eda", "ante", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "las", "naciones", "unidas", "debido", "al", "anunciado", "veto", "de", "rusia", "en", "el", "consejo", "de", "seguridad", "en", "el", "caso", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "aunque", "esta", "no", "reconoce", "pa\u00edses", "formalmente", "no", "existe", "una", "pol\u00edtica", "oficial", "que", "acepte", "la", "independencia", "de", "kosovo", "ya", "que", "para", "hacerlo", "es", "necesaria", "la", "unanimidad", "de", "sus", "miembros", "la", "cual", "no", "se", "ha", "logrado", "sin", "embargo", "el", "parlamento", "europeo", "s\u00ed", "lo", "ha", "hecho", "de", "forma", "particular", "el", "fondo", "monetario", "internacional", "inici\u00f3", "en", "junio", "de", "el", "proceso", "de", "integraci\u00f3n", "de", "kosovo", "como", "miembro", "permanente", "finalmente", "el", "de", "mayo", "de", "fue", "aceptado", "como", "miembro", "del", "fmi", "con", "votos", "a", "favor", "ese", "hecho", "propici\u00f3", "su", "solicitud", "de", "incorporaci\u00f3n", "al", "banco", "mundial", "la", "cual", "fue", "aprobada", "el", "de", "junio", "de", "y", "oficializada", "el", "de", "junio", "obteniendo", "as\u00ed", "su", "primera", "membres\u00eda", "en", "un", "organismo", "especializado", "de", "las", "naciones", "unidas", "tras", "esa", "situaci\u00f3n", "kosovo", "postular\u00eda", "ingresar", "al", "consejo", "de", "europa", "para", "el", "cual", "necesita", "el", "apoyo", "de", "dos", "tercios", "de", "sus", "miembros", "kosovo", "solicit\u00f3", "su", "ingreso", "en", "la", "unesco", "en", "agosto", "de", "tras", "lo", "cual", "el", "de", "octubre", "el", "consejo", "ejecutivo", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "dio", "su", "visto", "bueno", "a", "la", "solicitud", "finalmente", "el", "pleno", "de", "la", "conferencia", "general", "de", "la", "unesco", "debati\u00f3", "vot\u00f3", "y", "rechaz\u00f3", "el", "de", "noviembre", "de", "la", "posible", "incorporaci\u00f3n", "de", "kosovo", "controversias", "la", "intervenci\u00f3n", "de", "la", "otan", "en", "la", "guerra", "de", "kosovo", "as\u00ed", "como", "el", "apoyo", "expl\u00edcito", "de", "pa\u00edses", "como", "estados", "unidos", "a", "la", "independencia", "kosovar", "han", "sido", "vistos", "desde", "diferentes", "colectivos", "como", "actos", "de", "inter\u00e9s", "geoestrat\u00e9gico", "encaminados", "a", "mantener", "el", "control", "tanto", "militar", "como", "econ\u00f3mico", "en", "esa", "zona", "de", "los", "balcanes", "personalidades", "como", "james", "petras", "mantienen", "que", "el", "reconocimiento", "de", "kosovo", "por", "parte", "de", "estados", "unidos", "respond\u00eda", "a", "los", "intereses", "de", "las", "multinacionales", "estadounidenses", "y", "las", "alianzas", "militares", "poniendo", "en", "duda", "que", "su", "intervenci\u00f3n", "en", "el", "conflicto", "se", "produjera", "por", "razones", "humanitarias", "uno", "de", "los", "hechos", "m\u00e1s", "cuestionados", "ha", "sido", "la", "creaci\u00f3n", "de", "camp", "bondsteel", "la", "segunda", "mayor", "base", "militar", "estadounidense", "en", "el", "mundo", "la", "base", "se", "encuentra", "ubicada", "junto", "a", "uroevac", "en", "una", "zona", "de", "elevado", "inter\u00e9s", "estrat\u00e9gico", "pr\u00f3xima", "a", "oriente", "medio", "el", "c\u00e1ucaso", "y", "rusia", "y", "que", "permite", "el", "control", "sobre", "los", "oleoductos", "y", "corredores", "energ\u00e9ticos", "vitales", "como", "el", "oleoducto", "transbalcanes", "donde", "multinacionales", "norteamericanas", "como", "halliburton", "oil", "tienen", "destacada", "presencia", "en", "se", "denunci\u00f3", "que", "camp", "bondsteel", "era", "utilizada", "por", "el", "ej\u00e9rcito", "estadounidense", "como", "campo", "de", "detenci\u00f3n", "ilegal", "por", "lo", "que", "fue", "inspeccionada", "por", "el", "comisario", "de", "derechos", "humanos", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "\u00e1lvaro", "gilrobles", "quien", "comprob\u00f3", "su", "existencia", "y", "solicit\u00f3", "a", "las", "autoridades", "su", "desmantelamiento", "aplicaci\u00f3n", "de", "la", "ley", "el", "sistema", "judicial", "de", "kosovo", "es", "un", "sistema", "de", "derecho", "civil", "dividido", "entre", "tribunales", "con", "jurisdicci\u00f3n", "civil", "y", "penal", "ordinaria", "y", "tribunales", "administrativos", "con", "jurisdicci\u00f3n", "sobre", "los", "litigios", "entre", "particulares", "y", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "a", "partir", "de", "la", "constituci\u00f3n", "de", "kosovo", "el", "sistema", "judicial", "est\u00e1", "compuesto", "por", "el", "tribunal", "supremo", "que", "es", "la", "m\u00e1xima", "autoridad", "judicial", "un", "tribunal", "constitucional", "y", "una", "instituci\u00f3n", "fiscal", "independiente", "todas", "ellas", "son", "administradas", "por", "el", "consejo", "judicial", "con", "sede", "en", "pristina", "la", "polic\u00eda", "de", "kosovo", "es", "el", "principal", "organismo", "estatal", "encargado", "de", "hacer", "cumplir", "la", "ley", "en", "la", "naci\u00f3n", "tras", "la", "independencia", "de", "kosovo", "en", "el", "cuerpo", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "agencia", "gubernamental", "la", "agencia", "desempe\u00f1a", "casi", "todas", "las", "funciones", "policiales", "generales", "como", "la", "investigaci\u00f3n", "criminal", "la", "actividad", "de", "patrulla", "la", "vigilancia", "del", "tr\u00e1fico", "y", "el", "control", "de", "las", "fronteras", "el", "plan", "ahtisaari", "preve\u00eda", "dos", "formas", "de", "supervisi\u00f3n", "internacional", "de", "kosovo", "tras", "su", "independencia", "como", "la", "oficina", "civil", "internacional", "oci", "que", "vigilar\u00eda", "la", "aplicaci\u00f3n", "del", "plan", "y", "tendr\u00eda", "amplios", "poderes", "de", "veto", "sobre", "las", "acciones", "legislativas", "y", "ejecutivas", "y", "la", "misi\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "por", "el", "estado", "de", "derecho", "en", "kosovo", "eulex", "que", "tendr\u00eda", "la", "misi\u00f3n", "m\u00e1s", "limitada", "de", "desplegar", "recursos", "policiales", "y", "civiles", "con", "el", "objetivo", "de", "desarrollar", "la", "polic\u00eda", "de", "kosovo", "y", "los", "sistemas", "judiciales", "pero", "tambi\u00e9n", "con", "sus", "propios", "poderes", "de", "detenci\u00f3n", "y", "enjuiciamiento", "la", "declaraci\u00f3n", "de", "independencia", "y", "la", "posterior", "constituci\u00f3n", "otorgaron", "a", "estos", "organismos", "las", "competencias", "que", "les", "asignaba", "el", "plan", "ahtisaari", "dado", "que", "el", "plan", "no", "fue", "votado", "por", "el", "consejo", "de", "seguridad", "de", "la", "onu", "el", "estatus", "legal", "de", "la", "oci", "dentro", "de", "kosovo", "depend\u00eda", "de", "la", "situaci\u00f3n", "de", "facto", "y", "de", "la", "legislaci\u00f3n", "kosovar", "estaba", "supervisada", "por", "un", "grupo", "directivo", "internacional", "gdi", "compuesto", "por", "los", "principales", "estados", "que", "reconoc\u00edan", "a", "kosovo", "nunca", "fue", "reconocida", "por", "serbia", "ni", "por", "otros", "estados", "alrededor", "del", "mundo", "eulex", "tambi\u00e9n", "cont\u00f3", "con", "la", "oposici\u00f3n", "inicial", "de", "serbia", "pero", "su", "mandato", "y", "sus", "competencias", "fueron", "aceptados", "a", "finales", "de", "por", "serbia", "y", "el", "consejo", "de", "seguridad", "de", "la", "onu", "ya", "que", "operaba", "bajo", "el", "paraguas", "del", "mandato", "continuado", "de", "la", "unmik", "de", "forma", "neutral", "en", "cuanto", "al", "estatus", "pero", "con", "su", "propia", "independencia", "operativa", "la", "existencia", "de", "la", "oci", "termin\u00f3", "el", "de", "septiembre", "de", "despu\u00e9s", "de", "que", "el", "isg", "determinara", "que", "kosovo", "hab\u00eda", "cumplido", "sustancialmente", "sus", "obligaciones", "en", "virtud", "del", "plan", "ahtisaari", "la", "eulex", "sigue", "existiendo", "en", "virtud", "del", "derecho", "kosovar", "e", "internacional", "en", "el", "presidente", "de", "kosovo", "solicit\u00f3", "formalmente", "la", "continuaci\u00f3n", "de", "su", "mandato", "hasta", "su", "mandato", "se", "volvi\u00f3", "a", "prorrogar", "en", "y", "y", "su", "mandato", "actual", "expira", "en", "junio", "de", "desde", "el", "mandato", "de", "eulex", "se", "ha", "reducido", "considerablemente", "y", "ahora", "solo", "tiene", "una", "funci\u00f3n", "de", "supervisi\u00f3n", "divisiones", "administrativas", "kosovo", "est\u00e1", "dividido", "en", "siete", "distritos", "alb", "rreth", "ser", "distrikt", "los", "cuales", "a", "su", "vez", "se", "subdividen", "en", "municipios", "alb", "komuna", "ser", "optina", "esta", "divisi\u00f3n", "fue", "establecida", "por", "la", "minuk", "en", "reemplazando", "los", "antiguos", "cinco", "distritos", "establecidos", "por", "la", "rep\u00fablica", "federal", "de", "yugoslavia", "y", "fue", "heredada", "por", "la", "rep\u00fablica", "de", "kosovo", "las", "autoridades", "serbias", "a\u00fan", "utilizan", "la", "antigua", "divisi\u00f3n", "administrativa", "geograf\u00eda", "kosovo", "se", "ubica", "en", "el", "centro", "de", "la", "pen\u00ednsula", "de", "los", "balcanes", "con", "una", "forma", "a", "grandes", "rasgos", "romboidal", "y", "sin", "acceso", "directo", "al", "mar", "se", "extiende", "entre", "las", "longitudes", "\u00b0", "y", "\u00b0", "norte", "y", "las", "latitudes", "\u00b0", "y", "\u00b0", "este", "su", "territorio", "ocupa", "una", "superficie", "de", "km\u00b2", "un", "\u00e1rea", "similar", "a", "la", "de", "jamaica", "o", "catar", "gran", "parte", "del", "territorio", "es", "monta\u00f1oso", "especialmente", "a", "lo", "largo", "de", "sus", "fronteras", "en", "el", "borde", "nororiental", "con", "montenegro", "y", "parte", "de", "albania", "est\u00e1n", "los", "montes", "prokletije", "parte", "del", "conjunto", "de", "los", "alpes", "din\u00e1ricos", "en", "esta", "cadena", "se", "encuentra", "el", "eravica", "que", "con", "una", "altitud", "de", "m", "s", "n", "m", "es", "el", "punto", "m\u00e1s", "alto", "del", "territorio", "kosovar", "y", "el", "ca\u00f1\u00f3n", "de", "rugova", "con", "una", "longitud", "de", "kil\u00f3metros", "en", "el", "sector", "noroccidental", "se", "ubican", "los", "kopaonik", "a", "lo", "largo", "de", "la", "frontera", "con", "serbia", "central", "y", "en", "el", "sur", "se", "encuentran", "los", "montes", "ar", "ambas", "cadenas", "monta\u00f1osas", "son", "populares", "destinos", "tur\u00edsticos", "especialmente", "debido", "a", "su", "parque", "nacional", "y", "centros", "de", "esqu\u00ed", "como", "brezovica", "cerca", "del", "del", "territorio", "corresponde", "a", "llanuras", "con", "algunas", "serran\u00edas", "de", "caracter\u00edsticas", "k\u00e1rsticas", "que", "se", "extienden", "dentro", "de", "ellas", "como", "el", "goljak", "drenica", "y", "crnoljeva", "esta", "\u00faltima", "marca", "la", "diferencia", "entre", "el", "sector", "de", "las", "cuencas", "de", "kosovo", "al", "este", "y", "de", "metohija", "conocida", "en", "alban\u00e9s", "como", "rrafshi", "i", "dukagjinit", "\"meseta", "de", "dukagjin\"", "al", "oeste", "varios", "r\u00edos", "cruzan", "el", "pa\u00eds", "el", "drin", "blanco", "corre", "en", "direcci\u00f3n", "al", "mar", "adri\u00e1tico", "a", "lo", "largo", "de", "metohija", "mientras", "el", "sitnica", "lo", "hace", "en", "la", "zona", "oriental", "hasta", "confluir", "con", "el", "r\u00edo", "ibar", "al", "norte", "en", "el", "sector", "de", "kosovska", "mitrovica", "el", "ibar", "junto", "al", "r\u00edo", "morava", "del", "sur", "es", "uno", "de", "los", "afluentes", "pertenecientes", "a", "la", "gran", "cuenca", "del", "r\u00edo", "danubio", "algunos", "lagos", "existen", "en", "kosovo", "destacando", "el", "lago", "gazivoda", "el", "radonji", "el", "batlava", "y", "el", "badovac", "todas", "estas", "caracter\u00edsticas", "geogr\u00e1ficas", "hacen", "de", "kosovo", "un", "territorio", "muy", "f\u00e9rtil", "con", "un", "de", "su", "superficie", "disponible", "para", "actividades", "agr\u00edcolas", "de", "las", "cuales", "un", "son", "pastizales", "y", "un", "son", "tierras", "arables", "sin", "embargo", "debido", "a", "las", "actividades", "industriales", "y", "mineras", "un", "importante", "n\u00famero", "de", "hect\u00e1reas", "han", "sido", "contaminadas", "impidiendo", "su", "desarrollo", "agr\u00edcola", "el", "del", "territorio", "corresponde", "a", "bosques", "que", "son", "clasificados", "fitogeogr\u00e1ficamente", "como", "parte", "de", "la", "provincia", "iliria", "de", "la", "regi\u00f3n", "circumboreal", "dentro", "de", "la", "flora", "kosovar", "destacan", "robles", "pinos", "hayas", "y", "abedules", "mientras", "que", "en", "la", "fauna", "silvestre", "hay", "especies", "de", "\u00e1guilas", "lobos", "algunos", "ciervos", "y", "jabal\u00edes", "clima", "el", "clima", "es", "predominantemente", "continental", "con", "temperaturas", "templadas", "pero", "que", "pueden", "alcanzar", "extremos", "de", "\u00b0c", "y", "\u00b0c", "durante", "los", "meses", "del", "invierno", "y", "del", "verano", "boreal", "respectivamente", "entre", "octubre", "y", "diciembre", "se", "alcanzan", "las", "mayores", "precipitaciones", "promediando", "mm", "anuales", "en", "los", "sectores", "llanos", "y", "la", "nieve", "es", "com\u00fan", "en", "todo", "el", "territorio", "entre", "noviembre", "y", "marzo", "aunque", "es", "m\u00e1s", "importante", "en", "las", "zonas", "monta\u00f1osas", "el", "sector", "de", "metohija", "es", "m\u00e1s", "templado", "por", "efecto", "de", "las", "masas", "de", "aire", "c\u00e1lido", "provenientes", "del", "adri\u00e1tico", "la", "mayor", "parte", "de", "kosovo", "experimenta", "un", "clima", "continental", "con", "influencias", "mediterr\u00e1neas", "y", "alpinas", "el", "clima", "est\u00e1", "fuertemente", "influenciado", "por", "su", "proximidad", "al", "mar", "adri\u00e1tico", "en", "el", "oeste", "al", "mar", "egeo", "en", "el", "sur", "pero", "tambi\u00e9n", "a", "la", "masa", "continental", "europea", "en", "el", "norte", "las", "zonas", "m\u00e1s", "fr\u00edas", "de", "kosovo", "son", "las", "monta\u00f1as", "del", "oeste", "y", "el", "sureste", "donde", "se", "encuentra", "un", "clima", "alpino", "las", "zonas", "m\u00e1s", "c\u00e1lidas", "se", "encuentran", "principalmente", "en", "las", "zonas", "extremas", "del", "sur", "cerca", "de", "la", "frontera", "con", "albania", "caracterizadas", "por", "el", "clima", "mediterr\u00e1neo", "la", "temperatura", "media", "mensual", "oscila", "entre", "\u00b0c", "\u00b0f", "en", "enero", "y", "\u00b0c", "\u00b0f", "en", "julio", "la", "precipitaci\u00f3n", "media", "anual", "oscila", "entre", "y", "mm", "a", "pulgadas", "por", "a\u00f1o", "y", "est\u00e1", "bien", "distribuida", "durante", "todo", "el", "a\u00f1o", "al", "noreste", "la", "llanura", "de", "kosovo", "y", "el", "valle", "de", "ibar", "son", "m\u00e1s", "secos", "con", "una", "precipitaci\u00f3n", "total", "de", "unos", "mil\u00edmetros", "pulgadas", "por", "a\u00f1o", "y", "m\u00e1s", "influenciados", "por", "las", "masas", "de", "aire", "continentales", "con", "inviernos", "m\u00e1s", "fr\u00edos", "y", "veranos", "muy", "calurosos", "en", "el", "sudoeste", "la", "zona", "clim\u00e1tica", "de", "metohija", "recibe", "m\u00e1s", "influencias", "mediterr\u00e1neas", "con", "veranos", "m\u00e1s", "c\u00e1lidos", "precipitaciones", "algo", "mayores", "mil\u00edmetros", "pulgadas", "y", "fuertes", "nevadas", "en", "el", "invierno", "las", "zonas", "monta\u00f1osas", "de", "prokletije", "en", "el", "oeste", "las", "monta\u00f1as", "\u00e5r", "en", "el", "sur", "y", "kopaonik", "en", "el", "norte", "experimentan", "un", "clima", "alpino", "con", "altas", "precipitaciones", "a", "mm", "a", "in", "por", "a\u00f1o", "veranos", "cortos", "y", "frescos", "e", "inviernos", "fr\u00edos", "el", "mes", "m\u00e1s", "c\u00e1lido", "es", "julio", "con", "una", "temperatura", "media", "de", "\u00b0c", "\u00b0f", "y", "el", "m\u00e1s", "fr\u00edo", "es", "enero", "con", "\u00b0c", "\u00b0f", "excepto", "prizren", "e", "istok", "todas", "las", "dem\u00e1s", "estaciones", "meteorol\u00f3gicas", "en", "enero", "registraron", "temperaturas", "medias", "por", "debajo", "de", "\u00b0c", "\u00b0f", "biodiversidad", "situado", "en", "el", "sureste", "de", "europa", "kosovo", "recibe", "especies", "florales", "y", "faun\u00edsticas", "de", "europa", "y", "eurasia", "los", "bosques", "est\u00e1n", "muy", "extendidos", "en", "kosovo", "y", "cubren", "al", "menos", "el", "de", "la", "regi\u00f3n", "desde", "el", "punto", "de", "vista", "fitogeogr\u00e1fico", "se", "encuentra", "a", "caballo", "entre", "la", "provincia", "de", "iliria", "y", "la", "regi\u00f3n", "circumboreal", "dentro", "del", "reino", "boreal", "adem\u00e1s", "se", "encuentra", "dentro", "de", "tres", "ecorregiones", "terrestres", "los", "bosques", "mixtos", "de", "los", "balcanes", "los", "bosques", "mixtos", "de", "los", "montes", "din\u00e1ricos", "y", "los", "bosques", "mixtos", "de", "los", "montes", "pindus", "la", "biodiversidad", "de", "kosovo", "se", "conserva", "en", "dos", "parques", "nacionales", "once", "reservas", "naturales", "y", "otras", "ciento", "tres", "\u00e1reas", "protegidas", "el", "parque", "nacional", "de", "bjeshk\u00ebt", "e", "nemuna", "y", "el", "parque", "nacional", "de", "los", "montes", "sharr", "son", "las", "regiones", "de", "vegetaci\u00f3n", "y", "biodiversidad", "m\u00e1s", "importantes", "de", "kosovo", "kosovo", "obtuvo", "en", "una", "puntuaci\u00f3n", "media", "de", "en", "el", "\u00edndice", "de", "integridad", "del", "paisaje", "forestal", "lo", "que", "le", "sit\u00faa", "en", "el", "puesto", "de", "pa\u00edses", "la", "flora", "abarca", "m\u00e1s", "de", "especies", "de", "plantas", "vasculares", "pero", "se", "estima", "que", "el", "n\u00famero", "real", "supera", "las", "especies", "la", "diversidad", "es", "el", "resultado", "de", "la", "compleja", "interacci\u00f3n", "de", "la", "geolog\u00eda", "y", "la", "hidrolog\u00eda", "que", "crea", "una", "gran", "variedad", "de", "condiciones", "de", "h\u00e1bitat", "para", "el", "crecimiento", "de", "la", "flora", "aunque", "kosovo", "s\u00f3lo", "representa", "el", "de", "toda", "la", "superficie", "de", "los", "balcanes", "en", "t\u00e9rminos", "de", "vegetaci\u00f3n", "posee", "el", "de", "la", "flora", "balc\u00e1nica", "y", "cerca", "del", "de", "la", "europea", "las", "zonas", "monta\u00f1osas", "del", "oeste", "y", "el", "sureste", "constituyen", "un", "gran", "h\u00e1bitat", "para", "varias", "especies", "raras", "o", "en", "peligro", "de", "extinci\u00f3n", "como", "osos", "pardos", "linces", "gatos", "monteses", "lobos", "zorros", "cabras", "salvajes", "corzos", "y", "ciervos", "se", "han", "registrado", "un", "total", "de", "especies", "de", "aves", "con", "rapaces", "como", "el", "\u00e1guila", "real", "el", "\u00e1guila", "imperial", "oriental", "y", "el", "cern\u00edcalo", "primilla", "que", "viven", "principalmente", "en", "las", "monta\u00f1as", "de", "kosovo", "demograf\u00eda", "etnias", "la", "poblaci\u00f3n", "kosovar", "est\u00e1", "formada", "en", "su", "mayor\u00eda", "por", "albaneses", "una", "estimaci\u00f3n", "de", "de", "la", "onu", "ofrece", "estas", "cifras", "de", "poblaci\u00f3n", "albaneses", "serbios", "goranis", "bosnios", "musulmanes", "eslavos", "aromunes", "tambi\u00e9n", "vlax", "o", "macedorumanos", "turcos", "la", "distribuci\u00f3n", "seg\u00fan", "la", "religi\u00f3n", "ser\u00eda", "musulmanes", "cat\u00f3licos", "cristianoortodoxoscomo", "consecuencia", "de", "los", "conflictos", "con", "serbia", "muchos", "kosovares", "han", "emigrado", "sobre", "todo", "a", "pa\u00edses", "como", "suiza", "alemania", "o", "turqu\u00eda", "religi\u00f3n", "en", "kosovo", "viven", "habitantes", "de", "ellos", "son", "musulmanes", "el", "cat\u00f3licos", "un", "y", "ortodoxos", "un", "cita", "requeridaestos", "datos", "indican", "que", "ciudadanos", "de", "kosovo", "son", "de", "afiliaci\u00f3n", "religiosa", "musulmana", "ciudadanos", "son", "cat\u00f3licos", "y", "de", "la", "fe", "ortodoxacita", "requerida", "el", "porcentaje", "de", "cristianos", "ha", "sufrido", "un", "descenso", "desde", "que", "rondaba", "en", "ese", "entonces", "un", "kosovo", "es", "un", "estado", "laico", "sin", "religi\u00f3n", "estatal", "la", "libertad", "de", "creencia", "de", "conciencia", "y", "de", "religi\u00f3n", "est\u00e1", "expl\u00edcitamente", "garantizada", "en", "la", "constituci\u00f3n", "de", "kosovo", "la", "sociedad", "de", "kosovo", "est\u00e1", "fuertemente", "secularizada", "y", "ocupa", "el", "primer", "lugar", "en", "el", "sur", "de", "europa", "y", "el", "noveno", "en", "el", "mundo", "como", "libre", "e", "igual", "para", "la", "tolerancia", "hacia", "la", "religi\u00f3n", "y", "el", "ate\u00edsmo", "en", "el", "censo", "de", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "kosovo", "fue", "contada", "como", "musulmana", "y", "el", "como", "cristiana", "incluyendo", "el", "como", "cat\u00f3lica", "y", "el", "como", "ortodoxa", "el", "restante", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "inform\u00f3", "no", "tener", "religi\u00f3n", "u", "otra", "religi\u00f3n", "o", "no", "proporcion\u00f3", "una", "respuesta", "adecuada", "los", "protestantes", "aunque", "reconocidos", "como", "grupo", "religioso", "en", "kosovo", "por", "el", "gobierno", "no", "est\u00e1n", "representados", "en", "el", "censo", "el", "islam", "es", "la", "religi\u00f3n", "m\u00e1s", "practicada", "en", "kosovo", "y", "fue", "introducida", "por", "primera", "vez", "en", "la", "edad", "media", "por", "los", "otomanos", "hoy", "en", "d\u00eda", "kosovo", "tiene", "el", "porcentaje", "m\u00e1s", "alto", "de", "musulmanes", "en", "europa", "la", "mayor\u00eda", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "musulmana", "de", "kosovo", "son", "de", "origen", "alban\u00e9s", "turco", "y", "eslavo", "incluyendo", "a", "gorani", "y", "a", "los", "bosnios", "el", "cristianismo", "tiene", "una", "larga", "y", "continua", "historia", "en", "kosovo", "que", "se", "remonta", "a", "la", "invasi\u00f3n", "romana", "de", "la", "regi\u00f3n", "durante", "la", "temprana", "y", "tard\u00eda", "edad", "media", "toda", "la", "pen\u00ednsula", "balc\u00e1nica", "fue", "cristianizada", "inicialmente", "por", "los", "romanos", "y", "posteriormente", "por", "el", "imperio", "bizantino", "los", "seguidores", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "son", "predominantemente", "albaneses", "con", "etnia", "serbia", "siguiendo", "a", "la", "iglesia", "ortodoxa", "en", "el", "pastor", "protestante", "artur", "krasniqi", "primado", "de", "la", "iglesia", "evang\u00e9lica", "protestante", "de", "kosovo", "afirm\u00f3", "que", "\"hasta", "\"", "albanokosovares", "se", "hab\u00edan", "convertido", "al", "protestantismo", "desde", "las", "relaciones", "entre", "las", "comunidades", "albanesa", "musulmana", "y", "cat\u00f3lica", "de", "kosovo", "se", "consideran", "buenas", "sin", "embargo", "ambas", "comunidades", "tienen", "pocas", "o", "ninguna", "relaci\u00f3n", "con", "la", "comunidad", "ortodoxa", "serbia", "en", "general", "los", "albaneses", "de", "kosovo", "definen", "su", "etnia", "por", "el", "idioma", "y", "no", "por", "la", "religi\u00f3n", "mientras", "que", "la", "religi\u00f3n", "refleja", "un", "rasgo", "de", "identidad", "distintivo", "entre", "los", "eslavos", "de", "kosovo", "lenguas", "el", "alban\u00e9s", "es", "hablado", "por", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "y", "tiene", "la", "consideraci\u00f3n", "de", "idioma", "oficial", "al", "igual", "que", "el", "serbocroata", "\u00fanica", "lengua", "oficial", "a", "nivel", "nacional", "de", "la", "desaparecida", "yugoslavia", "a", "la", "que", "perteneci\u00f3", "kosovo", "aunque", "la", "lengua", "albanesa", "es", "la", "dominante", "en", "kosovo", "se", "concede", "el", "mismo", "estatus", "al", "idioma", "serbio", "y", "se", "otorga", "un", "estatus", "especial", "a", "otras", "lenguas", "minoritarias", "el", "marco", "legislativo", "para", "la", "protecci\u00f3n", "y", "promoci\u00f3n", "de", "las", "lenguas", "minoritarias", "sigue", "el", "convenio", "marco", "para", "la", "protecci\u00f3n", "de", "las", "minor\u00edas", "nacionales", "y", "la", "carta", "europea", "de", "las", "lenguas", "regionales", "o", "minoritarias", "aunque", "el", "pa\u00eds", "no", "es", "miembro", "del", "consejo", "de", "europa", "sin", "embargo", "la", "falta", "de", "voluntad", "pol\u00edtica", "para", "hacer", "cumplir", "la", "ley", "por", "parte", "de", "las", "instituciones", "de", "kosovo", "y", "la", "continua", "separaci\u00f3n", "de", "las", "comunidades", "serbia", "y", "albanesa", "impiden", "el", "disfrute", "real", "de", "los", "derechos", "ling\u00fc\u00edsticos", "de", "las", "minor\u00edas", "la", "asamblea", "de", "kosovo", "adopt\u00f3", "la", "ley", "sobre", "el", "uso", "de", "las", "lenguas", "en", "que", "compromet\u00eda", "a", "las", "instituciones", "de", "kosovo", "a", "garantizar", "el", "uso", "equitativo", "del", "alban\u00e9s", "y", "el", "serbio", "como", "lenguas", "oficiales", "en", "kosovo", "otras", "lenguas", "tambi\u00e9n", "pueden", "obtener", "el", "reconocimiento", "a", "nivel", "municipal", "como", "lenguas", "oficiales", "si", "la", "comunidad", "ling\u00fc\u00edstica", "representa", "al", "menos", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "total", "del", "municipio", "adem\u00e1s", "la", "ley", "sobre", "el", "uso", "de", "las", "lenguas", "otorga", "al", "turco", "el", "estatus", "de", "lengua", "oficial", "en", "el", "municipio", "de", "prizren", "independientemente", "del", "tama\u00f1o", "de", "la", "comunidad", "turca", "que", "vive", "en", "\u00e9l", "aunque", "tanto", "el", "alban\u00e9s", "como", "el", "serbio", "son", "lenguas", "oficiales", "los", "funcionarios", "municipales", "solo", "est\u00e1n", "obligados", "a", "hablar", "una", "de", "ellas", "en", "el", "\u00e1mbito", "profesional", "y", "seg\u00fan", "la", "declaraci\u00f3n", "del", "comisionado", "de", "lenguas", "de", "kosovo", "slavia", "mladenovi", "de", "ninguna", "organizaci\u00f3n", "tiene", "todos", "sus", "documentos", "en", "ambas", "lenguas", "salud", "en", "el", "pasado", "la", "capacidad", "de", "kosovo", "para", "desarrollar", "un", "sistema", "sanitario", "moderno", "era", "limitada", "el", "bajo", "pib", "de", "empeor\u00f3", "a\u00fan", "m\u00e1s", "la", "situaci\u00f3n", "sin", "embargo", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "facultad", "de", "medicina", "en", "la", "universidad", "de", "pristina", "supuso", "un", "importante", "avance", "en", "la", "atenci\u00f3n", "sanitaria", "a", "esto", "le", "sigui\u00f3", "la", "puesta", "en", "marcha", "de", "diferentes", "cl\u00ednicas", "sanitarias", "que", "permitieron", "mejorar", "las", "condiciones", "de", "desarrollo", "profesional", "hoy", "en", "d\u00eda", "la", "situaci\u00f3n", "ha", "cambiado", "y", "el", "sistema", "sanitario", "de", "kosovo", "est\u00e1", "organizado", "en", "tres", "sectores", "atenci\u00f3n", "primaria", "secundaria", "y", "terciaria", "la", "atenci\u00f3n", "primaria", "en", "pristina", "est\u00e1", "organizada", "en", "trece", "centros", "de", "medicina", "de", "familia", "y", "quince", "unidades", "de", "atenci\u00f3n", "ambulatoria", "la", "atenci\u00f3n", "secundaria", "est\u00e1", "descentralizada", "en", "siete", "hospitales", "regionales", "pristina", "no", "cuenta", "con", "ning\u00fan", "hospital", "regional", "y", "en", "su", "lugar", "utiliza", "el", "centro", "cl\u00ednico", "universitario", "de", "kosovo", "para", "los", "servicios", "de", "atenci\u00f3n", "sanitaria", "el", "centro", "cl\u00ednico", "universitario", "de", "kosovo", "presta", "sus", "servicios", "de", "asistencia", "sanitaria", "en", "doce", "cl\u00ednicas", "en", "las", "que", "trabajan", "m\u00e9dicos", "en", "un", "nivel", "inferior", "se", "prestan", "servicios", "a", "domicilio", "a", "varios", "grupos", "vulnerables", "que", "no", "pueden", "acceder", "a", "los", "locales", "de", "asistencia", "sanitaria", "los", "servicios", "de", "asistencia", "sanitaria", "de", "kosovo", "se", "centran", "ahora", "en", "la", "seguridad", "de", "los", "pacientes", "el", "control", "de", "calidad", "y", "la", "asistencia", "sanitaria", "econom\u00eda", "la", "econom\u00eda", "de", "kosovo", "es", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "pobres", "de", "europa", "con", "un", "ingreso", "per", "c\u00e1pita", "estimado", "en", "euros", "en", "las", "remesas", "de", "los", "emigrantes", "y", "la", "ayuda", "extranjera", "representan", "una", "parte", "muy", "importante", "de", "su", "sustento", "el", "sector", "industrial", "es", "muy", "d\u00e9bil", "y", "el", "suministro", "de", "energ\u00eda", "el\u00e9ctrica", "es", "poco", "fiable", "el", "desempleo", "es", "muy", "elevado", "con", "tasas", "entre", "el", "y", "el", "de", "la", "mano", "de", "obra", "tras", "el", "establecimiento", "de", "la", "minuk", "el", "marco", "alem\u00e1n", "fue", "adoptado", "como", "moneda", "oficial", "en", "kosovo", "siendo", "reemplazado", "en", "por", "el", "euro", "cuando", "este", "sustituy\u00f3", "al", "marco", "en", "su", "pa\u00eds", "de", "origen", "en", "los", "enclaves", "de", "mayor\u00eda", "\u00e9tnica", "serbia", "el", "dinar", "serbio", "se", "utiliza", "ampliamente", "hasta", "el", "d\u00eda", "de", "hoy", "kosovo", "es", "uno", "de", "los", "miembros", "del", "acuerdo", "centroeuropeo", "de", "libre", "cambio", "bajo", "mandato", "de", "la", "minuk", "y", "no", "como", "estado", "independiente", "por", "lo", "que", "mantiene", "acuerdos", "de", "libre", "comercio", "con", "albania", "bosnia", "y", "herzegovina", "macedonia", "del", "norte", "moldavia", "y", "montenegro", "adem\u00e1s", "de", "serbia", "macedonia", "del", "norte", "es", "el", "principal", "socio", "comercial", "de", "kosovo", "seguido", "de", "alemania", "y", "turqu\u00eda", "hay", "en", "el", "pa\u00eds", "una", "notable", "econom\u00eda", "sumergida", "asociada", "sobre", "todo", "al", "contrabando", "de", "gasolina", "cigarrillos", "y", "cementocita", "requerida", "la", "corrupci\u00f3n", "y", "la", "influencia", "de", "las", "bandas", "de", "delincuencia", "organizada", "son", "motivo", "de", "gran", "preocupaci\u00f3n", "internacional", "las", "naciones", "unidas", "han", "dado", "prioridad", "a", "la", "lucha", "contra", "la", "corrupci\u00f3n", "y", "la", "delincuencia", "organizada", "prometiendo", "a", "este", "respecto", "una", "\"tolerancia", "cero\"", "en", "este", "contexto", "eulex", "llev\u00f3", "a", "cabo", "en", "julio", "de", "la", "detenci\u00f3n", "del", "gobernador", "del", "banco", "central", "de", "kosovo", "acusado", "de", "corrupci\u00f3n", "evasi\u00f3n", "fiscal", "y", "blanqueo", "de", "dinero", "esto", "ha", "llevado", "a", "que", "algunos", "medios", "califiquen", "a", "kosovo", "como", "un", "narcoestado", "perspectivas", "los", "expertos", "del", "banco", "mundial", "ven", "oportunidades", "econ\u00f3micas", "de", "futuro", "sobre", "todo", "en", "los", "sectores", "de", "la", "energ\u00eda", "y", "la", "miner\u00eda", "en", "cuanto", "a", "recursos", "minerales", "recursos", "minerales", "de", "kosovo", "se", "dispone", "de", "lignito", "plomo", "zinc", "n\u00edquel", "uranio", "plata", "oro", "cobre", "o", "magnesita", "el", "banco", "mundial", "tambi\u00e9n", "considera", "la", "agricultura", "un", "posible", "sector", "de", "crecimiento", "los", "expertos", "de", "la", "ue", "recomiendan", "una", "reforma", "estructural", "de", "la", "agricultura", "con", "aumentos", "significativos", "de", "la", "productividad", "y", "el", "desarrollo", "de", "una", "industria", "nacional", "inicialmente", "en", "los", "sectores", "de", "la", "alimentaci\u00f3n", "la", "confecci\u00f3n", "el", "mueble", "y", "la", "ingenier\u00eda", "mec\u00e1nica", "simple", "tambi\u00e9n", "se", "ve", "mucho", "potencial", "de", "crecimiento", "en", "el", "turismo", "de", "kosovo", "se", "considera", "que", "los", "principales", "obst\u00e1culos", "son", "las", "deficientes", "infraestructuras", "la", "falta", "de", "especialistas", "con", "la", "formaci\u00f3n", "adecuada", "la", "incierta", "situaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "general", "y", "las", "reformas", "econ\u00f3micas", "inadecuadas", "o", "inexistentes", "por", "parte", "de", "los", "gobiernos", "aut\u00f3nomos", "locales", "el", "primer", "parque", "e\u00f3lico", "de", "kosovo", "se", "inaugur\u00f3", "el", "de", "marzo", "de", "aerogeneradores", "del", "tipo", "ge", "altura", "del", "buje", "metros", "tienen", "una", "capacidad", "de", "mw", "se", "encuentran", "a", "unos", "kil\u00f3metros", "al", "norte", "de", "pristina", "en", "las", "estribaciones", "meridionales", "de", "los", "montes", "kopaonik", "a", "unos", "metros", "de", "altitud", "en", "la", "frontera", "entre", "kosovo", "y", "serbia", "generan", "el", "de", "la", "electricidad", "que", "necesita", "kosovo", "infraestructura", "energ\u00eda", "el", "suministro", "el\u00e9ctrico", "es", "deficiente", "e", "irregular", "lo", "que", "supone", "un", "obst\u00e1culo", "importante", "para", "el", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "todo", "kosovo", "recibe", "electricidad", "de", "las", "dos", "centrales", "de", "carb\u00f3n", "kosova", "a", "y", "b", "de", "obiliq", "as\u00ed", "como", "de", "una", "central", "combinada", "de", "calor", "y", "electricidad", "y", "una", "central", "hidroel\u00e9ctrica", "m\u00e1s", "peque\u00f1a", "est\u00e1", "prevista", "la", "construcci\u00f3n", "de", "una", "nueva", "central", "el\u00e9ctrica", "kosova", "e", "re", "y", "la", "explotaci\u00f3n", "de", "nuevos", "yacimientos", "de", "carb\u00f3n", "en", "febrero", "de", "la", "compa\u00f1\u00eda", "el\u00e9ctrica", "de", "kosovo", "korporata", "energjetike", "e", "kosov\u00ebs", "kek", "dividi\u00f3", "el", "pa\u00eds", "en", "tres", "categor\u00edas", "de", "fiabilidad", "en", "funci\u00f3n", "de", "la", "moral", "de", "pago", "de", "los", "clientes", "las", "regiones", "donde", "la", "moral", "de", "pago", "de", "los", "clientes", "de", "electricidad", "es", "alta", "categor\u00eda", "a", "reciben", "electricidad", "durante", "todo", "el", "d\u00eda", "las", "regiones", "con", "una", "moral", "de", "pago", "media", "reciben", "electricidad", "durante", "cinco", "horas", "seguidas", "categor\u00eda", "b", "seguidas", "de", "una", "interrupci\u00f3n", "de", "una", "hora", "las", "regiones", "con", "la", "moral", "de", "pago", "m\u00e1s", "baja", "categor\u00eda", "c", "no", "reciben", "una", "garant\u00eda", "de", "suministro", "el\u00e9ctrico", "pero", "el", "objetivo", "es", "mantener", "el", "suministro", "a", "un", "ritmo", "de", "\"dos", "horas", "encendido", "cuatro", "horas", "apagado\"", "en", "la", "cec", "sufri\u00f3", "unas", "p\u00e9rdidas", "de", "millones", "de", "euros", "por", "robos", "e", "impagos", "de", "facturas", "de", "electricidad", "en", "el", "muy", "fr\u00edo", "enero", "de", "hubo", "escasez", "sensible", "la", "demanda", "alcanz\u00f3", "un", "m\u00e1ximo", "de", "megavatios", "con", "una", "producci\u00f3n", "propia", "de", "mw", "no", "fue", "posible", "cerrar", "la", "brecha", "con", "las", "importaciones", "por", "lo", "tanto", "a", "veces", "la", "categor\u00eda", "a", "se", "suministraba", "a", "un", "ritmo", "de", "cuatro", "horas", "de", "encendido", "dos", "horas", "de", "apagado", "la", "categor\u00eda", "b", "a", "un", "ritmo", "de", "y", "la", "categor\u00eda", "c", "a", "un", "ritmo", "de", "al", "oeste", "de", "prizren", "en", "deb\u00eda", "comenzar", "la", "construcci\u00f3n", "de", "la", "central", "hidroel\u00e9ctrica", "de", "zhur", "que", "ser\u00eda", "la", "mayor", "del", "pa\u00eds", "tendr\u00eda", "una", "capacidad", "de", "mw", "y", "producir\u00eda", "gigavatios", "hora", "de", "electricidad", "al", "a\u00f1o", "el", "agua", "para", "ello", "se", "suministrar\u00eda", "mediante", "tuber\u00edas", "a", "presi\u00f3n", "desde", "embalses", "que", "se", "construir\u00edan", "en", "la", "regi\u00f3n", "de", "dragash", "sin", "embargo", "en", "el", "proyecto", "fue", "finalmente", "desechado", "por", "un", "lado", "no", "se", "encontr\u00f3", "inversor", "para", "el", "proyecto", "de", "millones", "de", "euros", "y", "por", "otro", "la", "central", "s\u00f3lo", "habr\u00eda", "podido", "producir", "electricidad", "d\u00edas", "al", "a\u00f1o", "ya", "que", "s\u00f3lo", "funcionar\u00eda", "con", "los", "embalses", "alimentados", "durante", "el", "a\u00f1o", "transporte", "carreteras", "varias", "carreteras", "nacionales", "y", "dos", "autopistas", "atraviesan", "kosovo", "actualmente", "hay", "unos", "kil\u00f3metros", "de", "carreteras", "principales", "y", "rurales", "las", "carreteras", "principales", "son", "transitables", "sin", "embargo", "a", "algunos", "lugares", "s\u00f3lo", "se", "puede", "llegar", "por", "caminos", "de", "tierra", "o", "grava", "la", "carta", "verde", "internacional", "el", "sistema", "internacional", "de", "seguro", "de", "autom\u00f3vil", "no", "est\u00e1", "reconocida", "en", "kosovo", "por", "ello", "los", "extranjeros", "deben", "obtener", "una", "tarjeta", "de", "seguro", "kosovar", "en", "la", "frontera", "para", "el", "tr\u00e1nsito", "se", "puede", "adquirir", "una", "p\u00f3liza", "de", "seguro", "v\u00e1lida", "durante", "d\u00edas", "por", "euros", "adem\u00e1s", "el", "veh\u00edculo", "tambi\u00e9n", "puede", "asegurarse", "durante", "uno", "dos", "seis", "o", "doce", "meses", "actualmente", "hay", "cinco", "autopistas", "en", "kosovo", "dos", "de", "las", "cuales", "est\u00e1n", "terminadas", "autopista", "r", "autopista", "arb\u00ebn", "xhaferi", "la", "r", "conecta", "la", "capital", "de", "kosovo", "pristina", "con", "la", "capital", "del", "norte", "de", "macedonia", "skopje", "la", "longitud", "total", "es", "de", "kil\u00f3metros", "el", "de", "mayo", "de", "se", "inaugur\u00f3", "el", "\u00faltimo", "tramo", "desde", "doganaj", "hasta", "la", "frontera", "en", "han", "i", "elezit", "la", "autopista", "lleva", "el", "nombre", "del", "pol\u00edtico", "macedonio", "arb\u00ebn", "xhaferi", "fallecido", "en", "y", "perteneciente", "a", "la", "minor\u00eda", "albanesa", "del", "norte", "de", "macedonia", "del", "norteautopista", "r", "b", "esta", "proyectada", "para", "kil\u00f3metros", "de", "longitud", "cuya", "construcci\u00f3n", "inicio", "en", "conecta", "el", "pueblo", "de", "zahaq", "cerca", "de", "peja", "con", "el", "de", "kijeva", "cerca", "de", "pristina", "y", "se", "espera", "que", "acorte", "considerablemente", "la", "distancia", "entre", "ambas", "ciudadesautopista", "r", "autopista", "ibrahim", "rugova", "actualmente", "la", "primera", "autopista", "kosovar", "existe", "como", "conexi\u00f3n", "con", "la", "a", "albanesa", "y", "enlace", "con", "albania", "central", "el", "contrato", "para", "este", "gran", "proyecto", "se", "adjudic\u00f3", "al", "consorcio", "estadounidense", "bechtelenka", "debido", "a", "los", "precios", "inflados", "de", "esta", "empresa", "que", "pagar\u00e1", "el", "estado", "de", "kosovo", "hay", "cr\u00edticas", "de", "la", "oposici\u00f3n", "especialmente", "del", "partido", "vv", "vetevendosje", "\"autodeterminaci\u00f3n\"", "entretanto", "la", "misi\u00f3n", "de", "estado", "de", "derecho", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "en", "kosovo", "ha", "iniciado", "investigaciones", "sobre", "la", "adjudicaci\u00f3n", "del", "contrato", "est\u00e1", "prevista", "una", "ampliaci\u00f3n", "de", "la", "autopista", "hasta", "la", "autopista", "paneuropea", "la", "ampliaci\u00f3n", "de", "la", "autopista", "hasta", "el", "corredor", "paneuropeo", "de", "transporte", "x", "cerca", "de", "ni", "serbia", "est\u00e1", "en", "fase", "de", "planificaci\u00f3n", "preliminar", "el", "tramo", "entre", "truda", "y", "el", "paso", "fronterizo", "de", "merdare", "est\u00e1", "actualmente", "en", "construcci\u00f3nautopista", "r", "autopista", "prishtin\u00ebgjilandheu", "i", "bardh\u00eb", "la", "r", "conectar\u00e1", "pristina", "con", "el", "pueblo", "de", "dheu", "i", "bardh\u00eb", "a", "trav\u00e9s", "de", "gjilan", "la", "planificaci\u00f3n", "de", "la", "autopista", "ya", "ha", "concluido", "ferrocarriles", "la", "historia", "del", "ferrocarril", "en", "kosovo", "comenz\u00f3", "con", "la", "l\u00ednea", "de", "selanik", "v\u00eda", "\u00fcsk\u00fcb", "a", "kosova", "ovas", "construida", "y", "explotada", "por", "la", "compagnie", "des", "chemins", "de", "fer", "orientaux", "co", "que", "dirig\u00eda", "el", "bar\u00f3n", "hirsch", "la", "red", "ferroviaria", "que", "hasta", "la", "fecha", "no", "se", "ha", "ampliado", "ni", "electrificado", "de", "forma", "significativa", "y", "se", "utiliza", "para", "el", "transporte", "de", "pasajeros", "tiene", "una", "longitud", "de", "s\u00f3lo", "kil\u00f3metros", "que", "ya", "no", "se", "utilizan", "en", "su", "totalidad", "tras", "la", "guerra", "de", "y", "se", "encuentran", "en", "muy", "mal", "estado", "tanto", "en", "lo", "que", "respecta", "a", "la", "infraestructura", "ferroviaria", "como", "al", "material", "rodante", "de", "los", "kil\u00f3metros", "de", "l\u00edneas", "ferroviarias", "que", "s\u00f3lo", "pueden", "utilizarse", "con", "fines", "industriales", "actualmente", "se", "desconoce", "en", "qu\u00e9", "medida", "se", "est\u00e1n", "utilizando", "la", "falta", "de", "grandes", "inversiones", "en", "la", "red", "ferroviaria", "de", "kosovo", "descuidada", "durante", "d\u00e9cadas", "y", "que", "tampoco", "est\u00e1", "integrada", "en", "el", "corredor", "paneuropeo", "x", "no", "ha", "permitido", "a\u00fan", "la", "reactivaci\u00f3n", "del", "transporte", "ferroviario", "en", "el", "sistema", "de", "rutas", "de", "transporte", "de", "kosovo", "sin", "embargo", "un", "pr\u00e9stamo", "de", "casi", "millones", "de", "euros", "concedido", "por", "el", "banco", "europeo", "de", "desarrollo", "en", "septiembre", "de", "se", "utiliz\u00f3", "para", "modernizar", "la", "l\u00ednea", "principal", "de", "kil\u00f3metros", "que", "discurre", "desde", "la", "frontera", "septentrional", "con", "macedonia", "del", "norte", "pasando", "por", "fush\u00eb", "kosova", "y", "mitrovica", "hasta", "la", "frontera", "con", "serbia", "cuyas", "obras", "comenzaron", "en", "el", "tramo", "meridional", "entre", "la", "frontera", "con", "macedonia", "y", "fush\u00eb", "kosova", "a", "principios", "de", "junio", "de", "la", "compa\u00f1\u00eda", "ferroviaria", "trainkos", "explota", "actualmente", "el", "ferrocarril", "en", "kosovo", "la", "compa\u00f1\u00eda", "ferroviaria", "trainkos", "controla", "solamente", "dos", "l\u00edneas", "pejapristina", "y", "han", "i", "elezitfush\u00eb", "kosova", "con", "conexi\u00f3n", "internacional", "a", "skopie", "en", "kosovo", "del", "norte", "habitado", "mayoritariamente", "por", "serbios", "la", "compa\u00f1\u00eda", "ferroviaria", "serbia", "eleznice", "srbije", "se", "hizo", "cargo", "de", "las", "operaciones", "a", "principios", "de", "marzo", "de", "hasta", "la", "estaci\u00f3n", "de", "fush\u00eb", "kosova", "era", "una", "parada", "del", "expreso", "de", "la", "acr\u00f3polis", "de", "m\u00fanich", "a", "atenas", "que", "dej\u00f3", "de", "funcionar", "al", "comenzar", "la", "guerra", "de", "yugoslavia", "telecomunicaciones", "el", "de", "diciembre", "de", "la", "uni\u00f3n", "internacional", "de", "telecomunicaciones", "uit", "asign\u00f3", "oficialmente", "+", "a", "kosovo", "como", "prefijo", "telef\u00f3nico", "internacional", "el", "prefijo", "telef\u00f3nico", "hab\u00eda", "sido", "solicitado", "por", "\u00faltima", "vez", "por", "serbia", "a", "principios", "de", "diciembre", "de", "de", "conformidad", "con", "un", "acuerdo", "alcanzado", "durante", "el", "di\u00e1logo", "serbiakosovo", "mediado", "por", "la", "uni\u00f3n", "europea", "basado", "en", "el", "anterior", "acuerdo", "de", "telecomunicaciones", "de", "y", "la", "reserva", "de", "este", "prefijo", "el", "acuerdo", "estuvo", "precedido", "de", "a\u00f1os", "de", "negociaciones", "una", "vez", "realizadas", "todas", "las", "implementaciones", "t\u00e9cnicas", "el", "nuevo", "prefijo", "+", "qued\u00f3", "activo", "desde", "el", "de", "febrero", "de", "hasta", "este", "cambio", "los", "tel\u00e9fonos", "fijos", "de", "kosovo", "a\u00fan", "pod\u00edan", "localizarse", "a", "trav\u00e9s", "del", "prefijo", "de", "serbia", "+", "en", "kosovo", "operan", "los", "siguientes", "proveedores", "de", "telecomunicaciones", "telekomi", "i", "kosov\u00ebs", "l\u00ednea", "fija", "e", "internet", "ptk", "vala", "telefon\u00eda", "m\u00f3vil", "ipko", "red", "fija", "telefon\u00eda", "m\u00f3vil", "internetpara", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "conexiones", "de", "telefon\u00eda", "m\u00f3vil", "ptk", "vala", "en", "la", "rep\u00fablica", "de", "kosovo", "se", "utiliza", "el", "rango", "de", "n\u00fameros", "emitido", "por", "m\u00f3naco", "bajo", "el", "+", "pertenece", "a", "monaco", "telecom", "que", "tambi\u00e9n", "explota", "la", "red", "cultura", "kosovo", "es", "el", "pa\u00eds", "de", "origen", "de", "c\u00e9lebres", "cantantes", "entre", "quienes", "se", "destacan", "dua", "lipa", "rita", "ora", "erza", "muqoli", "era", "istrefi", "bebe", "rexha", "y", "ava", "max", "las", "familias", "de", "las", "dos", "primeras", "debieron", "emigrar", "al", "reino", "unido", "a", "causa", "del", "conflicto", "armado", "de", "su", "identidad", "sin", "embargo", "queda", "clara", "en", "las", "palabras", "de", "lipa", "se", "puede", "sacar", "a", "una", "ni\u00f1a", "de", "kosovo", "pero", "no", "se", "puede", "sacar", "a", "kosovo", "de", "la", "ni\u00f1a", "desde", "su", "independencia", "oficial", "en", "kosovo", "ha", "tratado", "de", "participar", "en", "el", "festival", "de", "eurovisi\u00f3n", "en", "varias", "ocasiones", "sin", "embargo", "dado", "que", "el", "pa\u00eds", "no", "forma", "parte", "de", "la", "uer", "no", "le", "est\u00e1", "permitido", "hacerlo", "adem\u00e1s", "la", "aparici\u00f3n", "de", "kosovo", "en", "eurovisi\u00f3n", "supondr\u00eda", "la", "retirada", "de", "serbia", "durante", "la", "llegada", "de", "la", "fuerza", "de", "kosovo", "kfor", "en", "junio", "de", "y", "los", "disturbios", "de", "en", "kosovo", "m\u00e1s", "de", "lugares", "sagrados", "fueron", "destruidos", "siendo", "mayor\u00eda", "patrimonio", "hist\u00f3rico", "de", "la", "iglesia", "ortodoxa", "serbia", "arquitectura", "los", "restos", "de", "edificios", "antiguos", "de", "kosovo", "pueden", "verse", "en", "las", "excavaciones", "de", "ulpiana", "entre", "otros", "lugares", "el", "museo", "de", "kosovo", "en", "pristina", "tambi\u00e9n", "exhibe", "fragmentos", "arquitect\u00f3nicos", "antiguos", "se", "conservan", "edificios", "eclesi\u00e1sticos", "de", "la", "\u00e9poca", "serbia", "como", "el", "monasterio", "de", "graanica", "el", "monasterio", "patriarcal", "de", "pe", "la", "catedral", "bogorodica", "ljevika", "de", "prizren", "y", "el", "monasterio", "de", "visoki", "deani", "declarados", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "por", "la", "unesco", "bajo", "el", "dominio", "otomano", "se", "construyeron", "numerosas", "mezquitas", "como", "la", "mezquita", "de", "sinan", "pasha", "en", "prizren", "la", "gran", "mezquita", "de", "pristina", "y", "la", "mezquita", "de", "\u00e7arshi", "dedicada", "al", "sult\u00e1n", "murad", "i", "muerto", "en", "la", "batalla", "del", "campo", "de", "los", "mirlos", "en", "adem\u00e1s", "de", "los", "edificios", "sagrados", "isl\u00e1micos", "los", "otomanos", "tambi\u00e9n", "construyeron", "muchas", "fortificaciones", "sobre", "todo", "en", "ciudades", "grandes", "y", "estrat\u00e9gicamente", "importantes", "donde", "se", "ampliaron", "las", "fortalezas", "existentes", "o", "se", "construyeron", "fortalezas", "completamente", "nuevas", "entre", "ellas", "figuran", "la", "fortaleza", "de", "prizren", "la", "de", "novo", "brdo", "y", "la", "de", "gjilan", "en", "esta", "\u00e9poca", "tambi\u00e9n", "se", "construyeron", "varios", "puentes", "de", "arco", "de", "piedra", "como", "el", "puente", "schneider", "de", "gjakova", "el", "puente", "de", "piedra", "de", "vushtrria", "y", "el", "de", "prizren", "en", "muchas", "ciudades", "del", "pa\u00eds", "las", "t\u00edpicas", "casas", "otomanas", "se", "alinean", "en", "las", "calles", "de", "los", "centros", "hist\u00f3ricos", "entre", "ellas", "se", "encuentra", "el", "casco", "antiguo", "de", "gjakova", "un", "ejemplo", "de", "iglesia", "cat\u00f3lica", "es", "la", "catedral", "de", "nuestra", "se\u00f1ora", "del", "perpetuo", "socorro", "de", "prizren", "en", "gjakova", "entre", "otros", "lugares", "se", "pueden", "ver", "casas", "de", "antiguas", "familias", "de", "burgueses", "albaneses", "all\u00ed", "la", "casatorre", "de", "hysni", "koshi", "es", "especialmente", "interesante", "desde", "el", "punto", "de", "vista", "arquitect\u00f3nico", "debido", "a", "los", "conflictos", "\u00e9tnicos", "a", "partir", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "y", "a", "la", "guerra", "de", "kosovo", "en", "muchos", "edificios", "hist\u00f3ricos", "fueron", "destruidos", "y", "reconstruidos", "la", "lista", "de", "monumentos", "culturales", "de", "kosovo", "incluye", "todos", "los", "edificios", "clasificados", "como", "dignos", "de", "conservaci\u00f3n", "por", "la", "unesco", "en", "sin", "embargo", "s\u00f3lo", "representa", "una", "fracci\u00f3n", "de", "la", "arquitectura", "de", "kosovo", "gastronom\u00eda", "la", "cocina", "kosovar", "est\u00e1", "influida", "por", "los", "or\u00edgenes", "albaneses", "de", "su", "poblaci\u00f3n", "mayoritaria", "situado", "en", "la", "encrucijada", "de", "las", "culturas", "albanesa", "otomana", "romana", "y", "eslava", "kosovo", "ha", "enriquecido", "su", "propia", "cocina", "adoptando", "y", "manteniendo", "algunas", "de", "sus", "tradiciones", "y", "t\u00e9cnicas", "culinarias", "la", "comida", "es", "un", "componente", "importante", "de", "la", "vida", "social", "de", "los", "kosovares", "sobre", "todo", "en", "fiestas", "religiosas", "como", "navidad", "semana", "santa", "y", "ramad\u00e1n", "para", "las", "ocasiones", "festivas", "en", "casi", "todos", "los", "hogares", "de", "kosovo", "y", "los", "balcanes", "se", "preparan", "tradicionalmente", "baklava", "lokum", "y", "halva", "independientemente", "de", "la", "etnia", "o", "la", "identidad", "cultural", "quiz\u00e1", "los", "ejemplos", "m\u00e1s", "destacados", "y", "tradicionales", "de", "la", "comida", "kosovar", "sean", "la", "flia", "y", "el", "pite", "que", "se", "sirven", "con", "verduras", "variadas", "conservas", "de", "frutas", "miel", "y", "yogur", "la", "flia", "se", "compone", "de", "crepes", "de", "varias", "capas", "y", "se", "suele", "untar", "con", "nata", "mientras", "que", "los", "pite", "se", "rellenan", "con", "una", "mezcla", "de", "queso", "salado", "carne", "papas", "o", "puerro", "la", "cocina", "de", "kosovo", "se", "caracteriza", "por", "una", "gran", "variedad", "de", "frutas", "frescas", "verduras", "y", "hierbas", "como", "la", "sal", "la", "pimienta", "roja", "y", "negra", "y", "vegetales", "los", "kosovares", "disfrutan", "de", "una", "gran", "variedad", "de", "productos", "c\u00e1rnicos", "y", "pesqueros", "entre", "los", "que", "destacan", "el", "pollo", "la", "ternera", "el", "kebab", "el", "sujuk", "y", "el", "cordero", "que", "se", "considera", "la", "carne", "tradicional", "para", "las", "ocasiones", "religiosas", "debido", "a", "sus", "conexiones", "religiosas", "el", "t\u00e9", "como", "el", "t\u00e9", "de", "monta\u00f1a", "alban\u00e9s", "o", "el", "t\u00e9", "negro", "ruso", "y", "turco", "es", "una", "bebida", "muy", "consumida", "en", "todo", "kosovo", "sobre", "todo", "en", "caf\u00e9s", "restaurantes", "o", "en", "casa", "el", "caf\u00e9", "es", "otra", "bebida", "popular", "aunque", "kosovo", "est\u00e1", "impregnado", "de", "cultura", "y", "su", "cultura", "cafetera", "es", "una", "parte", "importante", "de", "la", "sociedad", "moderna", "m\u00fasica", "aunque", "la", "m\u00fasica", "en", "kosovo", "es", "diversa", "a\u00fan", "existe", "aut\u00e9ntica", "m\u00fasica", "albanesa", "y", "serbia", "la", "m\u00fasica", "albanesa", "se", "caracteriza", "por", "el", "uso", "del", "\u00e7ifteli", "la", "m\u00fasica", "cl\u00e1sica", "es", "muy", "conocida", "en", "kosovo", "y", "se", "ha", "ense\u00f1ado", "en", "varias", "escuelas", "de", "m\u00fasica", "y", "universidades", "en", "kosovo", "present\u00f3", "su", "primera", "pel\u00edcula", "al", "oscar", "a", "la", "mejor", "pel\u00edcula", "de", "habla", "no", "inglesa", "con", "tres", "ventanas", "y", "una", "horca", "dirigida", "por", "isa", "qosja", "antiguamente", "en", "kosovo", "y", "el", "norte", "de", "albania", "la", "poes\u00eda", "\u00e9pica", "se", "cantaba", "con", "lahuta", "y", "luego", "se", "utilizaba", "una", "\u00e7iftelia", "m\u00e1s", "afinada", "que", "tiene", "dos", "cuerdas", "una", "para", "la", "melod\u00eda", "y", "otra", "para", "el", "bord\u00f3n", "la", "m\u00fasica", "kosovar", "est\u00e1", "influida", "por", "la", "turca", "debido", "a", "los", "casi", "a\u00f1os", "de", "dominio", "otomano", "en", "kosovo", "aunque", "el", "folclore", "kosovar", "ha", "conservado", "su", "originalidad", "y", "ejemplaridad", "las", "investigaciones", "arqueol\u00f3gicas", "dan", "cuenta", "de", "la", "antig\u00fcedad", "de", "esta", "tradici\u00f3n", "y", "de", "su", "desarrollo", "paralelo", "al", "de", "otras", "m\u00fasicas", "tradicionales", "de", "los", "balcanes", "se", "han", "encontrado", "ra\u00edces", "que", "datan", "del", "siglo", "v", "a", "c", "en", "pinturas", "sobre", "piedras", "de", "cantantes", "con", "instrumentos", "hay", "un", "famoso", "retrato", "de", "\"pani\"", "sosteniendo", "un", "instrumento", "parecido", "a", "una", "flauta", "las", "artistas", "de", "m\u00fasica", "contempor\u00e1nea", "rita", "ora", "dua", "lipa", "y", "era", "istrefi", "son", "todas", "de", "origen", "alban\u00e9s", "y", "han", "logrado", "reconocimiento", "internacional", "por", "su", "m\u00fasica", "un", "m\u00fasico", "de", "prizren", "ampliamente", "reconocido", "es", "el", "guitarrista", "petrit", "\u00e7eku", "ganador", "de", "varios", "premios", "internacionales", "la", "m\u00fasica", "serbia", "de", "kosovo", "presenta", "una", "mezcla", "de", "m\u00fasica", "tradicional", "que", "forma", "parte", "de", "la", "tradici\u00f3n", "balc\u00e1nica", "m\u00e1s", "amplia", "con", "su", "propio", "sonido", "distintivo", "y", "diversas", "influencias", "occidentales", "y", "turcas", "las", "canciones", "serbias", "de", "kosovo", "sirvieron", "de", "inspiraci\u00f3n", "para", "la", "\u00aa", "corona", "de", "canciones", "del", "compositor", "stevan", "mokranjac", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "m\u00fasica", "serbia", "de", "kosovo", "estaba", "dominada", "por", "la", "m\u00fasica", "eclesi\u00e1stica", "con", "su", "propia", "parte", "de", "poes\u00eda", "\u00e9pica", "cantada", "el", "instrumento", "nacional", "serbio", "gusle", "tambi\u00e9n", "se", "utiliza", "en", "kosovo", "viktorija", "es", "la", "\u00fanica", "artista", "de", "kosovo", "que", "represent\u00f3", "a", "yugoslavia", "en", "el", "festival", "de", "eurovisi\u00f3n", "como", "parte", "de", "aska", "en", "la", "cantante", "rona", "nishliu", "qued\u00f3", "quinta", "en", "el", "festival", "de", "eurovisi\u00f3n", "de", "mientras", "que", "lindita", "represent\u00f3", "a", "albania", "en", "varios", "cantantes", "serbios", "de", "kosovo", "tambi\u00e9n", "han", "participado", "en", "la", "selecci\u00f3n", "nacional", "serbia", "para", "el", "festival", "de", "eurovisi\u00f3n", "nevena", "boovi", "represent\u00f3", "a", "serbia", "en", "el", "festival", "de", "eurovisi\u00f3n", "junior", "y", "dos", "veces", "en", "el", "festival", "de", "eurovisi\u00f3n", "la", "primera", "como", "miembro", "de", "moje", "en", "y", "como", "solista", "en", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "radiodifusi\u00f3n", "el", "medio", "de", "comunicaci\u00f3n", "de", "masas", "m\u00e1s", "importante", "en", "kosovo", "es", "la", "televisi\u00f3n", "de", "la", "que", "se", "informa", "m\u00e1s", "del", "de", "los", "kosovares", "desde", "el", "fin", "del", "monopolio", "estatal", "de", "la", "radiodifusi\u00f3n", "dominado", "por", "los", "serbios", "se", "ha", "establecido", "cada", "vez", "m\u00e1s", "un", "sistema", "dual", "adem\u00e1s", "de", "la", "rtk", "estatal", "hay", "varias", "cadenas", "de", "televisi\u00f3n", "privadas", "entre", "ellas", "rtv", "plus", "emisora", "musical", "popullore", "y", "ktv", "la", "poblaci\u00f3n", "albanokosovar", "considera", "que", "la", "rtk", "es", "la", "fuente", "de", "noticias", "m\u00e1s", "fiable", "aunque", "una", "informaci\u00f3n", "err\u00f3nea", "provoc\u00f3", "disturbios", "en", "que", "dejaron", "muertos", "por", "el", "contrario", "la", "televisi\u00f3n", "estatal", "es", "impopular", "entre", "las", "minor\u00edas", "\u00e9tnicas", "especialmente", "los", "serbios", "aunque", "la", "radiotelevisi\u00f3n", "estatal", "rtk", "ha", "creado", "una", "emisora", "en", "lengua", "serbia", "prensa", "escrita", "durante", "la", "guerra", "de", "kosovo", "el", "n\u00famero", "de", "diarios", "aument\u00f3", "significativamente", "pero", "muchos", "de", "estos", "peri\u00f3dicos", "dejaron", "de", "publicarse", "en", "los", "a\u00f1os", "siguientes", "por", "diversas", "razones", "en", "a\u00fan", "exist\u00edan", "cinco", "diarios", "en", "todo", "kosovo", "con", "una", "tirada", "total", "de", "ejemplares", "lo", "que", "sit\u00faa", "a", "kosovo", "como", "el", "pa\u00eds", "con", "menor", "n\u00famero", "de", "lectores", "de", "peri\u00f3dicos", "per", "c\u00e1pita", "de", "europa", "con", "una", "tirada", "de", "pago", "de", "ejemplares", "koha", "ditore", "\"tiempo", "diario\"", "es", "el", "diario", "de", "mayor", "tirada", "en", "kosovo", "fundado", "en", "y", "cofinanciado", "por", "una", "ong", "y", "el", "estado", "el", "peri\u00f3dico", "es", "independiente", "de", "los", "partidos", "kosovares", "z\u00ebri", "\"voz\"", "que", "surgi\u00f3", "del", "semanario", "del", "mismo", "nombre", "en", "alcanza", "una", "tirada", "de", "pago", "de", "ejemplares", "y", "tambi\u00e9n", "suele", "considerarse", "pol\u00edticamente", "independiente", "bota", "sot", "\"el", "mundo", "de", "hoy\"", "que", "apareci\u00f3", "por", "primera", "vez", "en", "suiza", "en", "tiene", "la", "misma", "tirada", "y", "se", "dirige", "principalmente", "a", "la", "di\u00e1spora", "albanokosovar", "adem\u00e1s", "de", "publicar", "para", "la", "minor\u00eda", "albanesa", "del", "norte", "de", "macedonia", "a", "diferencia", "de", "sus", "principales", "competidores", "no", "es", "independiente", "sino", "que", "est\u00e1", "pr\u00f3ximo", "a", "la", "ldk", "adem\u00e1s", "hay", "dos", "diarios", "m\u00e1s", "peque\u00f1os", "epoka", "e", "re", "y", "kosova", "sot", "se", "publican", "cinco", "semanarios", "pol\u00edticos", "de", "los", "cuales", "z\u00ebri", "publicado", "por", "primera", "vez", "en", "como", "zani", "i", "rinisi", "shqiptare", "es", "el", "m\u00e1s", "importante", "con", "una", "tirada", "de", "ejemplares", "java", "con", "una", "tirada", "de", "poco", "m\u00e1s", "de", "ejemplares", "es", "el", "m\u00e1s", "cr\u00edtico", "con", "el", "gobierno", "cuenta", "con", "el", "apoyo", "del", "open", "society", "institute", "yeni", "d\u00f6nem", "\"nuevo", "comienzo\"", "con", "una", "tirada", "de", "ejemplares", "est\u00e1", "dirigido", "a", "la", "minor\u00eda", "turca", "deportes", "la", "federaci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "de", "kosovo", "federata", "e", "futbollit", "e", "kosov\u00ebs", "en", "alban\u00e9s", "ha", "sido", "admitida", "en", "la", "fifa", "y", "por", "ello", "su", "selecci\u00f3n", "puede", "tomar", "parte", "en", "competiciones", "como", "la", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "el", "d\u00eda", "de", "mayo", "de", "fue", "admitida", "como", "miembro", "pleno", "de", "la", "uefa", "por", "lo", "que", "en", "un", "futuro", "podr\u00e1", "disputar", "competiciones", "europeas", "algunos", "importantes", "futbolistas", "kosovares", "se", "han", "nacionalizado", "para", "participar", "en", "otras", "selecciones", "tales", "como", "xherdan", "shaqiri", "valon", "behrami", "milan", "bisevac", "emir", "bajrami", "almen", "abdi", "adnan", "januzaj", "shefki", "kuqi", "p\u00ebrparim", "hetemaj", "beg", "ferati", "granit", "xhaka", "valon", "berisha", "entre", "otros", "otros", "muchos", "sin", "embargo", "han", "decidido", "hacerlo", "para", "albania", "desde", "su", "aceptaci\u00f3n", "por", "parte", "del", "coi", "ha", "participado", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "r\u00edo", "de", "janeiro", "habiendo", "obtenido", "una", "medalla", "de", "oro", "en", "judo", "por", "parte", "de", "la", "atleta", "majlinda", "kelmendi", "f\u00fatbol", "el", "deporte", "m\u00e1s", "popular", "en", "kosovo", "es", "el", "f\u00fatbol", "en", "se", "fundaron", "los", "primeros", "clubes", "de", "kosovo", "incluyendo", "el", "kf", "v\u00ebllaznimi", "y", "el", "fc", "prishtina", "durante", "la", "\u00e9poca", "de", "la", "guerra", "fr\u00eda", "de", "a", "el", "f\u00fatbol", "en", "la", "ex", "yugoslavia", "avanz\u00f3", "tan", "r\u00e1pidamente", "que", "en", "se", "form\u00f3", "la", "federaci\u00f3n", "de", "kosovo", "como", "filial", "de", "la", "federaci\u00f3n", "de", "yugoslavia", "prishtina", "fue", "el", "club", "m\u00e1s", "exitoso", "de", "la", "naci\u00f3n", "durante", "ese", "per\u00edodo", "pasando", "cinco", "a\u00f1os", "en", "la", "primera", "liga", "yugoslava", "de", "primer", "nivel", "y", "llegando", "a", "las", "semifinales", "de", "la", "copa", "yugoslava", "de", "en", "se", "estableci\u00f3", "un", "sistema", "de", "liga", "kosovar", "no", "sancionado", "conocido", "como", "la", "liga", "e", "pavarur", "e", "kosov\u00ebs", "\"liga", "independiente", "de", "kosovo\"", "que", "funcionaba", "paralelamente", "a", "las", "ligas", "oficiales", "yugoslavas", "en", "tras", "la", "guerra", "de", "kosovo", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "sistema", "de", "liga", "oficial", "de", "kosovo", "bersant", "celina", "naci\u00f3", "en", "prizren", "de", "padres", "albaneses", "y", "juega", "en", "el", "club", "gal\u00e9s", "swansea", "city", "tres", "futbolistas", "de", "kosovo", "milutin", "oki", "fahrudin", "jusufi", "y", "vladimir", "durkovi", "formaron", "parte", "del", "equipo", "de", "yugoslavia", "que", "gan\u00f3", "una", "medalla", "de", "oro", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "verano", "de", "y", "una", "medalla", "de", "plata", "en", "el", "campeonato", "europeo", "de", "el", "portero", "nacido", "en", "kosovo", "stevan", "stojanovi", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "primer", "portero", "que", "capitane\u00f3", "un", "equipo", "ganador", "de", "la", "copa", "de", "europa", "cuando", "capitane\u00f3", "al", "estrella", "roja", "de", "belgrado", "a", "la", "victoria", "en", "la", "final", "de", "la", "copa", "de", "europa", "de", "baloncesto", "el", "baloncesto", "es", "un", "deporte", "muy", "popular", "en", "kosovo", "la", "federaci\u00f3n", "kosovar", "de", "baloncesto", "es", "miembro", "de", "la", "fiba", "desde", "el", "de", "marzo", "de", "el", "mayor", "\u00e9xito", "de", "la", "selecci\u00f3n", "kosovar", "de", "baloncesto", "hasta", "la", "fecha", "ha", "sido", "su", "participaci\u00f3n", "en", "la", "segunda", "ronda", "de", "clasificaci\u00f3n", "de", "la", "copa", "del", "mundo", "de", "baloncesto", "de", "la", "liga", "de", "baloncesto", "de", "kosovo", "llamada", "superliga", "e", "kosov\u00ebs", "n\u00eb", "basketboll", "se", "celebr\u00f3", "por", "primera", "vez", "en", "el", "campe\u00f3n", "r\u00e9cord", "de", "la", "liga", "es", "el", "kb", "prishtina", "con", "t\u00edtulos", "y", "el", "club", "tambi\u00e9n", "ha", "ganado", "copas", "desde", "el", "kb", "prishtina", "participa", "en", "la", "liga", "internacional", "de", "baloncesto", "de", "los", "balcanes", "bibl", "el", "prishtina", "gan\u00f3", "esta", "liga", "en", "y", "otros", "clubes", "kosovares", "que", "han", "jugado", "en", "esta", "liga", "son", "el", "kb", "peja", "y", "el", "bashkimi", "prizren", "los", "clubes", "de", "baloncesto", "kosovares", "tambi\u00e9n", "participan", "en", "torneos", "de", "baloncesto", "europeos", "desde", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "copa", "de", "europa", "fiba", "en", "la", "temporada", "kb", "prishtina", "ha", "sido", "el", "representante", "kosovar", "m\u00e1s", "frecuente", "y", "kb", "peja", "tambi\u00e9n", "particip\u00f3", "en", "la", "temporada", "en", "la", "temporada", "el", "pristina", "logr\u00f3", "su", "mayor", "\u00e9xito", "hasta", "la", "fecha", "al", "alcanzar", "los", "octavos", "de", "final", "judo", "el", "deporte", "individual", "de", "mayor", "\u00e9xito", "en", "kosovo", "es", "el", "judo", "la", "judoca", "majlinda", "kelmendi", "ha", "cosechado", "grandes", "\u00e9xitos", "dos", "veces", "campeona", "del", "mundo", "y", "cuatro", "veces", "campeona", "de", "europa", "tambi\u00e9n", "consigui\u00f3", "la", "primera", "medalla", "ol\u00edmpica", "para", "kosovo", "con", "su", "victoria", "ol\u00edmpica", "en", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "verano", "de", "tokio", "distria", "krasniqi", "y", "nora", "gjakova", "ganaron", "otras", "dos", "medallas", "de", "oro", "en", "judo", "para", "kosovo", "en", "los", "campeonatos", "del", "mundo", "de", "judo", "kosovo", "gan\u00f3", "la", "medalla", "de", "oro", "por", "primera", "vez", "en", "y", "tambi\u00e9n", "ha", "ganado", "cuatro", "medallas", "de", "bronce", "hasta", "la", "fecha", "en", "los", "campeonatos", "de", "europa", "de", "judo", "ha", "ganado", "medallas", "hasta", "la", "fecha", "incluidas", "ocho", "medallas", "de", "oro", "tres", "de", "plata", "y", "once", "de", "bronce", "la", "primera", "participaci\u00f3n", "de", "kosovo", "en", "los", "juegos", "europeos", "fue", "en", "en", "bak\u00fa", "donde", "nora", "gjakova", "gan\u00f3", "la", "primera", "medalla", "para", "kosovo", "con", "un", "bronce", "los", "juegos", "europeos", "de", "bak\u00fa", "se", "saldaron", "con", "tres", "medallas", "para", "kosovo", "siendo", "majlinda", "kelmendi", "la", "primera", "medalla", "de", "oro", "kosovar", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portal", "kosovo", "rep\u00fablica", "de", "kosovo", "tribunal", "especial", "para", "kosovo", "referencias", "bibliograf\u00edaduan", "t", "batakovi", "the", "kosovo", "chronicles", "plato", "books", "belgrade", "r", "petrovi", "m", "blagojevi", "the", "migration", "of", "the", "serbs", "and", "montenegrins", "from", "kosovo", "and", "metohija", "sasa", "belgrade", "kosovo", "la", "spirale", "de", "la", "haine", "l'age", "d'homme", "lausanne", "kosovokosova", "confrontation", "or", "coexistence", "nijmegen", "university", "of", "nijmegen", "&", "political", "cultural", "centre", "kosovo", "avoiding", "another", "balkan", "war", "thanos", "veremis", "&", "evangelos", "kofos", "eds", "athenseliamep", "&", "university", "of", "athens", "kosovo", "contending", "voices", "on", "balkan", "interventions", "william", "joseph", "buckley", "ed", "william", "b", "eerdmans", "grand", "rapids", "m\u00edchigan", "&", "cambridge", "u", "k", "kosovo", "and", "metohija", "living", "in", "the", "enclave", "d", "t", "batakovi", "ed", "institute", "for", "balkan", "studies", "belgrade", "p", "isbn", "jeanarnault", "d\u00e9rens", "kosovo", "ann\u00e9e", "z\u00e9ro", "pr\u00e9face", "de", "marek", "antoni", "nowicki", "paris", "parism\u00e9diterran\u00e9e", "duan", "t", "batakovi", "kosovo", "un", "conflit", "sans", "fin", "lausanne", "l'age", "d'homme", "p", "isbn", "duan", "t", "batakovi", "serbia's", "kosovo", "drama", "a", "historical", "perspective", "belgrade", "igoja", "tampa", "p", "isbn", "enlaces", "externos", "wikisource", "contiene", "obras", "originales", "de", "o", "sobre", "resoluci\u00f3n", "del", "consejo", "de", "seguridad", "de", "las", "naciones", "unidas", "art\u00edculos", "en", "wikinoticias", "kosovo", "declara", "su", "independencia", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "galer\u00eda", "multimedia", "sobre", "kosovo", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "kosovo", "sitio", "web", "de", "la", "minuk", "archivado", "el", "de", "febrero", "de", "en", "wayback", "machine", "en", "ingl\u00e9s", "asamblea", "de", "kosovo", "gobierno", "provisional", "en", "ingl\u00e9s", "kosovothanksyoucom", "en", "ingl\u00e9s"]