["la", "libertad", "avanza", "lla", "es", "la", "coalici\u00f3n", "pol\u00edtica", "argentina", "de", "tendencia", "conservadora", "en", "temas", "sociales", "y", "libertaria", "en", "temas", "econ\u00f3micos", "surgi\u00f3", "en", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "y", "fue", "fundada", "el", "de", "julio", "de", "es", "la", "actual", "coalici\u00f3n", "pol\u00edtica", "de", "gobierno", "en", "argentina", "y", "es", "liderada", "por", "el", "economista", "javier", "milei", "quien", "se", "desempe\u00f1a", "como", "presidente", "de", "la", "naci\u00f3n", "argentina", "desde", "el", "de", "diciembre", "de", "tras", "triunfar", "en", "la", "segunda", "vuelta", "de", "las", "elecciones", "presidenciales", "del", "mismo", "a\u00f1o", "compiti\u00f3", "por", "primera", "vez", "en", "las", "elecciones", "legislativas", "de", "obteniendo", "el", "tercer", "puesto", "con", "de", "los", "votos", "en", "la", "capital", "federal", "el", "de", "agosto", "de", "el", "candidato", "de", "la", "coalici\u00f3n", "pol\u00edtica", "javier", "milei", "obtuvo", "un", "de", "los", "votos", "en", "las", "primarias", "presidenciales", "otorg\u00e1ndole", "un", "impulso", "y", "competitividad", "a", "la", "coalici\u00f3n", "para", "las", "elecciones", "generales", "las", "principales", "fuerzas", "pol\u00edticas", "integrantes", "de", "la", "coalici\u00f3n", "son", "el", "partido", "dem\u00f3crata", "el", "partido", "libertario", "fuerza", "republicana", "la", "uni\u00f3n", "celeste", "y", "blanco", "el", "partido", "fe", "y", "el", "partido", "renovador", "federal", "historia", "fundaci\u00f3n", "el", "de", "julio", "de", "se", "oficializ\u00f3", "la", "alianza", "en", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "para", "participar", "en", "las", "elecciones", "legislativas", "de", "teniendo", "a", "javier", "milei", "y", "victoria", "villarruel", "como", "principales", "precandidatos", "a", "diputados", "nacionales", "y", "a", "ramiro", "marra", "como", "primer", "precandidato", "a", "legislador", "porte\u00f1o", "la", "alianza", "se", "conform\u00f3", "por", "los", "partidos", "movimiento", "de", "integraci\u00f3n", "y", "desarrollo", "mid", "unite", "por", "la", "libertad", "y", "la", "dignidad", "movimiento", "de", "jubilados", "y", "juventud", "y", "el", "partido", "libertario", "adem\u00e1s", "de", "contar", "con", "el", "apoyo", "de", "partidos", "sin", "personer\u00eda", "jur\u00eddica", "en", "el", "distrito", "como", "el", "partido", "nos", "de", "juan", "jos\u00e9", "g\u00f3mez", "centuri\u00f3n", "as\u00ed", "el", "l\u00edder", "libertario", "milei", "se", "present\u00f3", "a", "las", "elecciones", "legislativas", "de", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "por", "separado", "del", "candidato", "bonaerense", "jos\u00e9", "luis", "espert", "con", "quien", "previamente", "hab\u00eda", "estado", "ligado", "pol\u00edticamente", "en", "el", "frente", "avanza", "libertad", "elecciones", "de", "campa\u00f1a", "electoral", "y", "elecciones", "paso", "el", "de", "agosto", "de", "la", "alianza", "lanz\u00f3", "su", "campa\u00f1a", "electoral", "para", "las", "elecciones", "paso", "con", "milei", "como", "protagonista", "del", "evento", "en", "plaza", "holanda", "palermo", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "milei", "estuvo", "acompa\u00f1ado", "por", "victoria", "villarruel", "y", "ramiro", "marra", "en", "el", "acto", "enfatiz\u00f3", "en", "criticar", "a", "la", "casta", "pol\u00edtica", "y", "al", "gobierno", "nacional", "de", "alberto", "fern\u00e1ndez", "el", "de", "septiembre", "de", "la", "coalici\u00f3n", "cerr\u00f3", "su", "campa\u00f1a", "electoral", "para", "las", "elecciones", "primarias", "de", "en", "el", "parque", "lezama", "en", "el", "evento", "se", "estima", "que", "asistieron", "al", "menos", "personas", "y", "se", "centr\u00f3", "en", "criticar", "al", "frente", "de", "todos", "y", "juntos", "por", "el", "cambio", "horas", "antes", "del", "evento", "eduardo", "bolsonaro", "hijo", "del", "entonces", "presidente", "de", "brasil", "jair", "bolsonaro", "en", "una", "videollamada", "con", "milei", "afirm\u00f3", "que", "apoyaba", "la", "candidatura", "del", "mismo", "el", "l\u00edder", "de", "la", "alianza", "javier", "milei", "neg\u00f3", "tener", "relaci\u00f3n", "con", "el", "frente", "electoral", "cordob\u00e9s", "\"la", "libertad", "avanza\"", "y", "que", "solo", "estar\u00edan", "presentes", "para", "las", "elecciones", "nacionales", "en", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "en", "las", "elecciones", "primarias", "de", "el", "frente", "obtuvo", "votos", "para", "diputados", "nacionales", "el", "de", "los", "sufragios", "y", "votos", "el", "de", "los", "sufragios", "para", "legisladores", "porte\u00f1os", "de", "esta", "forma", "el", "frente", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "tercera", "fuerza", "del", "distrito", "despu\u00e9s", "de", "juntos", "por", "el", "cambio", "y", "el", "frente", "de", "todos", "elecciones", "legislativas", "en", "las", "elecciones", "legislativas", "la", "coalici\u00f3n", "obtuvo", "votos", "para", "diputados", "nacionales", "el", "de", "los", "sufragios", "y", "votos", "para", "legisladores", "porte\u00f1os", "el", "de", "los", "sufragios", "con", "estos", "resultados", "obtuvieron", "diputados", "nacionales", "y", "legisladores", "porte\u00f1os", "la", "coalici\u00f3n", "celebr\u00f3", "con", "sus", "votantes", "los", "resultados", "en", "el", "estadio", "luna", "park", "donde", "uno", "de", "los", "custodios", "amag\u00f3", "con", "desenfundar", "su", "arma", "no", "letal", "ante", "el", "intento", "de", "uno", "de", "los", "espectadores", "de", "subir", "al", "escenario", "y", "finalmente", "ser\u00eda", "despedido", "de", "acuerdo", "con", "los", "informes", "de", "financiamiento", "de", "la", "campa\u00f1a", "electoral", "que", "fueron", "presentados", "fuera", "de", "t\u00e9rmino", "la", "alianza", "no", "obtuvo", "financiamiento", "privado", "y", "se", "nutri\u00f3", "exclusivamente", "de", "los", "fondos", "que", "le", "fueron", "aportados", "por", "el", "estado", "por", "esta", "cuesti\u00f3n", "surgieron", "dudas", "acerca", "del", "modo", "de", "financiamiento", "de", "la", "campa\u00f1a", "que", "incluy\u00f3", "actos", "con", "pantallas", "led", "y", "sonido", "adem\u00e1s", "de", "alquileres", "como", "el", "del", "luna", "park", "y", "el", "hotel", "grand", "view", "en", "ese", "sentido", "carlos", "maslat\u00f3n", "uno", "de", "los", "organizadores", "de", "la", "campa\u00f1a", "explic\u00f3", "que", "el", "financiamiento", "de", "las", "campa\u00f1as", "pol\u00edticas", "es", "en", "un", "en", "negro", "elecciones", "provinciales", "si", "bien", "la", "libertad", "avanza", "arranca", "siendo", "una", "coalici\u00f3n", "de", "distrito", "ubicado", "en", "la", "capital", "federal", "con", "la", "intenci\u00f3n", "de", "competir", "en", "las", "elecciones", "legislativas", "del", "tambi\u00e9n", "se", "le", "brind\u00f3", "apoyo", "en", "las", "elecciones", "provinciales", "m\u00e1s", "precisamente", "de", "la", "rioja", "al", "candidato", "a", "legislador", "provincial", "mart\u00edn", "menem", "quien", "logr\u00f3", "el", "de", "los", "votos", "ingresando", "as\u00ed", "a", "la", "legislatura", "de", "esa", "provincia", "bajo", "el", "nombre", "del", "mismo", "espacio", "esta", "fue", "la", "primera", "elecci\u00f3n", "que", "jug\u00f3", "lla", "fuera", "de", "caba", "elecciones", "de", "armado", "nacional", "en", "en", "vistas", "de", "las", "elecciones", "presidenciales", "y", "legislativas", "del", "a\u00f1o", "pr\u00f3ximo", "se", "inicia", "un", "operativo", "en", "donde", "milei", "viaja", "a", "distintas", "provincias", "del", "pa\u00eds", "participando", "de", "actos", "de", "campa\u00f1a", "y", "estableciendo", "alianzas", "con", "distintos", "dirigentes", "de", "partidos", "con", "personer\u00eda", "jur\u00eddica", "nacional", "que", "puedan", "brindarle", "estructura", "para", "las", "elecciones", "nacionales", "el", "de", "abril", "de", "la", "coalici\u00f3n", "realiz\u00f3", "un", "acto", "pol\u00edtico", "encabezado", "por", "javier", "milei", "en", "el", "parque", "o'higgins", "ciudad", "de", "mendoza", "promovido", "por", "el", "partido", "dem\u00f3crata", "de", "mendoza", "con", "el", "cual", "firmaron", "un", "acuerdo", "pol\u00edtico", "con", "el", "partido", "dem\u00f3crata", "nacional", "para", "integrarse", "a", "la", "alianza", "dicho", "acuerdo", "fue", "puesto", "a", "votaci\u00f3n", "por", "la", "convenci\u00f3n", "nacional", "del", "partido", "el", "de", "mayo", "finalmente", "con", "votos", "a", "favor", "y", "en", "contra", "se", "voto", "a", "favor", "del", "acuerdo", "con", "javier", "milei", "y", "la", "coalici\u00f3n", "para", "las", "elecciones", "presidenciales", "de", "siendo", "el", "partido", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "el", "\u00fanico", "en", "oponerse", "anteriormente", "el", "de", "abril", "se", "realiz\u00f3", "un", "acuerdo", "con", "la", "confederaci\u00f3n", "vecinalista", "de", "entre", "r\u00edos", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "legisladora", "porte\u00f1a", "rebeca", "fleitas", "oriunda", "de", "esa", "provincia", "tras", "diversas", "conversaciones", "desde", "noviembre", "de", "se", "sell\u00f3", "un", "acuerdo", "entre", "la", "coalici\u00f3n", "y", "alfredo", "avel\u00edn", "h", "presidente", "de", "cruzada", "renovadora", "en", "la", "provincia", "de", "san", "juan", "durante", "el", "mes", "de", "mayo", "adem\u00e1s", "se", "confirm\u00f3", "las", "negociaci\u00f3n", "con", "el", "partido", "en", "la", "provincia", "de", "jujuy", "dentro", "de", "ese", "acuerdo", "tambi\u00e9n", "se", "encontraba", "el", "partido", "acci\u00f3n", "por", "una", "democracia", "nueva", "de", "mart\u00edn", "turcum\u00e1n", "de", "la", "misma", "forma", "se", "sello", "un", "acuerdo", "con", "fuerza", "republicana", "de", "ricardo", "bussi", "en", "la", "provincia", "de", "tucum\u00e1n", "tambi\u00e9n", "se", "confirm\u00f3", "un", "acto", "pol\u00edtico", "de", "la", "coalici\u00f3n", "en", "la", "provincia", "para", "el", "de", "julio", "posteriormente", "ser\u00eda", "pospuesto", "al", "de", "octubre", "tras", "cuatro", "semanas", "de", "negociaciones", "a", "fines", "de", "mayo", "el", "movimiento", "de", "integraci\u00f3n", "y", "desarrollo", "lleg\u00f3", "a", "un", "acuerdo", "con", "la", "coalici\u00f3n", "en", "la", "provincia", "de", "c\u00f3rdoba", "sumandose", "al", "armado", "distrital", "de", "la", "misma", "a", "finales", "de", "junio", "cruzada", "renovadora", "romper\u00eda", "su", "acuerdo", "con", "la", "coalici\u00f3n", "argumentando", "que", "no", "coincid\u00edan", "con", "las", "recientes", "declaraciones", "de", "milei", "como", "la", "libre", "portaci\u00f3n", "de", "armas", "pero", "prevalecer\u00eda", "el", "acuerdo", "con", "el", "partido", "acci\u00f3n", "por", "una", "democracia", "nueva", "de", "mart\u00edn", "turcum\u00e1n", "durante", "el", "mes", "de", "julio", "se", "llegar\u00eda", "a", "un", "acuerdo", "con", "el", "partido", "unite", "por", "la", "libertad", "y", "la", "dignidad", "para", "formar", "parte", "de", "la", "coalici\u00f3n", "a", "nivel", "nacional", "en", "el", "distrito", "misiones", "no", "se", "lograra", "un", "acuerdo", "a", "nivel", "provincial", "m\u00e1s", "adelante", "un", "acuerdo", "con", "el", "partido", "fe", "para", "formar", "parte", "de", "la", "coalici\u00f3n", "a", "nivel", "nacional", "termin\u00f3", "descartado", "por", "incidentes", "judiciales", "a", "finales", "de", "septiembre", "se", "conform\u00f3", "la", "mesa", "de", "organizaci\u00f3n", "de", "la", "provincia", "del", "chaco", "siendo", "conformada", "por", "el", "partido", "libertario", "el", "partido", "dem\u00f3crata", "y", "acci\u00f3n", "chaque\u00f1a", "el", "de", "noviembre", "milei", "viaj\u00f3", "a", "la", "ciudad", "de", "r\u00edo", "cuarto", "en", "la", "provincia", "de", "c\u00f3rdoba", "para", "reunirse", "con", "los", "l\u00edderes", "locales", "del", "partido", "y", "dar", "el", "visto", "bueno", "a", "la", "conformaci\u00f3n", "de", "la", "mesa", "provincial", "de", "la", "libertad", "avanza", "en", "c\u00f3rdoba", "la", "conducci\u00f3n", "del", "equipo", "de", "trabajo", "qued\u00f3", "integrada", "por", "agust\u00edn", "spaccesi", "del", "partido", "libertario", "rodolfo", "eiben", "del", "partido", "dem\u00f3crata", "de", "c\u00f3rdoba", "y", "por", "mar\u00eda", "cecilia", "ib\u00e1\u00f1ez", "del", "mid", "despu\u00e9s", "el", "diputado", "brind\u00f3", "una", "conferencia", "criticando", "al", "gobierno", "nacional", "a", "juntos", "por", "el", "cambio", "y", "elogiando", "al", "sector", "agropecuario", "de", "la", "provincia", "y", "de", "la", "naci\u00f3n", "calific\u00e1ndolo", "como", "\"el", "mejor", "del", "mundo", "por", "los", "alt\u00edsimos", "impuestos", "y", "las", "retenciones", "que", "soportan\"", "el", "de", "noviembre", "se", "reunirian", "en", "san", "juan", "mart\u00edn", "turcum\u00e1n", "y", "jos\u00e9", "peluc", "por", "adn", "yolanda", "ag\u00fcero", "por", "el", "pl", "y", "alfredo", "avel\u00edn", "nollens", "por", "cr", "formalizando", "as\u00ed", "su", "uni\u00f3n", "junto", "al", "pd", "y", "fuerza", "libertaria", "en", "el", "frente", "la", "libertad", "avanza", "en", "san", "juan", "el", "de", "diciembre", "en", "un", "evento", "organizado", "en", "la", "ciudad", "entrerriana", "de", "paran\u00e1", "se", "conforma", "el", "frente", "provincial", "quedando", "la", "mesa", "de", "trabajado", "constituida", "por", "el", "partido", "conservador", "popular", "partido", "dem\u00f3crata", "partido", "libertario", "partido", "frente", "independiente", "pueblo", "activo", "movimiento", "justo", "jos\u00e9", "de", "urquiza", "entre", "otros", "de", "esta", "forma", "milei", "estar\u00eda", "contando", "con", "la", "incorporaci\u00f3n", "de", "un", "sello", "nacional", "fuerte", "con", "presencia", "en", "m\u00e1s", "de", "una", "decena", "de", "provincias", "de", "la", "rep\u00fablica", "argentina", "con", "miras", "a", "competir", "en", "las", "presidenciales", "del", "a\u00f1o", "siguiente", "elecciones", "provinciales", "ya", "en", "el", "a\u00f1o", "el", "equipo", "de", "campa\u00f1a", "dio", "a", "conocer", "los", "nombres", "que", "dar\u00e1n", "representaci\u00f3n", "al", "espacio", "nacional", "en", "las", "elecciones", "provinciales", "del", "corriente", "a\u00f1o", "aunque", "solo", "en", "algunas", "provincias", "se", "logr\u00f3", "establecer", "candidatos", "ya", "que", "debido", "a", "distintas", "razones", "decidieron", "no", "participar", "en", "las", "elecciones", "provinciales", "de", "jujuy", "misiones", "corrientes", "c\u00f3rdoba", "entre", "otras", "en", "el", "mes", "de", "mayo", "desde", "las", "plataformas", "digitales", "oficiales", "del", "espacio", "sacaron", "un", "comunicado", "aclarando", "que", "las", "\u00fanicas", "elecciones", "provinciales", "en", "las", "que", "participan", "son", "aquellas", "que", "han", "sido", "comunicadas", "oficialmente", "adem\u00e1s", "de", "aclarar", "que", "los", "dem\u00e1s", "partidos", "provinciales", "que", "apoyan", "a", "lla", "pueden", "o", "no", "presentarse", "a", "elecciones", "provinciales", "pero", "por", "su", "propia", "cuenta", "y", "sin", "la", "autorizaci\u00f3n", "a", "utilizar", "los", "nombres", "ni", "s\u00edmbolos", "del", "espacio", "nacional", "las", "primeras", "pruebas", "electorales", "del", "a\u00f1o", "para", "la", "coalici\u00f3n", "fueron", "las", "elecciones", "provinciales", "de", "neuqu\u00e9n", "y", "r\u00edo", "negro", "en", "la", "primera", "el", "candidato", "a", "gobernador", "fue", "carlos", "egu\u00eda", "que", "con", "alrededor", "del", "de", "los", "votos", "qued\u00f3", "en", "cuarto", "lugar", "y", "meti\u00f3", "diputados", "en", "la", "legislatura", "provincial", "por", "otro", "lado", "en", "r\u00edo", "negro", "el", "candidato", "a", "gobernador", "fue", "ariel", "rivero", "que", "tambi\u00e9n", "obtuvo", "el", "cuarto", "puesto", "y", "alcanz\u00f3", "el", "de", "los", "votos", "metiendo", "diputados", "provinciales", "en", "la", "provincia", "de", "la", "rioja", "el", "espacio", "est\u00e1", "representado", "por", "mart\u00edn", "menem", "electo", "legislador", "provincial", "del", "partido", "la", "libertad", "avanza", "en", "el", "a\u00f1o", "siendo", "el", "\u00fanico", "candidato", "fuera", "de", "la", "capital", "federal", "que", "recibi\u00f3", "apoyo", "de", "milei", "ese", "a\u00f1o", "en", "este", "caso", "compiti\u00f3", "para", "la", "gobernaci\u00f3n", "junto", "a", "carolina", "moreno", "como", "candidata", "a", "vicegobernadora", "finalmente", "obtuvieron", "votos", "el", "de", "los", "sufragios", "quedando", "detr\u00e1s", "del", "frente", "de", "todos", "y", "juntos", "por", "el", "cambio", "como", "resultado", "obtuvieron", "esca\u00f1o", "en", "la", "legislatura", "riojana", "siendo", "mart\u00edn", "menem", "quien", "se", "qued\u00f3", "con", "la", "banca", "en", "la", "provincia", "de", "tierra", "del", "fuego", "el", "espacio", "brind\u00f3", "su", "apoyo", "a", "la", "pastora", "dirigente", "de", "republicanos", "unidos", "andrea", "almir\u00f3n", "de", "pauli", "para", "gobernadora", "y", "sebasti\u00e1n", "galdeano", "como", "vicegobernador", "en", "las", "elecciones", "del", "de", "mayo", "se", "obtuvo", "la", "totalidad", "de", "votos", "correspondientes", "al", "del", "padr\u00f3n", "provincial", "gracias", "a", "esto", "se", "obtuvieron", "las", "\u00fanicas", "bancas", "de", "la", "oposici\u00f3n", "en", "la", "legislatura", "en", "la", "provincia", "de", "san", "juan", "el", "espacio", "de", "lla", "est\u00e1", "representado", "bajo", "el", "lema", "frente", "desarrollo", "y", "libertad", "con", "tres", "sublemas", "el", "primero", "encabezado", "por", "la", "presidente", "del", "partido", "libertario", "yolanda", "ag\u00fcero", "otro", "encabezado", "por", "la", "dirigente", "del", "partido", "dem\u00f3crata", "cristiano", "paola", "miers", "y", "\u00faltimo", "sublema", "encabezado", "por", "el", "empresario", "agust\u00edn", "ram\u00edrez", "cabe", "recalcar", "que", "en", "dicha", "provincia", "rige", "el", "sistema", "de", "ley", "de", "lemas", "por", "lo", "cual", "el", "candidato", "m\u00e1s", "votado", "del", "espacio", "es", "a", "su", "vez", "el", "que", "gana", "la", "interna", "y", "quien", "al", "final", "concentra", "la", "totalidad", "de", "los", "votos", "de", "la", "alianza", "originalmente", "se", "iba", "a", "votar", "el", "de", "mayo", "pero", "las", "elecciones", "a", "gobernador", "y", "vicegobernador", "fueron", "suspendidas", "por", "parte", "de", "la", "corte", "suprema", "de", "justicia", "a", "pesar", "de", "eso", "ese", "mismo", "d\u00eda", "se", "realizaron", "las", "elecciones", "legislativas", "provinciales", "en", "el", "que", "el", "frente", "recibi\u00f3", "votos", "el", "de", "los", "sufragios", "y", "obtuvo", "un", "diputado", "provincial", "en", "la", "provincia", "de", "tucum\u00e1n", "lla", "particip\u00f3", "apoyando", "al", "presidente", "del", "partido", "fuerza", "republicana", "ricardo", "bussi", "como", "candidato", "a", "gobernador", "y", "gerardo", "huesen", "para", "vicegobernador", "en", "las", "elecciones", "llevadas", "a", "cabo", "el", "de", "junio", "bussi", "obtuvo", "el", "de", "los", "votos", "y", "esca\u00f1os", "en", "la", "legislatura", "provincial", "en", "la", "provincia", "del", "chubut", "la", "coalici\u00f3n", "particip\u00f3", "bajo", "el", "nombre", "por", "la", "libertad", "independiente", "chubutense", "apoyando", "la", "f\u00f3rmula", "de", "c\u00e9sar", "treffinger", "para", "gobernador", "y", "laura", "mirantes", "para", "vicegobernadora", "en", "las", "elecciones", "del", "de", "julio", "la", "f\u00f3rmula", "qued\u00f3", "en", "\u00b0", "lugar", "obteniendo", "votos", "correspondientes", "al", "de", "los", "sufragios", "esta", "fue", "la", "segunda", "mejor", "elecci\u00f3n", "de", "un", "partido", "relacionado", "con", "milei", "en", "sin", "embargo", "como", "hecho", "destacado", "el", "pilch", "consigui\u00f3", "un", "triunfo", "en", "una", "peque\u00f1a", "localidad", "de", "buen", "pasto", "una", "comuna", "rural", "del", "departamento", "de", "sarmiento", "de", "este", "modo", "un", "partido", "aliado", "de", "milei", "logr\u00f3", "la", "primera", "victoria", "electoral", "con", "walter", "jara", "pilch", "que", "gan\u00f3", "con", "el", "de", "los", "votos", "a", "su", "\u00fanica", "contrincante", "juana", "rodr\u00edguez", "de", "la", "alianza", "peronista", "arriba", "chubut", "que", "qued\u00f3", "con", "el", "adem\u00e1s", "la", "alianza", "obtuvo", "esca\u00f1os", "en", "el", "congreso", "provincial", "en", "la", "provincia", "de", "catamarca", "presentaron", "a", "la", "f\u00f3rmula", "jos\u00e9", "jalil", "colom\u00e9", "y", "luis", "valdez", "como", "candidatos", "a", "gobernador", "y", "vicegobernador", "respectivamente", "en", "las", "elecciones", "primarias", "obtendr\u00edan", "votos", "el", "de", "los", "sufragios", "para", "las", "elecciones", "generales", "obtuvieron", "votos", "el", "de", "los", "sufragios", "para", "gobernador", "quedando", "segundos", "tras", "el", "de", "ra\u00fal", "jalil", "adem\u00e1s", "obtuvieron", "diputados", "provinciales", "en", "la", "provincia", "de", "entre", "r\u00edos", "durante", "una", "conferencia", "de", "prensa", "de", "milei", "en", "la", "ciudad", "de", "paran\u00e1", "llevada", "a", "cabo", "el", "de", "junio", "se", "confirm\u00f3", "a", "sebasti\u00e1n", "etchevehere", "como", "candidato", "a", "gobernador", "y", "mayda", "spiazzi", "para", "vicegobernadora", "en", "las", "elecciones", "primarias", "obtendr\u00edan", "votos", "el", "de", "los", "sufragios", "en", "las", "elecciones", "generales", "obtuvieron", "votos", "el", "de", "los", "sufragios", "para", "gobernador", "sin", "resultar", "electo", "adem\u00e1s", "obtuvieron", "diputados", "provinciales", "aunque", "de", "ellos", "salinas", "damasco", "y", "calleros", "anunciaron", "que", "formar\u00edan", "un", "bloque", "aparte", "al", "sostener", "su", "disconformidad", "con", "el", "pacto", "entre", "javier", "milei", "y", "mauricio", "macri", "para", "la", "segunda", "vuelta", "presidencial", "en", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "el", "de", "junio", "se", "confirm\u00f3", "a", "ramiro", "marra", "como", "candidato", "a", "jefe", "de", "gobierno", "porte\u00f1o", "en", "las", "elecciones", "primarias", "obtendr\u00edan", "votos", "el", "de", "los", "sufragios", "el", "de", "septiembre", "se", "confirm\u00f3", "a", "eduardo", "martino", "como", "candidato", "a", "vicejefe", "de", "gobierno", "para", "las", "elecciones", "generales", "obtuvieron", "votos", "el", "de", "los", "sufragios", "para", "jefe", "de", "gobierno", "quedando", "terceros", "tras", "juntos", "por", "el", "cambio", "y", "uni\u00f3n", "por", "la", "patria", "adem\u00e1s", "obtuvieron", "legisladores", "porte\u00f1os", "conformando", "de", "esta", "forma", "un", "bloque", "de", "legisladores", "en", "la", "provincia", "de", "buenos", "aires", "el", "de", "junio", "milei", "confirm\u00f3", "la", "f\u00f3rmula", "carolina", "p\u00edparo", "francisco", "oneto", "para", "gobernadora", "y", "vicegobernador", "respectivamente", "en", "las", "elecciones", "primarias", "obtendr\u00edan", "votos", "el", "de", "los", "sufragios", "finalmente", "en", "las", "elecciones", "generales", "del", "de", "octubre", "obtuvieron", "votos", "para", "gobernador", "y", "vicegobernador", "el", "de", "los", "sufragios", "adem\u00e1s", "obtuvieron", "diputados", "y", "senadores", "provinciales", "elecciones", "nacionales", "el", "de", "mayo", "de", "milei", "anunci\u00f3", "la", "entrada", "de", "la", "economista", "diana", "mondino", "al", "espacio", "y", "confirm\u00f3", "que", "ser\u00e1", "la", "primera", "candidata", "a", "diputada", "por", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "mientras", "que", "a", "principios", "de", "junio", "milei", "present\u00f3", "a", "roque", "fern\u00e1ndez", "carlos", "rodr\u00edguez", "y", "dar\u00edo", "epstein", "como", "integrantes", "de", "su", "equipo", "de", "asesores", "econ\u00f3micos", "el", "de", "junio", "se", "conforma", "la", "alianza", "en", "la", "provincia", "de", "santa", "fe", "integrada", "por", "el", "partido", "dem\u00f3crata", "\"unite\"", "fuerza", "liberal", "y", "vida", "y", "familia", "a", "la", "vez", "que", "se", "confirman", "los", "primeros", "tres", "candidatos", "a", "diputados", "nacionales", "por", "ese", "distrito", "siendo", "ellos", "romina", "diez", "nicol\u00e1s", "mayoraz", "y", "roc\u00edo", "bonacci", "el", "de", "junio", "se", "anunci\u00f3", "al", "economista", "alberto", "\"bertie\"", "benegas", "lynch", "como", "primer", "candidato", "a", "diputado", "nacional", "por", "la", "provincia", "de", "buenos", "aires", "mientras", "que", "el", "de", "junio", "milei", "anunci\u00f3", "al", "banquero", "juan", "n\u00e1poli", "como", "primer", "candidato", "a", "senador", "por", "el", "mismo", "territorio", "a", "su", "vez", "un", "d\u00eda", "despu\u00e9s", "se", "presentar\u00eda", "a", "sandra", "pettovello", "tercera", "candidata", "a", "diputada", "por", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "y", "confirm\u00f3", "que", "ella", "ser\u00eda", "la", "ministra", "de", "capital", "humano", "en", "caso", "de", "llegar", "a", "la", "presidencia", "al", "d\u00eda", "siguiente", "el", "excandidato", "a", "gobernador", "de", "neuqu\u00e9n", "carlos", "egu\u00eda", "rompi\u00f3", "relaciones", "con", "milei", "trat\u00e1ndolo", "de", "\"mentiroso", "hip\u00f3crita", "y", "ladr\u00f3n\"", "y", "critic\u00e1ndolo", "por", "haber", "hecho", "una", "alianza", "con", "el", "partido", "arriba", "neuqu\u00e9n", "llevando", "a", "nadia", "m\u00e1rquez", "como", "candidata", "a", "diputada", "nacional", "por", "esa", "provincia", "el", "de", "junio", "a", "dos", "d\u00edas", "del", "cierre", "de", "listas", "se", "confirm\u00f3", "a", "la", "periodista", "marcela", "pagano", "como", "segunda", "candidata", "a", "diputada", "nacional", "por", "la", "provincia", "de", "buenos", "aires", "y", "al", "economista", "adri\u00e1n", "ravier", "como", "candidato", "a", "diputado", "nacional", "por", "la", "provincia", "de", "la", "pampa", "aunque", "finalmente", "la", "cne", "baj\u00f3", "la", "lista", "pampeana", "por", "supuestos", "''errores", "administrativos''", "la", "alianza", "nacional", "para", "las", "elecciones", "presidenciales", "se", "inscribi\u00f3", "ante", "la", "cne", "con", "partidos", "pol\u00edticos", "de", "orden", "nacional", "y", "de", "distritos", "partido", "dem\u00f3crata", "partido", "fe", "uni\u00f3n", "celeste", "y", "blanco", "partido", "renovador", "federal", "fuerza", "republicana", "tucum\u00e1n", "partido", "libertario", "la", "pampa", "republicanos", "unidos", "tierra", "del", "fuego", "ahora", "patria", "salta", "la", "libertad", "avanza", "la", "rioja", "ciudadanos", "por", "chubut", "chubut", "arriba", "neuqu\u00e9n", "neuqu\u00e9n", "ciudadanos", "a", "gobernar", "chaco", "partido", "renovador", "federal", "todos", "unidos", "formosa", "y", "acci\u00f3n", "por", "una", "democracia", "nueva", "san", "juan", "mientras", "que", "para", "las", "elecciones", "legislativas", "se", "logra", "presentar", "listas", "en", "de", "los", "distritos", "electorales", "del", "pa\u00eds", "faltando", "misiones", "santa", "cruz", "santiago", "del", "estero", "y", "la", "pampa", "el", "de", "agosto", "mediante", "una", "transmisi\u00f3n", "en", "vivo", "desde", "su", "cuenta", "de", "instagram", "milei", "present\u00f3", "su", "plan", "de", "gobierno", "definitivo", "que", "plantea", "llevar", "a", "cabo", "en", "caso", "de", "ser", "electo", "presidente", "en", "las", "pr\u00f3ximas", "elecciones", "que", "prev\u00e9", "una", "reducci\u00f3n", "dr\u00e1stica", "del", "gasto", "p\u00fablico", "despido", "de", "cargos", "pol\u00edticos", "reducci\u00f3n", "de", "impuestos", "la", "eliminaci\u00f3n", "del", "banco", "central", "y", "propuso", "el", "fomento", "masivo", "de", "obras", "particulares", "financiadas", "por", "el", "sector", "privado", "el", "de", "agosto", "la", "coalici\u00f3n", "cerr\u00f3", "su", "campa\u00f1a", "electoral", "para", "las", "elecciones", "primarias", "en", "el", "estadio", "movistar", "arena", "con", "una", "audiencia", "aproximada", "de", "personas", "siendo", "javier", "milei", "el", "\u00fanico", "orador", "del", "evento", "llegado", "el", "d\u00eda", "de", "las", "paso", "milei", "fue", "el", "candidato", "individual", "m\u00e1s", "votado", "obteniendo", "el", "de", "los", "votos", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "por", "estos", "resultados", "la", "coalici\u00f3n", "gan\u00f3", "su", "primera", "elecci\u00f3n", "y", "llev\u00f3", "a", "un", "partido", "pol\u00edtico", "no", "tradicional", "a", "ganar", "una", "elecci\u00f3n", "presidencial", "por", "primera", "vez", "desde", "la", "sanci\u00f3n", "de", "la", "ley", "s\u00e1enz", "pe\u00f1a", "la", "noticia", "caus\u00f3", "un", "estupor", "mundial", "debido", "al", "rotundo", "giro", "de", "la", "argentina", "hacia", "el", "liberalismo", "y", "la", "derecha", "milei", "fue", "adem\u00e1s", "el", "primer", "candidato", "que", "gan\u00f3", "las", "paso", "sin", "triunfar", "en", "la", "provincia", "de", "buenos", "aires", "mientras", "que", "logr\u00f3", "la", "victoria", "en", "de", "distritos", "muchos", "de", "ellos", "bastiones", "hist\u00f3ricos", "del", "peronismo", "milei", "obtuvo", "su", "mejor", "resultado", "en", "la", "provincia", "de", "salta", "donde", "alcanz\u00f3", "el", "casi", "la", "mitad", "de", "los", "votos", "tras", "estos", "resultados", "fue", "habilitado", "para", "participar", "en", "las", "elecciones", "presidenciales", "de", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "el", "economista", "emilio", "ocampo", "anunci\u00f3", "su", "arribo", "al", "equipo", "econ\u00f3mico", "de", "milei", "para", "asesorarlo", "en", "su", "plan", "de", "dolarizaci\u00f3n", "de", "la", "econom\u00eda", "argentina", "incluso", "revel\u00f3", "que", "en", "caso", "de", "una", "victoria", "de", "milei", "en", "las", "elecciones", "generales", "\u00e9l", "ser\u00eda", "el", "encargado", "de", "ser", "el", "\u00faltimo", "presidente", "del", "banco", "central", "para", "cerrarlo", "posteriormente", "y", "de", "mediar", "con", "el", "fondo", "monetario", "internacional", "para", "promover", "la", "dolarizaci\u00f3n", "el", "de", "agosto", "guillermo", "francos", "anunciar\u00eda", "su", "renuncia", "a", "la", "representaci\u00f3n", "de", "argentina", "en", "el", "bid", "para", "incorporarse", "al", "equipo", "de", "milei", "llegado", "el", "d\u00eda", "de", "las", "generales", "milei", "fue", "el", "segundo", "candidato", "m\u00e1s", "votado", "obteniendo", "el", "de", "los", "votos", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "solo", "por", "detr\u00e1s", "de", "sergio", "massa", "debido", "a", "que", "ning\u00fan", "candidato", "alcanz\u00f3", "el", "de", "los", "votos", "o", "el", "y", "m\u00e1s", "de", "puntos", "de", "diferencia", "con", "el", "segundo", "fue", "habilitado", "junto", "con", "massa", "a", "una", "segunda", "vuelta", "segunda", "vuelta", "electoral", "para", "la", "segunda", "vuelta", "electoral", "que", "se", "disputar\u00e1", "el", "de", "noviembre", "del", "entre", "javier", "milei", "y", "el", "ministro", "de", "econom\u00eda", "en", "funciones", "sergio", "massa", "distintos", "sectores", "brindaron", "abiertamente", "su", "apoyo", "al", "candidato", "libertario", "entre", "ellos", "se", "encuentran", "el", "partido", "nacionalista", "constitucional", "unir", "republicanos", "unidos", "el", "partido", "liberal", "y", "el", "partido", "autonomista", "de", "corrientes", "el", "partido", "activar", "de", "misiones", "un", "sector", "de", "la", "union", "del", "centro", "dem\u00f3cratico", "y", "un", "sector", "del", "pro", "liderado", "por", "la", "presidente", "del", "mismo", "patricia", "bullrich", "quien", "sali\u00f3", "tercera", "en", "las", "elecciones", "generales", "llegado", "el", "d\u00eda", "del", "balotaje", "milei", "obtuvo", "el", "primer", "lugar", "con", "el", "de", "los", "votos", "contra", "el", "de", "massa", "logrando", "sacar", "m\u00e1s", "de", "diez", "puntos", "y", "una", "diferencia", "de", "casi", "tres", "millones", "de", "votos", "por", "encima", "del", "entonces", "ministro", "en", "el", "resultado", "electoral", "de", "esta", "forma", "milei", "fue", "electo", "presidente", "de", "la", "naci\u00f3n", "y", "a", "su", "vez", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "candidato", "a", "presidente", "m\u00e1s", "votado", "de", "la", "historia", "argentina", "con", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "votos", "posiciones", "pol\u00edticas", "reforma", "del", "estado", "la", "coalici\u00f3n", "aboga", "por", "una", "reducci\u00f3n", "del", "tama\u00f1o", "y", "alcance", "del", "estado", "argumentando", "que", "su", "escala", "y", "marco", "normativo", "actuales", "son", "perjudiciales", "para", "la", "eficiencia", "econ\u00f3mica", "y", "la", "prosperidad", "individual", "la", "coalici\u00f3n", "subraya", "que", "el", "principal", "papel", "del", "estado", "deber\u00eda", "ser", "proteger", "los", "derechos", "fundamentales", "como", "la", "vida", "la", "libertad", "y", "la", "propiedad", "reforma", "del", "gobierno", "la", "coalici\u00f3n", "propone", "una", "estructura", "de", "gobierno", "federal", "racionalizada", "que", "incluir\u00eda", "la", "retenci\u00f3n", "o", "creaci\u00f3n", "de", "los", "siguientes", "ministerios", "reduciendo", "su", "n\u00famero", "total", "a", "de", "los", "actuales", "ministerio", "de", "econom\u00eda", "ministerio", "de", "justicia", "ministerio", "del", "interior", "ministerio", "de", "seguridad", "ministerio", "de", "defensa", "ministerio", "de", "relaciones", "exteriores", "ministerio", "de", "infraestructura", "ministerio", "de", "capital", "humano", "nueva", "propuesta", "que", "fusionar\u00eda", "los", "actuales", "ministerios", "de", "desarrollo", "social", "salud", "educaci\u00f3n", "y", "trabajo", "reducciones", "espec\u00edficas", "la", "coalici\u00f3n", "describe", "\u00e1reas", "espec\u00edficas", "para", "reducir", "la", "burocracia", "y", "los", "gastos", "del", "gobierno", "incluyendo", "eliminar", "los", "cargos", "de", "jefe", "de", "gabinete", "en", "ministerios", "secretar\u00edas", "y", "direcciones", "argumentando", "que", "estas", "funciones", "a", "menudo", "sirven", "como", "cargos", "de", "patrocinio", "disolver", "los", "equipos", "de", "an\u00e1lisis", "de", "pol\u00edticas", "que", "dicen", "funcionan", "para", "centralizar", "su", "control", "implantar", "mecanismos", "para", "un", "control", "efectivo", "de", "los", "gastos", "reasignaci\u00f3n", "de", "empleados", "p\u00fablicos", "y", "cese", "de", "los", "cargos", "de", "designaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "con", "el", "objetivo", "de", "eliminar", "privilegios", "del", "personal", "estatal", "especificidades", "del", "proceso", "de", "reasignaci\u00f3n", "la", "reestructuraci\u00f3n", "supondr\u00e1", "una", "reducci\u00f3n", "de", "determinadas", "funciones", "a", "causa", "del", "cierre", "o", "reducci\u00f3n", "de", "las", "entidades", "de", "gobierno", "los", "empleados", "estatales", "de", "carrera", "ser\u00edan", "reasignados", "en", "lugar", "de", "cesarlos", "todos", "los", "nombramientos", "pol\u00edticos", "realizados", "en", "estar\u00edan", "sujetos", "a", "cese", "algunas", "ventajas", "como", "por", "ejemplo", "los", "detalles", "de", "seguridad", "y", "los", "ch\u00f3feres", "se", "eliminar\u00edan", "salvo", "en", "los", "casos", "en", "que", "se", "consideren", "necesarios", "por", "motivos", "de", "seguridad", "recomendando", "el", "cierre", "o", "privatizaci\u00f3n", "de", "empresas", "y", "agencias", "p\u00fablicas", "espec\u00edficas", "argumentando", "que", "estas", "entidades", "suelen", "servir", "como", "plataformas", "para", "nombramientos", "con", "motivaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "reformas", "econ\u00f3micas", "la", "coalici\u00f3n", "achaca", "los", "retos", "econ\u00f3micos", "a", "un", "sistema", "centralizado", "y", "burocr\u00e1tico", "argumentan", "que", "un", "enfoque", "orientado", "al", "mercado", "basado", "en", "principios", "de", "gobierno", "limitado", "y", "libre", "comercio", "es", "m\u00e1s", "propicio", "para", "el", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "y", "la", "prosperidad", "reformas", "econ\u00f3micas", "espec\u00edficas", "la", "coalici\u00f3n", "propone", "una", "serie", "de", "reformas", "espec\u00edficas", "que", "incluyen", "reducir", "el", "gasto", "p\u00fablico", "en", "un", "del", "pib", "como", "paso", "inicial", "rebajar", "impuestos", "con", "el", "objetivo", "de", "eliminar", "el", "de", "los", "existentes", "alegando", "su", "ineficiencia", "e", "impacto", "perjudicial", "en", "la", "econom\u00eda", "modernizar", "la", "legislaci\u00f3n", "laboral", "para", "favorecer", "la", "creaci\u00f3n", "de", "empleo", "inspir\u00e1ndose", "en", "modelos", "como", "el", "de", "uocra", "avanzar", "hacia", "una", "pol\u00edtica", "comercial", "unilateral", "moldeada", "en", "chile", "con", "el", "objetivo", "de", "mejorar", "la", "competitividad", "internacional", "de", "las", "empresas", "argentinas", "eliminar", "al", "banco", "central", "para", "acabar", "con", "la", "inflaci\u00f3n", "argumentando", "que", "la", "instituci\u00f3n", "posibilita", "una", "pol\u00edtica", "fiscal", "irresponsable", "reformar", "el", "sector", "energ\u00e9tico", "recalibrando", "las", "subvenciones", "y", "tarifas", "e", "invitando", "a", "la", "participaci\u00f3n", "del", "sector", "privado", "reformas", "judiciales", "la", "coalici\u00f3n", "sostiene", "que", "el", "poder", "judicial", "desempe\u00f1a", "un", "papel", "cr\u00edtico", "en", "la", "gobernanza", "democr\u00e1tica", "y", "el", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "pero", "argumenta", "que", "se", "ha", "visto", "comprometido", "por", "influencias", "pol\u00edticas", "seg\u00fan", "la", "coalici\u00f3n", "el", "poder", "judicial", "no", "cumple", "actualmente", "su", "papel", "en", "la", "comprobaci\u00f3n", "del", "poder", "pol\u00edtico", "y", "la", "salvaguarda", "de", "los", "derechos", "individuales", "propone", "una", "reforma", "judicial", "destinada", "a", "despolitizar", "el", "sistema", "y", "reforzar", "su", "papel", "en", "la", "defensa", "de", "los", "derechos", "de", "la", "ciudadan\u00eda", "reformas", "judiciales", "espec\u00edficas", "la", "coalici\u00f3n", "propone", "reformas", "espec\u00edficas", "para", "mejorar", "la", "funci\u00f3n", "y", "la", "independencia", "del", "poder", "judicial", "que", "incluyen", "nombrar", "a", "un", "ministro", "de", "justicia", "entre", "miembros", "respetados", "del", "poder", "judicial", "nombramiento", "de", "un", "juez", "del", "tribunal", "supremo", "que", "sea", "imparcial", "y", "comprometido", "con", "el", "cumplimiento", "de", "los", "principios", "constitucionales", "nombrar", "a", "un", "fiscal", "general", "imparcial", "llenar", "vacantes", "en", "los", "tribunales", "federales", "con", "jueces", "sin", "filiaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "mejorar", "la", "independencia", "financiera", "del", "poder", "judicial", "revalorizar", "las", "carreras", "judiciales", "para", "atraer", "y", "retener", "a", "profesionales", "competentes", "implantaci\u00f3n", "de", "un", "sistema", "acusatorio", "contradictorio", "para", "la", "mejora", "de", "la", "eficiencia", "judicial", "instituci\u00f3n", "de", "juicio", "por", "jurado", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "tal", "y", "como", "prev\u00e9", "la", "constituci\u00f3n", "prohibir", "a", "los", "miembros", "del", "poder", "judicial", "tener", "filiaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "reformar", "al", "consejo", "del", "poder", "judicial", "para", "minimizar", "la", "influencia", "pol\u00edtica", "eliminar", "a", "las", "entidades", "del", "ministerio", "de", "justicia", "que", "promueven", "la", "discriminaci\u00f3n", "positiva", "argumentando", "que", "contribuyen", "a", "la", "politizaci\u00f3n", "agilizaci\u00f3n", "de", "los", "procedimientos", "judiciales", "mediante", "el", "uso", "del", "procedimiento", "oral", "transferencia", "de", "la", "jurisdicci\u00f3n", "de", "la", "justicia", "nacional", "en", "la", "ciudad", "aut\u00f3noma", "de", "buenos", "aires", "capital", "humano", "la", "coalici\u00f3n", "propone", "un", "enfoque", "integral", "para", "abordar", "los", "temas", "relacionados", "con", "la", "salud", "el", "desarrollo", "social", "el", "trabajo", "y", "la", "educaci\u00f3n", "consolid\u00e1ndolos", "en", "un", "\u00fanico", "ministerio", "la", "coalici\u00f3n", "argumenta", "que", "quienes", "dependen", "de", "la", "ayuda", "del", "estado", "no", "tienen", "la", "culpa", "de", "sus", "circunstancias", "es", "el", "sistema", "pol\u00edtico", "existente", "el", "origen", "del", "problema", "aboga", "por", "mantener", "la", "asistencia", "social", "hasta", "que", "el", "pa\u00eds", "pueda", "pasar", "a", "un", "modelo", "econ\u00f3mico", "m\u00e1s", "pr\u00f3spero", "basado", "en", "la", "libertad", "la", "libertad", "avanza", "tambi\u00e9n", "defiende", "la", "transici\u00f3n", "a", "largo", "plazo", "hacia", "sistemas", "privados", "para", "la", "sanidad", "y", "la", "educaci\u00f3n", "infancia", "y", "familia", "la", "coalici\u00f3n", "identifica", "la", "pobreza", "infantil", "y", "la", "falta", "de", "acceso", "a", "servicios", "b\u00e1sicos", "como", "cuestiones", "importantes", "en", "argentina", "atribuy\u00e9ndolos", "a", "fracasos", "pol\u00edticos", "de", "larga", "duraci\u00f3n", "educaci\u00f3n", "la", "coalici\u00f3n", "pretende", "una", "reforma", "educativa", "basada", "en", "principios", "de", "elecci\u00f3n", "y", "competencia", "argumentan", "que", "el", "sistema", "actual", "en", "gran", "parte", "centralizado", "y", "burocr\u00e1tico", "no", "ha", "logrado", "satisfacer", "las", "necesidades", "de", "los", "ciudadanos", "argentinos", "salud", "la", "coalici\u00f3n", "sostiene", "que", "el", "actual", "sistema", "de", "salud", "p\u00fablica", "es", "ineficaz", "y", "propone", "importantes", "reformas", "reformas", "de", "seguridad", "la", "coalici\u00f3n", "asegura", "que", "el", "empeoramiento", "de", "la", "seguridad", "se", "debe", "principalmente", "a", "una", "cultura", "\"abolicionista\"", "que", "ve", "a", "los", "delincuentes", "como", "v\u00edctimas", "y", "al", "gran", "tama\u00f1o", "del", "estado", "que", "ha", "provocado", "la", "falta", "de", "control", "sobre", "sus", "funciones", "esenciales", "la", "coalici\u00f3n", "destaca", "que", "el", "papel", "de", "las", "fuerzas", "de", "seguridad", "y", "del", "estado", "es", "reprimir", "las", "actividades", "delictivas", "para", "proteger", "la", "vida", "libertad", "y", "propiedad", "de", "los", "ciudadanos", "en", "la", "l\u00ednea", "de", "ello", "proponen", "una", "nueva", "doctrina", "de", "seguridad", "fundamentada", "en", "el", "principio", "de", "\"recoges", "lo", "que", "siembras\"", "reformas", "espec\u00edficas", "de", "seguridad", "modificaci\u00f3n", "de", "la", "ley", "de", "seguridad", "interior", "revisi\u00f3n", "de", "la", "ley", "de", "defensa", "nacional", "revisi\u00f3n", "de", "la", "ley", "de", "inteligencia", "transformar", "el", "sistema", "penitenciario", "nacional", "con", "gesti\u00f3n", "p\u00fablicoprivada", "priorizar", "la", "lucha", "contra", "el", "narcotr\u00e1fico", "fortalecimiento", "del", "consejo", "de", "seguridad", "interior", "lucha", "contra", "la", "ocupaci\u00f3n", "ilegal", "de", "tierras", "garantizar", "el", "tr\u00e1fico", "gratuito", "por", "todo", "el", "pa\u00eds", "pol\u00edtica", "de", "defensa", "la", "coalici\u00f3n", "considera", "la", "defensa", "como", "una", "responsabilidad", "fundamental", "del", "gobierno", "y", "aboga", "por", "un", "enfoque", "aut\u00f3nomo", "apoyado", "por", "la", "industria", "privada", "nacional", "destaca", "la", "necesidad", "de", "poner", "en", "valor", "las", "fuerzas", "armadas", "y", "su", "personal", "proponiendo", "una", "serie", "de", "reformas", "para", "modernizar", "y", "financiar", "adecuadamente", "al", "ej\u00e9rcito", "reformas", "espec\u00edficas", "de", "defensa", "creando", "una", "fuerza", "militar", "\u00e1gil", "moderna", "y", "tecnol\u00f3gicamente", "avanzada", "financiaci\u00f3n", "adecuada", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "para", "mejorar", "el", "equipamiento", "y", "la", "formaci\u00f3n", "recuperar", "el", "prestigio", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "tanto", "a", "nivel", "nacional", "como", "internacional", "reformulaci\u00f3n", "del", "sistema", "nacional", "de", "inteligenciala", "coalici\u00f3n", "propone", "una", "nueva", "doctrina", "en", "las", "relaciones", "exteriores", "centrada", "en", "dos", "principales", "principios", "defender", "globalmente", "las", "llamadas", "democracias", "liberales", "y", "promover", "el", "libre", "comercio", "el", "partido", "declara", "que", "argentina", "dejar\u00e1", "de", "ser", "un", "aliado", "de", "las", "dictaduras", "y", "pretende", "restablecer", "su", "posici\u00f3n", "entre", "pa\u00edses", "democr\u00e1ticos", "y", "libres", "propuestas", "espec\u00edficas", "de", "relaciones", "exteriores", "reorganizaci\u00f3n", "del", "ministerio", "de", "asuntos", "exteriores", "para", "impulsar", "el", "comercio", "mundial", "alinearse", "con", "causas", "consideradas", "democr\u00e1ticas", "a", "nivel", "mundial", "purgar", "el", "ministerio", "de", "asuntos", "exteriores", "del", "personal", "escogido", "pol\u00edticamente", "a", "favor", "del", "personal", "de", "carrera", "desanimar", "el", "uso", "de", "las", "embajadas", "para", "el", "ocio", "de", "los", "pol\u00edticos", "reducci\u00f3n", "del", "exceso", "de", "gasto", "y", "unidades", "administrativas", "dentro", "del", "ministerio", "infraestructura", "la", "coalici\u00f3n", "pretende", "revolucionar", "la", "obra", "p\u00fablica", "a", "trav\u00e9s", "de", "dos", "esquemas", "dise\u00f1ados", "para", "eliminar", "la", "corrupci\u00f3n", "y", "reducir", "el", "gasto", "p\u00fablico", "la", "primera", "consiste", "en", "adoptar", "un", "modelo", "de", "iniciativa", "privada", "inspirado", "en", "los", "sistemas", "chileno", "peruano", "y", "suizo", "el", "segundo", "se", "centra", "en", "el", "programa", "nacional", "de", "patronatos", "de", "urbanizaci\u00f3n", "infraestructura", "de", "barrios", "y", "construcci\u00f3n", "basada", "en", "costes", "para", "abordar", "el", "d\u00e9ficit", "de", "vivienda", "propuestas", "espec\u00edficas", "de", "infraestructura", "eliminar", "las", "obras", "p\u00fablicas", "estatales", "a", "favor", "de", "iniciativas", "de", "gesti\u00f3n", "privada", "promoci\u00f3n", "de", "un", "programa", "nacional", "para", "fomentar", "los", "patronatos", "de", "urbanizaci\u00f3n", "y", "las", "infraestructuras", "vecinales", "facilitar", "el", "desarrollo", "masivo", "de", "proyectos", "con", "financiaci\u00f3n", "privada", "implantaci\u00f3n", "del", "modelo", "a", "trav\u00e9s", "del", "banco", "hipotecario", "para", "una", "mayor", "aplicaci\u00f3n", "ofrecer", "un", "cr\u00e9dito", "hipotecario", "a", "los", "trabajadores", "formales", "basado", "en", "el", "de", "su", "sueldo", "durante", "a\u00f1os", "partidos", "integrantes", "la", "libertad", "avanza", "est\u00e1", "integrado", "por", "los", "siguientes", "partidos", "pol\u00edticos", "partidos", "nacionales", "partidos", "de", "distrito", "cada", "provincia", "act\u00faa", "como", "un", "distrito", "o", "circunscripci\u00f3n", "electoral", "en", "donde", "act\u00faan", "distintos", "partidos", "pol\u00edticos", "que", "tienen", "personer\u00eda", "jur\u00eddica", "\u00fanicamente", "en", "dicho", "distrito", "para", "presentar", "candidatos", "a", "legisladores", "al", "congreso", "nacional", "para", "presentar", "candidatos", "a", "presidente", "y", "vicepresidente", "estos", "partidos", "de", "distrito", "deben", "unirse", "para", "conformar", "un", "partido", "de", "orden", "nacional", "con", "el", "requisito", "de", "juntar", "al", "menos", "cinco", "partidos", "de", "distrito", "con", "id\u00e9ntico", "nombre", "y", "logo", "composici\u00f3n", "legislativa", "representaci\u00f3n", "a", "nivel", "nacional", "c\u00e1mara", "de", "diputados", "de", "la", "naci\u00f3n", "c\u00e1mara", "de", "senadores", "de", "la", "naci\u00f3n", "parlamento", "del", "mercosur", "diputados", "provinciales", "senadores", "provinciales", "representaci\u00f3n", "a", "nivel", "provincial", "resultados", "electorales", "elecciones", "de", "orden", "nacional", "presidenciales", "legislativas", "parlasur", "elecciones", "de", "orden", "provincial", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "liberalismo", "cl\u00e1sico", "libertarismo", "paleolibertarismo", "anarcocapitalismo", "javier", "milei", "victoria", "villaruel", "presidencia", "de", "javier", "milei", "notas", "referencias"]