["lima", "oficialmente", "seg\u00fan", "la", "constituci\u00f3n", "ciudad", "de", "lima", "ciudad", "de", "los", "reyes", "en", "su", "fundaci\u00f3n", "es", "la", "capital", "de", "la", "rep\u00fablica", "del", "per\u00fa", "est\u00e1", "ubicada", "en", "la", "costa", "central", "del", "pa\u00eds", "a", "orillas", "del", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "integrando", "una", "extensa", "y", "poblada", "\u00e1rea", "urbana", "flanqueada", "por", "el", "desierto", "costero", "y", "extendida", "sobre", "los", "valles", "de", "los", "r\u00edos", "chill\u00f3n", "r\u00edmac", "y", "lur\u00edn", "la", "proyecci\u00f3n", "censal", "de", "establece", "que", "la", "ciudad", "de", "lima", "cuenta", "con", "una", "poblaci\u00f3n", "estimada", "de", "habitantes", "lo", "que", "la", "sit\u00faa", "como", "la", "urbe", "m\u00e1s", "poblada", "del", "pa\u00eds", "por", "su", "parte", "lima", "metropolitana", "engloba", "a", "una", "cifra", "de", "habitantesnota", "si", "se", "considera", "la", "provincia", "constitucional", "del", "callao", "la", "aglomeraci\u00f3n", "total", "alcanza", "una", "poblaci\u00f3n", "de", "habitantes", "la", "organizaci\u00f3n", "urbana", "de", "lima", "se", "distribuye", "en", "diferentes", "ejes", "o", "conos", "que", "incluyen", "lima", "norte", "lima", "este", "lima", "sur", "y", "lima", "centro", "en", "la", "actualidad", "est\u00e1", "considerada", "como", "el", "centro", "pol\u00edtico", "econ\u00f3mico", "industrial", "cultural", "financiero", "y", "comercial", "del", "pa\u00eds", "en", "el", "plano", "internacional", "es", "la", "quinta", "ciudad", "m\u00e1s", "grande", "de", "am\u00e9rica", "latina", "la", "cuarta", "por", "pbi", "la", "quinta", "por", "n\u00famero", "de", "habitantes", "y", "una", "de", "las", "treinta", "aglomeraciones", "urbanas", "m\u00e1s", "pobladas", "del", "mundo", "por", "su", "importancia", "geoestrat\u00e9gica", "ha", "sido", "definida", "como", "una", "ciudad", "global", "de", "clase", "beta+", "el", "de", "enero", "de", "todav\u00eda", "durante", "la", "vigencia", "del", "calendario", "juliano", "la", "capital", "fue", "fundada", "por", "el", "conquistador", "espa\u00f1ol", "francisco", "pizarro", "con", "el", "nombre", "de", "ciudad", "de", "los", "reyes", "en", "conmemoraci\u00f3n", "a", "la", "festividad", "cristiana", "de", "la", "epifan\u00eda", "por", "la", "revelaci\u00f3n", "a", "los", "reyes", "magos", "la", "ciudad", "de", "los", "reyes", "fue", "capital", "del", "virreinato", "del", "per\u00fa", "y", "sustituy\u00f3", "la", "ciudad", "de", "jauja", "como", "capital", "de", "la", "gobernaci\u00f3n", "de", "nueva", "castilla", "el", "virreinato", "en", "su", "momento", "fungi\u00f3", "como", "la", "entidad", "administrativa", "m\u00e1s", "relevante", "de", "la", "monarqu\u00eda", "hisp\u00e1nica", "dentro", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "mientras", "que", "lima", "a", "su", "vez", "fue", "la", "ciudad", "m\u00e1s", "grande", "e", "importante", "en", "toda", "am\u00e9rica", "austral", "durante", "el", "periodo", "colonial", "despu\u00e9s", "del", "proceso", "de", "independencia", "pas\u00f3", "a", "ser", "la", "capital", "de", "los", "departamentos", "libres", "y", "posteriormente", "de", "la", "rep\u00fablica", "peruana", "tambi\u00e9n", "fue", "capital", "del", "estado", "norperuano", "lima", "es", "la", "sede", "de", "la", "instituci\u00f3n", "m\u00e1s", "antigua", "de", "educaci\u00f3n", "superior", "en", "el", "nuevo", "mundo", "la", "universidad", "nacional", "mayor", "de", "san", "marcos", "fundada", "el", "de", "mayo", "de", "durante", "el", "r\u00e9gimen", "virreinal", "espa\u00f1ol", "es", "la", "universidad", "m\u00e1s", "antigua", "reconocida", "e", "importante", "del", "per\u00fa", "adem\u00e1s", "la", "primera", "fundada", "oficialmente", "y", "la", "m\u00e1s", "antigua", "en", "funcionamiento", "continuo", "en", "am\u00e9rica", "en", "octubre", "de", "lima", "fue", "elegida", "para", "albergar", "los", "juegos", "panamericanos", "tambi\u00e9n", "fue", "sede", "de", "la", "conferencia", "de", "las", "naciones", "unidas", "sobre", "el", "cambio", "clim\u00e1tico", "en", "la", "edici\u00f3n", "de", "fue", "sede", "del", "foro", "mundial", "apec", "en", "las", "ediciones", "de", "y", "de", "las", "reuniones", "anuales", "del", "fondo", "monetario", "internacional", "y", "el", "grupo", "del", "banco", "mundial", "en", "octubre", "de", "del", "concurso", "miss", "universo", "toponimia", "el", "origen", "de", "este", "top\u00f3nimo", "como", "sucedi\u00f3", "con", "otros", "muchos", "en", "el", "nuevo", "mundo", "es", "fruto", "del", "mestizaje", "cultural", "por", "el", "que", "los", "espa\u00f1oles", "incorporaron", "los", "nombres", "que", "ya", "empleaban", "las", "comunidades", "originarias", "mut\u00e1ndolo", "por", "otro", "de", "sonoridad", "muy", "similar", "al", "articulado", "en", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e9rica", "fundada", "el", "de", "enero", "se", "le", "dio", "el", "nombre", "de", "ciudad", "de", "los", "reyes", "por", "la", "proximidad", "de", "la", "fecha", "con", "el", "de", "enero", "d\u00eda", "de", "los", "reyes", "magos", "cuyo", "s\u00edmbolo", "son", "la", "estrella", "de", "bel\u00e9n", "sobre", "tres", "coronas", "bordeado", "por", "la", "inscripci\u00f3n", "en", "lat\u00edn", "hoc", "signum", "vere", "regum", "est", "en", "espa\u00f1ol", "este", "es", "el", "verdadero", "signo", "de", "los", "reyes", "aparecen", "a", "ambos", "lados", "del", "escudo", "las", "\u00e1guilas", "de", "san", "juan", "como", "homenaje", "a", "los", "reyes", "de", "espa\u00f1a", "juana", "i", "y", "carlos", "i", "sin", "embargo", "siempre", "mantuvo", "el", "nombre", "topon\u00edmico", "de", "la", "regi\u00f3n", "que", "fue", "consolid\u00e1ndose", "sobre", "el", "nombre", "fundacional", "motivo", "por", "el", "cual", "el", "nuevo", "centro", "poblado", "termin\u00f3", "por", "popularizarse", "como", "ciudad", "de", "lima", "o", "lima", "el", "valle", "del", "r\u00edo", "r\u00edmac", "recib\u00eda", "el", "nombre", "de", "rimaq", "pronunciado", "limaq", "seg\u00fan", "la", "pronunciaci\u00f3n", "del", "lambdacismo", "del", "quechua", "coste\u00f1o", "y", "como", "imaq", "en", "las", "variantes", "de", "la", "sierra", "como", "referencia", "a", "la", "construcci\u00f3n", "que", "hoy", "d\u00eda", "se", "conoce", "como", "huaca", "de", "santa", "ana", "guaca", "de", "los", "indios", "de", "lima", "que", "se", "dez\u00edan", "ychmas", "era", "una", "piedra", "redonda", "como", "en", "otros", "top\u00f3nimos", "la", "oclusiva", "final", "termin\u00f3", "por", "eliminarse", "al", "pasar", "al", "idioma", "espa\u00f1ol", "prefiri\u00e9ndose", "con", "el", "tiempo", "la", "graf\u00eda", "lima", "tras", "coexistir", "en", "documentos", "con", "las", "formas", "limac", "y", "lyma", "es", "posible", "rememorar", "el", "nombre", "de", "un", "r\u00edo", "el", "r\u00edo", "limia", "transfronterizo", "entre", "portugal", "y", "galicia", "espa\u00f1a", "cuyo", "nombre", "portugu\u00e9s", "se", "pronuncia", "\"lima\"", "el", "nombre", "del", "r\u00edo", "r\u00edmac", "en", "cambio", "vio", "alterada", "su", "graf\u00eda", "seg\u00fan", "los", "usos", "del", "tercer", "concilio", "limense", "influido", "por", "h\u00e1bitos", "de", "pronunciaci\u00f3n", "aimara", "al", "igual", "que", "ocurri\u00f3", "con", "otros", "muchos", "top\u00f3nimos", "de", "origen", "quechua", "sin", "embargo", "en", "su", "representaci\u00f3n", "el", "nombre", "del", "valle", "de", "lima", "y", "posteriormente", "de", "la", "ciudad", "se", "pronunciaron", "como", "el", "fruto", "del", "limero", "lima", "del", "andalus\u00ed", "\"limu\"", "fruto", "espa\u00f1ol", "difundido", "ampliamente", "dentro", "de", "la", "regi\u00f3n", "agr\u00edcola", "conocida", "por", "los", "nativos", "coste\u00f1os", "como", "limac", "la", "designaci\u00f3n", "se", "hizo", "conocida", "y", "la", "fruta", "de", "la", "lima", "que", "brotaba", "del", "valle", "del", "r\u00edmac", "qued\u00f3", "representada", "en", "su", "escudo", "en", "dorado", "el", "s\u00edmbolo", "aparece", "en", "un", "pil\u00f3n", "del", "paseo", "de", "aguas", "de", "lima", "y", "en", "la", "pileta", "de", "la", "plaza", "mayor", "de", "lima", "s\u00edmbolos", "bandera", "hist\u00f3ricamente", "se", "le", "conoce", "como", "estandarte", "de", "la", "ciudad", "de", "los", "reyes", "del", "per\u00fa", "est\u00e1", "formada", "por", "un", "lienzo", "de", "seda", "color", "gualda", "y", "en", "el", "centro", "se", "encuentra", "el", "escudo", "de", "armas", "de", "la", "ciudad", "bordado", "escudo", "el", "escudo", "de", "armas", "de", "lima", "fue", "otorgado", "por", "la", "corona", "espa\u00f1ola", "el", "de", "diciembre", "de", "mediante", "real", "c\u00e9dula", "firmada", "en", "valladolid", "por", "el", "emperador", "carlos", "v", "y", "su", "madre", "la", "reina", "juana", "i", "de", "castilla", "est\u00e1", "formado", "por", "un", "campo", "principal", "en", "azur", "en", "su", "centro", "tres", "coronas", "de", "oro", "de", "reyes", "puestas", "en", "tri\u00e1ngulo", "y", "encima", "de", "ellas", "una", "estrella", "her\u00e1ldica", "de", "bel\u00e9n", "en", "oro", "que", "toca", "con", "sus", "puntas", "las", "tres", "coronas", "y", "por", "orla", "unas", "letras", "de", "oro", "que", "dicen", "hoc", "signum", "vere", "regum", "est", "este", "es", "el", "verdadero", "signo", "de", "los", "reyes", "la", "representaci\u00f3n", "de", "la", "reina", "juana", "i", "y", "su", "hijo", "carlos", "i", "aparece", "situada", "en", "el", "exterior", "del", "escudo", "donde", "se", "muestra", "a", "dos", "\u00e1guilas", "en", "color", "negro", "coronadas", "en", "oro", "que", "se", "miran", "la", "una", "a", "la", "otra", "y", "sujetan", "el", "escudo", "y", "abrazan", "sus", "dos", "letras", "iniciales", "una", "y", "y", "una", "k", "y", "por", "encima", "de", "estas", "dichas", "letras", "una", "estrella", "de", "oro", "de", "ocho", "puntas", "himno", "el", "himno", "de", "lima", "fue", "escuchado", "por", "primera", "vez", "el", "de", "enero", "de", "en", "una", "sesi\u00f3n", "solemne", "que", "cont\u00f3", "con", "la", "presencia", "del", "entonces", "presidente", "del", "per\u00fa", "alan", "garc\u00eda", "el", "alcalde", "de", "la", "ciudad", "luis", "casta\u00f1eda", "lossio", "y", "diversas", "autoridades", "los", "encargados", "de", "la", "creaci\u00f3n", "del", "himno", "fueron", "los", "regidores", "luis", "enrique", "tord", "autor", "de", "la", "letra", "euding", "maeshiro", "compositor", "de", "la", "melod\u00eda", "y", "el", "productor", "musical", "ricardo", "n\u00fa\u00f1ez", "arreglista", "historia", "lima", "es", "la", "capital", "y", "la", "ciudad", "m\u00e1s", "grande", "de", "per\u00fa", "fundada", "en", "por", "el", "conquistador", "espa\u00f1ol", "francisco", "pizarro", "lima", "se", "ha", "convertido", "en", "una", "ciudad", "con", "una", "historia", "que", "abarca", "m\u00e1s", "de", "cinco", "siglos", "antes", "de", "la", "conquista", "espa\u00f1ola", "la", "regi\u00f3n", "de", "lima", "estaba", "habitada", "por", "varias", "culturas", "precolombinas", "incluyendo", "la", "cultura", "lima", "la", "cultura", "wari", "y", "la", "cultura", "ichma", "los", "incas", "conquistaron", "la", "regi\u00f3n", "a", "finales", "del", "siglo", "xv", "pero", "la", "presencia", "inca", "en", "la", "regi\u00f3n", "fue", "breve", "y", "no", "dej\u00f3", "una", "huella", "significativa", "en", "la", "ciudad", "en", "francisco", "pizarro", "lleg\u00f3", "a", "per\u00fa", "con", "la", "intenci\u00f3n", "de", "conquistar", "el", "imperio", "inca", "en", "pizarro", "captur\u00f3", "al", "emperador", "inca", "atahualpa", "y", "en", "fund\u00f3", "la", "ciudad", "de", "lima", "en", "la", "costa", "del", "pac\u00edfico", "lima", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "capital", "del", "virreinato", "del", "per\u00fa", "y", "en", "el", "centro", "administrativo", "y", "comercial", "m\u00e1s", "importante", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "durante", "la", "\u00e9poca", "colonial", "durante", "la", "\u00e9poca", "colonial", "lima", "experiment\u00f3", "un", "gran", "crecimiento", "y", "se", "construyeron", "muchos", "edificios", "importantes", "incluyendo", "la", "catedral", "de", "lima", "y", "el", "monasterio", "de", "san", "francisco", "la", "ciudad", "se", "convirti\u00f3", "en", "un", "centro", "cultural", "y", "art\u00edstico", "y", "muchos", "escritores", "artistas", "e", "intelectuales", "se", "reunieron", "en", "la", "ciudad", "para", "intercambiar", "ideas", "y", "discutir", "los", "eventos", "pol\u00edticos", "del", "d\u00eda", "en", "per\u00fa", "declar\u00f3", "su", "independencia", "de", "espa\u00f1a", "y", "lima", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "capital", "de", "la", "nueva", "rep\u00fablica", "durante", "la", "\u00e9poca", "republicana", "lima", "continu\u00f3", "creciendo", "y", "desarroll\u00e1ndose", "se", "construyeron", "nuevas", "carreteras", "puentes", "hospitales", "y", "escuelas", "y", "se", "crearon", "nuevos", "barrios", "y", "distritos", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "lima", "experiment\u00f3", "un", "bum", "econ\u00f3mico", "debido", "a", "la", "exportaci\u00f3n", "de", "caucho", "algod\u00f3n", "y", "petr\u00f3leo", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "lima", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "centro", "de", "la", "guerra", "contra", "el", "grupo", "guerrillero", "sendero", "luminoso", "la", "ciudad", "sufri\u00f3", "varios", "atentados", "terroristas", "y", "la", "violencia", "afect\u00f3", "a", "la", "econom\u00eda", "y", "la", "vida", "cotidiana", "de", "la", "ciudad", "sin", "embargo", "en", "las", "\u00faltimas", "d\u00e9cadas", "lima", "ha", "experimentado", "un", "renacimiento", "y", "se", "ha", "convertido", "en", "una", "ciudad", "moderna", "y", "vibrante", "hoy", "en", "d\u00eda", "lima", "es", "una", "ciudad", "cosmopolita", "y", "diversa", "con", "una", "poblaci\u00f3n", "de", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "habitantes", "la", "ciudad", "cuenta", "con", "numerosos", "museos", "teatros", "galer\u00edas", "de", "arte", "y", "restaurantes", "y", "es", "conocida", "por", "su", "deliciosa", "comida", "peruana", "lima", "tambi\u00e9n", "es", "famosa", "por", "sus", "hermosos", "edificios", "coloniales", "y", "su", "impresionante", "arquitectura", "moderna", "lo", "que", "la", "convierte", "en", "una", "de", "las", "ciudades", "m\u00e1s", "interesantes", "y", "fascinantes", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "\u00e9poca", "prehisp\u00e1nica", "aunque", "la", "historia", "de", "la", "ciudad", "de", "lima", "se", "inici\u00f3", "con", "su", "fundaci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "en", "el", "territorio", "conformado", "por", "los", "valles", "de", "los", "r\u00edos", "r\u00edmac", "chill\u00f3n", "y", "lur\u00edn", "estaba", "ocupado", "por", "asentamientos", "preincaicos", "los", "cuales", "estaban", "agrupados", "bajo", "el", "se\u00f1or\u00edo", "de", "ichma", "la", "cultura", "maranga", "y", "la", "cultura", "lima", "fueron", "las", "que", "se", "establecieron", "y", "forjaron", "una", "identidad", "en", "estos", "territorios", "durante", "esas", "\u00e9pocas", "se", "construyeron", "los", "santuarios", "de", "lati", "actual", "puruchuco", "y", "pachac\u00e1mac", "el", "principal", "santuario", "de", "peregrinaci\u00f3n", "durante", "la", "\u00e9poca", "de", "los", "incas", "estas", "culturas", "fueron", "conquistadas", "por", "el", "imperio", "huari", "durante", "el", "apogeo", "de", "su", "expansi\u00f3n", "imperial", "es", "durante", "esta", "\u00e9poca", "que", "se", "construy\u00f3", "el", "centro", "ceremonial", "de", "cajamarquilla", "ante", "la", "declinaci\u00f3n", "de", "la", "importancia", "huari", "las", "culturas", "locales", "volvieron", "a", "adquirir", "autonom\u00eda", "destacando", "la", "cultura", "chancay", "posteriormente", "en", "el", "siglo", "xv", "estos", "territorios", "fueron", "incorporados", "al", "tahuantinsuyo", "de", "esta", "\u00e9poca", "podemos", "encontrar", "gran", "variedad", "de", "huacas", "a", "lo", "largo", "de", "toda", "la", "ciudad", "algunas", "de", "las", "cuales", "se", "encuentran", "en", "investigaci\u00f3n", "las", "m\u00e1s", "importantes", "o", "conocidas", "son", "las", "de", "huallamarca", "pucllana", "y", "mateo", "salado", "todas", "ubicadas", "en", "medio", "de", "distritos", "lime\u00f1os", "con", "un", "crecimiento", "urbano", "muy", "alto", "por", "lo", "que", "se", "encuentran", "rodeadas", "de", "edificios", "empresariales", "y", "residenciales", "sin", "embargo", "eso", "no", "obstaculiza", "su", "perfecto", "estado", "de", "conservaci\u00f3n", "a", "las", "afueras", "de", "la", "ciudad", "se", "encuentran", "las", "ruinas", "de", "pachac\u00e1mac", "un", "importante", "centro", "religioso", "construido", "por", "la", "cultura", "lima", "hace", "a\u00f1os", "y", "que", "fue", "utilizado", "incluso", "hasta", "la", "\u00e9poca", "en", "que", "arribaron", "los", "conquistadores", "espa\u00f1oles", "fundaci\u00f3n", "de", "lima", "en", "los", "espa\u00f1oles", "y", "sus", "aliados", "ind\u00edgenas", "de", "las", "etnias", "sometidas", "por", "los", "incas", "bajo", "el", "mando", "de", "francisco", "pizarro", "tomaron", "prisionero", "a", "atahualpa", "en", "la", "ciudad", "de", "cajamarca", "aunque", "se", "pag\u00f3", "un", "rescate", "fue", "condenado", "a", "muerte", "por", "razones", "pol\u00edticas", "y", "estrat\u00e9gicas", "tras", "algunas", "batallas", "los", "espa\u00f1oles", "conquistaron", "su", "imperio", "la", "corona", "espa\u00f1ola", "nombr\u00f3", "a", "francisco", "pizarro", "gobernador", "de", "las", "tierras", "que", "hab\u00eda", "conquistado", "pizarro", "decidi\u00f3", "fundar", "la", "capital", "en", "el", "valle", "del", "r\u00edo", "r\u00edmac", "luego", "del", "intento", "fallido", "de", "constituirla", "en", "jauja", "consider\u00f3", "que", "lima", "estaba", "estrat\u00e9gicamente", "ubicada", "pr\u00f3xima", "a", "una", "costa", "favorable", "para", "la", "construcci\u00f3n", "de", "un", "puerto", "pero", "prudencialmente", "alejada", "del", "mismo", "como", "para", "prevenir", "ataques", "de", "piratas", "y", "potencias", "extranjeras", "sobre", "tierras", "f\u00e9rtiles", "y", "con", "un", "conveniente", "clima", "fresco", "as\u00ed", "el", "de", "enero", "de", "se", "fund\u00f3", "lima", "con", "el", "nombre", "de", "ciudad", "de", "los", "reyes", "denominada", "de", "esta", "forma", "en", "honor", "a", "la", "epifan\u00eda", "sobre", "territorios", "que", "hab\u00edan", "sido", "del", "curaca", "taulichusco", "la", "explicaci\u00f3n", "de", "este", "nombre", "se", "debe", "a", "que", "por", "las", "mismas", "fechas", "de", "enero", "estaban", "los", "espa\u00f1oles", "buscando", "el", "lugar", "para", "la", "fundaci\u00f3n", "del", "emplazamiento", "de", "la", "nueva", "ciudad", "no", "lejos", "del", "santuario", "de", "pachac\u00e1mac", "cerca", "del", "r\u00edo", "r\u00edmaccon", "todo", "al", "igual", "que", "hab\u00eda", "sucedido", "con", "la", "regi\u00f3n", "en", "un", "principio", "llamada", "nueva", "castilla", "y", "despu\u00e9s", "per\u00fa", "la", "ciudad", "de", "los", "reyes", "perdi\u00f3", "pronto", "su", "nombre", "en", "favor", "de", "lima", "pizarro", "con", "la", "colaboraci\u00f3n", "de", "nicol\u00e1s", "de", "ribera", "diego", "de", "ag\u00fcero", "y", "francisco", "quintero", "trazaron", "personalmente", "la", "plaza", "de", "armas", "y", "el", "resto", "de", "la", "cuadr\u00edcula", "de", "la", "ciudad", "construyendo", "el", "palacio", "virreinal", "hoy", "d\u00eda", "transformado", "en", "el", "palacio", "de", "gobierno", "del", "per\u00fa", "que", "de", "ah\u00ed", "conserva", "el", "nombre", "tradicional", "de", "casa", "de", "pizarro", "y", "la", "catedral", "cuya", "primera", "piedra", "puso", "pizarro", "con", "sus", "propias", "manos", "en", "agosto", "de", "la", "floreciente", "ciudad", "fue", "sitiada", "por", "las", "tropas", "de", "manco", "c\u00e1pac", "ii", "pero", "los", "espa\u00f1oles", "y", "sus", "aliados", "ind\u00edgenas", "consiguieron", "derrotarlas", "en", "los", "siguientes", "a\u00f1os", "lima", "gan\u00f3", "prestigio", "al", "ser", "designada", "capital", "del", "virreinato", "del", "per\u00fa", "y", "sede", "de", "una", "real", "audiencia", "en", "puesto", "que", "la", "ubicaci\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "costera", "estuvo", "condicionada", "por", "las", "facilidades", "de", "las", "comunicaciones", "con", "espa\u00f1a", "muy", "pronto", "se", "consolid\u00f3", "un", "estrecho", "lazo", "con", "el", "puerto", "del", "callao", "\u00e9poca", "virreinal", "durante", "el", "siguiente", "siglo", "prosper\u00f3", "como", "el", "centro", "de", "una", "extensa", "red", "comercial", "que", "integraba", "al", "virreinato", "con", "am\u00e9rica", "europa", "y", "asia", "oriental", "pero", "la", "ciudad", "no", "estuvo", "libre", "de", "peligros", "violentos", "terremotos", "destruyeron", "gran", "parte", "de", "ella", "entre", "y", "lo", "que", "va", "a", "suscitar", "un", "gran", "despliegue", "de", "actividad", "constructiva", "es", "entonces", "cuando", "aparecen", "acueductos", "tajamares", "y", "muros", "de", "contenci\u00f3n", "ante", "la", "crecida", "de", "los", "r\u00edos", "se", "termina", "el", "puente", "sobre", "el", "r\u00edmac", "se", "construye", "la", "catedral", "acabada", "en", "y", "se", "construyen", "numerosos", "hospitales", "conventos", "y", "monasterios", "entonces", "podemos", "ver", "que", "la", "ciudad", "se", "articula", "en", "torno", "a", "sus", "barrios", "otra", "amenaza", "fue", "la", "presencia", "de", "piratas", "y", "corsarios", "en", "el", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "lo", "cual", "motiv\u00f3", "la", "construcci\u00f3n", "de", "las", "murallas", "de", "lima", "entre", "los", "a\u00f1os", "y", "el", "terremoto", "de", "marc\u00f3", "un", "punto", "de", "inflexi\u00f3n", "en", "la", "historia", "de", "lima", "ya", "que", "coincidi\u00f3", "con", "una", "recesi\u00f3n", "en", "el", "comercio", "por", "la", "competencia", "econ\u00f3mica", "con", "otras", "ciudades", "como", "buenos", "aires", "con", "la", "creaci\u00f3n", "del", "virreinato", "de", "nueva", "granada", "en", "se", "organizaron", "nuevamente", "las", "demarcaciones", "pol\u00edticas", "y", "lima", "no", "perdi\u00f3", "sino", "unos", "territorios", "que", "en", "realidad", "disfrutaban", "ya", "de", "su", "autonom\u00eda", "en", "un", "fuerte", "terremoto", "da\u00f1\u00f3", "severamente", "a", "la", "ciudad", "y", "destruy\u00f3", "el", "callao", "obligando", "a", "un", "esfuerzo", "de", "reconstrucci\u00f3n", "masivo", "por", "el", "virrey", "jos\u00e9", "antonio", "manso", "de", "velasco", "en", "la", "segunda", "mitad", "del", "siglo", "xviii", "las", "ideas", "de", "la", "ilustraci\u00f3n", "acerca", "de", "la", "salud", "p\u00fablica", "y", "el", "control", "social", "influyeron", "en", "el", "desarrollo", "de", "la", "ciudad", "durante", "este", "periodo", "la", "capital", "peruana", "result\u00f3", "afectada", "por", "las", "reformas", "borb\u00f3nicas", "ya", "que", "perdi\u00f3", "su", "monopolio", "sobre", "el", "comercio", "exterior", "y", "su", "control", "sobre", "la", "importante", "regi\u00f3n", "minera", "del", "alto", "per\u00fa", "este", "debilitamiento", "econ\u00f3mico", "llev\u00f3", "a", "la", "\u00e9lite", "de", "la", "ciudad", "a", "depender", "de", "los", "cargos", "otorgados", "por", "el", "gobierno", "virreinal", "y", "la", "iglesia", "lo", "que", "contribuy\u00f3", "a", "mantenerlos", "m\u00e1s", "vinculados", "a", "la", "corona", "que", "a", "la", "causa", "de", "la", "independencia", "el", "mayor", "impacto", "pol\u00edticoecon\u00f3mico", "que", "vivi\u00f3", "la", "ciudad", "en", "aquel", "entonces", "se", "produjo", "con", "la", "creaci\u00f3n", "del", "virreinato", "del", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "en", "que", "cambi\u00f3", "el", "rumbo", "y", "las", "orientaciones", "que", "impon\u00eda", "el", "nuevo", "tr\u00e1fico", "mercantil", "entre", "los", "edificios", "construidos", "durante", "este", "periodo", "se", "encuentran", "un", "coliseo", "de", "gallos", "la", "plaza", "de", "toros", "de", "acho", "y", "el", "cementerio", "general", "los", "dos", "primeros", "fueron", "erigidos", "para", "regular", "esas", "actividades", "populares", "centraliz\u00e1ndolas", "en", "un", "solo", "lugar", "mientras", "que", "el", "cementerio", "puso", "fin", "a", "la", "pr\u00e1ctica", "de", "enterrar", "a", "los", "muertos", "en", "las", "iglesias", "considerada", "insalubre", "por", "las", "autoridades", "p\u00fablicas", "independencia", "una", "expedici\u00f3n", "combinada", "de", "independentistas", "argentinos", "y", "chilenos", "dirigidos", "por", "el", "general", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "desembarc\u00f3", "en", "el", "sur", "de", "lima", "en", "pero", "no", "atacaron", "la", "ciudad", "enfrentado", "a", "un", "bloqueo", "naval", "y", "a", "la", "acci\u00f3n", "de", "las", "guerrillas", "en", "tierra", "firme", "el", "virrey", "jos\u00e9", "de", "la", "serna", "se", "vio", "forzado", "a", "evacuar", "la", "ciudad", "en", "julio", "de", "para", "salvar", "al", "ej\u00e9rcito", "realista", "temiendo", "un", "levantamiento", "popular", "y", "careciendo", "de", "medios", "para", "imponer", "el", "orden", "el", "consejo", "de", "la", "ciudad", "invit\u00f3", "a", "san", "mart\u00edn", "a", "entrar", "en", "la", "ciudad", "firmando", "una", "declaraci\u00f3n", "de", "independencia", "a", "su", "solicitud", "proclamada", "la", "independencia", "del", "per\u00fa", "en", "por", "el", "general", "san", "mart\u00edn", "lima", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "capital", "de", "la", "flamante", "rep\u00fablica", "del", "per\u00fa", "as\u00ed", "fue", "la", "sede", "del", "gobierno", "del", "libertador", "y", "sede", "tambi\u00e9n", "del", "primer", "congreso", "constituyente", "que", "tuvo", "el", "pa\u00eds", "la", "guerra", "se", "prolong\u00f3", "por", "dos", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "durante", "los", "cuales", "la", "ciudad", "cambi\u00f3", "de", "manos", "muchas", "veces", "y", "sufri\u00f3", "abusos", "de", "ambos", "bandos", "para", "cuando", "la", "guerra", "se", "decidi\u00f3", "el", "de", "diciembre", "de", "en", "la", "batalla", "de", "ayacucho", "lima", "hab\u00eda", "quedado", "considerablemente", "empobrecida", "y", "su", "poblaci\u00f3n", "diezmada", "en", "por", "obra", "de", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "dictador", "del", "per\u00fa", "\u00e9poca", "republicana", "despu\u00e9s", "de", "la", "guerra", "de", "independencia", "lima", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "capital", "de", "la", "rep\u00fablica", "del", "per\u00fa", "pero", "el", "estancamiento", "econ\u00f3mico", "y", "desorden", "pol\u00edtico", "del", "pa\u00eds", "paraliz\u00f3", "su", "desarrollo", "urbano", "esta", "situaci\u00f3n", "se", "revirti\u00f3", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "cuando", "los", "crecientes", "ingresos", "p\u00fablicos", "y", "privados", "derivados", "de", "la", "exportaci\u00f3n", "del", "guano", "permitieron", "una", "r\u00e1pida", "expansi\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "en", "los", "veinte", "a\u00f1os", "siguientes", "el", "estado", "financi\u00f3", "la", "construcci\u00f3n", "de", "edificios", "p\u00fablicos", "de", "gran", "tama\u00f1o", "para", "reemplazar", "los", "antiguos", "establecimientos", "virreinales", "entre", "estos", "se", "encuentran", "el", "mercado", "central", "el", "camal", "general", "el", "asilo", "mental", "la", "penitenciar\u00eda", "y", "el", "hospital", "dos", "de", "mayo", "tambi\u00e9n", "hubo", "mejoras", "en", "las", "comunicaciones", "en", "se", "complet\u00f3", "una", "l\u00ednea", "de", "ferrocarril", "entre", "lima", "y", "callao", "y", "en", "se", "inaugur\u00f3", "un", "puente", "de", "hierro", "sobre", "el", "r\u00edo", "r\u00edmac", "bautizado", "como", "puente", "balta", "en", "se", "demolieron", "las", "murallas", "de", "la", "ciudad", "previendo", "un", "mayor", "crecimiento", "urbano", "a", "futuro", "sin", "embargo", "este", "periodo", "de", "expansi\u00f3n", "econ\u00f3mica", "tambi\u00e9n", "ensanch\u00f3", "la", "brecha", "entre", "ricos", "y", "pobres", "produciendo", "un", "extendido", "descontento", "social", "durante", "la", "guerra", "del", "pac\u00edfico", "el", "ej\u00e9rcito", "chileno", "ocup\u00f3", "lima", "despu\u00e9s", "de", "derrotar", "a", "las", "tropas", "y", "reservas", "peruanas", "en", "las", "batallas", "de", "san", "juan", "y", "miraflores", "la", "ciudad", "sufri\u00f3", "los", "desmanes", "de", "los", "invasores", "quienes", "saquearon", "museos", "bibliotecas", "p\u00fablicas", "e", "instituciones", "educativas", "al", "mismo", "tiempo", "turbas", "enardecidas", "atacaron", "a", "los", "ciudadanos", "pudientes", "y", "a", "la", "colonia", "asi\u00e1tica", "saqueando", "sus", "propiedades", "y", "negocios", "siglo", "xx", "despu\u00e9s", "de", "la", "guerra", "y", "del", "retiro", "de", "las", "tropas", "chilenas", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "del", "siglo", "xix", "con", "pi\u00e9rola", "asumiendo", "el", "poder", "y", "el", "inicio", "de", "lo", "que", "se", "denomin\u00f3", "la", "rep\u00fablica", "aristocr\u00e1tica", "comenz\u00f3", "su", "verdadera", "e", "intensa", "reconstrucci\u00f3n", "que", "dur\u00f3", "hasta", "las", "remodelaciones", "que", "augusto", "legu\u00eda", "realiz\u00f3", "como", "preparaci\u00f3n", "para", "el", "centenario", "de", "la", "independencia", "en", "a", "inicios", "del", "siglo", "xx", "se", "inici\u00f3", "la", "construcci\u00f3n", "de", "avenidas", "que", "sirvieran", "como", "una", "matriz", "para", "el", "desarrollo", "de", "la", "ciudad", "se", "tendieron", "las", "avenidas", "paseo", "de", "la", "rep\u00fablica", "legu\u00eda", "hoy", "llamada", "arequipa", "brasil", "y", "la", "paisaj\u00edstica", "salaverry", "que", "se", "dirig\u00edan", "hacia", "el", "sur", "y", "las", "avenidas", "venezuela", "y", "colonial", "hacia", "el", "oeste", "uni\u00e9ndose", "con", "el", "puerto", "del", "callao", "en", "los", "a\u00f1os", "se", "iniciaron", "las", "grandes", "construcciones", "con", "la", "remodelaci\u00f3n", "del", "palacio", "de", "gobierno", "y", "la", "casa", "municipal", "estas", "construcciones", "tuvieron", "su", "punto", "m\u00e1ximo", "en", "los", "a\u00f1os", "durante", "el", "gobierno", "de", "manuel", "a", "odr\u00eda", "cuando", "se", "construyeron", "los", "grandes", "edificios", "del", "ministerio", "de", "econom\u00eda", "y", "del", "ministerio", "de", "educaci\u00f3n", "edificio", "javier", "alzamora", "valdez", "actual", "sede", "la", "corte", "superior", "de", "justicia", "de", "lima", "el", "ministerio", "de", "salud", "el", "ministerio", "de", "trabajo", "y", "los", "hospitales", "del", "seguro", "obrero", "y", "del", "empleado", "as\u00ed", "como", "el", "estadio", "nacional", "y", "varias", "grandes", "unidades", "habitacionales", "tambi\u00e9n", "en", "esos", "a\u00f1os", "se", "dio", "inicio", "a", "un", "fen\u00f3meno", "que", "cambi\u00f3", "la", "configuraci\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "el", "cual", "fue", "la", "masiva", "inmigraci\u00f3n", "de", "pobladores", "del", "interior", "del", "pa\u00eds", "produciendo", "el", "crecimiento", "exponencial", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "capitalina", "y", "la", "consecuente", "expansi\u00f3n", "urbana", "las", "nuevas", "poblaciones", "fueron", "asent\u00e1ndose", "en", "terrenos", "cercanos", "al", "centro", "los", "cuales", "se", "utilizaban", "como", "zona", "agr\u00edcola", "se", "fueron", "poblando", "los", "actuales", "distritos", "de", "lince", "y", "la", "victoria", "hacia", "el", "sur", "bre\u00f1a", "y", "pueblo", "libre", "hacia", "el", "oeste", "el", "agustino", "ate", "y", "san", "juan", "de", "lurigancho", "hacia", "el", "este", "y", "san", "mart\u00edn", "de", "porres", "y", "comas", "al", "norte", "como", "punto", "emblem\u00e1tico", "de", "esa", "expansi\u00f3n", "en", "se", "cre\u00f3", "la", "comunidad", "autogestionaria", "de", "villa", "el", "salvador", "actual", "distrito", "de", "villa", "el", "salvador", "ubicada", "a", "km", "al", "sur", "del", "centro", "de", "la", "ciudad", "y", "actualmente", "integrada", "al", "\u00e1rea", "metropolitana", "en", "los", "a\u00f1os", "la", "violencia", "terrorista", "sum\u00f3", "al", "desordenado", "crecimiento", "de", "la", "ciudad", "el", "aumento", "de", "pobladores", "que", "llegaban", "como", "desplazados", "internos", "el", "centro", "hist\u00f3rico", "de", "la", "ciudad", "sufri\u00f3", "un", "creciente", "deterioro", "y", "muchas", "zonas", "de", "la", "ciudad", "carecieron", "constantemente", "de", "los", "servicios", "b\u00e1sicos", "geograf\u00eda", "ubicaci\u00f3n", "lima", "se", "encuentra", "en", "el", "desierto", "costero", "del", "per\u00fa", "en", "la", "falda", "de", "la", "vertiente", "occidental", "de", "los", "andes", "centrales", "del", "per\u00fa", "aunque", "fue", "inicialmente", "fundada", "sobre", "el", "valle", "del", "r\u00edo", "r\u00edmac", "hoy", "se", "extiende", "sobre", "extensas", "zonas", "des\u00e9rticas", "e", "incluso", "sobre", "otros", "valles", "como", "el", "de", "los", "r\u00edos", "chill\u00f3n", "y", "lur\u00edn", "bordea", "el", "litoral", "desde", "el", "km", "de", "la", "panamericana", "norte", "en", "el", "l\u00edmite", "del", "distrito", "de", "anc\u00f3n", "con", "la", "provincia", "de", "huaral", "hasta", "el", "km", "de", "la", "panamericana", "sur", "en", "el", "l\u00edmite", "del", "distrito", "de", "pucusana", "con", "la", "provincia", "de", "ca\u00f1ete", "que", "suman", "una", "extensi\u00f3n", "de", "poco", "m\u00e1s", "de", "km", "de", "costa", "y", "playa", "hacia", "el", "este", "se", "extiende", "aproximadamente", "hasta", "el", "kil\u00f3metro", "de", "la", "carretera", "central", "en", "el", "l\u00edmite", "del", "distrito", "de", "luriganchochosica", "con", "la", "provincia", "de", "huarochir\u00ed", "clima", "el", "clima", "de", "la", "ciudad", "resulta", "especialmente", "particular", "dada", "su", "situaci\u00f3n", "combina", "una", "ausencia", "casi", "total", "de", "precipitaciones", "con", "un", "alt\u00edsimo", "nivel", "de", "humedad", "atmosf\u00e9rica", "y", "persistente", "cobertura", "nubosa", "as\u00ed", "sorprende", "por", "sus", "extra\u00f1as", "caracter\u00edsticas", "a", "pesar", "de", "estar", "ubicada", "en", "una", "zona", "tropical", "a", "grados", "latitud", "sur", "y", "casi", "al", "nivel", "del", "mar", "la", "costa", "central", "peruana", "muestra", "una", "serie", "de", "microclimas", "at\u00edpicos", "debido", "a", "la", "influyente", "y", "fr\u00eda", "corriente", "de", "humboldt", "que", "se", "deriva", "de", "la", "ant\u00e1rtida", "la", "cercan\u00eda", "de", "la", "cordillera", "de", "los", "andes", "y", "su", "ubicaci\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "d\u00e1ndole", "a", "lima", "un", "clima", "subtropical", "fresco", "des\u00e9rtico", "y", "h\u00famedo", "a", "la", "vez", "se", "puede", "decir", "que", "tiene", "un", "clima", "tibio", "sin", "excesivo", "calor", "tropical", "ni", "fr\u00edos", "extremos", "que", "requieran", "tener", "calefacci\u00f3n", "en", "casa", "a", "excepci\u00f3n", "de", "muy", "pocos", "inviernos", "la", "temperatura", "promedio", "anual", "es", "de", "a", "\u00b0c", "con", "un", "m\u00e1ximo", "estival", "anual", "de", "unos", "\u00b0c", "los", "veranos", "de", "diciembre", "a", "abril", "tienen", "temperaturas", "que", "oscilan", "entre", "los", "a", "\u00b0c", "durante", "el", "d\u00eda", "y", "a", "\u00b0c", "en", "las", "noches", "solamente", "cuando", "ocurre", "el", "fen\u00f3meno", "de", "el", "ni\u00f1o", "la", "temperatura", "en", "la", "estaci\u00f3n", "de", "verano", "puede", "superar", "los", "\u00b0c", "los", "inviernos", "van", "de", "junio", "a", "mediados", "de", "octubre", "con", "temperaturas", "que", "oscilan", "entre", "los", "y", "\u00b0c", "siendo", "\u00b0c", "la", "temperatura", "m\u00e1s", "baja", "registrada", "hist\u00f3ricamente", "los", "meses", "de", "primavera", "y", "oto\u00f1o", "noviembre", "y", "mayo", "tienen", "temperaturas", "templadas", "que", "oscilan", "entre", "los", "y", "\u00b0c", "por", "otro", "lado", "la", "humedad", "relativa", "es", "sumamente", "alta", "hasta", "el", "produciendo", "neblina", "persistente", "de", "junio", "a", "octubre", "incluso", "en", "algunos", "a\u00f1os", "hasta", "la", "entrada", "del", "verano", "cuando", "las", "nubes", "son", "menores", "es", "soleado", "h\u00famedo", "y", "caliente", "en", "los", "veranos", "diciembreabril", "nuboso", "y", "templado", "en", "los", "inviernos", "junio", "a", "septiembre", "la", "lluvia", "es", "casi", "nula", "el", "promedio", "anual", "es", "de", "mm", "reportado", "en", "el", "aeropuerto", "internacional", "jorge", "ch\u00e1vez", "siendo", "la", "menor", "cantidad", "en", "un", "\u00e1rea", "metropolitana", "en", "el", "mundocita", "requerida", "un", "aguacero", "en", "lima", "puede", "ser", "visto", "como", "un", "fen\u00f3meno", "totalmente", "extra\u00f1o", "y", "at\u00edpico", "por", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "solo", "muy", "pocas", "veces", "ha", "llovido", "intensamente", "en", "la", "ciudad", "el", "fen\u00f3meno", "de", "la", "lluvia", "se", "da", "especialmente", "en", "los", "distritos", "con", "mayor", "altitud", "como", "la", "molina", "y", "luriganchochosica", "una", "de", "las", "lluvias", "m\u00e1s", "fuertes", "que", "hubo", "en", "la", "ciudad", "en", "la", "\u00faltima", "d\u00e9cada", "fue", "soportada", "por", "los", "distritos", "de", "la", "molina", "san", "juan", "de", "miraflores", "villa", "mar\u00eda", "del", "triunfo", "villa", "el", "salvador", "y", "cieneguilla", "el", "de", "abril", "de", "aquella", "noche", "se", "produjo", "una", "fuerte", "lluvia", "con", "truenos", "y", "rel\u00e1mpagos", "la", "cual", "sorprendi\u00f3", "a", "los", "habitantes", "fue", "producida", "por", "el", "desprendimiento", "de", "una", "c\u00e9lula", "convectiva", "que", "recorri\u00f3", "desde", "la", "sierra", "hasta", "ingresar", "a", "la", "costa", "la", "\u00faltima", "fuerte", "lluvia", "con", "truenos", "se", "produjo", "el", "de", "mayo", "de", "en", "lima", "metropolitana", "a", "causa", "de", "una", "carga", "inusual", "de", "humedad", "en", "las", "nubes", "cercanas", "al", "mar", "cuando", "llueve", "muy", "fuerte", "en", "lima", "normalmente", "hay", "problemas", "pues", "la", "ciudad", "no", "est\u00e1", "preparada", "para", "la", "lluvia", "las", "casas", "y", "e", "infraestructuras", "con", "techo", "plano", "sufren", "filtraciones", "de", "agua", "las", "calles", "y", "aceras", "se", "inundan", "por", "la", "ausencia", "de", "alcantarillado", "colector", "de", "aguas", "pluviales", "cunetas", "o", "drenajes", "en", "los", "cerros", "se", "producen", "huaycos", "o", "aludes", "cuando", "una", "quebrada", "seca", "se", "reactiva", "con", "la", "lluvia", "esta", "genera", "grandes", "da\u00f1os", "en", "hubo", "aludes", "en", "la", "zona", "de", "huayc\u00e1n", "y", "santa", "mar\u00eda", "de", "huachipa", "tambi\u00e9n", "a", "lo", "largo", "de", "los", "a\u00f1os", "se", "han", "producido", "algunos", "huaycos", "en", "luriganchochosica", "y", "chaclacayo", "el", "\u00faltimo", "fen\u00f3meno", "an\u00f3malo", "en", "lima", "de", "consideraci\u00f3n", "sucedi\u00f3", "en", "enero", "de", "debido", "a", "la", "llegada", "de", "nubes", "desde", "la", "sierra", "hasta", "la", "costa", "lo", "que", "produjo", "intensas", "lluvias", "en", "varios", "distritos", "capitalinos", "lima", "tiene", "solo", "horas", "de", "sol", "al", "a\u00f1o", "horas", "en", "julio", "y", "horas", "en", "enero", "valores", "excepcionalmente", "bajos", "para", "la", "latitud", "de", "diciembre", "a", "abril", "predominan", "los", "cielos", "mayormente", "claros", "despejados", "en", "mayo", "y", "de", "noviembre", "a", "diciembre", "los", "cielos", "se", "mantienen", "parcialmente", "nublados", "de", "junio", "a", "octubre", "los", "cielos", "se", "mantienen", "grises", "cubiertos", "casi", "permanentemente", "la", "combinaci\u00f3n", "de", "fen\u00f3menos", "clim\u00e1ticos", "se", "presentan", "as\u00ed", "la", "corriente", "fr\u00eda", "de", "humboldt", "que", "recorre", "la", "costa", "enfr\u00eda", "la", "temperatura", "del", "agua", "esta", "es", "mucho", "m\u00e1s", "fr\u00eda", "que", "lo", "que", "corresponder\u00eda", "a", "la", "latitud", "tropical", "en", "la", "que", "se", "sit\u00faa", "la", "ciudad", "as\u00ed", "las", "condiciones", "de", "fr\u00edo", "a", "nivel", "del", "mar", "con", "una", "atm\u00f3sfera", "superior", "m\u00e1s", "caliente", "por", "la", "acci\u00f3n", "solar", "generan", "una", "inversi\u00f3n", "t\u00e9rmica", "que", "impide", "el", "fen\u00f3meno", "de", "convecci\u00f3n", "por", "el", "cual", "el", "aire", "m\u00e1s", "c\u00e1lido", "y", "menos", "denso", "asciende", "esto", "unido", "a", "la", "cordillera", "andina", "circundante", "hace", "que", "se", "presente", "una", "casi", "permanente", "capa", "de", "espesa", "nubosidad", "extremadamente", "baja", "a", "menos", "de", "m", "del", "suelo", "que", "impide", "el", "paso", "de", "la", "radiaci\u00f3n", "solar", "directa", "a", "su", "vez", "el", "bloqueo", "por", "una", "capa", "de", "aire", "caliente", "superior", "evita", "la", "formaci\u00f3n", "de", "nubes", "de", "desarrollo", "vertical", "cumulonimbus", "lo", "que", "explica", "la", "ausencia", "de", "precipitaciones", "esta", "es", "la", "raz\u00f3n", "de", "la", "paradoja", "de", "tener", "un", "clima", "extremadamente", "nuboso", "y", "h\u00famedo", "y", "sin", "embargo", "des\u00e9rtico", "las", "escasas", "precipitaciones", "menos", "de", "mm", "anuales", "conocidas", "como", "gar\u00faa", "son", "producto", "de", "la", "condensaci\u00f3n", "de", "la", "nubosidad", "baja", "que", "forma", "el", "sistema", "relieve", "en", "cuanto", "a", "la", "morfolog\u00eda", "el", "departamento", "de", "lima", "est\u00e1", "formado", "por", "dos", "regiones", "distintas", "la", "costa", "y", "la", "more", "en", "la", "zona", "costera", "predominan", "las", "pampas", "des\u00e9rticas", "enmarcadas", "por", "colinas", "en", "muchos", "casos", "interrumpidas", "por", "lluvia", "formados", "por", "r\u00edos", "que", "llevan", "agua", "todo", "el", "a\u00f1o", "son", "los", "valles", "costaneros", "donde", "est\u00e1n", "asentadas", "ciudades", "y", "prospera", "una", "agricultura", "los", "accidentes", "m\u00e1s", "importantes", "son", "las", "colinas", "aisladas", "o", "formando", "sistemas", "las", "quebradas", "secas", "terrazas", "fluviales", "y", "marinas", "y", "relieves", "ondulados", "as\u00ed", "como", "los", "acantilados", "litorales", "la", "regi\u00f3n", "de", "la", "sierra", "est\u00e1", "formada", "por", "la", "cordillera", "occidental", "de", "los", "andes", "con", "alturas", "que", "llegan", "hasta", "m\u00e1s", "de", "m", "s", "n", "m", "hidrograf\u00eda", "para", "su", "abastecimiento", "de", "agua", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "lima", "depende", "de", "tres", "r\u00edos", "r\u00edmac", "chill\u00f3n", "y", "lur\u00edn", "al", "igual", "que", "la", "mayor\u00eda", "de", "r\u00edos", "peruanos", "nacen", "en", "las", "altas", "monta\u00f1as", "de", "la", "cordillera", "de", "los", "andes", "y", "desembocan", "en", "el", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "son", "cortos", "de", "curso", "empinado", "y", "r\u00e9gimen", "estacional", "el", "r\u00edo", "r\u00edmac", "inicia", "su", "recorrido", "en", "la", "vertiente", "occidental", "de", "la", "cordillera", "de", "los", "andes", "a", "una", "altitud", "de", "aproximadamente", "m", "en", "el", "nevado", "paca", "recorre", "las", "provincias", "de", "lima", "y", "huarochiri", "ambas", "ubicadas", "en", "el", "departamento", "de", "lima", "a", "la", "altura", "de", "la", "ciudad", "de", "lima", "el", "r\u00edo", "es", "atravesado", "por", "varios", "puentes", "siendo", "el", "m\u00e1s", "representativo", "de", "ellos", "el", "puente", "de", "piedra", "construido", "por", "el", "virrey", "juan", "de", "mendoza", "y", "luna", "en", "en", "su", "cuenca", "se", "encuentra", "la", "planta", "de", "tratamiento", "de", "agua", "la", "atarjea", "manejada", "por", "la", "empresa", "estatal", "sedapal", "adem\u00e1s", "de", "las", "centrales", "hidroel\u00e9ctricas", "de", "huampan\u00ed", "matucana", "huinco", "barbablanca", "y", "moyopampa", "el", "r\u00edo", "chill\u00f3n", "es", "la", "segunda", "fuente", "m\u00e1s", "importante", "de", "agua", "para", "lima", "se", "forma", "en", "la", "vertiente", "occidental", "de", "la", "cordillera", "la", "viuda", "su", "cuenca", "cubre", "una", "superficie", "de", "km\u00b2", "su", "valle", "es", "f\u00e9rtil", "como", "se", "evidencia", "por", "la", "presencia", "de", "varios", "asentamientos", "humanos", "desde", "\u00e9pocas", "prehisp\u00e1nicas", "hasta", "la", "actualidad", "fue", "aqu\u00ed", "donde", "se", "form\u00f3", "la", "cultura", "colli", "adem\u00e1s", "en", "el", "valle", "formado", "por", "este", "r\u00edo", "se", "estableci\u00f3", "la", "cultura", "chivateros", "el", "r\u00edo", "lur\u00edn", "se", "origina", "en", "los", "glaciares", "y", "lagunas", "de", "los", "andes", "occidentales", "su", "cuenca", "cubre", "un", "\u00e1rea", "de", "km\u00b2", "y", "se", "extiende", "desde", "el", "borde", "del", "litoral", "hasta", "la", "zona", "de", "los", "nevados", "otoshmicum\u00e1n", "y", "chanape", "en", "la", "provincia", "de", "huarochiri", "es", "conocido", "como", "el", "r\u00edo", "chalilla", "hasta", "su", "confluencia", "con", "el", "riachuelo", "taqu\u00eda", "a", "partir", "de", "donde", "recibe", "su", "nombre", "com\u00fan", "sus", "principales", "afluentes", "son", "el", "taqu\u00eda", "llacomayqui", "tinajas", "numincancha", "y", "canchahuara", "en", "su", "margen", "izquierdo", "y", "el", "chamacna", "en", "el", "derecho", "ecolog\u00eda", "flora", "y", "fauna", "la", "flora", "capitalina", "est\u00e1", "formada", "por", "una", "gran", "variedad", "de", "hierbas", "plantas", "arbustos", "y", "\u00e1rboles", "que", "crecen", "en", "las", "lomas", "y", "en", "los", "montes", "ribere\u00f1os", "el", "amancay", "es", "la", "flor", "t\u00edpica", "de", "la", "ciudad", "es", "end\u00e9mica", "de", "las", "lomas", "costeras", "del", "per\u00fa", "y", "solo", "aparece", "en", "la", "estaci\u00f3n", "fr\u00eda", "y", "nublada", "otras", "especies", "que", "forman", "parte", "de", "la", "flora", "lime\u00f1a", "son", "la", "begonia", "la", "ortiga", "el", "ficus", "la", "ponciana", "la", "oreja", "de", "elefante", "el", "olivo", "y", "el", "geranio", "en", "cuanto", "a", "la", "fauna", "en", "la", "ciudad", "se", "puede", "encontrar", "m\u00e1s", "de", "cien", "especies", "distintas", "de", "aves", "las", "m\u00e1s", "comunes", "son", "la", "paloma", "dom\u00e9stica", "o", "paloma", "de", "castilla", "la", "cucul\u00ed", "los", "jilgueros", "y", "los", "gorriones", "zonas", "protegidas", "la", "ciudad", "de", "lima", "cuenta", "con", "dos", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "por", "el", "servicio", "nacional", "de", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "por", "el", "estado", "el", "refugio", "de", "vida", "silvestre", "pantanos", "de", "villa", "y", "la", "zona", "reservada", "lomas", "de", "anc\u00f3n", "los", "pantanos", "de", "villa", "est\u00e1n", "ubicados", "en", "el", "distrito", "de", "chorrillos", "son", "unos", "humedales", "naturales", "que", "permiten", "la", "anidaci\u00f3n", "y", "el", "tr\u00e1nsito", "de", "aves", "migratorias", "y", "residentes", "las", "lomas", "de", "anc\u00f3n", "est\u00e1n", "localizadas", "en", "el", "distrito", "de", "anc\u00f3n", "comprenden", "una", "extensi\u00f3n", "de", "hect\u00e1reas", "fue", "nombrada", "zona", "reservada", "ya", "que", "en", "el", "lugar", "se", "han", "encontrado", "una", "gran", "variedad", "de", "flora", "no", "vista", "en", "otras", "zonas", "en", "el", "a\u00f1o", "el", "gobierno", "peruano", "estableci\u00f3", "la", "primera", "\u00e1rea", "de", "conservaci\u00f3n", "regional", "acr", "de", "la", "ciudad", "denominada", "sistema", "de", "lomas", "de", "lima", "con", "una", "extensi\u00f3n", "de", "ha", "abarcando", "las", "lomas", "de", "anc\u00f3n", "carabayllo", "amancaes", "y", "villa", "mar\u00eda", "si", "bien", "estas", "lomas", "representan", "alrededor", "del", "del", "total", "que", "representan", "las", "lomas", "dentro", "de", "la", "ciudad", "se", "espera", "que", "en", "un", "futuro", "se", "puedan", "incluir", "otras", "lomas", "como", "las", "de", "mangomarca", "l\u00facumo", "collique", "entre", "otras", "pol\u00edtica", "gobierno", "nacional", "lima", "es", "la", "ciudad", "capital", "de", "la", "rep\u00fablica", "del", "per\u00fa", "como", "tal", "es", "sede", "de", "los", "tres", "poderes", "que", "conforman", "el", "estado", "peruano", "as\u00ed", "el", "poder", "ejecutivo", "tiene", "su", "sede", "en", "el", "palacio", "de", "gobierno", "ubicado", "en", "la", "plaza", "mayor", "el", "poder", "legislativo", "constituido", "por", "el", "congreso", "de", "la", "rep\u00fablica", "y", "el", "poder", "judicial", "con", "su", "\u00f3rgano", "de", "mayor", "jerarqu\u00eda", "la", "corte", "suprema", "de", "justicia", "de", "la", "rep\u00fablica", "del", "per\u00fa", "tambi\u00e9n", "se", "encuentran", "en", "la", "ciudad", "en", "el", "palacio", "de", "justicia", "de", "lima", "de", "la", "misma", "manera", "todos", "los", "ministerios", "tienen", "su", "sede", "principal", "en", "la", "capital", "en", "el", "\u00e1mbito", "internacional", "la", "ciudad", "es", "tambi\u00e9n", "sede", "de", "la", "secretar\u00eda", "general", "de", "la", "comunidad", "andina", "de", "naciones", "el", "organismo", "andino", "de", "salud", "y", "de", "otras", "organizaciones", "regionales", "e", "internacionales", "al", "estar", "concentrado", "pr\u00e1cticamente", "en", "lima", "todo", "el", "poder", "pol\u00edtico", "industrial", "y", "financiero", "del", "pa\u00eds", "ha", "producido", "un", "grave", "centralismo", "lo", "cual", "se", "demuestra", "en", "la", "desproporci\u00f3n", "poblacional", "y", "econ\u00f3mica", "de", "la", "ciudad", "capital", "en", "comparaci\u00f3n", "con", "otras", "ciudades", "importantes", "del", "pa\u00eds", "como", "trujillo", "chiclayo", "piura", "arequipa", "cuzco", "gobierno", "local", "no", "existe", "un", "\u00f3rgano", "de", "gobierno", "de", "la", "ciudad", "como", "tal", "la", "ciudad", "se", "encuentra", "englobada", "en", "la", "provincia", "de", "lima", "que", "se", "subdivide", "en", "cuarenta", "y", "tres", "distritos", "por", "lo", "que", "la", "autoridad", "local", "es", "la", "municipalidad", "metropolitana", "de", "lima", "que", "a", "diferencia", "de", "otras", "municipalidades", "es", "la", "\u00fanica", "que", "tiene", "el", "car\u00e1cter", "metropolitano", "la", "municipalidad", "de", "lima", "tiene", "competencia", "en", "todo", "el", "territorio", "de", "la", "provincia", "cada", "uno", "de", "los", "cuarenta", "y", "tres", "distritos", "sobre", "los", "que", "se", "extiende", "la", "ciudad", "tiene", "su", "propia", "municipalidad", "distrital", "la", "que", "tiene", "competencia", "sobre", "su", "propio", "distrito", "pero", "tienen", "tambi\u00e9n", "una", "obligaci\u00f3n", "de", "coordinaci\u00f3n", "con", "la", "municipalidad", "metropolitana", "el", "actual", "alcalde", "de", "la", "ciudad", "es", "rafael", "l\u00f3pez", "aliaga", "sistema", "pol\u00edtico", "a", "diferencia", "del", "resto", "de", "la", "rep\u00fablica", "la", "municipalidad", "metropolitana", "de", "lima", "ejerce", "tambi\u00e9n", "funciones", "de", "gobierno", "regional", "ya", "que", "no", "forma", "parte", "de", "ninguna", "regi\u00f3n", "administrativa", "seg\u00fan", "el", "art\u00edculo", "\u00ba", "de", "la", "ley", "de", "gobiernos", "regionales", "del", "de", "noviembre", "de", "sin", "embargo", "se", "mantiene", "la", "organizaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "anterior", "en", "el", "sentido", "de", "que", "a\u00fan", "existe", "un", "gobernador", "que", "es", "la", "autoridad", "pol\u00edtica", "en", "todo", "el", "\u00e1mbito", "del", "departamento", "de", "lima", "y", "la", "misma", "ciudad", "las", "funciones", "de", "esta", "autoridad", "son", "m\u00e1s", "policiales", "y", "militares", "a", "pesar", "de", "contar", "con", "su", "propio", "cuerpo", "de", "vigilancia", "ciudadana", "serenazgo", "la", "administraci\u00f3n", "misma", "de", "la", "ciudad", "est\u00e1", "destinada", "a", "la", "autoridad", "municipal", "local", "sistema", "judicial", "lima", "es", "sede", "de", "la", "corte", "superior", "de", "justicia", "de", "lima", "ente", "rector", "del", "distrito", "judicial", "de", "lima", "de", "acuerdo", "a", "la", "organizaci\u00f3n", "judicial", "del", "per\u00fa", "en", "la", "ciudad", "se", "concentra", "la", "mayor", "carga", "judicial", "a", "pesar", "de", "que", "solo", "tiene", "competencia", "sobre", "treinta", "y", "cinco", "de", "los", "cuarenta", "y", "tres", "distritos", "que", "conforman", "la", "provincia", "de", "lima", "existen", "noventa", "juzgados", "de", "paz", "letrado", "doscientos", "veintiocho", "juzgados", "especializados", "dos", "de", "investigaci\u00f3n", "preparatoria", "tres", "unipersonales", "cuarenta", "y", "dos", "civiles", "diez", "constitucionales", "diecisiete", "contencioso", "administrativo", "ocho", "contencioso", "administrativo", "transitorios", "diecisiete", "civiles", "con", "subespecialidad", "comercial", "cincuenta", "y", "nueve", "penales", "treinta", "y", "cuatro", "especializados", "de", "trabajo", "veinti\u00fan", "de", "familia", "y", "quince", "mixtos", "treinta", "y", "siete", "salas", "superiores", "siete", "civiles", "una", "mixta", "cinco", "contencioso", "administrativo", "dos", "civiles", "con", "subespecialidad", "comercial", "seis", "penales", "de", "reos", "libres", "cuatro", "penales", "de", "reos", "en", "c\u00e1rcel", "cuatro", "penales", "liquidadoras", "una", "de", "apelaciones", "tres", "laborales", "una", "laboral", "transitoria", "una", "contencioso", "administrativo", "transitoria", "y", "dos", "de", "familia", "asimismo", "dentro", "del", "territorio", "de", "la", "ciudad", "se", "encuentran", "otras", "divisiones", "judiciales", "distrito", "judicial", "de", "lima", "norte", "distrito", "judicial", "de", "lima", "sur", "distrito", "judicial", "de", "lima", "este", "distrito", "judicial", "de", "puente", "piedra", "ventanilla", "demograf\u00eda", "de", "acuerdo", "con", "el", "censo", "peruano", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "la", "provincia", "de", "lima", "es", "de", "habitantes", "con", "una", "densidad", "poblacional", "de", "habkm\u00b2", "el", "primer", "asentamiento", "en", "lo", "que", "se", "convertir\u00eda", "el", "centro", "hist\u00f3rico", "de", "lima", "estaba", "compuesto", "solo", "por", "bloques", "de", "viviendas", "en", "un", "segundo", "distrito", "fue", "construido", "al", "otro", "lado", "del", "r\u00edo", "r\u00edmac", "y", "en", "se", "construy\u00f3", "el", "primer", "puente", "de", "piedra", "la", "ciudad", "ten\u00eda", "entonces", "una", "poblaci\u00f3n", "de", "unos", "habitantes", "los", "negros", "representaban", "alrededor", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "y", "los", "blancos", "alrededor", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "la", "poblaci\u00f3n", "blanca", "fue", "de", "m\u00e1s", "de", "habitantes", "a", "principios", "de", "la", "independencia", "la", "poblaci\u00f3n", "estaba", "constituida", "esencialmente", "por", "la", "antigua", "poblaci\u00f3n", "de", "origen", "espa\u00f1ol", "mestiza", "amerindia", "y", "africana", "con", "que", "contaba", "desde", "el", "virreinato", "con", "el", "inicio", "de", "la", "rep\u00fablica", "la", "ciudad", "se", "convirti\u00f3", "en", "receptora", "de", "una", "gran", "cantidad", "de", "inmigrantes", "europeos", "la", "poblaci\u00f3n", "cuenta", "con", "una", "mezcla", "muy", "compleja", "de", "diversos", "grupos", "raciales", "y", "\u00e9tnicos", "los", "mestizos", "de", "ascendencia", "mixta", "de", "amerindios", "y", "europeos", "principalmente", "espa\u00f1oles", "e", "italianos", "son", "el", "grupo", "\u00e9tnico", "m\u00e1s", "grande", "los", "peruanos", "descendientes", "de", "europeos", "son", "el", "segundo", "grupo", "m\u00e1s", "grande", "muchos", "son", "de", "origen", "espa\u00f1ol", "italiano", "alem\u00e1n", "franc\u00e9s", "brit\u00e1nico", "o", "de", "ascendencia", "croata", "actualmente", "en", "lima", "hay", "presencia", "de", "pueblos", "ind\u00edgenas", "en", "su", "mayor\u00eda", "aimaras", "quechuas", "y", "shipibokonibos", "asimismo", "en", "la", "ciudad", "se", "ubica", "el", "distrito", "peruano", "con", "mayor", "cantidad", "de", "personas", "que", "tienen", "al", "quechua", "como", "lengua", "materna", "el", "distrito", "de", "san", "juan", "de", "lurigancho", "adem\u00e1s", "los", "afroperuanos", "cuyos", "antepasados", "africanos", "fueron", "inicialmente", "tra\u00eddos", "a", "la", "regi\u00f3n", "como", "esclavos", "son", "otra", "parte", "de", "la", "diversidad", "\u00e9tnica", "de", "la", "ciudad", "tambi\u00e9n", "hay", "numerosos", "jud\u00edos", "descendientes", "de", "europeos", "y", "algunos", "provenientes", "de", "medio", "oriente", "los", "asi\u00e1ticos", "conforman", "un", "gran", "n\u00famero", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "metropolitana", "en", "especial", "los", "chinos", "principalmente", "cantoneses", "y", "descendientes", "de", "japoneses", "cuyos", "antepasados", "proced\u00edan", "en", "su", "mayor\u00eda", "de", "los", "siglos", "xix", "y", "xx", "lima", "posee", "la", "mayor", "comunidad", "\u00e9tnica", "china", "en", "am\u00e9rica", "latina", "lima", "metropolitana", "conocida", "tambi\u00e9n", "como", "limacallao", "es", "la", "metr\u00f3poli", "conformada", "por", "la", "gran", "conurbaci\u00f3n", "central", "de", "la", "ciudad", "de", "lima", "y", "su", "extensi\u00f3n", "hacia", "el", "norte", "sur", "y", "este", "la", "cual", "abarca", "gran", "parte", "de", "la", "provincia", "de", "lima", "y", "todo", "el", "callao", "es", "el", "\u00e1rea", "metropolitana", "m\u00e1s", "poblada", "del", "per\u00fa", "la", "quinta", "m\u00e1s", "grande", "de", "am\u00e9rica", "latina", "la", "octava", "m\u00e1s", "grande", "de", "am\u00e9rica", "y", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "grandes", "del", "mundo", "el", "proceso", "de", "conurbaci\u00f3n", "comenz\u00f3", "a", "ser", "evidente", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "la", "aglomeraci\u00f3n", "urbana", "tiene", "una", "superficie", "de", "km\u00b2", "y", "una", "poblaci\u00f3n", "de", "habitantes", "se", "concentra", "principalmente", "en", "la", "zona", "costera", "y", "se", "extiende", "de", "norte", "a", "sur", "a", "lo", "largo", "de", "la", "costa", "del", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "durante", "casi", "km", "comenzando", "por", "el", "norte", "en", "el", "distrito", "de", "anc\u00f3n", "en", "el", "l\u00edmite", "con", "la", "provincia", "de", "huaral", "del", "departamento", "de", "lima", "y", "terminando", "al", "sur", "en", "el", "distrito", "de", "pucusana", "en", "el", "l\u00edmite", "con", "la", "provincia", "de", "ca\u00f1ete", "tambi\u00e9n", "en", "el", "departamento", "de", "lima", "lima", "y", "el", "callao", "hace", "a\u00f1os", "separadas", "por", "un", "semidesierto", "y", "conectadas", "en", "el", "siglo", "xix", "por", "un", "ferrocarril", "se", "encuentran", "hoy", "totalmente", "unidas", "debiendo", "se\u00f1alarse", "sus", "l\u00edmites", "seg\u00fan", "las", "avenidas", "o", "mediante", "carteles", "para", "que", "estos", "no", "pasen", "totalmente", "inadvertidos", "una", "vista", "a\u00e9rea", "desde", "el", "sat\u00e9lite", "nos", "muestra", "una", "sola", "trama", "urbana", "donde", "es", "pr\u00e1cticamente", "imposible", "diferenciar", "a", "lima", "del", "callao", "en", "realidad", "separadas", "solo", "administrativamente", "el", "\u00e1rea", "metropolitana", "de", "lima", "se", "compone", "de", "cinco", "subregiones", "denominadas", "\"los", "conos\"", "estas", "subregiones", "son", "las", "siguientes", "lima", "centro", "tambi\u00e9n", "conocido", "como", "cono", "centro", "la", "ciudad", "donde", "comenz\u00f3", "a", "desarrollarse", "la", "conurbaci\u00f3n", "de", "la", "capital", "comprende", "los", "distritos", "de", "bre\u00f1a", "jes\u00fas", "mar\u00eda", "la", "victoria", "r\u00edmac", "lima", "lince", "magdalena", "del", "mar", "miraflores", "pueblo", "libre", "san", "borja", "san", "isidro", "barranco", "san", "miguel", "santiago", "de", "surco", "y", "surquillo", "lima", "norte", "tambi\u00e9n", "conocido", "como", "cono", "norte", "comprende", "los", "distritos", "de", "anc\u00f3n", "carabayllo", "comas", "independencia", "los", "olivos", "puente", "piedra", "san", "mart\u00edn", "de", "porres", "y", "santa", "rosa", "lima", "este", "tambi\u00e9n", "conocido", "como", "cono", "este", "comprende", "los", "distritos", "de", "ate", "chaclacayo", "cieneguilla", "el", "agustino", "la", "molina", "luriganchochosica", "san", "juan", "de", "lurigancho", "san", "luis", "y", "santa", "anita", "lima", "sur", "tambi\u00e9n", "conocido", "como", "cono", "sur", "comprende", "los", "distritos", "de", "chorrillos", "lur\u00edn", "pachac\u00e1mac", "pucusana", "punta", "hermosa", "punta", "negra", "san", "bartolo", "san", "juan", "de", "miraflores", "santa", "mar\u00eda", "del", "mar", "villa", "el", "salvador", "y", "villa", "mar\u00eda", "del", "triunfo", "callao", "comprende", "los", "distritos", "de", "bellavista", "callao", "carmen", "de", "la", "leguareynoso", "la", "perla", "la", "punta", "mi", "per\u00fa", "y", "ventanilla", "problem\u00e1tica", "urbana", "desde", "mediados", "del", "siglo", "xx", "mientras", "lima", "crec\u00eda", "y", "se", "modernizaba", "con", "modernas", "construcciones", "e", "inmensos", "conglomerados", "de", "departamentos", "para", "vivienda", "la", "ciudad", "comenz\u00f3", "a", "recibir", "un", "importante", "n\u00famero", "de", "inmigrantes", "venidos", "desde", "el", "interior", "del", "pa\u00eds", "el", "\u00e9xodo", "rural", "se", "intensific\u00f3", "entre", "las", "d\u00e9cadas", "de", "a", "y", "su", "magnitud", "contribuy\u00f3", "a", "cambiar", "de", "manera", "decisiva", "la", "composici\u00f3n", "\u00e9tnica", "de", "la", "capital", "peruana", "pues", "los", "nuevos", "asentamientos", "humanos", "que", "surgieron", "estaban", "constituidos", "fundamentalmente", "por", "habitantes", "de", "origen", "mayoritariamente", "ind\u00edgena", "la", "magnitud", "del", "problema", "de", "los", "asentamientos", "irregulares", "o", "pueblos", "j\u00f3venes", "en", "el", "per\u00fa", "ha", "contribuido", "a", "que", "el", "pa\u00eds", "haya", "sido", "uno", "de", "los", "pa\u00edses", "latinoamericanos", "objeto", "de", "mayor", "n\u00famero", "de", "investigaciones", "sociol\u00f3gicas", "sobre", "las", "barriadas", "de", "viviendas", "precarias", "convirti\u00e9ndose", "el", "fen\u00f3meno", "de", "las", "infraviviendas", "en", "objeto", "de", "estudio", "por", "parte", "de", "diversas", "universidades", "cient\u00edficos", "sociales", "y", "organizaciones", "no", "gubernamentales", "con", "el", "paso", "del", "tiempo", "han", "disminuido", "las", "caracter\u00edsticas", "rurales", "del", "conglomerado", "de", "personas", "que", "habitan", "los", "asentamientos", "informales", "puesto", "que", "las", "nuevas", "generaciones", "ya", "han", "crecido", "en", "la", "ciudad", "y", "han", "adoptado", "las", "costumbres", "urbanas", "en", "conjunto", "con", "las", "propias", "en", "la", "actualidad", "el", "crecimiento", "de", "la", "ciudad", "no", "se", "basa", "tanto", "en", "la", "inmigraci\u00f3n", "desde", "el", "campo", "sino", "en", "el", "natural", "crecimiento", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "la", "misma", "ciudad", "a", "pesar", "de", "que", "progresivamente", "han", "mejorado", "los", "\u00edndices", "de", "salubridad", "y", "acceso", "a", "los", "servicios", "p\u00fablicos", "en", "las", "zonas", "m\u00e1s", "pobres", "de", "la", "ciudad", "los", "niveles", "de", "desigualdad", "social", "a\u00fan", "persisten", "las", "zonas", "de", "la", "capital", "que", "presentan", "estas", "circunstancias", "se", "encuentran", "mayoritariamente", "a", "las", "afueras", "de", "la", "misma", "en", "sectores", "conocidos", "como", "conos", "que", "a", "su", "vez", "dividen", "la", "ciudad", "en", "norte", "este", "y", "sur", "no", "obstante", "la", "gran", "abundancia", "de", "comercio", "en", "esas", "zonas", "es", "la", "que", "hace", "que", "sigan", "expandi\u00e9ndose", "y", "sus", "habitantes", "tengan", "puestos", "de", "trabajo", "para", "poder", "sostener", "a", "sus", "familias", "cerca", "de", "millones", "de", "personas", "no", "est\u00e1n", "conectadas", "a", "la", "red", "de", "agua", "potable", "y", "se", "ven", "obligadas", "a", "comprar", "agua", "a", "camiones", "cisterna", "aunque", "no", "siempre", "sea", "potable", "el", "problema", "del", "acceso", "al", "agua", "sigue", "agrav\u00e1ndose", "debido", "a", "la", "sequ\u00eda", "la", "contaminaci\u00f3n", "las", "deficientes", "infraestructuras", "la", "sobreexplotaci\u00f3n", "por", "grandes", "empresas", "y", "la", "agricultura", "intensiva", "econom\u00eda", "la", "capital", "peruana", "es", "el", "principal", "centro", "industrial", "comercial", "y", "financiero", "del", "pa\u00eds", "es", "uno", "de", "los", "centros", "financieros", "m\u00e1s", "importantes", "de", "latinoam\u00e9rica", "los", "principales", "rubros", "econ\u00f3micos", "que", "presentan", "una", "alta", "actividad", "son", "la", "industria", "el", "comercio", "los", "servicios", "y", "el", "turismo", "lima", "es", "responsable", "de", "m\u00e1s", "de", "dos", "tercios", "de", "la", "producci\u00f3n", "industrial", "del", "per\u00fa", "y", "la", "mayor\u00eda", "de", "su", "sector", "terciario", "se", "aprecian", "en", "la", "ciudad", "diversas", "sedes", "de", "empresas", "nacionales", "y", "transnacionales", "muchas", "de", "las", "cuales", "se", "encuentran", "ubicadas", "en", "modernos", "edificios", "construidos", "en", "diferentes", "sectores", "especialmente", "en", "el", "distrito", "de", "san", "isidro", "que", "se", "ha", "convertido", "en", "las", "\u00faltimas", "d\u00e9cadas", "en", "el", "centro", "financiero", "de", "la", "ciudad", "el", "\u00e1rea", "metropolitana", "con", "cerca", "de", "ocho", "mil", "f\u00e1bricas", "es", "tambi\u00e9n", "el", "centro", "de", "desarrollo", "industrial", "del", "pa\u00eds", "gracias", "a", "la", "cantidad", "y", "la", "calidad", "de", "la", "mano", "de", "obra", "disponible", "y", "la", "infraestructura", "de", "las", "rutas", "y", "autopistas", "internas", "de", "la", "ciudad", "los", "sectores", "industriales", "m\u00e1s", "relevantes", "son", "los", "textiles", "la", "agro", "industria", "los", "alimentos", "los", "derivados", "de", "productos", "qu\u00edmicos", "el", "pescado", "el", "cuero", "y", "el", "aceite", "los", "cuales", "son", "procesados", "y", "fabricados", "en", "la", "misma", "ciudad", "lima", "tiene", "la", "mayor", "industria", "de", "exportaci\u00f3n", "en", "am\u00e9rica", "del", "sur", "y", "es", "un", "centro", "regional", "para", "la", "industria", "de", "carga", "operativa", "la", "industrializaci\u00f3n", "comenz\u00f3", "a", "tomar", "fuerza", "entre", "los", "a\u00f1os", "y", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "pol\u00edticas", "de", "sustituci\u00f3n", "de", "importaciones", "en", "la", "fabricaci\u00f3n", "de", "productos", "represent\u00f3", "el", "del", "pib", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "hasta", "el", "de", "los", "bienes", "de", "consumo", "fueron", "fabricados", "en", "la", "ciudad", "el", "puerto", "del", "callao", "es", "uno", "de", "los", "principales", "puertos", "comerciales", "de", "sudam\u00e9rica", "siendo", "utilizado", "como", "punto", "de", "entrada", "y", "salida", "del", "de", "las", "importaciones", "y", "el", "de", "las", "exportaciones", "del", "pa\u00eds", "los", "principales", "productos", "de", "exportaci\u00f3n", "son", "el", "petr\u00f3leo", "el", "acero", "la", "plata", "el", "zinc", "el", "algod\u00f3n", "el", "az\u00facar", "y", "el", "caf\u00e9", "lima", "concentra", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "actividad", "econ\u00f3mica", "el", "de", "la", "industria", "el", "del", "comercio", "el", "de", "la", "pea", "y", "el", "del", "pib", "en", "la", "econom\u00eda", "peruana", "creci\u00f3", "un", "la", "tasa", "de", "mayor", "crecimiento", "en", "toda", "am\u00e9rica", "del", "sur", "la", "bolsa", "de", "valores", "aument\u00f3", "en", "y", "creci\u00f3", "en", "por", "lo", "que", "es", "una", "de", "las", "bolsas", "de", "valores", "de", "m\u00e1s", "r\u00e1pido", "crecimiento", "en", "el", "mundo", "en", "la", "bolsa", "de", "valores", "de", "lima", "fue", "la", "m\u00e1s", "rentable", "del", "mundo", "la", "tasa", "de", "desempleo", "en", "el", "\u00e1rea", "metropolitana", "es", "de", "la", "capital", "peruana", "es", "tambi\u00e9n", "la", "sede", "central", "de", "los", "mayores", "bancos", "del", "pa\u00eds", "como", "el", "banco", "de", "cr\u00e9dito", "del", "per\u00fa", "interbank", "banco", "de", "la", "naci\u00f3n", "bbva", "continental", "mibanco", "banco", "interamericano", "de", "finanzas", "banco", "pichincha", "banco", "de", "comercio", "y", "scotiabank", "asimismo", "es", "sede", "de", "las", "mayores", "compa\u00f1\u00edas", "aseguradoras", "tales", "como", "r\u00edmac", "seguros", "mapfre", "per\u00fa", "interseguro", "pac\u00edfico", "y", "la", "positiva", "turismo", "como", "el", "principal", "punto", "de", "entrada", "al", "pa\u00eds", "lima", "ha", "desarrollado", "una", "importante", "industria", "del", "turismo", "entre", "las", "que", "resaltan", "su", "centro", "hist\u00f3rico", "sus", "centros", "arqueol\u00f3gicos", "su", "vida", "nocturna", "los", "museos", "las", "galer\u00edas", "de", "arte", "las", "festividades", "y", "las", "tradiciones", "populares", "actualmente", "lima", "viene", "liderando", "el", "\u00edndice", "de", "ciudades", "m\u00e1s", "visitadas", "a", "nivel", "de", "latinoam\u00e9rica", "y", "se", "encuentra", "en", "el", "top", "global", "con", "millones", "de", "visitantes", "en", "el", "centro", "hist\u00f3rico", "de", "lima", "el", "cual", "comprende", "parte", "de", "los", "distritos", "de", "lima", "y", "r\u00edmac", "fue", "declarado", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "por", "la", "unesco", "en", "debido", "a", "la", "importancia", "que", "tuvo", "la", "ciudad", "durante", "el", "virreinato", "del", "per\u00fa", "dejando", "como", "testimonio", "una", "gran", "cantidad", "de", "legados", "arquitect\u00f3nicos", "destacan", "la", "bas\u00edlica", "y", "convento", "de", "san", "francisco", "la", "plaza", "mayor", "la", "catedral", "de", "lima", "la", "bas\u00edlica", "y", "convento", "de", "santo", "domingo", "el", "palacio", "de", "torre", "tagle", "entre", "otros", "el", "recorrido", "por", "las", "iglesias", "de", "la", "ciudad", "es", "muy", "popular", "entre", "los", "turistas", "en", "un", "corto", "recorrido", "por", "el", "centro", "de", "la", "ciudad", "podemos", "encontrar", "muchas", "varias", "de", "las", "cuales", "datan", "de", "los", "siglos", "xvi", "y", "xvii", "entre", "ellas", "destaca", "la", "catedral", "de", "lima", "y", "la", "bas\u00edlica", "de", "san", "francisco", "de", "las", "cuales", "se", "dice", "que", "se", "encuentran", "unidas", "por", "los", "pasadizos", "subterr\u00e1neos", "de", "sus", "catacumbas", "tambi\u00e9n", "sobresale", "el", "santuario", "y", "monasterio", "de", "las", "nazarenas", "lugar", "de", "peregrinaci\u00f3n", "al", "se\u00f1or", "de", "los", "milagros", "cuyas", "festividades", "en", "el", "mes", "de", "octubre", "constituyen", "la", "m\u00e1s", "importante", "manifestaci\u00f3n", "religiosa", "de", "lima", "y", "de", "todos", "los", "peruanos", "algunas", "secciones", "de", "las", "muralla", "virreinal", "de", "lima", "todav\u00eda", "pueden", "ser", "vistas", "tal", "es", "el", "caso", "del", "baluarte", "santa", "luc\u00eda", "restos", "de", "la", "antigua", "fortificaci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "construida", "por", "el", "virrey", "melchor", "de", "navarra", "y", "rocafull", "alrededor", "del", "casco", "de", "la", "ciudad", "cuya", "ubicaci\u00f3n", "colinda", "en", "el", "l\u00edmite", "de", "los", "barrios", "altos", "y", "el", "agustino", "as\u00ed", "mismo", "teniendo", "lima", "el", "privilegio", "de", "ser", "la", "\u00fanica", "capital", "de", "sudam\u00e9rica", "con", "acceso", "inmediato", "al", "mar", "cuenta", "con", "amplios", "malecones", "tur\u00edsticos", "que", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "se", "han", "vuelto", "gran", "atractivo", "para", "miles", "de", "turistas", "sobre", "todo", "en", "los", "distritos", "de", "miraflores", "y", "barranco", "donde", "tambi\u00e9n", "se", "produce", "un", "amplio", "desarrollo", "en", "tema", "entretenimiento", "en", "esas", "zonas", "convirtiendo", "a", "la", "capital", "en", "un", "lugar", "con", "varios", "sitios", "de", "turismo", "y", "diversi\u00f3n", "hasta", "la", "d\u00e9cada", "de", "los", "setenta", "la", "oferta", "hotelera", "se", "caracteriz\u00f3", "por", "tener", "los", "mejores", "hoteles", "de", "la", "ciudad", "en", "el", "centro", "de", "lima", "sin", "embargo", "desde", "inicios", "de", "los", "noventa", "hasta", "la", "fecha", "estos", "establecimientos", "se", "han", "posicionado", "en", "otras", "zonas", "como", "la", "zona", "centrosur", "de", "la", "capital", "como", "en", "miraflores", "barranco", "santiago", "de", "surco", "surquillo", "y", "san", "borja", "adem\u00e1s", "del", "distrito", "de", "san", "isidro", "que", "tiene", "el", "edificio", "de", "hoteles", "m\u00e1s", "grande", "del", "per\u00fa", "el", "westin", "libertador", "de", "pisos", "estos", "finos", "ejemplos", "de", "las", "fortificaciones", "medievales", "espa\u00f1olas", "fueron", "utilizadas", "para", "defender", "la", "ciudad", "de", "los", "ataques", "de", "piratas", "y", "corsarios", "para", "ello", "se", "recuper\u00f3", "parte", "de", "la", "muralla", "correspondiente", "a", "la", "zona", "posterior", "de", "la", "iglesia", "de", "san", "francisco", "muy", "cerca", "del", "palacio", "de", "gobierno", "en", "la", "cual", "se", "construy\u00f3", "un", "parque", "llamado", "parque", "de", "la", "muralla", "y", "en", "el", "cual", "se", "puede", "observar", "restos", "de", "la", "misma", "a", "media", "hora", "del", "centro", "hist\u00f3rico", "en", "el", "distrito", "de", "miraflores", "se", "puede", "visitar", "el", "centro", "tur\u00edstico", "y", "de", "entretenimiento", "larcomar", "el", "cual", "se", "encuentra", "sobre", "los", "acantilados", "frente", "al", "mar", "la", "ciudad", "cuenta", "con", "dos", "parques", "zool\u00f3gicos", "tradicionales", "el", "principal", "y", "m\u00e1s", "antiguo", "es", "el", "parque", "de", "las", "leyendas", "ubicado", "en", "el", "distrito", "de", "san", "miguel", "y", "el", "otro", "es", "el", "parque", "zool\u00f3gico", "huachipa", "ubicado", "al", "este", "de", "la", "ciudad", "en", "el", "distrito", "de", "luriganchochosica", "por", "otro", "lado", "la", "oferta", "de", "cines", "es", "amplia", "y", "cuenta", "con", "numerosas", "salas", "de", "\u00faltima", "generaci\u00f3n", "d", "que", "programan", "estrenos", "de", "pel\u00edculas", "internacionales", "exclusivas", "playas", "son", "visitadas", "durante", "los", "meses", "de", "verano", "las", "cuales", "se", "ubican", "en", "la", "carretera", "panamericana", "al", "norte", "se", "encuentran", "los", "balnearios", "de", "santa", "rosa", "y", "anc\u00f3n", "este", "\u00faltimo", "fue", "hasta", "los", "a\u00f1os", "ochenta", "el", "m\u00e1s", "exclusivo", "de", "lima", "y", "del", "per\u00fa", "actualmente", "si", "bien", "mantiene", "su", "belleza", "arquitect\u00f3nica", "es", "visitado", "por", "personas", "de", "todas", "partes", "de", "lima", "norte", "y", "del", "centro", "y", "al", "sur", "de", "la", "ciudad", "los", "balnearios", "de", "punta", "hermosa", "punta", "negra", "san", "bartolo", "y", "pucusana", "numerosos", "restaurantes", "discotecas", "lounges", "bares", "clubes", "y", "hoteles", "han", "sido", "abiertos", "en", "dichos", "lugares", "para", "atender", "a", "los", "ba\u00f1istas", "el", "distrito", "suburbano", "de", "cieneguilla", "el", "distrito", "de", "pachac\u00e1mac", "y", "el", "distrito", "de", "chosica", "proveen", "importantes", "atractivos", "tur\u00edsticos", "entre", "los", "locales", "por", "su", "elevaci\u00f3n", "sobre", "los", "m", "s", "n", "m", "el", "sol", "brilla", "en", "chosica", "durante", "el", "invierno", "siendo", "muy", "visitada", "por", "los", "residentes", "lime\u00f1os", "para", "escapar", "de", "la", "niebla", "urbana", "transporte", "transporte", "externo", "transporte", "a\u00e9reo", "el", "aeropuerto", "internacional", "jorge", "ch\u00e1vez", "es", "el", "principal", "terminal", "a\u00e9reo", "de", "la", "ciudad", "metropolitana", "a", "pesar", "de", "que", "est\u00e1", "ubicado", "en", "la", "provincia", "constitucional", "del", "callao", "al", "noroeste", "de", "lima", "el", "cual", "es", "el", "aeropuerto", "natural", "de", "lima", "fue", "concebido", "en", "para", "reemplazar", "al", "antiguo", "aeropuerto", "de", "limatambo", "ubicado", "en", "el", "distrito", "de", "san", "isidro", "debido", "a", "que", "hab\u00eda", "quedado", "rodeado", "por", "las", "nuevas", "\u00e1reas", "residenciales", "de", "la", "ciudad", "es", "el", "aeropuerto", "m\u00e1s", "importante", "del", "per\u00fa", "pues", "concentra", "la", "gran", "mayor\u00eda", "de", "vuelos", "internacionales", "y", "nacionales", "del", "pa\u00eds", "sirviendo", "a", "m\u00e1s", "de", "pasajeros", "por", "a\u00f1o", "su", "ubicaci\u00f3n", "estrat\u00e9gica", "en", "el", "medio", "de", "la", "costa", "oeste", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "lo", "ha", "convertido", "en", "un", "importante", "centro", "de", "conexi\u00f3n", "del", "subcontinente", "es", "el", "centro", "de", "operaciones", "para", "sudam\u00e9rica", "de", "la", "aerol\u00ednea", "colombiana", "avianca", "con", "su", "asociada", "peruana", "avianca", "per\u00fa", "y", "de", "la", "chilena", "lan", "con", "su", "asociada", "peruana", "latam", "per\u00fa", "en", "y", "por", "s\u00e9ptimo", "a\u00f1o", "consecutivo", "fue", "elegido", "como", "el", "mejor", "aeropuerto", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "coloc\u00e1ndose", "en", "los", "primeros", "puestos", "del", "ranking", "mundial", "seg\u00fan", "una", "encuesta", "realizada", "v\u00eda", "internet", "por", "skytrax", "research", "a", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "pasajeros", "de", "nacionalidades", "y", "usuarios", "de", "terminales", "a\u00e9reos", "alrededor", "del", "mundo", "por", "otro", "lado", "en", "fue", "distinguido", "por", "quinto", "a\u00f1o", "consecutivo", "con", "el", "world", "travel", "awards", "en", "la", "categor\u00eda", "de", "principal", "aeropuerto", "de", "sudam\u00e9rica", "la", "ciudad", "posee", "adem\u00e1s", "otros", "cuatro", "aer\u00f3dromos", "como", "la", "base", "a\u00e9rea", "las", "palmas", "ubicada", "en", "el", "distrito", "de", "santiago", "de", "surco", "de", "uso", "exclusivamente", "militar", "y", "otras", "pistas", "de", "aterrizaje", "para", "aeronaves", "menores", "en", "los", "balnearios", "de", "santa", "mar\u00eda", "del", "mar", "y", "san", "bartolo", "en", "este", "\u00faltimo", "se", "ubica", "el", "aer\u00f3dromo", "lib", "mandi", "el", "cual", "es", "un", "aer\u00f3dromo", "en", "el", "cual", "operan", "las", "avionetas", "aero", "link", "con", "vuelos", "ch\u00e1rter", "dentro", "del", "pa\u00eds", "transporte", "mar\u00edtimo", "si", "bien", "el", "transporte", "civil", "mar\u00edtimo", "en", "el", "per\u00fa", "no", "ofrece", "servicios", "comerciales", "con", "regularidad", "varios", "cruceros", "anclan", "en", "el", "callao", "peri\u00f3dicamente", "en", "lima", "tambi\u00e9n", "se", "encuentra", "un", "peque\u00f1o", "puerto", "en", "el", "distrito", "de", "lur\u00edn", "cuyo", "tr\u00e1nsito", "sobre", "todo", "se", "debe", "a", "los", "barcos", "petroleros", "de", "la", "refiner\u00eda", "de", "conch\u00e1n", "que", "se", "encuentra", "cerca", "transporte", "ferroviario", "lima", "tambi\u00e9n", "cuenta", "con", "una", "antigua", "estaci\u00f3n", "de", "ferrocarril", "llamada", "estaci\u00f3n", "de", "desamparados", "se", "encuentra", "ubicada", "en", "la", "margen", "izquierda", "del", "r\u00edo", "r\u00edmac", "su", "nombre", "se", "debe", "a", "la", "iglesia", "de", "nuestra", "se\u00f1ora", "de", "los", "desamparados", "que", "se", "encontraba", "al", "lado", "de", "la", "estaci\u00f3n", "el", "proyecto", "fue", "iniciado", "en", "por", "the", "peruvian", "corporation", "y", "tres", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "se", "inaugur\u00f3", "la", "ruta", "limala", "oroya", "el", "edificio", "de", "la", "estaci\u00f3n", "de", "tres", "niveles", "fue", "la", "primera", "obra", "p\u00fablica", "proyectada", "por", "el", "arquitecto", "peruano", "rafael", "marquina", "y", "bueno", "y", "se", "termin\u00f3", "de", "construir", "en", "actualmente", "su", "uso", "es", "exclusivamente", "administrativo", "aunque", "eventualmente", "ofrece", "servicios", "de", "carga", "y", "transporte", "de", "pasajeros", "desde", "lima", "hacia", "la", "sierra", "central", "funciona", "tambi\u00e9n", "como", "sala", "de", "exposiciones", "entre", "las", "principales", "piezas", "de", "exhibici\u00f3n", "se", "encuentra", "el", "vag\u00f3n", "presidencial", "denominado", "paquita", "mandado", "a", "construir", "en", "honor", "de", "la", "esposa", "del", "entonces", "presidente", "del", "per\u00fa", "\u00f3scar", "benavides", "transporte", "terrestre", "por", "su", "ubicaci\u00f3n", "en", "el", "centro", "del", "litoral", "peruano", "lima", "es", "el", "punto", "de", "confluencia", "de", "las", "principales", "carreteras", "del", "pa\u00eds", "la", "capital", "se", "comunica", "con", "todas", "las", "ciudades", "de", "la", "costa", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "carretera", "panamericana", "que", "corre", "paralela", "al", "mar", "su", "secci\u00f3n", "norte", "llega", "a", "tumbes", "l\u00edmite", "con", "ecuador", "a", "km", "de", "distancia", "y", "la", "secci\u00f3n", "sur", "recorre", "km", "hasta", "tacna", "frontera", "con", "chile", "la", "conexi\u00f3n", "con", "las", "ciudades", "de", "la", "sierra", "se", "da", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "carretera", "central", "y", "de", "algunas", "v\u00edas", "de", "penetraci\u00f3n", "afirmadas", "hacia", "yauyos", "huancayo", "oy\u00f3n", "hu\u00e1nuco", "canta", "la", "oroya", "pucallpa", "entre", "otros", "las", "v\u00edas", "troncales", "que", "nacen", "de", "lima", "y", "que", "comunican", "a", "todo", "el", "per\u00fa", "son", "tres", "carretera", "panamericana", "norte", "comunica", "los", "distritos", "del", "centro", "y", "norte", "de", "la", "ciudad", "lima", "r\u00edmac", "san", "mart\u00edn", "de", "porres", "independencia", "los", "olivos", "comas", "puente", "piedra", "santa", "rosa", "y", "anc\u00f3n", "con", "los", "departamentos", "norte\u00f1os", "norte", "de", "lima", "\u00e1ncash", "la", "libertad", "lambayeque", "piura", "y", "tumbes", "del", "recorrido", "de", "esta", "carretera", "nacen", "varias", "v\u00edas", "de", "penetraci\u00f3n", "a", "los", "dem\u00e1s", "departamentos", "del", "norte", "del", "pa\u00eds", "carretera", "central", "comunica", "los", "distritos", "del", "este", "de", "la", "ciudad", "ate", "santa", "anita", "chaclacayo", "y", "lurigancho", "con", "los", "departamentos", "del", "centro", "del", "pa\u00eds", "departamentos", "de", "jun\u00edn", "pasco", "hu\u00e1nuco", "ucayali", "la", "carretera", "central", "tiene", "varias", "ramas", "de", "penetraci\u00f3n", "en", "cada", "uno", "de", "estos", "departamentos", "carretera", "panamericana", "sur", "comunica", "los", "distritos", "del", "este", "y", "sur", "de", "la", "ciudad", "ate", "santiago", "de", "surco", "san", "borja", "san", "juan", "de", "miraflores", "chorrillos", "villa", "el", "salvador", "lur\u00edn", "punta", "hermosa", "punta", "negra", "san", "bartolo", "santa", "mar\u00eda", "del", "mar", "y", "pucusana", "con", "los", "departamentos", "sure\u00f1os", "sur", "de", "lima", "ica", "arequipa", "moquegua", "y", "tacna", "del", "recorrido", "de", "esta", "carretera", "nacen", "varias", "v\u00edas", "de", "penetraci\u00f3n", "a", "los", "dem\u00e1s", "departamentos", "del", "sur", "del", "pa\u00edsla", "ciudad", "cuenta", "adem\u00e1s", "con", "un", "terrapuerto", "llamado", "gran", "terminal", "terrestre", "de", "plaza", "norte", "inaugurado", "en", "que", "permite", "abordar", "buses", "con", "rutas", "nacionales", "e", "internacionales", "tambi\u00e9n", "existen", "terminales", "particulares", "de", "algunas", "empresas", "de", "transporte", "y", "se", "cuenta", "con", "otras", "estaciones", "informales", "como", "fiori", "en", "el", "distrito", "de", "san", "mart\u00edn", "de", "porres", "para", "las", "rutas", "hacia", "el", "norte", "yerbateros", "en", "el", "distrito", "de", "ate", "para", "las", "rutas", "del", "centro", "y", "atocongo", "en", "el", "distrito", "de", "san", "juan", "de", "miraflores", "para", "las", "rutas", "del", "sur", "transporte", "urbano", "uno", "de", "los", "grandes", "problemas", "actuales", "de", "la", "ciudad", "de", "lima", "es", "el", "relativo", "al", "transporte", "p\u00fablico", "esta", "situaci\u00f3n", "ha", "llevado", "a", "la", "construcci\u00f3n", "por", "parte", "de", "las", "autoridades", "municipales", "de", "viaductos", "puentes", "intercambios", "viales", "v\u00edas", "expresas", "y", "pasos", "a", "desnivel", "como", "f\u00f3rmula", "para", "solucionar", "los", "constantes", "congestionamientos", "es", "por", "ello", "que", "se", "empezaron", "a", "desarrollar", "sistemas", "de", "transporte", "p\u00fablicos", "y", "privados", "como", "es", "el", "caso", "del", "sistema", "metropolitano", "de", "transporte", "cuyo", "objetivo", "es", "mejorar", "la", "seguridad", "y", "calidad", "del", "servicio", "de", "transporte", "en", "lima", "adem\u00e1s", "de", "la", "construcci\u00f3n", "de", "m\u00e1s", "de", "km", "de", "ciclov\u00edas", "en", "lima", "metropolitana", "metro", "el", "metro", "de", "lima", "y", "callao", "conocido", "popularmente", "como", "tren", "el\u00e9ctrico", "es", "un", "ferrocarril", "metropolitano", "que", "actualmente", "cuenta", "con", "una", "\u00fanica", "l\u00ednea", "operativa", "que", "recorre", "la", "ciudad", "de", "sur", "a", "noreste", "la", "l\u00ednea", "opera", "casi", "en", "su", "totalidad", "bajo", "el", "sistema", "de", "viaducto", "elevado", "no", "obstante", "se", "determin\u00f3", "que", "la", "l\u00ednea", "y", "las", "siguientes", "cuatro", "l\u00edneas", "ser\u00e1n", "subterr\u00e1neas", "al", "concluirse", "su", "primer", "tramo", "en", "el", "sistema", "contaba", "con", "una", "l\u00ednea", "de", "metro", "en", "viaducto", "de", "km", "atravesando", "tres", "distritos", "villa", "el", "salvador", "villa", "mar\u00eda", "del", "triunfo", "y", "san", "juan", "de", "miraflores", "a", "pesar", "de", "que", "este", "tramo", "inicial", "contaba", "con", "treinta", "y", "dos", "vagones", "y", "siete", "estaciones", "el", "metro", "no", "lleg\u00f3", "a", "ponerse", "en", "operaci\u00f3n", "por", "no", "tener", "la", "distancia", "ni", "la", "demanda", "suficiente", "que", "lo", "hicieran", "comercialmente", "rentable", "a", "comienzos", "de", "se", "inici\u00f3", "el", "proyecto", "de", "construcci\u00f3n", "de", "la", "extensi\u00f3n", "de", "la", "l\u00ednea", "desde", "la", "estaci\u00f3n", "atocongo", "en", "el", "distrito", "de", "san", "juan", "de", "miraflores", "hasta", "el", "hospital", "nacional", "dos", "de", "mayo", "en", "la", "avenida", "miguel", "grau", "en", "el", "centro", "de", "lima", "sumando", "un", "total", "de", "km", "de", "recorrido", "con", "la", "conclusi\u00f3n", "de", "este", "nuevo", "tramo", "el", "metro", "de", "lima", "fue", "inaugurado", "oficialmente", "el", "de", "julio", "de", "en", "noviembre", "de", "se", "inici\u00f3", "la", "construcci\u00f3n", "del", "tramo", "final", "de", "la", "l\u00ednea", "la", "cual", "alcanza", "un", "total", "de", "km", "de", "extensi\u00f3n", "y", "cuya", "puesta", "en", "funcionamiento", "se", "realiz\u00f3", "en", "julio", "de", "con", "algunas", "mejoras", "realizadas", "al", "sistema", "luego", "de", "la", "apertura", "del", "segundo", "tramo", "actualmente", "transporta", "alrededor", "de", "personas", "en", "un", "d\u00eda", "laboral", "tambi\u00e9n", "est\u00e1n", "en", "construcci\u00f3n", "la", "l\u00ednea", "y", "un", "tramo", "de", "la", "l\u00ednea", "perteneciente", "a", "las", "av", "elmer", "faucett", "y", "av", "n\u00e9stor", "gambetta", "en", "la", "provincia", "constitucional", "del", "callao", "metropolitano", "el", "metropolitano", "es", "un", "sistema", "integrado", "de", "transporte", "p\u00fablico", "que", "cuenta", "con", "buses", "articulados", "de", "gran", "capacidad", "que", "circulan", "por", "corredores", "exclusivos", "bajo", "el", "esquema", "de", "autobuses", "de", "tr\u00e1nsito", "r\u00e1pido", "brt", "su", "construcci\u00f3n", "se", "inici\u00f3", "en", "durante", "la", "gesti\u00f3n", "edil", "de", "luis", "casta\u00f1eda", "lossio", "y", "su", "operaci\u00f3n", "comercial", "inici\u00f3", "el", "de", "julio", "de", "de", "manera", "parcial", "el", "corredor", "segregado", "de", "alta", "capacidad", "cosac", "cubre", "una", "ruta", "segregada", "que", "de", "sur", "a", "norte", "recorre", "diecis\u00e9is", "distritos", "de", "la", "ciudad", "desde", "chorrillos", "hasta", "independencia", "en", "lima", "norte", "la", "longitud", "de", "esta", "ruta", "troncal", "es", "de", "km", "y", "el", "n\u00famero", "total", "de", "estaciones", "es", "de", "adem\u00e1s", "se", "complementa", "con", "rutas", "alimentadoras", "en", "sus", "extremos", "sur", "y", "norte", "este", "servicio", "beneficia", "a", "m\u00e1s", "de", "usuarios", "por", "d\u00eda", "este", "sistema", "es", "similar", "al", "transmilenio", "de", "bogot\u00e1", "o", "al", "red", "metropolitana", "de", "movilidad", "de", "santiago", "de", "chile", "cabe", "mencionar", "que", "su", "ruta", "troncal", "se", "expandir\u00e1", "por", "el", "norte", "hasta", "el", "distrito", "de", "carabayllo", "lo", "constituir\u00e1", "los", "\u00faltimos", "km", "de", "la", "ruta", "y", "nuevas", "estaciones", "completando", "as\u00ed", "la", "obra", "corredores", "complementarios", "es", "un", "sistema", "de", "autobuses", "urbanos", "de", "mediana", "capacidad", "que", "fue", "ideado", "para", "reemplazar", "gradualmente", "al", "esquema", "convencional", "de", "rutas", "y", "complementar", "a", "los", "sistemas", "de", "transporte", "masivo", "como", "el", "brt", "y", "el", "metro", "actualmente", "el", "sistema", "est\u00e1", "constituido", "por", "cuatro", "corredores", "y", "servicios", "operados", "por", "una", "flota", "de", "aproximadamente", "unidades", "en", "su", "mayor\u00eda", "autobuses", "de", "metros", "desde", "el", "inicio", "de", "su", "implementaci\u00f3n", "en", "hasta", "la", "actualidad", "los", "corredores", "han", "realizado", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "viajes", "asimismo", "se", "estima", "que", "los", "servicios", "operativos", "movilizan", "a", "m\u00e1s", "de", "usuarios", "al", "d\u00eda", "transporte", "convencional", "tambi\u00e9n", "conocido", "como", "sistema", "de", "rutas", "convencionales", "o", "sistema", "tradicional", "de", "buses", "es", "el", "sistema", "de", "transporte", "p\u00fablico", "imperante", "en", "el", "\u00e1rea", "metropolitana", "de", "lima", "actualmente", "existen", "rutas", "autorizadas", "por", "la", "atu", "que", "en", "conjunto", "componen", "un", "de", "la", "demanda", "de", "transporte", "urbano", "la", "flota", "est\u00e1", "compuesta", "principalmente", "por", "autobuses", "midibuses", "y", "microbuses", "taxis", "debido", "a", "los", "grandes", "m\u00e1rgenes", "de", "desempleo", "que", "afront\u00f3", "el", "per\u00fa", "en", "los", "a\u00f1os", "y", "la", "libre", "importaci\u00f3n", "de", "autos", "usados", "existi\u00f3", "por", "varios", "a\u00f1os", "una", "sobreoferta", "de", "taxis", "y", "mototaxis", "aunque", "la", "municipalidad", "metropolitana", "de", "lima", "inici\u00f3", "hace", "varios", "a\u00f1os", "una", "reorganizaci\u00f3n", "del", "servicio", "de", "taxis", "metropolitanos", "setame", "a\u00fan", "circulan", "taxis", "informales", "los", "veh\u00edculos", "no", "cuentan", "con", "tax\u00edmetros", "por", "lo", "que", "el", "monto", "de", "la", "tarifa", "se", "negocia", "al", "momento", "de", "tomar", "el", "servicio", "no", "obstante", "existen", "numerosas", "empresas", "privadas", "de", "radiotaxi", "que", "brindan", "servicio", "puerta", "a", "puerta", "y", "ofrecen", "un", "servicio", "confiable", "y", "seguro", "por", "otro", "lado", "tambi\u00e9n", "existen", "empresas", "de", "taxi", "remisse", "para", "servicios", "entre", "el", "aeropuerto", "internacional", "y", "los", "diferentes", "hoteles", "que", "posee", "la", "ciudad", "estos", "veh\u00edculos", "tambi\u00e9n", "pueden", "alquilarse", "para", "servicios", "tur\u00edsticos", "privados", "y", "son", "muy", "solicitados", "por", "los", "altos", "ejecutivos", "que", "visitan", "lima", "la", "principal", "diferencia", "entre", "los", "taxis", "de", "empresas", "privadas", "y", "los", "taxis", "convencionales", "es", "su", "color", "exterior", "mientras", "que", "los", "de", "empresas", "privadas", "en", "su", "gran", "mayor\u00eda", "son", "negros", "los", "convencionales", "var\u00edan", "entre", "el", "azul", "y", "el", "amarillo", "con", "rect\u00e1ngulos", "rojos", "y", "blancos", "en", "las", "puertas", "y", "el", "maletero", "muchos", "taxis", "de", "lima", "han", "comenzado", "a", "trabajar", "para", "empresas", "desarrolladoras", "de", "aplicaciones", "m\u00f3viles", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "cuales", "los", "usuarios", "que", "aumentan", "exponencialmente", "utilizan", "para", "pedir", "taxis", "educaci\u00f3n", "la", "educaci\u00f3n", "en", "lima", "as\u00ed", "como", "en", "el", "resto", "del", "pa\u00eds", "se", "divide", "en", "diferentes", "niveles", "la", "educaci\u00f3n", "inicial", "corresponde", "al", "per\u00edodo", "entre", "los", "cero", "y", "los", "cinco", "a\u00f1os", "de", "edad", "y", "est\u00e1", "a", "cargo", "de", "las", "cunas", "que", "tienen", "la", "finalidad", "de", "brindar", "a", "los", "ni\u00f1os", "las", "estimulaciones", "requeridas", "para", "su", "desarrollo", "integral", "y", "los", "jardines", "que", "ofrecen", "actividades", "t\u00e9cnicopedag\u00f3gicas", "la", "educaci\u00f3n", "primaria", "se", "inicia", "con", "el", "primer", "ciclo", "conformado", "por", "el", "primer", "y", "segundo", "grado", "la", "edad", "de", "ingreso", "para", "los", "ni\u00f1os", "es", "de", "seis", "a\u00f1os", "este", "nivel", "empieza", "en", "el", "primer", "grado", "y", "termina", "en", "el", "sexto", "grado", "de", "primaria", "la", "educaci\u00f3n", "secundaria", "consta", "de", "cinco", "a\u00f1os", "de", "primero", "al", "quinto", "a\u00f1o", "luego", "viene", "la", "educaci\u00f3n", "superior", "que", "puede", "ser", "t\u00e9cnico", "productiva", "tecnol\u00f3gica", "o", "universitaria", "para", "impartir", "la", "educaci\u00f3n", "b\u00e1sica", "desde", "inicial", "hasta", "secundaria", "la", "ciudad", "cuenta", "con", "centros", "educativos", "privados", "y", "instituciones", "p\u00fablicas", "la", "capital", "peruana", "posee", "la", "mayor", "concentraci\u00f3n", "de", "instituciones", "de", "educaci\u00f3n", "superior", "del", "pa\u00eds", "alberga", "m\u00e1s", "de", "cincuenta", "universidades", "entre", "las", "cuales", "figura", "la", "universidad", "nacional", "mayor", "de", "san", "marcos", "universidad", "del", "per\u00fa", "y", "decana", "de", "am\u00e9rica", "la", "m\u00e1s", "antigua", "de", "am\u00e9rica", "y", "la", "primera", "del", "per\u00fa", "fundada", "el", "de", "mayo", "de", "dando", "lugar", "a", "la", "celebraci\u00f3n", "del", "d\u00eda", "de", "la", "universidad", "peruana", "otras", "universidades", "p\u00fablicas", "tienen", "un", "importante", "rol", "en", "la", "ense\u00f1anza", "e", "investigaci\u00f3n", "como", "la", "universidad", "nacional", "de", "ingenier\u00eda", "fundada", "en", "la", "universidad", "nacional", "federico", "villarreal", "la", "universidad", "nacional", "agraria", "la", "molina", "y", "la", "\u00fanica", "universidad", "nacional", "dedicada", "a", "la", "formaci\u00f3n", "de", "docentes", "la", "universidad", "nacional", "de", "educaci\u00f3n", "enrique", "guzm\u00e1n", "y", "valle", "conocida", "como", "la", "cantuta", "situada", "en", "el", "distrito", "de", "lurigancho", "chosica", "y", "fundada", "el", "de", "julio", "de", "por", "el", "libertador", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "dando", "as\u00ed", "lugar", "a", "la", "celebraci\u00f3n", "del", "d\u00eda", "del", "maestro", "por", "ser", "fecha", "de", "fundaci\u00f3n", "de", "la", "primera", "escuela", "de", "preceptores", "en", "el", "per\u00fa", "en", "se", "fund\u00f3", "la", "pontificia", "universidad", "cat\u00f3lica", "del", "per\u00fa", "que", "es", "la", "primera", "universidad", "privada", "del", "pa\u00eds", "otras", "instituciones", "universitarias", "privadas", "localizadas", "en", "la", "ciudad", "son", "la", "universidad", "c\u00e9sar", "vallejo", "la", "universidad", "de", "san", "mart\u00edn", "de", "porres", "universidad", "esan", "la", "universidad", "de", "piura", "la", "universidad", "del", "pac\u00edfico", "la", "universidad", "de", "lima", "la", "universidad", "peruana", "cayetano", "heredia", "la", "universidad", "peruana", "de", "ciencias", "aplicadas", "la", "universidad", "privada", "san", "juan", "bautista", "la", "universidad", "cient\u00edfica", "del", "sur", "la", "universidad", "san", "ignacio", "de", "loyola", "la", "universidad", "ricardo", "palma", "la", "universidad", "cat\u00f3lica", "sedes", "sapientiae", "entre", "otras", "de", "acuerdo", "con", "los", "resultados", "obtenidos", "en", "el", "censo", "peruano", "de", "el", "de", "los", "lime\u00f1os", "de", "tres", "o", "m\u00e1s", "a\u00f1os", "de", "edad", "es", "alfabeta", "en", "cuanto", "al", "nivel", "de", "educaci\u00f3n", "alcanzado", "el", "de", "las", "personas", "tiene", "educaci\u00f3n", "secundaria", "mientras", "que", "el", "ha", "cursado", "la", "educaci\u00f3n", "superior", "el", "promedio", "de", "a\u00f1os", "de", "estudio", "es", "de", "a\u00f1os", "salud", "seg\u00fan", "los", "censos", "de", "poblaci\u00f3n", "y", "vivienda", "de", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "lime\u00f1a", "cuenta", "con", "alg\u00fan", "tipo", "de", "seguro", "de", "salud", "es", "decir", "personas", "a", "pesar", "de", "eso", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "no", "cuenta", "con", "ning\u00fan", "tipo", "de", "seguro", "los", "resultados", "obtenidos", "en", "los", "censos", "tambi\u00e9n", "se\u00f1alan", "que", "hombres", "y", "mujeres", "acceden", "casi", "con", "el", "mismo", "porcentaje", "a", "un", "seguro", "de", "salud", "as\u00ed", "el", "de", "los", "hombres", "es", "decir", "y", "el", "de", "las", "mujeres", "que", "equivale", "a", "personas", "cuentan", "con", "alg\u00fan", "seguro", "de", "salud", "en", "cuanto", "al", "tipo", "de", "seguro", "al", "cual", "se", "encuentra", "afiliada", "la", "poblaci\u00f3n", "del", "total", "de", "personas", "que", "manifestaron", "poseer", "alg\u00fan", "seguro", "de", "salud", "el", "est\u00e1n", "protegidas", "por", "el", "seguro", "integral", "de", "salud", "el", "acceden", "\u00fanicamente", "al", "seguro", "social", "essalud", "mientras", "que", "el", "se", "encuentra", "afiliada", "a", "compa\u00f1\u00edas", "privadas", "de", "seguros", "para", "acceder", "al", "servicio", "de", "la", "salud", "los", "lime\u00f1os", "actualmente", "cuentan", "con", "establecimientos", "centros", "de", "salud", "diecisiete", "hospitales", "seis", "institutos", "especializados", "y", "puestos", "de", "salud", "dependientes", "del", "ministerio", "de", "salud", "del", "per\u00fa", "y", "con", "cuarenta", "y", "ocho", "centros", "asistenciales", "quince", "hospitales", "quince", "policl\u00ednicas", "tres", "centros", "m\u00e9dicos", "nueve", "postas", "m\u00e9dicas", "cinco", "centros", "de", "atenci\u00f3n", "primaria", "y", "una", "cl\u00ednica", "pertenecientes", "al", "seguro", "social", "de", "salud", "del", "per\u00fa", "en", "la", "ciudad", "tambi\u00e9n", "se", "encuentran", "una", "gran", "cantidad", "de", "cl\u00ednicas", "privadas", "entre", "las", "que", "destacan", "la", "cl\u00ednica", "javier", "prado", "la", "cl\u00ednica", "good", "hope", "promovida", "por", "la", "iglesia", "adventista", "del", "s\u00e9ptimo", "d\u00eda", "la", "cl\u00ednica", "maison", "de", "sant\u00e9", "fundadores", "de", "la", "sociedad", "francesa", "de", "beneficencia", "la", "cl\u00ednica", "stella", "maris", "constituida", "por", "la", "congregaci\u00f3n", "de", "las", "misioneras", "del", "sagrado", "coraz\u00f3n", "de", "jes\u00fas", "la", "anglo", "americana", "y", "las", "cl\u00ednicas", "internacional", "y", "ricardo", "palma", "incluidas", "en", "el", "ranking", "de", "las", "cuarenta", "y", "dos", "mejores", "cl\u00ednicas", "de", "latinoam\u00e9rica", "por", "la", "revista", "am\u00e9ricaeconom\u00eda", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "prensa", "escrita", "el", "primer", "diario", "lime\u00f1o", "fue", "la", "gaceta", "de", "lima", "que", "circul\u00f3", "por", "primera", "vez", "en", "el", "a\u00f1o", "de", "en", "fue", "creado", "el", "diario", "curioso", "erudito", "econ\u00f3mico", "y", "comercial", "publicado", "por", "jaime", "bausate", "y", "mesa", "un", "a\u00f1o", "m\u00e1s", "tarde", "fue", "fundado", "el", "mercurio", "peruano", "un", "peri\u00f3dico", "bisemanal", "editado", "por", "un", "grupo", "de", "j\u00f3venes", "intelectuales", "pertenecientes", "a", "la", "sociedad", "de", "amantes", "del", "pa\u00eds", "actualmente", "la", "ciudad", "es", "sede", "de", "los", "principales", "y", "mayores", "diarios", "de", "circulaci\u00f3n", "nacional", "entre", "los", "que", "destacan", "depor", "correo", "el", "peruano", "el", "comercio", "el", "boc\u00f3n", "expreso", "la", "raz\u00f3n", "la", "rep\u00fablica", "l\u00edbero", "per\u00fa", "la", "naci\u00f3n", "todo", "sport", "y", "trome", "radio", "la", "primera", "emisora", "de", "radio", "del", "per\u00fa", "se", "llam\u00f3", "oaxam", "hoy", "nacional", "fue", "inaugurada", "el", "de", "junio", "de", "por", "el", "entonces", "presidente", "augusto", "legu\u00eda", "la", "primera", "transmisi\u00f3n", "estuvo", "bajo", "la", "direcci\u00f3n", "de", "la", "peruvian", "broadcasting", "company", "y", "funcion\u00f3", "con", "equipos", "de", "la", "empresa", "brit\u00e1nica", "marconi", "desde", "lima", "emiten", "decenas", "de", "emisoras", "de", "tipo", "am", "y", "fm", "con", "alcance", "local", "nacional", "e", "internacional", "de", "acuerdo", "con", "una", "encuesta", "realizada", "por", "la", "compa\u00f1\u00eda", "peruana", "de", "estudios", "de", "mercado", "y", "opini\u00f3n", "p\u00fablica", "s", "a", "c", "en", "las", "emisoras", "de", "radio", "lime\u00f1as", "con", "mayor", "audiencia", "son", "rpp", "exitosa", "la", "zona", "moda", "karibe\u00f1a", "ritmo", "rom\u00e1ntica", "onda", "cero", "panamericana", "la", "inolvidable", "nueva", "q", "la", "kalle", "y", "felicidad", "televisi\u00f3n", "la", "historia", "de", "la", "televisi\u00f3n", "en", "per\u00fa", "se", "inici\u00f3", "en", "lima", "en", "a\u00f1o", "en", "que", "se", "realiz\u00f3", "la", "primera", "demostraci\u00f3n", "experimental", "de", "televisi\u00f3n", "en", "el", "pa\u00eds", "al", "transmitirse", "una", "pel\u00edcula", "y", "un", "programa", "art\u00edstico", "desde", "el", "colegio", "nacional", "nuestra", "se\u00f1ora", "de", "guadalupe", "luego", "se", "realiz\u00f3", "otra", "prueba", "esta", "vez", "desde", "el", "gran", "hotel", "bol\u00edvar", "el", "de", "mayo", "de", "finalmente", "el", "de", "enero", "de", "inici\u00f3", "sus", "emisiones", "el", "canal", "estatal", "del", "per\u00fa", "con", "la", "transmisi\u00f3n", "de", "un", "documental", "t\u00e9cnico", "lima", "es", "la", "sede", "de", "los", "canales", "de", "televisi\u00f3n", "nacionales", "m\u00e1s", "importantes", "del", "pa\u00eds", "la", "ciudad", "cuenta", "con", "doce", "canales", "de", "televisi\u00f3n", "am\u00e9rica", "televisi\u00f3n", "atv", "la", "tele", "canal", "ipe", "latina", "televisi\u00f3n", "atv+", "canal", "n", "global", "tv", "tv", "per\u00fa", "noticias", "panamericana", "tv", "tv", "per\u00fa", "atv", "sur", "y", "tv", "per\u00fa", "los", "cuales", "transmiten", "su", "programaci\u00f3n", "por", "se\u00f1al", "abierta", "para", "todo", "el", "pa\u00eds", "con", "excepci\u00f3n", "de", "viva", "tv", "y", "willax", "tv", "que", "solo", "pueden", "ser", "vistos", "en", "lima", "y", "en", "algunas", "ciudades", "del", "per\u00fa", "v\u00eda", "cable", "o", "sat\u00e9lite", "la", "ciudad", "tambi\u00e9n", "cuenta", "con", "numerosos", "proveedores", "de", "televisi\u00f3n", "por", "suscripci\u00f3n", "y", "de", "televisi\u00f3n", "por", "sat\u00e9lite", "como", "best", "cable", "cable", "per\u00fa", "cable", "visi\u00f3n", "per\u00fa", "y", "movistar", "tv", "cultura", "y", "sociedad", "arquitectura", "la", "arquitectura", "capitalina", "se", "caracteriza", "por", "poseer", "una", "mezcla", "de", "estilos", "como", "se", "refleja", "en", "los", "cambios", "entre", "las", "tendencias", "a", "lo", "largo", "de", "varios", "per\u00edodos", "de", "la", "historia", "de", "la", "ciudad", "ejemplos", "de", "la", "arquitectura", "colonial", "incluyen", "estructuras", "tales", "como", "la", "bas\u00edlica", "y", "convento", "de", "san", "francisco", "la", "catedral", "de", "lima", "y", "el", "palacio", "de", "torre", "tagle", "estas", "construcciones", "fueron", "generalmente", "influidas", "por", "los", "estilos", "del", "neoclasicismo", "espa\u00f1ol", "el", "barroco", "espa\u00f1ol", "y", "los", "estilos", "coloniales", "espa\u00f1oles", "en", "las", "edificaciones", "del", "centro", "hist\u00f3rico", "se", "pueden", "observar", "m\u00e1s", "de", "balcones", "que", "datan", "de", "la", "\u00e9poca", "virreinal", "y", "republicana", "los", "tipos", "de", "balcones", "que", "presenta", "la", "ciudad", "son", "los", "balcones", "abiertos", "rasos", "de", "caj\u00f3n", "corridos", "entre", "otros", "despu\u00e9s", "de", "la", "independencia", "del", "per\u00fa", "tuvo", "lugar", "un", "cambio", "gradual", "hacia", "los", "estilos", "neocl\u00e1sico", "y", "art", "nouveau", "muchas", "de", "estas", "construcciones", "recibieron", "la", "influencia", "del", "estilo", "arquitect\u00f3nico", "franc\u00e9s", "en", "los", "resultados", "del", "censo", "reflejaron", "grandes", "problemas", "urbanos", "de", "la", "ciudad", "como", "el", "saneamiento", "la", "habitaci\u00f3n", "el", "trabajo", "el", "esparcimiento", "y", "el", "transporte", "durante", "los", "a\u00f1os", "siguientes", "se", "crearon", "la", "sociedad", "de", "arquitectos", "el", "instituto", "de", "urbanismo", "el", "grupo", "espacio", "la", "revista", "el", "arquitecto", "peruano", "y", "el", "departamento", "de", "arquitectura", "en", "la", "escuela", "nacional", "de", "ingenieros", "estas", "entidades", "trataron", "de", "promover", "la", "mejora", "de", "las", "condiciones", "urbanas", "bas\u00e1ndose", "en", "principios", "modernos", "mientras", "el", "estado", "foment\u00f3", "el", "desarrollo", "de", "vivienda", "colectiva", "a", "trav\u00e9s", "de", "organismos", "como", "la", "comisi\u00f3n", "nacional", "de", "vivienda", "cnv", "y", "la", "oficina", "nacional", "de", "planeamiento", "y", "urbanismo", "onpu", "con", "el", "arquitecto", "fernando", "bela\u00fande", "como", "diputado", "en", "se", "oficializa", "el", "plan", "de", "vivienda", "basado", "en", "unidades", "vecinales", "algunos", "edificios", "del", "gobierno", "as\u00ed", "como", "las", "principales", "instituciones", "culturales", "fueron", "construidas", "en", "este", "per\u00edodo", "de", "tiempo", "arquitect\u00f3nico", "durante", "los", "a\u00f1os", "y", "se", "construyeron", "varios", "edificios", "de", "estilo", "brutalista", "por", "encargo", "del", "gobierno", "militar", "de", "juan", "velasco", "alvarado", "los", "ejemplos", "de", "esta", "arquitectura", "son", "el", "museo", "de", "la", "naci\u00f3n", "y", "el", "ministerio", "de", "defensa", "del", "per\u00fa", "el", "siglo", "xx", "vio", "la", "aparici\u00f3n", "de", "los", "rascacielos", "de", "cristal", "particularmente", "alrededor", "del", "distrito", "financiero", "de", "la", "ciudad", "tambi\u00e9n", "hay", "varios", "nuevos", "proyectos", "arquitect\u00f3nicos", "y", "de", "bienes", "ra\u00edces", "parques", "y", "jardines", "los", "parques", "m\u00e1s", "grandes", "de", "lima", "se", "ubican", "en", "la", "periferia", "de", "la", "ciudad", "y", "son", "conocidos", "como", "parques", "zonales", "en", "el", "centro", "hist\u00f3rico", "se", "encuentran", "el", "parque", "de", "la", "reserva", "el", "parque", "de", "la", "exposici\u00f3n", "el", "campo", "de", "marte", "el", "parque", "universitario", "el", "parque", "de", "la", "muralla", "y", "el", "parque", "mariscal", "castilla", "el", "parque", "de", "la", "reserva", "tiene", "el", "complejo", "de", "piletas", "m\u00e1s", "grande", "del", "pa\u00eds", "es", "conocido", "como", "el", "circuito", "m\u00e1gico", "del", "agua", "otros", "parques", "importantes", "se", "encuentran", "en", "diversos", "puntos", "de", "la", "ciudad", "tales", "como", "el", "bosque", "el", "olivar", "el", "parque", "reducto", "n\u00ba", "los", "pantanos", "de", "villa", "el", "parque", "de", "las", "leyendas", "el", "malec\u00f3n", "de", "miraflores", "el", "parque", "de", "la", "amistad", "y", "el", "parque", "kennedy", "por", "citar", "algunos", "el", "trazado", "de", "las", "calles", "de", "la", "ciudad", "se", "presenta", "como", "un", "sistema", "de", "plazas", "las", "cuales", "tienen", "un", "prop\u00f3sito", "similar", "a", "las", "rotondas", "adem\u00e1s", "de", "este", "prop\u00f3sito", "pr\u00e1ctico", "las", "plazas", "sirven", "como", "uno", "de", "los", "principales", "espacios", "verdes", "de", "lima", "y", "contienen", "una", "gran", "variedad", "de", "diferentes", "tipos", "de", "arquitectura", "que", "van", "desde", "monumentos", "estatuas", "y", "fuentes", "de", "agua", "dialecto", "el", "dialecto", "de", "lima", "es", "conocido", "como", "el", "espa\u00f1ol", "peruano", "ribere\u00f1o", "se", "caracteriza", "por", "la", "falta", "de", "entonaciones", "fuertes", "como", "en", "muchas", "otras", "regiones", "del", "mundo", "de", "habla", "espa\u00f1ola", "est\u00e1", "fuertemente", "influido", "por", "el", "espa\u00f1ol", "hist\u00f3rico", "que", "se", "habla", "en", "castilla", "a", "lo", "largo", "de", "la", "era", "virreinal", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "nobleza", "espa\u00f1ola", "radicada", "en", "lima", "era", "originaria", "de", "esta", "regi\u00f3n", "el", "espa\u00f1ol", "lime\u00f1o", "tambi\u00e9n", "se", "caracteriza", "por", "la", "ausencia", "de", "voseo", "un", "rasgo", "presente", "en", "los", "dialectos", "de", "algunos", "pa\u00edses", "de", "hispanoam\u00e9rica", "y", "en", "el", "espa\u00f1ol", "arequipe\u00f1o", "el", "acento", "lime\u00f1o", "se", "distingue", "por", "su", "claridad", "relativa", "en", "comparaci\u00f3n", "con", "otros", "dialectos", "hispanoamericanos", "el", "lenguaje", "se", "ha", "visto", "influido", "por", "una", "serie", "de", "grupos", "de", "inmigrantes", "italianos", "andaluces", "chinos", "y", "japoneses", "tambi\u00e9n", "ha", "recibido", "el", "influjo", "de", "galicismos", "anglicismos", "y", "otros", "extranjerismos", "como", "consecuencia", "de", "la", "globalizaci\u00f3n", "as\u00ed", "como", "por", "el", "espa\u00f1ol", "andino", "debido", "a", "la", "reciente", "migraci\u00f3n", "de", "pobladores", "de", "la", "sierra", "andina", "hacia", "lima", "gastronom\u00eda", "la", "cocina", "lime\u00f1a", "ha", "sido", "producto", "de", "la", "fusi\u00f3n", "de", "la", "tradici\u00f3n", "culinaria", "del", "antiguo", "per\u00fa", "con", "la", "cocina", "espa\u00f1ola", "en", "su", "variante", "m\u00e1s", "fuertemente", "influida", "por", "la", "presencia", "morisca", "en", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e9rica", "y", "con", "importantes", "aportes", "de", "las", "costumbres", "culinarias", "tra\u00eddas", "de", "la", "costa", "atl\u00e1ntica", "del", "\u00e1frica", "subsahariana", "por", "los", "esclavos", "posteriormente", "este", "mestizaje", "se", "vio", "influido", "por", "los", "usos", "y", "costumbres", "culinarias", "de", "los", "chefs", "franceses", "que", "huyeron", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "en", "su", "pa\u00eds", "para", "radicarse", "en", "buen", "n\u00famero", "en", "la", "capital", "del", "virreinato", "del", "per\u00fa", "igualmente", "trascendental", "fue", "la", "influencia", "de", "las", "inmigraciones", "del", "siglo", "xix", "que", "incluy\u00f3", "chinos", "cantoneses", "japoneses", "e", "italianos", "entre", "otros", "or\u00edgenes", "principalmente", "europeos", "adem\u00e1s", "de", "un", "fuerte", "flujo", "interno", "desde", "las", "zonas", "rurales", "a", "las", "ciudades", "en", "particular", "a", "lima", "en", "la", "segunda", "mitad", "del", "siglo", "xx", "la", "ciudad", "cuenta", "adem\u00e1s", "con", "una", "amplia", "variedad", "de", "restaurantes", "de", "comida", "criolla", "chifa", "cebicher\u00edas", "y", "poller\u00edas", "la", "cocina", "peruana", "ampliamente", "representada", "en", "lima", "tiene", "varios", "r\u00e9cords", "guinness", "por", "su", "diversidad", "y", "su", "calidad", "en", "durante", "el", "evento", "anual", "de", "madrid", "fusi\u00f3n", "la", "ciudad", "fue", "declarada", "como", "la", "capital", "gastron\u00f3mica", "de", "latinoam\u00e9rica", "religi\u00f3n", "la", "llegada", "de", "los", "conquistadores", "espa\u00f1oles", "al", "per\u00fa", "signific\u00f3", "la", "introducci\u00f3n", "de", "la", "religi\u00f3n", "cat\u00f3lica", "en", "esta", "zona", "poblada", "de", "abor\u00edgenes", "de", "diversas", "etnias", "los", "cuales", "segu\u00edan", "religiones", "animistas", "y", "polite\u00edstas", "lo", "que", "produjo", "un", "sincretismo", "religioso", "mediante", "un", "proceso", "largo", "de", "adoctrinamiento", "y", "pr\u00e1cticas", "entre", "los", "pobladores", "prehisp\u00e1nicos", "los", "frailes", "espa\u00f1oles", "hicieron", "de", "la", "fe", "su", "tarea", "m\u00e1s", "importante", "la", "ciudad", "de", "lima", "capital", "del", "virreinato", "del", "per\u00fa", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "siglo", "xvii", "en", "una", "ciudad", "de", "vida", "mon\u00e1stica", "donde", "surgieron", "santos", "como", "rosa", "de", "lima", "patrona", "de", "los", "cat\u00f3licos", "en", "lima", "en", "la", "polic\u00eda", "nacional", "del", "per\u00fa", "en", "la", "rep\u00fablica", "del", "per\u00fa", "en", "el", "continente", "americano", "y", "en", "las", "filipinas", "y", "mart\u00edn", "de", "porres", "la", "capital", "peruana", "es", "sede", "de", "la", "arquidi\u00f3cesis", "de", "lima", "la", "cual", "fue", "establecida", "en", "como", "di\u00f3cesis", "y", "en", "como", "arquidi\u00f3cesis", "es", "una", "de", "las", "provincias", "eclesi\u00e1sticas", "m\u00e1s", "antiguas", "de", "am\u00e9rica", "actualmente", "la", "arquidi\u00f3cesis", "de", "lima", "est\u00e1", "a", "cargo", "del", "cardenal", "juan", "luis", "cipriani", "la", "ciudad", "tambi\u00e9n", "cuenta", "con", "dos", "mezquitas", "de", "la", "religi\u00f3n", "musulmana", "tres", "sinagogas", "de", "la", "religi\u00f3n", "jud\u00eda", "un", "templo", "de", "la", "iglesia", "de", "jesucristo", "de", "los", "santos", "de", "los", "\u00faltimos", "d\u00edas", "ubicado", "en", "la", "molina", "una", "iglesia", "de", "la", "religi\u00f3n", "ortodoxa", "ubicada", "en", "el", "distrito", "de", "pueblo", "libre", "cinco", "templos", "budistas", "y", "seis", "salas", "de", "oraci\u00f3n", "de", "la", "iglesia", "de", "dios", "ministerial", "de", "jesucristo", "internacional", "seg\u00fan", "el", "xi", "censo", "nacional", "de", "poblaci\u00f3n", "y", "vi", "de", "vivienda", "el", "de", "los", "lime\u00f1os", "mayores", "de", "doce", "a\u00f1os", "declar\u00f3", "ser", "cat\u00f3lico", "mientras", "que", "el", "profesa", "la", "religi\u00f3n", "evang\u00e9lica", "el", "pertenecen", "a", "otras", "religiones", "y", "el", "no", "especifican", "ninguna", "afiliaci\u00f3n", "religiosa", "una", "de", "las", "manifestaciones", "religiosas", "cat\u00f3licas", "m\u00e1s", "prominentes", "de", "la", "capital", "es", "la", "procesi\u00f3n", "del", "se\u00f1or", "de", "los", "milagros", "cuya", "imagen", "que", "data", "de", "la", "\u00e9poca", "virreinal", "sale", "en", "procesi\u00f3n", "por", "las", "calles", "de", "la", "ciudad", "en", "el", "mes", "de", "octubre", "de", "cada", "a\u00f1o", "el", "se\u00f1or", "de", "los", "milagros", "fue", "nombrado", "patr\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "por", "el", "cabildo", "de", "lima", "en", "y", "patrono", "del", "per\u00fa", "en", "tambi\u00e9n", "est\u00e1n", "las", "festividades", "de", "la", "virgen", "del", "carmen", "en", "el", "mes", "de", "julio", "y", "la", "del", "se\u00f1or", "del", "santuario", "de", "santa", "catalina", "en", "el", "mes", "de", "septiembre", "museos", "la", "ciudad", "concentra", "la", "mayor", "cantidad", "de", "museos", "de", "todo", "el", "pa\u00eds", "tiene", "cerca", "de", "cincuenta", "museos", "entre", "los", "cuales", "destacan", "el", "museo", "nacional", "de", "arqueolog\u00eda", "antropolog\u00eda", "e", "historia", "del", "per\u00fa", "que", "entre", "sus", "colecciones", "m\u00e1s", "importantes", "alberga", "una", "impresionante", "muestra", "de", "textiles", "precolombinos", "el", "museo", "nacional", "de", "la", "cultura", "peruana", "y", "el", "museo", "arqueol\u00f3gico", "rafael", "larco", "herrera", "situado", "dentro", "de", "una", "mansi\u00f3n", "virreinal", "y", "que", "presenta", "entre", "sus", "atractivos", "m\u00e1s", "destacados", "una", "fina", "colecci\u00f3n", "de", "oro", "y", "plata", "del", "antiguo", "per\u00fa", "la", "famosa", "colecci\u00f3n", "de", "arte", "er\u00f3tico", "y", "los", "dep\u00f3sitos", "donde", "los", "visitantes", "pueden", "apreciar", "objetos", "arqueol\u00f3gicos", "debidamente", "clasificados", "ambos", "museos", "est\u00e1n", "ubicados", "en", "el", "distrito", "de", "pueblo", "libre", "y", "est\u00e1n", "conectados", "por", "una", "l\u00ednea", "azul", "peatonal", "que", "facilita", "su", "visita", "en", "conjunto", "en", "miraflores", "se", "puede", "visitar", "la", "sala", "museo", "oro", "del", "per\u00fa", "en", "larcomar", "la", "cual", "tiene", "una", "colecci\u00f3n", "de", "objetos", "de", "oro", "precolombino", "tambi\u00e9n", "est\u00e1n", "los", "museos", "de", "sitio", "de", "lima", "anc\u00f3n", "pachac\u00e1mac", "y", "adem\u00e1s", "est\u00e1", "en", "construcci\u00f3n", "el", "nuevo", "museo", "nacional", "en", "lima", "sur", "no", "solo", "se", "encuentran", "museos", "dedicados", "a", "exponer", "las", "manifestaciones", "de", "la", "cultura", "prehisp\u00e1nica", "peruana", "sino", "que", "existen", "adem\u00e1s", "museos", "de", "arte", "de", "historia", "natural", "de", "ciencias", "religiosos", "y", "tem\u00e1ticos", "destacan", "el", "museo", "de", "arte", "de", "lima", "el", "museo", "de", "arte", "italiano", "el", "museo", "de", "historia", "natural", "el", "museo", "de", "la", "electricidad", "y", "el", "museo", "postal", "y", "filat\u00e9lico", "del", "per\u00fa", "tambi\u00e9n", "se", "pueden", "visitar", "algunas", "colecciones", "privadas", "abiertas", "al", "p\u00fablico", "como", "el", "museo", "oro", "del", "per\u00fa", "y", "armas", "del", "mundo", "deporte", "el", "principal", "deporte", "practicado", "en", "la", "capital", "es", "el", "f\u00fatbol", "al", "igual", "que", "en", "el", "resto", "del", "pa\u00eds", "otros", "deportes", "menos", "practicados", "en", "la", "ciudad", "pero", "no", "por", "ello", "de", "menos", "importancia", "son", "ajedrez", "atletismo", "b\u00e1dminton", "b\u00e1squetbol", "box", "ciclismo", "equitaci\u00f3n", "f\u00fatbol", "sala", "gimnasia", "golf", "judo", "karate", "nataci\u00f3n", "paleta", "front\u00f3n", "parapente", "rugby", "squash", "surf", "tenis", "tenis", "de", "mesa", "tiro", "triatl\u00f3n", "vela", "y", "voleibol", "el", "deporte", "m\u00e1s", "popular", "a", "mediados", "del", "siglo", "xix", "comenzaron", "a", "surgir", "los", "primeros", "equipos", "de", "f\u00fatbol", "en", "el", "per\u00fa", "que", "dieron", "lugar", "a", "la", "posterior", "organizaci\u00f3n", "de", "clubes", "de", "f\u00fatbol", "o", "a", "la", "inclusi\u00f3n", "de", "este", "deporte", "en", "clubes", "ya", "formados", "la", "liga", "de", "lima", "nacida", "con", "el", "nombre", "de", "liga", "peruana", "de", "f\u00fatbol", "fue", "creada", "oficialmente", "el", "de", "febrero", "de", "y", "en", "un", "inicio", "solo", "contaba", "con", "equipos", "de", "la", "ciudad", "de", "lima", "que", "eran", "reforzados", "con", "futbolistas", "chalacos", "alianza", "lima", "sporting", "cristal", "y", "universitario", "de", "deportes", "son", "los", "equipos", "m\u00e1s", "importantes", "del", "pa\u00eds", "por", "lo", "que", "se", "les", "conoce", "como", "los", "tres", "grandes", "del", "f\u00fatbol", "peruano", "entre", "estos", "clubes", "se", "disputan", "tradicionalmente", "el", "supercl\u00e1sico", "y", "el", "nuevo", "cl\u00e1sico", "moderno", "y", "son", "los", "m\u00e1s", "populares", "del", "pa\u00eds", "ellos", "junto", "con", "el", "tambi\u00e9n", "tradicional", "deportivo", "municipal", "en", "la", "actualidad", "son", "los", "cuatro", "equipos", "de", "la", "capital", "que", "participan", "en", "la", "primera", "divisi\u00f3n", "del", "per\u00fa", "infraestructura", "deportiva", "destacada", "la", "ciudad", "de", "lima", "tiene", "numerosas", "instalaciones", "p\u00fablicas", "y", "privadas", "para", "la", "pr\u00e1ctica", "de", "diversos", "deportes", "resaltando", "por", "su", "importancia", "social", "las", "que", "cuentan", "con", "escenarios", "para", "masivos", "espect\u00e1culos", "de", "todas", "ellas", "las", "m\u00e1s", "grandes", "y", "representativas", "son", "el", "estadio", "monumental", "\"u\"", "del", "club", "universitario", "de", "deportes", "que", "es", "el", "segundo", "estadio", "m\u00e1s", "grande", "de", "sudam\u00e9rica", "y", "el", "estadio", "m\u00e1s", "grande", "del", "per\u00fa", "con", "una", "capacidad", "de", "espectadores", "y", "el", "principal", "recinto", "deportivo", "estatal", "para", "la", "pr\u00e1ctica", "del", "f\u00fatbol", "que", "es", "el", "estadio", "nacional", "perteneciente", "al", "instituto", "peruano", "del", "deporte", "ubicado", "en", "la", "capital", "inaugurado", "en", "y", "que", "cuenta", "con", "una", "capacidad", "m\u00e1xima", "para", "espectadores", "otros", "estadios", "de", "f\u00fatbol", "de", "importancia", "son", "el", "estadio", "alejandro", "villanueva", "del", "club", "alianza", "lima", "con", "capacidad", "para", "espectadores", "y", "el", "estadio", "ol\u00edmpico", "de", "la", "universidad", "nacional", "mayor", "de", "san", "marcos", "de", "la", "universidad", "decana", "de", "am\u00e9rica", "con", "capacidad", "para", "espectadores", "el", "per\u00fa", "tiene", "gran", "cantidad", "de", "estadios", "estatales", "administrados", "por", "el", "ipd", "universidades", "p\u00fablicas", "gobiernos", "regionales", "y", "municipalidades", "y", "su", "capital", "lima", "es", "la", "ciudad", "peruana", "que", "tiene", "la", "mayor", "concentraci\u00f3n", "de", "ellos", "en", "cuanto", "a", "estadios", "de", "propiedad", "privada", "adem\u00e1s", "de", "los", "ya", "mencionados", "de", "los", "clubes", "universitario", "y", "alianza", "tambi\u00e9n", "se", "ubican", "en", "lima", "con", "un", "aforo", "para", "unos", "pocos", "miles", "de", "asistentes", "los", "estadios", "la", "uni\u00f3n", "de", "la", "aelu", "lolo", "fern\u00e1ndez", "\"u\"", "tambi\u00e9n", "del", "club", "universitario", "de", "deportes", "caballeros", "del", "deporte", "del", "club", "el", "bosque", "y", "villa", "deportiva", "del", "club", "regatas", "lima", "son", "populares", "e", "innumerables", "la", "cantidad", "de", "peque\u00f1as", "canchas", "polideportivas", "para", "f\u00fatbol", "sala", "voleibol", "y", "basquetbol", "en", "espacios", "abiertos", "o", "cubiertos", "con", "o", "sin", "grader\u00edas", "que", "hay", "por", "toda", "la", "ciudad", "tambi\u00e9n", "es", "destacable", "el", "hecho", "de", "contar", "en", "la", "propia", "ciudad", "con", "siete", "campos", "de", "golf", "seis", "privados", "y", "uno", "p\u00fablico", "adem\u00e1s", "en", "varios", "clubes", "y", "algunos", "espacios", "p\u00fablicos", "de", "lima", "se", "practica", "tenis", "siendo", "el", "coliseo", "de", "tenis", "hermanos", "buse", "del", "club", "lawn", "tenis", "de", "la", "exposici\u00f3n", "con", "aforo", "para", "personas", "y", "el", "coliseo", "de", "tenis", "court", "central", "del", "club", "tenis", "las", "terrazas", "miraflores", "con", "aforo", "para", "personas", "los", "escenarios", "m\u00e1s", "destacados", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "de", "este", "deporte", "para", "la", "pr\u00e1ctica", "de", "estos", "y", "otros", "deportes", "la", "ciudad", "tambi\u00e9n", "cuenta", "con", "el", "coliseo", "amauta", "de", "la", "iglesia", "cristiana", "agua", "viva", "que", "es", "el", "coliseo", "m\u00e1s", "grande", "del", "per\u00fa", "con", "aforo", "para", "mil", "espectadores", "el", "hip\u00f3dromo", "de", "monterrico", "propiedad", "del", "jockey", "club", "del", "per\u00fa", "los", "dos", "coliseos", "uno", "de", "b\u00e1squet", "y", "otro", "de", "v\u00f3ley", "del", "club", "regatas", "lima", "y", "el", "coliseo", "polideportivo", "del", "club", "circolo", "sportivo", "italiano", "hay", "tambi\u00e9n", "incesante", "actividad", "deportiva", "en", "el", "coliseo", "mariscal", "c\u00e1ceres", "propiedad", "del", "ej\u00e9rcito", "peruano", "y", "el", "coliseo", "eduardo", "dib\u00f3s", "del", "ipd", "entre", "otros", "diversos", "escenarios", "p\u00fablicos", "adem\u00e1s", "de", "escenarios", "para", "la", "pr\u00e1ctica", "deportiva", "como", "espect\u00e1culo", "tambi\u00e9n", "hay", "extensos", "espacios", "dedicados", "a", "fines", "deportivos", "y", "sociales", "siendo", "los", "m\u00e1s", "grandes", "en", "la", "capital", "peruana", "la", "sede", "cantuta", "que", "es", "una", "de", "las", "seis", "que", "tiene", "para", "diversos", "deportes", "el", "club", "regatas", "lima", "siendo", "el", "club", "peruano", "con", "m\u00e1s", "propiedades", "inmuebles", "cuatro", "de", "las", "cuales", "est\u00e1n", "en", "la", "ciudad", "capital", "la", "sede", "chorrillos", "que", "es", "una", "de", "las", "tres", "que", "posee", "el", "country", "club", "de", "villa", "en", "que", "destaca", "su", "campo", "de", "golf", "de", "hoyos", "la", "sede", "institucional", "del", "jockey", "club", "del", "per\u00fa", "en", "que", "destaca", "su", "hip\u00f3dromo", "la", "sede", "campo", "mar", "\"u\"", "que", "es", "una", "de", "las", "tres", "propiedades", "inmuebles", "del", "club", "universitario", "de", "deportes", "en", "que", "destaca", "su", "centro", "de", "alto", "rendimiento", "con", "diez", "campos", "de", "f\u00fatbol", "y", "la", "sede", "institucional", "de", "los", "inkas", "golf", "club", "con", "su", "campo", "de", "golf", "de", "hoyos", "todos", "estos", "espacios", "deportivos", "superan", "ampliamente", "las", "hect\u00e1reas", "mil", "m\u00b2", "cada", "uno", "por", "parte", "del", "estado", "peruano", "entre", "los", "m\u00e1s", "amplios", "espacios", "dedicados", "al", "deporte", "en", "lima", "destacan", "la", "videna", "con", "su", "estadio", "de", "atletismo", "el", "complejo", "deportivo", "villa", "mar\u00eda", "del", "triunfo", "y", "el", "campo", "de", "marte", "todos", "ellos", "propiedad", "del", "instituto", "peruano", "del", "deporte", "principales", "eventos", "deportivos", "la", "ciudad", "ha", "albergado", "diversos", "eventos", "de", "importancia", "con", "respecto", "al", "f\u00fatbol", "en", "lima", "se", "disputaron", "seis", "ediciones", "de", "la", "copa", "am\u00e9rica", "y", "las", "finales", "de", "la", "copa", "libertadores", "copa", "libertadores", "copa", "libertadores", "y", "copa", "libertadores", "adem\u00e1s", "de", "los", "campeonatos", "sudamericanos", "sub", "de", "y", "el", "campeonato", "sudamericano", "sub", "de", "el", "campeonato", "sudamericano", "femenino", "de", "y", "la", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "sub", "de", "en", "cuanto", "al", "voleibol", "la", "capital", "peruana", "alberg\u00f3", "el", "campeonato", "mundial", "de", "voleibol", "femenino", "de", "el", "campeonato", "sudamericano", "de", "voleibol", "femenino", "en", "tres", "ocasiones", "y", "el", "campeonato", "mundial", "de", "voleibol", "femenino", "sub", "en", "y", "el", "campeonato", "mundial", "de", "voleibol", "femenino", "sub", "de", "el", "campeonato", "sudamericano", "de", "voleibol", "masculino", "en", "y", "el", "campeonato", "sudamericano", "de", "voleibol", "femenino", "sub", "de", "y", "y", "el", "campeonato", "sudamericano", "de", "clubes", "de", "voleibol", "femenino", "en", "tres", "oportunidades", "y", "adem\u00e1s", "de", "otros", "torneos", "internacionales", "como", "la", "copa", "federaci\u00f3n", "la", "copa", "final", "four", "la", "copa", "latina", "la", "copa", "panamericana", "la", "copa", "panamericana", "sub", "y", "la", "copa", "panamericana", "sub", "en", "enero", "de", "se", "realiz\u00f3", "en", "lima", "la", "primera", "fecha", "del", "world", "qualifying", "series", "de", "surf", "y", "en", "noviembre", "del", "mismo", "a\u00f1o", "se", "llev\u00f3", "a", "cabo", "la", "sexta", "fecha", "del", "asp", "world", "tour", "en", "la", "rama", "femenina", "en", "se", "llevaron", "a", "cabo", "los", "isa", "world", "surfing", "games", "con", "respecto", "al", "baloncesto", "fue", "sede", "del", "campeonato", "mundial", "femenino", "de", "y", "de", "los", "campeonatos", "sudamericanos", "de", "y", "en", "la", "ciudad", "tambi\u00e9n", "se", "han", "realizado", "en", "varias", "ocasiones", "diversos", "campeonatos", "sudamericanos", "de", "atletismo", "nataci\u00f3n", "rugby", "y", "tiro", "en", "los", "\u00faltimos", "meses", "del", "a\u00f1o", "se", "lleva", "a", "cabo", "el", "challenger", "de", "lima", "con", "relaci\u00f3n", "a", "competencias", "multidisciplinarias", "fue", "sede", "de", "los", "ii", "juegos", "bolivarianos", "en", "de", "los", "iv", "juegos", "sudamericanos", "en", "de", "los", "i", "juegos", "bolivarianos", "de", "playa", "en", "y", "de", "los", "i", "juegos", "suramericanos", "de", "la", "juventud", "en", "en", "la", "\u00faltima", "etapa", "del", "rally", "dakar", "finaliz\u00f3", "en", "lima", "y", "en", "fue", "el", "punto", "de", "partido", "de", "dicho", "rally", "asimismo", "en", "fue", "sede", "de", "los", "juegos", "panamericanos", "y", "parapanamericanos", "ciudades", "hermanadas", "el", "hermanamiento", "de", "ciudades", "es", "un", "concepto", "por", "el", "cual", "pueblos", "o", "ciudades", "de", "distintas", "zonas", "geogr\u00e1ficas", "y", "pol\u00edticas", "se", "emparejan", "para", "fomentar", "el", "contacto", "humano", "y", "los", "enlaces", "culturales", "el", "de", "octubre", "de", "la", "ciudad", "de", "lima", "se", "uni\u00f3", "a", "la", "uni\u00f3n", "de", "ciudades", "capitales", "iberoamericanas", "mediante", "la", "firma", "de", "una", "declaraci\u00f3n", "de", "hermanamiento", "m\u00faltiple", "y", "solidario", "de", "todas", "las", "capitales", "de", "iberoam\u00e9rica", "tambi\u00e9n", "pertenece", "a", "la", "red", "de", "mercociudades", "actualmente", "lima", "se", "encuentra", "hermanada", "con", "hermanamiento", "entre", "capitales", "de", "iberoam\u00e9rica", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portallima", "contenido", "relacionado", "con", "lima", "ciudades", "del", "per\u00fa", "centralismo", "en", "per\u00fa", "organizaci\u00f3n", "territorial", "del", "per\u00fa", "lima", "metropolitana", "nomenclatura", "urbana", "del", "centro", "hist\u00f3rico", "de", "lima", "\u00e1reas", "metropolitanas", "del", "per\u00fa", "ciudad", "global", "\u00e1reas", "metropolitanas", "de", "am\u00e9rica", "indicadores", "de", "las", "ciudades", "de", "am\u00e9rica", "latina", "notas", "referencias", "bibliograf\u00eda", "libros", "albarran", "alan", "b", "the", "handbook", "of", "spanish", "language", "media", "en", "ingl\u00e9s", "routledge", "p", "isbn", "andrien", "kenneth", "crisis", "and", "decline", "the", "viceroyalty", "of", "peru", "in", "the", "seventeenth", "century", "en", "ingl\u00e9s", "albuquerque", "university", "of", "new", "mexico", "press", "p", "isbn", "anna", "timothy", "the", "fall", "of", "the", "royal", "government", "in", "peru", "en", "ingl\u00e9s", "lincoln", "university", "of", "nebraska", "press", "p", "isbn", "araujo", "kathya", "dignos", "de", "su", "arte", "sujeto", "y", "lazo", "social", "en", "el", "per\u00fa", "de", "las", "primeras", "d\u00e9cadas", "del", "siglo", "xx", "santiago", "de", "chile", "iberoamericana", "editorial", "p", "isbn", "basadre", "jorge", "la", "iniciaci\u00f3n", "de", "la", "rep\u00fablica", "lima", "fondo", "editorial", "de", "la", "universidad", "nacional", "mayor", "de", "san", "marcos", "isbn", "bennett", "ralph", "settlements", "in", "the", "americas", "crosscultural", "perspectives", "en", "ingl\u00e9s", "newark", "university", "of", "delaware", "press", "p", "isbn", "bethell", "leslie", "the", "cambridge", "history", "of", "latin", "america", "latin", "america", "since", "en", "ingl\u00e9s", "cambridge", "university", "press", "p", "isbn", "bethell", "leslie", "a", "cultural", "history", "of", "latin", "america", "literature", "music", "and", "the", "visual", "arts", "in", "the", "th", "and", "th", "centuries", "en", "ingl\u00e9s", "nueva", "york", "cambridge", "university", "press", "p", "isbn", "bromley", "juan", "las", "viejas", "calles", "de", "lima", "lima", "edilibros", "p", "col\u00e1n", "falc\u00f3n", "alberto", "cultura", "chancay", "huaral", "p", "conlee", "christina", "dulanto", "falh", "mackey", "carol", "stanish", "charles", "late", "prehispanic", "sociopolitical", "complexity", "en", "ingl\u00e9s", "blackwell", "publishing", "p", "isbn", "cubillas", "soriano", "margarita", "lima", "monumento", "hist\u00f3rico", "lima", "p", "dal\u00ed", "moral", "jos\u00e9", "morel", "h\u00e9ctor", "diccionario", "mitol\u00f3gico", "americano", "buenos", "aires", "editorial", "kier", "p", "isbn", "de", "alcedo", "antonio", "diccionario", "geogr\u00e1ficohist\u00f3rico", "de", "la", "indias", "occidentales", "o", "am\u00e9rica", "madrid", "benito", "cano", "p", "de", "la", "barra", "felipe", "fichero", "bibliogr\u00e1fico", "hist\u00f3ricomilitar", "peruano", "y", "antolog\u00eda", "de", "escritos", "lima", "editorial", "gr\u00e1fica", "industrial", "p", "hemming", "john", "the", "conquest", "of", "the", "incas", "en", "ingl\u00e9s", "londres", "macmillan", "p", "isbn", "higgings", "james", "lima", "a", "cultural", "history", "en", "ingl\u00e9s", "oxford", "oxford", "university", "press", "p", "isbn", "huerta", "carlos", "cronolog\u00eda", "de", "la", "conquista", "de", "los", "reinos", "del", "per\u00fa", "lima", "p", "isbn", "klaiber", "jeffrey", "l", "la", "iglesia", "en", "el", "per\u00fa", "lima", "fondo", "editorial", "pucp", "p", "isbn", "klar\u00e9n", "peter", "peru", "society", "and", "nationhood", "in", "the", "andes", "en", "ingl\u00e9s", "nueva", "york", "oxford", "university", "press", "p", "isbn", "kokotovic", "misha", "the", "colonial", "divide", "in", "peruvian", "narrative", "social", "conflict", "and", "transculturation", "en", "ingl\u00e9s", "portland", "sussex", "academic", "press", "p", "isbn", "lucena", "salmoral", "manuel", "historia", "general", "de", "espa\u00f1a", "y", "am\u00e9rica", "hasta", "fines", "del", "siglo", "xvi", "el", "descubrimiento", "y", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "los", "reinos", "ultramarinos", "madrid", "ediciones", "rialp", "p", "isbn", "mart\u00ednez", "riaza", "ascensi\u00f3n", "a", "pesar", "del", "gobierno", "espa\u00f1oles", "en", "el", "per\u00fa", "madrid", "p", "isbn", "ram\u00f3n", "gabriel", "the", "script", "of", "urban", "surgery", "planning", "latin", "america's", "capital", "cities", "en", "ingl\u00e9s", "londres", "routledge", "p", "isbn", "rojas", "jorge", "las", "pol\u00edticas", "comerciales", "y", "cambiarias", "en", "el", "per\u00fa", "lima", "fondo", "editorial", "de", "la", "pontificia", "universidad", "cat\u00f3lica", "del", "per\u00fa", "p", "isbn", "rojas", "osorio", "carlos", "latinoam\u00e9rica", "cien", "a\u00f1os", "de", "filosof\u00eda", "san", "juan", "de", "puerto", "rico", "isla", "negra", "editores", "p", "isbn", "sanz", "porfirio", "poder", "y", "poderes", "en", "las", "ciudadescapitales", "de", "los", "virreinatos", "durante", "los", "austrias", "en", "revista", "destiempos", "dossier", "virreinatos", "marzoabril", "m\u00e9xico", "d", "f", "destiempos", "p", "segreda", "ricardo", "newton", "paula", "minster", "crit", "v!va", "travel", "guides", "peru", "en", "ingl\u00e9s", "viva", "publishing", "network", "p", "isbn", "siviriche", "atilio", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "lima", "su\u00e1rez", "mari\u00fa", "mas", "all\u00e1", "del", "homo", "sapiens", "trafford", "publishing", "p", "isbn", "torres", "y", "torres", "lara", "carlos", "la", "constituci\u00f3n", "pol\u00edtica", "del", "per\u00fa", "de", "lima", "asesorandina", "publicaciones", "desarrollo", "y", "paz", "editores", "p", "oclc", "walker", "charles", "the", "upper", "classes", "and", "their", "upper", "stories", "architecture", "and", "the", "aftermath", "of", "the", "lima", "earthquake", "of", "hispanic", "american", "historical", "review", "en", "ingl\u00e9s", "duke", "university", "press", "documental", "ciudades", "para", "el", "sxxi", "publicaciones", "inei", "instituto", "nacional", "de", "estad\u00edstica", "e", "inform\u00e1tica", "situaci\u00f3n", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "peruana", "una", "mirada", "hacia", "los", "j\u00f3venes", "en", "instituto", "nacional", "de", "estad\u00edstica", "e", "inform\u00e1tica", "ed", "situaci\u00f3n", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "peruana", "una", "mirada", "hacia", "los", "j\u00f3venes", "instituto", "nacional", "de", "estad\u00edstica", "e", "inform\u00e1tica", "consultado", "el", "de", "julio", "de", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "lima", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "lima", "wikcionario", "tiene", "definiciones", "y", "otra", "informaci\u00f3n", "sobre", "lima", "wikisource", "contiene", "obras", "originales", "de", "o", "sobre", "lima", "wikiviajes", "alberga", "gu\u00edas", "de", "viajes", "de", "o", "sobre", "lima", "portal", "de", "la", "municipalidad", "metropolitana", "de", "lima", "mapa", "de", "la", "ciudad", "de", "lima", "gigapixel", "imagen", "de", "lima", "per\u00fa", "gu\u00eda", "de", "arquitectura", "y", "paisaje", "de", "lima", "y", "el", "callao", "incluye", "plano", "gu\u00eda"]