["la", "luna", "es", "el", "\u00fanico", "sat\u00e9lite", "natural", "de", "la", "tierra", "con", "un", "di\u00e1metro", "ecuatorial", "de", "km", "es", "el", "quinto", "sat\u00e9lite", "m\u00e1s", "grande", "del", "sistema", "solar", "mientras", "que", "en", "cuanto", "al", "tama\u00f1o", "proporcional", "respecto", "a", "su", "planeta", "es", "el", "sat\u00e9lite", "m\u00e1s", "grande", "un", "cuarto", "del", "di\u00e1metro", "de", "la", "tierra", "y", "de", "su", "masa", "es", "adem\u00e1s", "despu\u00e9s", "de", "\u00edo", "el", "segundo", "sat\u00e9lite", "m\u00e1s", "denso", "se", "encuentra", "en", "relaci\u00f3n", "s\u00edncrona", "con", "la", "tierra", "siempre", "mostrando", "la", "misma", "cara", "hacia", "el", "planeta", "el", "hemisferio", "visible", "est\u00e1", "marcado", "con", "oscuros", "mares", "lunares", "de", "origen", "volc\u00e1nico", "entre", "las", "brillantes", "monta\u00f1as", "antiguas", "y", "los", "destacados", "astroblemas", "a", "pesar", "de", "ser", "en", "apariencia", "el", "objeto", "m\u00e1s", "brillante", "en", "el", "cielo", "despu\u00e9s", "del", "sol", "su", "superficie", "es", "en", "realidad", "muy", "oscura", "con", "una", "reflexi\u00f3n", "similar", "a", "la", "del", "carb\u00f3n", "su", "prominencia", "en", "el", "cielo", "y", "su", "ciclo", "regular", "de", "fases", "han", "hecho", "de", "la", "luna", "un", "objeto", "con", "importante", "influencia", "cultural", "desde", "la", "antig\u00fcedad", "tanto", "en", "el", "lenguaje", "como", "en", "el", "calendario", "el", "arte", "o", "la", "mitolog\u00eda", "la", "influencia", "gravitatoria", "de", "la", "luna", "produce", "las", "mareas", "y", "el", "aumento", "de", "la", "duraci\u00f3n", "del", "d\u00eda", "la", "distancia", "orbital", "de", "la", "luna", "cerca", "de", "treinta", "veces", "el", "di\u00e1metro", "de", "la", "tierra", "hace", "que", "se", "vea", "en", "el", "cielo", "con", "el", "mismo", "tama\u00f1o", "que", "el", "sol", "y", "permite", "que", "la", "luna", "cubra", "exactamente", "al", "sol", "en", "los", "eclipses", "solares", "totales", "la", "luna", "es", "el", "\u00fanico", "cuerpo", "celeste", "en", "el", "que", "el", "ser", "humano", "ha", "realizado", "un", "descenso", "tripulado", "aunque", "el", "programa", "luna", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "fue", "el", "primero", "en", "alcanzar", "la", "luna", "con", "una", "nave", "espacial", "no", "tripulada", "el", "programa", "apolo", "de", "estados", "unidos", "realiz\u00f3", "las", "\u00fanicas", "misiones", "tripuladas", "al", "sat\u00e9lite", "terrestre", "hasta", "la", "fecha", "comenzando", "con", "la", "primera", "\u00f3rbita", "lunar", "tripulada", "por", "el", "apolo", "en", "y", "seis", "alunizajes", "tripulados", "entre", "y", "siendo", "el", "primero", "el", "apolo", "en", "y", "el", "\u00faltimo", "el", "apolo", "estas", "misiones", "regresaron", "con", "m\u00e1s", "de", "kg", "de", "roca", "lunar", "que", "han", "permitido", "alcanzar", "una", "detallada", "comprensi\u00f3n", "geol\u00f3gica", "de", "los", "or\u00edgenes", "de", "la", "luna", "se", "cree", "que", "se", "form\u00f3", "hace", "cuatro", "mil", "quinientos", "millones", "de", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "de", "un", "gran", "impacto", "la", "formaci\u00f3n", "de", "su", "estructura", "interna", "y", "su", "posterior", "historia", "en", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "puso", "en", "la", "superficie", "el", "primer", "veh\u00edculo", "rob\u00f3tico", "controlado", "desde", "la", "tierra", "lunojod", "el", "rover", "fue", "enviando", "fotograf\u00edas", "y", "v\u00eddeos", "de", "la", "superficie", "que", "recorri\u00f3", "km", "durante", "casi", "un", "a\u00f1o", "desde", "la", "misi\u00f3n", "apolo", "en", "ha", "sido", "visitada", "\u00fanicamente", "por", "sondas", "espaciales", "no", "tripuladas", "en", "particular", "por", "el", "astrom\u00f3vil", "sovi\u00e9tico", "lunojod", "desde", "jap\u00f3n", "china", "india", "estados", "unidos", "y", "la", "agencia", "espacial", "europea", "han", "enviado", "orbitadores", "estas", "naves", "espaciales", "han", "confirmado", "el", "descubrimiento", "de", "agua", "helada", "fijada", "al", "regolito", "lunar", "en", "cr\u00e1teres", "que", "se", "encuentran", "en", "la", "zona", "de", "sombra", "permanente", "y", "est\u00e1n", "ubicados", "en", "los", "polos", "se", "han", "planeado", "futuras", "misiones", "tripuladas", "a", "la", "luna", "pero", "no", "se", "han", "puesto", "en", "marcha", "a\u00fan", "la", "luna", "se", "mantiene", "bajo", "el", "tratado", "sobre", "el", "espacio", "ultraterrestre", "libre", "para", "la", "exploraci\u00f3n", "de", "cualquier", "naci\u00f3n", "con", "fines", "pac\u00edficos", "etimolog\u00eda", "la", "palabra", "que", "designa", "al", "sat\u00e9lite", "de", "la", "tierra", "luna", "procede", "del", "lat\u00edn", "en", "esta", "lengua", "era", "originalmente", "la", "forma", "femenina", "de", "un", "adjetivo", "'luminoso'", "que", "deriva", "de", "la", "ra\u00edz", "*lclc", "'brillar'", "'ser", "luminoso'", "de", "donde", "proceden", "igualmente", "luceo", "'lucir'", "lumen", "'lumbre'", "lux", "'luz'", "etc", "a", "su", "vez", "esta", "ra\u00edz", "procede", "de", "la", "ra\u00edz", "indoeuropea", "*leuk", "que", "se", "encuentra", "en", "otras", "lenguas", "en", "t\u00e9rminos", "relacionados", "con", "la", "luz", "como", "el", "griego", "leuk\u00f3s", "'blanco'", "o", "l\u00fdjnos", "'l\u00e1mpara'", "probablemente", "el", "ep\u00edteto", "*leuksno", "*louksno", "'la", "luminosa'", "ya", "era", "utilizado", "para", "designar", "a", "la", "luna", "en", "protoindoeuropeo", "en", "protoindoeuropeo", "tambi\u00e9n", "existi\u00f3", "un", "nombre", "masculino", "para", "la", "luna", "formado", "sobre", "la", "ra\u00edz", "*mns", "del", "que", "se", "conservan", "formas", "en", "varias", "lenguas", "como", "el", "griego", "m\u00ean", "mn\u00f3s", "'mes'", "e", "incluso", "manteniendo", "el", "sentido", "primitivo", "como", "en", "el", "ingl\u00e9s", "moon", "o", "en", "lenguas", "it\u00e1licas", "como", "el", "umbro", "ablativo", "singular", "\"menzne\"", "'luna'", "en", "lat\u00edn", "esta", "forma", "*mns", "ha", "evolucionado", "sem\u00e1nticamente", "para", "designar", "el", "'mes'", "que", "en", "origen", "segu\u00eda", "las", "fases", "de", "la", "luna", "de", "luna", "procede", "el", "t\u00e9rmino", "lunes", "que", "en", "su", "original", "latino", "designaba", "al", "'d\u00eda", "de", "la", "luna'", "dies", "lunae", "asimismo", "el", "t\u00e9rmino", "griego", "selene", "en", "griego", "antiguo", "sel\u00ean", "nombre", "de", "la", "diosa", "mitol\u00f3gica", "asociada", "a", "la", "luna", "ha", "pervivido", "en", "el", "espa\u00f1ol", "y", "en", "otros", "idiomas", "como", "una", "forma", "culta", "para", "expresar", "determinados", "conceptos", "relacionados", "con", "la", "luna", "como", "por", "ejemplo", "las", "palabras", "selenograf\u00eda", "que", "designa", "la", "cartograf\u00eda", "lunar", "o", "selenita", "el", "gentilicio", "de", "los", "supuestos", "habitantes", "del", "sat\u00e9lite", "o", "selenio", "elemento", "qu\u00edmico", "llamado", "as\u00ed", "por", "analog\u00eda", "con", "el", "telurio", "cuyo", "nombre", "procede", "de", "la", "tierra", "t\u00e9los", "caracter\u00edsticas", "f\u00edsicas", "la", "luna", "es", "un", "sat\u00e9lite", "excepcionalmente", "grande", "en", "comparaci\u00f3n", "con", "su", "planeta", "la", "tierra", "un", "cuarto", "del", "di\u00e1metro", "del", "planeta", "y", "de", "su", "masa", "es", "el", "segundo", "sat\u00e9lite", "m\u00e1s", "grande", "del", "sistema", "solar", "en", "relaci\u00f3n", "con", "el", "tama\u00f1o", "de", "su", "planeta", "siendo", "caronte", "el", "m\u00e1s", "grande", "en", "relaci\u00f3n", "con", "el", "planeta", "enano", "plut\u00f3n", "la", "superficie", "de", "la", "luna", "es", "menos", "de", "una", "d\u00e9cima", "parte", "de", "la", "tierra", "lo", "que", "representa", "cerca", "de", "un", "cuarto", "del", "\u00e1rea", "continental", "de", "la", "tierra", "sin", "embargo", "la", "tierra", "y", "la", "luna", "siguen", "siendo", "consideradas", "un", "sistema", "planetasat\u00e9lite", "en", "lugar", "de", "un", "sistema", "doble", "planetario", "ya", "que", "su", "baricentro", "est\u00e1", "ubicado", "cerca", "de", "km", "aproximadamente", "un", "cuarto", "del", "radio", "de", "la", "tierra", "bajo", "la", "superficie", "de", "la", "tierra", "caras", "de", "la", "luna", "formaci\u00f3n", "varios", "mecanismos", "han", "sido", "propuestos", "para", "explicar", "la", "formaci\u00f3n", "de", "la", "luna", "hace", "\u00b1", "millones", "de", "a\u00f1os", "esta", "edad", "se", "ha", "calculado", "seg\u00fan", "la", "dataci\u00f3n", "del", "is\u00f3topo", "de", "las", "rocas", "lunares", "entre", "y", "millones", "de", "a\u00f1os", "luego", "del", "origen", "del", "sistema", "solar", "entre", "ellos", "est\u00e1n", "la", "fisi\u00f3n", "de", "la", "luna", "desde", "la", "corteza", "terrestre", "debido", "a", "fuerzas", "centr\u00edfugas", "que", "deber\u00edan", "haber", "requerido", "tambi\u00e9n", "un", "giro", "inicial", "de", "la", "tierra", "la", "atracci\u00f3n", "gravitacional", "de", "la", "luna", "en", "estado", "de", "formaci\u00f3n", "que", "hubiera", "requerido", "una", "extensi\u00f3n", "inviable", "de", "la", "atm\u00f3sfera", "para", "disipar", "la", "energ\u00eda", "de", "la", "luna", "que", "se", "encontraba", "pasando", "y", "la", "coformaci\u00f3n", "de", "la", "luna", "y", "la", "tierra", "juntas", "en", "el", "disco", "de", "acreci\u00f3n", "primordial", "que", "no", "explica", "la", "depleci\u00f3n", "de", "hierro", "en", "estado", "met\u00e1lico", "estas", "hip\u00f3tesis", "tampoco", "pueden", "explicar", "el", "fuerte", "momento", "angular", "en", "el", "sistema", "tierraluna", "la", "hip\u00f3tesis", "general", "hoy", "en", "d\u00eda", "es", "que", "el", "sistema", "tierraluna", "se", "form\u00f3", "como", "resultado", "de", "un", "gran", "impacto", "un", "cuerpo", "celeste", "del", "tama\u00f1o", "de", "marte", "colision\u00f3", "con", "la", "joven", "tierra", "expulsando", "material", "en", "\u00f3rbita", "alrededor", "de", "esta", "el", "cual", "se", "fusion\u00f3", "para", "formar", "la", "luna", "se", "cree", "que", "en", "el", "sistema", "solar", "primitivo", "eran", "frecuentes", "impactos", "gigantescos", "como", "este", "los", "modelados", "de", "un", "gran", "impacto", "por", "simulaciones", "computacionales", "concuerdan", "con", "las", "mediciones", "del", "momento", "angular", "del", "sistema", "tierraluna", "y", "el", "peque\u00f1o", "tama\u00f1o", "del", "n\u00facleo", "lunar", "a", "su", "vez", "demuestran", "que", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "materia", "de", "la", "luna", "proviene", "del", "objeto", "que", "impact\u00f3", "no", "de", "la", "joven", "tierra", "adem\u00e1s", "ciertos", "meteoritos", "demuestran", "que", "las", "composiciones", "isot\u00f3picas", "del", "ox\u00edgeno", "y", "el", "tungsteno", "de", "otros", "cuerpos", "del", "sistema", "solar", "interior", "tales", "como", "marte", "y", "vesta", "son", "muy", "distintas", "de", "las", "de", "la", "tierra", "mientras", "que", "la", "tierra", "y", "la", "luna", "tienen", "composiciones", "isot\u00f3picas", "pr\u00e1cticamente", "id\u00e9nticas", "la", "mezcla", "de", "materia", "evaporada", "tras", "el", "impacto", "entre", "la", "tierra", "y", "la", "luna", "pudo", "haber", "equiparado", "las", "composiciones", "aunque", "esto", "es", "debatido", "la", "importante", "cantidad", "de", "energ\u00eda", "liberada", "en", "el", "gran", "impacto", "y", "la", "subsecuente", "fusi\u00f3n", "del", "material", "en", "la", "\u00f3rbita", "de", "la", "tierra", "pudo", "haber", "derretido", "la", "capa", "superficial", "de", "la", "tierra", "formando", "un", "oc\u00e9ano", "de", "magma", "la", "reci\u00e9n", "formada", "luna", "pudo", "tambi\u00e9n", "haber", "tenido", "su", "propio", "oc\u00e9ano", "de", "magma", "lunar", "las", "estimaciones", "de", "su", "profundidad", "var\u00edan", "entre", "km", "y", "el", "radio", "entero", "de", "la", "luna", "distancia", "a", "la", "luna", "en", "astronom\u00eda", "una", "distancia", "lunar", "ld", "es", "la", "medida", "de", "la", "distancia", "desde", "la", "tierra", "a", "la", "luna", "la", "distancia", "media", "entre", "la", "tierra", "y", "la", "luna", "es", "kil\u00f3metros", "segundos", "a", "velocidad", "de", "la", "luz", "la", "distancia", "real", "var\u00eda", "a", "lo", "largo", "de", "la", "\u00f3rbita", "de", "la", "luna", "se", "realizan", "mediciones", "de", "alta", "precisi\u00f3n", "de", "la", "distancia", "a", "la", "luna", "midiendo", "el", "tiempo", "que", "tarda", "la", "luz", "en", "viajar", "entre", "las", "estaciones", "lidar", "en", "la", "tierra", "y", "los", "retrorreflectores", "colocados", "en", "la", "luna", "la", "luna", "se", "aleja", "de", "la", "tierra", "a", "una", "tasa", "promedio", "de", "cm", "por", "a\u00f1o", "como", "lo", "detect\u00f3", "el", "experimento", "de", "medici\u00f3n", "lunar", "l\u00e1ser", "la", "tasa", "de", "la", "recesi\u00f3n", "se", "considera", "anormalmente", "alta", "por", "coincidencia", "la", "diagonal", "de", "los", "cubos", "de", "los", "retrorreflectores", "en", "la", "luna", "tambi\u00e9n", "es", "de", "cm", "la", "primera", "persona", "que", "midi\u00f3", "la", "distancia", "a", "la", "luna", "fue", "el", "astr\u00f3nomo", "y", "ge\u00f3grafo", "hiparco", "en", "el", "a\u00f1o", "a", "c", "para", "lo", "que", "se", "bas\u00f3", "en", "el", "dato", "del", "di\u00e1metro", "de", "la", "tierra", "calculado", "por", "erat\u00f3stenes", "a\u00f1os", "antes", "y", "obtuvo", "una", "distancia", "de", "km", "para", "este", "c\u00e1lculo", "utiliz\u00f3", "la", "curvatura", "de", "la", "sombra", "que", "proyecta", "la", "tierra", "sobre", "la", "luna", "en", "un", "eclipse", "lunar", "un", "m\u00e9todo", "ideado", "por", "aristarco", "de", "samos", "es", "notable", "el", "peque\u00f1o", "error", "dada", "las", "limitaciones", "de", "la", "\u00e9poca", "que", "es", "de", "solamente", "de", "unos", "km", "lo", "que", "representa", "menos", "de", "el", "cat\u00e1logo", "de", "objetos", "cercanos", "de", "la", "nasa", "incluye", "las", "distancias", "a", "la", "tierra", "de", "asteroides", "y", "cometas", "medidas", "en", "distancias", "lunares", "revoluciones", "de", "la", "luna", "la", "luna", "tarda", "en", "dar", "una", "vuelta", "alrededor", "de", "la", "tierra", "d", "h", "min", "si", "se", "considera", "el", "giro", "respecto", "al", "fondo", "estelar", "revoluci\u00f3n", "sideral", "pero", "d", "h", "min", "si", "se", "la", "considera", "respecto", "al", "sol", "revoluci\u00f3n", "sin\u00f3dica", "y", "esto", "es", "porque", "en", "este", "lapso", "la", "tierra", "ha", "girado", "alrededor", "del", "sol", "ver", "mes", "esta", "\u00faltima", "revoluci\u00f3n", "rige", "las", "fases", "de", "la", "luna", "eclipses", "y", "mareas", "lunisolares", "como", "la", "luna", "tarda", "el", "mismo", "tiempo", "en", "dar", "una", "vuelta", "sobre", "s\u00ed", "misma", "que", "en", "torno", "a", "la", "tierra", "presenta", "siempre", "la", "misma", "cara", "hacia", "el", "planeta", "esto", "se", "debe", "a", "que", "la", "tierra", "por", "un", "efecto", "llamado", "gradiente", "gravitatorio", "ha", "frenado", "completamente", "a", "la", "luna", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "sat\u00e9lites", "regulares", "presentan", "este", "fen\u00f3meno", "respecto", "a", "sus", "planetas", "as\u00ed", "pues", "hasta", "la", "\u00e9poca", "de", "la", "investigaci\u00f3n", "espacial", "luna", "no", "fue", "posible", "ver", "la", "cara", "lunar", "oculta", "que", "presenta", "una", "disimetr\u00eda", "respecto", "a", "la", "cara", "visible", "el", "sol", "ilumina", "siempre", "la", "mitad", "de", "la", "luna", "excepto", "en", "los", "eclipses", "de", "luna", "que", "no", "tiene", "por", "qu\u00e9", "coincidir", "con", "la", "cara", "visible", "produciendo", "las", "fases", "de", "la", "luna", "la", "inmovilizaci\u00f3n", "aparente", "de", "la", "luna", "respecto", "a", "la", "tierra", "se", "ha", "producido", "porque", "la", "gravedad", "terrestre", "act\u00faa", "sobre", "las", "irregularidades", "del", "globo", "lunar", "de", "forma", "que", "en", "el", "transcurso", "del", "tiempo", "la", "parte", "visible", "tiene", "km", "m\u00e1s", "de", "radio", "que", "la", "parte", "no", "visible", "estando", "el", "centro", "de", "gravedad", "lunar", "desplazado", "del", "centro", "lunar", "km", "hacia", "la", "tierra", "revoluci\u00f3n", "sin\u00f3dica", "es", "el", "intervalo", "de", "tiempo", "necesario", "para", "que", "la", "luna", "vuelva", "a", "tener", "una", "posici\u00f3n", "an\u00e1loga", "con", "respecto", "al", "sol", "y", "a", "la", "tierra", "su", "duraci\u00f3n", "es", "de", "d", "h", "min", "s", "tambi\u00e9n", "se", "le", "denomina", "lunaci\u00f3n", "o", "mes", "lunar", "revoluci\u00f3n", "sideral", "es", "el", "intervalo", "de", "tiempo", "que", "le", "toma", "a", "la", "luna", "volver", "a", "tener", "una", "posici\u00f3n", "an\u00e1loga", "con", "respecto", "a", "las", "estrellas", "su", "duraci\u00f3n", "es", "de", "d", "h", "min", "s", "revoluci\u00f3n", "tr\u00f3pica", "es", "el", "lapso", "necesario", "para", "que", "la", "luna", "vuelva", "a", "tener", "igual", "longitud", "celeste", "su", "duraci\u00f3n", "es", "de", "d", "h", "min", "s", "revoluci\u00f3n", "dracon\u00edtica", "es", "el", "tiempo", "que", "tarda", "la", "luna", "en", "pasar", "dos", "veces", "consecutivas", "por", "el", "nodo", "ascendente", "su", "duraci\u00f3n", "es", "de", "d", "h", "min", "s", "revoluci\u00f3n", "anomal\u00edstica", "es", "el", "intervalo", "de", "tiempo", "que", "transcurre", "entre", "pasos", "consecutivos", "de", "la", "luna", "por", "el", "perigeo", "su", "duraci\u00f3n", "es", "de", "d", "h", "min", "s", "movimiento", "de", "traslaci\u00f3n", "lunar", "el", "hecho", "de", "que", "la", "luna", "salga", "aproximadamente", "una", "hora", "m\u00e1s", "tarde", "cada", "d\u00eda", "se", "explica", "conociendo", "la", "\u00f3rbita", "de", "la", "luna", "alrededor", "de", "la", "tierra", "la", "luna", "completa", "una", "vuelta", "alrededor", "de", "la", "tierra", "aproximadamente", "en", "unos", "d\u00edas", "si", "la", "tierra", "no", "rotase", "sobre", "su", "propio", "eje", "ser\u00eda", "muy", "f\u00e1cil", "detectar", "el", "movimiento", "de", "la", "luna", "en", "su", "\u00f3rbita", "este", "movimiento", "hace", "que", "la", "luna", "avance", "alrededor", "de", "\u00b0", "en", "el", "cielo", "cada", "d\u00eda", "si", "la", "tierra", "no", "rotara", "lo", "que", "se", "ver\u00eda", "ser\u00eda", "la", "luna", "cruzando", "la", "b\u00f3veda", "celeste", "de", "oeste", "a", "este", "durante", "dos", "semanas", "y", "luego", "estar\u00eda", "dos", "semanas", "ausente", "durante", "las", "cuales", "la", "luna", "ser\u00eda", "visible", "en", "el", "lado", "opuesto", "del", "globo", "sin", "embargo", "la", "tierra", "completa", "un", "giro", "cada", "d\u00eda", "la", "direcci\u00f3n", "de", "giro", "es", "tambi\u00e9n", "hacia", "el", "este", "as\u00ed", "cada", "d\u00eda", "le", "lleva", "a", "la", "tierra", "alrededor", "de", "minutos", "m\u00e1s", "para", "estar", "de", "frente", "con", "la", "luna", "nuevamente", "lo", "cual", "significa", "que", "se", "puede", "ver", "la", "luna", "en", "el", "cielo", "el", "giro", "de", "la", "tierra", "y", "el", "movimiento", "orbital", "de", "la", "luna", "se", "combinan", "de", "tal", "forma", "que", "la", "salida", "de", "la", "luna", "se", "retrasa", "del", "orden", "de", "minutos", "cada", "d\u00eda", "teniendo", "en", "cuenta", "que", "la", "luna", "tarda", "aproximadamente", "d\u00edas", "en", "completar", "su", "\u00f3rbita", "alrededor", "de", "la", "tierra", "y", "esta", "tarda", "horas", "en", "completar", "una", "revoluci\u00f3n", "alrededor", "de", "su", "eje", "es", "sencillo", "calcular", "el", "retraso", "diario", "de", "la", "luna", "mientras", "que", "en", "horas", "la", "tierra", "habr\u00e1", "realizado", "una", "revoluci\u00f3n", "completa", "la", "luna", "solo", "habr\u00e1", "recorrido", "un", "de", "su", "\u00f3rbita", "alrededor", "de", "la", "tierra", "lo", "cual", "expresado", "en", "grados", "de", "arco", "da", "{displaystyle", "{frac", "{^{circ", "}}{}}{^{circ", "}}{'}}", "si", "ahora", "se", "calcula", "el", "tiempo", "que", "la", "tierra", "en", "su", "rotaci\u00f3n", "tarda", "en", "recorrer", "este", "arco", "\u00d7", "\u00d7", "{displaystyle", "{frac", "{^{circ", "}'}{^{circ", "}}}times", "{}times", "{}{}}", "da", "los", "aproximadamente", "minutos", "que", "la", "luna", "retrasa", "su", "salida", "cada", "d\u00eda", "para", "notar", "el", "movimiento", "de", "la", "luna", "en", "su", "\u00f3rbita", "hay", "que", "tener", "en", "cuenta", "su", "ubicaci\u00f3n", "en", "el", "momento", "de", "la", "puesta", "de", "sol", "durante", "algunos", "d\u00edas", "su", "movimiento", "orbital", "la", "llevar\u00e1", "a", "un", "punto", "m\u00e1s", "hacia", "el", "este", "en", "el", "cielo", "en", "el", "crep\u00fasculo", "cada", "d\u00eda", "movimiento", "de", "rotaci\u00f3n", "la", "luna", "gira", "sobre", "un", "eje", "de", "rotaci\u00f3n", "que", "tiene", "una", "inclinaci\u00f3n", "de", "\u00b0", "con", "respecto", "al", "plano", "de", "la", "ecl\u00edptica", "de", "la", "tierra", "por", "tanto", "casi", "perpendicular", "dado", "que", "la", "duraci\u00f3n", "de", "los", "dos", "movimientos", "es", "la", "misma", "la", "luna", "presenta", "a", "la", "tierra", "constantemente", "el", "mismo", "hemisferio", "la", "luna", "tarda", "d\u00edas", "en", "dar", "una", "vuelta", "sobre", "s\u00ed", "misma", "traslaci\u00f3n", "de", "la", "luna", "alrededor", "del", "sol", "al", "desplazarse", "en", "torno", "del", "sol", "la", "tierra", "arrastra", "a", "su", "sat\u00e9lite", "y", "la", "forma", "de", "la", "trayectoria", "que", "esta", "describe", "es", "una", "curva", "de", "tal", "naturaleza", "que", "dirige", "siempre", "su", "concavidad", "hacia", "el", "sol", "la", "velocidad", "con", "que", "la", "luna", "se", "desplaza", "en", "su", "\u00f3rbita", "alrededor", "de", "la", "tierra", "es", "de", "kms", "libraciones", "debido", "a", "la", "excentricidad", "de", "la", "\u00f3rbita", "lunar", "la", "inclinaci\u00f3n", "del", "eje", "de", "rotaci\u00f3n", "de", "la", "luna", "con", "respecto", "al", "plano", "de", "la", "ecl\u00edptica", "y", "al", "movimiento", "de", "rotaci\u00f3n", "de", "la", "tierra", "en", "el", "curso", "de", "una", "revoluci\u00f3n", "sideral", "se", "logra", "ver", "desde", "la", "tierra", "un", "de", "la", "superficie", "de", "la", "luna", "en", "vez", "del", "como", "si", "estuviese", "animado", "de", "ligeros", "balanceos", "de", "este", "a", "oeste", "y", "de", "norte", "a", "sur", "estos", "movimientos", "aparentes", "se", "conocen", "con", "el", "nombre", "de", "libraciones", "libraci\u00f3n", "en", "longitud", "se", "debe", "a", "que", "el", "movimiento", "de", "rotaci\u00f3n", "de", "la", "luna", "es", "uniforme", "mientras", "que", "su", "velocidad", "angular", "no", "lo", "es", "es", "m\u00e1xima", "en", "el", "perigeo", "y", "m\u00ednima", "en", "el", "apogeo", "debido", "a", "esa", "libraci\u00f3n", "el", "sat\u00e9lite", "tiene", "un", "balanceo", "de", "oriente", "a", "poniente", "gracias", "al", "cual", "se", "logra", "ver", "la", "superficie", "convexa", "correspondiente", "a", "la", "de", "un", "huso", "de", "\u00b0", "libraci\u00f3n", "en", "latitud", "es", "debido", "a", "la", "inclinaci\u00f3n", "del", "eje", "de", "rotaci\u00f3n", "de", "la", "luna", "con", "respecto", "al", "plano", "de", "su", "\u00f3rbita", "y", "a", "la", "ecl\u00edptica", "dicho", "eje", "forma", "un", "\u00e1ngulo", "de", "\u00b0", "con", "el", "plano", "de", "la", "ecl\u00edptica", "y", "como", "el", "de", "la", "\u00f3rbita", "lunar", "es", "de", "\u00b0", "con", "respecto", "a", "la", "ecl\u00edptica", "entonces", "el", "\u00e1ngulo", "formado", "con", "el", "eje", "de", "rotaci\u00f3n", "de", "la", "luna", "con", "el", "plano", "de", "su", "\u00f3rbita", "es", "de", "\u00b0", "por", "lo", "tanto", "no", "solo", "pueden", "verse", "el", "polo", "norte", "y", "el", "polo", "sur", "de", "la", "luna", "sino", "que", "se", "logra", "ver", "\u00b0", "m\u00e1s", "all\u00e1", "del", "polo", "sur", "esta", "libraci\u00f3n", "es", "una", "especie", "de", "cabeceo", "de", "norte", "a", "sur", "en", "un", "tiempo", "que", "no", "es", "igual", "a", "una", "revoluci\u00f3n", "sideral", "pues", "es", "de", "d\u00edas", "libraci\u00f3n", "diurna", "se", "debe", "al", "hecho", "de", "que", "el", "radio", "terrestre", "no", "es", "despreciable", "con", "respecto", "a", "la", "distancia", "a", "la", "luna", "el", "valor", "de", "esta", "libraci\u00f3n", "es", "de", "casi", "un", "grado", "valor", "aproximado", "a", "su", "grado", "de", "paralaje", "sistema", "binario", "la", "luna", "por", "su", "tama\u00f1o", "es", "el", "quinto", "sat\u00e9lite", "del", "sistema", "solar", "no", "obstante", "si", "se", "adopta", "como", "criterio", "de", "comparaci\u00f3n", "el", "cociente", "de", "masas", "con", "su", "planeta", "resulta", "que", "gan\u00edmedes", "es", "la", "masa", "de", "j\u00fapiter", "tit\u00e1n", "es", "la", "masa", "de", "saturno", "y", "la", "luna", "es", "la", "masa", "de", "la", "tierra", "de", "esta", "manera", "se", "podr\u00eda", "considerar", "el", "sistema", "tierraluna", "como", "un", "sistema", "binario", "planeta", "doble", "es", "la", "denominaci\u00f3n", "que", "algunos", "cient\u00edficos", "dan", "al", "sistema", "tierraluna", "debido", "al", "desmesurado", "tama\u00f1o", "que", "presenta", "el", "sat\u00e9lite", "con", "relaci\u00f3n", "al", "planeta", "de", "solamente", "veces", "menor", "masa", "y", "\u00fanicamente", "veces", "menor", "de", "di\u00e1metro", "si", "el", "planeta", "fuese", "del", "tama\u00f1o", "de", "una", "pelota", "de", "baloncesto", "la", "luna", "ser\u00eda", "como", "una", "pelota", "de", "tenis", "esta", "afirmaci\u00f3n", "se", "apoya", "en", "las", "relaciones", "existentes", "entre", "los", "distintos", "planetas", "del", "sistema", "solar", "y", "sus", "sat\u00e9lites", "variando", "estas", "entre", "las", "veces", "menor", "de", "la", "luna", "y", "las", "del", "sat\u00e9lite", "xiii", "leda", "con", "relaci\u00f3n", "a", "j\u00fapiter", "otras", "relaciones", "son", "v", "miranda", "con", "relaci\u00f3n", "a", "urano", "ii", "deimos", "con", "relaci\u00f3n", "a", "marte", "o", "i", "\u00edo", "de", "con", "relaci\u00f3n", "a", "j\u00fapiter", "tambi\u00e9n", "se", "apoya", "esta", "denominaci\u00f3n", "en", "la", "inexistencia", "de", "m\u00e1s", "sat\u00e9lites", "naturales", "que", "orbiten", "a", "la", "tierra", "pues", "lo", "habitual", "es", "que", "no", "exista", "ninguno", "caso", "de", "mercurio", "o", "venus", "o", "que", "existan", "multitud", "de", "ellos", "como", "sucede", "en", "los", "planetas", "del", "tipo", "joviano", "as\u00ed", "cuando", "se", "dice", "que", "la", "tierra", "describe", "una", "elipse", "en", "torno", "al", "sol", "en", "realidad", "se", "debe", "decir", "que", "la", "\u00f3rbita", "la", "describe", "el", "centro", "del", "sistema", "tierraluna", "ambos", "astros", "unidos", "por", "un", "eje", "invisible", "forman", "algo", "as\u00ed", "como", "una", "haltera", "disim\u00e9trica", "que", "gira", "en", "torno", "a", "su", "centro", "de", "gravedad", "debido", "a", "que", "la", "masa", "de", "la", "tierra", "es", "muy", "superior", "a", "la", "de", "la", "luna", "ese", "centro", "denominado", "baricentro", "que", "divide", "a", "la", "masa", "com\u00fan", "en", "dos", "partes", "iguales", "est\u00e1", "situado", "en", "el", "interior", "del", "globo", "terrestre", "a", "unos", "km", "de", "su", "centro", "as\u00ed", "veces", "al", "a\u00f1o", "la", "luna", "pasa", "alternativamente", "de", "uno", "al", "otro", "lado", "de", "la", "\u00f3rbita", "terrestre", "de", "esas", "consideraciones", "se", "desprende", "que", "los", "movimientos", "de", "la", "luna", "son", "mucho", "m\u00e1s", "complejos", "de", "lo", "que", "se", "supone", "siendo", "necesario", "para", "determinar", "con", "exactitud", "los", "movimientos", "reales", "de", "la", "luna", "tener", "en", "cuenta", "nada", "menos", "que", "irregularidades", "en", "los", "movimientos", "lunares", "diferentes", "y", "que", "incluyen", "las", "perturbaciones", "de", "su", "\u00f3rbita", "debidas", "a", "la", "atracci\u00f3n", "ejercida", "por", "los", "dem\u00e1s", "astros", "del", "sistema", "solar", "especialmente", "venus", "el", "m\u00e1s", "cercano", "y", "j\u00fapiter", "el", "de", "mayor", "masa", "as\u00ed", "como", "entre", "otros", "la", "aceleraci\u00f3n", "secular", "del", "movimiento", "de", "la", "luna", "\u00f3rbita", "de", "la", "luna", "la", "luna", "describe", "alrededor", "de", "la", "tierra", "una", "trayectoria", "el\u00edptica", "de", "baja", "excentricidad", "a", "una", "distancia", "media", "de", "kil\u00f3metros", "y", "en", "el", "mismo", "sentido", "antihorario", "al", "movimiento", "de", "traslaci\u00f3n", "terrestre", "alrededor", "del", "sol", "la", "distancia", "entre", "la", "tierra", "y", "su", "sat\u00e9lite", "natural", "var\u00eda", "as\u00ed", "como", "tambi\u00e9n", "lo", "hace", "la", "velocidad", "en", "la", "\u00f3rbita", "dado", "que", "la", "rotaci\u00f3n", "lunar", "es", "uniforme", "y", "su", "traslaci\u00f3n", "no", "pues", "sigue", "las", "leyes", "de", "kepler", "se", "produce", "una", "libraci\u00f3n", "en", "longitud", "que", "permite", "ver", "un", "poco", "m\u00e1s", "de", "la", "superficie", "lunar", "al", "este", "y", "al", "oeste", "que", "de", "no", "ser", "as\u00ed", "no", "se", "ver\u00eda", "el", "plano", "de", "la", "\u00f3rbita", "lunar", "est\u00e1", "inclinado", "respecto", "a", "la", "ecl\u00edptica", "unos", "\u00b0", "por", "lo", "que", "se", "produce", "una", "libraci\u00f3n", "en", "latitud", "que", "permite", "ver", "alternativamente", "un", "poco", "m\u00e1s", "all\u00e1", "del", "polo", "norte", "o", "del", "polo", "sur", "de", "la", "luna", "por", "ambos", "movimientos", "el", "total", "de", "superficie", "lunar", "vista", "desde", "la", "tierra", "alcanza", "un", "del", "total", "cada", "vez", "que", "la", "luna", "cruza", "la", "ecl\u00edptica", "si", "la", "tierra", "y", "el", "sol", "est\u00e1n", "sensiblemente", "alineados", "luna", "llena", "o", "luna", "nueva", "se", "producir\u00e1", "un", "eclipse", "lunar", "o", "un", "eclipse", "solar", "la", "\u00f3rbita", "de", "la", "luna", "es", "especialmente", "compleja", "la", "raz\u00f3n", "es", "que", "la", "luna", "est\u00e1", "suficientemente", "lejos", "de", "la", "tierra", "y", "la", "fuerza", "de", "gravedad", "ejercida", "por", "el", "sol", "es", "significativa", "dada", "la", "complejidad", "del", "movimiento", "los", "nodos", "de", "la", "luna", "no", "est\u00e1n", "fijos", "sino", "que", "dan", "una", "vuelta", "en", "a\u00f1os", "el", "eje", "de", "la", "elipse", "lunar", "no", "est\u00e1", "fijo", "y", "el", "apogeo", "y", "perigeo", "dan", "una", "vuelta", "completa", "en", "a\u00f1os", "la", "inclinaci\u00f3n", "de", "la", "\u00f3rbita", "var\u00eda", "entre", "\u00b0", "y", "\u00b0", "de", "hecho", "para", "calcular", "la", "posici\u00f3n", "de", "la", "luna", "con", "exactitud", "hace", "falta", "tener", "en", "cuenta", "por", "lo", "menos", "varios", "cientos", "de", "t\u00e9rminos", "adem\u00e1s", "la", "\u00f3rbita", "lunatierra", "se", "encuentra", "inclinada", "respecto", "al", "plano", "de", "la", "\u00f3rbita", "tierrasol", "de", "modo", "que", "\u00fanicamente", "en", "dos", "puntos", "de", "su", "trayectoria", "llamados", "nodos", "pueden", "producirse", "eclipses", "solares", "o", "lunares", "asimismo", "la", "luna", "se", "aleja", "unos", "cuatro", "cent\u00edmetros", "al", "a\u00f1o", "de", "la", "tierra", "a", "la", "vez", "que", "va", "frenando", "la", "rotaci\u00f3n", "terrestre", "lo", "que", "har\u00e1", "que", "en", "un", "futuro", "lejano", "los", "eclipses", "totales", "de", "sol", "dejen", "de", "producirse", "al", "no", "tener", "la", "luna", "suficiente", "tama\u00f1o", "como", "para", "tapar", "completamente", "el", "disco", "solar", "en", "teor\u00eda", "dicha", "separaci\u00f3n", "deber\u00eda", "prolongarse", "hasta", "que", "la", "luna", "tardara", "d\u00edas", "en", "completar", "una", "\u00f3rbita", "alrededor", "de", "nuestro", "planeta", "momento", "en", "el", "cual", "nuestro", "planeta", "tardar\u00eda", "d\u00edas", "en", "completar", "una", "rotaci\u00f3n", "alrededor", "de", "su", "eje", "de", "modo", "similar", "a", "lo", "que", "ocurre", "en", "el", "sistema", "plut\u00f3ncaronte", "sin", "embargo", "la", "evoluci\u00f3n", "futura", "de", "nuestro", "sol", "puede", "trastocar", "este", "proceso", "es", "posible", "que", "al", "convertirse", "nuestra", "estrella", "en", "una", "gigante", "roja", "dentro", "de", "varios", "miles", "de", "millones", "de", "a\u00f1os", "la", "proximidad", "de", "su", "superficie", "al", "sistema", "tierraluna", "haga", "que", "la", "\u00f3rbita", "lunar", "se", "vaya", "cerrando", "hasta", "que", "la", "luna", "est\u00e9", "a", "alrededor", "de", "kil\u00f3metros", "de", "la", "tierra", "el", "l\u00edmite", "de", "roche", "momento", "en", "el", "cual", "la", "gravedad", "terrestre", "destruir\u00e1", "la", "luna", "convirti\u00e9ndola", "en", "unos", "anillos", "similares", "a", "los", "de", "saturno", "de", "todas", "formas", "el", "fin", "del", "sistema", "tierraluna", "es", "incierto", "y", "depende", "de", "la", "masa", "que", "pierda", "el", "sol", "en", "esos", "estadios", "finales", "de", "su", "evoluci\u00f3n", "un", "estudio", "de", "la", "agencia", "espacial", "europea", "realizado", "en", "con", "datos", "recopilados", "por", "el", "observatorio", "soho", "establece", "que", "la", "luna", "orbita", "dentro", "de", "la", "atm\u00f3sfera", "terrestre", "pues", "la", "regi\u00f3n", "m\u00e1s", "distante", "de", "esta", "se", "extiende", "m\u00e1s", "all\u00e1", "de", "la", "\u00f3rbita", "de", "la", "luna", "y", "tiene", "un", "radio", "de", "km", "veces", "el", "di\u00e1metro", "de", "la", "tierra", "eclipses", "un", "eclipse", "lunar", "es", "un", "evento", "astron\u00f3mico", "que", "sucede", "cuando", "la", "tierra", "se", "interpone", "entre", "el", "sol", "y", "la", "luna", "generando", "un", "cono", "de", "sombra", "que", "oscurece", "a", "la", "luna", "el", "di\u00e1metro", "del", "sol", "es", "veces", "m\u00e1s", "grande", "que", "el", "de", "la", "luna", "pero", "tambi\u00e9n", "est\u00e1", "veces", "m\u00e1s", "lejos", "de", "modo", "que", "ambos", "abarcan", "aproximadamente", "el", "mismo", "\u00e1ngulo", "s\u00f3lido", "para", "un", "observador", "situado", "en", "la", "tierra", "la", "luna", "en", "un", "eclipse", "lunar", "puede", "contener", "hasta", "tres", "veces", "su", "di\u00e1metro", "dentro", "del", "cono", "de", "sombra", "causado", "por", "la", "tierra", "los", "eclipses", "lunares", "se", "clasifican", "en", "tipos", "estos", "son", "penumbrales", "la", "luna", "llena", "pasa", "solamente", "por", "la", "zona", "de", "la", "penumbra", "del", "cono", "de", "sombra", "terrestre", "su", "luminosidad", "relativa", "muy", "poco", "por", "lo", "tanto", "no", "se", "percibe", "una", "vista", "simple", "parciales", "la", "luna", "llena", "no", "entra", "completamente", "en", "el", "cono", "de", "sombra", "de", "la", "tierra", "es", "decir", "parte", "queda", "en", "la", "penumbra", "y", "parte", "en", "la", "umbra", "ser\u00e1", "entonces", "parcial", "totales", "la", "luna", "llena", "entra", "completamente", "en", "el", "cono", "de", "sombra", "terrestre", "adquiriendo", "distintos", "colores", "desde", "un", "amarillento", "anaranjado", "cobrizo", "suave", "hasta", "uno", "oscuropor", "el", "contrario", "en", "un", "eclipse", "solar", "la", "silueta", "oscura", "de", "la", "luna", "oscurece", "por", "completo", "la", "brillante", "del", "sol", "eclipse", "total", "y", "en", "determinada", "parte", "de", "su", "\u00f3rbita", "cuando", "est\u00e1", "m\u00e1s", "distante", "no", "llega", "a", "ocultarlo", "del", "todo", "dejando", "una", "franja", "anular", "eclipse", "anular", "o", "no", "est\u00e1", "exactamente", "en", "l\u00ednea", "con", "la", "tierra", "y", "la", "luna", "solo", "oscurece", "parcialmente", "al", "sol", "eclipse", "parcial", "la", "complejidad", "del", "movimiento", "lunar", "dificulta", "el", "c\u00e1lculo", "de", "los", "eclipses", "y", "se", "debe", "tener", "presente", "la", "periodicidad", "con", "que", "estos", "se", "producen", "periodo", "saros", "luna", "azul", "superluna", "las", "mareas", "en", "realidad", "la", "luna", "no", "gira", "en", "torno", "a", "la", "tierra", "sino", "que", "la", "tierra", "y", "la", "luna", "giran", "en", "torno", "al", "centro", "de", "masas", "de", "ambos", "sin", "embargo", "al", "ser", "la", "tierra", "un", "cuerpo", "grande", "la", "gravedad", "que", "sobre", "ella", "ejerce", "la", "luna", "es", "distinta", "en", "cada", "punto", "en", "el", "punto", "m\u00e1s", "pr\u00f3ximo", "es", "mucho", "mayor", "que", "en", "el", "centro", "de", "masas", "de", "la", "tierra", "y", "mayor", "en", "este", "que", "en", "el", "punto", "m\u00e1s", "alejado", "de", "la", "luna", "as\u00ed", "mientras", "la", "tierra", "gira", "en", "torno", "al", "centro", "de", "gravedad", "del", "sistema", "tierraluna", "aparece", "a", "la", "vez", "una", "fuerza", "que", "intenta", "deformarla", "d\u00e1ndole", "el", "aspecto", "de", "un", "huevo", "este", "fen\u00f3meno", "se", "llama", "gradiente", "gravitatorio", "el", "cual", "produce", "las", "mareas", "al", "ser", "la", "tierra", "s\u00f3lida", "la", "deformaci\u00f3n", "afecta", "m\u00e1s", "a", "las", "aguas", "y", "a", "la", "atm\u00f3sfera", "y", "es", "lo", "que", "da", "el", "efecto", "de", "que", "suban", "y", "bajen", "dos", "veces", "al", "d\u00eda", "sube", "en", "los", "puntos", "m\u00e1s", "cercano", "y", "m\u00e1s", "alejado", "de", "la", "luna", "un", "efecto", "asociado", "es", "que", "las", "mareas", "frenan", "a", "la", "tierra", "en", "su", "rotaci\u00f3n", "pierde", "energ\u00eda", "debido", "a", "la", "fricci\u00f3n", "de", "los", "oc\u00e9anos", "con", "el", "fondo", "del", "mar", "y", "dado", "que", "el", "sistema", "tierraluna", "tiene", "que", "conservar", "el", "momento", "angular", "la", "luna", "lo", "compensa", "alej\u00e1ndose", "actualmente", "mm", "cada", "a\u00f1o", "como", "han", "demostrado", "las", "mediciones", "l\u00e1ser", "de", "la", "distancia", "posibles", "gracias", "a", "los", "retrorreflectores", "que", "los", "astronautas", "dejaron", "en", "la", "luna", "agua", "en", "la", "luna", "hasta", "el", "a\u00f1o", "se", "debati\u00f3", "en", "la", "comunidad", "cient\u00edfica", "la", "posible", "existencia", "de", "agua", "en", "la", "luna", "el", "ambiente", "selenita", "hace", "casi", "imposible", "la", "presencia", "de", "agua", "a", "no", "ser", "en", "forma", "cristalizada", "microsc\u00f3pica", "en", "las", "rocas", "la", "existencia", "de", "agua", "l\u00edquida", "es", "pr\u00e1cticamente", "imposible", "ya", "que", "en", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "superficie", "lunar", "por", "momentos", "la", "temperatura", "asciende", "mucho", "esto", "y", "la", "falta", "de", "una", "atm\u00f3sfera", "implican", "que", "toda", "agua", "expuesta", "al", "ambiente", "lunar", "t\u00edpico", "se", "sublime", "y", "que", "sus", "mol\u00e9culas", "se", "fuguen", "al", "espacio", "sin", "embargo", "dos", "descubrimientos", "uno", "en", "por", "parte", "de", "la", "sonda", "clementine", "y", "otro", "en", "debido", "al", "lunar", "prospector", "detectaron", "imprevistas", "presencias", "de", "hidr\u00f3geno", "en", "los", "polos", "lunares", "una", "hip\u00f3tesis", "para", "explicar", "tal", "fen\u00f3meno", "es", "que", "ese", "hidr\u00f3geno", "est\u00e9", "en", "forma", "de", "agua", "y", "que", "algunos", "cometas", "al", "impactar", "en", "las", "zonas", "polares", "puedan", "haber", "creado", "cr\u00e1teres", "donde", "no", "llega", "la", "luz", "solar", "en", "tales", "cr\u00e1teres", "quiz\u00e1s", "pudiera", "encontrarse", "agua", "congelada", "de", "origen", "cometario", "es", "decir", "agua", "ex\u00f3gena", "en", "el", "interior", "de", "los", "cr\u00e1teres", "polares", "nunca", "llega", "la", "luz", "solar", "permanecen", "en", "una", "eterna", "oscuridad", "y", "jam\u00e1s", "suben", "de", "los", "\u00b0c", "en", "estas", "g\u00e9lidas", "oquedades", "hay", "agua", "congelada", "o", "un", "compuesto", "con", "hidr\u00f3geno", "como", "el", "metano", "ch", "el", "de", "septiembre", "de", "la", "india", "inform\u00f3", "que", "su", "primera", "nave", "de", "exploraci\u00f3n", "lunar", "la", "chandrayaan", "utilizando", "el", "moon", "mineralogy", "mapper", "trazador", "mineral\u00f3gico", "lunar", "de", "la", "nasa", "ha", "encontrado", "evidencias", "de", "una", "importante", "cantidad", "de", "agua", "end\u00f3gena", "no", "procedente", "de", "otros", "astros", "por", "debajo", "de", "la", "superficie", "de", "la", "luna", "tal", "agua", "ser\u00eda", "en", "gran", "parte", "producto", "de", "las", "reacciones", "qu\u00edmicas", "desencadenadas", "por", "las", "fuertes", "radiaciones", "que", "el", "mencionado", "sat\u00e9lite", "recibe", "m\u00e1s", "concretamente", "el", "viento", "solar", "durante", "el", "d\u00eda", "lunar", "har\u00eda", "que", "los", "iones", "de", "hidr\u00f3geno", "presentes", "en", "los", "materiales", "superficiales", "selenitas", "originen", "hidr\u00f3xilo", "oh", "y", "agua", "ho", "en", "cuanto", "al", "posible", "hielo", "lunar", "algunos", "cient\u00edficos", "sugieren", "que", "pudiera", "haber", "hasta", "millones", "de", "toneladas", "en", "los", "cr\u00e1teres", "polares", "que", "nunca", "reciben", "luz", "ni", "calor", "solar", "descubrimiento", "de", "agua", "en", "la", "luna", "el", "de", "noviembre", "de", "la", "agencia", "espacial", "de", "estados", "unidos", "nasa", "anunci\u00f3", "el", "hallazgo", "de", "agua", "en", "la", "luna", "cuando", "el", "de", "octubre", "la", "nasa", "estrell\u00f3", "la", "sonda", "lcross", "y", "su", "impulsor", "centauro", "en", "el", "fondo", "del", "cr\u00e1ter", "cabeus", "en", "el", "polo", "sur", "de", "la", "luna", "en", "una", "operaci\u00f3n", "que", "buscaba", "confirmar", "la", "presencia", "de", "agua", "en", "el", "sat\u00e9lite", "natural", "de", "la", "tierra", "se", "produjo", "una", "colisi\u00f3n", "que", "levant\u00f3", "una", "columna", "de", "material", "desde", "el", "fondo", "de", "un", "cr\u00e1ter", "que", "no", "ha", "recibido", "la", "luz", "del", "sol", "en", "miles", "de", "millones", "de", "a\u00f1os", "el", "agua", "que", "se", "levant\u00f3", "por", "el", "impacto", "de", "la", "sonda", "podr\u00eda", "llenar", "una", "docena", "de", "baldes", "de", "ocho", "litros", "dijo", "el", "cient\u00edfico", "anthony", "colaprete", "los", "datos", "preliminares", "obtenidos", "del", "an\u00e1lisis", "de", "esos", "materiales", "indican", "que", "la", "misi\u00f3n", "descubri\u00f3", "exitosamente", "agua", "y", "este", "descubrimiento", "abre", "un", "nuevo", "cap\u00edtulo", "en", "nuestro", "conocimiento", "de", "la", "luna", "afirm\u00f3", "la", "nasa", "la", "concentraci\u00f3n", "y", "distribuci\u00f3n", "de", "agua", "y", "de", "otras", "sustancias", "requieren", "m\u00e1s", "an\u00e1lisis", "pero", "podemos", "decir", "con", "seguridad", "que", "el", "cr\u00e1ter", "cabeus", "contiene", "agua", "afirm\u00f3", "colaprete", "en", "octubre", "de", "la", "nasa", "revel\u00f3", "que", "el", "observatorio", "sofia", "hab\u00eda", "logrado", "detectar", "la", "presencia", "de", "mol\u00e9culas", "de", "agua", "en", "forma", "de", "peque\u00f1os", "dep\u00f3sitos", "situados", "entre", "el", "terreno", "o", "atrapados", "en", "cristales", "en", "el", "cr\u00e1ter", "lunar", "clavius", "el", "telescopio", "capt\u00f3", "luz", "infrarroja", "en", "una", "longitud", "de", "onda", "que", "solo", "puede", "emitir", "el", "agua", "y", "el", "descubrimiento", "que", "confirma", "la", "presencia", "de", "este", "elemento", "en", "el", "\u00e1rea", "iluminada", "de", "la", "luna", "fue", "publicado", "en", "nature", "astronomy", "otro", "estudio", "dado", "a", "conocer", "en", "la", "misma", "revista", "afirma", "que", "los", "dep\u00f3sitos", "fr\u00edos", "de", "agua", "en", "zonas", "donde", "no", "llega", "la", "luz", "del", "sol", "de", "este", "sat\u00e9lite", "ocupar\u00edan", "unos", "kil\u00f3metros", "cuadrados", "atm\u00f3sfera", "de", "la", "luna", "la", "luna", "tiene", "una", "atm\u00f3sfera", "insignificante", "debido", "a", "su", "baja", "gravedad", "y", "ausencia", "de", "campo", "electromagn\u00e9tico", "incapaz", "de", "retener", "mol\u00e9culas", "de", "gas", "en", "su", "superficie", "la", "totalidad", "de", "su", "composici\u00f3n", "a\u00fan", "se", "desconoce", "el", "programa", "apolo", "identific\u00f3", "\u00e1tomos", "de", "helio", "y", "arg\u00f3n", "y", "m\u00e1s", "tarde", "en", "observaciones", "desde", "la", "tierra", "a\u00f1adieron", "iones", "de", "sodio", "y", "potasio", "la", "mayor", "parte", "de", "los", "gases", "en", "su", "superficie", "provienen", "de", "su", "interior", "la", "agitaci\u00f3n", "t\u00e9rmica", "de", "las", "mol\u00e9culas", "de", "gas", "viene", "inducida", "por", "la", "radiaci\u00f3n", "solar", "y", "por", "las", "colisiones", "aleatorias", "entre", "las", "propias", "part\u00edculas", "atmosf\u00e9ricas", "en", "la", "atm\u00f3sfera", "terrestre", "las", "mol\u00e9culas", "suelen", "tener", "velocidades", "de", "cientos", "de", "metros", "por", "segundo", "pero", "excepcionalmente", "algunas", "logran", "alcanzar", "velocidades", "de", "a", "ms", "dado", "que", "la", "velocidad", "de", "escape", "es", "de", "aproximadamente", "ms", "estas", "nunca", "logran", "escapar", "al", "espacio", "en", "la", "luna", "por", "el", "contrario", "al", "ser", "la", "gravedad", "seis", "veces", "menor", "que", "en", "nuestro", "planeta", "la", "velocidad", "de", "escape", "es", "asimismo", "menor", "del", "orden", "de", "ms", "podemos", "deducir", "entonces", "que", "si", "la", "luna", "tuvo", "anta\u00f1o", "una", "atm\u00f3sfera", "las", "mol\u00e9culas", "m\u00e1s", "r\u00e1pidas", "pudieron", "escapar", "de", "ella", "para", "seg\u00fan", "una", "ley", "de", "la", "teor\u00eda", "cin\u00e9tica", "de", "los", "gases", "inducir", "a", "las", "restantes", "a", "aumentar", "su", "velocidad", "acelerando", "as\u00ed", "el", "proceso", "de", "p\u00e9rdida", "atmosf\u00e9rica", "se", "calcula", "que", "la", "desaparici\u00f3n", "completa", "de", "la", "hipot\u00e9tica", "atm\u00f3sfera", "lunar", "debi\u00f3", "realizarse", "a", "lo", "largo", "de", "varios", "centenares", "de", "millones", "de", "a\u00f1os", "la", "ausencia", "pr\u00e1cticamente", "total", "de", "atm\u00f3sfera", "en", "nuestro", "sat\u00e9lite", "obliga", "a", "los", "astronautas", "a", "disponer", "de", "equipos", "aut\u00f3nomos", "de", "suministro", "de", "gases", "conocidos", "como", "plss", "en", "sus", "paseos", "por", "la", "superficie", "asimismo", "al", "no", "existir", "un", "manto", "protector", "las", "radiaciones", "ultravioleta", "y", "los", "rayos", "gamma", "emitidos", "por", "el", "sol", "bombardean", "la", "superficie", "lunar", "siendo", "necesario", "contar", "con", "trajes", "protectores", "especiales", "que", "eviten", "sus", "efectos", "nocivos", "para", "la", "tenue", "atm\u00f3sfera", "lunar", "cualquier", "peque\u00f1o", "cambio", "puede", "ser", "importante", "la", "sola", "presencia", "de", "los", "astronautas", "altera", "localmente", "su", "presi\u00f3n", "y", "su", "composici\u00f3n", "al", "enriquecerla", "con", "los", "gases", "espirados", "por", "ellos", "y", "por", "los", "que", "se", "escapan", "del", "m\u00f3dulo", "lunar", "cada", "vez", "que", "se", "efect\u00faa", "una", "eva", "existe", "el", "temor", "de", "que", "los", "gases", "emitidos", "por", "las", "naves", "que", "en", "la", "d\u00e9cada", "del", "setenta", "alunizaron", "en", "la", "luna", "hayan", "creado", "una", "poluci\u00f3n", "o", "contaminaci\u00f3n", "de", "igual", "masa", "a", "la", "de", "su", "atm\u00f3sfera", "nativa", "aunque", "estos", "gases", "ya", "deben", "haber", "desaparecido", "en", "su", "mayor\u00eda", "a\u00fan", "hay", "una", "preocupaci\u00f3n", "de", "que", "queden", "restos", "que", "impidan", "investigar", "sobre", "la", "atm\u00f3sfera", "real", "de", "la", "luna", "la", "atm\u00f3sfera", "lunar", "recibe", "tambi\u00e9n", "aportaciones", "de", "part\u00edculas", "solares", "durante", "el", "d\u00eda", "que", "cesa", "al", "llegar", "la", "noche", "durante", "la", "noche", "lunar", "la", "presi\u00f3n", "puede", "bajar", "hasta", "no", "ser", "m\u00e1s", "que", "de", "dos", "billon\u00e9simas", "partes", "de", "la", "atm\u00f3sfera", "terrestre", "subiendo", "durante", "el", "d\u00eda", "hasta", "las", "ocho", "billon\u00e9simas", "partes", "demostrando", "as\u00ed", "que", "la", "atm\u00f3sfera", "lunar", "no", "es", "una", "atm\u00f3sfera", "permanente", "sino", "una", "concentraci\u00f3n", "de", "part\u00edculas", "dependiente", "del", "medio", "exolunar", "la", "ionosfera", "que", "rodea", "a", "nuestro", "sat\u00e9lite", "se", "diferencia", "de", "la", "terrestre", "en", "el", "escaso", "n\u00famero", "de", "part\u00edculas", "ionizadas", "as\u00ed", "como", "de", "la", "presencia", "de", "electrones", "poco", "energ\u00e9ticos", "que", "arrancados", "del", "suelo", "de", "la", "luna", "son", "emitidos", "al", "espacio", "por", "el", "impacto", "de", "los", "rayos", "solares", "actualmente", "se", "ha", "podido", "determinar", "la", "existencia", "de", "una", "cola", "de", "sodio", "compuesta", "por", "vapores", "que", "se", "desprenden", "de", "nuestro", "sat\u00e9lite", "de", "forma", "similar", "a", "como", "lo", "hacen", "los", "gases", "de", "los", "cometas", "la", "ausencia", "de", "aire", "y", "en", "consecuencia", "de", "vientos", "impide", "que", "se", "erosione", "la", "superficie", "y", "que", "transporte", "tierra", "y", "arena", "alisando", "y", "cubriendo", "sus", "irregularidades", "debido", "a", "la", "ausencia", "de", "aire", "no", "se", "transmite", "el", "sonido", "la", "falta", "de", "atm\u00f3sfera", "tambi\u00e9n", "significa", "que", "la", "superficie", "de", "la", "luna", "no", "tenga", "ninguna", "protecci\u00f3n", "con", "respecto", "al", "bombardeo", "espor\u00e1dico", "de", "cometas", "y", "asteroides", "adem\u00e1s", "una", "vez", "que", "se", "producen", "los", "impactos", "de", "estos", "los", "cr\u00e1teres", "que", "resultan", "pr\u00e1cticamente", "no", "se", "degradan", "a", "trav\u00e9s", "del", "tiempo", "por", "la", "falta", "de", "erosi\u00f3n", "origen", "de", "la", "luna", "al", "descubrir", "que", "la", "composici\u00f3n", "de", "la", "luna", "era", "la", "misma", "que", "la", "de", "la", "superficie", "terrestre", "se", "supuso", "que", "su", "origen", "ten\u00eda", "que", "venir", "de", "la", "propia", "tierra", "un", "cuerpo", "tan", "grande", "en", "relaci\u00f3n", "con", "nuestro", "planeta", "dif\u00edcilmente", "pod\u00eda", "haber", "sido", "capturado", "ni", "tampoco", "era", "probable", "que", "se", "hubiese", "formado", "junto", "a", "la", "tierra", "as\u00ed", "la", "mejor", "explicaci\u00f3n", "de", "la", "formaci\u00f3n", "de", "la", "luna", "es", "que", "esta", "se", "origin\u00f3", "a", "partir", "de", "los", "pedazos", "que", "quedaron", "tras", "una", "catacl\u00edsmica", "colisi\u00f3n", "con", "un", "protoplaneta", "del", "tama\u00f1o", "de", "marte", "en", "los", "albores", "del", "sistema", "solar", "hip\u00f3tesis", "del", "gran", "impacto", "esta", "teor\u00eda", "tambi\u00e9n", "explica", "la", "gran", "inclinaci\u00f3n", "axial", "del", "eje", "de", "rotaci\u00f3n", "terrestre", "que", "habr\u00eda", "sido", "provocada", "por", "el", "impacto", "en", "un", "estudio", "de", "las", "universidades", "de", "california", "davis", "y", "de", "harvard", "ofreci\u00f3", "una", "versi\u00f3n", "en", "la", "que", "la", "luna", "hubiera", "surgido", "en", "el", "interior", "de", "la", "tierra", "cuando", "nuestro", "planeta", "era", "una", "hirviente", "nube", "de", "roca", "vaporizada", "girando", "alrededor", "de", "s\u00ed", "misma", "la", "enorme", "energ\u00eda", "suministrada", "por", "el", "choque", "fundi\u00f3", "la", "corteza", "terrestre", "al", "completo", "y", "arroj\u00f3", "gran", "cantidad", "de", "restos", "incandescentes", "al", "espacio", "con", "el", "tiempo", "se", "form\u00f3", "un", "anillo", "de", "roca", "alrededor", "de", "nuestro", "planeta", "hasta", "que", "por", "acreci\u00f3n", "se", "form\u00f3", "la", "luna", "su", "\u00f3rbita", "inicial", "era", "mucho", "m\u00e1s", "cercana", "que", "la", "actual", "y", "el", "d\u00eda", "terrestre", "era", "mucho", "m\u00e1s", "corto", "ya", "que", "la", "tierra", "rotaba", "m\u00e1s", "deprisa", "durante", "cientos", "de", "millones", "de", "a\u00f1os", "la", "luna", "ha", "estado", "alej\u00e1ndose", "lentamente", "de", "la", "tierra", "a", "la", "vez", "que", "ha", "disminuido", "la", "velocidad", "de", "rotaci\u00f3n", "terrestre", "debido", "a", "la", "transferencia", "de", "momento", "angular", "que", "se", "da", "entre", "los", "dos", "astros", "este", "proceso", "de", "alejamiento", "contin\u00faa", "actualmente", "a", "raz\u00f3n", "de", "mm", "por", "a\u00f1o", "tras", "su", "formaci\u00f3n", "la", "luna", "experiment\u00f3", "un", "periodo", "catacl\u00edsmico", "datado", "en", "torno", "a", "hace", "tres", "mil", "ochocientos", "millones", "a", "cuatro", "mil", "millones", "de", "a\u00f1os", "en", "el", "que", "la", "luna", "y", "los", "otros", "cuerpos", "del", "sistema", "solar", "interior", "sufrieron", "violentos", "impactos", "de", "grandes", "asteroides", "este", "per\u00edodo", "conocido", "como", "bombardeo", "intenso", "tard\u00edo", "form\u00f3", "la", "mayor", "parte", "de", "los", "cr\u00e1teres", "observados", "en", "la", "luna", "as\u00ed", "como", "en", "mercurio", "el", "an\u00e1lisis", "de", "la", "superficie", "de", "la", "luna", "arroja", "importantes", "datos", "sobre", "este", "periodo", "final", "en", "la", "formaci\u00f3n", "del", "sistema", "solar", "posteriormente", "se", "produjo", "una", "\u00e9poca", "de", "vulcanismo", "consistente", "en", "la", "emisi\u00f3n", "de", "grandes", "cantidades", "de", "lava", "que", "llenaron", "las", "mayores", "cuencas", "de", "impacto", "formando", "los", "mares", "lunares", "y", "que", "acab\u00f3", "hace", "tres", "mil", "millones", "de", "a\u00f1os", "desde", "entonces", "poco", "m\u00e1s", "ha", "acaecido", "en", "la", "superficie", "lunar", "que", "la", "formaci\u00f3n", "de", "nuevos", "cr\u00e1teres", "debido", "al", "impacto", "de", "asteroides", "si", "bien", "no", "son", "infrecuentes", "los", "informes", "tanto", "hist\u00f3ricos", "como", "actuales", "que", "dan", "noticia", "de", "la", "presencia", "de", "fen\u00f3menos", "luminosos", "ocasionales", "sobre", "la", "luna", "denominados", "fen\u00f3menos", "lunares", "transitorios", "recientemente", "sin", "embargo", "los", "datos", "enviados", "por", "la", "sonda", "japonesa", "selene", "han", "mostrado", "que", "dicho", "vulcanismo", "ha", "durado", "m\u00e1s", "de", "lo", "que", "se", "pensaba", "habiendo", "acabado", "en", "la", "cara", "oculta", "hace", "dos", "mil", "quinientos", "millones", "de", "a\u00f1os", "relieve", "lunar", "cuando", "galileo", "galilei", "apunt\u00f3", "su", "telescopio", "hacia", "la", "luna", "en", "pudo", "distinguir", "dos", "tipos", "de", "regiones", "superficiales", "distintas", "a", "las", "regiones", "oscuras", "las", "denomin\u00f3", "mares", "y", "aunque", "muy", "pronto", "se", "supo", "que", "no", "contienen", "agua", "han", "conservado", "nombres", "tales", "como", "mar", "de", "la", "serenidad", "o", "mar", "de", "la", "fecundidad", "son", "planicies", "con", "pocos", "cr\u00e1teres", "el", "resto", "de", "la", "superficie", "lunar", "es", "m\u00e1s", "brillante", "y", "presenta", "regiones", "m\u00e1s", "elevadas", "con", "una", "alta", "densidad", "de", "cr\u00e1teres", "tales", "como", "tycho", "y", "clavius", "en", "la", "superficie", "lunar", "tambi\u00e9n", "existen", "cadenas", "de", "monta\u00f1as", "que", "llevan", "nombres", "como", "alpes", "y", "apeninos", "igual", "que", "en", "la", "tierra", "como", "circunstancia", "particular", "cuando", "la", "luna", "est\u00e1", "muy", "pr\u00f3xima", "a", "la", "fase", "de", "cuarto", "creciente", "el", "juego", "de", "luces", "y", "sombras", "en", "la", "zona", "del", "terminador", "hace", "que", "se", "vea", "una", "zona", "iluminada", "con", "forma", "de", "x", "en", "la", "luna", "impactos", "meteor\u00edticos", "sobre", "la", "superficie", "lunaralrededor", "de", "los", "principales", "selen\u00f3grafos", "como", "el", "astr\u00f3nomo", "alem\u00e1n", "johann", "heinrich", "von", "m\u00e4dler", "hab\u00edan", "llegado", "a", "la", "conclusi\u00f3n", "de", "que", "el", "sat\u00e9lite", "no", "contiene", "ni", "atm\u00f3sfera", "ni", "agua", "y", "de", "que", "el", "relieve", "de", "la", "luna", "no", "cambia", "sin", "embargo", "siendo", "esto", "cierto", "en", "l\u00edneas", "generales", "a", "corto", "plazo", "por", "la", "ausencia", "actual", "de", "fen\u00f3menos", "de", "vulcanismo", "hidrol\u00f3gicos", "o", "atmosf\u00e9ricos", "en", "condiciones", "de", "modelar", "la", "superficie", "lunar", "la", "falta", "de", "atm\u00f3sfera", "no", "mitiga", "los", "impactos", "meteor\u00edticos", "lo", "que", "por", "simple", "acumulaci\u00f3n", "en", "espacios", "de", "tiempo", "a", "escala", "geol\u00f3gica", "implica", "un", "efecto", "considerable", "sobre", "su", "relieve", "prueba", "de", "ello", "son", "los", "numeros\u00edsimos", "cr\u00e1teres", "de", "impacto", "que", "cubren", "su", "superficie", "de", "hecho", "hay", "algunas", "evidencias", "hist\u00f3ricas", "acerca", "de", "impactos", "meteor\u00edticos", "sobre", "la", "luna", "el", "de", "junio", "de", "el", "monje", "brit\u00e1nico", "gervasio", "de", "canterbury", "observ\u00f3", "el", "impacto", "de", "un", "asteroide", "en", "la", "luna", "creciente", "hecho", "que", "figura", "reflejado", "en", "las", "cr\u00f3nicas", "de", "la", "catedral", "de", "canterbury", "en", "el", "astr\u00f3nomo", "irland\u00e9s", "john", "birmingham", "escribi\u00f3", "un", "ensayo", "sobre", "la", "desaparici\u00f3n", "de", "un", "cr\u00e1ter", "en", "la", "superficie", "de", "la", "luna", "y", "la", "subsiguiente", "aparici\u00f3n", "de", "una", "vasta", "nube", "luminosa", "en", "su", "lugar", "el", "de", "marzo", "de", "un", "meteoroide", "del", "tama\u00f1o", "de", "una", "roca", "peque\u00f1a", "impact\u00f3", "sobre", "la", "superficie", "lunar", "en", "el", "mare", "imbrium", "y", "provoc\u00f3", "una", "explosi\u00f3n", "diez", "veces", "m\u00e1s", "brillante", "que", "las", "observadas", "hasta", "ese", "momento", "el", "de", "septiembre", "de", "un", "meteoroide", "con", "un", "di\u00e1metro", "comprendido", "entre", "los", "y", "los", "metros", "y", "un", "peso", "de", "kg", "colision\u00f3", "en", "el", "mare", "nubium", "mar", "de", "las", "nubes", "a", "unos", "kmh", "provocando", "la", "explosi\u00f3n", "lunar", "m\u00e1s", "brillante", "registrada", "hasta", "ahora", "la", "observaci\u00f3n", "lunar", "desde", "tiempos", "inmemoriales", "la", "luna", "sorprendi\u00f3", "a", "la", "humanidad", "con", "su", "gran", "tama\u00f1o", "sus", "ciclos", "orbitales", "y", "sus", "fases", "fue", "uno", "de", "los", "dos", "cuerpos", "m\u00e1s", "importantes", "junto", "con", "el", "sol", "y", "su", "periodicidad", "sirvi\u00f3", "como", "calendario", "en", "muchas", "culturas", "en", "irlanda", "se", "ha", "encontrado", "una", "roca", "de", "hace", "a\u00f1os", "que", "parece", "ser", "la", "representaci\u00f3n", "m\u00e1s", "temprana", "de", "la", "luna", "descubierta", "hasta", "la", "fecha", "en", "muchas", "culturas", "prehist\u00f3ricas", "y", "antiguas", "la", "luna", "era", "una", "deidad", "u", "otro", "fen\u00f3meno", "sobrenatural", "por", "ejemplo", "los", "kiliwa", "creen", "que", "la", "luna", "es", "una", "potencia", "masculina", "y", "seg\u00fan", "su", "propia", "mitolog\u00eda", "el", "dios", "de", "la", "luna", "melt\u00ed", "ip\u00e1", "jal\u00e1u", "fue", "el", "creador", "de", "todo", "el", "universo", "una", "de", "las", "primeras", "veces", "que", "se", "intent\u00f3", "ofrecer", "una", "visi\u00f3n", "racional", "y", "cient\u00edfica", "de", "lo", "que", "era", "la", "luna", "fue", "en", "la", "antigua", "grecia", "la", "propuso", "el", "fil\u00f3sofo", "anax\u00e1goras", "quien", "razon\u00f3", "que", "tanto", "el", "sol", "como", "la", "luna", "eran", "dos", "cuerpos", "gigantes", "rocosos", "y", "esf\u00e9ricos", "y", "que", "la", "luz", "emitida", "por", "la", "luna", "no", "era", "m\u00e1s", "que", "luz", "reflejada", "del", "sol", "su", "idea", "ate\u00edsta", "del", "cielo", "fue", "una", "de", "las", "causas", "de", "su", "encarcelamiento", "y", "posterior", "exilio", "en", "la", "edad", "media", "antes", "de", "la", "invenci\u00f3n", "del", "telescopio", "cada", "vez", "m\u00e1s", "gente", "fue", "reconociendo", "que", "la", "luna", "era", "una", "esfera", "ya", "que", "se", "cre\u00eda", "que", "ten\u00eda", "que", "ser", "perfectamente", "lisa", "en", "galileo", "galilei", "observ\u00f3", "por", "primera", "vez", "la", "luna", "con", "telescopio", "y", "afirm\u00f3", "en", "su", "libro", "sidereus", "nuncius", "el", "mensajero", "celeste", "que", "no", "era", "lisa", "ya", "que", "ten\u00eda", "cr\u00e1teres", "m\u00e1s", "tarde", "tambi\u00e9n", "en", "el", "siglo", "xvii", "giovanni", "battista", "riccioli", "y", "francesco", "maria", "grimaldi", "trazaron", "un", "mapa", "de", "la", "luna", "y", "dieron", "nombre", "a", "muchos", "de", "esos", "cr\u00e1teres", "nombres", "que", "se", "mantienen", "hoy", "d\u00eda", "la", "exploraci\u00f3n", "lunar", "el", "programa", "luna", "de", "la", "antigua", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "tuvo", "por", "objetivo", "llegar", "con", "naves", "no", "tripuladas", "a", "la", "luna", "el", "luna", "logr\u00f3", "fotografiar", "la", "cara", "oculta", "luna", "logr\u00f3", "posarse", "suavemente", "y", "luna", "orbit\u00f3", "por", "primera", "vez", "la", "luna", "dos", "veh\u00edculos", "lunojod", "lograron", "posarse", "y", "moverse", "por", "su", "superficie", "y", "tras", "el", "alunizaje", "del", "apolo", "tripulado", "las", "naves", "luna", "luna", "y", "luna", "trajeron", "unos", "gramos", "de", "polvo", "lunar", "a", "la", "tierra", "el", "programa", "ranger", "estadounidense", "lanz\u00f3", "directamente", "contra", "la", "luna", "una", "serie", "de", "naves", "de", "reconocimiento", "fotogr\u00e1fico", "solamente", "ranger", "y", "lograron", "su", "objetivo", "el", "programa", "lunar", "orbiter", "puso", "cinco", "naves", "no", "tripuladas", "en", "\u00f3rbita", "lunar", "entre", "los", "a\u00f1os", "para", "cartografiarla", "y", "ayudar", "al", "programa", "apolo", "para", "poner", "una", "persona", "en", "la", "luna", "hito", "hist\u00f3rico", "que", "se", "logr\u00f3", "con", "la", "llegada", "del", "apolo", "el", "de", "julio", "de", "y", "que", "se", "retransmiti\u00f3", "a", "todo", "el", "planeta", "desde", "las", "diferentes", "instalaciones", "de", "la", "red", "del", "espacio", "profundo", "el", "mdscc", "en", "robledo", "de", "chavela", "madrid", "espa\u00f1a", "perteneciente", "a", "ella", "sirvi\u00f3", "de", "apoyo", "durante", "todo", "el", "viaje", "de", "ida", "y", "vuelta", "al", "programa", "ranger", "le", "sucedi\u00f3", "el", "programa", "surveyor", "que", "tras", "el", "luna", "logr\u00f3", "alunizajes", "suaves", "de", "naves", "no", "tripuladas", "las", "naves", "estadounidenses", "clementine", "y", "lunar", "prospector", "las", "japonesas", "hiten", "y", "selene", "la", "europea", "smart", "la", "china", "chang'e", "y", "la", "india", "chandrayaan", "representaron", "una", "vuelta", "a", "la", "luna", "abandonada", "desde", "su", "misi\u00f3n", "fue", "detectar", "la", "presencia", "de", "vapor", "de", "agua", "mezclado", "con", "polvo", "lunar", "y", "procedente", "de", "cometas", "que", "se", "han", "estrellado", "cerca", "de", "los", "polos", "lunares", "en", "cr\u00e1teres", "donde", "nunca", "son", "iluminados", "por", "el", "sol", "en", "septiembre", "de", "se", "anunci\u00f3", "que", "la", "sonda", "india", "chandrayaan", "que", "orbitaba", "la", "luna", "detect\u00f3", "finas", "pel\u00edculas", "de", "agua", "en", "la", "superficie", "iconograf\u00eda", "las", "distintas", "formas", "que", "adopta", "la", "luna", "durante", "su", "ciclo", "de", "d\u00edas", "especialmente", "la", "reconocible", "silueta", "que", "recuerda", "a", "una", "letra", "\"c\"", "denominada", "menguante", "tienen", "una", "amplia", "presencia", "en", "diversas", "manifestaciones", "que", "abarcan", "desde", "la", "mitolog\u00eda", "hasta", "el", "arte", "pasando", "por", "la", "her\u00e1ldica", "o", "su", "asociaci\u00f3n", "simb\u00f3lica", "con", "el", "islam", "esta", "\u00faltima", "vinculaci\u00f3n", "especialmente", "a", "los", "ojos", "de", "los", "no", "musulmanes", "tiene", "su", "origen", "en", "el", "siglo", "xvi", "cuando", "el", "creciente", "fue", "adoptado", "por", "los", "turcos", "como", "s\u00edmbolo", "her\u00e1ldico", "y", "no", "adquirir\u00eda", "su", "actual", "connotaci\u00f3n", "como", "s\u00edmbolo", "religioso", "hasta", "mucho", "tiempo", "despu\u00e9s", "su", "presencia", "es", "habitual", "en", "las", "agujas", "de", "las", "mezquitas", "y", "forma", "parte", "de", "la", "bandera", "de", "algunos", "pa\u00edses", "generalmente", "de", "tradici\u00f3n", "isl\u00e1mica", "por", "lo", "expuesto", "al", "principio", "de", "este", "p\u00e1rrafo", "se", "dice", "en", "espa\u00f1a", "que", "la", "luna", "es", "muy", "mentirosa", "porque", "cuando", "est\u00e1", "en", "forma", "de", "\"c\"", "no", "est\u00e1", "en", "fase", "creciente", "sino", "menguante", "en", "her\u00e1ldica", "el", "creciente", "puede", "adquirir", "distintas", "denominaciones", "seg\u00fan", "est\u00e9", "orientado", "la", "silueta", "formada", "por", "cuatro", "crecientes", "enlazados", "que", "recuerda", "a", "un", "tr\u00e9bol", "de", "cuatro", "hojas", "se", "denomina", "\"lunel\"", "su", "presencia", "en", "el", "arte", "se", "remonta", "a", "la", "\u00e9poca", "de", "las", "pinturas", "rupestres", "con", "ejemplos", "en", "tassili", "n'ajjer", "argelia", "y", "su", "aparici\u00f3n", "es", "omnipresente", "en", "todas", "las", "culturas", "de", "la", "antig\u00fcedad", "desde", "egipto", "hasta", "roma", "las", "artes", "pl\u00e1sticas", "desde", "las", "ilustraciones", "literarias", "hasta", "el", "cine", "han", "producido", "numerosas", "im\u00e1genes", "m\u00e1s", "o", "menos", "antropom\u00f3rficas", "de", "la", "luna", "algunas", "de", "ellas", "convertidas", "en", "aut\u00e9nticos", "iconos", "de", "la", "cultura", "del", "siglo", "xx", "como", "las", "hist\u00f3ricas", "im\u00e1genes", "de", "la", "pel\u00edcula", "de", "viaje", "a", "la", "luna", "obra", "de", "georges", "m\u00e9li\u00e8s", "por", "\u00faltimo", "como", "ejemplo", "de", "los", "variados", "usos", "que", "se", "dan", "a", "la", "silueta", "del", "creciente", "cabe", "recordar", "la", "relaci\u00f3n", "de", "la", "forma", "del", "cruas\u00e1n", "con", "la", "media", "luna", "circunstancia", "ligada", "con", "el", "sitio", "de", "viena", "por", "las", "tropas", "turcas", "en", "la", "luna", "en", "el", "derecho", "internacional", "las", "actividades", "que", "afectan", "de", "forma", "directa", "al", "espacio", "exterior", "en", "el", "que", "se", "incluye", "la", "luna", "est\u00e1n", "reguladas", "por", "un", "tratado", "internacional", "firmado", "inicialmente", "en", "por", "estados", "unidos", "el", "reino", "unido", "y", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "en", "pa\u00edses", "son", "parte", "del", "tratado", "mientras", "que", "otros", "han", "firmado", "el", "acuerdo", "pero", "todav\u00eda", "no", "lo", "han", "ratificado", "sin", "embargo", "este", "hecho", "no", "ha", "evitado", "que", "hayan", "surgido", "algunas", "iniciativas", "de", "legitimidad", "legal", "m\u00e1s", "que", "dudosa", "que", "peri\u00f3dicamente", "reclaman", "ante", "instancias", "oficiales", "la", "propiedad", "de", "la", "luna", "y", "que", "son", "reflejadas", "por", "los", "diarios", "por", "su", "llamativo", "car\u00e1cter", "anecd\u00f3tico", "en", "el", "abogado", "chileno", "jenaro", "gajardo", "vera", "registr\u00f3", "la", "propiedad", "de", "la", "luna", "pagando", "pesos", "de", "la", "\u00e9poca", "y", "la", "escritura", "se", "hizo", "oficial", "el", "de", "septiembre", "de", "en", "el", "conservador", "de", "bienes", "ra\u00edces", "de", "la", "ciudad", "de", "talca", "la", "historia", "de", "que", "el", "presidente", "richard", "nixon", "cumpli\u00f3", "la", "formalidad", "de", "pedirle", "permiso", "para", "el", "alunizaje", "del", "apolo", "en", "se", "ha", "convertido", "en", "un", "falso", "mito", "popular", "asociado", "a", "la", "historia", "original", "en", "con", "posterioridad", "a", "la", "firma", "del", "tratado", "internacional", "el", "estadounidense", "dennis", "hope", "formaliz\u00f3", "de", "nuevo", "en", "una", "oficina", "del", "registro", "de", "san", "francisco", "la", "\"compra\"", "de", "la", "luna", "dedic\u00e1ndose", "desde", "entonces", "a", "vender", "\"parcelas\"", "en", "suelo", "lunar", "influencia", "sobre", "el", "comportamiento", "humano", "efecto", "lunar", "se", "denomina", "con", "este", "nombre", "a", "la", "extendida", "creencia", "de", "que", "los", "ciclos", "de", "la", "luna", "tienen", "alguna", "influencia", "en", "el", "comportamiento", "humano", "sin", "embargo", "no", "hay", "evidencias", "cient\u00edficas", "con", "relevancia", "estad\u00edstica", "que", "confirmen", "m\u00ednimamente", "esta", "aseveraci\u00f3n", "ni", "siquiera", "el", "ciclo", "menstrual", "humano", "cuya", "duraci\u00f3n", "de", "d\u00edas", "coincide", "sensiblemente", "con", "el", "ciclo", "lunar", "presenta", "la", "menor", "correlaci\u00f3n", "estad\u00edstica", "en", "su", "distribuci\u00f3n", "en", "la", "poblaci\u00f3n", "femenina", "con", "las", "fases", "de", "la", "luna", "en", "esta", "misma", "l\u00ednea", "tambi\u00e9n", "se", "han", "difundido", "disciplinas", "como", "la", "agricultura", "biodin\u00e1mica", "que", "pretenden", "obtener", "supuestos", "beneficios", "en", "las", "cosechas", "coordinando", "los", "momentos", "de", "plantaci\u00f3n", "o", "de", "recolecci\u00f3n", "con", "determinadas", "fases", "de", "la", "luna", "influencia", "sobre", "los", "ritmos", "fisiol\u00f3gicos", "durante", "el", "sue\u00f1o", "se", "ha", "confirmado", "cient\u00edficamente", "despu\u00e9s", "de", "much\u00edsimos", "a\u00f1os", "de", "especulaciones", "al", "respecto", "que", "hay", "una", "correlaci\u00f3n", "entre", "las", "fases", "de", "la", "luna", "y", "los", "ritmos", "biol\u00f3gicos", "del", "ser", "humano", "durante", "el", "sue\u00f1o", "un", "grupo", "de", "cient\u00edficos", "suizos", "observ\u00f3", "que", "alrededor", "de", "la", "luna", "llena", "las", "ondas", "delta", "del", "electroencefalograma", "se", "reduc\u00edan", "un", "por", "ciento", "durante", "el", "sue\u00f1o", "nmor", "un", "indicador", "del", "sue\u00f1o", "profundo", "por", "lo", "que", "los", "participantes", "tardaron", "cinco", "minutos", "m\u00e1s", "en", "conciliar", "el", "sue\u00f1o", "y", "en", "general", "durmieron", "veinte", "minutos", "menos", "los", "participantes", "voluntarios", "sintieron", "que", "durmieron", "mal", "calidad", "subjetiva", "del", "sue\u00f1o", "durante", "la", "luna", "llena", "fase", "durante", "la", "cual", "se", "observaron", "en", "ellos", "niveles", "menores", "de", "melatonina", "hormona", "que", "regula", "los", "ciclos", "de", "sue\u00f1ovigilia", "se", "trata", "quiz\u00e1", "de", "un", "ritmo", "circalunar", "que", "ha", "quedado", "como", "vestigio", "de", "la", "antig\u00fcedad", "\"cuando", "la", "luna", "era", "responsable", "de", "la", "sincronizaci\u00f3n", "del", "comportamiento", "humano\"", "se", "considera", "que", "esta", "es", "la", "primera", "evidencia", "fiable", "de", "que", "un", "ritmo", "lunar", "puede", "modular", "la", "estructura", "del", "sue\u00f1o", "en", "los", "seres", "humanos", "cuando", "se", "mide", "en", "las", "condiciones", "altamente", "controladas", "de", "un", "protocolo", "de", "estudio", "de", "laboratorio", "circadiano", "sin", "la", "presencia", "de", "las", "claves", "del", "tiempo", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "sat\u00e9lites", "naturales", "de", "marte", "\u00b7", "j\u00fapiter", "\u00b7", "saturno", "\u00b7", "urano", "\u00b7", "neptuno", "\u00b7", "plut\u00f3n", "\u00b7", "eris", "\u00b7", "haumea", "sat\u00e9lite", "natural", "exploraci\u00f3n", "de", "la", "luna", "agua", "lunar", "colonizaci\u00f3n", "de", "la", "luna", "apolo", "xi", "fase", "lunar", "\u00f3rbita", "de", "la", "luna", "precesi\u00f3n", "lunar", "claro", "de", "luna", "lun\u00e1tico", "mitolog\u00eda", "lunar", "anexoobjetos", "artificiales", "en", "la", "luna", "anexosat\u00e9lites", "artificiales", "de", "la", "luna", "anexoviajes", "ficticios", "a", "la", "luna", "en", "la", "literatura", "turismo", "en", "la", "luna", "referencias", "bibliograf\u00eda", "comellas", "jos\u00e9", "luis", "gu\u00eda", "del", "firmamento", "\"sexta", "edici\u00f3n\"", "editorial", "rialp", "isbn", "contiene", "informaci\u00f3n", "muy", "completa", "de", "la", "luna", "chong", "s", "m", "lim", "a", "c", "h", "ang", "p", "s", "atlas", "fotogr\u00e1fico", "de", "la", "luna", "cambridge", "university", "press", "isbn", "recomendable", "para", "observadores", "aficionados", "de", "la", "luna", "comas", "sol\u00e1", "jos\u00e9", "astronom\u00eda", "cap\u00edtulo", "viii", "la", "luna", "ram\u00f3n", "sopena", "isbn", "artola", "ricardo", "la", "conquista", "de", "la", "luna", "espasa", "violat", "bordonau", "jos\u00e9", "carlos", "violat", "bordonau", "francisco", "glosario", "selenogr\u00e1fico", "amazon", "isbn", "en", "ingl\u00e9s", "r\u00fckl", "antonin", "atlas", "of", "the", "moon", "paul", "hamlyn", "publishing", "isbn", "el", "libro", "m\u00e1s", "recomendable", "para", "observadores", "aficionados", "que", "desean", "conocer", "la", "cartograf\u00eda", "lunar", "ben", "bussey", "y", "paul", "spudis", "the", "clementine", "atlas", "of", "the", "moon", "cambridge", "university", "press", "isbn", "patrick", "moore", "on", "the", "moon", "sterling", "publishing", "co", "isbn", "paul", "d", "spudis", "the", "once", "and", "future", "moon", "smithsonian", "institution", "press", "isbn", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "luna", "wikiquote", "alberga", "frases", "c\u00e9lebres", "de", "o", "sobre", "lunacalendarios", "lunarescalendario", "lunar", "en", "l\u00ednea", "y", "predictor", "de", "eclipses", "movimientos", "de", "la", "luna", "archivado", "el", "de", "enero", "de", "en", "wayback", "machine", "incluye", "pron\u00f3stico", "de", "las", "fases", "lunares", "desde", "enero", "del", "a\u00f1o", "hasta", "diciembre", "del", "a\u00f1o", "recurso", "educativo", "interactivo", "sobre", "las", "fases", "de", "la", "lunainformaci\u00f3n", "cient\u00edficasobre", "la", "luna", "en", "espa\u00f1ol", "la", "luna", "en", "el", "sitio", "web", "astronom\u00eda", "teor\u00edas", "de", "la", "formaci\u00f3n", "lunar", "ficha", "t\u00e9cnica", "de", "la", "luna", "en", "el", "sitio", "web", "de", "la", "nasa", "en", "ingl\u00e9s", "programa", "de", "simulaci\u00f3n", "interactiva", "de", "la", "orbitaci\u00f3n", "lunar", "requiere", "firefox", "en", "ingl\u00e9s", "inconstante", "luna", "por", "kevin", "clarke", "en", "ingl\u00e9s", "historia", "geol\u00f3gica", "de", "la", "luna", "por", "don", "wilhelms", "en", "ingl\u00e9s", "formaci\u00f3n", "de", "la", "luna", "cient\u00edficos", "chinos", "crean", "el", "mapa", "m\u00e1s", "completo", "de", "la", "luna", "en", "espa\u00f1olmisiones", "espaciales", "lunaresatlas", "fotogr\u00e1fico", "digital", "de", "la", "luna", "en", "ingl\u00e9s", "archivo", "del", "proyecto", "apolo", "en", "ingl\u00e9sotrosversi\u00f3n", "lunar", "de", "googlemaps", "m\u00e1s", "sobre", "la", "luna", "m\u00e1s", "enlaces", "sobre", "cartograf\u00eda", "y", "observaci\u00f3n", "lunar", "la", "luna", "grande", "cerca", "del", "horizonte", "efecto", "ponzo", "luna", "\u00bfpor", "qu\u00e9", "se", "ve", "tan", "grande", "libraci\u00f3n", "lunar", "\u00bfpor", "qu\u00e9", "en", "la", "tierra", "se", "mira", "un", "poco", "m\u00e1s", "del", "de", "la", "superficie", "lunar", "navegador", "lunar", "mapas", "interactivos", "de", "la", "luna", "archivado", "el", "de", "abril", "de", "en", "wayback", "machine", "en", "ingl\u00e9s", "distancia", "de", "la", "luna", "a", "la", "tierra", "ilustrada", "en", "ingl\u00e9s", "globo", "lunar", "tridimensional", "en", "ingl\u00e9s", "enlaces", "sobre", "la", "luna", "ucmv\u00eddeosluna", "del", "de", "diciembre", "de", "en", "youtube", "eclipses", "de", "luna", "v\u00eddeos", "proyecto", "celestia", "formaci\u00f3n", "de", "la", "luna"]