["el", "l\u00edbano", "en", "\u00e1rabe", "lebnn", "oficialmente", "rep\u00fablica", "libanesa", "en", "\u00e1rabe", "alumhriya", "allebnniya", "o", "rep\u00fablica", "del", "l\u00edbano", "es", "un", "pa\u00eds", "\u00e1rabe", "de", "oriente", "pr\u00f3ximo", "limita", "al", "sur", "con", "israel", "al", "norte", "y", "al", "este", "con", "siria", "y", "al", "oeste", "con", "el", "mar", "mediterr\u00e1neo", "en", "las", "ciudades", "de", "baalbek", "tiro", "y", "biblos", "existen", "templos", "romanos", "y", "tambi\u00e9n", "santuarios", "fenicios", "l\u00edbano", "es", "un", "pa\u00eds", "influenciado", "por", "diferentes", "culturas", "vi\u00e9ndose", "reflejado", "en", "su", "diversidad", "social", "adem\u00e1s", "de", "las", "t\u00edpicas", "caracter\u00edsticas", "arquitect\u00f3nicas", "que", "hay", "en", "los", "pa\u00edses", "\u00e1rabes", "con", "grandes", "mezquitas", "para", "la", "poblaci\u00f3n", "musulmana", "y", "a", "su", "vez", "con", "grandes", "iglesias", "tanto", "para", "ortodoxos", "como", "para", "maronitas", "junto", "a", "rascacielos", "modernos", "se", "trata", "del", "pa\u00eds", "\u00e1rabe", "con", "mayor", "proporci\u00f3n", "de", "poblaci\u00f3n", "cristiana", "con", "aproximadamente", "un", "no", "obstante", "este", "porcentaje", "ha", "ido", "disminuyendo", "por", "causas", "diversas", "desde", "mediados", "del", "siglo", "xx", "en", "favor", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "musulmana", "su", "idioma", "oficial", "es", "el", "\u00e1rabe", "aunque", "puede", "haber", "alternancia", "de", "c\u00f3digo", "con", "el", "idioma", "franc\u00e9s", "e", "ingl\u00e9s", "en", "ciertas", "regiones", "del", "pa\u00eds", "principalmente", "en", "beirut", "su", "capital", "fue", "parte", "del", "imperio", "otomano", "desde", "hasta", "cuando", "este", "se", "derrumb\u00f3", "al", "final", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "despu\u00e9s", "las", "cinco", "provincias", "que", "constituyen", "al", "l\u00edbano", "moderno", "estuvieron", "bajo", "el", "mandato", "franc\u00e9s", "los", "franceses", "expandieron", "las", "fronteras", "de", "la", "gobernaci\u00f3n", "del", "monte", "l\u00edbano", "poblada", "por", "maronitas", "y", "drusos", "para", "incluir", "a", "m\u00e1s", "musulmanes", "l\u00edbano", "gan\u00f3", "la", "independencia", "en", "estableciendo", "un", "sistema", "pol\u00edtico", "\u00fanico", "el", "confesionalismo", "un", "tipo", "de", "consociativismo", "entre", "comunidades", "religiosas", "se", "consideran", "bechara", "el", "khoury", "primer", "presidente", "de", "l\u00edbano", "riad", "alsolh", "primer", "primer", "ministro", "de", "l\u00edbano", "y", "emir", "majid", "arslan", "ii", "primer", "ministro", "de", "defensa", "como", "los", "tres", "fundadores", "de", "la", "moderna", "rep\u00fablica", "del", "l\u00edbano", "y", "h\u00e9roes", "nacionales", "por", "haber", "logrado", "la", "independencia", "las", "tropas", "extranjeras", "se", "retiraron", "completamente", "del", "pa\u00eds", "el", "de", "diciembre", "de", "hasta", "los", "a\u00f1os", "el", "l\u00edbano", "era", "el", "centro", "financiero", "de", "oriente", "pr\u00f3ximo", "lo", "que", "le", "vali\u00f3", "el", "sobrenombre", "de", "la", "suiza", "del", "oriente", "pr\u00f3ximo", "sin", "embargo", "su", "importancia", "econ\u00f3mica", "se", "desintegr\u00f3", "con", "la", "guerra", "civil", "libanesa", "de", "que", "destruy\u00f3", "el", "equilibrio", "pol\u00edtico", "desde", "es", "miembro", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "internacional", "de", "la", "francofon\u00eda", "a", "mediados", "de", "el", "pa\u00eds", "hab\u00eda", "recuperado", "un", "considerable", "grado", "de", "estabilidad", "y", "desarrollo", "la", "reconstrucci\u00f3n", "de", "beirut", "estaba", "casi", "completa", "y", "un", "n\u00famero", "creciente", "de", "turistas", "volv\u00eda", "al", "pa\u00eds", "sin", "embargo", "en", "el", "verano", "de", "se", "desat\u00f3", "la", "guerra", "del", "l\u00edbano", "de", "un", "mes", "de", "duraci\u00f3n", "entre", "el", "ej\u00e9rcito", "de", "israel", "y", "hizbul\u00e1", "que", "caus\u00f3", "un", "gran", "n\u00famero", "de", "bajas", "civiles", "e", "importantes", "da\u00f1os", "en", "la", "infraestructura", "del", "pa\u00eds", "el", "de", "agosto", "se", "alcanz\u00f3", "un", "alto", "al", "fuego", "tras", "un", "llamamiento", "al", "fin", "de", "las", "hostilidades", "del", "consejo", "de", "seguridad", "de", "la", "onu", "desde", "entonces", "el", "pa\u00eds", "vive", "una", "inestabilidad", "casi", "constante", "por", "guerras", "y", "conflictos", "internos", "o", "externos", "conflictos", "de", "pa\u00edses", "cercanos", "como", "siria", "israel", "o", "palestina", "a", "pesar", "de", "ello", "su", "capital", "beirut", "vuelve", "a", "ser", "uno", "de", "los", "centros", "financieros", "econ\u00f3micos", "y", "comerciales", "m\u00e1s", "grandes", "y", "modernos", "y", "una", "de", "las", "ciudades", "m\u00e1s", "vanguardistas", "y", "occidentalizadas", "del", "oriente", "pr\u00f3ximo", "l\u00edbano", "es", "un", "pa\u00eds", "muy", "desigual", "donde", "el", "m\u00e1s", "rico", "posee", "el", "de", "la", "riqueza", "historia", "el", "l\u00edbano", "heredero", "de", "fenicia", "y", "crisol", "hist\u00f3rico", "de", "comunidades", "cristianas", "y", "musulmanas", "fue", "ocupado", "por", "el", "imperio", "otomano", "en", "el", "siglo", "xvi", "la", "muerte", "de", "cristianos", "en", "la", "guerra", "entre", "estos", "y", "los", "drusos", "en", "provoc\u00f3", "el", "desembarco", "de", "tropas", "francesas", "para", "proteger", "a", "los", "cristianos", "maronitas", "tras", "la", "derrota", "turca", "en", "la", "primera", "guerra", "mundial", "el", "protectorado", "de", "francia", "se", "prolong\u00f3", "hasta", "a\u00f1o", "en", "que", "el", "pa\u00eds", "se", "constituy\u00f3", "como", "estado", "si", "bien", "hab\u00eda", "proclamado", "su", "independencia", "el", "de", "noviembre", "de", "pero", "\u00e9sta", "no", "fue", "reconocida", "hasta", "dos", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "en", "las", "tropas", "francesas", "abandonaron", "el", "l\u00edbano", "en", "estall\u00f3", "la", "guerra", "civil", "entre", "musulmanes", "panarabistas", "influidos", "por", "el", "presidente", "egipcio", "nasser", "y", "fuerzas", "del", "gobierno", "liban\u00e9s", "del", "cristiano", "camille", "chamoun", "a", "cuyo", "requerimiento", "desembarcaron", "tropas", "estadounidenses", "en", "beirut", "en", "la", "olp", "se", "instal\u00f3", "en", "beirut", "expulsada", "de", "jordania", "y", "aument\u00f3", "los", "ataques", "sobre", "israel", "desde", "el", "sur", "del", "l\u00edbano", "en", "comenz\u00f3", "la", "guerra", "civil", "libanesa", "entre", "las", "comunidades", "cristiana", "maronita", "y", "musulmana", "al", "atacar", "fuerzas", "falangistas", "cristianas", "a", "las", "guerrillas", "palestinas", "de", "la", "olp", "en", "tras", "el", "incremento", "de", "las", "matanzas", "de", "palestinos", "por", "parte", "de", "fuerzas", "cristianas", "en", "karantina", "y", "tel", "elza'atar", "y", "de", "cristianos", "por", "parte", "de", "fuerzas", "palestinas", "en", "damour", "las", "fuerzas", "de", "paz", "de", "la", "liga", "\u00e1rabe", "interviene", "con", "treinta", "mil", "soldados", "por", "petici\u00f3n", "del", "parlamento", "liban\u00e9s", "durante", "la", "presidencia", "de", "suleiman", "frangieh", "ocuparon", "todo", "el", "pa\u00eds", "salvo", "el", "extremo", "sur", "para", "despu\u00e9s", "retirarse", "dejando", "a", "cargo", "al", "ej\u00e9rcito", "sirio", "con", "la", "operaci\u00f3n", "litani", "en", "el", "ej\u00e9rcito", "israel\u00ed", "invade", "el", "sur", "del", "l\u00edbano", "y", "ocupa", "una", "zona", "de", "km\u00b2", "balance", "muertos", "civiles", "desplazados", "pueblos", "profundamente", "afectados", "y", "totalmente", "destruidos", "el", "mismo", "a\u00f1o", "las", "naciones", "unidas", "enviaron", "una", "fuerza", "multinacional", "la", "fpnul", "al", "sur", "del", "l\u00edbano", "el", "ej\u00e9rcito", "sirio", "bombarde\u00f3", "el", "sector", "cristiano", "de", "beirut", "beirut", "este", "entre", "y", "se", "incrementaron", "los", "choques", "entre", "las", "fuerzas", "israel\u00edes", "milicias", "libanesas", "apoyadas", "por", "israel", "y", "la", "olp", "en", "el", "sur", "del", "pa\u00eds", "en", "israel", "invadi\u00f3", "el", "sur", "del", "l\u00edbano", "para", "expulsar", "a", "las", "guerrillas", "de", "la", "olp", "dirigidas", "por", "yasir", "arafat", "atacando", "a", "las", "fuerzas", "sirias", "en", "el", "valle", "de", "la", "bekaa", "y", "asediando", "el", "sector", "musulm\u00e1n", "de", "beirut", "beirut", "oeste", "fuerzas", "estadounidenses", "francesas", "e", "italianas", "fueron", "estacionadas", "en", "la", "capital", "para", "ayudar", "en", "la", "evacuaci\u00f3n", "de", "unos", "once", "mil", "miembros", "de", "la", "olp", "tras", "la", "salida", "de", "las", "tropas", "internacionales", "de", "beirut", "el", "ej\u00e9rcito", "israel\u00ed", "ocup\u00f3", "el", "sector", "musulm\u00e1n", "de", "la", "ciudad", "beirut", "oeste", "y", "los", "israel\u00edes", "permitieron", "la", "entrada", "de", "fuerzas", "falangistas", "cristianas", "que", "cometieron", "las", "masacres", "de", "los", "campos", "de", "refugiados", "palestinos", "de", "sabra", "y", "chatila", "beirut", "lo", "que", "fuerza", "la", "retirada", "israel\u00ed", "de", "beirut", "oeste", "y", "la", "vuelta", "de", "las", "fuerzas", "estadounidenses", "francesas", "e", "italianas", "la", "operaci\u00f3n", "paz", "para", "galilea", "y", "el", "asedio", "de", "beirut", "causaron", "cerca", "de", "veinte", "mil", "muertos", "civiles", "libaneses", "y", "palestinos", "y", "medio", "mill\u00f3n", "de", "desplazados", "en", "mayo", "de", "israel", "y", "el", "l\u00edbano", "alcanzaron", "un", "acuerdo", "para", "retirar", "las", "tropas", "israel\u00edes", "finalmente", "en", "mayo", "de", "israel", "retir\u00f3", "por", "decisi\u00f3n", "unilateral", "todas", "sus", "tropas", "del", "sur", "del", "l\u00edbano", "confiando", "que", "finul", "evitar\u00eda", "futuros", "ataques", "de", "hezbol\u00e1", "contra", "su", "territorio", "el", "gobierno", "liban\u00e9s", "no", "logr\u00f3", "hacer", "cumplir", "la", "resoluci\u00f3n", "del", "consejo", "de", "seguridad", "de", "la", "onu", "que", "obligaba", "a", "desarmar", "a", "las", "milicias", "armadas", "libanesas", "y", "tomar", "el", "control", "de", "su", "frontera", "sur", "controlada", "por", "hezbol\u00e1", "para", "proteger", "la", "frontera", "con", "israel", "en", "julio", "de", "tras", "una", "incursi\u00f3n", "fronteriza", "de", "hezbol\u00e1", "en", "territorio", "israel\u00ed", "que", "se", "sald\u00f3", "con", "la", "muerte", "de", "ocho", "soldados", "israel\u00edes", "y", "la", "captura", "de", "dos", "m\u00e1s", "se", "produce", "la", "crisis", "israelolibanesa", "de", "con", "el", "bombardeo", "de", "gran", "parte", "de", "la", "infraestructura", "del", "pa\u00eds", "destruyendo", "gran", "parte", "de", "ella", "y", "una", "respuesta", "armada", "de", "hezbol\u00e1", "con", "armas", "provistas", "por", "ir\u00e1n", "y", "siria", "sobre", "las", "ciudades", "del", "norte", "de", "israel", "dejando", "patente", "una", "vez", "m\u00e1s", "la", "injerencia", "de", "fuerzas", "militares", "extranjeras", "en", "los", "asuntos", "internos", "del", "pueblo", "liban\u00e9s", "citando", "datos", "del", "gobierno", "liban\u00e9s", "el", "d\u00eda", "de", "agosto", "acnur", "inform\u00f3", "de", "que", "desplazados", "han", "sido", "acogidos", "por", "familias", "se", "encuentran", "en", "refugios", "improvisados", "y", "cerca", "de", "han", "cruzado", "la", "frontera", "con", "siria", "tambi\u00e9n", "impera", "una", "grave", "crisis", "econ\u00f3mica", "en", "agosto", "una", "resoluci\u00f3n", "de", "la", "onu", "decide", "incrementar", "la", "fuerza", "multinacional", "fpnul", "y", "se", "llega", "a", "un", "acuerdo", "de", "cese", "de", "violencia", "con", "la", "econom\u00eda", "e", "infraestructuras", "destruidas", "y", "unos", "muertos", "libaneses", "l\u00edbano", "sufri\u00f3", "ataques", "terroristas", "que", "dejaron", "como", "saldo", "v\u00edctimas", "mortales", "y", "heridos", "tras", "la", "explosi\u00f3n", "de", "dos", "bombas", "en", "la", "zona", "de", "burj", "albarajneh", "beirut", "basti\u00f3n", "chiita", "y", "de", "hezbolah", "el", "atentado", "ha", "sido", "reivindicado", "por", "el", "daesh", "contra", "el", "que", "l\u00edbano", "est\u00e1", "luchando", "en", "la", "vecina", "siria", "el", "de", "agosto", "de", "dos", "explosiones", "en", "un", "almac\u00e9n", "con", "toneladas", "de", "nitrato", "de", "amonio", "en", "el", "puerto", "de", "beirut", "dejaron", "m\u00e1s", "de", "muertos", "heridos", "y", "varios", "desaparecidos", "a", "causa", "de", "las", "fuertes", "protestas", "por", "la", "precaria", "situaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "del", "pa\u00eds", "por", "la", "corrupci\u00f3n", "y", "por", "las", "explosiones", "la", "totalidad", "del", "gobierno", "del", "l\u00edbano", "dimiti\u00f3", "el", "de", "agosto", "de", "en", "la", "actualidad", "el", "pa\u00eds", "se", "encuentra", "sumergido", "en", "una", "profunda", "crisis", "pol\u00edtica", "econ\u00f3mica", "y", "social", "con", "escasez", "de", "productos", "alimentarios", "y", "falta", "de", "recursos", "energ\u00e9ticos", "vivi\u00e9ndose", "una", "de", "las", "situaciones", "m\u00e1s", "duras", "de", "la", "corta", "pero", "intensa", "historia", "del", "estado", "liban\u00e9s", "el", "de", "septiembre", "de", "tras", "meses", "sin", "gobierno", "el", "empresario", "sun\u00ed", "nayib", "mikati", "tom\u00f3", "el", "poder", "del", "gobierno", "liban\u00e9s", "con", "el", "objetivo", "de", "buscar", "una", "soluci\u00f3n", "a", "la", "crisis", "econ\u00f3mica", "del", "pa\u00eds", "y", "frenar", "las", "graves", "carencias", "de", "combustibles", "y", "electricidad", "con", "las", "que", "cuenta", "el", "pa\u00eds", "una", "de", "las", "primeras", "medidas", "del", "nuevo", "gobierno", "fue", "la", "negociaci\u00f3n", "de", "un", "paquete", "de", "ayudas", "econ\u00f3micas", "con", "el", "fondo", "monetario", "internacional", "actualmente", "los", "libaneses", "viven", "con", "horas", "limitadas", "de", "electricidad", "y", "malas", "condiciones", "en", "cuanto", "a", "otras", "de", "sus", "necesidades", "b\u00e1sicas", "hay", "una", "crisis", "nacional", "a", "pesar", "de", "no", "estar", "en", "guerra", "pol\u00edtica", "y", "gobierno", "la", "rep\u00fablica", "del", "l\u00edbano", "todav\u00eda", "se", "rige", "seg\u00fan", "la", "constituci\u00f3n", "de", "reformada", "con", "posterioridad", "y", "revisada", "en", "profundidad", "en", "por", "la", "onu", "seg\u00fan", "la", "constituci\u00f3n", "la", "asamblea", "de", "representantes", "majlis", "alnuwab", "en", "\u00e1rabe", "le", "parlement", "en", "franc\u00e9s", "es", "el", "cuerpo", "legislativo", "se", "elige", "por", "periodos", "quinquenales", "por", "el", "pueblo", "liban\u00e9s", "mediante", "sufragio", "universal", "la", "asamblea", "de", "representantes", "es", "multirreligiosa", "el", "poder", "ejecutivo", "recae", "sobre", "el", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "libanesa", "el", "cual", "nombra", "para", "tal", "funci\u00f3n", "al", "primer", "ministro", "y", "al", "resto", "de", "miembros", "del", "gabinete", "el", "cual", "es", "quien", "ejerce", "dicha", "funci\u00f3n", "reserv\u00e1ndose", "el", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "amplias", "competencias", "por", "ley", "el", "cargo", "de", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "debe", "ser", "ocupado", "siempre", "por", "un", "cristiano", "maronita", "el", "de", "primer", "ministro", "por", "un", "sun\u00ed", "y", "el", "de", "presidente", "de", "la", "asamblea", "de", "representantes", "por", "un", "chiita", "con", "el", "fin", "de", "que", "ninguna", "minor\u00eda", "del", "pa\u00eds", "pueda", "quedar", "discriminada", "por", "el", "gobierno", "el", "s\u00edmbolo", "del", "pa\u00eds", "es", "el", "cedro", "un", "\u00e1rbol", "cuyos", "bosques", "cubr\u00edan", "todo", "el", "l\u00edbano", "en", "la", "antig\u00fcedad", "y", "cuya", "madera", "era", "uno", "de", "los", "principales", "productos", "de", "exportaci\u00f3n", "ya", "en", "tiempos", "de", "los", "fenicios", "el", "cedro", "preside", "de", "forma", "solitaria", "tanto", "la", "bandera", "como", "el", "escudo", "nacional", "sistema", "legal", "en", "l\u00edbano", "hay", "grupos", "religiosos", "oficialmente", "reconocidos", "cada", "uno", "con", "su", "propia", "legislaci\u00f3n", "sobre", "derecho", "de", "familia", "y", "su", "propio", "conjunto", "de", "tribunales", "religiosos", "el", "sistema", "jur\u00eddico", "liban\u00e9s", "se", "basa", "en", "parte", "en", "el", "sistema", "franc\u00e9s", "y", "es", "un", "pa\u00eds", "de", "derecho", "civil", "con", "la", "excepci\u00f3n", "de", "los", "asuntos", "relacionados", "con", "el", "estatuto", "personal", "sucesi\u00f3n", "matrimonio", "divorcio", "adopci\u00f3n", "etc", "que", "se", "rigen", "por", "un", "conjunto", "de", "leyes", "independientes", "dise\u00f1adas", "para", "cada", "comunidad", "sectaria", "por", "ejemplo", "las", "leyes", "isl\u00e1micas", "sobre", "el", "estatuto", "personal", "se", "inspiran", "en", "la", "sharia", "para", "los", "musulmanes", "estos", "tribunales", "tratan", "cuestiones", "de", "matrimonio", "divorcio", "custodia", "y", "sucesiones", "y", "testamentos", "para", "los", "no", "musulmanes", "la", "jurisdicci\u00f3n", "del", "estatuto", "personal", "est\u00e1", "dividida", "el", "derecho", "de", "sucesiones", "y", "testamentos", "es", "competencia", "de", "la", "jurisdicci\u00f3n", "civil", "nacional", "mientras", "que", "los", "tribunales", "religiosos", "cristianos", "y", "jud\u00edos", "son", "competentes", "para", "el", "matrimonio", "el", "divorcio", "y", "la", "custodia", "adem\u00e1s", "los", "cat\u00f3licos", "pueden", "recurrir", "ante", "el", "tribunal", "de", "la", "rota", "vaticana", "el", "conjunto", "de", "leyes", "codificadas", "m\u00e1s", "notable", "es", "el", "code", "des", "obligations", "et", "des", "contrats", "promulgado", "en", "y", "equivalente", "al", "c\u00f3digo", "civil", "franc\u00e9s", "la", "pena", "capital", "todav\u00eda", "podr\u00eda", "aplicarse", "para", "sancionar", "ciertos", "delitos", "pero", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "ya", "no", "se", "aplica", "el", "sistema", "judicial", "liban\u00e9s", "consta", "de", "tres", "niveles", "tribunales", "de", "primera", "instancia", "tribunales", "de", "apelaci\u00f3n", "y", "tribunal", "de", "casaci\u00f3n", "el", "consejo", "constitucional", "decide", "sobre", "la", "constitucionalidad", "de", "las", "leyes", "y", "los", "fraudes", "electorales", "tambi\u00e9n", "existe", "un", "sistema", "de", "tribunales", "religiosos", "con", "jurisdicci\u00f3n", "sobre", "asuntos", "de", "estatuto", "personal", "dentro", "de", "sus", "propias", "comunidades", "con", "normas", "sobre", "asuntos", "como", "el", "matrimonio", "y", "la", "herencia", "en", "se", "enmend\u00f3", "el", "art\u00edculo", "para", "establecer", "que", "el", "parlamento", "tomar\u00e1", "las", "medidas", "necesarias", "para", "abolir", "la", "estructura", "pol\u00edtica", "basada", "en", "la", "afiliaci\u00f3n", "religiosa", "pero", "que", "hasta", "ese", "momento", "s\u00f3lo", "los", "cargos", "m\u00e1s", "altos", "de", "la", "funci\u00f3n", "p\u00fablica", "incluidos", "la", "judicatura", "el", "ej\u00e9rcito", "las", "fuerzas", "de", "seguridad", "y", "las", "instituciones", "p\u00fablicas", "y", "mixtas", "se", "dividir\u00e1n", "equitativamente", "entre", "cristianos", "y", "musulmanes", "sin", "tener", "en", "cuenta", "la", "afiliaci\u00f3n", "o", "divisi\u00f3n", "confesional", "dentro", "de", "cada", "comunidad", "derechos", "humanos", "en", "materia", "de", "derechos", "humanos", "respecto", "a", "la", "pertenencia", "a", "los", "siete", "organismos", "de", "la", "carta", "internacional", "de", "derechos", "humanos", "que", "incluyen", "al", "comit\u00e9", "de", "derechos", "humanos", "hrc", "l\u00edbano", "ha", "firmado", "o", "ratificado", "pol\u00edtica", "exterior", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "de", "l\u00edbano", "refleja", "su", "situaci\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "la", "composici\u00f3n", "de", "su", "poblaci\u00f3n", "y", "su", "dependencia", "del", "comercio", "hasta", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "libanesa", "hab\u00eda", "estado", "muy", "influida", "por", "siria", "el", "marco", "de", "las", "relaciones", "se", "codific\u00f3", "por", "primera", "vez", "en", "mayo", "de", "cuando", "l\u00edbano", "y", "siria", "firmaron", "un", "tratado", "de", "cooperaci\u00f3n", "mutua", "este", "tratado", "surgi\u00f3", "del", "acuerdo", "de", "taif", "que", "estipulaba", "que", "\"l\u00edbano", "est\u00e1", "unido", "a", "siria", "por", "lazos", "distintivos", "que", "derivan", "de", "la", "fuerza", "del", "parentesco", "la", "historia", "y", "los", "intereses", "comunes\"", "el", "tratado", "l\u00edbanosiria", "aboga", "por", "\"la", "coordinaci\u00f3n", "y", "cooperaci\u00f3n", "entre", "los", "dos", "pa\u00edses\"", "que", "sirva", "a", "los", "\"intereses", "de", "los", "dos", "pa\u00edses", "en", "el", "marco", "de", "la", "soberan\u00eda", "e", "independencia", "de", "cada", "uno\"", "numerosos", "acuerdos", "en", "materia", "pol\u00edtica", "econ\u00f3mica", "y", "de", "seguridad", "tras", "la", "retirada", "militar", "de", "siria", "en", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "libanesa", "traz\u00f3", "un", "rumbo", "m\u00e1s", "independiente", "l\u00edbano", "concluy\u00f3", "las", "negociaciones", "de", "un", "acuerdo", "de", "asociaci\u00f3n", "con", "la", "uni\u00f3n", "europea", "a", "finales", "de", "y", "ambas", "partes", "rubricaron", "el", "acuerdo", "en", "enero", "de", "est\u00e1", "incluido", "en", "la", "pol\u00edtica", "europea", "de", "vecindad", "pev", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "cuyo", "objetivo", "es", "acercar", "a", "la", "ue", "y", "sus", "vecinos", "l\u00edbano", "tambi\u00e9n", "tiene", "acuerdos", "comerciales", "bilaterales", "con", "varios", "estados", "\u00e1rabes", "y", "est\u00e1", "trabajando", "para", "adherirse", "a", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "del", "comercio", "l\u00edbano", "es", "uno", "de", "los", "principales", "beneficiarios", "mediterr\u00e1neos", "de", "la", "ayuda", "comunitaria", "y", "la", "ue", "a", "trav\u00e9s", "de", "sus", "diversos", "instrumentos", "es", "el", "principal", "donante", "de", "l\u00edbano", "desde", "la", "ayuda", "financiera", "se", "canaliza", "a", "trav\u00e9s", "del", "instrumento", "europeo", "de", "vecindad", "y", "asociaci\u00f3n", "la", "ue", "ha", "adoptado", "un", "documento", "de", "estrategia", "nacional", "para", "l\u00edbano", "y", "un", "programa", "indicativo", "nacional", "la", "asistencia", "prestada", "se", "reorient\u00f3", "tras", "la", "segunda", "guerra", "del", "l\u00edbano", "para", "dedicarse", "a", "ayudar", "realmente", "al", "gobierno", "y", "a", "la", "sociedad", "en", "la", "reconstrucci\u00f3n", "y", "reforma", "del", "pa\u00eds", "l\u00edbano", "mantiene", "buenas", "relaciones", "con", "pr\u00e1cticamente", "todos", "los", "dem\u00e1s", "pa\u00edses", "\u00e1rabes", "a", "pesar", "de", "las", "tensiones", "hist\u00f3ricas", "con", "libia", "y", "siria", "y", "en", "marzo", "de", "acogi\u00f3", "una", "cumbre", "de", "la", "liga", "\u00e1rabe", "por", "primera", "vez", "en", "m\u00e1s", "de", "a\u00f1os", "l\u00edbano", "es", "miembro", "de", "los", "pa\u00edses", "de", "la", "francofon\u00eda", "y", "acogi\u00f3", "la", "cumbre", "de", "la", "francofon\u00eda", "en", "octubre", "de", "as\u00ed", "como", "los", "jeux", "de", "la", "francophonie", "en", "disputas", "fronterizas", "en", "israel", "descubri\u00f3", "enormes", "yacimientos", "de", "gas", "natural", "frente", "a", "sus", "costas", "en", "el", "mar", "mediterr\u00e1neo", "aunque", "el", "hallazgo", "de", "israel", "se", "encuentra", "dentro", "de", "su", "zona", "econ\u00f3mica", "exclusiva", "territorial", "la", "disputa", "se", "deriva", "de", "la", "posibilidad", "de", "que", "el", "yacimiento", "de", "gas", "se", "extienda", "hasta", "la", "frontera", "de", "l\u00edbano", "un", "principio", "general", "en", "una", "situaci\u00f3n", "as\u00ed", "es", "la", "regla", "de", "la", "captura", "seg\u00fan", "la", "cual", "cada", "parte", "puede", "extraer", "todo", "lo", "que", "pueda", "de", "su", "lado", "israel", "ya", "ha", "comenzado", "la", "exploraci\u00f3n", "y", "construcci\u00f3n", "en", "su", "lado", "mientras", "que", "las", "autoridades", "libanesas", "a\u00fan", "no", "han", "demarcado", "oficialmente", "su", "zona", "econ\u00f3mica", "exclusiva", "ni", "han", "iniciado", "un", "proceso", "para", "atraer", "ofertas", "por", "los", "derechos", "de", "exploraci\u00f3n", "el", "ministro", "liban\u00e9s", "de", "energ\u00eda", "gebran", "bassil", "advirti\u00f3", "que", "l\u00edbano", "no", "permitir\u00eda", "que", "israel", "ni", "ninguna", "empresa", "\"al", "servicio", "de", "los", "intereses", "israel\u00edes\"", "perforara", "gas", "\"que", "est\u00e1", "en", "nuestro", "territorio\"", "beirut", "ya", "hab\u00eda", "advertido", "anteriormente", "a", "la", "empresa", "estadounidense", "noble", "energy", "que", "no", "se", "acercara", "a", "su", "territorio", "en", "respuesta", "el", "ministro", "israel\u00ed", "de", "infraestructuras", "uzi", "landau", "advirti\u00f3", "a", "l\u00edbano", "de", "que", "israel", "estaba", "dispuesto", "a", "utilizar", "la", "fuerza", "para", "proteger", "las", "reservas", "de", "gas", "descubiertas", "frente", "a", "sus", "costas", "el", "de", "agosto", "de", "el", "parlamento", "liban\u00e9s", "aprob\u00f3", "una", "ley", "que", "autorizaba", "la", "exploraci\u00f3n", "y", "perforaci\u00f3n", "de", "yacimientos", "de", "petr\u00f3leo", "y", "gas", "en", "alta", "mar", "la", "ley", "preve\u00eda", "la", "creaci\u00f3n", "de", "una", "tesorer\u00eda", "y", "un", "comit\u00e9", "para", "supervisar", "la", "exploraci\u00f3n", "y", "la", "perforaci\u00f3n", "el", "asesor", "del", "presidente", "nabih", "berri", "ali", "hamdan", "declar\u00f3", "que", "esperaba", "que", "los", "derechos", "salieran", "a", "subasta", "a", "finales", "de", "\"se", "trata", "sin", "duda", "de", "una", "piedra", "angular", "de", "la", "pol\u00edtica", "petrolera", "libanesa", "y", "ayudar\u00e1", "a", "l\u00edbano", "a", "dividir", "sus", "reservas", "en", "bloques", "y", "con", "el", "tiempo", "a", "convocar", "licitaciones", "y", "empezar", "a", "estudiar", "acuerdos", "de", "reparto", "de", "poder\"", "las", "negociaciones", "sobre", "la", "disputa", "auspiciadas", "por", "la", "onu", "y", "mediadas", "por", "estados", "unidos", "comenzaron", "el", "de", "octubre", "de", "y", "desembocaron", "en", "un", "acuerdo", "que", "resolv\u00eda", "la", "disputa", "fronteriza", "mar\u00edtima", "entre", "israel", "y", "l\u00edbano", "firmado", "el", "de", "octubre", "de", "defensa", "la", "soberan\u00eda", "del", "pa\u00eds", "es", "garantizada", "seg\u00fan", "la", "constituci\u00f3n", "por", "la", "fuerzas", "armadas", "libanesas", "fal", "que", "cuentan", "con", "efectivos", "en", "activo", "de", "los", "que", "pertenecen", "a", "las", "fuerza", "a\u00e9rea", "y", "a", "la", "armada", "las", "misiones", "principales", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "libanesas", "incluyen", "la", "defensa", "del", "l\u00edbano", "y", "sus", "ciudadanos", "contra", "la", "agresi\u00f3n", "externa", "el", "mantenimiento", "de", "la", "estabilidad", "y", "la", "seguridad", "internas", "la", "lucha", "contra", "las", "amenazas", "contra", "los", "intereses", "vitales", "del", "pa\u00eds", "la", "participaci\u00f3n", "en", "actividades", "de", "desarrollo", "social", "y", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "operaciones", "de", "socorro", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "las", "instituciones", "p\u00fablicas", "y", "humanitarias", "la", "laf", "es", "una", "fuerza", "totalmente", "voluntaria", "las", "tres", "ramas", "est\u00e1n", "dirigidas", "y", "coordinadas", "por", "el", "comandante", "de", "las", "laf", "un", "cargo", "que", "habitualmente", "ocupa", "un", "cristiano", "cat\u00f3lico", "maronita", "desde", "el", "ministerio", "de", "defensa", "que", "se", "encuentra", "en", "yarzeh", "al", "este", "de", "la", "capital", "libanesa", "beirut", "el", "actual", "comandante", "en", "jefe", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "libanesas", "es", "el", "general", "joseph", "aoun", "en", "la", "actualidad", "las", "fuerzas", "armadas", "libanesas", "ocupan", "el", "sexto", "lugar", "en", "el", "mundo", "en", "t\u00e9rminos", "de", "crecimiento", "ya", "que", "el", "n\u00famero", "de", "militares", "se", "ha", "duplicado", "en", "el", "periodo", "comprendido", "entre", "y", "el", "pa\u00eds", "cuenta", "con", "seis", "escuelas", "y", "facultades", "militares", "los", "oficiales", "libaneses", "son", "enviados", "a", "otros", "pa\u00edses", "como", "estados", "unidos", "rusia", "u", "otras", "partes", "de", "europa", "para", "recibir", "formaci\u00f3n", "adicional", "el", "equipamiento", "de", "las", "laf", "est\u00e1", "anticuado", "debido", "a", "la", "falta", "de", "fondos", "las", "disputas", "pol\u00edticas", "y", "hasta", "la", "d\u00e9cada", "de", "la", "presencia", "de", "fuerzas", "extranjeras", "el", "gobierno", "liban\u00e9s", "est\u00e1", "trabajando", "con", "sus", "socios", "para", "mejorar", "las", "capacidades", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "tras", "la", "conclusi\u00f3n", "de", "la", "guerra", "civil", "libanesa", "las", "laf", "decidieron", "reparar", "todo", "el", "material", "que", "pudieron", "mientras", "recib\u00edan", "la", "ayuda", "de", "modestas", "donaciones", "de", "otros", "estados", "estados", "unidos", "sigue", "siendo", "un", "socio", "clave", "para", "l\u00edbano", "en", "este", "proceso", "de", "mejora", "alrededor", "del", "del", "equipamiento", "de", "las", "laf", "es", "de", "fabricaci\u00f3n", "estadounidense", "mientras", "que", "el", "resto", "es", "de", "fabricaci\u00f3n", "brit\u00e1nica", "francesa", "y", "sovi\u00e9tica", "durante", "el", "periodo", "de", "la", "provincia", "semiaut\u00f3noma", "del", "mutasarrifato", "del", "monte", "l\u00edbano", "entre", "y", "la", "provincia", "contaba", "al", "parecer", "con", "su", "propio", "ej\u00e9rcito", "de", "milicias", "voluntarias", "lo", "que", "llam\u00f3", "la", "atenci\u00f3n", "de", "un", "viajero", "en", "que", "afirmaba", "\"el", "porte", "libre", "e", "independiente", "de", "estos", "monta\u00f1eses", "contrastaba", "notablemente", "con", "el", "de", "los", "reclutas", "mal", "pagados", "mal", "alimentados", "y", "mal", "vestidos", "del", "ej\u00e9rcito", "regular", "turco\"", "los", "inicios", "del", "ej\u00e9rcito", "liban\u00e9s", "moderno", "se", "remontan", "a", "cuando", "el", "gobierno", "franc\u00e9s", "cre\u00f3", "la", "\"legi\u00f3n", "de", "oriente\"", "que", "inclu\u00eda", "soldados", "libaneses", "tras", "el", "establecimiento", "de", "un", "mandato", "de", "la", "sociedad", "de", "naciones", "sobre", "l\u00edbano", "tras", "la", "primera", "guerra", "mundial", "en", "abril", "de", "francia", "form\u00f3", "el", "ej\u00e9rcito", "de", "levante", "que", "m\u00e1s", "tarde", "se", "reorganiz\u00f3", "en", "las", "troupes", "sp\u00e9ciales", "du", "levant", "tropas", "especiales", "de", "levante", "estas", "tropas", "eran", "unidades", "diversas", "compuestas", "por", "personal", "alistado", "liban\u00e9s", "sirio", "circasiano", "norteafricano", "franc\u00e9s", "kurdo", "y", "senegal\u00e9s", "todos", "ellos", "mandados", "predominantemente", "por", "oficiales", "franceses", "en", "los", "troupes", "speciales", "contaban", "con", "efectivos", "y", "oficiales", "de", "los", "cuales", "s\u00f3lo", "eran", "franceses", "tras", "la", "independencia", "de", "l\u00edbano", "en", "el", "gobierno", "liban\u00e9s", "form\u00f3", "una", "delegaci\u00f3n", "oficial", "en", "para", "negociar", "con", "los", "franceses", "los", "t\u00e9rminos", "relativos", "al", "traspaso", "de", "las", "laf", "tras", "casi", "tres", "semanas", "de", "conversaciones", "el", "mando", "conjunto", "francobrit\u00e1nico", "decret\u00f3", "que", "la", "responsabilidad", "de", "las", "unidades", "armadas", "bajo", "control", "franc\u00e9s", "pasara", "a", "manos", "del", "gobierno", "independiente", "del", "l\u00edbano", "estas", "unidades", "formaban", "parte", "de", "los", "troupes", "sp\u00e9ciales", "du", "levant", "y", "sumaban", "unos", "hombres", "el", "de", "agosto", "de", "a", "las", "horas", "la", "laf", "pas\u00f3", "a", "depender", "plenamente", "del", "gobierno", "nacional", "liban\u00e9s", "este", "d\u00eda", "se", "conmemora", "anualmente", "como", "el", "d\u00eda", "del", "ej\u00e9rcito", "liban\u00e9s", "organizaci\u00f3n", "territorial", "el", "l\u00edbano", "est\u00e1", "dividido", "en", "ocho", "gobernaturas", "mufat", "sing", "mufaa", "desde", "de", "julio", "de", "el", "pa\u00eds", "cuenta", "con", "dos", "provincias", "nuevas", "baalbeckhermel", "en", "el", "l\u00edbano", "del", "este", "y", "akkar", "en", "el", "l\u00edbano", "del", "norte", "sumando", "el", "total", "de", "las", "ocho", "mencionadas", "que", "a", "su", "vez", "se", "dividen", "en", "gastar", "akkar", "baalbeckhermel", "beirut", "valle", "de", "beqaa", "l\u00edbanonorte", "l\u00edbanosur", "monte", "l\u00edbano", "nabatiye", "geograf\u00eda", "el", "l\u00edbano", "es", "un", "estado", "de", "oriente", "pr\u00f3ximo", "al", "oeste", "de", "asia", "situado", "junto", "al", "mar", "mediterr\u00e1neo", "que", "ba\u00f1a", "sus", "costas", "occidentales", "al", "norte", "y", "al", "este", "el", "l\u00edbano", "da", "paso", "a", "las", "tierras", "semides\u00e9rticas", "de", "siria", "y", "al", "sur", "la", "estrecha", "frontera", "del", "pa\u00eds", "se", "encuentra", "con", "los", "l\u00edmites", "de", "israel", "b\u00e1sicamente", "el", "relieve", "liban\u00e9s", "bastante", "monta\u00f1oso", "puede", "dividirse", "en", "tres", "grandes", "unidades", "estructurales", "que", "se", "suceden", "de", "oeste", "a", "este", "primero", "una", "franja", "costera", "bastante", "estrecha", "donde", "se", "asientan", "los", "n\u00facleos", "de", "poblaci\u00f3n", "caliza", "con", "altitud", "m\u00e1xima", "superior", "a", "los", "m", "sobre", "el", "nivel", "del", "mar", "en", "segundo", "lugar", "la", "depresi\u00f3n", "sinclinal", "de", "la", "bekaa", "y", "finalmente", "la", "cordillera", "del", "antil\u00edbano", "que", "constituye", "el", "l\u00edmite", "natural", "con", "siria", "en", "la", "franja", "costera", "se", "escalonan", "una", "serie", "de", "terrazas", "formadas", "en", "el", "pleistoceno", "que", "se", "elevan", "hasta", "metros", "sobre", "el", "nivel", "del", "mar", "la", "cordillera", "del", "l\u00edbano", "m\u00e1s", "elevada", "en", "el", "norte", "que", "en", "el", "sur", "alcanza", "su", "altitud", "m\u00e1xima", "y", "la", "de", "todo", "el", "pa\u00eds", "en", "el", "kurnat", "assauda", "m", "el", "antil\u00edbano", "m\u00e1s", "al", "este", "se", "levanta", "hasta", "los", "m", "snm", "en", "su", "prolongaci\u00f3n", "meridional", "en", "ambas", "cordilleras", "predominan", "las", "calizas", "mesozoicas", "del", "jur\u00e1sico", "y", "del", "cret\u00e1cico", "ya", "que", "formaban", "un", "sistema", "\u00fanico", "que", "fue", "dividido", "en", "dos", "por", "el", "proceso", "de", "formaci\u00f3n", "del", "valle", "del", "gran", "rift", "la", "parte", "hundida", "corresponde", "a", "la", "depresi\u00f3n", "de", "la", "bekaa", "y", "se", "extiende", "entre", "los", "y", "los", "metros", "de", "altitud", "clima", "el", "clima", "del", "l\u00edbano", "est\u00e1", "influido", "por", "dos", "factores", "el", "relieve", "y", "la", "proximidad", "o", "lejan\u00eda", "del", "mar", "se", "distinguen", "por", "tanto", "un", "clima", "costero", "bastante", "\u00e1rido", "y", "templado", "de", "caracteres", "netamente", "mediterr\u00e1neos", "uno", "de", "monta\u00f1a", "y", "uno", "\u00e1rido", "y", "seco", "m\u00e1s", "al", "este", "en", "beirut", "la", "pluviosidad", "anual", "oscila", "entre", "y", "mm", "y", "los", "promedios", "de", "temperatura", "de", "enero", "y", "agosto", "son", "de", "\u00b0c", "y", "\u00b0c", "respectivamente", "y", "en", "la", "vertiente", "occidental", "de", "la", "cordillera", "del", "l\u00edbano", "se", "alcanzan", "los", "mm", "anuales", "la", "fosa", "sinclinal", "es", "mucho", "m\u00e1s", "seca", "con", "menos", "de", "mm", "de", "lluvias", "al", "a\u00f1o", "el", "litoral", "tiene", "un", "clima", "mediterr\u00e1neo", "con", "inviernos", "suaves", "y", "veranos", "largos", "y", "c\u00e1lidos", "en", "beirut", "la", "temperatura", "oscila", "entre", "\u00b0", "y", "\u00b0c", "en", "agosto", "y", "\u00b0", "y", "\u00b0c", "en", "enero", "en", "la", "monta\u00f1a", "los", "inviernos", "son", "fr\u00edos", "con", "frecuentes", "heladas", "vegetaci\u00f3n", "e", "hidrograf\u00eda", "el", "bosque", "cubre", "el", "de", "la", "superficie", "total", "del", "pa\u00eds", "la", "vegetaci\u00f3n", "es", "t\u00edpicamente", "des\u00e9rtica", "en", "la", "franja", "costera", "y", "tambi\u00e9n", "en", "general", "en", "las", "regiones", "poco", "elevadas", "seg\u00fan", "el", "tipo", "de", "suelo", "predomina", "la", "maquia", "o", "la", "garriga", "los", "abetos", "y", "los", "cedros", "se", "encuentran", "en", "algunos", "parajes", "de", "monta\u00f1a", "situados", "entre", "los", "y", "los", "m", "con", "hayas", "abetos", "y", "cedros", "en", "los", "montes", "del", "norte", "frondosos", "bosques", "de", "pinos", "y", "encinas", "cubren", "las", "vertientes", "de", "los", "montes", "meridionales", "seg\u00fan", "wwf", "el", "territorio", "del", "l\u00edbano", "se", "reparte", "entre", "dos", "ecorregiones", "de", "bosque", "mediterr\u00e1neo", "en", "funci\u00f3n", "de", "la", "altitud", "el", "bosque", "del", "mediterr\u00e1neo", "oriental", "en", "las", "zonas", "bajas", "y", "el", "bosque", "montano", "de", "anatolia", "meridional", "en", "las", "m\u00e1s", "elevadas", "con", "respecto", "a", "la", "hidrograf\u00eda", "los", "r\u00edos", "en", "general", "tienen", "r\u00e9gimen", "torrencial", "los", "dos", "m\u00e1s", "importantes", "del", "pa\u00eds", "el", "leontes", "litani", "y", "el", "orontes", "assi", "tienen", "aguas", "perennes", "y", "bastante", "caudal", "econom\u00eda", "la", "agricultura", "es", "de", "tipo", "mediterr\u00e1neo", "vi\u00f1as", "olivos", "trigo", "cebada", "frutas", "hortalizas", "remolacha", "y", "tabaco", "y", "supone", "el", "de", "su", "pib", "la", "ganader\u00eda", "y", "la", "pesca", "tienen", "poco", "peso", "y", "se", "han", "reducido", "los", "valiosos", "bosques", "de", "cedro", "posee", "industria", "textil", "y", "refiner\u00edas", "de", "petr\u00f3leo", "el", "sector", "servicios", "con", "el", "comercio", "como", "principal", "actividad", "genera", "el", "del", "pib", "la", "balanza", "comercial", "es", "muy", "deficitaria", "debido", "a", "los", "bajos", "recursos", "y", "la", "abultada", "deuda", "externa", "en", "junio", "de", "se", "informa", "que", "el", "nuevo", "gobierno", "del", "l\u00edbano", "deber\u00e1", "hacer", "frente", "a", "su", "abultada", "deuda", "externa", "sin", "embargo", "el", "l\u00edbano", "tiene", "una", "alta", "proporci\u00f3n", "de", "mano", "de", "obra", "cualificada", "similar", "a", "la", "europea", "lo", "que", "la", "convierte", "en", "la", "m\u00e1s", "alta", "entre", "los", "pa\u00edses", "\u00e1rabes", "la", "capital", "del", "pa\u00eds", "fue", "muy", "perjudicada", "por", "la", "guerra", "civil", "considerada", "en", "su", "momento", "como", "centro", "financiero", "en", "la", "regi\u00f3n", "actualmente", "sufre", "un", "gran", "proceso", "de", "reconstrucci\u00f3n", "y", "recibe", "gran", "cantidad", "de", "ayuda", "externa", "la", "crisis", "econ\u00f3mica", "vivida", "por", "el", "pa\u00eds", "desde", "el", "a\u00f1o", "ha", "aumentado", "la", "pobreza", "entre", "los", "libaneses", "seg\u00fan", "un", "informe", "de", "naciones", "unidas", "antes", "de", "la", "crisis", "el", "de", "los", "ciudadanos", "de", "l\u00edbano", "viv\u00edan", "bajo", "el", "umbral", "de", "la", "pobreza", "cifras", "que", "aumentaron", "hasta", "el", "en", "el", "a\u00f1o", "agricultura", "la", "agricultura", "es", "el", "sector", "econ\u00f3mico", "menos", "popular", "atrayendo", "solo", "el", "de", "la", "mano", "de", "obra", "total", "contribuye", "en", "una", "peque\u00f1a", "parte", "del", "pib", "del", "pa\u00eds", "l\u00edbano", "se", "encuentra", "en", "una", "posici\u00f3n", "envidiable", "para", "la", "agricultura", "en", "comparaci\u00f3n", "con", "sus", "vecinos", "en", "cuanto", "a", "disponibilidad", "de", "agua", "y", "fertilidad", "de", "la", "tierra", "de", "hecho", "l\u00edbano", "tiene", "la", "mayor", "proporci\u00f3n", "de", "tierra", "cultivable", "de", "todos", "los", "pa\u00edses", "\u00e1rabes", "lo", "que", "permite", "una", "gran", "variedad", "de", "cultivos", "los", "principales", "cultivos", "son", "las", "frutas", "y", "hortalizas", "el", "tabaco", "el", "olivo", "y", "el", "trigo", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "la", "agricultura", "aportaba", "aproximadamente", "el", "del", "pib", "de", "l\u00edbano", "en", "solo", "aportaba", "el", "o", "unos", "millones", "de", "d\u00f3lares", "la", "producci\u00f3n", "agr\u00edcola", "incluso", "disminuy\u00f3", "un", "entre", "y", "mientras", "que", "la", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "en", "el", "mismo", "periodo", "aument\u00f3", "un", "este", "declive", "es", "probablemente", "atribuible", "a", "la", "guerra", "civil", "libanesa", "durante", "el", "periodo", "y", "a", "la", "falta", "de", "competitividad", "de", "la", "agricultura", "del", "pa\u00eds", "debido", "a", "la", "falta", "de", "financiaci\u00f3n", "suficiente", "por", "parte", "del", "estado", "la", "agricultura", "recibe", "menos", "del", "del", "presupuesto", "nacional", "en", "la", "agricultura", "en", "l\u00edbano", "se", "remonta", "a", "la", "\u00e9poca", "fenicia", "y", "las", "primeras", "actividades", "comerciales", "tuvieron", "lugar", "en", "el", "mediterr\u00e1neo", "oriental", "la", "tradici\u00f3n", "vin\u00edcola", "con", "a\u00f1os", "de", "historia", "en", "la", "regi\u00f3n", "era", "una", "habilidad", "reconocida", "para", "sus", "antiguos", "habitantes", "los", "fenicios", "cultivaban", "vi\u00f1edos", "produc\u00edan", "vino", "y", "exportaban", "una", "importante", "cantidad", "de", "producto", "a", "pa\u00edses", "vecinos", "como", "egipto", "grecia", "y", "asiria", "aunque", "la", "actividad", "comercial", "era", "activa", "durante", "este", "periodo", "la", "agricultura", "no", "era", "su", "principal", "fuente", "de", "riqueza", "ya", "que", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "tierra", "no", "era", "cultivable", "por", "lo", "tanto", "se", "concentraron", "en", "el", "comercio", "sin", "embargo", "criaban", "ovejas", "y", "vend\u00edan", "su", "lana", "durante", "la", "dominaci\u00f3n", "\u00e1rabe", "en", "la", "edad", "media", "el", "pa\u00eds", "experiment\u00f3", "un", "auge", "econ\u00f3mico", "durante", "el", "cual", "los", "puertos", "libaneses", "de", "tiro", "y", "tr\u00edpoli", "se", "dedicaron", "al", "transporte", "de", "productos", "industriales", "y", "agr\u00edcolas", "los", "productos", "libaneses", "eran", "solicitados", "no", "s\u00f3lo", "en", "los", "pa\u00edses", "\u00e1rabes", "sino", "tambi\u00e9n", "en", "toda", "la", "cuenca", "mediterr\u00e1nea", "este", "periodo", "de", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "se", "vio", "oprimido", "m\u00e1s", "tarde", "con", "la", "llegada", "de", "la", "dominaci\u00f3n", "otomana", "y", "los", "pesados", "impuestos", "que", "gravaban", "la", "producci\u00f3n", "libanesa", "industria", "l\u00edbano", "carece", "de", "las", "materias", "primas", "naturales", "y", "depende", "de", "los", "pa\u00edses", "\u00e1rabes", "para", "obtener", "petr\u00f3leo", "y", "el", "establecimiento", "de", "industrias", "productivas", "rentables", "por", "lo", "que", "el", "foco", "de", "la", "fabricaci\u00f3n", "del", "l\u00edbano", "y", "la", "reinstalaci\u00f3n", "de", "los", "productos", "importados", "en", "el", "sector", "industrial", "fue", "del", "de", "la", "fuerza", "de", "trabajo", "y", "ha", "contribuido", "al", "del", "pib", "de", "las", "industrias", "m\u00e1s", "importantes", "la", "industria", "de", "alimentos", "textiles", "productos", "qu\u00edmicos", "cemento", "productos", "de", "madera", "metal", "joyer\u00eda", "refino", "de", "petr\u00f3leo", "y", "hay", "otros", "recursos", "naturales", "como", "la", "piedra", "caliza", "mineral", "de", "hierro", "y", "sal", "turismo", "la", "industria", "del", "turismo", "representa", "alrededor", "del", "del", "pib", "l\u00edbano", "consigui\u00f3", "atraer", "alrededor", "de", "turistas", "en", "situ\u00e1ndose", "as\u00ed", "en", "el", "puesto", "de", "pa\u00edses", "en", "the", "new", "york", "times", "clasific\u00f3", "a", "beirut", "como", "el", "primer", "destino", "tur\u00edstico", "del", "mundo", "debido", "a", "su", "vida", "nocturna", "y", "hospitalidad", "en", "enero", "de", "el", "ministerio", "de", "turismo", "anunci\u00f3", "que", "turistas", "hab\u00edan", "visitado", "l\u00edbano", "en", "un", "m\u00e1s", "que", "en", "en", "l\u00edbano", "acogi\u00f3", "el", "mayor", "n\u00famero", "de", "turistas", "hasta", "la", "fecha", "eclipsando", "el", "r\u00e9cord", "anterior", "del", "pa\u00eds", "establecido", "antes", "de", "la", "guerra", "civil", "libanesa", "las", "llegadas", "tur\u00edsticas", "llegaron", "a", "dos", "millones", "en", "pero", "cayeron", "un", "durante", "los", "primeros", "meses", "de", "una", "disminuci\u00f3n", "causada", "por", "la", "guerra", "en", "la", "vecina", "siria", "arabia", "saudita", "jordania", "y", "jap\u00f3n", "son", "los", "tres", "pa\u00edses", "de", "origen", "m\u00e1s", "populares", "de", "turistas", "extranjeros", "al", "l\u00edbano", "la", "reciente", "afluencia", "de", "turistas", "japoneses", "ha", "causado", "el", "reciente", "aumento", "de", "la", "popularidad", "de", "la", "cocina", "japonesa", "en", "l\u00edbano", "los", "principales", "lugares", "tur\u00edsticos", "son", "anjar", "antigua", "ciudad", "omeya", "la", "\u00fanica", "del", "actual", "l\u00edbano", "declarada", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "por", "la", "unesco", "ruinas", "del", "gran", "palacio", "la", "mezquita", "y", "el", "peque\u00f1o", "palacio", "baalbek", "antigua", "ciudad", "fenicia", "los", "romanos", "la", "llamaron", "heli\u00f3polis", "est\u00e1", "inscrita", "en", "la", "lista", "del", "patrimonio", "mundial", "de", "la", "unesco", "por", "sus", "extraordinarias", "ruinas", "romanas", "la", "gran", "ciudadela", "el", "templo", "de", "baco", "dios", "de", "la", "vid", "el", "templo", "de", "venus", "el", "templo", "de", "j\u00fapiter", "dedicado", "a", "tres", "divinidades", "hadad", "atargatis", "su", "esposa", "y", "mercurio", "su", "hijo", "batroun", "castillo", "de", "los", "cruzados", "fuerte", "de", "mseilha", "antiguo", "puerto", "murallas", "de", "\u00e9poca", "fenicia", "anfiteatro", "e", "hip\u00f3dromos", "romanos", "tumbas", "antiguasbcharr\u00e9", "ciudad", "de", "gibran", "khalil", "gibran", "situado", "en", "las", "monta\u00f1as", "a", "m", "de", "altitud", "al", "borde", "del", "valle", "del", "kadisha", "est\u00e1", "cerca", "del", "bosque", "de", "cedros", "milenarios", "del", "l\u00edbano", "en", "bcharr\u00e9", "se", "puede", "esquiar", "en", "las", "altas", "monta\u00f1as", "nevadas", "y", "practicar", "esqu\u00ed", "de", "fondo", "en", "los", "senderos", "boscosos", "as\u00ed", "como", "parapente", "en", "verano", "el", "museo", "gibran", "expone", "sus", "cuadros", "originales", "tambi\u00e9n", "se", "puede", "ver", "su", "tumba", "y", "una", "tumba", "fenicia", "cercana", "de", "camino", "a", "la", "estaci\u00f3n", "de", "esqu\u00ed", "de", "cedros", "puede", "pasar", "por", "la", "cueva", "kadisha", "y", "admirar", "la", "abundancia", "de", "agua", "de", "la", "zona", "beaufort", "antiguo", "castillo", "cruzado", "construido", "sobre", "un", "\"nido", "de", "\u00e1guilas\"", "en", "el", "sur", "del", "l\u00edbano", "bechouate", "lugar", "de", "peregrinaci\u00f3n", "interreligiosa", "desde", "agosto", "de", "beiteddine", "palacio", "finales", "del", "siglo", "xviii", "residencia", "de", "verano", "del", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "libanesa", "museos", "y", "jardines", "que", "pueden", "visitarse", "en", "cualquier", "momento", "ministerio", "de", "turismo", "en", "deir", "elqamar", "beirut", "las", "cinco", "columnas", "romanas", "las", "termas", "romanas", "y", "los", "ba\u00f1os", "p\u00fablicos", "los", "mosaicos", "bizantinos", "ahora", "expuestos", "en", "el", "museo", "nacional", "de", "beirut", "el", "gran", "serail", "el", "hospital", "militar", "otomano", "la", "torre", "del", "reloj", "la", "mezquita", "de", "omar", "conocida", "primero", "como", "catedral", "de", "san", "juan", "zawiyat", "ibn", "alarraq", "mezquita", "del", "emir", "assaf", "en", "mezquita", "del", "emir", "mounzer", "en", "catedral", "ortodoxa", "griega", "de", "san", "jorge", "gemmayze", "famosa", "por", "su", "vida", "nocturna", "cientos", "de", "pubs", "biblos", "o", "jbeil", "una", "aut\u00e9ntica", "\"joya\"", "arqueol\u00f3gica", "y", "tur\u00edstica", "en", "la", "que", "destacan", "la", "\"muralla", "primitiva\"", "y", "los", "cimientos", "del", "templo", "de", "alshaped", "las", "tumbas", "realesdeirelqamar", "antigua", "capital", "del", "emirato", "del", "monte", "l\u00edbano", "el", "pueblo", "ha", "conservado", "un", "notable", "aspecto", "pintoresco", "con", "t\u00edpicas", "casas", "de", "piedra", "el", "pueblo", "est\u00e1", "clasificado", "como", "monumento", "hist\u00f3rico", "desde", "harissa", "jounieh", "lugar", "de", "peregrinaci\u00f3n", "cristiano", "enorme", "estatua", "de", "nuestra", "se\u00f1ora", "del", "l\u00edbano", "o", "la", "virgen", "del", "l\u00edbano", "cerca", "de", "una", "capilla", "y", "una", "catedral", "telef\u00e9ricohermel", "en", "el", "norte", "del", "l\u00edbano", "a", "orillas", "del", "orontes", "actividades", "deportivas", "de", "alta", "monta\u00f1a", "jeita", "extraordinarias", "cuevas", "de", "metros", "de", "longitud", "en", "dos", "niveles", "jezzine", "ciudad", "del", "sur", "del", "l\u00edbano", "antiguo", "granero", "de", "los", "fenicios", "que", "escondieron", "sus", "tesoros", "durante", "las", "guerras", "jezzine", "es", "hoy", "el", "centro", "administrativo", "y", "pol\u00edtico", "de", "una", "caza", "que", "se", "extiende", "sobre", "un", "terreno", "arbolado", "impresionante", "cascada", "y", "artesan\u00eda", "local", "cuchiller\u00eda", "mzaar", "kfardebian", "uno", "de", "los", "pueblos", "m\u00e1s", "grandes", "del", "l\u00edbano", "se", "extiende", "desde", "los", "m", "sobre", "el", "nivel", "del", "mar", "hasta", "los", "m", "y", "alberga", "las", "ruinas", "de", "fakra", "una", "de", "las", "mayores", "pistas", "de", "esqu\u00ed", "del", "mundo", "mzaar", "los", "manantiales", "de", "agua", "y", "el", "wadi", "salib", "nos", "transportan", "a", "la", "antigua", "vida", "libanesa", "marjayoun", "antiguo", "castillo", "cruzado", "la", "fortaleza", "beaufort", "sid\u00f3n", "saida", "una", "de", "las", "ciudadesestado", "m\u00e1s", "famosas", "de", "fenicia", "su", "historia", "se", "remonta", "a", "m\u00e1s", "de", "a\u00f1os", "antes", "de", "cristo", "templo", "de", "eshmoun", "siglo", "vi", "a", "c", "la", "ciudad", "medieval", "el", "khan", "elfranj", "el", "castillo", "del", "mar", "el", "castillo", "de", "san", "luis", "vista", "panor\u00e1mica", "de", "zahl\u00e9", "en", "l\u00edbano", "vista", "desde", "wadi", "al", "aarayesh", "tannourine", "una", "regi\u00f3n", "llena", "de", "verdor", "y", "monta\u00f1as", "con", "un", "clima", "fr\u00edo", "en", "el", "norte", "de", "l\u00edbano", "tibnine", "gran", "castillo", "el", "toron", "des", "chevaliers", "principal", "base", "de", "la", "finul", "en", "el", "sur", "del", "l\u00edbano", "tr\u00edpoli", "la", "ciudadela", "de", "san", "gil", "la", "iglesia", "de", "san", "juan", "la", "gran", "mezquita", "la", "mezquita", "de", "taynal", "en", "la", "mezquita", "de", "almualaq", "mediados", "del", "siglo", "xvi", "la", "mezquita", "madrasa", "de", "burtasiyat", "siglo", "xiv", "el", "hammam", "izz", "eddine", "en", "restauraci\u00f3n", "el", "hammam", "elabed", "siglo", "xvii", "el", "hammam", "alyadid", "o", "\"ba\u00f1o", "nuevo\"", "el", "zoco", "alharaj", "siglo", "xiv", "la", "torre", "del", "le\u00f3n", "construida", "en", "el", "siglo", "xv", "y", "la", "citadela", "tiro", "antigua", "ciudadestado", "fenicia", "fundada", "seg\u00fan", "her\u00f3doto", "en", "a", "c", "declarado", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "por", "la", "unesco", "antiguo", "puerto", "fenicio", "calzadas", "romanas", "y", "bizantinas", "necr\u00f3polis", "hip\u00f3dromos", "romanos", "acueductos", "romanos", "murallas", "valle", "de", "kadisha", "el", "\"valle", "sagrado\"", "declarado", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "por", "la", "unesco", "es", "uno", "de", "los", "principales", "enclaves", "del", "cristianismo", "oriental", "este", "lugar", "tan", "accidentado", "est\u00e1", "cubierto", "de", "monasterios", "algunos", "de", "los", "cuales", "datan", "de", "los", "primeros", "tiempos", "del", "cristianismo", "zahle", "capital", "de", "la", "bekaa", "y", "probablemente", "la", "mayor", "ciudad", "cristiana", "de", "oriente", "pr\u00f3ximo", "famosa", "por", "su", "gastronom\u00eda", "sus", "mezze", "restaurantes", "a", "orillas", "del", "r\u00edo", "nahr", "elberdawni", "estatua", "de", "la", "virgen", "con", "vista", "panor\u00e1mica", "de", "la", "llanura", "de", "la", "bekaa", "servicios", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "sectores", "econ\u00f3micos", "m\u00e1s", "importantes", "del", "l\u00edbano", "son", "del", "sector", "de", "servicios", "y", "en", "determinados", "sectores", "del", "turismo", "y", "los", "bancos", "su", "r\u00e9gimen", "capitalista", "y", "la", "ley", "de", "secreto", "bancario", "en", "el", "lugar", "atrajo", "el", "capital", "de", "muchos", "y", "la", "naturaleza", "de", "las", "atracciones", "del", "pa\u00eds", "y", "las", "actividades", "tur\u00edsticas", "y", "culturales", "lo", "convierten", "en", "un", "im\u00e1n", "para", "los", "turistas", "y", "de", "destino", "especial", "para", "los", "turistas", "desde", "el", "golfo", "ar\u00e1bigo", "incluso", "durante", "las", "crisis", "de", "la", "fuerza", "laboral", "trabaja", "en", "el", "sector", "de", "servicios", "este", "sector", "contribuye", "al", "del", "pib", "afectado", "a", "la", "econom\u00eda", "libanesa", "duramente", "afectados", "por", "la", "guerra", "civil", "que", "termin\u00f3", "en", "la", "econom\u00eda", "ha", "mejorado", "r\u00e1pidamente", "en", "el", "a\u00f1o", "registr\u00f3", "activos", "de", "los", "bancos", "m\u00e1s", "de", "$", "millones", "tambi\u00e9n", "registr\u00f3", "aumento", "de", "turistas", "al", "en", "comparaci\u00f3n", "con", "alcanzando", "el", "valor", "de", "invertir", "en", "el", "mercado", "hasta", "el", "pero", "el", "ataque", "del", "a\u00f1o", "julio", "de", "destruy\u00f3", "la", "econom\u00eda", "del", "l\u00edbano", "en", "particular", "el", "sector", "del", "turismo", "pero", "que", "el", "turismo", "volvi\u00f3", "a", "niveles", "altos", "desde", "el", "verano", "de", "transportes", "aeropuertos", "el", "aeropuerto", "rafic", "hariri", "anteriormente", "conocido", "como", "aeropuerto", "internacional", "de", "beirut", "es", "el", "\u00fanico", "comercial", "existente", "en", "el", "pa\u00eds", "es", "junto", "al", "puerto", "de", "beirut", "las", "principales", "puertas", "de", "entrada", "al", "l\u00edbano", "posee", "diversas", "conexiones", "a", "europa", "\u00e1frica", "y", "asia", "es", "el", "eje", "central", "de", "la", "l\u00ednea", "a\u00e9rea", "nacional", "del", "l\u00edbano", "middle", "east", "airlines", "mea", "el", "aeropuerto", "es", "moderno", "y", "atiende", "la", "demanda", "de", "grandes", "empresas", "del", "mundo", "sirve", "de", "escala", "para", "los", "vuelos", "que", "vienen", "del", "occidente", "y", "van", "hacia", "el", "medio", "oriente", "o", "extremo", "oriente", "por", "\u00e9l", "transitan", "aproximadamente", "seg\u00fan", "un", "censo", "realizado", "en", "el", "el", "l\u00edbano", "posee", "pocos", "aeropuertos", "siendo", "que", "algunos", "de", "ellos", "son", "bases", "a\u00e9reas", "militares", "puertos", "los", "puertos", "de", "beirut", "y", "tr\u00edpoli", "son", "las", "principales", "entradas", "mar\u00edtimas", "del", "l\u00edbano", "en", "el", "inaugur\u00f3", "un", "moderno", "puerto", "tipo", "bah\u00eda", "en", "la", "ciudad", "de", "jounieh", "cercana", "a", "beirut", "principalmente", "para", "abarcar", "cruceros", "tur\u00edsticos", "anteriormente", "el", "puerto", "de", "beirut", "era", "un", "centro", "obligatorio", "para", "las", "l\u00edneas", "mar\u00edtimas", "que", "serv\u00edan", "el", "mediterr\u00e1neo", "oriental", "carreteras", "existe", "un", "total", "de", "km", "de", "carreteras", "en", "l\u00edbano", "en", "beirut", "jounieh", "y", "principales", "ciudades", "del", "pa\u00eds", "existen", "autopistas", "y", "avenidas", "amplias", "y", "pavimentadas", "sin", "embargo", "en", "pueblos", "monta\u00f1osos", "m\u00e1s", "distantes", "de", "la", "capital", "existen", "fallas", "en", "el", "estado", "del", "asfaltado", "de", "las", "carreteras", "ferroviarias", "la", "primera", "l\u00ednea", "ferroviaria", "fue", "construida", "en", "cuando", "el", "pa\u00eds", "pertenec\u00eda", "al", "imperio", "otomano", "estableci\u00f3", "una", "conexi\u00f3n", "entre", "beirut", "y", "damasco", "en", "se", "construy\u00f3", "una", "segunda", "l\u00ednea", "que", "iba", "desde", "riayk", "hasta", "aleppo", "la", "l\u00ednea", "ferroviaria", "se", "destruy\u00f3", "durante", "la", "guerra", "civil", "libanesa", "el", "\u00faltimo", "viaje", "en", "tren", "se", "realiz\u00f3", "en", "desde", "el", "final", "de", "la", "guerra", "civil", "se", "quiere", "recuperar", "la", "red", "ferroviaria", "pero", "hasta", "ahora", "nada", "se", "ha", "hecho", "demograf\u00eda", "el", "l\u00edbano", "ha", "sido", "tierra", "de", "acogida", "de", "minor\u00edas", "perseguidas", "como", "los", "armenios", "y", "los", "palestinos", "asentados", "estos", "\u00faltimos", "en", "campos", "de", "refugiados", "tras", "el", "inicio", "de", "la", "guerra", "civil", "siria", "l\u00edbano", "fue", "uno", "de", "los", "pa\u00edses", "que", "mayor", "poblaci\u00f3n", "de", "refugiados", "absorbi\u00f3", "aumentando", "el", "porcentaje", "de", "poblaci\u00f3n", "musulmana", "en", "el", "pa\u00eds", "seg\u00fan", "el", "gobierno", "liban\u00e9s", "en", "torno", "a", "de", "sirios", "viven", "actualmente", "en", "l\u00edbano", "el", "de", "los", "libaneses", "se", "concentra", "entre", "las", "ciudades", "costeras", "en", "beirut", "vive", "m\u00e1s", "de", "un", "mill\u00f3n", "y", "medio", "de", "personas", "actualmente", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "libaneses", "viven", "fuera", "de", "su", "pa\u00eds", "di\u00e1spora", "libanesa", "millones", "de", "personas", "de", "origen", "liban\u00e9s", "se", "extienden", "por", "todo", "el", "mundo", "en", "su", "mayor\u00eda", "cristianos", "especialmente", "en", "am\u00e9rica", "latina", "brasil", "es", "el", "pa\u00eds", "que", "tiene", "la", "mayor", "poblaci\u00f3n", "de", "expatriados", "libaneses", "en", "el", "mundo", "seguido", "de", "dem\u00e1s", "pa\u00edses", "americanos", "como", "estados", "unidos", "el", "salvador", "honduras", "argentina", "colombia", "m\u00e9xico", "venezuela", "costa", "rica", "rep\u00fablica", "dominicana", "ecuador", "paraguay", "entre", "otros", "un", "gran", "n\u00famero", "de", "libaneses", "que", "emigraron", "a", "\u00e1frica", "occidental", "especialmente", "en", "costa", "de", "marfil", "el", "hogar", "de", "m\u00e1s", "de", "libaneses", "y", "senegal", "unos", "libaneses", "forman", "parte", "de", "la", "misma", "di\u00e1spora", "algunos", "pa\u00edses", "angloparlantes", "tienen", "en", "sus", "ciudadanos", "y", "minor\u00edas", "a", "la", "libanesa", "como", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "numerosas", "en", "ese", "caso", "se", "destaca", "australia", "que", "es", "el", "hogar", "de", "m\u00e1s", "de", "libaneses", "algunos", "pa\u00edses", "franc\u00f3fonos", "como", "francia", "tienen", "m\u00e1s", "de", "ciudadanos", "libaneses", "quebec", "la", "provincia", "franc\u00f3fona", "del", "canad\u00e1", "acoge", "a", "la", "comunidad", "m\u00e1s", "grande", "de", "libaneses", "dentro", "de", "los", "l\u00edmites", "de", "canad\u00e1", "y", "en", "b\u00e9lgica", "y", "suiza", "y", "respectivamente", "otros", "pa\u00edses", "como", "ecuador", "tambi\u00e9n", "tienen", "una", "importante", "poblaci\u00f3n", "y", "tuvo", "dos", "expresidentes", "de", "origen", "liban\u00e9s", "abdal\u00e1", "bucaram", "y", "jamil", "mahuad", "la", "miss", "ecuador", "constanza", "b\u00e1ez", "jalil", "y", "el", "exvicepresidente", "alberto", "dahik", "rep\u00fablica", "dominicana", "tambi\u00e9n", "tuvo", "dos", "presidentes", "de", "origen", "liban\u00e9s", "jacobo", "majluta", "y", "el", "actual", "presidente", "luis", "abinader", "entre", "otras", "personalidades", "en", "el", "pa\u00eds", "entre", "los", "argentinos", "de", "origen", "liban\u00e9s", "se", "destacan", "el", "actor", "ricardo", "dar\u00edn", "y", "la", "empresaria", "textil", "y", "ex", "primera", "dama", "juliana", "awada", "colombia", "tambi\u00e9n", "tuvo", "un", "expresidente", "de", "origen", "liban\u00e9s", "julio", "c\u00e9sar", "turbay", "y", "una", "cantante", "con", "descendencia", "libanesa", "la", "cantante", "shakira", "entre", "los", "mexicanos", "c\u00e9lebres", "de", "origen", "liban\u00e9s", "est\u00e1n", "el", "multimillonario", "carlos", "slim", "el", "actor", "y", "cantante", "mexicano", "antonio", "bad\u00fa", "la", "actriz", "y", "directora", "de", "cine", "salma", "hayek", "y", "el", "actor", "mauricio", "f\u00e9rez", "y\u00e1zbek", "conocido", "como", "mauricio", "garc\u00e9s", "idiomas", "el", "art\u00edculo", "de", "la", "constituci\u00f3n", "del", "l\u00edbano", "afirma", "que", "el", "\u00e1rabe", "es", "el", "idioma", "oficial", "del", "pa\u00eds", "una", "ley", "determina", "los", "casos", "en", "los", "que", "se", "usar\u00e1", "el", "franc\u00e9s", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "libaneses", "emplea", "el", "dialecto", "liban\u00e9s", "del", "\u00e1rabe", "conocido", "como", "\u00e1rabe", "liban\u00e9s", "mientras", "que", "el", "\u00e1rabe", "est\u00e1ndar", "moderno", "se", "utiliza", "sobre", "todo", "en", "la", "prensa", "y", "los", "medios", "de", "difusi\u00f3n", "oficiales", "asimismo", "muchos", "libaneses", "hablan", "con", "fluidez", "el", "franc\u00e9s", "que", "es", "la", "lengua", "de", "la", "cultura", "y", "la", "comunicaci\u00f3n", "el", "ingl\u00e9s", "ya", "se", "ha", "convertido", "en", "la", "lengua", "m\u00e1s", "importante", "y", "propagada", "entre", "los", "j\u00f3venes", "el", "espa\u00f1ol", "tambi\u00e9n", "est\u00e1", "presente", "pero", "con", "menos", "de", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "y", "es", "hablado", "b\u00e1sicamente", "por", "emigrantes", "a", "pa\u00edses", "de", "habla", "hispana", "yo", "sus", "descendientes", "que", "han", "retornado", "al", "pa\u00eds", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "habla", "el", "armenio", "porque", "hay", "una", "minor\u00eda", "de", "ese", "origen", "gracias", "a", "los", "mercados", "financieros", "asentados", "en", "l\u00edbano", "la", "naci\u00f3n", "se", "ha", "caracterizado", "por", "ser", "un", "pa\u00eds", "altamente", "comercial", "en", "donde", "el", "conocimiento", "de", "varias", "lenguas", "extranjeras", "es", "habitual", "en", "los", "c\u00edrculos", "altos", "y", "medios", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "y", "por", "ello", "un", "de", "los", "libaneses", "habla", "franc\u00e9s", "recientes", "estudios", "realizados", "por", "el", "gobierno", "muestran", "que", "los", "biling\u00fces", "\u00e1rabefranc\u00e9s", "constituyen", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "se", "puede", "decir", "as\u00ed", "que", "el", "l\u00edbano", "es", "un", "pa\u00eds", "triling\u00fce", "donde", "el", "\u00e1rabe", "es", "la", "lengua", "materna", "y", "vern\u00e1cula", "el", "franc\u00e9s", "es", "el", "idioma", "cultural", "y", "el", "ingl\u00e9s", "es", "la", "lengua", "utilizada", "para", "las", "comunicaciones", "con", "el", "exterior", "religi\u00f3n", "en", "el", "l\u00edbano", "coexisten", "dos", "religiones", "la", "cristiana", "y", "la", "musulmana", "no", "existen", "datos", "oficiales", "de", "una", "proporci\u00f3n", "concreta", "de", "musulmanes", "y", "cristianos", "las", "fuentes", "que", "mencionan", "este", "dato", "son", "las", "siguientes", "algunas", "fuentes", "como", "euronews", "o", "el", "diario", "espa\u00f1ol", "la", "raz\u00f3n", "cifran", "el", "n\u00famero", "de", "cristianos", "en", "un", "the", "new", "york", "times", "lo", "cifra", "en", "m\u00e1s", "del", "seg\u00fan", "el", "world", "factbook", "de", "la", "cia", "de", "un", "son", "cristianos", "principalmente", "cat\u00f3licos", "cat\u00f3licos", "maronitas", "fundamentalmente", "aunque", "tambi\u00e9n", "latinos", "melquitas", "armenios", "y", "caldeos", "y", "ortodoxos", "tambi\u00e9n", "existen", "comunidades", "protestantes", "ortodoxos", "armenios", "y", "fieles", "de", "la", "iglesia", "asiria", "del", "oriente", "por", "\u00faltimo", "un", "son", "drusos", "extrapolando", "datos", "de", "las", "elecciones", "generales", "de", "se", "obtendr\u00eda", "una", "proporci\u00f3n", "de", "de", "musulmanes", "incluyendo", "drusos", "de", "cristianos", "y", "un", "de", "jud\u00edos", "y", "otros", "el", "l\u00edbano", "es", "el", "pa\u00eds", "con", "mayor", "diversidad", "religiosa", "en", "oriente", "pr\u00f3ximo", "seg\u00fan", "cifras", "de", "el", "cia", "world", "factbook", "estima", "lo", "siguiente", "musulmanes", "sunita", "chi\u00ed", "cristianos", "incluye", "maronitas", "cat\u00f3licos", "griegos", "ortodoxos", "melquitas", "cat\u00f3licos", "protestantes", "otros", "cristianos", "drusos", "adem\u00e1s", "de", "un", "n\u00famero", "muy", "peque\u00f1o", "de", "jud\u00edos", "baha\u00edes", "budistas", "hind\u00faes", "y", "mormones", "extrapolando", "datos", "de", "las", "elecciones", "generales", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "libanesa", "se", "compondr\u00eda", "de", "un", "de", "sun\u00edes", "un", "de", "ch\u00edies", "un", "de", "cat\u00f3licos", "maronitas", "un", "de", "ortodoxos", "griegos", "un", "de", "drusos", "un", "de", "cat\u00f3licos", "griegos", "un", "de", "ortodoxos", "armenios", "un", "de", "alau\u00edes", "y", "un", "de", "otras", "minor\u00edas", "un", "estudio", "realizado", "por", "el", "centro", "de", "informaci\u00f3n", "del", "l\u00edbano", "y", "basado", "en", "los", "n\u00fameros", "de", "registro", "de", "votantes", "muestra", "que", "para", "la", "poblaci\u00f3n", "cristiana", "era", "estable", "en", "comparaci\u00f3n", "con", "la", "de", "a\u00f1os", "anteriores", "representando", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "los", "musulmanes", "incluidos", "los", "drusos", "eran", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "la", "encuesta", "mundial", "de", "valores", "de", "puso", "el", "porcentaje", "de", "ateos", "en", "el", "l\u00edbano", "en", "se", "cree", "que", "ha", "habido", "una", "variaci\u00f3n", "en", "la", "proporci\u00f3n", "de", "cristianos", "y", "musulmanes", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "debido", "a", "las", "mayores", "tasas", "de", "emigraci\u00f3n", "de", "cristianos", "y", "una", "mayor", "tasa", "de", "natalidad", "en", "la", "poblaci\u00f3n", "musulmana", "cuando", "se", "realiz\u00f3", "el", "\u00faltimo", "censo", "en", "los", "cristianos", "constitu\u00edan", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "del", "l\u00edbano", "en", "se", "estim\u00f3", "que", "la", "poblaci\u00f3n", "era", "cristiana", "y", "musulmana", "la", "llegada", "de", "refugiados", "sirios", "al", "pa\u00eds", "ha", "aumentado", "el", "porcentaje", "de", "poblaci\u00f3n", "musulmana", "en", "el", "pa\u00eds", "un", "estudio", "publicado", "en", "estima", "que", "en", "el", "hab\u00eda", "cristianos", "conversos", "del", "islam", "un", "estudio", "demogr\u00e1fico", "realizado", "por", "la", "firma", "de", "investigaci\u00f3n", "statistics", "lebanon", "encontr\u00f3", "que", "aproximadamente", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "era", "sunita", "chiita", "maronita", "ortodoxa", "griega", "drusa", "melquita", "y", "protestante", "y", "el", "restante", "pertenece", "principalmente", "a", "denominaciones", "cristianas", "m\u00e1s", "peque\u00f1as", "no", "nativas", "del", "l\u00edbano", "sanidad", "en", "el", "gasto", "en", "sanidad", "represent\u00f3", "el", "del", "pib", "del", "pa\u00eds", "en", "hab\u00eda", "m\u00e9dicos", "y", "enfermeras", "por", "cada", "habitantes", "la", "esperanza", "de", "vida", "al", "nacer", "era", "de", "a\u00f1os", "en", "es", "decir", "a\u00f1os", "para", "los", "hombres", "y", "a\u00f1os", "para", "las", "mujeres", "al", "final", "de", "la", "guerra", "civil", "solo", "funcionaba", "un", "tercio", "de", "los", "hospitales", "p\u00fablicos", "del", "pa\u00eds", "cada", "uno", "con", "una", "media", "de", "camas", "en", "el", "pa\u00eds", "contaba", "con", "hospitales", "p\u00fablicos", "con", "un", "total", "de", "camas", "mientras", "que", "el", "pa\u00eds", "ten\u00eda", "aproximadamente", "hospitales", "p\u00fablicos", "en", "los", "hospitales", "p\u00fablicos", "los", "pacientes", "hospitalizados", "sin", "seguro", "m\u00e9dico", "pagan", "el", "de", "la", "factura", "en", "comparaci\u00f3n", "con", "el", "en", "los", "hospitales", "privados", "y", "el", "ministerio", "de", "salud", "p\u00fablica", "reembolsa", "el", "resto", "el", "ministerio", "de", "salud", "p\u00fablica", "tiene", "contratos", "con", "hospitales", "privados", "y", "hospitales", "p\u00fablicos", "en", "hubo", "ingresos", "subvencionados", "en", "hospitales", "en", "hospitales", "privados", "y", "en", "hospitales", "p\u00fablicos", "los", "hospitales", "privados", "reciben", "m\u00e1s", "pacientes", "que", "los", "p\u00fablicos", "porque", "la", "oferta", "de", "camas", "privadas", "es", "mayor", "seg\u00fan", "el", "ministerio", "de", "salud", "p\u00fablica", "de", "l\u00edbano", "las", "principales", "causas", "de", "muertes", "hospitalarias", "notificadas", "en", "fueron", "neoplasia", "maligna", "de", "bronquio", "o", "pulm\u00f3n", "infarto", "agudo", "de", "miocardio", "neumon\u00eda", "exposici\u00f3n", "a", "factor", "no", "especificado", "lugar", "no", "especificado", "lesi\u00f3n", "renal", "aguda", "hemorragia", "intracerebral", "neoplasia", "maligna", "de", "colon", "neoplasia", "maligna", "de", "p\u00e1ncreas", "neoplasia", "maligna", "de", "pr\u00f3stata", "neoplasia", "maligna", "de", "vejiga", "recientemente", "se", "ha", "producido", "un", "aumento", "de", "las", "enfermedades", "transmitidas", "por", "los", "alimentos", "en", "el", "l\u00edbano", "esto", "ha", "aumentado", "la", "concienciaci\u00f3n", "p\u00fablica", "sobre", "la", "importancia", "de", "la", "seguridad", "alimentaria", "incluso", "en", "los", "\u00e1mbitos", "del", "almacenamiento", "la", "conservaci\u00f3n", "y", "la", "preparaci\u00f3n", "de", "los", "alimentos", "cada", "vez", "son", "m\u00e1s", "los", "restaurantes", "que", "buscan", "informaci\u00f3n", "y", "el", "cumplimiento", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "internacional", "de", "normalizaci\u00f3n", "educaci\u00f3n", "las", "naciones", "unidas", "asignaron", "a", "l\u00edbano", "un", "\u00edndice", "de", "educaci\u00f3n", "de", "en", "el", "\u00edndice", "determinado", "por", "la", "tasa", "de", "alfabetizaci\u00f3n", "de", "adultos", "y", "la", "tasa", "bruta", "combinada", "de", "matriculaci\u00f3n", "en", "educaci\u00f3n", "primaria", "secundaria", "y", "terciaria", "situ\u00f3", "al", "pa\u00eds", "en", "el", "puesto", "de", "los", "pa\u00edses", "participantes", "todas", "las", "escuelas", "libanesas", "deben", "seguir", "un", "plan", "de", "estudios", "prescrito", "dise\u00f1ado", "por", "el", "ministerio", "de", "educaci\u00f3n", "algunos", "de", "los", "centros", "privados", "ofrecen", "programas", "de", "bi", "y", "tambi\u00e9n", "pueden", "a\u00f1adir", "m\u00e1s", "cursos", "a", "su", "plan", "de", "estudios", "con", "la", "aprobaci\u00f3n", "del", "ministerio", "de", "educaci\u00f3n", "los", "ocho", "primeros", "a\u00f1os", "de", "educaci\u00f3n", "son", "por", "ley", "obligatorios", "l\u00edbano", "tiene", "cuarenta", "y", "una", "universidades", "acreditadas", "a", "nivel", "nacional", "varias", "de", "ellas", "reconocidas", "internacionalmente", "la", "universidad", "estadounidense", "de", "beirut", "aub", "y", "la", "universidad", "san", "jos\u00e9", "de", "beirut", "usj", "fueron", "la", "primera", "universidad", "angl\u00f3fona", "y", "la", "primera", "franc\u00f3fona", "en", "abrir", "en", "l\u00edbano", "respectivamente", "las", "universidades", "en", "l\u00edbano", "tanto", "p\u00fablicas", "como", "privadas", "operan", "tambi\u00e9n", "en", "su", "mayor\u00eda", "en", "franc\u00e9s", "o", "ingl\u00e9s", "las", "universidades", "mejor", "clasificadas", "del", "pa\u00eds", "son", "la", "universidad", "americana", "de", "beirut", "n\u00ba", "en", "todo", "el", "mundo", "n\u00ba", "en", "oriente", "medio", "en", "universidad", "de", "balamand", "n\u00ba", "en", "todo", "el", "mundo", "n\u00ba", "en", "la", "regi\u00f3n", "universidad", "libanesa", "americana", "n\u00ba", "en", "todo", "el", "mundo", "#", "en", "la", "regi\u00f3n", "la", "universidad", "san", "jos\u00e9", "de", "beirut", "en", "el", "mundo", "en", "la", "regi\u00f3n", "la", "universidad", "libanesa", "en", "el", "mundo", "y", "la", "universidad", "del", "esp\u00edritu", "santo", "de", "kaslik", "en", "el", "mundo", "en", "la", "universidad", "de", "notre", "damelouaize", "ndu", "#", "en", "cultura", "la", "cultura", "del", "l\u00edbano", "tiene", "ra\u00edces", "principalmente", "\u00e1rabes", "fenicias", "y", "arameas", "con", "una", "importante", "influencia", "occidental", "principalmente", "francesa", "el", "l\u00edbano", "es", "un", "territorio", "que", "ha", "sido", "habitado", "por", "muchos", "pueblos", "y", "culturas", "durante", "miles", "de", "a\u00f1os", "los", "libaneses", "provienen", "t\u00e9cnicamente", "de", "muchos", "pueblos", "fenicio", "asirio", "griego", "romano", "europeo", "y", "\u00e1rabe", "la", "biblioteca", "nacional", "se", "encuentra", "en", "fase", "de", "reconstrucci\u00f3n", "tras", "las", "dos", "\u00faltimas", "guerras", "la", "cultura", "local", "refleja", "el", "legado", "de", "varias", "civilizaciones", "que", "abarcan", "miles", "de", "a\u00f1os", "originalmente", "hogar", "de", "los", "fenicios", "cananeos", "y", "posteriormente", "conquistado", "y", "ocupado", "por", "los", "asirios", "persas", "griegos", "romanos", "\u00e1rabes", "fatim\u00edes", "cruzados", "turcos", "otomanos", "y", "m\u00e1s", "recientemente", "la", "cultura", "francesa", "y", "libanesa", "ha", "dominado", "milenios", "evolucionaron", "tomando", "prestado", "de", "todos", "estos", "grupos", "la", "diversa", "poblaci\u00f3n", "del", "l\u00edbano", "compuesta", "por", "diferentes", "grupos", "\u00e9tnicos", "y", "religiosos", "ha", "contribuido", "a\u00fan", "m\u00e1s", "a", "los", "festivales", "estilos", "musicales", "y", "literatura", "del", "pa\u00eds", "as\u00ed", "como", "a", "la", "cocina", "a", "pesar", "de", "la", "diversidad", "\u00e9tnica", "ling\u00fc\u00edstica", "religiosa", "y", "confesional", "de", "los", "libaneses", "\"comparten", "una", "cultura", "casi", "com\u00fan\"", "el", "\u00e1rabe", "liban\u00e9s", "se", "habla", "universalmente", "mientras", "que", "la", "comida", "la", "m\u00fasica", "y", "la", "literatura", "est\u00e1n", "profundamente", "arraigadas", "\"en", "normas", "mediterr\u00e1neas", "y", "levantinas", "\u00e1rabes", "m\u00e1s", "amplias\"", "arquitectura", "la", "arquitectura", "libanesa", "muestra", "una", "fuerte", "influencia", "italiana", "desde", "el", "renacimiento", "el", "soberano", "fachr", "addn", "ii", "puso", "en", "marcha", "un", "ambicioso", "programa", "de", "desarrollo", "del", "pa\u00eds", "durante", "este", "periodo", "cuando", "los", "otomanos", "enviaron", "a", "fachr", "addn", "al", "exilio", "en", "toscana", "en", "se", "ali\u00f3", "con", "los", "medici", "tras", "su", "regreso", "en", "comenz\u00f3", "a", "modernizar", "el", "l\u00edbano", "foment\u00f3", "la", "aparici\u00f3n", "de", "una", "industria", "de", "la", "seda", "la", "expansi\u00f3n", "de", "la", "producci\u00f3n", "de", "aceite", "de", "oliva", "y", "trajo", "al", "pa\u00eds", "a", "muchos", "ingenieros", "italianos", "que", "empezaron", "a", "construir", "mansiones", "y", "residencias", "por", "doquier", "las", "ciudades", "de", "beirut", "y", "sid\u00f3n", "en", "particular", "fueron", "construidas", "al", "estilo", "italiano", "estos", "edificios", "especialmente", "los", "de", "dair", "alqamar", "influyeron", "en", "el", "estilo", "arquitect\u00f3nico", "del", "l\u00edbano", "hasta", "nuestros", "d\u00edas", "el", "aspecto", "de", "muchas", "calles", "famosas", "como", "la", "calle", "gouraud", "de", "beirut", "se", "caracteriza", "por", "casas", "hist\u00f3ricas", "de", "estilo", "renacentista", "italiano", "uno", "de", "los", "ejemplos", "recientes", "m\u00e1s", "deslumbrantes", "de", "este", "estilo", "es", "el", "edificio", "del", "museo", "sursock", "construido", "en", "el", "siglo", "xix", "literatura", "en", "literatura", "khalil", "gibran", "es", "uno", "de", "los", "poetas", "m\u00e1s", "vendido", "de", "todos", "los", "tiempos", "es", "particularmente", "conocido", "por", "su", "libro", "el", "profeta", "que", "ha", "sido", "traducido", "a", "m\u00e1s", "de", "veinte", "idiomas", "diferentes", "y", "es", "el", "segundo", "libro", "m\u00e1s", "vendido", "en", "el", "siglo", "xx", "detr\u00e1s", "de", "la", "biblia", "ameen", "rihani", "fue", "una", "figura", "importante", "del", "movimiento", "literario", "mahjar", "desarrollado", "por", "los", "emigrantes", "\u00e1rabes", "en", "am\u00e9rica", "del", "norte", "y", "uno", "de", "los", "primeras", "te\u00f3ricos", "del", "nacionalismo", "\u00e1rabe", "mikha'il", "na'ima", "es", "ampliamente", "reconocido", "como", "una", "de", "las", "figuras", "m\u00e1s", "importantes", "de", "las", "letras", "\u00e1rabes", "modernas", "y", "uno", "de", "los", "escritores", "espirituales", "m\u00e1s", "importantes", "del", "siglo", "xx", "varios", "escritores", "libaneses", "contempor\u00e1neos", "tambi\u00e9n", "han", "alcanzado", "el", "\u00e9xito", "internacional", "entre", "ellos", "el\u00edas", "khoury", "amin", "maalouf", "hanan", "alshaykh", "y", "georges", "schehad\u00e9", "gastronom\u00eda", "la", "gastronom\u00eda", "libanesa", "es", "el", "conjunto", "de", "platos", "y", "de", "costumbres", "culinarias", "de", "los", "habitantes", "del", "l\u00edbano", "esta", "cocina", "es", "extraordinariamente", "diversa", "y", "posee", "especialidades", "propias", "y", "adaptadas", "de", "los", "diferentes", "pa\u00edses", "de", "su", "entorno", "con", "alimentos", "frescos", "y", "sabrosos", "junto", "algunas", "especias", "los", "libaneses", "han", "adaptado", "lo", "mejor", "de", "la", "cocina", "turca", "y", "la", "\u00e1rabe", "aderez\u00e1ndolo", "con", "un", "aire", "de", "la", "francesa", "la", "gastronom\u00eda", "libanesa", "utiliza", "principalmente", "la", "carne", "de", "cordero", "teniendo", "entre", "sus", "platos", "m\u00e1s", "conocidos", "en", "el", "mundo", "la", "diversidad", "de", "kibbeh", "se", "prepara", "crudo", "kibbeh", "nayeh", "al", "horno", "frito", "en", "diversas", "formas", "la", "m\u00e1s", "usual", "es", "el", "kibbeh", "relleno", "que", "tiene", "forma", "ovalada", "est\u00e1", "relleno", "de", "carne", "con", "cebolla", "y", "pi\u00f1ones", "la", "meze", "consiste", "en", "una", "serie", "de", "platos", "que", "son", "ordenados", "en", "restaurantes", "o", "servidos", "para", "recibir", "visitas", "que", "consisten", "en", "distintas", "cremas", "de", "vegetales", "tales", "como", "el", "garbanzo", "hummus", "yogur", "seco", "labne", "en", "algunos", "casos", "el", "piment\u00f3n", "asado", "con", "nueces", "muhammara", "que", "lleva", "algo", "de", "picante", "herencia", "siria", "y", "el", "babaganoush", "a", "base", "de", "berenjenas", "asadas", "adicionalmente", "en", "el", "mezze", "hay", "carne", "cruda", "el", "famoso", "kibbeh", "nayeh", "que", "es", "carne", "fresca", "magra", "de", "vacuno", "mezclada", "con", "bulgur", "sal", "y", "pimienta", "de", "jamaica", "al", "gusto", "tambi\u00e9n", "incluye", "ensaladas", "como", "son", "el", "tabuleh", "y", "el", "fatush", "el", "kibbeh", "carnes", "asadas", "y", "frituras", "diversas", "entre", "otras", "cosas", "cabe", "resaltar", "que", "el", "kibbeh", "es", "el", "plato", "nacional", "del", "l\u00edbano", "tambi\u00e9n", "se", "consumen", "las", "dolmas", "hojas", "de", "parras", "rellenas", "zapallitos", "rellenos", "y", "una", "diversidad", "de", "platos", "que", "llevan", "arroz", "y", "carne", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "populares", "es", "el", "maklube", "mucha", "de", "la", "gastronom\u00eda", "libanesa", "se", "consume", "con", "pan", "pita", "y", "labne", "identidad", "libanesa", "m\u00e1s", "all\u00e1", "de", "las", "diferencias", "ligadas", "a", "la", "importancia", "institucional", "y", "pol\u00edtica", "de", "las", "comunidades", "se", "puede", "identificar", "un", "conjunto", "de", "rasgos", "estructurantes", "comunes", "a", "los", "libaneses", "la", "arabidad", "ling\u00fc\u00edstica", "la", "autonom\u00eda", "pol\u00edtica", "la", "historia", "com\u00fan", "y", "para", "muchos", "de", "ellos", "la", "lengua", "francesa", "as\u00ed", "la", "entidad", "libanesa", "encuentra", "su", "raz\u00f3n", "de", "ser", "en", "la", "experiencia", "del", "di\u00e1logo", "de", "las", "religiones", "en", "tiempos", "de", "globalizaci\u00f3n", "puede", "ofrecer", "un", "lugar", "privilegiado", "de", "encuentro", "entre", "occidente", "y", "oriente", "y", "de", "pluralismo", "cultural", "constitutivo", "de", "un", "patrimonio", "com\u00fan", "la", "b\u00fasqueda", "milenaria", "de", "la", "identidad", "libanesa", "debe", "por", "tanto", "trascender", "elementos", "dispares", "pertenecientes", "a", "un", "mismo", "conjunto", "coherente", "para", "garantizar", "esta", "funci\u00f3n", "de", "ser", "un", "espacio", "de", "comunicaci\u00f3n", "autonom\u00eda", "apertura", "influencia", "solidaridad", "y", "resistencia", "cultural", "el", "escritor", "liban\u00e9s", "amin", "maalouf", "ha", "hecho", "de", "la", "identidad", "el", "tema", "favorito", "de", "su", "ensayo", "les", "identit\u00e9s", "meurtri\u00e8res", "describe", "la", "identidad", "como", "una", "pantera", "a", "la", "que", "hay", "que", "domar", "mediante", "el", "principio", "de", "reciprocidad", "por", "\u00faltimo", "relata", "los", "peligros", "del", "voto", "identitario", "en", "democracia", "que", "s\u00f3lo", "fomentar\u00eda", "la", "segregaci\u00f3n", "entre", "razas", "y", "comunidades", "e", "invita", "a", "ciudadanos", "y", "pol\u00edticos", "a", "hacer", "coexistir", "pac\u00edficamente", "las", "identidades", "en", "un", "contexto", "rico", "y", "un", "patrimonio", "com\u00fan", "adem\u00e1s", "independientemente", "de", "su", "fe", "los", "libaneses", "en", "el", "extranjero", "son", "m\u00e1s", "conscientes", "de", "los", "v\u00ednculos", "que", "les", "unen", "y", "de", "su", "identidad", "com\u00fan", "la", "di\u00e1spora", "activa", "e", "influyente", "mantiene", "v\u00ednculos", "privilegiados", "con", "sus", "or\u00edgenes", "inyectando", "dinero", "y", "conocimientos", "y", "est\u00e1", "\u00e1vida", "de", "cultura", "libanesa", "fiestas", "y", "festivales", "l\u00edbano", "celebra", "fiestas", "nacionales", "tanto", "cristianas", "como", "musulmanas", "las", "fiestas", "cristianas", "se", "celebran", "siguiendo", "tanto", "el", "calendario", "gregoriano", "el", "m\u00e1s", "usado", "a", "nivel", "mundial", "establecido", "por", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "como", "el", "calendario", "juliano", "el", "m\u00e1s", "usado", "en", "eventos", "religiosos", "de", "pa\u00edses", "de", "mayor\u00eda", "cristiana", "ortodoxa", "como", "rusia", "o", "grecia", "los", "griegos", "ortodoxos", "salvo", "en", "semana", "santa", "los", "cat\u00f3licos", "los", "diversos", "grupos", "protestantes", "y", "los", "cristianos", "melquitas", "siguen", "el", "calendario", "gregoriano", "y", "celebran", "la", "navidad", "la", "principal", "fiesta", "cristiana", "el", "de", "diciembre", "los", "cristianos", "apost\u00f3licos", "armenios", "celebran", "la", "navidad", "el", "de", "enero", "ya", "que", "siguen", "el", "calendario", "juliano", "que", "tiene", "un", "desfase", "con", "respecto", "al", "calendario", "gregoriano", "las", "fiestas", "musulmanas", "se", "siguen", "seg\u00fan", "el", "calendario", "lunar", "isl\u00e1mico", "entre", "las", "fiestas", "musulmanas", "que", "se", "celebran", "destacan", "eid", "alfitr", "la", "fiesta", "de", "tres", "d\u00edas", "al", "final", "del", "mes", "de", "ramad\u00e1n", "eid", "aladha", "la", "fiesta", "del", "sacrificio", "que", "se", "celebra", "durante", "la", "peregrinaci\u00f3n", "anual", "a", "la", "meca", "y", "conmemora", "tambi\u00e9n", "lo", "que", "los", "musulmanes", "consideran", "la", "voluntad", "de", "abraham", "de", "sacrificar", "a", "su", "hijo", "a", "dios", "el", "nacimiento", "del", "profeta", "isl\u00e1mico", "mahoma", "y", "ashura", "el", "d\u00eda", "de", "luto", "chi\u00ed", "las", "fiestas", "nacionales", "de", "l\u00edbano", "incluyen", "el", "d\u00eda", "de", "los", "trabajadores", "el", "d\u00eda", "de", "la", "independencia", "y", "el", "d\u00eda", "de", "los", "m\u00e1rtires", "los", "festivales", "de", "m\u00fasica", "a", "menudo", "celebrados", "en", "lugares", "hist\u00f3ricos", "son", "un", "elemento", "habitual", "de", "la", "cultura", "libanesa", "entre", "los", "m\u00e1s", "famosos", "se", "encuentran", "el", "festival", "internacional", "de", "baalbeck", "el", "festival", "internacional", "de", "biblos", "el", "festival", "internacional", "de", "beiteddine", "el", "festival", "internacional", "de", "jounieh", "el", "festival", "de", "broumana", "el", "festival", "internacional", "de", "batroun", "el", "festival", "de", "ehmej", "el", "festival", "de", "dhour", "chwer", "y", "el", "festival", "de", "tyr", "estos", "festivales", "est\u00e1n", "promovidos", "por", "el", "ministerio", "de", "turismo", "de", "l\u00edbano", "l\u00edbano", "acoge", "cada", "a\u00f1o", "unos", "conciertos", "de", "artistas", "internacionales", "y", "ocupa", "el", "primer", "puesto", "en", "cuanto", "a", "vida", "nocturna", "en", "oriente", "pr\u00f3ximo", "y", "el", "sexto", "en", "todo", "el", "mundo", "m\u00fasica", "la", "m\u00fasica", "del", "l\u00edbano", "tiene", "una", "larga", "historia", "beirut", "la", "capital", "del", "l\u00edbano", "es", "conocida", "desde", "hace", "mucho", "tiempo", "sobre", "todo", "en", "el", "periodo", "inmediatamente", "posterior", "a", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "por", "su", "arte", "e", "intelectualismo", "en", "esta", "\u00e9poca", "surgieron", "varios", "cantantes", "entre", "los", "m\u00e1s", "famosos", "fairuz", "sabah", "wadih", "el", "safi", "nasri", "shamseddine", "melhem", "barakat", "majida", "el", "roumi", "ahmad", "kaabour", "marcel", "khalife", "cantante", "folcl\u00f3rico", "activista", "e", "int\u00e9rprete", "de", "oud", "y", "ziad", "rahbani", "que", "adem\u00e1s", "de", "cantautor", "y", "compositor", "musical", "era", "un", "popular", "dramaturgo", "lydia", "canaan", "fue", "aclamada", "por", "los", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "como", "la", "primera", "estrella", "de", "rock", "de", "oriente", "pr\u00f3ximo", "durante", "los", "quince", "a\u00f1os", "de", "guerra", "civil", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "estrellas", "libanesas", "de", "la", "m\u00fasica", "se", "trasladaron", "a", "el", "cairo", "o", "par\u00eds", "y", "la", "escena", "musical", "de", "beirut", "no", "volvi\u00f3", "hasta", "despu\u00e9s", "de", "entre", "las", "estrellas", "del", "pop", "moderno", "figuran", "najwa", "karam", "diana", "haddad", "nawal", "al", "zoghbi", "elissa", "ragheb", "alama", "walid", "toufic", "wael", "kfoury", "fares", "karam", "amal", "hijazi", "nancy", "ajram", "melhem", "zein", "fadel", "shaker", "assi", "el", "helani", "myriam", "fares", "y", "yara", "la", "fiesta", "de", "la", "m\u00fasica", "que", "se", "celebra", "anualmente", "a", "finales", "de", "junio", "congrega", "a", "todo", "el", "pa\u00eds", "en", "conciertos", "underground", "organizados", "y", "espont\u00e1neos", "el", "rock", "es", "muy", "popular", "en", "l\u00edbano", "durante", "la", "guerra", "civil", "libanesa", "el", "rock", "el", "hard", "rock", "y", "el", "heavy", "metal", "eran", "muy", "populares", "bandas", "como", "deep", "purple", "black", "sabbath", "led", "zeppelin", "rolling", "stones", "iron", "maiden", "y", "scorpions", "eran", "muy", "populares", "en", "los", "rolling", "stones", "reservaron", "un", "concierto", "en", "l\u00edbano", "para", "el", "que", "se", "agotaron", "las", "entradas", "en", "cinco", "horas", "el", "concierto", "se", "cancel\u00f3", "lo", "que", "provoc\u00f3", "que", "muchos", "aficionados", "libaneses", "del", "rock", "quemaran", "neum\u00e1ticos", "en", "las", "carreteras", "bloque\u00e1ndolas", "de", "rabia", "durante", "la", "guerra", "civil", "libanesa", "las", "actuaciones", "iniciales", "de", "lydia", "canaan", "bajo", "el", "nombre", "art\u00edstico", "de", "angel", "no", "tuvieron", "precedentes", "hist\u00f3ricos", "en", "m\u00e1s", "de", "un", "frente", "su", "carrera", "comenz\u00f3", "con", "ella", "arriesgando", "su", "vida", "para", "actuar", "en", "medio", "de", "ataques", "militares", "enemigos", "sus", "conciertos", "se", "celebraban", "literalmente", "en", "vecindades", "del", "l\u00edbano", "que", "estaban", "siendo", "bombardeadas", "simult\u00e1neamente", "teatro", "el", "teatro", "en", "l\u00edbano", "tiene", "su", "origen", "en", "las", "obras", "pasionales", "las", "obras", "musicales", "de", "maroun", "naccache", "de", "mediados", "del", "siglo", "xix", "se", "consideran", "el", "nacimiento", "del", "teatro", "\u00e1rabe", "moderno", "algunos", "estudiosos", "como", "abdulatif", "shararah", "han", "dividido", "el", "teatro", "liban\u00e9s", "en", "tres", "fases", "hist\u00f3ricas", "centradas", "en", "las", "traducciones", "de", "obras", "europeas", "el", "nacionalismo", "\u00e1rabe", "y", "el", "realismo", "la", "representaci\u00f3n", "dram\u00e1tica", "de", "la", "pasi\u00f3n", "de", "jesucristo", "era", "una", "pr\u00e1ctica", "tradicional", "durante", "la", "cuaresma", "entre", "las", "comunidades", "cristianas", "del", "l\u00edbano", "adem\u00e1s", "las", "representaciones", "de", "la", "pasi\u00f3n", "que", "representaban", "los", "sucesos", "de", "karbala", "tambi\u00e9n", "eran", "habituales", "entre", "los", "chi\u00edes", "del", "l\u00edbano", "las", "representaciones", "de", "la", "pasi\u00f3n", "ya", "fueran", "cristianas", "o", "chi\u00edes", "eran", "acontecimientos", "centrados", "en", "la", "vida", "del", "pueblo", "en", "las", "aldeas", "no", "era", "raro", "que", "los", "cristianos", "participaran", "en", "papeles", "secundarios", "en", "las", "representaciones", "chi\u00edes", "y", "viceversa", "la", "primera", "producci\u00f3n", "teatral", "obra", "de", "maroun", "naccache", "se", "represent\u00f3", "en", "beirut", "en", "en", "una", "visita", "a", "italia", "a", "finales", "de", "maroun", "naccache", "conoci\u00f3", "el", "teatro", "y", "a", "su", "regreso", "a", "l\u00edbano", "escribi\u00f3", "una", "adaptaci\u00f3n", "al", "\u00e1rabe", "de", "l'avare", "al", "bakhil", "el", "aumento", "de", "las", "producciones", "teatrales", "se", "hace", "evidente", "en", "los", "anuncios", "de", "obras", "y", "las", "rese\u00f1as", "cr\u00edticas", "que", "aparecieron", "en", "la", "publicaci\u00f3n", "de", "la", "revista", "de", "arte", "thamrat", "al", "funun", "a", "partir", "de", "las", "obras", "de", "naccache", "allanaron", "el", "camino", "con", "el", "cambio", "de", "siglo", "el", "teatro", "se", "convirti\u00f3", "en", "una", "forma", "habitual", "de", "entretenimiento", "superando", "la", "objeci\u00f3n", "inicial", "de", "la", "iglesia", "con", "respecto", "a", "las", "artes", "dram\u00e1ticas", "como", "parte", "del", "fin", "del", "a\u00f1o", "acad\u00e9mico", "las", "universidades", "de", "beirut", "pusieron", "en", "escena", "producciones", "teatrales", "en", "se", "represent\u00f3", "julio", "c\u00e9sar", "en", "la", "universidad", "americana", "de", "beirut", "seguida", "de", "hamlet", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "teatros", "libaneses", "tienen", "su", "sede", "en", "la", "capital", "los", "hijos", "de", "mansour", "rahbani", "continuaron", "la", "tradici\u00f3n", "de", "su", "padre", "y", "han", "producido", "varios", "musicales", "que", "se", "representaron", "en", "baalbeck", "biblos", "y", "en", "el", "extranjero", "en", "nidal", "al", "achkar", "cre\u00f3", "la", "asociaci\u00f3n", "del", "teatro", "al", "madina", "para", "las", "artes", "y", "la", "cultura", "renovando", "el", "cine", "saroulla", "construido", "a", "finales", "de", "los", "a\u00f1os", "sesenta", "en", "la", "calle", "hamra", "y", "convirti\u00e9ndolo", "en", "una", "plataforma", "multidisciplinar", "la", "renovaci\u00f3n", "del", "saroulla", "por", "parte", "de", "al", "achkar", "cre\u00f3", "la", "esperanza", "entre", "los", "artistas", "de", "que", "otros", "teatros", "de", "la", "calle", "hamra", "como", "el", "piccadilly", "theatre", "tambi\u00e9n", "recuperaran", "su", "antiguo", "esplendor", "el", "teatro", "al", "madina", "fue", "reconocido", "por", "devolver", "rastros", "de", "la", "alta", "cultura", "a", "la", "calle", "hamra", "que", "era", "el", "centro", "cultural", "de", "beirut", "antes", "de", "la", "guerra", "en", "el", "teatro", "de", "danza", "maqamat", "tambi\u00e9n", "abri\u00f3", "sus", "puertas", "en", "la", "calle", "hamra", "proporcionando", "un", "nuevo", "espacio", "para", "la", "danza", "contempor\u00e1nea", "y", "fomentando", "el", "renacimiento", "de", "la", "escena", "cultural", "y", "art\u00edstica", "de", "hamra", "el", "\u00ba", "aniversario", "se", "celebr\u00f3", "en", "el", "teatro", "al", "madina", "en", "el", "ministerio", "de", "cultura", "tambi\u00e9n", "organiz\u00f3", "all\u00ed", "el", "primer", "festival", "nacional", "de", "teatro", "del", "l\u00edbano", "en", "en", "el", "teatro", "al", "madina", "ciencia", "y", "tecnolog\u00eda", "l\u00edbano", "ocupa", "el", "puesto", "en", "el", "\u00edndice", "global", "de", "innovaci\u00f3n", "en", "frente", "al", "de", "entre", "los", "cient\u00edficos", "libaneses", "destacan", "hassan", "kamel", "alsabbah", "rammal", "rammal", "y", "edgar", "choueiri", "en", "un", "club", "cient\u00edfico", "de", "una", "universidad", "de", "beirut", "puso", "en", "marcha", "un", "programa", "espacial", "llamado", "\"sociedad", "libanesa", "de", "cohetes\"", "el", "cual", "logr\u00f3", "grandes", "\u00e9xitos", "hasta", "a\u00f1o", "en", "que", "el", "programa", "se", "interrumpi\u00f3", "debido", "a", "la", "guerra", "y", "a", "presi\u00f3n", "externas", "deporte", "de", "los", "deportes", "de", "invierno", "m\u00e1s", "importantes", "est\u00e1", "el", "esqu\u00ed", "realizado", "en", "m\u00e1s", "de", "seis", "zonas", "de", "monta\u00f1a", "en", "la", "flor", "del", "verano", "est\u00e1n", "las", "actividades", "marinas", "nataci\u00f3n", "surf", "vela", "en", "las", "costas", "del", "mar", "mediterr\u00e1neo", "y", "el", "monta\u00f1ismo", "y", "la", "exploraci\u00f3n", "de", "cuevas", "otros", "deportes", "son", "el", "balonmano", "f\u00fatbol", "tenis", "baloncesto", "voleibol", "tiro", "con", "arco", "rugby", "ciclismo", "atletismo", "marat\u00f3n", "tenis", "de", "mesa", "esqu\u00ed", "lucha", "equitaci\u00f3nkickboxing", "kung", "fu", "karate", "esgrima", "aikido", "judo", "taekwondo", "ajedrez", "gimnasia", "nataci\u00f3n", "boxeo", "esqu\u00ed", "acu\u00e1tico", "levantamiento", "de", "pesas", "b\u00e1dminton", "vela", "tiro", "y", "pesca", "rally", "patinaje", "sobre", "hielo", "hockey", "buceo", "y", "la", "nataci\u00f3n", "en", "tipos", "tai", "boxing", "association", "baile", "deportivo", "campo", "de", "golf", "squash", "juegos", "como", "canoa", "y", "kayak", "en", "el", "mar", "y", "juegos", "de", "cartas", "como", "alleja", "trnib", "arbatage", "y", "bridge", "juegos", "de", "dados", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portalasia", "contenido", "relacionado", "con", "l\u00edbano", "cristianismo", "en", "l\u00edbano", "misiones", "diplom\u00e1ticas", "de", "l\u00edbano", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "en", "el", "l\u00edbano", "fuerzas", "armadas", "del", "l\u00edbano", "serj", "tankian", "bilad", "alsham", "pa\u00eds", "de", "sham", "explosi\u00f3n", "del", "puerto", "de", "beirut", "de", "telecomunicaciones", "en", "l\u00edbano", "referencias", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "l\u00edbano", "wikisource", "contiene", "obras", "originales", "de", "o", "sobre", "l\u00edbano", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "l\u00edbano", "gobierno", "del", "l\u00edbano", "gu\u00eda", "de", "viaje", "al", "l\u00edbano", "archivado", "el", "de", "enero", "de", "en", "wayback", "machine", "directorio", "de", "prensa", "digital", "del", "l\u00edbano"]