["madrid", "es", "un", "municipio", "y", "una", "ciudad", "de", "espa\u00f1a", "la", "localidad", "con", "categor\u00eda", "hist\u00f3rica", "de", "villa", "es", "la", "capital", "del", "estado", "y", "de", "la", "comunidad", "de", "madrid", "en", "su", "t\u00e9rmino", "municipal", "el", "m\u00e1s", "poblado", "de", "espa\u00f1a", "est\u00e1n", "empadronadas", "personas", "ine", "constituy\u00e9ndose", "como", "la", "segunda", "ciudad", "m\u00e1s", "poblada", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "as\u00ed", "como", "su", "\u00e1rea", "metropolitana", "con", "habitantes", "empadronadosnota", "cuenta", "con", "un", "pib", "nominal", "de", "millones", "de", "euros", "el", "del", "pib", "nacional", "y", "un", "pib", "per", "c\u00e1pita", "nominal", "de", "siendo", "la", "\u00aa", "\u00e1rea", "metropolitana", "espa\u00f1ola", "en", "actividad", "econ\u00f3mica", "del", "pib", "es", "tambi\u00e9n", "la", "primera", "en", "m\u00e1s", "pernoctaciones", "hoteleras", "como", "capital", "de", "espa\u00f1a", "alberga", "las", "sedes", "del", "gobierno", "de", "espa\u00f1a", "y", "sus", "ministerios", "de", "las", "cortes", "generales", "congreso", "y", "senado", "del", "tribunal", "supremo", "y", "del", "tribunal", "constitucional", "as\u00ed", "como", "la", "residencia", "oficial", "de", "los", "reyes", "de", "espa\u00f1a", "y", "del", "presidente", "del", "gobierno", "en", "el", "plano", "econ\u00f3mico", "seg\u00fan", "el", "informe", "realizado", "por", "pwc", "sobre", "la", "evoluci\u00f3n", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "y", "la", "econom\u00eda", "de", "las", "principales", "capitales", "mundiales", "en", "es", "la", "cuarta", "ciudad", "m\u00e1s", "rica", "de", "europa", "en", "pib", "per", "c\u00e1pita", "medido", "en", "t\u00e9rminos", "de", "paridad", "de", "poder", "de", "compra", "tras", "londres", "par\u00eds", "y", "mosc\u00fa", "en", "el", "de", "los", "ingresos", "de", "las", "principales", "empresas", "espa\u00f1olas", "son", "generados", "por", "sociedades", "con", "sede", "social", "en", "madrid", "que", "suponen", "el", "de", "ellas", "es", "sede", "del", "\u00ba", "mayor", "mercado", "de", "valores", "de", "europa", "\u00ba", "en", "el", "\u00e1mbito", "iberoamericano", "latibex", "y", "de", "varias", "grandes", "corporaciones", "es", "la", "\u00aa", "ciudad", "del", "mundo", "con", "mayor", "presencia", "de", "multinacionales", "en", "el", "plano", "internacional", "acoge", "la", "sede", "central", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "del", "turismo", "omt", "perteneciente", "a", "la", "onu", "la", "sede", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "internacional", "de", "comisiones", "de", "valores", "oicv", "la", "sede", "de", "la", "secretar\u00eda", "general", "iberoamericana", "segib", "la", "sede", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "estados", "iberoamericanos", "para", "la", "educaci\u00f3n", "la", "ciencia", "y", "la", "cultura", "oei", "el", "organismo", "internacional", "de", "juventud", "para", "iberoam\u00e9rica", "oij", "y", "la", "sede", "de", "public", "interest", "oversight", "board", "piob", "tambi\u00e9n", "alberga", "las", "principales", "instituciones", "internacionales", "reguladoras", "y", "difusoras", "del", "idioma", "espa\u00f1ol", "la", "comisi\u00f3n", "permanente", "de", "la", "asociaci\u00f3n", "de", "academias", "de", "la", "lengua", "espa\u00f1ola", "y", "sedes", "centrales", "de", "la", "real", "academia", "espa\u00f1ola", "rae", "del", "instituto", "cervantes", "y", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "del", "espa\u00f1ol", "urgente", "fundeu", "madrid", "organiza", "ferias", "como", "fitur", "madrid", "fusi\u00f3n", "arco", "simo", "tci", "el", "sal\u00f3n", "del", "autom\u00f3vil", "y", "la", "cibeles", "madrid", "fashion", "week", "es", "un", "influyente", "centro", "cultural", "y", "cuenta", "con", "museos", "de", "referencia", "internacional", "entre", "los", "que", "destacan", "el", "museo", "del", "prado", "el", "museo", "nacional", "centro", "de", "arte", "reina", "sof\u00eda", "el", "thyssenbornemisza", "y", "caixaforum", "madrid", "que", "ocupan", "respectivamente", "el", "\u00ba", "\u00ba", "\u00ba", "y", "\u00ba", "puesto", "entre", "los", "museos", "m\u00e1s", "visitados", "del", "mundo", "en", "el", "paseo", "del", "prado", "y", "el", "buen", "retiro", "paisaje", "de", "las", "artes", "y", "las", "ciencias", "fue", "incluido", "en", "la", "lista", "de", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "por", "la", "unesco", "los", "or\u00edgenes", "de", "la", "ciudad", "han", "sido", "objeto", "de", "continua", "revisi\u00f3n", "hist\u00f3rica", "el", "hallazgo", "de", "un", "posible", "enterramiento", "de", "tipo", "visigodo", "que", "infelizmente", "no", "se", "ha", "conservado", "llev\u00f3", "a", "algunos", "investigadores", "a", "considerar", "que", "el", "posterior", "asentamiento", "fortificado", "musulm\u00e1n", "de", "mar", "del", "siglo", "ix", "se", "habr\u00eda", "asentado", "sobre", "un", "vicus", "visigodo", "del", "siglo", "vii", "posiblemente", "llamado", "matrice", "o", "matriz", "'arroyo'", "si", "bien", "son", "muchos", "otros", "los", "que", "consideran", "que", "la", "evidencia", "es", "a", "d\u00eda", "de", "hoy", "demasiado", "escasa", "y", "oscura", "como", "para", "poder", "afirmar", "nada", "al", "respecto", "las", "excavaciones", "arqueol\u00f3gicas", "tambi\u00e9n", "han", "desvelado", "restos", "de", "villas", "de", "\u00e9poca", "romana", "as\u00ed", "como", "de", "otros", "restos", "que", "se", "remontan", "a", "los", "carpetanos", "y", "al", "periodo", "prerromano", "en", "general", "no", "ser\u00eda", "hasta", "el", "siglo", "xi", "cuando", "madrid", "fue", "incorporada", "al", "reino", "de", "le\u00f3n", "tras", "su", "conquista", "por", "alfonso", "vi", "de", "le\u00f3n", "en", "fue", "designada", "como", "sede", "de", "la", "corte", "por", "el", "rey", "felipe", "ii", "en", "convirti\u00e9ndose", "en", "la", "primera", "capital", "permanente", "de", "la", "monarqu\u00eda", "espa\u00f1ola", "y", "ha", "mantenido", "la", "capitalidad", "del", "pa\u00eds", "desde", "entonces", "salvo", "por", "breves", "intervalos", "de", "tiempo", "toponimia", "el", "primer", "nombre", "documentado", "es", "el", "que", "tuvo", "en", "\u00e9poca", "andalus\u00ed", "mar", "afi", "marit", "que", "dio", "en", "castellano", "antiguo", "magerit", "maeit", "sobre", "cuyo", "origen", "se", "han", "formulado", "a", "lo", "largo", "de", "la", "historia", "multitud", "de", "hip\u00f3tesis", "la", "teor\u00eda", "m\u00e1s", "extendida", "hasta", "tiempos", "recientes", "era", "la", "del", "arabista", "jaime", "oliver", "as\u00edn", "quien", "afirm\u00f3", "en", "que", "mari", "o", "mar", "y", "son", "dos", "formas", "de", "representar", "el", "mismo", "sonido", "que", "no", "existe", "en", "castellano", "actual", "derivaba", "de", "mara", "palabra", "\u00e1rabe", "que", "significa", "canal", "o", "cauce", "de", "un", "arroyo", "o", "corriente", "de", "agua", "a", "la", "que", "se", "habr\u00eda", "a\u00f1adido", "el", "sufijo", "romance", "it", "del", "lat\u00edn", "etum", "bien", "documentado", "y", "que", "indica", "abundancia", "los", "h\u00edbridos", "\u00e1raberomance", "fueron", "frecuentes", "en", "al\u00e1ndalus", "al", "mismo", "tiempo", "oliver", "as\u00edn", "afirm\u00f3", "que", "exist\u00eda", "otro", "nombre", "medieval", "de", "madrid", "no", "procedente", "de", "mar", "sino", "del", "romance", "moz\u00e1rabe", "matrice", "pronunciado", "matrich", "y", "con", "el", "significado", "de", "matriz", "o", "fuente", "manantial", "de", "aguas", "oliver", "document\u00f3", "que", "los", "dos", "top\u00f3nimos", "\u00e1rabe", "y", "romance", "coexistieron", "durante", "alg\u00fan", "tiempo", "seg\u00fan", "su", "hip\u00f3tesis", "original", "ambos", "top\u00f3nimos", "habr\u00edan", "sido", "utilizados", "por", "sendas", "poblaciones", "musulmana", "y", "cristiana", "que", "vivir\u00edan", "respectivamente", "en", "los", "actuales", "cerros", "de", "la", "almudena", "y", "las", "vistillas", "separados", "por", "un", "arroyo", "que", "discurr\u00eda", "por", "la", "actual", "calle", "de", "segovia", "y", "que", "es", "el", "que", "habr\u00eda", "originado", "ambos", "nombres", "oliver", "fue", "m\u00e1s", "all\u00e1", "afirmando", "que", "de", "estas", "dos", "poblaciones", "procede", "la", "denominaci\u00f3n", "popular", "los", "madriles", "en", "plural", "que", "se", "le", "da", "a", "la", "ciudad", "finalmente", "ambos", "top\u00f3nimos", "habr\u00edan", "creado", "el", "top\u00f3nimo", "\"madrid\"", "como", "forma", "h\u00edbrida", "sin", "embargo", "oliver", "m\u00e1s", "tarde", "aceptar\u00eda", "las", "propuestas", "de", "corominas", "y", "corriente", "que", "veremos", "a", "continuaci\u00f3n", "el", "ling\u00fcista", "juan", "corominas", "propuso", "en", "una", "teor\u00eda", "alternativa", "apuntando", "que", "mar", "no", "es", "en", "realidad", "m\u00e1s", "que", "la", "arabizaci\u00f3n", "fon\u00e9tica", "de", "matrich", "con", "met\u00e1tesis", "de", "y", "y", "no", "tiene", "por", "qu\u00e9", "relacionarse", "con", "la", "palabra", "\u00e1rabe", "mara", "posibilidad", "que", "ya", "apunt\u00f3", "oliver", "as\u00edn", "pero", "que", "en", "su", "momento", "descart\u00f3", "por", "razones", "no", "exclusivamente", "ling\u00fc\u00edsticas", "esta", "teor\u00eda", "la", "desarroll\u00f3", "m\u00e1s", "adelante", "el", "arabista", "y", "ling\u00fcista", "federico", "corriente", "c\u00f3rdoba", "y", "es", "la", "m\u00e1s", "extendida", "en", "la", "actualidad", "en", "cuanto", "al", "nombre", "latino", "no", "romano", "de", "la", "villa", "a", "veces", "escrita", "como", "matritus", "y", "otras", "como", "matritum", "es", "de", "creaci\u00f3n", "artificial", "bajomedieval", "para", "su", "uso", "en", "documentos", "gentilicio", "el", "gentilicio", "com\u00fan", "de", "los", "habitantes", "de", "madrid", "es", "madrile\u00f1o", "existe", "una", "variante", "cultista", "matritense", "derivada", "del", "top\u00f3nimo", "latino", "y", "de", "su", "gentilicio", "matritensis", "y", "que", "no", "se", "aplica", "com\u00fanmente", "a", "las", "personas", "adem\u00e1s", "hist\u00f3ricamente", "los", "habitantes", "de", "madrid", "han", "sido", "apodados", "tambi\u00e9n", "como", "gatos", "debido", "a", "que", "seg\u00fan", "la", "leyenda", "la", "conquista", "de", "la", "ciudad", "por", "las", "tropas", "de", "alfonso", "vi", "a", "finales", "del", "siglo", "xi", "se", "realiz\u00f3", "mediante", "el", "asalto", "de", "la", "muralla", "por", "la", "que", "treparon", "las", "tropas", "castellanas", "otras", "leyendas", "se\u00f1alan", "en", "cambio", "que", "este", "apelativo", "de", "gatos", "les", "fue", "otorgado", "a", "los", "ciudadanos", "de", "madrid", "en", "la", "edad", "media", "por", "su", "gran", "habilidad", "a", "la", "hora", "de", "trepar", "por", "murallas", "y", "acantilados", "con", "las", "manos", "desnudas", "s\u00edmbolos", "los", "s\u00edmbolos", "de", "la", "villa", "de", "madrid", "son", "la", "bandera", "carmes\u00ed", "propia", "de", "los", "ayuntamientos", "castellanos", "y", "el", "escudo", "tradicional", "con", "el", "oso", "y", "el", "madro\u00f1o", "tocado", "con", "corona", "real", "antigua", "seg\u00fan", "el", "actual", "reglamento", "de", "protocolo", "y", "ceremonial", "del", "ayuntamiento", "de", "madrid", "aunque", "siempre", "se", "habla", "del", "oso", "y", "el", "madro\u00f1o", "antiguamente", "era", "una", "osa", "asimismo", "el", "madro\u00f1o", "no", "era", "identificado", "como", "tal", "sino", "era", "un", "\u00e1rbol", "con", "frutos", "rojos", "hasta", "que", "los", "frutos", "del", "madro\u00f1o", "sirvieron", "para", "curar", "una", "plaga", "que", "asol\u00f3", "la", "ciudad", "desde", "entonces", "se", "identific\u00f3", "el", "\u00e1rbol", "como", "madro\u00f1o", "en", "el", "siglo", "xvi", "se", "plantea", "la", "mejora", "del", "escudo", "durante", "un", "tiempo", "el", "escudo", "de", "madrid", "tuvo", "un", "drag\u00f3n", "aunque", "algunos", "expertos", "se\u00f1alan", "que", "era", "una", "culebrilla", "alada", "o", "un", "grifo", "dorado", "a", "partir", "de", "entonces", "muchos", "escudos", "en", "madrid", "ten\u00edan", "dragones", "el", "escudo", "oficial", "de", "inclu\u00eda", "un", "grifo", "dorado", "que", "parec\u00eda", "un", "drag\u00f3n", "en", "la", "corporaci\u00f3n", "municipal", "adopt\u00f3", "un", "logotipo", "basado", "en", "el", "escudo", "de", "la", "villa", "de", "madrid", "en", "l\u00ednea", "de", "color", "azul", "claro", "que", "es", "utilizado", "en", "los", "documentos", "internos", "y", "de", "comunicaci\u00f3n", "externa", "historia", "prehistoria", "pese", "a", "que", "no", "se", "han", "encontrado", "restos", "f\u00f3siles", "humanos", "s\u00ed", "se", "ha", "hallado", "gran", "variedad", "de", "\u00fatiles", "especialmente", "en", "el", "entorno", "de", "arganda", "del", "rey", "y", "del", "manzanares", "que", "permiten", "probar", "la", "existencia", "de", "asentamientos", "humanos", "en", "las", "terrazas", "del", "r\u00edo", "en", "el", "lugar", "que", "hoy", "ocupa", "la", "ciudad", "la", "ciudad", "actual", "se", "asienta", "en", "territorio", "que", "en", "el", "momento", "previo", "a", "la", "dominaci\u00f3n", "romana", "ocupaba", "el", "grupo", "carpetano", "\u00e9poca", "romana", "y", "visigoda", "la", "conquista", "y", "colonizaci\u00f3n", "por", "roma", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e9rica", "llevada", "a", "cabo", "inicialmente", "como", "maniobra", "militar", "romana", "en", "su", "larga", "serie", "de", "guerras", "con", "cartago", "dura", "casi", "dos", "siglos", "desde", "la", "segunda", "guerra", "p\u00fanica", "hasta", "el", "a", "c", "en", "el", "que", "completan", "la", "pacificaci\u00f3n", "del", "norte", "del", "territorio", "y", "lo", "dividen", "en", "tres", "provincias", "la", "regi\u00f3n", "que", "actualmente", "ocupa", "madrid", "se", "situar\u00eda", "en", "la", "tarraconense", "si", "bien", "es", "posible", "que", "durante", "el", "periodo", "romano", "el", "territorio", "de", "madrid", "no", "constituyese", "m\u00e1s", "que", "una", "regi\u00f3n", "rural", "beneficiada", "por", "la", "situaci\u00f3n", "de", "cruce", "de", "caminos", "y", "la", "riqueza", "natural", "el", "hallazgo", "de", "los", "restos", "de", "una", "bas\u00edlica", "del", "periodo", "hispanovisigodo", "en", "el", "entorno", "de", "la", "iglesia", "de", "santa", "mar\u00eda", "de", "la", "almudena", "ha", "sido", "presentado", "como", "una", "evidencia", "de", "la", "existencia", "de", "un", "asentamiento", "urbano", "en", "ese", "periodo", "otras", "muestras", "arqueol\u00f3gicas", "de", "la", "presencia", "de", "una", "poblaci\u00f3n", "estable", "en", "madrid", "se", "encuentran", "en", "los", "restos", "de", "dos", "necr\u00f3polis", "visigodas", "una", "en", "la", "antigua", "colonia", "del", "conde", "de", "vallellano", "paseo", "de", "extremadura", "junto", "a", "la", "casa", "de", "campo", "y", "otra", "en", "tetu\u00e1n", "de", "las", "victorias", "dentro", "del", "casco", "medieval", "se", "encontr\u00f3", "una", "l\u00e1pida", "bastante", "deteriorada", "con", "la", "leyenda", "nunca", "completada", "e", "interpretada", "de", "varias", "formas", "pero", "que", "podr\u00eda", "indicar", "la", "presencia", "de", "poblaci\u00f3n", "estable", "ya", "en", "el", "siglo", "vii", "\u00e9poca", "musulmana", "la", "primera", "constancia", "hist\u00f3rica", "de", "la", "existencia", "de", "un", "asentamiento", "estable", "data", "de", "la", "\u00e9poca", "musulmana", "en", "la", "segunda", "mitad", "del", "siglo", "ix", "el", "emir", "de", "c\u00f3rdoba", "muh\u00e1mmad", "i", "construye", "una", "fortaleza", "en", "un", "promontorio", "junto", "al", "r\u00edo", "que", "es", "una", "de", "las", "muchas", "fortificaciones", "que", "ordena", "construir", "en", "el", "territorio", "fronterizo", "de", "la", "marca", "media", "con", "el", "triple", "prop\u00f3sito", "de", "vigilar", "los", "pasos", "de", "la", "sierra", "de", "guadarrama", "y", "proteger", "toledo", "de", "las", "razzias", "de", "los", "reinos", "cristianos", "del", "norte", "de", "ser", "punto", "de", "partida", "a", "su", "vez", "para", "incursiones", "musulmanas", "en", "dichos", "reinos", "y", "de", "asentar", "la", "autoridad", "de", "c\u00f3rdoba", "en", "esta", "regi\u00f3n", "la", "primera", "noticia", "escrita", "sobre", "madrid", "la", "encontramos", "en", "el", "cronista", "cordob\u00e9s", "ibn", "hayyan", "quien", "citando", "a", "otro", "cronista", "anterior", "alrazi", "dice", "junto", "a", "la", "fortaleza", "se", "desarrolla", "hacia", "el", "sur", "y", "hacia", "el", "este", "principalmente", "el", "poblado", "esta", "poblaci\u00f3n", "recibe", "el", "nombre", "de", "mar", "afi", "marit", "en", "castellano", "antiguo", "magerit", "maeit", "que", "podr\u00eda", "ser", "una", "arabizaci\u00f3n", "del", "nombre", "romance", "matrice", "matriz", "en", "alusi\u00f3n", "a", "un", "arroyo", "de", "ese", "nombre", "que", "discurr\u00eda", "junto", "a", "la", "primitiva", "ciudad", "por", "la", "actual", "calle", "de", "segovia", "o", "bien", "ser", "un", "h\u00edbrido", "entre", "la", "palabra", "\u00e1rabe", "mara", "que", "significa", "cauce", "o", "curso", "de", "agua", "y", "el", "sufijo", "romance", "it", "<", "lat\u00edn", "etum", "que", "indica", "abundancia", "el", "significado", "ser\u00eda", "por", "tanto", "lugar", "abundante", "en", "aguas", "en", "referencia", "a", "los", "varios", "arroyos", "de", "superficie", "y", "subterr\u00e1neos", "que", "pod\u00edan", "encontrarse", "en", "el", "solar", "de", "la", "ciudad", "la", "noticia", "m\u00e1s", "completa", "sobre", "el", "madrid", "musulm\u00e1n", "la", "da", "el", "ge\u00f3grafo", "alhimyari", "en", "el", "siglo", "xv", "quien", "citando", "fuentes", "m\u00e1s", "antiguas", "dice", "de", "esta", "ciudad", "que", "era", "se", "ha", "mantenido", "a", "lo", "largo", "del", "tiempo", "la", "tradici\u00f3n", "de", "que", "el", "primitivo", "hisn", "o", "fortaleza", "andalus\u00ed", "ocupaba", "el", "solar", "en", "el", "que", "luego", "se", "levant\u00f3", "el", "alc\u00e1zar", "cristiano", "y", "m\u00e1s", "tarde", "el", "actual", "palacio", "real", "muchos", "investigadores", "han", "trabajado", "con", "esta", "hip\u00f3tesis", "desarrollando", "propuestas", "de", "reconstrucci\u00f3n", "del", "trazado", "de", "las", "murallas", "de", "la", "vieja", "almudayna", "o", "ciudadela", "a", "partir", "de", "esta", "idea", "sin", "embargo", "no", "hay", "ninguna", "evidencia", "arqueol\u00f3gica", "ni", "documental", "de", "que", "el", "hisn", "estuviera", "en", "ese", "emplazamiento", "y", "en", "la", "actualidad", "los", "estudiosos", "tienden", "a", "pensar", "que", "la", "muralla", "de", "la", "ciudadela", "pasaba", "por", "la", "actual", "plaza", "que", "separa", "la", "catedral", "de", "la", "almudena", "del", "palacio", "y", "por", "tanto", "no", "inclu\u00eda", "el", "solar", "de", "este", "\u00faltimo", "la", "ciudad", "andalus\u00ed", "amurallada", "por", "lo", "tanto", "se", "habr\u00eda", "levantado", "en", "el", "cerro", "delimitado", "al", "sur", "por", "la", "hondonada", "del", "arroyo", "de", "san", "pedro", "actual", "calle", "de", "segovia", "al", "norte", "por", "la", "del", "arroyo", "del", "arenal", "actual", "calle", "del", "arenal", "y", "al", "oeste", "por", "el", "barranco", "que", "termina", "en", "la", "vega", "del", "manzanares", "extramuros", "se", "desarroll\u00f3", "hacia", "el", "sur", "y", "el", "oeste", "una", "poblaci\u00f3n", "mayor", "que", "fue", "rodeada", "en", "\u00e9poca", "cristiana", "de", "una", "segunda", "muralla", "de", "los", "diversos", "trabajos", "arqueol\u00f3gicos", "desarrollados", "en", "la", "ciudad", "desde", "mediados", "del", "siglo", "xix", "en", "adelante", "han", "hallado", "restos", "como", "la", "muralla", "\u00e1rabe", "de", "la", "cuesta", "de", "la", "vega", "la", "atalaya", "de", "la", "plaza", "de", "oriente", "y", "los", "vestigios", "de", "un", "viaje", "de", "agua", "de", "la", "plaza", "de", "los", "carros", "se", "conocen", "otros", "restos", "de", "muralla", "hoy", "desaparecidos", "por", "los", "planos", "antiguos", "de", "la", "ciudad", "la", "mezquita", "mayor", "cuya", "existencia", "daba", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "el", "car\u00e1cter", "de", "medina", "o", "ciudad", "ocupaba", "el", "lugar", "en", "el", "que", "luego", "se", "levant\u00f3", "la", "iglesia", "de", "santa", "mar\u00eda", "derribada", "a", "su", "vez", "en", "el", "siglo", "xix", "para", "ensanchar", "la", "calle", "mayor", "esta", "ya", "era", "en", "tiempos", "andalus\u00edes", "la", "calle", "principal", "de", "la", "ciudad", "en", "el", "a\u00f1o", "el", "rey", "ramiro", "ii", "en", "su", "proceso", "de", "conquista", "territorial", "en", "el", "sur", "del", "reino", "de", "le\u00f3n", "atac\u00f3", "la", "fortaleza", "omeya", "de", "madrid", "en", "su", "idea", "de", "conquistar", "toledo", "ya", "ocupadas", "por", "alnasir", "tiempo", "antes", "las", "fortalezas", "de", "la", "margen", "derecha", "del", "tajo", "ramiro", "solo", "pudo", "instalarse", "moment\u00e1neamente", "y", "desmantelar", "las", "fortificaciones", "de", "madrid", "y", "depredar", "sus", "tierras", "m\u00e1s", "pr\u00f3ximas", "de", "donde", "trajo", "numerosas", "gentes", "las", "murallas", "de", "madrid", "fueron", "reforzadas", "tras", "este", "ataque", "durante", "la", "\u00e9poca", "califal", "madrid", "perteneci\u00f3", "a", "la", "cora", "de", "guadalajara", "tras", "la", "desintegraci\u00f3n", "de", "este", "califato", "la", "ciudad", "pas\u00f3", "a", "integrarse", "en", "el", "reino", "taifa", "de", "toledo", "en", "el", "madrid", "\u00e1rabe", "naci\u00f3", "en", "el", "siglo", "x", "maslama", "almayriti", "llamado", "el", "euclides", "andalus\u00ed", "notable", "astr\u00f3nomo", "y", "fundador", "de", "una", "escuela", "matem\u00e1tica", "en", "c\u00f3rdoba", "reconquista", "cristiana", "y", "establecimiento", "de", "la", "capitalidad", "de", "la", "monarqu\u00eda", "hisp\u00e1nica", "con", "la", "ca\u00edda", "del", "reino", "taifa", "de", "toledo", "a", "manos", "de", "alfonso", "vi", "de", "le\u00f3n", "la", "ciudad", "fue", "tomada", "por", "los", "qui\u00f1oneros", "segovianos", "d\u00edaz", "sanz", "de", "quesada", "y", "fern\u00e1n", "garc\u00eda", "de", "la", "torre", "en", "sin", "resistencia", "probablemente", "mediante", "capitulaci\u00f3n", "la", "ciudad", "y", "su", "alfoz", "quedaron", "integrados", "en", "el", "reino", "de", "le\u00f3n", "como", "territorios", "de", "realengo", "los", "cristianos", "sustituyen", "a", "los", "musulmanes", "en", "la", "ocupaci\u00f3n", "de", "la", "parte", "central", "de", "la", "ciudad", "quedando", "los", "barrios", "perif\u00e9ricos", "o", "arrabales", "que", "en", "el", "periodo", "anterior", "fueron", "habitados", "por", "la", "aljama", "de", "la", "villa", "tambi\u00e9n", "existi\u00f3", "una", "juder\u00eda", "que", "primeramente", "estuvo", "situada", "en", "torno", "al", "actual", "teatro", "real", "y", "m\u00e1s", "tarde", "donde", "la", "actual", "catedral", "de", "la", "almudena", "aunque", "la", "tradici\u00f3n", "rom\u00e1ntica", "tard\u00eda", "la", "situ\u00f3", "en", "el", "entorno", "del", "que", "ser\u00eda", "m\u00e1s", "tarde", "barrio", "de", "lavapi\u00e9s", "lo", "cual", "es", "imposible", "porque", "en", "la", "edad", "media", "era", "una", "zona", "inh\u00f3spita", "y", "deshabitada", "y", "adem\u00e1s", "nunca", "ha", "habido", "juder\u00edas", "extramuros", "de", "las", "ciudades", "durante", "el", "siguiente", "siglo", "madrid", "sigue", "recibiendo", "embates", "de", "los", "nuevos", "poderes", "musulmanes", "de", "la", "pen\u00ednsula", "los", "almor\u00e1vides", "que", "incendian", "la", "ciudad", "en", "y", "los", "almohades", "que", "la", "someten", "a", "sitio", "en", "la", "victoria", "cristiana", "de", "las", "navas", "de", "tolosa", "aleja", "definitivamente", "la", "influencia", "musulmana", "del", "centro", "de", "la", "pen\u00ednsula", "de", "esta", "\u00e9poca", "proceden", "dos", "destacados", "hechos", "religiosos", "que", "marcan", "el", "desarrollo", "de", "la", "personalidad", "del", "cristianismo", "popular", "de", "madrid", "el", "descubrimiento", "de", "la", "imagen", "de", "la", "virgen", "de", "la", "almudena", "y", "la", "vida", "de", "isidro", "labrador", "que", "m\u00e1s", "tarde", "ser\u00eda", "canonizado", "la", "ciudad", "va", "prosperando", "y", "recibe", "el", "t\u00edtulo", "de", "villa", "en", "siguiendo", "el", "esquema", "repoblador", "habitual", "en", "castilla", "madrid", "se", "constituye", "en", "concejo", "cabeza", "de", "una", "comunidad", "de", "villa", "y", "tierra", "la", "comunidad", "de", "villa", "y", "tierra", "de", "madrid", "el", "gobierno", "de", "la", "ciudad", "recae", "en", "todos", "los", "madrile\u00f1os", "con", "el", "rango", "de", "vecinos", "reunidos", "en", "concejo", "abierto", "hasta", "que", "en", "el", "rey", "alfonso", "xi", "implanta", "el", "regimiento", "en", "el", "cual", "ya", "solo", "representantes", "de", "la", "oligarqu\u00eda", "local", "los", "regidores", "gobiernan", "la", "ciudad", "en", "el", "rey", "alfonso", "vii", "estableci\u00f3", "los", "l\u00edmites", "de", "la", "comunidad", "de", "villa", "y", "tierra", "entre", "los", "r\u00edos", "guadarrama", "y", "jarama", "en", "una", "representaci\u00f3n", "de", "madrid", "participa", "por", "primera", "vez", "en", "las", "cortes", "de", "castilla", "en", "alfonso", "viii", "le", "otorg\u00f3", "su", "primer", "fuero", "municipal", "que", "regulaba", "el", "funcionamiento", "del", "concejo", "cuyas", "competencias", "fueron", "ampliadas", "en", "por", "fernando", "iii", "el", "santo", "a", "pesar", "del", "apoyo", "madrile\u00f1o", "a", "pedro", "i", "posteriormente", "los", "soberanos", "de", "la", "casa", "de", "trast\u00e1mara", "residir\u00edan", "con", "frecuencia", "en", "la", "villa", "debido", "a", "la", "abundancia", "y", "calidad", "de", "sus", "cotos", "de", "caza", "a", "la", "que", "eran", "muy", "aficionados", "antes", "incluso", "ya", "el", "libro", "de", "monter\u00eda", "de", "alfonso", "xi", "anotaba", "madrid", "un", "buen", "lugar", "de", "puerco", "y", "oso", "y", "posiblemente", "de", "esa", "caracter\u00edstica", "derivaba", "el", "escudo", "que", "las", "huestes", "madrile\u00f1as", "llevaron", "a", "la", "batalla", "de", "las", "navas", "de", "tolosa", "posteriormente", "un", "prolongado", "pleito", "entre", "el", "ayuntamiento", "y", "la", "iglesia", "acab\u00f3", "con", "un", "acuerdo", "de", "reparto", "de", "pastos", "para", "esta", "y", "pies", "de", "\u00e1rbol", "para", "aquel", "con", "lo", "que", "un", "\u00e1rbol", "fue", "incorporado", "al", "escudo", "junto", "al", "oso", "u", "osa", "y", "las", "siete", "estrellas", "de", "la", "constelaci\u00f3n", "hom\u00f3nima", "la", "identificaci\u00f3n", "del", "\u00e1rbol", "con", "el", "madro\u00f1o", "es", "m\u00e1s", "oscura", "m\u00e1s", "all\u00e1", "de", "la", "homofon\u00eda", "con", "el", "nombre", "de", "la", "ciudad", "las", "cortes", "de", "castilla", "se", "re\u00fanen", "por", "primera", "vez", "en", "madrid", "en", "bajo", "el", "reinado", "de", "fernando", "iv", "y", "posteriormente", "en", "y", "dos", "veces", "en", "a", "partir", "de", "la", "unificaci\u00f3n", "de", "varios", "reinos", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e9rica", "bajo", "una", "corona", "com\u00fan", "las", "cortes", "se", "convocaron", "en", "madrid", "con", "mayor", "frecuencia", "en", "el", "siglo", "xv", "cuando", "el", "n\u00famero", "de", "ciudades", "con", "procuradores", "en", "las", "cortes", "de", "castilla", "qued\u00f3", "fijado", "en", "dieciocho", "la", "villa", "mantuvo", "su", "voto", "en", "las", "mismas", "en", "la", "guerra", "de", "las", "comunidades", "a", "la", "cabeza", "de", "su", "regidor", "juan", "de", "zapata", "madrid", "se", "une", "a", "la", "sublevaci\u00f3n", "contra", "carlos", "i", "tomando", "el", "alc\u00e1zar", "el", "de", "agosto", "de", "v\u00e9ase", "sitio", "del", "alc\u00e1zar", "de", "madrid", "sin", "embargo", "tras", "la", "derrota", "de", "los", "comuneros", "en", "villalar", "la", "villa", "es", "asediada", "y", "ocupada", "por", "las", "tropas", "reales", "a", "mediados", "de", "mayo", "de", "a", "pesar", "de", "todo", "ello", "el", "sucesor", "de", "carlos", "i", "felipe", "ii", "decide", "instalar", "la", "corte", "en", "madrid", "el", "de", "febrero", "de", "hace", "a\u00f1os", "el", "establecimiento", "de", "la", "capitalidad", "en", "madrid", "ser\u00eda", "decisivo", "para", "la", "evoluci\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "y", "har\u00eda", "que", "los", "avatares", "del", "pa\u00eds", "y", "la", "monarqu\u00eda", "en", "mayor", "o", "menor", "medida", "influyeran", "en", "el", "destino", "de", "la", "ciudad", "salvo", "un", "breve", "periodo", "entre", "y", "en", "que", "la", "corte", "se", "traslada", "a", "valladolid", "la", "capitalidad", "ser\u00e1", "consustancial", "a", "madrid", "una", "famosa", "expresi\u00f3n", "indicaba", "esa", "identidad", "solo", "madrid", "es", "corte", "lo", "que", "de", "forma", "conceptista", "tambi\u00e9n", "se", "entend\u00eda", "al", "rev\u00e9s", "madrid", "es", "solo", "corte", "con", "el", "establecimiento", "de", "la", "corte", "en", "madrid", "su", "poblaci\u00f3n", "empieza", "a", "crecer", "de", "forma", "significativa", "a", "la", "burocracia", "real", "los", "miembros", "de", "la", "corte", "y", "todas", "las", "personas", "necesarias", "para", "su", "sustento", "se", "unen", "desheredados", "y", "buscavidas", "de", "todo", "el", "imperio", "espa\u00f1ol", "en", "felipe", "iv", "derriba", "la", "muralla", "de", "la", "ciudad", "ya", "sobrepasada", "y", "edifica", "la", "que", "ser\u00e1", "la", "\u00faltima", "cerca", "de", "madrid", "esta", "cerca", "construida", "exclusivamente", "por", "razones", "fiscales", "impuesto", "de", "portazgo", "limitar\u00e1", "el", "crecimiento", "de", "la", "ciudad", "hasta", "el", "siglo", "xix", "las", "tareas", "de", "gobierno", "se", "centralizan", "en", "el", "alc\u00e1zar", "real", "conjunto", "de", "edificaciones", "situadas", "en", "los", "terrenos", "que", "m\u00e1s", "adelante", "ocupar\u00e1n", "el", "palacio", "real", "y", "la", "plaza", "de", "oriente", "paralelamente", "se", "aumenta", "la", "superficie", "de", "otro", "palacio", "en", "el", "extremo", "este", "de", "la", "ciudad", "m\u00e1s", "all\u00e1", "de", "la", "cerca", "se", "trata", "del", "palacio", "del", "buen", "retiro", "empezado", "a", "construir", "por", "los", "reyes", "cat\u00f3licos", "que", "tambi\u00e9n", "trasladaron", "a", "sus", "proximidades", "el", "monasterio", "de", "san", "jer\u00f3nimo", "el", "real", "situado", "anteriormente", "cerca", "del", "manzanares", "zona", "de", "la", "actual", "estaci\u00f3n", "de", "pr\u00edncipe", "p\u00edo", "del", "que", "se", "conservan", "sus", "jardines", "el", "sal\u00f3n", "del", "reino", "y", "el", "sal\u00f3n", "de", "baile", "conocido", "este", "\u00faltimo", "como", "el", "cas\u00f3n", "del", "buen", "retiro", "y", "utilizado", "actualmente", "por", "el", "museo", "del", "prado", "ilustraci\u00f3n", "y", "neoclasicismo", "el", "cambio", "de", "dinast\u00eda", "traer\u00eda", "cambios", "importantes", "para", "la", "ciudad", "los", "monarcas", "de", "la", "nueva", "dinast\u00eda", "la", "encontraron", "como", "una", "poblaci\u00f3n", "oscura", "de", "calles", "angostas", "masificada", "sin", "sistemas", "de", "alcantarillado", "y", "pestilente", "los", "borbones", "se", "plantean", "la", "necesidad", "de", "equiparar", "madrid", "a", "otras", "capitales", "europeas", "el", "incendio", "del", "alc\u00e1zar", "de", "madrid", "en", "suceso", "desgraciado", "que", "causa", "la", "desaparici\u00f3n", "de", "una", "tercera", "parte", "de", "la", "colecci\u00f3n", "real", "de", "pinturas", "dio", "lugar", "a", "la", "construcci\u00f3n", "del", "palacio", "real", "las", "obras", "duraron", "hasta", "y", "no", "fue", "ocupado", "hasta", "el", "reinado", "de", "carlos", "iii", "puentes", "hospitales", "parques", "fuentes", "edificios", "para", "el", "uso", "cient\u00edfico", "ordenanzas", "de", "alcantarillado", "y", "otras", "actuaciones", "fueron", "promovidas", "por", "este", "\u00faltimo", "monarca", "quien", "recibe", "el", "t\u00edtulo", "popular", "de", "mejor", "alcalde", "de", "madrid", "con", "la", "colaboraci\u00f3n", "de", "arquitectos", "y", "urbanistas", "de", "gran", "categor\u00eda", "profesional", "y", "art\u00edstica", "francesco", "sabatini", "ventura", "rodr\u00edguez", "y", "juan", "de", "villanueva", "entre", "otros", "el", "proyecto", "del", "sal\u00f3n", "del", "prado", "en", "las", "afueras", "de", "la", "ciudad", "entre", "el", "conjunto", "del", "buen", "retiro", "y", "la", "cerca", "es", "probablemente", "el", "m\u00e1s", "importante", "y", "el", "que", "ha", "dejado", "una", "herencia", "m\u00e1s", "importante", "a", "la", "ciudad", "los", "paseos", "del", "prado", "y", "recoletos", "las", "fuentes", "de", "neptuno", "cibeles", "y", "apolo", "el", "real", "jard\u00edn", "bot\u00e1nico", "el", "real", "observatorio", "astron\u00f3mico", "o", "el", "edificio", "villanueva", "inicialmente", "destinado", "a", "acoger", "al", "real", "gabinete", "de", "historia", "natural", "aunque", "finalmente", "ser\u00eda", "asignado", "al", "entonces", "reci\u00e9n", "constituido", "museo", "del", "prado", "sin", "embargo", "no", "siempre", "la", "relaci\u00f3n", "del", "rey", "alcalde", "con", "sus", "s\u00fabditosvecinos", "fue", "buena", "varias", "medidas", "de", "su", "programa", "de", "modernizaci\u00f3n", "fueron", "contestadas", "de", "manera", "violenta", "durante", "el", "mot\u00edn", "de", "esquilache", "de", "aunque", "en", "\u00e9l", "confluyeron", "adem\u00e1s", "causas", "m\u00e1s", "complejas", "la", "ciudad", "aparece", "vista", "desde", "el", "suroeste", "y", "algo", "distinta", "de", "como", "la", "pudo", "dibujar", "wyngaerde", "doscientos", "a\u00f1os", "antes", "el", "alc\u00e1zar", "de", "los", "austrias", "ha", "sido", "sustituido", "por", "el", "palacio", "borb\u00f3nico", "de", "felipe", "v", "el", "puente", "de", "segovia", "a", "la", "izquierda", "es", "el", "actual", "y", "el", "perfil", "de", "la", "enorme", "c\u00fapula", "de", "san", "francisco", "el", "grande", "domina", "el", "resto", "de", "iglesias", "de", "la", "villa", "al", "norte", "a", "la", "izquierda", "se", "adivina", "la", "monta\u00f1a", "del", "pr\u00edncipe", "p\u00edo", "donde", "tuvieron", "lugar", "los", "fusilamientos", "del", "de", "mayo", "de", "inmortalizados", "en", "el", "cuadro", "de", "goya", "el", "ensanche", "y", "la", "era", "industrial", "el", "levantamiento", "del", "pueblo", "de", "madrid", "en", "contra", "de", "las", "tropas", "francesas", "el", "de", "mayo", "de", "marca", "el", "principio", "de", "la", "guerra", "de", "la", "independencia", "el", "rey", "jos\u00e9", "bonaparte", "realiz\u00f3", "reformas", "en", "la", "capital", "y", "fueron", "frecuentes", "sus", "\u00f3rdenes", "de", "derribar", "conventos", "para", "hacer", "plazas", "por", "las", "que", "adquiere", "el", "mote", "de", "pepe", "plazuelas", "el", "devenir", "de", "la", "guerra", "lo", "forz\u00f3", "en", "dos", "ocasiones", "a", "huir", "de", "madrid", "pero", "la", "ocupaci\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "se", "sald\u00f3", "con", "la", "destrucci\u00f3n", "de", "valiosos", "recintos", "como", "el", "palacio", "del", "buen", "retiro", "la", "desamortizaci\u00f3n", "supuso", "un", "cambio", "dr\u00e1stico", "en", "el", "sistema", "de", "propiedad", "inmobiliaria", "adem\u00e1s", "de", "concentrar", "una", "gran", "colecci\u00f3n", "de", "arte", "el", "museo", "de", "la", "trinidad", "que", "en", "fue", "disuelto", "y", "sus", "fondos", "pasaron", "a", "engrosar", "los", "del", "museo", "del", "prado", "creado", "durante", "el", "reinado", "de", "fernando", "vii", "tambi\u00e9n", "supone", "la", "creaci\u00f3n", "en", "madrid", "de", "la", "universidad", "central", "que", "conservar\u00e1", "el", "nombre", "de", "complutense", "ya", "que", "proviene", "del", "traslado", "f\u00edsico", "y", "jur\u00eddico", "del", "claustro", "y", "alumnos", "de", "la", "renombrada", "universidad", "de", "alcal\u00e1", "a", "la", "cercana", "capital", "durante", "el", "siglo", "xix", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "sigue", "creciendo", "la", "percepci\u00f3n", "de", "los", "cambios", "que", "har\u00e1n", "que", "desaparezca", "la", "ciudad", "preindustrial", "estimula", "la", "aparici\u00f3n", "de", "una", "literatura", "madrile\u00f1ista", "de", "car\u00e1cter", "costumbrista", "como", "la", "de", "ram\u00f3n", "de", "mesonero", "romanos", "la", "informaci\u00f3n", "estad\u00edstica", "y", "de", "todo", "tipo", "recopilada", "por", "pascual", "madoz", "en", "su", "diccionario", "geogr\u00e1ficoestad\u00edsticohist\u00f3rico", "para", "toda", "espa\u00f1a", "fue", "especialmente", "exhaustiva", "para", "madrid", "cuyo", "art\u00edculo", "tiene", "un", "encabezamiento", "muy", "significativo", "madrid", "audiencia", "provincia", "intendencia", "vicar\u00eda", "partido", "y", "villa", "en", "se", "derriba", "por", "fin", "la", "cerca", "de", "felipe", "iv", "y", "la", "ciudad", "puede", "crecer", "en", "principio", "de", "una", "forma", "ordenada", "gracias", "al", "plan", "castro", "y", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "los", "ensanches", "ser\u00e1", "la", "oportunidad", "de", "fabulosos", "negocios", "que", "enriquecieron", "a", "jos\u00e9", "de", "salamanca", "y", "mayol", "marqu\u00e9s", "de", "salamanca", "quien", "dio", "nombre", "al", "nuevo", "barrio", "creado", "al", "este", "de", "lo", "que", "pasar\u00e1", "a", "ser", "el", "eje", "central", "de", "la", "ciudad", "el", "paseo", "de", "la", "castellana", "prolongaci\u00f3n", "del", "paseo", "del", "prado", "se", "establece", "un", "moderno", "sistema", "de", "abastecimiento", "de", "aguas", "el", "canal", "de", "isabel", "ii", "y", "se", "establece", "la", "comunicaci\u00f3n", "por", "ferrocarril", "que", "convertir\u00e1", "a", "madrid", "en", "el", "centro", "de", "la", "red", "radial", "de", "comunicaciones", "lo", "que", "tambi\u00e9n", "deja", "su", "huella", "en", "la", "trama", "urbana", "estaci\u00f3n", "de", "delicias", "estaci\u00f3n", "de", "atocha", "y", "estaci\u00f3n", "de", "pr\u00edncipe", "p\u00edo", "restauraci\u00f3n", "en", "los", "primeros", "treinta", "a\u00f1os", "del", "siglo", "xx", "la", "poblaci\u00f3n", "madrile\u00f1a", "llega", "a", "m\u00e1s", "de", "un", "mill\u00f3n", "de", "habitantes", "nuevos", "arrabales", "como", "las", "ventas", "tetu\u00e1n", "o", "el", "carmen", "acog\u00edan", "al", "reci\u00e9n", "llegado", "proletariado", "mientras", "en", "los", "ensanches", "se", "instalaba", "la", "burgues\u00eda", "madrile\u00f1a", "estas", "transformaciones", "fomentaron", "la", "idea", "de", "la", "ciudad", "lineal", "de", "arturo", "soria", "paralelamente", "se", "abri\u00f3", "la", "gran", "v\u00eda", "con", "el", "fin", "de", "descongestionar", "el", "casco", "antiguo", "y", "se", "inaugur\u00f3", "el", "metro", "de", "la", "ciudad", "en", "durante", "el", "reinado", "de", "alfonso", "xiii", "se", "cedieron", "terrenos", "del", "real", "pecunio", "al", "noroeste", "del", "palacio", "real", "para", "fundar", "la", "ciudad", "universitaria", "segunda", "rep\u00fablica", "y", "guerra", "civil", "las", "elecciones", "municipales", "del", "de", "abril", "de", "dieron", "un", "gran", "triunfo", "a", "la", "conjunci\u00f3n", "republicanosocialista", "en", "madrid", "que", "obtuvo", "el", "de", "los", "votos", "votos", "para", "la", "conjunci\u00f3n", "y", "para", "los", "mon\u00e1rquicos", "que", "se", "tradujeron", "en", "concejales", "socialistas", "y", "republicanos", "frente", "a", "concejales", "mon\u00e1rquicos", "pedro", "rico", "del", "partido", "republicano", "democr\u00e1tico", "federal", "fue", "elegido", "alcalde", "por", "la", "corporaci\u00f3n", "municipal", "el", "triunfo", "republicano", "en", "madrid", "y", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "capitales", "de", "provincia", "supuso", "la", "descomposici\u00f3n", "de", "la", "monarqu\u00eda", "y", "el", "advenimiento", "de", "la", "segunda", "rep\u00fablica", "espa\u00f1ola", "apenas", "dos", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "de", "los", "comicios", "el", "comit\u00e9", "republicano", "asumi\u00f3", "el", "poder", "el", "d\u00eda", "por", "la", "tarde", "y", "proclam\u00f3", "la", "rep\u00fablica", "en", "la", "real", "casa", "de", "correos", "de", "la", "puerta", "del", "sol", "sede", "del", "ministerio", "de", "la", "gobernaci\u00f3n", "ante", "una", "multitud", "enfervorizada", "la", "constituci\u00f3n", "de", "la", "rep\u00fablica", "promulgada", "en", "fue", "la", "primera", "que", "legisl\u00f3", "sobre", "la", "capitalidad", "del", "estado", "estableci\u00e9ndola", "expl\u00edcitamente", "en", "madrid", "una", "de", "las", "primeras", "acciones", "del", "nuevo", "gobierno", "fue", "ceder", "al", "pueblo", "de", "madrid", "la", "casa", "de", "campo", "hasta", "entonces", "propiedad", "real", "abri\u00e9ndose", "al", "p\u00fablico", "por", "primera", "vez", "el", "de", "mayo", "de", "en", "una", "fiesta", "campestre", "multitudinaria", "el", "estallido", "de", "la", "guerra", "civil", "espa\u00f1ola", "tuvo", "lugar", "en", "melilla", "a", "media", "tarde", "del", "viernes", "de", "julio", "y", "fue", "conocido", "en", "madrid", "en", "las", "horas", "siguientes", "todav\u00eda", "el", "s\u00e1bado", "y", "el", "domingo", "guard\u00f3", "la", "ciudad", "una", "cierta", "normalidad", "tras", "el", "aplastamiento", "de", "la", "rebeli\u00f3n", "en", "madrid", "mal", "planificada", "en", "el", "cuartel", "de", "la", "monta\u00f1a", "y", "los", "cuarteles", "de", "carabanchel", "en", "los", "que", "los", "elementos", "leales", "del", "ej\u00e9rcito", "y", "de", "las", "fuerzas", "de", "seguridad", "fueron", "auxiliados", "por", "las", "milicias", "populares", "organizadas", "desde", "finales", "de", "por", "el", "partido", "comunista", "de", "espa\u00f1a", "bajo", "el", "nombre", "de", "milicias", "armadas", "obreras", "y", "campesinas", "a", "las", "que", "el", "gobierno", "autoriz\u00f3", "la", "entrega", "de", "armas", "a", "partir", "de", "ese", "momento", "comenz\u00f3", "una", "represi\u00f3n", "indiscriminada", "no", "solo", "hacia", "los", "que", "hab\u00edan", "participado", "en", "la", "rebeli\u00f3n", "sino", "contra", "aquellos", "que", "por", "no", "compartir", "las", "ideas", "pol\u00edticas", "del", "frente", "popular", "estaban", "considerados", "como", "desafectos", "al", "r\u00e9gimen", "surgieron", "numerosos", "centros", "de", "interrogaci\u00f3n", "detenci\u00f3n", "y", "tortura", "las", "checas", "de", "donde", "muchos", "detenidos", "solo", "sal\u00edan", "para", "ser", "paseados", "y", "aparec\u00edan", "despu\u00e9s", "sus", "cad\u00e1veres", "en", "los", "alrededores", "de", "la", "ciudad", "se", "produjeron", "numerosas", "sacas", "de", "presos", "en", "las", "que", "las", "llamadas", "milicias", "de", "vigilancia", "entraban", "en", "las", "c\u00e1rceles", "san", "ant\u00f3n", "ventas", "etc", "con", "sus", "listas", "de", "personas", "para", "eliminar", "sacaban", "a", "los", "presos", "que", "figuraban", "en", "las", "listas", "y", "los", "fusilaban", "en", "las", "afueras", "de", "la", "ciudad", "especial", "magnitud", "revistieron", "las", "matanzas", "de", "paracuellos", "de", "jarama", "y", "torrej\u00f3n", "de", "ardoz", "en", "noviembrediciembre", "de", "en", "las", "que", "los", "c\u00e1lculos", "m\u00e1s", "fundamentados", "arrojan", "entre", "y", "v\u00edctimas", "las", "sacas", "de", "presos", "en", "territorio", "republicano", "terminaron", "con", "la", "llegada", "de", "melchor", "rodr\u00edguez", "garc\u00eda", "al", "cargo", "de", "delegado", "general", "de", "prisiones", "tambi\u00e9n", "innumerables", "domicilios", "particulares", "fueron", "incautados", "y", "la", "misma", "suerte", "corrieron", "las", "sedes", "de", "los", "partidos", "pol\u00edticos", "de", "derechas", "se", "asaltaron", "e", "incendiaron", "iglesias", "con", "irreparables", "p\u00e9rdidas", "art\u00edsticas", "y", "culturales", "y", "por", "decreto", "gubernamental", "oficial", "de", "agosto", "de", "fueron", "definitivamente", "cerradas", "todas", "las", "iglesias", "de", "la", "espa\u00f1a", "republicana", "y", "por", "tanto", "tambi\u00e9n", "las", "de", "madrid", "la", "resistencia", "de", "las", "milicias", "militarizadas", "en", "forma", "de", "ej\u00e9rcito", "popular", "de", "la", "rep\u00fablica", "en", "dirigidas", "por", "la", "junta", "de", "defensa", "de", "madrid", "consigue", "frenar", "la", "ofensiva", "durante", "la", "batalla", "de", "madrid", "en", "los", "barrios", "del", "oeste", "de", "la", "ciudad", "especialmente", "en", "el", "entorno", "del", "barrio", "de", "arg\u00fcelles", "y", "la", "ciudad", "universitaria", "donde", "se", "estabiliz\u00f3", "el", "frente", "y", "que", "result\u00f3", "arrasada", "en", "el", "conflicto", "perdi\u00e9ndose", "adem\u00e1s", "de", "los", "propios", "edificios", "de", "la", "universidad", "elementos", "tan", "valiosos", "como", "el", "real", "sitio", "de", "la", "moncloa", "que", "inclu\u00eda", "el", "palacio", "hom\u00f3nimo", "el", "actual", "es", "una", "reconstrucci\u00f3n", "de", "la", "posguerra", "y", "la", "casa", "de", "vel\u00e1zquez", "la", "ciudad", "no", "volver\u00eda", "a", "sufrir", "otro", "asalto", "por", "tierra", "durante", "la", "guerra", "pero", "fue", "castigada", "por", "el", "fuego", "artillero", "y", "los", "bombardeos", "a\u00e9reos", "primeros", "en", "la", "historia", "sobre", "una", "capital", "a", "imagen", "de", "los", "que", "otras", "europeas", "sufrir\u00e1n", "durante", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "las", "operaciones", "de", "la", "aviaci\u00f3n", "del", "bando", "sublevado", "apoyada", "por", "aparatos", "de", "la", "alemania", "nazi", "y", "de", "la", "italia", "fascista", "provocan", "en", "cuatro", "meses", "del", "de", "noviembre", "de", "al", "de", "marzo", "de", "muertos", "desaparecidos", "y", "heridos", "aparte", "de", "causar", "numerosos", "destrozos", "en", "edificios", "emblem\u00e1ticos", "como", "los", "que", "afectaron", "del", "al", "de", "noviembre", "de", "al", "museo", "del", "prado", "el", "museo", "de", "arte", "moderno", "el", "instituto", "cajal", "el", "museo", "arqueol\u00f3gico", "nacional", "y", "el", "palacio", "de", "liria", "la", "aviaci\u00f3n", "tambi\u00e9n", "fue", "utilizada", "para", "atemorizar", "al", "enemigo", "la", "resistencia", "de", "madrid", "fue", "exaltada", "por", "la", "propaganda", "en", "favor", "de", "la", "causa", "republicana", "con", "el", "lema", "\u00a1no", "pasar\u00e1n!", "y", "mofada", "al", "terminar", "la", "guerra", "con", "la", "canci\u00f3n", "de", "celia", "g\u00e1mez", "\u00a1ya", "hemos", "pasao!", "pero", "la", "situaci\u00f3n", "oblig\u00f3", "a", "las", "instituciones", "y", "el", "gobierno", "as\u00ed", "como", "aparte", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "civil", "a", "ser", "evacuados", "hacia", "las", "regiones", "del", "interior", "y", "del", "levante", "el", "final", "de", "la", "guerra", "fue", "especialmente", "ca\u00f3tico", "en", "madrid", "con", "el", "enfrentamiento", "violento", "entre", "unidades", "armadas", "del", "partido", "comunista", "y", "las", "leales", "a", "la", "junta", "de", "defensa", "de", "madrid", "dirigida", "por", "el", "general", "miaja", "el", "coronel", "segismundo", "casado", "y", "el", "socialista", "juli\u00e1n", "besteiro", "los", "choques", "armados", "en", "las", "calles", "de", "la", "ciudad", "causaron", "numerosas", "v\u00edctimas", "y", "dieron", "lugar", "a", "sangrientas", "represalias", "y", "fusilamientos", "por", "ambos", "bandos", "acabada", "la", "guerra", "el", "de", "abril", "de", "madrid", "comienza", "a", "padecer", "la", "represi\u00f3n", "franquista", "en", "julio", "de", "ese", "a\u00f1o", "el", "conde", "galeazzo", "ciano", "ministro", "de", "asuntos", "exteriores", "de", "la", "italia", "fascista", "escribe", "en", "su", "diario", "que", "son", "entre", "y", "ejecuciones", "diarias", "dictadura", "franquista", "terminada", "la", "guerra", "la", "ciudad", "sigue", "su", "imparable", "crecimiento", "espacial", "al", "tiempo", "que", "resta\u00f1a", "las", "heridas", "que", "la", "contienda", "hab\u00eda", "dejado", "en", "la", "ciudad", "especialmente", "en", "su", "fachada", "oeste", "cientos", "de", "miles", "de", "espa\u00f1oles", "emigran", "del", "campo", "a", "la", "ciudad", "madrid", "junto", "con", "barcelona", "y", "bilbao", "es", "una", "de", "las", "ciudades", "que", "m\u00e1s", "se", "benefician", "de", "estos", "movimientos", "de", "poblaci\u00f3n", "a", "partir", "del", "de", "junio", "de", "comienza", "el", "proceso", "de", "anexi\u00f3n", "a", "madrid", "de", "hasta", "trece", "municipios", "lim\u00edtrofes", "que", "termina", "el", "de", "julio", "de", "aravaca", "barajas", "canillas", "canillejas", "chamart\u00edn", "de", "la", "rosa", "fuencarral", "hortaleza", "el", "pardo", "vallecas", "vic\u00e1lvaro", "villaverde", "carabanchel", "alto", "y", "carabanchel", "bajo", "con", "lo", "que", "su", "extensi\u00f3n", "pasa", "de", "km\u00b2", "a", "los", "km\u00b2", "actuales", "y", "gana", "unos", "nuevos", "habitantes", "el", "desorden", "urban\u00edstico", "fue", "la", "norma", "crecieron", "poblados", "chabolistas", "descritos", "magistralmente", "por", "luis", "mart\u00ednsantos", "en", "su", "novela", "tiempo", "de", "silencio", "al", "tiempo", "que", "el", "centro", "hist\u00f3rico", "era", "sujeto", "a", "especulaci\u00f3n", "permiti\u00e9ndose", "el", "derribo", "de", "edificios", "de", "valor", "art\u00edstico", "o", "tradicionales", "para", "ser", "sustituidos", "por", "otros", "de", "est\u00e9tica", "moderna", "se", "construyen", "edificios", "de", "arquitectura", "innovadora", "como", "las", "suspendidas", "torres", "de", "col\u00f3n", "en", "algunos", "casos", "las", "intervenciones", "arquitect\u00f3nicas", "tienen", "un", "car\u00e1cter", "de", "marcar", "la", "presencia", "pol\u00edtica", "tratando", "de", "potenciar", "el", "concepto", "de", "madrid", "imperial", "franquista", "como", "en", "la", "zona", "de", "moncloa", "donde", "se", "levantan", "el", "arco", "de", "la", "victoria", "y", "el", "ministerio", "del", "aire", "en", "un", "estilo", "neoherreriano", "o", "la", "casa", "sindical", "actualmente", "ministerio", "de", "sanidad", "edificio", "de", "los", "sindicatos", "verticales", "el", "plan", "de", "ordenaci\u00f3n", "del", "\u00e1rea", "metropolitana", "aprobado", "en", "acuciado", "por", "la", "explosi\u00f3n", "demogr\u00e1fica", "de", "la", "capital", "inici\u00f3", "la", "tendencia", "a", "desviar", "la", "concentraci\u00f3n", "poblacional", "urbana", "de", "madrid", "hacia", "municipios", "metropolitanos", "como", "alcorc\u00f3n", "alcobendas", "coslada", "fuenlabrada", "getafe", "legan\u00e9s", "m\u00f3stoles", "san", "sebasti\u00e1n", "de", "los", "reyes", "san", "fernando", "de", "henares", "y", "torrej\u00f3n", "de", "ardoz", "que", "se", "convierten", "en", "ciudades", "dormitorio", "en", "se", "inauguran", "los", "primeros", "tramos", "de", "la", "m", "el", "primer", "cintur\u00f3n", "de", "circunvalaci\u00f3n", "de", "la", "ciudadcita", "requerida", "transici\u00f3n", "y", "democracia", "tras", "la", "muerte", "del", "dictador", "franco", "madrid", "fue", "uno", "de", "los", "escenarios", "principales", "durante", "el", "periodo", "de", "la", "transici\u00f3n", "los", "primeros", "meses", "del", "a\u00f1o", "destacaron", "por", "la", "agitaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "y", "social", "con", "huelgas", "manifestaciones", "y", "contramanifestaciones", "violentas", "con", "v\u00edctimas", "mortales", "otros", "graves", "acontecimientos", "fueron", "los", "dos", "secuestros", "por", "parte", "del", "grapo", "y", "el", "episodio", "de", "la", "matanza", "de", "atocha", "de", "que", "result\u00f3", "en", "el", "asesinato", "por", "parte", "de", "miembros", "de", "la", "ultraderecha", "de", "los", "abogados", "laboralistas", "en", "un", "despacho", "situado", "en", "esta", "calle", "su", "multitudinario", "entierro", "previo", "a", "la", "legalizaci\u00f3n", "del", "pce", "fue", "narrado", "cinematogr\u00e1ficamente", "en", "siete", "d\u00edas", "de", "enero", "de", "juan", "antonio", "bardem", "con", "la", "consolidaci\u00f3n", "del", "r\u00e9gimen", "democr\u00e1tico", "la", "constituci\u00f3n", "de", "confirma", "a", "madrid", "como", "capital", "de", "la", "espa\u00f1a", "democr\u00e1tica", "en", "cuyo", "apoyo", "tendr\u00edan", "lugar", "las", "manifestaciones", "multitudinarias", "tras", "el", "desbaratado", "golpe", "de", "estado", "del", "de", "febrero", "de", "en", "tuvieron", "lugar", "las", "primeras", "elecciones", "municipales", "democr\u00e1ticas", "desde", "la", "segunda", "rep\u00fablica", "en", "las", "que", "la", "lista", "de", "la", "ucd", "con", "jos\u00e9", "luis", "\u00e1lvarez", "al", "frente", "fue", "la", "m\u00e1s", "votada", "pero", "sin", "mayor\u00eda", "absoluta", "result\u00f3", "elegido", "alcalde", "de", "la", "ciudad", "enrique", "tierno", "galv\u00e1n", "gracias", "al", "pacto", "del", "psoe", "con", "el", "pce", "durante", "esta", "alcald\u00eda", "el", "ayuntamiento", "regener\u00f3", "la", "ciudad", "desde", "el", "punto", "de", "vista", "urban\u00edstico", "y", "social", "lo", "que", "era", "la", "capital", "agonizante", "del", "franquismo", "lleg\u00f3", "a", "ser", "el", "n\u00facleo", "cultural", "m\u00e1s", "importante", "de", "europa", "la", "movida", "madrile\u00f1a", "fue", "un", "ejemplo", "de", "esta", "pujanza", "hubo", "tambi\u00e9n", "importantes", "mejoras", "en", "la", "calidad", "de", "vida", "de", "los", "habitantes", "de", "la", "ciudad", "tras", "la", "muerte", "de", "enrique", "tierno", "galv\u00e1n", "fue", "sustituido", "por", "juan", "barranco", "del", "psoe", "con", "apoyos", "del", "pce", "despu\u00e9s", "la", "ciudad", "vir\u00f3", "a", "posiciones", "m\u00e1s", "conservadoras", "con", "agust\u00edn", "rodr\u00edguez", "sahag\u00fan", "del", "cds", "y", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "\u00e1lvarez", "del", "manzano", "del", "pp", "alberto", "ruizgallard\u00f3n", "del", "pp", "fue", "nombrado", "alcalde", "de", "la", "ciudad", "tras", "su", "periodo", "al", "frente", "del", "gobierno", "de", "la", "comunidad", "aut\u00f3noma", "de", "madrid", "finalmente", "el", "de", "diciembre", "de", "ana", "botella", "se", "convierte", "en", "la", "primera", "alcaldesa", "de", "la", "historia", "del", "municipio", "tras", "el", "nombramiento", "de", "su", "antecesor", "como", "ministro", "de", "justicia", "de", "espa\u00f1a", "la", "elecci\u00f3n", "democr\u00e1tica", "de", "alcaldes", "trae", "definitivamente", "grandes", "beneficios", "a", "la", "ciudad", "al", "verse", "obligados", "los", "alcaldes", "a", "mejorar", "la", "calidad", "de", "vida", "de", "los", "ciudadanos", "ante", "los", "que", "responden", "los", "alcaldes", "franquistas", "eran", "elegidos", "directamente", "por", "franco", "construcci\u00f3n", "de", "bibliotecas", "instalaciones", "deportivas", "centros", "de", "salud", "eliminaci\u00f3n", "de", "los", "n\u00facleos", "chabolistas", "limpieza", "del", "r\u00edo", "manzanares", "mejora", "del", "viario", "cierre", "de", "la", "m", "por", "el", "norte", "enterramiento", "de", "la", "m", "en", "la", "zona", "del", "manzanares", "construcci\u00f3n", "de", "nuevas", "v\u00edas", "de", "circunvalaci\u00f3n", "m", "m", "m", "a", "la", "vez", "que", "se", "aumenta", "la", "capacidad", "de", "las", "carreteras", "de", "acceso", "convertidas", "en", "autov\u00edas", "o", "duplicadas", "con", "autopista", "de", "peaje", "regulaci\u00f3n", "de", "aparcamiento", "ora", "en", "el", "interior", "de", "la", "ciudad", "que", "llega", "al", "l\u00edmite", "de", "la", "m", "con", "reiteradas", "protestas", "vecinales", "todo", "ello", "con", "el", "objeto", "de", "absorber", "y", "regular", "el", "tr\u00e1fico", "creciente", "el", "papel", "de", "las", "grandes", "empresas", "inmobiliarias", "ha", "sido", "decisivo", "al", "marcar", "el", "nuevo", "estilo", "urban\u00edstico", "en", "la", "ciudad", "de", "madrid", "los", "nuevos", "barrios", "se", "articulan", "en", "torno", "a", "la", "manzana", "cerrada", "al", "exterior", "con", "un", "n\u00facleo", "formado", "por", "zonas", "verdes", "piscinas", "\u00e1reas", "de", "juegos", "infantiles", "pistas", "deportivas", "etc", "este", "nuevo", "estilo", "urban\u00edstico", "ha", "ido", "modelando", "un", "nuevo", "concepto", "social", "en", "el", "que", "la", "calle", "ya", "no", "se", "entiende", "como", "un", "lugar", "de", "convivencia", "sino", "como", "un", "mero", "elemento", "de", "tr\u00e1nsito", "las", "personas", "en", "madrid", "ahora", "tienden", "a", "reunirse", "m\u00e1s", "en", "bares", "domicilios", "particulares", "parques", "o", "incluso", "aparcamientos", "apareciendo", "fen\u00f3menos", "antes", "desconocidos", "como", "el", "botell\u00f3n", "en", "la", "ma\u00f1ana", "del", "de", "marzo", "de", "la", "red", "de", "transporte", "de", "cercan\u00edas", "de", "la", "ciudad", "fue", "el", "escenario", "de", "los", "atentados", "del", "de", "marzo", "de", "reivindicados", "por", "alqaeda", "el", "ataque", "terrorista", "m\u00e1s", "grave", "sufrido", "en", "espa\u00f1a", "y", "en", "la", "uni\u00f3n", "europea", "por", "el", "que", "resultaron", "asesinadas", "personas", "y", "se", "causaron", "heridas", "a", "m\u00e1s", "de", "el", "de", "marzo", "de", "justo", "tres", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "los", "reyes", "de", "espa\u00f1a", "inauguran", "en", "la", "plaza", "de", "carlos", "v", "un", "monumento", "conmemorativo", "a", "las", "v\u00edctimas", "del", "atentado", "el", "de", "diciembre", "de", "eta", "vol\u00f3", "el", "aparcamiento", "de", "la", "terminal", "t", "del", "aeropuerto", "de", "barajas", "causando", "la", "muerte", "a", "dos", "personas", "desde", "los", "atentados", "contra", "luis", "carrero", "blanco", "y", "el", "bar", "de", "la", "calle", "del", "correo", "frente", "a", "la", "direcci\u00f3n", "general", "de", "seguridad", "madrid", "ha", "sufrido", "buena", "parte", "de", "la", "actividad", "de", "esta", "banda", "terrorista", "as\u00ed", "como", "la", "de", "otros", "grupos", "de", "todo", "signo", "como", "los", "de", "ultraderecha", "el", "grapo", "y", "el", "terrorismo", "isl\u00e1mico", "en", "el", "siglo", "xxi", "la", "ciudad", "sigue", "abordando", "nuevos", "retos", "mantenimiento", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "dentro", "del", "n\u00facleo", "urbano", "madrid", "es", "el", "municipio", "de", "espa\u00f1a", "en", "el", "que", "el", "aumento", "del", "precio", "de", "la", "vivienda", "ha", "sido", "mayor", "expansi\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "con", "la", "creaci\u00f3n", "de", "nuevos", "barrios", "mediante", "el", "plan", "de", "actuaci\u00f3n", "urban\u00edstica", "montecarmelo", "la", "peseta", "arroyo", "del", "fresno", "valdebebas", "las", "tablas", "sanchinarro", "ensanche", "de", "vallecas", "remodelaci\u00f3n", "del", "centro", "hist\u00f3rico", "absorci\u00f3n", "e", "integraci\u00f3n", "de", "la", "inmigraci\u00f3n", "que", "acude", "a", "la", "ciudad", "demograf\u00eda", "el", "municipio", "que", "tiene", "una", "superficie", "de", "km\u00b2", "cuenta", "seg\u00fan", "el", "padr\u00f3n", "municipal", "para", "del", "ine", "con", "habitantes", "y", "una", "densidad", "de", "habkm\u00b2", "entre", "y", "crece", "el", "t\u00e9rmino", "del", "municipio", "porque", "incorpora", "a", "la", "alameda", "asimismo", "crece", "entre", "y", "porque", "incorpora", "a", "aravaca", "barajas", "de", "madrid", "canillas", "canillejas", "carabanchel", "alto", "carabanchel", "bajo", "chamart\u00edn", "de", "la", "rosa", "fuencarral", "hortaleza", "el", "pardo", "vallecas", "y", "vic\u00e1lvaro", "y", "entre", "y", "incorpora", "a", "villaverde", "poblaci\u00f3n", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "madrid", "ha", "ido", "experimentando", "un", "importante", "aumento", "desde", "que", "se", "transform\u00f3", "en", "capital", "este", "aumento", "es", "especialmente", "significativo", "durante", "el", "periodo", "de", "a", "en", "que", "casi", "triplic\u00f3", "su", "n\u00famero", "de", "habitantes", "debido", "a", "la", "gran", "cantidad", "de", "inmigraci\u00f3n", "interior", "este", "acelerado", "crecimiento", "y", "la", "falta", "de", "planificaci\u00f3n", "urbana", "produjo", "que", "se", "organizaran", "n\u00facleos", "de", "infraviviendas", "y", "zonas", "residenciales", "principalmente", "en", "los", "distritos", "del", "sur", "en", "las", "que", "los", "servicios", "p\u00fablicos", "no", "llegar\u00edan", "hasta", "muchos", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "a", "partir", "de", "los", "a\u00f1os", "este", "aumento", "se", "desacelera", "en", "favor", "de", "los", "municipios", "de", "zona", "metropolitana", "y", "madrid", "incluso", "comienza", "a", "perder", "poblaci\u00f3n", "desde", "el", "crecimiento", "poblacional", "es", "de", "nuevo", "positivo", "debido", "principalmente", "a", "la", "inmigraci\u00f3n", "exterior", "seg\u00fan", "los", "datos", "disponibles", "a", "de", "enero", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "madrid", "ascend\u00eda", "a", "habitantes", "frente", "a", "los", "del", "censo", "de", "movimientos", "de", "poblaci\u00f3n", "natalidad", "en", "se", "registraron", "nacimientos", "en", "la", "ciudad", "de", "madrid", "varones", "y", "mujeres", "la", "tasa", "de", "natalidad", "es", "de", "puntos", "la", "mayor", "parte", "de", "los", "nacimientos", "fueron", "por", "parte", "de", "madres", "de", "entre", "y", "a\u00f1os", "suponiendo", "un", "de", "todos", "los", "nacimientos", "le", "siguieron", "las", "madres", "de", "a", "a\u00f1os", "con", "un", "del", "total", "y", "de", "a", "con", "el", "las", "madres", "de", "m\u00e1s", "de", "a\u00f1os", "supusieron", "el", "de", "todos", "los", "nacimientos", "y", "las", "de", "menos", "de", "a\u00f1os", "un", "la", "edad", "media", "de", "las", "madres", "era", "de", "a\u00f1os", "mortalidad", "en", "se", "registraron", "defunciones", "en", "la", "ciudad", "de", "madrid", "inmigraci\u00f3n", "seg\u00fan", "el", "censo", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "extranjera", "de", "madrid", "es", "de", "habitantes", "sobre", "un", "total", "de", "lo", "que", "supone", "el", "los", "distritos", "con", "m\u00e1s", "poblaci\u00f3n", "inmigrante", "son", "centro", "con", "un", "usera", "con", "un", "villaverde", "con", "un", "y", "carabanchel", "con", "el", "por", "el", "contrario", "los", "distritos", "con", "menor", "poblaci\u00f3n", "inmigrante", "son", "retiro", "con", "el", "fuencarralel", "pardo", "con", "el", "moratalaz", "con", "el", "y", "barajas", "con", "el", "\u00e1rea", "metropolitana", "junto", "a", "la", "ciudad", "de", "madrid", "se", "conforman", "una", "serie", "de", "n\u00facleos", "urbanos", "que", "establecen", "una", "relaci\u00f3n", "de", "interdependencia", "entre", "s\u00ed", "en", "el", "caso", "de", "madrid", "la", "interdependencia", "se", "decanta", "claramente", "a", "una", "dependencia", "hacia", "el", "centro", "del", "\u00e1rea", "madrid", "lo", "que", "se", "conoce", "como", "un", "\u00e1rea", "metropolitana", "dependiente", "de", "su", "n\u00facleo", "en", "oposici\u00f3n", "a", "conurbaci\u00f3n", "en", "el", "que", "la", "direcci\u00f3n", "de", "la", "dependencia", "es", "menos", "clara", "con", "una", "mayor", "interdependencia", "en", "ambos", "sentidos", "seg\u00fan", "el", "concepto", "moderno", "de", "\u00e1rea", "metropolitana", "se", "clasifican", "regiones", "de", "distinta", "intensidad", "en", "sus", "relaciones", "urbanas", "\u00e1rea", "urbana", "metropolitana", "\u00e1rea", "suburbana", "metropolitana", "\u00e1rea", "de", "expansi\u00f3n", "periurbana", "y", "\u00e1rea", "de", "difusi\u00f3n", "periurbana", "existir\u00eda", "otro", "nivel", "de", "relaci\u00f3n", "el", "de", "\u00e1rea", "de", "influencia", "de", "madrid", "que", "llegar\u00eda", "a", "zonas", "interiores", "de", "las", "comunidades", "aut\u00f3nomas", "vecinas", "de", "castillala", "mancha", "y", "castilla", "y", "le\u00f3n", "cada", "nivel", "de", "interdependencia", "es", "m\u00e1s", "estricto", "que", "el", "siguiente", "pudi\u00e9ndose", "asimilar", "la", "idea", "de", "\u00e1rea", "suburbana", "metropolitana", "con", "la", "idea", "de", "\u00e1rea", "metropolitana", "definida", "por", "la", "universidad", "complutense", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "esta", "\u00e1rea", "en", "ser\u00eda", "de", "urbanismo", "evoluci\u00f3n", "hist\u00f3rica", "el", "casco", "antiguo", "con", "origen", "en", "la", "medina", "musulmana", "surge", "de", "un", "emplazamiento", "estrat\u00e9gico", "el", "control", "de", "un", "vado", "del", "manzanares", "que", "determinar\u00e1", "una", "serie", "de", "limitaciones", "topogr\u00e1ficas", "la", "disposici\u00f3n", "del", "caser\u00edo", "original", "en", "las", "zonas", "elevadas", "sobre", "el", "r\u00edo", "y", "el", "barranco", "de", "la", "calle", "de", "segovia", "donde", "se", "establecer\u00e1n", "al", "lado", "norte", "la", "alcazaba", "y", "al", "sur", "los", "barrios", "moz\u00e1rabe", "y", "jud\u00edo", "transmutados", "en", "morer\u00eda", "y", "juder\u00eda", "con", "la", "ocupaci\u00f3n", "cristiana", "del", "siglo", "xi", "cuando", "felipe", "ii", "hizo", "de", "madrid", "la", "capital", "de", "espa\u00f1a", "acord\u00f3", "con", "las", "autoridades", "de", "la", "villa", "establecer", "una", "llamada", "carga", "de", "aposento", "que", "no", "era", "exactamente", "lo", "mismo", "que", "la", "anterior", "regal\u00eda", "de", "aposento", "puesto", "que", "fue", "una", "carga", "permanente", "no", "transitoria", "que", "las", "autoridades", "madrile\u00f1as", "pactaron", "con", "el", "rey", "a", "cambio", "de", "que", "este", "estableciese", "la", "capitalidad", "en", "madrid", "seg\u00fan", "esta", "carga", "aquellos", "que", "tuvieran", "una", "casa", "de", "m\u00e1s", "de", "una", "planta", "ceder\u00edan", "una", "de", "ellas", "para", "aposentar", "la", "gran", "cantidad", "de", "funcionarios", "y", "cortesanos", "de", "segundo", "rango", "que", "habr\u00edan", "de", "llegar", "a", "la", "flamante", "capital", "de", "un", "importante", "imperio", "las", "autoridades", "de", "la", "ciudad", "pensaron", "en", "las", "ventajas", "econ\u00f3micas", "que", "la", "capitalidad", "traer\u00eda", "pero", "los", "madrile\u00f1os", "no", "especialmente", "contentos", "empezaron", "a", "construir", "las", "que", "fueron", "llamadas", "casas", "a", "la", "malicia", "de", "una", "sola", "planta", "para", "no", "sufrir", "las", "incomodidades", "de", "la", "carga", "como", "resultado", "de", "esto", "el", "casco", "urbano", "se", "extendi\u00f3", "r\u00e1pidamente", "y", "en", "unos", "cuarenta", "a\u00f1os", "a", "principios", "del", "siglo", "xvii", "lleg\u00f3", "hasta", "la", "cerca", "que", "m\u00e1s", "tarde", "se", "construir\u00eda", "por", "el", "norte", "hasta", "los", "llamados", "bulevares", "y", "por", "el", "este", "hasta", "el", "arroyo", "de", "la", "fuente", "castellana", "es", "decir", "el", "paseo", "de", "recoletos", "y", "el", "prado", "y", "que", "perdurar\u00eda", "pr\u00e1cticamente", "hasta", "el", "siglo", "xix", "mientras", "la", "ciudad", "volv\u00eda", "a", "crecer", "en", "altura", "las", "ampliaciones", "urbanas", "necesariamente", "hubieron", "de", "hacerse", "hacia", "el", "este", "por", "el", "obst\u00e1culo", "de", "las", "pendientes", "sobre", "el", "r\u00edo", "las", "calles", "m\u00e1s", "amplias", "que", "desembocan", "en", "el", "prado", "serv\u00edan", "como", "espacio", "de", "prestigio", "como", "escenario", "de", "procesiones", "y", "paradas", "cortesanas", "el", "planteamiento", "del", "paseo", "del", "prado", "en", "tiempo", "de", "carlos", "iii", "respond\u00eda", "a", "los", "mismos", "criterios", "determin\u00f3", "el", "futuro", "eje", "viario", "y", "de", "expansi\u00f3n", "urbana", "del", "paseo", "de", "la", "castellana", "la", "r\u00e1pida", "expansi\u00f3n", "del", "siglo", "xvi", "se", "hizo", "tan", "deprisa", "que", "no", "dej\u00f3", "espacio", "para", "la", "creaci\u00f3n", "de", "plazas", "fue", "a", "principios", "del", "siglo", "xix", "con", "el", "rey", "jos\u00e9", "i", "que", "ten\u00eda", "como", "pretensi\u00f3n", "equiparar", "madrid", "a", "otras", "capitales", "europeas", "que", "ya", "contaban", "con", "museos", "reales", "abiertos", "al", "p\u00fablico", "con", "dicha", "instituci\u00f3n", "pretend\u00eda", "retener", "las", "obras", "de", "arte", "que", "su", "hermano", "napole\u00f3n", "y", "ciertos", "militares", "franceses", "estaban", "llev\u00e1ndose", "a", "francia", "el", "museo", "como", "tal", "no", "lleg\u00f3", "a", "fundarse", "fue", "su", "sucesor", "en", "el", "trono", "espa\u00f1ol", "fernando", "vii", "de", "espa\u00f1a", "quien", "abord\u00f3", "su", "creaci\u00f3n", "y", "lo", "inaugur\u00f3", "en", "como", "museo", "del", "prado", "el", "pueblo", "de", "madrid", "le", "apod\u00f3", "el", "rey", "plazuelas", "puesto", "que", "abri\u00f3", "muchas", "plazas", "en", "la", "capital", "en", "perjuicio", "de", "iglesias", "y", "conventos", "que", "fueron", "derribados", "la", "m\u00e1s", "importante", "fue", "la", "plaza", "de", "oriente", "delante", "del", "palacio", "real", "tras", "unos", "siglos", "en", "que", "el", "crecimiento", "qued\u00f3", "contenido", "en", "el", "casco", "antiguo", "aumentando", "la", "densidad", "de", "ocupaci\u00f3n", "originando", "entre", "otras", "cosas", "el", "modelo", "de", "las", "corralas", "bien", "descrito", "por", "el", "costumbrismo", "madrile\u00f1o", "el", "ayuntamiento", "impulsado", "por", "promotores", "privados", "marqu\u00e9s", "de", "salamanca", "plante\u00f3", "una", "ambiciosa", "ampliaci\u00f3n", "urbana", "m\u00e1s", "all\u00e1", "de", "los", "bulevares", "que", "se", "abrieron", "cuando", "se", "derrib\u00f3", "la", "cerca", "del", "siglo", "xvii", "se", "construy\u00f3", "el", "ensanche", "de", "la", "segunda", "mitad", "del", "siglo", "xix", "proyectado", "por", "carlos", "mar\u00eda", "de", "castro", "llegando", "la", "zona", "urbana", "hasta", "el", "entonces", "denominado", "paseo", "de", "ronda", "que", "discurr\u00eda", "por", "las", "actuales", "reina", "victoria", "raimundo", "fern\u00e1ndez", "villaverde", "joaqu\u00edn", "costa", "francisco", "silvela", "doctor", "esquerdo", "reina", "cristina", "infanta", "isabel", "ronda", "de", "atocha", "ronda", "de", "valencia", "y", "ronda", "de", "toledo", "de", "a", "duran", "los", "tr\u00e1mites", "de", "expropiaci\u00f3n", "para", "la", "construcci\u00f3n", "del", "cementerio", "de", "la", "almudena", "en", "tierras", "del", "entonces", "pueblo", "de", "vic\u00e1lvaro", "motivo", "por", "el", "este", "pierde", "parte", "de", "su", "territorio", "en", "favor", "de", "la", "capital", "al", "desgajarse", "de", "\u00e9l", "las", "conocidas", "como", "las", "huertas", "de", "vic\u00e1lvaro", "los", "barrios", "de", "la", "elipa", "y", "las", "ventas", "del", "esp\u00edritu", "santo", "en", "las", "zonas", "que", "quedan", "en", "el", "extrarradio", "del", "ensanche", "van", "apareciendo", "n\u00facleos", "espont\u00e1neos", "de", "viviendas", "de", "autoconstrucci\u00f3n", "m\u00e1s", "o", "menos", "precarias", "en", "las", "v\u00edas", "de", "acceso", "a", "la", "ciudad", "a", "comienzos", "del", "siglo", "xx", "se", "planifica", "en", "su", "zona", "noreste", "la", "ciudad", "lineal", "de", "arturo", "soria", "su", "ambicioso", "plan", "no", "lleg\u00f3", "a", "completarse", "en", "todos", "sus", "extremos", "y", "su", "integraci\u00f3n", "con", "la", "naturaleza", "qued\u00f3", "definitivamente", "desvirtuada", "con", "la", "urbanizaci\u00f3n", "de", "todos", "los", "espacios", "intermedios", "tanto", "hacia", "el", "centro", "urbano", "como", "hacia", "el", "exterior", "tambi\u00e9n", "se", "ampli\u00f3", "la", "edificabilidad", "en", "la", "mayor", "parte", "de", "las", "parcelas", "aunque", "todav\u00eda", "hay", "algunas", "siguen", "teniendo", "el", "mismo", "aspecto", "que", "a", "principios", "de", "siglo", "tambi\u00e9n", "es", "uno", "de", "los", "pocos", "bulevares", "que", "se", "han", "conservado", "desde", "finales", "del", "siglo", "xix", "el", "centro", "hist\u00f3rico", "sufri\u00f3", "alteraciones", "puntuales", "de", "alguna", "importancia", "siendo", "la", "intervenci\u00f3n", "m\u00e1s", "significativa", "la", "apertura", "de", "la", "gran", "v\u00eda", "que", "junto", "con", "zonas", "de", "la", "castellana", "nuevos", "ministerios", "azca", "forman", "unos", "ejes", "pantalla", "que", "a\u00edslan", "a", "ambos", "de", "sus", "lados", "zonas", "de", "menor", "altura", "de", "edificaci\u00f3n", "y", "menor", "anchura", "del", "viario", "la", "periferia", "urbana", "del", "siglo", "xx", "corresponde", "con", "el", "espacio", "exterior", "a", "la", "llamada", "almendra", "central", "definida", "por", "la", "m", "y", "que", "corresponde", "en", "su", "mayor", "parte", "a", "los", "antiguos", "municipios", "absorbidos", "tras", "la", "guerra", "civil", "adem\u00e1s", "de", "los", "cascos", "hist\u00f3ricos", "de", "esas", "poblaciones", "las", "nuevas", "\u00e1reas", "residenciales", "creadas", "en", "el", "antiguo", "suelo", "agr\u00edcola", "son", "barrios", "de", "chabolas", "posteriormente", "reedificados", "orcasitas", "el", "pozo", "del", "t\u00edo", "raimundo", "o", "zonas", "de", "planificaci\u00f3n", "de", "los", "a\u00f1os", "san", "blas", "o", "promociones", "privadas", "de", "especulaci\u00f3n", "urban\u00edstica", "de", "los", "a\u00f1os", "barrio", "del", "pilar", "que", "a", "veces", "se", "han", "calificado", "de", "chabolismo", "vertical", "los", "espacios", "intersticiales", "son", "ocupados", "por", "zonas", "de", "utilizaci\u00f3n", "productiva", "o", "los", "equipamientos", "p\u00fablicos", "que", "en", "la", "mayor", "parte", "de", "los", "casos", "tuvieron", "que", "conformarse", "con", "el", "escaso", "suelo", "que", "qued\u00f3", "libre", "de", "la", "especulaci\u00f3n", "en", "ausencia", "de", "una", "planificaci\u00f3n", "con", "mayor", "perspectiva", "en", "el", "siglo", "xxi", "la", "ciudad", "se", "expande", "con", "la", "creaci\u00f3n", "de", "nuevos", "ensanches", "realizados", "en", "forma", "de", "damero", "para", "acoger", "a", "la", "clase", "media", "y", "alta", "que", "decide", "abandonar", "el", "centro", "de", "la", "ciudad", "a", "favor", "de", "nuevas", "urbanizaciones", "cercanas", "a", "zonas", "verdes", "este", "plan", "de", "actuaci\u00f3n", "urban\u00edstica", "incluye", "los", "barrios", "de", "montecarmelo", "la", "peseta", "arroyo", "del", "fresno", "valdebebas", "las", "tablas", "sanchinarro", "ensanche", "de", "vallecas", "etc", "estos", "ensanches", "incluyeron", "dos", "tipos", "de", "propuestas", "arquitect\u00f3nicas", "construcci\u00f3n", "de", "viviendas", "singulares", "y", "de", "autor", "realizadas", "por", "prestigiosos", "arquitectos", "o", "construcci\u00f3n", "de", "grandes", "urbanizaciones", "de", "promoci\u00f3n", "privada", "con", "altos", "precios", "y", "lujosas", "dotaciones", "el", "origen", "de", "estos", "ensanches", "coincide", "con", "el", "crecimiento", "de", "la", "burbuja", "inmobiliaria", "en", "espa\u00f1a", "en", "torno", "a", "arquitectura", "la", "mayor", "parte", "de", "los", "lugares", "tur\u00edsticos", "de", "madrid", "se", "encuentran", "en", "el", "interior", "de", "la", "llamada", "almendra", "central", "la", "zona", "circundada", "por", "la", "m", "principalmente", "en", "los", "distritos", "centro", "salamanca", "chamber\u00ed", "retiro", "y", "arganzuela", "el", "centro", "neur\u00e1lgico", "de", "madrid", "es", "la", "puerta", "del", "sol", "en", "ella", "frente", "a", "la", "real", "casa", "de", "correos", "actual", "sede", "de", "la", "comunidad", "de", "madrid", "est\u00e1", "el", "kil\u00f3metro", "punto", "de", "partida", "de", "la", "numeraci\u00f3n", "de", "todas", "las", "carreteras", "radiales", "del", "pa\u00eds", "la", "raz\u00f3n", "es", "que", "cuando", "se", "hizo", "dicha", "numeraci\u00f3n", "en", "el", "siglo", "xix", "la", "real", "casa", "de", "correos", "era", "la", "sede", "del", "ministerio", "de", "la", "gobernaci\u00f3n", "equivalente", "al", "actual", "ministerio", "del", "interior", "que", "era", "el", "que", "ten\u00eda", "las", "competencias", "en", "la", "materia", "de", "esta", "plaza", "nacen", "diez", "calles", "calle", "mayor", "arenal", "preciados", "del", "carmen", "montera", "alcal\u00e1", "carrera", "de", "san", "jer\u00f3nimo", "calle", "de", "espoz", "y", "mina", "carretas", "y", "del", "correo", "la", "calle", "mayor", "conduce", "hasta", "la", "plaza", "mayor", "construida", "y", "reconstruida", "en", "sucesivas", "intervenciones", "de", "los", "maestros", "mayores", "de", "obras", "de", "madrid", "los", "arquitectos", "m\u00e1s", "presentes", "en", "el", "plano", "madrile\u00f1o", "como", "juan", "g\u00f3mez", "de", "mora", "o", "juan", "de", "villanueva", "continuando", "por", "el", "llamado", "madrid", "de", "los", "austrias", "en", "referencia", "a", "la", "dinast\u00eda", "de", "los", "austrias", "se", "llega", "finalmente", "a", "la", "calle", "de", "bail\u00e9n", "cerca", "de", "la", "catedral", "de", "la", "almudena", "y", "de", "la", "real", "bas\u00edlica", "de", "san", "francisco", "el", "grande", "francisco", "cabezas", "y", "francesco", "sabatini", "la", "catedral", "de", "la", "almudena", "tuvo", "diversos", "proyectos", "desde", "el", "siglo", "xviii", "ventura", "rodr\u00edguez", "hasta", "llegar", "al", "que", "finalmente", "se", "ejecut\u00f3", "el", "de", "fernando", "chueca", "goitia", "y", "carlos", "sidro", "ganadores", "del", "concurso", "convocado", "en", "la", "cripta", "neorrom\u00e1nica", "de", "la", "catedral", "es", "la", "parte", "m\u00e1s", "antigua", "y", "valiosa", "del", "conjunto", "de", "finales", "del", "siglo", "xix", "autor\u00eda", "de", "francisco", "de", "cubas", "cerca", "de", "este", "punto", "se", "encuentra", "el", "origen", "de", "madrid", "las", "ruinas", "de", "la", "muralla", "musulmana", "y", "torre", "de", "los", "huesos", "de", "la", "antigua", "fortaleza", "de", "mayrt", "as\u00ed", "como", "de", "la", "posterior", "muralla", "cristiana", "en", "este", "entorno", "se", "encuentran", "algunas", "de", "las", "zonas", "ajardinadas", "m\u00e1s", "bellas", "de", "la", "ciudad", "como", "el", "campo", "del", "moro", "y", "los", "jardines", "de", "sabatini", "y", "algo", "m\u00e1s", "al", "oeste", "est\u00e1n", "la", "casa", "de", "campo", "y", "el", "parque", "madrid", "r\u00edo", "cruzado", "por", "el", "puente", "de", "segovia", "juan", "de", "herrera", "y", "puente", "de", "toledo", "pedro", "de", "ribera", "cercano", "este", "a", "la", "puerta", "de", "toledo", "de", "antonio", "l\u00f3pez", "aguado", "la", "calle", "de", "arenal", "llega", "a", "la", "plaza", "de", "\u00f3pera", "donde", "se", "encuentra", "el", "teatro", "real", "antonio", "l\u00f3pez", "aguado", "y", "custodio", "moreno", "continuando", "se", "llega", "hasta", "la", "plaza", "de", "oriente", "donde", "se", "encuentra", "el", "palacio", "real", "filippo", "juvara", "y", "juan", "bautista", "sachetti", "en", "el", "cruce", "con", "la", "calle", "bail\u00e9n", "desde", "all\u00ed", "en", "sentido", "norte", "se", "llega", "hasta", "la", "plaza", "de", "espa\u00f1a", "que", "con", "m\u00b2", "es", "la", "plaza", "m\u00e1s", "grande", "de", "espa\u00f1a", "en", "la", "que", "se", "encuentran", "el", "monumento", "a", "miguel", "de", "cervantes", "los", "edificios", "espa\u00f1a", "y", "torre", "de", "madrid", "y", "el", "templo", "de", "debod", "un", "templo", "egipcio", "trasladado", "piedra", "a", "piedra", "a", "espa\u00f1a", "como", "agradecimiento", "por", "la", "ayuda", "ofrecida", "en", "la", "construcci\u00f3n", "de", "la", "presa", "de", "asu\u00e1n", "tambi\u00e9n", "en", "la", "plaza", "de", "espa\u00f1a", "en", "direcci\u00f3n", "hacia", "el", "este", "nace", "la", "calle", "de", "la", "princesa", "que", "conduce", "hasta", "la", "plaza", "de", "moncloa", "coronada", "por", "el", "faro", "de", "moncloa", "y", "la", "ciudad", "universitaria", "por", "otra", "parte", "desde", "plaza", "de", "espa\u00f1a", "en", "direcci\u00f3n", "hacia", "el", "oeste", "nace", "la", "gran", "v\u00eda", "de", "madrid", "la", "calle", "de", "preciados", "calle", "del", "carmen", "y", "la", "calle", "de", "la", "montera", "nacen", "en", "la", "puerta", "del", "sol", "y", "se", "dirigen", "hacia", "el", "norte", "cortando", "la", "gran", "v\u00eda", "de", "madrid", "las", "calles", "del", "carmen", "y", "preciados", "lo", "hacen", "en", "la", "plaza", "del", "callao", "y", "dejan", "al", "norte", "el", "barrio", "de", "malasa\u00f1a", "de", "una", "importante", "actividad", "nocturna", "y", "cultural", "y", "en", "el", "cruce", "de", "gran", "v\u00eda", "con", "la", "calle", "montera", "la", "zona", "de", "malasa\u00f1a", "deja", "paso", "al", "barrio", "de", "chueca", "centro", "neur\u00e1lgico", "lgtb", "en", "espa\u00f1a", "la", "gran", "v\u00eda", "que", "nace", "en", "la", "plaza", "de", "espa\u00f1a", "llega", "finalmente", "hasta", "el", "cruce", "con", "la", "calle", "de", "alcal\u00e1", "en", "las", "inmediaciones", "de", "la", "fuente", "de", "cibeles", "y", "el", "paseo", "de", "la", "castellana", "la", "calle", "de", "alcal\u00e1", "conduce", "desde", "la", "puerta", "del", "sol", "hacia", "el", "noreste", "de", "la", "ciudad", "desde", "ella", "se", "llega", "a", "la", "plaza", "de", "cibeles", "en", "la", "que", "se", "encuentran", "lugares", "emblem\u00e1ticos", "como", "la", "fuente", "de", "cibeles", "el", "banco", "de", "espa\u00f1a", "o", "el", "palacio", "de", "comunicaciones", "antonio", "palacios", "actual", "sede", "del", "ayuntamiento", "de", "madrid", "posteriormente", "la", "calle", "alcanza", "la", "plaza", "de", "la", "independencia", "en", "la", "que", "se", "encuentran", "la", "puerta", "de", "alcal\u00e1", "la", "calle", "de", "serrano", "y", "una", "entrada", "al", "parque", "del", "retiro", "en", "el", "que", "se", "encuentran", "lugares", "emblem\u00e1ticos", "como", "el", "palacio", "de", "cristal", "de", "ricardo", "vel\u00e1zquez", "bosco", "el", "estanque", "grande", "el", "cas\u00f3n", "del", "buen", "retiro", "o", "la", "casa", "de", "fieras", "la", "calle", "alcal\u00e1", "contin\u00faa", "cruzando", "el", "barrio", "de", "salamanca", "milla", "de", "oro", "de", "madrid", "donde", "se", "encuentran", "las", "firmas", "de", "moda", "y", "lujo", "m\u00e1s", "importantes", "del", "mundo", "hasta", "llegar", "a", "las", "inmediaciones", "del", "palacio", "de", "deportes", "en", "la", "calle", "de", "goya", "m\u00e1s", "adelante", "la", "calle", "de", "alcal\u00e1", "llega", "a", "la", "plaza", "de", "toros", "de", "las", "ventas", "de", "jos\u00e9", "espeli\u00fas", "en", "ejemplo", "muy", "tard\u00edo", "del", "estilo", "neomud\u00e9jar", "la", "calle", "de", "alcal\u00e1", "cruza", "la", "m", "y", "contin\u00faa", "hasta", "llegar", "a", "la", "carretera", "a", "en", "las", "inmediaciones", "del", "aeropuerto", "adolfo", "su\u00e1rez", "madridbarajas", "la", "carrera", "de", "san", "jer\u00f3nimo", "sale", "desde", "la", "puerta", "del", "sol", "hacia", "el", "sureste", "cruzando", "la", "plazas", "de", "canalejas", "y", "la", "plaza", "de", "las", "cortes", "junto", "al", "palacio", "de", "las", "cortes", "sede", "del", "congreso", "de", "los", "diputados", "hasta", "finalmente", "llegar", "a", "la", "plaza", "c\u00e1novas", "del", "castillo", "donde", "se", "encuentra", "la", "fuente", "de", "neptuno", "y", "los", "famosos", "hoteles", "hist\u00f3ricos", "ritz", "y", "palace", "junto", "a", "ellos", "se", "encuentra", "el", "llamado", "tri\u00e1ngulo", "del", "arte", "museo", "del", "prado", "reina", "sof\u00eda", "y", "thyssenbornemisza", "en", "el", "ajardinado", "sal\u00f3n", "del", "prado", "no", "muy", "lejos", "se", "encuentra", "el", "jard\u00edn", "bot\u00e1nico", "el", "observatorio", "astron\u00f3mico", "juan", "de", "villanueva", "el", "ministerio", "de", "agricultura", "de", "ricardo", "vel\u00e1zquez", "bosco", "la", "bas\u00edlica", "de", "nuestra", "se\u00f1ora", "de", "atocha", "el", "pante\u00f3n", "de", "hombres", "ilustres", "fernando", "arb\u00f3s", "y", "tremanti", "y", "la", "real", "f\u00e1brica", "de", "tapices", "tambi\u00e9n", "en", "este", "entorno", "se", "encuentra", "la", "iglesia", "de", "san", "jer\u00f3nimo", "el", "real", "el", "palacio", "de", "la", "bolsa", "de", "enrique", "mar\u00eda", "repull\u00e9s", "y", "la", "real", "academia", "de", "la", "lengua", "espa\u00f1ola", "la", "calle", "del", "correo", "calle", "de", "carretas", "y", "la", "calle", "de", "espoz", "y", "mina", "parten", "desde", "la", "puerta", "del", "sol", "hacia", "el", "sur", "hacia", "el", "barrio", "de", "las", "letras", "zona", "donde", "se", "encuentran", "multitud", "de", "bares", "de", "copas", "y", "pubs", "especialmente", "en", "el", "entorno", "de", "la", "calle", "de", "huertas", "calle", "de", "atocha", "y", "la", "plaza", "de", "santa", "ana", "y", "posteriormente", "se", "llega", "hasta", "el", "barrio", "de", "lavapi\u00e9s", "actual", "zona", "multicultural", "de", "bares", "el", "barrio", "de", "las", "letras", "termina", "en", "el", "paseo", "del", "prado", "en", "las", "inmediaciones", "de", "la", "glorieta", "del", "emperador", "carlos", "v", "y", "la", "emblem\u00e1tica", "estaci\u00f3n", "de", "atocha", "del", "ingeniero", "y", "arquitecto", "alberto", "de", "palacio", "ampliada", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "por", "rafael", "moneo", "en", "esta", "zona", "tambi\u00e9n", "se", "encuentra", "el", "museo", "del", "ferrocarril", "en", "el", "distrito", "de", "arganzuela", "el", "paseo", "del", "prado", "que", "desde", "ha", "sido", "incluido", "en", "la", "lista", "de", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "formando", "parte", "del", "paisaje", "de", "la", "luz", "comienza", "en", "la", "glorieta", "del", "emperador", "carlos", "v", "y", "llega", "hasta", "la", "fuente", "de", "cibeles", "continuando", "hacia", "el", "norte", "con", "el", "nombre", "de", "paseo", "de", "recoletos", "hasta", "la", "plaza", "de", "col\u00f3n", "en", "la", "que", "se", "encuentra", "la", "biblioteca", "nacional", "francisco", "jare\u00f1o", "las", "torres", "de", "col\u00f3n", "antonio", "lamela", "y", "un", "centro", "cultural", "subterr\u00e1neo", "bajo", "los", "jardines", "del", "descubrimiento", "en", "el", "espacio", "ocupado", "por", "la", "antigua", "casa", "de", "la", "moneda", "obra", "de", "jare\u00f1o", "y", "en", "cuyo", "exterior", "se", "levantan", "el", "monumento", "al", "descubrimiento", "de", "am\u00e9rica", "de", "joaqu\u00edn", "vaquero", "turcios", "all\u00ed", "tambi\u00e9n", "se", "encuentra", "el", "monumento", "a", "col\u00f3n", "de", "arturo", "m\u00e9lida", "y", "jer\u00f3nimo", "su\u00f1ol", "y", "la", "bandera", "de", "espa\u00f1a", "m\u00e1s", "grande", "del", "pa\u00eds", "con", "una", "superficie", "cercana", "a", "los", "metros", "cuadrados", "y", "un", "m\u00e1stil", "de", "metros", "de", "altura", "en", "este", "punto", "el", "paseo", "de", "recoletos", "cambia", "de", "nuevo", "su", "nombre", "a", "paseo", "de", "la", "castellana", "se", "convierte", "en", "una", "de", "las", "v\u00edas", "m\u00e1s", "importantes", "de", "la", "capital", "donde", "se", "localiza", "el", "estadio", "santiago", "bernab\u00e9u", "junto", "las", "\u00e1reas", "empresariales", "de", "nuevos", "ministerios", "azca", "y", "cuatro", "torres", "business", "area", "con", "algunos", "de", "los", "edificios", "m\u00e1s", "altos", "del", "pa\u00eds", "como", "las", "cuatro", "torres", "cercano", "a", "ello", "se", "levantan", "algunas", "obras", "destacadas", "de", "la", "arquitectura", "contempor\u00e1nea", "en", "madrid", "la", "torre", "del", "banco", "de", "bilbao", "de", "francisco", "javier", "s\u00e1enz", "de", "oiza", "autor", "asimismo", "de", "otro", "de", "los", "hitos", "de", "este", "periodo", "el", "edificio", "torres", "blancas", "la", "torre", "picaso", "y", "las", "populares", "torres", "kio", "dos", "torres", "gemelas", "inclinadas", "desde", "donde", "nace", "el", "espacio", "madrid", "nuevo", "norte", "rascacielos", "si", "bien", "madrid", "nunca", "ha", "sido", "una", "ciudad", "que", "destaque", "por", "sus", "rascacielos", "durante", "el", "siglo", "xx", "especialmente", "con", "la", "construcci\u00f3n", "de", "la", "gran", "v\u00eda", "se", "levantaron", "los", "primeros", "que", "aunque", "no", "pod\u00edan", "considerarse", "rascacielos", "s\u00ed", "eran", "edificios", "destacados", "no", "es", "hasta", "cuando", "se", "levanta", "el", "primer", "rascacielos", "en", "madrid", "el", "edificio", "espa\u00f1a", "y", "en", "le", "supera", "la", "torre", "de", "madrid", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "se", "levantan", "los", "rascacielos", "de", "azca", "como", "la", "torre", "picasso", "y", "la", "torre", "de", "telecomunicaciones", "torrespa\u00f1a", "popularmente", "conocido", "como", "el", "pirul\u00ed", "si", "bien", "esta", "no", "se", "suele", "considerar", "como", "un", "rascacielos", "durante", "el", "siglo", "xxi", "fue", "construida", "en", "azca", "la", "torre", "titania", "de", "metros", "erigida", "en", "el", "solar", "de", "la", "destruida", "torre", "windsor", "y", "en", "el", "paseo", "de", "la", "castellana", "se", "edific\u00f3", "el", "parque", "empresarial", "cuatro", "torres", "business", "area", "torre", "espacio", "torre", "de", "cristal", "torre", "pwc", "y", "torre", "cepsa", "complejo", "de", "cuatro", "rascacielos", "de", "m\u00e1s", "de", "metros", "de", "altura", "los", "cuatro", "m\u00e1s", "altos", "de", "espa\u00f1a", "junto", "a", "ellas", "en", "se", "construye", "la", "torre", "caleido", "iglesias", "madrid", "cuenta", "con", "un", "considerable", "n\u00famero", "de", "iglesias", "la", "mayor", "parte", "cat\u00f3licas", "aunque", "tambi\u00e9n", "hay", "templos", "protestantes", "y", "ortodoxos", "palacios", "en", "madrid", "existen", "numerosos", "inmuebles", "considerados", "palacios", "entre", "los", "que", "se", "incluyen", "varias", "residencias", "de", "la", "realeza", "espa\u00f1ola", "escultura", "urbana", "las", "calles", "de", "madrid", "son", "un", "verdadero", "museo", "de", "escultura", "al", "aire", "libre", "desde", "el", "siglo", "xviii", "el", "espacio", "del", "sal\u00f3n", "del", "prado", "se", "adorn\u00f3", "con", "un", "programa", "iconogr\u00e1fico", "de", "fuentes", "monumentales", "con", "referencias", "cl\u00e1sicas", "la", "fuente", "de", "la", "alcachofa", "las", "cuatro", "fuentes", "la", "fuente", "de", "neptuno", "la", "fuente", "de", "apolo", "y", "la", "fuente", "de", "cibeles", "todas", "ellas", "dise\u00f1adas", "por", "ventura", "rodr\u00edguez", "en", "las", "tres", "puertas", "del", "museo", "del", "prado", "se", "encuentran", "las", "estatuas", "dedicadas", "a", "murillo", "sabino", "medina", "vel\u00e1zquez", "aniceto", "marinas", "y", "goya", "mariano", "benlliure", "y", "a", "continuaci\u00f3n", "en", "la", "plaza", "de", "la", "lealtad", "se", "encuentra", "el", "obelisco", "a", "los", "ca\u00eddos", "por", "espa\u00f1a", "con", "una", "llama", "de", "fuego", "encendida", "permanentemente", "a", "continuaci\u00f3n", "del", "sal\u00f3n", "de", "prado", "en", "el", "paseo", "de", "la", "castellana", "se", "encuentra", "una", "serie", "de", "estatuas", "de", "literatos", "espa\u00f1oles", "en", "las", "escalinatas", "de", "la", "biblioteca", "nacional", "y", "en", "su", "interior", "una", "destacable", "de", "marcelino", "men\u00e9ndezpelayo", "en", "el", "paseo", "de", "la", "castellana", "se", "sit\u00faan", "notables", "estatuas", "de", "los", "siglos", "xix", "y", "xx", "como", "la", "estatua", "de", "col\u00f3n", "el", "monumento", "a", "castelar", "de", "mariano", "benlliure", "prol\u00edfico", "escultor", "que", "tiene", "mucha", "obra", "expuesta", "en", "calles", "edificios", "y", "en", "el", "pante\u00f3n", "de", "hombres", "ilustres", "de", "madrid", "la", "mano", "de", "fernando", "botero", "el", "monumento", "a", "la", "constituci\u00f3n", "un", "cubo", "de", "m\u00e1rmol", "de", "macael", "almer\u00eda", "el", "monumento", "a", "jos\u00e9", "calvo", "sotelo", "en", "la", "plaza", "de", "castilla", "y", "el", "llamado", "museo", "de", "escultura", "al", "aire", "libre", "de", "la", "castellana", "dedicado", "a", "obras", "abstractas", "entre", "las", "que", "destaca", "la", "sirena", "varada", "de", "eduardo", "chillida", "y", "unidades", "yunta", "de", "pablo", "serrano", "en", "el", "paseo", "de", "la", "castellana", "tambi\u00e9n", "se", "localizan", "importantes", "esculturas", "del", "siglo", "xxi", "en", "la", "plaza", "de", "castilla", "destaca", "el", "obelisco", "de", "calatrava", "y", "en", "la", "plaza", "de", "col\u00f3n", "se", "erigen", "la", "rana", "de", "la", "fortuna", "de", "eladio", "de", "mora", "y", "la", "cabeza", "julia", "de", "jaume", "plensa", "las", "esculturas", "ecuestres", "son", "particularmente", "importantes", "en", "la", "ciudad", "cronol\u00f3gicamente", "destacan", "dos", "esculturas", "del", "siglo", "xvii", "la", "de", "felipe", "iii", "en", "la", "plaza", "mayor", "obra", "de", "giambologna", "y", "la", "de", "felipe", "iv", "en", "la", "plaza", "de", "oriente", "una", "de", "las", "estatuas", "m\u00e1s", "importante", "de", "madrid", "por", "ser", "considerada", "como", "la", "primera", "estatua", "ecuestre", "del", "mundo", "sujetada", "\u00fanicamente", "por", "las", "patas", "traseras", "del", "caballo", "proyectada", "por", "vel\u00e1zquez", "y", "construida", "por", "pietro", "tacca", "con", "asesoramiento", "cient\u00edfico", "de", "galileo", "galilei", "en", "la", "puerta", "del", "sol", "se", "encuentra", "una", "escultura", "ecuestre", "de", "carlos", "iii", "realizada", "sobre", "un", "dise\u00f1o", "del", "siglo", "xviii", "del", "siglo", "xix", "son", "la", "estatua", "de", "espartero", "en", "la", "calle", "de", "alcal\u00e1", "frente", "al", "retiro", "y", "la", "del", "marqu\u00e9s", "del", "duero", "en", "el", "paseo", "de", "la", "castellana", "en", "nuevos", "ministerios", "estuvo", "la", "estatua", "ecuestre", "de", "francisco", "franco", "de", "jos\u00e9", "capuz", "que", "se", "retir\u00f3", "en", "por", "decisi\u00f3n", "del", "gobierno", "de", "jos\u00e9", "luis", "rodr\u00edguez", "zapatero", "suscitando", "alg\u00fan", "esc\u00e1ndalo", "y", "coincidiendo", "con", "el", "debate", "sobre", "memoria", "hist\u00f3rica", "en", "el", "centro", "de", "la", "ciudad", "de", "madrid", "se", "encuentran", "importantes", "zonas", "escult\u00f3ricas", "con", "notables", "monumentos", "en", "la", "plaza", "de", "oriente", "se", "exhibe", "una", "serie", "de", "reyes", "de", "espa\u00f1a", "desde", "los", "visigodos", "y", "los", "distintos", "reinos", "cristianos", "medievales", "que", "fueron", "bajados", "de", "la", "cornisa", "del", "palacio", "real", "de", "madrid", "donde", "previamente", "se", "hab\u00edan", "colocado", "a", "consecuencia", "seg\u00fan", "una", "versi\u00f3n", "de", "un", "sue\u00f1o", "premonitorio", "de", "la", "reina", "isabel", "de", "farnesio", "en", "el", "que", "vio", "como", "las", "estatuas", "se", "ven\u00edan", "abajo", "lo", "que", "interpret\u00f3", "como", "una", "ca\u00edda", "de", "la", "monarqu\u00eda", "la", "otra", "versi\u00f3n", "dice", "que", "el", "motivo", "fueron", "los", "problemas", "de", "cimentaci\u00f3n", "que", "se", "vio", "que", "su", "considerable", "peso", "pod\u00eda", "causar", "por", "lo", "que", "fueron", "sustituidas", "por", "adornos", "m\u00e1s", "ligeros", "otras", "de", "estas", "estatuas", "se", "conservan", "en", "los", "jardines", "de", "sabatini", "en", "el", "parque", "del", "retiro", "en", "el", "sal\u00f3n", "de", "reinos", "antiguo", "museo", "del", "ej\u00e9rcito", "o", "en", "las", "ciudades", "de", "burgos", "y", "toledo", "otra", "zona", "escult\u00f3rica", "es", "el", "parque", "del", "retiro", "donde", "se", "encuentra", "el", "\u00e1ngel", "ca\u00eddo", "de", "ricardo", "bellver", "el", "monumento", "a", "alfonso", "xii", "proyectado", "por", "jos\u00e9", "gras\u00e9s", "riera", "la", "estatua", "ecuestre", "de", "mart\u00ednez", "campos", "de", "benlliure", "y", "m\u00e1s", "escondidos", "los", "monumentos", "dedicados", "a", "julio", "romero", "de", "torres", "y", "a", "ram\u00f3n", "y", "cajal", "victorio", "macho", "frente", "al", "cas\u00f3n", "del", "buen", "retiro", "se", "alza", "una", "estatua", "de", "la", "reina", "regente", "mar\u00eda", "cristina", "de", "borb\u00f3n", "realizada", "por", "benlliure", "y", "junto", "a", "ello", "dentro", "del", "jard\u00edn", "bot\u00e1nico", "se", "encuentra", "una", "estatua", "dedicada", "a", "carlos", "iii", "dispersas", "en", "el", "centro", "de", "madrid", "se", "encuentran", "muchas", "otras", "notables", "esculturas", "en", "la", "misma", "puerta", "del", "sol", "en", "un", "extremo", "se", "encuentra", "la", "escultura", "s\u00edmbolo", "de", "madrid", "el", "oso", "y", "el", "madro\u00f1o", "y", "en", "el", "otro", "extremo", "se", "sit\u00faa", "la", "r\u00e9plica", "de", "la", "mariblanca", "cuyo", "original", "est\u00e1", "en", "el", "museo", "de", "historia", "en", "la", "plaza", "de", "la", "\u00f3pera", "se", "encuentra", "la", "estatua", "de", "isabel", "ii", "que", "fue", "apartada", "durante", "la", "segunda", "rep\u00fablica", "otras", "de", "las", "esculturas", "m\u00e1s", "famosas", "de", "la", "capital", "son", "los", "leones", "de", "las", "cortes", "hechos", "por", "ponciano", "ponzano", "con", "el", "bronce", "fundido", "de", "los", "ca\u00f1ones", "de", "la", "guerra", "de", "\u00e1frica", "frente", "a", "los", "que", "se", "encuentra", "una", "estatua", "de", "miguel", "de", "cervantes", "en", "la", "plaza", "de", "espa\u00f1a", "se", "encuentra", "un", "grupo", "escult\u00f3rico", "de", "grandes", "dimensiones", "el", "monumento", "a", "cervantes", "de", "lorenzo", "coullaut", "valera", "otras", "estatuas", "populares", "de", "madrid", "son", "el", "grupo", "escult\u00f3rico", "dedicado", "a", "daoiz", "y", "velarde", "en", "la", "plaza", "del", "dos", "de", "mayo", "donde", "estuvo", "el", "cuartel", "de", "artiller\u00eda", "de", "montele\u00f3n", "y", "la", "escultura", "de", "eloy", "gonzalo", "conocida", "como", "el", "h\u00e9roe", "de", "cascorro", "que", "preside", "el", "rastro", "de", "madrid", "obra", "de", "aniceto", "marinas", "y", "con", "pedestal", "del", "arquitecto", "jos\u00e9", "l\u00f3pez", "sallaberry", "en", "\u00e9poca", "contempor\u00e1nea", "se", "encuentran", "m\u00e1s", "ejemplos", "escult\u00f3ricos", "como", "la", "gloria", "y", "los", "pegasos", "del", "palacio", "de", "fomento", "en", "atocha", "originalmente", "esculpidos", "en", "m\u00e1rmol", "por", "agust\u00edn", "querol", "y", "que", "fueron", "reemplazados", "por", "copias", "huecas", "en", "bronce", "a", "causa", "de", "su", "excesivo", "peso", "tras", "a\u00f1os", "almacenados", "los", "pegasos", "realizados", "en", "m\u00e1rmol", "fueron", "colocados", "en", "en", "la", "plaza", "de", "legazpi", "y", "la", "gloria", "esculpida", "en", "m\u00e1rmol", "fue", "instalada", "en", "en", "la", "glorieta", "de", "c\u00e1diz", "en", "usera", "otros", "ejemplos", "destacables", "son", "el", "f\u00e9nix", "situado", "en", "la", "c\u00faspide", "del", "edificio", "de", "la", "uni\u00f3n", "y", "el", "f\u00e9nix", "de", "la", "calle", "alcal\u00e1", "la", "minerva", "del", "c\u00edrculo", "de", "bellas", "artes", "o", "los", "aurigas", "del", "banco", "hispano", "americano", "en", "la", "plaza", "de", "sevilla", "tambi\u00e9n", "algunas", "estatuas", "de", "republicanos", "destacados", "fueron", "apartadas", "tras", "la", "guerra", "civil", "y", "rescatadas", "en", "democracia", "como", "el", "busto", "de", "pablo", "iglesias", "obra", "de", "emiliano", "barral", "otro", "famoso", "busto", "el", "de", "antonio", "machado", "obra", "de", "pablo", "serrano", "en", "fue", "esculpido", "durante", "el", "franquismo", "y", "tuvo", "que", "mantenerse", "oculto", "durante", "a\u00f1os", "hoy", "instalado", "en", "la", "entrada", "de", "la", "biblioteca", "nacional", "otra", "escultura", "m\u00e1s", "moderna", "es", "la", "puerta", "de", "la", "ilustraci\u00f3n", "una", "estructura", "de", "tubos", "semicirculares", "de", "grandes", "dimensiones", "que", "cruza", "la", "calzada", "de", "la", "avenida", "de", "la", "ilustraci\u00f3n", "es", "realizada", "por", "andreu", "alfaro", "autor", "tambi\u00e9n", "del", "grupo", "escult\u00f3rico", "del", "intercambiador", "de", "aluche", "asimismo", "dispersas", "en", "madrid", "tambi\u00e9n", "destacan", "importantes", "esculturas", "del", "siglo", "xxi", "como", "la", "dama", "del", "manzanares", "de", "manolo", "vald\u00e9s", "y", "ricardo", "bofill", "y", "monumentos", "conmemorativos", "como", "el", "abrazo", "de", "juan", "genov\u00e9s", "tambi\u00e9n", "conocido", "como", "monumento", "a", "los", "abogados", "de", "atocha", "en", "recuerdo", "de", "las", "v\u00edctimas", "de", "la", "matanza", "de", "el", "monumento", "a", "las", "v\u00edctimas", "del", "m", "frente", "a", "la", "estaci\u00f3n", "de", "atocha", "y", "el", "\u00e1rbol", "de", "la", "vida", "de", "jaume", "plensa", "en", "memoria", "de", "las", "v\u00edctimas", "de", "la", "covid", "en", "forma", "de", "relieves", "adosadas", "a", "edificios", "o", "encaramadas", "a", "sus", "cornisas", "se", "encuentran", "multitud", "de", "esculturas", "en", "las", "postrimer\u00edas", "del", "barroco", "destacan", "las", "complejas", "portadas", "de", "pedro", "de", "ribera", "la", "del", "antiguo", "hospicio", "hoy", "museo", "de", "historia", "de", "madrid", "y", "la", "del", "monte", "de", "piedad", "adem\u00e1s", "de", "la", "decoraci\u00f3n", "de", "puente", "de", "toledo", "y", "muchos", "otros", "edificios", "singulares", "en", "otro", "orden", "de", "cosas", "tambi\u00e9n", "destacan", "los", "letreros", "publicitarios", "luminosos", "de", "ne\u00f3n", "algunos", "de", "los", "cuales", "han", "adquirido", "rango", "de", "hist\u00f3ricos", "y", "est\u00e1n", "legalmente", "protegidos", "como", "el", "de", "schweppes", "en", "la", "plaza", "del", "callao", "o", "el", "de", "t\u00edo", "pepe", "en", "la", "puerta", "del", "sol", "parques", "y", "jardines", "madrid", "es", "una", "de", "las", "ciudades", "europeas", "con", "mayor", "proporci\u00f3n", "de", "zonas", "verdes", "por", "habitante", "concretamente", "m\u00b2", "frente", "a", "los", "m\u00b2", "de", "media", "en", "europa", "adem\u00e1s", "con", "cerca", "de", "\u00e1rboles", "es", "la", "segunda", "ciudad", "del", "mundo", "en", "n\u00famero", "de", "estos", "en", "las", "calles", "y", "paseos", "solo", "superada", "por", "tokio", "dos", "de", "los", "tres", "parques", "regionales", "existentes", "en", "la", "comunidad", "de", "madrid", "protegen", "porciones", "del", "municipio", "de", "madrid", "m\u00e1s", "de", "la", "cuarta", "parte", "de", "su", "t\u00e9rmino", "se", "encuentra", "protegido", "por", "el", "parque", "regional", "de", "la", "cuenca", "alta", "del", "manzanares", "donde", "se", "incluyen", "el", "monte", "de", "el", "pardo", "y", "el", "soto", "de", "vi\u00f1uelas", "espacios", "naturales", "situados", "al", "noroeste", "y", "norte", "del", "casco", "urbano", "respectivamente", "al", "sur", "quedan", "protegidas", "ha", "dentro", "del", "parque", "regional", "del", "sureste", "el", "parque", "del", "retiro", "est\u00e1", "situado", "en", "pleno", "centro", "de", "la", "ciudad", "y", "con", "hect\u00e1reas", "es", "uno", "de", "los", "lugares", "m\u00e1s", "significativos", "de", "madrid", "forma", "parte", "del", "llamado", "paisaje", "de", "la", "luz", "que", "en", "entr\u00f3", "en", "la", "lista", "de", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "cuenta", "en", "su", "interior", "con", "numerosos", "monumentos", "y", "lugares", "de", "inter\u00e9s", "como", "son", "el", "palacio", "de", "cristal", "la", "puerta", "de", "espa\u00f1a", "desde", "la", "calle", "alfonso", "xii", "la", "rosaleda", "el", "estanque", "y", "gran", "cantidad", "de", "fuentes", "tambi\u00e9n", "cuenta", "con", "la", "primera", "estatua", "del", "mundo", "dedicada", "al", "diablo", "la", "del", "\u00e1ngel", "ca\u00eddo", "el", "real", "jard\u00edn", "bot\u00e1nico", "est\u00e1", "sito", "junto", "a", "la", "pinacoteca", "del", "museo", "del", "prado", "tiene", "cuatro", "terrazas", "escalonadas", "la", "terraza", "de", "los", "cuadros", "la", "de", "las", "escuelas", "bot\u00e1nicas", "la", "del", "plano", "de", "la", "flor", "y", "la", "de", "los", "laureles", "que", "contienen", "plantas", "de", "am\u00e9rica", "y", "del", "pac\u00edfico", "adem\u00e1s", "de", "plantas", "europeas", "est\u00e1", "englobado", "dentro", "del", "paisaje", "de", "la", "luzlos", "jardines", "de", "sabatini", "de", "estilo", "neocl\u00e1sico", "est\u00e1n", "situados", "en", "la", "fachada", "norte", "del", "palacio", "real", "entre", "la", "calle", "de", "bail\u00e9n", "y", "la", "cuesta", "de", "san", "vicente", "se", "encuentran", "en", "el", "lugar", "que", "ocupaban", "las", "caballerizas", "reales", "y", "que", "tras", "su", "desuso", "dieron", "lugar", "a", "los", "nuevos", "jardines", "junto", "a", "los", "jardines", "de", "sabatini", "se", "encuentran", "los", "jardines", "de", "la", "plaza", "de", "oriente", "en", "la", "fachada", "este", "del", "palacio", "real", "donde", "se", "localiza", "un", "conjunto", "escult\u00f3rico", "de", "gran", "inter\u00e9s", "el", "parque", "madrid", "r\u00edo", "es", "un", "parque", "nuevo", "fluvial", "en", "torno", "al", "r\u00edo", "manzanares", "entre", "el", "puente", "de", "los", "franceses", "y", "el", "nudo", "sur", "y", "que", "con", "ha", "y", "km", "de", "longitud", "conecta", "algunas", "de", "las", "principales", "zonas", "verdes", "de", "la", "ciudad", "y", "los", "distritos", "centrales", "y", "del", "suroeste", "algunas", "de", "sus", "zonas", "m\u00e1s", "destacadas", "son", "el", "sal\u00f3n", "de", "pinos", "los", "jardines", "de", "la", "virgen", "del", "puerto", "y", "los", "jardines", "del", "puente", "de", "toledo", "la", "continuaci\u00f3n", "del", "parque", "madrid", "r\u00edo", "es", "el", "parque", "lineal", "del", "manzanares", "que", "discurre", "paralelo", "al", "r\u00edo", "entre", "los", "distritos", "de", "usera", "puente", "de", "vallecas", "villaverde", "y", "villa", "de", "vallecas", "con", "una", "superficie", "de", "ha", "es", "apreciado", "por", "su", "valor", "ecol\u00f3gico", "dentro", "del", "n\u00facleo", "urbanola", "casa", "de", "campo", "se", "ubica", "en", "el", "distrito", "de", "moncloaaravaca", "y", "con", "una", "extensi\u00f3n", "de", "ha", "la", "casa", "de", "campo", "es", "el", "verdadero", "pulm\u00f3n", "de", "madrid", "tal", "es", "su", "tama\u00f1o", "que", "en", "su", "interior", "se", "encuentran", "situados", "el", "parque", "de", "atracciones", "de", "madrid", "el", "parque", "zool\u00f3gico", "de", "madrid", "o", "el", "telef\u00e9rico", "que", "conecta", "con", "el", "parque", "del", "oeste", "hist\u00f3ricamente", "perteneciente", "a", "la", "casa", "real", "la", "proclamaci\u00f3n", "de", "la", "segunda", "rep\u00fablica", "signific\u00f3", "su", "entrega", "al", "pueblo", "de", "madrid", "en", "abri\u00e9ndose", "por", "primera", "vez", "este", "parque", "forestal", "al", "disfrute", "de", "los", "madrile\u00f1osel", "parque", "de", "el", "capricho", "se", "encuentra", "en", "la", "alameda", "de", "osuna", "al", "noreste", "de", "la", "ciudad", "y", "cuenta", "con", "una", "superficie", "de", "ha", "est\u00e1", "considerado", "uno", "de", "los", "parques", "m\u00e1s", "bellos", "de", "la", "ciudad", "de", "sus", "rincones", "destacan", "la", "plaza", "de", "el", "capricho", "el", "palacio", "el", "estanque", "la", "plaza", "de", "los", "emperadores", "o", "la", "fuente", "de", "los", "delfines", "y", "de", "las", "ranas", "la", "quinta", "de", "la", "fuente", "del", "berro", "se", "encuentra", "en", "el", "barrio", "de", "salamanca", "y", "cuenta", "con", "una", "extensi\u00f3n", "de", "ha", "se", "trata", "de", "un", "jard\u00edn", "hist\u00f3rico", "del", "siglo", "xvii", "de", "estilo", "paisajista", "donde", "se", "desarrollan", "una", "serie", "de", "elementos", "de", "agua", "estanque", "r\u00eda", "cascada", "y", "lago", "que", "aportan", "un", "car\u00e1cter", "rom\u00e1ntico", "en", "\u00e9l", "destacan", "los", "pavos", "reales", "que", "viven", "en", "libertad", "y", "pasean", "por", "el", "parque", "y", "las", "calles", "colindantes", "la", "finca", "de", "vista", "alegre", "es", "un", "jard\u00edn", "hist\u00f3rico", "declarado", "bien", "de", "inter\u00e9s", "cultural", "con", "ha", "de", "superficie", "que", "se", "encuentra", "en", "el", "distrito", "de", "carabanchel", "construido", "en", "fue", "la", "residencia", "de", "verano", "de", "la", "reinas", "mar\u00eda", "cristina", "de", "borb\u00f3n", "e", "isabel", "ii", "en", "su", "interior", "destaca", "el", "palacio", "de", "vista", "alegre", "el", "palacio", "viejo", "la", "r\u00eda", "navegable", "y", "su", "entorno", "de", "car\u00e1cter", "rom\u00e1ntico", "el", "parque", "del", "oeste", "est\u00e1", "situado", "entre", "la", "carretera", "de", "la", "coru\u00f1a", "la", "ciudad", "universitaria", "y", "la", "zona", "de", "moncloa", "tiene", "una", "superficie", "de", "ha", "y", "contiene", "especies", "como", "cedros", "del", "l\u00edbano", "chopos", "tilos", "y", "hayas", "adem\u00e1s", "cada", "a\u00f1o", "se", "celebra", "en", "el", "parque", "el", "concurso", "internacional", "de", "rosas", "nuevas", "de", "la", "villa", "de", "madrid", "en", "\u00e9l", "se", "encuentra", "el", "templo", "de", "debod", "la", "dehesa", "de", "la", "villa", "se", "localiza", "al", "noroeste", "de", "la", "ciudad", "de", "madrid", "su", "principal", "caracter\u00edstica", "es", "que", "mantiene", "su", "condici\u00f3n", "de", "bosque", "y", "est\u00e1", "en", "su", "mayor", "parte", "sin", "ajardinar", "el", "\u00e1rbol", "m\u00e1s", "com\u00fan", "de", "la", "dehesa", "es", "el", "pino", "del", "que", "hay", "seis", "especies", "principalmente", "pi\u00f1oneros", "y", "carrascos", "entre", "estos", "se", "encuentran", "otras", "muchas", "especies", "como", "encinas", "acacias", "o", "cipreses", "las", "aves", "m\u00e1s", "comunes", "son", "como", "en", "el", "resto", "de", "la", "ciudad", "palomas", "gorriones", "y", "urracas", "otras", "especies", "que", "se", "ven", "habitualmente", "son", "la", "abubilla", "el", "pico", "picapinos", "o", "el", "petirrojo", "el", "pinar", "de", "san", "jos\u00e9", "se", "encuentra", "en", "el", "barrio", "de", "la", "peseta", "al", "oeste", "de", "la", "ciudad", "de", "madrid", "su", "principal", "caracter\u00edstica", "es", "que", "mantiene", "su", "condici\u00f3n", "de", "bosque", "sin", "ajardinar", "en", "el", "pinar", "de", "san", "jos\u00e9", "actualmente", "todav\u00eda", "se", "conservan", "miles", "de", "pinos", "pi\u00f1oneros", "que", "fueron", "plantados", "en", "por", "la", "orden", "de", "san", "juan", "de", "dios", "las", "aves", "m\u00e1s", "comunes", "en", "este", "pinar", "son", "estorninos", "abubillas", "palomas", "torcaces", "urracas", "gorriones", "molineros", "cotorras", "argentinas", "pitos", "reales", "agateadoras", "carboneros", "y", "herrerillos", "el", "pinar", "de", "san", "jos\u00e9", "cuenta", "con", "una", "superficie", "de", "ha", "pudiendo", "llegar", "a", "ocupar", "ha", "seg\u00fan", "el", "actual", "proyecto", "de", "expansi\u00f3n", "del", "parque", "forestal", "la", "quinta", "de", "los", "molinos", "se", "encuentra", "en", "el", "distrito", "de", "san", "blascanillejas", "con", "una", "superficie", "de", "ha", "se", "trata", "de", "un", "parque", "hist\u00f3rico", "que", "incluye", "grandes", "extensiones", "de", "arbolado", "en", "el", "que", "destacan", "los", "almendros", "que", "florecen", "en", "febrero", "y", "marzo", "ofreciendo", "un", "fant\u00e1stico", "espect\u00e1culo", "la", "quinta", "de", "torre", "arias", "se", "encuentra", "en", "el", "distrito", "de", "san", "blascanillejas", "con", "una", "superficie", "de", "ha", "en", "su", "interior", "destaca", "el", "palacio", "del", "siglo", "xvi", "y", "sus", "jardines", "con", "encinas", "de", "a\u00f1os", "el", "parque", "forestal", "de", "valdebebasfelipe", "vi", "est\u00e1", "situado", "en", "el", "nordeste", "de", "la", "ciudad", "en", "el", "barrio", "de", "valdefuentes", "con", "ha", "es", "el", "segundo", "parque", "m\u00e1s", "grande", "de", "la", "ciudad", "tras", "la", "casa", "de", "campo", "el", "parque", "juan", "carlos", "i", "es", "uno", "de", "los", "mayores", "de", "la", "ciudad", "con", "ha", "est\u00e1", "situado", "junto", "al", "recinto", "ferial", "ifema", "donde", "se", "celebran", "algunas", "de", "las", "exposiciones", "anuales", "m\u00e1s", "importantes", "de", "europa", "tales", "como", "el", "simo", "adem\u00e1s", "destaca", "el", "llamado", "jard\u00edn", "de", "las", "tres", "culturas", "con", "tres", "zonas", "ajardinadas", "que", "representan", "a", "las", "culturas", "cristiana", "jud\u00eda", "y", "musulmana", "el", "parque", "de", "enrique", "tierno", "galv\u00e1n", "se", "encuentra", "ubicado", "en", "el", "distrito", "de", "arganzuela", "posee", "una", "superficie", "de", "ha", "y", "se", "encuentra", "junto", "al", "planetario", "y", "el", "museo", "del", "ferrocarril", "antigua", "estaci\u00f3n", "de", "delicias", "con", "una", "bella", "estampa", "de", "\u00e9poca", "anteriores", "barrios", "perif\u00e9ricos", "si", "bien", "es", "la", "zona", "centro", "la", "que", "concentra", "la", "mayor", "parte", "del", "inter\u00e9s", "tur\u00edstico", "algunos", "lugares", "de", "inter\u00e9s", "se", "encuentran", "en", "los", "barrios", "de", "la", "periferia", "el", "palacio", "real", "de", "el", "pardo", "se", "encuentra", "en", "el", "distrito", "de", "fuencarralel", "pardo", "su", "entorno", "el", "monte", "de", "el", "pardo", "est\u00e1", "protegido", "tanto", "por", "formar", "parte", "del", "patrimonio", "nacional", "como", "por", "su", "valor", "ecol\u00f3gico", "debido", "a", "sus", "abundantes", "y", "diversas", "flora", "y", "fauna", "aut\u00f3ctonas", "tambi\u00e9n", "este", "espacio", "protegido", "alberga", "el", "palacio", "de", "la", "zarzuela", "residencia", "de", "la", "familia", "real", "espa\u00f1ola", "cercano", "a", "ellos", "en", "el", "distrito", "de", "moncloaaravaca", "se", "encuentra", "el", "palacio", "de", "la", "moncloa", "residencia", "del", "presidente", "del", "gobierno", "de", "espa\u00f1a", "otros", "lugares", "de", "inter\u00e9s", "que", "se", "encuentran", "en", "la", "periferia", "son", "el", "estadio", "metropolitano", "actual", "sede", "del", "equipo", "de", "f\u00fatbol", "atl\u00e9tico", "de", "madrid", "distrito", "de", "san", "blascanillejas", "el", "pabell\u00f3n", "de", "tenis", "de", "la", "caja", "m\u00e1gica", "distrito", "de", "usera", "el", "estadio", "del", "palacio", "de", "vistalegre", "distrito", "de", "carabanchel", "el", "pabell\u00f3n", "multiusos", "madrid", "arena", "distrito", "de", "moncloaaravaca", "el", "hip\u00f3dromo", "de", "la", "zarzuela", "distrito", "de", "fuencarralel", "pardo", "y", "la", "ciudad", "real", "madrid", "de", "valdebebas", "distrito", "de", "barajas", "tambi\u00e9n", "son", "zonas", "de", "especial", "inter\u00e9s", "tur\u00edstico", "el", "recinto", "ferial", "multiusos", "de", "ifema", "distrito", "de", "barajas", "el", "\u00e1rea", "empresarial", "de", "cuatro", "torres", "business", "area", "y", "el", "barrio", "de", "la", "peseta", "debido", "a", "su", "gran", "inter\u00e9s", "ser", "el", "ensanche", "con", "m\u00e1s", "premios", "arquitect\u00f3nicos", "por", "metro", "cuadrado", "del", "mundo", "asimismo", "se", "encuentran", "tambi\u00e9n", "en", "la", "periferia", "el", "aeropuerto", "adolfo", "su\u00e1rez", "madridbarajas", "y", "el", "aeropuerto", "de", "madridcuatro", "vientos", "en", "el", "distrito", "de", "latina", "cuyo", "inter\u00e9s", "tur\u00edstico", "radica", "en", "la", "posibilidad", "de", "entrar", "y", "salir", "de", "la", "ciudad", "a", "trav\u00e9s", "de", "avi\u00f3n", "administraci\u00f3n", "y", "pol\u00edtica", "gobierno", "municipal", "la", "ciudad", "de", "madrid", "est\u00e1", "gobernada", "por", "el", "ayuntamiento", "de", "madrid", "cuyos", "representantes", "se", "eligen", "cada", "cuatro", "a\u00f1os", "por", "sufragio", "universal", "de", "todos", "los", "ciudadanos", "mayores", "de", "a\u00f1os", "de", "edad", "el", "\u00f3rgano", "est\u00e1", "presidido", "por", "el", "alcalde", "de", "madrid", "jos\u00e9", "luis", "mart\u00ednezalmeida", "capitalidad", "la", "capitalidad", "con", "sus", "efectos", "espaciales", "funcionales", "y", "fison\u00f3micos", "constituye", "el", "factor", "de", "diferenciaci\u00f3n", "de", "madrid", "con", "respecto", "al", "resto", "de", "ciudades", "espa\u00f1olas", "la", "capitalidad", "favoreci\u00f3", "el", "aumento", "demogr\u00e1fico", "y", "la", "prosperidad", "econ\u00f3mica", "y", "cultural", "de", "la", "villa", "a", "pesar", "de", "que", "desde", "el", "establecimiento", "permanente", "de", "la", "corte", "en", "madrid", "otorgara", "a", "la", "villa", "la", "condici\u00f3n", "de", "capital", "de", "la", "monarqu\u00eda", "cat\u00f3lica", "y", "del", "imperio", "espa\u00f1ol", "entonces", "el", "reconocimiento", "jur\u00eddico", "de", "la", "funci\u00f3n", "de", "capitalidad", "hubiese", "de", "esperar", "m\u00e1s", "tiempo", "en", "concreto", "no", "fue", "hasta", "con", "el", "advenimiento", "de", "la", "segunda", "rep\u00fablica", "espa\u00f1ola", "que", "se", "oficializaba", "constitucionalmente", "este", "hecho", "de", "igual", "modo", "fue", "reconocida", "oficialmente", "como", "capital", "de", "espa\u00f1a", "durante", "el", "franquismo", "en", "la", "ley", "de", "r\u00e9gimen", "especial", "de", "madrid", "del", "de", "julio", "de", "un", "hecho", "que", "fue", "sancionado", "despu\u00e9s", "en", "la", "constituci\u00f3n", "de", "hasta", "no", "se", "promulg\u00f3", "una", "ley", "la", "ley", "de", "capitalidad", "y", "de", "r\u00e9gimen", "especial", "de", "madrid", "por", "la", "que", "el", "parlamento", "desarroll\u00f3", "legislativamente", "las", "consecuencias", "de", "esta", "especificidad", "desde", "perdi\u00f3", "la", "condici\u00f3n", "de", "capital", "de", "espa\u00f1a", "y", "consiguiente", "sede", "del", "gobierno", "y", "la", "administraci\u00f3n", "del", "estado", "durante", "una", "serie", "de", "etapas", "hist\u00f3ricas", "la", "primera", "de", "ellas", "entre", "los", "a\u00f1os", "de", "y", "cuando", "la", "capitalidad", "pas\u00f3", "a", "valladolid", "posteriormente", "de", "a", "en", "el", "llamado", "lustro", "real", "la", "corte", "se", "traslad\u00f3", "a", "sevilla", "por", "decisi\u00f3n", "de", "isabel", "de", "farnesio", "que", "buscaba", "cura", "para", "el", "estado", "depresivo", "de", "su", "esposo", "el", "rey", "felipe", "v", "tambi\u00e9n", "durante", "la", "guerra", "de", "la", "independencia", "la", "junta", "suprema", "central", "opuesta", "a", "jos\u00e9", "bonaparte", "se", "estableci\u00f3", "en", "sevilla", "en", "y", "en", "como", "consejo", "de", "regencia", "en", "c\u00e1diz", "finalmente", "durante", "la", "guerra", "civil", "aunque", "madrid", "no", "dejase", "de", "ser", "la", "capital", "de", "la", "rep\u00fablica", "conforme", "al", "art\u00edculo", "\u00ba", "de", "la", "constituci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "de", "el", "gobierno", "republicano", "se", "traslad\u00f3", "en", "noviembre", "de", "a", "valencia", "y", "a", "barcelona", "en", "noviembre", "del", "a\u00f1o", "siguiente", "hasta", "la", "ca\u00edda", "de", "catalu\u00f1a", "en", "febrero", "de", "cuando", "una", "parte", "del", "gobierno", "encabezada", "por", "su", "presidente", "juan", "negr\u00edn", "se", "traslad\u00f3", "a", "alicante", "el", "gobierno", "del", "bando", "sublevado", "por", "su", "parte", "se", "estableci\u00f3", "en", "burgos", "y", "tras", "finalizar", "la", "guerra", "se", "fij\u00f3", "all\u00ed", "la", "capital", "hasta", "el", "de", "octubre", "de", "en", "que", "se", "volvi\u00f3", "a", "trasladar", "a", "madrid", "organizaci\u00f3n", "territorial", "madrid", "est\u00e1", "dividido", "administrativamente", "en", "distritos", "que", "a", "su", "vez", "se", "subdividen", "en", "barrios", "no", "necesariamente", "coincidentes", "con", "los", "barrios", "tradicionales", "cada", "uno", "de", "los", "distritos", "est\u00e1", "administrado", "por", "una", "junta", "municipal", "de", "distrito", "con", "competencias", "centradas", "en", "la", "canalizaci\u00f3n", "de", "la", "participaci\u00f3n", "ciudadana", "de", "los", "mismos", "la", "\u00faltima", "divisi\u00f3n", "administrativa", "de", "madrid", "data", "de", "y", "estructura", "a", "la", "ciudad", "en", "un", "total", "de", "distritos", "y", "barrios", "centro", "palacio", "embajadores", "cortes", "justicia", "universidad", "y", "sol", "arganzuela", "imperial", "acacias", "la", "chopera", "legazpi", "delicias", "palos", "de", "la", "frontera", "y", "atocha", "retiro", "pac\u00edfico", "adelfas", "estrella", "ibiza", "jer\u00f3nimos", "y", "ni\u00f1o", "jes\u00fas", "salamanca", "recoletos", "goya", "fuente", "del", "berro", "guindalera", "lista", "y", "castellana", "chamart\u00edn", "el", "viso", "prosperidad", "ciudad", "jard\u00edn", "hispanoam\u00e9rica", "nueva", "espa\u00f1a", "y", "castilla", "tetu\u00e1n", "bellas", "vistas", "cuatro", "caminos", "castillejos", "almenara", "valdeacederas", "y", "berruguete", "chamber\u00ed", "gaztambide", "arapiles", "trafalgar", "almagro", "r\u00edos", "rosas", "y", "vallehermoso", "fuencarralel", "pardo", "el", "pardo", "fuentelarreina", "pe\u00f1agrande", "barrio", "del", "pilar", "la", "paz", "valverde", "mirasierra", "y", "el", "goloso", "moncloaaravaca", "casa", "de", "campo", "arg\u00fcelles", "ciudad", "universitaria", "valdezarza", "valdemar\u00edn", "el", "plant\u00edo", "y", "aravaca", "latina", "los", "c\u00e1rmenes", "puerta", "del", "\u00e1ngel", "lucero", "aluche", "campamento", "cuatro", "vientos", "y", "las", "\u00e1guilas", "carabanchel", "comillas", "opa\u00f1el", "san", "isidro", "vista", "alegre", "puerta", "bonita", "buenavista", "y", "abrantes", "usera", "orcasitas", "orcasur", "san", "ferm\u00edn", "almendrales", "moscard\u00f3", "el", "zof\u00edo", "y", "pradolongo", "puente", "de", "vallecas", "entrev\u00edas", "san", "diego", "palomeras", "bajas", "palomeras", "sureste", "portazgo", "y", "numancia", "moratalaz", "pavones", "horcajo", "marroquina", "media", "legua", "fontarr\u00f3n", "y", "vinateros", "ciudad", "lineal", "ventas", "pueblo", "nuevo", "quintana", "la", "concepci\u00f3n", "san", "pascual", "san", "juan", "bautista", "colina", "atalaya", "y", "costillares", "hortaleza", "palomas", "piovera", "canillas", "pinar", "del", "rey", "ap\u00f3stol", "santiago", "y", "valdefuentes", "villaverde", "villaverde", "alto", "san", "crist\u00f3bal", "butarque", "los", "rosales", "y", "los", "\u00e1ngeles", "villa", "de", "vallecas", "casco", "hist\u00f3rico", "de", "vallecas", "santa", "eugenia", "y", "ensanche", "de", "vallecas", "vic\u00e1lvaro", "casco", "hist\u00f3rico", "de", "vic\u00e1lvaro", "valdebernardo", "valderrivas", "y", "el", "ca\u00f1averal", "san", "blascanillejas", "simancas", "hell\u00edn", "amposta", "arcos", "rosas", "rejas", "canillejas", "y", "salvador", "barajas", "alameda", "de", "osuna", "aeropuerto", "casco", "hist\u00f3rico", "de", "barajas", "tim\u00f3n", "y", "corralejos", "geograf\u00eda", "ubicaci\u00f3n", "la", "ciudad", "de", "madrid", "se", "encuentra", "en", "la", "zona", "central", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e9rica", "a", "pocos", "kil\u00f3metros", "al", "norte", "del", "cerro", "de", "los", "\u00e1ngeles", "centro", "geogr\u00e1fico", "de", "la", "pen\u00ednsula", "las", "coordenadas", "de", "la", "ciudad", "son", "\u00b0n", "\u00b0o", "el", "centro", "de", "poblaci\u00f3n", "de", "madrid", "est\u00e1", "situado", "a", "m", "sobre", "el", "nivel", "del", "mar", "siendo", "as\u00ed", "una", "de", "las", "capitales", "m\u00e1s", "altas", "de", "europa", "la", "altitud", "m\u00e1xima", "del", "municipio", "es", "de", "metros", "aproximadamente", "la", "cual", "se", "da", "al", "noroeste", "del", "pardo", "cerca", "de", "torrelodones", "y", "su", "altitud", "m\u00ednima", "de", "unos", "m", "se", "da", "en", "el", "sur", "a", "orillas", "del", "r\u00edo", "manzanares", "el", "punto", "costero", "m\u00e1s", "cercano", "se", "encuentra", "a", "km", "de", "madrid", "situado", "en", "la", "provincia", "de", "valencia", "el", "contexto", "geogr\u00e1fico", "y", "clim\u00e1tico", "de", "madrid", "es", "el", "de", "la", "submeseta", "sur", "dentro", "de", "la", "meseta", "central", "la", "ciudad", "est\u00e1", "situada", "a", "pocos", "kil\u00f3metros", "de", "la", "sierra", "de", "guadarrama", "e", "hidrogr\u00e1ficamente", "se", "encuentra", "emplazada", "en", "la", "cuenca", "del", "tajo", "municipios", "lim\u00edtrofes", "con", "madrid", "hidrograf\u00eda", "el", "principal", "r\u00edo", "de", "madrid", "es", "el", "manzanares", "que", "penetra", "en", "el", "municipio", "en", "el", "entorno", "del", "monte", "de", "el", "pardo", "alimentando", "el", "embalse", "del", "mismo", "nombre", "al", "que", "tambi\u00e9n", "llegan", "las", "aguas", "de", "los", "arroyos", "de", "manina", "y", "tejada", "pasado", "este", "espacio", "natural", "el", "r\u00edo", "comienza", "su", "curso", "urbano", "en", "torno", "a", "la", "ciudad", "universitaria", "entrando", "despu\u00e9s", "brevemente", "en", "la", "casa", "de", "campo", "donde", "recibe", "las", "aguas", "del", "arroyo", "de", "meaques", "en", "este", "tramo", "m\u00e1s", "propiamente", "urbano", "hacia", "el", "puente", "del", "rey", "recib\u00eda", "las", "aguas", "de", "arroyo", "leganitos", "su", "vaguada", "es", "el", "paseo", "de", "san", "vicente", "luego", "la", "de", "otro", "arroyo", "que", "discurr\u00eda", "por", "la", "calle", "de", "segovia", "y", "m\u00e1s", "adelante", "las", "aguas", "del", "arroyo", "de", "la", "fuente", "castellana", "la", "fuente", "estaba", "situada", "en", "los", "llamados", "altos", "del", "hip\u00f3dromo", "hacia", "donde", "est\u00e1", "el", "actual", "museo", "nacional", "de", "ciencias", "naturales", "y", "la", "vaguada", "del", "arroyo", "discurr\u00eda", "por", "el", "actual", "eje", "castellanaprado", "en", "su", "siguiente", "tramo", "sirve", "de", "frontera", "entre", "numerosos", "distritos", "dejando", "en", "su", "margen", "suroeste", "a", "los", "de", "latina", "carabanchel", "usera", "y", "villaverde", "y", "en", "el", "noreste", "a", "los", "distritos", "centro", "arganzuela", "puente", "de", "vallecas", "villa", "de", "vallecas", "y", "al", "resto", "de", "la", "ciudad", "en", "esta", "fase", "concretamente", "entre", "los", "distritos", "de", "arganzuela", "y", "puente", "de", "vallecas", "recibe", "el", "cauce", "del", "soterrado", "arroyo", "abro\u00f1igal", "cuyo", "recorrido", "coincide", "en", "su", "casi", "totalidad", "al", "de", "la", "autopista", "m", "al", "usarse", "la", "depresi\u00f3n", "causada", "por", "su", "cauce", "como", "medida", "de", "insonorizaci\u00f3n", "de", "la", "v\u00eda", "r\u00e1pida", "tambi\u00e9n", "recibe", "las", "aguas", "del", "arroyo", "butarque", "estas", "en", "torno", "al", "distrito", "de", "villaverde", "a", "su", "salida", "de", "la", "ciudad", "de", "madrid", "el", "r\u00edo", "entra", "en", "el", "extremo", "oriental", "del", "municipio", "de", "getafe", "donde", "recibe", "las", "aguas", "del", "arroyo", "culebro", "para", "desembocar", "poco", "despu\u00e9s", "en", "las", "aguas", "del", "r\u00edo", "jarama", "ya", "en", "el", "entorno", "de", "rivasvaciamadrid", "adem\u00e1s", "de", "los", "que", "desaguan", "en", "el", "manzanares", "existen", "otros", "peque\u00f1os", "cursos", "fluviales", "en", "la", "ciudad", "de", "madrid", "y", "en", "su", "entorno", "es", "el", "caso", "de", "arroyos", "de", "la", "moraleja", "de", "la", "vega", "valdelamasa", "o", "vi\u00f1uelas", "que", "desaguan", "directamente", "en", "el", "jarama", "o", "del", "arroyo", "cedr\u00f3n", "que", "lo", "hace", "en", "el", "r\u00edo", "guadarrama", "clima", "de", "acuerdo", "con", "la", "clasificaci\u00f3n", "clim\u00e1tica", "de", "k\u00f6ppen", "el", "clima", "de", "madrid", "en", "el", "periodo", "se", "puede", "considerar", "de", "transici\u00f3n", "entre", "el", "clima", "mediterr\u00e1neo", "t\u00edpico", "csa", "y", "el", "clima", "semi\u00e1rido", "fr\u00edo", "bsk", "tendiendo", "m\u00e1s", "al", "primero", "otras", "fuentes", "describen", "el", "clima", "de", "madrid", "como", "mediterr\u00e1neo", "continentalizado", "diferenci\u00e1ndolo", "del", "clima", "mediterr\u00e1neo", "t\u00edpico", "que", "se", "da", "en", "zonas", "cercanas", "a", "la", "costa", "por", "tener", "una", "mayor", "amplitud", "t\u00e9rmica", "anual", "y", "menor", "cantidad", "de", "precipitaciones", "debido", "a", "su", "altitud", "y", "lejan\u00eda", "del", "mar", "el", "clima", "de", "madrid", "est\u00e1", "muy", "influido", "por", "las", "condiciones", "urbanas", "v\u00e9ase", "isla", "de", "calor", "la", "temperatura", "media", "periodo", "de", "referencia", "se", "sit\u00faa", "alrededor", "de", "los", "y", "\u00b0c", "los", "inviernos", "son", "moderadamente", "fr\u00edos", "con", "temperaturas", "medias", "en", "el", "mes", "m\u00e1s", "fr\u00edo", "enero", "de", "alrededor", "de", "los", "\u00b0c", "las", "heladas", "son", "frecuentes", "en", "diciembre", "y", "enero", "y", "las", "nevadas", "ocasionales", "durante", "el", "invierno", "entre", "y", "d\u00edas", "de", "nieve", "al", "a\u00f1o", "en", "este", "mes", "la", "media", "de", "temperaturas", "m\u00e1ximas", "se", "sit\u00faa", "en", "torno", "a", "\u00b0c", "y", "la", "de", "m\u00ednimas", "alrededor", "de", "\u00b0c", "los", "veranos", "son", "muy", "calurosos", "los", "meses", "m\u00e1s", "c\u00e1lidos", "son", "julio", "y", "agosto", "aunque", "julio", "es", "ligeramente", "m\u00e1s", "c\u00e1lido", "en", "este", "mes", "las", "medias", "superan", "los", "\u00b0c", "con", "temperaturas", "m\u00e1ximas", "medias", "de", "entre", "y", "\u00b0c", "y", "temperaturas", "m\u00ednimas", "medias", "de", "alrededor", "de", "los", "a", "\u00b0c", "en", "algunos", "momentos", "del", "d\u00eda", "se", "pueden", "superar", "los", "\u00b0c", "durante", "el", "verano", "la", "amplitud", "t\u00e9rmica", "diaria", "es", "importante", "en", "la", "periferia", "urbana", "llegando", "a", "superar", "los", "\u00b0c", "pero", "se", "ve", "reducida", "en", "el", "centro", "de", "la", "ciudad", "por", "el", "efecto", "antr\u00f3pico", "bajando", "incluso", "de", "los", "\u00b0c", "la", "amplitud", "t\u00e9rmica", "anual", "es", "alta", "entre", "y", "\u00b0c", "cifra", "propia", "de", "la", "meseta", "sur", "como", "consecuencia", "de", "la", "gran", "distancia", "al", "mar", "y", "la", "altitud", "en", "torno", "a", "los", "metros", "madrid", "disfruta", "de", "unas", "horas", "de", "sol", "anuales", "que", "la", "convierten", "en", "una", "de", "las", "ciudades", "con", "m\u00e1s", "horas", "de", "sol", "de", "la", "pen\u00ednsula", "las", "precipitaciones", "anuales", "se", "sit\u00faan", "alrededor", "de", "los", "mm", "con", "un", "m\u00ednimo", "marcado", "en", "verano", "especialmente", "en", "julio", "y", "agosto", "de", "hecho", "junto", "con", "atenas", "que", "tiene", "una", "precipitaci\u00f3n", "anual", "similar", "aunque", "con", "inviernos", "menos", "fr\u00edos", "es", "la", "capital", "m\u00e1s", "seca", "de", "europa", "el", "m\u00e1ximo", "de", "precipitaci\u00f3n", "se", "da", "en", "oto\u00f1o", "de", "octubre", "a", "diciembre", "y", "en", "los", "meses", "primaverales", "de", "abril", "y", "mayo", "la", "humedad", "media", "durante", "el", "a\u00f1o", "se", "sit\u00faa", "alrededor", "del", "con", "una", "gran", "oscilaci\u00f3n", "entre", "las", "\u00e9pocas", "fr\u00edas", "mucho", "m\u00e1s", "h\u00famedas", "y", "las", "c\u00e1lidas", "que", "resultan", "muy", "secas", "la", "velocidad", "media", "del", "viento", "anual", "se", "sit\u00faa", "entre", "y", "kmh", "a", "continuaci\u00f3n", "se", "muestran", "tres", "tablas", "con", "los", "valores", "climatol\u00f3gicos", "en", "el", "periodo", "de", "referencia", "comprendido", "entre", "los", "a\u00f1os", "y", "en", "los", "tres", "observatorios", "de", "la", "aemet", "situados", "en", "el", "municipio", "de", "madrid", "el", "observatorio", "del", "retiro", "situado", "a", "m", "sobre", "el", "nivel", "del", "mar", "el", "observatorio", "del", "aeropuerto", "de", "madridbarajas", "a", "m", "y", "el", "observatorio", "del", "aeropuerto", "de", "madridcuatro", "vientos", "a", "m", "n\u00f3tese", "que", "los", "valores", "extremos", "est\u00e1n", "tomados", "tambi\u00e9n", "en", "el", "periodo", "a", "continuaci\u00f3n", "se", "muestran", "algunos", "valores", "extremos", "registrados", "en", "las", "tres", "estaciones", "meteorol\u00f3gicas", "de", "la", "aemet", "del", "municipio", "de", "madrid", "considerados", "a", "partir", "de", "entre", "el", "a\u00f1o", "y", "dependiendo", "de", "la", "estaci\u00f3n", "y", "de", "la", "variable", "climatol\u00f3gica", "la", "temperatura", "m\u00e1xima", "absoluta", "es", "de", "\u00b0c", "registrada", "el", "de", "julio", "de", "en", "el", "observatorio", "del", "aeropuerto", "de", "madridbarajas", "y", "la", "temperatura", "m\u00ednima", "absoluta", "de", "\u00b0c", "registrada", "el", "de", "enero", "de", "en", "el", "observatorio", "del", "aeropuerto", "de", "madridbarajas", "el", "r\u00e9cord", "de", "precipitaci\u00f3n", "m\u00e1xima", "en", "un", "d\u00eda", "es", "de", "mm", "el", "de", "septiembre", "de", "en", "el", "observatorio", "del", "retiro", "y", "la", "m\u00e1xima", "racha", "de", "viento", "de", "kmh", "registrada", "el", "de", "julio", "de", "en", "el", "observatorio", "del", "aeropuerto", "de", "madridbarajas", "considerando", "el", "per\u00edodo", "posterior", "a", "se", "registraron", "las", "temperaturas", "m\u00e1ximas", "hist\u00f3ricas", "de", "\u00b0c", "en", "el", "aeropuerto", "de", "madridbarajas", "el", "de", "agosto", "de", "y", "de", "\u00b0c", "en", "el", "parque", "del", "retiro", "de", "madrid", "el", "de", "agosto", "de", "y", "el", "de", "agosto", "de", "en", "el", "aeropuerto", "de", "madridcuatro", "vientos", "fue", "registrada", "la", "temperatura", "m\u00e1xima", "hist\u00f3rica", "de", "\u00b0c", "el", "de", "agosto", "de", "econom\u00eda", "la", "ciudad", "de", "madrid", "ten\u00eda", "en", "un", "producto", "interior", "bruto", "pib", "de", "millones", "de", "euros", "lo", "que", "supon\u00eda", "el", "de", "la", "renta", "nacional", "de", "los", "sectores", "econ\u00f3micos", "de", "la", "ciudad", "el", "m\u00e1s", "importante", "es", "el", "terciario", "o", "sector", "servicios", "que", "representa", "ya", "un", "de", "la", "econom\u00eda", "de", "la", "ciudad", "dentro", "de", "este", "sector", "destacan", "los", "servicios", "financieros", "del", "pib", "total", "y", "las", "actividades", "comerciales", "del", "pib", "total", "el", "resto", "del", "pib", "lo", "aporta", "la", "industria", "del", "pib", "total", "el", "sector", "de", "la", "construcci\u00f3n", "del", "pib", "total", "la", "agricultura", "tiene", "un", "car\u00e1cter", "residual", "de", "manera", "que", "apenas", "aporta", "un", "del", "total", "es", "el", "mayor", "centro", "empresarial", "de", "espa\u00f1a", "en", "el", "de", "las", "mayores", "empresas", "de", "espa\u00f1a", "ten\u00edan", "su", "sede", "central", "en", "madrid", "y", "actualmente", "el", "de", "los", "ingresos", "de", "las", "principales", "empresas", "espa\u00f1olas", "son", "generados", "por", "sociedades", "con", "sede", "social", "en", "madrid", "las", "cuales", "representan", "el", "de", "ellas", "madrid", "fue", "calificada", "en", "un", "informe", "de", "mastercard", "de", "como", "el", "\u00ba", "mayor", "centro", "de", "comercio", "de", "europa", "tras", "londres", "par\u00eds", "fr\u00e1ncfort", "y", "\u00e1msterdam", "y", "el", "\u00ba", "a", "nivel", "mundial", "historia", "econ\u00f3mica", "el", "antiguo", "r\u00e9gimenla", "ciudad", "experiment\u00f3", "un", "gran", "desarrollo", "a", "ra\u00edz", "de", "que", "felipe", "ii", "la", "convirtiese", "en", "capital", "del", "reino", "la", "funci\u00f3n", "administrativa", "que", "desempe\u00f1\u00f3", "desde", "entonces", "acentuada", "por", "el", "car\u00e1cter", "centralista", "del", "sistema", "de", "gobierno", "instaurado", "por", "los", "borbones", "propici\u00f3", "el", "desarrollo", "de", "la", "actividad", "artesana", "con", "la", "inclusi\u00f3n", "de", "algunas", "instituciones", "protocapitalistas", "como", "fueron", "los", "cinco", "gremios", "mayores", "o", "el", "banco", "de", "san", "carlos", "y", "algunas", "manufacturas", "reales", "como", "la", "famosa", "porcelana", "del", "buen", "retiro", "destruida", "en", "la", "guerra", "de", "independencia", "o", "la", "f\u00e1brica", "de", "tabacos", "de", "la", "glorieta", "de", "embajadores", "el", "abastecimiento", "urbano", "ocupaba", "un", "lugar", "central", "en", "la", "preocupaci\u00f3n", "de", "los", "poderes", "p\u00fablicos", "estatales", "y", "municipales", "y", "descansaba", "en", "una", "compleja", "red", "de", "agentes", "e", "instituciones", "p\u00fablicas", "y", "privadas", "p\u00f3sito", "fiel", "almotac\u00e9n", "rastro", "repesos", "obligados", "tablajeros", "revendedores", "etc", "que", "funcionaban", "en", "torno", "al", "mercado", "plazuelas", "y", "plaza", "mayor", "siguiendo", "el", "sistema", "paternalista", "y", "proteccionista", "propio", "del", "mercantilismo", "durante", "el", "antiguo", "r\u00e9gimen", "madrid", "fue", "una", "capital", "imperial", "descrita", "a", "veces", "como", "un", "par\u00e1sito", "econ\u00f3mico", "que", "succionaba", "los", "recursos", "de", "sus", "dominios", "sin", "contribuir", "directamente", "a", "la", "g\u00e9nesis", "de", "su", "riqueza", "a", "diferencia", "de", "otras", "ciudades", "en", "la", "transici\u00f3n", "del", "feudalismo", "al", "capitalismo", "notablemente", "londres", "o", "par\u00eds", "su", "posici\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "en", "una", "meseta", "no", "conectable", "fluvialmente", "y", "aislada", "por", "cordilleras", "de", "una", "costa", "a", "cientos", "de", "kil\u00f3metros", "le", "imposibilitaba", "ser", "el", "centro", "comercial", "de", "la", "monarqu\u00eda", "hisp\u00e1nica", "papel", "que", "podr\u00eda", "cumplir", "sevilla", "o", "hubiera", "podido", "ser", "lisboa", "si", "as\u00ed", "la", "hubiera", "elegido", "felipe", "ii", "por", "tanto", "la", "funci\u00f3n", "principal", "de", "madrid", "fue", "ser", "el", "centro", "de", "la", "vida", "pol\u00edtica", "y", "social", "y", "en", "lo", "econ\u00f3mico", "un", "mercado", "de", "consumo", "suntuario", "y", "el", "mercado", "de", "referencia", "de", "la", "agricultura", "castellana", "fundamentalmente", "cerealista", "la", "integraci\u00f3n", "de", "un", "mercado", "nacional", "no", "fue", "posible", "hasta", "muy", "entrado", "el", "siglo", "xix", "con", "el", "trazado", "de", "los", "ferrocarriles", "y", "los", "cambios", "pol\u00edticoecon\u00f3micos", "de", "la", "era", "liberal", "como", "la", "desamortizaci\u00f3n", "la", "edad", "contempor\u00e1nea", "y", "el", "movimiento", "obreromadrid", "no", "se", "transform\u00f3", "en", "un", "centro", "de", "importancia", "industrial", "en", "el", "siglo", "xix", "al", "contrario", "de", "otras", "ciudades", "espa\u00f1olas", "y", "europeas", "la", "principal", "mercanc\u00eda", "que", "transportaba", "el", "tren", "de", "aranjuez", "primer", "destino", "conectado", "con", "madrid", "y", "que", "es", "llamado", "a\u00fan", "hoy", "el", "tren", "de", "la", "fresa", "fueron", "las", "maderas", "que", "los", "gancheros", "bajaban", "desde", "las", "sierras", "del", "alto", "tajo", "y", "que", "alimentaban", "la", "construcci\u00f3n", "que", "siempre", "ha", "sido", "una", "de", "las", "principales", "actividades", "econ\u00f3micas", "a", "falta", "de", "un", "tejido", "productivo", "m\u00e1s", "b\u00e1sico", "buena", "muestra", "de", "la", "debilidad", "industrial", "fue", "el", "relativamente", "escaso", "desarrollo", "del", "movimiento", "obrero", "que", "siempre", "tuvo", "su", "centro", "de", "gravedad", "en", "barcelona", "la", "fundaci\u00f3n", "del", "psoe", "y", "la", "ugt", "en", "madrid", "fueron", "curiosamente", "fruto", "de", "la", "personalidad", "de", "pablo", "iglesias", "un", "obrero", "tip\u00f3grafo", "una", "industria", "vinculada", "a", "una", "tradicional", "actividad", "urbana", "madrile\u00f1a", "la", "edici\u00f3n", "de", "libros", "y", "peri\u00f3dicos", "la", "expansi\u00f3n", "industrial", "se", "produjo", "en", "el", "siglo", "xx", "sobre", "todo", "tras", "la", "guerra", "civil", "y", "la", "posguerra", "el", "desarrollo", "se", "centr\u00f3", "en", "sectores", "din\u00e1micos", "como", "la", "qu\u00edmica", "la", "metalurgia", "y", "otras", "especialidades", "relacionadas", "con", "el", "consumo", "urbano", "de", "tecnolog\u00eda", "avanzada", "mec\u00e1nica", "de", "precisi\u00f3n", "electr\u00f3nica", "farmac\u00e9utica", "y", "otras", "un", "factor", "que", "favoreci\u00f3", "el", "desarrollo", "industrial", "de", "esta", "\u00e9poca", "fue", "el", "est\u00edmulo", "de", "la", "administraci\u00f3n", "a", "consecuencia", "de", "ser", "madrid", "la", "capital", "del", "estado", "lo", "que", "trajo", "como", "consecuencia", "indirecta", "la", "localizaci\u00f3n", "de", "un", "gran", "n\u00famero", "de", "sedes", "de", "empresas", "nacionales", "e", "internacionales", "tambi\u00e9n", "el", "movimiento", "obrero", "encuadrado", "obligatoriamente", "en", "el", "sindicato", "vertical", "franquista", "responde", "a", "esa", "nueva", "din\u00e1mica", "con", "la", "extensi\u00f3n", "de", "las", "ilegales", "comisiones", "obreras", "nacidas", "en", "la", "miner\u00eda", "asturiana", "por", "las", "f\u00e1bricas", "de", "la", "periferia", "industrial", "madrile\u00f1a", "gracias", "a", "la", "actividad", "de", "activistas", "como", "marcelino", "camacho", "y", "el", "padre", "llanos", "desde", "la", "llegada", "de", "la", "democracia", "y", "a", "pesar", "de", "la", "descentralizaci\u00f3n", "administrativa", "la", "tendencia", "expansiva", "de", "la", "ciudad", "se", "ha", "mantenido", "de", "manera", "que", "presenta", "hoy", "en", "d\u00eda", "una", "de", "las", "econom\u00edas", "m\u00e1s", "din\u00e1micas", "y", "diversificadas", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "a", "esto", "ha", "contribuido", "sin", "duda", "la", "privilegiada", "posici\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "de", "la", "ciudad", "un", "muy", "buen", "nivel", "de", "infraestructuras", "y", "un", "elevado", "grado", "de", "concentraci\u00f3n", "de", "capital", "humano", "con", "un", "alto", "nivel", "de", "formaci\u00f3n", "actividades", "productivas", "la", "industria", "en", "la", "ciudad", "de", "madrid", "pierde", "peso", "poco", "a", "poco", "para", "trasladarse", "a", "los", "municipios", "del", "\u00e1rea", "metropolitana", "de", "madrid", "especialmente", "del", "arco", "sursureste", "aun", "as\u00ed", "la", "industria", "sigue", "suponiendo", "un", "porcentaje", "relevante", "del", "pib", "de", "la", "ciudad", "la", "construcci\u00f3n", "era", "en", "el", "sector", "de", "m\u00e1s", "crecimiento", "de", "madrid", "estimado", "en", "un", "la", "tendencia", "muestra", "un", "aumento", "de", "la", "construcci\u00f3n", "no", "residencial", "empujada", "por", "la", "ligera", "desaceleraci\u00f3n", "del", "incremento", "del", "precio", "de", "la", "vivienda", "en", "pero", "es", "el", "sector", "servicios", "el", "que", "lidera", "la", "actividad", "econ\u00f3mica", "de", "madrid", "con", "un", "del", "total", "y", "ocupa", "a", "dos", "terceras", "partes", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "activa", "a", "las", "tradicionales", "funciones", "administrativas", "por", "albergar", "la", "administraci\u00f3n", "central", "del", "estado", "y", "financieras", "madrid", "es", "la", "sede", "de", "gran", "cantidad", "de", "empresas", "que", "desarrollan", "su", "actividad", "en", "toda", "espa\u00f1a", "y", "acoge", "la", "mitad", "del", "capital", "financiero", "nacional", "se", "han", "sumado", "las", "relacionadas", "con", "el", "transporte", "o", "con", "la", "pujanza", "del", "aeropuerto", "adolfo", "su\u00e1rez", "madridbarajas", "de", "hecho", "los", "mayores", "centros", "de", "empleo", "y", "aportaci\u00f3n", "al", "pib", "de", "la", "ciudad", "de", "madrid", "son", "el", "propio", "aeropuerto", "e", "ifema", "el", "recinto", "ferial", "de", "la", "ciudad", "que", "con", "sus", "millones", "de", "visitantes", "anuales", "es", "la", "primera", "feria", "de", "espa\u00f1a", "y", "una", "de", "las", "principales", "de", "europa", "adem\u00e1s", "madrid", "se", "ha", "convertido", "en", "una", "de", "las", "ciudades", "m\u00e1s", "visitadas", "de", "europa", "solo", "por", "detr\u00e1s", "de", "londres", "par\u00eds", "estambul", "barcelona", "\u00e1msterdam", "mil\u00e1n", "roma", "y", "viena", "adem\u00e1s", "de", "ser", "la", "segunda", "de", "espa\u00f1a", "en", "la", "ciudad", "se", "desarrolla", "gran", "cantidad", "de", "actividades", "de", "car\u00e1cter", "tur\u00edstico", "l\u00fadico", "y", "cultural", "ferias", "exposiciones", "y", "congresos", "madrid", "adem\u00e1s", "de", "l\u00edder", "nacional", "en", "cuanto", "a", "ferias", "y", "exposiciones", "se", "refiere", "es", "el", "principal", "organizador", "de", "feria", "de", "europa", "teniendo", "en", "cuenta", "tanto", "las", "ferias", "internacionales", "nacionales", "y", "regionales", "en", "t\u00e9rminos", "de", "superficie", "alquilada", "por", "sus", "expositores", "cuenta", "con", "la", "primera", "organizaci\u00f3n", "ferial", "de", "espa\u00f1a", "ifema", "que", "organiza", "ferias", "como", "fitur", "madrid", "fusi\u00f3n", "arco", "simo", "tci", "el", "sal\u00f3n", "del", "autom\u00f3vil", "y", "la", "cibeles", "madrid", "fashion", "week", "moda", "madrid", "es", "un", "referente", "de", "la", "moda", "espa\u00f1ola", "y", "cuenta", "con", "eventos", "internacionales", "del", "sector", "como", "la", "cibeles", "madrid", "fashion", "week", "la", "cibeles", "madrid", "fashion", "week", "a", "partir", "de", "mercedesbenz", "fashion", "week", "es", "la", "cuarta", "pasarela", "m\u00e1s", "importante", "del", "mundo", "detr\u00e1s", "de", "las", "de", "nueva", "york", "mil\u00e1n", "y", "par\u00eds", "tiene", "lugar", "durante", "los", "meses", "de", "febrero", "y", "septiembre", "es", "celebrada", "en", "ifema", "es", "la", "primera", "pasarela", "que", "exige", "una", "imagen", "saludable", "a", "sus", "modelos", "zonas", "comerciales", "la", "ciudad", "de", "madrid", "cuenta", "con", "una", "gran", "cantidad", "de", "marcas", "de", "moda", "adem\u00e1s", "gracias", "al", "acontecimiento", "internacional", "de", "pasarela", "cibeles", "llamada", "desde", "cibeles", "madrid", "fashion", "week", "todas", "las", "marcas", "principales", "tienen", "sede", "en", "la", "ciudad", "si", "bien", "las", "tiendas", "minoristas", "se", "distribuyen", "por", "toda", "la", "ciudad", "tambi\u00e9n", "existen", "\u00e1reas", "de", "especial", "concentraci\u00f3n", "comercial", "como", "son", "los", "entornos", "de", "la", "puerta", "del", "sol", "las", "calles", "serrano", "y", "goya", "hay", "establecimientos", "especializados", "en", "alta", "costura", "de", "las", "principales", "marcas", "internacionales", "como", "emporio", "armani", "y", "gucci", "as\u00ed", "como", "de", "las", "espa\u00f1olas", "como", "zara", "loewe", "o", "cortefiel", "y", "de", "alta", "joyer\u00eda", "como", "el", "de", "la", "firma", "madrile\u00f1a", "carrera", "y", "carrera", "tambi\u00e9n", "hay", "multitud", "de", "tiendas", "de", "ropa", "informal", "y", "deportiva", "con", "presencia", "de", "las", "principales", "marcas", "es", "de", "rese\u00f1ar", "la", "cadena", "el", "corte", "ingl\u00e9s", "especialmente", "dedicada", "a", "la", "moda", "y", "que", "cuenta", "con", "centros", "en", "los", "puntos", "de", "la", "ciudad", "m\u00e1s", "concurridos", "en", "la", "plaza", "mayor", "y", "sus", "soportales", "se", "sit\u00faan", "todos", "los", "domingos", "puestos", "de", "venta", "de", "sellos", "monedas", "y", "de", "todo", "tipo", "de", "objetos", "coleccionables", "actualmente", "es", "el", "mayor", "mercado", "filat\u00e9lico", "y", "numism\u00e1tico", "de", "espa\u00f1a", "tambi\u00e9n", "es", "conocido", "el", "mercadillo", "callejero", "de", "el", "rastro", "que", "se", "despliega", "los", "domingos", "y", "festivos", "en", "torno", "a", "la", "calle", "ribera", "de", "curtidores", "madrid", "ofrece", "la", "posibilidad", "de", "disfrutar", "de", "los", "pocos", "caf\u00e9s", "cl\u00e1sicos", "que", "quedan", "destacan", "el", "literario", "caf\u00e9", "gij\u00f3n", "paseo", "de", "recoletos", "y", "el", "caf\u00e9", "comercial", "glorieta", "de", "bilbao", "cerrado", "en", "pero", "reabierto", "el", "de", "marzo", "de", "totalmente", "restaurado", "turismo", "madrid", "en", "la", "primera", "mitad", "de", "fue", "la", "ciudad", "de", "espa\u00f1a", "m\u00e1s", "visitada", "con", "millones", "de", "turistas", "superando", "a", "ciudades", "como", "barcelona", "palma", "de", "mallorca", "o", "sevilla", "es", "adem\u00e1s", "sede", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "del", "turismo", "y", "de", "la", "feria", "internacional", "del", "turismo", "fitur", "durante", "fue", "el", "destino", "m\u00e1s", "buscado", "por", "los", "turistas", "de", "argentina", "los", "lugares", "m\u00e1s", "visitados", "en", "en", "la", "ciudad", "por", "los", "turistas", "tanto", "nacionales", "como", "extranjeros", "fueron", "vida", "nocturna", "durante", "la", "d\u00e9cada", "de", "y", "tras", "el", "fin", "de", "la", "dictadura", "de", "francisco", "franco", "madrid", "vivi\u00f3", "una", "\u00e9poca", "de", "auge", "contracultural", "y", "del", "ocio", "nocturno", "conocido", "como", "movida", "madrile\u00f1a", "lo", "que", "desde", "entonces", "ha", "posicionado", "a", "la", "ciudad", "como", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "conocidas", "por", "su", "vida", "nocturna", "bares", "y", "discotecas", "a", "esto", "se", "lo", "conoce", "popularmente", "como", "marcha", "o", "fiesta", "se", "organiza", "principalmente", "en", "el", "distrito", "centro", "donde", "se", "junta", "todo", "tipo", "de", "estilos", "y", "nacionalidades", "dando", "lugar", "a", "una", "rica", "mezcla", "con", "muchas", "opciones", "hasta", "altas", "horas", "de", "la", "madrugada", "h", "existe", "marcada", "diferencia", "entre", "los", "locales", "enfocados", "al", "turismo", "nacional", "y", "el", "internacional", "las", "zonas", "tradicionalmente", "orientadas", "a", "la", "concentraci\u00f3n", "de", "locales", "de", "diversi\u00f3n", "son", "la", "plaza", "de", "santa", "ana", "en", "el", "llamado", "barrio", "de", "las", "letras", "y", "los", "barrios", "de", "malasa\u00f1a", "alrededor", "de", "la", "plaza", "dos", "de", "mayo", "la", "latina", "lavapi\u00e9s", "y", "chueca", "tambi\u00e9n", "cabe", "destacar", "\u00e1reas", "como", "moncloa", "la", "avenida", "de", "brasil", "o", "el", "barrio", "de", "salamanca", "el", "barrio", "de", "las", "letras", "o", "huertas", "es", "conocido", "por", "su", "heterogeneidad", "social", "durante", "la", "noche", "madrile\u00f1a", "ya", "que", "se", "mezclan", "gran", "n\u00famero", "de", "turistas", "internacionales", "con", "turismo", "de", "provincias", "y", "el", "local", "madrile\u00f1o", "el", "rango", "de", "edad", "tambi\u00e9n", "es", "muy", "variado", "por", "otro", "lado", "malasa\u00f1a", "ha", "sido", "tradicionalmente", "un", "barrio", "de", "ocio", "diferente", "o", "bohemio", "con", "lo", "que", "son", "muy", "comunes", "los", "bares", "de", "m\u00fasica", "alternativa", "rock", "pop", "y", "determinada", "m\u00fasica", "electr\u00f3nica", "fue", "uno", "de", "los", "precursores", "del", "botell\u00f3n", "en", "madrid", "hasta", "su", "abolici\u00f3n", "y", "tiene", "varios", "locales", "muy", "famosos", "lavapi\u00e9s", "es", "conocido", "por", "su", "multiculturalidad", "y", "sus", "bares", "y", "discotecas", "lo", "reflejan", "bares", "marroqu\u00edes", "hind\u00faes", "m\u00fasica", "flamenca", "rock", "y", "bastantes", "salas", "de", "conciertos", "de", "estas", "zonas", "destaca", "chueca", "caracterizado", "por", "la", "numerosa", "oferta", "orientada", "al", "p\u00fablico", "gay", "las", "celebraciones", "multitudinarias", "del", "orgullo", "de", "madrid", "y", "el", "reconocimiento", "de", "derechos", "de", "las", "personas", "lgbt", "en", "espa\u00f1a", "fueron", "reconocidos", "internacionalmente", "con", "el", "nombramiento", "de", "madrid", "como", "sede", "del", "europride", "en", "y", "del", "worldpride", "en", "moncloa", "es", "un", "barrio", "frecuentado", "por", "j\u00f3venes", "pues", "se", "trata", "de", "la", "zona", "de", "marcha", "para", "universitarios", "de", "entre", "y", "a\u00f1os", "algo", "semejante", "ocurre", "en", "la", "avenida", "de", "brasil", "mientras", "que", "el", "barrio", "de", "salamanca", "donde", "residen", "personas", "de", "gran", "poder", "adquisitivo", "es", "la", "zona", "de", "discotecas", "y", "pubs", "enfocados", "a", "una", "clase", "m\u00e1s", "alta", "o", "a", "los", "personajes", "m\u00e1s", "conocidos", "de", "la", "escena", "televisiva", "espa\u00f1ola", "cabe", "destacar", "la", "celebraci\u00f3n", "de", "grandes", "festivales", "de", "m\u00fasica", "electr\u00f3nica", "especialmente", "importantes", "son", "aquellos", "que", "se", "celebran", "el", "d\u00eda", "de", "enero", "destacando", "space", "of", "sound", "y", "durante", "las", "fiestas", "del", "orgullo", "gay", "evoluci\u00f3n", "de", "la", "deuda", "viva", "el", "concepto", "de", "deuda", "viva", "contempla", "solo", "las", "deudas", "con", "cajas", "y", "bancos", "relativas", "a", "cr\u00e9ditos", "financieros", "valores", "de", "renta", "fija", "y", "pr\u00e9stamos", "o", "cr\u00e9ditos", "transferidos", "a", "terceros", "excluy\u00e9ndose", "por", "tanto", "la", "deuda", "comercial", "la", "deuda", "viva", "municipal", "por", "habitante", "en", "ascend\u00eda", "a", "&&&&&&&&&&&&", "servicios", "educaci\u00f3n", "la", "educaci\u00f3n", "en", "madrid", "depende", "a", "su", "vez", "de", "la", "consejer\u00eda", "de", "educaci\u00f3n", "de", "la", "comunidad", "de", "madrid", "que", "asume", "las", "competencias", "de", "educaci\u00f3n", "a", "nivel", "regional", "educaci\u00f3n", "infantil", "primaria", "y", "secundaria", "se", "estima", "que", "hay", "unos", "alumnos", "en", "educaci\u00f3n", "infantil", "en", "educaci\u00f3n", "primaria", "unos", "en", "educaci\u00f3n", "especial", "y", "en", "torno", "a", "de", "formaci\u00f3n", "profesional", "el", "total", "de", "estudiantes", "no", "universitarios", "es", "superior", "al", "mill\u00f3n", "de", "alumnos", "de", "los", "que", "unos", "estudian", "en", "centros", "p\u00fablicos", "como", "m\u00e1ximo", "en", "centros", "privados", "concertados", "y", "unos", "en", "centros", "privados", "no", "concertados", "en", "los", "veinti\u00fan", "distritos", "de", "la", "ciudad", "de", "madrid", "hay", "guarder\u00edas", "p\u00fablicas", "y", "privadas", "colegios", "p\u00fablicos", "de", "educaci\u00f3n", "infantil", "y", "primaria", "institutos", "de", "educaci\u00f3n", "secundaria", "colegios", "privados", "con", "y", "sin", "concierto", "y", "centros", "extranjeros", "educaci\u00f3n", "universitaria", "la", "comunidad", "de", "madrid", "es", "sede", "de", "seis", "universidades", "p\u00fablicas", "adem\u00e1s", "de", "la", "uned", "de", "\u00e1mbito", "nacional", "de", "ellas", "cuatro", "tienen", "su", "paraninfo", "o", "alguna", "de", "sus", "facultades", "o", "escuelas", "en", "la", "ciudad", "de", "madrid", "universidad", "complutense", "de", "madrid", "con", "su", "paraninfo", "y", "la", "mayor", "parte", "de", "sus", "escuelas", "y", "facultades", "en", "la", "ciudad", "universitaria", "de", "madrid", "universidad", "aut\u00f3noma", "de", "madrid", "con", "su", "campus", "principal", "en", "cantoblanco", "y", "su", "facultad", "de", "medicina", "en", "la", "paz", "universidad", "polit\u00e9cnica", "de", "madrid", "con", "su", "paraninfo", "y", "algunas", "escuelas", "en", "la", "ciudad", "universitaria", "de", "madrid", "y", "otras", "escuelas", "en", "el", "campus", "sur", "en", "vallecas", "el", "campus", "de", "montegancedo", "y", "el", "campus", "centro", "con", "escuelas", "situadas", "en", "el", "centro", "de", "madrid", "etsi", "minas", "etsi", "industriales", "euit", "obras", "p\u00fablicas", "euit", "industriales", "universidad", "carlos", "iii", "de", "madrid", "con", "tres", "campus", "a", "las", "afueras", "de", "madrid", "en", "legan\u00e9s", "getafe", "y", "colmenarejo", "posee", "tambi\u00e9n", "un", "centro", "de", "posgrados", "en", "puerta", "de", "toledo", "universidad", "rey", "juan", "carlos", "que", "aunque", "desarrolla", "la", "mayor", "parte", "de", "su", "actividad", "en", "m\u00f3stoles", "alcorc\u00f3n", "y", "fuenlabrada", "tambi\u00e9n", "cuenta", "con", "facultades", "en", "el", "distrito", "de", "vic\u00e1lvaro", "y", "con", "la", "sede", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "universidad", "rey", "juan", "carlos", "en", "manuel", "becerra", "la", "universidad", "de", "alcal\u00e1", "tiene", "una", "sede", "en", "madrid", "en", "la", "calle", "eloy", "gonzalo", "con", "cursos", "de", "posgradoadem\u00e1s", "de", "las", "universidades", "p\u00fablicas", "en", "la", "comunidad", "de", "madrid", "se", "encuentran", "catorce", "universidades", "privadas", "tambi\u00e9n", "cuenta", "con", "campus", "de", "diversas", "universidades", "extranjeras", "como", "la", "universidad", "de", "saint", "louis", "la", "universidad", "de", "suffolk", "o", "universidad", "de", "san", "diego", "asimismo", "madrid", "es", "la", "sede", "del", "consejo", "superior", "de", "investigaciones", "cient\u00edficas", "csic", "del", "centro", "nacional", "de", "investigaciones", "cardiovasculares", "cnic", "y", "de", "la", "biblioteca", "nacional", "con", "su", "colecci\u00f3n", "de", "archivos", "hist\u00f3ricos", "es", "sede", "de", "las", "siguientes", "academias", "nacionales", "en", "el", "distrito", "de", "moncloaaravaca", "est\u00e1", "la", "ciudad", "universitaria", "de", "madrid", "un", "barrio", "en", "el", "que", "se", "concentran", "la", "mayor", "parte", "de", "las", "facultades", "y", "escuelas", "superiores", "de", "las", "universidades", "complutense", "polit\u00e9cnica", "y", "uned", "as\u00ed", "como", "algunos", "centros", "del", "csic", "en", "su", "centro", "se", "ubica", "adem\u00e1s", "el", "palacio", "de", "la", "moncloa", "sede", "de", "la", "presidencia", "del", "gobierno", "transportes", "autov\u00edas", "las", "principales", "autov\u00edas", "de", "madrid", "tienen", "un", "recorrido", "radial", "las", "m\u00e1s", "importantes", "son", "las", "herederas", "de", "las", "anteriores", "radiales", "numeradas", "con", "n\u00fameros", "romanos", "ni", "nii", "etc", "otras", "autov\u00edas", "que", "tienen", "su", "origen", "en", "madrid", "y", "de", "gran", "importancia", "por", "la", "densidad", "de", "su", "tr\u00e1fico", "son", "la", "a", "que", "une", "madrid", "con", "toledo", "y", "la", "m", "una", "autov\u00eda", "de", "titularidad", "auton\u00f3mica", "que", "une", "madrid", "con", "el", "puerto", "de", "navacerrada", "dando", "servicio", "a", "las", "localidades", "de", "colmenar", "viejo", "y", "tres", "cantos", "madrid", "tiene", "adem\u00e1s", "una", "serie", "de", "carreteras", "de", "circunvalaci\u00f3n", "la", "m", "de", "titularidad", "municipal", "que", "delimita", "la", "almendra", "central", "de", "la", "ciudad", "y", "trascurre", "\u00edntegramente", "por", "el", "municipio", "de", "madrid", "la", "m", "de", "titularidad", "estatal", "que", "rodea", "en", "los", "barrios", "residenciales", "de", "la", "ciudad", "salvo", "en", "su", "tramo", "oeste", "trascurre", "por", "el", "municipio", "de", "madrid", "la", "m", "de", "titularidad", "auton\u00f3mica", "bordeando", "el", "municipio", "por", "el", "sur", "y", "el", "sureste", "y", "trascurre", "casi", "en", "su", "totalidad", "por", "el", "municipio", "de", "madrid", "la", "m", "de", "titularidad", "estatal", "que", "apenas", "toca", "el", "municipio", "de", "madrid", "por", "el", "sureste", "a", "la", "altura", "del", "distrito", "de", "vallecasla", "ciudad", "de", "madrid", "tiene", "un", "protocolo", "anticontaminaci\u00f3n", "con", "posibles", "fases", "dependiendo", "de", "los", "niveles", "de", "di\u00f3xido", "de", "nitr\u00f3geno", "que", "restringen", "la", "circulaci\u00f3n", "por", "la", "almendra", "central", "en", "concreto", "la", "fase", "se", "activ\u00f3", "por", "primera", "vez", "el", "de", "diciembre", "de", "metro", "el", "metro", "de", "madrid", "fue", "inaugurado", "el", "de", "octubre", "de", "por", "el", "rey", "alfonso", "xiii", "y", "sus", "trece", "l\u00edneas", "tienen", "una", "longitud", "total", "de", "kil\u00f3metros", "es", "la", "tercera", "de", "europa", "por", "kil\u00f3metros", "despu\u00e9s", "de", "las", "de", "londres", "y", "mosc\u00fa", "y", "la", "novena", "del", "mundo", "durante", "se", "contabilizaron", "millones", "de", "desplazamientos", "la", "red", "de", "metro", "de", "madrid", "tiene", "una", "extensi\u00f3n", "total", "de", "km", "y", "estaciones", "est\u00e1", "compuesta", "de", "l\u00edneas", "convencionales", "el", "ramal", "que", "une", "\u00f3pera", "y", "pr\u00edncipe", "p\u00edo", "y", "tres", "l\u00edneas", "de", "metro", "ligero", "similar", "a", "un", "tranv\u00eda", "que", "suman", "un", "total", "de", "km", "y", "cuentan", "con", "estaciones", "de", "las", "estaciones", "actuales", "son", "sencillas", "en", "trasbordan", "dos", "l\u00edneas", "en", "tienen", "parada", "tres", "l\u00edneas", "y", "la", "estaci\u00f3n", "de", "avenida", "de", "am\u00e9rica", "que", "sirve", "de", "transbordo", "a", "cuatro", "l\u00edneas", "en", "paradas", "hay", "correspondencia", "con", "la", "red", "de", "cercan\u00edas", "madrid", "de", "renfe", "ferrocarril", "la", "compa\u00f1\u00eda", "p\u00fablica", "de", "ferrocarriles", "renfe", "opera", "en", "casi", "todas", "las", "l\u00edneas", "de", "tren", "espa\u00f1olas", "las", "estaciones", "de", "ferrocarril", "m\u00e1s", "importantes", "de", "madrid", "son", "las", "de", "atocha", "oficialmente", "puerta", "de", "atocha", "chamart\u00edn", "y", "para", "el", "transporte", "de", "mercanc\u00edas", "las", "estaciones", "de", "abro\u00f1igal", "y", "vic\u00e1lvaroclasificaci\u00f3n", "al", "este", "de", "la", "ciudad", "de", "las", "estaciones", "de", "atocha", "y", "chamart\u00edn", "parten", "adem\u00e1s", "l\u00edneas", "de", "tren", "hacia", "todas", "las", "capitales", "de", "provincia", "espa\u00f1olas", "las", "redes", "de", "tren", "cercan\u00edas", "y", "metro", "est\u00e1n", "conectadas", "con", "los", "intercambiadores", "de", "atocha", "chamart\u00edn", "pr\u00edncipe", "p\u00edo", "y", "nuevos", "ministerios", "existe", "adem\u00e1s", "una", "red", "de", "trenes", "de", "alta", "velocidad", "actualmente", "en", "crecimiento", "que", "parten", "de", "madrid", "las", "l\u00edneas", "que", "operan", "actualmente", "son", "madrid", "ciudad", "real", "puertollano", "c\u00f3rdoba", "ramales", "a", "sevilla", "y", "m\u00e1laga", "madrid", "guadalajara", "calatayud", "zaragoza", "l\u00e9rida", "tarragona", "barcelona", "gerona", "frontera", "francesa", "ramal", "a", "huesca", "desde", "zaragoza", "madrid", "toledo", "madrid", "segovia", "valladolid", "palencia", "le\u00f3n", "madrid", "cuenca", "requena", "valencia", "castell\u00f3n", "madrid", "cuenca", "albacete", "villena", "alicante", "madrid", "cuenca", "albacete", "villena", "elche", "orihuela", "murciay", "las", "siguientes", "l\u00edneas", "est\u00e1n", "en", "ejecuci\u00f3n", "madrid", "talavera", "de", "la", "reina", "plasencia", "c\u00e1ceres", "m\u00e9rida", "badajoz", "autobuses", "existe", "una", "red", "de", "autobuses", "urbanos", "gestionada", "como", "el", "resto", "de", "la", "red", "de", "transporte", "p\u00fablico", "por", "el", "consorcio", "de", "transportes", "de", "madrid", "y", "por", "la", "empresa", "municipal", "de", "transportes", "de", "madrid", "que", "cuenta", "con", "veh\u00edculos", "y", "l\u00edneas", "muchos", "habitantes", "de", "los", "barrios", "perif\u00e9ricos", "de", "la", "capital", "la", "misma", "autonom\u00eda", "y", "provincias", "lim\u00edtrofes", "utilizan", "los", "servicios", "del", "ferrocarril", "de", "cercan\u00edas", "y", "autobuses", "interurbanos", "para", "llegar", "a", "la", "capital", "y", "luego", "utilizar", "el", "metro", "por", "eso", "tambi\u00e9n", "la", "red", "de", "autobuses", "est\u00e1", "interconectada", "con", "los", "ferrocarriles", "los", "principales", "intercambiadores", "son", "los", "de", "plaza", "de", "castilla", "avenida", "de", "am\u00e9rica", "m\u00e9ndez", "\u00e1lvaro", "pr\u00edncipe", "p\u00edo", "y", "moncloa", "aunque", "hay", "otros", "menores", "como", "los", "de", "plaza", "el\u00edptica", "y", "atocha", "transporte", "a\u00e9reo", "el", "principal", "aeropuerto", "de", "madrid", "es", "el", "aeropuerto", "adolfo", "su\u00e1rez", "madridbarajas", "iata", "mad", "oaci", "lemd", "situado", "en", "el", "nordeste", "de", "la", "ciudad", "a", "km", "del", "centro", "inici\u00f3", "su", "servicio", "en", "aunque", "se", "inaugur\u00f3", "oficialmente", "en", "y", "actualmente", "est\u00e1", "gestionado", "por", "aeropuertos", "espa\u00f1oles", "y", "navegaci\u00f3n", "a\u00e9rea", "aena", "es", "adem\u00e1s", "el", "principal", "aeropuerto", "de", "espa\u00f1a", "por", "tr\u00e1fico", "de", "pasajeros", "en", "el", "aeropuerto", "movi\u00f3", "millones", "de", "pasajeros", "con", "un", "crecimiento", "respecto", "al", "anterior", "del", "ocup\u00f3", "el", "puesto", "n\u00famero", "a", "nivel", "mundial", "y", "quinto", "europeo", "por", "n\u00famero", "de", "pasajeros", "transportados", "en", "el", "tr\u00e1fico", "de", "pasajeros", "ha", "ascendido", "a", "convirtiendo", "a", "barajas", "en", "el", "d\u00e9cimo", "del", "mundo", "por", "volumen", "de", "pasajeros", "y", "el", "cuarto", "de", "europa", "superando", "al", "de", "\u00e1msterdamschiphol", "que", "hasta", "ahora", "ostentaba", "ese", "puesto", "dentro", "de", "los", "aeropuertos", "europeos", "el", "aeropuerto", "est\u00e1", "comunicado", "con", "la", "ciudad", "por", "medio", "de", "la", "l\u00ednea", "de", "metro", "la", "red", "de", "cercan\u00edas", "renfe", "numerosos", "autobuses", "y", "taxis", "la", "ciudad", "cuenta", "adem\u00e1s", "con", "un", "aeropuerto", "de", "segunda", "categor\u00eda", "el", "de", "cuatro", "vientos", "destinado", "al", "uso", "militar", "y", "escuela", "de", "vuelo", "este", "\u00faltimo", "fue", "el", "primero", "en", "construirse", "de", "espa\u00f1a", "energ\u00eda", "el", "ayuntamiento", "ha", "publicado", "el", "balance", "energ\u00e9tico", "del", "municipio", "de", "madrid", "que", "concluye", "entre", "otros", "la", "disminuci\u00f3n", "de", "la", "dependencia", "energ\u00e9tica", "y", "el", "aumento", "significativo", "de", "la", "generaci\u00f3n", "de", "energ\u00eda", "a", "partir", "de", "fuentes", "renovables", "entre", "y", "cultura", "acontecimientos", "culturales", "a", "finales", "de", "mayo", "y", "principios", "de", "junio", "se", "celebra", "cada", "a\u00f1o", "en", "los", "jardines", "del", "retiro", "la", "feria", "del", "libro", "de", "madrid", "que", "comenz\u00f3", "su", "andadura", "en", "tiempos", "de", "la", "segunda", "rep\u00fablica", "en", "tambi\u00e9n", "se", "celebra", "cada", "a\u00f1o", "desde", "en", "el", "paseo", "de", "recoletos", "entre", "finales", "del", "mes", "de", "abril", "y", "principios", "de", "mayo", "la", "feria", "del", "libro", "antiguo", "y", "de", "ocasi\u00f3n", "de", "madrid", "organizada", "por", "la", "asociaci\u00f3n", "de", "libreros", "de", "lance", "de", "madrid", "en", "la", "literatura", "la", "m\u00fasica", "y", "el", "cine", "aunque", "no", "son", "pocas", "las", "referencias", "a", "madrid", "en", "la", "literatura", "medieval", "e", "incluso", "hay", "c\u00e9lebres", "madrile\u00f1os", "en", "ella", "como", "ruy", "gonz\u00e1lez", "de", "clavijo", "es", "desde", "la", "literatura", "del", "siglo", "de", "oro", "cuando", "las", "referencias", "a", "madrid", "son", "muy", "abundantes", "bien", "por", "ser", "el", "escenario", "de", "obras", "literarias", "o", "aparecer", "en", "sus", "t\u00edtulos", "el", "acero", "de", "madrid", "o", "las", "ferias", "de", "madrid", "de", "lope", "de", "vega", "o", "bien", "por", "referirse", "en", "concreto", "a", "la", "villa", "sus", "costumbres", "y", "moradores", "entre", "los", "que", "se", "encontraban", "los", "propios", "cervantes", "lope", "de", "vega", "\u00e9l", "mismo", "natural", "de", "madrid", "quevedo", "g\u00f3ngora", "inquilino", "y", "enemigo", "mortal", "de", "aquel", "que", "se", "dio", "el", "gusto", "de", "desahuciarle", "y", "tirso", "de", "molina", "las", "calles", "entre", "atocha", "y", "la", "carrera", "de", "san", "jer\u00f3nimo", "concentran", "la", "mayor", "parte", "de", "los", "lugares", "de", "vida", "y", "enterramiento", "de", "estos", "genios", "incluyendo", "el", "local", "donde", "se", "imprimi\u00f3", "el", "quijote", "y", "son", "conocidas", "como", "barrio", "de", "las", "letras", "o", "barrio", "de", "las", "musas", "a", "no", "confundir", "con", "el", "hom\u00f3nimo", "situado", "en", "san", "blascanillejas", "dos", "corrales", "de", "comedias", "el", "corral", "del", "pr\u00edncipe", "precedente", "del", "teatro", "espa\u00f1ol", "y", "el", "de", "los", "ca\u00f1os", "del", "peral", "precedente", "del", "teatro", "de", "la", "\u00f3pera", "se", "repart\u00edan", "la", "audiencia", "popular", "rivalizando", "en", "estrenar", "a", "tirso", "de", "molina", "o", "a", "calder\u00f3n", "de", "la", "barca", "ambos", "madrile\u00f1os", "el", "siglo", "xviii", "signific\u00f3", "una", "decadencia", "de", "la", "calidad", "de", "la", "literatura", "incluida", "la", "esc\u00e9nica", "aunque", "el", "p\u00fablico", "madrile\u00f1o", "se", "deleitaba", "con", "los", "sainetes", "de", "ram\u00f3n", "de", "la", "cruz", "de", "ambiente", "castizo", "uno", "de", "los", "cuales", "acu\u00f1\u00f3", "el", "t\u00e9rmino", "manolo", "o", "las", "m\u00e1s", "intelectuales", "producciones", "de", "los", "morat\u00edn", "padre", "e", "hijo", "m\u00e1s", "brillantez", "tuvo", "la", "escena", "musical", "en", "que", "aparte", "de", "los", "nacionales", "figuras", "extranjeras", "como", "el", "castrato", "farinelli", "y", "el", "compositor", "luigi", "boccherini", "que", "lleg\u00f3", "a", "identificarse", "lo", "suficiente", "con", "la", "ciudad", "como", "para", "producir", "la", "celeb\u00e9rrima", "ritirata", "notturna", "di", "madrid", "tambi\u00e9n", "es", "destacable", "la", "presencia", "de", "domenico", "scarlatti", "que", "vivi\u00f3", "y", "compuso", "alguna", "de", "sus", "m\u00e1s", "c\u00e9lebres", "obras", "en", "madrid", "donde", "muri\u00f3", "en", "el", "romanticismo", "madrile\u00f1o", "del", "siglo", "xix", "tiene", "en", "el", "madrile\u00f1o", "mariano", "jos\u00e9", "de", "larra", "su", "principal", "exponente", "su", "suicidio", "y", "entierro", "con", "lectura", "de", "epitafio", "por", "jos\u00e9", "zorrilla", "incluida", "solo", "se", "entienden", "en", "el", "contexto", "y", "ambiente", "que", "refleja", "a", "la", "perfecci\u00f3n", "el", "museo", "rom\u00e1ntico", "con", "autores", "como", "francisco", "asenjo", "barbieri", "federico", "chueca", "y", "tom\u00e1s", "bret\u00f3n", "se", "desarrolla", "un", "g\u00e9nero", "dram\u00e1tico", "musical", "aut\u00f3ctono", "de", "ambiente", "popular", "y", "costumbrista", "la", "zarzuela", "de", "la", "que", "madrid", "es", "capital", "mundial", "en", "ella", "se", "ha", "especializado", "la", "programaci\u00f3n", "del", "teatro", "de", "la", "zarzuela", "o", "del", "teatro", "apolo", "el", "ambiente", "costumbrista", "madrile\u00f1o", "tambi\u00e9n", "produjo", "comedias", "de", "mucho", "\u00e9xito", "de", "p\u00fablico", "como", "las", "del", "alicantino", "carlos", "arniches", "que", "m\u00e1s", "que", "reflejar", "el", "habla", "popular", "la", "exageraba", "hasta", "un", "punto", "par\u00f3dico", "que", "curiosamente", "termin\u00f3", "siendo", "imitado", "por", "los", "hablantes", "reales", "finalizado", "el", "siglo", "el", "canario", "benito", "p\u00e9rez", "gald\u00f3s", "reflejar\u00e1", "en", "sus", "episodios", "nacionales", "muchos", "hechos", "ocurridos", "en", "madrid", "y", "en", "otras", "novelas", "atrapar\u00e1", "el", "ambiente", "de", "las", "distintas", "clases", "sociales", "fortunata", "y", "jacinta", "miau", "misericordia", "es", "el", "momento", "en", "que", "alexandre", "promio", "un", "camar\u00f3grafo", "de", "la", "empresa", "lumi\u00e8re", "llega", "a", "madrid", "y", "toma", "las", "primeras", "pel\u00edculas", "en", "que", "aparece", "la", "puerta", "del", "sol", "a", "comienzos", "del", "siglo", "xx", "posiblemente", "sea", "el", "esperpento", "de", "valle", "incl\u00e1n", "luces", "de", "bohemia", "un", "viaje", "nocturno", "de", "un", "poeta", "ciego", "por", "un", "s\u00f3rdido", "madrid", "el", "que", "mejor", "refleje", "la", "realidad", "de", "la", "villa", "en", "un", "c\u00e9lebre", "pasaje", "se", "cita", "a", "los", "espejos", "deformantes", "del", "callej\u00f3n", "del", "gato", "como", "inspiraci\u00f3n", "de", "esa", "visi\u00f3n", "que", "tambi\u00e9n", "se", "ha", "comparado", "con", "la", "est\u00e9tica", "del", "pintor", "jos\u00e9", "guti\u00e9rrez", "solana", "o", "la", "del", "ram\u00f3n", "g\u00f3mez", "de", "la", "serna", "tan", "famoso", "por", "su", "obra", "como", "por", "su", "jugosa", "tertulia", "en", "el", "caf\u00e9", "pombo", "un", "contraste", "literario", "ser\u00eda", "la", "visi\u00f3n", "realista", "de", "p\u00edo", "baroja", "en", "su", "trilog\u00eda", "la", "lucha", "por", "la", "vida", "el", "\u00e1rbol", "de", "la", "ciencia", "mala", "hierba", "aurora", "roja", "o", "la", "de", "arturo", "barea", "la", "forja", "de", "un", "rebelde", "la", "generaci\u00f3n", "de", "tuvo", "uno", "de", "sus", "lugares", "de", "reuni\u00f3n", "en", "la", "residencia", "de", "estudiantes", "donde", "pudieron", "entrar", "en", "contacto", "federico", "garc\u00eda", "lorca", "salvador", "dal\u00ed", "y", "luis", "bu\u00f1uel", "no", "es", "exagerado", "hablar", "de", "edad", "de", "plata", "pero", "poco", "m\u00e1s", "tarde", "los", "poetas", "que", "ganara", "quien", "la", "ganase", "perdieron", "la", "guerra", "estuvieron", "en", "los", "dos", "frentes", "tocando", "geogr\u00e1ficamente", "sufrir", "la", "represi\u00f3n", "del", "bando", "republicano", "en", "madrid", "a", "literatos", "como", "enrique", "jardiel", "poncela", "o", "pedro", "mu\u00f1oz", "seca", "y", "ramiro", "de", "maeztu", "que", "fueron", "fusilados", "y", "cantar", "la", "resistencia", "del", "rompeolas", "de", "las", "cincuenta", "provincias", "espa\u00f1olas", "a", "antonio", "machado", "la", "victoria", "llev\u00f3", "al", "exilio", "interior", "o", "exterior", "a", "buena", "parte", "de", "los", "supervivientes", "en", "madrid", "quedaron", "vicente", "aleixandre", "o", "gerardo", "diego", "seg\u00fan", "este", "en", "una", "ciudad", "de", "algo", "m\u00e1s", "de", "un", "mill\u00f3n", "de", "cad\u00e1veres", "en", "el", "bando", "triunfador", "no", "ve\u00edan", "las", "cosas", "mucho", "m\u00e1s", "alegres", "como", "demostr\u00f3", "la", "colmena", "de", "camilo", "jos\u00e9", "cela", "o", "la", "pel\u00edcula", "surcos", "de", "jos\u00e9", "antonio", "nieves", "conde", "que", "denunciaba", "desde", "una", "ideolog\u00eda", "falangista", "la", "corrupci\u00f3n", "que", "la", "ciudad", "ejerc\u00eda", "sobre", "una", "familia", "de", "emigrantes", "campesinos", "la", "generaci\u00f3n", "de", "los", "cincuenta", "insisti\u00f3", "en", "los", "tintes", "sombr\u00edos", "la", "taberna", "fant\u00e1stica", "de", "alfonso", "sastre", "ambientada", "en", "el", "arroyo", "de", "abro\u00f1igal", "hoy", "m", "el", "jarama", "de", "rafael", "s\u00e1nchez", "ferlosio", "que", "narra", "el", "paso", "del", "tiempo", "de", "unos", "j\u00f3venes", "madrile\u00f1os", "que", "van", "a", "refrescarse", "a", "las", "riberas", "de", "ese", "r\u00edo", "o", "tiempo", "de", "silencio", "de", "luis", "mart\u00ednsantos", "que", "recorre", "madrid", "entero", "desde", "el", "centro", "superior", "de", "investigaciones", "cient\u00edficas", "el", "ateneo", "y", "las", "mansiones", "aristocr\u00e1ticas", "hasta", "los", "prost\u00edbulos", "las", "verbenas", "populares", "y", "las", "chabolas", "la", "cinematograf\u00eda", "que", "retrata", "el", "madrid", "de", "la", "\u00e9poca", "contaba", "con", "productos", "de", "evasi\u00f3n", "de", "gran", "consumo", "que", "propagaban", "valores", "tradicionales", "con", "tintes", "m\u00e1s", "o", "menos", "edulcorados", "como", "en", "las", "pel\u00edculas", "de", "rafael", "j", "salvia", "manolo", "guardia", "urbano", "las", "chicas", "de", "la", "cruz", "roja", "la", "gran", "familia", "esta", "codirigida", "por", "fernando", "palacios", "otra", "de", "mayor", "altura", "est\u00e9tica", "y", "compromiso", "social", "enmascarado", "en", "el", "humor", "negro", "puede", "verse", "en", "luis", "garc\u00eda", "berlanga", "una", "pareja", "feliz", "el", "verdugo", "edgar", "neville", "domingo", "de", "carnaval", "y", "el", "\u00faltimo", "caballo", "o", "marco", "ferreri", "el", "pisito", "y", "el", "cochecito", "la", "escena", "madrile\u00f1a", "al", "mismo", "tiempo", "que", "recoge", "la", "\u00faltima", "\u00e9poca", "del", "g\u00e9nero", "\u00ednfimo", "el", "cupl\u00e9", "y", "la", "revista", "musical", "estrechamente", "sometidos", "a", "censura", "representa", "las", "obras", "de", "tinte", "pesimista", "de", "antonio", "buero", "vallejo", "desde", "historia", "de", "una", "escalera", "y", "otras", "ambientadas", "en", "madrid", "la", "detonaci\u00f3n", "en", "la", "\u00e9poca", "de", "larra", "un", "so\u00f1ador", "para", "un", "pueblo", "en", "la", "de", "esquilache", "el", "color", "gris", "posiblemente", "no", "se", "despej\u00f3", "del", "ambiente", "art\u00edstico", "hasta", "el", "estallido", "de", "la", "movida", "madrile\u00f1a", "entre", "finales", "de", "los", "setenta", "y", "comienzos", "de", "los", "ochenta", "las", "pel\u00edculas", "de", "pedro", "almod\u00f3var", "y", "la", "denominada", "nueva", "comedia", "madrile\u00f1a", "fernando", "colomo", "reflejan", "un", "madrid", "definitivamente", "superador", "del", "de", "muerte", "de", "un", "ciclista", "de", "juan", "antonio", "bardem", "veinte", "a\u00f1os", "antes", "a", "finales", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "y", "principios", "de", "los", "los", "estertores", "de", "la", "movida", "dejaron", "paso", "a", "una", "degradaci\u00f3n", "urbana", "generalizada", "a", "causa", "del", "auge", "de", "la", "hero\u00edna", "que", "se", "hizo", "sentir", "en", "chueca", "hoy", "barrio", "de", "abierta", "presencia", "gay", "villaverde", "san", "blas", "o", "vallecas", "y", "poblados", "marginales", "adyacentes", "algo", "de", "todo", "esto", "trasciende", "en", "la", "canci\u00f3n", "pongamos", "que", "hablo", "de", "madrid", "de", "joaqu\u00edn", "sabina", "o", "en", "las", "pel\u00edculas", "el", "d\u00eda", "de", "la", "bestia", "y", "en", "clave", "de", "humor", "torrente", "donde", "el", "concepto", "de", "caspa", "vocablo", "muy", "madrile\u00f1o", "que", "designa", "algo", "en", "decadencia", "y", "rancio", "ya", "sea", "mentalidad", "moda", "o", "ambiente", "cobra", "pleno", "significado", "la", "historia", "entera", "de", "la", "ciudad", "se", "refleja", "en", "un", "minuto", "en", "\u00a1m\u00edrala!", "la", "puerta", "de", "alcal\u00e1", "cantada", "por", "v\u00edctor", "manuel", "y", "ana", "bel\u00e9n", "museos", "madrid", "cuenta", "con", "importantes", "museos", "entre", "los", "que", "destacan", "las", "pinacotecas", "las", "cuales", "constituyen", "una", "de", "las", "principales", "atracciones", "tur\u00edsticas", "de", "la", "ciudad", "el", "llamado", "tri\u00e1ngulo", "del", "arte", "concentra", "pr\u00f3ximos", "uno", "de", "otro", "tres", "centros", "de", "referencia", "el", "museo", "del", "prado", "el", "thyssenbornemisza", "y", "el", "museo", "reina", "sof\u00eda", "el", "museo", "del", "prado", "es", "uno", "de", "los", "museos", "m\u00e1s", "importantes", "del", "mundo", "dedicado", "fundamentalmente", "a", "la", "pintura", "se", "dice", "que", "no", "es", "la", "pinacoteca", "m\u00e1s", "completa", "pero", "s\u00ed", "la", "m\u00e1s", "rica", "por", "la", "acumulaci\u00f3n", "de", "obras", "maestras", "su", "colecci\u00f3n", "se", "centra", "en", "pintura", "anterior", "al", "siglo", "xx", "especialmente", "espa\u00f1ola", "italiana", "y", "flamenca", "algunas", "de", "las", "obras", "maestras", "que", "exhibe", "son", "el", "caballero", "de", "la", "mano", "en", "el", "pecho", "del", "greco", "las", "meninas", "la", "rendici\u00f3n", "de", "breda", "las", "hilanderas", "la", "fragua", "de", "vulcano", "y", "el", "triunfo", "de", "baco", "de", "vel\u00e1zquez", "la", "maja", "desnuda", "la", "maja", "vestida", "la", "familia", "de", "carlos", "iv", "la", "carga", "de", "los", "mamelucos", "los", "fusilamientos", "en", "la", "moncloa", "pinturas", "negras", "de", "goya", "las", "tres", "gracias", "el", "juicio", "de", "paris", "la", "adoraci\u00f3n", "de", "los", "magos", "de", "rubens", "el", "autorretrato", "los", "ad\u00e1n", "y", "eva", "de", "durero", "el", "descendimiento", "de", "rogier", "van", "der", "weyden", "el", "jard\u00edn", "de", "las", "delicias", "el", "carro", "de", "heno", "la", "mesa", "de", "los", "pecados", "capitales", "extracci\u00f3n", "de", "la", "piedra", "de", "la", "locura", "de", "el", "bosco", "carlos", "v", "en", "m\u00fchlberg", "la", "bacanal", "de", "los", "andrios", "ofrenda", "a", "venus", "danae", "recibiendo", "la", "lluvia", "de", "oro", "de", "tiziano", "la", "familia", "de", "felipe", "v", "de", "louismichel", "van", "loo", "obras", "de", "hyacinthe", "rigaud", "watteau", "boucher", "poussin", "georges", "de", "la", "tour", "claudio", "de", "lorena", "rafael", "o", "el", "lavatorio", "de", "tintoretto", "adem\u00e1s", "del", "cap\u00edtulo", "pict\u00f3rico", "posee", "una", "notable", "colecci\u00f3n", "de", "escultura", "con", "obras", "grecorromanas", "renacentistas", "y", "de", "otros", "periodos", "as\u00ed", "como", "colecciones", "de", "dibujos", "estampas", "y", "artes", "decorativasel", "museo", "nacional", "centro", "de", "arte", "reina", "sof\u00eda", "es", "el", "museo", "nacional", "de", "arte", "contempor\u00e1neo", "sus", "fondos", "abarcan", "el", "arte", "de", "finales", "de", "los", "siglos", "xix", "xx", "y", "xxi", "con", "especial", "acento", "en", "los", "artistas", "espa\u00f1oles", "as\u00ed", "cuenta", "con", "importantes", "colecciones", "de", "pablo", "picasso", "con", "el", "guernica", "una", "de", "sus", "obras", "maestras", "salvador", "dal\u00ed", "juan", "gris", "y", "joan", "mir\u00f3", "otros", "artistas", "representados", "son", "julio", "gonz\u00e1lez", "yves", "klein", "lucio", "fontana", "eduardo", "chillida", "pablo", "palazuelo", "pablo", "serrano", "jean", "arp", "ren\u00e9", "magritte", "antoni", "t\u00e0pies", "francis", "bacon", "pablo", "gargallo", "alexander", "calder", "mark", "rothko", "o", "jos\u00e9", "guti\u00e9rrezsolana", "por", "citar", "algunos", "pocos", "alberga", "adem\u00e1s", "una", "biblioteca", "de", "acceso", "libre", "especializada", "en", "arte", "cuyos", "fondos", "ascienden", "a", "m\u00e1s", "de", "libros", "grabaciones", "sonoras", "y", "cerca", "de", "v\u00eddeosel", "museo", "thyssenbornemisza", "representa", "una", "de", "las", "mayores", "colecciones", "privadas", "de", "arte", "del", "mundo", "adquirida", "en", "su", "mayor", "parte", "por", "el", "estado", "espa\u00f1ol", "sus", "colecciones", "muestran", "una", "visi\u00f3n", "panor\u00e1mica", "de", "la", "historia", "del", "arte", "ordenada", "cronol\u00f3gicamente", "de", "forma", "que", "se", "comienza", "la", "visita", "en", "el", "renacimiento", "y", "concluye", "en", "el", "siglo", "xx", "en", "la", "segunda", "planta", "se", "hace", "un", "recorrido", "por", "el", "ciclo", "del", "g\u00f3tico", "final", "y", "el", "renacimiento", "hasta", "el", "barroco", "pasando", "por", "el", "quattrocento", "italiano", "con", "autores", "de", "la", "escuela", "alemana", "y", "flamenca", "como", "jan", "van", "eyck", "alberto", "durero", "y", "hans", "holbein", "y", "una", "galer\u00eda", "dedicada", "a", "tiziano", "tintoretto", "bassano", "el", "greco", "bernini", "y", "caravaggio", "entre", "otros", "en", "la", "primera", "planta", "se", "muestra", "la", "colecci\u00f3n", "de", "pintura", "holandesa", "desde", "frans", "hals", "a", "max", "beckmann", "con", "muestras", "de", "realismo", "rococ\u00f3", "neoclasicismo", "romanticismo", "y", "movimientos", "impresionistas", "la", "planta", "baja", "re\u00fane", "obras", "del", "siglo", "xx", "desde", "el", "cubismo", "y", "las", "primeras", "vanguardias", "hasta", "el", "pop", "art", "destacan", "algunas", "obras", "maestras", "contempor\u00e1neas", "de", "picasso", "piet", "mondrian", "marc", "chagall", "o", "edward", "hopper", "hay", "que", "destacar", "que", "este", "museo", "es", "el", "\u00fanico", "en", "espa\u00f1a", "en", "presentar", "un", "panorama", "coherente", "de", "corrientes", "pict\u00f3ricas", "como", "el", "impresionismo", "el", "expresionismo", "alem\u00e1n", "o", "la", "pintura", "rom\u00e1ntica", "europea", "adem\u00e1s", "de", "exponer", "obras", "de", "autores", "del", "todo", "ausentes", "en", "otras", "colecciones", "estatales", "como", "jan", "van", "eyck", "frans", "hals", "piero", "della", "francesca", "vincent", "van", "gogh", "o", "friedrichotros", "importantes", "museos", "madrile\u00f1os", "son", "el", "museo", "arqueol\u00f3gico", "nacional", "muestra", "hallazgos", "arqueol\u00f3gicos", "desde", "la", "prehistoria", "hasta", "el", "siglo", "xix", "especialmente", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e9rica", "distribuidos", "en", "tres", "plantas", "algunas", "de", "sus", "obras", "m\u00e1s", "representativas", "son", "la", "dama", "de", "elche", "la", "dama", "de", "baza", "la", "gran", "dama", "oferente", "del", "cerro", "de", "los", "santos", "la", "dama", "de", "ibiza", "la", "bicha", "de", "balazote", "el", "tesoro", "de", "guarrazar", "el", "bote", "de", "zamora", "el", "sepulcro", "de", "pozo", "moro", "o", "un", "\u00e1baco", "neperiano", "son", "muy", "importantes", "sus", "colecciones", "de", "mosaicos", "romanos", "de", "cer\u00e1mica", "griega", "arte", "isl\u00e1mico", "y", "arte", "rom\u00e1nico", "adem\u00e1s", "el", "museo", "cuenta", "con", "una", "reproducci\u00f3n", "del", "techo", "de", "los", "policromos", "de", "la", "cueva", "de", "altamira", "en", "una", "sala", "subterr\u00e1nea", "bajo", "el", "jard\u00edn", "exterior", "el", "museo", "de", "la", "real", "academia", "de", "bellas", "artes", "de", "san", "fernando", "contiene", "una", "gran", "colecci\u00f3n", "permanente", "de", "obras", "especialmente", "del", "arte", "espa\u00f1ol", "italiano", "y", "flamenco", "de", "los", "siglos", "xviii", "y", "xix", "algunos", "autores", "representados", "son", "murillo", "ribera", "zurbar\u00e1n", "goya", "quien", "adem\u00e1s", "fue", "miembro", "de", "la", "academia", "vicente", "l\u00f3pez", "jos\u00e9", "de", "madrazo", "federico", "de", "madrazo", "sorolla", "y", "entre", "los", "extranjeros", "giovanni", "bellini", "arcimboldo", "la", "primavera", "es", "la", "\u00fanica", "obra", "suya", "que", "hay", "en", "espa\u00f1a", "correggio", "rubens", "y", "mengs", "tambi\u00e9n", "tiene", "obras", "de", "autores", "modernos", "como", "juan", "gris", "y", "picasso", "el", "museo", "de", "am\u00e9rica", "guarda", "vastas", "colecciones", "que", "cubren", "tanto", "la", "am\u00e9rica", "precolombina", "como", "el", "arte", "colonial", "y", "la", "etnograf\u00eda", "el", "museo", "sorolla", "se", "ubica", "en", "el", "edificio", "en", "el", "que", "el", "artista", "ten\u00eda", "su", "vivienda", "y", "su", "taller", "su", "origen", "est\u00e1", "en", "el", "legado", "testamentario", "que", "en", "favor", "del", "estado", "espa\u00f1ol", "hizo", "su", "viuda", "do\u00f1a", "clotilde", "garc\u00eda", "del", "castillo", "en", "el", "que", "se", "inclu\u00edan", "tanto", "el", "inmueble", "como", "numerosas", "obras", "adem\u00e1s", "de", "ser", "la", "mayor", "colecci\u00f3n", "que", "se", "conserva", "de", "la", "obra", "de", "sorolla", "fundamentalmente", "pinturas", "y", "dibujos", "tambi\u00e9n", "guarda", "otros", "cuadros", "que", "sorolla", "pose\u00eda", "pintados", "por", "amigos", "suyos", "por", "otro", "lado", "su", "colecci\u00f3n", "privada", "tambi\u00e9n", "comprend\u00eda", "piezas", "de", "escultura", "cer\u00e1mica", "arqueolog\u00eda", "a", "la", "que", "era", "muy", "aficionado", "joyer\u00eda", "de", "car\u00e1cter", "etnogr\u00e1fico", "y", "fotograf\u00eda", "asimismo", "el", "museo", "conserva", "el", "archivo", "de", "la", "correspondencia", "del", "pintor", "el", "museo", "l\u00e1zaro", "galdiano", "fue", "donado", "al", "estado", "por", "jos\u00e9", "l\u00e1zaro", "galdiano", "cuenta", "con", "todo", "tipo", "de", "objetos", "e", "instrumentos", "de", "artesan\u00eda", "y", "orfebrer\u00eda", "hist\u00f3rica", "as\u00ed", "como", "colecciones", "de", "pintura", "escultura", "y", "dibujo", "con", "obras", "de", "autores", "como", "vel\u00e1zquez", "el", "bosco", "murillo", "y", "sobre", "todo", "goya", "el", "museo", "nacional", "de", "artes", "decorativas", "expone", "piezas", "que", "abarcan", "mobiliario", "cer\u00e1mica", "manises", "talavera", "de", "la", "reina", "buen", "retiro", "s\u00e8vres", "vidrio", "antiguo", "la", "granja", "lalique", "textiles", "alfombras", "y", "un", "importante", "fondo", "de", "obras", "orientales", "porcelanas", "chinas", "xilograf\u00edas", "japonesas", "ukiyoe", "trajes", "rollos", "de", "pintura", "instrumentos", "musicales", "y", "bronces", "el", "museo", "nacional", "de", "ciencias", "naturales", "cuenta", "con", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "espec\u00edmenes", "y", "ofrece", "exposiciones", "dedicadas", "a", "la", "divulgaci\u00f3n", "de", "las", "ciencias", "naturales", "biolog\u00eda", "evoluci\u00f3n", "ecolog\u00eda", "geolog\u00eda", "rocas", "minerales", "y", "paleontolog\u00eda", "f\u00f3siles", "destacan", "ejemplares", "hist\u00f3ricos", "como", "un", "megaterio", "llegado", "a", "madrid", "desde", "la", "argentina", "en", "el", "diplodoco", "una", "r\u00e9plica", "de", "dinosaurio", "regalada", "por", "el", "millonario", "estadounidense", "carnegie", "al", "rey", "alfonso", "xiii", "un", "rar\u00edsimo", "tilacino", "disecado", "o", "los", "magn\u00edficos", "dioramas", "de", "aves", "y", "mam\u00edferos", "preparados", "por", "los", "hermanos", "benedito", "taxidermistas", "del", "museo", "durante", "las", "primeras", "d\u00e9cadas", "del", "siglo", "xx", "el", "museo", "cerralbo", "contiene", "fondos", "que", "incluyen", "obras", "del", "greco", "tintoretto", "y", "zurbar\u00e1n", "aparte", "de", "una", "importante", "colecci\u00f3n", "de", "armaduras", "porcelana", "y", "numism\u00e1tica", "en", "un", "palacete", "del", "siglo", "xix", "el", "monasterio", "de", "las", "descalzas", "reales", "cuenta", "con", "un", "museo", "con", "una", "importante", "colecci\u00f3n", "de", "pinturas", "esculturas", "tapices", "y", "herrer\u00eda", "donados", "a", "la", "orden", "durante", "el", "reinado", "de", "carlos", "i", "y", "felipe", "ii", "contiene", "obras", "de", "tiziano", "rubens", "y", "zurbar\u00e1n", "adem\u00e1s", "del", "sepulcro", "de", "la", "emperatriz", "mar\u00eda", "de", "austria", "obra", "de", "crescenci", "y", "esculturas", "de", "juan", "de", "mena", "el", "museo", "nacional", "de", "antropolog\u00eda", "est\u00e1", "dedicado", "a", "ofrecer", "una", "visi\u00f3n", "global", "de", "las", "distintas", "culturas", "existentes", "en", "el", "planeta", "con", "objetos", "procedentes", "de", "diversas", "partes", "del", "mundo", "pero", "sobre", "todo", "centrados", "en", "espa\u00f1a", "y", "sus", "antiguas", "colonias", "de", "filipinas", "y", "guinea", "ecuatorial", "entre", "sus", "piezas", "figuran", "la", "momia", "guanche", "de", "tenerife", "el", "esqueleto", "del", "gigante", "extreme\u00f1o", "y", "cabezas", "humanas", "reducidas", "de", "ecuador", "el", "museo", "de", "historia", "de", "madrid", "antes", "llamado", "museo", "municipal", "acoge", "piezas", "relativas", "a", "la", "historia", "de", "la", "ciudad", "en", "un", "importante", "edificio", "barroco", "obra", "del", "arquitecto", "pedro", "de", "ribera", "el", "museo", "de", "cera", "de", "madrid", "ubicado", "enfrente", "de", "la", "plaza", "de", "col\u00f3n", "alberga", "m\u00e1s", "de", "cuatrocientas", "figuras", "de", "cera", "mostrando", "la", "historia", "de", "espa\u00f1a", "por", "medio", "de", "diferentes", "escenarios", "tambi\u00e9n", "cuenta", "con", "figuras", "de", "personajes", "contempor\u00e1neos", "como", "brad", "pitt", "george", "clooney", "iniesta", "antonio", "banderas", "y", "woody", "allen", "entre", "otros", "el", "museo", "del", "ferrocarril", "sito", "en", "el", "edificio", "que", "antiguamente", "era", "la", "estaci\u00f3n", "de", "delicias", "atesora", "una", "colecci\u00f3n", "de", "locomotoras", "y", "vagones", "que", "han", "formado", "parte", "de", "la", "historia", "de", "la", "renfe", "y", "de", "las", "compa\u00f1\u00edas", "que", "la", "precedieron", "se", "organiza", "por", "tracciones", "vapor", "di\u00e9sel", "y", "el\u00e9ctrica", "habiendo", "tambi\u00e9n", "un", "espacio", "dedicado", "al", "modelismo", "a", "material", "fijo", "y", "la", "sala", "talgo", "el", "museo", "la", "neomud\u00e9jar", "es", "el", "centro", "de", "artes", "de", "vanguardia", "un", "lugar", "de", "experimentaci\u00f3n", "y", "creatividad", "que", "apuesta", "por", "rescatar", "espacios", "en", "desuso", "apuesta", "por", "dar", "voz", "a", "los", "new", "media", "arts", "y", "se", "centra", "en", "impulsar", "disciplinas", "como", "el", "art", "brute", "arte", "urbano", "videoarte", "performance", "parkour", "arte", "sonoro", "y", "acercarlas", "al", "p\u00fablico", "en", "generalotros", "museos", "de", "la", "capital", "son", "el", "museo", "del", "traje", "el", "museo", "nacional", "del", "romanticismo", "el", "museo", "arte", "p\u00fablico", "antes", "museo", "de", "escultura", "al", "aire", "libre", "de", "la", "castellana", "el", "museo", "de", "los", "or\u00edgenes", "antiguo", "museo", "de", "san", "isidro", "el", "museo", "geominero", "el", "museo", "naval", "el", "museo", "tiflol\u00f3gico", "de", "la", "once", "el", "museo", "de", "artes", "y", "tradiciones", "populares", "de", "la", "universidad", "aut\u00f3noma", "de", "madrid", "o", "el", "museo", "de", "aeron\u00e1utica", "y", "astron\u00e1utica", "museo", "del", "aire", "de", "cuatro", "vientos", "gastronom\u00eda", "la", "gastronom\u00eda", "tradicional", "de", "madrid", "se", "engloba", "dentro", "de", "la", "cocina", "espa\u00f1ola", "en", "general", "y", "en", "particular", "de", "la", "gastronom\u00eda", "castellana", "de", "la", "cual", "conserva", "en", "algunos", "platos", "y", "preparados", "las", "caracter\u00edsticas", "culinarias", "heredadas", "de", "los", "tiempos", "de", "la", "instalaci\u00f3n", "de", "la", "corte", "de", "felipe", "ii", "en", "la", "villa", "algunas", "de", "las", "elaboraciones", "m\u00e1s", "caracter\u00edsticas", "son", "el", "cocido", "madrile\u00f1o", "los", "callos", "a", "la", "madrile\u00f1a", "la", "sopa", "de", "ajo", "la", "casquer\u00eda", "en", "general", "y", "postres", "como", "las", "rosquillas", "tontas", "y", "listas", "los", "huesos", "de", "santo", "o", "las", "torrijas", "madrile\u00f1as", "la", "cocina", "madrile\u00f1a", "siempre", "se", "ha", "sentido", "muy", "influida", "por", "su", "caracter\u00edstica", "de", "ciudad", "de", "aluvi\u00f3n", "recogiendo", "costumbres", "y", "usos", "culinarios", "andaluces", "manchegos", "extreme\u00f1os", "y", "de", "otras", "regiones", "espa\u00f1olas", "especialmente", "entre", "los", "a\u00f1os", "transcurridos", "entre", "y", "con", "frecuencia", "el", "aroma", "t\u00edpico", "de", "la", "cocina", "madrile\u00f1a", "se", "impregna", "de", "las", "propiedades", "de", "la", "fritura", "en", "aceite", "vegetal", "oliva", "girasol", "y", "otros", "como", "se", "comprueba", "en", "los", "platos", "populares", "servidos", "en", "bares", "restaurantes", "y", "otros", "establecimientos", "en", "la", "ciudad", "los", "churros", "la", "tortilla", "de", "patatas", "o", "los", "t\u00edpicos", "bocadillos", "de", "calamares", "servidos", "en", "los", "alrededores", "de", "la", "plaza", "mayor", "as\u00ed", "como", "otras", "tapas", "o", "raciones", "cl\u00e1sicas", "como", "son", "las", "patatas", "bravas", "y", "los", "huevos", "estrellados", "entre", "los", "cl\u00e1sicos", "m\u00e1s", "representativos", "figuran", "los", "entresijos", "y", "gallinejas", "un", "plato", "que", "se", "prepara", "friendo", "en", "su", "propia", "grasa", "intestinos", "de", "cordero", "que", "se", "sirven", "churruscados", "y", "acompa\u00f1ados", "de", "patatas", "fritas", "tambi\u00e9n", "en", "esta", "grasa", "componiendo", "una", "de", "las", "estampas", "m\u00e1s", "representativas", "de", "las", "verbenas", "a", "partir", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "y", "con", "el", "cambio", "de", "los", "h\u00e1bitos", "de", "consumo", "han", "proliferado", "los", "establecimientos", "multinacionales", "de", "comida", "r\u00e1pida", "as\u00ed", "como", "de", "comida", "\u00e9tnica", "como", "es", "el", "caso", "de", "la", "pizza", "o", "los", "kebab", "el", "auge", "de", "la", "inmigraci\u00f3n", "a", "finales", "del", "siglo", "xx", "contribuy\u00f3", "a", "la", "introducci\u00f3n", "de", "las", "gastronom\u00edas", "representativas", "de", "los", "distintos", "grupos", "culturales", "que", "se", "han", "asentado", "en", "la", "ciudad", "as\u00ed", "se", "han", "desarrollado", "algunas", "como", "la", "gastronom\u00eda", "china", "ecuatoriana", "y", "rumana", "existiendo", "incluso", "en", "madrid", "mercados", "especializados", "en", "cocinas", "for\u00e1neas", "como", "el", "mercado", "de", "los", "mostenses", "el", "mercado", "de", "san", "miguel", "se", "ha", "convertido", "en", "un", "lugar", "emblem\u00e1tico", "de", "obligada", "visita", "en", "madrid", "al", "ser", "el", "pionero", "de", "un", "nuevo", "concepto", "gastron\u00f3mico", "enfocado", "a", "los", "productos", "gourmet", "en", "donde", "se", "pueden", "comprar", "y", "a", "la", "vez", "degustar", "productos", "y", "elaboraciones", "fiestas", "locales", "algunas", "de", "sus", "festividades", "y", "verbenas", "m\u00e1s", "populares", "son", "de", "enero", "las", "primeras", "corresponden", "a", "celebraci\u00f3n", "de", "san", "antonio", "abad", "en", "las", "cercan\u00edas", "de", "la", "iglesia", "de", "san", "ant\u00f3n", "marzo", "y", "abril", "semana", "santa", "las", "hermandades", "penitenciales", "organizan", "procesiones", "en", "las", "que", "portando", "art\u00edsticos", "pasos", "recorren", "el", "centro", "y", "los", "barrios", "de", "madrid", "el", "de", "mayo", "la", "ya", "extinta", "fiesta", "de", "santiago", "el", "verde", "en", "los", "sotillos", "del", "r\u00edo", "manzanares", "esta", "celebraci\u00f3n", "popular", "en", "el", "siglo", "xvii", "comenz\u00f3", "a", "dejarse", "de", "celebrar", "en", "el", "primer", "tercio", "del", "xviii", "primer", "domingo", "de", "mayo", "se", "celebran", "las", "mayas", "de", "mayo", "romer\u00eda", "de", "san", "isidro", "labrador", "santo", "patr\u00f3n", "de", "madrid", "celebrada", "en", "la", "pradera", "de", "san", "isidro", "junto", "a", "su", "ermita", "en", "carabanchel", "festivo", "local", "el", "jueves", "siguiente", "a", "la", "octava", "de", "pentecost\u00e9s", "comienzos", "de", "junio", "se", "celebra", "el", "corpus", "christi", "en", "madrid", "el", "d\u00eda", "de", "junio", "en", "la", "ermita", "de", "san", "antonio", "de", "la", "florida", "se", "celebra", "la", "verbena", "de", "san", "antonio", "primer", "fin", "de", "semana", "de", "julio", "fiestas", "del", "orgullo", "de", "madrid", "en", "chueca", "el", "d\u00eda", "de", "julio", "d\u00eda", "de", "nuestra", "se\u00f1ora", "del", "carmen", "patrona", "de", "los", "distritos", "de", "puente", "de", "vallecas", "y", "chamber\u00ed", "celebran", "las", "fiestas", "del", "carmen", "el", "d\u00eda", "de", "agosto", "las", "fiestas", "de", "san", "cayetano", "en", "honor", "a", "san", "cayetano", "patr\u00f3n", "del", "barrio", "de", "cascorro", "el", "d\u00eda", "de", "agosto", "las", "fiestas", "de", "san", "lorenzo", "en", "honor", "a", "san", "lorenzo", "patr\u00f3n", "del", "barrio", "de", "lavapi\u00e9s", "el", "d\u00eda", "de", "agosto", "las", "fiestas", "de", "la", "paloma", "en", "honor", "a", "la", "virgen", "de", "la", "paloma", "patrona", "de", "los", "distritos", "centro", "y", "arganzuela", "as\u00ed", "como", "de", "los", "bomberos", "de", "madrid", "el", "d\u00eda", "de", "septiembre", "fiesta", "de", "la", "natividad", "de", "la", "virgen", "mar\u00eda", "se", "celebra", "la", "fiesta", "de", "la", "virgen", "del", "puerto", "popularmente", "denominada", "fiesta", "de", "la", "melonera", "en", "el", "distrito", "de", "arganzuela", "as\u00ed", "como", "la", "de", "santa", "mar\u00eda", "la", "blanca", "patrona", "de", "canillejas", "el", "d\u00eda", "de", "septiembre", "fiestas", "de", "santa", "mar\u00eda", "de", "la", "cabeza", "esposa", "de", "san", "isidro", "labrador", "festivo", "local", "cuando", "san", "isidro", "o", "nuestra", "se\u00f1ora", "de", "la", "almudena", "cae", "en", "domingo", "el", "de", "septiembre", "fiestas", "de", "san", "miguel", "arc\u00e1ngel", "patrono", "del", "antiguo", "municipio", "de", "chamart\u00edn", "de", "la", "rosa", "y", "del", "actual", "distrito", "de", "chamart\u00edn", "que", "se", "celebran", "en", "el", "parque", "de", "berl\u00edn", "el", "de", "octubre", "virgen", "del", "pilar", "patrona", "del", "barrio", "de", "salamanca", "y", "del", "barrio", "del", "pilar", "el", "de", "noviembre", "fiestas", "de", "virgen", "de", "la", "almudena", "patrona", "de", "madrid", "y", "de", "su", "archidi\u00f3cesis", "festivo", "local", "el", "de", "noviembre", "antigua", "romer\u00eda", "de", "san", "eugenio", "celebrada", "en", "el", "monte", "de", "el", "pardo", "en", "honor", "a", "san", "eugenio", "cuando", "el", "territorio", "de", "madrid", "pertenec\u00eda", "a", "la", "archidi\u00f3cesis", "de", "toledo", "pero", "que", "se", "fue", "abandonando", "hacia", "finales", "del", "siglo", "xix", "cuando", "madrid", "fue", "separada", "y", "obtuvo", "su", "obispo", "propio", "deporte", "entre", "los", "deportistas", "nacidos", "en", "madrid", "destacan", "el", "tenista", "manuel", "santana", "los", "esquiadores", "francisco", "y", "blanca", "fern\u00e1ndez", "ochoa", "el", "piloto", "de", "rally", "carlos", "sainz", "los", "futbolistas", "luis", "aragon\u00e9s", "t\u00e9cnicamente", "naci\u00f3", "en", "un", "municipio", "hoy", "en", "d\u00eda", "distrito", "emilio", "butrague\u00f1o", "iker", "casillas", "ra\u00fal", "gonz\u00e1lez", "dani", "carvajal", "nacho", "fern\u00e1ndez", "gabi", "fern\u00e1ndez", "mario", "hermoso", "\u00e1lvaro", "morata", "o", "koke", "entre", "otros", "los", "waterpolistas", "jes\u00fas", "roll\u00e1n", "y", "pedro", "garc\u00eda", "aguado", "la", "gimnasta", "estela", "gim\u00e9nez", "o", "la", "futbolista", "soni", "el", "deporte", "m\u00e1s", "seguido", "en", "la", "ciudad", "de", "madrid", "es", "el", "f\u00fatbol", "representado", "en", "la", "primera", "divisi\u00f3n", "de", "la", "liga", "de", "f\u00fatbol", "profesional", "por", "el", "real", "madrid", "club", "de", "f\u00fatbol", "que", "juega", "como", "local", "en", "el", "santiago", "bernab\u00e9u", "el", "club", "atl\u00e9tico", "de", "madrid", "cuyo", "estadio", "es", "el", "metropolitano", "y", "el", "rayo", "vallecano", "de", "madrid", "jugando", "sus", "partidos", "como", "local", "en", "el", "estadio", "de", "vallecas", "recinto", "propiedad", "de", "la", "comunidad", "de", "madrid", "en", "segunda", "divisi\u00f3n", "b", "juegan", "la", "agrupaci\u00f3n", "deportiva", "uni\u00f3n", "adarve", "y", "el", "internacional", "de", "madrid", "y", "los", "filiales", "real", "madrid", "castilla", "y", "atl\u00e9tico", "de", "madrid", "\"b\"", "y", "en", "categor\u00eda", "inferior", "el", "cd", "colonia", "moscard\u00f3", "que", "como", "los", "dos", "anteriores", "lleg\u00f3", "a", "jugar", "en", "segunda", "otros", "clubes", "de", "lo", "que", "hoy", "es", "la", "ciudad", "ya", "desaparecidos", "como", "el", "espa\u00f1ol", "el", "racing", "la", "real", "sociedad", "gimn\u00e1stica", "espa\u00f1ola", "o", "el", "nacional", "o", "actualmente", "relegados", "a", "inferiores", "categor\u00edas", "como", "el", "real", "club", "deportivo", "carabanchel", "a", "d\u00eda", "de", "hoy", "el", "tercer", "club", "m\u00e1s", "antiguo", "de", "la", "ciudad", "y", "el", "\u00ba", "de", "espa\u00f1a", "fueron", "clave", "para", "el", "desarrollo", "del", "deporte", "rey", "en", "espa\u00f1a", "a", "principios", "del", "siglo", "xx", "de", "hecho", "fue", "madrid", "uno", "de", "los", "primeros", "lugares", "donde", "se", "introdujo", "el", "f\u00fatbol", "en", "espa\u00f1a", "con", "la", "constituci\u00f3n", "en", "del", "cricket", "y", "football", "club", "pasando", "al", "f\u00fatbol", "femenino", "dos", "equipos", "de", "la", "ciudad", "han", "sido", "campeones", "de", "la", "liga", "iberdrola", "y", "de", "la", "copa", "de", "la", "reina", "el", "club", "atl\u00e9tico", "de", "madrid", "vigente", "campe\u00f3n", "de", "liga", "que", "juega", "en", "el", "t\u00e9rmino", "municipal", "sus", "partidos", "m\u00e1s", "importantes", "en", "el", "estadio", "del", "primer", "equipo", "masculino", "y", "el", "rayo", "vallecano", "de", "madrid", "que", "juega", "en", "la", "ciudad", "deportiva", "fundaci\u00f3n", "rayo", "vallecano", "en", "tiempos", "recientes", "se", "ha", "sumado", "a", "la", "m\u00e1xima", "categor\u00eda", "nacional", "el", "madrid", "cff", "equipo", "que", "tradicionalmente", "jugaba", "como", "local", "en", "la", "capital", "polideportivo", "luis", "aragon\u00e9s", "pero", "que", "traslad\u00f3", "su", "estadio", "a", "otro", "municipio", "de", "la", "comunidad", "al", "ascender", "de", "categor\u00eda", "por", "otra", "parte", "menci\u00f3n", "especial", "merece", "el", "f\u00fatbol", "sala", "pues", "el", "inter", "fs", "club", "m\u00e1s", "laureado", "del", "mundo", "en", "esta", "disciplina", "se", "fund\u00f3", "en", "la", "ciudad", "y", "disput\u00f3", "en", "ella", "sus", "partidos", "desde", "hasta", "pabell\u00f3n", "antonio", "magari\u00f1os", "donde", "tambi\u00e9n", "jug\u00f3", "el", "equipo", "de", "balonmano", "del", "atl\u00e9tico", "de", "madrid", "hasta", "que", "se", "traslad\u00f3", "a", "otros", "municipios", "de", "la", "comunidad", "tambi\u00e9n", "es", "muy", "popular", "el", "baloncesto", "los", "dos", "equipos", "m\u00e1s", "representativos", "de", "la", "ciudad", "ambos", "en", "la", "liga", "acb", "son", "el", "real", "madrid", "y", "el", "club", "estudiantes", "de", "baloncesto", "a", "imagen", "del", "tour", "de", "francia", "la", "vuelta", "ciclista", "a", "espa\u00f1a", "tradicionalmente", "finaliza", "en", "madrid", "adem\u00e1s", "madrid", "alberg\u00f3", "el", "campeonato", "mundial", "de", "ciclismo", "en", "ruta", "de", "en", "el", "que", "resultaron", "vencedores", "el", "belga", "tom", "boonen", "y", "el", "australiano", "michael", "rogers", "en", "la", "especialidad", "de", "contrarreloj", "desde", "se", "celebraba", "el", "torneo", "de", "tenis", "masters", "de", "madrid", "o", "mutua", "madrile\u00f1a", "madrid", "open", "antiguamente", "conocido", "como", "master", "series", "de", "madrid", "en", "el", "pabell\u00f3n", "madrid", "arena", "es", "el", "\u00fanico", "junto", "con", "el", "de", "par\u00eds", "que", "se", "juega", "sobre", "pista", "cubierta", "en", "mayo", "de", "pas\u00f3", "a", "ser", "un", "torneo", "de", "tierra", "batida", "cambiando", "as\u00ed", "de", "pabell\u00f3n", "la", "caja", "m\u00e1gica", "es", "el", "recinto", "donde", "se", "disputa", "a", "partir", "de", "tiene", "una", "capacidad", "de", "unos", "espectadores", "y", "fue", "una", "de", "las", "bazas", "fundamentales", "en", "la", "candidatura", "de", "madrid", "a", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "desde", "en", "madrid", "se", "celebra", "cada", "a\u00f1o", "en", "el", "club", "de", "campo", "una", "de", "las", "competiciones", "de", "la", "h\u00edpica", "saltos", "de", "obst\u00e1culos", "m\u00e1s", "prestigiosas", "del", "mundo", "el", "csi", "*", "grand", "prix", "longines", "global", "champions", "tour", "y", "la", "competici\u00f3n", "de", "equipo", "la", "global", "champions", "league", "en", "el", "equipo", "madrid", "in", "motion", "eduardo", "\u00e1lvarez", "aznar", "maikel", "van", "der", "vleuten", "marc", "houtzager", "gan\u00f3", "la", "gran", "final", "de", "la", "gcl", "supercup", "en", "praga", "dotado", "con", "un", "premio", "r\u00e9cord", "de", "mio", "en", "atletismo", "las", "competiciones", "m\u00e1s", "importantes", "son", "la", "denominada", "san", "silvestre", "vallecana", "multitudinaria", "carrera", "de", "fondo", "que", "se", "celebra", "cada", "de", "diciembre", "y", "el", "marat\u00f3n", "popular", "de", "madrid", "mapoma", "que", "se", "celebra", "anualmente", "en", "primavera", "madrid", "alberga", "la", "mayor", "plaza", "de", "toros", "de", "espa\u00f1a", "y", "tercera", "en", "tama\u00f1o", "del", "mundo", "las", "ventas", "es", "la", "\u00faltima", "de", "una", "serie", "de", "plazas", "que", "desde", "el", "siglo", "xviii", "fueron", "desplaz\u00e1ndose", "alej\u00e1ndose", "cada", "vez", "m\u00e1s", "del", "centro", "de", "madrid", "por", "la", "calle", "de", "alcal\u00e1", "los", "primeros", "festejos", "se", "celebraban", "en", "la", "plaza", "mayor", "al", "igual", "que", "los", "autos", "de", "fe", "de", "la", "inquisici\u00f3n", "ceremonias", "religiosas", "solemnes", "coronaciones", "u", "otros", "actos", "la", "primera", "construida", "ex", "profeso", "de", "estaba", "junto", "a", "la", "puerta", "de", "alcal\u00e1", "y", "el", "edificio", "del", "p\u00f3sito", "la", "segunda", "a", "la", "altura", "del", "cruce", "con", "la", "calle", "de", "goya", "junto", "a", "la", "actual", "plaza", "y", "monumento", "de", "dal\u00ed", "en", "el", "espacio", "que", "ahora", "ocupa", "el", "palacio", "de", "deportes", "de", "la", "comunidad", "de", "madrid", "existe", "un", "recinto", "empleado", "como", "coso", "taurino", "de", "menor", "tama\u00f1o", "apto", "para", "espectadores", "actualmente", "cubierto", "y", "climatizado", "la", "plaza", "palacio", "o", "centro", "integrado", "de", "vistalegre", "no", "confundir", "con", "la", "hom\u00f3nima", "de", "bilbao", "inaugurada", "en", "por", "curro", "romero", "en", "el", "barrio", "de", "carabanchelvista", "alegre", "tuvo", "un", "precedente", "en", "la", "zona", "la", "plaza", "conocida", "como", "la", "chata", "construida", "en", "y", "demolida", "en", "durante", "mucho", "tiempo", "propiedad", "de", "luis", "miguel", "domingu\u00edn", "en", "la", "casa", "de", "campo", "se", "encuentra", "la", "venta", "del", "bat\u00e1n", "donde", "tradicionalmente", "se", "exponen", "los", "toros", "que", "se", "lidian", "en", "la", "feria", "de", "san", "isidro", "y", "que", "acoge", "la", "escuela", "de", "tauromaquia", "anualmente", "adem\u00e1s", "de", "las", "de", "la", "feria", "que", "se", "celebra", "en", "torno", "al", "de", "mayo", "festividad", "del", "santo", "patr\u00f3n", "de", "madrid", "son", "especialmente", "significativas", "la", "corrida", "de", "la", "beneficencia", "y", "la", "corrida", "de", "la", "prensa", "el", "ambiente", "taurino", "de", "madrid", "se", "proyecta", "fuera", "de", "la", "plaza", "especialmente", "en", "bares", "de", "ambiente", "taurino", "como", "la", "taberna", "de", "antonio", "s\u00e1nchez", "torero", "que", "la", "abri\u00f3", "en", "en", "la", "calle", "mes\u00f3n", "de", "paredes", "o", "muchas", "otras", "en", "los", "aleda\u00f1os", "de", "la", "puerta", "del", "sol", "candidaturas", "ol\u00edmpicas", "fallidas", "candidatura", "jjoo", "de", "la", "historia", "de", "la", "candidatura", "madrile\u00f1a", "a", "organizar", "unos", "juegos", "ol\u00edmpicos", "remonta", "al", "de", "diciembre", "de", "cuando", "fue", "presentada", "ante", "el", "comit\u00e9", "ol\u00edmpico", "internacional", "una", "candidatura", "conjunta", "con", "barcelona", "para", "albergar", "la", "vig\u00e9sima", "edici\u00f3n", "de", "los", "juegos", "de", "la", "candidatura", "espa\u00f1ola", "qued\u00f3", "no", "obstante", "descartada", "en", "la", "sesi\u00f3n", "del", "coi", "celebrada", "en", "roma", "el", "de", "abril", "de", "tras", "la", "elecci\u00f3n", "de", "m\u00fanich", "candidatura", "jjoo", "de", "madrid", "fue", "candidata", "a", "celebrar", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "la", "xxx", "olimpiada", "de", "la", "era", "moderna", "en", "el", "a\u00f1o", "esta", "candidatura", "fue", "promovida", "durante", "el", "mandato", "del", "alcalde", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "\u00e1lvarez", "del", "manzano", "y", "continuada", "por", "su", "sucesor", "alberto", "ruizgallard\u00f3n", "el", "logotipo", "de", "la", "candidatura", "fue", "dise\u00f1ado", "por", "javier", "mariscal", "el", "coi", "seleccion\u00f3", "el", "de", "mayo", "de", "en", "la", "ciudad", "suiza", "de", "lausana", "las", "cinco", "ciudades", "candidatas", "oficiales", "para", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "del", "a\u00f1o", "madrid", "par\u00eds", "londres", "nueva", "york", "y", "mosc\u00fa", "el", "de", "julio", "de", "el", "coi", "dio", "a", "conocer", "el", "resultado", "de", "la", "elecci\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "que", "organizar\u00e1", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "la", "elegida", "fue", "londres", "quedando", "la", "ciudad", "de", "madrid", "en", "tercer", "puesto", "m\u00e1s", "tarde", "un", "miembro", "del", "coi", "declar\u00f3", "a", "la", "prensa", "que", "se", "equivoc\u00f3", "al", "marcar", "su", "voto", "de", "modo", "que", "madrid", "qued\u00f3", "eliminada", "en", "la", "pen\u00faltima", "votaci\u00f3n", "no", "obstante", "durante", "el", "proceso", "de", "selecci\u00f3n", "para", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "existi\u00f3", "un", "movimiento", "social", "minoritario", "de", "oposici\u00f3n", "a", "la", "candidatura", "a", "la", "que", "acusaban", "de", "favorecer", "la", "especulaci\u00f3n", "inmobiliaria", "y", "de", "aumentar", "el", "ya", "elevado", "endeudamiento", "de", "la", "ciudad", "candidatura", "jjoo", "de", "el", "comit\u00e9", "ol\u00edmpico", "espa\u00f1ol", "renov\u00f3", "el", "de", "mayo", "de", "la", "candidatura", "ol\u00edmpica", "de", "la", "ciudad", "para", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "el", "de", "junio", "de", "madrid", "fue", "preseleccionada", "como", "una", "de", "las", "candidatas", "a", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "junto", "con", "chicago", "tokio", "y", "r\u00edo", "de", "janeiro", "el", "proyecto", "que", "present\u00f3", "se", "bas\u00f3", "en", "el", "de", "la", "previa", "candidatura", "con", "mejor\u00edas", "lo", "cual", "le", "permiti\u00f3", "ser", "la", "segunda", "ciudad", "con", "la", "mejor", "valoraci\u00f3n", "ligeramente", "por", "detr\u00e1s", "de", "tokio", "finalmente", "el", "de", "octubre", "de", "fue", "elegida", "la", "ciudad", "de", "r\u00edo", "de", "janeiro", "pese", "a", "haber", "tenido", "en", "principio", "una", "valoraci\u00f3n", "t\u00e9cnica", "general", "inferior", "a", "la", "de", "las", "otras", "tres", "ciudades", "candidatura", "jjoo", "de", "madrid", "present\u00f3", "de", "nuevo", "una", "candidatura", "para", "albergar", "las", "olimpiadas", "de", "a", "la", "votaci\u00f3n", "final", "del", "de", "septiembre", "de", "concurrieron", "madrid", "estambul", "y", "tokio", "en", "la", "primera", "votaci\u00f3n", "madrid", "y", "estambul", "obtuvieron", "los", "mismos", "votos", "tras", "tokio", "en", "la", "votaci\u00f3n", "de", "desempate", "madrid", "fue", "eliminada", "en", "la", "votaci\u00f3n", "final", "gan\u00f3", "tokio", "por", "gran", "diferencia", "distinciones", "honor\u00edficas", "concedidas", "por", "el", "ayuntamiento", "los", "t\u00edtulos", "honores", "y", "condecoraciones", "que", "con", "car\u00e1cter", "oficial", "otorga", "el", "ayuntamiento", "de", "madrid", "a", "fin", "de", "premiar", "especiales", "merecimientos", "beneficios", "se\u00f1alados", "o", "servicios", "extraordinarios", "son", "los", "siguientes", "t\u00edtulo", "de", "hijo", "predilecto", "o", "hijo", "adoptivo", "de", "madrid", "medalla", "de", "honor", "de", "madrid", "y", "medalla", "de", "madrid", "en", "sus", "tres", "categor\u00edas", "de", "oro", "plata", "y", "bronce", "las", "primeras", "y", "m\u00e1s", "altas", "distinciones", "concedidas", "por", "el", "ayuntamiento", "de", "madrid", "son", "las", "de", "hijo", "predilecto", "para", "ciudadanos", "destacados", "nacidos", "en", "madrid", "jos\u00e9", "ortega", "y", "gasset", "o", "pl\u00e1cido", "domingo", "entre", "otros", "e", "hijo", "adoptivo", "para", "personas", "destacadas", "no", "nacidas", "en", "madrid", "juan", "carlos", "i", "adolfo", "su\u00e1rez", "josep", "tarradellas", "camilo", "jos\u00e9", "cela", "mario", "vargas", "llosa", "o", "el", "m\u00e1s", "reciente", "rafael", "nadal", "acuerdos", "y", "actas", "de", "hermanamiento", "la", "ciudad", "de", "madrid", "participa", "activamente", "en", "la", "iniciativa", "de", "hermanamiento", "de", "ciudades", "promovida", "entre", "otras", "instituciones", "por", "la", "uni\u00f3n", "europea", "igualmente", "ha", "suscrito", "multitud", "de", "acuerdos", "protocolos", "actas", "y", "declaraciones", "de", "cooperaci\u00f3n", "con", "otras", "ciudades", "acuerdos", "de", "hermanamiento", "suscritos", "actas", "de", "hermanamiento", "suscritas", "uni\u00f3n", "de", "ciudades", "capitales", "iberoamericanas", "madrid", "es", "miembro", "de", "la", "uni\u00f3n", "de", "ciudades", "capitales", "iberoamericanas", "ucci", "que", "public\u00f3", "una", "declaraci\u00f3n", "de", "hermanamiento", "m\u00faltiple", "y", "solidario", "en", "entre", "las", "siguientes", "ciudades", "otros", "acuerdos", "de", "madrid", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "notas", "referencias", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "madrid", "wikcionario", "tiene", "definiciones", "y", "otra", "informaci\u00f3n", "sobre", "madrid", "wikiquote", "alberga", "frases", "c\u00e9lebres", "de", "o", "sobre", "madrid", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "madrid", "wikiviajes", "alberga", "gu\u00edas", "de", "viajes", "de", "madrid", "ayuntamiento", "de", "madrid"]