["mar\u00eda", "estela", "mart\u00ednez", "cartas", "de", "per\u00f3n", "la", "rioja", "de", "febrero", "de", "m\u00e1s", "conocida", "por", "su", "sobrenombre", "isabel", "per\u00f3n", "o", "isabelita", "es", "una", "expol\u00edtica", "y", "bailarina", "argentina", "que", "fue", "elegida", "en", "vicepresidenta", "de", "la", "naci\u00f3n", "en", "la", "f\u00f3rmula", "que", "integr\u00f3", "con", "juan", "domingo", "per\u00f3n", "y", "que", "tras", "su", "muerte", "el", "de", "julio", "de", "asumi\u00f3", "como", "presidenta", "su", "per\u00edodo", "en", "el", "cargo", "ocup\u00f3", "la", "mayor", "y", "\u00faltima", "parte", "del", "ciclo", "hist\u00f3rico", "denominado", "tercer", "peronismo", "fue", "derrocada", "y", "encarcelada", "durante", "cinco", "a\u00f1os", "por", "la", "dictadura", "c\u00edvicomilitar", "que", "tom\u00f3", "el", "poder", "el", "de", "marzo", "de", "radicada", "en", "en", "madrid", "espa\u00f1a", "debido", "al", "exilio", "forzado", "de", "su", "esposo", "juan", "domingo", "per\u00f3n", "fue", "designada", "como", "su", "delegada", "personal", "en", "la", "argentina", "en", "dos", "ocasiones", "con", "el", "final", "de", "dicha", "proscripci\u00f3n", "en", "se", "radic\u00f3", "junto", "a", "per\u00f3n", "en", "la", "argentina", "y", "luego", "de", "la", "renuncia", "del", "presidente", "h\u00e9ctor", "j", "c\u00e1mpora", "fue", "elegida", "para", "integrar", "la", "f\u00f3rmula", "presidencial", "del", "frente", "justicialista", "de", "liberaci\u00f3n", "frejuli", "en", "las", "elecciones", "presidenciales", "de", "septiembre", "de", "en", "las", "cuales", "el", "binomio", "per\u00f3nper\u00f3n", "se", "impuso", "con", "el", "de", "los", "votos", "asumiendo", "sus", "cargos", "el", "de", "octubre", "de", "fue", "la", "primera", "mujer", "presidenta", "de", "su", "pa\u00eds", "y", "la", "primera", "mujer", "en", "el", "mundo", "en", "ocupar", "la", "jefatura", "de", "estado", "y", "gobierno", "de", "un", "pa\u00eds", "republicano", "con", "un", "sistema", "presidencial", "la", "presidencia", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "es", "por", "lo", "general", "retratado", "de", "forma", "negativa", "caracterizado", "por", "un", "deterioro", "persistente", "de", "las", "libertades", "pol\u00edticas", "y", "civiles", "y", "por", "un", "giro", "significativo", "en", "el", "peronismo", "hacia", "la", "derecha", "fuertemente", "influenciado", "por", "jos\u00e9", "l\u00f3pez", "rega", "miembro", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "anticomunista", "secreta", "propaganda", "due", "ligada", "a", "la", "cia", "y", "jefe", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "parapolicial", "terrorista", "triple", "a", "que", "se", "desempe\u00f1aba", "como", "ministro", "de", "bienestar", "social", "y", "bajo", "su", "gobierno", "fue", "considerado", "un", "virtual", "primer", "ministro", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "firm\u00f3", "el", "primero", "de", "los", "llamados", "decretos", "de", "aniquilamiento", "que", "fueron", "utilizados", "por", "las", "fuerzas", "militares", "policiales", "y", "parapoliciales", "para", "proceder", "a", "la", "tortura", "secuestro", "y", "ejecuci\u00f3n", "sin", "juicio", "de", "personas", "consideradas", "subversivas", "durante", "su", "gobierno", "se", "produjeron", "cientos", "de", "asesinatos", "y", "desapariciones", "y", "comenzaron", "a", "funcionar", "los", "primeros", "centros", "clandestinos", "de", "detenci\u00f3n", "bajo", "control", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "bajo", "su", "mandato", "se", "produjo", "el", "rodrigazo", "un", "macro", "ajuste", "de", "las", "variables", "econ\u00f3micas", "que", "signific\u00f3", "un", "serio", "deterioro", "de", "las", "condiciones", "de", "vida", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "y", "produjo", "una", "fuerte", "reacci\u00f3n", "de", "los", "sindicatos", "y", "una", "grave", "crisis", "pol\u00edtica", "que", "llev\u00f3", "a", "la", "renuncia", "de", "l\u00f3pez", "rega", "con", "el", "fin", "de", "preservar", "las", "instituciones", "constitucionales", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "anunci\u00f3", "el", "adelanto", "de", "las", "elecciones", "presidenciales", "a", "octubre", "de", "pero", "el", "de", "marzo", "de", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "un", "golpe", "de", "estado", "puso", "fin", "al", "r\u00e9gimen", "constitucional", "e", "instaur\u00f3", "una", "dictadura", "c\u00edvicomilitar", "autodenominada", "proceso", "de", "reorganizaci\u00f3n", "nacional", "tras", "su", "derrocamiento", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "fue", "puesta", "bajo", "arresto", "domiciliario", "siendo", "liberada", "solo", "cinco", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "en", "despu\u00e9s", "de", "ello", "se", "radic\u00f3", "en", "espa\u00f1a", "donde", "reside", "hasta", "el", "d\u00eda", "de", "hoy", "desde", "su", "llegada", "al", "gobierno", "fue", "presidenta", "nominal", "del", "pj", "hasta", "febrero", "de", "cuando", "fue", "sucedida", "primero", "por", "vicente", "saadi", "en", "calidad", "de", "presidente", "interino", "del", "congreso", "nacional", "justicialista", "y", "m\u00e1s", "tarde", "por", "antonio", "cafiero", "jefe", "de", "la", "renovaci\u00f3n", "peronista", "quien", "gan\u00f3", "las", "elecciones", "partidarias", "del", "a\u00f1o", "a", "comienzos", "de", "a", "ra\u00edz", "de", "la", "reapertura", "de", "causas", "judiciales", "por", "asesinatos", "pol\u00edticos", "realizados", "durante", "su", "gobierno", "se", "solicit\u00f3", "su", "extradici\u00f3n", "a", "argentina", "la", "audiencia", "nacional", "espa\u00f1ola", "resolvi\u00f3", "que", "los", "delitos", "cometidos", "durante", "su", "mandato", "no", "pod\u00edan", "ser", "considerados", "de", "lesa", "humanidad", "y", "que", "por", "ello", "hab\u00edan", "prescrito", "desde", "su", "derrocamiento", "en", "adelante", "y", "con", "la", "excepci\u00f3n", "de", "una", "serie", "de", "apariciones", "menores", "en", "las", "d\u00e9cadas", "de", "y", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "se", "ha", "mantenido", "en", "general", "fuera", "de", "la", "esfera", "p\u00fablica", "rechazando", "conceder", "entrevistas", "y", "evitando", "emitir", "opiniones", "pol\u00edticas", "desde", "el", "fallecimiento", "de", "roberto", "marcelo", "levingston", "en", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "es", "la", "exjefe", "del", "estado", "argentino", "que", "m\u00e1s", "tiempo", "ha", "sobrevivido", "al", "t\u00e9rmino", "de", "su", "gobierno", "tras", "la", "muerte", "de", "carlos", "menem", "en", "es", "la", "\u00fanica", "exjefa", "de", "estado", "argentina", "viva", "del", "siglo", "xx", "el", "legado", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "es", "hist\u00f3ricamente", "controvertido", "a\u00fan", "entre", "las", "propias", "filas", "del", "justicialismo", "sus", "cr\u00edticos", "suelen", "calificarla", "como", "una", "presidenta", "inoperante", "d\u00e9bil", "o", "desorientada", "que", "se", "mantuvo", "influida", "por", "variadas", "figuras", "de", "poder", "mientras", "que", "otros", "la", "consideran", "responsable", "consciente", "de", "la", "represi\u00f3n", "pol\u00edtica", "ocurrida", "durante", "su", "presidencia", "algunas", "figuras", "dentro", "y", "fuera", "del", "peronismo", "consideran", "a", "su", "gobierno", "como", "un", "factor", "detonante", "tanto", "del", "golpe", "de", "estado", "como", "de", "la", "primera", "derrota", "electoral", "del", "justicialismo", "tras", "el", "final", "de", "la", "dictadura", "y", "vuelta", "a", "la", "democracia", "en", "existe", "un", "amplio", "consenso", "hist\u00f3rico", "sobre", "el", "hecho", "de", "que", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "carec\u00eda", "de", "la", "experiencia", "pol\u00edtica", "necesaria", "para", "ocupar", "el", "cargo", "y", "que", "esto", "motiv\u00f3", "en", "gran", "medida", "la", "influencia", "indebida", "de", "otras", "personas", "en", "sus", "acciones", "pol\u00edticas", "as\u00ed", "como", "su", "ca\u00edda", "del", "poder", "anticipada", "primeros", "a\u00f1os", "mar\u00eda", "estela", "mart\u00ednez", "cartas", "naci\u00f3", "el", "de", "febrero", "de", "en", "la", "ciudad", "capital", "de", "la", "provincia", "de", "la", "rioja", "al", "norte", "de", "argentina", "en", "el", "seno", "de", "una", "familia", "de", "clase", "media", "sus", "padres", "fueron", "carmelo", "mart\u00ednez", "un", "empleado", "bancario", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "que", "hab\u00eda", "sido", "destinado", "al", "distrito", "riojano", "y", "de", "mar\u00eda", "josefa", "cartas", "su", "prima", "era", "la", "reconocida", "artista", "argentina", "juanita", "mart\u00ednez", "tras", "el", "fallecimiento", "de", "su", "padre", "en", "mart\u00ednez", "por", "entonces", "de", "siete", "a\u00f1os", "de", "edad", "fue", "enviada", "a", "buenos", "aires", "a", "vivir", "con", "jos\u00e9", "cresto", "y", "su", "esposa", "isabel", "zoila", "g\u00f3mez", "de", "cresto", "quienes", "dirig\u00edan", "una", "escuela", "espiritista", "y", "fueron", "sus", "padres", "adoptivos", "mart\u00ednez", "se", "distanci\u00f3", "de", "su", "familia", "biol\u00f3gica", "despu\u00e9s", "de", "su", "separaci\u00f3n", "y", "permaneci\u00f3", "con", "el", "matrimonio", "cresto", "desde", "entonces", "mart\u00ednez", "concluy\u00f3", "sus", "estudios", "despu\u00e9s", "de", "quinto", "grado", "de", "primaria", "en", "buenos", "aires", "sus", "estudios", "de", "la", "escuela", "secundaria", "los", "realiz\u00f3", "en", "su", "casa", "durante", "su", "adolescencia", "estudi\u00f3", "danzas", "espa\u00f1olas", "ballet", "canto", "ingl\u00e9s", "franc\u00e9s", "y", "piano", "tambi\u00e9n", "en", "buenos", "aires", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "rompi\u00f3", "relaciones", "con", "su", "familia", "biol\u00f3gica", "tiempo", "antes", "de", "su", "matrimonio", "con", "per\u00f3n", "al", "momento", "de", "su", "viaje", "a", "la", "argentina", "en", "y", "como", "delegada", "de", "su", "marido", "su", "madre", "que", "enferm\u00f3", "y", "falleci\u00f3", "pocos", "meses", "m\u00e1s", "tarde", "intent\u00f3", "visitarla", "pero", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "se", "neg\u00f3", "a", "recibirla", "lo", "que", "fue", "retratado", "duramente", "por", "la", "prensa", "antiperonista", "su", "hermano", "carlos", "ernesto", "mart\u00ednez", "intent\u00f3", "tambi\u00e9n", "visitarla", "sin", "\u00e9xito", "y", "fue", "arrestado", "en", "marzo", "de", "bajo", "supuestos", "cargos", "de", "asalto", "lo", "que", "llev\u00f3", "a", "que", "su", "familia", "denunciara", "que", "la", "detenci\u00f3n", "tuvo", "motivos", "pol\u00edticos", "carrera", "art\u00edstica", "comenz\u00f3", "su", "carrera", "como", "bailarina", "adoptando", "el", "nombre", "art\u00edstico", "de", "isabel", "o", "isabelita", "que", "hab\u00eda", "elegido", "como", "su", "nombre", "de", "confirmaci\u00f3n", "en", "referencia", "a", "la", "santa", "isabel", "de", "portugal", "a", "sus", "j\u00f3venes", "veinte", "a\u00f1os", "ingres\u00f3", "al", "cuerpo", "de", "baile", "del", "teatro", "nacional", "cervantes", "luego", "se", "uni\u00f3", "a", "una", "compa\u00f1\u00eda", "de", "danzas", "dentro", "de", "la", "cual", "inici\u00f3", "una", "gira", "por", "am\u00e9rica", "latina", "viajando", "a", "uruguay", "colombia", "y", "venezuela", "en", "es", "convocada", "por", "el", "empresario", "espa\u00f1ol", "emilio", "redondo", "para", "incorporarla", "a", "su", "cuerpo", "de", "baile", "realizando", "durante", "dos", "a\u00f1os", "giras", "por", "distintas", "provincias", "argentinas", "tales", "como", "c\u00f3rdoba", "entre", "r\u00edos", "y", "santa", "fe", "luego", "el", "a\u00f1o", "ingres\u00f3", "a", "la", "compa\u00f1\u00eda", "de", "baile", "del", "teatro", "avenida", "compartiendo", "escenarios", "con", "hayd\u00e9e", "padilla", "y", "haciendo", "giras", "en", "uruguay", "el", "pa\u00eds", "vecino", "m\u00e1s", "tarde", "en", "fue", "convocada", "por", "el", "espa\u00f1ol", "faustino", "garc\u00eda", "para", "que", "integrase", "su", "cuerpo", "de", "ballet", "con", "quien", "realiz\u00f3", "una", "gira", "por", "chile", "per\u00fa", "colombia", "y", "panam\u00e1", "lugar", "donde", "m\u00e1s", "tarde", "conocer\u00eda", "a", "juan", "domingo", "per\u00f3n", "encuentro", "y", "matrimonio", "con", "per\u00f3n", "entre", "diciembre", "de", "y", "enero", "de", "mart\u00ednez", "viaj\u00f3", "a", "panam\u00e1", "como", "parte", "de", "la", "gira", "de", "la", "compa\u00f1\u00eda", "joe", "herald's", "ballet", "por", "am\u00e9rica", "latina", "la", "fecha", "de", "su", "llegada", "a", "dicho", "pa\u00eds", "es", "desconocida", "con", "versiones", "que", "afirman", "que", "ya", "se", "encontraba", "ah\u00ed", "en", "diciembre", "de", "y", "otras", "que", "citan", "que", "su", "viaje", "fue", "el", "de", "enero", "de", "por", "entonces", "el", "expresidente", "juan", "domingo", "per\u00f3n", "se", "encontraba", "exiliado", "despu\u00e9s", "del", "golpe", "de", "estado", "de", "septiembre", "de", "que", "hab\u00eda", "derrocado", "a", "su", "gobierno", "e", "instaurado", "una", "dictadura", "militar", "autodenominada", "revoluci\u00f3n", "libertadora", "la", "cual", "proscribi\u00f3", "al", "peronismo", "y", "al", "propio", "per\u00f3n", "de", "la", "vida", "pol\u00edtica", "argentina", "de", "acuerdo", "con", "las", "primeras", "versiones", "el", "de", "diciembre", "de", "per\u00f3n", "fue", "invitado", "a", "presenciar", "un", "espect\u00e1culo", "en", "el", "cual", "se", "present\u00f3", "mart\u00ednez", "por", "lo", "que", "supuestamente", "all\u00ed", "fue", "su", "primer", "encuentro", "existen", "tambi\u00e9n", "numerosas", "versiones", "sobre", "c\u00f3mo", "y", "cu\u00e1ndo", "mart\u00ednez", "conoci\u00f3", "a", "per\u00f3n", "de", "manera", "formal", "una", "primera", "versi\u00f3n", "estableci\u00f3", "que", "carlos", "pascali", "exembajador", "argentino", "en", "panam\u00e1", "llev\u00f3", "a", "mart\u00ednez", "al", "departamento", "que", "el", "expresidente", "exiliado", "ocupaba", "en", "la", "capital", "paname\u00f1a", "y", "que", "all\u00ed", "se", "conocieron", "de", "manera", "formal", "una", "segunda", "versi\u00f3n", "estableci\u00f3", "que", "luego", "de", "enterarse", "de", "su", "presencia", "en", "un", "espect\u00e1culo", "que", "present\u00f3", "la", "propia", "mart\u00ednez", "se", "acerc\u00f3", "a", "per\u00f3n", "por", "su", "cuenta", "y", "le", "solicit\u00f3", "un", "trabajo", "almorzando", "con", "\u00e9l", "y", "luego", "recibiendo", "un", "cuarto", "dentro", "del", "mismo", "departamento", "finalmente", "una", "tercera", "versi\u00f3n", "afirm\u00f3", "que", "per\u00f3n", "asisti\u00f3", "al", "espect\u00e1culo", "y", "satisfecho", "con", "este", "regal\u00f3", "peque\u00f1as", "medallas", "a", "las", "bailarinas", "a", "modo", "de", "felicitaci\u00f3n", "incluyendo", "una", "a", "mart\u00ednez", "quien", "se", "habr\u00eda", "presentado", "a", "\u00e9l", "despu\u00e9s", "de", "esto", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "versiones", "coinciden", "en", "que", "mart\u00ednez", "le", "solicit\u00f3", "trabajar", "como", "su", "secretaria", "o", "asistente", "personal", "afirmando", "que", "podr\u00eda", "hacerlo", "sin", "cobrar", "a", "fines", "de", "enero", "de", "per\u00f3n", "y", "mart\u00ednez", "ya", "hab\u00edan", "iniciado", "una", "relaci\u00f3n", "intima", "y", "viv\u00edan", "juntos", "al", "momento", "de", "conocerse", "per\u00f3n", "ten\u00eda", "alrededor", "de", "sesenta", "a\u00f1os", "mientras", "que", "mart\u00ednez", "cumpli\u00f3", "los", "veinticinco", "poco", "tiempo", "despu\u00e9s", "de", "conocerlo", "tras", "una", "breve", "estad\u00eda", "en", "panam\u00e1", "mart\u00ednez", "acompa\u00f1\u00f3", "a", "per\u00f3n", "cuando", "se", "encontraban", "traslad\u00e1ndose", "a", "caracas", "venezuela", "el", "de", "agosto", "de", "donde", "mantuvieron", "una", "vida", "modesta", "debido", "a", "las", "condiciones", "econ\u00f3micas", "del", "exilio", "permanecieron", "en", "dicho", "pa\u00eds", "durante", "poco", "m\u00e1s", "de", "un", "a\u00f1o", "cuando", "una", "sublevaci\u00f3n", "militar", "derroc\u00f3", "al", "gobierno", "autoritario", "marcos", "p\u00e9rez", "jim\u00e9nez", "en", "enero", "de", "ante", "el", "temor", "de", "un", "atentado", "contra", "su", "vida", "per\u00f3n", "y", "mart\u00ednez", "se", "refugiaron", "en", "la", "embajada", "de", "la", "rep\u00fablica", "dominicana", "a", "donde", "resolvieron", "trasladarse", "por", "separado", "bajo", "el", "auspicio", "del", "dictador", "dominicano", "rafael", "trujillo", "per\u00f3n", "viaj\u00f3", "el", "de", "enero", "de", "mientras", "que", "mart\u00ednez", "lo", "hizo", "d\u00edas", "m\u00e1s", "tarde", "residieron", "en", "la", "rep\u00fablica", "dominicana", "durante", "casi", "dos", "a\u00f1os", "exactos", "y", "el", "de", "enero", "de", "se", "trasladaron", "hacia", "espa\u00f1a", "como", "parte", "de", "una", "maniobra", "para", "garantizar", "su", "partida", "por", "parte", "del", "gobierno", "argentino", "de", "arturo", "frondizi", "el", "r\u00e9gimen", "trujillista", "y", "del", "dictador", "espa\u00f1ol", "francisco", "franco", "existen", "una", "amplia", "divergencia", "de", "fuentes", "y", "versiones", "sobre", "cu\u00e1ndo", "se", "produjo", "el", "matrimonio", "entre", "per\u00f3n", "y", "mart\u00ednez", "as\u00ed", "como", "de", "los", "motivos", "ulteriores", "del", "enlace", "algunas", "fuentes", "coinciden", "en", "que", "en", "realidad", "per\u00f3n", "no", "ten\u00eda", "intenci\u00f3n", "de", "casarse", "con", "su", "secretaria", "manteni\u00e9ndola", "como", "concubina", "pero", "que", "el", "r\u00e9gimen", "duramente", "conservador", "de", "la", "espa\u00f1a", "franquista", "lo", "presion\u00f3", "para", "que", "normalizara", "su", "situaci\u00f3n", "conyugal", "no", "viendo", "con", "buenos", "ojos", "que", "el", "expresidente", "exiliado", "siendo", "dos", "veces", "viudo", "mantuviera", "una", "relaci\u00f3n", "de", "convivencia", "con", "una", "mujer", "mucho", "m\u00e1s", "joven", "que", "\u00e9l", "la", "versi\u00f3n", "oficial", "establece", "que", "el", "matrimonio", "se", "produjo", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "el", "de", "noviembre", "de", "en", "la", "residencia", "del", "m\u00e9dico", "personal", "de", "per\u00f3n", "francisco", "flores", "tasc\u00f3n", "otra", "versi\u00f3n", "sin", "embargo", "afirma", "que", "el", "matrimonio", "tuvo", "lugar", "muchos", "meses", "antes", "el", "o", "el", "de", "enero", "del", "mismo", "a\u00f1o", "y", "que", "se", "mantuvo", "un", "per\u00edodo", "de", "espera", "para", "al", "fin", "hacerlo", "p\u00fablico", "fue", "el", "tercer", "y", "\u00faltimo", "matrimonio", "de", "per\u00f3n", "que", "hab\u00eda", "enviudado", "dos", "veces", "antes", "con", "su", "primera", "esposa", "aurelia", "tiz\u00f3n", "y", "con", "su", "segunda", "esposa", "y", "primera", "dama", "durante", "su", "presidencia", "eva", "duarte", "quien", "fue", "tambi\u00e9n", "una", "figura", "hist\u00f3rica", "dentro", "del", "peronismo", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "acompa\u00f1\u00f3", "a", "su", "esposo", "durante", "el", "resto", "de", "su", "exilio", "en", "su", "residencia", "en", "puerta", "de", "hierro", "per\u00f3n", "se", "refiri\u00f3", "afectuosamente", "a", "su", "esposa", "como", "chabela", "o", "chabelita", "mientras", "que", "esta", "utiliz\u00f3", "en", "p\u00fablico", "el", "nombre", "de", "isabel", "per\u00f3n", "desde", "entonces", "con", "posterioridad", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "afirm\u00f3", "que", "durante", "su", "estancia", "en", "madrid", "qued\u00f3", "embarazada", "de", "su", "marido", "en", "dos", "ocasiones", "en", "ambas", "sufriendo", "abortos", "espont\u00e1neos", "esto", "\u00faltimo", "sin", "embargo", "contradice", "las", "versiones", "hist\u00f3ricas", "que", "afirman", "que", "per\u00f3n", "era", "est\u00e9ril", "despu\u00e9s", "de", "un", "accidente", "en", "su", "juventud", "y", "no", "tuvo", "hijos", "por", "ese", "motivo", "con", "ninguna", "de", "sus", "dos", "esposas", "anteriores", "preparaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "al", "momento", "de", "conocer", "al", "general", "per\u00f3n", "contaba", "con", "escasos", "conocimientos", "pol\u00edticos", "estando", "sus", "saberes", "afianzados", "en", "materias", "art\u00edsticas", "y", "religiosas", "durante", "los", "casi", "veinte", "a\u00f1os", "de", "relaci\u00f3n", "con", "el", "general", "este", "la", "convirti\u00f3", "en", "su", "alumna", "para", "que", "fuera", "de", "utilidad", "en", "el", "movimiento", "peronista", "as\u00ed", "fue", "que", "la", "adiestr\u00f3", "en", "el", "uso", "de", "las", "armas", "de", "fuego", "del", "tel\u00e9grafo", "y", "de", "la", "esgrima", "pero", "principalmente", "sus", "ense\u00f1anzas", "fueron", "sobre", "historia", "filosof\u00eda", "derecho", "argentino", "y", "diplomacia", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "fue", "representante", "de", "per\u00f3n", "en", "las", "reuniones", "que", "\u00e9l", "presid\u00eda", "en", "el", "exilio", "con", "distintas", "figuras", "de", "la", "pol\u00edtica", "de", "la", "\u00e9poca", "por", "ello", "en", "la", "campa\u00f1a", "presidencial", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "argumenta", "no", "poseer", "grandes", "t\u00edtulos", "pero", "si", "tener", "el", "orgullo", "de", "ser", "la", "alumna", "de", "per\u00f3n", "comienzos", "en", "la", "pol\u00edtica", "primer", "viaje", "a", "la", "argentina", "y", "conflicto", "con", "el", "peronismo", "sin", "per\u00f3n", "tras", "el", "derrocamiento", "de", "per\u00f3n", "y", "la", "proscripci\u00f3n", "del", "peronismo", "de", "la", "vida", "pol\u00edtica", "argentina", "el", "pa\u00eds", "vivi\u00f3", "un", "per\u00edodo", "de", "inestabilidad", "pol\u00edtica", "persistente", "con", "gobiernos", "electos", "y", "una", "reforma", "constitucional", "cuestionados", "en", "su", "legitimidad", "retiro", "de", "la", "convenci\u00f3n", "constituyente", "de", "de", "la", "ucri", "y", "otros", "partidos", "cuestionando", "su", "legitimidad", "proscripci\u00f3n", "del", "peronismo", "y", "del", "comunismo", "golpe", "de", "estado", "contra", "frondizi", "detenci\u00f3n", "arbitraria", "del", "presidente", "frondizi", "anulaci\u00f3n", "por", "presi\u00f3n", "militar", "de", "las", "elecciones", "de", "suspensi\u00f3n", "del", "congreso", "intervenci\u00f3n", "de", "las", "provincias", "en", "tras", "la", "ruptura", "del", "pacto", "per\u00f3nfrondizi", "que", "hab\u00eda", "garantizado", "la", "elecci\u00f3n", "como", "presidente", "de", "arturo", "frondizi", "radical", "intransigente", "con", "el", "apoyo", "del", "peronismo", "la", "crisis", "de", "la", "restringida", "democracia", "se", "atenu\u00f3", "luego", "de", "la", "elecci\u00f3n", "de", "arturo", "umberto", "illia", "radical", "del", "pueblo", "con", "un", "elevado", "n\u00famero", "de", "votos", "en", "blanco", "correspondientes", "al", "peronismo", "proscripto", "y", "en", "menor", "medida", "al", "frondicismo", "y", "al", "comunismo", "paralelamente", "en", "el", "frente", "interno", "el", "liderazgo", "de", "per\u00f3n", "sufri\u00f3", "el", "enfrentamiento", "de", "un", "fen\u00f3meno", "conocido", "como", "neoperonismo", "o", "peronismo", "sin", "per\u00f3n", "encabezado", "en", "gran", "medida", "por", "el", "dirigente", "sindical", "metal\u00fargico", "augusto", "timoteo", "vandor", "que", "promov\u00eda", "una", "participaci\u00f3n", "electoral", "bajo", "siglas", "diferentes", "y", "que", "mantuviera", "las", "doctrinas", "justicialistas", "que", "cobr\u00f3", "fuerza", "tras", "su", "triunfo", "en", "las", "elecciones", "legislativas", "de", "ante", "esta", "situaci\u00f3n", "y", "con", "la", "imposibilidad", "de", "viajar", "al", "pa\u00eds", "luego", "de", "un", "intento", "fallido", "de", "hacerlo", "en", "per\u00f3n", "design\u00f3", "a", "su", "esposa", "como", "su", "delegada", "personal", "en", "la", "argentina", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "aterriz\u00f3", "en", "el", "aeropuerto", "de", "ezeiza", "el", "de", "octubre", "de", "luego", "de", "haber", "tomado", "un", "vuelo", "desde", "espa\u00f1a", "con", "escala", "en", "paraguay", "y", "permaneci\u00f3", "en", "el", "pa\u00eds", "durante", "ocho", "meses", "el", "d\u00eda", "siguiente", "de", "su", "llegada", "era", "feriado", "para", "la", "prensa", "por", "lo", "que", "la", "poblaci\u00f3n", "no", "tuvo", "conocimiento", "de", "su", "llegada", "sino", "hasta", "el", "de", "octubre", "al", "principio", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "se", "aloj\u00f3", "por", "unos", "d\u00edas", "en", "un", "hotel", "en", "recoleta", "capital", "federal", "donde", "fue", "v\u00edctima", "del", "acoso", "de", "grupos", "antiperonistas", "en", "complicidad", "con", "la", "polic\u00eda", "federal", "argentina", "ante", "esta", "situaci\u00f3n", "se", "traslad\u00f3", "a", "luz", "y", "fuerza", "callao", "al", "en", "la", "misma", "ciudad", "donde", "las", "agresiones", "continuaron", "y", "terminaron", "convirti\u00e9ndose", "en", "disturbios", "espor\u00e1dicos", "despu\u00e9s", "de", "una", "serie", "de", "cambios", "de", "ubicaci\u00f3n", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "opt\u00f3", "por", "aceptar", "una", "oferta", "para", "residir", "de", "manera", "temporal", "en", "los", "domicilios", "particulares", "de", "dirigentes", "peronistas", "per\u00f3n", "achac\u00f3", "el", "viaje", "de", "su", "esposa", "a", "supuestos", "problemas", "familiares", "ante", "la", "prensa", "espa\u00f1ola", "descartando", "que", "fuera", "a", "efectuar", "alg\u00fan", "tipo", "de", "actividad", "pol\u00edtica", "en", "calidad", "de", "delegada", "personal", "de", "per\u00f3n", "y", "con", "el", "objetivo", "de", "desbancar", "al", "vandorismo", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "particip\u00f3", "en", "m\u00e1s", "de", "seiscientas", "reuniones", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "en", "casi", "la", "totalidad", "de", "las", "provincias", "manteniendo", "encuentros", "con", "dirigentes", "de", "la", "resistencia", "peronista", "y", "propiciando", "la", "organizaci\u00f3n", "del", "partido", "justicialista", "bajo", "la", "conducci\u00f3n", "de", "per\u00f3n", "el", "de", "abril", "de", "correspond\u00eda", "que", "se", "celebraran", "elecciones", "para", "renovar", "la", "gobernaci\u00f3n", "de", "la", "provincia", "de", "mendoza", "que", "ten\u00eda", "un", "mandato", "de", "tres", "a\u00f1os", "distinto", "al", "de", "cuatro", "empleado", "por", "los", "dem\u00e1s", "distritos", "argentinos", "el", "gobierno", "de", "arturo", "illia", "permiti\u00f3", "a", "las", "distintas", "facciones", "peronistas", "presentarse", "y", "estas", "concurrieron", "divididas", "entre", "la", "candidatura", "de", "ernesto", "corval\u00e1n", "nanclares", "del", "partido", "justicialista", "fundado", "por", "per\u00f3n", "desde", "el", "exilio", "el", "a\u00f1o", "anterior", "y", "alberto", "ser\u00fa", "garc\u00eda", "del", "neoperonista", "movimiento", "popular", "mendocino", "pese", "a", "la", "proscripci\u00f3n", "el", "temor", "de", "la", "\u00e9lite", "pol\u00edtica", "y", "militar", "del", "pa\u00eds", "a", "una", "victoria", "peronista", "en", "mendoza", "motivaron", "al", "gobierno", "a", "autorizar", "la", "presencia", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "en", "la", "argentina", "y", "permitir", "que", "hiciera", "campa\u00f1a", "para", "el", "justicialismo", "verticalista", "con", "el", "objetivo", "de", "fomentar", "una", "divisi\u00f3n", "del", "voto", "peronista", "en", "una", "carta", "dirigida", "a", "per\u00f3n", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "se", "refiri\u00f3", "cr\u00edticamente", "a", "vandor", "vandor", "etc", "han", "mostrado", "la", "hilacha", "y", "no", "hay", "que", "darles", "tregua", "porque", "son", "una", "basura", "en", "\u00faltima", "instancia", "la", "divisi\u00f3n", "del", "peronismo", "propici\u00f3", "una", "victoria", "para", "emilio", "jofr\u00e9", "candidato", "del", "partido", "dem\u00f3crata", "provincial", "mientras", "que", "el", "justicialismo", "verticalista", "sin", "embargo", "super\u00f3", "al", "vandorismo", "en", "forma", "aplastante", "que", "se", "ubic\u00f3", "en", "cuarto", "lugar", "al", "respecto", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "opin\u00f3", "en", "otra", "carta", "hubiera", "querido", "brindarte", "el", "gobierno", "de", "mendoza", "pero", "pienso", "que", "es", "mejor", "as\u00ed", "lo", "importante", "en", "realidad", "no", "era", "el", "contubernio", "sino", "defenestrar", "para", "siempre", "el", "c\u00e1ncer", "del", "peronismo", "durante", "su", "estad\u00eda", "en", "argentina", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "conoci\u00f3", "a", "jos\u00e9", "l\u00f3pez", "rega", "en", "casa", "del", "teniente", "coronel", "bernardo", "alberte", "en", "donde", "se", "hospedaba", "en", "forma", "transitoria", "debido", "a", "su", "gira", "l\u00f3pez", "rega", "era", "un", "polic\u00eda", "de", "la", "provincia", "de", "buenos", "aires", "que", "dirig\u00eda", "entonces", "una", "peque\u00f1a", "imprenta", "llamada", "suministros", "gr\u00e1ficos", "que", "hab\u00eda", "ofrecido", "poner", "al", "servicio", "del", "movimiento", "peronista", "era", "adem\u00e1s", "miembro", "reciente", "de", "la", "logia", "mas\u00f3nica", "anael", "y", "se", "lo", "apodaba", "el", "brujo", "por", "su", "afici\u00f3n", "al", "esoterismo", "despu\u00e9s", "de", "escucharlo", "hablar", "durante", "la", "reuni\u00f3n", "posterior", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "solicit\u00f3", "una", "entrevista", "privada", "con", "l\u00f3pez", "rega", "durante", "la", "cual", "le", "pidi\u00f3", "que", "la", "acompa\u00f1ara", "a", "espa\u00f1a", "a", "trabajar", "con", "ella", "y", "con", "per\u00f3n", "en", "madrid", "ejerciendo", "como", "secretario", "privado", "del", "matrimonio", "propuesta", "que", "l\u00f3pez", "rega", "acept\u00f3", "l\u00f3pez", "rega", "se", "gan\u00f3", "r\u00e1pidamente", "la", "confianza", "de", "la", "esposa", "de", "per\u00f3n", "durante", "la", "entrevista", "de", "acuerdo", "con", "el", "propio", "l\u00f3pez", "rega", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "atra\u00edda", "por", "la", "inclinaci\u00f3n", "de", "l\u00f3pez", "rega", "al", "esoterismo", "y", "el", "ocultismo", "que", "ella", "compart\u00eda", "le", "habr\u00eda", "pedido", "que", "la", "ayudara", "a", "protegerse", "de", "los", "males", "de", "la", "pol\u00edtica", "que", "se", "le", "vienen", "encima", "el", "de", "junio", "de", "estando", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "a\u00fan", "en", "el", "pa\u00eds", "el", "gobierno", "de", "arturo", "illia", "fue", "derrocado", "por", "un", "golpe", "de", "estado", "militar", "encabezado", "por", "el", "general", "juan", "carlos", "ongan\u00eda", "que", "cont\u00f3", "con", "el", "benepl\u00e1cito", "inicial", "del", "propio", "per\u00f3n", "antes", "de", "que", "quedase", "evidenciado", "el", "car\u00e1cter", "antiperonista", "del", "nuevo", "r\u00e9gimen", "dictatorial", "que", "se", "mantendr\u00eda", "en", "el", "poder", "hasta", "el", "final", "de", "la", "proscripci\u00f3n", "el", "de", "julio", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "retorn\u00f3", "a", "espa\u00f1a", "acompa\u00f1ada", "por", "l\u00f3pez", "rega", "instal\u00e1ndose", "este", "\u00faltimo", "en", "puerta", "de", "hierro", "junto", "al", "matrimonio", "per\u00f3n", "segundo", "viaje", "a", "la", "argentina", "la", "figura", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "comenz\u00f3", "a", "hacerse", "conocida", "entre", "el", "p\u00fablico", "argentino", "debido", "a", "la", "pel\u00edcula", "documental", "per\u00f3n", "actualizaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "y", "doctrinaria", "para", "la", "toma", "del", "poder", "que", "conten\u00eda", "una", "serie", "de", "entrevistas", "en", "las", "cuales", "per\u00f3n", "evaluaba", "la", "situaci\u00f3n", "del", "movimiento", "justicialista", "y", "los", "pasos", "a", "dar", "para", "recuperar", "el", "poder", "contando", "con", "la", "aparici\u00f3n", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "en", "algunas", "de", "las", "grabaciones", "la", "prohibici\u00f3n", "del", "documental", "por", "parte", "del", "gobierno", "militar", "condujo", "a", "que", "este", "tuviera", "que", "ser", "difundido", "de", "manera", "clandestina", "tambi\u00e9n", "se", "destac\u00f3", "una", "entrevista", "que", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "concedi\u00f3", "al", "periodista", "y", "corresponsal", "armando", "manuel", "puente", "de", "la", "revista", "panorama", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "donde", "revel\u00f3", "detalles", "sobre", "su", "vida", "junto", "a", "per\u00f3n", "y", "las", "visitas", "constantes", "por", "parte", "de", "dirigentes", "pol\u00edticos", "y", "figuras", "destacadas", "meses", "m\u00e1s", "tarde", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "fue", "enviada", "de", "nuevo", "a", "la", "argentina", "para", "apoyar", "la", "designaci\u00f3n", "de", "h\u00e9ctor", "jos\u00e9", "c\u00e1mpora", "como", "delegado", "personal", "de", "per\u00f3n", "de", "cara", "a", "la", "discusi\u00f3n", "del", "gran", "acuerdo", "nacional", "que", "propon\u00eda", "el", "presidente", "de", "facto", "alejandro", "agust\u00edn", "lanusse", "en", "el", "marco", "de", "la", "profunda", "crisis", "que", "sufr\u00eda", "la", "dictadura", "gobernante", "la", "designaci\u00f3n", "de", "c\u00e1mpora", "se", "produjo", "en", "detrimento", "de", "jorge", "daniel", "paladino", "que", "hab\u00eda", "iniciado", "discusiones", "con", "el", "gobierno", "para", "lograr", "la", "legalizaci\u00f3n", "del", "peronismo", "y", "la", "normalizaci\u00f3n", "institucional", "y", "democr\u00e1tica", "del", "pa\u00eds", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "arrib\u00f3", "por", "segunda", "vez", "a", "la", "argentina", "el", "de", "diciembre", "de", "en", "esta", "ocasi\u00f3n", "fue", "recibida", "por", "una", "multitudinaria", "concentraci\u00f3n", "en", "el", "aeropuerto", "con", "numerosos", "periodistas", "intentando", "entrevistarla", "y", "manifestantes", "entonando", "c\u00e1nticos", "peronistas", "la", "concurrencia", "de", "numerosos", "afiliados", "a", "los", "distintos", "sindicatos", "peronistas", "as\u00ed", "como", "dem\u00e1s", "adherentes", "fue", "estimada", "en", "por", "parte", "de", "sus", "organizadores", "y", "al", "menos", "por", "parte", "de", "la", "prensa", "la", "concentraci\u00f3n", "puso", "de", "manifiesto", "las", "profundas", "divisiones", "que", "para", "entonces", "afectaban", "al", "peronismo", "entre", "su", "sector", "ortodoxo", "y", "la", "llamada", "tendencia", "revolucionaria", "inclinada", "hacia", "la", "izquierda", "pol\u00edtica", "lo", "que", "se", "vio", "reflejado", "en", "los", "c\u00e1nticos", "contrapuestos", "que", "corrieron", "el", "riesgo", "de", "propiciar", "enfrentamientos", "violentos", "el", "propio", "per\u00f3n", "hab\u00eda", "expresado", "su", "temor", "a", "que", "la", "llegada", "de", "su", "esposa", "ocasionara", "disturbios", "y", "espec\u00edficamente", "organiz\u00f3", "el", "viaje", "para", "que", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "llegara", "a", "la", "argentina", "un", "jueves", "d\u00eda", "laborable", "a", "fin", "de", "impedir", "una", "concurrencia", "masiva", "la", "decisi\u00f3n", "de", "enviar", "a", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "correspond\u00eda", "al", "hecho", "de", "que", "su", "relaci\u00f3n", "\u00edntima", "con", "el", "l\u00edder", "justicialista", "imped\u00eda", "que", "pudiera", "ser", "vista", "como", "una", "figura", "relacionable", "con", "alguna", "de", "las", "dos", "facciones", "peronistas", "consider\u00e1ndose", "la", "\u00fanica", "que", "no", "podr\u00eda", "tergiversar", "la", "doctrina", "del", "movimiento", "el", "gran", "acuerdo", "nacional", "fue", "rechazado", "en", "forma", "tajante", "por", "parte", "del", "peronismo", "y", "sectores", "liberales", "que", "consideraban", "que", "este", "no", "era", "m\u00e1s", "que", "un", "intento", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "por", "mantenerse", "en", "el", "poder", "y", "condicionar", "al", "gobierno", "democr\u00e1tico", "entrante", "regreso", "del", "peronismo", "a", "la", "vida", "pol\u00edtica", "argentina", "descartado", "el", "acuerdo", "propuesto", "por", "el", "r\u00e9gimen", "se", "procedi\u00f3", "a", "la", "convocatoria", "a", "elecciones", "libres", "con", "la", "participaci\u00f3n", "del", "peronismo", "sin", "embargo", "una", "serie", "de", "restricciones", "en", "cuanto", "a", "la", "residencia", "de", "los", "candidatos", "impidi\u00f3", "que", "per\u00f3n", "mismo", "pudiera", "presentarse", "a", "las", "mismas", "ya", "que", "los", "candidatos", "deb\u00edan", "fijar", "su", "domicilio", "en", "argentina", "antes", "del", "de", "agosto", "de", "el", "partido", "justicialista", "configur\u00f3", "una", "coalici\u00f3n", "con", "otros", "partidos", "que", "antes", "hab\u00edan", "sido", "antiperonistas", "el", "movimiento", "de", "integraci\u00f3n", "y", "desarrollo", "mid", "liderado", "por", "el", "expresidente", "arturo", "frondizi", "el", "partido", "conservador", "popular", "pcp", "y", "sectores", "del", "partido", "dem\u00f3crata", "cristiano", "pdc", "a", "la", "que", "se", "conoci\u00f3", "como", "el", "frente", "justicialista", "de", "liberaci\u00f3n", "frejuli", "ante", "la", "imposibilidad", "de", "la", "candidatura", "de", "per\u00f3n", "el", "candidato", "fue", "h\u00e9ctor", "jos\u00e9", "c\u00e1mpora", "con", "el", "conservador", "popular", "vicente", "solano", "lima", "como", "compa\u00f1ero", "de", "f\u00f3rmula", "y", "candidato", "a", "vicepresidente", "la", "f\u00f3rmula", "del", "frejuli", "se", "impuso", "en", "las", "elecciones", "del", "de", "marzo", "con", "el", "de", "los", "votos", "sobre", "el", "de", "ricardo", "balb\u00edn", "candidato", "de", "la", "uni\u00f3n", "c\u00edvica", "radical", "ucr", "y", "el", "del", "conservador", "francisco", "manrique", "del", "mismo", "modo", "el", "justicialismo", "obtuvo", "la", "mayor\u00eda", "absoluta", "en", "ambas", "c\u00e1maras", "legislativas", "con", "de", "diputados", "de", "ellos", "pertenecientes", "al", "pj", "y", "el", "resto", "a", "sus", "aliados", "electorales", "y", "de", "senadores", "y", "obtuvo", "el", "gobierno", "de", "casi", "la", "totalidad", "de", "las", "provincias", "con", "la", "excepci\u00f3n", "de", "neuqu\u00e9n", "gobernada", "por", "el", "movimiento", "popular", "neuquino", "neoperonista", "y", "santa", "fe", "gobernada", "por", "el", "mid", "en", "alianza", "con", "el", "pj", "los", "cargos", "electos", "fueron", "juramentados", "el", "de", "mayo", "de", "a", "instancias", "de", "per\u00f3n", "y", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "l\u00f3pez", "rega", "fue", "designado", "ministro", "de", "bienestar", "social", "en", "el", "gobierno", "de", "c\u00e1mpora", "puesto", "en", "el", "que", "se", "mantendr\u00eda", "hasta", "la", "presidencia", "de", "la", "propia", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "pocos", "d\u00edas", "antes", "de", "la", "jura", "del", "gobierno", "electo", "entre", "el", "y", "el", "de", "mayo", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "en", "compa\u00f1\u00eda", "de", "l\u00f3pez", "rega", "encabez\u00f3", "una", "misi\u00f3n", "diplom\u00e1tica", "a", "la", "rep\u00fablica", "popular", "china", "y", "a", "corea", "del", "norte", "donde", "se", "reuni\u00f3", "con", "el", "l\u00edder", "supremo", "kim", "ilsung", "finalmente", "tanto", "ella", "como", "per\u00f3n", "se", "mantuvieron", "en", "madrid", "hasta", "que", "se", "realizaran", "los", "preparativos", "para", "el", "retorno", "definitivo", "del", "l\u00edder", "justicialista", "a", "la", "argentina", "en", "junio", "de", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "elecciones", "presidenciales", "de", "septiembre", "de", "presidencia", "de", "c\u00e1mpora", "la", "llegada", "a", "la", "presidencia", "de", "h\u00e9ctor", "j", "c\u00e1mpora", "se", "produjo", "en", "el", "contexto", "de", "la", "estratagema", "empleada", "por", "el", "gobierno", "militar", "saliente", "para", "impedir", "la", "candidatura", "de", "per\u00f3n", "a", "la", "presidencia", "por", "lo", "que", "su", "eslogan", "de", "campa\u00f1a", "c\u00e1mpora", "al", "gobierno", "per\u00f3n", "al", "poder", "dejaba", "en", "claro", "que", "era", "per\u00f3n", "quien", "ocupaba", "el", "poder", "pol\u00edtico", "real", "despu\u00e9s", "de", "la", "victoria", "electoral", "el", "d\u00eda", "del", "retorno", "del", "l\u00edder", "justicialista", "a", "la", "argentina", "el", "de", "junio", "de", "se", "produjo", "la", "masacre", "de", "ezeiza", "un", "enfrentamiento", "violento", "entre", "bandos", "del", "frente", "de", "partidarios", "de", "derecha", "e", "izquierda", "que", "se", "disputaban", "el", "poder", "en", "el", "seno", "del", "propio", "peronismo", "motivando", "una", "exteriorizaci\u00f3n", "de", "disgusto", "de", "per\u00f3n", "respecto", "de", "la", "gesti\u00f3n", "que", "estaba", "llevando", "a", "cabo", "c\u00e1mpora", "y", "que", "ya", "se", "hab\u00eda", "manifestado", "durante", "su", "estad\u00eda", "en", "madrid", "poco", "antes", "del", "viaje", "de", "regreso", "poco", "despu\u00e9s", "de", "este", "suceso", "y", "a", "pedido", "de", "per\u00f3n", "c\u00e1mpora", "y", "solano", "lima", "renunciaron", "como", "presidente", "y", "vicepresidente", "el", "de", "julio", "con", "el", "objetivo", "de", "convocar", "a", "nuevas", "elecciones", "sin", "proscripciones", "en", "las", "cuales", "per\u00f3n", "pudiese", "presentar", "su", "candidatura", "la", "influencia", "que", "para", "entonces", "ejerc\u00eda", "jos\u00e9", "l\u00f3pez", "rega", "sobre", "el", "justicialismo", "se", "manifest\u00f3", "en", "que", "el", "segundo", "en", "la", "l\u00ednea", "de", "sucesi\u00f3n", "alejandro", "d\u00edaz", "bialet", "presidente", "provisional", "del", "senado", "fue", "alejado", "del", "pa\u00eds", "para", "permitir", "que", "ra\u00fal", "alberto", "lastiri", "presidente", "de", "la", "c\u00e1mara", "de", "diputados", "y", "tercero", "en", "la", "l\u00ednea", "de", "sucesi\u00f3n", "asumiera", "la", "presidencia", "como", "jefe", "de", "estado", "interino", "hasta", "el", "llamado", "a", "elecciones", "lastiri", "respond\u00eda", "al", "sector", "m\u00e1s", "derechista", "del", "justicialismo", "y", "era", "miembro", "de", "la", "logia", "anticomunista", "propaganda", "due", "de", "la", "que", "l\u00f3pez", "rega", "a", "la", "saz\u00f3n", "su", "suegro", "tambi\u00e9n", "era", "miembro", "para", "la", "salud", "de", "per\u00f3n", "a", "los", "casi", "ochenta", "a\u00f1os", "de", "edad", "hab\u00eda", "comenzado", "a", "empeorar", "y", "era", "sabido", "por", "la", "mayor\u00eda", "del", "arco", "pol\u00edtico", "que", "no", "finalizar\u00eda", "el", "mandato", "de", "cuatro", "a\u00f1os", "para", "el", "que", "ser\u00eda", "electo", "al", "asumir", "c\u00e1mpora", "recrudecieron", "las", "pujas", "y", "enfrentamientos", "de", "los", "sectores", "que", "con", "enfoques", "ideol\u00f3gicos", "divergentes", "conviv\u00edan", "dentro", "del", "justicialismo", "juan", "manuel", "abal", "medina", "una", "figura", "clave", "en", "el", "justicialismo", "en", "esa", "\u00e9poca", "opin\u00f3", "en", "un", "reportaje", "en", "f\u00f3rmula", "per\u00f3nper\u00f3n", "ante", "este", "escenario", "y", "con", "la", "violencia", "pol\u00edtica", "creciente", "entre", "los", "distintos", "sectores", "del", "peronismo", "la", "figura", "del", "vicepresidente", "de", "la", "naci\u00f3n", "cobr\u00f3", "una", "importancia", "clave", "luego", "de", "fracasar", "en", "un", "intento", "de", "buscar", "una", "f\u00f3rmula", "de", "unidad", "con", "el", "l\u00edder", "radical", "ricardo", "balb\u00edn", "comenzaron", "las", "discusiones", "y", "especulaciones", "sobre", "qui\u00e9n", "ser\u00eda", "el", "compa\u00f1ero", "de", "f\u00f3rmula", "de", "per\u00f3n", "el", "de", "julio", "con", "motivo", "del", "aniversario", "n\u00famero", "veintiuno", "del", "fallecimiento", "de", "eva", "per\u00f3n", "se", "proclam\u00f3", "la", "candidatura", "del", "l\u00edder", "justicialista", "a", "la", "presidencia", "de", "manera", "oficial", "a", "pesar", "de", "ser", "considerada", "esta", "como", "un", "hecho", "consumado", "desde", "la", "convocatoria", "a", "las", "elecciones", "de", "marzo", "anterior", "sin", "que", "se", "especificara", "en", "ese", "momento", "quien", "ser\u00eda", "el", "candidato", "a", "vicepresidente", "la", "idea", "de", "que", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "fuera", "compa\u00f1era", "de", "f\u00f3rmula", "de", "per\u00f3n", "que", "comenz\u00f3", "a", "especularse", "ese", "mes", "respond\u00eda", "al", "hecho", "de", "que", "ella", "era", "la", "\u00fanica", "figura", "aparte", "del", "propio", "per\u00f3n", "que", "no", "se", "hab\u00eda", "definido", "dentro", "del", "enfrentamiento", "interno", "del", "justicialismo", "el", "de", "julio", "c\u00e1mpora", "confirm\u00f3", "que", "la", "idea", "de", "una", "f\u00f3rmula", "per\u00f3nper\u00f3n", "estaba", "siendo", "barajada", "pese", "a", "esto", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "carec\u00eda", "casi", "completamente", "de", "experiencia", "pol\u00edtica", "a", "pesar", "de", "la", "habilidad", "demostrada", "para", "representar", "a", "su", "marido", "en", "cuestiones", "diplom\u00e1ticas", "y", "no", "ten\u00eda", "formaci\u00f3n", "profesional", "previa", "a", "su", "encuentro", "y", "relaci\u00f3n", "con", "per\u00f3n", "el", "mismo", "l\u00edder", "justicialista", "se", "opon\u00eda", "al", "principio", "a", "la", "idea", "de", "que", "su", "esposa", "fuese", "candidata", "preocupado", "por", "la", "situaci\u00f3n", "en", "la", "que", "esta", "se", "ver\u00eda", "si", "\u00e9l", "mor\u00eda", "en", "el", "cargo", "sin", "embargo", "por", "su", "parte", "l\u00f3pez", "rega", "fue", "uno", "de", "los", "principales", "impulsores", "de", "la", "candidatura", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "y", "acab\u00f3", "disipando", "las", "dudas", "de", "per\u00f3n", "finalmente", "la", "proclamaci\u00f3n", "de", "la", "f\u00f3rmula", "per\u00f3nper\u00f3n", "se", "realiz\u00f3", "el", "de", "agosto", "de", "en", "el", "teatro", "col\u00f3n", "exceptuando", "la", "frustrada", "precandidatura", "de", "eva", "per\u00f3n", "en", "se", "trat\u00f3", "de", "la", "cuarta", "vez", "que", "una", "mujer", "se", "presentaba", "como", "candidata", "a", "vicepresidenta", "de", "la", "argentina", "precedida", "por", "la", "comunista", "alcira", "de", "la", "pe\u00f1a", "y", "la", "c\u00edvica", "independiente", "ana", "zaefferer", "de", "goyeneche", "y", "la", "trotskista", "nora", "ciapponi", "marzo", "de", "as\u00ed", "como", "la", "primera", "con", "posibilidades", "reales", "de", "ser", "elegida", "el", "reemplazo", "de", "ciapponi", "por", "jos\u00e9", "francisco", "p\u00e1ez", "como", "compa\u00f1ero", "de", "f\u00f3rmula", "de", "juan", "carlos", "coral", "pst", "condujo", "a", "que", "fuera", "tambi\u00e9n", "la", "\u00fanica", "candidata", "mujer", "en", "dicha", "elecci\u00f3n", "los", "comicios", "tuvieron", "lugar", "con", "normalidad", "el", "domingo", "de", "septiembre", "resultando", "en", "una", "aplastante", "victoria", "para", "la", "f\u00f3rmula", "per\u00f3nper\u00f3n", "que", "se", "impuso", "en", "todas", "las", "provincias", "y", "obtuvo", "el", "de", "los", "votos", "positivamente", "emitidos", "contra", "el", "obtenido", "por", "el", "binomio", "radical", "compuesto", "por", "ricardo", "balb\u00edn", "y", "fernando", "de", "la", "r\u00faa", "el", "de", "la", "f\u00f3rmula", "conservadora", "de", "francisco", "manrique", "y", "rafael", "mart\u00ednez", "raymonda", "y", "el", "de", "la", "candidatura", "del", "pst", "integrada", "por", "juan", "carlos", "coral", "y", "jos\u00e9", "francisco", "p\u00e1ez", "con", "una", "diferencia", "de", "sobre", "la", "segunda", "opci\u00f3n", "m\u00e1s", "votada", "el", "resultado", "obtenido", "por", "per\u00f3n", "y", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "en", "septiembre", "de", "constituy\u00f3", "la", "mayor", "diferencia", "porcentual", "entre", "los", "dos", "candidatos", "m\u00e1s", "votados", "en", "la", "historia", "electoral", "argentina", "en", "t\u00e9rminos", "de", "sufragios", "obtenidos", "fue", "el", "segundo", "mayor", "porcentaje", "de", "votos", "desde", "la", "reelecci\u00f3n", "del", "propio", "per\u00f3n", "en", "y", "la", "\u00faltima", "vez", "que", "una", "sola", "f\u00f3rmula", "triunfaba", "en", "todos", "los", "distritos", "electorales", "de", "la", "argentina", "despu\u00e9s", "de", "la", "victoria", "electoral", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "habr\u00eda", "declarado", "ante", "los", "medios", "soy", "una", "humilde", "mujer", "del", "pueblo", "cuyo", "\u00fanico", "m\u00e9rito", "es", "haber", "sido", "disc\u00edpula", "de", "per\u00f3n", "y", "mi", "amor", "a", "per\u00f3n", "y", "al", "pueblo", "argentino", "vicepresidencia", "per\u00f3n", "y", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "juraron", "su", "cargo", "como", "presidente", "y", "vicepresidenta", "de", "la", "naci\u00f3n", "argentina", "respectivamente", "el", "de", "octubre", "de", "con", "su", "llegada", "a", "la", "vicepresidencia", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "primera", "mujer", "en", "acceder", "a", "dicho", "cargo", "en", "la", "historia", "argentina", "fue", "tambi\u00e9n", "primera", "dama", "de", "la", "naci\u00f3n", "argentina", "simult\u00e1neamente", "debido", "a", "su", "matrimonio", "con", "per\u00f3n", "la", "\u00fanica", "de", "las", "tres", "mujeres", "que", "han", "ejercido", "la", "vicepresidencia", "argentina", "en", "tener", "esta", "particularidad", "la", "vicepresidencia", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "fue", "corta", "debido", "a", "los", "problemas", "de", "salud", "de", "su", "marido", "y", "se", "caracteriz\u00f3", "por", "una", "pr\u00e1ctica", "vacancia", "del", "cargo", "seg\u00fan", "lo", "que", "ser\u00eda", "relatado", "por", "numerosos", "funcionarios", "gustavo", "caraballo", "entonces", "secretario", "general", "de", "la", "presidencia", "afirm\u00f3", "con", "posterioridad", "que", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "no", "ejerci\u00f3", "ninguna", "tarea", "legislativa", "y", "casi", "no", "asisti\u00f3", "al", "senado", "que", "constitucionalmente", "en", "calidad", "de", "vicepresidenta", "deb\u00eda", "presidir", "durante", "los", "nueve", "meses", "que", "ocup\u00f3", "el", "cargo", "recayendo", "la", "mayor", "parte", "de", "las", "competencias", "en", "el", "dem\u00f3crata", "cristiano", "jos\u00e9", "antonio", "allende", "presidente", "provisional", "del", "cuerpo", "de", "acuerdo", "con", "caraballo", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "solo", "presidi\u00f3", "la", "c\u00e1mara", "alta", "en", "unas", "pocas", "ocasiones", "que", "fueron", "precedidas", "por", "una", "compleja", "preparaci\u00f3n", "con", "esquemas", "escritos", "y", "evitando", "que", "la", "sesi\u00f3n", "se", "volviera", "complicada", "el", "presidente", "provisional", "allende", "declarar\u00eda", "m\u00e1s", "adelante", "que", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "no", "conoc\u00eda", "ni", "recordaba", "el", "nombre", "de", "pr\u00e1cticamente", "ninguno", "de", "los", "miembros", "del", "bloque", "oficialista", "las", "sesiones", "en", "las", "que", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "estuvo", "presente", "se", "acortaron", "en", "forma", "deliberada", "otorg\u00e1ndose", "la", "palabra", "solo", "a", "los", "presidentes", "de", "bloques", "y", "a", "uno", "o", "dos", "senadores", "a", "partir", "de", "noviembre", "de", "tan", "solo", "un", "mes", "despu\u00e9s", "de", "su", "retorno", "al", "poder", "la", "salud", "de", "per\u00f3n", "comenz\u00f3", "a", "declinar", "por", "lo", "que", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "se", "hizo", "cargo", "del", "poder", "ejecutivo", "en", "dos", "ocasiones", "per\u00f3n", "continu\u00f3", "en", "la", "presidencia", "hasta", "su", "fallecimiento", "el", "de", "julio", "de", "y", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "asumi\u00f3", "ese", "mismo", "d\u00eda", "la", "presidencia", "existe", "una", "versi\u00f3n", "del", "periodista", "heriberto", "kahn", "de", "que", "la", "misma", "ma\u00f1ana", "de", "su", "muerte", "per\u00f3n", "consult\u00f3", "al", "secretario", "legal", "y", "t\u00e9cnico", "de", "la", "presidencia", "gustavo", "caraballo", "sobre", "la", "posibilidad", "de", "buscar", "un", "mecanismo", "legal", "para", "que", "la", "jefatura", "de", "estado", "fuese", "entregada", "a", "ricardo", "balb\u00edn", "en", "cuanto", "muriera", "a", "lo", "que", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "respondi\u00f3", "en", "silencio", "y", "l\u00f3pez", "rega", "protesto", "que", "era", "una", "acci\u00f3n", "inconstitucional", "per\u00f3n", "dudaba", "de", "la", "capacidad", "de", "su", "mujer", "para", "ejercer", "su", "cargo", "en", "el", "contexto", "pol\u00edtico", "imperante", "y", "habr\u00eda", "aconsejado", "a", "su", "mujer", "que", "nunca", "tomara", "una", "decisi\u00f3n", "importante", "sin", "consultar", "a", "balb\u00edn", "de", "acuerdo", "con", "declaraciones", "de", "la", "propia", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "en", "una", "entrevista", "posterior", "ella", "tuvo", "la", "intenci\u00f3n", "de", "presentar", "su", "renuncia", "a", "la", "presidencia", "el", "mismo", "d\u00eda", "del", "fallecimiento", "de", "per\u00f3n", "pero", "fue", "convencida", "de", "permanecer", "en", "el", "cargo", "por", "la", "mayor", "parte", "de", "su", "entorno", "pol\u00edtico", "que", "le", "prometi\u00f3", "apoyo", "viajes", "diplom\u00e1ticos", "en", "su", "rol", "como", "vicepresidenta", "realiz\u00f3", "una", "gira", "internacional", "por", "distintos", "pa\u00edses", "del", "mundo", "con", "la", "intenci\u00f3n", "de", "abarcar", "nuevos", "mercados", "realizar", "acuerdos", "y", "establecer", "nuevas", "relaciones", "entre", "sus", "destinos", "se", "encontraron", "italia", "espa\u00f1a", "corea", "del", "norte", "china", "taiw\u00e1n", "y", "suiza", "presidencia", "fallecimiento", "de", "per\u00f3n", "y", "asunci\u00f3n", "cerca", "de", "las", "horas", "del", "de", "julio", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "anunci\u00f3", "p\u00fablicamente", "el", "fallecimiento", "de", "juan", "domingo", "per\u00f3n", "por", "cadena", "nacional", "cuyo", "anuncio", "fue", "titulada", "por", "\u00faltima", "vez", "se\u00f1ora", "vicepresidente", "de", "la", "naci\u00f3n", "argentina", "en", "ejercicio", "del", "poder", "ejecutivo", "nacional", "con", "la", "frase", "con", "gran", "dolor", "debo", "transmitir", "al", "pueblo", "el", "fallecimiento", "de", "un", "verdadero", "se", "quiebra", "ap\u00f3stol", "de", "la", "paz", "y", "la", "no", "violencia", "asumo", "constitucionalmente", "la", "primera", "magistratura", "del", "pa\u00eds", "durante", "su", "breve", "discurso", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "solicit\u00f3", "el", "apoyo", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "y", "de", "las", "principales", "figuras", "pol\u00edticas", "del", "pa\u00eds", "para", "ejercer", "el", "gobierno", "as\u00ed", "como", "pidi\u00f3", "a", "sus", "opositores", "y", "adversarios", "que", "cooperaran", "para", "cumplir", "con", "los", "objetivos", "trazados", "por", "el", "peronismo", "finaliz\u00f3", "su", "alocuci\u00f3n", "con", "la", "frase", "que", "dios", "me", "ilumine", "y", "me", "fortifique", "para", "cumplir", "con", "lo", "que", "dios", "y", "per\u00f3n", "me", "otorgaron", "como", "misi\u00f3n", "horas", "posteriores", "a", "la", "muerte", "del", "general", "per\u00f3n", "isabelita", "hab\u00eda", "planteado", "la", "posibilidad", "de", "renunciar", "a", "la", "primera", "magistratura", "del", "pa\u00eds", "y", "regresar", "espa\u00f1a", "ya", "que", "sent\u00eda", "que", "no", "estaba", "en", "condiciones", "de", "poder", "suplir", "el", "vac\u00edo", "de", "poder", "que", "hab\u00eda", "provocado", "la", "muerte", "de", "su", "difundo", "esposo", "ante", "tal", "situaci\u00f3n", "el", "teniente", "general", "leandro", "enrique", "anaya", "el", "almirante", "emilio", "eduardo", "massera", "y", "el", "brigadier", "general", "h\u00e9ctor", "lu\u00eds", "fautario", "la", "convencieron", "de", "conservar", "la", "presidencia", "aludiendo", "que", "las", "fuerzas", "armadas", "la", "ayudar\u00edan", "en", "la", "misi\u00f3n", "de", "gobernar", "la", "llegada", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "a", "la", "presidencia", "desat\u00f3", "un", "peque\u00f1o", "debate", "con", "respecto", "al", "t\u00edtulo", "que", "deb\u00eda", "emplearse", "para", "referirse", "a", "ella", "si", "deb\u00eda", "considerarse", "presidente", "o", "presidenta", "al", "momento", "de", "su", "llegada", "al", "poder", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "era", "la", "primera", "mujer", "en", "ocupar", "la", "jefatura", "de", "estado", "en", "am\u00e9rica", "y", "la", "primera", "jefa", "de", "estado", "de", "un", "pa\u00eds", "republicano", "cuyo", "jefe", "de", "estado", "empleara", "el", "t\u00edtulo", "presidente", "el", "de", "julio", "de", "nueve", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "de", "la", "llegada", "al", "poder", "y", "respondiendo", "a", "algunos", "medios", "que", "se", "refirieron", "a", "ella", "como", "presidenta", "la", "secretar\u00eda", "de", "prensa", "y", "difusi\u00f3n", "emiti\u00f3", "un", "comunicado", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "secretar\u00eda", "de", "prensa", "y", "difusi\u00f3n", "de", "la", "presidencia", "de", "la", "naci\u00f3n", "se", "dio", "a", "conocer", "una", "informaci\u00f3n", "destinada", "seg\u00fan", "se", "se\u00f1ala", "a", "evitar", "err\u00f3neas", "denominaciones", "con", "respecto", "al", "cargo", "de", "la", "se\u00f1ora", "mar\u00eda", "estela", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "quien", "habiendo", "asumido", "la", "primera", "magistratura", "en", "cumplimiento", "de", "un", "mandato", "constitucional", "corresponde", "ser", "reconocida", "como", "la", "excelent\u00edsima", "se\u00f1ora", "presidente", "de", "la", "naci\u00f3n", "argentina", "se", "expresa", "que", "tal", "denominaci\u00f3n", "es", "establecida", "por", "el", "art\u00edculo", "de", "la", "constituci\u00f3n", "nacional", "al", "se\u00f1alar", "que", "el", "poder", "ejecutivo", "ser\u00e1", "desempe\u00f1ado", "por", "un", "ciudadano", "con", "el", "t\u00edtulo", "de", "presidente", "de", "la", "naci\u00f3n", "argentina", "el", "conflicto", "con", "respecto", "a", "la", "denominaci\u00f3n", "volvi\u00f3", "a", "producirse", "en", "d\u00e9cadas", "m\u00e1s", "tarde", "cuando", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "fue", "elegida", "presidenta", "y", "opt\u00f3", "por", "utilizar", "la", "forma", "femenina", "del", "t\u00edtulo", "la", "real", "academia", "espa\u00f1ola", "considera", "que", "el", "femenino", "presidenta", "es", "el", "m\u00e1s", "adecuado", "para", "referirse", "al", "cargo", "cuando", "este", "lo", "ocupa", "una", "mujer", "sin", "embargo", "durante", "el", "gobierno", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "la", "prensa", "y", "las", "instituciones", "habitualmente", "se", "refer\u00edan", "a", "ella", "como", "la", "presidente", "o", "la", "se\u00f1ora", "presidente", "siendo", "muy", "minoritarios", "los", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "que", "la", "llamaron", "por", "la", "forma", "femenina", "del", "t\u00edtulo", "aspectos", "pol\u00edticos", "contexto", "inicial", "la", "presidencia", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "se", "desarroll\u00f3", "en", "el", "marco", "de", "la", "guerra", "fr\u00eda", "a", "nivel", "mundial", "acrecentada", "con", "la", "derrota", "estadounidense", "en", "la", "guerra", "de", "vietnam", "el", "accionar", "de", "guerrillas", "y", "organizaciones", "terroristas", "fuertes", "en", "numerosos", "pa\u00edses", "eta", "ira", "y", "las", "brigadas", "rojas", "y", "el", "ascenso", "de", "partidos", "comunistas", "en", "europa", "en", "el", "plano", "regional", "argentina", "era", "al", "momento", "de", "la", "asunci\u00f3n", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "el", "\u00fanico", "estado", "del", "cono", "sur", "que", "manten\u00eda", "un", "gobierno", "constitucional", "democr\u00e1tico", "durante", "el", "a\u00f1o", "anterior", "sucesivos", "golpes", "de", "estado", "derrocaron", "a", "las", "\u00fanicas", "democracias", "vecinas", "chile", "y", "uruguay", "e", "impusieron", "dictaduras", "militares", "bajo", "los", "respectivos", "liderazgos", "de", "augusto", "pinochet", "y", "juan", "mar\u00eda", "bordaberry", "brasil", "paraguay", "y", "bolivia", "ya", "ten\u00edan", "reg\u00edmenes", "similares", "desde", "hac\u00eda", "varios", "a\u00f1os", "atr\u00e1s", "apoyados", "por", "los", "estados", "unidos", "por", "su", "marcado", "signo", "anticomunista", "a", "trav\u00e9s", "del", "plan", "c\u00f3ndor", "en", "el", "plano", "interno", "la", "argentina", "tambi\u00e9n", "enfrentaba", "una", "creciente", "violencia", "pol\u00edtica", "con", "la", "actuaci\u00f3n", "de", "varios", "grupos", "armados", "de", "distinto", "signo", "ideol\u00f3gico", "el", "gobierno", "exhibi\u00f3", "una", "marcada", "inoperancia", "administrativa", "en", "distintas", "\u00e1reas", "y", "la", "acci\u00f3n", "estatal", "violenta", "contra", "la", "izquierda", "condujo", "a", "un", "debilitamiento", "persistente", "de", "las", "libertades", "pol\u00edticas", "y", "civiles", "del", "pa\u00eds", "bajo", "la", "presidencia", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "el", "informe", "de", "libertad", "en", "el", "mundo", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "internacional", "de", "derechos", "humanos", "freedom", "house", "publicado", "en", "enero", "y", "febrero", "de", "y", "rebaj\u00f3", "en", "ambas", "ocasiones", "el", "porcentaje", "de", "la", "argentina", "a", "parcialmente", "libre", "con", "respecto", "a", "la", "categor\u00eda", "de", "libre", "recibida", "en", "enero", "de", "cuando", "a\u00fan", "gobernaba", "per\u00f3n", "se", "trat\u00f3", "junto", "con", "la", "crisis", "de", "diciembre", "de", "de", "las", "\u00fanicas", "dos", "ocasiones", "desde", "la", "primera", "publicaci\u00f3n", "del", "\u00edndice", "en", "en", "las", "que", "un", "gobierno", "constitucional", "argentino", "recibi\u00f3", "un", "puntaje", "inferior", "a", "libre", "en", "un", "primer", "momento", "dejando", "de", "lado", "la", "pol\u00edtica", "de", "acercamiento", "entre", "per\u00f3n", "y", "el", "l\u00edder", "de", "la", "oposici\u00f3n", "el", "radical", "ricardo", "balb\u00edn", "la", "presidenta", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "se", "apoy\u00f3", "principalmente", "en", "su", "ministro", "de", "bienestar", "social", "el", "exsecretario", "personal", "de", "per\u00f3n", "jos\u00e9", "l\u00f3pez", "rega", "conocido", "como", "daniel", "por", "sus", "allegados", "y", "el", "brujo", "por", "sus", "adversarios", "pol\u00edticos", "l\u00f3pez", "rega", "fortaleci\u00f3", "la", "presencia", "en", "el", "gobierno", "de", "los", "sectores", "de", "derecha", "por", "sobre", "otros", "grupos", "y", "organiz\u00f3", "una", "fuerza", "parapolicial", "conocida", "como", "alianza", "anticomunista", "argentina", "o", "triple", "a", "que", "emprendi\u00f3", "acciones", "de", "hostigamiento", "a", "figuras", "destacadas", "de", "la", "izquierda", "que", "acabar\u00edan", "en", "secuestros", "torturas", "y", "asesinatos", "el", "alcance", "real", "de", "la", "influencia", "de", "l\u00f3pez", "rega", "dentro", "del", "gobierno", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "es", "objeto", "de", "debate", "hist\u00f3rico", "existen", "posturas", "que", "lo", "describen", "como", "una", "suerte", "de", "primer", "ministro", "de", "facto", "o", "presidente", "en", "las", "sombras", "que", "tom\u00f3", "la", "inmensa", "mayor\u00eda", "de", "las", "decisiones", "pol\u00edticas", "durante", "poco", "m\u00e1s", "de", "la", "mitad", "del", "mandato", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "una", "influencia", "que", "ya", "hab\u00eda", "comenzado", "a", "implantar", "durante", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "de", "vida", "de", "per\u00f3n", "y", "su", "tercer", "mandato", "algunas", "filmaciones", "donde", "se", "muestra", "a", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "ofreciendo", "discursos", "p\u00fablicos", "mientras", "que", "l\u00f3pez", "rega", "se", "encontraba", "detr\u00e1s", "de", "ella", "moviendo", "los", "labios", "condujeron", "a", "afirmaciones", "de", "que", "ten\u00eda", "un", "control", "casi", "directo", "sobre", "las", "acciones", "tanto", "pol\u00edticas", "como", "f\u00edsicas", "de", "la", "presidenta", "aunque", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "carec\u00eda", "del", "carisma", "de", "eva", "per\u00f3n", "y", "del", "propio", "per\u00f3n", "la", "muerte", "de", "su", "marido", "hab\u00eda", "dejado", "una", "sensaci\u00f3n", "generalizada", "de", "vac\u00edo", "de", "poder", "al", "principio", "su", "imagen", "de", "viuda", "afligida", "le", "granje\u00f3", "un", "amplio", "apoyo", "pol\u00edtico", "y", "p\u00fablico", "que", "comenz\u00f3", "a", "diluirse", "con", "el", "pasar", "de", "los", "meses", "el", "declive", "econ\u00f3mico", "y", "las", "controversias", "que", "afectaron", "su", "figura", "la", "influencia", "de", "l\u00f3pez", "rega", "sobre", "las", "acciones", "gubernamentales", "y", "su", "controvertida", "relaci\u00f3n", "con", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "dentro", "del", "marco", "de", "su", "pasi\u00f3n", "mutua", "por", "el", "esoterismo", "dieron", "lugar", "a", "numerosas", "an\u00e9cdotas", "hist\u00f3ricas", "que", "involucran", "haber", "intentado", "realizar", "supuestos", "rituales", "m\u00edsticos", "con", "el", "cad\u00e1ver", "embalsamado", "de", "eva", "per\u00f3n", "antes", "de", "retornar", "a", "la", "argentina", "para", "intentar", "transmitirle", "a", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "el", "esp\u00edritu", "de", "la", "anterior", "esposa", "del", "l\u00edder", "justicialista", "o", "su", "afirmaci\u00f3n", "de", "haber", "resucitado", "varias", "veces", "a", "per\u00f3n", "mediante", "magia", "durante", "su", "presidencia", "de", "acuerdo", "con", "julio", "broner", "presidente", "de", "la", "confederaci\u00f3n", "general", "empresaria", "ricardo", "balb\u00edn", "habr\u00eda", "intentado", "convencer", "a", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "de", "apartar", "a", "l\u00f3pez", "rega", "de", "su", "cargo", "con", "el", "fin", "de", "preservar", "la", "imagen", "p\u00fablica", "de", "la", "presidencia", "lo", "que", "llev\u00f3", "al", "ministro", "a", "cerrar", "el", "c\u00edrculo", "\u00edntimo", "de", "la", "presidenta", "en", "torno", "a", "\u00e9l", "con", "el", "supuesto", "objetivo", "de", "peronizar", "el", "gabinete", "entre", "agosto", "y", "octubre", "de", "cuatro", "ministerios", "clave", "interior", "econom\u00eda", "educaci\u00f3n", "y", "defensa", "fueron", "cesados", "o", "forzados", "a", "renunciar", "y", "reemplazados", "por", "dirigentes", "del", "sector", "del", "peronismo", "ortodoxo", "destacando", "funcionarios", "de", "la", "primera", "presidencia", "de", "per\u00f3n", "que", "se", "hab\u00edan", "distanciado", "de", "su", "liderazgo", "despu\u00e9s", "del", "derrocamiento", "del", "mismo", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "cambi\u00f3", "cada", "uno", "de", "sus", "ministros", "al", "menos", "cuatro", "veces", "durante", "menos", "de", "dos", "a\u00f1os", "de", "gesti\u00f3n", "y", "solo", "tres", "de", "ellos", "el", "propio", "l\u00f3pez", "rega", "y", "el", "canciller", "alberto", "juan", "vignes", "ambos", "designados", "antes", "de", "su", "llegada", "a", "la", "presidencia", "as\u00ed", "como", "el", "titular", "de", "la", "brevemente", "aut\u00f3noma", "cartera", "de", "salud", "p\u00fablica", "pedro", "rolan", "y\u00e1\u00f1ez", "duraron", "un", "a\u00f1o", "completo", "en", "el", "cargo", "entre", "y", "la", "triple", "a", "fue", "responsable", "de", "la", "desaparici\u00f3n", "y", "muerte", "de", "entre", "setecientas", "y", "mil", "cien", "personas", "la", "figura", "de", "l\u00f3pez", "rega", "y", "el", "viraje", "pol\u00edtico", "derechista", "del", "gobierno", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "condujeron", "a", "que", "la", "izquierda", "peronista", "pasara", "de", "una", "disputa", "interna", "a", "una", "abierta", "oposici\u00f3n", "al", "gobierno", "que", "desemboc\u00f3", "incluso", "en", "violencia", "armada", "la", "organizaci\u00f3n", "guerrillera", "peronista", "montoneros", "que", "pretend\u00eda", "disputarle", "la", "autoridad", "a", "la", "presidenta", "anunci\u00f3", "el", "de", "septiembre", "de", "que", "pasar\u00eda", "a", "la", "clandestinidad", "lo", "que", "afect\u00f3", "la", "gobernabilidad", "de", "la", "endeble", "democracia", "un", "a\u00f1o", "m\u00e1s", "tarde", "el", "de", "septiembre", "de", "durante", "el", "acercamiento", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "con", "las", "filas", "militares", "la", "organizaci\u00f3n", "ser\u00eda", "declarada", "ilegal", "y", "terrorista", "por", "el", "gobierno", "con", "posterioridad", "el", "papel", "de", "la", "propia", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "en", "las", "acciones", "de", "la", "tripla", "a", "fueron", "objeto", "de", "controversia", "lo", "que", "condujo", "a", "la", "apertura", "de", "causas", "judiciales", "en", "su", "contra", "atilio", "neira", "abogado", "defensor", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "afirmar\u00eda", "en", "que", "la", "presidenta", "no", "contaba", "con", "informaci\u00f3n", "con", "respecto", "a", "los", "cr\u00edmenes", "del", "grupo", "paramilitar", "situaci\u00f3n", "de", "las", "provincias", "en", "las", "elecciones", "de", "marzo", "de", "el", "frente", "justicialista", "de", "liberaci\u00f3n", "frejuli", "hab\u00eda", "tomado", "el", "control", "de", "veintid\u00f3s", "de", "las", "veintitr\u00e9s", "gobernaciones", "provinciales", "de", "argentina", "resultando", "derrotado", "solo", "en", "la", "provincia", "del", "neuqu\u00e9n", "donde", "gan\u00f3", "el", "neoperonista", "movimiento", "popular", "neuquino", "mpn", "de", "estas", "veintitr\u00e9s", "gobernaciones", "veintid\u00f3s", "respond\u00edan", "al", "partido", "justicialista", "y", "una", "la", "provincia", "de", "santa", "fe", "al", "movimiento", "de", "integraci\u00f3n", "y", "desarrollo", "mid", "el", "enfrentamiento", "interno", "del", "peronismo", "exacerbado", "durante", "el", "tercer", "mandato", "de", "per\u00f3n", "motiv\u00f3", "numerosas", "intervenciones", "federales", "o", "salidas", "de", "poder", "anticipadas", "de", "gobernadores", "durante", "el", "tercer", "mandato", "de", "per\u00f3n", "fue", "intervenida", "la", "provincia", "de", "formosa", "gobernada", "por", "antenor", "argentino", "gauna", "el", "de", "noviembre", "de", "once", "d\u00edas", "m\u00e1s", "tarde", "el", "misionero", "juan", "manuel", "irraz\u00e1bal", "y", "su", "vicegobernador", "c\u00e9sar", "napole\u00f3n", "ayrault", "murieron", "en", "un", "sorpresivo", "accidente", "de", "avi\u00f3n", "dejando", "la", "provincia", "en", "un", "prolongado", "interinato", "a", "su", "vez", "tres", "gobernadores", "abandonaron", "en", "forma", "anticipada", "el", "poder", "el", "bonaerense", "oscar", "bidegain", "que", "renunci\u00f3", "en", "enero", "de", "el", "cordob\u00e9s", "ricardo", "obreg\u00f3n", "cano", "derrocado", "en", "un", "golpe", "de", "estado", "policial", "que", "desemboc\u00f3", "en", "la", "intervenci\u00f3n", "en", "febrero", "y", "el", "mendocino", "alberto", "mart\u00ednez", "baca", "destituido", "por", "un", "juicio", "pol\u00edtico", "por", "parte", "de", "la", "legislatura", "en", "junio", "la", "pol\u00edtica", "de", "intervenir", "a", "los", "gobernadores", "identificados", "pol\u00edticamente", "con", "el", "sector", "izquierdista", "del", "peronismo", "as\u00ed", "como", "aquellos", "que", "eran", "sospechados", "de", "verse", "involucrados", "en", "la", "infiltraci\u00f3n", "marxista", "en", "el", "peronismo", "comenz\u00f3", "a", "volverse", "m\u00e1s", "recurrente", "durante", "el", "mandato", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "semanas", "despu\u00e9s", "de", "asumir", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "en", "julio", "de", "fue", "llevado", "al", "congreso", "de", "la", "naci\u00f3n", "argentina", "un", "proyecto", "para", "intervenir", "los", "tres", "poderes", "de", "la", "provincia", "de", "mendoza", "despu\u00e9s", "de", "la", "suspensi\u00f3n", "en", "el", "cargo", "de", "alberto", "mart\u00ednez", "baca", "y", "su", "reemplazo", "por", "el", "vicegobernador", "carlos", "mendoza", "del", "sector", "ortodoxo", "en", "el", "marco", "de", "un", "juicio", "pol\u00edtico", "llevado", "a", "cabo", "por", "un", "sector", "del", "peronismo", "en", "la", "legislatura", "con", "el", "apoyo", "de", "los", "partidos", "opositores", "bajo", "el", "alegato", "de", "que", "mart\u00ednez", "baca", "respond\u00eda", "al", "sector", "zurdo", "del", "justicialismo", "los", "movimientos", "para", "derrocar", "del", "poder", "al", "mandatario", "mendocino", "hab\u00edan", "comenzado", "a", "finales", "de", "y", "en", "diciembre", "de", "ese", "a\u00f1o", "ya", "hab\u00eda", "sido", "intervenida", "la", "rama", "del", "partido", "justicialista", "provincial", "por", "su", "parte", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "ten\u00eda", "una", "buena", "relaci\u00f3n", "personal", "con", "mart\u00ednez", "baca", "a", "quien", "hab\u00eda", "conocido", "como", "candidato", "a", "vicegobernador", "de", "ernesto", "corval\u00e1n", "nanclares", "en", "las", "elecciones", "provinciales", "de", "abril", "de", "en", "la", "f\u00f3rmula", "del", "justicialismo", "verticalista", "contra", "el", "proyecto", "vandorista", "cuando", "la", "presidenta", "era", "delegada", "personal", "de", "per\u00f3n", "los", "intentos", "de", "mediaci\u00f3n", "entre", "mart\u00ednez", "baca", "y", "los", "sectores", "opositores", "del", "justicialismo", "auspiciados", "por", "el", "gobierno", "considerados", "como", "\u00fanica", "alternativa", "para", "preservar", "la", "institucionalidad", "de", "la", "provincia", "fracasaron", "la", "intervenci\u00f3n", "fue", "aprobada", "a", "principios", "de", "agosto", "y", "el", "d\u00eda", "del", "mismo", "mes", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "design\u00f3", "a", "antonio", "cafiero", "como", "interventor", "federal", "sin", "que", "fuera", "consumado", "el", "juicio", "pol\u00edtico", "en", "la", "c\u00e1mara", "de", "senadores", "de", "la", "provincia", "la", "siguiente", "intervenci\u00f3n", "realizada", "durante", "el", "gobierno", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "fue", "la", "de", "la", "provincia", "de", "santa", "cruz", "jorge", "cepernic", "gobernador", "de", "dicha", "provincia", "en", "el", "momento", "la", "m\u00e1s", "remota", "y", "menos", "poblada", "del", "pa\u00eds", "pertenec\u00eda", "al", "sector", "de", "la", "tendencia", "y", "hab\u00eda", "sido", "elegido", "por", "mayor\u00eda", "absoluta", "de", "votos", "en", "marzo", "de", "durante", "su", "mandato", "se", "hab\u00edan", "tomado", "medidas", "contra", "el", "latifundio", "y", "permiti\u00f3", "la", "filmaci\u00f3n", "de", "la", "pel\u00edcula", "la", "patagonia", "rebelde", "en", "territorio", "santacruce\u00f1o", "el", "gobierno", "de", "cepernic", "hab\u00eda", "sufrido", "la", "progresiva", "desestabilizaci\u00f3n", "de", "fuerzas", "conservadoras", "tanto", "dentro", "como", "afuera", "del", "peronismo", "que", "lo", "acusaron", "de", "ser", "un", "infiltrado", "marxista", "este", "acoso", "en", "gran", "medida", "se", "relaj\u00f3", "durante", "el", "tercer", "gobierno", "de", "per\u00f3n", "pero", "tres", "meses", "despu\u00e9s", "de", "su", "fallecimiento", "la", "oposici\u00f3n", "a", "capernic", "se", "fortaleci\u00f3", "y", "forz\u00f3", "en", "su", "ca\u00edda", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "de", "finalizado", "el", "per\u00edodo", "de", "sesiones", "del", "congreso", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "decret\u00f3", "la", "intervenci\u00f3n", "federal", "del", "poder", "ejecutivo", "provincial", "el", "de", "octubre", "de", "reemplazando", "a", "cepernic", "por", "augusto", "pedro", "saffores", "la", "patagonia", "rebelde", "fue", "prohibida", "por", "el", "gobierno", "nacional", "el", "de", "octubre", "y", "numerosos", "funcionarios", "de", "la", "administraci\u00f3n", "de", "cepernic", "y", "militantes", "del", "sector", "del", "peronismo", "que", "le", "respond\u00eda", "fueron", "arrestados", "el", "propio", "exgobernador", "fue", "frecuentemente", "objeto", "de", "amenazas", "durante", "el", "resto", "de", "la", "gesti\u00f3n", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "y", "la", "dictadura", "sucesora", "surgida", "en", "lo", "mantuvo", "detenido", "durante", "casi", "seis", "a\u00f1os", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "de", "la", "intervenci\u00f3n", "a", "la", "provincia", "de", "santa", "cruz", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "viaj\u00f3", "a", "la", "provincia", "de", "salta", "en", "el", "norte", "del", "pa\u00eds", "para", "asistir", "al", "vii", "congreso", "eucar\u00edstico", "nacional", "arribando", "a", "la", "misma", "el", "de", "octubre", "de", "para", "entonces", "el", "peronismo", "salte\u00f1o", "enfrentaba", "un", "fuerte", "conflicto", "interno", "sufrido", "por", "el", "gobernador", "miguel", "ragone", "y", "el", "sector", "que", "le", "respond\u00eda", "la", "lista", "verde", "adem\u00e1s", "del", "peronismo", "ortodoxo", "el", "mandatario", "recib\u00eda", "fuertes", "ataques", "por", "parte", "de", "la", "derecha", "local", "ragone", "era", "nativo", "de", "tucum\u00e1n", "y", "no", "pertenec\u00eda", "a", "la", "\u00e9lite", "pol\u00edtica", "salte\u00f1a", "adem\u00e1s", "de", "mantener", "la", "costumbre", "de", "relacionarse", "con", "personas", "de", "clase", "trabajadora", "y", "humilde", "lo", "que", "llev\u00f3", "a", "que", "fuera", "acusado", "de", "comunista", "por", "la", "vasta", "oligarqu\u00eda", "provincial", "durante", "su", "visita", "al", "distrito", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "rechaz\u00f3", "compartir", "palco", "con", "ragone", "en", "el", "congreso", "lo", "que", "fue", "visto", "como", "una", "muestra", "de", "rechazo", "un", "mes", "m\u00e1s", "tarde", "el", "de", "noviembre", "la", "presidenta", "decret\u00f3", "la", "intervenci\u00f3n", "federal", "de", "salta", "reemplazando", "al", "gobernador", "con", "el", "interventor", "jos\u00e9", "alejandro", "mosquera", "el", "de", "marzo", "de", "trece", "d\u00edas", "antes", "del", "golpe", "de", "estado", "que", "derroc\u00f3", "a", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "ragone", "fue", "secuestrado", "y", "asesinado", "por", "integrantes", "del", "ej\u00e9rcito", "y", "de", "la", "polic\u00eda", "de", "salta", "vinculados", "a", "la", "triple", "a", "durante", "las", "primeras", "semanas", "de", "buscando", "generar", "un", "nuevo", "clima", "pol\u00edtico", "ante", "la", "inestabilidad", "persistente", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "anunci\u00f3", "que", "comenzar\u00eda", "un", "proceso", "de", "normalizaci\u00f3n", "institucional", "a", "tal", "fin", "dispuso", "el", "de", "enero", "la", "intervenci\u00f3n", "de", "la", "provincia", "de", "misiones", "que", "se", "hallaba", "desde", "finales", "de", "bajo", "un", "prolongado", "interinato", "por", "parte", "del", "presidente", "de", "la", "legislatura", "luis", "\u00e1ngel", "ripoll", "a", "pesar", "de", "que", "las", "normativas", "vigentes", "exig\u00edan", "la", "convocatoria", "a", "nuevos", "comicios", "para", "culminar", "el", "per\u00edodo", "despu\u00e9s", "de", "la", "muerte", "simult\u00e1nea", "del", "gobernador", "y", "el", "vicegobernador", "en", "un", "accidente", "de", "avi\u00f3n", "juan", "carlos", "taparelli", "asumi\u00f3", "la", "intervenci\u00f3n", "de", "la", "provincia", "y", "organiz\u00f3", "elecciones", "provinciales", "para", "el", "de", "abril", "las", "cuales", "constituyeron", "los", "\u00fanicos", "comicios", "realizados", "durante", "el", "gobierno", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "los", "dos", "principales", "candidatos", "fueron", "el", "justicialista", "oficialista", "miguel", "\u00e1ngel", "alterach", "y", "el", "radical", "ricardo", "barrios", "arrechea", "el", "peronismo", "disidente", "particip\u00f3", "como", "una", "coalici\u00f3n", "entre", "los", "partidos", "tercera", "posici\u00f3n", "y", "partido", "aut\u00e9ntico", "con", "la", "candidatura", "de", "agust\u00edn", "te\u00f3filo", "puentes", "aunque", "los", "comicios", "fueron", "en", "gran", "medida", "libres", "el", "oficialismo", "realiz\u00f3", "numerosos", "movimientos", "judiciales", "y", "pol\u00edticos", "que", "fueron", "percibidos", "como", "un", "intento", "de", "desestabilizar", "las", "posibilidades", "del", "peronismo", "disidente", "destacando", "intentos", "de", "judicializar", "la", "candidatura", "de", "puentes", "bajo", "el", "alegato", "de", "que", "los", "partidos", "no", "pod\u00edan", "utilizar", "s\u00edmbolos", "peronistas", "as\u00ed", "como", "actos", "de", "censura", "o", "agresi\u00f3n", "contra", "los", "distintos", "candidatos", "alterach", "defendi\u00f3", "abiertamente", "la", "administraci\u00f3n", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "empleando", "el", "eslogan", "de", "campa\u00f1a", "isabel", "es", "per\u00f3n", "en", "un", "contexto", "polarizado", "alterach", "result\u00f3", "elegido", "gobernador", "por", "un", "margen", "bajo", "de", "votos", "con", "respecto", "al", "obtenido", "por", "irraz\u00e1bal", "en", "las", "anteriores", "elecciones", "de", "solo", "el", "de", "los", "votos", "contra", "el", "de", "arrechea", "que", "logr\u00f3", "recuperar", "para", "la", "ucr", "oficial", "casi", "la", "totalidad", "del", "voto", "radical", "una", "parte", "hasta", "entonces", "en", "manos", "del", "partido", "intransigente", "afectado", "por", "la", "agresiva", "campa\u00f1a", "en", "su", "contra", "y", "la", "polarizaci\u00f3n", "entre", "el", "frejuli", "y", "la", "ucr", "puentes", "reuni\u00f3", "solo", "el", "de", "los", "votos", "decretos", "de", "aniquilamiento", "durante", "los", "\u00faltimos", "meses", "del", "a\u00f1o", "el", "gobierno", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "inici\u00f3", "un", "proceso", "de", "represi\u00f3n", "y", "militarizaci\u00f3n", "de", "la", "sociedad", "argentina", "que", "se", "prolong\u00f3", "hasta", "su", "derrocamiento", "y", "fue", "profundizado", "y", "llevado", "al", "extremo", "por", "la", "dictadura", "posterior", "el", "de", "noviembre", "de", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "cinco", "meses", "despu\u00e9s", "de", "llegar", "al", "poder", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "impuso", "por", "decreto", "el", "estado", "de", "sitio", "en", "todo", "el", "territorio", "nacional", "entre", "los", "objetivos", "nominales", "de", "la", "represi\u00f3n", "legitimada", "el", "decreto", "establec\u00eda", "como", "prop\u00f3sito", "con", "toda", "energ\u00eda", "erradicar", "expresiones", "de", "una", "barbarie", "patol\u00f3gica", "que", "se", "ha", "desatado", "como", "forma", "de", "un", "plan", "terrorista", "aleve", "y", "criminal", "contra", "la", "naci\u00f3n", "al", "amparo", "de", "dicho", "decreto", "numerosos", "dirigentes", "pol\u00edticos", "y", "gremiales", "fueron", "detenidos", "sin", "proceso", "destacando", "el", "operativo", "serpiente", "colorada", "del", "paran\u00e1", "contra", "el", "sindicalismo", "combativo", "del", "polo", "metal\u00fargico", "en", "villa", "constituci\u00f3n", "deteniendo", "a", "m\u00e1s", "de", "trescientas", "personas", "sin", "juicio", "e", "instigando", "una", "campa\u00f1a", "del", "terror", "por", "parte", "de", "la", "triple", "a", "contra", "la", "poblaci\u00f3n", "local", "lo", "que", "desat\u00f3", "manifestaciones", "y", "huelgas", "en", "contra", "del", "gobierno", "dando", "como", "saldo", "entre", "veinte", "y", "treinta", "personas", "asesinadas", "o", "desaparecidas", "en", "el", "curso", "del", "operativo", "se", "instal\u00f3", "en", "los", "dormitorios", "de", "solteros", "de", "la", "empresa", "acindar", "el", "primer", "centro", "clandestino", "de", "detenci\u00f3n", "ccd", "que", "luego", "se", "multiplicar\u00edan", "durante", "la", "dictadura", "el", "de", "febrero", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "dict\u00f3", "el", "decreto", "conocido", "tambi\u00e9n", "como", "el", "primer", "decreto", "de", "aniquilamiento", "que", "establec\u00eda", "una", "zona", "de", "emergencia", "en", "un", "sector", "de", "la", "provincia", "de", "tucum\u00e1n", "entonces", "bajo", "el", "gobierno", "provincial", "del", "justicialista", "amado", "juri", "con", "el", "fin", "de", "combatir", "militarmente", "a", "la", "guerrilla", "denominada", "ej\u00e9rcito", "revolucionario", "del", "pueblo", "erp", "el", "erp", "hab\u00eda", "establecido", "una", "fuerte", "presencia", "rural", "en", "el", "distrito", "tucumano", "y", "su", "principal", "intenci\u00f3n", "era", "instaurar", "una", "zona", "liberada", "o", "foco", "revolucionario", "dentro", "de", "la", "provincia", "para", "una", "vez", "controlado", "el", "territorio", "iniciar", "un", "conflicto", "armado", "contra", "el", "estado", "argentino", "y", "buscar", "reconocimiento", "internacional", "montoneros", "tambi\u00e9n", "manten\u00eda", "un", "peque\u00f1o", "n\u00facleo", "en", "tucum\u00e1n", "con", "alrededor", "de", "treinta", "combatientes", "que", "aumentar\u00edan", "a", "cien", "al", "a\u00f1o", "siguiente", "el", "decreto", "firmado", "por", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "de", "car\u00e1cter", "secreto", "y", "desconocido", "para", "la", "opini\u00f3n", "p\u00fablica", "autoriz\u00f3", "al", "ej\u00e9rcito", "a", "ejecutar", "las", "operaciones", "militares", "que", "sean", "necesarias", "a", "efectos", "de", "neutralizar", "yo", "aniquilar", "el", "accionar", "de", "elementos", "subversivos", "que", "act\u00faan", "en", "la", "provincia", "de", "tucum\u00e1n", "poniendo", "a", "disposici\u00f3n", "del", "ej\u00e9rcito", "las", "fuerzas", "de", "la", "polic\u00eda", "federal", "la", "polic\u00eda", "de", "tucum\u00e1n", "y", "el", "apoyo", "de", "la", "armada", "y", "la", "fuerza", "a\u00e9rea", "el", "dictado", "de", "este", "decreto", "de", "aniquilamiento", "de", "la", "subversi\u00f3n", "preludi\u00f3", "el", "terrorismo", "de", "estado", "esta", "soluci\u00f3n", "no", "contentaba", "plenamente", "a", "algunos", "sectores", "militares", "como", "el", "principal", "responsable", "del", "operativo", "el", "general", "acdel", "vilas", "que", "reconoci\u00f3", "haberse", "extralimitado", "en", "sus", "funciones", "no", "respetando", "el", "esp\u00edritu", "de", "la", "orden", "presidencial", "y", "pasando", "por", "encima", "de", "las", "autoridades", "pol\u00edticas", "legales", "del", "pa\u00eds", "si", "bien", "el", "operativo", "incluy\u00f3", "una", "serie", "de", "combates", "militares", "en", "el", "\u00e1rea", "rural", "con", "los", "grupos", "guerrilleros", "la", "acci\u00f3n", "militar", "se", "concentr\u00f3", "en", "las", "ciudades", "reprimiendo", "a", "los", "civiles", "que", "militaban", "en", "organizaciones", "pol\u00edticas", "sindicales", "estudiantiles", "religiosas", "y", "sociales", "consideradas", "en", "forma", "gen\u00e9rica", "como", "elementos", "de", "izquierda", "vilas", "consideraba", "que", "la", "supuesta", "guerra", "librada", "en", "tucum\u00e1n", "era", "eminentemente", "cultural", "ya", "que", "la", "guerrilla", "en", "el", "monte", "tucumano", "era", "s\u00f3lo", "la", "manifestaci\u00f3n", "armada", "del", "proceso", "subversivo", "y", "no", "la", "m\u00e1s", "importante", "al", "amparo", "de", "este", "primer", "decreto", "el", "ej\u00e9rcito", "implant\u00f3", "en", "tucum\u00e1n", "por", "primera", "vez", "un", "r\u00e9gimen", "de", "terrorismo", "de", "estado", "que", "se", "aplicar\u00eda", "a", "todo", "el", "pa\u00eds", "luego", "del", "golpe", "de", "estado", "a", "tal", "fin", "el", "ej\u00e9rcito", "detuvo", "ilegalmente", "a", "miles", "de", "personas", "estableci\u00f3", "un", "centro", "clandestino", "de", "detenci\u00f3n", "en", "una", "escuela", "de", "famaill\u00e1", "donde", "mantuvo", "desaparecidas", "a", "las", "personas", "detenidas", "tortur\u00f3", "a", "los", "detenidos", "en", "forma", "sistem\u00e1tica", "realiz\u00f3", "ejecuciones", "ilegales", "p\u00fablicas", "e", "hizo", "desaparecer", "los", "cad\u00e1veres", "de", "las", "personas", "asesinadas", "vilas", "fue", "por", "fin", "relevado", "el", "de", "diciembre", "de", "siendo", "reemplazado", "por", "antonio", "domingo", "bussi", "bussi", "intensific\u00f3", "la", "acci\u00f3n", "terrorista", "del", "estado", "y", "en", "los", "\u00faltimos", "tres", "meses", "del", "gobierno", "constitucional", "el", "de", "las", "v\u00edctimas", "fueron", "detenidos", "desaparecidos", "traslad\u00f3", "adem\u00e1s", "el", "ccd", "de", "famaill\u00e1", "al", "ingenio", "nueva", "baviera", "y", "abri\u00f3", "otros", "trece", "centros", "de", "detenci\u00f3n", "clandestina", "de", "acuerdo", "con", "el", "historiador", "felipe", "pigna", "las", "reuniones", "durante", "las", "cuales", "se", "prepar\u00f3", "el", "golpe", "de", "estado", "comenzaron", "a", "principios", "de", "en", "la", "estancia", "de", "jos\u00e9", "alfredo", "mart\u00ednez", "de", "hoz", "figura", "clave", "de", "la", "pol\u00edtica", "econ\u00f3mica", "llevada", "a", "cabo", "por", "el", "r\u00e9gimen", "de", "facto", "seg\u00fan", "el", "relato", "de", "julio", "carlos", "gonz\u00e1lez", "secretario", "privado", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "el", "coronel", "jorge", "montiel", "secretario", "de", "la", "side", "desaparecido", "le", "hab\u00eda", "confesado", "que", "ten\u00eda", "informaci\u00f3n", "de", "que", "oficiales", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "ten\u00edan", "contacto", "con", "las", "c\u00fapulas", "guerrilleras", "para", "desestabilizar", "al", "gobierno", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "realiz\u00f3", "discursos", "defendiendo", "la", "represi\u00f3n", "contra", "las", "organizaciones", "guerrilleras", "alegando", "que", "pon\u00edan", "en", "peligro", "la", "paz", "social", "el", "de", "mayo", "de", "en", "conmemoraci\u00f3n", "del", "d\u00eda", "de", "los", "trabajadores", "y", "con", "el", "pa\u00eds", "en", "un", "estado", "particular", "de", "tensi\u00f3n", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "realiz\u00f3", "un", "fuerte", "discurso", "ante", "la", "plaza", "de", "mayo", "en", "contra", "de", "las", "guerrillas", "afirmando", "que", "cumplir\u00eda", "su", "objetivo", "de", "llevar", "el", "pa\u00eds", "a", "donde", "corresponda", "como", "lo", "quer\u00eda", "el", "general", "per\u00f3n", "a", "toda", "costa", "y", "afirm\u00f3", "que", "a", "aquellos", "antipatrias", "que", "se", "opongan", "les", "dar\u00e9", "con", "el", "l\u00e1tigo", "la", "multitud", "respondi\u00f3", "con", "fuertes", "c\u00e1nticos", "de", "los", "vamos", "a", "reventar", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "a\u00f1adi\u00f3", "hemos", "tenido", "demasiada", "paciencia", "y", "comprensi\u00f3n", "no", "les", "tengo", "miedo", "medidas", "econ\u00f3micas", "y", "sociales", "fin", "del", "pacto", "social", "establecido", "por", "c\u00e1mpora", "y", "pol\u00edtica", "sanitaria", "al", "momento", "de", "asumir", "la", "presidencia", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "hered\u00f3", "las", "pol\u00edticas", "del", "pacto", "social", "establecidas", "durante", "el", "gobierno", "de", "h\u00e9ctor", "jos\u00e9", "c\u00e1mpora", "y", "que", "continuaron", "durante", "la", "tercera", "presidencia", "de", "per\u00f3n", "bajo", "la", "gesti\u00f3n", "del", "ministro", "de", "econom\u00eda", "jos\u00e9", "ber", "gelbard", "el", "pacto", "ten\u00eda", "tres", "objetivo", "principales", "alcanzar", "una", "participaci\u00f3n", "de", "los", "asalariados", "del", "del", "ingreso", "nacional", "en", "un", "lapso", "de", "cuatro", "a\u00f1os", "reducir", "la", "alta", "inflaci\u00f3n", "existente", "y", "consolidar", "el", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "su", "principal", "acuerdo", "fue", "la", "renuncia", "de", "los", "sindicatos", "a", "realizar", "paritarias", "negociaci\u00f3n", "de", "convenios", "colectivos", "por", "dos", "a\u00f1os", "a", "cambio", "de", "que", "las", "empresas", "congelaran", "los", "precios", "y", "realizaran", "un", "aumento", "de", "salarios", "de", "suma", "fija", "que", "para", "las", "categor\u00edas", "m\u00e1s", "postergadas", "represent\u00f3", "un", "de", "aumento", "real", "en", "un", "primer", "momento", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "se", "comprometi\u00f3", "a", "mantener", "las", "pol\u00edticas", "del", "pacto", "as\u00ed", "como", "el", "nacionalismo", "econ\u00f3mico", "que", "incentiv\u00f3", "per\u00f3n", "dos", "de", "las", "primeras", "decisiones", "importantes", "de", "pol\u00edtica", "econ\u00f3mica", "fueron", "la", "promulgaci\u00f3n", "de", "una", "nueva", "ley", "de", "contrato", "laboral", "favorable", "a", "los", "trabajadores", "y", "la", "concesi\u00f3n", "a", "la", "petrolera", "estatal", "ypf", "de", "un", "monopolio", "sobre", "las", "estaciones", "de", "servicio", "sin", "embargo", "en", "los", "primeros", "meses", "posteriores", "a", "la", "muerte", "de", "per\u00f3n", "el", "pacto", "social", "se", "derrumb\u00f3", "r\u00e1pidamente", "los", "comerciantes", "argentinos", "cometieron", "agio", "desabastecimiento", "de", "productos", "esenciales", "para", "especular", "con", "un", "aumento", "de", "precios", "ocultando", "productos", "b\u00e1sicos", "como", "el", "aceite", "y", "el", "az\u00facar", "y", "desarrollaron", "un", "mercado", "negro", "de", "productos", "tan", "solo", "tres", "meses", "despu\u00e9s", "de", "haber", "llegado", "a", "la", "presidencia", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "reemplaz\u00f3", "a", "gelbard", "con", "alfredo", "g\u00f3mez", "morales", "una", "figura", "hist\u00f3rica", "del", "peronismo", "que", "ya", "hab\u00eda", "ejercido", "como", "ministro", "de", "asuntos", "econ\u00f3micos", "durante", "el", "segundo", "mandato", "de", "per\u00f3n", "el", "fin", "del", "pacto", "social", "reabri\u00f3", "las", "paritarias", "para", "negociaciones", "colectivas", "sectoriales", "suspendidas", "por", "los", "sindicatos", "en", "acuerdo", "con", "el", "gobierno", "desde", "no", "obstante", "la", "inestabilidad", "pol\u00edtica", "creciente", "algunas", "medidas", "tomadas", "durante", "el", "gobierno", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "perduraron", "durante", "muchos", "a\u00f1os", "como", "la", "estatizaci\u00f3n", "de", "varios", "canales", "de", "televisi\u00f3n", "y", "la", "sanci\u00f3n", "de", "la", "ley", "de", "contrato", "de", "trabajo", "en", "el", "plano", "laboral", "tambi\u00e9n", "se", "actualizaron", "importantes", "convenios", "colectivos", "como", "el", "de", "los", "empleados", "de", "comercio", "a\u00fan", "vigente", "en", "el", "plano", "de", "la", "pol\u00edtica", "sanitaria", "a", "trav\u00e9s", "de", "pedro", "rolan", "y\u00e1\u00f1ez", "a", "cargo", "de", "la", "cartera", "de", "salud", "p\u00fablica", "se", "lograron", "amplias", "mejoras", "de", "la", "salud", "en", "pol\u00edticas", "p\u00fablicas", "y", "se", "modelizaron", "planes", "de", "salud", "que", "mejoraron", "las", "prestaciones", "a", "nivel", "de", "estado", "asimismo", "se", "llev\u00f3", "a", "la", "argentina", "a", "intervenir", "dentro", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "de", "la", "salud", "oms", "este", "activo", "papel", "en", "materia", "de", "salud", "p\u00fablica", "se", "mantuvo", "hasta", "la", "renuncia", "de", "y\u00e1\u00f1ez", "que", "ejerci\u00f3", "como", "ministro", "separado", "de", "la", "cartera", "de", "bienestar", "social", "entre", "el", "de", "julio", "de", "y", "el", "de", "agosto", "de", "otras", "medidas", "como", "el", "monopolio", "de", "la", "comercializaci\u00f3n", "de", "combustibles", "por", "ypf", "fueron", "derogadas", "por", "el", "gobierno", "militar", "una", "medida", "social", "como", "el", "congelamiento", "de", "las", "cuotas", "de", "los", "cr\u00e9ditos", "para", "compra", "de", "vivienda", "posibilit\u00f3", "que", "muchas", "familias", "llegaran", "a", "tener", "su", "primera", "propiedad", "sin", "embargo", "y", "a", "pesar", "de", "una", "devaluaci\u00f3n", "de", "la", "moneda", "la", "econom\u00eda", "argentina", "sufri\u00f3", "los", "da\u00f1os", "graves", "de", "una", "inflaci\u00f3n", "creciente", "con", "la", "paralizaci\u00f3n", "de", "las", "inversiones", "de", "capital", "a", "esas", "dificultades", "se", "sum\u00f3", "la", "suspensi\u00f3n", "por", "parte", "de", "varios", "pa\u00edses", "europeos", "de", "las", "exportaciones", "de", "carne", "argentina", "la", "soluci\u00f3n", "de", "corte", "monetarista", "intentada", "por", "el", "ministro", "g\u00f3mez", "morales", "no", "tuvo", "\u00e9xito", "y", "provoc\u00f3", "una", "fuerte", "retracci\u00f3n", "de", "la", "liquidez", "iniciando", "un", "complicado", "proceso", "se", "hab\u00eda", "alcanzado", "una", "de", "las", "tasas", "de", "desocupaci\u00f3n", "m\u00e1s", "bajas", "de", "la", "historia", "pero", "a", "costa", "de", "una", "inflaci\u00f3n", "muy", "alta", "el", "rodrigazo", "en", "la", "argentina", "hab\u00eda", "llegado", "a", "situarse", "entre", "los", "pa\u00edses", "con", "mayor", "igualdad", "de", "ingresos", "fuera", "del", "bloque", "del", "este", "ante", "el", "fracaso", "de", "alfredo", "g\u00f3mez", "morales", "cuya", "pol\u00edtica", "hab\u00eda", "aumentado", "notoriamente", "el", "d\u00e9ficit", "fiscal", "la", "extrema", "derecha", "peronista", "encabezada", "por", "l\u00f3pez", "rega", "pudo", "imponer", "como", "sucesor", "a", "celestino", "rodrigo", "que", "asumi\u00f3", "el", "de", "junio", "de", "el", "de", "junio", "anunci\u00f3", "la", "pol\u00edtica", "econ\u00f3mica", "a", "implementar", "dise\u00f1ada", "por", "el", "viceministro", "ricardo", "zinn", "que", "inclu\u00eda", "medidas", "tales", "como", "la", "devaluaci\u00f3n", "de", "m\u00e1s", "de", "un", "del", "peso", "en", "relaci\u00f3n", "con", "el", "d\u00f3lar", "comercial", "un", "aumento", "promedio", "del", "en", "el", "precio", "de", "todos", "los", "servicios", "p\u00fablicos", "y", "transporte", "y", "una", "suba", "de", "hasta", "un", "de", "los", "combustibles", "como", "contrapartida", "anunci\u00f3", "un", "aumento", "del", "de", "los", "salarios", "su", "objetivo", "era", "adelantar", "los", "precios", "a", "los", "salarios", "para", "licuar", "las", "deudas", "de", "las", "empresas", "para", "luego", "estabilizar", "y", "liberar", "la", "econom\u00eda", "para", "la", "entrada", "del", "capital", "extranjero", "para", "justificar", "las", "medidas", "adoptadas", "rodrigo", "enunci\u00f3", "una", "serie", "de", "postulados", "contrarios", "al", "consumismo", "pidiendo", "a", "todos", "los", "argentinos", "que", "disminuyeran", "sus", "gastos", "en", "especial", "de", "art\u00edculos", "suntuarios", "e", "importados", "a", "esta", "pol\u00edtica", "de", "ajuste", "se", "la", "conocer\u00eda", "como", "el", "rodrigazo", "recordado", "por", "la", "historiograf\u00eda", "como", "el", "comienzo", "de", "una", "serie", "de", "pol\u00edticas", "econ\u00f3micas", "centradas", "en", "el", "ajuste", "y", "el", "sinceramiento", "de", "la", "econom\u00eda", "que", "en", "definitiva", "terminaron", "por", "perjudicar", "a", "los", "asalariados", "y", "a", "la", "producci\u00f3n", "especialmente", "la", "industrial", "la", "pol\u00edtica", "de", "rodrigo", "establec\u00eda", "un", "tope", "del", "para", "los", "aumentos", "salariales", "acordados", "en", "paritarias", "de", "negociaci\u00f3n", "colectiva", "los", "sindicatos", "que", "hab\u00edan", "acordado", "con", "las", "c\u00e1maras", "patronales", "aumentos", "salariales", "que", "promediaban", "el", "doble", "del", "tope", "rechazaron", "con", "dureza", "la", "pol\u00edtica", "econ\u00f3mica", "y", "se", "desataron", "protestas", "contra", "esta", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "la", "confederaci\u00f3n", "general", "del", "trabajo", "cgt", "exigi\u00f3", "a", "la", "presidenta", "que", "homologara", "los", "convenios", "colectivos", "sin", "embargo", "el", "gobierno", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "se", "neg\u00f3", "por", "lo", "que", "la", "cgt", "declar\u00f3", "el", "primer", "paro", "general", "contra", "un", "gobierno", "peronista", "que", "tuvo", "lugar", "durante", "cuarenta", "y", "ocho", "horas", "entre", "el", "y", "el", "de", "julio", "la", "presi\u00f3n", "sindical", "lograr\u00eda", "un", "aumento", "promedio", "de", "los", "salarios", "del", "lo", "cual", "en", "conjunci\u00f3n", "con", "las", "medidas", "de", "rodrigo", "elev\u00f3", "la", "inflaci\u00f3n", "a", "niveles", "nunca", "vistos", "en", "la", "argentina", "al", "mismo", "tiempo", "la", "crisis", "destruy\u00f3", "la", "legitimidad", "pol\u00edtica", "de", "l\u00f3pez", "rega", "y", "el", "sector", "del", "peronismo", "que", "le", "respond\u00eda", "durante", "los", "\u00faltimos", "d\u00edas", "de", "junio", "y", "la", "primera", "mitad", "del", "mes", "de", "julio", "se", "produjeron", "manifestaciones", "exigiendo", "la", "salida", "del", "gobierno", "de", "l\u00f3pez", "rega", "con", "la", "consigna", "\u00a1isabel", "coraje", "al", "brujo", "dale", "raje!", "de", "acuerdo", "con", "el", "historiador", "marcelo", "larraquy", "durante", "una", "concentraci\u00f3n", "masiva", "contra", "el", "ministro", "de", "bienestar", "social", "en", "la", "plaza", "de", "mayo", "l\u00f3pez", "rega", "habr\u00eda", "exigido", "con", "violencia", "a", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "que", "saliera", "al", "balc\u00f3n", "a", "reivindicar", "su", "figura", "propin\u00e1ndole", "una", "cachetada", "cuando", "esta", "se", "neg\u00f3", "a", "hacerlo", "lo", "que", "habr\u00eda", "llevado", "a", "la", "custodia", "presidencial", "a", "amenazarlo", "luego", "de", "permanecer", "algunos", "d\u00edas", "encerrado", "con", "la", "presidenta", "en", "la", "residencia", "presidencial", "de", "olivos", "l\u00f3pez", "rega", "finalmente", "present\u00f3", "su", "renuncia", "el", "de", "julio", "siendo", "nombrado", "embajador", "de", "argentina", "en", "espa\u00f1a", "lo", "que", "constituy\u00f3", "una", "suerte", "de", "exilio", "de", "facto", "secuelas", "econ\u00f3micas", "antes", "del", "golpe", "de", "estado", "rodrigo", "y", "zinn", "dimitieron", "de", "sus", "cargos", "unos", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "que", "l\u00f3pez", "rega", "manteni\u00e9ndose", "la", "cartera", "de", "econom\u00eda", "temporalmente", "vacante", "debido", "a", "la", "debacle", "la", "econom\u00eda", "entr\u00f3", "en", "recesi\u00f3n", "y", "el", "pa\u00eds", "qued\u00f3", "al", "borde", "del", "default", "de", "su", "deuda", "externa", "raz\u00f3n", "por", "la", "cual", "el", "gobierno", "se", "vio", "obligado", "a", "realizar", "un", "acuerdo", "con", "el", "fondo", "monetario", "internacional", "el", "primero", "realizado", "por", "un", "gobierno", "peronista", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "nombr\u00f3", "ministro", "a", "pedro", "jos\u00e9", "bonanni", "pero", "su", "decisi\u00f3n", "de", "convocar", "a", "los", "empresarios", "y", "marginar", "a", "los", "sindicatos", "de", "las", "consultas", "para", "elaborar", "un", "nuevo", "plan", "econ\u00f3mico", "precipit\u00f3", "su", "renuncia", "a", "solo", "tres", "semanas", "de", "designado", "el", "de", "agosto", "asumi\u00f3", "como", "ministro", "antonio", "cafiero", "quien", "no", "consigui\u00f3", "modificar", "el", "rumbo", "catastr\u00f3fico", "que", "estaba", "tomando", "la", "econom\u00eda", "agravado", "por", "las", "operaciones", "que", "realizaban", "ya", "los", "grupos", "golpistas", "para", "fin", "de", "a\u00f1o", "el", "d\u00e9ficit", "p\u00fablico", "lleg\u00f3", "al", "y", "todos", "los", "indicadores", "sociales", "se", "deterioraban", "en", "forma", "acelerada", "el", "de", "febrero", "de", "cafiero", "fue", "reemplazado", "por", "emilio", "mondelli", "bajo", "cuya", "gesti\u00f3n", "la", "argentina", "tuvo", "el", "primer", "brote", "hiperinflacionario", "de", "su", "historia", "en", "marzo", "de", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "cuando", "el", "aumento", "de", "precios", "lleg\u00f3", "al", "mensual", "y", "el", "grupo", "golpista", "tomaba", "el", "poder", "para", "imponer", "una", "dictadura", "que", "combinar\u00eda", "el", "terrorismo", "de", "estado", "sistem\u00e1tico", "con", "el", "primer", "plan", "econ\u00f3mico", "neoliberal", "en", "la", "argentina", "relaci\u00f3n", "con", "el", "feminismo", "a", "pesar", "de", "ser", "la", "primera", "mujer", "en", "ocupar", "la", "jefatura", "del", "estado", "argentino", "la", "relaci\u00f3n", "de", "los", "grupos", "feministas", "entonces", "activos", "en", "argentina", "con", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "que", "por", "lo", "general", "recurr\u00eda", "a", "un", "discurso", "conservador", "cat\u00f3lico", "y", "derechista", "fue", "tensa", "y", "su", "per\u00edodo", "de", "gobierno", "no", "se", "caracteriz\u00f3", "por", "pr\u00e1cticamente", "ninguna", "pol\u00edtica", "institucional", "que", "incrementara", "los", "derechos", "de", "las", "mujeres", "el", "caudillo", "revista", "de", "extrema", "derecha", "empleada", "por", "l\u00f3pez", "rega", "y", "la", "triple", "a", "como", "medio", "de", "difusi\u00f3n", "durante", "la", "primera", "mitad", "del", "gobierno", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "calific\u00f3", "al", "feminismo", "como", "un", "reducto", "de", "mujeres", "marxistas", "lesbianas", "y", "feas", "los", "treinta", "y", "nueve", "ministros", "en", "las", "distintas", "carteras", "que", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "tuvo", "durante", "su", "mandato", "fueron", "hombres", "poco", "antes", "del", "fallecimiento", "de", "per\u00f3n", "en", "marzo", "de", "su", "administraci\u00f3n", "hab\u00eda", "criminalizado", "la", "venta", "libre", "de", "pastillas", "anticonceptivas", "medida", "que", "fue", "mantenida", "por", "el", "gobierno", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "el", "gobierno", "exhibi\u00f3", "durante", "este", "per\u00edodo", "una", "postura", "marcadamente", "antiabortista", "calificando", "la", "lucha", "feminista", "por", "la", "legalizaci\u00f3n", "del", "aborto", "o", "el", "divorcio", "vincular", "como", "una", "combinaci\u00f3n", "de", "intereses", "no", "argentinos", "que", "buscaban", "destruir", "a", "la", "familia", "y", "amenazar", "la", "maternidad", "como", "funci\u00f3n", "natural", "de", "la", "mujer", "en", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "las", "naciones", "unidas", "declar\u00f3", "el", "a\u00f1o", "internacional", "de", "la", "mujer", "y", "en", "abril", "de", "ese", "a\u00f1o", "el", "gobierno", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "cre\u00f3", "una", "comisi\u00f3n", "para", "organizar", "las", "celebraciones", "sin", "embargo", "el", "gobierno", "demostr\u00f3", "un", "rechazo", "casi", "abierto", "a", "la", "participaci\u00f3n", "de", "los", "principales", "grupos", "feministas", "del", "pa\u00eds", "la", "uni\u00f3n", "feminista", "argentina", "y", "el", "movimiento", "de", "liberaci\u00f3n", "feminista", "y", "su", "verdadera", "actividad", "fue", "muy", "escasa", "con", "la", "excepci\u00f3n", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "un", "seminario", "previsto", "para", "marzo", "de", "la", "presidenta", "particip\u00f3", "en", "un", "congreso", "de", "la", "mujer", "en", "agosto", "de", "pero", "se", "excluy\u00f3", "a", "las", "organizaciones", "feministas", "de", "su", "realizaci\u00f3n", "bajo", "el", "alegato", "de", "que", "fomentaban", "la", "lucha", "contra", "el", "hombre", "durante", "la", "segunda", "mitad", "del", "a\u00f1o", "la", "diputada", "juje\u00f1a", "mar\u00eda", "cristina", "guzm\u00e1n", "present\u00f3", "el", "proyecto", "de", "ley", "de", "patria", "potestad", "compartida", "uno", "de", "los", "principales", "reclamos", "del", "movimiento", "feminista", "hasta", "entonces", "el", "var\u00f3n", "ten\u00eda", "todos", "los", "derechos", "sobre", "la", "patria", "potestad", "de", "los", "hijos", "mientras", "que", "la", "mujer", "solo", "ten\u00eda", "obligaciones", "al", "respecto", "argentina", "hab\u00eda", "tenido", "en", "su", "momento", "una", "legislaci\u00f3n", "de", "patria", "potestad", "compartida", "durante", "la", "primera", "presidencia", "de", "per\u00f3n", "pero", "esta", "fue", "derogada", "por", "la", "revoluci\u00f3n", "libertadora", "y", "no", "fue", "recuperada", "a", "pesar", "de", "que", "la", "anterior", "legislaci\u00f3n", "se", "consideraba", "una", "antigua", "conquista", "peronista", "y", "que", "el", "proyecto", "fue", "en", "\u00faltima", "instancia", "aprobado", "por", "ambas", "c\u00e1maras", "del", "congreso", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "lo", "vet\u00f3", "el", "de", "octubre", "de", "bajo", "el", "alegato", "de", "que", "el", "mismo", "era", "poco", "claro", "con", "respecto", "a", "si", "la", "patria", "potestad", "era", "compartida", "o", "conjunta", "colocando", "al", "var\u00f3n", "y", "a", "la", "mujer", "\u00fanicamente", "en", "una", "posici\u00f3n", "indistinta", "la", "desmarcada", "posici\u00f3n", "y", "el", "casi", "nulo", "accionar", "en", "cuestiones", "feministas", "de", "un", "gobierno", "encabezado", "por", "una", "mujer", "result\u00f3", "blanco", "de", "profundas", "cr\u00edticas", "por", "parte", "de", "figuras", "de", "izquierda", "y", "centroizquierda", "del", "pa\u00eds", "el", "peri\u00f3dico", "avanzada", "socialista", "elogi\u00f3", "la", "situaci\u00f3n", "de", "francia", "que", "acababa", "de", "legalizar", "el", "aborto", "e", "italia", "que", "estaba", "en", "proceso", "de", "instaurar", "una", "ley", "de", "divorcio", "vincular", "para", "compararla", "con", "la", "situaci\u00f3n", "de", "argentina", "declarando", "que", "la", "\u00fanica", "ley", "propuesta", "en", "lo", "que", "va", "del", "a\u00f1o", "referida", "a", "la", "situaci\u00f3n", "de", "la", "mujer", "fue", "vetada", "por", "el", "poder", "ejecutivo", "la", "ley", "que", "estableci\u00f3", "la", "patria", "potestad", "compartida", "no", "se", "aprobar\u00eda", "sino", "hasta", "y", "el", "divorcio", "vincular", "hasta", "ambas", "bajo", "el", "gobierno", "de", "ra\u00fal", "alfons\u00edn", "relaciones", "exteriores", "giro", "hacia", "la", "derecha", "el", "gobierno", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "transcurri\u00f3", "en", "un", "contexto", "internacional", "de", "pronunciado", "giro", "hacia", "la", "derecha", "las", "dictaduras", "que", "rodeaban", "a", "la", "argentina", "desde", "la", "segunda", "mitad", "de", "se", "hab\u00edan", "consolidado", "en", "este", "per\u00edodo", "se", "conform\u00f3", "la", "operaci\u00f3n", "c\u00f3ndor", "apoyada", "por", "los", "estados", "unidos", "para", "coordinar", "los", "servicios", "de", "inteligencia", "y", "generalizar", "el", "terrorismo", "de", "estado", "en", "am\u00e9rica", "del", "sur", "al", "mismo", "tiempo", "en", "chile", "se", "convert\u00eda", "en", "el", "primer", "pa\u00eds", "del", "mundo", "en", "aplicar", "el", "nuevo", "modelo", "econ\u00f3mico", "desarrollado", "a", "partir", "de", "las", "ideas", "de", "milton", "friedman", "de", "la", "universidad", "de", "chicago", "que", "ser\u00eda", "conocido", "con", "el", "nombre", "de", "neoliberalismo", "la", "pol\u00edtica", "internacional", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "llevada", "adelante", "por", "su", "canciller", "y", "miembro", "de", "la", "logia", "anticomunista", "propaganda", "due", "alberto", "vignes", "abandon\u00f3", "la", "impronta", "tercermundista", "y", "de", "no", "alineamiento", "en", "la", "guerra", "fr\u00eda", "que", "hab\u00eda", "tenido", "durante", "las", "presidencias", "de", "c\u00e1mpora", "y", "per\u00f3n", "sobre", "todo", "en", "las", "relaciones", "con", "los", "dem\u00e1s", "pa\u00edses", "de", "am\u00e9rica", "latina", "argentina", "enfri\u00f3", "las", "relaciones", "con", "aquellos", "pa\u00edses", "cuyos", "gobiernos", "eran", "considerados", "izquierdistas", "por", "estados", "unidos", "cuba", "m\u00e9xico", "per\u00fa", "y", "venezuela", "el", "gobierno", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "cancel\u00f3", "todas", "las", "tratativas", "tendientes", "a", "incorporar", "a", "la", "argentina", "al", "pacto", "andino", "que", "ven\u00edan", "realizando", "los", "anteriores", "presidentes", "peronistas", "y", "en", "su", "lugar", "busc\u00f3", "establecer", "un", "polo", "de", "poder", "regional", "sobre", "la", "base", "de", "compartir", "una", "ideolog\u00eda", "anticomunista", "con", "las", "dictaduras", "de", "bolivia", "chile", "y", "uruguay", "que", "a", "su", "vez", "frenara", "el", "expansionismo", "de", "brasil", "en", "particular", "argentina", "tuvo", "un", "conflicto", "diplom\u00e1tico", "con", "m\u00e9xico", "debido", "a", "la", "protecci\u00f3n", "que", "este", "pa\u00eds", "dio", "a", "gran", "cantidad", "de", "argentinos", "perseguidos", "por", "la", "triple", "a", "entre", "ellos", "el", "expresidente", "c\u00e1mpora", "haciendo", "uso", "del", "derecho", "de", "asilo", "pol\u00edtica", "respecto", "a", "las", "islas", "malvinas", "durante", "el", "\u00faltimo", "gobierno", "de", "per\u00f3n", "se", "hab\u00edan", "realizado", "negociaciones", "secretas", "entre", "el", "gobierno", "argentino", "y", "el", "brit\u00e1nico", "en", "el", "marco", "de", "la", "disputa", "entre", "ambos", "pa\u00edses", "por", "la", "soberan\u00eda", "de", "las", "islas", "malvinas", "la", "discusi\u00f3n", "giraba", "en", "torno", "a", "la", "posibilidad", "de", "establecer", "una", "administraci\u00f3n", "conjunta", "del", "territorio", "bajo", "un", "condominio", "angloargentino", "hasta", "un", "posible", "traspaso", "completo", "de", "la", "soberan\u00eda", "aunque", "per\u00f3n", "hab\u00eda", "favorecido", "la", "idea", "las", "negociaciones", "se", "enfriaron", "despu\u00e9s", "de", "su", "muerte", "y", "la", "asunci\u00f3n", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "por", "entonces", "la", "argentina", "ejerc\u00eda", "su", "soberan\u00eda", "en", "la", "zona", "econ\u00f3mica", "exclusiva", "en", "torno", "a", "malvinas", "a", "partir", "de", "las", "millas", "n\u00e1uticas", "y", "hasta", "las", "hasta", "el", "a\u00f1o", "sin", "que", "el", "reino", "unido", "que", "no", "reclamaba", "esas", "aguas", "objetara", "los", "actos", "administrativos", "como", "la", "interdicci\u00f3n", "de", "buques", "extranjeros", "que", "pescaban", "en", "forma", "ilegal", "en", "la", "zona", "un", "acto", "de", "este", "tipo", "se", "produjo", "sobre", "el", "buque", "de", "investigaci\u00f3n", "brit\u00e1nico", "rrs", "shackleton", "el", "de", "febrero", "de", "efectivamente", "hacia", "el", "final", "del", "gobierno", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "cuando", "el", "destructor", "de", "la", "armada", "argentina", "ara", "almirante", "storni", "d", "efectu\u00f3", "disparos", "a", "su", "proa", "debido", "a", "que", "realizaba", "investigaciones", "sin", "autorizaci\u00f3n", "argentina", "a", "millas", "de", "las", "islas", "malvinas", "el", "buque", "fue", "luego", "escoltado", "por", "el", "destructor", "y", "un", "avi\u00f3n", "hasta", "puerto", "argentinostanley", "acercamiento", "con", "los", "militares", "y", "problemas", "de", "salud", "la", "salud", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "fue", "objeto", "de", "controversia", "durante", "su", "presidencia", "siendo", "vista", "como", "una", "mujer", "enfermiza", "que", "padeci\u00f3", "constantes", "crisis", "nerviosas", "y", "una", "insana", "p\u00e9rdida", "de", "peso", "durante", "su", "per\u00edodo", "de", "gobierno", "lo", "que", "llev\u00f3", "a", "licencias", "continuadas", "alegando", "motivos", "de", "salud", "el", "de", "julio", "de", "dos", "semanas", "despu\u00e9s", "de", "la", "ca\u00edda", "de", "l\u00f3pez", "rega", "un", "informe", "de", "la", "cia", "resum\u00eda", "que", "los", "m\u00e9dicos", "han", "confinado", "a", "la", "se\u00f1ora", "de", "per\u00f3n", "a", "su", "cama", "lo", "cual", "desencaden\u00f3", "una", "nueva", "ronda", "de", "especulaci\u00f3n", "sobre", "si", "ella", "solicitar\u00e1", "una", "licencia", "posiblemente", "por", "un", "largo", "periodo", "de", "dos", "meses", "aunque", "sus", "asistentes", "de", "prensa", "describen", "sus", "dificultades", "como", "una", "gripe", "ella", "sufre", "un", "grave", "cuadro", "nervioso", "y", "necesita", "frecuente", "sedaci\u00f3n", "fuerte", "baj\u00f3", "mucho", "de", "peso", "la", "cia", "se", "mostr\u00f3", "preocupada", "ante", "un", "posible", "incremento", "del", "vac\u00edo", "de", "poder", "tras", "la", "salida", "de", "l\u00f3pez", "rega", "del", "gobierno", "y", "describi\u00f3", "a", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "como", "una", "mujer", "con", "tendencia", "a", "reaccionar", "a", "la", "angustia", "personal", "y", "pol\u00edtica", "con", "depresi\u00f3n", "sugiriendo", "que", "esto", "pod\u00eda", "ser", "una", "causa", "de", "sus", "problemas", "de", "salud", "ante", "la", "creciente", "presi\u00f3n", "pol\u00edtica", "en", "su", "contra", "despu\u00e9s", "de", "la", "ca\u00edda", "de", "l\u00f3pez", "rega", "ra\u00fal", "lastiri", "renunci\u00f3", "como", "presidente", "de", "la", "c\u00e1mara", "de", "diputados", "y", "el", "abogado", "\u00edtalo", "luder", "fue", "instalado", "como", "presidente", "provisional", "del", "senado", "y", "sucesor", "constitucional", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "el", "de", "septiembre", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "solicit\u00f3", "licencia", "por", "razones", "de", "salud", "por", "entonces", "apenas", "pod\u00eda", "dormir", "y", "pesaba", "tan", "solo", "kilogramos", "por", "lo", "que", "luder", "asumi\u00f3", "el", "ejercicio", "del", "poder", "ejecutivo", "en", "forma", "interina", "durante", "su", "licencia", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "se", "mantuvo", "en", "ascochinga", "cerca", "de", "la", "capital", "provincial", "de", "c\u00f3rdoba", "en", "una", "colonia", "de", "vacaciones", "de", "la", "fuerza", "a\u00e9rea", "acompa\u00f1ada", "por", "alicia", "raquel", "hartridge", "de", "videla", "delia", "viera", "de", "massera", "y", "l\u00eda", "gonz\u00e1lez", "de", "fautario", "las", "esposas", "de", "los", "tres", "comandantes", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "el", "jorge", "rafael", "videla", "emilio", "eduardo", "massera", "y", "h\u00e9ctor", "fautario", "durante", "su", "breve", "per\u00edodo", "a", "cargo", "del", "poder", "ejecutivo", "luder", "reforz\u00f3", "el", "poder", "de", "los", "militares", "y", "sancion\u00f3", "a", "su", "pedido", "otros", "tres", "decretos", "de", "aniquilamiento", "que", "extend\u00edan", "a", "todo", "el", "pa\u00eds", "la", "orden", "de", "aniquilar", "el", "accionar", "guerrillero", "creaba", "un", "consejo", "nacional", "de", "defensa", "controlado", "por", "las", "fuerzas", "armadas", "y", "pon\u00eda", "a", "las", "polic\u00edas", "nacionales", "y", "provinciales", "a", "\u00f3rdenes", "de", "aquellas", "una", "de", "las", "primeras", "decisiones", "del", "ej\u00e9rcito", "fue", "militarizar", "el", "pa\u00eds", "en", "cinco", "zonas", "dentro", "de", "las", "cuales", "cada", "comandante", "de", "cuerpo", "ten\u00eda", "autonom\u00eda", "para", "ordenar", "las", "acciones", "represivas", "que", "considerara", "necesarias", "entre", "ellas", "el", "establecimiento", "de", "centros", "clandestinos", "de", "detenci\u00f3n", "y", "tortura", "luder", "anunci\u00f3", "tambi\u00e9n", "que", "se", "adelantar\u00edan", "las", "elecciones", "previstas", "para", "marzo", "de", "las", "cuales", "se", "celebrar\u00edan", "en", "la", "segunda", "mitad", "de", "aunque", "la", "fecha", "no", "se", "confirmar\u00eda", "sino", "hasta", "los", "\u00faltimos", "d\u00edas", "del", "a\u00f1o", "en", "una", "reuni\u00f3n", "de", "los", "altos", "mandos", "del", "ej\u00e9rcito", "dirigida", "por", "el", "entonces", "comandante", "en", "jefe", "del", "ej\u00e9rcito", "jorge", "rafael", "videla", "con", "participaci\u00f3n", "de", "asesores", "militares", "franceses", "y", "estadounidenses", "se", "aprob\u00f3", "en", "secreto", "la", "estrategia", "nacional", "contrainsurgente", "en", "donde", "se", "orden\u00f3", "prescindir", "de", "los", "procedimientos", "y", "garant\u00edas", "del", "estado", "de", "derecho", "y", "realizar", "las", "acciones", "represivas", "de", "manera", "clandestina", "y", "sin", "reconocimiento", "por", "parte", "de", "las", "autoridades", "estatales", "poco", "despu\u00e9s", "el", "de", "octubre", "de", "en", "la", "xi", "conferencia", "de", "ej\u00e9rcitos", "americanos", "realizada", "en", "montevideo", "videla", "declar\u00f3", "p\u00fablicamente", "que", "si", "es", "preciso", "en", "la", "argentina", "deber\u00e1n", "morir", "todas", "las", "personas", "necesarias", "para", "lograr", "la", "paz", "del", "pa\u00eds", "la", "zonificaci\u00f3n", "militar", "del", "pa\u00eds", "que", "dispuso", "la", "directiva", "del", "de", "octubre", "puso", "al", "pa\u00eds", "bajo", "el", "poder", "aut\u00f3nomo", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "por", "encima", "de", "los", "poderes", "provinciales", "constitucionales", "una", "pol\u00edtica", "que", "persegu\u00eda", "un", "posible", "proceso", "de", "bordaberrizaci\u00f3n", "dictadura", "con", "presidente", "civil", "similar", "a", "la", "llevada", "a", "cabo", "en", "la", "vecina", "uruguay", "por", "el", "entonces", "presidente", "juan", "mar\u00eda", "bordaberry", "aunque", "numerosas", "fuentes", "documentan", "que", "el", "golpe", "estuvo", "planificado", "desde", "incluso", "antes", "de", "que", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "asumiera", "en", "caso", "de", "que", "per\u00f3n", "falleciera", "en", "el", "cargo", "durante", "el", "final", "del", "mes", "de", "septiembre", "y", "la", "primera", "mitad", "de", "octubre", "se", "consider\u00f3", "factible", "que", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "extendiera", "por", "tiempo", "indefinido", "su", "licencia", "o", "renunciara", "a", "la", "presidencia", "poniendo", "la", "jefatura", "de", "estado", "en", "manos", "de", "luder", "en", "forma", "definitiva", "y", "permitiendo", "un", "golpe", "institucional", "que", "fuera", "contra", "isabel", "pero", "no", "contra", "todos", "esta", "opci\u00f3n", "era", "vista", "como", "la", "\u00fanica", "forma", "de", "evitar", "un", "nuevo", "golpe", "de", "estado", "el", "de", "octubre", "de", "sin", "embargo", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "retorn\u00f3", "a", "la", "presidencia", "y", "rechaz\u00f3", "en", "forma", "tajante", "la", "idea", "de", "renunciar", "ante", "los", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "de", "acuerdo", "con", "su", "enfermera", "norma", "bailo", "en", "una", "entrevista", "posterior", "ten\u00eda", "la", "impresi\u00f3n", "de", "que", "la", "presidenta", "no", "tomaba", "decisiones", "por", "s\u00ed", "misma", "dando", "indicios", "de", "que", "en", "realidad", "ella", "tuvo", "varias", "veces", "la", "intenci\u00f3n", "de", "renunciar", "pero", "fue", "forzada", "a", "no", "hacerlo", "se", "considera", "que", "a", "partir", "de", "la", "decisi\u00f3n", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "de", "no", "renunciar", "a", "la", "presidencia", "y", "dejar", "a", "luder", "como", "presidente", "interino", "fue", "pr\u00e1cticamente", "imposible", "evitar", "el", "golpe", "de", "estado", "crisis", "pol\u00edtica", "y", "derrocamiento", "operaci\u00f3n", "primicia", "tanto", "la", "agrupaci\u00f3n", "montoneros", "as\u00ed", "como", "el", "ej\u00e9rcito", "revolucionario", "del", "pueblo", "ven\u00edan", "desarrollando", "acciones", "tendientes", "a", "ocupar", "el", "espacio", "que", "juan", "domingo", "per\u00f3n", "les", "hab\u00eda", "negado", "y", "para", "ello", "realizaron", "actividades", "de", "guerrilla", "hasta", "que", "el", "de", "octubre", "de", "realizaron", "el", "copamiento", "del", "regimiento", "de", "infanter\u00eda", "de", "monte", "n\u00b0", "que", "en", "aquel", "entonces", "era", "el", "segundo", "en", "poder", "de", "fuego", "del", "pa\u00eds", "en", "una", "acci\u00f3n", "que", "denominaron", "como", "operaci\u00f3n", "primicia", "el", "objetivo", "de", "la", "operaci\u00f3n", "ten\u00eda", "por", "objeto", "hacerse", "con", "un", "gran", "arsenal", "que", "les", "permitiera", "desarrollar", "acciones", "a", "mayor", "escala", "al", "tiempo", "que", "consideraron", "que", "otras", "c\u00e9lulas", "pod\u00edan", "replicar", "el", "ataque", "y", "que", "el", "pueblo", "los", "apoyar\u00eda", "posterior", "al", "copamiento", "del", "regimiento", "ocurri\u00f3", "un", "combate", "de", "minutos", "con", "un", "saldo", "de", "muertos", "montoneros", "y", "militares", "de", "los", "cuales", "eran", "conscriptos", "la", "operaci\u00f3n", "primicia", "incluy\u00f3", "el", "secuestro", "del", "vuelo", "de", "aerol\u00edneas", "argentinas", "en", "aeroparque", "y", "el", "copamiento", "del", "aeropuerto", "de", "formosa", "los", "guerrilleros", "llevaban", "fusiles", "fal", "pistolas", "ametralladoras", "halc\u00f3n", "fusiles", "fn", "fusil", "ametralladora", "madsen", "escopetas", "minas", "granadas", "rev\u00f3lveres", "y", "veh\u00edculos", "en", "total", "participaron", "guerrilleros", "y", "para", "el", "ataque", "armaron", "bases", "operativas", "en", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "rosario", "santa", "fe", "resistencia", "y", "formosa", "una", "de", "las", "primeras", "v\u00edctimas", "fue", "el", "sargento", "v\u00edctor", "sanabria", "quien", "fue", "acribillado", "mientras", "intentaba", "dar", "aviso", "por", "radio", "otro", "grupo", "mat\u00f3", "a", "cinco", "conscriptos", "que", "dorm\u00edan", "dentro", "de", "la", "habitaci\u00f3n", "de", "la", "guardia", "a", "la", "vez", "que", "varias", "granadas", "fueron", "arrojadas", "hacia", "las", "ventanas", "del", "ba\u00f1o", "impactando", "a", "otros", "soldados", "mientras", "se", "duchaban", "alzamiento", "de", "diciembre", "de", "la", "negativa", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "a", "renunciar", "provoc\u00f3", "la", "resoluci\u00f3n", "definitiva", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "de", "derrocar", "al", "gobierno", "constitucional", "despu\u00e9s", "de", "conocerse", "el", "retorno", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "el", "de", "octubre", "la", "marina", "y", "el", "ej\u00e9rcito", "encabezados", "por", "massera", "y", "videla", "respectivamente", "hab\u00edan", "comenzado", "a", "planificar", "el", "golpe", "pero", "el", "comandante", "de", "la", "fuerza", "a\u00e9rea", "fautario", "se", "neg\u00f3", "a", "apoyarlos", "el", "de", "diciembre", "de", "tuvo", "lugar", "un", "intento", "de", "golpe", "de", "estado", "encabezado", "por", "el", "brigadier", "jes\u00fas", "orlando", "cappellini", "en", "simult\u00e1neo", "el", "grupo", "golpista", "manipul\u00f3", "la", "situaci\u00f3n", "para", "forzar", "el", "relevo", "de", "fautario", "y", "su", "reemplazo", "por", "orlando", "ram\u00f3n", "agosti", "favorable", "al", "golpe", "de", "estado", "el", "gobierno", "que", "hab\u00eda", "recibido", "las", "primeras", "se\u00f1ales", "irregulares", "el", "de", "diciembre", "consider\u00f3", "que", "relevando", "a", "fautario", "la", "rebeli\u00f3n", "se", "sofocar\u00eda", "creyendo", "que", "se", "trataba", "s\u00f3lo", "de", "una", "disputa", "interna", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "el", "ministro", "del", "interior", "\u00e1ngel", "federico", "robledo", "afirm\u00f3", "en", "cadena", "nacional", "un", "conflicto", "institucional", "relativo", "a", "la", "conducci\u00f3n", "del", "arma", "a\u00e9rea", "ha", "sido", "aprovechado", "por", "un", "reducido", "grupo", "de", "oficiales", "retirados", "y", "civiles", "para", "convertirlo", "en", "un", "conato", "subversivo", "que", "no", "encontr\u00f3", "eco", "ni", "en", "las", "fuerzas", "armadas", "ni", "en", "el", "pueblo", "la", "rebeli\u00f3n", "encabezada", "por", "cappellini", "sin", "embargo", "se", "mantuvo", "hasta", "el", "de", "diciembre", "e", "incluy\u00f3", "un", "bombardeo", "a", "la", "vii", "brigada", "con", "aviones", "de", "la", "fuerza", "a\u00e9rea", "siendo", "detenida", "a", "\u00faltimo", "momento", "por", "la", "mediaci\u00f3n", "del", "vicario", "castrense", "adolfo", "tortolo", "en", "\u00faltima", "instancia", "el", "golpe", "fracas\u00f3", "debido", "a", "la", "negativa", "de", "videla", "a", "apoyar", "un", "derrocamiento", "absoluto", "del", "gobierno", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "en", "ese", "momento", "pues", "consideraba", "que", "a\u00fan", "no", "era", "el", "tiempo", "adecuado", "para", "realizarlo", "a", "pesar", "de", "la", "sublevaci\u00f3n", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "concedi\u00f3", "un", "mensaje", "por", "cadena", "nacional", "durante", "el", "cual", "se", "neg\u00f3", "reiteradamente", "a", "renunciar", "aunque", "anunci\u00f3", "el", "adelanto", "de", "las", "elecciones", "presidenciales", "para", "el", "de", "octubre", "de", "al", "mismo", "tiempo", "declar\u00f3", "que", "no", "permitir\u00eda", "que", "nadie", "con", "prop\u00f3sitos", "mezquinos", "intentara", "usurpar", "el", "poder", "de", "manera", "inconstitucional", "si", "bien", "la", "sublevaci\u00f3n", "no", "tuvo", "\u00e9xito", "en", "derrocar", "a", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "el", "grupo", "golpista", "logr\u00f3", "emplearlo", "para", "deshacerse", "de", "fautario", "el", "\u00faltimo", "oficial", "leal", "al", "gobierno", "constitucional", "y", "\u00fanico", "obst\u00e1culo", "entre", "el", "sector", "favorable", "a", "videla", "en", "el", "camino", "hacia", "un", "golpe", "de", "estado", "exitoso", "y", "una", "toma", "de", "poder", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "del", "intento", "de", "derrocamiento", "el", "de", "diciembre", "tuvo", "lugar", "un", "asalto", "fallido", "a", "un", "batall\u00f3n", "en", "la", "localidad", "de", "monte", "chingolo", "provincia", "de", "buenos", "aires", "por", "parte", "del", "ej\u00e9rcito", "revolucionario", "del", "pueblo", "que", "result\u00f3", "en", "numerosas", "bajas", "para", "la", "organizaci\u00f3n", "guerrillera", "con", "varios", "prisioneros", "ejecutados", "clandestinamente", "luego", "de", "rendirse", "videla", "pas\u00f3", "entonces", "la", "nochebuena", "en", "tucum\u00e1n", "donde", "a\u00fan", "ten\u00eda", "lugar", "el", "operativo", "independencia", "y", "emple\u00f3", "su", "tiempo", "all\u00ed", "para", "arengar", "a", "las", "fuerzas", "armadas", "desplegadas", "en", "el", "lugar", "videla", "impuso", "entonces", "un", "ultim\u00e1tum", "de", "noventa", "d\u00edas", "hasta", "el", "de", "marzo", "al", "gobierno", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "para", "que", "ordenara", "el", "pa\u00eds", "una", "negociaci\u00f3n", "el", "de", "diciembre", "entre", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "y", "el", "vicario", "castrense", "adolfo", "tortolo", "durante", "la", "cual", "este", "\u00faltimo", "intent\u00f3", "convencerla", "de", "abandonar", "el", "poder", "fracas\u00f3", "luego", "de", "que", "la", "presidenta", "se", "negara", "de", "nuevo", "a", "renunciar", "a", "lo", "que", "las", "c\u00fapulas", "militares", "respondieron", "que", "su", "salida", "de", "la", "presidencia", "ser\u00eda", "el", "\u00fanico", "punto", "no", "negociable", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "se", "reuni\u00f3", "entonces", "personalmente", "con", "los", "tres", "comandantes", "el", "de", "enero", "de", "volviendo", "a", "rechazar", "sus", "pedidos", "de", "renuncia", "nuevas", "presiones", "para", "forzar", "su", "dimisi\u00f3n", "tambi\u00e9n", "fallidas", "se", "dieron", "el", "de", "febrero", "del", "mismo", "a\u00f1o", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "le", "aclarar\u00eda", "en", "privado", "a", "su", "ministro", "de", "defensa", "jos\u00e9", "deheza", "que", "consideraba", "que", "renunciar", "implicar\u00eda", "convalidar", "lo", "que", "va", "a", "venir", "despu\u00e9s", "el", "golpe", "de", "estado", "hab\u00eda", "sido", "planeado", "desde", "octubre", "de", "y", "el", "departamento", "de", "estado", "de", "los", "estados", "unidos", "sab\u00eda", "de", "los", "preparativos", "dos", "meses", "antes", "de", "que", "ocurriera", "preparativos", "golpistas", "el", "de", "agosto", "de", "un", "mes", "despu\u00e9s", "de", "la", "renuncia", "de", "l\u00f3pez", "rega", "estall\u00f3", "un", "esc\u00e1ndalo", "cuando", "surgieron", "acusaciones", "de", "que", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "habr\u00eda", "malversado", "grandes", "sumas", "de", "dinero", "de", "la", "cruzada", "de", "la", "solidaridad", "una", "organizaci\u00f3n", "ben\u00e9fica", "creada", "y", "dirigida", "desde", "su", "gobierno", "a", "sus", "cuentas", "personales", "en", "espa\u00f1a", "acusaci\u00f3n", "publicada", "en", "el", "diario", "opositor", "la", "prensa", "las", "acusaciones", "motivaron", "una", "investigaci\u00f3n", "por", "parte", "del", "congreso", "a", "partir", "de", "noviembre", "despu\u00e9s", "de", "la", "intentona", "golpista", "de", "diciembre", "el", "movimiento", "de", "integraci\u00f3n", "y", "desarrollo", "mid", "segundo", "partido", "m\u00e1s", "grande", "del", "oficialista", "frente", "justicialista", "de", "liberaci\u00f3n", "frejuli", "encabezado", "por", "el", "expresidente", "arturo", "frondizi", "anunci\u00f3", "su", "salida", "de", "la", "coalici\u00f3n", "oficialista", "de", "la", "que", "hab\u00eda", "formado", "parte", "por", "tres", "a\u00f1os", "al", "mismo", "tiempo", "los", "bloques", "justicialistas", "en", "ambas", "c\u00e1maras", "del", "congreso", "enfrentaron", "una", "fuerte", "divisi\u00f3n", "entre", "un", "sector", "verticalista", "favorable", "al", "gobierno", "y", "un", "sector", "rebelde", "la", "divisi\u00f3n", "dej\u00f3", "al", "oficialismo", "sin", "mayor\u00eda", "propia", "en", "la", "c\u00e1mara", "de", "diputados", "pasando", "de", "tener", "diputados", "a", "tener", "contra", "que", "sumaban", "la", "oposici\u00f3n", "la", "ucr", "la", "fufepo", "la", "apr", "y", "algunos", "partidos", "provinciales", "sumando", "a", "los", "sectores", "antiverticalistas", "quedando", "otros", "diputados", "en", "posiciones", "independientes", "ese", "mismo", "mes", "el", "gobierno", "sufri\u00f3", "una", "fuerte", "ruptura", "con", "el", "gobernador", "de", "buenos", "aires", "victorio", "calabr\u00f3", "que", "afirm\u00f3", "que", "con", "la", "continuidad", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "en", "el", "poder", "ser\u00eda", "imposible", "que", "el", "gobierno", "constitucional", "llegase", "con", "\u00e9xito", "a", "las", "elecciones", "presidenciales", "provocando", "un", "fallido", "intento", "de", "intervenci\u00f3n", "federal", "el", "ministro", "de", "econom\u00eda", "antonio", "cafiero", "fue", "reemplazado", "por", "emilio", "mondelli", "que", "anunci\u00f3", "su", "plan", "de", "emergencia", "econ\u00f3mica", "que", "incluy\u00f3", "nuevos", "precios", "tope", "para", "el", "pan", "fideos", "quesos", "manteca", "leche", "en", "polvo", "y", "aceite", "la", "medida", "rigi\u00f3", "hasta", "el", "comienzo", "del", "gobierno", "militar", "un", "sector", "de", "la", "oposici\u00f3n", "encabezado", "por", "el", "senador", "radical", "porte\u00f1o", "fernando", "de", "la", "r\u00faa", "promovi\u00f3", "un", "proceso", "de", "juicio", "pol\u00edtico", "contra", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "existieron", "dos", "intentos", "de", "destituir", "a", "la", "presidenta", "por", "la", "v\u00eda", "institucional", "uno", "presentado", "por", "el", "diputado", "bloquista", "sanjuanino", "h\u00e9ctor", "r", "valenzuela", "y", "otro", "por", "el", "dem\u00f3crata", "mendocino", "francisco", "moyano", "si", "bien", "ninguno", "de", "los", "dos", "obtuvo", "los", "votos", "suficientes", "para", "prosperar", "el", "\u00faltimo", "motiv\u00f3", "un", "intenso", "debate", "en", "la", "c\u00e1mara", "de", "diputados", "el", "de", "febrero", "de", "un", "mes", "antes", "del", "golpe", "despu\u00e9s", "del", "intento", "lorenzo", "miguel", "anunci\u00f3", "que", "las", "organizaciones", "volver\u00edan", "a", "respaldar", "al", "gobierno", "despu\u00e9s", "de", "un", "per\u00edodo", "de", "marcada", "postura", "cr\u00edtica", "durante", "los", "\u00faltimos", "meses", "antes", "del", "golpe", "de", "estado", "numerosos", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "opositores", "jugaron", "un", "papel", "muy", "importante", "en", "debilitar", "al", "gobierno", "constitucional", "e", "infundir", "en", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "la", "idea", "de", "que", "un", "golpe", "de", "estado", "era", "una", "conclusi\u00f3n", "inevitable", "e", "incluso", "preferible", "a", "lo", "largo", "del", "a\u00f1o", "varios", "peri\u00f3dicos", "destacaron", "la", "incapacidad", "de", "la", "presidenta", "para", "gobernar", "as\u00ed", "como", "buscaron", "desacreditar", "cualquier", "propuesta", "de", "buscar", "una", "v\u00eda", "legal", "para", "salir", "de", "la", "crisis", "pol\u00edtica", "intentando", "profundizar", "el", "estado", "de", "inestabilidad", "del", "pa\u00eds", "los", "titulares", "contra", "el", "gobierno", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "fueron", "casi", "diarios", "hasta", "el", "d\u00eda", "del", "golpe", "y", "durante", "las", "\u00faltimas", "semanas", "peri\u00f3dicos", "como", "el", "diario", "clar\u00edn", "o", "la", "naci\u00f3n", "incitaban", "a", "las", "fuerzas", "armadas", "de", "manera", "abierta", "a", "intervenir", "para", "poner", "fin", "al", "r\u00e9gimen", "constitucional", "algunos", "dirigentes", "pol\u00edticos", "emitieron", "declaraciones", "sobre", "su", "opini\u00f3n", "con", "respecto", "a", "un", "posible", "golpe", "de", "estado", "en", "los", "d\u00edas", "previos", "a", "la", "sublevaci\u00f3n", "militar", "el", "l\u00edder", "conservador", "liberal", "\u00e1lvaro", "alsogaray", "se", "manifest\u00f3", "esc\u00e9ptico", "ante", "la", "idea", "de", "derrocar", "a", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "durante", "una", "entrevista", "el", "de", "marzo", "alegando", "que", "ser\u00eda", "cuestionable", "hacerlo", "en", "una", "ocasi\u00f3n", "en", "la", "que", "la", "oposici\u00f3n", "ten\u00eda", "posibilidades", "nunca", "antes", "vistas", "de", "derrotar", "al", "peronismo", "por", "medios", "electorales", "y", "declarando", "\u00bfpor", "qu\u00e9", "transformarlos", "en", "m\u00e1rtires", "incomprendidos", "de", "la", "democracia", "precisamente", "en", "el", "momento", "en", "que", "se", "ver\u00e1n", "obligados", "a", "declarar", "su", "gran", "fracaso", "el", "de", "marzo", "balb\u00edn", "hab\u00eda", "dado", "un", "discurso", "por", "cadena", "nacional", "de", "radio", "y", "televisi\u00f3n", "en", "donde", "afirm\u00f3", "que", "el", "aislamiento", "del", "gobierno", "hab\u00eda", "provocado", "que", "el", "estado", "dejara", "de", "funcionar", "tras", "la", "muerte", "de", "per\u00f3n", "y", "culmin\u00f3", "con", "la", "frase", "todos", "los", "incurables", "que", "tienen", "cura", "cinco", "minutos", "antes", "de", "la", "muerte", "desear\u00eda", "que", "los", "argentinos", "hoy", "no", "empez\u00e1ramos", "a", "hacer", "la", "cuenta", "de", "los", "\u00faltimos", "cinco", "minutos", "el", "de", "marzo", "de", "\u00faltimo", "d\u00eda", "bajo", "el", "gobierno", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "el", "diario", "la", "raz\u00f3n", "titul\u00f3", "todo", "est\u00e1", "dicho", "el", "inminente", "fin", "mientras", "que", "la", "primera", "plana", "de", "clar\u00edn", "establec\u00eda", "inminencia", "de", "cambios", "en", "el", "pa\u00eds", "ese", "mismo", "d\u00eda", "se", "produjeron", "numerosos", "hechos", "que", "parec\u00edan", "anunciar", "el", "golpe", "mientras", "que", "los", "militares", "comenzaban", "a", "desplegar", "sus", "fuerzas", "en", "las", "principales", "ciudades", "del", "interior", "varios", "diputados", "comenzaron", "a", "retirar", "sus", "pertenencias", "del", "palacio", "del", "congreso", "y", "a", "solicitar", "un", "adelanto", "de", "sus", "dietas", "el", "golpe", "de", "estado", "de", "poco", "despu\u00e9s", "de", "la", "medianoche", "del", "de", "marzo", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "se", "subi\u00f3", "al", "helic\u00f3ptero", "presidencial", "junto", "a", "su", "secretario", "privado", "julio", "carlos", "gonz\u00e1lez", "el", "jefe", "de", "su", "custodia", "personal", "rafael", "luisi", "un", "joven", "oficial", "del", "regimiento", "de", "infanter\u00eda", "patricios", "el", "teniente", "de", "fragata", "antonio", "diamante", "y", "dos", "pilotos", "de", "la", "fuerza", "a\u00e9rea", "con", "direcci\u00f3n", "a", "la", "residencia", "presidencial", "de", "olivos", "durante", "el", "vuelo", "el", "piloto", "anunci\u00f3", "que", "el", "veh\u00edculo", "ten\u00eda", "un", "desperfecto", "y", "que", "deb\u00edan", "realizar", "un", "aterrizaje", "no", "programado", "en", "aeroparque", "ingresando", "la", "delegaci\u00f3n", "a", "las", "oficinas", "del", "jefe", "de", "la", "base", "aproximadamente", "a", "las", "de", "la", "madrugada", "el", "general", "jos\u00e9", "rogelio", "villarreal", "le", "anunci\u00f3", "a", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "se\u00f1ora", "las", "fuerzas", "armadas", "han", "decidido", "tomar", "el", "control", "pol\u00edtico", "del", "pa\u00eds", "y", "usted", "queda", "arrestada", "dando", "comienzo", "formal", "al", "golpe", "de", "estado", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "pregunt\u00f3", "si", "ser\u00eda", "fusilada", "a", "lo", "que", "villarreal", "respondi\u00f3", "que", "los", "militares", "garantizar\u00edan", "su", "integridad", "f\u00edsica", "la", "presidenta", "denunci\u00f3", "la", "traici\u00f3n", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "a", "su", "gobierno", "y", "busc\u00f3", "negociar", "con", "los", "golpistas", "el", "cierre", "del", "congreso", "y", "el", "nombramiento", "de", "cuatro", "militares", "para", "su", "gabinete", "amenazando", "con", "huelgas", "y", "manifestaciones", "masivas", "de", "los", "sindicatos", "si", "consumaban", "su", "derrocamiento", "villarreal", "le", "respondi\u00f3", "que", "le", "han", "dibujado", "un", "pa\u00eds", "ideal", "un", "pa\u00eds", "que", "no", "existe", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "fue", "trasladada", "entonces", "a", "la", "provincia", "del", "neuqu\u00e9n", "en", "calidad", "de", "detenida", "y", "por", "la", "ma\u00f1ana", "una", "junta", "militar", "asumi\u00f3", "el", "gobierno", "del", "pa\u00eds", "instaurando", "la", "dictadura", "autodenominada", "proceso", "de", "reorganizaci\u00f3n", "nacional", "que", "invisti\u00f3", "a", "jorge", "rafael", "videla", "como", "presidente", "de", "facto", "el", "de", "marzo", "de", "gabinete", "de", "ministros", "pensamiento", "pol\u00edtico", "dentro", "del", "partido", "justicialista", "isabelita", "per\u00f3n", "era", "la", "principal", "referente", "de", "las", "corrientes", "ortodoxas", "y", "de", "derechas", "del", "movimientoen", "esta", "l\u00ednea", "su", "figura", "es", "a\u00fan", "reivindicada", "por", "el", "movimiento", "sindical", "que", "constantemente", "solicita", "a", "los", "gobiernos", "de", "turno", "la", "colocaci\u00f3n", "de", "su", "busto", "presidencial", "en", "el", "hall", "de", "honor", "de", "la", "casa", "rosada", "una", "porci\u00f3n", "de", "la", "sociedad", "considera", "que", "su", "figura", "esta", "ligada", "con", "la", "extrema", "derecha", "principalmente", "por", "sus", "pol\u00edticas", "destinadas", "a", "erradicarlas", "organizaciones", "subversivas", "de", "tintes", "marxistas", "y", "de", "izquierdas", "que", "azotaron", "al", "pa\u00eds", "durante", "su", "gobierno", "montoneros", "y", "erp", "siendo", "una", "notable", "conservadora", "nacionalistay", "f\u00e9rrea", "ultracat\u00f3lica", "sectores", "de", "la", "izquierda", "argentina", "le", "intentan", "colocar", "el", "mote", "de", "fascista", "y", "genocidadebido", "a", "la", "implementaci\u00f3n", "del", "operativo", "independencia", "considerado", "como", "la", "antesala", "del", "terrorismo", "de", "estado", "que", "afecto", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "civil", "tras", "su", "su", "derrocamiento", "pese", "a", "su", "alejamiento", "filos\u00f3fico", "e", "ideol\u00f3gico", "con", "las", "corrientes", "del", "feminismo", "isabel", "per\u00f3n", "en", "sus", "discursos", "pol\u00edticos", "desde", "una", "mirada", "religiosa", "intent\u00f3", "reivindicar", "a", "la", "mujer", "resaltando", "su", "rol", "en", "la", "sociedad", "y", "la", "importancia", "de", "la", "participaci\u00f3n", "de", "las", "mismas", "en", "la", "pol\u00edtica", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "en", "una", "entrevista", "con", "el", "periodista", "gustavo", "sylvestre", "reconocer\u00eda", "la", "existencia", "de", "una", "cultura", "patriarcal", "alegando", "incluso", "que", "una", "de", "las", "razones", "de", "su", "derrocamiento", "fue", "la", "existencia", "del", "machismo", "en", "argentina", "un", "machismo", "que", "no", "le", "perdono", "a", "una", "mujer", "llegar", "a", "la", "primera", "magistratura", "del", "pa\u00eds", "actividades", "posteriores", "a", "la", "presidencia", "encarcelamiento", "posterior", "liberaci\u00f3n", "y", "exilio", "a", "espa\u00f1a", "tras", "el", "golpe", "de", "estado", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "fue", "detenida", "y", "recluida", "en", "la", "residencia", "presidencial", "de", "el", "messidor", "en", "villa", "la", "angostura", "neuqu\u00e9n", "donde", "comenzaron", "los", "procedimientos", "judiciales", "en", "su", "contra", "por", "el", "esc\u00e1ndalo", "de", "la", "cruzada", "de", "la", "solidaridad", "y", "por", "la", "utilizaci\u00f3n", "de", "fondos", "reservados", "sospechada", "como", "il\u00edcita", "se", "mantuvo", "a", "la", "expresidenta", "totalmente", "incomunicada", "sin", "revistas", "ni", "posibilidad", "de", "hablar", "por", "tel\u00e9fono", "bajo", "el", "cuidado", "de", "su", "empleada", "dom\u00e9stica", "espa\u00f1ola", "rosario", "\u00e1lvarez", "espinosa", "compareci\u00f3", "ante", "interrogatorios", "judiciales", "en", "la", "misma", "residencia", "en", "mayo", "del", "mismo", "a\u00f1o", "fue", "procesada", "por", "el", "juez", "tulio", "garc\u00eda", "morit\u00e1n", "sus", "problemas", "emocionales", "y", "f\u00edsicos", "se", "agravaron", "durante", "su", "encarcelamiento", "siendo", "sometida", "a", "una", "estricta", "vigilancia", "militar", "y", "dedicando", "su", "tiempo", "en", "general", "a", "rezar", "y", "a", "realizar", "paseos", "cortos", "bajo", "custodia", "meses", "despu\u00e9s", "del", "golpe", "emilio", "eduardo", "massera", "decidi\u00f3", "hacerse", "cargo", "de", "la", "detenci\u00f3n", "de", "la", "expresidenta", "y", "organiz\u00f3", "un", "nuevo", "traslado", "y", "alojamiento", "para", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "en", "el", "arsenal", "naval", "de", "azul", "en", "la", "provincia", "de", "buenos", "aires", "donde", "pareci\u00f3", "recuperarse", "su", "salud", "an\u00edmica", "el", "alcance", "de", "la", "relaci\u00f3n", "entre", "massera", "y", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "es", "objeto", "de", "controversia", "existiendo", "afirmaciones", "y", "supuesta", "evidencia", "de", "que", "mantuvieron", "una", "relaci\u00f3n", "amorosa", "teor\u00eda", "sostenida", "por", "el", "sobrino", "nieto", "de", "per\u00f3n", "alejandro", "rodr\u00edguez", "per\u00f3n", "y", "el", "periodista", "luis", "ventura", "que", "afirm\u00f3", "poseer", "correspondencia", "privada", "entre", "la", "expresidenta", "y", "el", "entonces", "miembro", "de", "la", "junta", "dictatorial", "el", "de", "junio", "de", "durante", "su", "estancia", "en", "azul", "lleg\u00f3", "a", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "un", "citatorio", "judicial", "anunciando", "que", "ser\u00eda", "indagada", "de", "nuevo", "al", "d\u00eda", "siguiente", "provoc\u00e1ndole", "una", "crisis", "nerviosa", "que", "desemboc\u00f3", "en", "un", "sorpresivo", "intento", "de", "suicidio", "por", "su", "parte", "mediante", "la", "ingesti\u00f3n", "de", "un", "frasco", "entero", "de", "pastillas", "valium", "fue", "necesario", "realizarle", "un", "lavado", "de", "est\u00f3mago", "para", "salvarla", "continu\u00f3", "manteniendo", "una", "salud", "f\u00edsica", "y", "mental", "inestable", "durante", "los", "siguientes", "d\u00edas", "debido", "a", "su", "miedo", "a", "las", "indagatorias", "judiciales", "sufriendo", "de", "un", "colon", "irritable", "y", "dolores", "de", "espalda", "necesitando", "tratamientos", "de", "kinesiolog\u00eda", "aunque", "fue", "sobrese\u00edda", "de", "la", "causa", "de", "los", "fondos", "reservados", "el", "de", "febrero", "de", "d\u00eda", "en", "que", "cumpli\u00f3", "a\u00f1os", "todav\u00eda", "deb\u00eda", "cumplir", "condena", "por", "el", "incidente", "de", "la", "cruzada", "de", "la", "solidaridad", "finalmente", "el", "de", "julio", "de", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "habiendo", "cumplido", "dos", "terceras", "partes", "de", "la", "condena", "fue", "puesta", "en", "libertad", "bajo", "el", "acuerdo", "de", "exiliarse", "del", "pa\u00eds", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "abandon\u00f3", "entonces", "la", "argentina", "y", "se", "radic\u00f3", "en", "espa\u00f1a", "en", "forma", "definitiva", "instalada", "en", "madrid", "espa\u00f1a", "la", "expresidenta", "adopt\u00f3", "un", "perfil", "bajo", "y", "rechaz\u00f3", "reuniones", "con", "otros", "pol\u00edticos", "exiliados", "como", "carlos", "sa\u00fal", "menem", "o", "deolindo", "bittel", "en", "isabel", "encomienda", "v\u00eda", "telef\u00f3nica", "el", "oficio", "de", "una", "misa", "en", "memoria", "de", "los", "ca\u00eddos", "en", "la", "guerra", "de", "malvinas", "a", "italo", "luder", "que", "en", "ese", "entonces", "era", "uno", "de", "sus", "abogados", "adem\u00e1s", "de", "transmitirle", "a", "este", "su", "\"plena", "solidaridad", "con", "la", "recuperaci\u00f3n", "de", "las", "islas", "para", "la", "soberan\u00eda", "efectiva", "de", "argentina\"", "en", "la", "previa", "de", "las", "elecciones", "presidenciales", "de", "argentina", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "public\u00f3", "su", "libro", "\"las", "verdades", "del", "justicialismo\"", "hacia", "decidi\u00f3", "no", "participar", "m\u00e1s", "en", "pol\u00edtica", "a", "partir", "de", "entonces", "se", "concentr\u00f3", "en", "librar", "batallas", "legales", "por", "medio", "de", "sus", "apoderados", "para", "recuperar", "los", "fondos", "restituidos", "a", "per\u00f3n", "y", "perdidos", "tras", "su", "derrocamiento", "viaje", "a", "la", "argentina", "tras", "la", "vuelta", "a", "la", "democracia", "a", "pesar", "de", "su", "creciente", "negativa", "a", "permanecer", "activa", "en", "la", "pol\u00edtica", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "continu\u00f3", "siendo", "nominalmente", "presidenta", "del", "partido", "justicialista", "hasta", "casi", "nueve", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "de", "su", "derrocamiento", "aunque", "el", "poder", "pol\u00edtico", "real", "dentro", "del", "armado", "partidario", "fue", "retenido", "por", "el", "grupo", "sindical", "encabezado", "por", "lorenzo", "miguel", "y", "su", "vicepresidente", "deolindo", "felipe", "bittel", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "se", "declar\u00f3", "prescindente", "con", "respecto", "a", "las", "internas", "partidarias", "el", "de", "abril", "de", "la", "dificultosa", "interna", "desemboc\u00f3", "en", "la", "candidatura", "presidencial", "del", "expresidente", "provisional", "del", "senado", "\u00edtalo", "luder", "con", "bittel", "como", "compa\u00f1ero", "de", "f\u00f3rmula", "durante", "la", "campa\u00f1a", "de", "cara", "a", "las", "elecciones", "presidenciales", "del", "de", "octubre", "de", "se", "especul\u00f3", "al", "principio", "con", "que", "la", "expresidenta", "se", "trasladara", "a", "la", "argentina", "para", "encabezar", "un", "acto", "peronista", "en", "favor", "de", "luder", "idea", "que", "fue", "m\u00e1s", "tarde", "desechada", "con", "la", "presidenta", "del", "partido", "manteni\u00e9ndose", "en", "espa\u00f1a", "durante", "las", "elecciones", "sin", "ser", "pol\u00edticamente", "rehabilitada", "hasta", "despu\u00e9s", "de", "la", "jura", "del", "gobierno", "electo", "en", "\u00faltima", "instancia", "los", "comicios", "resultaron", "en", "un", "amplio", "triunfo", "para", "ra\u00fal", "alfons\u00edn", "candidato", "de", "la", "uni\u00f3n", "c\u00edvica", "radical", "y", "la", "primera", "derrota", "electoral", "del", "pj", "en", "cualquier", "tipo", "de", "elecci\u00f3n", "libre", "desde", "la", "fundaci\u00f3n", "del", "movimiento", "en", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "retorn\u00f3", "a", "la", "argentina", "en", "diciembre", "por", "primera", "vez", "despu\u00e9s", "de", "m\u00e1s", "de", "dos", "a\u00f1os", "como", "invitada", "de", "honor", "para", "asistir", "a", "la", "toma", "de", "posesi\u00f3n", "de", "alfons\u00edn", "como", "presidente", "de", "la", "naci\u00f3n", "a", "su", "llegada", "al", "pa\u00eds", "donde", "fue", "recibida", "por", "las", "autoridades", "del", "gobierno", "de", "facto", "con", "los", "honores", "requeridos", "para", "un", "antiguo", "jefe", "de", "estado", "declar\u00f3", "el", "de", "diciembre", "poco", "antes", "de", "retornar", "a", "espa\u00f1a", "para", "organizar", "su", "regreso", "definitivo", "a", "la", "argentina", "en", "enero", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "organiz\u00f3", "una", "reuni\u00f3n", "a", "puertas", "cerradas", "de", "la", "dirigencia", "del", "partido", "justicialista", "en", "el", "hotel", "bauen", "de", "buenos", "aires", "durante", "la", "cual", "anunci\u00f3", "el", "inicio", "de", "la", "reorganizaci\u00f3n", "del", "peronismo", "y", "cuestion\u00f3", "a", "las", "figuras", "que", "la", "traicionaron", "y", "retrasaron", "su", "rehabilitaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "hasta", "mucho", "despu\u00e9s", "de", "haber", "consensuado", "la", "f\u00f3rmula", "presidencial", "con", "el", "evidente", "objetivo", "de", "evitar", "su", "participaci\u00f3n", "en", "la", "discusi\u00f3n", "estas", "acciones", "correspondieron", "a", "un", "pacto", "entre", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "y", "el", "gobierno", "de", "alfons\u00edn", "negado", "por", "este", "\u00faltimo", "que", "buscaba", "impulsar", "en", "el", "congreso", "una", "ley", "de", "amnist\u00eda", "especial", "para", "la", "expresidenta", "la", "cual", "establec\u00eda", "que", "no", "pod\u00eda", "ser", "juzgada", "por", "ning\u00fan", "cargo", "previo", "al", "golpe", "militar", "debido", "al", "hecho", "de", "haber", "sido", "derrocada", "por", "medio", "de", "un", "quiebre", "institucional", "y", "no", "por", "un", "juicio", "pol\u00edtico", "convencional", "a", "cambio", "de", "desautorizar", "p\u00fablicamente", "a", "la", "conducci\u00f3n", "partidaria", "del", "justicialismo", "la", "ley", "fue", "sancionada", "el", "de", "mayo", "de", "denominada", "como", "instrumento", "de", "reparaci\u00f3n", "hist\u00f3rica", "ese", "mismo", "mes", "la", "expresidenta", "fue", "invitada", "por", "el", "gobierno", "radical", "para", "participar", "en", "conversaciones", "pol\u00edticas", "con", "la", "oposici\u00f3n", "justicialista", "en", "calidad", "de", "presidenta", "del", "partido", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "desempe\u00f1\u00f3", "un", "papel", "constructivo", "durante", "las", "conversaciones", "apoyando", "una", "posible", "cooperaci\u00f3n", "entre", "la", "cgt", "y", "el", "gobierno", "de", "alfons\u00edn", "despu\u00e9s", "de", "una", "\u00faltima", "aparici\u00f3n", "p\u00fablica", "como", "dirigente", "del", "peronismo", "durante", "el", "plebiscito", "de", "noviembre", "de", "sobre", "el", "tratado", "de", "paz", "y", "amistad", "entre", "argentina", "y", "chile", "para", "cerrar", "el", "conflicto", "del", "beagle", "con", "el", "pa\u00eds", "vecino", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "retorn\u00f3", "a", "espa\u00f1a", "donde", "decidi\u00f3", "establecer", "su", "residencia", "el", "de", "febrero", "de", "en", "el", "marco", "de", "la", "renovaci\u00f3n", "peronista", "que", "implic\u00f3", "una", "dura", "interna", "pol\u00edtica", "entre", "los", "sectores", "ortodoxos", "y", "renovadores", "del", "pj", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "renunci\u00f3", "como", "presidenta", "del", "partido", "la", "dirigencia", "queda", "a", "cargo", "de", "vicente", "leonides", "saadi", "vicepresidente", "primero", "del", "consejo", "nacional", "del", "pj", "ratificado", "tras", "el", "congreso", "nacional", "de", "santa", "rosa", "julio", "de", "vinculado", "al", "sector", "ortodoxo", "de", "la", "interna", "peronista", "tiempo", "despu\u00e9s", "de", "enero", "de", "el", "liderazgo", "ser\u00eda", "entregado", "a", "antonio", "cafiero", "l\u00edder", "del", "peronismo", "renovador", "que", "llev\u00f3", "al", "partido", "a", "ganar", "las", "elecciones", "legislativas", "de", "adem\u00e1s", "de", "competir", "en", "las", "primarias", "presidenciales", "de", "donde", "fue", "derrotado", "por", "carlos", "sa\u00fal", "menem", "en", "noviembre", "de", "retorn\u00f3", "a", "la", "argentina", "por", "un", "breve", "per\u00edodo", "de", "tiempo", "y", "se", "reuni\u00f3", "con", "el", "presidente", "alfons\u00edn", "durante", "su", "visita", "espet\u00f3", "\u00a1no", "me", "atosigu\u00e9is!", "a", "un", "grupo", "de", "periodistas", "que", "la", "rodeaban", "al", "momento", "de", "su", "llegada", "frase", "que", "ser\u00eda", "frecuentemente", "parodiada", "y", "remarcada", "por", "la", "prensa", "debido", "a", "su", "fuerte", "acento", "espa\u00f1ol", "muy", "diferente", "al", "acento", "argentino", "en", "despu\u00e9s", "de", "la", "victoria", "justicialista", "en", "las", "elecciones", "presidenciales", "de", "se", "especul\u00f3", "que", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "podr\u00eda", "ser", "nombrada", "embajadora", "argentina", "en", "la", "ciudad", "del", "vaticano", "lo", "que", "fue", "desmentido", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "en", "la", "esfera", "p\u00fablica", "durante", "el", "mandato", "de", "carlos", "sa\u00fal", "menem", "lleg\u00f3", "a", "un", "acuerdo", "con", "el", "estado", "argentino", "sobre", "deudas", "pendientes", "por", "los", "bienes", "decomisados", "de", "per\u00f3n", "durante", "el", "gobierno", "militar", "por", "el", "cual", "percibi\u00f3", "m\u00e1s", "de", "cuatro", "millones", "de", "d\u00f3lares", "a", "lo", "que", "suma", "la", "pensi\u00f3n", "mensual", "vitalicia", "que", "le", "corresponde", "como", "expresidenta", "la", "anses", "deposita", "todos", "los", "meses", "sus", "haberes", "en", "el", "banco", "naci\u00f3n", "que", "los", "gira", "al", "exterior", "a", "fines", "de", "los", "a\u00f1os", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "se", "mud\u00f3", "a", "villanueva", "de", "la", "ca\u00f1ada", "en", "madrid", "all\u00ed", "se", "instal\u00f3", "en", "su", "nueva", "casa", "en", "la", "que", "vive", "con", "una", "mujer", "a", "cargo", "de", "cuidarla", "y", "un", "ch\u00f3fer", "a", "partir", "de", "entonces", "se", "retir\u00f3", "por", "completo", "de", "la", "esfera", "p\u00fablica", "rechazando", "pedidos", "constantes", "de", "entrevistas", "o", "visitas", "pol\u00edticas", "y", "volvi\u00e9ndose", "muy", "inusual", "que", "abandone", "la", "propiedad", "las", "\u00faltimas", "ceremonias", "de", "asunci\u00f3n", "de", "un", "presidente", "a", "las", "que", "asisti\u00f3", "isabel", "fueron", "las", "dos", "del", "peronista", "carlos", "menem", "la", "primera", "en", "junto", "al", "expresidente", "frondizi", "y", "antonio", "cafiero", "y", "la", "segunda", "en", "el", "de", "agosto", "de", "asiste", "como", "invitada", "especial", "a", "la", "jura", "de", "la", "nueva", "constituci\u00f3n", "nacional", "en", "el", "palacio", "san", "jos\u00e9", "de", "concepci\u00f3n", "del", "uruguay", "entre", "r\u00edos", "el", "de", "abril", "de", "con", "el", "casi", "desapercibido", "fallecimiento", "del", "expresidente", "arturo", "frondizi", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "pas\u00f3", "a", "ser", "la", "\u00faltima", "expresidenta", "con", "vida", "de", "una", "experiencia", "constitucional", "previa", "al", "per\u00edodo", "democr\u00e1tico", "vigente", "el", "de", "junio", "de", "super\u00f3", "a", "roberto", "marcelo", "levingston", "presidente", "de", "facto", "entre", "y", "como", "la", "expresidenta", "con", "la", "vida", "pospresidencial", "m\u00e1s", "larga", "de", "la", "historia", "argentina", "con", "a\u00f1os", "meses", "y", "d\u00edas", "levingston", "hab\u00eda", "muerto", "el", "de", "junio", "de", "a\u00f1os", "meses", "y", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "de", "dejar", "el", "cargo", "tras", "este", "fallecimiento", "es", "tambi\u00e9n", "la", "expresidenta", "viva", "del", "per\u00edodo", "presidencial", "m\u00e1s", "antiguo", "y", "ha", "sobrevivido", "a", "sus", "cuatro", "sucesores", "de", "facto", "jorge", "rafael", "videla", "roberto", "eduardo", "viola", "leopoldo", "galtieri", "y", "reynaldo", "bignone", "y", "cuatro", "de", "sus", "sucesores", "constitucionales", "ra\u00fal", "alfons\u00edn", "carlos", "sa\u00fal", "menem", "fernando", "de", "la", "r\u00faa", "y", "n\u00e9stor", "kirchner", "atentados", "contra", "su", "vida", "durante", "su", "mandato", "como", "vicepresidenta", "y", "como", "presidenta", "estuvo", "fuertemente", "custodiada", "por", "las", "continuas", "amenazas", "de", "bombas", "y", "de", "asesinato", "que", "se", "hac\u00edan", "hac\u00eda", "su", "persona", "por", "partes", "de", "los", "grupos", "guerrilleros", "de", "ultraizquierda", "en", "el", "a\u00f1o", "a", "diez", "a\u00f1os", "de", "la", "muerte", "de", "su", "marido", "un", "grupo", "aun", "desconocido", "de", "personas", "colocan", "en", "un", "avi\u00f3n", "de", "aerol\u00edneas", "argentinas", "una", "bomba", "la", "cual", "es", "descubierta", "a", "tiempo", "por", "la", "fuerza", "aeroportuaria", "salv\u00e1ndole", "la", "vida", "a", "ella", "y", "a", "personas", "al", "llegar", "a", "su", "destino", "barajas", "la", "viuda", "de", "per\u00f3n", "exclama", "\"nadie", "se", "muere", "cinco", "minutos", "antes", "del", "plan", "del", "dios\"", "el", "intento", "de", "asesinato", "de", "la", "mujer", "fue", "un", "esc\u00e1ndalo", "pol\u00edtico", "y", "ocasion\u00f3", "el", "repudio", "del", "entonces", "presidente", "ra\u00fal", "alfons\u00edn", "ciudadan\u00eda", "espa\u00f1ola", "a", "principios", "del", "siglo", "xxi", "espec\u00edficamente", "en", "el", "a\u00f1o", "mar\u00eda", "estela", "mart\u00ednez", "cartas", "de", "per\u00f3n", "logr\u00f3", "obtener", "la", "ciudadan\u00eda", "espa\u00f1ola", "sin", "perder", "su", "ciudadan\u00eda", "natural", "argentina", "esta", "situaci\u00f3n", "le", "permiti\u00f3", "escapar", "de", "la", "justicia", "argentina", "cuando", "se", "realizaron", "pedidos", "de", "extradici\u00f3n", "para", "que", "fuese", "juzgada", "por", "posibles", "cr\u00edmenes", "de", "lesa", "humanidad", "realizados", "durante", "su", "espor\u00e1dico", "gobierno", "pedidos", "de", "extradici\u00f3n", "en", "dos", "jueces", "argentinos", "uno", "de", "mendoza", "y", "otro", "de", "buenos", "aires", "solicitaron", "a", "espa\u00f1a", "la", "extradici\u00f3n", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "para", "ser", "juzgada", "por", "su", "hipot\u00e9tica", "participaci\u00f3n", "en", "cr\u00edmenes", "de", "lesa", "humanidad", "cometidos", "durante", "su", "gobierno", "la", "justicia", "espa\u00f1ola", "rechaz\u00f3", "ambos", "pedidos", "considerando", "que", "ninguno", "de", "los", "dos", "casos", "trataba", "de", "cr\u00edmenes", "de", "lesa", "humanidad", "la", "causa", "en", "mendoza", "tramit\u00f3", "ante", "el", "juez", "federal", "de", "san", "rafael", "h\u00e9ctor", "acosta", "que", "investigaba", "la", "detenci\u00f3n", "y", "posterior", "desaparici\u00f3n", "de", "h\u00e9ctor", "aldo", "fagetti", "gallego", "en", "los", "\u00faltimos", "dos", "meses", "de", "la", "presidencia", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "el", "juez", "acosta", "pidi\u00f3", "su", "extradici\u00f3n", "a", "la", "interpol", "el", "de", "enero", "de", "y", "al", "d\u00eda", "siguiente", "fue", "arrestada", "en", "su", "domicilio", "de", "villanueva", "de", "la", "ca\u00f1ada", "comunidad", "de", "madrid", "espa\u00f1a", "siendo", "liberada", "condicionalmente", "pocas", "horas", "despu\u00e9s", "mientras", "tramitaba", "la", "extradici\u00f3n", "el", "juez", "orden\u00f3", "tambi\u00e9n", "la", "detenci\u00f3n", "de", "otros", "importantes", "funcionarios", "peronistas", "de", "su", "gobierno", "como", "\u00edtalo", "luder", "antonio", "cafiero", "y", "carlos", "ruckauf", "que", "fueron", "firmantes", "de", "los", "llamados", "decretos", "de", "aniquilamiento", "considerados", "como", "punto", "de", "partida", "del", "terrorismo", "de", "estado", "en", "la", "argentina", "que", "luego", "se", "extendi\u00f3", "y", "agrav\u00f3", "tras", "el", "golpe", "de", "estado", "c\u00edvicomilitar", "de", "pocos", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "el", "entonces", "juez", "federal", "norberto", "oyarbide", "de", "buenos", "aires", "agreg\u00f3", "su", "propio", "pedido", "al", "tr\u00e1mite", "de", "extradici\u00f3n", "para", "que", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "fuese", "procesada", "en", "una", "causa", "por", "cr\u00edmenes", "cometidos", "por", "la", "triple", "a", "durante", "su", "presidencia", "entre", "ellos", "los", "asesinatos", "de", "rodolfo", "ortega", "pe\u00f1a", "julio", "troxler", "alfredo", "alberto", "curutchet", "y", "silvio", "frondizi", "el", "de", "abril", "de", "la", "audiencia", "nacional", "espa\u00f1ola", "rechaz\u00f3", "los", "pedidos", "de", "extradici\u00f3n", "argumentando", "que", "los", "supuestos", "cr\u00edmenes", "atribuidos", "a", "la", "exjefa", "de", "estado", "en", "ambas", "causas", "estaban", "prescriptos", "pues", "no", "fueron", "considerados", "de", "lesa", "humanidad", "a", "diferencia", "de", "la", "justicia", "espa\u00f1ola", "la", "justicia", "argentina", "consider\u00f3", "que", "los", "cr\u00edmenes", "de", "la", "triple", "a", "s\u00ed", "fueron", "de", "lesa", "humanidad", "el", "de", "junio", "de", "la", "corte", "suprema", "rechaz\u00f3", "por", "unanimidad", "citar", "a", "la", "expresidenta", "en", "una", "causa", "por", "el", "operativo", "independencia", "aparici\u00f3n", "en", "el", "de", "junio", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "public\u00f3", "en", "el", "diario", "la", "naci\u00f3n", "de", "buenos", "aires", "en", "un", "gesto", "que", "llam\u00f3", "la", "atenci\u00f3n", "medi\u00e1tica", "un", "aviso", "f\u00fanebre", "por", "el", "fallecimiento", "del", "sindicalista", "ger\u00f3nimo", "momo", "venegas", "dirigente", "del", "peronismo", "ligado", "al", "entonces", "presidente", "mauricio", "macri", "la", "hija", "del", "sindicalista", "afirm\u00f3", "que", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "mantuvo", "una", "relaci\u00f3n", "de", "amistad", "prolongada", "con", "su", "padre", "homenaje", "en", "comunicaci\u00f3n", "con", "el", "papa", "francisco", "y", "pedido", "de", "reivindicaci\u00f3n", "en", "en", "el", "a\u00f1o", "julio", "piumato", "y", "el", "padre", "pepe", "di", "paola", "organizaron", "un", "homenaje", "a", "la", "expresidenta", "exiliada", "en", "espa\u00f1a", "el", "evento", "se", "realiz\u00f3", "en", "la", "confederaci\u00f3n", "general", "del", "trabajo", "de", "la", "rep\u00fablica", "argentina", "lugar", "donde", "se", "coloc\u00f3", "una", "placa", "con", "el", "nombre", "de", "la", "viuda", "de", "per\u00f3n", "quien", "en", "forma", "de", "audio", "particip\u00f3", "de", "la", "ceremonia", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "se", "public\u00f3", "una", "biograf\u00eda", "autorizada", "por", "la", "misma", "mar\u00eda", "estela", "escrita", "por", "diego", "mazzieri", "y", "titulada", "mar\u00eda", "estela", "mart\u00ednez", "por", "siempre", "de", "per\u00f3n", "en", "el", "marco", "de", "su", "cumplea\u00f1os", "n\u00famero", "el", "papa", "francisco", "le", "regal\u00f3", "un", "rosario", "manteniendo", "comunicaciones", "telef\u00f3nicas", "espor\u00e1dicas", "en", "el", "gremialista", "julio", "piumato", "exigi\u00f3", "a", "la", "justicia", "que", "sobreseyese", "a", "isabel", "per\u00f3n", "sobre", "los", "cr\u00edmenes", "de", "la", "triple", "a", "libros", "las", "verdades", "del", "justicialismo", "en", "la", "cultura", "popular", "biograf\u00edas", "isabel", "per\u00f3n", "la", "argentina", "en", "los", "a\u00f1os", "de", "mar\u00eda", "estela", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "la", "primera", "presidente", "isabel", "per\u00f3n", "una", "mujer", "en", "la", "tormenta", "isabel", "mart\u00ednez", "por", "siempre", "de", "per\u00f3n", "obras", "de", "teatro", "happyland", "filmograf\u00eda", "una", "casa", "sin", "cortinas", "documental", "arde", "madrid", "serie", "de", "televisi\u00f3n", "interpretada", "por", "fabiana", "garc\u00eda", "lago", "valoraci\u00f3n", "hist\u00f3rica", "la", "presidencia", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "es", "considerada", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "controvertidas", "de", "la", "historia", "argentina", "principalmente", "en", "lo", "que", "se", "refiere", "a", "los", "gobiernos", "constitucionales", "y", "en", "general", "recibiendo", "valoraciones", "negativas", "por", "parte", "de", "pol\u00edticos", "medios", "e", "historiadores", "el", "grupo", "golpista", "que", "la", "derroc\u00f3", "instal\u00f3", "en", "la", "poblaci\u00f3n", "la", "idea", "de", "que", "la", "ca\u00edda", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "era", "inevitable", "esto", "no", "se", "detuvo", "despu\u00e9s", "del", "golpe", "y", "la", "dictadura", "que", "sucedi\u00f3", "a", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "recurri\u00f3", "varias", "veces", "a", "recordar", "el", "flagelo", "subversivo", "la", "demagogia", "la", "corrupci\u00f3n", "el", "caos", "el", "vac\u00edo", "de", "poder", "la", "carencia", "de", "soluciones", "institucionales", "y", "la", "irresponsabilidad", "en", "el", "manejo", "de", "la", "econom\u00eda", "entre", "otros", "como", "una", "serie", "de", "factores", "justificantes", "del", "golpe", "militar", "y", "del", "terrorismo", "de", "estado", "sistem\u00e1tico", "por", "fuera", "de", "los", "defensores", "o", "partidarios", "de", "la", "dictadura", "sus", "cr\u00edticos", "tambi\u00e9n", "le", "atribuyen", "un", "papel", "destacado", "en", "la", "represi\u00f3n", "pol\u00edtica", "que", "acompa\u00f1\u00f3", "el", "desangramiento", "del", "gobierno", "constitucional", "y", "que", "legitim\u00f3", "en", "gran", "medida", "las", "t\u00e1cticas", "de", "la", "dictadura", "posterior", "mediante", "los", "decretos", "de", "aniquilamiento", "durante", "la", "restauraci\u00f3n", "de", "la", "democracia", "la", "controversia", "en", "torno", "a", "su", "papel", "durante", "la", "experiencia", "constitucional", "previa", "es", "ampliamente", "tenida", "en", "cuenta", "como", "un", "factor", "preponderante", "en", "los", "problemas", "internos", "y", "externos", "que", "llevaron", "al", "partido", "justicialista", "a", "perder", "las", "elecciones", "presidenciales", "de", "dentro", "del", "propio", "peronismo", "la", "controversia", "en", "torno", "a", "la", "presidencia", "de", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "es", "mucho", "m\u00e1s", "marcada", "durante", "su", "mandato", "y", "posterior", "liderazgo", "del", "partido", "justicialista", "y", "antes", "de", "la", "llegada", "de", "antonio", "cafiero", "a", "la", "conducci\u00f3n", "del", "partido", "un", "sector", "predominantemente", "ortodoxo", "del", "peronismo", "le", "guardaba", "respeto", "por", "el", "hecho", "de", "ser", "la", "viuda", "de", "per\u00f3n", "las", "cr\u00edticas", "hacia", "ella", "proven\u00edan", "en", "su", "mayor\u00eda", "del", "sector", "izquierdista", "del", "justicialismo", "que", "fue", "uno", "de", "los", "principales", "blancos", "de", "la", "represi\u00f3n", "pol\u00edtica", "de", "la", "triple", "a", "y", "otros", "grupos", "durante", "su", "presidencia", "en", "la", "actualidad", "ningunos", "de", "los", "principales", "sectores", "del", "justicialismo", "reivindica", "o", "valora", "en", "realidad", "su", "figura", "lo", "que", "ha", "llevado", "a", "que", "se", "emitan", "opiniones", "considerando", "a", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "como", "un", "tab\u00fa", "para", "dicho", "movimiento", "pol\u00edtico", "a", "diferencia", "de", "otros", "presidentes", "constitucionales", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "no", "tiene", "un", "busto", "decorativo", "en", "la", "casa", "rosada", "hecho", "que", "condujo", "a", "protestas", "y", "peticiones", "por", "parte", "de", "grupos", "peronistas", "minoritarios", "para", "que", "este", "fuera", "instalado", "durante", "el", "gobierno", "de", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "en", "un", "anticuario", "argentino", "recuper\u00f3", "y", "entreg\u00f3", "al", "gobierno", "argentino", "el", "busto", "de", "la", "expresidenta", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "esculpido", "en", "a", "pedido", "del", "entonces", "presidente", "n\u00e9stor", "kirchner", "que", "hab\u00eda", "desaparecido", "con", "respecto", "a", "las", "opiniones", "hist\u00f3ricas", "o", "p\u00fablicas", "sobre", "su", "presidencia", "numerosas", "fuentes", "afirman", "que", "si", "bien", "no", "se", "realizaron", "encuestas", "de", "opini\u00f3n", "p\u00fablica", "durante", "su", "mandato", "y", "no", "tuvieron", "lugar", "elecciones", "nacionales", "que", "as\u00ed", "lo", "demostraran", "el", "golpe", "militar", "recibi\u00f3", "un", "relativo", "apoyo", "popular", "inicial", "debido", "a", "un", "supuesto", "descontento", "p\u00fablico", "elevado", "contra", "el", "gobierno", "constitucional", "algunos", "cr\u00edticos", "consideran", "que", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "careci\u00f3", "de", "poder", "alguno", "durante", "su", "presidencia", "siendo", "por", "lo", "general", "retratada", "como", "una", "figura", "d\u00e9bil", "o", "inoperante", "y", "que", "su", "gobierno", "fue", "blanco", "de", "la", "influencia", "y", "manipulaci\u00f3n", "de", "sectores", "pol\u00edticos", "de", "variada", "\u00edndole", "lo", "cual", "explicar\u00eda", "la", "violencia", "y", "el", "clima", "pol\u00edtico", "enrarecido", "durante", "el", "per\u00edodo", "as\u00ed", "como", "el", "descalabro", "econ\u00f3mico", "el", "peri\u00f3dico", "espa\u00f1ol", "el", "pa\u00eds", "se", "refiri\u00f3", "a", "ella", "como", "una", "analfabeta", "pol\u00edtica", "en", "un", "art\u00edculo", "de", "el", "argumento", "de", "su", "supuesta", "inhabilidad", "ha", "sido", "puesto", "en", "duda", "por", "otros", "sectores", "que", "defienden", "que", "se", "trat\u00f3", "de", "una", "responsable", "consciente", "de", "la", "represi\u00f3n", "aunque", "en", "general", "las", "fuentes", "y", "opiniones", "coinciden", "en", "que", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "no", "ten\u00eda", "la", "destreza", "pol\u00edtica", "requerida", "para", "ejercer", "el", "liderazgo", "ejecutivo", "de", "un", "pa\u00eds", "fuertemente", "presidencialista", "como", "la", "argentina", "incapacidad", "que", "se", "vio", "agravada", "por", "el", "vac\u00edo", "de", "poder", "dejado", "por", "la", "muerte", "de", "per\u00f3n", "y", "el", "contexto", "regional", "e", "internacional", "en", "el", "que", "le", "toc\u00f3", "gobernar", "un", "sondeo", "de", "opini\u00f3n", "realizado", "en", "argentina", "a", "principios", "de", "determin\u00f3", "que", "alrededor", "de", "un", "de", "los", "encuestados", "apoyaba", "su", "posible", "extradici\u00f3n", "y", "enjuiciamiento", "por", "cr\u00edmenes", "de", "lesa", "humanidad", "y", "casi", "tres", "cuartos", "la", "consideraban", "responsable", "consciente", "de", "los", "cr\u00edmenes", "cometidos", "por", "la", "triple", "a", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "juan", "domingo", "per\u00f3n", "peronismo", "ortodoxo", "exilio", "de", "per\u00f3n", "peronismo", "tercer", "peronismo", "montoneros", "aurelia", "tiz\u00f3n", "de", "per\u00f3n", "eva", "per\u00f3n", "notas", "referencias", "fuentes", "guido", "di", "tella", "per\u00f3nper\u00f3n", "ed", "sudamericana", "bs", "as", "yofre", "juan", "bautista", "los", "documentos", "secretos", "de", "la", "guerra", "de", "malvinasfalklands", "y", "el", "derrumbe", "del", "proceso", "\u00aa", "edici\u00f3n", "buenos", "aires", "sudamericana", "isbn", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "mar\u00eda", "estela", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n"]