"medell\u00edn, es un distrito de colombia y capital del departamento de antioquia. es la ciudad m\u00e1s poblada del departamento y la segunda m\u00e1s poblada del pa\u00eds despu\u00e9s de bogot\u00e1.[10]\u200b est\u00e1 ubicada en la parte m\u00e1s ancha de la regi\u00f3n natural conocida como valle de aburr\u00e1, en la cordillera central de los andes. est\u00e1 extendida por ambas orillas del r\u00edo medell\u00edn, que la atraviesa de sur a norte, y es el municipio principal del \u00e1rea metropolitana del valle de aburr\u00e1.[11]\u200b\nla ciudad tiene una poblaci\u00f3n de 2 533 424 habitantes (2020),[12]\u200b mientras que dicha cifra, incluyendo el \u00e1rea metropolitana, asciende a 4 055 296 personas (2020),[12]\u200b lo que la ubica como la duod\u00e9cima \u00e1rea metropolitana m\u00e1s poblada de suram\u00e9rica[13]\u200b y la segunda de colombia.\nen 1826 fue designada capital de antioquia, t\u00edtulo que ostentaba santa fe de antioquia desde la \u00e9poca colonial. durante el siglo xix, medell\u00edn se desarroll\u00f3 como un centro din\u00e1mico de comercio, primero exportando oro, posteriormente mercanc\u00edas provenientes de la industrializaci\u00f3n de la ciudad y actualmente es un importante centro de servicios.\nfue declarado por ley de la rep\u00fablica 2286 de 2023 como distrito especial de ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n.[14]\u200bmedell\u00edn como capital departamental alberga las sedes de la gobernaci\u00f3n de antioquia, la asamblea departamental, el tribunal superior del distrito judicial de medell\u00edn y antioquia, el \u00e1rea metropolitana del valle de aburr\u00e1 y la fiscal\u00eda general, as\u00ed como diferentes empresas, instituciones y organismos del estado colombiano.\nmedell\u00edn es uno de los principales centros de producci\u00f3n de colombia, sede de importantes empresas nacionales y multinacionales,[15]\u200b en sectores tales como: textil, confecciones, metalmec\u00e1nico, energ\u00e9tico, financiero, salud, telecomunicaciones, construcci\u00f3n, automotriz y alimentos, entre otros.[16]\u200brecientemente, ha sido designada como una de las urbes epicentro de la cuarta revoluci\u00f3n industrial.[17]\u200b\n\n\n== toponimia ==\nen 75 a. c., quintus caecilius metellus pius fund\u00f3 una ciudad en hispania la cual nombr\u00f3 metellinum (derivado de su primer apellido), actual medell\u00edn de extremadura, provincia de badajoz, espa\u00f1a. el nombre de la ciudad fue otorgado en 1675 en honor a pedro portocarrero y luna, conde de medell\u00edn de extremadura y, por aquel entonces, presidente del consejo de indias. esto fue realizado por el inter\u00e9s que tom\u00f3 en la erecci\u00f3n en villa del poblado de nuestra se\u00f1ora de la candelaria de an\u00e1. en vista de aquello hubo una fuerte oposici\u00f3n de los habitantes civiles y pol\u00edticos de santa fe de antioquia, que en dicha \u00e9poca era la capital de la provincia de antioquia. esto se dio porque con dicha erecci\u00f3n ver\u00edan disminuida su jurisdicci\u00f3n y su control pol\u00edtico sobre la provincia.[9]\u200b[18]\u200b\nese mismo a\u00f1o, finalmente lleg\u00f3 la real c\u00e9dula firmada por la reina regente, mariana de austria, en representaci\u00f3n de carlos ii, menor de edad a la fecha (22 de noviembre de 1674) en la que se concede la erecci\u00f3n en villa. casi un a\u00f1o despu\u00e9s, el 2 de noviembre de 1675 le corresponde al gobernador y capit\u00e1n general de la provincia de antioquia, miguel de aguinaga y mendigoitia, proclamar la erecci\u00f3n de la villa de nuestra se\u00f1ora de la candelaria de medell\u00edn.[19]\u200b\n\n\n== historia ==\n\n\n=== primeros pobladores ===\nhace 1500 a\u00f1os aproximadamente el valle de aburr\u00e1 era recorrido por tribus de cazadores y recolectores. cuando llegaron los conquistadores espa\u00f1oles encontraron asentada una numerosa poblaci\u00f3n nativa, que opuso poca resistencia. eran aburraes, yames\u00edes, peques, eb\u00e9jicos, noriscos y man\u00edes que estaban all\u00ed desde el siglo v a. c., seg\u00fan aproximaciones. ten\u00edan cultivos de ma\u00edz y fr\u00edjol, criaban cur\u00edes y perros mudos, tej\u00edan mantas de algod\u00f3n, comerciaban con sal, y conoc\u00edan la orfebrer\u00eda. bajo el dominio espa\u00f1ol fueron repartidos en encomiendas y desplazados de sus territorios. la deserci\u00f3n, el maltrato, las enfermedades y el duro trabajo intensivo en la tierra y las minas, en pocos a\u00f1os los diezmaron.[20]\u200b\n\n\n=== periodo espa\u00f1ol ===\nel valle en donde hoy se asienta medell\u00edn fue descubierto el 24 de agosto de 1541, d\u00eda de san bartolom\u00e9, por jer\u00f3nimo luis tejelo, un capit\u00e1n a \u00f3rdenes del mariscal jorge robledo, quien fund\u00f3 a santa fe de antioquia ese mismo a\u00f1o y es considerado el conquistador de antioquia. el valle era llamado valle de aburr\u00e1 por los ind\u00edgenas que lo habitaban y fue llamado por los espa\u00f1oles valle de san bartolom\u00e9 o de los alc\u00e1zares. los ind\u00edgenas respondieron con belicosidad seg\u00fan algunos cronistas, resistencia que oblig\u00f3 a tejelo a atrincherarse para la defensiva y a despachar un expreso al mariscal robledo pidi\u00e9ndole auxilio, con el cual vencieron f\u00e1cilmente a los abor\u00edgenes. dicha resistencia la hicieron propiamente los ind\u00edgenas que habitaban el caser\u00edo de guayabal, pues los dem\u00e1s que ocupaban el valle prefirieron huir o quitarse la vida.[21]\u200b\n\nel 2 de marzo de 1616 francisco de herrera campuzano, del consejo del rey felipe iii, oidor de la real audiencia del nuevo reino de granada y visitador general de la provincia de antioquia, fund\u00f3 una poblaci\u00f3n a la que llam\u00f3 san lorenzo de aburr\u00e1, en donde hoy se sit\u00faa el poblado. el caser\u00edo, que estaba compuesto por trescientos ind\u00edgenas y algunos pocos espa\u00f1oles, finalmente no prosper\u00f3 y en 1646 fue trasladado al \u00e1ngulo que forman el r\u00edo medell\u00edn (antes r\u00edo aburr\u00e1) y el arroyo santa elena, sitio que los ind\u00edgenas llamaban an\u00e1 y los espa\u00f1oles aguasal.\n\npocos a\u00f1os despu\u00e9s se levant\u00f3 la primera iglesia de tapias y tejas, consagrada a la virgen de la candelaria, y desde entonces la poblaci\u00f3n se llam\u00f3 nuestra se\u00f1ora de la candelaria de an\u00e1, que a los 54 a\u00f1os de vida contaba apenas con 700 habitantes de los 3000 que poblaban el territorio comprendido entre el anc\u00f3n de la valeria (hoy caldas) hasta los potreros de barbosa.[21]\u200b\ndesde 1670 los habitantes pidieron a la real audiencia la erecci\u00f3n en villa de su poblaci\u00f3n, encontrando resistencia por parte de santa fe de antioquia. finalmente, la reina mariana de austria, viuda de felipe iv, en nombre de su hijo carlos ii, otorg\u00f3 la erecci\u00f3n en villa de la peque\u00f1a poblaci\u00f3n, que ahora pas\u00f3 a llamarse villa de nuestra se\u00f1ora de la candelaria de medell\u00edn. un siglo despu\u00e9s, en 1783, se abrieron nuevas calles por orden de francisco silvestre y s\u00e1nchez, quien fue gobernador de la provincia de antioquia. en 1786, el oidor juan antonio mon y velarde hizo numerar las casas, que eran 242 de un piso y 29 de balc\u00f3n, y marcar las calles con los nombres de san francisco, san lorenzo, la amargura (hoy calle ayacucho), el prado, entre otros.[21]\u200b tambi\u00e9n dict\u00f3 medidas sobre saneamiento, instrucci\u00f3n p\u00fablica, mejora del comercio y sistemas administrativos; igualmente dota a la villa de agua corriente, crea colonias agr\u00edcolas y estimula la miner\u00eda. estas medidas progresistas levantan el \u00e1nimo de los habitantes y permiten entrever tiempos mejores para la poblaci\u00f3n y para la provincia entera.[9]\u200b\nya en el siglo xix y en plena \u00e9poca de la independencia, el 21 de agosto de 1813, juan del corral erige en ciudad a medell\u00edn, privilegio que hasta entonces, y en lo que respecta a la provincia, solo ten\u00edan santa fe de antioquia y rionegro. en 1826 se le nombra capital de antioquia, contando en ese a\u00f1o con 6050 habitantes.[9]\u200b\n\n\n=== siglo xix ===\nen los primeros a\u00f1os del siglo xix, la ciudad experiment\u00f3 un lento desarrollo debido, entre otras cosas, a las precarias v\u00edas de comunicaci\u00f3n con el resto del pa\u00eds y el exterior. desde el punto de vista intelectual, material y social se segu\u00edan conservando las caracter\u00edsticas de pueblo de incipiente civilizaci\u00f3n. no fue sino hasta el periodo comprendido entre 1830 y 1850 cuando la ciudad comenz\u00f3 su desarrollo paulatino.[21]\u200b la educaci\u00f3n dio en este periodo un salto trascendental. durante la \u00e9poca colonial y a\u00fan en los inicios de la rep\u00fablica se contaba con pocas escuelas y colegios, situaci\u00f3n que cambi\u00f3 a partir de la mitad del siglo, siendo notable durante el gobierno de pedro justo berr\u00edo.[22]\u200b\n\nel r\u00edo medell\u00edn carec\u00eda en aquel entonces de puentes que lo atravesaran y fue haci\u00e9ndose necesaria la construcci\u00f3n de alguno, ya que sus aguas eran abundantes, sobre todo en invierno, y se requer\u00edan balsas para pasarlo. el puente de colombia fue el primero dentro del territorio de la ciudad y fue levantado con auxilio nacional ofrecido por el entonces presidente tom\u00e1s cipriano de mosquera en 1846. el segundo puente sobre el r\u00edo fue el de guayaquil.[21]\u200b\nen 1868, se decret\u00f3 el traslado de la sede de la di\u00f3cesis de santa fe de antioquia a medell\u00edn, lo que le permiti\u00f3 a esta fortalecer las instituciones religiosas que exist\u00edan en aquel entonces.[22]\u200b la construcci\u00f3n de la catedral metropolitana marc\u00f3 un hito no solo en el \u00e1mbito religioso sino tambi\u00e9n desde el punto de vista arquitect\u00f3nico.[23]\u200b igualmente el comercio se fue fortaleciendo hasta consolidarse como actividad financiera. fue as\u00ed como en medell\u00edn surgi\u00f3 el banco de antioquia en 1871, el banco de medell\u00edn en 1881, el banco popular en 1882 y el banco del comercio en 1896.[22]\u200b\n\n\n=== siglo xx ===\nel despegue de la ciudad hacia la modernidad coincidi\u00f3 con un acelerado crecimiento de su poblaci\u00f3n, de 20 000 habitantes en 1870 a 140 000 en 1938. la ciudad se consolid\u00f3 como un centro de comercio de oro, caf\u00e9, finca ra\u00edz, mec\u00e1nica, fundici\u00f3n, especulaci\u00f3n e importaci\u00f3n de mercanc\u00edas. esta vocaci\u00f3n comercial se complement\u00f3 al comienzo del siglo xx con una industrial (textil, gaseosas, cigarrillos, calzado, entre otras), al aprovechar la presencia de abundantes fuentes h\u00eddricas, avances en movilidad y mercados cercanos.\n\nal tiempo que entraron los primeros autom\u00f3viles importados de estados unidos y de francia, se crearon f\u00e1bricas importantes, en particular empresas textileras, como la compa\u00f1\u00eda colombiana de tejidos coltejer (1907), o la f\u00e1brica de hilados y tejidos del hato (fabricato), la cual empez\u00f3 a funcionar en los a\u00f1os veinte y en menos de dos d\u00e9cadas se consolidar\u00eda como la segunda textilera m\u00e1s importante, despu\u00e9s de coltejer. otras empresas importantes fueron creadas en estos a\u00f1os como la compa\u00f1\u00eda colombiana de tabaco (1919), la f\u00e1brica de gaseosas lux (1925) y en lo referente a la industria cafetera se destaca la fundaci\u00f3n de caf\u00e9 la bastilla en 1922.\na partir de 1910, estas industrias se convirtieron en el motor principal del crecimiento urbano, y crearon una primera generaci\u00f3n de empresarios industriales y de obreros asalariados. la ciudad atrajo inmigrantes del campo con aspiraci\u00f3n de trabajar en las f\u00e1bricas y almacenes. tambi\u00e9n llegaron inmigrantes m\u00e1s pr\u00f3speros, como empresarios de la miner\u00eda, comerciantes, ganaderos y j\u00f3venes de familias pudientes, con la idea de educarse.\na mediados de siglo, la ciudad comenz\u00f3 tambi\u00e9n a desarrollar una arquitectura moderna de la mano de arquitectos como el austriaco federico blodek, quien dise\u00f1\u00f3 obras como los edificios de oficinas suramericana, de fabricato (que fue el m\u00e1s alto de la ciudad) y banco de colombia.[24]\u200b[25]\u200b el plan piloto de medell\u00edn,[26]\u200b elaborado en 1950 por los urbanistas paul wiener y jos\u00e9 luis sert, recomendaba: canalizar el r\u00edo, controlar los asentamientos en las laderas, montar una zona industrial en guayabal, articular la ciudad en torno al r\u00edo, construir el estadio atanasio girardot y el centro administrativo \u201cla alpujarra\u201d. pronto, el plan piloto se vio desbordado por la realidad de una poblaci\u00f3n que se triplic\u00f3 en 20 a\u00f1os, pasando de 358 189 habitantes, en 1951, a 1 071 252, en 1973.\nen este periodo la construcci\u00f3n tuvo gran dinamismo y los campesinos, que no ten\u00edan acceso a los cr\u00e9ditos de vivienda, empezaron a construir en las laderas. muchas edificaciones antiguas del centro, y a\u00fan de principios del siglo xx, fueron demolidas para dar paso a edificios que fueron destinados para oficinas y vivienda, entre ellos el de coltejer, s\u00edmbolo de la ciudad. el sector textil se moderniz\u00f3 en este periodo y se consolid\u00f3 de forma definitiva la vocaci\u00f3n industrial de la ciudad.[27]\u200b[28]\u200b\n\npor primera vez, despu\u00e9s de tener antioquia una econom\u00eda en ascenso durante 150 a\u00f1os, se presentan en la d\u00e9cada de 1970 los s\u00edntomas iniciales de lo que fue la mayor crisis econ\u00f3mica y social en su historia. aparecen indicadores de aumento del desempleo, y con \u00e9l la criminalidad y la inseguridad general. aunque el pa\u00eds en su conjunto afront\u00f3 entre 1970 y 1980 un periodo cr\u00edtico en su econom\u00eda, esta crisis tuvo un especial impacto en medell\u00edn, que lleg\u00f3 a tener la tasa de desempleo m\u00e1s alta de la naci\u00f3n.[29]\u200b\nel sector manufacturero no solo hab\u00eda perdido din\u00e1mica, sino que se mostraba incapaz para afrontar la situaci\u00f3n creada con los altos \u00edndices de desempleo, la recesi\u00f3n econ\u00f3mica y la imposici\u00f3n desde el gobierno central de un nuevo modelo de desarrollo fundamentado en las actividades financieras y de la construcci\u00f3n. es entonces cuando el contrabando, primero, y luego el narcotr\u00e1fico, aparecen como alternativa para miles de personas que no ten\u00edan en el mercado legal ninguna o pocas posibilidades de encontrar empleo o de ejercer una actividad econ\u00f3mica rentable.[29]\u200b\nel cartel de medell\u00edn fue creado en 1976 y cont\u00f3, hasta mediados de los a\u00f1os 1980, con relativa libertad y tolerancia como resultado de su directa penetraci\u00f3n en todos los sectores de la sociedad. con la aprobaci\u00f3n de las medidas que permit\u00edan la extradici\u00f3n de colombianos a los estados unidos, tomadas por el presidente belisario betancur luego del asesinato de su ministro de justicia, el cartel de la droga inici\u00f3 un movimiento para desestabilizar al estado. la ciudad sufri\u00f3 todo el peso de la lucha entre el narcotr\u00e1fico y el gobierno central en los \u00faltimos a\u00f1os de la d\u00e9cada de 1980 y principios de los 1990. aparecieron el narcoterrorismo, el sicariato, las bandas delincuenciales en los barrios populares, los secuestros, y los asesinatos de jueces y pol\u00edticos.[30]\u200b\nla muerte de pablo escobar, en 1993, supuso el fin del llamado cartel de medell\u00edn, pero dej\u00f3 profundos conflictos sociales en la regi\u00f3n. la guerrilla y el paramilitarismo continuaron con su activismo armado que han creado duros impactos no solo en la ciudad sino en el pa\u00eds como el aumento de desplazados por la violencia y el endurecimiento de las pol\u00edticas de seguridad del estado como la operaci\u00f3n ori\u00f3n en san javier (octubre de 2002).[31]\u200b\n\n\n=== siglo xxi ===\nhasta 2008 en la regi\u00f3n paisa, de la que medell\u00edn hace parte, operaban por lo menos seis de las principales bandas emergentes[32]\u200b[33]\u200b provenientes de los restos de los grupos paramilitares[34]\u200b que se desmovilizaron durante las conversaciones de paz con el gobierno colombiano en el periodo 2004-2006 como las autodefensas gaitanistas de colombia, \u00e1guilas negras, la oficina de envigado, los urabe\u00f1os, los rastrojos y los paisas; los cuatro \u00faltimos activos a 2015.\nestos grupos criminales concentran sus operaciones en las ciudades y peque\u00f1os pueblos a lo largo y ancho del pa\u00eds, tratando de controlar los flujos de drogas hacia la costa caribe y el control de la miner\u00eda ilegal.[35]\u200b las rutas del narcotr\u00e1fico se mueven especialmente por los departamentos de c\u00f3rdoba y sucre donde venden la droga a las organizaciones que cuentan con infraestructuras m\u00e1s grandes y pueden mover las drogas a nivel internacional.[32]\u200b\nla preocupaci\u00f3n por detener los flujos de violencia urbana ha hecho que se presenten proyectos de inclusi\u00f3n social que incluyen infraestructuras como los parques-bibliotecas en \u00e1reas urbanas conflictivas, los sistemas de transporte masivo como el metro, el metropl\u00fas, y el tranv\u00eda[36]\u200b y la participaci\u00f3n del sector privado, oficial y las instituciones para unificar un proyecto de ciudad, la proliferaci\u00f3n de eventos culturales y art\u00edsticos, la construcci\u00f3n de bibliotecas, parques y centros educativos y la creaci\u00f3n y renovaci\u00f3n del espacio p\u00fablico.\n\n\n== geograf\u00eda ==\n\n\n=== localizaci\u00f3n ===\nmedell\u00edn se encuentra ubicada en el centro geogr\u00e1fico del valle de aburr\u00e1, sobre la cordillera central de los andes en las coordenadas 6\u00b013\u203255\u2033n 75\u00b034\u203205\u2033o. la ciudad cuenta con un \u00e1rea total de 328 km2 de los cuales 110 km2 son suelo urbano y 218 km2 son suelo rural.[37]\u200b\nel valle de aburr\u00e1 posee una extensi\u00f3n de 1152 km2 que forman parte de la cuenca del r\u00edo medell\u00edn, principal arteria fluvial que cruza la regi\u00f3n de sur a norte. la conformaci\u00f3n del valle de aburr\u00e1 es el resultado de la unidad geogr\u00e1fica determinada por la cuenca del r\u00edo medell\u00edn y por una serie de afluentes que caen a lo largo de su recorrido. el valle tiene una longitud aproximada de 60 kil\u00f3metros y una amplitud variable. est\u00e1 enmarcado por una topograf\u00eda irregular y pendiente, que oscila entre 1300 y 2800 m s. n. m. (metros sobre el nivel del mar).\nlas cordilleras que lo encierran, dan lugar a la formaci\u00f3n de diversos microclimas, saltos de agua, bosques y sitios de diverso valor paisaj\u00edstico y ecol\u00f3gico.[38]\u200b el valle tiene una forma alargada y presenta un ensanchamiento en su parte media, el cual mide 10 kil\u00f3metros y es donde se localiza medell\u00edn.[39]\u200b el valle de aburr\u00e1 est\u00e1 totalmente urbanizado en su parte plana, y muy ocupado en sus laderas.\ntopogr\u00e1ficamente la ciudad es un plano inclinado que desciende desde 1800 a 1500 m s. n. m., sin embargo, la altura oficial de la ciudad es de 1479 m s. n. m.[40]\u200b en la confluencia de las quebradas la iguan\u00e1, santa elena y el r\u00edo medell\u00edn, y se eleva a 3200 m s. n. m. en los altos el romeral, padre amaya y cuchilla las bald\u00edas.[40]\u200b\ndentro del paisaje urbano se destacan los cerros nutibara y el volador, que se levantan como manchas verdes en medio de la ciudad. los altiplanos y monta\u00f1as que circundan el valle sobrepasan los 2500 m s. n. m. las principales alturas en el territorio de medell\u00edn son: alto padre amaya (3100 m s. n. m.), alto patio bonito (2750 m s. n. m.), alto boquer\u00f3n (2600 m s. n. m.), alto venteadero (2500 m s. n. m.) y el alto las cruces (2400 m s. n. m.), entre otros.[41]\u200b\n\n\n=== hidrograf\u00eda ===\nel r\u00edo medell\u00edn es la corriente hidrogr\u00e1fica m\u00e1s importante de la ciudad, la divide en dos partes y es su drenaje natural. nace en el alto de san miguel, en el municipio de caldas, a una altitud de 3000 m s. n. m. (metros sobre el nivel del mar); tiene una extensi\u00f3n aproximada de 100 km desde su nacimiento hasta su desembocadura (donde confluye con el r\u00edo grande y le dan nacimiento al porce) y recibe las aguas de aproximadamente 196 afluentes a lo largo de todo su recorrido.\nen lo que respecta al territorio de la ciudad, recibe 57 afluentes directos y m\u00e1s de 700 corrientes de segundo y tercer orden, con 23 corrientes mayores, constituyendo una red hidrogr\u00e1fica de una densidad considerable.[39]\u200b[40]\u200b[42]\u200b las quebradas santa elena y la iguan\u00e1 , por su caudal y longitud de recorrido, son las de mayor importancia en el territorio municipal. la quebrada la iguan\u00e1 nace en la serran\u00eda de las bald\u00edas y la quebrada santa elena nace en el cerro esp\u00edritu santo verde.[40]\u200b la primera atraviesa la zona centro-occidental, mientras que la segunda atraviesa la zona centro-oriental y est\u00e1 cubierta en su paso por el centro de la ciudad.\nlas corrientes mayores de la ciudad adem\u00e1s de estas son de sur a norte: do\u00f1a mar\u00eda, la aguacatala, la jabalcona, la volcana, la presidenta, la poblada, la guayabala, altavista, la picacha, ana d\u00edaz, la hueso, malpaso, el ahorcado, el molino, la quintana, la bermejala, la rosa, la herrera, ca\u00f1ada negra y la madera.\n\n\n=== clima ===\nla latitud y altitud de la ciudad dan como resultado un clima ecuatorial (af), pues todos los meses est\u00e1n por encima de 18 \u00b0c y los 60 mm de lluvia, si bien por la altura las temperaturas no son altas. el clima es templado y h\u00famedo, con una temperatura promedio de 21,6 \u00b0c. el apelativo \u00abciudad de la eterna primavera\u00bb proviene de la fama de un clima uniforme durante todo el a\u00f1o, con unas pocas variaciones de temperatura entre diciembre y enero y entre junio y julio, las temporadas m\u00e1s secas y c\u00e1lidas del a\u00f1o. sin embargo, hay significativas diferencias en cuanto al clima de los barrios de la ciudad.\n\nlos barrios m\u00e1s calurosos son los que se ubican en el centro de la ciudad (la candelaria, el chagualo, san benito, entre otros) y en la parte norte de la rivera del r\u00edo medell\u00edn (la toscana, boyac\u00e1-las brisas, moravia, santa cruz), mientras que los barrios m\u00e1s fr\u00edos se ubican en las partes altas de las monta\u00f1as circundantes (altos del poblado, san lucas, la sierra, 8 de marzo, oriente, santo domingo savio, san jos\u00e9 de la cima, carpinelo, picacho, entre otros).\n\nen los d\u00edas soleados a mediod\u00eda las temperaturas pueden llegar hasta los 30 \u00b0c. sin embargo, en medell\u00edn los d\u00edas completamente despejados son poco comunes, un d\u00eda normal en medell\u00edn es parcialmente nublado con intervalos de sol y de sombra, lo que genera que la tasa de insolaci\u00f3n en medell\u00edn sea relativamente baja (unas 5 o 6 horas de sol al d\u00eda en promedio) frente a la de ciudades como barranquilla (que tiene entre 7 y 8 horas de sol al d\u00eda en promedio). en un d\u00eda parcialmente nublado las temperaturas suben a los 27 \u00b0c al mediod\u00eda y en los lluviosos alcanza apenas los 24 \u00b0c.\nla temperatura de medell\u00edn est\u00e1 determinada por los pisos t\u00e9rmicos que van del p\u00e1ramo (que equivale a 3 km2 del territorio), pasando por el fr\u00edo (192 km2) hasta llegar al medio (185 km2),[43]\u200b en donde est\u00e1 la zona urbana, la cual tiene una temperatura que oscila entre 12 \u00b0c y 30 \u00b0c.[44]\u200b las temperaturas m\u00e1s altas oscilan entre 27 \u00b0c y 31 \u00b0c,[44]\u200b con m\u00e1xima absoluta de 33,2 \u00b0c, la cual fue registrada en 1993 en el barrio san javier, en el centroccidente de la ciudad. las m\u00e1s bajas oscilan alrededor de 13 \u00b0c y 15 \u00b0c,[44]\u200b con m\u00ednima absoluta de 10 \u00b0c. el comienzo y la mitad del a\u00f1o son estaciones secas, de resto el clima es variable, lluvioso en algunas \u00e9pocas. la precipitaci\u00f3n media anual es moderada: 1656 mm,[44]\u200b y no es igual en todo el valle: llueve m\u00e1s al sur que al norte.[39]\u200b\nlas temperaturas son constantes durante el a\u00f1o, en verano las temperaturas pueden subir arriba de los 30 \u00b0c, llueve m\u00e1s en oto\u00f1o, raras veces hay bajas temperaturas en invierno.\npor su ubicaci\u00f3n entre monta\u00f1as, medell\u00edn es una ciudad de vientos suaves y constantes. el r\u00e9gimen de vientos lo determinan los alisios dominantes del nordeste y las masas de aire c\u00e1lido que suben desde los valles bajos de los r\u00edos cauca y magdalena, con predominio de movimiento en la zona norte del valle, lo que origina que el viento sople en direcci\u00f3n norte-sur.[39]\u200b es de advertir que todas estas condiciones var\u00edan de acuerdo con los cambios clim\u00e1ticos originados en el oc\u00e9ano pac\u00edfico, llamados fen\u00f3meno del ni\u00f1o y de la ni\u00f1a. entonces hay m\u00e1s lluvia o m\u00e1s sequ\u00eda.[39]\u200b\n\n\n=== recursos naturales ===\n\nen consecuencia al crecimiento urbano y demogr\u00e1fico de la ciudad se ha presentado una notable alteraci\u00f3n de la fauna y flora dentro del valle de aburr\u00e1. con la contaminaci\u00f3n de las aguas desaparecieron casi toda la fauna y flora acu\u00e1tica del r\u00edo que la atraviesa y sus afluentes. sin embargo, existen reservas naturales notables dentro del \u00e1rea de la ciudad que se complementan a su vez con todo el sistema ecol\u00f3gico del valle de aburr\u00e1. medell\u00edn se encuentra entre el grupo de las veinte ciudades m\u00e1s contaminadas de am\u00e9rica latina.[48]\u200b\nen cuanto a minerales, en los corregimientos de san crist\u00f3bal y altavista, oeste del \u00e1rea urbana, hay m\u00e1s de 30 minas a cielo abierto que extraen materiales de construcci\u00f3n de tipo arcilloso.[49]\u200b adicionalmente, en la zona conocida como marmato-titirib\u00ed hay potencial de explotaci\u00f3n de p\u00f3rfidos y vetas con metales como cobre, oro y molibdeno. estas zonas est\u00e1n dispersas en el \u00e1rea de los corregimientos al oeste del casco urbano.[49]\u200b[50]\u200b\n\n\n=== cambio clim\u00e1tico y crisis ambiental ===\n\n\n==== calidad del aire ====\nmedell\u00edn y el valle de aburr\u00e1 sufren del creciente volumen de emisiones de contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9ricas lo cual ha generado una disminuci\u00f3n en la calidad del aire que est\u00e1 afectando la sostenibilidad de la regi\u00f3n, con serias implicaciones para la salud, el ambiente, el bienestar social y desarrollo econ\u00f3mico. esto ha sido el resultado de varios factores. por un lado, el acelerado crecimiento demogr\u00e1fico resultado de la intensificaci\u00f3n de las actividades de producci\u00f3n industrial, el incremento del transporte motorizado y la provisi\u00f3n de servicios con combustibles f\u00f3siles.[51]\u200b\n\n\n== demograf\u00eda ==\n\nmedell\u00edn no escapa a la tendencia colombiana de crecimiento de las \u00e1reas urbanas en detrimento de la poblaci\u00f3n rural, este proceso de urbanizaci\u00f3n acelerado no se debe exclusivamente a la industrializaci\u00f3n, ya que existen unas complejas razones pol\u00edticas y sociales como la pobreza y la violencia: principalmente causadas por el conflicto armado que ha vivido colombia, las cuales han motivado la migraci\u00f3n del campo a la ciudad a lo largo del siglo xx, generando un crecimiento exponencial de la poblaci\u00f3n en las zonas urbanas. hoy en d\u00eda el 58 % de la poblaci\u00f3n de antioquia habita en el \u00e1rea metropolitana. el 67 % de los habitantes de dicha \u00e1rea, corresponden a medell\u00edn, de los cuales el 61,3 % nacieron en la ciudad, el 38,4 % en otro municipio y el 0,3 % son de otro pa\u00eds.[53]\u200b\nde acuerdo con las cifras del \u00faltimo censo nacional (2005) realizado por el departamento administrativo nacional de estad\u00edstica -dane-,[53]\u200b[54]\u200b dio como resultado una poblaci\u00f3n de 2 223 078 habitantes para medell\u00edn y 3 312 165 personas para el \u00e1rea metropolitana conformada por otros 9 municipios, con proyecciones al 2014 de 2 541 123 y 3 731 447 respectivamente,[2]\u200b siendo esta la segunda aglomeraci\u00f3n urbana de colombia. adem\u00e1s, seg\u00fan el censo, la ciudad cuenta con una densidad poblacional de aprox. 5820 habitantes por kil\u00f3metro cuadrado. solamente 130 031 habitantes se ubican en la zona rural de medell\u00edn. el 46,7 % de la poblaci\u00f3n son varones y el 53,3 % mujeres, y el promedio de personas por hogar es de 4.[53]\u200b\nla ciudad cuenta con una tasa de analfabetismo del 6,8 % en la poblaci\u00f3n mayor de 5 a\u00f1os de edad. los servicios p\u00fablicos tienen una cobertura del 98,8 % de viviendas con servicio de energ\u00eda el\u00e9ctrica, mientras que un 97,3 % tiene servicio de acueducto y un 91,0 % de comunicaci\u00f3n telef\u00f3nica.[53]\u200b\nactualmente la ciudad enfrenta una ola de migraci\u00f3n de extranjeros derivada de su proyecci\u00f3n internacional. estadounidenses, alemanes, suecos y hasta coreanos han encontrado en medell\u00edn un nuevo hogar. adem\u00e1s, se destaca la migraci\u00f3n de venezolanos, debido a la crisis interna que vive el pa\u00eds vecino, la cual se estima a 2017 en 57 932 venezolanos viviendo en la entidad.[55]\u200b\n\n\n=== natalidad y mortalidad ===\nen 2015 se registraron 95 335 nacimientos en medell\u00edn (48 858 varones y 56 497 ni\u00f1as).[56]\u200b la longevidad en la ciudad es de 75 a\u00f1os, siendo esta mayor en mujeres que en hombres.[57]\u200b\nlas defunciones en 2015 fueron 15 430 (8191 varones y 7236 mujeres).[58]\u200b\nen 2015, m\u00e1s de 99 mujeres fueron asesinadas,[59]\u200b de las cuales 88 murieron en cr\u00edmenes relacionados con conflictos entre pandillas.[60]\u200b en 2010, la alcald\u00eda de medell\u00edn registr\u00f3 182 homicidios de ni\u00f1os y adolescentes (entre 0 y 17 a\u00f1os), mientras que en cada 100 v\u00edctimas de muertes violentas, 9 eran ni\u00f1os o adolescentes.[61]\u200b\nsin embargo, la personer\u00eda de medell\u00edn en su informe sobre derechos humanos en la ciudad concluy\u00f3 que durante el 2012 se present\u00f3 una reducci\u00f3n del 28 % de homicidios, el 8 % de violencia intrafamiliar y el 7 % de violencia sexual.[62]\u200b\npara el 2017 se logr\u00f3 una tasa de mortalidad de 19 homicidios por cada 100 000 habitantes.\n\n\n=== etnograf\u00eda ===\nlas estad\u00edsticas intercensales proporcionadas por el dane son:\n\nnota 1: se agrupa en este valor las respuestas a la pregunta \"ninguna de las anteriores\" en el censo 2005 y a la pregunta \"ning\u00fan grupo \u00e9tnico\" en el censo 2018. en esta categor\u00eda se agrupan las etnias no registradas por el gobierno de colombia, agrupandose las personas mestizas, cauc\u00e1sicas y otras etnias no reconocidas por el dane.[65]\u200b\nnota 2: el dane inicialmente entreg\u00f3 esta cifra de la poblaci\u00f3n en la ciudad, aunque posteriormente la actualiz\u00f3 a 2 427 129,[66]\u200b[67]\u200b sin extrapolar o indicar cambios en las proporciones \u00e9tnicas de la ciudad.\n\n\n=== migraci\u00f3n ===\nel 4 % de los hogares medellinenses tiene experiencia migratoria internacional siendo los estados unidos el primer pa\u00eds de preferencia (55,5 %), seguido por espa\u00f1a (17 %), y otros pa\u00edses (12,1 %). pero hay preferencias de destino significativas hacia venezuela (5,5 %), per\u00fa, panam\u00e1, m\u00e9xico, ecuador, costa rica, canad\u00e1, bolivia, reino unido y australia.[53]\u200b la demanda de fuerza de trabajo poco calificada convierte la b\u00fasqueda de oportunidades laborales en uno de los principales motivadores para esta migraci\u00f3n, de igual forma, el anhelo de una mejor calidad de vida, la b\u00fasqueda de oferta de estudios superiores o la reunificaci\u00f3n familiar son tambi\u00e9n motivos principales.[68]\u200b\nel 39 % de la poblaci\u00f3n residente en la ciudad naci\u00f3 en otra regi\u00f3n del pa\u00eds, siendo en su mayor\u00eda desplazados por el conflicto armado interno de colombia, convirtiendo a medell\u00edn en ciudad de inmigrantes, provenientes principalmente del choc\u00f3 e internamente de otras regiones de antioquia;[69]\u200b mientras que el 0,4 % provienen de otra naci\u00f3n.[53]\u200b\nla crisis pol\u00edtica y social en venezuela provoc\u00f3 la llegada masiva de ciudadanos de ese pa\u00eds que, desde 2017, tienen a medell\u00edn como quinto destino preferido para asentarse. seg\u00fan cifras de migraci\u00f3n colombia,[70]\u200b en agosto de 2018, 41 128 venezolanos resid\u00edan en la capital de antioquia, de los cuales 23 000 lo hicieron de forma legal. muchos han encontrado oportunidades con empleos informales.\n\n\n== gobierno y administraci\u00f3n ==\n\nmedell\u00edn est\u00e1 regido por un sistema democr\u00e1tico basado en los procesos de descentralizaci\u00f3n administrativa generados a partir de la proclamaci\u00f3n de la constituci\u00f3n pol\u00edtica de colombia de 1991. la ciudad es gobernada por el alcalde (poder ejecutivo) y el concejo municipal (poder legislativo).\n\nel alcalde de medell\u00edn es el jefe de gobierno y de la administraci\u00f3n municipal, representando legal, judicial y extrajudicialmente al municipio.[71]\u200b es un cargo elegido por voto popular para un periodo de cuatro a\u00f1os.[71]\u200b[72]\u200b entre sus funciones principales est\u00e1 la administraci\u00f3n de los recursos propios de la municipalidad, velar por el bienestar y los intereses de sus conciudadanos y representarlos ante el gobierno nacional, adem\u00e1s de impulsar pol\u00edticas locales para mejorar su calidad de vida, tales como programas de salud, vivienda, educaci\u00f3n e infraestructura vial y mantener el orden p\u00fablico.[71]\u200b\nel concejo de medell\u00edn es una corporaci\u00f3n administrativa de elecci\u00f3n popular, compuesta por 21 ediles de diferentes tendencias pol\u00edticas, elegidos democr\u00e1ticamente para un per\u00edodo de cuatro a\u00f1os,[72]\u200b y cuyo funcionamiento tiene como eje rector la participaci\u00f3n democr\u00e1tica de la comunidad.[73]\u200b el concejo es la entidad legislativa de la ciudad, emitiendo acuerdos de obligatorio cumplimiento en su jurisdicci\u00f3n territorial. entre sus funciones est\u00e1 aprobar los proyectos de los alcaldes, elegir personero y contralor municipal y posesionarlos, dictar las normas org\u00e1nicas del presupuesto y expedir anualmente el presupuesto de rentas y gastos.[73]\u200b\nadministrativamente la alcald\u00eda de medell\u00edn se divide en dos grupos: la administraci\u00f3n central y las entidades descentralizadas. se entiende por administraci\u00f3n central, el conjunto de entidades que dependen directamente del alcalde. estas entidades son denominadas secretar\u00edas o departamentos administrativos. las secretar\u00edas son unidades administrativas cuyo principal objetivo es la prestaci\u00f3n de servicios a la comunidad o a la administraci\u00f3n central. los departamentos administrativos son unidades de car\u00e1cter t\u00e9cnico. para lo cual, la alcald\u00eda cuenta con 21 secretar\u00edas, 2 departamentos administrativos y 23 entidades descentralizadas.[74]\u200b\n\n\n=== divisi\u00f3n administrativa ===\n\nlos sectores urbanos de la ciudad se dividen en 6 zonas, y estas a su vez se dividen en comunas, sumando un total de 16.[75]\u200b las zonas en realidad carecen de valor territorial, y solo son utilizadas para agrupar a las comunas seg\u00fan su ubicaci\u00f3n dentro de la ciudad. las comunas se dividen en barrios y en \u00e1reas institucionales. la ciudad tiene 249 barrios oficiales y 20 \u00e1reas institucionales.[75]\u200b las \u00e1reas institucionales son sectores con algunas caracter\u00edsticas de barrio, pero su poblaci\u00f3n no es permanente y carece de viviendas, ejemplo los campus universitarios. la zona rural se divide en 5 corregimientos, estos a su vez se dividen en veredas. los corregimientos san antonio de prado y san crist\u00f3bal, son los corregimientos m\u00e1s poblados de colombia, con m\u00e1s de treinta mil habitantes cada uno.[76]\u200b como se ve en el diagrama, medell\u00edn est\u00e1 estructurada siguiendo el caudal del r\u00edo que lo cruza, el r\u00edo medell\u00edn, el cual la recorre de sur a norte.\ncada comuna y corregimiento cuenta con una junta administradora local \u2014jal\u2014, integrada por no menos de cinco ni m\u00e1s de nueve miembros, elegidos por votaci\u00f3n popular para un per\u00edodo de cuatro a\u00f1os que deber\u00e1n coincidir con el per\u00edodo del concejo municipal.[71]\u200b[72]\u200b una jal cumple funciones concernientes con los planes y programas municipales de desarrollo econ\u00f3mico y social de obras p\u00fablicas, vigilancia y control a la prestaci\u00f3n de los servicios municipales en su comuna o corregimiento y las inversiones que se realicen con los recursos p\u00fablicos, adem\u00e1s de lo concerniente a la distribuci\u00f3n de las partidas globales que les asigne el presupuesto municipal y, en general, velar por el cumplimiento de sus decisiones, recomendar la adopci\u00f3n de determinadas medidas por las autoridades municipales, y promover la participaci\u00f3n ciudadana.[71]\u200b en medell\u00edn existe una zonificaci\u00f3n por estratos en toda la ciudad.[77]\u200b[78]\u200b las 16 comunas de medell\u00edn, en su respectivo orden, son:[79]\u200b\n\npopular. en los a\u00f1os 1960 aparecen los primeros asentamientos. la trama urbana sigue un cierto orden en algunos sectores.[80]\u200b\nsanta cruz. el desarrollo urbano de esta comuna se inici\u00f3 en los a\u00f1os 1930. su conformaci\u00f3n fue acomodada a las condiciones del terreno y a los criterios de quienes en ese entonces urbanizaron en forma espont\u00e1nea y desordenada.[81]\u200b\nmanrique. su conformaci\u00f3n comienza en 1940. su crecimiento y desarrollo urbano se explica, entre otras razones, por el auge industrial de 1930 y por la emigraci\u00f3n de campesinos despu\u00e9s del bogotazo en 1948.[82]\u200b\naranjuez. su desarrollo inici\u00f3 en 1919 y en cuya conformaci\u00f3n tambi\u00e9n influy\u00f3 la llegada de un tranv\u00eda en 1922. la universidad de antioquia, el parque norte y el jard\u00edn bot\u00e1nico no son barrios por s\u00ed mismos pero pertenecen a la comuna.[83]\u200b\ncastilla. su conformaci\u00f3n comenz\u00f3 a insinuarse en los a\u00f1os 1930 y su poblamiento se extendi\u00f3 hasta los a\u00f1os 60.[84]\u200b\ndoce de octubre. en los a\u00f1os 1930 se inici\u00f3 un lento poblamiento en el sector el picacho, asentamiento caracterizado por viviendas dispersas a las que se acced\u00eda desde la carretera al mar. solamente a partir de los a\u00f1os 1950 se inici\u00f3 la urbanizaci\u00f3n masiva.[85]\u200b\nrobledo. hasta 1938 fue corregimiento de medell\u00edn. en los a\u00f1os 50 se inici\u00f3 su poblamiento por el proceso de expansi\u00f3n de la ciudad. en esta comuna se localiza el cerro el volador.[86]\u200b\nvilla hermosa. su proceso de poblamiento despeg\u00f3 en la d\u00e9cada de 1940, siguiendo la tendencia que primaba en la ciudad en aquella \u00e9poca en la cual los urbanizadores sub\u00edan a comprar grandes terrenos y fincas completas en los sitios cercanos al centro, justo donde comenzaban las monta\u00f1as a empinarse.\nbuenos aires. la comuna se desarroll\u00f3 en torno a la tradicional calle 49 (ayacucho).[87]\u200b\nla candelaria. es el centro de la ciudad. en esta comuna sobresalen m\u00faltiples puntos referenciales con valor de ciudad, que van desde centros religiosos hasta edificaciones de inter\u00e9s general.[88]\u200b\nlaureles - estadio. algunas de sus calles y avenidas tienen un trazado radial, diferente al del resto de la ciudad. es junto a el poblado una de las zonas donde hay mayor presencia de viviendas catalogadas como estrato 5 y 6 (clase socioecon\u00f3mica m\u00e1s elevada).[89]\u200b\nla am\u00e9rica. su nombre fue tomado en honor a los 400 a\u00f1os del descubrimiento de am\u00e9rica y fue corregimiento de medell\u00edn hasta 1938. su proceso de urbanizaci\u00f3n comenz\u00f3 con la construcci\u00f3n de la iglesia nuestra se\u00f1ora de los dolores y la apertura de la carretera a la am\u00e9rica (hoy avenida san juan).[90]\u200b\nsan javier. es una de las comunas m\u00e1s alejadas del centro de la ciudad. tiene varios problemas de pobreza, desorganizaci\u00f3n territorial, inseguridad, entre otras. cuenta con una estaci\u00f3n del metro de medell\u00edn al igual que una l\u00ednea de metrocable.\nel poblado. es la comuna m\u00e1s extensa. antiguamente era una zona conformada por fincas de grandes extensiones con cultivos frutales y de ca\u00f1a de az\u00facar; algunas de estas fincas contin\u00faan como referente espacial importante.[91]\u200b es junto a laureles - estadio, una de las zonas donde viven las personas m\u00e1s adineradas de la ciudad, el departamento e incluso del pa\u00eds. es una importante zona econ\u00f3mica.\nguayabal. en las d\u00e9cadas de los a\u00f1os 1930 y 40 se present\u00f3 una din\u00e1mica constructiva para atender las necesidades de vivienda de los nuevos pobladores vinculados a la industria naciente. proceso que estuvo acompa\u00f1ado por el desarrollo de infraestructuras viales y de servicios. esta zona fue definida como el sitio para la localizaci\u00f3n de la industria de la ciudad.[92]\u200b\nbel\u00e9n. con la construcci\u00f3n del puente de guayaquil comenz\u00f3 el proceso de integraci\u00f3n de esta zona con el resto de la ciudad.[93]\u200blos 5 corregimientos de medell\u00edn, sin orden establecido, son:\n\npalmitas. ubicado al occidente del valle de aburr\u00e1 y fundado en 1742 con el nombre de san sebasti\u00e1n de la aldea. m\u00e1s tarde ser\u00eda conocido como palmitas debido a las palmas de cera que pueden encontrarse en su territorio.[94]\u200b\nsan crist\u00f3bal. fundado en 1752. surgi\u00f3 como poblaci\u00f3n de paso entre santa fe de antioquia y rionegro, dos poblaciones de importancia durante la colonia.[95]\u200b\naltavista. surgi\u00f3 por las actividades generadas en torno al camino de herradura que comunic\u00f3 a medell\u00edn con los municipios del suroeste del departamento.[96]\u200b\nsan antonio de prado. su desarrollo comenz\u00f3 en la colonia. en 1903 se convirti\u00f3 en municipio, durando tan solo cuatro a\u00f1os como tal, pasando despu\u00e9s a ser corregimiento de medell\u00edn.[97]\u200b\nsanta elena. constituy\u00f3 un puente de comunicaci\u00f3n entre medell\u00edn, los municipios del oriente antioque\u00f1o, otros lugares del departamento e incluso del pa\u00eds. en 1987, se convirti\u00f3 en corregimiento de la ciudad.[98]\u200b\n\n\n=== \u00e1rea metropolitana ===\nel \u00e1rea metropolitana del valle de aburr\u00e1 es una entidad pol\u00edtico-administrativa que se asienta a todo lo largo del valle de aburr\u00e1 a una altitud promedio de 1538 m s. n. m. (metros sobre el nivel del mar) el \u00e1rea est\u00e1 compuesta por los 10 municipios que se asientan en el valle. envigado ingres\u00f3 al \u00e1rea metropolitana luego de haberse realizado una consulta popular el d\u00eda 10 de julio del a\u00f1o 2016.[99]\u200b[100]\u200b\nfue la primera \u00e1rea metropolitana creada en colombia en 1980, y es la segunda \u00e1rea en poblaci\u00f3n en el pa\u00eds despu\u00e9s del distrito capital de bogot\u00e1.[100]\u200b la poblaci\u00f3n total, que suma la poblaci\u00f3n urbana y rural de los 10 municipios es de 3 821 797 habitantes. la principal zona urbana del \u00e1rea metropolitana se encuentra en el centro del valle y est\u00e1 conformada por las cuatro ciudades m\u00e1s grandes por n\u00famero de habitantes, medell\u00edn, bello, itag\u00fc\u00ed y envigado.\n\n\n== infraestructura y equipamiento urbano ==\n\n\n=== salud ===\nel hospital universitario san vicente de pa\u00fal, el hospital pablo tob\u00f3n uribe y la cl\u00ednica cardiovascular santa mar\u00eda son pioneras en trasplantes de \u00f3rganos, m\u00e9ritos que han tenido reconocimiento nacional e internacional.[101]\u200b en medell\u00edn se han marcado hitos en la historia de la medicina en colombia como la creaci\u00f3n del primer laboratorio de v\u00e1lvulas y banco de tejidos, los primeros trasplantes de coraz\u00f3n, pulm\u00f3n, m\u00e9dula \u00f3sea, ri\u00f1\u00f3n, c\u00e9lulas madres e intestino.[101]\u200b se realiz\u00f3 el primer trasplante de h\u00edgado de am\u00e9rica latina y a nivel mundial, el primero de tr\u00e1quea y de es\u00f3fago.[101]\u200b\n\nasimismo, la ciudad ha ganado reconocimiento como destino en el turismo m\u00e9dico, por lo cual ha hecho que la salud se comporte como un sector industrial, buscando oportunidades de crecimiento en utilidades; lo que implica tener en cuenta las exportaciones de servicios m\u00e9dicos como estrategia para aumentar su n\u00famero de clientes y para obtener mayores m\u00e1rgenes operativos. el distrito ofrece a los pacientes ventajas frente a otros pa\u00edses con desarrollos similares: en cuanto costo-utilidad del tratamiento, tiempos de espera del mismo y hoteles de primera categor\u00eda. de esta forma se consolida cada vez m\u00e1s el turismo m\u00e9dico; en los \u00faltimos 5 a\u00f1os, m\u00e1s de 4000 extranjeros han visitado a medell\u00edn en busca de alivio.[101]\u200b\nen cuanto a infraestructura, la ciudad cuenta con 12 hospitales, 43 cl\u00ednicas, 39 centros de salud y 5 puestos de salud.[102]\u200b[103]\u200b adem\u00e1s del servicio privado de salud, el servicio p\u00fablico de salud est\u00e1 a cargo de dos instituciones locales, la secretar\u00eda de salud y metrosalud. en cada zona y comuna de la ciudad existe un centro m\u00e9dico oficial. no obstante, la demanda de servicios de urgencias en los hospitales p\u00fablicos casi copa la oferta, por lo cual, si se presentase alguna calamidad masiva, habr\u00eda que acudir a los servicios privados, situaci\u00f3n que est\u00e1 por debajo de los est\u00e1ndares internacionales, que recomiendan mantener un 20 % de extra-oferta de camas de urgencias sobre el funcionamiento normal del sistema hospitalario p\u00fablico para atender posibles casos de calamidades masivas. algunos de los principales centros hospitalarios de la ciudad son: hospital universitario san vicente de pa\u00fal, hospital pablo tob\u00f3n uribe, hospital general de medell\u00edn, cl\u00ednica cardiovascular santa mar\u00eda, cl\u00ednica las am\u00e9ricas, cl\u00ednica el rosario, cl\u00ednica universitaria bolivariana, cl\u00ednica medell\u00edn, cl\u00ednica le\u00f3n xiii, cl\u00ednica las vegas, cl\u00ednica soma, fundaci\u00f3n instituto neurol\u00f3gico de colombia entre varios m\u00e1s.\n\n\n=== educaci\u00f3n ===\n\nla red de escuelas y colegios p\u00fablicos de educaci\u00f3n b\u00e1sica y bachillerato depende de la secretar\u00eda de educaci\u00f3n. el 78 % de los alumnos estudian en escuelas y colegios p\u00fablicos, mientras el 22 % lo realizan en el sector privado.[104]\u200b\nentre las instituciones de educaci\u00f3n p\u00fablica m\u00e1s destacadas en los ex\u00e1menes de estado (icfes) se encuentran el instituto t\u00e9cnico industrial pascual bravo, instituci\u00f3n educativa inem jos\u00e9 f\u00e9lix de restrepo, instituci\u00f3n educativa santo \u00e1ngel, instituci\u00f3n educativa san juan bosco, instituci\u00f3n educativa centro formativo de antioquia \"cefa\", colegio la salle de campoamor, liceo municipal concejo de medell\u00edn, instituci\u00f3n educativa cristo rey y la instituci\u00f3n educativa ana de castrill\u00f3n, entre otros.[104]\u200b\n\nhay numerosos centros educativos privados con nivel certificado como el colegio san jos\u00e9 de la salle, la comunidad colegio jes\u00fas mar\u00eda, el colegio de la compa\u00f1\u00eda de mar\u00eda la ense\u00f1anza, el colegio salesiano el sufragio, el colegio parroquial ema\u00fas, colegio san ignacio de loyola, colegio gimnasio los pinares, instituto musical diego echavarr\u00eda, colegio font\u00e1n, colegio militar jos\u00e9 mar\u00eda c\u00f3rdoba, colegio calasanz, colegio de la presentaci\u00f3n, instituto san carlos de lasalle, colegio san jos\u00e9 de las vegas, colegio padre manyanet, colegio corazonista, colegio sagrada familia aldea pablo vi, colegio de la upb, el colegio liceo salazar y herrera y el instituto educativo salesiano pedro justo berr\u00edo. muchos de estos centros educativos cuentan con la titulaci\u00f3n de bachiller-t\u00e9cnico.\nmedell\u00edn tiene 130 000 estudiantes en alrededor de 35 instituciones de educaci\u00f3n superior, entre p\u00fablicas y privadas. algunas de las universidades p\u00fablicas m\u00e1s destacadas[105]\u200b son las de antioquia y la nacional. entre las privadas est\u00e1n la eafit, la eia, el ces y la pontificia bolivariana.\n\n\n==== ciencia e investigaci\u00f3n ====\nen antioquia existen 511 grupos de investigaci\u00f3n registrados, 95 % de los cuales se encuentran en medell\u00edn, que se ubica como la segunda ciudad de colombia m\u00e1s representativa en materia de investigaci\u00f3n y desarrollo en cuanto se refiere a la cantidad de trabajos producidos.[106]\u200b\n\n\n=== seguridad ===\ndurante las d\u00e9cadas de 1980 y 1990, medell\u00edn fue notoria debido a las altas tasas de violencia, entre ellas el alto \u00edndice de homicidios. en 2002, la tasa de muertes violentas por cada 100 000 habitantes fue de 229; pero, gracias a los programas sociales y culturales en contra de la violencia, en 2005 esta cifra fue de 66,1 por cada 100 000 habitantes, una de las cifras m\u00e1s bajas de los \u00faltimos a\u00f1os. tambi\u00e9n para 2002, la tasa de homicidios era alta: 183,3 por cada 100 000 habitantes; este dato tambi\u00e9n se redujo notoriamente, pues en 2005 pas\u00f3 de 183,3 a 33,2 por cada 100 000 habitantes.\nen 2010, la guerra entre pandillas aument\u00f3 de nuevo la tasa de homicidios, llev\u00e1ndola hasta 87,2 por cada 100 000 habitantes; en el transcurso de ese a\u00f1o se presentaron serios problemas de orden p\u00fablico que motivaron al gobierno nacional a intervenir en varias ocasiones por medio de consejos de seguridad y aumento en la fuerza p\u00fablica;[107]\u200b esta situaci\u00f3n fue originada por bandas delincuenciales que se disputan el control de los centros de expendio de drogas.\nlos datos presentados por el gobierno municipal contrastan con los estudios internacionales. seg\u00fan el ranquin de seguridad, justicia y paz presentado por el consejo ciudadano para la seguridad p\u00fablica y justicia penal a.c, medell\u00edn present\u00f3 una tasa de 38,06 homicidios por cada 100 000 habitantes en 2013, coloc\u00e1ndose entre las 50 ciudades m\u00e1s violentas del mundo, seg\u00fan el mismo estudio.[108]\u200b\npara 2014, se hizo entrega de 150 motos, 160 patrullas y 10 cai m\u00f3viles a la polic\u00eda de la ciudad por un valor de 16 490 millones;[109]\u200b pol\u00edticas que incidieron para que la ciudad presentara la tasa de homicidios m\u00e1s baja en 30 a\u00f1os, con 26,7 homicidios por cada 100 000 habitantes (inferior a la media de colombia). en 2015, seg\u00fan el escalaf\u00f3n anual del consejo ciudadano para la seguridad p\u00fablica y la justicia penal de m\u00e9xico, el n\u00famero se redujo a 19 homicidios por cada 100 000 habitantes.[110]\u200b[111]\u200b\n\n\n=== servicios p\u00fablicos ===\nest\u00e1n a cargo de empresas p\u00fablicas de medell\u00edn (epm), la cual fue creada el 6 de agosto de 1955. el consejo administrativo de medell\u00edn, mediante el acuerdo n.\u00ba 58, fusion\u00f3 las cuatro entidades independientes que hasta ese momento prestaban los servicios p\u00fablicos en la ciudad (energ\u00eda, acueducto, alcantarillado y tel\u00e9fonos), en un solo establecimiento aut\u00f3nomo. el 18 de noviembre de 1955 la alcald\u00eda reglament\u00f3 la existencia de epm; una semana despu\u00e9s, el 25 de noviembre, el gobernador sancion\u00f3 el decreto en que se exped\u00edan los estatutos, y a partir de enero de 1956 se inici\u00f3 su vida administrativa.\nen 1989 se incluy\u00f3 el manejo y mejoramiento del medio ambiente como parte de sus estatutos y se cambi\u00f3 el nombre de servicio telef\u00f3nico por el de telecomunicaciones. este servicio fue escindido en 2007 para crear la filial une. en 1998, epm fue transformada en empresa industrial y comercial del estado y por eso hoy se encuentra sometida a las disposiciones de la ley comercial para el ejercicio de sus actividades. fue elegida como la mejor empresa del siglo xx en colombia tanto por sus ejecutorias en el campo de los servicios p\u00fablicos, as\u00ed como por su s\u00f3lida proyecci\u00f3n nacional e internacional.[112]\u200b\n\n\n=== transporte ===\n\n\n==== transporte a\u00e9reo ====\nla principal puerta de acceso a medell\u00edn para viajeros internacionales y nacionales es el aeropuerto internacional jos\u00e9 mar\u00eda c\u00f3rdova, ubicado en jurisdicci\u00f3n del municipio de rionegro, a 35 kil\u00f3metros de la ciudad en direcci\u00f3n oriente. fue inaugurado en 1985 y posteriormente ampli\u00f3 su muelle nacional con la construcci\u00f3n de 4200 metros cuadrados nuevos de \u00e1rea.[113]\u200b dentro del per\u00edmetro urbano del municipio de medell\u00edn, al suroccidente, est\u00e1 ubicado el aeropuerto olaya herrera, que presta servicios de vuelos nacionales y regionales (departamentales).\n\n\n==== metro y metrocable ====\n\nes el primer sistema de transporte masivo que se construy\u00f3 en colombia. inici\u00f3 operaciones el 30 de noviembre de 1995 y desde entonces ha movilizado a m\u00e1s de mil millones de pasajeros.[114]\u200b el metro atraviesa el \u00e1rea metropolitana de sur a norte, entre los municipios de bello y la estrella; tambi\u00e9n se extiende desde el centro de la ciudad hacia el oeste. el metro combina un sistema f\u00e9rreo con un sistema de cable a\u00e9reo denominado metrocable (no confundir con el sistema telef\u00e9rico, aunque son similares), el cual ha sido usado por primera vez en el mundo en medell\u00edn como transporte masivo permanente. el metro cuenta con varios tipos de niveles (nivel de tierra, viaductos elevados y cables a\u00e9reos), y no tiene tramos subterr\u00e1neos. la red del metro posee una longitud de 33 km y comprende 5 l\u00edneas: la l\u00ednea a (f\u00e9rrea) con 19 estaciones, la l\u00ednea b (f\u00e9rrea) con 7 estaciones, la l\u00ednea c (f\u00e9rrea) con 11 estaciones, la l\u00ednea l (cable) que comunica el \u00e1rea metropolitana con el parque natural de arv\u00ed desde la estaci\u00f3n santo domingo sabio hasta el corregimiento de santa elena, la l\u00ednea k y la l\u00ednea j cada una con 3 estaciones (estas tres \u00faltimas son del sistema cable a\u00e9reo).\n\n\n==== tranv\u00eda ====\n\nes una l\u00ednea de tren ligero o tranv\u00eda, compuesta por seis paradas y tres estaciones: san antonio, miraflores y oriente. junto a dos nuevas l\u00edneas del metrocable, h y m, conectan los barrios centro-orientales con el centro de la ciudad. el tranv\u00eda va por la calle 49 (ayacucho), tiene 4,3 kil\u00f3metros de largo y su entrada en operaci\u00f3n total ocurri\u00f3 en noviembre de 2015.[115]\u200b entretanto, tambi\u00e9n se tiene proyectada la entrada de un monorriel, o 'metro peque\u00f1o' que atraviese las comunas 1, 3, 8, 9 y 14 en la zona nororiental de la ciudad.[116]\u200b\n\n\n==== metropl\u00fas ====\n\nes un sistema de buses articulados para transporte masivo. est\u00e1 integrado f\u00edsicamente con el metro de medell\u00edn en las estaciones hospital, industriales y cisneros; adem\u00e1s cuenta con una segunda l\u00ednea pretroncal, aranjuez-universidad de medell\u00edn, que atraviesa el centro de la ciudad por la avenida oriental. tiene estaciones cada 500 metros y los veh\u00edculos est\u00e1n unidos por una articulaci\u00f3n que les confiere movilidad, con una capacidad de 160 personas cada uno; vienen equipados con tres puertas de acceso, caja autom\u00e1tica y suspensi\u00f3n neum\u00e1tica. actualmente est\u00e1 en construcci\u00f3n la pretroncal envigado a itag\u00fc\u00ed. aunque metropl\u00fas est\u00e1 integrado f\u00edsica y tarifariamente con el metro de medell\u00edn, es en realidad una empresa aparte, que cuenta entre sus accionistas con el mismo metro de medell\u00edn (25,64 % de partici\u00f3n accionaria).[117]\u200b\n\n\n==== metrocables ====\n\nmedell\u00edn cuenta con un sistema de transporte p\u00fablico mediante cables a\u00e9reos denominado metrocable, el primero de su tipo en el mundo. el sistema, ideado completamente en esta ciudad, consta actualmente de varias l\u00edneas, tales como la l\u00ednea j y la l\u00ednea k, que se complementan y se enlazan con las l\u00edneas f\u00e9rreas a y b. es as\u00ed que los metrocables sirven tambi\u00e9n como fuente alimentadora del metro. actualmente, varias ciudades de colombia quieren implementarlo, como ibagu\u00e9, bucaramanga y pereira.\nlos actuales y futuros proyectos y sus inversiones tienen y tendr\u00e1n un importante car\u00e1cter social y de beneficio com\u00fan, ya que est\u00e1n dirigidos al mejoramiento de las condiciones de vida de las poblaciones de menores ingresos, usuarias de los sistemas de transporte p\u00fablico.\nla l\u00ednea k se ejecut\u00f3 con recursos propios de la alcald\u00eda de medell\u00edn (55 %) y de la empresa metro de medell\u00edn ltda. (45 %), bajo la premisa de aportar al desarrollo social de los habitantes de una de las zonas m\u00e1s deprimidas de la ciudad. la l\u00ednea j se construy\u00f3 con aportes de la alcald\u00eda de medell\u00edn (73 %) y de la empresa metro de medell\u00edn ltda. (27 %).\n\n\n==== buses y taxis ====\nexiste en la ciudad un sistema privado de buses urbanos que atiende todos los distritos o zonas de la urbe, el cual se est\u00e1 estructurando en 2007 en el llamado sit, sistema integrado de transporte, un proyecto ya en marcha que integrar\u00e1 el servicio de buses urbanos con el metro y el nuevo sistema metropl\u00fas.\nde igual manera, hay numerosas empresas de taxis que cubren toda el \u00e1rea metropolitana, y entre ellas hay algunas con servicios biling\u00fces en ingl\u00e9s-espa\u00f1ol. el servicio de pedido de taxi por tel\u00e9fono es el m\u00e1s usual y seguro. algunas empresas prestan servicios intermunicipales. es usual adem\u00e1s el servicio de taxi colectivo; algunos de estos colectivos pueden ser c\u00f3modos y r\u00e1pidos, aunque suelen estar supeditados al cupo completo. el uso del gps se implement\u00f3 en todos los taxis de la ciudad el 31 de marzo de 2012.[cita requerida]\n\n\n==== terminales de transporte intermunicipal ====\nen medell\u00edn hay dos terminales de transporte intermunicipal: terminal de transporte intermunicipal del norte y terminal de transporte intermunicipal del sur. las terminales de transporte son adem\u00e1s centros comerciales con servicios bancarios, de comercio y de telecomunicaciones. debido a sus proyectos en transporte sostenible, la ciudad obtuvo, junto a san francisco (california), el premio transporte sostenible 2012, otorgado por el instituto de pol\u00edticas de transporte y desarrollo.[118]\u200b\n\n\n== econom\u00eda ==\n\nmedell\u00edn es el segundo centro econ\u00f3mico m\u00e1s importante de colombia, despu\u00e9s de bogot\u00e1. la ciudad representa m\u00e1s del 8 % del pib nacional y en conjunto con el valle de aburr\u00e1 aporta cerca del 11 % del mismo, siendo una de las regiones m\u00e1s productivas del pa\u00eds.[119]\u200b\n\ntiene un pib per c\u00e1pita para el 2014 (con ppa) de us$11 466[120]\u200b y una densidad empresarial de 25 empresas por cada 1000 habitantes, lo que la posiciona como la segunda m\u00e1s alta de colombia tras la misma.[121]\u200b la industria representa el 43,6 % del producto interno bruto del valle de aburr\u00e1, los servicios el 39,7 % y el comercio el 7 %.[122]\u200b los sectores industriales con mayor participaci\u00f3n en el valor agregado generado en el \u00e1rea metropolitana son las empresas textiles, con 20 %; sustancias y productos qu\u00edmicos, con el 14,5 %; alimentos, con el 10 %, y bebidas con el 11 %.[122]\u200b\nel 10 % restante comprende sectores como el metalmec\u00e1nico, el\u00e9ctrico y electr\u00f3nico, entre otros.[122]\u200b la industria textil y de confecciones es hoy una de las grandes exportadoras de productos hacia los mercados internacionales; el desarrollo en estos sectores ha convertido a la ciudad en un centro de la moda latinoamericana. en las \u00faltimas tres d\u00e9cadas se ha venido registrando una diversificaci\u00f3n de la estructura econ\u00f3mica de la ciudad, con el desarrollo de otros subsectores, como el de bienes intermedios y bienes de capital.\nen el sector del turismo, medell\u00edn ha avanzado hasta convertirse en el tercer destino tur\u00edstico para los visitantes extranjeros que visitan colombia.[123]\u200b entre 2005 y 2006, el n\u00famero de extranjeros que tuvo como destino final medell\u00edn creci\u00f3 un 33,4 %, al pasar de 71 213 a 95 026 visitantes.[123]\u200b a julio de 2007, ese n\u00famero fue de 62 003, lo que representa un incremento de 20,7 % en relaci\u00f3n con lo registrado en igual periodo de 2006.[123]\u200b estos avances son principalmente generados por el turismo de negocios, ferias y convenciones, y por el turismo m\u00e9dico, gracias al excelente nivel de la medicina con que cuenta la ciudad, en particular en el \u00e1mbito de los trasplantes de \u00f3rganos.[124]\u200b[125]\u200b la ciudad hace parte del sistema integral econ\u00f3mico del departamento de antioquia, el cual aporta el 15 % del pib nacional.[75]\u200b\nen la actualidad, medell\u00edn es la principal ciudad exportadora de colombia en tejido plano y punto, con un 53 % del total de las exportaciones en prendas terminadas a pa\u00edses como estados unidos, venezuela, ecuador, m\u00e9xico, costa rica y la comunidad europea. la industria textil genera para la ciudad un 30 % del total del empleo, lo que equivale a 45 000 empleos directos y 135 000 indirectos.[126]\u200b\nen medell\u00edn est\u00e1n ubicadas las sedes de las compa\u00f1\u00edas discogr\u00e1ficas discos fuentes y codiscos, cada una con estudios de grabaci\u00f3n.\n\n\n=== comunidad cluster ===\ncon el crecimiento de la econom\u00eda y de las exportaciones, varios retos surgieron para la industria de antioquia y medell\u00edn: diversificar la base exportadora, desarrollar un recurso humano avanzado, mejorar las condiciones internas para inversi\u00f3n extranjera . antioquia fue el departamento m\u00e1s exportador de colombia en 2007,[127]\u200b por lo cual se incluyeron cerca de 500 nuevas posiciones arancelarias en el portafolio exportador y se pas\u00f3 de 990 a 1750 empresas exportadoras en el \u00faltimo quinquenio .[127]\u200b una buena proporci\u00f3n de estas empresas pertenece a la primera comunidad cluster de colombia, creada con el apoyo de la c\u00e1mara de comercio de medell\u00edn para antioquia y la alcald\u00eda de medell\u00edn, y a la que pertenecen cerca de 21 000 empresas con una participaci\u00f3n del 40 % de las exportaciones totales, el 25 % del pib regional y el 40 % del empleo del \u00e1rea metropolitana.[127]\u200b\nlos clusters son entendidos como una concentraci\u00f3n geogr\u00e1fica de empresas e instituciones que interact\u00faan entre s\u00ed y que al hacerlo crean un clima de negocios para mejorar su desempe\u00f1o, competitividad y rentabilidad. los clusters que ya est\u00e1n constituidos son energ\u00eda el\u00e9ctrica, textil/confecci\u00f3n, dise\u00f1o y moda, construcci\u00f3n, turismo de negocios, ferias y convenciones.[128]\u200b\n\n\n=== desempleo y pobreza ===\nseg\u00fan los datos publicados por la misi\u00f3n para el empalme de las series de empleo, pobreza y desigualdad -mesep- de noviembre de 2009, en medell\u00edn y su \u00e1rea metropolitana el \u00edndice de pobreza en el periodo 2002-2008 se redujo en un 22,5 %, pasando de 49,7 % al 38,5 %. igualmente, el \u00edndice de indigencia disminuy\u00f3 en un 25,2 % pasando del 12,3 % al 9,2 %.[129]\u200b estos resultados est\u00e1n en sinton\u00eda con la mayor cobertura de servicios b\u00e1sicos como la salud, la educaci\u00f3n y los servicios p\u00fablicos en la ciudad. sin embargo, la pobreza y la indigencia en medell\u00edn y su \u00e1rea metropolitana contin\u00faa estando por encima del promedio de las 13 principales \u00e1reas metropolitanas de colombia. en 2008 dicho promedio fue del 30,7 % para la pobreza y del 5,5 % para la indigencia.[129]\u200b\npor otro lado, la tasa de desempleo en medell\u00edn ha presentado una tendencia decreciente. en 2000, el desempleo en la ciudad estaba situado en el 17,7 %, y seg\u00fan datos del dane, en medell\u00edn y su \u00e1rea metropolitana el desempleo en el trimestre junio-agosto de 2010 fue del 14,3 %,[130]\u200b aunque todav\u00eda ubic\u00e1ndose por encima de la media nacional, que para agosto de 2010 era del 11,2 %.[130]\u200b[131]\u200b el dane situ\u00f3 en sus resultados de 2012 a medell\u00edn como la ciudad m\u00e1s desigual de colombia, al revelar que su coeficiente de gini es de 0.54 por factores como el \u00edndice de pobreza, en relaci\u00f3n con el total de la poblaci\u00f3n, situado en el 22 %.[132]\u200b\n\n\n=== turismo ===\n\n\n==== sitios de inter\u00e9s ====\nentre los principales destinos se destacan el museo de antioquia, la plaza de botero, el pueblito paisa, el centro internacional de convenciones y exposiciones plaza mayor, el pasaje peatonal carabobo, el parque de los pies descalzos, la catedral metropolitana, la bas\u00edlica nuestra se\u00f1ora de la candelaria, el teatro pablo tob\u00f3n uribe, el teatro metropolitano, el centro comercial oviedo, el parque explora, el jard\u00edn bot\u00e1nico,[133]\u200b el parque lleras y m\u00e1s recientemente, la comuna 13.\ncon respecto a sitios naturales, los m\u00e1s concurridos son el cerro el volador y el cerro nutibara. un nuevo espacio natural inaugurado hace pocos a\u00f1os es el parque regional arv\u00ed, el cual cuenta con un \u00e1rea cercana a las 20 000 hect\u00e1reas, comprende pr\u00e1cticamente todo el territorio del corregimiento de santa elena y se extiende entre los municipios de bello, copacabana, guarne y envigado. por su parte, en diciembre, la ciudad se cubre de miles de bombillas de colores, creando el alumbrado navide\u00f1o, considerado por la national geographic uno de los diez m\u00e1s bellos del mundo,[134]\u200b y que puede apreciarse principalmente en el parque norte, cerca del jard\u00edn bot\u00e1nico, en la avenida la playa y en el parque del r\u00edo medell\u00edn, entre la calle avenida 33 y la avenida san juan.\n\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\n\n==== hoteler\u00eda ====\nexisten diferentes sectores donde se concentra la oferta hotelera. los hoteles de el poblado est\u00e1n en capacidad de alojar 8200 personas. en la zona de laureles-estadio existen 73 hoteles con capacidad de alojamiento para 2100 personas y, en el centro de la ciudad, 34 hoteles que tienen a su disposici\u00f3n 1400 camas.[135]\u200b\nadem\u00e1s, medell\u00edn ofrece a los visitantes diferentes opciones de alojamiento en fincas tradicionales, casas campestres y casas urbanas tipo familiar y hoteles boutique.\n\n\n== urbanismo ==\nen los inicios del siglo xxi la ciudad ha vivido un proceso de intensa transformaci\u00f3n urban\u00edstica que le ha conferido importantes reconocimientos nacionales e internacionales.[136]\u200b dicha transformaci\u00f3n se basa en el urbanismo social, una pol\u00edtica p\u00fablica consistente en otorgarle prioridad a los pobladores y territorios m\u00e1s pobres, as\u00ed como a las v\u00edctimas de la violencia, mediante obras y programas que buscan reparar el herido tejido f\u00edsico y social.[27]\u200b un ejemplo de estas pol\u00edticas son unas novedosas escaleras el\u00e9ctricas instaladas en un barrio de la comuna 13,[137]\u200b zona que se caracteriza no solo por los problemas mencionados anteriormente, sino tambi\u00e9n por su ubicaci\u00f3n en las laderas de monta\u00f1a, lo que hace un tanto dif\u00edcil la comunicaci\u00f3n y la calidad de vida de esa parte de la poblaci\u00f3n.\n\n\n=== configuraci\u00f3n actual de la ciudad ===\nel concejo municipal de la ciudad expidi\u00f3 en 1890 un acuerdo mediante el cual se ordenaba trazar el plano para el ensanchamiento futuro de la ciudad, en el cual se reglamentaban adem\u00e1s aspectos como la construcci\u00f3n de edificios, la apertura y pavimentaci\u00f3n de v\u00edas, el acueducto, el alcantarillado, y hasta la forma de las ventanas para que estas no obstruyeran el paso de los transe\u00fantes. en una reforma posterior se contempl\u00f3 la rectificaci\u00f3n y canalizaci\u00f3n del r\u00edo medell\u00edn, que recorr\u00eda en forma sinuosa todo el valle de aburr\u00e1, con el fin de ganar terreno para la construcci\u00f3n y el crecimiento de la ciudad. dicho plano, llamado medell\u00edn futuro, solo pudo cumplirse parcialmente, pero sirvi\u00f3 para guiar el avance de la ciudad en la primera mitad del siglo.\nalgunas fechas cronol\u00f3gicas importantes en esta etapa fueron las siguientes: en 1900, la quebrada santa elena se consolida como el centro de la ciudad y se comienza a trazar como paseo urbano. en 1905, se inaugura un tranv\u00eda tirado por mulas. en 1914, llega el ferrocarril de antioquia a la ciudad. en 1920, se inician los trazados de las v\u00edas. en 1925, comienzan a funcionar los tranv\u00edas el\u00e9ctricos. en 1928, tiene lugar la cobertura de la quebrada santa elena. en 1931, se construye el aeropuerto olaya herrera. en 1940, comienzan las obras de canalizaci\u00f3n y rectificaci\u00f3n del r\u00edo medell\u00edn. en 1941, el arquitecto pedro nel g\u00f3mez es el encargado de dise\u00f1ar urban\u00edsticamente el sector de laureles. y, en 1945, se construye el hotel nutibara.[138]\u200b[139]\u200b\nuna vez se llevaron a cabo las obras en el r\u00edo, y debido a la expansi\u00f3n urbana hacia el occidente (la otrabanda), a finales de la d\u00e9cada del cuarenta se vio la necesidad de trazar un nuevo plano para organizar la ciudad. fue as\u00ed como los urbanistas paul l. wiener y jos\u00e9 l. sert se encargaron de proyectar entre 1948 y 1950 el plan piloto, que suger\u00eda, entre otras cosas, la construcci\u00f3n de diversas avenidas y el dise\u00f1o de un nuevo centro de gobierno. debido a esto, obras tan representativas en medell\u00edn como la avenida oriental, construida en los a\u00f1os setenta, y el centro administrativo la alpujarra, en los ochenta, si bien no estuvieron directamente contempladas en el plan de wiener y sert, s\u00ed se puede considerar que estuvieron basadas en este.[138]\u200b[139]\u200b\nentre los a\u00f1os 1950 y 1980 se agudiza el fen\u00f3meno de invasi\u00f3n territorial dificultando el cumplimiento de los planes que trataban de ordenar el crecimiento de la ciudad. el plan piloto se vio desbordado por la realidad de una poblaci\u00f3n que se triplic\u00f3 en 20 a\u00f1os, pasando de 358 189 habitantes, en 1951, a 1 071 252, en 1973. la construcci\u00f3n tuvo gran dinamismo en ese periodo y buena parte de las laderas de la ciudad empezaron a ser ocupadas por los habitantes que, llegados del campo, no ten\u00edan la posibilidad de acceder a cr\u00e9ditos para vivienda. \nel sector textil se moderniz\u00f3 en este periodo y se consolid\u00f3 de forma definitiva la vocaci\u00f3n industrial de la ciudad.[20]\u200b algunas fechas importantes durante este periodo fueron las siguientes: en 1962 se empieza a construir la unidad deportiva atanasio girardot en los alrededores del estadio; desde finales de los a\u00f1os 1960 hasta principios de los setenta se construye el edificio coltejer, un complejo de edificaciones que a\u00fan hoy es el s\u00edmbolo urbano m\u00e1s representativo de medell\u00edn. en 1980 se construye el plan vial del r\u00edo; en 1987 se inaugura la alpujarra. a partir de 1995 comienza a funcionar el metro, una obra que desde el punto de vista urban\u00edstico ha tenido detractores debido a su paso elevado por el centro de la ciudad.[138]\u200b[139]\u200b\n\n\n=== arquitectura ===\nen 2013, medell\u00edn gan\u00f3 el premio verde ver\u00f3nica rudge en dise\u00f1o urbano, otorgado por la universidad de harvard, debido al proyecto urbano integral pui de la zona nororiental, dise\u00f1ada y ejecutada por la empresa de desarrollo urbano.[140]\u200b[141]\u200b medell\u00edn conserva poca memoria urban\u00edstica colonial y del siglo xix. aunque el valle de aburr\u00e1 fue una zona activa en agricultura y ganader\u00eda a lo largo del periodo colonial, su relativa riqueza no se expres\u00f3 en una arquitectura civil y religiosa sobresaliente como en cartagena, tunja, popay\u00e1n o bogot\u00e1. esto puede explicarse por el hecho de que la villa de medell\u00edn no fue un centro pol\u00edtico-administrativo y s\u00ed un lugar aislado geogr\u00e1ficamente cuya \u00e9lite invirti\u00f3 poco en el desarrollo de una arquitectura monumental. de los finales de la colonia quedan, pero con transformaciones, las iglesias de la candelaria y de la veracruz.[142]\u200b\n\nse denomina \"republicana\" a la arquitectura producida en colombia entre 1850 y 1930. el uso del ladrillo y la aplicaci\u00f3n de estilos hist\u00f3ricos europeos fueron la principal novedad. el alem\u00e1n enrique haeusler fue el autor del puente de guayaquil (1879). pero fue el arquitecto franc\u00e9s carlos carr\u00e9 la principal figura de la arquitectura republicana del siglo xix en medell\u00edn; carr\u00e9 lleg\u00f3 a la ciudad en 1889, habiendo sido contratado para dise\u00f1ar y edificar la nueva catedral episcopal y varios edificios comerciales y residenciales que se ten\u00edan proyectados para diferentes lugares de la ciudad, sobre todo en el nuevo barrio de guayaquil.\nla catedral metropolitana fue terminada en 1931; igualmente son de su autor\u00eda los edificios v\u00e1squez y carr\u00e9, que se encuentran ubicados junto a la plaza de cisneros. la estaci\u00f3n medell\u00edn del ferrocarril de antioquia fue obra de enrique olarte, una obra que permiti\u00f3 la consolidaci\u00f3n urbana definitiva del sector de guayaquil.\nen los a\u00f1os 1920 la arquitectura republicana lleg\u00f3 a su fase culminante. de este periodo sobresalen el antiguo palacio municipal (hoy museo de antioquia) en 1928, y los edificios del palacio nacional y el palacio de gobierno departamental (hoy palacio de la cultura) entre 1925 y 1928. estas dos \u00faltimas obras fueron dise\u00f1adas por el belga agust\u00edn goovaerts, ambas inspiradas en la corriente modernista belga, en las cuales aplic\u00f3 los estilos rom\u00e1nico y neog\u00f3tico respectivamente. otras obras de goovaerts fueron la iglesia del sagrado coraz\u00f3n (sector de guayaquil), y la iglesia de san ignacio, entre otras. de los a\u00f1os 1930 se destacan algunas construcciones del barrio prado como la casa egipcia y el actual teatro prado.[142]\u200b\nla expansi\u00f3n econ\u00f3mica del estado, la industria, la banca y la poblaci\u00f3n enmarcaron la aparici\u00f3n de los rascacielos. al ubicarse en el centro hist\u00f3rico-c\u00edvico de la ciudad, la construcci\u00f3n de rascacielos para oficinas, comercio y vivienda trajo consigo la destrucci\u00f3n de una buena parte del ya escaso patrimonio urban\u00edstico antiguo de medell\u00edn. vivir en edificios en el centro fue por entonces un signo an\u00e1logo de prestigio y estatus social. los edificios furatena (1966) con sus treinta pisos y coltabaco (1967), este \u00faltimo ubicado en el parque de berr\u00edo, inauguraron esta tendencia.\nen la d\u00e9cada siguiente vendr\u00eda la ya mencionada torre coltejer (1968-1972), la cual sigue siendo el edificio m\u00e1s alto de la ciudad; fue dise\u00f1ada por los mismos proyectistas del edificio avianca en bogot\u00e1. para su construcci\u00f3n se demoli\u00f3 el teatro jun\u00edn, uno de los hitos de la ingenier\u00eda y de la arquitectura colombianas[143]\u200b y el \u00fanico exponente del art nouveau en la ciudad.[144]\u200b de 1974 a 1978 tuvo lugar la construcci\u00f3n de la torre del caf\u00e9, la segunda m\u00e1s alta. de esta \u00e9poca se destacan edificios de mediana altura como el de camacol (1972-1974) cerca del puente de colombia, y el del banco de la rep\u00fablica (1969-1974) en el parque de berr\u00edo.[142]\u200b\n\nel primer edificio inteligente del pa\u00eds se inaugur\u00f3 en 1997. se trata del edificio de epm, cuyo dise\u00f1o se constituy\u00f3 en una innovaci\u00f3n arquitect\u00f3nica al proyectar luces de 36 metros de altura y disponer de mayor amplitud en sus \u00e1reas de oficinas. una de sus ventajas es la flexibilidad de su interior ya que permite ajustarse cuando se requiera, sin necesidad de romper paredes o destrozar los pisos.[145]\u200b\nel cambio de siglo trajo una nueva arquitectura expresada en obras de impacto urban\u00edstico entre las que se destacan la plaza de cisneros (2002-2006), el parque de los deseos (2003), el centro internacional de convenciones y exposiciones plaza mayor (2003-2005), la biblioteca de las empresas p\u00fablicas de medell\u00edn (2004), el orquideorama del jard\u00edn bot\u00e1nico (2005-2006), los parques biblioteca (2005-2012), el parque explora (2005-2008) y la plaza de la libertad (2009-2011).[146]\u200b\n\n\n=== parques ===\n\nuno de los parques m\u00e1s importantes con que cuenta la ciudad es el \u00abcentral park\u00bb, el cual, si bien est\u00e1 ubicado en territorio municipal de bello, es propiedad del municipio de medell\u00edn.\ncon una extensi\u00f3n de un mill\u00f3n de metros cuadrados, el \u00abcentral park\u00bb, en el costado norte de medell\u00edn, es un amplio terreno destinado a actividades recreativas, l\u00fadicas y deportivas, adem\u00e1s de conciertos, con una capacidad para 100.000 asistentes, y que se puede utilizar tambi\u00e9n para concentraciones de otra \u00edndole, por ejemplo pol\u00edticas o religiosas. en su interior se localiza el aut\u00f3dromo de medell\u00edn, una pista para competencias de motor de 300.000 metros cuadrados de extensi\u00f3n. el aut\u00f3dromo est\u00e1 dise\u00f1ado para practicar carreras de carros, motos y karts, pero adem\u00e1s ciclismo, patinaje y atletismo, entre otros deportes.\notros parques tradicionales principales de la urbe son: el parque de berr\u00edo, ubicado en el coraz\u00f3n de la ciudad; el parque de bol\u00edvar, ubicado un poco m\u00e1s al norte del anterior y enmarcado por la catedral metropolitana, el edificio m\u00e1s grande del mundo construido en ladrillo cocido; otros parques est\u00e1n situados en zonas m\u00e1s residenciales como el parque de bel\u00e9n, el parque de el poblado o los parques de laureles. los parques construidos m\u00e1s recientemente son m\u00e1s interactivos, y han tenido  acogida por parte de los habitantes, ya que algunos no solo son lugares de esparcimiento sino que tambi\u00e9n permiten el aprendizaje por medio de experiencias directas y personales de los visitantes; entre ellos se destacan el parque de los pies descalzos, el parque de los deseos, el parque explora y el parque bicentenario, este \u00faltimo inaugurado con motivo del bicentenario de colombia.\nde igual manera se pueden encontrar parques recreativos que llevan tiempo abiertos al p\u00fablico y se han convertido en referentes para la ciudad; entre ellos se destacan: el parque norte, el parque juan pablo ii, el jard\u00edn bot\u00e1nico, el cerro el volador, el cerro nutibara (en cuya cima se encuentra el pueblito paisa), y el parque arv\u00ed ofrece una tem\u00e1tica singular para caminantes, observadores de aves y excursionistas. es un parque ex\u00f3tico digno de explorar para propios y visitantes.[147]\u200b el zool\u00f3gico santa fe fue fundado en 1960 y alberga a fecha de 2020 cerca de 1000 animales procedentes de asia, \u00e1frica y otros lugares de am\u00e9rica.[148]\u200b\n\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\n\n==== plazas y plazuelas ====\nplaza de san antonio: construida en 1994, es la plaza de mayor extensi\u00f3n del centro de medell\u00edn: tiene aproximadamente 33 000 m2. es un lugar para el encuentro ciudadano y para la programaci\u00f3n de eventos p\u00fablicos. tiene tres esculturas monumentales de fernando botero y otra escultura, \"el port\u00f3n de san antonio\u201d, obra de ronny vayda. generalmente, la gente la llama \"parque san antonio\".plaza de cisneros: ubicada entre la biblioteca epm y los edificios v\u00e1squez y carre. cuenta con un bosque de postes luminosos, de 24 metros de altura. son 300 postes con 2100 reflectores (siete por torre), y 170 l\u00e1mparas de piso. estos elementos se mezclan, a su vez, con bamb\u00fa, y fuentes de agua. es una especie de bosque artificial, con espacios claros para el encuentro y concentraciones masivas.\nplaza botero: inaugurada en 2002, est\u00e1 ubicada al frente de la fachada principal del museo de antioquia. cuenta con 7000 m2, en los cuales se exhiben de manera permanente en el espacio p\u00fablico, 23 esculturas monumentales realizadas por fernando botero. recibi\u00f3 el premio atila, que otorg\u00f3 la revista documentos de arquitectura nacional y americana (dana), de argentina, y dio como ganadores de su premio atila 2003 al alcalde de medell\u00edn, luis p\u00e9rez, y al exdirector de patrimonio del ministerio de cultura, konrad brunner.\nplacita de zea: data de finales del siglo xix y a\u00fan tiene algunas casas con la arquitectura original; es tambi\u00e9n llamada plazoleta de francisco antonio zea, pues en 1932, el escultor marco tob\u00f3n mej\u00eda elabor\u00f3 la escultura de francisco antonio zea. solo hasta la d\u00e9cada de los a\u00f1os 1950 el lugar adquiri\u00f3 caracter\u00edsticas modernas.\nplaza de la libertad: ubicada en la zona de la alpujarra, tiene unos 70 000 m2; cuenta con dependencias gubernamentales y privadas. est\u00e1 dise\u00f1ada como una plaza p\u00fablica abierta al esparcimiento; es un centro de convergencia y articulaci\u00f3n de las principales actividades y flujos peatonales que se desarrollan en el sector administrativo y cultural de la ciudad.\nplazuela nutibara: lugar hist\u00f3rico y representativo de la ciudad; en sus alrededores se encuentran ubicados edificios tradicionales que han sido catalogados como patrimonios de la ciudad: el palacio de la cultura, una de las edificaciones de mayor valor arquitect\u00f3nico, antigua sede de la gobernaci\u00f3n de antioquia, y el hotel nutibara; tambi\u00e9n est\u00e1 situada all\u00ed la fuente cacique nutibara, obra de pedro nel g\u00f3mez. es vecina de la plaza botero.plazuela san ignacio: lugar tradicional de la ciudad, en su costado oriental se ubican tres edificios hist\u00f3ricos: el edificio san ignacio, sede hist\u00f3rica de la universidad de antioquia; la iglesia san ignacio, joya del barroco, y el claustro san ignacio, de estilo neocl\u00e1sico del peridodo republicano en su parte exterior y con elementos g\u00f3ticos en el interior. en la plazuela se encuentran la estatua del general francisco de paula santander, el busto de marceliano v\u00e9lez y el monumento al primer centenario de la universidad de antioquia.\nplazuela de la veracruz: la iglesia de la veracruz le da su nombre. tiene una fuente de bronce y un monumento de m\u00e1rmol, homenaje al pr\u00f3cer de la independencia atanasio girardot.\n\n\n=== v\u00edas de comunicaci\u00f3n terrestre ===\nla principal v\u00eda terrestre de la ciudad cruza todo el valle de aburr\u00e1 de sur a norte por ambos costados del r\u00edo medell\u00edn. esta v\u00eda se conoce como \"la autopista\" en el costado occidental del r\u00edo, y como \"avenida regional\" en el costado oriental del mismo. en el oriente de la ciudad, el t\u00fanel de oriente, el m\u00e1s largo de suram\u00e9rica (8,2 km), la comunica con el aeropuerto internacional jos\u00e9 mar\u00eda c\u00f3rdova y en el occidente, el t\u00fanel de occidente (5 km), la comunica con la ciudad colonial de santa fe de antioquia. adicionalmente est\u00e1n la \"autopista medell\u00edn-villeta-bogot\u00e1\" que va directo a la calle 80 al noroccidente de bogot\u00e1, la \"carretera las palmas\" y la antigua \"carretera al mar\".\n\n\n=== nomenclatura vial ===\nel parque de berr\u00edo, de significado hist\u00f3rico, es el centro fundacional de medell\u00edn, por lo cual es el punto de partida de la trama vial y sitio de referencia de la nomenclatura de la ciudad. en el costado sur-oriental del parque se cruza la calle 50 (colombia) con la carrera 50 (palac\u00e9), nombradas as\u00ed para honrar la batalla de palac\u00e9, primera contienda por la independencia de colombia.\nla numeraci\u00f3n de las v\u00edas es alfanum\u00e9rica y est\u00e1 compuesta por un n\u00famero, opcionalmente de un ap\u00e9ndice alfab\u00e9tico de m\u00e1ximo dos literales, y de los ap\u00e9ndices \u201csur\u201d para las calles y \u201ceste\u201d para las carreras. ejemplos de calles: calle 43, calle 44a, calle 56 fe y calle 5 sur. ejemplo de carreras: carrera 76, carrera 70b, carrera 22aa y carrera 2 este.\nlas v\u00edas de medell\u00edn est\u00e1n divididas en:\n\ncalles: se denominan calles aquellas v\u00edas que poseen orientaci\u00f3n oriente-occidente aproximadamente, y su numeraci\u00f3n aumentar\u00e1 a partir de la calle 50 (colombia) con la carrera 50 (palac\u00e9) y disminuir\u00e1 en sentido contrario a partir de la calle 50 v\u00eda hacia el sur. a partir del punto en que se agota la numeraci\u00f3n de las calles (m\u00e1s exactamente en la calle 1) se utiliza el ap\u00e9ndice \u201csur\u201d. ejemplo: calle 10 a sur.\ncarreras: se denominan carreras aquellas v\u00edas que poseen orientaci\u00f3n sur-norte aproximadamente, y su numeraci\u00f3n aumentar\u00e1 a partir de la carrera 50 (palac\u00e9) hacia el occidente y disminuir\u00e1 en sentido contrario a partir de esta misma v\u00eda hacia el oriente. a partir del punto en que se agota la numeraci\u00f3n de las carreras (m\u00e1s exactamente en la carrera 1) se utiliza el ap\u00e9ndice \u201ceste\u201d. ejemplo: carrera 8 b este.\ntransversales: se denominan transversales aquellas v\u00edas cuya orientaci\u00f3n no es la misma de las calles en el sector pero se asemeja a la de estas. las transversales reciben numeraci\u00f3n de calle de acuerdo a las del sector.\ndiagonales: se denominan diagonales aquellas v\u00edas cuya orientaci\u00f3n no es la misma de las carreras en el sector, pero se asemeja a la de ellas. las diagonales reciben numeraci\u00f3n de carrera de acuerdo a las correspondientes a estas en el del sector.\ncirculares: se denominan circulares aquellas v\u00edas cuyo alineamiento horizontal se asemeja a secciones de c\u00edrculo. en la ciudad esta denominaci\u00f3n \u00fanicamente ha sido empleada en el sector de la upb (laureles-bolivariana).\navenidas: se emplea el t\u00e9rmino avenida acompa\u00f1ado del nombre tradicional de una v\u00eda para resaltar su importancia. por ejemplo, la carrera 45 en el barrio manrique es conocida como avenida carlos gardel, en homenaje al cantante argentino que falleci\u00f3 en esta ciudad en 1935 en un accidente de aviaci\u00f3n.\n\n\n==== nomenclatura de los corregimientos ====\nlas v\u00edas tambi\u00e9n difieren en nomenclatura de acuerdo a su ubicaci\u00f3n, ya que estando en la zona urbana de la ciudad, todas se rigen por la misma denominaci\u00f3n vial. pero en los corregimientos, al tener su cabecera urbana por aparte, su nomenclatura era propia, debido a su lejan\u00eda de la zona urbana de medell\u00edn. con el nuevo plan de ordenamiento territorial (pot), la idea es integrarlos a la nomenclatura vial de medell\u00edn y el \u00e1rea metropolitana del valle de aburr\u00e1 (excepto los municipios de bello e itag\u00fc\u00ed).\n\nla zona urbana del corregimiento de altavista no requer\u00eda intervenci\u00f3n, ya que su nomenclatura siempre ha estado integrada a la de la ciudad en las zonas de las veredas de san pablo, altavista, el coraz\u00f3n y aguas fr\u00edas, cercanas a la comuna de bel\u00e9n.\nlos otros corregimientos est\u00e1n siendo integrados paulatinamente al sistema vial de la ciudad. el primero fue el corregimiento de san crist\u00f3bal, debido a que los terrenos de la zona urbana de la ciudad en expansi\u00f3n en la zona de robledo ya llegan hasta all\u00ed. por ejemplo, el cruce de la calle 10 con la calle 10, en el parque principal, se transform\u00f3 en la calle 62 con carrera 130, y v\u00edas m\u00e1s arriba se puede hallar la carrera 150, en cercan\u00edas con el t\u00fanel de occidente.\na\u00f1os despu\u00e9s, el turno le correspondi\u00f3 a san antonio de prado, quedando entre la carrera 54, en l\u00edmites con el municipio de itag\u00fc\u00ed y la carrera 90, y entre las calles 34 sur y 73 sur, en l\u00edmites con el municipio de la estrella.\nactualmente se hace lo propio con el corregimiento santa elena, al oriente de la ciudad, donde ahora el cruce de la v\u00eda principal con la que conduce al sector de el tambo y parque arv\u00ed se puede referenciar como la intersecci\u00f3n entre la carrera 35 este con la calle 19.con esto, el \u00fanico corregimiento con nomenclatura propia hasta la fecha es el de san sebasti\u00e1n de palmitas.\nen las veredas de cada corregimiento no se utiliza nomenclatura vial, debido a la escasez de concentraci\u00f3n urbana.\n\n\n== sociedad ==\n\n\n=== medios de comunicaci\u00f3n ===\n\n\n==== telecomunicaciones ====\nlas telecomunicaciones de la ciudad est\u00e1n representadas desde los tel\u00e9fonos p\u00fablicos, pasando por redes de telefon\u00eda m\u00f3vil, redes inal\u00e1mbricas de banda ancha, y centros de navegaci\u00f3n o cibercaf\u00e9s, entre otras. la principal empresa en este sector es tigo, filial de millicom; tambi\u00e9n est\u00e1n presentes claro (de am\u00e9rica m\u00f3vil) y movistar (de telef\u00f3nica).\nen la ciudad funcionan los seis operadores de telefon\u00eda m\u00f3vil de cobertura nacional, de los cuales tres son operadores m\u00f3viles con red: claro, movistar y tigo; los otros tres son operadores m\u00f3viles virtuales: uff m\u00f3vil, virgin mobile y etb. la empresa wom es en parte un operador virtual, pero actualmente est\u00e1 desplegando su propia red.\n\n\n==== televisi\u00f3n ====\nen la ciudad se sintonizan varios canales de televisi\u00f3n de se\u00f1al abierta terrestre: los canales locales telemedell\u00edn y canal u y  un canal regional (teleantioquia), y los 5 canales nacionales, los 3 privados: caracol televisi\u00f3n, canal rcn y canal 1, y los 2 p\u00fablicos: canal institucional y se\u00f1al colombia).\n\n\n==== radio ====\nen la ciudad est\u00e1n establecidas en todo el espectro emisoras en am y fm, tanto de cobertura local como nacional, de las cuales la mayor\u00eda son manejadas por caracol radio o rcn radio, aunque hay otras emisoras independientes de amplia sinton\u00eda, como todelar y super. \n\n\n==== peri\u00f3dicos ====\nen medell\u00edn y antioquia circula un diario de cobertura regional: el colombiano (propio de medell\u00edn), e igualmente los de tiraje nacional el tiempo y el espectador, y los diarios publimetro y adn que son de circulaci\u00f3n gratuita.\n\n\n=== vida nocturna ===\nuno de los lugares m\u00e1s apetecidos de medell\u00edn es su zona rosa conocida como la \"milla de oro\", un sector ubicado en el poblado cuyo punto de referencia es el parque lleras. este parque es bastante concurrido pues alberga, tanto en su per\u00edmetro como en sus alrededores, numerosos bares, caf\u00e9s y restaurantes. la zona rosa abarca tambi\u00e9n el parque del poblado y parte de la calle 10.[149]\u200b\nel barrio colombia tambi\u00e9n cuenta con bares y discotecas populares. igualmente, la avenida las palmas se ha consolidado como un sector dedicado a la vida nocturna, en especial los fines de semana. de igual manera en el occidente de la ciudad, en la calle 33, se han asentado numerosos establecimientos.[150]\u200b el epicentro de la llamada zona fucsia (en contraposici\u00f3n a la zona rosa) es el parque del periodista, ubicado en el centro y en donde confluyen numerosas tribus urbanas.[151]\u200b\n\n\n== cultura ==\n\nentre los principales artistas medellinenses figuran fernando botero, rodrigo arenas betancur y d\u00e9bora arango. en m\u00fasica se destacan juanes, j balvin, farina, maluma, karol g, piso 21, sebasti\u00e1n yatra, camilo echeverry. tambi\u00e9n han surgido bandas como estados alterados, bajo tierra, ekhymosis y kraken.\nlos principales centros culturales de la urbe son el museo de antioquia y la plaza botero. en la ciudad anualmente tiene lugar el festival internacional de poes\u00eda, un evento de car\u00e1cter cultural que se realiza desde 1991; es tambi\u00e9n destacada la orquesta infantil y juvenil de medell\u00edn. adem\u00e1s es la ciudad colombiana con mayor cantidad de esculturas en pie, y la gastronom\u00eda antioque\u00f1a es la m\u00e1s representativa de la regi\u00f3n. adicionalmente, el reguet\u00f3n es una tendencia fuerte en la ciudad: existen m\u00e1s de 300 grupos conformados, se hacen m\u00e1s de 200 conciertos por a\u00f1o y hay varias discotecas dedicadas exclusivamente al g\u00e9nero.[152]\u200b[153]\u200b\n\n\n=== bibliotecas ===\nmedell\u00edn y el \u00e1rea metropolitana cuentan con una \"red de bibliotecas\", un conjunto de bibliotecas comunicadas entre s\u00ed que comparten recursos, esfuerzos, conocimientos y experiencias con el fin de mejorar las condiciones educativas y culturales de las comunidades que atienden. la red est\u00e1 conformada por 36 bibliotecas, de las cuales 24 corresponden a medell\u00edn.[154]\u200b\n\nbiblioteca p\u00fablica piloto, fundada en 1952 gracias a un convenio con la unesco, actualmente es una dependencia del municipio de medell\u00edn y atiende a 120 000 usuarios al mes. entre su patrimonio figuran la sala antioquia, que posee la m\u00e1s completa colecci\u00f3n bibliogr\u00e1fica del departamento, y el archivo fotogr\u00e1fico, que contiene m\u00e1s de 1,5 millones de fotogramas, y cubren desde 1849 hasta nuestros d\u00edas. tambi\u00e9n guarda los archivos personales de eminentes literatos como manuel mej\u00eda vallejo y carlos castro saavedra, y la biblioteca de le\u00f3n de greiff, entre otros. su videoteca posee m\u00e1s de 7000 t\u00edtulos.\nbiblioteca epm, inaugurada el 2 de junio de 2005, est\u00e1 ubicada en el centro de la ciudad, en frente de la plaza cisneros. registra un promedio diario de unos 1700 usuarios, 400 pr\u00e9stamos y 610 usuarios del servicio de internet. ciencia, industria, medio ambiente y tecnolog\u00eda son las \u00e1reas de especialidad de la biblioteca.\nbiblioteca planeaci\u00f3n metropolitana; fue establecida en 1967; se localiza en el edificio de la alcald\u00eda, en el centro administrativo \"la alpujarra\". sus colecciones se especializan en las \u00e1reas de planeamiento urbano, administraci\u00f3n p\u00fablica, y el a\u00e9rea relativa a medell\u00edn.biblioteca presb\u00edtero jos\u00e9 luis arroyave[cita requerida], inaugurada el 31 de diciembre de 2006 y m\u00e1s conocida como \u201cparque biblioteca san javier\u201d, cuenta con 4000 m2 de \u00e1rea construida.\nbiblioteca le\u00f3n de greiff, inaugurada el 17 de febrero de 2007, m\u00e1s conocida como \u201cparque biblioteca la ladera\u201d, cuenta con 4200 m2 de \u00e1rea construida.biblioteca tom\u00e1s carrasquilla, inaugurada el 10 de marzo de 2007, m\u00e1s conocida como \u201cparque biblioteca la quintana\u201d, cuenta con 4500 m2 de \u00e1rea construida.\nbiblioteca espa\u00f1a, inaugurada el 24 de marzo de 2007, m\u00e1s conocida como \u201cparque biblioteca santo domingo\u201d, cuenta con 2960 m2 de \u00e1rea construida y una edificaci\u00f3n en forma de 3 rocas.bibliotecas p\u00fablicas y universitarias no adscritas a la red de bibliotecasbiblioteca central universidad de antioquia: la m\u00e1s antigua y grande de medell\u00edn y la de mayor riqueza en colecciones de libros y revistas. con un \u00e1rea de 12 008 m2, posee un cat\u00e1logo de 650 000 textos de consulta. y entre su patrimonio cuenta con la colecci\u00f3n sobre antioquia m\u00e1s completa de colombia, desde el siglo xviii hasta la fecha, y con archivos de peri\u00f3dicos nacionales desde mediados del siglo xix hasta hoy. tiene un promedio de 5300 usuarios al d\u00eda.\nbiblioteca central universidad nacional de colombia: la biblioteca \"efe g\u00f3mez\" de la universidad nacional cuenta con un edificio inaugurado en 1997 pero actualmente remodelado, el cual centraliz\u00f3 las bibliotecas de las facultades de ciencias agropecuarias, ciencias, arquitectura y ciencias humanas que se encontraban dispersas por el campus. adem\u00e1s, est\u00e1 tambi\u00e9n la biblioteca de la facultad nacional de minas, que se encuentra en el n\u00facleo de robledo de la universidad al occidente de la ciudad.\nbiblioteca del concejo de medell\u00edn: fue inaugurada en 1988; se localiza en el edificio del concejo, en el centro administrativo \"la alpujarra\". sus colecciones se especializan en las \u00e1reas de derecho, ciencias pol\u00edticas y sociales, administraci\u00f3n p\u00fablica, y el \u00e1rea relativa a medell\u00edn.\nbiblioteca museo de antioquia: ubicada en la antigua sede del museo y llamada ahora casa del museo (ala experimental del museo). en ella se encuentra material especializado en arte. adem\u00e1s, cuenta con una colecci\u00f3n de art\u00edculos de prensa y documentos hist\u00f3ricos.tambi\u00e9n son de destacar las bibliotecas centrales de las universidades privadas pontificia bolivariana y eafit, las cuales mantienen material bibliogr\u00e1fico sobre distintas disciplinas.\n\n\n=== museos ===\n\nel museo de antioquia, fundado en 1881, es el m\u00e1s importante de la ciudad. alberga una colecci\u00f3n de m\u00e1s de 5000 piezas que incluyen desde material arqueol\u00f3gico hasta arte contempor\u00e1neo. desde 2000, la instituci\u00f3n tiene como sede el antiguo palacio municipal de medell\u00edn. el museo conserva una colecci\u00f3n de 126 pinturas de fernando botero y colecciones de 21 artistas internacionales, como antoni t\u00e0pies, roberto matta y rauschenberg. junto a ellas se encuentran tambi\u00e9n once murales monumentales de pedro nel g\u00f3mez, la obra del pintor pionero francisco antonio cano y la de la artista d\u00e9bora arango, as\u00ed como las esculturas de marco tob\u00f3n mej\u00eda, entre otros trabajos exponentes del arte antioque\u00f1o. el parque de las esculturas exhibe adem\u00e1s 23 esculturas de botero, conformando una galer\u00eda a cielo abierto con parte de las obras m\u00e1s importantes del maestro.[155]\u200b\nel museo de arte moderno de medell\u00edn (mamm), fue fundado en 1978 por un grupo de artistas perteneciente a la llamada \u201cgeneraci\u00f3n urbana\u201d con el fin de despertar el inter\u00e9s del p\u00fablico por el arte moderno y contempor\u00e1neo. desde su fundaci\u00f3n, no existieron limitaciones para el campo de las artes, la pl\u00e1stica, el cine, la arquitectura, el dise\u00f1o industrial y la cr\u00edtica, entre otras manifestaciones art\u00edsticas contempor\u00e1neas. comenz\u00f3 a funcionar el 22 de abril de 1980 en su sede original del barrio carlos e. restrepo; en 2009 abri\u00f3 su nueva localizaci\u00f3n en el antiguo edificio de los talleres robledo y en 2010 recibi\u00f3 cerca de 208 000 visitantes.[156]\u200b uno de sus mayores motivos de inter\u00e9s es la colecci\u00f3n de casi la totalidad de las obras de la pintora antioque\u00f1a d\u00e9bora arango. otro de sus atractivos consiste en las proyecciones de cine-arte que acostumbra llevar a cabo. asimismo, es sede de la bienal internacional de video, en septiembre.\nel museo universitario universidad de antioquia fue creado en 1942; est\u00e1 ubicado en la ciudad universitaria. el \u00e1rea de antropolog\u00eda exhibe una colecci\u00f3n de 18 000 piezas de cer\u00e1mica, piedra, concha, metal y textiles precolombinos, la segunda m\u00e1s rica del pa\u00eds, y una completa colecci\u00f3n etnogr\u00e1fica. el \u00e1rea de artes visuales comprende pintura y escultura contempor\u00e1nea, e incluye 1200 piezas de artistas contempor\u00e1neos. el \u00e1rea de historia de la universidad recoge en mil piezas y documentos los 200 a\u00f1os de existencia de la universidad; y la secci\u00f3n de ciencias naturales exhibe 5400 piezas, entre animales nativos y ex\u00f3ticos embalsamados, pieles de estudio, minerales y f\u00f3siles.el museo el castillo fue construido en 1930 en estilo g\u00f3tico medieval y abierto al p\u00fablico en 1971; posee jardines al estilo franc\u00e9s, sala de exposiciones, biblioteca y sala de conciertos para 250 personas; exhibe permanentemente objetos de porcelana y cristal, vitrales, m\u00fasica, escultura, piano y ballet.\nel museo interactivo epm hace parte del entorno del parque de los pies descalzos. recibe 1000 visitas diarias, sobre todo de estudiantes. se trata de un recorrido did\u00e1ctico por 22 salas distribuidas en cuatro pabellones en los cuales, con recursos tecnol\u00f3gicos y de manera amena, se explican y se interact\u00faa con los principios f\u00edsicos del agua, la energ\u00eda, del gas y las telecomunicaciones. es financiado y administrado por las empresas p\u00fablicas de medell\u00edn.\nmuseo de mineralog\u00eda, (tambi\u00e9n llamado museo de geociencias), est\u00e1 ubicado en la facultad de minas de la universidad nacional de colombia. cuenta con una exhibici\u00f3n permanente de un total de 2778 ejemplares, y sus colecciones son reconocidas por los expertos mineralogistas como unas de las mejores de los museos de suram\u00e9rica.\nel museo cementerio san pedro fue construido en 1842, nombrado museo en 1998, y declarado monumento nacional en 1999; este lugar constituye parte integral del patrimonio cultural y arquitect\u00f3nico de medell\u00edn. aunque corresponde a la categor\u00eda de obras escult\u00f3ricas y arquitecturas representativas del arte funerario, el espacio ha comenzado a perfilarse como un nuevo lugar de encuentro para la difusi\u00f3n art\u00edstica. se conservan all\u00ed colecciones de arte local y nacional y, en las noches de luna llena se celebran conciertos, espect\u00e1culos de narraci\u00f3n oral, obras de teatro y danza. pero, sin duda, lo m\u00e1s significativo lo constituyen los monumentos funerarios levantados en memoria de figuras destacadas de la historia nacional.la casa museo maestro pedro nel g\u00f3mez, que construy\u00f3 por s\u00ed mismo y donde vivi\u00f3 el muralista pedro nel g\u00f3mez, se convirti\u00f3 en museo en 1975 gracias a la donaci\u00f3n que hicieron el artista y su familia de las obras que lo integran. actualmente cuenta con 1500 obras, 200 metros cuadrados de pintura al fresco y una biblioteca de arte con m\u00e1s de 500 vol\u00famenes.\nel museo etnogr\u00e1fico miguel \u00e1ngel builes, o memab, ubicado en el barrio ferrini (comuna 12), es dedicado principalmente en la cultura y vida cotidiana de los pueblos ind\u00edgenas de antioqu\u00eda, choc\u00f3, amazonas y otras regiones.[157]\u200b\nla casa de la memoria se encuentra en el parque bicentenario, donde est\u00e1 plantado el \u00e1rbol de la vida del escultor leobardo p\u00e9rez, hecho con miles de armas blancas desviadas: la casa de la memoria es dedicada a mantener viva la memoria de las v\u00edctimas de la violencia y el conflicto armado.[158]\u200b\nla casa museo gardeliana difunde la cultura e historia del tango. fue declarada patrimonio cultural y monumento hist\u00f3rico por el concejo de medell\u00edn en 2002. fue fundada el 14 de febrero de 1973 por el argentino leonardo nieto jarb\u00f3n en el barrio manrique, en una tradicional casa de apariencia sencilla. el cantante de tangos carlos gardel encontr\u00f3 la muerte en medell\u00edn al accidentarse el avi\u00f3n en que viajaba. desde entonces \u2014y aun antes\u2014 existe en la ciudad una profunda cultura tanguera escenificada en la casa gardeliana. en el interior de la casa museo, algunas placas testimonian la visita al lugar de personalidades de la pol\u00edtica, del espect\u00e1culo y de las letras, como la del escritor argentino jorge luis borges.\nel parque explora est\u00e1 ubicado entre el jard\u00edn bot\u00e1nico y el parque norte. es un museo interactivo, orientado a la ciencia, la tecnolog\u00eda y otros aspectos del conocimiento y la creatividad. ofrece al visitante una experiencia \u00fanica de contacto \u00edntimo con lo m\u00e1s avanzado de la ciencia y la tecnolog\u00eda, el universo y el espacio exterior, la naturaleza y nuestro planeta, el cuerpo humano, la biolog\u00eda, la ecolog\u00eda, la investigaci\u00f3n, la creatividad e inventiva y el aprendizaje l\u00fadico. dispone, entre otras atracciones, del mayor acuario de suram\u00e9rica en donde se pueden contemplar peces de los r\u00edos amazonas y orinoco, adem\u00e1s con algunas muestras de ejemplares del caribe y el pac\u00edfico colombiano.\nel planetario de medell\u00edn se localiza al frente del parque de los deseos. cuenta con telescopios y sala de proyecci\u00f3n para 300 personas; en su c\u00fapula de 17,5 metros de di\u00e1metro son permanentes las exhibiciones, sobre nuestro planeta y el espacio exterior. entre sus servicios se incluyen auditorio, biblioteca, y una exposici\u00f3n permanente acerca de la historia espacial.otros museos destacados son: centro cultural banco de la rep\u00fablica, museo entomol\u00f3gico francisco luis gallego, casa museo santa fe, museo de ciencias naturales, museo etnogr\u00e1fico miguel \u00e1ngel builes, y museo de la madre laura.\n\n\n=== teatros ===\nmedell\u00edn cuenta con m\u00e1s de 17 salas de artes esc\u00e9nicas, en las que se presentan alrededor de 50 grupos, algunos de amplia trayectoria y reconocimiento local y nacional. est\u00e1n distribuidos en m\u00e1s de una veintena de escuelas.\nalgunas de las principales instalaciones teatrales de la ciudad son:\n\nteatro metropolitano; es, en la actualidad, el m\u00e1s amplio recinto para espect\u00e1culos culturales de la ciudad. se inaugur\u00f3 en 1987; tiene capacidad para 1634 espectadores y disponibilidad de adaptar el espacio, por medios mec\u00e1nicos, a las diferentes exigencias de tipo ac\u00fastico y visual. dispone de ambientes destinados a escuelas y ensayos; es la sede de los premios h\u00e9tores (evento de los j\u00f3venes audiovisuales de medell\u00edn), del estudio polif\u00f3nico de medell\u00edn y de la orquesta filarm\u00f3nica de medell\u00edn.\nteatro pablo tob\u00f3n uribe; ha sido uno de los m\u00e1s tradicionales escenarios de la ciudad; fue inaugurado el 2 de agosto de 1967, tiene capacidad para 923 espectadores, es el que mejor ac\u00fastica ofrece para presentaciones musicales y teatrales, y cuenta con sala de exposiciones y camerinos. el teatro pablo tob\u00f3n uribe es el centro cultural del centro de medell\u00edn.\nteatro lido; comenz\u00f3 a funcionar en 1945. tiene capacidad para 1100 espectadores y est\u00e1 localizado en el costado oriental del parque bol\u00edvar; ofrece una variada programaci\u00f3n durante todo el a\u00f1o.\nteatro universitario universidad de medell\u00edn; inaugurado en septiembre de 1985, ofrece tambi\u00e9n una variada programaci\u00f3n durante todo el a\u00f1o. tiene capacidad para 1700 espectadores y se ubica en el interior de campus universitario. es la sede de la orquesta sinf\u00f3nica infantil y juvenil y los coros sinf\u00f3nicos de la red de escuelas de m\u00fasica de medell\u00edn.\nteatro universitario de la universidad de antioquia, ubicado en la ciudad universitaria; est\u00e1 integrado a los programas de extensi\u00f3n cultural de la universidad. tiene capacidad para 1500 personas y cuenta con una galer\u00eda de arte para exposiciones. al a\u00f1o se realizan m\u00e1s de 220 actividades a las cuales asisten cerca de 138 000 personas.\nteatro al aire libre carlos vieco; est\u00e1 localizado en la ladera norte del cerro nutibara; tiene capacidad para 3000 personas c\u00f3modamente sentadas. ofrece todo tipo de espect\u00e1culos populares. cada a\u00f1o, en el mes de junio, se convierte en el epicentro de los recitales del festival internacional de poes\u00eda. tambi\u00e9n son frecuentes all\u00ed los conciertos de rock en vivo.ejemplo t\u00edpico del teatro paisa \u2014en este caso del teatro humor\u00edstico\u2014, es el grupo el \u00e1guila descalza.\notras organizaciones e instalaciones teatrales de la ciudad son: teatro porfirio barba jacob, teatro el tri\u00e1ngulo, el firulete, asociaci\u00f3n peque\u00f1o teatro de medell\u00edn, teatro el trueque, teatro de mu\u00f1ecas la fanfarria, teatro popular de medell\u00edn,teatro matacandelas,[159]\u200b la casa del teatro, caf\u00e9 concierto los inquietos, teatro manicomio de mu\u00f1ecos, corporaci\u00f3n cultural teatro de seda, teatro barra del silencio, manicomio de vargasvil, sala beethoven, instituto de bellas artes, planetario jes\u00fas emilio ram\u00edrez.\n\n\n=== gastronom\u00eda ===\n\nla gastronom\u00eda de la ciudad corresponde a la antioque\u00f1a. entre los platos t\u00edpicos se destacan la bandeja paisa, plato fuerte representativo de la regi\u00f3n, y la arepa paisa, la cual se come usualmente con acompa\u00f1amientos. es com\u00fan acompa\u00f1ar el desayuno con chocolate, calentao (sobras calentadas del d\u00eda anterior) y parva, la cual es una componente tradicional de la gastronom\u00eda antioque\u00f1a, conformada por variedad de piezas de panader\u00eda, entre las que se destacan el pandequeso, el bizcochuelo, el pandero, el bu\u00f1uelo, el pandebono y el pan.\n\n\n=== tradiciones y folclor ===\nlos silleteros han sido declarados patrimonio cultural de colombia.[160]\u200b\ndurante la colonia los pasos de cordillera eran tales que dificultaban la utilizaci\u00f3n de animales de carga voluminosos (como bueyes, mulas o caballos) por los estrechos caminos, por lo que era necesario transportar los arrumes (y hasta los hijos) en las espaldas de los arrieros, en aparatajes de madera cargados en la espalda llamados 'silletas', tambi\u00e9n motivo por el cual quienes los utilizaban eran llamados 'silleteros'. gracias a ellos fue posible el intercambio de productos y la movilizaci\u00f3n de viajeros entre lugares distantes. su habilidad consist\u00eda en soportar peso a sus espaldas durante largas jornadas. algunas cr\u00f3nicas de viaje de finales del siglo xix describen caravanas de silleteros avanzando por los caminos de monta\u00f1a.\nla silleta y el silletero se adaptaron a los tiempos modernos del departamento y del pa\u00eds; de este modo, en las viviendas campesinas la silleta persisti\u00f3 como instrumento \u00fatil para transportar personas desvalidas o enfermas, o para movilizar productos, y para el campesino de santa elena en especial, fue un recurso del que se sirvi\u00f3 con ingenio para la tarea de comercializar sus productos en medell\u00edn. la ciudad se familiariz\u00f3 con el silletero vendedor de flores y hortalizas, que recorr\u00eda las calles c\u00e9ntricas y los barrios como proveedor por encargo de ciertas familias. fue com\u00fan verlos en las plazas de mercado m\u00e1s reconocidas, como la de cisneros o la de flores, y en los atrios de las iglesias, hasta que se convirtieron en vistosos personajes incorporados al paisaje cotidiano de la ciudad.\nen 1957, se organiz\u00f3 un desfile, y desde ese momento, su figura fue creciendo hasta consolidarse como uno de los s\u00edmbolos culturales de medell\u00edn.[161]\u200b[162]\u200b\n\n\n=== moda ===\nla ciudad realiza dos ferias de moda a lo largo del a\u00f1o, siendo la m\u00e1s importante colombiamoda, que tiene lugar durante tres d\u00edas en el mes de julio. es considerada una de las ferias m\u00e1s importantes del pa\u00eds y de am\u00e9rica latina y cuenta con 24 a\u00f1os de trayectoria.[163]\u200b la primera feria que se realiz\u00f3 en medell\u00edn se llev\u00f3 a cabo en 1987 con el apoyo de empresas textiles tradicionales en la ciudad como coltejer, fabricato y tejic\u00f3ndor. a pesar de la acogida obtenida ese a\u00f1o y en el siguiente, la feria solo tuvo dos versiones. inexmoda tom\u00f3 las riendas de la moda en medell\u00edn y en 1989 se realiza la primera versi\u00f3n de colombiamoda. en a\u00f1os posteriores la feria cont\u00f3 con la presencia de reconocidos dise\u00f1adores como \u00f3scar de la renta, carolina herrera, badgley & mischka, entre otros.[164]\u200b\n\n\n=== eventos ===\nferia de las flores: es el evento m\u00e1s representativo de la ciudad. se realiza a finales del mes de julio hasta comienzos del mes de agosto. la feria, adem\u00e1s de otras m\u00faltiples actividades y festejos, tiene como eje principal el desfile de silleteros, una vistosa parada de enormes y art\u00edsticas silletas de flores cargadas en la espalda por sus propios cultivadores.\nferia de las 2 ruedas: este evento es considerado el m\u00e1s importante de la industria de la motocicleta en colombia y el segundo en importancia para am\u00e9rica latina. se realiza anualmente en el mes de mayo durante 4 d\u00edas, en los cuales recibe visitantes de, aproximadamente, 30 pa\u00edses que ven en esta feria la oportunidad perfecta para hacer negocios y enterarse de las \u00faltimas novedades del sector.\nfestival nacional de la trova: se realiza anualmente en el marco de la feria de las flores. aunque son las semifinales y la final que se realizan en la semana de la feria, este inicia meses antes con las fases de audiciones, en las que cualquier persona puede inscribirse para participar, y las jornadas clasificatorias, que re\u00fanen a los mejores puntajes de audiciones y los trovadores que entran por derecho propio. este es un evento al que se puede asistir de forma gratuita y disfrutar de la improvisaci\u00f3n antioque\u00f1a en familia o con amigos.\nfestival internacional de poes\u00eda: esta es una congregaci\u00f3n anual de poetas de casi todo el mundo, quienes entregan al p\u00fablico sus poemas y lecturas de una manera masiva en parques, auditorios, barrios populares y poblaciones cercanas a medell\u00edn. este evento ha sido galardonado con el premio nobel alternativo, por la fundaci\u00f3n right livelihood de suecia, y su objetivo consiste en luchar por la paz a trav\u00e9s del arte po\u00e9tico.[165]\u200b el xvii festival internacional de poes\u00eda de medell\u00edn se realiz\u00f3 entre el 14 y el 22 de julio de 2007, con la participaci\u00f3n de m\u00e1s de 80 poetas provenientes de alrededor de 55 naciones.\nfestival internacional del tango: celebraci\u00f3n anual popular, una expresi\u00f3n de la cultura tanguera que medell\u00edn adopt\u00f3 como propia. este es un legado del bardo carlos gardel, quien muri\u00f3 en esta ciudad en un accidente de aviaci\u00f3n en 1935. dentro de las actividades del festival se destaca la tangov\u00eda, donde la gente se lanza a la calle masivamente para bailar, escuchar tango, milonga.\nfestival internacional de jazz: la corporaci\u00f3n medell\u00edn de jazz y otras entidades de la ciudad organizan anualmente en septiembre este ya tradicional festival, con participaci\u00f3n de exponentes mundiales y nacionales del g\u00e9nero. se realiza simult\u00e1neamente en varios lugares de la ciudad, como el teatro al aire libre del centro comercial el tesoro y el caf\u00e9 teatro de la ciudad. el festival de jazz ha personificado un renacimiento de la m\u00fasica de nov\u00edsima generaci\u00f3n en la ciudad y atrae cada vez m\u00e1s m\u00fasicos connotados y p\u00fablico masivo.altavoz fest: el festival naci\u00f3 de la idea de crear un espacio para que los j\u00f3venes y los m\u00fasicos de la ciudad expusieran su m\u00fasica, ya que en ocasiones anteriores se hicieron festivales que no duraron, como el festival de anc\u00f3n (1971 y 2004) y rock a lo paisa (2000). el festival ha sido eje de apoyo para que los nuevos artistas de la ciudad expongan su trabajo con condiciones de sonido adecuadas.\nfiesta del libro y la cultura: uno de los eventos culturales m\u00e1s importantes de medell\u00edn. el evento se celebra anualmente con un pa\u00eds invitado y la participaci\u00f3n de expositores, autores nacionales e internacionales de todos los g\u00e9neros.\nfestival del humor[cita requerida]: celebraci\u00f3n anual de risas, humor, trovas, comedia y vida descomplicada, realizada en el teatro metropolitano de medell\u00edn con la participaci\u00f3n de artistas del humor de todo el pa\u00eds y el extranjero, y que tiene como objeto cultivar y preservar el buen humor como importante expresi\u00f3n cultural.\ndesfile de mitos y leyendas: la noche del 7 de diciembre de cada a\u00f1o, noche de las luces, el centro de la ciudad se realiza un desfile que, en medio de disfraces, c\u00e1nticos y comparsas, evoca los mitos y leyendas m\u00e1s conocidos de la comarca: la madre monte, el cura sin cabeza, la dama verde, el sombrer\u00f3n, la llorona, entre otros.\nferia y sal\u00f3n internacional del caballo: a partir de 2009, se a\u00f1adi\u00f3 a la cultura caballista paisa el sal\u00f3n internacional del caballo, celebrado en el mes de octubre.[166]\u200b\nferia taurina de la macarena: se realiza cada a\u00f1o entre enero y febrero en la plaza de toros de la macarena.otros eventos destacados de la ciudad: expofinca, feria del hogar y la integraci\u00f3n cooperativa, feria de la construcci\u00f3n, feria metalmec\u00e1nica, feria de la antioque\u00f1idad, expocasa, colombiamoda, superventas, feria internacional del transporte, caf\u00e9 de colombia, saludexpo, expoempresa, agroferia, hecho a mano, entre otras.\n\n\n== deportes ==\n\nel f\u00fatbol es uno de los deportes m\u00e1s populares en la ciudad. atl\u00e9tico nacional e independiente medell\u00edn son los dos equipos profesionales de la ciudad que participan en la categor\u00eda primera a del f\u00fatbol colombiano.\nlas principales ligas de la ciudad son atletismo, bmx, baloncesto, balonmano, b\u00e9isbol, ciclismo, esgrima, f\u00fatbol, gimnasia, judo, karate, microf\u00fatbol, monopat\u00edn, motociclismo, nataci\u00f3n, patinaje, halterofilia, softbol, taekwondo, tejo, tenis, voleibol, ajedrez, tenis de mesa y voleibol de playa.\nun deporte popular en medell\u00edn, y en general en toda antioquia, es la equitaci\u00f3n, por lo tanto se ha incentivado el comercio y producci\u00f3n de aperos y aparejos para esta actividad, como sillas y herraduras para exportaci\u00f3n. durante la feria de las flores las cabalgatas de medell\u00edn lograron un r\u00e9cord guinness 1996 y 1999.[167]\u200b[168]\u200b\nen 1978, medell\u00edn fue sede de los xiii juegos centroamericanos y del caribe y, entre el 19 y el 30 de marzo de 2010 se desarrollaron los ix juegos suramericanos \"medell\u00edn 2010\", para lo cual se realiz\u00f3 una importante inversi\u00f3n en infraestructura deportiva, renovando y construyendo nuevos escenarios.\nel f\u00fatbol americano tambi\u00e9n se ha convertido en un deporte creciente en la ciudad. en antioquia hay varios equipos que practican este deporte. hunters y lobos son dos de los equipos m\u00e1s representativos.[cita requerida]adem\u00e1s, en 2011 con la organizaci\u00f3n la copa mundial de f\u00fatbol sub-20 de la fifa de 2011 en colombia, medell\u00edn fue la sede de 10 partidos mundialistas. este fue el evento futbol\u00edstico m\u00e1s importante del a\u00f1o, contando con 24 pa\u00edses participantes.\nsobre la infraestructura, medell\u00edn cuenta con varios escenarios deportivos ubicados en sus diferentes barrios, en los cuales la comunidad puede ingresar a ellas gratuitamente.[169]\u200b[170]\u200b\nunidad deportiva atanasio girardot:[169]\u200b[170]\u200b es la principal \u00e1rea deportiva de la ciudad. se extiende en un \u00e1rea de 280 000 m2 y aglutina canchas y estadios para la pr\u00e1ctica y competencia de 34 deportes. all\u00ed se encuentran la sede de la mayor\u00eda de las ligas deportivas. tiene capacidad para 44 500 espectadores[171]\u200b[172]\u200b lo mismo que con escenarios profesionales para varios miles de espectadores de baloncesto, voleibol, combate, gimnasia, atletismo, b\u00e9isbol, nataci\u00f3n, tenis, entre otros.[171]\u200b\n\n\n=== equipos de f\u00fatbol y baloncesto en medell\u00edn ===\n\n\n== s\u00edmbolos ==\nel escudo, la bandera y el himno de la ciudad tienen el reconocimiento de s\u00edmbolos oficiales del municipio de medell\u00edn seg\u00fan el decreto 151 del 20 de febrero de 2002,[173]\u200b y como emblemas de la ciudad forman parte de la imagen institucional de la administraci\u00f3n municipal, por lo cual est\u00e1n presentes en los actos, eventos y medios oficiales en los que deban figurar por su car\u00e1cter representativo.\n\n\n=== escudo ===\nel escudo de armas de medell\u00edn es el emblema m\u00e1s antiguo de la ciudad; tiene su origen en la concesi\u00f3n de su uso por el rey carlos ii de espa\u00f1a por medio de la real c\u00e9dula dada en madrid el 31 de marzo de 1678, y cuyo documento dice:\n\n \n\nsin embargo, una descripci\u00f3n m\u00e1s refinada y estructurada en el lenguaje her\u00e1ldico, aunque no es oficial, ser\u00eda:[174]\u200b\n\n \n\nel blas\u00f3n se ha mantenido con el tiempo desde que fue otorgado, sin m\u00e1s variaciones que las est\u00e9ticas, pues es de destacar que existen diferentes versiones estil\u00edsticas entre la alcald\u00eda y el concejo municipal, adem\u00e1s ninguna cumple est\u00e9ticamente con las normas her\u00e1ldicas.\n\n\n=== bandera e himno ===\nel municipio adopt\u00f3 la bandera de antioquia, a la cual se le agreg\u00f3 el escudo de la ciudad para diferenciarlas. la bandera est\u00e1 compuesta por dos franjas horizontales de iguales proporciones, la superior blanca y la inferior verde, y en el centro entre ambas franjas se ubica el escudo. el color blanco simboliza pureza, integridad, obediencia, firmeza y elocuencia. el verde representa la esperanza, la abundancia, la libertad y la fe.\nigualmente, medell\u00edn adopt\u00f3 el himno antioque\u00f1o, de acuerdo con el decreto 151 del 20 de febrero de 2002, art\u00edculo 10:[175]\u200b\n\n \n\n\n== ciudades hermanadas ==\nmedell\u00edn est\u00e1 hermanada con 35 ciudades alrededor del mundo:\n\n bangok, tailandia\n buenos aires, argentina[176]\u200b\n guangzhou, china[177]\u200b\n avellaneda, argentina[178]\u200b\n hangzhou, china[177]\u200b\n santa fe, argentina[178]\u200b\n beijing, china[177]\u200b\n rosario, argentina[177]\u200b\n shangh\u00e1i, china[177]\u200b\n san francisco, argentina[177]\u200b\n quito, ecuador[177]\u200b\n santa cruz de la sierra, bolivia[177]\u200b\n santo domingo, ecuador[177]\u200b\n iztacalco, m\u00e9xico[177]\u200b\n el alto, bolivia[177]\u200b[178]\u200b\n canc\u00fan, m\u00e9xico[177]\u200b\n chapec\u00f3, brasil[177]\u200b\n bilbao, espa\u00f1a[177]\u200b\n s\u00e3o paulo, brasil[178]\u200b\n zaragoza, espa\u00f1a[177]\u200b\n puerto morelos, m\u00e9xico[177]\u200b\n hamhung, corea del norte[178]\u200b\n chuncheon, corea del sur[177]\u200b\n fort lauderdale, estados unidos[177]\u200b\n san jos\u00e9, costa rica\n boston, estados unidos[177]\u200b\n c\u00facuta, colombia[179]\u200b\n south miami, estados unidos[177]\u200b\n ciudad de panam\u00e1, panam\u00e1[177]\u200b\n armenia, colombia[177]\u200b\n san pedro sula, honduras[177]\u200b\n concepci\u00f3n, chile[177]\u200b\n tacuaremb\u00f3, uruguay[177]\u200b\n harbin, china[177]\u200b\n\n\n== v\u00e9ase tambi\u00e9n ==\n wikiproyecto medell\u00edn\n portal:medell\u00edn. contenido relacionado con medell\u00edn.\n portal:colombia. contenido relacionado con colombia.\npersonas de medell\u00edn\n\u00e1rea metropolitana del valle de aburr\u00e1\nlista de alcaldes de medell\u00edn\nlista de rascacielos en medell\u00edn\nparlache\narquidi\u00f3cesis de medell\u00edn\nescudo de armas de medell\u00edn\neconom\u00eda de medell\u00edn\nregi\u00f3n paisa\nbienes de inter\u00e9s cultural municipal de medell\u00edn\n\n\n== referencias ==\n\n\n== bibliograf\u00eda ==\n\n\n== enlaces externos ==\n wikimedia commons alberga una galer\u00eda multimedia sobre medell\u00edn.\n wikisource contiene el documento hist\u00f3rico himno de medell\u00edn.\n wikiviajes alberga gu\u00edas de viajes de o sobre medell\u00edn.\n wikinoticias tiene noticias relacionadas con medell\u00edn.\np\u00e1gina oficial de la alcald\u00eda de medell\u00edn.\nindicativo telef\u00f3nico de medell\u00edn.\nc\u00f3digos postales de medell\u00edn por barrios. archivado el 9 de febrero de 2019 en wayback machine."