["el", "metro", "s\u00edmbolo", "m", "es", "la", "unidad", "coherente", "de", "longitud", "del", "sistema", "internacional", "de", "unidades", "se", "define", "como", "la", "distancia", "que", "recorre", "la", "luz", "en", "el", "vac\u00edo", "en", "un", "intervalo", "de", "segundos", "el", "metro", "se", "defini\u00f3", "originalmente", "en", "como", "una", "diez", "millon\u00e9sima", "parte", "de", "la", "distancia", "desde", "el", "ecuador", "hasta", "el", "polo", "norte", "a", "lo", "largo", "de", "un", "gran", "c\u00edrculo", "por", "lo", "que", "la", "circunferencia", "de", "la", "tierra", "es", "aproximadamente", "kil\u00f3metros", "en", "se", "redefini\u00f3", "en", "t\u00e9rminos", "de", "una", "barra", "prototipo", "la", "barra", "real", "utilizada", "se", "cambi\u00f3", "en", "en", "el", "metro", "se", "redefini\u00f3", "en", "t\u00e9rminos", "de", "un", "cierto", "n\u00famero", "de", "longitudes", "de", "onda", "de", "una", "determinada", "l\u00ednea", "de", "emisi\u00f3n", "de", "del", "gas", "kript\u00f3n", "la", "definici\u00f3n", "actual", "se", "adopt\u00f3", "en", "y", "se", "modific\u00f3", "ligeramente", "en", "para", "aclarar", "que", "el", "metro", "es", "una", "medida", "de", "longitud", "coherente", "con", "la", "velocidad", "de", "la", "luz", "historia", "del", "metro", "y", "sus", "definiciones", "la", "palabra", "metro", "proviene", "del", "griego", "metron", "medida", "de", "aqu\u00ed", "pas\u00f3", "al", "franc\u00e9s", "como", "m\u00e8tre", "su", "utilizaci\u00f3n", "en", "el", "sentido", "moderno", "de", "unidad", "de", "medida", "fue", "introducida", "por", "el", "cient\u00edfico", "italiano", "tito", "livio", "burattini", "en", "su", "obra", "misura", "universale", "de", "para", "cambiar", "de", "nombre", "a", "metro", "cattolico", "la", "medida", "universal", "propuesta", "por", "el", "fil\u00f3sofo", "ingl\u00e9s", "john", "wilkins", "en", "en", "wilkins", "hizo", "su", "propuesta", "de", "medida", "universal", "utilizando", "la", "sugerencia", "de", "christopher", "wren", "de", "un", "p\u00e9ndulo", "con", "un", "semiperiodo", "de", "un", "segundo", "para", "medir", "una", "longitud", "est\u00e1ndar", "de", "mm", "de", "longitud", "que", "hab\u00eda", "observado", "christiaan", "huygens", "durante", "el", "siglo", "xviii", "hubo", "dos", "tendencias", "predominantes", "respecto", "a", "la", "definici\u00f3n", "de", "la", "unidad", "est\u00e1ndar", "de", "longitud", "una", "de", "estas", "siguiendo", "a", "wilkins", "suger\u00eda", "la", "definici\u00f3n", "del", "metro", "como", "la", "longitud", "de", "un", "p\u00e9ndulo", "con", "un", "semiper\u00edodo", "de", "un", "segundo", "mientras", "tanto", "la", "otra", "propon\u00eda", "una", "definici\u00f3n", "basada", "en", "la", "longitud", "del", "meridiano", "terrestre", "entre", "el", "ecuador", "y", "el", "polo", "norte", "la", "diezmillon\u00e9sima", "parte", "de", "la", "longitud", "de", "la", "mitad", "del", "meridiano", "terrestre", "en", "la", "academia", "de", "ciencias", "de", "francia", "opt\u00f3", "por", "la", "segunda", "definici\u00f3n", "frente", "a", "la", "que", "se", "basaba", "en", "el", "p\u00e9ndulo", "porque", "la", "fuerza", "de", "la", "gravedad", "var\u00eda", "significativamente", "a", "lo", "largo", "de", "la", "superficie", "de", "la", "tierra", "y", "esta", "variaci\u00f3n", "afecta", "el", "periodo", "del", "p\u00e9ndulo", "el", "metro", "fue", "definido", "en", "por", "la", "academia", "francesa", "de", "las", "ciencias", "como", "la", "diezmillon\u00e9sima", "parte", "del", "cuadrante", "de", "un", "meridiano", "terrestre", "concretamente", "la", "distancia", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "superficie", "de", "la", "tierra", "desde", "el", "polo", "norte", "hasta", "el", "ecuador", "pasando", "por", "el", "meridiano", "de", "par\u00eds", "m\u00e1s", "precisamente", "por", "el", "observatorio", "de", "par\u00eds", "este", "meridiano", "ya", "hab\u00eda", "sido", "medido", "con", "anterioridad", "en", "por", "jean", "picard", "tramo", "par\u00edsamiens", "alargado", "hasta", "dunkerque", "y", "perpi\u00f1\u00e1n", "en", "por", "jeandominique", "cassini", "giovanni", "cassini", "y", "revisado", "en", "por", "lacaille", "la", "academia", "de", "ciencias", "cre\u00f3", "una", "comisi\u00f3n", "formada", "por", "borda", "condorcet", "lagrange", "lavoisier", "y", "tillet", "a\u00f1adi\u00e9ndose", "posteriormente", "laplace", "y", "monge", "que", "encarg\u00f3", "a", "pierre", "m\u00e9chain", "y", "jeanbaptiste", "joseph", "delambre", "efectuar", "las", "medidas", "geod\u00e9sicas", "pertinentes", "para", "calcular", "el", "arco", "del", "meridiano", "y", "poder", "deducir", "la", "longitud", "del", "metro", "v\u00e9ase", "medici\u00f3n", "del", "arco", "de", "meridiano", "de", "delambre", "y", "m\u00e9chain", "los", "trabajos", "del", "levantamiento", "geod\u00e9sico", "se", "alargaron", "desde", "hasta", "entre", "otras", "razones", "debido", "a", "las", "guerras", "revolucionarias", "francesas", "estas", "mediciones", "se", "llevaron", "a", "cabo", "en", "una", "primera", "fase", "entre", "dunkerque", "y", "barcelona", "en", "concreto", "el", "meridiano", "de", "par\u00eds", "llega", "al", "mar", "en", "la", "playa", "de", "ocata", "en", "el", "masnou", "en", "una", "segunda", "fase", "las", "medidas", "se", "prolongaron", "hasta", "las", "islas", "baleares", "entre", "los", "a\u00f1os", "y", "el", "cient\u00edfico", "franc\u00e9s", "arago", "que", "explic\u00f3", "en", "sus", "memorias", "que", "conoci\u00f3", "a", "m\u00e9chain", "cuando", "este", "med\u00eda", "el", "arco", "de", "meridiano", "por", "el", "rossell\u00f3n", "fue", "uno", "de", "los", "miembros", "de", "la", "segunda", "expedici\u00f3n", "que", "complet\u00f3", "alarg\u00e1ndolas", "hacia", "alicante", "ibiza", "y", "mallorca", "las", "mediciones", "que", "permitieron", "confirmar", "esta", "primera", "definici\u00f3n", "al", "estallar", "la", "guerra", "de", "independencia", "espa\u00f1ola", "arago", "evit\u00f3", "el", "linchamiento", "gracias", "a", "su", "conocimiento", "del", "catal\u00e1n", "pero", "tuvo", "que", "refugiarse", "en", "la", "prisi\u00f3n", "del", "castillo", "de", "bellver", "con", "sus", "ayudantes", "y", "no", "pudieron", "volver", "a", "francia", "sino", "hasta", "un", "a\u00f1o", "m\u00e1s", "tarde", "en", "francia", "adopt\u00f3", "el", "metro", "como", "unidad", "oficial", "de", "longitud", "a", "lo", "largo", "de", "toda", "la", "historia", "se", "llevaron", "a", "cabo", "intentos", "de", "unificaci\u00f3n", "de", "las", "distintas", "medidas", "con", "el", "objetivo", "de", "simplificar", "los", "intercambios", "facilitar", "el", "comercio", "y", "el", "cobro", "justo", "de", "impuestos", "en", "la", "revoluci\u00f3n", "francesa", "de", "junto", "a", "otros", "desaf\u00edos", "considerados", "necesarios", "para", "los", "nuevos", "tiempos", "se", "nombraron", "comisiones", "de", "cient\u00edficos", "para", "uniformar", "los", "pesos", "y", "medidas", "y", "entre", "ellas", "estaban", "las", "unidades", "de", "longitud", "la", "tarea", "fue", "ardua", "y", "complicada", "inicialmente", "se", "baraj\u00f3", "como", "patr\u00f3n", "de", "longitud", "la", "de", "un", "p\u00e9ndulo", "de", "segundos", "a", "una", "latitud", "de", "\u00b0", "pero", "acabar\u00eda", "descart\u00e1ndose", "por", "no", "ser", "un", "modelo", "completamente", "objetivo", "finalmente", "se", "acordar\u00eda", "medir", "un", "arco", "de", "meridiano", "para", "establecer", "sobre", "\u00e9l", "y", "por", "lo", "tanto", "sobre", "la", "propia", "tierra", "el", "patr\u00f3n", "del", "metro", "los", "encargados", "de", "dicha", "medici\u00f3n", "fueron", "jeanbaptiste", "joseph", "delambre", "y", "pierre", "m\u00e9chain", "quienes", "entre", "y", "mediante", "un", "sistema", "de", "triangulaci\u00f3n", "dispuesto", "entre", "dunkerque", "y", "barcelona", "establecieron", "la", "medida", "de", "dicho", "arco", "de", "meridiano", "sobre", "la", "que", "se", "estableci\u00f3", "el", "metro", "contaron", "con", "la", "colaboraci\u00f3n", "del", "matem\u00e1tico", "y", "astr\u00f3nomo", "espa\u00f1ol", "jos\u00e9", "chaix", "isniel", "quien", "fue", "comisionado", "por", "el", "gobierno", "de", "espa\u00f1a", "entre", "y", "para", "colaborar", "con", "el", "proyecto", "dirigido", "por", "m\u00e9chain", "definici\u00f3n", "de", "inicialmente", "esta", "unidad", "de", "longitud", "fue", "creada", "por", "la", "academia", "de", "ciencias", "de", "francia", "en", "y", "definida", "como", "la", "diezmillon\u00e9sima", "parte", "de", "la", "distancia", "que", "separa", "el", "polo", "norte", "de", "la", "l\u00ednea", "del", "ecuador", "terrestre", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "superficie", "terrestre", "nuevo", "patr\u00f3n", "de", "el", "de", "septiembre", "de", "la", "comisi\u00f3n", "internacional", "de", "pesos", "y", "medidas", "adopt\u00f3", "nuevos", "prototipos", "para", "el", "metro", "y", "despu\u00e9s", "para", "el", "kilogramo", "que", "se", "materializaron", "en", "patrones", "de", "platino", "e", "iridio", "depositados", "en", "cofres", "situados", "en", "los", "subterr\u00e1neos", "del", "pabell\u00f3n", "de", "breteuil", "en", "s\u00e8vres", "de", "la", "oficina", "de", "pesos", "y", "medidas", "en", "las", "afueras", "de", "par\u00eds", "definici\u00f3n", "de", "la", "\u00aa", "conferencia", "de", "pesos", "y", "medidas", "adopt\u00f3", "una", "nueva", "definici\u00f3n", "del", "metro", "veces", "la", "longitud", "de", "onda", "en", "el", "vac\u00edo", "de", "la", "radiaci\u00f3n", "naranja", "del", "\u00e1tomo", "del", "kript\u00f3n", "la", "precisi\u00f3n", "era", "cincuenta", "veces", "superior", "a", "la", "del", "patr\u00f3n", "de", "equivalencias", "una", "braza", "m", "un", "palmo", "m", "definici\u00f3n", "con", "base", "en", "la", "velocidad", "de", "la", "luz", "esta", "es", "la", "definici\u00f3n", "actual", "que", "se", "adopt\u00f3", "en", "por", "la", "\u00aa", "conferencia", "general", "de", "pesas", "y", "medidas", "se", "define", "como", "la", "distancia", "que", "recorre", "la", "luz", "en", "el", "vac\u00edo", "en", "un", "intervalo", "de", "s", "fij\u00f3", "la", "longitud", "del", "metro", "en", "funci\u00f3n", "del", "segundo", "y", "de", "la", "velocidad", "de", "la", "luz", "esta", "definici\u00f3n", "fija", "la", "velocidad", "de", "la", "luz", "en", "el", "vac\u00edo", "en", "exactamente", "a", "ms", "metros", "por", "segundo", "un", "subproducto", "de", "la", "definici\u00f3n", "de", "la", "\u00aa", "cgpm", "fue", "que", "permiti\u00f3", "a", "los", "cient\u00edficos", "comparar", "con", "precisi\u00f3n", "sus", "l\u00e1seres", "utilizando", "frecuencias", "de", "lo", "que", "resultan", "valores", "con", "una", "quinta", "parte", "de", "la", "incertidumbre", "involucrada", "en", "la", "comparaci\u00f3n", "directa", "de", "longitudes", "de", "onda", "gracias", "al", "hecho", "de", "la", "eliminaci\u00f3n", "de", "los", "errores", "de", "los", "interfer\u00f3metros", "para", "facilitar", "todav\u00eda", "m\u00e1s", "la", "reproducibilidad", "del", "patr\u00f3n", "en", "un", "laboratorio", "la", "\u00aa", "cgpm", "tambi\u00e9n", "incluy\u00f3", "el", "uso", "de", "un", "l\u00e1ser", "de", "helione\u00f3n", "estabilizado", "con", "iodo", "una", "radiaci\u00f3n", "recomendada", "para", "la", "materializaci\u00f3n", "del", "metro", "con", "el", "fin", "de", "delimitar", "el", "metro", "el", "bipm", "actualmente", "considera", "que", "la", "longitud", "de", "onda", "de", "una", "luz", "l\u00e1ser", "de", "hene", "tiene", "que", "ser", "de", "la", "siguiente", "manera", "hene", "fm", "con", "una", "incertidumbre", "est\u00e1ndar", "relativa", "estimada", "u", "de", "\u00d7", "esta", "incertidumbre", "es", "actualmente", "un", "factor", "limitante", "en", "realizaciones", "de", "laboratorio", "del", "metro", "y", "es", "varios", "\u00f3rdenes", "de", "magnitud", "menos", "precisa", "que", "el", "de", "la", "segunda", "definici\u00f3n", "basada", "en", "un", "reloj", "at\u00f3mico", "de", "fuente", "de", "cesio", "u", "\u00d7", "por", "lo", "tanto", "la", "materializaci\u00f3n", "del", "patr\u00f3n", "m\u00e9trico", "hoy", "en", "d\u00eda", "en", "los", "laboratorios", "normalmente", "es", "delimitada", "que", "no", "definida", "como", "longitudes", "de", "onda", "de", "la", "luz", "l\u00e1ser", "de", "helione\u00f3n", "en", "el", "vac\u00edo", "el", "error", "indicado", "es", "solamente", "debido", "a", "la", "determinaci\u00f3n", "de", "la", "frecuencia", "esta", "notaci\u00f3n", "expresando", "el", "error", "se", "explica", "en", "el", "art\u00edculo", "sobre", "la", "incertidumbre", "de", "medida", "la", "materializaci\u00f3n", "pr\u00e1ctica", "del", "metro", "est\u00e1", "sujeta", "a", "incertidumbres", "relativas", "a", "la", "caracterizaci\u00f3n", "del", "medio", "a", "varias", "incertidumbres", "de", "interferometr\u00eda", "y", "a", "la", "propia", "incertidumbre", "en", "la", "medida", "de", "la", "frecuencia", "de", "la", "fuente", "de", "luz", "un", "medio", "utilizado", "de", "forma", "habitual", "es", "el", "aire", "y", "el", "instituto", "nacional", "de", "est\u00e1ndares", "y", "tecnolog\u00eda", "ha", "creado", "una", "calculadora", "en", "l\u00ednea", "para", "convertir", "las", "longitudes", "de", "onda", "en", "el", "vac\u00edo", "en", "longitudes", "de", "onda", "en", "el", "aire", "seg\u00fan", "la", "descripci\u00f3n", "realizada", "por", "el", "nist", "en", "el", "aire", "las", "incertidumbres", "en", "la", "caracterizaci\u00f3n", "de", "la", "media", "est\u00e1n", "dominadas", "por", "los", "errores", "en", "la", "determinaci\u00f3n", "de", "la", "temperatura", "y", "de", "la", "presi\u00f3n", "los", "errores", "en", "las", "f\u00f3rmulas", "te\u00f3ricas", "utilizadas", "son", "secundarios", "al", "disponerse", "de", "una", "correcci\u00f3n", "del", "\u00edndice", "de", "refracci\u00f3n", "de", "este", "tipo", "se", "puede", "aplicar", "al", "aire", "una", "aproximaci\u00f3n", "de", "la", "medida", "del", "metro", "como", "por", "ejemplo", "el", "uso", "en", "la", "formulaci\u00f3n", "del", "metro", "como", "longitudes", "de", "onda", "de", "la", "luz", "l\u00e1ser", "de", "helione\u00f3n", "en", "el", "vac\u00edo", "y", "convertir", "las", "longitudes", "de", "onda", "en", "el", "vac\u00edo", "a", "longitudes", "de", "onda", "en", "el", "aire", "por", "supuesto", "el", "aire", "es", "solo", "un", "posible", "medio", "a", "utilizar", "en", "una", "realizaci\u00f3n", "del", "metro", "y", "cualquier", "vac\u00edo", "parcial", "puede", "ser", "utilizado", "o", "alguna", "atm\u00f3sfera", "inerte", "como", "el", "gas", "helio", "siempre", "que", "se", "apliquen", "las", "correcciones", "apropiadas", "para", "el", "\u00edndice", "de", "refracci\u00f3n", "unidad", "de", "longitud", "en", "metros", "aunque", "la", "medida", "actualmente", "est\u00e1", "definida", "como", "la", "longitud", "del", "camino", "recorrido", "por", "la", "luz", "en", "un", "tiempo", "dado", "las", "mediciones", "de", "longitud", "realizadas", "en", "los", "laboratorios", "se", "determinan", "contando", "el", "n\u00famero", "de", "longitudes", "de", "onda", "de", "la", "luz", "l\u00e1ser", "de", "uno", "de", "los", "tipos", "est\u00e1ndar", "recomendados", "y", "convirtiendo", "la", "longitud", "de", "onda", "seleccionada", "a", "metros", "hay", "tres", "factores", "principales", "que", "limitan", "la", "precisi\u00f3n", "alcanzable", "con", "interfer\u00f3metros", "l\u00e1ser", "en", "una", "medida", "de", "longitud", "la", "incertidumbre", "en", "la", "longitud", "de", "onda", "de", "la", "fuente", "en", "el", "vac\u00edo", "la", "incertidumbre", "en", "el", "\u00edndice", "de", "refracci\u00f3n", "del", "medio", "en", "el", "que", "se", "realiza", "la", "medici\u00f3n", "el", "valor", "m\u00ednimo", "de", "la", "resoluci\u00f3n", "del", "interfer\u00f3metrode", "estos", "el", "\u00faltimo", "es", "propio", "de", "cada", "interfer\u00f3metro", "la", "conversi\u00f3n", "de", "una", "longitud", "en", "longitudes", "de", "onda", "a", "una", "longitud", "en", "metros", "se", "basa", "en", "la", "relaci\u00f3n", "c", "n", "f", "{displaystyle", "lambda", "{frac", "{c}{nf}}", "}", "que", "convierte", "la", "unidad", "de", "longitud", "de", "onda", "{displaystyle", "lambda", "}", "en", "metros", "mediante", "c", "la", "constante", "que", "expresa", "la", "velocidad", "de", "la", "luz", "en", "el", "vac\u00edo", "en", "ms", "aqu\u00ed", "n", "es", "el", "\u00edndice", "de", "refracci\u00f3n", "del", "medio", "en", "que", "se", "realiza", "la", "medici\u00f3n", "y", "f", "es", "la", "frecuencia", "de", "la", "fuente", "de", "medida", "a", "pesar", "de", "que", "la", "conversi\u00f3n", "de", "longitudes", "de", "onda", "a", "metros", "introduce", "un", "error", "adicional", "en", "la", "longitud", "total", "debido", "a", "errores", "de", "medida", "en", "la", "determinaci\u00f3n", "del", "\u00edndice", "de", "refracci\u00f3n", "y", "de", "la", "frecuencia", "la", "medida", "de", "la", "frecuencia", "es", "una", "de", "las", "medidas", "m\u00e1s", "precisas", "disponibles", "evoluci\u00f3n", "de", "la", "definici\u00f3n", "del", "metro", "de", "mayo", "del", "la", "asamblea", "nacional", "francesa", "decidi\u00f3", "que", "la", "longitud", "del", "nuevo", "metro", "ten\u00eda", "que", "ser", "igual", "a", "la", "longitud", "de", "un", "p\u00e9ndulo", "con", "un", "semiper\u00edodo", "de", "oscilaci\u00f3n", "de", "un", "segundo", "de", "marzo", "del", "la", "asamblea", "nacional", "francesa", "acepta", "la", "propuesta", "de", "la", "academia", "de", "ciencias", "de", "francia", "y", "decreta", "que", "la", "nueva", "definici\u00f3n", "del", "metro", "sea", "igual", "a", "una", "diezmillon\u00e9sima", "parte", "de", "la", "longitud", "de", "un", "cuarto", "del", "meridiano", "terrestre", "a", "partir", "de", "entonces", "empezar\u00e1", "a", "medir", "un", "arco", "de", "meridiano", "entre", "dunkerque", "y", "barcelona", "que", "servir\u00eda", "de", "base", "a", "la", "nueva", "definici\u00f3n", "del", "metro", "en", "el", "mes", "de", "julio", "se", "construye", "un", "patr\u00f3n", "provisional", "en", "lat\u00f3n", "y", "es", "enviado", "al", "comit\u00e9", "de", "instrucci\u00f3n", "p\u00fablica", "de", "diciembre", "del", "la", "asamblea", "nacional", "francesa", "establece", "por", "ley", "el", "prototipo", "del", "metro", "como", "patr\u00f3n", "de", "las", "medidas", "de", "longitud", "en", "la", "rep\u00fablica", "el", "prototipo", "definitivo", "hab\u00eda", "sido", "presentado", "el", "de", "junio", "de", "y", "era", "una", "regla", "plana", "construida", "en", "platino", "y", "de", "secci\u00f3n", "rectangular", "este", "primer", "prototipo", "definitivo", "fue", "depositado", "en", "el", "archivo", "nacional", "de", "francia", "de", "septiembre", "del", "la", "primera", "conferencia", "general", "de", "pesas", "y", "medidas", "cgpm", "que", "se", "celebra", "en", "par\u00eds", "define", "el", "metro", "como", "la", "distancia", "entre", "dos", "l\u00edneas", "marcadas", "en", "una", "barra", "de", "platino", "con", "el", "de", "iridio", "medida", "a", "la", "temperatura", "de", "fusi\u00f3n", "del", "hielo", "de", "octubre", "del", "la", "\u00aa", "cgpm", "ajusta", "la", "definici\u00f3n", "del", "metro", "como", "la", "distancia", "a", "\u00b0c", "entre", "los", "ejes", "de", "dos", "l\u00edneas", "centrales", "marcadas", "sobre", "la", "barra", "de", "platinoiridio", "del", "prototipo", "con", "la", "barra", "sometida", "a", "unas", "condiciones", "est\u00e1ndares", "de", "presi\u00f3n", "atmosf\u00e9rica", "y", "soportada", "por", "dos", "cilindros", "de", "como", "m\u00ednimo", "un", "cent\u00edmetro", "de", "di\u00e1metro", "puestos", "de", "manera", "sim\u00e9trica", "sobre", "un", "plano", "horizontal", "y", "a", "una", "distancia", "de", "mm", "mil\u00edmetros", "entre", "ambos", "de", "octubre", "del", "la", "\u00aa", "cgpm", "defini\u00f3", "el", "metro", "como", "veces", "la", "longitud", "de", "onda", "en", "el", "vac\u00edo", "de", "la", "radiaci\u00f3n", "que", "corresponde", "a", "la", "transici\u00f3n", "entre", "los", "niveles", "cu\u00e1nticos", "p", "y", "d", "de", "la", "\u00e1tomo", "de", "kript\u00f3n", "de", "octubre", "del", "la", "\u00aa", "reuni\u00f3n", "de", "la", "cgpm", "estableci\u00f3", "la", "definici\u00f3n", "actual", "del", "metro", "la", "longitud", "recorrida", "por", "la", "luz", "en", "el", "vac\u00edo", "en", "un", "tiempo", "de", "segundos", "esta", "definici\u00f3n", "tiene", "la", "ventaja", "de", "que", "la", "velocidad", "de", "la", "luz", "en", "el", "vac\u00edo", "es", "una", "constante", "f\u00edsica", "fundamental", "cosa", "que", "hace", "la", "definici\u00f3n", "del", "metro", "independiente", "de", "cualquier", "objeto", "material", "de", "referencia", "ortograf\u00eda", "metre", "es", "la", "graf\u00eda", "est\u00e1ndar", "de", "la", "unidad", "m\u00e9trica", "de", "longitud", "en", "casi", "todas", "las", "naciones", "de", "habla", "inglesa", "excepto", "en", "estados", "unidos", "y", "filipinas", "que", "utilizan", "metro", "otras", "lenguas", "germ\u00e1nicas", "como", "el", "alem\u00e1n", "el", "neerland\u00e9s", "y", "las", "lenguas", "escandinavas", "tambi\u00e9n", "escriben", "la", "palabra", "meter", "los", "aparatos", "de", "medici\u00f3n", "como", "amper\u00edmetro", "o", "veloc\u00edmetro", "se", "escriben", "meter", "en", "todas", "las", "variantes", "del", "ingl\u00e9s", "el", "sufijo", "metro", "tiene", "el", "mismo", "origen", "griego", "que", "la", "unidad", "de", "longitud", "etimolog\u00eda", "la", "palabra", "metro", "proviene", "del", "t\u00e9rmino", "griego", "metron", "que", "significa", "medida", "fue", "utilizada", "en", "francia", "con", "el", "nombre", "de", "m\u00e8tre", "para", "designar", "al", "patr\u00f3n", "de", "medida", "de", "longitud", "m\u00faltiplos", "y", "subm\u00faltiplos", "del", "metro", "equivalencias", "del", "metro", "metro", "equivale", "a", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "sistema", "internacional", "de", "unidades", "unidad", "de", "longitud", "prefijos", "del", "sistema", "internacional", "historia", "del", "metro", "unidad", "de", "medida", "referencias", "bibliograf\u00eda", "alder", "ken", "the", "measure", "of", "all", "things", "the", "sevenyear", "odyssey", "and", "hidden", "error", "that", "transformed", "the", "world", "new", "york", "free", "press", "isbn", "requiere", "registro", "astin", "a", "v", "&", "karo", "h", "arnold", "refinement", "of", "values", "for", "the", "yard", "and", "the", "pound", "washington", "dc", "national", "bureau", "of", "standards", "republished", "on", "national", "geodetic", "survey", "web", "site", "and", "the", "federal", "register", "doc", "filed", "june", "judson", "lewis", "v", "de", "octubre", "de", "barbrow", "louis", "e", "ed", "weights", "and", "measures", "standards", "of", "the", "united", "states", "a", "brief", "history", "derived", "from", "a", "prior", "work", "by", "louis", "a", "fisher", "usa", "us", "department", "of", "commerce", "national", "bureau", "of", "standards", "lccn", "nbs", "special", "publication", "nist", "sp", "archivado", "desde", "el", "original", "el", "de", "marzo", "de", "consultado", "el", "de", "octubre", "de", "bigourdan", "guillaume", "le", "syst\u00e8me", "m\u00e9trique", "des", "poids", "et", "mesures", "son", "\u00e9tablissement", "et", "sa", "propagation", "graduelle", "avec", "l'histoire", "des", "op\u00e9rations", "qui", "ont", "servi", "\u00e0", "d\u00e9terminer", "le", "m\u00e8tre", "et", "le", "kilogramme", "the", "metric", "system", "of", "weights", "and", "measures", "its", "establishment", "and", "gradual", "propagation", "with", "the", "history", "of", "the", "operations", "which", "served", "to", "determine", "the", "meter", "and", "the", "kilogram", "par\u00eds", "gauthiervillars", "guedj", "denis", "la", "mesure", "du", "monde", "the", "measure", "of", "the", "world", "chicago", "university", "of", "chicago", "press", "cardarelli", "fran\u00e7ois", "chapter", "the", "international", "system", "of", "units", "encydopaedia", "of", "scientific", "units", "weights", "and", "measures", "their", "si", "equivalences", "and", "origins", "springerverlag", "london", "limited", "table", "p", "isbn", "consultado", "el", "de", "enero", "de", "data", "from", "giacomo", "p", "du", "platine", "\u00e0", "la", "lumi\u00e8re", "from", "platinum", "to", "light", "bull", "bur", "nat", "metrologie", "cardarelli", "f", "encyclopaedia", "of", "scientific", "units", "weights", "and", "measures", "their", "si", "equivalences", "and", "origins", "\u00aa", "edici\u00f3n", "springer", "pp", "isbn", "x", "requiere", "registro", "este", "art\u00edculo", "incorpora", "texto", "de", "una", "publicaci\u00f3n", "sin", "restricciones", "conocidas", "de", "derecho", "de", "autor", "varios", "autores", "earth", "figure", "of", "the", "en", "chisholm", "hugh", "ed", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "a", "dictionary", "of", "arts", "sciences", "literature", "and", "general", "information", "en", "ingl\u00e9s", "\u00aa", "edici\u00f3n", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "inc", "actualmente", "en", "dominio", "p\u00fablico", "historical", "context", "of", "the", "si", "meter", "consultado", "el", "de", "mayo", "de", "national", "institute", "of", "standards", "and", "technology", "de", "junio", "de", "nistf", "cesium", "fountain", "atomic", "clock", "autor", "national", "physical", "laboratory", "de", "marzo", "de", "iodinestabilised", "lasers", "autor", "maintaining", "the", "si", "unit", "of", "length", "national", "research", "council", "canada", "de", "febrero", "de", "archivado", "desde", "el", "original", "el", "de", "diciembre", "de", "republic", "of", "the", "philippines", "de", "diciembre", "de", "batas", "pambansa", "blg", "an", "act", "defining", "the", "metric", "system", "and", "its", "units", "providing", "for", "its", "implementation", "and", "for", "other", "purposes", "autor", "republic", "of", "the", "philippines", "de", "octubre", "de", "republic", "act", "no", "the", "local", "government", "code", "of", "the", "philippines", "archivado", "el", "de", "febrero", "de", "en", "wayback", "machine", "autor", "supreme", "court", "of", "the", "philippines", "second", "division", "de", "enero", "de", "gr", "no", "autor", "taylor", "bn", "and", "thompson", "a", "eds", "a", "the", "international", "system", "of", "units", "si", "united", "states", "version", "of", "the", "english", "text", "of", "the", "eighth", "edition", "of", "the", "international", "bureau", "of", "weights", "and", "measures", "publication", "le", "syst\u00e8me", "international", "d", "unit\u00e9s", "si", "special", "publication", "gaithersburg", "md", "national", "institute", "of", "standards", "and", "technology", "consultado", "el", "de", "agosto", "de", "taylor", "bn", "and", "thompson", "a", "b", "guide", "for", "the", "use", "of", "the", "international", "system", "of", "units", "special", "publication", "gaithersburg", "md", "national", "institute", "of", "standards", "and", "technology", "consultado", "el", "de", "agosto", "de", "turner", "j", "deputy", "director", "of", "the", "national", "institute", "of", "standards", "and", "technology", "de", "mayo", "de", "\"interpretation", "of", "the", "international", "system", "of", "units", "the", "metric", "system", "of", "measurement", "for", "the", "united", "states\"", "federal", "register", "vol", "n\u00ba", "p", "zagar", "bg", "laser", "interferometer", "displacement", "sensors", "in", "jg", "webster", "ed", "the", "measurement", "instrumentation", "and", "sensors", "handbook", "crc", "press", "isbn", "enlaces", "externos", "\u00aa", "conferencia", "general", "de", "pesas", "y", "medidas", "resolution", "oficina", "internacional", "de", "pesas", "y", "medidas", "bureau", "international", "des", "poids", "et", "mesures", "the", "bipm", "and", "the", "evolution", "of", "the", "definition", "of", "the", "metre", "national", "institute", "of", "standards", "and", "technology", "the", "nist", "reference", "on", "constants", "units", "and", "uncertainty", "international", "system", "of", "units", "si", "sitio", "web", "si", "base", "units", "definitions", "of", "the", "si", "base", "units", "historical", "context", "of", "the", "si", "metre", "penzes", "w", "time", "line", "for", "the", "definition", "of", "the", "meter", "gaithersburg", "md", "national", "institute", "of", "standards", "and", "technology", "precision", "engineering", "division"]