["miss", "universo", "es", "un", "t\u00edtulo", "y", "un", "concurso", "de", "belleza", "femenina", "internacional", "y", "anual", "que", "busca", "la", "belleza", "integral", "el", "liderazgo", "la", "elegancia", "la", "personalidad", "el", "porte", "la", "pose", "la", "comunicaci\u00f3n", "la", "seguridad", "y", "el", "activismo", "social", "en", "candidatas", "provenientes", "de", "diferentes", "pa\u00edses", "del", "mundo", "independientes", "o", "aut\u00f3nomos", "que", "son", "enviadas", "por", "franquicias", "locales", "para", "representar", "\u00fanicamente", "a", "dicho", "territorio", "se", "dice", "que", "la", "ganadora", "del", "t\u00edtulo", "es", "la", "mujer", "m\u00e1s", "bella", "del", "universo", "y", "lo", "lleva", "por", "un", "per\u00edodo", "de", "alrededor", "de", "un", "a\u00f1o", "siendo", "una", "voz", "de", "liderazgo", "mundial", "realizando", "campa\u00f1as", "propias", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "del", "certamen", "y", "participando", "en", "eventos", "de", "car\u00e1cter", "filantr\u00f3pico", "que", "beneficien", "y", "concienticen", "acerca", "de", "diferentes", "problemas", "sociales", "la", "actual", "miss", "universo", "es", "sheynnis", "palacios", "de", "nicaragua", "que", "result\u00f3", "ganadora", "de", "la", "\u00aa", "edici\u00f3n", "del", "certamen", "en", "san", "salvador", "el", "salvador", "el", "de", "noviembre", "de", "miss", "universo", "es", "un", "concurso", "muy", "popular", "y", "con", "gran", "seguimiento", "en", "am\u00e9rica", "y", "asia", "siendo", "las", "regiones", "latinoamericana", "y", "el", "sudeste", "asi\u00e1tico", "donde", "mayor", "n\u00famero", "de", "seguidores", "registra", "adem\u00e1s", "goza", "de", "cierta", "popularidad", "en", "parte", "del", "caribe", "sin", "embargo", "en", "la", "mayor", "parte", "de", "europa", "y", "\u00e1frica", "es", "conocido", "pero", "poco", "seguido", "anne", "jakrajutatip", "es", "la", "propietaria", "del", "concurso", "mediante", "el", "conglomerado", "multinacional", "jkn", "global", "group", "que", "conforma", "la", "miss", "universe", "organization", "lp", "lllp", "organizaci\u00f3n", "miss", "universomuo", "por", "sus", "siglas", "en", "ingl\u00e9s", "cuya", "presidenta", "es", "paula", "shugart", "dicha", "multinacional", "organiza", "este", "concurso", "y", "sus", "dos", "cert\u00e1menes", "hermanos", "miss", "estados", "unidos", "y", "miss", "adolescente", "estados", "unidos", "esta", "misma", "organizaci\u00f3n", "mantiene", "comercia", "y", "agenda", "las", "actividades", "y", "necesidades", "de", "las", "tres", "portadoras", "de", "los", "t\u00edtulos", "siendo", "su", "imagen", "principal", "la", "miss", "universo", "en", "funciones", "la", "nicarag\u00fcense", "sheynnis", "palacios", "cornejo", "desde", "el", "a\u00f1o", "telemundo", "realiza", "la", "transmisi\u00f3n", "oficial", "en", "espa\u00f1ol", "del", "certamen", "de", "belleza", "historia", "fundaci\u00f3n", "el", "certamen", "de", "belleza", "miss", "universo", "fue", "creado", "a", "principios", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "los", "a\u00f1os", "debe", "su", "existencia", "indirectamente", "a", "la", "decisi\u00f3n", "de", "miss", "am\u00e9rica", "yolande", "betbeze", "quien", "se", "rehus\u00f3", "posar", "con", "uno", "de", "los", "trajes", "de", "ba\u00f1o", "catalina's", "provocando", "la", "ruptura", "del", "contrato", "que", "ten\u00eda", "la", "compa\u00f1\u00eda", "textil", "pacific", "mills", "productora", "de", "catalina's", "con", "el", "certamen", "miss", "am\u00e9rica", "para", "promocionar", "la", "marca", "ante", "la", "noticia", "de", "que", "en", "el", "reino", "unido", "se", "hab\u00eda", "organizado", "un", "festival", "de", "bikinis", "que", "coron\u00f3", "a", "una", "reina", "de", "belleza", "mundial", "miss", "mundo", "pacific", "mills", "se", "decidi\u00f3", "a", "crear", "su", "propio", "concurso", "para", "darse", "publicidad", "en", "asociaci\u00f3n", "con", "el", "ayuntamiento", "de", "long", "beach", "estados", "unidos", "y", "con", "el", "patrocinio", "de", "la", "aerol\u00ednea", "pan", "am", "y", "los", "estudios", "cinematogr\u00e1ficos", "universal", "as\u00ed", "en", "el", "auditorio", "municipal", "de", "long", "beach", "california", "el", "de", "junio", "de", "vio", "la", "luz", "el", "certamen", "miss", "universo", "a", "esa", "primera", "cita", "acudieron", "representantes", "de", "distintos", "pa\u00edses", "resultando", "ganadora", "la", "finlandesa", "armi", "kuusela", "cabe", "resaltar", "que", "el", "t\u00edtulo", "y", "concurso", "miss", "universo", "actual", "no", "tiene", "relaci\u00f3n", "alguna", "con", "el", "concurso", "internacional", "de", "belleza", "en", "ingl\u00e9s", "international", "pageant", "of", "pulchritude", "o", "international", "beauty", "contest", "el", "cual", "tambi\u00e9n", "utiliz\u00f3", "para", "premiar", "a", "sus", "ganadoras", "el", "t\u00edtulo", "miss", "universe", "este", "concurso", "se", "realiz\u00f3", "de", "a", "y", "fue", "descontinuado", "sin", "ser", "nunca", "retomado", "los", "a\u00f1os", "durante", "los", "a\u00f1os", "miss", "universo", "se", "realiz\u00f3", "en", "long", "beach", "donde", "reporteros", "de", "varios", "pa\u00edses", "y", "una", "cadena", "de", "televisi\u00f3n", "local", "cubr\u00edan", "el", "evento", "adem\u00e1s", "contaba", "con", "el", "importante", "patrocinio", "de", "pan", "am", "y", "los", "estudios", "universal", "adem\u00e1s", "del", "apoyo", "del", "gobierno", "local", "y", "de", "pacific", "mills", "en", "sus", "inicios", "se", "concibi\u00f3", "al", "concurso", "como", "una", "competencia", "nacional", "e", "internacional", "conjunta", "candidatas", "de", "diversos", "estados", "y", "ciudades", "de", "los", "estados", "unidos", "compet\u00edan", "por", "el", "t\u00edtulo", "nacional", "que", "dar\u00eda", "la", "oportunidad", "a", "una", "de", "ellas", "de", "representar", "a", "la", "uni\u00f3n", "americana", "en", "el", "concurso", "internacional", "las", "candidatas", "internacionales", "conviv\u00edan", "con", "todas", "las", "concursantes", "estadounidenses", "durante", "varios", "d\u00edas", "hasta", "que", "miss", "estados", "unidos", "fuera", "electa", "y", "con", "esto", "completar", "el", "cuadro", "de", "candidatas", "internacionales", "y", "dar", "pie", "a", "la", "elecci\u00f3n", "de", "miss", "universo", "ellas", "eran", "acompa\u00f1adas", "por", "una", "reina", "local", "llamada", "miss", "welcome", "to", "long", "beach", "miss", "bienvenidas", "a", "long", "beach", "quien", "no", "tomaba", "parte", "del", "concurso", "as\u00ed", "cada", "verano", "la", "peque\u00f1a", "localidad", "californiana", "recib\u00eda", "a", "las", "consideradas", "mujeres", "m\u00e1s", "bellas", "de", "su", "pa\u00eds", "y", "del", "mundo", "las", "cuales", "desfilaban", "en", "carros", "aleg\u00f3ricos", "por", "las", "avenidas", "principales", "y", "disfrutaban", "de", "sus", "playas", "a", "la", "vez", "que", "las", "publicitaban", "junto", "con", "la", "marca", "catalina's", "siendo", "este", "un", "concurso", "concebido", "para", "promocionar", "playas", "y", "trajes", "de", "ba\u00f1o", "la", "coronaci\u00f3n", "de", "la", "ganadora", "era", "durante", "estos", "a\u00f1os", "hecha", "mientras", "las", "concursantes", "vest\u00edan", "ba\u00f1ador", "en", "sus", "inicios", "miss", "universo", "no", "consider\u00f3", "la", "prohibici\u00f3n", "de", "que", "las", "concursantes", "fueran", "casadas", "o", "madres", "situaci\u00f3n", "que", "se", "reglament\u00f3", "hasta", "pero", "s\u00ed", "establec\u00eda", "un", "l\u00edmite", "de", "edad", "entre", "y", "a\u00f1os", "de", "igual", "manera", "durante", "esta", "d\u00e9cada", "el", "t\u00edtulo", "era", "posfechado", "el", "concurso", "realizado", "en", "coronaba", "a", "miss", "universo", "haci\u00e9ndose", "as\u00ed", "hasta", "hist\u00f3ricamente", "la", "muo", "considera", "a", "las", "ganadoras", "como", "portadoras", "del", "t\u00edtulo", "de", "acuerdo", "al", "a\u00f1o", "natural", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "los", "dos", "norteamericanas", "tres", "europeas", "una", "asi\u00e1tica", "y", "dos", "sudamericanas", "se", "alzaron", "con", "el", "triunfo", "los", "a\u00f1os", "para", "la", "televisora", "cbs", "se", "dio", "cuenta", "de", "la", "relevancia", "que", "el", "concurso", "ten\u00eda", "y", "lo", "compr\u00f3", "traslad\u00e1ndolo", "a", "miami", "beach", "formando", "la", "corporaci\u00f3n", "miss", "universo", "esto", "desencaden\u00f3", "la", "molestia", "de", "los", "habitantes", "de", "long", "beach", "que", "ya", "se", "hab\u00edan", "acostumbrado", "a", "ver", "cada", "verano", "en", "sus", "calles", "la", "presencia", "de", "las", "delegadas", "internacionales", "el", "ayuntamiento", "de", "long", "beach", "cre\u00f3", "un", "nuevo", "certamen", "al", "que", "bautiz\u00f3", "como", "international", "beauty", "congress", "congreso", "internacional", "de", "belleza", "que", "a", "la", "postre", "se", "llam\u00f3", "miss", "internacional", "este", "concurso", "fue", "comprado", "en", "por", "unos", "empresarios", "japoneses", "llev\u00e1ndoselo", "a", "tokio", "mientras", "tanto", "miss", "universo", "fue", "cobrando", "m\u00e1s", "relevancia", "y", "se", "convirti\u00f3", "en", "un", "espect\u00e1culo", "transmitido", "por", "televisi\u00f3n", "a", "varios", "pa\u00edses", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "se\u00f1al", "de", "la", "cbs", "en", "el", "concurso", "mundial", "se", "separ\u00f3", "de", "miss", "estados", "unidos", "siendo", "a", "partir", "de", "ese", "momento", "eventos", "separados", "aunque", "reunidos", "en", "una", "misma", "empresa", "en", "la", "edici\u00f3n", "de", "se", "hizo", "la", "primera", "transmisi\u00f3n", "a", "color", "del", "concurso", "fue", "en", "esta", "etapa", "que", "llega", "al", "concurso", "la", "presencia", "de", "bob", "barker", "quien", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "ic\u00f3nico", "maestro", "de", "ceremonias", "del", "concurso", "pues", "condujo", "el", "certamen", "por", "m\u00e1s", "de", "a\u00f1os", "la", "pol\u00edtica", "no", "dej\u00f3", "de", "estar", "presente", "pues", "durante", "estos", "a\u00f1os", "se", "presentaban", "al", "concurso", "candidatas", "de", "okinawa", "isla", "japonesa", "ocupada", "por", "los", "americanos", "luego", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "y", "de", "cuba", "libre", "representando", "a", "los", "cubanos", "exiliados", "radicados", "en", "la", "florida", "sin", "que", "estas", "fueran", "verdaderas", "naciones", "durante", "la", "d\u00e9cada", "de", "los", "a\u00f1os", "dos", "mujeres", "asi\u00e1ticas", "dos", "estadounidenses", "tres", "sudamericanas", "y", "tres", "europeas", "ganaron", "el", "t\u00edtulo", "los", "a\u00f1os", "el", "concurso", "mantuvo", "su", "sede", "en", "miami", "beach", "a", "principio", "de", "esta", "d\u00e9cada", "pero", "para", "su", "edici\u00f3n", "de", "el", "concurso", "sali\u00f3", "de", "los", "estados", "unidos", "para", "empezar", "su", "viaje", "por", "el", "mundo", "siendo", "puerto", "rico", "la", "primera", "entidad", "en", "recibir", "al", "certamen", "fuera", "de", "los", "estados", "unidos", "continentales", "fue", "puerto", "rico", "que", "es", "un", "territorio", "de", "dicho", "pa\u00eds", "para", "las", "computadoras", "hicieron", "su", "aparici\u00f3n", "en", "el", "concurso", "a", "partir", "de", "ese", "a\u00f1o", "los", "jueces", "calificaban", "a", "las", "concursantes", "por", "medio", "de", "una", "terminal", "electr\u00f3nica", "que", "sumaba", "y", "promediaba", "las", "calificaciones", "de", "cada", "juez", "para", "sacar", "la", "calificaci\u00f3n", "de", "cada", "concursante", "en", "cada", "una", "de", "las", "etapas", "y", "as\u00ed", "acelerar", "el", "proceso", "de", "selecci\u00f3n", "estas", "calificaciones", "la", "preliminar", "en", "traje", "de", "ba\u00f1o", "y", "las", "semifinales", "eran", "mostradas", "en", "la", "pantalla", "de", "televisi\u00f3n", "fue", "en", "estos", "a\u00f1os", "que", "miss", "universo", "rebas\u00f3", "de", "las", "candidatas", "en", "un", "solo", "certamen", "y", "que", "m\u00e1s", "naciones", "se", "acercaron", "a", "concursar", "en", "\u00e9l", "tambi\u00e9n", "fue", "durante", "este", "lapso", "de", "tiempo", "que", "la", "producci\u00f3n", "televisiva", "y", "esc\u00e9nica", "de", "la", "final", "fue", "haci\u00e9ndose", "m\u00e1s", "exigente", "vistosa", "y", "espectacular", "durante", "estos", "a\u00f1os", "su", "sede", "se", "reparti\u00f3", "en", "latinoam\u00e9rica", "asia", "y", "por", "primera", "vez", "el", "hemisferio", "sur", "y", "europa", "y", "tuvo", "ganadoras", "provenientes", "del", "medio", "oriente", "ocean\u00eda", "europa", "asia", "\u00e1frica", "y", "am\u00e9rica", "del", "sur", "adem\u00e1s", "de", "dos", "caribe\u00f1as", "destacando", "la", "primera", "miss", "universo", "negra", "los", "a\u00f1os", "a", "pesar", "de", "ir", "cobrando", "m\u00e1s", "popularidad", "a", "nivel", "mundial", "miss", "universo", "enfrent\u00f3", "su", "primera", "crisis", "en", "esta", "d\u00e9cada", "pues", "sus", "espect\u00e1culos", "fueron", "torn\u00e1ndose", "largos", "aburridos", "y", "muy", "simples", "ante", "el", "ritmo", "que", "esta", "d\u00e9cada", "impuso", "en", "la", "vida", "cotidiana", "reflej\u00e1ndose", "esto", "en", "sus", "niveles", "de", "audiencia", "la", "soluci\u00f3n", "vino", "a", "mediados", "de", "la", "d\u00e9cada", "pues", "en", "se", "trabaj\u00f3", "para", "presentar", "un", "espect\u00e1culo", "m\u00e1s", "\u00e1gil", "y", "atractivo", "regrabando", "\u00e9xitos", "de", "la", "radio", "comercial", "para", "servir", "de", "n\u00famero", "de", "apertura", "para", "la", "noche", "final", "lo", "fastuoso", "de", "las", "producciones", "han", "hecho", "considerar", "esta", "etapa", "como", "los", "a\u00f1os", "dorados", "de", "miss", "universo", "en", "la", "organizaci\u00f3n", "local", "de", "san", "luis", "tuvo", "la", "idea", "de", "incluir", "en", "el", "espect\u00e1culo", "a", "ni\u00f1as", "peque\u00f1as", "originarias", "de", "la", "ciudad", "sede", "una", "por", "cada", "concursante", "que", "acompa\u00f1aran", "a", "las", "semifinalistas", "durante", "el", "desfile", "en", "traje", "de", "noche", "se", "les", "llam\u00f3", "hermanitas", "little", "sisters", "y", "se", "convirti\u00f3", "en", "una", "tradici\u00f3n", "del", "concurso", "en", "tambi\u00e9n", "la", "corporaci\u00f3n", "miss", "universo", "cre\u00f3", "el", "certamen", "miss", "teen", "usa", "miss", "estados", "unidos", "adolescente", "la", "d\u00e9cada", "de", "los", "a\u00f1os", "represent\u00f3", "\u00e9xito", "y", "fama", "para", "la", "corporaci\u00f3n", "miss", "universo", "varios", "pa\u00edses", "compet\u00edan", "por", "ser", "la", "sede", "y", "su", "popularidad", "iba", "en", "aumento", "para", "hubo", "cambios", "de", "calendario", "pues", "siendo", "un", "evento", "veraniego", "para", "el", "hemisferio", "norte", "comenz\u00f3", "a", "hacerse", "durante", "la", "primavera", "tambi\u00e9n", "sufri\u00f3", "una", "baja", "en", "cuanto", "a", "n\u00famero", "de", "concursantes", "pues", "las", "ediciones", "de", "y", "no", "alcanzaron", "siquiera", "las", "delegadas", "la", "relevancia", "del", "t\u00edtulo", "y", "su", "popularidad", "en", "latinoam\u00e9rica", "y", "asia", "se", "vieron", "de", "manera", "evidente", "pues", "fueron", "estas", "zonas", "las", "que", "recibieron", "durante", "estos", "a\u00f1os", "al", "concurso", "fuera", "de", "los", "estados", "unidos", "dos", "norteamericanas", "una", "mujer", "de", "ocean\u00eda", "dos", "europeas", "una", "asi\u00e1tica", "y", "cuatro", "latinoamericanas", "se", "alzaron", "con", "la", "victoria", "los", "a\u00f1os", "esta", "d\u00e9cada", "represent\u00f3", "cambios", "importantes", "para", "el", "concurso", "en", "primer", "lugar", "la", "pol\u00edtica", "de", "la", "perestroika", "del", "gobierno", "sovi\u00e9tico", "abri\u00f3", "la", "posibilidad", "de", "que", "candidatas", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "sus", "pa\u00edses", "simpatizantes", "se", "presentaran", "a", "un", "evento", "que", "anteriormente", "era", "considerado", "contrario", "a", "los", "valores", "comunistas", "de", "igual", "manera", "el", "concepto", "de", "belleza", "se", "vio", "afectado", "por", "los", "valores", "de", "una", "nueva", "\u00e9poca", "por", "tanto", "miss", "universo", "concedi\u00f3", "un", "mayor", "valor", "a", "la", "comunicaci\u00f3n", "oratoria", "e", "inteligencia", "de", "las", "concursantes", "pues", "luego", "de", "las", "pruebas", "de", "belleza", "f\u00edsica", "las", "candidatas", "deb\u00edan", "someterse", "a", "varias", "rondas", "de", "entrevista", "para", "ir", "avanzando", "etapas", "y", "acercarse", "paulatinamente", "al", "t\u00edtulo", "el", "cuadro", "de", "finalistas", "se", "reduce", "a", "y", "para", "dotar", "de", "una", "mayor", "certeza", "a", "los", "resultados", "tambi\u00e9n", "se", "decidi\u00f3", "mostrar", "las", "calificaciones", "completas", "de", "cada", "concursante", "en", "la", "etapa", "preliminar", "semifinal", "y", "final", "exceptuando", "la", "\u00faltima", "ronda", "de", "votos", "que", "defin\u00eda", "a", "la", "ganadora", "otro", "cambio", "muy", "importante", "fue", "que", "catalina's", "dej\u00f3", "de", "patrocinar", "al", "t\u00edtulo", "en", "a", "partir", "de", "ese", "certamen", "distintas", "marcas", "de", "traje", "de", "ba\u00f1o", "han", "ocupado", "su", "lugar", "algunas", "reglas", "del", "concurso", "cambiaron", "as\u00ed", "mismo", "dando", "la", "oportunidad", "de", "concursar", "a", "mujeres", "entre", "y", "a\u00f1os", "cumplidos", "en", "la", "corporaci\u00f3n", "miss", "universo", "estuvo", "a", "punto", "de", "irse", "a", "la", "quiebra", "varios", "pa\u00edses", "se", "desinteresaron", "en", "concursar", "y", "se", "rompieron", "importantes", "contratos", "de", "patrocinio", "y", "sede", "por", "lo", "que", "el", "magnate", "neoyorquino", "donald", "trump", "quien", "siempre", "fue", "cercano", "a", "los", "due\u00f1os", "la", "compr\u00f3", "creando", "as\u00ed", "la", "organizaci\u00f3n", "miss", "universo", "miss", "universe", "lp", "lllp", "esto", "conllev\u00f3", "una", "renovaci\u00f3n", "en", "cuanto", "a", "imagen", "concepto", "del", "concurso", "y", "formato", "de", "la", "competencia", "los", "cuales", "no", "se", "han", "mantenido", "estables", "el", "cambio", "m\u00e1s", "evidente", "para", "los", "televidentes", "fue", "que", "el", "segmento", "de", "las", "hermanitas", "fue", "descontinuado", "en", "estos", "a\u00f1os", "fue", "que", "la", "organizaci\u00f3n", "miss", "universo", "tom\u00f3", "la", "lucha", "contra", "el", "vih", "y", "el", "c\u00e1ncer", "de", "seno", "como", "plataformas", "sobre", "las", "cuales", "sus", "reinas", "hablar\u00edan", "e", "impulsar\u00edan", "los", "cert\u00e1menes", "de", "estos", "a\u00f1os", "se", "realizaron", "principalmente", "en", "ciudades", "de", "los", "estados", "unidos", "pero", "tambi\u00e9n", "sirvieron", "para", "tal", "efecto", "ciudades", "asi\u00e1ticas", "latinoamericanas", "caribe\u00f1as", "y", "por", "primera", "vez", "el", "continente", "africano", "tres", "norteamericanas", "dos", "caribe\u00f1as", "dos", "africanas", "una", "asi\u00e1tica", "una", "europea", "y", "una", "sudamericana", "obtuvieron", "la", "corona", "en", "el", "a\u00f1o", "se", "les", "rest\u00f3", "el", "t\u00e9rmino", "miss", "para", "nombrar", "a", "las", "candidatas", "de", "modo", "que", "en", "adelante", "se", "les", "menciona", "solo", "con", "el", "nombre", "de", "su", "pa\u00eds", "los", "a\u00f1os", "miss", "universo", "llega", "al", "nuevo", "milenio", "arrastrando", "una", "b\u00fasqueda", "de", "imagen", "la", "necesidad", "de", "apartarse", "del", "concepto", "tradicional", "de", "la", "reina", "de", "belleza", "y", "de", "la", "concepci\u00f3n", "intelectual", "de", "esta", "promueve", "la", "concepci\u00f3n", "de", "una", "miss", "universo", "m\u00e1s", "desparpajada", "y", "cercana", "a", "la", "top", "model", "as\u00ed", "mismo", "el", "formato", "del", "concurso", "se", "cambia", "constantemente", "relegando", "a", "segunda", "importancia", "las", "fases", "de", "entrevista", "que", "en", "los", "a\u00f1os", "fueron", "tan", "relevantes", "y", "regresando", "a", "un", "formato", "de", "finalistas", "y", "la", "inclusi\u00f3n", "de", "m\u00e1s", "candidatas", "a", "una", "segunda", "ronda", "a", "partir", "de", "donald", "trump", "en", "nombre", "de", "la", "muo", "escoge", "a", "varias", "de", "las", "cuartofinalistas", "la", "\u00fanica", "ocasi\u00f3n", "en", "que", "una", "miss", "universo", "deja", "el", "t\u00edtulo", "de", "manera", "oficial", "se", "da", "en", "cuando", "la", "paname\u00f1a", "justine", "pasek", "suple", "a", "la", "rusa", "oxana", "fedorova", "la", "renovaci\u00f3n", "afecta", "varios", "de", "los", "s\u00edmbolos", "de", "miss", "universo", "as\u00ed", "la", "corona", "se", "ve", "modificada", "en", "tres", "ocasiones", "y", "la", "banda", "tambi\u00e9n", "sufre", "cambios", "miss", "universo", "es", "el", "\u00faltimo", "que", "la", "cadena", "de", "televisi\u00f3n", "cbs", "produce", "y", "transmite", "y", "la", "nbc", "toma", "la", "batuta", "en", "esa", "\u00e1rea", "asoci\u00e1ndose", "adem\u00e1s", "con", "la", "cadena", "telemundo", "para", "transmitir", "el", "certamen", "en", "una", "versi\u00f3n", "al", "espa\u00f1ol", "en", "vivo", "el", "concurso", "vuelve", "a", "celebrarse", "en", "verano", "y", "los", "organizadores", "se", "dan", "cuenta", "del", "potencial", "que", "internet", "ofrece", "y", "comienzan", "a", "subir", "a", "la", "red", "fotos", "entrevistas", "y", "videos", "de", "las", "concursantes", "y", "el", "show", "de", "presentaci\u00f3n", "competencia", "preliminar", "se", "transmite", "en", "vivo", "v\u00eda", "internet", "con", "todo", "esto", "la", "nbc", "decide", "ya", "no", "transmitir", "por", "televisi\u00f3n", "al", "hermano", "menor", "de", "miss", "universo", "miss", "estados", "unidos", "adolescente", "la", "muo", "comienza", "a", "cobrar", "cantidades", "millonarias", "de", "d\u00f3lares", "para", "trasladar", "su", "concurso", "a", "distintos", "recintos", "siendo", "el", "mediterr\u00e1neo", "el", "caribe", "centro", "y", "norteam\u00e9rica", "sudam\u00e9rica", "y", "asia", "quienes", "fungen", "como", "sede", "incluyendo", "al", "primer", "pa\u00eds", "comunista", "que", "recibe", "el", "concurso", "europa", "pierde", "una", "corona", "asia", "gana", "dos", "ocean\u00eda", "una", "norteam\u00e9rica", "otra", "y", "representantes", "de", "latinoam\u00e9rica", "alcanzan", "el", "t\u00edtulo", "en", "seis", "ocasiones", "los", "a\u00f1os", "la", "cantidad", "de", "concursantes", "va", "al", "alza", "en", "esta", "d\u00e9cada", "alcanzando", "el", "r\u00e9cord", "de", "candidatas", "en", "no", "obstante", "las", "cantidades", "de", "dinero", "que", "la", "muo", "pide", "por", "la", "sede", "del", "certamen", "han", "afectado", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "los", "distintos", "concursos", "las", "fechas", "de", "celebraci\u00f3n", "han", "sido", "inestables", "y", "han", "cambiado", "de", "septiembre", "a", "diciembre", "y", "por", "primera", "vez", "en", "la", "historia", "un", "certamen", "de", "miss", "universo", "fue", "fuera", "del", "a\u00f1o", "en", "curso", "las", "ediciones", "de", "y", "se", "hicieron", "en", "enero", "del", "siguiente", "a\u00f1o", "en", "esta", "d\u00e9cada", "nuevos", "pa\u00edses", "se", "sumaron", "a", "los", "participantes", "y", "tambi\u00e9n", "fue", "la", "d\u00e9cada", "en", "la", "que", "el", "formato", "del", "concurso", "sufri\u00f3", "m\u00e1s", "cambios", "pues", "el", "n\u00famero", "de", "cuartofinalistas", "oscil\u00f3", "entre", "y", "y", "se", "introdujeron", "nuevas", "fases", "de", "competencia", "como", "la", "eliminaci\u00f3n", "por", "\u00e1reas", "geogr\u00e1ficas", "en", "las", "preliminares", "las", "pruebas", "de", "oratoria", "el", "retorno", "de", "la", "etapa", "de", "preguntas", "tem\u00e1ticas", "y", "el", "n\u00famero", "de", "finalistas", "en", "la", "\u00faltima", "etapa", "que", "vari\u00f3", "entre", "y", "en", "esta", "d\u00e9cada", "europa", "sudam\u00e9rica", "y", "asia", "han", "acogido", "al", "concurso", "sin", "apoyos", "gubernamentales", "ediciones", "se", "realizaron", "en", "estados", "unidos", "siendo", "la", "ciudad", "de", "las", "vegas", "el", "principal", "basti\u00f3n", "del", "certamen", "tres", "africanas", "una", "norteamericana", "dos", "asi\u00e1ticas", "y", "una", "europea", "compartieron", "el", "t\u00edtulo", "con", "tres", "latinoamericanas", "la", "posibilidad", "de", "que", "una", "mujer", "transg\u00e9nero", "pueda", "concursar", "se", "abri\u00f3", "en", "estos", "a\u00f1os", "entre", "y", "telemundo", "abandona", "la", "transmisi\u00f3n", "en", "espa\u00f1ol", "y", "univisi\u00f3n", "toma", "su", "lugar", "sin", "embargo", "esta", "cadena", "de", "televisi\u00f3n", "rompi\u00f3", "relaciones", "con", "el", "magnate", "donald", "trump", "luego", "de", "las", "declaraciones", "que", "hizo", "en", "contra", "de", "los", "inmigrantes", "latinoamericanos", "y", "en", "contra", "de", "m\u00e9xico", "para", "finales", "de", "junio", "de", "la", "cadena", "nbc", "dio", "por", "terminada", "su", "relaci\u00f3n", "comercial", "con", "trump", "esto", "tras", "las", "declaraciones", "que", "el", "empresario", "hizo", "en", "contra", "de", "los", "inmigrantes", "mexicanos", "nbc", "anunci\u00f3", "que", "no", "trasmitir\u00e1", "los", "cert\u00e1menes", "anuales", "de", "miss", "estados", "unidos", "ni", "miss", "universo", "por", "lo", "que", "ambos", "cert\u00e1menes", "no", "cuentan", "con", "un", "transmisor", "oficial", "definido", "no", "obstante", "la", "cadena", "de", "televisi\u00f3n", "continu\u00f3", "siendo", "due\u00f1a", "de", "gran", "parte", "de", "los", "activos", "del", "t\u00edtulo", "el", "de", "septiembre", "de", "momento", "en", "el", "cual", "el", "magnate", "donald", "trump", "compra", "las", "acciones", "del", "certamen", "que", "pose\u00eda", "el", "canal", "para", "despu\u00e9s", "venderlas", "a", "la", "empresa", "wmeimg", "el", "de", "septiembre", "de", "los", "a\u00f1os", "la", "llegada", "de", "la", "pandemia", "de", "covid", "afect\u00f3", "el", "mundo", "de", "los", "cert\u00e1menes", "de", "belleza", "y", "miss", "universo", "no", "escap\u00f3", "de", "esta", "realidad", "el", "reinado", "de", "la", "titular", "de", "se", "convirti\u00f3", "por", "este", "motivo", "en", "el", "m\u00e1s", "largo", "registrado", "con", "meses", "adem\u00e1s", "provoc\u00f3", "importantes", "cambios", "en", "su", "agenda", "la", "edici\u00f3n", "correspondiente", "a", "se", "pospuso", "a", "mayo", "de", "y", "tuvo", "una", "participaci\u00f3n", "notablemente", "inferior", "a", "sus", "predecesoras", "en", "octubre", "de", "la", "empresaria", "transexual", "tailandesa", "anne", "jakkaphong", "jakrajutatip", "compr\u00f3", "a", "img", "models", "los", "concursos", "de", "belleza", "miss", "universo", "miss", "estados", "unidos", "y", "miss", "estados", "unidos", "adolescente", "con", "el", "deseo", "de", "expandir", "la", "causa", "del", "empoderamiento", "e", "incentivar", "la", "equidad", "e", "inclusi\u00f3n", "social", "de", "las", "mujeres", "entre", "aquellas", "que", "se", "ven", "privadas", "de", "sus", "derechos", "por", "discriminaci\u00f3n", "de", "g\u00e9nero", "una", "vez", "m\u00e1s", "se", "realiza", "el", "certamen", "en", "enero", "del", "a\u00f1o", "siguiente", "dos", "latinoamericanas", "una", "asi\u00e1tica", "y", "una", "norteamericana", "han", "obtenido", "el", "t\u00edtulo", "hasta", "la", "fecha", "por", "primera", "vez", "el", "concurso", "se", "lleva", "a", "cabo", "en", "medio", "oriente", "el", "concurso", "actualmente", "cada", "a\u00f1o", "alrededor", "de", "millones", "de", "personas", "en", "todo", "el", "mundo", "ven", "el", "certamen", "en", "vivo", "y", "en", "directo", "desde", "el", "lugar", "sede", "un", "total", "de", "naciones", "y", "territorios", "han", "enviado", "al", "menos", "una", "vez", "a", "una", "candidata", "algunos", "de", "los", "pa\u00edses", "que", "en", "los", "diez", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "se", "han", "sumado", "a", "esta", "lista", "son", "gab\u00f3n", "lituania", "azerbaiy\u00e1n", "sierra", "leona", "camboya", "laos", "nepal", "armenia", "kirguist\u00e1n", "mongolia", "banglad\u00e9s", "guinea", "ecuatorial", "camer\u00fan", "bar\u00e9in", "but\u00e1n", "y", "pakist\u00e1n", "la", "lista", "de", "concursantes", "suma", "el", "n\u00famero", "de", "mujeres", "hasta", "entre", "algunas", "de", "las", "celebridades", "que", "han", "participado", "en", "este", "concurso", "se", "encuentran", "las", "pol\u00edticas", "irene", "s\u00e1ez", "venezuela", "tanja", "karpela", "antes", "vienonen", "finlandia", "anke", "van", "dermeersch", "b\u00e9lgica", "y", "jessica", "jordan", "bolivia", "las", "supermodelos", "helena", "christensen", "dinamarca", "y", "flaviana", "matata", "tanzania", "la", "dise\u00f1adora", "y", "estrella", "de", "reality", "show", "anya", "ayoungchee", "trinidad", "y", "tobago", "las", "actrices", "laura", "harring", "estados", "unidos", "alicia", "machado", "venezuela", "vera", "fischer", "brasil", "maribel", "guardia", "costa", "rica", "paola", "turbay", "colombia", "carolina", "g\u00f3mez", "colombia", "jacqueline", "bracamontes", "m\u00e9xico", "gal", "gadot", "israel", "jacqueline", "fernandez", "sri", "lanka", "m\u00f3nica", "spear", "venezuela", "irene", "esser", "venezuela", "isabel", "sardi", "argentina", "y", "la", "actriz", "pornogr\u00e1fica", "kelli", "mccarty", "estados", "unidos", "as\u00ed", "mismo", "las", "ganadoras", "del", "t\u00edtulo", "han", "destacado", "como", "empresarias", "actrices", "cantantes", "modelos", "pol\u00edticas", "e", "inclusive", "como", "miembros", "de", "la", "realeza", "miss", "universo", "tiene", "dos", "concursos", "hermanos", "miss", "estados", "unidos", "concurso", "que", "designa", "a", "la", "representante", "de", "estados", "unidos", "para", "miss", "universo", "creado", "a", "la", "par", "de", "este", "en", "y", "que", "se", "realizaban", "casi", "al", "mismo", "tiempo", "las", "concursantes", "a", "miss", "estados", "unidos", "y", "miss", "universo", "conviv\u00edan", "durante", "varios", "d\u00edas", "hasta", "que", "se", "eleg\u00eda", "a", "la", "miss", "estados", "unidos", "y", "dos", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "se", "eleg\u00eda", "a", "miss", "universo", "y", "miss", "estados", "unidos", "adolescente", "versi\u00f3n", "para", "adolescentes", "del", "miss", "estados", "unidos", "creado", "en", "los", "tres", "cert\u00e1menes", "son", "organizados", "vendidos", "y", "franquiciados", "por", "la", "muo", "la", "ganadora", "comienza", "inmediatamente", "sus", "actividades", "como", "reina", "universal", "de", "belleza", "en", "cuanto", "toma", "el", "t\u00edtulo", "convirti\u00e9ndose", "en", "la", "imagen", "principal", "de", "la", "compa\u00f1\u00eda", "y", "fija", "su", "residencia", "en", "la", "ciudad", "de", "nueva", "york", "estados", "unidos", "el", "tiempo", "que", "dure", "su", "reinado", "aquella", "empresa", "u", "organizaci\u00f3n", "que", "desee", "contratar", "a", "miss", "universo", "para", "alg\u00fan", "evento", "incluida", "la", "visita", "de", "la", "ganadora", "a", "su", "pa\u00eds", "debe", "contactar", "y", "negociar", "con", "la", "muo", "sistema", "de", "competencia", "la", "elecci\u00f3n", "de", "miss", "universo", "es", "un", "proceso", "muy", "largo", "que", "a\u00f1o", "tras", "a\u00f1o", "mueve", "una", "enorme", "cantidad", "de", "personas", "y", "de", "dinero", "a", "trav\u00e9s", "del", "mundo", "miss", "universo", "es", "una", "licencia", "que", "se", "renueva", "anualmente", "en", "cada", "pa\u00eds", "interesado", "en", "mandar", "una", "candidata", "existe", "un", "franquiciado", "que", "tras", "el", "pago", "de", "una", "cantidad", "de", "dinero", "que", "var\u00eda", "seg\u00fan", "el", "tama\u00f1o", "y", "la", "capacidad", "econ\u00f3mica", "de", "cada", "pa\u00eds", "tiene", "los", "derechos", "en", "ese", "pa\u00eds", "para", "enviar", "una", "delegada", "bajo", "reglas", "que", "la", "organizaci\u00f3n", "miss", "universo", "impone", "algunas", "de", "esas", "reglas", "b\u00e1sicas", "son", "las", "siguientes", "que", "la", "delegada", "sea", "mujer", "legalmente", "desde", "quedando", "abierta", "la", "posibilidad", "de", "que", "una", "mujer", "transg\u00e9nero", "concurse", "si", "su", "pa\u00eds", "la", "reconoce", "como", "tal", "que", "sea", "la", "ganadora", "del", "t\u00edtulo", "nacional", "o", "en", "su", "defecto", "la", "suplente", "tambi\u00e9n", "se", "acepta", "que", "la", "delegada", "sea", "designada", "en", "casos", "especiales", "que", "tenga", "la", "nacionalidad", "del", "pa\u00eds", "por", "el", "que", "va", "a", "concursar", "y", "una", "residencia", "comprobable", "que", "tenga", "entre", "y", "a\u00f1os", "cumplidos", "al", "de", "enero", "del", "a\u00f1o", "en", "que", "compita", "a", "partir", "de", "el", "l\u00edmite", "superior", "de", "edad", "ser\u00e1", "eliminado", "que", "tenga", "la", "disposici\u00f3n", "de", "ser", "miss", "universo", "y", "cumplir", "lo", "que", "ello", "conllevaexisten", "otras", "reglas", "y", "excepciones", "a", "estas", "que", "son", "particulares", "a", "cada", "pa\u00eds", "contrario", "a", "lo", "que", "suele", "pensarse", "hay", "otras", "cuestiones", "que", "no", "violan", "el", "reglamento", "del", "concurso", "miss", "universo", "no", "proh\u00edbe", "las", "cirug\u00edas", "est\u00e9ticas", "ni", "los", "aditamentos", "cosm\u00e9ticos", "miss", "universo", "no", "pide", "un", "m\u00ednimo", "de", "estatura", "miss", "universo", "no", "proh\u00edbe", "que", "concurse", "una", "mujer", "que", "haya", "posado", "desnuda", "o", "en", "lencer\u00eda", "miss", "universo", "no", "solicita", "ni", "un", "m\u00e1ximo", "ni", "un", "m\u00ednimo", "de", "peso", "para", "sus", "concursantes", "miss", "universo", "no", "promueve", "estereotipos", "raciales", "o", "\u00e9tnicos", "para", "la", "representaci\u00f3n", "de", "un", "pa\u00eds", "miss", "universo", "no", "proh\u00edbe", "la", "participaci\u00f3n", "de", "mujeres", "casadas", "divorciadas", "madres", "o", "gestantes", "desde", "en", "cada", "pa\u00eds", "se", "organiza", "un", "certamen", "local", "que", "va", "desde", "eventos", "austeros", "y", "sencillos", "como", "audiciones", "o", "c\u00e1stines", "hasta", "fastuosos", "espect\u00e1culos", "que", "dan", "la", "vuelta", "al", "mundo", "existen", "numerosos", "t\u00edtulos", "nacionales", "que", "hist\u00f3ricamente", "cuentan", "con", "la", "tradici\u00f3n", "de", "elegir", "a", "la", "representante", "de", "dicho", "pa\u00eds", "en", "miss", "universo", "tal", "como", "el", "miss", "venezuela", "el", "miss", "francia", "el", "miss", "sud\u00e1frica", "y", "el", "miss", "nicaragua", "existen", "otros", "que", "han", "nacido", "recientemente", "a", "ra\u00edz", "del", "cambio", "de", "franquiciado", "tal", "como", "miss", "universe", "colombia", "mexicana", "universal", "miss", "universe", "japan", "o", "miss", "diva", "representante", "india", "a", "miss", "universo", "tras", "este", "proceso", "que", "se", "inicia", "con", "m\u00e1s", "de", "un", "a\u00f1o", "de", "anticipaci\u00f3n", "se", "conjunta", "a", "un", "grupo", "de", "concursantes", "que", "oscila", "dentre", "y", "candidatas", "cada", "a\u00f1o", "en", "ellas", "se", "re\u00fanen", "en", "el", "lugar", "sede", "entre", "dos", "y", "tres", "semanas", "antes", "de", "la", "noche", "final", "cumplen", "con", "diversas", "actividades", "que", "van", "desde", "grabaciones", "en", "locaciones", "que", "permitan", "hacer", "promoci\u00f3n", "a", "la", "sede", "hasta", "cenas", "con", "jefes", "de", "gobierno", "y", "eventos", "con", "los", "patrocinadores", "tambi\u00e9n", "existe", "la", "competencia", "de", "trajes", "nacionales", "y", "de", "fantas\u00eda", "donde", "cada", "delegada", "luce", "un", "dise\u00f1o", "representativo", "de", "su", "patria", "preliminar", "alrededor", "de", "una", "semana", "antes", "de", "la", "noche", "final", "se", "hace", "la", "presentaci\u00f3n", "oficial", "de", "las", "concursantes", "en", "un", "evento", "llamado", "show", "de", "presentaci\u00f3n", "donde", "cada", "candidata", "desfila", "en", "traje", "de", "ba\u00f1o", "similares", "para", "todas", "y", "en", "traje", "de", "noche", "elegido", "a", "gusto", "personal", "por", "cada", "concursante", "ellas", "son", "evaluadas", "por", "un", "panel", "de", "jueces", "preliminar", "con", "el", "que", "tambi\u00e9n", "se", "entrevistan", "personalmente", "dicho", "panel", "junto", "con", "la", "muo", "tiene", "la", "tarea", "de", "elegir", "a", "un", "n\u00famero", "de", "concursantes", "que", "a", "su", "consideraci\u00f3n", "podr\u00edan", "ser", "miss", "universo", "el", "fallo", "de", "este", "panel", "de", "jueces", "y", "la", "organizaci\u00f3n", "no", "es", "dado", "a", "conocer", "sino", "la", "noche", "final", "en", "transmisi\u00f3n", "directa", "a", "m\u00e1s", "de", "pa\u00edses", "donde", "tras", "la", "presentaci\u00f3n", "de", "cada", "candidata", "se", "anuncia", "esta", "selecci\u00f3n", "de", "las", "candidatas", "que", "pasan", "a", "la", "siguiente", "ronda", "final", "en", "la", "historia", "del", "concurso", "se", "han", "realizado", "diversos", "cambios", "en", "el", "modo", "de", "elecci\u00f3n", "y", "clasificaci\u00f3n", "de", "las", "concursantes", "en", "el", "d\u00eda", "del", "certamen", "ello", "a", "consecuencia", "de", "los", "distintos", "objetivos", "que", "se", "han", "ido", "buscando", "y", "cambiando", "con", "el", "paso", "de", "los", "a\u00f1os", "por", "parte", "de", "miss", "universo", "con", "base", "en", "las", "concursantes", "elegidas", "en", "la", "preliminar", "se", "han", "presentado", "diversos", "cambios", "las", "concursantes", "elegidas", "vuelven", "a", "ser", "evaluadas", "por", "un", "panel", "distinto", "de", "jueces", "jurado", "final", "que", "emite", "su", "opini\u00f3n", "de", "manera", "num\u00e9rica", "por", "medio", "de", "una", "calificaci\u00f3n", "desde", "hasta", "al", "momento", "de", "presentar", "a", "las", "semifinalistas", "estas", "eran", "simplemente", "anunciadas", "al", "p\u00fablico", "por", "orden", "alfab\u00e9tico", "de", "hecho", "las", "concursantes", "ya", "conoc\u00edan", "de", "antemano", "quienes", "hab\u00edan", "sido", "elegidas", "como", "semifinalistas", "d\u00edas", "previos", "a", "la", "final", "es", "a", "partir", "de", "cuando", "se", "adopta", "el", "modelo", "en", "el", "que", "\u00fanicamente", "los", "organizadores", "y", "productores", "del", "concurso", "sean", "quienes", "conozcan", "los", "resultados", "de", "la", "preliminar", "y", "as\u00ed", "den", "a", "conocer", "los", "nombres", "de", "las", "semifinalistas", "y", "\u00e9stas", "sean", "anunciadas", "sin", "ning\u00fan", "orden", "en", "espec\u00edfico", "el", "propio", "d\u00eda", "de", "la", "elecci\u00f3n", "desde", "hasta", "y", "desde", "hasta", "las", "puntuaciones", "de", "los", "jueces", "en", "las", "distintas", "etapas", "del", "concurso", "eran", "transmitidas", "de", "forma", "inmediata", "y", "p\u00fablica", "a", "excepci\u00f3n", "del", "recinto", "en", "donde", "se", "llevara", "a", "cabo", "el", "evento", "desde", "hasta", "las", "calificaciones", "de", "los", "jueces", "eran", "promediadas", "entre", "las", "distintas", "\u00e1reas", "de", "la", "competencia", "para", "que", "las", "concursantes", "pudieran", "avanzar", "hacia", "las", "siguientes", "rondas", "es", "desde", "donde", "se", "establece", "que", "las", "calificaciones", "son", "eliminatorias", "no", "se", "promedian", "ni", "se", "acumulan", "ni", "tienen", "que", "coincidir", "con", "el", "resultado", "final", "puesto", "que", "en", "cada", "ronda", "se", "borran", "las", "calificaciones", "anteriores", "sin", "embargo", "en", "las", "calificaciones", "de", "las", "semifinalistas", "que", "compitieron", "tanto", "en", "traje", "de", "ba\u00f1o", "como", "en", "traje", "de", "noche", "tuvieron", "que", "ser", "promediadas", "para", "elegir", "a", "las", "finalistas", "desde", "hasta", "y", "reanudando", "en", "las", "candidatas", "eran", "escogidas", "sin", "limitantes", "ello", "en", "cuanto", "a", "la", "cantidad", "de", "semifinalistas", "por", "regi\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "desde", "hasta", "se", "elige", "un", "n\u00famero", "equitativo", "de", "cuartofinalistas", "basado", "en", "el", "concepto", "de", "grupos", "tres", "por", "regiones", "continentales", "\u00e1frica", "asia", "y", "ocean\u00eda", "europa", "y", "am\u00e9rica", "y", "uno", "por", "comod\u00edn", "en", "ingl\u00e9s", "wild", "cardbasado", "en", "estos", "puntos", "generales", "a", "continuaci\u00f3n", "se", "describe", "de", "modo", "cronol\u00f3gico", "c\u00f3mo", "ha", "ido", "cambiado", "el", "modo", "de", "selecci\u00f3n", "de", "las", "concursantes", "desde", "sus", "inicios", "hasta", "la", "actualidad", "desde", "hasta", "durante", "ediciones", "volv\u00edan", "a", "competir", "las", "diez", "diecis\u00e9is", "o", "quince", "semifinalistas", "en", "traje", "de", "ba\u00f1o", "traje", "de", "noche", "y", "las", "mismas", "expon\u00edan", "un", "discurso", "particular", "de", "las", "cuales", "se", "eleg\u00edan", "a", "solo", "candidatas", "las", "cinco", "finalistas", "restantes", "daban", "una", "\u00faltima", "pasarela", "y", "el", "panel", "de", "jueces", "consideraba", "la", "impresi\u00f3n", "general", "que", "dejaba", "cada", "una", "de", "las", "finalistas", "para", "votar", "y", "definir", "posiciones", "finales", "la", "impresi\u00f3n", "general", "que", "dejaba", "cada", "una", "de", "las", "finalistas", "para", "votar", "y", "definir", "posiciones", "finales", "para", "ese", "entonces", "la", "ganadora", "era", "coronada", "en", "traje", "de", "ba\u00f1o", "enterodesde", "hasta", "durante", "ediciones", "volv\u00edan", "a", "competir", "las", "quince", "semifinalistas", "en", "traje", "de", "ba\u00f1o", "traje", "de", "noche", "y", "las", "mismas", "expon\u00edan", "un", "discurso", "particular", "las", "cinco", "finalistas", "restantes", "eran", "anunciadas", "\u00fanicamente", "dentro", "de", "las", "quince", "semifinalistas", "al", "momento", "de", "conocer", "su", "posici\u00f3n", "final", "es", "decir", "en", "la", "propia", "coronaci\u00f3nen", "durante", "edici\u00f3n", "volv\u00edan", "a", "competir", "las", "quince", "semifinalistas", "en", "traje", "de", "ba\u00f1o", "traje", "de", "noche", "de", "las", "cuales", "se", "eleg\u00edan", "a", "solo", "candidatas", "las", "diez", "finalistas", "restantes", "se", "somet\u00edan", "a", "una", "pregunta", "particular", "daban", "una", "\u00faltima", "pasarela", "y", "el", "panel", "de", "jueces", "junto", "al", "p\u00fablico", "votante", "consideraban", "la", "impresi\u00f3n", "general", "que", "dejaba", "cada", "una", "de", "las", "finalistas", "para", "votar", "y", "definir", "posiciones", "finales", "las", "cinco", "finalistas", "restantes", "eran", "anunciadas", "dentro", "de", "las", "diez", "semifinalistas", "\u00fanicamente", "al", "momento", "de", "conocer", "su", "posici\u00f3n", "final", "es", "decir", "en", "la", "propia", "coronaci\u00f3ndesde", "hasta", "durante", "ediciones", "volv\u00edan", "a", "competir", "las", "quince", "doce", "o", "diez", "semifinalistas", "en", "traje", "de", "ba\u00f1o", "traje", "de", "noche", "y", "se", "somet\u00edan", "a", "una", "entrevista", "con", "el", "jurado", "de", "las", "cuales", "se", "eleg\u00edan", "a", "solo", "candidatas", "las", "cinco", "finalistas", "restantes", "se", "somet\u00edan", "a", "una", "pregunta", "particular", "daban", "una", "\u00faltima", "pasarela", "y", "el", "panel", "de", "jueces", "el", "panel", "de", "jueces", "consideraba", "la", "impresi\u00f3n", "general", "que", "dejaba", "cada", "una", "de", "las", "finalistas", "para", "votar", "y", "definir", "posiciones", "finalesdesde", "hasta", "durante", "ediciones", "volv\u00edan", "a", "competir", "las", "diez", "semifinalistas", "en", "traje", "de", "ba\u00f1o", "traje", "de", "noche", "y", "se", "somet\u00edan", "a", "una", "entrevista", "con", "el", "jurado", "de", "las", "cuales", "se", "eleg\u00edan", "a", "solo", "candidatas", "las", "cinco", "finalistas", "restantes", "solo", "daban", "una", "\u00faltima", "pasarela", "ya", "que", "la", "pregunta", "final", "fue", "eliminada", "en", "esta", "etapa", "del", "concurso", "el", "panel", "de", "jueces", "consideraba", "la", "impresi\u00f3n", "general", "que", "dejaba", "cada", "una", "de", "las", "finalistas", "para", "votar", "y", "definir", "posiciones", "finalesdesde", "hasta", "durante", "ediciones", "volv\u00edan", "a", "competir", "las", "diez", "semifinalistas", "en", "traje", "de", "ba\u00f1o", "traje", "de", "noche", "y", "se", "somet\u00edan", "a", "una", "entrevista", "con", "el", "jurado", "de", "las", "cuales", "se", "eleg\u00edan", "a", "solo", "seis", "o", "cinco", "candidatas", "las", "seis", "o", "cinco", "restantes", "se", "somet\u00edan", "a", "una", "pregunta", "particular", "donde", "se", "eliminaban", "a", "tres", "o", "dos", "m\u00e1s", "las", "tres", "finalistas", "restantes", "se", "somet\u00edan", "a", "una", "misma", "y", "\u00faltima", "pregunta", "daban", "una", "\u00faltima", "pasarela", "y", "el", "panel", "de", "jueces", "consideraba", "la", "impresi\u00f3n", "general", "que", "dejaba", "cada", "una", "de", "las", "finalistas", "para", "votar", "y", "definir", "posiciones", "finalesen", "y", "durante", "ediciones", "volv\u00edan", "a", "competir", "las", "diecis\u00e9is", "o", "diez", "semifinalistas", "\u00fanicamente", "en", "traje", "de", "ba\u00f1o", "y", "traje", "de", "noche", "de", "las", "cuales", "se", "eleg\u00edan", "a", "solo", "candidatas", "la", "entrevista", "con", "el", "jurado", "fue", "eliminada", "en", "esta", "etapa", "del", "concurso", "las", "cinco", "restantes", "se", "somet\u00edan", "a", "una", "pregunta", "particular", "donde", "se", "eliminaban", "a", "dos", "m\u00e1s", "las", "tres", "finalistas", "restantes", "se", "somet\u00edan", "a", "una", "misma", "y", "\u00faltima", "pregunta", "daban", "una", "\u00faltima", "pasarela", "y", "el", "panel", "de", "jueces", "consideraba", "la", "impresi\u00f3n", "general", "que", "dejaba", "cada", "una", "de", "las", "finalistas", "para", "votar", "y", "definir", "posiciones", "finalesen", "y", "durante", "ediciones", "volv\u00edan", "a", "competir", "las", "diez", "semifinalistas", "en", "traje", "de", "ba\u00f1o", "y", "traje", "de", "noche", "de", "las", "cuales", "se", "eleg\u00edan", "a", "solo", "candidatas", "las", "cinco", "finalistas", "restantes", "se", "somet\u00edan", "a", "una", "pregunta", "particular", "daban", "una", "\u00faltima", "pasarela", "y", "el", "panel", "de", "jueces", "consideraba", "la", "impresi\u00f3n", "general", "que", "dejaba", "cada", "una", "de", "las", "finalistas", "para", "votar", "y", "definir", "posiciones", "finalesdesde", "hasta", "durante", "ediciones", "volv\u00edan", "a", "competir", "las", "quince", "cuartofinalistas", "en", "traje", "de", "noche", "donde", "se", "eliminaban", "de", "la", "competencia", "a", "de", "estas", "candidatas", "las", "diez", "restantes", "continuaban", "a", "una", "nueva", "ronda", "de", "traje", "de", "ba\u00f1o", "donde", "se", "eliminaban", "a", "m\u00e1s", "las", "cinco", "finalistas", "restantes", "se", "somet\u00edan", "a", "una", "pregunta", "particular", "daban", "una", "\u00faltima", "pasarela", "y", "el", "panel", "de", "jueces", "consideraba", "la", "impresi\u00f3n", "general", "que", "dejaba", "cada", "una", "de", "las", "finalistas", "para", "votar", "y", "definir", "posiciones", "finalesdesde", "hasta", "durante", "ediciones", "volv\u00edan", "a", "competir", "las", "veinte", "diecis\u00e9is", "o", "quince", "cuartofinalistas", "en", "traje", "de", "ba\u00f1o", "de", "las", "cuales", "se", "eleg\u00edan", "a", "solo", "diez", "candidatas", "las", "diez", "restantes", "continuaban", "a", "una", "nueva", "ronda", "de", "traje", "de", "noche", "donde", "se", "eliminaban", "a", "m\u00e1s", "las", "cinco", "finalistas", "restantes", "se", "somet\u00edan", "a", "una", "pregunta", "particular", "daban", "una", "\u00faltima", "pasarela", "y", "el", "panel", "de", "jueces", "consideraba", "la", "impresi\u00f3n", "general", "que", "dejaba", "cada", "una", "de", "las", "finalistas", "para", "votar", "y", "definir", "posiciones", "finalesen", "y", "durante", "ediciones", "volv\u00edan", "a", "competir", "las", "veinti\u00fan", "o", "quince", "cuartofinalistas", "en", "traje", "de", "ba\u00f1o", "de", "las", "cuales", "se", "eleg\u00edan", "solo", "a", "diez", "candidatas", "las", "diez", "restantes", "continuaban", "a", "una", "ronda", "en", "traje", "de", "noche", "otras", "eran", "eliminadas", "las", "cinco", "finalistas", "se", "somet\u00edan", "a", "una", "pregunta", "particular", "y", "otra", "igual", "para", "todas", "un", "breve", "discurso", "sobre", "un", "tema", "aleatorio", "en", "daban", "una", "\u00faltima", "pasarela", "y", "el", "panel", "de", "jueces", "consideraba", "la", "impresi\u00f3n", "general", "que", "dejaba", "cada", "una", "de", "ellas", "para", "votar", "y", "definir", "posiciones", "finalesdesde", "hasta", "en", "y", "en", "durante", "ediciones", "volv\u00edan", "a", "competir", "las", "veinte", "diecis\u00e9is", "quince", "o", "trece", "cuartofinalistas", "en", "traje", "de", "ba\u00f1o", "de", "las", "cuales", "se", "eleg\u00edan", "a", "solo", "o", "candidatas", "las", "diez", "o", "nueve", "restantes", "continuaban", "a", "una", "nueva", "ronda", "de", "traje", "de", "noche", "donde", "se", "eliminaban", "a", "o", "m\u00e1s", "respectivamente", "las", "cinco", "o", "seis", "restantes", "se", "somet\u00edan", "a", "una", "pregunta", "particular", "donde", "se", "eliminan", "a", "dos", "o", "tres", "m\u00e1s", "respectivamente", "las", "tres", "finalistas", "se", "somet\u00edan", "a", "una", "misma", "y", "\u00faltima", "pregunta", "daban", "una", "\u00faltima", "pasarela", "y", "el", "panel", "de", "jueces", "consideraba", "la", "impresi\u00f3n", "general", "que", "dejaba", "cada", "una", "de", "ellas", "para", "votar", "y", "definir", "posiciones", "finalesen", "y", "durante", "ediciones", "las", "veinte", "cuartofinalistas", "exponen", "un", "discurso", "particular", "de", "quince", "segundos", "despu\u00e9s", "de", "ello", "el", "jurado", "elige", "a", "solo", "candidatas", "las", "diez", "restantes", "contin\u00faan", "a", "una", "nueva", "ronda", "en", "traje", "de", "ba\u00f1o", "y", "traje", "de", "noche", "donde", "se", "eliminan", "de", "la", "competencia", "m\u00e1s", "las", "cinco", "restantes", "se", "someten", "a", "una", "pregunta", "particular", "donde", "se", "eliminan", "a", "dos", "m\u00e1s", "las", "tres", "finalistas", "se", "someten", "a", "una", "misma", "y", "\u00faltima", "pregunta", "dan", "una", "\u00faltima", "pasarela", "junto", "a", "un", "\u00faltimo", "discurso", "en", "y", "el", "panel", "de", "jueces", "junto", "al", "p\u00fablico", "votante", "consideran", "la", "impresi\u00f3n", "general", "que", "deja", "cada", "una", "de", "ellas", "para", "votar", "y", "definir", "posiciones", "finaleseste", "proceso", "se", "cambia", "constantemente", "a", "consideraci\u00f3n", "de", "la", "muo", "por", "ende", "es", "dif\u00edcil", "asegurar", "que", "cada", "edici\u00f3n", "siga", "este", "procedimiento", "o", "lo", "var\u00ede", "en", "alg\u00fan", "sentido", "antes", "de", "nombrar", "las", "finalistas", "siempre", "se", "aclara", "que", "un", "jurado", "calificador", "en", "conjunto", "con", "miembros", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "escogen", "secretamente", "el", "cuadro", "de", "seleccionadas", "con", "base", "a", "su", "actuaci\u00f3n", "en", "las", "competencias", "preliminares", "sobre", "las", "clasificaciones", "semifinalistas", "la", "primera", "ronda", "de", "semifinalistas", "ha", "estado", "presente", "en", "todas", "las", "ediciones", "de", "miss", "universo", "esta", "etapa", "de", "la", "competencia", "fue", "\u00fanica", "durante", "ediciones", "y", "es", "decir", "las", "concursantes", "que", "obten\u00edan", "la", "m\u00ednima", "calificaci\u00f3n", "para", "poder", "continuar", "en", "la", "competencia", "pod\u00edan", "avanzar", "de", "una", "vez", "como", "finalistas", "en", "y", "desde", "las", "semifinalistas", "han", "requerido", "avanzar", "a", "una", "segunda", "ronda", "para", "luego", "de", "ello", "convertirse", "en", "finalistas", "a", "continuaci\u00f3n", "se", "describen", "los", "distintos", "formatos", "utilizados", "en", "la", "primera", "ronda", "de", "semifinalistas", "el", "formato", "de", "semifinalistas", "ha", "sido", "utilizado", "en", "ediciones", "se", "implement\u00f3", "\u00fanicamente", "en", "la", "edici\u00f3n", "inaugural", "en", "para", "ser", "retomada", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "de", "manera", "ininterrumpida", "durante", "ediciones", "desde", "hasta", "el", "formato", "de", "semifinalistas", "ha", "sido", "utilizado", "en", "ediciones", "se", "implement\u00f3", "de", "manera", "ininterrumpida", "durante", "ediciones", "desde", "hasta", "el", "formato", "de", "semifinalistas", "ha", "sido", "utilizado", "en", "sola", "edici\u00f3n", "se", "implement\u00f3", "\u00fanicamente", "en", "el", "formato", "de", "semifinalistas", "ha", "sido", "utilizado", "en", "ediciones", "se", "implement\u00f3", "de", "manera", "ininterrumpida", "durante", "ediciones", "desde", "hasta", "volvi\u00f3", "a", "utilizarse", "por", "segunda", "ocasi\u00f3n", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "durante", "ediciones", "desde", "hasta", "luego", "por", "tercera", "ocasi\u00f3n", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "durante", "ediciones", "desde", "hasta", "y", "por", "cuarta", "ocasi\u00f3n", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "durante", "ediciones", "en", "y", "el", "formato", "de", "semifinalistas", "ha", "sido", "utilizado", "en", "ediciones", "se", "implement\u00f3", "por", "primera", "vez", "durante", "ediciones", "en", "y", "luego", "fue", "retomado", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "durante", "ediciones", "desde", "hasta", "se", "utiliz\u00f3", "por", "tercera", "ocasi\u00f3n", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "en", "y", "m\u00e1s", "tarde", "en", "y", "el", "formato", "de", "semifinalistas", "ha", "sido", "utilizado", "en", "ediciones", "se", "implement\u00f3", "en", "y", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "en", "y", "se", "utiliz\u00f3", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "en", "el", "formato", "de", "semifinalistas", "ha", "sido", "utilizado", "en", "edici\u00f3n", "se", "implemento", "en", "la", "segunda", "ronda", "fue", "introducida", "\u00fanicamente", "en", "para", "ser", "retomada", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "estando", "presente", "desde", "hasta", "para", "un", "total", "de", "ediciones", "a", "continuaci\u00f3n", "se", "describen", "los", "distintos", "formatos", "utilizados", "en", "la", "segunda", "ronda", "de", "semifinalistas", "el", "formato", "de", "semifinalistas", "ha", "sido", "utilizado", "en", "sola", "edici\u00f3n", "se", "implement\u00f3", "\u00fanicamente", "en", "el", "formato", "de", "semifinalistas", "ha", "sido", "utilizado", "en", "ediciones", "se", "implement\u00f3", "por", "primera", "vez", "en", "fue", "retomado", "despu\u00e9s", "durante", "ediciones", "desde", "hasta", "y", "desde", "hasta", "finalistas", "la", "primera", "ronda", "se", "implement\u00f3", "motivado", "a", "la", "incorporaci\u00f3n", "de", "una", "fase", "previa", "de", "preguntas", "desde", "hasta", "y", "ha", "sido", "implementada", "nuevamente", "desde", "hasta", "la", "actualidad", "con", "una", "excepci\u00f3n", "en", "para", "un", "total", "de", "ediciones", "a", "continuaci\u00f3n", "se", "describen", "los", "distintos", "formatos", "utilizados", "en", "la", "primera", "ronda", "de", "finalistas", "el", "formato", "de", "finalistas", "ha", "sido", "utilizado", "en", "ediciones", "se", "implement\u00f3", "por", "primera", "vez", "durante", "ediciones", "desde", "hasta", "luego", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "en", "y", "ha", "sido", "retomado", "por", "tercera", "ocasi\u00f3n", "desde", "hasta", "la", "actualidad", "el", "formato", "de", "finalistas", "ha", "sido", "utilizado", "en", "ediciones", "se", "implement\u00f3", "por", "primera", "vez", "durante", "ediciones", "desde", "hasta", "y", "fue", "retomado", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "en", "la", "segunda", "ronda", "de", "finalistas", "ha", "estado", "presente", "en", "todas", "las", "ediciones", "de", "miss", "universo", "esta", "etapa", "de", "la", "competencia", "fue", "\u00fanica", "durante", "ediciones", "es", "decir", "las", "finalistas", "eran", "posicionadas", "en", "la", "coronaci\u00f3n", "una", "vez", "realizada", "esta", "etapa", "de", "la", "competencia", "de", "a", "y", "desde", "menos", "en", "las", "finalistas", "han", "requerido", "avanzar", "a", "una", "segunda", "ronda", "de", "finalistas", "para", "luego", "ser", "posicionadas", "han", "existido", "formatos", "de", "finalistas", "de", "\u00faltimo", "corte", "a", "continuaci\u00f3n", "se", "describen", "los", "distintos", "formatos", "utilizados", "en", "la", "segunda", "ronda", "de", "finalistas", "el", "formato", "de", "finalistas", "de", "\u00fanico", "corte", "ha", "sido", "utilizado", "en", "ediciones", "se", "implement\u00f3", "por", "primera", "vez", "durante", "ediciones", "desde", "hasta", "y", "fue", "retomado", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "durante", "ediciones", "desde", "hasta", "y", "en", "el", "formato", "de", "finalistas", "de", "segundo", "corte", "ha", "sido", "utilizado", "en", "ediciones", "se", "implement\u00f3", "por", "primera", "vez", "durante", "ediciones", "desde", "hasta", "el", "y", "ha", "sido", "retomado", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "desde", "hasta", "y", "se", "reanud\u00f3", "en", "posicionamiento", "final", "el", "t\u00edtulo", "de", "miss", "universo", "as\u00ed", "como", "el", "de", "primera", "y", "segunda", "finalistas", "han", "sido", "otorgados", "en", "todas", "las", "ediciones", "del", "concurso", "los", "t\u00edtulos", "de", "tercera", "y", "cuarta", "finalistas", "han", "sido", "otorgados", "hasta", "el", "momento", "en", "ediciones", "desde", "hasta", "durante", "a\u00f1os", "y", "desde", "hasta", "y", "en", "durante", "ediciones", "desde", "hasta", "cuando", "las", "dos", "\u00faltimas", "candidatas", "est\u00e1n", "en", "escena", "se", "nombra", "directamente", "a", "la", "miss", "universo", "y", "luego", "a", "la", "primera", "finalista", "hasta", "se", "mencionaba", "a", "la", "inversa", "a", "partir", "de", "no", "se", "nombra", "a", "la", "primera", "finalista", "s\u00edmbolos", "de", "miss", "universo", "s\u00edmbolos", "en", "uso", "logotipo", "de", "miss", "universo", "en", "el", "logotipo", "de", "miss", "universo", "la", "mujer", "con", "las", "estrellas", "naci\u00f3", "en", "representaci\u00f3n", "de", "la", "belleza", "y", "la", "responsabilidad", "de", "las", "mujeres", "en", "todo", "el", "universo", "este", "distintivo", "nace", "al", "constituirse", "la", "organizaci\u00f3n", "miss", "universo", "despu\u00e9s", "del", "cambio", "de", "due\u00f1os", "la", "mujer", "con", "las", "estrellas", "es", "una", "figura", "femenina", "en", "vestido", "largo", "delgada", "que", "mira", "hacia", "la", "izquierda", "y", "arriba", "levantando", "su", "brazo", "izquierdo", "el", "cual", "con", "la", "mano", "abierta", "recibe", "a", "cinco", "estrellas", "su", "brazo", "derecho", "reposa", "sobre", "la", "cadera", "la", "mujer", "usa", "una", "peque\u00f1a", "corona", "y", "toda", "la", "figura", "est\u00e1", "adornada", "de", "la", "mitad", "para", "arriba", "con", "un", "\u00f3valo", "asim\u00e9trico", "esta", "es", "una", "variaci\u00f3n", "del", "primer", "logotipo", "de", "miss", "universo", "que", "era", "una", "figura", "femenina", "muy", "similar", "a", "la", "actual", "pero", "que", "miraba", "de", "frente", "con", "los", "brazos", "extendidos", "y", "completamente", "rodeada", "por", "dos", "\u00f3valos", "entrecruzados", "corona", "miss", "universo", "uno", "de", "los", "elementos", "que", "siempre", "ha", "fungido", "como", "s\u00edmbolo", "de", "miss", "universo", "es", "la", "corona", "esta", "ha", "sufrido", "diversos", "cambios", "en", "los", "setenta", "a\u00f1os", "del", "certamen", "la", "primera", "corona", "de", "miss", "universo", "fue", "usada", "\u00fanicamente", "en", "el", "primer", "certamen", "y", "por", "armi", "kuusela", "miss", "universo", "se", "trata", "de", "la", "corona", "nupcial", "perteneciente", "a", "ladinast\u00eda", "rom\u00e1nov", "era", "utilizada", "en", "las", "bodas", "de", "las", "grandes", "duquesas", "de", "rusia", "junto", "a", "un", "collar", "y", "una", "tiara", "que", "conformaban", "el", "conjunto", "la", "segunda", "corona", "de", "miss", "universo", "fue", "usada", "\u00fanicamente", "en", "el", "segundo", "certamen", "y", "por", "christiane", "martel", "miss", "universo", "era", "una", "peque\u00f1a", "corona", "dorada", "met\u00e1lica", "con", "cinco", "picos", "rematados", "con", "una", "peque\u00f1a", "bola", "que", "colgaba", "sobre", "el", "centro", "de", "la", "figura", "el", "pico", "mayor", "ten\u00eda", "un", "peque\u00f1o", "adorno", "de", "brillantes", "la", "tercera", "corona", "de", "miss", "universo", "fue", "usada", "desde", "hasta", "se", "trata", "de", "una", "pieza", "delgada", "adornada", "con", "brillantes", "y", "perlas", "cuya", "estructura", "estaba", "conformada", "por", "diez", "picos", "cinco", "a", "cada", "lado", "rematado", "cada", "uno", "de", "ellos", "por", "una", "perla", "al", "centro", "la", "figura", "de", "una", "estrella", "ascendente", "adornaba", "el", "conjunto", "siendo", "este", "el", "ornamento", "principal", "la", "cuarta", "corona", "de", "miss", "universo", "fue", "usada", "en", "y", "era", "una", "corona", "cl\u00e1sica", "de", "reina", "de", "belleza", "de", "estructura", "delgada", "amorfa", "y", "sim\u00e9trica", "adornada", "con", "brillantes", "con", "forma", "de", "unas", "hojas", "al", "centro", "una", "enorme", "estrella", "de", "seis", "picos", "remataba", "el", "conjunto", "la", "quinta", "corona", "de", "miss", "universo", "es", "sin", "duda", "la", "m\u00e1s", "emblem\u00e1tica", "conocida", "y", "usada", "ha", "servido", "de", "inspiraci\u00f3n", "para", "otros", "cert\u00e1menes", "a", "todos", "los", "niveles", "se", "trata", "de", "una", "corona", "delgada", "hecha", "de", "brillantes", "con", "adornos", "en", "forma", "ondeada", "a", "los", "costados", "enmarcando", "al", "centro", "el", "logotipo", "de", "miss", "universo", "esta", "corona", "sufri\u00f3", "diversas", "y", "sutiles", "transformaciones", "durante", "su", "uso", "pues", "pas\u00f3", "de", "ser", "una", "pieza", "grande", "a", "algo", "un", "poco", "m\u00e1s", "delicado", "y", "estrecho", "no", "obstante", "la", "estructura", "principal", "siempre", "se", "conserv\u00f3", "y", "es", "reconocida", "como", "la", "corona", "de", "miss", "universo", "a\u00fan", "hoy", "puesto", "que", "se", "us\u00f3", "por", "casi", "a\u00f1os", "miss", "universo", "marisol", "malaret", "fue", "la", "primera", "ganadora", "del", "concurso", "en", "conservar", "la", "corona", "como", "parte", "de", "los", "premios", "tradici\u00f3n", "que", "sigui\u00f3", "hasta", "que", "esta", "pieza", "fue", "descontinuada", "en", "la", "sexta", "corona", "de", "miss", "universo", "llamada", "oficialmente", "ave", "f\u00e9nix", "pero", "conocida", "como", "la", "corona", "mikimoto", "fue", "usada", "desde", "hasta", "se", "trata", "de", "una", "delicada", "pieza", "hecha", "de", "quilates", "de", "diamantes", "brillantes", "y", "perlas", "de", "gran", "calidad", "cultivadas", "para", "esta", "pieza", "su", "valor", "oscilaba", "los", "usd", "y", "las", "ganadoras", "en", "ese", "periodo", "conservaban", "una", "tiara", "de", "menor", "valor", "y", "tama\u00f1o", "r\u00e9plica", "de", "la", "corona", "su", "apodo", "proviene", "de", "la", "firma", "joyera", "japonesa", "mikimoto", "que", "dise\u00f1\u00f3", "la", "corona", "en", "a", "pedido", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "miss", "universo", "la", "s\u00e9ptima", "corona", "de", "miss", "universo", "se", "utiliz\u00f3", "\u00fanicamente", "en", "la", "edici\u00f3n", "de", "dise\u00f1ada", "por", "rosalina", "tran", "lydster", "de", "la", "empresa", "jewelry", "by", "rosalina", "y", "dang", "thi", "kim", "lien", "de", "la", "empresa", "cao", "fine", "jewelry", "ambas", "vietnamitas", "con", "un", "valor", "de", "usd", "mil", "est\u00e1", "hecha", "de", "oro", "blanco", "y", "dorado", "de", "quilates", "y", "m\u00e1s", "de", "mil", "piedras", "preciosas", "entre", "diamantes", "cuarzo", "y", "gemas", "los", "colores", "y", "las", "piedras", "tratan", "de", "representar", "la", "pr\u00f3spera", "econom\u00eda", "vietnamita", "y", "la", "inspiraci\u00f3n", "y", "el", "sentimiento", "que", "conlleva", "el", "t\u00edtulo", "esta", "corona", "fue", "parte", "del", "contrato", "para", "celebrar", "esta", "edici\u00f3n", "de", "miss", "universo", "en", "vietnam", "y", "fue", "un", "rotundo", "fracaso", "ya", "que", "result\u00f3", "ser", "una", "pieza", "insignificante", "y", "sin", "impacto", "alguno", "entre", "algunos", "seguidores", "se", "la", "comenz\u00f3", "a", "llamar", "la", "vietnamoto", "conjuntando", "las", "palabras", "vietnam", "y", "mikimoto", "firma", "dise\u00f1adora", "de", "la", "corona", "anterior", "y", "entre", "otros", "la", "corona", "mi", "alegr\u00eda", "en", "alusi\u00f3n", "a", "la", "firma", "de", "juguetes", "mexicana", "burl\u00e1ndose", "de", "la", "poca", "calidad", "en", "la", "confecci\u00f3n", "de", "esta", "joya", "a", "comienzos", "de", "dayana", "mendoza", "miss", "universo", "dej\u00f3", "de", "utilizar", "esta", "corona", "en", "sus", "apariciones", "ocupando", "en", "su", "lugar", "la", "corona", "ave", "f\u00e9nix", "la", "octava", "corona", "de", "miss", "universo", "fue", "elegida", "por", "cibernautas", "de", "todo", "el", "mundo", "la", "muo", "encarg\u00f3", "a", "la", "empresa", "diamond", "nexus", "labs", "destacada", "por", "crear", "piedras", "preciosas", "en", "un", "ambiente", "ecol\u00f3gico", "y", "amigable", "con", "el", "ambiente", "el", "dise\u00f1o", "de", "tres", "coronas", "y", "los", "cibernautas", "de", "todo", "el", "mundo", "pudieron", "votar", "por", "su", "favorita", "los", "tres", "dise\u00f1os", "que", "diamond", "nexus", "labs", "puso", "en", "votaci\u00f3n", "se", "llaman", "peace", "paz", "unity", "unidad", "y", "hope", "esperanza", "el", "dise\u00f1o", "que", "obtuvo", "m\u00e1s", "votos", "fue", "peace", "convirti\u00e9ndola", "as\u00ed", "en", "la", "octava", "corona", "de", "miss", "universo", "esta", "pieza", "fue", "modificada", "para", "su", "segundo", "a\u00f1o", "pues", "al", "ser", "coronada", "stefan\u00eda", "fern\u00e1ndez", "miss", "universo", "por", "dayana", "mendoza", "miss", "universo", "resbal\u00f3", "de", "manos", "de", "esta", "\u00faltima", "y", "cay\u00f3", "fractur\u00e1ndose", "cuando", "fern\u00e1ndez", "coron\u00f3", "a", "ximena", "navarrete", "miss", "universo", "la", "corona", "fue", "redise\u00f1ada", "para", "tener", "una", "mejor", "estabilidad", "suprimi\u00e9ndose", "los", "arcos", "superiores", "que", "adornaban", "la", "pieza", "las", "ganadoras", "durante", "el", "uso", "de", "esta", "corona", "conservaban", "como", "parte", "de", "sus", "premios", "una", "tiara", "de", "similar", "dise\u00f1o", "y", "menor", "valor", "la", "empresa", "checa", "diamond", "international", "corporation", "experta", "en", "diamantes", "dise\u00f1\u00f3", "una", "nueva", "corona", "que", "fue", "estrenada", "por", "paulina", "vega", "al", "ganar", "la", "edici\u00f3n", "de", "es", "una", "pieza", "que", "tiene", "un", "costo", "de", "mil", "d\u00f3lares", "con", "un", "peso", "de", "g", "y", "con", "una", "base", "de", "piel", "y", "ganchos", "que", "dificultan", "su", "retiro", "para", "evitar", "ca\u00eddas", "cuenta", "con", "una", "base", "de", "oro", "blanco", "de", "quilates", "adornada", "con", "zafiros", "peque\u00f1os", "la", "figura", "principal", "consta", "de", "cristales", "de", "bohemia", "que", "simulan", "a", "los", "grandes", "rascacielos", "de", "la", "ciudad", "de", "nueva", "york", "a", "su", "vez", "adornados", "con", "tiras", "construidas", "con", "diamantes", "cinco", "grandes", "piedras", "de", "topacio", "azul", "adornan", "y", "contrastan", "con", "todo", "el", "dise\u00f1o", "la", "empresa", "de", "joyer\u00eda", "suizoemirata", "mouawad", "estableci\u00f3", "negociaciones", "de", "patrocinio", "con", "la", "organizaci\u00f3n", "miss", "universo", "ante", "ello", "el", "d\u00eda", "de", "septiembre", "de", "se", "dio", "a", "conocer", "en", "medios", "sociales", "que", "desde", "el", "a\u00f1o", "lectivo", "ser\u00e1", "utilizada", "una", "nueva", "corona", "nombrada", "the", "power", "of", "unity", "el", "poder", "de", "la", "unidad", "la", "empresa", "dise\u00f1\u00f3", "una", "tiara", "llamada", "the", "diamond", "tiara", "que", "es", "una", "r\u00e9plica", "de", "la", "corona", "original", "y", "que", "desde", "finales", "de", "la", "empresa", "ha", "estado", "entregando", "a", "todas", "las", "ganadoras", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "que", "no", "recibieron", "una", "r\u00e9plica", "de", "sus", "coronas", "banda", "de", "miss", "universo", "otro", "elemento", "que", "ha", "servido", "de", "s\u00edmbolo", "a", "miss", "universo", "es", "la", "banda", "que", "reconoce", "a", "la", "reina", "de", "belleza", "en", "ella", "se", "plasma", "el", "t\u00edtulo", "miss", "universe", "se", "coloca", "a", "la", "miss", "universo", "en", "funciones", "sobre", "el", "hombro", "derecho", "atravesando", "su", "torso", "hasta", "caer", "sobre", "la", "parte", "izquierda", "de", "la", "cadera", "la", "banda", "ha", "sufrido", "diversos", "cambios", "en", "los", "sesenta", "y", "tres", "a\u00f1os", "del", "certamen", "la", "primera", "banda", "de", "miss", "universo", "era", "un", "list\u00f3n", "grueso", "amarillo", "o", "blanco", "en", "el", "que", "el", "t\u00edtulo", "era", "impreso", "en", "may\u00fasculas", "en", "un", "tipo", "de", "letra", "arial", "de", "color", "azul", "marino", "hasta", "se", "a\u00f1adi\u00f3", "el", "a\u00f1o", "al", "t\u00edtulo", "la", "segunda", "banda", "de", "miss", "universo", "fue", "\u00fanicamente", "usada", "por", "corinna", "kiriaki", "tsopei", "miss", "universo", "sobre", "terciopelo", "amarillo", "unas", "letras", "azul", "marino", "resaltaban", "el", "t\u00edtulo", "siendo", "enmarcada", "en", "las", "orillas", "con", "peluche", "blanco", "la", "tercera", "banda", "de", "miss", "universo", "fue", "\u00fanicamente", "usada", "por", "apasra", "hongsakula", "miss", "universo", "sobre", "tela", "blanca", "las", "letras", "en", "azul", "marino", "resaltaban", "el", "t\u00edtulo", "siendo", "enmarcada", "en", "las", "orillas", "con", "tela", "dorada", "la", "cuarta", "banda", "de", "miss", "universo", "comenz\u00f3", "a", "usarse", "en", "y", "sufri\u00f3", "ligeros", "cambios", "durante", "este", "tiempo", "pero", "se", "puede", "decir", "que", "esta", "fue", "al", "igual", "que", "la", "corona", "usada", "casi", "durante", "el", "mismo", "periodo", "la", "banda", "m\u00e1s", "emblem\u00e1tica", "del", "t\u00edtulo", "sobre", "tela", "blanca", "brillosa", "unas", "letras", "color", "azul", "rey", "en", "tipo", "estilizado", "remarcaban", "el", "t\u00edtulo", "el", "mismo", "tono", "de", "azul", "adornaba", "las", "orillas", "con", "una", "l\u00ednea", "de", "peque\u00f1os", "diamantes", "al", "interior", "algunas", "misses", "universo", "de", "este", "periodo", "fueron", "coronadas", "con", "la", "primera", "banda", "pero", "la", "oficial", "era", "esta", "entre", "y", "hubo", "cambios", "en", "el", "tipo", "de", "letra", "arial", "y", "times", "new", "roman", "y", "en", "la", "orilla", "se", "utiliz\u00f3", "en", "color", "rojo", "para", "la", "banda", "fue", "acortada", "de", "tama\u00f1o", "la", "quinta", "banda", "de", "miss", "universo", "comenz\u00f3", "a", "utilizarse", "en", "el", "a\u00f1o", "se", "trata", "de", "un", "dise\u00f1o", "tipogr\u00e1fico", "similar", "al", "de", "una", "m\u00e1quina", "de", "escribir", "el", "t\u00edtulo", "est\u00e1", "escrito", "sobre", "tela", "blanca", "brillosa", "las", "letras", "son", "delineadas", "con", "gris", "oscuro", "y", "son", "plateadas", "al", "igual", "que", "las", "orillas", "adornadas", "interiormente", "por", "una", "l\u00ednea", "de", "peque\u00f1os", "brillantes", "tambi\u00e9n", "se", "ha", "ocupado", "una", "variante", "de", "esta", "banda", "en", "negro", "en", "vez", "de", "plateado", "a", "partir", "de", "algunas", "organizaciones", "nacionales", "han", "adoptado", "dise\u00f1os", "similares", "para", "su", "banda", "en", "se", "us\u00f3", "una", "banda", "muy", "similar", "a", "la", "anterior", "solo", "que", "es", "m\u00e1s", "blanca", "y", "tiene", "letras", "m\u00e1s", "anchas", "y", "de", "l\u00ednea", "m\u00e1s", "delgada", "similar", "a", "la", "fuente", "courier", "pero", "conservando", "sus", "colores", "aunque", "esta", "banda", "se", "ocup\u00f3", "en", "la", "noche", "de", "elecci\u00f3n", "de", "la", "banda", "anterior", "la", "sigue", "usando", "miss", "universo", "en", "algunos", "eventos", "actual", "para", "la", "a", "miss", "universo", "competici\u00f3n", "la", "organizaci\u00f3n", "anunci\u00f3", "a", "the", "sash", "company", "como", "uno", "de", "sus", "patrocinadores", "y", "crearon", "las", "primeras", "bandas", "sostenibles", "las", "nuevas", "bandas", "tanto", "para", "la", "ganadora", "y", "las", "concursantes", "estar\u00e1n", "hechas", "a", "partir", "de", "tela", "e", "hilo", "reciclado", "postconsumidor", "y", "con", "piedras", "de", "imitaci\u00f3n", "producidas", "\u00e9ticamente", "con", "esto", "se", "espera", "que", "el", "compromiso", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "con", "la", "sostenibilidad", "reduzca", "la", "cantidad", "global", "de", "pl\u00e1stico", "y", "residuos", "en", "el", "medio", "ambiente", "otras", "bandas", "miss", "universo", "lupita", "jones", "ocup\u00f3", "durante", "un", "n\u00famero", "musical", "en", "la", "transmisi\u00f3n", "una", "banda", "similar", "a", "la", "de", "las", "concursantes", "que", "dec\u00eda", "miss", "universe", "con", "motivo", "de", "la", "celebraci\u00f3n", "del", "certamen", "de", "en", "filipinas", "gloria", "diaz", "y", "margarita", "moran", "recibieron", "como", "obsequio", "sendas", "bandas", "confeccionadas", "bajo", "el", "cuarto", "dise\u00f1o", "a\u00f1adiendo", "el", "a\u00f1o", "en", "que", "ganaron", "anteriormente", "corinna", "kiriaki", "tsopei", "marisol", "malaret", "y", "georgina", "rizk", "recibieron", "r\u00e9plicas", "de", "ese", "dise\u00f1o", "en", "una", "reuni\u00f3n", "en", "varias", "misses", "universo", "se", "dieron", "cita", "en", "nueva", "york", "para", "asistir", "a", "un", "evento", "organizado", "con", "motivo", "de", "la", "presentaci\u00f3n", "de", "un", "libro", "alusivo", "al", "t\u00edtulo", "y", "consejos", "de", "belleza", "las", "asistentes", "recibieron", "una", "banda", "conmemorativa", "similar", "a", "la", "actual", "a", "la", "que", "se", "a\u00f1ad\u00eda", "el", "a\u00f1o", "en", "que", "portaron", "el", "t\u00edtulo", "miss", "universo", "riyo", "mori", "ocup\u00f3", "un", "dise\u00f1o", "en", "letra", "cursiva", "y", "hasta", "ahora", "el", "\u00fanico", "que", "utiliza", "min\u00fasculas", "con", "letras", "y", "orillas", "negras", "miss", "universo", "stefan\u00eda", "fern\u00e1ndez", "viajando", "a", "ruanda", "perdi\u00f3", "una", "de", "las", "maletas", "de", "su", "equipaje", "y", "con", "ella", "la", "banda", "oficial", "de", "miss", "universo", "raz\u00f3n", "por", "la", "que", "los", "artesanos", "de", "ruanda", "le", "hicieron", "una", "banda", "sencilla", "pero", "muy", "simb\u00f3lica", "para", "sustituir", "provisionalmente", "a", "la", "oficial", "miss", "universo", "pia", "wurtzbach", "ocup\u00f3", "un", "dise\u00f1o", "de", "banda", "muy", "similar", "al", "que", "us\u00f3", "durante", "su", "reinado", "pero", "en", "color", "rojo", "durante", "un", "evento", "ben\u00e9fico", "en", "su", "natal", "filipinas", "como", "parte", "de", "las", "actividades", "previas", "de", "la", "edici\u00f3n", "donde", "coronar\u00e1", "a", "su", "sucesora", "bandas", "de", "las", "concursantes", "cada", "a\u00f1o", "las", "concursantes", "de", "miss", "universo", "son", "uniformadas", "con", "un", "dise\u00f1o", "de", "banda", "que", "permite", "su", "f\u00e1cil", "identificaci\u00f3n", "y", "que", "portan", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "eventos", "se", "trata", "de", "una", "tira", "larga", "de", "list\u00f3n", "blanco", "e", "impreso", "con", "letras", "negras", "en", "fuente", "impact", "sobre", "un", "list\u00f3n", "blanco", "similares", "a", "las", "bandas", "de", "otros", "muchos", "concursos", "anteriormente", "el", "dise\u00f1o", "era", "sobre", "un", "list\u00f3n", "blanco", "satinado", "grueso", "sobre", "el", "que", "se", "cos\u00edan", "las", "letras", "de", "fieltro", "negro", "las", "letras", "se", "basan", "en", "la", "fuente", "sf", "collegiate", "formando", "con", "ellas", "el", "nombre", "del", "pa\u00eds", "que", "representan", "a", "lo", "largo", "de", "la", "historia", "el", "dise\u00f1o", "hab\u00eda", "sido", "muy", "similar", "cosa", "que", "logra", "una", "identificaci\u00f3n", "hacia", "el", "certamen", "se", "ha", "modificado", "ligeramente", "el", "grosor", "o", "el", "largo", "de", "la", "banda", "as\u00ed", "como", "el", "tipo", "de", "letra", "pasando", "de", "uno", "m\u00e1s", "grueso", "a", "uno", "m\u00e1s", "delgado", "o", "viceversa", "o", "bien", "las", "letras", "m\u00e1s", "juntas", "o", "m\u00e1s", "separadas", "en", "azul", "marino", "o", "negro", "el", "\u00fanico", "cambio", "significativo", "ocurri\u00f3", "en", "cuando", "las", "concursantes", "usaron", "bandas", "cuyas", "letras", "estaban", "bordadas", "en", "azul", "al", "list\u00f3n", "en", "fuente", "algerian", "s\u00edmbolos", "descontinuados", "juramento", "de", "miss", "universo", "desde", "a", "este", "era", "el", "juramento", "de", "miss", "universo", "que", "se", "le\u00eda", "en", "cada", "certamen", "tras", "coronar", "a", "la", "nueva", "reina", "nosotras", "las", "mujeres", "j\u00f3venes", "del", "universo", "creemos", "que", "toda", "la", "gente", "del", "mundo", "busca", "la", "paz", "la", "tolerancia", "y", "el", "entendimiento", "mutuo", "juramos", "difundir", "este", "mensaje", "de", "cualquier", "forma", "que", "podamos", "y", "a", "donde", "vayamos", "capa", "de", "armi\u00f1o", "en", "sus", "inicios", "y", "como", "juego", "al", "s\u00edmbolo", "de", "realeza", "a", "la", "miss", "universo", "se", "le", "colocaba", "una", "larga", "capa", "roja", "de", "armi\u00f1o", "con", "la", "cual", "hac\u00eda", "sus", "desfiles", "triunfal", "y", "de", "entrega", "georgina", "rizk", "en", "fue", "la", "\u00faltima", "miss", "universo", "en", "usarla", "cetro", "en", "sus", "principios", "se", "le", "daba", "a", "la", "ganadora", "un", "cetro", "que", "hac\u00eda", "juego", "con", "la", "corona", "y", "con", "el", "cual", "la", "miss", "universo", "hac\u00eda", "sus", "desfiles", "anne", "marie", "pohtamo", "en", "fue", "la", "\u00faltima", "miss", "universo", "en", "recibirlo", "ganadoras", "estas", "son", "algunas", "de", "las", "ganadoras", "del", "concurso", "datos", "sobre", "las", "misses", "universo", "la", "miss", "universo", "m\u00e1s", "alta", "es", "amelia", "vega", "de", "rep\u00fablica", "dominicana", "con", "m", "la", "miss", "universo", "m\u00e1s", "baja", "es", "apasra", "hongsakula", "de", "tailandia", "con", "m", "la", "primera", "miss", "universo", "hispanohablante", "fue", "gladys", "zender", "de", "per\u00fa", "la", "primera", "miss", "universo", "asi\u00e1tica", "fue", "akiko", "kojima", "de", "jap\u00f3n", "la", "primera", "miss", "universo", "\u00e1rabe", "fue", "georgina", "rizk", "de", "l\u00edbano", "la", "primera", "miss", "universo", "negra", "fue", "janelle", "commissiong", "de", "trinidad", "y", "tobago", "las", "misses", "universo", "m\u00e1s", "j\u00f3venes", "en", "ganar", "el", "t\u00edtulo", "fueron", "armi", "kuusela", "de", "finlandia", "christiane", "martel", "de", "francia", "y", "gladys", "zender", "de", "per\u00fa", "las", "tres", "con", "a\u00f1os", "cumplidos", "al", "momento", "de", "su", "elecci\u00f3n", "la", "miss", "universo", "con", "mayor", "edad", "en", "ganar", "es", "r'bonney", "gabriel", "de", "estados", "unidos", "con", "a\u00f1os", "al", "ser", "electa", "la", "\u00fanica", "miss", "universo", "destronada", "ha", "sido", "oxana", "fedorova", "de", "rusia", "otras", "misses", "universo", "que", "no", "han", "concluido", "su", "reinado", "han", "sido", "armi", "kuusela", "de", "finlandia", "quien", "se", "cas\u00f3", "durante", "su", "reinado", "en", "filipinas", "georgina", "rizk", "de", "l\u00edbano", "quien", "por", "tensiones", "pol\u00edticas", "entre", "puerto", "rico", "y", "l\u00edbano", "no", "pudo", "entregar", "la", "corona", "y", "amparo", "mu\u00f1oz", "de", "espa\u00f1a", "quien", "abandon\u00f3", "el", "t\u00edtulo", "aunque", "jam\u00e1s", "se", "les", "quit\u00f3", "el", "t\u00edtulo", "de", "manera", "oficial", "leila", "lopes", "de", "angola", "lupita", "jones", "de", "m\u00e9xico", "y", "gabriela", "isler", "de", "venezuela", "son", "las", "\u00fanicas", "misses", "universo", "que", "actualmente", "est\u00e1n", "directamente", "implicadas", "en", "la", "preparaci\u00f3n", "de", "nuevas", "concursantes", "de", "su", "pa\u00eds", "jones", "desde", "para", "m\u00e9xico", "isler", "para", "venezuela", "desde", "y", "lopes", "para", "angola", "desde", "otras", "miss", "universo", "que", "han", "estado", "a", "cargo", "de", "la", "preparaci\u00f3n", "de", "las", "representantes", "de", "sus", "pa\u00edses", "para", "miss", "universo", "lo", "han", "sido", "sushmita", "sen", "de", "india", "lo", "hizo", "de", "a", "denise", "qui\u00f1ones", "de", "puerto", "rico", "lo", "hizo", "de", "a", "justine", "pasek", "b", "de", "panam\u00e1", "de", "a", "mona", "grudt", "de", "noruega", "espor\u00e1dicamente", "invierte", "dinero", "y", "tiempo", "en", "la", "misma", "tarea", "para", "su", "naci\u00f3n", "zozibini", "tunzi", "de", "sud\u00e1frica", "es", "la", "miss", "universo", "con", "el", "reinado", "m\u00e1s", "largo", "cumpliendo", "con", "d\u00edas", "de", "reinado", "esto", "debido", "al", "retraso", "de", "la", "edici\u00f3n", "de", "miss", "universo", "por", "la", "pandemia", "de", "covid", "exceptuando", "a", "fedorova", "y", "a", "pasek", "andrea", "meza", "de", "m\u00e9xico", "es", "la", "miss", "universo", "con", "el", "reinado", "m\u00e1s", "corto", "portando", "el", "t\u00edtulo", "por", "meses", "y", "d\u00edas", "pia", "wurtzbach", "de", "filipinas", "fue", "coronada", "en", "medio", "del", "desconcierto", "tras", "un", "error", "del", "conductor", "steve", "harvey", "quien", "hab\u00eda", "anunciado", "como", "ganadora", "a", "ariadna", "guti\u00e9rrez", "de", "colombia", "siete", "misses", "universo", "han", "fallecido", "hillevi", "rombin", "de", "suecia", "en", "un", "accidente", "de", "aviaci\u00f3n", "el", "de", "junio", "de", "amparo", "mu\u00f1oz", "de", "espa\u00f1a", "tras", "una", "larga", "enfermedad", "terminal", "el", "de", "febrero", "de", "sylvia", "hitchcock", "de", "estados", "unidos", "a", "causa", "de", "c\u00e1ncer", "el", "de", "agosto", "de", "luz", "marina", "zuluaga", "de", "colombia", "a", "causa", "de", "un", "infarto", "el", "de", "diciembre", "de", "linda", "bement", "de", "estados", "unidos", "por", "causas", "naturales", "el", "de", "marzo", "de", "chelsi", "smith", "de", "estados", "unidos", "a", "causa", "de", "c\u00e1ncer", "de", "h\u00edgado", "el", "de", "septiembre", "de", "marisol", "malaret", "de", "puerto", "rico", "a", "causas", "desconocidas", "el", "de", "marzo", "de", "clasificaciones", "presentadores", "la", "siguiente", "es", "una", "lista", "de", "los", "presentadores", "y", "copresentadores", "que", "han", "participado", "en", "las", "ediciones", "de", "miss", "universo", "entretenimiento", "la", "siguiente", "es", "una", "lista", "de", "los", "grupos", "musicales", "y", "cantantes", "que", "han", "participado", "en", "las", "distintas", "ediciones", "de", "miss", "universo", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "ediciones", "de", "miss", "universo", "miss", "mundo", "miss", "internacional", "miss", "grand", "internacional", "miss", "tierra", "miss", "supranacional", "notas", "referencias", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "galer\u00eda", "multimedia", "sobre", "miss", "universo", "p\u00e1gina", "oficial", "en", "ingl\u00e9s", "miss", "universo", "en", "facebook", "en", "ingl\u00e9s", "miss", "universo", "en", "instagram", "en", "ingl\u00e9s", "miss", "universo", "en", "x", "antes", "twitter", "en", "ingl\u00e9s", "miss", "universo", "en", "youtube", "en", "ingl\u00e9s"]