["m\u00e1laga", "es", "una", "ciudad", "y", "municipio", "espa\u00f1ol", "capital", "de", "la", "provincia", "hom\u00f3nima", "situada", "en", "la", "comunidad", "aut\u00f3noma", "de", "andaluc\u00eda", "con", "una", "poblaci\u00f3n", "de", "habitantes", "al", "de", "enero", "de", "es", "la", "segunda", "ciudad", "m\u00e1s", "poblada", "de", "andaluc\u00eda", "y", "la", "sexta", "de", "espa\u00f1a", "as\u00ed", "como", "la", "mayor", "de", "entre", "las", "que", "no", "son", "capitales", "auton\u00f3micas", "adem\u00e1s", "es", "la", "zona", "urbana", "m\u00e1s", "densamente", "poblada", "de", "la", "conurbaci\u00f3n", "formada", "por", "el", "conjunto", "de", "localidades", "que", "se", "sit\u00faan", "a", "lo", "largo", "de", "km", "de", "la", "costa", "del", "sol", "y", "el", "centro", "de", "un", "\u00e1rea", "metropolitana", "que", "abarca", "otros", "municipios", "que", "suman", "habitantes", "censados", "se", "estima", "que", "conforma", "la", "quinta", "\u00e1rea", "metropolitana", "de", "espa\u00f1a", "est\u00e1", "situada", "en", "el", "oeste", "del", "mar", "mediterr\u00e1neo", "y", "el", "sur", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e9rica", "a", "unos", "km", "al", "este", "del", "estrecho", "de", "gibraltar", "su", "t\u00e9rmino", "municipal", "ocupa", "una", "extensi\u00f3n", "de", "km\u00b2", "que", "se", "extienden", "sobre", "los", "montes", "de", "m\u00e1laga", "y", "el", "valle", "del", "guadalhorce", "se", "emplaza", "en", "el", "centro", "de", "una", "bah\u00eda", "rodeada", "de", "sistemas", "monta\u00f1osos", "la", "sierra", "de", "mijas", "y", "los", "montes", "de", "m\u00e1laga", "la", "atraviesan", "los", "r\u00edos", "guadalmedina", "y", "guadalhorce", "fundada", "por", "los", "fenicios", "en", "el", "siglo", "viii", "a", "c", "es", "una", "de", "las", "ciudades", "m\u00e1s", "antiguas", "de", "europa", "fue", "un", "municipio", "primero", "federado", "luego", "de", "derecho", "latino", "del", "imperio", "romano", "y", "una", "pr\u00f3spera", "medina", "andalus\u00ed", "cuatro", "veces", "capital", "de", "su", "propio", "reino", "que", "fue", "incorporada", "a", "la", "corona", "de", "castilla", "en", "durante", "el", "siglo", "xix", "experiment\u00f3", "una", "destacable", "actividad", "industrial", "y", "revolucionaria", "que", "la", "situ\u00f3", "como", "primera", "ciudad", "industrial", "de", "espa\u00f1a", "y", "la", "hizo", "merecedora", "de", "los", "t\u00edtulos", "siempre", "denodada", "y", "la", "primera", "en", "el", "peligro", "de", "la", "libertad", "escenario", "de", "uno", "de", "los", "episodios", "m\u00e1s", "sangrientos", "de", "la", "guerra", "civil", "espa\u00f1ola", "y", "protagonista", "de", "la", "explosi\u00f3n", "del", "boom", "tur\u00edstico", "de", "las", "d\u00e9cadas", "de", "y", "constituye", "en", "la", "actualidad", "un", "notable", "centro", "de", "entretenimiento", "econ\u00f3mico", "cultural", "y", "nodo", "de", "comunicaciones", "en", "el", "litoral", "mediterr\u00e1neo", "toponimia", "los", "documentos", "m\u00e1s", "antiguos", "que", "parecen", "mencionar", "el", "nombre", "de", "m\u00e1laga", "son", "los", "numism\u00e1ticos", "puesto", "que", "en", "la", "zona", "debi\u00f3", "haber", "una", "ceca", "en", "tiempos", "p\u00fanicos", "en", "estas", "monedas", "se", "menciona", "la", "palabra", "transliterada", "como", "mlk", "la", "teor\u00eda", "m\u00e1s", "aceptada", "es", "la", "que", "deriva", "esta", "palabra", "de", "la", "ra\u00edz", "sem\u00edtica", "*mlk", "ser", "rey", "reinar", "tener", "dominio", "acaso", "indicando", "la", "presencia", "en", "suelo", "malacitano", "de", "un", "templo", "dedicado", "a", "alguna", "diosa", "probablemente", "astart\u00e9", "a", "la", "que", "se", "le", "llama", "reina", "del", "cielo", "en", "la", "mitolog\u00eda", "sem\u00edtica", "ya", "en", "el", "siglo", "xvii", "el", "historiador", "mart\u00edn", "de", "roa", "apuntaba", "que", "el", "nombre", "malaca", "proced\u00eda", "del", "hebreo", "*malcah", "reina", "bas\u00e1ndose", "en", "la", "cita", "de", "estrab\u00f3n", "que", "consideraba", "a", "la", "ciudad", "princesa", "entre", "las", "dem\u00e1s", "de", "esta", "costa", "y", "utilizando", "asimismo", "el", "argumento", "filol\u00f3gico", "de", "que", "en", "\u00e1rabe", "la", "ciudad", "ten\u00eda", "un", "significado", "id\u00e9ntico", "los", "moros", "con", "el", "mismo", "nombre", "la", "dezian", "malaq", "i", "al", "natural", "della", "malaqui", "al", "rey", "meliq", "si", "se", "tiene", "en", "cuenta", "que", "los", "fundadores", "de", "malaka", "proceden", "de", "la", "ciudad", "fenicia", "de", "tiro", "y", "que", "en", "dicha", "ciudad", "el", "dios", "supremo", "era", "melqart", "mlkq", "rey", "+", "ciudad", "y", "que", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "monedas", "encontradas", "de", "la", "ceca", "de", "malaka", "aparecen", "en", "el", "reverso", "un", "templo", "y", "en", "el", "anverso", "la", "imagen", "de", "un", "dios", "lleva", "a", "los", "historiadores", "y", "expertos", "a", "deducir", "que", "ese", "templo", "y", "el", "nombre", "de", "la", "ciudad", "iban", "dedicados", "a", "ese", "dios", "supremo", "aunque", "a", "veces", "se", "ha", "sugerido", "como", "\u00e9timo", "la", "palabra", "fenicia", "para", "la", "sal", "cf", "hebreo", "m\u00e9la", "\u00e1rabe", "mil", "hay", "problemas", "fon\u00e9ticos", "que", "hacen", "inviable", "esta", "teor\u00eda", "la", "tercera", "consonante", "de", "la", "palabra", "sal", "en", "estos", "idiomas", "es", "la", "aspirada", "faringal", "sorda", "pero", "en", "las", "monedas", "fenicias", "acu\u00f1adas", "en", "m\u00e1laga", "se", "usa", "la", "oclusiva", "velar", "sorda", "en", "las", "monedas", "se", "esperar\u00eda", "una", "forma", "*", "la", "frecuente", "aparici\u00f3n", "de", "tenazas", "grabadas", "en", "las", "monedas", "fenicias", "acu\u00f1adas", "en", "m\u00e1laga", "ha", "dado", "pie", "a", "derivar", "el", "nombre", "a", "partir", "de", "la", "ra\u00edz", "sem\u00edtica", "*lq", "coger", "asir", "torcer", "con", "el", "preformante", "locativo", "*m", "y", "con", "un", "sentido", "lugar", "en", "el", "que", "se", "retuerce", "el", "metal", "indicando", "la", "presencia", "de", "alguna", "fundici\u00f3n", "pero", "la", "evidencia", "numism\u00e1tica", "no", "muestra", "ni", "la", "q", "ni", "la", "necesarias", "en", "las", "monedas", "se", "esperar\u00eda", "*", "*malqa", "o", "similarcita", "requerida", "s\u00edmbolos", "la", "verde", "y", "morada", "como", "se", "conoce", "a", "la", "bandera", "malague\u00f1a", "est\u00e1", "dividida", "en", "dos", "mitades", "verticales", "la", "parte", "izquierda", "de", "color", "p\u00farpura", "y", "la", "derecha", "de", "color", "verde", "con", "el", "escudo", "de", "la", "ciudad", "en", "el", "centro", "este", "contiene", "en", "campo", "de", "azul", "una", "villa", "sobre", "unas", "pe\u00f1as", "con", "un", "puerto", "en", "lo", "bajo", "todo", "sobre", "ondas", "de", "mar", "de", "plata", "y", "azul", "en", "cant\u00f3n", "diestro", "de", "jefe", "dos", "figuras", "que", "simbolizan", "a", "los", "patronos", "de", "la", "ciudad", "los", "santos", "ciriaco", "y", "paula", "bordura", "partida", "de", "p\u00farpura", "y", "sinople", "cargada", "con", "cuatro", "haces", "de", "cinco", "flechas", "empu\u00f1adas", "por", "un", "yugo", "todo", "ello", "de", "plata", "y", "un", "ramo", "del", "mismo", "metal", "alternando", "el", "timbre", "es", "una", "corona", "real", "abierta", "a", "partir", "de", "el", "ayuntamiento", "opt\u00f3", "por", "representarse", "con", "escudo", "simplificado", "a", "modo", "de", "emblema", "adapt\u00e1ndose", "a", "las", "necesidades", "gr\u00e1ficas", "actuales", "ambos", "s\u00edmbolos", "coexisten", "pudiendo", "encontrar", "indistintamente", "el", "escudo", "o", "el", "emblema", "en", "base", "al", "tipo", "de", "evento", "o", "publicaci\u00f3n", "en", "el", "que", "se", "represente", "el", "lema", "y", "t\u00edtulos", "otorgados", "a", "m\u00e1laga", "son", "la", "primera", "en", "el", "peligro", "de", "la", "libertad", "la", "muy", "noble", "muy", "leal", "muy", "hospitalaria", "muy", "ben\u00e9fica", "y", "siempre", "denodada", "ciudad", "de", "m\u00e1laga", "a", "nivel", "popular", "la", "creaci\u00f3n", "l\u00edrica", "le", "ha", "otorgado", "el", "sobrenombre", "de", "la", "bella", "mientras", "que", "diferentes", "canciones", "han", "venido", "apodando", "a", "la", "ciudad", "como", "bombonera", "debido", "a", "su", "orograf\u00eda", "enclavada", "entre", "montes", "los", "patronos", "de", "m\u00e1laga", "son", "los", "m\u00e1rtires", "ciriaco", "y", "paula", "y", "la", "virgen", "de", "la", "victoria", "el", "emblema", "popular", "y", "tur\u00edstico", "que", "caracteriza", "a", "m\u00e1laga", "es", "la", "estatua", "de", "el", "cenachero", "que", "representa", "al", "desaparecido", "oficio", "popular", "malague\u00f1o", "de", "cenachero", "vendedor", "callejero", "de", "pescado", "la", "flor", "que", "simboliza", "a", "m\u00e1laga", "es", "la", "biznaga", "realizado", "con", "jazm\u00edn", "siendo", "el", "biznaguero", "otro", "personaje", "popular", "que", "se", "dedicaba", "a", "vender", "biznagas", "en", "la", "calle", "otros", "s\u00edmbolos", "populares", "son", "el", "boquer\u00f3n", "y", "los", "espetos", "de", "sardinas", "pescado", "t\u00edpico", "de", "la", "ciudad", "y", "la", "cerveza", "victoria", "fabricada", "en", "m\u00e1laga", "desde", "que", "se", "autodenominaba", "malague\u00f1a", "y", "exquisita", "geograf\u00eda", "el", "t\u00e9rmino", "municipal", "de", "m\u00e1laga", "est\u00e1", "representado", "en", "la", "hoja", "del", "mapa", "topogr\u00e1fico", "nacional", "limita", "al", "norte", "con", "los", "municipios", "de", "almog\u00eda", "casabermeja", "colmenar", "y", "comares", "al", "este", "con", "el", "borge", "moclinejo", "y", "total\u00e1n", "al", "oeste", "con", "c\u00e1rtama", "y", "alhaur\u00edn", "de", "la", "torre", "al", "sureste", "con", "rinc\u00f3n", "de", "la", "victoria", "y", "al", "suroeste", "con", "torremolinos", "al", "sur", "se", "encuentra", "el", "mar", "mediterr\u00e1neo", "relieve", "el", "municipio", "de", "m\u00e1laga", "se", "extiende", "por", "tres", "comarcas", "naturales", "de", "diferente", "paisaje", "la", "aglomeraci\u00f3n", "urbana", "ocupa", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "hoya", "de", "m\u00e1laga", "llanura", "aluvial", "costera", "formada", "por", "los", "estuarios", "de", "los", "r\u00edos", "guadalmedina", "y", "guadalhorce", "la", "mitad", "norte", "y", "la", "zona", "oriental", "del", "municipio", "corresponden", "al", "territorio", "monta\u00f1oso", "de", "los", "montes", "de", "m\u00e1laga", "que", "llegan", "a", "alcanzar", "los", "m", "s", "n", "m", "metros", "sobre", "el", "nivel", "del", "mar", "en", "la", "cresta", "de", "la", "reina", "por", "el", "oeste", "se", "extiende", "la", "vega", "del", "guadalhorce", "la", "ciudad", "est\u00e1", "situada", "a", "una", "altitud", "de", "m", "s", "n", "m", "y", "se", "abre", "a", "una", "amplia", "bah\u00eda", "rodeada", "por", "las", "estribaciones", "meridionales", "de", "los", "montes", "de", "m\u00e1laga", "que", "desde", "el", "municipio", "del", "rinc\u00f3n", "de", "la", "victoria", "recorren", "la", "ciudad", "paralelas", "a", "la", "costa", "en", "direcci\u00f3n", "esteoeste", "y", "que", "comprenden", "los", "montes", "y", "cerros", "de", "calder\u00f3n", "san", "crist\u00f3bal", "victoria", "gibralfaro", "los", "\u00e1ngeles", "coronado", "cabello", "la", "tortuga", "y", "atalaya", "continuando", "despu\u00e9s", "hacia", "el", "interior", "a", "lo", "largo", "del", "valle", "del", "r\u00edo", "campanillas", "por", "el", "lado", "occidental", "cierran", "la", "bah\u00eda", "las", "sierras", "de", "c\u00e1rtama", "y", "mijas", "el", "litoral", "malague\u00f1o", "ha", "sido", "muy", "modificado", "por", "la", "acci\u00f3n", "humana", "a", "lo", "largo", "de", "la", "historia", "encontr\u00e1ndose", "algunas", "partes", "de", "la", "ciudad", "en", "terrenos", "ganados", "al", "mar", "en", "general", "las", "playas", "situadas", "al", "oeste", "del", "puerto", "y", "la", "desembocadura", "del", "guadalmedina", "son", "bajas", "y", "arenosas", "mientras", "que", "hacia", "el", "lado", "oriental", "la", "costa", "presenta", "un", "relieve", "m\u00e1s", "abrupto", "con", "formaciones", "monta\u00f1osas", "muy", "cercanas", "al", "litoral", "hidrograf\u00eda", "la", "totalidad", "del", "municipio", "se", "encuadra", "dentro", "de", "la", "cuenca", "mediterr\u00e1nea", "andaluza", "los", "cursos", "de", "agua", "son", "cortos", "y", "salvan", "grandes", "pendientes", "por", "lo", "que", "a", "menudo", "provocan", "torrentes", "los", "dos", "mayores", "son", "el", "guadalhorce", "y", "el", "guadalmedina", "que", "recogen", "la", "mayor", "parte", "del", "agua", "del", "municipio", "la", "irregularidad", "del", "r\u00e9gimen", "de", "lluvias", "tiene", "como", "resultado", "que", "los", "cursos", "de", "agua", "sean", "intermitentes", "estando", "a", "menudo", "secos", "en", "verano", "clima", "el", "clima", "de", "m\u00e1laga", "es", "un", "clima", "mediterr\u00e1neo", "t\u00edpico", "el", "cual", "corresponde", "de", "acuerdo", "con", "la", "clasificaci\u00f3n", "clim\u00e1tica", "de", "k\u00f6ppen", "al", "clima", "mediterr\u00e1neo", "csa", "la", "temperatura", "media", "anual", "es", "de", "\u00b0c", "siendo", "su", "m\u00e1xima", "media", "de", "\u00b0c", "en", "agosto", "y", "la", "m\u00ednima", "media", "de", "\u00b0c", "en", "enero", "la", "suavidad", "domina", "el", "clima", "invernal", "siendo", "pr\u00e1cticamente", "inexistentes", "las", "heladas", "aunque", "estas", "se", "han", "dado", "hasta", "los", "a\u00f1os", "sesenta", "y", "setenta", "del", "pasado", "siglo", "xx", "los", "veranos", "son", "calurosos", "normalmente", "h\u00famedos", "excepto", "cuando", "sopla", "el", "terral", "viento", "seco", "del", "interior", "que", "dispara", "las", "temperaturas", "m\u00e1laga", "ha", "alcanzado", "los", "\u00b0c", "y", "las", "precipitaciones", "se", "concentran", "en", "cortos", "periodos", "del", "a\u00f1o", "la", "humedad", "media", "es", "de", "con", "d\u00edas", "de", "lluvia", "al", "a\u00f1o", "concentrados", "en", "los", "meses", "m\u00e1s", "fr\u00edos", "de", "hecho", "entre", "los", "meses", "de", "noviembre", "y", "enero", "cae", "el", "de", "la", "precipitaci\u00f3n", "media", "anual", "que", "es", "de", "mm", "la", "irregularidad", "de", "las", "lluvias", "se", "manifiesta", "en", "episodios", "torrenciales", "de", "gran", "virulencia", "siendo", "el", "r\u00e9cord", "de", "m\u00e1laga", "los", "mm", "registrados", "en", "el", "observatorio", "del", "aeropuerto", "el", "de", "septiembre", "de", "y", "la", "inundaci\u00f3n", "del", "de", "noviembre", "de", "al", "a\u00f1o", "hay", "horas", "de", "sol", "en", "m\u00e1laga", "fue", "la", "segunda", "ciudad", "m\u00e1s", "soleada", "de", "espa\u00f1a", "con", "horas", "de", "sol", "seg\u00fan", "el", "instituto", "nacional", "de", "estad\u00edstica", "recogidos", "en", "su", "anuario", "estad\u00edstico", "la", "agencia", "estatal", "de", "meteorolog\u00eda", "establece", "el", "mes", "de", "julio", "del", "como", "el", "m\u00e1s", "c\u00e1lido", "desde", "en", "m\u00e1laga", "la", "temperatura", "media", "m\u00e1xima", "fue", "de", "\u00b0c", "con", "tres", "d\u00edas", "seguidos", "con", "temperaturas", "de", "\u00b0c", "flora", "el", "origen", "de", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "vegetaci\u00f3n", "arb\u00f3rea", "que", "cubre", "el", "municipio", "se", "sit\u00faa", "en", "las", "repoblaciones", "forestales", "realizadas", "a", "partir", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "en", "los", "montes", "de", "m\u00e1laga", "con", "objeto", "de", "preservar", "a", "la", "ciudad", "de", "las", "grandes", "inundaciones", "que", "padec\u00eda", "a", "causa", "del", "r\u00edo", "guadalmedina", "las", "especies", "utilizadas", "en", "dichas", "repoblaciones", "fueron", "el", "pino", "pi\u00f1onero", "el", "pino", "resinero", "y", "sobre", "todo", "el", "pino", "carrasco", "especie", "que", "se", "adapta", "perfectamente", "a", "los", "suelos", "pobres", "y", "muy", "erosionados", "a", "partir", "de", "estas", "repoblaciones", "la", "vegetaci\u00f3n", "aut\u00f3ctona", "mediterr\u00e1nea", "empieza", "a", "desarrollarse", "y", "en", "la", "actualidad", "se", "pueden", "apreciar", "encinas", "alcornoques", "y", "quejigos", "adem\u00e1s", "de", "casta\u00f1os", "nogales", "chopos", "fresnos", "madro\u00f1os", "mirtos", "y", "algarrobos", "as\u00ed", "como", "diversas", "especies", "de", "jara", "brezo", "labiadas", "palmito", "retama", "tomillo", "romero", "esparraguera", "etc", "en", "las", "zonas", "m\u00e1s", "aclaradas", "del", "pinar", "se", "desarrolla", "el", "t\u00edpico", "matorral", "mediterr\u00e1neo", "con", "especies", "resistentes", "a", "las", "sequ\u00edas", "como", "el", "erguen", "la", "aulaga", "morisca", "el", "aladierno", "y", "la", "retama", "de", "escoba", "a", "la", "sombra", "de", "este", "matorral", "o", "bajo", "el", "pinar", "se", "desarrollan", "especies", "como", "coscoja", "torvisco", "enebro", "y", "brezo", "blanco", "la", "desembocadura", "del", "guadalhorce", "peque\u00f1o", "paraje", "de", "marismas", "al", "sur", "de", "la", "ciudad", "donde", "el", "r\u00edo", "se", "bifurca", "en", "dos", "brazos", "formando", "un", "delta", "fluvial", "contiene", "plantas", "acu\u00e1ticas", "vegetaci\u00f3n", "perilagunar", "de", "carrizos", "casta\u00f1uelas", "y", "almajos", "principalmente", "pero", "tambi\u00e9n", "\u00e1lamos", "eucaliptos", "sauces", "tarajes", "y", "palmeras", "fauna", "los", "montes", "de", "m\u00e1laga", "sustentan", "un", "gran", "n\u00famero", "de", "especies", "animales", "se", "han", "contabilizado", "m\u00e1s", "de", "especies", "de", "vertebrados", "y", "un", "n\u00famero", "mayor", "a\u00fan", "de", "invertebrados", "entre", "los", "anfibios", "se", "cuentan", "la", "rana", "com\u00fan", "el", "sapo", "com\u00fan", "y", "el", "sapo", "corredor", "los", "reptiles", "est\u00e1n", "representados", "por", "especies", "entre", "las", "que", "destacan", "el", "camale\u00f3n", "especie", "en", "grave", "peligro", "de", "extinci\u00f3n", "la", "salamanquesa", "el", "lagarto", "ocelado", "la", "lagartija", "y", "las", "culebras", "las", "aves", "representan", "el", "mayor", "grupo", "de", "vertebrados", "con", "casi", "especies", "entre", "las", "que", "se", "pueden", "destacar", "las", "rapaces", "como", "el", "azor", "el", "gavil\u00e1n", "el", "ratonero", "com\u00fan", "el", "\u00e1guila", "perdicera", "el", "\u00e1guila", "calzada", "el", "\u00e1guila", "culebrera", "y", "los", "a", "veces", "carro\u00f1eros", "milano", "real", "milano", "negro", "el", "mochuelo", "la", "lechuza", "com\u00fan", "el", "autillo", "y", "el", "c\u00e1rabo", "los", "mam\u00edferos", "suman", "m\u00e1s", "de", "especies", "que", "incluyen", "carn\u00edvoros", "como", "el", "zorro", "el", "tej\u00f3n", "la", "jineta", "el", "meloncillo", "la", "comadreja", "y", "el", "tur\u00f3n", "insect\u00edvoros", "como", "el", "erizo", "moruno", "el", "topo", "ciego", "la", "musara\u00f1a", "la", "musara\u00f1a", "etrusca", "que", "es", "el", "mam\u00edfero", "m\u00e1s", "peque\u00f1o", "del", "mundo", "y", "el", "murci\u00e9lago", "roedores", "como", "la", "rata", "campestre", "la", "rata", "gris", "el", "rat\u00f3n", "com\u00fan", "el", "rat\u00f3n", "campestre", "la", "rata", "de", "agua", "la", "rata", "topera", "el", "lir\u00f3n", "careto", "el", "topillo", "com\u00fan", "la", "ardilla", "el", "conejo", "y", "la", "liebre", "mediterr\u00e1nea", "as\u00ed", "como", "el", "jabal\u00ed", "uno", "de", "los", "mayores", "mam\u00edferos", "que", "habitan", "los", "montes", "del", "municipio", "la", "desembocadura", "del", "guadalhorce", "tambi\u00e9n", "contiene", "una", "rica", "y", "variada", "fauna", "de", "aves", "reptiles", "y", "anfibios", "entre", "las", "que", "destacan", "el", "morito", "el", "flamenco", "la", "esp\u00e1tula", "la", "cig\u00fce\u00f1a", "negra", "la", "gaviota", "de", "audouin", "o", "la", "pagaza", "piquirroja", "adem\u00e1s", "de", "otras", "m\u00e1s", "comunes", "como", "garcillas", "pardelas", "charranes", "fochas", "y", "an\u00e1tidas", "adem\u00e1s", "la", "bah\u00eda", "de", "m\u00e1laga", "es", "una", "zona", "de", "reproducci\u00f3n", "de", "multitud", "de", "especies", "submarinas", "en", "sus", "fondos", "de", "arena", "fango", "y", "rocas", "se", "desarrollan", "bancos", "de", "moluscos", "como", "almejas", "coquinas", "peregrinas", "y", "corrucos", "no", "obstante", "los", "caladeros", "malague\u00f1os", "est\u00e1n", "en", "grave", "declive", "debido", "a", "la", "presi\u00f3n", "pesquera", "y", "la", "pesca", "furtiva", "de", "inmaduros", "siendo", "las", "especies", "m\u00e1s", "castigadas", "el", "boquer\u00f3n", "la", "merluza", "la", "ca\u00f1a\u00edlla", "la", "sardina", "el", "salmonete", "la", "navaja", "la", "vieira", "y", "la", "coquina", "contaminaci\u00f3n", "el", "tr\u00e1fico", "de", "veh\u00edculos", "es", "la", "principal", "causa", "de", "contaminaci\u00f3n", "en", "la", "ciudad", "en", "se", "detectaron", "un", "total", "de", "d\u00edas", "con", "alta", "poluci\u00f3n", "atmosf\u00e9rica", "es", "decir", "m\u00e1laga", "vivi\u00f3", "uno", "de", "cada", "tres", "d\u00edas", "episodios", "de", "alta", "contaminaci\u00f3n", "los", "a\u00f1os", "de", "sequ\u00eda", "que", "son", "peri\u00f3dicos", "en", "m\u00e1laga", "provocan", "que", "aumenten", "los", "niveles", "de", "contaminantes", "de", "part\u00edculas", "en", "suspensi\u00f3n", "y", "tambi\u00e9n", "de", "otros", "gases", "como", "el", "di\u00f3xido", "de", "carbono", "o", "de", "nitr\u00f3geno", "que", "en", "ese", "a\u00f1o", "a\u00fan", "no", "superaban", "los", "niveles", "permitidos", "respecto", "a", "la", "contaminaci\u00f3n", "ac\u00fastica", "en", "m\u00e1laga", "se", "ha", "detectado", "que", "la", "ciudad", "supera", "los", "decibelios", "superando", "los", "niveles", "establecidos", "por", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "de", "la", "salud", "los", "mayores", "riesgos", "de", "contaminaci\u00f3n", "de", "la", "costa", "provienen", "de", "las", "aguas", "fecales", "aceites", "y", "petr\u00f3leo", "agricultura", "y", "compuestos", "radiactivos", "la", "elevada", "densidad", "de", "poblaci\u00f3n", "que", "se", "concentra", "en", "la", "franja", "litoral", "de", "la", "provincia", "de", "m\u00e1laga", "conlleva", "la", "producci\u00f3n", "de", "una", "gran", "cantidad", "de", "aguas", "residuales", "que", "son", "vertidas", "al", "mar", "en", "la", "temporada", "tur\u00edstica", "alta", "la", "poblaci\u00f3n", "se", "multiplica", "con", "el", "consiguiente", "aumento", "de", "vertidos", "existen", "dos", "depuradoras", "en", "el", "t\u00e9rmino", "municipal", "pero", "los", "vertidos", "de", "otros", "municipios", "afectan", "a", "la", "ciudad", "de", "m\u00e1laga", "provocando", "un", "aumento", "de", "turbidez", "que", "dificulta", "la", "penetraci\u00f3n", "de", "la", "luz", "solar", "necesaria", "para", "la", "fotos\u00edntesis", "de", "los", "organismos", "vegetales", "un", "desequilibrio", "en", "las", "comunidades", "acu\u00e1ticas", "por", "exceso", "de", "materia", "org\u00e1nica", "y", "un", "aumento", "de", "g\u00e9rmenes", "en", "el", "entorno", "costero", "adem\u00e1s", "de", "la", "aparici\u00f3n", "de", "espumas", "y", "natas", "en", "la", "superficie", "marina", "demograf\u00eda", "con", "habitantes", "seg\u00fan", "el", "\u00faltimo", "dato", "publicado", "por", "el", "ine", "habitantes", "al", "de", "enero", "de", "seg\u00fan", "estad\u00edsticas", "del", "padr\u00f3n", "municipal", "la", "ciudad", "de", "m\u00e1laga", "es", "la", "sexta", "por", "poblaci\u00f3n", "de", "toda", "espa\u00f1a", "y", "la", "segunda", "de", "andaluc\u00eda", "la", "suma", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "los", "municipios", "que", "forman", "su", "\u00e1rea", "metropolitana", "asciende", "a", "habitantes", "durante", "la", "d\u00e9cada", "de", "hubo", "un", "importante", "movimiento", "migratorio", "hacia", "pa\u00edses", "europeos", "m\u00e1s", "industrializados", "no", "obstante", "entre", "y", "la", "ciudad", "experiment\u00f3", "el", "mayor", "crecimiento", "demogr\u00e1fico", "de", "su", "historia", "ganando", "alrededor", "de", "habitantes", "a", "partir", "de", "los", "a\u00f1os", "la", "tendencia", "emigratoria", "se", "dirige", "al", "extrarradio", "y", "a", "municipios", "de", "su", "\u00e1rea", "metropolitana", "principalmente", "alhaur\u00edn", "de", "la", "torre", "c\u00e1rtama", "y", "rinc\u00f3n", "de", "la", "victoria", "en", "m\u00e1laga", "sufri\u00f3", "la", "segregaci\u00f3n", "del", "barrio", "de", "torremolinos", "hoy", "municipio", "desde", "finales", "del", "siglo", "xx", "m\u00e1laga", "se", "ha", "convertido", "en", "un", "foco", "de", "atracci\u00f3n", "para", "inmigrantes", "el", "n\u00famero", "de", "residentes", "extranjeros", "en", "es", "de", "personas", "un", "del", "total", "siendo", "las", "comunidades", "m\u00e1s", "importantes", "las", "formadas", "por", "ciudadanos", "marroqu\u00edes", "paraguayos", "rumanos", "ucranianos", "argentinos", "nigerianos", "italianos", "y", "chinos", "la", "comunidad", "gitana", "representa", "menos", "de", "un", "los", "habitantes", "de", "la", "ciudad", "son", "mayoritariamente", "de", "fe", "cat\u00f3lica", "la", "segunda", "fe", "por", "n\u00famero", "de", "adeptos", "es", "el", "islam", "especialmente", "ciudadanos", "de", "origen", "magreb\u00ed", "la", "comunidad", "jud\u00eda", "de", "m\u00e1laga", "tiene", "casi", "a\u00f1os", "de", "presencia", "en", "la", "ciudad", "y", "es", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "grandes", "de", "espa\u00f1a", "los", "evang\u00e9licos", "tambi\u00e9n", "hacen", "notoria", "su", "presencia", "en", "la", "ciudad", "con", "m\u00faltiples", "iglesias", "en", "la", "renta", "media", "declarada", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "de", "m\u00e1laga", "fue", "de", "historia", "edad", "antigua", "el", "primer", "asentamiento", "colonial", "data", "del", "a\u00f1o", "a", "c", "y", "a", "c", "localizado", "en", "la", "desembocadura", "del", "r\u00edo", "guadalhorce", "en", "una", "isla", "que", "hab\u00eda", "en", "su", "estuario", "en", "un", "enclave", "conocido", "como", "cerro", "del", "villar", "en", "el", "lugar", "donde", "se", "asienta", "la", "ciudad", "exist\u00eda", "un", "poblamiento", "b\u00e1stulo", "en", "base", "al", "cual", "los", "fenicios", "fundaron", "la", "colonia", "de", "malaka", "atra\u00eddos", "por", "las", "buenas", "condiciones", "para", "el", "atraque", "en", "su", "puerto", "natural", "y", "la", "gran", "cantidad", "de", "yacimientos", "de", "plata", "y", "cobre", "existentes", "tras", "un", "per\u00edodo", "de", "dominaci\u00f3n", "cartaginesa", "malaka", "pas\u00f3", "a", "formar", "parte", "de", "roma", "en", "la", "\u00e9poca", "romana", "la", "ciudad", "de", "m\u00e1laga", "en", "lat\u00edn", "malaca", "alcanz\u00f3", "un", "notable", "desarrollo", "dotada", "inicialmente", "de", "estatuto", "de", "municipio", "federado", "obtuvo", "el", "de", "municipio", "de", "derecho", "latino", "durante", "el", "siglo", "i", "tras", "la", "promulgaci\u00f3n", "del", "edicto", "de", "latinidad", "para", "hispania", "por", "parte", "de", "vespasiano", "y", "la", "promulgaci\u00f3n", "por", "domiciano", "de", "la", "lex", "flavia", "municipalis", "que", "adaptaba", "las", "provisiones", "de", "las", "leyes", "municipales", "promulgadas", "por", "augusto", "a", "las", "peculiaridades", "de", "los", "municipios", "de", "derecho", "latino", "de", "hispania", "la", "copia", "particular", "de", "m\u00e1laga", "se", "denomina", "lex", "flavia", "malacitana", "a", "esta", "etapa", "pertenecen", "el", "teatro", "romano", "unas", "grandes", "termas", "p\u00fablicas", "y", "otras", "piezas", "escult\u00f3ricas", "conservadas", "en", "el", "museo", "arqueol\u00f3gico", "la", "decadencia", "romana", "dio", "paso", "a", "la", "dominaci\u00f3n", "de", "los", "pueblos", "germanos", "que", "sobre", "el", "a\u00f1o", "arrasaron", "las", "costas", "malague\u00f1as", "con", "la", "intenci\u00f3n", "de", "reconstruir", "el", "imperio", "romano", "el", "emperador", "bizantino", "justiniano", "i", "conquista", "la", "ciudad", "entre", "los", "a\u00f1os", "y", "pasando", "a", "formar", "parte", "de", "la", "provincia", "bizantina", "de", "spania", "hasta", "el", "a\u00f1o", "en", "que", "es", "tomada", "por", "los", "visigodos", "al", "mando", "del", "rey", "sisebuto", "edad", "media", "tras", "la", "conquista", "\u00e1rabe", "realizada", "por", "el", "hijo", "de", "musa", "abd", "alaziz", "mlaqa", "en", "\u00e1rabe", "se", "convirti\u00f3", "en", "una", "ciudad", "floreciente", "rodeada", "por", "un", "recinto", "amurallado", "junto", "al", "que", "se", "asentaban", "los", "barrios", "de", "comerciantes", "genoveses", "y", "las", "juder\u00edas", "m\u00e1laga", "lleg\u00f3", "a", "ser", "capital", "de", "la", "taifa", "hammud\u00ed", "as\u00ed", "como", "de", "otros", "tres", "ef\u00edmeros", "reinos", "posteriormente", "de", "esta", "\u00e9poca", "quedan", "trazas", "en", "el", "centro", "hist\u00f3rico", "y", "en", "dos", "de", "sus", "principales", "monumentos", "la", "alcazaba", "y", "el", "castillo", "de", "gibralfaro", "adem\u00e1s", "contaba", "con", "dos", "arrabales", "fuera", "de", "las", "murallas", "el", "perchel", "y", "la", "victoria", "un", "comercio", "que", "pose\u00eda", "un", "discreto", "radio", "de", "acci\u00f3n", "con", "marruecos", "y", "una", "clase", "media", "dedicada", "a", "la", "artesan\u00eda", "y", "al", "comercio", "en", "esta", "etapa", "vivi\u00f3", "el", "fil\u00f3sofo", "y", "poeta", "jud\u00edo", "ibn", "gabirol", "la", "toma", "de", "la", "ciudad", "por", "los", "reyes", "cat\u00f3licos", "en", "supuso", "un", "episodio", "sangriento", "en", "la", "guerra", "final", "contra", "el", "reino", "nazar\u00ed", "de", "granada", "el", "asedio", "de", "la", "ciudad", "fue", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "largos", "de", "la", "reconquista", "dur\u00f3", "seis", "meses", "y", "cort\u00f3", "el", "suministro", "de", "alimentos", "la", "ciudad", "se", "rindi\u00f3", "el", "de", "agosto", "entrando", "los", "reyes", "triunfalmente", "el", "d\u00eda", "siguiente", "la", "poblaci\u00f3n", "fue", "castigada", "a", "la", "esclavitud", "o", "a", "pena", "de", "muerte", "tambi\u00e9n", "en", "el", "asedio", "a", "la", "ciudad", "la", "reina", "isabel", "la", "cat\u00f3lica", "sufri\u00f3", "un", "intento", "de", "asesinato", "en", "una", "de", "las", "mezquitas", "actualmente", "situada", "en", "la", "calle", "granada", "la", "reina", "isabel", "mand\u00f3", "tapar", "el", "arco", "moro", "de", "entrada", "y", "mand\u00f3", "construir", "dos", "arcos", "cristianos", "a", "los", "lados", "convirtiendo", "esta", "mezquita", "en", "iglesia", "y", "apod\u00e1ndola", "santiago", "matamoroscita", "requerida", "edad", "moderna", "bajo", "la", "influencia", "castellana", "la", "ciudad", "comenz\u00f3", "a", "cambiar", "su", "trazado", "urbano", "e", "inici\u00f3", "la", "construcci\u00f3n", "de", "la", "catedral", "de", "m\u00e1laga", "cuyo", "arquitecto", "fue", "diego", "de", "silo\u00e9", "sobre", "los", "cimientos", "de", "la", "mezquita", "mayor", "las", "iglesias", "y", "conventos", "construidos", "fuera", "del", "recinto", "amurallado", "empezaron", "a", "aglutinar", "poblaci\u00f3n", "dando", "lugar", "a", "la", "formaci\u00f3n", "de", "nuevos", "barrios", "extramuros", "como", "la", "trinidad", "o", "capuchinos", "del", "siglo", "xv", "al", "xviii", "la", "ciudad", "entr\u00f3", "en", "una", "\u00e9poca", "de", "inestabilidad", "no", "solo", "por", "las", "consecuencias", "que", "trajo", "consigo", "el", "levantamiento", "de", "los", "moriscos", "y", "su", "posterior", "expulsi\u00f3n", "sino", "tambi\u00e9n", "por", "las", "inundaciones", "provocadas", "por", "el", "r\u00edo", "guadalmedina", "que", "se", "vieron", "acompa\u00f1adas", "de", "varias", "malas", "cosechas", "sucesivas", "durante", "el", "siglo", "xvii", "as\u00ed", "como", "de", "epidemias", "terremotos", "explosiones", "de", "molinos", "de", "p\u00f3lvora", "y", "las", "levas", "de", "soldados", "las", "civitates", "consideraban", "a", "m\u00e1laga", "un", "emporio", "de", "riqueza", "debido", "a", "su", "enclave", "comercial", "privilegiado", "sus", "productos", "agr\u00edcolas", "en", "especial", "los", "vinos", "y", "las", "pasas", "as\u00ed", "como", "sus", "apreciadas", "vasijas", "vidriadas", "atra\u00edan", "gran", "afluencia", "de", "mercaderes", "extranjeros", "de", "distintas", "nacionalidades", "flandes", "inglaterra", "y", "francia", "comerciaban", "principalmente", "con", "madera", "tejidos", "y", "trigo", "llev\u00e1ndose", "a", "cabo", "un", "importante", "intercambio", "de", "diferentes", "mercanc\u00edas", "el", "trato", "mercantil", "se", "realizaba", "principalmente", "durante", "la", "vendeja", "m\u00e1laga", "siendo", "sede", "de", "la", "capitan\u00eda", "general", "de", "la", "costa", "y", "reino", "de", "granada", "jug\u00f3", "un", "papel", "esencial", "en", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "de", "los", "borbones", "las", "armadas", "el", "abasto", "de", "los", "presidios", "norteafricanos", "y", "la", "defensa", "del", "mediterr\u00e1neo", "se", "organizaban", "en", "la", "ciudad", "ello", "implic\u00f3", "un", "enorme", "gasto", "en", "defensa", "fortificaci\u00f3n", "del", "puerto", "torres", "en", "el", "litoral", "y", "regimientos", "de", "milicias", "adem\u00e1s", "la", "p\u00e9rdida", "de", "gibraltar", "en", "a", "manos", "de", "los", "brit\u00e1nicos", "depositaba", "en", "m\u00e1laga", "una", "de", "las", "llaves", "del", "estrecho", "durante", "la", "segunda", "mitad", "del", "siglo", "xviii", "se", "solucionar\u00edan", "los", "cr\u00f3nicos", "problemas", "de", "abastecimiento", "de", "aguas", "que", "sufr\u00eda", "m\u00e1laga", "con", "la", "culminaci\u00f3n", "de", "uno", "de", "los", "proyectos", "de", "ingenier\u00eda", "m\u00e1s", "importantes", "llevados", "a", "cabo", "en", "espa\u00f1a", "en", "esa", "centuria", "el", "acueducto", "de", "san", "telmo", "siglo", "xix", "en", "los", "primeros", "a\u00f1os", "del", "siglo", "m\u00e1laga", "tendr\u00eda", "un", "papel", "protagonista", "en", "la", "guerra", "de", "la", "independencia", "espa\u00f1ola", "contribuir\u00eda", "decisivamente", "a", "la", "primera", "victoria", "de", "un", "ej\u00e9rcito", "europeo", "en", "campo", "abierto", "sobre", "las", "tropas", "de", "napole\u00f3n", "en", "la", "batalla", "de", "bail\u00e9n", "con", "miles", "de", "voluntarios", "y", "a", "la", "cabeza", "de", "las", "tropas", "espa\u00f1olas", "su", "gobernador", "el", "general", "teodoro", "reding", "en", "las", "tropas", "napole\u00f3nicas", "penetraron", "de", "nuevo", "en", "el", "sur", "de", "espa\u00f1a", "siendo", "la", "ciudad", "ocupada", "hasta", "y", "teniendo", "que", "pagar", "cuantiosas", "contribuciones", "por", "haber", "sido", "la", "\u00fanica", "capital", "sure\u00f1a", "que", "se", "sublev\u00f3", "contra", "ellas", "durante", "gran", "parte", "de", "la", "centuria", "m\u00e1laga", "fue", "una", "de", "las", "ciudades", "m\u00e1s", "levantiscas", "del", "pa\u00eds", "contribuyendo", "decisivamente", "al", "triunfo", "del", "liberalismo", "en", "espa\u00f1a", "tanta", "actividad", "revolucionaria", "le", "valieron", "el", "t\u00edtulo", "siempre", "denodada", "y", "la", "leyenda", "la", "primera", "en", "el", "peligro", "de", "la", "libertad", "fue", "una", "de", "las", "primeras", "ciudades", "en", "la", "pen\u00ednsula", "que", "experiment\u00f3", "de", "forma", "plena", "la", "revoluci\u00f3n", "industrial", "llegando", "a", "ser", "la", "primera", "ciudad", "industrial", "de", "espa\u00f1a", "y", "a", "mantener", "despu\u00e9s", "el", "segundo", "puesto", "tras", "barcelona", "durante", "a\u00f1os", "las", "actividades", "mercantiles", "tambi\u00e9n", "tuvieron", "un", "importante", "incremento", "y", "de", "a", "las", "comunicaciones", "sufren", "una", "gran", "revoluci\u00f3n", "en", "esta", "\u00e9poca", "se", "desenvuelven", "las", "grandes", "familias", "burguesas", "de", "m\u00e1laga", "algunas", "de", "ellas", "con", "influencia", "en", "la", "pol\u00edtica", "nacional", "bajo", "la", "influencia", "de", "estos", "m\u00e1laga", "gozaba", "de", "dos", "sectores", "bien", "definidos", "ambos", "enclavados", "fuera", "del", "centro", "de", "origen", "medieval", "en", "el", "extremo", "occidental", "el", "paisaje", "urbano", "que", "empezaba", "a", "configurarse", "influenciado", "por", "la", "actividad", "industrial", "mientras", "que", "en", "el", "otro", "extremo", "de", "la", "ciudad", "empezaron", "a", "aparecer", "villas", "y", "hoteles", "con", "la", "renuncia", "al", "trono", "de", "amadeo", "de", "saboya", "se", "producen", "grandes", "disturbios", "y", "se", "declara", "el", "cant\u00f3n", "de", "m\u00e1laga", "la", "vida", "pol\u00edtica", "malague\u00f1a", "durante", "el", "sexenio", "democr\u00e1tico", "se", "caracteriz\u00f3", "por", "un", "tono", "radical", "y", "extremista", "el", "republicanismo", "federal", "logr\u00f3", "fuertes", "apoyos", "en", "las", "clases", "populares", "y", "alent\u00f3", "insurrecciones", "que", "produjeron", "gran", "alarma", "entre", "los", "sectores", "acomodados", "la", "decadencia", "de", "la", "ciudad", "se", "inici\u00f3", "a", "partir", "de", "la", "crisis", "hace", "cerrar", "las", "fundiciones", "malague\u00f1as", "y", "vino", "acompa\u00f1ada", "por", "el", "derrumbe", "la", "industria", "azucarera", "y", "la", "plaga", "de", "filoxera", "que", "hundi\u00f3", "al", "vi\u00f1edo", "malague\u00f1o", "el", "abandono", "de", "estas", "fincas", "trajo", "consigo", "una", "fuerte", "deforestaci\u00f3n", "de", "las", "laderas", "lo", "que", "caus\u00f3", "un", "incremento", "de", "las", "avenidas", "de", "agua", "que", "provoc\u00f3", "muchos", "desastres", "y", "muertos", "hasta", "bien", "entrado", "el", "siglo", "xx", "siglo", "xx", "el", "comienzo", "del", "siglo", "xx", "es", "un", "periodo", "de", "reajustes", "econ\u00f3micos", "en", "el", "que", "se", "produce", "un", "progresivo", "desmantelamiento", "industrial", "y", "un", "err\u00e1tico", "comportamiento", "de", "la", "actividad", "comercial", "todo", "ello", "en", "el", "seno", "de", "una", "sociedad", "atrasada", "y", "escasamente", "alfabetizada", "en", "la", "que", "una", "ahora", "d\u00e9bil", "oligarqu\u00eda", "ejerce", "el", "control", "econ\u00f3mico", "y", "pol\u00edtico", "conflictividad", "social", "depresi\u00f3n", "econ\u00f3mica", "y", "unas", "endebles", "estructuras", "de", "gobierno", "fueron", "los", "principales", "problemas", "que", "hicieron", "que", "el", "republicanismo", "y", "los", "movimientos", "obreros", "reforzaran", "su", "presencia", "en", "la", "ciudad", "en", "tras", "la", "proclamaci\u00f3n", "de", "la", "segunda", "rep\u00fablica", "espa\u00f1ola", "m\u00e1laga", "fue", "la", "ciudad", "espa\u00f1ola", "m\u00e1s", "afectada", "en", "los", "tr\u00e1gicos", "sucesos", "provocados", "por", "los", "anticlericales", "y", "extremistas", "de", "izquierda", "entre", "los", "d\u00edas", "y", "de", "mayo", "conocidos", "como", "la", "quema", "de", "conventos", "en", "sali\u00f3", "de", "m\u00e1laga", "el", "primer", "diputado", "del", "partido", "comunista", "de", "espa\u00f1a", "debido", "a", "esto", "y", "al", "gran", "n\u00famero", "de", "militantes", "activos", "relacionados", "con", "el", "socialismo", "el", "anarquismo", "y", "el", "comunismo", "durante", "esta", "\u00e9poca", "m\u00e1laga", "era", "denominada", "m\u00e1laga", "la", "roja", "a", "pesar", "de", "los", "sectores", "liberales", "y", "conservadores", "de", "la", "ciudad", "cuya", "presencia", "tambi\u00e9n", "era", "numerosa", "tras", "el", "estallido", "de", "la", "guerra", "civil", "la", "ciudad", "permaneci\u00f3", "bajo", "el", "control", "republicano", "hasta", "principios", "de", "cuando", "el", "ej\u00e9rcito", "franquista", "con", "la", "ayuda", "de", "los", "voluntarios", "italianos", "y", "a", "las", "\u00f3rdenes", "del", "general", "queipo", "de", "llano", "lanz\u00f3", "una", "ofensiva", "contra", "la", "ciudad", "que", "fue", "ocupada", "el", "d\u00eda", "de", "febrero", "la", "represi\u00f3n", "posterior", "fue", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "duras", "y", "crueles", "de", "la", "guerra", "estimada", "en", "unos", "diecisiete", "mil", "fusilados", "enterrados", "en", "fosas", "comunes", "como", "las", "del", "cementerio", "de", "san", "rafael", "durante", "la", "dictadura", "de", "francisco", "franco", "m\u00e1laga", "experiment\u00f3", "una", "fuerte", "expansi\u00f3n", "demogr\u00e1fica", "provocada", "por", "la", "inmigraci\u00f3n", "desde", "diferentes", "puntos", "de", "la", "provincia", "hacia", "la", "propia", "capital", "y", "econ\u00f3mica", "motivada", "por", "el", "boom", "tur\u00edstico", "de", "la", "costa", "del", "sol", "tambi\u00e9n", "se", "produjeron", "flujos", "migratorios", "hacia", "otras", "zonas", "espa\u00f1a", "y", "europa", "central", "durante", "el", "primer", "franquismo", "m\u00e1laga", "era", "administrada", "por", "el", "gobernador", "civil", "el", "alcalde", "y", "el", "presidente", "de", "la", "diputaci\u00f3n", "estos", "tres", "cargos", "eran", "los", "intermediarios", "legales", "entre", "el", "general", "franco", "y", "la", "provincia", "siendo", "personas", "del", "c\u00edrculo", "de", "confianza", "del", "dictador", "que", "hab\u00edan", "sido", "colocadas", "en", "dichos", "puestos", "por", "\u00e9l", "mismo", "tambi\u00e9n", "exist\u00eda", "cierta", "actividad", "del", "\u00fanico", "partido", "legal", "en", "ese", "momento", "conocido", "como", "falange", "dirigida", "por", "un", "jefe", "provincial", "del", "movimiento", "que", "normalmente", "sol\u00eda", "ser", "la", "misma", "persona", "que", "ocupaba", "el", "puesto", "de", "gobernador", "civil", "no", "obstante", "el", "papel", "de", "falange", "se", "reduc\u00eda", "a", "un", "simple", "aparato", "burocr\u00e1tico", "que", "apoyaba", "ideol\u00f3gicamente", "a", "franco", "y", "intentando", "a", "su", "vez", "imitar", "al", "partido", "fascista", "italiano", "tras", "el", "final", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "falange", "entr\u00f3", "en", "decadencia", "en", "detrimento", "de", "acci\u00f3n", "cat\u00f3lica", "siendo", "el", "mismo", "franco", "quien", "ir\u00eda", "reduciendo", "progresivamente", "el", "papel", "del", "partido", "en", "detrimento", "del", "apoyo", "prestado", "a", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "que", "adquiere", "ahora", "una", "legitimaci\u00f3n", "importante", "durante", "la", "dictadura", "de", "francisco", "franco", "m\u00e1laga", "experiment\u00f3", "una", "fuerte", "expansi\u00f3n", "demogr\u00e1fica", "provocada", "por", "la", "inmigraci\u00f3n", "desde", "diferentes", "puntos", "de", "la", "provincia", "hacia", "la", "propia", "capital", "y", "econ\u00f3mica", "motivada", "por", "el", "boom", "tur\u00edstico", "de", "la", "costa", "del", "sol", "tambi\u00e9n", "se", "produjeron", "flujos", "migratorios", "hacia", "otras", "zonas", "espa\u00f1a", "y", "europa", "central", "con", "la", "monarqu\u00eda", "parlamentaria", "y", "la", "constituci\u00f3n", "de", "m\u00e1laga", "experiment\u00f3", "con", "el", "nuevo", "siglo", "un", "desarrollo", "cultural", "y", "econ\u00f3mico", "del", "sur", "espa\u00f1ol", "y", "del", "mediterr\u00e1neo", "siendo", "la", "ciudad", "con", "mayor", "actividad", "econ\u00f3mica", "de", "toda", "andaluc\u00eda", "urbanismo", "el", "litoral", "del", "mar", "mediterr\u00e1neo", "el", "r\u00edo", "guadalmedina", "y", "la", "cercan\u00eda", "de", "los", "montes", "de", "m\u00e1laga", "se", "establecen", "como", "los", "principales", "elementos", "f\u00edsicos", "que", "han", "condicionado", "a", "la", "configuraci\u00f3n", "urbana", "de", "m\u00e1laga", "muestra", "de", "hecho", "es", "la", "zona", "oriental", "de", "la", "ciudad", "la", "cual", "es", "una", "estrecha", "y", "larga", "franja", "de", "terreno", "encerrada", "entre", "el", "mar", "y", "el", "monte", "durante", "los", "siglos", "xviii", "y", "xix", "se", "configura", "el", "grueso", "de", "lo", "que", "se", "conoce", "como", "centro", "hist\u00f3rico", "al", "este", "del", "r\u00edo", "guadalmedina", "se", "caracteriza", "por", "tener", "trazado", "irregular", "herencia", "de", "la", "\u00e9poca", "musulmana", "entre", "sus", "edificios", "se", "mezclan", "las", "viviendas", "con", "varios", "siglos", "de", "antig\u00fcedad", "con", "distinto", "grado", "de", "conservaci\u00f3n", "algunos", "de", "ellos", "en", "ruinas", "o", "en", "proceso", "de", "restauraci\u00f3n", "con", "edificios", "decimon\u00f3nicos", "y", "otros", "de", "reciente", "construcci\u00f3n", "en", "las", "barriadas", "del", "este", "con", "excepci\u00f3n", "del", "barrio", "de", "la", "malagueta", "predominan", "las", "viviendas", "unifamiliares", "que", "van", "desde", "las", "casas", "tradicionales", "de", "los", "pescadores", "a", "villas", "con", "jardines", "en", "los", "barrios", "de", "pedregalejo", "y", "el", "limonar", "herencia", "de", "la", "burgues\u00eda", "industrial", "del", "siglo", "xix", "en", "el", "extremo", "oriental", "se", "sit\u00faa", "el", "barrio", "de", "el", "palo", "siendo", "un", "enclave", "que", "ha", "conservado", "en", "parte", "la", "imagen", "de", "la", "m\u00e1laga", "tradicional", "mediterr\u00e1nea", "y", "marinera", "en", "la", "orilla", "oeste", "del", "guadalmedina", "se", "situaba", "el", "arrabal", "urbano", "y", "la", "zona", "industrial", "zona", "residencial", "de", "los", "obreros", "y", "las", "clases", "populares", "hasta", "la", "mitad", "del", "siglo", "xx", "con", "la", "excepci\u00f3n", "del", "barrio", "de", "el", "perchel", "el", "cual", "era", "un", "arrabal", "\u00e1rabe", "anterior", "a", "la", "reconquista", "el", "\u00e9xodo", "rural", "como", "en", "el", "resto", "de", "espa\u00f1a", "se", "produjo", "desde", "finales", "de", "los", "a\u00f1os", "y", "huertas", "vaquer\u00edas", "y", "viejos", "complejos", "industriales", "fueron", "sustituidos", "por", "barrios", "obreros", "habitados", "por", "j\u00f3venes", "en", "b\u00fasqueda", "de", "oportunidades", "laborales", "relacionadas", "con", "el", "boom", "tur\u00edstico", "e", "industrial", "este", "boom", "trajo", "como", "resultado", "un", "urbanismo", "mal", "planificado", "y", "apresurado", "con", "grandes", "deficiencias", "en", "infraestructuras", "servicios", "y", "equipamientos", "necesarios", "hasta", "bien", "entrados", "los", "a\u00f1os", "exist\u00edan", "en", "esas", "zonas", "los", "t\u00edpicos", "corralones", "peque\u00f1as", "viviendas", "plurifamiliares", "que", "se", "asoman", "a", "una", "galer\u00eda", "voladiza", "en", "torno", "a", "un", "patio", "o", "plazuela", "central", "con", "un", "pozo", "o", "una", "fuente", "en", "el", "centro", "de", "los", "que", "a\u00fan", "sobreviven", "algunos", "en", "los", "barrios", "de", "el", "perchel", "y", "la", "trinidad", "parad\u00f3jicamente", "la", "comisi\u00f3n", "europea", "seleccion\u00f3", "a", "la", "ciudad", "de", "m\u00e1laga", "para", "su", "inclusi\u00f3n", "entre", "las", "buenas", "pr\u00e1cticas", "de", "desarrollo", "urbano", "que", "recibieron", "fondos", "urban", "en", "el", "periodo", "a", "pesar", "de", "que", "posteriormente", "se", "han", "urbanizado", "zonas", "de", "alto", "valor", "ambiental", "como", "limonar", "alto", "donde", "se", "han", "talado", "cientos", "de", "algarrobos", "y", "olivos", "y", "encauzado", "el", "arroyo", "toquero", "h\u00e1bitat", "de", "camaleones", "y", "anfibios", "amenazados", "m\u00e1laga", "y", "san", "sebasti\u00e1n", "fueron", "las", "\u00fanicas", "grandes", "ciudades", "espa\u00f1olas", "elegidas", "monumentos", "y", "lugares", "de", "inter\u00e9s", "m\u00e1laga", "ha", "sido", "declarada", "conjunto", "hist\u00f3rico", "por", "el", "conjunto", "de", "elementos", "hist\u00f3ricos", "ubicados", "en", "la", "misma", "ciudad", "fenicios", "p\u00fanicos", "romanos", "y", "\u00e1rabes", "se", "concentran", "en", "el", "centro", "hist\u00f3rico", "de", "la", "ciudad", "destacando", "teatro", "romano", "la", "alcazaba", "la", "catedral", "entre", "otros", "elementos", "culturales", "tanto", "al", "aire", "libre", "como", "soterrado", "algunos", "de", "sus", "principales", "monumentos", "est\u00e1n", "situados", "en", "el", "monte", "gibralfaro", "y", "sus", "inmediaciones", "de", "la", "\u00e9poca", "musulmana", "se", "conserva", "el", "castillo", "que", "corona", "el", "monte", "construido", "durante", "el", "siglo", "xiv", "por", "yusuf", "i", "sobre", "un", "anterior", "recinto", "de", "origen", "fenicio", "que", "tambi\u00e9n", "conten\u00eda", "un", "faro", "que", "da", "nombre", "al", "cerro", "g\u00edbal", "alfaruh", "monte", "del", "faro", "a", "los", "pies", "de", "gibralfaro", "se", "encuentra", "la", "alcazaba", "fortificaci\u00f3n", "palaciega", "de", "\u00e9poca", "musulmana", "y", "en", "la", "falda", "norte", "de", "la", "ladera", "de", "la", "alcazaba", "el", "teatro", "romano", "edificado", "a", "comienzos", "del", "siglo", "i", "en", "la", "\u00e9poca", "del", "emperador", "augusto", "tras", "la", "llegada", "cristiana", "a", "la", "ciudad", "se", "construye", "la", "catedral", "de", "la", "encarnaci\u00f3n", "de", "estilo", "principalmente", "renacentista", "pero", "con", "elementos", "barrocos", "despu\u00e9s", "de", "dos", "siglos", "de", "obras", "se", "interrumpi\u00f3", "su", "construcci\u00f3n", "y", "la", "falta", "de", "una", "de", "sus", "torres", "le", "ha", "valido", "el", "apodo", "de", "la", "manquita", "entre", "sus", "m\u00e1s", "valiosos", "elementos", "destaca", "la", "siller\u00eda", "del", "coro", "obra", "del", "imaginero", "pedro", "de", "mena", "junto", "a", "la", "catedral", "se", "encuentra", "el", "palacio", "episcopal", "edificio", "barroco", "clasicista", "con", "una", "elaborada", "portadaretablo", "parques", "y", "jardines", "el", "parque", "de", "m\u00e1laga", "conocido", "simplemente", "como", "el", "parquecita", "requerida", "es", "un", "jard\u00edn", "bot\u00e1nico", "subtropical", "paralelo", "al", "puerto", "formado", "en", "terrenos", "ganados", "al", "mar", "entre", "la", "plaza", "de", "la", "marina", "al", "oeste", "y", "el", "neog\u00f3tico", "hospital", "noble", "y", "la", "neomud\u00e9jar", "plaza", "de", "toros", "de", "la", "malagueta", "al", "este", "se", "trata", "de", "una", "avenida", "de", "casi", "un", "kil\u00f3metro", "de", "longitud", "jalonada", "con", "peque\u00f1as", "estancias", "paseos", "y", "estatuas", "que", "se", "inici\u00f3", "en", "contiene", "ejemplares", "vegetales", "procedentes", "de", "los", "cinco", "continentes", "y", "adaptados", "de", "manera", "natural", "a", "m\u00e1laga", "constituyendo", "una", "rareza", "bot\u00e1nica", "en", "europa", "el", "parque", "se", "encuentra", "flanqueado", "por", "edificios", "monumentales", "como", "la", "casa", "consistorial", "la", "sede", "del", "banco", "de", "espa\u00f1a", "el", "neomud\u00e9jar", "rectorado", "de", "la", "universidad", "la", "antigua", "casa", "del", "jardinero", "mayor", "y", "el", "palacio", "de", "la", "aduana", "palacio", "neocl\u00e1sico", "del", "siglo", "xviii", "sede", "del", "museo", "de", "bellas", "artes", "que", "destaca", "por", "sus", "muros", "almohadillados", "y", "por", "las", "palmeras", "que", "flanquean", "su", "fachada", "principalcita", "requerida", "junto", "a", "este", "parque", "se", "sit\u00faan", "otros", "dos", "jardines", "hist\u00f3ricos", "los", "jardines", "de", "pedro", "luis", "alonso", "y", "los", "aterrazados", "jardines", "de", "puerta", "oscura", "que", "descienden", "por", "la", "ladera", "sur", "de", "gibralfaro", "el", "palmeral", "de", "las", "sorpresas", "establece", "un", "paseo", "flanqueado", "por", "una", "singular", "p\u00e9rgola", "en", "un", "jard\u00edn", "integrado", "por", "palmeras", "arbustos", "plantas", "y", "fuentes", "minimalistas", "junto", "a", "la", "l\u00e1mina", "de", "agua", "del", "muelle", "del", "recinto", "portuario", "de", "la", "ciudad", "el", "patrimonio", "bot\u00e1nico", "lo", "completan", "el", "jard\u00edn", "bot\u00e1nico", "de", "la", "universidad", "de", "m\u00e1laga", "y", "cuatro", "jardines", "hist\u00f3ricos", "situados", "en", "el", "extrarradio", "que", "antiguamente", "formaban", "parte", "de", "villas", "burguesas", "y", "que", "en", "la", "actualidad", "est\u00e1n", "abiertos", "al", "p\u00fablico", "en", "el", "extremo", "norte", "se", "encuentran", "el", "jard\u00edn", "bot\u00e1nico", "la", "concepci\u00f3n", "y", "los", "jardines", "de", "la", "finca", "san", "jos\u00e9", "y", "en", "el", "suroeste", "el", "jard\u00edn", "hist\u00f3rico", "el", "retiro", "y", "el", "jard\u00edn", "hist\u00f3rico", "la", "c\u00f3nsula", "dos", "importantes", "enclaves", "medioambientales", "son", "el", "monte", "victoria", "y", "el", "monte", "gibralfaro", "ambos", "cuentan", "con", "una", "gran", "poblaci\u00f3n", "de", "pino", "carrasco", "procedente", "de", "repoblaciones", "efectuadas", "en", "los", "a\u00f1os", "con", "almeces", "algarrobos", "olivos", "almendros", "encinas", "y", "numerosas", "especies", "de", "plantas", "herb\u00e1ceas", "y", "arbustivas", "entre", "la", "fauna", "destacan", "las", "aves", "migradoras", "que", "pueden", "observarse", "durante", "las", "migraciones", "pre", "y", "postnupcial", "como", "milanos", "negros", "halcones", "abejeros", "alimoches", "\u00e1guilas", "calzada", "y", "culebrera", "adem\u00e1s", "entre", "las", "aves", "nidificantes", "encontramos", "abubillas", "papamoscas", "grises", "currucas", "cabecinegra", "y", "capirotada", "agateador", "com\u00fan", "arrendajo", "com\u00fan", "mirlo", "com\u00fan", "gorri\u00f3n", "com\u00fan", "entre", "otros", "la", "herpetofauna", "est\u00e1", "compuesta", "por", "salamanquesa", "com\u00fan", "lagartija", "ib\u00e9rica", "camale\u00f3n", "lagartija", "cenicienta", "sapos", "com\u00fan", "y", "corredor", "quiz\u00e1s", "extinguidos", "localmente", "tras", "la", "destrucci\u00f3n", "del", "arroyo", "toquero", "entre", "los", "mam\u00edferos", "destacan", "la", "ardilla", "com\u00fan", "y", "el", "erizo", "com\u00fancita", "requerida", "centro", "hist\u00f3rico", "la", "alameda", "principal", "principal", "arteria", "del", "centro", "hist\u00f3rico", "y", "se", "configura", "durante", "el", "siglo", "xviii", "posee", "varios", "puntos", "de", "inter\u00e9s", "como", "la", "taberna", "antigua", "casa", "de", "guardia", "establecimiento", "con", "siglo", "y", "medio", "de", "historia", "donde", "se", "sirven", "los", "t\u00edpicos", "vinos", "malague\u00f1os", "el", "edificio", "edipsa", "o", "la", "casa", "donde", "se", "aloj\u00f3", "durante", "su", "estancia", "en", "la", "ciudad", "el", "escritor", "dan\u00e9s", "hans", "christian", "andersen", "quien", "tiene", "una", "estatua", "dedicadacita", "requeridala", "calle", "marqu\u00e9s", "de", "larios", "legado", "de", "la", "planificaci\u00f3n", "urban\u00edstica", "de", "la", "ciudad", "decimon\u00f3nica", "es", "una", "v\u00eda", "abierta", "en", "creada", "originalmente", "para", "comunicar", "la", "plaza", "mayor", "hoy", "plaza", "de", "la", "constituci\u00f3n", "con", "el", "puerto", "de", "m\u00e1laga", "flanqueada", "por", "una", "serie", "de", "edificios", "de", "estilo", "inspirado", "en", "la", "escuela", "de", "chicago", "es", "escenario", "de", "los", "principales", "eventos", "de", "la", "ciudad", "el", "centro", "cuenta", "con", "dos", "espacios", "dedicados", "al", "artista", "picasso", "la", "casa", "natal", "de", "picasso", "situada", "en", "la", "plaza", "de", "la", "merced", "que", "alberga", "la", "fundaci\u00f3n", "del", "mismo", "nombre", "y", "donde", "se", "conservan", "objetos", "de", "su", "infancia", "y", "uno", "de", "los", "tres", "museos", "sobre", "el", "artista", "el", "museo", "picasso", "m\u00e1laga", "adem\u00e1s", "en", "el", "centro", "hist\u00f3rico", "y", "sus", "alrededores", "est\u00e1n", "ubicadas", "algunas", "de", "las", "fuentes", "de", "m\u00e1laga", "as\u00ed", "como", "esculturas", "modernas", "como", "points", "of", "view", "entre", "la", "plaza", "de", "la", "merced", "y", "la", "plaza", "de", "la", "aduana", "se", "encuentra", "la", "calle", "alcazabilla", "la", "cual", "concentra", "el", "palacio", "de", "la", "aduana", "el", "acceso", "a", "la", "alcazaba", "el", "teatro", "romano", "parte", "de", "la", "juder\u00eda", "de", "la", "ciudad", "el", "jard\u00edn", "arbolado", "de", "la", "trasera", "del", "museo", "picasso", "y", "el", "palacio", "de", "los", "condes", "de", "buenavista", "cuyo", "s\u00f3tano", "contiene", "restos", "de", "la", "antigua", "muralla", "fenicia", "de", "la", "ciudad", "arquitectura", "religiosa", "en", "m\u00e1laga", "aparte", "de", "la", "catedral", "existen", "ejemplos", "de", "arquitectura", "religiosa", "de", "diversos", "estilos", "las", "m\u00e1s", "antiguas", "que", "se", "conservan", "datan", "de", "los", "a\u00f1os", "posteriores", "a", "la", "toma", "de", "la", "ciudad", "por", "los", "reyes", "cat\u00f3licos", "en", "siendo", "estas", "obras", "cuatro", "templos", "dentro", "del", "antiguo", "per\u00edmetro", "amurallado", "que", "son", "la", "iglesia", "de", "san", "juan", "la", "de", "los", "m\u00e1rtires", "la", "de", "santiago", "y", "la", "de", "san", "l\u00e1zaro", "las", "cuatro", "presentan", "un", "estilo", "g\u00f3ticomud\u00e9jar", "siendo", "la", "m\u00e1s", "antigua", "la", "de", "santiago", "fundada", "en", "sobre", "una", "antigua", "mezquita", "junto", "a", "la", "catedral", "se", "sit\u00faa", "la", "iglesia", "del", "sagrario", "con", "elementos", "g\u00f3ticoisabelinos", "levantada", "en", "el", "siglo", "xvi", "del", "siglo", "xvii", "datan", "la", "iglesia", "de", "san", "juli\u00e1n", "que", "tiene", "su", "origen", "en", "el", "antiguo", "hospital", "de", "la", "caridad", "y", "la", "iglesia", "del", "santo", "cristo", "de", "la", "salud", "siendo", "actualmente", "la", "sede", "de", "la", "agrupaci\u00f3n", "de", "cofrad\u00edas", "de", "semana", "santa", "el", "archivo", "hist\u00f3rico", "y", "el", "museo", "de", "las", "cofrad\u00edas", "del", "arquitecto", "jos\u00e9", "mart\u00edn", "de", "aldehuela", "destacan", "dos", "templos", "de", "dise\u00f1o", "neocl\u00e1sico", "la", "iglesia", "de", "san", "felipe", "neri", "y", "la", "iglesia", "del", "convento", "de", "san", "agust\u00edn", "ambas", "del", "siglo", "xviii", "tambi\u00e9n", "en", "este", "siglo", "se", "termin\u00f3", "de", "construir", "la", "bas\u00edlica", "de", "la", "victoria", "de", "la", "que", "destacan", "el", "conjunto", "de", "la", "torre", "camar\u00edn", "y", "el", "pante\u00f3n", "de", "los", "condes", "de", "buenavista", "que", "resalta", "est\u00e9ticamente", "por", "decoraci\u00f3n", "de", "fondo", "negro", "sobre", "el", "que", "sobresalen", "esqueletos", "y", "figuras", "de", "la", "muerte", "en", "escayola", "blanca", "otros", "edificios", "religiosos", "notables", "son", "la", "ermita", "de", "zamarrilla", "la", "barroca", "capilla", "del", "agua", "el", "convento", "de", "la", "trinidad", "el", "seminario", "diocesano", "de", "m\u00e1laga", "la", "trinitaria", "iglesia", "de", "san", "pablo", "neog\u00f3tica", "la", "abad\u00eda", "de", "santa", "ana", "obra", "de", "ger\u00f3nimo", "cuervo", "la", "iglesia", "del", "sagrado", "coraz\u00f3n", "obra", "de", "guerrero", "strachan", "por", "encargo", "de", "la", "compa\u00f1\u00eda", "de", "jes\u00fas", "y", "otras", "cuatro", "iglesias", "situadas", "en", "el", "barrio", "de", "el", "perchel", "la", "bas\u00edlica", "de", "la", "esperanza", "la", "iglesia", "de", "santo", "domingo", "la", "del", "carmen", "y", "la", "de", "san", "pedro", "arquitectura", "civil", "del", "patrimonio", "arquitect\u00f3nico", "civil", "malague\u00f1o", "destacan", "por", "su", "n\u00famero", "las", "obras", "realizadas", "a", "finales", "del", "siglo", "xix", "y", "principios", "del", "xx", "entre", "los", "edificios", "de", "esta", "\u00e9poca", "est\u00e1n", "los", "almacenes", "f\u00e9lix", "s\u00e1enz", "el", "mercado", "de", "atarazanas", "edificio", "construido", "en", "hierro", "que", "incorpora", "un", "arco", "nazar\u00ed", "del", "siglo", "xiv", "la", "casa", "lange", "el", "edificio", "de", "viviendas", "desfile", "del", "amor", "el", "mercado", "de", "salamanca", "el", "palacio", "de", "miramar", "el", "palacio", "de", "la", "tinta", "la", "plaza", "de", "toros", "de", "la", "malagueta", "el", "colegio", "del", "mapa", "la", "junta", "de", "obras", "del", "puerto", "y", "la", "tabacalera", "entre", "muchos", "otros", "todos", "ellos", "utilizan", "el", "lenguaje", "estil\u00edstico", "de", "la", "\u00e9poca", "en", "ocasiones", "mezclando", "elementos", "modernistas", "historicistas", "y", "regionalistas", "al", "mismo", "tiempo", "los", "paseos", "residenciales", "de", "la", "zona", "este", "es", "donde", "la", "mayor", "parte", "de", "las", "clases", "acomodadas", "de", "m\u00e1laga", "tienen", "su", "lugar", "de", "residencia", "como", "villa", "suecia", "la", "bouganvillea", "villa", "cele", "mar\u00eda", "y", "villa", "fernanda", "entre", "otras", "anteriores", "al", "siglo", "xix", "son", "la", "casa", "palacio", "de", "salinas", "de", "origen", "musulm\u00e1n", "el", "palacio", "de", "buenavista", "y", "el", "palacio", "de", "villal\u00f3n", "ambos", "del", "siglo", "xvi", "el", "palacio", "de", "zeasalvatierra", "del", "siglo", "xvii", "el", "palacio", "del", "marqu\u00e9s", "de", "la", "sonora", "la", "casa", "barroca", "de", "las", "atarazanas", "el", "palacio", "de", "valdeflores", "la", "casa", "del", "consulado", "y", "el", "palacio", "de", "villalc\u00e1zar", "del", "siglo", "xviii", "del", "pasado", "industrial", "de", "la", "ciudad", "se", "conservan", "a\u00fan", "algunas", "estructuras", "como", "la", "antigua", "azucarera", "del", "tarajal", "o", "la", "chimenea", "de", "la", "central", "t\u00e9rmica", "de", "la", "misericordia", "como", "notables", "obras", "de", "ingenier\u00eda", "pueden", "citarse", "el", "acueducto", "de", "san", "telmo", "el", "puente", "de", "los", "alemanes", "o", "la", "farola", "finalizada", "en", "estando", "entonces", "situada", "en", "la", "entrada", "del", "puerto", "ejemplos", "de", "arquitectura", "contempor\u00e1nea", "son", "el", "edificio", "de", "la", "equitativa", "levantado", "en", "el", "antiguo", "mercado", "de", "mayoristas", "que", "alberga", "el", "centro", "de", "arte", "contempor\u00e1neo", "y", "los", "m\u00e1s", "recientes", "centro", "cultural", "provincial", "palacio", "provincial", "observatorio", "de", "medio", "ambiente", "urbano", "biblioteca", "manuel", "altolaguirre", "edificio", "de", "servicios", "m\u00faltiples", "municipales", "el", "palmeral", "de", "las", "sorpresas", "y", "la", "ciudad", "de", "la", "justicia", "destacan", "tambi\u00e9n", "el", "cementerio", "ingl\u00e9s", "de", "estilo", "rom\u00e1ntico", "y", "el", "neocl\u00e1sico", "cementerio", "de", "san", "miguel", "en", "estos", "camposantos", "descansan", "entre", "otros", "jorge", "guill\u00e9n", "gerald", "brenan", "jane", "bowles", "y", "los", "arquitectos", "fernando", "guerrero", "strachan", "y", "eduardo", "strachan", "vianac\u00e1rdenas", "playas", "el", "litoral", "del", "municipio", "de", "m\u00e1laga", "cuenta", "con", "diecis\u00e9is", "playas", "de", "diversa", "naturaleza", "junto", "al", "l\u00edmite", "con", "torremolinos", "se", "encuentran", "las", "playas", "de", "san", "juli\u00e1n", "guadalmar", "y", "guadalhorce", "esta", "\u00faltima", "dentro", "del", "paraje", "natural", "se", "trata", "de", "playas", "bajas", "semiurbanas", "con", "arena", "oscura", "en", "el", "casco", "urbano", "y", "al", "oeste", "del", "puerto", "se", "extienden", "las", "playas", "de", "la", "misericordia", "san", "andr\u00e9s", "y", "huelin", "son", "playas", "extensas", "y", "con", "un", "grado", "de", "ocupaci\u00f3n", "alto", "al", "otro", "lado", "del", "puerto", "se", "encuentran", "las", "playas", "la", "malagueta", "y", "la", "caleta", "contando", "la", "primera", "con", "una", "bandera", "azul", "m\u00e1s", "al", "este", "se", "extienden", "los", "ba\u00f1os", "del", "carmen", "y", "las", "playas", "de", "pedregalejo", "el", "palo", "y", "el", "candado", "estas", "son", "playas", "urbanas", "delimitadas", "por", "diques", "en", "forma", "de", "u", "y", "arena", "fina", "en", "el", "extremo", "oriental", "se", "encuentran", "las", "playas", "semiurbanas", "de", "la", "ara\u00f1a", "y", "el", "pe\u00f1\u00f3n", "del", "cuervo", "de", "car\u00e1cter", "abrupto", "con", "calas", "y", "peque\u00f1os", "acantilados", "rocosos", "yacimientos", "arqueol\u00f3gicos", "los", "dos", "conjuntos", "arqueol\u00f3gicos", "principales", "se", "encuentran", "a", "cada", "extremo", "de", "la", "ciudad", "el", "yacimiento", "del", "cerro", "del", "villar", "est\u00e1", "situado", "en", "la", "desembocadura", "del", "r\u00edo", "guadalhorce", "fue", "descubierto", "en", "los", "a\u00f1os", "y", "las", "excavaciones", "llevadas", "a", "cabo", "han", "puesto", "al", "descubierto", "una", "ciudad", "fenicia", "de", "grandes", "proporciones", "situada", "en", "una", "antigua", "isla", "en", "el", "delta", "del", "r\u00edo", "en", "la", "zona", "este", "se", "encuentran", "una", "serie", "de", "abundantes", "abrigos", "y", "cuevas", "conocido", "como", "el", "parque", "prehist\u00f3rico", "de", "m\u00e1laga", "o", "yacimiento", "arqueol\u00f3gico", "de", "la", "ara\u00f1a", "donde", "han", "aparecido", "restos", "preneandertales", "neandertales", "croma\u00f1ones", "y", "de", "grupos", "del", "neol\u00edtico", "y", "calcol\u00edtico", "al", "margen", "de", "estos", "se", "conservan", "otros", "restos", "de", "antiguas", "civilizaciones", "como", "la", "muralla", "fenicia", "y", "la", "muralla", "nazar\u00ed", "y", "muro", "portuario", "ambos", "declarados", "bien", "de", "inter\u00e9s", "cultural", "as\u00ed", "como", "varias", "torres", "almenaras", "esparcidas", "por", "el", "t\u00e9rmino", "municipal", "restos", "de", "una", "antigua", "l\u00ednea", "defensiva", "del", "litoral", "administraci\u00f3n", "y", "pol\u00edtica", "capitalidad", "la", "ciudad", "es", "la", "capital", "de", "la", "provincia", "de", "m\u00e1laga", "y", "por", "tanto", "est\u00e1n", "ubicados", "en", "ella", "los", "entes", "administrativos", "de", "\u00e1mbito", "provincial", "y", "de", "la", "di\u00f3cesis", "de", "m\u00e1laga", "sufrag\u00e1nea", "de", "la", "archidi\u00f3cesis", "de", "granada", "por", "parte", "del", "gobierno", "de", "espa\u00f1a", "se", "ubican", "la", "subdelegaci\u00f3n", "que", "depende", "del", "delegado", "del", "gobierno", "en", "la", "comunidad", "aut\u00f3noma", "y", "la", "diputaci\u00f3n", "provincial", "la", "junta", "de", "andaluc\u00eda", "por", "su", "parte", "gestiona", "entre", "otras", "las", "\u00e1reas", "de", "educaci\u00f3n", "sanidad", "y", "empleo", "y", "mantiene", "una", "delegaci\u00f3n", "provincial", "de", "cada", "una", "de", "las", "consejer\u00edas", "de", "gobierno", "y", "las", "sedes", "del", "distrito", "hidrogr\u00e1fico", "mediterr\u00e1neo", "y", "de", "la", "empresa", "p\u00fablica", "turismo", "andaluz", "desde", "desde", "m\u00e1laga", "se", "gestionan", "la", "red", "n\u00ba", "de", "medio", "ambiente", "urbano", "del", "programa", "europeo", "urbal", "cuyo", "centro", "de", "documentaci\u00f3n", "est\u00e1", "alojado", "en", "el", "observatorio", "de", "medio", "ambiente", "urbano", "el", "centro", "de", "cooperaci\u00f3n", "del", "mediterr\u00e1neo", "uicn", "y", "el", "proyecto", "coordinaci\u00f3n", "en", "apoyo", "a", "la", "ordenaci\u00f3n", "pesquera", "del", "mediterr\u00e1neo", "occidental", "y", "central", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "fao", "adem\u00e1s", "la", "ciudad", "es", "socia", "de", "eurocities", "la", "asociaci\u00f3n", "de", "ciudades", "y", "regiones", "para", "el", "reciclado", "acrr", "la", "asociaci\u00f3n", "para", "la", "colaboraci\u00f3n", "entre", "puertos", "y", "ciudades", "rete", "y", "la", "liga", "de", "ciudades", "fenicias", "y", "p\u00fanicas", "entre", "otras", "tambi\u00e9n", "participa", "en", "varios", "proyectos", "de", "cooperaci\u00f3n", "como", "interreg", "medocc", "con", "las", "ciudades", "de", "g\u00e9nova", "marsella", "y", "lyon", "ville", "emission", "zero", "con", "la", "regi\u00f3n", "del", "lacio", "y", "otros", "proyectos", "con", "nador", "y", "tetu\u00e1n", "gobierno", "municipal", "las", "primeras", "elecciones", "municipales", "democr\u00e1ticas", "tras", "la", "reinstauraci\u00f3n", "de", "la", "democracia", "en", "espa\u00f1a", "se", "celebraron", "en", "hasta", "entonces", "solo", "exist\u00eda", "el", "movimiento", "nacional", "como", "partido", "\u00fanico", "desde", "ese", "a\u00f1o", "solo", "han", "gobernado", "la", "ciudad", "los", "dos", "partidos", "pol\u00edticos", "mayoritarios", "en", "espa\u00f1a", "el", "partido", "socialista", "obrero", "espa\u00f1ol", "que", "ocup\u00f3", "la", "alcald\u00eda", "hasta", "y", "el", "partido", "popular", "que", "gobierna", "desde", "entonces", "en", "las", "elecciones", "municipales", "de", "en", "la", "que", "particip\u00f3", "un", "del", "electorado", "votos", "contabilizados", "el", "partido", "popular", "pp", "fue", "la", "lista", "m\u00e1s", "votada", "con", "votos", "logrando", "concejales", "lo", "cual", "supone", "mayor\u00eda", "absoluta", "siendo", "necesarios", "concejales", "para", "obtener", "la", "mayor\u00eda", "absoluta", "en", "segundo", "lugar", "qued\u00f3", "el", "partido", "socialista", "obrero", "espa\u00f1ol", "de", "andaluc\u00eda", "psoea", "con", "votos", "y", "concejales", "seguido", "de", "vox", "con", "votos", "y", "concejales", "y", "con", "andaluc\u00eda", "con", "votos", "y", "concejales", "competenciasel", "ayuntamiento", "regula", "asuntos", "como", "la", "planificaci\u00f3n", "urban\u00edstica", "los", "transportes", "la", "recaudaci\u00f3n", "de", "impuestos", "municipales", "la", "gesti\u00f3n", "de", "la", "seguridad", "vial", "mediante", "la", "polic\u00eda", "local", "el", "mantenimiento", "de", "la", "v\u00eda", "p\u00fablica", "asfaltado", "limpieza", "y", "de", "los", "jardines", "tambi\u00e9n", "es", "el", "responsable", "de", "la", "construcci\u00f3n", "de", "equipamientos", "municipales", "como", "polideportivos", "bibliotecas", "y", "centros", "de", "servicios", "sociales", "organizaci\u00f3n", "territorial", "distritos", "y", "barrios", "la", "ciudad", "se", "divide", "en", "once", "distritos", "administrativos", "coordinados", "por", "juntas", "municipales", "de", "distrito", "que", "a", "su", "vez", "se", "subdividen", "en", "barrios", "o", "pol\u00edgonos", "industriales", "poblaciones", "tambi\u00e9n", "est\u00e1", "formado", "por", "m\u00e1s", "de", "poblaciones", "cabecera", "municipal", "m\u00e1laga", "n\u00facleos", "secundarios", "pilar", "de", "el", "prado", "huertecilla", "de", "ma\u00f1as", "loma", "del", "campo", "la", "ara\u00f1a", "los", "chopos", "el", "tarajal", "haza", "carpintero", "campanillas", "la", "casta\u00f1eta", "colmenarejo", "santa", "rosal\u00edamaqueda", "santa", "\u00e1gueda", "estaci\u00f3n", "de", "campanillas", "los", "carneros", "churriana", "guadalmarsan", "juli\u00e1n", "ol\u00edas", "cortijo", "de", "mazael", "olivar", "vega", "del", "oro", "ca\u00f1ada", "de", "ceuta", "cortijuelo", "los", "g\u00e1mez", "poblaciones", "en", "diseminado", "edificaciones", "aisladas", "otros", "usos", "n\u00facleos", "urbanos", "representaci\u00f3n", "consular", "m\u00e1laga", "es", "una", "ciudad", "de", "tradici\u00f3n", "consular", "muy", "antigua", "se", "conservan", "testimonios", "de", "representantes", "consulares", "que", "ya", "ejerc\u00edan", "en", "especialmente", "como", "fedatarios", "de", "las", "cargas", "mar\u00edtimas", "que", "part\u00edan", "desde", "el", "puerto", "m\u00e1laga", "en", "la", "actualidad", "acoge", "un", "buen", "n\u00famero", "de", "consulados", "de", "aquellos", "pa\u00edses", "con", "los", "que", "mantiene", "mayor", "n\u00famero", "de", "relaciones", "comerciales", "presencia", "de", "turismo", "residencial", "o", "inmigrantes", "algunos", "de", "estos", "consulados", "tienen", "su", "sede", "en", "diferentes", "municipios", "del", "\u00e1rea", "metropolitana", "organizaciones", "ciudadanas", "y", "sindicatos", "en", "septiembre", "de", "m\u00e1laga", "contaba", "con", "un", "total", "de", "asociaciones", "de", "ciudadanos", "con", "un", "incremento", "de", "cien", "nuevas", "asociaciones", "al", "a\u00f1o", "el", "objeto", "social", "de", "estas", "asociaciones", "es", "variado", "existen", "desde", "un", "ateneo", "republicano", "hasta", "una", "sociedad", "de", "astronom\u00eda", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "antiguas", "es", "la", "sociedad", "excursionista", "de", "m\u00e1laga", "fundada", "en", "junto", "con", "el", "rotary", "club", "de", "m\u00e1laga", "fundado", "en", "destacan", "por", "su", "n\u00famero", "las", "asociaciones", "de", "vecinos", "las", "culturales", "las", "juveniles", "y", "las", "de", "padres", "de", "alumnos", "otras", "se", "dedican", "a", "la", "atenci\u00f3n", "de", "minor\u00edas", "sociales", "la", "ecolog\u00eda", "o", "los", "derechos", "de", "los", "consumidores", "asimismo", "est\u00e1n", "presentes", "en", "la", "ciudad", "los", "sindicatos", "mayoritarios", "en", "espa\u00f1a", "como", "son", "ugt", "y", "ccoo", "entre", "otros", "justicia", "m\u00e1laga", "es", "la", "sede", "de", "la", "audiencia", "provincial", "y", "la", "cabeza", "del", "partido", "judicial", "de", "m\u00e1laga", "cuya", "demarcaci\u00f3n", "comprende", "a", "la", "ciudad", "m\u00e1s", "otras", "diecisiete", "poblaciones", "de", "las", "comarcas", "de", "la", "axarqu\u00eda", "el", "valle", "del", "guadalhorce", "y", "la", "sierra", "de", "las", "nieves", "y", "cuenta", "con", "un", "decanato", "de", "los", "juzgados", "siete", "juzgados", "de", "lo", "contenciosoadministrativo", "catorce", "juzgados", "de", "instrucci\u00f3n", "tres", "juzgados", "de", "menores", "tres", "de", "violencia", "sobre", "la", "mujer", "catorce", "de", "lo", "penal", "diecinueve", "de", "primera", "instancia", "trece", "de", "lo", "social", "uno", "de", "vigilancia", "penitenciaria", "registro", "civil", "exclusivo", "\u00fanico", "y", "dos", "tribunales", "superiores", "de", "justicia", "la", "ciudad", "tambi\u00e9n", "acoge", "salas", "de", "lo", "contenciosoadministrativo", "y", "de", "lo", "social", "del", "tribunal", "superior", "de", "justicia", "de", "andaluc\u00eda", "todos", "estos", "organismos", "se", "concentran", "en", "la", "ciudad", "de", "la", "justicia", "servicios", "educaci\u00f3n", "la", "educaci\u00f3n", "en", "m\u00e1laga", "depende", "de", "la", "consejer\u00eda", "de", "educaci\u00f3n", "de", "la", "junta", "de", "andaluc\u00eda", "que", "asume", "las", "competencias", "de", "educaci\u00f3n", "a", "nivel", "regional", "y", "auton\u00f3mico", "educaci\u00f3n", "infantil", "primaria", "y", "secundaria", "m\u00e1laga", "cuenta", "con", "numerosos", "centros", "educativos", "de", "los", "diferentes", "niveles", "educativos", "entre", "p\u00fablicos", "concertados", "y", "privados", "en", "la", "red", "de", "centros", "p\u00fablicos", "m\u00e1laga", "tiene", "centros", "de", "educaci\u00f3n", "infantil", "y", "primaria", "centros", "de", "educaci\u00f3n", "secundaria", "y", "centros", "de", "educaci\u00f3n", "de", "adultos", "educaci\u00f3n", "universitaria", "la", "universidad", "de", "m\u00e1laga", "uma", "fue", "fundada", "por", "decreto", "del", "de", "agosto", "de", "y", "cuenta", "actualmente", "con", "casi", "alumnos", "y", "investigadores", "si", "bien", "el", "rectorado", "de", "la", "universidad", "de", "m\u00e1laga", "se", "encuentra", "en", "la", "antigua", "casa", "de", "correos", "y", "tel\u00e9grafos", "en", "el", "casco", "hist\u00f3rico", "de", "la", "ciudad", "la", "mayor\u00eda", "de", "sus", "instalaciones", "y", "centros", "de", "ense\u00f1anza", "se", "sit\u00faan", "repartidos", "en", "dos", "campus", "principales", "en", "el", "campus", "universitario", "de", "teatinos", "se", "sit\u00faan", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "facultades", "y", "escuelas", "t\u00e9cnicas", "y", "se", "encuentra", "en", "proceso", "de", "ampliaci\u00f3n", "posee", "un", "jard\u00edn", "bot\u00e1nico", "la", "biblioteca", "general", "un", "complejo", "deportivo", "y", "el", "centro", "cultural", "contenedor", "cultural", "el", "campus", "universitario", "de", "el", "ejido", "fue", "la", "primera", "zona", "donde", "se", "concentraron", "las", "instalaciones", "de", "la", "universidad", "y", "que", "actualmente", "se", "est\u00e1n", "trasladando", "a", "teatinos", "sin", "embargo", "todav\u00eda", "permanecen", "en", "\u00e9l", "la", "facultad", "de", "ciencias", "econ\u00f3micas", "y", "empresariales", "la", "facultad", "de", "bellas", "artes", "la", "escuela", "t\u00e9cnica", "superior", "de", "arquitectura", "el", "paraninfo", "y", "el", "pabell\u00f3n", "de", "gobiernola", "universidad", "de", "m\u00e1laga", "tambi\u00e9n", "cuenta", "con", "diversos", "centros", "repartidos", "por", "toda", "la", "ciudad", "que", "no", "pertenecen", "a", "ninguno", "de", "los", "dos", "campus", "edificio", "de", "los", "cursos", "para", "extranjeros", "de", "la", "uma", "situado", "en", "el", "antiguo", "edificio", "de", "la", "facultad", "de", "ciencias", "del", "trabajo", "en", "el", "palo", "residencia", "universitaria", "alberto", "jim\u00e9nez", "fraud", "situada", "en", "el", "barrio", "de", "la", "barriguilla", "centro", "de", "experimentaci\u00f3n", "gricehutchinson", "situado", "junto", "a", "la", "ma", "cerca", "de", "san", "juli\u00e1n", "nave", "de", "la", "calle", "mu\u00f1oz", "rojas", "aneja", "a", "la", "estaci\u00f3n", "de", "m\u00e1lagamar\u00eda", "zambrano", "que", "sirve", "para", "las", "clases", "pr\u00e1cticas", "de", "la", "escuela", "t\u00e9cnica", "superior", "de", "arquitectura", "de", "m\u00e1lagala", "universidad", "de", "m\u00e1laga", "es", "impulsora", "junto", "con", "la", "universidad", "de", "sevilla", "del", "proyecto", "andaluc\u00eda", "tech", "que", "obtuvo", "la", "categor\u00eda", "de", "campus", "de", "excelencia", "internacional", "otorgada", "por", "el", "ministerio", "de", "educaci\u00f3n", "de", "espa\u00f1a", "en", "transporte", "y", "comunicaciones", "transporte", "a\u00e9reo", "el", "aeropuerto", "de", "m\u00e1lagacosta", "del", "sol", "es", "el", "tercer", "aeropuerto", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e9rica", "tras", "barajas", "y", "el", "prat", "en", "tr\u00e1fico", "a\u00e9reo", "el", "cuarto", "de", "espa\u00f1a", "y", "la", "puerta", "internacional", "al", "sur", "peninsular", "en", "registr\u00f3", "vuelos", "y", "pasajeros", "de", "los", "que", "corresponden", "a", "vuelos", "internacionales", "lo", "que", "supone", "alrededor", "del", "del", "tr\u00e1fico", "internacional", "de", "la", "regi\u00f3n", "y", "lo", "sit\u00faa", "como", "la", "principal", "infraestructura", "de", "comunicaciones", "de", "andaluc\u00eda", "y", "la", "gran", "puerta", "de", "entrada", "a", "la", "misma", "m\u00e1s", "de", "compa\u00f1\u00edas", "a\u00e9reas", "mantienen", "conexiones", "internacionales", "con", "ciudades", "de", "pa\u00edses", "fundamentalmente", "de", "europa", "especialmente", "con", "el", "reino", "unido", "y", "alemania", "pero", "tambi\u00e9n", "el", "norte", "de", "\u00e1frica", "oriente", "medio", "y", "norteam\u00e9rica", "a", "trav\u00e9s", "de", "nueva", "york", "toronto", "y", "montreal", "adem\u00e1s", "de", "vuelos", "nacionales", "a", "las", "principales", "ciudades", "espa\u00f1olas", "desde", "opera", "tambi\u00e9n", "un", "servicio", "de", "l\u00ednea", "regular", "de", "helic\u00f3pteros", "entre", "el", "aeropuerto", "de", "m\u00e1laga", "y", "el", "helipuerto", "de", "ceuta", "que", "transporta", "unos", "pasajeros", "anuales", "el", "aeropuerto", "est\u00e1", "comunicado", "con", "el", "centro", "de", "la", "ciudad", "y", "con", "la", "estaci\u00f3n", "de", "m\u00e1lagamar\u00eda", "zambrano", "por", "l\u00ednea", "ferroviaria", "de", "cercan\u00edas", "y", "por", "la", "a", "express", "de", "la", "emt", "que", "adem\u00e1s", "tiene", "una", "parada", "dentro", "de", "la", "estaci\u00f3n", "de", "autobuses", "de", "m\u00e1laga", "donde", "se", "puede", "enlazar", "con", "destino", "a", "otras", "ciudades", "espa\u00f1olas", "y", "la", "costa", "del", "sol", "el", "aeropuerto", "posee", "dos", "pistas", "de", "vuelo", "no", "paralelas", "y", "desde", "el", "de", "marzo", "de", "cuenta", "con", "una", "tercera", "terminal", "de", "pasajeros", "que", "fue", "inaugurada", "por", "el", "rey", "juan", "carlos", "i", "adem\u00e1s", "los", "usuarios", "del", "aeropuerto", "tienen", "la", "posibilidad", "de", "dejar", "sus", "veh\u00edculos", "en", "toda", "una", "serie", "de", "aparcamientos", "situados", "en", "sus", "inmediaciones", "facilitando", "a\u00fan", "m\u00e1s", "su", "desplazamiento", "transporte", "mar\u00edtimo", "por", "mar", "a", "trav\u00e9s", "del", "puerto", "de", "m\u00e1laga", "la", "ciudad", "se", "comunica", "con", "varios", "puertos", "del", "mar", "mediterr\u00e1neo", "siendo", "en", "la", "actualidad", "el", "segundo", "puerto", "de", "cruceros", "tur\u00edsticos", "de", "la", "espa\u00f1a", "peninsular", "tras", "barcelona", "si", "bien", "el", "\u00fanico", "servicio", "de", "l\u00ednea", "regular", "es", "el", "ferry", "que", "une", "m\u00e1laga", "con", "melilla", "tambi\u00e9n", "es", "un", "puerto", "pesquero", "y", "de", "mercanc\u00edas", "principalmente", "contenedores", "veh\u00edculos", "y", "graneles", "l\u00edquidos", "y", "s\u00f3lidos", "desde", "la", "d\u00e9cada", "de", "se", "lleva", "a", "cabo", "una", "remodelaci\u00f3n", "para", "integrar", "el", "puerto", "en", "la", "ciudad", "existen", "otros", "puertos", "de", "car\u00e1cter", "deportivo", "el", "puerto", "el", "candado", "en", "el", "distrito", "este", "y", "el", "puerto", "deportivo", "del", "real", "club", "mediterr\u00e1neo", "red", "viaria", "autopistas", "y", "autov\u00edas", "interurbanas", "autov\u00edas", "urbanas", "y", "de", "acceso", "a", "m\u00e1laga", "otras", "carreteras", "ferrocarril", "desde", "la", "nueva", "estaci\u00f3n", "de", "m\u00e1lagamar\u00eda", "zambrano", "de", "adif", "se", "une", "la", "capital", "con", "algunas", "poblaciones", "de", "la", "provincia", "especialmente", "de", "la", "costa", "del", "sol", "y", "el", "valle", "del", "guadalhorce", "y", "con", "el", "aeropuerto", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "red", "de", "cercan\u00edas", "m\u00e1laga", "y", "con", "el", "resto", "de", "espa\u00f1a", "con", "trenes", "diarios", "de", "larga", "distancia", "a", "madrid", "barcelona", "y", "c\u00f3rdoba", "entre", "otros", "destinos", "la", "l\u00ednea", "de", "alta", "velocidad", "ave", "m\u00e1lagac\u00f3rdoba", "se", "inaugur\u00f3", "el", "de", "diciembre", "de", "reduciendo", "a", "dos", "horas", "y", "media", "el", "viaje", "a", "madrid", "a", "trav\u00e9s", "de", "esta", "l\u00ednea", "se", "conecta", "la", "ciudad", "con", "antequerasanta", "ana", "puente", "genil", "puertollano", "y", "ciudad", "real", "del", "mismo", "modo", "se", "establece", "una", "l\u00ednea", "ave", "entre", "m\u00e1laga", "y", "sevilla", "utilizando", "las", "v\u00edas", "m\u00e1lagac\u00f3rdobasevilla", "ahorrando", "minutos", "de", "trayecto", "adem\u00e1s", "con", "la", "construcci\u00f3n", "del", "bypass", "de", "madrid", "se", "ha", "inaugurado", "un", "servicio", "de", "ave", "directo", "a", "zaragoza", "y", "barcelona", "y", "otras", "poblaciones", "de", "arag\u00f3n", "y", "catalu\u00f1a", "en", "cuanto", "a", "los", "recorridos", "de", "media", "distancia", "los", "\u00fanicos", "dos", "trayectos", "con", "servicio", "de", "pasajeros", "tienen", "destino", "a", "sevilla", "y", "ronda", "circulando", "ambos", "a", "trav\u00e9s", "de", "el", "chorro", "el", "de", "agosto", "de", "se", "anunci\u00f3", "que", "adif", "y", "virgin", "llevar\u00edan", "el", "hyperloop", "a", "espa\u00f1a", "en", "concreto", "a", "la", "provincia", "de", "m\u00e1laga", "instalando", "un", "centro", "de", "investigaci\u00f3n", "con", "una", "inversi\u00f3n", "de", "millones", "de", "euros", "metro", "la", "l\u00ednea", "y", "la", "l\u00ednea", "del", "metro", "de", "m\u00e1laga", "fueron", "inauguradas", "de", "forma", "parcial", "el", "de", "julio", "de", "estas", "dos", "l\u00edneas", "unen", "el", "distrito", "centro", "con", "el", "distrito", "carretera", "de", "c\u00e1diz", "la", "zona", "m\u00e1s", "densamente", "poblada", "de", "la", "ciudad", "y", "con", "el", "campus", "universitario", "de", "teatinos", "a", "trav\u00e9s", "del", "distrito", "cruz", "de", "humilladero", "otra", "de", "las", "\u00e1reas", "superpobladas", "autobuses", "urbanos", "el", "transporte", "urbano", "dentro", "de", "la", "ciudad", "es", "operado", "tambi\u00e9n", "por", "la", "empresa", "malague\u00f1a", "de", "transportes", "sam", "emt", "fundada", "en", "como", "sociedad", "malague\u00f1a", "de", "tranv\u00edas", "con", "una", "flota", "de", "veh\u00edculos", "y", "una", "vida", "media", "de", "a\u00f1os", "por", "veh\u00edculo", "que", "se", "caracterizan", "por", "ser", "de", "color", "azul", "celeste", "se", "est\u00e1", "apostando", "por", "el", "transporte", "ecol\u00f3gico", "us\u00e1ndose", "en", "algunos", "de", "ellos", "gas", "natural", "y", "algunos", "microbuses", "de", "motor", "h\u00edbrido", "dispone", "de", "l\u00edneas", "incluyendo", "tres", "circulares", "que", "rodean", "la", "ciudad", "y", "tres", "nocturnas", "que", "unen", "cada", "punto", "de", "la", "ciudad", "y", "tienen", "como", "centro", "neur\u00e1lgico", "la", "alameda", "principal", "el", "precio", "del", "billete", "sencillo", "es", "de", "y", "cuenta", "con", "un", "sistema", "de", "abono", "llamado", "tarjetabus", "y", "abonos", "especiales", "mensuales", "para", "j\u00f3venes", "y", "estudiantes", "y", "abonos", "especiales", "para", "jubilados", "el", "transporte", "urbano", "es", "compatible", "con", "la", "tarjeta", "del", "consorcio", "de", "transportes", "autobuses", "interurbanos", "o", "metropolitanos", "desde", "la", "estaci\u00f3n", "de", "autobuses", "de", "m\u00e1laga", "gestionada", "por", "la", "emt", "situada", "en", "el", "paseo", "de", "los", "tilos", "junto", "a", "la", "estaci\u00f3n", "de", "tren", "mar\u00eda", "zambrano", "se", "conecta", "a", "la", "capital", "con", "todos", "los", "municipios", "de", "la", "provincia", "y", "las", "principales", "ciudades", "de", "espa\u00f1a", "y", "de", "europa", "para", "facilitar", "las", "comunicaciones", "con", "la", "periferia", "en", "febrero", "de", "se", "cre\u00f3", "el", "consorcio", "de", "transporte", "metropolitano", "del", "\u00e1rea", "de", "m\u00e1laga", "que", "coordina", "las", "l\u00edneas", "de", "autob\u00fas", "urbano", "de", "m\u00e1laga", "alhaur\u00edn", "de", "la", "torre", "y", "benalm\u00e1dena", "las", "l\u00edneas", "de", "autob\u00fas", "interurbano", "que", "conectan", "la", "ciudad", "con", "los", "municipios", "del", "\u00e1rea", "metropolitana", "de", "m\u00e1laga", "y", "\u00e1lora", "y", "el", "metro", "para", "ello", "cre\u00f3", "la", "tarjeta", "de", "transporte", "en", "la", "actualidad", "adem\u00e1s", "se", "puede", "abonar", "con", "la", "los", "viajes", "en", "los", "trenes", "de", "cercan\u00edas", "c", "y", "c", "y", "puede", "utilizarse", "en", "el", "sistema", "de", "pr\u00e9stamo", "de", "bicicletas", "p\u00fablicas", "del", "ayuntamiento", "de", "m\u00e1laga", "as\u00ed", "como", "el", "resto", "de", "transportes", "adscritos", "a", "todos", "los", "consorcios", "de", "transporte", "metropolitano", "de", "andaluc\u00eda", "los", "veh\u00edculos", "tienen", "color", "corporativo", "beige", "y", "una", "franja", "verde", "que", "indica", "que", "es", "un", "transporte", "p\u00fablico", "de", "andaluc\u00eda", "y", "el", "n\u00famero", "de", "l\u00ednea", "tiene", "tres", "cifras", "precedidas", "de", "una", "m", "metropolitana", "la", "presidencia", "del", "consejo", "de", "administraci\u00f3n", "del", "consorcio", "de", "transporte", "metropolitano", "del", "\u00e1rea", "de", "m\u00e1laga", "recae", "en", "la", "consejer\u00eda", "de", "fomento", "y", "vivienda", "de", "la", "junta", "de", "andaluc\u00eda", "mientras", "que", "la", "vicepresidencia", "de", "dicho", "organismo", "recae", "en", "la", "alcald\u00eda", "del", "ayuntamiento", "de", "m\u00e1laga", "siendo", "el", "municipio", "con", "mayor", "poblaci\u00f3n", "de", "su", "\u00e1mbito", "y", "con", "mayor", "poder", "de", "atracci\u00f3n", "y", "generaci\u00f3n", "de", "viajes", "interurbanos", "existe", "a", "su", "vez", "una", "estaci\u00f3n", "de", "autobuses", "en", "el", "muelle", "heredia", "en", "el", "centro", "de", "la", "ciudad", "junto", "al", "puerto", "de", "m\u00e1laga", "con", "destino", "a", "diversas", "localidades", "de", "su", "\u00e1rea", "metropolitana", "rinc\u00f3n", "de", "la", "victoria", "v\u00e9lezm\u00e1laga", "ol\u00edas", "total\u00e1n", "torremolinos", "benalm\u00e1dena", "fuengirola", "campanillas", "c\u00e1rtama", "y", "el", "sexmo", "pueden", "consultarse", "todas", "las", "rutas", "de", "transporte", "en", "el", "siguiente", "enlace", "estad\u00edsticas", "de", "transporte", "p\u00fablico", "el", "promedio", "de", "tiempo", "que", "las", "personas", "pasan", "en", "transporte", "p\u00fablico", "en", "m\u00e1laga", "por", "ejemplo", "desde", "y", "hacia", "el", "trabajo", "en", "un", "d\u00eda", "de", "la", "semana", "es", "de", "minutos", "mientras", "que", "el", "de", "las", "personas", "pasan", "m\u00e1s", "de", "horas", "todos", "los", "d\u00edas", "el", "promedio", "de", "tiempo", "que", "las", "personas", "esperan", "en", "una", "parada", "o", "estaci\u00f3n", "es", "de", "minutos", "mientras", "que", "el", "de", "las", "personas", "esperan", "m\u00e1s", "de", "minutos", "cada", "d\u00eda", "la", "distancia", "promedio", "que", "la", "gente", "suele", "recorrer", "en", "un", "solo", "viaje", "es", "de", "km", "mientras", "que", "el", "viaja", "por", "m\u00e1s", "de", "km", "en", "una", "sola", "direcci\u00f3n", "servicio", "p\u00fablico", "de", "pr\u00e9stamo", "de", "bicicletas", "el", "servicio", "p\u00fablico", "de", "pr\u00e9stamo", "de", "bicicletas", "conocido", "como", "m\u00e1lagabici", "se", "puso", "en", "funcionamiento", "en", "agosto", "de", "generando", "una", "gran", "expectaci\u00f3n", "y", "siguiendo", "con", "el", "proyecto", "de", "integraci\u00f3n", "de", "la", "bicicleta", "como", "medio", "de", "transporte", "en", "la", "ciudad", "cuenta", "con", "m\u00e1s", "de", "bicicletas", "repartidas", "en", "las", "estaciones", "por", "varias", "zonas", "de", "la", "ciudad", "siendo", "mayor", "la", "presencia", "en", "los", "barrios", "que", "cuentan", "con", "carril", "bici", "ya", "que", "estas", "estaciones", "suelen", "estar", "cerca", "del", "mismo", "el", "acceso", "al", "sistema", "es", "con", "la", "tarjetabus", "de", "la", "empresa", "malague\u00f1a", "de", "transportes", "sam", "siendo", "el", "primer", "a\u00f1o", "gratis", "el", "alta", "y", "pagando", "a", "partir", "del", "segundo", "sumados", "a", "los", "del", "seguro", "rc", "de", "accidentes", "adem\u00e1s", "el", "cliente", "dispone", "de", "minutos", "gratis", "pudiendo", "cambiar", "de", "bici", "pasado", "este", "tiempo", "o", "manteniendo", "la", "misma", "bici", "tarific\u00e1ndose", "a", "min", "a", "partir", "de", "esa", "media", "hora", "gratis", "merced", "a", "un", "acuerdo", "entre", "la", "emt", "y", "el", "consorcio", "de", "transporte", "metropolitano", "del", "\u00e1rea", "de", "m\u00e1laga", "puede", "utilizarse", "la", "tarjeta", "de", "transporte", "de", "esta", "entidad", "con", "las", "mismas", "condiciones", "que", "la", "tarjeta", "de", "la", "emt", "taxis", "los", "taxis", "malague\u00f1os", "se", "caracterizan", "por", "ser", "blancos", "con", "una", "franja", "diagonal", "azul", "y", "el", "escudo", "de", "m\u00e1laga", "en", "las", "puertas", "delanteras", "dispone", "de", "una", "flota", "de", "taxis", "repartidos", "por", "toda", "la", "capital", "pueden", "ser", "parados", "en", "plena", "calle", "encargados", "por", "tel\u00e9fono", "o", "internet", "o", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "paradas", "designadas", "para", "ellos", "econom\u00eda", "m\u00e1laga", "es", "una", "ciudad", "de", "servicios", "como", "capital", "de", "la", "costa", "del", "sol", "tiene", "en", "el", "turismo", "una", "considerable", "fuente", "de", "ingresos", "que", "estimulado", "por", "el", "aeropuerto", "considerado", "el", "gran", "centro", "intermodal", "del", "sur", "de", "espa\u00f1a", "y", "de", "gran", "importancia", "estrat\u00e9gica", "la", "mejora", "de", "las", "comunicaciones", "y", "las", "nuevas", "infraestructuras", "como", "la", "alta", "velocidad", "y", "la", "estaci\u00f3n", "mar\u00edtima", "de", "cruceros", "las", "nuevas", "instalaciones", "culturales", "y", "el", "palacio", "de", "ferias", "y", "congresos", "as\u00ed", "como", "la", "renovaci\u00f3n", "de", "la", "planta", "hotelera", "de", "la", "ciudad", "es", "destacable", "la", "pujanza", "en", "industrias", "de", "nuevas", "tecnolog\u00edas", "ubicadas", "principalmente", "en", "el", "parque", "tecnol\u00f3gico", "de", "andaluc\u00eda", "en", "la", "ciudad", "se", "celebran", "las", "reuniones", "del", "club", "m\u00e1laga", "valley", "e", "y", "es", "sede", "de", "la", "asociaci\u00f3n", "internacional", "de", "parques", "cient\u00edficos", "y", "tecnol\u00f3gicos", "iasp", "y", "de", "eticom", "asociaci\u00f3n", "de", "empresarios", "de", "tecnolog\u00edas", "de", "la", "informaci\u00f3n", "y", "comunicaci\u00f3n", "de", "andaluc\u00eda", "la", "ciudad", "es", "sede", "de", "la", "mayor", "entidad", "financiera", "de", "andaluc\u00eda", "unicaja", "y", "del", "banco", "europeo", "de", "finanzas", "as\u00ed", "como", "de", "las", "empresas", "malague\u00f1as", "de", "moda", "infantil", "mayoral", "y", "charanga", "las", "constructoras", "sando", "y", "vera", "la", "empresa", "proveedora", "de", "material", "para", "la", "industria", "y", "la", "construcci\u00f3n", "proinco", "organizadora", "de", "instalandalus", "principal", "feria", "del", "sector", "de", "la", "instalaci\u00f3n", "en", "andaluc\u00eda", "las", "distribuidoras", "minoristas", "de", "perfumer\u00eda", "primor", "de", "libros", "agapea", "o", "de", "productos", "para", "mascotas", "tiendanimal", "la", "alimentaria", "ubago", "las", "tecnol\u00f3gicas", "uptodown", "que", "desarrolla", "el", "tercer", "portal", "m\u00e1s", "importante", "del", "mundo", "para", "descarga", "de", "aplicaciones", "android", "virustotal", "adquirida", "por", "google", "en", "at", "wireless", "y", "tedial", "grupo", "v\u00e9rtice", "aertec", "almeida", "viajes", "y", "acoge", "sucursales", "de", "multinacionales", "como", "oracle", "corporation", "con", "su", "segundo", "centro", "neur\u00e1lgico", "en", "europa", "tras", "el", "situado", "en", "dubl\u00edn", "fujitsu", "accenture", "tdk", "ericsson", "huawei", "bestseller", "pernod", "ricard", "o", "san", "miguel", "a", "pesar", "de", "la", "gran", "extensi\u00f3n", "del", "t\u00e9rmino", "municipal", "la", "actividad", "agr\u00edcola", "y", "forestal", "se", "encuentra", "muy", "limitada", "por", "la", "presi\u00f3n", "del", "entorno", "humano", "vi\u00e9ndose", "la", "producci\u00f3n", "c\u00edtricos", "ca\u00f1a", "de", "az\u00facar", "almendras", "y", "olivas", "muy", "limitados", "el", "municipio", "carece", "de", "pastos", "adecuados", "para", "la", "ganader\u00eda", "extensiva", "por", "lo", "que", "la", "escasa", "ganader\u00eda", "es", "de", "tipo", "intensivo", "m\u00e1s", "significativo", "es", "el", "sector", "pesquero", "ya", "que", "la", "bah\u00eda", "de", "m\u00e1laga", "es", "una", "zona", "de", "reproducci\u00f3n", "y", "el", "puerto", "dispone", "de", "una", "flota", "de", "embarcaciones", "que", "capturan", "boquerones", "jureles", "lenguados", "y", "merluzas", "entre", "otras", "especies", "evoluci\u00f3n", "de", "la", "deuda", "viva", "municipal", "el", "concepto", "de", "deuda", "viva", "contempla", "s\u00f3lo", "las", "deudas", "con", "cajas", "y", "bancos", "relativas", "a", "cr\u00e9ditos", "financieros", "valores", "de", "renta", "fija", "y", "pr\u00e9stamos", "o", "cr\u00e9ditos", "transferidos", "a", "terceros", "excluy\u00e9ndose", "por", "tanto", "la", "deuda", "comercial", "cultura", "la", "ciudad", "tuvo", "un", "movimiento", "cultural", "discreto", "pero", "significativo", "durante", "las", "primeras", "d\u00e9cadas", "del", "siglo", "xx", "tras", "la", "guerra", "civil", "m\u00e1laga", "presentaba", "grandes", "deficiencias", "en", "infraestructuras", "culturales", "en", "esos", "a\u00f1os", "se", "recuper\u00f3", "la", "alcazaba", "y", "se", "crearon", "el", "museo", "arqueol\u00f3gico", "y", "la", "orquesta", "sinf\u00f3nica", "de", "m\u00e1laga", "a", "partir", "de", "comenz\u00f3", "a", "celebrarse", "la", "feria", "del", "libro", "y", "en", "reapareci\u00f3", "la", "revista", "litoral", "desde", "principios", "de", "los", "a\u00f1os", "con", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "universidad", "de", "m\u00e1laga", "la", "ciudad", "fue", "lentamente", "reforzando", "sus", "equipamientos", "y", "actividades", "en", "torno", "a", "las", "artes", "y", "el", "conocimiento", "este", "proceso", "dio", "lugar", "a", "la", "configuraci\u00f3n", "de", "un", "nuevo", "panorama", "cultural", "con", "una", "red", "de", "museos", "de", "primer", "orden", "y", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "m\u00faltiples", "actividades", "culturales", "impulsadas", "por", "la", "candidatura", "de", "la", "ciudad", "a", "ser", "capital", "europea", "de", "la", "cultura", "en", "durante", "la", "d\u00e9cada", "de", "el", "ayuntamiento", "recuper\u00f3", "el", "teatro", "cervantes", "y", "puso", "en", "marcha", "la", "fundaci\u00f3n", "picasso", "y", "la", "orquesta", "filarm\u00f3nica", "de", "m\u00e1laga", "esta", "\u00faltima", "con", "la", "colaboraci\u00f3n", "del", "gobierno", "auton\u00f3mico", "que", "impuls\u00f3", "tambi\u00e9n", "el", "nacimiento", "del", "museo", "picasso", "m\u00e1laga", "de", "igual", "modo", "en", "los", "a\u00f1os", "el", "ayuntamiento", "fund\u00f3", "instituciones", "como", "el", "museo", "carmen", "thyssen", "el", "cac", "m\u00e1laga", "el", "teatro", "echegaray", "y", "gener\u00f3", "iniciativas", "como", "el", "festival", "de", "m\u00e1laga", "cine", "espa\u00f1ol", "fmce", "y", "la", "noche", "en", "blanco", "adem\u00e1s", "de", "colaborar", "en", "proyectos", "ciudadanos", "como", "el", "soho", "m\u00e1laga", "por", "su", "parte", "la", "diputaci\u00f3n", "provincial", "impuls\u00f3", "centros", "culturales", "como", "la", "t\u00e9rmica", "y", "promovi\u00f3", "la", "pol\u00edtica", "editorial", "adem\u00e1s", "de", "las", "instituciones", "p\u00fablicas", "mencionadas", "existen", "otras", "entidades", "de", "car\u00e1cter", "privado", "dedicadas", "al", "fomento", "de", "actividades", "culturales", "como", "son", "el", "ateneo", "de", "m\u00e1laga", "la", "real", "academia", "de", "bellas", "artes", "de", "san", "telmo", "y", "la", "fundaci\u00f3n", "unicaja", "inspir\u00e1ndose", "en", "el", "modelo", "original", "parisino", "desde", "el", "a\u00f1o", "la", "noche", "en", "blanco", "de", "m\u00e1laga", "es", "la", "gran", "fiesta", "nocturna", "de", "la", "cultura", "en", "la", "ciudad", "poes\u00eda", "y", "literatura", "en", "el", "\u00e1mbito", "po\u00e9tico", "y", "literario", "destacan", "autores", "como", "rafael", "p\u00e9rez", "estrada", "salvador", "rueda", "mar\u00eda", "victoria", "atencia", "y", "una", "joven", "generaci\u00f3n", "de", "novelistas", "y", "poetas", "como", "antonio", "soler", "aurora", "luque", "\u00e1lvaro", "garc\u00eda", "rafael", "inglada", "francisco", "fortuny", "jos\u00e9", "antonio", "mesa", "tor\u00e9", "y", "pablo", "aranda", "y", "autores", "como", "el", "dramaturgo", "miguel", "romero", "esteo", "premio", "nacional", "de", "literatura", "dram\u00e1tica", "en", "adem\u00e1s", "de", "la", "feria", "del", "libro", "celebrada", "anualmente", "en", "junio", "los", "principales", "eventos", "literarios", "consisten", "en", "la", "entrega", "de", "premios", "a", "obras", "in\u00e9ditas", "as\u00ed", "se", "otorgan", "cada", "a\u00f1o", "el", "premio", "de", "poes\u00eda", "emilio", "prados", "y", "el", "premio", "de", "poes\u00eda", "generaci\u00f3n", "del", "ambos", "concedidos", "por", "el", "centro", "de", "la", "generaci\u00f3n", "del", "dependiente", "de", "la", "diputaci\u00f3n", "provincial", "que", "tambi\u00e9n", "convoca", "el", "premio", "de", "teatro", "enrique", "llovet", "el", "ayuntamiento", "por", "su", "parte", "organiza", "el", "premio", "m\u00e1laga", "de", "novela", "el", "premio", "m\u00e1laga", "de", "ensayo", "el", "premio", "de", "literatura", "infantil", "ciudad", "de", "m\u00e1laga", "y", "junto", "con", "unicaja", "el", "premio", "de", "poes\u00eda", "manuel", "alc\u00e1ntara", "que", "es", "el", "premio", "de", "mayor", "cuant\u00eda", "econ\u00f3mica", "concedido", "a", "un", "solo", "poema", "en", "espa\u00f1a", "m\u00e1laga", "es", "sede", "del", "centro", "andaluz", "de", "las", "letras", "cine", "y", "teatro", "el", "teatro", "cervantes", "data", "de", "y", "cuenta", "con", "localidades", "adem\u00e1s", "del", "cervantes", "est\u00e1n", "el", "teatro", "del", "soho", "antiguo", "teatro", "alameda", "el", "teatro", "c\u00e1novas", "la", "sala", "gades", "y", "el", "teatro", "echegaray", "la", "sala", "falla", "dentro", "del", "conservatorio", "superior", "de", "m\u00fasica", "el", "auditorio", "edgar", "neville", "la", "caja", "blanca", "el", "teatro", "romano", "y", "otros", "espacios", "esc\u00e9nicos", "en", "la", "escuela", "superior", "de", "arte", "dram\u00e1tico", "el", "centro", "cultural", "provincial", "y", "el", "ateneo", "as\u00ed", "como", "dos", "auditorios", "al", "aire", "libre", "el", "municipal", "y", "el", "eduardo", "oc\u00f3n", "entre", "los", "espacios", "dedicados", "al", "s\u00e9ptimo", "arte", "cabe", "destacar", "el", "antiguo", "cine", "alb\u00e9niz", "cuya", "programaci\u00f3n", "y", "gesti\u00f3n", "corresponde", "al", "festival", "de", "m\u00e1laga", "el", "teatro", "cervantes", "es", "la", "sede", "del", "festival", "de", "m\u00e1laga", "de", "cine", "espa\u00f1ol", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "significativos", "acontecimientos", "culturales", "de", "la", "ciudad", "y", "del", "panorama", "nacional", "desde", "se", "despliegan", "anualmente", "las", "estrellas", "del", "cine", "espa\u00f1ol", "y", "se", "otorga", "la", "biznaga", "de", "oro", "al", "mejor", "largometraje", "otros", "festivales", "cinematogr\u00e1ficos", "que", "tienen", "lugar", "en", "la", "ciudad", "son", "el", "festival", "de", "cine", "fant\u00e1stico", "de", "m\u00e1laga", "o", "fancine", "dedicado", "al", "cine", "de", "ciencia", "ficci\u00f3n", "y", "el", "festival", "de", "cine", "franc\u00e9s", "de", "m\u00e1laga", "el", "mayor", "evento", "cultural", "en", "franc\u00e9s", "en", "espa\u00f1a", "que", "organiza", "la", "alliance", "fran\u00e7aise", "de", "m\u00e1laga", "desde", "el", "inicio", "de", "la", "cinematograf\u00eda", "hasta", "nuestros", "d\u00edas", "m\u00e1laga", "ha", "servido", "de", "plat\u00f3", "para", "numerosas", "producciones", "de", "todo", "tipo", "tanto", "nacionales", "como", "internacionales", "los", "\u00faltimos", "de", "filipinas", "la", "conquista", "del", "pac\u00edfico", "s\u00f3lo", "se", "vive", "dos", "veces", "el", "reportero", "hola", "\u00bfest\u00e1s", "sola", "el", "camino", "de", "los", "ingleses", "o", "el", "puente", "de", "san", "luis", "rey", "entre", "otras", "se", "rodaron", "en", "parte", "o", "\u00edntegramente", "en", "la", "ciudad", "actores", "y", "comediantes", "entre", "los", "actores", "y", "actrices", "m\u00e1s", "relevantes", "de", "m\u00e1laga", "se", "encuentran", "antonio", "banderas", "ganador", "de", "m\u00faltiples", "premios", "y", "recontamientos", "al", "comediante", "dani", "rovira", "que", "adem\u00e1s", "de", "comediante", "gan\u00f3", "un", "goya", "a", "mejor", "actor", "en", "la", "actriz", "mabel", "esca\u00f1o", "que", "trabaj\u00f3", "con", "importantes", "directores", "del", "cine", "espa\u00f1ol", "y", "mundial", "como", "jes\u00fas", "franco", "y", "vicente", "aranda", "al", "comediante", "chiquito", "de", "la", "calzada", "o", "a", "la", "actriz", "maggie", "civantos", "entre", "muchos", "otros", "pol\u00edtica", "y", "filosof\u00eda", "en", "m\u00e1laga", "tambi\u00e9n", "ha", "habido", "pensadores", "como", "el", "fil\u00f3sofo", "ibn", "gabirol", "uno", "de", "los", "pensadores", "neoplat\u00f3nicos", "de", "la", "tradici\u00f3n", "medieval", "\u00e1rabe", "y", "a", "juristas", "como", "victoria", "kent", "la", "primera", "mujer", "en", "colegiarse", "como", "abogada", "en", "el", "colegio", "de", "abogados", "de", "madrid", "a", "c\u00e1novas", "del", "castillo", "importante", "figura", "pol\u00edtica", "en", "la", "segunda", "mitad", "del", "siglo", "xix", "entre", "otros", "museos", "la", "ciudad", "cuenta", "con", "numerosos", "museos", "pero", "son", "las", "pinacotecas", "que", "acoge", "las", "que", "convierten", "a", "m\u00e1laga", "en", "una", "de", "las", "ciudades", "europeas", "con", "mayor", "concentraci\u00f3n", "de", "centros", "de", "arte", "relevantes", "por", "n\u00famero", "de", "habitantes", "museo", "picasso", "m\u00e1laga", "y", "fundaci\u00f3n", "picasso", "el", "museo", "picasso", "m\u00e1laga", "ubicado", "en", "el", "renacentista", "palacio", "de", "los", "condes", "de", "buenavista", "posee", "obras", "que", "recorren", "las", "ocho", "d\u00e9cadas", "de", "creaci\u00f3n", "del", "genio", "malague\u00f1o", "pablo", "picasso", "as\u00ed", "como", "un", "ambicioso", "programa", "de", "exposiciones", "temporales", "en", "recibi\u00f3", "m\u00e1s", "de", "visitantes", "un", "setenta", "por", "ciento", "for\u00e1neos", "actualmente", "es", "el", "museo", "m\u00e1s", "visitado", "de", "andaluc\u00eda", "la", "fundaci\u00f3n", "picasso", "museo", "casa", "natal", "es", "otro", "espacio", "expositivo", "dedicado", "a", "pablo", "picasso", "en", "la", "plaza", "de", "la", "merced", "en", "el", "edificio", "donde", "naci\u00f3", "y", "vivi\u00f3", "su", "infancia", "picasso", "atesora", "recuerdos", "infantiles", "y", "familiares", "del", "pintor", "as\u00ed", "como", "obras", "picassianas", "y", "de", "jos\u00e9", "ruiz", "blasco", "su", "padre", "pintor", "y", "profesor", "de", "la", "escuela", "de", "bellas", "artes", "de", "m\u00e1laga", "tambi\u00e9n", "destacadas", "colecciones", "de", "arte", "especializadas", "en", "la", "obra", "gr\u00e1fica", "dibujo", "y", "cer\u00e1mica", "de", "pablo", "picasso", "as\u00ed", "como", "un", "centro", "de", "documentaci\u00f3n", "con", "una", "biblioteca", "especializada", "en", "la", "vida", "y", "obra", "del", "artista", "centre", "pompidou", "pompidou", "cuenta", "en", "su", "colecci\u00f3n", "con", "obras", "de", "frida", "kahlo", "picasso", "bacon", "magritte", "leger", "max", "ernst", "de", "chirico", "giacometti", "brancusi", "marc", "chagall", "julio", "gonz\u00e1lez", "joan", "mir\u00f3", "o", "antoni", "t\u00e1pies", "entre", "otros", "centro", "de", "arte", "contempor\u00e1neo", "el", "centro", "de", "arte", "contempor\u00e1neo", "de", "m\u00e1laga", "cac", "fue", "inaugurado", "en", "concebido", "seg\u00fan", "el", "modelo", "alem\u00e1n", "kunsthaus", "exhibe", "artes", "pl\u00e1sticas", "y", "visuales", "desde", "el", "\u00faltimo", "tercio", "del", "siglo", "xx", "consta", "de", "seis", "mil", "metros", "cuadrados", "de", "superficie", "de", "los", "que", "dos", "mil", "cuatrocientos", "est\u00e1n", "dedicados", "a", "exposiciones", "forma", "parte", "de", "su", "cat\u00e1logo", "expositivo", "en", "calidad", "de", "pr\u00e9stamo", "la", "colecci\u00f3n", "de", "carmen", "riera", "con", "autores", "como", "andy", "warhol", "jean", "michel", "basquiat", "juan", "mu\u00f1oz", "anish", "kapoor", "o", "louise", "bourgeois", "entre", "las", "exposiciones", "temporales", "ya", "realizadas", "han", "destacado", "grandes", "figuras", "del", "panorama", "internacional", "como", "louise", "bourgeois", "jake", "y", "dinos", "chapman", "gerhard", "richter", "paul", "mccarthy", "anish", "kapoor", "jason", "rhoades", "raymond", "pettibon", "ron", "mueck", "rachel", "whiteread", "yoshitomo", "nara", "roni", "horn", "daniel", "richter", "rodney", "graham", "o", "marina", "abramovic", "museo", "carmen", "thyssen", "el", "museo", "carmen", "thyssen", "que", "est\u00e1", "ubicado", "en", "el", "palacio", "de", "villal\u00f3n", "del", "siglo", "xvi", "cuenta", "con", "obras", "de", "la", "colecci\u00f3n", "carmen", "thyssenbornemisza", "y", "exhibe", "un", "recorrido", "completo", "por", "la", "pintura", "espa\u00f1ola", "del", "siglo", "xix", "complementado", "con", "un", "cuidadoso", "programa", "de", "exposiciones", "temporales", "en", "la", "colecci\u00f3n", "se", "incluyen", "obras", "de", "zurbar\u00e1n", "mariano", "fortuny", "raimundo", "de", "madrazo", "mart\u00edn", "rico", "s\u00e1nchez", "perrier", "joaqu\u00edn", "sorolla", "aureliano", "de", "beruete", "dar\u00edo", "de", "regoyos", "ram\u00f3n", "casas", "jos\u00e9", "guti\u00e9rrez", "solana", "ignacio", "zuloaga", "o", "julio", "romero", "de", "torres", "entre", "otros", "museo", "ruso", "san", "petersburgo", "el", "centro", "de", "la", "colecci\u00f3n", "del", "museo", "ruso", "san", "petersburgo", "m\u00e1laga", "sito", "en", "la", "antigua", "real", "f\u00e1brica", "de", "tabacos", "de", "m\u00e1laga", "es", "una", "subsede", "del", "centenario", "museo", "estatal", "ruso", "de", "san", "petersburgo", "el", "discurso", "expositivo", "abarca", "desde", "los", "iconos", "de", "inspiraci\u00f3n", "bizantina", "hasta", "el", "realismo", "socialista", "de", "la", "era", "sovi\u00e9tica", "algunos", "de", "los", "artistas", "que", "forman", "parte", "de", "la", "colecci\u00f3n", "seleccionada", "para", "m\u00e1laga", "son", "isaac", "levitan", "olga", "rozanova", "alexander", "rodchenko", "kazimir", "mal\u00e9vich", "vasili", "kandinski", "marc", "chagall", "o", "valent\u00edn", "serov", "museo", "de", "m\u00e1laga", "el", "museo", "de", "m\u00e1laga", "es", "la", "fusi\u00f3n", "del", "museo", "de", "bellas", "artes", "de", "m\u00e1laga", "fundado", "en", "con", "el", "museo", "arqueol\u00f3gico", "provincial", "de", "m\u00e1laga", "de", "y", "tiene", "su", "sede", "en", "el", "palacio", "de", "la", "aduana", "alberga", "un", "extenso", "cat\u00e1logo", "con", "una", "de", "las", "mayores", "colecciones", "de", "pintura", "de", "espa\u00f1a", "que", "supera", "los", "dos", "mil", "t\u00edtulos", "donde", "destaca", "la", "colecci\u00f3n", "de", "pintura", "del", "siglo", "xix", "as\u00ed", "como", "diversas", "colecciones", "arqueol\u00f3gicas", "que", "abarcan", "desde", "la", "prehistoria", "hasta", "el", "periodo", "musulm\u00e1n", "adem\u00e1s", "de", "un", "valioso", "conjunto", "de", "bustos", "esculturas", "y", "piezas", "funerarias", "romanas", "entre", "otros", "efectos", "con", "un", "total", "de", "m\u00e1s", "de", "referencias", "su", "secci\u00f3n", "de", "bellas", "artes", "incluye", "lienzos", "y", "esculturas", "de", "artistas", "de", "la", "talla", "de", "luis", "de", "morales", "luca", "giordano", "murillo", "alonso", "cano", "ribera", "goya", "pedro", "de", "mena", "zurbar\u00e1n", "sorolla", "federico", "madrazo", "o", "ram\u00f3n", "casas", "as\u00ed", "como", "varios", "de", "los", "m\u00e1s", "c\u00e9lebres", "integrantes", "de", "la", "denominada", "escuela", "malague\u00f1a", "de", "pintura", "moreno", "carbonero", "enrique", "simonet", "mu\u00f1oz", "degrain", "jos\u00e9", "nogales", "o", "bernardo", "ferr\u00e1ndiz", "tras", "alguna", "demora", "en", "sus", "trabajos", "de", "rehabilitaci\u00f3n", "integral", "del", "edificio", "sede", "abri\u00f3", "sus", "puertas", "en", "diciembre", "de", "museo", "del", "patrimonio", "municipal", "el", "museo", "del", "patrimonio", "municipal", "re\u00fane", "unas", "piezas", "de", "escultura", "pintura", "obra", "gr\u00e1fica", "y", "documentaci\u00f3n", "de", "valor", "hist\u00f3rico", "que", "muestran", "la", "historia", "de", "la", "ciudad", "tambi\u00e9n", "de", "contenido", "hist\u00f3rico", "y", "etnogr\u00e1fico", "es", "el", "museo", "de", "artes", "y", "costumbres", "populares", "fundado", "en", "por", "la", "real", "academia", "de", "bellas", "artes", "de", "san", "telmo", "que", "retrata", "la", "forma", "de", "vida", "de", "los", "malague\u00f1os", "en", "el", "pasado", "y", "en", "el", "presente", "museos", "dedicados", "a", "la", "ciencia", "y", "tecnolog\u00eda", "en", "el", "\u00e1mbito", "tecnol\u00f3gico", "y", "cient\u00edfico", "existen", "varios", "museos", "en", "la", "ciudad", "el", "museo", "alborania", "creado", "en", "con", "el", "objetivo", "de", "dar", "a", "conocer", "la", "riqueza", "del", "mar", "de", "albor\u00e1n", "el", "museo", "nacional", "de", "aeropuertos", "y", "transporte", "a\u00e9reo", "con", "una", "colecci\u00f3n", "relacionada", "con", "la", "aviaci\u00f3n", "y", "los", "aeropuertos", "aviones", "hist\u00f3ricos", "en", "exposici\u00f3n", "publicidad", "hist\u00f3rica", "de", "compa\u00f1\u00edas", "a\u00e9reas", "el", "centro", "de", "ciencia", "principia", "centro", "educativo", "en", "el", "que", "se", "exponen", "m\u00e1s", "de", "sesenta", "m\u00f3dulos", "interactivos", "y", "que", "cuenta", "con", "planetario", "y", "observatorio", "astron\u00f3mico", "o", "el", "museo", "automovil\u00edstico", "que", "expone", "m\u00e1s", "de", "noventa", "veh\u00edculos", "as\u00ed", "como", "motores", "pertenecientes", "al", "coleccionista", "portugu\u00e9s", "jo\u00e3o", "manuel", "magalhaes", "museos", "de", "tem\u00e1tica", "religiosa", "los", "museos", "dedicados", "al", "arte", "sacro", "son", "numerosos", "ya", "que", "cada", "hermandad", "de", "semana", "santa", "suele", "tener", "su", "propio", "espacio", "expositivo", "el", "museo", "catedralicio", "muestra", "algunas", "pinturas", "de", "gran", "valor", "como", "ejemplares", "de", "luis", "de", "morales", "o", "jos\u00e9", "de", "ribera", "as\u00ed", "como", "peque\u00f1as", "esculturas", "del", "siglo", "xvii", "ornamentos", "lit\u00fargicos", "y", "piezas", "de", "orfebrer\u00eda", "y", "de", "marfil", "por", "su", "parte", "el", "museo", "sacro", "del", "c\u00edster", "contiene", "una", "colecci\u00f3n", "de", "escultura", "y", "pintura", "as\u00ed", "como", "importantes", "fondos", "documentales", "museos", "tem\u00e1ticos", "adem\u00e1s", "existen", "una", "serie", "de", "museos", "tem\u00e1ticos", "como", "el", "museo", "interactivo", "de", "la", "m\u00fasica", "con", "una", "colecci\u00f3n", "de", "instrumentos", "musicales", "el", "museo", "casas", "de", "mu\u00f1ecas", "de", "miniaturas", "el", "museo", "del", "vidrio", "y", "el", "cristal", "el", "museo", "del", "vino", "o", "el", "museo", "flamenco", "con", "una", "colecci\u00f3n", "de", "guitarras", "y", "documentos", "hist\u00f3ricos", "de", "este", "cante", "a", "los", "que", "se", "une", "la", "antigua", "imprenta", "sur", "pudiendo", "ser", "considerado", "un", "museo", "funcional", "pues", "adem\u00e1s", "de", "los", "fondos", "propios", "de", "la", "antigua", "imprenta", "de", "principios", "del", "siglo", "xx", "es", "operativo", "o", "funcional", "edit\u00e1ndose", "distintos", "vol\u00famenes", "compuestos", "artesanalmente", "a", "mano", "e", "impresos", "en", "esas", "instalaciones", "muse\u00edsticas", "resultando", "una", "imprenta", "viva", "artes", "pl\u00e1sticas", "desde", "se", "despliega", "la", "actividad", "de", "diversos", "colectivos", "en", "los", "que", "figuran", "artistas", "como", "manuel", "barbadillo", "antonio", "jim\u00e9nez", "francisco", "palma", "burgos", "francisco", "palma", "garc\u00eda", "d\u00e1maso", "ruano", "jorge", "lindell", "d\u00edaz", "enrique", "brinkmann", "y", "jos\u00e9", "bonilla", "al", "arte", "contempor\u00e1neo", "est\u00e1", "consagrado", "el", "octubre", "picassiano", "muestra", "organizada", "anualmente", "por", "la", "fundaci\u00f3n", "picasso", "que", "incluye", "exposiciones", "de", "arte", "ciclos", "de", "conferencias", "festivales", "de", "m\u00fasica", "simposios", "y", "celebraciones", "populares", "adem\u00e1s", "de", "exposiciones", "sobre", "picasso", "otras", "citas", "las", "organizan", "los", "diversos", "museos", "y", "salas", "de", "exposiciones", "privadas", "de", "la", "ciudad", "adem\u00e1s", "de", "los", "ya", "mencionados", "cac", "m\u00e1laga", "o", "la", "t\u00e9rmica", "la", "ciudad", "cuenta", "con", "numerosas", "galer\u00edas", "de", "arte", "como", "la", "alfredo", "vi\u00f1as", "benedito", "taller", "gravura", "colectivo", "espacio", "tres", "gacma", "etc", "la", "fundaci\u00f3n", "unicaja", "gestiona", "la", "sala", "espacio", "emergente", "que", "muestra", "el", "arte", "innovador", "de", "los", "nuevos", "creadores", "cabe", "destacar", "tambi\u00e9n", "el", "certamen", "m\u00e1lagacrea", "de", "iniciativa", "municipal", "y", "car\u00e1cter", "multidisciplinar", "supone", "un", "trampol\u00edn", "para", "los", "j\u00f3venes", "creadores", "andaluces", "y", "est\u00e1", "integrado", "por", "nueve", "muestras", "divididas", "hasta", "en", "veinticinco", "modalidades", "art\u00edsticas", "diferentes", "moda", "artes", "visuales", "videocreaci\u00f3n", "artes", "esc\u00e9nicas", "j\u00f3venes", "int\u00e9rpretes", "cultura", "gastron\u00f3mica", "baile", "flamenco", "literatura", "c\u00f3mic", "y", "m\u00e1lagacrea", "rock", "m\u00fasica", "la", "ciudad", "cuenta", "con", "varias", "orquestas", "siendo", "las", "m\u00e1s", "conocidas", "la", "sinf\u00f3nica", "la", "filarm\u00f3nica", "y", "la", "concerto", "m\u00e1laga", "y", "varios", "coros", "entre", "los", "que", "destaca", "la", "coral", "c\u00e1rmina", "nova", "y", "el", "coro", "de", "\u00f3pera", "tambi\u00e9n", "m\u00e1laga", "ha", "aportado", "diversos", "grupos", "y", "solistas", "a", "diferentes", "g\u00e9neros", "de", "la", "escena", "musical", "espa\u00f1ola", "como", "la", "\u00f3pera", "carlos", "\u00e1lvarez", "el", "jazz", "ernesto", "aurignac", "pop", "danza", "invisible", "efecto", "mariposa", "vanesa", "mart\u00edn", "anni", "b", "sweet", "pablo", "albor\u00e1n", "pablo", "l\u00f3pez", "el", "rock", "tabletom", "el", "flamenco", "chill", "chambao", "la", "copla", "diana", "navarro", "miguel", "de", "molina", "antonio", "molina", "etc", "o", "el", "hip", "hop", "hablando", "en", "plata", "nazi\u00f3n", "sur", "pinnacle", "rockers", "triple", "xxx", "jefe", "de", "la", "m", "adem\u00e1s", "el", "ayuntamiento", "de", "m\u00e1laga", "a", "trav\u00e9s", "del", "\u00e1rea", "de", "juventud", "organiza", "anualmente", "el", "certamen", "cultural", "malagacrea", "rock", "con", "el", "objetivo", "de", "dar", "a", "conocer", "y", "promocionar", "a", "solistas", "y", "bandas", "musicales", "de", "la", "provincia", "la", "final", "se", "celebra", "cada", "a\u00f1o", "en", "la", "feria", "de", "agosto", "tom", "cary", "icarus", "crash", "jarrillo", "lata", "o", "glaciar", "entre", "otros", "son", "algunos", "de", "los", "grupos", "que", "han", "ganado", "este", "certamen", "a", "partir", "de", "la", "convocatoria", "adquiri\u00f3", "car\u00e1cter", "auton\u00f3mico", "admitiendo", "a", "concurso", "bandas", "de", "otras", "provincias", "andaluzas", "entre", "las", "salas", "de", "conciertos", "destacan", "el", "velvet", "club", "la", "sala", "eventual", "music", "la", "sala", "vivero", "la", "sala", "par\u00eds", "y", "la", "sala", "mar\u00eda", "cristina", "entre", "otras", "y", "como", "gran", "evento", "musical", "anual", "cabe", "mencionar", "el", "sun", "festival", "dedicado", "al", "indie", "rock", "m\u00e1laga", "es", "una", "de", "las", "cunas", "del", "flamenco", "por", "lo", "que", "hist\u00f3ricamente", "ha", "tenido", "un", "gran", "peso", "en", "este", "arte", "debido", "a", "los", "cantes", "creados", "en", "la", "ciudad", "y", "en", "la", "provincia", "como", "los", "verdiales", "o", "las", "malague\u00f1as", "a", "la", "multitud", "de", "cantaores", "que", "ha", "dado", "as\u00ed", "como", "a", "los", "enclaves", "flamencos", "hist\u00f3ricos", "como", "el", "barrio", "de", "el", "perchel", "acu\u00f1\u00e1ndose", "por", "estos", "motivos", "el", "t\u00e9rmino", "m\u00e1laga", "cantaora", "a", "lo", "largo", "del", "a\u00f1o", "hay", "numerosos", "eventos", "y", "espect\u00e1culos", "en", "diferentes", "locales", "de", "la", "ciudad", "as\u00ed", "como", "en", "teatros", "como", "el", "alameda", "y", "el", "c\u00e1novas", "adem\u00e1s", "en", "m\u00e1laga", "se", "encuentra", "una", "de", "las", "pe\u00f1as", "flamencas", "m\u00e1s", "antiguas", "de", "espa\u00f1a", "como", "es", "la", "pe\u00f1a", "juan", "breva", "y", "se", "celebran", "festivales", "de", "flamenco", "de", "renombre", "como", "la", "bienal", "de", "m\u00e1laga", "en", "flamenco", "bibliotecas", "y", "archivos", "la", "ciudad", "cuenta", "con", "una", "red", "de", "m\u00e1s", "de", "bibliotecas", "de", "diferentes", "organismos", "tanto", "p\u00fablicos", "como", "privados", "la", "principal", "red", "p\u00fablica", "de", "bibliotecas", "se", "configura", "por", "las", "gestionadas", "por", "la", "consejer\u00eda", "de", "cultura", "de", "la", "junta", "de", "andaluc\u00eda", "y", "el", "ayuntamiento", "de", "m\u00e1laga", "otras", "bibliotecas", "son", "propiedad", "de", "las", "obras", "sociales", "de", "los", "bancos", "como", "unicaja", "o", "de", "la", "universidad", "de", "m\u00e1laga", "o", "est\u00e1n", "dedicadas", "a", "un", "campo", "espec\u00edfico", "como", "son", "las", "bibliotecas", "del", "centro", "meteorol\u00f3gico", "costa", "sur", "del", "instituto", "nacional", "de", "meteorolog\u00eda", "el", "centro", "de", "cultivos", "subtropicales", "el", "colegio", "oficial", "de", "farmac\u00e9uticos", "el", "conservatorio", "superior", "de", "m\u00fasica", "o", "la", "del", "observatorio", "sismol\u00f3gico", "la", "biblioteca", "provincial", "de", "m\u00e1laga", "es", "la", "biblioteca", "de", "referencia", "de", "las", "administraciones", "central", "y", "auton\u00f3mica", "en", "la", "provincia", "de", "m\u00e1laga", "y", "se", "encuentra", "ubicada", "en", "una", "sede", "provisional", "a", "la", "espera", "de", "traslado", "desde", "hace", "dos", "d\u00e9cadas", "y", "se", "complementa", "con", "el", "archivo", "hist\u00f3rico", "provincial", "y", "el", "archivo", "municipal", "artesan\u00eda", "se", "producen", "de", "forma", "artesanal", "alfombras", "art\u00edculos", "de", "cuero", "esparto", "palma", "piel", "y", "pita", "bordados", "casta\u00f1uelas", "cera", "cer\u00e1mica", "encuadernaci\u00f3n", "guitarras", "joyer\u00eda", "jugueter\u00eda", "metal", "muebles", "de", "madera", "parafina", "talla", "de", "m\u00e1rmol", "trabajos", "textiles", "y", "vidrio", "la", "tradici\u00f3n", "ceramista", "en", "m\u00e1laga", "se", "consolid\u00f3", "durante", "la", "\u00e9poca", "andalus\u00ed", "con", "la", "llamada", "cer\u00e1mica", "dorada", "aunque", "sus", "or\u00edgenes", "son", "mucho", "m\u00e1s", "antiguos", "cabe", "destacar", "la", "representaci\u00f3n", "de", "figuras", "y", "personajes", "t\u00edpicos", "de", "la", "localidad", "y", "la", "alfarer\u00eda", "con", "vasijas", "macetones", "o", "candiles", "la", "ebanister\u00eda", "goza", "de", "gran", "reconocimiento", "y", "a\u00fan", "existe", "un", "buen", "n\u00famero", "de", "talleres", "artesanos", "dedicados", "a", "la", "elaboraci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n", "de", "muebles", "instrumentos", "musicales", "y", "otros", "objetos", "diversos", "asimismo", "la", "ciudad", "tiene", "una", "gran", "tradici\u00f3n", "en", "el", "trabajo", "del", "metal", "especializado", "en", "la", "cerrajer\u00eda", "art\u00edstica", "que", "frecuentemente", "se", "exporta", "a", "oriente", "medio", "menci\u00f3n", "aparte", "merecen", "los", "astilleros", "nereo", "dedicados", "a", "la", "construcci\u00f3n", "de", "barcos", "tradicionales", "como", "la", "j\u00e1bega", "y", "que", "est\u00e1n", "en", "proceso", "de", "ser", "declarados", "actividad", "de", "inter\u00e9s", "etnol\u00f3gico", "por", "la", "junta", "de", "andaluc\u00eda", "gastronom\u00eda", "la", "cocina", "malague\u00f1a", "es", "un", "compendio", "de", "toda", "la", "gastronom\u00eda", "de", "la", "provincia", "y", "se", "encuadra", "dentro", "de", "la", "dieta", "mediterr\u00e1nea", "los", "espetos", "de", "sardinas", "los", "boquerones", "tanto", "fritos", "como", "en", "vinagre", "y", "el", "pesca\u00edto", "frito", "hecho", "a", "base", "de", "boquerones", "jureles", "salmonetes", "pulpo", "o", "calamares", "son", "los", "platos", "m\u00e1s", "t\u00edpicos", "pero", "tambi\u00e9n", "cabe", "mencionar", "la", "cazuela", "de", "fideos", "el", "gazpacho", "el", "gazpachuelo", "las", "migas", "la", "ensalada", "malague\u00f1a", "el", "ajoblanco", "y", "la", "porra", "antequerana", "entre", "otros", "m\u00e1laga", "es", "conocida", "por", "sus", "vinos", "dulces", "que", "se", "producen", "desde", "la", "antig\u00fcedad", "estos", "vinos", "est\u00e1n", "protegidos", "bajo", "la", "denominaci\u00f3n", "de", "origen", "m\u00e1laga", "y", "sierras", "de", "m\u00e1laga", "adem\u00e1s", "tambi\u00e9n", "son", "tradicionales", "el", "ron", "de", "m\u00e1laga", "y", "el", "brandy", "campero", "fiestas", "tradicionales", "como", "en", "casi", "todos", "los", "pueblos", "y", "ciudades", "del", "sur", "de", "espa\u00f1a", "en", "m\u00e1laga", "se", "celebran", "anualmente", "la", "navidad", "la", "semana", "santa", "la", "noche", "de", "san", "juan", "el", "carnaval", "y", "las", "cruces", "de", "mayo", "adem\u00e1s", "de", "otras", "m\u00e1s", "recientes", "y", "de", "origen", "for\u00e1neo", "como", "halloween", "que", "coincide", "con", "la", "festividad", "de", "todos", "los", "santos", "la", "semana", "santa", "en", "m\u00e1laga", "con", "im\u00e1genes", "que", "se", "procesionan", "en", "tronos", "llevados", "a", "hombros", "bajo", "varales", "est\u00e1", "declarada", "de", "inter\u00e9s", "tur\u00edstico", "internacional", "desde", "las", "advocaciones", "m\u00e1s", "populares", "son", "el", "el", "cautivo", "la", "virgen", "del", "roc\u00edo", "conocida", "como", "la", "novia", "de", "m\u00e1laga", "la", "virgen", "de", "la", "paloma", "el", "rico", "la", "expiraci\u00f3n", "una", "de", "las", "obras", "maestras", "de", "mariano", "benlliure", "el", "cristo", "de", "la", "buena", "muerte", "la", "virgen", "de", "zamarrilla", "la", "esperanza", "o", "el", "sepulcro", "el", "viernes", "santo", "y", "acabar\u00eda", "el", "domingo", "de", "resurrecci\u00f3n", "con", "la", "salida", "del", "resucitado", "todas", "estas", "entre", "m\u00e1s", "de", "cuarenta", "procesiones", "que", "durante", "todo", "un", "a\u00f1o", "trabajan", "no", "\u00fanicamente", "por", "el", "d\u00eda", "de", "sus", "correspondientes", "estaciones", "penitenciales", "sino", "que", "adem\u00e1s", "tambi\u00e9n", "llevan", "a", "cabo", "labores", "caritativas", "como", "lo", "es", "la", "fundaci\u00f3n", "corinto", "en", "donde", "m\u00e1s", "de", "mil", "malague\u00f1os", "que", "se", "encuentran", "pasando", "por", "malos", "momentos", "son", "acogidos", "para", "que", "estos", "puedan", "comprar", "con", "precios", "m\u00e1s", "baratos", "la", "festividad", "de", "nuestra", "se\u00f1ora", "del", "carmen", "se", "celebra", "el", "de", "julio", "y", "consiste", "en", "una", "procesi\u00f3n", "terrestre", "y", "posterior", "procesi\u00f3n", "mar\u00edtima", "de", "im\u00e1genes", "bajo", "la", "advocaci\u00f3n", "de", "la", "virgen", "del", "carmen", "patrona", "de", "los", "marineros", "hay", "una", "que", "es", "la", "virgen", "del", "carmen", "coronada", "del", "perchel", "que", "sale", "el", "domingo", "siguiente", "al", "d\u00eda", "de", "su", "santo", "desde", "por", "la", "ma\u00f1ana", "en", "direcci\u00f3n", "a", "la", "catedral", "hasta", "por", "la", "tarde", "con", "su", "embarque", "en", "el", "puerto", "de", "m\u00e1laga", "y", "su", "posterior", "procesi\u00f3n", "de", "regreso", "al", "templo", "del", "segundo", "viernes", "de", "agosto", "hasta", "el", "domingo", "de", "la", "semana", "siguiente", "se", "celebra", "la", "feria", "de", "m\u00e1laga", "la", "gran", "fiesta", "del", "verano", "que", "se", "inaugura", "con", "una", "exhibici\u00f3n", "de", "fuegos", "artificiales", "en", "ella", "desfilan", "trajes", "de", "flamenca", "y", "exponentes", "de", "la", "raza", "del", "caballo", "andaluz", "la", "feria", "de", "d\u00eda", "se", "celebra", "en", "el", "centro", "hist\u00f3rico", "de", "la", "ciudad", "siendo", "t\u00edpico", "el", "consumo", "de", "vino", "dulce", "malacitano", "y", "bailar", "al", "son", "tanto", "de", "las", "malague\u00f1as", "y", "verdiales", "como", "de", "la", "m\u00fasica", "m\u00e1s", "actual", "en", "los", "bares", "o", "en", "las", "calles", "de", "la", "ciudad", "por", "la", "noche", "la", "feria", "se", "desplaza", "hacia", "el", "real", "del", "cortijo", "de", "torres", "donde", "adem\u00e1s", "de", "las", "atracciones", "mec\u00e1nicas", "se", "sit\u00faan", "las", "casetas", "tambi\u00e9n", "se", "realizan", "festejos", "de", "toros", "en", "la", "plaza", "de", "la", "malagueta", "y", "numerosos", "conciertos", "de", "m\u00fasica", "cada", "s\u00e1bado", "de", "feria", "se", "realiza", "la", "romer\u00eda", "a", "la", "bas\u00edlica", "de", "nuestra", "se\u00f1ora", "de", "la", "victoria", "para", "ir", "a", "ver", "a", "la", "patrona", "gran", "cantidad", "de", "personas", "se", "dirigen", "hacia", "la", "bas\u00edlica", "vestidas", "con", "los", "trajes", "de", "gitana", "propios", "de", "la", "feria", "cada", "de", "septiembre", "se", "celebra", "el", "d\u00eda", "de", "la", "virgen", "de", "la", "victoria", "santa", "patrona", "de", "m\u00e1laga", "deportes", "en", "la", "zona", "oeste", "junto", "a", "la", "ribera", "del", "guadalhorce", "se", "concentran", "algunas", "de", "las", "m\u00e1s", "significativas", "instalaciones", "deportivas", "de", "la", "ciudad", "aqu\u00ed", "se", "encuentra", "el", "palacio", "de", "deportes", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "mart\u00edn", "carpena", "que", "tiene", "una", "superficie", "de", "m\u00b2", "y", "un", "aforo", "de", "espectadores", "siendo", "el", "mayor", "pabell\u00f3n", "polideportivo", "del", "sur", "de", "espa\u00f1a", "y", "sede", "del", "equipo", "de", "baloncesto", "unicaja", "m\u00e1laga", "que", "juega", "en", "la", "liga", "acb", "en", "cuyo", "recinto", "se", "han", "disputado", "entre", "otros", "eventos", "los", "torneos", "de", "la", "copa", "del", "rey", "de", "baloncesto", "de", "los", "a\u00f1os", "y", "adem\u00e1s", "el", "espacio", "exterior", "polivalente", "del", "palacio", "de", "deportes", "fue", "sede", "de", "la", "semifinal", "de", "la", "copa", "davis", "que", "enfrent\u00f3", "a", "espa\u00f1a", "con", "argentina", "en", "septiembre", "de", "en", "sus", "inmediaciones", "se", "encuentra", "el", "estadio", "ciudad", "de", "m\u00e1laga", "moderna", "instalaci\u00f3n", "donde", "se", "celebr\u00f3", "la", "copa", "de", "europa", "de", "atletismo", "de", "o", "el", "campeonato", "de", "espa\u00f1a", "de", "atletismo", "y", "donde", "realiza", "sus", "entrenamientos", "el", "m\u00e1laga", "cf", "junto", "a", "estas", "instalaciones", "tambi\u00e9n", "se", "emplaza", "el", "centro", "acu\u00e1tico", "de", "m\u00e1laga", "que", "en", "julio", "de", "alberg\u00f3", "los", "campeonatos", "europeos", "masculino", "y", "femenino", "de", "waterpolo", "la", "ciudad", "cuenta", "con", "otra", "destacada", "instalaci\u00f3n", "deportiva", "que", "es", "la", "ciudad", "deportiva", "de", "carranque", "que", "debido", "al", "car\u00e1cter", "multidisciplinar", "de", "sus", "instalaciones", "puede", "dar", "cabida", "a", "la", "pr\u00e1ctica", "de", "numerosas", "modalidades", "deportivas", "como", "atletismo", "baloncesto", "nataci\u00f3n", "f\u00fatbol", "p\u00e1del", "hockey", "hierba", "etc", "y", "donde", "disputa", "sus", "partidos", "de", "la", "liga", "leb", "oro", "el", "otro", "equipo", "de", "b\u00e1squet", "de", "la", "ciudad", "el", "cl\u00ednicas", "rinc\u00f3n", "el", "estadio", "la", "rosaleda", "situado", "al", "final", "del", "paseo", "de", "martiricos", "es", "el", "estadio", "del", "m\u00e1laga", "club", "de", "f\u00fatbol", "que", "milita", "en", "segunda", "divisi\u00f3n", "con", "capacidad", "para", "espectadores", "y", "considerado", "de", "m\u00e1xima", "categor\u00eda", "seg\u00fan", "la", "regulaci\u00f3n", "de", "infraestructuras", "de", "los", "estadios", "de", "la", "uefa", "adem\u00e1s", "de", "la", "rosaleda", "el", "m\u00e1laga", "cf", "cuenta", "con", "la", "ciudad", "deportiva", "el", "viso", "que", "se", "localiza", "en", "la", "zona", "de", "el", "c\u00f3nsulteatinos", "y", "es", "sede", "habitual", "de", "los", "enfrentamientos", "del", "atl\u00e9tico", "malague\u00f1o", "filial", "de", "m\u00e1laga", "cf", "que", "milita", "en", "tercera", "divisi\u00f3n", "el", "otro", "equipo", "se\u00f1ero", "de", "la", "ciudad", "es", "el", "el", "palo", "fc", "que", "juega", "en", "tercera", "divisi\u00f3n", "y", "disputa", "sus", "encuentros", "en", "el", "estadio", "nuevo", "san", "ignacio", "en", "la", "barriada", "malague\u00f1a", "de", "el", "palo", "y", "con", "capacidad", "para", "espectadores", "la", "estrecha", "vinculaci\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "con", "los", "deportes", "n\u00e1uticos", "queda", "reflejada", "en", "el", "prestigioso", "real", "club", "mediterr\u00e1neo", "fundado", "en", "y", "decano", "de", "los", "clubes", "n\u00e1uticos", "espa\u00f1oles", "en", "sus", "instalaciones", "se", "celebra", "desde", "el", "trofeo", "su", "majestad", "el", "rey", "un", "evento", "deportivo", "tradicional", "malague\u00f1o", "es", "la", "liga", "de", "j\u00e1begas", "que", "se", "disputa", "anualmente", "durante", "los", "meses", "de", "julio", "agosto", "y", "septiembre", "en", "diferentes", "playas", "de", "la", "ciudad", "o", "costeras", "junto", "con", "otras", "competiciones", "como", "la", "traves\u00eda", "a", "nado", "del", "puerto", "otros", "espacios", "polideportivos", "que", "se", "pueden", "encontrar", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "distritos", "palacio", "de", "los", "deportes", "de", "ciudad", "jard\u00edn", "polideportivo", "el", "torcal", "centro", "de", "planificaci\u00f3n", "deportiva", "de", "carranque", "polideportivo", "jos\u00e9", "paterna", "polideportivo", "aqa", "la", "trinidad", "polideportivo", "del", "tiro", "de", "pich\u00f3n", "y", "polideportivo", "la", "mosca", "en", "diciembre", "se", "celebra", "la", "z\u00farich", "marat\u00f3n", "de", "m\u00e1laga", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "los", "principales", "peri\u00f3dicos", "y", "cadenas", "de", "televisi\u00f3n", "nacionales", "cuentan", "con", "oficinas", "en", "m\u00e1laga", "est\u00e1n", "presentes", "en", "la", "ciudad", "los", "diarios", "el", "mundo", "el", "pa\u00eds", "abc", "expansi\u00f3n", "y", "las", "principales", "cadenas", "de", "televisi\u00f3n", "tanto", "a", "nivel", "nacional", "auton\u00f3mico", "y", "provincial", "as\u00ed", "como", "las", "agencias", "de", "comunicaci\u00f3n", "efe", "crnc", "y", "europa", "press", "los", "diarios", "provinciales", "que", "se", "editan", "en", "m\u00e1laga", "son", "sur", "del", "grupo", "vocento", "la", "opini\u00f3n", "de", "m\u00e1laga", "de", "grupo", "mollprensa", "ib\u00e9rica", "y", "m\u00e1laga", "hoy", "del", "grupo", "joly", "que", "centran", "su", "informaci\u00f3n", "en", "las", "noticias", "de", "inter\u00e9s", "local", "y", "provincial", "entre", "las", "revistas", "especializadas", "destaca", "litoral", "la", "prensa", "escrita", "tiene", "una", "larga", "tradici\u00f3n", "en", "la", "ciudad", "que", "comenz\u00f3", "en", "el", "siglo", "xix", "con", "la", "publicaci\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "mercantil", "y", "continu\u00f3", "durante", "el", "siglo", "xx", "con", "el", "popular", "diario", "m\u00e1lagacosta", "del", "sol", "y", "otros", "medios", "ya", "desaparecidos", "la", "prensa", "gratuita", "empez\u00f3", "a", "aparecer", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "los", "y", "en", "se", "distribuyen", "adn", "minutos", "y", "qu\u00e9!", "las", "emisoras", "de", "radio", "por", "su", "parte", "son", "numerosas", "mientras", "que", "las", "principales", "emisoras", "de", "televisi\u00f3n", "local", "son", "canal", "m\u00e1laga", "emisora", "p\u00fablica", "municipal", "antes", "conocida", "como", "onda", "azul", "ptv", "m\u00e1laga", "tv", "y", "tv", "m\u00e1laga", "casi", "todos", "estos", "medios", "tienen", "presencia", "en", "la", "red", "ciudades", "hermanadas", "actualmente", "m\u00e1laga", "est\u00e1", "hermanada", "con", "anteriores", "hermanamientos", "mobile", "estados", "unidos", "personas", "destacadas", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "bienes", "de", "inter\u00e9s", "cultural", "de", "la", "provincia", "de", "m\u00e1laga", "malaka", "referencias", "bibliograf\u00eda", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "galer\u00eda", "multimedia", "sobre", "m\u00e1laga", "wikiquote", "alberga", "frases", "c\u00e9lebres", "de", "o", "sobre", "m\u00e1laga", "ayuntamiento", "de", "m\u00e1laga", "patrimonio", "cultural", "de", "m\u00e1laga", "en", "la", "gu\u00eda", "digital", "del", "patrimonio", "cultural", "de", "andaluc\u00eda", "instituto", "andaluz", "del", "patrimonio", "hist\u00f3rico"]