["m\u00e9xiconota", "cuyo", "nombre", "oficial", "es", "estados", "unidos", "mexicanos", "es", "un", "pa\u00eds", "soberano", "ubicado", "en", "la", "parte", "meridional", "de", "am\u00e9rica", "del", "norte", "su", "capital", "y", "ciudad", "m\u00e1s", "poblada", "es", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "de", "acuerdo", "con", "la", "constituci\u00f3n", "vigente", "su", "forma", "de", "gobierno", "consiste", "en", "una", "rep\u00fablica", "representativa", "democr\u00e1tica", "laica", "y", "federal", "compuesta", "por", "entidades", "federativas", "estados", "y", "la", "capital", "el", "territorio", "mexicano", "tiene", "una", "superficie", "de", "km\u00b2", "por", "lo", "que", "es", "el", "decimotercer", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "extenso", "del", "mundo", "y", "el", "tercero", "m\u00e1s", "grande", "de", "am\u00e9rica", "latina", "limita", "al", "norte", "con", "los", "estados", "unidos", "de", "am\u00e9rica", "a", "lo", "largo", "de", "una", "frontera", "de", "km", "mientras", "que", "al", "sur", "tiene", "una", "frontera", "de", "km", "con", "guatemala", "y", "km", "con", "belice", "las", "costas", "del", "pa\u00eds", "limitan", "al", "oeste", "con", "el", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "y", "al", "este", "con", "el", "golfo", "de", "m\u00e9xico", "y", "el", "mar", "caribe", "sumando", "km", "de", "litoral", "m\u00e9xico", "es", "el", "d\u00e9cimo", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "poblado", "del", "mundo", "con", "una", "poblaci\u00f3n", "estimada", "en", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "personas", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "ellas", "tiene", "como", "lengua", "materna", "el", "espa\u00f1ol", "al", "que", "el", "estado", "reconoce", "como", "lengua", "nacional", "junto", "a", "lenguas", "ind\u00edgenas", "propias", "del", "pa\u00eds", "si", "bien", "en", "el", "pa\u00eds", "se", "hablan", "alrededor", "de", "variedades", "ling\u00fc\u00edsticas", "estas", "cifras", "convierten", "a", "m\u00e9xico", "en", "el", "pa\u00eds", "con", "mayor", "n\u00famero", "de", "hispanohablantes", "as\u00ed", "como", "en", "el", "s\u00e9ptimo", "pa\u00eds", "con", "mayor", "diversidad", "ling\u00fc\u00edstica", "en", "el", "mundo", "la", "presencia", "humana", "en", "m\u00e9xico", "se", "remonta", "a", "a\u00f1os", "antes", "del", "presente", "como", "fruto", "de", "miles", "de", "a\u00f1os", "de", "desarrollo", "cultural", "surgieron", "en", "el", "territorio", "mexicano", "las", "culturas", "mesoamericanas", "aridoamericanas", "y", "oasisamericanas", "el", "actual", "territorio", "central", "de", "m\u00e9xico", "fue", "el", "principal", "y", "mayor", "escenario", "del", "pueblo", "mexica", "y", "en", "el", "sur", "del", "pueblo", "maya", "dos", "de", "las", "civilizaciones", "m\u00e1s", "importantes", "de", "la", "am\u00e9rica", "precolombina", "durante", "a\u00f1os", "la", "totalidad", "del", "actual", "territorio", "form\u00f3", "parte", "del", "virreinato", "de", "nueva", "espa\u00f1a", "con", "capital", "en", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "siendo", "una", "de", "las", "entidades", "m\u00e1s", "importantes", "del", "imperio", "espa\u00f1ol", "en", "am\u00e9rica", "tras", "la", "dominaci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "nueva", "espa\u00f1a", "inici\u00f3", "la", "lucha", "por", "su", "independencia", "pol\u00edtica", "en", "que", "culmin\u00f3", "en", "posteriormente", "durante", "cerca", "de", "un", "siglo", "el", "pa\u00eds", "se", "vio", "envuelto", "en", "una", "serie", "de", "guerras", "internas", "e", "invasiones", "extranjeras", "que", "tuvieron", "repercusiones", "en", "todos", "los", "\u00e1mbitos", "de", "la", "vida", "de", "los", "mexicanos", "durante", "buena", "parte", "del", "siglo", "xx", "principalmente", "el", "segundo", "tercio", "tuvo", "lugar", "un", "per\u00edodo", "de", "gran", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "en", "el", "marco", "de", "una", "pol\u00edtica", "dominada", "por", "un", "solo", "partido", "pol\u00edtico", "en", "t\u00e9rminos", "macroecon\u00f3micos", "por", "producto", "interno", "bruto", "pib", "es", "la", "decimocuarta", "econom\u00eda", "mundial", "y", "la", "und\u00e9cima", "por", "paridad", "del", "poder", "adquisitivo", "ppa", "en", "en", "escala", "regional", "es", "la", "segunda", "econom\u00eda", "de", "am\u00e9rica", "latina", "y", "la", "cuarta", "del", "continente", "seg\u00fan", "el", "informe", "de", "de", "desarrollo", "humano", "de", "la", "onu", "tiene", "un", "\u00edndice", "de", "desarrollo", "humano", "alto", "de", "y", "ocupa", "el", "\u00ba", "lugar", "en", "el", "mundo", "m\u00e9xico", "tambi\u00e9n", "es", "uno", "de", "los", "pa\u00edses", "con", "mayor", "diversidad", "de", "climas", "en", "el", "mundo", "considerado", "uno", "de", "los", "diecisiete", "pa\u00edses", "megadiversos", "del", "planeta", "es", "hogar", "del", "de", "la", "biodiversidad", "mundial", "y", "alberga", "a", "m\u00e1s", "de", "especies", "end\u00e9micas", "seg\u00fan", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "del", "turismo", "m\u00e9xico", "es", "el", "principal", "destino", "tur\u00edstico", "de", "am\u00e9rica", "latina", "y", "el", "s\u00e9ptimo", "m\u00e1s", "visitado", "del", "mundo", "en", "esto", "se", "debe", "en", "gran", "medida", "a", "los", "treinta", "y", "cinco", "sitios", "culturales", "o", "naturales", "que", "son", "considerados", "por", "la", "unesco", "como", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "y", "es", "en", "este", "sentido", "el", "primero", "en", "el", "continente", "toponimia", "m\u00e9xico", "es", "un", "top\u00f3nimo", "de", "origen", "n\u00e1huatl", "cuyo", "significado", "es", "discutido", "deriva", "del", "vocablo", "n\u00e1huatl", "mexihko", "afi", "meiko", "que", "designaba", "la", "capital", "de", "los", "mexicas", "de", "acuerdo", "con", "bernardino", "de", "sahag\u00fan", "siglo", "xvi", "quien", "es", "la", "fuente", "documental", "m\u00e1s", "antigua", "el", "vocablo", "significar\u00eda", "el", "lugar", "de", "mexih", "de", "mexitl", "donde", "metl", "maguey", "cihtli", "liebre", "y", "co", "locativo", "mexih", "o", "mexitl", "quien", "fuera", "un", "legendario", "sacerdote", "nahua", "gui\u00f3", "a", "sus", "seguidores", "por", "la", "b\u00fasqueda", "de", "un", "\u00e1guila", "sobre", "un", "nopal", "para", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "su", "ciudad", "luego", "de", "abandonar", "la", "tambi\u00e9n", "legendaria", "aztl\u00e1n", "sin", "embargo", "actualmente", "la", "versi\u00f3n", "m\u00e1s", "extendida", "sobre", "el", "significado", "del", "vocablo", "es", "el", "ombligo", "de", "la", "luna", "o", "en", "el", "lugar", "del", "lago", "de", "la", "luna", "de", "metzxicco", "metztli", "luna", "xictli", "ombligo", "centro", "y", "co", "locativo", "seg\u00fan", "cecilio", "robelo", "y", "alfonso", "caso", "sahag\u00fan", "redacta", "el", "origen", "del", "vocablo", "de", "la", "siguiente", "forma", "francisco", "xavier", "clavijero", "sugiri\u00f3", "que", "el", "top\u00f3nimo", "deb\u00eda", "interpretarse", "como", "en", "el", "lugar", "de", "mexihtli", "es", "decir", "de", "huitzilopochtli", "pues", "mexihtli", "era", "uno", "de", "sus", "nombres", "alternativos", "en", "el", "mismo", "texto", "clavijero", "a\u00f1ade", "como", "nota", "que", "crey\u00f3", "por", "alg\u00fan", "tiempo", "que", "el", "vocablo", "significaba", "en", "el", "centro", "del", "maguey", "pero", "que", "a", "trav\u00e9s", "del", "conocimiento", "de", "la", "historia", "de", "los", "mexicas", "lleg\u00f3", "a", "la", "conclusi\u00f3n", "de", "que", "el", "top\u00f3nimo", "se", "refiere", "al", "dios", "tutelar", "de", "los", "mexicasnota", "el", "primer", "t\u00e9rmino", "o", "nombre", "propio", "con", "el", "que", "se", "hizo", "referencia", "al", "pa\u00eds", "apareci\u00f3", "el", "de", "noviembre", "de", "cuando", "el", "congreso", "de", "an\u00e1huac", "expidi\u00f3", "el", "acta", "solemne", "de", "la", "declaraci\u00f3n", "de", "independencia", "de", "la", "am\u00e9rica", "septentrional", "dicha", "denominaci\u00f3n", "hacia", "clara", "referencia", "al", "nombre", "usado", "por", "la", "constituci\u00f3n", "de", "c\u00e1diz", "para", "delimitar", "el", "territorio", "del", "imperio", "espa\u00f1ol", "que", "correspond\u00eda", "al", "virreinato", "de", "nueva", "espa\u00f1a", "y", "sus", "\u00e1reas", "dependientes", "capitan\u00eda", "general", "de", "guatemala", "cuba", "florida", "puerto", "rico", "y", "la", "parte", "espa\u00f1ola", "de", "la", "isla", "de", "santo", "domingo", "hoy", "rep\u00fablica", "dominicana", "asumiendo", "con", "ello", "que", "ese", "era", "el", "espacio", "geogr\u00e1fico", "sobre", "el", "cual", "se", "constituir\u00eda", "la", "nueva", "naci\u00f3n", "posteriormente", "el", "decreto", "constitucional", "para", "la", "libertad", "de", "la", "am\u00e9rica", "mexicana", "del", "de", "octubre", "de", "cambi\u00f3", "dicha", "denominaci\u00f3n", "adapt\u00e1ndola", "con", "el", "t\u00e9rmino", "m\u00e9xico", "usado", "como", "adjetivo", "y", "haciendo", "uso", "del", "mismo", "como", "gentilicio", "en", "algunos", "art\u00edculos", "los", "documentos", "que", "antecedieron", "a", "la", "consumaci\u00f3n", "de", "la", "independencia", "plan", "de", "iguala", "y", "tratados", "de", "c\u00f3rdoba", "usaron", "los", "dos", "t\u00e9rminos", "antes", "mencionados", "am\u00e9rica", "septentrional", "y", "am\u00e9rica", "mexicana", "pero", "emplearon", "uno", "nuevo", "al", "que", "acreditaban", "como", "nombre", "de", "la", "nueva", "naci\u00f3n", "imperio", "mejicano", "el", "acta", "de", "independencia", "del", "imperio", "mexicano", "firmada", "el", "de", "septiembre", "de", "al", "consumarse", "la", "independencia", "estableci\u00f3", "definitivamente", "el", "nombre", "como", "imperio", "mexicano", "desde", "su", "conformaci\u00f3n", "como", "estado", "federal", "el", "nombre", "oficial", "del", "pa\u00eds", "es", "estados", "unidos", "mexicanos", "aunque", "la", "constituci\u00f3n", "de", "usaba", "indistintamente", "las", "expresiones", "naci\u00f3n", "mexicana", "y", "estados", "unidos", "mexicanos", "la", "constituci\u00f3n", "de", "hace", "oficial", "el", "uso", "del", "nombre", "rep\u00fablica", "mexicana", "pero", "en", "el", "texto", "se", "emplea", "tambi\u00e9n", "la", "expresi\u00f3n", "estados", "unidos", "mexicanos", "no", "obstante", "el", "uso", "generalizado", "de", "la", "s\u00edntesis", "m\u00e9xico", "habitual", "de", "todas", "las", "denominaciones", "anteriores", "permiti\u00f3", "que", "este", "prevaleciera", "como", "nombre", "com\u00fan", "la", "constituci\u00f3n", "vigente", "promulgada", "en", "establece", "que", "el", "nombre", "oficial", "del", "pa\u00eds", "es", "estados", "unidos", "mexicanos", "en", "su", "versi\u00f3n", "en", "n\u00e1huatl", "el", "nombre", "oficial", "es", "mexika", "sentik", "wexteyowalko", "y", "en", "su", "versi\u00f3n", "en", "maya", "yucateco", "u", "m\u00fauch", "p\u00e9etluumiloob", "m\u00e9xico", "el", "gentilicio", "mexicano", "se", "ha", "empleado", "en", "la", "lengua", "espa\u00f1ola", "desde", "el", "contacto", "entre", "ib\u00e9ricos", "y", "americanos", "con", "diferentes", "sentidos", "para", "los", "espa\u00f1oles", "del", "siglo", "xvi", "los", "mexicanos", "eran", "los", "habitantes", "de", "m\u00e9xicotenochtitlan", "y", "su", "lengua", "durante", "la", "\u00e9poca", "virreinal", "algunos", "criollos", "y", "peninsulares", "avecindados", "en", "nueva", "espa\u00f1a", "usaron", "el", "gentilicio", "para", "denominarse", "a", "s\u00ed", "mismos", "los", "l\u00edderes", "de", "la", "guerra", "de", "independencia", "vacilaron", "tanto", "en", "la", "denominaci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "como", "de", "sus", "habitantes", "a", "partir", "del", "plan", "de", "iguala", "el", "pa\u00eds", "adoptar\u00e1", "definitivamente", "el", "nombre", "de", "m\u00e9xico", "y", "sus", "habitantes", "fueron", "todos", "mexicanos", "historia", "el", "territorio", "actual", "de", "m\u00e9xico", "fue", "descubierto", "y", "habitado", "por", "grupos", "de", "cazadores", "y", "recolectores", "n\u00f3madas", "hace", "m\u00e1s", "de", "a\u00f1os", "alrededor", "del", "a\u00f1o", "a", "c", "se", "desarrollan", "los", "procesos", "que", "llevaron", "a", "la", "domesticaci\u00f3n", "de", "plantas", "como", "la", "calabaza", "y", "el", "huaje", "en", "regiones", "como", "el", "valle", "de", "tehuac\u00e1n", "y", "la", "sierra", "de", "tamaulipas", "la", "domesticaci\u00f3n", "del", "ma\u00edz", "ocurri\u00f3", "alrededor", "del", "quinto", "milenio", "antes", "de", "la", "era", "com\u00fan", "y", "fue", "un", "hito", "que", "despu\u00e9s", "condujo", "al", "establecimiento", "de", "aldeas", "sedentarias", "en", "mesoam\u00e9rica", "oasisam\u00e9rica", "los", "oasisamericanos", "fueron", "cultivadores", "aunque", "las", "condiciones", "climatol\u00f3gicas", "no", "les", "permit\u00edan", "una", "agricultura", "muy", "eficiente", "y", "por", "ello", "ten\u00edan", "que", "recurrir", "a", "la", "caza", "de", "sapos", "y", "tortugas", "y", "la", "recolecci\u00f3n", "para", "complementar", "su", "subsistencia", "construyeron", "grandes", "aldeas", "en", "nuevo", "m\u00e9xico", "y", "la", "zona", "arqueol\u00f3gica", "de", "casas", "grandes", "en", "chihuahua", "aridoam\u00e9rica", "los", "habitantes", "de", "la", "regi\u00f3n", "conocida", "como", "aridoam\u00e9rica", "continuaron", "con", "su", "cultura", "n\u00f3mada", "aunque", "mantuvieron", "contacto", "con", "los", "mesoamericanos", "algunos", "sitios", "presentan", "ocupaci\u00f3n", "continua", "desde", "tiempos", "muy", "antiguos", "como", "cueva", "de", "la", "perra", "a", "c", "cueva", "de", "la", "candelaria", "a", "c", "el", "conchalito", "a", "c", "y", "las", "cuevas", "de", "la", "sierra", "de", "san", "francisco", "a", "c", "mesoam\u00e9rica", "olmecas", "el", "inicio", "de", "la", "civilizaci\u00f3n", "mesoamericana", "se", "ubica", "entre", "el", "a\u00f1o", "a", "c", "con", "la", "aparici\u00f3n", "de", "la", "alfarer\u00eda", "y", "las", "primeras", "aldeas", "agr\u00edcolas", "y", "el", "a", "c", "durante", "el", "precl\u00e1sico", "medio", "siglos", "xviv", "a", "c", "se", "difundi\u00f3", "la", "cultura", "olmeca", "en", "toda", "mesoam\u00e9rica", "algunos", "de", "sus", "centros", "m\u00e1s", "importantes", "fueron", "la", "venta", "y", "tres", "zapotes", "se", "dedicaron", "a", "la", "agricultura", "principalmente", "al", "cultivo", "del", "ma\u00edz", "y", "algod\u00f3n", "el", "centro", "olmeca", "m\u00e1s", "antiguo", "registrado", "es", "san", "lorenzo", "fue", "construido", "en", "el", "a\u00f1o", "a", "c", "en", "el", "actual", "municipio", "de", "texistepec", "situado", "en", "la", "cuenca", "del", "r\u00edo", "coatzacoalcos", "en", "el", "estado", "de", "veracruz", "el", "inicio", "del", "florecimiento", "de", "la", "cultura", "olmeca", "en", "este", "sitio", "\u00e9poca", "de", "la", "que", "datan", "la", "mayor", "parte", "de", "las", "esculturas", "y", "elementos", "arquitect\u00f3nicos", "que", "caracterizan", "a", "la", "cultura", "olmeca", "muchos", "de", "los", "cuales", "se", "conservan", "en", "el", "sitio", "san", "lorenzo", "fue", "saqueado", "en", "el", "a\u00f1o", "a", "c", "y", "las", "esculturas", "monumentales", "sufrieron", "un", "intento", "de", "destrucci\u00f3n", "algunas", "se", "enterraron", "y", "otras", "fueron", "trasladadas", "al", "centro", "ceremonial", "la", "venta", "la", "venta", "fue", "el", "centro", "ceremonial", "m\u00e1s", "importante", "de", "esta", "cultura", "esta", "ciudad", "es", "el", "primer", "trazo", "arquitect\u00f3nico", "planificado", "en", "el", "m\u00e9xico", "antiguo", "destaca", "su", "gran", "arquitectura", "monumental", "y", "sus", "ofrendas", "hechas", "de", "jade", "cuenta", "con", "la", "pir\u00e1mide", "m\u00e1s", "antigua", "de", "mesoam\u00e9rica", "y", "tambi\u00e9n", "se", "han", "encontrado", "cabezas", "colosales", "y", "tronos", "que", "merecen", "especial", "reconocimiento", "por", "el", "hecho", "de", "que", "para", "construirlas", "el", "centro", "ceremonial", "de", "tres", "zapotes", "fue", "el", "\u00faltimo", "en", "desarrollarse", "es", "el", "m\u00e1s", "conocido", "porque", "fue", "el", "que", "sobrevivi\u00f3", "hasta", "una", "\u00e9poca", "m\u00e1s", "cercana", "pero", "la", "civilizaci\u00f3n", "olmeca", "que", "se", "desarroll\u00f3", "aqu\u00ed", "fue", "una", "cultura", "ya", "en", "decadencia", "no", "el", "esplendor", "que", "vivi\u00f3", "en", "los", "centros", "ceremoniales", "anteriores", "se", "piensa", "que", "los", "olmecas", "fueron", "invadidos", "por", "alg\u00fan", "pueblo", "rival", "lo", "que", "ocasion\u00f3", "el", "abandono", "y", "la", "destrucci\u00f3n", "de", "algunas", "ciudades", "con", "lo", "cual", "se", "piensa", "que", "la", "cultura", "olmeca", "se", "disemin\u00f3", "atreves", "de", "migraciones", "se", "dispersaron", "en", "diferentes", "lugares", "unos", "se", "dirigieron", "a", "la", "regi\u00f3n", "maya", "otros", "marcharon", "al", "centro", "y", "otros", "hacia", "el", "norte", "los", "que", "se", "integraron", "en", "el", "centro", "fueron", "a", "la", "ciudad", "cuicuilco", "pero", "desapareci\u00f3", "por", "la", "erupci\u00f3n", "del", "volc\u00e1n", "xitle", "por", "eso", "fueron", "obligados", "a", "viajar", "a", "otros", "lugares", "as\u00ed", "llegaron", "a", "partes", "de", "los", "estados", "de", "morelos", "m\u00e9xico", "oaxaca", "y", "chiapas", "teotihuacanos", "el", "periodo", "cl\u00e1sico", "abarca", "del", "a\u00f1o", "al", "d", "c", "en", "este", "periodo", "las", "civilizaciones", "mesoamericanas", "alcanzaron", "su", "m\u00e1ximo", "desarrollo", "cultural", "se", "construyeron", "los", "mayores", "basamentos", "piramidales", "de", "toda", "mesoam\u00e9rica", "como", "la", "pir\u00e1mide", "del", "sol", "en", "teotihuac\u00e1n", "en", "el", "actual", "estado", "de", "m\u00e9xico", "o", "el", "templo", "de", "la", "serpiente", "bic\u00e9fala", "en", "tikal", "las", "ciudades", "en", "este", "periodo", "crecieron", "mucho", "hasta", "alcanzar", "su", "m\u00e1xima", "poblaci\u00f3n", "como", "teotihuac\u00e1n", "estado", "de", "m\u00e9xico", "monte", "alb\u00e1n", "en", "oaxaca", "y", "tikal", "estas", "ciudades", "mantuvieron", "estrechas", "alianzas", "matrimoniales", "comerciales", "y", "pol\u00edticas", "entre", "los", "reyessacerdotes", "y", "se", "sabe", "porque", "en", "la", "entrada", "de", "cada", "uno", "hab\u00eda", "monumentos", "de", "piedra", "que", "significaban", "que", "ven\u00edan", "los", "embajadores", "teotihuacanos", "asimismo", "en", "teotihuac\u00e1n", "se", "han", "encontrado", "productos", "mayas", "y", "zapotecos", "como", "la", "cer\u00e1mica", "cuentas", "de", "jade", "conchas", "y", "caracoles", "marinos", "teotihuac\u00e1n", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "ciudad", "principal", "de", "este", "periodo", "estaba", "situada", "en", "la", "zona", "del", "altiplano", "central", "lo", "que", "permiti\u00f3", "a", "sus", "habitantes", "aprovechar", "los", "recursos", "naturales", "como", "la", "obsidiana", "para", "fabricar", "armas", "herramientas", "y", "utensilios", "adem\u00e1s", "ten\u00edan", "dioses", "de", "la", "lluvia", "y", "de", "la", "fertilidad", "como", "quetzalc\u00f3atl", "que", "significa", "serpiente", "emplumada", "y", "tl\u00e1loc", "que", "significa", "n\u00e9ctar", "de", "la", "tierra", "aunque", "a", "este", "dios", "tambi\u00e9n", "lo", "veneraban", "en", "la", "cultura", "maya", "y", "zapoteca", "los", "artesanos", "obten\u00edan", "de", "la", "zona", "distintos", "materiales", "como", "jade", "obsidiana", "gris", "obsidiana", "verde", "cristal", "volc\u00e1nico", "negro", "concha", "y", "hueso", "con", "ello", "elaboraron", "vasijas", "ollas", "platos", "vasos", "ornamentos", "cuchillos", "m\u00e1scaras", "collares", "y", "distintas", "figuras", "los", "teotihuacanos", "expresaban", "lo", "que", "ve\u00edan", "por", "medio", "de", "la", "escultura", "cer\u00e1mica", "y", "la", "pintura", "en", "fachadas", "representaban", "la", "deidad", "de", "tl\u00e1loc", "y", "la", "serpiente", "emplumada", "relacionados", "con", "la", "lluvia", "y", "la", "fertilidad", "respectivamente", "as\u00ed", "como", "otros", "personajes", "importantes", "para", "ellos", "los", "teotihuacanos", "eran", "polite\u00edstas", "ten\u00edan", "los", "siguientes", "dioses", "tl\u00e1loc", "fue", "el", "dios", "de", "la", "lluvia", "y", "hay", "teor\u00edas", "que", "tambi\u00e9n", "era", "el", "dios", "de", "la", "fertilidad", "y", "la", "tierra", "fue", "representado", "como", "humanoanimal", "con", "un", "tocado", "de", "plumas", "y", "dos", "grandes", "colmillos", "adem\u00e1s", "de", "dos", "ojos", "grandes", "y", "saltones", "quetzalc\u00f3atl", "fue", "el", "dios", "de", "los", "vientos", "su", "nombre", "significa", "la", "serpiente", "emplumada", "era", "representado", "como", "una", "serpiente", "gigante", "chalchiuhticue", "fue", "la", "diosa", "de", "los", "lagos", "y", "de", "los", "r\u00edos", "fue", "representada", "con", "un", "tocado", "de", "plumas", "un", "collar", "y", "piel", "naranja", "huehuetotl", "fue", "el", "dios", "del", "fuego", "esposo", "de", "chalchiuhticue", "fue", "representado", "como", "un", "se\u00f1or", "viejo", "fue", "la", "reencarnaci\u00f3n", "de", "los", "volcanes", "y", "la", "sabidur\u00edase", "desconoce", "la", "decadencia", "de", "la", "cultura", "teotihuacana", "algunos", "investigadores", "dicen", "que", "pudo", "ser", "por", "la", "sobre", "explotaci\u00f3n", "de", "recursos", "naturales", "invasiones", "de", "otros", "pueblos", "y", "algunos", "conflictos", "internos", "en", "su", "sociedad", "estaba", "dividida", "en", "reyessacerdotes", "guerreros", "comerciantes", "agricultores", "pescadores", "artesanos", "esclavos", "de", "guerra", "y", "tributos", "de", "sacrificios", "los", "artesanos", "obten\u00edan", "de", "la", "zona", "distintos", "materiales", "como", "jade", "obsidiana", "gris", "obsidiana", "verde", "cristal", "volc\u00e1nico", "negro", "concha", "y", "hueso", "con", "ello", "elaboraron", "vasijas", "ollas", "platos", "vasos", "ornamentos", "cuchillos", "m\u00e1scaras", "collares", "y", "distintas", "figuras", "la", "ciudad", "de", "teotihuac\u00e1n", "mantuvo", "una", "estrecha", "relaci\u00f3n", "con", "otras", "culturas", "como", "la", "maya", "y", "zapoteca", "con", "los", "mayas", "tuvieron", "alianzas", "matrimoniales", "a", "trav\u00e9s", "de", "acuerdos", "comerciales", "con", "teotihuac\u00e1npalenque", "y", "uxmal", "con", "los", "zapotecos", "mantuvieron", "una", "relaci\u00f3n", "entre", "teotihuac\u00e1n", "y", "monte", "alb\u00e1n", "teotihuac\u00e1n", "se", "considera", "la", "ciudad", "principal", "de", "mesoam\u00e9rica", "cl\u00e1sica", "adem\u00e1s", "de", "la", "pir\u00e1mide", "del", "sol", "y", "la", "pir\u00e1mide", "de", "la", "luna", "tambi\u00e9n", "destaca", "el", "templo", "de", "quetzalc\u00f3atl", "mayas", "la", "cultura", "maya", "es", "otra", "importante", "civilizaci\u00f3n", "que", "perdur\u00f3", "por", "milenios", "la", "civilizaci\u00f3n", "maya", "desarroll\u00f3", "exquisito", "arte", "y", "arquitectura", "el", "sistema", "de", "escritura", "m\u00e1s", "avanzado", "del", "nuevo", "mundo", "junto", "con", "mucha", "literatura", "as\u00ed", "como", "conocimientos", "astron\u00f3micos", "y", "matem\u00e1ticos", "entre", "estos", "\u00faltimos", "destaca", "el", "uso", "de", "un", "calendario", "m\u00e1s", "preciso", "que", "el", "usado", "en", "europa", "en", "su", "momento", "y", "ser", "una", "de", "las", "civilizaciones", "pioneras", "en", "el", "uso", "del", "n\u00famero", "cero", "habit\u00f3", "en", "una", "parte", "de", "la", "regi\u00f3n", "sur", "de", "mesoam\u00e9rica", "en", "los", "territorios", "actuales", "de", "guatemala", "belice", "honduras", "el", "salvador", "y", "en", "el", "territorio", "comprendido", "por", "cinco", "estados", "del", "sureste", "de", "m\u00e9xico", "campeche", "chiapas", "quintana", "roo", "tabasco", "y", "yucat\u00e1n", "el", "territorio", "por", "ser", "tan", "grande", "se", "dividi\u00f3", "en", "tres", "el", "\u00e1rea", "norte", "abarca", "la", "pen\u00ednsula", "de", "yucat\u00e1n", "comprendida", "por", "los", "estados", "de", "yucat\u00e1n", "campeche", "y", "quintana", "roo", "tambi\u00e9n", "es", "conocida", "como", "puuc", "el", "\u00e1rea", "central", "es", "la", "m\u00e1s", "extensa", "comprende", "la", "cuenca", "del", "el", "pet\u00e9n", "en", "guatemala", "se", "extiende", "hacia", "el", "occidente", "de", "honduras", "y", "el", "oriente", "de", "chiapas", "tabasco", "y", "el", "sur", "de", "la", "pen\u00ednsula", "de", "yucat\u00e1n", "el", "\u00e1rea", "sur", "ubicada", "en", "la", "costa", "del", "pac\u00edfico", "los", "altos", "de", "guatemala", "parte", "de", "chiapas", "y", "de", "el", "salvador", "posee", "una", "zona", "monta\u00f1osa", "que", "recorre", "el", "sur", "suroeste", "y", "sureste", "y", "abarca", "la", "cordillera", "centroamericana", "en", "la", "meseta", "alta", "hay", "varios", "lagos", "que", "tuvieron", "su", "origen", "en", "la", "actividad", "volc\u00e1nica", "de", "la", "regi\u00f3nlos", "mayas", "usaron", "piedra", "caliza", "para", "elaborar", "basamentos", "piramidales", "templos", "plataformas", "y", "juegos", "de", "pelota", "aunque", "tambi\u00e9n", "ocuparon", "ese", "material", "para", "hacer", "diversos", "monumentos", "y", "esculturas", "entre", "estas", "destacan", "las", "estelas", "que", "eran", "columnas", "talladas", "de", "piedra", "con", "personajes", "importantes", "junto", "con", "su", "nombre", "fecha", "de", "nacimiento", "o", "fecha", "de", "muerte", "en", "su", "pintura", "mural", "representaban", "escenas", "cotidianas", "como", "la", "pesca", "las", "fiestas", "y", "las", "ceremonias", "rituales", "relacionadas", "con", "la", "guerra", "por", "razones", "est\u00e9ticas", "los", "mayas", "acostumbraban", "deformar", "el", "cr\u00e1neo", "de", "los", "ni\u00f1os", "y", "provocares", "estrabismo", "la", "religi\u00f3n", "maya", "era", "polite\u00edsta", "los", "gobernantes", "eran", "los", "que", "dirig\u00edan", "los", "asuntos", "religiosos", "teocracia", "sus", "dioses", "se", "relacionaban", "con", "los", "elementos", "naturales", "los", "astros", "y", "las", "acciones", "humanas", "entre", "los", "dioses", "que", "sobresalieron", "esta", "hanub", "k\u00fa", "el", "dios", "creador", "de", "los", "mayas", "quiches", "itzamn\u00e1", "el", "dios", "creador", "de", "los", "mayas", "yucatecos", "ix", "chebel", "ya", "dios", "del", "bordado", "y", "la", "pintura", "kukulc\u00e1n", "quetzalc\u00f3atl", "dios", "del", "viento", "kin", "dios", "del", "sol", "ixchel", "diosa", "de", "la", "luna", "chac", "dios", "del", "agua", "yum", "kaax", "dios", "del", "ma\u00edz", "y", "la", "agricultura", "ah", "puch", "dios", "de", "la", "muerte", "las", "ciudades", "mayas", "se", "construyeron", "a", "partir", "de", "las", "posiciones", "astron\u00f3micas", "relacionadas", "con", "el", "movimiento", "del", "sol", "la", "luna", "y", "venus", "el", "centro", "de", "algunas", "ciudades", "estaba", "reservado", "para", "que", "viviera", "la", "familia", "de", "los", "gobernantes", "alrededor", "habitaba", "la", "nobleza", "cuyos", "edificios", "estaban", "relacionados", "con", "el", "comercio", "finalmente", "m\u00e1s", "all\u00e1", "estaban", "la", "tierra", "de", "cultivo", "y", "el", "resto", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "los", "mayas", "ocuparon", "piedra", "caliza", "para", "elaborar", "pir\u00e1mides", "templos", "plataformas", "y", "juegos", "de", "pelota", "tambi\u00e9n", "lo", "ocupaban", "para", "elaborar", "diviesos", "monumentos", "y", "esculturas", "entre", "estas", "destacan", "las", "estelas", "donde", "le", "pon\u00edan", "esta", "vez", "glifos", "otros", "materiales", "de", "la", "regi\u00f3n", "serv\u00edan", "para", "su", "vida", "diaria", "usaron", "madera", "estuco", "barro", "y", "piedras", "para", "elaborar", "m\u00e1scaras", "collares", "anillos", "y", "peque\u00f1as", "esculturas", "adem\u00e1s", "ellos", "confeccionaban", "telas", "de", "algod\u00f3n", "para", "vestirse", "y", "tej\u00edan", "cestos", "con", "fibra", "para", "cargar", "semillas", "los", "mayas", "llegaron", "a", "desarrollar", "la", "navegaci\u00f3n", "construyeron", "muelles", "canales", "y", "puertos", "como", "xelh\u00e1", "xcaret", "tulum", "fueron", "importantes", "centros", "donde", "intercambiaban", "productos", "como", "sal", "y", "pescado", "zapotecos", "la", "cultura", "zapoteca", "habit\u00f3", "lo", "que", "hoy", "es", "el", "estado", "de", "oaxaca", "el", "sur", "de", "guerrero", "y", "el", "sur", "de", "puebla", "se", "distingui\u00f3", "por", "sus", "excelentes", "tejedores", "y", "alfareros", "tuvo", "notables", "avances", "en", "su", "escritura", "arquitectura", "y", "conocimientos", "calend\u00e1ricos", "su", "ciudad", "cumbre", "era", "monte", "alb\u00e1n", "que", "tuvo", "su", "esplendor", "desde", "el", "a\u00f1o", "y", "hasta", "el", "debilitamiento", "de", "esta", "alrededor", "del", "la", "ciudad", "ceremonial", "de", "monte", "alb\u00e1n", "se", "construy\u00f3", "en", "lo", "alto", "de", "una", "monta\u00f1a", "con", "edificios", "orientados", "como", "los", "astros", "utilizando", "la", "t\u00e9cnica", "de", "talud", "y", "tablero", "se", "edificaron", "basamentos", "piramidales", "juegos", "de", "pelota", "y", "un", "observatorio", "en", "punta", "de", "flecha", "ubicado", "a", "donde", "hoy", "se", "conoce", "la", "constelaci\u00f3n", "de", "ori\u00f3n", "al", "igual", "que", "teotihuac\u00e1n", "se", "desconoce", "por", "qu\u00e9", "se", "debilit\u00f3", "monte", "alb\u00e1n", "la", "sociedad", "se", "divid\u00eda", "en", "gobernantessacerdotes", "comerciantes", "guerreros", "artesanos", "esclavos", "de", "guerra", "y", "tributos", "de", "sacrificios", "conforme", "los", "deberes", "de", "cada", "quien", "se", "controlaba", "la", "econom\u00eda", "y", "de", "ello", "el", "control", "de", "la", "agricultura", "y", "el", "progreso", "de", "las", "ciudades", "ten\u00edan", "dos", "calendarios", "iza", "ten\u00eda", "d\u00edas", "agrupados", "en", "meses", "y", "utilizado", "para", "las", "cosechas", "estaba", "organizado", "en", "meses", "de", "d\u00edas", "cada", "uno", "contaba", "al", "final", "con", "un", "periodo", "de", "cinco", "d\u00edas", "piye", "ten\u00eda", "d\u00edas", "repartidos", "en", "meses", "y", "se", "utilizaba", "para", "ponerle", "nombre", "a", "los", "reci\u00e9n", "nacidos", "estaba", "dividido", "en", "meses", "de", "d\u00edaseran", "polite\u00edstas", "su", "dios", "principal", "se", "llamaba", "xipe", "totec", "otros", "dioses", "eran", "pitao", "cocijo", "dios", "del", "trueno", "y", "de", "la", "lluvia", "pitao", "cozobi", "dios", "del", "ma\u00edz", "pitao", "cozana", "dios", "de", "los", "antepasados", "quetzalc\u00f3atl", "dios", "de", "los", "vientos", "xonaxi", "quecuya", "dios", "de", "los", "terremotos", "coqui", "bezelao", "dios", "de", "los", "muertosla", "sociedad", "se", "divid\u00eda", "en", "gobernantessacerdotes", "comerciantes", "guerreros", "alba\u00f1iles", "pintores", "talladores", "de", "piedra", "alfareros", "orfebres", "campesinos", "y", "prisioneros", "de", "guerra", "toltecas", "el", "periodo", "poscl\u00e1sico", "abarca", "del", "a\u00f1o", "al", "d", "c", "este", "periodo", "se", "caracteriza", "por", "un", "gran", "incremento", "de", "conflictos", "armados", "se", "puede", "apreciar", "en", "la", "cer\u00e1mica", "la", "gran", "importancia", "de", "la", "guerra", "los", "c\u00f3dices", "y", "las", "escrituras", "adem\u00e1s", "de", "que", "un", "notable", "detalle", "es", "el", "estilo", "arquitect\u00f3nico", "de", "los", "edificios", "la", "cultura", "tolteca", "se", "desarroll\u00f3", "entre", "los", "a\u00f1os", "y", "d", "c", "los", "toltecas", "dominaron", "la", "regi\u00f3n", "huasteca", "en", "parte", "de", "lo", "que", "hoy", "es", "san", "luis", "potos\u00ed", "y", "zacatecas", "as\u00ed", "como", "el", "centro", "de", "m\u00e9xico", "como", "hidalgo", "donde", "se", "ubicaba", "el", "centro", "ceremonial", "y", "capital", "llamado", "tollanxicocotitlan", "m\u00e1s", "conocido", "como", "tula", "la", "econom\u00eda", "se", "basaba", "en", "una", "agricultura", "de", "extensos", "campos", "de", "cultivo", "irrigados", "por", "complejos", "sistemas", "de", "canales", "donde", "el", "ma\u00edz", "el", "frijol", "y", "el", "amaranto", "eran", "el", "principal", "cultivo", "la", "sociedad", "se", "divid\u00eda", "en", "varios", "grupos", "los", "m\u00e1s", "privilegiados", "eran", "los", "militares", "funcionarios", "el", "supremo", "gobernante", "y", "los", "sacerdotes", "quienes", "estuvieron", "al", "servicio", "de", "la", "casta", "militar", "y", "se", "encargaban", "de", "atender", "el", "culto", "los", "calendarios", "y", "la", "cuenta", "del", "tiempo", "se", "han", "encontrado", "rastros", "de", "un", "incendio", "en", "tula", "por", "lo", "que", "se", "piensa", "que", "el", "final", "de", "esta", "ciudad", "fue", "muy", "violenta", "mixtecos", "otra", "cultura", "del", "poscl\u00e1sico", "es", "la", "mixteca", "que", "se", "desarroll\u00f3", "del", "al", "d", "c", "concluyendo", "con", "la", "conquista", "de", "los", "espa\u00f1oles", "abarcaron", "una", "regi\u00f3n", "llamada", "la", "mixteca", "que", "comprend\u00eda", "los", "estados", "de", "oaxaca", "guerrero", "y", "partes", "del", "estado", "de", "puebla", "y", "chiapas", "de", "acuerdo", "con", "su", "mitolog\u00eda", "los", "mixtecos", "eran", "descendientes", "de", "los", "hijos", "del", "\u00e1rbol", "de", "apoala", "la", "divinidad", "principal", "de", "los", "mixtecos", "era", "dzahui", "dios", "de", "la", "lluvia", "y", "patrono", "de", "la", "naci\u00f3n", "mixteca", "otra", "divinidad", "de", "gran", "importancia", "era", "nueve", "vientocoo", "dzahui", "h\u00e9roe", "civilizador", "que", "les", "entreg\u00f3", "el", "conocimiento", "de", "la", "agricultura", "y", "la", "civilizaci\u00f3n", "durante", "la", "\u00e9poca", "prehisp\u00e1nica", "la", "sociedad", "mixteca", "se", "caracteriz\u00f3", "por", "su", "alta", "jerarquizaci\u00f3n", "la", "subsistencia", "de", "los", "mixtecos", "estaba", "basada", "en", "la", "agricultura", "las", "condiciones", "ecol\u00f3gicas", "y", "topogr\u00e1ficas", "del", "territorio", "de", "este", "pueblo", "condicionaron", "el", "desarrollo", "de", "ciertos", "cultivos", "adaptados", "a", "la", "diversidad", "de", "ambientes", "en", "la", "mixteca", "mexicas", "hacia", "mediados", "del", "siglo", "xiv", "los", "mexicas", "llegaron", "al", "valle", "de", "m\u00e9xico", "seg\u00fan", "el", "mito", "llegaron", "de", "un", "lugar", "al", "norte", "llamado", "aztl\u00e1n", "y", "de", "ah\u00ed", "retomaron", "elementos", "de", "otras", "culturas", "se", "les", "llam\u00f3", "el", "pueblo", "del", "sol", "ya", "que", "era", "al", "que", "veneraban", "gracias", "a", "su", "poder", "militar", "de", "los", "mexicas", "o", "aztecas", "y", "fundaron", "su", "gran", "capital", "con", "un", "gran", "poder", "militar", "m\u00e9xicotenochtitl\u00e1n", "cuando", "forjaron", "un", "gran", "imperio", "y", "formaron", "la", "triple", "alianza", "con", "texcoco", "y", "tlacopan", "la", "guerra", "fue", "una", "pr\u00e1ctica", "muy", "com\u00fan", "para", "poder", "conseguir", "extender", "su", "imperio", "los", "pueblos", "conquistados", "entregaban", "productos", "como", "oro", "plata", "jade", "y", "plumas", "de", "quetzal", "desarrollaron", "conocimientos", "que", "reflejaba", "las", "creencias", "religiosas", "la", "cultura", "mexica", "lleg\u00f3", "a", "su", "fin", "en", "el", "a\u00f1o", "con", "la", "conquista", "de", "los", "espa\u00f1oles", "conquista", "despu\u00e9s", "de", "las", "expediciones", "de", "francisco", "hern\u00e1ndez", "de", "c\u00f3rdoba", "y", "juan", "de", "grijalva", "hern\u00e1n", "cort\u00e9s", "y", "su", "gente", "arribaron", "a", "cozumel", "y", "alcanzaron", "las", "costas", "de", "tabasco", "donde", "fueron", "combatidos", "por", "los", "chontales", "en", "centla", "en", "esa", "regi\u00f3n", "cort\u00e9s", "fund\u00f3", "la", "villa", "de", "santa", "mar\u00eda", "de", "la", "victoria", "y", "recibi\u00f3", "como", "obsequio", "a", "la", "biling\u00fce", "n\u00e1huatlmaya", "malintzin", "una", "esclava", "que", "fungi\u00f3", "junto", "con", "ger\u00f3nimo", "de", "aguilar", "como", "int\u00e9rprete", "de", "los", "extranjeros", "los", "espa\u00f1oles", "se", "dirigieron", "a", "la", "costa", "de", "veracruz", "por", "donde", "penetraron", "al", "interior", "de", "mesoam\u00e9rica", "establecieron", "alianzas", "con", "algunos", "pueblos", "ind\u00edgenas", "y", "avanzaron", "a", "m\u00e9xicotenochtitlan", "en", "el", "camino", "derrotaron", "a", "los", "aliados", "de", "los", "mexicas", "como", "ocurri\u00f3", "en", "cholula", "moctezuma", "xocoyotzin", "recibi\u00f3", "pac\u00edficamente", "a", "los", "espa\u00f1oles", "pero", "la", "matanza", "de", "t\u00f3xcatl", "puso", "a", "los", "mexicas", "en", "pie", "de", "guerra", "cuitl\u00e1huac", "derrot\u00f3", "a", "los", "invasores", "en", "pero", "muri\u00f3", "durante", "la", "epidemia", "de", "huey", "cocoliztli", "los", "tlaxcaltecas", "texcocanos", "y", "totonecas", "conformaron", "un", "conglomerado", "que", "se", "hab\u00eda", "aliado", "a", "los", "espa\u00f1oles", "factor", "decisivo", "en", "las", "batallas", "contra", "los", "mexicas", "cuauht\u00e9moc", "\u00faltimo", "tlatoani", "tenochca", "fue", "apresado", "el", "de", "agosto", "de", "y", "ejecutado", "en", "tras", "ocupar", "m\u00e9xicotenochtitlan", "los", "espa\u00f1oles", "se", "lanzaron", "a", "conquistar", "el", "resto", "de", "nueva", "espa\u00f1a", "en", "un", "proceso", "que", "dur\u00f3", "todo", "el", "per\u00edodo", "virreinal", "la", "conquista", "militar", "fue", "acompa\u00f1ada", "por", "la", "cristianizaci\u00f3n", "y", "aculturaci\u00f3n", "de", "los", "pueblos", "ind\u00edgenas", "lo", "que", "deriv\u00f3", "en", "un", "proceso", "de", "sincretismo", "cultural", "una", "vez", "que", "tenochtitlan", "fue", "sometida", "los", "soldados", "espa\u00f1oles", "pudieron", "someter", "el", "centro", "del", "territorio", "hern\u00e1n", "cort\u00e9s", "asumi\u00f3", "el", "gobierno", "como", "capit\u00e1n", "general", "de", "nueva", "espa\u00f1a", "virreinato", "de", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "en", "se", "estableci\u00f3", "la", "audiencia", "de", "m\u00e9xico", "el", "primer", "virrey", "fue", "antonio", "de", "mendoza", "y", "pacheco", "y", "gobern\u00f3", "a", "partir", "de", "nueva", "espa\u00f1a", "fue", "gobernada", "por", "virreyes", "durante", "los", "casi", "a\u00f1os", "de", "dominaci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "la", "dominaci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "enfrent\u00f3", "la", "resistencia", "ind\u00edgena", "que", "se", "manifest\u00f3", "en", "algunas", "ocasiones", "por", "la", "v\u00eda", "de", "las", "armas", "como", "en", "la", "guerra", "chichimeca", "la", "guerra", "del", "mixt\u00f3n", "rebeli\u00f3n", "de", "los", "peric\u00faes", "y", "la", "rebeli\u00f3n", "de", "los", "mayas", "de", "cisteil", "la", "base", "de", "la", "econom\u00eda", "novohispana", "fue", "la", "miner\u00eda", "el", "descubrimiento", "de", "yacimientos", "notoriamente", "zacatecas", "y", "guanajuato", "permiti\u00f3", "gradualmente", "que", "nueva", "espa\u00f1a", "ocupara", "una", "posici\u00f3n", "privilegiada", "la", "miner\u00eda", "permiti\u00f3", "el", "desarrollo", "de", "otras", "actividades", "asociadas", "especialmente", "los", "obrajes", "y", "la", "agricultura", "que", "convirtieron", "a", "las", "regiones", "del", "baj\u00edo", "y", "los", "valles", "de", "m\u00e9xico", "y", "puebla", "en", "pr\u00f3speras", "regiones", "agr\u00edcolas", "y", "de", "actividad", "industrial", "incipiente", "los", "minerales", "se", "acu\u00f1aban", "exclusivamente", "en", "la", "real", "casa", "de", "moneda", "de", "m\u00e9xico", "el", "real", "de", "a", "lleg\u00f3", "a", "ser", "por", "su", "cuant\u00eda", "alta", "ley", "y", "calidad", "la", "moneda", "preferentemente", "utilizada", "en", "las", "transacciones", "internacionales", "del", "imperio", "el", "centro", "de", "gobierno", "del", "virreinato", "de", "nueva", "espa\u00f1a", "era", "m\u00e9xico", "que", "a", "su", "vez", "gobernaba", "cuba", "la", "am\u00e9rica", "del", "norte", "espa\u00f1ola", "y", "filipinas", "filipinas", "en", "particular", "fue", "colonizada", "a", "trav\u00e9s", "de", "m\u00e9xico", "ya", "que", "m\u00e9xico", "estaba", "geogr\u00e1ficamente", "m\u00e1s", "cerca", "que", "la", "espa\u00f1a", "m\u00e1s", "distante", "filipinas", "produjo", "partidarios", "promexicanos", "en", "la", "persona", "de", "ram\u00f3n", "fabi\u00e9", "uno", "de", "los", "partidarios", "filipinos", "de", "la", "independencia", "mexicana", "de", "miguel", "hidalgo", "espa\u00f1a", "por", "lo", "tanto", "cort\u00f3", "deliberadamente", "los", "lazos", "entre", "filipinas", "y", "am\u00e9rica", "latina", "al", "gobernarlos", "directamente", "desde", "europa", "despu\u00e9s", "del", "a\u00f1o", "el", "comercio", "del", "virreinato", "era", "realizado", "a", "trav\u00e9s", "de", "dos", "puertos", "veracruz", "golfo", "de", "m\u00e9xico", "y", "acapulco", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "a", "este", "\u00faltimo", "llegaba", "la", "nao", "de", "china", "que", "transportaba", "productos", "de", "las", "filipinas", "a", "nueva", "espa\u00f1a", "y", "de", "ah\u00ed", "se", "transportaban", "por", "tierra", "llegando", "a", "puebla", "donde", "la", "influencia", "oriental", "es", "notoria", "en", "su", "artesan\u00eda", "y", "en", "sus", "tradiciones", "como", "la", "de", "la", "china", "poblana", "a", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "y", "a", "veracruz", "de", "donde", "se", "enviaba", "a", "espa\u00f1a", "o", "a", "los", "puertos", "del", "atl\u00e1ntico", "el", "comercio", "coadyuv\u00f3", "al", "florecimiento", "de", "estos", "puertos", "de", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "y", "las", "regiones", "intermedias", "hay", "que", "se\u00f1alar", "que", "hasta", "finales", "del", "siglo", "xviii", "con", "la", "introducci\u00f3n", "de", "las", "reformas", "borb\u00f3nicas", "el", "comercio", "entre", "los", "virreinatos", "espa\u00f1oles", "no", "estaba", "permitido", "el", "virreinato", "fue", "la", "base", "del", "mosaico", "cultural", "y", "racial", "del", "actual", "m\u00e9xico", "en", "su", "seno", "se", "fusionaron", "a", "lo", "largo", "de", "los", "a\u00f1os", "las", "culturas", "ind\u00edgenas", "y", "europeas", "asimismo", "se", "dio", "una", "gran", "cantidad", "de", "mezclas", "raciales", "figuras", "como", "sor", "juana", "in\u00e9s", "de", "la", "cruz", "y", "juan", "ruiz", "de", "alarc\u00f3n", "destacan", "como", "sus", "m\u00e1s", "notables", "contribuyentes", "a", "la", "literatura", "novohispana", "as\u00ed", "como", "manuel", "tols\u00e1", "en", "la", "arquitectura", "relativo", "a", "instituciones", "financieras", "destac\u00f3", "pedro", "romero", "de", "terreros", "fundador", "del", "sacro", "y", "real", "monte", "de", "piedad", "de", "\u00e1nimas", "antecedente", "del", "nacional", "monte", "de", "piedad", "tambi\u00e9n", "llamado", "monte", "p\u00edo", "g\u00e9nesis", "del", "microcr\u00e9dito", "a", "nivel", "mundial", "tambi\u00e9n", "destacan", "los", "descubrimientos", "qu\u00edmicos", "de", "andr\u00e9s", "manuel", "del", "r\u00edo", "descubridor", "del", "eritronio", "posteriormente", "renombrado", "vanadio", "en", "la", "tabla", "peri\u00f3dica", "de", "los", "elementos", "qu\u00edmicos", "la", "sociedad", "novohispana", "profesaba", "en", "su", "mayor", "parte", "la", "religi\u00f3n", "cat\u00f3lica", "la", "santa", "inquisici\u00f3n", "que", "procuraba", "la", "supresi\u00f3n", "de", "herej\u00eda", "y", "apostas\u00edas", "ten\u00eda", "instalados", "sus", "oficios", "en", "el", "territorio", "los", "indios", "estaban", "exentos", "de", "la", "jurisdicci\u00f3n", "inquisitorial", "y", "sus", "asuntos", "de", "fe", "eran", "atendidos", "primero", "por", "los", "misioneros", "y", "luego", "por", "un", "tribunal", "dependiente", "los", "obispos", "que", "los", "juzgaba", "con", "m\u00e1s", "tolerancia", "por", "ser", "considerados", "ne\u00f3fitos", "en", "la", "fe", "el", "territorio", "de", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "era", "lo", "suficientemente", "grande", "para", "que", "en", "\u00e9l", "existiera", "una", "gran", "cantidad", "de", "pueblos", "ind\u00edgenas", "y", "una", "gran", "variedad", "de", "lenguas", "sin", "excluir", "a", "los", "europeos", "durante", "los", "trescientos", "a\u00f1os", "de", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "se", "tuvieron", "distintas", "disposiciones", "legales", "que", "afectaron", "el", "comercio", "y", "la", "prosperidad", "de", "los", "novohispanos", "en", "general", "su", "nivel", "de", "prosperidad", "era", "el", "m\u00e1s", "alto", "de", "am\u00e9rica", "en", "especial", "los", "residentes", "de", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "puebla", "de", "los", "\u00e1ngeles", "la", "villa", "rica", "de", "la", "veracruz", "acapulco", "y", "zacatecas", "a", "pesar", "de", "que", "por", "regla", "general", "se", "propuso", "una", "pol\u00edtica", "de", "integraci\u00f3n", "la", "realidad", "pol\u00edtica", "que", "impon\u00eda", "el", "otorgamiento", "de", "los", "puestos", "importantes", "para", "la", "burocracia", "espa\u00f1ola", "en", "especial", "desde", "la", "llegada", "de", "los", "borbones", "que", "propugnaron", "el", "modelo", "franc\u00e9s", "de", "colonizaci\u00f3n", "contra", "los", "cuales", "los", "criollos", "o", "hijos", "de", "espa\u00f1oles", "nacidos", "en", "m\u00e9xico", "empezaron", "a", "resentirse", "adem\u00e1s", "se", "crearon", "divisiones", "tan", "graves", "como", "las", "castas", "en", "yucat\u00e1n", "durante", "el", "per\u00edodo", "virreinal", "se", "gestaron", "muchas", "de", "las", "tradiciones", "e", "instituciones", "que", "han", "evolucionado", "de", "conformidad", "con", "el", "car\u00e1cter", "del", "pueblo", "mexicano", "en", "muchas", "de", "las", "caracter\u00edsticas", "mexicanas", "de", "la", "actualidad", "independencia", "la", "ocupaci\u00f3n", "francesa", "de", "espa\u00f1a", "deton\u00f3", "varios", "movimientos", "soberanistas", "en", "las", "posesiones", "americanas", "en", "tuvo", "lugar", "una", "crisis", "pol\u00edtica", "en", "nueva", "espa\u00f1a", "que", "concluy\u00f3", "con", "la", "destituci\u00f3n", "del", "virrey", "iturrigaray", "mediante", "un", "golpe", "de", "estado", "en", "otros", "puntos", "del", "virreinato", "se", "fraguaron", "conspiraciones", "contra", "el", "dominio", "espa\u00f1ol", "pero", "fueron", "suprimidos", "el", "de", "septiembre", "de", "miguel", "hidalgo", "y", "costilla", "llam\u00f3", "a", "la", "insurgencia", "al", "pueblo", "de", "dolores", "guanajuato", "dando", "inicio", "a", "la", "guerra", "de", "independencia", "a", "hidalgo", "se", "debe", "la", "abolici\u00f3n", "de", "la", "esclavitud", "en", "m\u00e9xico", "en", "\u00e9l", "y", "los", "l\u00edderes", "del", "movimiento", "fueron", "apresados", "y", "fusilados", "el", "movimiento", "insurgente", "se", "fortaleci\u00f3", "en", "el", "centro", "de", "nueva", "espa\u00f1a", "bajo", "el", "mando", "de", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "morelos", "y", "pav\u00f3n", "que", "destac\u00f3", "por", "su", "capacidad", "como", "estratega", "militar", "en", "convoc\u00f3", "al", "congreso", "de", "an\u00e1huac", "que", "proclam\u00f3", "la", "independencia", "de", "la", "am\u00e9rica", "septentrional", "y", "dot\u00f3", "al", "pa\u00eds", "de", "su", "primera", "constituci\u00f3n", "promulgada", "en", "apatzing\u00e1n", "morelos", "fue", "capturado", "y", "fusilado", "en", "a", "partir", "de", "los", "independentistas", "entraron", "en", "una", "guerra", "defensiva", "y", "fragmentada", "la", "campa\u00f1a", "de", "pedro", "moreno", "y", "francisco", "xavier", "mina", "en", "avanz\u00f3", "r\u00e1pidamente", "desde", "tamaulipas", "hacia", "el", "centro", "de", "nueva", "espa\u00f1a", "pero", "fue", "finalmente", "derrotada", "el", "indulto", "ofrecido", "por", "el", "virrey", "apodaca", "alent\u00f3", "la", "deserci\u00f3n", "de", "muchos", "insurgentes", "la", "rehabilitaci\u00f3n", "de", "la", "constituci\u00f3n", "de", "c\u00e1diz", "en", "afect\u00f3", "a", "la", "\u00e9lite", "novohispana", "que", "pact\u00f3", "con", "los", "insurgentes", "la", "independencia", "del", "virreinato", "agust\u00edn", "de", "iturbide", "se", "apoy\u00f3", "en", "vicente", "guerrero", "y", "juntos", "promulgaron", "el", "plan", "de", "iguala", "en", "cuando", "juan", "o'donoj\u00fa", "\u00faltimo", "gobernantes", "designado", "por", "la", "metr\u00f3poli", "lleg\u00f3", "a", "nueva", "espa\u00f1a", "firm\u00f3", "el", "acta", "de", "independencia", "de", "m\u00e9xico", "el", "de", "septiembre", "de", "primer", "imperio", "despu\u00e9s", "de", "la", "firma", "de", "los", "tratados", "de", "c\u00f3rdoba", "se", "instal\u00f3", "un", "gobierno", "provisional", "que", "de", "conformidad", "con", "el", "mencionado", "documento", "estableci\u00f3", "una", "monarqu\u00eda", "parlamentaria", "instalando", "primero", "una", "regencia", "como", "poder", "ejecutivo", "la", "cual", "funcion\u00f3", "hasta", "la", "coronaci\u00f3n", "de", "agust\u00edn", "de", "iturbide", "como", "emperador", "en", "la", "situaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "y", "pol\u00edtica", "del", "imperio", "era", "endeble", "y", "motiv\u00f3", "la", "proclamaci\u00f3n", "del", "plan", "de", "casa", "mata", "que", "planteaba", "la", "instauraci\u00f3n", "de", "una", "rep\u00fablica", "la", "insurrecci\u00f3n", "republicana", "triunf\u00f3", "en", "provocando", "el", "exilio", "de", "iturbide", "y", "la", "separaci\u00f3n", "de", "am\u00e9rica", "central", "primera", "rep\u00fablica", "federal", "el", "congreso", "constituyente", "promulg\u00f3", "la", "constituci\u00f3n", "de", "estableciendo", "un", "r\u00e9gimen", "republicano", "y", "federal", "en", "el", "pa\u00eds", "el", "primer", "presidente", "fue", "guadalupe", "victoria", "a", "partir", "del", "gobierno", "de", "victoria", "el", "pa\u00eds", "tuvo", "una", "vida", "pol\u00edtica", "conflictiva", "debido", "al", "enfrentamiento", "de", "diferentes", "facciones", "el", "personaje", "central", "a", "lo", "largo", "de", "la", "primera", "mitad", "del", "siglo", "xix", "fue", "antonio", "l\u00f3pez", "de", "santa", "anna", "ascendi\u00f3", "al", "poder", "once", "veces", "cinco", "de", "ellas", "como", "liberal", "y", "las", "otras", "seis", "como", "conservador", "los", "conflictos", "entre", "liberales", "y", "conservadores", "en", "cualquiera", "de", "sus", "variantes", "como", "bandos", "antag\u00f3nicos", "republicanos", "contra", "mon\u00e1rquicos", "y", "federalistas", "contra", "centralistas", "ocasionaban", "golpes", "de", "estado", "revueltas", "motines", "e", "incluso", "guerras", "civiles", "todo", "lo", "anterior", "obligaba", "a", "una", "gran", "cantidad", "de", "autoridades", "electas", "a", "dimitir", "a", "escasos", "meses", "de", "ejercer", "la", "responsabilidad", "o", "a", "nombrar", "un", "sustituto", "mientras", "reorganizaban", "la", "defensa", "del", "pa\u00eds", "o", "del", "r\u00e9gimen", "rep\u00fablica", "centralista", "el", "presidente", "valent\u00edn", "g\u00f3mez", "far\u00edas", "dispuso", "en", "una", "serie", "de", "reformas", "liberales", "que", "provocaron", "la", "reacci\u00f3n", "conservadora", "lo", "que", "llev\u00f3", "a", "la", "disoluci\u00f3n", "de", "la", "primera", "rep\u00fablica", "federal", "y", "la", "instalaci\u00f3n", "de", "una", "rep\u00fablica", "centralista", "la", "promulgaci\u00f3n", "de", "las", "siete", "leyes", "en", "provoc\u00f3", "movimientos", "separatistas", "en", "varios", "departamentos", "todos", "reprimidos", "salvo", "en", "texas", "que", "consum\u00f3", "su", "independencia", "en", "en", "yucat\u00e1n", "se", "separ\u00f3", "de", "m\u00e9xico", "y", "no", "se", "reincorpor\u00f3", "al", "pa\u00eds", "hasta", "intervenci\u00f3n", "estadounidense", "m\u00e9xico", "enfrent\u00f3", "la", "invasi\u00f3n", "estadounidense", "entre", "y", "como", "resultado", "de", "las", "reclamaciones", "territoriales", "de", "texas", "que", "se", "hab\u00eda", "anexado", "a", "estados", "unidos", "en", "en", "medio", "de", "la", "guerra", "los", "federalistas", "reinstalaron", "la", "constituci\u00f3n", "de", "al", "final", "del", "conflicto", "el", "gobierno", "mexicano", "se", "vio", "forzado", "a", "firmar", "el", "tratado", "de", "guadalupehidalgo", "por", "el", "que", "entreg\u00f3", "m\u00e1s", "de", "la", "mitad", "del", "pa\u00eds", "a", "los", "estados", "unidos", "los", "actuales", "estados", "de", "california", "arizona", "nuevo", "m\u00e9xico", "nevada", "y", "utah", "y", "porciones", "de", "colorado", "oklahoma", "kansas", "y", "wyoming", "al", "terminar", "la", "guerra", "prosiguieron", "los", "enfrentamientos", "entre", "facciones", "pol\u00edticas", "lo", "que", "propici\u00f3", "la", "llegada", "por", "und\u00e9cima", "y", "\u00faltima", "ocasi\u00f3n", "de", "santa", "anna", "al", "poder", "que", "ejerci\u00f3", "con", "car\u00e1cter", "dictatorial", "en", "los", "liberales", "se", "levantaron", "en", "armas", "encabezados", "por", "juan", "\u00e1lvarez", "la", "insurrecci\u00f3n", "depuso", "a", "santa", "anna", "e", "instal\u00f3", "a", "los", "liberales", "en", "el", "gobierno", "en", "el", "a\u00f1o", "en", "que", "se", "hizo", "efectiva", "la", "venta", "de", "la", "mesilla", "territorio", "de", "la", "actual", "arizona", "que", "estados", "unidos", "compr\u00f3", "a", "m\u00e9xico", "en", "su", "af\u00e1n", "expansionista", "la", "reforma", "y", "el", "segundo", "imperio", "la", "promulgaci\u00f3n", "de", "las", "leyes", "de", "reforma", "de", "corte", "liberal", "afect\u00f3", "los", "intereses", "de", "varios", "grupos", "particularmente", "la", "iglesia", "en", "se", "promulg\u00f3", "la", "nueva", "carta", "magna", "mexicana", "entre", "otras", "cosas", "el", "documento", "estableci\u00f3", "en", "m\u00e9xico", "un", "estado", "laico", "tras", "el", "autogolpe", "de", "estado", "de", "ignacio", "comonfort", "benito", "ju\u00e1rez", "asumi\u00f3", "la", "presidencia", "inici\u00f3", "entonces", "la", "guerra", "de", "reforma", "que", "concluy\u00f3", "con", "una", "nueva", "derrota", "de", "los", "conservadores", "a", "partir", "del", "a\u00f1o", "siguiente", "estos", "intentar\u00edan", "nuevamente", "hacerse", "con", "el", "poder", "apoyados", "por", "la", "intervenci\u00f3n", "francesa", "que", "cre\u00f3", "el", "segundo", "imperio", "mexicano", "encabezado", "por", "maximiliano", "de", "habsburgo", "la", "invasi\u00f3n", "francesa", "y", "el", "imperio", "concluyeron", "en", "con", "la", "rendici\u00f3n", "de", "los", "conservadores", "y", "el", "fusilamiento", "de", "maximiliano", "en", "santiago", "de", "quer\u00e9taro", "el", "porfiriato", "benito", "ju\u00e1rez", "continu\u00f3", "en", "la", "presidencia", "hasta", "su", "muerte", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "de", "su", "gobierno", "fueron", "duramente", "criticados", "por", "las", "diversas", "facciones", "liberales", "ju\u00e1rez", "fue", "sucedido", "por", "lerdo", "de", "tejada", "tras", "una", "rebeli\u00f3n", "provocada", "por", "las", "intenciones", "de", "lerdo", "de", "reelegirse", "porfirio", "d\u00edaz", "lleg\u00f3", "a", "la", "presidencia", "en", "as\u00ed", "comenz\u00f3", "el", "porfiriato", "durante", "ese", "per\u00edodo", "la", "inversi\u00f3n", "extranjera", "y", "nacional", "fue", "favorecida", "con", "grandes", "privilegios", "por", "parte", "del", "gobierno", "lo", "que", "favoreci\u00f3", "el", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "en", "contraste", "las", "condiciones", "de", "vida", "de", "los", "obreros", "y", "campesinos", "continuaron", "sin", "mayores", "cambios", "la", "oposici\u00f3n", "pol\u00edtica", "fue", "eliminada", "por", "la", "fuerza", "y", "los", "rebeldes", "eran", "exiliados", "u", "obligados", "a", "trabajar", "en", "sitios", "como", "valle", "nacional", "el", "valle", "del", "r\u00edo", "yaqui", "o", "yucat\u00e1n", "revoluci\u00f3n", "mexicana", "algunos", "estallidos", "sociales", "como", "las", "huelgas", "de", "cananea", "y", "r\u00edo", "blanco", "pusieron", "de", "manifiesto", "el", "malestar", "con", "el", "r\u00e9gimen", "las", "elecciones", "presidenciales", "de", "dieron", "la", "victoria", "a", "d\u00edaz", "sobre", "francisco", "i", "madero", "que", "hab\u00eda", "sido", "encarcelado", "fugado", "de", "la", "prisi\u00f3n", "llam\u00f3", "a", "las", "armas", "en", "el", "plan", "de", "san", "luis", "el", "de", "noviembre", "se", "adelant\u00f3", "la", "revoluci\u00f3n", "con", "la", "toma", "de", "cuchillo", "parado", "el", "de", "noviembre", "se", "sumaron", "a", "la", "rebeli\u00f3n", "numerosos", "grupos", "de", "diversas", "clases", "sociales", "y", "enarbolando", "variadas", "banderas", "entre", "otros", "l\u00edderes", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "se", "encuentran", "pascual", "orozco", "\u00e1lvaro", "obreg\u00f3n", "francisco", "villa", "venustiano", "carranza", "y", "emiliano", "zapata", "d\u00edaz", "dimiti\u00f3", "el", "de", "mayo", "de", "y", "se", "exili\u00f3", "en", "francia", "donde", "muri\u00f3", "y", "fue", "sepultado", "en", "febrero", "de", "el", "golpe", "de", "estado", "de", "victoriano", "huerta", "concluy\u00f3", "con", "el", "asesinato", "de", "madero", "y", "el", "vicepresidente", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "pino", "su\u00e1rez", "huerta", "fue", "depuesto", "en", "con", "la", "toma", "de", "zacatecas", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "unificar", "a", "los", "revolucionarios", "carranza", "convoc\u00f3", "a", "la", "convenci\u00f3n", "de", "aguascalientes", "a", "la", "que", "desconoci\u00f3", "y", "derrot\u00f3", "para", "llegar", "a", "la", "presidencia", "en", "carranza", "promulg\u00f3", "la", "constituci\u00f3n", "que", "rige", "actualmente", "en", "m\u00e9xico", "el", "conflicto", "entre", "facciones", "culmin\u00f3", "con", "los", "asesinatos", "de", "zapata", "chinameca", "carranza", "tlaxcalantongo", "y", "villa", "parral", "m\u00e9xico", "posrevolucionario", "carranza", "fue", "sucedido", "por", "miembros", "del", "grupo", "sonora", "entre", "los", "cuales", "no", "dej\u00f3", "de", "haber", "discordia", "en", "subi\u00f3", "al", "poder", "plutarco", "el\u00edas", "calles", "que", "cre\u00f3", "el", "banco", "de", "m\u00e9xico", "y", "enfrent\u00f3", "la", "guerra", "cristera", "al", "t\u00e9rmino", "de", "su", "mandato", "\u00e1lvaro", "obreg\u00f3n", "fue", "elegido", "por", "segunda", "ocasi\u00f3n", "como", "presidente", "pero", "fue", "asesinado", "antes", "de", "asumir", "el", "cargo", "los", "per\u00edodos", "de", "los", "tres", "presidentes", "que", "siguieron", "son", "conocidos", "como", "maximato", "porque", "gobernaron", "bajo", "la", "l\u00ednea", "de", "calles", "quien", "era", "llamado", "jefe", "m\u00e1ximo", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "en", "se", "fund\u00f3", "el", "partido", "nacional", "revolucionario", "pnr", "antecedente", "del", "partido", "revolucionario", "institucional", "pri", "m\u00e9xico", "contempor\u00e1neo", "en", "fue", "elegido", "presidente", "l\u00e1zaro", "c\u00e1rdenas", "del", "r\u00edo", "para", "el", "primer", "per\u00edodo", "sexenal", "c\u00e1rdenas", "desterr\u00f3", "a", "calles", "impuls\u00f3", "la", "educaci\u00f3n", "la", "reforma", "agraria", "y", "decret\u00f3", "la", "nacionalizaci\u00f3n", "del", "petr\u00f3leo", "su", "sucesor", "manuel", "\u00e1vila", "camacho", "fren\u00f3", "el", "reparto", "agrario", "concili\u00f3", "con", "la", "naciente", "burgues\u00eda", "industrial", "y", "enfrent\u00f3", "el", "inicio", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "durante", "la", "d\u00e9cada", "de", "m\u00e9xico", "vivi\u00f3", "una", "\u00e9poca", "de", "gran", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "conocido", "como", "milagro", "mexicano", "este", "desarrollo", "fue", "favorecido", "por", "el", "entorno", "de", "la", "recuperaci\u00f3n", "en", "el", "marco", "de", "la", "posguerra", "en", "se", "nacionaliza", "la", "industria", "el\u00e9ctrica", "el", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "se", "reflej\u00f3", "en", "el", "incremento", "de", "la", "infraestructura", "y", "los", "servicios", "p\u00fablicos", "y", "de", "protecci\u00f3n", "social", "como", "consecuencia", "del", "fortalecimiento", "del", "estado", "se", "desarroll\u00f3", "una", "serie", "de", "corporaciones", "clientelares", "asociadas", "al", "gobierno", "que", "ocasionaron", "conflicto", "con", "organizaciones", "independientes", "as\u00ed", "ocurri\u00f3", "durante", "la", "huelga", "de", "los", "ferrocarrileros", "de", "la", "demanda", "de", "mayores", "libertades", "pol\u00edticas", "se", "expres\u00f3", "de", "diversas", "maneras", "muy", "notablemente", "por", "el", "movimiento", "estudiantil", "de", "que", "concluy\u00f3", "con", "el", "asesinato", "de", "estudiantes", "por", "parte", "del", "ej\u00e9rcito", "en", "tlatelolco", "y", "en", "las", "varias", "guerrillas", "que", "aparecieron", "en", "diversas", "partes", "del", "pa\u00eds", "y", "fueron", "reprimidas", "violentamente", "por", "el", "estado", "al", "final", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "la", "econom\u00eda", "mexicana", "dio", "muestras", "de", "un", "agotamiento", "que", "le", "condujo", "a", "la", "bancarrota", "al", "iniciar", "la", "d\u00e9cada", "siguiente", "en", "el", "contexto", "de", "un", "boom", "petrolero", "como", "resultado", "de", "la", "presi\u00f3n", "opositora", "en", "se", "introdujo", "una", "reforma", "pol\u00edtica", "que", "legaliz\u00f3", "a", "la", "oposici\u00f3n", "de", "izquierda", "durante", "los", "a\u00f1os", "siguientes", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "empresas", "paraestatales", "fueron", "privatizadas", "en", "varias", "partes", "del", "centro", "y", "occidente", "pa\u00eds", "fueron", "sacudidas", "por", "un", "terremoto", "que", "dej\u00f3", "miles", "de", "muertos", "y", "desaparecidos", "la", "mayor\u00eda", "en", "la", "ciudad", "capital", "durante", "el", "gobierno", "de", "carlos", "salinas", "de", "gortari", "m\u00e9xico", "vivi\u00f3", "un", "repunte", "econ\u00f3mico", "fundado", "en", "la", "privatizaci\u00f3n", "de", "las", "empresas", "del", "estado", "y", "la", "apertura", "a", "la", "inversi\u00f3n", "extranjera", "en", "cuando", "el", "tlcan", "entr\u00f3", "en", "vigor", "el", "levantamiento", "zapatista", "y", "los", "asesinatos", "del", "candidato", "oficial", "a", "la", "presidencia", "de", "la", "rep\u00fablica", "luis", "donaldo", "colosio", "y", "el", "del", "senador", "jos\u00e9", "francisco", "ruiz", "massieu", "sacudieron", "la", "escena", "pol\u00edtica", "en", "m\u00e9xico", "la", "econom\u00eda", "entr\u00f3", "en", "una", "recesi\u00f3n", "conocida", "como", "error", "de", "diciembre", "ubicada", "como", "la", "primera", "crisis", "de", "la", "globalizaci\u00f3n", "sali\u00f3", "a", "la", "luz", "p\u00fablica", "en", "el", "estado", "mexicano", "de", "chiapas", "el", "de", "enero", "de", "cuando", "un", "grupo", "de", "ind\u00edgenas", "armados", "ocuparon", "varias", "cabeceras", "municipales", "el", "mismo", "d\u00eda", "en", "que", "entraba", "en", "vigor", "el", "tratado", "de", "libre", "comercio", "de", "am\u00e9rica", "del", "norte", "durante", "el", "gobierno", "de", "carlos", "salinas", "de", "gortari", "desestabilizando", "el", "sistema", "pol\u00edtico", "mexicano", "y", "cuestionando", "sus", "promesas", "de", "modernidad", "su", "objetivo", "era", "el", "derrocamiento", "del", "presidente", "elegido", "y", "el", "establecimiento", "de", "una", "democracia", "participativa", "tras", "la", "represi\u00f3n", "militar", "de", "la", "que", "fue", "objeto", "su", "revoluci\u00f3n", "decidi\u00f3", "emprender", "una", "actividad", "pol\u00edtica", "manteniendo", "un", "car\u00e1cter", "de", "izquierda", "radical", "su", "mando", "tiene", "por", "nombre", "comit\u00e9", "clandestino", "revolucionario", "ind\u00edgenacomandancia", "general", "ccricg", "del", "ezln", "el", "de", "diciembre", "de", "ind\u00edgenas", "tsotsiles", "fueron", "asesinados", "mientras", "oraban", "en", "una", "iglesia", "de", "la", "comunidad", "de", "acteal", "en", "el", "estado", "de", "chiapas", "los", "responsables", "directos", "de", "la", "masacre", "fueron", "grupos", "paramilitares", "opuestos", "al", "ej\u00e9rcito", "zapatista", "de", "liberaci\u00f3n", "nacional", "ezln", "en", "el", "pri", "perdi\u00f3", "la", "presidencia", "despu\u00e9s", "de", "a\u00f1os", "en", "el", "poder", "cuando", "vicente", "fox", "venci\u00f3", "en", "las", "elecciones", "presidenciales", "le", "sucedi\u00f3", "en", "el", "gobierno", "felipe", "calder\u00f3n", "hinojosa", "que", "lleg\u00f3", "a", "la", "presidencia", "en", "medio", "de", "las", "discutidas", "elecciones", "presidenciales", "de", "en", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "se", "inici\u00f3", "la", "guerra", "contra", "el", "narcotr\u00e1fico", "que", "ha", "dejado", "m\u00e1s", "de", "muertos", "de", "los", "cuales", "ocurrieron", "en", "el", "pri", "regres\u00f3", "a", "la", "presidencia", "en", "las", "elecciones", "de", "en", "esta", "ocasi\u00f3n", "refutadas", "por", "la", "oposici\u00f3n", "por", "el", "empleo", "irregular", "de", "recursos", "econ\u00f3micos", "y", "medi\u00e1ticos", "de", "parte", "del", "candidato", "ganador", "enrique", "pe\u00f1a", "nieto", "el", "sexenio", "de", "este", "se", "desenvolvi\u00f3", "en", "el", "marco", "de", "un", "recrudecimiento", "de", "la", "guerra", "contra", "el", "crimen", "organizado", "que", "alcanz\u00f3", "cifras", "r\u00e9cord", "de", "violencia", "al", "final", "de", "su", "periodo", "a", "la", "vez", "distintos", "funcionarios", "de", "diversos", "niveles", "incluido", "el", "presidente", "se", "vieron", "envueltos", "en", "relevantes", "casos", "de", "corrupci\u00f3n", "que", "acrecentaron", "los", "niveles", "de", "descontento", "social", "el", "exjefe", "de", "gobierno", "del", "distrito", "federal", "y", "candidato", "presidencial", "de", "la", "izquierda", "en", "y", "andr\u00e9s", "manuel", "l\u00f3pez", "obrador", "se", "present\u00f3", "nuevamente", "a", "una", "elecci\u00f3n", "presidencial", "en", "esta", "ocasi\u00f3n", "con", "la", "coalici\u00f3n", "juntos", "haremos", "historia", "alcanz\u00f3", "el", "triunfo", "en", "la", "jornada", "electoral", "del", "de", "julio", "de", "con", "el", "de", "los", "votos", "emitidos", "adem\u00e1s", "de", "conseguir", "la", "mayor\u00eda", "en", "las", "c\u00e1maras", "de", "diputados", "y", "senadores", "gobierno", "y", "pol\u00edtica", "forma", "de", "gobierno", "m\u00e9xico", "es", "una", "rep\u00fablica", "representativa", "democr\u00e1tica", "federal", "y", "laica", "compuesta", "por", "estados", "libres", "y", "soberanos", "y", "estos", "por", "municipios", "en", "todo", "lo", "concerniente", "a", "su", "r\u00e9gimen", "interior", "y", "por", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "capital", "del", "pa\u00eds", "unidos", "en", "una", "federaci\u00f3n", "establecida", "seg\u00fan", "los", "principios", "de", "su", "constituci\u00f3n", "de", "acuerdo", "con", "esta", "ley", "fundamental", "la", "soberan\u00eda", "y", "el", "poder", "p\u00fablico", "son", "origen", "y", "correspondencia", "del", "pueblo", "y", "es", "este", "el", "que", "decide", "ejercerlo", "a", "trav\u00e9s", "de", "un", "sistema", "de", "separaci\u00f3n", "de", "poderes", "presidente", "ejecutivo", "congreso", "de", "la", "uni\u00f3n", "legislativo", "y", "un", "poder", "judicial", "depositado", "en", "distintas", "instituciones", "cuya", "cabeza", "es", "la", "suprema", "corte", "de", "justicia", "el", "sistema", "pol\u00edtico", "mexicano", "se", "caracteriza", "hist\u00f3ricamente", "por", "la", "preeminencia", "del", "poder", "ejecutivo", "sobre", "los", "otros", "dos", "el", "sistema", "pol\u00edtico", "mexicano", "incluye", "\u00f3rganos", "aut\u00f3nomos", "que", "sirven", "de", "contrapeso", "en", "\u00e1reas", "espec\u00edficas", "fiscal\u00eda", "general", "de", "la", "rep\u00fablica", "cndh", "auditor\u00eda", "superior", "de", "la", "federaci\u00f3n", "banco", "de", "m\u00e9xico", "inegi", "cofece", "ift", "e", "inai", "poder", "ejecutivo", "el", "presidente", "de", "los", "estados", "unidos", "mexicanos", "es", "el", "titular", "del", "poder", "ejecutivo", "es", "a", "la", "vez", "jefe", "de", "estado", "y", "jefe", "de", "gobierno", "asimismo", "es", "el", "comandante", "supremo", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "es", "elegido", "mediante", "voto", "directo", "y", "universal", "una", "vez", "electo", "entra", "en", "funciones", "el", "\u00ba", "de", "diciembre", "del", "a\u00f1o", "de", "la", "elecci\u00f3n", "su", "cargo", "dura", "un", "periodo", "de", "seis", "a\u00f1os", "sin", "posibilidad", "de", "reelecci\u00f3n", "ni", "siquiera", "en", "el", "caso", "de", "haberlo", "desempe\u00f1ado", "como", "interino", "provisional", "o", "sustituto", "la", "presidencia", "de", "la", "rep\u00fablica", "solo", "es", "renunciable", "por", "causa", "grave", "que", "deber\u00e1", "ser", "calificada", "por", "el", "congreso", "de", "la", "uni\u00f3n", "el", "puesto", "tambi\u00e9n", "podr\u00e1", "ser", "sujeto", "a", "un", "proceso", "de", "revocaci\u00f3n", "por", "medio", "de", "una", "votaci\u00f3n", "popular", "en", "caso", "de", "muerte", "destituci\u00f3n", "o", "renuncia", "asume", "de", "manera", "inmediata", "y", "provisional", "el", "cargo", "la", "persona", "titular", "de", "la", "secretar\u00eda", "de", "gobernaci\u00f3n", "si", "la", "ausencia", "es", "el", "d\u00eda", "de", "la", "toma", "de", "posesi\u00f3n", "ser\u00eda", "el", "presidente", "del", "senado", "el", "mandatario", "provisional", "si", "la", "falta", "absoluta", "es", "producto", "de", "una", "revocaci\u00f3n", "de", "mandato", "corresponde", "el", "ejercicio", "provisional", "del", "cargo", "al", "presidente", "del", "congreso", "despu\u00e9s", "con", "las", "reservas", "que", "contempla", "la", "constituci\u00f3n", "corresponde", "al", "congreso", "nombrar", "un", "sustituto", "o", "interino", "andr\u00e9s", "manuel", "l\u00f3pez", "obrador", "es", "el", "presidente", "de", "m\u00e9xico", "para", "el", "per\u00edodo", "la", "vigente", "constituci\u00f3n", "de", "prev\u00e9", "dicho", "cargo", "en", "su", "t\u00edtulo", "tercero", "cap\u00edtulo", "tercero", "y", "es", "abordado", "por", "quince", "art\u00edculos", "en", "ellos", "se", "especifican", "las", "obligaciones", "facultades", "requisitos", "y", "restricciones", "al", "mismo", "especificaciones", "que", "van", "desde", "el", "mando", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "la", "titularidad", "de", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "econ\u00f3mica", "del", "desarrollo", "social", "y", "de", "seguridad", "p\u00fablica", "la", "promulgaci\u00f3n", "y", "ejecuci\u00f3n", "de", "las", "leyes", "emitidas", "por", "el", "poder", "legislativo", "proponer", "nombramientos", "a", "cargos", "que", "requieren", "aprobaci\u00f3n", "del", "senado", "o", "la", "suprema", "corte", "y", "diversas", "prerrogativas", "concedidas", "en", "otros", "art\u00edculos", "de", "la", "misma", "carta", "magna", "y", "las", "leyes", "federales", "poder", "legislativo", "el", "congreso", "de", "la", "uni\u00f3n", "es", "el", "\u00f3rgano", "depositario", "del", "poder", "legislativo", "federal", "este", "se", "conforma", "por", "una", "asamblea", "bicameral", "dividida", "entre", "el", "senado", "constituido", "por", "integrantes", "y", "la", "c\u00e1mara", "de", "diputados", "que", "consta", "de", "legisladores", "la", "vigente", "constituci\u00f3n", "de", "prev\u00e9", "este", "\u00f3rgano", "en", "su", "t\u00edtulo", "tercero", "cap\u00edtulo", "ii", "secciones", "i", "ii", "y", "iii", "y", "abord\u00e1ndolo", "en", "veintiocho", "art\u00edculos", "en", "ellos", "se", "especifican", "las", "obligaciones", "facultades", "requisitos", "y", "restricciones", "del", "aparato", "legislativo", "principalmente", "la", "facultad", "exclusiva", "entre", "los", "poderes", "de", "la", "uni\u00f3n", "y", "repartida", "entre", "las", "dos", "c\u00e1maras", "para", "estudiar", "discutir", "votar", "y", "emitir", "las", "iniciativas", "de", "leyes", "reglamentos", "c\u00f3digos", "normas", "y", "las", "reformas", "a", "todo", "ello", "que", "se", "le", "presenten", "durante", "sus", "periodos", "de", "sesiones", "es", "decir", "posee", "la", "acci\u00f3n", "deliberativa", "para", "legislar", "en", "todos", "los", "asuntos", "del", "estado", "mexicano", "tambi\u00e9n", "sus", "deberes", "incluyen", "determinar", "la", "composici\u00f3n", "de", "la", "divisi\u00f3n", "pol\u00edtica", "del", "territorio", "nacional", "la", "facultad", "para", "cambiar", "de", "sede", "los", "poderes", "de", "la", "uni\u00f3n", "aprobar", "la", "declaratoria", "de", "guerra", "del", "presidente", "la", "aprobaci\u00f3n", "de", "iniciativas", "rendici\u00f3n", "de", "cuentas", "exigencia", "de", "comparecencias", "y", "eventuales", "remociones", "de", "los", "titulares", "o", "integrantes", "de", "los", "tres", "poderes", "de", "la", "uni\u00f3n", "incluido", "el", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "la", "elecci\u00f3n", "del", "interino", "o", "sustituto", "de", "este", "\u00faltimo", "y", "diversas", "prerrogativas", "que", "le", "conceden", "otros", "art\u00edculos", "de", "la", "carta", "magna", "y", "las", "leyes", "federales", "las", "facultades", "exclusivas", "de", "la", "c\u00e1mara", "de", "diputados", "incluyen", "publicar", "la", "declaratoria", "oficial", "de", "presidente", "electo", "que", "expide", "el", "tribunal", "electoral", "coordinar", "y", "evaluar", "a", "la", "auditor\u00eda", "superior", "de", "la", "federaci\u00f3n", "ratificar", "el", "nombramiento", "de", "secretario", "de", "hacienda", "aprobar", "el", "plan", "nacional", "de", "desarrollo", "la", "titularidad", "legislativa", "en", "relaci\u00f3n", "con", "el", "presupuesto", "e", "ingresos", "que", "proponga", "el", "poder", "ejecutivo", "la", "facultad", "para", "decidir", "si", "se", "procede", "o", "no", "contra", "alg\u00fan", "miembro", "de", "los", "poderes", "de", "la", "uni\u00f3n", "excepto", "el", "presidente", "cuesti\u00f3n", "que", "corresponde", "al", "senado", "en", "caso", "de", "cometer", "un", "delito", "en", "los", "t\u00e9rminos", "del", "art\u00edculo", "constitucional", "designar", "a", "los", "titulares", "de", "los", "\u00f3rganos", "aut\u00f3nomos", "ine", "cndh", "auditor\u00eda", "superior", "banco", "de", "m\u00e9xico", "inegi", "cofece", "e", "ift", "las", "facultades", "exclusivas", "del", "senado", "incluyen", "legislar", "en", "materia", "de", "pol\u00edtica", "exterior", "aprobar", "o", "no", "los", "tratados", "y", "convenios", "internacionales", "firmados", "por", "el", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "autorizar", "todo", "tipo", "de", "movimiento", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "ya", "sea", "dentro", "del", "territorio", "nacional", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "guardia", "nacional", "o", "fuera", "de", "este", "as\u00ed", "como", "el", "tr\u00e1nsito", "de", "tropas", "extranjeras", "dentro", "del", "pa\u00eds", "ratificar", "todos", "los", "nombramientos", "del", "ejecutivo", "en", "materia", "de", "fuerzas", "armadas", "y", "pol\u00edtica", "exterior", "declarar", "la", "desaparici\u00f3n", "de", "los", "poderes", "estatales", "designando", "un", "gobierno", "interino", "y", "estableciendo", "los", "m\u00e9todos", "para", "su", "eventual", "sustituci\u00f3n", "designar", "a", "los", "ministros", "de", "la", "suprema", "corte", "esto", "con", "la", "terna", "propuesta", "por", "el", "ejecutivo", "legislar", "en", "materia", "de", "seguridad", "nacional", "incluyendo", "la", "aprobaci\u00f3n", "de", "la", "pol\u00edtica", "gubernamental", "propuesta", "designar", "al", "fiscal", "general", "de", "la", "rep\u00fablica", "decidir", "a", "trav\u00e9s", "de", "decretos", "sobre", "l\u00edmites", "fronterizos", "de", "los", "estados", "la", "facultad", "para", "decidir", "si", "se", "procede", "o", "no", "contra", "el", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "en", "caso", "de", "cometer", "un", "delito", "en", "los", "t\u00e9rminos", "del", "art\u00edculo", "constitucional", "poder", "judicial", "el", "poder", "judicial", "de", "la", "federaci\u00f3n", "est\u00e1", "integrado", "por", "la", "suprema", "corte", "de", "justicia", "de", "la", "naci\u00f3n", "su", "m\u00e1ximo", "tribunal", "el", "consejo", "de", "la", "judicatura", "federal", "el", "tribunal", "electoral", "del", "poder", "judicial", "de", "la", "federaci\u00f3n", "los", "plenos", "regionales", "los", "tribunales", "colegiados", "de", "circuito", "y", "de", "apelaci\u00f3n", "y", "los", "juzgados", "de", "distrito", "sus", "fundamentos", "se", "encuentran", "en", "el", "t\u00edtulo", "iii", "cap\u00edtulo", "iv", "abarcando", "catorce", "art\u00edculos", "de", "la", "constituci\u00f3n", "y", "en", "la", "ley", "org\u00e1nica", "del", "poder", "judicial", "de", "la", "federaci\u00f3n", "los", "tribunales", "de", "los", "estados", "y", "de", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "pueden", "actuar", "en", "auxilio", "de", "la", "justicia", "federal", "en", "los", "casos", "previstos", "por", "la", "constituci\u00f3n", "y", "las", "leyes", "la", "administraci\u00f3n", "vigilancia", "y", "disciplina", "del", "poder", "judicial", "de", "la", "federaci\u00f3n", "con", "excepci\u00f3n", "de", "la", "suprema", "corte", "de", "justicia", "est\u00e1", "a", "cargo", "del", "consejo", "de", "la", "judicatura", "federal", "en", "este", "poder", "y", "su", "conjunto", "de", "\u00f3rganos", "se", "deposita", "la", "facultad", "de", "impartir", "justicia", "en", "todos", "los", "aspectos", "institucionales", "del", "estado", "mexicano", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "las", "normas", "y", "principios", "jur\u00eddicos", "en", "la", "resoluci\u00f3n", "de", "conflictos", "y", "en", "todos", "los", "\u00e1mbitos", "del", "ejercicio", "del", "derecho", "y", "la", "interpretaci\u00f3n", "de", "las", "leyes", "en", "la", "sociedad", "civil", "penal", "constitucional", "mercantil", "laboral", "administrativo", "fiscal", "procesal", "etc\u00e9tera", "la", "suprema", "corte", "de", "justicia", "de", "la", "naci\u00f3n", "es", "el", "m\u00e1ximo", "\u00f3rgano", "judicial", "tribunal", "constitucional", "y", "cabeza", "del", "poder", "judicial", "federal", "est\u00e1", "conformada", "por", "once", "jueces", "o", "magistrados", "denominados", "ministros", "uno", "de", "los", "cuales", "es", "designado", "por", "un", "periodo", "de", "cuatro", "a\u00f1os", "como", "su", "presidente", "siendo", "este", "responsable", "de", "la", "direcci\u00f3n", "del", "organismo", "y", "mayor", "representante", "ante", "los", "otros", "poderes", "la", "vigente", "constituci\u00f3n", "de", "prev\u00e9", "este", "\u00f3rgano", "en", "su", "t\u00edtulo", "tercero", "cap\u00edtulo", "iv", "y", "abord\u00e1ndolo", "en", "cinco", "art\u00edculos", "en", "ellos", "se", "especifican", "las", "obligaciones", "facultades", "requisitos", "y", "restricciones", "de", "la", "corte", "principalmente", "la", "facultad", "exclusiva", "entre", "los", "\u00f3rganos", "del", "mismo", "sistema", "judicial", "para", "estudiar", "discutir", "y", "emitir", "sentencias", "definitivas", "en", "controversias", "constitucionales", "o", "acciones", "de", "inconstitucionalidad", "que", "surjan", "entre", "los", "poderes", "de", "la", "uni\u00f3n", "los", "poderes", "estatales", "autoridades", "municipales", "los", "\u00f3rganos", "aut\u00f3nomos", "o", "la", "contradicci\u00f3n", "de", "una", "norma", "con", "la", "carta", "magna", "es", "decir", "le", "corresponde", "asegurar", "el", "orden", "establecido", "por", "la", "constituci\u00f3n", "y", "mantener", "el", "equilibrio", "entre", "las", "diversas", "instituciones", "de", "gobierno", "sus", "deberes", "incluyen", "tambi\u00e9n", "como", "\u00faltima", "instancia", "legal", "solucionar", "de", "modo", "definitivo", "asuntos", "judiciales", "de", "gran", "relevancia", "social", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "resoluciones", "jurisdiccionales", "que", "dicta", "por", "lo", "anterior", "y", "al", "tratarse", "del", "principal", "y", "m\u00e1s", "alto", "tribunal", "de", "naturaleza", "constitucional", "no", "existe", "\u00f3rgano", "ni", "autoridad", "que", "se", "encuentre", "por", "sobre", "ella", "o", "recurso", "judicial", "que", "pueda", "interponerse", "en", "contra", "de", "sus", "decisiones", "gobiernos", "de", "las", "entidades", "federativas", "las", "entidades", "de", "la", "federaci\u00f3n", "mexicana", "son", "libres", "y", "soberanas", "aut\u00f3nomas", "en", "su", "r\u00e9gimen", "interno", "tienen", "la", "facultad", "de", "gobernarse", "seg\u00fan", "sus", "propias", "leyes", "cuentan", "con", "una", "constituci\u00f3n", "propia", "que", "no", "ha", "de", "contradecir", "los", "principios", "de", "la", "constituci\u00f3n", "federal", "las", "facultades", "de", "sus", "poderes", "ejecutivos", "y", "legislativos", "se", "entienden", "como", "aquellas", "que", "son", "derechos", "de", "las", "entidades", "como", "la", "titularidad", "del", "mando", "de", "la", "fuerza", "p\u00fablica", "polic\u00eda", "estatal", "y", "guardia", "nacional", "adscrita", "la", "direcci\u00f3n", "y", "regulaci\u00f3n", "de", "sus", "propias", "pol\u00edticas", "econ\u00f3micas", "de", "desarrollo", "social", "y", "de", "seguridad", "p\u00fablica", "as\u00ed", "como", "la", "administraci\u00f3n", "de", "aquellos", "recursos", "que", "surjan", "de", "sus", "impuestos", "locales", "o", "ingresos", "propios", "los", "estados", "no", "pueden", "realizar", "alianzas", "con", "otros", "estados", "ni", "con", "ninguna", "naci\u00f3n", "independiente", "sin", "el", "permiso", "de", "la", "federaci\u00f3n", "igualmente", "tienen", "prohibida", "la", "acu\u00f1aci\u00f3n", "de", "moneda", "gravar", "mercanc\u00eda", "o", "tr\u00e1nsito", "de", "mexicanos", "y", "extranjeros", "contraer", "deuda", "externa", "legislar", "en", "materia", "fiscal", "para", "aquellos", "aspectos", "econ\u00f3micos", "que", "son", "exclusivos", "del", "gobierno", "federal", "y", "poseer", "fuerzas", "armadas", "propias", "la", "organizaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "de", "cada", "estado", "se", "basa", "en", "una", "separaci\u00f3n", "de", "poderes", "el", "poder", "legislativo", "recae", "sobre", "un", "congreso", "unicameral", "el", "poder", "ejecutivo", "recae", "sobre", "un", "gobernador", "electo", "por", "sufragio", "universal", "y", "el", "poder", "judicial", "recae", "sobre", "un", "tribunal", "superior", "de", "justicia", "dado", "que", "los", "estados", "tienen", "autonom\u00eda", "legal", "cada", "uno", "tiene", "sus", "propios", "c\u00f3digos", "civiles", "y", "penales", "adem\u00e1s", "de", "cuerpos", "de", "seguridad", "p\u00fablica", "no", "obstante", "corresponde", "al", "senado", "dirimir", "las", "diferencias", "de", "l\u00edmites", "territoriales", "o", "declarar", "la", "desaparici\u00f3n", "de", "poderes", "en", "caso", "de", "alteraci\u00f3n", "grave", "del", "orden", "y", "a", "la", "suprema", "corte", "de", "justicia", "resolver", "las", "controversias", "constitucionales", "entre", "las", "entidades", "o", "estas", "con", "sus", "municipios", "los", "poderes", "federales", "y", "los", "\u00f3rganos", "aut\u00f3nomos", "los", "estados", "se", "dividen", "internamente", "en", "municipios", "o", "demarcaciones", "en", "el", "caso", "de", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "cada", "municipio", "goza", "de", "autonom\u00eda", "en", "su", "capacidad", "para", "elegir", "a", "su", "propio", "ayuntamiento", "el", "cual", "es", "responsable", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "casos", "de", "proveer", "todos", "los", "servicios", "p\u00fablicos", "que", "requiera", "su", "poblaci\u00f3n", "a", "este", "concepto", "que", "surgir\u00eda", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "mexicana", "se", "le", "conoce", "como", "municipio", "libre", "el", "ayuntamiento", "es", "encabezado", "por", "un", "presidente", "municipal", "elegido", "cada", "tres", "a\u00f1os", "cada", "municipio", "posee", "un", "cabildo", "integrado", "por", "regidores", "en", "funci\u00f3n", "de", "su", "tama\u00f1o", "poblacional", "y", "sindicos", "de", "acuerdo", "al", "n\u00famero", "que", "establezca", "la", "ley", "estatal", "en", "total", "en", "m\u00e9xico", "hay", "municipios", "incluyendo", "las", "demarcaciones", "de", "la", "capital", "el", "estado", "con", "el", "mayor", "n\u00famero", "de", "municipios", "es", "oaxaca", "con", "y", "el", "estado", "con", "el", "menor", "n\u00famero", "es", "baja", "california", "sur", "con", "solo", "al", "mismo", "tiempo", "los", "municipios", "est\u00e1n", "facultados", "por", "las", "constituciones", "locales", "para", "organizarse", "territorialmente", "la", "mayor\u00eda", "de", "ellos", "denominando", "delegaciones", "o", "tenencias", "a", "aquellas", "comunidades", "situadas", "fuera", "del", "\u00e1rea", "urbana", "que", "constituye", "la", "llamada", "cabecera", "municipal", "aunque", "estas", "no", "tienen", "mayor", "autonom\u00eda", "que", "la", "elecci\u00f3n", "de", "su", "delegado", "y", "la", "participaci\u00f3n", "en", "los", "proyectos", "de", "desarrollo", "comunitario", "pues", "las", "funciones", "de", "estos", "entes", "administrativos", "son", "meramente", "ejecutorias", "de", "las", "determinaciones", "del", "ayuntamiento", "tambi\u00e9n", "se", "les", "faculta", "para", "coordinar", "su", "organizaci\u00f3n", "con", "aquellos", "municipios", "con", "los", "que", "constituya", "de", "acuerdo", "a", "la", "categorizaci\u00f3n", "del", "inegi", "una", "zona", "metropolitana", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "es", "la", "entidad", "federativa", "sede", "de", "los", "poderes", "de", "la", "uni\u00f3n", "y", "capital", "del", "pa\u00eds", "goza", "de", "autonom\u00eda", "en", "todo", "lo", "concerniente", "a", "su", "r\u00e9gimen", "interior", "y", "a", "su", "organizaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "y", "administrativa", "en", "concordancia", "con", "las", "caracter\u00edsticas", "de", "los", "estados", "la", "capital", "del", "pa\u00eds", "deposita", "sus", "poderes", "locales", "en", "un", "jefe", "de", "gobierno", "congreso", "y", "un", "tribunal", "superior", "de", "justicia", "se", "divide", "en", "demarcaciones", "que", "poseen", "las", "mismas", "facultades", "ejecutivas", "de", "un", "municipio", "pero", "sin", "las", "facultades", "legislativas", "ayuntamiento", "de", "estos", "organizaci\u00f3n", "territorial", "la", "actual", "estructura", "y", "conducci\u00f3n", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "territorial", "responden", "a", "la", "de", "una", "federaci\u00f3n", "es", "decir", "unidades", "territoriales", "soberanas", "adem\u00e1s", "el", "gobierno", "central", "es", "responsable", "directo", "de", "aquellos", "componentes", "territoriales", "que", "le", "adjudiquen", "la", "ley", "espacio", "a\u00e9reo", "mares", "e", "islas", "adyacentes", "entendiendo", "este", "concepto", "como", "un", "ordenamiento", "de", "divisi\u00f3n", "pol\u00edtica", "el", "pa\u00eds", "se", "compone", "de", "entidades", "federativas", "estados", "y", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "capital", "de", "la", "rep\u00fablica", "y", "estos", "a", "la", "vez", "se", "dividen", "municipios", "pol\u00edtica", "electoral", "la", "representatividad", "del", "poder", "p\u00fablico", "esta", "principalmente", "depositada", "en", "un", "sistema", "multipartidista", "donde", "los", "partidos", "pol\u00edticos", "son", "el", "principal", "ente", "de", "participaci\u00f3n", "ciudadana", "todo", "ello", "regulado", "por", "instituciones", "electorales", "aut\u00f3nomas", "instituto", "nacional", "electoral", "tribunal", "electoral", "y", "fiscal\u00eda", "electoral", "el", "ine", "bajo", "su", "anterior", "denominaci\u00f3n", "ife", "fue", "creado", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "hacer", "m\u00e1s", "transparente", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "las", "elecciones", "en", "el", "pa\u00eds", "luego", "del", "controvertido", "proceso", "electoral", "federal", "de", "julio", "de", "en", "que", "los", "partidos", "de", "oposici\u00f3n", "acusaron", "la", "manipulaci\u00f3n", "de", "las", "cifras", "por", "parte", "de", "la", "secretar\u00eda", "de", "gobernaci\u00f3n", "bajo", "su", "modelo", "cada", "estado", "cre\u00f3", "un", "organismo", "aut\u00f3nomo", "con", "prop\u00f3sito", "de", "organizar", "los", "comicios", "locales", "entre", "otras", "funciones", "el", "ine", "est\u00e1", "encargado", "de", "los", "asuntos", "relativos", "al", "padr\u00f3n", "electoral", "y", "de", "registrar", "los", "partidos", "pol\u00edticos", "que", "participan", "en", "los", "procesos", "comiciales", "federales", "en", "el", "a\u00f1o", "se", "encontraban", "registrados", "ante", "el", "ine", "siete", "partidos", "nacionales", "estos", "partidos", "son", "el", "partido", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "democr\u00e1tica", "prd", "el", "partido", "acci\u00f3n", "nacional", "pan", "el", "partido", "revolucionario", "institucional", "pri", "el", "partido", "del", "trabajo", "pt", "el", "partido", "verde", "ecologista", "de", "m\u00e9xico", "verde", "el", "partido", "movimiento", "ciudadano", "mc", "y", "el", "partido", "morena", "movimiento", "regeneraci\u00f3n", "nacional", "en", "caso", "de", "obtener", "menos", "de", "de", "los", "sufragios", "emitidos", "en", "las", "elecciones", "un", "partido", "puede", "perder", "su", "registro", "relaciones", "exteriores", "en", "su", "pol\u00edtica", "exterior", "el", "estado", "mexicano", "sostiene", "varios", "principios", "que", "se", "encuentran", "definidos", "en", "la", "carta", "magna", "del", "pa\u00eds", "estos", "principios", "son", "el", "derecho", "de", "autodeterminaci\u00f3n", "el", "principio", "de", "no", "intervenci\u00f3n", "la", "soluci\u00f3n", "pac\u00edfica", "de", "conflictos", "la", "proscripci\u00f3n", "de", "la", "amenaza", "o", "el", "uso", "de", "la", "fuerza", "en", "las", "relaciones", "internacionales", "la", "igualdad", "jur\u00eddica", "de", "los", "estados", "la", "cooperaci\u00f3n", "internacional", "para", "el", "desarrollo", "y", "la", "lucha", "por", "la", "paz", "y", "la", "seguridad", "internacionales", "el", "presidente", "tiene", "la", "facultad", "de", "representar", "al", "pa\u00eds", "para", "celebrar", "tratados", "internacionales", "y", "en", "todos", "los", "asuntos", "relativos", "a", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "en", "muchos", "sentidos", "los", "principios", "de", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "mexicana", "tienen", "origen", "en", "las", "dificultades", "que", "el", "pa\u00eds", "enfrent\u00f3", "durante", "buena", "parte", "del", "siglo", "xix", "en", "busca", "del", "reconocimiento", "internacional", "particularmente", "de", "las", "potencias", "europeas", "y", "los", "estados", "unidos", "por", "ello", "de", "acuerdo", "con", "la", "doctrina", "estrada", "m\u00e9xico", "rechaza", "calificar", "favorable", "o", "desfavorablemente", "a", "otros", "gobiernos", "pues", "se", "considera", "que", "esa", "pr\u00e1ctica", "vulnera", "la", "soberan\u00eda", "de", "otros", "estados", "en", "otras", "palabras", "rechaza", "la", "pr\u00e1ctica", "de", "reconocer", "gobiernos", "de", "facto", "pero", "se", "reserva", "del", "derecho", "de", "legaci\u00f3n", "es", "decir", "de", "mantener", "o", "romper", "relaciones", "diplom\u00e1ticas", "con", "otros", "gobiernos", "en", "pro", "de", "su", "inter\u00e9s", "nacional", "o", "de", "las", "causas", "con", "las", "que", "se", "solidariza", "el", "pa\u00eds", "a", "lo", "largo", "del", "siglo", "xx", "m\u00e9xico", "se", "convirti\u00f3", "en", "un", "referente", "pol\u00edtico", "en", "am\u00e9rica", "latina", "en", "la", "observaci\u00f3n", "de", "la", "doctrina", "estrada", "el", "pa\u00eds", "mantuvo", "relaciones", "pol\u00edticas", "con", "cuba", "despu\u00e9s", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "socialista", "en", "ese", "pa\u00eds", "en", "contraste", "rompi\u00f3", "relaciones", "con", "las", "dictaduras", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "durante", "la", "d\u00e9cada", "de", "apoy\u00f3", "las", "causas", "del", "movimiento", "de", "pa\u00edses", "no", "alineados", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "m\u00e9xico", "particip\u00f3", "en", "el", "grupo", "contadora", "que", "medi\u00f3", "los", "procesos", "de", "pacificaci\u00f3n", "de", "el", "salvador", "guatemala", "y", "nicaragua", "desde", "principios", "del", "siglo", "xxi", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "de", "m\u00e9xico", "se", "orient\u00f3", "a", "proyectar", "una", "nueva", "imagen", "del", "pa\u00eds", "al", "mundo", "y", "favorecer", "la", "relaci\u00f3n", "con", "estados", "unidos", "se", "busc\u00f3", "protagonismo", "donde", "no", "lo", "hab\u00eda", "tenido", "por", "decisi\u00f3n", "propia", "involucr\u00e1ndose", "en", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "instituciones", "regionales", "o", "recibiendo", "cumbres", "internacionales", "el", "acercamiento", "hacia", "estados", "unidos", "fue", "acompa\u00f1ado", "por", "el", "distanciamiento", "respecto", "a", "am\u00e9rica", "latina", "alejamiento", "corregido", "en", "la", "\u00faltima", "d\u00e9cada", "particularmente", "con", "cuba", "venezuela", "bolivia", "y", "ecuador", "no", "obstante", "todas", "las", "administraciones", "privilegiaron", "el", "aspecto", "econ\u00f3mico", "en", "las", "relaciones", "exteriores", "mexicanas", "m\u00e9xico", "sostiene", "relaciones", "diplom\u00e1ticas", "de", "distinto", "nivel", "e", "intensidad", "con", "los", "otros", "miembros", "de", "la", "onu", "la", "santa", "sede", "palestina", "y", "la", "uni\u00f3n", "europea", "adem\u00e1s", "de", "enlaces", "representativos", "con", "catalu\u00f1a", "pa\u00eds", "vasco", "puerto", "rico", "quebec", "y", "taiw\u00e1n", "es", "miembro", "pleno", "de", "la", "onu", "y", "todos", "los", "organismos", "conexos", "del", "sistema", "de", "naciones", "unidas", "incluidos", "cinco", "periodos", "como", "miembro", "no", "permanente", "del", "consejo", "de", "seguridad", "oea", "ocde", "tmec", "g", "g", "apec", "g", "gl", "cin", "ul", "abinia", "celac", "oei", "aec", "alianza", "del", "pac\u00edfico", "mist", "ufc", "interpol", "cijeg", "y", "unesco", "el", "pa\u00eds", "tiene", "embajadas", "consulados", "misiones", "permanentes", "ante", "organismos", "internacionales", "en", "el", "mundo", "y", "oficinas", "de", "enlace", "m\u00e9xico", "mantiene", "una", "significativa", "presencia", "global", "con", "m\u00e1s", "de", "representaciones", "diplom\u00e1ticas", "incluidos", "consulados", "en", "los", "estados", "unidos", "ning\u00fan", "otro", "pa\u00eds", "del", "mundo", "tiene", "un", "n\u00famero", "similar", "en", "una", "sola", "naci\u00f3n", "receptora", "en", "tanto", "que", "en", "territorio", "nacional", "se", "localizan", "embajadas", "oficinas", "representativas", "y", "consulados", "adem\u00e1s", "tanto", "en", "el", "pa\u00eds", "como", "en", "el", "extranjero", "concurren", "representaciones", "de", "pa\u00edses", "que", "no", "cuentan", "con", "embajada", "en", "m\u00e9xico", "y", "viceversa", "fuerzas", "armadas", "las", "fuerzas", "armadas", "de", "m\u00e9xico", "son", "el", "conjunto", "de", "instituciones", "militares", "constituidas", "legalmente", "para", "garantizar", "la", "soberan\u00eda", "integridad", "territorial", "independencia", "y", "seguridad", "interior", "del", "pa\u00eds", "adem\u00e1s", "de", "colaborar", "con", "las", "autoridades", "para", "auxiliar", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "situaciones", "de", "emergencia", "social", "as\u00ed", "como", "promover", "acciones", "c\u00edvicas", "o", "de", "beneficio", "comunitario", "el", "presidente", "de", "m\u00e9xico", "es", "el", "comandante", "supremo", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "lo", "que", "lo", "convierte", "en", "el", "\u00fanico", "facultado", "para", "disponer", "de", "ellas", "sin", "embargo", "la", "legislaci\u00f3n", "normativa", "y", "la", "autorizaci\u00f3n", "de", "sus", "acciones", "est\u00e1n", "supeditadas", "al", "senado", "de", "la", "rep\u00fablica", "est\u00e1n", "integradas", "por", "elementos", "en", "total", "divididos", "en", "tres", "instituciones", "militares", "permanentes", "agrupadas", "en", "dos", "secretarias", "de", "estado", "que", "son", "secretar\u00eda", "de", "la", "defensa", "nacional", "a", "cargo", "del", "ej\u00e9rcito", "mexicano", "y", "la", "fuerza", "a\u00e9rea", "mexicana", "y", "secretar\u00eda", "de", "marina", "a", "cargo", "de", "la", "armada", "de", "m\u00e9xico", "para", "el", "a\u00f1o", "el", "presupuesto", "asignado", "fue", "de", "ciento", "cincuenta", "y", "tres", "mil", "setecientos", "ochenta", "y", "nueve", "millones", "setecientos", "ochenta", "mil", "ochocientos", "setenta", "pesos", "ciento", "once", "mil", "novecientos", "once", "millones", "seiscientos", "treinta", "y", "coho", "mil", "doscientos", "setenta", "y", "siete", "para", "la", "sedena", "y", "cuarenta", "y", "un", "mil", "ochocientos", "setenta", "y", "ocho", "millones", "ciento", "cuarenta", "y", "dos", "mil", "quinientos", "noventa", "y", "tres", "para", "la", "semar", "el", "mando", "supremo", "y", "el", "\u00fanico", "facultado", "para", "disponer", "de", "las", "tres", "fuerzas", "de", "forma", "parcial", "y", "total", "es", "el", "presidente", "de", "m\u00e9xico", "sin", "embargo", "la", "administraci\u00f3n", "y", "alto", "mando", "corresponden", "al", "general", "secretario", "de", "la", "defensa", "para", "las", "dos", "primeras", "ramas", "y", "al", "almirante", "secretario", "de", "marina", "la", "operatividad", "del", "ej\u00e9rcito", "y", "la", "fuerza", "a\u00e9rea", "est\u00e1n", "a", "cargo", "del", "jefe", "del", "estado", "mayor", "conjunto", "de", "la", "defensa", "nacional", "y", "los", "comandantes", "del", "ej\u00e9rcito", "y", "la", "fuerza", "a\u00e9rea", "respectivamente", "y", "en", "el", "caso", "de", "la", "armada", "del", "jefe", "de", "estado", "mayor", "general", "de", "la", "armada", "por", "lo", "anterior", "el", "presidente", "podr\u00e1", "en", "todo", "momento", "coordinar", "alguna", "con", "las", "otras", "dos", "ramas", "o", "con", "cualquier", "autoridad", "policial", "para", "el", "cumplimiento", "de", "sus", "misiones", "generales", "ej\u00e9rcito", "mexicano", "soldados", "es", "la", "rama", "terrestre", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "de", "m\u00e9xico", "y", "depende", "de", "la", "secretar\u00eda", "de", "la", "defensa", "nacional", "se", "encarga", "de", "la", "defensa", "del", "territorio", "y", "soberan\u00eda", "nacional", "garantizar", "la", "seguridad", "interior", "e", "instrumentar", "el", "plan", "dniiie", "en", "caso", "de", "desastres", "sus", "integrantes", "surgen", "del", "servicio", "militar", "voluntario", "y", "del", "servicio", "militar", "nacional", "que", "es", "adem\u00e1s", "su", "fuerza", "de", "reserva", "armada", "de", "m\u00e9xico", "marinos", "es", "la", "rama", "mar\u00edtima", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "de", "m\u00e9xico", "y", "depende", "de", "la", "secretar\u00eda", "de", "marina", "se", "encarga", "de", "la", "vigilancia", "y", "salvaguardia", "de", "las", "costas", "el", "mar", "territorial", "la", "zona", "econ\u00f3mica", "exclusiva", "y", "el", "espacio", "a\u00e9reo", "mar\u00edtimo", "de", "m\u00e9xico", "con", "el", "fin", "de", "garantizar", "la", "soberan\u00eda", "nacional", "y", "la", "seguridad", "interior", "tambi\u00e9n", "tiene", "a", "su", "cargo", "la", "inspecci\u00f3n", "de", "las", "aguas", "interiores", "v\u00edas", "fluviales", "y", "lacustres", "navegables", "e", "instrumentar", "el", "plan", "marina", "en", "caso", "de", "desastres", "fuerza", "a\u00e9rea", "mexicana", "fam", "es", "la", "rama", "del", "aire", "en", "las", "fuerzas", "armadas", "de", "m\u00e9xico", "y", "depende", "de", "la", "secretar\u00eda", "de", "la", "defensa", "nacional", "se", "encarga", "de", "la", "defensa", "del", "espacio", "a\u00e9reo", "el", "territorio", "y", "soberan\u00eda", "nacional", "garantizar", "la", "seguridad", "interior", "e", "instrumentar", "el", "plan", "dniiie", "en", "caso", "de", "desastresesta", "\u00faltima", "es", "la", "\u00fanica", "rama", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "mexicanas", "que", "ha", "participado", "en", "acciones", "b\u00e9licas", "fuera", "de", "territorio", "nacional", "en", "un", "conflicto", "externo", "esto", "ocurri\u00f3", "cuando", "el", "escuadr\u00f3n", "se", "constituy\u00f3", "como", "fuerza", "a\u00e9rea", "expedicionaria", "mexicana", "y", "actu\u00f3", "en", "combate", "durante", "la", "batalla", "de", "luz\u00f3n", "en", "el", "marco", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "derechos", "humanos", "en", "materia", "de", "derechos", "humanos", "respecto", "a", "la", "pertenencia", "a", "los", "siete", "organismos", "de", "la", "carta", "internacional", "de", "derechos", "humanos", "que", "incluyen", "al", "comit\u00e9", "de", "derechos", "humanos", "hrc", "m\u00e9xico", "ha", "firmado", "o", "ratificado", "geograf\u00eda", "m\u00e9xico", "se", "encuentra", "entre", "las", "coordenadas", "\u00b0", "y", "\u00b0", "norte", "y", "\u00b0", "y", "\u00b0", "oeste", "casi", "toda", "la", "superficie", "del", "pa\u00eds", "se", "ubica", "en", "la", "placa", "norteamericana", "aunque", "con", "algunas", "partes", "de", "chiapas", "en", "la", "placa", "del", "caribe", "y", "de", "la", "pen\u00ednsula", "de", "baja", "california", "en", "la", "placa", "de", "cocos", "y", "la", "placa", "pac\u00edfica", "adem\u00e1s", "en", "la", "zona", "econ\u00f3mica", "exclusiva", "de", "las", "aguas", "mexicanas", "en", "el", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "se", "encuentra", "la", "placa", "de", "rivera", "geof\u00edsicamente", "algunos", "ge\u00f3grafos", "incluyen", "el", "territorio", "al", "este", "del", "istmo", "de", "tehuantepec", "en", "am\u00e9rica", "central", "sin", "embargo", "geopol\u00edticamente", "m\u00e9xico", "es", "considerado", "dentro", "de", "am\u00e9rica", "del", "norte", "junto", "con", "canad\u00e1", "y", "los", "estados", "unidos", "el", "pa\u00eds", "cubre", "una", "superficie", "total", "de", "km\u00b2", "de", "los", "cuales", "km\u00b2", "corresponden", "a", "su", "superficie", "continental", "y", "km\u00b2", "a", "su", "superficie", "insular", "en", "su", "superficie", "cuenta", "tambi\u00e9n", "con", "km\u00b2", "de", "\u00e1rea", "mar\u00edtima", "en", "su", "zona", "econ\u00f3mica", "exclusiva", "misma", "que", "limita", "con", "la", "zona", "econ\u00f3mica", "exclusiva", "de", "cinco", "pa\u00edses", "estos", "son", "los", "estados", "unidos", "guatemala", "belice", "honduras", "y", "cuba", "en", "tierra", "limita", "al", "norte", "con", "los", "estados", "unidos", "a", "lo", "largo", "de", "km", "mientras", "que", "al", "sureste", "comparte", "frontera", "con", "guatemala", "en", "km", "y", "con", "belice", "en", "km", "tiene", "km", "de", "litorales", "continentales", "por", "lo", "que", "ocupa", "el", "segundo", "lugar", "en", "el", "continente", "americano", "solo", "despu\u00e9s", "de", "canad\u00e1", "la", "extensi\u00f3n", "de", "sus", "costas", "est\u00e1n", "repartidas", "en", "dos", "vertientes", "al", "oeste", "el", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "y", "el", "golfo", "de", "california", "y", "al", "este", "el", "golfo", "de", "m\u00e9xico", "y", "el", "mar", "caribe", "que", "forman", "parte", "de", "la", "cuenca", "del", "oc\u00e9ano", "atl\u00e1ntico", "sobre", "el", "oc\u00e9ano", "atl\u00e1ntico", "el", "pa\u00eds", "tiene", "kil\u00f3metros", "lineales", "de", "costas", "y", "km", "m\u00e1s", "sobre", "el", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "incluido", "el", "mar", "de", "cort\u00e9s", "de", "las", "entidades", "federativas", "de", "m\u00e9xico", "tienen", "costa", "baja", "california", "baja", "california", "sur", "colima", "chiapas", "guerrero", "jalisco", "michoac\u00e1n", "nayarit", "oaxaca", "sinaloa", "sonora", "yucat\u00e1n", "tamaulipas", "veracruz", "tabasco", "campeche", "y", "quintana", "roo", "las", "once", "primeras", "en", "el", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "estos", "estados", "costeros", "constituyen", "de", "la", "superficie", "continental", "del", "pa\u00eds", "y", "en", "ellos", "existen", "municipios", "con", "frente", "costero", "constituidos", "por", "localidades", "relieve", "el", "relieve", "mexicano", "se", "caracteriza", "por", "ser", "muy", "accidentado", "y", "alojar", "m\u00faltiples", "volcanes", "por", "su", "geomorfolog\u00eda", "el", "pa\u00eds", "se", "divide", "en", "provincias", "fisiogr\u00e1ficas", "estas", "son", "la", "pen\u00ednsula", "de", "baja", "california", "la", "llanura", "sonorense", "la", "sierra", "madre", "occidental", "las", "sierras", "y", "llanuras", "de", "norteam\u00e9rica", "la", "sierra", "madre", "oriental", "la", "gran", "llanura", "de", "norteam\u00e9rica", "la", "llanura", "costera", "del", "pac\u00edfico", "la", "llanura", "costera", "del", "golfo", "norte", "la", "mesa", "del", "centro", "el", "eje", "neovolc\u00e1nico", "la", "pen\u00ednsula", "de", "yucat\u00e1n", "la", "sierra", "madre", "del", "sur", "la", "llanura", "costera", "del", "golfo", "sur", "las", "sierras", "de", "chiapas", "y", "guatemala", "y", "la", "cordillera", "centroamericana", "el", "territorio", "es", "recorrido", "por", "las", "sierras", "madre", "oriental", "y", "madre", "occidental", "que", "son", "una", "prolongaci\u00f3n", "de", "las", "monta\u00f1as", "rocosas", "la", "sierra", "madre", "occidental", "termina", "en", "nayarit", "en", "la", "confluencia", "con", "el", "eje", "neovolc\u00e1nico", "a", "partir", "de", "all\u00ed", "paralela", "a", "la", "costa", "del", "pac\u00edfico", "corre", "la", "sierra", "madre", "del", "sur", "el", "eje", "neovolc\u00e1nico", "atraviesa", "el", "territorio", "del", "oeste", "al", "oriente", "hasta", "unirse", "con", "la", "sierra", "madre", "oriental", "en", "el", "escudo", "mixteco", "o", "zempoalt\u00e9petl", "a", "m", "s", "n", "m", "de", "altitud", "en", "el", "eje", "neovolc\u00e1nico", "de", "gran", "actividad", "volc\u00e1nica", "como", "su", "nombre", "lo", "indica", "se", "ubican", "los", "picos", "m\u00e1s", "altos", "de", "m\u00e9xico", "el", "pico", "de", "orizaba", "o", "citlalt\u00e9petl", "m", "s", "n", "m", "el", "popocat\u00e9petl", "m", "s", "n", "m", "el", "iztacc\u00edhuatl", "m", "s", "n", "m", "el", "nevado", "de", "toluca", "m", "s", "n", "m", "la", "malinche", "m", "s", "n", "m", "y", "el", "nevado", "de", "colima", "m", "s", "n", "m", "en", "esta", "provincia", "geol\u00f3gica", "tuvo", "lugar", "el", "nacimiento", "del", "paricut\u00edn", "el", "volc\u00e1n", "m\u00e1s", "joven", "del", "mundo", "las", "prolongaciones", "al", "sureste", "de", "la", "sierra", "madre", "oriental", "son", "conocidas", "como", "sierra", "madre", "de", "oaxaca", "o", "de", "ju\u00e1rez", "que", "concluye", "con", "la", "sierra", "madre", "del", "sur", "en", "el", "istmo", "de", "tehuantepec", "al", "oriente", "de", "esta", "regi\u00f3n", "se", "extienden", "la", "mesa", "central", "de", "chiapas", "y", "la", "sierra", "madre", "de", "chiapas", "que", "tiene", "su", "punto", "culminante", "en", "el", "volc\u00e1n", "tacan\u00e1", "m", "s", "n", "m", "los", "accidentes", "geogr\u00e1ficos", "m\u00e1s", "visibles", "del", "territorio", "mexicano", "son", "la", "pen\u00ednsula", "de", "baja", "california", "en", "el", "noroeste", "y", "la", "pen\u00ednsula", "de", "yucat\u00e1n", "al", "oriente", "la", "primera", "es", "recorrida", "de", "norte", "a", "sur", "por", "una", "cadena", "monta\u00f1osa", "que", "recibe", "los", "nombres", "de", "sierra", "de", "baja", "california", "de", "sierra", "de", "san", "francisco", "o", "de", "la", "giganta", "su", "punto", "m\u00e1s", "alto", "es", "el", "volc\u00e1n", "de", "las", "tres", "v\u00edrgenes", "m", "s", "n", "m", "la", "pen\u00ednsula", "de", "yucat\u00e1n", "por", "el", "contrario", "es", "una", "plataforma", "de", "piedra", "caliza", "casi", "completamente", "llana", "ubicada", "entre", "las", "sierras", "madre", "oriental", "y", "occidental", "y", "el", "eje", "neovolc\u00e1nico", "est\u00e1", "la", "altiplanicie", "mexicana", "que", "a", "su", "vez", "es", "dividida", "en", "dos", "partes", "por", "peque\u00f1as", "serran\u00edas", "como", "la", "de", "zacatecas", "y", "las", "de", "san", "luis", "la", "parte", "norte", "es", "m\u00e1s", "\u00e1rida", "y", "m\u00e1s", "baja", "que", "la", "sure\u00f1a", "en", "ella", "se", "localizan", "el", "desierto", "de", "chihuahua", "y", "el", "semidesierto", "de", "zacatecas", "al", "sur", "de", "las", "serran\u00edas", "transversales", "se", "encuentra", "la", "f\u00e9rtil", "regi\u00f3n", "del", "baj\u00edo", "y", "numerosos", "valles", "de", "tierra", "fr\u00eda", "o", "templada", "como", "la", "meseta", "pur\u00e9pecha", "los", "valles", "de", "toluca", "m\u00e9xico", "y", "el", "poblanotlaxcalteca", "en", "esta", "mitad", "sur", "del", "altiplano", "se", "concentra", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "mexicana", "entre", "el", "eje", "neovolc\u00e1nico", "y", "la", "sierra", "madre", "del", "sur", "se", "localiza", "la", "depresi\u00f3n", "del", "balsas", "y", "la", "tierra", "caliente", "de", "michoac\u00e1n", "jalisco", "y", "guerrero", "al", "oriente", "atravesando", "la", "intrincada", "sierra", "mixteca", "se", "encuentran", "los", "valles", "centrales", "de", "oaxaca", "rodeados", "por", "monta\u00f1as", "abruptas", "que", "complican", "el", "acceso", "y", "las", "comunicaciones", "repartidas", "en", "su", "mar", "territorial", "se", "hallan", "numerosas", "islas", "entre", "las", "que", "destacan", "los", "archipi\u00e9lagos", "de", "revillagigedo", "socorro", "clari\u00f3n", "san", "benedicto", "roca", "partida", "y", "las", "islas", "mar\u00edas", "en", "el", "pac\u00edfico", "las", "de", "guadalupe", "cedros", "\u00e1ngel", "de", "la", "guarda", "coronado", "rocas", "alijos", "isla", "del", "tibur\u00f3n", "isla", "del", "carmen", "frente", "a", "la", "pen\u00ednsula", "de", "baja", "california", "y", "la", "costa", "de", "sonora", "y", "las", "de", "ciudad", "del", "carmen", "cozumel", "mujeres", "y", "el", "arrecife", "alacranes", "en", "la", "cuenca", "atl\u00e1ntica", "en", "conjunto", "suman", "una", "superficie", "de", "km\u00b2", "clima", "m\u00e9xico", "es", "un", "pa\u00eds", "con", "una", "gran", "diversidad", "clim\u00e1tica", "la", "situaci\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "del", "pa\u00eds", "lo", "ubica", "en", "dos", "\u00e1reas", "bien", "diferenciadas", "separadas", "por", "el", "tr\u00f3pico", "de", "c\u00e1ncer", "este", "paralelo", "divide", "al", "pa\u00eds", "en", "dos", "zonas", "cuyos", "climas", "ser\u00edan", "claramente", "distintos", "una", "zona", "tropical", "y", "una", "templada", "si", "no", "fuera", "por", "el", "hecho", "de", "que", "el", "relieve", "y", "la", "presencia", "de", "los", "oc\u00e9anos", "influyen", "mucho", "sobre", "la", "configuraci\u00f3n", "del", "mapa", "de", "los", "climas", "en", "el", "pa\u00eds", "de", "esta", "forma", "en", "m\u00e9xico", "es", "posible", "encontrar", "climas", "fr\u00edos", "de", "alta", "monta\u00f1a", "a", "unos", "cu\u00e1ntos", "centenares", "de", "kil\u00f3metros", "de", "los", "climas", "m\u00e1s", "calurosos", "de", "la", "llanura", "costera", "el", "m\u00e1s", "notable", "por", "sus", "variaciones", "es", "el", "clima", "del", "estado", "de", "chihuahua", "donde", "se", "dan", "las", "temperaturas", "m\u00e1s", "bajas", "del", "pa\u00eds", "que", "llegan", "en", "ocasiones", "a", "los", "\u00b0c", "y", "las", "m\u00e1s", "altas", "en", "el", "desierto", "de", "mexicali", "baja", "california", "que", "en", "ocasiones", "supera", "los", "\u00b0c", "la", "zona", "c\u00e1lida", "lluviosa", "comprende", "la", "llanura", "costera", "baja", "del", "golfo", "de", "m\u00e9xico", "y", "del", "pac\u00edfico", "en", "esta", "regi\u00f3n", "las", "temperaturas", "oscilan", "entre", "los", "\u00b0c", "y", "los", "\u00b0c", "una", "zona", "c\u00e1lida", "comprende", "las", "tierras", "localizadas", "entre", "los", "m", "s", "n", "m", "y", "los", "m", "s", "n", "m", "aqu\u00ed", "las", "temperaturas", "oscilan", "entre", "los", "\u00b0c", "en", "enero", "y", "de", "\u00b0c", "en", "julio", "la", "zona", "fr\u00eda", "va", "desde", "los", "m", "s", "n", "m", "hasta", "los", "m", "s", "n", "m", "de", "altitud", "el", "clima", "templado", "subh\u00famedo", "o", "semiseco", "alcanza", "temperaturas", "que", "oscilan", "entre", "los", "y", "los", "\u00b0c", "y", "presenta", "precipitaciones", "no", "mayores", "a", "los", "mm", "anuales", "a", "una", "altitud", "superior", "a", "m", "s", "n", "m", "la", "presencia", "de", "este", "clima", "depende", "de", "la", "latitud", "de", "la", "regi\u00f3n", "en", "las", "\u00e1reas", "con", "este", "tipo", "de", "clima", "las", "heladas", "son", "una", "constante", "que", "se", "presenta", "cada", "a\u00f1o", "as\u00ed", "tambi\u00e9n", "la", "presencia", "de", "aguanieve", "y", "nevadas", "anuales", "que", "suelen", "ser", "m\u00e1s", "comunes", "en", "el", "norte", "del", "pa\u00eds", "y", "en", "las", "zonas", "monta\u00f1osas", "un", "segundo", "tipo", "de", "clima", "lo", "constituyen", "el", "c\u00e1lidoh\u00famedo", "y", "el", "c\u00e1lidosubh\u00famedo", "en", "las", "zonas", "con", "este", "clima", "llueve", "durante", "el", "verano", "o", "a", "lo", "largo", "de", "todo", "el", "a\u00f1o", "la", "pluviosidad", "alcanza", "el", "\u00edndice", "de", "mm", "y", "presenta", "una", "media", "anual", "t\u00e9rmica", "que", "oscila", "entre", "los", "y", "\u00b0c", "las", "zonas", "con", "este", "tipo", "de", "clima", "se", "ubican", "en", "las", "planicies", "costeras", "del", "golfo", "de", "m\u00e9xico", "del", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "el", "istmo", "de", "tehuantepec", "en", "el", "norte", "de", "chiapas", "y", "en", "la", "pen\u00ednsula", "de", "yucat\u00e1n", "el", "tr\u00f3pico", "seco", "presenta", "variedades", "de", "los", "climas", "anteriores", "se", "localiza", "en", "los", "declives", "de", "la", "sierra", "madre", "occidental", "y", "oriental", "las", "cuencas", "altas", "de", "los", "r\u00edos", "balsas", "y", "papaloapan", "as\u00ed", "como", "en", "ciertas", "regiones", "del", "istmo", "de", "tehuantepec", "la", "pen\u00ednsula", "de", "yucat\u00e1n", "y", "el", "estado", "de", "chiapas", "el", "tr\u00f3pico", "seco", "es", "por", "lo", "tanto", "la", "zona", "m\u00e1s", "amplia", "de", "los", "climas", "c\u00e1lidos", "extremosos", "en", "m\u00e9xico", "las", "zonas", "templadas", "son", "las", "regiones", "donde", "la", "precipitaci\u00f3n", "anual", "es", "menor", "a", "mm", "la", "temperatura", "anual", "var\u00eda", "entre", "los", "y", "los", "\u00b0c", "y", "su", "\u00edndice", "de", "precipitaci\u00f3n", "tambi\u00e9n", "es", "sumamente", "variable", "la", "mayor", "parte", "del", "territorio", "mexicano", "ubicado", "al", "norte", "del", "tr\u00f3pico", "de", "c\u00e1ncer", "es", "una", "zona", "con", "este", "tipo", "de", "caracter\u00edsticas", "la", "estaci\u00f3n", "h\u00fameda", "se", "extiende", "entre", "los", "meses", "de", "mayo", "y", "octubre", "en", "promedio", "llueve", "durante", "d\u00edas", "al", "a\u00f1o", "la", "t\u00f3nica", "dominante", "sin", "embargo", "es", "la", "escasez", "de", "lluvia", "en", "la", "mayor", "parte", "del", "territorio", "hecho", "relacionado", "con", "los", "obst\u00e1culos", "que", "representan", "a", "las", "nubes", "de", "lluvia", "las", "altas", "monta\u00f1as", "que", "enmarcan", "la", "altiplanicie", "mexicana", "en", "la", "zona", "templada", "altipl\u00e1nica", "del", "pa\u00eds", "el", "promedio", "de", "lluvia", "es", "de", "mm", "anuales", "la", "zona", "m\u00e1s", "fr\u00eda", "de", "alta", "monta\u00f1a", "registra", "\u00edndices", "de", "mm", "en", "tanto", "el", "semidesierto", "del", "norte", "del", "altiplano", "apenas", "alcanza", "mm", "de", "lluvia", "anuales", "en", "contraste", "con", "la", "aridez", "de", "este", "territorio", "que", "concentra", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "mexicana", "existen", "algunas", "regiones", "que", "pueden", "recibir", "casi", "mm", "y", "hasta", "mm", "el", "promedio", "de", "temperatura", "para", "el", "pa\u00eds", "es", "de", "unos", "\u00b0c", "sin", "embargo", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "presenta", "sus", "promedios", "extremos", "en", "los", "meses", "de", "enero", "\u00b0c", "y", "julio", "\u00b0c", "en", "contraste", "con", "ciudad", "ju\u00e1rez", "mexicali", "culiac\u00e1n", "san", "luis", "potos\u00ed", "hermosillo", "chihuahua", "torre\u00f3n", "saltillo", "y", "monterrey", "donde", "las", "temperaturas", "son", "realmente", "extremas", "paisajes", "bioclim\u00e1ticos", "de", "m\u00e9xico", "hidrograf\u00eda", "los", "r\u00edos", "de", "m\u00e9xico", "se", "agrupan", "en", "tres", "vertientes", "la", "vertiente", "del", "pac\u00edfico", "la", "del", "golfo", "y", "la", "vertiente", "interior", "el", "m\u00e1s", "largo", "de", "los", "r\u00edos", "mexicanos", "es", "el", "bravo", "de", "la", "vertiente", "del", "golfo", "este", "tiene", "una", "longitud", "de", "km", "millas", "y", "sirve", "como", "l\u00edmite", "con", "estados", "unidos", "otros", "r\u00edos", "importantes", "son", "el", "usumacinta", "que", "es", "el", "m\u00e1s", "caudaloso", "de", "m\u00e9xico", "y", "que", "sirve", "de", "l\u00edmite", "internacional", "con", "guatemala", "el", "r\u00edo", "grijalva", "el", "segundo", "m\u00e1s", "caudaloso", "del", "pa\u00eds", "ambos", "r\u00edos", "se", "unen", "en", "la", "planicie", "de", "tabasco", "conformando", "la", "cuenca", "hidr\u00e1ulica", "m\u00e1s", "caudalosa", "de", "m\u00e9xico", "y", "el", "r\u00edo", "p\u00e1nuco", "a", "cuya", "cuenca", "pertenece", "el", "valle", "de", "m\u00e9xico", "en", "el", "pac\u00edfico", "desembocan", "los", "r\u00edos", "lerma", "santiago", "y", "balsas", "de", "vital", "importancia", "para", "las", "ciudades", "de", "las", "tierras", "altas", "de", "m\u00e9xico", "los", "r\u00edos", "sonora", "fuerte", "mayo", "yaqui", "y", "piaxtla", "que", "sostienen", "la", "pr\u00f3spera", "agricultura", "del", "noroeste", "del", "pa\u00eds", "y", "el", "r\u00edo", "colorado", "compartido", "con", "estados", "unidos", "los", "r\u00edos", "interiores", "es", "decir", "aquellos", "que", "no", "desembocan", "en", "el", "mar", "suelen", "ser", "cortos", "y", "con", "caudal", "escaso", "destacan", "el", "r\u00edo", "casas", "grandes", "en", "chihuahua", "y", "el", "nazas", "en", "durango", "la", "mayor", "parte", "de", "los", "r\u00edos", "de", "m\u00e9xico", "tienen", "poco", "caudal", "y", "casi", "ninguno", "de", "ellos", "es", "navegable", "m\u00e9xico", "alberga", "numerosos", "lagos", "y", "lagunas", "en", "su", "territorio", "pero", "de", "tama\u00f1o", "modesto", "el", "m\u00e1s", "importante", "cuerpo", "interior", "de", "agua", "es", "el", "lago", "de", "chapala", "en", "el", "estado", "de", "jalisco", "y", "que", "a", "causa", "de", "la", "sobreexplotaci\u00f3n", "est\u00e1", "en", "riesgo", "de", "desaparecer", "otros", "lagos", "importantes", "son", "el", "lago", "de", "p\u00e1tzcuaro", "de", "zirahu\u00e9n", "y", "de", "cuitzeo", "todos", "ellos", "en", "michoac\u00e1n", "adem\u00e1s", "la", "construcci\u00f3n", "de", "presas", "ha", "propiciado", "la", "formaci\u00f3n", "de", "lagos", "artificiales", "como", "el", "de", "las", "mil", "islas", "en", "oaxaca", "biodiversidad", "m\u00e9xico", "es", "uno", "de", "los", "pa\u00edses", "megadiversos", "del", "mundo", "con", "alrededor", "de", "especies", "diferentes", "es", "hogar", "del", "al", "de", "la", "biodiversidad", "mundial", "se", "encuentra", "en", "el", "primer", "lugar", "en", "biodiversidad", "de", "reptiles", "con", "especies", "conocidas", "segundo", "en", "mam\u00edferos", "con", "especies", "cuarto", "en", "anfibios", "con", "especies", "el", "onceavo", "en", "aves", "con", "alrededor", "de", "especies", "y", "cuarto", "en", "flora", "con", "diferentes", "especies", "m\u00e9xico", "es", "tambi\u00e9n", "considerado", "el", "segundo", "pa\u00eds", "en", "el", "mundo", "en", "ecosistemas", "y", "el", "cuarto", "en", "total", "de", "especies", "aproximadamente", "especies", "est\u00e1n", "protegidas", "por", "la", "legislaci\u00f3n", "mexicana", "el", "gobierno", "mexicano", "cre\u00f3", "el", "sistema", "nacional", "de", "informaci\u00f3n", "acerca", "de", "la", "biodiversidad", "que", "se", "encarga", "de", "estudiar", "y", "promover", "el", "uso", "sustancial", "de", "los", "ecosistemas", "en", "m\u00e9xico", "hay", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "de", "car\u00e1cter", "federal", "de", "las", "cuales", "cuentan", "con", "superficie", "exclusivamente", "terrestre", "cuentan", "con", "superficie", "terrestre", "y", "marina", "y", "exclusivamente", "marina", "que", "representan", "hect\u00e1reas", "de", "los", "cuales", "hect\u00e1reas", "corresponden", "a", "superficie", "terrestre", "protegida", "que", "representan", "el", "de", "la", "superficie", "terrestre", "nacional", "en", "cuanto", "a", "superficie", "marina", "se", "protegen", "hect\u00e1reas", "lo", "que", "corresponde", "al", "de", "la", "superficie", "marina", "del", "territorio", "nacional", "se", "incluyen", "reservas", "de", "la", "biosfera", "ecosistemas", "inalterados", "parques", "nacionales", "monumentos", "naturales", "\u00e1reas", "para", "proteger", "la", "flora", "y", "la", "fauna", "\u00e1reas", "de", "protecci\u00f3n", "de", "recursos", "naturales", "y", "santuarios", "zonas", "con", "rica", "diversidad", "de", "especies", "adem\u00e1s", "hay", "reservas", "de", "la", "biosfera", "declaradas", "por", "la", "unesco", "y", "de", "ellas", "han", "sido", "declaradas", "patrimonio", "natural", "de", "la", "humanidad", "igualmente", "hay", "\u00e1reas", "destinadas", "voluntariamente", "a", "la", "conservaci\u00f3n", "que", "protegen", "hect\u00e1reas", "fauna", "y", "flora", "end\u00e9mica", "de", "m\u00e9xico", "cambio", "clim\u00e1tico", "econom\u00eda", "historia", "econ\u00f3mica", "durante", "la", "\u00e9poca", "colonial", "y", "el", "siglo", "xix", "m\u00e9xico", "fue", "un", "pa\u00eds", "dedicado", "a", "las", "actividades", "econ\u00f3micas", "primarias", "destacando", "la", "agricultura", "especialmente", "de", "aquellos", "productos", "aut\u00f3ctonos", "desconocidos", "en", "europa", "la", "mayor", "parte", "de", "sus", "ingresos", "por", "ventas", "extranjeras", "proven\u00edan", "de", "la", "explotaci\u00f3n", "minera", "especialmente", "de", "la", "plata", "de", "este", "mineral", "m\u00e9xico", "ha", "ocupado", "el", "primer", "lugar", "mundial", "en", "producci\u00f3n", "desde", "hace", "m\u00e1s", "de", "dos", "siglos", "a", "la", "par", "de", "esto", "desarroll\u00f3", "una", "intensa", "actividad", "de", "intercambio", "comercial", "con", "asia", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "filipinas", "con", "la", "celebre", "nao", "de", "china", "el", "proceso", "de", "industrializaci\u00f3n", "de", "m\u00e9xico", "durante", "la", "colonia", "y", "el", "primer", "siglo", "de", "vida", "independiente", "fue", "sumamente", "lento", "entre", "los", "siglos", "xvi", "y", "xviii", "las", "leyes", "coloniales", "imped\u00edan", "el", "desarrollo", "de", "las", "manufacturas", "en", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "como", "en", "el", "resto", "del", "imperio", "espa\u00f1ol", "estas", "deb\u00edan", "importarse", "de", "la", "metr\u00f3poli", "que", "a", "su", "vez", "las", "adquir\u00eda", "mayormente", "de", "las", "naciones", "industrializadas", "del", "norte", "de", "europa", "durante", "la", "mayor", "parte", "del", "siglo", "xix", "hubo", "intentos", "por", "dotar", "de", "una", "planta", "industrial", "al", "pa\u00eds", "los", "gobiernos", "intentaron", "atraer", "empresarios", "extranjeros", "sin", "mucho", "\u00e9xito", "durante", "la", "d\u00e9cada", "de", "lucas", "alam\u00e1n", "estableci\u00f3", "el", "banco", "de", "av\u00edo", "destinado", "al", "fomento", "industrial", "sin", "embargo", "todas", "estas", "tentativas", "rindieron", "escasos", "frutos", "a", "finales", "del", "siglo", "xix", "en", "el", "porfiriato", "la", "industria", "textil", "era", "la", "m\u00e1s", "desarrollada", "se", "hab\u00eda", "establecido", "en", "el", "valle", "de", "puebla", "en", "la", "regi\u00f3n", "de", "orizaba", "y", "el", "valle", "de", "m\u00e9xico", "el", "gobierno", "de", "porfirio", "d\u00edaz", "dio", "grandes", "privilegios", "al", "capital", "extranjero", "con", "la", "intenci\u00f3n", "de", "atraer", "inversi\u00f3n", "directa", "en", "la", "construcci\u00f3n", "de", "infraestructura", "de", "comunicaciones", "y", "transporte", "y", "en", "el", "crecimiento", "de", "la", "planta", "industrial", "sin", "embargo", "los", "beneficios", "eran", "para", "unos", "pocos", "extranjeros", "y", "empresarios", "locales", "cercanos", "al", "dictador", "mientras", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "mexicanos", "viv\u00edan", "en", "condiciones", "de", "miseria", "y", "explotaci\u00f3n", "en", "ese", "per\u00edodo", "de", "m\u00e1s", "de", "treinta", "a\u00f1os", "entre", "y", "la", "red", "ferroviaria", "creci\u00f3", "intensivamente", "alcanz\u00f3", "los", "km", "de", "v\u00edas", "por", "otro", "lado", "se", "construy\u00f3", "la", "primera", "hidroel\u00e9ctrica", "de", "la", "naci\u00f3n", "llamada", "necaxa", "en", "puebla", "y", "se", "dio", "inicio", "a", "la", "explotaci\u00f3n", "de", "los", "yacimientos", "petrol\u00edferos", "que", "colocaron", "a", "m\u00e9xico", "en", "el", "primer", "lugar", "mundial", "de", "exportaci\u00f3n", "de", "petr\u00f3leo", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "cabe", "mencionar", "que", "los", "ricos", "campos", "petrol\u00edferos", "de", "faja", "de", "oro", "y", "cerro", "azul", "localizados", "en", "el", "norte", "del", "estado", "de", "veracruz", "fueron", "brutalmente", "agotados", "por", "la", "standard", "oil", "company", "royal", "dutch", "shell", "y", "sus", "subsidiarias", "mexicanas", "con", "un", "magro", "beneficio", "para", "el", "erario", "mexicano", "tras", "el", "triunfo", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "dio", "inicio", "en", "m\u00e9xico", "un", "segundo", "per\u00edodo", "de", "expansi\u00f3n", "industrial", "favorecido", "entre", "otras", "cosas", "por", "la", "nacionalizaci\u00f3n", "del", "petr\u00f3leo", "y", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "en", "las", "d\u00e9cadas", "que", "siguieron", "a", "la", "conclusi\u00f3n", "de", "ese", "conflicto", "internacional", "la", "econom\u00eda", "mexicana", "ten\u00eda", "un", "car\u00e1cter", "mixto", "es", "decir", "la", "inversi\u00f3n", "proven\u00eda", "tanto", "de", "la", "iniciativa", "privada", "como", "del", "estado", "los", "sectores", "estrat\u00e9gicos", "fueron", "convertidos", "en", "industrias", "paraestatales", "tal", "fue", "el", "caso", "de", "la", "explotaci\u00f3n", "minera", "la", "siderurgia", "la", "producci\u00f3n", "de", "electricidad", "la", "infraestructura", "carretera", "entre", "otros", "con", "la", "intenci\u00f3n", "de", "favorecer", "la", "transferencia", "tecnol\u00f3gica", "el", "gobierno", "permiti\u00f3", "que", "muchas", "firmas", "internacionales", "establecieran", "filiales", "en", "el", "pa\u00eds", "aunque", "siempre", "asociadas", "al", "capital", "nacional", "la", "agricultura", "por", "otro", "lado", "era", "fuertemente", "subsidiada", "por", "el", "estado", "que", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "principal", "intermediario", "de", "los", "productos", "agropecuarios", "durante", "el", "per\u00edodo", "comprendido", "entre", "y", "la", "econom\u00eda", "de", "m\u00e9xico", "creci\u00f3", "a", "un", "ritmo", "de", "anual", "en", "lo", "que", "se", "dio", "en", "llamar", "el", "milagro", "mexicano", "sin", "embargo", "el", "proteccionismo", "y", "el", "cierre", "del", "mercado", "mexicano", "as\u00ed", "como", "la", "fiebre", "de", "endeudamiento", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "que", "concluy\u00f3", "con", "la", "crisis", "de", "la", "deuda", "de", "los", "a\u00f1os", "ochenta", "dieron", "fin", "al", "per\u00edodo", "de", "crecimiento", "de", "la", "econom\u00eda", "mexicana", "en", "el", "pa\u00eds", "estaba", "en", "la", "bancarrota", "y", "era", "incapaz", "de", "pagar", "sus", "deudas", "internacionales", "algo", "similar", "estaba", "ocurriendo", "en", "el", "resto", "de", "am\u00e9rica", "latina", "para", "salir", "del", "trance", "el", "gobierno", "cambi\u00f3", "sus", "pol\u00edticas", "y", "dio", "inicio", "el", "per\u00edodo", "que", "en", "m\u00e9xico", "se", "conoce", "como", "de", "los", "tecn\u00f3cratas", "en", "el", "marco", "de", "pol\u00edticas", "neoliberales", "marcadas", "en", "este", "periodo", "por", "la", "austeridad", "en", "el", "gasto", "social", "el", "impulso", "que", "se", "ha", "dado", "a", "la", "privatizaci\u00f3n", "de", "las", "grandes", "empresas", "paraestatales", "de", "las", "que", "a", "la", "fecha", "solo", "se", "conservan", "dos", "pemex", "y", "la", "comisi\u00f3n", "federal", "de", "electricidad", "y", "un", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "dependiente", "de", "las", "exportaciones", "de", "manufacturas", "b\u00e1sicamente", "hacia", "estados", "unidos", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "en", "el", "marco", "de", "la", "denominada", "era", "del", "neoliberalismo", "se", "han", "realizado", "en", "m\u00e9xico", "reformas", "y", "ajustes", "estructurales", "significativos", "en", "la", "econom\u00eda", "las", "primeras", "reformas", "econ\u00f3micas", "se", "realizaron", "entre", "y", "durante", "la", "administraci\u00f3n", "de", "carlos", "salinas", "de", "gortari", "siendo", "la", "m\u00e1s", "importante", "y", "trascendente", "por", "sus", "m\u00faltiples", "impactos", "en", "la", "estructura", "econ\u00f3mica", "del", "pa\u00eds", "unos", "positivos", "y", "otros", "negativos", "la", "controvertida", "negociaci\u00f3n", "del", "acuerdo", "de", "libre", "comercio", "con", "estados", "unidos", "y", "canad\u00e1", "el", "tratado", "de", "libre", "comercio", "de", "am\u00e9rica", "del", "norte", "tlcan", "el", "cual", "entr\u00f3", "en", "vigor", "el", "primer", "d\u00eda", "de", "con", "lo", "que", "qued\u00f3", "oficialmente", "atr\u00e1s", "el", "agotado", "modelo", "desarrollista", "de", "crecimiento", "de", "sustituci\u00f3n", "de", "importaciones", "cuya", "\u00e9poca", "dorada", "se", "ubica", "en", "los", "a\u00f1os", "cincuenta", "y", "sesenta", "del", "siglo", "pasado", "y", "prevaleci\u00f3", "un", "modelo", "neoliberal", "orientado", "al", "exterior", "promotor", "de", "las", "exportaciones", "las", "\u00faltimas", "reformas", "econ\u00f3micas", "son", "de", "factura", "reciente", "y", "se", "realizaron", "entre", "y", "bajo", "la", "administraci\u00f3n", "de", "enrique", "pe\u00f1a", "nieto", "por", "su", "impacto", "potencial", "en", "la", "tasa", "de", "crecimiento", "destac\u00f3", "la", "del", "sector", "energ\u00e9tico", "pues", "desde", "el", "sector", "privado", "nacional", "y", "extranjero", "participaba", "activamente", "en", "las", "tareas", "de", "exploraci\u00f3n", "y", "explotaci\u00f3n", "de", "petr\u00f3leo", "crudo", "y", "gas", "as\u00ed", "como", "en", "la", "generaci\u00f3n", "de", "energ\u00eda", "el\u00e9ctrica", "actividades", "antes", "reservadas", "al", "estado", "estas", "reformas", "estructurales", "pol\u00e9micas", "y", "controversiales", "generaron", "cada", "una", "en", "su", "momento", "expectativas", "favorables", "respecto", "al", "crecimiento", "futuro", "de", "la", "econom\u00eda", "mexicana", "las", "cuales", "sin", "embargo", "no", "se", "materializaron", "del", "todo", "no", "obstante", "las", "limitantes", "del", "sistema", "econ\u00f3mico", "mexicano", "provenientes", "de", "las", "condiciones", "sociales", "generales", "el", "contexto", "de", "la", "llamada", "guerra", "contra", "el", "narcotr\u00e1fico", "la", "dependencia", "con", "la", "econom\u00eda", "estadounidense", "y", "los", "\u00edndices", "de", "corrupci\u00f3n", "ocasionaron", "el", "estancamiento", "de", "la", "econom\u00eda", "que", "aun", "con", "su", "diversificaci\u00f3n", "comercial", "segu\u00eda", "sostenida", "por", "los", "efectos", "de", "los", "ingresos", "petroleros", "y", "las", "remesas", "de", "mexicanos", "residentes", "en", "estados", "unidos", "principalmente", "sin", "embargo", "en", "el", "reciente", "lustro", "la", "consistencia", "y", "estabilidad", "econ\u00f3mica", "especialmente", "en", "los", "indicadores", "macroecon\u00f3micos", "ha", "sido", "beneficiada", "por", "un", "conjunto", "de", "factores", "internos", "y", "externos", "tales", "como", "el", "aumento", "r\u00e9cord", "de", "las", "remesas", "el", "incremento", "r\u00e9cord", "de", "la", "inversi\u00f3n", "extranjera", "as\u00ed", "como", "de", "las", "reservas", "internacionales", "el", "fortalecimiento", "del", "tipo", "de", "cambio", "frente", "al", "d\u00f3lar", "cuyo", "efecto", "coloquialmente", "fue", "llamado", "como", "s\u00faper", "peso", "y", "el", "auge", "del", "fen\u00f3meno", "conocido", "como", "nearshoring", "en", "m\u00e9xico", "en", "el", "contexto", "de", "la", "guerra", "comercial", "estados", "unidoschina", "que", "ha", "aumentado", "el", "traslado", "de", "inversiones", "de", "asia", "al", "pa\u00eds", "hispanoamericano", "indicadores", "econ\u00f3micos", "considerada", "como", "una", "econom\u00eda", "emergente", "como", "se", "les", "denomina", "a", "los", "pa\u00edses", "cuyo", "crecimiento", "ha", "sido", "sostenido", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "tuvo", "una", "tasa", "de", "incremento", "del", "pib", "de", "en", "conforme", "a", "datos", "del", "fondo", "monetario", "internacional", "en", "es", "la", "decimocuarta", "econom\u00eda", "mundial", "y", "la", "und\u00e9cima", "por", "paridad", "del", "poder", "adquisitivo", "ppa", "en", "escala", "regional", "es", "la", "segunda", "econom\u00eda", "de", "am\u00e9rica", "latina", "y", "la", "cuarta", "del", "continente", "el", "perfil", "b\u00e1sico", "de", "la", "econom\u00eda", "mexicana", "lo", "sit\u00faa", "como", "una", "de", "mercado", "enfocada", "en", "la", "producci\u00f3n", "y", "exportaci\u00f3n", "de", "manufacturas", "aunque", "con", "un", "fuerte", "respaldo", "de", "la", "industria", "petrolera", "y", "la", "actividad", "tur\u00edstica", "en", "m\u00e9xico", "fue", "el", "decimotercer", "mayor", "exportador", "del", "mundo", "desde", "mediados", "de", "los", "a\u00f1os", "el", "pa\u00eds", "se", "ha", "inclinado", "por", "una", "fuerte", "apertura", "comercial", "hacia", "otros", "mercados", "lo", "cual", "lo", "ha", "convertido", "en", "el", "l\u00edder", "mundial", "en", "acuerdos", "de", "libre", "comercio", "habiendo", "firmado", "convenios", "de", "este", "tipo", "con", "pa\u00edses", "en", "diferentes", "tratados", "su", "asociaci\u00f3n", "comercial", "principal", "es", "el", "tratado", "entre", "m\u00e9xico", "estados", "unidos", "y", "canad\u00e1", "tmec", "sustituto", "del", "tlcan", "que", "firm\u00f3", "con", "estados", "unidos", "y", "canad\u00e1", "tambi\u00e9n", "cuenta", "con", "un", "tratado", "de", "libre", "comercio", "con", "la", "uni\u00f3n", "europea", "con", "el", "bloque", "denominado", "efta", "luxemburgo", "suiza", "liechtenstein", "y", "noruega", "y", "m\u00e1s", "recientemente", "se", "sell\u00f3", "tambi\u00e9n", "un", "compromiso", "similar", "con", "jap\u00f3n", "m\u00e9xico", "es", "el", "primer", "pa\u00eds", "de", "latinoam\u00e9rica", "que", "es", "incluido", "en", "el", "\u00edndice", "de", "bonos", "gubernamentales", "world", "government", "bond", "index", "en", "ingl\u00e9s", "el", "cual", "reconoce", "calificaci\u00f3n", "crediticia", "liquidez", "y", "pol\u00edticas", "macroecon\u00f3micas", "agricultura", "el", "de", "la", "superficie", "total", "del", "pa\u00eds", "es", "apta", "para", "la", "agricultura", "la", "confluencia", "de", "climas", "y", "relieves", "en", "el", "territorio", "nacional", "permiten", "la", "diversificaci\u00f3n", "de", "los", "tipos", "de", "productos", "cosechados", "existen", "alrededor", "de", "millones", "de", "hect\u00e1reas", "con", "alg\u00fan", "tipo", "de", "uso", "agropecuario", "y", "cinco", "millones", "de", "productores", "agr\u00edcolas", "en", "tres", "variantes", "de", "exportaci\u00f3n", "principalmente", "en", "el", "norte", "para", "mercado", "interno", "fundamentalmente", "en", "el", "centro", "y", "occidente", "y", "para", "subsistencia", "especialmente", "en", "el", "sur", "alrededor", "de", "por", "ciento", "son", "peque\u00f1os", "y", "medianos", "productores", "la", "poblaci\u00f3n", "laborante", "en", "el", "sector", "ronda", "los", "millones", "de", "trabajadores", "el", "total", "de", "producci\u00f3n", "en", "fue", "de", "millones", "de", "toneladas", "siendo", "los", "principales", "productos", "ma\u00edz", "ca\u00f1a", "de", "az\u00facar", "aguacate", "pastos", "sorgo", "chile", "verde", "tomate", "frijol", "cebada", "y", "trigo", "de", "las", "frutas", "destacan", "naranja", "pl\u00e1tano", "manzana", "y", "lim\u00f3n", "y", "de", "las", "hortalizas", "la", "cebolla", "y", "el", "tomate", "rojo", "m\u00e9xico", "es", "el", "principal", "exportador", "mundial", "de", "tomate", "sand\u00eda", "pepino", "aguacate", "cebolla", "lim\u00f3n", "papaya", "tequila", "y", "cerveza", "segundo", "de", "esp\u00e1rragos", "garbanzos", "nueces", "sin", "c\u00e1scara", "art\u00edculos", "de", "confiter\u00eda", "y", "col", "de", "bruselas", "y", "en", "general", "ocupa", "el", "s\u00e9ptimo", "puesto", "mundial", "ganader\u00eda", "el", "de", "la", "superficie", "dedicada", "a", "actividades", "agropecuarias", "es", "usada", "por", "la", "ganader\u00eda", "el", "tipo", "de", "suelos", "y", "climas", "propicia", "la", "idoneidad", "de", "grandes", "\u00e1reas", "en", "llanuras", "planicies", "y", "mesetas", "que", "permiten", "la", "crianza", "de", "ganado", "en", "orden", "de", "tama\u00f1o", "de", "producci\u00f3n", "nacional", "porcino", "bovino", "ovino", "y", "caprino", "existen", "alrededor", "de", "millones", "de", "cabezas", "de", "ganado", "en", "el", "pa\u00eds", "millones", "de", "animales", "del", "sector", "av\u00edcola", "y", "dos", "millones", "de", "colmenas", "del", "\u00e1rea", "ap\u00edcola", "tal", "como", "pasa", "con", "la", "agricultura", "en", "tres", "variantes", "de", "exportaci\u00f3n", "para", "mercado", "interno", "y", "para", "subsistencia", "el", "total", "de", "producci\u00f3n", "en", "fue", "de", "casi", "ocho", "millones", "de", "toneladas", "de", "carne", "siendo", "los", "principales", "productos", "pollo", "res", "y", "puerco", "muy", "por", "encima", "de", "cabra", "oveja", "y", "pavo", "de", "las", "derivados", "destacan", "en", "el", "mismo", "a\u00f1o", "millones", "de", "toneladas", "de", "huevo", "millones", "de", "leche", "y", "de", "miel", "en", "el", "\u00e1mbito", "internacional", "m\u00e9xico", "es", "s\u00e9ptimo", "lugar", "como", "potencia", "mundial", "en", "productos", "pecuarios", "ocupando", "el", "cuarto", "lugar", "en", "producci\u00f3n", "de", "huevo", "sexto", "en", "carne", "de", "bovino", "y", "aves", "as\u00ed", "como", "el", "octavo", "puesto", "en", "carne", "de", "cerdo", "pesca", "m\u00e9xico", "cuenta", "con", "m\u00e1s", "de", "kil\u00f3metros", "de", "litorales", "todos", "ubicados", "en", "zonas", "tropicales", "garantizando", "la", "diversidad", "de", "especies", "lo", "que", "le", "da", "un", "gran", "potencial", "pesquero", "existen", "productores", "en", "establecimientos", "pesqueros", "de", "puertos", "mar\u00edtimos", "y", "diversas", "zonas", "de", "aguas", "interiores", "r\u00edos", "lagos", "y", "lagunas", "en", "la", "producci\u00f3n", "total", "fue", "de", "millones", "de", "toneladas", "destacando", "en", "orden", "sardina", "camar\u00f3n", "at\u00fan", "anchoveta", "y", "mojarra", "a", "nivel", "internacional", "ocupa", "la", "\u00aa", "posici\u00f3n", "entre", "los", "productores", "y", "la", "misma", "entre", "los", "exportadores", "silvicultura", "m\u00e9xico", "tiene", "alrededor", "de", "millones", "de", "hect\u00e1reas", "de", "bosques", "y", "selvas", "el", "de", "estas", "est\u00e1n", "bajo", "el", "r\u00e9gimen", "de", "propiedad", "comunal", "a", "trav\u00e9s", "de", "ejidatarios", "y", "comunidades", "la", "gran", "mayor\u00eda", "de", "origen", "ind\u00edgena", "y", "en", "condiciones", "socioecon\u00f3micas", "de", "marginalidad", "o", "pobreza", "situaci\u00f3n", "que", "por", "un", "lado", "permite", "la", "extensi\u00f3n", "de", "\u00e1reas", "sustentables", "y", "de", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "ecosistemas", "mediante", "los", "sistemas", "de", "usos", "y", "costumbres", "pero", "tambi\u00e9n", "ha", "acarreado", "problemas", "a", "los", "comunitarios", "al", "enfrentarse", "a", "la", "enajenaci\u00f3n", "ilegal", "de", "sus", "tierras", "por", "latifundistas", "y", "criminales", "el", "volumen", "de", "producci\u00f3n", "forestal", "de", "fue", "de", "alrededor", "de", "millones", "de", "metros", "c\u00fabicos", "en", "tanto", "las", "ventas", "al", "exterior", "alcanzaron", "millones", "de", "d\u00f3lares", "miner\u00eda", "el", "sector", "minerometal\u00fargico", "en", "m\u00e9xico", "es", "una", "actividad", "importante", "que", "contribuye", "al", "producto", "interno", "bruto", "pib", "nacional", "seg\u00fan", "el", "instituto", "nacional", "de", "estad\u00edstica", "y", "geograf\u00eda", "inegi", "el", "sector", "minerometal\u00fargico", "represent\u00f3", "el", "del", "pib", "industrial", "y", "el", "del", "pib", "nacional", "en", "la", "producci\u00f3n", "ascendi\u00f3", "a", "alrededor", "de", "millones", "de", "toneladas", "c\u00fabicas", "que", "representaron", "ingresos", "por", "billones", "de", "pesos", "existen", "productores", "de", "minerales", "en", "el", "pa\u00eds", "m\u00e9xico", "es", "el", "principal", "productor", "de", "plata", "toneladas", "en", "a", "nivel", "mundial", "y", "se", "ubica", "entre", "las", "primeras", "posiciones", "en", "la", "producci\u00f3n", "mundial", "de", "minerales", "incluyendo", "fluorita", "sulfato", "de", "sodio", "wollastonita", "celestita", "plomo", "molibdeno", "barita", "diatomita", "sulfato", "de", "magnesio", "zinc", "sal", "yeso", "cadmio", "oro", "y", "feldespato", "petr\u00f3leo", "la", "historia", "y", "trayectoria", "de", "la", "industria", "petrolera", "en", "m\u00e9xico", "tienen", "un", "significado", "sociopol\u00edtico", "que", "trasciende", "a", "su", "funci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "inmediata", "diversos", "procesos", "sociales", "e", "hist\u00f3ricos", "han", "hecho", "de", "su", "ejercicio", "un", "simbolismo", "de", "soberan\u00eda", "nacional", "sobre", "los", "recursos", "naturales", "a", "eso", "se", "a\u00f1ade", "que", "en", "los", "tiempos", "de", "mayor", "bonanza", "petrolera", "casi", "la", "mitad", "de", "los", "ingresos", "y", "gastos", "p\u00fablicos", "proven\u00edan", "de", "este", "sector", "es", "por", "ello", "que", "y", "de", "acuerdo", "a", "la", "constituci\u00f3n", "vigente", "la", "industria", "petrolera", "en", "m\u00e9xico", "constituye", "un", "sistema", "de", "participaci\u00f3n", "mayoritaria", "del", "estado", "exploraci\u00f3n", "refinaci\u00f3n", "comercializaci\u00f3n", "y", "exportaci\u00f3n", "a", "trav\u00e9s", "la", "empresa", "estatal", "pemex", "petr\u00f3leos", "mexicanos", "cabe", "aclarar", "que", "la", "misma", "norma", "fundamental", "se\u00f1ala", "que", "las", "empresas", "p\u00fablicas", "en", "el", "sector", "energ\u00e9tico", "no", "constituyen", "monopolios", "y", "por", "ende", "no", "se", "sujetan", "a", "leyes", "y", "posturas", "econ\u00f3micas", "contrarias", "a", "este", "sistema", "las", "reformas", "energ\u00e9ticas", "de", "y", "comenzaron", "a", "abrir", "el", "sector", "en", "forma", "m\u00ednima", "pero", "ajustes", "legales", "en", "dieron", "marcha", "atr\u00e1s", "a", "esto", "pemex", "no", "solo", "es", "la", "mayor", "paraestatal", "en", "m\u00e9xico", "es", "tambi\u00e9n", "la", "principal", "empresa", "de", "cualquier", "sector", "en", "el", "pa\u00eds", "con", "ingresos", "en", "de", "billones", "de", "pesos", "es", "la", "sexta", "compa\u00f1\u00eda", "productora", "de", "petr\u00f3leo", "en", "el", "mundo", "la", "sexta", "en", "ventas", "petroleras", "y", "es", "la", "empresa", "m\u00e1s", "grande", "de", "cualquier", "ramo", "en", "hispanoam\u00e9rica", "en", "cuanto", "al", "pa\u00eds", "en", "general", "es", "el", "\u00ba", "en", "producci\u00f3n", "millones", "de", "barriles", "diarios", "el", "\u00ba", "por", "exportaci\u00f3n", "millones", "de", "barriles", "diarios", "y", "el", "\u00ba", "por", "reservas", "probadas", "industria", "la", "cercan\u00eda", "con", "estados", "unidos", "la", "diversidad", "de", "regiones", "con", "determinados", "rasgos", "econ\u00f3micos", "y", "la", "ubicaci\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "estrat\u00e9gica", "en", "el", "continente", "permiten", "la", "amplitud", "de", "sectores", "industriales", "que", "van", "desde", "la", "simple", "transformaci\u00f3n", "de", "materias", "primas", "en", "productos", "elaborados", "hasta", "el", "desarrollo", "de", "tecnolog\u00edas", "pasando", "por", "la", "satisfacci\u00f3n", "de", "toda", "la", "cadena", "productiva", "m\u00e1s", "all\u00e1", "del", "sector", "energ\u00e9tico", "que", "es", "el", "m\u00e1s", "redituable", "las", "principales", "industrias", "del", "pa\u00eds", "son", "la", "metal\u00fargica", "la", "minera", "la", "mec\u00e1nica", "sobresaliendo", "en", "este", "sector", "espec\u00edficamente", "la", "automotriz", "la", "aeroespacial", "la", "de", "la", "construcci\u00f3n", "la", "maderera", "y", "la", "de", "alimentos", "los", "principales", "polos", "industriales", "del", "pa\u00eds", "se", "ubican", "cercas", "de", "las", "zonas", "metropolitanas", "de", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "guadalajara", "y", "monterrey", "adem\u00e1s", "de", "la", "zona", "del", "baj\u00edo", "y", "las", "\u00e1reas", "fronterizas", "con", "estados", "unidos", "en", "cuanto", "a", "productos", "terminados", "los", "de", "mayor", "fabricaci\u00f3n", "en", "m\u00e9xico", "son", "aparatos", "electr\u00f3nicos", "derivados", "del", "petr\u00f3leo", "dispositivos", "m\u00e9dicos", "autom\u00f3viles", "insumos", "textiles", "bebidas", "y", "alimentos", "comercio", "exterior", "el", "comercio", "exterior", "mexicano", "es", "una", "parte", "importante", "de", "la", "econom\u00eda", "del", "pa\u00eds", "junto", "con", "el", "mercado", "interno", "genera", "alrededor", "de", "la", "mitad", "del", "producto", "interno", "bruto", "total", "el", "pa\u00eds", "se", "ha", "caracterizado", "por", "tener", "una", "posici\u00f3n", "estrat\u00e9gica", "en", "el", "comercio", "internacional", "tal", "como", "se", "mencion\u00f3", "p\u00e1rrafos", "arriba", "es", "el", "decimotercer", "mayor", "exportador", "del", "mundo", "y", "posee", "acuerdos", "de", "libre", "comercio", "con", "pa\u00edses", "inmerso", "en", "el", "mercado", "de", "intercambio", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "con", "estados", "unidos", "y", "canad\u00e1", "las", "condiciones", "geogr\u00e1ficas", "de", "un", "extenso", "litoral", "y", "una", "larga", "frontera", "con", "la", "primera", "econom\u00eda", "del", "planeta", "favorecen", "tambi\u00e9n", "el", "canje", "de", "mercanc\u00edas", "con", "los", "dos", "otros", "mercados", "de", "peso", "la", "uni\u00f3n", "europea", "y", "asiapac\u00edfico", "el", "comercio", "exterior", "mexicano", "se", "basa", "en", "la", "importaci\u00f3n", "y", "exportaci\u00f3n", "de", "productos", "y", "servicios", "este", "es", "prioritario", "para", "el", "pa\u00eds", "ya", "que", "permite", "el", "intercambio", "de", "productos", "mercanc\u00edas", "y", "recursos", "monetarios", "se", "caracteriza", "por", "tener", "una", "buena", "capacidad", "de", "producci\u00f3n", "en", "virtud", "de", "la", "alta", "demanda", "interna", "y", "externa", "de", "ciertos", "bienes", "y", "servicios", "en", "el", "valor", "total", "de", "las", "exportaciones", "mexicanas", "fue", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "los", "principales", "productos", "vendidos", "al", "exterior", "fueron", "en", "orden", "de", "ganancias", "autom\u00f3viles", "computadoras", "autopartes", "camiones", "de", "carga", "petr\u00f3leo", "crudo", "televisores", "y", "cable", "aislado", "en", "cuanto", "a", "las", "importaciones", "en", "el", "mismo", "a\u00f1o", "el", "valor", "total", "de", "estas", "fue", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "los", "principales", "productos", "comprados", "del", "exterior", "son", "gasolina", "maquinaria", "pesada", "maquinaria", "el\u00e9ctrica", "veh\u00edculos", "automotores", "pl\u00e1sticos", "productos", "farmac\u00e9uticos", "y", "equipo", "mec\u00e1nico", "de", "acuerdo", "a", "los", "datos", "anteriores", "se", "registra", "que", "la", "balanza", "comercial", "de", "m\u00e9xico", "se", "encuentra", "en", "d\u00e9ficit", "principales", "socios", "comerciales", "turismo", "el", "turismo", "es", "una", "actividad", "econ\u00f3mica", "importante", "para", "el", "pa\u00eds", "y", "lo", "hace", "una", "de", "las", "naciones", "m\u00e1s", "destacables", "a", "nivel", "mundial", "colocado", "en", "s\u00e9ptimo", "lugar", "en", "t\u00e9rminos", "de", "llegadas", "de", "turistas", "internacionales", "con", "millones", "de", "visitantes", "en", "la", "cifra", "m\u00e1s", "alta", "despu\u00e9s", "de", "la", "pandemia", "ya", "que", "en", "hab\u00eda", "recibido", "millones", "de", "turistas", "es", "el", "primer", "destino", "para", "turistas", "extranjeros", "dentro", "de", "am\u00e9rica", "latina", "en", "ese", "a\u00f1o", "el", "turismo", "contribuy\u00f3", "con", "el", "del", "pib", "nacional", "y", "represent\u00f3", "el", "de", "los", "empleos", "directos", "e", "indirectos", "de", "la", "econom\u00eda", "mexicana", "para", "el", "mismo", "ciclo", "los", "ingresos", "provenientes", "de", "los", "turistas", "extranjeros", "alcanzaron", "usd", "veintiocho", "mil", "diecis\u00e9is", "millones", "las", "principales", "atracciones", "tur\u00edsticas", "de", "m\u00e9xico", "son", "los", "sitios", "arqueol\u00f3gicos", "de", "las", "culturas", "mesoamericanas", "las", "ciudades", "coloniales", "y", "los", "complejos", "tur\u00edsticos", "de", "playa", "la", "riqueza", "natural", "y", "la", "herencia", "hist\u00f3rica", "cultural", "la", "fusi\u00f3n", "de", "la", "cultura", "europea", "particularmente", "la", "espa\u00f1ola", "con", "la", "cultura", "mesoamericana", "tambi\u00e9n", "hacen", "de", "m\u00e9xico", "un", "atractivo", "destino", "tur\u00edstico", "a", "nivel", "mundial", "la", "gran", "mayor\u00eda", "de", "los", "turistas", "extranjeros", "que", "visitan", "m\u00e9xico", "provienen", "de", "los", "estados", "unidos", "canad\u00e1", "y", "colombia", "el", "siguiente", "grupo", "en", "importancia", "son", "visitantes", "de", "europa", "y", "asia", "un", "n\u00famero", "reducido", "de", "turistas", "tambi\u00e9n", "proviene", "del", "resto", "de", "pa\u00edses", "de", "am\u00e9rica", "latina", "sin", "embargo", "el", "turismo", "local", "ha", "generado", "una", "derrama", "econ\u00f3mica", "importante", "para", "el", "pa\u00eds", "donde", "los", "prestadores", "de", "servicios", "buscan", "una", "mayor", "difusi\u00f3n", "y", "atenci\u00f3n", "hacia", "los", "turistas", "nacionales", "creando", "nuevos", "polos", "tur\u00edsticos", "y", "recreativos", "patrocinados", "por", "fonatur", "fondo", "nacional", "de", "fomento", "al", "turismo", "quien", "se", "ha", "dado", "la", "tarea", "de", "estudiar", "las", "preferencias", "y", "gustos", "de", "los", "mexicanos", "en", "sus", "d\u00edas", "de", "descanso", "se", "han", "mejorado", "y", "rehabilitado", "las", "v\u00edas", "de", "comunicaci\u00f3n", "y", "transporte", "remodelaci\u00f3n", "de", "los", "aeropuertos", "de", "mayor", "actividad", "actualizaci\u00f3n", "de", "los", "sistemas", "de", "telecomunicaciones", "apertura", "de", "cr\u00e9ditos", "para", "nueva", "infraestructura", "de", "hosteler\u00eda", "y", "prestaci\u00f3n", "de", "servicios", "apertura", "de", "casinos", "o", "casas", "de", "apuesta", "mejoramiento", "sanitario", "y", "mayor", "seguridad", "en", "zonas", "de", "actividad", "recreativa", "en", "la", "clasificaci\u00f3n", "del", "\u00edndice", "de", "competitividad", "en", "viajes", "y", "turismo", "ttci", "por", "sus", "siglas", "en", "ingl\u00e9s", "de", "que", "mide", "factores", "que", "hacen", "atractivo", "realizar", "inversiones", "o", "desarrollar", "negocios", "en", "el", "sector", "de", "viajes", "y", "turismo", "de", "un", "pa\u00eds", "espec\u00edfico", "m\u00e9xico", "alcanz\u00f3", "el", "lugar", "a", "nivel", "mundial", "siendo", "el", "primero", "clasificado", "entre", "pa\u00edses", "de", "am\u00e9rica", "latina", "y", "el", "tercero", "en", "el", "continente", "americano", "principales", "destinos", "tur\u00edsticos", "de", "m\u00e9xico", "pobreza", "en", "m\u00e9xico", "el", "del", "total", "de", "habitantes", "est\u00e1", "vive", "en", "condiciones", "de", "pobreza", "de", "acuerdo", "con", "la", "medici\u00f3n", "de", "pobreza", "en", "m\u00e9xico", "hecha", "por", "el", "consejo", "nacional", "de", "evaluaci\u00f3n", "de", "la", "pol\u00edtica", "de", "desarrollo", "social", "coneval", "lo", "que", "es", "igual", "a", "millones", "de", "personas", "por", "otro", "lado", "la", "situaci\u00f3n", "de", "personas", "en", "pobreza", "extrema", "es", "equivalente", "al", "del", "total", "de", "habitantes", "seg\u00fan", "la", "misma", "organizaci\u00f3n", "solo", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "mexicana", "no", "es", "ni", "pobre", "ni", "vulnerable", "seg\u00fan", "el", "informe", "de", "de", "desarrollo", "humano", "de", "la", "onu", "m\u00e9xico", "tiene", "un", "\u00edndice", "de", "desarrollo", "humano", "de", "por", "lo", "que", "ocupa", "el", "lugar", "en", "el", "mundo", "hist\u00f3ricamente", "ha", "logrado", "grandes", "avances", "al", "lado", "de", "pa\u00edses", "como", "indonesia", "turqu\u00eda", "tailandia", "y", "sud\u00e1frica", "considerado", "el", "hecho", "de", "que", "en", "contaba", "con", "un", "\u00edndice", "de", "desarrollo", "humano", "de", "no", "obstante", "su", "\u00edndice", "de", "desarrollo", "humano", "ajustado", "por", "desigualdad", "es", "de", "considerado", "medio", "ciencia", "y", "tecnolog\u00eda", "de", "acuerdo", "con", "datos", "de", "scopus", "una", "base", "de", "datos", "bibliogr\u00e1fica", "de", "res\u00famenes", "y", "citas", "de", "art\u00edculos", "en", "revistas", "cient\u00edficas", "m\u00e9xico", "se", "posiciona", "en", "el", "lugar", "n\u00famero", "del", "mundo", "en", "materia", "de", "publicaciones", "cient\u00edficas", "siendo", "el", "segundo", "en", "am\u00e9rica", "latina", "despu\u00e9s", "de", "brasil", "y", "el", "segundo", "entre", "los", "pa\u00edses", "hispanoparlantes", "despu\u00e9s", "de", "espa\u00f1a", "adem\u00e1s", "ocupa", "el", "lugar", "n\u00famero", "de", "pa\u00edses", "ordenados", "por", "\u00edndice", "h", "con", "un", "puntaje", "de", "seg\u00fan", "el", "\u00edndice", "mundial", "de", "innovaci\u00f3n", "a", "cargo", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "de", "la", "propiedad", "intelectual", "en", "sus", "ediciones", "y", "m\u00e9xico", "se", "ubic\u00f3", "en", "lugar", "en", "innovaci\u00f3n", "entre", "pa\u00edses", "del", "mundo", "m\u00e9xico", "es", "uno", "de", "los", "pa\u00edses", "con", "m\u00e1s", "galardones", "del", "premio", "en", "ciencias", "de", "la", "unesco", "sin", "embargo", "en", "t\u00e9rminos", "proporcionales", "a", "su", "econom\u00eda", "y", "tama\u00f1o", "de", "poblaci\u00f3n", "la", "participaci\u00f3n", "de", "m\u00e9xico", "en", "materia", "de", "ciencia", "y", "tecnolog\u00eda", "es", "escasa", "por", "ejemplo", "m\u00e9xico", "es", "el", "pa\u00eds", "de", "la", "ocde", "que", "menos", "invierte", "en", "investigaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "con", "un", "aproximado", "de", "del", "pib", "mientras", "que", "el", "promedio", "de", "la", "ocde", "es", "cercano", "al", "tan", "solo", "un", "ciudadano", "mexicano", "ha", "recibido", "un", "premio", "nobel", "de", "ciencia", "mario", "molina", "qu\u00edmica", "por", "trabajos", "realizados", "en", "el", "extranjero", "si", "bien", "los", "antiguos", "mayas", "lograron", "sofisticaci\u00f3n", "en", "sus", "matem\u00e1ticas", "y", "sus", "c\u00e1lculos", "astron\u00f3micos", "ning\u00fan", "mexicano", "moderno", "ha", "sido", "acreedor", "a", "la", "medalla", "fields", "el", "premio", "abel", "o", "el", "premio", "turing", "en", "m\u00e9xico", "la", "investigaci\u00f3n", "b\u00e1sica", "es", "realizada", "casi", "por", "completo", "por", "organizaciones", "p\u00fablicas", "como", "pueden", "ser", "las", "universidades", "los", "hospitales", "y", "algunos", "centros", "gubernamentales", "entre", "las", "organizaciones", "m\u00e1s", "activas", "est\u00e1n", "la", "universidad", "nacional", "aut\u00f3noma", "de", "m\u00e9xico", "unam", "fundada", "en", "el", "instituto", "nacional", "de", "salud", "p\u00fablica", "insp", "fundado", "en", "el", "centro", "internacional", "de", "mejoramiento", "de", "ma\u00edz", "y", "trigo", "cimmyt", "fundado", "en", "el", "centro", "de", "investigaci\u00f3n", "y", "de", "estudios", "avanzados", "cinvestav", "del", "instituto", "polit\u00e9cnico", "nacional", "fundados", "en", "y", "respectivamente", "y", "el", "colegio", "de", "m\u00e9xico", "colmex", "en", "ciencias", "sociales", "y", "humanidades", "fundado", "en", "asimismo", "desde", "se", "cuenta", "con", "el", "consejo", "nacional", "de", "humanidades", "ciencias", "y", "tecnolog\u00edas", "conahcyt", "el", "organismo", "gubernamental", "encargado", "de", "regular", "y", "promover", "el", "avance", "cient\u00edfico", "y", "tecnol\u00f3gico", "del", "pa\u00eds", "y", "que", "adem\u00e1s", "aporta", "centros", "de", "investigaci\u00f3n", "propios", "tambi\u00e9n", "existen", "sociedades", "como", "la", "academia", "mexicana", "de", "ciencias", "y", "el", "colegio", "nacional", "que", "realizan", "labores", "de", "consultor\u00eda", "y", "divulgaci\u00f3n", "de", "las", "ciencias", "y", "las", "artes", "entre", "los", "descubrimientos", "e", "inventos", "puntuales", "m\u00e1s", "destacados", "que", "m\u00e9xico", "y", "los", "mexicanos", "han", "aportado", "a", "la", "humanidad", "se", "encuentran", "el", "descubrimiento", "del", "vanadio", "andr\u00e9s", "manuel", "del", "r\u00edo", "la", "invenci\u00f3n", "de", "una", "de", "las", "primeras", "armas", "de", "fuego", "semiautom\u00e1ticas", "y", "autom\u00e1ticas", "el", "fusil", "mondrag\u00f3n", "el", "desarrollo", "independiente", "del", "m\u00e9todo", "de", "histolog\u00eda", "vaginal", "conocido", "como", "tinci\u00f3n", "de", "papanicolaou", "eliseo", "ram\u00edrez", "ulloa", "investigaciones", "pioneras", "de", "los", "rayos", "c\u00f3smicos", "manuel", "sandoval", "vallarta", "la", "s\u00edntesis", "de", "la", "primera", "p\u00edldora", "anticonceptiva", "luis", "miramontes", "y", "la", "compa\u00f1\u00eda", "syntex", "el", "primer", "sistema", "de", "televisi\u00f3n", "a", "color", "guillermo", "gonz\u00e1lez", "camarena", "el", "descubrimiento", "de", "las", "nebulosas", "herbigharo", "donde", "se", "forman", "las", "estrellas", "guillermo", "haro", "la", "hip\u00f3tesis", "de", "calcio", "de", "liberaci\u00f3n", "de", "neurotransmisores", "ricardo", "miledi", "la", "transformaci\u00f3n", "de", "eigenestados", "del", "oscilador", "arm\u00f3nico", "cu\u00e1ntico", "y", "la", "difracci\u00f3n", "en", "el", "tiempo", "marcos", "moshinsky", "aportes", "al", "estudio", "de", "las", "atm\u00f3sferas", "estelares", "y", "aportes", "a", "la", "instrumentaci\u00f3n", "de", "diversas", "sondas", "de", "la", "nasa", "guido", "m\u00fcnch", "la", "llamada", "revoluci\u00f3n", "verde", "que", "desarroll\u00f3", "biotecnolog\u00eda", "fundamental", "para", "la", "productividad", "agr\u00edcola", "mundial", "norman", "borlaug", "la", "colaboraci\u00f3n", "en", "la", "creaci\u00f3n", "del", "algoritmo", "de", "google", "pagerank", "el", "almacenamiento", "raid", "y", "las", "bases", "de", "datos", "distribuidas", "h\u00e9ctor", "garc\u00edamolina", "y", "el", "descubrimiento", "de", "las", "causas", "del", "deterioro", "de", "la", "capa", "de", "ozono", "mario", "molina", "infraestructura", "energ\u00eda", "en", "m\u00e9xico", "la", "generaci\u00f3n", "energ\u00e9tica", "est\u00e1", "a", "cargo", "de", "una", "empresa", "paraestatal", "la", "comisi\u00f3n", "federal", "de", "electricidad", "cfe", "organismo", "que", "a", "partir", "de", "octubre", "de", "en", "una", "acci\u00f3n", "que", "gener\u00f3", "mucha", "pol\u00e9mica", "tom\u00f3", "control", "del", "\u00e1rea", "geogr\u00e1fica", "centro", "del", "pa\u00eds", "que", "hasta", "entonces", "administraba", "la", "compa\u00f1\u00eda", "de", "luz", "y", "fuerza", "del", "centro", "lfc", "la", "cfe", "est\u00e1", "encargada", "como", "su", "nombre", "lo", "indica", "de", "la", "operaci\u00f3n", "de", "las", "plantas", "generadoras", "de", "electricidad", "y", "su", "distribuci\u00f3n", "en", "todo", "el", "territorio", "nacional", "la", "otra", "empresa", "encargada", "de", "la", "explotaci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "energ\u00e9ticos", "es", "petr\u00f3leos", "mexicanos", "pemex", "organizada", "en", "divisiones", "que", "se", "encargan", "de", "aspectos", "espec\u00edficos", "de", "la", "industria", "petrolera", "la", "principal", "forma", "de", "generaci\u00f3n", "energ\u00e9tica", "en", "el", "pa\u00eds", "es", "la", "termoel\u00e9ctrica", "por", "ciclo", "combinado", "usando", "primordialmente", "gas", "natural", "que", "en", "el", "a\u00f1o", "produc\u00eda", "el", "del", "total", "de", "la", "electricidad", "del", "pa\u00eds", "entre", "las", "plantas", "m\u00e1s", "importantes", "de", "este", "tipo", "est\u00e1", "los", "azufres", "en", "el", "estado", "de", "michoac\u00e1n", "y", "su", "infraestructura", "representaba", "el", "del", "total", "le", "siguen", "de", "lejos", "la", "energ\u00eda", "hidroel\u00e9ctrica", "con", "un", "volumen", "de", "de", "la", "estructura", "de", "generaci\u00f3n", "de", "energ\u00eda", "otros", "tipos", "de", "generaci\u00f3n", "son", "la", "n\u00facleo", "el\u00e9ctrica", "la", "geot\u00e9rmica", "la", "carboel\u00e9ctrica", "la", "solar", "la", "e\u00f3lica", "y", "la", "bioenerg\u00eda", "m\u00e9xico", "tiene", "una", "capacidad", "instalada", "para", "producir", "mw", "octubre", "de", "de", "energ\u00eda", "geot\u00e9rmica", "esto", "representa", "el", "de", "la", "electricidad", "total", "generada", "en", "el", "pa\u00eds", "se", "dispone", "de", "la", "mayor", "central", "de", "energ\u00eda", "geot\u00e9rmica", "en", "el", "mundo", "la", "planta", "de", "energ\u00eda", "geot\u00e9rmica", "de", "cerro", "prieto", "presas", "seg\u00fan", "la", "comisi\u00f3n", "nacional", "del", "agua", "en", "m\u00e9xico", "existen", "m\u00e1s", "de", "presas", "y", "bordos", "de", "saneamiento", "de", "estas", "son", "calificadas", "como", "de", "gran", "tama\u00f1o", "con", "un", "volumen", "de", "almacenamiento", "de", "m\u00e1s", "ciento", "cincuenta", "mil", "millones", "de", "metros", "c\u00fabicos", "de", "agua", "entre", "las", "presas", "m\u00e1s", "relevantes", "se", "encuentra", "localizada", "en", "el", "estado", "de", "chiapas", "la", "presa", "la", "angostura", "que", "es", "la", "que", "cuenta", "con", "el", "mayor", "embalse", "en", "el", "pa\u00eds", "en", "cuanto", "a", "generaci\u00f3n", "el\u00e9ctrica", "la", "presa", "chicoas\u00e9n", "es", "la", "de", "mayor", "potencia", "en", "el", "pa\u00eds", "con", "megavatios", "la", "cual", "cuenta", "con", "una", "de", "las", "cortinas", "m\u00e1s", "altas", "del", "mundo", "agua", "potable", "y", "saneamiento", "el", "servicio", "de", "agua", "potable", "alcantarillado", "y", "saneamiento", "es", "operado", "por", "microempresas", "que", "laboran", "en", "exclusividad", "con", "cada", "ciudad", "de", "la", "naci\u00f3n", "las", "cuales", "administran", "los", "entes", "de", "almacenamiento", "tales", "como", "canales", "pozos", "torres", "hidr\u00e1ulicas", "entre", "otros", "si", "bien", "m\u00e9xico", "se", "precia", "de", "tener", "algunos", "de", "los", "mejores", "organismos", "operadores", "de", "agua", "potable", "y", "saneamiento", "de", "am\u00e9rica", "latina", "tambi\u00e9n", "cuenta", "con", "algunos", "cuyo", "desempe\u00f1o", "es", "dficiente", "el", "acceso", "la", "eficiencia", "y", "la", "calidad", "de", "los", "servicios", "de", "agua", "y", "saneamiento", "var\u00edan", "mucho", "de", "una", "localidad", "a", "otra", "reflejando", "en", "gran", "medida", "los", "diferentes", "niveles", "de", "desarrollo", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "en", "general", "el", "sector", "de", "agua", "y", "saneamiento", "mexicano", "est\u00e1", "marcado", "por", "los", "siguientes", "problemas", "baja", "eficiencia", "t\u00e9cnica", "y", "comercial", "en", "la", "prestaci\u00f3n", "de", "los", "servicios", "calidad", "inadecuada", "de", "los", "servicios", "de", "abastecimiento", "de", "agua", "calidad", "deficiente", "de", "los", "servicios", "de", "saneamiento", "especialmente", "en", "lo", "que", "respecta", "al", "tratamiento", "de", "aguas", "residuales", "cobertura", "insuficiente", "en", "las", "zonas", "rurales", "m\u00e1s", "pobres", "petroqu\u00edmica", "la", "industria", "petroqu\u00edmica", "de", "m\u00e9xico", "es", "una", "rama", "de", "actividad", "productiva", "que", "abarca", "los", "establecimientos", "dedicados", "a", "la", "producci\u00f3n", "de", "sustancias", "qu\u00edmicas", "b\u00e1sicas", "derivadas", "del", "gas", "natural", "el", "petr\u00f3leo", "y", "el", "carb\u00f3n", "tales", "como", "hidrocarburos", "ac\u00edclicos", "etano", "hexano", "etileno", "propileno", "etc", "m\u00e9xico", "cuenta", "con", "una", "infraestructura", "extensa", "para", "la", "exploraci\u00f3n", "y", "producci\u00f3n", "de", "petr\u00f3leo", "crudo", "y", "gas", "natural", "refiner\u00edas", "complejos", "procesadores", "de", "gas", "y", "complejos", "petroqu\u00edmicos", "para", "la", "transformaci\u00f3n", "de", "hidrocarburos", "en", "la", "actualidad", "cuenta", "con", "quince", "plantas", "refinadoras", "que", "disponen", "de", "una", "capacidad", "de", "refino", "total", "de", "barriles", "diarios", "la", "industria", "petroqu\u00edmica", "sirve", "de", "plataforma", "para", "apoyar", "el", "desarrollo", "y", "el", "crecimiento", "de", "m\u00e9xico", "adem\u00e1s", "de", "que", "sirve", "para", "la", "conformaci\u00f3n", "de", "cadenas", "productivas", "esta", "industria", "abastece", "a", "m\u00e1s", "de", "ramas", "de", "la", "actividad", "industrial", "y", "demanda", "bienes", "y", "servicios", "de", "industrias", "las", "principales", "cadenas", "que", "son", "apoyadas", "por", "la", "petroqu\u00edmica", "son", "textil", "automotriztransporte", "detergentes", "y", "cosm\u00e9ticos", "calzado", "empaquebebidas", "y", "alimentos", "agricultura", "construcci\u00f3n", "y", "vestido", "transportes", "la", "longitud", "total", "de", "la", "red", "de", "v\u00edas", "terrestres", "en", "el", "pa\u00eds", "fue", "de", "kil\u00f3metros", "en", "el", "de", "ellos", "la", "tercera", "parte", "corresponde", "a", "brechas", "revestidas", "y", "poco", "m\u00e1s", "de", "kil\u00f3metros", "corresponde", "a", "carreteras", "de", "cuatro", "carriles", "las", "carreteras", "en", "m\u00e9xico", "se", "clasifican", "en", "federales", "que", "est\u00e1n", "a", "cargo", "de", "la", "sct", "son", "gratuitas", "y", "conforman", "poco", "m\u00e1s", "de", "kil\u00f3metros", "las", "carreteras", "estatales", "que", "son", "gratuitas", "y", "construidas", "por", "los", "gobiernos", "de", "los", "estados", "y", "autopistas", "de", "cuota", "administradas", "por", "un", "consorcio", "denominado", "caminos", "y", "puentes", "federales", "capufe", "que", "recauda", "los", "recursos", "provenientes", "del", "peaje", "que", "son", "reinvertidos", "en", "el", "mantenimiento", "de", "las", "autopistas", "algunas", "de", "estas", "v\u00edas", "de", "alta", "velocidad", "son", "las", "m\u00e1s", "caras", "de", "m\u00e9xico", "como", "la", "que", "une", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "con", "toluca", "o", "la", "autopista", "del", "sol", "que", "enlaza", "a", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "con", "el", "puerto", "de", "acapulco", "en", "la", "reciente", "d\u00e9cada", "fueron", "construidas", "obras", "significativas", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "hacer", "m\u00e1s", "r\u00e1pida", "la", "transportaci\u00f3n", "terrestre", "entre", "las", "diferentes", "regiones", "del", "pa\u00eds", "quiz\u00e1", "la", "obra", "m\u00e1s", "emblem\u00e1tica", "de", "estas", "es", "el", "puente", "chiapas", "construido", "sobre", "la", "presa", "malpaso", "en", "el", "r\u00edo", "grijalva", "y", "que", "permite", "un", "ahorro", "de", "hasta", "seis", "horas", "en", "el", "traslado", "de", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "a", "tuxtla", "guti\u00e9rrez", "la", "capital", "chiapaneca", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "red", "de", "ferrocarriles", "sirve", "en", "la", "actualidad", "para", "el", "transporte", "de", "mercanc\u00edas", "tras", "la", "privatizaci\u00f3n", "de", "ferrocarriles", "nacionales", "de", "m\u00e9xico", "la", "empresa", "paraestatal", "formada", "tras", "la", "nacionalizaci\u00f3n", "de", "este", "sistema", "de", "transporte", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "operar", "y", "mantener", "la", "red", "ferroviaria", "las", "concesionarias", "se", "dedicaron", "exclusivamente", "al", "transporte", "de", "mercanc\u00edas", "y", "la", "red", "ha", "permanecido", "pr\u00e1cticamente", "sin", "aumento", "desde", "hace", "m\u00e1s", "de", "dos", "d\u00e9cadas", "el", "pa\u00eds", "ten\u00eda", "un", "total", "de", "kil\u00f3metros", "de", "v\u00edas", "f\u00e9rreas", "en", "el", "el", "ferrocarril", "chihuahua", "al", "pac\u00edfico", "transporta", "pasajeros", "aprovechando", "que", "la", "ruta", "por", "la", "sierra", "madre", "occidental", "tiene", "un", "importante", "valor", "tur\u00edstico", "por", "sus", "paisajes", "naturales", "en", "el", "siglo", "xxi", "m\u00e9xico", "regresa", "a", "la", "transportaci\u00f3n", "ferroviaria", "de", "pasajeros", "debido", "a", "los", "congestionamientos", "de", "tr\u00e1nsito", "vehicular", "las", "inauguraciones", "del", "tren", "suburbano", "del", "valle", "de", "m\u00e9xico", "en", "y", "del", "tren", "interurbano", "m\u00e9xicotoluca", "en", "ha", "permitido", "las", "formalizaci\u00f3n", "en", "otros", "lugares", "de", "proyectos", "como", "los", "trayectos", "tulabuenavista", "pachucabuenavistatlajomulco", "de", "z\u00fa\u00f1igaguadalajarazapopan", "y", "el", "m\u00e1s", "grande", "tramo", "de", "tren", "suburbano", "adamesaguascalientespe\u00f1uelas", "con", "kil\u00f3metros", "de", "longitud", "que", "recorre", "todo", "el", "estado", "de", "norte", "a", "sur", "otras", "proyecciones", "son", "los", "trenes", "interurbanos", "guanajuatoquer\u00e9taro", "tijuanamexicali", "quer\u00e9tarosan", "luis", "potos\u00ed", "y", "coatzacoalcossalina", "cruz", "que", "se", "est\u00e1n", "estudiando", "para", "recuperar", "la", "infraestructura", "ferroviaria", "reducir", "el", "tiempo", "de", "transportaci\u00f3n", "de", "pasajeros", "y", "mercanc\u00edas", "con", "fines", "ecol\u00f3gicos", "y", "tecnol\u00f3gicos", "en", "la", "presente", "d\u00e9cada", "se", "ha", "planteado", "el", "retorno", "de", "los", "trenes", "de", "pasajeros", "una", "v\u00eda", "de", "transporte", "y", "comunicaci\u00f3n", "presente", "en", "el", "pa\u00eds", "desde", "tiempos", "del", "porfiriato", "y", "que", "cayera", "en", "desuso", "desde", "la", "privatizaci\u00f3n", "de", "estos", "en", "el", "gobierno", "de", "ernesto", "zedillo", "el", "plan", "consistir\u00eda", "en", "el", "empleo", "de", "la", "v\u00edas", "ya", "existentes", "y", "su", "ampliaci\u00f3n", "para", "concretar", "once", "l\u00edneas", "tren", "del", "pac\u00edfico", "con", "una", "extensi\u00f3n", "de", "kil\u00f3metros", "de", "chiapas", "a", "baja", "california", "el", "chepe", "kil\u00f3metros", "de", "sinaloa", "a", "chihuahua", "tren", "occidental", "kil\u00f3metros", "de", "guerrero", "a", "chihuahua", "tren", "oriental", "kil\u00f3metros", "de", "guerrero", "a", "coahuila", "y", "nuevo", "le\u00f3n", "tren", "transversal", "kil\u00f3metros", "de", "sinaloa", "a", "tamaulipas", "tren", "del", "golfo", "kil\u00f3metros", "de", "tabasco", "a", "tamaulipas", "tren", "del", "baj\u00edo", "kil\u00f3metros", "de", "veracruz", "a", "jalisco", "cubriendo", "el", "occidente", "del", "pa\u00eds", "tren", "del", "centro", "kil\u00f3metros", "de", "veracruz", "a", "jalisco", "cubriendo", "el", "centro", "del", "pa\u00eds", "tren", "del", "istmo", "de", "tehuantepec", "kil\u00f3metros", "tren", "de", "oaxaca", "kil\u00f3metros", "y", "como", "inici\u00f3", "del", "proyecto", "el", "tren", "maya", "de", "kil\u00f3metros", "el", "plan", "proyectado", "para", "el", "a\u00f1o", "dio", "inicio", "con", "obras", "de", "adecuaci\u00f3n", "o", "modernizaci\u00f3n", "de", "las", "v\u00edas", "ya", "existentes", "especialmente", "en", "las", "zonas", "suburbanas", "como", "el", "resto", "de", "los", "sistemas", "de", "transportes", "los", "aeropuertos", "y", "los", "puertos", "mar\u00edtimos", "tambi\u00e9n", "fueron", "privatizados", "durante", "el", "sexenio", "de", "carlos", "salinas", "de", "gortari", "en", "era", "el", "tercer", "pa\u00eds", "con", "m\u00e1s", "pistas", "de", "aterrizaje", "a", "nivel", "mundial", "solo", "despu\u00e9s", "de", "estados", "unidos", "y", "brasil", "teniendo", "de", "estas", "estructuras", "entre", "los", "aeropuertos", "los", "m\u00e1s", "importantes", "por", "el", "nivel", "de", "personas", "que", "los", "utilizan", "y", "el", "tr\u00e1fico", "a\u00e9reo", "son", "el", "aeropuerto", "internacional", "de", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "y", "el", "aeropuerto", "internacional", "de", "canc\u00fan", "el", "primero", "de", "ellos", "atraviesa", "por", "serios", "problemas", "de", "saturaci\u00f3n", "y", "se", "propuso", "en", "la", "construcci\u00f3n", "del", "nuevo", "aeropuerto", "internacional", "de", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "en", "zona", "federal", "del", "lago", "de", "texcoco", "sin", "embargo", "en", "despu\u00e9s", "de", "un", "avance", "del", "de", "la", "obra", "y", "de", "una", "consulta", "nacional", "fallida", "adem\u00e1s", "de", "temas", "pol\u00edticos", "y", "de", "medio", "ambiente", "el", "presidente", "andr\u00e9s", "manuel", "l\u00f3pez", "obrador", "cancel\u00f3", "la", "obra", "y", "movi\u00f3", "el", "proyecto", "a", "la", "base", "a\u00e9rea", "de", "santa", "luc\u00eda", "en", "zumpango", "estado", "de", "m\u00e9xico", "a", "cinco", "d\u00edas", "de", "tomar", "protesta", "como", "presidente", "de", "m\u00e9xico", "la", "construcci\u00f3n", "del", "aeropuerto", "internacional", "felipe", "\u00e1ngeles", "aifa", "inici\u00f3", "el", "de", "octubre", "de", "el", "presidente", "andr\u00e9s", "manuel", "l\u00f3pez", "obrador", "anunci\u00f3", "un", "a\u00f1o", "antes", "que", "la", "construcci\u00f3n", "quedar\u00eda", "a", "cargo", "de", "la", "secretar\u00eda", "de", "la", "defensa", "nacional", "el", "nuevo", "aeropuerto", "aeropuerto", "comercial", "servir\u00eda", "a", "la", "zona", "metropolitana", "del", "valle", "de", "m\u00e9xico", "fue", "inaugurado", "el", "de", "marzo", "de", "por", "el", "presidente", "y", "nombrado", "as\u00ed", "en", "honor", "al", "h\u00e9roe", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "mexicana", "el", "de", "febrero", "de", "el", "senado", "de", "m\u00e9xico", "aprob\u00f3", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "agencia", "espacial", "mexicana", "sucesora", "de", "la", "comisi\u00f3n", "nacional", "del", "espacio", "exterior", "como", "los", "ferrocarriles", "la", "mayor", "parte", "del", "tr\u00e1fico", "marino", "es", "de", "mercanc\u00edas", "m\u00e9xico", "cuenta", "con", "puertos", "cincuenta", "y", "cuatro", "en", "el", "golfo", "y", "otros", "tantos", "en", "el", "pac\u00edfico", "los", "m\u00e1s", "importantes", "son", "veracruz", "en", "la", "costa", "atl\u00e1ntica", "y", "manzanillo", "en", "el", "estado", "de", "colima", "en", "la", "costa", "del", "pac\u00edfico", "comunicaciones", "los", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "en", "m\u00e9xico", "tambi\u00e9n", "quedaron", "en", "manos", "de", "la", "iniciativa", "privada", "a", "partir", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "anteriormente", "fueron", "operados", "por", "compa\u00f1\u00edas", "paraestatales", "como", "tel\u00e9fonos", "de", "m\u00e9xico", "el", "servicio", "postal", "mexicano", "y", "tel\u00e9grafos", "de", "m\u00e9xico", "siguen", "en", "manos", "del", "estado", "en", "lo", "que", "respecta", "a", "la", "televisi\u00f3n", "existi\u00f3", "el", "instituto", "mexicano", "de", "la", "televisi\u00f3n", "imevisi\u00f3n", "aunque", "desde", "el", "inicio", "los", "particulares", "tuvieron", "derecho", "a", "concesiones", "las", "principales", "redes", "de", "televisi\u00f3n", "privada", "en", "m\u00e9xico", "son", "el", "duopolio", "televisa", "y", "tv", "azteca", "televisa", "es", "tambi\u00e9n", "el", "productor", "m\u00e1s", "grande", "del", "contenido", "en", "lengua", "espa\u00f1ola", "en", "el", "mundo", "principalmente", "de", "las", "tradicionales", "telenovelas", "grupo", "imagen", "multimedia", "es", "un", "conglomerado", "de", "medios", "due\u00f1o", "de", "la", "tercera", "cadena", "de", "televisi\u00f3n", "nacional", "imagen", "televisi\u00f3n", "grupo", "multimedios", "es", "otro", "medio", "conglomerado", "de", "habla", "hispana", "que", "difunde", "en", "m\u00e9xico", "espa\u00f1a", "y", "los", "estados", "unidos", "el", "gobierno", "federal", "opera", "el", "canal", "de", "la", "secretar\u00eda", "de", "cultura", "el", "canal", "catorce", "del", "sistema", "p\u00fablico", "de", "radiodifusi\u00f3n", "del", "estado", "mexicano", "y", "el", "canal", "once", "este", "\u00faltimo", "a", "trav\u00e9s", "del", "instituto", "polit\u00e9cnico", "nacional", "adscrito", "a", "la", "secretar\u00eda", "de", "educaci\u00f3n", "p\u00fablica", "asimismo", "los", "estados", "tienen", "la", "facultad", "de", "operar", "televisoras", "a", "trav\u00e9s", "de", "organismos", "descentralizados", "creados", "para", "tal", "fin", "en", "m\u00e9xico", "existen", "estaciones", "de", "televisi\u00f3n", "algunas", "de", "ellas", "con", "cobertura", "nacional", "en", "tanto", "el", "por", "ciento", "de", "los", "hogares", "mexicanos", "cuenta", "con", "alg\u00fan", "servicio", "de", "televisi\u00f3n", "restringida", "cable", "satelital", "o", "en", "l\u00ednea", "en", "radio", "existen", "m\u00faltiples", "empresas", "privadas", "las", "m\u00e1s", "importantes", "de", "ellas", "tienen", "su", "sede", "en", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "en", "muchas", "ciudades", "de", "la", "rep\u00fablica", "hay", "estaciones", "locales", "la", "federaci\u00f3n", "opera", "el", "instituto", "mexicano", "de", "la", "radio", "imer", "y", "algunas", "de", "sus", "dependencias", "operan", "otras", "estaciones", "como", "radio", "educaci\u00f3n", "dependiente", "de", "la", "secretar\u00eda", "de", "educaci\u00f3n", "p\u00fablica", "y", "las", "muchas", "estaciones", "de", "radio", "indigenista", "que", "depend\u00edan", "del", "instituto", "nacional", "indigenista", "convertido", "en", "la", "comisi\u00f3n", "nacional", "para", "el", "desarrollo", "de", "los", "pueblos", "ind\u00edgenas", "varias", "universidades", "tambi\u00e9n", "tienen", "estaciones", "propias", "de", "radio", "entre", "las", "que", "destaca", "radio", "universidad", "nacional", "aut\u00f3noma", "de", "m\u00e9xico", "de", "la", "unam", "cuya", "cobertura", "alcanza", "casi", "todo", "el", "territorio", "nacional", "y", "puede", "escucharse", "en", "la", "banda", "internacional", "e", "internet", "existen", "en", "m\u00e9xico", "estaciones", "de", "radio", "en", "amplitud", "modulada", "en", "frecuencia", "modulada", "y", "de", "onda", "corta", "la", "telefon\u00eda", "fija", "es", "operada", "por", "unas", "pocas", "compa\u00f1\u00edas", "de", "las", "cuales", "telmex", "es", "con", "mucho", "la", "m\u00e1s", "grande", "la", "cobertura", "del", "tel\u00e9fono", "tambi\u00e9n", "ha", "ido", "en", "aumento", "constante", "se", "estima", "que", "el", "de", "los", "hogares", "mexicanos", "cuentan", "con", "tel\u00e9fono", "fijo", "y", "en", "muchas", "comunidades", "peque\u00f1as", "existen", "casetas", "telef\u00f3nicas", "comunitarias", "existen", "alrededor", "de", "millones", "de", "l\u00edneas", "fijas", "de", "telefon\u00eda", "y", "casi", "millones", "de", "l\u00edneas", "m\u00f3viles", "estas", "\u00faltimas", "con", "mayor", "diversificaci\u00f3n", "de", "mercado", "que", "las", "l\u00edneas", "residenciales", "aunque", "con", "un", "peso", "considerable", "especialmente", "en", "cobertura", "de", "la", "compa\u00f1\u00eda", "telcel", "en", "lo", "que", "respecta", "al", "uso", "de", "nuevas", "tecnolog\u00edas", "de", "comunicaci\u00f3n", "internet", "la", "cantidad", "de", "usuarios", "en", "m\u00e9xico", "se", "estima", "en", "noventa", "y", "ocho", "millones", "ochocientos", "mil", "usuarios", "en", "alrededor", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "aras", "de", "garantizar", "el", "acceso", "gratuito", "a", "internet", "la", "comisi\u00f3n", "federal", "de", "electricidad", "cre\u00f3", "una", "divisi\u00f3n", "encargada", "de", "construir", "la", "infraestructura", "de", "fibra", "\u00f3ptica", "necesaria", "para", "sustentar", "dicho", "plan", "se", "instalaron", "en", "el", "reciente", "lustro", "antenas", "para", "dar", "acceso", "a", "la", "red", "a", "escuelas", "parques", "centros", "de", "salud", "y", "dem\u00e1s", "sitios", "p\u00fablicos", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "m\u00e9xico", "encabeza", "la", "lista", "de", "mayor", "concentraci\u00f3n", "de", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "a", "nivel", "mundial", "y", "ocupa", "el", "tercer", "lugar", "entre", "los", "pa\u00edses", "de", "la", "ocde", "que", "m\u00e1s", "caros", "ofrecen", "sus", "servicios", "en", "este", "marco", "el", "mercado", "de", "telecomunicaciones", "en", "m\u00e9xico", "est\u00e1", "dominado", "por", "grupo", "televisa", "y", "grupo", "carso", "peri\u00f3dicos", "los", "peri\u00f3dicos", "impresos", "en", "m\u00e9xico", "son", "una", "fuente", "importante", "de", "informaci\u00f3n", "y", "noticias", "para", "la", "poblaci\u00f3n", "la", "prensa", "escrita", "en", "m\u00e9xico", "tiene", "una", "larga", "historia", "que", "se", "remonta", "a", "la", "\u00e9poca", "colonial", "actualmente", "los", "peri\u00f3dicos", "impresos", "se", "publican", "en", "diferentes", "formatos", "como", "el", "est\u00e1ndar", "el", "tabloide", "y", "el", "berlin\u00e9s", "los", "peri\u00f3dicos", "impresos", "tambi\u00e9n", "se", "diferencian", "en", "su", "periodicidad", "que", "puede", "ser", "diaria", "semanal", "o", "mensual", "en", "m\u00e9xico", "hay", "varias", "compa\u00f1\u00edas", "que", "publican", "peri\u00f3dicos", "impresos", "algunas", "de", "las", "compa\u00f1\u00edas", "m\u00e1s", "grandes", "son", "grupo", "reforma", "que", "publica", "peri\u00f3dicos", "como", "reforma", "y", "mural", "grupo", "milenio", "que", "publica", "milenio", "diario", "y", "milenio", "jalisco", "y", "organizaci\u00f3n", "editorial", "mexicana", "oem", "que", "publica", "peri\u00f3dicos", "como", "el", "sol", "de", "m\u00e9xico", "esto", "y", "el", "sol", "del", "baj\u00edo", "en", "m\u00e9xico", "los", "peri\u00f3dicos", "de", "mayor", "circulaci\u00f3n", "en", "orden", "alfab\u00e9tico", "son", "el", "universal", "la", "jornada", "y", "diario", "reforma", "de", "l\u00ednea", "editorial", "centro", "izquierda", "y", "derecha", "respectivamente", "en", "los", "estados", "y", "ciudades", "m\u00e1s", "importantes", "existen", "peri\u00f3dicos", "locales", "con", "mayor", "circulaci\u00f3n", "que", "los", "nacionales", "existen", "diarios", "de", "corte", "popular", "que", "son", "muy", "le\u00eddos", "como", "el", "gr\u00e1fico", "metro", "y", "la", "prensa", "el", "principal", "diario", "deportivo", "se", "llama", "r\u00e9cord", "con", "tirajes", "superiores", "incluso", "a", "los", "diarios", "de", "informaci\u00f3n", "general", "tambi\u00e9n", "existen", "peri\u00f3dicos", "gratuitos", "que", "realizan", "una", "s\u00edntesis", "de", "los", "hechos", "m\u00e1s", "importantes", "del", "d\u00eda", "y", "que", "se", "reparten", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "llamados", "volanteros", "un", "ejemplo", "es", "la", "cr\u00f3nica", "o", "el", "publimetro", "televisi\u00f3n", "en", "m\u00e9xico", "las", "estaciones", "de", "televisi\u00f3n", "abierta", "son", "operadas", "mayoritariamente", "por", "las", "empresas", "privadas", "televisa", "televisi\u00f3n", "azteca", "y", "grupo", "imagen", "tambi\u00e9n", "est\u00e1", "el", "organismo", "p\u00fablico", "descentralizado", "sistema", "p\u00fablico", "de", "radiodifusi\u00f3n", "del", "estado", "mexicano", "spr", "adem\u00e1s", "de", "las", "empresas", "privadas", "existen", "otros", "operadores", "tanto", "p\u00fablicos", "como", "privados", "con", "cadenas", "de", "menor", "cobertura", "destacando", "multimedios", "televisi\u00f3n", "as\u00ed", "como", "diversos", "operadores", "locales", "incluyendo", "gobiernos", "estatales", "y", "universidades", "la", "programaci\u00f3n", "de", "las", "televisoras", "es", "regulada", "para", "su", "emisi\u00f3n", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "direcci\u00f3n", "general", "de", "radio", "televisi\u00f3n", "y", "cinematograf\u00eda", "un", "instituto", "dependiente", "de", "la", "secretar\u00eda", "de", "gobernaci\u00f3n", "de", "m\u00e9xico", "la", "cual", "determina", "los", "horarios", "para", "la", "transmisi\u00f3n", "de", "material", "grabado", "las", "principales", "cadenas", "de", "televisi\u00f3n", "se", "muestran", "en", "la", "tabla", "siguiente", "*canal", "once", "es", "retransmitida", "a", "trav\u00e9s", "de", "una", "red", "de", "estaciones", "propiedad", "del", "ipn", "y", "en", "varias", "estaciones", "de", "la", "red", "del", "spr", "**a+", "es", "una", "red", "de", "estaciones", "con", "enfoque", "y", "programaci\u00f3n", "local", "de", "tv", "azteca", "sin", "embargo", "al", "compartir", "una", "programaci\u00f3n", "e", "identidad", "en", "com\u00fan", "se", "le", "considera", "una", "cadena", "nacional", "***televisa", "opera", "una", "red", "de", "estaciones", "locales", "conocida", "como", "televisa", "regional", "en", "las", "que", "se", "incluyen", "algunas", "estaciones", "de", "la", "cadena", "nuve", "aun", "cuando", "la", "mayor\u00eda", "de", "estos", "canales", "son", "retransmitidos", "por", "la", "red", "de", "estaciones", "del", "spr", "estos", "no", "alcanzan", "una", "cobertura", "nacional", "sin", "embargo", "son", "considerados", "nacionales", "al", "ser", "producidos", "por", "organismos", "de", "car\u00e1cter", "federal", "y", "su", "retransmisi\u00f3n", "por", "sistemas", "de", "tv", "de", "paga", "es", "obligatoria", "radio", "existen", "en", "m\u00e9xico", "estaciones", "de", "radio", "en", "amplitud", "modulada", "en", "frecuencia", "modulada", "y", "de", "onda", "corta", "los", "estados", "con", "m\u00e1s", "estaciones", "son", "sonora", "y", "oaxaca", "tienen", "hasta", "estaciones", "en", "todo", "el", "estado", "el", "estado", "con", "menos", "estaciones", "de", "radio", "es", "tlaxcala", "solo", "seis", "en", "algunas", "ciudades", "de", "m\u00e9xico", "existen", "grupos", "de", "radio", "que", "ocupan", "todas", "las", "frecuencias", "para", "sus", "estaciones", "como", "es", "en", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "en", "guadalajara", "y", "en", "monterrey", "las", "tres", "ciudades", "de", "baja", "california", "ensenada", "mexicali", "y", "tijuana", "tambi\u00e9n", "tienen", "sus", "respectivas", "estaciones", "que", "est\u00e1n", "en", "todas", "las", "frecuencias", "la", "radio", "en", "m\u00e9xico", "es", "diversa", "en", "contenidos", "pero", "se", "ha", "documentado", "que", "dicha", "industria", "la", "dominan", "aproximadamente", "siete", "familias", "que", "operan", "grupos", "radiof\u00f3nicos", "las", "cuales", "son", "grupo", "acir", "que", "tiene", "un", "formato", "noticioso", "que", "se", "llama", "informaci\u00f3n", "que", "sirve", "rom\u00e1ntico", "que", "se", "llama", "amor", "y", "un", "formato", "que", "transmite", "m\u00fasica", "en", "ingl\u00e9s", "que", "se", "llama", "mix", "entre", "otros", "grupo", "radiorama", "es", "un", "grupo", "que", "cuenta", "con", "m\u00e1s", "de", "estaciones", "de", "radio", "en", "m\u00e9xico", "en", "la", "cual", "hizo", "alianzas", "con", "grupo", "f\u00f3rmula", "televisa", "radio", "y", "radio", "sa", "para", "enlazar", "sus", "cadenas", "a", "toda", "la", "rep\u00fablica", "grupo", "radiopolis", "conocido", "antes", "como", "televisa", "radio", "destaca", "la", "xew", "su", "lema", "es", "la", "voz", "de", "am\u00e9rica", "latina", "es", "concesionaria", "de", "la", "ke", "buena", "los", "principales", "m\u00e9xico", "y", "w", "radio", "mvs", "radio", "es", "concesionaria", "de", "una", "cadena", "que", "tiene", "una", "cobertura", "de", "hasta", "ciudades", "de", "m\u00e9xico", "la", "cadena", "es", "exa", "fm", "antes", "fm", "globo", "y", "tambi\u00e9n", "tiene", "otro", "formato", "que", "a", "lo", "largo", "de", "los", "a\u00f1os", "ha", "existido", "esta", "cadena", "fue", "conocida", "como", "stereorey", "pero", "en", "ya", "se", "conoc\u00eda", "como", "best", "fm", "y", "en", "varias", "estaciones", "ya", "ten\u00edan", "otro", "formato", "denominado", "como", "la", "mejor", "fm", "actualmente", "est\u00e1n", "en", "ciudades", "de", "m\u00e9xico", "pero", "han", "tenido", "malos", "resultados", "con", "la", "cadena", "la", "mejor", "grupo", "f\u00f3rmula", "tiene", "dos", "formatos", "que", "transmiten", "noticias", "a", "todo", "m\u00e9xico", "y", "estados", "unidos", "sus", "locutores", "son", "los", "que", "trabajan", "en", "la", "televisi\u00f3n", "grupo", "radio", "centro", "este", "grupo", "de", "radio", "es", "concesionaria", "de", "estaciones", "de", "radio", "en", "el", "distrito", "federal", "pero", "enlaza", "a", "estaciones", "de", "todo", "m\u00e9xico", "para", "transmitir", "el", "noticiero", "que", "transmiten", "a", "la", "de", "la", "tarde", "entre", "otros", "instituto", "mexicano", "de", "la", "radio", "es", "concesionaria", "de", "la", "primera", "estaci\u00f3n", "de", "radio", "mexicana", "que", "fue", "la", "xeb", "que", "actualmente", "sigue", "transmitiendo", "bajo", "la", "tutela", "del", "gobierno", "esto", "indica", "que", "es", "un", "medio", "p\u00fablico", "en", "algunos", "estados", "existen", "cadenas", "estatales", "de", "radio", "que", "pertenecen", "de", "los", "gobiernos", "locales", "tambi\u00e9n", "hay", "emisoras", "que", "opera", "el", "imer", "o", "estaciones", "que", "transmiten", "en", "las", "comunidades", "ind\u00edgenas", "telefon\u00eda", "m\u00f3vil", "en", "m\u00e9xico", "operan", "cinco", "operadores", "de", "telefon\u00eda", "m\u00f3vil", "con", "sus", "respectivos", "centros", "de", "atenci\u00f3n", "a", "clientes", "entre", "las", "que", "se", "encuentran", "telcel", "de", "raz\u00f3n", "social", "radio", "m\u00f3vil", "dipsa", "es", "una", "empresa", "fundada", "en", "junio", "de", "como", "distribuidor", "de", "gu\u00edas", "telef\u00f3nicas", "cambia", "su", "industria", "al", "operar", "telefon\u00eda", "m\u00f3vil", "en", "es", "propiedad", "de", "am\u00e9rica", "m\u00f3vil", "a", "su", "vez", "perteneciente", "a", "grupo", "carso", "at&t", "m\u00e9xico", "fue", "fundada", "en", "como", "iusacell", "de", "pertenencia", "original", "a", "grupo", "iusa", "debido", "al", "error", "de", "diciembre", "que", "devalu\u00f3", "el", "peso", "mexicano", "iusacell", "sufri\u00f3", "una", "enorme", "deuda", "por", "su", "sistema", "de", "pospago", "fue", "comprada", "en", "por", "vodafone", "y", "su", "subsidiaria", "verizon", "communications", "fue", "propiedad", "de", "grupo", "salinas", "hasta", "el", "a\u00f1o", "cuando", "es", "vendida", "a", "la", "compa\u00f1\u00eda", "estadounidense", "at&t", "unef\u00f3n", "empresa", "fundada", "en", "por", "ricardo", "salinas", "pliego", "que", "opera", "independientemente", "hasta", "perteneciente", "a", "grupo", "saba", "en", "empieza", "a", "utilizar", "la", "red", "de", "iusacell", "gracias", "a", "ello", "comparten", "la", "misma", "red", "y", "tienen", "aparatos", "telef\u00f3nicos", "intercompatibles", "en", "esencia", "iusacell", "y", "unef\u00f3n", "fueron", "una", "misma", "compa\u00f1\u00eda", "despu\u00e9s", "de", "la", "transici\u00f3n", "de", "la", "primera", "para", "convertirse", "en", "at&t", "m\u00e9xico", "unef\u00f3n", "contin\u00faa", "operando", "como", "la", "marca", "de", "prepago", "de", "la", "firma", "estadounidense", "movistar", "m\u00e9xico", "compa\u00f1\u00eda", "fundada", "en", "el", "tras", "ser", "formada", "bajo", "la", "fusi\u00f3n", "de", "cedetel", "bajacel", "norcel", "movitel", "y", "pegaso", "pcs", "es", "perteneciente", "a", "grupo", "telef\u00f3nica", "sus", "instalaciones", "se", "localizan", "en", "monterrey", "nuevo", "le\u00f3n", "virgin", "mobile", "m\u00e9xico", "es", "un", "operador", "m\u00f3vil", "virtual", "que", "ofrece", "servicios", "de", "telefon\u00eda", "m\u00f3vil", "bajo", "la", "marca", "virgin", "mobile", "en", "m\u00e9xico", "es", "parte", "del", "conglomerado", "virgin", "group", "propiedad", "del", "magnate", "brit\u00e1nico", "sir", "richard", "branson", "inici\u00f3", "operaciones", "en", "junio", "de", "demograf\u00eda", "el", "m\u00e1s", "reciente", "censo", "general", "de", "poblaci\u00f3n", "y", "vivienda", "implementado", "por", "el", "instituto", "nacional", "de", "estad\u00edstica", "y", "geograf\u00eda", "fue", "en", "el", "a\u00f1o", "sus", "resultado", "arrojaron", "al", "momento", "de", "su", "ejecuci\u00f3n", "que", "la", "poblaci\u00f3n", "total", "de", "m\u00e9xico", "era", "de", "de", "habitantes", "\u00ba", "lugar", "mundial", "corresponden", "a", "mujeres", "y", "a", "hombres", "la", "edad", "promedio", "es", "de", "a\u00f1os", "el", "porcentaje", "de", "crecimiento", "respecto", "al", "censo", "de", "fue", "de", "la", "tasa", "de", "fecundidad", "es", "de", "y", "alrededor", "de", "millones", "de", "habitantes", "no", "nacieron", "en", "el", "territorio", "nacional", "durante", "todo", "el", "siglo", "xix", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "m\u00e9xico", "apenas", "se", "hab\u00eda", "duplicado", "esta", "tendencia", "continu\u00f3", "durante", "las", "primeras", "dos", "d\u00e9cadas", "del", "siglo", "xx", "e", "incluso", "en", "el", "censo", "de", "se", "registra", "una", "p\u00e9rdida", "de", "cerca", "de", "millones", "de", "habitantes", "el", "fen\u00f3meno", "puede", "explicarse", "porque", "durante", "el", "decenio", "de", "a", "tuvo", "lugar", "la", "revoluci\u00f3n", "mexicana", "la", "tasa", "de", "crecimiento", "se", "increment\u00f3", "dr\u00e1sticamente", "entre", "los", "decenios", "de", "a", "cuando", "el", "pa\u00eds", "lleg\u00f3", "a", "registrar", "\u00edndices", "de", "crecimiento", "mayores", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "mexicana", "se", "duplicaba", "en", "veinte", "a\u00f1os", "y", "a", "ese", "ritmo", "se", "esperaba", "que", "para", "el", "a\u00f1o", "hubiera", "millones", "de", "mexicanos", "ante", "esta", "situaci\u00f3n", "el", "gobierno", "federal", "cre\u00f3", "el", "consejo", "nacional", "de", "poblaci\u00f3n", "conapo", "con", "la", "misi\u00f3n", "de", "establecer", "pol\u00edticas", "de", "control", "de", "la", "natalidad", "y", "realizar", "investigaciones", "sobre", "la", "poblaci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "las", "medidas", "resultaron", "exitosas", "y", "la", "tasa", "de", "crecimiento", "descendi\u00f3", "hasta", "en", "el", "la", "esperanza", "de", "vida", "pas\u00f3", "de", "a\u00f1os", "en", "a", "a\u00f1os", "en", "el", "a\u00f1o", "tambi\u00e9n", "cambi\u00f3", "la", "cara", "de", "los", "mexicanos", "a", "principios", "del", "siglo", "xx", "cerca", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "viv\u00eda", "en", "localidades", "rurales", "pueblos", "rancher\u00edas", "caser\u00edos", "el", "censo", "de", "arroj\u00f3", "datos", "en", "los", "que", "la", "poblaci\u00f3n", "urbana", "era", "por", "primera", "vez", "mayor", "que", "la", "rural", "del", "total", "el", "n\u00famero", "de", "personas", "que", "radicaba", "en", "su", "estado", "natal", "en", "constitu\u00eda", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "total", "del", "pa\u00eds", "en", "el", "censo", "de", "sumaban", "poco", "m\u00e1s", "del", "treinta", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "constitu\u00edan", "el", "y", "en", "la", "actualidad", "poco", "m\u00e1s", "de", "de", "los", "mexicanos", "radican", "fuera", "del", "estado", "en", "que", "nacieron", "ambas", "tendencias", "pueden", "explicarse", "por", "el", "proceso", "de", "industrializaci\u00f3n", "de", "las", "ciudades", "grandes", "y", "medianas", "as\u00ed", "como", "por", "la", "depauperaci\u00f3n", "gradual", "del", "campo", "ocasionada", "por", "la", "recesi\u00f3n", "de", "las", "actividades", "agropecuarias", "las", "entidades", "federativas", "que", "concentran", "la", "mayor", "poblaci\u00f3n", "son", "estado", "de", "m\u00e9xico", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "veracruz", "jalisco", "y", "puebla", "en", "cambio", "las", "menos", "pobladas", "son", "baja", "california", "sur", "campeche", "y", "quintana", "roo", "este", "\u00faltimo", "estado", "es", "uno", "de", "los", "que", "presenta", "una", "tasa", "de", "crecimiento", "poblacional", "m\u00e1s", "alta", "en", "el", "pa\u00eds", "debido", "a", "la", "industria", "tur\u00edstica", "de", "canc\u00fan", "que", "concentra", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "quintanarroense", "por", "otra", "parte", "la", "poblaci\u00f3n", "hablante", "de", "lenguas", "ind\u00edgenas", "\u00fanico", "criterio", "contemplado", "en", "la", "metodolog\u00eda", "de", "inegi", "para", "contabilizar", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "ind\u00edgena", "del", "pa\u00eds", "cay\u00f3", "de", "en", "a", "apenas", "en", "sin", "embargo", "en", "n\u00fameros", "absolutos", "hubo", "un", "incremento", "pues", "pas\u00f3", "de", "poco", "m\u00e1s", "de", "un", "mill\u00f3n", "a", "veintitr\u00e9s", "en", "el", "censo", "de", "son", "las", "comunidades", "ind\u00edgenas", "las", "que", "expulsan", "una", "mayor", "poblaci\u00f3n", "la", "emigraci\u00f3n", "ind\u00edgena", "hasta", "tuvo", "como", "destinos", "principales", "las", "ciudades", "medianas", "y", "grandes", "cercanas", "a", "las", "regiones", "de", "origen", "a", "partir", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "los", "noventa", "la", "migraci\u00f3n", "ind\u00edgena", "cobr\u00f3", "un", "rostro", "internacional", "y", "hoy", "se", "dirige", "principalmente", "a", "estados", "unidos", "zonas", "metropolitanas", "las", "\u00e1reas", "metropolitanas", "han", "sido", "tradicionalmente", "definidas", "como", "el", "grupo", "de", "municipios", "o", "ciudades", "que", "interact\u00faan", "fuertemente", "entre", "s\u00ed", "normalmente", "en", "torno", "a", "un", "n\u00facleo", "ciudad", "en", "en", "un", "esfuerzo", "conjunto", "entre", "el", "conapo", "el", "inegi", "y", "la", "sedesol", "se", "acord\u00f3", "definir", "las", "\u00e1reas", "metropolitanas", "por", "primera", "vez", "el", "de", "octubre", "de", "la", "secretar\u00eda", "de", "desarrollo", "agrario", "territorial", "y", "urbano", "la", "conapo", "y", "el", "inegi", "publicaron", "el", "documento", "metr\u00f3polis", "de", "m\u00e9xico", "en", "el", "que", "se", "establecen", "los", "nuevos", "lineamientos", "oficiales", "para", "determinar", "las", "\u00e1reas", "metropolitanas", "del", "pa\u00eds", "as\u00ed", "como", "los", "planes", "programas", "y", "proyectos", "que", "guiaran", "las", "pol\u00edticas", "p\u00fablicas", "en", "la", "materia", "la", "nueva", "delimitaci\u00f3n", "determinaba", "tres", "definiciones", "zona", "metropolitana", "conjunto", "de", "municipios", "cuya", "relaci\u00f3n", "se", "basa", "en", "un", "alto", "grado", "de", "integraci\u00f3n", "f\u00edsica", "o", "funcional", "intermunicipal", "o", "interestatal", "y", "la", "poblaci\u00f3n", "total", "de", "los", "municipios", "que", "la", "conforman", "es", "de", "mil", "habitantes", "o", "m\u00e1s", "la", "localidad", "urbana", "o", "conurbaci\u00f3n", "que", "da", "origen", "a", "la", "zona", "metropolitana", "cuenta", "con", "mil", "habitantes", "o", "m\u00e1s", "metr\u00f3poli", "municipal", "municipio", "que", "no", "forma", "parte", "de", "una", "zona", "metropolitana", "sin", "embargo", "cuenta", "con", "una", "poblaci\u00f3n", "total", "de", "mil", "habitantes", "o", "m\u00e1s", "y", "es", "econ\u00f3mica", "o", "pol\u00edticamente", "relevante", "para", "el", "estado", "la", "localidad", "urbana", "que", "da", "origen", "a", "la", "metr\u00f3poli", "municipal", "cuenta", "con", "mil", "habitantes", "o", "m\u00e1s", "zona", "conurbada", "conjunto", "de", "municipios", "cuya", "relaci\u00f3n", "se", "basa", "en", "un", "alto", "grado", "de", "integraci\u00f3n", "f\u00edsica", "o", "funcional", "intermunicipal", "o", "interestatal", "la", "localidad", "urbana", "o", "conurbaci\u00f3n", "que", "da", "origen", "a", "la", "zona", "conurbada", "tiene", "entre", "mil", "y", "mil", "habitantesde", "acuerdo", "a", "esta", "nueva", "delimitaci\u00f3n", "m\u00e9xico", "cuenta", "con", "metr\u00f3polis", "conformadas", "por", "municipios", "que", "se", "clasifican", "en", "zonas", "metropolitanas", "metr\u00f3polis", "municipales", "y", "zonas", "conurbadas", "las", "zonas", "metropolitanas", "est\u00e1n", "conformadas", "por", "municipios", "en", "los", "que", "residen", "millones", "de", "personas", "en", "las", "metr\u00f3polis", "municipales", "habitan", "millones", "y", "en", "los", "municipios", "que", "conforman", "las", "zonas", "conurbadas", "viven", "millones", "de", "esta", "forma", "millones", "de", "personas", "por", "ciento", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "nacional", "viven", "en", "estas", "metr\u00f3polis", "la", "siguiente", "es", "una", "lista", "de", "las", "principales", "\u00e1reas", "metropolitanas", "de", "m\u00e9xico", "como", "se", "informa", "en", "el", "censo", "de", "municipios", "y", "demarcaciones", "m\u00e1s", "poblados", "si", "se", "consideran", "los", "municipios", "como", "entidades", "aisladas", "y", "sin", "relaci\u00f3n", "con", "las", "zonas", "metropolitanas", "seg\u00fan", "los", "datos", "del", "censo", "de", "el", "municipio", "m\u00e1s", "poblado", "del", "pa\u00eds", "es", "tijuana", "con", "habitantes", "seguido", "por", "el", "municipio", "de", "iztapalapa", "con", "habitantes", "mientras", "que", "le\u00f3n", "ocupa", "el", "tercer", "lugar", "con", "habitantes", "les", "siguen", "en", "la", "lista", "puebla", "y", "ecatepec", "que", "tienen", "poblaciones", "muy", "similares", "y", "respectivamente", "debe", "anotarse", "que", "en", "rigor", "iztapalapa", "que", "ocupa", "el", "segundo", "puesto", "es", "una", "demarcaci\u00f3n", "territorial", "de", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xiconota", "en", "el", "polo", "opuesto", "se", "encuentran", "varios", "municipios", "del", "estado", "de", "oaxaca", "cuyas", "poblaciones", "no", "rebasan", "el", "millar", "de", "personas", "grupos", "\u00e9tnicos", "m\u00e9xico", "es", "\u00e9tnicamente", "diverso", "de", "acuerdo", "al", "art\u00edculo", "\u00ba", "de", "la", "constituci\u00f3n", "mexicana", "se", "define", "al", "pa\u00eds", "como", "una", "naci\u00f3n", "pluricultural", "fundada", "sobre", "el", "principio", "de", "los", "pueblos", "ind\u00edgenas", "el", "discurso", "institucional", "en", "la", "construcci\u00f3n", "del", "imaginario", "identitario", "mexicano", "se", "basa", "en", "la", "idea", "de", "la", "naci\u00f3n", "mestiza", "o", "inspirada", "en", "la", "expresi\u00f3n", "de", "jos\u00e9", "vasconcelos", "calder\u00f3n", "un", "crisol", "de", "todas", "las", "razas", "que", "identifica", "la", "construcci\u00f3n", "al", "mestizaje", "como", "la", "base", "de", "la", "homogeneizaci\u00f3n", "tanto", "cultural", "como", "desde", "el", "punto", "de", "vista", "\u00e9tnico", "esta", "idea", "ha", "sido", "criticada", "por", "acad\u00e9micos", "expertos", "en", "estudios", "sobre", "la", "construcci\u00f3n", "de", "la", "racialidad", "al", "considerarla", "una", "forma", "de", "ingenier\u00eda", "social", "para", "determinar", "una", "pol\u00edtica", "racial", "que", "termina", "resultando", "excluyente", "la", "pol\u00edtica", "predominante", "del", "primer", "siglo", "de", "vida", "independiente", "de", "m\u00e9xico", "era", "de", "corte", "racista", "tras", "el", "triunfo", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "varios", "pensadores", "consideraron", "que", "m\u00e9xico", "era", "una", "naci\u00f3n", "culturalmente", "mestiza", "y", "entonces", "las", "pol\u00edticas", "sociales", "se", "dirigieron", "a", "asimilar", "las", "particularidades", "ind\u00edgenas", "a", "la", "construcci\u00f3n", "de", "una", "nueva", "cultura", "nacional", "de", "estilo", "republicano", "las", "consecuencias", "fueron", "la", "reducci\u00f3n", "en", "t\u00e9rminos", "absolutos", "y", "relativos", "de", "las", "personas", "que", "hablaban", "lenguas", "ind\u00edgenas", "y", "de", "los", "pueblos", "afromexicanos", "el", "criterio", "de", "las", "lenguas", "se", "ha", "empleado", "para", "determinar", "la", "cantidad", "de", "ind\u00edgenas", "en", "el", "pa\u00eds", "sin", "embargo", "esto", "ha", "sido", "criticado", "puesto", "que", "la", "identidad", "\u00e9tnica", "no", "est\u00e1", "dada", "solo", "por", "la", "identidad", "ling\u00fc\u00edstica", "como", "se\u00f1alaba", "guillermo", "bonfil", "batalla", "en", "su", "obra", "m\u00e9xico", "profundo", "de", "acuerdo", "con", "el", "censo", "de", "organizado", "por", "el", "inegi", "en", "m\u00e9xico", "existen", "millones", "de", "personas", "de", "tres", "a\u00f1os", "y", "m\u00e1s", "que", "se", "autoidentifican", "como", "ind\u00edgenas", "lo", "que", "equivale", "a", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "total", "de", "ese", "rango", "de", "edad", "de", "las", "cuales", "millones", "no", "hablan", "lengua", "ind\u00edgena", "la", "poblaci\u00f3n", "total", "en", "hogares", "ind\u00edgenas", "en", "fue", "de", "personas", "lo", "que", "equivale", "a", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "total", "del", "pa\u00eds", "el", "tama\u00f1o", "promedio", "de", "los", "hogares", "ind\u00edgenas", "fue", "de", "personas", "el", "censo", "de", "poblaci\u00f3n", "y", "vivienda", "identific\u00f3", "que", "en", "m\u00e9xico", "hab\u00eda", "personas", "de", "tres", "a\u00f1os", "y", "m\u00e1s", "hablantes", "de", "lengua", "ind\u00edgena", "lo", "que", "represent\u00f3", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "total", "del", "pa\u00eds", "en", "ese", "rango", "de", "edad", "de", "las", "millones", "de", "personas", "de", "tres", "a\u00f1os", "y", "m\u00e1s", "hablantes", "de", "alguna", "lengua", "ind\u00edgena", "millones", "tambi\u00e9n", "hablaban", "espa\u00f1ol", "y", "mil", "no", "en", "la", "actualidad", "se", "hablan", "lenguas", "ind\u00edgenas", "en", "m\u00e9xico", "las", "m\u00e1s", "frecuentes", "son", "n\u00e1huatl", "maya", "y", "tseltal", "el", "instituto", "nacional", "de", "los", "pueblos", "ind\u00edgenas", "reconoce", "a", "grupos", "\u00e9tnicos", "ind\u00edgenas", "distinguidos", "entre", "s\u00ed", "sobre", "la", "base", "del", "criterio", "ling\u00fc\u00edstico", "los", "m\u00e1s", "grandes", "en", "t\u00e9rminos", "demogr\u00e1ficos", "son", "el", "nahua", "el", "maya", "el", "zapoteco", "el", "mixteco", "el", "otom\u00ed", "y", "el", "pur\u00e9pecha", "todos", "ellos", "son", "descendientes", "de", "los", "antiguos", "pueblos", "mesoamericanos", "los", "grupos", "menos", "numerosos", "son", "el", "kiliwa", "asentado", "en", "el", "norte", "de", "baja", "california", "y", "el", "lacand\u00f3n", "de", "chiapas", "con", "apenas", "unas", "decenas", "de", "integrantes", "en", "m\u00e9xico", "tambi\u00e9n", "existen", "afrodescendientes", "de", "cada", "habitantes", "seg\u00fan", "el", "censo", "de", "poblaci\u00f3n", "y", "vvienda", "del", "inegi", "la", "mayor\u00eda", "en", "comunidades", "de", "la", "costa", "chica", "de", "guerrero", "y", "oaxaca", "un", "estudio", "del", "laboratorio", "nacional", "de", "gen\u00f3mica", "para", "la", "biodiversidad", "indic\u00f3", "que", "hasta", "un", "tercio", "de", "las", "personas", "muestreadas", "del", "estado", "de", "guerrero", "ten\u00edan", "una", "ascendencia", "significativamente", "mayor", "a", "la", "asi\u00e1tica", "que", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "mexicanos", "principalmente", "filipinos", "o", "indonesios", "emigraci\u00f3n", "estados", "unidos", "es", "el", "pa\u00eds", "donde", "viven", "m\u00e1s", "mexicanos", "despu\u00e9s", "de", "m\u00e9xico", "la", "presencia", "mexicana", "en", "el", "vecino", "del", "norte", "comienza", "con", "la", "anexi\u00f3n", "de", "la", "mitad", "norte", "del", "territorio", "del", "pa\u00eds", "en", "algunos", "de", "los", "mexicanos", "que", "quedaron", "al", "otro", "lado", "de", "la", "frontera", "regresaron", "a", "m\u00e9xico", "pero", "otros", "se", "quedaron", "all\u00e1", "y", "conservaron", "su", "idioma", "y", "costumbres", "a", "ellos", "se", "les", "sum\u00f3", "una", "buena", "cantidad", "de", "braceros", "que", "se", "fueron", "a", "radicar", "a", "estados", "unidos", "algunos", "temporalmente", "mediante", "un", "acuerdo", "laboral", "entre", "los", "gobiernos", "de", "washington", "y", "m\u00e9xico", "durante", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "las", "\u00faltimas", "crisis", "econ\u00f3micas", "en", "m\u00e9xico", "han", "favorecido", "la", "emigraci\u00f3n", "hacia", "el", "norte", "y", "se", "calcula", "que", "a", "principios", "del", "siglo", "xxi", "cerca", "de", "millones", "de", "mexicanos", "o", "descendientes", "de", "mexicanos", "habitan", "en", "los", "estados", "unidos", "la", "mayor", "parte", "de", "ellos", "se", "concentra", "en", "california", "texas", "nuevo", "m\u00e9xico", "e", "illinois", "el", "segundo", "lugar", "de", "destino", "es", "canad\u00e1", "alcanzando", "la", "posici\u00f3n", "de", "comunidades", "extranjeras", "con", "mexicanos", "el", "pa\u00eds", "europeo", "con", "mayor", "n\u00famero", "de", "mexicanos", "es", "espa\u00f1a", "el", "tercer", "lugar", "de", "destino", "que", "en", "el", "a\u00f1o", "contaba", "con", "mexicanos", "residentes", "principalmente", "por", "motivos", "de", "parentesco", "conyugales", "y", "educativos", "seg\u00fan", "el", "instituto", "de", "los", "mexicanos", "en", "el", "exterior", "el", "cuarto", "pa\u00eds", "del", "mundo", "en", "tener", "m\u00e1s", "mexicanos", "es", "brasil", "con", "alrededor", "de", "individuos", "principalmente", "para", "realizar", "actividades", "empresariales", "comerciales", "industriales", "y", "tur\u00edsticas", "el", "quinto", "lugar", "de", "destino", "es", "posicionado", "por", "reino", "unido", "el", "cual", "es", "el", "segundo", "de", "europa", "con", "el", "mayor", "n\u00famero", "de", "residentes", "mexicanos", "en", "contaba", "con", "mexicanos", "alemania", "es", "el", "sexto", "destino", "y", "uno", "de", "alto", "crecimiento", "en", "poco", "tiempo", "otras", "comunidades", "importantes", "de", "mexicanos", "en", "el", "extranjero", "son", "las", "de", "bolivia", "pa\u00edses", "bajos", "argentina", "chile", "francia", "y", "jap\u00f3n", "recientemente", "han", "ido", "aumentando", "las", "comunidades", "mexicanas", "en", "costa", "rica", "panam\u00e1", "rep\u00fablica", "dominicana", "guatemala", "venezuela", "y", "cuba", "inmigraci\u00f3n", "sobre", "la", "inmigraci\u00f3n", "hacia", "m\u00e9xico", "no", "fue", "masiva", "como", "en", "los", "estados", "unidos", "o", "canad\u00e1", "pero", "recibi\u00f3", "innumerables", "comunidades", "de", "naciones", "muy", "lejanas", "por", "ejemplo", "del", "continente", "asi\u00e1tico", "la", "inmigraci\u00f3n", "hacia", "m\u00e9xico", "se", "compara", "m\u00e1s", "bien", "con", "la", "de", "otros", "pa\u00edses", "latinoamericanos", "como", "per\u00fa", "chile", "colombia", "venezuela", "y", "paraguay", "entre", "las", "principales", "comunidades", "extranjeras", "con", "fuerte", "presencia", "en", "el", "territorio", "nacional", "de", "muchos", "a\u00f1os", "atr\u00e1s", "se", "encuentran", "las", "comunidades", "estadounidenses", "espa\u00f1olas", "portuguesas", "alemanas", "italianas", "brit\u00e1nicas", "cubanas", "francesas", "chinas", "rusas", "libanesas", "jud\u00edas", "gitanas", "japonesas", "chilenas", "peruanas", "coreanas", "filipinas", "griegas", "irlandesas", "suizas", "h\u00fangaras", "polaca", "siria", "turcas", "entre", "otras", "la", "inmigraci\u00f3n", "en", "m\u00e9xico", "no", "ha", "tenido", "un", "impacto", "desbordante", "entre", "la", "poblaci\u00f3n", "total", "en", "comparaci\u00f3n", "con", "otros", "pa\u00edses", "pero", "s\u00ed", "ha", "habido", "un", "incremento", "considerable", "en", "la", "poblaci\u00f3n", "extranjera", "desde", "que", "m\u00e9xico", "se", "consolid\u00f3", "como", "naci\u00f3n", "independiente", "m\u00e9xico", "es", "un", "pa\u00eds", "de", "inmigraci\u00f3n", "creciente", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "por", "la", "posici\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "de", "m\u00e9xico", "el", "inmigrante", "llega", "a", "territorio", "nacional", "por", "motivos", "familiares", "educativos", "econ\u00f3micos", "climatol\u00f3gicos", "culturales", "y", "de", "tr\u00e1nsito", "lo", "cual", "ha", "dado", "la", "permanencia", "de", "extranjeros", "en", "todo", "el", "territorio", "el", "pa\u00eds", "no", "ha", "buscado", "hist\u00f3ricamente", "la", "inmigraci\u00f3n", "masiva", "pero", "ha", "empezado", "a", "generarse", "repentinamente", "en", "a\u00f1os", "anteriores", "se", "hab\u00eda", "buscado", "la", "atracci\u00f3n", "extranjera", "de", "una", "inmigraci\u00f3n", "m\u00e1s", "selectiva", "a", "la", "que", "se", "sumaba", "una", "vieja", "tradici\u00f3n", "de", "asilo", "pol\u00edtico", "por", "persecuci\u00f3n", "religiosa", "o", "ideol\u00f3gica", "por", "eso", "en", "m\u00e9xico", "residen", "intelectuales", "cient\u00edficos", "y", "artistas", "venidos", "de", "otras", "naciones", "y", "que", "han", "contribuido", "en", "diversos", "campos", "cient\u00edficos", "y", "art\u00edsticos", "del", "pa\u00eds", "a", "la", "par", "de", "los", "mexicanos", "que", "destacan", "en", "los", "mismos", "rubros", "m\u00e9xico", "es", "tambi\u00e9n", "un", "pa\u00eds", "de", "emigrantes", "es", "un", "caso", "peculiar", "el", "de", "los", "emigrantes", "buscan", "como", "destino", "final", "a", "los", "estados", "unidos", "por", "cada", "diez", "mexicanos", "que", "abandonan", "su", "pa\u00eds", "ingresan", "cuatro", "extranjeros", "a", "m\u00e9xico", "de", "manera", "legal", "e", "ilegal", "y", "deciden", "quedarse", "en", "el", "pa\u00eds", "por", "tiempo", "indefinido", "el", "instituto", "nacional", "de", "inmigraci\u00f3n", "y", "el", "inegi", "son", "las", "\u00fanicas", "instituciones", "que", "recopilan", "estad\u00edsticas", "oficiales", "sobre", "los", "extranjeros", "que", "tienen", "una", "estancia", "legal", "mayor", "a", "seis", "meses", "desde", "que", "ingresaron", "al", "pa\u00eds", "sin", "embargo", "la", "dif\u00edcil", "situaci\u00f3n", "de", "control", "en", "las", "fronteras", "y", "aduanas", "nacionales", "impide", "tener", "un", "conteo", "exacto", "de", "ingreso", "de", "extranjeros", "su", "origen", "y", "su", "destino", "el", "de", "los", "extranjeros", "que", "viven", "en", "m\u00e9xico", "provienen", "de", "pa\u00edses", "lim\u00edtrofes", "estados", "unidos", "y", "guatemala", "otras", "comunidades", "importantes", "provienen", "principalmente", "de", "naciones", "hispanohablantes", "de", "las", "cuales", "sobresalen", "las", "comunidades", "espa\u00f1olas", "colombianas", "argentinas", "cubanas", "entre", "otras", "el", "resto", "de", "la", "inmigraci\u00f3n", "proviene", "de", "diversas", "regiones", "del", "mundo", "la", "entidad", "con", "mayor", "poblaci\u00f3n", "extranjera", "es", "baja", "california", "le", "siguen", "nuevo", "le\u00f3n", "jalisco", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "tamaulipas", "chihuahua", "chiapas", "estado", "de", "m\u00e9xico", "baja", "california", "sur", "y", "sonora", "iniciado", "el", "siglo", "xxi", "hubo", "cambios", "importantes", "en", "la", "pol\u00edtica", "de", "m\u00e9xico", "que", "repercutieron", "en", "el", "incremento", "de", "residentes", "y", "naturalizados", "extranjeros", "m\u00e9xico", "muchas", "veces", "no", "ha", "sido", "un", "pa\u00eds", "de", "destino", "final", "como", "lo", "son", "los", "estados", "unidos", "pero", "tiene", "una", "importante", "ubicaci\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "y", "estrat\u00e9gica", "que", "ha", "generado", "relaciones", "bilaterales", "e", "internacionales", "con", "los", "estados", "unidos", "y", "canad\u00e1", "respecto", "al", "control", "migratorio", "la", "globalizaci\u00f3n", "el", "multiculturalismo", "el", "trabajo", "y", "un", "acelerado", "\u00edndice", "de", "movilidad", "de", "los", "seres", "humanos", "seguir\u00e1", "incrementando", "la", "poblaci\u00f3n", "extranjera", "de", "manera", "legal", "e", "ilegal", "dentro", "del", "territorio", "mexicano", "violencia", "m\u00e9xico", "es", "el", "segundo", "pa\u00eds", "que", "mayor", "cantidad", "de", "muertes", "violentas", "aporta", "al", "total", "de", "homicidios", "dolosos", "que", "son", "cometidos", "en", "el", "mundo", "las", "estad\u00edsticas", "oficiales", "del", "sistema", "nacional", "de", "seguridad", "p\u00fablica", "mexicano", "estiman", "que", "el", "n\u00famero", "est\u00e1", "en", "homicidios", "dolosos", "en", "aunque", "el", "instituto", "internacional", "de", "estudios", "estrat\u00e9gicos", "iiss", "con", "sede", "en", "londres", "difiere", "con", "la", "cifra", "pues", "registr\u00f3", "la", "muerte", "de", "personas", "en", "m\u00e9xico", "en", "vivi\u00f3", "su", "a\u00f1o", "m\u00e1s", "violento", "con", "homicidios", "cifras", "de", "la", "ong", "consejo", "ciudadano", "para", "la", "seguridad", "p\u00fablica", "y", "la", "justicia", "penal", "dicha", "ong", "difiere", "un", "poco", "en", "cifras", "a", "las", "que", "aporta", "el", "secretariado", "ejecutivo", "del", "sistema", "nacional", "de", "seguridad", "p\u00fablica", "sesnsp", "que", "es", "de", "homicidios", "dolosos", "desaparecidos", "cifras", "de", "a", "agosto", "de", "personas", "desaparecidas", "fosas", "clandestinas", "cuerpos", "sin", "identificar", "en", "servicio", "forense", "cifras", "a", "enero", "de", "personas", "desaparecidas", "religi\u00f3n", "m\u00e9xico", "es", "el", "segundo", "pa\u00eds", "con", "mayor", "n\u00famero", "de", "personas", "cat\u00f3licas", "en", "el", "mundo", "despu\u00e9s", "de", "brasil", "a", "pesar", "de", "ello", "el", "estado", "mexicano", "es", "oficialmente", "laico", "desde", "que", "la", "separaci\u00f3n", "entre", "las", "instituciones", "religiosas", "y", "la", "administraci\u00f3n", "pol\u00edtica", "de", "la", "naci\u00f3n", "qued\u00f3", "consagrada", "en", "la", "constituci\u00f3n", "de", "y", "fue", "ratificada", "en", "la", "hoy", "vigente", "constituci\u00f3n", "de", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "morelos", "se\u00f1al\u00f3", "en", "sus", "escritos", "que", "no", "deber\u00eda", "haber", "tolerancia", "para", "ninguna", "otra", "religi\u00f3n", "y", "la", "constituci\u00f3n", "de", "declar\u00f3", "que", "la", "religi\u00f3n", "oficial", "de", "la", "rep\u00fablica", "ser\u00eda", "la", "cat\u00f3lica", "a", "partir", "de", "la", "segunda", "mitad", "del", "siglo", "xx", "se", "inici\u00f3", "un", "proceso", "de", "introducci\u00f3n", "de", "credos", "diferentes", "al", "cat\u00f3lico", "la", "d\u00e9cada", "de", "fue", "marcada", "por", "un", "conflicto", "religioso", "conocido", "como", "la", "guerra", "cristera", "en", "la", "cual", "muchos", "campesinos", "alentados", "por", "el", "clero", "se", "enfrentaron", "al", "gobierno", "federal", "que", "hab\u00eda", "decidido", "poner", "en", "vigencia", "las", "leyes", "constitucionales", "de", "entre", "las", "medidas", "contempladas", "por", "la", "carta", "magna", "estaban", "la", "supresi\u00f3n", "de", "las", "\u00f3rdenes", "mon\u00e1sticas", "y", "la", "cancelaci\u00f3n", "de", "todo", "culto", "religioso", "la", "guerra", "concluy\u00f3", "con", "un", "acuerdo", "entre", "las", "partes", "en", "conflicto", "iglesia", "cat\u00f3lica", "y", "estado", "por", "medio", "del", "cual", "se", "definieron", "los", "respectivos", "campos", "de", "acci\u00f3n", "hasta", "la", "mitad", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "la", "constituci\u00f3n", "mexicana", "no", "reconoc\u00eda", "la", "existencia", "de", "ninguna", "agrupaci\u00f3n", "religiosa", "en", "se", "promulg\u00f3", "una", "ley", "mediante", "la", "cual", "el", "estado", "les", "conced\u00eda", "personalidad", "jur\u00eddica", "como", "asociaciones", "religiosas", "este", "hecho", "permiti\u00f3", "el", "restablecimiento", "de", "relaciones", "diplom\u00e1ticas", "con", "la", "santa", "sede", "a", "la", "cual", "el", "estado", "mexicano", "no", "reconoc\u00eda", "como", "entidad", "pol\u00edtica", "seg\u00fan", "el", "censo", "de", "poblaci\u00f3n", "y", "vivienda", "capt\u00f3", "millones", "de", "personas", "cat\u00f3licas", "que", "representa", "el", "mayor", "grupo", "religioso", "del", "pa\u00eds", "les", "siguen", "los", "protestantescristianos", "evang\u00e9licos", "con", "poco", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "personas", "la", "religi\u00f3n", "del", "grupo", "judaico", "se", "integra", "por", "casi", "mil", "creyentes", "y", "los", "que", "practican", "religiones", "de", "ra\u00edces", "\u00e9tnicas", "y", "afro", "representan", "en", "conjunto", "poco", "m\u00e1s", "de", "mil", "personas", "el", "grupo", "religioso", "espiritualista", "agrupa", "a", "casi", "mil", "personas", "mientras", "los", "seguidores", "de", "la", "religi\u00f3n", "isl\u00e1mica", "constituyen", "casi", "ocho", "mil", "practicantes", "otros", "grupos", "religiosos", "concentran", "una", "poblaci\u00f3n", "de", "alrededor", "de", "mil", "personas", "los", "que", "declararon", "ser", "creyentes", "sin", "adscripci\u00f3n", "religiosa", "representan", "millones", "y", "la", "poblaci\u00f3n", "sin", "religi\u00f3n", "corresponde", "a", "millones", "de", "personas", "seg\u00fan", "jacobo", "grinbergzylberbaum", "en", "textos", "editados", "por", "la", "universidad", "nacional", "aut\u00f3noma", "de", "m\u00e9xico", "es", "notable", "la", "pervivencia", "de", "rituales", "de", "tipo", "m\u00e1gicoreligioso", "de", "los", "antiguos", "grupos", "ind\u00edgenas", "no", "solo", "en", "los", "ind\u00edgenas", "actuales", "sino", "en", "los", "mestizos", "y", "blancos", "que", "conforman", "la", "sociedad", "mexicana", "rural", "y", "urbana", "existe", "frecuentemente", "un", "sincretismo", "entre", "el", "chamanismo", "y", "la", "tradici\u00f3n", "cat\u00f3lica", "otra", "religi\u00f3n", "de", "sincretismo", "popular", "en", "m\u00e9xico", "sobre", "todo", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "es", "la", "santer\u00eda", "esto", "se", "debe", "principalmente", "a", "la", "gran", "cantidad", "de", "cubanos", "que", "se", "asentaron", "en", "el", "territorio", "tras", "la", "revoluci\u00f3n", "cubana", "principalmente", "en", "estados", "como", "veracruz", "y", "yucat\u00e1n", "a", "pesar", "de", "que", "m\u00e9xico", "tambi\u00e9n", "fue", "receptor", "de", "esclavos", "negros", "provenientes", "de", "\u00e1frica", "en", "el", "siglo", "xvi", "el", "apogeo", "de", "estos", "cultos", "es", "relativamente", "nuevo", "la", "proporci\u00f3n", "de", "cat\u00f3licos", "es", "variable", "en", "diferentes", "\u00e1mbitos", "sociales", "en", "las", "ciudades", "suele", "ser", "m\u00e1s", "baja", "aunque", "hay", "algunas", "regiones", "ind\u00edgenas", "en", "donde", "los", "integrantes", "de", "credos", "protestantes", "alcanzan", "el", "incluso", "en", "algunas", "zonas", "de", "chiapas", "la", "comunidad", "de", "ind\u00edgenas", "musulmanes", "suma", "unos", "creyentes", "la", "mayor", "diversidad", "religiosa", "se", "presenta", "en", "la", "zona", "norte", "del", "pa\u00eds", "fronteriza", "con", "los", "estados", "unidos", "y", "en", "el", "sureste", "cuya", "poblaci\u00f3n", "tiene", "un", "fuerte", "componente", "ind\u00edgena", "el", "centro", "y", "especialmente", "la", "regi\u00f3n", "del", "baj\u00edo", "es", "un", "\u00e1rea", "con", "una", "predominancia", "casi", "absolutamente", "cat\u00f3lica", "por", "ejemplo", "en", "el", "estado", "de", "guanajuato", "el", "se", "declaran", "cat\u00f3licos", "mientras", "que", "en", "zacatecas", "el", "y", "en", "aguascalientes", "son", "cat\u00f3licos", "tambi\u00e9n", "es", "importante", "el", "n\u00famero", "de", "personas", "que", "no", "profesan", "ninguna", "religi\u00f3n", "suman", "m\u00e1s", "de", "diez", "millones", "de", "habitantes", "en", "ciertas", "regiones", "la", "profesi\u00f3n", "de", "un", "credo", "diferente", "del", "cat\u00f3lico", "es", "vista", "como", "una", "amenaza", "para", "la", "unidad", "comunitaria", "se", "argumenta", "que", "la", "religi\u00f3n", "cat\u00f3lica", "forma", "parte", "de", "la", "identidad", "\u00e9tnica", "y", "que", "los", "protestantes", "no", "est\u00e1n", "dispuestos", "a", "participar", "de", "los", "usos", "y", "costumbres", "tradicionales", "el", "tequio", "o", "trabajo", "comunitario", "la", "participaci\u00f3n", "en", "las", "fiestas", "patronales", "y", "cuestiones", "similares", "la", "negativa", "de", "los", "protestantes", "se", "debe", "a", "que", "sus", "creencias", "religiosas", "no", "les", "permiten", "participar", "en", "el", "culto", "a", "las", "im\u00e1genes", "en", "los", "casos", "extremos", "la", "tensi\u00f3n", "entre", "cat\u00f3licos", "y", "protestantes", "ha", "dado", "lugar", "a", "la", "expulsi\u00f3n", "o", "incluso", "el", "asesinato", "de", "los", "protestantes", "en", "varios", "pueblos", "los", "casos", "m\u00e1s", "conocidos", "son", "los", "de", "san", "juan", "chamula", "en", "chiapas", "y", "san", "nicol\u00e1s", "en", "ixmiquilpan", "hidalgo", "un", "argumento", "similar", "fue", "presentado", "por", "un", "comit\u00e9", "de", "antrop\u00f3logos", "para", "solicitar", "al", "gobierno", "de", "la", "rep\u00fablica", "la", "expulsi\u00f3n", "del", "instituto", "ling\u00fc\u00edstico", "de", "verano", "ilv", "en", "el", "a\u00f1o", "al", "cual", "se", "acus\u00f3", "de", "promover", "la", "divisi\u00f3n", "de", "los", "pueblos", "ind\u00edgenas", "al", "traducir", "la", "biblia", "a", "los", "idiomas", "vern\u00e1culos", "y", "evangelizar", "en", "un", "credo", "protestante", "que", "amenazaba", "la", "integridad", "de", "las", "culturas", "populares", "el", "gobierno", "mexicano", "prest\u00f3", "atenci\u00f3n", "al", "llamamiento", "de", "los", "antrop\u00f3logos", "y", "cancel\u00f3", "el", "convenio", "que", "ten\u00eda", "celebrado", "con", "el", "ilv", "los", "conflictos", "tambi\u00e9n", "se", "han", "dado", "en", "otros", "\u00e1mbitos", "de", "la", "vida", "social", "por", "ejemplo", "dado", "que", "los", "testigos", "de", "jehov\u00e1", "tienen", "prohibida", "la", "rendici\u00f3n", "de", "honores", "a", "los", "s\u00edmbolos", "patrios", "algo", "que", "en", "las", "escuelas", "p\u00fablicas", "de", "m\u00e9xico", "se", "realiza", "cada", "lunes", "los", "ni\u00f1os", "que", "han", "sido", "educados", "en", "esa", "religi\u00f3n", "eran", "expulsados", "de", "las", "escuelas", "p\u00fablicas", "este", "tipo", "de", "problemas", "solo", "se", "resuelven", "con", "la", "intervenci\u00f3n", "de", "la", "comisi\u00f3n", "nacional", "de", "los", "derechos", "humanos", "y", "no", "siempre", "con", "resultados", "favorables", "para", "los", "ni\u00f1os", "existen", "algunas", "minor\u00edas", "religiosas", "como", "los", "practicantes", "de", "la", "fe", "musulmana", "con", "constante", "crecimiento", "estim\u00e1ndose", "alrededor", "de", "creyentes", "provenientes", "de", "pa\u00edses", "como", "indonesia", "irak", "ir\u00e1n", "egipto", "palestina", "l\u00edbano", "marruecos", "chile", "y", "espa\u00f1a", "la", "primera", "mezquita", "en", "m\u00e9xico", "se", "construy\u00f3", "en", "la", "ciudad", "de", "torre\u00f3n", "coahuila", "bajo", "el", "patrocinio", "de", "un", "empresario", "liban\u00e9s", "es", "tambi\u00e9n", "reconocida", "una", "fuerte", "presencia", "cualitativa", "m\u00e1s", "que", "cuantitativa", "de", "fieles", "de", "la", "religi\u00f3n", "jud\u00eda", "que", "se", "estima", "una", "poblaci\u00f3n", "de", "individuos", "sobre", "todo", "en", "la", "capital", "y", "su", "zona", "metropolitana", "en", "polanco", "tecamachalco", "interlomas", "santa", "fe", "sat\u00e9lite", "y", "en", "el", "centro", "hist\u00f3rico", "en", "grandes", "centros", "urbanos", "como", "guadalajara", "monterrey", "y", "en", "algunas", "zonas", "costeras", "portuarias", "como", "veracruz", "y", "canc\u00fan", "en", "el", "norte", "de", "la", "rep\u00fablica", "existen", "comunidades", "mormonas", "algo", "herm\u00e9ticas", "en", "estados", "como", "chihuahua", "y", "puebla", "tambi\u00e9n", "existe", "una", "fuerte", "presencia", "de", "menonitas", "cuya", "mayor", "concentraci\u00f3n", "se", "encuentra", "en", "ciudad", "cuauht\u00e9moc", "chihuahua", "aunque", "tambi\u00e9n", "hay", "comunidades", "importantes", "en", "otras", "ciudades", "del", "norte", "y", "el", "sureste", "de", "la", "rep\u00fablica", "as\u00ed", "como", "en", "la", "capital", "del", "pa\u00eds", "en", "muchas", "partes", "del", "pa\u00eds", "pero", "con", "mayor", "frecuencia", "en", "las", "ciudades", "existen", "practicantes", "de", "confesiones", "religiosas", "distintas", "a", "las", "variantes", "tradicionales", "del", "cristianismo", "como", "el", "budismo", "zen", "y", "tibetano", "hinduismo", "sijismo", "islam", "suf\u00ed", "hare", "krisna", "unitarismo", "universalista", "rastafarianismo", "movimientos", "de", "sanaci\u00f3n", "pr\u00e1nica", "etc", "el", "impacto", "de", "la", "religi\u00f3n", "cat\u00f3lica", "en", "m\u00e9xico", "ha", "provocado", "tambi\u00e9n", "una", "fusi\u00f3n", "de", "elementos", "m\u00e1s", "all\u00e1", "de", "las", "iglesias", "y", "denominaciones", "religiosas", "persiste", "en", "m\u00e9xico", "un", "fen\u00f3meno", "que", "algunos", "antrop\u00f3logos", "y", "soci\u00f3logos", "llaman", "religi\u00f3n", "popular", "esto", "es", "la", "religi\u00f3n", "tal", "y", "como", "la", "pr\u00e1ctica", "y", "entiende", "el", "pueblo", "en", "m\u00e9xico", "uno", "de", "los", "componentes", "religiosos", "de", "la", "cotidianidad", "es", "la", "religi\u00f3n", "cat\u00f3lica", "a", "la", "que", "se", "han", "adherido", "elementos", "de", "otras", "creencias", "sean", "de", "origen", "prehisp\u00e1nico", "africano", "o", "asi\u00e1tico", "en", "general", "la", "religiosidad", "popular", "es", "vista", "con", "malos", "ojos", "por", "las", "religiones", "estructuradas", "institucionalmente", "uno", "de", "los", "casos", "m\u00e1s", "ejemplares", "de", "la", "religiosidad", "popular", "es", "el", "culto", "a", "la", "santa", "muerte", "la", "jerarqu\u00eda", "cat\u00f3lica", "se", "empe\u00f1a", "en", "calificarla", "como", "culto", "sat\u00e1nico", "sin", "embargo", "la", "mayor", "parte", "de", "las", "personas", "que", "profesan", "este", "culto", "se", "declaran", "a", "s\u00ed", "mismos", "creyentes", "cat\u00f3licos", "y", "consideran", "que", "no", "hay", "ninguna", "contradicci\u00f3n", "entre", "los", "homenajes", "que", "brindan", "a", "la", "ni\u00f1a", "blanca", "y", "la", "adoraci\u00f3n", "a", "dios", "otros", "ejemplos", "son", "las", "representaciones", "de", "la", "pasi\u00f3n", "de", "cristo", "y", "la", "celebraci\u00f3n", "del", "d\u00eda", "de", "muertos", "que", "se", "realizan", "en", "el", "marco", "del", "imaginario", "cristiano", "cat\u00f3lico", "pero", "bajo", "una", "reinterpretaci\u00f3n", "muy", "particular", "de", "sus", "protagonistas", "lenguas", "lenguas", "nacionales", "la", "ley", "general", "de", "derechos", "ling\u00fc\u00edsticos", "de", "los", "pueblos", "ind\u00edgenas", "reconoce", "como", "lenguas", "nacionales", "al", "espa\u00f1ol", "y", "a", "lenguas", "ind\u00edgenas", "mexicanas", "el", "espa\u00f1ol", "es", "la", "lengua", "dominante", "en", "asuntos", "oficiales", "y", "es", "el", "idioma", "materno", "de", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "mexicanos", "a", "su", "vez", "cabe", "destacar", "que", "este", "es", "el", "pa\u00eds", "que", "alberga", "mayor", "n\u00famero", "de", "hispanoparlantes", "en", "el", "mundo", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "habla", "una", "lengua", "ind\u00edgena", "el", "gobierno", "reconoce", "oficialmente", "lenguas", "ind\u00edgenas", "agrupando", "las", "variedades", "similares", "que", "para", "algunos", "ling\u00fcistas", "deber\u00edan", "ser", "considerados", "como", "lenguas", "diferentes", "entre", "las", "lenguas", "ind\u00edgenas", "las", "que", "cuentan", "con", "el", "mayor", "n\u00famero", "de", "hablantes", "son", "el", "n\u00e1huatl", "y", "el", "maya", "yucateco", "juntas", "suman", "m\u00e1s", "de", "dos", "millones", "de", "personas", "el", "caso", "opuesto", "es", "el", "del", "maya", "lacand\u00f3n", "cuyo", "n\u00famero", "de", "hablantes", "no", "llega", "a", "los", "m\u00e1s", "evidente", "a\u00fan", "es", "el", "caso", "de", "lenguas", "como", "el", "kiliwa", "cuyos", "hablantes", "se", "estiman", "entre", "y", "individuos", "la", "informaci\u00f3n", "var\u00eda", "seg\u00fan", "las", "diversas", "fuentes", "problema", "que", "se", "acent\u00faa", "debido", "al", "aislamiento", "geogr\u00e1fico", "de", "las", "familias", "kiliwa", "igualmente", "significativo", "es", "el", "caso", "de", "los", "hablantes", "del", "dialecto", "zoque", "ayapaneco", "que", "debido", "a", "recientes", "investigaciones", "se", "sabe", "que", "son", "\u00fanicamente", "dos", "individuos", "que", "adem\u00e1s", "no", "ejercen", "el", "uso", "del", "idioma", "y", "por", "lo", "tanto", "se", "considera", "extinto", "la", "sep", "ha", "establecido", "sistemas", "de", "educaci\u00f3n", "biling\u00fce", "en", "las", "comunidades", "ind\u00edgenas", "y", "rurales", "debido", "a", "la", "necesidad", "de", "comunicaci\u00f3n", "con", "la", "mayor\u00eda", "hispanohablante", "que", "se", "suscit\u00f3", "de", "facto", "un", "porcentaje", "considerable", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "ind\u00edgena", "es", "biling\u00fce", "o", "triling\u00fce", "lenguas", "al\u00f3ctonas", "debido", "a", "la", "cercan\u00eda", "con", "estados", "unidos", "la", "presencia", "del", "ingl\u00e9s", "es", "constante", "especialmente", "en", "los", "centros", "urbanos", "en", "la", "m\u00fasica", "y", "en", "el", "cine", "adem\u00e1s", "es", "muy", "com\u00fan", "en", "el", "ambiente", "de", "negocios", "por", "las", "actividades", "econ\u00f3micas", "que", "m\u00e9xico", "tiene", "con", "el", "resto", "del", "mundo", "de", "las", "lenguas", "llevadas", "a", "m\u00e9xico", "por", "los", "inmigrantes", "europeos", "no", "espa\u00f1oles", "llama", "la", "atenci\u00f3n", "el", "caso", "del", "v\u00e9neto", "chipile\u00f1o", "hablado", "en", "chipilo", "ciudad", "poblana", "fundada", "en", "por", "inmigrantes", "italianos", "hoy", "en", "d\u00eda", "casi", "todos", "los", "residentes", "de", "la", "ciudad", "utilizan", "el", "v\u00e9neto", "en", "sus", "actividades", "cotidianas", "el", "v\u00e9neto", "tambi\u00e9n", "se", "escucha", "en", "veracruz", "en", "huatusco", "y", "colonia", "manuel", "gonz\u00e1lez", "en", "m\u00e9xico", "se", "encuentra", "la", "variante", "dialectal", "m\u00e1s", "similar", "al", "idioma", "que", "se", "habla", "actualmente", "en", "venecia", "adem\u00e1s", "m\u00e9xico", "se", "halla", "entre", "los", "primeros", "lugares", "en", "n\u00famero", "de", "hablantes", "del", "veneciano", "al", "lado", "de", "italia", "eslovenia", "y", "croacia", "otro", "caso", "similar", "es", "el", "del", "pl\u00f3dich", "o", "plautdietsch", "lengua", "clasificada", "como", "bajo", "saj\u00f3n", "o", "bajo", "alem\u00e1n", "que", "se", "habla", "en", "las", "comunidades", "menonitas", "en", "los", "estados", "de", "chihuahua", "zacatecas", "durango", "y", "campeche", "el", "franc\u00e9s", "tambi\u00e9n", "se", "escucha", "en", "el", "estado", "de", "veracruz", "con", "una", "colonizaci\u00f3n", "francesa", "en", "este", "estado", "particularmente", "en", "los", "poblados", "de", "jicaltepec", "perote", "san", "rafael", "y", "mentidero", "el", "italiano", "que", "se", "habla", "en", "zentla", "la", "riviera", "maya", "la", "pen\u00ednsula", "de", "baja", "california", "y", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "otro", "caso", "es", "el", "alem\u00e1n", "en", "la", "zona", "del", "soconusco", "chiapas", "donde", "se", "instalaron", "colonias", "alemanas", "y", "en", "la", "capital", "del", "estado", "de", "puebla", "ya", "que", "la", "armadora", "volkswagen", "se", "encuentra", "ah\u00ed", "tambi\u00e9n", "hay", "presencia", "de", "comunidades", "alemanas", "en", "sinaloa", "como", "las", "de", "mazatl\u00e1n", "y", "culiac\u00e1n", "se", "tiene", "una", "presencia", "importante", "de", "espa\u00f1oles", "biling\u00fces", "en", "territorio", "mexicano", "esto", "se", "dio", "a", "partir", "del", "contexto", "de", "la", "guerra", "civil", "espa\u00f1ola", "y", "el", "consecuente", "exilio", "republicano", "bajo", "el", "gobierno", "del", "expresidente", "l\u00e1zaro", "c\u00e1rdenas", "del", "r\u00edo", "el", "legado", "ling\u00fc\u00edstico", "de", "esta", "y", "migraciones", "posteriores", "al", "restablecimiento", "de", "relaciones", "en", "permiti\u00f3", "el", "asentamiento", "de", "grupos", "con", "lenguas", "de", "las", "comunidades", "hist\u00f3ricas", "del", "pueblo", "espa\u00f1ol", "destacando", "el", "catal\u00e1n", "euskera", "y", "gallego", "la", "cifra", "de", "hablantes", "de", "\u00e1rabe", "se", "estima", "mayor", "a", "los", "diez", "millares", "casi", "todos", "provenientes", "de", "l\u00edbano", "y", "la", "mayor\u00eda", "biling\u00fces", "existen", "tambi\u00e9n", "minor\u00edas", "sirias", "marroqu\u00edes", "egipcias", "argelinas", "palestinas", "e", "iraqu\u00edes", "hay", "tambi\u00e9n", "un", "alto", "n\u00famero", "de", "hablantes", "de", "hebreo", "yidish", "y", "sefard\u00ed", "puesto", "que", "la", "comunidad", "jud\u00eda", "tiene", "gran", "presencia", "en", "el", "pa\u00eds", "y", "cuya", "poblaci\u00f3n", "total", "se", "estima", "en", "m\u00e1s", "de", "individuos", "son", "igualmente", "biling\u00fces", "existen", "tambi\u00e9n", "colonias", "numerosas", "de", "chinos", "en", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "mexicali", "tijuana", "ensenada", "rosarito", "tecate", "san", "felipe", "y", "san", "quint\u00edn", "de", "japoneses", "coreanos", "y", "filipinos", "principalmente", "en", "la", "capital", "en", "donde", "se", "habla", "la", "lengua", "de", "origen", "y", "el", "espa\u00f1ol", "salvo", "el", "castellano", "ninguna", "otra", "lengua", "europea", "es", "considerada", "lengua", "nacional", "aun", "si", "su", "n\u00famero", "de", "hablantes", "fuera", "mayor", "al", "de", "alguna", "lengua", "ind\u00edgena", "por", "lo", "tanto", "no", "se", "contemplan", "en", "asuntos", "como", "la", "educaci\u00f3n", "p\u00fablica", "ni", "en", "la", "impartici\u00f3n", "de", "justicia", "lenguaje", "de", "se\u00f1as", "se", "estima", "que", "existen", "entre", "a", "personas", "que", "practican", "la", "lengua", "de", "se\u00f1as", "mexicana", "entre", "~", "la", "lengua", "de", "se\u00f1as", "maya", "yucateco", "de", "la", "lengua", "de", "se\u00f1as", "de", "tijuana", "y", "de", "la", "lengua", "de", "se\u00f1as", "chatina", "hasta", "el", "momento", "no", "se", "tiene", "una", "estimaci\u00f3n", "del", "n\u00famero", "de", "personas", "de", "la", "lengua", "de", "signos", "americana", "empleada", "por", "residentes", "estadounidenses", "y", "canadienses", "as\u00ed", "como", "por", "hijos", "de", "inmigrantes", "mexicanos", "tampoco", "se", "tienen", "cifras", "de", "los", "inmigrantes", "espa\u00f1oles", "que", "usan", "la", "lengua", "de", "signos", "espa\u00f1ola", "ni", "de", "los", "inmigrantes", "guatemaltecos", "que", "utilizan", "el", "lenguaje", "de", "se\u00f1as", "guatemalteco", "braille", "espa\u00f1ol", "en", "exist\u00edan", "un", "total", "de", "personas", "con", "un", "grado", "de", "discapacidad", "visual", "del", "total", "de", "discapacitados", "a", "nivel", "nacional", "por", "lo", "que", "se", "cree", "que", "solo", "un", "de", "estas", "personas", "leen", "el", "alfabeto", "braille", "espa\u00f1ol", "es", "decir", "aproximadamente", "se", "desconoce", "la", "cantidad", "de", "lectores", "de", "braille", "ingl\u00e9s", "residentes", "en", "el", "pa\u00eds", "educaci\u00f3n", "m\u00e9xico", "tiene", "una", "de", "las", "tradiciones", "m\u00e1s", "antiguas", "en", "materia", "educativa", "en", "el", "mundo", "desde", "el", "imperio", "mexica", "que", "fue", "la", "primera", "civilizaci\u00f3n", "registrada", "que", "impuso", "la", "educaci\u00f3n", "universal", "obligatoria", "para", "todos", "sus", "ciudadanos", "aunque", "con", "diferencias", "seg\u00fan", "el", "sexo", "de", "los", "individuos", "aunque", "los", "mexica", "y", "mayas", "ya", "ten\u00edan", "su", "propia", "escritura", "idioma", "arte", "y", "cultura", "fue", "luego", "de", "la", "conquista", "espa\u00f1ola", "en", "el", "siglo", "xvi", "que", "se", "introdujo", "el", "idioma", "espa\u00f1ol", "adem\u00e1s", "se", "cre\u00f3", "desde", "ese", "siglo", "todo", "un", "sistema", "educativo", "al", "estilo", "europeo", "reemplazando", "al", "sistema", "azteca", "la", "constituci\u00f3n", "de", "m\u00e9xico", "establece", "en", "su", "art\u00edculo", "tercero", "que", "el", "estado", "impartir\u00e1", "educaci\u00f3n", "preescolar", "primaria", "secundaria", "y", "media", "superior", "de", "manera", "laica", "gratuita", "y", "obligatoria", "para", "tal", "efecto", "fue", "creada", "la", "secretar\u00eda", "de", "educaci\u00f3n", "p\u00fablica", "el", "de", "octubre", "de", "en", "el", "pa\u00eds", "se", "han", "reducido", "de", "manera", "importante", "los", "niveles", "de", "analfabetismo", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "al", "pasar", "de", "un", "en", "a", "un", "en", "en", "t\u00e9rminos", "de", "escolaridad", "el", "porcentaje", "de", "asistencia", "por", "cada", "nivel", "educativo", "respecto", "al", "total", "del", "grupo", "de", "edad", "poblacional", "es", "de", "para", "el", "nivel", "preescolar", "para", "educaci\u00f3n", "b\u00e1sica", "primaria", "y", "secundaria", "y", "en", "la", "educaci\u00f3n", "medio", "superior", "o", "superior", "bachilleratos", "de", "todo", "tipo", "y", "estudios", "de", "nivel", "licenciatura", "e", "ingenier\u00edas", "el", "nivel", "promedio", "de", "escolaridad", "es", "de", "a\u00f1os", "equivalente", "en", "m\u00e9xico", "a", "pr\u00e1cticamente", "la", "conclusi\u00f3n", "del", "primer", "a\u00f1o", "de", "bachillerato", "el", "de", "septiembre", "de", "se", "cre\u00f3", "la", "primera", "universidad", "en", "m\u00e9xico", "que", "fue", "la", "real", "y", "pontificia", "universidad", "de", "m\u00e9xico", "inaugurando", "sus", "cursos", "el", "de", "enero", "de", "el", "de", "septiembre", "de", "fue", "fundada", "la", "universidad", "nacional", "aut\u00f3noma", "de", "m\u00e9xico", "con", "el", "nombre", "de", "universidad", "nacional", "de", "m\u00e9xico", "considerada", "la", "m\u00e1xima", "casa", "de", "estudios", "del", "pa\u00eds", "y", "que", "actualmente", "cuenta", "con", "tres", "laureados", "del", "premio", "nobel", "octavio", "paz", "literatura", "alfonso", "garc\u00eda", "robles", "paz", "y", "mario", "j", "molina", "qu\u00edmica", "la", "unam", "en", "la", "actualidad", "es", "considerada", "la", "segunda", "mejor", "universidad", "de", "iberoam\u00e9rica", "en", "educaci\u00f3n", "superior", "tambi\u00e9n", "destacan", "el", "instituto", "polit\u00e9cnico", "nacional", "y", "la", "universidad", "aut\u00f3noma", "metropolitana", "en", "la", "capital", "del", "pa\u00eds", "mientras", "que", "en", "el", "interior", "del", "pa\u00eds", "sobresalen", "instituciones", "p\u00fablicas", "y", "privadas", "como", "la", "universidad", "de", "guadalajara", "la", "universidad", "aut\u00f3noma", "de", "nuevo", "le\u00f3n", "la", "universidad", "aut\u00f3noma", "de", "puebla", "el", "tecnol\u00f3gico", "de", "monterrey", "la", "universidad", "de", "guanajuato", "la", "universidad", "michoacana", "de", "san", "nicol\u00e1s", "de", "hidalgo", "la", "universidad", "aut\u00f3noma", "del", "estado", "de", "morelos", "la", "universidad", "aut\u00f3noma", "de", "san", "luis", "potos\u00ed", "y", "la", "universidad", "aut\u00f3noma", "de", "baja", "california", "todas", "ellas", "clasificadas", "entre", "las", "mejores", "de", "am\u00e9rica", "latina", "aunque", "existen", "tambi\u00e9n", "otras", "instituciones", "privadas", "como", "el", "instituto", "tecnol\u00f3gico", "y", "de", "estudios", "superiores", "de", "monterrey", "universidad", "de", "las", "am\u00e9ricas", "de", "puebla", "universidad", "an\u00e1huac", "universidad", "la", "salle", "universidad", "panamericana", "universidad", "iberoamericana", "universidad", "regional", "del", "sureste", "instituto", "tecnol\u00f3gico", "aut\u00f3nomo", "de", "m\u00e9xico", "universidad", "tecnol\u00f3gica", "de", "m\u00e9xico", "universidad", "del", "valle", "de", "m\u00e9xico", "entre", "otras", "el", "modelo", "educativo", "de", "las", "universidades", "tecnol\u00f3gicas", "es", "un", "eslab\u00f3n", "en", "el", "sistema", "de", "educaci\u00f3n", "superior", "mexicano", "producto", "de", "los", "estudios", "que", "realiz\u00f3", "la", "sep", "los", "cuales", "compararon", "los", "esquemas", "de", "ense\u00f1anza", "en", "m\u00e9xico", "con", "los", "usados", "por", "pa\u00edses", "desarrollados", "para", "exist\u00edan", "universidades", "tecnol\u00f3gicas", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "cultura", "s\u00edmbolos", "patrios", "el", "himno", "la", "bandera", "y", "el", "escudo", "nacional", "son", "los", "s\u00edmbolos", "patrios", "de", "m\u00e9xico", "que", "representan", "la", "identidad", "de", "la", "patria", "y", "refuerzan", "el", "sentimiento", "de", "pertenencia", "que", "busca", "la", "uni\u00f3n", "de", "aquellos", "que", "habitan", "el", "pa\u00eds", "en", "esta", "categor\u00eda", "se", "agrupan", "los", "s\u00edmbolos", "que", "las", "leyes", "reconocen", "como", "propios", "de", "la", "naci\u00f3n", "mexicana", "los", "cuales", "han", "ido", "cambiando", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "historia", "m\u00fasica", "m\u00fasica", "acad\u00e9mica", "algunos", "reconocidos", "compositores", "mexicanos", "de", "m\u00fasica", "acad\u00e9mica", "han", "sido", "\u00f3pera", "en", "el", "a\u00f1o", "se", "estrenaba", "en", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "la", "\u00f3pera", "la", "part\u00e9nope", "con", "m\u00fasica", "de", "manuel", "de", "sumaya", "maestro", "de", "la", "capilla", "catedralicia", "junto", "con", "francisco", "l\u00f3pez", "capillas", "y", "juan", "guti\u00e9rrez", "de", "padilla", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "grandes", "compositores", "barrocos", "mexicanos", "la", "especial", "importancia", "de", "esta", "\u00f3pera", "es", "que", "es", "la", "primera", "compuesta", "en", "am\u00e9rica", "del", "norte", "esta", "\u00f3pera", "da", "inicio", "a", "la", "fecunda", "y", "a\u00fan", "poco", "estudiada", "historia", "de", "la", "creaci\u00f3n", "oper\u00edstica", "mexicana", "no", "interrumpida", "desde", "entonces", "durante", "trescientos", "a\u00f1os", "la", "\u00f3pera", "guatemotz\u00edn", "de", "aniceto", "ortega", "es", "el", "primer", "intento", "consciente", "por", "incorporar", "elementos", "nativos", "a", "las", "caracter\u00edsticas", "formales", "de", "la", "\u00f3pera", "dentro", "de", "la", "producci\u00f3n", "oper\u00edstica", "mexicana", "del", "siglo", "xix", "sobresalen", "la", "\u00f3pera", "agorante", "rey", "de", "la", "nubia", "de", "miguel", "meneses", "estrenada", "durante", "las", "festividades", "conmemorativas", "por", "el", "cumplea\u00f1os", "del", "emperador", "maximiliano", "i", "las", "\u00f3peras", "pirro", "de", "arag\u00f3n", "de", "leonardo", "canales", "keofar", "de", "felipe", "villanueva", "y", "ante", "todo", "la", "producci\u00f3n", "oper\u00edstica", "de", "melesio", "morales", "el", "compositor", "mexicano", "de", "\u00f3peras", "m\u00e1s", "importante", "del", "siglo", "xix", "cuyas", "obras", "tuvieron", "gran", "\u00e9xito", "entre", "el", "p\u00fablico", "de", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "y", "que", "se", "llegaron", "a", "estrenar", "en", "europa", "en", "la", "primera", "mitad", "del", "siglo", "xx", "sobresalen", "en", "la", "creaci\u00f3n", "oper\u00edstica", "mexicana", "juli\u00e1n", "carrillo", "sof\u00eda", "cancino", "de", "cuevas", "jos\u00e9", "f", "v\u00e1squez", "entre", "otros", "todos", "ellos", "fueron", "relegados", "por", "la", "historiograf\u00eda", "musical", "oficial", "que", "tan", "solo", "reconoci\u00f3", "la", "obra", "de", "los", "compositores", "nacionalistas", "desde", "finales", "del", "siglo", "xx", "hay", "un", "creciente", "inter\u00e9s", "de", "los", "compositores", "por", "escribir", "\u00f3pera", "entre", "los", "compositores", "mexicanos", "de", "inicios", "del", "siglo", "xxi", "que", "sobresalen", "con", "sus", "\u00f3peras", "debe", "mencionarse", "a", "federico", "ibarra", "daniel", "cat\u00e1n", "v\u00edctor", "rasgado", "luis", "jaime", "cortez", "julio", "estrada", "gabriela", "ortiz", "entre", "otros", "m\u00fasica", "instrumental", "y", "jazz", "algunos", "artistas", "destacados", "han", "sido", "el", "trompetista", "rafael", "m\u00e9ndez", "el", "teclista", "y", "compositor", "juan", "garc\u00eda", "esquivel", "el", "baterista", "tino", "contreras", "el", "pianista", "y", "compositor", "eugenio", "toussaint", "y", "el", "baterista", "antonio", "s\u00e1nchez", "m\u00fasica", "popular", "y", "folcl\u00f3rica", "la", "m\u00fasica", "mexicana", "es", "el", "resultado", "de", "diversas", "influencias", "se", "sabe", "muy", "poco", "de", "la", "m\u00fasica", "prehisp\u00e1nica", "aunque", "son", "abundantes", "los", "grupos", "que", "reivindican", "esa", "tradici\u00f3n", "a", "lo", "largo", "de", "todo", "el", "pa\u00eds", "la", "danza", "del", "venado", "de", "los", "indios", "yaquis", "de", "sonora", "y", "mayos", "de", "sonora", "y", "sinaloa", "es", "uno", "de", "los", "pocos", "testimonios", "de", "la", "m\u00fasica", "prehisp\u00e1nica", "que", "han", "persistido", "hasta", "nuestros", "d\u00edas", "tanto", "en", "su", "instrumentaci\u00f3n", "como", "en", "la", "l\u00edrica", "aunque", "tambi\u00e9n", "existen", "registros", "de", "sones", "del", "costumbre", "de", "otras", "etnias", "como", "los", "t\u00e9nek", "de", "san", "luis", "potos\u00ed", "y", "su", "danza", "del", "tigrillo", "o", "los", "huaves", "de", "oaxaca", "y", "sus", "sones", "de", "la", "tortuga", "etc\u00e9tera", "en", "los", "pueblos", "prehisp\u00e1nicos", "el", "\u00fanico", "instrumento", "de", "cuerda", "usado", "era", "el", "arco", "percutor", "y", "la", "m\u00fasica", "era", "m\u00e1s", "r\u00edtmica", "y", "creadora", "de", "atm\u00f3sferas", "que", "mel\u00f3dica", "tambi\u00e9n", "el", "eeneg", "monocordio", "de", "la", "familia", "de", "los", "cord\u00f3fonos", "es", "utilizado", "por", "los", "komkaak", "entre", "los", "instrumentos", "que", "se", "utilizaban", "est\u00e1", "el", "teponaztli", "y", "el", "huehuetl", "siendo", "el", "primero", "un", "instrumento", "idi\u00f3fono", "y", "el", "segundo", "un", "instrumento", "membran\u00f3fono", "las", "ocarinas", "y", "flautas", "de", "barro", "o", "carrizo", "raspadores", "de", "hueso", "o", "de", "madera", "y", "cascabeles", "tras", "la", "llegada", "de", "los", "espa\u00f1oles", "los", "ind\u00edgenas", "aprendieron", "de", "los", "misioneros", "la", "m\u00fasica", "europea", "muchas", "de", "las", "danzas", "de", "conquista", "que", "se", "practican", "en", "las", "comunidades", "ind\u00edgenas", "del", "pa\u00eds", "tienen", "origen", "en", "ese", "tiempo", "igual", "que", "ciertos", "g\u00e9neros", "asociados", "con", "el", "culto", "cat\u00f3lico", "como", "la", "danza", "de", "matachines", "y", "el", "son", "de", "concheros", "entre", "otros", "en", "tabasco", "en", "la", "ciudad", "de", "tenosique", "cada", "a\u00f1o", "se", "celebra", "el", "carnaval", "que", "muchos", "dicen", "es", "el", "m\u00e1s", "raro", "del", "mundo", "el", "cual", "inicia", "con", "la", "danza", "del", "poch\u00f3", "la", "m\u00fasica", "ind\u00edgena", "end\u00e9mica", "tambi\u00e9n", "se", "vio", "fuertemente", "influenciada", "por", "las", "danzas", "de", "los", "esclavos", "y", "los", "negros", "cimarrones", "cosa", "que", "es", "m\u00e1s", "f\u00e1cil", "de", "apreciar", "en", "la", "m\u00fasica", "de", "las", "comunidades", "ind\u00edgenas", "de", "guerrero", "oaxaca", "chiapas", "y", "tabasco", "entre", "otros", "internacionalmente", "conocido", "es", "el", "conjunto", "del", "mariachi", "asociado", "a", "las", "grandes", "figuras", "de", "la", "canci\u00f3n", "mexicana", "ranchera", "la", "cual", "tuvo", "su", "per\u00edodo", "de", "florecimiento", "entre", "las", "d\u00e9cadas", "de", "a", "procedente", "del", "occidente", "de", "m\u00e9xico", "espec\u00edficamente", "del", "estado", "de", "jalisco", "el", "mariachi", "era", "originalmente", "un", "conjunto", "folcl\u00f3rico", "e", "ind\u00edgena", "y", "su", "indumentaria", "nada", "ten\u00eda", "que", "ver", "con", "la", "del", "charro", "es", "decir", "el", "traje", "de", "los", "ricos", "hacendados", "ganaderos", "interpretaban", "sones", "de", "mariachi", "hasta", "su", "llegada", "a", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "a", "principios", "del", "siglo", "xx", "donde", "se", "transformaron", "y", "contin\u00faan", "haci\u00e9ndolo", "y", "comenzaron", "a", "tocar", "canciones", "brav\u00edas", "corridos", "y", "boleros", "adapt\u00e1ndolos", "a", "su", "estilo", "lucha", "reyes", "fue", "una", "de", "las", "primeras", "figuras", "que", "grab\u00f3", "\u00e9xitos", "acompa\u00f1ada", "de", "mariachi", "en", "la", "llamada", "\u00e9poca", "de", "oro", "del", "cine", "mexicano", "los", "mariachis", "se", "dieron", "a", "conocer", "al", "mundo", "con", "las", "pel\u00edculas", "de", "jorge", "negrete", "y", "de", "pedro", "infante", "con", "javier", "sol\u00eds", "se", "puso", "de", "moda", "el", "bolero", "acompa\u00f1ado", "de", "mariachi", "con", "miguel", "aceves", "mej\u00eda", "se", "incorpor\u00f3", "el", "falsete", "del", "huapango", "y", "con", "jos\u00e9", "alfredo", "jim\u00e9nez", "se", "retomaron", "los", "valores", "regionales", "de", "la", "clase", "trabajadora", "en", "las", "ciudades", "actualmente", "la", "m\u00fasica", "ranchera", "acompa\u00f1ada", "con", "mariachi", "sigue", "teniendo", "importantes", "int\u00e9rpretes", "y", "compositores", "que", "han", "rebasado", "las", "fronteras", "nacionales", "surgiendo", "un", "g\u00e9nero", "musical", "propio", "que", "a\u00f1o", "con", "a\u00f1o", "diversos", "cantantes", "reciben", "premiaciones", "entre", "los", "cantantes", "contempor\u00e1neos", "m\u00e1s", "reconocidos", "por", "su", "trayectoria", "y", "popularidad", "en", "muchas", "partes", "del", "mundo", "estuvieron", "vicente", "fern\u00e1ndez", "y", "juan", "gabriel", "el", "son", "es", "una", "m\u00fasica", "en", "la", "cual", "se", "mezclan", "las", "influencias", "ind\u00edgenas", "espa\u00f1olas", "y", "africanas", "incluso", "asi\u00e1ticas", "en", "algunos", "casos", "se", "trata", "de", "un", "g\u00e9nero", "con", "ritmo", "de", "cuya", "instrumentaci\u00f3n", "var\u00eda", "de", "regi\u00f3n", "en", "regi\u00f3n", "adem\u00e1s", "de", "los", "ya", "se\u00f1alados", "sones", "de", "mariachi", "hay", "son", "jarocho", "son", "huasteco", "huapango", "son", "abaje\u00f1o", "y", "muchos", "m\u00e1s", "g\u00e9neros", "de", "aparici\u00f3n", "m\u00e1s", "tard\u00eda", "son", "la", "jarana", "y", "la", "trova", "yucateca", "que", "se", "cultivan", "en", "la", "pen\u00ednsula", "de", "yucat\u00e1n", "y", "que", "recibieron", "influencia", "caribe\u00f1a", "especialmente", "del", "son", "cubano", "e", "incluso", "andina", "bambuco", "colombiano", "y", "la", "chilena", "originaria", "de", "los", "estados", "de", "guerrero", "y", "oaxaca", "la", "chilena", "de", "costa", "chica", "recibi\u00f3", "la", "influencia", "de", "la", "cueca", "chilena", "y", "la", "marinera", "peruana", "el", "jarabe", "es", "una", "sucesi\u00f3n", "continua", "de", "sones", "y", "danzas", "algo", "as\u00ed", "como", "una", "suite", "mexicana", "el", "nombre", "viene", "del", "tiempo", "en", "el", "que", "los", "boticarios", "farmac\u00e9uticos", "elaboraban", "remedios", "combinando", "diversos", "elementos", "llamados", "jarabes", "existen", "los", "jarabes", "tapat\u00edo", "mixteco", "del", "valle", "tlaxcalteca", "michoacano", "etc", "a", "principios", "del", "siglo", "xx", "y", "hasta", "fines", "de", "los", "a\u00f1os", "con", "la", "influencia", "del", "romanticismo", "tard\u00edo", "tuvo", "su", "auge", "la", "llamada", "canci\u00f3n", "fina", "mexicana", "t\u00e9rmino", "no", "muy", "claro", "muy", "en", "el", "gusto", "popular", "no", "obstante", "que", "era", "interpretada", "por", "cantantes", "l\u00edricos", "como", "pedro", "vargas", "\u00e1lvaro", "carrillo", "alarc\u00f3n", "y", "nicol\u00e1s", "urcelay", "algunos", "de", "los", "compositores", "m\u00e1s", "notables", "fueron", "agust\u00edn", "lara", "mar\u00eda", "grever", "y", "consuelo", "vel\u00e1zquez", "influidos", "por", "el", "estilo", "de", "los", "compositores", "mexicanos", "e", "italianos", "de", "fines", "del", "siglo", "xix", "el", "bolero", "que", "lleg\u00f3", "del", "caribe", "a", "m\u00e9xico", "a", "trav\u00e9s", "de", "yucat\u00e1n", "se", "convirti\u00f3", "en", "uno", "de", "los", "g\u00e9neros", "favoritos", "del", "p\u00fablico", "durante", "las", "d\u00e9cadas", "de", "a", "muchos", "tr\u00edos", "de", "guitarras", "y", "voces", "armonizadas", "como", "los", "panchos", "fueron", "c\u00e9lebres", "recientemente", "el", "bolero", "ha", "recobrado", "popularidad", "dentro", "de", "los", "grandes", "cantantes", "de", "m\u00fasica", "folcl\u00f3rica", "mexicana", "se", "encuentran", "\u00f3scar", "ch\u00e1vez", "tehua", "mar\u00eda", "del", "rosario", "graciela", "rayas", "trejo", "gabino", "palomares", "autor", "de", "la", "emblem\u00e1tica", "canci\u00f3n", "la", "maldici\u00f3n", "de", "malinche", "guillermo", "vel\u00e1zquez", "y", "amparo", "ochoa", "quienes", "basan", "sus", "canciones", "en", "ra\u00edces", "ind\u00edgenas", "y", "al", "mismo", "tiempo", "componen", "canciones", "tratando", "problem\u00e1ticas", "de", "las", "culturas", "ind\u00edgenas", "erasmo", "palma", "fue", "un", "violinista", "rar\u00e1muri", "que", "logr\u00f3", "destacar", "en", "otros", "pa\u00edses", "con", "su", "m\u00fasica", "tradicional", "y", "cantos", "en", "su", "lengua", "materna", "y", "en", "castellano", "otras", "int\u00e9rpretes", "de", "la", "m\u00fasica", "tradicional", "mexicana", "son", "jaramar", "alejandra", "robles", "susana", "harp", "geo", "meneses", "y", "lila", "downs", "esta", "\u00faltima", "canta", "en", "diversas", "lenguas", "principalmente", "en", "espa\u00f1ol", "e", "ingl\u00e9s", "en", "su", "estilo", "musical", "reivindica", "las", "ra\u00edces", "de", "los", "pueblos", "ind\u00edgenas", "mexicanos", "entre", "ellos", "el", "mixteco", "zapoteco", "pur\u00e9pecha", "maya", "y", "n\u00e1huatl", "adem\u00e1s", "de", "la", "m\u00fasica", "regional", "de", "m\u00e9xico", "y", "del", "mundo", "como", "la", "m\u00fasica", "ranchera", "el", "son", "la", "chilena", "la", "cumbia", "colombiana", "el", "bolero", "el", "poprock", "el", "jazz", "la", "bossa", "nova", "entre", "otros", "ritmos", "y", "g\u00e9neros", "musicales", "m\u00fasica", "popular", "contempor\u00e1nea", "la", "m\u00fasica", "end\u00f3gena", "incluye", "el", "mariachi", "el", "norte\u00f1o", "grupero", "y", "la", "banda", "de", "viento", "la", "m\u00fasica", "moderna", "hace", "su", "aparici\u00f3n", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "as\u00ed", "como", "el", "movimiento", "del", "rock", "and", "roll", "en", "m\u00e9xico", "y", "es", "cantado", "en", "castellano", "como", "parte", "del", "fen\u00f3meno", "musical", "mundial", "el", "rock", "mexicano", "se", "fue", "desarrollando", "por", "medio", "de", "la", "creciente", "cultura", "urbana", "a", "finales", "de", "los", "a\u00f1os", "que", "revoluciona", "el", "pensamiento", "y", "el", "baile", "en", "estilo", "libre", "de", "expresi\u00f3n", "eventos", "masivos", "y", "festivales", "nacen", "en", "los", "a\u00f1os", "como", "es", "el", "caso", "hist\u00f3rico", "del", "festival", "av\u00e1ndaro", "a", "partir", "de", "ah\u00ed", "fueron", "censuradas", "y", "reprimidas", "las", "manifestaciones", "contempor\u00e1neas", "art\u00edsticas", "la", "m\u00fasica", "contempor\u00e1nea", "adem\u00e1s", "del", "rock", "mexicano", "o", "rock", "nacional", "representado", "por", "man\u00e1", "el", "tri", "zo\u00e9", "molotov", "caifanes", "caf\u00e9", "tacvba", "julieta", "venegas", "y", "panda", "entre", "otros", "est\u00e1", "representada", "en", "el", "heavy", "metal", "la", "electr\u00f3nica", "el", "pop", "el", "punk", "el", "reggae", "y", "la", "m\u00fasica", "alternativa", "el", "hiphop", "o", "rap", "tambi\u00e9n", "es", "muy", "escuchado", "en", "m\u00e9xico", "quienes", "lo", "representan", "mayoritariamente", "son", "el", "grupo", "cartel", "de", "santa", "cantantes", "como", "pato", "machete", "ckan", "mc", "davo", "y", "el", "fallecido", "ad\u00e1n", "zapata", "de", "la", "mente", "en", "blanco", "como", "parte", "del", "multiculturalismo", "global", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "se", "manifiestan", "estilos", "actitudes", "y", "sonidos", "nuevos", "como", "el", "rock", "progresivo", "con", "fusi\u00f3n", "de", "instrumentos", "sinf\u00f3nicos", "y", "\u00e9tnicos", "el", "heavy", "metal", "el", "punk", "el", "reggae", "etc", "estos", "llegan", "a", "combinarse", "con", "sonidos", "mexicanos", "dando", "lugar", "a", "diversas", "manifestaciones", "musicales", "dentro", "de", "un", "mismo", "campo", "el", "mariachi", "en", "su", "forma", "m\u00e1s", "comercial", "se", "ha", "modificado", "para", "dar", "lugar", "a", "arreglos", "mariachi", "light", "y", "ejecutar", "canciones", "m\u00e1s", "parecidas", "a", "una", "balada", "que", "a", "un", "son", "o", "una", "canci\u00f3n", "ranchera", "sus", "int\u00e9rpretes", "son", "producto", "de", "las", "grandes", "empresas", "de", "televisi\u00f3n", "la", "m\u00fasica", "de", "banda", "es", "un", "fen\u00f3meno", "medi\u00e1tico", "y", "comercial", "tambi\u00e9n", "urbano", "debido", "a", "la", "incesante", "migraci\u00f3n", "de", "campesinos", "a", "las", "grandes", "ciudades", "junto", "con", "la", "banda", "el", "g\u00e9nero", "m\u00e1s", "difundido", "es", "la", "m\u00fasica", "norte\u00f1a", "con", "instrumentaci\u00f3n", "a", "base", "de", "bajo", "sexto", "acorde\u00f3n", "bajo", "el\u00e9ctrico", "y", "bater\u00eda", "la", "m\u00fasica", "tropical", "ocupa", "un", "gran", "espacio", "de", "afici\u00f3n", "en", "varias", "regiones", "del", "pa\u00eds", "derivado", "principalmente", "de", "la", "llegada", "de", "ritmos", "tropicales", "desde", "la", "isla", "de", "cuba", "desde", "los", "a\u00f1os", "de", "popularizado", "en", "los", "filmes", "de", "la", "\u00e9poca", "dorada", "del", "cine", "mexicano", "as\u00ed", "el", "chachacha", "y", "el", "mambo", "invaden", "la", "radio", "de", "los", "a\u00f1os", "y", "mimetiz\u00e1ndose", "a", "la", "idiosincrasia", "del", "mexicano", "d\u00e1maso", "p\u00e9rez", "prado", "compone", "mambos", "dedicados", "a", "las", "instituciones", "educativas", "m\u00e1s", "grandes", "de", "m\u00e9xico", "la", "unam", "y", "al", "ipn", "sonora", "matancera", "se", "vuelve", "un", "\u00edcono", "de", "cuba", "en", "m\u00e9xico", "el", "m\u00fasico", "mexicano", "tony", "camargo", "es", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "grandes", "representantes", "de", "esta", "m\u00fasica", "y", "pionero", "de", "la", "misma", "en", "el", "pa\u00eds", "su", "\u00e9xito", "el", "a\u00f1o", "viejo", "le", "llev\u00f3", "a", "la", "c\u00faspide", "y", "se", "volvi\u00f3", "un", "cl\u00e1sico", "hasta", "la", "actualidad", "sin", "embargo", "otros", "ritmos", "tropicales", "llegan", "al", "pa\u00eds", "el", "guaguanc\u00f3", "boogaloo", "entre", "otros", "comienzan", "a", "grabarse", "por", "artistas", "mexicanos", "sonora", "santanera", "se", "vuelve", "la", "m\u00e1s", "popular", "al", "imitar", "el", "estilo", "de", "las", "orquestas", "cubanas", "con", "los", "boleros", "tropicales", "entre", "otros", "ritmos", "pero", "a", "partir", "de", "los", "a\u00f1os", "proveniente", "de", "otros", "pa\u00edses", "del", "caribe", "y", "tambi\u00e9n", "de", "estados", "unidos", "llega", "la", "salsa", "adem\u00e1s", "desde", "colombia", "llega", "la", "miniatura", "todos", "estos", "ritmos", "en", "conjunto", "se", "asimilaron", "por", "grupos", "musicales", "mexicanos", "formando", "al", "g\u00e9nero", "tropical", "la", "popularidad", "a", "lo", "largo", "de", "varias", "d\u00e9cadas", "ha", "hecho", "se", "formen", "variantes", "tropicales", "locales", "que", "se", "han", "mezclado", "con", "la", "m\u00fasica", "folcl\u00f3rica", "mexicana", "ejemplos", "como", "la", "cumbia", "mexicana", "son", "parte", "de", "esta", "fusi\u00f3n", "de", "la", "cual", "la", "agrupaci\u00f3n", "de", "mayor", "\u00e9xito", "en", "a\u00f1os", "recientes", "ha", "sido", "los", "\u00e1ngeles", "azules", "el", "fen\u00f3meno", "sonidero", "y", "sus", "bailes", "callejeros", "tambi\u00e9n", "es", "derivado", "de", "esta", "afici\u00f3n", "a", "la", "m\u00fasica", "tropical", "en", "el", "pa\u00eds", "danza", "la", "danza", "de", "los", "pueblos", "de", "m\u00e9xico", "tiene", "un", "conocimiento", "sagrado", "hacia", "los", "fen\u00f3menos", "naturales", "deidades", "seres", "vivos", "y", "la", "cotidianidad", "de", "la", "vida", "la", "m\u00fasica", "o", "el", "sonido", "de", "alg\u00fan", "objeto", "acompa\u00f1an", "el", "movimiento", "corporal", "del", "ser", "humano", "para", "expresar", "su", "sentir", "por", "el", "movimiento", "de", "su", "cuerpo", "la", "danza", "del", "venado", "es", "una", "danza", "ritual", "celebrada", "por", "los", "indios", "yaquis", "y", "mayos", "de", "los", "estados", "mexicanos", "de", "sinaloa", "y", "sonora", "esta", "danza", "es", "una", "dramatizaci\u00f3n", "de", "la", "cacer\u00eda", "del", "venado", "h\u00e9roe", "cultural", "de", "estos", "pueblos", "por", "parte", "de", "los", "paskolas", "cazadores", "durante", "la", "colonia", "los", "hacendados", "espa\u00f1oles", "y", "criollos", "realizaban", "magn\u00edficas", "fiestas", "para", "el", "carnaval", "a", "estas", "fiestas", "les", "estaba", "negado", "el", "acceso", "a", "los", "mestizos", "e", "ind\u00edgenas", "durante", "las", "fiestas", "los", "m\u00e1s", "ricos", "hac\u00edan", "un", "alarde", "de", "riqueza", "utilizando", "ropas", "recargadas", "de", "adornos", "y", "telas", "a", "manera", "de", "s\u00e1tira", "las", "castas", "segregadas", "comenzaron", "a", "realizar", "disfraces", "y", "celebraciones", "para", "parodiar", "a", "los", "blancos", "para", "ello", "utilizaron", "m\u00e1scaras", "rosadas", "con", "un", "ment\u00f3n", "muy", "prominente", "para", "no", "ser", "reconocidos", "trajes", "a", "imitaci\u00f3n", "de", "los", "suntuosos", "utilizados", "por", "los", "blancos", "con", "una", "exagerada", "ornamentaci\u00f3n", "de", "espejos", "cuentas", "y", "chaquiras", "as\u00ed", "como", "sombreros", "c\u00f3nicos", "entre", "las", "danzas", "m\u00e1s", "destacadas", "est\u00e1n", "la", "de", "los", "chinelos", "en", "morelos", "los", "parachicos", "en", "chiapas", "y", "los", "carnavales", "de", "tlaxcala", "tambi\u00e9n", "en", "la", "etapa", "virreinal", "el", "jarabe", "fue", "propagado", "por", "buena", "parte", "del", "occidente", "centro", "y", "sureste", "de", "m\u00e9xico", "la", "raz\u00f3n", "de", "que", "se", "haya", "impuesto", "este", "nombre", "tanto", "al", "baile", "como", "a", "la", "danza", "que", "lo", "acompa\u00f1a", "es", "incierta", "se", "ha", "propuesto", "por", "ejemplo", "que", "se", "trate", "de", "una", "palabra", "de", "origen", "\u00e1rabe", "con", "la", "que", "se", "designa", "felicidad", "o", "fiesta", "tambi\u00e9n", "se", "ha", "planteado", "la", "posibilidad", "de", "que", "el", "nombre", "del", "g\u00e9nero", "provenga", "de", "su", "car\u00e1cter", "de", "mezcla", "de", "varios", "aires", "musicales", "en", "una", "sola", "pieza", "los", "carnavales", "son", "otra", "herencia", "cultural", "europea", "con", "una", "sincretismo", "de", "hispanidad", "e", "indigenismo", "muy", "marcado", "pues", "los", "carnavales", "fueron", "la", "expresi\u00f3n", "popular", "de", "comparsas", "y", "m\u00fasica", "pagana", "para", "manifestar", "el", "sentimiento", "del", "pueblo", "antes", "de", "comenzar", "las", "celebraciones", "de", "la", "semana", "santa", "as\u00ed", "se", "muestran", "las", "ra\u00edces", "prehisp\u00e1nicas", "en", "el", "carnaval", "de", "tenosique", "en", "tabasco", "la", "imagen", "del", "rostro", "espa\u00f1ol", "se", "muestra", "en", "las", "danzas", "coloniales", "y", "comparsas", "carnavalescas", "de", "chinelos", "en", "morelos", "huehues", "en", "tlaxcala", "y", "de", "parachicos", "en", "chiapas", "desde", "el", "a\u00f1o", "de", "se", "celebra", "el", "carnaval", "de", "chimalhuac\u00e1n", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "antiguos", "del", "pa\u00eds", "otros", "carnavales", "mexicanos", "de", "gran", "importancia", "son", "el", "carnaval", "de", "tlaxcala", "que", "destaca", "por", "sus", "elementos", "hisp\u00e1nicos", "e", "ind\u00edgenas", "de", "todos", "los", "jarabes", "mexicanos", "el", "m\u00e1s", "conocido", "a", "nivel", "internacional", "quiz\u00e1", "sea", "el", "jarabe", "tapat\u00edo", "originario", "de", "jalisco", "y", "ejecutado", "por", "el", "conjunto", "denominado", "mariachi", "existen", "otros", "jarabes", "mexicanos", "como", "el", "jarabe", "michoacano", "el", "jarabe", "guerrerense", "el", "jarabe", "mixteco", "o", "el", "jarabe", "mazahua", "en", "el", "porfiriato", "llegan", "ritmos", "provenientes", "de", "europa", "como", "las", "polkas", "y", "mazurcas", "bailadas", "en", "polonia", "y", "la", "antigua", "checoslovaquia", "que", "se", "adaptan", "al", "baile", "popular", "de", "los", "norte\u00f1os", "de", "m\u00e9xico", "en", "la", "pen\u00ednsula", "de", "baja", "california", "se", "bailan", "los", "chaveranes", "que", "provienen", "de", "arkansas", "en", "los", "estados", "unidos", "el", "vals", "que", "lleg\u00f3", "de", "austria", "y", "se", "propag\u00f3", "entre", "la", "sociedad", "mexicana", "de", "la", "\u00e9poca", "adquiriendo", "una", "identidad", "propia", "en", "este", "pa\u00eds", "el", "danz\u00f3n", "el", "son", "cubano", "y", "el", "paso", "doble", "se", "incorporaron", "r\u00e1pidamente", "al", "baile", "popular", "de", "los", "mexicanos", "las", "orquestas", "y", "bandas", "de", "vientos", "acompa\u00f1an", "el", "paso", "de", "estos", "bailes", "literatura", "en", "el", "per\u00edodo", "barroco", "destacan", "autores", "como", "el", "dramaturgo", "juan", "ruiz", "de", "alarc\u00f3n", "quien", "emigr\u00f3", "a", "espa\u00f1a", "diego", "de", "ribera", "alonso", "ram\u00edrez", "de", "vargas", "ioseph", "de", "vald\u00e9s", "sor", "juana", "in\u00e9s", "de", "la", "cruz", "y", "carlos", "de", "sig\u00fcenza", "y", "g\u00f3ngora", "en", "el", "per\u00edodo", "clasicista", "e", "ilustrado", "brillan", "autores", "como", "diego", "jos\u00e9", "abad", "francisco", "javier", "alegre", "francisco", "javier", "clavijero", "rafael", "land\u00edvar", "jos\u00e9", "mariano", "berist\u00e1in", "y", "souza", "jos\u00e9", "joaqu\u00edn", "fern\u00e1ndez", "de", "lizardi", "el", "pensador", "mexicano", "y", "fray", "servando", "teresa", "de", "mier", "en", "el", "siglo", "xix", "se", "enmarcan", "escritores", "rom\u00e1nticos", "como", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "lacunza", "guillermo", "prieto", "manuel", "carpio", "andr\u00e9s", "quintana", "roo", "jos\u00e9", "joaqu\u00edn", "pesado", "ignacio", "rodr\u00edguez", "galv\u00e1n", "ignacio", "ram\u00edrez", "y", "escritores", "neocl\u00e1sicos", "o", "acad\u00e9micos", "como", "ignacio", "manuel", "altamirano", "manuel", "acu\u00f1a", "manuel", "m", "flores", "vicente", "riva", "palacio", "joaqu\u00edn", "arcadio", "pagaza", "justo", "sierra", "manuel", "jos\u00e9", "oth\u00f3n", "y", "el", "dramaturgo", "fernando", "calder\u00f3n", "y", "beltr\u00e1n", "en", "el", "siglo", "xx", "se", "proyectan", "autores", "de", "calidad", "como", "amado", "nervo", "alfonso", "reyes", "jos\u00e9", "juan", "tablada", "mart\u00edn", "luis", "guzm\u00e1n", "xavier", "villaurrutia", "rodolfo", "usigli", "salvador", "novo", "juan", "rulfo", "uno", "de", "los", "dos", "premios", "pr\u00edncipe", "de", "asturias", "junto", "a", "fuentes", "elena", "garro", "octavio", "paz", "jos\u00e9", "revueltas", "rosario", "castellanos", "juan", "jos\u00e9", "arreola", "jaime", "sabines", "carlos", "monsiv\u00e1is", "pita", "amor", "carlos", "fuentes", "jos\u00e9", "agust\u00edn", "jos\u00e9", "emilio", "pacheco", "carlos", "montemayor", "junto", "a", "ellos", "es", "posible", "incluir", "tambi\u00e9n", "al", "escritor", "y", "cineasta", "espa\u00f1ol", "luis", "bu\u00f1uel", "y", "a", "la", "novelista", "francesa", "marguerite", "duras", "quienes", "en", "diversos", "momentos", "de", "sus", "vidas", "han", "vivido", "y", "editado", "en", "espa\u00f1ol", "para", "editoriales", "mexicanas", "del", "mismo", "modo", "en", "que", "en", "el", "\u00e1mbito", "pol\u00edtico", "el", "te\u00f3rico", "del", "marxismo", "le\u00f3n", "trotski", "vivi\u00f3", "en", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "y", "edit\u00f3", "su", "\u00faltima", "obra", "muchos", "de", "los", "grandes", "autores", "de", "m\u00e9xico", "han", "visto", "su", "obra", "editada", "por", "el", "fondo", "de", "cultura", "econ\u00f3mica", "en", "el", "g\u00e9nero", "narrativo", "el", "escritor", "joaqu\u00edn", "fern\u00e1ndez", "de", "lizardi", "es", "considerado", "como", "el", "autor", "de", "la", "primera", "novela", "en", "el", "m\u00e9xico", "independiente", "los", "representantes", "mexicanos", "m\u00e1s", "destacados", "de", "este", "g\u00e9nero", "en", "la", "\u00e9poca", "contempor\u00e1nea", "son", "juan", "rulfo", "juan", "jos\u00e9", "arreola", "agust\u00edn", "y\u00e1\u00f1ez", "elena", "poniatowska", "jos\u00e9", "emilio", "pacheco", "carlos", "fuentes", "sergio", "pitol", "estos", "cuatro", "junto", "con", "paz", "ganadores", "del", "premio", "cervantes", "fernando", "del", "paso", "jos\u00e9", "agust\u00edn", "rosario", "castellanos", "elena", "garro", "juan", "villoro", "parm\u00e9nides", "garc\u00eda", "salda\u00f1a", "daniel", "sada", "jorge", "volpi", "entre", "otros", "filosof\u00eda", "las", "etapas", "de", "la", "filosof\u00eda", "en", "m\u00e9xico", "se", "subdividen", "en", "relaci\u00f3n", "con", "la", "historia", "de", "m\u00e9xico", "y", "las", "instituciones", "del", "estado", "mexicano", "de", "la", "siguiente", "forma", "pensamiento", "precolombino", "pensamiento", "colonial", "pensamiento", "del", "siglo", "xix", "revoluci\u00f3n", "mexicana", "y", "periodo", "de", "profesionalizaci\u00f3n", "de", "la", "filosof\u00eda", "a", "partir", "de", "que", "la", "filosof\u00eda", "llega", "a", "las", "universidades", "como", "disciplina", "de", "estudio", "profesional", "dentro", "de", "la", "filosof\u00eda", "en", "m\u00e9xico", "existe", "un", "grupo", "de", "obras", "consideradas", "espec\u00edficamente", "como", "filosof\u00eda", "mexicana", "aquella", "que", "tom\u00f3", "por", "objeto", "de", "estudio", "la", "realidad", "social", "y", "pol\u00edtica", "mexicana", "es", "dentro", "de", "este", "grupo", "donde", "aparecen", "muchos", "de", "los", "destacados", "fil\u00f3sofos", "mexicanos", "como", "son", "jos\u00e9", "vasconcelos", "leopoldo", "zea", "luis", "villoro", "octavio", "paz", "emilio", "uranga", "samuel", "ramos", "arnaldo", "c\u00f3rdova", "carlos", "pereyra", "roger", "bartra", "alfredo", "l\u00f3pez", "austin", "bol\u00edvar", "echeverr\u00eda", "enrique", "semo", "pablo", "gonz\u00e1lez", "casanova", "alonso", "aguilar", "monteverde", "\u00e1ngel", "bassols", "batalla", "adolfo", "s\u00e1nchez", "v\u00e1zquez", "jos\u00e9", "revueltas", "y", "eli", "de", "gortari", "pintura", "la", "pintura", "es", "una", "de", "las", "artes", "m\u00e1s", "antiguas", "de", "m\u00e9xico", "la", "pintura", "rupestre", "en", "territorio", "mexicano", "tiene", "alrededor", "de", "a\u00f1os", "de", "antig\u00fcedad", "y", "se", "ha", "manifestado", "en", "las", "cuevas", "de", "la", "pen\u00ednsula", "de", "baja", "california", "el", "m\u00e9xico", "prehisp\u00e1nico", "est\u00e1", "presente", "en", "edificios", "y", "cuevas", "en", "los", "c\u00f3dices", "mexicas", "en", "la", "cer\u00e1mica", "en", "los", "atuendos", "etc\u00e9tera", "ejemplo", "de", "ello", "son", "las", "pinturas", "murales", "mayas", "de", "bonampak", "o", "las", "de", "teotihuac\u00e1n", "las", "de", "cacaxtla", "y", "las", "de", "monte", "alb\u00e1n", "la", "pintura", "mural", "tuvo", "un", "importante", "florecimiento", "durante", "el", "siglo", "xvi", "lo", "mismo", "en", "construcciones", "religiosas", "como", "en", "casas", "de", "linaje", "tal", "es", "el", "caso", "de", "los", "conventos", "de", "acolman", "actopan", "huejotzingo", "tecamachalco", "y", "zinacantepec", "se", "dice", "que", "fueron", "principalmente", "pintores", "ind\u00edgenas", "dirigidos", "por", "frailes", "los", "que", "las", "realizaron", "estos", "se", "manifestaron", "tambi\u00e9n", "en", "manuscritos", "ilustrados", "como", "el", "c\u00f3dice", "mendocino", "por", "un", "tiempo", "se", "crey\u00f3", "que", "el", "primer", "pintor", "europeo", "radicado", "en", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "fue", "rodrigo", "de", "cifuentes", "artista", "ap\u00f3crifo", "a", "quien", "incluso", "lleg\u00f3", "a", "atribu\u00edrsele", "obras", "como", "el", "bautizo", "de", "los", "caciques", "de", "tlaxcala", "pintura", "del", "retablo", "mayor", "del", "ex", "convento", "de", "san", "francisco", "en", "tlaxcala", "entre", "los", "pintores", "nativos", "estuvo", "marcos", "aquino", "la", "religiosidad", "de", "los", "novohispanos", "hizo", "que", "la", "pintura", "fuera", "importante", "para", "la", "evangelizaci\u00f3n", "de", "la", "sociedad", "los", "frailes", "se", "dieron", "cuenta", "de", "las", "habilidades", "gr\u00e1ficas", "de", "los", "ind\u00edgenas", "quienes", "enriquecieron", "el", "estilo", "barroco", "y", "manierista", "fue", "relevante", "la", "llegada", "de", "m\u00faltiples", "pintores", "europeos", "y", "de", "algunos", "alumnos", "novohispanos", "como", "juan", "correa", "crist\u00f3bal", "villalpando", "o", "miguel", "cabrera", "quienes", "hicieron", "de", "los", "muros", "y", "retablos", "la", "principal", "fuente", "de", "expresi\u00f3n", "ideol\u00f3gica", "y", "pol\u00edtica", "de", "los", "artistas", "la", "pintura", "del", "siglo", "xix", "tuvo", "una", "influencia", "rom\u00e1ntica", "muy", "marcada", "los", "paisajes", "y", "los", "retratos", "fueron", "la", "mayor", "expresi\u00f3n", "de", "esta", "\u00e9poca", "hermenegildo", "bustos", "es", "uno", "de", "los", "pintores", "m\u00e1s", "apreciados", "de", "la", "historiograf\u00eda", "del", "arte", "mexicano", "destacan", "tambi\u00e9n", "en", "estos", "a\u00f1os", "santiago", "rebull", "jos\u00e9", "salom\u00e9", "pina", "f\u00e9lix", "parra", "eugenio", "landesio", "y", "su", "c\u00e9lebre", "disc\u00edpulo", "el", "paisajista", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "velasco", "g\u00f3mez", "as\u00ed", "como", "julio", "ruelas", "la", "pintura", "mexicana", "del", "siglo", "xx", "ha", "alcanzado", "renombre", "mundial", "con", "figuras", "como", "david", "alfaro", "siqueiros", "jos\u00e9", "clemente", "orozco", "diego", "rivera", "joaqu\u00edn", "clausell", "rufino", "tamayo", "y", "frida", "kahlo", "generaci\u00f3n", "de", "idealistas", "que", "marcaron", "la", "imagen", "del", "m\u00e9xico", "moderno", "ante", "fuertes", "cr\u00edticas", "sociales", "y", "econ\u00f3micas", "la", "escuela", "oaxaque\u00f1a", "r\u00e1pidamente", "obtuvo", "fama", "y", "prestigio", "difusi\u00f3n", "de", "una", "cultura", "ancestral", "y", "moderna", "se", "observa", "la", "libertad", "de", "dise\u00f1o", "en", "cuento", "al", "color", "y", "la", "textura", "de", "los", "lienzos", "y", "murales", "como", "periodo", "de", "transici\u00f3n", "entre", "el", "siglo", "xx", "y", "el", "siglo", "xxi", "a", "lo", "largo", "de", "la", "historia", "varios", "destacados", "pintores", "de", "distintas", "nacionalidades", "han", "plasmado", "en", "sus", "obras", "el", "rostro", "de", "m\u00e9xico", "entre", "los", "m\u00e1s", "destacados", "podemos", "citar", "a", "daniel", "thomas", "egerton", "carl", "nebel", "thomas", "moran", "edouard", "manet", "remedios", "varo", "y", "leonora", "carrington", "escultura", "la", "escultura", "en", "m\u00e9xico", "se", "manifiesta", "s\u00f3lidamente", "en", "las", "culturas", "precolombinas", "mesoamericanas", "mayas", "olmecas", "toltecas", "mixtecas", "aztecas", "siendo", "esta", "generalmente", "de", "corte", "religioso", "a", "partir", "de", "la", "conquista", "espa\u00f1ola", "la", "escultura", "civil", "y", "religiosa", "es", "trabajada", "por", "artistas", "ind\u00edgenas", "con", "gu\u00eda", "de", "maestros", "de", "la", "pen\u00ednsula", "por", "lo", "que", "se", "muestran", "algunos", "rasgos", "prehisp\u00e1nicos", "desde", "el", "siglo", "xvii", "los", "escultores", "mestizos", "y", "criollos", "elaboran", "obras", "con", "marcada", "influencia", "del", "clasicismo", "europeo", "el", "romanticismo", "tendi\u00f3", "a", "romper", "las", "normas", "y", "modelos", "estrictos", "del", "clasicismo", "pues", "persegu\u00eda", "unas", "ideas", "influenciadas", "del", "realismo", "y", "nacionalismo", "la", "escultura", "religiosa", "qued\u00f3", "reducida", "a", "una", "imaginer\u00eda", "espor\u00e1dica", "mientras", "que", "la", "escultura", "secular", "prosigui\u00f3", "en", "retratos", "y", "arte", "monumental", "de", "car\u00e1cter", "c\u00edvico", "entre", "y", "los", "temas", "predominantes", "fueron", "sucesivamente", "im\u00e1genes", "religiosas", "escenas", "b\u00edblicas", "alegor\u00edas", "a", "los", "s\u00edmbolos", "del", "movimiento", "de", "insurgencia", "y", "escenas", "y", "personajes", "de", "la", "historia", "precortesiana", "y", "retratos", "de", "la", "antigua", "aristocracia", "de", "la", "burgues\u00eda", "naciente", "y", "adalides", "de", "la", "prerrevoluci\u00f3n", "lo", "trascendente", "consisti\u00f3", "en", "introducir", "motivos", "civiles", "los", "primeros", "tipos", "nacionales", "y", "atisbos", "de", "una", "corriente", "de", "expresi\u00f3n", "propia", "durante", "el", "siglo", "xx", "grandes", "exponentes", "de", "la", "escultura", "mexicana", "son", "juan", "soriano", "jos\u00e9", "luis", "cuevas", "enrique", "carbajal", "sebasti\u00e1n", "leonora", "carrington", "arquitectura", "la", "presencia", "del", "ser", "humano", "en", "el", "territorio", "mexicano", "ha", "dejado", "importantes", "hallazgos", "arqueol\u00f3gicos", "de", "suma", "importancia", "para", "la", "explicaci\u00f3n", "del", "h\u00e1bitat", "del", "hombre", "primitivo", "y", "del", "hombre", "contempor\u00e1neo", "las", "civilizaciones", "mesoamericanas", "lograron", "tener", "gran", "desarrollo", "estil\u00edstico", "y", "de", "proporci\u00f3n", "en", "la", "escala", "humana", "y", "urbana", "la", "forma", "fue", "evolucionando", "de", "la", "simplicidad", "a", "la", "complejidad", "est\u00e9tica", "en", "el", "norte", "del", "pa\u00eds", "se", "manifiesta", "la", "arquitectura", "de", "adobe", "y", "de", "piedra", "la", "vivienda", "multifamiliar", "como", "lo", "podemos", "apreciar", "en", "paquim\u00e9", "y", "la", "vivienda", "troglodita", "en", "cuevas", "de", "la", "sierra", "madre", "occidental", "el", "urbanismo", "tuvo", "un", "gran", "desarrollo", "en", "las", "culturas", "prehisp\u00e1nicas", "donde", "podemos", "observar", "la", "magnitud", "de", "las", "ciudades", "de", "teotihuac\u00e1n", "tollanxicocotitlan", "y", "m\u00e9xicotenochtitlan", "dentro", "del", "urbanismo", "ambientalista", "destacan", "las", "ciudades", "mayas", "al", "ser", "incorporadas", "a", "la", "monumentalidad", "de", "sus", "edificios", "con", "la", "espesura", "de", "la", "selva", "y", "complejas", "redes", "de", "caminos", "llamados", "sakb\u00e9s", "con", "la", "llegada", "de", "los", "espa\u00f1oles", "se", "introdujeron", "teor\u00edas", "arquitect\u00f3nicas", "del", "orden", "grecolatino", "con", "influencias", "\u00e1rabes", "debido", "al", "proceso", "de", "evangelizaci\u00f3n", "al", "construirse", "los", "primeros", "templos", "y", "conventos", "mon\u00e1sticos", "se", "proyectaron", "modelos", "propios", "como", "los", "monasterios", "mendicantes", "\u00fanicos", "en", "su", "tipo", "en", "la", "arquitectura", "la", "interacci\u00f3n", "entre", "espa\u00f1oles", "e", "ind\u00edgenas", "originaron", "estilos", "art\u00edsticos", "como", "el", "denominado", "tequitqui", "del", "n\u00e1huatl", "obrero", "o", "alarife", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "el", "barroco", "y", "el", "manierismo", "se", "impusieron", "en", "grandes", "catedrales", "y", "edificios", "civiles", "mientras", "que", "en", "zonas", "rurales", "se", "construyen", "haciendas", "o", "fincas", "se\u00f1oriales", "con", "tendencias", "moz\u00e1rabes", "en", "el", "siglo", "xix", "el", "movimiento", "neocl\u00e1sico", "surge", "como", "respuesta", "a", "los", "objetivos", "de", "la", "naci\u00f3n", "republicana", "uno", "de", "sus", "ejemplos", "son", "el", "hospicio", "caba\u00f1as", "donde", "la", "pl\u00e1stica", "estricta", "de", "las", "\u00f3rdenes", "cl\u00e1sicas", "est\u00e1n", "representadas", "en", "sus", "elementos", "arquitect\u00f3nicos", "tambi\u00e9n", "surgen", "nuevos", "edificios", "religiosos", "civiles", "y", "militares", "que", "demuestran", "la", "presencia", "del", "neoclasicismo", "los", "romanticistas", "por", "un", "pasado", "visto", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "arqueolog\u00eda", "muestran", "im\u00e1genes", "de", "la", "europa", "medieval", "isl\u00e1mica", "y", "el", "m\u00e9xico", "prehisp\u00e1nico", "en", "la", "forma", "de", "elementos", "arquitect\u00f3nicos", "en", "la", "construcci\u00f3n", "de", "pabellones", "feriales", "internacionales", "buscando", "una", "identidad", "propia", "de", "la", "cultura", "nacional", "el", "art", "nouveau", "y", "el", "art", "d\u00e9co", "fueron", "estilos", "introducidos", "dentro", "del", "dise\u00f1o", "del", "palacio", "de", "bellas", "artes", "para", "marcar", "el", "car\u00e1cter", "de", "identidad", "de", "la", "naci\u00f3n", "mexicana", "con", "simbolog\u00eda", "grecoromana", "y", "prehisp\u00e1nica", "la", "arquitectura", "moderna", "en", "m\u00e9xico", "tiene", "un", "desarrollo", "importante", "en", "la", "plasticidad", "de", "la", "forma", "y", "el", "espacio", "jos\u00e9", "villagr\u00e1n", "garc\u00eda", "desarrolla", "una", "teor\u00eda", "de", "la", "forma", "que", "marca", "la", "pauta", "de", "ense\u00f1anza", "en", "muchas", "escuelas", "de", "arquitectura", "del", "pa\u00eds", "dentro", "del", "funcionalismo", "el", "surgimiento", "de", "la", "nueva", "arquitectura", "mexicana", "nace", "como", "orden", "formal", "de", "las", "pol\u00edticas", "de", "un", "estado", "nacionalista", "que", "buscaba", "la", "modernidad", "y", "la", "diferenciaci\u00f3n", "de", "otras", "naciones", "juan", "o'gorman", "fue", "uno", "de", "los", "primeros", "arquitectos", "ambientalistas", "en", "m\u00e9xico", "desarrollando", "\u00e9l", "la", "teor\u00eda", "org\u00e1nica", "tratando", "de", "integrar", "al", "edificio", "con", "el", "paisaje", "dentro", "de", "los", "mismos", "planteamientos", "de", "frank", "lloyd", "wright", "en", "la", "b\u00fasqueda", "de", "una", "arquitectura", "nueva", "que", "no", "semejara", "a", "los", "estilos", "del", "pasado", "logra", "una", "manifestaci\u00f3n", "conjunta", "con", "la", "pintura", "mural", "y", "el", "paisajismo", "la", "escuela", "de", "jalisco", "fue", "una", "propuesta", "de", "esos", "movimientos", "sociopol\u00edticos", "que", "demandaba", "el", "pa\u00eds", "luis", "barrag\u00e1n", "logr\u00f3", "conjuntar", "la", "forma", "del", "espacio", "con", "formas", "de", "la", "arquitectura", "rural", "vern\u00e1cula", "de", "m\u00e9xico", "y", "pa\u00edses", "del", "mediterr\u00e1neo", "espa\u00f1amarruecos", "integrando", "un", "colorido", "impresionante", "que", "maneja", "la", "luz", "y", "la", "sombra", "en", "distintas", "tonalidades", "y", "abre", "una", "mirada", "al", "minimalismo", "internacional", "la", "arquitectura", "mexicana", "es", "un", "fen\u00f3meno", "cultural", "que", "nace", "de", "la", "ideolog\u00eda", "de", "gobiernos", "nacionalistas", "del", "siglo", "xx", "la", "cual", "fue", "dando", "forma", "a", "la", "imagen", "de", "identidad", "por", "su", "colorido", "y", "abigarramiento", "de", "elementos", "ornamentales", "heredados", "de", "culturas", "ancestrales", "de", "formas", "cl\u00e1sicas", "monumentales", "y", "posteriormente", "la", "incorporaci\u00f3n", "del", "modernismo", "y", "las", "tendencias", "vanguardistas", "de", "corte", "internacional", "artesan\u00eda", "los", "objetos", "creados", "en", "manos", "de", "los", "artesanos", "representan", "la", "diversidad", "cultural", "y", "la", "personalidad", "de", "las", "distintas", "comunidades", "regionales", "del", "pa\u00eds", "abarcando", "diversas", "\u00e1reas", "artesanales", "como", "alfarer\u00eda", "y", "cer\u00e1mica", "textiles", "madera", "cerer\u00eda", "metalister\u00eda", "orfebrer\u00eda", "joyer\u00eda", "fibras", "vegetales", "cartoner\u00eda", "y", "papel", "talabarter\u00eda", "y", "peleter\u00eda", "maque", "y", "laca", "lapidaria", "y", "canter\u00eda", "hueso", "y", "cuerno", "concha", "y", "caracol", "vidrio", "y", "plumer\u00eda", "plata", "y", "cobre", "y", "pintura", "y", "grabado", "popular", "algunas", "artesan\u00edas", "representativas", "son", "cine", "las", "pel\u00edculas", "mexicanas", "a", "partir", "de", "la", "\u00e9poca", "de", "oro", "en", "los", "a\u00f1os", "y", "los", "a\u00f1os", "son", "los", "ejemplos", "m\u00e1s", "grandes", "del", "cine", "latinoamericano", "con", "una", "industria", "enorme", "comparable", "al", "hollywood", "de", "esos", "a\u00f1os", "las", "pel\u00edculas", "mexicanas", "fueron", "exportadas", "y", "exhibidas", "en", "toda", "la", "am\u00e9rica", "latina", "y", "europa", "la", "pel\u00edcula", "mar\u00eda", "candelaria", "por", "emilio", "fern\u00e1ndez", "ganador", "de", "la", "palme", "d'or", "en", "el", "festival", "de", "cannes", "los", "actores", "y", "actrices", "famosos", "a", "partir", "de", "este", "per\u00edodo", "incluyen", "a", "dolores", "del", "r\u00edo", "actriz", "de", "fama", "internacional", "actriz", "del", "cine", "silente", "y", "sonoro", "de", "hollywood", "imagen", "del", "cine", "mexicano", "y", "la", "pionera", "y", "figura", "m\u00e1s", "importante", "de", "la", "\u00e9poca", "de", "oro", "del", "cine", "mexicano", "sara", "garc\u00eda", "pedro", "armend\u00e1riz", "pedro", "infante", "ignacio", "l\u00f3pez", "tarso", "lilia", "prado", "silvia", "pinal", "mar\u00eda", "f\u00e9lix", "katy", "jurado", "jorge", "negrete", "fernando", "soler", "nin\u00f3n", "sevilla", "los", "actores", "silentes", "ram\u00f3n", "novarro", "o", "lupe", "v\u00e9lez", "y", "a", "los", "c\u00f3micos", "joaqu\u00edn", "pardav\u00e9", "cantinflas", "y", "tin", "tan", "las", "pel\u00edculas", "de", "la", "\u00e9poca", "de", "oro", "del", "cine", "mexicano", "conforman", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "mejores", "pel\u00edculas", "del", "cine", "mexicano", "lista", "elaborada", "por", "la", "revista", "somos", "en", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "los", "m\u00e1s", "reconocidos", "cr\u00edticos", "del", "cine", "nacional", "como", "el", "escritor", "carlos", "monsiv\u00e1is", "y", "el", "fot\u00f3grafo", "gabriel", "figueroa", "cabe", "mencionar", "al", "director", "espa\u00f1ol", "nacionalizado", "mexicano", "luis", "bu\u00f1uel", "y", "sus", "aportaciones", "al", "cine", "surrealista", "un", "chien", "andalou", "y", "l'age", "d'or", "ambas", "coproducidas", "con", "salvador", "dal\u00ed", "y", "que", "realiz\u00f3", "en", "francia", "posteriormente", "en", "m\u00e9xico", "realiz\u00f3", "los", "olvidados", "declarada", "memoria", "del", "mundo", "por", "la", "unesco", "en", "que", "le", "vali\u00f3", "su", "revalorizaci\u00f3n", "en", "el", "festival", "de", "cannes", "as\u00ed", "como", "subida", "al", "cielo", "nazar\u00edn", "y", "sim\u00f3n", "del", "desierto", "que", "tambi\u00e9n", "obtuvieron", "reconocimiento", "mundial", "a", "trav\u00e9s", "de", "cannes", "en", "espa\u00f1a", "realizar\u00eda", "viridiana", "con", "la", "que", "obtuvo", "la", "palma", "de", "oro", "y", "volver\u00eda", "a", "francia", "a", "filmar", "entre", "otras", "le", "charme", "discret", "de", "la", "burgeoisie", "con", "la", "que", "obtuvo", "el", "\u00f3scar", "a", "mejor", "pel\u00edcula", "extranjera", "el", "cine", "mexicano", "contempor\u00e1neo", "incluye", "figuras", "notables", "como", "los", "directores", "arturo", "ripstein", "felipe", "cazals", "en", "tanto", "que", "en", "\u00e1mbito", "internacional", "destacan", "alejandro", "gonz\u00e1lez", "i\u00f1arritu", "guillermo", "del", "toro", "y", "alfonso", "cuar\u00f3n", "entre", "otros", "as\u00ed", "como", "al", "fot\u00f3grafo", "emmanuel", "lubezki", "fotograf\u00eda", "el", "primer", "daguerrotipista", "mexicano", "se", "llamaba", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "d\u00edaz", "gonz\u00e1lez", "era", "estudiante", "de", "la", "academia", "de", "san", "carlos", "y", "abri\u00f3", "en", "un", "estudio", "en", "la", "calle", "de", "santo", "domingo", "cd", "de", "m\u00e9xico", "en", "donde", "realizaba", "miniaturas", "al", "\u00f3leo", "y", "daguerrotipos", "despu\u00e9s", "al", "superarse", "la", "t\u00e9cnica", "del", "daguerrotipo", "se", "tienen", "noticias", "de", "la", "utilizaci\u00f3n", "del", "papel", "en", "la", "fotograf\u00eda", "en", "m\u00e9xico", "desde", "los", "precios", "bajan", "la", "esfera", "privada", "deja", "de", "ser", "su", "espacio", "exclusivo", "tambi\u00e9n", "se", "utiliza", "la", "fotograf\u00eda", "como", "promoci\u00f3n", "pol\u00edtica", "a", "ra\u00edz", "de", "la", "muerte", "del", "presidente", "benito", "ju\u00e1rez", "la", "empresa", "cruces", "y", "campa", "comercializa", "una", "edici\u00f3n", "de", "ejemplares", "de", "su", "retrato", "en", "formato", "tarjeta", "de", "visita", "a", "principios", "del", "xx", "jes\u00fas", "hermenegildo", "abitia", "fue", "fot\u00f3grafo", "de", "estudio", "y", "de", "exteriores", "camar\u00f3grafo", "del", "cine", "documental", "y", "de", "ficci\u00f3n", "agust\u00edn", "v\u00edctor", "casasola", "fue", "un", "fot\u00f3grafo", "que", "logr\u00f3", "establecerse", "como", "retratista", "por", "antonomasia", "de", "la", "clase", "gobernante", "porfirio", "d\u00edaz", "francisco", "villa", "huerta", "entre", "otros", "las", "fotograf\u00edas", "de", "manuel", "\u00e1lvarez", "bravo", "urgen", "en", "los", "rincones", "logrando", "escudri\u00f1ar", "lo", "que", "otros", "no", "logran", "detectar", "mientras", "que", "el", "fot\u00f3grafo", "nacho", "l\u00f3pez", "fue", "capaz", "de", "trasladar", "a", "sus", "fotograf\u00edas", "sus", "guiones", "e", "historias", "gastronom\u00eda", "en", "m\u00e9xico", "present\u00f3", "la", "candidatura", "de", "su", "gastronom\u00eda", "para", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "de", "la", "unesco", "siendo", "la", "primera", "ocasi\u00f3n", "en", "que", "un", "pa\u00eds", "hab\u00eda", "presentado", "su", "tradici\u00f3n", "gastron\u00f3mica", "para", "tal", "efecto", "sin", "embargo", "en", "una", "primera", "instancia", "el", "resultado", "fue", "negativo", "pues", "el", "comit\u00e9", "no", "puso", "el", "\u00e9nfasis", "adecuado", "en", "la", "importancia", "del", "ma\u00edz", "en", "la", "cocina", "mexicana", "finalmente", "el", "de", "noviembre", "de", "la", "gastronom\u00eda", "mexicana", "fue", "reconocida", "como", "patrimonio", "cultural", "inmaterial", "de", "la", "humanidad", "el", "origen", "de", "la", "actual", "cocina", "mexicana", "se", "establece", "durante", "la", "colonizaci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "siendo", "una", "mezcla", "de", "las", "comidas", "de", "espa\u00f1a", "y", "los", "indios", "nativos", "de", "origen", "ind\u00edgena", "es", "el", "ma\u00edz", "el", "chile", "conocido", "en", "casi", "todo", "el", "mundo", "hispanoparlante", "como", "aj\u00ed", "los", "frijoles", "calabazas", "aguacates", "camote", "jitomates", "cacao", "el", "guajolote", "y", "muchas", "frutas", "y", "condimentos", "m\u00e1s", "de", "igual", "manera", "algunas", "t\u00e9cnicas", "de", "cocina", "que", "se", "emplean", "en", "la", "actualidad", "son", "herencia", "de", "los", "pueblos", "prehisp\u00e1nicos", "como", "la", "nixtamalizaci\u00f3n", "del", "ma\u00edz", "el", "cocimiento", "de", "alimentos", "en", "hornos", "a", "ras", "de", "tierra", "la", "molienda", "en", "molcajete", "y", "metate", "con", "los", "espa\u00f1oles", "llegaron", "las", "carnes", "de", "puerco", "res", "y", "pollo", "la", "pimienta", "el", "az\u00facar", "la", "leche", "y", "todos", "sus", "derivados", "el", "trigo", "y", "el", "arroz", "los", "c\u00edtricos", "y", "otra", "constelaci\u00f3n", "de", "ingredientes", "que", "forman", "parte", "de", "la", "dieta", "cotidiana", "de", "los", "mexicanos", "de", "ese", "encuentro", "de", "dos", "tradiciones", "culinarias", "con", "milenios", "de", "antig\u00fcedad", "nacieron", "el", "pozole", "el", "mole", "la", "barbacoa", "y", "los", "tamales", "en", "sus", "formas", "actuales", "el", "chocolate", "una", "variada", "gama", "de", "panes", "los", "tacos", "y", "el", "amplio", "repertorio", "de", "antojitos", "mexicanos", "nacieron", "bebidas", "como", "el", "atole", "el", "champurrado", "el", "chocolate", "con", "leche", "y", "las", "aguas", "frescas", "postres", "como", "el", "acitr\u00f3n", "biznaga", "y", "toda", "la", "gama", "de", "dulces", "cristalizados", "el", "rompope", "la", "cajeta", "la", "jericaya", "y", "el", "amplio", "repertorio", "de", "delicias", "creadas", "en", "los", "conventos", "de", "monjas", "en", "todas", "partes", "del", "pa\u00eds", "algunas", "bebidas", "mexicanas", "han", "rebasado", "sus", "fronteras", "y", "se", "consumen", "cotidianamente", "en", "am\u00e9rica", "central", "estados", "unidos", "canad\u00e1", "espa\u00f1a", "y", "filipinas", "tal", "es", "el", "caso", "del", "agua", "de", "jamaica", "la", "horchata", "de", "arroz", "el", "agua", "de", "ra\u00edz", "las", "margaritas", "y", "el", "propio", "tequila", "la", "historia", "del", "pa\u00eds", "y", "sus", "v\u00ednculos", "con", "otros", "pueblos", "permitieron", "la", "incorporaci\u00f3n", "de", "otras", "cocinas", "a", "la", "cocina", "mexicana", "la", "nao", "de", "china", "que", "en", "realidad", "era", "un", "gale\u00f3n", "de", "manila", "trajo", "del", "oriente", "una", "gama", "de", "variadas", "especias", "y", "sobre", "todo", "el", "arroz", "un", "buen", "mole", "poblano", "es", "impensable", "sin", "arroz", "a", "la", "mexicana", "la", "cocina", "\u00e1rabe", "lleg\u00f3", "a", "m\u00e9xico", "indirectamente", "por", "medio", "de", "los", "espa\u00f1oles", "conquistadores", "tambi\u00e9n", "la", "relaci\u00f3n", "con", "los", "pa\u00edses", "latinoamericanos", "dej\u00f3", "su", "impronta", "en", "la", "cocina", "popular", "quiz\u00e1", "los", "casos", "m\u00e1s", "conocidos", "son", "los", "ceviches", "y", "los", "moros", "con", "cristianos", "deudores", "de", "la", "gastronom\u00eda", "cubana", "que", "han", "sido", "asimilados", "y", "reelaborados", "con", "ingredientes", "propios", "de", "m\u00e9xico", "las", "invasiones", "dejaron", "su", "huella", "en", "toda", "la", "cultura", "mexicana", "y", "la", "cocina", "no", "es", "la", "excepci\u00f3n", "el", "gusto", "por", "la", "carne", "de", "res", "molida", "lleg\u00f3", "con", "el", "ej\u00e9rcito", "belga", "de", "carlota", "el", "pan", "de", "caja", "fue", "seg\u00fan", "la", "leyenda", "un", "invento", "de", "las", "tropas", "estadounidenses", "que", "vinieron", "a", "m\u00e9xico", "en", "la", "llegada", "de", "inmigrantes", "de", "otras", "latitudes", "en", "todo", "el", "siglo", "xix", "y", "xx", "tambi\u00e9n", "particip\u00f3", "en", "la", "construcci\u00f3n", "de", "la", "gastronom\u00eda", "mexicana", "como", "ejemplo", "los", "quesos", "italianos", "y", "la", "polenta", "que", "hoy", "se", "fabrican", "en", "chipilo", "puebla", "o", "los", "franceses", "de", "orizaba", "al", "igual", "que", "su", "pan", "y", "los", "alemanes", "menonitas", "de", "chihuahua", "los", "mineros", "ingleses", "de", "m\u00e9xico", "sentaron", "las", "bases", "del", "paste", "un", "hojaldre", "que", "hoy", "se", "rellena", "lo", "mismo", "de", "queso", "y", "papas", "que", "de", "mole", "verde", "de", "pepitas", "de", "calabaza", "las", "tortas", "son", "unos", "emparedados", "elaborados", "con", "pan", "llamado", "telera", "y", "al", "igual", "que", "los", "tacos", "diversos", "alimentos", "tales", "como", "jam\u00f3n", "con", "queso", "carne", "al", "pastor", "cochinita", "pibil", "carne", "de", "pollo", "se", "dice", "que", "se", "originaron", "durante", "la", "guerra", "de", "reforma", "cuando", "se", "necesitaba", "encontrar", "una", "forma", "de", "distribuir", "alimentos", "entre", "las", "tropas", "mexicanas", "muchas", "son", "las", "bebidas", "propias", "de", "la", "cocina", "mexicana", "las", "aguas", "frescas", "los", "atoles", "el", "chocolate", "el", "mezcal", "el", "tequila", "el", "vino", "el", "tepache", "la", "charanda", "el", "tejuino", "la", "cerveza", "antonio", "l\u00f3pez", "de", "santa", "anna", "se", "reuni\u00f3", "con", "thomas", "adams", "para", "venderle", "un", "cargamento", "de", "chicle", "para", "fabricar", "llantas", "y", "botas", "cuando", "adams", "record\u00f3", "que", "a", "santa", "anna", "le", "encantaba", "mascarlo", "le", "agreg\u00f3", "az\u00facar", "y", "cre\u00f3", "as\u00ed", "el", "imperio", "del", "chicle", "o", "goma", "de", "mascar", "en", "premios", "nobel", "mexicanos", "a", "la", "fecha", "tres", "mexicanos", "han", "recibido", "el", "premio", "nobel", "paz", "alfonso", "garc\u00eda", "robles", "literatura", "octavio", "paz", "qu\u00edmica", "mario", "molina", "patrimonio", "cultural", "zonas", "arqueol\u00f3gicas", "en", "m\u00e9xico", "seg\u00fan", "informaci\u00f3n", "del", "instituto", "nacional", "de", "antropolog\u00eda", "e", "historia", "inah", "en", "octubre", "de", "se", "ten\u00edan", "registrados", "sitios", "arqueol\u00f3gicos", "son", "aquellos", "donde", "se", "han", "encontrado", "evidencias", "de", "ocupaci\u00f3n", "humana", "anterior", "y", "no", "necesariamente", "corresponden", "a", "sitios", "prehisp\u00e1nicos", "de", "los", "cuales", "se", "registran", "en", "total", "aunque", "la", "mayor", "parte", "lo", "sean", "por", "ejemplo", "en", "monterrey", "nuevo", "le\u00f3n", "existe", "un", "museo", "sobre", "arqueolog\u00eda", "industrial", "en", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "se", "han", "rescatado", "restos", "materiales", "de", "un", "convento", "colonial", "que", "se", "localiz\u00f3", "en", "el", "mismo", "sitio", "donde", "est\u00e1", "actualmente", "el", "palacio", "de", "bellas", "artes", "como", "se", "ha", "dicho", "existen", "numerosos", "sitios", "pertenecientes", "a", "los", "pueblos", "prehisp\u00e1nicos", "miles", "de", "ellos", "aunque", "no", "todos", "est\u00e1n", "abiertos", "al", "p\u00fablico", "la", "zona", "que", "concentra", "la", "mayor", "parte", "de", "estos", "sitios", "es", "el", "\u00e1rea", "maya", "seguida", "por", "el", "centro", "de", "m\u00e9xico", "y", "los", "valles", "de", "oaxaca", "zonas", "arqueol\u00f3gicas", "de", "m\u00e9xico", "monumentos", "hist\u00f3ricos", "la", "ley", "mexicana", "considera", "monumentos", "hist\u00f3ricos", "aquellos", "construidos", "entre", "los", "siglos", "xvi", "y", "xix", "es", "decir", "desde", "la", "llegada", "de", "los", "espa\u00f1oles", "hasta", "el", "siglo", "anterior", "tanto", "las", "zonas", "arqueol\u00f3gicas", "como", "los", "monumentos", "hist\u00f3ricos", "son", "considerados", "como", "patrimonio", "de", "la", "naci\u00f3n", "mexicana", "y", "son", "custodiados", "por", "el", "inah", "y", "el", "instituto", "nacional", "de", "bellas", "artes", "inba", "forman", "parte", "del", "complejo", "de", "monumentos", "hist\u00f3ricos", "los", "n\u00facleos", "originales", "de", "varias", "poblaciones", "importantes", "del", "pa\u00eds", "como", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "guanajuato", "puebla", "de", "zaragoza", "oaxaca", "de", "ju\u00e1rez", "y", "san", "francisco", "de", "campeche", "todas", "ellas", "reconocidas", "adem\u00e1s", "como", "patrimonio", "cultural", "de", "la", "humanidad", "por", "la", "unesco", "adem\u00e1s", "de", "estos", "grandes", "aglomerados", "existen", "numerosas", "construcciones", "dispersas", "por", "todo", "el", "pa\u00eds", "que", "forman", "parte", "del", "cat\u00e1logo", "del", "inah", "festividades", "deporte", "el", "deporte", "en", "m\u00e9xico", "se", "enmarca", "principalmente", "en", "cinco", "caracter\u00edsticas", "distintivas", "la", "pr\u00e1ctica", "masiva", "en", "forma", "l\u00fadica", "de", "deportes", "de", "conjunto", "especialmente", "f\u00fatbol", "y", "baloncesto", "la", "inclusi\u00f3n", "de", "la", "educaci\u00f3n", "f\u00edsica", "en", "los", "planes", "de", "estudio", "de", "todos", "los", "niveles", "una", "cultura", "de", "activaci\u00f3n", "f\u00edsica", "aun", "en", "v\u00edas", "de", "desarrollo", "frente", "a", "problemas", "de", "salud", "p\u00fablica", "la", "preponderante", "presencia", "del", "f\u00fatbol", "en", "la", "mayor", "parte", "del", "pa\u00eds", "en", "t\u00e9rminos", "de", "simpatizantes", "infraestructura", "impacto", "econ\u00f3mico", "de", "todo", "tipo", "profesionalizaci\u00f3n", "y", "deporte", "formativo", "y", "el", "poco", "impacto", "de", "sistemas", "p\u00fablicos", "o", "privados", "que", "generen", "deportistas", "de", "alto", "rendimiento", "que", "limita", "la", "presencia", "del", "pa\u00eds", "como", "potencia", "regional", "o", "mundial", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "disciplinas", "el", "deporte", "m\u00e1s", "extendido", "y", "popular", "es", "el", "f\u00fatbol", "tanto", "en", "su", "difusi\u00f3n", "como", "en", "su", "pr\u00e1ctica", "de", "conjunto", "este", "goza", "de", "gran", "aceptaci\u00f3n", "y", "popularidad", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "sin", "embargo", "en", "el", "noroeste", "del", "territorio", "nacional", "tienen", "mayor", "presencia", "el", "baloncesto", "com\u00fanmente", "llamado", "basquetbol", "en", "m\u00e9xico", "el", "b\u00e9isbol", "y", "el", "softbol", "estos", "dos", "\u00faltimos", "tambi\u00e9n", "con", "muy", "buena", "aceptaci\u00f3n", "en", "el", "sur", "del", "pa\u00eds", "es", "precisamente", "el", "b\u00e9isbol", "el", "que", "ocupa", "el", "segundo", "lugar", "en", "n\u00famero", "de", "aficionados", "le", "sigue", "el", "boxeo", "en", "el", "cual", "m\u00e9xico", "destaca", "como", "potencia", "mundial", "la", "lucha", "libre", "y", "el", "taekwondo", "completan", "la", "lista", "de", "deportes", "m\u00e1s", "seguidos", "en", "t\u00e9rminos", "de", "ejercer", "la", "disciplina", "deportiva", "se", "debe", "distinguir", "entre", "el", "deporte", "organizado", "de", "alta", "competencia", "y", "federado", "y", "el", "deporte", "aficionado", "primordialmente", "individual", "y", "con", "fines", "de", "cultura", "f\u00edsica", "en", "el", "primer", "caso", "el", "segundo", "deporte", "despu\u00e9s", "del", "f\u00fatbol", "m\u00e1s", "practicado", "a", "nivel", "nacional", "es", "el", "taekwondo", "sigui\u00e9ndole", "baloncesto", "y", "b\u00e9isbol", "para", "el", "segundo", "caso", "las", "disciplinas", "de", "acondicionamiento", "f\u00edsico", "como", "caminata", "correr", "nataci\u00f3n", "o", "aquellas", "vinculadas", "a", "los", "gimnasios", "son", "las", "m\u00e1s", "practicadas", "deportes", "tradicionales", "con", "frecuencia", "se", "le", "denomina", "a", "la", "charrer\u00eda", "como", "el", "deporte", "nacional", "de", "los", "mexicanos", "este", "deporte", "es", "derivado", "de", "las", "faenas", "de", "los", "caporales", "en", "las", "haciendas", "ganaderas", "su", "origen", "data", "de", "la", "\u00e9poca", "colonial", "y", "se", "atribuye", "a", "maximiliano", "de", "habsburgo", "la", "creaci\u00f3n", "del", "traje", "de", "charro", "en", "su", "forma", "definitiva", "algunos", "deportes", "tienen", "un", "origen", "en", "las", "culturas", "prehisp\u00e1nicas", "de", "mesoam\u00e9rica", "tal", "es", "el", "caso", "de", "la", "pelota", "tarasca", "la", "pelota", "pur\u00e9pecha", "la", "pelota", "mixteca", "de", "oaxaca", "y", "el", "ulama", "de", "sinaloa", "todos", "estos", "vinculados", "con", "el", "antiguo", "juego", "de", "pelota", "practicado", "por", "los", "pueblos", "mesoamericanos", "este", "juego", "de", "pelota", "dramatizaba", "el", "movimiento", "de", "los", "astros", "en", "el", "firmamento", "y", "en", "teor\u00eda", "sus", "descendientes", "actuales", "tambi\u00e9n", "lo", "hacen", "claro", "est\u00e1", "que", "ahora", "los", "equipos", "vencidos", "no", "son", "sacrificados", "a", "los", "dioses", "en", "chihuahua", "los", "tarahumaras", "realizan", "carreras", "rituales", "llamadas", "raraj\u00edpara", "y", "ariweta", "la", "primera", "es", "para", "varones", "y", "es", "jugada", "en", "equipos", "que", "se", "relevan", "para", "completar", "un", "recorrido", "de", "varios", "kil\u00f3metros", "por", "la", "sierra", "pateando", "una", "peque\u00f1a", "pelota", "la", "segunda", "es", "para", "mujeres", "y", "ellas", "deben", "hacer", "el", "recorrido", "empujando", "un", "aro", "deportes", "profesionales", "f\u00fatbol", "el", "deporte", "m\u00e1s", "popular", "y", "de", "mayor", "difusi\u00f3n", "en", "el", "pa\u00eds", "es", "el", "f\u00fatbol", "o", "como", "se", "escribe", "y", "pronuncia", "en", "el", "propio", "pa\u00eds", "futbol", "la", "liga", "mexicana", "est\u00e1", "compuesta", "por", "cuatro", "divisiones", "estas", "son", "la", "liga", "mx", "la", "liga", "de", "expansi\u00f3n", "mx", "la", "segunda", "divisi\u00f3n", "y", "la", "tercera", "divisi\u00f3n", "adem\u00e1s", "de", "una", "liga", "femenil", "la", "selecci\u00f3n", "mexicana", "ha", "participado", "en", "diecisiete", "ediciones", "de", "la", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "donde", "ha", "obtenido", "resultados", "notorios", "en", "las", "competiciones", "que", "disput\u00f3", "como", "anfitri\u00f3n", "en", "y", "donde", "alcanz\u00f3", "la", "instancia", "de", "los", "cuartos", "de", "final", "y", "concluy\u00f3", "en", "el", "sexto", "lugar", "en", "ambos", "torneos", "su", "mayor", "logro", "a", "nivel", "internacional", "ha", "sido", "el", "t\u00edtulo", "de", "la", "copa", "fifa", "confederaciones", "torneo", "en", "el", "que", "fue", "anfitri\u00f3n", "dicho", "trofeo", "la", "convierte", "en", "la", "\u00fanica", "selecci\u00f3n", "absoluta", "de", "las", "que", "no", "est\u00e1n", "afiliadas", "a", "la", "conmebol", "o", "a", "la", "uefa", "en", "ganar", "un", "torneo", "organizado", "de", "manera", "directa", "por", "fifa", "otras", "actuaciones", "destacadas", "son", "los", "subcampeonatos", "de", "las", "copas", "am\u00e9rica", "de", "ecuador", "y", "colombia", "competici\u00f3n", "en", "la", "que", "particip\u00f3", "en", "calidad", "de", "invitado", "precisamente", "desde", "la", "edici\u00f3n", "de", "hasta", "adem\u00e1s", "la", "fifa", "la", "distingue", "como", "la", "selecci\u00f3n", "que", "m\u00e1s", "competiciones", "oficiales", "ha", "disputado", "en", "la", "historia", "con", "diez", "el", "estadio", "oficial", "para", "sus", "juegos", "como", "anfitri\u00f3n", "es", "el", "estadio", "azteca", "sede", "de", "uno", "de", "los", "equipos", "de", "f\u00fatbol", "reconocido", "nacionalmente", "el", "club", "am\u00e9rica", "que", "ostenta", "el", "mayor", "n\u00famero", "de", "t\u00edtulos", "internacionales", "con", "diez", "en", "total", "siete", "en", "la", "liga", "de", "campeones", "de", "la", "concacaf", "uno", "de", "la", "copa", "de", "gigantes", "de", "la", "concacaf", "y", "dos", "de", "copa", "interamericana", "a", "su", "vez", "ocupa", "el", "\u00ba", "puesto", "a", "nivel", "mundial", "en", "cuanto", "a", "m\u00e1s", "t\u00edtulos", "internacionales", "ganados", "la", "selecci\u00f3n", "ol\u00edmpica", "gan\u00f3", "la", "medalla", "de", "oro", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "londres", "y", "la", "medalla", "de", "bronce", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "tokio", "mientras", "que", "la", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "sub", "se", "coron\u00f3", "en", "dos", "ocasiones", "dentro", "de", "la", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "sub", "en", "per\u00fa", "y", "m\u00e9xico", "la", "selecci\u00f3n", "sub", "fue", "subcampeona", "en", "el", "campeonato", "mundial", "de", "t\u00fanez", "y", "tercer", "lugar", "en", "colombia", "por", "parte", "de", "los", "representativos", "femeniles", "la", "selecci\u00f3n", "sub", "fue", "subcampeona", "del", "mundo", "en", "uruguay", "la", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "playa", "fue", "segundo", "lugar", "en", "la", "copa", "mundial", "de", "b\u00e9isbol", "otro", "deporte", "con", "gran", "tradici\u00f3n", "profesional", "es", "el", "b\u00e9isbol", "escrito", "y", "pronunciado", "beisbol", "localmente", "el", "cual", "seg\u00fan", "las", "\u00faltimas", "encuestas", "es", "el", "tercer", "deporte", "m\u00e1s", "popular", "en", "m\u00e9xico", "el", "b\u00e9isbol", "es", "el", "deporte", "m\u00e1s", "popular", "en", "las", "regiones", "norte", "y", "sureste", "m\u00e9xico", "cuenta", "con", "varias", "ligas", "profesionales", "entre", "las", "que", "destacan", "la", "liga", "mexicana", "de", "b\u00e9isbol", "lmb", "y", "la", "liga", "mexicana", "del", "pac\u00edfico", "lmp", "la", "popularidad", "de", "la", "lmb", "se", "debe", "a", "que", "los", "equipos", "con", "los", "que", "cuenta", "est\u00e1n", "distribuidos", "por", "casi", "todo", "el", "pa\u00eds", "es", "la", "de", "mayor", "tradici\u00f3n", "pues", "fue", "fundada", "en", "y", "ha", "aportado", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "peloteros", "mexicanos", "que", "llegan", "a", "las", "grandes", "ligas", "est\u00e1", "afiliada", "a", "las", "ligas", "menores", "de", "los", "estados", "unidos", "bajo", "la", "clasificaci\u00f3n", "'aaa'", "y", "tiene", "su", "propia", "academia", "de", "desarrollo", "de", "talentos", "ubicada", "en", "el", "carmen", "nuevo", "le\u00f3n", "la", "conforman", "actualmente", "equipos", "divididos", "en", "dos", "zonas", "zona", "norte", "y", "zona", "sur", "la", "lmp", "se", "juega", "en", "invierno", "por", "lo", "que", "su", "temporada", "es", "m\u00e1s", "corta", "y", "recibe", "a", "algunos", "de", "los", "peloteros", "mexicanos", "y", "extranjeros", "que", "en", "verano", "est\u00e1n", "jugando", "en", "las", "grandes", "ligas", "est\u00e1", "integrada", "por", "diez", "equipos", "de", "baja", "california", "jalisco", "nuevo", "le\u00f3n", "sinaloa", "y", "sonora", "tiene", "importancia", "a", "nivel", "nacional", "debido", "a", "que", "el", "equipo", "campe\u00f3n", "representa", "a", "m\u00e9xico", "en", "el", "mayor", "evento", "beisbol\u00edstico", "de", "la", "regi\u00f3n", "la", "serie", "del", "caribe", "en", "la", "que", "tambi\u00e9n", "juegan", "los", "campeones", "de", "las", "ligas", "de", "colombia", "panam\u00e1", "puerto", "rico", "rep\u00fablica", "dominicana", "venezuela", "panam\u00e1", "y", "cuba", "este", "torneo", "ha", "sido", "ganado", "en", "nueve", "ocasiones", "por", "escuadras", "mexicanas", "otras", "ligas", "reconocidas", "en", "m\u00e9xico", "son", "la", "liga", "invernal", "veracruzana", "liv", "cuyo", "equipo", "campe\u00f3n", "represent\u00f3", "a", "m\u00e9xico", "en", "la", "serie", "latinoamericana", "la", "liga", "invernal", "de", "b\u00e9isbol", "nayarita", "libn", "la", "liga", "norte", "de", "m\u00e9xico", "lnm", "la", "liga", "norte", "de", "sonora", "lns", "la", "liga", "mayor", "de", "b\u00e9isbol", "de", "la", "laguna", "lmbl", "la", "liga", "estatal", "de", "b\u00e9isbol", "de", "chihuahua", "leb", "la", "liga", "del", "norte", "de", "coahuila", "lnc", "la", "liga", "invernal", "mexicana", "lim", "la", "liga", "peninsular", "de", "b\u00e9isbol", "lpb", "la", "liga", "meridana", "de", "invierno", "lmi", "la", "liga", "veracruzana", "estatal", "de", "b\u00e9isbol", "lveb", "cuyo", "equipo", "campe\u00f3n", "representa", "en", "la", "actualidad", "a", "m\u00e9xico", "en", "la", "serie", "latinoamericana", "y", "la", "liga", "tabasque\u00f1a", "de", "b\u00e9isbol", "ltb", "las", "cuales", "son", "de", "menor", "nivel", "debido", "a", "que", "la", "mayor\u00eda", "de", "sus", "jugadores", "son", "veteranos", "o", "j\u00f3venes", "en", "desarrollo", "que", "en", "el", "futuro", "llegar\u00e1n", "a", "la", "lmb", "y", "la", "lmp", "en", "el", "cl\u00e1sico", "mundial", "de", "b\u00e9isbol", "el", "combinado", "mexicano", "dio", "la", "grata", "sorpresa", "al", "avanzar", "el", "primero", "en", "su", "grupo", "para", "ser", "eliminado", "en", "la", "siguiente", "ronda", "al", "perder", "ante", "jap\u00f3n", "y", "corea", "del", "sur", "no", "sin", "antes", "eliminar", "a", "los", "estados", "unidos", "el", "anfitri\u00f3n", "del", "evento", "en", "la", "edici\u00f3n", "de", "m\u00e9xico", "tuvo", "la", "sede", "del", "foro", "sol", "en", "la", "ronda", "preliminar", "en", "la", "edici\u00f3n", "de", "m\u00e9xico", "volvi\u00f3", "a", "tener", "la", "oportunidad", "de", "ser", "sede", "en", "la", "ronda", "preliminar", "siendo", "el", "estadio", "panamericano", "de", "zapopan", "el", "escenario", "que", "acogi\u00f3", "los", "juegos", "pertenecientes", "al", "grupo", "d", "compuesto", "por", "los", "combinados", "nacionales", "de", "m\u00e9xico", "puerto", "rico", "venezuela", "e", "italia", "sin", "embargo", "su", "mejor", "actuaci\u00f3n", "fue", "el", "tercer", "lugar", "en", "el", "cl\u00e1sico", "mundial", "de", "b\u00e9isbol", "en", "la", "copa", "mundial", "de", "b\u00e9isbol", "m\u00e9xico", "cuenta", "con", "medallas", "de", "plata", "y", "una", "de", "bronce", "fue", "sede", "del", "evento", "en", "la", "edici\u00f3n", "de", "alrededor", "de", "peloteros", "mexicanos", "han", "jugado", "en", "las", "grandes", "ligas", "de", "b\u00e9isbol", "destacando", "entre", "ellos", "roberto", "\u00e1vila", "campe\u00f3n", "de", "bateo", "en", "de", "la", "liga", "americana", "fernando", "valenzuela", "premio", "cy", "young", "de", "en", "la", "liga", "nacional", "aurelio", "rodr\u00edguez", "vinicio", "castilla", "y", "adri\u00e1n", "gonz\u00e1lez", "b\u00e1squetbol", "el", "segundo", "deporte", "de", "conjunto", "m\u00e1s", "practicado", "en", "el", "pa\u00eds", "es", "el", "b\u00e1squetbol", "escrito", "y", "pronunciado", "basquetbol", "en", "el", "propio", "pa\u00eds", "sin", "embargo", "es", "el", "cuarto", "m\u00e1s", "popular", "despu\u00e9s", "del", "f\u00fatbol", "el", "boxeo", "y", "el", "b\u00e9isbol", "actualmente", "la", "liga", "m\u00e1s", "importante", "en", "el", "pa\u00eds", "en", "este", "deporte", "es", "la", "liga", "nacional", "de", "baloncesto", "profesional", "lnbp", "y", "en", "la", "rama", "femenil", "la", "liga", "mexicana", "de", "baloncesto", "profesional", "femenil", "lmbpf", "adem\u00e1s", "de", "algunas", "ligas", "regionales", "como", "el", "circuito", "de", "baloncesto", "de", "la", "costa", "del", "pac\u00edfico", "cibacopa", "y", "el", "circuito", "de", "baloncesto", "del", "pac\u00edfico", "cibapac", "que", "como", "sus", "nombres", "lo", "indican", "las", "componen", "equipos", "de", "esa", "zona", "as\u00ed", "como", "la", "liga", "de", "baloncesto", "del", "sureste", "lbs", "que", "incluye", "a", "los", "equipos", "de", "esa", "parte", "del", "pa\u00eds", "el", "circuito", "de", "b\u00e1squetbol", "del", "noreste", "cibane", "que", "como", "su", "nombre", "lo", "indica", "lo", "componen", "equipos", "de", "esa", "regi\u00f3n", "la", "liga", "premier", "de", "baloncesto", "lpb", "y", "la", "liga", "de", "b\u00e1squetbol", "estatal", "de", "chihuahua", "lbe", "ambas", "con", "base", "en", "el", "estado", "de", "chihuahua", "estas", "ligas", "regionales", "tienen", "participaci\u00f3n", "en", "los", "meses", "de", "descanso", "de", "la", "lnbp", "que", "dicho", "sea", "de", "paso", "volver\u00e1", "a", "tener", "competencia", "ante", "el", "inminente", "regreso", "del", "circuito", "mexicano", "de", "b\u00e1squetbol", "cimeba", "el", "cual", "fue", "durante", "mucho", "tiempo", "la", "principal", "liga", "de", "b\u00e1squetbol", "profesional", "en", "m\u00e9xico", "el", "\u00e9xito", "internacional", "m\u00e1s", "grande", "para", "este", "deporte", "en", "m\u00e9xico", "fue", "la", "medalla", "de", "bronce", "de", "la", "selecci\u00f3n", "nacional", "en", "el", "torneo", "ol\u00edmpico", "de", "berl\u00edn", "cinco", "mexicanos", "han", "jugado", "en", "la", "nba", "horacio", "llamas", "eduardo", "n\u00e1jera", "gustavo", "ay\u00f3n", "jorge", "guti\u00e9rrez", "y", "juan", "toscanoanderson", "voleibol", "en", "el", "se", "form\u00f3", "la", "liga", "mexicana", "de", "voleibol", "lmv", "con", "el", "aval", "de", "la", "federaci\u00f3n", "mexicana", "de", "voleibol", "fmvb", "misma", "que", "entr\u00f3", "en", "vigor", "en", "en", "ambas", "ramas", "dando", "lugar", "a", "la", "liga", "mexicana", "de", "voleibol", "varonil", "lmvv", "y", "a", "la", "liga", "mexicana", "de", "voleibol", "femenil", "lmvf", "esto", "con", "el", "objetivo", "de", "que", "ambos", "circuitos", "fueran", "la", "base", "para", "integrar", "a", "las", "selecciones", "nacionales", "de", "cara", "al", "ciclo", "ol\u00edmpico", "de", "r\u00edo", "de", "janeiro", "ya", "que", "se", "formaron", "equipos", "de", "varias", "partes", "del", "pa\u00eds", "con", "la", "finalidad", "de", "observarlos", "no", "obstante", "este", "no", "fue", "el", "primer", "intento", "de", "una", "liga", "profesional", "de", "voleibol", "en", "m\u00e9xico", "ya", "que", "anteriormente", "la", "liga", "premier", "de", "voleibol", "lpv", "tambi\u00e9n", "se", "desarroll\u00f3", "en", "ambas", "ramas", "los", "mayores", "\u00e9xitos", "del", "voleibol", "mexicano", "fueron", "las", "medallas", "de", "oro", "y", "plata", "en", "las", "ramas", "femenil", "y", "varonil", "respectivamente", "de", "los", "juegos", "panamericanos", "de", "f\u00fatbol", "americano", "en", "el", "se", "form\u00f3", "la", "liga", "de", "f\u00fatbol", "americano", "profesional", "lfa", "con", "el", "respaldo", "de", "la", "federaci\u00f3n", "mexicana", "de", "f\u00fatbol", "americano", "fmfa", "misma", "que", "entr\u00f3", "en", "vigor", "en", "febrero", "de", "dicho", "a\u00f1o", "con", "equipos", "de", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "y", "del", "estado", "de", "m\u00e9xico", "teniendo", "como", "sede", "el", "estadio", "jes\u00fas", "mart\u00ednez", "palillo", "de", "la", "ciudad", "deportiva", "de", "la", "magdalena", "mixiuhca", "en", "la", "actualidad", "est\u00e1", "conformada", "por", "diez", "equipos", "dos", "de", "ellos", "de", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "dos", "de", "chihuahua", "y", "uno", "de", "estado", "de", "m\u00e9xico", "coahuila", "nuevo", "le\u00f3n", "puebla", "jalisco", "y", "quer\u00e9taro", "adem\u00e1s", "en", "se", "fund\u00f3", "la", "liga", "f\u00fatbol", "americano", "de", "m\u00e9xico", "fam", "que", "actualmente", "est\u00e1", "conformada", "por", "cinco", "equipos", "de", "las", "entidades", "de", "chihuahua", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "estado", "de", "m\u00e9xico", "jalisco", "y", "quer\u00e9taro", "de", "forma", "paralela", "existe", "la", "organizaci\u00f3n", "nacional", "estudiantil", "de", "f\u00fatbol", "americano", "que", "desde", "y", "con", "distintas", "denominaciones", "ha", "organizado", "campeonatos", "nacionales", "de", "este", "deporte", "catorce", "mexicanos", "han", "jugado", "en", "la", "nfl", "hockey", "sobre", "hielo", "la", "liga", "mexicana", "elite", "de", "hockey", "lmeh", "fue", "inaugurada", "el", "de", "octubre", "de", "con", "el", "objetivo", "de", "establecer", "el", "hockey", "sobre", "hielo", "de", "m\u00e9xico", "a", "un", "alto", "nivel", "internacional", "esto", "se", "logr\u00f3", "con", "la", "participaci\u00f3n", "conjunta", "de", "inversi\u00f3n", "privada", "y", "los", "equipos", "profesionales", "de", "hockey", "ya", "existentes", "en", "el", "pa\u00eds", "la", "liga", "estuvo", "conformada", "por", "cuatro", "equipos", "todos", "de", "ellos", "de", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "sin", "embargo", "no", "ha", "sido", "reanudada", "despu\u00e9s", "del", "par\u00f3n", "por", "la", "pandemia", "de", "covid", "pelota", "vasca", "la", "pelota", "vasca", "en", "m\u00e9xico", "se", "practica", "desde", "aproximadamente", "y", "est\u00e1", "representada", "por", "la", "federaci\u00f3n", "mexicana", "de", "front\u00f3n", "a", "c", "la", "conforman", "actualmente", "especialidades", "de", "participaci\u00f3n", "internacional", "y", "se", "practican", "en", "el", "pa\u00eds", "en", "total", "basta", "decir", "que", "en", "m\u00e9xico", "surgi\u00f3", "en", "el", "a\u00f1o", "de", "una", "nueva", "especialidad", "dentro", "de", "la", "pelota", "el", "frontenis", "a", "partir", "de", "su", "iniciaci\u00f3n", "las", "representaciones", "mexicanas", "han", "ganado", "en", "todas", "las", "ediciones", "de", "los", "campeonatos", "mundiales", "que", "se", "han", "celebrado", "hasta", "la", "fecha", "exceptuando", "la", "habana", "en", "la", "actualidad", "se", "tiene", "un", "desarrollo", "cuya", "estructura", "cuenta", "en", "su", "base", "con", "dos", "categor\u00edas", "infantiles", "y", "tres", "juveniles", "conformadas", "por", "deportistas", "entre", "los", "y", "a\u00f1os", "se", "realiza", "un", "campeonato", "nacional", "de", "cada", "especialidad", "y", "categor\u00eda", "que", "est\u00e1", "dividido", "en", "tres", "fases", "logrando", "as\u00ed", "un", "total", "de", "eventos", "anuales", "que", "tambi\u00e9n", "contempla", "el", "desarrollo", "de", "la", "primera", "fuerza", "en", "algunas", "segunda", "y", "tercera", "adem\u00e1s", "de", "los", "veteranos", "se", "tiene", "un", "sistema", "de", "clasificaci\u00f3n", "por", "puntuaci\u00f3n", "el", "cual", "se", "apoya", "firmemente", "para", "conformar", "las", "selecciones", "y", "preselecciones", "nacionales", "la", "federaci\u00f3n", "mexicana", "de", "front\u00f3n", "a", "c", "contempla", "dos", "modalidades", "dobles", "e", "individuales", "para", "las", "especialidades", "de", "cesta", "punta", "varonil", "front\u00f3n", "cubano", "varonil", "front\u00f3n", "a", "mano", "con", "pelota", "dura", "en", "tres", "paredes", "y", "en", "trinquete", "varonil", "pala", "corta", "varonil", "paleta", "con", "pelota", "de", "cuero", "en", "tres", "paredes", "y", "en", "trinquete", "varonil", "paleta", "con", "pelota", "de", "goma", "en", "tres", "paredes", "varonil", "y", "en", "trinquete", "femenil", "y", "varonil", "as\u00ed", "como", "frontenis", "femenil", "y", "varonil", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "tiene", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "m\u00e1s", "canchas", "para", "la", "pr\u00e1ctica", "de", "la", "pelota", "vasca", "en", "el", "mundo", "es", "la", "disciplina", "deportiva", "que", "m\u00e1s", "medallas", "y", "t\u00edtulos", "en", "campeonatos", "mundiales", "ha", "otorgado", "al", "deporte", "mexicano", "con", "un", "total", "de", "preseas", "de", "oro", "de", "plata", "y", "de", "bronce", "la", "mitad", "de", "los", "metales", "dorados", "provienen", "de", "la", "disciplina", "creada", "en", "m\u00e9xico", "el", "frontenis", "m\u00e9xico", "es", "una", "de", "las", "tres", "potencias", "mundiales", "de", "este", "deporte", "junto", "a", "espa\u00f1a", "y", "francia", "con", "quienes", "siempre", "disputa", "el", "medallero", "de", "los", "campeonatos", "mundiales", "de", "la", "especialidad", "fue", "disciplina", "de", "exhibici\u00f3n", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "m\u00e9xico", "y", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "barcelona", "en", "aquellas", "ocasiones", "m\u00e9xico", "obtuvo", "medallas", "de", "oro", "y", "de", "bronce", "en", "as\u00ed", "como", "de", "oro", "de", "plata", "y", "de", "bronce", "en", "boxeo", "y", "lucha", "libre", "el", "boxeo", "y", "la", "lucha", "libre", "gozan", "igualmente", "de", "buena", "reputaci\u00f3n", "y", "popularidad", "en", "la", "primera", "disciplina", "boxeadores", "mexicanos", "han", "sido", "campeones", "mundiales", "y", "ol\u00edmpicos", "tales", "como", "salvador", "s\u00e1nchez", "julio", "c\u00e9sar", "ch\u00e1vez", "jos\u00e9", "luis", "ram\u00edrez", "carlos", "z\u00e1rate", "rub\u00e9n", "olivares", "\u00e9rik", "el", "terrible", "morales", "entre", "otros", "hoy", "en", "d\u00eda", "en", "el", "box", "figuran", "peleadores", "como", "sa\u00fal", "el", "canelo", "\u00e1lvarez", "julio", "c\u00e9sar", "ch\u00e1vez", "jr", "la", "lucha", "libre", "es", "un", "deporte", "con", "una", "numerosa", "afici\u00f3n", "llena", "de", "grandes", "mitos", "como", "el", "santo", "enmascarado", "de", "plata", "o", "su", "rival", "blue", "demon", "y", "m\u00e1s", "recientemente", "sin", "cara", "y", "alberto", "del", "r\u00edo", "aunque", "\u00faltimamente", "las", "principales", "empresas", "de", "lucha", "libre", "han", "dejado", "del", "lado", "el", "aspecto", "deportivo", "para", "convertirla", "en", "un", "espect\u00e1culo", "no", "por", "ello", "menos", "atractivo", "para", "el", "p\u00fablico", "otros", "deportes", "la", "tauromaquia", "es", "tambi\u00e9n", "muy", "seguida", "sobre", "todo", "en", "el", "centro", "del", "pa\u00eds", "siendo", "la", "plaza", "m\u00e1s", "importante", "la", "monumental", "plaza", "de", "toros", "de", "m\u00e9xico", "conocida", "como", "la", "plaza", "m\u00e9xico", "otros", "deportes", "que", "se", "practican", "en", "m\u00e9xico", "las", "carreras", "de", "caballos", "que", "tienen", "como", "escenario", "principal", "al", "hip\u00f3dromo", "de", "las", "am\u00e9ricas", "de", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "las", "carreras", "de", "galgos", "en", "el", "galg\u00f3dromo", "de", "agua", "caliente", "de", "tijuana", "y", "en", "el", "de", "ciudad", "ju\u00e1rez", "m\u00e9xico", "tuvo", "su", "primera", "participaci\u00f3n", "en", "el", "esqu\u00ed", "ol\u00edmpico", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "invierno", "de", "sarajevo", "haciendo", "presencia", "con", "el", "mexicano", "de", "origen", "alem\u00e1n", "hubertus", "von", "hohenlohe", "en", "la", "categor\u00eda", "de", "esqu\u00ed", "alpino", "los", "pocos", "mexicanos", "que", "han", "competido", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "invierno", "nunca", "han", "obtenido", "presea", "el", "esqu\u00ed", "en", "m\u00e9xico", "es", "considerado", "como", "un", "deporte", "de", "\u00e9lite", "muy", "pocos", "mexicanos", "practican", "los", "deportes", "invernales", "por", "la", "falta", "de", "difusi\u00f3n", "e", "instalaciones", "dentro", "del", "territorio", "de", "ese", "pa\u00eds", "el", "hockey", "sobre", "hielo", "y", "el", "patinaje", "sobre", "hielo", "ha", "empezado", "a", "ser", "difundido", "en", "el", "territorio", "nacional", "se", "han", "estado", "formando", "las", "primeras", "escuelas", "e", "instalaciones", "al", "momento", "solo", "hay", "demostraciones", "temporales", "con", "deportistas", "mexicanos", "bastante", "j\u00f3venes", "que", "incursionan", "en", "estos", "deportes", "m\u00e9xico", "ha", "sido", "sede", "del", "campeonato", "de", "mundo", "de", "p\u00e1del", "en", "en", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "y", "en", "en", "canc\u00fan", "m\u00e9xico", "tambi\u00e9n", "fue", "sede", "del", "viii", "campeonato", "mundial", "de", "polo", "deportes", "motorizados", "entre", "los", "deportes", "que", "se", "practican", "de", "manera", "profesional", "en", "m\u00e9xico", "son", "el", "automovilismo", "cuyo", "escenario", "principal", "es", "el", "aut\u00f3dromo", "hermanos", "rodr\u00edguez", "asimismo", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "se", "han", "realizado", "fechas", "oficiales", "dentro", "del", "calendario", "oficial", "del", "world", "rally", "championship", "que", "es", "la", "competencia", "automovil\u00edstica", "de", "la", "categor\u00eda", "de", "rallies", "m\u00e1s", "importante", "del", "mundo", "y", "cuenta", "con", "la", "aprobaci\u00f3n", "de", "la", "fia", "federaci\u00f3n", "internacional", "del", "autom\u00f3vil", "por", "sus", "siglas", "en", "franc\u00e9s", "y", "se", "lleva", "a", "cabo", "en", "las", "ciudades", "de", "le\u00f3n", "de", "los", "aldamas", "silao", "de", "la", "victoria", "y", "guanajuato", "en", "el", "estado", "de", "guanajuato", "dicha", "competici\u00f3n", "cada", "a\u00f1o", "ha", "logrado", "atraer", "a", "m\u00e1s", "fan\u00e1ticos", "de", "la", "categor\u00eda", "del", "pa\u00eds", "y", "del", "mundo", "adem\u00e1s", "de", "generar", "importantes", "derramas", "econ\u00f3micas", "para", "el", "estado", "desde", "el", "a\u00f1o", "el", "aut\u00f3dromo", "hermanos", "rodr\u00edguez", "acoge", "una", "carrera", "de", "f\u00f3rmula", "en", "esta", "categor\u00eda", "han", "corrido", "seis", "pilotos", "mexicanos", "ricardo", "rodr\u00edguez", "de", "la", "vega", "pedro", "rodr\u00edguez", "de", "la", "vega", "mois\u00e9s", "solana", "arciniega", "h\u00e9ctor", "rebaque", "sergio", "p\u00e9rez", "y", "esteban", "guti\u00e9rrez", "destac\u00e1ndose", "principalmente", "sergio", "p\u00e9rez", "quien", "concluy\u00f3", "como", "subcampe\u00f3n", "de", "la", "m\u00e1xima", "categor\u00eda", "en", "la", "temporada", "organizaci\u00f3n", "en", "m\u00e9xico", "la", "pr\u00e1ctica", "deportiva", "esta", "reconocida", "como", "un", "derecho", "humano", "protegido", "por", "el", "estado", "esto", "en", "el", "art\u00edculo", "\u00ba", "de", "la", "constituci\u00f3n", "el", "deporte", "organizado", "se", "encuentra", "regulado", "por", "la", "ley", "general", "de", "cultura", "f\u00edsica", "y", "deporte", "la", "instituci\u00f3n", "encargada", "del", "fomento", "administraci\u00f3n", "y", "regulaci\u00f3n", "en", "materia", "de", "pol\u00edticas", "p\u00fablicas", "vinculadas", "a", "la", "activaci\u00f3n", "f\u00edsica", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "general", "y", "la", "regulaci\u00f3n", "del", "deporte", "organizado", "tanto", "aficionado", "como", "profesional", "es", "la", "comisi\u00f3n", "nacional", "de", "cultura", "f\u00edsica", "y", "deporte", "conade", "adscrita", "a", "la", "secretar\u00eda", "de", "educaci\u00f3n", "p\u00fablica", "participaci\u00f3n", "de", "m\u00e9xico", "en", "el", "mundo", "pese", "a", "no", "contar", "con", "un", "comit\u00e9", "ol\u00edmpico", "constituido", "m\u00e9xico", "particip\u00f3", "por", "primera", "vez", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "en", "par\u00eds", "tres", "hermanos", "manuel", "pablo", "y", "eustaquio", "escand\u00f3n", "barr\u00f3n", "participaron", "en", "el", "torneo", "de", "polo", "obteniendo", "la", "tercera", "posici\u00f3n", "en", "el", "gran", "premio", "de", "la", "exposici\u00f3n", "esta", "victoria", "se", "considera", "oficialmente", "la", "primera", "medalla", "ol\u00edmpica", "de", "m\u00e9xico", "m\u00e9xico", "fue", "el", "primer", "pa\u00eds", "de", "am\u00e9rica", "latina", "y", "del", "mundo", "hispanoparlante", "en", "ser", "sede", "de", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "verano", "en", "la", "ceremonia", "de", "inauguraci\u00f3n", "se", "realiz\u00f3", "el", "de", "octubre", "en", "conmemoraci\u00f3n", "de", "la", "llegada", "de", "crist\u00f3bal", "col\u00f3n", "al", "llamado", "nuevo", "mundo", "entre", "las", "novedades", "que", "present\u00f3", "el", "comit\u00e9", "organizador", "se", "encuentra", "el", "hecho", "de", "que", "la", "llamada", "llama", "ol\u00edmpica", "fue", "encendida", "por", "primera", "ocasi\u00f3n", "por", "una", "mujer", "enriqueta", "basilio", "la", "gacela", "bajacaliforniana", "atleta", "de", "pista", "en", "juegos", "ol\u00edmpicos", "su", "mejor", "participaci\u00f3n", "fue", "precisamente", "en", "esta", "ocasi\u00f3n", "cuando", "consigui\u00f3", "nueve", "medallas", "tres", "de", "cada", "metal", "quiz\u00e1", "la", "m\u00e1s", "recordada", "de", "ellas", "sean", "las", "de", "felipe", "el", "tibio", "mu\u00f1oz", "oro", "en", "nataci\u00f3n", "y", "la", "del", "sargento", "jos\u00e9", "pedraza", "que", "gan\u00f3", "la", "plata", "en", "caminata", "en", "una", "disputada", "carrera", "contra", "los", "sovi\u00e9ticos", "vlad\u00edmir", "golubnichy", "y", "nikolav", "smaga", "otras", "figuras", "memorables", "del", "olimpismo", "mexicano", "son", "joaqu\u00edn", "capilla", "clavadista", "el", "m\u00e1ximo", "medallista", "ol\u00edmpico", "mexicano", "con", "cuatro", "una", "de", "oro", "en", "plataforma", "de", "m", "en", "melbourne", "una", "de", "plata", "en", "plataforma", "m", "en", "helsinki", "y", "dos", "de", "bronce", "en", "plataforma", "m", "y", "trampol\u00edn", "m", "en", "londres", "y", "melbourne", "respectivamente", "humberto", "mariles", "cort\u00e9s", "de", "equitaci\u00f3n", "que", "es", "el", "\u00fanico", "mexicano", "ganador", "de", "dos", "medallas", "de", "oro", "en", "las", "pruebas", "de", "salto", "individual", "y", "salto", "por", "equipos", "en", "londres", "adem\u00e1s", "de", "la", "medalla", "de", "bronce", "en", "la", "prueba", "de", "los", "tres", "d\u00edas", "por", "equipos", "con", "lo", "cual", "es", "el", "\u00fanico", "mexicano", "que", "ha", "ganado", "tres", "medallas", "en", "una", "misma", "justa", "ol\u00edmpica", "ernesto", "canto", "que", "al", "ganar", "la", "medalla", "de", "oro", "en", "el", "campeonato", "mundial", "de", "atletismo", "en", "helsinki", "y", "la", "medalla", "de", "oro", "en", "los", "\u00e1ngeles", "se", "convirti\u00f3", "el", "primer", "deportista", "mexicano", "campe\u00f3n", "ol\u00edmpico", "y", "mundial", "adem\u00e1s", "de", "ser", "el", "\u00fanico", "ganador", "de", "todas", "las", "competencias", "oficiales", "del", "denominado", "ciclo", "ol\u00edmpico", "juegos", "centroamericanos", "panamericanos", "campeonato", "del", "mundo", "y", "juegos", "ol\u00edmpicos", "al", "ganar", "el", "oro", "en", "la", "habana", "y", "caracas", "mar\u00eda", "del", "rosario", "espinoza", "ser\u00eda", "la", "segunda", "en", "conseguir", "la", "doble", "corona", "con", "el", "campeonato", "del", "mundo", "en", "pek\u00edn", "y", "el", "campeonato", "ol\u00edmpico", "en", "pek\u00edn", "y", "la", "segunda", "en", "ganar", "todas", "las", "competencias", "oficiales", "con", "el", "oro", "en", "mayag\u00fcez", "y", "guadalajara", "aunque", "a", "diferencia", "de", "canto", "no", "lo", "hizo", "en", "el", "mismo", "ciclo", "ol\u00edmpicoguillermo", "p\u00e9rez", "al", "obtener", "el", "primer", "lugar", "en", "taekwondo", "en", "beijing", "rompi\u00f3", "con", "la", "racha", "de", "a\u00f1os", "sin", "presea", "\u00e1urea", "en", "hombres", "desde", "los", "\u00e1ngeles", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "participaciones", "femeninas", "se", "encuentra", "soraya", "jim\u00e9nez", "levantadora", "de", "pesas", "la", "primera", "mujer", "mexicana", "en", "conseguir", "medalla", "de", "oro", "en", "s\u00eddney", "y", "belem", "guerrero", "que", "consigui\u00f3", "medalla", "ol\u00edmpica", "en", "ciclismo", "de", "pista", "en", "atenas", "otra", "mujer", "que", "tiene", "diversas", "participaciones", "internacionales", "es", "ana", "gabriela", "guevara", "quien", "obtuvo", "en", "la", "iaaf", "golden", "league", "en", "atletismo", "y", "fue", "ganadora", "de", "medallas", "de", "oro", "en", "la", "copa", "del", "mundo", "madrid", "y", "la", "de", "oro", "en", "el", "campeonato", "mundial", "de", "atletismo", "de", "en", "par\u00eds", "por", "otra", "parte", "m\u00e9xico", "ha", "sido", "sede", "de", "la", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "de", "y", "tambi\u00e9n", "de", "la", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "de", "esta", "\u00faltima", "hab\u00eda", "sido", "concedida", "a", "colombia", "que", "no", "pudo", "cumplir", "con", "el", "compromiso", "en", "la", "primera", "se", "coron\u00f3", "campe\u00f3n", "el", "representativo", "de", "brasil", "que", "se", "qued\u00f3", "con", "la", "copa", "jules", "rimet", "en", "el", "campe\u00f3n", "fue", "argentina", "m\u00e9xico", "tambi\u00e9n", "ha", "sido", "sede", "de", "los", "juegos", "panamericanos", "en", "tres", "ocasiones", "y", "en", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "y", "en", "en", "guadalajara", "de", "los", "juegos", "centroamericanos", "y", "del", "caribe", "en", "cuatro", "justas", "y", "en", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "y", "en", "en", "veracruz", "y", "de", "la", "universiada", "de", "cumpliendo", "en", "todas", "ellas", "participaciones", "notables", "m\u00e9xico", "fue", "el", "primer", "pa\u00eds", "en", "organizar", "unos", "juegos", "ol\u00edmpicos", "y", "un", "campeonato", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "en", "un", "per\u00edodo", "de", "dos", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "lo", "lograr\u00edan", "alemania", "juegos", "ol\u00edmpicos", "en", "y", "mundial", "estados", "unidos", "mundial", "y", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "y", "brasil", "copa", "del", "mundo", "de", "y", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "las", "ediciones", "ol\u00edmpicas", "invernales", "donde", "m\u00e9xico", "ha", "estado", "presente", "son", "st", "moritz", "sarajevo", "calgary", "albertville", "lillehammer", "salt", "lake", "city", "y", "en", "todas", "desde", "esto", "en", "las", "disciplinas", "de", "esqu\u00ed", "alpino", "bobsleigh", "esqu\u00ed", "de", "fondo", "patinaje", "art\u00edstico", "sobre", "hielo", "y", "skeleton", "m\u00e9xico", "ha", "estado", "presente", "en", "los", "juegos", "paral\u00edmpicos", "de", "verano", "desde", "la", "edici\u00f3n", "de", "heidelberg", "y", "en", "invierno", "en", "tur\u00edn", "y", "vancouver", "ha", "asistido", "a", "otras", "justas", "deportivas", "como", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "la", "juventud", "en", "todas", "las", "ediciones", "de", "verano", "desde", "singapur", "y", "de", "invierno", "en", "innsbruck", "as\u00ed", "como", "tambi\u00e9n", "ha", "acudido", "a", "varias", "ediciones", "de", "las", "olimpiadas", "de", "ajedrez", "en", "juegos", "panamericanos", "las", "delegaciones", "mexicanas", "han", "participado", "en", "las", "ediciones", "realizadas", "y", "acumulan", "un", "total", "de", "medallas", "de", "oro", "de", "plata", "y", "de", "bronce", "luego", "de", "santiago", "se", "ubica", "en", "el", "sexto", "lugar", "hist\u00f3rico", "del", "medallero", "de", "comit\u00e9s", "participantes", "solo", "por", "debajo", "de", "estados", "unidos", "cuba", "canad\u00e1", "brasil", "y", "argentina", "en", "juegos", "centroamericanos", "y", "del", "caribe", "las", "delegaciones", "mexicanas", "han", "participado", "en", "las", "ediciones", "realizadas", "y", "acumulan", "un", "total", "de", "medallas", "de", "oro", "de", "plata", "y", "de", "bronce", "luego", "de", "san", "salvador", "se", "ubica", "en", "el", "segundo", "lugar", "hist\u00f3rico", "del", "medallero", "de", "comit\u00e9s", "participantes", "solo", "por", "debajo", "de", "cuba", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portalm\u00e9xico", "contenido", "relacionado", "con", "m\u00e9xico", "referencias", "notas", "bibliograf\u00eda", "enlaces", "externos", "wikimedia", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "m\u00e9xico", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "m\u00e9xico", "wikiquote", "alberga", "frases", "c\u00e9lebres", "de", "o", "sobre", "m\u00e9xico", "wikisource", "contiene", "obras", "originales", "de", "o", "sobre", "m\u00e9xico", "wikiviajes", "alberga", "gu\u00edas", "de", "viajes", "de", "o", "sobre", "m\u00e9xicogobiernositio", "oficial", "de", "la", "presidencia", "de", "la", "rep\u00fablica", "sitio", "oficial", "del", "senado", "de", "la", "rep\u00fablica", "sitio", "oficial", "de", "la", "c\u00e1mara", "de", "diputados", "sitio", "oficial", "de", "la", "suprema", "corte", "de", "justicia", "de", "la", "naci\u00f3norganismos", "aut\u00f3nomossitio", "oficial", "del", "instituto", "nacional", "de", "estad\u00edstica", "y", "geograf\u00eda", "sitio", "oficial", "del", "instituto", "nacional", "de", "transparencia", "acceso", "a", "la", "informaci\u00f3n", "y", "protecci\u00f3n", "de", "datos", "personales", "sitio", "oficial", "del", "instituto", "nacional", "electoral"]