["la", "m\u00fasica", "del", "griego", "mousik", "t\u00e9chn", "el", "arte", "de", "las", "musas", "es", "seg\u00fan", "la", "definici\u00f3n", "tradicional", "del", "t\u00e9rmino", "el", "arte", "de", "crear", "y", "organizar", "sonidos", "y", "silencios", "respetando", "los", "principios", "fundamentales", "de", "la", "melod\u00eda", "la", "armon\u00eda", "y", "el", "ritmo", "mediante", "la", "intervenci\u00f3n", "de", "complejos", "procesos", "psicoan\u00edmicos", "el", "concepto", "de", "m\u00fasica", "ha", "ido", "evolucionando", "desde", "su", "origen", "en", "la", "antigua", "grecia", "en", "que", "se", "reun\u00eda", "sin", "distinci\u00f3n", "a", "la", "poes\u00eda", "la", "m\u00fasica", "y", "la", "danza", "como", "arte", "unitario", "desde", "hace", "varias", "d\u00e9cadas", "se", "ha", "vuelto", "m\u00e1s", "compleja", "la", "definici\u00f3n", "de", "qu\u00e9", "es", "y", "qu\u00e9", "no", "es", "la", "m\u00fasica", "ya", "que", "destacados", "compositores", "en", "el", "marco", "de", "diversas", "experiencias", "art\u00edsticas", "fronterizas", "han", "realizado", "obras", "que", "si", "bien", "podr\u00edan", "considerarse", "musicales", "expanden", "los", "l\u00edmites", "de", "la", "definici\u00f3n", "de", "este", "arte", "la", "m\u00fasica", "como", "toda", "manifestaci\u00f3n", "art\u00edstica", "es", "un", "producto", "cultural", "con", "m\u00faltiples", "finalidades", "entre", "otras", "la", "de", "suscitar", "una", "experiencia", "est\u00e9tica", "en", "el", "oyente", "la", "de", "expresar", "sentimientos", "emociones", "circunstancias", "pensamientos", "o", "ideas", "y", "cada", "vez", "m\u00e1s", "cumplir", "una", "importante", "funci\u00f3n", "terap\u00e9utica", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "musicoterapia", "la", "m\u00fasica", "cumple", "una", "funci\u00f3n", "de", "vital", "importancia", "en", "el", "desarrollo", "cognitivo", "del", "ser", "humano", "est\u00e1", "relacionada", "con", "el", "pensamiento", "l\u00f3gico", "matem\u00e1tico", "la", "adquisici\u00f3n", "del", "lenguaje", "el", "desarrollo", "psicomotriz", "las", "relaciones", "interpersonales", "el", "aprendizaje", "de", "lenguas", "no", "nativas", "y", "a", "potenciar", "la", "inteligencia", "emocional", "entre", "otros", "por", "este", "motivo", "la", "m\u00fasica", "debe", "estar", "presente", "en", "cualquier", "plan", "educativo", "moderno", "y", "ser", "reconocida", "como", "una", "disciplina", "imprescindible", "dentro", "de", "la", "ense\u00f1anza", "obligatoria", "la", "m\u00fasica", "es", "un", "est\u00edmulo", "sonoro", "que", "afecta", "al", "campo", "perceptivo", "de", "la", "persona", "as\u00ed", "el", "flujo", "sonoro", "puede", "cumplir", "variadas", "funciones", "entretenimiento", "comunicaci\u00f3n", "ambientaci\u00f3n", "diversi\u00f3n", "etc", "en", "muchas", "culturas", "la", "m\u00fasica", "es", "una", "parte", "importante", "del", "modo", "de", "vida", "de", "la", "gente", "ya", "que", "desempe\u00f1a", "un", "papel", "fundamental", "en", "rituales", "religiosos", "en", "las", "ceremonias", "de", "rito", "de", "paso", "por", "ejemplo", "la", "graduaci\u00f3n", "y", "el", "matrimonio", "en", "las", "actividades", "sociales", "por", "ejemplo", "en", "el", "baile", "y", "en", "las", "actividades", "culturales", "que", "van", "desde", "el", "canto", "aficionado", "en", "el", "karaoke", "hasta", "tocar", "en", "una", "banda", "amateur", "de", "funk", "o", "cantar", "en", "un", "coro", "comunitario", "la", "gente", "puede", "hacer", "m\u00fasica", "por", "afici\u00f3n", "como", "por", "ejemplo", "un", "adolescente", "que", "toca", "el", "violonchelo", "en", "una", "orquesta", "juvenil", "o", "trabajar", "como", "m\u00fasico", "o", "cantante", "profesional", "la", "industria", "musical", "incluye", "a", "las", "personas", "que", "crean", "nuevas", "canciones", "y", "piezas", "musicales", "como", "los", "cantautores", "y", "los", "compositores", "a", "las", "personas", "que", "interpretan", "m\u00fasica", "que", "incluyen", "a", "los", "m\u00fasicos", "de", "orquesta", "de", "bandas", "de", "jazz", "y", "de", "bandas", "de", "rock", "a", "los", "cantantes", "y", "a", "los", "directores", "de", "orquesta", "a", "las", "personas", "que", "graban", "m\u00fasica", "productores", "musicales", "e", "ingenieros", "de", "sonido", "a", "las", "personas", "que", "organizan", "giras", "de", "conciertos", "y", "a", "las", "personas", "que", "venden", "grabaciones", "y", "partituras", "a", "los", "clientes", "incluso", "una", "vez", "que", "se", "ha", "interpretado", "una", "canci\u00f3n", "o", "pieza", "la", "cr\u00edtica", "musical", "el", "periodismo", "musical", "y", "la", "musicolog\u00eda", "pueden", "valorar", "y", "evaluar", "la", "pieza", "y", "su", "interpretaci\u00f3n", "etimolog\u00eda", "la", "palabra", "m\u00fasica", "deriva", "del", "griego", "mousike", "arte", "de", "las", "musas", "en", "la", "mitolog\u00eda", "griega", "las", "nueve", "musas", "eran", "las", "diosas", "que", "inspiraban", "la", "literatura", "la", "ciencia", "y", "las", "artes", "y", "eran", "la", "fuente", "del", "conocimiento", "plasmado", "en", "la", "poes\u00eda", "los", "cantos", "y", "los", "mitos", "de", "la", "cultura", "griega", "seg\u00fan", "el", "diccionario", "etimol\u00f3gico", "en", "l\u00ednea", "la", "ortograf\u00eda", "moderna", "data", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "en", "la", "grecia", "cl\u00e1sica", "el", "t\u00e9rmino", "m\u00fasica", "se", "refiere", "a", "cualquier", "arte", "en", "el", "que", "las", "musas", "presid\u00edan", "pero", "especialmente", "la", "m\u00fasica", "y", "la", "poes\u00eda", "l\u00edrica", "definici\u00f3n", "las", "definiciones", "parten", "desde", "el", "seno", "de", "las", "culturas", "y", "as\u00ed", "el", "sentido", "de", "las", "expresiones", "musicales", "se", "ve", "afectado", "por", "cuestiones", "psicol\u00f3gicas", "sociales", "culturales", "e", "hist\u00f3ricas", "de", "esta", "forma", "surgen", "m\u00faltiples", "y", "diversas", "definiciones", "que", "pueden", "ser", "v\u00e1lidas", "en", "el", "momento", "de", "expresar", "qu\u00e9", "se", "entiende", "por", "m\u00fasica", "ninguna", "sin", "embargo", "puede", "ser", "considerada", "como", "perfecta", "o", "absoluta", "una", "definici\u00f3n", "bastante", "amplia", "determina", "que", "m\u00fasica", "es", "sonoridad", "organizada", "seg\u00fan", "una", "formulaci\u00f3n", "perceptible", "coherente", "y", "significativa", "esta", "definici\u00f3n", "parte", "de", "que", "en", "aquello", "a", "lo", "que", "consensualmente", "se", "puede", "denominar", "m\u00fasica", "se", "pueden", "percibir", "ciertos", "patrones", "del", "flujo", "sonoro", "en", "funci\u00f3n", "de", "c\u00f3mo", "las", "propiedades", "del", "sonido", "son", "aprendidas", "y", "procesadas", "por", "los", "humanos", "hay", "incluso", "quienes", "consideran", "que", "tambi\u00e9n", "por", "los", "animales", "la", "definici\u00f3n", "que", "se", "atribuye", "a", "edgard", "varese", "de", "m\u00fasica", "como", "sonido", "organizado", "y", "tambi\u00e9n", "la", "de", "la", "enciclopedia", "brit\u00e1nica", "que", "en", "su", "a", "edici\u00f3n", "describe", "que", "aunque", "no", "haya", "sonidos", "que", "no", "puedan", "ser", "descritos", "como", "inherentemente", "nomusicales", "en", "cada", "cultura", "los", "m\u00fasicos", "han", "tendido", "a", "restringir", "la", "gama", "de", "sonidos", "que", "estaban", "dispuestos", "a", "admitir", "john", "blacking", "a\u00f1adi\u00f3", "este", "detalle", "importante", "a", "la", "definici\u00f3n", "de", "var\u00e8se", "la", "m\u00fasica", "es", "sonido", "organizado", "humanamente", "hoy", "en", "d\u00eda", "es", "frecuente", "trabajar", "con", "un", "concepto", "de", "m\u00fasica", "basado", "en", "tres", "atributos", "esenciales", "que", "utiliza", "sonidos", "que", "es", "un", "producto", "humano", "y", "en", "este", "sentido", "artificial", "y", "que", "predomina", "la", "funci\u00f3n", "est\u00e9tica", "si", "tom\u00e1ramos", "en", "cuenta", "solo", "los", "dos", "primeros", "elementos", "de", "la", "definici\u00f3n", "nada", "diferenciar\u00eda", "a", "la", "m\u00fasica", "del", "lenguaje", "en", "cuanto", "a", "la", "funci\u00f3n", "est\u00e9tica", "se", "trata", "de", "un", "punto", "bastante", "discutible", "as\u00ed", "por", "ejemplo", "un", "jingle", "publicitario", "no", "deja", "de", "ser", "m\u00fasica", "por", "cumplir", "una", "funci\u00f3n", "no", "est\u00e9tica", "tratar", "de", "vender", "una", "mercanc\u00eda", "por", "otra", "parte", "hablar", "de", "una", "funci\u00f3n", "est\u00e9tica", "presupone", "una", "idea", "de", "la", "m\u00fasica", "y", "del", "arte", "en", "general", "que", "funciona", "en", "forma", "aut\u00f3noma", "ajena", "al", "funcionamiento", "de", "la", "sociedad", "tal", "como", "la", "vemos", "en", "la", "teor\u00eda", "del", "arte", "del", "fil\u00f3sofo", "immanuel", "kant", "jeanjacques", "rousseau", "autor", "de", "las", "voces", "musicales", "en", "l'encyclop\u00e9die", "de", "diderot", "despu\u00e9s", "recogidas", "en", "su", "dictionnaire", "de", "la", "musique", "la", "defini\u00f3", "como", "el", "arte", "de", "combinar", "los", "sonidos", "de", "una", "manera", "agradable", "al", "o\u00eddo", "seg\u00fan", "el", "compositor", "claude", "debussy", "la", "m\u00fasica", "es", "un", "total", "de", "fuerzas", "dispersas", "expresadas", "en", "un", "proceso", "sonoro", "que", "incluye", "el", "instrumento", "el", "instrumentista", "el", "creador", "y", "su", "obra", "un", "medio", "propagador", "y", "un", "sistema", "receptor", "la", "definici\u00f3n", "m\u00e1s", "habitual", "en", "los", "manuales", "de", "m\u00fasica", "se", "parece", "bastante", "a", "esta", "la", "m\u00fasica", "es", "el", "arte", "del", "bien", "combinar", "los", "sonidos", "en", "el", "tiempo", "esta", "definici\u00f3n", "no", "se", "detiene", "a", "explicar", "lo", "que", "es", "el", "arte", "y", "presupone", "que", "hay", "combinaciones", "bien", "hechas", "y", "otras", "que", "no", "lo", "son", "lo", "que", "es", "por", "lo", "menos", "discutible", "algunos", "eruditos", "han", "definido", "y", "estudiado", "a", "la", "m\u00fasica", "como", "un", "conjunto", "de", "tonos", "ordenados", "de", "manera", "horizontal", "melod\u00eda", "y", "vertical", "armon\u00eda", "este", "orden", "o", "estructura", "que", "debe", "tener", "un", "grupo", "de", "sonidos", "para", "ser", "llamados", "m\u00fasica", "est\u00e1", "por", "ejemplo", "presente", "en", "las", "aseveraciones", "del", "fil\u00f3sofo", "alem\u00e1n", "johann", "wolfgang", "von", "goethe", "cuando", "la", "comparaba", "con", "la", "arquitectura", "definiendo", "metaf\u00f3ricamente", "a", "la", "arquitectura", "como", "m\u00fasica", "congelada", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "estudiosos", "coincide", "en", "el", "aspecto", "de", "la", "estructura", "es", "decir", "en", "el", "hecho", "de", "que", "la", "m\u00fasica", "implica", "una", "organizaci\u00f3n", "pero", "algunos", "te\u00f3ricos", "modernos", "difieren", "en", "que", "el", "resultado", "deba", "ser", "placentero", "o", "agradable", "par\u00e1metros", "del", "sonido", "el", "sonido", "es", "la", "sensaci\u00f3n", "percibida", "por", "el", "o\u00eddo", "al", "recibir", "las", "variaciones", "de", "presi\u00f3n", "generadas", "por", "el", "movimiento", "vibratorio", "de", "los", "cuerpos", "sonoros", "se", "transmite", "por", "el", "medio", "que", "los", "envuelve", "que", "generalmente", "es", "el", "aire", "de", "la", "atm\u00f3sfera", "la", "ausencia", "perceptible", "de", "sonido", "es", "el", "silencio", "aunque", "es", "una", "sensaci\u00f3n", "relativa", "ya", "que", "el", "silencio", "absoluto", "no", "se", "da", "en", "la", "naturaleza", "el", "sonido", "tiene", "cuatro", "par\u00e1metros", "fundamentales", "la", "altura", "es", "el", "resultado", "de", "la", "frecuencia", "que", "produce", "un", "cuerpo", "sonoro", "es", "decir", "de", "la", "cantidad", "de", "ciclos", "de", "las", "vibraciones", "por", "segundo", "o", "de", "hercios", "hz", "que", "se", "emiten", "de", "acuerdo", "con", "esto", "se", "pueden", "definir", "los", "sonidos", "como", "graves", "y", "agudos", "cuanto", "mayor", "sea", "la", "frecuencia", "m\u00e1s", "agudo", "o", "alto", "ser\u00e1", "el", "sonido", "la", "longitud", "de", "onda", "es", "la", "distancia", "medida", "en", "la", "direcci\u00f3n", "de", "propagaci\u00f3n", "de", "la", "onda", "entre", "dos", "puntos", "cuyo", "estado", "de", "movimiento", "es", "id\u00e9ntico", "es", "decir", "que", "alcanzan", "sus", "m\u00e1ximos", "y", "m\u00ednimos", "en", "el", "mismo", "instante", "la", "duraci\u00f3n", "corresponde", "al", "tiempo", "que", "duran", "las", "vibraciones", "que", "producen", "un", "sonido", "la", "duraci\u00f3n", "del", "sonido", "est\u00e1", "relacionada", "con", "el", "ritmo", "la", "duraci\u00f3n", "viene", "representada", "en", "la", "onda", "por", "los", "segundos", "que", "esta", "contenga", "la", "intensidad", "es", "la", "fuerza", "con", "la", "que", "se", "produce", "un", "sonido", "depende", "de", "la", "energ\u00eda", "la", "intensidad", "viene", "representada", "en", "una", "onda", "por", "la", "amplitud", "el", "timbre", "es", "la", "cualidad", "que", "permite", "distinguir", "los", "diferentes", "instrumentos", "o", "voces", "a", "pesar", "de", "que", "est\u00e9n", "produciendo", "sonidos", "con", "la", "misma", "altura", "duraci\u00f3n", "e", "intensidad", "los", "sonidos", "que", "escuchamos", "son", "complejos", "es", "decir", "son", "el", "resultado", "de", "un", "conjunto", "de", "sonidos", "simult\u00e1neos", "tonos", "sobretonos", "y", "arm\u00f3nicos", "pero", "que", "nosotros", "percibimos", "como", "uno", "sonido", "fundamental", "el", "timbre", "depende", "de", "la", "cantidad", "de", "arm\u00f3nicos", "o", "la", "forma", "de", "la", "onda", "que", "tenga", "un", "sonido", "y", "de", "la", "intensidad", "de", "cada", "uno", "de", "ellos", "a", "lo", "cual", "se", "lo", "denomina", "espectro", "el", "timbre", "se", "representa", "en", "una", "onda", "por", "el", "dibujo", "un", "sonido", "puro", "como", "la", "frecuencia", "fundamental", "o", "cada", "sobretono", "se", "representa", "con", "una", "onda", "sinusoidal", "mientras", "que", "un", "sonido", "complejo", "es", "la", "suma", "de", "ondas", "senoidales", "puras", "el", "espectro", "es", "una", "sucesi\u00f3n", "de", "barras", "verticales", "repartidas", "a", "lo", "largo", "de", "un", "eje", "de", "frecuencia", "y", "que", "representan", "a", "cada", "una", "de", "las", "senoides", "correspondientes", "a", "cada", "sobretono", "y", "su", "altura", "indica", "la", "cantidad", "que", "aporta", "cada", "una", "al", "sonido", "resultante", "elementos", "de", "la", "m\u00fasica", "la", "m\u00fasica", "contiene", "dos", "elementos", "el", "material", "ac\u00fastico", "y", "la", "idea", "intelectual", "ambos", "no", "se", "hallan", "yuxtapuestos", "como", "forma", "y", "contenido", "sino", "que", "se", "combinan", "en", "la", "m\u00fasica", "para", "formar", "una", "imagen", "unitaria", "para", "convertirse", "en", "veh\u00edculo", "de", "la", "idea", "intelectual", "el", "material", "ac\u00fastico", "experimenta", "una", "preparaci\u00f3n", "premusical", "mediante", "un", "proceso", "de", "selecci\u00f3n", "y", "ordenamiento", "la", "estructura", "del", "sonido", "la", "escala", "de", "sonidos", "arm\u00f3nicos", "exhibe", "ya", "un", "ordenamiento", "que", "la", "predestina", "para", "ser", "el", "veh\u00edculo", "de", "la", "intenci\u00f3n", "intelectual", "con", "el", "fin", "de", "un", "entendimiento", "general", "previo", "dentro", "del", "material", "ac\u00fastico", "para", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "la", "m\u00fasica", "encontramos", "diversas", "clasificaciones", "dentro", "de", "las", "cuales", "la", "m\u00e1s", "habitual", "en", "ambientes", "acad\u00e9micos", "es", "la", "que", "divide", "la", "m\u00fasica", "en", "melod\u00eda", "armon\u00eda", "y", "ritmo", "la", "manera", "en", "la", "que", "se", "definen", "y", "aplican", "estos", "principios", "var\u00edan", "de", "una", "cultura", "a", "otra", "tambi\u00e9n", "hay", "variaciones", "temporales", "la", "melod\u00eda", "es", "un", "conjunto", "de", "sonidos", "concebidos", "dentro", "de", "un", "\u00e1mbito", "sonoro", "particular", "que", "suenan", "sucesivamente", "uno", "despu\u00e9s", "de", "otro", "concepci\u00f3n", "horizontal", "y", "que", "se", "percibe", "con", "identidad", "y", "sentido", "propio", "los", "silencios", "tambi\u00e9n", "forman", "parte", "de", "la", "estructura", "de", "la", "melod\u00eda", "poniendo", "pausas", "al", "discurso", "mel\u00f3dico", "el", "resultado", "es", "como", "una", "frase", "bien", "construida", "sem\u00e1ntica", "y", "gramaticalmente", "es", "discutible", "en", "este", "sentido", "si", "una", "secuencia", "dodecaf\u00f3nica", "podr\u00eda", "ser", "considerada", "una", "melod\u00eda", "o", "no", "cuando", "hay", "dos", "o", "m\u00e1s", "melod\u00edas", "simult\u00e1neas", "se", "denomina", "contrapunto", "la", "armon\u00eda", "bajo", "una", "concepci\u00f3n", "vertical", "de", "la", "sonoridad", "y", "cuya", "unidad", "b\u00e1sica", "es", "el", "acorde", "o", "tr\u00edada", "regula", "la", "concordancia", "entre", "sonidos", "que", "suenan", "simult\u00e1neamente", "y", "su", "enlace", "con", "sonidos", "vecinos", "el", "ritmo", "es", "el", "resultado", "final", "de", "los", "elementos", "anteriores", "a", "veces", "con", "variaciones", "muy", "notorias", "pero", "en", "una", "muy", "general", "apreciaci\u00f3n", "se", "trata", "de", "la", "capacidad", "de", "generar", "contraste", "en", "la", "m\u00fasica", "esto", "es", "provocado", "por", "las", "diferentes", "din\u00e1micas", "timbres", "texturas", "y", "sonidos", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "se", "refiere", "a", "la", "acentuaci\u00f3n", "del", "sonido", "y", "la", "distancia", "temporal", "que", "hay", "entre", "el", "comienzo", "y", "el", "fin", "del", "mismo", "o", "dicho", "de", "otra", "manera", "su", "duraci\u00f3n", "la", "articulaci\u00f3n", "refiere", "a", "c\u00f3mo", "un", "sonido", "es", "ejecutado", "as\u00ed", "como", "la", "transici\u00f3n", "entre", "dos", "o", "m\u00e1s", "notas", "entre", "las", "variadas", "formas", "de", "articulaci\u00f3n", "elaboradas", "a", "lo", "largo", "de", "la", "historia", "destacan", "principalmente", "el", "legato", "el", "staccato", "el", "portato", "el", "tenuto", "el", "acento", "el", "marcato", "y", "el", "calder\u00f3npor", "otro", "lado", "la", "idea", "intelectual", "podemos", "incluir", "lo", "que", "hoy", "llamamos", "cerebrocuerpomente", "convierte", "el", "material", "ac\u00fastico", "en", "arte", "y", "as\u00ed", "la", "m\u00fasica", "adquiere", "historia", "vincul\u00e1ndose", "con", "el", "tiempo", "y", "haci\u00e9ndose", "atemporal", "la", "incorporaci\u00f3n", "de", "un", "material", "ac\u00fastico", "ampliado", "en", "el", "siglo", "xx", "produjo", "a", "veces", "dificultades", "de", "informaci\u00f3n", "por", "falta", "de", "un", "sistema", "v\u00e1lido", "de", "entendimiento", "previo", "y", "es", "por", "eso", "que", "otros", "elementos", "se", "toman", "en", "cuenta", "a", "la", "hora", "de", "analizar", "y", "estudiar", "el", "fen\u00f3meno", "de", "la", "m\u00fasica", "como", "son", "la", "forma", "la", "instrumentaci\u00f3n", "la", "textura", "etc", "a", "partir", "de", "todos", "estos", "elementos", "se", "originan", "nuevos", "principios", "de", "ordenamiento", "y", "posibilidades", "de", "composici\u00f3n", "historia", "prehistoria", "la", "m\u00fasica", "prehist\u00f3rica", "solo", "se", "puede", "teorizar", "sobre", "la", "base", "de", "los", "hallazgos", "de", "los", "sitios", "arqueol\u00f3gicos", "paleol\u00edticos", "a", "menudo", "se", "descubren", "flautas", "talladas", "en", "huesos", "en", "los", "que", "se", "han", "perforado", "agujeros", "laterales", "se", "cree", "que", "se", "soplaban", "en", "un", "extremo", "como", "el", "shakuhachi", "japon\u00e9s", "se", "piensa", "que", "la", "flauta", "de", "divje", "babe", "tallada", "en", "el", "f\u00e9mur", "de", "un", "oso", "de", "las", "cavernas", "tiene", "al", "menos", "a\u00f1os", "se", "han", "recuperado", "instrumentos", "como", "la", "flauta", "de", "siete", "agujeros", "y", "varios", "tipos", "de", "instrumentos", "de", "cuerda", "como", "el", "ravanahatha", "de", "los", "yacimientos", "arqueol\u00f3gicos", "de", "la", "civilizaci\u00f3n", "del", "valle", "del", "indo", "la", "india", "tiene", "una", "de", "las", "tradiciones", "musicales", "m\u00e1s", "antiguas", "del", "mundo", "las", "referencias", "a", "la", "m\u00fasica", "cl\u00e1sica", "india", "marga", "se", "encuentran", "en", "los", "vedas", "antiguas", "escrituras", "de", "la", "tradici\u00f3n", "hind\u00fa", "la", "colecci\u00f3n", "m\u00e1s", "antigua", "y", "m\u00e1s", "grande", "de", "instrumentos", "musicales", "prehist\u00f3ricos", "se", "encontr\u00f3", "en", "china", "y", "data", "de", "entre", "el", "y", "el", "a", "c", "el", "himno", "hurrita", "a", "nikkal", "que", "se", "encuentra", "en", "tablillas", "de", "arcilla", "que", "se", "remontan", "aproximadamente", "al", "a", "c", "es", "la", "obra", "musical", "escrita", "m\u00e1s", "antigua", "que", "se", "conserva", "antiguo", "egipto", "los", "antiguos", "egipcios", "atribuyeron", "a", "uno", "de", "sus", "dioses", "thoth", "la", "invenci\u00f3n", "de", "la", "m\u00fasica", "y", "osiris", "a", "su", "vez", "lo", "utiliz\u00f3", "como", "parte", "de", "su", "esfuerzo", "por", "civilizar", "el", "mundo", "la", "evidencia", "material", "y", "representativa", "m\u00e1s", "antigua", "de", "los", "instrumentos", "musicales", "egipcios", "data", "del", "per\u00edodo", "predin\u00e1stico", "pero", "la", "evidencia", "est\u00e1", "atestiguada", "con", "mayor", "seguridad", "en", "el", "imperio", "antiguo", "cuando", "se", "tocaron", "arpas", "flautas", "y", "clarinetes", "dobles", "durante", "el", "imperio", "medio", "se", "agregaron", "instrumentos", "de", "percusi\u00f3n", "liras", "y", "la\u00fades", "a", "las", "orquestas", "los", "platillos", "frecuentemente", "acompa\u00f1aban", "a", "la", "m\u00fasica", "y", "danza", "como", "lo", "hacen", "todav\u00eda", "hoy", "en", "egipto", "la", "m\u00fasica", "folcl\u00f3rica", "egipcia", "incluidos", "los", "rituales", "tradicionales", "suf\u00edes", "dhikr", "es", "el", "g\u00e9nero", "musical", "contempor\u00e1neo", "m\u00e1s", "cercano", "a", "la", "m\u00fasica", "del", "antiguo", "egipto", "y", "han", "conservado", "muchas", "de", "sus", "caracter\u00edsticas", "ritmos", "e", "instrumentos", "culturas", "asi\u00e1ticas", "la", "m\u00fasica", "cl\u00e1sica", "india", "marga", "es", "una", "de", "las", "tradiciones", "musicales", "m\u00e1s", "antiguas", "del", "mundo", "la", "civilizaci\u00f3n", "del", "valle", "del", "indo", "tiene", "esculturas", "que", "muestran", "danzas", "e", "instrumentos", "musicales", "antiguos", "como", "la", "flauta", "de", "siete", "agujeros", "se", "han", "recuperado", "varios", "tipos", "de", "instrumentos", "de", "cuerda", "y", "tambores", "de", "harappa", "y", "mohenjodaro", "mediante", "excavaciones", "realizadas", "por", "mortimer", "wheeler", "el", "rigveda", "tiene", "elementos", "de", "la", "m\u00fasica", "india", "actual", "con", "una", "notaci\u00f3n", "musical", "para", "denotar", "la", "m\u00e9trica", "y", "el", "modo", "de", "cantar", "la", "m\u00fasica", "cl\u00e1sica", "india", "es", "monof\u00f3nica", "y", "se", "basa", "en", "una", "sola", "l\u00ednea", "mel\u00f3dica", "o", "raga", "organizada", "r\u00edtmicamente", "a", "trav\u00e9s", "de", "talas", "silappatikaram", "de", "ilango", "adigal", "proporciona", "informaci\u00f3n", "sobre", "c\u00f3mo", "se", "pueden", "formar", "nuevas", "escalas", "mediante", "el", "cambio", "modal", "de", "la", "t\u00f3nica", "de", "una", "escala", "existente", "la", "m\u00fasica", "hindi", "actual", "fue", "influenciada", "por", "la", "m\u00fasica", "tradicional", "persa", "y", "por", "los", "mogoles", "afganos", "la", "m\u00fasica", "carn\u00e1tica", "popular", "en", "los", "estados", "del", "sur", "es", "en", "gran", "parte", "devocional", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "canciones", "est\u00e1n", "dirigidas", "a", "las", "deidades", "hind\u00faes", "tambi\u00e9n", "hay", "muchas", "canciones", "que", "enfatizan", "el", "amor", "y", "otros", "temas", "sociales", "la", "m\u00fasica", "cl\u00e1sica", "china", "el", "arte", "tradicional", "o", "la", "m\u00fasica", "de", "la", "corte", "de", "china", "tiene", "una", "historia", "que", "se", "remonta", "a", "unos", "tres", "mil", "a\u00f1os", "tiene", "sus", "propios", "sistemas", "\u00fanicos", "de", "notaci\u00f3n", "musical", "as\u00ed", "como", "afinaci\u00f3n", "y", "tono", "musical", "instrumentos", "y", "estilos", "musicales", "o", "g\u00e9neros", "musicales", "la", "m\u00fasica", "china", "es", "pentat\u00f3nicadiat\u00f3nica", "con", "una", "escala", "de", "doce", "notas", "a", "una", "octava", "+", "al", "igual", "que", "la", "m\u00fasica", "de", "influencia", "europea", "referencias", "en", "la", "biblia", "el", "conocimiento", "del", "per\u00edodo", "b\u00edblico", "proviene", "principalmente", "de", "referencias", "literarias", "en", "la", "biblia", "y", "fuentes", "posb\u00edblicas", "el", "historiador", "de", "religi\u00f3n", "y", "m\u00fasica", "herbert", "lockyer", "escribi\u00f3", "que", "la", "m\u00fasica", "tanto", "vocal", "como", "instrumental", "fue", "bien", "cultivada", "entre", "los", "hebreos", "los", "cristianos", "del", "nuevo", "testamento", "y", "la", "iglesia", "cristiana", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "siglos", "agrega", "que", "una", "mirada", "al", "antiguo", "testamento", "revela", "c\u00f3mo", "el", "pueblo", "antiguo", "de", "dios", "se", "dedic\u00f3", "al", "estudio", "y", "la", "pr\u00e1ctica", "de", "la", "m\u00fasica", "que", "ocupa", "un", "lugar", "\u00fanico", "en", "los", "libros", "hist\u00f3ricos", "y", "prof\u00e9ticos", "as\u00ed", "como", "en", "el", "salterio", "los", "estudiosos", "de", "la", "m\u00fasica", "y", "el", "teatro", "que", "estudian", "la", "historia", "y", "la", "antropolog\u00eda", "de", "la", "cultura", "sem\u00edtica", "y", "judeocristiana", "temprana", "han", "descubierto", "v\u00ednculos", "comunes", "en", "la", "actividad", "teatral", "y", "musical", "entre", "las", "culturas", "cl\u00e1sicas", "de", "los", "hebreos", "y", "las", "de", "los", "griegos", "y", "romanos", "posteriores", "el", "\u00e1rea", "com\u00fan", "de", "actuaci\u00f3n", "se", "encuentra", "en", "un", "fen\u00f3meno", "social", "llamado", "letan\u00eda", "una", "forma", "de", "oraci\u00f3n", "que", "consiste", "en", "una", "serie", "de", "invocaciones", "o", "s\u00faplicas", "journal", "of", "religion", "and", "theatre", "se\u00f1ala", "que", "entre", "las", "primeras", "formas", "de", "letan\u00eda", "la", "letan\u00eda", "hebrea", "estuvo", "acompa\u00f1ada", "de", "una", "rica", "tradici\u00f3n", "musical", "antigua", "grecia", "la", "m\u00fasica", "era", "una", "parte", "importante", "de", "la", "vida", "social", "y", "cultural", "en", "la", "antigua", "grecia", "los", "m\u00fasicos", "y", "cantantes", "desempe\u00f1aron", "un", "papel", "destacado", "en", "el", "teatro", "griego", "se", "realizaban", "interpretaciones", "de", "coros", "mixtos", "para", "el", "entretenimiento", "la", "celebraci\u00f3n", "y", "ceremonias", "espirituales", "los", "instrumentos", "inclu\u00edan", "el", "aul\u00f3s", "de", "doble", "leng\u00fceta", "y", "un", "instrumento", "de", "cuerda", "pulsada", "la", "lira", "principalmente", "del", "tipo", "especial", "llamado", "kithara", "la", "m\u00fasica", "era", "una", "parte", "importante", "de", "la", "educaci\u00f3n", "y", "a", "los", "ni\u00f1os", "se", "les", "ense\u00f1aba", "m\u00fasica", "a", "partir", "de", "los", "seis", "a\u00f1os", "la", "alfabetizaci\u00f3n", "musical", "griega", "cre\u00f3", "un", "florecimiento", "del", "desarrollo", "musical", "la", "teor\u00eda", "de", "la", "m\u00fasica", "griega", "inclu\u00eda", "los", "modos", "musicales", "griegos", "que", "finalmente", "se", "convirtieron", "en", "la", "base", "de", "la", "m\u00fasica", "cl\u00e1sica", "y", "religiosa", "occidental", "m\u00e1s", "tarde", "las", "influencias", "del", "imperio", "romano", "europa", "del", "este", "y", "el", "imperio", "bizantino", "cambiaron", "la", "m\u00fasica", "griega", "el", "epitafio", "de", "s\u00edcilo", "es", "el", "ejemplo", "m\u00e1s", "antiguo", "que", "se", "conserva", "de", "una", "composici\u00f3n", "musical", "completa", "incluida", "la", "notaci\u00f3n", "musical", "de", "cualquier", "parte", "del", "mundo", "la", "obra", "escrita", "m\u00e1s", "antigua", "que", "sobrevive", "sobre", "el", "tema", "de", "la", "teor\u00eda", "musical", "es", "harmonika", "stoicheia", "de", "arist\u00f3xeno", "antigua", "roma", "la", "m\u00fasica", "de", "la", "antigua", "roma", "fue", "parte", "de", "la", "cultura", "romana", "desde", "los", "tiempos", "m\u00e1s", "remotos", "las", "canciones", "carmen", "eran", "una", "parte", "integral", "de", "casi", "todos", "los", "eventos", "sociales", "el", "carmen", "saeculare", "de", "horacio", "por", "ejemplo", "fue", "encargado", "por", "augusto", "e", "interpretada", "por", "un", "coro", "mixto", "de", "ni\u00f1os", "en", "los", "juegos", "seculares", "del", "a", "c", "la", "m\u00fasica", "era", "habitual", "en", "los", "funerales", "y", "la", "tibia", "el", "aul\u00f3s", "griego", "un", "instrumento", "de", "vientomadera", "se", "tocaba", "en", "los", "sacrificios", "para", "protegerse", "de", "las", "malas", "influencias", "bajo", "la", "influencia", "de", "la", "teor\u00eda", "griega", "antigua", "se", "pensaba", "que", "la", "m\u00fasica", "reflejaba", "el", "orden", "del", "cosmos", "y", "se", "asociaba", "particularmente", "con", "las", "matem\u00e1ticas", "y", "el", "conocimiento", "la", "m\u00fasica", "etrusca", "tuvo", "una", "influencia", "temprana", "en", "la", "cultura", "de", "los", "romanos", "durante", "el", "per\u00edodo", "imperial", "los", "romanos", "llevaron", "su", "m\u00fasica", "a", "las", "provincias", "mientras", "que", "las", "tradiciones", "de", "asia", "menor", "\u00e1frica", "del", "norte", "y", "la", "galia", "se", "convirtieron", "en", "parte", "de", "la", "cultura", "romana", "la", "m\u00fasica", "acompa\u00f1aba", "espect\u00e1culos", "y", "eventos", "en", "la", "arena", "y", "era", "parte", "de", "la", "forma", "de", "artes", "esc\u00e9nicas", "llamada", "pantomima", "pantomimus", "una", "forma", "temprana", "de", "ballet", "narrativo", "que", "combinaba", "danza", "expresiva", "m\u00fasica", "instrumental", "y", "un", "libreto", "cantado", "edad", "media", "la", "edad", "media", "a", "comenz\u00f3", "con", "la", "introducci\u00f3n", "del", "canto", "monof\u00f3nico", "l\u00ednea", "mel\u00f3dica", "\u00fanica", "en", "los", "servicios", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "la", "notaci\u00f3n", "musical", "se", "us\u00f3", "desde", "la", "antig\u00fcedad", "en", "la", "cultura", "griega", "pero", "en", "la", "edad", "media", "la", "notaci\u00f3n", "fue", "introducida", "por", "primera", "vez", "por", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "para", "que", "las", "melod\u00edas", "de", "los", "c\u00e1nticos", "pudieran", "escribirse", "para", "facilitar", "el", "uso", "de", "las", "mismas", "melod\u00edas", "para", "la", "m\u00fasica", "religiosa", "en", "todo", "el", "mundo", "cat\u00f3licoa", "el", "\u00fanico", "repertorio", "medieval", "europeo", "que", "se", "ha", "encontrado", "en", "forma", "escrita", "desde", "antes", "del", "es", "el", "canto", "llano", "lit\u00fargico", "monof\u00f3nico", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "cuya", "tradici\u00f3n", "central", "se", "llamaba", "canto", "gregoriano", "junto", "a", "estas", "tradiciones", "de", "m\u00fasica", "sacra", "exist\u00eda", "una", "vibrante", "tradici\u00f3n", "de", "canto", "secular", "ejemplos", "de", "compositores", "de", "este", "per\u00edodo", "son", "l\u00e9onin", "perot\u00edn", "guillaume", "de", "machaut", "y", "walther", "von", "der", "vogelweide", "renacimiento", "la", "m\u00fasica", "del", "renacimiento", "c", "a", "se", "centr\u00f3", "m\u00e1s", "en", "temas", "seculares", "como", "el", "amor", "cort\u00e9s", "alrededor", "de", "se", "invent\u00f3", "la", "imprenta", "que", "hac\u00eda", "partituras", "impresas", "mucho", "menos", "costosas", "y", "m\u00e1s", "f\u00e1ciles", "de", "producir", "en", "masab", "la", "mayor", "disponibilidad", "de", "partituras", "ayud\u00f3", "a", "difundir", "los", "estilos", "musicales", "m\u00e1s", "r\u00e1pidamente", "y", "en", "un", "\u00e1rea", "m\u00e1s", "amplia", "los", "m\u00fasicos", "y", "cantantes", "a", "menudo", "trabajaban", "para", "la", "iglesia", "las", "cortes", "y", "las", "ciudades", "los", "coros", "de", "la", "iglesia", "crecieron", "en", "tama\u00f1o", "y", "la", "iglesia", "sigui\u00f3", "siendo", "un", "mecenas", "importante", "de", "la", "m\u00fasica", "a", "mediados", "del", "siglo", "xv", "los", "compositores", "escribieron", "m\u00fasica", "sacra", "ricamente", "polif\u00f3nica", "en", "la", "que", "se", "entrelazaban", "simult\u00e1neamente", "diferentes", "l\u00edneas", "mel\u00f3dicas", "entre", "los", "compositores", "destacados", "de", "esta", "\u00e9poca", "se", "incluyen", "josquin", "des", "pr\u00e9s", "guillaume", "dufay", "giovanni", "pierluigi", "da", "palestrina", "tom\u00e1s", "luis", "de", "victoria", "thomas", "morley", "y", "orlando", "di", "lasso", "a", "medida", "que", "la", "actividad", "musical", "pas\u00f3", "de", "la", "iglesia", "a", "las", "cortes", "aristocr\u00e1ticas", "reyes", "reinas", "y", "pr\u00edncipes", "compitieron", "por", "los", "mejores", "compositores", "muchos", "compositores", "importantes", "proven\u00edan", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "b\u00e9lgica", "y", "el", "norte", "de", "francia", "se", "les", "llama", "compositores", "francoflamencos", "y", "ocuparon", "cargos", "importantes", "en", "toda", "europa", "especialmente", "en", "italia", "otros", "pa\u00edses", "con", "una", "gran", "actividad", "musical", "fueron", "alemania", "inglaterra", "y", "espa\u00f1a", "barroco", "la", "era", "barroca", "de", "la", "m\u00fasica", "tuvo", "lugar", "entre", "y", "cuando", "el", "estilo", "art\u00edstico", "barroco", "floreci\u00f3", "en", "toda", "europa", "y", "durante", "este", "tiempo", "la", "m\u00fasica", "se", "expandi\u00f3", "en", "su", "rango", "y", "complejidad", "la", "m\u00fasica", "barroca", "comenz\u00f3", "cuando", "se", "escribieron", "las", "primeras", "\u00f3peras", "m\u00fasica", "vocal", "dram\u00e1tica", "solista", "acompa\u00f1ada", "de", "orquesta", "durante", "la", "\u00e9poca", "barroca", "la", "m\u00fasica", "polif\u00f3nica", "contrapunt\u00edstica", "en", "la", "que", "se", "utilizaban", "m\u00faltiples", "l\u00edneas", "mel\u00f3dicas", "independientes", "simult\u00e1neas", "sigui\u00f3", "siendo", "importantec", "los", "compositores", "barrocos", "alemanes", "escribieron", "para", "peque\u00f1os", "conjuntos", "que", "inclu\u00edan", "cuerdas", "metales", "y", "vientomadera", "as\u00ed", "como", "para", "coros", "e", "instrumentos", "de", "teclado", "como", "\u00f3rgano", "clavec\u00edn", "y", "clavicordio", "durante", "este", "per\u00edodo", "se", "definieron", "varias", "formas", "musicales", "importantes", "que", "perduraron", "en", "per\u00edodos", "posteriores", "cuando", "se", "expandieron", "y", "evolucionaron", "a\u00fan", "m\u00e1s", "incluida", "la", "fuga", "la", "invenci\u00f3n", "la", "sonata", "y", "el", "concierto", "el", "estilo", "barroco", "tard\u00edo", "era", "polif\u00f3nicamente", "complejo", "y", "ricamente", "ornamentado", "entre", "los", "compositores", "importantes", "de", "la", "\u00e9poca", "barroca", "se", "encuentran", "johann", "sebastian", "bach", "georg", "friedrich", "h\u00e4ndel", "georg", "philipp", "telemann", "y", "antonio", "vivaldi", "clasicismo", "la", "m\u00fasica", "del", "per\u00edodo", "cl\u00e1sico", "a", "ten\u00eda", "como", "objetivo", "imitar", "lo", "que", "se", "consideraba", "los", "elementos", "clave", "del", "arte", "y", "la", "filosof\u00eda", "de", "la", "antigua", "grecia", "y", "antigua", "roma", "los", "ideales", "de", "equilibrio", "proporci\u00f3n", "y", "expresi\u00f3n", "disciplinadad", "la", "m\u00fasica", "del", "per\u00edodo", "cl\u00e1sico", "tiene", "una", "textura", "m\u00e1s", "ligera", "clara", "y", "considerablemente", "m\u00e1s", "simple", "que", "la", "m\u00fasica", "barroca", "que", "la", "precedi\u00f3", "el", "estilo", "principal", "fue", "la", "homofon\u00eda", "donde", "una", "melod\u00eda", "prominente", "y", "una", "parte", "de", "acompa\u00f1amiento", "de", "acordes", "subordinados", "son", "claramente", "distintas", "las", "melod\u00edas", "instrumentales", "cl\u00e1sicas", "tend\u00edan", "a", "ser", "casi", "vocales", "y", "cantables", "se", "desarrollaron", "nuevos", "g\u00e9neros", "y", "el", "fortepiano", "el", "precursor", "del", "piano", "moderno", "reemplaz\u00f3", "al", "clavic\u00e9mbalo", "y", "al", "\u00f3rgano", "de", "la", "\u00e9poca", "barroca", "como", "principal", "instrumento", "de", "teclado", "aunque", "este", "\u00faltimo", "sigui\u00f3", "utiliz\u00e1ndose", "en", "la", "m\u00fasica", "sacra", "como", "las", "misas", "se", "le", "dio", "importancia", "a", "la", "m\u00fasica", "instrumental", "estuvo", "dominado", "por", "un", "mayor", "desarrollo", "de", "formas", "musicales", "inicialmente", "definidas", "en", "el", "per\u00edodo", "barroco", "la", "sonata", "el", "concierto", "y", "la", "sinfon\u00eda", "otros", "tipos", "principales", "fueron", "el", "tr\u00edo", "el", "cuarteto", "de", "cuerda", "la", "serenata", "y", "el", "divertimento", "la", "sonata", "fue", "la", "forma", "m\u00e1s", "importante", "y", "desarrollada", "aunque", "los", "compositores", "barrocos", "tambi\u00e9n", "escribieron", "sonatas", "el", "estilo", "cl\u00e1sico", "de", "la", "sonata", "es", "completamente", "distinto", "todas", "las", "formas", "instrumentales", "principales", "de", "la", "era", "cl\u00e1sica", "desde", "los", "cuartetos", "de", "cuerda", "hasta", "las", "sinfon\u00edas", "y", "los", "conciertos", "se", "basaron", "en", "la", "estructura", "de", "la", "sonata", "los", "instrumentos", "tocaban", "m\u00fasica", "de", "c\u00e1mara", "y", "la", "orquesta", "se", "volvi\u00f3", "m\u00e1s", "estandarizada", "en", "lugar", "del", "grupo", "de", "bajo", "continuo", "de", "la", "\u00e9poca", "barroca", "que", "consist\u00eda", "en", "clavec\u00edn", "\u00f3rgano", "o", "la\u00fad", "junto", "con", "varios", "instrumentos", "bajos", "seleccionados", "a", "discreci\u00f3n", "del", "l\u00edder", "del", "grupo", "por", "ejemplo", "viola", "violonchelo", "tiorba", "o", "serpent\u00f3n", "los", "grupos", "de", "c\u00e1mara", "cl\u00e1sicos", "usaron", "instrumentos", "estandarizados", "especificados", "por", "ejemplo", "un", "cuarteto", "de", "cuerdas", "ser\u00eda", "interpretado", "por", "dos", "violines", "una", "viola", "y", "un", "violonchelo", "la", "interpretaci\u00f3n", "de", "acordes", "improvisados", "de", "la", "\u00e9poca", "barroca", "del", "tecladista", "de", "continuo", "o", "el", "laudista", "se", "elimin\u00f3", "gradualmente", "entre", "y", "uno", "de", "los", "cambios", "m\u00e1s", "importantes", "realizados", "en", "el", "per\u00edodo", "cl\u00e1sico", "fue", "el", "desarrollo", "de", "conciertos", "p\u00fablicos", "la", "aristocracia", "segu\u00eda", "desempe\u00f1ando", "un", "papel", "importante", "en", "el", "patrocinio", "de", "conciertos", "y", "composiciones", "pero", "ahora", "los", "compositores", "pod\u00edan", "sobrevivir", "sin", "ser", "empleados", "permanentes", "de", "reyes", "o", "pr\u00edncipes", "la", "creciente", "popularidad", "de", "la", "m\u00fasica", "cl\u00e1sica", "llev\u00f3", "a", "un", "crecimiento", "en", "el", "n\u00famero", "y", "tipos", "de", "orquestas", "la", "expansi\u00f3n", "de", "los", "conciertos", "orquestales", "requiri\u00f3", "la", "construcci\u00f3n", "de", "grandes", "espacios", "para", "espect\u00e1culos", "p\u00fablicos", "la", "m\u00fasica", "sinf\u00f3nica", "incluidas", "las", "sinfon\u00edas", "el", "acompa\u00f1amiento", "musical", "al", "ballet", "y", "los", "g\u00e9neros", "vocalesinstrumentales", "mixtos", "como", "la", "\u00f3pera", "y", "el", "oratorio", "se", "hicieron", "m\u00e1s", "populares", "los", "compositores", "m\u00e1s", "destacados", "del", "clasicismo", "son", "carl", "philipp", "emanuel", "bach", "christoph", "willibald", "gluck", "johann", "christian", "bach", "joseph", "haydn", "wolfgang", "amadeus", "mozart", "ludwig", "van", "beethoven", "y", "franz", "schubert", "beethoven", "y", "schubert", "tambi\u00e9n", "se", "consideran", "compositores", "de", "la", "\u00faltima", "parte", "de", "la", "era", "cl\u00e1sica", "ya", "que", "comenz\u00f3", "a", "moverse", "hacia", "el", "romanticismo", "romanticismo", "la", "m\u00fasica", "rom\u00e1ntica", "c", "a", "del", "siglo", "xix", "ten\u00eda", "muchos", "elementos", "en", "com\u00fan", "con", "los", "estilos", "rom\u00e1nticos", "en", "la", "literatura", "y", "la", "pintura", "de", "la", "\u00e9poca", "el", "romanticismo", "fue", "un", "movimiento", "art\u00edstico", "literario", "e", "intelectual", "que", "se", "caracteriz\u00f3", "por", "su", "\u00e9nfasis", "en", "la", "emoci\u00f3n", "y", "el", "individualismo", "as\u00ed", "como", "por", "la", "glorificaci\u00f3n", "de", "todo", "el", "pasado", "y", "la", "naturaleza", "la", "m\u00fasica", "rom\u00e1ntica", "se", "expandi\u00f3", "m\u00e1s", "all\u00e1", "de", "los", "estilos", "y", "formas", "r\u00edgidos", "de", "la", "era", "cl\u00e1sica", "hacia", "piezas", "y", "canciones", "expresivas", "m\u00e1s", "apasionantes", "y", "dram\u00e1ticas", "compositores", "rom\u00e1nticos", "como", "richard", "wagner", "y", "johannes", "brahms", "intentaron", "aumentar", "la", "expresi\u00f3n", "emocional", "y", "el", "poder", "en", "su", "m\u00fasica", "para", "describir", "verdades", "m\u00e1s", "profundas", "o", "sentimientos", "humanos", "con", "poemas", "sinf\u00f3nicos", "los", "compositores", "intentaron", "contar", "historias", "y", "evocar", "im\u00e1genes", "o", "paisajes", "utilizando", "m\u00fasica", "instrumental", "algunos", "compositores", "promovieron", "el", "orgullo", "nacionalista", "con", "m\u00fasica", "orquestal", "patri\u00f3tica", "inspirada", "en", "la", "m\u00fasica", "folcl\u00f3rica", "las", "cualidades", "emocionales", "y", "expresivas", "de", "la", "m\u00fasica", "llegaron", "a", "prevalecer", "sobre", "la", "tradici\u00f3n", "los", "compositores", "rom\u00e1nticos", "crecieron", "en", "idiosincrasia", "y", "fueron", "m\u00e1s", "all\u00e1", "en", "el", "sincretismo", "de", "explorar", "diferentes", "formas", "de", "arte", "en", "un", "contexto", "musical", "como", "la", "literatura", "la", "historia", "personajes", "hist\u00f3ricos", "y", "leyendas", "o", "la", "naturaleza", "misma", "el", "amor", "rom\u00e1ntico", "o", "el", "anhelo", "fue", "un", "tema", "predominante", "en", "muchas", "obras", "compuestas", "durante", "este", "per\u00edodo", "en", "algunos", "casos", "se", "siguieron", "utilizando", "las", "estructuras", "formales", "del", "per\u00edodo", "cl\u00e1sico", "por", "ejemplo", "la", "forma", "sonata", "utilizada", "en", "cuartetos", "de", "cuerda", "y", "sinfon\u00edas", "pero", "estas", "formas", "se", "ampliaron", "y", "modificaron", "en", "muchos", "casos", "se", "exploraron", "nuevos", "enfoques", "para", "g\u00e9neros", "formas", "y", "funciones", "existentes", "adem\u00e1s", "se", "crearon", "nuevos", "formularios", "que", "se", "consideraron", "m\u00e1s", "adecuados", "para", "el", "nuevo", "tema", "los", "compositores", "continuaron", "desarrollando", "m\u00fasica", "de", "\u00f3pera", "y", "ballet", "explorando", "nuevos", "estilos", "y", "temas", "en", "los", "a\u00f1os", "posteriores", "a", "la", "m\u00fasica", "desarrollada", "por", "ludwig", "van", "beethoven", "y", "franz", "schubert", "introdujo", "un", "estilo", "m\u00e1s", "dram\u00e1tico", "y", "expresivo", "en", "el", "caso", "de", "beethoven", "los", "motivos", "cortos", "desarrollados", "org\u00e1nicamente", "llegaron", "a", "reemplazar", "a", "la", "melod\u00eda", "como", "la", "unidad", "compositiva", "m\u00e1s", "significativae", "compositores", "rom\u00e1nticos", "posteriores", "como", "piotr", "ilich", "chaikovski", "anton\u00edn", "dvo\u00e1k", "y", "gustav", "mahler", "utilizaron", "acordes", "m\u00e1s", "inusuales", "y", "m\u00e1s", "disonancia", "para", "crear", "una", "tensi\u00f3n", "dram\u00e1tica", "generaron", "obras", "musicales", "complejas", "y", "a", "menudo", "mucho", "m\u00e1s", "largas", "durante", "el", "per\u00edodo", "rom\u00e1ntico", "tard\u00edo", "los", "compositores", "exploraron", "las", "alteraciones", "crom\u00e1ticas", "dram\u00e1ticas", "de", "la", "tonalidad", "como", "los", "acordes", "extendidos", "y", "los", "acordes", "alterados", "que", "crearon", "nuevos", "colores", "de", "sonido", "a", "finales", "del", "siglo", "xix", "se", "produjo", "una", "expansi\u00f3n", "espectacular", "en", "el", "tama\u00f1o", "de", "la", "orquesta", "y", "la", "revoluci\u00f3n", "industrial", "ayud\u00f3", "a", "crear", "mejores", "instrumentos", "creando", "un", "sonido", "m\u00e1s", "potente", "los", "conciertos", "p\u00fablicos", "se", "convirtieron", "en", "una", "parte", "importante", "de", "la", "sociedad", "urbana", "acomodada", "tambi\u00e9n", "vio", "una", "nueva", "diversidad", "en", "la", "m\u00fasica", "para", "teatro", "incluida", "la", "opereta", "la", "comedia", "musical", "y", "otras", "formas", "de", "teatro", "musical", "el", "piano", "fue", "un", "instrumento", "representativo", "de", "esta", "\u00e9poca", "no", "solo", "en", "el", "\u00e1mbito", "musical", "sino", "tambi\u00e9n", "en", "el", "t\u00e9cnico", "ya", "que", "gracias", "a", "los", "avances", "logrados", "debido", "a", "la", "revoluci\u00f3n", "industrial", "su", "mecanismo", "fue", "mejorado", "sustancialmente", "de", "la", "misma", "forma", "que", "el", "capitalismo", "influy\u00f3", "en", "el", "modo", "de", "organizaci\u00f3n", "jer\u00e1rquico", "de", "las", "cadenas", "de", "producci\u00f3n", "el", "piano", "se", "utiliz\u00f3", "como", "herramienta", "para", "conseguir", "la", "expresi\u00f3n", "musical", "y", "como", "ayuda", "a", "la", "composici\u00f3n", "en", "dicho", "per\u00edodo", "hubo", "importantes", "compositores", "como", "f\u00e9lix", "mendelssohn", "fr\u00e9d\u00e9ric", "chopin", "franz", "liszt", "robert", "schumann", "franz", "schubert", "johannes", "brahms", "edvard", "grieg", "e", "isaac", "alb\u00e9niz", "que", "realizaron", "obras", "para", "piano", "del", "romanticismo", "tard\u00edo", "destacan", "compositores", "como", "aleksandr", "skriabin", "sergu\u00e9i", "rajm\u00e1ninov", "y", "gabriel", "faur\u00e9", "siglo", "xx", "y", "xxi", "en", "el", "siglo", "xix", "una", "de", "las", "formas", "clave", "en", "que", "las", "nuevas", "composiciones", "se", "dieron", "a", "conocer", "al", "p\u00fablico", "fue", "mediante", "la", "venta", "de", "partituras", "que", "los", "amantes", "de", "la", "m\u00fasica", "aficionados", "de", "clase", "media", "tocaban", "en", "casa", "en", "su", "piano", "u", "otros", "instrumentos", "comunes", "como", "el", "viol\u00edn", "con", "la", "m\u00fasica", "del", "siglo", "xx", "la", "invenci\u00f3n", "de", "nuevas", "tecnolog\u00edas", "el\u00e9ctricas", "como", "la", "radiodifusi\u00f3n", "y", "la", "disponibilidad", "de", "discos", "de", "gram\u00f3fono", "en", "el", "mercado", "masivo", "signific\u00f3", "que", "las", "grabaciones", "sonoras", "de", "canciones", "y", "piezas", "escuchadas", "por", "los", "oyentes", "ya", "sea", "en", "la", "radio", "o", "en", "su", "tocadiscos", "se", "convirtieron", "en", "la", "principal", "v\u00eda", "para", "aprender", "sobre", "nuevas", "canciones", "y", "piezas", "hubo", "un", "gran", "aumento", "en", "la", "escucha", "de", "m\u00fasica", "a", "medida", "que", "la", "radio", "gan\u00f3", "popularidad", "y", "los", "fon\u00f3grafos", "se", "utilizaron", "para", "reproducir", "y", "distribuir", "m\u00fasica", "porque", "mientras", "que", "en", "el", "siglo", "xix", "el", "enfoque", "en", "las", "partituras", "restringi\u00f3", "el", "acceso", "de", "la", "nueva", "m\u00fasica", "a", "las", "personas", "de", "clase", "media", "y", "alta", "que", "pod\u00edan", "leer", "m\u00fasica", "y", "pose\u00edan", "pianos", "e", "instrumentos", "en", "el", "siglo", "xx", "cualquier", "persona", "con", "radio", "o", "tocadiscos", "pod\u00eda", "escuchar", "\u00f3peras", "sinfon\u00edas", "y", "grandes", "bandas", "en", "su", "propia", "sala", "de", "estar", "esto", "permiti\u00f3", "a", "las", "personas", "de", "bajos", "ingresos", "que", "no", "pod\u00edan", "pagar", "una", "entrada", "para", "un", "concierto", "de", "\u00f3pera", "o", "sinf\u00f3nico", "escuchar", "esta", "m\u00fasica", "tambi\u00e9n", "significaba", "que", "las", "personas", "pod\u00edan", "escuchar", "m\u00fasica", "de", "diferentes", "partes", "del", "pa\u00eds", "adem\u00e1s", "de", "diferentes", "partes", "del", "mundo", "incluso", "si", "no", "pod\u00edan", "permitirse", "viajar", "a", "estos", "lugares", "esto", "ayud\u00f3", "a", "difundir", "los", "estilos", "musicales", "el", "enfoque", "de", "la", "m\u00fasica", "art\u00edstica", "en", "el", "siglo", "xx", "se", "caracteriz\u00f3", "por", "la", "exploraci\u00f3n", "de", "nuevos", "ritmos", "estilos", "y", "sonidos", "las", "consecuencias", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "influyeron", "en", "muchas", "de", "las", "artes", "incluida", "la", "m\u00fasica", "y", "algunos", "compositores", "comenzaron", "a", "explorar", "sonidos", "m\u00e1s", "oscuros", "y", "\u00e1speros", "los", "compositores", "utilizaron", "estilos", "musicales", "tradicionales", "como", "el", "jazz", "y", "la", "m\u00fasica", "folcl\u00f3rica", "como", "fuente", "de", "ideas", "para", "la", "m\u00fasica", "cl\u00e1sica", "\u00edgor", "stravinski", "arnold", "sch\u00f6nberg", "y", "john", "cage", "fueron", "compositores", "influyentes", "en", "la", "m\u00fasica", "art\u00edstica", "del", "siglo", "xx", "la", "invenci\u00f3n", "de", "la", "grabaci\u00f3n", "de", "sonido", "y", "la", "capacidad", "de", "editar", "m\u00fasica", "dio", "lugar", "a", "un", "nuevo", "subg\u00e9nero", "de", "la", "m\u00fasica", "cl\u00e1sica", "incluidas", "las", "escuelas", "de", "composici\u00f3n", "electr\u00f3nica", "acusm\u00e1tica", "y", "m\u00fasica", "concreta", "la", "grabaci\u00f3n", "de", "sonido", "tambi\u00e9n", "fue", "de", "gran", "influencia", "en", "el", "desarrollo", "de", "los", "g\u00e9neros", "musicales", "populares", "porque", "permiti\u00f3", "que", "las", "grabaciones", "de", "canciones", "y", "bandas", "se", "distribuyeran", "ampliamente", "la", "introducci\u00f3n", "del", "sistema", "de", "grabaci\u00f3n", "multipista", "tuvo", "una", "gran", "influencia", "en", "la", "m\u00fasica", "rock", "porque", "pod\u00eda", "hacer", "mucho", "m\u00e1s", "que", "grabar", "la", "interpretaci\u00f3n", "de", "una", "banda", "usando", "un", "sistema", "multipista", "una", "banda", "y", "su", "productor", "musical", "podr\u00edan", "sobregrabar", "muchas", "capas", "de", "pistas", "de", "instrumentos", "y", "voces", "creando", "nuevos", "sonidos", "que", "no", "ser\u00edan", "posibles", "en", "una", "actuaci\u00f3n", "en", "vivo", "el", "jazz", "evolucion\u00f3", "y", "se", "convirti\u00f3", "en", "un", "g\u00e9nero", "musical", "importante", "a", "lo", "largo", "del", "siglo", "xx", "y", "durante", "la", "segunda", "mitad", "de", "ese", "siglo", "la", "m\u00fasica", "rock", "hizo", "lo", "mismo", "el", "jazz", "es", "una", "forma", "de", "arte", "musical", "estadounidense", "que", "se", "origin\u00f3", "a", "principios", "de", "siglo", "en", "las", "comunidades", "afroamericanas", "del", "sur", "de", "estados", "unidos", "a", "partir", "de", "una", "confluencia", "de", "tradiciones", "musicales", "africanas", "y", "europeas", "el", "pedigr\u00ed", "de", "\u00e1frica", "occidental", "del", "estilo", "es", "evidente", "en", "el", "uso", "de", "notas", "de", "blues", "improvisaci\u00f3n", "polirritmos", "s\u00edncopa", "y", "la", "nota", "swing", "la", "m\u00fasica", "rock", "es", "un", "g\u00e9nero", "de", "m\u00fasica", "popular", "que", "se", "desarroll\u00f3", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "a", "partir", "del", "rock", "and", "roll", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "el", "rockabilly", "el", "blues", "y", "la", "m\u00fasica", "country", "el", "sonido", "del", "rock", "a", "menudo", "gira", "en", "torno", "a", "la", "guitarra", "el\u00e9ctrica", "o", "ac\u00fastica", "y", "utiliza", "un", "fuerte", "ritmo", "de", "fondo", "establecido", "por", "una", "secci\u00f3n", "r\u00edtmica", "junto", "con", "la", "guitarra", "o", "los", "teclados", "el", "saxof\u00f3n", "y", "la", "arm\u00f3nica", "de", "estilo", "blues", "se", "utilizan", "como", "instrumentos", "solistas", "la", "secci\u00f3n", "r\u00edtmica", "tradicional", "de", "la", "m\u00fasica", "popular", "es", "la", "guitarra", "r\u00edtmica", "el", "bajo", "el\u00e9ctrico", "y", "la", "bater\u00eda", "algunas", "bandas", "tambi\u00e9n", "tienen", "instrumentos", "de", "teclado", "como", "\u00f3rgano", "piano", "o", "desde", "la", "d\u00e9cada", "de", "sintetizadores", "anal\u00f3gicos", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "los", "m\u00fasicos", "pop", "comenzaron", "a", "usar", "sintetizadores", "digitales", "como", "el", "yamaha", "dx", "cajas", "de", "ritmos", "electr\u00f3nicas", "como", "el", "roland", "tr", "y", "dispositivos", "de", "bajo", "sintetizado", "como", "el", "roland", "tb", "o", "teclados", "de", "bajo", "sintetizado", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "se", "utiliz\u00f3", "una", "gama", "cada", "vez", "m\u00e1s", "amplia", "de", "dispositivos", "e", "instrumentos", "musicales", "de", "hardware", "computarizado", "y", "software", "por", "ejemplo", "estaciones", "de", "trabajo", "de", "audio", "digital", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "los", "sintetizadores", "de", "software", "y", "las", "aplicaciones", "de", "m\u00fasica", "de", "computadora", "permiten", "crear", "y", "grabar", "variados", "tipos", "de", "m\u00fasica", "como", "m\u00fasica", "electr\u00f3nica", "de", "baile", "en", "su", "propia", "casa", "agregando", "instrumentos", "muestreados", "y", "digitales", "y", "editando", "la", "grabaci\u00f3n", "digitalmente", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "algunas", "bandas", "de", "g\u00e9neros", "como", "el", "nu", "metal", "comenzaron", "a", "incluir", "dj", "en", "sus", "bandas", "los", "djs", "crean", "m\u00fasica", "manipulando", "m\u00fasica", "grabada", "en", "tocadiscos", "o", "reproductores", "de", "cd", "usando", "un", "mezclador", "de", "dj", "cultura", "y", "m\u00fasica", "todas", "las", "culturas", "humanas", "tienen", "manifestaciones", "musicales", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "especies", "animales", "tambi\u00e9n", "son", "capaces", "de", "producir", "sonidos", "de", "una", "forma", "organizada", "para", "comunicar", "una", "gran", "variedad", "de", "mensajes", "lo", "que", "define", "a", "la", "m\u00fasica", "de", "los", "hombres", "no", "es", "tanto", "el", "ser", "una", "combinaci\u00f3n", "correcta", "o", "armoniosa", "o", "bella", "de", "sonidos", "en", "el", "tiempo", "como", "el", "ser", "una", "pr\u00e1ctica", "de", "los", "seres", "humanos", "dentro", "de", "un", "grupo", "social", "determinado", "independientemente", "de", "lo", "que", "las", "diversas", "pr\u00e1cticas", "musicales", "de", "diversos", "pueblos", "y", "culturas", "tengan", "en", "com\u00fan", "es", "importante", "no", "perder", "de", "vista", "la", "diversidad", "en", "cuanto", "a", "los", "instrumentos", "utilizados", "para", "producir", "m\u00fasica", "en", "cuanto", "a", "las", "formas", "de", "emitir", "la", "voz", "en", "cuanto", "a", "las", "formas", "de", "tratar", "el", "ritmo", "y", "la", "melod\u00eda", "y", "sobre", "todo", "en", "cuanto", "a", "la", "funci\u00f3n", "que", "desempe\u00f1a", "la", "m\u00fasica", "en", "las", "diferentes", "sociedades", "no", "es", "lo", "mismo", "la", "m\u00fasica", "que", "se", "escucha", "en", "una", "celebraci\u00f3n", "religiosa", "que", "la", "m\u00fasica", "que", "se", "escucha", "en", "un", "anuncio", "publicitario", "ni", "la", "que", "se", "baila", "en", "una", "discoteca", "tomando", "en", "consideraci\u00f3n", "las", "funciones", "que", "una", "m\u00fasica", "determinada", "desempe\u00f1a", "en", "un", "contexto", "social", "determinado", "podemos", "ser", "m\u00e1s", "precisos", "a", "la", "hora", "de", "definir", "las", "caracter\u00edsticas", "comunes", "de", "la", "m\u00fasica", "y", "m\u00e1s", "respetuosos", "a", "la", "hora", "de", "acercarnos", "a", "las", "m\u00fasicas", "que", "no", "son", "las", "de", "nuestra", "sociedad", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "definiciones", "de", "m\u00fasica", "solo", "toman", "en", "cuenta", "algunas", "m\u00fasicas", "producidas", "durante", "determinado", "lapso", "en", "occidente", "creyendo", "que", "sus", "caracter\u00edsticas", "son", "universales", "es", "decir", "comunes", "a", "todos", "los", "seres", "humanos", "de", "todas", "las", "culturas", "y", "de", "todos", "los", "tiempos", "dice", "schopenhauer", "la", "m\u00fasica", "repercute", "en", "el", "hombre", "de", "manera", "tan", "potente", "y", "magn\u00edfica", "que", "puede", "ser", "comparada", "a", "una", "lengua", "universal", "cuya", "claridad", "y", "elocuencia", "supera", "a", "todos", "los", "idiomas", "de", "la", "tierra", "muchos", "piensan", "que", "la", "m\u00fasica", "es", "un", "lenguaje", "universal", "puesto", "que", "varios", "de", "sus", "elementos", "como", "la", "melod\u00eda", "el", "ritmo", "y", "especialmente", "la", "armon\u00eda", "relaci\u00f3n", "entre", "las", "frecuencias", "de", "las", "diversas", "notas", "de", "un", "acorde", "son", "plausibles", "de", "explicaciones", "m\u00e1s", "o", "menos", "matem\u00e1ticas", "y", "que", "los", "humanos", "en", "mayor", "o", "menor", "medida", "estamos", "naturalmente", "capacitados", "para", "percibir", "como", "bello", "quienes", "creen", "esto", "ignoran", "o", "soslayan", "la", "complejidad", "de", "los", "fen\u00f3menos", "culturales", "humanos", "as\u00ed", "por", "ejemplo", "se", "ha", "cre\u00eddo", "que", "la", "armon\u00eda", "es", "un", "hecho", "musical", "universal", "cuando", "en", "realidad", "es", "exclusivo", "de", "la", "m\u00fasica", "de", "occidente", "de", "los", "\u00faltimos", "siglos", "o", "peor", "a\u00fan", "se", "ha", "cre\u00eddo", "que", "la", "armon\u00eda", "es", "privativa", "de", "la", "cultura", "occidentalcita", "requerida", "porque", "representa", "un", "estadio", "m\u00e1s", "avanzado", "o", "superior", "de", "la", "evoluci\u00f3n", "de", "la", "m\u00fasica", "otro", "de", "los", "fen\u00f3menos", "m\u00e1s", "singulares", "de", "las", "sociedades", "occidentales", "u", "occidentalizadas", "es", "la", "compleja", "divisi\u00f3n", "del", "trabajo", "de", "la", "que", "es", "objeto", "la", "pr\u00e1ctica", "musical", "as\u00ed", "por", "ejemplo", "muchas", "veces", "es", "uno", "quien", "compone", "la", "m\u00fasica", "otro", "quien", "la", "ejecuta", "y", "un", "tercero", "quien", "cobra", "las", "regal\u00edas", "la", "idea", "de", "que", "quien", "crea", "la", "m\u00fasica", "es", "otra", "persona", "distinta", "de", "quien", "la", "ejecuta", "as\u00ed", "como", "la", "idea", "de", "que", "quien", "escucha", "la", "m\u00fasica", "no", "est\u00e1", "presente", "en", "el", "mismo", "espacio", "f\u00edsico", "en", "donde", "se", "produce", "es", "solamente", "posible", "en", "la", "sociedad", "occidental", "de", "hace", "algunos", "siglos", "lo", "m\u00e1s", "com\u00fan", "es", "decir", "lo", "m\u00e1s", "universal", "es", "que", "creador", "e", "int\u00e9rprete", "sean", "la", "misma", "persona", "la", "notaci\u00f3n", "musical", "occidental", "desde", "la", "antigua", "grecia", "en", "lo", "que", "respecta", "a", "m\u00fasica", "occidental", "existen", "formas", "de", "notaci\u00f3n", "musical", "sin", "embargo", "es", "a", "partir", "de", "la", "m\u00fasica", "de", "la", "edad", "media", "principalmente", "canto", "gregoriano", "que", "se", "comienza", "a", "emplear", "el", "sistema", "de", "notaci\u00f3n", "musical", "que", "evolucionar\u00eda", "al", "actual", "en", "el", "renacimiento", "cristaliz\u00f3", "con", "los", "rasgos", "m\u00e1s", "o", "menos", "definitivos", "con", "que", "lo", "conocemos", "hoy", "aunque", "como", "todo", "lenguaje", "ha", "ido", "variando", "seg\u00fan", "las", "necesidades", "expresivas", "de", "los", "usuarios", "el", "sistema", "se", "basa", "en", "dos", "ejes", "uno", "horizontal", "que", "representa", "gr\u00e1ficamente", "el", "transcurrir", "del", "tiempo", "y", "otro", "vertical", "que", "representa", "gr\u00e1ficamente", "la", "altura", "del", "sonido", "las", "alturas", "se", "leen", "en", "relaci\u00f3n", "con", "un", "pentagrama", "del", "griego", "penta", "cinco", "y", "a", "grama", "l\u00edneas", "que", "al", "comienzo", "tiene", "una", "clave", "que", "tiene", "la", "funci\u00f3n", "de", "atribuir", "a", "una", "de", "las", "l\u00edneas", "del", "pentagrama", "una", "determinada", "nota", "musical", "en", "un", "pentagrama", "encabezado", "por", "la", "clave", "de", "sol", "en", "segunda", "l\u00ednea", "nosotros", "leeremos", "como", "sol", "el", "sonido", "que", "se", "escribe", "en", "la", "segunda", "l\u00ednea", "contando", "desde", "abajo", "como", "la", "el", "sonido", "que", "se", "escribe", "en", "el", "espacio", "entre", "la", "segunda", "y", "la", "tercera", "l\u00edneas", "como", "si", "el", "sonido", "en", "la", "tercera", "l\u00ednea", "etc", "para", "los", "sonidos", "que", "quedan", "fuera", "de", "la", "clave", "se", "escriben", "l\u00edneas", "adicionales", "las", "claves", "m\u00e1s", "usadas", "son", "las", "de", "do", "en", "tercera", "l\u00ednea", "clave", "que", "toma", "como", "referencia", "al", "do", "de", "hz", "el", "do", "central", "del", "piano", "sol", "en", "segunda", "l\u00ednea", "que", "se", "refiere", "al", "sol", "que", "se", "encuentra", "una", "quinta", "por", "encima", "del", "do", "central", "y", "fa", "en", "cuarta", "l\u00ednea", "referida", "al", "fa", "que", "est\u00e1", "una", "quinta", "por", "debajo", "del", "do", "centralel", "discurso", "musical", "est\u00e1", "dividido", "en", "unidades", "iguales", "de", "tiempo", "llamadas", "compases", "cada", "l\u00ednea", "vertical", "que", "atraviesa", "el", "pentagrama", "marca", "el", "final", "de", "un", "comp\u00e1s", "y", "el", "comienzo", "del", "siguiente", "al", "comienzo", "del", "pentagrama", "habr\u00e1", "una", "fracci\u00f3n", "con", "dos", "n\u00fameros", "el", "n\u00famero", "de", "arriba", "indica", "la", "cantidad", "de", "tiempos", "que", "tiene", "cada", "comp\u00e1s", "el", "n\u00famero", "de", "abajo", "nos", "indica", "cu\u00e1l", "ser\u00e1", "la", "unidad", "de", "tiempo", "para", "escribir", "las", "duraciones", "se", "utiliza", "un", "sistema", "de", "figuras", "la", "redonda", "representada", "como", "un", "c\u00edrculo", "blanco", "la", "blanca", "un", "c\u00edrculo", "blanco", "con", "un", "palito", "vertical", "llamado", "plica", "la", "negra", "igual", "que", "la", "blanca", "pero", "con", "un", "c\u00edrculo", "negro", "la", "corchea", "igual", "que", "la", "negra", "pero", "con", "un", "palito", "horizontal", "que", "comienza", "en", "la", "punta", "de", "la", "plica", "la", "semicorchea", "igual", "que", "la", "corchea", "pero", "con", "dos", "palitos", "horizontales", "etc", "cada", "una", "vale", "la", "mitad", "de", "su", "antecesora", "la", "blanca", "vale", "la", "mitad", "que", "una", "redonda", "y", "el", "doble", "que", "una", "negra", "etc", "las", "figuras", "son", "duraciones", "relativas", "para", "saber", "qu\u00e9", "figura", "es", "la", "unidad", "de", "tiempo", "en", "determinada", "partitura", "debemos", "fijarnos", "en", "el", "n\u00famero", "inferior", "de", "la", "indicaci\u00f3n", "del", "comp\u00e1s", "si", "es", "cada", "redonda", "corresponder\u00e1", "a", "un", "tiempo", "si", "es", "cada", "blanca", "corresponder\u00e1", "a", "un", "tiempo", "si", "es", "cada", "tiempo", "ser\u00e1", "representado", "por", "una", "negra", "etc", "as\u00ed", "una", "partitura", "encabezada", "por", "un", "estar\u00e1", "dividida", "en", "compases", "en", "los", "que", "entren", "tres", "negras", "o", "seis", "corcheas", "o", "una", "negra", "y", "cuatro", "corcheas", "etc", "un", "comp\u00e1s", "de", "tendr\u00e1", "cuatro", "tiempos", "cada", "uno", "de", "ellos", "representados", "por", "una", "corchea", "etc", "para", "representar", "los", "silencios", "el", "sistema", "posee", "otros", "signos", "que", "representan", "un", "silencio", "de", "redonda", "de", "blanca", "etc", "como", "se", "ve", "las", "duraciones", "est\u00e1n", "establecidas", "seg\u00fan", "una", "relaci\u00f3n", "binaria", "doble", "o", "mitad", "lo", "que", "no", "prev\u00e9", "la", "subdivisi\u00f3n", "por", "tres", "que", "ser\u00e1", "indicada", "con", "tresillos", "cuando", "se", "desea", "que", "a", "una", "nota", "o", "silencio", "se", "le", "agregue", "la", "mitad", "de", "su", "duraci\u00f3n", "se", "le", "coloca", "un", "punto", "a", "la", "derecha", "puntillo", "cuando", "se", "desea", "que", "la", "nota", "dure", "adem\u00e1s", "de", "su", "valor", "otro", "determinado", "valor", "se", "escriben", "dos", "notas", "y", "se", "las", "une", "por", "medio", "de", "una", "l\u00ednea", "arqueada", "llamada", "ligadura", "de", "prolongaci\u00f3n", "en", "general", "las", "incapacidades", "del", "sistema", "son", "subsanadas", "apelando", "a", "palabras", "escritas", "m\u00e1s", "o", "menos", "convencionales", "generalmente", "en", "italiano", "as\u00ed", "por", "ejemplo", "las", "intensidades", "se", "indican", "mediante", "el", "uso", "de", "una", "f", "forte", "fuerte", "o", "una", "p", "piano", "suave", "o", "varias", "efes", "y", "pes", "juntas", "la", "velocidad", "de", "los", "pulsos", "se", "indica", "con", "palabras", "al", "comienzo", "de", "la", "partitura", "que", "son", "en", "orden", "de", "velocidad", "largo", "lento", "adagio", "moderato", "andante", "allegro", "presto", "beneficios", "de", "la", "m\u00fasica", "a", "nivel", "psicol\u00f3gico", "y", "neurol\u00f3gico", "la", "pr\u00e1ctica", "de", "la", "ejecuci\u00f3n", "musical", "sobre", "la", "base", "de", "un", "instrumento", "promueve", "un", "mejor", "rendimiento", "a", "nivel", "cerebral", "las", "lecciones", "musicales", "activan", "ambos", "hemisferios", "cerebrales", "por", "esta", "actividad", "la", "concentraci\u00f3n", "memoria", "y", "disciplina", "de", "un", "estudiante", "se", "ven", "a", "duelo", "al", "ejercitarse", "y", "este", "ejercicio", "suele", "mejorar", "la", "capacidad", "de", "las", "aptitudes", "mencionadas", "en", "el", "momento", "en", "el", "que", "el", "cerebro", "se", "ve", "retado", "a", "dividirse", "en", "varias", "funciones", "que", "requieren", "concentraci\u00f3n", "y", "precisi\u00f3n", "como", "al", "tocar", "instrumentos", "ya", "sea", "piano", "guitarra", "viol\u00edn", "contrabajo", "entre", "otros", "mejora", "sus", "funciones", "estudios", "realizados", "por", "la", "universidad", "de", "harvard", "y", "la", "universidad", "de", "california", "han", "comprobado", "que", "la", "pr\u00e1ctica", "de", "instrumentos", "musicales", "hace", "que", "los", "dos", "hemisferios", "cerebrales", "formen", "nuevas", "conexiones", "cuya", "realizaci\u00f3n", "produce", "que", "el", "cerebro", "tenga", "un", "mejor", "rendimiento", "en", "los", "campos", "de", "la", "concentraci\u00f3n", "memoria", "y", "aprendizaje", "el", "legendario", "cient\u00edfico", "espa\u00f1ol", "de", "la", "neurociencia", "moderna", "santiago", "ram\u00f3n", "y", "cajal", "descubri\u00f3", "que", "la", "\u00fanica", "actividad", "que", "hac\u00eda", "m\u00e1s", "conexiones", "en", "las", "c\u00e9lulas", "cerebrales", "era", "tocar", "el", "piano", "ya", "que", "en", "este", "instrumento", "se", "emplea", "cada", "dedo", "en", "una", "tecla", "distinta", "enfoc\u00e1ndose", "cada", "mano", "en", "distintos", "ritmos", "y", "velocidades", "y", "en", "adici\u00f3n", "los", "pies", "que", "tambi\u00e9n", "tienen", "una", "importante", "funci\u00f3n", "al", "utilizarse", "los", "pedales", "a", "nivel", "mental", "tambi\u00e9n", "se", "considera", "muy", "\u00fatil", "la", "teor\u00eda", "musical", "para", "facilitar", "el", "aprendizaje", "de", "otros", "idiomas", "caracter\u00edsticas", "importantes", "de", "la", "m\u00fasica", "como", "el", "tono", "el", "timbre", "la", "intensidad", "y", "el", "ritmo", "tienen", "mucho", "que", "ver", "con", "las", "variaciones", "del", "habla", "en", "los", "distintos", "idiomas", "cada", "uno", "de", "estos", "tiene", "un", "acento", "distinto", "y", "en", "la", "m\u00fasica", "descubrimos", "los", "diversos", "tonos", "timbres", "y", "ritmos", "que", "se", "podr\u00edan", "acoplar", "a", "los", "diferentes", "idiomas", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portalm\u00fasica", "contenido", "relacionado", "con", "m\u00fasica", "mujeres", "en", "la", "m\u00fasica", "m\u00fasica", "surrealista", "solfeo", "cultura", "de", "europa#m\u00fasica", "historia", "de", "la", "\u00f3pera", "notas", "y", "referencias", "notas", "referencias", "bibliograf\u00eda", "enlaces", "externos", "todas", "las", "p\u00e1ginas", "que", "comienzan", "por", "m\u00fasica", "wikilibros", "alberga", "un", "libro", "o", "manual", "sobre", "m\u00fasica", "wikisource", "contiene", "obras", "originales", "de", "o", "sobre", "m\u00fasica", "wikiversidad", "alberga", "proyectos", "de", "aprendizaje", "sobre", "m\u00fasica", "wikcionario", "tiene", "definiciones", "y", "otra", "informaci\u00f3n", "sobre", "m\u00fasica"]