["la", "n", "en", "may\u00fascula", "n", "nombre", "ene", "plural", "enes", "es", "la", "decimocuarta", "letra", "y", "la", "und\u00e9cima", "consonante", "del", "alfabeto", "espa\u00f1ol", "y", "del", "alfabeto", "latino", "b\u00e1sico", "en", "espa\u00f1ol", "representa", "un", "fonema", "sonante", "nasal", "y", "alveolar", "historia", "se", "corresponde", "con", "la", "letra", "n", "del", "alfabeto", "latino", "o", "romano", "la", "letra", "sem\u00edtica", "n\u00fbn", "era", "probablemente", "la", "imagen", "de", "una", "serpiente", "la", "n", "es", "el", "origen", "de", "la", "virgulilla", "~", "uso", "fon\u00e9tico", "en", "la", "norma", "culta", "del", "espa\u00f1ol", "en", "espa\u00f1a", "y", "am\u00e9rica", "la", "graf\u00eda", "n", "tiene", "una", "articulaci\u00f3n", "alveolar", "nasal", "n", "con", "la", "punta", "de", "la", "lengua", "apoyada", "en", "la", "monta\u00f1a", "alveolar", "justo", "encima", "de", "los", "incisivos", "superiores", "esta", "n", "suele", "asimilarse", "al", "punto", "de", "articulaci\u00f3n", "de", "la", "consonante", "que", "le", "sigue", "as\u00ed", "la", "n", "es", "dental", "delante", "de", "t", "antes", "velar", "delante", "de", "x", "k", "y", "g", "baco", "co", "gente", "bilabial", "m", "delante", "de", "m", "inm\u00f3vil", "con", "matices", "o", "b", "han", "bombardeado", "a", "pesar", "de", "lo", "dicho", "anteriormente", "en", "extensas", "\u00e1reas", "de", "am\u00e9rica", "y", "espa\u00f1a", "la", "n", "final", "e", "implosiva", "no", "se", "articula", "alveolar", "n", "sino", "velar", "esta", "articulaci\u00f3n", "es", "igual", "a", "la", "de", "la", "n", "seguida", "de", "consonantes", "velares", "como", "en", "\"banco\"", "actualmente", "la", "n", "se", "articula", "velar", "en", "casi", "toda", "andaluc\u00eda", "extremadura", "le\u00f3n", "asturias", "y", "galicia", "y", "se", "encuentra", "en", "expansi\u00f3n", "en", "las", "regiones", "vecinas", "en", "murcia", "y", "partes", "de", "la", "mancha", "por", "ejemplo", "en", "la", "am\u00e9rica", "hispana", "la", "n", "velar", "se", "conoce", "en", "toda", "la", "cuenca", "caribe\u00f1a", "a", "saber", "am\u00e9rica", "central", "norte", "de", "colombia", "venezuela", "y", "las", "antillas", "cuba", "puerto", "rico", "rep\u00fablica", "dominicana", "tambi\u00e9n", "suele", "ser", "velar", "la", "n", "en", "todas", "las", "regiones", "del", "pac\u00edfico", "desde", "la", "costa", "pac\u00edfica", "colombiana", "hasta", "chile", "son", "tantas", "las", "zonas", "con", "n", "velar", "en", "am\u00e9rica", "latina", "que", "resulta", "m\u00e1s", "f\u00e1cil", "decir", "las", "que", "tienen", "n", "alveolar", "casi", "todo", "m\u00e9xico", "excepto", "alguna", "zona", "costera", "del", "caribe", "interior", "de", "colombia", "casi", "toda", "bolivia", "paraguay", "uruguay", "y", "argentina", "pese", "a", "que", "tambi\u00e9n", "en", "el", "cono", "sur", "se", "ha", "encontrado", "n", "velar", "en", "buena", "parte", "de", "las", "regiones", "latinoamericanas", "la", "n", "velar", "no", "es", "solo", "final", "de", "palabra", "cami\u00f3", "pa", "como", "sucede", "en", "las", "zonas", "de", "espa\u00f1a", "se\u00f1aladas", "sino", "que", "cualquier", "n", "implosiva", "se", "articula", "velar", "cambio", "'kabjo", "antes", "'ates", "representaciones", "alternativas", "en", "alfabeto", "fon\u00e9tico", "aeron\u00e1utico", "se", "le", "asigna", "la", "palabra", "november", "noviembre", "en", "c\u00f3digo", "morse", "es", "\u00b7", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "\u00f1", "referencias", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "n", "wikcionario", "tiene", "definiciones", "y", "otra", "informaci\u00f3n", "sobre", "n"]