["napole\u00f3n", "bonaparte", "nacido", "napoleone", "buonaparte", "ajaccio", "de", "agosto", "de", "santa", "elena", "de", "mayo", "de", "m\u00e1s", "tarde", "conocido", "por", "su", "nombre", "regio", "napole\u00f3n", "i", "fue", "un", "militar", "y", "pol\u00edtico", "franc\u00e9s", "de", "origen", "italiano", "nacido", "en", "c\u00f3rcega", "que", "salt\u00f3", "a", "la", "fama", "durante", "la", "revoluci\u00f3n", "francesa", "y", "dirigi\u00f3", "exitosas", "campa\u00f1as", "durante", "las", "guerras", "revolucionarias", "fue", "el", "l\u00edder", "de", "facto", "de", "la", "rep\u00fablica", "francesa", "como", "primer", "c\u00f3nsul", "desde", "hasta", "y", "despu\u00e9s", "emperador", "de", "los", "franceses", "desde", "hasta", "y", "de", "nuevo", "en", "el", "legado", "pol\u00edtico", "y", "cultural", "de", "napole\u00f3n", "perdura", "hasta", "nuestros", "d\u00edas", "como", "l\u00edder", "tan", "c\u00e9lebre", "como", "controvertido", "inici\u00f3", "muchas", "reformas", "liberales", "que", "han", "perdurado", "en", "la", "sociedad", "y", "se", "le", "considera", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "grandes", "comandantes", "militares", "de", "la", "historia", "sus", "campa\u00f1as", "a\u00fan", "se", "estudian", "en", "las", "academias", "militares", "de", "todo", "el", "mundo", "entre", "tres", "y", "seis", "millones", "de", "civiles", "y", "soldados", "murieron", "en", "lo", "que", "se", "conoci\u00f3", "como", "las", "guerras", "napole\u00f3nicas", "napole\u00f3n", "naci\u00f3", "en", "la", "isla", "de", "c\u00f3rcega", "poco", "despu\u00e9s", "de", "su", "anexi\u00f3n", "por", "francia", "en", "el", "seno", "de", "una", "familia", "nativa", "descendiente", "de", "la", "peque\u00f1a", "nobleza", "italiana", "apoy\u00f3", "la", "revoluci\u00f3n", "francesa", "en", "mientras", "serv\u00eda", "en", "el", "ej\u00e9rcito", "franc\u00e9s", "e", "intent\u00f3", "difundir", "sus", "ideales", "en", "su", "c\u00f3rcega", "natal", "ascendi\u00f3", "r\u00e1pidamente", "en", "el", "ej\u00e9rcito", "tras", "salvar", "al", "directorio", "franc\u00e9s", "en", "el", "poder", "disparando", "contra", "insurgentes", "mon\u00e1rquicos", "en", "inici\u00f3", "una", "campa\u00f1a", "militar", "contra", "los", "austriacos", "y", "sus", "aliados", "italianos", "anot\u00e1ndose", "victorias", "decisivas", "y", "convirti\u00e9ndose", "en", "un", "h\u00e9roe", "nacional", "dos", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "dirigi\u00f3", "una", "expedici\u00f3n", "militar", "a", "egipto", "que", "le", "sirvi\u00f3", "de", "trampol\u00edn", "hacia", "el", "poder", "pol\u00edtico", "organiz\u00f3", "un", "golpe", "de", "estado", "en", "noviembre", "de", "y", "se", "convirti\u00f3", "en", "primer", "c\u00f3nsul", "de", "la", "rep\u00fablica", "las", "diferencias", "con", "el", "reino", "unido", "hicieron", "que", "francia", "se", "enfrentara", "a", "la", "tercera", "coalici\u00f3n", "en", "napole\u00f3n", "hizo", "a\u00f1icos", "esta", "coalici\u00f3n", "con", "victorias", "en", "la", "campa\u00f1a", "de", "ulm", "y", "en", "la", "batalla", "de", "austerlitz", "que", "condujeron", "a", "la", "disoluci\u00f3n", "del", "sacro", "imperio", "romano", "germ\u00e1nico", "en", "la", "cuarta", "coalici\u00f3n", "se", "levant\u00f3", "en", "armas", "contra", "\u00e9l", "napole\u00f3n", "derrot\u00f3", "a", "prusia", "en", "las", "batallas", "de", "jena", "y", "auerstedt", "hizo", "marchar", "a", "la", "grande", "arm\u00e9e", "hacia", "europa", "oriental", "y", "derrot\u00f3", "a", "los", "rusos", "en", "junio", "de", "en", "friedland", "obligando", "a", "las", "naciones", "derrotadas", "de", "la", "cuarta", "coalici\u00f3n", "a", "aceptar", "los", "tratados", "de", "tilsit", "dos", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "los", "austriacos", "volvieron", "a", "desafiar", "a", "los", "franceses", "durante", "la", "guerra", "de", "la", "quinta", "coalici\u00f3n", "pero", "napole\u00f3n", "solidific\u00f3", "su", "dominio", "sobre", "europa", "tras", "triunfar", "en", "la", "batalla", "de", "wagram", "con", "la", "esperanza", "de", "extender", "el", "bloqueo", "continental", "su", "embargo", "contra", "gran", "breta\u00f1a", "napole\u00f3n", "invadi\u00f3", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e9rica", "y", "declar\u00f3", "rey", "de", "espa\u00f1a", "a", "su", "hermano", "jos\u00e9", "en", "los", "espa\u00f1oles", "y", "los", "portugueses", "se", "sublevaron", "en", "la", "guerra", "peninsular", "ayudados", "por", "un", "ej\u00e9rcito", "brit\u00e1nico", "que", "culmin\u00f3", "con", "la", "derrota", "de", "los", "mariscales", "de", "napole\u00f3n", "napole\u00f3n", "lanz\u00f3", "una", "invasi\u00f3n", "de", "rusia", "en", "el", "verano", "de", "la", "campa\u00f1a", "resultante", "fue", "testigo", "de", "la", "catastr\u00f3fica", "retirada", "de", "la", "grande", "arm\u00e9e", "de", "napole\u00f3n", "en", "prusia", "y", "austria", "se", "unieron", "a", "las", "fuerzas", "rusas", "en", "una", "sexta", "coalici\u00f3n", "contra", "francia", "cuyo", "resultado", "fue", "un", "gran", "ej\u00e9rcito", "de", "la", "coalici\u00f3n", "que", "derrot\u00f3", "a", "napole\u00f3n", "en", "la", "batalla", "de", "leipzig", "la", "coalici\u00f3n", "invadi\u00f3", "francia", "y", "captur\u00f3", "par\u00eds", "obligando", "a", "napole\u00f3n", "a", "abdicar", "en", "abril", "de", "fue", "exiliado", "a", "la", "isla", "de", "elba", "entre", "c\u00f3rcega", "e", "italia", "en", "francia", "los", "borbones", "regresaron", "al", "poder", "napole\u00f3n", "escap\u00f3", "en", "febrero", "de", "y", "tom\u00f3", "el", "control", "de", "francia", "los", "aliados", "respondieron", "formando", "la", "s\u00e9ptima", "coalici\u00f3n", "que", "derrot\u00f3", "a", "napole\u00f3n", "en", "la", "batalla", "de", "waterloo", "en", "junio", "de", "los", "brit\u00e1nicos", "le", "exiliaron", "a", "la", "remota", "isla", "de", "santa", "elena", "en", "el", "atl\u00e1ntico", "donde", "muri\u00f3", "en", "a", "la", "edad", "de", "a\u00f1os", "napole\u00f3n", "tuvo", "un", "gran", "impacto", "en", "el", "mundo", "moderno", "llevando", "reformas", "liberales", "a", "las", "tierras", "que", "conquist\u00f3", "especialmente", "las", "regiones", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "suiza", "y", "partes", "de", "la", "italia", "y", "alemania", "modernas", "puso", "en", "pr\u00e1ctica", "numerosas", "pol\u00edticas", "liberales", "en", "francia", "y", "europa", "occidental", "primeros", "a\u00f1os", "nacido", "napoleone", "di", "buonaparte", "nabolione", "o", "nabulione", "en", "corso", "solo", "un", "a\u00f1o", "despu\u00e9s", "de", "que", "francia", "comprara", "la", "isla", "de", "c\u00f3rcega", "a", "la", "rep\u00fablica", "de", "g\u00e9nova", "napoleone", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "cambi\u00f3", "su", "nombre", "por", "el", "afrancesado", "napol\u00e9on", "bonaparte", "el", "registro", "m\u00e1s", "antiguo", "de", "este", "nombre", "aparece", "en", "un", "informe", "oficial", "fechado", "el", "de", "marzo", "de", "su", "familia", "formaba", "parte", "de", "la", "nobleza", "local", "su", "padre", "carlo", "buonaparte", "abogado", "fue", "nombrado", "en", "representante", "de", "c\u00f3rcega", "en", "la", "corte", "de", "luis", "xvi", "lugar", "donde", "permaneci\u00f3", "durante", "a\u00f1os", "por", "lo", "que", "fue", "su", "madre", "mar\u00eda", "letizia", "ramolino", "la", "figura", "fundamental", "de", "su", "ni\u00f1ez", "adelantada", "a", "su", "\u00e9poca", "exig\u00eda", "que", "sus", "ocho", "hijos", "se", "ba\u00f1aran", "a", "diario", "cuando", "lo", "com\u00fan", "era", "una", "vez", "al", "mes", "napole\u00f3n", "hura\u00f1o", "y", "taciturno", "se", "mantuvo", "apartado", "de", "sus", "compa\u00f1eros", "le", "gustaba", "estar", "solo", "para", "meditar", "y", "sent\u00eda", "profunda", "aversi\u00f3n", "hacia", "los", "franceses", "a", "quienes", "acusaba", "de", "ser", "los", "opresores", "de", "los", "corsos", "no", "era", "buen", "estudiante", "y", "solo", "le", "preocupaban", "las", "matem\u00e1ticas", "en", "las", "que", "progresaba", "se", "dedic\u00f3", "a", "la", "lectura", "de", "obras", "cl\u00e1sicas", "como", "la", "historia", "universal", "de", "polibio", "las", "vidas", "paralelas", "de", "plutarco", "o", "la", "expedici\u00f3n", "de", "alejandro", "de", "arriano", "de", "nicomedia", "que", "tuvieron", "una", "profunda", "influencia", "en", "su", "esp\u00edritu", "su", "padre", "consigui\u00f3", "que", "napole\u00f3n", "y", "su", "hermano", "jos\u00e9", "se", "trasladaran", "a", "la", "francia", "continental", "para", "estudiar", "en", "la", "escuela", "militar", "francesa", "de", "briennelech\u00e2teau", "a", "la", "edad", "de", "a\u00f1os", "antes", "de", "entrar", "deb\u00eda", "aprender", "franc\u00e9s", "idioma", "que", "habl\u00f3", "con", "un", "marcado", "acento", "italiano", "por", "el", "resto", "de", "su", "vida", "obtuvo", "notas", "destacadas", "en", "matem\u00e1ticas", "y", "geograf\u00eda", "y", "consigui\u00f3", "las", "necesarias", "para", "aprobar", "las", "dem\u00e1s", "materias", "tras", "su", "graduaci\u00f3n", "en", "fue", "admitido", "en", "la", "\u00e9cole", "royale", "militaire", "de", "par\u00eds", "aunque", "hab\u00eda", "buscado", "en", "un", "principio", "una", "formaci\u00f3n", "naval", "termin\u00f3", "estudiando", "artiller\u00eda", "en", "la", "\u00e9cole", "militaire", "despu\u00e9s", "de", "su", "graduaci\u00f3n", "en", "septiembre", "de", "fue", "comisionado", "como", "teniente", "segundo", "de", "artiller\u00eda", "tom\u00f3", "sus", "nuevas", "obligaciones", "en", "enero", "de", "a", "los", "a\u00f1os", "napole\u00f3n", "sirvi\u00f3", "en", "la", "guarnici\u00f3n", "de", "valence", "y", "de", "auxonne", "hasta", "el", "estallido", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "francesa", "aunque", "se", "tom\u00f3", "casi", "dos", "a\u00f1os", "de", "licencia", "en", "c\u00f3rcega", "y", "par\u00eds", "durante", "este", "lapso", "poco", "despu\u00e9s", "de", "comenzar", "la", "revoluci\u00f3n", "napole\u00f3n", "se", "encontraba", "en", "c\u00f3rcega", "apoy\u00f3", "la", "facci\u00f3n", "jacobina", "y", "obtuvo", "el", "rango", "de", "comandante", "segundo", "de", "la", "guardia", "nacional", "de", "voluntarios", "de", "la", "isla", "despu\u00e9s", "de", "entrar", "en", "conflicto", "con", "el", "l\u00edder", "nacionalista", "pasquale", "paoli", "antiguo", "h\u00e9roe", "de", "napole\u00f3n", "bonaparte", "y", "su", "familia", "fueron", "obligados", "a", "huir", "a", "francia", "donde", "llegaron", "en", "junio", "de", "campa\u00f1as", "iniciales", "gracias", "a", "la", "ayuda", "del", "compa\u00f1ero", "saliceti", "se", "convirti\u00f3", "en", "comandante", "de", "artiller\u00eda", "de", "las", "fuerzas", "francesas", "que", "sitiaban", "la", "fortaleza", "realista", "de", "tol\u00f3n", "que", "se", "hab\u00eda", "amotinado", "contra", "el", "terror", "republicano", "y", "hab\u00eda", "permitido", "el", "desembarco", "de", "una", "fuerza", "angloespa\u00f1ola", "napole\u00f3n", "defini\u00f3", "y", "ejecut\u00f3", "una", "estrategia", "basada", "en", "el", "emplazamiento", "de", "bater\u00edas", "artilleras", "que", "crearan", "una", "superioridad", "total", "de", "fuego", "previa", "a", "los", "asaltos", "a", "los", "diferentes", "fuertes", "que", "proteg\u00edan", "tol\u00f3n", "que", "fue", "evacuada", "por", "la", "armada", "angloespa\u00f1ola", "su", "determinaci\u00f3n", "su", "capacidad", "de", "trabajo", "y", "su", "frialdad", "bajo", "el", "fuego", "le", "convirtieron", "en", "el", "h\u00e9roe", "del", "sitio", "tras", "lo", "cual", "fue", "nombrado", "general", "de", "brigada", "cuando", "fue", "enviado", "a", "g\u00e9nova", "por", "\u00f3rdenes", "superiores", "en", "una", "misi\u00f3n", "secreta", "hacia", "julio", "de", "cay\u00f3", "maximilien", "robespierre", "y", "napole\u00f3n", "se", "convirti\u00f3", "en", "blanco", "de", "sospechas", "originadas", "por", "su", "amistad", "\u00edntima", "con", "augustin", "robespierre", "hermano", "menor", "de", "maximilien", "por", "ese", "motivo", "estuvo", "arrestado", "durante", "dos", "semanas", "y", "fue", "liberado", "por", "falta", "de", "pruebas", "en", "bonaparte", "se", "encontraba", "en", "par\u00eds", "cuando", "el", "de", "octubre", "realistas", "y", "contrarevolucionarios", "organizaron", "una", "protesta", "armada", "contra", "la", "convenci\u00f3n", "sus", "excesos", "y", "su", "gobierno", "tir\u00e1nico", "a", "bonaparte", "se", "le", "encomend\u00f3", "dirigir", "a", "un", "improvisado", "ej\u00e9rcito", "en", "la", "defensa", "de", "la", "convenci\u00f3n", "en", "el", "palacio", "de", "las", "tuller\u00edas", "obtuvo", "algunas", "piezas", "de", "artiller\u00eda", "con", "la", "ayuda", "de", "un", "joven", "oficial", "de", "caballer\u00eda", "joachim", "murat", "que", "se", "convertir\u00eda", "en", "su", "cu\u00f1ado", "y", "logr\u00f3", "repeler", "a", "los", "insurgentes", "este", "triunfo", "le", "dio", "gran", "fama", "y", "poder", "sobre", "el", "nuevo", "directorio", "en", "particular", "sobre", "su", "l\u00edder", "paul", "barras", "semanas", "despu\u00e9s", "el", "de", "marzo", "de", "se", "cas\u00f3", "con", "la", "amante", "de", "barras", "josefina", "de", "beauharnais", "campa\u00f1a", "de", "italia", "de", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "de", "su", "matrimonio", "bonaparte", "tom\u00f3", "el", "mando", "del", "ej\u00e9rcito", "franc\u00e9s", "en", "italia", "que", "llev\u00f3", "con", "\u00e9xito", "a", "la", "invasi\u00f3n", "de", "dicho", "pa\u00eds", "antes", "de", "partir", "areng\u00f3", "a", "sus", "tropas", "con", "estas", "palabras", "soldados", "est\u00e1is", "mal", "vestidos", "y", "mal", "alimentados", "el", "gobierno", "os", "debe", "mucho", "grandes", "provincias", "y", "ciudades", "ser\u00e1n", "vuestras", "all\u00ed", "hallar\u00e9is", "gloria", "y", "riqueza", "por", "aquella", "\u00e9poca", "gan\u00f3", "el", "apodo", "de", "peque\u00f1o", "cabo", "en", "virtud", "de", "su", "buena", "relaci\u00f3n", "con", "la", "tropa", "logr\u00f3", "sacar", "a", "las", "fuerzas", "austriacas", "de", "lombard\u00eda", "con", "su", "victoria", "en", "la", "batalla", "del", "puente", "de", "arcole", "y", "derrot\u00f3", "al", "ej\u00e9rcito", "de", "los", "estados", "pontificios", "a", "ra\u00edz", "de", "la", "protesta", "del", "papa", "p\u00edo", "vi", "por", "la", "ejecuci\u00f3n", "del", "rey", "luis", "xvi", "francia", "respondi\u00f3", "anexion\u00e1ndose", "dos", "peque\u00f1os", "territorios", "papales", "sin", "embargo", "bonaparte", "desoy\u00f3", "las", "\u00f3rdenes", "del", "directorio", "de", "marchar", "contra", "roma", "y", "destronar", "al", "papa", "un", "a\u00f1o", "despu\u00e9s", "el", "general", "berthier", "tom\u00f3", "roma", "y", "apres\u00f3", "al", "papa", "quien", "falleci\u00f3", "por", "una", "enfermedad", "en", "su", "cautiverio", "en", "bonaparte", "al", "mando", "del", "ej\u00e9rcito", "derrot\u00f3", "a", "cuatro", "generales", "austr\u00edacos", "cuyas", "tropas", "eran", "superiores", "en", "n\u00famero", "y", "forz\u00f3", "a", "austria", "a", "firmar", "un", "acuerdo", "de", "paz", "el", "resultante", "tratado", "de", "campoformio", "dio", "a", "francia", "el", "control", "de", "la", "mayor", "parte", "del", "norte", "de", "italia", "as\u00ed", "como", "el", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "y", "el", "\u00e1rea", "del", "r\u00edn", "una", "cl\u00e1usula", "secreta", "promet\u00eda", "otorgar", "venecia", "a", "austria", "bonaparte", "march\u00f3", "contra", "venecia", "ocup\u00e1ndola", "y", "acabando", "con", "m\u00e1s", "de", "a\u00f1os", "de", "independencia", "ese", "a\u00f1o", "organiz\u00f3", "los", "territorios", "ocupados", "en", "italia", "en", "lo", "que", "se", "conoci\u00f3", "como", "la", "rep\u00fablica", "cisalpina", "bonaparte", "logr\u00f3", "absorber", "los", "conocimientos", "militares", "esenciales", "de", "su", "\u00e9poca", "y", "aplicarlos", "con", "\u00e9xito", "como", "planificador", "en", "el", "campo", "de", "batalla", "fue", "bien", "conocido", "por", "su", "creatividad", "en", "las", "t\u00e1cticas", "de", "movilizaci\u00f3n", "de", "la", "artiller\u00eda", "sin", "embargo", "su", "\u00e9xito", "no", "se", "deb\u00eda", "solo", "a", "su", "car\u00e1cter", "innovador", "sino", "a", "su", "profundo", "conocimiento", "e", "inteligente", "aplicaci\u00f3n", "de", "las", "t\u00e1cticas", "militares", "convencionales", "como", "\u00e9l", "dec\u00eda", "he", "peleado", "en", "sesenta", "batallas", "y", "no", "he", "aprendido", "nada", "que", "no", "supiera", "anteriormente", "como", "oficial", "de", "artiller\u00eda", "desarroll\u00f3", "nuevas", "t\u00e1cticas", "y", "emple\u00f3", "la", "artiller\u00eda", "como", "una", "fuerza", "m\u00f3vil", "para", "respaldar", "los", "ataques", "de", "la", "infanter\u00eda", "benefici\u00e1ndose", "de", "la", "ventaja", "tecnol\u00f3gica", "de", "francia", "en", "materia", "de", "armamento", "fue", "conocido", "como", "un", "comandante", "agresivo", "que", "contaba", "con", "la", "lealtad", "de", "soldados", "muy", "motivados", "fue", "el", "primero", "que", "us\u00f3", "sistemas", "de", "telecomunicaci\u00f3n", "la", "llamada", "l\u00ednea", "chappe", "de", "sem\u00e1foros", "implantada", "en", "maestro", "del", "espionaje", "y", "el", "enga\u00f1o", "gan\u00f3", "batallas", "al", "conocer", "de", "antemano", "el", "movimiento", "enemigo", "durante", "su", "campa\u00f1a", "de", "italia", "se", "convirti\u00f3", "en", "una", "figura", "influyente", "en", "la", "pol\u00edtica", "francesa", "public\u00f3", "dos", "peri\u00f3dicos", "para", "sus", "tropas", "pero", "que", "circulaban", "tambi\u00e9n", "por", "francia", "en", "mayo", "de", "fund\u00f3", "un", "tercer", "peri\u00f3dico", "publicado", "en", "par\u00eds", "le", "journal", "de", "bonaparte", "et", "des", "hommes", "vertues", "las", "elecciones", "de", "dieron", "a", "los", "realistas", "mayor", "poder", "lo", "que", "alarm\u00f3", "a", "barras", "y", "sus", "aliados", "en", "el", "directorio", "los", "mon\u00e1rquicos", "por", "su", "parte", "comenzaron", "a", "criticar", "a", "bonaparte", "acus\u00e1ndole", "de", "haber", "saqueado", "italia", "y", "de", "haberse", "excedido", "en", "su", "autoridad", "al", "negociar", "con", "austria", "todo", "era", "cierto", "bonaparte", "envi\u00f3", "con", "prontitud", "al", "general", "augereau", "a", "par\u00eds", "para", "dar", "un", "golpe", "de", "estado", "el", "de", "fructidor", "de", "septiembre", "eliminando", "de", "la", "pol\u00edtica", "a", "los", "realistas", "esto", "devolvi\u00f3", "a", "barras", "el", "control", "pero", "ahora", "dependiendo", "de", "bonaparte", "para", "permanecer", "en", "su", "cargo", "finalizadas", "sus", "negociaciones", "con", "austria", "napole\u00f3n", "regres\u00f3", "a", "par\u00eds", "en", "diciembre", "fue", "recibido", "como", "un", "h\u00e9roe", "conquistador", "y", "la", "fuerza", "dominante", "en", "el", "gobierno", "mucho", "m\u00e1s", "popular", "que", "sus", "directores", "expedici\u00f3n", "a", "egipto", "en", "marzo", "de", "bonaparte", "propuso", "llevar", "a", "cabo", "una", "expedici\u00f3n", "para", "colonizar", "egipto", "en", "aquel", "entonces", "una", "provincia", "otomana", "con", "el", "objetivo", "de", "proteger", "los", "intereses", "comerciales", "franceses", "y", "cortar", "la", "ruta", "de", "gran", "breta\u00f1a", "a", "la", "india", "el", "directorio", "aunque", "preocupado", "por", "el", "alcance", "y", "el", "coste", "de", "la", "expedici\u00f3n", "aprob\u00f3", "la", "empresa", "dado", "que", "significaba", "sacar", "a", "bonaparte", "del", "centro", "del", "poder", "el", "aspecto", "m\u00e1s", "inusual", "de", "dicha", "expedici\u00f3n", "es", "la", "inclusi\u00f3n", "de", "un", "buen", "n\u00famero", "de", "cient\u00edficos", "lo", "cual", "seg\u00fan", "algunos", "reflejaba", "la", "devoci\u00f3n", "de", "bonaparte", "por", "los", "principios", "e", "ideas", "entonces", "en", "boga", "de", "la", "ilustraci\u00f3n", "otros", "sin", "embargo", "lo", "vieron", "como", "una", "maniobra", "propagand\u00edstica", "que", "solo", "buscaba", "ocultar", "las", "intenciones", "imperialistas", "de", "napole\u00f3n", "bonaparte", "tambi\u00e9n", "emiti\u00f3", "proclamas", "en", "las", "cuales", "se", "presentaba", "como", "liberador", "del", "pueblo", "egipcio", "oprimido", "por", "el", "yugo", "otomano", "y", "alabando", "los", "preceptos", "del", "islam", "esta", "maniobra", "no", "fue", "exitosa", "dado", "que", "el", "pueblo", "egipcio", "siempre", "vio", "a", "los", "franceses", "como", "una", "fuerza", "de", "ocupaci\u00f3n", "de", "camino", "a", "egipto", "la", "expedici\u00f3n", "conquist\u00f3", "a", "traici\u00f3n", "malta", "el", "de", "junio", "expulsando", "a", "la", "orden", "hospitalaria", "desembarc\u00f3", "en", "alejandr\u00eda", "el", "de", "julio", "de", "eludiendo", "de", "momento", "a", "la", "armada", "brit\u00e1nica", "aunque", "los", "franceses", "ganaron", "la", "decisiva", "batalla", "de", "las", "pir\u00e1mides", "con", "hombres", "enfrentados", "a", "del", "enemigo", "toda", "la", "flota", "francesa", "a", "excepci\u00f3n", "de", "dos", "naves", "fue", "destruida", "por", "el", "almirante", "nelson", "en", "la", "batalla", "del", "nilo", "con", "su", "ej\u00e9rcito", "atrapado", "en", "egipto", "el", "objetivo", "de", "bonaparte", "de", "fortalecer", "su", "presencia", "en", "el", "mediterr\u00e1neo", "se", "vio", "frustrado", "si", "bien", "logr\u00f3", "consolidar", "su", "poder", "en", "egipto", "no", "sin", "sofocar", "antes", "diversas", "revueltas", "populares", "orden\u00f3", "que", "en", "egipto", "la", "servidumbre", "y", "el", "feudalismo", "fuesen", "abolidos", "y", "los", "derechos", "b\u00e1sicos", "de", "los", "ciudadanos", "garantizados", "bonaparte", "fue", "llamado", "por", "los", "egipcios", "sult\u00e1n", "kebir", "la", "situaci\u00f3n", "propici\u00f3", "el", "desarrollo", "de", "importantes", "estudios", "sobre", "el", "antiguo", "egipto", "entre", "los", "que", "se", "destaca", "el", "descubrimiento", "de", "la", "piedra", "de", "rosetta", "a", "comienzos", "de", "condujo", "al", "ej\u00e9rcito", "franc\u00e9s", "sobre", "la", "provincia", "otomana", "de", "siria", "y", "derrot\u00f3", "a", "las", "fuerzas", "superiores", "despachadas", "por", "la", "sublime", "puerta", "en", "diferentes", "batallas", "pero", "su", "ej\u00e9rcito", "sucumbi\u00f3", "ante", "las", "plagas", "en", "especial", "la", "peste", "bub\u00f3nica", "y", "la", "carencia", "de", "suministros", "napole\u00f3n", "dej\u00f3", "un", "contingente", "de", "soldados", "para", "apoderarse", "de", "las", "ciudades", "costeras", "de", "jaffa", "el", "harish", "gaza", "y", "haifa", "el", "asalto", "de", "jaffa", "fue", "brutal", "aunque", "los", "franceses", "se", "apoderaron", "de", "la", "ciudad", "tras", "unas", "pocas", "horas", "de", "combate", "los", "soldados", "de", "la", "rep\u00fablica", "asesinaron", "a", "bayonetazos", "a", "turcos", "de", "la", "guarnici\u00f3n", "que", "trataban", "de", "rendirse", "se", "ensa\u00f1aron", "durante", "tres", "d\u00edas", "con", "la", "poblaci\u00f3n", "civil", "robaron", "y", "mataron", "a", "hombres", "mujeres", "y", "ni\u00f1os", "la", "matanza", "culmin\u00f3", "cuando", "bonaparte", "orden\u00f3", "la", "ejecuci\u00f3n", "de", "prisioneros", "turcos", "con", "su", "ej\u00e9rcito", "debilitado", "e", "incapaz", "de", "tomar", "la", "fortaleza", "de", "acre", "bonaparte", "se", "vio", "obligado", "a", "volver", "a", "egipto", "en", "mayo", "de", "con", "objeto", "de", "acelerar", "su", "marcha", "los", "prisioneros", "fueron", "ejecutados", "y", "los", "enfermos", "abandonados", "a", "una", "muerte", "segura", "de", "vuelta", "al", "pa\u00eds", "del", "nilo", "el", "de", "julio", "derrot\u00f3", "a", "los", "otomanos", "en", "su", "intento", "de", "desembarco", "en", "abukir", "con", "la", "situaci\u00f3n", "en", "egipto", "estancada", "y", "la", "cada", "vez", "mayor", "inestabilidad", "en", "francia", "bonaparte", "abandon\u00f3", "el", "pa\u00eds", "en", "una", "goleta", "rumbo", "a", "francia", "dejando", "al", "mando", "al", "general", "kl\u00e9ber", "la", "francia", "napole\u00f3nica", "periodo", "revolucionario", "golpe", "de", "estado", "del", "de", "brumario", "durante", "su", "estancia", "en", "egipto", "bonaparte", "sigui\u00f3", "de", "cerca", "los", "asuntos", "europeos", "obteniendo", "informaci\u00f3n", "de", "los", "peri\u00f3dicos", "y", "despachos", "que", "le", "llegaban", "cada", "tanto", "el", "de", "agosto", "de", "aprovech\u00f3", "una", "relajaci\u00f3n", "temporal", "del", "bloqueo", "a", "los", "puertos", "franceses", "por", "parte", "de", "la", "flota", "brit\u00e1nica", "y", "embarc\u00f3", "hacia", "francia", "aunque", "luego", "fue", "acusado", "por", "sus", "oponentes", "pol\u00edticos", "de", "abandonar", "a", "sus", "tropas", "su", "partida", "hab\u00eda", "sido", "autorizada", "por", "el", "directorio", "que", "hab\u00eda", "sufrido", "una", "serie", "de", "derrotas", "militares", "contra", "las", "fuerzas", "de", "la", "segunda", "coalici\u00f3n", "formada", "por", "la", "alianza", "de", "gran", "breta\u00f1a", "con", "austria", "rusia", "n\u00e1poles", "y", "portugal", "y", "que", "tem\u00edan", "una", "inminente", "invasi\u00f3n", "cuando", "lleg\u00f3", "a", "par\u00eds", "en", "octubre", "la", "situaci\u00f3n", "militar", "hab\u00eda", "mejorado", "tras", "varias", "victorias", "sobre", "el", "enemigo", "la", "rep\u00fablica", "sin", "embargo", "estaba", "en", "bancarrota", "y", "el", "directorio", "corrupto", "e", "ineficiente", "estaba", "en", "su", "nivel", "m\u00e1s", "bajo", "de", "popularidad", "uno", "de", "los", "directores", "sieyes", "pidi\u00f3", "a", "bonaparte", "su", "respaldo", "para", "ejecutar", "un", "golpe", "de", "estado", "contra", "la", "constituci\u00f3n", "existente", "la", "trama", "involucraba", "tambi\u00e9n", "al", "hermano", "de", "bonaparte", "lucien", "quien", "se", "desempe\u00f1aba", "como", "cabeza", "del", "consejo", "de", "los", "quinientos", "a", "otro", "director", "roger", "ducos", "y", "a", "talleyrand", "el", "de", "noviembre", "de", "brumario", "y", "tambi\u00e9n", "durante", "el", "d\u00eda", "siguiente", "tropas", "dirigidas", "por", "napole\u00f3n", "tomaron", "el", "control", "y", "dispersaron", "a", "los", "consejos", "legislativos", "de", "forma", "que", "bonaparte", "sieyes", "y", "ducos", "quedaron", "como", "c\u00f3nsules", "provisionales", "que", "regir\u00edan", "al", "gobierno", "si", "bien", "sieyes", "pretend\u00eda", "dominar", "el", "nuevo", "r\u00e9gimen", "bonaparte", "se", "le", "adelant\u00f3", "redactando", "la", "constituci\u00f3n", "del", "a\u00f1o", "viii", "lo", "que", "aseguraba", "su", "elecci\u00f3n", "como", "primer", "c\u00f3nsul", "esto", "le", "convirti\u00f3", "en", "la", "persona", "m\u00e1s", "poderosa", "de", "francia", "poder", "que", "se", "incrementar\u00eda", "en", "la", "constituci\u00f3n", "del", "a\u00f1o", "x", "cuando", "logr\u00f3", "nombrarse", "primer", "c\u00f3nsul", "vitalicio", "consulado", "bonaparte", "instituy\u00f3", "diversas", "e", "importantes", "reformas", "incluyendo", "la", "centralizaci\u00f3n", "de", "la", "administraci\u00f3n", "de", "los", "departamentos", "la", "educaci\u00f3n", "superior", "un", "nuevo", "c\u00f3digo", "tributario", "un", "banco", "central", "nuevas", "leyes", "y", "un", "sistema", "de", "carreteras", "y", "cloacas", "en", "negoci\u00f3", "con", "la", "santa", "sede", "un", "concordato", "buscando", "la", "reconciliaci\u00f3n", "entre", "el", "pueblo", "cat\u00f3lico", "y", "su", "r\u00e9gimen", "durante", "se", "dict\u00f3", "el", "code", "civil", "des", "fran\u00e7ais", "tambi\u00e9n", "conocido", "como", "c\u00f3digo", "napole\u00f3nico", "que", "consisti\u00f3", "en", "la", "redacci\u00f3n", "de", "un", "cuerpo", "\u00fanico", "que", "unificara", "las", "leyes", "civiles", "francesas", "el", "c\u00f3digo", "fue", "preparado", "por", "comit\u00e9s", "de", "expertos", "legales", "bajo", "la", "supervisi\u00f3n", "de", "jean", "jacques", "r\u00e9gis", "de", "cambac\u00e9r\u00e8s", "quien", "ejerci\u00f3", "como", "segundo", "c\u00f3nsul", "desde", "a", "bonaparte", "sin", "embargo", "participaba", "en", "las", "sesiones", "del", "consejo", "de", "estado", "donde", "se", "revisaban", "las", "propuestas", "de", "leyes", "este", "c\u00f3digo", "influy\u00f3", "de", "manera", "trascendental", "en", "el", "mundo", "jur\u00eddico", "y", "fue", "la", "piedra", "angular", "del", "proceso", "de", "codificaci\u00f3n", "otras", "normas", "dictadas", "durante", "la", "regencia", "de", "napole\u00f3n", "fueron", "el", "c\u00f3digo", "penal", "de", "y", "el", "c\u00f3digo", "de", "comercio", "de", "en", "fue", "promulgado", "el", "c\u00f3digo", "de", "instrucci\u00f3n", "criminal", "que", "establec\u00eda", "reglas", "y", "procedimientos", "judiciales", "precisos", "en", "esta", "materia", "si", "bien", "los", "est\u00e1ndares", "modernos", "consideran", "que", "dichos", "procedimientos", "favorec\u00edan", "a", "la", "parte", "acusadora", "cuando", "fueron", "promulgados", "era", "intenci\u00f3n", "de", "los", "legisladores", "resguardar", "las", "libertades", "personales", "y", "remediar", "los", "abusos", "en", "los", "tribunales", "europeos", "aunque", "bonaparte", "era", "un", "regente", "autoritario", "la", "mayor\u00eda", "de", "europa", "estaba", "gobernada", "por", "monarqu\u00edas", "absolutas", "bonaparte", "trat\u00f3", "de", "restaurar", "la", "ley", "y", "el", "orden", "despu\u00e9s", "de", "los", "excesos", "causados", "por", "la", "revoluci\u00f3n", "al", "tiempo", "que", "reformaba", "la", "administraci\u00f3n", "del", "estado", "interludio", "de", "paz", "en", "bonaparte", "regres\u00f3", "a", "italia", "que", "hab\u00eda", "sido", "reconquistada", "por", "austria", "durante", "su", "ausencia", "en", "egipto", "cruz\u00f3", "con", "sus", "tropas", "los", "alpes", "en", "primavera", "si", "bien", "cabalgaba", "sobre", "una", "mula", "y", "no", "en", "el", "caballo", "con", "el", "que", "lo", "pint\u00f3", "david", "al", "principio", "la", "campa\u00f1a", "no", "fue", "muy", "bien", "pero", "m\u00e1s", "adelante", "propin\u00f3", "una", "rotunda", "derrota", "a", "los", "austr\u00edacos", "la", "cual", "llev\u00f3", "a", "la", "firma", "de", "un", "armisticio", "el", "hermano", "de", "napole\u00f3n", "jos\u00e9", "principal", "negociador", "del", "armisticio", "report\u00f3", "que", "debido", "a", "la", "alianza", "entre", "austria", "y", "gran", "breta\u00f1a", "austria", "no", "pod\u00eda", "reconocer", "ning\u00fan", "territorio", "conquistado", "por", "francia", "las", "negociaciones", "se", "volvieron", "m\u00e1s", "y", "m\u00e1s", "err\u00e1ticas", "hasta", "que", "bonaparte", "orden\u00f3", "al", "general", "moreau", "atacar", "a", "austria", "nuevamente", "moreau", "llev\u00f3", "al", "ej\u00e9rcito", "franc\u00e9s", "a", "la", "victoria", "de", "hohenlinden", "y", "finalmente", "el", "armisticio", "fue", "firmado", "en", "lun\u00e9ville", "en", "febrero", "de", "bajo", "el", "cual", "se", "reafirmaba", "a", "francia", "su", "dominio", "sobre", "los", "territorios", "ocupados", "en", "el", "tratado", "de", "campoformio", "los", "brit\u00e1nicos", "tambi\u00e9n", "firmaron", "un", "acuerdo", "de", "paz", "mediante", "el", "tratado", "de", "amiens", "en", "marzo", "de", "por", "el", "cual", "malta", "pas\u00f3", "a", "ser", "territorio", "franc\u00e9s", "el", "concordato", "de", "con", "el", "papa", "p\u00edo", "vii", "puso", "fin", "al", "enfrentamiento", "con", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "originado", "por", "el", "inicio", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "adem\u00e1s", "para", "afianzar", "la", "relaci\u00f3n", "entre", "ambos", "estados", "pidi\u00f3", "un", "legado", "papal", "a", "roma", "puesto", "que", "recaer\u00eda", "en", "el", "cardenal", "italiano", "giovanni", "battista", "caprara", "la", "paz", "entre", "francia", "y", "gran", "breta\u00f1a", "era", "muy", "precaria", "las", "monarqu\u00edas", "leg\u00edtimas", "de", "europa", "se", "mostraban", "renuentes", "a", "reconocer", "a", "la", "rep\u00fablica", "temiendo", "que", "la", "idea", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "fuera", "exportada", "a", "sus", "pa\u00edses", "en", "gran", "breta\u00f1a", "el", "hermano", "de", "luis", "xvi", "fue", "recibido", "con", "honores", "de", "hu\u00e9sped", "de", "estado", "a", "pesar", "de", "que", "los", "brit\u00e1nicos", "ya", "hab\u00edan", "reconocido", "a", "la", "rep\u00fablica", "francesa", "por", "otra", "parte", "gran", "breta\u00f1a", "no", "hab\u00eda", "desocupado", "ni", "malta", "ni", "egipto", "como", "hab\u00eda", "prometido", "y", "protest\u00f3", "contra", "la", "anexi\u00f3n", "de", "piamonte", "y", "el", "acto", "de", "mediaci\u00f3n", "de", "suiza", "si", "bien", "ninguna", "de", "estas", "\u00e1reas", "estaba", "contemplada", "en", "el", "tratado", "de", "amiens", "en", "el", "ej\u00e9rcito", "de", "bonaparte", "fue", "derrotado", "en", "santo", "domingo", "combin\u00e1ndose", "la", "fiebre", "amarilla", "con", "la", "tenaz", "resistencia", "de", "toussaint", "louverture", "ante", "el", "escenario", "de", "indefensi\u00f3n", "de", "las", "posesiones", "francesas", "en", "norteam\u00e9rica", "napole\u00f3n", "decide", "la", "venta", "de", "luisiana", "un", "territorio", "de", "aproximadamente", "dos", "millones", "de", "km\u00b2", "que", "habiendo", "pertenecido", "por", "cesi\u00f3n", "de", "francia", "a", "la", "espa\u00f1a", "borb\u00f3nica", "en", "era", "ahora", "recabado", "por", "francia", "en", "decisi\u00f3n", "unilateral", "estados", "unidos", "buscaba", "por", "su", "parte", "la", "manera", "de", "controlar", "la", "navegaci\u00f3n", "sobre", "el", "r\u00edo", "misisipi", "la", "compra", "de", "la", "luisiana", "fue", "uno", "de", "los", "sucesos", "m\u00e1s", "significativos", "que", "tuvieron", "lugar", "durante", "el", "gobierno", "napole\u00f3nico", "aun", "cuando", "en", "su", "momento", "pas\u00f3", "relativamente", "inadvertido", "el", "precio", "establecido", "fue", "de", "$", "por", "km\u00b2", "en", "el", "a\u00f1o", "x", "otra", "constituci\u00f3n", "dictada", "por", "napole\u00f3n", "otorg\u00f3", "car\u00e1cter", "vitalicio", "a", "su", "consulado", "y", "sirvi\u00f3", "como", "pre\u00e1mbulo", "para", "su", "autoproclamaci\u00f3n", "como", "monarca", "del", "primer", "imperio", "franc\u00e9s", "apoyado", "por", "buena", "parte", "de", "la", "aristocracia", "en", "una", "ceremonia", "realizada", "en", "la", "catedral", "notre", "dame", "de", "par\u00eds", "y", "ante", "la", "presencia", "del", "papa", "p\u00edo", "vii", "napole\u00f3n", "se", "coron\u00f3", "a", "s\u00ed", "mismo", "lo", "cual", "dio", "origen", "a", "la", "creencia", "popular", "de", "que", "ese", "acto", "fue", "una", "demostraci\u00f3n", "de", "negaci\u00f3n", "a", "la", "autoridad", "pontificia", "lo", "cual", "no", "es", "cierto", "la", "ceremonia", "estaba", "acordada", "con", "el", "papa", "en", "forma", "anticipada", "aunque", "se", "avis\u00f3", "al", "papa", "del", "acto", "de", "la", "autocoronaci\u00f3n", "seg\u00fan", "se", "acercaba", "a", "la", "ceremonia", "napole\u00f3n", "reorganiz\u00f3", "la", "administraci\u00f3n", "del", "estado", "y", "el", "sistema", "judicial", "tipific\u00f3", "la", "legislaci\u00f3n", "civil", "francesa", "con", "el", "c\u00f3digo", "napole\u00f3nico", "y", "con", "otros", "seis", "c\u00f3digos", "que", "garantizaban", "los", "derechos", "y", "libertades", "conquistados", "durante", "el", "per\u00edodo", "revolucionario", "as\u00ed", "como", "la", "igualdad", "ante", "la", "ley", "y", "la", "libertad", "de", "culto", "tambi\u00e9n", "someti\u00f3", "las", "escuelas", "a", "un", "control", "centralizado", "el", "famoso", "y", "temperamental", "compositor", "alem\u00e1n", "ludwig", "van", "beethoven", "estaba", "entre", "las", "personalidades", "de", "aquel", "tiempo", "que", "admiraban", "a", "napole\u00f3n", "por", "lo", "que", "simbolizaba", "pol\u00edticamente", "los", "ideales", "democr\u00e1ticos", "y", "republicanos", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "francesa", "al", "parecer", "por", "una", "sugerencia", "del", "embajador", "franc\u00e9s", "en", "viena", "jeanbaptiste", "bernadotte", "comenz\u00f3", "a", "componer", "su", "tercera", "sinfon\u00eda", "que", "titular\u00eda", "eroica", "'heroica'", "en", "italiano", "sin", "embargo", "con", "la", "autocoronaci\u00f3n", "de", "napole\u00f3n", "beethoven", "se", "decepcion\u00f3", "y", "le", "retir\u00f3", "la", "dedicatoria", "colocando", "como", "subt\u00edtulo", "sinfonia", "eroica", "composta", "per", "festeggiare", "il", "sovvenire", "d'un", "grand'uomo", "sinfon\u00eda", "heroica", "compuesta", "para", "festejar", "el", "recuerdo", "de", "un", "gran", "hombre", "imperio", "fundaci\u00f3n", "del", "imperio", "con", "la", "esperanza", "de", "consolidar", "su", "puesto", "fouch\u00e9", "le", "sugiri\u00f3", "a", "bonaparte", "que", "la", "mejor", "forma", "de", "apaciguar", "conspiraciones", "ser\u00eda", "transformar", "el", "consulado", "vitalicio", "en", "un", "imperio", "hereditario", "el", "cual", "dado", "que", "tendr\u00eda", "un", "heredero", "quitar\u00eda", "toda", "esperanza", "de", "cambiar", "el", "r\u00e9gimen", "por", "asesinato", "bonaparte", "acoge", "la", "sugerencia", "y", "el", "de", "mayo", "de", "se", "proclama", "emperador", "guerras", "de", "conquista", "guerra", "contra", "reino", "unido", "a", "pesar", "de", "que", "el", "emperador", "procuraba", "la", "paz", "interna", "y", "externa", "enviando", "cartas", "con", "proposiciones", "de", "paz", "a", "los", "gobiernos", "que", "hab\u00edan", "conformado", "la", "coalici\u00f3n", "estaba", "claro", "que", "el", "reino", "unido", "no", "deseaba", "la", "paz", "a", "menos", "que", "fuera", "bajo", "sus", "propios", "t\u00e9rminos", "tras", "el", "interludio", "de", "paz", "de", "amiens", "a", "partir", "de", "empezar\u00eda", "la", "fase", "m\u00e1s", "intensa", "de", "las", "guerras", "napole\u00f3nicas", "que", "culminar\u00eda", "en", "en", "este", "periodo", "los", "monarcas", "europeos", "no", "se", "cansar\u00edan", "de", "hacer", "la", "guerra", "al", "imperio", "franc\u00e9s", "por", "varias", "razones", "los", "nexos", "de", "familia", "que", "ten\u00edan", "austria", "y", "espa\u00f1a", "con", "la", "derrocada", "dinast\u00eda", "de", "borb\u00f3n", "el", "temor", "no", "muy", "fundamentado", "que", "les", "inspiraba", "la", "figura", "del", "general", "bonaparte", "capaz", "de", "destruir", "grandes", "ej\u00e9rcitos", "en", "d\u00edas", "los", "generosos", "sobornos", "econ\u00f3micos", "que", "ofrec\u00eda", "gran", "breta\u00f1a", "a", "europa", "a", "cambio", "de", "que", "aportaran", "sus", "soldados", "para", "la", "cruzada", "antinapole\u00f3nica", "la", "rivalidad", "comercialmilitar", "entre", "los", "brit\u00e1nicos", "y", "francesescontra", "la", "voluntad", "de", "todo", "el", "continente", "la", "gran", "breta\u00f1a", "reanud\u00f3", "la", "guerra", "naval", "con", "francia", "en", "abril", "de", "hasta", "napole\u00f3n", "solo", "tuvo", "que", "batallar", "contra", "los", "brit\u00e1nicos", "en", "este", "a\u00f1o", "rusia", "suecia", "austria", "y", "n\u00e1poles", "se", "unieron", "a", "gran", "breta\u00f1a", "en", "la", "antifrancesa", "tercera", "coalici\u00f3n", "para", "atacar", "a", "gran", "breta\u00f1a", "el", "problema", "era", "el", "mismo", "de", "para", "cruzar", "el", "canal", "de", "la", "mancha", "los", "franceses", "ten\u00edan", "que", "tomar", "el", "control", "del", "mar", "napole\u00f3n", "descart\u00f3", "su", "plan", "de", "invadir", "gran", "breta\u00f1a", "que", "consist\u00eda", "en", "un", "ataque", "de", "nav\u00edos", "entre", "brest", "y", "amberes", "y", "la", "concentraci\u00f3n", "de", "su", "grande", "arm\u00e9e", "en", "el", "campo", "de", "boulogne", "muy", "inferior", "a", "la", "marina", "brit\u00e1nica", "la", "flota", "francesa", "necesitaba", "la", "ayuda", "de", "los", "espa\u00f1oles", "e", "incluso", "unidas", "las", "dos", "flotas", "no", "pod\u00edan", "esperar", "derrotar", "m\u00e1s", "de", "uno", "de", "los", "escuadrones", "brit\u00e1nicos", "espa\u00f1a", "fue", "obligada", "a", "declarar", "la", "guerra", "a", "gran", "breta\u00f1a", "en", "diciembre", "de", "y", "se", "decidi\u00f3", "que", "los", "escuadrones", "espa\u00f1oles", "y", "franceses", "concentrados", "en", "las", "antillas", "como", "se\u00f1uelo", "pusieran", "una", "trampa", "atrayendo", "as\u00ed", "a", "un", "escuadr\u00f3n", "brit\u00e1nico", "a", "estas", "aguas", "con", "el", "fin", "de", "equilibrar", "las", "fuerzas", "entre", "el", "nav\u00edo", "francoespa\u00f1ol", "y", "el", "brit\u00e1nico", "entonces", "se", "podr\u00eda", "librar", "una", "batalla", "en", "la", "entrada", "al", "canal", "con", "posibilidades", "de", "\u00e9xito", "el", "plan", "fall\u00f3", "tras", "la", "dram\u00e1tica", "derrota", "naval", "de", "trafalgar", "donde", "la", "flota", "brit\u00e1nica", "mandada", "por", "el", "almirante", "nelson", "destruy\u00f3", "gran", "parte", "de", "las", "flotas", "de", "francia", "y", "espa\u00f1a", "napole\u00f3n", "dirigi\u00f3", "entonces", "sorpresivamente", "a", "sus", "ej\u00e9rcitos", "contra", "las", "fuerzas", "austriacas", "que", "ocupaban", "baviera", "a", "las", "que", "derrot\u00f3", "en", "la", "batalla", "de", "ulm", "siguiendo", "su", "avance", "hacia", "el", "encuentro", "con", "el", "ej\u00e9rcito", "ruso", "despedaz\u00f3", "a", "los", "coaligados", "en", "la", "batalla", "de", "austerlitz", "el", "de", "diciembre", "de", "expansi\u00f3n", "hacia", "el", "este", "napole\u00f3n", "conquist\u00f3", "el", "reino", "de", "n\u00e1poles", "en", "y", "nombr\u00f3", "rey", "a", "su", "hermano", "mayor", "jos\u00e9", "se", "autoproclam\u00f3", "rey", "de", "italia", "desintegr\u00f3", "las", "provincias", "unidas", "que", "en", "hab\u00eda", "constituido", "como", "rep\u00fablica", "de", "batavia", "y", "fund\u00f3", "el", "reino", "de", "pa\u00edses", "bajos", "al", "frente", "del", "cual", "situ\u00f3", "a", "su", "hermano", "luis", "y", "estableci\u00f3", "la", "confederaci\u00f3n", "del", "rin", "que", "agrupaba", "a", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "estados", "alemanes", "y", "que", "qued\u00f3", "bajo", "su", "protecci\u00f3n", "prusia", "y", "rusia", "forjaron", "una", "nueva", "alianza", "cuarta", "coalici\u00f3n", "y", "atacaron", "a", "la", "confederaci\u00f3n", "napole\u00f3n", "derrot\u00f3", "al", "ej\u00e9rcito", "prusiano", "en", "jena", "y", "auerst\u00e4dt", "y", "al", "ruso", "en", "friedland", "en", "julio", "de", "estableci\u00f3", "el", "tratado", "de", "tilsit", "con", "el", "zar", "alejandro", "i", "por", "el", "que", "se", "redujo", "el", "territorio", "de", "prusia", "adem\u00e1s", "westfalia", "gobernado", "por", "su", "hermano", "jer\u00f3nimo", "y", "el", "gran", "ducado", "de", "varsovia", "entre", "otros", "estados", "pasaron", "a", "formar", "parte", "del", "imperio", "ocupaci\u00f3n", "de", "espa\u00f1a", "no", "habiendo", "podido", "vencer", "a", "los", "brit\u00e1nicos", "militarmente", "napole\u00f3n", "impuso", "el", "bloqueo", "sobre", "las", "mercanc\u00edas", "brit\u00e1nicas", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "arruinar", "su", "comercio", "portugal", "fue", "una", "de", "las", "naciones", "que", "no", "se", "pleg\u00f3", "al", "bloqueo", "raz\u00f3n", "por", "la", "cual", "napole\u00f3n", "busc\u00f3", "una", "alianza", "con", "espa\u00f1a", "para", "invadir", "a", "portugal", "debido", "a", "la", "debilidad", "militar", "espa\u00f1ola", "en", "el", "momento", "y", "tras", "la", "p\u00e9rdida", "de", "su", "armada", "en", "la", "batalla", "de", "trafalgar", "se", "firm\u00f3", "el", "tratado", "de", "fontainebleau", "en", "el", "que", "se", "permit\u00eda", "a", "napole\u00f3n", "entrar", "en", "espa\u00f1a", "con", "su", "ej\u00e9rcito", "para", "derrotar", "a", "portugal", "y", "cerrar", "las", "rutas", "comerciales", "brit\u00e1nicas", "tras", "cruzar", "la", "frontera", "espa\u00f1ola", "y", "ocupar", "la", "capital", "portuguesa", "sus", "tropas", "ocuparon", "varias", "ciudades", "espa\u00f1olas", "lo", "que", "gener\u00f3", "una", "rebeli\u00f3n", "popular", "que", "inici\u00f3", "la", "guerra", "de", "independencia", "espa\u00f1ola", "entre", "las", "tropas", "francesas", "y", "las", "espa\u00f1olas", "en", "las", "que", "tuvo", "un", "papel", "fundamental", "la", "lucha", "de", "guerrillas", "napole\u00f3n", "decidi\u00f3", "incluir", "a", "espa\u00f1a", "en", "su", "imperio", "y", "nombr\u00f3", "rey", "de", "ese", "pa\u00eds", "a", "su", "hermano", "jos\u00e9", "en", "el", "trono", "de", "espa\u00f1a", "dejando", "n\u00e1poles", "como", "una", "monarqu\u00eda", "manejada", "por", "su", "cu\u00f1ado", "joachim", "murat", "tras", "la", "primera", "derrota", "importante", "de", "sus", "fuerzas", "en", "la", "batalla", "de", "bail\u00e9n", "el", "mismo", "napole\u00f3n", "comand\u00f3", "las", "fuerzas", "que", "invadieron", "espa\u00f1a", "y", "derrotaron", "al", "ej\u00e9rcito", "de", "este", "pa\u00eds", "luego", "tambi\u00e9n", "derrot\u00f3", "al", "ej\u00e9rcito", "brit\u00e1nico", "que", "vino", "en", "ayuda", "de", "espa\u00f1a", "este", "conflicto", "supuso", "un", "gran", "desgaste", "humano", "se", "ha", "estimado", "en", "bajas", "y", "econ\u00f3mico", "para", "francia", "se", "calcula", "que", "el", "de", "las", "bajas", "tanto", "del", "lado", "espa\u00f1ol", "como", "el", "franc\u00e9s", "ocurrieron", "durante", "los", "dos", "sitios", "a", "la", "ciudad", "de", "zaragoza", "entre", "el", "de", "junio", "de", "y", "el", "de", "febrero", "de", "europa", "central", "por", "otra", "parte", "austria", "rompi\u00f3", "el", "pacto", "con", "francia", "y", "napole\u00f3n", "se", "vio", "obligado", "a", "comandar", "sus", "fuerzas", "en", "los", "frentes", "del", "danubio", "y", "alemania", "en", "la", "batalla", "de", "aspernessling", "y", "de", "mayo", "de", "cerca", "de", "viena", "napole\u00f3n", "estuvo", "a", "punto", "de", "perder", "su", "ej\u00e9rcito", "sin", "que", "el", "enemigo", "tampoco", "lograra", "un", "triunfo", "tras", "una", "tregua", "de", "casi", "dos", "meses", "nuevamente", "se", "enfrentaron", "ambos", "ej\u00e9rcitos", "pero", "esta", "vez", "el", "ej\u00e9rcito", "franc\u00e9s", "derrot\u00f3", "al", "austr\u00edaco", "en", "la", "batalla", "de", "wagram", "el", "de", "julio", "de", "tras", "este", "triunfo", "francia", "convirti\u00f3", "los", "territorios", "conquistados", "en", "las", "provincias", "ilirias", "en", "la", "actualidad", "parte", "de", "eslovenia", "croacia", "bosniaherzegovina", "serbia", "y", "montenegro", "y", "conquist\u00f3", "los", "estados", "pontificios", "tras", "aliarse", "nuevamente", "con", "austria", "napole\u00f3n", "contrajo", "matrimonio", "con", "mar\u00eda", "luisa", "de", "habsburgolorena", "hija", "del", "monarca", "austr\u00edaco", "francisco", "i", "de", "austria", "perteneciente", "a", "la", "casa", "de", "habsburgo", "una", "vez", "repudiada", "josefina", "al", "no", "poder", "darle", "un", "heredero", "con", "este", "enlace", "vinculaba", "su", "dinast\u00eda", "a", "la", "m\u00e1s", "antigua", "de", "la", "casas", "reales", "de", "europa", "con", "la", "esperanza", "de", "que", "su", "hijo", "nacido", "en", "y", "al", "que", "otorg\u00f3", "el", "t\u00edtulo", "de", "rey", "de", "roma", "como", "heredero", "del", "imperio", "fuera", "mejor", "aceptado", "por", "las", "monarqu\u00edas", "reinantes", "el", "imperio", "alcanz\u00f3", "su", "m\u00e1xima", "amplitud", "en", "con", "la", "incorporaci\u00f3n", "de", "bremen", "l\u00fcbeck", "y", "otros", "territorios", "del", "norte", "de", "alemania", "as\u00ed", "como", "con", "el", "reino", "de", "pa\u00edses", "bajos", "despu\u00e9s", "de", "obligar", "a", "abdicar", "a", "su", "hermano", "que", "hab\u00eda", "adoptado", "el", "t\u00edtulo", "de", "luis", "i", "bonaparte", "reformas", "napole\u00f3n", "instituy\u00f3", "varias", "reformas", "como", "la", "educaci\u00f3n", "superior", "un", "c\u00f3digo", "fiscal", "sistemas", "de", "carreteras", "y", "alcantarillado", "negoci\u00f3", "el", "concordato", "de", "con", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "que", "pretend\u00eda", "reconciliar", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "mayoritariamente", "cat\u00f3lica", "con", "su", "r\u00e9gimen", "fue", "presentado", "junto", "con", "los", "art\u00edculos", "org\u00e1nicos", "que", "regulaban", "el", "culto", "p\u00fablico", "en", "francia", "disolvi\u00f3", "el", "sacro", "imperio", "romano", "germ\u00e1nico", "antes", "de", "la", "unificaci\u00f3n", "de", "alemania", "que", "tuvo", "lugar", "m\u00e1s", "tarde", "en", "el", "siglo", "xix", "la", "venta", "del", "territorio", "de", "luisiana", "a", "estados", "unidos", "duplic\u00f3", "el", "tama\u00f1o", "de", "este", "pa\u00eds", "en", "mayo", "de", "instituy\u00f3", "la", "legi\u00f3n", "de", "honor", "sustituta", "de", "las", "antiguas", "condecoraciones", "mon\u00e1rquicas", "y", "\u00f3rdenes", "de", "caballer\u00eda", "para", "alentar", "los", "logros", "civiles", "y", "militares", "la", "orden", "sigue", "siendo", "la", "condecoraci\u00f3n", "m\u00e1s", "importante", "de", "francia", "c\u00f3digo", "napole\u00f3nico", "el", "conjunto", "de", "leyes", "civiles", "de", "napole\u00f3n", "el", "c\u00f3digo", "civil", "ahora", "conocido", "a", "menudo", "como", "c\u00f3digo", "napole\u00f3nico", "fue", "elaborado", "por", "comit\u00e9s", "de", "juristas", "bajo", "la", "supervisi\u00f3n", "de", "jean", "jacques", "r\u00e9gis", "de", "cambac\u00e9r\u00e8s", "el", "segundo", "c\u00f3nsul", "napole\u00f3n", "particip\u00f3", "activamente", "en", "las", "sesiones", "del", "consejo", "de", "estado", "que", "revisaron", "los", "borradores", "la", "elaboraci\u00f3n", "del", "c\u00f3digo", "supuso", "un", "cambio", "fundamental", "en", "la", "naturaleza", "del", "sistema", "jur\u00eddico", "de", "derecho", "civil", "con", "su", "\u00e9nfasis", "en", "una", "ley", "claramente", "redactada", "y", "accesible", "napole\u00f3n", "encarg\u00f3", "otros", "c\u00f3digos", "\"les", "cinq", "codes\"", "para", "codificar", "el", "derecho", "penal", "y", "mercantil", "se", "public\u00f3", "un", "c\u00f3digo", "de", "instrucci\u00f3n", "criminal", "que", "promulgaba", "las", "normas", "de", "las", "garant\u00edas", "procesales", "el", "c\u00f3digo", "napole\u00f3nico", "fue", "adoptado", "en", "gran", "parte", "de", "europa", "continental", "aunque", "s\u00f3lo", "en", "las", "tierras", "que", "conquist\u00f3", "y", "sigui\u00f3", "en", "vigor", "tras", "la", "derrota", "de", "napole\u00f3n", "napole\u00f3n", "dijo", "\"mi", "verdadera", "gloria", "no", "es", "haber", "ganado", "cuarenta", "batallas", "waterloo", "borrar\u00e1", "el", "recuerdo", "de", "tantas", "victorias", "pero", "lo", "que", "vivir\u00e1", "para", "siempre", "es", "mi", "c\u00f3digo", "civil\"", "el", "c\u00f3digo", "influye", "en", "una", "cuarta", "parte", "de", "las", "jurisdicciones", "del", "mundo", "como", "las", "de", "europa", "continental", "am\u00e9rica", "y", "\u00e1frica", "dieter", "langewiesche", "describi\u00f3", "el", "c\u00f3digo", "como", "un", "\"proyecto", "revolucionario\"", "que", "impuls\u00f3", "el", "desarrollo", "de", "la", "sociedad", "burguesa", "en", "alemania", "mediante", "la", "extensi\u00f3n", "del", "derecho", "de", "propiedad", "y", "una", "aceleraci\u00f3n", "hacia", "el", "fin", "del", "feudalismo", "napole\u00f3n", "reorganiz\u00f3", "lo", "que", "hab\u00eda", "sido", "el", "sacro", "imperio", "romano", "germ\u00e1nico", "formado", "por", "unos", "trescientos", "kleinstaaterei", "en", "una", "m\u00e1s", "racionalizada", "confederaci\u00f3n", "del", "rin", "de", "cuarenta", "estados", "esto", "ayud\u00f3", "a", "promover", "la", "confederaci\u00f3n", "alemana", "y", "la", "unificaci\u00f3n", "de", "alemania", "en", "el", "movimiento", "hacia", "la", "unificaci\u00f3n", "italiana", "fue", "precipitado", "de", "forma", "similar", "por", "el", "dominio", "napole\u00f3nico", "estos", "cambios", "contribuyeron", "al", "desarrollo", "del", "nacionalismo", "y", "del", "estadonaci\u00f3n", "napole\u00f3n", "acab\u00f3", "directamente", "con", "los", "restos", "del", "feudalismo", "en", "gran", "parte", "de", "europa", "continental", "occidental", "liberaliz\u00f3", "las", "leyes", "de", "propiedad", "puso", "fin", "a", "las", "cuotas", "se\u00f1oriales", "aboli\u00f3", "el", "gremio", "de", "comerciantes", "y", "artesanos", "para", "facilitar", "el", "esp\u00edritu", "empresarial", "cerr\u00f3", "los", "guetos", "jud\u00edos", "e", "hizo", "a", "los", "jud\u00edos", "iguales", "a", "todos", "los", "dem\u00e1s", "la", "inquisici\u00f3n", "termin\u00f3", "al", "igual", "que", "el", "sacro", "imperio", "romano", "germ\u00e1nico", "el", "poder", "de", "los", "tribunales", "eclesi\u00e1sticos", "y", "de", "la", "autoridad", "religiosa", "se", "redujo", "dr\u00e1sticamente", "y", "se", "proclam\u00f3", "la", "igualdad", "ante", "la", "ley", "para", "todos", "los", "hombres", "sistema", "m\u00e9trico", "la", "introducci\u00f3n", "oficial", "del", "sistema", "m\u00e9trico", "decimal", "en", "septiembre", "de", "fue", "impopular", "en", "amplios", "sectores", "de", "la", "sociedad", "francesa", "el", "gobierno", "de", "napole\u00f3n", "contribuy\u00f3", "en", "gran", "medida", "a", "la", "adopci\u00f3n", "del", "nuevo", "est\u00e1ndar", "no", "s\u00f3lo", "en", "toda", "francia", "sino", "tambi\u00e9n", "en", "toda", "la", "esfera", "de", "influencia", "francesa", "napole\u00f3n", "dio", "un", "paso", "atr\u00e1s", "en", "cuando", "aprob\u00f3", "una", "ley", "para", "introducir", "las", "mesures", "usuelles", "unidades", "de", "medida", "tradicionales", "para", "el", "comercio", "minorista", "un", "sistema", "de", "medida", "que", "se", "parec\u00eda", "a", "las", "unidades", "prerrevolucionarias", "pero", "que", "se", "basaban", "en", "el", "kilogramo", "y", "el", "metro", "por", "ejemplo", "la", "livre", "metrique", "libra", "m\u00e9trica", "era", "de", "g", "en", "contraste", "con", "el", "valor", "de", "la", "livre", "du", "roi", "libra", "del", "rey", "g", "otras", "unidades", "de", "medida", "se", "redondeaban", "de", "forma", "similar", "antes", "de", "la", "introducci\u00f3n", "definitiva", "del", "sistema", "m\u00e9trico", "en", "algunas", "partes", "de", "europa", "a", "mediados", "del", "siglo", "xix", "educaci\u00f3n", "las", "reformas", "educativas", "de", "napole\u00f3n", "sentaron", "las", "bases", "de", "un", "sistema", "moderno", "de", "educaci\u00f3n", "en", "francia", "y", "en", "gran", "parte", "de", "europa", "napole\u00f3n", "sintetiz\u00f3", "los", "mejores", "elementos", "acad\u00e9micos", "del", "antiguo", "r\u00e9gimen", "la", "ilustraci\u00f3n", "y", "la", "revoluci\u00f3n", "con", "el", "objetivo", "de", "establecer", "una", "sociedad", "estable", "bien", "educada", "y", "pr\u00f3spera", "hizo", "del", "franc\u00e9s", "la", "\u00fanica", "lengua", "oficial", "dej\u00f3", "parte", "de", "la", "educaci\u00f3n", "primaria", "en", "manos", "de", "las", "\u00f3rdenes", "religiosas", "pero", "ofreci\u00f3", "apoyo", "p\u00fablico", "a", "la", "educaci\u00f3n", "secundaria", "napole\u00f3n", "fund\u00f3", "una", "serie", "de", "escuelas", "secundarias", "estatales", "lyc\u00e9es", "destinadas", "a", "producir", "una", "educaci\u00f3n", "estandarizada", "y", "uniforme", "en", "toda", "francia", "a", "todos", "los", "alumnos", "se", "les", "ense\u00f1aban", "las", "ciencias", "junto", "con", "las", "lenguas", "modernas", "y", "cl\u00e1sicas", "a", "diferencia", "del", "sistema", "durante", "el", "antiguo", "r\u00e9gimen", "los", "temas", "religiosos", "no", "dominaban", "el", "plan", "de", "estudios", "aunque", "estaban", "presentes", "con", "los", "profesores", "del", "clero", "napole\u00f3n", "esperaba", "utilizar", "la", "religi\u00f3n", "para", "producir", "estabilidad", "social", "prest\u00f3", "especial", "atenci\u00f3n", "a", "los", "centros", "avanzados", "como", "la", "\u00e9cole", "polytechnique", "que", "proporcionaba", "tanto", "conocimientos", "militares", "como", "investigaci\u00f3n", "puntera", "en", "ciencias", "napole\u00f3n", "hizo", "algunos", "de", "los", "primeros", "esfuerzos", "por", "establecer", "un", "sistema", "de", "educaci\u00f3n", "laica", "y", "p\u00fablica", "el", "sistema", "se", "caracterizaba", "por", "las", "becas", "y", "la", "disciplina", "estricta", "y", "el", "resultado", "fue", "un", "sistema", "educativo", "franc\u00e9s", "que", "superaba", "a", "sus", "hom\u00f3logos", "europeos", "muchos", "de", "los", "cuales", "tomaron", "prestado", "varios", "elementos", "del", "sistema", "franc\u00e9s", "ocaso", "y", "ca\u00edda", "de", "napole\u00f3n", "si", "bien", "el", "congreso", "de", "erfurt", "hab\u00eda", "preservado", "la", "alianza", "entre", "napole\u00f3n", "y", "el", "zar", "alejandro", "i", "en", "las", "tensiones", "comenzaron", "de", "nuevo", "entre", "ambas", "naciones", "a", "pesar", "de", "ser", "un", "gran", "admirador", "de", "napole\u00f3n", "desde", "su", "encuentro", "en", "alejandro", "i", "era", "presionado", "por", "la", "aristocracia", "rusa", "para", "romper", "la", "alianza", "ya", "que", "consideraba", "insultado", "el", "honor", "ruso", "la", "primera", "se\u00f1al", "de", "que", "la", "alianza", "se", "deterioraba", "fue", "la", "forma", "no", "muy", "entusiasta", "y", "d\u00e9bil", "con", "que", "rusia", "aplic\u00f3", "el", "bloqueo", "continental", "esto", "enfureci\u00f3", "a", "napole\u00f3n", "quien", "ten\u00eda", "simpat\u00eda", "hacia", "el", "zar", "lo", "que", "le", "hizo", "sentirse", "defraudado", "y", "traicionado", "en", "los", "consejeros", "del", "zar", "le", "indicaron", "que", "una", "vasta", "revoluci\u00f3n", "estaba", "fermentando", "por", "toda", "prusia", "y", "que", "era", "el", "momento", "propicio", "para", "atacar", "al", "imperio", "franc\u00e9s", "y", "recuperar", "polonia", "gran", "n\u00famero", "de", "tropas", "se", "desplazaron", "a", "la", "frontera", "con", "polonia", "m\u00e1s", "de", "soldados", "de", "un", "ej\u00e9rcito", "total", "de", "napole\u00f3n", "sin", "embargo", "se", "anticip\u00f3", "y", "comenz\u00f3", "a", "expandir", "su", "ej\u00e9rcito", "hasta", "lograr", "un", "contingente", "de", "hombres", "adicionales", "a", "los", "que", "se", "encontraban", "en", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e9rica", "napole\u00f3n", "ignor\u00f3", "los", "consejos", "de", "no", "invadir", "suelo", "ruso", "y", "el", "de", "junio", "de", "procedi\u00f3", "en", "un", "esfuerzo", "por", "ganar", "apoyo", "de", "los", "nacionalistas", "y", "patriotas", "polacos", "la", "denomin\u00f3", "segunda", "guerra", "polaca", "la", "primera", "guerra", "polaca", "era", "la", "liberaci\u00f3n", "de", "polonia", "de", "rusia", "prusia", "y", "austria", "los", "patriotas", "polacos", "deseaban", "incorporar", "la", "parte", "rusa", "de", "polonia", "al", "gran", "ducado", "de", "varsovia", "y", "crear", "un", "nuevo", "reino", "de", "polonia", "aunque", "esta", "idea", "fue", "rechazada", "por", "napole\u00f3n", "que", "temi\u00f3", "que", "pod\u00eda", "motivar", "a", "prusia", "y", "austria", "a", "declarar", "la", "guerra", "a", "francia", "napole\u00f3n", "tambi\u00e9n", "rechaz\u00f3", "liberar", "a", "los", "siervos", "rusos", "pues", "tem\u00eda", "que", "esto", "podr\u00eda", "provocar", "una", "reacci\u00f3n", "conservadora", "a", "sus", "espaldas", "tierra", "quemada", "la", "tierra", "quemada", "fue", "la", "t\u00e9cnica", "militar", "que", "usaron", "los", "rusos", "contra", "los", "franceses", "la", "cual", "consist\u00eda", "en", "retroceder", "y", "no", "pelear", "de", "frente", "con", "los", "soldados", "de", "la", "grande", "arm\u00e9e", "y", "arrasar", "las", "tierras", "abandonadas", "a", "los", "franceses", "para", "que", "estos", "no", "pudieran", "abastecerse", "del", "terreno", "invadido", "pero", "el", "zar", "muy", "molesto", "con", "el", "hecho", "de", "que", "los", "franceses", "siguieran", "avanzando", "por", "tierra", "rusa", "destituy\u00f3", "a", "mija\u00edl", "barclay", "de", "tolly", "y", "lo", "reemplaz\u00f3", "por", "el", "general", "smoronski", "as\u00ed", "al", "enfrentarse", "a", "los", "franceses", "el", "de", "agosto", "cay\u00f3", "smolensk", "y", "tras", "otras", "victorias", "los", "franceses", "siguieron", "su", "avance", "los", "rusos", "evitaron", "batallar", "en", "repetidas", "ocasiones", "contra", "la", "grande", "arm\u00e9e", "aunque", "en", "algunos", "casos", "solo", "porque", "napole\u00f3n", "dud\u00f3", "en", "atacar", "cuando", "la", "oportunidad", "se", "le", "present\u00f3", "otra", "batalla", "de", "la", "campa\u00f1a", "a", "rusia", "fue", "la", "batalla", "de", "borodin\u00f3", "que", "signific\u00f3", "un", "gran", "triunfo", "para", "los", "franceses", "y", "es", "conocida", "como", "la", "batalla", "del", "r\u00edo", "moscova", "los", "rusos", "se", "replegaron", "y", "napole\u00f3n", "entr\u00f3", "a", "mosc\u00fa", "asumiendo", "que", "alejandro", "i", "negociar\u00eda", "una", "paz", "sin", "embargo", "las", "\u00f3rdenes", "del", "gobernador", "del", "ej\u00e9rcito", "y", "comandante", "en", "jefe", "fi\u00f3dor", "rostopch\u00edn", "era", "la", "de", "incendiar", "la", "ciudad", "tras", "un", "mes", "temeroso", "de", "perder", "el", "control", "en", "francia", "napole\u00f3n", "decidi\u00f3", "salir", "de", "mosc\u00fa", "los", "franceses", "sufrieron", "su", "retirada", "de", "rusia", "al", "punto", "que", "de", "los", "hombres", "que", "la", "invadieron", "solo", "cruzaron", "el", "r\u00edo", "ber\u00e9zina", "en", "noviembre", "de", "se", "estima", "que", "murieron", "soldados", "del", "ej\u00e9rcito", "franc\u00e9s", "y", "del", "ej\u00e9rcito", "ruso", "a", "lo", "cual", "hay", "que", "sumar", "cientos", "de", "miles", "de", "bajas", "en", "la", "poblaci\u00f3n", "civil", "existi\u00f3", "calma", "en", "el", "invierno", "de", "mientras", "rusos", "y", "franceses", "intentaban", "recuperarse", "de", "sus", "masivas", "p\u00e9rdidas", "un", "peque\u00f1o", "ej\u00e9rcito", "ruso", "atorment\u00f3", "a", "los", "franceses", "en", "polonia", "y", "tropas", "francesas", "debieron", "retirarse", "hacia", "los", "estados", "alemanes", "para", "reunirse", "con", "las", "fuerzas", "estacionadas", "all\u00ed", "llegando", "a", "los", "hombres", "con", "los", "refuerzos", "de", "polonia", "cifra", "que", "crecer\u00eda", "cuando", "napole\u00f3n", "se", "presentase", "tras", "este", "fracaso", "prusia", "se", "uni\u00f3", "a", "la", "coalici\u00f3n", "la", "cual", "ahora", "inclu\u00eda", "a", "rusia", "el", "reino", "unido", "espa\u00f1a", "y", "portugal", "no", "obstante", "napole\u00f3n", "reasumi\u00f3", "el", "orden", "en", "alemania", "e", "infligi\u00f3", "una", "serie", "de", "derrotas", "a", "los", "aliados", "que", "culminan", "en", "la", "batalla", "de", "dresde", "el", "de", "agosto", "de", "donde", "las", "tropas", "aliadas", "sufrieron", "bajas", "de", "m\u00e1s", "de", "cien", "mil", "soldados", "si", "bien", "parec\u00eda", "que", "napole\u00f3n", "iba", "a", "resurgir", "se", "unieron", "a", "la", "coalici\u00f3n", "austria", "y", "suecia", "y", "en", "la", "batalla", "de", "las", "naciones", "en", "leipzig", "el", "de", "octubre", "los", "franceses", "fueron", "derrotados", "en", "un", "enfrentamiento", "en", "el", "que", "los", "aliados", "contaban", "con", "el", "doble", "de", "tropas", "que", "napole\u00f3n", "despu\u00e9s", "de", "esta", "batalla", "donde", "murieron", "m\u00e1s", "de", "soldados", "de", "ambos", "lados", "napole\u00f3n", "se", "repleg\u00f3", "a", "francia", "pero", "su", "ej\u00e9rcito", "de", "apenas", "hombres", "ya", "no", "era", "capaz", "de", "resistir", "la", "embestida", "de", "la", "coalici\u00f3n", "que", "contaba", "con", "m\u00e1s", "de", "medio", "mill\u00f3n", "de", "soldados", "los", "cien", "d\u00edas", "par\u00eds", "fue", "ocupada", "el", "de", "marzo", "de", "el", "de", "abril", "fue", "depuesto", "por", "el", "senado", "y", "bajo", "la", "presi\u00f3n", "de", "sus", "mariscales", "napole\u00f3n", "abdic\u00f3", "salvaguardando", "los", "derechos", "de", "su", "hijo", "el", "de", "abril", "pero", "ante", "la", "imposibilidad", "de", "emprender", "una", "ofensiva", "sobre", "par\u00eds", "por", "la", "defecci\u00f3n", "de", "marmont", "abdic\u00f3", "el", "de", "abril", "esta", "vez", "sin", "poner", "condiciones", "y", "as\u00ed", "negociar", "con", "los", "aliados", "el", "de", "abril", "el", "tratado", "de", "fontainebleau", "estableci\u00f3", "la", "renuncia", "de", "soberan\u00eda", "en", "francia", "e", "italia", "para", "s\u00ed", "y", "su", "familia", "y", "su", "exilio", "a", "la", "isla", "de", "elba", "una", "isla", "peque\u00f1a", "a", "km", "de", "la", "costa", "italiana", "manteniendo", "su", "t\u00edtulo", "de", "emperador", "de", "manera", "vitalicia", "el", "congreso", "de", "viena", "dispuso", "el", "nuevo", "orden", "en", "la", "europa", "postnapole\u00f3nica", "en", "francia", "los", "realistas", "instalaron", "en", "el", "poder", "a", "luis", "xviii", "mar\u00eda", "luisa", "y", "su", "hijo", "quedaron", "bajo", "la", "custodia", "del", "padre", "de", "esta", "el", "emperador", "francisco", "i", "y", "napole\u00f3n", "no", "volvi\u00f3", "a", "verlos", "consciente", "de", "los", "deseos", "de", "los", "brit\u00e1nicos", "de", "desterrarlo", "a", "una", "isla", "remota", "en", "el", "atl\u00e1ntico", "y", "del", "rechazo", "del", "pueblo", "franc\u00e9s", "a", "la", "restauraci\u00f3n", "borb\u00f3nica", "escap\u00f3", "de", "elba", "en", "febrero", "de", "y", "desembarc\u00f3", "en", "antibes", "el", "de", "marzo", "desde", "donde", "se", "prepar\u00f3", "para", "retomar", "francia", "el", "rey", "luis", "xviii", "envi\u00f3", "al", "quinto", "regimiento", "de", "l\u00ednea", "comandado", "por", "el", "mariscal", "michel", "ney", "que", "hab\u00eda", "servido", "a", "napole\u00f3n", "en", "rusia", "al", "encontr\u00e1rselo", "en", "grenoble", "napole\u00f3n", "se", "acerc\u00f3", "solo", "al", "regimiento", "se", "ape\u00f3", "de", "su", "caballo", "y", "cuando", "estaba", "en", "la", "l\u00ednea", "de", "fuego", "del", "capit\u00e1n", "randon", "grit\u00f3", "soldados", "del", "quinto", "ustedes", "me", "reconocen", "si", "alg\u00fan", "hombre", "quiere", "disparar", "sobre", "su", "emperador", "puede", "hacerlo", "ahora", "tras", "un", "breve", "silencio", "los", "soldados", "gritaron", "\u00a1vive", "l'empereur!", "y", "marcharon", "junto", "con", "napole\u00f3n", "a", "par\u00eds", "lleg\u00f3", "el", "de", "marzo", "sin", "disparar", "ni", "un", "solo", "proyectil", "y", "aclamado", "por", "el", "pueblo", "levantando", "un", "ej\u00e9rcito", "regular", "de", "hombres", "y", "una", "fuerza", "voluntaria", "que", "ascendi\u00f3", "a", "soldados", "era", "el", "comienzo", "de", "los", "cien", "d\u00edas", "establecido", "de", "nuevo", "en", "par\u00eds", "promulg\u00f3", "una", "nueva", "constituci\u00f3n", "de", "car\u00e1cter", "m\u00e1s", "democr\u00e1tico", "y", "liberal", "que", "la", "vigente", "durante", "el", "imperio", "muchos", "veteranos", "acudieron", "a", "su", "llamada", "comenzando", "de", "nuevo", "el", "enfrentamiento", "contra", "los", "aliados", "el", "resultado", "fue", "la", "campa\u00f1a", "de", "b\u00e9lgica", "que", "concluy\u00f3", "con", "la", "derrota", "en", "la", "batalla", "de", "waterloo", "el", "de", "junio", "de", "el", "pueblo", "de", "par\u00eds", "lo", "apoyaba", "en", "la", "lucha", "pero", "los", "pol\u00edticos", "le", "retiraron", "su", "respaldo", "por", "lo", "que", "abdic\u00f3", "en", "favor", "de", "su", "hijo", "napole\u00f3n", "ii", "march\u00f3", "a", "rochefort", "donde", "capitul\u00f3", "ante", "el", "capit\u00e1n", "del", "buque", "brit\u00e1nico", "bellerophon", "exilio", "y", "muerte", "napole\u00f3n", "fue", "encarcelado", "y", "desterrado", "por", "los", "brit\u00e1nicos", "a", "la", "isla", "de", "santa", "elena", "en", "el", "atl\u00e1ntico", "el", "de", "julio", "de", "all\u00ed", "con", "un", "peque\u00f1o", "grupo", "de", "seguidores", "dict\u00f3", "sus", "memorias", "y", "critic\u00f3", "a", "sus", "aprehensores", "enfermo", "del", "est\u00f3mago", "aquejado", "de", "una", "continua", "pesadez", "y", "un", "dolor", "en", "el", "costado", "derecho", "los", "m\u00e9dicos", "cre\u00edan", "que", "era", "una", "afecci\u00f3n", "hep\u00e1tica", "pero", "\u00e9l", "sospech\u00f3", "que", "estaba", "atacado", "de", "la", "misma", "dolencia", "de", "su", "padre", "un", "cirro", "en", "el", "p\u00edloro", "o", "c\u00e1ncer", "de", "est\u00f3mago", "pero", "no", "se", "lo", "dijo", "a", "nadie", "hasta", "que", "estuvo", "seguro", "sin", "embargo", "recientes", "investigaciones", "realizadas", "a", "muestras", "de", "su", "cabello", "cortado", "poco", "despu\u00e9s", "de", "morir", "que", "hab\u00edan", "estado", "guardadas", "en", "un", "sobre", "vac\u00edo", "revelan", "que", "estaban", "impregnadas", "con", "ars\u00e9nico", "a", "tal", "punto", "que", "se", "necesitaban", "dosis", "altamente", "peligrosas", "para", "lograr", "aquella", "concentraci\u00f3n", "esto", "sugiere", "que", "pudo", "morir", "envenenado", "lo", "que", "tambi\u00e9n", "concordar\u00eda", "con", "sus", "s\u00edntomas", "ya", "sea", "de", "forma", "intencionada", "o", "no", "bonaparte", "muri\u00f3", "el", "de", "mayo", "de", "a", "las", "sus", "\u00faltimas", "palabras", "fueron", "france", "l'arm\u00e9e", "jos\u00e9phine", "francia", "el", "ej\u00e9rcito", "josefina", "o", "seg\u00fan", "la", "versi\u00f3n", "de", "las", "memorias", "de", "santa", "elena", "t\u00eatearm\u00e9emon", "dieu", "!", "ten\u00eda", "a\u00f1os", "hab\u00eda", "dispuesto", "en", "su", "testamento", "el", "deseo", "de", "ser", "enterrado", "a", "las", "orillas", "del", "sena", "pero", "se", "le", "dio", "sepultura", "en", "santa", "elena", "en", "a", "instancias", "del", "gobierno", "de", "luis", "felipe", "i", "sus", "restos", "fueron", "repatriados", "trasladados", "en", "la", "fragata", "bellepoule", "se", "depositaron", "en", "les", "invalides", "par\u00eds", "la", "llegada", "de", "los", "restos", "de", "napole\u00f3n", "fue", "muy", "esperada", "en", "francia", "durante", "su", "funeral", "son\u00f3", "el", "r\u00e9quiem", "de", "mozart", "millones", "de", "personas", "han", "visitado", "su", "tumba", "religi\u00f3n", "emancipaci\u00f3n", "religiosa", "napole\u00f3n", "emancip\u00f3", "a", "los", "jud\u00edos", "as\u00ed", "como", "a", "los", "protestantes", "en", "los", "pa\u00edses", "cat\u00f3licos", "y", "a", "los", "cat\u00f3licos", "en", "los", "pa\u00edses", "protestantes", "de", "las", "leyes", "que", "los", "restring\u00edan", "a", "guetos", "y", "ampli\u00f3", "sus", "derechos", "de", "propiedad", "culto", "y", "carrera", "a", "pesar", "de", "la", "reacci\u00f3n", "antisemita", "a", "las", "pol\u00edticas", "de", "napole\u00f3n", "por", "parte", "de", "gobiernos", "extranjeros", "y", "dentro", "de", "francia", "cre\u00eda", "que", "la", "emancipaci\u00f3n", "beneficiar\u00eda", "a", "francia", "al", "atraer", "a", "los", "jud\u00edos", "al", "pa\u00eds", "dadas", "las", "restricciones", "a", "las", "que", "se", "enfrentaban", "en", "otros", "lugares", "en", "una", "asamblea", "de", "notables", "jud\u00edos", "fue", "reunida", "por", "napole\u00f3n", "para", "debatir", "cuestiones", "que", "trataban", "ampliamente", "de", "las", "relaciones", "entre", "jud\u00edos", "y", "cristianos", "as\u00ed", "como", "otros", "asuntos", "relacionados", "con", "la", "capacidad", "de", "los", "jud\u00edos", "para", "integrarse", "en", "la", "sociedad", "francesa", "m\u00e1s", "tarde", "despu\u00e9s", "de", "que", "las", "preguntas", "fueran", "respondidas", "de", "forma", "satisfactoria", "seg\u00fan", "el", "emperador", "se", "reuni\u00f3", "un", "\"gran", "sanedr\u00edn\"", "para", "transformar", "las", "respuestas", "en", "decisiones", "que", "formar\u00edan", "la", "base", "del", "futuro", "estatus", "de", "los", "jud\u00edos", "en", "francia", "y", "en", "el", "resto", "del", "imperio", "que", "napole\u00f3n", "estaba", "construyendo", "declar\u00f3", "\"nunca", "aceptar\u00e9", "ninguna", "propuesta", "que", "obligue", "al", "pueblo", "jud\u00edo", "a", "abandonar", "francia", "porque", "para", "m\u00ed", "los", "jud\u00edos", "son", "iguales", "que", "cualquier", "otro", "ciudadano", "de", "nuestro", "pa\u00eds", "hace", "falta", "debilidad", "para", "echarlos", "del", "pa\u00eds", "pero", "hace", "falta", "fuerza", "para", "asimilarlos\"", "se", "le", "consideraba", "tan", "favorable", "a", "los", "jud\u00edos", "que", "la", "iglesia", "ortodoxa", "rusa", "lo", "conden\u00f3", "formalmente", "como", "\"anticristo", "y", "enemigo", "de", "dios\"", "un", "a\u00f1o", "despu\u00e9s", "de", "la", "\u00faltima", "reuni\u00f3n", "del", "sanedr\u00edn", "el", "de", "marzo", "de", "napole\u00f3n", "puso", "a", "los", "jud\u00edos", "en", "libertad", "condicional", "en", "ese", "momento", "se", "instituyeron", "varias", "leyes", "nuevas", "que", "restring\u00edan", "la", "ciudadan\u00eda", "que", "se", "les", "hab\u00eda", "ofrecido", "a", "los", "jud\u00edos", "a\u00f1os", "antes", "sin", "embargo", "a", "pesar", "de", "las", "presiones", "de", "los", "l\u00edderes", "de", "varias", "comunidades", "cristianas", "para", "que", "se", "abstuvieran", "de", "conceder", "la", "emancipaci\u00f3n", "a", "los", "jud\u00edos", "al", "cabo", "de", "un", "a\u00f1o", "de", "la", "promulgaci\u00f3n", "de", "las", "nuevas", "restricciones", "estas", "se", "levantaron", "de", "nuevo", "en", "respuesta", "al", "llamamiento", "de", "los", "jud\u00edos", "de", "toda", "francia", "distinciones", "honor\u00edficas", "nacionales", "fundador", "y", "gran", "maestre", "de", "la", "legi\u00f3n", "de", "honor", "fundador", "y", "gran", "maestre", "de", "la", "orden", "de", "la", "corona", "de", "hierro", "fundador", "y", "gran", "maestre", "de", "la", "orden", "de", "la", "reuni\u00f3n", "memoria", "y", "evaluaci\u00f3n", "influencia", "a", "largo", "plazo", "fuera", "de", "francia", "napole\u00f3n", "fue", "responsable", "de", "la", "difusi\u00f3n", "de", "los", "valores", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "francesa", "a", "otros", "pa\u00edses", "especialmente", "en", "la", "reforma", "legal", "tras", "la", "ca\u00edda", "de", "napole\u00f3n", "no", "solo", "fue", "conservada", "dicha", "reforma", "por", "los", "pa\u00edses", "conquistados", "incluidos", "los", "pa\u00edses", "bajos", "b\u00e9lgica", "partes", "de", "italia", "y", "alemania", "sino", "que", "se", "ha", "utilizado", "como", "base", "de", "ciertas", "partes", "del", "derecho", "fuera", "de", "europa", "incluida", "la", "rep\u00fablica", "dominicana", "el", "estado", "estadounidense", "de", "luisiana", "y", "la", "provincia", "canadiense", "de", "quebec", "el", "c\u00f3digo", "tambi\u00e9n", "se", "utiliz\u00f3", "como", "modelo", "en", "muchas", "partes", "de", "am\u00e9rica", "latina", "la", "reputaci\u00f3n", "de", "napole\u00f3n", "en", "polonia", "ha", "sido", "favorable", "especialmente", "por", "su", "apoyo", "a", "la", "independencia", "la", "oposici\u00f3n", "a", "rusia", "su", "c\u00f3digo", "legal", "la", "abolici\u00f3n", "de", "la", "servidumbre", "y", "la", "introducci\u00f3n", "de", "la", "administraci\u00f3n", "moderna", "de", "la", "clase", "media", "napole\u00f3n", "influy\u00f3", "en", "el", "establecimiento", "de", "la", "alemania", "moderna", "provoc\u00f3", "el", "fin", "del", "sacro", "imperio", "romano", "germ\u00e1nico", "y", "ayud\u00f3", "a", "crear", "estados", "medianos", "como", "baviera", "y", "wurtemberg", "junto", "a", "las", "grandes", "potencias", "prusia", "y", "austria", "aunque", "tambi\u00e9n", "ayud\u00f3", "directa", "o", "indirectamente", "a", "reducir", "el", "n\u00famero", "de", "estados", "alemanes", "de", "unos", "a", "menos", "de", "los", "estados", "medianos", "intentaron", "impedir", "la", "unificaci\u00f3n", "de", "alemania", "como", "estado", "federalista", "un", "subproducto", "de", "la", "ocupaci\u00f3n", "francesa", "fue", "un", "fuerte", "desarrollo", "del", "nacionalismo", "alem\u00e1n", "que", "acab\u00f3", "convirtiendo", "la", "confederaci\u00f3n", "alemana", "en", "el", "imperio", "alem\u00e1n", "tras", "una", "serie", "de", "conflictos", "y", "otros", "acontecimientos", "pol\u00edticos", "napole\u00f3n", "inici\u00f3", "indirectamente", "el", "proceso", "de", "independencia", "de", "am\u00e9rica", "latina", "cuando", "invadi\u00f3", "espa\u00f1a", "en", "la", "abdicaci\u00f3n", "del", "rey", "carlos", "iv", "y", "la", "renuncia", "de", "su", "hijo", "fernando", "vii", "crearon", "un", "vac\u00edo", "de", "poder", "que", "llenaron", "l\u00edderes", "pol\u00edticos", "nativos", "como", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "y", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "dichos", "l\u00edderes", "abrazaron", "sentimientos", "nacionalistas", "influidos", "por", "el", "nacionalismo", "franc\u00e9s", "y", "lideraron", "exitosos", "movimientos", "independentistas", "en", "am\u00e9rica", "latina", "napole\u00f3n", "tambi\u00e9n", "ayud\u00f3", "significativamente", "a", "estados", "unidos", "cuando", "acept\u00f3", "vender", "el", "territorio", "de", "luisiana", "por", "millones", "de", "d\u00f3lares", "durante", "la", "presidencia", "de", "thomas", "jefferson", "ese", "territorio", "casi", "duplic\u00f3", "el", "tama\u00f1o", "de", "estados", "unidos", "a\u00f1adiendo", "el", "equivalente", "de", "estados", "a", "la", "uni\u00f3n", "al", "querer", "hacer", "de", "su", "dinast\u00eda", "la", "m\u00e1s", "antigua", "de", "europa", "napole\u00f3n", "desbanc\u00f3", "a", "numerosas", "casas", "en", "favor", "de", "su", "propia", "familia", "talleyrand", "coment\u00f3", "que", "\"o", "bien", "estos", "soberanos", "reci\u00e9n", "creados", "respetaban", "su", "plan", "general", "y", "se", "convert\u00edan", "en", "sus", "sat\u00e9lites", "lo", "que", "les", "imped\u00eda", "echar", "ra\u00edces", "en", "el", "pa\u00eds", "que", "se", "les", "hab\u00eda", "confiado", "o", "bien", "deb\u00edan", "rechazarlo", "cada", "nueva", "creaci\u00f3n", "se", "convert\u00eda", "as\u00ed", "en", "una", "fuente", "de", "disoluci\u00f3n", "de", "la", "fortuna", "de", "napole\u00f3n\"", "valoraci\u00f3n", "cr\u00edtica", "desde", "su", "ascenso", "al", "poder", "la", "figura", "de", "napole\u00f3n", "ha", "sido", "objeto", "de", "cr\u00edticas", "acerbas", "y", "de", "adulaci\u00f3n", "el", "c\u00f3digo", "de", "napole\u00f3n", "sirve", "de", "base", "para", "las", "leyes", "de", "muchos", "pa\u00edses", "en", "los", "pa\u00edses", "conquistados", "napole\u00f3n", "instaur\u00f3", "reg\u00edmenes", "parecidos", "a", "los", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "francesa", "que", "adoptaron", "constituciones", "bastante", "garantistas", "su", "organizado", "gobierno", "logr\u00f3", "sacar", "a", "francia", "del", "caos", "en", "el", "que", "estaba", "durante", "y", "tras", "la", "revoluci\u00f3n", "napole\u00f3n", "insert\u00f3", "en", "los", "pa\u00edses", "conquistados", "las", "ideas", "de", "libertad", "igualdad", "y", "fraternidad", "thomas", "jefferson", "se", "mostraba", "menos", "amable", "con", "los", "logros", "del", "corso", "al", "que", "trataba", "en", "estos", "t\u00e9rminos", "cine", "y", "televisi\u00f3n", "la", "figura", "de", "napole\u00f3n", "ha", "atra\u00eddo", "en", "numerosas", "ocasiones", "a", "los", "cineastas", "ancestros", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "familia", "otros", "complejo", "napole\u00f3nico", "teorema", "de", "napole\u00f3n", "problema", "de", "napole\u00f3n", "referencias", "bibliograf\u00eda", "aubry", "octave", "vida", "privada", "de", "napole\u00f3n", "ed", "anaya", "&", "mario", "muchnik", "isbn", "browlee", "walter", "la", "armada", "que", "venci\u00f3", "a", "napole\u00f3n", "akhal", "isbn", "cases", "conde", "de", "las", "memorial", "de", "napole\u00f3n", "en", "santa", "elena", "ed", "fondo", "de", "cultura", "econ\u00f3mica", "de", "espa\u00f1a", "isbn", "edici\u00f3n", "incompleta", "chardingi", "louis", "napole\u00f3n", "el", "hombre", "una", "radioscopia", "de", "su", "vida", "madrid", "edaf", "isbn", "cosmelli", "ib\u00e1\u00f1ez", "jos\u00e9", "noviembre", "de", "historia", "moderna", "y", "contempor\u00e1nea", "\u00ba", "buenos", "aires", "editorial", "troquel", "isbn", "cronin", "vincent", "napoleon", "harpercollins", "isbn", "cronin", "vincent", "napole\u00f3n", "bonaparte", "una", "biograf\u00eda", "\u00edntima", "santiago", "zeta", "isbn", "ellis", "geoffrey", "napole\u00f3n", "ed", "b", "nueva", "isbn", "horne", "alistair", "el", "tiempo", "de", "napole\u00f3n", "editorial", "debate", "isbn", "manfred", "albert", "napole\u00f3n", "bonaparte", "globus", "madrid", "isbn", "x", "mclynn", "frank", "napoleon", "pimlico", "isbn", "asin", "schwarzfuchs", "simon", "napoleon", "the", "jews", "and", "the", "sanhedrin", "routledge", "isbn", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "galer\u00eda", "multimedia", "sobre", "napole\u00f3n", "bonaparte", "wikisource", "contiene", "obras", "originales", "de", "o", "sobre", "napole\u00f3n", "bonaparte", "wikiquote", "alberga", "frases", "c\u00e9lebres", "de", "o", "sobre", "napole\u00f3n", "bonaparte", "juicio", "de", "napole\u00f3n", "sobre", "s\u00ed", "mismo", "en", "wikisource", "sitio", "web", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "napol\u00e9on", "en", "franc\u00e9s", "e", "ingl\u00e9s", "el", "adn", "de", "napole\u00f3n", "revela", "que", "ten\u00eda", "or\u00edgenes", "cauc\u00e1sicos", "y", "no", "\u00e1rabes", "el", "mundo", "de", "enero", "de"]