"nayib armando bukele ortez (san salvador, 24 de julio de 1981) es un pol\u00edtico y empresario salvadore\u00f1o. es el actual presidente de la rep\u00fablica de el salvador desde el 1 de junio de 2019, sucediendo en ese cargo a salvador s\u00e1nchez cer\u00e9n.[7]\u200b goza de una licencia de la funci\u00f3n p\u00fablica aprobada por la asamblea legislativa el 30 de noviembre de 2023 y que es vigente desde el 1 de diciembre de ese a\u00f1o hasta el 31 de mayo de 2024, con la que podr\u00e1 participar en la elecci\u00f3n presidencial de 2024; tambi\u00e9n nombr\u00f3 como designada a claudia rodr\u00edguez de guevara.[8]\u200b\nantes de llegar a la presidencia fue elegido alcalde de nuevo cuscatl\u00e1n el 11 de marzo de 2012 y, posteriormente, de san salvador el 1 de marzo de 2015, ambos cargos bajo la bandera del frente farabundo mart\u00ed para la liberaci\u00f3n nacional (fmln).[9]\u200b[10]\u200b las discrepancias y los conflictos con ese instituto pol\u00edtico provocaron que en 2017 fuera expulsado;[11]\u200b[12]\u200b[13]\u200b con apoyo de sus seguidores, en 2018 fund\u00f3 su propio partido, nuevas ideas.[14]\u200b busc\u00f3 postularse para presidente de la rep\u00fablica en las elecciones de 2019 con cambio democr\u00e1tico (cd), un partido pol\u00edtico de centroizquierda; sin embargo, el tribunal supremo electoral disolvi\u00f3 a cd por mandato de la sala de lo constitucional de la corte suprema de justicia,[15]\u200b lo que le oblig\u00f3 a participar con la bandera de la gran alianza por la unidad nacional (gana), de centroderecha.[16]\u200b result\u00f3 elegido al obtener mayor\u00eda absoluta con 1 434 856 votos (53.10 %), sin necesidad de una segunda vuelta.[17]\u200b es el primer presidente, desde el final de la guerra civil, que no representa a ninguno de los dos partidos principales (arena o fmln) que hab\u00edan gobernado desde 1989.[18]\u200b\nel 20 de junio de 2019, bukele lanz\u00f3 el \u00abplan control territorial\u00bb con el fin de combatir altas tasas de criminalidad y las pandillas en el pa\u00eds.[19]\u200b en 2020, la tasa de homicidios intencionales de el salvador disminuy\u00f3 51.3 % en comparaci\u00f3n a 2019. sin embargo, este plan ha sido cuestionado por investigaciones period\u00edsticas que se\u00f1alan negociaciones entre funcionarios del gobierno de bukele con las tres principales pandillas en el salvador.[20]\u200b[21]\u200b aunque bukele atribuy\u00f3 la disminuci\u00f3n de asesinatos a su despliegue de miles de polic\u00edas y soldados en los bastiones de las pandillas y al aumento de la seguridad en las c\u00e1rceles, su gobierno fue acusado por el departamento del tesoro de los estados unidos de negociar en secreto con la mara salvatrucha (ms-13) para reducir el n\u00famero, lo que, entre otras cosas, ha deteriorado las relaciones diplom\u00e1ticas entre ambos pa\u00edses.[22]\u200b[23]\u200b[24]\u200b[25]\u200b el 27 de marzo de 2022, la asamblea legislativa, por solicitud del ejecutivo, declar\u00f3 r\u00e9gimen de excepci\u00f3n ante la ola de los homicidios en d\u00edas anteriores;[26]\u200b[27]\u200b a esta estrategia de bukele para combatir las estructuras pandilleriles se le conoce como \u00abguerra contra las pandillas\u00bb y se le atribuye una reducci\u00f3n del 56.8 % en las tasas de homicidios de 2022 en comparaci\u00f3n con 2021.[28]\u200b las medidas implementadas \u2014reg\u00edmenes de emergencia decretados en los centros penales, limitaci\u00f3n de comunicaciones y la pol\u00edtica de cero tolerancia contra el crimen\u2014 han generado cr\u00edticas de organismos de derechos humanos,[29]\u200b pero han sido bien recibidas por los salvadore\u00f1os, de los cuales el 85 % califica de manera positiva las actividades en el \u00e1rea de seguridad y el 91 % est\u00e1 de acuerdo con las medidas tomadas contra los grupos terroristas, seg\u00fan una encuesta de cid gallup.[30]\u200b\nel 9 de febrero de 2020, bukele acudi\u00f3 a la asamblea legislativa acompa\u00f1ado por una escolta militar para solicitar fondos para la continuidad del plan control territorial. el legislativo anteriormente no se los hab\u00eda aprobado ni hab\u00eda reconocido la convocatoria de una sesi\u00f3n extraordinaria. como resultado de lo que la oposici\u00f3n pol\u00edtica denomina \u00abautogolpe de estado\u00bb, la asamblea legislativa cre\u00f3 comisiones especiales para interpelar a los funcionarios involucrados.[31]\u200b bukele es calificado frecuentemente como \u00abautoritario\u00bb, aunque las acusaciones no impidieron que nuevas ideas y partidos aliados ganaran las elecciones legislativas y municipales de 2021.[32]\u200b[33]\u200b desde entonces la oposici\u00f3n le se\u00f1ala estrategias de concentraci\u00f3n de poder como la destituci\u00f3n de los magistrados de la sala de lo constitucional y el fiscal general de la rep\u00fablica, la habilitaci\u00f3n de la reelecci\u00f3n presidencial, la adopci\u00f3n del bitcoin y la reducci\u00f3n de cargos de elecci\u00f3n popular.[34]\u200b[35]\u200b[36]\u200b[37]\u200b[38]\u200b\nante la crisis financiera mundial generada por el conflicto entre rusia y ucrania, aplic\u00f3 medidas econ\u00f3micas que pretend\u00edan reducir el impacto en la econom\u00eda del pa\u00eds, entre ellas la suspensi\u00f3n de impuestos a la gasolina.[39]\u200b adem\u00e1s, se comprometi\u00f3 a castigar a los transportistas que aumenten indebidamente el costo de la tarifa establecida, oblig\u00e1ndolos a devolver ganancias adicionales.[40]\u200b[41]\u200b\n\n\n== primeros a\u00f1os ==\nnaci\u00f3 en san salvador el 24 de julio de 1981.[42]\u200b su padre fue el qu\u00edmico industrial armando bukele katt\u00e1n, de ascendencia palestina y convertido al islam, adem\u00e1s de im\u00e1n, l\u00edder de la comunidad \u00e1rabe en san salvador e impulsor de algunas de las primeras mezquitas en el pa\u00eds,[43]\u200b y su madre es olga marina ortez, oriunda de concepci\u00f3n de oriente (la uni\u00f3n) y de religi\u00f3n cat\u00f3lica.[42]\u200b[44]\u200b[45]\u200b sus ancestros paternos eran cristianos palestinos: su abuela era una betlemita cat\u00f3lica y su abuelo un jerosolimitano ortodoxo; ambos emigraron a el salvador a comienzos del siglo xx con pasaporte otomano.[43]\u200b[46]\u200b[47]\u200b armando bukele katt\u00e1n tuvo cuatro hijos con olga ortez (nayib armando, karim alberto, yusef al\u00ed e ibrajim antonio) y otros seis de relaciones anteriores; uno de estos \u00faltimos, yamil alejandro bukele p\u00e9rez, dirige el indes desde 2019 por designaci\u00f3n de su medio hermano.[44]\u200b[48]\u200b\nen 1999 se gradu\u00f3 de bachiller general en la escuela panamericana de san salvador y estudi\u00f3 durante un breve tiempo la carrera de ciencias jur\u00eddicas en la universidad centroamericana jos\u00e9 sime\u00f3n ca\u00f1as, pero no la concluy\u00f3 porque comenz\u00f3 trabajar en las empresas de su padre,[49]\u200b las agencias publicitarias obermet (1999-2006),[44]\u200b n\u00f6lck red am\u00e9rica (2006-2010) y 4am saatchi & saatchi (2010-2012), con el cargo de director presidente. tambi\u00e9n dirigi\u00f3 al fabricante de pasaportes cls (2005-2007).[50]\u200b[51]\u200b las empresas de publicidad estuvieron a cargo, durante doce a\u00f1os, de la propaganda pol\u00edtica del frente farabundo mart\u00ed para la liberaci\u00f3n nacional;[50]\u200b[47]\u200b uno de sus primeros trabajos en ese ramo, obtenido por contactos de su padre, fue la campa\u00f1a publicitaria de la candidatura presidencial de schafik h\u00e1ndal en 2004.[52]\u200b tambi\u00e9n fue presidente de la distribuidora yamaha motors el salvador, representante en el salvador del fabricante japon\u00e9s de motocicletas yamaha motor company.[50]\u200b\n\n\n== alcalde de nuevo cuscatl\u00e1n (2012-2015) ==\nen 2011 se afili\u00f3 al frente farabundo mart\u00ed para la liberaci\u00f3n nacional (fmln) para competir en las elecciones municipales del siguiente a\u00f1o en nuevo cuscatl\u00e1n.[12]\u200b el 11 de marzo de 2012, fue elegido en representaci\u00f3n de una coalici\u00f3n entre el fmln con 2754 votos (49.72 %) y el cd 108 votos (1.95 %), logrando un total de 2862 votos (50.68 %).[9]\u200b tom\u00f3 posesi\u00f3n del cargo el 1 de mayo de 2012.[53]\u200b\ndesde el inicio de su gesti\u00f3n enfoc\u00f3 sus acciones en mejorar el acceso a educaci\u00f3n, salud, vivienda digna, agua potable, entre otros temas; busc\u00f3 dinamizar la econom\u00eda del municipio, impulsando el turismo local y mejorando la infraestructura p\u00fablica; don\u00f3 su salario como alcalde para el financiamiento de becas universitarias y aument\u00f3 el sueldo a los trabajadores de la municipalidad.[54]\u200b[55]\u200b bukele consideraba que nuevo cuscatl\u00e1n viv\u00eda una expansi\u00f3n producto de los avances de san salvador, la capital, pero que eso era un beneficio y una amenaza al mismo tiempo. se\u00f1alaba que el municipio se divid\u00eda en dos mundos (el de las residenciales o la clase media alta y el de los cantones o de los habitantes con menos recursos) y que, por la misma din\u00e1mica de la econom\u00eda, \u00abel primero despojaba al segundo del ecosistema de recursos a su alcance\u00bb.[56]\u200b\nel 31 de octubre de 2014 fue invitado a la organizaci\u00f3n de las naciones unidas como expositor de la jornada del d\u00eda mundial de las ciudades, en la que destac\u00f3 el programa de becas universitarias para los j\u00f3venes del municipio y el involucramiento de ellos en proyectos para ayudar a mejorar las condiciones de sus comunidades; la entrega mensual de una canasta alimentaria para los adultos mayores;[57]\u200b la promoci\u00f3n del emprendimiento femenino a trav\u00e9s de nucu (una marca de artesan\u00edas de nuevo cuscatl\u00e1n creada para mujeres artesanas), un espacio para comercializar y exportar artesan\u00edas; y las obras de infraestructura que estaban mejorando los espacios p\u00fablicos y conectando a\u00fan m\u00e1s el municipio con las grandes urbes del pa\u00eds.[58]\u200b \nbukele impuls\u00f3 la participaci\u00f3n de los j\u00f3venes en proyectos cient\u00edficos y tecnol\u00f3gicos como esfera pm, con el cual se capturaban im\u00e1genes de la curvatura de la tierra desde el espacio, a una altura de cien mil pies durante la noche.[59]\u200b bukele consideraba que este tipo de actividades alejaba a la juventud de la violencia. antes de que asumiera la alcald\u00eda, nuevo cuscatl\u00e1n ten\u00eda alrededor de 12 homicidios por a\u00f1o, pero durante su mandato de tres a\u00f1os solo se report\u00f3 un homicidio.[12]\u200b el 21 de enero de 2015, bukele inaugur\u00f3 un nuevo bulevar que conectaba nuevo cuscatl\u00e1n con huiz\u00facar y antiguo cuscatl\u00e1n.[60]\u200b bukele realiz\u00f3 gran parte de sus labores con la cooperaci\u00f3n de algunos empresarios y el presunto financiamiento de alba petr\u00f3leos, una asociaci\u00f3n de varias alcald\u00edas del fmln con la petrolera venezolana pdvsa.[52]\u200b \nantes de iniciar su campa\u00f1a por la alcald\u00eda de san salvador, abander\u00f3 a michelle sol para continuar al frente de nuevo cuscatl\u00e1n. sol gan\u00f3 la elecci\u00f3n en 2015 y durante su per\u00edodo mantuvo las premisas y los programas sociales implementados por bukele.[61]\u200b los avances que lograron ambas gestiones fueron reconocidos en 2016 por la asamblea legislativa de el salvador que otorg\u00f3 el t\u00edtulo de ciudad al municipio de nuevo cuscatl\u00e1n.[62]\u200b\n\n\n== alcalde de san salvador (2015-2018) ==\nen las elecciones municipales de 2015 logr\u00f3 ganar la alcald\u00eda de san salvador, en representaci\u00f3n de una coalici\u00f3n entre el fmln con 85789 votos (48.47 %) y el partido salvadore\u00f1o progresista (psp) 3375 votos (1.91 %), logrando el 50.37 % de los votos.[10]\u200b su plataforma de gobierno municipal recibi\u00f3 el nombre de \u00abnuevas ideas\u00bb y contaba con un plan de trabajo de doce ejes.[63]\u200b tom\u00f3 posesi\u00f3n del cargo el 1 de mayo de 2015.[64]\u200b el 5 de mayo present\u00f3 el redise\u00f1o de la her\u00e1ldica de san salvador a su concejo municipal, el cual fue aprobado durante la primera sesi\u00f3n extraordinaria celebrada ese mismo d\u00eda.[65]\u200b el escudo de armas estuvo en vigencia hasta 2018 cuando el sucesor de bukele, ernesto muyshondt, de arena, orden\u00f3 la restituci\u00f3n del dise\u00f1o de 1943,[66]\u200b pero tres a\u00f1os despu\u00e9s esta acci\u00f3n fue anulada por el vencedor de las elecciones de 2021, mario dur\u00e1n, de nuevas ideas.[67]\u200b\nalgunos de los programas que llev\u00f3 a cabo en su gesti\u00f3n fueron una obra por d\u00eda y revitalizaci\u00f3n del coraz\u00f3n del centro hist\u00f3rico, as\u00ed como la construcci\u00f3n de la biblioteca municipal de san salvador, la creaci\u00f3n de la secretar\u00eda de la mujer y la secretar\u00eda de cultura de san salvador y el mercado cuscatl\u00e1n, anunciado como algo novedoso, pero cuya gesti\u00f3n est\u00e1 envuelta en esc\u00e1ndalos de corrupci\u00f3n[52]\u200b y tiene a bukele junto a su ex-concejo municipal de san salvador, en juicio por reparos en el mercado cuscatl\u00e1n. bukele, sus ex concejales y otros funcionarios en su gesti\u00f3n como alcalde capitalino han sido emplazados por una c\u00e1mara de la corte de cuentas. el total de los reparos es de 3 millones de d\u00f3lares.[68]\u200b\nen 2016, bukele fue se\u00f1alado por la prensa gr\u00e1fica y el diario de hoy de estar vinculado al \u00abcaso troll center\u00bb o \u00abjuicio del meme\u00bb, en el que los peri\u00f3dicos denunciaron a una empresa de programadores digitales por presuntamente realizar ciberataques contra ellos, quienes a la postre fueron absueltos. seg\u00fan contrapunto, el fiscal general de ese momento, luis mart\u00ednez, pretend\u00eda con la querella obtener \u00abbeneficios personales\u00bb en las negociaciones para su reelecci\u00f3n en la asamblea legislativa, ya que, cuando el fmln planeaba no votar por \u00e9l, uno de sus intermediarios le sugiri\u00f3 \u00abtirar a los leones a nayib\u00bb.[69]\u200b[70]\u200b bukele demand\u00f3 a la prensa gr\u00e1fica por calumnia y difamaci\u00f3n, esto a ra\u00edz de la cobertura medi\u00e1tica de dicho rotativo hacia el caso y su \u00e9nfasis en el alcalde de san salvador, pero los recursos fueron rechazados en tres ocasiones por los tribunales.[71]\u200b\n\n\n=== revitalizaci\u00f3n del centro hist\u00f3rico de san salvador ===\nla transformaci\u00f3n del centro hist\u00f3rico de san salvador se convirti\u00f3 en uno de los m\u00e1s importantes proyectos del nuevo alcalde de san salvador. bukele implement\u00f3 un plan que comenz\u00f3 con la reubicaci\u00f3n de los vendedores ambulantes.[72]\u200b[52]\u200b adecu\u00f3 un edificio para convertirlo en el mercado cuscatl\u00e1n y cre\u00f3 la primera biblioteca municipal de san salvador.[73]\u200b \nsuscribi\u00f3 un acuerdo de cooperaci\u00f3n[74]\u200b con la entonces secretar\u00eda de cultura de la presidencia de el salvador para restaurar y conservar los monumentos hist\u00f3ricos de la capital, los cuales tambi\u00e9n fueron iluminados.[75]\u200b remodel\u00f3 por completo e inaugur\u00f3 la nueva plaza gerardo barrios[76]\u200b y el nuevo parque lineal.[77]\u200b durante los \u00faltimos meses de su mandato, la alcald\u00eda ejecut\u00f3 obras de ampliaci\u00f3n de v\u00edas p\u00fablicas, la remodelaci\u00f3n de edificios y la reconstrucci\u00f3n de instalaciones el\u00e9ctricas y l\u00edneas de telecomunicaciones, todas con un costo de alrededor de 5.7 millones de d\u00f3lares.[78]\u200b\ndurante su gesti\u00f3n se dedic\u00f3 a pacificar el peligroso centro de san salvador. su administraci\u00f3n municipal instal\u00f3 un nuevo sistema de videovigilancia en las calles de los distritos afectados por la criminalidad.[79]\u200b bukele foment\u00f3 las medidas preventivas para lidiar con las pandillas en lugar de actuar contra ellos con polic\u00edas y militares: \u00aben mi opini\u00f3n, es como dar una aspirina a una persona que tiene un tumor en la cabeza, primero enviando a la polic\u00eda, luego enviando al ej\u00e9rcito, si consiguen encarcelarlos\u2026 despu\u00e9s de largas discusiones legales, la violencia vuelve y la rueda sigue girando\u00bb.[80]\u200b\n\n\n=== una obra por d\u00eda ===\ndurante la entrega de los primeros catorce proyectos para san salvador, en julio de 2015, anunci\u00f3 su programa \u00abuna obra por d\u00eda\u00bb.[81]\u200b el nuevo alcalde fij\u00f3 la meta en mil proyectos a desarrollar durante toda su administraci\u00f3n.[81]\u200b ya para octubre de ese mismo a\u00f1o la comuna capitalina hab\u00eda ejecutado 124 proyectos, con una inversi\u00f3n de 6.5 millones de d\u00f3lares y en beneficio de 134 000 habitantes de la capital.\npara marzo de 2016, el programa alcanz\u00f3 los doscientos proyectos y una inversi\u00f3n acumulada de 9 millones de d\u00f3lares. como una forma de transparentar la implementaci\u00f3n del programa, el gobierno municipal de bukele cre\u00f3 la web unaobraxdia.com.[82]\u200b[83]\u200b \ntras su toma de posesi\u00f3n, el concejo municipal acord\u00f3 devolver los nombres originales a dos calles de la capital, con el argumento de que el alcalde anterior, norman quijano, no hab\u00eda realizado una consulta a los ciudadanos. una de las v\u00edas hab\u00eda recibido el nombre de \u00abcalle mayor roberto d'aubuisson\u00bb en honor al fundador de su partido de derecha arena.[84]\u200b[85]\u200b\n\n\n=== cooperaci\u00f3n internacional ===\ncomo alcalde de san salvador, bukele tambi\u00e9n busc\u00f3 cooperaci\u00f3n internacional para mejorar las condiciones de san salvador. firm\u00f3 un convenio de hermanamiento con la alcald\u00eda de ciudad de panam\u00e1[86]\u200b para compartir experiencias y proyectos en beneficio de ambas capitales. suscribi\u00f3 un acuerdo con la liga de f\u00fatbol profesional de espa\u00f1a (lfp) para promover el deporte en las comunidades m\u00e1s vulnerables y afectadas por la violencia.[87]\u200b\nen septiembre de 2016, bukele visit\u00f3 washington d. c., donde sostuvo un encuentro con la alcaldesa de la capital norteamericana muriel bowser para implementar proyectos en conjunto.[88]\u200b en ese mismo viaje a estados unidos recibi\u00f3 las llaves de la ciudad gaithersburg en maryland, y la ciudad denomin\u00f3 el 11 de septiembre como \u00abel d\u00eda del alcalde nayib bukele\u00bb.[88]\u200b\nen febrero de 2017, visit\u00f3 taip\u00e9i y se reuni\u00f3 con la presidenta taiwanesa tsai ing-wen para \u00abpotenciar\u00bb la relaci\u00f3n de ciudades hermanas entre san salvador y taip\u00e9i.[89]\u200b\n\n\n=== distanciamiento y expulsi\u00f3n del fmln ===\nen sus a\u00f1os como alcalde, no dud\u00f3 en cuestionar las gestiones de funcionarios de su propio partido al frente de instituciones dirigidas a mejorar el acceso al agua o de promover la sostenibilidad del medioambiente.[11]\u200b tambi\u00e9n critic\u00f3 la primera gesti\u00f3n presidencial que el fmln logr\u00f3 llevar al poder en ese momento, con mauricio funes a la cabeza. bukele reconoci\u00f3 que funes coloc\u00f3 en el debate el tema de la inversi\u00f3n social, pero que eso no se tradujo en cambios estructurales ni en beneficios reales para el pueblo.[90]\u200b algunos dirigentes del fmln se mostraron esc\u00e9pticos ante sus cr\u00edticas; sin embargo, fue respaldado para ir a la contienda por la alcald\u00eda de san salvador.[12]\u200b no obstante, a finales de 2016 la c\u00fapula efemelenista consider\u00f3 que bukele deb\u00eda continuar un per\u00edodo m\u00e1s al frente de la comuna capitalina y con ello le elimin\u00f3 las posibilidades de buscar la presidencia de la rep\u00fablica con ese partido en las elecciones de 2019.[91]\u200b ya para 2017, la tensa relaci\u00f3n entre bukele y el fmln hab\u00eda provocado que el partido de izquierda escogiera a jackeline rivera como sustituta en la candidatura a la alcald\u00eda de san salvador.[11]\u200b[92]\u200b\nel 10 de octubre de 2017, tras protagonizar una controvertida disputa dentro del partido, bukele fue expulsado del fmln por su tribunal de \u00e9tica, acusado de \u00abviolar la carta de principios, objetivos, estatutos, reglamento y dem\u00e1s normas\u00bb del partido, promover \u00abdivisi\u00f3n interna con argumentos de conducta personalista\u00bb, realizar \u00abactos difamatorios\u00bb contra el fmln, atacar y criticar duramente al titular del partido, salvador s\u00e1nchez cer\u00e9n, y por supuestas agresiones verbales y f\u00edsicas contra la entonces s\u00edndica municipal, x\u00f3chitl marchelli,[13]\u200b quien afirm\u00f3 que el alcalde, despu\u00e9s de la reuni\u00f3n del concejo municipal del 6 de septiembre, la llam\u00f3 \u00abmaldita traidora\u00bb y \u00abbruja\u00bb y le arroj\u00f3 una manzana hacia el rostro;[93]\u200b[94]\u200b[52]\u200b este altercado ocurri\u00f3 porque marchelli y los dem\u00e1s concejales del fmln presuntamente se hab\u00edan coludido con arena para bloquear los proyectos del alcalde.[11]\u200b bukele no asisti\u00f3 a la audiencia prevista para el 7 de octubre de 2017 por el tribunal de \u00e9tica del fmln, argumentando que hubo parcialidad a favor de los demandantes.[95]\u200b el fmln qued\u00f3 despojado de una parte considerable de su base electoral,[52]\u200b perdi\u00f3 20 municipios, entre ellos san salvador, y 8 esca\u00f1os en la asamblea legislativa en las venideras elecciones legislativas de 2018. el instituto pol\u00edtico reconoci\u00f3 que las derrotas electorales se debieron en parte a este incidente.[96]\u200b\n\n\n== candidatura presidencial ==\n\n\n=== fundaci\u00f3n e inscripci\u00f3n de nuevas ideas ===\nbukele no ten\u00eda aspiraciones presidencialistas cuando era alcalde de nuevo cuscatl\u00e1n; pensaba permanecer all\u00ed durante \u00ablos pr\u00f3ximos 10 a\u00f1os\u00bb,[90]\u200b pero a partir de 2017 ya se mostraba interesado por el cargo. bukele quiso postularse a la presidencia como miembro del fmln; sin embargo, la resistencia de la direcci\u00f3n del partido le impidi\u00f3 hacerlo.[11]\u200b[52]\u200b tambi\u00e9n hab\u00eda declarado que \u00abjam\u00e1s aceptar\u00eda una candidatura a la vicepresidencia\u00bb.[12]\u200b[92]\u200b el 25 de octubre de 2017, bukele dijo que hab\u00eda iniciado la conformaci\u00f3n del movimiento nuevas ideas, que buscaba ser un partido pol\u00edtico con el que participar en la elecci\u00f3n presidencial de 2019.[97]\u200b el nombre hac\u00eda remembranza de su pasada plataforma de gobierno municipal en san salvador.[63]\u200b seg\u00fan bukele, el partido en formaci\u00f3n pretend\u00eda \u00absacar de donde est\u00e1n\u00bb a los partidos tradicionales y \u00abcambiar el sistema pol\u00edtico del cual ya todos estamos hartos\u00bb;[97]\u200b[98]\u200b pese a carecer de \u00abestructuras territoriales\u00bb y de \u00abdecenas de millones de d\u00f3lares en recursos\u00bb.[99]\u200b el grupo inicial de colaboradores de bukele lo compon\u00edan funcionarios, asesores y otras personas de confianza de su equipo municipal en san salvador.[100]\u200b posteriormente, el movimiento recolect\u00f3 m\u00e1s de 200 000 firmas para solicitar la inscripci\u00f3n formal en el tribunal supremo electoral (tse).[101]\u200b no obstante, tras el anuncio de sus aspiraciones presidenciales, bukele denunci\u00f3 que se le opusieron tanto el partido gobernante fmln como arena y que presuntamente bloquearon cualquier intento de que fundara su propio partido pol\u00edtico y pol\u00edticamente cancelaron cualquier partido en el que \u00e9l estuviera.[102]\u200b[16]\u200b fue hasta el 21 de agosto de 2018, ya vencido el plazo establecido en el calendario electoral para presentar candidatos a las elecciones,[103]\u200b que el tse procedi\u00f3 a constituir y posteriormente inscribir a nuevas ideas como partido pol\u00edtico.[14]\u200b\n\n\n=== candidatura con cambio democr\u00e1tico y gran alianza por la unidad nacional ===\nel 30 de junio de 2018, mientras segu\u00eda el proceso de inscripci\u00f3n del partido en formaci\u00f3n nuevas ideas,[105]\u200b bukele anunci\u00f3 una alianza con el instituto pol\u00edtico de centroizquierda cambio democr\u00e1tico (cd), para poder competir en la campa\u00f1a presidencial de 2019. tuvo que afiliarse previamente a cd para participar en el proceso de elecciones internas; su objetivo era ser elegido candidato en cd y competir en coalici\u00f3n con nuevas ideas, cuando este \u00faltimo fuera reconocido como partido pol\u00edtico.[106]\u200b ante esto, la sala de lo constitucional de la corte suprema de justicia de el salvador conoci\u00f3 una demanda interpuesta en 2015 donde se pide la cancelaci\u00f3n de cd, entre otros partidos, porque en las elecciones de 2015 no alcanz\u00f3 a obtener los votos requeridos para seguir existiendo.[107]\u200b el 10 de julio, la sala orden\u00f3 al tse que cumpliese el proceso de cancelaci\u00f3n,[108]\u200b que se hizo efectivo el 26 de julio.[15]\u200b[16]\u200b la decisi\u00f3n fue rechazada por actores de todo el espectro pol\u00edtico, ya se argument\u00f3 una violaci\u00f3n del art\u00edculo 47 de la ley de partidos pol\u00edticos, que establece \u00abning\u00fan partido pol\u00edtico podr\u00e1 ser cancelado si cuenta con representaci\u00f3n legislativa de al menos un diputado en la asamblea legislativa\u00bb.[109]\u200b en aquel momento el diputado juan jos\u00e9 martel era el \u00fanico representante de cd en la asamblea legislativa.[15]\u200b\nhoras despu\u00e9s de conocer la disoluci\u00f3n de cd por orden judicial, bukele anunci\u00f3 que se habr\u00eda inscrito como aspirante a candidato a presidente de la rep\u00fablica por el partido gran alianza por la unidad nacional (gana) y que iba a participar en las elecciones internas que ese instituto pol\u00edtico har\u00eda el 29 de julio del mismo a\u00f1o,[110]\u200b dado que no le fue permitido con su partido nuevas ideas.[16]\u200b en esas primarias internas participaron la f\u00f3rmula nayib bukele y f\u00e9lix ulloa, exmagistrado del tse y entonces presidente del instituto de estudios jur\u00eddicos de el salvador,[111]\u200b contra will salgado, exalcalde de san miguel, y el diputado juan carlos mendoza, dando como resultado el triunfo de los primeros con el 91.14 % de los votos, mientras que salgado y mendoza obtuvieron el 6.08 %, si bien salgado hab\u00eda renunciado al proceso antes de la votaci\u00f3n.[112]\u200b[113]\u200b hubo cr\u00edticas de algunos sectores del partido, ya que se reformaron los estatutos para cambiar la bandera de gana y adoptar los colores y simbolog\u00eda que identifican al partido en formaci\u00f3n nuevas ideas.[114]\u200b el 15 de octubre bukele y ulloa iniciaron los tr\u00e1mites de inscripci\u00f3n en el tse y, el 23 de octubre, el referido organismo electoral aprob\u00f3 la candidatura presidencial de gana;[115]\u200b algunos ciudadanos presentaron recursos de impugnaci\u00f3n y alegaron vicios del proceso de elecciones internas en gana y que el tse \u00abno comprob\u00f3 la moralidad notoria\u00bb de bukele,[116]\u200b pero estas denuncias fueron declaradas improcedentes por los tribunales.[117]\u200b[118]\u200b\nen enero de 2019, ya en campa\u00f1a, bukele present\u00f3 su plan de gobierno, llamado \u00abplan cuscatl\u00e1n\u00bb, en el que promet\u00eda, entre otras cosas, la \u00abconstrucci\u00f3n de una v\u00eda ferroviaria, programas de becas y la conformaci\u00f3n de una cicies contra la corrupci\u00f3n\u00bb.[119]\u200b[120]\u200b[121]\u200b los detractores afirmaron que el 56 % del plan cuscatl\u00e1n era \u00abplagio\u00bb y que no acreditaba la bibliograf\u00eda citada,[122]\u200b acusaciones a las que bukele se excus\u00f3 al decir que son \u00aberrores humanos\u00bb.[123]\u200b por otro lado, bukele fue increpado por sus adversarios porque no particip\u00f3 en debates con los otros candidatos y le se\u00f1alaron que gana y nuevas ideas no hac\u00edan \u00abtrabajo territorial\u00bb,[124]\u200b[125]\u200b[126]\u200b ya que la campa\u00f1a de bukele, a diferencia de los dem\u00e1s partidos pol\u00edticos, se centr\u00f3 en las redes sociales para atraer a los votantes j\u00f3venes, lo que afianz\u00f3 su preferencia electoral en las encuestas.[127]\u200b[128]\u200b en la campa\u00f1a trat\u00f3 de mantener distancia del partido con el que inscribi\u00f3 su candidatura e intent\u00f3 que fuese asociado a su propio instituto pol\u00edtico, nuevas ideas, comportamiento reprendido por uno de los dirigentes de gana, el diputado guillermo gallegos.[129]\u200b\n\n\n=== presidente electo ===\nen la elecci\u00f3n presidencial del 3 de febrero de 2019, bukele logr\u00f3 la presidencia con 1 434 856 (53.10 % del total), obteniendo mayor\u00eda absoluta sin la necesidad de una segunda vuelta. se enfrent\u00f3 al candidato de arena, carlos calleja, quien, contendiendo en coalici\u00f3n con el partido de concertaci\u00f3n nacional, el partido dem\u00f3crata cristiano y democracia salvadore\u00f1a, alcanz\u00f3 el 31.72 % de los votos (857 084), y el oficialista hugo mart\u00ednez, del fmln, quien obtuvo 389 289 votos (14.41 %).[17]\u200b este resultado marc\u00f3 el fin de treinta a\u00f1os de bipartidismo; al conocer su triunfo en las elecciones, bukele declar\u00f3: \u00abeste d\u00eda el salvador ha pasado la p\u00e1gina de la posguerra y ahora podemos empezar a ver hacia el futuro\u00bb.[18]\u200b el tse le entreg\u00f3 las credenciales de presidente electo en acto solemne el 15 de febrero de ese a\u00f1o.[130]\u200b\nel 7 de marzo de 2019, enfrent\u00f3 un juicio por calumnia en el que pidi\u00f3 disculpas a eugenio chicas, exportavoz del gobierno de s\u00e1nchez cer\u00e9n, por acusarlo de violar a una menor de edad y acord\u00f3 el pago de 50 000 d\u00f3lares, la mitad de lo que exig\u00eda el demandante.[131]\u200b el caso se remonta a octubre de 2017, cuando el entonces alcalde de san salvador dijo en un programa televisivo matutino que chicas hab\u00eda sostenido \u00abrelaciones con su hija de crianza\u00bb menor de edad y de casarse con ella para \u00abevitar la c\u00e1rcel\u00bb, acusaciones que la propia esposa del exfuncionario neg\u00f3 en un video publicado en sus redes sociales.[132]\u200b chicas demand\u00f3 a bukele y arremeti\u00f3 contra sus cr\u00edticas a la c\u00fapula del fmln y por una supuesta agresi\u00f3n a la entonces s\u00edndica x\u00f3chitl marchelli, quien tambi\u00e9n denunci\u00f3 a bukele.[133]\u200b en cuanto a ese \u00faltimo caso, aunque marchelli desisti\u00f3 de la denuncia en octubre de 2018,[134]\u200b la ley especial integral para una vida libre de violencia para las mujeres no permite la conciliaci\u00f3n entre las partes, por lo que el proceso continu\u00f3 por ser de \u00abtrascendencia p\u00fablica\u00bb. el 29 de marzo de 2019, un juzgado especializado absolvi\u00f3 a bukele al considerar que no exist\u00eda el delito que atribu\u00eda la fiscal\u00eda.[135]\u200b\nel 2 de mayo de 2019, a trav\u00e9s de su cuenta de twitter, comenz\u00f3 a nombrar a sus futuros ministros de gobierno a tres meses de su triunfo electoral, porque su equipo de transici\u00f3n buscaba personas sin \u00abpasado oscuro\u00bb y evitando el \u00abreciclaje de funcionarios\u00bb, lo que le vali\u00f3 cr\u00edticas de algunos sectores.[136]\u200b[137]\u200b tambi\u00e9n anunci\u00f3 que el proceso de transici\u00f3n presidencial ser\u00eda del 27 al 31 de mayo.[138]\u200b para la toma de posesi\u00f3n, la asamblea legislativa aprob\u00f3 una partida especial de 1 mill\u00f3n de d\u00f3lares, mientras que la delegaci\u00f3n distrital 1 de la alcald\u00eda capitalina autoriz\u00f3 la ceremonia en la plaza c\u00edvica capit\u00e1n general gerardo barrios, ubicada en el centro hist\u00f3rico de san salvador.[137]\u200b[139]\u200b\n\n\n== presidente de la rep\u00fablica (2019-2024) ==\n\nbukele asumi\u00f3 la presidencia de la rep\u00fablica el 1 de junio de 2019, como el 46.\u00ba presidente de el salvador, para un per\u00edodo de cinco a\u00f1os que finalizar\u00eda el 1 de junio de 2024.[7]\u200b\nel 6 de septiembre de 2019, al cumplirse los primeros cien d\u00edas de su mandato, bukele destac\u00f3 la reducci\u00f3n en la tasa de homicidios, con un promedio de 4.2 diarios, y el fortalecimiento diplom\u00e1tico con el gobierno federal de los estados unidos bajo la administraci\u00f3n trump. si bien arena elogi\u00f3 el combate a la delincuencia, el fmln critic\u00f3 sus intentos de \u00abimponerse a las leyes y la institucionalidad\u00bb. bukele hab\u00eda desmantelado proyectos insignia de los gobiernos efemelenistas, como la secretar\u00eda de inclusi\u00f3n social \u2014con recortes a ciudad mujer y reasignaci\u00f3n al ministerio de desarrollo local\u2014, el programa de apoyo temporal al ingreso del fondo de inversi\u00f3n social para el desarrollo local (fisdl) y la red j\u00f3venes con todo del instituto nacional de la juventud (injuve),[140]\u200b[141]\u200b cuestionados por algunos cr\u00edticos como clientelismo pol\u00edtico a favor del partido de izquierda.[142]\u200b por otro lado, a trav\u00e9s de mensajes de twitter, bukele orden\u00f3 el despido de alrededor de 3000 funcionarios afines al anterior partido en el poder que segu\u00edan en cargos de confianza,[140]\u200b entre los que hab\u00eda familiares del expresidente s\u00e1nchez cer\u00e9n y miembros de la c\u00fapula del fmln; uno de los cesados fue el director general de protecci\u00f3n civil, jorge mel\u00e9ndez, se\u00f1alado en el asesinato del periodista y poeta roque dalton.[143]\u200b no obstante, en julio hab\u00eda nombrado a su medio hermano yamil bukele presidente ad honorem del instituto nacional de los deportes de el salvador (indes),[44]\u200b[48]\u200b a su t\u00edo miguel katt\u00e1n secretario de comercio e inversi\u00f3n y a su primo guillermo hasb\u00fan presidente del centro internacional de ferias y convenciones (cifco), designaciones se\u00f1aladas como una \u00abcontradicci\u00f3n\u00bb por la oposici\u00f3n, que han calificado a su gobierno de \u00abtribal\u00bb por la \u00abinfluencia\u00bb que ejerce su familia cercana en los asuntos p\u00fablicos.[144]\u200b[145]\u200b tales acusaciones datan desde que era alcalde de san salvador.[85]\u200b\n\n\n=== crisis pol\u00edtica de 2020 ===\n\nen febrero de 2020, bukele quiso obtener un pr\u00e9stamo de estados unidos de 109 millones de d\u00f3lares para el financiamiento del plan control territorial,[146]\u200b[147]\u200b con el que reforzar\u00eda el presupuesto de la polic\u00eda nacional civil (pnc) y reducir\u00eda la delincuencia callejera mediante el enfrentamiento violento de las pandillas.[148]\u200b desde el principio arena y fmln se opusieron al plan con el argumento de que las anteriores pol\u00edticas en materia de orden p\u00fablico que ellos hab\u00edan aplicado en sus gobiernos incrementaron la militarizaci\u00f3n de la pnc.[149]\u200b[150]\u200b gana no ten\u00eda mayor\u00eda en la asamblea legislativa, que estaba en manos de los opositores arena y fmln; nuevas ideas no contaba con representaci\u00f3n parlamentaria dada su reciente creaci\u00f3n. durante la campa\u00f1a presidencial, bukele prometi\u00f3 que tomar\u00eda medidas contra la violencia de las pandillas y la corrupci\u00f3n.[148]\u200b los dos principales partidos de oposici\u00f3n se negaron a aprobar la solicitud de pr\u00e9stamo y exigieron una mayor transparencia sobre d\u00f3nde se asignar\u00edan los fondos, lo que bukele rehus\u00f3 aceptar. las negociaciones se interrumpieron y quedaron estancadas en la asamblea legislativa a fines de enero de 2020.[151]\u200b\n\nbukele reuni\u00f3 a sus aliados para pedir a la oposici\u00f3n que aprobara el pr\u00e9stamo[149]\u200b y, el 6 de febrero de 2020, bukele invoc\u00f3 el art\u00edculo 167 de la constituci\u00f3n de la rep\u00fablica que \u00abconvoca extraordinariamente a la asamblea legislativa, cuando los intereses de la rep\u00fablica lo demanden\u00bb, a una sesi\u00f3n plenaria para el 9 de febrero.[153]\u200b[154]\u200b cuando la reuni\u00f3n se supon\u00eda que iba a ocurrir, bukele ingres\u00f3 acompa\u00f1ado de soldados a la asamblea legislativa con el fin de intimidar a los legisladores para que aprobaran el pr\u00e9stamo.[155]\u200b[148]\u200b ya en la asamblea, se sent\u00f3 en la silla del presidente del \u00f3rgano legislativo y, al ver que el pleno no alcanz\u00f3 el cu\u00f3rum, hizo una oraci\u00f3n y llam\u00f3 a la \u00abinsurrecci\u00f3n popular\u00bb (descrita en el art\u00edculo 87 de la constituci\u00f3n). no obstante, al salir del edificio pidi\u00f3 sus seguidores \u00abmantener la calma ante los hechos registrado\u00bb;[156]\u200b[157]\u200b m\u00e1s tarde dijo: \u00abel pueblo se enoj\u00f3 cuando ped\u00ed calma, pero si hubiera querido hubiera tomado el control de todo el gobierno esta noche\u00bb.[154]\u200b se reportaron peque\u00f1as manifestaciones en protesta por la acci\u00f3n militar, principalmente en los alrededores de la sede central de la universidad de el salvador, que no superaron en n\u00famero a la concentraci\u00f3n de simpatizantes de bukele frente a la asamblea legislativa antes de su ingreso al recinto.[158]\u200b en las redes sociales la mayor\u00eda de los salvadore\u00f1os expres\u00f3 su apoyo a bukele y, el 16 de febrero, se reuni\u00f3 una multitud de seguidores que demandaba la aprobaci\u00f3n del pr\u00e9stamo.[159]\u200b las encuestas realizadas en las semanas posteriores mostraban que bukele conserv\u00f3 un amplio respaldo, mientras que los partidos opositores perd\u00edan simpat\u00eda.[160]\u200b[161]\u200b\nel hecho fue condenado por la oposici\u00f3n como un intento de \u00abautogolpe\u00bb y la corte suprema de justicia de el salvador orden\u00f3 al presidente \u00ababstenerse de usar a la fuerza armada en actividades contrarias a los fines constitucionales\u00bb.[162]\u200b en un comunicado, estados unidos calific\u00f3 el ingreso de soldados a la asamblea legislativa como \u00abinaceptable\u00bb y \u00abviola la separaci\u00f3n de poderes de las instituciones democr\u00e1ticas de ese pa\u00eds\u00bb.[163]\u200b tanto arena como el fmln compararon posteriormente este evento con la toma del capitolio de los estados unidos en enero de 2021, equiparaci\u00f3n rechazada por el oficialismo.[164]\u200b\nla asamblea legislativa cre\u00f3 comisiones especiales para interpelar a los funcionarios involucrados. el ministro de la defensa nacional, ren\u00e9 francis merino monroy, declar\u00f3 que \u00abno se realiz\u00f3 ninguna operaci\u00f3n militar\u00bb y que lo que ocurri\u00f3 fue un \u00abprocedimiento ordinario\u00bb.[31]\u200b los diputados exigieron su destituci\u00f3n, pero bukele contest\u00f3 que no lo har\u00eda y defendi\u00f3 el trabajo del funcionario en la emergencia sanitaria por covid-19.[165]\u200b[166]\u200b en su informe final, la comisi\u00f3n de investigaci\u00f3n parlamentaria tambi\u00e9n llam\u00f3 a cesar, entre otros, al director de la pnc, mauricio arriaza chicas.[167]\u200b\n\n\n=== control de la pandemia por covid-19 ===\n\ncomo medidas preventivas ante la llegada de la pandemia de covid-19, el 11 de marzo de 2020, el gabinete de nayib bukele declar\u00f3 la cuarentena nacional, suspendi\u00f3 las actividades para instituciones educativas p\u00fablicas y privadas y se prohibi\u00f3 la entrada al pa\u00eds de cualquier extranjero que no fuera residente o diplom\u00e1tico para evitar la propagaci\u00f3n del sars-cov-2.[168]\u200b[169]\u200b pese a estas estrictas medidas, entre otras, el primer caso de covid-19 en el salvador se report\u00f3 el 18 de marzo; el infectado era una persona procedente de italia que ingres\u00f3 por un punto ciego en metap\u00e1n.[170]\u200b durante la cuarentena, 4236 personas fueron detenidas por la polic\u00eda nacional civil (pnc) por violar la orden de confinamiento. algunas organizaciones de derechos humanos, como human rights watch, criticaron los arrestos y presuntos abusos policiales.[169]\u200b la citada ong tambi\u00e9n critic\u00f3 las condiciones de vida en las c\u00e1rceles tras la autorizaci\u00f3n de bukele del \u00abuso de la fuerza letal\u00bb por la pnc y la difusi\u00f3n de fotograf\u00edas de grupos de reos sometidos, refiri\u00e9ndose a estos tratos como \u00abinhumanos\u00bb porque estas medidas en los centros penales fueron \u00abindefinidas\u00bb.[171]\u200b por el lado econ\u00f3mico, la esen alert\u00f3 que el impacto del confinamiento bajar\u00eda los ingresos de las familias cuyos medios de subsistencia se vieron afectados, la suspensi\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica golpear\u00eda las finanzas p\u00fablicas y ampliar\u00eda el d\u00e9ficit fiscal, habr\u00eda poca entrada de divisas por la paralizaci\u00f3n de empresas exportadoras y el empleo formal resultar\u00eda afectado; tambi\u00e9n pronosticaron dificultades para cumplir con obligaciones financieras y de pago a proveedores.[172]\u200b el 27 de marzo, bukele nombr\u00f3 a francisco alab\u00ed ministro de salud en sustituci\u00f3n de ana orellana bendek, quien era objeto de cr\u00edticas por su \u00abausencia\u00bb en las primeras semanas de la emergencia sanitaria.[173]\u200b\n\nel 27 de mayo de 2020, estados unidos don\u00f3 250 respiradores artificiales a el salvador; en la rueda de prensa donde se recibi\u00f3 los ventiladores, bukele afirm\u00f3 que tomaba hidroxicloroquina.[174]\u200b el 22 de junio, inaugur\u00f3 la primera fase del hospital el salvador (hnes), el nosocomio m\u00e1s grande de am\u00e9rica latina utilizado exclusivamente para el tratamiento de casos de covid-19, con una capacidad de 400 camas, 105 unidades de cuidados intensivos, 295 unidades de cuidados intermedios y 240 m\u00e9dicos y con una inversi\u00f3n de 100 millones de d\u00f3lares.[175]\u200b la tercera y \u00faltima fase fue abierta al p\u00fablico el 12 de abril de 2021 como el \u00abmegacentro de vacunaci\u00f3n contra covid-19\u00bb y que estuvo en funcionamiento hasta el 28 de agosto de 2022, cuando se descentraliz\u00f3 la vacunaci\u00f3n al primer nivel de atenci\u00f3n del sistema nacional de salud.[176]\u200b[177]\u200b\nel 13 de mayo de 2021, bukele don\u00f3 34 000 dosis de la vacuna contra la covid-19 a varios pueblos y aldeas de honduras luego de las s\u00faplicas de sus alcaldes por vacunas. en ese momento, el salvador hab\u00eda recibido 1.9 millones de dosis, mientras que honduras solo hab\u00eda recibido 59 000.[178]\u200b bukele don\u00f3 44 000 dosis adicionales a honduras el 19 de junio de 2021 luego de que m\u00e9xico tambi\u00e9n enviara 154 100 dosis el d\u00eda anterior.[179]\u200b el congreso nacional de honduras reconoci\u00f3 a bukele con la gran cruz extraordinaria con placa de oro por \u00abel apoyo al pueblo hondure\u00f1o durante los huracanes eta e iota y la pandemia por el covid-19\u00bb,[180]\u200b lo que fue criticado por sectores opositores en el salvador.[181]\u200b\ndurante los primeros meses de la pandemia, el ejecutivo se enfrasc\u00f3 en una disputa con el legislativo y judicial debido a que estos \u00faltimos le impidieron aplicar medidas estrictas en el confinamiento. la sala de lo constitucional de la corte suprema de justicia alcanz\u00f3 protagonismo al dirimir las controversias entre la asamblea legislativa, entonces de mayor\u00eda opositora, y el gobierno de bukele por las medidas adoptadas para el control de la enfermedad. los magistrados declararon inconstitucional la cuarentena domiciliar obligatoria,[182]\u200b[183]\u200b las detenciones de infractores del cierre nacional y su confinamiento en albergues,[184]\u200b la inadmisi\u00f3n de salvadore\u00f1os y extranjeros con residencia definitiva si no presentaran una prueba pcr con resultado negativo en aduanas,[185]\u200b la declaraci\u00f3n de estados de emergencia[186]\u200b o el establecimiento de fases de reapertura econ\u00f3mica[187]\u200b sin el benepl\u00e1cito de la asamblea legislativa, entre otras decisiones. debido a esto, bukele mantuvo una ret\u00f3rica intimidatoria contra los magistrados constitucionalistas: \u00absi fuera un dictador, los hubiera fusilado a todos. salvas mil vidas a cambio de cinco.\u00bb[188]\u200b[189]\u200b pese a la negativa de la asamblea legislativa controlada por la oposici\u00f3n,[172]\u200b la opini\u00f3n p\u00fablica respald\u00f3 las acciones del gobierno de bukele en la emergencia sanitaria: m\u00e1s del 80 % de los encuestados aprobaba las medidas implementadas,[190]\u200b[191]\u200b como el pago diferido de cuotas vinculadas con servicios b\u00e1sicos, el subsidio de $300 para la compra de alimentos, la entrega de los paquetes alimentarios, un bono de $500 a estudiantes de ciencias de la salud que prestaron servicios ad honorem durante la pandemia, entre otras.[192]\u200b[193]\u200b[194]\u200b[195]\u200b este apoyo popular fortaleci\u00f3 a su partido nuevas ideas, que ya era favorito para las elecciones legislativas y municipales de 2021.[196]\u200b\nla organizaci\u00f3n mundial de la salud (oms) report\u00f3 el 15 de febrero de 2023 que se contabilizaban 201 785 casos confirmados, 4230 defunciones y 11 343 183 dosis administradas de vacunas.[197]\u200b el director general de la oms, tedros adhanom, reconoci\u00f3 al gobierno salvadore\u00f1o por seguir \u00abun enfoque integral para frenar la transmisi\u00f3n, capacitar trabajadores de la salud, impulsar el tratamiento y prepararse para el lanzamiento de vacunas\u00bb y llam\u00f3 a documentar sus \u00abacciones de alto impacto\u00bb. algunos m\u00e9dicos infect\u00f3logos salvadore\u00f1os expresaron escepticismo ante las cifras oficiales que el ministerio de salud entrega a la oms.[198]\u200b\n\n\n=== crisis pol\u00edtica de 2021 ===\n\nlos diputados de la legislatura 2018-2021 y los magistrados del \u00f3rgano judicial elegidos en 2018 ten\u00edan una evaluaci\u00f3n negativa seg\u00fan los sondeos de opini\u00f3n, principalmente por las decisiones que tom\u00f3 el ejecutivo para enfrentar la pandemia de covid-19 y la delincuencia.[199]\u200b[200]\u200b[201]\u200b antes de las elecciones legislativas y municipales de 2021, el entonces diputado rodolfo parker (pdc) reconoci\u00f3 que hab\u00eda promovido una alianza con arena y fmln para intentar sabotear las acciones preventivas del gobierno de bukele en la emergencia sanitaria y el financiamiento del plan control territorial.[202]\u200b por otro lado, el diputado ricardo vel\u00e1squez parker (arena) present\u00f3 una iniciativa para evaluar la incapacidad f\u00edsica o mental del presidente y el inicio de un proceso de antejuicio y destituci\u00f3n, presuntamente como una condena por el \u00abautogolpe\u00bb de 2020, aunque no siguieron adelante por presi\u00f3n nacional e internacional; la acci\u00f3n fue repudiada por bukele como un \u00abintento de golpe de estado parlamentario\u00bb.[203]\u200b[204]\u200b\nel 28 de febrero de 2021, el partido nuevas ideas obtuvo la mayor\u00eda de los esca\u00f1os en la asamblea legislativa y, el 1 de mayo de 2021, durante la primera sesi\u00f3n plenaria, hizo una coalici\u00f3n con otros tres partidos pol\u00edticos (gana, pdc y pcn) para obtener el control de dos tercios de la legislatura 2021-2024.[32]\u200b ese mismo d\u00eda, el pleno aprob\u00f3 la destituci\u00f3n de los magistrados propietarios y suplentes de la sala de lo constitucional de la corte suprema de justicia y del fiscal general de la rep\u00fablica, ra\u00fal melara,[205]\u200b en aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 186 de la constituci\u00f3n de la rep\u00fablica. los diputados oficialistas aseguraron que los magistrados \u00abactuaron contra la constituci\u00f3n, poniendo en primer lugar intereses particulares sobre la salud y la vida de toda la poblaci\u00f3n\u00bb, en referencia a las sentencias de inconstitucionalidad que limitaron la acci\u00f3n gubernamental en la emergencia sanitaria.[206]\u200b\nantes de que el pleno legislativo aprobara las destituciones, la sala elegida en 2018 public\u00f3 el mandamiento judicial de inconstitucionalidad 1-2021 por el que dicta que la decisi\u00f3n legislativa \u00abviola la forma de gobierno republicana, democr\u00e1tica y representativa [\u2026 y] la independencia judicial\u00bb.[207]\u200b el hecho fue tachado un \u00abautogolpe\u00bb por pol\u00edticos de la oposici\u00f3n y acusaron a bukele y nuevas ideas de cometer una \u00abtoma del poder\u00bb.[205]\u200b[208]\u200b[209]\u200b hubo una serie de condenas de organizaciones nacionales e internacionales que exig\u00edan la restituci\u00f3n de los funcionarios.[206]\u200b el incidente fue rechazado por estados unidos y citado por algunos cr\u00edticos como un caso de \u00abretroceso democr\u00e1tico\u00bb.[210]\u200b[211]\u200b[212]\u200b \nel presidente bukele y la asamblea legislativa de mayor\u00eda oficialista respondieron que los cambios eran \u00abirreversibles\u00bb[213]\u200b y desconocieron la orden jurisdiccional que invalidaba la destituci\u00f3n, porque los magistrados \u00abya estaban destituidos cuando [la] emitieron\u00bb.[206]\u200b el 18 de mayo de 2021, las demandas de impugnaci\u00f3n del proceso fueron desestimadas por la sala de lo contencioso administrativo de la corte suprema de justicia.[214]\u200b[215]\u200b la destituci\u00f3n de los magistrados constitucionalistas y el fiscal general fueron respaldadas por la poblaci\u00f3n salvadore\u00f1a, con alrededor del 70 % de los encuestados.[216]\u200b[217]\u200b\n\n\n=== adopci\u00f3n del bitcoin y pago de bonos ===\n\nel 5 de junio de 2021, bukele anunci\u00f3 que presentar\u00eda un proyecto de ley a la asamblea legislativa que convertir\u00eda a el salvador en la primera naci\u00f3n en hacer del bitcoin (\u20bf) una de las monedas de curso legal, adem\u00e1s del col\u00f3n salvadore\u00f1o (actualmente fuera de circulaci\u00f3n, pero vigente legalmente) y el d\u00f3lar estadounidense.[218]\u200b el legislativo aprob\u00f3 la propuesta el 8 de junio de 2021 y entr\u00f3 en vigencia el 7 de septiembre de 2021. desde ese d\u00eda los comerciantes salvadore\u00f1os est\u00e1n obligados a aceptar esta criptomoneda como forma de pago.[219]\u200b[220]\u200b el 17 de junio de 2021, el banco mundial rechaz\u00f3 una solicitud del gobierno salvadore\u00f1o para ayudar con la implementaci\u00f3n del bitcoin como moneda de curso legal, alegando preocupaciones sobre la transparencia y los efectos ambientales de la miner\u00eda de bitcoin.[221]\u200b el 24 de junio de 2021, athena bitcoin anunci\u00f3 que ten\u00eda la intenci\u00f3n de invertir 1 mill\u00f3n de d\u00f3lares en la instalaci\u00f3n de 1500 cajeros autom\u00e1ticos de criptomonedas que permitir\u00edan a los usuarios cambiar d\u00f3lares estadounidenses por bitcoin y viceversa.[220]\u200b\nel 6 de septiembre de 2021, el gobierno salvadore\u00f1o hab\u00eda comprado los primeros \u20bf400,[222]\u200b un d\u00eda antes de que entrara en vigencia la ley bitcoin, que convirti\u00f3 a el salvador en el primer pa\u00eds en hacer que la divisa digital fuera utilizada como moneda de curso legal.[219]\u200b[223]\u200b ese d\u00eda el precio del bitcoin \u00abse desplom\u00f3\u00bb de $52 000 por bitcoin a menos de $43 000, alcanzando, en un momento de la negociaci\u00f3n, \u00absu nivel m\u00e1s bajo en casi un mes\u00bb.[224]\u200b mientras tanto, plataformas como apple y huawei no estaban ofreciendo la billetera digital respaldada por el gobierno salvadore\u00f1o, llamada chivo,[225]\u200b y los servidores de internet se vieron obligados a desconectarse despu\u00e9s de verse desbordados con los registros de usuarios.[224]\u200b actualmente la billetera digital est\u00e1 disponible en google play, apple store y appgallery. \nen noviembre de 2021 present\u00f3 los planes de construcci\u00f3n de la primera \u00abciudad bitcoin\u00bb del mundo en la sureste del departamento de la uni\u00f3n en la base del volc\u00e1n de conchagua, que utilizar\u00eda energ\u00eda geot\u00e9rmica para impulsar la miner\u00eda de bitcoin.[226]\u200b bukele planeaba emitir deuda en criptomoneda para construir esta localidad por medio de los \u00abbonos volc\u00e1n\u00bb.[227]\u200b\npara enero de 2022, el precio del bitcoin hab\u00eda ca\u00eddo un 45 % desde noviembre de 2021. el valor de los bonos de el salvador se depreci\u00f3 ante un hipot\u00e9tico deterioro de la capacidad crediticia y el fondo monetario internacional (fmi) detuvo sus conversaciones con el gobierno salvadore\u00f1o sobre un acuerdo de pr\u00e9stamo e inst\u00f3 a derogar la ley bitcoin por las preocupaciones sobre su volatilidad y la disminuci\u00f3n de la transparencia.[228]\u200b[229]\u200b el economista conservador steve hanke, esc\u00e9ptico del bitcoin y otrora asesor del proceso de dolarizaci\u00f3n en el pa\u00eds,[230]\u200b opin\u00f3 que \u00abel salvador ahora tiene la deuda soberana m\u00e1s angustiada del mundo, todo por la locura del bitcoin. los mercados piensan que bukele, en efecto, se ha vuelto loco\u00bb.[231]\u200b hanke y otros analistas especulan que la adopci\u00f3n del bitcoin es el primer paso para suprimir la dolarizaci\u00f3n y emitir una moneda digital nacional, lo que flexibilizar\u00eda el gasto p\u00fablico y reducir\u00eda el impacto de sanciones estadounidenses.[230]\u200b\nel 27 de julio de 2022, bukele anunci\u00f3 que el gobierno salvadore\u00f1o recomprar\u00eda 560 millones de d\u00f3lares en bonos de deuda con vencimiento en 2023 y 2025 para \u00abaliviar las preocupaciones\u00bb de que el pa\u00eds no cumplir\u00eda con sus deudas;[232]\u200b[233]\u200b un mes antes algunos economistas hab\u00edan afirmado que era poco probable que el pa\u00eds tuviera la suficiente capacidad para lograrlo.[234]\u200b el 16 de febrero de 2023, tres semanas despu\u00e9s del anuncio de la recompra de deuda en 800 millones de d\u00f3lares m\u00e1s intereses a los acreedores, bloomberg se\u00f1al\u00f3 que bukele \u00able gan\u00f3 a wall street\u00bb y que \u00abquedaron sorprendidos\u00bb por la firme disposici\u00f3n de pagar del gobierno salvadore\u00f1o.[235]\u200b  en septiembre de 2022, bukele se burl\u00f3 del banco de inglaterra despu\u00e9s de que la libra esterlina cayera a su tasa de cambio m\u00e1s baja de la historia frente al d\u00f3lar estadounidense y tuite\u00f3 \u00abte lo dije\u00bb en referencia a un mensaje de noviembre de 2021 que criticaba a la instituci\u00f3n brit\u00e1nica por \u00abimprimir dinero de la nada\u00bb.[236]\u200b\nen enero de 2023, la asamblea legislativa aprob\u00f3 un proyecto de ley del ejecutivo para regular las emisiones de ofertas p\u00fablicas en activos digitales, con lo que buscan atraer inversi\u00f3n nacional y extranjera y mejorar las oportunidades de financiamiento para los ciudadanos, las empresas y el sector p\u00fablico. con esta ley se establecen normas para la creaci\u00f3n de bonos bitcoin salvadore\u00f1os, bautizados por bukele como \u00abbonos volc\u00e1n\u00bb, propuesta que no convence a organismos como el fmi.[237]\u200b cerca del 75 % de los salvadore\u00f1os encuestados no usaron el bitcoin durante 2022 y, seg\u00fan analistas, su adopci\u00f3n como moneda de curso legal es la \u00abmedida m\u00e1s impopular del gobierno de nayib bukele, la m\u00e1s criticada y la peor evaluada\u00bb.[227]\u200b[238]\u200b[239]\u200b\n\n\n=== plan control territorial y \u00abguerra contra las pandillas\u00bb ===\n\nel 20 de junio de 2019, bukele anunci\u00f3 el lanzamiento del \u00abplan de control territorial\u00bb que aumentar\u00eda la vigilancia policial de ciertas \u00e1reas del pa\u00eds en un esfuerzo por combatir las altas tasas de criminalidad y las pandillas en el pa\u00eds.[19]\u200b[149]\u200b de acuerdo al plan, tanto la polic\u00eda nacional civil (pnc) como la fuerza armada de el salvador (faes) tambi\u00e9n estar\u00edan dotadas de armas de fuego, municiones y chalecos.[19]\u200b como resultado, la tasa de homicidio intencional de el salvador se redujo de 52 asesinatos por cada 100 000 habitantes en 2018 \u2014la m\u00e1s alta del mundo en ese momento\u2014[244]\u200b a 36 en 2019;[245]\u200b[246]\u200b en 2020 se estim\u00f3 en 19.7, en 2021 a 17.6 y en 2022 a 7.8.[241]\u200b insight crime se refiri\u00f3 a la tasa de homicidios de 2021 como \u00abinimaginable\u00bb,[241]\u200b ya que, seis a\u00f1os antes, en 2015, era de 103 por cada 100 000 personas.[241]\u200b en enero de 2023, el gobierno salvadore\u00f1o anunci\u00f3 que se registraron 496 homicidios en 2022, una disminuci\u00f3n del 56.8 % en comparaci\u00f3n a los 1147 homicidios en 2021; se atribuy\u00f3 la reducci\u00f3n de asesinatos a la desarticulaci\u00f3n de las pandillas.[28]\u200b el plan control territorial tuvo dificultades de financiamiento por el bloqueo de fondos durante la legislatura 2018-2021, que incluso llevaron a la crisis institucional de 2020, pero despu\u00e9s de las elecciones de 2021, con la oposici\u00f3n reducida a 20 diputados de los 60 que ten\u00eda anteriormente, la reci\u00e9n instalada legislatura 2021-2024 aprueba cada solicitud del ejecutivo en materia de seguridad.[32]\u200b[33]\u200b\na finales de marzo de 2022, los homicidios aumentaron de forma abrupta, espec\u00edficamente el viernes 25 y s\u00e1bado 26, 14 y 62 respectivamente; el 26 de marzo fue el d\u00eda m\u00e1s mort\u00edfero en la historia salvadore\u00f1a en 30 a\u00f1os desde el final de la guerra civil, con 62 asesinatos. la mayor\u00eda de los asesinatos fueron cometidos por la ms-13 y barrio 18.[247]\u200b los cr\u00edticos sostienen que la supuesta ruptura de un \u00abpacto\u00bb entre el gobierno  y la ms-13 habr\u00eda desencadenado una ola de asesinatos.[248]\u200b ante ello, bukele convoc\u00f3 al ministro de justicia y seguridad p\u00fablica, el ministro de la defensa nacional, el director de la pnc y el director general de centros penales.[249]\u200b el s\u00e1bado 26, bukele solicit\u00f3 a la asamblea legislativa decretar r\u00e9gimen de excepci\u00f3n, tomando como base lo establecido en el art\u00edculo 29 de la constituci\u00f3n de la rep\u00fablica. el r\u00e9gimen de excepci\u00f3n fue aprobado la madrugada del domingo 27 de marzo, con 67 votos a favor y entr\u00f3 en vigencia ese mismo d\u00eda.[26]\u200b la asamblea legislativa aprob\u00f3 la pr\u00f3rroga del r\u00e9gimen de excepci\u00f3n en diez ocasiones; la primera el 24 de abril de 2022 y la m\u00e1s reciente el 16 de mayo de 2023.[27]\u200b la legislaci\u00f3n salvadore\u00f1a tipifica como grupos terroristas a las pandillas desde 2015, cuando la sala de lo constitucional las catalog\u00f3 como tales, as\u00ed a como sus \u00abjefes, miembros, colaboradores, apologistas y financistas\u00bb, y declar\u00f3 ilegal cualquier tipo de negociaci\u00f3n con ellos.[250]\u200b la asamblea legislativa reform\u00f3 el c\u00f3digo penal y procesal para criminalizar el formar parte de una pandilla con penas de hasta 20 a\u00f1os de c\u00e1rcel y para los cabecillas se elevan a 40 a 45 a\u00f1os.[251]\u200b tambi\u00e9n aprob\u00f3 una modificaci\u00f3n de la ley especial de ocursos de gracia para prohibir los indultos en delitos vinculados a pandillas, entre otros.[252]\u200b bukele ya hab\u00eda autorizado a los militares y polic\u00edas el uso de la fuerza letal contra las pandillas en abril de 2020.[253]\u200b\n\ndurante la aplicaci\u00f3n del r\u00e9gimen de excepci\u00f3n hasta mayo de 2023, el ministerio de justicia y seguridad p\u00fablica asegur\u00f3 que 68 579 pandilleros y vinculados a las estructuras terroristas han sido capturados y se mantienen en las c\u00e1rceles del sistema penitenciario de el salvador, entre ellos 1201 cabecillas de las estructuras de la mara salvatrucha, mara barrio 18 y mara mao mao, adem\u00e1s de 10 de los 15 jefes de las pandillas.[254]\u200b[255]\u200b el ministerio de la defensa nacional asegur\u00f3 que en 2022 se hab\u00eda convertido en el a\u00f1o con menos homicidios en la historia reciente de el salvador, en el que se contabilizaron 496 casos.[28]\u200b seg\u00fan cifras del ministerio de justicia, la guerra contra las pandillas ha permitido incautar a las estructuras criminales 1.6 millones de d\u00f3lares, 2752 armas de fuego, 3669 veh\u00edculos y 16 580 tel\u00e9fonos celulares empleados para coordinar actos delictivos.[254]\u200b tambi\u00e9n se ha reportado una disminuci\u00f3n de los indicadores del delito de extorsi\u00f3n, una de las principales fuentes de ingresos ilegales de las pandillas.[256]\u200b el 3 de noviembre de 2022, el gobierno comenz\u00f3 a destruir l\u00e1pidas de pandilleros, excepto los ata\u00fades, para evitar que se conviertan en \u00absantuarios\u00bb y afirm\u00f3 que \u00ablos terroristas ya no podr\u00e1n \u201cglorificar\u201d la memoria de criminales muertos\u00bb.[257]\u200b bukele compar\u00f3 la remoci\u00f3n de las l\u00e1pidas de los pandilleros con el proceso de desnazificaci\u00f3n en la alemania ocupada por los aliados y tambi\u00e9n compar\u00f3 a las pandillas con los nazis.[258]\u200b en octubre y diciembre de ese a\u00f1o se realizaron cercos militares a los municipios de comasagua y soyapango y la comunidad tutunichapa i de san salvador con el env\u00edo de soldados y polic\u00edas para rodear las poblaciones y arrestar a los pandilleros.[259]\u200b[255]\u200b el 10 de mayo de 2023, bukele anunci\u00f3 que desde el inicio de su mandato presidencial llevaban acumulados 365 d\u00edas sin homicidios y lo atribuy\u00f3 al plan control territorial y el r\u00e9gimen de excepci\u00f3n.[260]\u200b\na nivel nacional, el r\u00e9gimen de excepci\u00f3n y el plan control territorial tienen amplio de respaldo de la poblaci\u00f3n.[261]\u200b una encuesta de gallup de abril de 2022 encontr\u00f3 que el 91 % de los salvadore\u00f1os apoyaba las acciones del gobierno en materia de seguridad.[30]\u200b muchos salvadore\u00f1os explicaron que estaban cansados de la violencia[262]\u200b y gran parte de los salvadore\u00f1os que viven en los estados unidos apoyaron la guerra contra las pandillas.[263]\u200b el arzobispo salvadore\u00f1o jos\u00e9 luis escobar alas expres\u00f3 su apoyo al r\u00e9gimen de excepci\u00f3n en julio de 2022.[264]\u200b\n\nen abril de 2022 la oficina del alto comisionado de las naciones unidas para los derechos humanos (acnudh) calific\u00f3 las acciones de la pnc y la faes de \u00abuso innecesario y excesivo de la fuerza\u00bb.[29]\u200b a principios de mayo, human rights watch afirm\u00f3 que hab\u00eda \u00abevidencia creciente\u00bb y \u00abacusaciones cre\u00edbles\u00bb de que las autoridades salvadore\u00f1as estaban cometiendo violaciones de derechos humanos, como arrestos arbitrarios, desapariciones forzadas y muertes bajo custodia policial, durante el r\u00e9gimen de excepci\u00f3n.[266]\u200b a principios de junio, amnist\u00eda internacional afirm\u00f3 que el gobierno cometi\u00f3 \u00abviolaciones masivas de derechos humanos\u00bb, como la tortura, contra los encarcelados,[267]\u200b que el 2 % de la poblaci\u00f3n del pa\u00eds estaba en prisi\u00f3n y que hay 18 muertes bajo custodia policial.[268]\u200b las ong que abogan por la libertad de prensa se \u00abalarmaron\u00bb cuando la asamblea legislativa elev\u00f3 las penas de prisi\u00f3n de 10 a 15 a\u00f1os a quienes difundan mensajes de las pandillas en medios de comunicaci\u00f3n.[269]\u200b en agosto, el observatorio universitario de derechos humanos (oudh) de la uca denunci\u00f3 presuntos casos de tortura cometidos en el r\u00e9gimen de excepci\u00f3n. un dosier del oudh inform\u00f3 acerca de detenciones arbitrarias, supuestas muertes de detenidos bajo custodia policial, hacinamiento carcelario y presuntas violaciones de los derechos humanos entre finales de marzo y principios de julio de ese a\u00f1o.[270]\u200b en respuesta a las acusaciones, bukele critic\u00f3 a la comunidad internacional, espec\u00edficamente a las ong de derechos humanos, que \u00abno dijeron nada cuando los delincuentes arrebataron decenas de vidas salvadore\u00f1as, pero saltaron cuando empezamos a arrestarlos, porque seg\u00fan les est\u00e1bamos violando sus derechos\u00bb, y agreg\u00f3 que las ong est\u00e1n \u00aben contra de los derechos humanos\u00bb y que no permitir\u00e1 que \u00abvengan a nuestra casa a decirnos qu\u00e9 hacer o a darnos \u00f3rdenes\u00bb.[271]\u200b tambi\u00e9n afirm\u00f3 que las ong \u00abnecesitan que nosotros [el salvador] sigamos con problemas para poder seguir cobrando sus jugosos salarios\u00bb.[272]\u200b bukele advirti\u00f3 a los padres salvadore\u00f1os que mantengan a sus hijos alejados de las pandillas, porque les llevar\u00eda a \u00abc\u00e1rcel o muerte\u00bb.[273]\u200b\nel 31 de enero de 2023, bukele present\u00f3 el centro de confinamiento del terrorismo (cecot), un recinto carcelario de m\u00e1xima seguridad ubicado en el municipio de tecoluca (san vicente) y que cuenta con una extensi\u00f3n de 1.6 km\u00b2 y una capacidad para 40 000 reclusos. el centro penal tiene, adem\u00e1s de pabellones para confinamiento de reos, un edificio para custodios, salas de audiencia por videoconferencia, celdas de castigo, f\u00e1bricas para talleres, control de acceso con esc\u00e1ner de cuerpo completo y esc\u00e1ner para paquetes.[274]\u200b[251]\u200b\n\n\n=== reforma pol\u00edtica ===\nen noviembre de 2021, el gobierno anunci\u00f3 la reducci\u00f3n del fondo para el desarrollo econ\u00f3mico y social de los municipios (fodes) del 10 % al 1.5 % y creaci\u00f3n de la dom de los ingresos corrientes netos del presupuesto general del estado, si bien bukele hab\u00eda prometido en campa\u00f1a que lo aumentar\u00eda un 2 %. tambi\u00e9n se disolvi\u00f3 el instituto salvadore\u00f1o de desarrollo municipal (isdem) para crear la direcci\u00f3n general de obras municipales (dom). sus cr\u00edticos le se\u00f1alan intromisi\u00f3n en la autonom\u00eda municipal y centralizaci\u00f3n del poder,[278]\u200b[279]\u200b[280]\u200b aunque bukele y su partido ejecutaron la medida por la malversaci\u00f3n de fondos p\u00fablicos en las alcald\u00edas cuando recib\u00edan los recursos del fodes y el fondo de inversi\u00f3n social para el desarrollo local (fisdl), sustituido por el ministerio de desarrollo local, y porque no los destinaban a obras de desarrollo local, sino para pagar planillas de empleados.[281]\u200b[282]\u200b algunos detractores se\u00f1alan que, ante el recorte presupuestario, algunas alcald\u00edas comenzaron a cobrar onerosas tasas al sector mercantil, lo que bukele compar\u00f3 con la extorsi\u00f3n de las pandillas y exigi\u00f3 la eliminaci\u00f3n de los impuestos y una disculpa p\u00fablica de los alcaldes.[283]\u200b ante todo esto y a ra\u00edz del esc\u00e1ndalo de corrupci\u00f3n en soyapango, bukele propuso la reducci\u00f3n del n\u00famero de municipios, de 262 a \u00ab50 municipios como m\u00e1ximo\u00bb.[284]\u200b[285]\u200b seg\u00fan las encuestas, los concejos municipales controlados por nuevas ideas obtuvieron una baja calificaci\u00f3n en 2022.[278]\u200b el 1 de junio de 2023, en su discurso del cuarto a\u00f1o de gesti\u00f3n, bukele propuso a la asamblea legislativa la reducci\u00f3n de alcald\u00edas de 262 a 44, asegurando que esto permitir\u00eda \u00abque aquellos m\u00e1s pobres ahora puedan recibir mayor recurso para obras e infraestructuras\u00bb. tambi\u00e9n present\u00f3 la iniciativa de suprimir 24 esca\u00f1os de los 84 de la asamblea legislativa, que fueron agregados en la circunscripci\u00f3n nacional (popularmente conocida como \u00abplancha nacional\u00bb y declarada inconstitucional en 2003) desde la legislatura 1994-1997 por acuerdo de los partidos pol\u00edticos para facilitar la elecci\u00f3n de sus l\u00edderes \u00abque ten\u00edan pocas probabilidades de ganar una diputaci\u00f3n\u00bb. la reducci\u00f3n del n\u00famero de diputados y el cambio de f\u00f3rmula de asignaci\u00f3n de esca\u00f1os (del cociente hare al sistema d'hondt) fueron aprobadas el 7 de junio y se aplicar\u00e1n en las elecciones de 2024; mientras que la reorganizaci\u00f3n de las subdivisiones administrativas (44 municipios y 262 distritos) hizo lo propio el 13 de junio.[275]\u200b[276]\u200b[286]\u200b[277]\u200b la oposici\u00f3n critic\u00f3 las propuestas como un \u00abfraude\u00bb y un \u00abcambio de las reglas del juego a favor del oficialismo\u00bb.[38]\u200b\nen diciembre de 2021, la asamblea legislativa aprob\u00f3 la ley de recursos h\u00eddricos, que reconoce el acceso al agua como un derecho humano y al saneamiento como \u00abcomponentes del derecho a un nivel de vida adecuado\u00bb; tambi\u00e9n proh\u00edbe la privatizaci\u00f3n del agua \u00abbajo ninguna condici\u00f3n\u00bb y crea la autoridad salvadore\u00f1a del agua (asa), que sustituye al fondo ambiental de el salvador (fonaes) como el ente rector. la normativa fue criticada por organizaciones ambientalistas porque, seg\u00fan ellos, quedaron fueras las iniciativas que presentaron en la legislatura 2018-2021.[287]\u200b[279]\u200b[288]\u200b en febrero de 2023, bukele orden\u00f3 suspender temporalmente el cobro por uso del agua en el sector agropecuario como medida para paliar la crisis mundial de alimentos.[289]\u200b\nen agosto de 2022, la asamblea legislativa aprob\u00f3 la disoluci\u00f3n de la direcci\u00f3n general de estad\u00edstica y censos (digestyc) y asign\u00f3 sus funciones al banco central de reserva de el salvador, que a su vez las deleg\u00f3 en la reci\u00e9n creada oficina nacional de estad\u00edstica y censos (onec), con la que busca modernizar el sistema estad\u00edstico nacional.[290]\u200b la oposici\u00f3n se\u00f1al\u00f3 con esta acci\u00f3n bukele buscaba limitar la transparencia de las cifras estad\u00edsticas oficiales.[291]\u200b\nen noviembre de 2022, bukele anunci\u00f3 la reforma del sistema de pensiones y dijo que con la nueva ley integral del sistema de pensiones se pretende \u00abbeneficiar a los cotizantes, la pensi\u00f3n aumentar\u00e1 para todos, el patrono pagar\u00e1 1 % m\u00e1s y el empleado seguir\u00e1 pagando lo mismo, las administradoras de pensiones recibir\u00e1n menos y la rentabilidad de los ahorros de pensiones subir\u00e1\u00bb.[292]\u200b la asamblea legislativa aprob\u00f3 su propuesta despu\u00e9s de pasar la revisi\u00f3n en la comisi\u00f3n correspondiente. la oposici\u00f3n se\u00f1ala que \u2014si bien las pensiones por vejez aumentaron un 30 %, la pensi\u00f3n m\u00ednima por vejez se fij\u00f3 en $400 y la pensi\u00f3n m\u00e1xima es de $3000 mensuales\u2014 se excluyeron las pensiones por sobrevivencia e invalidez ni se increment\u00f3 la pensi\u00f3n b\u00e1sica universal de los adultos mayores; tambi\u00e9n que crecer\u00e1n las obligaciones previsionales para el estado y que este podr\u00e1 usar fondos de los cotizantes del sistema privado para pagar las pensiones del sistema p\u00fablico. aunque la ley proh\u00edbe al estado tomar fondos de pensi\u00f3n, le permite utilizar los \u00abcertificados de obligaci\u00f3n previsional\u00bb (cop), que deber\u00e1n comprar las administradoras de fondos de pensiones (afp) y que servir\u00e1n para el pago de las pensiones del sistema p\u00fablico. el gobierno no revel\u00f3 los 176 estudios actuariales con los que respalda la sostenibilidad del nuevo sistema.[293]\u200b los sindicatos protestaron y entregaron a bukele propuestas de cambios en la nueva ley, argumentando que la pensi\u00f3n m\u00ednima de $400 \u00abno alcanzar\u00e1 para cubrir el costo de vida\u00bb.[294]\u200b\nen enero de 2023, la asamblea legislativa aprob\u00f3 la derogaci\u00f3n de la ley de adquisiciones y contrataciones de la administraci\u00f3n p\u00fablica (lacap) para sustituirla por la ley de compras p\u00fablicas (lcp), que ya no regular\u00e1 la \u00abadquisici\u00f3n de proyectos estrat\u00e9gicos de utilidad p\u00fablica, las adquisiciones de la direcci\u00f3n de obras municipales (dom) y de bienes inmuebles\u00bb, pero proh\u00edbe a servidores p\u00fablicos \u00abser ofertantes en la misma instituci\u00f3n a personas jur\u00eddicas en las que estos servidores formen parte\u00bb.[295]\u200b los partidos de oposici\u00f3n aseguraban que la lcp facilitar\u00eda la corrupci\u00f3n y que a bukele \u00able incomodaba\u00bb la lacap porque retrasaba sus obras p\u00fablicas.[296]\u200b sin embargo, nuevas ideas se\u00f1al\u00f3 que la lacap no impidi\u00f3 que empresas e instituciones ligadas a arena y fmln resultaran favorecidas en las licitaciones p\u00fablicas de proyectos, como tampoco evit\u00f3 la \u00abcorrupci\u00f3n exagerada en el pasado\u00bb.[297]\u200b[298]\u200b\n\n\n=== medidas antiinflaci\u00f3n de 2022 ===\n\nen marzo de 2022, bukele promulg\u00f3 una serie de once medidas antiinflaci\u00f3n a ra\u00edz de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica internacional afectada por la guerra entre ucrania y rusia, que ya ven\u00eda arrastrando las secuelas de la pandemia de covid-19 y los problemas en las cadenas de suministro. entre las medidas destacan la fijaci\u00f3n de los precios del combustible, el gas propano y la energ\u00eda el\u00e9ctrica, las disposiciones legales para incentivar la producci\u00f3n local y la exoneraci\u00f3n de impuestos de importaci\u00f3n de alimentos e insumos agr\u00edcolas, aunque esto no ha evitado cr\u00edticas por el aumento del valor de la canasta b\u00e1sica de alimentos.[39]\u200b[299]\u200b el subsidio a los combustibles estuvo vigente hasta el 31 de diciembre de 2022, registr\u00e1ndose dos alzas de precios en el mes siguiente.[300]\u200b\n\n\n=== transporte p\u00fablico ===\nbukele se comprometi\u00f3 a sancionar a los transportistas que aumenten las tarifas establecidas por la ley. elementos de la pnc fueron desplegados en diferentes puntos del pa\u00eds para garantizar el cumplimiento de la normativa. el caso m\u00e1s sonado fue la detenci\u00f3n del empresario catalino miranda, quien enfrenta un proceso penal por los delitos de venta a precio superior, resistencia y des\u00f3rdenes p\u00fablicos.[40]\u200b[41]\u200b[301]\u200b durante su campa\u00f1a presidencial, bukele propuso la construcci\u00f3n de un nuevo aeropuerto en la zona oriental del pa\u00eds para descongestionar el principal aeropuerto de el salvador y dar un impulso econ\u00f3mico a esta regi\u00f3n salvadore\u00f1a.[120]\u200b el 26 de abril de 2022, la asamblea legislativa aprob\u00f3 una ley para iniciar la construcci\u00f3n del aeropuerto del pac\u00edfico y el tren del pac\u00edfico. la nueva red ferroviaria tendr\u00e1 una longitud de 535 km y el nuevo aeropuerto tendr\u00e1 un tama\u00f1o de 11.755 m\u00b2 en la uni\u00f3n.[302]\u200b\n\n\n=== actividades culturales ===\nbukele ha promovido el surf como parte del mercado tur\u00edstico salvadore\u00f1o. entre sus proyectos en las costas salvadore\u00f1as est\u00e1n \u00absurf city 1\u00bb en la libertad, con financiaci\u00f3n china, y \u00absurf city 2\u00bb en usulut\u00e1n y san miguel; ambos se centran en la infraestructura p\u00fablica tur\u00edstica, el recurso humano y la poblaci\u00f3n local.[303]\u200b[304]\u200b tambi\u00e9n impuls\u00f3 la candidatura salvadore\u00f1a para la sede de los isa world surfing games en 2021 y 2023.[305]\u200b\nen enero de 2023 anunci\u00f3 que el salvador ser\u00eda la sede del miss universo a finales de ese a\u00f1o: \u00abestoy profundamente honrado de anunciar que el salvador ser\u00e1 la sede del pr\u00f3ximo concurso de miss universe al final de este a\u00f1o. [\u2026] el salvador es un pa\u00eds con una gran belleza, volcanes, caf\u00e9 exquisito y nos hemos convertido en el pa\u00eds m\u00e1s seguro de latinoam\u00e9rica\u00bb. la \u00faltima vez que el salvador fue sede del certamen de belleza fue en 1975.[306]\u200b\nbukele inaugur\u00f3 la biblioteca nacional de el salvador (binaes) el martes 14 de noviembre de 2023. el moderno edificio, que tiene un costo reportado de 54 millones de d\u00f3lares, fue financiado gracias a las estrechas relaciones diplom\u00e1ticas y de cooperaci\u00f3n que el salvador ha establecido con la rep\u00fablica popular china en los \u00faltimos a\u00f1os. la binaes fue construida en el mismo lugar donde anteriormente oper\u00f3 por d\u00e9cadas la antigua biblioteca nacional \"francisco gavidia\", la cual fue demolida. el nuevo edificio posee un moderno y vanguardista dise\u00f1o arquitect\u00f3nico, con amplios espacios para albergar un mayor acervo bibliogr\u00e1fico nacional. entre las novedades que presenta la nueva biblioteca, destaca la implementaci\u00f3n de un innovador sistema de atenci\u00f3n al p\u00fablico durante las 24 horas del d\u00eda, los 7 d\u00edas de la semana. esto convierte a la binaes en la primera biblioteca p\u00fablica en operar ininterrumpidamente en el mundo.[307]\u200b[308]\u200b[309]\u200b\n\n\n=== pol\u00edtica exterior ===\nbukele considera \u00abdictadores\u00bb a los presidentes de venezuela (nicol\u00e1s maduro), nicaragua (daniel ortega) y honduras (juan orlando hern\u00e1ndez).[310]\u200b dos meses m\u00e1s tarde, tras la presentaci\u00f3n de un informe elaborado por la alta comisionada de las naciones unidas para los derechos humanos, michelle bachelet, sobre las violaciones de derechos humanos en venezuela, tom\u00f3 la decisi\u00f3n de expulsar de el salvador a la diplomacia del r\u00e9gimen de maduro.[311]\u200b[312]\u200b[313]\u200b[314]\u200b no obstante, si bien bukele y la asamblea legislativa denunciaron los resultados de las elecciones generales de nicaragua de 2021, vistos por varios gobiernos como fraudulentos, desde 2022 ha cambiado a una posici\u00f3n pasiva sobre los asuntos internos nicarag\u00fcenses; por ejemplo, el 12 de agosto de 2022 el salvador fue uno de los cuatro pa\u00edses se abstuvo de condenar, en el consejo permanente de la organizaci\u00f3n de los estados americanos (oea), al r\u00e9gimen ortega-murillo por ordenar el cierre de ong, reprimir a religiosos y medios de comunicaci\u00f3n y perseguir a la oposici\u00f3n en nicaragua; tambi\u00e9n se abstuvo se rechazar la ocupaci\u00f3n de las oficinas de la oea en managua.[315]\u200b se neg\u00f3 a reconocer la presidencia de manuel merino en per\u00fa en noviembre de 2020 y calific\u00f3 a su gobierno de \u00abgolpista\u00bb.[316]\u200b el 15 de junio de 2019, retir\u00f3 el reconocimiento de el salvador a la rep\u00fablica \u00e1rabe saharaui democr\u00e1tica (rasd) y al frente polisario \u2014que se hab\u00eda establecido por el gobierno de funes\u2014 con el fin de mejorar las relaciones con marruecos.[317]\u200b\n\nal inicio de su mandato tuvo un discurso de acercamiento al gobierno de los estados unidos durante la administraci\u00f3n trump.[318]\u200b en febrero de 2021, bukele lleg\u00f3 a estados unidos para reunirse con el presidente joe biden, pero este \u00faltimo se neg\u00f3 a reunirse con \u00e9l.[319]\u200b bukele no asisti\u00f3 a la ix cumbre de las am\u00e9ricas de junio de 2022 como repudio por las denuncias del gobierno estadounidense sobre presunta corrupci\u00f3n y abusos de derechos humanos cometidos durante su gesti\u00f3n presidencial.[320]\u200b[321]\u200b despu\u00e9s de que el fbi ejecutara una orden de allanamiento en la casa del expresidente trump el 8 de agosto de 2022, bukele critic\u00f3 al fbi y pregunt\u00f3: \u00ab\u00bfqu\u00e9 dir\u00eda el gobierno de estados unidos si nuestra polic\u00eda allanara la casa de uno de los principales posibles contendientes de nuestras elecciones presidenciales de 2024?\u00bb.[322]\u200b durante el a\u00f1o 2021 tuvo numerosos roces en twitter con congresistas estadounidenses como norma torres. albio sires, el secretario de estado anthony blinken y la embajadora en funciones jean manes criticaron p\u00fablicamente las acciones del presidente bukele, pues consideran que \u00absocavan la democracia, el estado de derecho y la independencia judicial\u00bb.[35]\u200b[323]\u200b[324]\u200b[325]\u200b[326]\u200b[34]\u200b en respuesta, bukele reproch\u00f3 estos se\u00f1alamientos y las rechaz\u00f3 como intromisi\u00f3n en asuntos internos del pa\u00eds: \u00abalgunos pol\u00edticos extranjeros que desconocen la realidad del pa\u00eds, y a\u00fan as\u00ed pretenden dictarnos qu\u00e9 hacer\u00bb. en cuanto a los comentarios de pol\u00edticos estadounidenses en contra del r\u00e9gimen de excepci\u00f3n en vigencia desde marzo de 2022, sobre todo por las sanciones impuestas a colaboradores de su gobierno, sostuvo que \u00abtodav\u00eda hay actores externos e injerencistas que quieren que el salvador retorne al pasado de violencia y de guerra\u00bb.[327]\u200b bukele mostr\u00f3 su descontento cuando estados unidos reanud\u00f3 conversaciones con maduro en marzo de 2022 y les acus\u00f3 de decidir \u00abqui\u00e9n es el malo y qui\u00e9n es el bueno y tambi\u00e9n cu\u00e1ndo el malo se vuelve bueno y el bueno se vuelve malo\u00bb.[328]\u200b\n\n bukele hab\u00eda criticado el rompimiento de relaciones con la rep\u00fablica de china (taiw\u00e1n) para establecerlas con la rep\u00fablica popular china por s\u00e1nchez cer\u00e9n en 2018.[329]\u200b sin embargo, fortaleci\u00f3 la diplomacia con china desde que entr\u00f3 a la presidencia, al mismo tiempo que su relaci\u00f3n con estados unidos se volvi\u00f3 m\u00e1s tensa. bukele se reuni\u00f3 con el presidente chino xi jinping en pek\u00edn en diciembre de 2019.[330]\u200b[331]\u200b[332]\u200b el 9 de noviembre de 2022, bukele anunci\u00f3 que el salvador y china hab\u00edan iniciado negociaciones para un tratado de libre comercio entre los dos pa\u00edses. china don\u00f3 fertilizantes y harina de trigo a el salvador y, seg\u00fan un funcionario salvadore\u00f1o, tambi\u00e9n ofreci\u00f3 comprar la deuda externa en bonos.[333]\u200b el salvador, junto a bolivia, cuba y nicaragua, se abstuvo de votar en la sesi\u00f3n del 4 de marzo de la asamblea general de las naciones unidas en que la mayor\u00eda de los pa\u00edses condenaron la invasi\u00f3n militar orquestada por rusia contra ucrania.[315]\u200b[334]\u200b la postura del gobierno salvadore\u00f1o sobre este tema es que \u00abpeque\u00f1os pa\u00edses\u00bb no deber\u00edan \u00abestar tomando partido por uno y otro bloque\u00bb.[335]\u200b\nbukele ha hecho llamados para buscar una integraci\u00f3n regional centroamericana m\u00e1s profunda, que finalmente resulte en una naci\u00f3n moderna y unificada.[336]\u200b[337]\u200b\n\n\n=== campa\u00f1a por la reelecci\u00f3n ===\n\nel 31 de agosto de 2021, la asamblea legislativa aprob\u00f3 una serie de proyectos de ley, entre los que estaba uno que obligaba la jubilaci\u00f3n de todos los jueces mayores de 60 a\u00f1os o con m\u00e1s de 30 a\u00f1os en la carrera judicial, lo que afectaba a cerca de un tercio del \u00f3rgano judicial.[36]\u200b[37]\u200b unos d\u00edas despu\u00e9s, el 3 de septiembre de 2021, la sala de lo constitucional de la corte suprema de justicia de el salvador fall\u00f3 que el presidente de la rep\u00fablica puede cumplir dos mandatos consecutivos y anul\u00f3 una sentencia anterior de 2014 que establec\u00eda que los presidentes deben esperar diez a\u00f1os para postularse a la reelecci\u00f3n.[338]\u200b[35]\u200b el fallo judicial permite a bukele postularse a la reelecci\u00f3n en la elecci\u00f3n presidencial de 2024.[338]\u200b el tribunal supremo electoral acat\u00f3 el fallo del tribunal,[35]\u200b excepto por el magistrado julio olivo de la cuota partidaria del fmln.[339]\u200b el fallo fue protestado tanto por arena como por el fmln; un representante de arena calific\u00f3 la sentencia de \u00abprecursora de una dictadura\u00bb y uno del fmln afirm\u00f3 que el estado est\u00e1 al servicio de una sola persona, refiri\u00e9ndose a bukele.[35]\u200b\n\nel 15 de septiembre de 2022, durante su discurso a la naci\u00f3n por los 201 a\u00f1os de independencia de el salvador, anunci\u00f3 su intenci\u00f3n de participar como candidato en las elecciones presidenciales de 2024, esto a ra\u00edz de los altos \u00edndices de aprobaci\u00f3n de su gesti\u00f3n presidencial y la habilitaci\u00f3n de la reelecci\u00f3n presidencial desde el 3 de septiembre de 2021 por la sala de lo constitucional.[340]\u200b[341]\u200b seg\u00fan el tse, bukele puede inscribirse con el partido pol\u00edtico que \u00e9l desee \u2015gan\u00f3 en 2019 con gana\u2015, ya que el c\u00f3digo electoral y la ley de partidos pol\u00edticos solo proh\u00edben el transfuguismo en las candidaturas de diputados y alcaldes.[342]\u200b algunos abogados constitucionalistas criticaron el anuncio y opinaron que la reelecci\u00f3n presidencial viola \u00abal menos\u00bb cuatro art\u00edculos de la constituci\u00f3n de 1983 y citan los art\u00edculos 75, 88, 152 y 154;[343]\u200b otros en cambio, al explicar la sentencia de 2021, lo que se proh\u00edbe es la reelecci\u00f3n inmediata y que bukele deber\u00e1 pedir licencia o renunciar al cargo seis meses antes para optar a la reelecci\u00f3n.[344]\u200b las encuestas realizadas despu\u00e9s de su anuncio indican que m\u00e1s del 80 % de los salvadore\u00f1os apoyar\u00eda la campa\u00f1a de reelecci\u00f3n de bukele.[345]\u200b[346]\u200b el 26 de septiembre de 2022, un grupo de exjefes de estado y de gobierno de espa\u00f1a y latinoam\u00e9rica pidieron en un comunicado a la organizaci\u00f3n de los estados americanos acciones contra las aspiraciones reeleccionistas de bukele, quien respondi\u00f3: \u00abuna carta firmada por corruptos, saqueadores y, algunos de ellos, hasta asesinos. todos odiados por sus pueblos. me preocupar\u00eda mucho si recibiera su apoyo\u00bb.[347]\u200b\nel 25 de junio de 2023, nueva ideas oficializ\u00f3 la inscripci\u00f3n de nayib bukele como precandidato al cargo de presidente de la rep\u00fablica y f\u00e9lix ulloa como precandidato a vicepresidente de la rep\u00fablica para el periodo 2024-2029.[348]\u200b\nel 30 de noviembre de 2023, bukele solicit\u00f3 una licencia al cargo para postularse a la reelecci\u00f3n en las elecciones presidenciales de 2024, tal como establece el art\u00edculo 152, ordinal 1\u00b0 de la constituci\u00f3n de el salvador. la licencia fue aprobada por la asamblea legislativa de el salvador con 67 votos entr\u00f3 en vigencia del 1 de diciembre de 2023 al 31 de mayo de 2024, implicar\u00eda que bukele dejar\u00eda temporalmente la presidencia mientras participa como candidato en los comicios programados para el 4 de febrero de 2024.\nde acuerdo a la l\u00ednea sucesoria establecida, claudia juana rodr\u00edguez de guevara asumir\u00eda como presidente en funciones durante el per\u00edodo de licencia de nayib bukele. rodr\u00edguez de guevara se convertir\u00eda as\u00ed en la primera mujer en ocupar la presidencia de la naci\u00f3n centroamericana, aunque de forma interina.\n\n\n=== pol\u00e9micas y oposici\u00f3n ===\nantes de asumir la presidencia, bukele propuso la creaci\u00f3n de una \u00abcomisi\u00f3n internacional contra la impunidad y la corrupci\u00f3n\u00bb para investigar supuestas irregularidades en la administraci\u00f3n p\u00fablica.[121]\u200b en septiembre de ese mismo a\u00f1o cre\u00f3 la comisi\u00f3n internacional contra la impunidad en el salvador (cicies), antes de cumplir los cien d\u00edas de gobierno; su funcionamiento inici\u00f3 por un convenio firmado entre la fiscal\u00eda general de la rep\u00fablica (fgr) y el comisionado de la cicies, ronalth ochaeta.[349]\u200b el prop\u00f3sito de la instituci\u00f3n era combatir una variedad de cr\u00edmenes, como el narcotr\u00e1fico, la corrupci\u00f3n y los delitos de cuello blanco.[349]\u200b tambi\u00e9n estableci\u00f3 una unidad anticorrupci\u00f3n dentro de la polic\u00eda nacional civil que cooperar\u00eda directamente con la cicies.[349]\u200b la comisi\u00f3n fue disuelta por bukele en junio de 2021 mientras investigaba 12 casos de presunta corrupci\u00f3n en su gobierno, aunque la versi\u00f3n oficial fue el rechazo gubernamental a que el exalcalde de san salvador, ernesto muyshondt, fuera nombrado asesor de la oea.[350]\u200b[351]\u200b[352]\u200b\n\nen septiembre de 2020, el peri\u00f3dico digital el faro acus\u00f3 a bukele de haber negociado en secreto un \u00abpacto\u00bb con la mara salvatrucha (ms-13), la pandilla m\u00e1s poderosa del pa\u00eds, que estipulaba que el gobierno otorgar\u00eda condiciones penitenciarias m\u00e1s flexibles para sus miembros, entre otras cosas, a cambio de que la pandilla se comprometiera a reducir la cantidad de asesinatos en el pa\u00eds y a apoyar al partido nuevas ideas en las pr\u00f3ximas elecciones de 2021, similar a la tregua entre pandillas formulada por el entonces presidente mauricio funes entre 2012-2013 con la ms-13 y barrio 18.[21]\u200b[354]\u200b bukele neg\u00f3 las acusaciones y public\u00f3 fotos de las prisiones de ese abril, que mostraban a pandilleros detenidos en condiciones de hacinamiento.[171]\u200b[355]\u200b posteriormente, bukele inici\u00f3 una investigaci\u00f3n sobre el faro por sospechas de lavado de dinero.[356]\u200b el 8 de diciembre de 2021, el departamento del tesoro de los estados unidos acus\u00f3 a bukele de negociar en secreto con mara salvatrucha y barrio 18 para reducir las tasas de homicidios en el pa\u00eds.[22]\u200b[23]\u200b[24]\u200b[25]\u200b bukele rechaz\u00f3 las denuncias y afirm\u00f3 que estados unidos buscaba la \u00absumisi\u00f3n absoluta\u00bb de el salvador en lugar de la cooperaci\u00f3n.[25]\u200b el 17 de mayo de 2022, el faro volvi\u00f3 a se\u00f1alar a bukele de tener un \u00abpacto\u00bb con la ms-13 y que este se rompi\u00f3 tras la captura de pandilleros que eran trasladados en un veh\u00edculo gubernamental; seg\u00fan ese medio, esta \u00abtraici\u00f3n\u00bb dio origen a la escalada de asesinatos en marzo de ese a\u00f1o y llev\u00f3 al gobierno a declarar el r\u00e9gimen de excepci\u00f3n y la guerra contra las pandillas.[248]\u200b en febrero de 2023, bukele asegur\u00f3 que la oposici\u00f3n al plan control territorial hab\u00eda \u00abcapitulado\u00bb por la \u00abderrota\u00bb de las pandillas: \u00abya no pod\u00edan sostener la mentira de que el salvador continuaba siendo un pa\u00eds peligroso, ni continuar negando el \u00e9xito total del r\u00e9gimen de excepci\u00f3n\u00bb.[357]\u200b[353]\u200b\nel 28 de enero de 2021, transparencia internacional se\u00f1al\u00f3 tanto a el salvador como a colombia como ejemplos de \u00abuna explosi\u00f3n de irregularidades y corrupci\u00f3n\u00bb, tomando como base el \u00edndice de percepci\u00f3n de corrupci\u00f3n de 2020, por los gastos del gobierno durante la pandemia de covid-19.[358]\u200b[359]\u200b veinte de las instituciones del gobierno de bukele estaban siendo investigadas por la fgr por sospechas de corrupci\u00f3n relacionadas con el manejo de la pandemia; sin embargo, las investigaciones se detuvieron luego de que la asamblea legislativa destituyera al fiscal general ra\u00fal melara el 1 de mayo de ese a\u00f1o.[360]\u200b[205]\u200b el 17 de mayo, estados unidos acus\u00f3 de corruptos a cinco ministros y asesores de bukele.[361]\u200b[362]\u200b tras el informe, llamado \u00ablista engel\u00bb, el gobierno estadounidense desvi\u00f3 fondos para el salvador de las instituciones gubernamentales y los entreg\u00f3 organizaciones no gubernamentales.[363]\u200b el 4 de junio, ernesto muyshondt, quien sucedi\u00f3 a bukele como alcalde de san salvador de 2018 a 2021, fue puesto bajo arresto domiciliario por sospechas de fraude electoral y negociaciones il\u00edcitas con pandillas para ganar votos para arena en las elecciones presidenciales de 2014.[364]\u200b[352]\u200b muyshondt acababa de ser nombrado por luis almagro, secretario general de la oea, como uno de sus asesores anticorrupci\u00f3n y, como resultado, el salvador se retir\u00f3 del acuerdo anticorrupci\u00f3n con la oea.[352]\u200b\nel 30 de octubre de 2021, bukele y nuevas ideas acusaron a los diputados jos\u00e9 ilofio garc\u00eda torres y gerardo balmore aguilar soriano de \u00abconspiraci\u00f3n contra la instituci\u00f3n pol\u00edtica\u00bb por presuntamente aceptar sobornos con \u00abprebendas\u00bb como la ciudadan\u00eda estadounidense por parte de la embajada estadounidense en san salvador y roy garc\u00eda, opositor declarado a la presidencia de bukele.[365]\u200b[366]\u200b una grabaci\u00f3n de audio de los dos diputados supuestamente registr\u00f3 una reuni\u00f3n entre ellos, garc\u00eda y personal de la embajada de estados unidos en el salvador negociando un acuerdo para dividir el grupo parlamentario de nuevas ideas en 15 a 25 diputados con el fin de oponerse a la agenda pol\u00edtica impulsada por bukele en la asamblea legislativa.[367]\u200b ambos diputados fueron expulsados de nuevas ideas en medio de una investigaci\u00f3n sobre el incidente.[365]\u200b la embajada estadounidense neg\u00f3 las acusaciones de bukele y nuevas ideas y dijo que ninguno de sus representantes aparec\u00eda en la grabaci\u00f3n de audio.[368]\u200b el 28 de diciembre de 2022, al conocerse el arresto de la alcaldesa oficialista de soyapango, nercy montano, por presunta \u00abmalversaci\u00f3n de fondos p\u00fablicos\u00bb, bukele dijo que se trataba de \u00abun ejemplo\u00bb de que su gobierno \u00abcombatir\u00e1 la corrupci\u00f3n incluso dentro de nueva ideas\u00bb.[369]\u200b\nen junio de 2023 lanz\u00f3 la \u00abguerra contra la corrupci\u00f3n\u00bb y que construir\u00eda una prisi\u00f3n para los corruptos, \u00abporque nadie tiene derecho a ser corrupto, que nadie piense que est\u00e1 blindado. [...] incautaremos todo lo que tengan y haremos que devuelvan lo robado\u00bb. asimismo, anunci\u00f3 que el primer movimiento de la \u00abguerra contra la corrupci\u00f3n\u00bb era el proceso de extinci\u00f3n de dominio y la formulaci\u00f3n de cargos penales contra el expresidente alfredo cristiani,[370]\u200b[371]\u200b lo que fue criticado por opositores que demandan una presecusi\u00f3n \u00abreal\u00bb de los corruptos.[38]\u200b\n\nen 2020 tuvo roces con la asociaci\u00f3n nacional de la empresa privada (anep), a la que bukele se\u00f1al\u00f3 de \u00abboicotearlo\u00bb en el manejo de la emergencia sanitaria y decidi\u00f3 desconocer a su presidente, javier sim\u00e1n, quien hab\u00eda sido precandidato de arena en las elecciones presidenciales de 2019.[372]\u200b en junio de 2021 la asamblea legislativa aprob\u00f3 reformas a veintitr\u00e9s leyes para anular la representaci\u00f3n de la anep de las juntas directivas de entidades aut\u00f3nomas del estado, entre las que est\u00e1n el instituto salvadore\u00f1o del seguro social (isss), el banco central de reserva (bcr), la administraci\u00f3n nacional de acueductos y alcantarillados (anda), la comisi\u00f3n ejecutiva portuaria aut\u00f3noma (cepa), el fondo de conservaci\u00f3n vial (fovial), la corporaci\u00f3n de turismo, la superintendencia general de electricidad y telecomunicaciones, entre otras.[373]\u200b con la reforma, los representantes empresariales ser\u00e1n definidos en \u00abasambleas abiertas\u00bb que efect\u00fae el sector a petici\u00f3n del gobierno; anteriormente eran seleccionados directamente por la anep. arena critic\u00f3 la decisi\u00f3n como \u00abantidemocr\u00e1tica y autoritaria\u00bb.[374]\u200b\nel 11 de noviembre de 2021, bukele present\u00f3 a la asamblea legislativa el borrador de la denominada \u00abley de agentes extranjeros\u00bb con el objetivo de \u00abprohibir la injerencia extranjera\u00bb en los asuntos internos salvadore\u00f1os. juan carlos bidega\u00edn, ministro de gobernaci\u00f3n y desarrollo territorial, afirm\u00f3 que la ley estaba destinada a \u00abgarantizar la seguridad, la soberan\u00eda nacional y la estabilidad social y pol\u00edtica del pa\u00eds\u00bb. bukele explic\u00f3 que la ley se inspiraba en la ley de registro de agentes extranjeros (fara) de los estados unidos, pero los cr\u00edticos la han comparado con varias leyes nicarag\u00fcenses que censuran la prensa mediante el cierre de organizaciones y el arresto de periodistas.[375]\u200b\n\nlas protestas de ong de derechos humanos, de combate a la corrupci\u00f3n y de promoci\u00f3n de la transparencia, colectivos que agrupan a minor\u00edas como lgbt, grupos de profesionales, veteranos y exguerrilleros, exjueces organizados por las reformas de 2021 y universitarios de movimientos marxistas se intensificaron en 2021.[376]\u200b[377]\u200b aunque los participantes de estas marchas aseguran que son \u00abciudadanos independientes de partidos pol\u00edticos\u00bb, en todas son visibles miembros de \u00abestructuras ya existentes\u00bb de esos partidos.[378]\u200b[379]\u200b[380]\u200b[381]\u200b al principio protestaban contra algunas acciones pol\u00edticas del presidente, pero despu\u00e9s se impusieron sectores minoritarios pero vociferantes que exig\u00edan la salida de bukele del poder.[376]\u200b[378]\u200b las concentraciones opositoras llegaron al cl\u00edmax en septiembre de 2021 por la adopci\u00f3n del bitcoin,[224]\u200b[382]\u200b pero fueron disminuyendo a finales de 2022 conforme aumentaba la indiferencia de la poblaci\u00f3n a la oposici\u00f3n pol\u00edtica, que se encuentra divida y sin l\u00edderes fuertes.[383]\u200b[384]\u200b[385]\u200b\n\n\n== posiciones pol\u00edticas ==\n\n\n=== figura p\u00fablica ===\nbukele es percibido como un pol\u00edtico millennial de mucha popularidad, aunque ha sido criticado por no tener posiciones pol\u00edticas concretas ni querer participar en debates con otros candidatos a la presidencia,[124]\u200b[125]\u200b as\u00ed como acusaciones de practicar \u00abpopulismo antisistema\u00bb[386]\u200b[387]\u200b o de ser \u00abun falso outsider\u00bb con estilo demag\u00f3gico de liderazgo.[388]\u200b ha sido criticado por algunas de sus decisiones y declaraciones, especialmente desde organismos internacionales y de derechos humanos que reclaman transparencia y rendici\u00f3n de cuentas o por medios de comunicaci\u00f3n, institutos de investigaci\u00f3n o universidades que se atrevan a criticar su gesti\u00f3n gubernamental.[389]\u200b[390]\u200b[391]\u200b[392]\u200b\notros cr\u00edticos han mostrado preocupaci\u00f3n por la manera particular en que \u00e9l emplea las redes sociales para responder a sus detractores.[393]\u200b al igual que el expresidente estadounidense donald trump, se comunica principalmente por las redes sociales, lo que le vali\u00f3 el apodo de \u00abpresidente millennial\u00bb.[394]\u200b destaca en particular su uso de twitter durante la campa\u00f1a para las elecciones presidenciales de 2019.[395]\u200b repiti\u00f3 la misma f\u00f3rmula en las elecciones legislativas de 2021, que gan\u00f3 por un amplio margen mientras la asamblea legislativa le era hostil hasta entonces.[396]\u200b desde sus primeros d\u00edas como presidente ha utilizado esta misma plataforma digital para lanzar \u00f3rdenes presidenciales, con reacciones a favor y en contra.[143]\u200b sobre las redes sociales, se opuso al proyecto a ley contra el \u00abuso de perfiles falsos en redes sociales, peri\u00f3dicos y revistas digitales sin personas responsables\u00bb, en la que se proponen penas de cuatro a ocho a\u00f1os en prisi\u00f3n.[397]\u200b\n\na pesar de ser descrito por algunos como un \u00abaut\u00f3crata\u00bb,[398]\u200b un \u00abcaudillo\u00bb[36]\u200b y un \u00abautoritario\u00bb y de autoproclamarse \u2014a modo de iron\u00eda a las acusaciones\u2014 como el \u00abdictador de el salvador\u00bb,[399]\u200b[400]\u200b[401]\u200b el \u00abdictador m\u00e1s cool del mundo\u00bb[402]\u200b y el \u00abemperador de el salvador\u00bb,[403]\u200b ha mantenido un alto \u00edndice de aprobaci\u00f3n a lo largo de su presidencia,[356]\u200b[404]\u200b lo que lo convierte en el presidente m\u00e1s popular en la historia salvadore\u00f1a.[405]\u200b algunos periodistas lo consideran uno de los l\u00edderes mundiales y jefes de estado m\u00e1s populares a nivel nacional debido a que sus \u00edndices de aprobaci\u00f3n rondan el 87 %.[356]\u200b en cuanto a la comunicaci\u00f3n no verbal, se diferencia de sus predecesores por apartarse regularmente de la tradici\u00f3n del vestuario; se presenta muchas veces en las instancias gubernamentales con un estilo casual (jeans, camiseta tipo polo, bl\u00e9iser, gorra, sin corbata) para que los ciudadanos se identifiquen con \u00e9l por su apariencia.[394]\u200b[406]\u200b[407]\u200b el 26 de septiembre de 2019, durante el 74.\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones de la asamblea general de las naciones unidas, se tom\u00f3 una selfi con su iphone 11 pro en su primer discurso en el organismo internacional y dijo que la manera en que se re\u00fanen los mandatarios y se realiza ese evento es \u00abobsoleta\u00bb y llam\u00f3 a poner atenci\u00f3n en la \u00abrevoluci\u00f3n digital que se est\u00e1 volviendo la revoluci\u00f3n humana\u00bb: \u00abel mundo ha cambiado y la asamblea general sigue siendo la misma\u00bb.[408]\u200b[409]\u200b\n\n\n=== inmigraci\u00f3n ===\n\ndurante una entrevista con tucker carlson de fox news, atribuy\u00f3 la emigraci\u00f3n masiva de latinoamericanos a estados unidos a la \u00abescasez de oportunidades econ\u00f3micas\u00bb y la \u00abfalta de seguridad\u00bb de la regi\u00f3n y describi\u00f3 el statu quo como \u00abinmoral\u00bb, argumentando que la emigraci\u00f3n no solo ejerce presi\u00f3n sobre el pa\u00eds norteamericano, sino que tambi\u00e9n impide los esfuerzos regionales para mejorar las condiciones de vida.[410]\u200b en otra entrevista con krishna andavolu de vice news poco despu\u00e9s de su toma de posesi\u00f3n, declar\u00f3: \u00abcomparto la misma preocupaci\u00f3n que el presidente trump [tiene con] la inmigraci\u00f3n, pero por diferentes razones. [...] \u00e9l no quiere que nuestra gente vaya; yo no quiero que nuestra gente se vaya\u00bb.[411]\u200b\nel 10 de noviembre de 2022, bukele promulg\u00f3 la ley especial para el ejercicio del sufragio en el exterior, con la que se permitir\u00eda a la di\u00e1spora salvadore\u00f1a votar a trav\u00e9s del sufragio remoto por internet y la modalidad electr\u00f3nica presencial desde el exterior y competir en cargos de elecci\u00f3n popular.[412]\u200b[413]\u200b la nueva legislaci\u00f3n fue criticada por supuestamente incumplir resoluciones de la sala de lo constitucional y contradecir un veto emitido en 2020 por bukele a otro proyecto de ley similar,[413]\u200b quien acus\u00f3 a arena y fmln de \u00abbloquear\u00bb el voto de los salvadore\u00f1os en el exterior antes de perder las elecciones legislativas de 2021: \u00abellos saben que tienen esferas de influencia, pero es muy dif\u00edcil comprar el voto de la di\u00e1spora. ese puede ser su temor\u00bb.[414]\u200b \n\n\n=== bukelismo ===\n\nalgunos periodistas se han referido a veces a sus opiniones pol\u00edticas o pensamiento como el \u00abbukelismo\u00bb.[415]\u200b[416]\u200b[417]\u200b este t\u00e9rmino tambi\u00e9n ha sido adoptado por seguidores y medios afines a su gesti\u00f3n presidencial.[418]\u200b[419]\u200b el partido pol\u00edtico legalmente reconocido nuevas ideas se considera parte del bukelismo o \u00abmovimiento social nuevas ideas\u00bb, un \u00abfen\u00f3meno sociopol\u00edtico posmodernista que rompi\u00f3 con los metarrelatos del modernismo ideol\u00f3gico\u00bb. el movimiento surgi\u00f3 como plataforma de gobierno municipal para san salvador, cuando era miembro del fmln y particip\u00f3 en coalici\u00f3n con el psp en las elecciones de 2015;[63]\u200b en abril de 2022 un reportaje de la prensa gr\u00e1fica afirm\u00f3 que en 2017, con su inminente salida del fmln, bukele se hab\u00eda apropiado de un proyecto pol\u00edtico del mismo nombre fundado por la di\u00e1spora salvadore\u00f1a en los estados unidos,[420]\u200b lo que fue desmentido por miembros de nuevas ideas y acusaron al rotativo de \u00abdesprestigiarlos\u00bb.[421]\u200b la divergencia entre el movimiento y el fmln se hizo notoria con la expulsi\u00f3n de bukele de ese partido y nuevas ideas se organiz\u00f3 en partido pol\u00edtico en 2018[14]\u200b que se presentaba como un \u00abmovimiento sin c\u00fapulas ni dogmas desfasados\u00bb.[422]\u200b en sus estatutos, el partido se describe a s\u00ed mismo como democr\u00e1tico, descentralizado, pluralista, laico[3]\u200b e incluyente; adem\u00e1s, establece como objetivos la libertad de mercado, la econom\u00eda social de mercado y la libertad de expresi\u00f3n.[423]\u200b sin embargo, aunque el partido afirma ser en gran medida libre de ideolog\u00eda y servir principalmente de plataforma de cohesi\u00f3n en torno al presidente bukele, las encuestas de opini\u00f3n revelan que la poblaci\u00f3n salvadore\u00f1a es m\u00e1s simpatizante de bukele y no es seguidora exclusiva de nuevas ideas porque no se identifica con ning\u00fan partido pol\u00edtico. seg\u00fan luis haug, encuestador de cid gallup, esto explica que dicho instituto pol\u00edtico se ve beneficiado \u00abpor el hecho de que el movimiento es bukelista m\u00e1s que de la bandera\u00bb,[418]\u200b debido a que bukele gan\u00f3 las elecciones de 2019 como candidato de gana y no de nuevas ideas (esto \u00faltimo porque el tse cancel\u00f3 a cambio democr\u00e1tico y retard\u00f3 la inscripci\u00f3n de nuevas ideas).[16]\u200b\n\nautoidentificado como \u00abde izquierda radical\u00bb cuando era alcalde de nuevo cuscatl\u00e1n,[47]\u200b[315]\u200b su posici\u00f3n ideol\u00f3gica ha cambiado dr\u00e1sticamente a su paso por la alcald\u00eda de san salvador y ha adoptado un estilo pragm\u00e1tico o tendencias liberales.[152]\u200b cree que \u00abm\u00e1s impuestos [significan] menos oportunidades\u00bb e indica que no est\u00e1 a favor de la \u00abreducci\u00f3n de las libertades econ\u00f3micas\u00bb; considera que la pobreza debe ser combatida a trav\u00e9s de medidas anticorrupci\u00f3n (\u00abhay suficiente dinero cuando nadie roba\u00bb) y no a trav\u00e9s de la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas redistributivas.[424]\u200b desde 2017 ha manifestado sus diferencias con los dirigentes del fmln y arena, a quienes tilda de \u00abcorruptos\u00bb[425]\u200b y se refiere a ellos como \u00ablos mismos de siempre\u00bb,[52]\u200b[392]\u200b especialmente al expresidente mauricio funes \u2014pr\u00f3fugo de la justicia salvadore\u00f1a actualmente asilado en nicaragua\u2014.[426]\u200b la c\u00fapula del fmln ha respondido que bukele pregona \u00abfalsa izquierda\u00bb, porque \u00e9l es \u00abde derecha\u00bb y emplea \u00abel populismo, la utilizaci\u00f3n de los recursos de la propaganda, de la mercadotecnia para confundir\u00bb.[427]\u200b bukele y nuevas ideas rechazan la conmemoraci\u00f3n de los acuerdos de paz de chapultepec, que lo tachan de \u00abpacto de corruptos\u00bb, una \u00abfarsa\u00bb[52]\u200b y \u00abun negocio\u00bb, y en su lugar el evento se debe enfocar en las v\u00edctimas de la guerra civil, que desde el 16 de enero de 2022 se denomina \u00abd\u00eda nacional de las v\u00edctimas del conflicto armado\u00bb.[428]\u200b[429]\u200b tambi\u00e9n orden\u00f3 desmantelar el \u00abmonumento de la reconciliaci\u00f3n\u00bb, construido por el gobierno de s\u00e1nchez cer\u00e9n y que se hab\u00eda inaugurado en 2017 en el 25.\u00ba aniversario de los acuerdos de paz.[52]\u200b[430]\u200b algunos cr\u00edticos le reclaman por su falta de disposici\u00f3n en permitir el acceso a los archivos militares del per\u00edodo de la guerra civil, pese a que fue una promesa electoral,[280]\u200b y que no ha procurado garantizar una \u00abjusticia restaurativa ni transicional\u00bb a las v\u00edctimas del conflicto armado, ya que en 2020 vet\u00f3 una ley en ese sentido por no satisfacer la sentencia de inconstitucionalidad de 2016 que aboli\u00f3 la ley de amnist\u00eda de 1993 sin que hasta el momento haya presentado su propia propuesta.[431]\u200b[432]\u200b\n\na lo largo de su carrera pol\u00edtica, bukele, su gobierno, el bukelismo y su partido nuevas ideas han sido catalogado como populista de derecha[433]\u200b o progresista.[91]\u200b los analistas de izquierda han vinculado la afinidad de bukele por pol\u00edticos de la derecha alternativa como donald trump y jair bolsonaro y concluyen que forma parte de la extrema derecha y que su estilo de gobierno es \u00abantidemocr\u00e1tico\u00bb, \u00abautoritario\u00bb, \u00abpopulista\u00bb, \u00abmilitarista\u00bb, \u00abaut\u00f3crata\u00bb y \u00abfascista\u00bb, pese a que utiliza un discurso \u00abantiimperialista\u00bb contra el desacuerdo frontal de la administraci\u00f3n biden hacia \u00abla concentraci\u00f3n de poder de su liderazgo y el desastre econ\u00f3mico que est\u00e1 causando en el pa\u00eds\u00bb.[434]\u200b[315]\u200b[52]\u200b tambi\u00e9n critican su pol\u00edtica socioecon\u00f3mica como \u00abneoliberal\u00bb y \u00abproolig\u00e1rquica\u00bb al mantener el sistema privado de pensiones de la d\u00e9cada de 1990, los asocios p\u00fablico-privados, la aprobaci\u00f3n del bitcoin y el fomento de proyectos que afectan el medioambiente. tambi\u00e9n se oponen a lo que ellos inculpan de poder absoluto del bukelismo, el control de las instituciones, el estilo confrontativo, los discursos de odio, el libreto populista, la excesiva propaganda, el rol pol\u00edtico de la fuerza armada, la instrumentalizaci\u00f3n de la polic\u00eda nacional civil, los ataques contra la prensa cr\u00edtica, la persecuci\u00f3n contra organizaciones sociales y el \u00abinconstitucional intento\u00bb de reelecci\u00f3n presidencial.[434]\u200b[52]\u200b en respuesta, bukele afirma que \u00abla democracia es el poder del pueblo y el poder del pueblo se respeta. [\u2026] el salvador no ser\u00e1 una dictadura, como algunos analistas quieren hacer creer. ganamos la gran mayor\u00eda de la asamblea, pero en las urnas, no por la fuerza, como se gana en los pa\u00edses con dictaduras. [\u2026] quienes se molestan son los mismos que cuando ganan elogian la sabidur\u00eda del pueblo, pero ahora que perdieron subestiman la elecci\u00f3n del pueblo\u00bb.[435]\u200b tambi\u00e9n conden\u00f3 la \u00abdoble moral\u00bb de la izquierda salvadore\u00f1a por el apoyo a daniel ortega en las controvertidas elecciones de 2021: \u00absolo quieren poder, sangre y dinero. no dejen que los enga\u00f1en. [\u2026] luego salen diciendo que ellos est\u00e1n en contra de la \u201cdictadura\u201d y que est\u00e1n dispuestos a \u201cretomar las armas\u201d para combatirla\u00bb.[436]\u200b\nen el \u00e1mbito social, ha expresado su f\u00e9rrea oposici\u00f3n al aborto incluso en casos de violaci\u00f3n, incesto y ante riesgo vital de la madre: \u00abno estoy a favor del aborto, en el futuro nos daremos cuenta de que es un gran genocidio\u00bb; aunque aclar\u00f3 que se opone al encarcelamiento de las mujeres que sufren abortos espont\u00e1neos extrahospitalarios y son condenadas hasta por cincuenta a\u00f1os de prisi\u00f3n.[437]\u200b[3]\u200b adem\u00e1s, declar\u00f3 estar en contra al matrimonio igualitario y cree que el matrimonio es entre \u00abun hombre y una mujer\u00bb.[3]\u200b en septiembre de 2021, llam\u00f3 a la asamblea legislativa a excluir estos temas en una posible reforma constitucional:[438]\u200b \u00abhe decidido, para que no quede ninguna duda, no proponer ning\u00fan tipo de reforma a ning\u00fan art\u00edculo que tenga que ver con el derecho a la vida (desde el momento de la concepci\u00f3n), con el matrimonio (manteniendo \u00fanicamente el dise\u00f1o original, un hombre y una mujer) o con la eutanasia\u00bb.[439]\u200b estos comentarios fueron aplaudidos por jos\u00e9 luis escobar alas, arzobispo de san salvador, quien defiende la idea de que \u00abhay una agenda extranjera\u00bb para presionar la discusi\u00f3n de estos asuntos.[440]\u200b\nen el proyecto de reforma constitucional que inici\u00f3 en 2020 y que es dirigido por el vicepresidente f\u00e9lix ulloa, bukele pidi\u00f3 que se incorporaran como derechos fundamentales el derecho al agua, aire limpio, educaci\u00f3n, salud, vivienda, seguridad, acceso a internet, inclusi\u00f3n financiera, cr\u00e9ditos sin usura, salario digno y pensi\u00f3n justa, entre otros;[439]\u200b no obstante, algunos de estas reformas ya hab\u00edan sido aprobados por la asamblea legislativa antes de 2021, pero fueron inmediatamente archivados por la legislatura 2021-2024.[288]\u200b aunque con esta reforma constitucional se busca \u00absuperar algunos anacronismos\u00bb,[441]\u200b bukele rechaza que se toquen aspectos sociales muy pol\u00e9micos: \u00ab[se necesita] una constituci\u00f3n que nos lleve al futuro, pero manteniendo siempre nuestros principios y nuestra fe en dios, como la fuerza que gu\u00eda nuestras acciones\u00bb.[439]\u200b algunos acad\u00e9micos han se\u00f1alado este uso de lenguaje religioso como arma pol\u00edtica para fomentar el autoritarismo.[392]\u200b\n\n\n== vida privada ==\nen diciembre de 2014 contrajo matrimonio con gabriela rodr\u00edguez, con quien ten\u00eda una relaci\u00f3n de m\u00e1s de diez a\u00f1os.[442]\u200b la primera hija de la pareja naci\u00f3 en agosto de 2019, la cual fue nombrada layla.[443]\u200b en febrero de 2018, en una visita a jerusal\u00e9n con motivo de la 32.\u00aa conferencia internacional de alcaldes, bukele dijo que el abuelo de su esposa hab\u00eda sido jud\u00edo sefard\u00ed.[46]\u200b\nlas creencias religiosas de bukele fueron un tema controvertido en la elecci\u00f3n presidencial de 2019, sobre todo por la difusi\u00f3n de unas fotograf\u00edas que lo muestran a \u00e9l y sus hermanos rezando en una mezquita de la ciudad de m\u00e9xico.[45]\u200b bukele ha declarado p\u00fablicamente que su familia es cat\u00f3lica y que, aunque su padre y otros miembros de su familia son musulmanes conversos, no cree \u00aben las liturgias, en las religiones\u00bb, aunque s\u00ed en jes\u00fas y se autoidentifica como \u00abcristiano\u00bb.[3]\u200b[46]\u200b[45]\u200b en abril de 2015, cuando era alcalde electo de san salvador, se reuni\u00f3 en el vaticano con el papa francisco y dijo que los procesos de beatificaci\u00f3n de rutilio grande y \u00f3scar arnulfo romero, ahora canonizado, eran \u00abgrandes acontecimientos para el salvador\u00bb.[444]\u200b en la toma de posesi\u00f3n de la presidencia hizo la protesta p\u00fablica sobre una biblia que le sostuvo su esposa.[407]\u200b ha tenido acercamientos con ministros religiosos de distintas denominaciones cristianas a lo largo de su carrera pol\u00edtica; a la juramentaci\u00f3n del cargo de presidente asistieron el pastor y cantante evang\u00e9lico argentino dante gebel y el arzobispo de san salvador jos\u00e9 luis escobar alas.[3]\u200b\naminah bukele rodr\u00edguez es la segunda hija del presidente de el salvador, nayib bukele, y de la primera dama gabriela rodr\u00edguez de bukele. su nacimiento, el 11 de noviembre de 2023, fue anunciado p\u00fablicamente por el presidente bukele a trav\u00e9s de sus cuentas verificadas en redes sociales como twitter y facebook. aminah se convirti\u00f3 as\u00ed en la segunda ni\u00f1a del matrimonio presidencial, luego del nacimiento de su hermana layla en 2019.[445]\u200b[446]\u200b[447]\u200b\n\n\n== resumen electoral ==\nelecciones 2012: resultados del escrutinio final para el concejo municipal de nuevo cuscatl\u00e1n.[9]\u200belecciones 2015: resultados del escrutinio final para el concejo municipal de san salvador.[10]\u200belecciones 2019: resultados del escrutinio final para la presidencia y vicepresidencia de la rep\u00fablica.[17]\u200b\n\n\n== notas ==\n\n\n== referencias ==\n\n\n== enlaces externos ==\n wikimedia commons alberga una categor\u00eda multimedia sobre nayib bukele.\n wikiquote alberga frases c\u00e9lebres de o sobre nayib bukele.nayib bukele en x (antes twitter)nayib bukele en instagramnayib bukele en facebook\nbiograf\u00eda por la fundaci\u00f3n cidob"