["el", "neoliberalismo", "es", "una", "teor\u00eda", "pol\u00edtica", "y", "econ\u00f3mica", "que", "tiende", "a", "reducir", "al", "m\u00ednimo", "la", "intervenci\u00f3n", "del", "estado", "tambi\u00e9n", "ha", "sido", "definido", "como", "una", "forma", "de", "liberalismo", "que", "apoya", "la", "libertad", "econ\u00f3mica", "y", "el", "libre", "mercado", "cuyos", "pilares", "b\u00e1sicos", "incluyen", "la", "privatizaci\u00f3n", "y", "la", "desregulaci\u00f3n", "en", "su", "sentido", "m\u00e1s", "usual", "se", "refiere", "a", "una", "serie", "de", "teor\u00edas", "y", "propuestas", "econ\u00f3micas", "que", "comenzaron", "a", "tomar", "auge", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "cuestionando", "al", "keynesianismo", "dominante", "hasta", "entonces", "para", "volverse", "en", "los", "a\u00f1os", "siguientes", "predominantes", "en", "el", "mundo", "occidental", "el", "economista", "hajoon", "chang", "se\u00f1ala", "como", "caracter\u00edsticas", "principales", "del", "neoliberalismo", "el", "libre", "comercio", "un", "estado", "m\u00ednimo", "pero", "con", "un", "banco", "central", "regulador", "de", "la", "moneda", "aut\u00f3nomo", "las", "privatizaciones", "la", "reducci\u00f3n", "del", "gasto", "p\u00fablico", "la", "desregulaci\u00f3n", "financiera", "la", "reducci\u00f3n", "de", "impuestos", "a", "las", "personas", "m\u00e1s", "ricas", "con", "el", "fin", "de", "impulsar", "una", "econom\u00eda", "de", "la", "oferta", "bajo", "la", "teor\u00eda", "de", "la", "filtraci\u00f3n", "descendente", "tambi\u00e9n", "conocida", "como", "teor\u00eda", "del", "derrame", "as\u00ed", "como", "los", "planes", "de", "ajuste", "estructural", "y", "el", "apoyo", "al", "proceso", "de", "globalizaci\u00f3n", "vulgarmente", "y", "acad\u00e9micamente", "se", "us\u00f3", "para", "referirse", "a", "variadas", "realidades", "y", "pol\u00edticas", "que", "surgieron", "tras", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "y", "en", "particular", "varias", "d\u00e9cadas", "despu\u00e9s", "de", "terminado", "dicho", "conflicto", "en", "un", "mundo", "occidental", "con", "pol\u00edticas", "econ\u00f3micas", "keynesianas", "muy", "difundidas", "y", "pol\u00edticas", "industriales", "avanzadas", "donde", "sobrevino", "el", "triunfo", "de", "movimientos", "neoliberales", "de", "los", "cuales", "los", "m\u00e1s", "influyentes", "fueron", "los", "gobiernos", "de", "margaret", "thatcher", "en", "reino", "unido", "y", "en", "estados", "unidos", "el", "de", "ronald", "reagan", "cuya", "pol\u00edtica", "econ\u00f3mica", "fue", "conocida", "como", "reagonomics", "tambi\u00e9n", "se", "ha", "utilizado", "para", "referirse", "al", "cambio", "generalizado", "desde", "una", "\u00e9poca", "de", "socialdemocracia", "y", "liberalismo", "progresista", "hacia", "pol\u00edticas", "e", "instituciones", "m\u00e1s", "preocupadas", "por", "promover", "el", "mecanismo", "de", "mercado", "y", "que", "son", "m\u00e1s", "amistosas", "con", "los", "negocios", "y", "el", "capital", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "el", "neoliberalismo", "ha", "sido", "asociado", "con", "resultados", "econ\u00f3micos", "y", "sociales", "negativos", "raz\u00f3n", "por", "la", "cual", "mantiene", "connotaciones", "peyorativas", "algunos", "prefieren", "llamarlo", "simplemente", "liberalismo", "econ\u00f3mico", "otras", "expresiones", "asociadas", "al", "neoliberalismo", "son", "consenso", "de", "washington", "promercado", "mercado", "libre", "libre", "comercio", "capitalismo", "financiero", "y", "monetarismo", "el", "t\u00e9rmino", "neoliberalismo", "est\u00e1", "asociado", "tambi\u00e9n", "a", "las", "privatizaciones", "y", "las", "reformas", "estructurales", "con", "el", "fin", "de", "terminar", "o", "reducir", "al", "m\u00ednimo", "el", "estado", "del", "bienestar", "y", "el", "sistema", "de", "relaciones", "laborales", "apoyado", "en", "la", "negociaci\u00f3n", "colectiva", "entre", "las", "empresas", "y", "los", "sindicatos", "que", "caracteriz\u00f3", "la", "etapa", "previa", "conocida", "como", "la", "edad", "de", "oro", "del", "capitalismo", "al", "t\u00e9rmino", "tambi\u00e9n", "se", "lo", "asocia", "a", "diferentes", "pensadores", "sociedades", "o", "escuelas", "de", "pensamiento", "seg\u00fan", "el", "autor", "que", "lo", "utilice", "como", "milton", "friedman", "la", "escuela", "de", "econom\u00eda", "de", "chicago", "los", "chicago", "boys", "el", "coloquio", "de", "lippmann", "y", "sus", "participantes", "alexander", "r\u00fcstow", "la", "escuela", "austriaca", "de", "econom\u00eda", "friedrich", "von", "hayek", "la", "sociedad", "mont", "p\u00e8lerin", "en", "su", "conjunto", "o", "solo", "un", "grupo", "particular", "de", "dicha", "sociedad", "historia", "del", "t\u00e9rmino", "no", "se", "puede", "dar", "una", "definici\u00f3n", "exacta", "del", "neoliberalismo", "debido", "a", "que", "su", "significado", "ha", "ido", "cambiando", "en", "el", "transcurso", "del", "tiempo", "y", "no", "es", "id\u00e9ntico", "en", "todos", "los", "pa\u00edses", "del", "planeta", "es", "necesario", "por", "ello", "se\u00f1alar", "los", "cambios", "de", "significado", "que", "han", "culminado", "en", "su", "uso", "a", "comienzos", "del", "siglo", "xxi", "y", "las", "diferencias", "regionales", "en", "los", "pa\u00edses", "de", "habla", "castellana", "el", "t\u00e9rmino", "deriva", "del", "resurgimiento", "de", "las", "ideas", "asociadas", "al", "liberalismo", "cl\u00e1sico", "o", "primer", "liberalismo", "desde", "las", "d\u00e9cadas", "de", "y", "las", "pesquisas", "realizadas", "sobre", "el", "tema", "revelan", "que", "la", "palabra", "fue", "usada", "por", "primera", "vez", "de", "manera", "asistem\u00e1tica", "por", "destacados", "economistas", "liberales", "entre", "los", "que", "se", "cuentan", "ludwig", "von", "mises", "la", "edici\u00f3n", "inglesa", "de", "su", "libro", "liberalismus", "usa", "incorrectamente", "el", "t\u00e9rmino", "neoliberalism", "para", "traducir", "lo", "que", "en", "alem\u00e1n", "von", "mises", "denomin\u00f3", "neuen", "liberalismus", "nuevo", "liberalismo", "en", "este", "libro", "von", "mises", "usa", "el", "t\u00e9rmino", "para", "designar", "a", "los", "socialistas", "que", "se", "hacen", "pasar", "por", "liberales", "t\u00e9rmino", "que", "despu\u00e9s", "reemplaz\u00f3", "por", "seudoliberales", "mientras", "que", "en", "su", "posterior", "libro", "socialismo", "lo", "aplica", "a", "los", "liberales", "partidarios", "de", "la", "entonces", "nueva", "teor\u00eda", "subjetiva", "del", "valor", "como", "carl", "menger", "louis", "baudin", "en", "su", "obra", "de", "l'aube", "d'un", "nouveau", "lib\u00e9ralisme", "el", "alba", "de", "un", "nuevo", "liberalismo", "relata", "que", "el", "t\u00e9rmino", "neoliberalismo", "fue", "deliberadamente", "acu\u00f1ado", "y", "usado", "para", "su", "posterior", "difusi\u00f3n", "en", "el", "coloquio", "de", "destacados", "pensadores", "liberales", "realizado", "en", "par\u00eds", "en", "agosto", "de", "cuando", "ya", "se", "anunciaba", "la", "inevitabilidad", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "su", "objetivo", "fue", "diferenciarse", "de", "la", "entonces", "desacreditado", "liberalismo", "pol\u00edtico", "al", "que", "se", "atribu\u00eda", "una", "importante", "responsabilidad", "por", "haber", "llegado", "a", "ese", "callej\u00f3n", "sin", "salida", "participaron", "en", "el", "coloquio", "destacados", "l\u00edderes", "de", "opini\u00f3n", "del", "movimiento", "liberal", "como", "friedrich", "hayek", "ludwig", "von", "mises", "jacques", "rueff", "alexander", "r\u00fcstow", "wilhelm", "r\u00f6pke", "detauoff", "john", "bell", "condliffe", "michael", "polanyi", "y", "el", "propio", "baudin", "edgar", "nawroth", "en", "su", "libro", "die", "sozialund", "wirtschaftsphilosophie", "des", "neoliberalismus", "califica", "como", "neoliberales", "a", "los", "partidarios", "de", "la", "escuela", "de", "friburgo", "y", "de", "m\u00fanich", "destacando", "las", "contribuciones", "de", "wilhelm", "r\u00f6pke", "y", "de", "alexander", "r\u00fcstow", "economistas", "del", "centro", "de", "investigaci\u00f3n", "para", "la", "comparaci\u00f3n", "de", "sistemas", "de", "direcci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "de", "la", "universidad", "de", "marburgo", "definieron", "al", "neoliberalismo", "como", "entre", "los", "rasgos", "esenciales", "del", "neoliberalismo", "incluyen", "la", "garant\u00eda", "legal", "de", "la", "libre", "competencia", "y", "la", "convicci\u00f3n", "de", "que", "al", "libre", "mercado", "deben", "agregarse", "otras", "consideraciones", "sociales", "alfred", "m\u00fcllerarmack", "uno", "de", "los", "te\u00f3ricos", "de", "la", "econom\u00eda", "social", "de", "mercado", "acusa", "a", "los", "neoliberales", "que", "no", "identifica", "con", "precisi\u00f3n", "de", "\"no", "haber", "prestado", "la", "debida", "atenci\u00f3n", "a", "los", "problemas", "sociales", "y", "sociol\u00f3gicos\"", "de", "su", "obra", "surgen", "como", "posturas", "extremas", "el", "liberalismo", "tradicional", "o", "paleoliberalismo", "el", "neoliberalismo", "que", "se", "le", "opone", "y", "la", "intermedia", "econom\u00eda", "social", "de", "mercado", "en", "latinoam\u00e9rica", "el", "t\u00e9rmino", "suele", "usarse", "por", "sus", "detractores", "para", "hacer", "referencia", "al", "conjunto", "de", "pol\u00edticas", "recomendadas", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "por", "el", "consenso", "de", "washington", "a", "las", "que", "consideran", "responsables", "de", "los", "problemas", "sociales", "de", "a\u00f1os", "posteriores", "a", "su", "aplicaci\u00f3n", "poniendo", "como", "ejemplo", "la", "crisis", "argentina", "del", "en", "la", "\u00faltima", "d\u00e9cada", "del", "siglo", "xx", "y", "la", "primera", "del", "siglo", "xxi", "el", "t\u00e9rmino", "ha", "sido", "crecientemente", "usado", "con", "car\u00e1cter", "peyorativo", "el", "escritor", "mario", "elgue", "por", "ejemplo", "afirma", "en", "consecuencia", "y", "como", "es", "tambi\u00e9n", "usual", "con", "las", "diferentes", "acepciones", "del", "t\u00e9rmino", "liberal", "no", "se", "puede", "hablar", "de", "una", "definici\u00f3n", "universalmente", "aceptada", "uniforme", "en", "el", "espacio", "y", "constante", "en", "el", "tiempo", "sino", "solamente", "de", "usos", "del", "t\u00e9rmino", "neoliberalismo", "en", "diferentes", "contextos", "otras", "opiniones", "sostienen", "que", "el", "neoliberalismo", "suele", "defender", "algunos", "conceptos", "filos\u00f3ficos", "del", "viejo", "liberalismo", "cl\u00e1sico", "del", "siglo", "xix", "aunque", "sus", "alineamientos", "pol\u00edticos", "y", "su", "implicaci\u00f3n", "con", "ideas", "posteriores", "hace", "de", "\u00e9l", "una", "doctrina", "diferente", "de", "dicho", "liberalismo", "cl\u00e1sico", "originalmente", "el", "neoliberalismo", "era", "una", "filosof\u00eda", "econ\u00f3mica", "surgida", "entre", "los", "eruditos", "liberales", "europeos", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "que", "trataban", "de", "encontrar", "un", "tercer", "camino", "o", "un", "camino", "entre", "medias", "de", "la", "disputa", "que", "en", "ese", "momento", "se", "libraba", "entre", "el", "liberalismo", "cl\u00e1sico", "y", "la", "planificaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "propuesta", "por", "el", "socialismo", "el", "impulso", "de", "desarrollar", "esta", "nueva", "doctrina", "surgi\u00f3", "del", "deseo", "de", "evitar", "nuevos", "fracasos", "econ\u00f3micos", "tras", "la", "gran", "depresi\u00f3n", "y", "el", "hundimiento", "econ\u00f3mico", "vivido", "en", "los", "primeros", "a\u00f1os", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "fracasos", "atribuidos", "en", "su", "mayor\u00eda", "al", "liberalismo", "cl\u00e1sicocita", "requeridala", "expresi\u00f3n", "neoliberalismo", "fue", "acu\u00f1ada", "por", "el", "economista", "alem\u00e1n", "alexander", "r\u00fcstow", "en", "para", "referirse", "a", "una", "filosof\u00eda", "econ\u00f3mica", "que", "se", "ubicara", "como", "tercer", "camino", "o", "camino", "intermedio", "de", "la", "disputa", "que", "en", "ese", "momento", "se", "libraba", "entre", "el", "liberalismo", "cl\u00e1sico", "y", "la", "planificaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "el", "uso", "del", "t\u00e9rmino", "se", "diluy\u00f3", "pero", "a", "partir", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "y", "sobre", "todo", "de", "el", "t\u00e9rmino", "reapareci\u00f3", "para", "definir", "a", "las", "nuevas", "ideas", "econ\u00f3micas", "que", "estaban", "siendo", "formuladas", "por", "la", "escuela", "de", "chicago", "bajo", "el", "liderazgo", "de", "milton", "friedman", "qu\u00e9", "a", "su", "vez", "inspiraron", "las", "reformas", "econ\u00f3micas", "realizadas", "en", "chile", "durante", "la", "dictadura", "de", "augusto", "pinochet", "y", "argentina", "bajo", "la", "dictadura", "autodenominada", "proceso", "de", "reorganizaci\u00f3n", "nacional", "el", "t\u00e9rmino", "tambi\u00e9n", "es", "a", "menudo", "asociado", "a", "los", "trabajos", "del", "economista", "liberal", "friedrich", "hayek", "y", "se", "consolid\u00f3", "para", "referirse", "al", "conjunto", "de", "pol\u00edticas", "econ\u00f3micas", "introducidas", "por", "margaret", "thatcher", "en", "el", "reino", "unido", "y", "ronald", "reagan", "en", "los", "estados", "unidos", "y", "poco", "despu\u00e9s", "a", "los", "principios", "que", "componen", "el", "consenso", "de", "washington", "de", "que", "establecieron", "las", "bases", "de", "la", "llamada", "globalizaci\u00f3n", "iniciada", "luego", "de", "la", "derrota", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "en", "la", "guerra", "fr\u00eda", "entre", "las", "cuestiones", "ampliamente", "promovidas", "por", "el", "neoliberalismo", "moderno", "destacan", "la", "extensi\u00f3n", "de", "la", "iniciativa", "privada", "a", "todas", "las", "\u00e1reas", "de", "la", "actividad", "econ\u00f3mica", "o", "la", "limitaci\u00f3n", "del", "papel", "del", "estado", "entre", "las", "ideas", "y", "los", "principios", "introducidos", "por", "el", "neoliberalismo", "y", "ausentes", "en", "el", "liberalismo", "cl\u00e1sico", "est\u00e1n", "el", "principio", "de", "subsidiariedad", "del", "estado", "desarrollado", "por", "los", "ordoliberales", "alemanes", "que", "hab\u00edan", "puesto", "en", "marcha", "algunas", "de", "sus", "propuestas", "en", "el", "denominado", "milagro", "alem\u00e1n", "de", "posguerracita", "requerida", "y", "en", "especial", "el", "monetarismo", "de", "la", "escuela", "de", "chicago", "encabezada", "por", "milton", "friedman", "que", "desde", "mediados", "de", "los", "a\u00f1os", "se", "convirti\u00f3", "en", "cr\u00edtico", "opositor", "de", "las", "pol\u00edticas", "de", "intervenci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "que", "se", "adoptaban", "en", "todo", "el", "mundo", "junto", "con", "aportaciones", "del", "enfoque", "macroecon\u00f3mico", "keynesianocita", "requerida", "coloquio", "walter", "lippmann", "e", "inicios", "del", "movimiento", "en", "el", "verano", "de", "se", "reunieron", "en", "par\u00eds", "friedrich", "von", "hayek", "ludwig", "von", "mises", "raymond", "aaron", "entre", "otros", "liberales", "en", "lo", "que", "se", "llam\u00f3", "coloquio", "walter", "lippmann", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "encontrar", "una", "v\u00eda", "entre", "los", "colectivismos", "fascista", "y", "comunista", "y", "el", "liberalismo", "el", "soci\u00f3logo", "y", "economista", "alexander", "r\u00fcstow", "propuso", "adoptar", "el", "neologismo", "neoliberalismo", "usos", "actuales", "el", "uso", "y", "definici\u00f3n", "del", "t\u00e9rmino", "ha", "ido", "cambiando", "con", "el", "paso", "del", "tiempo", "y", "en", "la", "actualidad", "no", "hay", "un", "criterio", "unificado", "para", "determinar", "qu\u00e9", "es", "neoliberalismo", "por", "lo", "que", "generalmente", "se", "lo", "utiliza", "como", "un", "t\u00e9rmino", "asociado", "a", "la", "derecha", "y", "es", "empleado", "de", "manera", "coloquial", "para", "englobar", "una", "gran", "diversidad", "de", "ideas", "muy", "dispares", "presentes", "dentro", "de", "los", "espectros", "del", "liberalismo", "y", "conservadurismo", "en", "la", "actualidad", "el", "t\u00e9rmino", "mantiene", "sus", "connotaciones", "negativas", "y", "es", "utilizado", "por", "sus", "cr\u00edticos", "como", "una", "condena", "general", "al", "liberalismo", "econ\u00f3mico", "y", "sus", "pol\u00edticas", "esto", "es", "la", "privatizaci\u00f3n", "de", "empresas", "estatales", "y", "la", "apertura", "y", "desregulaci\u00f3n", "de", "los", "mercados", "la", "adopci\u00f3n", "de", "las", "pol\u00edticas", "neoliberales", "y", "la", "aceptaci\u00f3n", "de", "su", "teor\u00eda", "econ\u00f3mica", "desde", "la", "d\u00e9cada", "de", "por", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "pa\u00edses", "desarrollados", "se", "ven", "por", "parte", "de", "muchos", "economistas", "postkeynesianos", "como", "la", "causa", "del", "hundimiento", "del", "sistema", "financiero", "internacional", "del", "a\u00f1o", "y", "que", "m\u00e1s", "tarde", "se", "manifest\u00f3", "en", "la", "llamada", "gran", "recesi\u00f3n", "a", "finales", "de", "los", "a\u00f1os", "estas", "teor\u00edas", "ganaron", "amplia", "popularidad", "en", "el", "mundo", "acad\u00e9mico", "y", "pol\u00edtico", "como", "alternativa", "al", "fracaso", "del", "keynesianismo", "en", "la", "gesti\u00f3n", "de", "la", "crisis", "de", "las", "ideas", "keynesianas", "suger\u00edan", "una", "relaci\u00f3n", "inversa", "entre", "inflaci\u00f3n", "y", "desempleo", "tal", "como", "sugiere", "la", "curva", "de", "phillips", "sin", "embargo", "milton", "friedman", "hab\u00eda", "se\u00f1alado", "que", "esa", "relaci\u00f3n", "no", "era", "necesaria", "como", "qued\u00f3", "demostrado", "por", "el", "fen\u00f3meno", "de", "la", "estanflaci\u00f3n", "el", "nuevo", "escenario", "antiinflacionario", "desafiaba", "los", "postulados", "keynesianos", "en", "esas", "circunstancias", "las", "ideas", "monetaristas", "revivieron", "audiencia", "y", "credibilidad", "como", "consecuencia", "se", "implementaron", "nuevas", "medidas", "antikeynesianas", "como", "simultanear", "acciones", "antirrecesivas", "y", "antiinflacionarias", "la", "cr\u00edtica", "de", "los", "monetaristas", "ten\u00eda", "tres", "vertientescita", "requerida", "discut\u00edan", "el", "uso", "del", "aumento", "de", "la", "masa", "monetaria", "como", "instrumento", "para", "crear", "demanda", "agregada", "recomendando", "mantener", "fija", "dicha", "magnitud", "desaconsejaban", "el", "uso", "de", "la", "pol\u00edtica", "fiscal", "especialmente", "el", "uso", "del", "constante", "d\u00e9ficit", "presupuestario", "poniendo", "en", "duda", "el", "multiplicador", "keynesiano", "recomendaban", "una", "reducci\u00f3n", "en", "los", "gastos", "del", "estado", "como", "\u00fanica", "forma", "pr\u00e1ctica", "de", "incrementar", "la", "demanda", "agregadala", "mayor", "parte", "de", "los", "aportes", "te\u00f3ricos", "fueron", "r\u00e1pidamente", "aceptados", "poniendo", "fin", "a", "la", "predominancia", "que", "el", "keynesianismo", "ten\u00eda", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "escuelas", "de", "pensamiento", "econ\u00f3mico", "desde", "la", "d\u00e9cada", "de", "tanto", "margaret", "thatcher", "como", "la", "administraci\u00f3n", "de", "ronald", "reagan", "pusieron", "en", "pr\u00e1ctica", "estas", "teor\u00edas", "con", "resultados", "desiguales", "en", "el", "reino", "unido", "se", "realiz\u00f3", "una", "fuerte", "reducci\u00f3n", "en", "el", "tama\u00f1o", "del", "sector", "p\u00fablico", "que", "si", "bien", "tuvo", "consecuencias", "negativas", "en", "el", "corto", "plazo", "en", "el", "terreno", "social", "reactiv\u00f3", "la", "econom\u00eda", "y", "dio", "un", "gran", "dinamismo", "al", "sector", "productivo", "en", "los", "estados", "unidos", "similares", "medidas", "chocaron", "con", "el", "aparato", "pol\u00edtico", "y", "la", "vocaci\u00f3n", "militarista", "del", "entorno", "de", "reagan", "por", "lo", "que", "solo", "se", "logr\u00f3", "crear", "un", "gran", "d\u00e9ficit", "fiscal", "las", "iniciativas", "de", "reducci\u00f3n", "de", "impuestos", "prosperaron", "pero", "no", "las", "de", "control", "del", "gasto", "social", "o", "del", "gasto", "militar", "que", "eran", "las", "principales", "partidas", "del", "gasto", "p\u00fablico", "de", "estas", "experiencias", "y", "de", "las", "dificultades", "para", "aplicar", "esas", "pol\u00edticas", "a", "pa\u00edses", "en", "desarrollo", "surge", "una", "versi\u00f3n", "keynesiana", "con", "inclinaci\u00f3n", "monetarista", "que", "incorporaba", "la", "aversi\u00f3n", "al", "d\u00e9ficit", "presupuestario", "y", "a", "la", "fabricaci\u00f3n", "de", "dinero", "pero", "no", "al", "concepto", "de", "intervenci\u00f3n", "p\u00fablica", "en", "la", "econom\u00eda", "ejemplo", "consenso", "de", "washington", "t\u00e9rmino", "acu\u00f1ado", "en", "por", "el", "economista", "john", "williamson", "para", "referirse", "al", "tipo", "de", "pol\u00edticas", "fiscales", "y", "monetarias", "recomendadas", "para", "los", "pa\u00edses", "en", "desarrollo", "por", "los", "organismos", "con", "sede", "en", "washington", "l\u00e9ase", "banco", "mundial", "fmi", "y", "tesoro", "estadounidense", "entre", "otroscita", "requeridapor", "ello", "se", "lo", "relaciona", "con", "la", "burocracia", "de", "los", "organismos", "p\u00fablicos", "internacionales", "debido", "a", "que", "sus", "pol\u00edticas", "son", "principalmente", "impulsadas", "desde", "el", "banco", "mundial", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "del", "comercio", "y", "el", "fondo", "monetario", "internacional", "fmi", "organismos", "que", "no", "dependen", "de", "las", "naciones", "unidas", "y", "est\u00e1n", "por", "ello", "exentos", "del", "control", "directo", "de", "la", "comunidad", "internacional", "de", "pa\u00edses", "y", "a", "los", "que", "en", "ocasiones", "se", "acusa", "de", "ejercer", "presi\u00f3n", "pol\u00edtica", "y", "extorsi\u00f3n", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "estas", "pol\u00edticas", "toman", "como", "modelo", "de", "econom\u00eda", "salvo", "en", "lo", "referente", "al", "proteccionismo", "a", "la", "estadounidense", "v\u00e9ase", "sistema", "americano", "capitalismo", "democr\u00e1tico", "el", "neoliberalismo", "como", "pol\u00edtica", "burocr\u00e1tica", "y", "macroecon\u00f3mica", "tiene", "una", "dimensi\u00f3n", "geopol\u00edtica", "mercantilista", "ajena", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "al", "liberalismo", "econ\u00f3mico", "propiamente", "dicho", "es", "decir", "el", "neoliberalismo", "no", "es", "necesariamente", "sin\u00f3nimo", "de", "mercado", "libre", "sin", "trabas", "burocr\u00e1ticas", "ni", "privilegios", "sectoriales", "raz\u00f3n", "que", "explicar\u00eda", "que", "sea", "asociado", "al", "corporativismo", "internacionalcita", "requeridaen", "los", "a\u00f1os", "se", "asocia", "al", "conjunto", "de", "pol\u00edticas", "econ\u00f3micas", "introducidas", "por", "margaret", "thatcher", "en", "el", "reino", "unido", "y", "ronald", "reagan", "en", "los", "estados", "unidos", "una", "vez", "que", "se", "estableci\u00f3", "el", "nuevo", "significado", "del", "t\u00e9rmino", "entre", "los", "estudiosos", "de", "habla", "hispana", "pronto", "empez\u00f3", "a", "ser", "habitual", "en", "los", "estudios", "econ\u00f3micos", "y", "pol\u00edticos", "de", "autores", "anglosajones", "sin", "embargo", "el", "concepto", "acu\u00f1ado", "y", "usado", "en", "la", "actualidad", "sigue", "siendo", "objeto", "de", "rechazo", "entre", "los", "autodenominados", "liberales", "contempor\u00e1neos", "debido", "a", "lo", "ambiguo", "yo", "confuso", "de", "su", "definici\u00f3n", "utilizaci\u00f3n", "y", "connotaciones", "negativas", "asociadas", "para", "el", "otro", "sector", "de", "cr\u00edticas", "muchas", "de", "las", "medidas", "acusadas", "de", "neoliberales", "entre", "las", "que", "se", "incluyen", "la", "globalizaci\u00f3n", "lejos", "de", "ser", "negativas", "han", "sido", "las", "que", "han", "empujado", "a", "los", "pa\u00edses", "que", "se", "adher\u00edan", "a", "ellas", "un", "crecimiento", "medio", "puntos", "superior", "al", "de", "aquellos", "otros", "pa\u00edses", "que", "no", "lo", "hicieroncita", "requerida", "para", "estos", "grupos", "en", "su", "mayor\u00eda", "liberales", "ha", "quedado", "demostrado", "que", "los", "pa\u00edses", "que", "m\u00e1s", "se", "adhirieron", "a", "lo", "que", "se", "conoce", "popularmente", "c\u00f3mo", "\"neoliberalismo", "globalista\"", "tienen", "menos", "pobreza", "extrema", "que", "los", "que", "no", "han", "adherido", "afirman", "que", "los", "pa\u00edses", "que", "adoptan", "medidas", "de", "libre", "mercado", "reducen", "su", "pobreza", "y", "su", "desigualdad", "social", "para", "esto", "aquellos", "defensores", "de", "muchas", "de", "las", "ideas", "catalogadas", "popularmente", "de", "neoliberales", "se", "apoyan", "en", "la", "correlaci\u00f3n", "existente", "entre", "los", "pa\u00edses", "con", "mayor", "libertad", "econ\u00f3mica", "y", "su", "tendencia", "a", "liderar", "el", "\u00edndice", "de", "desarrollo", "humano", "tambi\u00e9n", "aclarando", "que", "el", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "es", "una", "condici\u00f3n", "necesaria", "pero", "no", "suficiente", "para", "el", "desarrollo", "humano", "seg\u00fan", "boas", "y", "gansmorse", "el", "t\u00e9rmino", "neoliberalismo", "es", "utilizado", "por", "la", "izquierda", "peyorativamente", "para", "criticar", "las", "pol\u00edticas", "de", "liberalizaci\u00f3n", "del", "sector", "privado", "tendentes", "a", "aumentar", "su", "rol", "en", "la", "econom\u00eda", "hoy", "en", "d\u00eda", "el", "uso", "del", "t\u00e9rmino", "se", "orienta", "a", "describir", "las", "pol\u00edticas", "econ\u00f3micas", "que", "eliminan", "los", "controles", "de", "precios", "desregulan", "los", "mercados", "de", "capital", "y", "reducen", "las", "barreras", "al", "comercio", "adem\u00e1s", "de", "reducir", "la", "influencia", "del", "estado", "en", "la", "econom\u00eda", "especialmente", "mediante", "la", "privatizaci\u00f3n", "y", "la", "austeridad", "fiscal", "or\u00edgenes", "coloquio", "walter", "lippmann", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "los", "el", "estado", "de", "\u00e1nimo", "general", "era", "antiliberal", "por", "la", "gran", "depresi\u00f3n", "para", "unir", "fuerzas", "un", "grupo", "de", "liberales", "organizaron", "el", "coloquio", "walter", "lippman", "un", "encuentro", "internacional", "que", "tuvo", "lugar", "en", "par\u00eds", "en", "agosto", "de", "entre", "estos", "liberales", "se", "encontraban", "louis", "rougier", "walter", "lippmann", "friedrich", "von", "hayek", "ludwig", "von", "mises", "wilhelm", "r\u00f6pke", "y", "alexander", "r\u00fcstow", "r\u00fcstow", "lipmann", "y", "rougier", "concluyeron", "que", "el", "liberalismo", "laissez", "faire", "hab\u00eda", "fracasado", "y", "que", "el", "nuevo", "liberalismo", "deb\u00eda", "tomar", "el", "relevo", "no", "obstante", "mises", "y", "hayek", "no", "estaban", "convencidos", "de", "ello", "aun", "as\u00ed", "todos", "los", "participantes", "del", "coloquio", "se", "unieron", "en", "su", "llamado", "para", "un", "nuevo", "proyecto", "liberal", "sobre", "la", "base", "de", "la", "recomendaci\u00f3n", "de", "r\u00fcstow", "llamaron", "a", "este", "proyecto", "neoliberalismocita", "requeridael", "planteamiento", "que", "eman\u00f3", "del", "coloquio", "estaba", "de", "acuerdo", "en", "alejarse", "de", "la", "idea", "de", "una", "libertad", "sin", "restricciones", "propia", "del", "liberalismo", "cl\u00e1sico", "y", "orientar", "la", "econom\u00eda", "de", "mercado", "hacia", "una", "econom\u00eda", "regentada", "por", "un", "estado", "fuerte", "fue", "en", "definitiva", "una", "forma", "de", "formular", "una", "tercera", "v\u00edacita", "requeridadurante", "el", "coloquio", "las", "diferencias", "entre", "los", "verdaderos", "liberales", "y", "los", "\"liberales", "cl\u00e1sicos\"", "se", "hicieron", "patentes", "mientras", "que", "los", "verdaderos", "liberales", "exig\u00edan", "la", "intervenci\u00f3n", "del", "estado", "para", "corregir", "las", "estructuras", "del", "mercado", "indeseables", "mises", "siempre", "hab\u00eda", "insistido", "en", "que", "el", "\u00fanico", "papel", "leg\u00edtimo", "del", "estado", "era", "abolir", "las", "barreras", "para", "la", "entrada", "en", "el", "mercado", "libre", "tambi\u00e9n", "exist\u00edan", "diferencias", "de", "opini\u00f3n", "similares", "en", "otras", "cuestiones", "como", "la", "pol\u00edtica", "social", "y", "las", "posibilidades", "de", "intervencionismocita", "requerida", "sociedad", "mont", "p\u00e9lerin", "sin", "embargo", "el", "neoliberalismo", "con", "algunas", "de", "las", "variantes", "por", "las", "que", "en", "la", "actualidad", "se", "le", "reconoce", "tiene", "su", "origen", "en", "la", "llamada", "sociedad", "mont", "p\u00e9lerin", "formada", "en", "suiza", "a", "fines", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "los", "por", "iniciativa", "de", "economistas", "como", "friedrich", "von", "hayek", "o", "ludwing", "von", "mises", "all\u00ed", "se", "reunieron", "algunos", "de", "sus", "principales", "pensadores", "como", "karl", "popper", "o", "henry", "hazlitt", "la", "sociedad", "mont", "pelerin", "es", "una", "asociaci\u00f3n", "multidisciplinaria", "creada", "en", "palabras", "de", "sus", "propios", "fundadores", "y", "seguidores", "para", "preservar", "los", "derechos", "humanos", "amenazados", "por", "la", "difusi\u00f3n", "de", "ideolog\u00edas", "relativistas", "y", "afines", "a", "la", "extensi\u00f3n", "del", "poder", "arbitrario", "no", "obstante", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "la", "smp", "estuvo", "conformada", "por", "individuos", "con", "ideas", "muy", "divididas", "en", "cuanto", "a", "la", "libertad", "e", "intervencionismo", "como", "relat\u00f3", "el", "propio", "milton", "friedman", "respecto", "a", "ludwig", "von", "mises", "quien", "en", "el", "primer", "encuentro", "celebrado", "por", "la", "mont", "pelerin", "society", "en", "el", "a\u00f1o", "en", "un", "punto", "del", "debate", "sobre", "la", "distribuci\u00f3n", "del", "ingreso", "y", "un", "sistema", "tributario", "progresivo", "mises", "se", "levant\u00f3", "se", "dirigi\u00f3", "a", "los", "presentes", "entre", "quienes", "se", "encontraban", "hayek", "y", "proclam\u00f3", "todos", "ustedes", "son", "un", "grupo", "de", "socialistas", "y", "sali\u00f3", "de", "la", "habitaci\u00f3n", "tambi\u00e9n", "se", "aprecia", "esta", "divisi\u00f3n", "de", "ideas", "en", "lo", "que", "recoge", "jorg", "guido", "hulsmann", "en", "su", "ensayo", "contra", "los", "neoliberalesla", "coexistencia", "dentro", "de", "la", "sociedad", "mont", "p\u00e8lerin", "de", "grupos", "con", "orientaciones", "tan", "distintas", "era", "conocida", "por", "sus", "miembros", "tambi\u00e9n", "era", "bastante", "evidente", "incluso", "para", "las", "incorporaciones", "un", "buen", "ejemplo", "fue", "jeanpierre", "hamilius", "un", "joven", "catedr\u00e1tico", "de", "empresa", "y", "econom\u00eda", "en", "luxemburgo", "a", "quien", "mises", "conoc\u00eda", "por", "correspondencia", "el", "joven", "catedr\u00e1tico", "de", "luxemburgo", "estuvo", "tomando", "notas", "y", "discutiendo", "ansiosamente", "los", "planes", "intervencionistas", "de", "diversos", "miembros", "que", "no", "eran", "todav\u00eda", "parte", "de", "la", "vieja", "guardia", "as\u00ed", "john", "van", "sickle", "propon\u00eda", "gravar", "a", "los", "herederos", "ricos", "wilhelm", "r\u00f6pke", "estaba", "a", "favor", "de", "subsidios", "a", "los", "propietarios", "de", "viviendas", "y", "otto", "veit", "argumentaba", "que", "unos", "impuestos", "m\u00e1s", "duros", "no", "impedir\u00edan", "que", "los", "empresarios", "trabajaran", "pol\u00edticas", "neoliberales", "el", "neoliberalismo", "propone", "que", "se", "deje", "en", "manos", "de", "los", "particulares", "o", "empresas", "privadas", "el", "mayor", "n\u00famero", "de", "actividades", "econ\u00f3micas", "posible", "igualmente", "propone", "una", "limitaci\u00f3n", "del", "papel", "del", "estado", "en", "la", "econom\u00eda", "la", "reducci\u00f3n", "del", "tama\u00f1o", "del", "estado", "es", "decir", "una", "reducci\u00f3n", "del", "porcentaje", "del", "pib", "controlado", "o", "administrado", "directamente", "por", "el", "estado", "respecto", "a", "la", "actividad", "econ\u00f3mica", "el", "neoliberalismo", "propone", "la", "eliminaci\u00f3n", "de", "restricciones", "y", "regulaciones", "as\u00ed", "como", "la", "apertura", "de", "fronteras", "para", "mercanc\u00edas", "capitales", "y", "flujos", "financieros", "las", "pol\u00edticas", "macroecon\u00f3micas", "recomendadas", "por", "te\u00f3ricos", "o", "ide\u00f3logos", "llamados", "neoliberales", "en", "principio", "recomendaciones", "a", "pa\u00edses", "tanto", "industrializados", "como", "en", "desarrollo", "incluyen", "pol\u00edticas", "monetarias", "restrictivas", "aumentar", "tasas", "de", "inter\u00e9s", "o", "reducir", "la", "oferta", "de", "dinero", "hasta", "lograr", "una", "inflaci\u00f3n", "cercana", "a", "cero", "y", "evitar", "el", "riesgo", "de", "devaluaciones", "de", "la", "moneda", "pol\u00edticas", "fiscales", "restrictivas", "aumentar", "los", "impuestos", "sobre", "el", "consumocita", "requerida", "y", "reducir", "los", "impuestos", "sobre", "la", "producci\u00f3n", "la", "renta", "personal", "y", "los", "beneficios", "empresariales", "tambi\u00e9n", "proponen", "eliminar", "reg\u00edmenes", "especiales", "y", "disminuir", "el", "gasto", "p\u00fablico", "liberalizaci\u00f3ndesregulaci\u00f3n", "los", "partidarios", "de", "pol\u00edticas", "neoliberales", "defienden", "la", "liberalizaci\u00f3n", "o", "desregulaci\u00f3n", "para", "el", "comercio", "como", "para", "las", "inversiones", "por", "considerarlas", "positivas", "para", "el", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "igualmente", "se", "considera", "positiva", "la", "eliminaci\u00f3n", "de", "muchas", "reglas", "y", "restricciones", "reduci\u00e9ndolas", "a", "un", "m\u00ednimo", "necesario", "sobre", "todo", "la", "garant\u00eda", "del", "r\u00e9gimen", "de", "propiedad", "y", "de", "la", "seguridad", "en", "particular", "abogan", "por", "aumentar", "la", "movilidad", "de", "capitales", "y", "la", "flexibilidad", "laboral", "privatizaci\u00f3n", "de", "empresas", "p\u00fablicas", "se", "considera", "que", "los", "agentes", "privados", "tienden", "a", "ser", "m\u00e1s", "productivos", "y", "eficientes", "que", "los", "p\u00fablicos", "y", "que", "el", "estado", "debe", "achicarse", "para", "ser", "m\u00e1s", "eficiente", "y", "permitir", "que", "el", "sector", "privado", "sea", "el", "encargado", "de", "la", "generaci\u00f3n", "de", "riquezacita", "requerida", "en", "todos", "los", "casos", "los", "te\u00f3ricos", "denominados", "neoliberales", "afirman", "que", "la", "mejor", "manera", "de", "alcanzar", "la", "distribuci\u00f3n", "de", "la", "riqueza", "y", "el", "bienestar", "de", "los", "individuos", "es", "mediante", "un", "crecimiento", "total", "del", "productocita", "requerida", "que", "por", "su", "propia", "din\u00e1mica", "permea", "al", "total", "de", "los", "integrantes", "de", "la", "sociedad", "la", "llamada", "pol\u00edtica", "del", "derrame", "econ\u00f3mico", "como", "liberales", "promueven", "mediante", "el", "beneficio", "individual", "alcanzar", "el", "beneficio", "de", "toda", "la", "sociedadcita", "requerida", "usos", "divergentes", "del", "t\u00e9rmino", "uso", "liberal", "originalmente", "la", "teor\u00eda", "que", "limitaba", "el", "poder", "del", "estado", "y", "entregaba", "la", "econom\u00eda", "a", "los", "agentes", "privados", "era", "el", "liberalismo", "y", "hasta", "bien", "entrado", "el", "siglo", "xx", "los", "partidarios", "de", "estas", "ideas", "siguieron", "siendo", "llamados", "liberales", "sin", "embargo", "la", "crisis", "de", "el", "new", "deal", "el", "auge", "del", "keynesianismo", "el", "incremento", "del", "gasto", "p\u00fablico", "y", "el", "rol", "del", "estado", "en", "occidente", "condujeron", "a", "que", "el", "liberalismo", "modificado", "y", "adoptado", "por", "diversos", "gobiernos", "de", "los", "a\u00f1os", "recibiese", "otro", "nombre", "siendo", "este", "el", "de", "neoliberalismocita", "requeridacon", "neoliberalismo", "no", "se", "est\u00e1", "haciendo", "alusi\u00f3n", "a", "una", "teor\u00eda", "pol\u00edtica", "o", "econ\u00f3mica", "en", "particular", "sino", "m\u00e1s", "bien", "se", "est\u00e1", "refiriendo", "a", "una", "generalizaci\u00f3n", "de", "escuelas", "y", "teor\u00edas", "econ\u00f3micas", "muchas", "veces", "opuestas", "entre", "s\u00ed", "por", "lo", "que", "resulta", "algo", "complejo", "compararlo", "con", "el", "liberalismo", "ortodoxo", "mientras", "el", "antiguo", "concepto", "de", "liberalismo", "resulta", "m\u00e1s", "claro", "de", "limitar", "los", "defensores", "del", "liberalismo", "pol\u00edtico", "y", "econ\u00f3mico", "especialmente", "el", "asociado", "al", "liberalismo", "cl\u00e1sico", "y", "el", "liberalismo", "libertario", "p", "ej", "minarquismo", "sostienen", "opiniones", "divergentes", "en", "general", "al", "respecto", "del", "neoliberalismo", "rechazan", "el", "uso", "antimercado", "o", "intervencionista", "del", "t\u00e9rmino", "neoliberalismo", "como", "una", "etiqueta", "falaz", "usada", "por", "algunos", "sectores", "de", "izquierda", "y", "de", "centro", "e", "incluso", "de", "derecha", "para", "descalificar", "sumariamente", "a", "sus", "adversarios", "pol\u00edticoscita", "requerida", "en", "general", "unos", "opinan", "que", "la", "reducci\u00f3n", "del", "estado", "debe", "ser", "real", "hasta", "limitarlo", "a", "lo", "completamente", "imprescindible", "mientras", "otros", "inspirados", "por", "pensadores", "como", "hayek", "no", "son", "contrarios", "a", "ciertos", "efectos", "redistributivos", "o", "que", "el", "gobierno", "pueda", "proveer", "de", "ciertos", "bienes", "que", "el", "mercado", "es", "incapaz", "todo", "esto", "siguiendo", "como", "base", "los", "principios", "liberales", "cl\u00e1sicos", "y", "no", "los", "neoliberales", "aqu\u00ed", "algunos", "liberales", "identificar\u00edan", "el", "t\u00e9rmino", "neoliberalismo", "con", "el", "fen\u00f3meno", "del", "corporativismo", "consideran", "que", "parte", "importante", "de", "la", "derecha", "pol\u00edtica", "a", "la", "cual", "se", "oponen", "se", "reduce", "al", "mercantilismo", "empresarial", "y", "pol\u00edtico", "esto", "es", "la", "entrega", "de", "preferencias", "a", "grupos", "de", "presi\u00f3n", "multinacionales", "o", "a", "socios", "del", "sector", "privado", "del", "poder", "pol\u00edticode", "igual", "forma", "los", "liberales", "rechazan", "a", "los", "organismos", "internacionales", "o", "p\u00fablicos", "supraestatales", "fmi", "omc", "bm", "etc", "debido", "a", "que", "los", "consideran", "monstruos", "burocr\u00e1ticos", "intervencionistas", "e", "in\u00fatiles", "que", "ser\u00edan", "responsables", "del", "mantenimiento", "de", "reg\u00edmenes", "corruptos", "e", "ineficientes", "que", "no", "podr\u00edan", "conseguir", "cr\u00e9dito", "en", "el", "mercado", "libre", "y", "de", "establecer", "una", "liberalizaci\u00f3n", "del", "comercio", "internacional", "regulada", "planificada", "por", "instancias", "keynesianas", "y", "no", "por", "agentes", "privados", "lo", "cual", "conducir\u00eda", "al", "corporativismo", "en", "vez", "de", "al", "capitalismo", "usos", "hist\u00f3ricos", "no", "se", "puede", "dar", "una", "definici\u00f3n", "est\u00e1tica", "de", "neoliberalismo", "debido", "a", "que", "su", "significado", "ha", "ido", "cambiando", "en", "el", "transcurso", "del", "tiempo", "y", "no", "es", "id\u00e9ntico", "en", "todos", "los", "pa\u00edses", "del", "planeta", "las", "pesquisas", "realizadas", "sobre", "el", "tema", "revelan", "que", "la", "palabra", "fue", "usada", "por", "primera", "vez", "de", "manera", "asistem\u00e1tica", "por", "destacados", "economistas", "liberales", "entre", "los", "que", "se", "cuentan", "ludwig", "von", "mises", "la", "edici\u00f3n", "inglesa", "de", "su", "libro", "liberalismus", "usa", "el", "t\u00e9rmino", "neoliberalism", "para", "traducir", "lo", "que", "en", "alem\u00e1n", "mises", "denomin\u00f3", "neuen", "liberalismus", "nuevo", "liberalismo", "en", "este", "libro", "mises", "usa", "el", "t\u00e9rmino", "para", "designar", "a", "los", "socialistas", "que", "se", "hacen", "pasar", "por", "liberales", "t\u00e9rmino", "que", "despu\u00e9s", "reemplaz\u00f3", "por", "seudoliberales", "mientras", "que", "en", "su", "posterior", "libro", "socialismo", "lo", "aplica", "a", "los", "liberales", "partidarios", "de", "la", "entonces", "nueva", "teor\u00eda", "subjetiva", "del", "valor", "como", "carl", "menger", "louis", "baudin", "en", "su", "obra", "de", "l'aube", "d'un", "nouveau", "lib\u00e9ralisme", "el", "alba", "de", "un", "nuevo", "liberalismo", "relata", "que", "el", "t\u00e9rmino", "neoliberalismo", "fue", "deliberadamente", "acu\u00f1ado", "y", "usado", "para", "su", "posterior", "difusi\u00f3n", "en", "el", "coloquio", "de", "destacados", "pensadores", "liberales", "realizado", "en", "par\u00eds", "en", "agosto", "de", "cuando", "ya", "se", "anunciaba", "la", "inevitabilidad", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "su", "objetivo", "fue", "diferenciarse", "del", "entonces", "desacreditado", "liberalismo", "pol\u00edtico", "al", "que", "se", "atribu\u00eda", "una", "importante", "responsabilidad", "por", "haber", "llegado", "a", "ese", "callej\u00f3n", "sin", "salida", "participaron", "en", "el", "coloquio", "destacados", "l\u00edderes", "de", "opini\u00f3n", "del", "movimiento", "liberal", "como", "friedrich", "hayek", "ludwig", "von", "mises", "jacques", "rueff", "alexander", "r\u00fcstow", "wilhelm", "r\u00f6pke", "detauoff", "john", "bell", "condliffe", "michael", "polanyi", "y", "el", "propio", "baudin", "edgar", "nawroth", "en", "su", "libro", "die", "sozialund", "wirtschaftsphilosophie", "des", "neoliberalismus", "califica", "como", "neoliberales", "a", "los", "partidarios", "de", "la", "escuela", "de", "friburgo", "y", "de", "m\u00fanich", "destacando", "las", "contribuciones", "de", "wilhelm", "r\u00f6pke", "y", "de", "alexander", "r\u00fcstow", "partidarios", "de", "la", "econom\u00eda", "social", "de", "mercado", "y", "de", "la", "coordinaci\u00f3n", "del", "libre", "mercado", "as\u00ed", "como", "del", "estado", "de", "bienestar", "economistas", "del", "centro", "de", "investigaci\u00f3n", "para", "la", "comparaci\u00f3n", "de", "sistemas", "de", "direcci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "de", "la", "universidad", "de", "marburgo", "definieron", "al", "neoliberalismo", "como", "un", "concepto", "global", "bajo", "en", "que", "se", "incluyen", "los", "programas", "de", "la", "renovaci\u00f3n", "de", "la", "mentalidad", "liberal", "cl\u00e1sica", "cuyas", "concepciones", "b\u00e1sicas", "del", "orden", "est\u00e1n", "marcadas", "por", "una", "inequ\u00edvoca", "renuncia", "a", "las", "ideas", "gen\u00e9ricas", "del", "laissez", "faire", "y", "por", "un", "rechazo", "total", "a", "los", "sistemas", "totalitariosalfred", "m\u00fcllerarmack", "uno", "de", "los", "te\u00f3ricos", "de", "la", "econom\u00eda", "social", "de", "mercado", "acusa", "a", "los", "neoliberales", "que", "no", "identifica", "con", "precisi\u00f3n", "de", "\"no", "haber", "prestado", "la", "debida", "atenci\u00f3n", "a", "los", "problemas", "sociales", "y", "sociol\u00f3gicos\"", "de", "su", "obra", "surgen", "como", "posturas", "extremas", "el", "liberalismo", "tradicional", "o", "paleoliberalismo", "el", "neoliberalismo", "que", "se", "le", "opone", "y", "la", "intermedia", "econom\u00eda", "social", "de", "mercadoen", "latinoam\u00e9rica", "el", "t\u00e9rmino", "suele", "usarse", "por", "sus", "detractores", "para", "hacer", "referencia", "al", "conjunto", "de", "pol\u00edticas", "recomendadas", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "por", "el", "consenso", "de", "washington", "a", "las", "que", "consideran", "responsables", "de", "los", "problemas", "sociales", "de", "a\u00f1os", "posteriores", "a", "su", "aplicaci\u00f3n", "poniendo", "como", "ejemplo", "la", "crisis", "financiera", "de", "ecuador", "de", "o", "la", "crisis", "argentina", "del", "dentro", "de", "esta", "l\u00ednea", "de", "pensamiento", "el", "polit\u00f3logo", "emir", "sader", "considera", "que", "el", "neoliberalismo", "no", "es", "una", "simple", "pol\u00edtica", "econ\u00f3mica", "sino", "m\u00e1s", "bien", "un", "proyecto", "hegem\u00f3nico", "internacional", "promovido", "principalmente", "por", "estados", "unidos", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "implantaci\u00f3n", "de", "una", "ideolog\u00eda", "basada", "en", "el", "libre", "comercioen", "la", "\u00faltima", "d\u00e9cada", "del", "siglo", "xx", "y", "la", "primera", "del", "siglo", "xxi", "el", "t\u00e9rmino", "ha", "sido", "crecientemente", "usado", "con", "car\u00e1cter", "peyorativo", "el", "escritor", "mario", "elgue", "por", "ejemplo", "afirma", "en", "consecuencia", "y", "como", "es", "tambi\u00e9n", "usual", "con", "las", "diferentes", "acepciones", "del", "t\u00e9rmino", "liberal", "no", "se", "puede", "hablar", "de", "una", "definici\u00f3n", "universalmente", "aceptada", "uniforme", "en", "el", "espacio", "y", "constante", "en", "el", "tiempo", "sino", "solo", "de", "usos", "del", "t\u00e9rmino", "neoliberalismo", "en", "diferentes", "contextos", "cr\u00edticas", "el", "neoliberalismo", "ha", "recibido", "cr\u00edticas", "desde", "todos", "los", "sectores", "ideol\u00f3gicos", "y", "acad\u00e9micos", "especialmente", "ha", "sido", "criticado", "por", "sus", "componentes", "especulativos", "y", "su", "incapacidad", "para", "proveer", "respuestas", "satisfactorias", "a", "problemas", "como", "la", "inequidad", "en", "materia", "de", "salud", "el", "estancamiento", "de", "los", "salarios", "la", "deslocalizaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "debido", "a", "la", "globalizaci\u00f3n", "la", "p\u00e9rdida", "de", "empleos", "y", "la", "inseguridad", "econ\u00f3mica", "debido", "a", "la", "tecnolog\u00eda", "y", "la", "automatizaci\u00f3n", "desde", "escuelas", "sustentadas", "en", "la", "cultura", "y", "valorizaci\u00f3n", "del", "trabajo", "y", "la", "producci\u00f3n", "fundamentalismo", "de", "mercado", "el", "economista", "joseph", "stiglitz", "denomina", "al", "neoliberalismo", "\"fundamentalismo", "del", "mercado\"", "ya", "que", "como", "ideolog\u00eda", "econ\u00f3mica", "sirve", "a", "los", "intereses", "de", "una", "minor\u00eda", "salt\u00e1ndose", "los", "controles", "y", "el", "funcionamiento", "de", "las", "democracias", "el", "t\u00e9rmino", "a", "veces", "es", "usado", "para", "referirse", "a", "cualquier", "posici\u00f3n", "que", "se", "oponga", "a", "limitar", "los", "mercados", "o", "reducir", "la", "intervenci\u00f3n", "del", "estado", "en", "la", "econom\u00eda", "en", "ocasiones", "el", "t\u00e9rmino", "se", "ha", "usado", "como", "t\u00e9rmino", "peyorativo", "o", "descalificatorio", "para", "personas", "que", "arguyen", "en", "favor", "de", "una", "econom\u00eda", "de", "mercado", "usando", "la", "palabra", "como", "sin\u00f3nimo", "de", "corporativismo", "seg\u00fan", "algunos", "autores", "el", "neoliberalismo", "es", "un", "liberalismo", "heterodoxo", "desgajado", "del", "tronco", "principal", "de", "la", "ideolog\u00eda", "burguesa", "del", "que", "procede", "considera", "al", "neoliberalismo", "propio", "del", "estado", "de", "bienestar", "implantado", "en", "los", "pa\u00edses", "capitalistas", "m\u00e1s", "desarrollados", "despu\u00e9s", "de", "del", "que", "ser\u00eda", "uno", "de", "los", "tres", "pilares", "b\u00e1sicos", "junto", "a", "la", "democracia", "cristiana", "y", "la", "socialdemocracia", "con", "los", "que", "considera", "que", "hubo", "una", "convergencia", "ideol\u00f3gica", "tras", "en", "torno", "al", "estado", "social", "sectores", "sindicales", "lo", "usan", "asimismo", "como", "ep\u00edteto", "frente", "a", "los", "intentos", "de", "recortar", "derechos", "laborales", "conseguidos", "tras", "largos", "a\u00f1os", "de", "lucha", "sus", "cr\u00edticos", "sostienen", "que", "el", "neoliberalismo", "multiplica", "dram\u00e1ticamente", "el", "impacto", "de", "las", "crisis", "de", "confianza", "culpabiliz\u00e1ndolo", "del", "alcance", "de", "diversas", "crisis", "financieras", "a", "escala", "m\u00e1s", "o", "menos", "global", "ocurridas", "entre", "y", "ponen", "de", "ejemplo", "el", "efecto", "tequila", "de", "o", "la", "crisis", "asi\u00e1tica", "de", "tambi\u00e9n", "consideran", "que", "las", "pol\u00edticas", "de", "control", "del", "gasto", "p\u00fablico", "generan", "problemas", "crecientes", "de", "tensi\u00f3n", "exclusi\u00f3n", "y", "violencia", "social", "en", "determinados", "pa\u00edses", "en", "am\u00e9rica", "latina", "por", "ejemplo", "es", "com\u00fan", "identificar", "el", "t\u00e9rmino", "neoliberal", "con", "las", "recomendaciones", "del", "consenso", "de", "washington", "algunos", "economistas", "institucionalistas", "consideran", "que", "las", "pol\u00edticas", "neoliberales", "minusvaloran", "la", "influencia", "que", "el", "gasto", "p\u00fablico", "ha", "tenido", "hist\u00f3ricamente", "en", "muchos", "casos", "tanto", "en", "el", "crecimiento", "como", "para", "el", "desarrollo", "comparar", "hist\u00f3ricamente", "ejemplos", "de", "pa\u00edses", "industrializados", "para", "la", "protecci\u00f3n", "de", "nuevos", "sectores", "vulnerables", "de", "la", "econom\u00eda", "y", "la", "poblaci\u00f3n", "y", "para", "la", "estabilidad", "social", "y", "econ\u00f3mica", "en", "general", "tambi\u00e9n", "se", "ha", "se\u00f1alado", "que", "las", "pol\u00edticas", "neoliberales", "minusvaloran", "los", "efectos", "negativos", "de", "la", "desigualdad", "econ\u00f3mica", "y", "el", "hecho", "de", "que", "los", "impuestos", "sobre", "el", "consumo", "son", "regresivos", "e", "impactan", "m\u00e1s", "sobre", "los", "contribuyentes", "de", "menos", "ingresos", "neoliberalismo", "como", "proyecto", "de", "clase", "david", "harvey", "describi\u00f3", "al", "neoliberalismo", "como", "un", "proyecto", "de", "clase", "dise\u00f1ado", "para", "imponer", "un", "determinado", "sistema", "de", "clases", "en", "la", "sociedad", "a", "trav\u00e9s", "del", "liberalismo", "el", "economista", "david", "m", "kotz", "sostiene", "que", "el", "neoliberalismo", "se", "basa", "en", "la", "dominaci\u00f3n", "completa", "del", "trabajo", "por", "el", "capital", "la", "aparici\u00f3n", "del", "llamado", "precariado", "una", "nueva", "clase", "fruto", "de", "la", "inseguridad", "socioecon\u00f3mica", "aguda", "y", "la", "alienaci\u00f3n", "se", "ha", "atribuido", "a", "la", "globalizaci\u00f3n", "del", "neoliberalismo", "el", "soci\u00f3logo", "thomas", "volscho", "afirm\u00f3", "que", "la", "imposici\u00f3n", "del", "neoliberalismo", "en", "los", "estados", "unidos", "surgi\u00f3", "de", "una", "movilizaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "premeditada", "por", "parte", "de", "las", "\u00e9lites", "capitalistas", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "ante", "la", "necesidad", "de", "abordar", "dos", "crisis", "la", "legitimidad", "del", "capitalismo", "y", "la", "r\u00e1pida", "reducci\u00f3n", "de", "la", "rentabilidad", "en", "la", "industria", "diversas", "l\u00edneas", "de", "pensamiento", "neoliberales", "como", "el", "monetarismo", "o", "la", "econom\u00eda", "de", "la", "oferta", "habr\u00edan", "ganado", "influencia", "gracias", "a", "su", "impulso", "por", "parte", "de", "las", "\u00e9lites", "en", "las", "pol\u00edticas", "de", "la", "administraci\u00f3n", "reagan", "y", "que", "en", "\u00faltima", "instancia", "habr\u00eda", "conducido", "a", "una", "menor", "regulaci\u00f3n", "gubernamental", "y", "un", "cambio", "en", "el", "modelo", "de", "financiaci\u00f3n", "del", "estado", "que", "habr\u00eda", "pasado", "de", "depender", "de", "los", "impuestos", "a", "depender", "de", "la", "deuda", "mientras", "que", "la", "rentabilidad", "de", "la", "industria", "y", "la", "tasa", "de", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "alcanzados", "en", "el", "ciclo", "alcista", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "nunca", "se", "volver\u00edan", "a", "ver", "el", "poder", "pol\u00edtico", "y", "econ\u00f3mico", "de", "las", "grandes", "corporaciones", "wall", "street", "y", "del", "capital", "financiero", "se", "habr\u00eda", "incrementado", "enormemente", "debido", "a", "la", "necesidad", "del", "estado", "de", "financiar", "su", "deuda", "numerosos", "investigadores", "han", "vinculado", "el", "auge", "del", "neoliberalismo", "con", "un", "aumento", "en", "masa", "de", "la", "tasa", "de", "encarcelamiento", "de", "personas", "pobres", "en", "estados", "unidos", "el", "influyente", "soci\u00f3logo", "lo\u00efc", "wacquant", "argumenta", "que", "el", "resultado", "de", "las", "pol\u00edticas", "neoliberales", "respecto", "a", "la", "inestabilidad", "social", "en", "las", "poblaciones", "econ\u00f3micamente", "marginadas", "fruto", "de", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "las", "propias", "pol\u00edticas", "neoliberales", "han", "conducido", "a", "una", "reducci\u00f3n", "del", "estado", "del", "bienestar", "que", "se", "ha", "sustituido", "por", "un", "sistema", "punitivo", "workfare", "ayudas", "sociales", "condicionadas", "al", "aumento", "de", "la", "gentrificaci\u00f3n", "de", "las", "zonas", "urbanas", "a", "la", "privatizaci\u00f3n", "de", "servicios", "p\u00fablicos", "a", "la", "disminuci\u00f3n", "de", "las", "protecciones", "colectivas", "de", "la", "clase", "obrera", "debido", "a", "la", "desregulaci\u00f3n", "de", "la", "econom\u00eda", "y", "al", "aumento", "de", "los", "trabajos", "asalariados", "mal", "pagados", "por", "lo", "tanto", "concluye", "que", "se", "ha", "instaurado", "una", "precarizaci\u00f3n", "del", "trabajo", "que", "encierra", "una", "criminalizaci\u00f3n", "de", "la", "pobreza", "que", "deriva", "en", "una", "encarcelaci\u00f3n", "masiva", "mientras", "el", "sistema", "es", "muy", "indulgente", "con", "las", "clases", "m\u00e1s", "altas", "de", "la", "sociedad", "y", "delitos", "econ\u00f3micos", "propios", "de", "las", "clases", "privilegiadas", "y", "las", "empresas", "como", "el", "fraude", "la", "malversaci\u00f3n", "el", "abuso", "de", "informaci\u00f3n", "privilegiada", "el", "fraude", "crediticio", "o", "a", "los", "seguros", "el", "lavado", "de", "dinero", "la", "violaci\u00f3n", "de", "las", "leyes", "de", "comercio", "o", "del", "trabajo", "apenas", "son", "castigados", "de", "acuerdo", "con", "wacquant", "el", "neoliberalismo", "no", "encoge", "al", "gobierno", "sino", "que", "crea", "un", "estado", "centauro", "que", "supervisa", "escasamente", "a", "quienes", "se", "encuentran", "en", "niveles", "superiores", "mientras", "impone", "un", "estricto", "control", "sobre", "los", "desfavorecidos", "en", "la", "ampliaci\u00f3n", "de", "su", "tesis", "el", "soci\u00f3logo", "y", "economista", "pol\u00edtico", "john", "l", "campbell", "del", "dartmouth", "college", "sugiere", "que", "la", "privatizaci\u00f3n", "en", "estados", "unidos", "del", "sistema", "penitenciario", "ejemplifica", "el", "concepto", "de", "estado", "centauro", "a\u00f1ade", "que", "el", "sistema", "penitenciario", "estadounidense", "beneficia", "a", "las", "empresas", "gracias", "a", "la", "externalizaci\u00f3n", "y", "los", "internos", "pasan", "poco", "a", "poco", "a", "convertirse", "en", "una", "fuente", "de", "mano", "de", "obra", "barata", "para", "algunas", "corporaciones", "de", "estados", "unidos", "tanto", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "privatizaci\u00f3n", "como", "de", "la", "externalizaci\u00f3n", "el", "estado", "penal", "que", "impera", "en", "estados", "unidos", "es", "un", "reflejo", "del", "neoliberalismo", "sostiene", "campbell", "el", "mismo", "autor", "dice", "que", "adem\u00e1s", "de", "que", "el", "neoliberalismo", "estadounidense", "estableci\u00f3", "un", "estado", "penal", "para", "los", "pobres", "tambi\u00e9n", "estableci\u00f3", "un", "estado", "deudor", "para", "la", "clase", "media", "con", "efectos", "negativos", "para", "ambos", "en", "sus", "respectivos", "objetivos", "crecientes", "tasas", "de", "encarcelamiento", "entre", "la", "clase", "baja", "y", "aumento", "de", "las", "tasas", "de", "endeudamiento", "y", "recientemente", "de", "las", "ejecuciones", "hipotecarias", "entre", "las", "clases", "medias", "el", "profesor", "de", "ciencias", "pol\u00edticas", "de", "la", "universidad", "de", "york", "david", "mcnally", "sostiene", "que", "si", "bien", "se", "han", "reducido", "las", "inversiones", "en", "programas", "de", "bienestar", "social", "los", "gastos", "en", "la", "construcci\u00f3n", "de", "prisiones", "han", "aumentado", "significativamente", "durante", "la", "era", "neoliberal", "con", "ejemplos", "como", "el", "de", "california", "que", "puso", "en", "marcha", "el", "mayor", "programa", "de", "construcci\u00f3n", "de", "prisiones", "en", "toda", "la", "historia", "del", "mundo", "el", "acad\u00e9mico", "bernard", "harcourt", "afirma", "que", "la", "posici\u00f3n", "neoliberal", "de", "que", "el", "estado", "es", "inepto", "a", "la", "hora", "de", "regular", "la", "econom\u00eda", "pero", "eficiente", "en", "el", "\u00e1mbito", "policial", "y", "penal", "ha", "facilitado", "la", "encarcelaci\u00f3n", "en", "masa", "en", "estados", "unidos", "tanto", "wacquant", "como", "harcourt", "han", "denominado", "a", "este", "fen\u00f3meno", "penalti", "neoliberal", "abandono", "de", "la", "infraestructura", "nicol\u00e1s", "firzli", "argument\u00f3", "que", "el", "auge", "del", "neoliberalismo", "erosion\u00f3", "el", "consenso", "pol\u00edtico", "de", "posguerra", "en", "reino", "unido", "y", "el", "centrismo", "republicano", "en", "estados", "unidos", "propio", "del", "gobierno", "de", "eisenhower", "que", "hab\u00eda", "hecho", "posible", "la", "asignaci\u00f3n", "masiva", "de", "capital", "p\u00fablico", "para", "proyectos", "de", "infraestructura", "a", "gran", "escala", "en", "las", "d\u00e9cadas", "de", "y", "tanto", "en", "europa", "como", "en", "am\u00e9rica", "del", "norte", "populismo", "neoliberal", "tambi\u00e9n", "est\u00e1", "presente", "la", "cr\u00edtica", "al", "sindicalismo", "la", "inmigraci\u00f3n", "la", "pol\u00edtica", "institucional", "en", "favor", "del", "libre", "mercado", "desregularizado", "y", "los", "gobiernos", "tecnocr\u00e1ticos", "as\u00ed", "como", "el", "desarrollo", "de", "las", "teor\u00edas", "del", "fin", "de", "la", "historia", "de", "francis", "fukuyama", "son", "sus", "bases", "ideol\u00f3gicas", "se", "asemeja", "a", "la", "teor\u00eda", "del", "capitalismo", "como", "religi\u00f3n", "y", "al", "fundamentalismo", "de", "mercado", "otra", "de", "las", "caracter\u00edsticas", "del", "populismo", "neoliberal", "seg\u00fan", "el", "soci\u00f3logo", "patricio", "segura", "es", "la", "aversi\u00f3n", "a", "la", "reflexi\u00f3n", "tanto", "como", "h\u00e1bito", "individual", "como", "colectivo", "apelando", "a", "un", "\"sentido", "com\u00fan\"", "de", "las", "masas", "en", "detrimento", "de", "la", "capacidad", "cr\u00edticoreflexiva", "\u00e9ric", "fassin", "vincula", "el", "destino", "del", "neoliberalismo", "al", "del", "populismo", "ya", "que", "el", "primero", "genera", "el", "tipo", "humano", "desarraigado", "desvinculado", "descre\u00eddo", "y", "desprotegido", "que", "est\u00e1", "en", "condiciones", "de", "enrolarse", "en", "la", "pol\u00edtica", "populista", "posneoliberalismo", "desde", "la", "crisis", "de", "y", "especialmente", "luego", "de", "la", "pandemia", "de", "covid", "diversos", "especialistas", "y", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "han", "comenzado", "a", "se\u00f1alar", "el", "ocaso", "de", "la", "era", "neoliberal", "as\u00ed", "como", "la", "multiplicaci\u00f3n", "de", "proyectos", "y", "centros", "acad\u00e9micos", "orientados", "a", "elaborar", "nuevos", "principios", "y", "herramientas", "te\u00f3ricas", "para", "reemplazar", "al", "neoliberalismo", "en", "la", "fundaci\u00f3n", "hewlett", "destin\u00f3", "millones", "de", "d\u00f3lares", "con", "el", "objetivo", "de", "financiar", "una", "manera", "diferente", "de", "pensar", "la", "econom\u00eda", "pol\u00edtica", "y", "los", "t\u00e9rminos", "de", "un", "nuevo", "contrato", "social", "para", "el", "siglo", "xxi", "que", "permita", "la", "emergencia", "de", "un", "nuevo", "paradigma", "intelectual", "que", "vaya", "m\u00e1s", "all\u00e1", "del", "neoliberalismo", "por", "su", "parte", "el", "pensador", "norteamericano", "francis", "fukuyama", "c\u00e9lebre", "por", "haber", "sostenido", "que", "la", "victoria", "de", "estados", "unidos", "en", "la", "guerra", "fr\u00eda", "significaba", "el", "fin", "de", "la", "historia", "y", "el", "triunfo", "final", "de", "la", "econom\u00eda", "de", "libre", "mercado", "comenz\u00f3", "a", "sostener", "en", "que", "los", "neoliberales", "fueron", "demasiado", "lejos", "ahora", "hacen", "falta", "m\u00e1s", "pol\u00edticas", "socialdem\u00f3cratas", "fukuyama", "sostiene", "que", "este", "per\u00edodo", "extendido", "que", "comenz\u00f3", "con", "reagan", "y", "thatcher", "en", "el", "que", "se", "impusieron", "ciertas", "ideas", "sobre", "los", "beneficios", "de", "los", "mercados", "no", "regulados", "tuvo", "un", "efecto", "desastroso", "en", "muchos", "aspectos", "en", "la", "igualdad", "social", "ha", "llevado", "a", "un", "debilitamiento", "de", "los", "sindicatos", "del", "poder", "de", "negociaci\u00f3n", "de", "los", "trabajadores", "ordinarios", "el", "surgimiento", "de", "una", "clase", "olig\u00e1rquica", "en", "casi", "todas", "partes", "que", "luego", "ejerce", "un", "poder", "pol\u00edtico", "indebido", "en", "cuanto", "al", "papel", "de", "las", "finanzas", "si", "hay", "algo", "que", "aprendimos", "de", "la", "crisis", "financiera", "es", "que", "hay", "que", "regular", "estrictamente", "el", "sector", "porque", "ellos", "har\u00e1n", "que", "todos", "los", "dem\u00e1s", "paguen", "en", "el", "tradicional", "peri\u00f3dico", "brit\u00e1nico", "financial", "times", "considerado", "como", "uno", "de", "los", "principales", "medios", "que", "defienden", "los", "principios", "del", "libre", "mercado", "y", "la", "desregulaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "en", "un", "art\u00edculo", "titulado", "las", "nuevas", "reglas", "para", "los", "negocios", "en", "un", "mundo", "postneoliberal", "sostuvo", "que", "el", "pensamiento", "neoliberal", "en", "los", "estados", "unidos", "est\u00e1", "siendo", "reemplazado", "por", "una", "pol\u00edtica", "m\u00e1s", "intensiva\"", "y", "que", "muchos", "centros", "de", "las", "principales", "universidades", "entre", "ellos", "la", "universidad", "de", "harvard", "est\u00e1n", "desarrollando", "programas", "con", "el", "objetivo", "de", "reemplazar", "los", "paradigmas", "pol\u00edticos", "neoliberales", "buscando", "convertirse", "en", "el", "epicentro", "de", "un", "pensamiento", "econ\u00f3mico", "renovado", "del", "mismo", "modo", "que", "la", "universidad", "de", "chicago", "fue", "el", "epicentro", "de", "neoliberalismo", "neoliberalismo", "en", "latinoam\u00e9rica", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "un", "grupos", "de", "intelectuales", "promercado", "de", "am\u00e9rica", "latina", "principalmente", "chilenos", "comenzaron", "a", "identificarse", "con", "las", "ideas", "de", "la", "escuela", "de", "friburgo", "conocida", "tambi\u00e9n", "como", "ordoliberalismo", "y", "su", "implementaci\u00f3n", "en", "alemania", "y", "espa\u00f1a", "estos", "intelectuales", "tradujeron", "al", "espa\u00f1ol", "la", "palabra", "en", "alem\u00e1n", "neoliberalismus", "tom\u00e1ndola", "del", "economista", "de", "friburgo", "wilhelm", "r\u00f6pke", "con", "ese", "sentido", "inicialmente", "la", "palabra", "neoliberalismo", "se", "refer\u00eda", "a", "un", "pensamiento", "m\u00e1s", "moderado", "que", "el", "liberalismo", "cl\u00e1sico", "que", "promov\u00eda", "la", "intervenci\u00f3n", "del", "estado", "para", "reducir", "la", "desigualdad", "social", "y", "combatir", "el", "monopolio", "identificando", "al", "neoliberalismo", "con", "el", "llamado", "milagro", "alem\u00e1n", "de", "la", "postguerra", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "el", "t\u00e9rmino", "neoliberalismo", "comenz\u00f3", "a", "ser", "utilizado", "para", "hacer", "referencia", "cr\u00edtica", "a", "la", "pol\u00edtica", "econ\u00f3mica", "de", "la", "dictaduras", "de", "pinochet", "en", "chile", "y", "videla", "con", "su", "ministro", "jos\u00e9", "alfredo", "mart\u00ednez", "de", "hoz", "en", "argentina", "por", "su", "parte", "los", "economistas", "pro", "libre", "mercado", "utilizaban", "la", "expresi\u00f3n", "autores", "liberales", "para", "referirse", "a", "las", "mismas", "pol\u00edticas", "econ\u00f3micas", "en", "las", "d\u00e9cadas", "siguientes", "ambas", "expresiones", "neoliberalismo", "y", "liberalismo", "se", "consolidaron", "para", "denominar", "el", "mismo", "set", "de", "doctrinas", "econ\u00f3micas", "por", "parte", "de", "sus", "cr\u00edticos", "y", "defensores", "respectivamente", "argentina", "en", "el", "plan", "econ\u00f3mico", "de", "la", "dictadura", "militar", "liderado", "por", "mart\u00ednez", "de", "hoz", "fue", "el", "primero", "de", "los", "intentos", "de", "establecer", "un", "programa", "neoliberal", "en", "argentina", "implementaron", "un", "plan", "de", "austeridad", "fiscal", "cuyo", "objetivo", "era", "reducir", "la", "impresi\u00f3n", "de", "dinero", "y", "por", "lo", "tanto", "la", "inflaci\u00f3n", "para", "lograr", "esto", "los", "salarios", "se", "congelaron", "pero", "no", "pudieron", "reducir", "la", "inflaci\u00f3n", "lo", "que", "llev\u00f3", "a", "una", "ca\u00edda", "en", "el", "salario", "real", "de", "la", "clase", "trabajadora", "con", "el", "objetivo", "de", "lograr", "un", "mercado", "libre", "tambi\u00e9n", "decidieron", "abrir", "las", "fronteras", "del", "pa\u00eds", "para", "que", "los", "productos", "extranjeros", "pudieran", "ingresar", "libremente", "al", "pa\u00eds", "la", "industria", "argentina", "que", "hab\u00eda", "estado", "aumentando", "durante", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "desde", "el", "plan", "econ\u00f3mico", "de", "frondizi", "declin\u00f3", "r\u00e1pidamente", "porque", "no", "pod\u00eda", "competir", "con", "productos", "extranjeros", "finalmente", "la", "desregulaci\u00f3n", "del", "sector", "financiero", "dio", "un", "crecimiento", "a", "corto", "plazo", "pero", "luego", "se", "derrumb\u00f3", "r\u00e1pidamente", "cuando", "el", "capital", "huy\u00f3", "a", "los", "estados", "unidos", "en", "los", "a\u00f1os", "de", "reagan", "tras", "las", "medidas", "hubo", "un", "aumento", "de", "la", "pobreza", "del", "en", "al", "a", "fines", "de", "sin", "embargo", "frente", "a", "la", "concepci\u00f3n", "cl\u00e1sica", "de", "la", "pol\u00edtica", "econ\u00f3mica", "neoliberal", "durante", "el", "proceso", "de", "reorganizaci\u00f3n", "existen", "autores", "que", "divergen", "de", "la", "misma", "siendo", "esta", "pol\u00edtica", "econ\u00f3mica", "calificada", "de", "\u00edndole", "gradualista", "y", "por", "otros", "expertos", "como", "desarrollista", "sin", "embargo", "en", "su", "libro", "\"joe\"", "el", "economista", "se", "declara", "gradualista", "por", "no", "poder", "haber", "aplicado", "pol\u00edticas", "m\u00e1s", "liberales", "o", "de", "shock", "por", "la", "intensa", "guerrilla", "que", "se", "viv\u00eda", "y", "que", "pon\u00eda", "la", "paz", "social", "en", "peligro", "por", "otro", "lado", "la", "consideraci\u00f3n", "de", "una", "pol\u00edtica", "m\u00e1s", "moderada", "y", "sin", "reformas", "profundas", "coincide", "con", "videla", "que", "tambi\u00e9n", "describi\u00f3", "a", "su", "gesti\u00f3n", "econ\u00f3mica", "como", "condicionada", "por", "la", "guerrilla", "de", "este", "modo", "no", "existe", "consenso", "claro", "de", "la", "ideolog\u00eda", "que", "marc\u00f3", "la", "pol\u00edtica", "econ\u00f3mica", "de", "a", "otro", "plan", "neoliberal", "fue", "liderado", "por", "el", "presidente", "peronista", "carlos", "sa\u00fal", "menem", "con", "gran", "apoyo", "de", "todo", "el", "arco", "del", "pj", "su", "ministro", "de", "econom\u00eda", "fue", "domingo", "cavallo", "esta", "vez", "la", "privatizaci\u00f3n", "de", "los", "servicios", "p\u00fablicos", "fue", "el", "principal", "objetivo", "del", "gobierno", "aunque", "tambi\u00e9n", "se", "volvieron", "a", "implementar", "la", "desregulaci\u00f3n", "financiera", "y", "las", "fronteras", "abiertas", "a", "los", "bienes", "extranjeroscita", "requerida", "si", "bien", "algunas", "privatizaciones", "fueron", "bienvenidas", "la", "mayor\u00eda", "de", "ellas", "fueron", "criticadas", "por", "no", "estar", "en", "el", "mejor", "inter\u00e9s", "de", "la", "gente", "junto", "con", "una", "mayor", "flexibilidad", "en", "el", "mercado", "laboral", "el", "resultado", "final", "de", "este", "plan", "fue", "una", "tasa", "de", "desempleo", "del", "y", "el", "de", "las", "personas", "que", "viven", "por", "debajo", "del", "umbral", "de", "la", "pobreza", "esto", "llev\u00f3", "a", "la", "crisis", "de", "diciembre", "de", "en", "argentina", "que", "caus\u00f3", "la", "renuncia", "del", "presidente", "fernando", "de", "la", "r\u00faa", "fue", "reemplazado", "por", "el", "peronista", "adolfo", "rodr\u00edguez", "sa\u00e1", "quien", "declar\u00f3", "el", "default", "y", "por", "eduardo", "duhalde", "quien", "derog\u00f3", "la", "ley", "de", "convertibilidad", "chile", "durante", "la", "dictadura", "militar", "de", "augusto", "pinochet", "en", "chile", "los", "estudiosos", "opositores", "usaron", "el", "t\u00e9rmino", "para", "describir", "un", "conjunto", "de", "reformas", "pol\u00edticas", "y", "econ\u00f3micas", "efectuadas", "bajo", "este", "gobierno", "usando", "el", "t\u00e9rmino", "de", "forma", "peyorativa", "la", "dictadura", "de", "pinochet", "cont\u00f3", "con", "la", "asesor\u00eda", "directa", "de", "milton", "friedman", "y", "personas", "que", "hab\u00edan", "estudiado", "con", "\u00e9l", "en", "la", "universidad", "de", "chicago", "raz\u00f3n", "por", "la", "que", "se", "les", "denomin\u00f3", "los", "chicago", "boys", "el", "t\u00e9rmino", "neoliberalismo", "y", "la", "expresi\u00f3n", "chicago", "boys", "acabaron", "difundi\u00e9ndose", "entre", "los", "hispanohablantes", "las", "reformas", "econ\u00f3micas", "realizadas", "en", "chile", "durante", "la", "dictadura", "de", "augusto", "pinochet", "quien", "aunque", "inicialmente", "tuvo", "una", "mirada", "estatista", "en", "medio", "de", "la", "crisis", "con", "una", "inflaci\u00f3n", "de", "aproximadamente", "y", "escasez", "de", "productos", "decide", "recibir", "economistas", "de", "la", "llamada", "escuela", "de", "chicago", "quienes", "impulsar\u00edan", "y", "supervisar\u00edan", "las", "reformas", "en", "el", "plano", "econ\u00f3mico", "luego", "se", "conocer\u00edan", "como", "los", "chicago", "boys", "a", "partir", "de", "aqu\u00ed", "el", "t\u00e9rmino", "empez\u00f3", "a", "adoptar", "connotaciones", "peyorativas", "y", "a", "ser", "empleado", "por", "los", "cr\u00edticos", "de", "estas", "reformas", "y", "al", "tiempo", "que", "el", "neoliberalismo", "se", "comenz\u00f3", "a", "asociar", "con", "una", "postura", "liberal", "moderada", "a", "una", "m\u00e1s", "radical", "que", "inclu\u00eda", "la", "defensa", "a", "ultranza", "del", "laissezfaire", "los", "defensores", "de", "estas", "ideas", "no", "as\u00ed", "de", "la", "dictadura", "alegan", "que", "la", "mayor\u00eda", "de", "pol\u00edticas", "econ\u00f3micas", "se", "conservaron", "en", "los", "subsiguientes", "gobiernos", "democr\u00e1ticos", "el", "aumento", "de", "bienestar", "y", "disminuci\u00f3n", "de", "la", "pobreza", "resultante", "de", "esas", "reformas", "econ\u00f3micas", "se", "asocian", "al", "llamado", "milagro", "de", "chile", "m\u00e9xico", "a", "mediados", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "en", "m\u00e9xico", "el", "gobierno", "federal", "era", "propietario", "u", "operador", "de", "alrededor", "de", "empresas", "de", "todo", "tipo", "desde", "cadenas", "y", "productoras", "de", "cine", "y", "televisi\u00f3n", "hoteles", "inmobiliarias", "mineras", "ingenios", "azucareros", "automotrices", "sider\u00fargicas", "pesqueras", "transbordadores", "tambi\u00e9n", "fue", "el", "caso", "de", "pemex", "y", "de", "la", "comisi\u00f3n", "federal", "de", "electricidadcita", "requeridaen", "tras", "una", "pol\u00e9mica", "elecci\u00f3n", "presidencial", "el", "economista", "carlos", "salinas", "de", "gortari", "lleg\u00f3", "a", "la", "presidencia", "imponiendo", "el", "modelo", "econ\u00f3mico", "neoliberal", "en", "el", "pa\u00eds", "la", "privatizaci\u00f3n", "de", "la", "banca", "se", "llev\u00f3", "a", "cabo", "mediante", "una", "reforma", "constitucional", "a", "los", "art\u00edculos", "y", "que", "fueron", "aprobados", "el", "de", "mayo", "de", "en", "la", "c\u00e1mara", "de", "diputados", "y", "el", "de", "mayo", "en", "el", "senado", "guillermo", "ortiz", "mart\u00ednez", "subsecretario", "de", "hacienda", "con", "salinas", "fue", "uno", "de", "los", "responsables", "de", "este", "procesocita", "requeridacon", "este", "proceso", "se", "pretend\u00eda", "la", "descentralizaci\u00f3n", "y", "democratizaci\u00f3n", "del", "capital", "con", "el", "argumento", "de", "una", "mayor", "competencia", "ya", "que", "en", "se", "autoriz\u00f3", "la", "entrada", "de", "bancos", "extranjeros", "sin", "embargo", "hoy", "en", "d\u00eda", "alrededor", "del", "de", "la", "banca", "es", "extranjera", "y", "se", "ha", "concentrado", "en", "pocas", "manos", "lo", "que", "es", "consecuencia", "de", "las", "decisiones", "de", "salinas", "y", "de", "sus", "sucesores", "en", "la", "presidencia", "de", "la", "rep\u00fablicacita", "requeridacon", "los", "ingresos", "de", "las", "privatizaciones", "se", "obtuvo", "casi", "el", "equivalente", "a", "millones", "de", "d\u00f3lares", "los", "cuales", "fueron", "utilizados", "para", "amortizar", "la", "deuda", "p\u00fablica", "interna", "con", "estos", "recursos", "se", "logr\u00f3", "una", "disminuci\u00f3n", "de", "la", "deuda", "interna", "en", "era", "del", "y", "para", "fue", "del", "dando", "como", "resultado", "una", "disminuci\u00f3n", "de", "los", "pagos", "de", "intereses", "y", "logrando", "un", "crecimiento", "en", "el", "gasto", "social", "en", "m\u00e9xico", "ten\u00eda", "a", "dos", "hombres", "con", "una", "fortuna", "superior", "a", "los", "millones", "de", "d\u00f3lares", "en", "la", "lista", "de", "forbes", "en", "al", "final", "del", "sexenio", "de", "salinas", "ya", "eran", "y", "el", "m\u00e1s", "acaudalado", "de", "todos", "era", "carlos", "slim", "beneficiario", "de", "la", "privatizaci\u00f3n", "de", "telmex", "durante", "los", "mandatos", "de", "los", "presidentes", "ernesto", "zedillo", "vicente", "fox", "felipe", "calder\u00f3n", "y", "enrique", "pe\u00f1a", "nieto", "se", "continu\u00f3", "con", "la", "pol\u00edtica", "de", "privatizaci\u00f3n", "apuntando", "principalmente", "al", "sector", "energ\u00e9tico", "y", "educativo", "a", "pesar", "de", "las", "numerosas", "manifestaciones", "de", "inconformidad", "popular", "en", "el", "a\u00f1o", "con", "la", "llegada", "a", "la", "presidencia", "del", "nacionalista", "y", "opositor", "al", "modelo", "neoliberal", "andr\u00e9s", "manuel", "l\u00f3pez", "obrador", "se", "puso", "fin", "a", "las", "pr\u00e1cticas", "de", "privatizaci\u00f3n", "y", "de", "rescate", "a", "las", "empresas", "privadas", "con", "recursos", "p\u00fablicos", "brasil", "brasil", "adopt\u00f3", "pol\u00edticas", "neoliberales", "a", "fines", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "con", "el", "apoyo", "del", "partido", "obrero", "de", "izquierda", "por", "ejemplo", "las", "tasas", "arancelarias", "se", "redujeron", "del", "por", "ciento", "en", "al", "por", "ciento", "en", "durante", "este", "per\u00edodo", "brasil", "puso", "fin", "efectivamente", "a", "su", "pol\u00edtica", "de", "mantener", "una", "econom\u00eda", "cerrada", "centrada", "en", "la", "industrializaci\u00f3n", "por", "sustituci\u00f3n", "de", "importaciones", "en", "favor", "de", "un", "sistema", "econ\u00f3mico", "m\u00e1s", "abierto", "con", "un", "grado", "mucho", "mayor", "de", "privatizaci\u00f3n", "las", "reformas", "del", "mercado", "y", "las", "reformas", "comerciales", "dieron", "como", "resultado", "en", "\u00faltima", "instancia", "la", "estabilidad", "de", "precios", "y", "una", "entrada", "m\u00e1s", "r\u00e1pida", "de", "capital", "pero", "tuvieron", "poco", "efecto", "sobre", "la", "desigualdad", "de", "ingresos", "y", "la", "pobreza", "en", "consecuencia", "las", "protestas", "masivas", "continuaron", "durante", "el", "per\u00edodo", "honduras", "las", "pol\u00edticas", "neoliberales", "en", "honduras", "empezaron", "a", "ser", "adoptadas", "a", "inicios", "de", "los", "a\u00f1os", "tras", "la", "enorme", "influencia", "norteamericana", "gracias", "a", "la", "intervenci\u00f3n", "de", "los", "estados", "unidos", "en", "el", "pa\u00eds", "autorizada", "por", "el", "presidente", "ronald", "reagan", "para", "evitar", "la", "propagaci\u00f3n", "del", "comunismo", "en", "centroam\u00e9rica", "ya", "que", "el", "salvador", "guatemala", "y", "nicaragua", "estaban", "experimentando", "guerras", "civiles", "pero", "el", "neoliberalismo", "no", "terminar\u00eda", "de", "implementarse", "de", "manera", "completa", "hasta", "la", "presidencia", "de", "rafael", "leonardo", "callejas", "donde", "se", "vio", "una", "privatizaci\u00f3n", "masiva", "de", "las", "empresas", "hondure\u00f1as", "en", "la", "actualidad", "muchos", "culpan", "a", "este", "modelo", "econ\u00f3mico", "de", "mantener", "a", "honduras", "en", "un", "estado", "de", "pobreza", "e", "inequidad", "social", "visto", "que", "el", "pa\u00eds", "se", "encuentra", "en", "los", "m\u00e1s", "pobres", "de", "toda", "am\u00e9rica", "latina", "colombia", "en", "colombia", "el", "neoliberalismo", "comenz\u00f3", "su", "camino", "a", "inicios", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "en", "el", "mandato", "de", "c\u00e9sar", "gaviria", "trujillo", "y", "su", "\"apertura", "econ\u00f3mica\"", "si", "bien", "en", "el", "gobierno", "anterior", "hab\u00edan", "empezado", "las", "reformas", "para", "el", "libre", "mercado", "gaviria", "aceler\u00f3", "de", "manera", "brusca", "esta", "pol\u00edtica", "provocando", "la", "entrada", "al", "pa\u00eds", "de", "empresas", "extranjeras", "sin", "control", "lo", "que", "origin\u00f3", "la", "quiebra", "de", "muchas", "industrias", "locales", "que", "no", "estaban", "preparadas", "para", "este", "fen\u00f3meno", "econ\u00f3mico", "y", "otras", "sobre", "todo", "del", "estado", "a", "ser", "vendidas", "por", "ser", "incapaces", "de", "competir", "con", "la", "industria", "extranjera", "aunque", "otras", "empresas", "locales", "salieron", "beneficiadas", "el", "da\u00f1o", "provocado", "por", "las", "pol\u00edticas", "neoliberales", "en", "colombia", "se", "vio", "reflejado", "con", "el", "aumento", "desproporcionado", "del", "desempleo", "en", "el", "pa\u00eds", "a", "causa", "del", "cierre", "de", "las", "empresas", "nacionales", "que", "no", "sobrevivieron", "a", "la", "apertura", "econ\u00f3mica", "problema", "que", "se", "ha", "extendido", "hasta", "las", "primeras", "d\u00e9cadas", "del", "siglo", "xxi", "siendo", "una", "las", "principales", "consecuencias", "de", "este", "fen\u00f3meno", "econ\u00f3mico", "adem\u00e1s", "del", "aumento", "de", "la", "pobreza", "la", "desigualdad", "y", "la", "corrupci\u00f3n", "los", "mandatarios", "posteriores", "continuaron", "la", "pol\u00edtica", "aperturista", "lo", "que", "dio", "lugar", "a", "que", "el", "conflicto", "armado", "interno", "iniciado", "a", "comienzos", "de", "los", "a\u00f1os", "se", "revitalizara", "encontrando", "en", "el", "neoliberalismo", "un", "nuevo", "enemigo", "a", "combatir", "por", "parte", "de", "los", "grupos", "insurgentes", "agravado", "por", "los", "c\u00e1rteles", "del", "narcotr\u00e1fico", "que", "ya", "ven\u00edan", "siendo", "un", "problema", "en", "el", "pa\u00eds", "y", "quienes", "aprovecharon", "el", "fen\u00f3meno", "econ\u00f3mico", "para", "traficar", "coca\u00edna", "escondi\u00e9ndola", "en", "contenedores", "con", "mercanc\u00edas", "al", "extranjero", "per\u00fa", "en", "el", "pa\u00eds", "incaico", "un", "indicio", "de", "aplicar", "el", "neoliberalismo", "en", "el", "per\u00fa", "ocurri\u00f3", "mediante", "el", "se\u00f1or", "pedro", "beltr\u00e1n", "en", "el", "\u00ba", "gobierno", "de", "manuel", "prado", "de", "tendencia", "conservadora", "este", "asumi\u00f3", "la", "cartera", "del", "ministerio", "de", "hacienda", "donde", "se", "propuso", "como", "objetivo", "iniciar", "una", "pol\u00edtica", "de", "ajuste", "para", "ordenar", "las", "finanzas", "y", "estabilizar", "la", "moneda", "luego", "del", "populismo", "econ\u00f3mico", "que", "hab\u00eda", "desatado", "la", "dictadura", "militar", "del", "general", "manuel", "a", "odr\u00eda", "y", "que", "no", "hab\u00edan", "podido", "corregir", "los", "tres", "primeros", "ministros", "de", "hacienda", "de", "prado", "el", "alza", "del", "costo", "de", "vida", "producto", "del", "populismo", "y", "los", "controles", "de", "precios", "en", "una", "arriesgada", "maniobra", "beltr\u00e1n", "recurri\u00f3", "a", "un", "pr\u00e9stamo", "del", "banco", "central", "de", "reserva", "bcr", "para", "inyectar", "circulante", "y", "logr\u00f3", "un", "pr\u00e9stamo", "del", "fondo", "monetario", "internacional", "para", "restablecer", "las", "reservas", "internacionales", "asimismo", "recort\u00f3", "el", "gasto", "p\u00fablico", "elimin\u00f3", "los", "subsidios", "a", "los", "productos", "de", "primera", "necesidad", "combustibles", "transporte", "y", "carne", "elev\u00f3", "el", "precio", "de", "la", "gasolina", "congel\u00f3", "los", "salarios", "y", "desapareci\u00f3", "el", "control", "de", "cambios", "en", "un", "primer", "momento", "su", "pol\u00edtica", "benefici\u00f3", "sustancialmente", "al", "sector", "exportador", "con", "la", "devaluaci\u00f3n", "de", "la", "moneda", "nacional", "sin", "embargo", "con", "la", "recesi\u00f3n", "generada", "empezaron", "las", "huelgas", "y", "las", "cr\u00edticas", "desde", "el", "sector", "nacionalista", "debido", "a", "la", "subida", "del", "precio", "de", "la", "gasolina", "tras", "los", "a\u00f1os", "donde", "se", "segu\u00eda", "una", "tendencia", "estatista", "y", "los", "a\u00f1os", "donde", "el", "aspecto", "econ\u00f3mico", "cay\u00f3", "hasta", "la", "hiperinflaci\u00f3n", "escasez", "de", "alimentos", "y", "emigraci\u00f3n", "masiva", "de", "los", "peruanos", "a", "otros", "pa\u00edses", "llegar\u00eda", "en", "al", "poder", "alberto", "fujimori", "donde", "tras", "aplicar", "un", "shock", "econ\u00f3mico", "por", "recomendaci\u00f3n", "del", "fmi", "y", "por", "consiguiente", "la", "devaluaci\u00f3n", "de", "la", "moneda", "se", "logr\u00f3", "la", "ansiada", "eliminaci\u00f3n", "de", "control", "de", "precios", "y", "el", "cambio", "de", "moneda", "del", "devaluado", "inti", "al", "nuevo", "sol", "peruano", "para", "ello", "aplic\u00f3", "algunas", "medidas", "de", "corte", "neoliberal", "como", "por", "ejemplo", "la", "privatizaci\u00f3n", "de", "recursos", "como", "la", "luz", "el", "tel\u00e9fono", "y", "tambi\u00e9n", "los", "proyectos", "mineros", "que", "hab\u00edan", "quedado", "estancados", "por", "su", "nacionalizaci\u00f3n", "en", "su", "lugar", "nacieron", "organismos", "estatales", "para", "vigilar", "el", "desempe\u00f1o", "de", "los", "servicios", "b\u00e1sicos", "por", "parte", "las", "empresas", "siempre", "que", "cumpliesen", "en", "ofrecer", "con", "est\u00e1ndares", "de", "m\u00ednima", "calidad", "y", "no", "abusasen", "de", "la", "situaci\u00f3n", "de", "monopolio", "u", "oligopolio", "de", "que", "por", "lo", "general", "disfrutaban", "tambi\u00e9n", "se", "autoriz\u00f3", "la", "firme", "liberalizaci\u00f3n", "financiera", "comercial", "y", "monetaria", "esta", "\u00faltima", "tras", "acu\u00f1ar", "un", "tipo", "de", "cambio", "estable", "para", "la", "nueva", "moneda", "y", "por", "\u00faltimo", "la", "reducci\u00f3n", "del", "estado", "lo", "mayor", "posible", "con", "esto", "se", "logr\u00f3", "reinsertar", "al", "per\u00fa", "en", "el", "sistema", "financiero", "internacional", "tras", "estas", "medidas", "el", "pa\u00eds", "luego", "se", "orient\u00f3", "rumbo", "a", "la", "econom\u00eda", "de", "libre", "mercado", "este", "nuevo", "sistema", "fue", "continuado", "por", "los", "siguientes", "a\u00f1os", "posteriores", "al", "gobierno", "de", "fujimori", "venezuela", "el", "segundo", "gobierno", "de", "carlos", "andr\u00e9s", "p\u00e9rez", "a", "pesar", "de", "llegar", "al", "poder", "con", "un", "discurso", "antineoliberal", "aplic\u00f3", "un", "paquete", "de", "medidas", "neoliberales", "el", "segundo", "gobierno", "de", "rafael", "caldera", "tambi\u00e9n", "fue", "de", "corte", "neoliberal", "impulsando", "pol\u00edticas", "como", "la", "llamada", "apertura", "petrolera", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "anexote\u00f3ricos", "del", "liberalismo", "acientifismo", "ajuste", "estructural", "capitalismo", "clientelista", "capitalismo", "democr\u00e1tico", "consenso", "de", "barcelona", "consenso", "de", "washington", "crisis", "de", "la", "deuda", "latinoamericana", "monetarismo", "liberalismo", "espa\u00f1ol", "ortodoxia", "econ\u00f3mica", "seguridad", "social", "sistema", "americano", "fundamentalismo", "de", "mercado", "referencias", "bibliograf\u00eda", "john", "maynard", "keynes", "teor\u00eda", "general", "del", "empleo", "inter\u00e9s", "y", "dinero", "vol\u00famenes", "keynes", "fue", "el", "principal", "impulsor", "del", "estado", "benefactor", "durante", "el", "new", "deal", "del", "presidente", "de", "ee", "uu", "franklin", "delano", "roosevelt", "john", "kenneth", "galbraith", "el", "nuevo", "estado", "industrial", "editorial", "sarpe", "madrid", "espa\u00f1a", "analiza", "antes", "de", "la", "aparici\u00f3n", "del", "t\u00e9rmino", "neoliberalismo", "la", "dif\u00edcil", "convivencia", "entre", "el", "libre", "mercado", "y", "las", "grandes", "empresas", "industriales", "celso", "furtado", "subdesarrollo", "y", "estancamiento", "en", "am\u00e9rica", "latina", "editorial", "universitaria", "de", "buenos", "aires", "argentina", "los", "basamentos", "de", "la", "teor\u00eda", "de", "la", "dependencia", "milton", "friedman", "libertad", "de", "elegir", "editorial", "planetaagostini", "espa\u00f1a", "david", "harvey", "a", "brief", "history", "of", "neoliberalism", "en", "espa\u00f1ol", "breve", "historia", "del", "neoliberalismo", "madrid", "akal", "isbn", "nicolas", "lewkowicz", "auge", "y", "ocaso", "de", "la", "era", "liberal", "una", "peque\u00f1a", "historia", "del", "siglo", "xxi", "editorial", "biblos", "buenos", "aires", "joseph", "e", "stiglitz", "el", "malestar", "en", "la", "globalizaci\u00f3n", "editorial", "taurus", "madrid", "espa\u00f1a", "analiza", "detalladamente", "los", "problemas", "que", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "las", "pol\u00edticas", "neoliberales", "que", "el", "fondo", "monetario", "internacional", "cre\u00f3", "en", "diversos", "pa\u00edses", "immanuel", "wallerstein", "la", "crisis", "estructural", "del", "capitalismo", "editorial", "contrahistorias", "m\u00e9xico", "discusi\u00f3n", "general", "de", "los", "problemas", "actuales", "del", "capitalismo", "immanuel", "wallerstein", "la", "decadencia", "del", "poder", "estadounidense", "editorial", "capital", "intelectual", "ediciones", "le", "monde", "diplomatique", "el", "dipl\u00f3", "buenos", "aires", "argentina", "los", "problemas", "del", "neoliberalismo", "analizados", "en", "conexi\u00f3n", "con", "su", "principal", "impulsor", "en", "el", "mundo", "los", "ee", "uu", "estela", "grassi", "problemas", "y", "pol\u00edticas", "sociales", "en", "la", "sociedad", "neoliberal", "la", "otra", "d\u00e9cada", "infame", "espacio", "editorial", "buenos", "aires", "argentina", "friedrich", "hayek", "camino", "de", "servidumbre", "friedrich", "hayek", "la", "fatal", "arrogancia", "uni\u00f3n", "editorial", "espa\u00f1a", "enrique", "ghersi", "el", "mito", "del", "neoliberalismo", "historia", "del", "origen", "del", "t\u00e9rmino", "\"neoliberalismo\"", "ponencia", "presentada", "en", "la", "reuni\u00f3n", "regional", "de", "la", "mont", "pelerin", "society", "que", "se", "realiz\u00f3", "en", "chattanooga", "entre", "el", "y", "el", "de", "septiembre", "de", "adam", "smith", "la", "riqueza", "de", "las", "naciones", "editorbronte", "ediciones", "cl\u00e1sico", "sobre", "la", "teorizaci\u00f3n", "del", "capitalismo", "liberal", "christopher", "lasch", "la", "rebeli\u00f3n", "de", "las", "\u00e9lites", "y", "la", "traici\u00f3n", "a", "la", "democracia", "editorialpaidos", "ib\u00e9rica", "an\u00e1lisis", "del", "comportamiento", "de", "las", "\u00e9lites", "financieras", "dum\u00e9nil", "gerard", "l\u00e9vy", "dominique", "la", "crisis", "del", "neoliberalismo", "madrid", "lengua", "de", "trapo", "isbn"]