["n\u00e9stor", "carlos", "kirchnern", "r\u00edo", "gallegos", "de", "febrero", "de", "el", "calafate", "de", "octubre", "de", "fue", "un", "abogado", "y", "pol\u00edtico", "argentino", "presidente", "de", "la", "naci\u00f3n", "argentina", "entre", "el", "de", "mayo", "de", "y", "el", "de", "diciembre", "de", "intendente", "de", "r\u00edo", "gallegos", "entre", "el", "de", "diciembre", "de", "y", "el", "de", "diciembre", "de", "gobernador", "de", "la", "provincia", "de", "santa", "cruz", "entre", "el", "de", "diciembre", "de", "y", "el", "de", "mayo", "de", "y", "diputado", "por", "la", "provincia", "de", "buenos", "aires", "desde", "hasta", "el", "de", "octubre", "de", "realiz\u00f3", "sus", "estudios", "de", "abogac\u00eda", "en", "la", "facultad", "de", "ciencias", "jur\u00eddicas", "y", "sociales", "de", "la", "universidad", "nacional", "de", "la", "plata", "donde", "en", "conoci\u00f3", "a", "cristina", "fern\u00e1ndez", "con", "quien", "se", "cas\u00f3", "en", "de", "ideolog\u00eda", "peronista", "milit\u00f3", "durante", "sus", "a\u00f1os", "de", "estudiante", "en", "la", "federaci\u00f3n", "universitaria", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "nacional", "y", "en", "la", "juventud", "universitaria", "peronista", "a", "mediados", "de", "en", "el", "contexto", "de", "la", "dictadura", "c\u00edvicomilitar", "argentina", "se", "trasladaron", "a", "vivir", "a", "r\u00edo", "gallegos", "donde", "abri\u00f3", "junto", "a", "su", "esposa", "un", "estudio", "jur\u00eddico", "propio", "en", "fund\u00f3", "junto", "a", "su", "esposa", "y", "a", "su", "hermana", "alicia", "el", "ateneo", "juan", "domingo", "per\u00f3n", "y", "al", "a\u00f1o", "siguiente", "la", "unidad", "b\u00e1sica", "los", "muchachos", "peronistas", "que", "le", "sirvieron", "de", "estructura", "para", "aspirar", "a", "la", "intendencia", "de", "su", "ciudad", "en", "las", "elecciones", "de", "en", "gan\u00f3", "las", "elecciones", "a", "intendente", "encabezando", "la", "lista", "del", "frente", "para", "la", "victoria", "santacruce\u00f1a", "lo", "que", "le", "granje\u00f3", "suficiente", "apoyo", "para", "ser", "electo", "en", "gobernador", "de", "su", "provincia", "por", "el", "de", "los", "votos", "desde", "santa", "cruz", "luego", "de", "una", "breve", "buena", "relaci\u00f3n", "con", "el", "gobierno", "menemista", "se", "convirti\u00f3", "en", "uno", "de", "sus", "principales", "opositores", "dentro", "del", "justicialismo", "el", "gobernador", "y", "su", "esposa", "entonces", "legisladora", "provincial", "pertenec\u00edan", "al", "peronismo", "renovador", "cuyo", "referente", "a", "nivel", "nacional", "era", "antonio", "cafiero", "se", "opusieron", "al", "proyecto", "relacionado", "al", "litigio", "del", "campo", "de", "hielo", "patag\u00f3nico", "sur", "la", "privatizaci\u00f3n", "de", "aerol\u00edneas", "argentinas", "el", "pacto", "fiscal", "ii", "la", "reforma", "laboral", "y", "la", "ley", "de", "hidrocarburos", "entre", "otras", "en", "las", "elecciones", "presidenciales", "de", "kirchner", "encabez\u00f3", "la", "lista", "del", "frente", "para", "la", "victoria", "obtuvo", "el", "segundo", "lugar", "con", "el", "de", "los", "votos", "accedi\u00f3", "a", "la", "presidencia", "luego", "de", "que", "su", "oponente", "carlos", "menem", "renunciara", "a", "la", "segunda", "vuelta", "electoral", "en", "los", "meses", "siguientes", "busc\u00f3", "consenso", "con", "los", "partidos", "pol\u00edticos", "opositores", "a", "nivel", "nacional", "entre", "las", "medidas", "de", "su", "gobierno", "se", "destacan", "la", "reducci\u00f3n", "a", "la", "mitad", "en", "los", "niveles", "de", "pobreza", "indigencia", "y", "desempleo", "la", "renovaci\u00f3n", "de", "la", "corte", "suprema", "de", "justicia", "los", "juicios", "por", "delitos", "de", "lesa", "humanidad", "la", "recomposici\u00f3n", "de", "las", "relaciones", "con", "los", "pa\u00edses", "de", "latinoam\u00e9rica", "principalmente", "brasil", "y", "venezuela", "el", "rechazo", "en", "conjunto", "con", "otros", "pa\u00edses", "de", "la", "regi\u00f3n", "al", "alca", "y", "el", "pago", "total", "de", "la", "deuda", "externa", "al", "fondo", "monetario", "internacional", "fmi", "en", "las", "elecciones", "de", "obtuvo", "una", "banca", "en", "la", "c\u00e1mara", "de", "diputados", "por", "la", "provincia", "de", "buenos", "aires", "ese", "a\u00f1o", "tambi\u00e9n", "fue", "elegido", "presidente", "del", "partido", "justicialista", "durante", "la", "primera", "presidencia", "de", "su", "esposa", "acompa\u00f1\u00f3", "como", "legislador", "y", "referente", "pol\u00edtico", "sus", "decisiones", "de", "gobierno", "a", "la", "vez", "que", "tambi\u00e9n", "fue", "elegido", "secretario", "general", "de", "la", "unasur", "durante", "su", "salud", "se", "debilit\u00f3", "seriamente", "en", "febrero", "de", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "fue", "operado", "de", "la", "car\u00f3tida", "y", "en", "septiembre", "fue", "sometido", "a", "una", "angioplastia", "donde", "se", "le", "coloc\u00f3", "un", "stent", "sus", "m\u00e9dicos", "le", "recomendaron", "que", "cambiara", "su", "estilo", "de", "vida", "debido", "al", "estr\u00e9s", "luego", "de", "unas", "semanas", "de", "reposo", "volvi\u00f3", "a", "la", "actividad", "pol\u00edtica", "sin", "embargo", "falleci\u00f3", "el", "de", "octubre", "a", "los", "a\u00f1os", "desde", "su", "fallecimiento", "diferentes", "dirigentes", "que", "formaron", "parte", "de", "su", "gobierno", "y", "que", "luego", "fueron", "opositores", "al", "gobierno", "kirchnerista", "entre", "ellos", "roberto", "lavagna", "mart\u00edn", "lousteau", "alberto", "fern\u00e1ndez", "mart\u00edn", "redrado", "coincidieron", "en", "que", "hasta", "se", "produjo", "en", "argentina", "un", "proceso", "econ\u00f3mico", "positivo", "con", "aumento", "del", "salario", "real", "crecimiento", "en", "la", "calidad", "y", "cantidad", "de", "empleo", "crecimiento", "de", "la", "construcci\u00f3n", "y", "la", "industria", "por", "sustituci\u00f3n", "de", "importaciones", "as\u00ed", "como", "disminuci\u00f3n", "de", "la", "pobreza", "y", "mejoras", "en", "la", "distribuci\u00f3n", "del", "ingreso", "sin", "embargo", "otros", "dirigentes", "entre", "ellos", "miguel", "peirano", "y", "amado", "boudou", "sostuvieron", "que", "el", "modelo", "de", "gobierno", "de", "kirchner", "y", "el", "de", "cristina", "fern\u00e1ndez", "fueron", "iguales", "la", "pol\u00edtica", "econ\u00f3mica", "de", "kirchner", "fue", "elogiada", "por", "el", "economista", "joseph", "stiglitz", "sus", "ideas", "pol\u00edticas", "y", "econ\u00f3micas", "son", "referentes", "dentro", "del", "kirchnerismo", "y", "de", "sectores", "del", "peronismo", "historia", "electoral", "gobernaci\u00f3n", "de", "santa", "cruz", "biograf\u00eda", "personal", "familia", "n\u00e9stor", "carlos", "kirchner", "naci\u00f3", "el", "de", "febrero", "de", "en", "la", "ciudad", "de", "r\u00edo", "gallegos", "ubicada", "en", "el", "territorio", "nacional", "de", "santa", "cruz", "fue", "el", "segundo", "de", "tres", "hermanos", "del", "matrimonio", "entre", "el", "argentino", "n\u00e9stor", "carlos", "kirchner", "cnning", "y", "la", "chilena", "mar\u00eda", "juana", "ostoi", "dragni", "punta", "arenas", "chile", "su", "hermana", "mayor", "se", "llama", "alicia", "margarita", "antonia", "y", "su", "hermana", "menor", "mar\u00eda", "cristina", "su", "padre", "tambi\u00e9n", "oriundo", "de", "la", "capital", "santacruce\u00f1a", "era", "hijo", "de", "un", "bonaerense", "natural", "de", "trenque", "lauquen", "y", "de", "una", "santafes\u00edna", "oriunda", "de", "romang", "sus", "ancestros", "eran", "suizos", "alemanes", "espa\u00f1oles", "y", "criolloscita", "requerida", "era", "la", "segunda", "generaci\u00f3n", "desde", "que", "los", "kirchner", "arribaron", "a", "la", "patagonia", "argentina", "trabaj\u00f3", "en", "el", "correo", "en", "la", "zona", "del", "desierto", "patag\u00f3nico", "y", "con", "los", "a\u00f1os", "lleg\u00f3", "a", "ser", "tesorero", "de", "la", "repartici\u00f3n", "tambi\u00e9n", "trabajaba", "junto", "a", "sus", "dos", "hermanas", "en", "la", "administraci\u00f3n", "y", "las", "representaciones", "comerciales", "de", "un", "almac\u00e9n", "que", "hered\u00f3", "de", "su", "padre", "la", "madre", "de", "n\u00e9stor", "era", "de", "punta", "arenas", "ciudad", "en", "el", "extremo", "sur", "de", "chile", "su", "familia", "descendiente", "de", "croatas", "ten\u00eda", "a", "cargo", "el", "tel\u00e9grafo", "de", "la", "ciudad", "mientras", "que", "el", "padre", "de", "mar\u00eda", "era", "carpintero", "los", "padres", "de", "n\u00e9stor", "se", "conocieron", "hablando", "por", "tel\u00e9grafo", "y", "conversaron", "por", "ese", "medio", "hasta", "que", "tiempo", "despu\u00e9s", "n\u00e9stor", "viaj\u00f3", "a", "punta", "arenas", "a", "conocer", "a", "mar\u00eda", "e", "iniciaron", "un", "noviazgo", "a", "distancia", "que", "dur\u00f3", "un", "a\u00f1o", "finalmente", "se", "casaron", "en", "agosto", "de", "en", "lo", "pol\u00edtico", "su", "abuelo", "paterno", "carlos", "era", "conservador", "fue", "uno", "de", "los", "fundadores", "de", "la", "uni\u00f3n", "c\u00edvica", "radical", "en", "el", "territorio", "nacional", "de", "santa", "cruz", "a", "fines", "del", "siglo", "xix", "oma", "kirchner", "y", "su", "esposo", "emigraron", "desde", "la", "ciudad", "de", "interlaken", "en", "el", "cant\u00f3n", "suizo", "alem\u00e1n", "de", "berna", "con", "rumbo", "a", "r\u00edo", "gallegos", "su", "abuelo", "paterno", "n\u00e9stor", "carlos", "kirchner", "mont\u00f3", "dentro", "de", "su", "propia", "casa", "de", "chapas", "el", "almac\u00e9n", "de", "ramos", "generales", "kirchner", "&", "cui\u00f1as", "el", "cual", "prosper\u00f3", "n\u00e9stor", "carlos", "el", "padre", "de", "n\u00e9stor", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "primer", "mec\u00e1nico", "dental", "del", "pueblo", "administr\u00f3", "el", "cine", "carreras", "y", "arm\u00f3", "una", "empresa", "como", "mayorista", "de", "golosinas", "fue", "tambi\u00e9n", "telegrafista", "del", "correo", "y", "cable", "mediante", "conoci\u00f3", "a", "su", "par", "en", "punta", "arenas", "juana", "mar\u00eda", "ostoic", "la", "madre", "del", "presidente", "quienes", "tuvieron", "tres", "hijos", "alicia", "mar\u00eda", "cristina", "y", "un", "\u00fanico", "var\u00f3n", "n\u00e9stor", "carlos", "kirchner", "a", "la", "vez", "que", "era", "miembro", "de", "la", "liga", "patri\u00f3tica", "argentina", "y", "de", "la", "sociedad", "rural", "argentinacita", "requerida", "su", "madre", "mar\u00eda", "proven\u00eda", "del", "conservadurismo", "chileno", "y", "su", "padre", "era", "peronista", "ni\u00f1ez", "de", "peque\u00f1o", "sufri\u00f3", "tos", "convulsa", "y", "uno", "de", "sus", "ojos", "qued\u00f3", "estr\u00e1bico", "en", "aquella", "\u00e9poca", "los", "m\u00e9dicos", "recomendaban", "err\u00f3neamente", "tapar", "dicho", "ojo", "para", "que", "sanara", "por", "lo", "que", "n\u00e9stor", "llev\u00f3", "un", "parche", "durante", "casi", "dos", "a\u00f1os", "rub\u00e9n", "c\u00e1rdenas", "amigo", "de", "la", "infancia", "recuerda", "que", "pese", "a", "su", "aspecto", "no", "permiti\u00f3", "que", "nada", "envenenara", "su", "entusiasmo", "sab\u00eda", "ganarse", "la", "simpat\u00eda", "de", "la", "gente", "durante", "los", "inviernos", "recuerda", "su", "hermana", "alicia", "se", "juntaba", "con", "amigos", "y", "andaban", "en", "trineo", "su", "lugar", "preferido", "era", "la", "bajada", "de", "calle", "alberdi", "seg\u00fan", "una", "amiga", "de", "la", "infancia", "iban", "en", "trineo", "hasta", "el", "almac\u00e9n", "con", "eduardo", "r\u00edquez", "compet\u00eda", "a", "ver", "qui\u00e9n", "sab\u00eda", "m\u00e1s", "de", "la", "historia", "del", "racing", "club", "su", "equipo", "de", "f\u00fatbol", "favorito", "en", "comenz\u00f3", "a", "cursar", "la", "primaria", "en", "la", "escuela", "n\u00ba", "fernando", "de", "magallanes", "en", "r\u00edo", "gallegos", "no", "exist\u00eda", "el", "jard\u00edn", "de", "infantes", "algunos", "de", "sus", "amigos", "de", "la", "escuela", "eran", "mayores", "que", "\u00e9l", "y", "lo", "proteg\u00edan", "cuando", "otros", "alumnos", "lo", "molestaban", "con", "apodos", "como", "cara", "con", "mango", "o", "lup\u00edn", "como", "el", "personaje", "de", "ojos", "saltones", "que", "aparec\u00eda", "en", "las", "historietas", "de", "la", "revisa", "capic\u00faa", "en", "el", "a\u00f1o", "luego", "de", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "provincia", "de", "santa", "cruz", "y", "sucesivas", "huelgas", "docentes", "n\u00e9stor", "carlos", "y", "la", "mayor\u00eda", "de", "sus", "compa\u00f1eros", "se", "mudaron", "al", "colegio", "provincial", "rep\u00fablica", "de", "guatemala", "adolescencia", "en", "comenz\u00f3", "la", "escuela", "secundaria", "en", "el", "colegio", "nacional", "rep\u00fablica", "de", "guatemala", "ubicado", "en", "el", "mismo", "edificio", "donde", "realiz\u00f3", "la", "primaria", "pero", "con", "un", "horario", "seminocturno", "en", "aquella", "\u00e9poca", "tuvo", "otros", "amigos", "aunque", "nunca", "dej\u00f3", "de", "frecuentar", "a", "sus", "viejos", "conocidos", "oscar", "cacho", "v\u00e1zquez", "y", "juan", "carlos", "has", "durante", "ese", "primer", "a\u00f1o", "no", "fue", "un", "alumno", "aplicado", "y", "seg\u00fan", "pandolfo", "era", "desobediente", "desordenado", "e", "irrespetuoso", "con", "la", "autoridad", "de", "celadores", "y", "maestros", "en", "segundo", "a\u00f1o", "sus", "padres", "decidieron", "enviarlo", "como", "pupilo", "a", "la", "escuela", "agrot\u00e9cnica", "salesiana", "a", "once", "kil\u00f3metros", "de", "r\u00edo", "grande", "los", "alumnos", "se", "levantaban", "a", "las", "cinco", "de", "la", "ma\u00f1ana", "desayunaban", "e", "ingresaban", "a", "clases", "hasta", "el", "mediod\u00eda", "luego", "del", "almuerzo", "hac\u00edan", "tareas", "de", "granja", "desde", "atender", "el", "tambo", "hasta", "sembrar", "las", "huertas", "regresaban", "a", "estudiar", "y", "luego", "a", "cenar", "y", "dormir", "complet\u00f3", "dicho", "a\u00f1o", "y", "regres\u00f3", "al", "colegio", "nacional", "en", "r\u00edo", "gallegos", "al", "comenzar", "la", "escuela", "secundaria", "decidi\u00f3", "dedicarse", "a", "la", "docencia", "seg\u00fan", "pandolfo", "ya", "en", "cuarto", "a\u00f1o", "de", "la", "secundaria", "ten\u00eda", "decidido", "hacer", "una", "carrera", "y", "segu\u00eda", "inclin\u00e1ndose", "por", "ser", "profesor", "tambi\u00e9n", "seg\u00fan", "el", "mismo", "autor", "ya", "se", "perfilaba", "la", "personalidad", "de", "kirchner", "aunque", "todav\u00eda", "sin", "iniciarse", "en", "la", "actividad", "pol\u00edtica", "por", "entonces", "sus", "objetivos", "eran", "modestos", "kirchner", "no", "pudo", "hacer", "la", "carrera", "docente", "debido", "a", "su", "dificultad", "en", "la", "pronunciaci\u00f3n", "de", "las", "consonantes", "fricativas", "entre", "los", "requisitos", "del", "ministerio", "de", "educaci\u00f3n", "para", "la", "carrera", "docente", "estaba", "la", "pronunciaci\u00f3n", "adecuada", "era", "un", "apasionado", "del", "f\u00fatbol", "de", "la", "historia", "argentina", "y", "sobresal\u00eda", "en", "matem\u00e1ticascita", "requerida", "ya", "en", "la", "secundaria", "dec\u00eda", "que", "iba", "a", "ser", "abogado", "pero", "tambi\u00e9n", "pens\u00f3", "en", "estudiar", "ingenier\u00eda", "durante", "el", "\u00faltimo", "a\u00f1o", "de", "la", "secundaria", "fue", "elegido", "presidente", "del", "centro", "de", "estudiantes", "momento", "donde", "comenz\u00f3", "a", "mostrar", "su", "perfil", "pol\u00edtico", "su", "primer", "cargo", "electivo", "fue", "como", "presidente", "del", "centro", "de", "estudiantes", "del", "colegio", "rep\u00fablica", "de", "guatemala", "donde", "gan\u00f3", "con", "la", "mayor", "diferencia", "registrada", "hasta", "entoncescita", "requerida", "desde", "aquel", "cargo", "apoy\u00f3", "cada", "una", "de", "las", "huelgas", "contra", "el", "gobierno", "del", "dictador", "ongan\u00eda", "y", "organiz\u00f3", "una", "sentada", "para", "impedir", "la", "expulsi\u00f3n", "de", "una", "profesora", "tambi\u00e9n", "ese", "a\u00f1o", "ya", "analizaba", "la", "posibilidad", "luego", "concretada", "de", "estudiar", "derecho", "en", "la", "plata", "en", "lo", "laboral", "n\u00e9stor", "ayudaba", "a", "su", "padre", "en", "el", "negocio", "que", "ten\u00eda", "de", "representaci\u00f3n", "y", "distribuci\u00f3n", "de", "varias", "marcas", "comerciales", "y", "a", "su", "t\u00edo", "en", "una", "librer\u00eda", "kirchner", "jug\u00f3", "al", "b\u00e1squet", "de", "a", "y", "gracias", "a", "su", "desempe\u00f1o", "consigui\u00f3", "un", "lugar", "en", "el", "equipo", "del", "nacional", "de", "r\u00edo", "gallegos", "durante", "esta", "etapa", "de", "la", "adolescencia", "kirchner", "ten\u00eda", "una", "vida", "social", "activa", "se", "reun\u00eda", "con", "amigos", "en", "el", "bar", "la", "m\u00f3naco", "que", "los", "fines", "de", "semana", "era", "un", "local", "bailable", "y", "tambi\u00e9n", "corr\u00eda", "carreras", "junto", "a", "su", "amigo", "rub\u00e9n", "en", "el", "citro\u00ebn", "cv", "de", "su", "padre", "juventud", "en", "termin\u00f3", "el", "bachillerato", "en", "un", "curso", "de", "seis", "alumnos", "tres", "varones", "y", "tres", "mujeres", "no", "realiz\u00f3", "el", "viaje", "de", "fin", "de", "estudios", "debido", "a", "que", "ten\u00eda", "que", "preparar", "los", "ex\u00e1menes", "de", "ingreso", "de", "la", "carrera", "de", "abogac\u00eda", "de", "la", "facultad", "de", "ciencias", "jur\u00eddicas", "y", "sociales", "lleg\u00f3", "a", "la", "plata", "en", "abril", "de", "en", "el", "contexto", "de", "una", "de", "las", "ciudades", "referentes", "del", "peronismo", "revolucionario", "milit\u00f3", "en", "la", "federaci\u00f3n", "universitaria", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "nacional", "una", "rama", "del", "peronismo", "de", "izquierda", "y", "entre", "debates", "pol\u00edticos", "conoci\u00f3", "a", "una", "chica", "platense", "cristina", "fern\u00e1ndez", "quien", "le", "propuso", "estudiar", "juntos", "y", "que", "mantuvieron", "un", "noviazgo", "que", "dur\u00f3", "seis", "meses", "el", "de", "mayo", "de", "n\u00e9stor", "y", "cristina", "se", "casaron", "por", "civil", "al", "llegar", "se", "instal\u00f3", "en", "una", "pensi\u00f3n", "llamada", "el", "castillo", "ubicada", "en", "calle", "n\u00famero", "entre", "y", "frente", "a", "la", "estaci\u00f3n", "del", "tren", "compart\u00eda", "habitaci\u00f3n", "con", "juan", "carlos", "conochiari", "militante", "montonero", "que", "luego", "muri\u00f3", "en", "un", "enfrentamiento", "armado", "en", "c\u00f3rdoba", "en", "seg\u00fan", "pandolfo", "posiblemente", "tuvo", "su", "primera", "incursi\u00f3n", "en", "el", "debate", "pol\u00edtico", "con", "su", "compa\u00f1ero", "de", "habitaci\u00f3n", "kirchner", "era", "un", "novato", "en", "el", "tema", "de", "vivir", "en", "una", "ciudad", "austeracita", "requerida", "pas\u00f3", "a", "recorrer", "los", "pasillos", "de", "una", "de", "las", "universidades", "con", "mayor", "activismo", "juvenil", "del", "pa\u00eds", "la", "discusi\u00f3n", "pol\u00edtica", "estaba", "a", "la", "orden", "del", "d\u00eda", "el", "joven", "n\u00e9stor", "no", "tard\u00f3", "en", "integrarse", "a", "esta", "moda", "en", "los", "estudiantes", "rodolfo", "achem", "carlos", "miguel", "y", "carlos", "negri", "fundaron", "la", "federaci\u00f3n", "universitaria", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "nacional", "furn", "a", "la", "que", "en", "se", "integr\u00f3", "n\u00e9stor", "tambi\u00e9n", "formaron", "parte", "de", "dicha", "organizaci\u00f3n", "marcelo", "fuentes", "carlos", "kunkel", "roberto", "caballero", "carlos", "alberto", "moreno", "y", "carlos", "bettini", "entre", "otros", "por", "aquellos", "a\u00f1os", "deb\u00edan", "enfrentarse", "a", "la", "oposici\u00f3n", "que", "recib\u00edan", "del", "centro", "de", "estudiantes", "tradicionalmente", "de", "franja", "morada", "y", "del", "cuerpo", "docente", "que", "era", "mayoritariamente", "antiperonista", "kirchner", "se", "iniciar\u00eda", "en", "la", "militancia", "apenas", "desembarc\u00f3", "en", "la", "facultad", "se", "acerc\u00f3", "entonces", "a", "una", "agrupaci\u00f3n", "la", "federaci\u00f3n", "universitaria", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "nacional", "furn", "la", "furn", "fue", "la", "primera", "agrupaci\u00f3n", "org\u00e1nica", "del", "peronismo", "en", "la", "universidad", "surgida", "en", "la", "plata", "en", "kirchner", "se", "incorpor\u00f3", "a", "ese", "grupo", "en", "un", "momento", "la", "dictadura", "encarnada", "por", "el", "general", "ongan\u00eda", "llevaba", "entonces", "tres", "a\u00f1os", "de", "vigencia", "lleg\u00f3", "a", "involucrarse", "de", "forma", "activa", "de", "los", "debates", "en", "la", "universidad", "vivi\u00f3", "primero", "en", "una", "pensi\u00f3n", "ubicada", "en", "la", "calle", "n\u00ba", "entre", "y", "desde", "comienzos", "del", "vivi\u00f3", "en", "un", "departamento", "en", "la", "zona", "de", "la", "terminal", "de", "micros", "cuyo", "alquiler", "compart\u00eda", "con", "otros", "tres", "estudiantes", "norberto", "ferrantes", "ra\u00fal", "angeloni", "y", "juan", "jos\u00e9", "balinote", "kirchner", "llev\u00f3", "todos", "esos", "a\u00f1os", "en", "la", "plata", "una", "t\u00edpica", "vida", "de", "estudiante", "universitario", "del", "interior", "en", "particular", "de", "los", "que", "se", "concentraban", "en", "la", "pol\u00edtica", "iba", "a", "las", "pe\u00f1as", "las", "guitarreadas", "y", "frecuentaba", "el", "comedor", "universitario", "en", "esa", "etapa", "kirchner", "viajaba", "a", "r\u00edo", "gallegos", "solo", "una", "vez", "al", "a\u00f1o", "durante", "las", "vacaciones", "y", "en", "esos", "regresos", "sol\u00eda", "darse", "una", "vuelta", "por", "una", "unidad", "b\u00e1sica", "los", "m\u00e1rtires", "de", "trelew", "que", "reun\u00eda", "a", "j\u00f3venes", "que", "militaban", "en", "la", "tendencia", "pero", "no", "se", "involucr\u00f3", "con", "la", "pol\u00edtica", "santacruce\u00f1a", "seg\u00fan", "pandolfo", "como", "militante", "todav\u00eda", "no", "se", "destacaba", "como", "l\u00edder", "su", "primera", "iniciativa", "fue", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "una", "campa\u00f1a", "respaldando", "el", "fallo", "del", "juez", "civil", "salvador", "mar\u00eda", "losada", "quien", "en", "hab\u00eda", "decretado", "la", "quiebra", "del", "frigor\u00edfico", "swift", "y", "extendiendo", "la", "responsabilidad", "a", "la", "empresa", "deltec", "con", "sede", "en", "bahamas", "y", "que", "era", "representada", "en", "argentina", "por", "el", "economista", "adalbert", "krieger", "vasena", "esta", "iniciativa", "la", "llev\u00f3", "adelante", "junto", "a", "daniel", "fern\u00e1ndez", "quien", "recuerda", "que", "con", "n\u00e9stor", "rescatamos", "ese", "fallo", "porque", "hizo", "cargo", "del", "quebranto", "a", "la", "empresa", "multinacional", "en", "se", "mud\u00f3", "a", "otra", "pensi\u00f3n", "en", "calle", "entre", "y", "all\u00ed", "viv\u00eda", "con", "otros", "tres", "estudiantes", "norberto", "ferrantes", "ra\u00fal", "angeloni", "y", "juan", "jos\u00e9", "balinote", "por", "aquellos", "a\u00f1os", "ten\u00eda", "la", "vida", "normal", "de", "un", "estudiante", "se", "dedicaba", "a", "sus", "estudios", "pero", "tambi\u00e9n", "se", "hac\u00eda", "de", "tiempo", "para", "guitarreadas", "con", "sus", "amigos", "y", "para", "leer", "la", "revista", "deportiva", "el", "gr\u00e1fico", "en", "esos", "a\u00f1os", "si", "bien", "por", "su", "militancia", "en", "la", "furn", "conoci\u00f3", "gente", "ligada", "a", "montoneros", "kirchner", "nunca", "form\u00f3", "parte", "de", "dicha", "organizaci\u00f3n", "por", "su", "parte", "la", "juventud", "universitaria", "peronista", "a", "partir", "de", "las", "elecciones", "de", "marzo", "del", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "s\u00edntesis", "de", "las", "organizaciones", "preexistentes", "entre", "ellas", "la", "furn", "en", "osvaldo", "bayer", "afirm\u00f3", "que", "n\u00e9stor", "kirchner", "hab\u00eda", "actuado", "como", "extra", "en", "la", "pel\u00edcula", "la", "patagonia", "rebelde", "formando", "parte", "del", "contingente", "de", "la", "juventud", "peronista", "que", "hab\u00eda", "participado", "en", "la", "misma", "luego", "del", "pedido", "que", "los", "productores", "le", "realizaran", "a", "jorge", "cepernic", "gobernador", "de", "santa", "cruz", "donde", "se", "filmaron", "los", "exteriores", "precisando", "que", "hab\u00eda", "representado", "el", "papel", "de", "un", "obrero", "huelguista", "en", "en", "ocasi\u00f3n", "de", "proyectarse", "la", "pel\u00edcula", "en", "la", "casa", "rosada", "kirchner", "dijo", "todav\u00eda", "quiero", "cobrar", "lo", "que", "me", "correspond\u00eda", "en", "esa", "misma", "ocasi\u00f3n", "h\u00e9ctor", "olivera", "director", "de", "la", "pel\u00edcula", "le", "contest\u00f3", "a", "kirchner", "que", "no", "se", "le", "pag\u00f3", "porque", "usted", "nunca", "devolvi\u00f3", "la", "bandera", "roja", "que", "debe", "tener", "ah\u00ed", "en", "su", "despacho", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "la", "muerte", "de", "n\u00e9stor", "kirchner", "h\u00e9ctor", "olivera", "dijo", "en", "una", "conferencia", "de", "prensa", "realizada", "durante", "un", "festival", "en", "espa\u00f1a", "que", "kirchner", "fue", "mi", "mejor", "extra", "unos", "meses", "despu\u00e9s", "h\u00e9ctor", "olivera", "dijo", "que", "no", "recordaba", "que", "kirchner", "hubiera", "trabajado", "en", "la", "patagonia", "rebelde", "y", "en", "declar\u00f3", "que", "no", "trabaj\u00f3", "en", "el", "filme", "y", "que", "en", "la", "pel\u00edcula", "\"jam\u00e1s", "estuvo", "kirchner\"", "la", "participaci\u00f3n", "de", "n\u00e9stor", "kirchner", "en", "la", "patagonia", "rebelde", "no", "ha", "sido", "mencionada", "por", "ninguno", "de", "sus", "bi\u00f3grafos", "ni", "el", "documental", "n\u00e9stor", "kirchner", "la", "pel\u00edcula", "o", "la", "sala", "en", "su", "homenaje", "en", "el", "centro", "cultural", "n\u00e9stor", "kirchner", "que", "tampoco", "incluyeron", "im\u00e1genes", "de", "su", "actuaci\u00f3n", "en", "la", "pel\u00edcula", "n\u00e9stor", "kirchner", "conoci\u00f3", "a", "cristina", "fern\u00e1ndez", "a", "trav\u00e9s", "de", "amigos", "en", "el", "\u00e1mbito", "universitario", "\u00e9l", "la", "hab\u00eda", "visto", "en", "los", "pasillos", "de", "la", "universidad", "pero", "se", "hablaron", "por", "primera", "vez", "el", "de", "septiembre", "de", "en", "una", "reuni\u00f3n", "que", "se", "hizo", "en", "casa", "de", "ofelia", "pipa", "c\u00e9dola", "amiga", "de", "cristina", "pipa", "era", "novia", "de", "omar", "busqueta", "quien", "viv\u00eda", "con", "n\u00e9stor", "seg\u00fan", "cristina", "la", "conquist\u00f3", "por", "su", "forma", "de", "pensar", "y", "porque", "sab\u00eda", "hacerla", "re\u00edr", "en", "la", "juventud", "abraz\u00f3", "los", "ideales", "pol\u00edticos", "de", "la", "juventud", "peronista", "y", "estudi\u00f3", "la", "carrera", "de", "derecho", "en", "la", "universidad", "nacional", "de", "la", "plata", "donde", "conoci\u00f3", "a", "cristina", "fern\u00e1ndez", "ambos", "formaron", "parte", "de", "aquella", "corriente", "que", "orientaba", "cambios", "revolucionarios", "para", "el", "pa\u00eds", "seg\u00fan", "lo", "aconsejado", "por", "per\u00f3n", "desde", "el", "exilio", "en", "octubre", "del", "ya", "instaladas", "las", "reformas", "en", "el", "gobierno", "de", "la", "universidad", "nacional", "de", "la", "plata", "fueron", "secuestrados", "y", "muertos", "rodolfo", "turco", "achem", "y", "carlos", "miguel", "amigos", "de", "n\u00e9stor", "y", "referentes", "de", "la", "furn", "en", "las", "siguientes", "semanas", "la", "triple", "a", "acribill\u00f3", "a", "roberto", "tut\u00fa", "basile", "y", "su", "novia", "mirta", "negrita", "aguilar", "varios", "estudiantes", "pasaron", "a", "la", "clandestinidad", "mientras", "que", "otros", "como", "n\u00e9stor", "y", "cristina", "permanecieron", "en", "la", "superficie", "expresi\u00f3n", "que", "significa", "que", "no", "compart\u00edan", "la", "lucha", "armadacita", "requerida", "ambos", "consideraban", "que", "en", "democracia", "hab\u00eda", "que", "abandonar", "la", "lucha", "armada", "y", "que", "su", "pelea", "era", "en", "la", "pol\u00edtica", "se", "alejaron", "de", "la", "furn", "lo", "que", "los", "mantuvo", "a", "salvo", "n\u00e9stor", "y", "cristina", "se", "casaron", "el", "de", "mayo", "de", "tras", "seis", "meses", "de", "noviazgo", "la", "boda", "de", "la", "que", "seg\u00fan", "russo", "no", "quedaron", "fotos", "fue", "austera", "solo", "asistieron", "familiares", "y", "amigos", "cercanos", "como", "quer\u00eda", "la", "pareja", "lo", "festejaron", "en", "city", "bell", "en", "la", "casa", "de", "la", "t\u00eda", "de", "cristina", "\u00e9l", "visti\u00f3", "como", "siempre", "de", "traje", "ella", "un", "vestido", "azul", "de", "tela", "georgette", "durante", "la", "fiesta", "n\u00e9stor", "enton\u00f3", "junto", "a", "sus", "amigos", "la", "marcha", "peronista", "durante", "esas", "semanas", "decidieron", "irse", "a", "vivir", "a", "r\u00edo", "gallegos", "en", "cuanto", "se", "recibieran", "la", "madre", "de", "cristina", "les", "consigui\u00f3", "un", "trabajo", "en", "la", "mesa", "de", "entradas", "del", "gremio", "asociaci\u00f3n", "de", "empleados", "de", "rentas", "e", "inmobiliarios", "aeri", "de", "donde", "ella", "era", "secretaria", "general", "se", "fueron", "a", "vivir", "a", "city", "bell", "en", "una", "casa", "prestada", "por", "el", "padre", "de", "cristina", "estuvieron", "all\u00ed", "desde", "mediados", "de", "hasta", "marzo", "del", "compart\u00edan", "la", "vivienda", "con", "una", "pareja", "conocida", "de", "la", "militancia", "gladis", "dalessandro", "y", "carlos", "chiche", "labolita", "cristina", "los", "hab\u00eda", "llevado", "a", "vivir", "con", "ellos", "porque", "presum\u00eda", "que", "estaban", "prontos", "a", "ser", "secuestrados", "por", "la", "dictadura", "ese", "tiempo", "fue", "de", "una", "vida", "modesta", "ya", "que", "todav\u00eda", "no", "estaban", "recibidos", "la", "pareja", "kirchner", "fue", "arrestada", "unos", "d\u00edas", "en", "enero", "de", "cuando", "estaban", "de", "visita", "en", "r\u00edo", "gallegos", "fue", "luego", "de", "un", "almuerzo", "con", "una", "pareja", "amiga", "oscar", "cacho", "v\u00e1zquez", "y", "su", "esposa", "mabel", "los", "detuvieron", "a", "los", "cuatro", "pero", "el", "objetivo", "era", "v\u00e1zquez", "seg\u00fan", "cristina", "kirchner", "en", "las", "ciudades", "chicas", "del", "pa\u00eds", "los", "lazos", "familiares", "y", "las", "amistades", "todav\u00eda", "funcionaban", "gisele", "les", "avis\u00f3", "de", "la", "detenci\u00f3n", "a", "gladis", "y", "carlos", "se", "tienen", "que", "ir", "les", "dijo", "y", "as\u00ed", "lo", "hicieron", "cuando", "n\u00e9stor", "y", "cristina", "regresaron", "un", "mes", "despu\u00e9s", "a", "la", "plata", "ya", "no", "volver\u00edan", "a", "su", "casa", "de", "city", "bell", "encontraron", "una", "pensi\u00f3n", "en", "calle", "con", "dos", "habitaciones", "juntas", "donde", "vivieron", "junto", "a", "su", "pareja", "amiga", "dejaron", "la", "pensi\u00f3n", "la", "madrugada", "del", "de", "marzo", "y", "ambas", "parejas", "siguieron", "su", "propio", "rumbo", "con", "el", "golpe", "de", "estado", "del", "de", "marzo", "de", "autoproclamado", "proceso", "de", "reorganizaci\u00f3n", "nacional", "la", "pareja", "kirchner", "se", "alojaba", "en", "casa", "de", "amigos", "mientras", "n\u00e9stor", "daba", "las", "\u00faltimas", "materias", "finalmente", "se", "recibi\u00f3", "en", "julio", "de", "ese", "a\u00f1o", "en", "medio", "de", "la", "crisis", "pol\u00edtica", "la", "pareja", "se", "mud\u00f3", "inmediatamente", "a", "r\u00edo", "gallegos", "cristina", "que", "ya", "estaba", "embarazada", "de", "m\u00e1ximo", "todav\u00eda", "no", "estaba", "recibida", "le", "faltaban", "tres", "materias", "viaj\u00f3", "varias", "veces", "a", "la", "plata", "hasta", "recibirse", "en", "en", "carlos", "labolita", "estudiaba", "sociolog\u00eda", "en", "la", "universidad", "nacional", "de", "la", "plata", "y", "trabajaba", "en", "una", "petroqu\u00edmica", "de", "berazategui", "la", "ma\u00f1ana", "del", "golpe", "del", "de", "marzo", "sus", "amigos", "n\u00e9stor", "y", "cristina", "kirchner", "lo", "escondieron", "en", "una", "pensi\u00f3n", "porque", "la", "polic\u00eda", "lo", "buscaba", "al", "poco", "tiempo", "labolita", "volvi\u00f3", "a", "su", "pueblo", "las", "flores", "cuando", "se", "enter\u00f3", "de", "que", "su", "padre", "hab\u00eda", "sido", "detenido", "un", "comando", "de", "la", "comisar\u00eda", "de", "las", "flores", "lo", "encontr\u00f3", "en", "la", "casa", "de", "la", "madre", "lo", "encapucharon", "torturaron", "y", "despu\u00e9s", "lo", "llevaron", "al", "regimiento", "de", "caballer\u00eda", "blindada", "i", "de", "azul", "donde", "lo", "asesinaron", "y", "desaparecieron", "su", "cuerpo", "treinta", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "de", "haber", "sido", "padre", "por", "primera", "vez", "n\u00e9stor", "fue", "detenido", "por", "la", "polic\u00eda", "cuando", "regresaba", "a", "su", "casa", "y", "puesto", "a", "disposici\u00f3n", "por", "el", "\u00ba", "cuerpo", "del", "ej\u00e9rcito", "varias", "personas", "reclamaron", "por", "su", "libertad", "que", "obtuvo", "luego", "de", "tres", "d\u00edas", "de", "encierro", "en", "desconocidos", "pusieron", "una", "bomba", "e", "intentaron", "incendiar", "el", "estudio", "kirchner", "su", "vida", "en", "santa", "cruz", "y", "su", "labor", "como", "abogado", "la", "primera", "casa", "que", "habitaron", "queda", "en", "calle", "de", "mayo", "esquina", "maip\u00fa", "prestada", "por", "la", "familia", "de", "n\u00e9stor", "all\u00ed", "fundaron", "el", "estudio", "jur\u00eddico", "kirchner", "que", "funcionaba", "en", "el", "frente", "de", "la", "casa", "mientras", "que", "ellos", "viv\u00edan", "en", "la", "parte", "trasera", "el", "mercado", "laboral", "de", "santa", "cruz", "era", "peque\u00f1o", "por", "lo", "que", "n\u00e9stor", "kirchner", "no", "podr\u00eda", "dedicarse", "a", "una", "rama", "en", "especial", "del", "derecho", "mientras", "iba", "ganando", "buena", "reputaci\u00f3n", "el", "estudio", "recib\u00eda", "casos", "nuevos", "a", "diario", "el", "bufete", "pronto", "se", "convirti\u00f3", "en", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "importantes", "de", "la", "provincia", "y", "los", "kirchner", "decidieron", "invertir", "en", "bienes", "ra\u00edces", "antes", "de", "ya", "contaban", "con", "propiedades", "en", "la", "ciudad", "ya", "antes", "de", "casarse", "tanto", "n\u00e9stor", "como", "cristina", "kirchner", "se", "opon\u00edan", "a", "la", "lucha", "armada", "de", "montoneros", "dec\u00edan", "que", "siempre", "el", "modo", "era", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "pol\u00edtica", "fueron", "arrestados", "unos", "d\u00edas", "en", "enero", "de", "cuando", "estaban", "de", "visita", "en", "r\u00edo", "gallegos", "fue", "luego", "de", "un", "almuerzo", "con", "una", "pareja", "amiga", "cacho", "v\u00e1zquez", "y", "su", "esposa", "mabel", "los", "detuvieron", "a", "los", "cuatro", "pero", "el", "objetivo", "era", "v\u00e1zquez", "seg\u00fan", "cristina", "fern\u00e1ndez", "en", "las", "ciudades", "chicas", "del", "pa\u00eds", "los", "lazos", "familiares", "y", "las", "amistades", "todav\u00eda", "funcionaban", "la", "ma\u00f1ana", "del", "golpe", "del", "de", "marzo", "n\u00e9stor", "kirchner", "y", "su", "esposa", "escondieron", "en", "una", "pensi\u00f3n", "al", "estudiante", "carlos", "labolita", "porque", "la", "polic\u00eda", "lo", "buscabacita", "requerida", "al", "poco", "tiempo", "labolita", "volvi\u00f3", "a", "su", "pueblo", "kirchner", "le", "recomend\u00f3", "insistentemente", "a", "carlos", "labolita", "que", "no", "fuera", "a", "las", "flores", "porque", "lo", "pod\u00edan", "llegar", "a", "detener", "un", "comando", "la", "comisar\u00eda", "de", "las", "flores", "lo", "asesin\u00f3", "y", "desaparecieron", "su", "cuerpo", "los", "primeros", "d\u00edas", "de", "febrero", "de", "viajaron", "a", "la", "plata", "ya", "que", "cristina", "quer\u00eda", "estar", "cerca", "de", "su", "madre", "y", "hermana", "cuando", "naciera", "su", "primer", "hijo", "cuando", "llegaron", "a", "la", "plata", "se", "encontraron", "con", "una", "ciudad", "militarizada", "fueron", "hasta", "la", "universidad", "a", "consultar", "las", "fechas", "de", "examen", "y", "para", "ingresar", "hab\u00eda", "que", "dejar", "el", "dni", "al", "soldado", "que", "estaba", "en", "mesa", "de", "entrada", "los", "impresion\u00f3", "la", "ausencia", "de", "activismo", "juvenil", "para", "el", "de", "febrero", "cumplea\u00f1os", "de", "n\u00e9stor", "ya", "estaban", "de", "vuelta", "en", "r\u00edo", "gallegos", "seg\u00fan", "pandolfo", "aunque", "la", "militancia", "de", "n\u00e9stor", "dentro", "de", "la", "furn", "fue", "de", "segunda", "o", "tercera", "l\u00ednea", "en", "el", "pa\u00eds", "hab\u00edan", "desaparecido", "a", "j\u00f3venes", "con", "la", "misma", "cantidad", "de", "activismo", "la", "pareja", "kirchner", "ten\u00eda", "resuelto", "moverse", "con", "cautela", "en", "marzo", "de", "fue", "detenido", "en", "r\u00edo", "gallegos", "junto", "a", "rafael", "flores", "por", "averiguaci\u00f3n", "de", "antecedentes", "el", "coronel", "alberto", "calloni", "les", "pregunt\u00f3", "por", "su", "presencia", "en", "el", "acto", "del", "de", "mayo", "de", "y", "si", "hab\u00edan", "visto", "estandartes", "de", "montoneros", "despu\u00e9s", "del", "interrogatorio", "fueron", "alojados", "en", "la", "unidad", "penal", "federal", "hasta", "que", "se", "les", "concedi\u00f3", "la", "libertad", "tres", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "treinta", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "de", "haber", "sido", "padre", "por", "primera", "vez", "n\u00e9stor", "fue", "detenido", "por", "la", "polic\u00eda", "cuando", "regresaba", "a", "su", "casa", "y", "puesto", "a", "disposici\u00f3n", "por", "el", "\u00ba", "cuerpo", "del", "ej\u00e9rcito", "toda", "la", "ciudad", "reclam\u00f3", "por", "su", "libertad", "que", "obtuvo", "luego", "de", "tres", "d\u00edas", "de", "encierro", "seg\u00fan", "su", "socio", "en", "el", "estudio", "domingo", "ortiz", "de", "z\u00e1rate", "recuerda", "le", "encantaban", "los", "desaf\u00edos", "una", "vez", "nos", "fuimos", "a", "punta", "arenas", "en", "chile", "a", "defender", "a", "un", "argentino", "acusado", "de", "esp\u00eda", "y", "en", "el", "nos", "pusieron", "una", "bomba", "y", "nos", "intentaron", "incendiar", "el", "estudio", "al", "d\u00eda", "siguiente", "n\u00e9stor", "ya", "estaba", "trabajando", "otra", "vez", "el", "estudio", "kirchner", "continu\u00f3", "aumentando", "su", "clientela", "cristina", "sab\u00eda", "m\u00e1s", "de", "derecho", "que", "n\u00e9stor", "y", "lo", "asist\u00eda", "sus", "objetivos", "en", "aquel", "momento", "no", "eran", "los", "de", "la", "militancia", "kirchner", "se", "benefici\u00f3", "laboralmente", "de", "la", "circular", "del", "banco", "central", "seg\u00fan", "pandolfo", "kirchner", "no", "era", "ni", "un", "poeta", "ni", "un", "ladr\u00f3n", "era", "solo", "un", "abogado", "que", "no", "serv\u00eda", "a", "la", "causa", "de", "la", "justicia", "social", "aunque", "los", "kirchner", "no", "hab\u00edan", "vuelto", "todav\u00eda", "a", "la", "actividad", "pol\u00edtica", "n\u00e9stor", "cada", "tanto", "repet\u00eda", "que", "quer\u00eda", "ser", "gobernador", "seg\u00fan", "el", "bi\u00f3grafo", "pandolfo", "su", "primer", "objetivo", "fue", "consolidarse", "econ\u00f3micamente", "y", "luego", "entablar", "amistades", "que", "le", "dieran", "una", "base", "pol\u00edtica", "entre", "y", "kirchner", "compr\u00f3", "propiedades", "el", "autor", "define", "a", "kirchner", "en", "esa", "\u00e9poca", "como", "un", "pragm\u00e1tico", "walter", "curia", "cita", "el", "comportamiento", "de", "acumular", "como", "habitual", "en", "la", "sociedad", "santacruce\u00f1a", "compuesta", "por", "un", "de", "extranjeros", "seg\u00fan", "el", "censo", "de", "asimismo", "sostiene", "que", "desde", "los", "inicios", "del", "siglo", "xx", "algunos", "pobladores", "de", "la", "zona", "de", "r\u00edo", "gallegos", "pose\u00edan", "numerosos", "lotes", "debido", "a", "la", "compra", "de", "derechos", "y", "acciones", "que", "hac\u00edan", "a", "concesionarios", "a", "los", "que", "hac\u00edan", "anticipos", "de", "dinero", "y", "materiales", "de", "construcci\u00f3n", "con", "garant\u00eda", "hipotecaria", "sobre", "los", "citados", "lotes", "seg\u00fan", "el", "autor", "esta", "concepci\u00f3n", "rent\u00edstica", "es", "fundamental", "para", "entender", "por", "qu\u00e9", "los", "kirchner", "hicieron", "este", "tipo", "de", "negocio", "durante", "tres", "generaciones", "en", "el", "contexto", "de", "la", "dictadura", "en", "esos", "primeros", "a\u00f1os", "de", "profesi\u00f3n", "lleg\u00f3", "a", "ayudar", "a", "viejos", "conocidos", "como", "en", "cuando", "fue", "a", "visitar", "a", "c\u00e9sar", "vivar", "exmilitante", "de", "superficie", "de", "montoneros", "que", "estuvo", "preso", "varios", "a\u00f1os", "en", "el", "penal", "de", "rawson", "kirchner", "le", "consigui\u00f3", "trabajo", "en", "una", "concesionaria", "de", "autos", "que", "era", "propiedad", "de", "un", "cliente", "del", "estudio", "unos", "meses", "despu\u00e9s", "cuando", "corr\u00eda", "peligro", "de", "ser", "detenido", "nuevamente", "arregl\u00f3", "que", "lo", "trasladaran", "a", "r\u00edo", "turbio", "tambi\u00e9n", "asisti\u00f3", "a", "la", "madre", "de", "alberto", "marucco", "militante", "peronista", "mientras", "su", "hijo", "estuvo", "preso", "tambi\u00e9n", "en", "rawson", "ese", "a\u00f1o", "el", "estudio", "sufri\u00f3", "un", "atentado", "cortaron", "los", "ca\u00f1os", "de", "gas", "de", "la", "casa", "y", "dejaron", "unos", "cartuchos", "de", "dinamita", "que", "no", "explotaron", "tambi\u00e9n", "ese", "a\u00f1o", "por", "intermedio", "del", "marido", "de", "alicia", "kirchner", "armando", "bomb\u00f3n", "mercado", "consiguieron", "la", "representaci\u00f3n", "legal", "del", "sindicato", "\u00fanico", "de", "petroleros", "del", "estado", "supe", "como", "apoderado", "del", "sindicato", "kirchner", "supo", "ganarse", "la", "simpat\u00eda", "de", "los", "cuadros", "peronistas", "de", "la", "ciudad", "no", "congeniaba", "con", "todos", "algunos", "con", "buen", "di\u00e1logo", "con", "las", "fuerzas", "armadas", "pero", "fue", "su", "manera", "de", "hacerse", "conocido", "al", "poco", "tiempo", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "apoderado", "del", "sindicato", "de", "yacimientos", "carbon\u00edferos", "fiscales", "en", "r\u00edo", "turbio", "personalidad", "n\u00e9stor", "kirchner", "se", "caracteriz\u00f3", "por", "mostrar", "una", "personalidad", "desenfadada", "y", "seria", "al", "mismo", "tiempo", "cuando", "recibi\u00f3", "el", "bast\u00f3n", "presidencial", "hizo", "piruetas", "con", "el", "mismo", "al", "dejar", "el", "edificio", "del", "congreso", "se", "apart\u00f3", "del", "protocolo", "y", "se", "acerc\u00f3", "a", "la", "gente", "que", "estaba", "en", "las", "inmediaciones", "tambi\u00e9n", "fue", "golpeado", "accidentalmente", "con", "una", "c\u00e1mara", "de", "fotos", "lo", "que", "le", "produjo", "un", "corte", "en", "la", "frente", "sin", "embargo", "continu\u00f3", "varios", "minutos", "m\u00e1s", "con", "su", "recorrido", "para", "saludar", "la", "gente", "a", "su", "equipo", "de", "gobierno", "dijo", "cosas", "como", "hay", "que", "construir", "los", "resortes", "de", "poder", "y", "desarticular", "los", "intereses", "con", "o", "sin", "confrontaci\u00f3n", "la", "\u00fanica", "manera", "que", "hay", "para", "gobernar", "es", "teniendo", "un", "estado", "fuerte", "que", "pueda", "imponer", "condiciones", "claro", "que", "necesitamos", "tiempo", "pero", "no", "hay", "ni", "un", "minuto", "que", "perder", "walter", "curia", "describe", "a", "kirchner", "como", "una", "persona", "con", "poco", "inter\u00e9s", "por", "conocer", "la", "vida", "privada", "de", "los", "que", "lo", "rodeaban", "llegando", "inclusive", "a", "la", "insensibilidad", "solo", "confiaba", "en", "un", "pu\u00f1ado", "de", "allegados", "que", "eran", "los", "\u00fanicos", "con", "los", "cuales", "se", "sent\u00eda", "en", "confianza", "rechazaba", "las", "reuniones", "de", "gabinete", "ya", "que", "desconfiaba", "de", "aquellos", "que", "le", "eran", "ajenos", "a", "su", "c\u00edrculo", "\u00edntimo", "biograf\u00eda", "pol\u00edtica", "regreso", "a", "la", "militancia", "a", "fines", "de", "los", "kirchner", "comenzaron", "a", "militar", "en", "el", "ateneo", "juan", "domingo", "per\u00f3n", "una", "de", "las", "varias", "corrientes", "peronistas", "de", "r\u00edo", "gallegos", "los", "acompa\u00f1aban", "jos\u00e9", "salvini", "con", "quien", "n\u00e9stor", "hab\u00eda", "fundado", "el", "centro", "de", "estudiantes", "santacruce\u00f1os", "en", "la", "plata", "daniel", "varizat", "alicia", "kirchner", "el", "negro", "ch\u00e1vez", "carlos", "zannini", "y", "cacho", "v\u00e1zquez", "se", "denominaban", "el", "grupo", "calafate", "la", "capital", "santacruce\u00f1a", "ten\u00eda", "en", "aquella", "\u00e9poca", "habitantes", "unidades", "b\u00e1sicas", "y", "listas", "dentro", "del", "peronismo", "todas", "con", "militancia", "activa", "en", "abril", "de", "el", "matrimonio", "kirchner", "fund\u00f3", "junto", "a", "alicia", "kirchner", "la", "unidad", "b\u00e1sica", "los", "muchachos", "peronistas", "en", "el", "barrio", "el", "carmen", "tambi\u00e9n", "crearon", "un", "centro", "comunitario", "donde", "su", "asistente", "rudy", "ulloa", "era", "presidente", "\u00e9l", "acerc\u00f3", "a", "n\u00e9stor", "a", "los", "sectores", "humildes", "de", "la", "provincia", "el", "de", "abril", "de", "en", "el", "contexto", "de", "la", "guerra", "de", "las", "malvinas", "dirigentes", "de", "la", "multipartidaria", "viajaron", "a", "puerto", "argentino", "para", "asistir", "a", "la", "asunci\u00f3n", "del", "gobernador", "mario", "benjam\u00edn", "men\u00e9ndez", "entre", "ellos", "estaban", "antonio", "cafiero", "deolindo", "felipe", "bittel", "carlos", "cont\u00edn", "oscar", "alende", "jorge", "abelardo", "ramos", "jorge", "triaca", "y", "sa\u00fal", "ubaldini", "asimismo", "en", "las", "ciudades", "donde", "hab\u00eda", "puestos", "militares", "entre", "ellas", "r\u00edo", "gallegos", "las", "multipartidarias", "locales", "visitaron", "a", "los", "jefes", "militares", "en", "apoyo", "a", "la", "recuperaci\u00f3n", "de", "las", "islas", "el", "de", "abril", "de", "dirigentes", "partidarios", "de", "santa", "cruz", "visitaron", "a", "oscar", "guerrero", "entre", "los", "presentes", "estaba", "kirchner", "como", "representante", "del", "pj", "local", "dicha", "visita", "que", "fue", "registrada", "fotogr\u00e1ficamente", "fue", "falsamente", "utilizada", "d\u00e9cadas", "despu\u00e9s", "por", "la", "oposici\u00f3n", "pol\u00edtica", "y", "por", "diferentes", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "para", "intentar", "vincular", "a", "kirchner", "con", "la", "dictadura", "militar", "en", "la", "democracia", "comenzaba", "a", "ser", "una", "realidad", "cercana", "el", "de", "julio", "de", "ese", "a\u00f1o", "kirchner", "particip\u00f3", "de", "la", "interna", "del", "pj", "de", "santa", "cruz", "apoyando", "la", "lista", "de", "manuel", "l\u00f3pez", "lest\u00f3n", "familiar", "suyo", "y", "cercano", "a", "emilio", "garc\u00eda", "pacheco", "quien", "fue", "su", "profesor", "de", "geograf\u00eda", "y", "era", "una", "de", "sus", "personas", "de", "mayor", "confianza", "kirchner", "se", "ali\u00f3", "a", "su", "entonces", "amigo", "rafael", "flores", "quien", "conduc\u00eda", "el", "movimiento", "renovador", "peronista", "y", "pele\u00f3", "la", "intendencia", "de", "r\u00edo", "gallegos", "en", "las", "elecciones", "de", "finalmente", "qued\u00f3", "segundo", "detr\u00e1s", "de", "marcelo", "cepernic", "hijo", "de", "jorge", "cepernic", "el", "gobernador", "arturo", "puricelli", "busc\u00f3", "la", "unidad", "del", "pj", "y", "nombr\u00f3", "en", "cargos", "p\u00fablicos", "a", "dirigentes", "pol\u00edticos", "que", "no", "fueron", "elegidos", "n\u00e9stor", "fue", "nombrado", "en", "la", "caja", "de", "previsi\u00f3n", "social", "con", "la", "colaboraci\u00f3n", "de", "su", "esposa", "julio", "de", "vido", "y", "carlos", "zannini", "la", "reestructur\u00f3", "por", "completo", "al", "crear", "veinte", "delegaciones", "en", "el", "interior", "provincial", "se", "mantuvo", "en", "el", "cargo", "seis", "meses", "hasta", "que", "renunci\u00f3", "debido", "a", "las", "diferencias", "con", "el", "gobernador", "por", "el", "pago", "de", "los", "aportes", "patronales", "que", "kirchner", "le", "reclamaba", "mientras", "tanto", "desde", "el", "ateneo", "se", "manten\u00eda", "como", "opositor", "del", "gobierno", "municipal", "a", "pesar", "de", "ser", "del", "mismo", "partido", "intendente", "de", "r\u00edo", "gallegos", "en", "comenz\u00f3", "su", "campa\u00f1a", "para", "lograr", "la", "intendencia", "de", "r\u00edo", "gallegos", "la", "financi\u00f3", "vendiendo", "dos", "casas", "su", "equipo", "de", "trabajo", "estaba", "conformado", "por", "su", "esposa", "su", "hermana", "julio", "de", "vido", "carlos", "zannini", "rudy", "ulloa", "daniel", "varizat", "entre", "otros", "en", "las", "elecciones", "del", "de", "septiembre", "de", "gan\u00f3", "por", "votos", "la", "lista", "la", "encabezaba", "ricardo", "del", "val", "quien", "fue", "elegido", "gobernador", "cuando", "asumi\u00f3", "su", "gesti\u00f3n", "apunt\u00f3", "a", "lo", "inmediato", "rotondas", "luces", "de", "la", "calle", "y", "asfalto", "cristina", "kirchner", "que", "hab\u00eda", "sido", "asesora", "en", "el", "ministerio", "de", "educaci\u00f3n", "provincial", "fue", "designada", "al", "frente", "de", "la", "secretar\u00eda", "legal", "y", "t\u00e9cnica", "del", "municipio", "asimismo", "alicia", "kirchner", "fue", "secretaria", "del", "\u00e1rea", "social", "donde", "cre\u00f3", "centros", "de", "integraci\u00f3n", "con", "atenci\u00f3n", "primaria", "de", "la", "salud", "en", "lo", "pol\u00edtico", "el", "bloque", "de", "n\u00e9stor", "era", "minor\u00eda", "en", "el", "concejo", "deliberante", "adem\u00e1s", "la", "relaci\u00f3n", "con", "el", "gobierno", "provincial", "era", "tirante", "seg\u00fan", "pandolfo", "el", "gobernador", "nunca", "dej\u00f3", "de", "enviarle", "fondos", "en", "tiempo", "y", "forma", "al", "intendente", "ya", "que", "kirchner", "sab\u00eda", "hacerse", "valer", "ya", "en", "esta", "temprana", "etapa", "kirchner", "ten\u00eda", "entre", "sus", "premisas", "econ\u00f3micofinancieras", "el", "cumplimiento", "de", "los", "compromisos", "y", "el", "desendeudamiento", "por", "ejemplo", "un", "asesor", "suyo", "que", "adem\u00e1s", "era", "diputado", "nacional", "le", "hab\u00eda", "aconsejado", "no", "pagar", "el", "pr\u00e9stamo", "que", "la", "caja", "de", "ahorro", "provincial", "hab\u00eda", "otorgado", "a", "r\u00edo", "gallegos", "y", "otras", "ciudades", "para", "obras", "de", "pavimentaci\u00f3n", "no", "me", "interesa", "que", "vos", "lo", "hayas", "gestionado", "en", "la", "c\u00e1mara", "ni", "que", "sea", "de", "la", "administraci\u00f3n", "anterior", "ni", "que", "no", "lo", "vaya", "a", "pagar", "nadie", "yo", "no", "puedo", "tener", "deudas", "cristina", "kirchner", "electa", "diputada", "provincial", "y", "luego", "presidente", "de", "dicha", "c\u00e1mara", "en", "fue", "tambi\u00e9n", "opositora", "al", "gobierno", "provincial", "la", "diputada", "logr\u00f3", "que", "se", "le", "hiciera", "juicio", "pol\u00edtico", "al", "gobernador", "cuando", "lo", "acus\u00f3", "de", "haber", "utilizado", "motoniveladoras", "para", "despejar", "un", "camino", "de", "acceso", "a", "su", "estancia", "es", "decir", "irregularidades", "en", "el", "manejo", "de", "fondos", "p\u00fablicos", "asumi\u00f3", "el", "vicegobernador", "jos\u00e9", "ram\u00f3n", "granero", "y", "cristina", "como", "presidente", "de", "la", "c\u00e1mara", "de", "diputados", "era", "la", "virtual", "vicegobernadora", "su", "intendencia", "en", "r\u00edo", "gallegos", "tuvo", "alta", "aprobaci\u00f3n", "entre", "los", "vecinos", "de", "la", "ciudad", "adem\u00e1s", "kirchner", "ya", "contaba", "con", "una", "fuerza", "pol\u00edtica", "homog\u00e9nea", "ten\u00eda", "adem\u00e1s", "apoyo", "de", "base", "de", "dirigentes", "que", "vieron", "con", "buenos", "su", "mandato", "durante", "el", "cual", "el", "intendente", "les", "hab\u00eda", "hecho", "lugar", "en", "diferentes", "\u00e1reas", "tambi\u00e9n", "hizo", "acuerdo", "con", "rafael", "flores", "a", "pesar", "de", "que", "ya", "no", "ten\u00edan", "la", "amistad", "de", "tiempos", "anteriores", "su", "vicegobernador", "fue", "eduardo", "arnold", "perteneciente", "al", "mrp", "de", "flores", "otros", "dirigentes", "que", "lo", "acompa\u00f1aron", "fueron", "sergio", "acevedo", "h\u00e9ctor", "icazuriaga", "miguel", "crist\u00f3faro", "teresa", "soto", "su", "gesti\u00f3n", "al", "frente", "de", "la", "capital", "santacruce\u00f1a", "se", "bas\u00f3", "principalmente", "en", "la", "eficacia", "administrativa", "contrapuesta", "a", "la", "mala", "gesti\u00f3n", "del", "gobierno", "provincial", "en", "ese", "per\u00edodo", "ser\u00eda", "su", "principal", "divisa", "cuatro", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "cuando", "para", "no", "dejar", "de", "serlo", "es", "elegido", "gobernador", "con", "el", "por", "ciento", "de", "los", "votos", "gobernador", "de", "santa", "cruz", "primer", "mandato", "en", "es", "elegido", "gobernador", "con", "el", "por", "ciento", "de", "los", "votos", "cuando", "asumi\u00f3", "la", "gobernaci\u00f3n", "la", "provincia", "de", "santa", "cruz", "ten\u00eda", "un", "d\u00e9ficit", "fiscal", "de", "alrededor", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "pero", "durante", "los", "diez", "a\u00f1os", "en", "que", "gobern\u00f3", "logr\u00f3", "mantener", "un", "equilibro", "e", "incluso", "tras", "dos", "a\u00f1os", "super\u00e1vit", "fiscal", "desde", "su", "\u00e9poca", "como", "gobernador", "n\u00e9stor", "ten\u00eda", "un", "inter\u00e9s", "por", "la", "econom\u00eda", "como", "sujeto", "de", "estudio", "siguiendo", "una", "metodolog\u00eda", "autodidacta", "bajo", "la", "asistencia", "de", "un", "profesor", "privado", "durante", "su", "gesti\u00f3n", "la", "provincia", "creci\u00f3", "un", "en", "poblaci\u00f3n", "en", "los", "\u00faltimos", "veinte", "a\u00f1os", "debido", "a", "la", "inmigraci\u00f3n", "llegada", "desde", "otras", "provincias", "la", "tasa", "de", "desempleo", "lleg\u00f3", "al", "por", "ciento", "el", "margen", "entre", "ricos", "y", "pobres", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "m\u00e1s", "bajo", "del", "pa\u00eds", "el", "por", "ciento", "de", "los", "ingresos", "pertenece", "al", "por", "ciento", "de", "los", "m\u00e1s", "ricos", "solo", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "se", "encontraba", "en", "situaci\u00f3n", "de", "pobreza", "y", "la", "asistencia", "a", "las", "escuelas", "orilla", "el", "ciento", "por", "ciento", "en", "kirchner", "gan\u00f3", "un", "juicio", "al", "estado", "nacional", "por", "mala", "liquidaci\u00f3n", "de", "regal\u00edas", "petroleras", "esto", "benefici\u00f3", "a", "su", "provincia", "en", "millones", "de", "d\u00f3lares", "y", "acciones", "de", "ypf", "la", "provincia", "compr\u00f3", "acciones", "de", "ypf", "por", "millones", "otro", "tanto", "lo", "deposit\u00f3", "en", "plazos", "fijos", "en", "el", "exterior", "y", "adquiri\u00f3", "t\u00edtulos", "de", "deuda", "y", "acciones", "de", "otras", "empresas", "kirchner", "gan\u00f3", "las", "elecciones", "con", "votos", "por", "de", "diferencia", "alrededor", "del", "del", "total", "en", "r\u00edo", "gallegos", "obtuvo", "la", "intendencia", "el", "radical", "alfredo", "mart\u00ednez", "venciendo", "a", "manuel", "l\u00f3pez", "lest\u00f3n", "el", "candidato", "oficialista", "cuando", "kirchner", "asumi\u00f3", "dijo", "declar\u00f3", "la", "emergencia", "econ\u00f3mica", "baj\u00f3", "sueldos", "ya", "como", "gobernador", "en", "el", "\u00e1rea", "sanitaria", "implement\u00f3", "el", "r\u00e9gimen", "de", "tiempo", "completo", "y", "dedicaci\u00f3n", "exclusiva", "para", "los", "profesionales", "de", "la", "salud", "adem\u00e1s", "fueron", "motivados", "por", "el", "ofrecimiento", "salarial", "y", "de", "viviendas", "que", "se", "realizaba", "en", "ese", "momento", "esta", "situaci\u00f3n", "determin\u00f3", "que", "un", "gran", "n\u00famero", "de", "profesionales", "se", "radicaran", "en", "la", "provincia", "para", "trabajar", "en", "hospitales", "p\u00fablicos", "desdobl\u00f3", "el", "horario", "de", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "premi\u00f3", "el", "presentismo", "a", "docentes", "enfermeros", "y", "polic\u00edas", "tambi\u00e9n", "vendi\u00f3", "el", "inmueble", "de", "la", "casa", "de", "la", "provincia", "de", "santa", "cruz", "en", "buenos", "aires", "alicia", "kirchner", "fue", "nombrada", "al", "frente", "al", "ministerio", "de", "asuntos", "sociales", "donde", "continu\u00f3", "el", "trabajo", "iniciado", "en", "r\u00edo", "gallegos", "armando", "centros", "sociales", "que", "luego", "despleg\u00f3", "en", "el", "resto", "de", "la", "provincia", "junto", "a", "luis", "buonomo", "desarrollaron", "el", "sistema", "de", "salud", "de", "santa", "cruz", "durante", "este", "per\u00edodo", "se", "instituye", "un", "importante", "incentivo", "econ\u00f3mico", "para", "los", "trabajadores", "como", "parte", "de", "la", "pol\u00edtica", "de", "personal", "y", "se", "cre\u00f3", "mediante", "la", "ley", "el", "\"fondo", "de", "asistencia", "financiera", "al", "sistema", "provincial", "de", "salud\"", "ricardo", "jaime", "funcionario", "durante", "la", "gobernaci\u00f3n", "de", "ricardo", "del", "val", "fue", "nombrado", "secretario", "general", "de", "la", "gobernaci\u00f3n", "luego", "trasladado", "al", "consejo", "de", "educaci\u00f3n", "claudio", "uberti", "fue", "nombrado", "al", "frente", "del", "ministerio", "de", "econom\u00eda", "carlos", "meyer", "al", "frente", "del", "ministerio", "de", "turismo", "fue", "el", "impulsor", "de", "el", "calafate", "como", "destino", "tur\u00edstico", "de", "la", "provincia", "roberto", "arizmendi", "ocup\u00f3", "la", "secretar\u00eda", "de", "informaci\u00f3n", "p\u00fablica", "alessandra", "minnicelli", "actual", "esposa", "de", "julio", "de", "vido", "fue", "nombrada", "coordinadora", "de", "asuntos", "jur\u00eddicos", "del", "ministerio", "de", "econom\u00eda", "ricardo", "echegaray", "en", "hacienda", "apenas", "inici\u00f3", "su", "gesti\u00f3n", "control\u00f3", "los", "fondos", "p\u00fablicos", "el", "de", "los", "fondos", "girados", "por", "el", "estado", "nacional", "se", "destinaban", "a", "pagar", "sueldos", "seis", "meses", "despu\u00e9s", "de", "iniciada", "su", "gesti\u00f3n", "abon\u00f3", "el", "aguinaldo", "y", "la", "diferencia", "salarial", "con", "intereses", "el", "puerto", "en", "el", "sur", "de", "la", "ciudad", "de", "caleta", "olivia", "fue", "construido", "por", "n\u00e9stor", "kirchner", "como", "gobernador", "de", "la", "provincia", "para", "diversificar", "la", "econom\u00eda", "de", "la", "zona", "centrada", "entonces", "en", "la", "actividad", "petrolera", "cuando", "n\u00e9stor", "kirchner", "asumi\u00f3", "en", "diciembre", "de", "ese", "a\u00f1o", "en", "el", "contexto", "de", "un", "estado", "santacruce\u00f1o", "quebrado", "mantuvo", "el", "acta", "preacuerdo", "de", "puerto", "deseado'", "firmado", "en", "agosto", "de", "por", "el", "gobernador", "granero", "el", "por", "el", "cual", "el", "estado", "nacional", "reconoc\u00eda", "las", "deudas", "millones", "de", "d\u00f3lares", "por", "regal\u00edas", "petroleras", "mal", "liquidadas", "a", "la", "provincia", "de", "santa", "cruz", "al", "respecto", "en", "durante", "la", "presentaci\u00f3n", "del", "proyecto", "de", "ley", "para", "expropiar", "el", "de", "las", "acciones", "de", "repsol", "ypf", "cristina", "kirchner", "dijo", "por", "la", "reforma", "de", "la", "propiedad", "de", "los", "yacimientos", "se", "transfiri\u00f3", "precisamente", "a", "las", "provincias", "he", "estado", "casada", "doce", "a\u00f1os", "con", "un", "gobernador", "y", "s\u00e9", "lo", "que", "significa", "administrar", "todos", "los", "d\u00edas", "las", "urgencias", "las", "necesidades", "y", "muchas", "veces", "se", "adoptan", "decisiones", "y", "no", "porque", "los", "gobernadores", "no", "quieran", "defender", "los", "intereses", "de", "sus", "provincias", "sino", "que", "muchas", "veces", "se", "encuentran", "acuciados", "por", "necesidades", "muy", "importantes", "que", "tienen", "que", "cubrir", "como", "la", "educaci\u00f3n", "la", "salud", "obras", "importantes", "que", "les", "quitan", "y", "les", "restan", "poder", "de", "negociaci\u00f3n", "un", "mes", "despu\u00e9s", "mayo", "de", "el", "presidente", "menem", "visit\u00f3", "santa", "cruz", "en", "ese", "viaje", "el", "presidente", "hab\u00eda", "anunciado", "que", "transfer\u00eda", "al", "estado", "santacruce\u00f1o", "la", "explotaci\u00f3n", "de", "tres", "puertos", "r\u00edo", "gallegos", "puerto", "san", "juli\u00e1n", "y", "puerto", "deseado", "adem\u00e1s", "anunci\u00f3", "un", "subsidio", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "para", "la", "construcci\u00f3n", "del", "aeropuerto", "de", "el", "calafate", "obras", "de", "pavimentaci\u00f3n", "de", "la", "ruta", "y", "el", "compromiso", "de", "incluir", "a", "santa", "cruz", "entre", "las", "zonas", "francas", "en", "el", "proyecto", "a", "enviar", "al", "congreso", "la", "buena", "relaci\u00f3n", "no", "durar\u00eda", "mucho", "a", "fines", "de", "ese", "a\u00f1o", "kirchner", "se", "neg\u00f3", "a", "firmar", "el", "pacto", "fiscal", "como", "respuesta", "el", "presidente", "le", "recort\u00f3", "a", "la", "provincia", "fondos", "de", "coparticipaci\u00f3n", "kirchner", "contest\u00f3", "criticando", "las", "ventajas", "desmedidas", "que", "se", "otorgaban", "a", "la", "rioja", "provincia", "natal", "del", "entonces", "presidente", "ser\u00edan", "a", "partir", "de", "ese", "momento", "enemigos", "pol\u00edticos", "entre", "las", "primeras", "obras", "p\u00fablicas", "de", "su", "gobierno", "se", "destacan", "el", "reinicio", "de", "las", "obras", "que", "conectaron", "a", "santa", "cruz", "con", "el", "sistema", "de", "interconectado", "el\u00e9ctrico", "nacional", "que", "estaba", "detenido", "desde", "la", "gobernaci\u00f3n", "de", "arturo", "puricelli", "tambi\u00e9n", "comenz\u00f3", "la", "construcci\u00f3n", "del", "hospital", "de", "santa", "cruz", "finalizado", "en", "su", "gesti\u00f3n", "produjo", "que", "intendentes", "del", "interior", "provincial", "anteriormente", "opositores", "cambiaran", "favorablemente", "su", "opini\u00f3n", "respecto", "del", "gobernador", "tambi\u00e9n", "ese", "a\u00f1o", "el", "gobierno", "santacruce\u00f1o", "cre\u00f3", "el", "matutino", "el", "peri\u00f3dico", "austral", "de", "distribuci\u00f3n", "gratuita", "as\u00ed", "como", "su", "imagen", "mejor\u00f3", "entre", "los", "intendentes", "su", "estructura", "pol\u00edtica", "se", "vio", "sacudida", "en", "cuando", "varios", "peronistas", "renovadores", "entre", "ellos", "rafael", "flores", "hasta", "entonces", "amigo", "personal", "de", "gobernador", "abandonaron", "las", "filas", "del", "kirchnerismo", "los", "renovadores", "se", "unieron", "al", "frente", "grande", "que", "luego", "se", "ali\u00f3", "al", "frepaso", "debido", "a", "que", "sent\u00edan", "que", "no", "eran", "consultados", "ni", "se", "ten\u00eda", "en", "cuenta", "sus", "opiniones", "sobre", "todo", "durante", "la", "reforma", "constitucional", "de", "la", "provincia", "realizada", "ese", "a\u00f1o", "que", "introdujo", "la", "figura", "de", "la", "consulta", "popular", "referida", "a", "temas", "constitucionales", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "en", "la", "legislatura", "convocar\u00eda", "a", "una", "consulta", "popular", "sobre", "la", "reelecci\u00f3n", "indefinida", "del", "gobernador", "en", "el", "que", "el", "s\u00ed", "obtendr\u00eda", "el", "habilitando", "a", "n\u00e9stor", "kirchner", "para", "presentar", "nuevamente", "su", "candidatura", "en", "las", "elecciones", "a", "gobernador", "de", "finalizando", "su", "primer", "mandato", "la", "provincia", "evidenciaba", "una", "mejora", "en", "infraestructura", "parte", "de", "la", "cual", "seg\u00fan", "el", "diario", "la", "naci\u00f3n", "provino", "de", "inversiones", "brit\u00e1nicas", "en", "el", "calafate", "y", "un", "fuerte", "aumento", "de", "la", "actividad", "pesquera", "aunque", "con", "reducci\u00f3n", "de", "los", "puestos", "de", "trabajo", "el", "turismo", "alcanz\u00f3", "valores", "positivos", "otras", "inversiones", "durante", "el", "per\u00edodo", "fueron", "realizadas", "por", "el", "empresario", "gregorio", "p\u00e9rez", "companc", "segundo", "mandato", "en", "kirchner", "fue", "reelecto", "gobernador", "por", "el", "de", "los", "votos", "su", "gabinete", "no", "tuvo", "cambios", "mayores", "ricardo", "echegaray", "por", "su", "parte", "cre\u00f3", "la", "fundaci\u00f3n", "ayudemos", "a", "mam\u00e1", "que", "asist\u00eda", "a", "madres", "adolescentes", "y", "en", "la", "que", "tambi\u00e9n", "particip\u00f3", "alicia", "kirchner", "cuando", "asumi\u00f3", "dijo", "en", "estableci\u00f3", "por", "ley", "que", "el", "de", "marzo", "se", "conmemorar\u00eda", "en", "relaci\u00f3n", "con", "el", "\u00faltimo", "golpe", "de", "estado", "el", "d\u00eda", "de", "la", "memoria", "seg\u00fan", "pandolfo", "esto", "implica", "que", "kirchner", "tuvo", "en", "cuenta", "los", "derechos", "humanos", "antes", "de", "asumir", "la", "presidencia", "tambi\u00e9n", "seg\u00fan", "el", "mismo", "autor", "ese", "a\u00f1o", "nombr\u00f3", "como", "juan", "carlos", "rosell", "desaparecido", "al", "recinto", "de", "la", "legislatura", "provincial", "tambi\u00e9n", "llam\u00f3", "daniel", "toninetti", "a", "una", "unidad", "b\u00e1sica", "y", "a", "un", "aula", "del", "colegio", "donde", "asisti\u00f3", "dicho", "estudiante", "desaparecido", "en", "relaci\u00f3n", "con", "su", "situaci\u00f3n", "con", "el", "gobierno", "de", "menem", "las", "diferencias", "se", "acrecentaron", "con", "el", "tiempo", "kirchner", "junto", "a", "otros", "gobernadores", "exig\u00edan", "que", "los", "fondos", "del", "fonavi", "deb\u00edan", "distribuirse", "directamente", "a", "las", "provincias", "y", "ser", "ellas", "quienes", "los", "administren", "mientras", "que", "el", "gobernador", "mostraba", "acercamiento", "a", "los", "expj", "jos\u00e9", "bord\u00f3n", "y", "gustavo", "b\u00e9liz", "criticaba", "a", "los", "funcionarios", "nacionales", "tienen", "pr\u00e1cticas", "similares", "a", "las", "de", "l\u00f3pez", "rega", "dijo", "en", "relaci\u00f3n", "con", "carlos", "corach", "alberto", "kohan", "y", "eduardo", "menem", "a", "lo", "que", "el", "entonces", "presidente", "respondi\u00f3", "para", "gobernar", "bien", "hay", "que", "comenzar", "por", "gobernar", "la", "lengua", "el", "diario", "la", "naci\u00f3n", "public\u00f3", "un", "art\u00edculo", "donde", "dec\u00eda", "que", "era", "instrucci\u00f3n", "del", "entonces", "presidente", "apuntar", "todos", "los", "ca\u00f1ones", "contra", "el", "gobernador", "santacruce\u00f1o", "n\u00e9stor", "kirchner", "y", "de", "paso", "contra", "su", "esposa", "la", "senadora", "cristina", "fern\u00e1ndez", "otro", "cruce", "fue", "la", "ausencia", "del", "gobernador", "a", "la", "cumbre", "del", "pj", "que", "se", "realiz\u00f3", "en", "olivos", "ese", "a\u00f1o", "meses", "antes", "menem", "hab\u00eda", "derogado", "un", "decreto", "por", "el", "cual", "varias", "ciudades", "santacruce\u00f1as", "se", "convert\u00edan", "en", "zona", "franca", "el", "gobernador", "calific\u00f3", "a", "menem", "de", "entreguista", "en", "relaci\u00f3n", "con", "el", "litigio", "del", "campo", "de", "hielo", "patag\u00f3nico", "sur", "en", "el", "cual", "el", "presidente", "estaba", "dispuesto", "a", "ceder", "cientos", "de", "kil\u00f3metros", "de", "glaciares", "de", "agua", "dulce", "los", "principales", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "trataron", "el", "tema", "como", "el", "precio", "de", "la", "paz", "con", "chile", "tanto", "el", "gobernador", "como", "su", "esposa", "recorrieron", "varias", "universidades", "nacionales", "expresando", "sus", "razones", "para", "oponerse", "las", "manifestaciones", "en", "santa", "cruz", "expresando", "rechazo", "a", "la", "aprobaci\u00f3n", "hicieron", "que", "el", "presidente", "menem", "cancelara", "una", "visita", "programada", "a", "la", "provincia", "la", "senadora", "cristina", "kirchner", "fue", "desafectada", "ese", "a\u00f1o", "de", "todas", "las", "comisiones", "en", "las", "que", "participaba", "para", "el", "presidente", "tuvo", "una", "actitud", "conciliadora", "autoriz\u00f3", "la", "instalaci\u00f3n", "de", "una", "base", "naval", "en", "caleta", "olivia", "inaugur\u00f3", "dos", "destacamentos", "militares", "uno", "en", "puerto", "san", "juli\u00e1n", "y", "otro", "en", "puerto", "caleta", "paula", "asimismo", "atendi\u00f3", "el", "reclamo", "que", "hab\u00eda", "hecho", "el", "gobernador", "en", "relaci\u00f3n", "con", "el", "retraso", "en", "el", "giro", "de", "fondos", "del", "ministerio", "del", "interior", "en", "fue", "uno", "de", "los", "organizadores", "junto", "a", "eduardo", "duhalde", "cristina", "kirchner", "y", "alberto", "fern\u00e1ndez", "del", "grupo", "calafate", "un", "think", "tank", "peronista", "que", "tuvo", "como", "fin", "generar", "una", "alternativa", "cr\u00edtica", "del", "menemismo", "que", "desempe\u00f1\u00f3", "un", "papel", "importante", "en", "las", "campa\u00f1as", "electorales", "de", "duhalde", "en", "y", "kirchner", "en", "el", "presidente", "menem", "ve\u00eda", "en", "la", "f\u00f3rmula", "kirchnerkirchner", "una", "amenaza", "a", "su", "idea", "de", "gobernar", "por", "un", "tercer", "mandato", "consecutivo", "al", "respecto", "el", "gobernador", "hab\u00eda", "dicho", "apoyaremos", "la", "chance", "de", "que", "menem", "tenga", "su", "rereelecci\u00f3n", "siempre", "que", "antes", "haya", "una", "consulta", "popular", "en", "la", "que", "yo", "voy", "a", "votar", "que", "no", "de", "un", "modo", "u", "otro", "el", "gobernador", "estar\u00eda", "en", "la", "vereda", "del", "frente", "present\u00e1ndose", "como", "candidato", "a", "presidente", "en", "o", "apoyando", "como", "hab\u00eda", "dicho", "que", "lo", "har\u00eda", "a", "la", "f\u00f3rmula", "eduardo", "duhalderam\u00f3n", "palito", "ortega", "su", "apoyo", "a", "la", "f\u00f3rmula", "justicialista", "dio", "como", "resultado", "la", "conformaci\u00f3n", "del", "grupo", "calafate", "del", "que", "adem\u00e1s", "de", "su", "esposa", "participaban", "jos\u00e9", "salvini", "dante", "dovena", "francisco", "larcher", "y", "oscar", "parrilli", "entre", "otros", "tercer", "mandato", "en", "kirchner", "asumi\u00f3", "su", "tercer", "mandato", "no", "realiz\u00f3", "grandes", "cambios", "en", "su", "gabinete", "dijo", "ser\u00e1n", "mis", "\u00faltimos", "cuatro", "a\u00f1os", "su", "vicegobernador", "fue", "sergio", "acevedo", "abogado", "intendente", "de", "pico", "truncado", "en", "acevedo", "en", "esos", "cuatro", "a\u00f1os", "se", "hizo", "cargo", "de", "la", "gobernaci\u00f3n", "varias", "semanas", "debido", "a", "los", "viajes", "de", "kirchner", "a", "buenos", "aires", "donde", "el", "gobernador", "preparaba", "su", "candidatura", "presidencial", "cuando", "mucho", "para", "las", "elecciones", "de", "entre", "las", "actividades", "del", "grupo", "calafate", "estaba", "el", "debate", "pol\u00edtico", "que", "junto", "a", "nuevo", "espacio", "creado", "por", "fernando", "chino", "navarro", "lograron", "una", "serie", "de", "debates", "de", "los", "que", "participaron", "horacio", "gonz\u00e1lez", "ra\u00fal", "zaffaroni", "torcuato", "di", "tella", "hijo", "v\u00edctor", "de", "gennaro", "entre", "otros", "coincid\u00edan", "en", "la", "necesidad", "de", "recuperar", "la", "autoestima", "y", "en", "que", "la", "pol\u00edtica", "era", "la", "herramienta", "para", "el", "cambio", "transformar", "la", "cultura", "impuesta", "por", "la", "dictadura", "y", "desactivar", "las", "bombas", "de", "tiempo", "del", "menemismo", "la", "mesa", "de", "trabajo", "se", "ampli\u00f3", "con", "dirigentes", "bonaerenses", "como", "juliana", "di", "tullio", "edgardo", "binstock", "y", "emilio", "p\u00e9rsico", "las", "elecciones", "presidenciales", "de", "los", "a\u00f1os", "previos", "la", "situaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "y", "social", "en", "argentina", "tuvo", "un", "marcado", "deterioro", "desde", "mediados", "del", "segundo", "mandato", "de", "menem", "en", "ese", "contexto", "fernando", "de", "la", "r\u00faa", "de", "la", "alianza", "por", "el", "trabajo", "la", "justicia", "y", "la", "educaci\u00f3n", "obtiene", "la", "presidencia", "en", "desde", "el", "inicio", "de", "su", "mandato", "no", "modific\u00f3", "en", "lo", "fundamental", "la", "pol\u00edtica", "econ\u00f3mica", "liberal", "de", "los", "diez", "a\u00f1os", "anteriores", "la", "depresi\u00f3n", "econ\u00f3mica", "acompa\u00f1ada", "de", "inestabilidad", "pol\u00edtica", "falta", "de", "rumbo", "conceptual", "y", "debilidad", "ante", "las", "presiones", "del", "fondo", "monetario", "internacional", "fmi", "y", "las", "empresas", "privadas", "fueron", "las", "claves", "de", "aquellos", "a\u00f1os", "mientras", "la", "crisis", "econ\u00f3mica", "se", "aceleraba", "kirchner", "intentaba", "perfilarse", "como", "un", "referente", "opositor", "al", "gobierno", "radical", "rechazaba", "los", "lineamientos", "de", "domingo", "felipe", "cavallo", "que", "de", "la", "mano", "de", "de", "la", "r\u00faa", "cumpl\u00eda", "su", "segunda", "gesti\u00f3n", "como", "ministro", "de", "econom\u00eda", "para", "fines", "de", "la", "pobreza", "hab\u00eda", "alcanzado", "un", "hist\u00f3rico", "y", "el", "desempleo", "afectaba", "al", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "activa", "el", "ministro", "de", "econom\u00eda", "domingo", "cavallo", "mediante", "la", "utilizaci\u00f3n", "de", "los", "denominados", "superpoderes", "delegados", "por", "el", "congreso", "decret\u00f3", "por", "propia", "decisi\u00f3n", "un", "corralito", "financiero", "para", "salvar", "los", "bancos", "el", "recorte", "del", "gasto", "p\u00fablico", "alcanz\u00f3", "los", "millones", "de", "d\u00f3lares", "afectando", "todos", "los", "sectores", "entre", "ellos", "la", "reducci\u00f3n", "del", "a", "los", "jubilados", "surgieron", "cuasimonedas", "se", "hablaba", "de", "provincias", "inviables", "y", "de", "una", "posible", "disoluci\u00f3n", "nacional", "este", "contexto", "conocido", "como", "crisis", "de", "provoc\u00f3", "la", "renuncia", "del", "presidente", "a", "lo", "que", "le", "sigui\u00f3", "una", "sucesi\u00f3n", "de", "nombramientos", "y", "dimisiones", "conocida", "como", "la", "semana", "de", "los", "cinco", "presidentes", "finalmente", "eduardo", "duhalde", "asumi\u00f3", "el", "cargo", "el", "de", "enero", "de", "desde", "kirchner", "se", "manten\u00eda", "al", "tanto", "de", "la", "situaci\u00f3n", "en", "el", "conurbano", "bonaerense", "uno", "de", "los", "principales", "focos", "de", "conflictos", "y", "piquetes", "que", "afectaban", "todo", "el", "pa\u00eds", "entre", "sus", "primeros", "interlocutores", "se", "encontraban", "edgardo", "depetri", "de", "la", "cta", "y", "luis", "d'el\u00eda", "de", "la", "ftv", "a", "este", "\u00faltimo", "le", "asegur\u00f3", "que", "ser\u00eda", "presidente", "y", "que", "le", "ofrec\u00eda", "todo", "su", "apoyo", "cuando", "kirchner", "viajaba", "a", "buenos", "aires", "su", "agenda", "la", "manejaba", "el", "legislador", "porte\u00f1o", "alberto", "fern\u00e1ndez", "uno", "de", "sus", "hombres", "de", "confianza", "como", "gobernador", "de", "santa", "cruz", "apoy\u00f3", "la", "b\u00fasqueda", "de", "adhesiones", "que", "realiz\u00f3", "el", "frente", "nacional", "contra", "la", "pobreza", "frenapo", "integrado", "por", "varias", "organizaciones", "sociales", "entre", "ellas", "las", "citadas", "cta", "y", "ftv", "para", "obtener", "sustento", "en", "sus", "reclamos", "por", "seguro", "de", "desempleo", "asignaci\u00f3n", "universal", "por", "hijo", "y", "asignaci\u00f3n", "para", "jubilados", "seg\u00fan", "d'el\u00eda", "obtuvieron", "millones", "de", "firmas", "en", "contraposici\u00f3n", "no", "todas", "las", "opiniones", "sobre", "el", "gobernador", "eran", "favorables", "el", "periodista", "horacio", "verbitsky", "hab\u00eda", "visto", "su", "gobierno", "de", "manera", "cr\u00edtica", "desde", "su", "columna", "de", "opini\u00f3n", "en", "radio", "del", "plata", "al", "respecto", "dijo", "el", "gobernador", "kirchner", "est\u00e1", "tratando", "de", "organizar", "una", "corriente", "pol\u00edtica", "que", "atraiga", "a", "los", "sectores", "progresistas", "hacia", "su", "candidatura", "presidencial", "pero", "hace", "varios", "a\u00f1os", "que", "las", "cosas", "que", "llegan", "desde", "la", "provincia", "muestran", "que", "entre", "esa", "imagen", "que", "quiere", "construir", "nacionalmente", "y", "los", "ecos", "que", "llegan", "desde", "all\u00ed", "hay", "un", "abismo", "similar", "al", "que", "hab\u00eda", "entre", "la", "imagen", "nacional", "que", "comenz\u00f3", "a", "construirse", "carlos", "menem", "y", "lo", "que", "sab\u00edan", "los", "riojanos", "la", "situaci\u00f3n", "con", "vistas", "a", "las", "elecciones", "presidenciales", "se", "presentaba", "confusa", "varios", "l\u00edderes", "del", "partido", "justicialista", "aspiraban", "a", "la", "presidencia", "eduardo", "duhalde", "ofreci\u00f3", "la", "candidatura", "en", "primer", "lugar", "al", "gobernador", "de", "la", "provincia", "de", "buenos", "aires", "felipe", "sol\u00e1", "qui\u00e9n", "declin\u00f3", "dicha", "posibilidad", "el", "preferido", "de", "duhalde", "era", "el", "gobernador", "santafesino", "carlos", "reutemann", "qui\u00e9n", "ten\u00eda", "una", "imagen", "positiva", "de", "m\u00e1s", "del", "seg\u00fan", "pandolfo", "este", "tambi\u00e9n", "declin\u00f3", "su", "candidatura", "lo", "mismo", "que", "jos\u00e9", "manuel", "de", "la", "sota", "gobernador", "de", "c\u00f3rdoba", "con", "alrededor", "de", "un", "de", "imagen", "positiva", "el", "acuerdo", "por", "el", "que", "duhalde", "apoy\u00f3", "la", "candidatura", "de", "kirchner", "fue", "el", "resultado", "de", "negociaciones", "internas", "de", "cada", "lado", "principalmente", "porque", "kirchner", "nunca", "tuvo", "una", "buena", "relaci\u00f3n", "con", "el", "dirigente", "bonaerense", "seg\u00fan", "alberto", "fern\u00e1ndez", "en", "junio", "de", "le", "propuso", "a", "kirchner", "arreglar", "con", "duhalde", "hab\u00edan", "analizado", "otras", "posibles", "f\u00f3rmulas", "presidenciales", "y", "en", "todos", "los", "casos", "conclu\u00edan", "en", "que", "o", "restaban", "votos", "o", "resultaba", "inviable", "un", "acuerdo", "electoral", "por", "su", "parte", "duhalde", "no", "ten\u00eda", "mucho", "m\u00e1s", "tiempo", "por", "delante", "para", "decidir", "debido", "a", "la", "masacre", "de", "avellaneda", "las", "elecciones", "se", "adelantaron", "al", "de", "abril", "del", "dec\u00eda", "de", "kirchner", "me", "putea", "cada", "vez", "que", "puede", "en", "el", "\u00faltimo", "trimestre", "de", "luego", "de", "varias", "semanas", "de", "indecisi\u00f3n", "se", "reunieron", "en", "olivos", "y", "acordaron", "la", "candidatura", "pensaban", "que", "lo", "mejor", "era", "que", "no", "hubiera", "internas", "y", "que", "todos", "los", "candidatos", "justicialistas", "se", "presentaran", "opinaban", "que", "menem", "ten\u00eda", "un", "piso", "alto", "de", "votos", "pero", "tambi\u00e9n", "un", "techo", "bajo", "previendo", "una", "posible", "segunda", "vuelta", "electoral", "alberto", "fern\u00e1ndez", "citado", "por", "pandolfo", "dec\u00eda", "inicialmente", "est\u00e1bamos", "muy", "solos", "despu\u00e9s", "se", "empez\u00f3", "a", "sumar", "m\u00e1s", "gente", "kirchner", "repet\u00eda", "a", "sus", "allegados", "frases", "como", "no", "se", "puede", "gobernar", "sin", "super\u00e1vit", "o", "al", "pr\u00f3ximo", "presidente", "nadie", "le", "va", "creer", "nada", "por", "a\u00f1os", "cuando", "anuncie", "algo", "lo", "va", "tener", "que", "cumplir", "y", "cuando", "anuncie", "otra", "cosa", "a", "las", "veinticuatro", "horas", "igual", "nadie", "le", "va", "creer", "y", "tambi\u00e9n", "lo", "va", "tener", "que", "cumplir", "va", "a", "ser", "como", "ir", "a", "elecciones", "todos", "los", "d\u00edas", "la", "campa\u00f1a", "electoral", "el", "congreso", "del", "partido", "justicialista", "decidi\u00f3", "suspender", "la", "elecci\u00f3n", "interna", "y", "permitir", "a", "todos", "los", "precandidatos", "el", "uso", "de", "los", "s\u00edmbolos", "partidarios", "comunes", "para", "presentarse", "a", "la", "elecci\u00f3n", "general", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "esto", "significaba", "que", "iban", "a", "enfrentarse", "como", "si", "perteneciesen", "a", "partidos", "distintos", "su", "asesor", "de", "imagen", "fue", "fernando", "braga", "men\u00e9ndez", "quien", "tambi\u00e9n", "hab\u00eda", "asesorado", "a", "ra\u00fal", "alfons\u00edn", "seg\u00fan", "men\u00e9ndez", "fue", "una", "campa\u00f1a", "muy", "barata", "no", "hice", "m\u00e1s", "que", "transmitir", "lo", "positivo", "pero", "tampoco", "fue", "demasiado", "porque", "no", "hab\u00eda", "mucha", "plata", "la", "jefa", "de", "campa\u00f1a", "fue", "su", "esposa", "al", "igual", "que", "lo", "hab\u00eda", "hecho", "cuando", "kirchner", "accedi\u00f3", "a", "la", "gobernaci\u00f3n", "de", "santa", "cruz", "uno", "de", "los", "primeros", "temas", "que", "tuvieron", "que", "definir", "fue", "el", "compa\u00f1ero", "de", "f\u00f3rmula", "finalmente", "y", "a", "pesar", "de", "su", "cercan\u00eda", "a", "menem", "decidieron", "proponerle", "la", "candidatura", "a", "daniel", "scioli", "este", "ten\u00eda", "pensado", "buscar", "la", "jefatura", "de", "buenos", "aires", "pero", "opt\u00f3", "por", "quedarse", "con", "kirchner", "kirchner", "arranc\u00f3", "su", "campa\u00f1a", "en", "una", "posici\u00f3n", "desfavorable", "las", "encuestas", "de", "intenci\u00f3n", "de", "voto", "lo", "ubicaban", "por", "detr\u00e1s", "de", "los", "otros", "candidatos", "justicialistas", "y", "de", "ricardo", "l\u00f3pez", "murphy", "la", "figura", "de", "kirchner", "de", "hecho", "era", "poco", "conocida", "a", "nivel", "nacional", "sin", "embargo", "su", "popularidad", "comenz\u00f3", "a", "crecer", "impulsando", "un", "programa", "de", "perfil", "socialdem\u00f3crata", "con", "el", "que", "buscaba", "diferenciarse", "de", "las", "pol\u00edticas", "aplicadas", "durante", "los", "gobiernos", "de", "menem", "y", "de", "de", "la", "r\u00faa", "poniendo", "acento", "en", "priorizar", "la", "producci\u00f3n", "la", "justicia", "la", "educaci\u00f3n", "el", "trabajo", "la", "equidad", "y", "la", "salud", "sintetizado", "de", "alg\u00fan", "modo", "en", "sus", "esl\u00f3ganes", "de", "campa\u00f1a", "un", "pa\u00eds", "en", "serio", "y", "primero", "argentina", "no", "fue", "desde\u00f1able", "tampoco", "el", "aporte", "que", "significaron", "tanto", "su", "compromiso", "de", "mantener", "al", "ministro", "de", "econom\u00eda", "de", "duhalde", "roberto", "lavagna", "con", "una", "imagen", "positiva", "en", "la", "sociedad", "por", "su", "gesti\u00f3n", "anticrisis", "como", "la", "participaci\u00f3n", "de", "su", "esposa", "quien", "como", "legisladora", "nacional", "tuvo", "durante", "los", "noventa", "un", "discurso", "muy", "cr\u00edtico", "contra", "el", "gobierno", "menemista", "los", "meses", "siguientes", "fueron", "de", "negociaciones", "diarias", "deb\u00eda", "conformar", "un", "frente", "nacional", "que", "levantara", "su", "perfil", "el", "comando", "de", "campa\u00f1a", "estaba", "en", "la", "casa", "de", "la", "provincia", "de", "santa", "cruz", "en", "buenos", "aires", "desde", "all\u00ed", "se", "reun\u00eda", "con", "referentes", "del", "conurbano", "como", "luis", "d'el\u00eda", "qui\u00e9n", "en", "febrero", "de", "le", "comunic\u00f3", "que", "su", "agrupaci\u00f3n", "de", "la", "matanza", "lo", "votar\u00eda", "jorge", "capitanich", "gobernador", "del", "chaco", "y", "uno", "de", "los", "dirigentes", "m\u00e1s", "cercanos", "promet\u00eda", "aplastar", "a", "menem", "en", "su", "provincia", "dos", "semanas", "antes", "de", "las", "elecciones", "las", "encuestas", "daban", "un", "empate", "en", "el", "segundo", "lugar", "entre", "kirchner", "y", "l\u00f3pez", "murphy", "el", "lunes", "previo", "a", "las", "elecciones", "artemio", "l\u00f3pez", "asegur\u00f3", "que", "murphy", "no", "entraba", "en", "la", "segunda", "vuelta", "las", "elecciones", "en", "las", "elecciones", "presidenciales", "del", "de", "abril", "de", "la", "f\u00f3rmula", "kirchnerscioli", "del", "frente", "para", "la", "victoria", "obtuvo", "votos", "el", "del", "total", "resultando", "superado", "por", "la", "f\u00f3rmula", "menemromero", "de", "la", "alianza", "frente", "por", "la", "lealtaducede", "que", "obtuvo", "el", "la", "elecci\u00f3n", "deber\u00eda", "definirse", "en", "segunda", "vuelta", "electoral", "entre", "ambas", "listas", "fuera", "de", "esta", "segunda", "ronda", "quedaron", "ricardo", "l\u00f3pez", "murphy", "adolfo", "rodr\u00edguez", "sa\u00e1", "y", "elisa", "carri\u00f3", "el", "candidato", "de", "la", "uni\u00f3n", "c\u00edvica", "radical", "leopoldo", "moreau", "ocup\u00f3", "el", "sexto", "puesto", "con", "un", "en", "la", "peor", "elecci\u00f3n", "de", "la", "historia", "de", "su", "partido", "despu\u00e9s", "de", "la", "primera", "ronda", "kirchner", "visit\u00f3", "al", "presidente", "del", "brasil", "luiz", "in\u00e1cio", "lula", "da", "silva", "y", "al", "de", "chile", "ricardo", "lagos", "escobar", "ante", "quienes", "ratific\u00f3", "sus", "intenciones", "de", "fortalecer", "el", "mercosur", "tal", "como", "lo", "hab\u00eda", "prometido", "en", "el", "plan", "de", "gobierno", "que", "hab\u00eda", "presentado", "poco", "tiempo", "antes", "de", "las", "elecciones", "y", "declar\u00f3", "que", "manten\u00eda", "con", "orgullo", "las", "convicciones", "pol\u00edticas", "que", "hab\u00eda", "sostenido", "en", "el", "pasado", "la", "segunda", "vuelta", "deb\u00eda", "llevarse", "a", "cabo", "el", "de", "mayo", "de", "los", "sondeos", "previos", "indicaban", "entre", "un", "y", "un", "de", "intenci\u00f3n", "de", "voto", "para", "el", "gobernador", "de", "santa", "cruz", "sin", "embargo", "la", "segunda", "vuelta", "no", "tendr\u00eda", "lugar", "ya", "que", "el", "de", "mayo", "de", "el", "expresidente", "menem", "despu\u00e9s", "de", "una", "larga", "cadena", "de", "rumores", "y", "desmentidos", "anunci\u00f3", "su", "decisi\u00f3n", "de", "renunciar", "a", "su", "candidatura", "lo", "que", "autom\u00e1ticamente", "convirti\u00f3", "a", "kirchner", "en", "presidente", "electo", "se", "se\u00f1al\u00f3", "que", "la", "maniobra", "de", "menem", "tuvo", "como", "prop\u00f3sito", "evitar", "una", "derrota", "estent\u00f3rea", "y", "al", "mismo", "tiempo", "condicionar", "a", "kirchner", "que", "accedi\u00f3", "a", "la", "presidencia", "con", "el", "nivel", "m\u00e1s", "bajo", "en", "la", "historia", "argentina", "el", "de", "mayo", "de", "n\u00e9stor", "kirchner", "prest\u00f3", "ante", "el", "congreso", "el", "juramento", "de", "ley", "para", "convertirse", "en", "el", "\u00ba", "presidente", "de", "la", "naci\u00f3n", "argentina", "presidencia", "de", "argentina", "kirchner", "confirm\u00f3", "al", "ministro", "de", "econom\u00eda", "de", "duhalde", "roberto", "lavagna", "y", "al", "ministro", "de", "salud", "gin\u00e9s", "gonz\u00e1lez", "garc\u00eda", "en", "la", "secretar\u00eda", "legal", "y", "t\u00e9cnica", "design\u00f3", "a", "carlos", "zannini", "para", "kirchner", "dicho", "cargo", "era", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "importantes", "zannini", "ya", "hab\u00eda", "sido", "su", "asesor", "tanto", "en", "su", "intendencia", "de", "r\u00edo", "gallegos", "y", "luego", "como", "gobernador", "de", "santa", "cruz", "julio", "de", "vido", "uno", "de", "sus", "hombres", "de", "mayor", "confianza", "fue", "designado", "al", "frente", "del", "ministerio", "de", "planificaci\u00f3n", "federal", "inversi\u00f3n", "p\u00fablica", "y", "servicios", "de", "vido", "hab\u00eda", "sido", "su", "secretario", "de", "obras", "p\u00fablicas", "en", "r\u00edo", "gallegos", "ministro", "de", "econom\u00eda", "de", "la", "provincia", "y", "ministro", "de", "gobierno", "al", "frente", "del", "ministerio", "de", "desarrollo", "social", "design\u00f3", "a", "su", "hermana", "alicia", "kirchner", "quien", "ya", "hab\u00eda", "tenido", "cargos", "similares", "tanto", "en", "r\u00edo", "gallegos", "como", "en", "la", "gobernaci\u00f3n", "de", "la", "provincia", "de", "santa", "cruzcita", "requerida", "en", "el", "ministerio", "del", "interior", "design\u00f3", "a", "an\u00edbal", "fern\u00e1ndez", "quien", "a", "su", "vez", "sugiri\u00f3", "a", "daniel", "filmus", "para", "el", "ministerio", "de", "educaci\u00f3n", "a", "rafael", "bielsa", "en", "canciller\u00eda", "jos\u00e9", "pampuro", "en", "defensa", "carlos", "tomada", "en", "trabajo", "y", "gustavo", "b\u00e9liz", "en", "justicia", "alberto", "fern\u00e1ndez", "en", "la", "jefatura", "de", "gabinete", "la", "lista", "se", "completaba", "con", "oscar", "parrilli", "en", "la", "secretar\u00eda", "general", "de", "la", "presidencia", "sergio", "acevedo", "en", "la", "secretar\u00eda", "de", "inteligencia", "enrique", "meyer", "en", "la", "secretar\u00eda", "de", "turismo", "torcuato", "di", "tella", "hijo", "en", "la", "secretar\u00eda", "de", "cultura", "jos\u00e9", "granero", "en", "el", "sedronar", "y", "claudio", "morresi", "en", "la", "secretar\u00eda", "de", "deportes", "en", "la", "primera", "etapa", "de", "su", "mandato", "jug\u00f3", "un", "importante", "papel", "el", "peque\u00f1o", "bloque", "de", "diputados", "nacionales", "que", "respond\u00edan", "en", "forma", "directa", "al", "presidente", "kirchner", "eran", "apenas", "que", "deb\u00edan", "lidiar", "con", "un", "bloque", "oficial", "del", "pj", "con", "m\u00e1s", "de", "legisladores", "alineados", "con", "eduardo", "duhalde", "y", "un", "mosaico", "de", "peque\u00f1os", "agrupamientos", "afines", "a", "menem", "y", "romero", "entre", "otros", "en", "muy", "poco", "tiempo", "este", "sector", "de", "diputados", "entre", "quienes", "destacaban", "juan", "irraz\u00e1bal", "de", "misiones", "daniel", "varizat", "de", "santa", "cruz", "osvaldo", "nemirovsci", "de", "r\u00edo", "negro", "hugo", "peri\u00e9", "de", "corrientes", "y", "jorge", "arg\u00fcello", "de", "la", "ciudad", "aut\u00f3noma", "de", "buenos", "aires", "lograron", "imponerse", "en", "la", "conducci\u00f3n", "del", "bloque", "oficial", "y", "desde", "ah\u00ed", "brindaron", "un", "m\u00e1s", "que", "importante", "aporte", "a", "la", "consolidaci\u00f3n", "de", "la", "conducci\u00f3n", "pol\u00edtica", "de", "n\u00e9stor", "kirchner", "pol\u00edtica", "econ\u00f3mica", "la", "pol\u00edtica", "econ\u00f3mica", "del", "gobierno", "de", "kirchner", "continu\u00f3", "los", "lineamientos", "establecidos", "por", "lavagna", "bajo", "la", "presidencia", "de", "duhalde", "manteniendo", "la", "devaluaci\u00f3n", "de", "la", "moneda", "mediante", "una", "fuerte", "participaci\u00f3n", "del", "banco", "central", "en", "la", "compra", "de", "divisas", "impulsando", "mediante", "las", "exportaciones", "un", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "con", "tasas", "del", "pbi", "cercanas", "al", "desde", "el", "principio", "del", "gobierno", "de", "n\u00e9stor", "kirchner", "el", "papel", "del", "estado", "en", "la", "econom\u00eda", "se", "ampli\u00f3", "en", "relaci\u00f3n", "con", "el", "que", "ten\u00eda", "durante", "el", "gobierno", "de", "carlos", "menem", "esto", "se", "vio", "en", "la", "estatizaci\u00f3n", "de", "aerol\u00edneas", "argentinas", "correo", "argentino", "astillero", "r\u00edo", "santiago", "y", "la", "creaci\u00f3n", "de", "enarsa", "y", "de", "agua", "y", "saneamientos", "argentinos", "desde", "a", "el", "pa\u00eds", "registr\u00f3", "una", "fase", "de", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "con", "tasas", "que", "oscilaron", "en", "torno", "al", "en", "en", "en", "en", "en", "en", "las", "reservas", "internacionales", "pasaron", "de", "u$s", "millones", "en", "a", "m\u00e1s", "de", "u$s", "millones", "en", "el", "salario", "m\u00ednimo", "que", "era", "en", "de", "$", "se", "elev\u00f3", "a", "$", "en", "en", "el", "per\u00edodo", "la", "industria", "argentina", "creci\u00f3", "a", "un", "promedio", "anual", "del", "en", "t\u00e9rminos", "del", "\u00edndice", "de", "volumen", "f\u00edsico", "ivf", "los", "bancos", "otra", "vez", "ganaron", "dep\u00f3sitos", "pasaron", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "en", "diciembre", "de", "a", "millones", "en", "diciembre", "de", "lo", "que", "implica", "un", "crecimiento", "de", "m\u00e1s", "del", "en", "se", "aprueba", "el", "proyecto", "nacional", "de", "promoci\u00f3n", "del", "turismo", "norma", "con", "la", "que", "el", "poder", "ejecutivo", "procura", "generar", "un", "marco", "general", "para", "el", "desarrollo", "y", "el", "fomento", "de", "las", "actividades", "del", "sector", "creando", "incentivos", "y", "atractivos", "para", "sus", "visitantes", "y", "residentes", "el", "turismo", "receptivo", "represent\u00f3", "en", "el", "del", "pbi", "superando", "el", "del", "y", "el", "promedio", "de", "la", "d\u00e9cada", "pasada\"", "en", "ingresaron", "millones", "de", "turistas", "a", "argentina", "para", "el", "a\u00f1o", "ingres\u00f3", "un", "total", "de", "millones", "de", "turistas", "internacionales", "de", "los", "cuales", "el", "provienen", "de", "pa\u00edses", "lim\u00edtrofes", "para", "hab\u00edan", "llegado", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "turistas", "batiendo", "el", "r\u00e9cord", "hist\u00f3rico", "de", "llegadas", "internacionales", "paralelamente", "se", "propuso", "una", "quita", "del", "de", "la", "deuda", "que", "implicar\u00eda", "una", "disminuci\u00f3n", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "sobre", "el", "capital", "que", "se", "reducir\u00eda", "as\u00ed", "a", "millones", "de", "d\u00f3lares", "en", "junio", "de", "llega", "a", "un", "acuerdo", "organismos", "internacionales", "y", "de", "los", "gobiernos", "de", "los", "tenedores", "de", "bonos", "en", "el", "exterior", "y", "se", "reconocieron", "los", "intereses", "atrasados", "el", "de", "enero", "de", "la", "argentina", "abon\u00f3", "totalmente", "su", "deuda", "con", "el", "fondo", "monetario", "internacional", "fmi", "concretando", "un", "pago", "anticipado", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "un", "pasivo", "contra\u00eddo", "entre", "enero", "y", "septiembre", "de", "con", "vencimientos", "programados", "hasta", "el", "pol\u00edtica", "laboral", "en", "relaci\u00f3n", "con", "el", "programa", "econ\u00f3mico", "n\u00e9stor", "kirchner", "se", "encontr\u00f3", "con", "la", "necesidad", "de", "dinamizar", "el", "consumo", "interno", "para", "no", "interrumpir", "la", "recuperaci\u00f3n", "de", "la", "producci\u00f3n", "iniciado", "en", "la", "parte", "final", "del", "gobierno", "duhaldista", "lo", "que", "requer\u00eda", "el", "incremento", "de", "la", "capacidad", "de", "compra", "de", "los", "asalariados", "sin", "arriesgar", "el", "incremento", "de", "la", "competitividad", "logrado", "con", "la", "devaluaci\u00f3n", "creando", "una", "baja", "en", "el", "costo", "laboral", "para", "ello", "el", "gobierno", "desarroll\u00f3", "pol\u00edticas", "activas", "entre", "las", "que", "se", "incluyeron", "mejoras", "en", "los", "sueldos", "y", "la", "elevaci\u00f3n", "del", "salario", "m\u00ednimo", "vital", "y", "m\u00f3vil", "as\u00ed", "como", "el", "impulso", "de", "negociaciones", "colectivas", "que", "reunieron", "a", "sindicatos", "y", "c\u00e1maras", "empresarias", "en", "el", "consejo", "del", "salario", "el", "objetivo", "de", "ese", "conjunto", "de", "medidas", "era", "no", "solo", "reparar", "las", "malas", "condiciones", "de", "vida", "de", "los", "sectores", "menos", "favorecidos", "sino", "tambi\u00e9n", "garantizar", "un", "mercado", "interno", "en", "crecimiento", "que", "apuntalara", "el", "intento", "reindustrializador", "del", "pa\u00eds", "en", "el", "plano", "laboral", "inicialmente", "la", "estrategia", "estuvo", "destinada", "a", "amortiguar", "las", "consecuencias", "de", "la", "cr\u00edtica", "coyuntura", "econ\u00f3mica", "posterior", "a", "la", "devaluaci\u00f3n", "la", "duplicaci\u00f3n", "del", "monto", "indemnizatorio", "en", "caso", "de", "despido", "injustificado", "fue", "una", "medida", "para", "asegurar", "un", "piso", "m\u00ednimo", "de", "ingresos", "a", "los", "grupos", "que", "perd\u00edan", "posiciones", "en", "el", "mercado", "de", "trabajo", "formal", "el", "de", "marzo", "de", "se", "sancion\u00f3", "la", "ley", "que", "derogaba", "la", "ley", "de", "flexibilizaci\u00f3n", "laboral", "\"ley", "banelco\"", "en", "la", "primera", "sesi\u00f3n", "ordinaria", "del", "a\u00f1o", "el", "congreso", "intent\u00f3", "subsanar", "el", "esc\u00e1ndalo", "que", "rond\u00f3", "la", "sanci\u00f3n", "de", "la", "ley", "de", "flexibilizaci\u00f3n", "laboral", "cuatro", "a\u00f1os", "antes", "con", "amplia", "mayor\u00eda", "el", "parlamento", "derog\u00f3", "la", "norma", "impulsada", "por", "el", "gobierno", "del", "entonces", "presidente", "radical", "fernando", "de", "la", "r\u00faa", "ligado", "al", "pago", "de", "coimas", "en", "el", "senado", "el", "hecho", "de", "sobornos", "deton\u00f3", "la", "renuncia", "de", "su", "vice", "carlos", "chacho", "\u00e1lvarez", "y", "signific\u00f3", "la", "antesala", "de", "lo", "que", "ser\u00eda", "la", "crisis", "de", "y", "la", "debacle", "de", "la", "alianza", "en", "se", "lanz\u00f3", "el", "plan", "nacional", "de", "regularizaci\u00f3n", "del", "trabajo", "pnrt", "que", "buscaba", "mejorar", "la", "formalidad", "en", "el", "mercado", "laboral", "mediante", "las", "inspecciones", "peri\u00f3dicas", "entre", "y", "el", "empleo", "registrado", "creci\u00f3", "un", "llegando", "a", "millones", "pol\u00edtica", "previsional", "pol\u00edtica", "social", "al", "momento", "de", "recibir", "la", "presidencia", "se", "encontraba", "vigente", "el", "plan", "jefes", "y", "jefas", "de", "hogar", "desocupados", "que", "hab\u00eda", "sido", "implementado", "por", "su", "antecesor", "eduardo", "duhalde", "el", "a\u00f1o", "anterior", "estos", "planes", "fueron", "reconvertidos", "en", "el", "seguro", "de", "empleo", "y", "capacitaci\u00f3n", "del", "ministerio", "de", "trabajo", "y", "el", "programa", "familias", "por", "la", "inclusi\u00f3n", "social", "del", "ministerio", "de", "desarrollo", "social", "para", "millones", "de", "beneficiarios", "del", "plan", "jefes", "hab\u00edan", "conseguido", "un", "empleo", "registrado", "pol\u00edtica", "sanitaria", "durante", "su", "gesti\u00f3n", "suscribi\u00f3", "con", "las", "principales", "c\u00e1maras", "de", "medicamentos", "un", "acuerdo", "para", "mantener", "sin", "variaci\u00f3n", "el", "valor", "de", "venta", "al", "p\u00fablico", "de", "una", "canasta", "de", "productos", "medicinales", "la", "pol\u00edtica", "sanitaria", "de", "n\u00e9stor", "kirchner", "en", "sus", "primeros", "tres", "a\u00f1os", "de", "gobierno", "tuvo", "como", "ejes", "la", "consolidaci\u00f3n", "de", "los", "centros", "de", "atenci\u00f3n", "primaria", "de", "la", "salud", "caps", "la", "promoci\u00f3n", "de", "la", "procreaci\u00f3n", "responsable", "y", "la", "prescripci\u00f3n", "de", "medicamentos", "por", "nombre", "gen\u00e9rico", "se", "produjo", "un", "fortalecimiento", "de", "la", "estrategia", "de", "atenci\u00f3n", "primaria", "de", "salud", "a", "trav\u00e9s", "del", "env\u00edo", "de", "botiquines", "con", "medicamentos", "esenciales", "y", "otros", "insumos", "del", "msal", "a", "m\u00e1s", "de", "centros", "de", "atenci\u00f3n", "primaria", "de", "la", "salud", "la", "red", "de", "atenci\u00f3n", "primaria", "de", "la", "salud", "aument\u00f3", "por", "ciento", "durante", "los", "tres", "a\u00f1os", "de", "gesti\u00f3n", "de", "kirchner", "y", "dio", "lugar", "a", "la", "especializaci\u00f3n", "de", "unos", "m\u00e9dicos", "comunitarios", "mediante", "el", "posgrado", "en", "salud", "social", "y", "comunitaria", "el", "programa", "nacional", "de", "lucha", "contra", "el", "sida", "asegur\u00f3", "en", "forma", "gratuita", "la", "cobertura", "del", "por", "ciento", "de", "los", "medicamentos", "e", "insumos", "para", "las", "personas", "que", "necesitan", "tratamiento", "estimadas", "en", "m\u00e1s", "de", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "durante", "la", "presidencia", "de", "n\u00e9stor", "kirchner", "se", "incorpor\u00f3", "la", "vacuna", "contra", "la", "hepatitis", "a", "y", "se", "produjo", "la", "ampliaci\u00f3n", "de", "la", "cobertura", "del", "al", "en", "los", "medicamentos", "necesarios", "en", "las", "enfermedades", "cr\u00f3nica", "m\u00e1s", "frecuentes", "se", "ofrecieron", "medicamentos", "gratuitos", "del", "programa", "remediar", "insumos", "del", "programa", "de", "salud", "sexual", "y", "procreaci\u00f3n", "responsable", "leche", "del", "programa", "maternoinfantil", "y", "recursos", "humanos", "del", "programa", "m\u00e9dicos", "comunitarios", "en", "septiembre", "de", "argentina", "firm\u00f3", "el", "convenio", "marco", "para", "el", "control", "del", "tabaco", "promovido", "por", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "de", "la", "salud", "estableciendo", "pol\u00edticas", "antitabaco", "a", "nivel", "federal", "hacia", "la", "tasa", "de", "mortalidad", "infantil", "baj\u00f3", "al", "por", "mil", "destac\u00e1ndose", "como", "el", "\u00edndice", "m\u00e1s", "bajo", "de", "las", "\u00faltimas", "tres", "d\u00e9cadas", "con", "este", "descenso", "se", "evit\u00f3", "la", "muerte", "de", "chicos", "respecto", "al", "a\u00f1o", "anterior", "en", "los", "primeros", "seis", "meses", "de", "muri\u00f3", "un", "por", "ciento", "menos", "de", "ni\u00f1os", "comparado", "con", "el", "mismo", "per\u00edodo", "del", "a\u00f1o", "anterior", "baja", "que", "se", "registra", "desde", "implica", "que", "en", "se", "evit\u00f3", "la", "muerte", "de", "ni\u00f1os", "en", "de", "y", "en", "de", "una", "baja", "de", "en", "las", "defunciones", "infantiles", "una", "de", "las", "medidas", "que", "permiti\u00f3", "esto", "fue", "el", "plan", "nacer", "en", "materia", "de", "sexualidad", "y", "natalidad", "el", "ministerio", "desarroll\u00f3", "un", "plan", "basado", "en", "la", "educaci\u00f3n", "sexual", "y", "la", "libre", "distribuci\u00f3n", "de", "preservativos", "y", "anticonceptivos", "en", "el", "ministerio", "distribuy\u00f3", "una", "gu\u00eda", "para", "la", "atenci\u00f3n", "de", "estos", "abortos", "no", "punibles", "con", "el", "fin", "de", "evitar", "la", "judicializaci\u00f3n", "de", "los", "casos", "entre", "las", "iniciativas", "que", "apuntaron", "a", "obtener", "un", "cambio", "de", "actitud", "en", "la", "sociedad", "logr\u00f3", "la", "sanci\u00f3n", "de", "la", "ley", "de", "donante", "presunto", "que", "determina", "esa", "condici\u00f3n", "de", "todos", "los", "ciudadanos", "excepto", "que", "manifiesten", "lo", "contrario", "se", "crearon", "zonas", "libres", "de", "humo", "en", "lugares", "de", "trabajo", "dependientes", "del", "estado", "y", "privados", "en", "cuanto", "al", "presupuesto", "el", "porcentaje", "sobre", "el", "total", "destinado", "a", "salud", "paso", "de", "$", "en", "a", "a", "$", "en", "pol\u00edtica", "de", "educaci\u00f3n", "ciencia", "y", "tecnolog\u00eda", "en", "fueron", "aprobadas", "la", "ley", "de", "garant\u00eda", "del", "salario", "docente", "y", "la", "ley", "que", "establece", "un", "m\u00ednimo", "de", "d\u00edas", "de", "clase", "ley", "a", "ella", "le", "sigui\u00f3", "en", "la", "ley", "de", "educaci\u00f3n", "nacional", "que", "fij\u00f3", "en", "a\u00f1os", "la", "escolaridad", "obligatoria", "desde", "los", "cinco", "a\u00f1os", "hasta", "el", "secundario", "y", "restableci\u00f3", "la", "tradicional", "divisi\u00f3n", "entre", "escuela", "primaria", "y", "secundaria", "fue", "complementada", "con", "la", "ley", "de", "financiamiento", "educativo", "que", "otorgaba", "un", "incremento", "paulatino", "del", "presupuesto", "para", "la", "educaci\u00f3n", "la", "ciencia", "y", "la", "tecnolog\u00eda", "hasta", "llegar", "al", "en", "en", "se", "aprob\u00f3", "la", "ley", "de", "educaci\u00f3n", "sexual", "integral", "que", "marc\u00f3", "un", "cambio", "sustancial", "en", "la", "salud", "y", "cuidado", "de", "ni\u00f1os", "y", "j\u00f3venes", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "la", "educaci\u00f3n", "universitaria", "se", "cre\u00f3", "el", "programa", "de", "apoyo", "al", "desarrollo", "de", "la", "infraestructura", "universitaria", "donde", "se", "realizaron", "intervenciones", "edilicias", "el", "presupuesto", "universitario", "pas\u00f3", "de", "millones", "en", "a", "en", "en", "t\u00e9rminos", "de", "pbi", "el", "incremento", "fue", "de", "a", "se", "cre\u00f3", "una", "universidad", "nacional", "durante", "este", "per\u00edodo", "la", "universidad", "nacional", "del", "chaco", "austral", "uncaus", "se", "aument\u00f3", "un", "el", "presupuesto", "del", "conicet", "adem\u00e1s", "se", "lanz\u00f3", "el", "programa", "ra\u00edces", "para", "repatriar", "a", "cient\u00edficos", "involucrados", "que", "hab\u00edan", "emigrado", "durante", "las", "d\u00e9cadas", "anteriores", "con", "el", "objetivo", "de", "lograr", "la", "repatriaci\u00f3n", "de", "los", "cient\u00edficos", "involucrados", "en", "el", "programa", "en", "materia", "de", "econom\u00eda", "del", "conocimiento", "se", "aprob\u00f3", "en", "agosto", "de", "la", "ley", "de", "promoci\u00f3n", "de", "la", "industria", "del", "software", "entre", "y", "las", "ventas", "se", "incrementaron", "las", "exportaciones", "y", "el", "empleo", "pol\u00edtica", "cultural", "tras", "la", "llegada", "al", "poder", "del", "presidente", "n\u00e9stor", "kirchner", "torcuato", "di", "tella", "fue", "designado", "para", "ocupar", "el", "cargo", "de", "secretario", "de", "cultura", "y", "asumi\u00f3", "el", "de", "mayo", "de", "la", "pol\u00edtica", "cultural", "se", "desarroll\u00f3", "constituy\u00e9ndose", "proyectos", "de", "federalizaci\u00f3n", "de", "la", "cultura", "con", "el", "objetivo", "de", "descentralizarla", "y", "hacerla", "accesible", "para", "los", "lugares", "m\u00e1s", "perif\u00e9ricos", "del", "pa\u00eds", "al", "calor", "de", "la", "democratizaci\u00f3n", "de", "estas", "manifestaciones", "culturales", "comenzaron", "a", "desarrollarse", "eventos", "art\u00edsticos", "talleres", "y", "charlas", "a", "lo", "largo", "y", "lo", "ancho", "del", "territorio", "nacional", "esto", "implic\u00f3", "por", "ejemplo", "abrir", "en", "rosario", "el", "museo", "de", "arte", "oriental", "llevar", "obras", "de", "arte", "que", "no", "estaban", "exhibidas", "en", "buenos", "aires", "a", "la", "provincia", "del", "neuqu\u00e9n", "y", "la", "puesta", "en", "marcha", "del", "museo", "precolombino", "y", "crear", "un", "museo", "de", "la", "producci\u00f3n", "y", "el", "trabajo", "en", "el", "interior", "\"no", "quiero", "nada", "nuevo", "en", "buenos", "aires\"", "afirma", "sino", "\"enfatizar", "la", "cultura", "popular", "valorar", "la", "cultura", "aborigen", "y", "hacerla", "circular", "por", "el", "pa\u00eds", "tambi\u00e9n", "a", "trav\u00e9s", "de", "bibliotecas", "populares\"", "en", "cre\u00f3", "el", "ciclo", "caf\u00e9s", "cultura", "naci\u00f3n", "dedicado", "a", "promover", "charlasdebate", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "incluso", "en", "c\u00e1rceles", "y", "cuarteles", "militares", "cre\u00f3", "sinca", "sistema", "de", "informaci\u00f3n", "cultural", "de", "la", "argentina", "con", "la", "m\u00e1s", "completa", "informaci\u00f3n", "sobre", "la", "cultura", "del", "pa\u00eds", "en", "formato", "electr\u00f3nico", "durante", "su", "gesti\u00f3n", "la", "secretar\u00eda", "promovi\u00f3", "la", "campa\u00f1a", "contra", "el", "tr\u00e1fico", "il\u00edcito", "de", "bienes", "culturales", "y", "organiz\u00f3", "el", "primer", "congreso", "argentino", "de", "cultura", "en", "tambi\u00e9n", "impuls\u00f3", "el", "proyecto", "de", "\"ley", "federal", "de", "cultura\"", "y", "consigui\u00f3", "el", "financiamiento", "del", "gobierno", "espa\u00f1ol", "para", "crear", "la", "casa", "del", "bicentenario", "en", "pleno", "centro", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "durante", "su", "gesti\u00f3n", "puso", "en", "marcha", "el", "programa", "libros", "y", "casas", "que", "despu\u00e9s", "copiaron", "pa\u00edses", "como", "m\u00e9xico", "cuba", "y", "espa\u00f1a", "pol\u00edtica", "de", "medios", "y", "comunicaci\u00f3n", "en", "kirchner", "firm\u00f3", "un", "decreto", "suspendiendo", "los", "plazos", "de", "las", "licitaciones", "de", "radio", "y", "televisi\u00f3n", "prorrog\u00e1ndo", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "las", "mismas", "poco", "antes", "de", "terminar", "su", "mandato", "el", "gobierno", "de", "n\u00e9stor", "kirchner", "autoriz\u00f3", "la", "fusi\u00f3n", "entre", "multicanal", "y", "cablevisi\u00f3n", "la", "operaci\u00f3n", "le", "permiti\u00eda", "al", "grupo", "clar\u00edn", "controlar", "casi", "el", "por", "ciento", "del", "mercado", "de", "televisi\u00f3n", "por", "cable", "adem\u00e1s", "manejar\u00eda", "el", "por", "ciento", "del", "negocio", "de", "internet", "la", "comisi\u00f3n", "nacional", "de", "defensa", "de", "la", "competencia", "aval\u00f3", "la", "uni\u00f3n", "de", "las", "compa\u00f1\u00edas", "pese", "a", "las", "advertencias", "de", "especialistas", "y", "asociaciones", "de", "consumidores", "a", "su", "vez", "las", "empresas", "deb\u00edan", "proveer", "el", "servicio", "mediante", "una", "tarifa", "social", "en", "zonas", "de", "emergencia", "del", "conurbano", "bonaerense", "con", "un", "abono", "reducido", "tambi\u00e9n", "se", "exigi\u00f3", "un", "plan", "de", "conexiones", "sin", "cargo", "en", "las", "escuelas", "p\u00fablicas", "de", "todas", "las", "localidades", "donde", "operan", "las", "empresas", "y", "dependiendo", "del", "tama\u00f1o", "de", "la", "localidad", "y", "la", "densidad", "geogr\u00e1fica", "se", "deber\u00e1n", "conectar", "hospitales", "comisar\u00edas", "y", "cuarteles", "de", "bomberos", "esta", "fusi\u00f3n", "fue", "criticada", "por", "su", "hijo", "m\u00e1ximo", "kirchner", "en", "diciendo", "en", "el", "congreso", "si", "tuvo", "un", "gran", "error", "n\u00e9stor", "fue", "la", "fusi\u00f3n", "multicanalcablevisi\u00f3n", "pol\u00edtica", "ambiental", "el", "presidente", "n\u00e9stor", "kirchner", "promulg\u00f3", "en", "el", "acuerdo", "marco", "sobre", "medio", "ambiente", "del", "mercosur", "ley", "y", "el", "r\u00e9gimen", "de", "libre", "acceso", "a", "la", "informaci\u00f3n", "p\u00fablica", "ambiental", "ley", "en", "lanz\u00f3", "la", "ley", "de", "residuos", "domiciliarios", "el", "de", "noviembre", "de", "se", "sancion\u00f3", "la", "ley", "de", "bosque", "nativo", "que", "establece", "presupuestos", "m\u00ednimos", "de", "protecci\u00f3n", "ambiental", "para", "el", "enriquecimiento", "la", "restauraci\u00f3n", "conservaci\u00f3n", "aprovechamiento", "y", "manejo", "sostenible", "de", "los", "bosques", "nativos", "en", "cre\u00f3", "el", "parque", "nacional", "monte", "le\u00f3n", "un", "\u00e1rea", "protegida", "federal", "situada", "sobre", "el", "litoral", "mar\u00edtimo", "de", "la", "provincia", "de", "santa", "cruz", "con", "hect\u00e1reas", "en", "agosto", "de", "se", "crea", "el", "parque", "interjurisdiccional", "marino", "costero", "patagonia", "austral", "un", "\u00e1rea", "natural", "protegida", "ubicada", "al", "norte", "del", "golfo", "san", "jorge", "entre", "el", "cabo", "dos", "bah\u00edas", "y", "la", "isla", "quintano", "en", "la", "provincia", "del", "chubut", "en", "argentina", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "fue", "creada", "el", "de", "noviembre", "por", "ley", "n\u00ba", "la", "reserva", "natural", "pehuenc\u00f3", "monte", "hermoso", "un", "\u00e1rea", "natural", "protegida", "ubicada", "en", "los", "partidos", "coronel", "rosales", "y", "monte", "hermoso", "de", "la", "provincia", "de", "buenos", "aires", "pol\u00edtica", "de", "infraestructura", "y", "energ\u00eda", "a", "trav\u00e9s", "del", "plan", "energ\u00e9tico", "nacional", "lanzado", "por", "el", "entonces", "presidente", "kirchner", "argentina", "hab\u00eda", "comenzado", "a", "reducir", "la", "participaci\u00f3n", "hidrocarbur\u00edfera", "en", "la", "matriz", "primaria", "y", "paralelamente", "inaugurado", "una", "pol\u00edtica", "en", "energ\u00edas", "alternativas", "y", "renovables", "a", "fines", "de", "se", "aprob\u00f3", "la", "ley", "de", "r\u00e9gimen", "de", "fomento", "nacional", "para", "el", "uso", "de", "fuentes", "renovables", "de", "energ\u00eda", "con", "la", "cual", "el", "pa\u00eds", "avanz\u00f3", "en", "el", "camino", "de", "la", "diversificaci\u00f3n", "energ\u00e9tica", "tambi\u00e9n", "lanz\u00f3", "el", "plan", "energ\u00e9tico", "nacional", "continuado", "por", "su", "sucesora", "que", "permiti\u00f3", "incrementar", "un", "la", "capacidad", "instalada", "durante", "su", "presidencia", "se", "inaugur\u00f3", "la", "central", "hidroel\u00e9ctrica", "potrerillos", "con", "una", "capacidad", "combinada", "de", "mw", "en", "conjunto", "el", "complejo", "hidroel\u00e9ctrico", "genera", "m\u00e1s", "de", "de", "gwh", "por", "a\u00f1o", "esta", "cantidad", "equivale", "al", "del", "consumo", "anual", "de", "electricidad", "de", "la", "provincia", "de", "mendoza", "con", "una", "inversi\u00f3n", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "en", "lanz\u00f3", "el", "plan", "de", "reactivaci\u00f3n", "nuclear", "que", "buscaba", "reactivar", "el", "desarrollo", "nuclear", "en", "el", "pa\u00eds", "con", "una", "serie", "de", "obras", "entre", "las", "que", "se", "incluyen", "la", "finalizaci\u00f3n", "de", "atucha", "ii", "la", "extensi\u00f3n", "de", "vida", "de", "la", "central", "nuclear", "de", "embalse", "y", "la", "construcci\u00f3n", "de", "reactores", "carem", "en", "lanz\u00f3", "el", "plan", "federal", "de", "viviendas", "que", "contemplaba", "la", "construcci\u00f3n", "de", "unidades", "habitacionales", "con", "una", "inversi\u00f3n", "cercana", "a", "los", "millones", "de", "pesos", "y", "la", "creaci\u00f3n", "de", "unos", "puestos", "de", "trabajo", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "el", "de", "marzo", "de", "cre\u00f3", "una", "empresa", "estatal", "agua", "y", "saneamientos", "argentinos", "aysa", "para", "el", "suministro", "de", "agua", "potable", "y", "servicio", "de", "cloacas", "el", "por", "ciento", "de", "la", "nueva", "compa\u00f1\u00eda", "qued\u00f3", "en", "manos", "del", "estado", "nacional", "y", "el", "por", "ciento", "restante", "sigui\u00f3", "en", "poder", "de", "los", "trabajadores", "mientras", "el", "control", "operativo", "qued\u00f3", "a", "cargo", "de", "la", "federaci\u00f3n", "nacional", "de", "trabajadores", "de", "obras", "sanitarias", "a", "partir", "de", "la", "gesti\u00f3n", "estatal", "personas", "fueron", "incorporadas", "al", "servicio", "de", "agua", "desde", "mientras", "que", "tienen", "cloacas", "desde", "entonces", "en", "la", "cantidad", "de", "habitantes", "con", "agua", "potable", "era", "de", "y", "en", "ascendi\u00f3", "a", "un", "total", "de", "e", "n", "tanto", "los", "habitantes", "que", "ten\u00edan", "cloacas", "eran", "en", "y", "pasaron", "a", "en", "pol\u00edtica", "judicial", "y", "de", "derechos", "humanos", "a", "comienzos", "de", "la", "gesti\u00f3n", "de", "n\u00e9stor", "kirchner", "se", "produce", "una", "renovaci\u00f3n", "de", "la", "corte", "suprema", "de", "justicia", "que", "hab\u00eda", "sido", "ampliamente", "criticada", "durante", "la", "d\u00e9cada", "anterior", "por", "su", "cercan\u00eda", "al", "poder", "pol\u00edtico", "as\u00ed", "se", "produce", "el", "ingreso", "de", "eugenio", "zaffaroni", "elena", "highton", "de", "nolasco", "y", "carmen", "mar\u00eda", "argibay", "en", "materia", "judicial", "el", "presidente", "n\u00e9stor", "kirchner", "toma", "la", "medida", "de", "autolimitarse", "en", "materia", "de", "nombramiento", "de", "jueces", "fiscales", "defensores", "a", "trav\u00e9s", "del", "decreto", "y", "del", "del", "en", "cuanto", "a", "dar", "a", "publicidad", "las", "candidaturas", "para", "designar", "jueces", "para", "que", "todas", "las", "personas", "e", "instituciones", "interesadas", "pudieran", "formular", "sus", "observaciones", "limit\u00f3", "a\u00fan", "m\u00e1s", "el", "rol", "que", "en", "la", "selecci\u00f3n", "de", "estos", "magistrados", "tiene", "el", "poder", "ejecutivo", "despu\u00e9s", "de", "la", "reforma", "del", "el", "de", "diciembre", "de", "se", "sanciona", "la", "ley", "que", "unificaba", "las", "elecciones", "legislativas", "nacionales", "y", "pone", "como", "fecha", "de", "los", "comicios", "el", "cuarto", "domingo", "de", "octubre", "inmediatamente", "anterior", "a", "la", "finalizaci\u00f3n", "de", "los", "mandatos", "de", "esta", "manera", "se", "buscaba", "transparentar", "los", "comicios", "y", "evitar", "manejos", "electoralistas", "de", "las", "fechas", "y", "excesos", "de", "quienes", "tienen", "el", "poder", "de", "convocar", "a", "comicios", "durante", "se", "produjo", "la", "reglamentaci\u00f3n", "de", "los", "dnu", "en", "el", "congreso", "sancion\u00f3", "a", "instancias", "del", "presidente", "la", "ley", "que", "instaur\u00f3", "al", "de", "abril", "como", "\"d\u00eda", "de", "acci\u00f3n", "por", "la", "tolerancia", "y", "el", "respeto", "entre", "los", "pueblos\"", "en", "reconocimiento", "oficial", "del", "genocidio", "armenio", "convirtiendo", "al", "pa\u00eds", "en", "uno", "de", "los", "pocos", "pa\u00edses", "en", "reconocerlo", "oficialmente", "en", "mand\u00f3", "al", "congreso", "una", "nueva", "ley", "de", "financiamiento", "de", "partidos", "pol\u00edticos", "aprobada", "en", "diciembre", "de", "por", "el", "congreso", "de", "la", "naci\u00f3n", "que", "establec\u00eda", "la", "prohibici\u00f3n", "de", "contratar", "publicidad", "para", "terceros", "esto", "significa", "que", "para", "la", "contrataci\u00f3n", "de", "publicidad", "electoral", "es", "excluyente", "la", "participaci\u00f3n", "de", "los", "responsables", "pol\u00edticos", "o", "econ\u00f3micos", "de", "los", "partidos", "y", "alianzas", "y", "establece", "un", "tope", "m\u00e1ximo", "de", "recursos", "privados", "que", "los", "partidos", "o", "alianzas", "pueden", "recibir", "la", "ley", "que", "lleva", "el", "n\u00b0", "se", "establece", "la", "prohibici\u00f3n", "de", "contribuciones", "o", "donaciones", "an\u00f3nimas", "e", "imped\u00eda", "la", "contribuciones", "o", "donaciones", "de", "empresas", "concesionarias", "de", "servicios", "u", "obras", "p\u00fablicas", "de", "la", "naci\u00f3n", "las", "provincias", "los", "municipios", "o", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "luego", "de", "a\u00f1os", "de", "mora", "por", "incumplimiento", "del", "mandato", "constitucional", "de", "el", "congreso", "sancion\u00f3", "la", "ley", "que", "reglamenta", "los", "decretos", "de", "necesidad", "y", "urgencia", "del", "ejecutivo", "tras", "un", "arduo", "debateel", "congreso", "sancion\u00f3", "que", "los", "decretos", "deben", "ser", "aceptados", "o", "rechazados", "por", "mayor\u00eda", "absoluta", "de", "los", "presentes", "de", "ambas", "c\u00e1maras", "pero", "continuar\u00e1n", "vigentes", "mientras", "no", "reciban", "tratamiento", "parlamentario", "hasta", "la", "reglamentaci\u00f3n", "del", "control", "parlamentario", "en", "marca", "una", "diferencia", "con", "el", "periodo", "anterior", "su", "incorporaci\u00f3n", "a", "la", "carta", "org\u00e1nica", "le", "confiri\u00f3", "una", "mayor", "legitimidad", "pero", "tambi\u00e9n", "implic\u00f3", "una", "serie", "de", "restricciones", "se", "explicit\u00f3", "la", "reserva", "de", "su", "utilizaci\u00f3n", "a", "situaci\u00f3n", "de", "necesidad", "y", "urgencia", "se", "prohibi\u00f3", "la", "emisi\u00f3n", "de", "dnu", "en", "cuatro", "\u00e1reas", "de", "pol\u00edtica", "p\u00fablica", "legislaci\u00f3n", "tributaria", "penal", "electoral", "y", "de", "partidos", "pol\u00edticos", "se", "dispuso", "un", "mecanismo", "para", "el", "control", "parlamentario", "de", "los", "dnu", "pero", "se", "difiri\u00f3", "su", "reglamentaci\u00f3n", "a", "una", "ley", "del", "congreso", "su", "gobierno", "se", "caracteriz\u00f3", "por", "una", "pol\u00edtica", "estatal", "activa", "en", "relaci\u00f3n", "con", "los", "derechos", "humanos", "que", "incluy\u00f3", "las", "anulaciones", "de", "las", "leyes", "de", "obediencia", "debida", "y", "punto", "final", "que", "permitieron", "que", "se", "retomen", "los", "juicios", "contra", "los", "represores", "de", "la", "\u00faltima", "dictadura", "militar", "renovaci\u00f3n", "de", "la", "corte", "suprema", "de", "justicia", "derechos", "humanos", "pol\u00edticas", "hacia", "la", "mujer", "pol\u00edtica", "de", "defensa", "recuper\u00f3", "el", "complejo", "industrial", "naval", "argentino", "astillero", "cinar", "mediante", "la", "rehabilitaci\u00f3n", "y", "puesta", "en", "funcionamiento", "del", "astillero", "de", "talleres", "navales", "d\u00e1rsena", "norte", "tandanor", "y", "del", "astillero", "almirante", "storni", "que", "hab\u00edan", "sido", "cerrados", "y", "desguazados", "en", "el", "durante", "el", "gobierno", "del", "entonces", "presidente", "carlos", "menem", "en", "los", "a\u00f1os", "noventa", "en", "lo", "tocante", "a", "la", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "con", "fines", "de", "defensa", "se", "destacan", "la", "puesta", "en", "valor", "del", "instituto", "de", "investigaciones", "cient\u00edficas", "y", "t\u00e9cnicas", "para", "la", "defensa", "citedef", "con", "el", "objetivo", "de", "privilegiar", "la", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "y", "la", "fabricaci\u00f3n", "local", "por", "sobre", "las", "importaciones", "de", "armamento", "que", "suelen", "ser", "onerosas", "para", "el", "estado", "nacional", "durante", "su", "gesti\u00f3n", "el", "ej\u00e9rcito", "particip\u00f3", "en", "las", "tareas", "de", "ayuda", "humanitaria", "dentro", "y", "fuera", "del", "pa\u00eds", "como", "en", "catamarca", "charata", "chaco", "el", "volc\u00e1n", "chait\u00e9n", "chile", "y", "las", "misiones", "de", "paz", "en", "hait\u00ed", "y", "en", "chipre", "dio", "impulso", "al", "desarrollo", "de", "un", "sistema", "integrado", "de", "comando", "y", "control", "t\u00e1ctico", "de", "las", "operaciones", "militares", "denominado", "sitea", "la", "reparaci\u00f3n", "y", "modernizaci\u00f3n", "de", "veh\u00edculos", "de", "combate", "de", "la", "familia", "m", "la", "modernizaci\u00f3n", "del", "radar", "de", "vigilancia", "terrestre", "rasit", "y", "la", "fabricaci\u00f3n", "y", "provisi\u00f3n", "de", "lanzacohetes", "antitanque", "del", "tipo", "mara", "as\u00ed", "mismo", "se", "firm\u00f3", "el", "acuerdo", "marco", "dentro", "del", "programa", "federal", "de", "construcci\u00f3n", "de", "viviendas", "firmado", "entre", "los", "ministerios", "de", "defensa", "y", "de", "planificaci\u00f3n", "federal", "inversi\u00f3n", "p\u00fablica", "y", "servicios", "que", "compromete", "la", "construcci\u00f3n", "de", "viviendas", "para", "las", "fuerzas", "armadas", "se", "produce", "la", "desarticulaci\u00f3n", "de", "la", "doctrina", "de", "seguridad", "nacional", "que", "hab\u00eda", "sido", "impuesta", "por", "los", "estados", "unidos", "a", "los", "pa\u00edses", "latinoamericanos", "en", "el", "marco", "de", "la", "guerra", "fr\u00eda", "mediante", "el", "entrenamiento", "de", "oficiales", "de", "distintos", "pa\u00edses", "de", "am\u00e9rica", "latina", "en", "la", "escuela", "de", "las", "am\u00e9ricas", "y", "que", "sigui\u00f3", "en", "vigor", "en", "argentina", "largamente", "tras", "la", "recuperaci\u00f3n", "de", "la", "democracia", "en", "n\u00e9stor", "kirchner", "quer\u00eda", "en", "la", "cartera", "un", "ministro", "con", "el", "perfil", "asociado", "a", "la", "defensa", "de", "los", "derechos", "humanos", "para", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "estas", "tareas", "ya", "que", "consideraba", "las", "fuerzas", "armadas", "una", "instituci\u00f3n", "necesaria", "para", "la", "naci\u00f3n", "otro", "de", "los", "objetivos", "hab\u00eda", "sido", "promover", "la", "reforma", "del", "sistema", "de", "justicia", "militar", "argentino", "algo", "que", "solo", "pudo", "lograrse", "del", "todo", "hacia", "debido", "a", "la", "gran", "cantidad", "de", "textos", "normativos", "y", "de", "proyectos", "de", "reforma", "existentes", "pol\u00edtica", "de", "seguridad", "un", "mes", "luego", "de", "asumir\u00e7", "lanz\u00f3", "el", "llamado", "\"plan", "de", "shock\"", "contra", "el", "delito", "impulsado", "por", "el", "presidente", "n\u00e9stor", "kirchner", "una", "de", "sus", "promesas", "de", "campa\u00f1a", "para", "los", "priemeros", "d\u00edas", "de", "gobierno", "esta", "pol\u00edtica", "consisti\u00f3", "en", "una", "embestida", "sobre", "los", "desarmaderos", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "reducir", "la", "sustracci\u00f3n", "de", "veh\u00edculos", "ya", "que", "se", "trata", "de", "uno", "de", "los", "delitos", "m\u00e1s", "violentos", "que", "a", "menudo", "terminaban", "en", "un", "asesinato", "para", "el", "a\u00f1o", "se", "calculaba", "que", "alrededor", "del", "de", "los", "homicidios", "en", "la", "provincia", "y", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "se", "comet\u00edan", "durante", "los", "robos", "de", "autos", "entre", "otras", "medidas", "se", "constituy\u00f3", "una", "fiscal\u00eda", "especializada", "en", "el", "robo", "automotor", "con", "equipos", "de", "fiscales", "que", "investigaban", "las", "causas", "para", "establecer", "conexiones", "entre", "bandas", "desarmaderos", "las", "compa\u00f1\u00edas", "de", "seguros", "las", "empresas", "que", "compran", "chatarra", "para", "fundirlo", "y", "la", "posible", "convivencia", "de", "polic\u00edas", "el", "plan", "desarrollado", "por", "el", "ministro", "beliz", "y", "el", "gobernador", "bonaerense", "felipe", "sol\u00e1", "puso", "la", "mira", "los", "desarmaderos\u00e7", "mediante", "operativos", "de", "seguridad", "en", "capital", "y", "gran", "buenos", "aires", "el", "de", "julio", "beliz", "anunci\u00f3", "un", "plan", "de", "puntos", "para", "generar", "confianza", "en", "la", "polic\u00eda", "y", "combatir", "la", "corrupci\u00f3n", "en", "sus", "filas", "en", "materia", "de", "seguridad", "comenz\u00f3", "una", "lucha", "contra", "la", "corrupci\u00f3n", "depur\u00f3", "las", "fuerzas", "policiales", "en", "abril", "de", "el", "presidente", "n\u00e9stor", "kirchner", "orden\u00f3", "desde", "r\u00edo", "gallegos", "que", "se", "releve", "de", "su", "cargo", "al", "jefe", "de", "la", "divisi\u00f3n", "investigaciones", "de", "la", "polic\u00eda", "federal", "comisario", "jorge", "fino", "palacios", "investigado", "de", "actos", "de", "corrupci\u00f3n", "con", "desarmaderos", "de", "autom\u00f3viles", "robados", "pol\u00edtica", "exterior", "a", "nivel", "internacional", "kirchner", "form\u00f3", "parte", "de", "un", "grupo", "de", "mandatarios", "de", "varios", "pa\u00edses", "junto", "con", "lula", "da", "silva", "brasil", "tabar\u00e9", "v\u00e1zquez", "uruguay", "evo", "morales", "bolivia", "michelle", "bachelet", "chile", "rafael", "correa", "ecuador", "y", "hugo", "ch\u00e1vez", "venezuela", "quienes", "por", "primera", "vez", "en", "la", "historia", "de", "am\u00e9rica", "latina", "han", "planteado", "la", "posibilidad", "de", "establecer", "una", "coalici\u00f3n", "de", "pa\u00edses", "de", "la", "regi\u00f3n", "que", "desarrolle", "pol\u00edticas", "independientes", "de", "las", "potencias", "mundiales", "hegem\u00f3nicas", "en", "el", "a\u00f1o", "en", "la", "cumbre", "de", "las", "am\u00e9ricas", "de", "mar", "del", "plata", "la", "regi\u00f3n", "rechaz\u00f3", "la", "pretensi\u00f3n", "norteamericana", "de", "imponer", "el", "proyecto", "del", "alca", "\u00e1rea", "de", "libre", "comercio", "de", "las", "am\u00e9ricas", "hugo", "ch\u00e1vez", "ha", "recordado", "en", "una", "entrevista", "el", "momento", "en", "el", "que", "el", "presidente", "kirchner", "se", "dirigi\u00f3", "a", "george", "w", "bush", "que", "estaba", "sentado", "en", "un", "rinc\u00f3n", "del", "sal\u00f3n", "de", "aquella", "cumbre", "marplatense", "no", "nos", "vengan", "aqu\u00ed", "a", "patotear", "fue", "la", "frase", "del", "exmandatario", "argentino", "las", "relaciones", "con", "otros", "pa\u00edses", "importantes", "para", "la", "argentina", "como", "m\u00e9xico", "paraguay", "per\u00fa", "sud\u00e1frica", "y", "rusia", "as\u00ed", "como", "otros", "temas", "estrechamente", "relacionados", "entre", "s\u00ed", "como", "la", "pol\u00edtica", "de", "defensa", "el", "conflicto", "de", "las", "malvinas", "las", "pol\u00edticas", "respecto", "al", "atl\u00e1nticos", "sur", "y", "a", "la", "ant\u00e1rtida", "su", "gesti\u00f3n", "se", "caracteriz\u00f3", "por", "la", "vuelta", "el", "corte", "autonomista", "en", "oposici\u00f3n", "a", "las", "relaciones", "carnales", "con", "ee", "uu", "que", "fue", "reforzado", "por", "la", "elecci\u00f3n", "de", "la", "alianza", "con", "brasil", "en", "t\u00e9rminos", "estrat\u00e9gicos", "adem\u00e1s", "la", "profundizaci\u00f3n", "del", "mercosur", "y", "la", "relaci\u00f3n", "con", "los", "pa\u00edses", "asociados", "chile", "y", "bolivia", "entre", "las", "nuevas", "prioridadesen", "su", "mensaje", "inaugural", "al", "parlamento", "el", "presidente", "kirchner", "fij\u00f3", "las", "pautas", "generales", "de", "su", "pol\u00edtica", "exterior", "estas", "pose\u00edan", "un", "cariz", "geogr\u00e1fico", "ubicado", "como", "prioridad", "regional", "un", "mercado", "interno", "ampliado", "hacia", "el", "mercosur", "con", "intervenci\u00f3n", "del", "estado", "a", "trav\u00e9s", "de", "pol\u00edtica", "activa", "de", "promoci\u00f3n", "de", "competencia", "e", "ingreso", "su", "pol\u00edtica", "en", "el", "primer", "a\u00f1o", "se", "bas\u00f3", "cinco", "ejes", "la", "pol\u00edtica", "multilateral", "de", "seguridad", "la", "pol\u00edtica", "regional", "y", "el", "mercosur", "la", "estrategia", "de", "apertura", "y", "diversificaci\u00f3n", "de", "mercados", "las", "negociaciones", "en", "torno", "a", "la", "salida", "del", "default", "y", "la", "pol\u00edtica", "por", "la", "soberan\u00eda", "de", "las", "islas", "malvinas", "de", "la", "participaci\u00f3n", "en", "misiones", "de", "paz", "de", "naciones", "unidas", "podemos", "observar", "que", "a", "diferencia", "de", "los", "anteriores", "per\u00edodos", "el", "de", "fernando", "de", "la", "r\u00faa", "y", "eduardo", "duhalde", "existi\u00f3", "un", "incremento", "significativo", "del", "n\u00famero", "de", "hombres", "en", "estas", "misiones", "pasando", "de", "unos", "hombres", "al", "asumir", "kirchner", "a", "tras", "el", "env\u00edo", "de", "soldados", "a", "hait\u00ed", "en", "lo", "que", "respecta", "a", "la", "promoci\u00f3n", "y", "protecci\u00f3n", "de", "los", "derechos", "humanos", "en", "consonancia", "con", "su", "agenda", "interna", "en", "la", "materia", "promovi\u00f3", "la", "firma", "de", "instrumentos", "internacionales", "uno", "de", "car\u00e1cter", "universal", "como", "fue", "la", "r\u00fabrica", "de", "la", "\"convenci\u00f3n", "internacional", "de", "la", "protecci\u00f3n", "de", "todas", "las", "personas", "contra", "la", "desaparici\u00f3n", "forzada\"", "el", "otro", "de", "car\u00e1cter", "regional", "fue", "la", "aprobaci\u00f3n", "del", "sistema", "interamericano", "de", "protecci\u00f3n", "y", "promoci\u00f3n", "de", "los", "derechos", "humanos", "respecto", "a", "la", "lucha", "contra", "el", "terrorismo", "estuvo", "posicionada", "en", "la", "agenda", "desde", "un", "principio", "pero", "abog\u00f3", "por", "la", "multilateralidad", "cuando", "se\u00f1al\u00f3", "que", "en", "la", "cuesti\u00f3n", "econ\u00f3mica", "se", "avanz\u00f3", "en", "la", "apertura", "y", "diversificaci\u00f3n", "del", "comercio", "exterior", "en", "t\u00e9rminos", "generales", "el", "volumen", "de", "las", "exportaciones", "creci\u00f3", "casi", "un", "desde", "el", "al", "a\u00f1o", "pasando", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "en", "esa", "fecha", "a", "casi", "en", "la", "\u00faltima", "la", "balanza", "comercial", "sigui\u00f3", "siendo", "positiva", "mientras", "se", "abrieron", "nuevos", "mercados", "asi\u00e1ticos", "y", "africanos", "para", "promover", "la", "imagen", "de", "los", "productor", "argentinos", "al", "exterior", "se", "lanz\u00f3", "la", "marca", "pa\u00eds", "a", "trav\u00e9s", "de", "um", "concurso", "llevado", "a", "cabo", "en", "el", "a\u00f1o", "llamado", "concurso", "para", "la", "identidad", "visual", "de", "la", "argentina", "marca", "que", "incluy\u00f3", "a", "algunos", "dise\u00f1adores", "del", "pa\u00eds", "siendo", "la", "marca", "pa\u00eds", "es", "mucho", "m\u00e1s", "que", "una", "campa\u00f1a", "de", "promoci\u00f3n", "publicitaria", "sino", "adem\u00e1s", "una", "estrategia", "completa", "para", "capitalizar", "la", "reputaci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "encabezando", "la", "clasificaci\u00f3n", "de", "marca", "pa\u00eds", "de", "latinoam\u00e9rica", "en", "surgi\u00f3", "un", "conflicto", "diplom\u00e1tico", "con", "uruguay", "a", "ra\u00edz", "de", "la", "instalaci\u00f3n", "de", "plantas", "de", "celulosa", "sobre", "el", "r\u00edo", "uruguay", "que", "llev\u00f3", "al", "corte", "por", "parte", "de", "activistas", "de", "los", "puentes", "internacionales", "con", "el", "pa\u00eds", "oriental", "kirchner", "se", "neg\u00f3", "a", "reprimir", "a", "los", "manifestantes", "e", "incluso", "se", "manifest\u00f3", "p\u00fablicamente", "a", "favor", "tambi\u00e9n", "apoy\u00f3", "ante", "la", "comisi\u00f3n", "ballenera", "internacional", "la", "creaci\u00f3n", "del", "santuario", "ballenero", "en", "las", "aguas", "del", "atl\u00e1ntico", "sur", "en", "agosto", "de", "se", "constituye", "con", "participaci\u00f3n", "mayoritaria", "de", "capital", "estatal", "para", "cubrir", "las", "necesidades", "de", "la", "flota", "mercante", "estatal", "y", "competir", "en", "el", "campo", "de", "las", "reparaciones", "navales", "se", "constituy\u00f3", "la", "sociedad", "an\u00f3nima", "talleres", "navales", "d\u00e1rsena", "norte", "tandanor", "con", "mayor\u00eda", "de", "capital", "estatal", "y", "dirigida", "por", "la", "armada", "argentina", "y", "la", "administraci\u00f3n", "general", "de", "puertos", "la", "nueva", "empresa", "incorpor\u00f3", "talleres", "navales", "de", "la", "armada", "y", "diques", "secos", "de", "la", "administraci\u00f3n", "general", "de", "puertos", "elecciones", "legislativas", "en", "el", "congreso", "aprob\u00f3", "la", "unificaci\u00f3n", "de", "las", "elecciones", "legislativas", "en", "lo", "que", "fue", "una", "reforma", "electoral", "para", "ponerle", "fin", "a", "la", "discrecionalidad", "de", "los", "gobernadores", "en", "el", "armado", "de", "las", "listas", "de", "candidatos", "tras", "las", "elecciones", "legislativas", "en", "octubre", "de", "kirchner", "obtuvo", "la", "primera", "minor\u00eda", "a", "nivel", "nacional", "esto", "se", "vio", "reflejado", "en", "importantes", "cambios", "en", "el", "gabinete", "las", "elecciones", "en", "la", "provincia", "de", "buenos", "aires", "estuvieron", "marcadas", "por", "el", "enfrentamiento", "electoral", "con", "duhalde", "resultaron", "en", "un", "triunfo", "amplio", "de", "los", "partidarios", "del", "presidente", "kirchner", "que", "obtuvieron", "las", "dos", "bancas", "senatoriales", "correspondientes", "a", "la", "mayor\u00eda", "y", "esca\u00f1os", "de", "diputados", "nacionales", "el", "frente", "sum\u00f3", "a", "los", "sectores", "de", "izquierda", "y", "centro", "del", "peronismo", "junto", "a", "sectores", "neomarxistas", "como", "patria", "libre", "y", "su", "organizaci\u00f3n", "social", "barrios", "de", "pie", "el", "partido", "comunista", "congreso", "extraordinario", "las", "fracciones", "que", "se", "fueron", "del", "partido", "comunista", "a", "comienzos", "de", "los", "a\u00f1os", "noventa", "varios", "sectores", "de", "la", "cta", "y", "sectores", "de", "la", "izquierda", "no", "peronista", "elecciones", "de", "el", "de", "junio", "de", "el", "jefe", "de", "gabinete", "alberto", "fern\u00e1ndez", "confirm\u00f3", "que", "kirchner", "no", "buscar\u00eda", "la", "reelecci\u00f3n", "en", "las", "elecciones", "presidenciales", "de", "octubre", "agregando", "que", "quien", "lo", "har\u00eda", "ser\u00eda", "su", "esposa", "la", "senadora", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "como", "representante", "del", "frente", "para", "la", "victoria", "fpvprovincia", "de", "buenos", "aires", "la", "noticia", "hab\u00eda", "trascendido", "el", "d\u00eda", "anterior", "y", "hab\u00eda", "sido", "publicada", "por", "el", "diario", "clar\u00edn", "buenos", "aires", "gabinete", "de", "ministros", "actividad", "posterior", "a", "la", "presidencia", "gestiones", "humanitarias", "en", "colombia", "el", "presidente", "de", "francia", "nicol\u00e1s", "sarkozy", "le", "pidi\u00f3", "en", "enero", "a", "kirchner", "colaboraci\u00f3n", "para", "lograr", "la", "liberaci\u00f3n", "de", "ingrid", "betancour", "en", "poder", "de", "las", "farc", "n\u00e9stor", "kirchner", "form\u00f3", "parte", "como", "garante", "de", "la", "comitiva", "que", "en", "el", "marco", "del", "acuerdo", "humanitario", "intent\u00f3", "supervisar", "la", "liberaci\u00f3n", "de", "tres", "prisioneros", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "revolucionarias", "de", "colombia", "farc", "en", "la", "operaci\u00f3n", "emmanuel", "dicha", "liberaci\u00f3n", "no", "tuvo", "lugar", "en", "ese", "momento", "los", "rehenes", "fueron", "liberados", "pocos", "d\u00edas", "m\u00e1s", "tarde", "por", "lo", "que", "kirchner", "debi\u00f3", "volver", "al", "pa\u00eds", "presidencia", "del", "partido", "justicialista", "kirchner", "asumi\u00f3", "en", "como", "titular", "del", "partido", "justicialista", "pj", "junto", "a", "los", "dirigentes", "que", "lo", "acompa\u00f1aron", "en", "la", "lista", "partidaria", "el", "apoderado", "del", "pj", "jorge", "landau", "anunci\u00f3", "que", "kirchner", "era", "ungido", "como", "nuevo", "presidente", "del", "pj", "luego", "de", "que", "la", "lista", "creada", "por", "los", "rodr\u00edguez", "sa\u00e1", "no", "lograra", "cumplir", "con", "dos", "de", "las", "condiciones", "que", "impon\u00eda", "la", "nueva", "carta", "org\u00e1nica", "del", "partido", "no", "pudo", "presentar", "avales", "del", "por", "ciento", "del", "padr\u00f3n", "de", "afiliados", "ni", "tampoco", "logr\u00f3", "el", "apoyo", "de", "cinco", "jefes", "distritales", "del", "pj", "siendo", "el", "presidente", "del", "partido", "justicialista", "pj", "el", "de", "junio", "de", "como", "resultado", "de", "la", "derrota", "electoral", "kirchner", "renunci\u00f3", "a", "la", "presidencia", "del", "partido", "justicialista", "reasumiendola", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "varios", "dirigentes", "justicialistas", "como", "carlos", "reutemann", "y", "juan", "schiaretti", "optaron", "por", "no", "concurrircita", "requerida", "asistieron", "el", "gobernador", "de", "entre", "r\u00edos", "sergio", "urribarri", "y", "la", "esposa", "del", "mandatario", "tucumano", "beatriz", "rojkes", "de", "alperovich", "los", "mandatarios", "de", "san", "juan", "jos\u00e9", "luis", "gioja", "de", "mendoza", "celso", "jaque", "de", "jujuy", "walter", "barrionuevo", "de", "la", "rioja", "luis", "beder", "herrera", "de", "santa", "cruz", "daniel", "peralta", "y", "de", "formosa", "gildo", "insfr\u00e1n", "el", "ministro", "del", "interior", "florencio", "randazzo", "el", "vicegobernador", "de", "la", "provincia", "de", "buenos", "aires", "alberto", "balestrini", "el", "dirigente", "juvenil", "y", "diputado", "porte\u00f1o", "juan", "cabandie", "y", "diputados", "y", "senadores", "nacionales", "elecciones", "legislativas", "de", "en", "las", "elecciones", "legislativas", "del", "de", "junio", "de", "kirchner", "se", "present\u00f3", "como", "primer", "candidato", "a", "diputado", "nacional", "por", "la", "provincia", "de", "buenos", "aires", "por", "la", "lista", "frente", "justicialista", "por", "la", "victoria", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "la", "alianza", "frente", "para", "la", "victoriapartido", "justicialista", "liderada", "por", "kirchner", "obtuvo", "votos", "superando", "al", "acuerdo", "c\u00edvico", "y", "social", "que", "obtuvo", "votos", "pero", "perdi\u00f3", "diputados", "y", "senadores", "en", "el", "congreso", "nacional", "continuando", "como", "primera", "minor\u00eda", "los", "familiares", "del", "dr", "c\u00e1mpora", "entregaron", "ese", "a\u00f1o", "a", "kirchner", "los", "atributos", "presidenciales", "del", "expresidente", "en", "un", "acto", "p\u00fablico", "tanto", "la", "banda", "presidencial", "como", "el", "bast\u00f3n", "secretario", "general", "de", "unasur", "el", "de", "mayo", "de", "fue", "elegido", "por", "unanimidad", "durante", "la", "cumbre", "presidencial", "del", "organismo", "que", "se", "llev\u00f3", "a", "cabo", "en", "buenos", "aires", "la", "\u00fanica", "abstenci\u00f3n", "fue", "la", "de", "su", "sucesora", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "esposa", "quien", "explic\u00f3", "con", "tono", "jocoso", "que", "no", "votaba", "\"por", "obvias", "razones\"", "quedando", "a", "cargo", "de", "la", "secretar\u00eda", "general", "de", "unasur", "en", "relaci\u00f3n", "con", "el", "apoyo", "a", "hait\u00ed", "tras", "el", "terremoto", "impuls\u00f3", "reuniones", "con", "los", "mandatarios", "latinos", "donde", "decidieron", "en", "una", "reuni\u00f3n", "especial", "por", "el", "archipi\u00e9lago", "crear", "un", "fondo", "de", "ayuda", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "incluyendo", "una", "propuesta", "de", "solicitar", "un", "aporte", "del", "banco", "interamericano", "de", "desarrollo", "bid", "por", "otros", "millones", "por", "sus", "gestiones", "para", "ayudar", "al", "pa\u00eds", "caribe\u00f1o", "existe", "el", "hospital", "presidente", "n\u00e9stor", "kirchner", "en", "la", "ciudad", "de", "puerto", "pr\u00edncipe", "siendo", "el", "de", "mayor", "complejidad", "en", "la", "isla", "su", "primera", "acci\u00f3n", "como", "secretario", "fue", "la", "visita", "a", "paraguay", "para", "promover", "la", "integraci\u00f3n", "regional", "previamente", "el", "pa\u00eds", "desde", "cre\u00f3", "el", "programa", "prohuerta", "con", "hait\u00ed", "fue", "implementado", "por", "la", "argentina", "desde", "el", "a\u00f1o", "con", "el", "objetivo", "de", "garantizar", "la", "seguridad", "alimentaria", "mediante", "el", "fomento", "de", "la", "autoproducci\u00f3n", "de", "alimentos", "frescos", "a", "trav\u00e9s", "de", "huertas", "org\u00e1nicas", "para", "complementar", "la", "dieta", "de", "poblaciones", "urbanas", "y", "rurales", "con", "necesidades", "b\u00e1sicas", "insatisfechas", "dicho", "plan", "fue", "extendido", "a", "toda", "la", "unasur", "nueve", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "la", "sede", "general", "del", "organismo", "llev\u00f3", "su", "nombre", "y", "en", "la", "entrada", "hubo", "una", "estatua", "en", "su", "memoria", "hasta", "su", "retiro", "ordenado", "por", "la", "asamblea", "nacional", "de", "ecuador", "en", "agosto", "de", "y", "su", "posterior", "devoluci\u00f3n", "a", "argentina", "en", "octubre", "de", "fallecimiento", "durante", "su", "salud", "se", "debilit\u00f3", "seriamente", "el", "de", "febrero", "de", "fue", "operado", "de", "la", "car\u00f3tida", "derecha", "con", "\u00e9xito", "lo", "que", "lo", "oblig\u00f3", "a", "retirarse", "temporalmente", "de", "sus", "funciones", "el", "de", "septiembre", "de", "tuvo", "que", "ser", "sometido", "a", "una", "angioplastia", "y", "se", "le", "coloc\u00f3", "un", "stent", "fue", "dado", "de", "alta", "al", "d\u00eda", "siguiente", "a", "pesar", "de", "que", "se", "le", "hab\u00eda", "recomendado", "cambiar", "su", "estilo", "de", "vida", "debido", "al", "estr\u00e9s", "tan", "solo", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "el", "de", "septiembre", "de", "particip\u00f3", "de", "un", "multitudinario", "acto", "convocado", "por", "la", "juventud", "kirchnerista", "en", "el", "estadio", "luna", "park", "junto", "con", "la", "presidenta", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "falleci\u00f3", "a", "los", "sesenta", "a\u00f1os", "de", "edad", "en", "la", "ciudad", "de", "el", "calafate", "provincia", "de", "santa", "cruz", "seg\u00fan", "el", "parte", "m\u00e9dico", "oficial", "el", "exmandatario", "muri\u00f3", "como", "consecuencia", "de", "un", "paro", "cardiorrespiratorio", "no", "traum\u00e1tico", "el", "de", "octubre", "de", "a", "las", "encontr\u00e1ndose", "junto", "a", "su", "esposa", "la", "presidenta", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "en", "su", "residencia", "era", "d\u00eda", "no", "laborable", "debido", "al", "censo", "nacional", "que", "se", "efectuaba", "por", "esas", "horas", "con", "lo", "que", "el", "matrimonio", "kirchner", "fue", "a", "tomar", "un", "reposo", "a", "el", "calafate", "el", "deceso", "se", "produjo", "al", "iniciarse", "el", "megaoperativo", "del", "censo", "poblacional", "del", "d\u00eda", "declarado", "feriado", "nacional", "lo", "cual", "caus\u00f3", "mayor", "impacto", "en", "la", "poblaci\u00f3n", "argentina", "n\u00e9stor", "kirchner", "pudo", "recibir", "el", "sacramento", "de", "la", "unci\u00f3n", "de", "los", "enfermos", "antes", "de", "morir", "varios", "presidentes", "de", "am\u00e9rica", "latina", "visitaron", "la", "capilla", "ardiente", "en", "la", "casa", "rosada", "entre", "ellos", "evo", "morales", "bolivia", "lula", "da", "silva", "brasil", "hugo", "ch\u00e1vez", "venezuela", "rafael", "correa", "ecuador", "jos\u00e9", "mujica", "uruguay", "fernando", "lugo", "paraguay", "sebasti\u00e1n", "pi\u00f1era", "chile", "juan", "manuel", "santos", "colombia", "adem\u00e1s", "personalidades", "del", "mundo", "del", "espect\u00e1culo", "y", "de", "la", "cultura", "como", "teresa", "parodi", "florencia", "pe\u00f1a", "jorge", "luz", "osvaldo", "santoro", "andrea", "del", "boca", "pablo", "echarri", "nancy", "dupl\u00e1a", "daniel", "fanego", "y", "marcelo", "tinelli", "entre", "otros", "los", "restos", "de", "n\u00e9stor", "kirchner", "fueron", "escoltados", "por", "dos", "multitudinarias", "caravanas", "en", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "y", "en", "r\u00edo", "gallegos", "pobladores", "de", "la", "capital", "de", "santa", "cruz", "y", "otras", "ciudades", "se", "desplegaron", "a", "lo", "largo", "de", "unos", "kil\u00f3metros", "de", "autopista", "en", "las", "banquinas", "sobre", "los", "puentes", "y", "tambi\u00e9n", "por", "la", "avenida", "beccar", "y", "otros", "accesos", "al", "cementerio", "municipal", "adem\u00e1s", "de", "argentina", "siete", "pa\u00edses", "sudamericanos", "declararon", "duelo", "oficial", "por", "la", "muerte", "de", "kirchner", "brasil", "chile", "colombia", "paraguay", "per\u00fa", "uruguay", "y", "venezuela", "anunciando", "la", "presencia", "de", "varios", "presidentes", "de", "pa\u00edses", "miembros", "de", "unasur", "en", "los", "funerales", "de", "estado", "cientos", "de", "miles", "de", "personas", "desfilaron", "por", "el", "sal\u00f3n", "de", "los", "patriotas", "de", "la", "casa", "rosada", "donde", "fue", "velado", "en", "ocasiones", "con", "una", "fila", "de", "al", "menos", "seis", "horas", "de", "espera", "a", "su", "vez", "se", "produjo", "una", "declaraci\u00f3n", "conjunta", "de", "los", "pa\u00edses", "de", "la", "unasur", "desde", "la", "presidencia", "pro", "tempore", "en", "quito", "en", "donde", "se", "le", "calific\u00f3", "como", "un", "l\u00edder", "clave", "en", "la", "integraci\u00f3n", "regional", "y", "se", "decret\u00f3", "por", "primera", "vez", "duelo", "regional", "por", "tres", "d\u00edas", "diversos", "gobernantes", "y", "l\u00edderes", "mundiales", "enviaron", "mensajes", "de", "condolencias", "a", "la", "presidenta", "cristina", "fern\u00e1ndez", "y", "al", "pueblo", "argentino", "el", "sal\u00f3n", "de", "los", "patriotas", "latinoamericanos", "habilitado", "como", "capilla", "ardiente", "concurrieron", "miles", "de", "personas", "para", "despedir", "al", "exl\u00edder", "del", "partido", "justicialista", "y", "expresar", "sus", "condolencias", "a", "la", "presidenta", "y", "viuda", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "dicha", "multitud", "colaps\u00f3", "la", "plaza", "de", "mayo", "y", "parte", "del", "centro", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "cr\u00edticas", "en", "enero", "de", "fue", "denunciado", "por", "el", "abogado", "enrique", "piragini", "sin", "embargo", "el", "mismo", "juez", "denunci\u00f3", "a", "piragini", "ante", "el", "colegio", "p\u00fablico", "de", "abogados", "de", "la", "capital", "federal", "por", "la", "liviandad", "de", "sus", "presentaciones", "que", "en", "su", "mayor\u00eda", "son", "solo", "un", "corte", "y", "pega", "de", "noticias", "aparecidas", "en", "medios", "period\u00edsticos", "sin", "mayor", "elaboraci\u00f3n", "o", "conocimiento", "personal", "de", "los", "hechos", "denunciados", "la", "revista", "the", "economist", "caracteriz\u00f3", "a", "kirchner", "como", "populista", "en", "lo", "que", "describi\u00f3", "como", "una", "tendencia", "de", "am\u00e9rica", "latina", "intervenci\u00f3n", "del", "indec", "una", "de", "las", "medidas", "m\u00e1s", "discutidas", "fue", "la", "intervenci\u00f3n", "del", "indec", "y", "su", "\u00edndice", "de", "precios", "en", "enero", "de", "por", "beatriz", "paglieri", "vinculada", "al", "secretario", "de", "comercio", "guillermo", "moreno", "los", "empleados", "del", "instituto", "denunciaron", "el", "cambio", "de", "metodolog\u00eda", "que", "no", "fue", "publicado", "ni", "discutido", "con", "los", "t\u00e9cnicos", "honores", "premios", "condecoraci\u00f3n", "de", "la", "asamblea", "permanente", "de", "los", "derechos", "humanos", "de", "ecuador", "por", "su", "pol\u00edtica", "en", "materia", "de", "derechos", "humanos", "porque", "ha", "empezado", "a", "castigar", "los", "cr\u00edmenes", "que", "estaban", "en", "la", "impunidad", "y", "por", "su", "posici\u00f3n", "respecto", "al", "pago", "de", "la", "deuda", "externa", "doctorado", "honoris", "causa", "de", "la", "universidad", "de", "fudan", "collar", "de", "la", "orden", "del", "libertador", "de", "venezuela", "collar", "de", "la", "orden", "del", "mariscal", "francisco", "solano", "l\u00f3pez", "de", "paraguay", "premio", "democracia", "en", "terna", "personalidad", "destacada", "de", "argentina", "del", "centro", "cultural", "caras", "y", "caretas", "t\u00edtulo", "de", "doctor", "honoris", "causa", "post", "mortem", "de", "la", "universidad", "nacional", "de", "entre", "r\u00edos", "doctor", "honoris", "causa", "universidad", "nacional", "de", "la", "plata", "doctor", "honoris", "causa", "de", "la", "universidad", "nacional", "de", "lan\u00fas", "homenajes", "el", "de", "noviembre", "de", "la", "unasur", "rindi\u00f3", "un", "emotivo", "homenaje", "en", "memoria", "de", "kirchner", "que", "se", "realiz\u00f3", "en", "el", "marco", "de", "la", "iv", "cumbre", "de", "jefes", "de", "estado", "que", "sesion\u00f3", "en", "guyana", "el", "de", "noviembre", "de", "ministros", "del", "gobierno", "nacional", "funcionarios", "y", "legisladores", "encabezaron", "un", "acto", "de", "homenaje", "a", "n\u00e9stor", "kirchner", "en", "el", "estadio", "cubierto", "de", "atlanta", "en", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "a", "poco", "m\u00e1s", "de", "un", "mes", "de", "su", "fallecimientola", "c\u00e1mara", "de", "diputados", "de", "la", "naci\u00f3n", "argentina", "distingue", "todos", "los", "a\u00f1os", "a", "diversas", "personalidades", "de", "la", "cultura", "con", "el", "premio", "n\u00e9stor", "kirchner", "todos", "los", "a\u00f1os", "el", "parlamento", "argentino", "otorga", "el", "premio", "n\u00e9stor", "kirchner", "a", "deportistas", "con", "capacidades", "diferentes", "los", "campeonatos", "clausura", "y", "apertura", "de", "se", "denominaron", "con", "su", "nombre", "como", "homenaje", "de", "la", "asociaci\u00f3n", "del", "f\u00fatbol", "argentinovarios", "hospitales", "llevan", "su", "nombre", "el", "complejo", "hospitalario", "\"gobernador", "jorge", "cepernic", "presidente", "n\u00e9stor", "kirchner\"", "el", "hospital", "el", "cruce", "fue", "rebautizado", "n\u00e9stor", "kirchner", "en", "la", "ciudad", "de", "florencio", "varela", "en", "el", "gran", "buenos", "aires", "de", "acuerdo", "a", "la", "iniciativa", "aprobada", "en", "el", "concejo", "deliberante", "local", "y", "luego", "fue", "elevada", "al", "ministerio", "de", "salud", "bonaerense", "hospital", "n\u00e9stor", "kirchner", "en", "florencio", "varela", "gran", "buenos", "aires", "hospital", "de", "d\u00eda", "n\u00e9stor", "kirchner", "en", "san", "miguel", "de", "tucum\u00e1n", "inaugurado", "en", "hospital", "presidente", "n\u00e9stor", "kirchner", "en", "la", "ciudad", "de", "puerto", "pr\u00edncipe", "siendo", "el", "de", "mayor", "complejidad", "en", "la", "isla", "de", "hait\u00ed", "el", "centro", "de", "atenci\u00f3n", "primaria", "presidente", "n\u00e9stor", "kirchner", "en", "ayacucho", "buenos", "aires", "el", "centro", "de", "salud", "n\u00e9stor", "carlos", "kirchner", "en", "colonia", "avellaneda", "entre", "r\u00edos", "el", "centro", "de", "salud", "presidente", "dr", "n\u00e9stor", "kirchner", "en", "cerrillos", "provincia", "de", "salta", "el", "centro", "gen\u00e9tico", "n\u00e9stor", "kirchner", "en", "morteros", "provincia", "de", "c\u00f3rdobavarios", "edificios", "educativos", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "llevan", "su", "nombre", "escuela", "presidente", "n\u00e9stor", "kirchner", "en", "la", "ciudad", "de", "albard\u00f3n", "provincia", "de", "san", "juan", "la", "escuela", "secundaria", "n\u00e9stor", "kirchner", "en", "chivilcoy", "provincia", "de", "buenos", "aires", "inaugurada", "en", "por", "el", "gobernador", "daniel", "scioli", "en", "esa", "ciudad", "tambi\u00e9n", "existe", "una", "autov\u00eda", "y", "un", "paso", "a", "nivel", "llamados", "kirchner", "la", "escuela", "n\u00e9stor", "kirchner", "en", "la", "ciudad", "de", "san", "juan", "el", "edificio", "n\u00e9stor", "kirchner", "que", "alberga", "a", "la", "facultad", "de", "periodismo", "y", "comunicaci\u00f3n", "social", "de", "la", "universidad", "nacional", "de", "la", "plata", "lleva", "su", "nombre", "escuela", "n\u00e9stor", "kirchner", "en", "la", "localidad", "de", "espinillo", "provincia", "de", "chaco", "en", "la", "zona", "de", "el", "impenetrable", "inaugurada", "por", "el", "gobernador", "jorge", "capitanichaeropuerto", "presidente", "n\u00e9stor", "kirchner", "en", "la", "ciudad", "de", "villa", "mar\u00eda", "provincia", "de", "c\u00f3rdoba", "aeropuerto", "n\u00e9stor", "carlos", "kirchner", "en", "gobernador", "gregores", "el", "sal\u00f3n", "n\u00e9stor", "kirchner", "en", "el", "palacio", "de", "miraflores", "caracas", "sede", "del", "poder", "ejecutivo", "de", "venezuela", "el", "centro", "social", "y", "deportivo", "n\u00e9stor", "kirchner", "en", "rold\u00e1n", "en", "la", "provincia", "de", "santa", "fe", "el", "edificio", "municipal", "veintisiete", "de", "abriln\u00e9stor", "kirchner", "en", "la", "ciudad", "de", "avellaneda", "buenos", "aires", "la", "terminal", "de", "\u00f3mnibus", "\"presidente", "n\u00e9stor", "carlos", "kirchner\"", "es", "la", "estaci\u00f3n", "terminal", "de", "colectivos", "en", "la", "ciudad", "de", "santiago", "del", "estero", "el", "albergue", "estudiantil", "dr", "n\u00e9stor", "kirchner", "en", "la", "universidad", "nacional", "de", "la", "rioja", "inaugurado", "por", "cristina", "fern\u00e1ndez", "en", "estadio", "ol\u00edmpico", "municipal", "dr", "n\u00e9stor", "kirchner", "en", "palpal\u00e1", "provincia", "de", "jujuy", "inaugurado", "por", "el", "gobernador", "carlos", "heller", "en", "delegaci\u00f3n", "n\u00e9stor", "kirchner", "de", "la", "ans\u00e9s", "en", "la", "ciudad", "de", "mar", "de", "plata", "en", "chubut", "fue", "bautizada", "una", "autov\u00eda", "en", "su", "honor", "la", "avenida", "paseo", "de", "las", "am\u00e9ricas", "se", "renombr\u00f3", "como", "avenida", "dr", "n\u00e9stor", "kirchner", "en", "la", "ciudad", "de", "formosa", "la", "costanera", "n\u00e9stor", "kirchner", "en", "la", "ciudad", "de", "santa", "fe", "la", "calle", "n\u00e9stor", "kirchner", "una", "de", "los", "principales", "accesos", "al", "municipio", "de", "villa", "maip\u00fa", "partido", "de", "general", "san", "mart\u00edn", "en", "el", "gran", "buenos", "aires", "desde", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "es", "la", "continuaci\u00f3n", "de", "la", "calle", "ituzaing\u00f3", "en", "el", "tramo", "comprendido", "entre", "la", "avenida", "general", "paz", "a", "y", "la", "calle", "maquinista", "n", "savio", "por", "ordenanza", "del", "concejo", "deliberante", "avenida", "n\u00e9stor", "kirchner", "en", "la", "ciudad", "de", "formosa", "provincia", "de", "formosa", "la", "avenida", "presidente", "n\u00e9stor", "kirchner", "es", "la", "v\u00eda", "principal", "de", "la", "ciudad", "de", "r\u00edo", "gallegos", "provincia", "de", "santa", "cruz", "la", "avenida", "costanera", "presidente", "n\u00e9stor", "kirchner", "en", "la", "ciudad", "de", "caleta", "olivia", "provincia", "de", "santa", "cruz", "la", "avenida", "costanera", "presidente", "n\u00e9stor", "kirchner", "en", "la", "ciudad", "de", "el", "calafate", "puente", "distribuidor", "presidente", "n\u00e9stor", "kirchner", "que", "facilita", "la", "conexi\u00f3n", "de", "la", "avenida", "del", "libertador", "con", "la", "costanera", "que", "da", "al", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "en", "la", "ciudad", "de", "vicente", "l\u00f3pez", "en", "el", "norte", "del", "gran", "buenos", "aires", "puente", "distribuidor", "presidente", "n\u00e9stor", "kirchner", "en", "la", "ciudad", "de", "rawson", "provincia", "de", "chubut", "puente", "presidente", "n\u00e9stor", "kirchner", "en", "la", "ciudad", "de", "cosqu\u00edn", "provincia", "de", "c\u00f3rdoba", "inaugurado", "en", "una", "plaza", "en", "avellaneda", "sur", "del", "gran", "buenos", "aires", "el", "de", "noviembre", "de", "el", "concejo", "deliberante", "del", "partido", "de", "merlo", "impuso", "el", "nombre", "plaza", "presidente", "dr", "n\u00e9stor", "kirchner", "a", "la", "plaza", "mitre", "frente", "a", "la", "estaci\u00f3n", "la", "plaza", "n\u00e9stor", "kirchner", "en", "rawson", "san", "juan", "parque", "municipal", "n\u00e9stor", "kirchner", "en", "la", "ciudad", "de", "mar", "chiquita", "provincia", "de", "c\u00f3rdoba", "inaugurado", "en", "plaza", "n\u00e9stor", "kirchner", "en", "la", "ciudad", "de", "merlo", "provincia", "de", "san", "luis", "el", "barrio", "n\u00e9stor", "kirchner", "en", "la", "ciudad", "de", "la", "rioja", "un", "barrio", "lleva", "su", "nombre", "el", "barrio", "n\u00e9stor", "kirchner", "en", "san", "miguel", "de", "tucum\u00e1n", "barrio", "n\u00e9stor", "kirchner", "en", "la", "ciudad", "de", "chacabuco", "provincia", "de", "buenos", "aires", "el", "barrio", "n\u00e9stor", "kirchner", "en", "la", "ciudad", "de", "jos\u00e9", "c", "paz", "en", "el", "gran", "buenos", "aires", "inaugurado", "en", "barrio", "n\u00e9stor", "kirchner", "en", "la", "localidad", "de", "ranchos", "el", "barrio", "n\u00e9stor", "kirchner", "en", "la", "ciudad", "de", "la", "plata", "provincia", "de", "buenos", "aires", "inaugurado", "en", "por", "el", "plan", "federal", "de", "viviendas", "el", "barrio", "n\u00e9stor", "kirchner", "en", "la", "ciudad", "de", "s\u00e1enz", "pe\u00f1a", "provincia", "de", "chaco", "el", "barrio", "n\u00e9stor", "kirchner", "en", "la", "ciudad", "de", "a\u00f1atuya", "santiago", "del", "estero", "planta", "hidroel\u00e9ctrica", "en", "santa", "cruz", "en", "construcci\u00f3n", "la", "central", "nuclear", "n\u00e9stor", "kirchner", "adyacente", "a", "la", "central", "nuclear", "juan", "domingo", "per\u00f3n", "en", "el", "centro", "at\u00f3mico", "atucha", "cerca", "de", "la", "localidad", "de", "lima", "en", "la", "provincia", "de", "buenos", "aires", "es", "una", "de", "las", "tres", "centrales", "nucleares", "del", "pa\u00eds", "el", "gasoducto", "binacional", "\"n\u00e9stor", "kirchner\"", "inaugurado", "en", "por", "la", "presidenta", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "que", "une", "argentina", "y", "bolivia", "desde", "la", "localidad", "boliviana", "de", "miraflores", "hasta", "la", "ciudad", "fronteriza", "argentina", "de", "la", "quiaca", "a", "trav\u00e9s", "de", "un", "tendido", "de", "kil\u00f3metros", "de", "tuber\u00eda", "planta", "de", "efluentes", "n\u00e9stor", "kirchner", "en", "la", "ciudad", "de", "lan\u00fas", "en", "el", "gran", "buenos", "aires", "busto", "a", "n\u00e9stor", "kirchner", "en", "el", "complejo", "del", "centro", "c\u00edvico", "de", "la", "ciudad", "de", "villa", "dolores", "provincia", "de", "c\u00f3rdoba", "se", "descubri\u00f3", "una", "placa", "recordatoria", "monumento", "a", "n\u00e9stor", "kirchner", "en", "la", "ruta", "provincial", "cercano", "al", "puente", "sobre", "el", "r\u00edo", "anisacate", "cerca", "de", "la", "localidad", "de", "anisacate", "estatua", "de", "n\u00e9stor", "kirchner", "instalada", "por", "los", "trabajadores", "mineros", "en", "el", "ingreso", "a", "la", "mina", "r\u00edo", "turbio", "es", "de", "bronce", "mide", "metros", "y", "cuenta", "un", "pedestal", "de", "piedra", "y", "carb\u00f3n", "extra\u00eddos", "de", "la", "mina", "en", "un", "grupo", "de", "cient\u00edficos", "bautizaron", "en", "honor", "a", "kirchner", "a", "una", "especie", "de", "roedor", "descubierto", "en", "la", "meseta", "de", "la", "provincia", "de", "chubut", "el", "tympanoctomys", "kirchnerorum", "es", "la", "primera", "nueva", "especie", "en", "ser", "identificada", "en", "a\u00f1os", "en", "cient\u00edficos", "argentinos", "bautizaron", "a", "una", "especie", "de", "lib\u00e9lulas", "g\u00e9nero", "kirchnerala", "en", "honor", "al", "expresidente", "en", "el", "bols\u00f3n", "se", "levant\u00f3", "un", "busto", "en", "su", "memoria", "en", "octubre", "de", "en", "en", "lomas", "de", "zamora", "se", "inaugur\u00f3", "el", "ateneo", "n\u00e9stor", "kirchner", "en", "se", "inaugur\u00f3", "un", "busto", "en", "su", "honor", "en", "general", "rodr\u00edguez", "en", "el", "bulevar", "de", "la", "avenida", "de", "mayo", "aprobada", "por", "el", "concejo", "deliberante", "en", "noviembre", "del", "que", "tuvo", "apoyo", "mayoritario", "de", "los", "concejales", "el", "de", "octubre", "de", "a", "a\u00f1os", "del", "fallecimiento", "de", "kirchner", "el", "presidente", "alberto", "fern\u00e1ndez", "acompa\u00f1ado", "por", "funcionarias", "y", "funcionarios", "p\u00fablicos", "coloc\u00f3", "una", "estatua", "del", "expresidente", "en", "el", "centro", "cultural", "kirchner", "ubicado", "en", "caba", "adem\u00e1s", "a", "a\u00f1os", "del", "fallecimiento", "del", "expresidente", "pintaron", "un", "mural", "con", "su", "cara", "en", "plaza", "de", "mayo", "en", "una", "manifestaci\u00f3n", "en", "homenaje", "al", "exgobernador", "santacruce\u00f1o", "en", "el", "a\u00f1o", "se", "inaugur\u00f3", "un", "gasoducto", "hom\u00f3nimo", "el", "m\u00e1s", "extenso", "de", "am\u00e9rica", "latina", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "kirchnerismo", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "partido", "justicialista", "frente", "para", "la", "victoria", "lista", "de", "presidentes", "de", "la", "naci\u00f3n", "argentina", "\"nunca", "menos\"", "canci\u00f3n", "n\u00e9stor", "kirchner", "la", "pel\u00edcula", "notas", "referencias", "bibliograf\u00eda", "curia", "walter", "el", "\u00faltimo", "peronista", "\u00bfqui\u00e9n", "fue", "realmente", "n\u00e9stor", "kirchner", "primera", "edici\u00f3n", "buenos", "aires", "sudamericana", "isbn", "m\u00edguez", "daniel", "kirchner", "\u00edntimo", "segunda", "edici\u00f3n", "buenos", "aires", "planeta", "isbn", "montenegro", "maximiliano", "es", "la", "ekonom\u00eda", "est\u00fapido", "primera", "edici\u00f3n", "buenos", "aires", "planeta", "isbn", "consultado", "el", "de", "enero", "de", "pandolfo", "gabriel", "n\u00e9stor", "el", "presidente", "militante", "segunda", "edici\u00f3n", "buenos", "aires", "aguilar", "altea", "taurus", "alfaguara", "isbn", "russo", "sandra", "daniel", "guebel", "ed", "la", "presidenta", "historia", "de", "una", "vida", "segunda", "edici\u00f3n", "buenos", "aires", "sudamericana", "isbn", "sietecase", "reynaldo", "aguilar", "ed", "kamikazes", "los", "mejores", "peores", "a\u00f1os", "de", "la", "argentina", "primera", "edici\u00f3n", "buenos", "aires", "aguilar", "altea", "taurus", "alfaguara", "isbn", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "galer\u00eda", "multimedia", "sobre", "n\u00e9stor", "kirchner", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "n\u00e9stor", "kirchner", "wikiquote", "alberga", "frases", "c\u00e9lebres", "de", "o", "sobre", "n\u00e9stor", "kirchner", "wikisource", "contiene", "obras", "originales", "de", "o", "sobre", "n\u00e9stor", "kirchner", "lista", "completa", "de", "discursos", "de", "n\u00e9stor", "kirchner", "para", "descargar", "mediateca", "radio", "nacional", "biograf\u00eda", "por", "fundaci\u00f3n", "cidob", "n\u00e9stor", "kirchner", "sitio", "web", "homenaje"]