["el", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "tambi\u00e9n", "llamado", "numero", "aureario", "n\u00famero", "de", "oro", "n\u00famero", "de", "dios", "raz\u00f3n", "extrema", "y", "media", "raz\u00f3n", "dorada", "media", "\u00e1urea", "proporci\u00f3n", "\u00e1urea", "y", "divina", "proporci\u00f3n", "es", "un", "n\u00famero", "irracional", "representado", "por", "la", "letra", "latinagriega", "phi", "en", "min\u00fascula", "o", "phi", "en", "may\u00fascula", "en", "honor", "al", "escultor", "griego", "fidias", "su", "valor", "num\u00e9rico", "mediante", "radicales", "o", "decimales", "es", "+", "{displaystyle", "varphi", "{frac", "{+{sqrt", "{}}}{}}approx", "ldots", "}", "al", "ser", "irracional", "no", "es", "posible", "representarlo", "con", "exactitud", "como", "una", "fracci\u00f3n", "decimal", "se", "puede", "seguir", "calculando", "cifras", "pero", "nunca", "se", "alcanza", "la", "\u00faltima", "tambi\u00e9n", "se", "representa", "con", "la", "letra", "griega", "tau", "por", "ser", "la", "primera", "letra", "de", "la", "ra\u00edz", "griega", "que", "significa", "acortar", "aunque", "es", "m\u00e1s", "com\u00fan", "encontrarlo", "representado", "con", "la", "letra", "fi", "phi", "tambi\u00e9n", "se", "representa", "con", "la", "letra", "griega", "alfa", "min\u00fascula", "se", "trata", "de", "un", "n\u00famero", "algebraico", "irracional", "su", "representaci\u00f3n", "decimal", "es", "infinita", "y", "no", "tiene", "periodo", "que", "posee", "muchas", "propiedades", "interesantes", "y", "que", "fue", "descubierto", "en", "la", "antig\u00fcedad", "no", "como", "una", "expresi\u00f3n", "aritm\u00e9tica", "sino", "como", "relaci\u00f3n", "o", "proporci\u00f3n", "entre", "dos", "segmentos", "de", "una", "recta", "es", "decir", "una", "construcci\u00f3n", "geom\u00e9trica", "esta", "proporci\u00f3n", "se", "encuentra", "tanto", "en", "algunas", "figuras", "geom\u00e9tricas", "como", "en", "la", "naturaleza", "en", "las", "nervaduras", "de", "las", "hojas", "de", "algunos", "\u00e1rboles", "en", "el", "grosor", "de", "las", "ramas", "en", "el", "caparaz\u00f3n", "de", "un", "caracol", "en", "los", "fl\u00f3sculos", "de", "los", "girasoles", "etc", "una", "de", "sus", "propiedades", "aritm\u00e9ticas", "m\u00e1s", "curiosas", "es", "que", "su", "cuadrado", "y", "su", "rec\u00edproco", "tienen", "las", "mismas", "infinitas", "cifras", "decimales", "asimismo", "se", "atribuye", "un", "car\u00e1cter", "est\u00e9tico", "a", "los", "objetos", "cuyas", "medidas", "guardan", "la", "proporci\u00f3n", "\u00e1urea", "algunos", "incluso", "creen", "que", "posee", "una", "importancia", "m\u00edstica", "a", "lo", "largo", "de", "la", "historia", "se", "ha", "atribuido", "su", "inclusi\u00f3n", "en", "el", "dise\u00f1o", "de", "diversas", "obras", "de", "arquitectura", "y", "otras", "artes", "aunque", "algunos", "de", "estos", "casos", "han", "sido", "cuestionados", "por", "los", "estudiosos", "de", "las", "matem\u00e1ticas", "y", "el", "arte", "definici\u00f3n", "el", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "es", "el", "valor", "num\u00e9rico", "de", "la", "proporci\u00f3n", "que", "guardan", "entre", "s\u00ed", "dos", "segmentos", "de", "recta", "a", "y", "b", "a", "m\u00e1s", "largo", "que", "b", "que", "cumplen", "la", "siguiente", "relaci\u00f3n", "la", "longitud", "total", "suma", "de", "los", "dos", "segmentos", "a", "y", "b", "es", "al", "segmento", "mayor", "a", "lo", "que", "este", "segmento", "a", "es", "al", "menor", "b", "escrito", "como", "ecuaci\u00f3n", "algebraica", "a", "+", "b", "a", "a", "b", "{displaystyle", "{frac", "{a+b}{a}}{frac", "{a}{b}}}", "siendo", "el", "valor", "del", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "el", "cociente", "a", "b", "{displaystyle", "phi", "ab}", "surge", "al", "plantear", "el", "problema", "geom\u00e9trico", "siguiente", "partir", "un", "segmento", "en", "otros", "dos", "de", "forma", "que", "al", "dividir", "la", "longitud", "total", "por", "la", "del", "segmento", "mayor", "obtengamos", "el", "mismo", "resultado", "que", "al", "dividir", "la", "longitud", "del", "segmento", "mayor", "por", "la", "del", "menor", "c\u00e1lculo", "del", "valor", "del", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "dos", "n\u00fameros", "a", "y", "b", "est\u00e1n", "en", "proporci\u00f3n", "\u00e1urea", "si", "se", "cumple", "+", "{displaystyle", "varphi", "{frac", "{+{sqrt", "{}}}{}}}", "{displaystyle", "approx", "}", "{displaystyle", "ldots", "}", "que", "es", "el", "valor", "del", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "equivalente", "a", "la", "relaci\u00f3n", "a", "b", "{displaystyle", "ab}", "historia", "del", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "algunos", "autores", "sugieren", "que", "el", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "se", "encuentra", "como", "proporci\u00f3n", "en", "varias", "estelas", "de", "babilonia", "y", "asiria", "de", "alrededor", "de", "a", "c", "sin", "embargo", "no", "existe", "documentaci\u00f3n", "hist\u00f3rica", "que", "indique", "que", "el", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "fuera", "utilizado", "conscientemente", "por", "dichos", "artistas", "en", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "las", "estelas", "cuando", "se", "mide", "una", "estructura", "compleja", "es", "f\u00e1cil", "obtener", "resultados", "curiosos", "si", "se", "tienen", "muchas", "medidas", "disponibles", "adem\u00e1s", "para", "que", "se", "pueda", "afirmar", "que", "el", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "est\u00e1", "presente", "las", "medidas", "deben", "tomarse", "desde", "puntos", "significativos", "del", "objeto", "pero", "este", "no", "es", "el", "caso", "de", "muchas", "hip\u00f3tesis", "que", "defienden", "la", "presencia", "del", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "por", "todas", "estas", "razones", "mario", "livio", "concluye", "que", "es", "muy", "improbable", "que", "los", "babilonios", "hayan", "descubierto", "el", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "antig\u00fcedad", "el", "primero", "en", "hacer", "un", "estudio", "formal", "del", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "fue", "euclides", "c", "a", "c", "a", "c", "quien", "lo", "defini\u00f3", "de", "la", "siguiente", "manera", "euclides", "demostr\u00f3", "tambi\u00e9n", "que", "este", "n\u00famero", "no", "puede", "ser", "descrito", "como", "la", "raz\u00f3n", "de", "dos", "n\u00fameros", "enteros", "es", "decir", "es", "un", "n\u00famero", "irracional", "plat\u00f3n", "c", "a", "c", "puede", "haber", "estudiado", "el", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "sin", "embargo", "puede", "ser", "que", "se", "le", "atribuya", "el", "desarrollo", "de", "teoremas", "relacionados", "con", "el", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "debido", "a", "que", "el", "historiador", "griego", "proclo", "escribi\u00f3", "aqu\u00ed", "a", "menudo", "se", "interpret\u00f3", "la", "palabra", "secci\u00f3n", "como", "la", "secci\u00f3n", "\u00e1urea", "sin", "embargo", "a", "partir", "del", "siglo", "xix", "esta", "interpretaci\u00f3n", "ha", "sido", "motivo", "de", "gran", "controversia", "y", "muchos", "investigadores", "han", "llegado", "a", "la", "conclusi\u00f3n", "de", "que", "la", "palabra", "secci\u00f3n", "no", "tuvo", "nada", "que", "ver", "con", "el", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "no", "obstante", "plat\u00f3n", "consider\u00f3", "que", "los", "n\u00fameros", "irracionales", "descubiertos", "por", "los", "pitag\u00f3ricos", "eran", "de", "particular", "importancia", "y", "la", "llave", "de", "la", "f\u00edsica", "del", "cosmos", "esta", "opini\u00f3n", "tuvo", "una", "gran", "influencia", "en", "muchos", "fil\u00f3sofos", "y", "matem\u00e1ticos", "posteriores", "en", "particular", "los", "neoplat\u00f3nicos", "edad", "moderna", "en", "el", "matem\u00e1tico", "y", "te\u00f3logo", "italiano", "luca", "pacioli", "public\u00f3", "de", "divina", "proportione", "la", "divina", "proporci\u00f3n", "donde", "plantea", "cinco", "razones", "por", "las", "que", "estima", "apropiado", "considerar", "divino", "al", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "la", "unicidad", "pacioli", "compara", "el", "valor", "\u00fanico", "del", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "con", "la", "unicidad", "de", "dios", "el", "hecho", "de", "que", "est\u00e9", "definido", "por", "tres", "segmentos", "de", "recta", "pacioli", "lo", "asocia", "con", "la", "trinidad", "la", "inconmensurabilidad", "para", "pacioli", "la", "inconmensurabilidad", "del", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "y", "la", "inconmensurabilidad", "de", "dios", "son", "equivalentes", "la", "autosimilitud", "asociada", "al", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "pacioli", "la", "compara", "con", "la", "omnipresencia", "e", "invariabilidad", "de", "dios", "seg\u00fan", "pacioli", "de", "la", "misma", "manera", "en", "que", "dios", "dio", "ser", "al", "universo", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "quinta", "esencia", "representada", "por", "el", "dodecaedro", "el", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "dio", "ser", "al", "dodecaedroen", "alberto", "durero", "public\u00f3", "instrucci\u00f3n", "sobre", "la", "medida", "con", "regla", "y", "comp\u00e1s", "de", "figuras", "planas", "y", "s\u00f3lidas", "donde", "describe", "c\u00f3mo", "trazar", "con", "regla", "y", "comp\u00e1s", "la", "espiral", "\u00e1urea", "basada", "en", "la", "secci\u00f3n", "\u00e1urea", "que", "se", "conoce", "como", "espiral", "de", "durero", "el", "astr\u00f3nomo", "johannes", "kepler", "desarroll\u00f3", "un", "modelo", "plat\u00f3nico", "del", "sistema", "solar", "utilizando", "los", "s\u00f3lidos", "plat\u00f3nicos", "y", "se", "refiri\u00f3", "al", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "en", "t\u00e9rminos", "grandiosos", "el", "primer", "uso", "conocido", "del", "adjetivo", "\u00e1ureo", "dorado", "o", "de", "oro", "para", "referirse", "a", "este", "n\u00famero", "lo", "hace", "el", "matem\u00e1tico", "alem\u00e1n", "martin", "ohm", "hermano", "del", "c\u00e9lebre", "f\u00edsico", "georg", "simon", "ohm", "en", "la", "segunda", "edici\u00f3n", "de", "de", "su", "libro", "die", "reine", "elementar", "matematik", "las", "matem\u00e1ticas", "puras", "elementales", "ohm", "escribe", "en", "una", "nota", "al", "pie", "a", "pesar", "de", "que", "la", "forma", "de", "escribir", "sugiere", "que", "el", "t\u00e9rmino", "ya", "era", "de", "uso", "com\u00fan", "para", "la", "fecha", "el", "hecho", "de", "que", "no", "lo", "incluyera", "en", "su", "primera", "edici\u00f3n", "sugiere", "que", "el", "t\u00e9rmino", "pudo", "ganar", "popularidad", "alrededor", "de", "en", "los", "textos", "de", "matem\u00e1ticas", "que", "trataban", "el", "tema", "el", "s\u00edmbolo", "habitual", "para", "representar", "el", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "fue", "del", "griego", "que", "significa", "corte", "o", "secci\u00f3n", "sin", "embargo", "la", "moderna", "denominaci\u00f3n", "o", "la", "efectu\u00f3", "en", "el", "matem\u00e1tico", "mark", "barr", "en", "honor", "a", "fidias", "ya", "que", "esta", "era", "la", "primera", "letra", "de", "su", "nombre", "escrito", "en", "griego", "este", "honor", "se", "le", "concedi\u00f3", "a", "fidias", "por", "el", "m\u00e1ximo", "valor", "est\u00e9tico", "atribuido", "a", "sus", "esculturas", "propiedad", "que", "ya", "por", "entonces", "se", "le", "atribu\u00eda", "tambi\u00e9n", "al", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "mark", "barr", "y", "schooling", "fueron", "responsables", "de", "los", "ap\u00e9ndices", "matem\u00e1ticos", "del", "libro", "the", "curves", "of", "life", "de", "sir", "theodore", "cook", "el", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "en", "las", "matem\u00e1ticas", "propiedades", "y", "representaciones", "\u00e1ngulo", "de", "plata", "+", "{displaystyle", "{frac", "{^{circ", "}}{varphi", "+{}}}approx", "{}^{circ", "}}", "raz\u00f3n", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "propiedades", "aritm\u00e9ticas", "{displaystyle", "textstyle", "varphi", "}", "es", "el", "\u00fanico", "n\u00famero", "real", "positivo", "tal", "que", "+", "{displaystyle", "varphi", "^{}varphi", "+", "}", "posee", "adem\u00e1s", "las", "siguientes", "propiedades", "derivadas", "de", "la", "anterior", "{displaystyle", "varphi", "{frac", "{}{varphi", "}}", "}", "+", "{displaystyle", "varphi", "^{}{frac", "{varphi", "+}{varphi", "}}", "}", "{displaystyle", "varphi", "^{}{frac", "{}{varphi", "}}", "}", "las", "potencias", "del", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "pueden", "expresarse", "en", "funci\u00f3n", "de", "una", "suma", "de", "potencias", "de", "grados", "inferiores", "del", "mismo", "n\u00famero", "establecida", "una", "verdadera", "sucesi\u00f3n", "recurrente", "de", "potenciasel", "caso", "m\u00e1s", "simple", "es", "n", "n", "+", "n", "{displaystyle", "varphi", "^{n}varphi", "^{n}+varphi", "^{n}}", "cualquiera", "sea", "n", "un", "n\u00famero", "entero", "este", "caso", "es", "una", "sucesi\u00f3n", "recurrente", "de", "orden", "k", "pues", "se", "recurre", "a", "dos", "potencias", "anterioresuna", "ecuaci\u00f3n", "recurrente", "de", "orden", "k", "tiene", "la", "forma", "a", "u", "n", "+", "k", "+", "a", "u", "n", "+", "k", "+", "+", "a", "k", "u", "n", "{displaystyle", "a{}u{n+k}+a{}u{n+k}++a{k}u{n}}", "donde", "a", "i", "{displaystyle", "a{i}}", "es", "cualquier", "n\u00famero", "real", "o", "complejo", "y", "k", "es", "un", "n\u00famero", "natural", "menor", "o", "igual", "a", "n", "y", "mayor", "o", "igual", "a", "en", "el", "caso", "anterior", "es", "k", "{displaystyle", "scriptstyle", "k}", "a", "{displaystyle", "scriptstyle", "a{}}", "y", "a", "{displaystyle", "scriptstyle", "a{}}", "pero", "podemos", "saltar", "la", "potencia", "inmediatamente", "anterior", "y", "escribir", "n", "n", "+", "n", "+", "n", "{displaystyle", "varphi", "^{n}varphi", "^{n}+varphi", "^{n}+varphi", "^{n}}", "aqu\u00ed", "k", "{displaystyle", "scriptstyle", "k}", "a", "{displaystyle", "scriptstyle", "a{}}", "a", "{displaystyle", "scriptstyle", "a{}}", "a", "{displaystyle", "scriptstyle", "a{}}", "y", "a", "{displaystyle", "scriptstyle", "a{}}", "si", "anulamos", "las", "dos", "potencias", "inmediatamente", "anteriores", "tambi\u00e9n", "hay", "una", "f\u00f3rmula", "recurrente", "de", "orden", "n", "n", "+", "n", "+", "n", "+", "n", "{displaystyle", "varphi", "^{n}varphi", "^{n}+varphi", "^{n}+varphi", "^{n}+varphi", "^{n}}", "en", "general", "n", "i", "k", "k", "i", "n", "k", "+", "i", "k", "j", "n", "i", "n", "{displaystyle", "varphi", "^{n}sum", "{i}^{k}{{frac", "{k}{}}", "choose", "i}varphi", "^{lefttextstyle", "nlefttextstyle", "{frac", "{k}{}}+irightright}qquad", "kj", "n", "iin", "mathbb", "{n}", "}", "en", "resumen", "cualquier", "potencia", "del", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "puede", "ser", "considerada", "como", "el", "elemento", "de", "una", "sucesi\u00f3n", "recurrente", "de", "\u00f3rdenes", "k", "donde", "k", "es", "un", "n\u00famero", "natural", "en", "la", "f\u00f3rmula", "recurrente", "es", "posible", "que", "aparezcan", "potencias", "negativas", "de", "{displaystyle", "varphi", "}", "hecho", "totalmente", "correcto", "adem\u00e1s", "una", "potencia", "negativa", "de", "{displaystyle", "varphi", "}", "corresponde", "a", "una", "potencia", "positiva", "de", "su", "inverso", "la", "secci\u00f3n", "\u00e1ureaeste", "curioso", "conjunto", "de", "propiedades", "y", "el", "hecho", "de", "que", "los", "coeficientes", "significativos", "sean", "los", "del", "binomio", "parecieran", "indicar", "que", "entre", "el", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "y", "el", "n\u00famero", "e", "hay", "un", "parentescoel", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "+", "{displaystyle", "{tfrac", "{{sqrt", "{}}+}{}}}", "es", "la", "unidad", "fundamental", "del", "cuerpo", "de", "n\u00fameros", "algebraicos", "q", "{displaystyle", "mathbb", "{q}", "left{sqrt", "{}}right}", "y", "la", "secci\u00f3n", "\u00e1urea", "{displaystyle", "{tfrac", "{{sqrt", "{}}}{}}}", "es", "su", "inversa", "{displaystyle", "varepsilon", "^{}}", "en", "esta", "extensi\u00f3n", "el", "emblem\u00e1tico", "n\u00famero", "irracional", "{displaystyle", "{sqrt", "{}}}", "cumple", "las", "siguientes", "igualdades", "+", "+", "{displaystyle", "{sqrt", "{}}{frac", "{{sqrt", "{}}+}{}}{sqrt", "{{sqrt", "{}}}}{frac", "{{sqrt", "{}}}{}}{sqrt", "{+{sqrt", "{}}}}}", "representaci\u00f3n", "mediante", "fracciones", "continuas", "la", "expresi\u00f3n", "mediante", "fracciones", "continuas", "es", "+", "+", "+", "+", "+", "+", "{displaystyle", "varphi", "+{frac", "{}{varphi", "}}quad", "longrightarrow", "quad", "varphi", "+{cfrac", "{}{+{cfrac", "{}{+{cfrac", "{}{+{cfrac", "{}{+}}}}}}}}}", "esta", "iteraci\u00f3n", "es", "la", "\u00fanica", "donde", "sumar", "es", "multiplicar", "y", "restar", "es", "dividir", "es", "tambi\u00e9n", "la", "m\u00e1s", "simple", "de", "todas", "las", "fracciones", "continuas", "y", "la", "que", "tiene", "la", "convergencia", "m\u00e1s", "lenta", "esa", "propiedad", "hace", "que", "adem\u00e1s", "el", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "sea", "un", "n\u00famero", "mal", "aproximable", "mediante", "racionales", "que", "de", "hecho", "alcanza", "el", "peor", "grado", "posible", "de", "aproximabilidad", "mediante", "racionales", "por", "ello", "se", "dice", "que", "{displaystyle", "varphi", "}", "es", "el", "n\u00famero", "m\u00e1s", "alejado", "de", "lo", "racional", "o", "el", "n\u00famero", "m\u00e1s", "irracional", "este", "es", "el", "motivo", "por", "el", "cual", "aparece", "en", "el", "teorema", "de", "kolmog\u00f3rovarnoldmoser", "representaci\u00f3n", "trigonom\u00e9trica", "+", "sen", "+", "sen", "{displaystyle", "varphi", "+operatorname", "{sen}pi", "+operatorname", "{sen}", "^{circ", "}}", "csc", "csc", "{displaystyle", "varphi", "{", "over", "}cscpi", "{", "over", "}csc", "^{circ", "}}", "cos", "cos", "{displaystyle", "varphi", "cospi", "cos", "^{circ", "}}", "sec", "sec", "{displaystyle", "varphi", "{frac", "{}{}}sec", "{frac", "{}{}}pi", "{frac", "{}{}}sec", "^{circ", "}}", "sen", "sen", "sen", "sen", "{displaystyle", "varphi", "{frac", "{operatorname", "{sen}pi", "}{operatorname", "{sen}pi", "}}{frac", "{operatorname", "{sen}^{circ", "}}{operatorname", "{sen}^{circ", "}}}}", "estas", "corresponden", "al", "hecho", "de", "que", "la", "diagonal", "de", "un", "pent\u00e1gono", "regular", "distancia", "entre", "dos", "v\u00e9rtices", "no", "consecutivos", "es", "veces", "la", "longitud", "de", "su", "lado", "y", "de", "otras", "relaciones", "similares", "en", "el", "pentagrama", "representaci\u00f3n", "mediante", "ra\u00edces", "anidadas", "+", "+", "+", "+", "+", "{displaystyle", "varphi", "{sqrt", "{+varphi", "}}quad", "longrightarrow", "quad", "varphi", "{sqrt", "{+{sqrt", "{+{sqrt", "{+{sqrt", "{+cdots", "}}}}}}}}}", "esta", "f\u00f3rmula", "como", "caso", "particular", "de", "una", "identidad", "general", "publicada", "por", "nathan", "altshillercourt", "de", "la", "universidad", "de", "oklahoma", "en", "la", "revista", "american", "mathematical", "monthly", "el", "teorema", "general", "dice", "que", "la", "expresi\u00f3n", "lim", "n", "a", "+", "a", "+", "a", "+", "a", "+", "+", "a", "n", "{displaystyle", "lim", "{nto", "infty", "}{sqrt", "{a{}+{sqrt", "{a{}+{sqrt", "{a{}+{sqrt", "{a{}+{sqrt", "{cdots", "+{sqrt", "{a{n}}}}}}}}}}}}}}", "donde", "a", "i", "a", "{displaystyle", "a{i}a}", "es", "igual", "a", "la", "mayor", "de", "las", "ra\u00edces", "de", "la", "ecuaci\u00f3n", "x", "x", "a", "{displaystyle", "x^{}xa}", "o", "sea", "+", "+", "a", "{displaystyle", "{tfrac", "{+{sqrt", "{+a}}}{}}}", "relaci\u00f3n", "con", "la", "sucesi\u00f3n", "de", "fibonacci", "si", "se", "denota", "el", "en\u00e9simo", "n\u00famero", "de", "fibonacci", "como", "fn", "y", "al", "siguiente", "n\u00famero", "de", "fibonacci", "como", "fn", "+", "descubrimos", "que", "a", "medida", "que", "n", "aumenta", "esta", "raz\u00f3n", "oscila", "y", "es", "alternativamente", "menor", "y", "mayor", "que", "la", "raz\u00f3n", "\u00e1urea", "podemos", "tambi\u00e9n", "notar", "que", "la", "fracci\u00f3n", "continua", "que", "describe", "al", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "produce", "siempre", "n\u00fameros", "de", "fibonacci", "a", "medida", "que", "aumenta", "el", "n\u00famero", "de", "unos", "en", "la", "fracci\u00f3n", "por", "ejemplo", "{displaystyle", "textstyle", "{frac", "{}{}}}", "{displaystyle", "textstyle", "{frac", "{}{}}}", "y", "{displaystyle", "textstyle", "{frac", "{}{}}}", "lo", "que", "se", "acerca", "considerablemente", "al", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "entonces", "se", "tiene", "que", "lim", "n", "f", "n", "+", "f", "n", "{displaystyle", "lim", "{nto", "infty", "}{frac", "{f{n+}}{f{n}}}varphi", "}", "esta", "propiedad", "fue", "descubierta", "por", "el", "astr\u00f3nomo", "alem\u00e1n", "johannes", "kepler", "pero", "pasaron", "m\u00e1s", "de", "cien", "a\u00f1os", "antes", "de", "que", "fuera", "demostrada", "por", "el", "matem\u00e1tico", "escoc\u00e9s", "robert", "simson", "con", "posterioridad", "se", "encontr\u00f3", "que", "cualquier", "sucesi\u00f3n", "aditiva", "recurrente", "de", "orden", "tiende", "al", "mismo", "l\u00edmite", "por", "ejemplo", "si", "tomamos", "dos", "n\u00fameros", "naturales", "arbitrarios", "por", "ejemplo", "y", "la", "sucesi\u00f3n", "recurrente", "resulta", "los", "cocientes", "de", "t\u00e9rminos", "sucesivos", "producen", "aproximaciones", "racionales", "que", "se", "acercan", "asint\u00f3ticamente", "por", "exceso", "y", "por", "defecto", "al", "mismo", "l\u00edmite", "a", "mediados", "del", "siglo", "xix", "el", "matem\u00e1tico", "franc\u00e9s", "jacques", "philippe", "marie", "binet", "redescubri\u00f3", "una", "f\u00f3rmula", "que", "aparentemente", "ya", "era", "conocida", "por", "leonhard", "euler", "y", "por", "otro", "matem\u00e1tico", "franc\u00e9s", "abraham", "de", "moivre", "la", "f\u00f3rmula", "permite", "encontrar", "el", "en\u00e9simo", "n\u00famero", "de", "fibonacci", "sin", "la", "necesidad", "de", "producir", "todos", "los", "n\u00fameros", "anteriores", "la", "f\u00f3rmula", "de", "binet", "depende", "exclusivamente", "del", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "f", "n", "+", "n", "n", "{displaystyle", "f{n}{frac", "{}{sqrt", "{}}}leftleft{frac", "{+{sqrt", "{}}}{}}right^{n}left{frac", "{{sqrt", "{}}}{}}right^{n}right}", "n", "n", "{displaystyle", "{frac", "{varphi", "^{n}varphi", "^{n}}{sqrt", "{}}}}", "para", "n", ">", "y", "n", "es", "un", "n\u00famero", "entero", "positivo", "el", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "en", "la", "geometr\u00eda", "el", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "y", "la", "secci\u00f3n", "\u00e1urea", "est\u00e1n", "presentes", "en", "todos", "los", "objetos", "geom\u00e9tricos", "regulares", "o", "semirregulares", "en", "los", "que", "haya", "simetr\u00eda", "pentagonal", "que", "sean", "pent\u00e1gonos", "o", "que", "aparezca", "de", "alguna", "manera", "la", "ra\u00edz", "cuadrada", "de", "cinco", "relaciones", "entre", "las", "partes", "del", "pent\u00e1gono", "relaciones", "entre", "las", "partes", "del", "pent\u00e1gono", "estrellado", "pent\u00e1culo", "o", "pentagrama", "relaciones", "entre", "las", "partes", "del", "dec\u00e1gono", "relaciones", "entre", "las", "partes", "del", "dodecaedro", "y", "del", "icosaedro", "el", "rect\u00e1ngulo", "\u00e1ureo", "de", "euclides", "el", "rect\u00e1ngulo", "aefd", "es", "\u00e1ureo", "porque", "sus", "lados", "ae", "y", "ad", "est\u00e1n", "en", "la", "proporci\u00f3n", "del", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "euclides", "en", "su", "proposici\u00f3n", "de", "los", "elementos", "obtiene", "su", "construcci\u00f3n", "g", "c", "{displaystyle", "gc{sqrt", "{}}}", "con", "centro", "en", "g", "se", "obtiene", "el", "punto", "e", "y", "por", "lo", "tanto", "g", "e", "g", "c", "{displaystyle", "gegc{sqrt", "{}}}", "con", "lo", "que", "resulta", "evidente", "que", "a", "e", "a", "g", "+", "g", "e", "+", "{displaystyle", "aeag+ge+{sqrt", "{}}}", "de", "donde", "finalmente", "a", "e", "a", "d", "+", "{displaystyle", "{frac", "{ae}{ad}}{frac", "{+{sqrt", "{}}}{}}varphi", "}", "por", "otra", "parte", "los", "rect\u00e1ngulos", "aefd", "y", "befc", "son", "semejantes", "de", "modo", "que", "este", "\u00faltimo", "es", "asimismo", "un", "rect\u00e1ngulo", "\u00e1ureo", "de", "otra", "manera", "+", "+", "{displaystyle", "varphi", "{sqrt", "{left{frac", "{}{}}right^{}+}}+{frac", "{}{}}}", "en", "el", "pentagrama", "el", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "tiene", "un", "papel", "muy", "importante", "en", "los", "pent\u00e1gonos", "regulares", "y", "en", "los", "pentagramas", "cada", "intersecci\u00f3n", "de", "partes", "de", "un", "segmento", "se", "interseca", "con", "otro", "segmento", "en", "una", "raz\u00f3n", "\u00e1urea", "el", "pentagrama", "incluye", "diez", "tri\u00e1ngulos", "is\u00f3sceles", "cinco", "acut\u00e1ngulos", "y", "cinco", "obtus\u00e1ngulos", "en", "ambos", "la", "raz\u00f3n", "de", "lado", "mayor", "y", "el", "menor", "es", "estos", "tri\u00e1ngulos", "se", "conocen", "como", "los", "tri\u00e1ngulos", "\u00e1ureos", "teniendo", "en", "cuenta", "la", "gran", "simetr\u00eda", "de", "este", "s\u00edmbolo", "se", "observa", "que", "dentro", "del", "pent\u00e1gono", "interior", "es", "posible", "dibujar", "una", "nueva", "estrella", "con", "una", "recursividad", "hasta", "el", "infinito", "del", "mismo", "modo", "es", "posible", "dibujar", "un", "pent\u00e1gono", "por", "el", "exterior", "que", "ser\u00eda", "a", "su", "vez", "el", "pent\u00e1gono", "interior", "de", "una", "estrella", "m\u00e1s", "grande", "al", "medir", "la", "longitud", "total", "de", "una", "de", "las", "cinco", "l\u00edneas", "del", "pent\u00e1culo", "interior", "resulta", "igual", "a", "la", "longitud", "de", "cualquiera", "de", "los", "brazos", "de", "la", "estrella", "mayor", "o", "sea", "por", "lo", "tanto", "el", "n\u00famero", "de", "veces", "en", "que", "aparece", "el", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "en", "el", "pentagrama", "es", "infinito", "al", "a\u00f1adir", "infinitos", "pentagramas", "el", "teorema", "de", "ptolomeo", "y", "el", "pent\u00e1gono", "claudio", "ptolomeo", "desarroll\u00f3", "un", "teorema", "conocido", "como", "el", "teorema", "de", "ptolomeo", "el", "cual", "permite", "trazar", "un", "pent\u00e1gono", "regular", "mediante", "regla", "y", "comp\u00e1s", "aplicando", "este", "teorema", "se", "forma", "un", "cuadril\u00e1tero", "al", "quitar", "uno", "de", "los", "v\u00e9rtices", "del", "pent\u00e1gono", "si", "las", "diagonales", "y", "la", "base", "mayor", "miden", "b", "y", "los", "lados", "y", "la", "base", "menor", "miden", "a", "resulta", "que", "b", "a", "+", "ab", "lo", "que", "implica", "b", "a", "+", "{displaystyle", "{b", "over", "a}{{+{sqrt", "{}}}", "over", "}}", "pent\u00e1gono", "estrellado", "aparece", "el", "n\u00famero", "de", "la", "justa", "raz\u00f3n", "entre", "los", "segmentos", "parciales", "de", "los", "lados", "de", "un", "pent\u00e1gono", "estrellado", "trigonometr\u00eda", "el", "seno", "de", "\u00ba", "es", "la", "mitad", "del", "inverso", "del", "n\u00famero", "de", "la", "justa", "raz\u00f3n", "cos", "\u00ba", "es", "la", "mitad", "del", "n\u00famero", "\u00e1ureode", "igual", "modo", "cos", "\u00ba", "sen", "\u00ba", "relaci\u00f3n", "con", "los", "s\u00f3lidos", "plat\u00f3nicos", "el", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "est\u00e1", "relacionado", "con", "los", "s\u00f3lidos", "plat\u00f3nicos", "en", "particular", "con", "el", "icosaedro", "y", "el", "dodecaedro", "cuyas", "dimensiones", "est\u00e1n", "dadas", "en", "t\u00e9rminos", "del", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "los", "v\u00e9rtices", "de", "un", "icosaedro", "con", "aristas", "de", "longitud", "pueden", "expresarse", "en", "coordenadas", "cartesianas", "por", "los", "siguientes", "puntos", "\u00b1", "\u00b1", "\u00b1", "\u00b1", "\u00b1", "\u00b1", "los", "v\u00e9rtices", "de", "un", "dodecaedro", "con", "aristas", "de", "longitud", "tambi\u00e9n", "se", "pueden", "dar", "en", "t\u00e9rminos", "similares", "\u00b1", "\u00b1", "\u00b1", "\u00b1", "\u00b1", "\u00b1", "\u00b1", "\u00b1", "\u00b1", "para", "un", "dodecaedro", "con", "aristas", "de", "longitud", "a", "su", "volumen", "y", "su", "\u00e1rea", "total", "se", "pueden", "expresar", "tambi\u00e9n", "en", "t\u00e9rminos", "del", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "a", "+", "a", "{displaystyle", "a{sqrt", "{+varphi", "}}cdot", "a^{}}", "v", "+", "a", "{displaystyle", "v{frac", "{+varphi", "}{}}cdot", "a^{}}", "si", "tres", "rect\u00e1ngulos", "\u00e1ureos", "se", "solapan", "paralelamente", "en", "sus", "centros", "los", "v\u00e9rtices", "de", "los", "tres", "rect\u00e1ngulos", "\u00e1ureos", "coinciden", "exactamente", "con", "los", "v\u00e9rtices", "de", "un", "icosaedro", "y", "con", "los", "centros", "de", "las", "caras", "de", "un", "dodecaedro", "el", "punto", "que", "los", "rect\u00e1ngulos", "tienen", "en", "com\u00fan", "es", "el", "centro", "tanto", "del", "dodecaedro", "como", "del", "icosaedro", "el", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "en", "la", "naturaleza", "en", "la", "naturaleza", "hay", "muchos", "elementos", "relacionados", "con", "la", "secci\u00f3n", "\u00e1urea", "yo", "los", "n\u00fameros", "de", "fibonacci", "leonardo", "de", "pisa", "fibonacci", "en", "su", "libro", "de", "los", "\u00e1bacos", "liber", "abacci", "usa", "la", "sucesi\u00f3n", "que", "lleva", "su", "nombre", "para", "calcular", "el", "n\u00famero", "de", "pares", "de", "conejos", "n", "meses", "despu\u00e9s", "de", "que", "una", "primera", "pareja", "comienza", "a", "reproducirse", "suponiendo", "que", "los", "conejos", "est\u00e1n", "aislados", "por", "muros", "se", "empiezan", "a", "reproducir", "cuando", "tienen", "dos", "meses", "de", "edad", "tardan", "un", "mes", "desde", "la", "fecundaci\u00f3n", "hasta", "el", "parto", "y", "cada", "camada", "es", "de", "dos", "conejos", "este", "es", "un", "problema", "matem\u00e1tico", "puramente", "independiente", "de", "que", "sean", "conejos", "los", "involucrados", "en", "realidad", "el", "conejo", "com\u00fan", "europeo", "tiene", "camadas", "de", "a", "individuos", "y", "varias", "veces", "al", "a\u00f1o", "aunque", "no", "cada", "mes", "pese", "a", "que", "la", "pre\u00f1ez", "dura", "d\u00edas", "el", "problema", "se", "halla", "en", "las", "p\u00e1ginas", "y", "del", "manuscrito", "de", "que", "fue", "el", "que", "lleg\u00f3", "hasta", "nosotros", "y", "parece", "que", "el", "planteamiento", "recurri\u00f3", "a", "conejos", "como", "pudiera", "haber", "sido", "a", "otros", "seres", "es", "un", "soporte", "para", "hacer", "comprensible", "una", "inc\u00f3gnita", "un", "acertijo", "matem\u00e1tico", "el", "cociente", "de", "dos", "t\u00e9rminos", "consecutivos", "de", "la", "sucesi\u00f3n", "de", "fibonacci", "tiende", "a", "la", "secci\u00f3n", "\u00e1urea", "o", "al", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "si", "la", "fracci\u00f3n", "resultante", "es", "propia", "o", "impropia", "respectivamente", "lo", "mismo", "sucede", "con", "toda", "sucesi\u00f3n", "recurrente", "de", "orden", "dos", "seg\u00fan", "demostraron", "barr", "y", "schooling", "en", "la", "revista", "the", "field", "del", "de", "diciembre", "de", "la", "disposici\u00f3n", "de", "los", "p\u00e9talos", "de", "las", "flores", "el", "papel", "del", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "en", "la", "bot\u00e1nica", "recibe", "el", "nombre", "de", "ley", "de", "ludwig", "la", "distribuci\u00f3n", "de", "las", "hojas", "en", "un", "tallo", "ver", "sucesi\u00f3n", "de", "fibonacci", "la", "relaci\u00f3n", "entre", "las", "nervaduras", "de", "las", "hojas", "de", "los", "\u00e1rbolesla", "relaci\u00f3n", "entre", "el", "grosor", "de", "las", "ramas", "principales", "y", "el", "tronco", "o", "entre", "las", "ramas", "principales", "y", "las", "secundarias", "el", "grosor", "de", "una", "equivale", "a", "tomando", "como", "unidad", "la", "rama", "superior", "la", "cantidad", "de", "espirales", "de", "una", "pi\u00f1a", "ocho", "y", "trece", "espirales", "flores", "o", "inflorescencias", "estos", "n\u00fameros", "son", "elementos", "de", "la", "sucesi\u00f3n", "de", "fibonacci", "y", "el", "cociente", "de", "dos", "elementos", "consecutivos", "tiende", "al", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "la", "distancia", "entre", "el", "ombligo", "y", "la", "planta", "de", "los", "pies", "de", "una", "persona", "respecto", "a", "su", "altura", "total", "la", "cantidad", "de", "p\u00e9talos", "en", "las", "flores", "existen", "flores", "con", "y", "p\u00e9talos", "y", "tambi\u00e9n", "con", "y", "la", "distribuci\u00f3n", "de", "las", "hojas", "de", "la", "yuca", "y", "la", "disposici\u00f3n", "de", "las", "hojas", "de", "las", "alcachofas", "la", "relaci\u00f3n", "entre", "la", "distancia", "entre", "las", "espiras", "del", "interior", "espiralado", "de", "cualquier", "caracol", "o", "de", "cefal\u00f3podos", "como", "el", "nautilus", "hay", "por", "lo", "menos", "tres", "espirales", "logar\u00edtmicas", "m\u00e1s", "o", "menos", "asimilables", "a", "proporciones", "a\u00fareas", "la", "primera", "de", "ellas", "se", "caracteriza", "por", "la", "relaci\u00f3n", "constante", "igual", "al", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "entre", "los", "radiovectores", "de", "puntos", "situados", "en", "dos", "evolutas", "consecutivas", "en", "una", "misma", "direcci\u00f3n", "y", "sentido", "las", "conchas", "del", "fusus", "antiquus", "del", "murex", "de", "scalaria", "pretiosa", "de", "facelaria", "y", "de", "solarium", "trochleare", "entre", "otras", "siguen", "este", "tipo", "de", "espiral", "de", "crecimiento", "se", "debe", "entender", "que", "en", "toda", "consideraci\u00f3n", "natural", "aunque", "involucre", "a", "las", "ciencias", "consideradas", "m\u00e1s", "matem\u00e1ticamente", "desarrolladas", "como", "la", "f\u00edsica", "ninguna", "relaci\u00f3n", "o", "constante", "que", "tenga", "un", "n\u00famero", "infinito", "de", "decimales", "puede", "llegar", "hasta", "el", "l\u00edmite", "matem\u00e1tico", "porque", "en", "esa", "escala", "no", "existir\u00eda", "ning\u00fan", "objeto", "f\u00edsico", "la", "part\u00edcula", "elemental", "m\u00e1s", "diminuta", "que", "se", "pueda", "imaginar", "es", "infinitamente", "m\u00e1s", "grande", "que", "un", "punto", "en", "una", "recta", "las", "leyes", "observadas", "y", "descriptas", "matem\u00e1ticamente", "en", "los", "organismos", "las", "cumplen", "transgredi\u00e9ndolas", "org\u00e1nicamente", "para", "que", "las", "hojas", "esparcidas", "de", "una", "planta", "ver", "filotaxis", "o", "las", "ramas", "alrededor", "del", "tronco", "tengan", "el", "m\u00e1ximo", "de", "insolaci\u00f3n", "con", "la", "m\u00ednima", "interferencia", "entre", "ellas", "\u00e9stas", "deben", "crecer", "separadas", "en", "h\u00e9lice", "ascendente", "seg\u00fan", "un", "\u00e1ngulo", "constante", "y", "te\u00f3ricamente", "igual", "a", "\u00b0", "\u00b0", "'", "\"", "en", "la", "naturaleza", "se", "medir\u00e1", "un", "\u00e1ngulo", "pr\u00e1ctico", "de", "\u00ba", "'", "o", "de", "\u00ba", "'", "\"", "en", "el", "mejor", "de", "los", "casos", "para", "el", "c\u00e1lculo", "se", "considera", "iluminaci\u00f3n", "vertical", "y", "el", "criterio", "matem\u00e1tico", "es", "que", "las", "proyecciones", "horizontales", "de", "unas", "sobre", "otras", "no", "se", "recubran", "exactamente", "aunque", "la", "iluminaci\u00f3n", "del", "sol", "no", "es", "en", "general", "vertical", "y", "var\u00eda", "con", "la", "latitud", "y", "las", "estaciones", "esto", "garantiza", "el", "m\u00e1ximo", "aprovechamiento", "de", "la", "luz", "solar", "este", "hecho", "fue", "descubierto", "emp\u00edricamente", "por", "church", "y", "confirmado", "matem\u00e1ticamente", "por", "weisner", "en", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "no", "puede", "medirse", "con", "tanta", "precisi\u00f3n", "el", "\u00e1ngulo", "y", "las", "plantas", "lo", "reproducen", "\"org\u00e1nicamente\"", "o", "sea", "con", "una", "peque\u00f1a", "desviaci\u00f3n", "respecto", "al", "valor", "te\u00f3rico", "no", "todas", "las", "plantas", "se", "benefician", "con", "un", "m\u00e1ximo", "de", "exposici\u00f3n", "solar", "o", "a", "la", "lluvia", "por", "lo", "que", "se", "observan", "otros", "\u00e1ngulos", "constantes", "diferentes", "del", "ideal", "de", "\u00aa", "'", "puede", "encontrar", "una", "tabla", "en", "la", "p\u00e1gina", "del", "documento", "completo", "accesible", "en", "el", "enlace", "de", "la", "referencia", "en", "la", "cantidad", "de", "elementos", "constituyentes", "de", "las", "espirales", "o", "dobles", "espirales", "de", "las", "inflorescencias", "como", "en", "el", "caso", "del", "girasol", "y", "en", "otros", "objetos", "org\u00e1nicos", "como", "las", "pi\u00f1as", "de", "los", "pinos", "se", "encuentran", "n\u00fameros", "pertenecientes", "a", "la", "sucesi\u00f3n", "de", "fibonacci", "el", "cociente", "de", "dos", "n\u00fameros", "sucesivos", "de", "esta", "sucesi\u00f3n", "tiende", "al", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "existen", "cristales", "de", "pirita", "dodeca\u00e9dricos", "pentagonales", "piritoedros", "cuyas", "caras", "son", "pent\u00e1gonos", "irregulares", "sin", "embargo", "las", "proporciones", "de", "dicho", "poliedro", "irregular", "no", "involucran", "el", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "en", "el", "mundo", "inorg\u00e1nico", "no", "existe", "el", "pent\u00e1gono", "regular", "este", "aparece", "haciendo", "la", "salvedad", "de", "que", "con", "un", "error", "org\u00e1nico", "no", "podemos", "pretender", "exactitud", "matem\u00e1tica", "al", "l\u00edmite", "exclusivamente", "en", "los", "organismos", "vivos", "el", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "en", "el", "arte", "relaciones", "en", "la", "forma", "de", "la", "gran", "pir\u00e1mide", "de", "guiza", "la", "afirmaci\u00f3n", "de", "her\u00f3doto", "de", "que", "el", "cuadrado", "de", "la", "altura", "es", "igual", "a", "la", "superficie", "de", "una", "cara", "es", "posible", "\u00fanicamente", "si", "la", "semisecci\u00f3n", "meridiana", "de", "la", "pir\u00e1mide", "es", "proporcional", "al", "tri\u00e1ngulo", "rect\u00e1ngulo", "+", "+", "{displaystyle", "textstyle", "left", "{sqrt", "{frac", "{{sqrt", "{}}+}{}}}{frac", "{{sqrt", "{}}+}{}}right}", "donde", "representa", "proporcionalmente", "a", "la", "mitad", "de", "la", "base", "la", "ra\u00edz", "cuadrada", "del", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "a", "la", "altura", "hasta", "el", "v\u00e9rtice", "inexistente", "en", "la", "actualidad", "y", "el", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "o", "hipotenusa", "del", "tri\u00e1ngulo", "a", "la", "apotema", "de", "la", "gran", "pir\u00e1mide", "esta", "tesis", "ha", "sido", "defendida", "por", "los", "matem\u00e1ticos", "jarolimek", "k", "kleppisch", "y", "w", "a", "price", "ver", "referencias", "se", "apoya", "en", "la", "interpretaci\u00f3n", "de", "un", "pasaje", "de", "her\u00f3doto", "historiae", "libro", "ii", "cap", "y", "resulta", "te\u00f3ricamente", "con", "sentido", "aunque", "una", "construcci\u00f3n", "de", "semejante", "tama\u00f1o", "podr\u00eda", "contener", "errores", "inevitables", "a", "toda", "obra", "arquitect\u00f3nica", "y", "a", "la", "misma", "naturaleza", "de", "la", "tecnolog\u00eda", "humana", "que", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "puede", "manejar", "\u00fanicamente", "n\u00fameros", "racionalesotros", "investigadores", "famosos", "se", "inclinan", "por", "la", "hip\u00f3tesis", "de", "que", "los", "constructores", "intentaron", "una", "cuadratura", "del", "c\u00edrculo", "pues", "la", "ra\u00edz", "cuadrada", "del", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "se", "aproxima", "mucho", "al", "cociente", "de", "sobre", "pero", "una", "construcci\u00f3n", "tal", "aunque", "se", "conociera", "con", "una", "aproximaci\u00f3n", "grande", "carecer\u00eda", "completamente", "de", "inter\u00e9s", "geom\u00e9trico", "no", "obstante", "con", "base", "en", "mediciones", "no", "es", "posible", "elegir", "entre", "una", "u", "otra", "pues", "la", "diferencia", "sobre", "el", "monumento", "real", "no", "es", "mayor", "a", "cm", "y", "esta", "peque\u00f1a", "variaci\u00f3n", "queda", "enmascarada", "por", "las", "incertidumbres", "de", "las", "medidas", "los", "errores", "constructivos", "y", "principalmente", "porque", "la", "pir\u00e1mide", "perdi\u00f3", "el", "revestimiento", "en", "manos", "de", "los", "primeros", "constructores", "de", "el", "cairo", "para", "que", "esto", "quede", "m\u00e1s", "claro", "una", "precisi\u00f3n", "del", "por", "mil", "en", "una", "base", "de", "metros", "equivale", "a", "cent\u00edmetros", "y", "en", "la", "altura", "est\u00e1", "en", "el", "orden", "de", "la", "diferencia", "real", "que", "deber\u00eda", "existir", "entre", "ambas", "posibilidades", "la", "relaci\u00f3n", "entre", "las", "partes", "el", "techo", "y", "las", "columnas", "del", "parten\u00f3n", "en", "atenas", "s", "v", "a", "c", "durante", "el", "primer", "cuarto", "del", "siglo", "xx", "jay", "hambidge", "de", "la", "universidad", "de", "yale", "se", "inspir\u00f3", "en", "un", "pasaje", "del", "teeteto", "de", "plat\u00f3n", "para", "estudiar", "las", "proporciones", "relativas", "de", "las", "superficies", "algo", "muy", "natural", "cuando", "se", "trata", "de", "obras", "arquitect\u00f3nicas", "dos", "rect\u00e1ngulos", "no", "semejantes", "se", "distinguen", "entre", "s\u00ed", "por", "el", "cociente", "de", "su", "lado", "mayor", "por", "el", "menor", "n\u00famero", "que", "basta", "para", "caracterizar", "a", "estas", "figuras", "y", "que", "denomin\u00f3", "m\u00f3dulo", "del", "rect\u00e1ngulo", "un", "cuadrado", "tiene", "m\u00f3dulo", "y", "el", "doble", "cuadrado", "m\u00f3dulo", "aquellos", "rect\u00e1ngulos", "cuyos", "m\u00f3dulos", "son", "n\u00fameros", "enteros", "o", "racionales", "fueron", "denominados", "\"est\u00e1ticos\"", "y", "los", "que", "poseen", "m\u00f3dulos", "irracionales", "euclidianos", "o", "sea", "expresables", "algebraicamente", "como", "ra\u00edces", "de", "ecuaciones", "cuadr\u00e1ticas", "o", "reducibles", "a", "ellas", "\"din\u00e1micos\"", "el", "doble", "cuadrado", "es", "a", "la", "vez", "est\u00e1tico", "y", "din\u00e1mico", "pues", "es", "la", "ra\u00edz", "cuadrada", "de", "un", "ejemplo", "de", "rect\u00e1ngulo", "din\u00e1mico", "elemental", "es", "aquel", "que", "tiene", "por", "lado", "mayor", "a", "la", "ra\u00edz", "cuadrada", "de", "y", "por", "lado", "menor", "a", "la", "unidad", "siendo", "su", "m\u00f3dulo", "la", "ra\u00edz", "cuadrada", "de", "posteriormente", "hambidge", "estudi\u00f3", "a", "los", "monumentos", "y", "templos", "griegos", "y", "lleg\u00f3", "a", "encuadrar", "el", "front\u00f3n", "del", "parten\u00f3n", "en", "un", "rect\u00e1ngulo", "de", "m\u00f3dulo", "+", "{displaystyle", "{tfrac", "{varphi", "}{varphi", "+}}}", "por", "medio", "de", "cuatro", "diagonales", "suministra", "las", "principales", "proporciones", "verticales", "y", "horizontales", "este", "rect\u00e1ngulo", "es", "descompuesto", "en", "seis", "de", "m\u00f3dulo", "{displaystyle", "{sqrt", "{}}}", "y", "cuatro", "cuadradoscomo", "dato", "adicional", "para", "indicar", "la", "complejidad", "del", "tratamiento", "del", "edificio", "se", "tiene", "que", "en", "fueron", "descubiertas", "correcciones", "\u00f3pticas", "en", "el", "parten\u00f3n", "el", "templo", "tiene", "tres", "vistas", "principales", "y", "si", "sus", "columnas", "estuvieran", "efectivamente", "a", "plomo", "todas", "sus", "l\u00edneas", "fuesen", "paralelas", "y", "perfectamente", "rectas", "y", "los", "\u00e1ngulos", "rectos", "fueran", "exactos", "por", "las", "propiedades", "de", "la", "visi\u00f3n", "humana", "el", "conjunto", "se", "ver\u00eda", "m\u00e1s", "ancho", "arriba", "que", "en", "la", "base", "sus", "columnas", "se", "percibir\u00edan", "inclinadas", "hacia", "afuera", "y", "la", "l\u00ednea", "que", "fundamenta", "el", "techo", "sobre", "las", "columnas", "se", "ver\u00eda", "como", "una", "especie", "de", "catenaria", "con", "los", "extremos", "del", "edificio", "aparentemente", "m\u00e1s", "altos", "que", "el", "centro", "los", "constructores", "hicieron", "la", "construcci\u00f3n", "compensando", "estos", "efectos", "de", "ilusi\u00f3n", "\u00f3ptica", "inclinando", "o", "curvando", "en", "sentido", "inverso", "a", "los", "elementos", "involucrados", "as\u00ed", "las", "columnas", "exteriores", "en", "ambos", "lados", "del", "frente", "est\u00e1n", "inclinadas", "hacia", "adentro", "en", "un", "\u00e1ngulo", "de", "segundos", "de", "arco", "mientras", "que", "las", "que", "est\u00e1n", "en", "el", "medio", "tienen", "una", "inclinaci\u00f3n", "de", "segundos", "de", "arco", "la", "l\u00ednea", "que", "formar\u00edan", "los", "dinteles", "entre", "columnas", "y", "que", "constituye", "la", "base", "del", "tri\u00e1ngulo", "que", "corona", "el", "edificio", "en", "realidad", "es", "un", "\u00e1ngulo", "de", "segundos", "de", "arco", "con", "el", "v\u00e9rtice", "m\u00e1s", "elevado", "que", "los", "extremos", "de", "esta", "forma", "y", "con", "otras", "correcciones", "que", "no", "se", "mencionan", "aqu\u00ed", "se", "logra", "que", "cualquier", "observador", "que", "se", "sit\u00fae", "en", "los", "tres", "puntos", "principales", "de", "vista", "vea", "todo", "el", "conjunto", "paralelo", "uniforme", "y", "recto", "estudios", "como", "los", "del", "dr", "fechner", "han", "demostrado", "que", "la", "percepci\u00f3n", "de", "la", "belleza", "radica", "en", "la", "proporci\u00f3n", "\u00e1urea", "por", "ende", "aquello", "que", "matem\u00e1ticamente", "m\u00e1s", "se", "aproxime", "a", "fi", "se", "percibir\u00e1", "como", "m\u00e1s", "bello", "y", "perfecto", "esta", "noci\u00f3n", "de", "belleza", "y", "perfecci\u00f3n", "es", "aplicable", "a", "estructuras", "arquitect\u00f3nicas", "pinturas", "partituras", "musicales", "fractales", "y", "personas", "en", "el", "cuadro", "leda", "at\u00f3mica", "de", "salvador", "dal\u00ed", "hecho", "en", "colaboraci\u00f3n", "con", "el", "matem\u00e1tico", "rumano", "matila", "ghyka", "en", "las", "estructuras", "y", "tiempos", "de", "las", "pel\u00edculas", "\"el", "acorazado", "potemkin\"", "e", "\"iv\u00e1n", "el", "terrible\"", "de", "sergu\u00e9i", "eisenstein", "en", "los", "violines", "la", "ubicaci\u00f3n", "de", "las", "efes", "o", "eses", "los", "o\u00eddos", "u", "orificios", "en", "la", "tapa", "se", "relaciona", "con", "el", "n\u00famero", "\u00e1ureocita", "requerida", "el", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "aparece", "en", "las", "relaciones", "entre", "altura", "y", "ancho", "de", "los", "objetos", "y", "personas", "que", "aparecen", "en", "las", "obras", "de", "miguel", "\u00e1ngel", "durero", "y", "leonardo", "da", "vinci", "entre", "otros", "es", "necesario", "desmentir", "la", "expandida", "aseveraci\u00f3n", "de", "que", "el", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "aparece", "en", "la", "conocida", "representaci\u00f3n", "del", "hombre", "de", "vitruvio", "de", "leonardo", "da", "vinci", "en", "este", "dibujo", "leonardo", "da", "vinci", "sigue", "estrictamente", "las", "proporciones", "fraccionarias", "del", "cuerpo", "humano", "que", "vitruvio", "describe", "en", "su", "libro", "de", "architectura", "concretamente", "en", "el", "cap\u00edtulo", "i", "del", "libro", "tercero", "el", "origen", "de", "las", "medidas", "del", "templo", "en", "las", "estructuras", "formales", "de", "las", "sonatas", "de", "wolfgang", "amadeus", "mozart", "en", "la", "quinta", "sinfon\u00eda", "de", "ludwig", "van", "beethovencita", "requerida", "en", "obras", "de", "franz", "schubertcita", "requerida", "y", "claude", "debussy", "cita", "requerida", "estos", "compositores", "probablemente", "compusieron", "estas", "relaciones", "de", "manera", "inconsciente", "bas\u00e1ndose", "en", "equilibrios", "de", "masas", "sonoras", "en", "la", "p\u00e1g", "de", "la", "novela", "de", "dan", "brown", "el", "c\u00f3digo", "da", "vinci", "aparece", "una", "versi\u00f3n", "desordenada", "de", "los", "primeros", "ocho", "n\u00fameros", "de", "fibonacci", "que", "funcionan", "como", "una", "pista", "dejada", "por", "el", "conservador", "del", "museo", "del", "louvre", "jacques", "sauni\u00e8re", "en", "las", "pp", "a", "explica", "algunas", "de", "las", "apariciones", "del", "n\u00famero", "phi", "en", "la", "naturaleza", "y", "el", "ser", "humano", "menciona", "que", "las", "distancias", "entre", "nuestro", "cuerpo", "son", "proporcionales", "entre", "s\u00ed", "como", "las", "de", "la", "pierna", "al", "muslo", "el", "brazo", "al", "antebrazo", "etc", "en", "el", "episodio", "sabotaje", "de", "la", "serie", "de", "televisi\u00f3n", "numbrs", "primera", "temporada", "el", "genio", "de", "la", "matem\u00e1tica", "charlie", "eppes", "menciona", "que", "el", "n\u00famero", "fi", "se", "encuentra", "en", "la", "estructura", "de", "los", "cristales", "en", "la", "espiral", "de", "las", "galaxias", "y", "en", "la", "concha", "del", "nautilus", "en", "el", "episodio", "de", "mentes", "criminales", "\"obra", "maestra\"", "cuarta", "temporada", "episodio", "los", "cr\u00edmenes", "del", "profesor", "rothschild", "siguen", "una", "sucesi\u00f3n", "de", "fibonacci", "en", "la", "primera", "zona", "mat\u00f3", "a", "una", "v\u00edctima", "en", "la", "segunda", "a", "otra", "en", "la", "tercera", "a", "dos", "en", "la", "cuarta", "a", "tres", "y", "en", "la", "quinta", "a", "cinco", "doce", "en", "total", "las", "localizaciones", "tambi\u00e9n", "se", "disponen", "seg\u00fan", "una", "espiral", "\u00e1urea", "de", "fuera", "hacia", "dentro", "el", "sitio", "donde", "estaban", "secuestrados", "los", "ni\u00f1os", "estaba", "justo", "en", "el", "centro", "hasta", "eligi\u00f3", "a", "sus", "doce", "primeras", "v\u00edctimas", "seg\u00fan", "cu\u00e1nto", "se", "acercaran", "las", "relaciones", "entre", "sus", "rasgos", "faciales", "al", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "buscaba", "que", "fueran", "los", "\"espec\u00edmenes", "m\u00e1s", "perfectos", "de", "ser", "humano\"", "en", "la", "cinta", "de", "darren", "aronofsky", "pi", "fe", "en", "el", "caospi", "el", "orden", "del", "caos", "el", "personaje", "central", "el", "matem\u00e1tico", "max", "cohen", "explica", "la", "relaci\u00f3n", "que", "hay", "entre", "los", "n\u00fameros", "de", "fibonacci", "y", "la", "secci\u00f3n", "\u00e1urea", "aunque", "denomin\u00e1ndola", "incorrectamente", "theta", "en", "vez", "de", "phi", "en", "steel", "ball", "run", "la", "s\u00e9ptima", "parte", "de", "la", "popular", "franquicia", "de", "manga", "jojo's", "bizarre", "adventure", "la", "espiral", "dorada", "constituye", "un", "elemento", "crucial", "dentro", "de", "la", "trama", "siendo", "el", "origen", "de", "la", "t\u00e9cnica", "spin", "utilizada", "por", "los", "protagonistas", "el", "n\u00famero", "phi", "aparece", "en", "la", "pel\u00edcula", "de", "disney", "donald", "en", "el", "pa\u00eds", "de", "las", "matem\u00e1ticas", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "referencias", "bibliograf\u00eda", "en", "orden", "cronol\u00f3gico", "jarolimek", "viena", "der", "mathematischen", "schl\u00fcssel", "zu", "der", "pyramide", "des", "cheops", "kleppisch", "k", "die", "cheopspyramide", "ein", "denkmal", "mathematischer", "erkenntnis", "m\u00fanich", "oldenburg", "cook", "theodore", "andrea", "obra", "original", "the", "curves", "of", "live", "nueva", "york", "dover", "isbn", "x", "isbn", "pacioli", "luca", "la", "divina", "proporci\u00f3n", "tres", "cantos", "ediciones", "akal", "s", "a", "isbn", "ghyka", "matila", "el", "n\u00famero", "de", "plata", "barcelona", "poseid\u00f3n", "sl", "isbn", "ghyka", "matila", "el", "n\u00famero", "de", "plata", "i", "los", "ritmos", "ii", "los", "ritos", "madrid", "ediciones", "ap\u00f3strofe", "s", "l", "isbn", "corbal\u00e1n", "fernando", "la", "proporci\u00f3n", "\u00e1urea", "rba", "coleccionables", "s", "a", "isbn", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "weisstein", "eric", "w", "goldenratio", "en", "weisstein", "eric", "w", "ed", "mathworld", "en", "ingl\u00e9s", "wolfram", "research", "matematicasvisualescom", "la", "proporci\u00f3n", "\u00e1urea", "en", "espa\u00f1ol", "consultado", "el", "de", "abril", "de", "paniagua", "s\u00e1nchez", "juan", "\u00e1ngel", "el", "n\u00famero", "\u00e1ureo", "o", "phi", "en", "espa\u00f1ol", "castores", "consultado", "el", "de", "abril", "de", "de", "castro", "p", "carlos", "armando", "sucesiones", "\u00e1ureas", "parte", "i", "en", "espa\u00f1ol", "archivado", "desde", "el", "original", "el", "de", "junio", "de", "consultado", "el", "de", "abril", "de", "de", "castro", "p", "carlos", "armando", "sucesiones", "\u00e1ureas", "parte", "ii", "en", "espa\u00f1ol", "archivado", "desde", "el", "original", "el", "de", "junio", "de", "consultado", "el", "de", "abril", "de", "tomasini", "mar\u00eda", "cecilia", "el", "n\u00famero", "y", "lo", "sagrado", "en", "el", "arte", "en", "espa\u00f1ol", "consultado", "el", "de", "abril", "de", "knott", "ron", "de", "diciembre", "de", "the", "golden", "section", "ratio", "phi", "en", "ingl\u00e9s", "archivado", "desde", "el", "original", "el", "de", "diciembre", "de", "consultado", "el", "de", "abril", "de"]