["el", "atl\u00e1ntico", "es", "la", "parte", "del", "oc\u00e9ano", "mundial", "de", "la", "tierra", "que", "separa", "am\u00e9rica", "al", "oeste", "de", "europa", "y", "\u00e1frica", "al", "este", "se", "extiende", "desde", "el", "oc\u00e9ano", "glacial", "\u00e1rtico", "en", "el", "norte", "hasta", "el", "ant\u00e1rtico", "en", "el", "sur", "es", "el", "segundo", "oc\u00e9ano", "m\u00e1s", "extenso", "de", "la", "tierra", "tras", "el", "pac\u00edfico", "ocupa", "el", "de", "la", "superficie", "del", "planeta", "y", "el", "del", "total", "de", "tierras", "sumergidas", "es", "adem\u00e1s", "el", "oc\u00e9ano", "m\u00e1s", "joven", "del", "planeta", "formado", "hace", "millones", "de", "a\u00f1os", "por", "la", "divisi\u00f3n", "del", "supercontinente", "pangea", "el", "atl\u00e1ntico", "es", "un", "agente", "de", "importancia", "global", "en", "lo", "referente", "al", "clima", "ya", "que", "de", "sus", "corrientes", "depende", "en", "buena", "medida", "el", "clima", "de", "los", "continentes", "ribere\u00f1os", "a", "lo", "largo", "de", "la", "historia", "ha", "supuesto", "una", "barrera", "cultural", "que", "ha", "separado", "los", "llamados", "viejo", "y", "nuevo", "mundo", "hasta", "la", "llegada", "de", "la", "era", "de", "los", "descubrimientos", "lo", "que", "supuso", "para", "el", "oc\u00e9ano", "convertirse", "en", "un", "punto", "de", "intercambio", "comercial", "y", "cultural", "actualmente", "no", "ha", "perdido", "su", "importancia", "geoestrat\u00e9gica", "convirti\u00e9ndose", "en", "escenario", "de", "grandes", "batallas", "desde", "el", "siglo", "xix", "hasta", "ser", "escenario", "de", "conflictos", "en", "la", "guerra", "fr\u00eda", "el", "ecuador", "terrestre", "lo", "divide", "artificialmente", "en", "dos", "partes", "atl\u00e1ntico", "norte", "y", "atl\u00e1ntico", "sur", "su", "nombre", "procede", "del", "griego", "atlas", "uno", "de", "los", "titanes", "de", "la", "mitolog\u00eda", "griega", "alcanza", "su", "m\u00e1xima", "profundidad", "en", "la", "fosa", "de", "puerto", "rico", "se", "comunica", "artificialmente", "con", "el", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "a", "trav\u00e9s", "del", "canal", "de", "panam\u00e1", "de", "forma", "natural", "a", "trav\u00e9s", "del", "estrecho", "de", "magallanes", "y", "el", "pasaje", "de", "drake", "con", "el", "oc\u00e9ano", "\u00edndico", "a", "trav\u00e9s", "del", "canal", "de", "suez", "y", "el", "sur", "de", "\u00e1frica", "y", "con", "el", "mar", "mediterr\u00e1neo", "a", "trav\u00e9s", "del", "estrecho", "de", "gibraltar", "origen", "del", "nombre", "el", "vocablo", "atl\u00e1ntico", "provendr\u00eda", "del", "tit\u00e1n", "atlas", "que", "pose\u00eda", "seg\u00fan", "los", "antiguos", "griegos", "las", "columnas", "que", "soportan", "el", "cielo", "en", "griego", "antiguo", "tla\u00f4", "significa", "portar", "o", "soportar", "de", "las", "que", "formaban", "parte", "las", "m\u00edticas", "columnas", "de", "h\u00e9rcules", "actualmente", "el", "estrecho", "de", "gibraltar", "por", "lo", "tanto", "para", "los", "antiguos", "este", "t\u00e9rmino", "designaba", "ante", "todo", "el", "mar", "que", "se", "encontraba", "m\u00e1s", "all\u00e1", "del", "estrecho", "por", "oposici\u00f3n", "al", "mar", "mediterr\u00e1neo", "su", "nombre", "tambi\u00e9n", "podr\u00eda", "venir", "de", "los", "pueblos", "libios", "de", "los", "atlantes", "descritos", "por", "her\u00f3doto", "y", "que", "poblaban", "las", "riberas", "norteafricanas", "del", "oc\u00e9ano", "atl\u00e1ntico", "y", "las", "monta\u00f1as", "del", "macizo", "del", "atlas", "marroqu\u00ed", "en", "el", "noroeste", "de", "\u00e1frica", "durante", "la", "edad", "media", "y", "hasta", "aproximadamente", "mediados", "del", "siglo", "xviii", "aparec\u00eda", "mencionado", "en", "los", "mapas", "y", "cartas", "de", "navegaci\u00f3n", "con", "el", "nombre", "de", "mar", "del", "nord", "o", "mar", "del", "norte", "geograf\u00eda", "f\u00edsica", "localizaci\u00f3n", "y", "delimitaci\u00f3n", "de", "la", "iho", "el", "atl\u00e1ntico", "se", "encuentra", "entre", "el", "continente", "americano", "y", "eurafrasia", "un", "t\u00e9rmino", "que", "designa", "a", "europa", "\u00e1frica", "y", "asia", "como", "una", "sola", "entidad", "la", "tierra", "se", "compone", "de", "cinco", "oc\u00e9anos", "que", "forman", "un", "solo", "cuerpo", "de", "agua", "salada", "siendo", "los", "l\u00edmites", "entre", "ellos", "a", "menudo", "arbitrarios", "lo", "que", "da", "lugar", "a", "cierta", "controversia", "caso", "de", "los", "l\u00edmites", "entre", "los", "oc\u00e9anos", "atl\u00e1ntico", "y", "\u00e1rtico", "en", "especial", "la", "m\u00e1xima", "autoridad", "internacional", "en", "materia", "de", "delimitaci\u00f3n", "de", "mares", "a", "efectos", "mar\u00edtimos", "la", "organizaci\u00f3n", "hidrogr\u00e1fica", "internacional", "international", "hydrographic", "organization", "iho", "en", "su", "publicaci\u00f3n", "de", "referencia", "mundial", "limits", "of", "oceans", "and", "seas", "l\u00edmites", "de", "oc\u00e9anos", "y", "mares", "\u00aa", "edici\u00f3n", "de", "considera", "el", "oc\u00e9ano", "atl\u00e1ntico", "como", "dividido", "en", "dos", "partes", "norte", "y", "sur", "les", "asigna", "los", "n\u00fameros", "de", "identificaci\u00f3n", "y", "y", "los", "define", "de", "la", "forma", "siguiente", "t\u00e9ngase", "en", "cuenta", "que", "estas", "definiciones", "excluyen", "cualquiera", "de", "los", "cuerpos", "de", "agua", "marginales", "que", "la", "iho", "define", "por", "separado", "como", "el", "mar", "del", "norte", "mar", "de", "groenlandia", "mar", "de", "noruega", "estrecho", "de", "davis", "mar", "de", "escocia", "mar", "de", "irlanda", "canal", "de", "bristol", "canal", "de", "la", "mancha", "mar", "caribe", "golfo", "de", "vizcaya", "golfo", "de", "san", "lorenzo", "bah\u00eda", "de", "fundy", "golfo", "de", "m\u00e9xico", "mar", "mediterr\u00e1neo", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "y", "golfo", "de", "guinea", "aunque", "a", "efectos", "oceanogr\u00e1ficos", "suelen", "ser", "considerados", "como", "parte", "del", "atl\u00e1ntico", "en", "la", "organizaci\u00f3n", "hidrogr\u00e1fica", "internacional", "redefini\u00f3", "el", "atl\u00e1ntico", "trasladando", "su", "l\u00edmite", "sur", "hasta", "los", "\u00b0s", "siendo", "las", "aguas", "al", "sur", "de", "esa", "l\u00ednea", "identificadas", "como", "el", "oc\u00e9ano", "austral", "en", "se", "estipulan", "los", "siguientes", "l\u00edmites", "oce\u00e1nicos", "esta", "nueva", "definici\u00f3n", "a\u00fan", "no", "ha", "sido", "ratificada", "ha", "sido", "presentada", "una", "reserva", "por", "australia", "aunque", "est\u00e1", "en", "uso", "por", "la", "organizaci\u00f3n", "hidrogr\u00e1fica", "internacional", "y", "otros", "organismos", "siempre", "y", "cuando", "se", "adopte", "la", "definici\u00f3n", "del", "ser\u00e1", "publicada", "en", "la", "\u00aa", "edici\u00f3n", "de", "l\u00edmites", "de", "oc\u00e9anos", "y", "mares", "restableciendo", "el", "oc\u00e9ano", "ant\u00e1rtico", "como", "se", "indicaba", "en", "la", "\u00aa", "edici\u00f3n", "y", "que", "posteriormente", "fue", "omitido", "en", "la", "\u00aa", "edici\u00f3n", "la", "imagen", "que", "se", "muestra", "al", "comienzo", "de", "este", "art\u00edculo", "representa", "el", "atl\u00e1ntico", "en", "un", "planisferio", "terrestre", "como", "se", "muestra", "en", "esa", "imagen", "el", "atl\u00e1ntico", "a", "menudo", "aparece", "dividido", "entre", "atl\u00e1ntico", "norte", "y", "atl\u00e1ntico", "sur", "siguiendo", "una", "corriente", "oce\u00e1nica", "que", "se", "produce", "aproximadamente", "hacia", "los", "\u00b0", "de", "latitud", "norte", "la", "iho", "emplea", "la", "l\u00ednea", "del", "ecuador", "caracter\u00edsticas", "el", "atl\u00e1ntico", "tiene", "forma", "de", "la", "letra", "s", "siendo", "el", "segundo", "oc\u00e9ano", "m\u00e1s", "extenso", "de", "la", "tierra", "tras", "el", "pac\u00edfico", "y", "comprende", "aproximadamente", "el", "de", "su", "superficie", "sus", "aguas", "se", "extienden", "sobre", "un", "\u00e1rea", "de", "km\u00b2", "o", "millones", "contando", "los", "mares", "adyacentes", "su", "volumen", "es", "de", "millones", "de", "km\u00b3", "si", "se", "cuentan", "los", "mares", "adyacentes", "o", "km\u00b3", "si", "no", "se", "consideran", "la", "anchura", "del", "atl\u00e1ntico", "var\u00eda", "desde", "los", "km", "entre", "brasil", "y", "liberia", "a", "los", "km", "entre", "estados", "unidos", "y", "marruecos", "su", "m\u00e1xima", "anchura", "es", "de", "km", "en", "un", "recorrido", "que", "va", "desde", "el", "golfo", "de", "m\u00e9xico", "hasta", "georgia", "en", "las", "costas", "del", "mar", "negro", "las", "cordilleras", "marinas", "situadas", "entre", "la", "isla", "de", "baffin", "groenlandia", "y", "escocia", "se", "han", "establecido", "de", "modo", "convencional", "como", "el", "l\u00edmite", "entre", "el", "oc\u00e9ano", "glacial", "\u00e1rtico", "y", "el", "atl\u00e1ntico", "norte", "al", "este", "el", "estrecho", "de", "gibraltar", "forma", "el", "l\u00edmite", "con", "el", "mar", "mediterr\u00e1neo", "al", "oeste", "el", "arco", "formado", "por", "las", "islas", "del", "caribe", "lo", "separan", "del", "mar", "caribe", "al", "oeste", "existe", "una", "conexi\u00f3n", "artificial", "entre", "el", "atl\u00e1ntico", "y", "el", "pac\u00edfico", "por", "el", "canal", "de", "panam\u00e1", "al", "sureste", "la", "separaci\u00f3n", "con", "el", "\u00edndico", "se", "establece", "de", "modernas", "convenciones", "por", "el", "meridiano", "de", "\u00b0", "e", "al", "suroeste", "la", "divisoria", "se", "ha", "establecido", "sobre", "el", "meridiano", "que", "une", "el", "cabo", "de", "hornos", "con", "la", "ant\u00e1rtida", "en", "aguas", "del", "pasaje", "de", "drake", "tiene", "una", "profundidad", "media", "de", "m", "que", "se", "obtiene", "gracias", "a", "una", "gran", "meseta", "cercana", "a", "los", "m", "de", "profundidad", "que", "constituye", "casi", "todo", "su", "fondo", "unida", "a", "las", "grandes", "depresiones", "que", "se", "encuentran", "en", "los", "bordes", "de", "la", "misma", "y", "que", "llegan", "a", "los", "m", "en", "las", "inmediaciones", "de", "puerto", "rico", "a", "pesar", "de", "esto", "el", "n\u00famero", "de", "islas", "es", "relativamente", "peque\u00f1o", "la", "salinidad", "del", "atl\u00e1ntico", "es", "de", "unos", "gramos", "de", "sal", "por", "litro", "de", "agua", "y", "las", "especies", "m\u00e1s", "pescadas", "son", "la", "sardina", "el", "arenque", "y", "el", "bacalao", "adem\u00e1s", "es", "el", "oc\u00e9ano", "m\u00e1s", "dif\u00edcil", "de", "la", "tierra", "desde", "el", "punto", "de", "vista", "comercial", "*", "el", "\u00edndice", "se", "calcula", "tomando", "como", "referencia", "la", "superficie", "del", "atl\u00e1ntico", "en", "mares", "lindantes", "los", "mares", "costeros", "mares", "de", "borde", "o", "mares", "adyacentes", "son", "los", "mares", "que", "forman", "parte", "del", "atl\u00e1ntico", "pero", "que", "en", "raz\u00f3n", "de", "su", "propia", "configuraci\u00f3n", "yo", "controversias", "relacionadas", "con", "su", "inclusi\u00f3n", "o", "no", "en", "el", "conjunto", "motivan", "que", "las", "caracter\u00edsticas", "del", "atl\u00e1ntico", "sean", "dadas", "con", "o", "sin", "sus", "mares", "el", "mismo", "oc\u00e9ano", "glacial", "\u00e1rtico", "es", "un", "caso", "especial", "ya", "que", "se", "corresponde", "con", "la", "definici\u00f3n", "de", "un", "mar", "marginal", "aunque", "seg\u00fan", "las", "obras", "se", "haga", "referencia", "a", "\u00e9l", "como", "un", "oc\u00e9ano", "pleno", "o", "como", "un", "mar", "marginal", "del", "atl\u00e1ntico", "por", "ello", "el", "\u00e1rea", "del", "atl\u00e1ntico", "var\u00eda", "de", "acuerdo", "con", "el", "estatus", "que", "se", "le", "de", "al", "oc\u00e9ano", "\u00e1rtico", "adem\u00e1s", "de", "estos", "mares", "costeros", "se", "usan", "otras", "denominaciones", "para", "denominar", "\u00e1reas", "espec\u00edficas", "como", "mar", "argentino", "mar", "cant\u00e1brico", "mar", "de", "irlanda", "o", "mar", "de", "los", "sargazos", "que", "no", "siempre", "se", "corresponden", "con", "criterios", "oceanogr\u00e1ficos", "y", "que", "en", "su", "mayor", "parte", "responden", "a", "usos", "geogr\u00e1ficoculturales", "asimismo", "algunos", "de", "los", "mares", "costeros", "est\u00e1n", "a", "su", "vez", "divididos", "en", "otros", "mares", "como", "el", "mediterr\u00e1neo", "o", "el", "b\u00e1ltico", "geolog\u00eda", "la", "principal", "caracter\u00edstica", "del", "fondo", "marino", "batimetr\u00eda", "del", "atl\u00e1ntico", "es", "una", "gran", "cadena", "monta\u00f1osa", "submarina", "que", "lo", "atraviesa", "de", "norte", "a", "sur", "denominada", "la", "dorsal", "mesoatl\u00e1ntica", "la", "cual", "se", "forma", "en", "el", "l\u00edmite", "de", "cuatro", "placas", "tect\u00f3nicas", "euroasi\u00e1tica", "norteamericana", "sudamericana", "y", "africana", "la", "dorsal", "se", "extiende", "desde", "islandia", "al", "norte", "hasta", "aproximadamente", "\u00b0", "de", "latitud", "sur", "consiguiendo", "una", "anchura", "m\u00e1xima", "de", "km", "aproximadamente", "la", "profundidad", "del", "agua", "sobre", "la", "dorsal", "es", "inferior", "a", "metros", "en", "muchas", "zonas", "y", "algunos", "picos", "sobresalen", "del", "agua", "formando", "islas", "el", "fondo", "oce\u00e1nico", "se", "cree", "que", "es", "en", "general", "bastante", "plano", "aunque", "hay", "abundantes", "monta\u00f1as", "submarinas", "adem\u00e1s", "de", "fosas", "de", "gran", "profundidad", "la", "fosa", "de", "puerto", "rico", "en", "el", "atl\u00e1ntico", "norte", "es", "la", "m\u00e1s", "profunda", "en", "el", "atl\u00e1ntico", "sur", "la", "fosa", "de", "las", "sandwich", "del", "sur", "llega", "a", "una", "profundidad", "de", "m", "una", "tercera", "fosa", "la", "fosa", "romanche", "est\u00e1", "situada", "cerca", "del", "ecuador", "y", "tiene", "m", "las", "plataformas", "en", "los", "m\u00e1rgenes", "continentales", "constituyen", "alrededor", "del", "del", "fondo", "adem\u00e1s", "existen", "un", "cierto", "n\u00famero", "de", "canales", "profundos", "que", "cortan", "las", "plataformas", "los", "sedimentos", "oce\u00e1nicos", "est\u00e1n", "compuestos", "de", "materiales", "terr\u00edgenos", "pel\u00e1gicos", "y", "autig\u00e9nicos", "los", "dep\u00f3sitos", "terr\u00edgenos", "consisten", "en", "arena", "barro", "y", "part\u00edculas", "rocosas", "formadas", "por", "erosi\u00f3n", "desgaste", "y", "actividad", "volc\u00e1nica", "en", "tierra", "y", "transportada", "despu\u00e9s", "al", "mar", "estos", "materiales", "se", "encuentran", "abundantemente", "en", "las", "plataformas", "continentales", "y", "lo", "son", "a\u00fan", "m\u00e1s", "delante", "de", "las", "desembocaduras", "de", "los", "grandes", "r\u00edos", "o", "de", "costas", "des\u00e9rticas", "los", "dep\u00f3sitos", "pel\u00e1gicos", "contienen", "restos", "de", "organismos", "que", "se", "hundieron", "en", "el", "fondo", "oce\u00e1nico", "incluyen", "arcillas", "rojas", "thecosomatas", "y", "globigerina", "entre", "otros", "cubren", "la", "mayor\u00eda", "del", "suelo", "marino", "y", "var\u00edan", "en", "grosor", "entre", "m", "y", "m", "son", "m\u00e1s", "gruesos", "en", "las", "zonas", "de", "convergencia", "y", "de", "afloramiento", "de", "agua", "los", "materiales", "autig\u00e9nicos", "consisten", "en", "materiales", "como", "n\u00f3dulos", "de", "manganeso", "tienen", "lugar", "donde", "hay", "poca", "sedimentaci\u00f3n", "o", "bien", "donde", "las", "corrientes", "grad\u00faan", "los", "dep\u00f3sitos", "tambi\u00e9n", "se", "encuentran", "grandes", "yacimientos", "de", "metano", "casi", "siempre", "en", "las", "zonas", "m\u00e1s", "profundas", "de", "las", "cuencas", "del", "atl\u00e1ntico", "por", "ejemplo", "en", "la", "cuenca", "argentina", "o", "en", "el", "seno", "del", "golfo", "de", "m\u00e9xico", "historia", "geol\u00f3gica", "en", "la", "antig\u00fcedad", "los", "continentes", "estaban", "unidos", "en", "un", "gran", "continente", "llamado", "pangea", "cuando", "los", "continentes", "conocidos", "hoy", "como", "\u00e1frica", "y", "am\u00e9rica", "comenzaron", "a", "dividirse", "qued\u00f3", "expuesto", "un", "gran", "vac\u00edo", "que", "se", "llen\u00f3", "de", "agua", "salina", "proveniente", "del", "pac\u00edfico", "y", "ant\u00e1rtico", "el", "atl\u00e1ntico", "comenz\u00f3", "a", "formarse", "hace", "unos", "millones", "de", "a\u00f1os", "en", "la", "era", "de", "jur\u00e1sico", "cuando", "el", "antiguo", "supercontinente", "denominado", "pangea", "se", "fragment\u00f3", "dando", "lugar", "a", "la", "formaci\u00f3n", "de", "grandes", "mares", "entre", "las", "placas", "continentales", "que", "se", "alejaban", "entre", "s\u00ed", "separadas", "por", "las", "dorsales", "oce\u00e1nicas", "finalmente", "y", "tras", "la", "separaci\u00f3n", "completa", "de", "am\u00e9rica", "del", "antiguo", "continente", "qued\u00f3", "formado", "un", "oc\u00e9ano", "de", "aproximadamente", "millones", "de", "km\u00b2", "notas", "de", "geograf\u00eda", "los", "estrechos", "m\u00e1s", "importantes", "son", "el", "estrecho", "de", "gibraltar", "y", "el", "estrecho", "de", "magallanes", "en", "cuanto", "a", "los", "cursos", "navales", "artificiales", "construidos", "por", "el", "ser", "humano", "destaca", "el", "canal", "de", "panam\u00e1", "otros", "estrechos", "estrat\u00e9gicos", "son", "el", "de", "estrecho", "de", "dover", "entre", "la", "costa", "de", "francia", "y", "la", "isla", "de", "gran", "breta\u00f1a", "el", "estrecho", "de", "florida", "el", "paso", "mona", "entre", "la", "isla", "de", "puerto", "rico", "y", "la", "rep\u00fablica", "dominicana", "el", "oresund", "entre", "dinamarca", "y", "suecia", "y", "el", "paso", "windward", "en", "cuanto", "a", "la", "conexi\u00f3n", "m\u00e1s", "septentrional", "entre", "el", "atl\u00e1ntico", "y", "el", "pac\u00edfico", "la", "misma", "se", "da", "a", "trav\u00e9s", "de", "aguas", "compartidas", "con", "el", "oc\u00e9ano", "glaciar", "\u00e1rtico", "por", "el", "paso", "del", "noroeste", "este", "paso", "era", "casi", "impracticable", "por", "las", "naves", "hasta", "fines", "del", "siglo", "xx", "\u00e9poca", "en", "el", "cual", "el", "calentamiento", "global", "debido", "al", "ser", "humano", "derriti\u00f3", "y", "derrite", "gran", "parte", "de", "la", "banquisa", "de", "hielos", "polar", "\u00e1rtica", "durante", "la", "guerra", "fr\u00eda", "un", "amplio", "sector", "entre", "groenlandiaislandiareino", "unido", "conocido", "como", "giuk", "en", "el", "\u00e1mbito", "militar", "fue", "una", "zona", "con", "un", "gran", "inter\u00e9s", "estrat\u00e9gico", "y", "de", "fricci\u00f3n", "entre", "fuerzas", "aeronavales", "de", "la", "otan", "y", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "terreno", "la", "superficie", "del", "mar", "est\u00e1", "cubierta", "de", "hielo", "en", "el", "mar", "de", "labrador", "y", "en", "el", "estrecho", "de", "dinamarca", "y", "el", "mar", "b\u00e1ltico", "de", "octubre", "a", "junio", "recursos", "naturales", "yacimientos", "de", "petr\u00f3leo", "y", "gas", "pesca", "mam\u00edferos", "marinos", "focas", "y", "ballenas", "agregados", "de", "arena", "y", "grava", "n\u00f3dulos", "polimet\u00e1licos", "y", "piedras", "preciosas", "peligros", "naturales", "los", "icebergs", "son", "comunes", "en", "el", "estrecho", "de", "davis", "el", "de", "dinamarca", "y", "el", "atl\u00e1ntico", "noroeste", "de", "febrero", "a", "agosto", "y", "se", "han", "observado", "alguna", "vez", "hasta", "las", "bermudas", "y", "las", "islas", "madeira", "los", "barcos", "est\u00e1n", "expuestos", "a", "superestructuras", "de", "hielo", "de", "octubre", "a", "mayo", "la", "niebla", "persistente", "puede", "ser", "un", "peligro", "de", "mayo", "a", "septiembre", "hay", "huracanes", "de", "mayo", "a", "diciembre", "temas", "medioambientales", "actuales", "algunas", "especies", "marinas", "en", "peligros", "incluyen", "los", "manat\u00eds", "las", "focas", "leones", "marinos", "tortugas", "y", "ballenas", "la", "pesca", "de", "arrastre", "est\u00e1", "provocando", "la", "desaparici\u00f3n", "de", "los", "bancos", "de", "peces", "las", "aguas", "residuales", "que", "se", "esparcen", "desde", "la", "costa", "este", "de", "estados", "unidos", "el", "sur", "de", "brasil", "y", "al", "este", "de", "argentina", "contaminaci\u00f3n", "por", "hidrocarburos", "en", "el", "mar", "caribe", "el", "golfo", "de", "m\u00e9xico", "venezuela", "el", "mediterr\u00e1neo", "y", "el", "mar", "del", "norte", "hay", "contaminaci\u00f3n", "industrial", "en", "el", "b\u00e1ltico", "en", "el", "mar", "del", "norte", "y", "en", "el", "mediterr\u00e1neo", "caracter\u00edsticas", "del", "agua", "la", "salinidad", "de", "las", "aguas", "superficiales", "en", "mar", "abierto", "var\u00eda", "de", "a", "partes", "por", "mil", "y", "var\u00eda", "seg\u00fan", "la", "latitud", "y", "la", "estaci\u00f3n", "aunque", "los", "valores", "m\u00ednimos", "de", "salinidad", "se", "encuentran", "justo", "en", "el", "norte", "del", "ecuador", "en", "general", "los", "valores", "m\u00e1s", "bajos", "est\u00e1n", "en", "las", "latitudes", "altas", "y", "en", "las", "costas", "donde", "los", "grandes", "r\u00edos", "desembocan", "al", "oc\u00e9ano", "la", "salinidad", "m\u00e1xima", "tiene", "lugar", "aproximadamente", "a", "\u00b0", "de", "latitud", "norte", "la", "salinidad", "superficial", "est\u00e1", "influenciada", "por", "la", "evaporaci\u00f3n", "la", "precipitaci\u00f3n", "los", "flujos", "fluviales", "y", "el", "deshielo", "las", "temperaturas", "superficiales", "que", "var\u00edan", "con", "la", "latitud", "los", "sistemas", "de", "corrientes", "las", "estaciones", "y", "reflejan", "la", "distribuci\u00f3n", "del", "flujo", "solar", "en", "funci\u00f3n", "de", "la", "latitud", "var\u00eda", "desde", "menos", "de", "a", "\u00b0c", "las", "m\u00e1ximas", "temperaturas", "tienen", "lugar", "en", "el", "norte", "del", "ecuador", "y", "las", "m\u00ednimas", "en", "las", "regiones", "polares", "a", "latitudes", "medias", "donde", "est\u00e1n", "las", "m\u00e1ximas", "variaciones", "los", "valores", "pueden", "variar", "en", "u", "\u00b0c", "el", "atl\u00e1ntico", "consiste", "en", "cuatro", "masas", "de", "agua", "principales", "las", "aguas", "centrales", "son", "el", "agua", "de", "la", "superficie", "el", "agua", "subant\u00e1rtica", "intermedia", "se", "extiende", "a", "profundidades", "de", "m", "el", "agua", "profunda", "noratl\u00e1ntica", "llega", "a", "profundidades", "de", "hasta", "m", "el", "agua", "ant\u00e1rtica", "ocupa", "las", "cuencas", "oce\u00e1nicas", "a", "profundidades", "superiores", "a", "m", "debido", "a", "la", "fuerza", "de", "coriolis", "el", "agua", "en", "el", "atl\u00e1ntico", "norte", "circula", "en", "el", "sentido", "de", "las", "agujas", "del", "reloj", "mientras", "que", "en", "el", "atl\u00e1ntico", "sur", "es", "al", "contrario", "las", "mareas", "son", "semidiurnas", "lo", "que", "quiere", "decir", "que", "hay", "dos", "mareas", "altas", "cada", "horas", "lunares", "las", "mareas", "son", "unas", "olas", "que", "en", "general", "se", "mueven", "de", "sur", "a", "norte", "en", "las", "latitudes", "por", "encima", "de", "\u00b0", "norte", "tienen", "lugar", "algunas", "oscilaciones", "esteoeste", "clima", "el", "clima", "del", "atl\u00e1ntico", "y", "sus", "tierras", "adyacentes", "est\u00e1", "influido", "por", "las", "temperaturas", "de", "las", "aguas", "superficiales", "y", "las", "corrientes", "de", "agua", "adem\u00e1s", "de", "los", "vientos", "debido", "a", "la", "gran", "capacidad", "de", "los", "oc\u00e9anos", "de", "retener", "el", "calor", "los", "climas", "mar\u00edtimos", "son", "moderados", "y", "sin", "variaciones", "estacionales", "extremas", "la", "precipitaci\u00f3n", "se", "puede", "aproximar", "de", "los", "datos", "meteorol\u00f3gicos", "costeros", "y", "la", "temperatura", "del", "aire", "de", "la", "del", "agua", "los", "oc\u00e9anos", "son", "la", "fuente", "m\u00e1s", "importante", "de", "humedad", "ambiental", "que", "se", "obtiene", "por", "evaporaci\u00f3n", "las", "zonas", "clim\u00e1ticas", "var\u00edan", "con", "la", "latitud", "las", "zonas", "m\u00e1s", "c\u00e1lidas", "se", "extienden", "a", "trav\u00e9s", "del", "atl\u00e1ntico", "y", "al", "norte", "del", "ecuador", "las", "zonas", "m\u00e1s", "fr\u00edas", "est\u00e1n", "en", "las", "latitudes", "altas", "y", "corresponden", "a", "\u00e1reas", "cubiertas", "de", "hielo", "marino", "las", "corrientes", "oce\u00e1nicas", "contribuyen", "al", "control", "clim\u00e1tico", "transportando", "aguas", "c\u00e1lidas", "y", "fr\u00edas", "a", "otras", "regiones", "las", "tierras", "adyacentes", "est\u00e1n", "afectadas", "por", "los", "vientos", "que", "son", "enfriados", "o", "calentados", "cuando", "soplan", "sobre", "estas", "corrientes", "la", "corriente", "del", "golfo", "por", "ejemplo", "calienta", "la", "atm\u00f3sfera", "de", "las", "islas", "brit\u00e1nicas", "y", "el", "noroeste", "de", "europa", "y", "las", "corrientes", "de", "agua", "fr\u00eda", "provocan", "la", "niebla", "persistente", "en", "la", "costa", "noreste", "de", "canad\u00e1", "los", "grandes", "bancos", "y", "la", "zona", "noroeste", "de", "\u00e1frica", "los", "ciclones", "tropicales", "huracanes", "se", "forman", "mar", "adentro", "a", "la", "costa", "de", "\u00e1frica", "cerca", "de", "cabo", "verde", "y", "se", "mueven", "al", "oeste", "hacia", "el", "mar", "caribe", "los", "huracanes", "pueden", "aparecer", "de", "mayo", "a", "diciembre", "pero", "son", "m\u00e1s", "frecuentes", "de", "agosto", "a", "noviembre", "las", "tormentas", "son", "comunes", "en", "el", "atl\u00e1ntico", "norte", "en", "los", "inviernos", "haciendo", "las", "traves\u00edas", "m\u00e1s", "dif\u00edciles", "y", "peligrosas", "econom\u00eda", "el", "atl\u00e1ntico", "ha", "sido", "explorado", "extensivamente", "desde", "los", "primeros", "asentamientos", "humanos", "en", "sus", "costas", "los", "vikingos", "los", "portugueses", "los", "espa\u00f1oles", "de", "los", "que", "destaca", "crist\u00f3bal", "col\u00f3n", "fueron", "sus", "m\u00e1s", "famosos", "exploradores", "despu\u00e9s", "de", "col\u00f3n", "la", "exploraci\u00f3n", "europea", "se", "aceler\u00f3", "r\u00e1pidamente", "y", "se", "establecieron", "muchas", "nuevas", "rutas", "comerciales", "a", "resultas", "el", "atl\u00e1ntico", "fue", "y", "todav\u00eda", "es", "la", "principal", "arteria", "entre", "europa", "y", "am\u00e9rica", "el", "viejo", "mundo", "y", "el", "nuevo", "numerosas", "exploraciones", "cient\u00edficas", "se", "han", "llevado", "a", "cabo", "incluyendo", "la", "expedici\u00f3n", "alemana", "meteor", "la", "de", "la", "universidad", "de", "columbia", "y", "las", "oficinas", "hidrogr\u00e1ficas", "de", "diferente", "armadas", "el", "oc\u00e9ano", "tambi\u00e9n", "ha", "contribuido", "significativamente", "al", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "de", "los", "pa\u00edses", "que", "lo", "rodean", "adem\u00e1s", "de", "ser", "una", "v\u00eda", "de", "transporte", "el", "atl\u00e1ntico", "ofrece", "dep\u00f3sitos", "de", "petr\u00f3leo", "abundantes", "en", "las", "rocas", "sedimentarias", "de", "la", "plataforma", "continental", "y", "los", "recursos", "pesqueros", "m\u00e1s", "ricos", "del", "mundo", "especialmente", "en", "las", "aguas", "sobre", "las", "plataformas", "las", "\u00e1reas", "m\u00e1s", "productivas", "son", "los", "grandes", "bancos", "de", "terranova", "la", "plataforma", "continental", "en", "nueva", "escocia", "el", "banco", "de", "georges", "en", "cape", "cod", "los", "bancos", "de", "bahamas", "las", "aguas", "alrededor", "de", "islandia", "el", "mar", "de", "irlanda", "el", "mar", "del", "norte", "y", "los", "bancos", "de", "las", "malvinas", "tambi\u00e9n", "se", "han", "pescado", "anguilas", "langostas", "y", "ballenas", "en", "grandes", "cantidades", "todos", "estos", "factores", "dan", "al", "atl\u00e1ntico", "un", "gran", "valor", "comercial", "debido", "a", "las", "amenazas", "que", "suponen", "los", "vertidos", "de", "petr\u00f3leo", "e", "hidrocarburos", "pl\u00e1sticos", "y", "la", "incineraci\u00f3n", "de", "residuos", "t\u00f3xicos", "en", "el", "mar", "existen", "diversos", "tratados", "internacionales", "para", "reducir", "algunas", "formas", "de", "contaminaci\u00f3n", "anexos", "geogr\u00e1ficos", "pa\u00edses", "con", "costas", "en", "el", "atl\u00e1ntico", "\u00e1frica", "am\u00e9rica", "estatus", "disputadochile", "chile", "seg\u00fan", "la", "ohi", "pero", "no", "reconocido", "por", "chilev\u00eda", "r\u00edo", "amazonas", "por", "tratados", "cordillera", "de", "los", "andes", "y", "desierto", "del", "pac\u00edficoper\u00fa", "per\u00fa", "ecuador", "ecuadorv\u00eda", "hidrov\u00eda", "paran\u00e1paraguaybolivia", "bolivia", "paraguay", "paraguay", "asia", "v\u00eda", "mar", "mediterr\u00e1neo", "europa", "golfos", "del", "atl\u00e1ntico", "islas", "del", "atl\u00e1ntico", "puertos", "del", "atl\u00e1ntico", "alemania", "hamburgo", "argentina", "b\u00e9lgica", "amberes", "brasil", "cabedelo", "r\u00edo", "de", "janeiro", "santos", "canad\u00e1", "halifax", "colombia", "barranquilla", "puerto", "colombia", "santiago", "de", "tol\u00fa", "cartagena", "de", "indias", "santa", "marta", "puerto", "bol\u00edvar", "la", "guajira", "riohacha", "cove\u00f1as", "turbo", "san", "andr\u00e9s", "providencia", "costa", "rica", "mo\u00edn", "puerto", "lim\u00f3n", "cuba", "la", "habana", "dinamarca", "copenhague", "espa\u00f1a", "estados", "unidos", "baltimore", "biloxi", "boston", "charleston", "corpus", "christi", "houston", "miami", "mobile", "nueva", "orleans", "nueva", "york", "newport", "news", "finlandia", "helsinki", "francia", "burdeos", "le", "havre", "guatemala", "puerto", "barrios", "santo", "tom\u00e1s", "de", "castilla", "honduras", "puerto", "cort\u00e9s", "puerto", "castilla", "italia", "catania", "g\u00e9nova", "lampedusa", "mesina", "venecia", "irlanda", "cork", "marruecos", "agadir", "elyadida", "arcila", "casablanca", "larache", "rabat", "saf\u00ed", "sal\u00e9", "t\u00e1nger", "m\u00e9xico", "san", "francisco", "de", "campeche", "canc\u00fan", "tampico", "veracruz", "progreso", "coatzacoalcos", "dos", "bocas", "ciudad", "del", "carmen", "t\u00faxpam", "de", "rodr\u00edguez", "cano", "alvarado", "veracruz", "altamira", "tamaulipas", "nicaragua", "bluefields", "noruega", "oslo", "pa\u00edses", "bajos", "r\u00f3terdam", "panam\u00e1", "col\u00f3n", "polonia", "gdansk", "portugal", "viana", "do", "castelo", "leix\u00f5es", "aveiro", "figueira", "da", "foz", "lisboa", "setubal", "sines", "madeira", "a\u00e7ores", "reino", "unido", "liverpool", "southampton", "rep\u00fablica", "dominicana", "puerto", "plata", "santo", "domingo", "montecristi", "rusia", "san", "petersburgo", "senegal", "dakar", "suecia", "estocolmo", "uruguay", "punta", "del", "este", "la", "paloma", "venezuela", "la", "guaira", "maracaibo", "puerto", "la", "cruz", "puerto", "cabello", "lecher\u00eda", "g\u00fciria", "guanta", "pampatar", "punto", "fijo", "porlamar", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "crist\u00f3bal", "col\u00f3n", "charles", "lindbergh", "am\u00e9rico", "vespucio", "oc\u00e9ano", "ant\u00e1rtico", "oc\u00e9ano", "\u00e1rtico", "oc\u00e9ano", "\u00edndico", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "giro", "oce\u00e1nico", "mancha", "de", "basura", "del", "atl\u00e1ntico", "norte", "mar", "de", "las", "tinieblas", "traves\u00eda", "del", "atl\u00e1ntico", "transatl\u00e1ntico", "zona", "de", "paz", "y", "cooperaci\u00f3n", "del", "atl\u00e1ntico", "sur", "delimitaci\u00f3n", "natural", "entre", "los", "oc\u00e9anos", "pac\u00edfico", "y", "atl\u00e1ntico", "sur", "por", "la", "zona", "de", "fractura", "shackleton", "delimitaci\u00f3n", "natural", "entre", "los", "oc\u00e9anos", "pac\u00edfico", "y", "atl\u00e1ntico", "sur", "por", "el", "arco", "de", "las", "antillas", "australes", "notas", "cu\u00e1n", "grande", "es", "el", "oc\u00e9ano", "atl\u00e1ntico", "noaa", "de", "mayo", "de", "consultado", "el", "de", "octubre", "de", "referencias", "enlaces", "externos\"mapa", "de", "la", "costa", "del", "atl\u00e1ntico", "en", "am\u00e9rica", "del", "norte", "desde", "la", "bah\u00eda", "de", "chesapeake", "hasta", "florida\"", "desde", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "biblioteca", "digital", "mundial"]