["operaci\u00f3n", "triunfo", "conocido", "por", "sus", "siglas", "ot", "es", "un", "programa", "de", "televisi\u00f3n", "creado", "en", "como", "talent", "show", "musical", "donde", "una", "serie", "de", "j\u00f3venes", "entran", "a", "una", "academia", "musical", "para", "formarse", "y", "demostrar", "su", "talento", "para", "cantar", "cada", "semana", "en", "una", "gala", "en", "directo", "los", "concursantes", "deben", "demostrar", "sus", "dotes", "sobre", "el", "escenario", "y", "se", "enfrentan", "a", "nominaciones", "para", "abandonar", "la", "academia", "musical", "el", "concurso", "ha", "emitido", "doce", "temporadas", "desde", "hasta", "adem\u00e1s", "el", "programa", "ha", "servido", "como", "plataforma", "para", "seleccionar", "al", "representante", "de", "espa\u00f1a", "en", "el", "festival", "de", "la", "canci\u00f3n", "de", "eurovisi\u00f3n", "en", "distintos", "a\u00f1os", "de", "octubre", "de", "a", "la", "de", "tve", "ha", "emitido", "las", "tres", "primeras", "entregas", "de", "a", "se", "retransmite", "en", "telecinco", "desde", "la", "cuarta", "temporada", "hasta", "la", "octava", "y", "una", "nueva", "etapa", "en", "misma", "cadena", "para", "definitiva", "tras", "a\u00f1os", "sin", "televisarse", "en", "el", "formato", "vuelve", "a", "la", "de", "tve", "emiti\u00e9ndose", "tambi\u00e9n", "en", "y", "el", "de", "marzo", "de", "tve", "confirm\u00f3", "que", "no", "renovar\u00eda", "el", "formato", "para", "una", "nueva", "edici\u00f3n", "dej\u00e1ndolo", "libre", "para", "que", "otras", "cadenas", "o", "plataformas", "lo", "adquieran", "el", "de", "abril", "de", "se", "anunci\u00f3", "la", "adquisici\u00f3n", "del", "formato", "por", "parte", "de", "la", "plataforma", "amazon", "prime", "video", "preparando", "la", "duod\u00e9cima", "edici\u00f3n", "del", "talent", "integrada", "al", "cien", "por", "cien", "en", "el", "mercado", "digital", "el", "programa", "ha", "servido", "como", "plataforma", "directa", "para", "seleccionar", "en", "cinco", "ocasiones", "al", "representante", "espa\u00f1ol", "en", "el", "festival", "de", "la", "canci\u00f3n", "de", "eurovisi\u00f3n", "rosa", "l\u00f3pez", "beth", "rodergas", "ram\u00f3n", "del", "castillo", "amaia", "y", "alfred", "garc\u00eda", "y", "miki", "n\u00fa\u00f1ez", "adem\u00e1s", "otros", "concursantes", "del", "programa", "tambi\u00e9n", "lograron", "representar", "a", "espa\u00f1a", "en", "el", "festival", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "de", "pasar", "por", "el", "programa", "como", "en", "el", "caso", "de", "soraya", "arnelas", "y", "edurne", "o", "gisela", "aunque", "esta", "\u00faltima", "lo", "hizo", "representando", "a", "andorra", "el", "concurso", "ha", "dado", "a", "conocer", "a", "numerosos", "artistas", "del", "panorama", "musical", "espa\u00f1ol", "y", "adem\u00e1s", "sus", "ediciones", "de", "y", "se", "han", "convertido", "en", "fen\u00f3menos", "sociales", "destacados", "en", "espa\u00f1a", "en", "destacan", "david", "bisbal", "david", "bustamante", "chenoa", "o", "rosa", "l\u00f3pez", "y", "en", "destacan", "aitana", "lola", "\u00edndigo", "ana", "guerra", "amaia", "cepeda", "agoney", "o", "alfred", "garc\u00eda", "estas", "dos", "ediciones", "han", "sido", "las", "m\u00e1s", "exitosas", "de", "operaci\u00f3n", "triunfo", "en", "t\u00e9rminos", "de", "audiencia", "e", "impacto", "social", "otros", "artistas", "destacados", "que", "han", "participado", "en", "el", "concurso", "son", "manu", "tenorio", "nuria", "ferg\u00f3", "gisela", "manuel", "carrasco", "pablo", "l\u00f3pez", "edurne", "nena", "daconte", "vega", "hugo", "salazar", "soraya", "natalia", "ver\u00f3nica", "romero", "nika", "lorena", "g\u00f3mez", "miki", "nu\u00f1ez", "alba", "reche", "natalia", "lacunza", "n\u00eda", "correia", "chica", "sobresalto", "jorge", "gonz\u00e1lez", "julia", "medina", "ainhoa", "cantalapiedra", "enrique", "ramil", "o", "alexandra", "masangkay", "procedimiento", "de", "selecci\u00f3n", "el", "modo", "de", "seleccionar", "a", "los", "ganadores", "ha", "ido", "cambiando", "a", "lo", "largo", "de", "las", "temporadas", "en", "las", "primeras", "ediciones", "cada", "semana", "cuatro", "de", "los", "concursantes", "eran", "propuestos", "por", "el", "jurado", "para", "abandonar", "la", "academia", "los", "profesores", "y", "los", "compa\u00f1eros", "salvaban", "a", "dos", "de", "los", "seleccionados", "que", "permanec\u00edan", "en", "el", "concurso", "y", "eran", "los", "espectadores", "los", "que", "deciden", "cu\u00e1l", "de", "los", "dos", "restantes", "es", "finalmente", "expulsado", "seis", "concursantes", "alcanzan", "de", "este", "modo", "la", "final", "en", "la", "que", "tres", "de", "ellos", "obtendr\u00e1n", "promoci\u00f3n", "para", "su", "carrera", "discogr\u00e1fica", "en", "las", "tres", "primeras", "la", "novena", "y", "d\u00e9cima", "temporadas", "tambi\u00e9n", "optaban", "a", "representar", "a", "espa\u00f1a", "en", "el", "festival", "de", "la", "canci\u00f3n", "de", "eurovisi\u00f3n", "en", "la", "tercera", "los", "nominados", "eran", "propuestos", "por", "el", "p\u00fablico", "seg\u00fan", "votaciones", "los", "concursantes", "que", "obten\u00edan", "menos", "votos", "del", "p\u00fablico", "eran", "nominados", "el", "jurado", "los", "profesores", "y", "los", "compa\u00f1eros", "salvaban", "a", "uno", "respectivamente", "hasta", "quedar", "dos", "que", "finalmente", "eran", "los", "nominados", "despu\u00e9s", "en", "la", "fase", "final", "adem\u00e1s", "de", "los", "tres", "ganadores", "se", "escog\u00eda", "a", "un", "cuarto", "ganador", "en", "una", "gala", "con", "los", "\u00faltimos", "expulsados", "que", "tendr\u00eda", "los", "mismos", "derechos", "que", "los", "tres", "ganadores", "principales", "en", "la", "cuarta", "quinta", "y", "sexta", "edici\u00f3n", "el", "jurado", "volvi\u00f3", "a", "tener", "la", "decisi\u00f3n", "de", "elegir", "a", "los", "nominados", "hasta", "la", "gala", "n\u00famero", "a", "partir", "de", "ah\u00ed", "cada", "semana", "el", "p\u00fablico", "votaba", "y", "los", "dos", "menos", "votados", "eran", "nominados", "se", "retaban", "en", "\"duelo\"", "de", "canciones", "y", "al", "final", "de", "la", "gala", "el", "p\u00fablico", "eleg\u00eda", "al", "que", "continuaba", "as\u00ed", "se", "desarrollaba", "hasta", "quedar", "tres", "finalistas", "del", "que", "uno", "resultaba", "ganador", "y", "obten\u00eda", "un", "contrato", "discogr\u00e1fico", "historia", "del", "programa", "la", "entidad", "p\u00fablica", "rtve", "acord\u00f3", "junto", "a", "gestmusic", "la", "creaci\u00f3n", "de", "un", "programa", "musical", "en", "el", "objetivo", "era", "promocionar", "tres", "carreras", "musicales", "y", "encontrar", "al", "nuevo", "representante", "de", "espa\u00f1a", "en", "el", "festival", "de", "la", "canci\u00f3n", "de", "eurovisi\u00f3n", "tras", "realizar", "una", "serie", "de", "c\u00e1stines", "a", "miles", "de", "personas", "por", "toda", "espa\u00f1a", "el", "de", "octubre", "de", "comenz\u00f3", "la", "emisi\u00f3n", "de", "la", "primera", "gala", "de", "operaci\u00f3n", "triunfo", "en", "televisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "la", "un", "total", "de", "concursantes", "eran", "aspirantes", "al", "premio", "las", "galas", "semanales", "en", "directo", "se", "convirtieron", "en", "poco", "tiempo", "en", "un", "\u00e9xito", "de", "audiencia", "alcanzando", "cifras", "r\u00e9cord", "el", "concurso", "finaliz\u00f3", "el", "de", "febrero", "de", "con", "la", "proclamaci\u00f3n", "de", "rosa", "l\u00f3pez", "de", "los", "votos", "david", "bisbal", "de", "los", "votos", "y", "david", "bustamante", "de", "los", "votos", "como", "ganadores", "ante", "millones", "de", "espectadores", "la", "cantante", "rosa", "l\u00f3pez", "fue", "la", "elegida", "para", "representar", "a", "espa\u00f1a", "en", "el", "festival", "de", "eurovisi\u00f3n", "de", "en", "tallin", "estonia", "el", "de", "mayo", "de", "con", "el", "tema", "\"europe's", "living", "a", "celebration\"", "tras", "ganar", "con", "el", "de", "los", "votos", "a", "los", "otros", "dos", "finalistas", "en", "una", "gala", "especial", "celebrada", "pocas", "semanas", "despu\u00e9s", "de", "finalizar", "el", "concurso", "al", "escenario", "del", "festival", "la", "acompa\u00f1aron", "sus", "compa\u00f1eros", "david", "bisbal", "david", "bustamante", "chenoa", "gisela", "y", "geno", "los", "j\u00f3venes", "de", "la", "primera", "edici\u00f3n", "de", "operaci\u00f3n", "triunfo", "realizaron", "una", "gira", "multitudinaria", "que", "cont\u00f3", "con", "m\u00e1s", "de", "medio", "mill\u00f3n", "de", "asistentes", "y", "que", "les", "llev\u00f3", "a", "actuar", "en", "diversas", "ocasiones", "en", "lugares", "emblem\u00e1ticos", "como", "el", "santiago", "bernab\u00e9u", "de", "madrid", "y", "el", "palau", "sant", "jordi", "de", "barcelona", "dos", "de", "sus", "conciertos", "fueron", "emitidos", "en", "televisi\u00f3n", "a", "trav\u00e9s", "de", "tve", "y", "a", "trav\u00e9s", "de", "canal+", "en", "la", "peque\u00f1a", "pantalla", "operaci\u00f3n", "triunfo", "tuvo", "continuidad", "tras", "el", "final", "del", "espacio", "se", "emitieron", "galas", "de", "los", "ganadores", "galas", "dedicadas", "a", "eurovisi\u00f3n", "o", "programas", "monogr\u00e1ficos", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "algunos", "de", "estos", "espacios", "tambi\u00e9n", "producidos", "por", "gestmusic", "fueron", "triunfoman\u00eda", "generaci\u00f3n", "ot", "operaci\u00f3n", "eurovisi\u00f3n", "o", "padrinos", "para", "el", "triunfo", "la", "primera", "edici\u00f3n", "se", "convirti\u00f3", "en", "un", "fen\u00f3meno", "que", "har\u00eda", "vender", "millones", "de", "\u00e1lbumes", "a", "sus", "participantes", "durante", "el", "transcurso", "del", "programa", "y", "una", "vez", "finalizado", "el", "mismo", "ello", "suposo", "un", "incentivo", "de", "ventas", "discogr\u00e1ficas", "f\u00edsicas", "para", "la", "industria", "musical", "espa\u00f1ola", "seg\u00fan", "productores", "de", "m\u00fasica", "de", "espa\u00f1a", "la", "primera", "edici\u00f3n", "cuenta", "con", "cuarenta", "y", "tres", "platinos", "m\u00e1s", "dos", "de", "oro", "con", "de", "\u00e1lbumes", "vendidos", "certificados", "en", "tan", "solo", "un", "a\u00f1o", "en", "espa\u00f1a", "participaron", "en", "diversas", "campa\u00f1as", "publicitarias", "y", "vendieron", "ejemplares", "de", "libros", "del", "programa", "gracias", "al", "concurso", "rtve", "ingres\u00f3", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "euros", "la", "\u00faltima", "semana", "de", "junio", "de", "tve", "anunci\u00f3", "la", "emisi\u00f3n", "de", "un", "concierto", "de", "reencuentro", "y", "tres", "documentales", "para", "celebrar", "el", "aniversario", "de", "la", "m\u00edtica", "primera", "edici\u00f3n", "bajo", "el", "nombre", "ot", "el", "reencuentro", "y", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "los", "concursantes", "los", "documentales", "se", "grabaron", "durante", "el", "verano", "de", "y", "repasan", "la", "trayectoria", "de", "cada", "uno", "de", "los", "protagonistas", "de", "ot", "c\u00f3mo", "vivieron", "ellos", "esa", "etapa", "y", "el", "cambio", "de", "vida", "tras", "el", "\u00e9xito", "del", "programa", "el", "domingo", "de", "octubre", "de", "se", "estren\u00f3", "en", "la", "el", "primer", "documental", "en", "primetime", "en", "los", "siguientes", "domingos", "de", "octubre", "se", "emiti\u00f3", "el", "segundo", "y", "el", "tercer", "documental", "con", "gran", "expectaci\u00f3n", "ot", "el", "reencuentro", "triunf\u00f3", "en", "los", "resultados", "de", "audiencia", "siendo", "l\u00edder", "del", "primetime", "y", "de", "la", "jornada", "los", "concursantes", "de", "la", "primera", "edici\u00f3n", "vuelven", "con", "ello", "a", "estar", "de", "actualidad", "el", "concierto", "de", "reuni\u00f3n", "tuvo", "lugar", "en", "el", "palau", "sant", "jordi", "de", "barcelona", "el", "lunes", "de", "octubre", "de", "el", "show", "cont\u00f3", "con", "la", "actuaci\u00f3n", "de", "los", "concursantes", "y", "la", "de", "tve", "lo", "emiti\u00f3", "en", "directo", "cosechando", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "audiencia", "elevando", "as\u00ed", "la", "media", "de", "la", "cadena", "la", "primera", "edici\u00f3n", "del", "concurso", "y", "operaci\u00f3n", "triunfo", "fueron", "las", "m\u00e1s", "populares", "y", "de", "ellas", "salieron", "los", "cantantes", "que", "han", "alcanzado", "mayor", "popularidad", "tras", "su", "lanzamiento", "operaci\u00f3n", "triunfo", "se", "estrena", "el", "de", "septiembre", "de", "y", "fue", "l\u00edder", "con", "un", "en", "el", "prime", "time", "de", "la", "en", "enero", "de", "se", "estrena", "operaci\u00f3n", "triunfo", "edici\u00f3n", "que", "se", "interrumpe", "por", "la", "crisis", "sanitaria", "mundial", "de", "la", "covid", "aunque", "se", "reanudaron", "sus", "emisiones", "despu\u00e9s", "de", "la", "crisis", "dos", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "tve", "anuncia", "que", "no", "renueva", "el", "formato", "para", "una", "nueva", "edici\u00f3n", "en", "trayectoria", "discogr\u00e1fica", "y", "musical", "alternada", "con", "giras", "presencia", "en", "televisi\u00f3n", "nacional", "yo", "musicales", "as\u00ed", "como", "en", "conocimiento", "global", "del", "p\u00fablico", "destacan", "las", "carreras", "de", "david", "bisbal", "david", "bustamante", "rosa", "l\u00f3pez", "chenoa", "nuria", "ferg\u00f3", "natalia", "vega", "manuel", "carrasco", "mai", "meneses", "edurne", "soraya", "arnelas", "pablo", "l\u00f3pez", "aitana", "amaia", "ana", "guerra", "lola", "\u00edndigo", "miki", "nu\u00f1ez", "natalia", "lacunza", "y", "alba", "reche", "todos", "los", "anteriormente", "citados", "cantantes", "pertenecen", "o", "han", "pertenecido", "durante", "tiempo", "prolongado", "a", "sellos", "discogr\u00e1ficos", "de", "multinacionales", "como", "universal", "sony", "warner", "o", "emi", "el", "de", "marzo", "de", "tve", "confirm\u00f3", "que", "no", "renovar\u00eda", "el", "formato", "para", "una", "nueva", "edici\u00f3n", "dej\u00e1ndolo", "libre", "para", "que", "otras", "cadenas", "o", "plataformas", "lo", "adquieran", "el", "de", "abril", "de", "amazon", "prime", "video", "anunci\u00f3", "la", "compra", "del", "formato", "para", "emitirlo", "pr\u00f3ximamente", "ediciones", "equipo", "presentadores", "jurado", "presentador", "de", "el", "chat", "postgala", "presentador", "de", "los", "res\u00famenes", "ot", "al", "d\u00eda", "director", "tinet", "rubira", "ad\u00e1n", "bonet", "nia", "sanju\u00e1n", "subdirectora", "ver\u00f3nica", "pareja", "mercedes", "garro", "productores", "ejecutivos", "toni", "cruz", "josep", "maria", "mainat", "tinet", "rubira", "jordi", "rosell", "ver\u00f3nica", "pareja", "directora", "de", "casting", "noem\u00ed", "galera", "claustro", "de", "profesores", "profesores", "noem\u00ed", "galera", "directora", "de", "la", "academia", "ot", "presente", "manu", "guix", "profesor", "de", "canto", "ot", "presente", "director", "vocal", "ot", "ot", "director", "musical", "ot", "presente", "subdirector", "de", "la", "academia", "ot", "presente", "mamen", "m\u00e1rquez", "directora", "vocal", "y", "profesora", "de", "t\u00e9cnica", "vocal", "ot", "presente", "gerard", "ib\u00e1\u00f1ez", "profesor", "de", "canto", "coral", "ot", "presente", "pablo", "lluch", "preparador", "vocal", "ot", "presente", "vic", "mirallas", "preparador", "vocal", "ot", "presente", "vicky", "g\u00f3mez", "core\u00f3grafa", "ot", "presente", "abril", "zamora", "profesora", "de", "interpretaci\u00f3n", "ot", "presente", "toni", "hinojosa", "profesor", "de", "fitness", "ot", "presente", "judith", "endje", "profesora", "de", "baile", "urbano", "ot", "presente", "jill", "earnshaw", "profesora", "de", "ingl\u00e9s", "ot", "presente", "ver\u00f3nica", "blume", "profesora", "de", "yoga", "ot", "presenteantiguos", "directores", "nina", "agust\u00ed", "directora", "ot", "ot", "y", "ot", "mikel", "herzog", "director", "de", "la", "\"postacademia\"", "ot", "kike", "santander", "director", "ot", "ot", "edith", "salazar", "directora", "adjunta", "ot", "ot", "\u00e0ngel", "ll\u00e0cer", "director", "ot", "ot", "daniel", "angl\u00e8s", "subdirector", "ot", "antiguos", "profesores", "nina", "agust\u00ed", "profesora", "de", "t\u00e9cnicas", "de", "voz", "ot", "ot", "y", "ot", "\u00e0ngel", "ll\u00e0cer", "profesor", "de", "interpretaci\u00f3n", "ot", "ot", "ot", "ot", "ot", "helen", "rowson", "profesora", "de", "t\u00e9cnicas", "de", "voz", "e", "ingl\u00e9s", "ot", "ot", "javier", "castillo", "\"poty\"", "core\u00f3grafo", "ot", "profesor", "de", "coreograf\u00eda", "ot", "ot", "lawrence", "de", "maeyer", "profesor", "de", "t\u00e9cnica", "corporal", "ot", "viv", "manning", "profesora", "de", "t\u00e9cnicas", "de", "voz", "ot", "mayte", "marcos", "profesora", "de", "baile", "ot", "ot", "n\u00e9stor", "serra", "preparador", "f\u00edsico", "y", "profesor", "de", "fitness", "ot", "ot", "marietta", "calder\u00f3n", "core\u00f3grafa", "ot", "ot", "marta", "fiol", "profesora", "de", "lenguaje", "y", "cultura", "musical", "ot", "ot", "gustavo", "llull", "profesor", "de", "piano", "y", "repertorio", "ot", "ot", "sonia", "rodr\u00edguez", "profesora", "de", "an\u00e1lisis", "y", "estudio", "del", "repertorio", "semanal", "ot", "ot", "keith", "morino", "profesor", "de", "iniciaci\u00f3n", "al", "movimiento", "ot", "mar\u00eda", "g\u00f3mez", "profesora", "de", "baile", "moderno", "ot", "marietta", "palac\u00edn", "psic\u00f3loga", "ot", "bruno", "oro", "pichot", "greta", "e", "isabel", "soriano", "profesores", "de", "interpretaci\u00f3n", "y", "preparaci\u00f3n", "de", "temas", "ot", "antonio", "canales", "profesor", "de", "car\u00e1cter", "ot", "anna", "valldeneu", "profesora", "de", "t\u00e9cnicas", "de", "voz", "ot", "joan", "carles", "capdevila", "preparador", "vocal", "ot", "ot", "profesor", "de", "lenguaje", "musical", "ot", "esteve", "ferrer", "profesor", "de", "teatro", "musical", "ot", "irene", "pallar\u00e8s", "profesora", "de", "hiphop", "ot", "edith", "salazar", "profesora", "de", "t\u00e9cnica", "vocal", "y", "canto", "ot", "ot", "miryam", "benedited", "core\u00f3grafa", "ot", "ot", "jessica", "y", "jos\u00e9", "exp\u00f3sito", "profesores", "de", "batuka", "ot", "ot", "laura", "jord\u00e1n", "profesora", "de", "voz", "ot", "rafael", "amargo", "profesor", "de", "expresi\u00f3n", "corporal", "ot", "rub\u00e9n", "olmo", "y", "sa\u00fal", "garrido", "profesores", "asistentes", "de", "expresi\u00f3n", "corporal", "ot", "muntsa", "rius", "profesora", "de", "preparaci\u00f3n", "de", "temas", "ot", "patricia", "kraus", "profesora", "de", "m\u00fasica", "de", "los", "a\u00f1os", "y", "ot", "b\u00e1rbara", "de", "senillosa", "profesora", "de", "protocolo", "ot", "ot", "nikoleta", "sekulovic", "profesora", "de", "interpretaci\u00f3n", "ot", "bea", "sim\u00f3", "profesora", "de", "hiphop", "ot", "mar\u00eda", "palac\u00edn", "psic\u00f3loga", "ot", "ot", "morgan", "malboso", "profesora", "de", "ingl\u00e9s", "ot", "ot", "amelia", "bernet", "preparador", "vocal", "ot", "ot", "miguel", "manzo", "profesor", "de", "t\u00e9cnica", "vocal", "ot", "ot", "leslie", "feliciano", "profesor", "de", "presencia", "esc\u00e9nica", "ot", "ot", "joan", "ort\u00ednez", "profesor", "de", "cultura", "musical", "ot", "nuria", "legarda", "profesora", "de", "t\u00e9cnicas", "de", "conocimiento", "corporal", "ot", "daniel", "angl\u00e8s", "preparador", "vocal", "ot", "ira", "prat", "preparador", "vocal", "ot", "marc", "villavela", "preparador", "vocal", "y", "esc\u00e9nico", "ot", "miquel", "barcelona", "preparador", "corporal", "ot", "marco", "da", "silva", "core\u00f3grafo", "ot", "maialen", "araolaza", "fisioterapeuta", "y", "profesora", "de", "pilates", "ot", "alfonso", "vilallonga", "profesor", "de", "cultura", "musical", "ot", "juanjo", "amor\u00edn", "profesor", "de", "marketing", "personal", "en", "l\u00ednea", "ot", "arantxa", "coca", "profesora", "de", "desarrollo", "emocional", "en", "escena", "ot", "xavier", "mestres", "profesor", "de", "conjunto", "vocal", "ot", "joan", "v\u00e1zquez", "profesor", "de", "educaci\u00f3n", "auditiva", "ot", "laura", "andr\u00e9s", "preparadora", "vocal", "ot", "ot", "pol", "chamorro", "profesor", "de", "bailes", "de", "sal\u00f3n", "ot", "guille", "milkyway", "profesor", "de", "cultura", "musical", "ot", "m\u00f3nica", "touron", "profesora", "de", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "ot", "magali", "dalix", "profesora", "de", "fitness", "ot", "ot", "xuan", "lan", "profesora", "de", "yoga", "ot", "ot", "andrea", "vilallonga", "profesora", "de", "imagen", "y", "protocolo", "ot", "ot", "chris", "nash", "profesor", "de", "ingl\u00e9s", "ot", "ot", "cristina", "burgos", "profesora", "de", "hiphop", "ot", "ot", "sheila", "ortega", "profesora", "de", "danzas", "urbanas", "ot", "ot", "ana", "amengual", "profesora", "de", "diet\u00e9tica", "ot", "ot", "javier", "calvo", "y", "javier", "ambrossi", "profesores", "de", "interpretaci\u00f3n", "ot", "ot", "itziar", "castro", "profesora", "de", "interpretaci\u00f3n", "ot", "hasta", "la", "gala", "gotzon", "mantuliz", "profesor", "de", "forma", "f\u00edsica", "y", "vida", "sana", "ot", "rub\u00e9n", "salvador", "profesor", "de", "bailes", "de", "sal\u00f3n", "ot", "miqui", "puig", "profesor", "de", "cultura", "musical", "ot", "iv\u00e1n", "labanda", "profesor", "de", "interpretaci\u00f3n", "ot", "zahara", "profesora", "de", "cultura", "musical", "ot", "natalia", "calder\u00f3n", "profesora", "de", "voz", "y", "movimiento", "ot", "cesc", "escol\u00e0", "profesor", "de", "fitness", "ot", "cristian", "jim\u00e9nez", "y", "mario", "jim\u00e9nez", "profesores", "de", "danza", "urbana", "ot", "eirian", "james", "profesor", "de", "ingl\u00e9s", "hasta", "la", "gala", "ot", "brian", "sellei", "m\u00e1nager", "y", "asesor", "ot", "mel", "brennan", "profesora", "de", "ingl\u00e9s", "desde", "la", "gala", "ot", "ediciones", "ot", "ot", "ot", "ot", "ot", "ot", "ot", "ot", "ot", "ot", "ot", "ot", "tabla", "de", "estad\u00edsticas", "especiales", "ot", "el", "reencuentro", "ot", "a\u00f1os", "palmar\u00e9s", "audiencias", "operaci\u00f3n", "triunfo", "ediciones", "premios", "tp", "de", "oro", "premios", "dial", "premios", "ondas", "premios", "iris", "datos", "de", "inter\u00e9s", "durante", "las", "once", "ediciones", "del", "programa", "se", "han", "cantando", "canciones", "en", "diferentes", "idiomas", "referencias", "enlaces", "externos", "p\u00e1gina", "web", "oficial", "web", "oficial", "del", "programa", "en", "gestmusic", "twitter", "oficial", "facebook", "oficial", "instagram", "oficial", "concursantes", "de", "ot", "espa\u00f1a", "que", "han", "ido", "a", "eurovision"]