["aunque", "cualquier", "organizaci\u00f3n", "privada", "es", "en", "sentido", "estricto", "una", "organizaci\u00f3n", "no", "gubernamental", "la", "sigla", "ong", "o", "el", "t\u00e9rmino", "oeneg\u00e9", "se", "utiliza", "para", "identificar", "a", "organizaciones", "que", "no", "son", "parte", "de", "las", "esferas", "gubernamentales", "o", "empresas", "cuyo", "fin", "fundamental", "es", "el", "bien", "social", "por", "lo", "general", "son", "conformadas", "y", "se", "encuentran", "a", "cargo", "de", "ciudadanos", "comunes", "que", "comparten", "una", "visi\u00f3n", "y", "misi\u00f3n", "com\u00fan", "pudiendo", "obtener", "financiamiento", "del", "gobierno", "de", "otras", "ong", "como", "fundaciones", "o", "de", "individuos", "o", "empresas", "particulares", "algunas", "ong", "con", "el", "fin", "de", "mantener", "autonom\u00eda", "de", "gesti\u00f3n", "e", "imparcialidad", "evitan", "la", "financiaci\u00f3n", "oficial", "y", "trabajan", "a", "trav\u00e9s", "de", "voluntarios", "en", "ocasiones", "el", "t\u00e9rmino", "se", "utiliza", "como", "sin\u00f3nimo", "de", "\"organizaci\u00f3n", "de", "la", "sociedad", "civil\"", "para", "referirse", "a", "cualquier", "asociaci\u00f3n", "fundada", "por", "los", "ciudadanos", "el", "universo", "de", "las", "ong", "lo", "conforman", "un", "grupo", "muy", "diverso", "de", "organizaciones", "que", "se", "dedican", "a", "una", "amplia", "gama", "de", "actividades", "y", "se", "encuentran", "en", "diferentes", "partes", "del", "mundo", "algunas", "pueden", "tener", "car\u00e1cter", "ben\u00e9fico", "mientras", "que", "otras", "se", "acogen", "a", "una", "exenci\u00f3n", "de", "impuestos", "basada", "en", "el", "reconocimiento", "de", "sus", "fines", "sociales", "y", "otras", "pueden", "ser", "fuentes", "de", "intereses", "pol\u00edticos", "religiosos", "o", "de", "otra", "\u00edndole", "se", "estima", "que", "el", "n\u00famero", "de", "ong", "que", "operan", "en", "estados", "unidos", "alcanza", "m\u00e1s", "de", "un", "mill\u00f3n", "y", "medio", "rusia", "cuenta", "con", "ong", "en", "india", "se", "estima", "que", "hay", "alrededor", "de", "dos", "millones", "de", "ong", "datos", "de", "poco", "m\u00e1s", "de", "una", "ong", "por", "cada", "habitantes", "el", "mismo", "n\u00famero", "de", "escuelas", "primarias", "y", "centros", "de", "salud", "que", "se", "encuentran", "en", "india", "las", "ong", "son", "dif\u00edciles", "de", "definir", "y", "clasificar", "pues", "la", "sigla", "no", "siempre", "se", "usa", "consecuentemente", "en", "algunos", "pa\u00edses", "la", "sigla", "ong", "se", "aplica", "a", "una", "organizaci\u00f3n", "que", "en", "otro", "pa\u00eds", "se", "denominar\u00eda", "onl", "organizaci\u00f3n", "sin", "\u00e1nimo", "de", "lucro", "y", "viceversa", "como", "resultado", "existen", "muchas", "clasificaciones", "diferentes", "el", "enfoque", "m\u00e1s", "com\u00fan", "est\u00e1", "en", "la", "'orientaci\u00f3n'", "y", "el", "'\u00e1mbito", "de", "operaci\u00f3n'", "la", "orientaci\u00f3n", "de", "una", "ong", "se", "refiere", "al", "nivel", "de", "participaci\u00f3n", "en", "sus", "actividades", "de", "la", "comunidad", "destinataria", "estas", "actividades", "pueden", "incluir", "derechos", "humanos", "medio", "ambiente", "salud", "o", "desarrollo", "el", "\u00e1mbito", "de", "operaci\u00f3n", "de", "una", "ong", "indica", "la", "escala", "en", "la", "que", "trabaja", "que", "puede", "ser", "local", "regional", "nacional", "o", "internacional", "la", "primera", "menci\u00f3n", "de", "la", "sigla", "ong", "fue", "en", "a\u00f1o", "en", "que", "se", "cre\u00f3", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "las", "naciones", "unidas", "onu", "la", "onu", "que", "es", "en", "s\u00ed", "misma", "una", "organizaci\u00f3n", "intergubernamental", "logr\u00f3", "que", "ciertas", "agencias", "especializadas", "no", "estatales", "aprobadas", "internacionalmente", "es", "decir", "organizaciones", "no", "gubernamentales", "pudieran", "obtener", "el", "estatus", "de", "observadoras", "en", "sus", "asambleas", "y", "algunas", "de", "sus", "reuniones", "m\u00e1s", "tarde", "la", "sigla", "se", "utiliz\u00f3", "ampliamente", "y", "hoy", "en", "d\u00eda", "seg\u00fan", "la", "onu", "cualquier", "organizaci\u00f3n", "privada", "independiente", "de", "la", "administraci\u00f3n", "del", "gobierno", "puede", "ser", "llamada", "ong", "siempre", "y", "cuando", "no", "tenga", "fines", "de", "lucro", "y", "no", "sea", "un", "grupo", "criminal", "o", "un", "partido", "pol\u00edtico", "una", "caracter\u00edstica", "que", "comparten", "estas", "organizaciones", "diversas", "es", "que", "al", "no", "tener", "\u00e1nimo", "de", "lucro", "no", "se", "ven", "obstaculizadas", "por", "objetivos", "financieros", "a", "corto", "plazo", "en", "consecuencia", "pueden", "dedicarse", "a", "asuntos", "que", "se", "prolongaron", "en", "el", "largo", "plazo", "como", "el", "cambio", "clim\u00e1tico", "la", "prevenci\u00f3n", "de", "la", "malaria", "o", "la", "prohibici\u00f3n", "mundial", "de", "las", "minas", "antipersona", "las", "encuestas", "p\u00fablicas", "revelan", "que", "las", "ong", "disfrutan", "de", "un", "grado", "de", "confianza", "muy", "alto", "por", "parte", "de", "la", "ciudadan\u00eda", "lo", "que", "puede", "ser", "un", "indicador", "\u00fatil", "aunque", "no", "siempre", "suficiente", "de", "las", "preocupaciones", "de", "la", "sociedad", "y", "de", "los", "agentes", "implicados", "clasificaci\u00f3n", "por", "nivel", "de", "orientaci\u00f3n", "orientaci\u00f3n", "caritativa", "a", "menudo", "implica", "un", "esfuerzo", "paternalista", "de", "arriba", "hacia", "abajo", "con", "poca", "participaci\u00f3n", "de", "los", "beneficiarios", "incluye", "las", "ong", "que", "desarrollan", "actividades", "dirigidas", "a", "satisfacer", "las", "necesidades", "de", "la", "gente", "pobre", "orientaci\u00f3n", "al", "servicio", "incluye", "a", "las", "ong", "que", "desarrollan", "actividades", "dirigidas", "a", "proporcionar", "servicios", "de", "salud", "planificaci\u00f3n", "familiar", "y", "educaci\u00f3n", "los", "programas", "est\u00e1n", "dise\u00f1ados", "por", "las", "ong", "y", "se", "espera", "que", "la", "poblaci\u00f3n", "participe", "en", "estas", "actividades", "con", "objeto", "de", "recibir", "sus", "servicios", "orientaci\u00f3n", "participativa", "se", "caracteriza", "por", "proyectos", "de", "autoayuda", "donde", "la", "poblaci\u00f3n", "local", "se", "involucra", "en", "la", "participaci\u00f3n", "y", "la", "ejecuci\u00f3n", "de", "los", "proyectos", "contribuyendo", "con", "dinero", "herramientas", "tierra", "materiales", "mano", "de", "obra", "etc", "en", "los", "proyectos", "de", "desarrollo", "comunitario", "cl\u00e1sico", "la", "participaci\u00f3n", "comienza", "con", "la", "definici\u00f3n", "del", "proyecto", "y", "contin\u00faa", "en", "las", "etapas", "de", "planificaci\u00f3n", "y", "ejecuci\u00f3n", "orientaci\u00f3n", "al", "empoderamiento", "tiene", "como", "objetivo", "ayudar", "a", "las", "personas", "pobres", "a", "desarrollar", "una", "comprensi\u00f3n", "m\u00e1s", "clara", "de", "los", "factores", "sociales", "pol\u00edticos", "y", "econ\u00f3micos", "que", "afectan", "a", "sus", "vidas", "y", "fortalecer", "la", "conciencia", "de", "su", "propia", "capacidad", "potencial", "de", "controlar", "sus", "vidas", "en", "esta", "categor\u00eda", "se", "da", "el", "m\u00e1ximo", "nivel", "de", "participaci\u00f3n", "de", "los", "beneficiarios", "en", "las", "actividades", "de", "las", "ong", "que", "act\u00faan", "como", "facilitadorasse", "considera", "que", "el", "derecho", "tiene", "varias", "caracter\u00edsticas", "una", "de", "ellas", "es", "la", "bilateralidad", "un", "individuo", "distinto", "al", "afectado", "est\u00e1", "facultado", "para", "exigirle", "el", "cumplimiento", "de", "una", "norma", "que", "le", "otorga", "la", "cualidad", "de", "imperativo", "atributivo", "al", "derecho", "es", "imperativo", "ya", "que", "impone", "un", "deber", "de", "conducta", "como", "pagar", "impuestos", "y", "atributivo", "por", "lo", "mencionado", "anteriormente", "respecto", "a", "la", "facultad", "para", "exigir", "el", "cumplimiento", "del", "imperativo", "por", "\u00e1mbito", "de", "operaci\u00f3n", "organizaciones", "basada", "en", "la", "comunidad", "surge", "de", "las", "propias", "iniciativas", "de", "la", "gente", "pueden", "ser", "responsables", "de", "elevar", "la", "conciencia", "de", "las", "personas", "pobres", "que", "viven", "en", "comunidades", "urbanas", "ayud\u00e1ndolas", "a", "comprender", "sus", "derechos", "en", "el", "acceso", "a", "los", "servicios", "necesarios", "y", "proporcion\u00e1ndoles", "dichos", "servicios", "organizaciones", "a", "nivel", "de", "ciudad", "incluyen", "organizaciones", "tales", "como", "las", "c\u00e1maras", "de", "comercio", "e", "industria", "las", "coaliciones", "de", "negocios", "grupos", "\u00e9tnicos", "o", "educativos", "y", "las", "asociaciones", "de", "organizaciones", "de", "la", "comunidad", "ong", "nacionales", "incluyen", "organizaciones", "nacionales", "como", "asociaciones", "profesionales", "educativas", "religiosas", "etc", "algunas", "disponen", "de", "sucursales", "estatales", "provinciales", "o", "municipales", "y", "ayudan", "a", "las", "ong", "locales", "ong", "internacionales", "van", "desde", "agencias", "seculares", "como", "cruz", "roja", "save", "the", "children", "oxfam", "amnist\u00eda", "internacional", "care", "etc", "hasta", "grupos", "con", "motivaci\u00f3n", "religiosa", "como", "caritas", "estas", "organizaciones", "pueden", "responsabilizarse", "de", "financiar", "ong", "locales", "y", "otras", "instituciones", "as\u00ed", "como", "de", "la", "planificaci\u00f3n", "y", "ejecuci\u00f3n", "de", "proyectos", "conceptos", "relacionados", "adem\u00e1s", "de", "\"ong\"", "existen", "muchas", "siglas", "y", "locuciones", "alternativas", "o", "superpuestas", "en", "el", "uso", "por", "ejemplo", "sector", "voluntario", "conocido", "tambi\u00e9n", "como", "econom\u00eda", "social", "tso", "organizaci\u00f3n", "sin", "\u00e1nimo", "de", "lucro", "npo", "organizaci\u00f3n", "voluntaria", "vo", "organizaci\u00f3n", "de", "la", "sociedad", "civil", "cso", "organizaci\u00f3n", "de", "movimiento", "social", "smo", "organizaciones", "voluntarias", "privadas", "pvo", "actores", "no", "estatales", "tercer", "sector", "etc", "las", "organizaciones", "gubernamentales", "relacionadas", "y", "las", "organizaciones", "no", "gubernamentales", "son", "un", "grupo", "heterog\u00e9neo", "como", "resultado", "se", "ha", "desarrollado", "una", "larga", "lista", "de", "acr\u00f3nimos", "adicionales", "entre", "ellos", "bingo", "ong", "internacional", "de", "negocios", "o", "gran", "ong", "internacional", "tango", "ong", "de", "asistencia", "t\u00e9cnica", "tso", "organizaci\u00f3n", "del", "tercer", "sector", "gongo", "ong", "operadas", "por", "el", "gobierno", "creadas", "por", "el", "gobierno", "para", "parecer", "una", "organizaci\u00f3n", "no", "gubernamental", "con", "el", "fin", "de", "beneficiarse", "de", "la", "ayuda", "exterior", "o", "promocionar", "los", "intereses", "del", "gobierno", "dongo", "ong", "donante", "organizada", "ingo", "organizaci\u00f3n", "no", "gubernamental", "internacional", "quango", "ong", "casi", "aut\u00f3noma", "por", "ejemplo", "la", "organizaci\u00f3n", "internacional", "de", "normalizaci\u00f3n", "iso", "la", "iso", "no", "es", "en", "realidad", "una", "organizaci\u00f3n", "no", "gubernamental", "ya", "que", "su", "membres\u00eda", "es", "de", "cada", "naci\u00f3n", "y", "cada", "pa\u00eds", "est\u00e1", "representado", "por", "lo", "que", "el", "consejo", "de", "la", "iso", "determina", "que", "es", "el", "\u00f3rgano", "de", "normalizaci\u00f3n", "m\u00e1s", "representativo", "de", "esa", "naci\u00f3n", "el", "consejo", "puede", "ser", "en", "s\u00ed", "mismo", "una", "organizaci\u00f3n", "no", "gubernamental", "por", "ejemplo", "los", "estados", "unidos", "est\u00e1n", "representados", "en", "la", "iso", "por", "el", "instituto", "nacional", "estadounidense", "de", "est\u00e1ndares", "ansi", "que", "es", "independiente", "del", "gobierno", "federal", "sin", "embargo", "otros", "pa\u00edses", "pueden", "estar", "representados", "por", "agencias", "gubernamentales", "nacionales", "como", "es", "la", "tendencia", "en", "europa", "ong", "nacional", "una", "organizaci\u00f3n", "no", "gubernamental", "que", "solamente", "existe", "en", "un", "pa\u00eds", "este", "concepto", "es", "poco", "habitual", "debido", "a", "la", "globalizaci\u00f3n", "de", "las", "organizaciones", "no", "gubernamentales", "lo", "que", "causa", "que", "las", "ong", "existan", "en", "m\u00e1s", "de", "un", "pa\u00eds", "cso", "organizaci\u00f3n", "de", "la", "sociedad", "civil", "engo", "ong", "ambiental", "como", "greenpeace", "y", "wwf", "nngo", "ong", "del", "norte", "pango", "ong", "de", "partido", "creada", "por", "los", "partidos", "y", "disfrazada", "de", "ong", "para", "servir", "a", "asuntos", "pol\u00edticos", "sngo", "ong", "del", "sur", "sco", "organizaci\u00f3n", "de", "cambio", "social", "tngo", "ong", "enfocada", "a", "la", "delincuencia", "el", "concepto", "surgi\u00f3", "durante", "la", "d\u00e9cada", "de", "debido", "al", "aumento", "de", "los", "problemas", "ambientales", "y", "econ\u00f3micos", "en", "la", "comunidad", "global", "tngo", "incluye", "a", "organizaciones", "no", "gubernamentales", "que", "no", "se", "limitan", "a", "un", "solo", "pa\u00eds", "sino", "que", "existen", "en", "dos", "o", "m\u00e1s", "pa\u00edses", "gso", "organizaci\u00f3n", "de", "apoyo", "de", "base", "mango", "ong", "de", "defensa", "del", "mercado", "ngdo", "organizaci\u00f3n", "no", "gubernamental", "de", "desarrollousaid", "define", "las", "ong", "como", "organizaciones", "voluntarias", "privadas", "sin", "embargo", "muchos", "estudiosos", "han", "argumentado", "que", "esta", "definici\u00f3n", "es", "muy", "problem\u00e1tica", "ya", "que", "muchas", "ong", "son", "en", "realidad", "proyectos", "financiados", "por", "empresas", "y", "gestionados", "por", "el", "estado", "yo", "cuentan", "con", "personal", "profesionalcita", "requeridalas", "ong", "se", "crean", "para", "diversos", "fines", "por", "lo", "general", "para", "promover", "los", "objetivos", "pol\u00edticos", "o", "sociales", "de", "sus", "miembro", "o", "fundadores", "hay", "ejemplos", "que", "incluyen", "la", "mejora", "de", "la", "situaci\u00f3n", "del", "medio", "ambiente", "la", "concienciaci\u00f3n", "de", "la", "observancia", "de", "los", "derechos", "humanos", "la", "mejora", "del", "bienestar", "de", "los", "m\u00e1s", "desfavorecidos", "o", "la", "representaci\u00f3n", "de", "una", "agenda", "corporativa", "sin", "embargo", "existe", "un", "gran", "n\u00famero", "de", "organizaciones", "y", "sus", "objetivos", "cubren", "una", "amplia", "gama", "de", "posturas", "pol\u00edticas", "y", "filos\u00f3ficas", "esto", "tambi\u00e9n", "puede", "ser", "de", "aplicaci\u00f3n", "a", "las", "escuela", "privadas", "y", "las", "organizaciones", "deportivas", "ong", "nacionales", "incluyen", "organizaciones", "nacionales", "como", "asociaciones", "profesionales", "educativas", "religiosas", "etc", "algunas", "disponen", "de", "sucursales", "estatales", "provinciales", "o", "municipales", "y", "ayudan", "a", "las", "ong", "locales", "ong", "de", "desarrollo", "medio", "ambiente", "y", "derechos", "humanos", "la", "ong", "son", "organizaciones", "que", "trabajan", "en", "diferentes", "campos", "pero", "el", "t\u00e9rmino", "se", "asocia", "generalmente", "con", "los", "que", "buscan", "la", "transformaci\u00f3n", "social", "y", "la", "mejora", "de", "la", "calidad", "de", "vida", "las", "ong", "de", "desarrollo", "son", "el", "sector", "m\u00e1s", "visible", "e", "incluye", "tanto", "a", "las", "organizaciones", "internacionales", "y", "locales", "as\u00ed", "como", "a", "las", "que", "trabajan", "en", "el", "sector", "de", "emergencias", "humanitarias", "las", "ong", "de", "derechos", "humanos", "tambi\u00e9n", "pueden", "solaparse", "con", "las", "de", "desarrollo", "pero", "son", "otra", "categor\u00eda", "distinta", "amnist\u00eda", "internacional", "es", "quiz\u00e1s", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "conocidas", "muchas", "de", "estas", "organizaciones", "est\u00e1n", "asociadas", "con", "la", "ayuda", "internacional", "y", "la", "donaci\u00f3n", "voluntaria", "pero", "tambi\u00e9n", "hay", "ong", "que", "eligen", "no", "tomar", "los", "fondos", "de", "los", "donantes", "y", "tratan", "de", "generar", "fondos", "por", "otros", "medios", "tales", "como", "la", "venta", "de", "artesan\u00eda", "o", "el", "cobro", "de", "servicios", "las", "ong", "medioambientales", "son", "otro", "subsector", "que", "a", "veces", "se", "superpone", "con", "las", "organizaciones", "no", "gubernamentales", "de", "desarrollo", "un", "ejemplo", "es", "greenpeace", "que", "al", "igual", "que", "otras", "redes", "de", "ong", "como", "red", "ambiental", "transnacional", "puede", "adquirir", "una", "variedad", "de", "beneficios", "en", "el", "intercambio", "de", "informaci\u00f3n", "con", "otras", "organizaciones", "haciendo", "campa\u00f1a", "en", "torno", "a", "un", "problema", "e", "intercambiando", "informaci\u00f3n", "al", "respecto", "dado", "que", "las", "ong", "ambientales", "transnacionales", "abogan", "por", "diferentes", "temas", "de", "inter\u00e9s", "p\u00fablico", "como", "la", "contaminaci\u00f3n", "del", "aire", "la", "deforestaci\u00f3n", "de", "las", "\u00e1reas", "verdes", "o", "los", "problemas", "para", "el", "acceso", "al", "agua", "es", "m\u00e1s", "dif\u00edcil", "para", "ellos", "dar", "a", "sus", "campa\u00f1as", "un", "rostro", "humano", "que", "a", "las", "organizaciones", "no", "gubernamentales", "que", "luchan", "directamente", "por", "las", "cuestiones", "de", "derechos", "humanos", "algunas", "de", "las", "formas", "m\u00e1s", "tempranas", "de", "ong", "ambientales", "transnacionales", "comenzaron", "a", "aparecer", "despu\u00e9s", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "con", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "internacional", "para", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "la", "naturaleza", "uicn", "tras", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "onu", "en", "el", "a\u00f1o", "comenzaron", "a", "surgir", "m\u00e1s", "ong", "ambientalistas", "con", "el", "fin", "de", "tratar", "las", "cuestiones", "ambientales", "m\u00e1s", "espec\u00edficas", "en", "noviembre", "de", "se", "cre\u00f3", "la", "unesco", "organizaci\u00f3n", "de", "las", "naciones", "unidas", "para", "la", "educaci\u00f3n", "la", "ciencia", "y", "la", "cultura", "con", "el", "objetivo", "de", "contribuir", "a", "la", "paz", "y", "a", "la", "seguridad", "en", "el", "mundo", "mediante", "la", "educaci\u00f3n", "la", "ciencia", "la", "cultura", "y", "las", "comunicaciones", "y", "el", "prop\u00f3sito", "de", "colaborar", "con", "las", "ong", "ambientales", "en", "se", "fund\u00f3", "el", "comit\u00e9", "cient\u00edfico", "sobre", "los", "problemas", "del", "medio", "ambiente", "scope", "para", "incrementar", "y", "mejorar", "la", "colaboraci\u00f3n", "entre", "los", "ambientalistas", "esta", "colaboraci\u00f3n", "fue", "posteriormente", "reforzada", "y", "estimulada", "con", "la", "creaci\u00f3n", "del", "hombre", "de", "la", "unesco", "y", "el", "programa", "de", "la", "biosfera", "en", "en", "la", "conferencia", "de", "la", "onu", "sobre", "el", "medioambiente", "humano", "en", "estocolmo", "trat\u00f3", "de", "abordar", "este", "temas", "en", "suecia", "y", "abogar", "por", "una", "intervenci\u00f3n", "internacional", "sobre", "la", "contaminaci\u00f3n", "transfronteriza", "de", "otros", "pa\u00edses", "industrializados", "de", "europa", "las", "ong", "ambientales", "transnacionales", "han", "abordado", "diversas", "problem\u00e1ticas", "en", "todo", "el", "mundo", "pero", "uno", "de", "los", "casos", "m\u00e1s", "conocidos", "que", "involucran", "el", "trabajo", "de", "las", "ong", "ambientales", "se", "puede", "remontar", "a", "brasil", "durante", "la", "d\u00e9cada", "de", "estados", "unidos", "hab\u00eda", "comenzado", "a", "preocuparse", "por", "el", "problema", "de", "la", "deforestaci\u00f3n", "debido", "a", "las", "denuncias", "ecologistas", "que", "mostraban", "que", "la", "deforestaci\u00f3n", "era", "ya", "una", "preocupaci\u00f3n", "global", "y", "a", "partir", "de", "en", "la", "ley", "de", "ayuda", "exterior", "se", "agreg\u00f3", "una", "secci\u00f3n", "de", "medio", "ambiente", "y", "recursos", "naturales", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "el", "gobierno", "brasile\u00f1o", "cre\u00f3", "el", "programa", "de", "desarrollo", "de", "polonoreste", "que", "el", "banco", "mundial", "acord\u00f3", "financiar", "el", "programa", "polonoreste", "ten\u00eda", "como", "objetivo", "la", "urbanizaci\u00f3n", "de", "\u00e1reas", "de", "la", "amazonia", "que", "ya", "estaban", "ocupadas", "por", "grupos", "ind\u00edgenas", "locales", "la", "r\u00e1pida", "deforestaci\u00f3n", "en", "la", "amazonia", "brasile\u00f1a", "provoc\u00f3", "la", "intervenci\u00f3n", "de", "la", "unesco", "que", "utiliz\u00f3", "su", "programa", "sobre", "el", "hombre", "y", "la", "biosfera", "para", "abogar", "en", "contra", "del", "programa", "polonoreste", "sobre", "la", "base", "de", "la", "violaci\u00f3n", "de", "los", "derechos", "de", "los", "grupos", "ind\u00edgenas", "que", "habitaban", "en", "la", "zona", "en", "el", "caso", "de", "la", "deforestaci\u00f3n", "de", "la", "amazonia", "brasile\u00f1a", "las", "ong", "de", "medio", "ambiente", "fueron", "capaces", "de", "presionar", "al", "banco", "mundial", "para", "cancelar", "los", "pr\u00e9stamos", "para", "el", "programa", "polonoreste", "debido", "a", "la", "influencia", "de", "estados", "unidos", "sobre", "el", "banco", "mundial", "en", "este", "suspendi\u00f3", "la", "ayuda", "financiera", "para", "el", "programa", "polonoreste", "el", "trabajo", "de", "las", "ong", "ambientales", "en", "el", "caso", "de", "brasil", "fue", "un", "\u00e9xito", "porque", "no", "hab\u00eda", "un", "punto", "de", "apalancamiento", "que", "hiciera", "a", "los", "actores", "vulnerables", "a", "la", "presi\u00f3n", "internacional", "a", "pesar", "de", "que", "las", "organizaciones", "no", "gubernamentales", "pueden", "tener", "objetivos", "relativamente", "comunes", "en", "las", "cuestiones", "de", "desarrollo", "o", "medio", "ambiente", "los", "intereses", "y", "las", "perspectivas", "son", "diversas", "una", "distinci\u00f3n", "se", "puede", "hacer", "entre", "los", "intereses", "y", "objetivos", "de", "las", "ong", "ubicadas", "en", "los", "pa\u00edses", "industrializados", "que", "a", "menudo", "se", "refieren", "a", "los", "pa\u00edses", "del", "norte", "y", "las", "ong", "de", "los", "pa\u00edses", "en", "desarrollo", "normalmente", "los", "pa\u00edses", "del", "sur", "a", "veces", "hay", "tensi\u00f3n", "entre", "ellos", "los", "pa\u00edses", "del", "sur", "culpan", "a", "las", "naciones", "desarrollados", "por", "el", "consumo", "excesivo", "la", "contaminaci\u00f3n", "resultante", "de", "la", "industrializaci\u00f3n", "y", "por", "sostener", "la", "desigualdad", "en", "el", "sistema", "econ\u00f3mico", "internacional", "tambi\u00e9n", "hay", "una", "distinci\u00f3n", "entre", "los", "grupos", "centrados", "en", "temas", "socioecon\u00f3micos", "particulares", "y", "espec\u00edficos", "por", "ejemplo", "la", "organizaci\u00f3n", "del", "medioambiente", "de", "la", "mujer", "y", "su", "desarrollo", "fue", "creada", "en", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "abogar", "por", "la", "inclusi\u00f3n", "de", "g\u00e9nero", "en", "la", "labor", "relacionada", "con", "la", "cumbre", "de", "la", "tierra", "otros", "grupos", "pueden", "centrarse", "en", "temas", "que", "incluyen", "a", "minor\u00edas", "raciales", "o", "personas", "con", "los", "ingresos", "m\u00e1s", "bajos", "diplomacia", "de", "segunda", "v\u00eda", "el", "d\u00edalogo", "de", "segunda", "v\u00eda", "o", "diplomacia", "de", "segunda", "v\u00eda", "se", "refiere", "a", "la", "coordinaci\u00f3n", "transnacional", "entre", "miembros", "no", "oficiales", "del", "gobierno", "incluyendo", "comunidades", "epist\u00e9micas", "as\u00ed", "como", "antiguos", "responsables", "pol\u00edticos", "o", "analistas", "tiene", "como", "objetivo", "conseguir", "que", "los", "pol\u00edticos", "y", "analistas", "lleguen", "a", "una", "soluci\u00f3n", "com\u00fan", "a", "trav\u00e9s", "de", "discusiones", "por", "medios", "no", "oficiales", "a", "diferencia", "de", "la", "diplomacia", "de", "primera", "v\u00eda", "donde", "los", "funcionarios", "del", "gobierno", "diplom\u00e1ticos", "y", "l\u00edderes", "electos", "se", "re\u00fanen", "para", "hablar", "de", "ciertos", "temas", "la", "diplomacia", "de", "segunda", "v\u00eda", "incluye", "a", "expertos", "cient\u00edficos", "profesores", "y", "otras", "figuras", "que", "no", "est\u00e1n", "involucradas", "en", "los", "asuntos", "de", "gobierno", "los", "miembros", "de", "la", "diplomacia", "de", "segunda", "v\u00eda", "por", "lo", "general", "tienen", "m\u00e1s", "libertad", "para", "intercambiar", "ideas", "y", "llegar", "a", "compromisos", "por", "su", "cuenta", "actividades", "m\u00e9todos", "las", "ong", "var\u00edan", "en", "sus", "m\u00e9todos", "algunas", "act\u00faan", "principalmente", "como", "grupos", "de", "presi\u00f3n", "mientras", "que", "otras", "llevan", "a", "cabo", "principalmente", "programas", "y", "actividades", "por", "ejemplo", "hay", "ong", "como", "oxfam", "que", "se", "preocupa", "por", "aliviar", "la", "pobreza", "y", "se", "dedica", "a", "proporcionar", "a", "las", "personas", "necesitadas", "el", "equipo", "y", "las", "habilidades", "para", "encontrar", "comida", "y", "agua", "para", "beber", "mientras", "que", "otras", "ong", "como", "ffda", "ayudan", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "investigaci\u00f3n", "y", "documentaci\u00f3n", "de", "las", "violaciones", "a", "los", "derechos", "humanoscita", "requerida", "y", "proporcionan", "asistencia", "legal", "a", "las", "v\u00edctimas", "de", "abusos", "contra", "los", "derechos", "humanos", "otras", "como", "afganist\u00e1n", "information", "server", "management", "proporcionan", "productos", "y", "servicios", "para", "apoyar", "las", "actividades", "de", "desarrollo", "ejecutadas", "en", "el", "terreno", "por", "otras", "organizaciones", "t\u00e9cnicas", "especializadas", "las", "ong", "tienen", "la", "intenci\u00f3n", "de", "llenar", "un", "vac\u00edo", "en", "los", "servicios", "del", "gobierno", "pero", "en", "pa\u00edses", "como", "india", "y", "china", "las", "ong", "est\u00e1n", "ganando", "poco", "a", "poco", "una", "posici\u00f3n", "en", "la", "toma", "de", "decisiones", "en", "el", "\u00e1rea", "de", "la", "sostenibilidad", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "donantes", "exigen", "que", "las", "ong", "demuestren", "una", "relaci\u00f3n", "con", "el", "gobierno", "los", "propios", "gobiernos", "son", "vulnerables", "porque", "carecen", "de", "recursos", "econ\u00f3micos", "y", "de", "una", "estrategia", "potencial", "de", "planificaci\u00f3n", "y", "visi\u00f3n", "est\u00e1n", "por", "lo", "tanto", "muy", "estrechamente", "unidos", "a", "las", "organizaciones", "no", "gubernamentales", "ya", "que", "los", "organismos", "pol\u00edticos", "las", "organizaciones", "comerciales", "y", "los", "principales", "donantesfinanciadores", "solo", "pueden", "tomar", "decisiones", "a", "corto", "plazo", "pero", "no", "tienen", "efecto", "en", "el", "largo", "plazo", "en", "la", "india", "por", "ejemplo", "las", "ong", "est\u00e1n", "bajo", "reguladores", "pol\u00edticas", "y", "receptores", "de", "los", "grandes", "fondos", "del", "gobierno", "y", "de", "los", "donantes", "internacionales", "las", "ong", "a", "menudo", "ocupan", "responsabilidades", "fuera", "de", "su", "\u00e1mbito", "de", "habilidad", "los", "gobiernos", "no", "tienen", "acceso", "al", "n\u00famero", "de", "proyectos", "o", "cuant\u00eda", "de", "los", "fondos", "recibidos", "por", "las", "ong", "hay", "una", "necesidad", "urgente", "de", "regular", "este", "grupo", "aunque", "su", "papel", "no", "se", "restrinja", "\u00fanicamente", "a", "un", "complemento", "de", "los", "servicios", "del", "gobiernocita", "requeridaen", "cuanto", "a", "la", "actividad", "de", "las", "ong", "la", "clasificaci\u00f3n", "que", "utiliza", "el", "banco", "mundial", "las", "divide", "en", "operativas", "y", "de", "campa\u00f1a", "operativas", "las", "ong", "operativas", "pretenden", "\"lograr", "el", "cambio", "a", "peque\u00f1a", "escala", "directamente", "a", "trav\u00e9s", "de", "proyectos\"", "estas", "ong", "movilizan", "recursos", "financieros", "materiales", "y", "voluntarios", "para", "crear", "programas", "localizados", "en", "un", "campo", "llevan", "a", "cabo", "eventos", "de", "recaudaci\u00f3n", "de", "fondos", "a", "gran", "escala", "y", "pueden", "obtener", "de", "gobiernos", "y", "organizaciones", "subvenciones", "o", "contratos", "para", "recaudar", "dinero", "para", "proyectos", "a", "menudo", "operan", "en", "una", "estructura", "jer\u00e1rquica", "con", "una", "sede", "principal", "compuesta", "por", "profesionales", "que", "planifican", "proyectos", "crean", "presupuestos", "llevan", "las", "cuentas", "e", "informan", "y", "comunican", "a", "los", "trabajadores", "de", "campo", "que", "trabajan", "directamente", "en", "los", "proyectos", "las", "ong", "operativas", "se", "ocupan", "de", "una", "amplia", "gama", "de", "asuntos", "pero", "m\u00e1s", "a", "menudo", "se", "asocian", "con", "la", "prestaci\u00f3n", "de", "servicios", "y", "asistencia", "social", "las", "cuestiones", "ambientales", "la", "ayuda", "en", "situaciones", "de", "emergencia", "y", "el", "bienestar", "p\u00fablico", "las", "ong", "operativas", "pueden", "a", "su", "vez", "clasificarse", "en", "funci\u00f3n", "de", "su", "orientaci\u00f3n", "una", "categorizaci\u00f3n", "de", "uso", "frecuente", "es", "la", "divisi\u00f3n", "de", "organizaciones", "orientadas", "al", "desarrollo", "frente", "a", "las", "orientadas", "a", "la", "ayuda", "tambi\u00e9n", "pueden", "ser", "clasificadas", "de", "acuerdo", "a", "si", "insisten", "en", "la", "prestaci\u00f3n", "de", "servicios", "o", "en", "la", "participaci\u00f3n", "o", "si", "son", "religiosas", "o", "laicas", "y", "si", "son", "m\u00e1s", "orientadas", "a", "lo", "p\u00fablico", "o", "lo", "privado", "aunque", "las", "ong", "operativas", "pueden", "ser", "basadas", "en", "la", "comunidad", "muchas", "de", "ellas", "son", "nacionales", "o", "internacionales", "la", "definici\u00f3n", "de", "actividad", "en", "las", "ong", "operativas", "es", "la", "ejecuci\u00f3n", "proyectos", "de", "campa\u00f1a", "las", "ong", "que", "hacen", "campa\u00f1as", "buscan", "\"lograr", "un", "cambio", "a", "gran", "escala", "promovido", "indirectamente", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "influencia", "del", "sistema", "pol\u00edtico\"", "las", "ong", "que", "hacen", "campa\u00f1as", "necesitan", "un", "grupo", "eficiente", "y", "eficaz", "de", "miembros", "profesionales", "que", "deben", "ser", "capaces", "de", "mantener", "informados", "a", "los", "simpatizantes", "y", "motivarlos", "deben", "planificar", "y", "demostrar", "su", "don", "de", "anfitriones", "en", "los", "eventos", "donde", "se", "encontrar\u00e1n", "presentes", "los", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "sus", "miembros", "deben", "mantener", "informada", "a", "una", "amplia", "red", "de", "simpatizantes", "que", "se", "puedan", "movilizar", "en", "eventos", "para", "llamar", "la", "atenci\u00f3n", "de", "los", "medios", "e", "influenciar", "en", "los", "cambios", "de", "las", "pol\u00edticas", "una", "actividad", "que", "define", "a", "las", "ong", "de", "campa\u00f1a", "es", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "manifestaciones", "las", "ong", "de", "campa\u00f1as", "a", "menudo", "se", "enfrentan", "con", "cuestiones", "relativas", "a", "los", "derechos", "humanos", "los", "derechos", "de", "las", "mujeres", "de", "los", "ni\u00f1os", "etc", "el", "prop\u00f3sito", "principal", "de", "una", "organizaci\u00f3n", "no", "gubernamental", "de", "campa\u00f1a", "es", "descender", "o", "promover", "una", "causa", "espec\u00edfica", "a", "diferencia", "de", "la", "gesti\u00f3n", "de", "proyectos", "en", "funcionamiento", "estas", "organizaciones", "suelen", "tratar", "de", "crear", "conciencia", "aceptaci\u00f3n", "y", "conocimiento", "por", "medio", "de", "grupos", "de", "presi\u00f3n", "trabajo", "de", "prensa", "y", "eventos", "activistas", "operativas", "y", "de", "campa\u00f1a", "no", "es", "raro", "que", "las", "organizaciones", "no", "gubernamentales", "puedan", "hacer", "uso", "de", "ambas", "actividades", "muchas", "veces", "las", "ong", "operativas", "utilizar\u00e1n", "t\u00e9cnicas", "de", "acci\u00f3n", "si", "se", "enfrentan", "continuamente", "a", "los", "mismos", "problemas", "en", "un", "campo", "que", "podr\u00edan", "remediarse", "mediante", "cambios", "en", "las", "pol\u00edticas", "al", "mismo", "tiempo", "las", "ong", "de", "campa\u00f1a", "al", "igual", "que", "las", "organizaciones", "de", "derechos", "humanos", "tienen", "programas", "que", "asisten", "a", "las", "v\u00edctimas", "individuales", "a", "las", "que", "est\u00e1n", "tratando", "de", "ayudar", "a", "trav\u00e9s", "de", "su", "labor", "de", "promoci\u00f3n", "relaciones", "p\u00fablicas", "las", "organizaciones", "no", "gubernamentales", "necesitan", "tener", "una", "relaci\u00f3n", "sana", "con", "el", "p\u00fablico", "para", "poder", "cumplir", "sus", "objetivos", "las", "fundaciones", "y", "organizaciones", "ben\u00e9ficas", "utilizan", "campa\u00f1as", "de", "relaciones", "p\u00fablicas", "para", "recaudar", "fondos", "y", "emplean", "t\u00e9cnicas", "que", "siguen", "los", "patrones", "de", "los", "grupos", "de", "presi\u00f3n", "con", "los", "gobiernos", "los", "grupos", "de", "inter\u00e9s", "pueden", "tener", "importancia", "pol\u00edtica", "por", "su", "capacidad", "de", "influir", "en", "los", "resultados", "sociales", "y", "pol\u00edticos", "por", "ello", "la", "asociaci\u00f3n", "mundial", "de", "organizaciones", "no", "gubernamentales", "estableci\u00f3", "un", "c\u00f3digo", "\u00e9tico", "en", "el", "a\u00f1o", "gesti\u00f3n", "de", "proyectos", "hay", "una", "conciencia", "creciente", "de", "que", "las", "t\u00e9cnicas", "de", "gesti\u00f3n", "son", "cruciales", "para", "el", "\u00e9xito", "de", "los", "proyectos", "de", "las", "organizaciones", "no", "gubernamentales", "en", "general", "las", "ong", "privadas", "tienen", "un", "enfoque", "a", "la", "comunidad", "o", "bien", "un", "enfoque", "ambiental", "se", "ocupan", "de", "variedad", "de", "temas", "como", "la", "religi\u00f3n", "la", "ayuda", "de", "emergencia", "o", "las", "cuestiones", "humanitarios", "movilizan", "apoyo", "p\u00fablico", "y", "contribuciones", "voluntarias", "de", "ayuda", "a", "menudo", "tienen", "fuertes", "v\u00ednculos", "con", "grupos", "de", "la", "comunidad", "en", "los", "pa\u00edses", "en", "desarrollo", "y", "a", "menudo", "trabajan", "en", "\u00e1reas", "donde", "la", "ayuda", "de", "gobierno", "a", "gobierno", "no", "es", "posible", "las", "ong", "son", "aceptadas", "como", "una", "parte", "del", "paisaje", "de", "las", "relaciones", "internacionales", "y", "al", "mismo", "tiempo", "que", "influyen", "en", "la", "formulaci\u00f3n", "de", "pol\u00edticas", "nacionales", "y", "multilaterales", "cada", "vez", "est\u00e1n", "m\u00e1s", "directamente", "involucradas", "en", "la", "acci\u00f3n", "local", "estructura", "corporativa", "personal", "algunas", "ong", "est\u00e1n", "altamente", "profesionalizadas", "y", "se", "basan", "principalmente", "en", "personal", "remunerado", "otros", "se", "basan", "en", "el", "trabajo", "voluntario", "y", "est\u00e1n", "menos", "formalizadas", "no", "todas", "las", "personas", "que", "trabajan", "para", "las", "organizaciones", "no", "gubernamentales", "forman", "parte", "del", "voluntariado", "tambi\u00e9n", "hay", "pocos", "casos", "de", "ong\u00b4s", "que", "disponen", "en", "su", "totalidad", "de", "una", "estructura", "totalmente", "voluntaria", "con", "profesionales", "y", "t\u00e9cnicos", "formalizados", "en", "su", "materia", "como", "en", "visi\u00f3", "sense", "fronteres", "enganchados", "fundaci\u00f3n", "iluminafrica", "y", "etc", "muchas", "ong", "se", "asocian", "con", "el", "uso", "de", "funcionarios", "internacionales", "que", "trabajan", "en", "los", "pa\u00edses", "en", "desarrollo", "pero", "hay", "muchas", "ong", "del", "norte", "y", "del", "sur", "que", "dependen", "de", "los", "empleados", "o", "voluntarios", "locales", "existe", "cierta", "controversia", "en", "cuanto", "a", "si", "los", "expatriados", "deben", "ser", "enviados", "a", "los", "pa\u00edses", "en", "desarrollo", "con", "frecuencia", "este", "tipo", "de", "personal", "se", "emplea", "para", "satisfacer", "a", "alg\u00fan", "donante", "que", "quiere", "que", "el", "proyecto", "que", "apoya", "se", "gestione", "por", "una", "persona", "de", "un", "pa\u00eds", "desarrollado", "sin", "embargo", "la", "experiencia", "de", "estos", "empleados", "o", "voluntarios", "puede", "ser", "contrarrestada", "por", "una", "serie", "de", "factores", "el", "coste", "del", "personal", "extranjero", "suele", "ser", "m\u00e1s", "alto", "no", "tienen", "conexiones", "en", "el", "pa\u00eds", "al", "que", "se", "les", "env\u00eda", "y", "la", "experiencia", "local", "es", "a", "menudo", "infravalorada", "el", "sector", "de", "las", "ong", "es", "un", "empleador", "importante", "en", "t\u00e9rminos", "num\u00e9ricoscita", "requerida", "por", "ejemplo", "a", "finales", "de", "concern", "worldwide", "una", "ong", "internacional", "del", "norte", "que", "trabaja", "contra", "la", "pobreza", "empleaba", "a", "expatriados", "y", "poco", "m\u00e1s", "de", "personas", "locales", "trabajando", "en", "diez", "pa\u00edses", "en", "desarrollo", "de", "\u00e1frica", "y", "asia", "y", "en", "hait\u00ed", "financiaci\u00f3n", "las", "ong", "sean", "peque\u00f1as", "o", "grandes", "necesitan", "de", "recursos", "para", "trabajar", "en", "pos", "de", "sus", "objetivos", "pero", "el", "volumen", "de", "presupuesto", "que", "necesitan", "var\u00eda", "de", "una", "organizaci\u00f3n", "a", "otra", "as\u00ed", "las", "grandes", "ong", "pueden", "tener", "presupuestos", "anuales", "de", "miles", "o", "millones", "de", "d\u00f3lares", "por", "ejemplo", "la", "asociaci\u00f3n", "americana", "de", "personas", "jubiladas", "aarp", "dispuso", "de", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "en", "las", "principales", "fuentes", "de", "financiaci\u00f3n", "de", "las", "ong", "son", "las", "cuotas", "de", "afiliaci\u00f3n", "pagadas", "por", "los", "socios", "la", "venta", "de", "mercanc\u00edas", "y", "de", "servicios", "las", "donaciones", "de", "instituciones", "internacionales", "los", "aportes", "de", "los", "gobiernos", "nacionales", "y", "las", "donaciones", "privadas", "de", "individuos", "o", "empresas", "a", "pesar", "de", "que", "la", "locuci\u00f3n", "organizaci\u00f3n", "no", "gubernamental", "implica", "no", "formar", "parte", "de", "los", "gobiernos", "muchas", "ong", "dependen", "en", "gran", "medida", "de", "los", "gobiernos", "para", "su", "financiaci\u00f3n", "por", "ejemplo", "una", "cuarta", "parte", "de", "los", "millones", "de", "d\u00f3lares", "que", "se", "utilizaron", "para", "la", "ayuda", "contra", "el", "hambre", "de", "oxfam", "en", "fue", "donada", "por", "el", "gobierno", "brit\u00e1nico", "y", "la", "uni\u00f3n", "europea", "la", "organizaci\u00f3n", "cristiana", "de", "ayuda", "y", "desarrollo", "visi\u00f3n", "mundial", "estados", "unidos", "obtuvo", "millones", "de", "d\u00f3lares", "en", "bienes", "del", "gobierno", "estadounidense", "en", "la", "financiaci\u00f3n", "gubernamental", "de", "las", "ong", "es", "un", "tema", "controvertido", "ya", "que", "de", "acuerdo", "con", "david", "rieff", "autor", "de", "la", "nueva", "rep\u00fablica\"el", "punto", "central", "de", "la", "intervenci\u00f3n", "humanitaria", "fue", "precisamente", "que", "las", "ong", "y", "la", "sociedad", "civil", "ten\u00edan", "a", "la", "vez", "el", "derecho", "y", "la", "obligaci\u00f3n", "de", "responder", "con", "actos", "de", "ayuda", "y", "solidaridad", "a", "las", "personas", "necesitadas", "o", "sometidas", "a", "represi\u00f3n", "o", "a", "las", "fuerzas", "de", "quien", "las", "controlaba", "sin", "importar", "lo", "que", "los", "gobiernos", "involucrados", "pudieran", "pensar", "del", "tema\"algunas", "organizaciones", "como", "greenpeace", "no", "aceptan", "fondos", "de", "gobiernos", "u", "organizaciones", "intergubernamentales", "pero", "s\u00ed", "de", "gobernantes", "particulares", "pr\u00edncipes", "reyes", "diputados", "presidentes", "etc", "gastos", "generales", "los", "gastos", "generales", "es", "la", "cantidad", "de", "dinero", "que", "se", "gasta", "en", "el", "propio", "funcionamiento", "de", "la", "ong", "no", "en", "sus", "proyectos", "esto", "incluye", "gastos", "de", "oficina", "salarios", "banca", "y", "contabilidad", "el", "porcentaje", "del", "presupuesto", "total", "que", "suponen", "los", "gastos", "generales", "de", "una", "ong", "a", "menudo", "se", "utiliza", "para", "juzgarla", "considerando", "menos", "del", "como", "bueno", "la", "asociaci\u00f3n", "mundial", "de", "organizaciones", "no", "gubernamentales", "afirma", "que", "idealmente", "m\u00e1s", "del", "se", "debe", "gastar", "en", "programasproyectos", "y", "menos", "del", "en", "gastos", "generales", "el", "fondo", "mundial", "de", "lucha", "contra", "el", "sida", "la", "tuberculosis", "y", "la", "malaria", "tiene", "directrices", "espec\u00edficas", "sobre", "cu\u00e1nto", "deben", "suponer", "los", "gastos", "generales", "para", "recibir", "financiaci\u00f3n", "basada", "en", "el", "destino", "de", "los", "fondos", "y", "a", "menudo", "deben", "estar", "por", "debajo", "del", "mientras", "el", "banco", "mundial", "permite", "normalmente", "hasta", "un", "un", "alto", "porcentaje", "de", "gastos", "generales", "sobre", "los", "gastos", "totales", "puede", "hacer", "que", "sea", "mucho", "m\u00e1s", "dif\u00edcil", "generar", "fondos", "unos", "altos", "costes", "indirectos", "tambi\u00e9n", "pueden", "generar", "cr\u00edticas", "y", "hay", "quien", "afirma", "que", "determinadas", "ong", "con", "altos", "gastos", "indirectos", "est\u00e1n", "en", "funcionamiento", "simplemente", "para", "beneficiar", "a", "las", "personas", "que", "trabajan", "para", "ellas", "aunque", "los", "gastos", "generales", "pueden", "ser", "una", "preocupaci\u00f3n", "leg\u00edtima", "centrarse", "\u00fanicamente", "en", "ellos", "puede", "ser", "contraproducente", "una", "investigaci\u00f3n", "publicada", "por", "la", "urban", "institute", "archivado", "el", "de", "abril", "de", "en", "wayback", "machine", "y", "el", "center", "for", "social", "innovation", "de", "la", "universidad", "de", "stanford", "han", "demostrado", "c\u00f3mo", "las", "agencias", "de", "calificaci\u00f3n", "crean", "incentivos", "para", "que", "las", "organizaciones", "no", "lucrativas", "bajen", "u", "oculten", "sus", "gastos", "generales", "lo", "que", "en", "realidad", "puede", "reducir", "la", "eficacia", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "privando", "a", "las", "ong", "de", "la", "infraestructura", "que", "necesitan", "para", "prestar", "con", "eficacia", "sus", "servicios", "un", "sistema", "de", "clasificaci\u00f3n", "con", "m\u00e1s", "sentido", "proporcionar\u00eda", "adem\u00e1s", "de", "los", "datos", "financieros", "una", "evaluaci\u00f3n", "cualitativa", "de", "la", "transparencia", "y", "la", "gobernancia", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "una", "evaluaci\u00f3n", "de", "la", "eficacia", "del", "programa", "una", "evaluaci\u00f3n", "de", "los", "mecanismos", "de", "retroalimentaci\u00f3n", "dise\u00f1ado", "para", "los", "donantes", "y", "los", "beneficiarios", "y", "un", "sistema", "de", "dicha", "calificaci\u00f3n", "que", "tambi\u00e9n", "permita", "a", "las", "organizaciones", "responder", "a", "una", "evaluaci\u00f3n", "nominal", "realizada", "por", "una", "agencia", "de", "calificaci\u00f3n", "en", "t\u00e9rminos", "m\u00e1s", "generales", "el", "discurso", "popular", "de", "evaluaci\u00f3n", "sin", "fines", "de", "lucro", "debe", "alejarse", "de", "las", "nociones", "financieras", "de", "eficacia", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "y", "caminar", "hacia", "una", "comprensi\u00f3n", "m\u00e1s", "sustancial", "de", "su", "impacto", "program\u00e1tico", "seguimiento", "y", "control", "en", "un", "informe", "de", "marzo", "de", "sobre", "las", "prioridades", "de", "reforma", "de", "las", "naciones", "unidas", "el", "exsecretario", "general", "de", "la", "onu", "kofi", "annan", "escribi\u00f3", "a", "favor", "de", "la", "intervenci\u00f3n", "internacional", "humanitaria", "con", "el", "argumento", "de", "que", "la", "comunidad", "internacional", "tiene", "el", "\"derecho", "a", "proteger\"", "a", "los", "ciudadanos", "del", "mundo", "de", "la", "limpieza", "\u00e9tnica", "el", "genocidio", "y", "los", "cr\u00edmenes", "contra", "la", "humanidad", "en", "este", "informe", "el", "gobierno", "canadiense", "lanz\u00f3", "el", "proyecto", "responsabilidad", "de", "proteger", "rp", "por", "sus", "siglas", "en", "ingl\u00e9s", "destacando", "la", "cuesti\u00f3n", "de", "la", "intervenci\u00f3n", "humanitaria", "si", "bien", "la", "doctrina", "rp", "tiene", "amplias", "aplicaciones", "entre", "las", "m\u00e1s", "controvertidas", "ha", "sido", "el", "uso", "que", "el", "gobierno", "canadiense", "ha", "hecho", "de", "ella", "para", "justificar", "su", "intervenci\u00f3n", "y", "apoyo", "al", "golpe", "en", "hait\u00ed", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "de", "la", "rp", "el", "movimiento", "federalista", "mundial", "una", "organizaci\u00f3n", "que", "apoya", "\"la", "creaci\u00f3n", "de", "estructuras", "globales", "y", "democr\u00e1ticas", "responsables", "ante", "los", "ciudadanos", "del", "mundo", "y", "la", "convocatoria", "de", "la", "divisi\u00f3n", "de", "la", "autoridad", "internacional", "entre", "los", "organismos", "independientes\"", "ha", "puesto", "en", "marcha", "la", "responsabilidad", "de", "proteger", "la", "participaci\u00f3n", "de", "la", "sociedad", "civil", "rpcs", "la", "colaboraci\u00f3n", "entre", "el", "wfm", "y", "el", "gobierno", "canadiense", "tiene", "como", "objetivo", "reunir", "a", "las", "ong", "hombro", "con", "hombro", "con", "los", "principios", "esbozados", "en", "el", "marco", "del", "proyecto", "original", "rp", "los", "gobiernos", "de", "los", "pa\u00edses", "donde", "las", "ong", "trabajan", "o", "est\u00e1n", "registradas", "requieren", "informes", "u", "otro", "tipo", "de", "seguimiento", "de", "supervisi\u00f3n", "los", "financiadores", "generalmente", "requieren", "de", "informes", "y", "evaluaci\u00f3n", "aunque", "dicha", "informaci\u00f3n", "no", "est\u00e1", "necesariamente", "a", "disposici\u00f3n", "del", "p\u00fablico", "tambi\u00e9n", "puede", "haber", "asociaciones", "y", "organizaciones", "de", "vigilancia", "de", "las", "investigaciones", "y", "los", "detalles", "que", "se", "publican", "sobre", "las", "acciones", "de", "las", "ong", "que", "trabajan", "en", "\u00e1reas", "geogr\u00e1ficas", "particulares", "o", "programadascita", "requeridaen", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "muchas", "grandes", "empresas", "han", "aumentado", "sus", "departamentos", "de", "responsabilidad", "social", "corporativa", "en", "un", "intento", "en", "adelantarse", "a", "las", "campa\u00f1as", "de", "las", "ong", "contra", "ciertas", "pr\u00e1cticas", "empresariales", "como", "dice", "la", "l\u00f3gica", "si", "las", "corporaciones", "trabajan", "\"con\"", "las", "ong", "las", "ong", "no", "trabajaran", "\"contra\"", "las", "corporaciones", "una", "mayor", "colaboraci\u00f3n", "entre", "las", "empresas", "y", "las", "ong", "crea", "riesgo", "inherente", "de", "cooptaci\u00f3n", "para", "la", "parte", "m\u00e1s", "d\u00e9bil", "donde", "suelen", "participar", "las", "organizaciones", "no", "lucrativas", "en", "diciembre", "de", "el", "subsecretario", "asuntos", "de", "salud", "del", "departamento", "de", "defensa", "de", "estados", "unidos", "de", "ward", "casscells", "estableci\u00f3", "una", "divisi\u00f3n", "de", "salud", "internacional", "en", "la", "fuerza", "de", "protecci\u00f3n", "de", "salud", "y", "fuerza", "parte", "de", "la", "misi\u00f3n", "de", "la", "salud", "internacional", "es", "comunicarse", "con", "las", "organizaciones", "no", "gubernamentales", "en", "\u00e1reas", "de", "inter\u00e9s", "mutuo", "en", "la", "directiva", "del", "departamento", "de", "defensa", "requiere", "que", "este", "considere", "las", "actividades", "para", "mejorar", "la", "estabilidad", "como", "una", "misi\u00f3n", "de", "igual", "importancia", "a", "la", "de", "combate", "en", "cumplimiento", "de", "la", "convenci\u00f3n", "de", "ginebra", "del", "derecho", "internacional", "el", "departamento", "de", "defensa", "ha", "desarrollado", "necesariamente", "la", "capacidad", "para", "mejorar", "los", "servicios", "esenciales", "en", "las", "zonas", "de", "conflicto", "como", "irak", "donde", "las", "principales", "agencias", "habituales", "del", "departamento", "de", "estado", "tuvieron", "dificultades", "para", "operar", "a", "diferencia", "de", "la", "estrategia", "de", "\"cooptaci\u00f3n\"", "que", "se", "describe", "para", "las", "corporaciones", "el", "oasd", "ha", "reconoce", "la", "neutralidad", "de", "la", "salud", "como", "un", "servicio", "esencial", "salud", "internacional", "cultiva", "relaciones", "de", "colaboraci\u00f3n", "con", "organizaciones", "no", "gubernamentales", "si", "bien", "a", "cierta", "distancia", "reconocida", "su", "tradicional", "independencia", "experiencia", "y", "condici\u00f3n", "de", "honesto", "intermediario", "si", "bien", "los", "objetivos", "del", "departamento", "de", "defensa", "y", "las", "ong", "pueden", "parecer", "incongruentes", "el", "\u00e9nfasis", "del", "primero", "sobre", "la", "estabilidad", "y", "la", "seguridad", "para", "reducir", "y", "prevenir", "los", "conflictos", "sugiere", "en", "un", "an\u00e1lisis", "cuidadoso", "importantes", "intereses", "mutuos", "historia", "las", "organizaciones", "no", "gubernamentales", "internacionales", "tienen", "una", "historia", "que", "se", "remonta", "al", "menos", "al", "siglo", "xviii", "las", "ong", "internacionales", "eran", "importantes", "en", "el", "abolicionismo", "de", "la", "esclavitud", "y", "el", "movimiento", "por", "el", "sufragio", "de", "la", "mujer", "y", "alcanzaron", "su", "auge", "en", "el", "momento", "de", "la", "conferencia", "mundial", "de", "desarme", "sin", "embargo", "la", "expresi\u00f3n", "\"organizaci\u00f3n", "no", "gubernamental\"", "no", "entr\u00f3", "en", "uso", "popular", "hasta", "el", "establecimiento", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "las", "naciones", "unidas", "en", "con", "lo", "establecido", "en", "el", "art\u00edculo", "del", "cap\u00edtulo", "de", "la", "carta", "de", "las", "naciones", "unidas", "una", "funci\u00f3n", "consultiva", "para", "las", "organizaciones", "que", "no", "son", "parte", "del", "gobierno", "ni", "de", "los", "estados", "miembros", "estatus", "consultivo", "la", "definici\u00f3n", "de", "\"organizaci\u00f3n", "no", "gubernamental", "internacional\"", "ong", "se", "da", "por", "primera", "vez", "en", "la", "resoluci\u00f3n", "x", "de", "ecosoc", "el", "de", "febrero", "de", "se", "define", "como", "\"cualquier", "organizaci\u00f3n", "internacional", "que", "no", "est\u00e9", "fundada", "en", "un", "tratado", "internacional\"", "el", "papel", "fundamental", "de", "las", "organizaciones", "no", "gubernamentales", "y", "otros", "\"grupos", "principales\"", "en", "el", "desarrollo", "sostenible", "fue", "reconocido", "en", "el", "cap\u00edtulo", "del", "programa", "lo", "que", "llev\u00f3", "a", "los", "arreglos", "intensos", "para", "una", "relaci\u00f3n", "consultiva", "entra", "la", "onu", "y", "las", "organizaciones", "no", "gubernamentales", "se", "ha", "observado", "que", "el", "n\u00famero", "de", "ong", "internacionales", "fundadas", "o", "disueltas", "coincide", "con", "el", "\"estado", "del", "mundo\"", "en", "general", "aumentando", "en", "los", "per\u00edodos", "de", "crecimiento", "y", "disminuyendo", "en", "tiempo", "de", "crisis", "el", "r\u00e1pido", "desarrollo", "del", "sector", "no", "gubernamental", "se", "produjo", "en", "los", "pa\u00edses", "occidentales", "como", "resultado", "de", "los", "procesos", "de", "reestructuraci\u00f3n", "del", "bienestar", "del", "estado", "adem\u00e1s", "la", "globalizaci\u00f3n", "de", "ese", "proceso", "se", "produjo", "despu\u00e9s", "de", "la", "ca\u00edda", "del", "sistema", "comunista", "y", "fue", "una", "parte", "importante", "del", "consenso", "de", "washington", "la", "globalizaci\u00f3n", "en", "el", "siglo", "xx", "dio", "lugar", "a", "la", "importancia", "de", "las", "ong", "muchos", "de", "los", "problemas", "no", "pueden", "resolverse", "dentro", "de", "una", "naci\u00f3n", "los", "tratados", "internacionales", "las", "organizaciones", "internacionales", "as\u00ed", "como", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "del", "comercio", "se", "centraron", "principalmente", "en", "los", "intereses", "de", "las", "empresas", "capitalistas", "en", "un", "intento", "de", "contrarrestar", "esta", "tendencia", "las", "ong", "se", "desarrollaron", "para", "enfatizar", "las", "cuestiones", "humanitarias", "y", "la", "ayuda", "al", "desarrollo", "sostenible", "un", "ejemplo", "destacado", "de", "ello", "es", "el", "foro", "social", "mundial", "que", "se", "celebra", "anualmente", "en", "enero", "en", "davos", "suiza", "el", "quinto", "foro", "social", "mundial", "se", "celebr\u00f3", "en", "porto", "alegre", "brasil", "en", "enero", "del", "con", "la", "asistencia", "de", "m\u00e1s", "de", "representantes", "de", "ong", "en", "cuanto", "a", "las", "cuestiones", "ambientales", "y", "de", "desarrollo", "sostenible", "la", "cumbre", "de", "la", "tierra", "celebrada", "en", "r\u00edo", "en", "fue", "la", "primera", "en", "mostrar", "el", "poder", "de", "las", "ong", "internacionales", "cuando", "cerca", "de", "representantes", "de", "ong", "llegaron", "a", "desempe\u00f1ar", "un", "papel", "central", "en", "las", "deliberaciones", "algunos", "han", "argumentado", "que", "en", "foros", "como", "estos", "las", "ong", "toman", "el", "lugar", "que", "deber\u00eda", "pertenecer", "a", "los", "movimientos", "populares", "de", "los", "pobres", "cualquiera", "que", "sea", "el", "caso", "la", "red", "transnacional", "de", "ong", "es", "cada", "vez", "m\u00e1s", "amplia", "estatus", "legal", "la", "forma", "jur\u00eddica", "de", "las", "ong", "es", "muy", "diversa", "y", "depende", "de", "las", "interpretaciones", "propias", "de", "las", "leyes", "y", "pr\u00e1cticas", "de", "cada", "pa\u00eds", "sin", "embargo", "los", "cuatro", "principales", "grupos", "de", "ong", "que", "se", "pueden", "encontrar", "en", "todo", "el", "mundo", "son", "no", "incorporadas", "y", "de", "asociaci\u00f3n", "voluntaria", "fideicomisos", "caridad", "y", "fundacionesorganizaciones", "sin", "fines", "de", "lucro", "empresas", "no", "solo", "con", "fines", "de", "lucro", "entidades", "formadas", "o", "registradas", "bajo", "leyes", "especialesel", "consejo", "de", "europa", "en", "estrasburgo", "redact\u00f3", "el", "convenio", "europeo", "sobre", "el", "reconocimiento", "de", "la", "personalidad", "jur\u00eddica", "de", "las", "organizaciones", "internacionales", "no", "gubernamentales", "en", "que", "establece", "un", "fundamento", "jur\u00eddico", "com\u00fan", "para", "la", "existencia", "y", "el", "trabajo", "de", "las", "ong", "en", "europa", "el", "art\u00edculo", "del", "convenio", "europeo", "de", "derechos", "humanos", "protege", "el", "derecho", "a", "la", "libertad", "de", "asociaci\u00f3n", "que", "tambi\u00e9n", "es", "una", "norma", "fundamental", "para", "las", "ong", "d\u00eda", "internacional", "d\u00eda", "mundial", "de", "las", "ong", "el", "d\u00eda", "mundial", "de", "las", "ong", "se", "celebra", "anualmente", "el", "de", "febrero", "fue", "reconocido", "oficialmente", "y", "declarado", "el", "de", "abril", "de", "por", "pa\u00edses", "del", "ix", "foro", "de", "ong", "del", "mar", "b\u00e1ltico", "en", "la", "octava", "cumbre", "de", "los", "estados", "del", "mar", "b\u00e1ltico", "en", "vilna", "lituania", "el", "d\u00eda", "mundial", "de", "las", "ong", "fue", "marcado", "internacionalmente", "y", "reconocido", "el", "de", "febrero", "de", "por", "helen", "clark", "administradora", "del", "programa", "de", "las", "naciones", "unidas", "para", "el", "desarrollo", "pnud", "en", "helsinki", "finlandia", "cr\u00edticas", "issa", "g", "shivji", "es", "uno", "de", "las", "principales", "expertos", "en", "\u00e1frica", "sobre", "cuestiones", "de", "derecho", "y", "desarrollo", "como", "autor", "y", "acad\u00e9mico", "su", "cr\u00edtica", "a", "las", "ong", "se", "encuentra", "plasmada", "en", "dos", "ensayos", "\"silencios", "en", "el", "discurso", "de", "las", "ong", "el", "papel", "y", "el", "futuro", "de", "las", "ong", "en", "\u00e1frica\"", "y", "\"reflexiones", "sobre", "las", "ong", "en", "tanzania", "lo", "que", "somos", "lo", "que", "no", "somos", "y", "lo", "que", "deber\u00edamos", "ser\"", "shivji", "cuestiona", "tambi\u00e9n", "las", "buenas", "intenciones", "de", "los", "l\u00edderes", "y", "activistas", "de", "las", "ong", "mostr\u00e1ndose", "cr\u00edtico", "con", "los", "\"efectos", "objetivos", "de", "las", "acciones", "independientemente", "de", "sus", "intenciones\"", "shivji", "argumenta", "tambi\u00e9n", "que", "el", "aumento", "repentino", "de", "las", "ong", "es", "parte", "de", "un", "paradigma", "neoliberal", "m\u00e1s", "que", "de", "motivaciones", "altruistas", "puras", "es", "cr\u00edtico", "con", "las", "manifestaciones", "actuales", "de", "las", "ong", "que", "desean", "cambiar", "el", "mundo", "sin", "entenderlo", "y", "sostiene", "que", "la", "relaci\u00f3n", "imperialista", "contin\u00faa", "hoy", "con", "el", "auge", "de", "las", "ong", "james", "pfeiffer", "en", "un", "estudio", "del", "caso", "de", "la", "participaci\u00f3n", "de", "las", "ong", "en", "mozambique", "habla", "de", "los", "efectos", "negativos", "que", "las", "ong", "han", "tenido", "en", "materia", "de", "salud", "en", "el", "pa\u00eds", "argumenta", "que", "en", "la", "\u00faltima", "d\u00e9cada", "las", "organizaciones", "no", "gubernamentales", "en", "mozambique", "han", "\"fragmentado", "los", "sistemas", "de", "salud", "local", "socavado", "el", "control", "local", "de", "los", "programas", "de", "salud", "y", "han", "contribuido", "a", "la", "creciente", "desigualdad", "social", "local\"", "se\u00f1ala", "adem\u00e1s", "que", "las", "ong", "pueden", "estar", "descoordinadas", "con", "la", "creaci\u00f3n", "de", "proyectos", "paralelos", "entre", "diferentes", "organizaciones", "que", "tiran", "de", "los", "trabajadores", "de", "servicios", "de", "salud", "fuera", "de", "sus", "tareas", "de", "rutina", "con", "el", "fin", "de", "servir", "a", "los", "intereses", "de", "las", "ong", "esto", "socava", "en", "\u00faltima", "instancia", "los", "esfuerzos", "locales", "de", "atenci\u00f3n", "primaria", "de", "salud", "y", "quita", "la", "capacidad", "de", "los", "gobiernos", "para", "mantener", "la", "agencia", "sobre", "su", "propio", "sector", "de", "la", "salud", "j", "pfeiffer", "sugiri\u00f3", "un", "nuevo", "modelo", "de", "colaboraci\u00f3n", "entre", "las", "ong", "y", "el", "dps", "la", "direcci\u00f3n", "provincial", "de", "salud", "de", "mozambique", "mencion\u00f3", "que", "las", "ong", "deben", "\"trabajar", "oficialmente", "con", "las", "normas", "y", "el", "cumplimiento", "en", "el", "pa\u00eds", "de", "acogida\"", "por", "ejemplo", "reduciendo", "proyectos", "'escaparate'", "y", "programas", "paralelos", "que", "demuestren", "ser", "insostenibles", "jessica", "mathews", "escribi\u00f3", "en", "\"foreign", "affairs\"", "en", "\"a", "pesar", "de", "sus", "puntos", "fuertes", "las", "ong", "tienen", "intereses", "especiales", "el", "mejor", "de", "ellos", "a", "menudo", "sufren", "de", "visi\u00f3n", "de", "t\u00fanel", "al", "juzgar", "cada", "acto", "p\u00fablico", "por", "la", "forma", "en", "que", "afecta", "a", "su", "particular", "inter\u00e9s\"<ref>jessica", "t", "mathews", "januaryfebruary", "power", "shift", "foreign", "affairs", "consultado", "el", "de", "junio", "de", "<ref>", "dado", "que", "las", "ong", "tienen", "que", "preocuparse", "por", "los", "compromisos", "pol\u00edticos", "el", "impacto", "global", "de", "su", "causa", "puede", "traer", "m\u00e1s", "da\u00f1o", "a", "la", "sociedad", "vijay", "prashad", "argumenta", "que", "a", "partir", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "\"el", "banco", "mundial", "de", "robert", "mcnamara", "defendi\u00f3", "a", "las", "ong", "como", "una", "alternativa", "para", "el", "estado", "dejando", "intactas", "las", "relaciones", "globales", "y", "regionales", "de", "poder", "y", "producci\u00f3n\"", "otros", "argumentan", "que", "las", "ong", "son", "en", "general", "imperialistas", "que", "a", "veces", "operan", "de", "una", "manera", "radical", "en", "los", "pa\u00edses", "del", "tercer", "mundo", "y", "que", "cumplen", "una", "funci\u00f3n", "similar", "a", "la", "del", "clero", "durante", "la", "alta", "\u00e9poca", "colonial", "el", "fil\u00f3sofo", "peter", "hallward", "argumenta", "que", "las", "ong", "son", "una", "forma", "aristocr\u00e1tica", "de", "la", "pol\u00edtica", "tambi\u00e9n", "se\u00f1ala", "que", "el", "hecho", "de", "que", "las", "organizaciones", "no", "gubernamentales", "como", "ayuda", "en", "acci\u00f3n", "y", "christian", "aid", "\"efectivamente", "justifiquen", "el", "golpe", "de", "estado\"", "contra", "el", "gobierno", "electo", "en", "hait\u00ed", "los", "vuelve", "parte", "del", "\"rostro", "del", "imperialismo", "humanitario\"", "los", "movimientos", "populares", "en", "el", "sur", "global", "como", "la", "campa\u00f1a", "contra", "el", "desalojo", "de", "cabo", "occidental", "en", "sud\u00e1frica", "se", "han", "negado", "en", "ocasiones", "a", "trabajar", "con", "las", "ong", "con", "el", "argumento", "de", "que", "eso", "comprometer\u00eda", "su", "autonom\u00eda", "tambi\u00e9n", "se", "ha", "argumentado", "que", "las", "ong", "pueden", "desempoderar", "a", "estos", "movimientos", "al", "permitir", "que", "las", "personas", "donantes", "puedan", "impulsar", "la", "estabilidad", "antes", "que", "la", "justicia", "social", "otra", "de", "las", "cr\u00edticas", "a", "las", "ong", "es", "que", "son", "dise\u00f1adas", "y", "utilizadas", "como", "extensiones", "de", "los", "instrumentos", "de", "pol\u00edtica", "exterior", "de", "ciertos", "pa\u00edses", "o", "grupos", "de", "pa\u00edses", "occidentales", "en", "la", "\u00aa", "conferencia", "de", "m\u00fanich", "sobre", "pol\u00edtica", "de", "seguridad", "de", "el", "presidente", "ruso", "vlad\u00edmir", "putin", "hizo", "esta", "acusaci\u00f3n", "a", "las", "ong", "concluyendo", "que", "\"son", "formalmente", "independientes", "pero", "est\u00e1n", "financiadas", "con", "un", "prop\u00f3sito", "y", "por", "lo", "tanto", "bajo", "control\"", "adem\u00e1s", "michael", "bond", "escribi\u00f3", "\"la", "mayor\u00eda", "de", "las", "grandes", "ong", "como", "oxfam", "cruz", "roja", "cafod", "y", "ayuda", "en", "acci\u00f3n", "se", "esfuerzan", "por", "hacer", "que", "su", "prestaci\u00f3n", "de", "ayuda", "sea", "m\u00e1s", "sostenible", "pero", "algunas", "sobre", "todo", "en", "estados", "unidos", "siguen", "exportando", "las", "ideolog\u00edas", "de", "sus", "patrocinadores\"", "las", "ong", "han", "sido", "acusadas", "de", "utilizar", "\"mentiras", "blancas\"", "o", "consejos", "mal", "informados", "para", "promulgar", "sus", "campa\u00f1as", "es", "decir", "de", "haber", "ignorado", "temas", "cr\u00edticos", "doug", "parr", "responsable", "cient\u00edfico", "en", "greenpeace", "ha", "dicho", "que", "estas", "organizaciones", "parecen", "haber", "perdido", "su", "esfuerzo", "en", "ser", "verdaderamente", "cient\u00edficas", "y", "ahora", "parecen", "ser", "m\u00e1s", "interesadas", "en", "s\u00ed", "mismas", "en", "vez", "de", "operar", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "ciencia", "para", "ser", "racionales", "y", "efectivas", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "las", "ong", "han", "sido", "acusadas", "de", "abusar", "de", "la", "utilizaci\u00f3n", "de", "la", "ciencia", "para", "obtener", "sus", "propias", "ventajas", "en", "un", "principio", "como", "parr", "indic\u00f3", "hab\u00eda", "\"una", "tendencia", "entre", "nuestros", "cr\u00edticos", "a", "decir", "que", "la", "ciencia", "era", "la", "\u00fanica", "herramienta", "para", "la", "toma", "de", "decisiones", "pero", "los", "intereses", "pol\u00edticos", "y", "comerciales", "est\u00e1n", "utilizando", "la", "ciencia", "como", "una", "cubierta", "para", "salirse", "con", "la", "suya\"", "al", "mismo", "tiempo", "puede", "parecer", "que", "las", "ong", "no", "son", "cooperativas", "con", "otros", "grupos", "de", "acuerdo", "con", "el", "exresponsable", "pol\u00edtico", "de", "la", "rama", "alemana", "de", "amigos", "de", "la", "tierra", "jens", "katjek", "que", "ha", "dicho", "\"si", "las", "ong", "quieren", "lo", "mejor", "para", "el", "medio", "ambiente", "tienen", "que", "aprender", "a", "comprender\"", "desaf\u00edos", "de", "la", "legitimidad", "la", "cuesti\u00f3n", "de", "la", "legitimidad", "de", "las", "ong", "plantea", "una", "serie", "de", "preguntas", "importantes", "este", "es", "uno", "de", "los", "activos", "m\u00e1s", "importantes", "que", "posee", "una", "organizaci\u00f3n", "no", "gubernamental", "que", "se", "obtiene", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "percepci\u00f3n", "de", "que", "son", "una", "\"voz", "independiente", "su", "representaci\u00f3n", "tambi\u00e9n", "surge", "como", "una", "cuesti\u00f3n", "importante", "todav\u00eda", "no", "se", "ha", "analizado", "a", "fondo", "qui\u00e9n", "otorga", "responsabilidades", "a", "las", "ong", "o", "a", "las", "ingo", "y", "c\u00f3mo", "se", "ganan", "la", "representaci\u00f3n", "de", "los", "ciudadanos", "y", "la", "sociedad", "civil", "por", "ejemplo", "en", "un", "art\u00edculo", "neera", "chandhoke", "afirma", "\"para", "poner", "el", "punto", "crudamente", "\u00bfson", "los", "ciudadanos", "de", "los", "pa\u00edses", "del", "sur", "y", "sus", "necesidades", "representadas", "en", "la", "sociedad", "civil", "global", "o", "son", "los", "ciudadanos", "as\u00ed", "como", "sus", "necesidades", "construidas", "por", "las", "pr\u00e1cticas", "de", "representaci\u00f3n", "y", "cuando", "nos", "demos", "cuenta", "de", "que", "las", "ingo", "casi", "nunca", "se", "encuentran", "cara", "a", "cara", "con", "las", "personas", "cuyos", "intereses", "y", "problemas", "representan", "o", "que", "son", "responsables", "ante", "las", "personas", "a", "las", "que", "representan", "las", "cosas", "se", "ponen", "a\u00fan", "m\u00e1s", "problem\u00e1ticas\"", "por", "otra", "parte", "tambi\u00e9n", "est\u00e1n", "surgiendo", "cuestiones", "importante", "en", "torno", "a", "la", "legitimidad", "y", "la", "rendici\u00f3n", "de", "cuentas", "de", "las", "ong", "son", "varias", "las", "percepciones", "e", "im\u00e1genes", "que", "las", "ong", "proporcionan", "y", "por", "lo", "general", "se", "distinguen", "como", "\"actores", "no", "estatales\"", "o", "\"influyentes", "representantes", "de", "la", "sociedad", "civil", "que", "abogan", "por", "el", "ciudadano\"", "la", "rendici\u00f3n", "de", "cuentas", "puede", "ser", "capaz", "de", "ofrecer", "esto", "y", "tambi\u00e9n", "de", "asistir", "a", "las", "actividades", "proporcionando", "enfoque", "y", "direcci\u00f3n", "como", "actores", "no", "estatales", "con", "una", "considerable", "influencia", "sobre", "la", "gobernancia", "en", "muchas", "\u00e1reas", "se", "ha", "expresado", "preocupaci\u00f3n", "sobre", "el", "grado", "en", "que", "se", "representan", "los", "puntos", "de", "vista", "de", "la", "opini\u00f3n", "p\u00fablica", "y", "la", "medida", "en", "que", "permiten", "al", "p\u00fablico", "que", "se", "les", "pidan", "cuentas", "el", "origen", "de", "la", "financiaci\u00f3n", "puede", "tener", "graves", "consecuencias", "para", "la", "legitimidad", "de", "las", "ong", "en", "las", "\u00faltimas", "d\u00e9cadas", "las", "ong", "han", "aumentado", "su", "n\u00famero", "y", "variedad", "de", "actividades", "a", "un", "nivel", "en", "que", "se", "han", "vuelto", "cada", "vez", "m\u00e1s", "dependientes", "de", "un", "n\u00famero", "limitado", "de", "donantes", "en", "consecuencia", "se", "ha", "incrementado", "la", "competencia", "por", "los", "fondos", "as\u00ed", "como", "las", "expectativas", "de", "los", "propios", "donantes", "esto", "tiene", "el", "riesgo", "de", "que", "los", "donantes", "a\u00f1adan", "condiciones", "que", "pueden", "poner", "en", "peligro", "la", "independencia", "de", "las", "ong", "por", "ejemplo", "un", "exceso", "de", "dependencia", "de", "ayuda", "oficial", "puede", "diluir", "\"la", "voluntad", "de", "las", "ong", "para", "hablar", "sobre", "cuestiones", "impopulares", "entre", "los", "gobiernos\"", "en", "estas", "situaciones", "las", "ong", "est\u00e1n", "siendo", "responsabilizadas", "por", "sus", "donantes", "que", "pueden", "erosionar", "en", "vez", "de", "aumentar", "su", "legitimidad", "un", "reto", "dif\u00edcil", "de", "superar", "algunos", "comentaristas", "han", "argumentado", "que", "los", "cambios", "en", "las", "fuentes", "de", "financiaci\u00f3n", "de", "las", "ong", "han", "modificado", "en", "\u00faltima", "instancia", "sus", "funciones", "las", "ong", "tambi\u00e9n", "han", "sido", "acusadas", "de", "no", "representar", "necesariamente", "las", "necesidades", "de", "los", "pa\u00edses", "en", "desarrollo", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "disminuci\u00f3n", "de", "la", "llamada", "\"voz", "del", "sur\"", "algunos", "postulan", "que", "existe", "la", "divisi\u00f3n", "nortesur", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "las", "ong", "cuestionan", "la", "igualdad", "de", "las", "relaciones", "entre", "las", "partes", "norte", "y", "sur", "de", "las", "mismas", "ong", "as\u00ed", "como", "las", "relaciones", "entre", "las", "ong", "del", "sur", "y", "las", "ong", "del", "norte", "que", "trabajan", "en", "colaboraci\u00f3n", "esto", "sugiere", "que", "se", "puede", "desarrollar", "una", "divisi\u00f3n", "del", "trabajo", "en", "la", "que", "el", "norte", "tome", "la", "iniciativa", "en", "la", "promoci\u00f3n", "y", "movilizaci\u00f3n", "de", "recursos", "mientras", "el", "sur", "se", "dedica", "a", "la", "prestaci\u00f3n", "de", "servicios", "en", "el", "mundo", "en", "desarrollo", "todo", "esto", "puede", "significar", "que", "las", "necesidades", "del", "mundo", "en", "desarrollo", "no", "se", "traten", "apropiadamente", "por", "las", "ong", "del", "norte", "que", "no", "consultan", "adecuadamente", "o", "no", "participan", "en", "asociaciones", "el", "verdadero", "peligro", "de", "esta", "situaci\u00f3n", "es", "que", "los", "puntos", "de", "vista", "occidentales", "pueden", "tomar", "el", "control", "y", "asignar", "prioridades", "no", "representativas", "la", "afluencia", "masiva", "de", "ong", "tambi\u00e9n", "ha", "sido", "acusada", "de", "causar", "da\u00f1os", "al", "sector", "p\u00fablico", "en", "varios", "pa\u00edses", "en", "desarrollo", "por", "ejemplo", "con", "acusaciones", "a", "que", "la", "mala", "gesti\u00f3n", "de", "las", "ong", "ha", "dado", "lugar", "a", "la", "ruptura", "de", "los", "sistemas", "p\u00fabicos", "de", "asistencia", "sanitaria", "en", "lugar", "de", "promover", "la", "equidad", "y", "la", "reducci\u00f3n", "de", "la", "pobreza", "las", "ong", "han", "estado", "bajo", "escrutinio", "por", "su", "contribuci\u00f3n", "a", "la", "desigualdad", "socioecon\u00f3mica", "y", "desempoderamiento", "de", "los", "servicios", "en", "el", "sector", "p\u00fablico", "de", "los", "pa\u00edses", "del", "tercer", "mundo", "la", "escala", "y", "la", "variedad", "de", "actividades", "en", "las", "que", "participan", "las", "ong", "ha", "crecido", "r\u00e1pidamente", "desde", "la", "d\u00e9cada", "de", "dando", "testimonio", "concreto", "de", "expansi\u00f3n", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "estas", "ong", "han", "presentado", "una", "necesidad", "de", "equilibrar", "las", "presiones", "de", "la", "centralizaci\u00f3n", "y", "la", "descentralizaci\u00f3n", "al", "centralizar", "las", "ong", "en", "particular", "las", "que", "operan", "a", "nivel", "internacional", "pueden", "asignarse", "un", "objetivo", "com\u00fan", "o", "un", "conjunto", "de", "metas", "a", "la", "inversa", "tambi\u00e9n", "puede", "ser", "ventajoso", "descentralizar", "las", "ong", "ya", "que", "esto", "puede", "aumentar", "sus", "posibilidades", "de", "responder", "de", "forma", "m\u00e1s", "flexible", "y", "eficaz", "a", "los", "problemas", "localizados", "mediante", "la", "ejecuci\u00f3n", "de", "proyectos", "de", "tama\u00f1o", "moderado", "f\u00e1cil", "de", "controlar", "produciendo", "beneficios", "inmediatos", "y", "donde", "todos", "los", "agentes", "involucrados", "sepan", "que", "la", "corrupci\u00f3n", "ser\u00e1", "castigada", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "asociaci\u00f3n", "caritativa", "filantrop\u00eda", "humanitarismo", "masacre", "de", "muttur", "programas", "de", "ayuda", "unicef", "en", "espa\u00f1a", "transparencia", "internacional", "ongizaci\u00f3n", "organizaci\u00f3n", "no", "gubernamental", "para", "el", "desarrollo", "ongd", "referencias"]