["la", "organizaci\u00f3n", "de", "las", "naciones", "unidas", "onu", "tambi\u00e9n", "conocida", "simplemente", "como", "naciones", "unidas", "nn", "uu", "es", "la", "mayor", "organizaci\u00f3n", "internacional", "existente", "se", "cre\u00f3", "para", "mantener", "la", "paz", "y", "seguridad", "internacionales", "fomentar", "relaciones", "de", "amistad", "entre", "las", "naciones", "lograr", "la", "cooperaci\u00f3n", "internacional", "para", "solucionar", "problemas", "globales", "y", "servir", "de", "centro", "que", "armonice", "las", "acciones", "de", "las", "naciones", "su", "sede", "est\u00e1", "en", "nueva", "york", "estados", "unidos", "y", "est\u00e1", "sujeta", "a", "un", "r\u00e9gimen", "de", "extraterritorialidad", "tambi\u00e9n", "tiene", "oficinas", "en", "ginebra", "suiza", "nairobi", "kenia", "y", "viena", "austria", "la", "onu", "se", "rige", "por", "la", "carta", "de", "las", "naciones", "unidas", "que", "entr\u00f3", "en", "vigor", "el", "de", "octubre", "de", "y", "se", "firm\u00f3", "el", "de", "junio", "del", "mismo", "a\u00f1o", "en", "la", "ciudad", "estadounidense", "de", "san", "francisco", "por", "pa\u00edses", "pocos", "meses", "antes", "del", "final", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "en", "el", "pre\u00e1mbulo", "de", "la", "carta", "se", "mencionan", "expl\u00edcitamente", "las", "dos", "guerras", "mundiales", "la", "onu", "se", "financia", "por", "las", "contribuciones", "voluntarias", "de", "los", "estados", "miembros", "sus", "principales", "objetivos", "son", "garantizar", "el", "cumplimiento", "del", "derecho", "internacional", "el", "mantenimiento", "de", "la", "paz", "internacional", "la", "promoci\u00f3n", "y", "protecci\u00f3n", "de", "los", "derechos", "humanos", "lograr", "el", "desarrollo", "sostenible", "de", "las", "naciones", "y", "la", "cooperaci\u00f3n", "internacional", "en", "asuntos", "econ\u00f3micos", "sociales", "culturales", "y", "humanitarios", "los", "estados", "miembros", "de", "las", "naciones", "unidasnota", "y", "otros", "organismos", "vinculados", "deliberan", "y", "deciden", "acerca", "de", "temas", "significativos", "y", "administrativos", "en", "reuniones", "peri\u00f3dicas", "celebradas", "durante", "el", "a\u00f1o", "los", "principales", "\u00f3rganos", "de", "la", "onu", "son", "la", "asamblea", "general", "el", "consejo", "de", "seguridad", "el", "consejo", "econ\u00f3mico", "y", "social", "la", "secretar\u00eda", "general", "el", "consejo", "de", "administraci\u00f3n", "fiduciaria", "y", "la", "corte", "internacional", "de", "justicia", "la", "figura", "p\u00fablica", "principal", "de", "la", "onu", "es", "el", "secretario", "general", "el", "actual", "es", "ant\u00f3nio", "guterres", "de", "portugal", "que", "asumi\u00f3", "el", "puesto", "el", "de", "enero", "de", "reemplazando", "a", "ban", "kimoon", "los", "idiomas", "oficiales", "de", "la", "onu", "son", "seis", "\u00e1rabe", "chino", "mandar\u00edn", "espa\u00f1ol", "franc\u00e9s", "ingl\u00e9s", "y", "ruso", "historia", "la", "onu", "reemplaz\u00f3", "a", "la", "sociedad", "de", "naciones", "sdn", "fundada", "en", "ya", "que", "dicha", "organizaci\u00f3n", "hab\u00eda", "fallado", "en", "su", "prop\u00f3sito", "de", "evitar", "otro", "conflicto", "internacional", "el", "t\u00e9rmino", "naciones", "unidas", "se", "pronunci\u00f3", "por", "primera", "vez", "en", "plena", "segunda", "guerra", "mundial", "por", "el", "entonces", "presidente", "de", "los", "estados", "unidos", "franklin", "roosevelt", "en", "la", "declaraci\u00f3n", "de", "las", "naciones", "unidas", "el", "de", "enero", "de", "como", "una", "alianza", "de", "pa\u00edses", "en", "la", "que", "sus", "representantes", "se", "comprometieron", "a", "defender", "la", "carta", "del", "atl\u00e1ntico", "y", "para", "emplear", "sus", "recursos", "en", "la", "guerra", "contra", "el", "eje", "romaberl\u00edntokio", "la", "idea", "de", "la", "onu", "fue", "elaborada", "en", "la", "declaraci\u00f3n", "emitida", "en", "la", "conferencia", "de", "yalta", "celebrada", "por", "los", "aliados", "en", "febrero", "de", "all\u00ed", "roosevelt", "sugiri\u00f3", "el", "nombre", "de", "naciones", "unidas", "aunque", "inspirada", "en", "la", "sociedad", "de", "naciones", "la", "onu", "se", "diferencia", "de", "esta", "tanto", "en", "su", "composici\u00f3n", "como", "en", "su", "estructura", "y", "funcionalidad", "por", "un", "lado", "va", "a", "aumentar", "su", "universalizaci\u00f3n", "lo", "que", "va", "a", "permitir", "la", "ampliaci\u00f3n", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "por", "medio", "de", "las", "grandes", "potencias", "de", "los", "nuevos", "estados", "surgidos", "tras", "la", "descolonizaci\u00f3n", "o", "de", "los", "que", "surgir\u00e1n", "tras", "el", "desmembramiento", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "yugoslavia", "y", "checoslovaquia", "en", "europa", "oriental", "la", "sociedad", "de", "naciones", "no", "contaba", "con", "las", "grandes", "potencias", "como", "estados", "miembros", "dificultando", "as\u00ed", "el", "respeto", "mismo", "a", "su", "autoridad", "la", "onu", "al", "contar", "con", "dichas", "naciones", "recalca", "su", "propia", "universalidad", "y", "autoridad", "obligando", "as\u00ed", "a", "los", "estados", "miembros", "respetar", "las", "leyes", "establecidas", "por", "la", "misma", "organizaci\u00f3n", "evitando", "repercusiones", "importantes", "de", "agosto", "a", "octubre", "de", "representantes", "de", "francia", "la", "rep\u00fablica", "de", "china", "el", "reino", "unido", "los", "estados", "unidos", "y", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "celebraron", "la", "conferencia", "de", "dumbarton", "oaks", "para", "esbozar", "los", "prop\u00f3sitos", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "sus", "miembros", "los", "organismos", "y", "las", "disposiciones", "para", "mantener", "la", "paz", "seguridad", "y", "cooperaci\u00f3n", "internacional", "la", "actual", "organizaci\u00f3n", "refleja", "parcialmente", "esta", "conferencia", "ya", "que", "los", "cinco", "miembros", "permanentes", "del", "consejo", "de", "seguridad", "que", "tienen", "poder", "de", "veto", "en", "cualquier", "resoluci\u00f3n", "de", "ese", "consejo", "son", "dichos", "estados", "o", "sus", "sucesores", "la", "rep\u00fablica", "popular", "china", "que", "reemplaz\u00f3", "a", "la", "rep\u00fablica", "de", "china", "en", "taiw\u00e1n", "y", "la", "federaci\u00f3n", "de", "rusia", "que", "sucedi\u00f3", "a", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "el", "de", "abril", "de", "se", "celebr\u00f3", "la", "conferencia", "de", "san", "francisco", "la", "conferencia", "de", "las", "naciones", "unidas", "sobre", "organizaci\u00f3n", "internacional", "adem\u00e1s", "de", "los", "gobiernos", "fueron", "invitadas", "organizaciones", "no", "gubernamentales", "el", "de", "junio", "las", "cincuenta", "naciones", "representadas", "en", "la", "conferencia", "firmaron", "la", "carta", "de", "las", "naciones", "unidas", "polonia", "que", "no", "hab\u00eda", "estado", "representada", "en", "la", "conferencia", "a\u00f1adi\u00f3", "su", "nombre", "m\u00e1s", "tarde", "entre", "los", "signatarios", "fundadores", "para", "un", "total", "de", "estados", "la", "onu", "comenz\u00f3", "su", "existencia", "despu\u00e9s", "de", "la", "ratificaci\u00f3n", "de", "la", "carta", "por", "la", "rep\u00fablica", "de", "china", "francia", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "el", "reino", "unido", "y", "los", "estados", "unidos", "y", "la", "gran", "mayor\u00eda", "de", "los", "otros", "miembros", "el", "primer", "per\u00edodo", "de", "sesiones", "de", "la", "asamblea", "general", "se", "celebr\u00f3", "el", "de", "enero", "de", "en", "central", "hall", "westminster", "londres", "la", "sociedad", "de", "naciones", "se", "disolvi\u00f3", "oficialmente", "el", "de", "abril", "de", "y", "cedi\u00f3", "su", "misi\u00f3n", "a", "las", "naciones", "unidas", "en", "se", "proclama", "de", "la", "declaraci\u00f3n", "universal", "de", "los", "derechos", "humanos", "uno", "de", "los", "logros", "m\u00e1s", "destacados", "de", "la", "onu", "los", "fundadores", "de", "la", "onu", "manifestaron", "tener", "esperanzas", "en", "que", "esta", "nueva", "organizaci\u00f3n", "sirviera", "para", "prevenir", "nuevas", "guerras", "estos", "deseos", "no", "se", "han", "hecho", "realidad", "en", "muchos", "casos", "desde", "hasta", "la", "divisi\u00f3n", "del", "mundo", "en", "zonas", "hostiles", "durante", "la", "llamada", "guerra", "fr\u00eda", "hizo", "muy", "dif\u00edcil", "este", "objetivo", "debido", "al", "sistema", "de", "veto", "en", "el", "consejo", "de", "seguridad", "desde", "las", "misiones", "de", "paz", "de", "la", "onu", "se", "han", "hecho", "m\u00e1s", "complejas", "abarcando", "aspectos", "no", "militares", "que", "asegurasen", "un", "adecuado", "funcionamiento", "de", "las", "instituciones", "civiles", "como", "en", "las", "elecciones", "en", "la", "actualidad", "no", "permanecen", "las", "condiciones", "internacionales", "que", "impulsaron", "la", "gestaci\u00f3n", "de", "la", "onu", "debido", "a", "que", "el", "sistema", "internacional", "est\u00e1", "en", "constante", "cambio", "los", "problemas", "han", "tomado", "nuevas", "formas", "han", "surgido", "nuevas", "amenazas", "entre", "las", "m\u00e1s", "sobresalientes", "est\u00e1n", "narcotr\u00e1fico", "terrorismo", "armas", "biol\u00f3gicas", "y", "qu\u00edmicas", "proliferaci\u00f3n", "de", "armas", "nucleares", "degradaci\u00f3n", "de", "medio", "ambiente", "y", "las", "pandemias", "vald\u00e9s", "as\u00ed", "como", "nuevas", "formas", "de", "cooperaci\u00f3n", "internacional", "y", "temas", "de", "relevancia", "social", "tales", "como", "la", "brecha", "digital", "ajustar", "a", "la", "onu", "a", "la", "nueva", "realidad", "internacional", "ha", "sido", "la", "principal", "raz\u00f3n", "de", "la", "comunidad", "internacional", "y", "de", "esa", "manera", "evitar", "que", "la", "onu", "se", "convierta", "en", "un", "organismo", "internacional", "obsoleto", "recientemente", "ha", "habido", "numerosas", "llamadas", "para", "la", "reforma", "de", "la", "onu", "algunos", "desean", "que", "esta", "juegue", "un", "papel", "mayor", "o", "m\u00e1s", "efectivo", "en", "los", "asuntos", "mundiales", "otros", "desean", "que", "su", "papel", "se", "reduzca", "a", "la", "labor", "humanitaria", "ha", "habido", "tambi\u00e9n", "numerosos", "llamamientos", "a", "ampliar", "la", "composici\u00f3n", "del", "consejo", "de", "seguridad", "para", "reflejar", "la", "situaci\u00f3n", "geopol\u00edtica", "actual", "esto", "es", "m\u00e1s", "miembros", "de", "\u00e1frica", "am\u00e9rica", "latina", "y", "asia", "y", "para", "que", "se", "modifique", "el", "procedimiento", "de", "elecci\u00f3n", "del", "secretario", "general", "estados", "miembros", "desde", "y", "despu\u00e9s", "de", "la", "adhesi\u00f3n", "de", "sud\u00e1n", "del", "sur", "el", "n\u00famero", "de", "estados", "miembros", "es", "de", "est\u00e1n", "incluidos", "todos", "los", "estados", "reconocidos", "internacionalmente", "menos", "el", "estado", "de", "la", "ciudad", "del", "vaticano", "la", "santa", "sede", "como", "sujeto", "de", "derecho", "internacional", "es", "considerado", "miembro", "observador", "la", "orden", "de", "malta", "con", "sede", "en", "roma", "es", "un", "sujeto", "de", "derecho", "internacional", "y", "es", "miembro", "observador", "el", "estado", "de", "palestina", "la", "autoridad", "nacional", "palestina", "ejerce", "como", "miembro", "observador", "la", "rep\u00fablica", "de", "china", "en", "taiw\u00e1n", "cuyo", "asiento", "en", "la", "onu", "fue", "transferido", "a", "la", "rep\u00fablica", "popular", "china", "en", "el", "sahara", "occidental", "de", "iure", "territorio", "no", "aut\u00f3nomo", "de", "administraci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "como", "indica", "el", "documento", "sel", "\u00faltimo", "pa\u00eds", "en", "ser", "admitido", "fue", "la", "rep\u00fablica", "de", "sud\u00e1n", "del", "sur", "el", "de", "julio", "de", "los", "llamados", "casos", "especiales", "\u00fanicos", "territorios", "no", "miembros", "sin", "calidad", "de", "miembro", "observador", "y", "con", "gobierno", "propio", "son", "niue", "islas", "cookambos", "territorios", "est\u00e1n", "actualmente", "en", "libre", "asociaci\u00f3n", "con", "nueva", "zelanda", "sin", "embargo", "cada", "uno", "podr\u00eda", "declarar", "su", "independencia", "solicitando", "su", "ingreso", "a", "la", "onu", "esto", "ya", "ha", "sucedido", "por", "ejemplo", "con", "los", "estados", "federados", "de", "micronesia", "las", "islas", "marshall", "y", "palaos", "todos", "estados", "en", "libre", "asociaci\u00f3n", "con", "estados", "unidos", "y", "miembros", "de", "las", "naciones", "unidas", "el", "art\u00edculo", "del", "cap\u00edtulo", "de", "la", "carta", "de", "las", "naciones", "unidas", "establece", "los", "requisitos", "para", "ser", "estado", "miembro", "conflicto", "por", "los", "esca\u00f1os", "de", "la", "rep\u00fablica", "de", "china", "y", "la", "rep\u00fablica", "popular", "china", "china", "representada", "por", "el", "gobierno", "de", "la", "rep\u00fablica", "de", "china", "roc", "fue", "uno", "de", "los", "cinco", "miembros", "fundadores", "de", "la", "onu", "en", "y", "form\u00f3", "parte", "de", "la", "onu", "como", "miembro", "original", "el", "de", "octubre", "de", "sin", "embargo", "como", "resultado", "de", "la", "guerra", "civil", "china", "el", "gobierno", "de", "la", "roc", "controlado", "por", "el", "kuomintang", "huy\u00f3", "a", "la", "isla", "de", "taiw\u00e1n", "en", "y", "el", "gobierno", "comunista", "de", "la", "rep\u00fablica", "popular", "china", "rpc", "declarada", "el", "de", "octubre", "de", "tom\u00f3", "el", "control", "de", "la", "mayor", "parte", "del", "territorio", "de", "china", "representantes", "del", "gobierno", "de", "la", "roc", "continuaron", "representando", "a", "china", "en", "la", "onu", "a", "pesar", "del", "peque\u00f1o", "tama\u00f1o", "de", "la", "jurisdicci\u00f3n", "en", "taiw\u00e1n", "de", "la", "roc", "y", "otras", "islas", "no", "consideradas", "parte", "de", "la", "provincia", "de", "taiw\u00e1n", "comparado", "con", "la", "jurisdicci\u00f3n", "en", "china", "continental", "de", "la", "rpc", "hasta", "que", "el", "de", "octubre", "de", "cuando", "la", "asamblea", "general", "aprob\u00f3", "la", "resoluci\u00f3n", "reconociendo", "al", "gobierno", "de", "la", "rpc", "como", "el", "\u00fanico", "representante", "leg\u00edtimo", "de", "china", "en", "la", "onu", "expulsando", "al", "representante", "de", "chiang", "kaishek", "como", "representante", "leg\u00edtimo", "de", "china", "y", "reconociendo", "en", "cambio", "a", "la", "rpc", "esto", "en", "efecto", "transfiri\u00f3", "el", "esca\u00f1o", "de", "china", "en", "la", "onu", "incluyendo", "su", "asiento", "permanente", "en", "el", "consejo", "de", "seguridad", "de", "la", "roc", "a", "la", "rpc", "desde", "la", "roc", "ha", "solicitado", "repetidamente", "volver", "a", "participar", "en", "la", "onu", "\u00fanicamente", "como", "representante", "del", "pueblo", "de", "taiw\u00e1n", "y", "no", "como", "representante", "de", "toda", "china", "utilizando", "la", "designaci\u00f3n", "de", "rep\u00fablica", "de", "china", "en", "taiw\u00e1n", "rep\u00fablica", "de", "china", "taiw\u00e1n", "o", "simplemente", "taiw\u00e1n", "sin", "embargo", "en", "un", "comit\u00e9", "clave", "de", "la", "onu", "rechaz\u00f3", "por", "decimoquinta", "vez", "consecutiva", "la", "solicitud", "de", "la", "roc", "al", "consultarle", "al", "secretario", "general", "ban", "kimoon", "sobre", "los", "motivos", "del", "rechazo", "dijo", "que", "era", "legalmente", "imposible", "debido", "a", "la", "resoluci\u00f3n", "de", "la", "asamblea", "que", "expuls\u00f3", "a", "los", "nacionalistas", "chinos", "en", "en", "la", "actualidad", "estados", "miembros", "de", "la", "onu", "adem\u00e1s", "de", "la", "santa", "sede", "mantienen", "relaciones", "diplom\u00e1ticas", "con", "la", "roc", "la", "rep\u00fablica", "popular", "china", "que", "considera", "taiw\u00e1n", "como", "una", "provincia", "rebelde", "se", "opone", "a", "que", "la", "islaestado", "sea", "miembro", "de", "la", "onu", "el", "caso", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "todos", "los", "estados", "miembros", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "ue", "forman", "parte", "a", "su", "vez", "de", "la", "onu", "la", "ue", "a", "pesar", "de", "ser", "miembro", "de", "otras", "organizaciones", "internacionales", "como", "la", "omc", "no", "forma", "parte", "de", "la", "onu", "sin", "embargo", "ha", "desarrollado", "misiones", "por", "encargo", "de", "la", "onu", "en", "diferentes", "partes", "del", "mundo", "tal", "es", "el", "caso", "de", "la", "eufor", "al", "ratificarse", "el", "tratado", "de", "lisboa", "la", "ue", "tiene", "personalidad", "jur\u00eddica", "\u00fanica", "en", "la", "sociedad", "internacional", "desde", "diciembre", "de", "el", "tratado", "especifica", "en", "lo", "referente", "a", "su", "acci\u00f3n", "en", "la", "escena", "internacional", "y", "las", "relaciones", "con", "la", "onu", "sede", "el", "r\u00e9gimen", "jur\u00eddico", "de", "la", "sede", "de", "la", "onu", "est\u00e1", "regido", "por", "un", "tratado", "entre", "esta", "y", "los", "estados", "unidos", "de", "am\u00e9rica", "acuerdo", "relativo", "a", "la", "sede", "de", "las", "naciones", "unidas", "del", "de", "octubre", "de", "y", "la", "convenci\u00f3n", "sobre", "prerrogativas", "e", "inmunidades", "de", "las", "naciones", "unidas", "de", "por", "razones", "de", "seguridad", "todo", "correo", "recibido", "es", "esterilizado", "la", "administraci\u00f3n", "postal", "de", "las", "naciones", "unidas", "emite", "sellos", "con", "los", "que", "deben", "ser", "franqueados", "todos", "los", "art\u00edculos", "enviados", "desde", "el", "edificio", "los", "periodistas", "acreditados", "cuando", "informan", "desde", "el", "complejo", "no", "deben", "utilizar", "nueva", "york", "como", "identificaci\u00f3n", "de", "su", "localizaci\u00f3n", "en", "reconocimiento", "de", "su", "estatus", "de", "extraterritorialidad", "el", "complejo", "dise\u00f1ado", "por", "un", "equipo", "internacional", "de", "arquitectos", "incluye", "los", "siguientes", "edificios", "la", "secretar\u00eda", "una", "torre", "de", "pisos", "la", "asamblea", "general", "la", "biblioteca", "dag", "hammarskj\u00f6ld", "y", "el", "\u00e1rea", "de", "conferencias", "tambi\u00e9n", "hay", "jardines", "y", "esculturas", "exteriores", "aunque", "la", "sede", "principal", "est\u00e1", "en", "el", "complejo", "sobre", "suelo", "neoyorquino", "la", "onu", "y", "sus", "organismos", "especializados", "y", "regionales", "tienen", "otras", "sedes", "como", "en", "ginebra", "suiza", "la", "haya", "pa\u00edses", "bajos", "viena", "austria", "montreal", "canad\u00e1", "copenhague", "dinamarca", "bonn", "alemania", "nairobi", "kenia", "par\u00eds", "francia", "santiago", "chile", "ad\u00eds", "abeba", "etiop\u00eda", "valencia", "espa\u00f1a", "san", "jos\u00e9", "costa", "rica", "buenos", "aires", "argentina", "y", "bogot\u00e1", "colombia", "idiomas", "oficiales", "la", "onu", "tiene", "como", "idiomas", "de", "trabajo", "al", "\u00e1rabe", "chino", "mandar\u00edn", "espa\u00f1ol", "franc\u00e9s", "ingl\u00e9s", "y", "ruso", "el", "servicio", "de", "radio", "de", "naciones", "unidas", "emite", "adem\u00e1s", "de", "los", "seis", "idiomas", "oficiales", "en", "bengal\u00ed", "portugu\u00e9s", "y", "suajili", "personal", "y", "personal", "asociado", "el", "personal", "y", "personal", "asociado", "de", "la", "onu", "se", "encuentra", "protegido", "por", "la", "convenci\u00f3n", "sobre", "la", "seguridad", "del", "personal", "de", "las", "naciones", "unidas", "y", "del", "personal", "asociado", "aprobada", "el", "d\u00eda", "de", "diciembre", "de", "por", "la", "asamblea", "general", "de", "la", "onu", "financiaci\u00f3n", "la", "financiaci\u00f3n", "de", "las", "naciones", "unidas", "y", "de", "algunas", "de", "sus", "agencias", "especializadas", "est\u00e1", "asegurada", "por", "las", "contribuciones", "obligatorias", "de", "los", "estados", "miembros", "en", "el", "caso", "de", "algunas", "agencias", "especializadas", "su", "financiaci\u00f3n", "proviene", "de", "contribuciones", "voluntarias", "de", "estados", "miembros", "organizaciones", "empresas", "o", "particulares", "la", "asamblea", "general", "establece", "en", "el", "presupuesto", "ordinario", "las", "contribuciones", "obligatorias", "durante", "dos", "a\u00f1os", "usd", "en", "y", "determina", "la", "aportaci\u00f3n", "de", "cada", "miembro", "bas\u00e1ndose", "en", "la", "capacidad", "de", "pago", "de", "los", "pa\u00edses", "calculado", "del", "ingreso", "nacional", "por", "habitante", "no", "obstante", "para", "mantener", "un", "nivel", "de", "independencia", "el", "nivel", "m\u00e1ximo", "de", "contribuci\u00f3n", "est\u00e1", "fijado", "en", "el", "el", "nivel", "m\u00ednimo", "es", "un", "del", "total", "es", "importante", "se\u00f1alar", "que", "las", "contribuciones", "obligatorias", "no", "siempre", "son", "satisfechas", "por", "los", "pa\u00edses", "y", "conforme", "al", "art\u00edculo", "de", "la", "carta", "de", "las", "naciones", "unidas", "se", "le", "puede", "quitar", "el", "derecho", "al", "voto", "en", "la", "asamblea", "general", "al", "estado", "miembro", "cuyos", "atrasos", "de", "pago", "igualen", "o", "superen", "la", "cantidad", "que", "debiera", "haber", "contribuido", "en", "los", "dos", "a\u00f1os", "anteriores", "funciones", "eventos", "internacionales", "las", "celebraciones", "de", "la", "onu", "tienen", "como", "objetivo", "contribuir", "en", "todo", "el", "mundo", "al", "cumplimiento", "de", "los", "objetivos", "de", "la", "carta", "de", "las", "naciones", "unidas", "y", "sensibilizar", "al", "p\u00fablico", "acerca", "de", "temas", "pol\u00edticos", "sociales", "culturales", "humanitarios", "o", "relacionados", "con", "los", "derechos", "del", "hombre", "son", "ocasiones", "para", "promover", "acciones", "nacionales", "e", "internacionales", "y", "despertar", "el", "inter\u00e9s", "sobre", "los", "programas", "y", "actividades", "de", "las", "naciones", "unidas", "se", "realiza", "una", "reuni\u00f3n", "cada", "a\u00f1o", "y", "cuando", "un", "tema", "es", "considerado", "particularmente", "importante", "de", "tratar", "en", "ese", "momento", "la", "asamblea", "general", "puede", "recomendar", "al", "consejo", "de", "seguridad", "una", "conferencia", "internacional", "y", "el", "consejo", "de", "seguridad", "decide", "si", "se", "debe", "hacer", "o", "no", "para", "centrar", "atenci\u00f3n", "global", "y", "construir", "un", "consenso", "para", "una", "acci\u00f3n", "unificada", "se", "realiza", "una", "reuni\u00f3n", "cada", "a\u00f1o", "un", "ejemplo", "ser\u00eda", "la", "conferencia", "de", "naciones", "unidas", "sobre", "el", "medio", "ambiente", "y", "el", "desarrollo", "cumbre", "de", "la", "tierra", "del", "al", "de", "junio", "de", "cuyos", "acuerdos", "dieron", "lugar", "a", "la", "adopci\u00f3n", "del", "programa", "agenda", "por", "pa\u00edses", "en", "este", "mismo", "sentido", "de", "centrar", "la", "atenci\u00f3n", "en", "temas", "importantes", "de", "inter\u00e9s", "internacional", "la", "onu", "declara", "celebraciones", "internacionales", "como", "d\u00edas", "meses", "a\u00f1os", "etc", "para", "promover", "movilizar", "y", "coordinar", "eventos", "en", "todo", "el", "mundo", "control", "de", "armas", "y", "desarme", "la", "carta", "de", "las", "naciones", "unidas", "en", "su", "art\u00edculo", "concibi\u00f3", "la", "posibilidad", "de", "un", "sistema", "de", "regulaci\u00f3n", "de", "los", "armamentos", "que", "asegurar\u00eda", "la", "menor", "desviaci\u00f3n", "posible", "de", "los", "recursos", "humanos", "y", "econ\u00f3micos", "del", "mundo", "hacia", "los", "armamentos", "la", "aparici\u00f3n", "de", "las", "armas", "nucleares", "ocurri\u00f3", "semanas", "despu\u00e9s", "de", "la", "firma", "de", "la", "carta", "y", "esto", "supuso", "un", "impulso", "inmediato", "en", "el", "desarrollo", "de", "la", "noci\u00f3n", "de", "control", "de", "armamento", "y", "de", "desarme", "de", "hecho", "la", "asamblea", "general", "de", "la", "onu", "adopt\u00f3", "en", "su", "primera", "resoluci\u00f3n", "febrero", "de", "se", "refer\u00eda", "a", "los", "usos", "pac\u00edficos", "de", "la", "energ\u00eda", "at\u00f3mica", "y", "a", "la", "eliminaci\u00f3n", "de", "armas", "at\u00f3micas", "de", "destrucci\u00f3n", "masiva", "la", "onu", "ha", "establecido", "varios", "foros", "para", "dirigir", "los", "temas", "del", "desarme", "el", "principal", "es", "el", "primer", "comit\u00e9", "de", "la", "asamblea", "general", "de", "naciones", "unidas", "sobre", "desarme", "y", "seguridad", "internacional", "en", "cuya", "agenda", "se", "ha", "tomado", "en", "cuenta", "la", "prohibici\u00f3n", "completa", "de", "los", "ensayos", "nucleares", "la", "prohibici\u00f3n", "de", "armas", "qu\u00edmicas", "la", "no", "proliferaci\u00f3n", "de", "las", "armas", "nucleares", "el", "establecimiento", "de", "zonas", "libres", "de", "armas", "nucleares", "el", "prevenir", "combatir", "y", "erradicar", "el", "tr\u00e1fico", "il\u00edcito", "de", "armas", "peque\u00f1as", "y", "ligeras", "en", "todos", "sus", "aspectos", "la", "exploraci\u00f3n", "y", "utilizaci\u00f3n", "del", "espacio", "ultraterrestre", "con", "fines", "pac\u00edficos", "el", "mantenimiento", "de", "la", "seguridad", "internacional", "en", "junio", "de", "el", "primer", "periodo", "extraordinario", "de", "sesiones", "de", "la", "asamblea", "general", "dedicado", "al", "desarme", "estableci\u00f3", "una", "comisi\u00f3n", "de", "desarme", "como", "un", "\u00f3rgano", "subsidiario", "de", "la", "asamblea", "compuesto", "por", "todos", "los", "estados", "miembros", "de", "las", "naciones", "unidas", "fue", "creado", "como", "un", "\u00f3rgano", "de", "deliberaci\u00f3n", "con", "la", "funci\u00f3n", "de", "considerar", "diferentes", "problemas", "en", "la", "esfera", "del", "desarme", "y", "hacer", "recomendaciones", "al", "respecto", "y", "con", "la", "de", "dar", "seguimiento", "a", "las", "decisiones", "y", "recomendaciones", "pertinentes", "del", "periodo", "extraordinario", "de", "sesiones", "desde", "el", "a\u00f1o", "su", "agenda", "se", "ocupa", "solo", "de", "dos", "temas", "sustantivos", "esta", "comisi\u00f3n", "presenta", "un", "informe", "anual", "a", "la", "asamblea", "general", "mantenimiento", "de", "la", "paz", "las", "fuerzas", "de", "paz", "de", "las", "naciones", "unidas", "los", "cascos", "azules", "son", "enviadas", "a", "varias", "regiones", "donde", "han", "cesado", "recientemente", "conflictos", "armados", "para", "de", "este", "modo", "hacer", "cumplir", "los", "acuerdos", "de", "paz", "y", "disuadir", "a", "los", "combatientes", "de", "reanudar", "las", "hostilidades", "debido", "a", "que", "la", "onu", "no", "mantiene", "un", "ej\u00e9rcito", "independiente", "los", "efectivos", "son", "suministrados", "por", "los", "estados", "miembros", "y", "su", "participaci\u00f3n", "es", "opcional", "la", "autoridad", "para", "enviar", "o", "retirar", "a", "los", "contingentes", "de", "mantenimiento", "de", "la", "paz", "est\u00e1", "en", "manos", "del", "gobierno", "que", "los", "aporta", "al", "igual", "que", "la", "responsabilidad", "en", "relaci\u00f3n", "con", "la", "paga", "y", "cuestiones", "disciplinarias", "y", "de", "personal", "desde", "su", "creaci\u00f3n", "en", "se", "ha", "reconocido", "que", "el", "primer", "prop\u00f3sito", "de", "las", "misiones", "de", "paz", "de", "las", "naciones", "unidas", "los", "cascos", "azules", "es", "mantener", "la", "paz", "y", "la", "seguridad", "internacional", "y", "con", "este", "fin", "se", "faculta", "para", "tomar", "medidas", "colectivas", "eficaces", "para", "prevenir", "y", "eliminar", "amenazas", "a", "la", "paz", "y", "lograr", "que", "las", "controversias", "surgidas", "entre", "diferentes", "estados", "se", "logren", "solucionar", "por", "medio", "de", "los", "canales", "diplom\u00e1ticos", "y", "de", "justicia", "internacional", "que", "para", "tal", "fin", "se", "establezcan", "sin", "embargo", "para", "tener", "una", "mejor", "comprensi\u00f3n", "de", "la", "finalidad", "funcionamiento", "y", "alcance", "de", "las", "misiones", "de", "paz", "es", "necesario", "entender", "su", "origen", "sus", "principios", "y", "el", "contexto", "en", "que", "se", "desarrollan", "las", "operaciones", "del", "mantenimiento", "de", "paz", "son", "establecidas", "por", "el", "consejo", "de", "seguridad", "de", "la", "onu", "y", "contribuyen", "apoyar", "la", "vigilancia", "y", "resolver", "conflictos", "entre", "pa\u00edses", "o", "con", "comunidades", "hostiles", "dentro", "de", "un", "mismo", "pa\u00eds", "los", "art\u00edfices", "est\u00e1", "operaciones", "de", "mantenimiento", "de", "la", "paz", "son", "popular", "mente", "conocidos", "como", "cascos", "azules", "las", "operaciones", "de", "mantenimiento", "de", "paz", "son", "especialmente", "\u00fatiles", "para", "recordar", "a", "las", "partes", "en", "conflicto", "que", "la", "comunidad", "internacional", "est\u00e1", "pendiente", "de", "sus", "actos", "y", "de", "la", "legalidad", "de", "los", "mismos", "sus", "principios", "no", "se", "basan", "con", "el", "envi\u00f3", "de", "fuerzas", "que", "luchen", "para", "la", "culminaci\u00f3n", "de", "un", "conflicto", "si", "no", "en", "hacer", "que", "las", "partes", "involucradas", "procuren", "arreglar", "de", "una", "manera", "pac\u00edfica", "y", "negociada", "sus", "controversias", "las", "tropas", "de", "las", "naciones", "unidas", "portan", "armamento", "ligero", "y", "pueden", "hacer", "uso", "de", "la", "fuerza", "solo", "en", "casos", "de", "defensa", "propia", "o", "en", "caso", "en", "que", "elementos", "armados", "traten", "de", "impedirles", "que", "acaten", "las", "\u00f3rdenes", "de", "sus", "comandantes", "las", "operaciones", "de", "mantenimiento", "de", "la", "paz", "deben", "contar", "con", "el", "consentimiento", "del", "gobierno", "del", "pa\u00eds", "en", "el", "que", "se", "despliegan", "y", "de", "ser", "posible", "con", "la", "autorizaci\u00f3n", "de", "los", "pa\u00edses", "involucrados", "la", "primera", "operaci\u00f3n", "de", "mantenimiento", "de", "la", "paz", "fue", "la", "unscob", "united", "nations", "commission", "for", "the", "balkans", "dispuesta", "por", "la", "asamblea", "general", "de", "las", "naciones", "unidas", "por", "resoluci\u00f3n", "nroiidel", "de", "octubre", "de", "se", "llev\u00f3", "a", "cabo", "en", "grecia", "entre", "octubre", "de", "y", "febrero", "de", "todos", "los", "estados", "miembros", "tienen", "la", "obligaci\u00f3n", "legal", "de", "pagar", "la", "parte", "que", "les", "corresponde", "del", "costo", "de", "las", "actividades", "de", "mantenimiento", "de", "la", "paz", "en", "el", "marco", "de", "una", "f\u00f3rmula", "compleja", "que", "ellos", "mismos", "establecieron", "que", "incluye", "una", "sobrecarga", "para", "los", "cinco", "miembros", "permanentes", "de", "consejo", "de", "seguridad", "los", "pa\u00edses", "que", "aportan", "voluntariamente", "personal", "uniformado", "a", "las", "operaciones", "de", "mantenimiento", "de", "la", "paz", "son", "reembolsados", "por", "las", "naciones", "unidas", "a", "una", "tasa", "fija", "de", "un", "poco", "m\u00e1s", "de", "usd", "por", "soldado", "por", "mes", "las", "naciones", "unidas", "tambi\u00e9n", "reembolsan", "a", "los", "pa\u00edses", "por", "el", "equipo", "que", "aportan", "la", "onu", "concede", "las", "medallas", "de", "las", "naciones", "unidas", "a", "los", "miembros", "del", "servicio", "militar", "que", "hacen", "cumplir", "los", "acuerdos", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "su", "primera", "misi\u00f3n", "consisti\u00f3", "en", "supervisar", "el", "cese", "de", "la", "guerra", "entre", "iran\u00edes", "y", "\u00e1rabes", "en", "desde", "entonces", "se", "han", "puesto", "en", "marcha", "m\u00e1s", "de", "operaciones", "de", "paz", "en", "las", "que", "han", "intervenido", "m\u00e1s", "de", "mil", "personas", "de", "pa\u00edses", "entre", "observadores", "soldados", "expertos", "personal", "civil", "y", "polic\u00edas", "de", "las", "cuales", "m\u00e1s", "de", "lamentablemente", "han", "perdido", "la", "vida", "al", "servicio", "de", "la", "onu", "entre", "las", "operaciones", "de", "mantenimiento", "de", "la", "paz", "en", "la", "que", "han", "participado", "se", "encuentran", "la", "crisis", "de", "canal", "de", "suez", "en", "en", "el", "congo", "ruanda", "los", "de", "somalia", "bosnia", "y", "herzegovina", "entre", "y", "as\u00ed", "como", "timor", "oriental", "al", "entre", "otros", "el", "reconociendo", "a", "su", "labor", "pac\u00edfica", "los", "cascos", "azules", "se", "hicieron", "acreedores", "durante", "el", "segundo", "mandato", "de", "javier", "p\u00e9rez", "de", "cu\u00e9llar", "como", "secretario", "general", "las", "fuerzas", "de", "paz", "de", "la", "onu", "recibieron", "en", "el", "premio", "nobel", "de", "la", "paz", "en", "la", "onu", "y", "su", "secretario", "general", "kofi", "annan", "ganaron", "el", "premio", "nobel", "de", "la", "paz", "por", "su", "trabajo", "por", "un", "mejor", "mundo", "organizado", "y", "m\u00e1s", "pac\u00edfico", "en", "la", "actualidad", "los", "integrantes", "de", "las", "operaciones", "del", "mantenimiento", "de", "la", "paz", "realizan", "una", "gran", "variedad", "de", "tareas", "complejas", "como", "ayudar", "a", "establecer", "instituciones", "de", "gobernanza", "sostenibles", "as\u00ed", "como", "vigilar", "la", "situaci\u00f3n", "de", "los", "derechos", "humanos", "la", "seguridad", "el", "desarme", "la", "desmovilizaci\u00f3n", "y", "la", "reintegraci\u00f3n", "de", "los", "excombatientes", "principios", "b\u00e1sicos", "que", "rigen", "el", "mantenimiento", "de", "la", "paz", "el", "origen", "e", "inicio", "de", "la", "implementaci\u00f3n", "de", "los", "principios", "se", "dio", "en", "la", "fenu", "i", "que", "fue", "la", "\u00aa", "fuerza", "de", "emergencia", "de", "las", "naciones", "unidas", "operada", "por", "la", "asamblea", "general", "durante", "la", "crisis", "de", "suez", "la", "cual", "fue", "la", "primera", "en", "disponer", "de", "fuerzas", "armadas", "ya", "que", "las", "primeras", "y", "anteriores", "operaciones", "de", "mantenimiento", "a", "la", "paz", "omp", "fueron", "misiones", "tan", "solo", "de", "obtenci\u00f3n", "de", "informaci\u00f3n", "y", "observaci\u00f3n", "estos", "principios", "se", "modificar\u00edan", "luego", "en", "respuesta", "de", "la", "crisis", "del", "congo", "rigiendo", "con", "una", "m\u00ednima", "variaci\u00f3n", "hasta", "los", "a\u00f1os", "ochenta", "la", "doctrina", "que", "es", "de", "donde", "se", "desprenden", "los", "principios", "junto", "con", "la", "b\u00fasqueda", "de", "unanimidad", "en", "el", "modo", "de", "accionar", "en", "caso", "de", "una", "situaci\u00f3n", "dif\u00edcil", "encuentra", "que", "se", "adecuan", "al", "tener", "una", "afinidad", "en", "com\u00fan", "en", "todas", "las", "operaciones", "cooperaci\u00f3n", "consentimiento", "de", "las", "partes''", "el", "consentimiento", "de", "las", "partes", "de", "acuerdo", "con", "el", "art\u00edculo", "numeral", "de", "la", "carta", "de", "las", "naciones", "unidas", "donde", "dispone", "la", "no", "intervenci\u00f3n", "en", "asuntos", "que", "son", "\u00fanicamente", "de", "la", "jurisdicci\u00f3n", "interna", "de", "los", "estados", "hace", "imprescindible", "jur\u00eddicamente", "que", "las", "operaciones", "de", "los", "involucrados", "en", "el", "conflicto", "acuerden", "compromisos", "en", "el", "proceso", "de", "pacificaci\u00f3n", "para", "obtener", "avances", "bajo", "la", "necesaria", "libertad", "de", "actuaci\u00f3n", "tanto", "f\u00edsica", "como", "pol\u00edtica", "para", "alcanzar", "las", "metas", "previamente", "establecidas", "de", "lo", "contrario", "se", "ver\u00eda", "afectado", "su", "rol", "principal", "que", "es", "mantener", "la", "paz", "vi\u00e9ndose", "fracturado", "el", "principio", "de", "imparcialidad", "el", "compromiso", "que", "deben", "tener", "las", "partes", "en", "conflicto", "debe", "ser", "claro", "ya", "que", "se", "puede", "presentar", "incertidumbre", "por", "falta", "de", "confianza", "partiendo", "del", "principio", "de", "la", "buena", "fe", "y", "con", "manifiesto", "un", "consentimiento", "formal", "y", "material", "de", "las", "partes", "frente", "a", "las", "operaciones", "de", "mantenimiento", "y", "soporte", "del", "proceso", "de", "paz", "el", "garantizar", "confianza", "entre", "las", "partes", "debe", "ser", "fundamental", "como", "soporte", "y", "estrategia", "en", "el", "proceso", "de", "paz", "a", "su", "vez", "deben", "ser", "soportadas", "por", "las", "operaciones", "de", "mantenimiento", "de", "la", "paz", "garantizando", "un", "trabajo", "ordenado", "para", "que", "no", "se", "vean", "amenazadas", "las", "partes", "en", "conflicto", "y", "la", "finalidad", "en", "el", "proceso", "imparcialidad", "la", "imparcialidad", "es", "esencial", "en", "la", "negociaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "que", "se", "apoya", "en", "conservar", "la", "aprobaci\u00f3n", "y", "la", "aportaci\u00f3n", "de", "las", "partes", "principales", "las", "operaciones", "de", "mantenimiento", "de", "la", "paz", "no", "deben", "inclinarse", "por", "ninguna", "de", "las", "partes", "en", "conflicto", "m\u00e1s", "cuando", "no", "existe", "un", "alto", "al", "fuego", "real", "deben", "mantener", "una", "postura", "pasiva", "y", "neutral", "desde", "el", "punto", "de", "vista", "de", "objetividad", "la", "operaci\u00f3n", "del", "proceso", "de", "paz", "de", "las", "naciones", "unidas", "debe", "tener", "imparcialidad", "en", "su", "comportamiento", "con", "las", "partes", "involucradas", "actuando", "consecuentemente", "con", "los", "principios", "establecidos", "en", "la", "carta", "para", "que", "las", "partes", "no", "lleguen", "a", "una", "guerra", "es", "necesario", "un", "compromiso", "tanto", "de", "la", "misi\u00f3n", "de", "la", "operaci\u00f3n", "como", "tambi\u00e9n", "por", "parte", "de", "los", "actores", "en", "conflicto", "teniendo", "voluntad", "como", "soluci\u00f3n", "pac\u00edfica", "y", "manifestando", "una", "acci\u00f3n", "decidida", "para", "que", "con", "fundamentos", "importantes", "la", "operaci\u00f3n", "del", "mantenimiento", "de", "la", "paz", "de", "las", "naciones", "unidas", "obligue", "a", "las", "partes", "en", "conflicto", "a", "desistir", "del", "enfrentamiento", "logrando", "el", "objetivo", "principal", "que", "es", "la", "concertaci\u00f3n", "de", "acuerdos", "para", "lograr", "la", "paz", "si", "no", "existe", "voluntad", "para", "desistir", "en", "este", "tipo", "de", "acci\u00f3n", "es", "indispensable", "como", "lo", "afirma", "s\u00e1nchez", "reconocer", "que", "hacer", "la", "paz", "es", "determinar", "qui\u00e9n", "manda", "una", "misi\u00f3n", "por", "prevenci\u00f3n", "a", "una", "mala", "justificaci\u00f3n", "o", "a", "una", "represalia", "no", "debe", "dejar", "de", "lado", "el", "principio", "de", "imparcialidad", "hacerlo", "pondr\u00eda", "en", "riesgo", "la", "legalidad", "y", "fiabilidad", "de", "la", "operaci\u00f3n", "de", "mantenimiento", "de", "paz", "y", "como", "consecuencia", "llevar\u00e1", "a", "que", "una", "o", "varias", "partes", "retiren", "su", "aprobaci\u00f3n", "como", "quiera", "que", "sea", "de", "la", "necesidad", "de", "instituir", "y", "conservar", "las", "buenas", "relaciones", "con", "las", "partes", "y", "la", "ejecuci\u00f3n", "de", "mantenimiento", "de", "la", "paz", "debe", "impedir", "rigurosamente", "las", "actividades", "que", "puedan", "empa\u00f1ar", "a", "las", "partes", "en", "conflicto", "su", "imparcialidad", "uso", "excepcional", "y", "limitado", "de", "la", "fuerza", "en", "este", "principio", "se", "deben", "diferenciar", "y", "tener", "en", "cuenta", "dos", "aspectos", "muy", "precisos", "ya", "que", "se", "pueden", "llegar", "a", "confundir", "al", "necesitar", "los", "dos", "de", "una", "previa", "autorizaci\u00f3n", "del", "consejo", "de", "seguridad", "para", "su", "accionar", "el", "primero", "de", "ellos", "el", "mantenimiento", "robusto", "de", "la", "paz", "en", "donde", "la", "precisi\u00f3n", "la", "t\u00e1ctica", "para", "hacer", "uso", "de", "la", "fuerza", "en", "la", "m\u00ednima", "medida", "posible", "y", "en", "pro", "de", "mantener", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "civil", "lo", "m\u00e1s", "alejada", "posible", "de", "ataques", "junto", "con", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "un", "orden", "p\u00fablico", "en", "segundo", "lugar", "la", "imposici\u00f3n", "de", "la", "paz", "donde", "la", "estrategia", "debe", "ser", "muy", "bien", "evaluada", "y", "proporcionada", "buscando", "el", "no", "resultado", "de", "situaciones", "que", "no", "est\u00e9n", "presupuestadas", "adem\u00e1s", "que", "a", "nivel", "pol\u00edtico", "e", "internacional", "pueden", "causar", "conflictos", "cada", "movimiento", "o", "determinaci\u00f3n", "que", "conlleve", "uso", "de", "fuerza", "se", "debe", "saber", "que", "esta", "es", "una", "\u00faltima", "instancia", "actuando", "sobre", "la", "leg\u00edtima", "defensa", "respeto", "al", "derecho", "internacional", "humanitario", "de", "la", "mano", "del", "uso", "limitado", "de", "la", "fuerza", "se", "encuentra", "el", "respeto", "al", "derecho", "internacional", "humanitario", "conocido", "tambi\u00e9n", "como", "el", "derecho", "de", "guerra", "o", "de", "los", "conflictos", "armados", "justamente", "porque", "limita", "la", "actuaci\u00f3n", "en", "aquellas", "posturas", "en", "donde", "se", "usa", "la", "fuerza", "armada", "este", "derecho", "as\u00ed", "como", "tratados", "y", "convenciones", "salvaguardan", "a", "las", "v\u00edctimas", "durante", "el", "conflicto", "protegiendo", "la", "vida", "y", "la", "dignidad", "de", "las", "personas", "que", "no", "participan", "y", "no", "est\u00e1n", "involucradas", "en", "estos", "acontecimientos", "que", "lo", "\u00fanico", "que", "causan", "es", "miedo", "destrucci\u00f3n", "y", "sufrimiento", "dentro", "de", "las", "operaciones", "del", "mantenimiento", "de", "la", "paz", "es", "vital", "importancia", "la", "protecci\u00f3n", "de", "los", "derechos", "fundamentales", "de", "las", "v\u00edctimas", "los", "civiles", "militares", "y", "no", "combatientes", "debido", "a", "que", "estas", "se", "desarrollan", "en", "situaciones", "de", "postconflicto", "o", "en", "el", "cual", "el", "conflicto", "puede", "recomenzar", "esta", "particularidad", "va", "ligada", "al", "uso", "limitado", "de", "la", "fuerza", "las", "operaciones", "de", "mantenimiento", "de", "la", "paz", "recurren", "a", "la", "utilizaci\u00f3n", "de", "la", "fuerza", "en", "casos", "espec\u00edficos", "como", "en", "defensa", "propia", "o", "para", "hacer", "respetar", "la", "paz", "en", "caso", "contrario", "se", "tienen", "que", "ce\u00f1ir", "con", "unos", "supuestos", "de", "hecho", "o", "l\u00edmites", "preestablecidos", "y", "tanto", "las", "partes", "en", "conflicto", "como", "el", "organismo", "internacional", "deben", "siempre", "respetarlo", "la", "seguridad", "internacional", "y", "sus", "caracter\u00edsticas", "de", "acuerdo", "con", "la", "carta", "de", "las", "naciones", "unidas", "nos", "establece", "que", "el", "consejo", "de", "seguridad", "es", "el", "encargado", "de", "mantener", "la", "paz", "y", "seguridad", "en", "el", "mundo", "con", "relaci\u00f3n", "a", "cualquier", "tipo", "de", "conflicto", "este", "mismo", "consejo", "de", "seguridad", "es", "conformado", "por", "miembros", "de", "los", "cuales", "son", "permanentes", "con", "derecho", "de", "veto", "que", "son", "reino", "unido", "estados", "unidos", "rep\u00fablica", "francesa", "federaci\u00f3n", "rusa", "y", "la", "rep\u00fablica", "popular", "de", "china", "mientras", "que", "los", "otros", "no", "son", "permanentes", "que", "estos", "no", "permanentes", "son", "elegidos", "de", "en", "cada", "a\u00f1o", "por", "la", "asamblea", "general", "de", "la", "onu", "y", "por", "un", "periodo", "de", "duraci\u00f3n", "de", "a\u00f1os", "y", "la", "presidencia", "del", "consejo", "se", "rota", "mensualmente", "en", "orden", "alfab\u00e9tico", "el", "consejo", "de", "seguridad", "puede", "tomar", "decisiones", "m\u00e1s", "bien", "conocidas", "como", "resoluciones", "y", "obligar", "a", "los", "miembros", "a", "cumplirlas", "ya", "que", "son", "los", "que", "se", "encargan", "del", "mantenimiento", "de", "la", "paz", "y", "seguridad", "y", "como", "antes", "mencionado", "est\u00e1", "establecido", "por", "la", "carta", "de", "las", "naciones", "unidas", "de", "acuerdo", "con", "el", "art\u00edculo", "de", "la", "carta", "de", "las", "naciones", "unidas", "podemos", "ver", "el", "fundamento", "del", "voto", "cada", "miembro", "del", "consejo", "de", "seguridad", "tendr\u00e1", "un", "votolas", "decisiones", "del", "consejo", "de", "seguridad", "sobre", "cuestiones", "de", "procedimiento", "ser\u00e1n", "tomadas", "por", "el", "voto", "afirmativo", "de", "nueve", "miembros", "las", "decisiones", "del", "consejo", "de", "seguridad", "sobre", "todas", "las", "dem\u00e1s", "cuestiones", "ser\u00e1n", "tomadas", "por", "el", "voto", "afirmativo", "de", "nueve", "miembros", "incluso", "los", "votos", "afirmativos", "de", "todos", "los", "miembros", "permanentes", "pero", "en", "las", "decisiones", "tomadas", "en", "virtud", "del", "cap\u00edtulo", "vi", "y", "del", "p\u00e1rrafo", "del", "art\u00edculo", "la", "parte", "en", "una", "controversia", "se", "abstendr\u00e1", "de", "votarcuando", "en", "caso", "de", "que", "llegue", "haber", "una", "controversia", "la", "primera", "acci\u00f3n", "que", "toma", "este", "consejo", "de", "seguridad", "es", "que", "traten", "de", "llegar", "a", "un", "acuerdo", "de", "las", "formas", "m\u00e1s", "pac\u00edficas", "que", "puedan", "haber", "as\u00ed", "no", "haciendo", "un", "problema", "grande", "y", "tener", "que", "llegar", "a", "tomar", "medidas", "m\u00e1s", "dram\u00e1ticas", "yo", "de", "mayor", "medida", "algunas", "de", "estas", "otras", "medidas", "m\u00e1s", "severas", "que", "puede", "llegar", "a", "imponer", "este", "consejo", "son", "embargos", "sanciones", "econ\u00f3micas", "autorizar", "el", "uso", "de", "la", "fuerza", "para", "hacer", "cumplir", "los", "mandatos", "ya", "esto", "en", "caso", "extremo", "o", "que", "no", "haya", "remedio", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "las", "naciones", "unidas", "es", "la", "organizaci\u00f3n", "m\u00e1s", "grande", "para", "mantener", "la", "paz", "y", "seguridad", "internacional", "que", "se", "lleva", "a", "cargo", "por", "el", "consejo", "de", "seguridad", "tiene", "su", "sede", "en", "nueva", "york", "estados", "unidos", "y", "esta", "sede", "es", "un", "\u00e1rea", "de", "extraterritorialidad", "siendo", "este", "un", "lugar", "sin", "jurisdicci\u00f3n", "alguna", "o", "se", "atenga", "a", "los", "reglamentos", "de", "este", "mismo", "pa\u00eds", "donde", "se", "encuentra", "como", "los", "consulados", "buques", "o", "bases", "militares", "dentro", "de", "este", "consejo", "de", "seguridad", "existen", "diferentes", "lugares", "u", "organizaciones", "alrededor", "del", "mundo", "donde", "estos", "conflictos", "llegan", "a", "ser", "resueltos", "por", "ejemplo", "existe", "el", "tribunal", "penal", "internacional", "para", "la", "ex", "yugoslavia", "y", "el", "tribunal", "penal", "internacional", "para", "la", "runda", "donde", "estos", "dos", "lugares", "se", "llevan", "a", "cabo", "juicios", "de", "genocidio", "al", "igual", "encontramos", "la", "comisi\u00f3n", "de", "consolidaci\u00f3n", "de", "paz", "el", "comit\u00e9", "contra", "el", "terrorismo", "comisi\u00f3n", "de", "las", "naciones", "unidas", "de", "vigilancia", "verificaci\u00f3n", "e", "inspecci\u00f3n", "entre", "otros", "funciones", "y", "poderes", "en", "el", "art\u00edculo", "a", "fin", "de", "asegurar", "acci\u00f3n", "r\u00e1pida", "y", "eficaz", "por", "parte", "de", "las", "naciones", "unidas", "sus", "miembros", "confieren", "al", "consejo", "de", "seguridad", "la", "responsabilidad", "primordial", "de", "mantener", "la", "paz", "y", "la", "seguridad", "internacionales", "y", "reconocen", "que", "el", "consejo", "de", "seguridad", "act\u00faa", "a", "nombre", "de", "ellos", "al", "desempe\u00f1ar", "las", "funciones", "que", "le", "impone", "aquella", "responsabilidad", "en", "el", "desempe\u00f1o", "de", "estas", "funciones", "el", "consejo", "de", "seguridad", "proceder\u00e1", "de", "acuerdo", "con", "los", "prop\u00f3sitos", "y", "principios", "de", "las", "naciones", "unidas", "los", "poderes", "otorgados", "al", "consejo", "de", "seguridad", "para", "el", "desempe\u00f1o", "de", "dichas", "funciones", "quedan", "definidos", "en", "los", "cap\u00edtulos", "vi", "vii", "viii", "y", "xii", "el", "consejo", "de", "seguridad", "presentar\u00e1", "a", "la", "asamblea", "general", "para", "su", "consideraci\u00f3n", "informes", "anuales", "y", "cuando", "fuere", "necesario", "informes", "especialesal", "igual", "es", "un", "art\u00edculo", "muy", "importante", "que", "cabe", "resaltar", "es", "el", "art\u00edculo", "de", "la", "carta", "de", "las", "naciones", "unidas", "ya", "que", "nos", "establece", "la", "prevenci\u00f3n", "de", "los", "conflictos", "y", "el", "arreglo", "pac\u00edfico", "de", "controversias", "las", "partes", "en", "una", "controversia", "internacional", "tienen", "acceso", "a", "diversas", "medidas", "y", "mecanismos", "para", "la", "soluci\u00f3n", "de", "las", "controversias", "entre", "ellas", "la", "negociaci\u00f3n", "la", "investigaci\u00f3n", "la", "mediaci\u00f3n", "la", "conciliaci\u00f3n", "el", "arbitraje", "el", "arreglo", "judicial", "y", "el", "recurso", "a", "organismos", "o", "acuerdos", "regionales", "esto", "es", "para", "as\u00ed", "poder", "tener", "una", "soluci\u00f3n", "m\u00e1s", "r\u00e1pida", "m\u00e1s", "eficiente", "y", "manteniendo", "la", "paz", "entre", "las", "partes", "involucradas", "sin", "tener", "que", "llegar", "a", "medidas", "m\u00e1s", "estrictas", "y", "severas", "derechos", "humanos", "la", "preocupaci\u00f3n", "por", "los", "derechos", "humanos", "fue", "una", "de", "las", "razones", "principales", "para", "la", "creaci\u00f3n", "de", "las", "naciones", "unidas", "las", "atrocidades", "y", "el", "genocidio", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "contribuyeron", "a", "un", "consenso", "para", "que", "la", "nueva", "organizaci\u00f3n", "debiera", "trabajar", "para", "prevenir", "tragedias", "similares", "en", "el", "futuro", "en", "este", "sentido", "se", "cre\u00f3", "un", "marco", "jur\u00eddico", "para", "considerar", "y", "actuaba", "sobre", "quejas", "referidas", "a", "violaciones", "de", "los", "derechos", "humanos", "la", "carta", "de", "la", "onu", "arts", "y", "obliga", "a", "todos", "sus", "miembros", "a", "promover", "\"el", "respeto", "universal", "a", "los", "derechos", "humanos", "y", "a", "las", "libertades", "fundamentales", "de", "todos\"", "y", "para", "tomar", "\"medidas", "conjunta", "o", "separadamente", "en", "cooperaci\u00f3n", "con", "la", "organizaci\u00f3n\"", "para", "tal", "fin", "la", "declaraci\u00f3n", "universal", "de", "los", "derechos", "humanos", "aunque", "no", "legalmente", "vinculante", "fue", "adoptada", "por", "la", "asamblea", "general", "en", "como", "un", "patr\u00f3n", "de", "realizaci\u00f3n", "para", "todos", "y", "consecuentemente", "la", "asamblea", "se", "ocupa", "regularmente", "de", "las", "cuestiones", "referidas", "a", "los", "derechos", "humanos", "as\u00ed", "el", "de", "marzo", "de", "la", "asamblea", "general", "de", "la", "onu", "vot\u00f3", "de", "forma", "abrumadora", "para", "sustituir", "la", "comisi\u00f3n", "de", "derechos", "humanos", "de", "las", "naciones", "unidas", "unchr", "por", "el", "consejo", "de", "derechos", "humanos", "de", "la", "onu", "su", "prop\u00f3sito", "es", "tratar", "violaciones", "de", "los", "derechos", "humanos", "el", "unchr", "hab\u00eda", "sido", "criticado", "en", "varias", "ocasiones", "por", "los", "miembros", "que", "la", "compon\u00edan", "concretamente", "varios", "de", "sus", "miembros", "como", "sud\u00e1n", "o", "libia", "pose\u00edan", "un", "dudoso", "historial", "de", "respeto", "de", "los", "derechos", "humanos", "incluyendo", "a", "los", "representantes", "elegidos", "para", "presidir", "la", "comisi\u00f3n", "la", "carta", "internacional", "de", "derechos", "humanos", "dispuso", "la", "creaci\u00f3n", "de", "siete", "organismos", "entre", "los", "que", "se", "destacan", "el", "comit\u00e9", "de", "derechos", "humanos", "hrc", "y", "al", "comit\u00e9", "para", "la", "eliminaci\u00f3n", "de", "la", "discriminaci\u00f3n", "contra", "la", "mujer", "cedaw", "el", "soporte", "de", "la", "secretar\u00eda", "general", "se", "proporciona", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "oficina", "del", "alto", "comisionado", "de", "las", "naciones", "unidas", "para", "los", "derechos", "humanos", "ohchr", "excepto", "del", "cedaw", "que", "lo", "recibe", "de", "la", "divisi\u00f3n", "para", "el", "adelanto", "de", "la", "mujer", "daw", "las", "naciones", "unidas", "y", "sus", "agencias", "son", "fundamentales", "en", "mantener", "y", "aplicar", "los", "principios", "en", "emanados", "de", "la", "declaraci\u00f3n", "universal", "de", "los", "derechos", "humanos", "por", "ejemplo", "el", "apoyo", "de", "la", "onu", "para", "los", "pa\u00edses", "en", "transici\u00f3n", "a", "la", "democracia", "ha", "contribuido", "significativamente", "a", "la", "democratizaci\u00f3n", "por", "todo", "el", "mundo", "y", "se", "ha", "manifestado", "en", "la", "asistencia", "t\u00e9cnica", "para", "posibilitar", "elecciones", "libres", "y", "justas", "en", "mejorar", "las", "estructuras", "judiciales", "en", "redactar", "constituciones", "en", "formar", "funcionarios", "o", "en", "transformar", "los", "movimientos", "armados", "en", "partidos", "pol\u00edticos", "esto", "se", "ha", "visto", "recientemente", "en", "afganist\u00e1n", "y", "timor", "oriental", "naciones", "unidas", "es", "tambi\u00e9n", "un", "foro", "para", "apoyar", "los", "derechos", "de", "la", "mujer", "para", "participar", "plenamente", "en", "la", "vida", "pol\u00edtica", "econ\u00f3mica", "y", "social", "de", "sus", "pa\u00edses", "la", "onu", "contribuye", "a", "elevar", "el", "significado", "del", "concepto", "de", "derechos", "humanos", "a", "trav\u00e9s", "de", "sus", "tratados", "y", "su", "atenci\u00f3n", "a", "los", "abusos", "espec\u00edficos", "con", "sus", "resoluciones", "de", "la", "asamblea", "general", "o", "del", "consejo", "de", "seguridad", "o", "los", "fallos", "de", "la", "corte", "internacional", "de", "justicia", "icj", "asistencia", "humanitaria", "la", "onu", "conjuntamente", "con", "otras", "organizaciones", "como", "la", "cruz", "roja", "proporciona", "comida", "agua", "potable", "refugio", "y", "otros", "servicios", "humanitarios", "a", "las", "poblaciones", "que", "los", "necesitan", "sean", "desplazados", "por", "guerra", "o", "afectados", "por", "otros", "desastres", "las", "agencias", "humanitarias", "m\u00e1s", "importantes", "de", "la", "onu", "son", "la", "oficina", "de", "las", "naciones", "unidas", "para", "la", "coordinaci\u00f3n", "de", "asuntos", "humanitarios", "ocah", "organismo", "perteneciente", "al", "secretariado", "general", "de", "onu", "encargado", "de", "realizar", "acciones", "de", "coordinaci\u00f3n", "humanitaria", "apoya", "organismos", "como", "el", "comit\u00e9", "permanente", "interagencial", "iasc", "por", "sus", "siglas", "en", "ingl\u00e9s", "los", "equipos", "humanitarios", "nacionales", "o", "locales", "hace", "la", "secretar\u00eda", "t\u00e9cnica", "a", "insarag", "grupo", "especializado", "en", "asesorar", "grupos", "de", "b\u00fasqueda", "y", "rescate", "administra", "los", "fondos", "cerf", "y", "erf", "realiza", "acciones", "de", "incidencia", "por", "los", "afectados", "y", "afectadas", "y", "propone", "pol\u00edticas", "de", "atenci\u00f3n", "a", "estos", "afectados", "as\u00ed", "como", "de", "prevenci\u00f3n", "adicionalmente", "suministra", "servicios", "y", "recursos", "de", "informaci\u00f3n", "para", "fortalecer", "la", "toma", "de", "decisiones", "el", "programa", "mundial", "de", "alimentos", "pma", "que", "en", "reparti\u00f3", "comida", "a", "unos", "millones", "de", "personas", "el", "alto", "comisionado", "de", "las", "naciones", "unidas", "para", "los", "refugiados", "acnur", "que", "hasta", "hab\u00eda", "contribuido", "a", "reasentar", "a", "por", "lo", "menos", "millones", "de", "personas", "en", "diferentes", "pa\u00edses", "tambi\u00e9n", "se", "destacan", "el", "programa", "de", "las", "naciones", "unidas", "para", "el", "desarrollo", "undp", "que", "es", "la", "mayor", "organizaci\u00f3n", "internacional", "para", "garantizar", "asistencia", "t\u00e9cnica", "en", "el", "mundo", "las", "organizaciones", "como", "onusida", "oms", "y", "el", "fondo", "mundial", "de", "lucha", "contra", "el", "sida", "la", "tuberculosis", "y", "la", "malaria", "tambi\u00e9n", "llamado", "fondo", "mundial", "que", "combaten", "las", "enfermedades", "en", "el", "mundo", "especialmente", "en", "pa\u00edses", "pobres", "y", "que", "han", "ayudado", "a", "reducir", "la", "mortalidad", "infantil", "y", "maternal", "siguiendo", "estas", "iniciativas", "en", "diciembre", "de", "la", "asamblea", "general", "cre\u00f3", "el", "fondo", "de", "respuesta", "a", "emergencias", "cerf", "administrado", "por", "ocah", "como", "un", "sistema", "que", "mejorara", "la", "coordinaci\u00f3n", "de", "la", "ayuda", "humanitaria", "haci\u00e9ndola", "m\u00e1s", "oportuna", "y", "responsable", "de", "las", "v\u00edctimas", "de", "desastres", "naturales", "o", "hechos", "por", "el", "hombre", "naciones", "unidas", "publica", "anualmente", "el", "\u00edndice", "de", "desarrollo", "humano", "idh", "como", "una", "forma", "de", "ordenar", "comparativamente", "los", "pa\u00edses", "por", "su", "pobreza", "la", "instrucci\u00f3n", "la", "educaci\u00f3n", "la", "esperanza", "de", "vida", "y", "otros", "factores", "como", "el", "gasto", "militar", "objetivos", "de", "desarrollo", "del", "milenio", "los", "objetivos", "de", "desarrollo", "del", "milenio", "ya", "aparecen", "en", "la", "declaraci\u00f3n", "del", "milenio", "adoptada", "por", "la", "asamblea", "general", "y", "firmada", "por", "pa\u00edses", "miembros", "de", "la", "onu", "el", "de", "septiembre", "de", "tras", "la", "cumbre", "del", "milenio", "y", "en", "este", "sentido", "en", "la", "cumbre", "mundial", "de", "de", "septiembre", "de", "los", "representantes", "de", "los", "entonces", "miembros", "de", "la", "onu", "los", "reafirmaron", "como", "ocho", "objetivos", "a", "alcanzar", "para", "el", "a\u00f1o", "objetivo", "erradicar", "la", "pobreza", "extrema", "y", "el", "hambre", "reducir", "a", "la", "mitad", "el", "porcentaje", "de", "personas", "cuyos", "ingresos", "sean", "inferiores", "a", "d\u00f3lar", "por", "d\u00eda", "reducir", "a", "la", "mitad", "el", "porcentaje", "de", "personas", "que", "padecen", "hambreobjetivo", "lograr", "la", "ense\u00f1anza", "primaria", "universal", "velar", "porque", "todos", "los", "ni\u00f1os", "puedan", "terminar", "un", "ciclo", "completo", "de", "ense\u00f1anza", "primariaobjetivo", "promover", "la", "igualdad", "entre", "los", "g\u00e9neros", "y", "la", "autonom\u00eda", "de", "la", "mujer", "eliminar", "las", "desigualdades", "entre", "los", "g\u00e9neros", "en", "la", "ense\u00f1anza", "primaria", "y", "secundaria", "preferiblemente", "para", "el", "a\u00f1o", "y", "en", "todos", "los", "niveles", "de", "la", "ense\u00f1anza", "para", "objetivo", "reducir", "la", "mortalidad", "infantil", "reducir", "en", "dos", "terceras", "partes", "la", "tasa", "de", "mortalidad", "de", "los", "ni\u00f1os", "menores", "de", "a\u00f1osobjetivo", "mejorar", "la", "salud", "materna", "reducir", "la", "tasa", "de", "mortalidad", "materna", "en", "tres", "cuartas", "partesobjetivo", "combatir", "el", "vihsida", "el", "paludismo", "y", "otras", "enfermedades", "detener", "y", "comenzar", "a", "reducir", "la", "propagaci\u00f3n", "del", "vihsida", "detener", "y", "comenzar", "a", "reducir", "la", "incidencia", "del", "paludismo", "y", "otras", "enfermedades", "gravesobjetivo", "garantizar", "la", "sostenibilidad", "del", "medio", "ambiente", "incorporar", "los", "principios", "de", "desarrollo", "sostenible", "en", "las", "pol\u00edticas", "y", "los", "programas", "nacionales", "invertir", "la", "p\u00e9rdida", "de", "recursos", "del", "medio", "ambiente", "reducir", "a", "la", "mitad", "el", "porcentaje", "de", "personas", "que", "carecen", "de", "acceso", "al", "agua", "potable", "mejorar", "considerablemente", "la", "vida", "de", "por", "lo", "menos", "millones", "de", "habitantes", "de", "tugurios", "para", "el", "a\u00f1o", "objetivo", "fomentar", "una", "asociaci\u00f3n", "mundial", "para", "el", "desarrollo", "desarrollar", "a\u00fan", "m\u00e1s", "un", "sistema", "comercial", "y", "financiero", "abierto", "basado", "en", "normas", "previsible", "y", "no", "discriminatorio", "ello", "incluye", "el", "compromiso", "de", "lograr", "una", "buena", "gesti\u00f3n", "de", "los", "asuntos", "p\u00fablicos", "y", "la", "reducci\u00f3n", "de", "la", "pobreza", "en", "cada", "pa\u00eds", "y", "en", "el", "plano", "internacional", "atender", "las", "necesidades", "especiales", "de", "los", "pa\u00edses", "menos", "adelantados", "ello", "incluye", "el", "acceso", "libre", "de", "aranceles", "y", "cupos", "para", "las", "exportaciones", "de", "los", "pa\u00edses", "menos", "adelantados", "el", "programa", "mejorado", "de", "alivio", "de", "la", "deuda", "de", "los", "pa\u00edses", "pobres", "muy", "endeudados", "y", "la", "cancelaci\u00f3n", "de", "la", "deuda", "bilateral", "oficial", "y", "la", "concesi\u00f3n", "de", "una", "asistencia", "oficial", "para", "el", "desarrollo", "m\u00e1s", "generosa", "a", "los", "pa\u00edses", "que", "hayan", "mostrado", "su", "determinaci\u00f3n", "de", "reducir", "la", "pobreza", "atender", "a", "las", "necesidades", "especiales", "de", "los", "pa\u00edses", "en", "desarrollo", "sin", "litoral", "y", "de", "los", "peque\u00f1os", "estados", "insulares", "en", "desarrollo", "encarar", "de", "manera", "general", "los", "problemas", "de", "la", "deuda", "de", "los", "pa\u00edses", "en", "desarrollo", "con", "medidas", "nacionales", "e", "internacionales", "a", "fin", "de", "hacer", "la", "deuda", "sostenible", "a", "largo", "plazo", "en", "cooperaci\u00f3n", "con", "los", "pa\u00edses", "en", "desarrollo", "elaborar", "y", "aplicar", "estrategias", "que", "proporcionen", "a", "los", "j\u00f3venes", "un", "trabajo", "digno", "y", "productivo", "en", "cooperaci\u00f3n", "con", "las", "empresas", "farmac\u00e9uticas", "proporcionar", "acceso", "a", "los", "medicamentos", "esenciales", "en", "los", "pa\u00edses", "en", "desarrollo", "en", "colaboraci\u00f3n", "con", "el", "sector", "privado", "velar", "porque", "se", "puedan", "aprovechar", "los", "beneficios", "de", "las", "nuevas", "tecnolog\u00edas", "en", "particular", "los", "de", "las", "tecnolog\u00edas", "de", "la", "informaci\u00f3n", "y", "de", "las", "comunicaciones", "as\u00ed", "como", "tambi\u00e9n", "los", "fines", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "las", "naciones", "unidas", "onu", "objetivos", "del", "nuevo", "milenio", "una", "evaluaci\u00f3n", "en", "am\u00e9rica", "latina", "seg\u00fan", "una", "investigaci\u00f3n", "hecha", "por", "el", "centro", "de", "estudios", "latinoamericanos", "publicada", "en", "la", "revista", "electr\u00f3nica", "iberoamericana", "vol", "n", "expone", "que", "am\u00e9rica", "latina", "en", "la", "primera", "conclusi\u00f3n", "del", "examen", "no", "es", "positiva", "porque", "si", "bien", "se", "han", "logrado", "avances", "significativos", "en", "los", "puntos", "y", "a\u00fan", "falta", "mucho", "camino", "por", "recorrer", "para", "llegar", "al", "fin", "deseado", "la", "realidad", "se", "ve", "acentuada", "por", "una", "am\u00e9rica", "latina", "llena", "de", "un", "sinn\u00famero", "de", "contrastes", "en", "donde", "se", "tienen", "a", "los", "hombres", "m\u00e1s", "ricos", "del", "mundo", "por", "un", "lado", "pero", "tambi\u00e9n", "se", "encuentran", "zonas", "en", "donde", "la", "gente", "no", "recibe", "los", "servicios", "m\u00e1s", "b\u00e1sicos", "dichos", "\u00e1mbitos", "en", "los", "que", "se", "hizo", "un", "mayor", "\u00e9nfasis", "fueron", "pobreza", "extrema", "mortalidad", "materna", "educaci\u00f3n", "primaria", "universal", "y", "cobertura", "de", "saneamiento", "sin", "embargo", "no", "todo", "es", "desilusi\u00f3n", "ya", "que", "ha", "habido", "grandes", "avances", "esto", "debido", "a", "una", "reducci\u00f3n", "de", "la", "mortalidad", "infantil", "dicha", "investigaci\u00f3n", "concluye", "haciendo", "una", "advertencia", "para", "que", "los", "gobiernos", "en", "am\u00e9rica", "latina", "presten", "mayor", "para", "que", "de", "una", "manera", "colaborativa", "se", "logren", "las", "estrategias", "necesarias", "para", "la", "reducci\u00f3n", "de", "las", "cifras", "negativas", "as\u00ed", "mismo", "se", "pide", "no", "dejar", "de", "lado", "a", "los", "derechos", "humanos", "estos", "por", "ser", "unos", "de", "los", "mayores", "logros", "alcanzados", "por", "el", "hombre", "es", "su", "lucha", "por", "alcanzar", "la", "felicidad", "de", "todos", "los", "ciudadanos", "sistema", "de", "las", "naciones", "unidas", "el", "art\u00edculo", "de", "la", "carta", "de", "las", "naciones", "unidas", "indicaba", "que", "los", "\u00f3rganos", "principales", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "eran", "la", "asamblea", "general", "el", "consejo", "de", "seguridad", "el", "consejo", "econ\u00f3mico", "y", "social", "el", "consejo", "de", "administraci\u00f3n", "fiduciaria", "la", "corte", "internacional", "de", "justicia", "la", "secretar\u00edaadem\u00e1s", "la", "carta", "posibilitaba", "que", "cada", "\u00f3rgano", "del", "poder", "pudiera", "establecer", "los", "organismos", "subsidiarios", "que", "estimara", "necesarios", "para", "el", "desempe\u00f1o", "de", "sus", "funciones", "una", "de", "las", "caracter\u00edsticas", "singulares", "del", "sistema", "de", "la", "onu", "es", "la", "duplicaci\u00f3n", "de", "la", "responsabilidad", "por", "ejemplo", "la", "unodoc", "oficina", "de", "las", "naciones", "unidas", "contra", "la", "droga", "y", "el", "delito", "informa", "a", "la", "secretar\u00eda", "general", "la", "asamblea", "general", "supervisa", "el", "unicri", "instituto", "interregional", "de", "las", "naciones", "unidas", "para", "la", "investigaci\u00f3n", "de", "la", "delincuencia", "y", "la", "justicia", "pero", "el", "comit\u00e9", "econ\u00f3mico", "y", "social", "tiene", "dos", "comisiones", "org\u00e1nicas", "distintas", "la", "de", "estupefacientes", "por", "un", "lado", "y", "la", "de", "prevenci\u00f3n", "del", "delito", "y", "justicia", "penal", "por", "el", "otro", "el", "sistema", "de", "las", "naciones", "unidas", "est\u00e1", "organizado", "de", "la", "siguiente", "manera", "aunque", "las", "siglas", "var\u00edan", "seg\u00fan", "los", "idiomas", "oficiales", "de", "este", "organismo", "internacional", "acciones", "diplomacia", "en", "el", "consejo", "de", "seguridad", "en", "ausencia", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "apela", "mediante", "una", "resoluci\u00f3n", "a", "los", "estados", "miembros", "a", "que", "ayuden", "a", "la", "parte", "sur", "de", "corea", "a", "evitar", "de", "manera", "pac\u00edfica", "la", "invasi\u00f3n", "procedente", "del", "norte", "del", "pa\u00eds", "el", "de", "junio", "de", "el", "comando", "de", "la", "onu", "y", "el", "comando", "chinonorcoreano", "firmaron", "el", "acuerdo", "de", "armisticio", "de", "corea", "en", "se", "adoptan", "una", "serie", "de", "resoluciones", "acerca", "de", "la", "guerra", "del", "sina\u00ed", "la", "onu", "decreta", "un", "alto", "al", "fuego", "el", "de", "noviembre", "se", "establece", "la", "primera", "misi\u00f3n", "de", "mantenimiento", "de", "la", "paz", "la", "fuerza", "de", "emergencia", "de", "las", "naciones", "unidas", "fenu", "contribuy\u00f3", "a", "desactivar", "la", "crisis", "de", "los", "misiles", "en", "cuba", "el", "de", "marzo", "de", "el", "consejo", "de", "seguridad", "aprueba", "mediante", "una", "resoluci\u00f3n", "el", "env\u00edo", "de", "fuerzas", "para", "el", "mantenimiento", "de", "la", "paz", "a", "chipre", "el", "de", "octubre", "de", "la", "asamblea", "general", "adopta", "una", "resoluci\u00f3n", "que", "despoja", "a", "sud\u00e1frica", "de", "su", "mandato", "para", "gobernar", "namibia", "el", "consejo", "de", "seguridad", "impone", "sanciones", "obligatorias", "a", "rodesia", "zimbabue", "en", "despu\u00e9s", "de", "la", "guerra", "de", "los", "seis", "d\u00edas", "de", "el", "consejo", "de", "seguridad", "aprueba", "la", "resoluci\u00f3n", "con", "el", "objetivo", "de", "mantener", "la", "paz", "en", "oriente", "pr\u00f3ximo", "en", "la", "asamblea", "general", "aprueba", "el", "tratado", "sobre", "la", "no", "proliferaci\u00f3n", "de", "las", "armas", "nucleares", "y", "llama", "a", "su", "ratificaci\u00f3n", "contribuy\u00f3", "a", "desactivar", "la", "crisis", "de", "oriente", "pr\u00f3ximo", "de", "adoptando", "la", "resoluci\u00f3n", "el", "de", "noviembre", "de", "la", "asamblea", "general", "reconoce", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "liberaci\u00f3n", "de", "palestina", "como", "el", "\u00fanico", "representante", "leg\u00edtimo", "del", "pueblo", "palestino", "en", "gracias", "a", "un", "arreglo", "de", "paz", "patrocinado", "por", "las", "naciones", "unidas", "finaliz\u00f3", "la", "guerra", "ir\u00e1nirak", "en", "las", "negociaciones", "patrocinadas", "por", "las", "naciones", "unidas", "sentaron", "las", "bases", "para", "la", "retirada", "de", "las", "tropas", "sovi\u00e9ticas", "de", "afganist\u00e1n", "en", "se", "negocia", "un", "alto", "al", "fuego", "en", "angola", "el", "de", "diciembre", "del", "mismo", "a\u00f1o", "y", "por", "mediaci\u00f3n", "del", "secretario", "general", "se", "firma", "un", "acuerdo", "en", "la", "sede", "de", "las", "naciones", "unidas", "entre", "el", "gobierno", "de", "el", "salvador", "y", "el", "frente", "de", "liberaci\u00f3n", "nacional", "en", "el", "secretario", "general", "boutros", "boutrosghali", "publica", "el", "programa", "de", "paz", "un", "informe", "acerca", "de", "la", "diplomacia", "preventiva", "y", "el", "establecimiento", "mantenimiento", "y", "consolidaci\u00f3n", "de", "la", "paz", "en", "se", "declara", "la", "independencia", "de", "eritrea", "del", "al", "de", "septiembre", "se", "celebra", "la", "cumbre", "mundial", "tambi\u00e9n", "en", "la", "asamblea", "general", "actuando", "simult\u00e1neamente", "con", "el", "consejo", "de", "seguridad", "establece", "la", "comisi\u00f3n", "de", "consolidaci\u00f3n", "de", "la", "paz", "de", "las", "naciones", "unidas", "derechos", "humanos", "y", "lucha", "contra", "la", "discriminaci\u00f3n", "el", "de", "diciembre", "de", "la", "asamblea", "general", "adopta", "la", "declaraci\u00f3n", "universal", "de", "los", "derechos", "humanos", "en", "la", "asamblea", "adopt\u00f3", "la", "resoluci\u00f3n", "v", "invitando", "a", "todo", "los", "estados", "y", "organizaciones", "interesadas", "a", "que", "observen", "el", "de", "diciembre", "de", "cada", "a\u00f1o", "como", "d\u00eda", "de", "los", "derechos", "humanos", "en", "la", "asamblea", "general", "proclama", "la", "declaraci\u00f3n", "sobre", "la", "eliminaci\u00f3n", "de", "todas", "las", "formas", "de", "discriminaci\u00f3n", "racial", "en", "la", "asamblea", "general", "adopta", "la", "convenci\u00f3n", "internacional", "sobre", "la", "eliminaci\u00f3n", "de", "todas", "las", "formas", "de", "discriminaci\u00f3n", "racial", "y", "entra", "en", "vigor", "el", "de", "enero", "de", "en", "se", "proclama", "el", "de", "marzo", "como", "el", "d\u00eda", "internacional", "de", "la", "eliminaci\u00f3n", "de", "la", "discriminaci\u00f3n", "racial", "en", "entra", "en", "vigor", "el", "pacto", "internacional", "de", "derechos", "civiles", "y", "pol\u00edticos", "en", "se", "firma", "la", "convenci\u00f3n", "sobre", "la", "eliminaci\u00f3n", "de", "todas", "las", "formas", "de", "discriminaci\u00f3n", "contra", "la", "mujer", "en", "la", "asamblea", "general", "invita", "en", "la", "resoluci\u00f3n", "a", "los", "estados", "miembros", "a", "que", "proclamasen", "un", "d\u00eda", "como", "\"d\u00eda", "de", "las", "naciones", "unidas", "para", "los", "derechos", "de", "la", "mujer", "y", "la", "paz", "internacional\"", "en", "se", "firma", "la", "convenci\u00f3n", "sobre", "los", "derechos", "del", "ni\u00f1o", "en", "la", "asamblea", "general", "aprob\u00f3", "la", "declaraci\u00f3n", "sobre", "la", "eliminaci\u00f3n", "de", "la", "violencia", "contra", "la", "mujer", "el", "de", "diciembre", "de", "la", "asamblea", "general", "aprob\u00f3", "la", "convenci\u00f3n", "internacional", "sobre", "los", "derechos", "de", "las", "personas", "con", "discapacidad", "el", "de", "marzo", "de", "qued\u00f3", "abierta", "para", "firmas", "en", "se", "presenta", "ante", "la", "asamblea", "general", "la", "declaraci\u00f3n", "sobre", "orientaci\u00f3n", "sexual", "e", "identidad", "de", "g\u00e9nero", "y", "la", "repercusi\u00f3n", "que", "causa", "genera", "una", "declaraci\u00f3n", "contraria", "ambas", "est\u00e1n", "abiertas", "a", "nuevos", "firmantes", "salud", "el", "de", "abril", "de", "se", "funda", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "de", "la", "salud", "oms", "en", "v\u00edktor", "zhd\u00e1nov", "el", "viceministro", "de", "salud", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "propuso", "a", "la", "asamblea", "mundial", "de", "la", "salud", "una", "iniciativa", "global", "conjunta", "para", "erradicar", "la", "viruela", "que", "es", "aprobada", "en", "en", "la", "oms", "considera", "erradicada", "la", "viruela", "en", "la", "homosexualidad", "es", "eliminada", "de", "la", "lista", "de", "trastornos", "mentales", "en", "la", "oms", "declara", "que", "la", "tuberculosis", "representa", "una", "emergencia", "mundial", "en", "se", "declara", "al", "virus", "del", "zika", "como", "una", "emergencia", "de", "salud", "p\u00fablica", "de", "importancia", "internacional", "en", "la", "transexualidad", "tambi\u00e9n", "es", "removida", "de", "la", "lista", "de", "trastornos", "mentales", "y", "se", "agrega", "como", "trastorno", "la", "adicci\u00f3n", "a", "los", "videojuegos", "cr\u00edticas", "desde", "su", "fundaci\u00f3n", "ha", "habido", "muchos", "llamados", "para", "la", "reforma", "de", "las", "naciones", "unidas", "pero", "poco", "consenso", "sobre", "c\u00f3mo", "hacerlo", "algunos", "quieren", "que", "la", "onu", "desempe\u00f1e", "un", "mayor", "papel", "o", "m\u00e1s", "eficaz", "en", "los", "asuntos", "mundiales", "mientras", "que", "otros", "quieren", "que", "su", "papel", "se", "reduzca", "al", "trabajo", "humanitario", "tambi\u00e9n", "se", "han", "hecho", "numerosos", "llamados", "para", "que", "se", "incremente", "la", "composici\u00f3n", "del", "consejo", "de", "seguridad", "de", "la", "onu", "las", "diferentes", "formas", "de", "elegir", "al", "secretario", "general", "de", "la", "onu", "y", "una", "asamblea", "parlamentaria", "de", "las", "naciones", "unidas", "jacques", "fomerand", "afirma", "que", "la", "divisi\u00f3n", "m\u00e1s", "duradera", "en", "las", "opiniones", "de", "la", "onu", "es", "la", "divisi\u00f3n", "nortesur", "entre", "las", "naciones", "ricas", "del", "norte", "y", "las", "naciones", "pobres", "del", "sur", "las", "naciones", "del", "sur", "tienden", "a", "favorecer", "una", "onu", "m\u00e1s", "potenciada", "con", "una", "asamblea", "general", "m\u00e1s", "fuerte", "permiti\u00e9ndoles", "una", "mayor", "voz", "en", "los", "asuntos", "mundiales", "mientras", "que", "las", "naciones", "del", "norte", "prefieren", "una", "onu", "econ\u00f3micamente", "laissezfaire", "que", "se", "centre", "en", "amenazas", "transnacionales", "como", "el", "terrorismo", "algunos", "cr\u00edticos", "perciben", "que", "las", "naciones", "unidas", "solo", "est\u00e1n", "al", "servicio", "de", "los", "gobiernos", "de", "sus", "pa\u00edses", "miembros", "especialmente", "los", "m\u00e1s", "poderosos", "y", "no", "de", "los", "ciudadanos", "del", "com\u00fan", "despu\u00e9s", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "el", "comit\u00e9", "franc\u00e9s", "de", "liberaci\u00f3n", "nacional", "fue", "tard\u00edamente", "reconocido", "por", "estados", "unidos", "como", "el", "gobierno", "de", "francia", "por", "lo", "que", "el", "pa\u00eds", "fue", "excluido", "inicialmente", "de", "las", "conferencias", "que", "crearon", "la", "nueva", "organizaci\u00f3n", "el", "futuro", "presidente", "franc\u00e9s", "charles", "de", "gaulle", "critic\u00f3", "a", "la", "onu", "consider\u00e1ndola", "una", "machin", "artilugio", "y", "no", "estaba", "convencido", "de", "que", "una", "alianza", "de", "seguridad", "global", "ayudar\u00eda", "a", "mantener", "la", "paz", "mundial", "prefiriendo", "tratados", "de", "defensa", "directa", "entre", "pa\u00edses", "durante", "la", "guerra", "fr\u00eda", "tanto", "estados", "unidos", "como", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "acusaron", "repetidamente", "a", "la", "onu", "de", "favorecer", "a", "la", "otra", "superpotencia", "en", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "oblig\u00f3", "a", "renunciar", "al", "secretario", "general", "trygve", "lie", "debido", "a", "su", "negativa", "a", "tratar", "con", "\u00e9l", "mientras", "que", "en", "los", "a\u00f1os", "cincuenta", "y", "sesenta", "una", "popular", "pegatina", "de", "parachoques", "estadounidense", "dec\u00eda", "\"no", "se", "puede", "escribir", "comunismo", "sin", "la", "onu\"", "en", "una", "declaraci\u00f3n", "a", "veces", "mal", "citada", "el", "presidente", "estadounidense", "george", "w", "bush", "declar\u00f3", "en", "febrero", "de", "refiri\u00e9ndose", "a", "la", "incertidumbre", "de", "la", "onu", "ante", "las", "provocaciones", "iraqu\u00edes", "bajo", "el", "r\u00e9gimen", "de", "saddam", "hussein", "que", "\"las", "naciones", "libres", "no", "permitir\u00e1n", "que", "las", "naciones", "unidas", "se", "desvanezcan", "en", "la", "historia", "como", "una", "sociedad", "de", "debate", "inefectiva", "e", "irrelevante\"", "en", "cambio", "el", "presidente", "franc\u00e9s", "fran\u00e7ois", "hollande", "declar\u00f3", "en", "que", "\"francia", "conf\u00eda", "en", "las", "naciones", "unidas", "y", "sabe", "que", "ning\u00fan", "estado", "por", "poderoso", "que", "sea", "puede", "resolver", "problemas", "urgentes", "la", "lucha", "por", "el", "desarrollo", "y", "poner", "fin", "a", "todas", "las", "crisis", "francia", "quiere", "que", "las", "naciones", "unidas", "sean", "el", "centro", "de", "la", "gobernanza", "mundial\"", "tambi\u00e9n", "han", "surgido", "cr\u00edticas", "hacia", "la", "atenci\u00f3n", "de", "la", "onu", "al", "tratamiento", "de", "los", "palestinos", "por", "parte", "de", "israel", "el", "cual", "es", "considerado", "sesgado", "en", "contra", "de", "israel", "en", "septiembre", "de", "faisal", "bin", "hassan", "trad", "de", "arabia", "saudita", "ha", "sido", "elegido", "presidente", "del", "panel", "del", "consejo", "de", "derechos", "humanos", "de", "las", "naciones", "unidas", "que", "nombra", "a", "expertos", "independientes", "una", "medida", "criticada", "por", "grupos", "de", "derechos", "humanos", "los", "cr\u00edticos", "tambi\u00e9n", "han", "acusado", "a", "la", "onu", "de", "ineficiencia", "burocr\u00e1tica", "desperdicio", "y", "corrupci\u00f3n", "tambi\u00e9n", "se", "ha", "acusado", "a", "la", "onu", "de", "problemas", "con", "la", "planificaci\u00f3n", "de", "sus", "operaciones", "y", "la", "contrataci\u00f3n", "y", "manejo", "del", "personal", "en", "la", "asamblea", "general", "cre\u00f3", "la", "unidad", "conjunta", "de", "inspecci\u00f3n", "para", "buscar", "ineficiencias", "dentro", "del", "sistema", "de", "las", "naciones", "unidas", "durante", "los", "a\u00f1os", "noventa", "estados", "unidos", "retuvo", "las", "cuotas", "citando", "la", "ineficiencia", "y", "solo", "comenz\u00f3", "a", "pagar", "con", "la", "condici\u00f3n", "de", "que", "se", "introdujera", "una", "importante", "iniciativa", "de", "reformas", "en", "la", "oficina", "de", "servicios", "de", "supervisi\u00f3n", "interna", "ossi", "fue", "establecida", "por", "la", "asamblea", "general", "para", "actuar", "como", "organismo", "de", "control", "de", "la", "eficiencia", "en", "el", "ex", "representante", "especial", "del", "secretario", "general", "de", "las", "naciones", "unidas", "en", "somalia", "mohamed", "sahnoun", "public\u00f3", "\"somalia", "the", "missed", "opportunities\"", "un", "libro", "en", "el", "que", "analiza", "las", "razones", "del", "fracaso", "de", "la", "intervenci\u00f3n", "de", "las", "naciones", "unidas", "en", "somalia", "en", "mostrando", "que", "entre", "el", "comienzo", "de", "la", "guerra", "civil", "somal\u00ed", "en", "y", "la", "ca\u00edda", "del", "r\u00e9gimen", "de", "siad", "barre", "en", "enero", "de", "la", "onu", "perdi\u00f3", "por", "lo", "menos", "tres", "oportunidades", "para", "evitar", "grandes", "tragedias", "humanitarias", "cuando", "las", "naciones", "unidas", "trataron", "de", "prestar", "asistencia", "humanitaria", "fueron", "totalmente", "superadas", "por", "las", "ong", "cuya", "competencia", "y", "dedicaci\u00f3n", "contrastaban", "marcadamente", "con", "la", "excesiva", "cautela", "de", "la", "onu", "y", "las", "ineficiencias", "burocr\u00e1ticas", "si", "no", "se", "emprendiera", "una", "reforma", "radical", "advirti\u00f3", "mohamed", "sahnoun", "entonces", "la", "onu", "seguir\u00eda", "respondiendo", "a", "esa", "crisis", "con", "improvisaci\u00f3n", "inepta", "en", "la", "onu", "se", "enfrent\u00f3", "a", "acusaciones", "de", "que", "su", "reci\u00e9n", "terminado", "programa", "petr\u00f3leo", "por", "alimentos", "en", "el", "cual", "a", "irak", "se", "le", "permiti\u00f3", "comercializar", "petr\u00f3leo", "por", "necesidades", "b\u00e1sicas", "para", "aliviar", "la", "presi\u00f3n", "de", "las", "sanciones", "hab\u00eda", "sufrido", "corrupci\u00f3n", "generalizada", "incluyendo", "miles", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "en", "sobornos", "una", "investigaci\u00f3n", "independiente", "creada", "por", "la", "onu", "encontr\u00f3", "que", "muchos", "de", "sus", "funcionarios", "hab\u00edan", "estado", "involucrados", "adem\u00e1s", "de", "plantear", "preguntas", "\"importantes\"", "sobre", "el", "papel", "de", "kojo", "annan", "el", "hijo", "de", "kofi", "annan", "tambi\u00e9n", "se", "han", "hecho", "cr\u00edticas", "a", "varios", "organismos", "de", "la", "onu", "una", "fuente", "de", "cr\u00edticas", "radica", "en", "el", "poder", "de", "veto", "de", "los", "miembros", "permanentes", "del", "consejo", "de", "seguridad", "el", "cual", "ha", "sido", "utilizado", "para", "proteger", "los", "intereses", "geopol\u00edticos", "de", "dichos", "pa\u00edses", "impidiendo", "la", "acci\u00f3n", "de", "la", "onu", "para", "salvaguardar", "la", "paz", "y", "seguridad", "internacional", "as\u00ed", "mismo", "se", "han", "hecho", "reproches", "al", "hecho", "de", "que", "la", "asamblea", "general", "tenga", "un", "poder", "limitado", "y", "al", "hecho", "que", "las", "labores", "del", "secretario", "general", "no", "est\u00e9n", "claramente", "definidas", "reconocimientos", "varios", "organismos", "e", "individuos", "asociados", "con", "la", "onu", "han", "ganado", "el", "premio", "nobel", "de", "la", "paz", "en", "reconocimiento", "a", "su", "trabajo", "dos", "secretarios", "generales", "dag", "hammarskj\u00f6ld", "y", "kofi", "annan", "recibieron", "cada", "uno", "el", "premio", "en", "y", "respectivamente", "al", "igual", "que", "ralph", "bunche", "un", "negociador", "de", "la", "onu", "ren\u00e9", "cassin", "contribuyente", "a", "la", "declaraci\u00f3n", "universal", "de", "derechos", "humanos", "y", "el", "secretario", "de", "estado", "estadounidense", "cordell", "hull", "por", "su", "papel", "en", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "lester", "b", "pearson", "ministro", "de", "asuntos", "exteriores", "de", "canad\u00e1", "recibi\u00f3", "el", "premio", "en", "por", "su", "papel", "en", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "la", "primera", "fuerza", "de", "paz", "de", "la", "onu", "para", "resolver", "la", "crisis", "de", "suez", "unicef", "gan\u00f3", "el", "premio", "en", "la", "organizaci\u00f3n", "internacional", "del", "trabajo", "en", "las", "fuerzas", "de", "mantenimiento", "de", "la", "paz", "de", "las", "naciones", "unidas", "en", "el", "organismo", "internacional", "de", "energ\u00eda", "at\u00f3mica", "que", "depende", "de", "la", "onu", "en", "y", "la", "organizaci\u00f3n", "para", "la", "prohibici\u00f3n", "de", "armas", "qu\u00edmicas", "en", "el", "alto", "comisionado", "de", "las", "naciones", "unidas", "para", "los", "refugiados", "fue", "galardonado", "en", "y", "convirti\u00e9ndose", "en", "uno", "de", "los", "dos", "\u00fanicos", "recipientes", "que", "gan\u00f3", "el", "premio", "dos", "veces", "la", "onu", "en", "su", "conjunto", "recibi\u00f3", "el", "premio", "en", "comparti\u00e9ndolo", "con", "annan", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portalnaciones", "unidas", "anexoestados", "miembros", "de", "las", "naciones", "unidas", "crecimiento", "de", "las", "naciones", "unidas", "carta", "de", "las", "naciones", "unidas", "cascos", "azules", "crisis", "sanitaria", "grupo", "de", "los", "inteligencia", "sanitaria", "ley", "de", "cuidados", "inversos", "modelo", "de", "naciones", "unidas", "organizaci\u00f3n", "mundial", "de", "la", "salud", "oms", "pol\u00edtica", "sanitaria", "unicef", "programas", "de", "ayuda", "unicef", "en", "espa\u00f1a", "tratado", "ant\u00e1rtico", "uso", "de", "la", "fuerza", "onu", "mujeres", "televisi\u00f3n", "de", "naciones", "unidas", "notas", "referencias", "enlaces", "externos", "wikisource", "contiene", "un", "portal", "con", "documentos", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "las", "naciones", "unidas", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "organizaci\u00f3n", "de", "las", "naciones", "unidas", "wikiquote", "alberga", "frases", "c\u00e9lebres", "de", "o", "sobre", "organizaci\u00f3n", "de", "las", "naciones", "unidas", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "organizaci\u00f3n", "de", "las", "naciones", "unidas", "p\u00e1gina", "oficial", "de", "las", "naciones", "unidas", "carta", "de", "las", "naciones", "unidas", "organismos", "especializados", "organizaciones", "relacionadas", "fondos", "y", "otros", "organismos", "de", "las", "naciones", "unidas", "b\u00fasqueda", "de", "documentos", "de", "naciones", "unidas", "servicio", "internacional", "de", "radio", "de", "la", "onu", "campa\u00f1a", "para", "la", "asamblea", "parlamentaria", "de", "la", "onu", "sipi", "sistema", "de", "informaci\u00f3n", "sobre", "la", "primera", "infancia", "en", "am\u00e9rica", "latina", "del", "iipe", "unesco", "y", "unicef", "archivado", "el", "de", "febrero", "de", "en", "wayback", "machine"]