["el", "conejo", "com\u00fan", "o", "conejo", "europeo", "oryctolagus", "cuniculus", "es", "una", "especie", "de", "mam\u00edfero", "lagomorfo", "de", "la", "familia", "leporidae", "y", "el", "\u00fanico", "miembro", "actual", "del", "g\u00e9nero", "oryctolagus", "mide", "hasta", "cm", "y", "su", "masa", "puede", "ser", "hasta", "kg", "ha", "sido", "introducido", "en", "varios", "continentes", "y", "es", "la", "especie", "que", "se", "utiliza", "en", "la", "cocina", "y", "en", "la", "cunicultura", "est\u00e1", "incluido", "en", "la", "lista", "de", "las", "especies", "ex\u00f3ticas", "invasoras", "m\u00e1s", "da\u00f1inas", "del", "mundo", "de", "la", "uni\u00f3n", "internacional", "para", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "la", "naturaleza", "su", "introducci\u00f3n", "en", "australia", "es", "uno", "de", "los", "cap\u00edtulos", "m\u00e1s", "importantes", "del", "deterioro", "causado", "por", "especies", "ex\u00f3ticas", "invasoras", "etimolog\u00eda", "el", "t\u00e9rmino", "orycto", "viene", "del", "griego", "orikt\u00f3s", "excavado", "desenterrado", "y", "este", "de", "or\u00fdssein", "cavar", "haciendo", "referencia", "a", "las", "costumbres", "excavadoras", "caracter\u00edsticas", "de", "esta", "especie", "en", "estado", "salvaje", "mientras", "que", "el", "t\u00e9rmino", "griego", "lagos", "significa", "estrictamente", "liebre", "para", "descubrir", "el", "origen", "del", "nombre", "de", "la", "especie", "as\u00ed", "como", "de", "su", "nombre", "com\u00fan", "hay", "que", "remontarse", "hasta", "algunos", "siglos", "antes", "de", "cristo", "el", "conejo", "era", "un", "animal", "desconocido", "para", "los", "griegos", "y", "romanos", "de", "la", "antig\u00fcedad", "que", "visitaron", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e9rica", "el", "historiador", "griego", "polibio", "siglo", "ii", "a", "c", "lo", "describe", "por", "primera", "vez", "su", "nombre", "vern\u00e1culo", "conejo", "proviene", "del", "t\u00e9rmino", "\u00edbero", "o", "prerromano", "seg\u00fan", "el", "diccionario", "de", "la", "lengua", "espa\u00f1ola", "k\u00fdniklos", "o", "que", "despu\u00e9s", "deriv\u00f3", "al", "t\u00e9rmino", "latino", "cuniculus", "y", "al", "espa\u00f1ol", "conejo", "descripci\u00f3n", "se", "caracteriza", "por", "tener", "un", "cuerpo", "cubierto", "de", "un", "pelaje", "espeso", "y", "lanudo", "de", "color", "pardo", "p\u00e1lido", "a", "gris", "cabeza", "ovalada", "y", "ojos", "grandes", "pesa", "entre", "y", "kg", "en", "estado", "salvaje", "tiene", "orejas", "largas", "de", "hasta", "cm", "las", "cuales", "le", "ayudan", "a", "regular", "la", "temperatura", "del", "cuerpo", "y", "una", "cola", "muy", "corta", "sus", "patas", "anteriores", "son", "m\u00e1s", "cortas", "que", "las", "posteriores", "mide", "de", "a", "cm", "en", "condiciones", "favorables", "incluso", "m\u00e1s", "en", "razas", "dom\u00e9sticas", "todas", "estas", "caracter\u00edsticas", "que", "posee", "esta", "especie", "en", "estado", "salvaje", "pueden", "variar", "significativamente", "seg\u00fan", "la", "raza", "los", "machos", "tienen", "la", "cabeza", "m\u00e1s", "ancha", "que", "las", "hembras", "el", "conejo", "salvaje", "mide", "de", "a", "cm", "longitud", "cabeza", "y", "cuerpo", "las", "orejas", "miden", "de", "a", "cm", "su", "peso", "var\u00eda", "de", "a", "kg", "posee", "una", "piel", "de", "color", "pardo", "leonado", "pelirrojo", "a", "veces", "colorado", "que", "permite", "su", "camuflaje", "para", "evitar", "a", "sus", "depredadores", "la", "talla", "de", "conejos", "dom\u00e9sticos", "var\u00eda", "much\u00edsimo", "de", "una", "raza", "a", "la", "otra", "el", "m\u00e1s", "grande", "el", "gigante", "de", "flandes", "puede", "alcanzar", "kg", "y", "cm", "de", "longitud", "pero", "el", "conejo", "ariete", "enano", "sobrepasa", "apenas", "kg", "a", "veces", "menos", "para", "los", "conejos", "extra", "enanos", "la", "piel", "originalmente", "es", "gris", "beige", "a", "veces", "con", "matices", "negros", "o", "pelirrojos", "con", "el", "vientre", "m\u00e1s", "claro", "y", "el", "fondo", "de", "la", "cola", "rabo", "blanco", "mientras", "que", "los", "conejos", "dom\u00e9sticos", "presentan", "colores", "muy", "variados", "uniformes", "degradados", "o", "moteados", "existen", "cerca", "de", "ochenta", "variedades", "los", "dientes", "de", "un", "conejo", "particularmente", "sus", "incisivos", "crecen", "sin", "cesar", "el", "conejo", "debe", "constantemente", "desgastar", "sus", "dientes", "con", "el", "fin", "de", "evitar", "que", "se", "vuelvan", "demasiado", "largos", "lo", "que", "podr\u00eda", "por", "otro", "lado", "herirlo", "distribuci\u00f3n", "era", "abundante", "en", "el", "paleol\u00edtico", "a", "juzgar", "por", "los", "restos", "descubiertos", "en", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e9rica", "en", "la", "actualidad", "su", "\u00e1rea", "de", "distribuci\u00f3n", "abarca", "el", "norte", "de", "\u00e1frica", "y", "toda", "europa", "hasta", "rusia", "siendo", "introducido", "en", "muchos", "lugares", "del", "continente", "con", "motivos", "cineg\u00e9ticos", "a", "lo", "largo", "de", "la", "historia", "tambi\u00e9n", "ha", "sido", "llevado", "al", "estado", "de", "washington", "estados", "unidos", "chile", "sud\u00e1frica", "y", "australia", "donde", "los", "conejos", "cimarrones", "se", "han", "convertido", "en", "la", "principal", "plaga", "del", "pa\u00eds", "debido", "a", "la", "ausencia", "de", "depredadores", "y", "competidores", "naturales", "h\u00e1bitat", "vive", "en", "\u00e1reas", "secas", "pr\u00f3ximas", "al", "nivel", "del", "mar", "con", "un", "suelo", "arenoso", "y", "blando", "para", "facilitar", "la", "construcci\u00f3n", "de", "madrigueras", "habitan", "en", "bosques", "aunque", "prefieren", "campos", "extensos", "cubiertos", "por", "matorrales", "donde", "pueden", "esconderse", "antiguamente", "tambi\u00e9n", "eran", "frecuentes", "en", "tierras", "de", "cultivo", "aunque", "los", "nuevos", "m\u00e9todos", "de", "arado", "incluyen", "la", "destrucci\u00f3n", "de", "madrigueras", "de", "conejos", "a", "pesar", "de", "ello", "esta", "especie", "se", "ha", "adaptado", "a", "la", "actividad", "humana", "viviendo", "en", "parques", "campos", "de", "c\u00e9sped", "o", "incluso", "cementerios", "en", "ocasiones", "se", "encuentran", "en", "cultivos", "agr\u00edcolas", "donde", "se", "alimentan", "de", "lechuga", "granos", "o", "ra\u00edces", "cuyo", "fin", "era", "la", "ingesta", "humana", "comportamiento", "el", "conejo", "es", "un", "animal", "gregario", "y", "territorial", "territorios", "de", "menos", "de", "m\u00b2", "en", "ocasiones", "solo", "uno", "o", "dos", "en", "\u00f3ptimas", "condiciones", "de", "terreno", "y", "alimento", "prefieren", "vivir", "en", "largas", "y", "complejas", "conejeras", "o", "madrigueras", "en", "ellas", "habitan", "de", "seis", "a", "diez", "individuos", "adultos", "de", "ambos", "sexos", "la", "jerarqu\u00eda", "de", "dominancia", "es", "importante", "en", "los", "machos", "ya", "que", "establece", "qui\u00e9n", "tiene", "prioridad", "para", "el", "apareamiento", "animal", "de", "h\u00e1bitos", "nocturnos", "y", "crepusculares", "se", "alimenta", "desde", "que", "anochece", "hasta", "que", "amanece", "y", "pasa", "la", "mayor", "parte", "del", "d\u00eda", "en", "su", "madriguera", "habitualmente", "son", "muy", "silenciosos", "pero", "emiten", "fuertes", "chillidos", "cuando", "est\u00e1n", "asustados", "o", "heridos", "otros", "tipos", "de", "comunicaci\u00f3n", "son", "los", "olores", "y", "el", "contacto", "f\u00edsico", "ante", "la", "presencia", "de", "un", "potencial", "depredador", "permanece", "inm\u00f3vil", "intentando", "pasar", "desapercibido", "antes", "de", "huir", "a", "la", "carrera", "hasta", "un", "refugio", "este", "comportamiento", "provoca", "muchos", "atropellos", "especialmente", "durante", "la", "noche", "golpean", "el", "suelo", "con", "sus", "patas", "traseras", "y", "lo", "pueden", "hacer", "varias", "veces", "dependiendo", "de", "lo", "exaltados", "que", "est\u00e9n", "cuando", "se", "enfadan", "tienen", "miedo", "o", "cuando", "las", "hembras", "no", "se", "dejan", "cubrir", "durante", "la", "reproducci\u00f3n", "alimentaci\u00f3n", "la", "abundancia", "de", "la", "especie", "se", "basa", "adem\u00e1s", "de", "en", "su", "capacidad", "reproductora", "en", "su", "condici\u00f3n", "de", "fit\u00f3fago", "con", "doble", "digesti\u00f3n", "asemej\u00e1ndose", "a", "los", "rumiantes", "en", "efecto", "el", "conejo", "practica", "la", "cecotrofia", "de", "modo", "que", "las", "heces", "blandas", "cecotrofos", "ricas", "en", "bacterias", "y", "prote\u00ednas", "son", "reingeridas", "para", "un", "segundo", "tr\u00e1nsito", "digestivo", "estos", "excrementos", "son", "m\u00e1s", "frecuentes", "por", "las", "ma\u00f1anas", "cuando", "los", "animales", "se", "encuentran", "en", "reposo", "como", "otros", "lagomorfos", "el", "conejo", "ha", "estado", "considerado", "mucho", "tiempo", "como", "un", "rumiante", "con", "los", "que", "no", "tiene", "ninguna", "relaci\u00f3n", "ello", "se", "fundamenta", "en", "la", "observaci\u00f3n", "del", "comportamiento", "del", "conejo", "que", "pasa", "largas", "horas", "removiendo", "las", "mand\u00edbulas", "de", "derecha", "a", "izquierda", "en", "realidad", "estos", "movimientos", "no", "se", "explican", "por", "la", "rumia", "sino", "por", "la", "alimentaci\u00f3n", "en", "dos", "tiempos", "primero", "el", "conejo", "digiere", "la", "hierba", "que", "consumi\u00f3", "la", "celulosa", "es", "digerida", "por", "las", "bacterias", "anaerobacter", "a", "\u00e1cidos", "grasos", "vol\u00e1tiles", "que", "sirven", "de", "nutrientes", "resultado", "de", "ello", "son", "los", "cecotrofos", "excrementos", "verde", "oliva", "blandos", "y", "brillantes", "que", "el", "conejo", "toma", "de", "salida", "del", "ano", "y", "vuelve", "a", "ingerir", "los", "excrementos", "finales", "del", "conejo", "son", "de", "un", "marr\u00f3n", "oscuro", "m\u00e1s", "gruesos", "a", "mm", "de", "di\u00e1metro", "y", "duros", "en", "general", "seleccionan", "plantas", "compuestas", "leguminosas", "y", "gram\u00edneas", "vivaces", "de", "escasa", "talla", "y", "con", "tendencia", "a", "formar", "c\u00e9spedes", "en", "invierno", "su", "r\u00e9gimen", "consta", "de", "tallos", "y", "cortezas", "de", "arbustos", "puede", "cavar", "la", "tierra", "para", "encontrar", "ra\u00edces", "semillas", "y", "bulbos", "tambi\u00e9n", "es", "capaz", "de", "escalar", "arbustos", "y", "matorrales", "para", "comer", "los", "m\u00e1s", "j\u00f3venes", "reto\u00f1os", "un", "adulto", "consume", "de", "a", "g", "de", "plantas", "al", "d\u00eda", "cuando", "los", "conejos", "est\u00e1n", "presentes", "en", "densidad", "importante", "su", "impacto", "sobre", "el", "medio", "es", "importante", "traban", "la", "reproducci\u00f3n", "de", "ciertas", "especies", "de", "plantas", "pero", "tambi\u00e9n", "en", "consecuencia", "de", "animales", "reproducci\u00f3n", "se", "considera", "que", "una", "hembra", "ha", "alcanzado", "su", "pubertad", "a", "las", "diez", "semanas", "de", "vida", "aunque", "no", "resulta", "conveniente", "iniciar", "su", "vida", "reproductiva", "a", "esta", "edad", "pues", "de", "lo", "contrario", "la", "hembra", "no", "tendr\u00eda", "su", "completo", "desarrollo", "corporal", "y", "su", "fertilidad", "se", "ver\u00eda", "afectada", "en", "partos", "sucesivos", "es", "por", "ello", "que", "se", "recomienda", "iniciar", "la", "vida", "reproductiva", "de", "las", "conejas", "cuando", "estas", "han", "alcanzado", "los", "kg", "de", "peso", "aproximadamente", "que", "corresponde", "a", "un", "de", "peso", "vivo", "adulto", "en", "razas", "productoras", "de", "carne", "o", "bien", "cuando", "han", "cumplido", "los", "cuatro", "meses", "y", "medio", "de", "edad", "son", "f\u00e9rtiles", "durante", "todo", "el", "a\u00f1o", "pero", "la", "mayor", "cantidad", "de", "nacimientos", "se", "dan", "durante", "la", "primera", "mitad", "del", "a\u00f1o", "el", "periodo", "de", "gestaci\u00f3n", "dura", "treinta", "y", "dos", "d\u00edas", "y", "las", "camadas", "oscilan", "normalmente", "entre", "cuatro", "y", "doce", "individuos", "pueden", "tener", "varias", "camadas", "al", "a\u00f1o", "aunque", "los", "abortos", "espont\u00e1neos", "y", "la", "reabsorci\u00f3n", "de", "embriones", "son", "comunes", "posiblemente", "debido", "al", "estr\u00e9s", "al", "que", "esta", "especie", "est\u00e1", "siempre", "sometida", "los", "neonatos", "llamados", "gazapos", "nacen", "sin", "pelo", "y", "ciegos", "la", "madre", "solo", "los", "visita", "unos", "pocos", "minutos", "al", "d\u00eda", "para", "cuidarlos", "y", "alimentarlos", "con", "su", "leche", "los", "peque\u00f1os", "son", "destetados", "a", "las", "cuatro", "semanas", "de", "vida", "y", "tanto", "machos", "como", "hembras", "alcanzan", "la", "madurez", "sexual", "hacia", "los", "meses", "de", "edad", "aunque", "pueden", "llegar", "a", "vivir", "diez", "a\u00f1os", "el", "de", "los", "ejemplares", "no", "supera", "el", "primer", "a\u00f1o", "de", "vida", "gran", "parte", "del", "\u00e9xito", "reproductivo", "del", "conejo", "dom\u00e9stico", "reside", "en", "la", "ovulaci\u00f3n", "inducida", "donde", "los", "\u00f3vulos", "solo", "son", "liberados", "en", "respuesta", "a", "la", "copulaci\u00f3n", "por", "otro", "lado", "la", "placenta", "permite", "un", "alto", "grado", "de", "contacto", "entre", "la", "circulaci\u00f3n", "materna", "y", "la", "de", "los", "fetos", "al", "igual", "que", "la", "humana", "por", "esto", "mismo", "son", "muy", "\u00fatiles", "para", "el", "estudio", "de", "la", "embriolog\u00eda", "humana", "subespecies", "tradicionalmente", "se", "consideran", "dos", "subespecies", "o", "cuniculus", "cuniculus", "linnaeus", "extendido", "por", "toda", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e9rica", "y", "o", "cuniculus", "huxleyi", "conocida", "tambi\u00e9n", "como", "o", "cuniculus", "algirus", "haeckel", "restringido", "a", "galicia", "portugal", "suroeste", "de", "espa\u00f1a", "y", "norte", "de", "\u00e1frica", "esta", "\u00faltima", "subespecie", "es", "m\u00e1s", "primitiva", "peque\u00f1a", "y", "menos", "robusta", "que", "la", "primera", "y", "se", "supone", "que", "su", "introducci\u00f3n", "en", "\u00e1frica", "se", "debe", "a", "la", "acci\u00f3n", "del", "hombre", "est\u00e1", "protegida", "en", "las", "islas", "del", "mediterr\u00e1neo", "y", "atl\u00e1ntico", "se", "considera", "que", "las", "razas", "dom\u00e9sticas", "descienden", "de", "la", "subespecie", "o", "cuniculus", "cuniculus", "amenazas", "a", "la", "conservaci\u00f3n", "enfermedades", "de", "origen", "v\u00edrico", "el", "conejo", "dom\u00e9stico", "constituye", "una", "plaga", "en", "numerosos", "pa\u00edses", "donde", "se", "ha", "tratado", "de", "controlar", "su", "n\u00famero", "mediante", "la", "introducci\u00f3n", "deliberada", "de", "enfermedades", "contagiosas", "el", "m\u00e1s", "claro", "ejemplo", "es", "la", "mixomatosis", "introducida", "en", "en", "australia", "y", "en", "en", "francia", "desde", "donde", "se", "extendi\u00f3", "a", "toda", "europa", "tularemia", "enfermedad", "infecciosa", "que", "se", "transmite", "a", "los", "humanos", "potencialmente", "grave", "causada", "por", "la", "bacteria", "francisella", "tularensis", "es", "dif\u00edcil", "de", "diagnosticar", "ya", "que", "no", "presenta", "s\u00edntomas", "tan", "solo", "que", "el", "animal", "afectado", "deja", "de", "crecer", "solo", "se", "puede", "diagnosticar", "con", "pruebas", "de", "laboratorio", "ya", "que", "no", "presenta", "sintomatolog\u00eda", "ni", "se", "pueden", "realizar", "pruebas", "veterinarias", "in", "situ", "rabia", "es", "una", "enfermedad", "extendida", "por", "todo", "el", "mundo", "pero", "tambi\u00e9n", "en", "muchas", "zonas", "del", "planeta", "ya", "est\u00e1", "erradicada", "debido", "a", "la", "existencia", "de", "una", "vacuna", "efectiva", "aunque", "es", "preciso", "decir", "que", "una", "vez", "que", "el", "animal", "tiene", "esta", "enfermedad", "no", "existe", "cura", "para", "ello", "mixomatosis", "es", "una", "enfermedad", "v\u00edrica", "que", "se", "transmite", "a", "trav\u00e9s", "de", "vectores", "artr\u00f3podos", "hemat\u00f3fagos", "como", "garrapatas", "y", "pulgas", "y", "en", "condiciones", "silvestres", "presenta", "nueve", "d\u00edas", "de", "incubaci\u00f3n", "la", "sintomatolog\u00eda", "de", "la", "enfermedad", "se", "manifiesta", "caracter\u00edsticamente", "con", "una", "inflamaci\u00f3n", "palpebral", "el", "virus", "de", "la", "mixomatosis", "termin\u00f3", "con", "el", "de", "los", "conejos", "silvestres", "y", "a", "pesar", "de", "los", "planes", "de", "recuperaci\u00f3n", "que", "se", "llevan", "realizando", "desde", "los", "a\u00f1os", "ochenta", "las", "poblaciones", "a\u00fan", "no", "han", "superado", "el", "bache", "como", "consecuencia", "de", "ello", "un", "gran", "n\u00famero", "de", "especies", "que", "se", "alimentaban", "de", "conejos", "han", "sido", "gravemente", "mermadas", "como", "es", "el", "caso", "del", "lince", "ib\u00e9rico", "y", "el", "\u00e1guila", "imperial", "ib\u00e9rica", "actualmente", "se", "inoculan", "vacunas", "en", "ejemplares", "silvestres", "en", "primavera", "para", "contrarrestar", "el", "virus", "por", "otro", "lado", "los", "conejos", "han", "adquirido", "resistencia", "y", "la", "mortalidad", "de", "la", "enfermedad", "es", "ahora", "menor", "los", "ejemplares", "adultos", "suelen", "ser", "resistentes", "a", "la", "mixomatosis", "por", "haberla", "superado", "de", "j\u00f3venes", "en", "australia", "surti\u00f3", "el", "efecto", "buscado", "al", "disminuir", "el", "n\u00famero", "estimado", "de", "conejos", "desde", "seiscientos", "millones", "hasta", "alrededor", "de", "cien", "millones", "sin", "embargo", "la", "resistencia", "natural", "de", "los", "conejos", "ha", "hecho", "fracasar", "los", "posteriores", "intentos", "de", "reproducir", "el", "\u00e9xito", "de", "los", "a\u00f1os", "cincuenta", "donde", "la", "enfermedad", "fue", "fatal", "en", "el", "de", "los", "casos", "el", "gobierno", "australiano", "se", "niega", "a", "legalizar", "una", "vacuna", "para", "la", "mixomatosis", "lo", "que", "ocasiona", "numerosas", "muertes", "en", "conejos", "como", "mascotas", "o", "de", "uso", "industrial", "hemorragia", "v\u00edrica", "fue", "detectada", "por", "vez", "primera", "en", "espa\u00f1a", "en", "aunque", "a\u00f1os", "atr\u00e1s", "ya", "se", "hab\u00edan", "dado", "casos", "de", "la", "enfermedad", "en", "china", "su", "origen", "parece", "estar", "en", "una", "mutaci\u00f3n", "de", "un", "virus", "no", "pat\u00f3geno", "presente", "en", "los", "lagomorfos", "se", "trata", "de", "una", "enfermedad", "muy", "contagiosa", "que", "resulta", "letal", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "casos", "los", "ejemplares", "j\u00f3venes", "tienen", "m\u00e1s", "posibilidades", "de", "sobrevivir", "a", "la", "infecci\u00f3n", "y", "desarrollar", "resistencia", "frente", "al", "virus", "la", "vacuna", "se", "suministra", "en", "primavera", "y", "se", "debe", "dejar", "un", "periodo", "de", "dos", "semanas", "entre", "la", "vacuna", "de", "la", "mixomatosis", "y", "la", "de", "la", "hemorragia", "v\u00edrica", "tambi\u00e9n", "se", "pretendi\u00f3", "usar", "el", "calicivirus", "causante", "de", "la", "enfermedad", "en", "australia", "intentando", "reproducir", "el", "\u00e9xito", "de", "la", "mixomatosis", "no", "obstante", "la", "enfermedad", "no", "fue", "tan", "efectiva", "como", "habr\u00edan", "esperado", "ya", "que", "solo", "el", "de", "los", "animales", "infectados", "muri\u00f3", "frente", "al", "de", "la", "mixomatosis", "en", "parte", "se", "debe", "a", "que", "existe", "otro", "calicivirus", "menos", "virulento", "en", "las", "zonas", "h\u00famedas", "y", "fr\u00edas", "que", "inmuniza", "a", "los", "conejos", "contra", "la", "hemorragia", "v\u00edrica", "al", "contrario", "que", "con", "la", "mixomatosis", "s\u00ed", "existe", "una", "vacuna", "legalizada", "de", "la", "hemorragia", "v\u00edrica", "en", "australia", "enfermedades", "de", "origen", "parasitario", "interno", "destacan", "la", "diarrea", "y", "la", "infecci\u00f3n", "por", "coliformes", "diarreas", "frecuente", "en", "conejos", "peque\u00f1os", "aunque", "puede", "afectar", "a", "cualquier", "edad", "infecci\u00f3n", "por", "coliformes", "es", "una", "infecci\u00f3n", "secundaria", "su", "s\u00edntoma", "principal", "es", "la", "diarrea", "continua", "que", "si", "no", "se", "trata", "a", "tiempo", "puede", "producir", "la", "muerte", "del", "animal", "enfermedades", "hereditarias", "sobrecrecimiento", "dental", "o", "malformaci\u00f3n", "de", "acortamiento", "de", "la", "mand\u00edbula", "se", "da", "por", "el", "crecimiento", "excesivo", "de", "los", "dientes", "ya", "sean", "los", "incisivos", "superiores", "o", "inferiores", "esto", "acaba", "desplazando", "la", "mand\u00edbula", "o", "el", "maxilar", "hacia", "atr\u00e1s", "por", "problemas", "de", "espacio", "provocando", "que", "el", "conejo", "no", "pueda", "alimentarse", "bien", "y", "en", "algunos", "casos", "pueda", "llegar", "a", "morir", "relaci\u00f3n", "con", "el", "ser", "humano", "se", "llama", "cunicultura", "o", "producci\u00f3n", "cun\u00edcola", "a", "la", "cr\u00eda", "sistem\u00e1tica", "de", "conejos", "para", "su", "explotaci\u00f3n", "el", "conejo", "puede", "ser", "tambi\u00e9n", "una", "mascota", "que", "se", "adapta", "perfectamente", "a", "la", "compa\u00f1\u00eda", "del", "hombre", "aunque", "a", "diferencia", "de", "lo", "que", "se", "piensa", "es", "un", "animal", "que", "requiere", "un", "esfuerzo", "por", "parte", "de", "sus", "cuidadores", "para", "proporcionarle", "unos", "cuidados", "alimentaci\u00f3n", "y", "alojamiento", "adecuado", "as\u00ed", "como", "una", "atenci\u00f3n", "veterinaria", "especializada", "el", "conejo", "es", "explotado", "como", "alimento", "animal", "de", "compa\u00f1\u00eda", "animal", "de", "exposici\u00f3n", "animal", "de", "laboratorio", "por", "su", "piel", "para", "obtener", "la", "lana", "de", "angora", "adem\u00e1s", "de", "ser", "una", "pieza", "com\u00fan", "para", "los", "cazadores", "domesticaci\u00f3n", "se", "trata", "de", "un", "animal", "de", "relativamente", "reciente", "domesticaci\u00f3n", "en", "a", "c", "en", "china", "confucio", "describe", "como", "sus", "antecesores", "domesticaban", "conejos", "para", "alimentaci\u00f3n", "y", "ofrenda", "a", "sus", "dioses", "hay", "datos", "hist\u00f3ricos", "que", "demuestran", "que", "los", "romanos", "en", "el", "siglo", "i", "a", "c", "ya", "manten\u00edan", "conejos", "en", "cautiverio", "con", "el", "fin", "de", "producir", "carne", "entre", "los", "siglos", "vi", "y", "x", "los", "monjes", "franceses", "comenzaron", "a", "seleccionar", "conejos", "para", "formar", "una", "l\u00ednea", "descendente", "de", "mayor", "aptitud", "c\u00e1rnica", "dichos", "monjes", "ten\u00edan", "por", "costumbre", "comer", "laurines", "en", "periodo", "de", "cuaresma", "ya", "que", "estaban", "incluidos", "en", "los", "platos", "acu\u00e1ticos", "as\u00ed", "es", "como", "se", "inici\u00f3", "la", "domesticaci\u00f3n", "de", "los", "conejos", "en", "los", "monasterios", "al", "sur", "de", "francia", "hace", "aproximadamente", "a\u00f1os", "en", "ese", "momento", "los", "conejos", "silvestres", "estaban", "restringidos", "a", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e9rica", "con", "oryctolagus", "cuniculus", "cuniculus", "y", "oryctolagus", "cuniculus", "algirus", "y", "en", "francia", "colonizada", "oryctolagus", "cuniculus", "cuniculus", "no", "obstante", "solo", "a", "partir", "del", "siglo", "xvi", "aparecen", "las", "primeras", "variaciones", "de", "la", "capa", "de", "pelaje", "del", "conejo", "y", "las", "primeras", "razas", "pioneras", "definidas", "cuando", "los", "animales", "son", "domesticados", "se", "producen", "cambios", "a", "nivel", "morfol\u00f3gico", "fisiol\u00f3gico", "reproductivos", "y", "de", "comportamiento", "con", "los", "avances", "de", "las", "herramientas", "gen\u00e9ticas", "se", "podr\u00eda", "investigar", "los", "cambios", "que", "sufren", "los", "animales", "en", "su", "comportamiento", "durante", "las", "fases", "de", "adaptaci\u00f3n", "lo", "que", "les", "permitiera", "adaptarse", "y", "sobrevivir", "a", "las", "condiciones", "brindadas", "por", "el", "ser", "humano", "actualmente", "con", "el", "uso", "de", "las", "herramientas", "gen\u00e9ticas", "se", "ha", "iniciado", "el", "estudio", "de", "los", "cambios", "fenot\u00edpicos", "que", "los", "conejos", "han", "debido", "atravesar", "durante", "su", "proceso", "de", "domesticaci\u00f3n", "es", "as\u00ed", "que", "al", "comparar", "la", "gen\u00e9tica", "de", "los", "animales", "salvajes", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e9rica", "y", "francia", "junto", "con", "los", "animales", "que", "ya", "han", "pasado", "por", "procesos", "de", "domesticaci\u00f3n", "se", "ha", "estudiado", "el", "n\u00famero", "de", "snp", "en", "sitios", "conservados", "no", "codificantes", "y", "secuencias", "codificantes", "as\u00ed", "como", "la", "diversidad", "de", "nucle\u00f3tidos", "dentro", "de", "las", "poblaciones", "de", "conejos", "salvajes", "lo", "que", "llega", "a", "sugerir", "a", "los", "investigadores", "de", "que", "el", "conejo", "es", "uno", "de", "los", "mam\u00edferos", "m\u00e1s", "polim\u00f3rficos", "que", "se", "han", "llegado", "a", "secuenciar", "hasta", "el", "momento", "llegando", "a", "establecer", "que", "los", "conejos", "tambi\u00e9n", "haya", "podido", "sufrir", "un", "tipo", "de", "cuello", "de", "botella", "y", "una", "reducci\u00f3n", "de", "la", "diversidad", "gen\u00e9tica", "durante", "la", "colonizaci\u00f3n", "a", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e9rica", "y", "el", "proceso", "de", "domesticaci\u00f3n", "razas", "las", "razas", "enanas", "origen", "en", "el", "siglo", "xix", "se", "prohibieron", "las", "pieles", "de", "armi\u00f1o", "por", "tanto", "hubo", "que", "buscarles", "r\u00e1pidamente", "un", "sustituto", "y", "este", "fue", "el", "conejo", "polaco", "que", "era", "tan", "peque\u00f1o", "como", "el", "conejo", "silvestre", "pero", "con", "el", "manto", "de", "color", "blanco", "y", "los", "ojos", "rojos", "albino", "los", "primeros", "conejos", "enanos", "fueron", "obtenidos", "en", "inglaterra", "mediante", "cruces", "del", "conejo", "polaco", "con", "conejos", "silvestres", "apareciendo", "la", "amplia", "variedad", "de", "colores", "actual", "algunos", "de", "estos", "conejos", "fueron", "exportados", "a", "los", "pa\u00edses", "bajos", "pa\u00eds", "del", "que", "adopt\u00f3", "el", "nombre", "la", "nueva", "raza", "neerland\u00e9s", "enano", "netherland", "dwarf", "gen\u00e9tica", "la", "denominaci\u00f3n", "enanos", "se", "refiere", "no", "solo", "a", "su", "tama\u00f1o", "sino", "tambi\u00e9n", "a", "su", "condici\u00f3n", "gen\u00e9tica", "los", "conejos", "enanos", "presentan", "un", "gen", "mutante", "el", "gen", "del", "enanismo", "o", "dwarfismo", "dw", "que", "implica", "un", "menor", "crecimiento", "de", "sus", "organismos", "un", "conejo", "heterocigoto", "para", "el", "gen", "del", "enanismo", "ser\u00e1", "un", "conejo", "proporcionado", "con", "las", "orejas", "cortas", "el", "cuerpo", "redondeado", "las", "patas", "cortas", "y", "tama\u00f1o", "peque\u00f1o", "estos", "son", "los", "ejemplares", "que", "se", "exhiben", "en", "exposiciones", "un", "conejo", "homocigoto", "para", "el", "gen", "normal", "no", "enano", "carecer\u00e1", "de", "las", "caracter\u00edsticas", "del", "enanismo", "tendr\u00e1", "el", "cuerpo", "m\u00e1s", "grande", "orejas", "m\u00e1s", "largas", "y", "formas", "menos", "redondeadas", "por", "\u00faltimo", "un", "conejo", "homocigoto", "para", "el", "gen", "del", "enanismo", "com\u00fanmente", "llamado", "peanut", "tendr\u00e1", "una", "incapacidad", "para", "desarrollarse", "que", "le", "causar\u00e1", "la", "muerte", "al", "poco", "tiempo", "de", "nacer", "por", "tanto", "la", "propagaci\u00f3n", "de", "este", "gen", "por", "parte", "de", "los", "criadores", "no", "est\u00e1", "exento", "de", "pol\u00e9mica", "y", "de", "consideraciones", "\u00e9ticas", "al", "ser", "un", "gen", "letal", "variedades", "reconocidas", "en", "espa\u00f1a", "los", "conejos", "de", "razas", "enanas", "se", "cr\u00edan", "por", "su", "morfolog\u00eda", "y", "car\u00e1cter", "como", "mascotas", "o", "animales", "de", "exposici\u00f3n", "desde", "en", "espa\u00f1a", "la", "asociaci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "de", "criadores", "de", "conejos", "enanos", "reconoce", "diez", "razas", "de", "conejos", "enanos", "holand\u00e9s", "enano", "belier", "enano", "belier", "miniatura", "angora", "enano", "teddy", "bear", "polish", "mini", "rex", "mini", "lion", "lop", "y", "mini", "cashmere", "lop", "holand\u00e9s", "enano", "tambi\u00e9n", "conocido", "como", "\"netherland", "dwarf\"", "es", "la", "raza", "m\u00e1s", "peque\u00f1a", "que", "existe", "alcanzando", "un", "peso", "adulto", "de", "aproximadamente", "un", "kilogramo", "kg", "se", "presenta", "en", "una", "amplia", "variedad", "de", "tonos", "desde", "blanco", "puro", "con", "ojos", "rojos", "rew", "o", "azules", "bew", "a", "negro", "azul", "naranja", "sable", "o", "chocolate", "pueden", "causar", "confusi\u00f3n", "debido", "a", "la", "existencia", "de", "una", "ampl\u00eda", "variedadbelier", "enano", "estos", "se", "caracterizan", "por", "ser", "la", "raza", "m\u00e1s", "grande", "de", "los", "conejos", "enanos", "y", "la", "m\u00e1s", "d\u00f3cil", "su", "peso", "adulto", "debe", "situarse", "entre", "el", "y", "kg", "se", "admiten", "todos", "los", "colores", "reconocidos", "por", "la", "nomenclatura", "del", "conejo", "menos", "el", "gen", "viennamini", "lop", "raza", "creada", "a", "partir", "del", "belier", "enano", "su", "peso", "ideal", "de", "adulto", "es", "de", "kg", "tambi\u00e9n", "es", "llamado", "\"belier", "miniatura\"", "teddy", "dwerg", "es", "la", "raza", "de", "conejos", "enanos", "de", "pelo", "largo", "m\u00e1s", "peque\u00f1a", "con", "un", "peso", "que", "puede", "ir", "desde", "los", "g", "hasta", "el", "kg", "el", "ideal", "es", "entre", "y", "kg", "las", "hembras", "por", "debajo", "del", "kilo", "de", "peso", "nunca", "deben", "criar", "esta", "raza", "se", "caracteriza", "por", "su", "pelaje", "grueso", "y", "lacio", "muy", "diferente", "del", "pelo", "de", "angora", "es", "considerada", "una", "raza", "hermanada", "con", "el", "teddy", "lop", "y", "su", "car\u00e1cter", "es", "simp\u00e1tico", "y", "sociableteddy", "lop", "la", "raza", "de", "orejas", "ca\u00eddas", "m\u00e1s", "peluda", "que", "existe", "el", "teddy", "lop", "tambi\u00e9n", "llamado", "\"teddy", "widder\"", "se", "caracteriza", "por", "poseer", "un", "pelo", "abundante", "con", "una", "buena", "lana", "y", "un", "pelo", "de", "cobertura", "lacio", "que", "bien", "cuidado", "alcanza", "los", "cm", "de", "longitud", "esta", "raza", "se", "presenta", "en", "todos", "los", "colores", "existentes", "incluyendo", "el", "gen", "vienna", "vm", "aunque", "son", "mucho", "m\u00e1s", "buscados", "y", "apreciados", "los", "ejemplares", "sin", "este", "gen", "es", "una", "raza", "de", "gran", "personalidad", "orgulloso", "agradable", "y", "regio", "cuyo", "peso", "va", "desde", "el", "kg", "hasta", "los", "kg", "siendo", "el", "ideal", "kg", "cuanto", "m\u00e1s", "cerca", "del", "kg", "mejor", "a", "pesar", "de", "que", "por", "el", "pelo", "parece", "un", "conejo", "grande", "en", "realidad", "son", "animales", "de", "tama\u00f1o", "peque\u00f1o", "con", "una", "gran", "musculatura", "y", "huesos", "anchoslionhead", "cabeza", "de", "le\u00f3n", "se", "caracteriza", "por", "presentar", "una", "melena", "alrededor", "del", "cuello", "y", "una", "caracter\u00edstica", "\"silla", "de", "montar\"", "de", "pelo", "corto", "esta", "raza", "es", "inexistente", "en", "espa\u00f1a", "y", "su", "peso", "m\u00e1ximo", "en", "la", "edad", "adulta", "es", "de", "kg", "pueden", "poseer", "\"melena", "simple\"", "menos", "abundante", "y", "\"doble", "melena\"", "m\u00e1s", "abundante", "y", "preferiblepolish", "la", "primera", "aparici\u00f3n", "de", "este", "conejo", "fue", "en", "inglaterra", "en", "es", "una", "de", "las", "razas", "m\u00e1s", "llamativas", "por", "su", "aspecto", "de", "estatuilla", "presenta", "un", "cuerpo", "estilizado", "y", "fino", "y", "orejas", "largas", "y", "erectas", "su", "peso", "adulto", "es", "de", "kg", "aproximadamente", "midiendo", "hasta", "cm", "se", "suelen", "utilizar", "m\u00e1s", "en", "concursos", "y", "espect\u00e1culos", "que", "como", "conejo", "dom\u00e9stico", "debido", "a", "que", "poseen", "una", "personalidad", "extremadamente", "complicada", "razas", "c\u00e1rnicas", "azul", "americano", "y", "blanco", "americano", "sur", "de", "california", "en", "pasadena", "por", "lewis", "h", "salisbury", "su", "origen", "es", "dif\u00edcil", "de", "clasificar", "ya", "que", "fueron", "varias", "razas", "las", "que", "intervinieron", "en", "su", "formaci\u00f3n", "entre", "la", "que", "podemos", "destacar", "la", "beveren", "en", "un", "principio", "la", "raza", "se", "llam\u00f3", "azul", "alem\u00e1n", "pero", "se", "renombr\u00f3", "al", "finalizar", "la", "primera", "guerra", "mundial", "r\u00e1pidamente", "se", "convirti\u00f3", "en", "uno", "de", "las", "razas", "de", "capa", "azul", "m\u00e1s", "populares", "de", "la", "\u00e9poca", "m\u00e1s", "tarde", "en", "se", "introdujo", "la", "capa", "blanca", "pesa", "de", "a", "kg", "visto", "de", "lejos", "su", "forma", "recuerda", "a", "la", "de", "una", "mandolina", "es", "un", "conejo", "de", "mediana", "constituci\u00f3n", "y", "cabeza", "peque\u00f1a", "cuerpo", "largo", "hombros", "bajos", "grupa", "inclinada", "y", "lomo", "ancho", "musculoso", "en", "un", "principio", "esta", "raza", "ten\u00eda", "una", "doble", "o", "incluso", "triple", "actitud", "carnepielexposici\u00f3n", "pero", "ahora", "esta", "raza", "al", "igual", "que", "muchas", "otras", "no", "puede", "competir", "con", "las", "razas", "compactas", "creadas", "posteriormente", "como", "son", "la", "californiana", "y", "neozelandesa", "belier", "o", "lop", "formada", "a", "partir", "de", "grandes", "conejos", "regionales", "ingleses", "esta", "raza", "pesa", "entre", "y", "kg", "en", "el", "belier", "ingl\u00e9s", "original", "de", "se", "admit\u00edan", "todas", "las", "capas", "otros", "pa\u00edses", "adoptaron", "la", "raza", "y", "la", "seleccionaron", "seg\u00fan", "sus", "preferencias", "existiendo", "variedades", "francesa", "neerlandesa", "y", "alemana", "entre", "otras", "el", "belier", "ingl\u00e9s", "tiene", "la", "cabeza", "grande", "y", "ancha", "de", "perfil", "convexo", "orejas", "largas", "y", "ca\u00eddas", "a", "ambos", "lados", "de", "la", "cabeza", "y", "ojos", "pardos", "cuello", "imperceptible", "cuerpo", "bien", "conformado", "hombros", "altos", "grupa", "inclinada", "y", "extremidades", "fuertes", "esta", "raza", "tambi\u00e9n", "es", "usada", "como", "animal", "de", "compa\u00f1\u00eda", "debido", "a", "sus", "originales", "rasgos", "f\u00edsicos", "como", "sus", "largas", "orejas", "y", "a", "su", "vivo", "car\u00e1cter", "habi\u00e9ndose", "conseguido", "variedades", "enanas", "y", "miniatura", "de", "la", "raza", "californiano", "o", "ruso", "grande", "raza", "formada", "en", "california", "en", "por", "western", "con", "el", "objetivo", "de", "crear", "una", "raza", "de", "doble", "actitud", "c\u00e1rnicapelo", "para", "ello", "se", "cruzaron", "conejos", "de", "raza", "rusa", "con", "raza", "chinchilla", "y", "los", "machos", "resultantes", "con", "hembras", "de", "neozeland\u00e9s", "para", "estabilizar", "la", "raza", "capa", "blanca", "con", "ojos", "rosados", "y", "pigmentaciones", "negros", "en", "lugares", "concretos", "hocico", "orejas", "patas", "y", "cola", "esto", "es", "debido", "a", "que", "la", "enzima", "responsable", "de", "la", "pigmentaci\u00f3n", "negra", "solo", "act\u00faa", "a", "menos", "de", "\u00b0c", "y", "por", "tanto", "en", "las", "zonas", "m\u00e1s", "fr\u00edas", "del", "cuerpo", "al", "no", "ser", "albinos", "son", "menos", "exigentes", "en", "cuanto", "a", "temperatura", "pesa", "entre", "y", "kg", "tiene", "cabeza", "redondeada", "orejas", "largas", "y", "erectas", "con", "la", "punta", "redondeada", "cuello", "corto", "y", "grueso", "con", "posible", "papada", "manifiesta", "en", "hembras", "tronco", "robusto", "y", "bien", "conformado", "hombros", "a", "la", "altura", "de", "la", "grupa", "grupa", "plana", "y", "extremidades", "fuertes", "aunque", "en", "general", "son", "de", "car\u00e1cter", "d\u00f3cil", "suelen", "desconfiar", "de", "personas", "o", "animales", "extra\u00f1os", "llegando", "a", "inquietarse", "en", "exceso", "incluso", "las", "hembras", "pueden", "llegar", "a", "abandonar", "a", "las", "cr\u00edas", "si", "oyen", "un", "ruido", "fuerte", "posee", "un", "buen", "rendimiento", "a", "la", "canal", "y", "una", "carne", "muy", "sabrosa", "chinchilla", "raza", "creada", "en", "francia", "a", "partir", "de", "conejos", "silvestres", "cruzados", "con", "himalaya", "y", "azul", "de", "beveren", "en", "y", "mejorada", "en", "alemania", "al", "chinchilla", "gigante", "en", "torno", "a", "no", "se", "debe", "confundir", "con", "el", "roedor", "chinchilla", "de", "sudam\u00e9rica", "cuyo", "color", "da", "nombre", "a", "esta", "raza", "el", "chinchilla", "normal", "pesa", "en", "torno", "a", "kg", "y", "es", "usado", "principalmente", "por", "su", "piel", "siendo", "su", "carne", "algo", "secundario", "sin", "embargo", "las", "variedades", "chinchilla", "americano", "de", "a", "kg", "y", "el", "chinchilla", "gigante", "en", "torno", "a", "kg", "son", "apreciados", "por", "su", "carne", "cabeza", "mediana", "y", "de", "mayor", "finura", "en", "hembras", "orejas", "medianas", "e", "inclinadas", "levemente", "hacia", "atr\u00e1s", "el", "cuerpo", "de", "la", "variedad", "normal", "es", "corto", "y", "rechoncho", "con", "extremidades", "cortas", "y", "fuertes", "la", "variedad", "gigante", "tiene", "el", "cuerpo", "cil\u00edndrico", "con", "el", "torso", "bien", "conformado", "hombros", "a", "la", "altura", "de", "la", "grupa", "grupa", "plana", "y", "extremidades", "fuertes", "gigante", "de", "espa\u00f1a", "creada", "a", "principios", "del", "siglo", "xx", "est\u00e1", "en", "franca", "decadencia", "desde", "la", "introducci\u00f3n", "de", "las", "razas", "neozelandesa", "y", "californiana", "en", "los", "a\u00f1os", "hecho", "que", "se", "agrav\u00f3", "a\u00fan", "m\u00e1s", "tras", "la", "industrializaci\u00f3n", "de", "la", "cunicultura", "en", "los", "donde", "la", "raza", "estuvo", "a", "punto", "de", "desaparecer", "actualmente", "se", "est\u00e1", "intentando", "recuperar", "y", "fomentar", "sus", "condiciones", "de", "rusticidad", "y", "como", "banco", "de", "genes", "capa", "parda", "con", "tonos", "leonados", "o", "gris\u00e1ceos", "pesa", "entre", "y", "kg", "orejas", "grandes", "y", "erectas", "ojos", "pardos", "cabeza", "grande", "papada", "presente", "solo", "en", "hembras", "y", "extremidades", "fuertes", "los", "machos", "se", "muestran", "muy", "activos", "y", "persistentes", "en", "presencia", "de", "conejas", "mientras", "que", "estas", "tienen", "un", "comportamiento", "nervioso", "todo", "el", "tiempo", "gigante", "de", "flandes", "raza", "muy", "antigua", "datada", "del", "siglo", "xvi", "fue", "formada", "en", "b\u00e9lgica", "en", "la", "regi\u00f3n", "de", "flandes", "a", "partir", "de", "conejos", "regionales", "pelo", "corto", "y", "liso", "de", "color", "grismarr\u00f3n", "aunque", "se", "admiten", "diversas", "variedades", "desde", "albino", "con", "ojos", "rojos", "hasta", "negro", "pasando", "por", "una", "gran", "gama", "de", "grises", "y", "azules", "pesa", "entre", "y", "kg", "siendo", "una", "efectiva", "raza", "mejoradora", "de", "tama\u00f1o", "cabeza", "redondeada", "de", "perfil", "recto", "orejas", "largas", "anchas", "y", "erectas", "acabadas", "en", "punta", "redondeada", "cuello", "corto", "y", "papada", "solo", "apreciable", "levemente", "en", "hembras", "cuerpo", "largo", "y", "ancho", "tronco", "bien", "desarrollado", "hombros", "bajos", "grupa", "plana", "y", "patas", "fuertes", "su", "lento", "crecimiento", "su", "poca", "rusticidad", "y", "la", "fibrosidad", "de", "su", "carne", "no", "la", "hacen", "competente", "en", "cuanto", "a", "cr\u00eda", "industrial", "aunque", "se", "usa", "como", "l\u00ednea", "madre", "para", "mejorar", "el", "tama\u00f1o", "de", "otras", "razas", "liebre", "belga", "aparece", "en", "b\u00e9lgica", "alrededor", "de", "a", "partir", "de", "cruzamientos", "de", "gigante", "de", "flandes", "en", "un", "principio", "solo", "exist\u00eda", "la", "capa", "rojo", "agout\u00ed", "pero", "actualmente", "los", "criadores", "han", "introducido", "las", "capas", "rojo", "intenso", "acanelado", "pelos", "negros", "dispersos", "por", "todo", "el", "cuerpo", "y", "albino", "en", "cualquier", "caso", "el", "pelo", "es", "muy", "brillante", "su", "peso", "ronda", "los", "a", "kg", "su", "cuerpo", "delgado", "y", "arqueado", "sus", "largas", "orejas", "y", "su", "en\u00e9rgico", "temperamento", "dan", "a", "la", "raza", "el", "pseud\u00f3nimo", "de", "liebre", "a", "pesar", "de", "ser", "un", "conejo", "dom\u00e9stico", "en", "cualquier", "caso", "su", "cuello", "est\u00e1", "bien", "pronunciado", "su", "cuerpo", "es", "muy", "largo", "y", "estilizado", "su", "tronco", "est\u00e1", "bien", "desarrollado", "sus", "hombros", "quedan", "altos", "su", "grupa", "baja", "sus", "patas", "son", "largas", "y", "defectuosas", "mariposa", "franc\u00e9s", "raza", "originada", "en", "el", "siglo", "xix", "a", "partir", "de", "una", "mutaci\u00f3n", "de", "gigante", "de", "flandes", "en", "francia", "su", "capa", "es", "blanca", "con", "manchas", "negras", "esparcidas", "algunas", "en", "lugares", "concretos", "una", "raya", "negra", "que", "recubre", "todo", "el", "dorso", "orejas", "negras", "unos", "c\u00edrculos", "negros", "alrededor", "de", "los", "ojos", "y", "una", "mancha", "en", "la", "nariz", "los", "particulares", "rasgos", "de", "su", "cara", "recuerdan", "a", "los", "de", "una", "mariposa", "de", "donde", "recibe", "su", "nombre", "el", "tercio", "posterior", "del", "animal", "est\u00e1", "repleto", "de", "manchas", "negras", "tambi\u00e9n", "existen", "la", "capa", "mariposa", "habana", "y", "mariposa", "azul", "aparte", "de", "la", "ya", "descrita", "mariposa", "negra", "pesa", "entre", "y", "kg", "aunque", "la", "variedad", "mariposa", "gigante", "franc\u00e9s", "puede", "llegar", "a", "sobrepasar", "los", "kg", "los", "ojos", "son", "casta\u00f1os", "orejas", "erectas", "y", "gruesas", "cuello", "con", "papada", "abundante", "cuerpo", "esbelto", "y", "cil\u00edndrico", "tronco", "bien", "desarrollado", "hombros", "a", "la", "altura", "de", "la", "grupa", "grupa", "plana", "y", "extremidades", "fuertes", "de", "car\u00e1cter", "d\u00f3cil", "esta", "raza", "se", "usa", "actualmente", "m\u00e1s", "para", "hobby", "que", "por", "su", "aptitud", "c\u00e1rnica", "debido", "a", "la", "original", "distribuci\u00f3n", "de", "su", "vello", "neozeland\u00e9s", "conejo", "muy", "extendido", "por", "todo", "el", "mundo", "al", "que", "incluso", "se", "puede", "considerar", "de", "doble", "actitud", "carnepelo", "nacido", "en", "en", "estados", "unidos", "con", "la", "funci\u00f3n", "de", "producir", "carne", "en", "un", "principio", "la", "\u00fanica", "capa", "era", "leonada", "pero", "los", "cruzamientos", "posteriores", "con", "blanco", "americano", "y", "angora", "dieron", "la", "variedad", "blanca", "tan", "cotizada", "por", "los", "peleteros", "por", "la", "facilidad", "que", "tiene", "de", "ser", "te\u00f1ida", "y", "los", "cruces", "con", "la", "raza", "chinchilla", "dieron", "lugar", "a", "la", "variedad", "negra", "el", "pelo", "es", "suave", "y", "brillante", "en", "todas", "las", "variedades", "pesa", "entre", "y", "kg", "cabeza", "redonda", "y", "orejas", "erguidas", "con", "la", "punta", "redondeada", "cuello", "corto", "y", "grueso", "como", "es", "habitual", "en", "razas", "destinadas", "a", "carne", "presencia", "de", "papada", "en", "hembras", "las", "hembras", "son", "muy", "f\u00e9rtiles", "producen", "abundante", "leche", "y", "son", "buenas", "madres", "en", "general", "es", "una", "raza", "prol\u00edfica", "con", "buenos", "\u00edndices", "de", "crecimiento", "y", "buen", "rendimiento", "a", "la", "canal", "ruso", "o", "himalaya", "pesa", "de", "a", "kg", "aunque", "se", "ha", "obtenido", "una", "raza", "de", "iguales", "caracter\u00edsticas", "pero", "de", "mayor", "peso", "llamado", "gigante", "ruso", "tiene", "el", "pelo", "corto", "y", "fino", "su", "capa", "es", "blanca", "pura", "con", "la", "nariz", "orejas", "patas", "y", "cola", "de", "color", "negro", "cabeza", "corta", "y", "ancha", "en", "machos", "algo", "m\u00e1s", "alargada", "en", "hembras", "orejas", "finas", "y", "cortas", "muy", "pr\u00f3ximas", "entre", "s\u00ed", "y", "echadas", "levemente", "hacia", "adelante", "su", "carne", "es", "de", "excelente", "calidad", "sat\u00edn", "raza", "originaria", "de", "estados", "unidos", "durante", "la", "primera", "mitad", "del", "siglo", "xx", "a", "partir", "de", "una", "mutaci\u00f3n", "en", "una", "camada", "de", "raza", "habana", "debido", "a", "una", "mutaci\u00f3n", "su", "vello", "exterior", "posee", "una", "cubierta", "cristalina", "que", "le", "otorga", "un", "intenso", "brillo", "a", "su", "capa", "todas", "las", "capas", "est\u00e1n", "aceptadas", "en", "esta", "raza", "su", "peso", "oscila", "entre", "y", "kg", "es", "una", "raza", "que", "puede", "ser", "usada", "de", "triple", "actitud", "carnepelopiel", "buen", "rendimiento", "a", "la", "canal", "buenas", "madres", "alto", "\u00edndice", "de", "crecimiento", "unidos", "a", "sus", "atractivos", "colores", "hacen", "de", "esta", "una", "raza", "muy", "vers\u00e1til", "razas", "peleteras", "habana", "el", "primer", "conejo", "de", "esta", "raza", "apareci\u00f3", "en", "holanda", "en", "se", "sospecha", "que", "fue", "un", "cruce", "de", "conejo", "holand\u00e9s", "con", "otras", "razas", "sin", "determinar", "de", "donde", "sali\u00f3", "un", "conejo", "peque\u00f1o", "y", "redondeado", "de", "cabeza", "tambi\u00e9n", "peque\u00f1a", "y", "cuello", "corto", "esta", "raza", "en", "un", "principio", "solo", "de", "capa", "chocolate", "fue", "ganando", "fama", "por", "toda", "europa", "a", "principios", "del", "siglo", "xx", "y", "ya", "en", "su", "segunda", "mitad", "aparecieron", "las", "capas", "azul", "y", "negra", "aunque", "la", "m\u00e1s", "popular", "contin\u00faa", "siendo", "la", "capa", "chocolate", "pesa", "de", "a", "kg", "cabeza", "redonda", "y", "ancha", "de", "mayor", "finura", "en", "hembras", "orejas", "erguidas", "y", "peque\u00f1as", "ojos", "casta\u00f1os", "y", "no", "se", "admite", "papada", "en", "ninguno", "de", "los", "dos", "sexos", "rex", "la", "raza", "rex", "apareci\u00f3", "en", "francia", "en", "en", "una", "granja", "de", "propiedad", "de", "m", "goyon", "quien", "encontraba", "entre", "las", "cr\u00edas", "de", "una", "hembra", "liebre", "belga", "conejos", "raqu\u00edticos", "y", "con", "una", "fina", "vellosidad", "corporal", "debida", "a", "la", "ausencia", "de", "pelo", "largo", "de", "protecci\u00f3n", "cruz\u00f3", "entre", "s\u00ed", "tales", "animales", "manteniendo", "el", "caracter\u00edstico", "pelo", "corto", "hasta", "formar", "la", "raza", "actual", "en", "un", "principio", "el", "\u00fanico", "color", "de", "la", "raza", "era", "castor", "aunque", "actualmente", "se", "han", "fijado", "pr\u00e1cticamente", "todos", "los", "colores", "azul", "chinchilla", "gris", "perla", "lince", "zibelina", "zibelina", "azul", "gamuza", "nutria", "oro", "habana", "blanco", "negro", "d\u00e1lmata", "y", "tricolor", "la", "cabeza", "del", "macho", "es", "fuerte", "y", "es", "m\u00e1s", "alargada", "en", "la", "hembra", "orejas", "largas", "juntas", "y", "puntiagudas", "cuello", "corto", "y", "en", "hembras", "puede", "existir", "una", "ligera", "papada", "tronco", "bien", "desarrollado", "hombros", "a", "la", "altura", "de", "la", "grupa", "la", "cual", "es", "plana", "el", "suave", "y", "sedoso", "subpelo", "que", "queda", "al", "descubierto", "lo", "hacen", "muy", "apreciado", "por", "la", "industria", "peletera", "a", "nivel", "c\u00e1rnico", "a", "pesar", "de", "ser", "una", "raza", "compacta", "y", "musculosa", "se", "enfrenta", "al", "problema", "que", "para", "el", "pelaje", "se", "requieren", "animales", "de", "unos", "siete", "meses", "momento", "en", "el", "cual", "la", "carne", "ya", "es", "demasiado", "madura", "razas", "de", "pelo", "angora", "la", "raza", "de", "angora", "es", "la", "\u00fanica", "explotada", "por", "su", "pelo", "a", "nivel", "mundial", "su", "origen", "es", "un", "tanto", "incierto", "aunque", "la", "creencia", "m\u00e1s", "extendida", "es", "que", "tiene", "su", "origen", "en", "ankara", "turqu\u00eda", "y", "posteriormente", "fue", "mejorada", "en", "la", "europa", "mediterr\u00e1nea", "siendo", "francia", "la", "fijadora", "de", "sus", "caracteres", "y", "siendo", "mejorada", "por", "inglaterra", "despu\u00e9s", "tambi\u00e9n", "es", "posible", "que", "su", "nombre", "provenga", "de", "su", "parecido", "al", "gato", "de", "angora", "en", "cualquier", "caso", "se", "trata", "de", "una", "raza", "muy", "antigua", "de", "principios", "del", "siglo", "xviii", "aunque", "no", "fue", "descrita", "como", "raza", "hasta", "finales", "del", "siglo", "xixen", "exist\u00edan", "ya", "dos", "tipos", "bien", "diferenciados", "el", "angora", "ingl\u00e9s", "caracterizado", "por", "el", "penacho", "de", "su", "cabeza", "y", "el", "angora", "franc\u00e9s", "con", "pelos", "de", "protecci\u00f3n", "en", "la", "superficie", "y", "lana", "de", "subpelo", "este", "\u00faltimo", "es", "el", "que", "menos", "cuidados", "requiere", "de", "todos", "los", "conejos", "angora", "y", "fue", "cruzado", "con", "la", "raza", "sat\u00edn", "para", "formar", "el", "angora", "sat\u00edn", "cuya", "brillante", "y", "sedosa", "lana", "est\u00e1", "muy", "bien", "valorada", "por", "la", "industria", "textil", "aunque", "su", "productividad", "es", "bastante", "escasa", "el", "angora", "alem\u00e1n", "o", "conejo", "de", "seda", "poseedor", "de", "una", "gran", "belleza", "est\u00e9tica", "fue", "formado", "por", "mayers", "como", "resultado", "del", "cruce", "con", "algunas", "razas", "locales", "alemanas", "de", "ah\u00ed", "pas\u00f3", "a", "suiza", "donde", "exist\u00edan", "conejos", "de", "cm", "de", "pelo", "pero", "color", "pardo", "o", "gris\u00e1ceo", "con", "los", "que", "fue", "cruzado", "para", "formar", "el", "angora", "suizo", "el", "tipo", "italia", "es", "el", "resultado", "de", "cruzar", "entre", "s\u00ed", "los", "tipos", "franc\u00e9s", "ingl\u00e9s", "y", "alem\u00e1n", "como", "resultado", "surgi\u00f3", "el", "angora", "italiano", "que", "re\u00fane", "las", "condiciones", "est\u00e9ticas", "cualidades", "calor\u00edficas", "flexibilidad", "facilidad", "a", "la", "torsi\u00f3n", "en", "el", "hilado", "y", "suavidad", "al", "tacto", "de", "todos", "ellos", "con", "algunas", "modificaciones", "adapt\u00e1ndose", "perfectamente", "a", "las", "exigencias", "de", "la", "industria", "por", "\u00faltimo", "el", "gigante", "de", "angora", "es", "el", "m\u00e1s", "eficiente", "y", "econ\u00f3micamente", "rentable", "de", "todos", "los", "conejos", "de", "angora", "con", "una", "elegante", "lana", "y", "unas", "producciones", "capaces", "de", "satisfacer", "al", "mercado", "no", "obstante", "no", "todas", "las", "razas", "anteriormente", "citadas", "est\u00e1n", "oficialmente", "reconocidas", "como", "tales", "al", "ser", "ejemplares", "elegidos", "por", "su", "pelo", "y", "con", "tal", "cantidad", "de", "subrazas", "sus", "cualidades", "no", "son", "uniformes", "y", "es", "dif\u00edcil", "establecer", "un", "patr\u00f3n", "racial", "para", "sus", "caracter\u00edsticas", "f\u00edsicas", "zorro", "suizo", "esta", "raza", "era", "poco", "com\u00fan", "hasta", "finales", "del", "siglo", "xx", "sus", "or\u00edgenes", "son", "inciertos", "aunque", "se", "achacan", "a", "conejos", "aut\u00f3ctonos", "alemanes", "o", "suizos", "las", "capas", "aceptadas", "son", "albina", "azul", "negra", "y", "habana", "sin", "ser", "nunca", "demasiado", "brillantes", "lo", "m\u00e1s", "caracter\u00edstico", "de", "esta", "raza", "es", "su", "largo", "pelaje", "de", "m\u00e1s", "de", "cm", "de", "largo", "pesa", "de", "a", "kg", "cabeza", "bien", "conformada", "hocico", "bien", "conformado", "ojos", "del", "mismo", "color", "que", "la", "capa", "excepto", "albino", "que", "los", "tiene", "rojos", "y", "cuello", "poco", "destacable", "su", "cuerpo", "es", "en", "general", "fuerte", "y", "musculoso", "lo", "que", "lo", "hace", "tambi\u00e9n", "interesante", "para", "la", "industria", "c\u00e1rnica", "extremidades", "de", "mediana", "longitud", "y", "robustas", "las", "particularidades", "de", "su", "pelaje", "requieren", "excesivos", "cuidados", "por", "lo", "que", "no", "suele", "ser", "una", "mascota", "habitual", "adem\u00e1s", "es", "propenso", "a", "contraer", "toda", "clase", "de", "enfermedades", "relacionadas", "con", "la", "piel", "compitiendo", "en", "concursos", "se", "debe", "tener", "en", "cuenta", "que", "la", "longitud", "de", "su", "pelo", "no", "sobrepase", "las", "medidas", "expuestas", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "nuralagus", "rex", "conejo", "gigante", "carne", "de", "conejo", "referencias", "bibliograf\u00eda", "wilson", "don", "e", "reeder", "deeann", "m", "eds", "oryctolagus", "mammal", "species", "of", "the", "world", "en", "ingl\u00e9s", "\u00aa", "edici\u00f3n", "baltimore", "johns", "hopkins", "university", "press", "vols", "pp", "isbn", "wilson", "don", "e", "reeder", "deeann", "m", "eds", "oryctolagus", "cuniculus", "mammal", "species", "of", "the", "world", "en", "ingl\u00e9s", "\u00aa", "edici\u00f3n", "baltimore", "johns", "hopkins", "university", "press", "vols", "pp", "isbn", "judith", "vicente", "de", "vera", "g\u00f3mez", "actualidad", "colecci\u00f3n", "conejos", "de", "raza", "publicaci\u00f3n", "independiente", "amazon", "enlaces", "externos", "oryctolagus", "en", "\"fauna", "ib\u00e9rica", "mam\u00edferos\"", "\u00e1ngel", "cabrera", "latorre", "facs\u00edmil", "electr\u00f3nico", "oryctolagus", "cuniculus", "como", "o", "c", "algirus", "en", "\"fauna", "ib\u00e9rica", "mam\u00edferos\"", "\u00e1ngel", "cabrera", "latorre", "facs\u00edmil", "electr\u00f3nico", "ficha", "t\u00e9cnica", "del", "conejo", "con", "informaci\u00f3n", "y", "datos", "para", "detectar", "su", "presencia", "en", "la", "naturaleza", "por", "sus", "huellas", "y", "rastros", "archivado", "el", "de", "junio", "de", "en", "wayback", "machine", "conejo", "antiguo", "pardo", "ib\u00e9rico", "esqueleto", "del", "conejo", "en", "el", "\"atlas", "virtual", "sobre", "cr\u00e1neos", "huesos", "esqueletos", "y", "denticiones", "de", "los", "mam\u00edferos", "ib\u00e9ricos\"", "del", "apartado", "de", "rastros", "de", "mam\u00edferos", "del", "sitio", "barbastella", "rastros", "de", "conejo", "en", "barbastella", "aecce", "asociaci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "de", "criadores", "de", "conejos", "enanos", "asnac", "asociaci\u00f3n", "nacional", "de", "cunicultura", "familiar"]