["la", "organizaci\u00f3n", "del", "tratado", "del", "atl\u00e1ntico", "norte", "en", "ingl\u00e9s", "north", "atlantic", "treaty", "organization", "nato", "en", "franc\u00e9s", "organisation", "du", "trait\u00e9", "de", "l'atlantique", "nord", "otan", "tambi\u00e9n", "conocida", "como", "la", "alianza", "atl\u00e1ntica", "es", "una", "alianza", "militar", "internacional", "que", "se", "rige", "por", "el", "tratado", "del", "atl\u00e1ntico", "norte", "o", "tratado", "de", "washington", "firmado", "el", "de", "abril", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "constituye", "un", "sistema", "de", "defensa", "colectiva", "en", "el", "cual", "los", "estados", "integrantes", "acordaron", "defender", "a", "cualquiera", "de", "sus", "miembros", "que", "sea", "atacado", "por", "una", "potencia", "externa", "la", "sede", "de", "la", "otan", "se", "encuentra", "en", "bruselas", "b\u00e9lgica", "y", "sus", "estados", "miembros", "abarcan", "la", "am\u00e9rica", "septentrional", "y", "europa", "adem\u00e1s", "veinti\u00fan", "estados", "no", "miembros", "colaboran", "con", "la", "otan", "dentro", "del", "programa", "asociaci\u00f3n", "para", "la", "paz", "con", "otros", "quince", "involucrados", "en", "programas", "de", "di\u00e1logo", "y", "nueve", "como", "socios", "globales", "en", "el", "gasto", "militar", "combinado", "de", "los", "pa\u00edses", "miembros", "fue", "el", "del", "gasto", "militar", "mundial", "en", "sus", "primeros", "a\u00f1os", "la", "otan", "no", "era", "mucho", "m\u00e1s", "que", "una", "asociaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "sin", "embargo", "la", "guerra", "de", "corea", "hizo", "que", "se", "planteara", "una", "coalici\u00f3n", "permanente", "entonces", "se", "cre\u00f3", "una", "estructura", "militar", "bajo", "la", "direcci\u00f3n", "de", "los", "comandantes", "de", "los", "estados", "unidos", "la", "guerra", "fr\u00eda", "llev\u00f3", "a", "las", "naciones", "rivales", "a", "crear", "el", "pacto", "de", "varsovia", "en", "no", "obstante", "tras", "la", "ca\u00edda", "del", "muro", "de", "berl\u00edn", "en", "la", "organizaci\u00f3n", "transatl\u00e1ntica", "ha", "acogido", "numerosos", "nuevos", "miembros", "entre", "ellos", "varios", "que", "formaban", "parte", "del", "pacto", "de", "varsovia", "la", "incorporaci\u00f3n", "m\u00e1s", "reciente", "es", "la", "de", "finlandia", "en", "abril", "y", "suecia", "que", "desde", "julio", "de", "espera", "la", "ratificaci\u00f3n", "de", "todos", "los", "miembros", "de", "la", "alianza", "la", "otan", "intervino", "dentro", "de", "las", "guerras", "yugoslavas", "lo", "que", "se", "convirti\u00f3", "en", "su", "primera", "intervenci\u00f3n", "conjunta", "la", "\u00fanica", "ocasi\u00f3n", "en", "que", "un", "pa\u00eds", "miembro", "invoc\u00f3", "el", "art\u00edculo", "del", "tratado", "reivindicando", "la", "ayuda", "en", "su", "defensa", "fue", "estados", "unidos", "en", "desde", "entonces", "los", "miembros", "colaboraron", "con", "los", "estados", "unidos", "en", "la", "guerra", "de", "afganist\u00e1n", "el", "art\u00edculo", "del", "tratado", "prev\u00e9", "llamar", "a", "consulta", "a", "los", "miembros", "y", "ha", "sido", "convocado", "cuatro", "veces", "tres", "de", "ellas", "por", "turqu\u00eda", "la", "primera", "por", "la", "guerra", "de", "irak", "y", "las", "dos", "restantes", "por", "ataques", "recibidos", "durante", "la", "guerra", "civil", "siria", "la", "cuarta", "fue", "invocada", "por", "polonia", "en", "durante", "la", "primera", "fase", "de", "la", "guerra", "rusoucraniana", "debido", "a", "la", "movilizaci\u00f3n", "de", "tropas", "rusas", "en", "la", "frontera", "polaca", "con", "kaliningrado", "y", "las", "maniobras", "rusas", "en", "el", "mar", "b\u00e1ltico", "en", "la", "otan", "celebr\u00f3", "su", "\u00ba", "aniversario", "con", "una", "cumbre", "en", "londres", "a", "comienzos", "de", "diciembre", "en", "donde", "firm\u00f3", "un", "documento", "conjunto", "que", "resaltaba", "sus", "logros", "y", "que", "recog\u00eda", "por", "primera", "vez", "la", "influencia", "de", "china", "con", "los", "retos", "que", "ello", "supone", "para", "la", "organizaci\u00f3n", "el", "concepto", "estrat\u00e9gico", "aprobado", "en", "por", "la", "otan", "describe", "a", "la", "uni\u00f3n", "europea", "como", "un", "socio", "\u00fanico", "y", "esencial", "y", "aboga", "por", "una", "asociaci\u00f3n", "estrat\u00e9gica", "mejorada", "y", "reforzada", "ambas", "organizaciones", "comparten", "estados", "miembros", "que", "desempe\u00f1an", "funciones", "complementarias", "en", "apoyo", "la", "seguridad", "internacionales", "para", "la", "otan", "el", "refuerzo", "de", "las", "capacidades", "de", "defensa", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "debe", "ser", "complementario", "para", "evitar", "duplicaciones", "y", "contribuir", "al", "reparto", "de", "cargas", "entre", "europa", "y", "am\u00e9rica", "del", "norte", "historia", "origen", "de", "la", "otan", "en", "en", "plena", "posguerra", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "en", "occidente", "se", "ve\u00eda", "con", "preocupaci\u00f3n", "la", "pol\u00edtica", "expansionista", "que", "estaba", "siguiendo", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "era", "evidente", "que", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "las", "naciones", "unidas", "no", "podr\u00eda", "ser", "capaz", "por", "s\u00ed", "sola", "de", "mantener", "la", "estabilidad", "en", "el", "mundo", "ya", "que", "las", "propuestas", "de", "estados", "unidos", "en", "el", "consejo", "de", "seguridad", "eran", "rechazadas", "por", "los", "numerosos", "vetos", "sovi\u00e9ticos", "la", "aparici\u00f3n", "de", "gobiernos", "comunistas", "en", "europa", "central", "y", "oriental", "por", "influencia", "sovi\u00e9tica", "aumentaba", "la", "presi\u00f3n", "en", "europa", "occidental", "entre", "y", "una", "serie", "de", "sucesos", "m\u00e1s", "dram\u00e1ticos", "por", "el", "hecho", "de", "la", "reciente", "marcha", "de", "las", "tropas", "estadounidenses", "y", "canadienses", "que", "a\u00fan", "se", "encontraban", "en", "europa", "desde", "el", "fin", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "marcaron", "el", "punto", "m\u00e1s", "alto", "en", "la", "tensi\u00f3n", "que", "se", "estaba", "experimentando", "estos", "sucesos", "fueron", "amenazas", "a", "la", "soberan\u00eda", "de", "noruega", "grecia", "turqu\u00eda", "y", "checoslovaquia", "entre", "otros", "donde", "el", "golpe", "de", "praga", "de", "febrero", "de", "fue", "interpretado", "como", "un", "ataque", "directo", "a", "los", "intereses", "europeos", "adem\u00e1s", "el", "bloqueo", "de", "berl\u00edn", "entre", "junio", "de", "y", "mayo", "de", "empeor\u00f3", "la", "situaci\u00f3n", "para", "los", "pa\u00edses", "antes", "mencionados", "la", "necesidad", "de", "una", "asociaci\u00f3n", "de", "pa\u00edses", "cada", "vez", "era", "m\u00e1s", "manifiesta", "de", "forma", "que", "en", "marzo", "de", "francia", "b\u00e9lgica", "pa\u00edses", "bajos", "luxemburgo", "y", "el", "reino", "unido", "firmaron", "el", "tratado", "de", "bruselas", "con", "el", "que", "creaban", "una", "alianza", "militar", "la", "uni\u00f3n", "europea", "occidental", "ante", "la", "creciente", "expansi\u00f3n", "socialista", "se", "decidi\u00f3", "crear", "una", "alianza", "defensiva", "m\u00e1s", "amplia", "que", "la", "uni\u00f3n", "europea", "occidental", "por", "lo", "que", "se", "llevaron", "a", "cabo", "negociaciones", "entre", "estados", "unidos", "canad\u00e1", "y", "los", "pa\u00edses", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "occidental", "a", "las", "que", "se", "decidi\u00f3", "invitar", "a", "dinamarca", "islandia", "italia", "noruega", "y", "portugal", "las", "negociaciones", "giraron", "en", "torno", "a", "la", "creaci\u00f3n", "de", "una", "alianza", "militar", "que", "tuviese", "una", "base", "en", "el", "art\u00edculo", "de", "la", "carta", "de", "las", "naciones", "unidas", "y", "tuvieron", "como", "resultado", "la", "firma", "del", "tratado", "de", "washington", "el", "de", "abril", "de", "por", "la", "que", "se", "establec\u00edan", "las", "bases", "de", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "del", "tratado", "del", "atl\u00e1ntico", "norte", "una", "de", "las", "dificultades", "surgidas", "durante", "las", "negociaciones", "estuvo", "relacionada", "con", "la", "integraci\u00f3n", "de", "estados", "unidos", "en", "la", "organizaci\u00f3n", "los", "pa\u00edses", "europeos", "devastados", "despu\u00e9s", "de", "la", "guerra", "estaban", "interesados", "en", "aliarse", "con", "estados", "unidos", "para", "as\u00ed", "asegurarse", "una", "defensa", "eficaz", "pero", "en", "estados", "unidos", "no", "se", "compart\u00eda", "este", "deseo", "sin", "embargo", "el", "golpe", "de", "praga", "y", "el", "bloqueo", "de", "berl\u00edn", "hicieron", "aumentar", "la", "reivindicaci\u00f3n", "por", "parte", "de", "los", "europeos", "especialmente", "de", "francia", "de", "la", "creaci\u00f3n", "de", "una", "alianza", "militar", "con", "estados", "unidos", "en", "secreto", "en", "reino", "unido", "se", "firm\u00f3", "un", "acuerdo", "llamado", "pentagon", "papercita", "requerida", "con", "el", "que", "se", "establec\u00eda", "un", "esbozo", "de", "como", "deb\u00eda", "ser", "una", "alianza", "en", "el", "atl\u00e1ntico", "norte", "el", "\u00faltimo", "elemento", "a", "tener", "en", "cuenta", "en", "el", "proceso", "de", "integraci\u00f3n", "de", "estados", "unidos", "pas\u00f3", "por", "la", "necesidad", "de", "sortear", "la", "dificultad", "que", "supon\u00eda", "la", "prohibici\u00f3n", "por", "parte", "de", "la", "constituci\u00f3n", "de", "los", "estados", "unidos", "de", "aliarse", "militarmente", "en", "tiempos", "de", "paz", "el", "senador", "vandenberg", "promovi\u00f3", "la", "votaci\u00f3n", "en", "el", "senado", "de", "los", "estados", "unidos", "de", "la", "resoluci\u00f3n", "que", "el", "de", "junio", "de", "dio", "luz", "verde", "a", "la", "uni\u00f3n", "de", "estados", "unidos", "a", "la", "alianza", "atl\u00e1ntica", "bajo", "petici\u00f3n", "del", "senado", "de", "estados", "unidos", "se", "hizo", "constar", "en", "el", "tratado", "de", "constituci\u00f3n", "de", "la", "alianza", "art\u00edculo", "que", "las", "medidas", "a", "tomar", "en", "caso", "de", "agresi\u00f3n", "a", "alg\u00fan", "pa\u00eds", "miembro", "fuesen", "resultado", "de", "la", "libre", "elecci\u00f3n", "de", "cada", "pa\u00eds", "el", "senado", "quer\u00eda", "mantener", "as\u00ed", "el", "poder", "de", "decisi\u00f3n", "del", "congreso", "de", "los", "estados", "unidos", "en", "materia", "militar", "guerra", "fr\u00eda", "en", "teor\u00eda", "estaba", "destinada", "a", "ser", "una", "garant\u00eda", "de", "seguridad", "de", "los", "estados", "de", "europa", "occidental", "ante", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "sus", "aliados", "como", "le", "era", "propio", "a", "la", "coyuntura", "de", "la", "guerra", "fr\u00eda", "las", "fuerzas", "de", "la", "otan", "actuaron", "como", "fuerza", "disuasoria", "despu\u00e9s", "de", "la", "constituci\u00f3n", "de", "la", "otan", "nuevos", "pa\u00edses", "fueron", "sum\u00e1ndose", "en", "se", "unieron", "los", "dos", "primeros", "grecia", "y", "turqu\u00eda", "en", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "propuso", "su", "uni\u00f3n", "a", "la", "otan", "con", "el", "objetivo", "de", "mantener", "la", "paz", "en", "europa", "pero", "los", "aliados", "rechazaron", "la", "propuesta", "esto", "junto", "con", "la", "incorporaci\u00f3n", "de", "alemania", "occidental", "a", "la", "organizaci\u00f3n", "el", "de", "mayo", "de", "descrita", "como", "un", "momento", "decisorio", "en", "la", "historia", "de", "nuestro", "continente", "por", "el", "ministro", "de", "asuntos", "exteriores", "de", "noruega", "halvard", "lange", "tuvo", "como", "consecuencia", "inmediata", "la", "creaci\u00f3n", "del", "pacto", "de", "varsovia", "firmado", "el", "de", "mayo", "de", "por", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "sus", "aliados", "este", "pacto", "se", "considera", "la", "respuesta", "formal", "a", "la", "otan", "poniendo", "de", "manifiesto", "los", "dos", "bandos", "opuestos", "de", "la", "guerra", "fr\u00eda", "salida", "de", "francia", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "militar", "integrada", "la", "unidad", "de", "la", "otan", "fue", "puesta", "en", "evidencia", "ya", "desde", "sus", "principios", "en", "el", "presidente", "franc\u00e9s", "charles", "de", "gaulle", "protest\u00f3", "por", "el", "papel", "hegem\u00f3nico", "que", "ten\u00edan", "los", "estados", "unidos", "en", "la", "organizaci\u00f3n", "y", "por", "lo", "que", "a", "entendimiento", "del", "presidente", "era", "una", "relaci\u00f3n", "especial", "entre", "estados", "unidos", "y", "reino", "unido", "en", "un", "memor\u00e1ndum", "enviado", "al", "presidente", "estadounidense", "eisenhower", "y", "al", "primer", "ministro", "brit\u00e1nico", "macmillan", "el", "de", "septiembre", "de", "de", "gaulle", "argumentaba", "a", "favor", "de", "la", "creaci\u00f3n", "de", "una", "direcci\u00f3n", "tripartida", "que", "pusiese", "a", "francia", "en", "igualdad", "de", "condiciones", "con", "estados", "unidos", "y", "reino", "unido", "abogando", "tambi\u00e9n", "por", "la", "expansi\u00f3n", "de", "la", "otan", "en", "las", "\u00e1reas", "geogr\u00e1ficas", "de", "inter\u00e9s", "para", "francia", "como", "argelia", "donde", "francia", "intentaba", "eliminar", "a", "las", "fuerzas", "insurgentes", "y", "necesitaba", "la", "ayuda", "de", "la", "otan", "de", "gaulle", "consider\u00f3", "las", "respuestas", "dadas", "como", "insatisfactorias", "as\u00ed", "que", "decidi\u00f3", "construir", "una", "defensa", "independiente", "para", "su", "pa\u00eds", "el", "de", "marzo", "de", "retir\u00f3", "su", "flota", "en", "el", "mediterr\u00e1neo", "del", "comando", "de", "la", "otan", "tres", "meses", "despu\u00e9s", "en", "junio", "de", "de", "gaulle", "prohibi\u00f3", "la", "entrada", "de", "armas", "nucleares", "en", "territorio", "franc\u00e9s", "esto", "provoc\u00f3", "que", "estados", "unidos", "transfiriera", "doscientos", "aviones", "a", "francia", "y", "devolviera", "el", "control", "entre", "y", "de", "las", "diez", "mayores", "bases", "a\u00e9reas", "que", "hab\u00edan", "operado", "en", "francia", "la", "\u00faltima", "base", "devuelta", "fue", "la", "de", "toulrosi\u00e8res", "base", "de", "la", "\u00aa", "ala", "de", "reconocimiento", "trasladada", "a", "la", "base", "a\u00e9rea", "de", "ramstein", "en", "alemania", "occidental", "mientras", "tanto", "francia", "hab\u00eda", "iniciado", "su", "programa", "nuclear", "force", "de", "frappe", "prob\u00f3", "su", "primer", "arma", "nuclear", "gerboise", "bleue", "el", "de", "febrero", "de", "en", "el", "desierto", "del", "sahara", "aunque", "francia", "mostr\u00f3", "solidaridad", "respecto", "al", "resto", "de", "la", "otan", "durante", "la", "crisis", "de", "los", "misiles", "en", "cuba", "en", "de", "gaulle", "continu\u00f3", "su", "prop\u00f3sito", "de", "constituir", "una", "defensa", "independiente", "retirando", "del", "comando", "la", "flota", "francesa", "del", "atl\u00e1ntico", "y", "del", "canal", "de", "la", "mancha", "en", "las", "fuerzas", "armadas", "francesas", "fueron", "retiradas", "del", "comando", "integrado", "de", "la", "otan", "y", "se", "orden\u00f3", "que", "todas", "las", "tropas", "no", "francesas", "abandonasen", "el", "territorio", "galo", "todo", "ello", "provoc\u00f3", "que", "el", "de", "octubre", "de", "se", "trasladase", "el", "cuartel", "general", "supremo", "de", "las", "potencias", "aliadas", "en", "europa", "shape", "de", "rocquencourt", "cerca", "de", "par\u00eds", "a", "casteau", "al", "norte", "de", "mons", "en", "b\u00e9lgica", "francia", "continu\u00f3", "en", "la", "alianza", "y", "con", "su", "ayuda", "a", "la", "defensa", "de", "europa", "ante", "un", "posible", "ataque", "sovi\u00e9tico", "con", "sus", "tropas", "estacionadas", "en", "alemania", "occidental", "a\u00f1os", "el", "de", "mayo", "de", "espa\u00f1a", "firm\u00f3", "el", "tratado", "de", "washington", "convirti\u00e9ndose", "en", "el", "miembro", "n\u00famero", "diecis\u00e9is", "de", "la", "alianza", "atl\u00e1ntica", "sin", "embargo", "tras", "las", "elecciones", "generales", "de", "se", "suspendi\u00f3", "la", "integraci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "en", "la", "organizaci\u00f3n", "celebr\u00e1ndose", "el", "de", "marzo", "de", "un", "refer\u00e9ndum", "sobre", "la", "permanencia", "de", "espa\u00f1a", "en", "la", "otan", "que", "con", "un", "de", "los", "votos", "se", "mostr\u00f3", "a", "favor", "de", "permanecer", "en", "la", "alianza", "pero", "sin", "participar", "en", "su", "estructura", "militar", "integrada", "desintegraci\u00f3n", "del", "bloque", "del", "este", "despu\u00e9s", "de", "las", "revoluciones", "de", "y", "durante", "el", "proceso", "de", "disoluci\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "en", "el", "pacto", "de", "varsovia", "qued\u00f3", "disuelto", "el", "de", "julio", "de", "la", "otan", "reformul\u00f3", "sus", "objetivos", "y", "actividades", "hasta", "apropiarse", "de", "la", "seguridad", "de", "una", "parte", "del", "hemisferio", "norte", "en", "este", "marco", "se", "desarroll\u00f3", "la", "primera", "operaci\u00f3n", "de", "ataque", "por", "parte", "de", "la", "otan", "de", "su", "historia", "la", "incursi\u00f3n", "en", "en", "la", "rep\u00fablica", "de", "bosnia", "y", "herzegovina", "contra", "las", "fuerzas", "serbias", "en", "lo", "que", "se", "conoci\u00f3", "como", "la", "operaci\u00f3n", "fuerza", "deliberada", "en", "se", "llev\u00f3", "a", "cabo", "la", "operaci\u00f3n", "fuerza", "aliada", "el", "ataque", "a\u00e9reo", "contra", "la", "rep\u00fablica", "federal", "de", "yugoslavia", "destinada", "a", "parar", "la", "limpieza", "\u00e9tnica", "en", "kosovo", "donde", "se", "comet\u00edan", "cr\u00edmenes", "contra", "la", "poblaci\u00f3n", "civil", "en", "con", "la", "autorizaci\u00f3n", "del", "congreso", "de", "los", "diputados", "espa\u00f1a", "negoci\u00f3", "su", "ingreso", "en", "la", "nueva", "estructura", "de", "mandos", "de", "la", "otan", "aspirando", "a", "la", "plena", "participaci\u00f3n", "en", "la", "estructura", "militar", "integrada", "entonces", "en", "periodo", "de", "reforma", "espa\u00f1a", "culminar\u00eda", "su", "incorporaci\u00f3n", "en", "la", "estructura", "militar", "integrada", "el", "de", "enero", "de", "la", "rep\u00fablica", "checa", "hungr\u00eda", "y", "polonia", "antiguos", "miembros", "del", "pacto", "de", "varsovia", "se", "unieron", "a", "la", "alianza", "atl\u00e1ntica", "el", "de", "marzo", "de", "frente", "al", "incumplimiento", "de", "los", "acuerdos", "entre", "bakergorbachov", "george", "f", "kennan", "una", "de", "figuras", "m\u00e1s", "importantes", "de", "la", "diplomacia", "de", "estados", "unidos", "en", "el", "contexto", "de", "la", "guerra", "fr\u00eda", "e", "intelectuales", "de", "la", "'pol\u00edtica", "de", "contenci\u00f3n'", "del", "comunismo", "en", "escribi\u00f3", "un", "a\u00f1o", "despu\u00e9s", "ante", "la", "inminente", "ratificaci\u00f3n", "del", "senado", "estadounidense", "sobre", "una", "primera", "ronda", "de", "expansi\u00f3n", "de", "la", "otan", "en", "una", "entrevista", "con", "el", "new", "york", "times", "argument\u00f3", "entre", "y", "tras", "los", "atentados", "del", "de", "septiembre", "de", "se", "llev\u00f3", "a", "cabo", "la", "operaci\u00f3n", "libertad", "duradera", "la", "invasi\u00f3n", "de", "afganist\u00e1n", "por", "parte", "de", "estados", "unidos", "la", "otan", "activ\u00f3", "por", "primera", "vez", "el", "mecanismo", "de", "defensa", "mutua", "que", "prev\u00e9", "el", "art\u00edculo", "del", "tratado", "de", "washington", "para", "apoyar", "los", "ataques", "de", "estados", "unidos", "a", "afganist\u00e1n", "en", "afganist\u00e1n", "desde", "el", "de", "agosto", "de", "la", "otan", "lider\u00f3", "una", "misi\u00f3n", "encargada", "por", "la", "onu", "llamada", "fuerza", "internacional", "de", "asistencia", "para", "la", "seguridad", "isaf", "el", "objetivo", "de", "la", "isaf", "era", "ayudar", "al", "gobierno", "afgano", "a", "proporcionar", "una", "seguridad", "efectiva", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "y", "a", "desarrollar", "unas", "fuerzas", "de", "seguridad", "propias", "fue", "desplegada", "para", "proporcionar", "seguridad", "en", "torno", "a", "kabul", "a", "medida", "que", "la", "presencia", "de", "la", "isaf", "se", "expandi\u00f3", "para", "cubrir", "todo", "el", "territorio", "sus", "tropas", "participaron", "en", "la", "lucha", "contra", "la", "insurgencia", "al", "tiempo", "que", "intentaban", "ayudar", "a", "la", "reconstrucci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "en", "irak", "la", "otan", "se", "ha", "limitado", "a", "entrenar", "a", "las", "fuerzas", "de", "seguridad", "las", "negativas", "de", "numerosos", "pa\u00edses", "europeos", "a", "que", "la", "otan", "actuara", "en", "el", "conflicto", "iraqu\u00ed", "encabezados", "por", "alemania", "disuadi\u00f3", "a", "este", "organismo", "de", "involucrarse", "en", "una", "guerra", "iniciada", "por", "estados", "unidos", "y", "reino", "unido", "el", "de", "marzo", "de", "bulgaria", "eslovaquia", "eslovenia", "rumania", "y", "las", "ex", "rep\u00fablicas", "sovi\u00e9ticas", "estonia", "letonia", "y", "lituania", "firmaron", "el", "tratado", "de", "washington", "en", "febrero", "de", "gerhard", "schr\u00f6der", "propuso", "crear", "una", "comisi\u00f3n", "para", "reformar", "la", "otan", "ante", "el", "peso", "creciente", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "el", "canciller", "alem\u00e1n", "consideraba", "necesario", "reestructurar", "la", "alianza", "atl\u00e1ntica", "dado", "que", "los", "desaf\u00edos", "estrat\u00e9gicos", "estaban", "fuera", "de", "su", "\u00e1mbito", "defensivo", "y", "no", "requer\u00edan", "en", "primera", "l\u00ednea", "una", "respuesta", "militar", "ha", "habido", "malentendidos", "malestares", "desconfianza", "y", "hasta", "tensiones", "indic\u00f3", "el", "canciller", "como", "qued\u00f3", "reflejado", "tras", "la", "invasi\u00f3n", "de", "irak", "de", "que", "dej\u00f3", "de", "manifiesto", "cu\u00e1n", "profundas", "pueden", "ser", "las", "discrepancias", "en", "septiembre", "de", "la", "otan", "puso", "en", "marcha", "la", "operaci\u00f3n", "medusa", "sobre", "el", "sur", "de", "afganist\u00e1n", "con", "el", "objetivo", "de", "acabar", "con", "los", "reductos", "talib\u00e1n", "en", "panjwai", "y", "zhari", "en", "kandahar", "donde", "los", "insurgentes", "pose\u00edan", "una", "fuerte", "presencia", "se", "estima", "que", "en", "la", "operaci\u00f3n", "fallecieron", "unos", "quinientos", "talibanes", "en", "la", "otan", "solicit\u00f3", "a", "colombia", "tropas", "del", "ej\u00e9rcito", "y", "expertos", "antiminas", "y", "antinarc\u00f3ticos", "para", "participar", "en", "la", "labor", "que", "se", "desarrollaba", "en", "la", "regi\u00f3n", "afgana", "bajo", "la", "jurisdicci\u00f3n", "del", "ej\u00e9rcito", "espa\u00f1ol", "debido", "a", "su", "experiencia", "en", "estos", "temas", "mayor", "a", "la", "del", "resto", "de", "pa\u00edses", "el", "de", "febrero", "de", "fue", "aprobada", "la", "participaci\u00f3n", "de", "entre", "y", "miembros", "del", "ej\u00e9rcito", "colombiano", "en", "la", "isaf", "bajo", "bandera", "espa\u00f1ola", "el", "caso", "de", "colombia", "result\u00f3", "particular", "por", "no", "pertenecer", "a", "la", "geograf\u00eda", "del", "atl\u00e1ntico", "norte", "y", "al", "mismo", "tiempo", "no", "ser", "una", "naci\u00f3n", "en", "la", "otan", "croacia", "y", "albania", "se", "adhirieron", "a", "la", "alianza", "atl\u00e1ntica", "el", "de", "abril", "de", "el", "presidente", "nicolas", "sarkozy", "reintegr\u00f3", "a", "francia", "en", "el", "comando", "integrado", "coincidiendo", "con", "la", "cumbre", "del", "\u00ba", "aniversario", "de", "la", "alianza", "del", "y", "de", "abril", "de", "que", "se", "celebr\u00f3", "entre", "estrasburgo", "y", "kehl", "en", "la", "frontera", "francoalemana", "el", "de", "diciembre", "de", "la", "alianza", "atl\u00e1ntica", "puso", "fin", "a", "la", "misi\u00f3n", "de", "la", "isaf", "desde", "la", "otan", "lleva", "a", "cabo", "en", "afganist\u00e1n", "la", "misi\u00f3n", "apoyo", "decidido", "con", "una", "presencia", "militar", "m\u00e1s", "reducida", "para", "entrenar", "asesorar", "y", "ayudar", "a", "las", "fuerzas", "afganas", "en", "de", "junio", "de", "se", "adhiri\u00f3", "montenegro", "el", "vig\u00e9simo", "noveno", "miembro", "de", "la", "alianza", "por", "su", "parte", "macedonia", "del", "norte", "pas\u00f3", "a", "formar", "parte", "de", "la", "alianza", "desde", "el", "de", "marzo", "de", "hasta", "entonces", "el", "\u00fanico", "obst\u00e1culo", "del", "pa\u00eds", "era", "superar", "los", "problemas", "derivados", "del", "nombre", "de", "la", "rep\u00fablica", "ya", "que", "en", "grecia", "hizo", "bloquear", "la", "invitaci\u00f3n", "al", "pa\u00eds", "eslavo", "hasta", "que", "fuera", "resuelta", "la", "disputa", "sobre", "su", "nombre", "reclamado", "por", "grecia", "como", "patrimonio", "hel\u00e9nico", "as\u00ed", "en", "junio", "de", "ambos", "pa\u00edses", "firmaron", "un", "acuerdo", "provisional", "por", "el", "cual", "la", "antigua", "rep\u00fablica", "yugoslava", "de", "macedonia", "pasar\u00eda", "a", "llamarse", "macedonia", "del", "norte", "lo", "que", "fue", "ratificado", "por", "los", "parlamentos", "de", "ambos", "pa\u00edses", "en", "enero", "de", "lo", "que", "permiti\u00f3", "continuar", "con", "el", "proceso", "de", "incorporaci\u00f3n", "a", "la", "alianza", "que", "culminar\u00eda", "un", "a\u00f1o", "despu\u00e9s", "respuesta", "a", "la", "invasi\u00f3n", "rusa", "de", "ucrania", "de", "tras", "la", "invasi\u00f3n", "rusa", "de", "ucrania", "la", "otan", "celebr\u00f3", "la", "cumbre", "de", "madrid", "de", "donde", "se", "concordaron", "varios", "puntos", "a", "el", "aumento", "de", "tropas", "que", "los", "pa\u00edses", "miembros", "ponen", "a", "disposici\u00f3n", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "b", "que", "rusia", "sea", "observada", "como", "una", "amenaza", "directa", "dejando", "de", "considerarse", "como", "aliado", "estrat\u00e9gico", "debido", "a", "sus", "decisiones", "respecto", "a", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "y", "especialmente", "a", "la", "guerra", "de", "ucrania", "c", "que", "china", "sea", "considerada", "un", "desaf\u00edo", "sistem\u00e1tico", "por", "sus", "abstenciones", "en", "el", "consejo", "de", "seguridad", "de", "la", "onu", "y", "por", "su", "apoyo", "a", "rusia", "en", "la", "invasi\u00f3n", "a", "ucrania", "y", "d", "que", "turqu\u00eda", "levantara", "el", "veto", "sobre", "la", "adhesi\u00f3n", "de", "suecia", "y", "finlandia", "a", "la", "otan", "permitiendo", "as\u00ed", "su", "invitaci\u00f3n", "formal", "a", "pertenecer", "a", "la", "otan", "rompiendo", "su", "hist\u00f3rica", "neutralidad", "adem\u00e1s", "esta", "adhesi\u00f3n", "permitir\u00eda", "a", "la", "otan", "tener", "m\u00e1s", "kil\u00f3metros", "de", "frontera", "directa", "con", "rusia", "as\u00ed", "finlandia", "se", "uni\u00f3", "el", "de", "abril", "de", "mientras", "que", "suecia", "sigue", "a", "la", "espera", "el", "tratado", "del", "atl\u00e1ntico", "norte", "en", "el", "tratado", "se", "observa", "c\u00f3mo", "se", "pretend\u00eda", "que", "europa", "llevase", "a", "cabo", "su", "propia", "defensa", "militar", "pues", "en", "el", "art\u00edculo", "se", "permite", "que", "estados", "unidos", "ayude", "al", "desarrollo", "militar", "de", "europa", "a", "modo", "de", "plan", "marshall", "en", "el", "\u00e1mbito", "militar", "estados", "miembros", "listado", "de", "pa\u00edses", "miembros", "y", "la", "fecha", "en", "que", "ingresaron", "en", "la", "organizaci\u00f3n", "adhesiones", "el", "art\u00edculo", "del", "tratado", "del", "atl\u00e1ntico", "norte", "permite", "que", "nuevos", "estados", "formen", "parte", "de", "la", "otan", "este", "art\u00edculo", "pone", "dos", "condiciones", "al", "ingreso", "de", "nuevos", "estados", "solo", "pa\u00edses", "de", "europa", "pueden", "ser", "nuevos", "miembroses", "necesario", "el", "acuerdo", "un\u00e1nime", "del", "resto", "de", "estados", "miembroseste", "\u00faltimo", "criterio", "implica", "que", "los", "estados", "miembros", "pueden", "poner", "una", "serie", "de", "condiciones", "de", "cara", "al", "ingreso", "de", "nuevos", "pa\u00edses", "sin", "embargo", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "la", "otan", "pone", "una", "serie", "de", "condiciones", "comunes", "aspirantes", "bosnia", "y", "herzegovina", "es", "el", "\u00fanico", "con", "un", "plan", "de", "acci\u00f3n", "para", "la", "adhesi\u00f3n", "junto", "con", "georgia", "fueron", "nombrados", "pa\u00edses", "aspirantes", "a", "la", "otan", "en", "la", "reuni\u00f3n", "del", "consejo", "del", "atl\u00e1ntico", "norte", "del", "de", "diciembre", "de", "georgia", "georgia", "celebr\u00f3", "un", "refer\u00e9ndum", "el", "de", "enero", "de", "en", "el", "cual", "fue", "aprobado", "por", "el", "de", "su", "poblaci\u00f3n", "la", "incorporaci\u00f3n", "de", "este", "pa\u00eds", "a", "la", "alianza", "atl\u00e1ntica", "con", "la", "guerra", "entre", "rusia", "y", "ucrania", "de", "temiendo", "un", "caso", "similar", "con", "el", "gigante", "ruso", "georgia", "busca", "acelerar", "r\u00e1pidamente", "su", "ingreso", "a", "la", "otan", "bosnia", "y", "herzegovina", "en", "agosto", "del", "una", "encuesta", "mostr\u00f3", "que", "el", "del", "pa\u00eds", "apoya", "la", "membres\u00eda", "de", "la", "otan", "pero", "los", "resultados", "fueron", "muy", "diferentes", "en", "las", "dos", "entidades", "constitutivas", "de", "bosnia", "y", "herzegovina", "mientras", "que", "el", "de", "la", "federaci\u00f3n", "de", "bosnia", "y", "herzegovina", "regi\u00f3n", "de", "mayor\u00eda", "bosn\u00edaca", "y", "croata", "apoy\u00f3", "la", "membres\u00eda", "de", "la", "otan", "solo", "el", "en", "la", "rep\u00fablica", "srpska", "de", "mayor\u00eda", "serbia", "lo", "hizo", "suecia", "ucrania", "ucrania", "comenz\u00f3", "su", "proceso", "de", "adhesi\u00f3n", "en", "enero", "de", "al", "ser", "presentada", "en", "bruselas", "la", "solicitud", "de", "ingreso", "en", "la", "alianza", "que", "debe", "ser", "respaldada", "a", "trav\u00e9s", "de", "un", "refer\u00e9ndum", "popular", "en", "fecha", "que", "a\u00fan", "no", "se", "ha", "establecido", "el", "de", "junio", "de", "en", "ucrania", "la", "rada", "suprema", "aprob\u00f3", "una", "ley", "que", "hace", "de", "la", "integraci\u00f3n", "con", "la", "otan", "una", "prioridad", "de", "pol\u00edtica", "exterior", "en", "julio", "de", "poroshenko", "anunci\u00f3", "que", "buscar\u00eda", "la", "apertura", "de", "negociaciones", "sobre", "un", "plan", "de", "acci\u00f3n", "de", "membres\u00eda", "con", "la", "otan", "para", "marzo", "de", "la", "otan", "hab\u00eda", "reconocido", "a", "ucrania", "como", "un", "pa\u00eds", "aspirante", "el", "de", "septiembre", "de", "el", "parlamento", "ucraniano", "aprob\u00f3", "enmiendas", "a", "la", "constituci\u00f3n", "que", "har\u00edan", "de", "la", "adhesi\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "a", "la", "otan", "y", "la", "ue", "un", "objetivo", "central", "y", "el", "principal", "objetivo", "de", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "en", "tras", "la", "guerra", "entre", "rusia", "y", "ucrania", "este", "\u00faltimo", "y", "la", "otan", "han", "redoblado", "esfuerzos", "para", "que", "el", "pa\u00eds", "r\u00e1pidamente", "quede", "adherido", "a", "la", "organizaci\u00f3n", "transatl\u00e1ntica", "tomando", "en", "cuenta", "que", "la", "otan", "ha", "estado", "brindando", "apoyo", "log\u00edstico", "y", "en", "armas", "a", "ucrania", "durante", "la", "invasi\u00f3n", "de", "rusia", "a", "este", "\u00faltimo", "estructura", "y", "organizaci\u00f3n", "estructura", "pol\u00edtica", "consejo", "del", "atl\u00e1ntico", "norte", "la", "otan", "est\u00e1", "gobernada", "por", "sus", "treinta", "y", "un", "estados", "miembros", "sin", "embargo", "el", "tratado", "del", "atl\u00e1ntico", "norte", "y", "otros", "acuerdos", "describen", "c\u00f3mo", "se", "deben", "tomar", "las", "decisiones", "que", "surgen", "dentro", "de", "la", "otan", "cada", "uno", "de", "los", "treinta", "miembros", "env\u00eda", "una", "delegaci\u00f3n", "a", "la", "sede", "de", "la", "otan", "en", "bruselas", "al", "alto", "miembro", "permanente", "de", "cada", "delegaci\u00f3n", "se", "conoce", "como", "el", "representante", "permanente", "que", "por", "lo", "general", "es", "un", "alto", "funcionario", "o", "embajador", "con", "experiencia", "los", "miembros", "permanentes", "forman", "el", "consejo", "del", "atl\u00e1ntico", "norte", "north", "atlantic", "council", "nac", "que", "se", "re\u00fane", "al", "menos", "una", "vez", "por", "semana", "y", "tiene", "la", "autoridad", "de", "gobierno", "efectivo", "y", "el", "poder", "de", "decisi\u00f3n", "en", "la", "otan", "las", "decisiones", "m\u00e1s", "importantes", "se", "toman", "en", "reuniones", "compuestas", "por", "los", "ministros", "de", "asuntos", "exteriores", "los", "de", "defensa", "o", "los", "jefes", "de", "estado", "o", "de", "gobierno", "las", "reuniones", "del", "consejo", "del", "atl\u00e1ntico", "norte", "son", "presididas", "por", "el", "secretario", "general", "de", "la", "otan", "todas", "las", "decisiones", "se", "toman", "de", "forma", "un\u00e1nime", "y", "de", "com\u00fan", "acuerdo", "no", "hay", "ninguna", "votaci\u00f3n", "o", "decisi\u00f3n", "por", "mayor\u00eda", "cada", "naci\u00f3n", "representada", "en", "la", "mesa", "del", "consejo", "o", "en", "cualquiera", "de", "sus", "comit\u00e9s", "subordinados", "conserva", "la", "completa", "soberan\u00eda", "y", "la", "responsabilidad", "de", "sus", "propias", "decisiones", "secretario", "general", "el", "secretario", "general", "es", "el", "presidente", "del", "consejo", "del", "atl\u00e1ntico", "norte", "el", "m\u00e1s", "alto", "representante", "de", "la", "direcci\u00f3n", "pol\u00edtica", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "del", "tratado", "del", "atl\u00e1ntico", "norte", "desde", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "otan", "los", "secretarios", "generales", "han", "sido", "desde", "octubre", "de", "el", "vicesecretario", "general", "de", "la", "otan", "es", "el", "rumano", "mircea", "geoan", "asamblea", "parlamentaria", "de", "la", "otan", "la", "asamblea", "parlamentaria", "de", "la", "otan", "establece", "los", "numerosos", "objetivos", "estrat\u00e9gicos", "de", "la", "otan", "se", "re\u00fane", "en", "la", "sesi\u00f3n", "anual", "y", "es", "el", "\u00f3rgano", "que", "interact\u00faa", "directamente", "con", "las", "estructuras", "parlamentarias", "de", "los", "gobiernos", "nacionales", "de", "los", "estados", "miembros", "a", "trav\u00e9s", "de", "sus", "miembros", "permanentes", "o", "embajadores", "ante", "la", "otan", "la", "asamblea", "parlamentaria", "de", "la", "otan", "se", "compone", "de", "los", "legisladores", "de", "los", "pa\u00edses", "miembros", "de", "la", "alianza", "del", "atl\u00e1ntico", "norte", "as\u00ed", "como", "trece", "miembros", "asociados", "tienen", "como", "objetivo", "discutir", "las", "pol\u00edticas", "de", "seguridad", "en", "el", "consejo", "de", "la", "otan", "la", "asamblea", "es", "el", "\u00f3rgano", "de", "integraci\u00f3n", "pol\u00edtica", "de", "la", "otan", "que", "elabora", "la", "agenda", "pol\u00edtica", "del", "consejo", "de", "la", "otan", "a", "trav\u00e9s", "de", "informes", "de", "sus", "cinco", "comit\u00e9s", "comit\u00e9", "sobre", "la", "dimensi\u00f3n", "civil", "de", "la", "seguridad", "comit\u00e9", "de", "seguridad", "y", "defensa", "comisi\u00f3n", "de", "econom\u00eda", "y", "seguridad", "comisi\u00f3n", "pol\u00edtica", "comit\u00e9", "de", "ciencia", "y", "tecnolog\u00eda", "estructura", "militar", "comit\u00e9", "militar", "la", "estructura", "militar", "de", "la", "otan", "es", "dirigida", "por", "el", "comit\u00e9", "militar", "que", "a", "su", "vez", "se", "encuentra", "bajo", "la", "autoridad", "del", "consejo", "del", "atl\u00e1ntico", "norte", "el", "comit\u00e9", "se", "encarga", "de", "asesorar", "a", "la", "alianza", "en", "materia", "militar", "pudi\u00e9ndose", "reunir", "para", "ello", "los", "jefes", "de", "estado", "mayor", "siendo", "m\u00e1s", "com\u00fan", "la", "reuni\u00f3n", "a", "nivel", "de", "representantes", "militares", "el", "presidente", "del", "comit\u00e9", "militar", "es", "el", "oficial", "militar", "de", "m\u00e1s", "alto", "rango", "de", "la", "otan", "y", "el", "principal", "asesor", "militar", "del", "secretario", "general", "el", "comit\u00e9", "militar", "cumpliendo", "su", "objetivo", "de", "asesorar", "en", "materia", "militar", "da", "directrices", "a", "los", "dos", "comandantes", "estrat\u00e9gicos", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "el", "comandante", "supremo", "aliado", "en", "europa", "supreme", "allied", "commander", "europe", "saceur", "y", "el", "comandante", "supremo", "aliado", "de", "transformaci\u00f3n", "supreme", "allied", "commander", "transformation", "sact", "mando", "aliado", "de", "operaciones", "la", "funci\u00f3n", "del", "saceur", "es", "la", "de", "preservar", "la", "paz", "la", "seguridad", "y", "la", "integridad", "territorial", "de", "todos", "los", "pa\u00edses", "que", "conforman", "la", "otan", "el", "saceur", "en", "calidad", "de", "comandante", "supremo", "se", "encargar\u00e1", "de", "repeler", "mediante", "las", "oportunas", "medidas", "militares", "cualquier", "ataque", "que", "suceda", "o", "con", "riesgo", "de", "que", "suceda", "tambi\u00e9n", "se", "encarga", "de", "planificar", "las", "campa\u00f1as", "militares", "incluyendo", "el", "reclutamiento", "de", "las", "fuerzas", "militares", "necesarias", "para", "llevar", "a", "cabo", "las", "misiones", "de", "la", "otan", "que", "incluyen", "la", "promoci\u00f3n", "de", "estabilidad", "ayuda", "en", "crisis", "y", "provisi\u00f3n", "de", "una", "defensa", "efectiva", "all\u00e1", "donde", "sea", "necesario", "por", "otra", "parte", "se", "encarga", "de", "hacer", "las", "pertinentes", "recomendaciones", "a", "las", "autoridades", "pol\u00edticas", "y", "militares", "respecto", "a", "cualquier", "asunto", "militar", "que", "se", "encuentre", "dentro", "de", "su", "responsabilidad", "el", "saceur", "tambi\u00e9n", "tiene", "acceso", "directo", "a", "los", "representantes", "militares", "de", "cada", "pa\u00eds", "as\u00ed", "como", "si", "lo", "encuentra", "necesario", "con", "las", "autoridades", "pertinentes", "para", "facilitar", "el", "cumplimiento", "de", "las", "misiones", "el", "saceur", "tiene", "un", "perfil", "p\u00fablico", "muy", "importante", "siendo", "el", "portavoz", "del", "cuartel", "general", "supremo", "de", "las", "potencias", "aliadas", "en", "europa", "supreme", "headquarters", "allied", "powers", "in", "europe", "shape", "mediante", "sus", "actos", "p\u00fablicos", "y", "el", "personal", "de", "su", "gabinete", "mantiene", "contacto", "regularmente", "con", "la", "prensa", "y", "lleva", "a", "cabo", "viajes", "por", "los", "pa\u00edses", "pertenecientes", "a", "la", "otan", "as\u00ed", "como", "con", "los", "que", "se", "est\u00e1", "llevando", "a", "cabo", "programas", "de", "di\u00e1logo", "cooperaci\u00f3n", "y", "asociaci\u00f3n", "el", "saceur", "tambi\u00e9n", "se", "responsabiliza", "de", "desarrollar", "los", "contactos", "militares", "con", "los", "pa\u00edses", "pertenecientes", "al", "programa", "asociaci\u00f3n", "para", "la", "paz", "el", "shape", "es", "el", "centro", "de", "comando", "militar", "del", "saceur", "hasta", "estaba", "situado", "en", "francia", "en", "rocquencourt", "en", "la", "actual", "sede", "del", "institut", "national", "de", "recherche", "en", "informatique", "et", "en", "automatique", "cerca", "de", "par\u00eds", "como", "consecuencia", "del", "retiro", "de", "francia", "de", "la", "estructura", "militar", "de", "la", "otan", "el", "shape", "fue", "trasladado", "a", "b\u00e9lgica", "en", "el", "territorio", "de", "las", "antiguas", "comunas", "de", "casteau", "maisi\u00e8res", "y", "de", "masnuysaintjean", "despu\u00e9s", "de", "la", "fusi\u00f3n", "de", "las", "comunas", "todo", "el", "territorio", "del", "shape", "pas\u00f3", "a", "ser", "parte", "de", "mons", "en", "la", "provincia", "de", "henao", "lista", "de", "los", "comandantes", "supremos", "aliados", "en", "europa", "el", "mando", "aliado", "de", "operaciones", "est\u00e1", "compuesto", "por", "diversos", "cuarteles", "generales", "subordinados", "al", "shape", "a", "nivel", "operativo", "por", "dos", "mandos", "de", "fuerzas", "conjuntas", "uno", "en", "brunssum", "pa\u00edses", "bajos", "y", "otro", "en", "n\u00e1poles", "italia", "a", "nivel", "t\u00e1ctico", "por", "el", "cuartel", "general", "del", "mando", "a\u00e9reo", "aliado", "en", "ramstein", "alemania", "el", "cuartel", "general", "del", "mando", "terrestre", "aliado", "en", "esmirna", "turqu\u00eda", "y", "el", "cuartel", "general", "del", "mando", "mar\u00edtimo", "aliado", "en", "northwood", "reino", "unido", "mando", "aliado", "de", "transformaci\u00f3n", "desde", "su", "creaci\u00f3n", "en", "la", "misi\u00f3n", "del", "mando", "aliado", "de", "transformaci\u00f3n", "es", "contribuir", "a", "preservar", "la", "paz", "la", "seguridad", "y", "la", "integridad", "territorial", "de", "los", "estados", "miembros", "de", "la", "alianza", "liderando", "la", "transformaci\u00f3n", "de", "las", "estructuras", "fuerzas", "capacidades", "y", "doctrinas", "militares", "esta", "misi\u00f3n", "debe", "permitir", "a", "la", "otan", "cumplir", "sus", "objetivos", "y", "sus", "misiones", "principales", "el", "mando", "aliado", "de", "transformaci\u00f3n", "est\u00e1", "organizado", "en", "torno", "a", "cuatro", "funciones", "principales", "pensamiento", "estrat\u00e9gico", "desarrollo", "de", "capacidades", "educaci\u00f3n", "capacitaci\u00f3n", "y", "ejercicios", "cooperaci\u00f3n", "y", "compromisotiene", "su", "cuartel", "general", "en", "norfolk", "virginia", "estados", "unidos", "y", "tres", "entidades", "subordinadas", "el", "centro", "de", "guerra", "conjunta", "stavanger", "noruega", "el", "centro", "de", "adiestramiento", "de", "fuerzas", "conjuntas", "bydgoszcz", "polonia", "y", "el", "centro", "de", "an\u00e1lisis", "conjunto", "y", "lecciones", "aprendidas", "monsanto", "portugal", "desde", "el", "de", "septiembre", "de", "el", "sact", "comandante", "supremo", "aliado", "de", "transformaci\u00f3n", "es", "el", "general", "del", "ej\u00e9rcito", "del", "aire", "franc\u00e9s", "andr\u00e9", "lanata", "acuerdos", "con", "otros", "pa\u00edses", "no", "miembros", "de", "la", "alianza", "planes", "de", "acci\u00f3n", "individual", "de", "asociaci\u00f3n", "en", "noviembre", "de", "durante", "la", "cumbre", "de", "praga", "se", "abrieron", "los", "planes", "de", "acci\u00f3n", "individual", "de", "asociaci\u00f3n", "ipap", "a", "los", "pa\u00edses", "que", "tienen", "la", "voluntad", "pol\u00edtica", "y", "la", "suficiente", "capacidad", "para", "tener", "una", "mayor", "relaci\u00f3n", "con", "la", "otan", "los", "ipap", "han", "sido", "implementandos", "en", "los", "siguientes", "pa\u00edses", "asociaci\u00f3n", "para", "la", "paz", "la", "asociaci\u00f3n", "para", "la", "paz", "en", "ingl\u00e9s", "partnership", "for", "peace", "pfp", "es", "un", "programa", "originalmente", "iniciado", "en", "y", "basado", "en", "las", "relaciones", "bilaterales", "entre", "cada", "pa\u00eds", "asociado", "y", "la", "otan", "cada", "pa\u00eds", "puede", "elegir", "hasta", "qu\u00e9", "punto", "quiere", "participar", "los", "veinti\u00fan", "pa\u00edses", "asociados", "son", "los", "siguientes", "antiguos", "pa\u00edses", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "armenia", "azerbaiy\u00e1n", "bielorrusia", "georgia", "kazajist\u00e1n", "kirguist\u00e1n", "moldavia", "rusia", "tayikist\u00e1n", "turkmenist\u00e1n", "ucrania", "uzbekist\u00e1npa\u00edses", "militarmente", "neutrales", "que", "tuvieron", "un", "sistema", "capitalista", "durante", "la", "guerra", "fr\u00eda", "austria", "irlanda", "malta", "suecia", "suizapa\u00edses", "militarmente", "neutrales", "que", "tuvieron", "una", "econom\u00eda", "socialista", "durante", "la", "guerra", "fr\u00eda", "bosnia", "y", "herzegovina", "serbiachipre", "encuentra", "una", "gran", "oposici\u00f3n", "a", "su", "admisi\u00f3n", "en", "la", "asociaci\u00f3n", "para", "la", "paz", "por", "parte", "de", "turqu\u00eda", "a", "causa", "del", "conflicto", "entre", "los", "dos", "pa\u00edses", "por", "ese", "motivo", "chipre", "no", "participa", "en", "la", "pol\u00edtica", "europea", "de", "seguridad", "y", "defensa", "el", "consejo", "de", "asociaci\u00f3n", "euroatl\u00e1ntico", "en", "ingl\u00e9s", "euroatlantic", "partnership", "council", "eapc", "establecido", "el", "de", "mayo", "de", "consiste", "en", "un", "foro", "destinado", "a", "la", "coordinaci\u00f3n", "consulta", "y", "di\u00e1logo", "entre", "los", "participantes", "del", "programa", "asociaci\u00f3n", "para", "la", "paz", "y", "los", "pa\u00edses", "miembros", "de", "la", "otan", "consejo", "otanrusia", "desde", "mediados", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "los", "rusia", "ha", "estado", "protestando", "por", "los", "planes", "de", "estados", "unidos", "de", "instalar", "diez", "interceptores", "antimisiles", "en", "polonia", "y", "un", "radar", "en", "la", "rep\u00fablica", "checa", "dirigidos", "a", "prevenir", "hipot\u00e9ticos", "ataques", "desde", "ir\u00e1n", "y", "corea", "del", "norte", "en", "opini\u00f3n", "del", "ministro", "de", "asuntos", "exteriores", "ruso", "sergu\u00e9i", "lavrov", "en", "abril", "de", "cita", "requerida", "el", "sistema", "de", "defensa", "no", "ofrece", "protecci\u00f3n", "a", "ruman\u00eda", "bulgaria", "grecia", "y", "turqu\u00eda", "que", "podr\u00edan", "ser", "alcanzados", "por", "misiles", "provenientes", "de", "ir\u00e1n", "interpretando", "rusia", "su", "construcci\u00f3n", "como", "el", "avance", "de", "la", "infraestructura", "militar", "de", "la", "otan", "hacia", "nuestras", "fronterascita", "requerida", "ante", "los", "argumentos", "de", "condoleezza", "rice", "la", "secretaria", "de", "estado", "estadounidense", "lavrov", "no", "se", "muestra", "convencido", "reacci\u00f3n", "que", "crea", "cierta", "inquietud", "entre", "algunos", "pa\u00edses", "de", "la", "otan", "como", "alemania", "y", "noruega", "sin", "embargo", "es", "desde", "principios", "de", "marzo", "de", "cuando", "las", "relaciones", "entre", "la", "otan", "y", "la", "federaci\u00f3n", "rusa", "se", "deterioran", "significativamente", "debido", "a", "la", "crisis", "en", "ucrania", "y", "a", "la", "anexi\u00f3n", "rusa", "de", "crimea", "pidiendo", "la", "otan", "a", "rusia", "que", "detenga", "sus", "acciones", "y", "afirmando", "p\u00fablicamente", "su", "apoyo", "a", "la", "soberan\u00eda", "e", "integridad", "territorial", "de", "ucrania", "as\u00ed", "el", "de", "abril", "de", "la", "otan", "emite", "un", "comunicado", "en", "el", "que", "anuncia", "que", "ha", "decidido", "suspender", "toda", "la", "cooperaci\u00f3n", "civil", "y", "militar", "entre", "la", "otan", "y", "rusia", "el", "di\u00e1logo", "pol\u00edtico", "en", "el", "consejo", "otanrusia", "puede", "continuar", "a", "nivel", "de", "embajadores", "para", "poder", "intercambiar", "puntos", "de", "vista", "especialmente", "en", "lo", "que", "a", "esta", "crisis", "se", "refiere", "adem\u00e1s", "el", "comunicado", "condena", "la", "intervenci\u00f3n", "militar", "ilegal", "rusa", "en", "ucrania", "y", "la", "violaci\u00f3n", "de", "la", "soberan\u00eda", "e", "integridad", "territorial", "de", "ucrania", "por", "parte", "de", "rusia", "socios", "globales", "ser", "socio", "global", "de", "la", "otan", "no", "significa", "ser", "miembro", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "pero", "tiene", "privilegios", "de", "cooperaci\u00f3n", "por", "parte", "de", "los", "pa\u00edses", "miembros", "de", "la", "alianza", "en", "el", "\u00e1rea", "de", "equipamiento", "formaci\u00f3n", "e", "investigaci\u00f3n", "hacia", "los", "pa\u00edses", "que", "conforman", "este", "grupo", "como", "si", "fuesen", "miembros", "en", "esta", "categor\u00eda", "de", "socio", "global", "est\u00e1n", "afganist\u00e1n", "australia", "irak", "jap\u00f3n", "colombia", "corea", "del", "sur", "mongolia", "nueva", "zelanda", "y", "pakist\u00e1n", "colombia", "en", "junio", "de", "el", "gobierno", "de", "colombia", "suscribi\u00f3", "un", "acuerdo", "de", "cooperaci\u00f3n", "y", "acercamiento", "con", "la", "organizaci\u00f3n", "transatl\u00e1ntica", "con", "el", "objetivo", "que", "el", "pa\u00eds", "sea", "un", "miembro", "asociado", "a", "futuro", "el", "de", "mayo", "de", "el", "entonces", "presidente", "colombiano", "juan", "manuel", "santos", "declar\u00f3", "v\u00eda", "twitter", "que", "colombia", "ingresar\u00e1", "a", "la", "otan", "la", "semana", "siguiente", "como", "socio", "global", "global", "partner", "convirti\u00e9ndose", "en", "el", "primer", "pa\u00eds", "de", "hispanoam\u00e9rica", "asociado", "a", "la", "organizaci\u00f3n", "ingreso", "concretado", "el", "d\u00eda", "de", "mayo", "aliado", "importante", "nootan", "un", "aliado", "importante", "nootan", "en", "ingl\u00e9s", "major", "nonnato", "ally", "o", "su", "acr\u00f3nimo", "mnna", "es", "una", "designaci\u00f3n", "dada", "por", "el", "gobierno", "de", "los", "estados", "unidos", "a", "un", "grupo", "de", "pa\u00edses", "aliados", "que", "mantienen", "un", "trabajo", "conjunto", "con", "las", "fuerzas", "armadas", "de", "los", "estados", "unidos", "pero", "no", "son", "miembros", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "el", "ser", "elevado", "al", "estatus", "de", "mnna", "no", "incluye", "autom\u00e1ticamente", "un", "pacto", "de", "defensa", "colectiva", "con", "estados", "unidos", "pero", "brinda", "ventajas", "militares", "y", "financieras", "por", "parte", "del", "pa\u00eds", "estadounidense", "que", "no", "podr\u00edan", "obtener", "pa\u00edses", "que", "no", "son", "miembros", "de", "la", "otan", "listado", "de", "mnnas", "entre", "par\u00e9ntesis", "el", "a\u00f1o", "en", "que", "fueron", "declarados", "en", "esta", "categor\u00eda", "brasil", "catar", "colombia", "cr\u00edticas", "la", "otan", "ha", "recibido", "numerosas", "cr\u00edticas", "por", "sus", "acciones", "y", "medidas", "militares", "por", "parte", "de", "m\u00faltiples", "sectores", "tales", "como", "los", "ministros", "de", "exteriores", "de", "reino", "unido", "y", "francia", "william", "hague", "y", "alain", "jupp\u00e9", "durante", "las", "operaciones", "de", "la", "otan", "en", "libia", "la", "unesco", "le", "acus\u00f3", "de", "violar", "las", "resoluciones", "de", "naciones", "unidas", "y", "las", "convenciones", "de", "ginebra", "que", "condenan", "la", "violencia", "contra", "los", "periodistas", "y", "los", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "al", "bombardear", "las", "instalaciones", "de", "la", "televisi\u00f3n", "estatal", "libia", "durante", "este", "mismo", "periodo", "el", "entonces", "canciller", "de", "venezuela", "nicol\u00e1s", "maduro", "habl\u00f3", "desde", "la", "asamblea", "general", "de", "las", "naciones", "unidas", "dej\u00f3", "entrever", "con", "su", "discurso", "que", "la", "otan", "apoy\u00f3", "a", "un", "grupo", "de", "rebeldes", "para", "que", "derrocaran", "a", "muamar", "el", "gadafi", "con", "el", "\u00fanico", "objetivo", "de", "apoderarse", "de", "los", "valiosos", "recursos", "naturales", "que", "posee", "libia", "recibi\u00f3", "cr\u00edticas", "del", "ministro", "de", "exteriores", "ruso", "sergu\u00e9i", "lavrov", "debido", "a", "la", "forma", "en", "la", "que", "afront\u00f3", "la", "guerra", "en", "mal\u00ed", "siria", "y", "su", "actuaci\u00f3n", "frente", "al", "programa", "nuclear", "iran\u00ed", "el", "modo", "en", "el", "que", "la", "otan", "encara", "los", "problemas", "no", "ayuda", "asegur\u00f3", "el", "ministro", "ruso", "y", "agreg\u00f3", "que", "la", "comunidad", "internacional", "deber\u00eda", "adoptar", "una", "aproximaci\u00f3n", "m\u00e1s", "global", "no", "centrada", "en", "los", "intereses", "exclusivos", "de", "europa", "y", "los", "estados", "unidos", "la", "alianza", "transatl\u00e1ntica", "y", "que", "los", "riesgos", "son", "compartidos", "lavrov", "puso", "en", "duda", "la", "manera", "en", "la", "que", "la", "otan", "est\u00e1", "afrontando", "los", "principales", "problemas", "de", "la", "actualidad", "como", "la", "primavera", "\u00e1rabe", "siria", "mal\u00ed", "o", "ir\u00e1n", "la", "cuesti\u00f3n", "de", "ceuta", "melilla", "y", "otros", "territorios", "en", "la", "otan", "se", "ha", "debatido", "sobre", "el", "hecho", "de", "que", "en", "lo", "referente", "a", "ceuta", "y", "melilla", "la", "otan", "supuestamente", "no", "estar\u00eda", "obligada", "a", "defender", "la", "soberan\u00eda", "espa\u00f1ola", "a", "trav\u00e9s", "del", "art\u00edculo", "de", "un", "posible", "ataque", "militar", "exterior", "presuntamente", "marroqu\u00ed", "en", "una", "lectura", "estricta", "de", "los", "l\u00edmites", "territoriales", "del", "art\u00edculo", "del", "tratado", "por", "cuestiones", "de", "l\u00edmites", "geogr\u00e1ficos", "por", "ejemplo", "el", "territorio", "estadounidense", "de", "haw\u00e1i", "tampoco", "estar\u00eda", "cubierto", "esto", "no", "obsta", "para", "que", "la", "entrada", "de", "espa\u00f1a", "en", "la", "otan", "no", "haya", "tenido", "indudables", "efectos", "disuasorios", "seg\u00fan", "solsten", "y", "meditz", "no", "obstante", "las", "ciudades", "estar\u00edan", "cubiertas", "indirectamente", "por", "el", "segundo", "p\u00e1rrafo", "del", "art\u00edculo", "\"se", "considerar\u00e1", "ataque", "armado", "contra", "una", "o", "varias", "de", "las", "partes", "el", "que", "se", "produzca", "contra", "las", "fuerzas", "buques", "o", "aeronaves", "de", "cualquiera", "de", "las", "partes", "que", "se", "encuentren", "en", "el", "mar", "mediterr\u00e1neo", "\"", "es", "decir", "por", "ejemplo", "que", "siguiendo", "literalmente", "este", "art\u00edculo", "un", "ataque", "a", "un", "buque", "de", "la", "armada", "espa\u00f1ola", "fondeado", "en", "el", "puerto", "de", "ceuta", "o", "el", "de", "melilla", "dar\u00eda", "lugar", "a", "pedir", "la", "aplicaci\u00f3n", "del", "art\u00edculo", "y", "adem\u00e1s", "espa\u00f1a", "podr\u00eda", "pedir", "ayuda", "en", "base", "al", "art\u00edculo", "\"las", "partes", "se", "consultar\u00e1n", "cuando", "a", "juicio", "de", "cualquiera", "de", "ellas", "la", "integridad", "territorial", "la", "independencia", "pol\u00edtica", "o", "la", "seguridad", "de", "cualquiera", "de", "las", "partes", "fuese", "amenazada\"", "con", "el", "nuevo", "concepto", "estrat\u00e9gico", "ce", "de", "la", "otan", "aprobado", "en", "lisboa", "en", "se", "se\u00f1ala", "que", "\"la", "otan", "disuadir\u00e1", "y", "se", "defender\u00e1", "contra", "cualquier", "amenaza", "de", "agresi\u00f3n", "y", "contra", "los", "riesgos", "emergentes", "all\u00e1", "donde", "pongan", "en", "cuesti\u00f3n", "a", "la", "seguridad", "fundamental", "ya", "sea", "de", "los", "aliados", "individualmente", "o", "de", "la", "alianza", "como", "un", "todo\"", "y", "no", "tiene", "en", "cuenta", "los", "l\u00edmites", "geogr\u00e1ficos", "el", "concepto", "estrat\u00e9gico", "de", "s\u00ed", "recog\u00eda", "los", "l\u00edmites", "geogr\u00e1ficos", "se\u00f1alados", "en", "el", "art\u00edculo", "del", "tratado", "de", "hecho", "el", "entonces", "secretario", "general", "de", "la", "otan", "anders", "fogh", "rasmussen", "dijo", "\"pero", "hoy", "la", "defensa", "de", "nuestro", "territorio", "y", "de", "nuestros", "ciudadanos", "no", "empieza", "ni", "termina", "en", "la", "frontera", "puede", "comenzar", "en", "kandahar", "puede", "comenzar", "en", "el", "ciberespacio", "y", "la", "otan", "necesita", "ser", "capaz", "de", "defenderse", "por", "todo", "el", "espectro\"", "durante", "la", "guerra", "de", "las", "malvinas", "de", "el", "reino", "unido", "no", "solicit\u00f3", "oficialmente", "el", "apoyo", "de", "la", "otan", "porque", "la", "guerra", "fue", "en", "el", "hemisferio", "sur", "no", "obstante", "recibi\u00f3", "ayuda", "de", "sus", "aliados", "de", "la", "otan", "la", "otan", "apoy\u00f3", "a", "espa\u00f1a", "durante", "el", "incidente", "de", "la", "isla", "perejil", "la", "protecci\u00f3n", "de", "ceuta", "y", "melilla", "adem\u00e1s", "se", "ha", "reforzado", "por", "el", "art\u00edculo", "del", "tue", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "que", "se\u00f1ala", "\"si", "un", "estado", "miembro", "es", "objeto", "de", "una", "agresi\u00f3n", "armada", "en", "su", "territorio", "los", "dem\u00e1s", "estados", "miembros", "le", "deber\u00e1n", "ayuda", "y", "asistencia", "con", "todos", "los", "medios", "a", "su", "alcance", "de", "conformidad", "con", "el", "art\u00edculo", "de", "la", "carta", "de", "las", "naciones", "unidas", "ello", "se", "entiende", "sin", "perjuicio", "del", "car\u00e1cter", "espec\u00edfico", "de", "la", "pol\u00edtica", "de", "seguridad", "y", "defensa", "de", "determinados", "estados", "miembros\"", "con", "el", "nuevo", "concepto", "estrat\u00e9gico", "surgido", "tras", "la", "cumbre", "de", "madrid", "de", "se", "se\u00f1ala", "que", "\"si", "bien", "la", "otan", "es", "una", "alianza", "defensiva", "nadie", "deber\u00eda", "dudar", "de", "nuestra", "fuerza", "y", "determinaci\u00f3n", "para", "defender", "cada", "pulgada", "del", "territorio", "aliado", "preservar", "la", "soberan\u00eda", "y", "la", "integridad", "territorial", "de", "todos", "los", "aliados", "y", "prevalecer", "contra", "cualquier", "agresor\"", "el", "secretario", "general", "jens", "stoltenberg", "asegur\u00f3", "que", "\"sobre", "ceuta", "y", "melilla", "la", "otan", "est\u00e1", "aqu\u00ed", "para", "proteger", "a", "los", "aliados", "ante", "cualquier", "amenaza", "al", "fin", "y", "al", "cabo", "siempre", "habr\u00e1", "una", "decisi\u00f3n", "pol\u00edtica", "para", "invocar", "el", "art\u00edculo", "pero", "la", "otan", "est\u00e1", "aqu\u00ed", "para", "defender", "y", "proteger", "a", "todos", "nuestros", "aliados\"", "y", "presidentes", "como", "el", "estadounidense", "joe", "biden", "o", "el", "brit\u00e1nico", "boris", "johnson", "hicieron", "declaraciones", "m\u00e1s", "o", "menos", "expl\u00edcitas", "en", "el", "mismo", "sentido", "gasto", "en", "defensa", "la", "inversi\u00f3n", "en", "defensa", "estimada", "en", "de", "cada", "pa\u00eds", "es", "la", "siguiente", "en", "la", "cumbre", "de", "newport", "de", "los", "pa\u00edses", "miembros", "acordaron", "como", "objetivo", "aumentar", "su", "gasto", "en", "defensa", "hasta", "llegar", "a", "un", "m\u00ednimo", "del", "de", "su", "pib", "en", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portalotan", "contenido", "relacionado", "con", "la", "otan", "referencias", "bibliograf\u00eda", "isby", "david", "c", "charles", "kamps", "jr", "armies", "of", "nato's", "central", "front", "en", "ingl\u00e9s", "jane's", "publishing", "company", "ltd", "isbn", "x", "lecturas", "adicionales", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "galer\u00eda", "multimedia", "sobre", "la", "otan", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "la", "otanp\u00e1gina", "web", "oficial", "en", "ingl\u00e9s", "franc\u00e9s", "ruso", "y", "ucraniano"]