"par\u00eds (en franc\u00e9s: paris pronunciado /pa\u0281i/ ( escuchar)) es la capital de francia y su ciudad m\u00e1s poblada. capital de la regi\u00f3n de isla de francia (o \u00abregi\u00f3n parisina\u00bb), constituye el \u00fanico departamento unicomunal del pa\u00eds.\nestablecida en el centro de la cuenca de par\u00eds, en un bucle del sena, entre las confluencias con el marne y el oise. fue ocupada desde el siglo iii a. c. por el pueblo galo de los parisii, en el sitio original de lutecia, del cual toma el nombre de par\u00eds alrededor del a\u00f1o 310, para irse extendiendo en su \u00e1rea circundante. capital del reino de los francos durante el reinado de clodoveo i, par\u00eds se convirti\u00f3 en una de las principales ciudades de francia durante el siglo x, con palacios reales, ricas abad\u00edas y una catedral.[6]\u200b\ndurante el siglo xii, con la universidad de par\u00eds, la ciudad se convirti\u00f3 en uno de los primeros centros de europa para la educaci\u00f3n y las artes. fijado el poder real en esta ciudad, su importancia econ\u00f3mica y pol\u00edtica no dej\u00f3 de crecer. as\u00ed, a principios del siglo xiv, par\u00eds era una de las ciudades m\u00e1s importantes del mundo cristiano. desde el siglo xvi, fue la metr\u00f3polis del imperio colonial franc\u00e9s hasta el siglo xx.\nen los siglos xvii y xviii fue la capital de la principal potencia mundial. en el siglo xix, fue la capital primero del imperio napole\u00f3nico y luego de las artes y los placeres. en los siglos xx y xxi, es una de las principales ciudades de la uni\u00f3n europea. desde la edad media, ha ocupado as\u00ed un papel principal en el mundo a trav\u00e9s de su actividad y su influencia.\nla ciudad de par\u00eds tiene una poblaci\u00f3n de aproximadamente 2,2 millones de habitantes en 2023.[2]\u200b sin embargo, en el siglo xx, el \u00e1rea metropolitana de par\u00eds se expandi\u00f3 m\u00e1s all\u00e1 de los l\u00edmites del municipio de par\u00eds, y es hoy en d\u00eda, con una poblaci\u00f3n de 2 297 058 habitantes en 2020, el \u00e1rea metropolitana m\u00e1s poblada del continente europeo[7]\u200b y la 28.\u00aa del mundo.[4]\u200b la regi\u00f3n de par\u00eds es junto con la de londres, uno de los n\u00facleos econ\u00f3micos m\u00e1s importantes de europa.[8]\u200b con 607 000 millones de euros (845 000 millones de d\u00f3lares), produjo m\u00e1s de una cuarta parte del producto interior bruto (pib) de francia en 2011.[9]\u200b la d\u00e9fense es el principal barrio de negocios de europa,[10]\u200b alberga la sede social de casi la mitad de las grandes empresas francesas, as\u00ed como la sede de veinte de las cien m\u00e1s grandes del mundo.\nconocida tambi\u00e9n como la \u00abciudad de la luz\u00bb (en franc\u00e9s, ville lumi\u00e8re), es el destino tur\u00edstico m\u00e1s visitado del mundo, con m\u00e1s de 42 millones de visitantes extranjeros por a\u00f1o.[11]\u200b entre los monumentos de la ciudad figuran la torre eiffel, la catedral de notre dame, la avenida de los campos el\u00edseos, el arco de triunfo, la bas\u00edlica del sacr\u00e9 c\u0153ur, el palacio de los inv\u00e1lidos, el pante\u00f3n, el arco de la defensa, la \u00f3pera garnier y el barrio de montmartre, entre otros. tambi\u00e9n museos como el louvre, el museo de orsay y el museo nacional de historia natural de francia, as\u00ed como un extenso sistema de educaci\u00f3n superior. par\u00eds ocupa en el mundo un lugar preponderante en el \u00e1mbito de la cultura, la gastronom\u00eda, la moda y el lujo.\n\n\n== etimolog\u00eda ==\nsu nombre proviene del pueblo galo de los parisios (en lat\u00edn, parisii). la palabra \u00abpar\u00eds\u00bb deriva del lat\u00edn civitas parisiorum (\u2018la ciudad de los parisi\u2019), designaci\u00f3n que predomin\u00f3 sobre lutecia (cuyo nombre completo era lutetia parisii). no se conoce con certeza el origen del nombre de los parisii.[12]\u200b\npar\u00eds tiene muchos sobrenombres, el m\u00e1s famoso de los cuales es el de \u00abciudad de la luz\u00bb (la ville lumi\u00e8re), nombre que remite a su fama como centro de las artes y la educaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n (y tal vez por lo mismo) a su adopci\u00f3n temprana de la iluminaci\u00f3n urbana.\nel gentilicio de los habitantes de par\u00eds es \u00abparisino\u00bb que en franc\u00e9s se dice parisien [pa\u0281izj\u025b\u0303]. a veces, los franceses que viven fuera de par\u00eds se refieren a sus habitantes como parigots [pa\u0281igo], pero el t\u00e9rmino, anta\u00f1o despectivo, ha sido adoptado por los parisinos y ha perdido esa connotaci\u00f3n.\njacques-antoine dulaure dio una explicaci\u00f3n posible al origen del nombre de los parisii, asoci\u00e1ndolo a la diosa egipcia isis, a causa del descubrimiento de una estatua de la diosa encontrada en la abad\u00eda de saint-germain-des-pr\u00e9s.[13]\u200b esta estatua era delgada, alta, erguida, negra, casi desnuda, vestida con ropa adornada en pliegues alrededor de sus extremidades y se encontraba situada en la pared del lado norte, donde se encontraba el crucifijo de la iglesia: se la llamaba el \u00eddolo de saint-germain-des-pr\u00e9s.[14]\u200b\n\nel escritor fran\u00e7ois maspero afirma que el culto a isis estaba muy extendido en francia, especialmente en la cuenca de par\u00eds. por todas partes exist\u00edan templos de isis seg\u00fan la terminolog\u00eda occidental, pero ser\u00eda m\u00e1s exacto decir de la \u00abcasa de isis\u00bb porque dichos templos fueron llamados en egipcio per o par, palabra que en egipcio antiguo significa exactamente 'el recinto que rodea la casa'. par\u00eds ser\u00eda el resultado de la yuxtaposici\u00f3n de per/par-isis, palabra que designa las ciudades de egipto.[15]\u200b[16]\u200b\nlos parisii tambi\u00e9n le dieron su nombre a las localidades de villeparisis, cormeilles-en-parisis, fontenay-en-parisis y a la regi\u00f3n de parisis (tambi\u00e9n conocida como plaine de france y que a su vez, dio el nombre de francia a todo el pa\u00eds).\n\n\n== geograf\u00eda f\u00edsica ==\npar\u00eds est\u00e1 situado en el norte de francia, en el centro de la cuenca parisina. la ciudad es atravesada por el r\u00edo sena. en el centro de la ciudad destacan dos islas que constituyen su parte m\u00e1s antigua, \u00eele saint-louis y la isla de la cit\u00e9. en general, la ciudad es relativamente plana, y la altitud m\u00e1s baja es de 35 metros sobre el nivel del mar. alrededor del centro de par\u00eds destacan varias colinas, siendo la m\u00e1s alta montmartre con 130 metros.\nla \u00faltima gran modificaci\u00f3n del \u00e1rea de par\u00eds ocurri\u00f3 en 1860. adem\u00e1s de la anexi\u00f3n de arrabales perif\u00e9ricos y de darle su forma moderna, en esta modificaci\u00f3n se crearon veinte arrondissements (distritos municipales), dispuestos en forma de espiral y siguiendo el sentido de las agujas del reloj. de los 78 km\u00b2 que abarcaba par\u00eds en 1860, la ciudad se ampli\u00f3 a hasta los 86,9 km\u00b2 en la d\u00e9cada de 1920. en 1929 los parques forestales bosque de boulogne y bosque de vincennes se anexaron oficialmente a la ciudad, lo que conform\u00f3 su \u00e1rea actual de 105,4 km\u00b2.\nel \u00e1rea urbana se extiende mucho m\u00e1s all\u00e1 de los l\u00edmites de la ciudad, con extensiones de crecimiento urbano a lo largo de los r\u00edos sena y marne hacia el sudeste y este, as\u00ed como a lo largo del sena y del r\u00edo oise al noroeste y norte. m\u00e1s all\u00e1 de los principales suburbios, la densidad de poblaci\u00f3n desciende bruscamente: una mezcla de bosques y de zonas agr\u00edcolas con una serie de ciudades sat\u00e9lites distribuidas de manera dispersa y relativamente uniforme. esta corona urbana, cuando se combina con la aglomeraci\u00f3n de par\u00eds, completa el \u00e1rea urbana de par\u00eds, que abarca un \u00f3valo 14 518 km\u00b2, un \u00e1rea cerca de 138 veces mayor que la de par\u00eds.\n\n\n=== clima ===\nel clima de par\u00eds es clima oce\u00e1nico templado (cfb) o (tambi\u00e9n denominado \u00abclima de transici\u00f3n\u00bb) al encontrarse alejada de la costa. las precipitaciones son algo abundantes aunque no excesivas, con una media de aproximadamente 634 mm y est\u00e1n repartidas a lo largo de todo el a\u00f1o de forma regular sin tener un destacado m\u00ednimo pluviom\u00e9trico (es decir, una estaci\u00f3n seca). las temperaturas en verano pueden superar los 30 \u00b0c ocasionalmente, aunque rara vez se superan los 35 \u00b0c; las temperaturas m\u00e1ximas suelen rondar entre los 25 \u00b0c y 30 \u00b0c y son frecuentes las tormentas. la primavera y el primer mes del oto\u00f1o son suaves, con abundantes d\u00edas de lluvia. durante gran parte del oto\u00f1o y en todo el invierno reina el fr\u00edo. en algunos meses (sobre todo en diciembre, enero y febrero) el fr\u00edo se da de manera intensa, con temperaturas que apenas superan los 7 grados de m\u00e1xima y m\u00ednimas que muchas veces no llegan a 0 grados.[17]\u200b\n\n\n== historia ==\n\n\n=== edad antigua ===\nlos parisios, pueblo galo del que se deriva el nombre de par\u00eds, dominaban el sector cuando las tropas de julio c\u00e9sar sitiaron el lugar. se cree que los parisios fundaron la ciudad entre 250 a. c. y 200 a. c., aunque se desconoce el lugar exacto del emplazamiento de la ciudad gala; si bien, hay varios indicios que se\u00f1alan que se establecieron en lo que hoy es la ile de la cit\u00e9,[cita requerida] sobre todo por razones de defensa estrat\u00e9gica al estar protegido el asentamiento por los brazos del r\u00edo sena que flanquean dicha isla fluvial.\nen 52 a. c. cuando los romanos tomaron la ciudad, la rebautizaron llam\u00e1ndola lutecia (lutetia) y la reconstruyeron durante el siglo i en la orilla izquierda del r\u00edo s\u00e9cuana (sena). en el siglo iv el emperador juliano ii estableci\u00f3 su cuartel general durante un invierno en la isla de francia.\n\n\n=== edades media y moderna ===\npar\u00eds toma su nombre actual en el siglo iv y clodoveo, rey de los francos la hace su capital en 508, tras su victoria sobre los romanos. durante el siglo ix se construyeron murallas de protecci\u00f3n sobre la ribera derecha, mientras que la izquierda fue destruida por los normandos en 885.\ncuando los capetos consiguen el trono de francia en 987, par\u00eds es una de las dos grandes ciudades de su dominio personal. con felipe augusto (1180-1223) par\u00eds se convierte definitivamente en la capital del reino. se construye una nueva muralla protegiendo un sector m\u00e1s amplio. en el siglo xiv, carlos v (1371-1380) crea una muralla incluso mayor que la antes citada.\nentre finales del siglo xvi y comienzos del xvii, enrique iv construye los primeros conjuntos arquitect\u00f3nicos modernos como la place des vosges. su sucesor luis xiii extiende la muralla de carlos v sobre la orilla derecha. luis xiv destruye esa muralla y ordena construir en su lugar los primeros grandes bulevares.\nen el inicio de este periodo la ciudad es centro de importantes transformaciones socioculturales. en 1527 francisco i traslada de nuevo la corte a par\u00eds, espec\u00edficamente al castillo del louvre que es reconstruido. personajes centrales de esta etapa son enrique iv y catalina de m\u00e9dicis, quien manda a construir el palacio de las tuller\u00edas. la ciudad ser\u00eda un importante centro g\u00f3tico y renacentista y su poblaci\u00f3n en 1500 era de 185 000 habitantes, la segunda de europa tras constantinopla. durante esta etapa se realiza mucho trabajo urban\u00edstico; lo m\u00e1s destacado es la creaci\u00f3n de \u00abplazas reales\u00bb con distintas formas. estas plazas est\u00e1n rodeadas de viviendas, con la estatua de un rey en el centro y ten\u00edan el objetivo de reactivar distintas partes de la ciudad o articular calles. algunos ejemplos son la place dauphine y la place des vosges. tambi\u00e9n se comenz\u00f3 muy t\u00edmidamente con la organizaci\u00f3n de la ciudad mediante el trazado de algunos bulevares; trabajo que ser\u00e1 continuado por el bar\u00f3n haussmann en el siglo xix ya con una planificaci\u00f3n global de la ciudad.\nel 24 de agosto de 1572 se desata en esta ciudad la matanza de la noche de san bartolom\u00e9, un episodio capital en las llamadas guerras de religi\u00f3n.\nen su calidad de ciudad m\u00e1s importante de francia y centro del poder, par\u00eds acogi\u00f3 a varias de las m\u00e1s importantes personalidades de la historia en este periodo, pensadores como voltaire, gobernantes como luis xiv y hombres de estado como richelieu, colbert y mazarino. adem\u00e1s la ciudad y especialmente la cercana poblaci\u00f3n de versalles, se constituyeron en ejemplo de lo que deb\u00eda ser la arquitectura de una capital. en 1786 se inicia el traslado de los huesos humanos del cementerio de les halles, a las canteras excavadas en la \u00e9poca galorromana a 20 metros de profundidad en las bases de montparnasse, montrouge y montsorius, formando de esta manera las famosas catacumbas de par\u00eds.\na finales del siglo xviii, la toma de la fortaleza de la bastilla, que se encontraba en el oriente de la ciudad, se convirti\u00f3 en el arranque simb\u00f3lico de la revoluci\u00f3n francesa, un proceso de profunda transformaci\u00f3n del pa\u00eds que se hab\u00eda iniciado en par\u00eds poco antes, durante los estados generales de 1789.\n\n\n=== edad contempor\u00e1nea ===\ntras proclamarse emperador, napole\u00f3n bonaparte se decide por par\u00eds como capital de su imperio, luego de haber contemplado a lyon para tal privilegio. bajo el reinado de luis felipe, la ciudad acelera su ritmo de crecimiento. en este momento, pierre daunou redact\u00f3 la constituci\u00f3n del a\u00f1o viii.\n\n\n==== segundo imperio ====\nla transformaci\u00f3n de par\u00eds durante el segundo imperio de napole\u00f3n iii (1852-1870) le dio a la ciudad su fisonom\u00eda actual.[20]\u200b el emperador comision\u00f3 al bar\u00f3n haussmann para que ejecutara los cambios necesarios para convertir a par\u00eds en la ciudad m\u00e1s moderna del mundo en su \u00e9poca. se demoli\u00f3 gran parte de la ciudad antigua y medieval y se dio paso a los grandes bulevares y a los edificios modernos, el m\u00e1s destacado de los cuales fue la \u00f3pera garnier. se construyeron canalizaciones de aguas y otros importantes adelantos en obras p\u00fablicas. este periodo lleg\u00f3 a su fin despu\u00e9s de la ca\u00edda del emperador como consecuencia de la derrota sufrida por su ej\u00e9rcito en la guerra franco-prusiana, momento tras el cual, la ciudad fue testigo de la formaci\u00f3n de la comuna de par\u00eds, en el cual los ciudadanos de la ciudad, buscaron fundar un gobierno gestionado por el pueblo, este movimiento fue cruentamente disuelto, despu\u00e9s de una heroica resistencia popular. en los a\u00f1os ochenta y noventa del siglo xix continuaron d\u00e1ndole a la ciudad su fisonom\u00eda m\u00e1s conocida.\n\nexposiciones universalespar\u00eds alberg\u00f3 durante la segunda mitad del siglo xix varias exposiciones universales. la m\u00e1s destacada tuvo lugar en 1889 con motivo de la conmemoraci\u00f3n del primer centenario de la revoluci\u00f3n. para este evento fue construida la torre eiffel que, aunque deb\u00eda ser desmontada una vez terminada la exposici\u00f3n, contin\u00faa actualmente en su emplazamiento original.[21]\u200b\n\n\n==== siglo xx ====\nel siglo xx se inici\u00f3 con la inauguraci\u00f3n de la primera l\u00ednea del metro de par\u00eds, cuyas obras hab\u00edan empezado en 1898. en 1900 se desarroll\u00f3 otra exposici\u00f3n universal, la m\u00e1s notable de par\u00eds, para la cual se construyeron obras notables de arquitectura que todav\u00eda siguen en pie, tales como el grand palais, el petit palais, la estaci\u00f3n y ahora museo de orsay, el puente alejandro iii y la estaci\u00f3n de lyon. en 1919 comenz\u00f3 la demolici\u00f3n de las fortificaciones que rodeaban par\u00eds.\n\nen 1940, en el marco de la segunda guerra mundial, la ciudad fue ocupada por la wehrmacht como consecuencia del armisticio firmado con la alemania nazi. par\u00eds estuvo administrada por las fuerzas de ocupaci\u00f3n, que la abandonaron despu\u00e9s de cuatro a\u00f1os sin causarle destrozos de consideraci\u00f3n, en comparaci\u00f3n con los da\u00f1os sufridos en otras ciudades europeas en esa guerra. para los aliados par\u00eds no era una plaza de importancia estrat\u00e9gica y por ello prefer\u00edan eludir la liberaci\u00f3n de par\u00eds ya que su objetivo era traspasar pronto el rin. sin embargo, el general de gaulle consigui\u00f3 convencerlos de la necesidad de liberar par\u00eds ante el temor de que un r\u00e9gimen comunista se instaurara en la rep\u00fablica si la resistencia venc\u00eda a los alemanes.[22]\u200b tras la liberaci\u00f3n, las parisinas sospechosas de colaborar con los alemanes fueron humilladas y rasuradas.[23]\u200b\n\ndurante los mandatos del general de gaulle de 1958 a 1969, varios acontecimientos pol\u00edticos tuvieron lugar en la capital. en 1961, una manifestaci\u00f3n en favor de la independencia de argelia fue violentamente reprimida. en 1968, un movimiento estudiantil iniciado en la universidad de nanterre desencadena m\u00e1s de un mes de protestas y huelgas al unirse con un ampl\u00edo movimiento social de reivindicaciones: el mayo franc\u00e9s. el 13 de mayo, cientos de miles de personas protestaban contra la violencia policial. despu\u00e9s de dos meses de agitaci\u00f3n y disturbios, los franceses votaron a favor del general de gaulle en las elecciones legislativas de junio y volvi\u00f3 la calma parcialmente.\nbajo la administraci\u00f3n del presidente fran\u00e7ois mitterrand, en la d\u00e9cada de 1980 y comienzos de los 90, la ciudad recibi\u00f3 un renovado impulso en su urbanismo e infraestructura. se renovaron sectores deprimidos de la ciudad,[cita requerida] particularmente en barrios de la ribera izquierda [\u00bfcu\u00e1l?]. en el barrio de la villette se cre\u00f3 un amplio parque con instalaciones culturales. se levantaron nuevos edificios emblem\u00e1ticos como la nueva biblioteca nacional, el arche de la d\u00e9fense y se llev\u00f3 a cabo la transformaci\u00f3n de la estaci\u00f3n de ferrocarril de orsay en museo, siguiendo una iniciativa del expresidente de la rep\u00fablica val\u00e9ry giscard d'estaing. se renovaron los accesos al museo del louvre creando una pir\u00e1mide de vidrio en su patio principal.\n\n\n==== siglo xxi ====\nel 13 de noviembre de 2015, varios atentados acabaron con la vida de 131 personas junto al estadio de francia, en la vecina localidad de saint-denis, y en la capital, en diferentes bares y terrazas del centro de la ciudad, as\u00ed como en la sala de conciertos bataclan.\nla tarde del 15 de abril de 2019 la catedral de notre dame sufri\u00f3 un incendio accidental durante las reformas, de grandes proporciones, que ocasion\u00f3 da\u00f1os considerables, el tejado se derrumb\u00f3, incluyendo la aguja, y tanto el espacio interior como muchos bienes muebles se da\u00f1aron gravemente.[24]\u200b\n\n\n== demograf\u00eda ==\npar\u00eds es el centro de un \u00e1rea metropolitana con 12 292 895 habitantes (2011),[4]\u200b la primera de la uni\u00f3n europea. el municipio central suma un total de 2 249 975 habitantes (2011),[2]\u200b poblaci\u00f3n menor a la de su m\u00e1ximo demogr\u00e1fico que fue en 1921. no obstante, en los \u00faltimos a\u00f1os ha vuelto a crecer como ha sucedido en otras grandes metr\u00f3polis. la mitad de los habitantes menores de 15 a\u00f1os es de ascendencia extranjera,[cita requerida] en particular de origen magreb\u00ed y de otras antiguas colonias francesas del \u00e1frica subsahariana.[cita requerida]\nla poblaci\u00f3n de par\u00eds era de 25 000 habitantes en el 59 a. c.,[cita requerida] n\u00famero que aument\u00f3 hasta los 80 000 en el a\u00f1o 150. tras las invasiones francas la ciudad perdi\u00f3 poblaci\u00f3n contando con 50 000 habitantes en 510 y llegando al m\u00ednimo en el a\u00f1o 1000, tras las invasiones vikingas, lleg\u00f3 a contar con un total aproximado de 20 000 habitantes.\na partir de los a\u00f1os 1950, la poblaci\u00f3n del municipio de par\u00eds sufri\u00f3 un importante descenso, a pesar de un aumento en la vivienda, pero desde 1999 el descenso se detuvo.[26]\u200b el \u00faltimo censo muestra un crecimiento de + 2,5 % entre 1999 y 2006. el tama\u00f1o promedio de los hogares ha descendido en par\u00eds: el declive de la convivencia de las generaciones de adultos y un menor n\u00famero de hijos por pareja ha sido durante mucho tiempo la principal explicaci\u00f3n. sin embargo, la disminuci\u00f3n de tama\u00f1o del hogar se debe principalmente a la atracci\u00f3n que los adultos j\u00f3venes sin hijos tienen, ya que pueden disfrutar del ocio y el empleo en la capital y sufragar los gastos de inmuebles de peque\u00f1as superficies. en contraste, las parejas con ni\u00f1os tienden a migrar a los suburbios, cuyas casas son m\u00e1s adecuadas y m\u00e1s baratas.[27]\u200b[28]\u200b esta din\u00e1mica de cercan\u00edas de par\u00eds y el resto de su regi\u00f3n explica por qu\u00e9 el 58 % de los hogares tienen una o dos habitaciones.[29]\u200b\n\n\n=== criminalidad y delincuencia ===\nla capitalidad parisina tambi\u00e9n explica por qu\u00e9 la ciudad a veces es v\u00edctima de ataques. tanto bajo napole\u00f3n i[cita requerida] como, m\u00e1s cerca de nosotros, durante el ataque del rer b en saint-michel en julio de 1995 o durante los del 13 de noviembre de 2015, la historia parisina est\u00e1 marcada por estos hechos de alto valor simb\u00f3lico, lo que no deja de tener consecuencias para la vida cotidiana de la ciudad, particularmente con la implementaci\u00f3n del plan vigipirate, que ve una presencia reforzada de polic\u00edas, gendarmes y soldados cerca de lugares tur\u00edsticos y estrat\u00e9gicos de la capital. la regi\u00f3n de \u00eele-de-france por s\u00ed sola representa m\u00e1s de una cuarta parte de los delitos y delitos cometidos en la francia metropolitana. dentro de la regi\u00f3n, la grande couronne, la petite couronne y el par\u00eds intramuros representan cada uno alrededor de un tercio del n\u00famero total de hechos observados. la tipolog\u00eda de la delincuencia parisina sigue estando dominada en gran medida por los robos, que representan dos tercios de los delitos y faltas. en 2006 se registraron 255 238 incidentes, es decir, una tasa delictiva de 118,58 actos por cada 1000 habitantes (delitos y faltas), lo que representa casi el doble de la media nacional (61,03) pero se sit\u00faa dentro del promedio de las grandes ciudades de francia (lyon: 109,22, lille: 118,93, niza: 119,52, marsella: 120,62). la proporci\u00f3n de mujeres acusadas es inferior al 15 % (ligeramente inferior a la media nacional) y la proporci\u00f3n de menores es del 11,02 %, es decir, siete puntos menos que la media francesa del 18,33 %. los primeros meses de 2019 muestran, despu\u00e9s de un incremento en 2018, un incremento en casi todos los indicadores estad\u00edsticos de morosidad. en octubre de 2019, los ataques intencionales a la integridad f\u00edsica aumentaron un 9 % en el interior de par\u00eds (m\u00e1s de 35 000 ataques desde principios de este a\u00f1o).\n\n\n== administraci\u00f3n y pol\u00edtica ==\nen su calidad de principal urbe del pa\u00eds, par\u00eds es la sede del gobierno central y la administraci\u00f3n francesa, y acoge las principales representaciones diplom\u00e1ticas extranjeras, siendo a la vez una de las ciudades m\u00e1s destacadas en el \u00e1mbito pol\u00edtico de la uni\u00f3n europea (ue).\nel poder ejecutivo, representado por el presidente de la rep\u00fablica, tiene su sede en el palacio del el\u00edseo. por su parte, el primer ministro tiene su despacho en el hotel matignon. los poderes legislativo y judicial de francia tambi\u00e9n tienen su sede en par\u00eds.\nen 2014, anne hidalgo se convierte en la primera alcaldesa de par\u00eds en la historia al vencer con un 53,34 % frente a la conservadora nathalie kosciusko-morizet, que ha quedado a nueve puntos, con un 44,06 %.[1]\u200b\nel poder legislativo es representado por el consejo de par\u00eds compuesto de consejeros. los consejeros de par\u00eds son 163 y son elegidos por seis a\u00f1os. el consejo elige el alcalde para seis a\u00f1os.\n\n\n=== organizaci\u00f3n administrativa ===\ndesde que la ley de 10 de julio de 1964,[30]\u200b que reorganiz\u00f3 administrativamente la regi\u00f3n parisina, entrar\u00e1 completamente en vigor el primero de enero de 1968, la ciudad de par\u00eds es al tiempo un departamento y una comuna. anteriormente, par\u00eds hab\u00eda sido, desde 1790, la prefectura del departamento del sena.[31]\u200b\na diferencia de otras metr\u00f3polis francesas, no hay ninguna estructura intercomunal con fiscalidad propia que vincule a la ciudad con sus suburbios. tambi\u00e9n difiere en que, contrariamente a otras grandes metr\u00f3polis internacionales, la ciudad solo comprende el mero centro de la conurbaci\u00f3n.\nel departamento de par\u00eds no tiene otra subdivisi\u00f3n que la \u00fanica comuna que la compone. esta se divide a su vez en veinte distritos municipales (arrondissements municipaux), creados a consecuencia de la ampliaci\u00f3n territorial de 1860, los cuales sustituyen a los doce distritos que exist\u00edan anteriormente desde el 11 de octubre de 1795, y en 21 circunscripciones electorales.\n\n\n=== finanzas y presupuestos ===\nen 2009 los presupuestos del ayuntamiento y departamento de par\u00eds alcanzaron los 7300 millones de euros, de los cuales 5700 millones eran gastos corrientes y 1600 millones inversiones.[32]\u200b asimismo el ayuntamiento y departamento de par\u00eds tienen deudas de 26 600 millones de euros.[33]\u200b los impuestos generan el 55 % de los ingresos, el estado 24 % y la gesti\u00f3n inmobiliaria 15 %, el saldo corresponde al endeudamiento. el ayuntamiento de par\u00eds tiene una calificaci\u00f3n de triple a (calificaci\u00f3n otorgada por agencias de calificaci\u00f3n de riesgos). el ayuntamiento emplea a 49 000 personas.\n\n\n== econom\u00eda ==\n\npar\u00eds es uno de los motores de la econom\u00eda mundial.[cita requerida] en 2011, el pib de la regi\u00f3n de par\u00eds fue estimado por el insee en 607 000 millones de euros (845 000 millones de d\u00f3lares).[9]\u200b si se tratara de un pa\u00eds, esta regi\u00f3n ser\u00eda la decimos\u00e9ptima econom\u00eda m\u00e1s grande del mundo, con un pib m\u00e1s grande que el de los pa\u00edses bajos y de turqu\u00eda, y casi tan grande como el de indonesia.\n\naunque en t\u00e9rminos de poblaci\u00f3n, la zona urbana de par\u00eds representa menos del 20 % del \u00e1rea urbana de francia, el pib alcanza el 28,4 % del total. en cuanto a zonas urbanas, seg\u00fan las naciones unidas, su pib es el cuarto m\u00e1s grande del mundo despu\u00e9s de tokio, nueva york, londres y delante de los \u00e1ngeles. [34]\u200b su pib es comparable al de peque\u00f1os pa\u00edses del primer mundo.\nla econom\u00eda de par\u00eds es extremadamente diversa y todav\u00eda no ha adoptado una especializaci\u00f3n dentro de la econom\u00eda global (semejante a los \u00e1ngeles con la industria del entretenimiento, o londres y nueva york con servicios financieros). par\u00eds es esencialmente una econom\u00eda de servicios: el 45 % del pib de la regi\u00f3n de par\u00eds est\u00e1 compuesto por servicios financieros, inmobiliarios y soluciones de negocios.\ncasi la mitad del pib de la regi\u00f3n de par\u00eds se genera con el sector empresarial y los servicios financieros. el sector financiero del pa\u00eds se concentra en esta ciudad. la regi\u00f3n de par\u00eds sigue siendo una de las potencias manufactureras de europa, debido al gran tama\u00f1o de su econom\u00eda, con un cambio de la industria tradicional a la alta tecnolog\u00eda. su econom\u00eda se sostiene fundamentalmente en la fabricaci\u00f3n de maquinarias de todo tipo. es de destacar tambi\u00e9n la producci\u00f3n de art\u00edculos de lujo, como la alta costura, las joyas y los perfumes. en su puerto sobre el atl\u00e1ntico en la ciudad de el havre, moviliza el cuarto mayor volumen de tonelaje en europa. el sector agr\u00edcola franc\u00e9s se mueve mayoritariamente en esta ciudad, que posee la mayor bodega de mercanc\u00edas agr\u00edcolas del mundo.\ndentro de la regi\u00f3n de par\u00eds, la actividad econ\u00f3mica es m\u00e1s intensa en la porci\u00f3n central del departamento de los altos del sena y en el tri\u00e1ngulo entre la \u00f3pera, la d\u00e9fense y val de seine. los altos del sena se han convertido en una especie de extensi\u00f3n del centro de par\u00eds, con 873 775 trabajadores a finales de 2005, m\u00e1s de la mitad que en la ciudad de par\u00eds propiamente dicha (1 653 551 empleados a finales de 2005).\nun estudio del institut d'am\u00e9nagement et d'urbanisme (iau) publicado en 2019 subraya que los precios de la vivienda empujan a las personas modestas a abandonar par\u00eds para instalarse en departamentos vecinos como el de seine-saint-denis, lo que tiende a provocar un \u00ababurguesamiento\u00bb de la capital y una pauperizaci\u00f3n de los departamentos vecinos.[35]\u200b\n\n\n=== comercio y finanzas ===\nla avenida de los campos el\u00edseos, que ha sido llamada \u00abla avenida m\u00e1s hermosa del mundo\u00bb,[36]\u200b es una de las principales calles comerciales de par\u00eds. originalmente fue un jard\u00edn y se ha convertido en gran avenida-paseo que conecta el arco del triunfo con la plaza de la concordia. en esta plaza, a ambos lados de la rue royale, existen dos edificios de piedra: el oriental alberga el hotel de la marina, al oeste el lujoso hotel de crillon.\ncerca de all\u00ed, la avenue montaigne, es de marcas de lujo como chanel, dior, louis vuitton, chlo\u00e9, lacoste y givenchy (par\u00eds actualmente es llamada tambi\u00e9n capital mundial de la moda).[37]\u200b tambi\u00e9n la place vend\u00f4me es famosa por sus hoteles de lujo y de moda (hotel ritz y plaza vend\u00f4me) y sus joyeros. dentro del mismo sector est\u00e1 el triangle d'or que es una zona elitista de par\u00eds comprendida entre las avenidas montaigne, georges v y un tramo de los campos el\u00edseos, que destaca por la alta moda, y es sede de grandes marcas, como herm\u00e8s y christian lacroix, o sus marcas de cosm\u00e9ticos como sephora o l'or\u00e9al.\notra zona destacada en el comercio es les halles que era antiguamente el mercado central de la carne y otros productos del mercado de par\u00eds.[38]\u200b el mercado de les halles fue destruido en 1971 y sustituido por el forum des halles en torno a una importante estaci\u00f3n de conexi\u00f3n de metro (la m\u00e1s grande de europa). el mercado central de par\u00eds, el mayor mercado mayorista de alimentos en el mundo, fue trasladado a rungis, en el sur de los suburbios. al oeste de les halles est\u00e1 le marais, un barrio con negocios y empresas del \u00e1mbito legal y bancario.\nen la zona en torno a la \u00f3pera garnier es la zona de la capital con m\u00e1s alta concentraci\u00f3n de grandes almacenes y oficinas. algunos ejemplos son el printemps y los grandes almacenes galeries lafayette haussmann. tambi\u00e9n es la sede de gigantes financieros como el bnp paribas y soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale.\nfuera de la comuna de par\u00eds, la d\u00e9fense (se extiende sobre parte de las comunas de courbevoie, puteaux, y nanterre, 1,5 kil\u00f3metros al oeste de la ciudad de par\u00eds) es un elemento clave de los suburbios (periferia) de par\u00eds. la d\u00e9fense es uno de los principales centros de negocios y financieros de todo el mundo y el m\u00e1s grande de europa.[10]\u200b construido en el extremo occidental de la prolongaci\u00f3n hacia el oeste del hist\u00f3rico eje de los campos el\u00edseos, en la d\u00e9fense se encuentran algunos de los edificios (todos en forma de torre) pertenecientes a las empresas m\u00e1s grandes del mundo. iniciado por el gobierno franc\u00e9s en 1958, el distrito alberga 3,5 millones de m\u00b2 de oficinas, haciendo de este complejo el m\u00e1s grande de europa en un distrito desarrollado espec\u00edficamente para empresas. el grande arche (gran arco), de la d\u00e9fense, alberga una parte del ministerio franc\u00e9s de transportes y es el \u00e1rea central de la explanada en torno a la cual se organiza el distrito.\n\n\n== transporte y comunicaciones ==\nlos trenes de cercan\u00edas est\u00e1n conectados con el sistema de metro, que a su vez est\u00e1 ligado a un denso tramado de rutas de autobuses.\npar\u00eds se conecta con el resto de europa gracias a una moderna red de autov\u00edas y al completo sistema ferroviario que cuenta con el tgv para conectar con los diferentes puntos de europa con londres, estrasburgo y stuttgart.\nla l\u00ednea de tgv entre par\u00eds y lyon es una de las m\u00e1s transitadas de francia. aunque hab\u00eda una v\u00eda cu\u00e1druple a lo largo de una tercera parte del trayecto y una v\u00eda doble a lo largo del resto del trayecto, el ferrocarril ya no pod\u00eda rendir servicio adecuado durante los per\u00edodos de mayor circulaci\u00f3n. despu\u00e9s de considerar el progreso que ha habido en otras ciudades \u2014especialmente el \u00abtren bala\u00bb de la l\u00ednea t\u014dkaid\u014d, que fue un \u00e9xito\u2014 decidieron construir una v\u00eda enteramente nueva.\ndesde el principio se tom\u00f3 la decisi\u00f3n de que la nueva l\u00ednea de par\u00eds a lyon servir\u00eda exclusivamente para tr\u00e1fico de pasajeros, y que se utilizar\u00eda equipo rodante dise\u00f1ado para ir a alta velocidad. lo m\u00e1s sorprendente de esta l\u00ednea es que no tiene t\u00faneles.\ntambi\u00e9n existe una conexi\u00f3n de alta velocidad entre barcelona y par\u00eds[39]\u200b que recorre el trayecto en poco m\u00e1s de seis horas.[40]\u200b\n\ndesde julio de 2007 par\u00eds cuenta tambi\u00e9n con un sistema p\u00fablico de alquiler de bicicletas, llamado v\u00e9lib' con 1230 estaciones repartidas por toda la ciudad y m\u00e1s de 14 000 bicicletas. las bicicletas pueden ser alquiladas los primeros 30 minutos gratis (45 minutos con la suscripci\u00f3n v\u00e9lib') y depositada en cualquier otra estaci\u00f3n.[41]\u200b\n\n\n== educaci\u00f3n ==\ndurante el a\u00f1o escolar 2005-2006, 263 812 alumnos estaban escolarizados en el sector p\u00fablico, de los cuales 135 570 en el ciclo primario y 128 242 en el secundario, como tambi\u00e9n 138 527 en el sector privado. par\u00eds posee establecimientos en zones d'\u00e9ducation prioritaire (zep) o en r\u00e9seaux d'\u00e9ducation prioritaire (rep): 214 escuelas primarias y 32 colegios secundarios.[42]\u200b\nen 2007, la ciudad totalizaba 881 establecimientos p\u00fablicos de los cuales 323 escuelas maternales, 334 primarias, seis establecimientos especializados (escuelas en hospitales), 110 colegios secundarios, 72 liceos generales y tecnol\u00f3gicos, 34 liceos profesionales y dos liceos experimentales p\u00fablicos. se suman 256 establecimientos privados bajo contrato: 110 guarder\u00edas y escuelas primarias, una escuela especializada, 67 colegios, 73 liceos generales y tecnol\u00f3gicos.\nen la ense\u00f1anza secundaria, los liceos louis-le-grand y henri-iv tienen un renombre nacional e internacional.\n\n\n=== universidades ===\n\nla ense\u00f1anza superior contaba en 2007 aproximadamente 58 500 estudiantes en la isla de francia, es decir m\u00e1s del 25 % total del pa\u00eds.[43]\u200b\nexiste una cierta voluntad de descentralizaci\u00f3n que condujo en los a\u00f1os 1990 al traslado de dos grandes escuelas a otras ciudades: la escuela nacional de administraci\u00f3n (ena) a estrasburgo y la escuela normal superior a lyon. sin embargo, la mayor parte de los establecimientos superiores prestigiosos se encuentran todav\u00eda en la regi\u00f3n parisina.\nen 1819, se fund\u00f3 en par\u00eds escp business school; actualmente conocida como la escuela de negocios m\u00e1s antigua del mundo.[44]\u200b\n\n\n== cultura ==\npar\u00eds ha sido un centro cultural y art\u00edstico relevante en la historia occidental. en ella nacieron, se formaron o desarrollaron sus carreras figuras francesas de la talla de ren\u00e9 descartes, moli\u00e8re, voltaire, victor hugo, \u00e9mile zola, alexandre dumas, hijo, edgar degas y claude monet entre otros. desde comienzos del siglo xix y hasta finales de la d\u00e9cada de 1960, par\u00eds fue el centro mundial del arte.[45]\u200b este periodo recibi\u00f3 su brillo de emblem\u00e1ticos representantes del arte franc\u00e9s como braque, duchamp o matisse y varios artistas extranjeros como beckett, brancusi, bertolt brecht bu\u00f1uel, hemingway, joyce, kandinsky, mondrian, picasso y stravinski.[45]\u200b en esta \u00e9poca hubo un progresivo desplazamiento de los centros creativos por diferentes barrios de la ciudad: desde montmartre, cuna del cubismo, a montparnasse, escenario de la bohemia de entreguerras y del surrealismo, hasta saint-germain-des-pr\u00e9s, centro del movimiento existencialista asociado con jean-paul sartre, y finalmente al barrio latino, escenario del mayo franc\u00e9s.[45]\u200b todos estos n\u00facleos conservan su preeminencia dentro de la vida cultural de la ciudad.\nmuchos son los autores que han desarrollado sus historias teniendo a la capital francesa como escenario. tal es el caso de tr\u00f3pico de c\u00e1ncer (1934) de henry miller, rayuela (1963) de julio cort\u00e1zar y par\u00eds era una fiesta (1964) de ernest hemingway. adem\u00e1s, la ciudad cuenta con el mayor contenido de obras de arte, distribuido en sus numerosos museos y colecciones privadas.\n\n\n=== arquitectura y urbanismo ===\nquiz\u00e1 el patrimonio arquitect\u00f3nico parisino solo tenga parang\u00f3n con el de roma,[cita requerida] lo que contribuye a que desde 1991 las riberas del sena en par\u00eds sean consideradas por la unesco como patrimonio de la humanidad.\n\nla arquitectura g\u00f3tica tuvo su origen en la regi\u00f3n de par\u00eds, siendo la bas\u00edlica real de saint-denis la primera que se erigi\u00f3 en este estilo [cita requerida], desde donde se difundi\u00f3 primero a todo el reino de francia y posteriormente al resto de europa.\nel par\u00eds \u00abmoderno\u00bb es el resultado de un vasto plan de remodelaci\u00f3n urbana surgido a mediados del siglo xix.[20]\u200b durante siglos, el coraz\u00f3n de la ciudad hab\u00eda sido un laberinto de estrechas calles y casas medievales, pero a partir de 1852, bar\u00f3n haussmann hizo un gran plan urban\u00edstico demoliendo gran parte para conformar amplias avenidas alineadas con edificios neocl\u00e1sicos de piedra destinados a la nueva burgues\u00eda; la mayor parte de este \u00abnuevo\u00bb par\u00eds es el que vemos hoy. estos planes del segundo imperio, en muchos casos, est\u00e1n todav\u00eda en vigor, ya que la ciudad de par\u00eds impone desde entonces el llamado \u00abalignement\u00bb (ley que define la posici\u00f3n de la edificaci\u00f3n dejando un determinado ancho de la calle) sobre muchas de las nuevas construcciones. la altura de un edificio tambi\u00e9n se determina en funci\u00f3n de la anchura de la calle, y el c\u00f3digo de construcci\u00f3n de par\u00eds ha visto pocos cambios desde mediados del siglo xix para permitir mayores construcciones.\n\nel esfuerzo por preservar el pasado hist\u00f3rico de par\u00eds y las leyes actuales hacen que resulte dif\u00edcil crear dentro de los l\u00edmites de la ciudad grandes edificios y servicios p\u00fablicos necesarios para una poblaci\u00f3n creciente. muchas de las instituciones y la infraestructura econ\u00f3mica ya se encuentran en la periferia o en proceso de hacerlo. las empresas financieras (la d\u00e9fense), distrito de negocios, el principal mercado mayorista de alimentos (rungis), las principales escuelas de renombre (\u00e9cole polytechnique, ensam, hec, essec, insead, etc.), los laboratorios de investigaci\u00f3n de fama mundial (en saclay o avenue), el estadio deportivo m\u00e1s grande (estadio de francia), e incluso algunos ministerios (como el de transporte) se encuentran fuera de la ciudad de par\u00eds. los archivos nacionales de francia est\u00e1n siendo trasladados a los suburbios del norte, proceso que deber\u00e1 concluir hacia fines de 2010. sin embargo, los severos l\u00edmites inmutables, los estrictos c\u00f3digos de construcci\u00f3n y la falta de terreno urbanizable no han creado en par\u00eds el fen\u00f3meno llamado \"museificaci\u00f3n\" que conocen otras ciudades europeas.[46]\u200b\n\ntres de los m\u00e1s populares y antiguos parques de par\u00eds son: el jard\u00edn de las tuller\u00edas, creado en el siglo xvi para el palacio del mismo nombre (hoy desaparecido) y situado en la orilla derecha del sena, cerca del louvre; el jard\u00edn de luxemburgo; y el jardin des plantes, creado por guy de la brosse, el m\u00e9dico de luis xiii. la mayor\u00eda de los otros parques de par\u00eds son creaciones del segundo imperio: los parques de montsouris, buttes-chaumont y el parque monceau son obra de jean-charles alphand, ingeniero de napole\u00f3n iii. otro proyecto ejecutado en este periodo, fue el bosque de boulogne, al oeste de par\u00eds. el bosque de vincennes, a su lado oriental, recibi\u00f3 un tratamiento similar durante los a\u00f1os siguientes. estos bosques ofrecen a la ciudad 2000 hect\u00e1reas de naturaleza,[47]\u200b a los que se suman otros espacios de reciente creaci\u00f3n como el parque de la villette y el parque de bercy. los parques tem\u00e1ticos y de atracciones como disneyland resort paris y el parc ast\u00e9rix se encuentran en la periferia, bastante alejados de la ciudad.\n\n\n=== museos ===\n\nadem\u00e1s del museo del louvre, par\u00eds tiene una amplia oferta muse\u00edstica.\n\n\n=== cinematograf\u00eda ===\nel 28 de diciembre de 1895 en par\u00eds, los hermanos lumi\u00e8re (auguste y louis) dan la primera exhibici\u00f3n de una pel\u00edcula cinematogr\u00e1fica. el 2 de febrero de 2000 en par\u00eds, philippe binant[48]\u200b realiz\u00f3 la primera proyecci\u00f3n de cine digital p\u00fablico de europa, fundada sobre la aplicaci\u00f3n de un mems (dlp cinema) desarrollado por texas instruments.[49]\u200b\n\n\n=== deportes ===\nla ciudad tiene 360 instalaciones deportivas: 182 canchas de tenis, 131 gimnasios municipales, 36 piscinas (alojamiento: 3,4 millones de entradas en 2006) y 10 cuencas de las escuelas, 32 estadios municipales, dos de deportes acu\u00e1ticos sin olvidar que los seis parques interdepartamental se dividen en tres departamentos con respecto a par\u00eds y de f\u00e1cil acceso.[50]\u200b\n\nla ciudad de par\u00eds ha organizado dos de los tres juegos ol\u00edmpicos de verano (en 1900 y en 1924) y organizar\u00e1 sus terceros juegos ol\u00edmpicos en aquella ciudad en 2024 despu\u00e9s de cien a\u00f1os despu\u00e9s en aquella edici\u00f3n de 1924.\nse ha celebrado en dos ocasiones los partidos de inauguraci\u00f3n y final de la copa mundial de f\u00fatbol, estas fueron la copa mundial de f\u00fatbol de 1938 y la copa mundial de f\u00fatbol de 1998.\nalberga la principal competici\u00f3n de tenis del mundo en tierra batida, (torneo de roland garros) uno de los cuatro torneos pertenecientes al grand slam.\nel tour de francia, la principal carrera de ciclismo en ruta del mundo, finaliza tradicionalmente en par\u00eds: el parc des princes desde 1930 hasta 1967, el vel\u00f3dromo de vincennes desde 1968 hasta 1974, y la avenida de los campos el\u00edseos desde 1975.\nen par\u00eds, se celebran tradicionalmente los encuentros que participa la selecci\u00f3n francesa de rugby en el torneo de las seis naciones.\nanualmente se celebra en el hip\u00f3dromo de longchamp en el bosque de boulogne (bois de boulogne) el gran premio del arco de triunfo (prix de l'arc du triomphe).\nel stade olympique yves-du-manoir fue sede de las pruebas de atletismo y f\u00fatbol de los juegos ol\u00edmpicos de par\u00eds 1924, a la vez que alberg\u00f3 la final de la copa mundial de f\u00fatbol de 1938.\nen tanto, el parc des princes fue sede de la final de la eurocopa en 1960 y 1984, y la final de la copa de campeones de europa de 1956, 1975, 1981.\nel estadio jean-bouin ha albergado el seven de francia, el torneo de rugby que integra la serie mundial de rugby 7.\n\n\n=== gastronom\u00eda de par\u00eds ===\nla gastronom\u00eda de par\u00eds es rica y variada. todas las carnes son disfrutadas por los parisinos en numerosos platos t\u00edpicos: c\u00f4te r\u00f4tie, entrec\u00f4te bercy, saucisson \u00e0 l'ail, b\u0153uf-miroton... y la gallina de houdan, una especie casi desaparecida y apreciada hasta hace un siglo.[51]\u200b en cuanto a vegetales, de todas las frutas y hortalizas se puede uno encontrar en par\u00eds. la cereza de montmorency tiene mucha tradici\u00f3n, as\u00ed como los champignons de par\u00eds que dieron su nombre en espa\u00f1a al champi\u00f1\u00f3n; tambi\u00e9n la tuvieron las zanahorias de croissy y los esp\u00e1rragos de argenteuil, hoy desaparecidos...[52]\u200b[53]\u200b adem\u00e1s de muchos quesos, como el brie o el coulommiers.\nello sin olvidar la importante tradici\u00f3n pastelera de la capital (tarta bourdaloue, saint-honor\u00e9, brioche y viennoiseries, financier, milhojas, paris-brest...) y algunas de sus especialidades antol\u00f3gicas como el cruas\u00e1n hojaldrado, la baguette, el croque-monsieur y la sopa de cebolla.\nen par\u00eds surgi\u00f3 en el siglo xix la alta cocina, un estilo de cocina hoy d\u00eda servido en hoteles y restaurantes de lujo. algunos de los grandes restaurantes gourmet parisinos, son por ejemplo maxim's (abierto en 1893), le grand v\u00e9four (1784), l'archestrate (1968-1985), y la tour d'argent (1582).\n\n\n== ciudades hermanadas y acuerdos de amistad ==\ndesde 1956 par\u00eds est\u00e1 hermanada de modo exclusivo y rec\u00edproco con roma (\u00absolo par\u00eds es digna de roma; solo roma es digna de par\u00eds\u00bb; \u00abseule par\u00eds est digne de rome; seule rome est digne de paris\u00bb en franc\u00e9s y \u00absolo parigi \u00e8 degna di roma; solo roma \u00e8 degna di parigi\u00bb en italiano).[54]\u200b\nla capital francesa tambi\u00e9n firm\u00f3 varios pactos de amistad y colaboraci\u00f3n con otras grandes ciudades en el mundo:[55]\u200b[56]\u200b\n\n\n== referencias ==\n\n\n== enlaces externos ==\n wikimedia commons alberga una categor\u00eda multimedia sobre par\u00eds.\n wikcionario  tiene definiciones y otra informaci\u00f3n sobre par\u00eds.\n wikiquote alberga frases c\u00e9lebres de o sobre par\u00eds.\n wikinoticias tiene noticias relacionadas con par\u00eds.\n wikiviajes alberga gu\u00edas de viajes de o sobre par\u00eds.\nsitio web oficial del ayuntamiento de par\u00eds (en franc\u00e9s).\npar\u00eds, riberas del sena, patrimonio de la humanidad \u2022 unesco (en franc\u00e9s e ingl\u00e9s)."