["pa\u00edses", "bajos", "pp", "bb", "en", "neerland\u00e9s", "nederland", "pronunciado", "nedrlnt", "escuchar", "es", "un", "pa\u00eds", "soberano", "ubicado", "al", "noroeste", "de", "la", "europa", "continental", "y", "el", "pa\u00eds", "constituyente", "m\u00e1s", "grande", "de", "los", "cuatro", "que", "junto", "con", "las", "islas", "de", "aruba", "curazao", "y", "san", "mart\u00edn", "forman", "el", "reino", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "es", "uno", "de", "los", "veintisiete", "estados", "soberanos", "que", "integran", "la", "uni\u00f3n", "europea", "su", "capital", "es", "\u00e1msterdam", "sin", "embargo", "la", "organizaci\u00f3n", "y", "la", "administraci\u00f3n", "del", "reino", "radican", "en", "la", "haya", "sede", "oficial", "de", "la", "monarqu\u00eda", "as\u00ed", "como", "de", "sus", "autoridades", "ejecutivas", "legislativas", "y", "judiciales", "aruba", "curazao", "y", "san", "mart\u00edn", "son", "territorios", "de", "ultramar", "que", "no", "forman", "parte", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "el", "pa\u00eds", "es", "m\u00e1s", "conocido", "como", "holanda", "por", "el", "nombre", "de", "su", "regi\u00f3n", "hist\u00f3rica", "m\u00e1s", "influyente", "o", "relevante", "situada", "en", "la", "parte", "occidental", "del", "pa\u00eds", "el", "diccionario", "panhisp\u00e1nico", "de", "dudas", "publicado", "por", "la", "real", "academia", "espa\u00f1ola", "admite", "su", "uso", "como", "sin\u00f3nimonota", "su", "idioma", "tambi\u00e9n", "es", "conocido", "tradicionalmente", "y", "por", "la", "misma", "raz\u00f3n", "como", "holand\u00e9s", "aun", "cuando", "su", "nombre", "oficial", "es", "neerland\u00e9s", "en", "realidad", "el", "holand\u00e9s", "en", "sentido", "estricto", "es", "un", "dialecto", "del", "neerland\u00e9s", "admisible", "por", "la", "rae", "en", "el", "habla", "corriente", "pero", "nunca", "en", "textos", "oficiales", "en", "donde", "debe", "ser", "referido", "como", "neerland\u00e9s", "lo", "mismo", "sucede", "con", "el", "gentilicio", "holand\u00e9s", "la", "rae", "lo", "admite", "en", "el", "habla", "corriente", "pero", "no", "para", "los", "textos", "oficiales", "en", "ese", "caso", "el", "adjetivo", "a", "usar", "es", "neerland\u00e9s", "las", "provincias", "que", "conforman", "los", "pa\u00edses", "bajos", "est\u00e1n", "situadas", "en", "el", "noroeste", "de", "europa", "y", "limitan", "al", "norte", "y", "oeste", "con", "el", "mar", "del", "norte", "al", "sur", "con", "b\u00e9lgica", "y", "al", "este", "con", "alemania", "completan", "el", "territorio", "neerland\u00e9s", "las", "municipalidades", "especiales", "de", "bonaire", "san", "eustaquio", "y", "saba", "situadas", "en", "el", "caribe", "el", "pa\u00eds", "constituye", "una", "de", "las", "zonas", "m\u00e1s", "densamente", "pobladas", "del", "mundo", "como", "su", "nombre", "indica", "el", "territorio", "del", "pa\u00eds", "est\u00e1", "formado", "por", "tierras", "land", "bajas", "neder", "de", "las", "que", "aproximadamente", "una", "cuarta", "parte", "est\u00e1n", "situadas", "al", "nivel", "del", "mar", "o", "por", "debajo", "de", "este", "a", "menudo", "se", "confunden", "tambi\u00e9n", "los", "pa\u00edses", "bajos", "con", "la", "uni\u00f3n", "aduanera", "conocida", "como", "benelux", "formada", "por", "b\u00e9lgica", "los", "pa\u00edses", "bajos", "y", "luxemburgo", "la", "denominaci\u00f3n", "tiene", "su", "base", "en", "el", "acuerdo", "de", "cooperaci\u00f3n", "intergubernamental", "que", "se", "hizo", "efectivo", "en", "el", "pa\u00eds", "est\u00e1", "clasificado", "como", "de", "ingresos", "altos", "seg\u00fan", "el", "banco", "mundial", "y", "es", "uno", "de", "los", "estados", "m\u00e1s", "desarrollados", "en", "est\u00e1", "situado", "en", "el", "d\u00e9cimo", "lugar", "en", "cuanto", "a", "desarrollo", "humano", "seg\u00fan", "el", "\u00edndice", "de", "desarrollo", "humano", "publicado", "por", "naciones", "unidas", "es", "adem\u00e1s", "uno", "de", "los", "pa\u00edses", "con", "uno", "de", "los", "niveles", "m\u00e1s", "bajos", "de", "percepci\u00f3n", "de", "corrupci\u00f3n", "y", "es", "una", "de", "las", "democracias", "m\u00e1s", "consolidadas", "del", "mundo", "historia", "prehistoria", "los", "pa\u00edses", "bajos", "han", "sido", "habitados", "desde", "la", "\u00faltima", "glaciaci\u00f3n", "los", "vestigios", "m\u00e1s", "antiguos", "hallados", "tienen", "una", "antig\u00fcedad", "de", "a\u00f1os", "cuando", "el", "pa\u00eds", "pose\u00eda", "un", "clima", "de", "tundra", "con", "muy", "escasa", "vegetaci\u00f3n", "sus", "primeros", "pobladores", "fueron", "cazadoresrecolectores", "al", "finalizar", "la", "edad", "de", "hielo", "el", "\u00e1rea", "fue", "habitada", "por", "varios", "grupos", "paleol\u00edticos", "uno", "de", "ellos", "fabricaba", "incluso", "canoas", "pesse", "hacia", "a", "c", "y", "antes", "de", "eso", "alrededor", "de", "a", "c", "una", "tribu", "mesol\u00edtica", "residi\u00f3", "cerca", "de", "bergumermeer", "frisia", "la", "agricultura", "lleg\u00f3", "hacia", "el", "a\u00f1o", "a", "c", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "cultura", "de", "alfarer\u00eda", "lineal", "probablemente", "proveniente", "de", "la", "europa", "central", "pero", "solo", "fue", "practicada", "en", "las", "llanuras", "del", "extremo", "sur", "del", "pa\u00eds", "limburgo", "del", "sur", "los", "recolectorescazadores", "de", "la", "cultura", "swifterbant", "est\u00e1n", "atestiguados", "a", "partir", "del", "a", "c", "y", "desarrollaron", "una", "sociedad", "agr\u00edcola", "hacia", "el", "a", "c", "a", "c", "en", "la", "que", "destac\u00f3", "la", "introducci\u00f3n", "de", "peque\u00f1as", "proporciones", "de", "granos", "en", "una", "econom\u00eda", "tradicional", "los", "primeros", "restos", "notables", "de", "la", "prehistoria", "fueron", "los", "d\u00f3lmenes", "que", "han", "sido", "encontrados", "en", "la", "provincia", "de", "drente", "y", "fueron", "probablemente", "construidos", "por", "gente", "de", "la", "cultura", "granjera", "de", "funnelbeaker", "entre", "y", "a", "c", "la", "primera", "evidencia", "del", "uso", "de", "ruedas", "est\u00e1", "datada", "en", "torno", "al", "a", "c", "y", "probablemente", "est\u00e1", "relacionada", "con", "la", "cultura", "bellbeaker", "klokbeker", "cultuur", "esta", "cultura", "tambi\u00e9n", "experiment\u00f3", "con", "cobre", "de", "lo", "que", "se", "ha", "encontrado", "alguna", "evidencia", "yunques", "de", "piedra", "cuchillos", "de", "cobre", "diademas", "de", "cobre", "en", "el", "parque", "de", "veluwe", "los", "hallazgos", "de", "cobre", "demuestran", "el", "comercio", "con", "otras", "regiones", "porque", "el", "mineral", "de", "cobre", "no", "se", "encuentra", "en", "el", "pa\u00eds", "la", "edad", "del", "bronce", "probablemente", "comenz\u00f3", "alrededor", "del", "a", "c", "como", "en", "la", "tumba", "de", "\"el", "herrero", "de", "wageningen\"", "despu\u00e9s", "de", "este", "descubrimiento", "m\u00e1s", "objetos", "de", "la", "edad", "del", "bronce", "aparecieron", "como", "en", "epe", "en", "drouwen", "y", "sobre", "todo", "en", "drente", "que", "debido", "a", "la", "cantidad", "de", "objetos", "encontrados", "como", "cuentas", "de", "esta\u00f1o", "en", "un", "collar", "nos", "indican", "que", "era", "centro", "de", "comercio", "de", "la", "\u00e9poca", "la", "riqueza", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "en", "la", "edad", "del", "hierro", "puede", "ser", "vista", "en", "la", "\"tumba", "del", "rey", "en", "oss\"", "sobre", "el", "a", "c", "all\u00ed", "un", "verdadero", "rey", "fue", "enterrado", "con", "algunos", "objetos", "como", "una", "espada", "de", "hierro", "con", "un", "grabado", "de", "oro", "y", "coral", "en", "el", "mayor", "t\u00famulo", "funerario", "de", "la", "europa", "occidental", "que", "ten\u00eda", "m", "de", "ancho", "en", "la", "\u00e9poca", "de", "la", "llegada", "de", "los", "romanos", "los", "pa\u00edses", "bajos", "se", "hallaban", "habitados", "por", "varias", "tribus", "germ\u00e1nicas", "quienes", "se", "hab\u00edan", "asentado", "aqu\u00ed", "alrededor", "del", "a", "c", "como", "los", "tubanti", "los", "canninefates", "o", "los", "frisios", "tribus", "celtas", "se", "instalaron", "en", "el", "sur", "entre", "ellas", "los", "eburones", "menapios", "y", "texuandri", "diversos", "germanos", "se", "asentaron", "en", "el", "delta", "del", "rin", "al", "comienzo", "de", "la", "ocupaci\u00f3n", "romana", "y", "formaron", "la", "tribu", "de", "los", "b\u00e1tavos", "roma", "en", "el", "siglo", "i", "a", "c", "los", "romanos", "conquistaron", "la", "parte", "sur", "del", "pa\u00eds", "donde", "crearon", "la", "provincia", "romana", "de", "germania", "inferior", "los", "romanos", "fueron", "los", "primeros", "en", "construir", "ciudades", "en", "el", "pa\u00eds", "como", "utrecht", "nimega", "y", "maastricht", "la", "parte", "norte", "que", "estaba", "fuera", "del", "imperio", "romano", "y", "que", "era", "el", "lugar", "donde", "viv\u00edan", "los", "frisios", "fue", "fuertemente", "influenciada", "por", "su", "poderoso", "vecino", "del", "sur", "la", "relaci\u00f3n", "con", "los", "habitantes", "del", "pa\u00eds", "fue", "buena", "en", "general", "muchos", "b\u00e1tavos", "sirvieron", "en", "la", "caballer\u00eda", "romana", "la", "cultura", "b\u00e1tava", "fue", "influenciada", "por", "la", "romana", "resultando", "entre", "otras", "cosas", "en", "templos", "de", "tipo", "romano", "como", "el", "de", "elst", "dedicado", "a", "los", "dioses", "locales", "sin", "embargo", "esto", "no", "impidi\u00f3", "la", "rebeli\u00f3n", "de", "los", "b\u00e1tavos", "en", "el", "d", "c", "acaudillados", "por", "el", "b\u00e1tavo", "julio", "civilis", "un", "oficial", "de", "las", "tropas", "auxiliares", "durante", "la", "revuelta", "que", "aprovech\u00f3", "la", "inestabilidad", "que", "se", "produjo", "en", "el", "imperio", "durante", "el", "a\u00f1o", "de", "los", "cuatro", "emperadores", "los", "b\u00e1tavos", "consiguieron", "aniquilar", "dos", "legiones", "romanas", "e", "infligir", "humillantes", "derrotas", "al", "ej\u00e9rcito", "romano", "otros", "soldados", "romanos", "se", "sumaron", "a", "la", "revuelta", "que", "incluso", "dividi\u00f3", "la", "parte", "norte", "del", "ej\u00e9rcito", "romano", "y", "en", "abril", "del", "d", "c", "vespasiano", "envi\u00f3", "unas", "cuantas", "legiones", "para", "frenar", "la", "revuelta", "su", "comandante", "quinto", "petilio", "cerial", "fue", "derrotado", "por", "los", "b\u00e1tavos", "y", "entabl\u00f3", "negociaciones", "con", "julio", "civilis", "en", "alg\u00fan", "lugar", "entre", "el", "waal", "y", "el", "mosa", "cerca", "de", "noviomagus", "nimega", "o", "como", "los", "b\u00e1tavos", "probablemente", "lo", "llamaban", "batavodurum", "despu\u00e9s", "de", "roma", "los", "reci\u00e9n", "llegados", "se", "unieron", "a", "los", "habitantes", "originales", "para", "crear", "tres", "pueblos", "los", "frisios", "a", "lo", "largo", "de", "la", "costa", "los", "sajones", "en", "el", "este", "y", "los", "francos", "en", "el", "sur", "los", "francos", "se", "convirtieron", "al", "cristianismo", "despu\u00e9s", "de", "que", "su", "rey", "clodoveo", "i", "lo", "hiciera", "en", "el", "a\u00f1o", "y", "as\u00ed", "el", "cristianismo", "fue", "introducido", "en", "el", "norte", "gracias", "a", "la", "conquista", "de", "frisia", "por", "los", "francos", "los", "pa\u00edses", "bajos", "pertenec\u00edan", "al", "imperio", "franco", "de", "carlomagno", "cuyo", "n\u00facleo", "se", "encontraba", "en", "lo", "que", "hoy", "es", "b\u00e9lgica", "y", "el", "norte", "de", "francia", "y", "que", "se", "extend\u00eda", "adem\u00e1s", "por", "el", "resto", "de", "francia", "alemania", "norte", "de", "italia", "y", "otros", "territorios", "de", "la", "europa", "occidental", "en", "con", "el", "tratado", "de", "verd\u00fan", "el", "imperio", "qued\u00f3", "dividido", "en", "tres", "partes", "francia", "occidental", "francia", "oriental", "y", "lotaringia", "posteriormente", "este", "imperio", "central", "se", "dividi\u00f3", "la", "mayor", "parte", "de", "los", "territorios", "de", "habla", "neerlandesa", "se", "integraron", "en", "alemania", "y", "francia", "intent\u00f3", "incorporar", "a", "flandes", "sin", "\u00e9xito", "entre", "los", "a\u00f1os", "y", "los", "pa\u00edses", "bajos", "padecieron", "los", "saqueos", "de", "los", "vikingos", "cuyos", "ataques", "eran", "muy", "violentos", "como", "en", "la", "destrucci\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "de", "dorestad", "pero", "la", "supremac\u00eda", "vikinga", "termin\u00f3", "en", "cuando", "el", "rey", "enrique", "i", "de", "alemania", "liber\u00f3", "utrecht", "los", "reyes", "y", "emperadores", "alemanes", "dominaron", "los", "pa\u00edses", "bajos", "durante", "los", "siglos", "x", "y", "xi", "alemania", "recibi\u00f3", "la", "denominaci\u00f3n", "de", "sacro", "imperio", "romano", "germ\u00e1nico", "tras", "la", "coronaci\u00f3n", "de", "ot\u00f3n", "i", "el", "grande", "como", "emperador", "nimega", "fue", "un", "lugar", "significativo", "para", "los", "emperadores", "germanos", "varios", "de", "ellos", "nacieron", "y", "murieron", "all\u00ed", "las", "cruzadas", "fueron", "populares", "en", "los", "pa\u00edses", "bajos", "y", "muchos", "se", "unieron", "para", "ir", "a", "luchar", "en", "tierra", "santa", "el", "sacro", "imperio", "romano", "germ\u00e1nico", "se", "mostr\u00f3", "incapaz", "de", "mantener", "la", "unidad", "pol\u00edtica", "debido", "a", "la", "creciente", "independencia", "de", "las", "ciudades", "los", "gobernantes", "locales", "transformaron", "sus", "ducados", "y", "condados", "en", "reinos", "privados", "y", "se", "sent\u00edan", "poco", "obligados", "a", "obedecer", "al", "emperador", "una", "gran", "parte", "de", "lo", "que", "actualmente", "son", "los", "pa\u00edses", "bajos", "estaba", "gobernada", "por", "el", "conde", "de", "la", "regi\u00f3n", "de", "holanda", "el", "duque", "de", "g\u00fceldres", "el", "duque", "de", "brabante", "flamenco", "y", "el", "obispo", "de", "utrecht", "en", "el", "norte", "frisia", "y", "groninga", "mantuvieron", "su", "independencia", "y", "eran", "gobernadas", "por", "la", "peque\u00f1a", "nobleza", "g\u00fceldres", "y", "la", "regi\u00f3n", "de", "holanda", "luchaban", "por", "el", "control", "de", "utrecht", "por", "su", "parte", "utrecht", "se", "vio", "marginada", "a", "causa", "de", "las", "continuas", "dificultades", "que", "experimentaba", "para", "elegir", "nuevos", "obispos", "mientras", "que", "las", "dinast\u00edas", "de", "los", "estados", "vecinos", "eran", "m\u00e1s", "estables", "groninga", "drente", "y", "la", "mayor", "parte", "de", "g\u00fceldres", "que", "hab\u00eda", "formado", "parte", "de", "utrecht", "se", "independizaron", "brabante", "trat\u00f3", "de", "someter", "a", "sus", "vecinos", "aunque", "sus", "intentos", "fracasaron", "los", "pa\u00edses", "bajos", "tambi\u00e9n", "intentaron", "asegurar", "su", "supremac\u00eda", "en", "zelanda", "y", "frisia", "pero", "tampoco", "lo", "lograron", "en", "el", "norte", "frisia", "conserv\u00f3", "su", "independencia", "durante", "este", "per\u00edodo", "pose\u00eda", "sus", "propias", "instituciones", "y", "se", "opon\u00eda", "a", "la", "imposici\u00f3n", "del", "sistema", "feudal", "que", "se", "pod\u00eda", "encontrar", "en", "otras", "localidades", "europeas", "a", "pesar", "de", "ello", "los", "frisios", "perdieron", "su", "independencia", "cuando", "fueron", "derrotados", "en", "por", "los", "mercenarios", "lansquenetes", "alemanes", "del", "duque", "alberto", "iii", "de", "sajoniameissen", "borgo\u00f1a", "los", "pa\u00edses", "bajos", "borgo\u00f1ones", "es", "un", "t\u00e9rmino", "que", "describe", "a", "la", "entidad", "geopol\u00edtica", "que", "abarcaba", "a", "los", "territorios", "de", "la", "regi\u00f3n", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "nederlanden", "lage", "landen", "que", "fueron", "incorpor\u00e1ndose", "al", "dominio", "de", "los", "duques", "de", "borgo\u00f1a", "durante", "el", "per\u00edodo", "comprendido", "entre", "y", "los", "territorios", "borgo\u00f1ones", "se", "vieron", "expandidos", "con", "el", "condado", "de", "namur", "en", "los", "ducados", "de", "brabante", "y", "limburgo", "en", "los", "condados", "de", "henao", "holanda", "y", "zelanda", "en", "el", "ducado", "de", "luxemburgo", "en", "y", "el", "ducado", "de", "g\u00fceldres", "en", "en", "buena", "parte", "del", "territorio", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "y", "b\u00e9lgica", "fue", "unificado", "por", "el", "duque", "felipe", "iii", "de", "borgo\u00f1a", "antes", "de", "la", "uni\u00f3n", "borgo\u00f1ona", "los", "neerlandeses", "se", "identificaban", "con", "su", "ciudad", "su", "condado", "o", "ducado", "local", "o", "como", "s\u00fabditos", "del", "sacro", "imperio", "romano", "germ\u00e1nico", "fue", "durante", "esta", "etapa", "borgo\u00f1ona", "cuando", "comenz\u00f3", "a", "surgir", "entre", "los", "neerlandeses", "una", "conciencia", "de", "naci\u00f3n", "los", "principales", "nobles", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "invitaron", "al", "duque", "a", "conquistar", "este", "pa\u00eds", "a", "pesar", "de", "que", "\u00e9l", "no", "ten\u00eda", "ninguna", "pretensi\u00f3n", "hist\u00f3rica", "sobre", "los", "pa\u00edses", "bajos", "\u00e1msterdam", "creci\u00f3", "y", "en", "el", "siglo", "xv", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "principal", "puerto", "comercial", "europeo", "para", "el", "grano", "procedente", "de", "la", "regi\u00f3n", "b\u00e1ltica", "g\u00fceldres", "se", "opon\u00eda", "al", "dominio", "borgo\u00f1\u00f3n", "y", "trat\u00f3", "de", "crear", "su", "propio", "estado", "en", "el", "noreste", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "y", "noroeste", "de", "alemania", "debido", "a", "la", "falta", "de", "dinero", "g\u00fceldres", "hizo", "que", "sus", "soldados", "se", "proveyeran", "de", "lo", "que", "necesitaran", "mediante", "el", "saqueo", "de", "los", "territorios", "enemigos", "estos", "soldados", "supusieron", "una", "gran", "amenaza", "para", "los", "pa\u00edses", "bajos", "borgo\u00f1ones", "g\u00fceldres", "estaba", "aliada", "con", "francia", "inglaterra", "y", "dinamarca", "los", "cuales", "quer\u00edan", "poner", "fin", "a", "la", "prosperidad", "de", "flandes", "y", "al", "dominio", "borgo\u00f1\u00f3n", "sobre", "los", "pa\u00edses", "bajos", "cuando", "carlos", "el", "temerario", "duque", "de", "borgo\u00f1a", "muri\u00f3", "en", "enero", "de", "en", "la", "batalla", "de", "nancy", "sin", "descendencia", "masculina", "el", "rey", "luis", "xi", "de", "francia", "se", "apoder\u00f3", "del", "ducado", "de", "borgo\u00f1a", "y", "lo", "anexion\u00f3", "al", "dominio", "real", "sobre", "la", "base", "de", "que", "los", "infantazgos", "se", "hab\u00edan", "reglamentado", "de", "forma", "que", "al", "extinguirse", "la", "descendencia", "masculina", "deb\u00edan", "incorporarse", "a", "la", "corona", "pero", "mar\u00eda", "de", "borgo\u00f1a", "la", "hija", "del", "duque", "de", "borgo\u00f1a", "se", "cas\u00f3", "con", "el", "futuro", "emperador", "maximiliano", "i", "de", "habsburgo", "para", "defender", "su", "herencia", "y", "no", "acept\u00f3", "la", "p\u00e9rdida", "del", "ducado", "manteniendo", "as\u00ed", "la", "titulaci\u00f3n", "de", "duque", "de", "borgo\u00f1a", "por", "el", "prestigio", "que", "otorgaba", "a", "su", "titular", "el", "ser", "gran", "maestre", "y", "jefe", "soberano", "de", "la", "orden", "del", "tois\u00f3n", "de", "oro", "en", "febrero", "de", "mar\u00eda", "de", "borgo\u00f1a", "concede", "el", "llamado", "gran", "privilegio", "a", "sus", "s\u00fabditos", "de", "flandes", "b\u00e9lgica", "pa\u00edses", "bajos", "luxemburgo", "y", "norte", "de", "francia", "que", "fue", "firmado", "en", "gante", "devolvi\u00e9ndoles", "los", "privilegios", "arrebatados", "por", "los", "duques", "anteriores", "felipe", "el", "bueno", "y", "carlos", "el", "temerario", "era", "un", "estatuto", "que", "garantizaba", "el", "autogobierno", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "seg\u00fan", "el", "cual", "se", "creaba", "un", "gran", "consejo", "para", "asesorar", "a", "mar\u00eda", "de", "borgo\u00f1a", "que", "se", "compromet\u00eda", "a", "no", "declarar", "la", "guerra", "o", "subir", "los", "impuestos", "sin", "el", "consentimiento", "de", "los", "estados", "generales", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "al", "firmarse", "el", "tratado", "de", "senlis", "en", "los", "franceses", "conservaron", "el", "territorio", "del", "ducado", "de", "borgo\u00f1a", "pero", "devolvieron", "el", "franco", "condado", "y", "el", "artois", "a", "los", "borgo\u00f1ones", "en", "felipe", "el", "hermoso", "ya", "era", "mayor", "de", "edad", "y", "su", "intitulaci\u00f3n", "en", "muestra", "sus", "posesiones", "territoriales", "en", "los", "pa\u00edses", "bajos", "el", "matrimonio", "de", "felipe", "el", "hermoso", "con", "la", "hija", "de", "los", "reyes", "cat\u00f3licos", "y", "futura", "reina", "juana", "i", "posibilit\u00f3", "la", "vinculaci\u00f3n", "de", "los", "territorios", "de", "borgo\u00f1a", "y", "los", "pa\u00edses", "bajos", "con", "los", "futuros", "monarcas", "espa\u00f1oles", "en", "el", "tratado", "de", "nimega", "se", "cedi\u00f3", "definitivamente", "el", "territorio", "de", "borgo\u00f1a", "a", "francia", "con", "lo", "que", "una", "vez", "adquiridos", "todos", "los", "territorios", "de", "borgo\u00f1a", "franco", "condado", "y", "ducado", "de", "borgo\u00f1a", "luis", "xiv", "de", "francia", "invisti\u00f3", "a", "su", "nieto", "luis", "de", "francia", "como", "duque", "de", "borgo\u00f1a", "por", "otra", "parte", "carlos", "ii", "de", "espa\u00f1a", "y", "sus", "sucesores", "conservaron", "los", "t\u00edtulos", "borgo\u00f1ones", "de", "forma", "nominal", "en", "su", "intitulaci\u00f3n", "pa\u00edses", "bajos", "de", "los", "habsburgo", "por", "herencia", "y", "conquista", "el", "pa\u00eds", "lleg\u00f3", "a", "estar", "en", "posesi\u00f3n", "de", "la", "dinast\u00eda", "de", "los", "habsburgo", "bajo", "carlos", "v", "en", "el", "siglo", "xvi", "quien", "los", "unific\u00f3", "en", "un", "solo", "estado", "el", "este", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "solo", "fue", "ocupado", "unas", "d\u00e9cadas", "antes", "de", "la", "lucha", "de", "los", "neerlandeses", "por", "su", "independencia", "sin", "embargo", "en", "ocho", "a\u00f1os", "antes", "de", "que", "abdicara", "del", "trono", "el", "emperador", "carlos", "v", "garantiz\u00f3", "el", "estatus", "de", "las", "diecisiete", "provincias", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "como", "una", "entidad", "separada", "tanto", "del", "imperio", "como", "de", "francia", "esta", "pragm\u00e1tica", "sanci\u00f3n", "de", "no", "fue", "de", "independencia", "plena", "pero", "permiti\u00f3", "una", "autonom\u00eda", "significativa", "al", "emperador", "carlos", "le", "sucedi\u00f3", "su", "hijo", "felipe", "ii", "de", "espa\u00f1a", "a", "diferencia", "de", "su", "padre", "que", "hab\u00eda", "crecido", "en", "gante", "b\u00e9lgica", "felipe", "tuvo", "poco", "apego", "personal", "con", "los", "pa\u00edses", "bajos", "y", "as\u00ed", "la", "nobleza", "local", "le", "consider\u00f3", "indiferente", "hacia", "su", "estado", "como", "cat\u00f3lico", "devoto", "felipe", "estaba", "consternado", "por", "el", "\u00e9xito", "de", "la", "reforma", "protestante", "que", "llev\u00f3", "a", "un", "aumento", "del", "n\u00famero", "de", "calvinistas", "sus", "intentos", "por", "reforzar", "la", "persecuci\u00f3n", "religiosa", "de", "los", "protestantes", "y", "sus", "esfuerzos", "por", "centralizar", "el", "gobierno", "la", "justicia", "y", "los", "impuestos", "le", "hicieron", "impopular", "y", "condujeron", "a", "una", "revuelta", "los", "neerlandeses", "lucharon", "por", "su", "independencia", "de", "espa\u00f1a", "lo", "que", "origin\u00f3", "la", "guerra", "de", "los", "ochenta", "a\u00f1os", "siete", "provincias", "rebeldes", "se", "unieron", "en", "la", "uni\u00f3n", "de", "utrecht", "en", "y", "formaron", "la", "rep\u00fablica", "de", "los", "siete", "pa\u00edses", "bajos", "unidos", "los", "tratados", "de", "paz", "con", "francia", "y", "con", "inglaterra", "y", "el", "agotamiento", "por", "la", "guerra", "llevaron", "al", "establecimiento", "de", "la", "tregua", "de", "los", "doce", "a\u00f1os", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "los", "territorios", "del", "norte", "formaban", "las", "provincias", "unidas", "holanda", "zelanda", "utrecht", "g\u00fceldres", "con", "zutphen", "overijssel", "con", "drente", "frisia", "y", "groniga", "adem\u00e1s", "de", "los", "territorios", "de", "la", "generalidad", "partes", "de", "brabante", "flandes", "y", "limburgo", "los", "territorios", "del", "sur", "bajo", "la", "soberan\u00eda", "de", "los", "habsburgo", "formaron", "los", "pa\u00edses", "bajos", "espa\u00f1oles", "flandes", "artois", "henao", "namur", "luxemburgo", "brabante", "amberes", "malinas", "limburgo", "esto", "se", "reflej\u00f3", "en", "los", "estados", "generales", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "ya", "que", "en", "la", "parte", "septentrional", "se", "establecieron", "en", "la", "haya", "y", "en", "la", "parte", "meridional", "en", "bruselas", "de", "esta", "manera", "por", "el", "acta", "de", "abjuraci\u00f3n", "de", "y", "la", "tregua", "de", "los", "doce", "a\u00f1os", "de", "se", "formaron", "dos", "entidades", "pol\u00edticas", "al", "norte", "las", "provincias", "unidas", "y", "al", "sur", "los", "pa\u00edses", "bajos", "espa\u00f1oles", "mediante", "la", "tregua", "con", "las", "provincias", "del", "norte", "los", "archiduques", "alberto", "e", "isabel", "clara", "eugenia", "emprendieron", "una", "pol\u00edtica", "de", "reparaci\u00f3n", "y", "reorganizaci\u00f3n", "interna", "protegiendo", "las", "artes", "las", "ciencias", "as\u00ed", "como", "el", "comercio", "y", "la", "agricultura", "adem\u00e1s", "su", "edicto", "perpetuo", "de", "de", "julio", "de", "conforma", "el", "primer", "c\u00f3digo", "legal", "belga", "no", "obstante", "aunque", "independientes", "los", "pa\u00edses", "bajos", "permanecieron", "dentro", "de", "la", "esfera", "de", "influencia", "espa\u00f1ola", "en", "con", "el", "tratado", "de", "rastatt", "el", "emperador", "carlos", "vi", "obtuvo", "el", "control", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "espa\u00f1oles", "pasando", "a", "ser", "conocidos", "como", "los", "pa\u00edses", "bajos", "austr\u00edacos", "la", "pol\u00edtica", "centralizadora", "del", "emperador", "jos\u00e9", "ii", "de", "habsburgo", "en", "contra", "de", "los", "antiguos", "privilegios", "provoc\u00f3", "la", "rebeli\u00f3n", "general", "en", "la", "revoluci\u00f3n", "brabanzona", "que", "se", "declararon", "independientes", "y", "formaron", "los", "estados", "unidos", "de", "b\u00e9lgica", "de", "enero", "de", "en", "una", "declaraci\u00f3n", "firmada", "por", "brabante", "flamenco", "g\u00fceldres", "flandes", "flandes", "occidental", "henao", "namur", "tournai", "tournaisis", "y", "malinas", "pero", "no", "luxemburgo", "a", "fines", "de", "el", "poder", "imperial", "lo", "restaur\u00f3", "el", "emperador", "leopoldo", "ii", "de", "austria", "durante", "las", "guerras", "revolucionarias", "francesas", "el", "ej\u00e9rcito", "revolucionario", "franc\u00e9s", "venci\u00f3", "en", "al", "austriaco", "en", "la", "batalla", "de", "jemappes", "y", "conquist\u00f3", "los", "territorios", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "meridionales", "pero", "la", "victoria", "austriaca", "en", "neerwinden", "en", "puso", "en", "retirada", "al", "ej\u00e9rcito", "franc\u00e9s", "finalmente", "los", "franceses", "obtuvieron", "en", "la", "victoria", "en", "la", "batalla", "de", "fleurus", "y", "los", "austriacos", "se", "retiraron", "de", "nuevo", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "el", "de", "octubre", "de", "la", "convenci\u00f3n", "nacional", "anexion\u00f3", "los", "pa\u00edses", "bajos", "y", "el", "obispado", "de", "lieja", "la", "p\u00e9rdida", "de", "territorios", "fue", "reconocida", "por", "austria", "en", "el", "tratado", "de", "campo", "formio", "el", "de", "octubre", "de", "rep\u00fablica", "neerlandesa", "guillermo", "i", "de", "orange", "el", "fundador", "de", "la", "familia", "real", "neerlandesa", "lider\u00f3", "a", "los", "neerlandeses", "durante", "la", "primera", "parte", "de", "la", "guerra", "los", "primeros", "a\u00f1os", "fueron", "un", "\u00e9xito", "para", "las", "tropas", "espa\u00f1olas", "sin", "embargo", "los", "asedios", "siguientes", "en", "los", "pa\u00edses", "bajos", "fueron", "contrarrestados", "el", "rey", "de", "espa\u00f1a", "perdi\u00f3", "el", "dominio", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "despu\u00e9s", "de", "que", "las", "tropas", "de", "felipe", "ii", "amotinadas", "saqueasen", "amberes", "y", "matasen", "a", "un", "n\u00famero", "considerable", "de", "sus", "habitantes", "los", "cat\u00f3licos", "conservadores", "del", "sur", "y", "el", "este", "apoyaron", "a", "los", "espa\u00f1oles", "que", "reconquistaron", "amberes", "y", "otras", "ciudades", "flamencas", "y", "neerlandesas", "si", "bien", "la", "mayor", "parte", "del", "territorio", "en", "los", "pa\u00edses", "bajos", "se", "sustraer\u00eda", "finalmente", "al", "dominio", "de", "la", "rama", "espa\u00f1ola", "de", "los", "habsburgo", "no", "sucedi\u00f3", "lo", "mismo", "en", "flandes", "teniendo", "como", "resultado", "la", "separaci\u00f3n", "hist\u00f3rica", "entre", "los", "pa\u00edses", "bajos", "y", "flandes", "muchos", "flamencos", "huyeron", "a", "los", "pa\u00edses", "bajos", "entre", "ellos", "la", "mitad", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "amberes", "tres", "cuartos", "de", "la", "de", "brujas", "y", "gante", "y", "toda", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "nieuwpoort", "dunkerque", "y", "el", "campo", "la", "guerra", "continu\u00f3", "ininterrumpidamente", "durante", "sesenta", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "pero", "el", "enfrentamiento", "principal", "hab\u00eda", "terminado", "la", "paz", "de", "westfalia", "firmada", "el", "de", "enero", "de", "confirm\u00f3", "la", "independencia", "de", "las", "provincias", "unidas", "respecto", "a", "espa\u00f1a", "y", "alemania", "los", "neerlandeses", "ya", "no", "se", "consideraban", "a", "s\u00ed", "mismos", "como", "alemanes", "desde", "el", "siglo", "xv", "pero", "permanecieron", "oficialmente", "como", "parte", "del", "sacro", "imperio", "romano", "germ\u00e1nico", "hasta", "la", "identidad", "nacional", "se", "form\u00f3", "principalmente", "por", "la", "provincia", "de", "la", "que", "proced\u00eda", "la", "mayor\u00eda", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "puesto", "que", "los", "pa\u00edses", "bajos", "eran", "con", "diferencia", "la", "provincia", "m\u00e1s", "importante", "la", "rep\u00fablica", "de", "las", "siete", "provincias", "lleg\u00f3", "a", "ser", "conocida", "como", "pa\u00edses", "bajos", "en", "el", "extranjero", "los", "pescadores", "neerlandeses", "cazaban", "ballenas", "en", "la", "costa", "de", "svalbard", "comerciaban", "con", "especias", "en", "la", "india", "e", "indonesia", "y", "fundaron", "colonias", "en", "nueva", "\u00e1msterdam", "hoy", "nueva", "york", "sud\u00e1frica", "y", "las", "indias", "orientales", "neerlandesas", "el", "mayor", "asentamiento", "neerland\u00e9s", "en", "el", "extranjero", "fue", "la", "colonia", "del", "cabo", "fundada", "por", "jan", "van", "riebeeck", "en", "nombre", "de", "la", "compa\u00f1\u00eda", "neerlandesa", "de", "las", "indias", "orientales", "en", "ciudad", "del", "cabo", "en", "el", "pr\u00edncipe", "de", "orange", "adquiri\u00f3", "el", "control", "de", "la", "colonia", "del", "cabo", "en", "adem\u00e1s", "algunas", "antiguas", "colonias", "portuguesas", "fueron", "conquistadas", "por", "los", "neerlandeses", "principalmente", "en", "el", "nordeste", "de", "brasil", "angola", "indonesia", "y", "ceil\u00e1n", "debido", "a", "estos", "acontecimientos", "el", "siglo", "xvii", "lleva", "el", "sobrenombre", "de", "la", "edad", "de", "oro", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "como", "eran", "una", "rep\u00fablica", "estaban", "gobernados", "m\u00e1s", "por", "una", "aristocracia", "de", "comerciantes", "urbanos", "llamados", "los", "regentes", "los", "estados", "generales", "con", "representantes", "de", "todas", "las", "provincias", "decid\u00edan", "aquellas", "cuestiones", "importantes", "para", "toda", "la", "rep\u00fablica", "sin", "embargo", "a", "la", "cabeza", "de", "cada", "provincia", "estaba", "el", "estat\u00fader", "de", "esa", "provincia", "un", "puesto", "ocupado", "por", "un", "descendiente", "de", "la", "casa", "de", "orange", "en", "el", "estat\u00fader", "guillermo", "ii", "de", "orangenassau", "muri\u00f3", "repentinamente", "de", "viruela", "su", "hijo", "el", "\u00faltimo", "estat\u00fader", "y", "rey", "de", "inglaterra", "guillermo", "iii", "naci\u00f3", "ocho", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "por", "tanto", "dej\u00f3", "a", "la", "naci\u00f3n", "sin", "un", "sucesor", "obvio", "los", "pr\u00edncipes", "de", "orange", "se", "convirtieron", "en", "estat\u00fader", "y", "en", "gobernantes", "casi", "hereditarios", "en", "y", "la", "rep\u00fablica", "neerlandesa", "de", "las", "provincias", "unidas", "fue", "una", "aut\u00e9ntica", "rep\u00fablica", "solamente", "desde", "hasta", "y", "de", "a", "a", "estos", "per\u00edodos", "se", "les", "llama", "la", "primera", "y", "segunda", "era", "sin", "estat\u00fader", "reino", "unido", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "el", "territorio", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "fue", "incorporado", "al", "primer", "imperio", "franc\u00e9s", "bajo", "el", "reinado", "de", "napole\u00f3n", "i", "desde", "hasta", "despu\u00e9s", "se", "form\u00f3", "el", "reino", "unido", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "que", "inclu\u00eda", "a", "las", "actuales", "b\u00e9lgica", "y", "luxemburgo", "el", "congreso", "de", "viena", "aport\u00f3", "dos", "importantes", "cambios", "se", "perdi\u00f3", "el", "dominio", "colonial", "sobre", "indonesia", "y", "se", "unificaron", "el", "norte", "y", "sur", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "las", "tensiones", "entre", "el", "norte", "y", "el", "sur", "entre", "otras", "causas", "por", "la", "diferencia", "religiosa", "provocaron", "que", "en", "los", "belgas", "se", "declararan", "independientes", "revoluci\u00f3n", "belga", "y", "aunque", "el", "rey", "guillermo", "i", "envi\u00f3", "un", "a\u00f1o", "m\u00e1s", "tarde", "tropas", "la", "movilizaci\u00f3n", "del", "ej\u00e9rcito", "franc\u00e9s", "en", "favor", "de", "la", "causa", "belga", "le", "hizo", "desistir", "de", "cualquier", "enfrentamiento", "solo", "ocho", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "en", "se", "reconoci\u00f3", "oficialmente", "la", "independencia", "de", "b\u00e9lgica", "la", "ascensi\u00f3n", "de", "la", "reina", "guillermina", "al", "trono", "en", "signific\u00f3", "la", "separaci\u00f3n", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "de", "luxemburgo", "debido", "a", "que", "el", "t\u00edtulo", "de", "gran", "duque", "no", "pod\u00eda", "ser", "heredado", "por", "una", "mujer", "durante", "el", "siglo", "xix", "el", "pa\u00eds", "tard\u00f3", "en", "industrializarse", "en", "comparaci\u00f3n", "con", "alemania", "o", "francia", "guerras", "mundiales", "a", "pesar", "de", "que", "los", "pa\u00edses", "bajos", "movilizaron", "sus", "tropas", "en", "agosto", "de", "permanecieron", "neutrales", "durante", "la", "primera", "guerra", "mundial", "la", "invasi\u00f3n", "alemana", "de", "b\u00e9lgica", "aquel", "mismo", "a\u00f1o", "indujo", "a", "muchos", "refugiados", "belgas", "en", "torno", "a", "un", "mill\u00f3n", "a", "buscar", "cobijo", "en", "el", "pa\u00eds", "dado", "que", "los", "neerlandeses", "se", "encontraban", "rodeados", "por", "pa\u00edses", "en", "guerra", "y", "el", "mar", "del", "norte", "no", "era", "seguro", "para", "la", "navegaci\u00f3n", "civil", "los", "alimentos", "escasearon", "y", "se", "hizo", "necesario", "recurrir", "al", "racionamiento", "al", "finalizar", "el", "conflicto", "en", "la", "situaci\u00f3n", "regres\u00f3", "a", "la", "normalidad", "la", "gran", "depresi\u00f3n", "de", "tuvo", "efectos", "muy", "negativos", "para", "la", "econom\u00eda", "neerlandesa", "como", "el", "gobierno", "de", "henrik", "colijn", "se", "neg\u00f3", "a", "cambiar", "su", "pol\u00edtica", "econ\u00f3mica", "y", "a", "salir", "del", "patr\u00f3n", "oro", "los", "pa\u00edses", "bajos", "tardaron", "m\u00e1s", "tiempo", "en", "recuperarse", "de", "la", "crisis", "que", "otros", "pa\u00edses", "europeos", "la", "depresi\u00f3n", "provoc\u00f3", "mucho", "desempleo", "y", "pobreza", "adem\u00e1s", "de", "un", "creciente", "descontento", "social", "el", "auge", "del", "nacionalsocialismo", "en", "alemania", "no", "pas\u00f3", "inadvertido", "en", "los", "pa\u00edses", "bajos", "en", "los", "que", "surgi\u00f3", "el", "temor", "a", "un", "nuevo", "conflicto", "armado", "a", "pesar", "de", "ello", "la", "opini\u00f3n", "mayoritaria", "entre", "los", "neerlandeses", "era", "que", "alemania", "respetar\u00eda", "la", "neutralidad", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "al", "estallar", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "en", "declararon", "su", "neutralidad", "una", "vez", "m\u00e1s", "no", "obstante", "el", "de", "mayo", "de", "los", "alemanes", "lanzaron", "un", "ataque", "contra", "los", "pa\u00edses", "bajos", "y", "b\u00e9lgica", "y", "conquistaron", "la", "mayor", "parte", "del", "pa\u00eds", "en", "poco", "tiempo", "las", "mal", "equipadas", "tropas", "neerlandesas", "pudieron", "hacer", "muy", "poco", "el", "de", "mayo", "ya", "solo", "quedaban", "unas", "pocas", "bolsas", "de", "resistencia", "sin", "embargo", "aquel", "d\u00eda", "la", "luftwaffe", "fuerza", "a\u00e9rea", "alemana", "bombarde\u00f3", "r\u00f3terdam", "la", "segunda", "ciudad", "m\u00e1s", "importante", "del", "pa\u00eds", "matando", "a", "personas", "y", "destruyendo", "buena", "parte", "de", "la", "ciudad", "lo", "que", "dej\u00f3", "sin", "hogar", "a", "personas", "tras", "este", "bombardeo", "y", "las", "amenazas", "alemanas", "de", "realizar", "uno", "similar", "en", "utrecht", "los", "pa\u00edses", "bajos", "capitularon", "el", "de", "mayo", "excepto", "la", "provincia", "de", "zelanda", "la", "familia", "real", "y", "algunas", "tropas", "huyeron", "al", "reino", "unido", "algunos", "miembros", "de", "la", "familia", "real", "vivieron", "en", "ottawa", "canad\u00e1", "hasta", "la", "liberaci\u00f3n", "aliada", "fuerzas", "japonesas", "invadieron", "las", "indias", "orientales", "neerlandesas", "el", "de", "enero", "de", "all\u00ed", "los", "neerlandeses", "se", "rindieron", "el", "de", "marzo", "despu\u00e9s", "de", "que", "los", "japoneses", "desembarcaran", "en", "java", "sin", "embargo", "muchos", "nav\u00edos", "y", "militares", "neerlandeses", "lograron", "alcanzar", "australia", "desde", "donde", "lucharon", "contra", "los", "japoneses", "el", "invierno", "fue", "especialmente", "duro", "provocando", "hambruna", "y", "pasando", "a", "la", "historia", "neerlandesa", "con", "el", "nombre", "de", "hongerwinter", "\"invierno", "del", "hambre\"", "el", "de", "mayo", "de", "la", "alemania", "nazi", "claudic\u00f3", "y", "firm\u00f3", "su", "rendici\u00f3n", "ante", "los", "neerlandeses", "en", "wageningen", "desde", "despu\u00e9s", "de", "la", "guerra", "la", "econom\u00eda", "neerlandesa", "prosper\u00f3", "y", "el", "pa\u00eds", "fue", "miembro", "fundador", "de", "la", "comunidad", "europea", "del", "carb\u00f3n", "y", "del", "acero", "ceca", "en", "la", "cual", "desemboc\u00f3", "finalmente", "en", "en", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "la", "comunidad", "econ\u00f3mica", "europea", "ya", "en", "b\u00e9lgica", "los", "pa\u00edses", "bajos", "y", "luxemburgo", "comenzaron", "una", "cooperaci\u00f3n", "aduanera", "bajo", "el", "nombre", "de", "benelux", "belgi\u00ebnederlandluxembourg", "que", "aboc\u00f3", "en", "en", "una", "uni\u00f3n", "econ\u00f3mica", "el", "tratado", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "o", "tratado", "de", "maastricht", "es", "conocido", "as\u00ed", "porque", "se", "firm\u00f3", "en", "la", "ciudad", "neerlandesa", "de", "maastricht", "en", "el", "pa\u00eds", "sufri\u00f3", "una", "de", "las", "cat\u00e1strofes", "naturales", "m\u00e1s", "grandes", "de", "su", "historia", "en", "la", "noche", "del", "de", "enero", "al", "de", "febrero", "se", "rompieron", "m\u00faltiples", "diques", "en", "el", "suroeste", "del", "pa\u00eds", "inundando", "grandes", "zonas", "de", "las", "provincias", "de", "zelanda", "y", "holanda", "meridional", "causando", "la", "muerte", "a", "cerca", "de", "personas", "y", "p\u00e9rdidas", "millonarias", "a", "partir", "de", "entonces", "se", "inici\u00f3", "el", "plan", "delta", "que", "proyect\u00f3", "la", "construcci\u00f3n", "de", "grandes", "diques", "y", "obras", "civiles", "para", "la", "retenci\u00f3n", "de", "los", "embates", "de", "las", "aguas", "del", "mar", "del", "norte", "pero", "las", "obras", "que", "deber\u00edan", "proteger", "la", "provincia", "de", "zelanda", "no", "se", "terminaron", "hasta", "casi", "el", "final", "del", "siglo", "xx", "la", "creaci\u00f3n", "del", "benelux", "uni\u00f3n", "econ\u00f3mica", "junto", "con", "b\u00e9lgica", "y", "luxemburgo", "y", "su", "posterior", "adhesi\u00f3n", "a", "otros", "organismos", "paneuropeos", "dio", "paso", "a", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "comunidad", "econ\u00f3mica", "europea", "tras", "la", "firma", "de", "los", "tratados", "de", "roma", "en", "por", "lo", "que", "los", "pa\u00edses", "bajos", "son", "considerados", "como", "uno", "de", "los", "pa\u00edses", "fundadores", "de", "dicha", "organizaci\u00f3n", "durante", "los", "a\u00f1os", "la", "crisis", "del", "petr\u00f3leo", "hizo", "que", "los", "diferentes", "gobiernos", "creasen", "un", "frente", "con", "cambios", "en", "la", "pol\u00edtica", "econ\u00f3mica", "creando", "un", "ejemplo", "de", "crecimiento", "lo", "que", "algunos", "denominaron", "poldereconomie", "o", "econom\u00eda", "de", "p\u00f3lder", "en", "la", "reina", "juliana", "abdic\u00f3", "en", "su", "hija", "beatriz", "el", "sexto", "monarca", "desde", "la", "creaci\u00f3n", "del", "reino", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "y", "tercera", "mujer", "tras", "su", "madre", "y", "su", "abuela", "que", "reina", "el", "territorio", "de", "forma", "consecutiva", "los", "gabinetes", "de", "ruud", "lubbers", "comenzaron", "con", "una", "pol\u00edtica", "de", "economizar", "y", "privatizar", "en", "se", "firm\u00f3", "en", "la", "ciudad", "de", "maastricht", "el", "tratado", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "el", "gabinete", "de", "wim", "kok", "estaba", "compuesto", "por", "liberales", "y", "socialdem\u00f3cratas", "y", "fue", "el", "primer", "gabinete", "sin", "partidos", "cristianos", "en", "se", "introdujeron", "las", "reformas", "liberales", "pioneras", "en", "el", "mundo", "como", "el", "matrimonio", "entre", "personas", "del", "mismo", "sexo", "y", "la", "legalizaci\u00f3n", "de", "la", "eutanasia", "el", "de", "enero", "de", "la", "reina", "beatriz", "anunci\u00f3", "por", "televisi\u00f3n", "su", "abdicaci\u00f3n", "a", "favor", "de", "su", "hijo", "el", "pr\u00edncipe", "guillermo", "alejandro", "que", "reina", "con", "el", "mismo", "nombre", "a", "partir", "del", "de", "abril", "de", "dicho", "a\u00f1o", "gobierno", "y", "pol\u00edtica", "los", "pa\u00edses", "bajos", "forman", "una", "monarqu\u00eda", "constitucional", "el", "pa\u00eds", "se", "describe", "como", "un", "estado", "de", "consolidaci\u00f3n", "pol\u00edticosocial", "llegando", "incluso", "a", "proyectarse", "como", "un", "statu", "quo", "de", "los", "pa\u00edses", "del", "mundo", "las", "pol\u00edticas", "de", "su", "gobierno", "se", "caracterizan", "por", "un", "esfuerzo", "en", "alcanzar", "amplio", "consenso", "en", "decisiones", "importantes", "dentro", "de", "la", "comunidad", "pol\u00edtica", "y", "de", "la", "sociedad", "en", "su", "totalidad", "el", "estado", "adem\u00e1s", "se", "caracteriza", "pol\u00edtica", "y", "socialmente", "por", "reformar", "instituciones", "como", "la", "familia", "y", "permitir", "con", "ello", "la", "entrada", "de", "nuevas", "maneras", "de", "convivencia", "social", "tales", "como", "el", "matrimonio", "del", "mismo", "sexo", "la", "transexualidad", "la", "eutanasia", "y", "el", "uso", "de", "drogas", "recreativas", "dentro", "de", "su", "conformaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "el", "rey", "desempe\u00f1a", "el", "poder", "ejecutivo", "y", "ratifica", "la", "libre", "elecci\u00f3n", "del", "primer", "ministro", "por", "el", "pueblo", "el", "poder", "legislativo", "est\u00e1", "representado", "por", "lo", "que", "hasta", "hoy", "d\u00eda", "se", "denominan", "estados", "generales", "parlamento", "las", "cuales", "consisten", "en", "dos", "c\u00e1maras", "de", "representaci\u00f3n", "legislativa", "el", "poder", "judicial", "es", "representado", "por", "las", "asambleas", "provisionales", "las", "cuales", "tambi\u00e9n", "son", "elegidas", "por", "sufragio", "directocita", "requerida", "en", "los", "pa\u00edses", "bajos", "el", "estado", "neerland\u00e9s", "financia", "adem\u00e1s", "del", "salario", "todos", "los", "costos", "de", "la", "casa", "real", "lo", "que", "incluye", "palacios", "viajes", "en", "avi\u00f3n", "personal", "entre", "otros", "con", "costos", "que", "ascienden", "millones", "de", "euros", "al", "a\u00f1ocita", "requeridase", "rige", "de", "acuerdo", "al", "estatuto", "del", "reino", "de", "y", "a", "la", "constituci\u00f3n", "de", "los", "cuales", "han", "sido", "reformados", "en", "innumerable", "cantidad", "de", "ocasiones", "el", "sufragio", "masculino", "se", "implant\u00f3", "en", "y", "el", "universal", "en", "organizaci\u00f3n", "pol\u00edticoadministrativa", "los", "pa\u00edses", "bajos", "como", "pa\u00eds", "constituyente", "del", "reino", "est\u00e1n", "formados", "por", "doce", "provincias", "cada", "provincia", "est\u00e1", "gobernada", "por", "un", "comisionado", "o", "gobernador", "designado", "por", "el", "rey", "y", "una", "c\u00e1mara", "legislativa", "elegida", "mediante", "sufragio", "universal", "las", "provincias", "tienen", "varias", "municipalidades", "cada", "una", "de", "ellas", "gobernada", "por", "una", "junta", "elegida", "popularmente", "y", "un", "burgomaestre", "o", "alcalde", "nombrado", "por", "el", "monarca", "asimismo", "las", "municipalidades", "especiales", "de", "bonaire", "san", "eustaquio", "y", "saba", "localizadas", "en", "el", "llamado", "caribe", "neerland\u00e9s", "forman", "parte", "del", "territorio", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "desde", "el", "de", "octubre", "de", "pero", "no", "forman", "parte", "de", "ninguna", "provincia", "antes", "de", "la", "disoluci\u00f3n", "de", "las", "antillas", "neerlandesas", "las", "tres", "municipalidades", "junto", "con", "curazao", "y", "sint", "maarten", "formaban", "parte", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "completando", "el", "territorio", "del", "reino", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "el", "pa\u00eds", "constituyente", "de", "aruba", "con", "el", "mismo", "estatus", "en", "el", "reino", "que", "los", "pa\u00edses", "bajos", "desde", "tras", "dicha", "fecha", "curazao", "y", "sint", "maarten", "pasaron", "a", "obtener", "la", "misma", "autonom\u00eda", "que", "aruba", "relaciones", "exteriores", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "de", "pa\u00edses", "bajos", "se", "centra", "en", "la", "defensa", "de", "los", "intereses", "del", "reino", "y", "est\u00e1", "presidida", "por", "el", "deseo", "de", "fomentar", "la", "paz", "la", "libertad", "el", "bienestar", "y", "el", "orden", "jur\u00eddico", "internacional", "se", "desarrolla", "en", "gran", "medida", "en", "las", "decisiones", "de", "las", "naciones", "unidas", "onu", "la", "uni\u00f3n", "europea", "ue", "y", "la", "organizaci\u00f3n", "del", "tratado", "del", "atl\u00e1ntico", "norte", "otan", "fue", "uno", "de", "los", "fundadores", "de", "la", "onu", "la", "otan", "la", "comunidad", "europea", "el", "fmi", "fondo", "monetario", "internacional", "el", "bird", "banco", "mundial", "y", "la", "ueo", "uni\u00f3n", "europea", "occidental", "geograf\u00eda", "el", "nombre", "del", "pa\u00eds", "nederlanden", "tierras", "bajas", "se", "debe", "a", "que", "una", "parte", "del", "norte", "y", "oeste", "del", "territorio", "del", "pa\u00eds", "se", "encuentra", "por", "debajo", "del", "nivel", "del", "mar", "al", "sureste", "del", "pa\u00eds", "se", "extienden", "los", "llamados", "pa\u00edses", "altos", "superiores", "que", "se", "elevan", "un", "poco", "por", "encima", "del", "nivel", "del", "mar", "un", "complejo", "sistema", "de", "drenaje", "de", "agua", "cuya", "construcci\u00f3n", "se", "inici\u00f3", "en", "la", "\u00e9poca", "medieval", "ha", "permitido", "incrementar", "la", "superficie", "del", "pa\u00eds", "en", "m\u00e1s", "de", "un", "sin", "un", "drenaje", "constante", "la", "mitad", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "ser\u00eda", "inundado", "por", "el", "mar", "y", "por", "los", "numerosos", "r\u00edos", "que", "cruzan", "su", "territorio", "como", "es", "el", "caso", "del", "rin", "que", "desemboca", "en", "r\u00f3terdam", "lo", "que", "ha", "hecho", "de", "esta", "ciudad", "el", "puerto", "de", "mayor", "tr\u00e1fico", "de", "europa", "junto", "con", "el", "rin", "hay", "otros", "dos", "r\u00edos", "m\u00e1s", "que", "dividen", "al", "pa\u00eds", "en", "dos", "partes", "estos", "son", "el", "r\u00edo", "mosa", "y", "el", "waal", "el", "punto", "m\u00e1s", "alto", "del", "pa\u00eds", "se", "encuentra", "en", "vaalserberg", "en", "la", "provincia", "de", "limburgo", "y", "tiene", "una", "altitud", "de", "metros", "sobre", "el", "nivel", "del", "mar", "plan", "delta", "durante", "la", "inundaci\u00f3n", "del", "mar", "del", "norte", "de", "la", "brecha", "en", "un", "dique", "caus\u00f3", "la", "muerte", "a", "personas", "forzando", "la", "evacuaci\u00f3n", "de", "otras", "adem\u00e1s", "de", "ser", "destruidas", "edificaciones", "para", "evitar", "que", "una", "cat\u00e1strofe", "as\u00ed", "se", "repitiera", "un", "ambicioso", "proyecto", "fue", "puesto", "en", "marcha", "el", "plan", "delta", "idioma", "neerland\u00e9s", "deltawerken", "que", "uni\u00f3", "las", "desembocaduras", "del", "rin", "y", "el", "mosa", "la", "obra", "m\u00e1s", "destacada", "del", "complejo", "es", "la", "oosterscheldekering", "que", "est\u00e1", "considerada", "una", "de", "las", "siete", "maravillas", "del", "mundo", "moderno", "seg\u00fan", "la", "sociedad", "americana", "de", "ingenieros", "civiles", "adem\u00e1s", "los", "pa\u00edses", "bajos", "son", "uno", "de", "los", "pa\u00edses", "que", "m\u00e1s", "sufren", "el", "cambio", "clim\u00e1tico", "las", "inundaciones", "producidas", "por", "el", "mar", "son", "un", "problema", "y", "un", "desbordamiento", "de", "los", "r\u00edos", "tambi\u00e9n", "podr\u00eda", "ser", "muy", "peligroso", "clima", "el", "bioma", "primigenio", "es", "el", "bosque", "templado", "de", "frondosas", "seg\u00fan", "wwf", "la", "pr\u00e1ctica", "totalidad", "del", "pa\u00eds", "pertenece", "a", "la", "ecorregi\u00f3n", "denominada", "bosque", "mixto", "atl\u00e1ntico", "salvo", "el", "extremo", "sureste", "que", "corresponde", "al", "bosque", "de", "frondosas", "de", "europa", "occidental", "los", "vientos", "del", "oeste", "especialmente", "en", "invierno", "son", "fuertes", "las", "lluvias", "copiosas", "y", "las", "temperaturas", "moderadas", "con", "granizo", "la", "siguiente", "tabla", "muestra", "las", "variaciones", "del", "clima", "en", "el", "pa\u00eds", "econom\u00eda", "pa\u00edses", "bajos", "cuenta", "con", "una", "de", "econom\u00eda", "de", "mercado", "que", "se", "constituye", "como", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "grandescita", "requerida", "y", "desarrolladas", "del", "mundo", "seg\u00fan", "el", "banco", "mundial", "en", "su", "econom\u00eda", "creci\u00f3", "un", "y", "alcanzaba", "un", "pib", "per", "c\u00e1pita", "de", "usd", "el", "de", "la", "fuerza", "laboral", "trabaja", "en", "el", "sector", "servicios", "un", "trabaja", "en", "la", "industria", "y", "tan", "solo", "el", "de", "la", "fuerza", "laboral", "trabaja", "en", "el", "sector", "de", "agricultura", "en", "el", "segundo", "trimestre", "del", "a\u00f1o", "la", "tasa", "de", "desempleo", "se", "situ\u00f3", "en", "el", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "bajas", "de", "la", "ocde", "en", "el", "porcentaje", "de", "poblaci\u00f3n", "que", "viv\u00eda", "con", "menos", "de", "d\u00f3lares", "al", "d\u00eda", "era", "del", "la", "econom\u00eda", "neerlandesa", "destaca", "por", "su", "alto", "grado", "de", "competitividad", "situ\u00e1ndose", "en", "en", "el", "cuarto", "puesto", "de", "un", "total", "de", "pa\u00edses", "el", "comercio", "representa", "m\u00e1s", "del", "de", "su", "pib", "y", "si", "se", "suman", "sus", "importaciones", "y", "exportaciones", "a", "pesar", "de", "que", "su", "poblaci\u00f3n", "tiene", "un", "peso", "relativo", "del", "en", "la", "poblaci\u00f3n", "mundial", "su", "comercio", "equivale", "al", "del", "total", "en", "el", "puerto", "de", "r\u00f3terdam", "era", "el", "s\u00e9ptimo", "contenedor", "m\u00e1s", "grande", "en", "t\u00e9rminos", "de", "teu", "en", "el", "norte", "cerca", "de", "slochteren", "est\u00e1", "situado", "uno", "de", "los", "campos", "de", "gas", "natural", "m\u00e1s", "grandes", "del", "mundo", "hasta", "ahora", "la", "explotaci\u00f3n", "de", "este", "campo", "dio", "un", "ingreso", "total", "de", "millones", "de", "euros", "desde", "mediados", "de", "los", "a\u00f1os", "con", "un", "poco", "m\u00e1s", "de", "la", "mitad", "de", "las", "reservas", "consumidas", "y", "esperando", "una", "subida", "continuada", "de", "los", "precios", "del", "petr\u00f3leo", "se", "esperan", "ingresos", "durante", "las", "pr\u00f3ximas", "d\u00e9cadas", "debido", "a", "la", "escasez", "de", "recursos", "naturales", "con", "la", "notable", "excepci\u00f3n", "de", "gas", "natural", "los", "pa\u00edses", "bajos", "son", "muy", "dependientes", "de", "las", "importaciones", "de", "otros", "pa\u00edses", "seg\u00fan", "las", "previsiones", "de", "la", "comisi\u00f3n", "europea", "la", "econom\u00eda", "neerlandesa", "crecer\u00e1", "un", "en", "y", "un", "para", "y", "por", "lo", "que", "se", "tratar\u00e1", "de", "un", "crecimiento", "moderado", "pero", "superior", "al", "de", "otros", "pa\u00edses", "de", "su", "entorno", "como", "alemania", "b\u00e9lgica", "francia", "turismo", "en", "unos", "millones", "de", "personas", "visitaron", "los", "pa\u00edses", "bajos", "y", "el", "sector", "da", "empleo", "a", "m\u00e1s", "de", "personas", "\u00e1msterdam", "es", "la", "capital", "del", "pa\u00eds", "y", "uno", "de", "los", "destinos", "m\u00e1s", "visitados", "por", "los", "turistas", "la", "poblaci\u00f3n", "utiliza", "la", "bicicleta", "como", "medio", "de", "transporte", "preferente", "los", "lugares", "m\u00e1s", "relevantes", "para", "visitar", "en", "\u00e1msterdam", "son", "el", "museo", "van", "gogh", "el", "rijksmuseum", "y", "la", "casa", "de", "ana", "frank", "en", "el", "resto", "del", "pa\u00eds", "los", "destinos", "m\u00e1s", "frecuentes", "son", "la", "haya", "capital", "administrativa", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "r\u00f3terdam", "con", "el", "europort", "el", "puerto", "m\u00e1s", "grande", "de", "europa", "y", "segundo", "del", "mundo", "gouda", "con", "su", "mercado", "de", "queso", "que", "se", "celebra", "todos", "los", "jueves", "alkmaar", "tambi\u00e9n", "importante", "por", "sus", "quesos", "y", "dordrecht", "ciudad", "m\u00e1s", "antigua", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "junto", "con", "nimega", "y", "las", "localidades", "de", "lisse", "e", "hillegom", "que", "poseen", "el", "keukenhof", "tambi\u00e9n", "son", "importantes", "delft", "haarlem", "utrecht", "o", "groninga", "cabe", "destacar", "que", "el", "pa\u00eds", "dispone", "de", "siete", "lugares", "declarados", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "por", "la", "unesco", "uno", "de", "ellos", "se", "encuentra", "en", "las", "antillas", "neerlandesas", "la", "zona", "hist\u00f3rica", "de", "willemstad", "adem\u00e1s", "cuenta", "con", "otro", "lugar", "m\u00e1s", "compartido", "con", "alemania", "el", "mar", "de", "frisia", "el", "resto", "son", "schokland", "y", "sus", "alrededores", "la", "l\u00ednea", "de", "defensa", "de", "\u00e1msterdam", "la", "red", "de", "molinos", "de", "kinderdijkelshout", "la", "irdf", "woudagemaal", "el", "droogmakerij", "de", "beemster", "y", "la", "casa", "rietveld", "schr\u00f6der", "a", "partir", "de", "y", "bajo", "la", "supervisi\u00f3n", "del", "ministerio", "de", "asuntos", "exteriores", "la", "marca", "\"holanda\"", "cambi\u00f3", "para", "conocerse", "de", "la", "misma", "manera", "que", "el", "nombre", "oficial", "del", "pa\u00eds", "\"pa\u00edses", "bajos\"", "nl", "netherlands", "netherlands", "en", "ingl\u00e9s", "y", "en", "may\u00fasculas", "nl", "es", "el", "nuevo", "logotipo", "que", "sustituir\u00e1", "al", "topon\u00edmico", "holland", "usado", "hasta", "las", "embajadas", "y", "consulados", "siempre", "han", "utilizado", "el", "nombre", "oficial", "pa\u00edses", "bajos", "debido", "a", "que", "holanda", "del", "norte", "y", "del", "sur", "son", "solo", "dos", "de", "las", "provincias", "nacionales", "la", "oficina", "nacional", "de", "turismo", "que", "se", "promociona", "hasta", "ahora", "como", "holland", "analizar\u00e1", "c\u00f3mo", "adaptar", "el", "nuevo", "emblema", "vigente", "a", "partir", "de", "este", "de", "enero", "demograf\u00eda", "en", "el", "a\u00f1o", "ten\u00eda", "una", "poblaci\u00f3n", "de", "habitantes", "el", "idioma", "oficial", "es", "el", "neerland\u00e9s", "y", "la", "esperanza", "de", "vida", "es", "de", "a\u00f1os", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "est\u00e1", "alfabetizada", "y", "presentan", "una", "de", "las", "densidades", "de", "poblaci\u00f3n", "m\u00e1s", "altas", "del", "mundo", "con", "habkm\u00b2", "de", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "se", "increment\u00f3", "de", "a", "millones", "de", "habitantes", "pero", "el", "ritmo", "de", "crecimiento", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "fue", "m\u00e1s", "lento", "en", "comparaci\u00f3n", "con", "los", "anteriores", "a\u00f1os", "la", "estimaci\u00f3n", "del", "crecimiento", "actual", "es", "del", "con", "un", "promedio", "de", "hijos", "por", "mujer", "de", "el", "gobierno", "alent\u00f3", "la", "emigraci\u00f3n", "despu\u00e9s", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "ya", "que", "tem\u00eda", "una", "superpoblaci\u00f3n", "del", "territorio", "cerca", "de", "medio", "mill\u00f3n", "de", "personas", "abandonaron", "el", "pa\u00eds", "pero", "el", "n\u00famero", "de", "inmigrantes", "provenientes", "principalmente", "de", "indonesia", "las", "antillas", "neerlandesas", "turqu\u00eda", "surinam", "y", "marruecos", "ha", "superado", "el", "n\u00famero", "de", "emigrantes", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "la", "composici\u00f3n", "\u00e9tnica", "actual", "es", "la", "siguiente", "neerlandeses", "alemanes", "indonesios", "turcos", "surinameses", "marroqu\u00edes", "antillanos", "y", "arubanos", "otros", "urbanizaci\u00f3n", "el", "pa\u00eds", "est\u00e1", "densamente", "poblado", "aunque", "las", "ciudades", "sean", "modestas", "en", "el", "tama\u00f1o", "comparado", "con", "otros", "pa\u00edses", "europeos", "o", "mundiales", "no", "tienen", "un", "tama\u00f1o", "muy", "grande", "pero", "el", "grado", "de", "urbanizaci\u00f3n", "medio", "de", "estas", "es", "muy", "alto", "la", "capital", "y", "la", "ciudad", "m\u00e1s", "grande", "es", "\u00e1msterdam", "aunque", "el", "gobierno", "est\u00e1", "localizado", "en", "la", "haya", "mientras", "que", "la", "capital", "generalmente", "est\u00e1", "definida", "como", "la", "ciudad", "donde", "habita", "la", "sede", "del", "gobierno", "en", "este", "caso", "nadie", "llamar\u00eda", "nunca", "a", "la", "haya", "como", "capital", "aunque", "s\u00ed", "es", "conocida", "como", "la", "capital", "legal", "del", "mundo", "randstad", "el", "randstad", "del", "neerland\u00e9s", "rand", "'borde'", "y", "stad", "'ciudad'", "es", "el", "nombre", "que", "recibe", "la", "mayor", "conurbaci\u00f3n", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "a", "su", "vez", "una", "de", "las", "mayores", "de", "europa", "hay", "que", "distinguir", "entre", "la", "regi\u00f3n", "metropolitana", "de", "randstad", "con", "una", "poblaci\u00f3n", "en", "torno", "a", "los", "millones", "de", "habitantes", "del", "total", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "y", "la", "regi\u00f3n", "de", "randstad", "una", "asociaci\u00f3n", "socioecon\u00f3mica", "que", "re\u00fane", "unos", "millones", "de", "habitantes", "casi", "la", "mitad", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "ambas", "entidades", "se", "extienden", "por", "las", "provincias", "de", "holanda", "meridional", "holanda", "septentrional", "utrecht", "y", "flevoland", "\u00e1reas", "metropolitanas", "cultura", "durante", "el", "periodo", "g\u00f3tico", "y", "renacentista", "los", "pa\u00edses", "bajos", "comenzaron", "a", "experimentar", "un", "desarrollo", "art\u00edstico", "notable", "sobre", "todo", "en", "pintura", "en", "el", "plano", "intelectual", "erasmo", "de", "r\u00f3terdam", "nacido", "en", "los", "pa\u00edses", "bajos", "tuvo", "gran", "influencia", "en", "la", "vida", "cultural", "de", "su", "pa\u00eds", "y", "de", "europa", "durante", "el", "siglo", "xvi", "posteriormente", "y", "en", "su", "honor", "se", "otorga", "desde", "el", "premio", "erasmus", "en", "el", "campo", "de", "las", "humanidades", "ciencias", "sociales", "y", "las", "artes", "en", "el", "siglo", "xvii", "durante", "el", "periodo", "que", "se", "conoce", "como", "la", "edad", "de", "oro", "neerlandesa", "la", "influencia", "cultural", "del", "pa\u00eds", "tuvo", "su", "c\u00faspide", "entre", "las", "figuras", "neerlandesas", "m\u00e1s", "notorias", "de", "esa", "\u00e9poca", "estaban", "christiaan", "huygens", "y", "baruch", "spinoza", "adem\u00e1s", "hab\u00eda", "extranjeros", "que", "viv\u00edan", "en", "el", "pa\u00eds", "gracias", "a", "su", "ambiente", "de", "tolerancia", "como", "el", "franc\u00e9s", "ren\u00e9", "descartes", "o", "el", "ingl\u00e9s", "john", "locke", "el", "pa\u00eds", "es", "conocido", "popularmente", "por", "sus", "molinos", "de", "viento", "zapatos", "de", "madera", "tulipanes", "bicicletas", "y", "tolerancia", "social", "pintura", "la", "pintura", "barroca", "neerlandesa", "es", "burguesa", "dominando", "los", "temas", "de", "paisaje", "retratos", "y", "vida", "cotidiana", "con", "la", "figura", "de", "rembrandt", "como", "su", "mejor", "exponente", "en", "esta", "edad", "de", "oro", "neerlandesa", "del", "siglo", "xvii", "tambi\u00e9n", "destacaron", "johannes", "vermeer", "frans", "hals", "y", "anteriormente", "hieronymus", "bosch", "en", "siglos", "m\u00e1s", "recientes", "el", "pa\u00eds", "ha", "producido", "pintores", "notables", "como", "vincent", "van", "gogh", "o", "piet", "mondrian", "la", "abstracci\u00f3n", "de", "mondrian", "se", "elabor\u00f3", "a", "partir", "de", "la", "ret\u00edcula", "cubista", "a", "la", "que", "progresivamente", "redujo", "a", "trazos", "horizontales", "y", "verticales", "que", "encierran", "planos", "de", "color", "puro", "por", "su", "simplificaci\u00f3n", "el", "lenguaje", "del", "neoplasticismo", "v\u00e9ase", "de", "stijl", "en", "el", "periodo", "de", "entreguerras", "theo", "van", "doesburg", "despu\u00e9s", "de", "haber", "sido", "uno", "de", "los", "principales", "defensores", "del", "neoplasticismo", "renov\u00f3", "de", "manera", "decisiva", "el", "arte", "abstracto", "al", "mantener", "que", "la", "creaci\u00f3n", "art\u00edstica", "solo", "deb\u00eda", "estar", "sometida", "a", "reglas", "controlables", "y", "l\u00f3gicas", "literatura", "en", "la", "edad", "media", "destaca", "la", "versi\u00f3n", "en", "neerland\u00e9s", "antiguo", "de", "una", "historia", "caballeresca", "francesa", "flores", "y", "blancaflor", "inspirada", "en", "un", "cuento", "de", "las", "mil", "y", "una", "noches", "original", "es", "sin", "embargo", "karel", "ende", "elegast", "carlomagno", "y", "elegast", "hay", "tambi\u00e9n", "una", "versi\u00f3n", "en", "neerland\u00e9s", "del", "roman", "del", "renart", "franc\u00e9s", "el", "primer", "poeta", "de", "nombre", "conocido", "es", "hendrik", "van", "veldeke", "ca", "se", "considera", "padre", "de", "la", "prosa", "en", "neerland\u00e9s", "al", "m\u00edstico", "jan", "van", "ruusbroec", "cuya", "obra", "die", "chierheit", "der", "gheesteliker", "brulocht", "el", "atav\u00edo", "de", "la", "boda", "espiritual", "influy\u00f3", "en", "la", "literatura", "asc\u00e9tica", "y", "m\u00edstica", "de", "toda", "europa", "el", "humanismo", "del", "renacimiento", "dio", "figuras", "como", "erasmo", "de", "r\u00f3terdam", "y", "culmin\u00f3", "con", "el", "siglo", "de", "oro", "de", "la", "literatura", "neerlandesa", "el", "xvii", "cuando", "se", "tradujo", "la", "biblia", "al", "neerland\u00e9s", "con", "distintas", "peculiaridades", "de", "cada", "dialecto", "para", "forjar", "un", "neerland\u00e9s", "literario", "com\u00fan", "esta", "es", "la", "llamada", "biblia", "de", "los", "estados", "los", "autores", "m\u00e1s", "importantes", "de", "este", "siglo", "de", "oro", "fueron", "joost", "van", "den", "vondel", "pieter", "corneliszoon", "hooft", "constantijn", "huygens", "y", "gerbrand", "adriaensz", "bredero", "en", "el", "siglo", "xviii", "destaca", "una", "singular", "pareja", "de", "mujeres", "escritoras", "que", "viv\u00edan", "juntas", "betje", "wolff", "y", "su", "amiga", "aagje", "deken", "que", "escriben", "notables", "novelas", "epistolares", "la", "generaci\u00f3n", "rom\u00e1ntica", "del", "xix", "est\u00e1", "representada", "por", "willem", "bilderdijk", "hi\u00ebronymus", "van", "alphen", "rhijnvis", "feith", "hendrik", "tollens", "y", "a", "c", "w", "staring", "en", "la", "narrativa", "destac\u00f3", "multatuli", "con", "una", "novela", "que", "denuncia", "el", "colonialismo", "max", "havelaar", "y", "en", "el", "ensayo", "busken", "huet", "el", "naturalismo", "est\u00e1", "representado", "por", "marcellus", "emants", "la", "generaci\u00f3n", "de", "lo", "toma", "como", "precursor", "formando", "un", "grupo", "denominado", "tachtigers", "willem", "kloos", "h\u00e9l\u00e8ne", "swarth", "albert", "verwey", "frederik", "van", "eeden", "lodewijk", "van", "deyssel", "y", "herman", "gorter", "en", "el", "siglo", "xx", "hay", "que", "mencionar", "la", "novela", "psicol\u00f3gica", "de", "louis", "couperus", "y", "tras", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "a", "tres", "autores", "que", "dominaron", "el", "panorama", "willem", "frederik", "hermans", "harry", "mulisch", "y", "gerard", "reve", "despu\u00e9s", "sobresalieron", "hella", "haasse", "y", "cees", "nooteboom", "entre", "muchos", "otros", "tan", "importantes", "como", "estos", "gastronom\u00eda", "la", "cocina", "se", "caracteriza", "por", "el", "consumo", "en", "grandes", "cantidades", "de", "pan", "y", "patatas", "es", "muy", "popular", "una", "tostada", "redonda", "untada", "con", "mantequilla", "el", "beschuit", "que", "se", "suele", "comer", "como", "desayuno", "con", "diferentes", "sabores", "y", "que", "se", "emplea", "en", "diferentes", "celebraciones", "tambi\u00e9n", "es", "famoso", "uno", "de", "los", "platos", "nacionales", "el", "erwtensoep", "que", "b\u00e1sicamente", "es", "una", "sopa", "de", "guisantes", "son", "populares", "los", "quesos", "entre", "los", "que", "destacan", "el", "gouda", "edam", "y", "leyden", "muchas", "de", "las", "ciudades", "en", "el", "este", "tienen", "sus", "propios", "quesos", "algunos", "de", "ellos", "distinguibles", "solo", "por", "el", "sabor", "y", "por", "su", "apariencia", "exterior", "pero", "como", "en", "todos", "los", "pa\u00edses", "europeos", "las", "diferencias", "regionales", "se", "hacen", "patentes", "y", "cada", "regi\u00f3n", "tiene", "sus", "platos", "t\u00edpicos", "el", "norte", "protestante", "tiene", "otra", "forma", "de", "ver", "la", "vida", "que", "el", "sur", "cat\u00f3lico", "y", "eso", "se", "refleja", "tambi\u00e9n", "en", "sus", "influencias", "gastron\u00f3micas", "tambi\u00e9n", "hay", "que", "destacar", "el", "bocadillo", "de", "arenque", "haring", "broodje", "su", "dulce", "m\u00e1s", "apreciado", "son", "las", "galletas", "rellenas", "de", "sirope", "llamadas", "stroopwafels", "idioma", "en", "el", "pa\u00eds", "la", "mayor\u00eda", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "habla", "el", "neerland\u00e9s", "que", "es", "el", "idioma", "oficial", "pero", "tambi\u00e9n", "est\u00e1n", "reconocidas", "lenguas", "provinciales", "y", "dialectos", "regionales", "tambi\u00e9n", "se", "habla", "en", "flandes", "y", "en", "surinam", "mientras", "que", "en", "indonesia", "las", "generaciones", "m\u00e1s", "j\u00f3venes", "est\u00e1n", "empezando", "a", "recuperar", "el", "uso", "del", "idioma", "en", "el", "pa\u00eds", "hasta", "ahora", "habitual", "sobre", "todo", "en", "la", "poblaci\u00f3n", "que", "conoci\u00f3", "la", "colonizaci\u00f3n", "neerlandesael", "fris\u00f3n", "es", "la", "lengua", "cooficial", "en", "la", "provincia", "de", "frisia", "y", "es", "hablado", "por", "personas", "varios", "dialectos", "del", "bajo", "saj\u00f3n", "neerland\u00e9s", "se", "hablan", "en", "la", "parte", "noreste", "del", "pa\u00eds", "y", "son", "reconocidos", "por", "los", "neerlandeses", "como", "lenguas", "regionales", "de", "acuerdo", "con", "la", "carta", "europea", "de", "las", "lenguas", "regionales", "o", "minoritarias", "son", "hablados", "por", "personas", "otro", "dialecto", "neerland\u00e9s", "es", "el", "limburgu\u00e9s", "que", "se", "habla", "en", "el", "sureste", "de", "la", "provincia", "de", "limburgo", "y", "es", "hablado", "por", "personas", "en", "sud\u00e1frica", "y", "en", "namibia", "los", "descendientes", "de", "los", "colonos", "neerlandeses", "hablan", "afrik\u00e1ans", "un", "idioma", "que", "desciende", "del", "neerland\u00e9ses", "tradicional", "en", "el", "pa\u00eds", "hablar", "otras", "lenguas", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "tiene", "un", "conocimiento", "alto", "del", "ingl\u00e9s", "entre", "el", "y", "el", "habla", "el", "alem\u00e1n", "y", "cerca", "del", "habla", "el", "franc\u00e9s", "religi\u00f3n", "tras", "la", "reforma", "del", "siglo", "xvi", "el", "pa\u00eds", "qued\u00f3", "dividido", "en", "una", "parte", "cat\u00f3lica", "y", "otra", "protestante", "su", "separaci\u00f3n", "es", "aproximadamente", "de", "suroeste", "a", "nordeste", "la", "primera", "es", "cat\u00f3lica", "mientras", "que", "la", "segunda", "protestante", "incluye", "varias", "ramas", "como", "la", "iglesia", "reformada", "calvinistas", "y", "los", "luteranos", "en", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "neerlandesa", "es", "cristiana", "el", "se", "declaraba", "cristiana", "cat\u00f3lica", "y", "un", "se", "declaraba", "cristiana", "protestante", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "es", "musulmana", "un", "peque\u00f1o", "porcentaje", "es", "jud\u00eda", "y", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "no", "se", "declara", "perteneciente", "a", "una", "religi\u00f3n", "en", "general", "despu\u00e9s", "de", "los", "atentados", "ocurridos", "en", "europa", "los", "ciudadanos", "neerlandeses", "no", "musulmanes", "contemplaban", "el", "islam", "como", "una", "amenaza", "y", "la", "presencia", "de", "musulmanes", "como", "algo", "desagradable", "aunque", "desde", "se", "muestran", "menos", "negativos", "sobre", "la", "presencia", "de", "estos", "ello", "parece", "deberse", "a", "que", "no", "se", "han", "producido", "atentados", "graves", "en", "ese", "tiempo", "al", "agotamiento", "sobre", "el", "tema", "y", "al", "aumento", "del", "contacto", "entre", "nomusulmanes", "y", "musulmanes", "seg\u00fan", "la", "encuesta", "del", "eurobar\u00f3metro", "de", "el", "de", "los", "ciudadanos", "neerlandeses", "respondieron", "\"creo", "que", "hay", "un", "dios\"", "mientras", "que", "el", "respondi\u00f3", "\"creo", "que", "hay", "una", "especie", "de", "esp\u00edritu", "o", "fuerza", "vital\"", "y", "el", "dijo", "\"no", "creo", "que", "exista", "ning\u00fan", "tipo", "de", "esp\u00edritu", "dios", "la", "vida", "o", "la", "fuerza\"", "adem\u00e1s", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "admiti\u00f3", "que", "habitualmente", "piensan", "en", "el", "significado", "y", "el", "prop\u00f3sito", "de", "la", "vida", "y", "el", "dijo", "que", "nunca", "lo", "pensaban", "tecnolog\u00eda", "los", "pa\u00edses", "bajos", "siempre", "se", "destacaron", "por", "estar", "a", "la", "delantera", "en", "materia", "de", "tecnolog\u00eda", "y", "en", "su", "aplicaci\u00f3n", "en", "\u00e1reas", "como", "el", "urbanismo", "la", "ecolog\u00eda", "la", "medicina", "la", "educaci\u00f3n", "etc", "la", "comisi\u00f3n", "europea", "ha", "publicado", "los", "resultados", "de", "la", "edici\u00f3n", "de", "del", "\u00edndice", "de", "la", "econom\u00eda", "y", "la", "sociedad", "digitales", "en", "los", "que", "dinamarca", "los", "pa\u00edses", "bajos", "suecia", "y", "finlandia", "siguen", "ocupando", "los", "primeros", "puestos", "de", "estos", "resultados", "por", "su", "parte", "el", "\u00edndice", "global", "de", "innovaci\u00f3n", "a", "cargo", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "de", "la", "propiedad", "intelectual", "en", "su", "versi\u00f3n", "pa\u00edses", "bajos", "se", "ubica", "en", "el", "s\u00e9ptimo", "lugar", "en", "innovaci\u00f3n", "dentro", "de", "dicho", "\u00edndice", "entre", "pa\u00edses", "bajando", "respecto", "a", "la", "posici\u00f3n", "n\u00famero", "que", "ocup\u00f3", "en", "educaci\u00f3n", "la", "educaci\u00f3n", "est\u00e1", "dividida", "en", "colegios", "y", "en", "diferentes", "grupos", "de", "edad", "dentro", "de", "ellos", "algunos", "de", "estos", "con", "diferentes", "niveles", "educativos", "los", "colegios", "se", "dividen", "en", "colegios", "p\u00fablicos", "o", "colegios", "especiales", "religiosos", "el", "informe", "pisa", "que", "est\u00e1", "coordinado", "por", "la", "organizaci\u00f3n", "para", "la", "cooperaci\u00f3n", "y", "el", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "coloc\u00f3", "en", "el", "noveno", "lugar", "de", "la", "educaci\u00f3n", "mundial", "a", "los", "pa\u00edses", "bajos", "en", "obteniendo", "un", "crecimiento", "considerable", "en", "la", "media", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "la", "educaci\u00f3n", "elemental", "comprende", "desde", "los", "cuatro", "a", "los", "doce", "a\u00f1os", "desde", "los", "cinco", "a\u00f1os", "es", "obligatorio", "a", "partir", "de", "los", "doce", "a\u00f1os", "se", "puede", "escoger", "entre", "realizar", "la", "educaci\u00f3n", "preparatoria", "de", "nivel", "medio", "que", "consta", "de", "cuatro", "a\u00f1os", "la", "educaci\u00f3n", "general", "continuada", "que", "consta", "de", "cinco", "a\u00f1os", "o", "la", "educaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "preparatoria", "que", "consta", "de", "seis", "a\u00f1os", "una", "vez", "terminados", "estos", "estudios", "se", "puede", "optar", "por", "hacer", "la", "educaci\u00f3n", "terciaria", "entre", "las", "que", "se", "incluyen", "las", "universidades", "al", "terminar", "estos", "estudios", "se", "puede", "realizar", "una", "maestr\u00eda", "que", "se", "termina", "con", "una", "edad", "promedio", "de", "veintid\u00f3s", "a\u00f1os", "para", "luego", "comenzar", "a", "trabajar", "todas", "las", "universidades", "a", "excepci\u00f3n", "de", "nyenrode", "reciben", "financiaci\u00f3n", "del", "estado", "las", "universidades", "de", "\u00e1msterdam", "delft", "leiden", "y", "utrecht", "figuran", "cada", "a\u00f1o", "entre", "las", "cien", "mejores", "del", "mundo", "deportes", "pa\u00edses", "bajos", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "f\u00fatbol", "en", "los", "pa\u00edses", "bajos", "selecci\u00f3n", "de", "baloncesto", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "eredivisieuno", "de", "los", "deportes", "m\u00e1s", "importantes", "del", "pa\u00eds", "es", "el", "ciclismo", "tanto", "en", "ruta", "como", "en", "pista", "jan", "janssen", "y", "joop", "zoetemelk", "son", "los", "\u00fanicos", "neerlandeses", "que", "han", "ganado", "el", "tradicional", "tour", "de", "francia", "adem\u00e1s", "de", "triunfar", "en", "el", "campeonato", "del", "mundo", "de", "ciclismo", "y", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "otras", "ciclistas", "como", "leontien", "van", "moorsel", "y", "marianne", "vos", "tambi\u00e9n", "han", "triunfado", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "y", "ha", "conseguido", "campeonatos", "mundiales", "tambi\u00e9n", "merecen", "menci\u00f3n", "los", "campeones", "de", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "y", "de", "los", "campeonatos", "del", "mundo", "hennie", "kuiper", "jan", "raas", "y", "gerrie", "knetemann", "el", "f\u00fatbol", "es", "la", "otra", "rama", "deportiva", "que", "tambi\u00e9n", "posee", "mucha", "popularidad", "son", "conocidos", "clubes", "como", "el", "ajax", "\u00e1msterdam", "feyenoord", "r\u00f3terdam", "y", "el", "psv", "eindhoven", "estos", "consiguieron", "ser", "los", "m\u00e1ximos", "campeones", "europeos", "en", "su", "historia", "pero", "solamente", "el", "ajax", "\u00e1msterdam", "y", "el", "feyenoord", "r\u00f3terdam", "que", "entre", "s\u00ed", "tienen", "una", "hist\u00f3rica", "rivalidad", "lograron", "coronarse", "como", "campeones", "mundiales", "de", "clubes", "existen", "otros", "clubes", "conocidos", "a", "nivel", "local", "como", "el", "sparta", "rotterdam", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "antiguos", "del", "pa\u00eds", "y", "otros", "como", "el", "az", "alkmaar", "y", "el", "football", "club", "twente", "ambos", "campeones", "de", "liga", "en", "alguna", "ocasi\u00f3n", "aparte", "de", "estos", "\u00e9xitos", "los", "pa\u00edses", "bajos", "han", "tenido", "a", "varios", "balones", "de", "oro", "como", "johan", "cruyff", "ganador", "en", "tres", "ocasiones", "ruud", "gullit", "ganador", "en", "una", "ocasi\u00f3n", "o", "marco", "van", "basten", "ganador", "en", "otras", "tres", "ocasiones", "adem\u00e1s", "de", "estos", "tres", "futbolistas", "los", "pa\u00edses", "bajos", "tambi\u00e9n", "tienen", "otros", "mundialmente", "conocidos", "tales", "como", "kees", "kist", "wim", "kieft", "ganadores", "de", "la", "bota", "de", "oro", "junto", "con", "van", "basten", "adem\u00e1s", "de", "otros", "como", "johan", "neeskens", "rob", "rensenbrink", "dennis", "bergkamp", "ronald", "koeman", "edwin", "van", "der", "sar", "clarence", "seedorf", "robin", "van", "persie", "patrick", "kluivert", "wesley", "sneijder", "entre", "otros", "muchos", "de", "estos", "jugadores", "han", "actuado", "en", "importantes", "clubes", "europeos", "la", "liga", "nacional", "es", "conocida", "con", "el", "nombre", "de", "eredivisie", "y", "en", "la", "actualidad", "es", "una", "de", "las", "ligas", "de", "importancia", "en", "europa", "la", "eredivisie", "fue", "considerada", "en", "los", "a\u00f1os", "como", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "fuertes", "del", "mundo", "seg\u00fan", "la", "federaci\u00f3n", "de", "historia", "y", "estad\u00edstica", "del", "f\u00fatbol", "siendo", "elegida", "como", "la", "mejor", "tercera", "en", "el", "\u00fanico", "t\u00edtulo", "de", "la", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "que", "durante", "una", "\u00e9poca", "fue", "conocida", "popularmente", "como", "la", "naranja", "mec\u00e1nica", "es", "la", "eurocopa", "celebrada", "en", "alemania", "federal", "fue", "subcampeona", "del", "mundo", "en", "y", "el", "tenis", "tambi\u00e9n", "ha", "tenido", "\u00e9xitos", "aunque", "este", "no", "tiene", "tanta", "relevancia", "como", "el", "f\u00fatbol", "y", "el", "ciclismo", "richard", "krajicek", "es", "el", "\u00fanico", "neerland\u00e9s", "en", "ganar", "un", "torneo", "de", "grand", "slam", "concretamente", "el", "campeonato", "de", "wimbledon", "en", "martin", "verkerk", "es", "otro", "jugador", "que", "ha", "llegado", "a", "una", "final", "de", "grand", "slam", "en", "aunque", "cay\u00f3", "ante", "juan", "carlos", "ferrero", "en", "roland", "garros", "el", "hockey", "sobre", "hierba", "tambi\u00e9n", "es", "una", "de", "las", "ramas", "deportivas", "m\u00e1s", "importantes", "a", "nivel", "mundial", "la", "selecci\u00f3n", "femenina", "de", "hockey", "sobre", "hierba", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "consigui\u00f3", "ganar", "el", "campeonato", "mundial", "de", "hockey", "sobre", "hierba", "hasta", "en", "seis", "ocasiones", "y", "el", "seleccionado", "masculino", "lo", "ha", "hecho", "tambi\u00e9n", "en", "dos", "ocasiones", "tambi\u00e9n", "destaca", "en", "nataci\u00f3n", "con", "grandes", "nadadores", "y", "diversos", "r\u00e9cords", "mundiales", "como", "inge", "de", "bruijn", "ganadora", "de", "ocho", "medallas", "ol\u00edmpicas", "entre", "y", "cuatro", "de", "ellas", "de", "oro", "adem\u00e1s", "de", "batir", "r\u00e9cords", "mundiales", "pieter", "van", "den", "hoogenband", "tres", "veces", "campe\u00f3n", "ol\u00edmpico", "veces", "campe\u00f3n", "europeo", "y", "campe\u00f3n", "nacional", "marleen", "veldhuis", "que", "tuvo", "el", "r\u00e9cord", "mundial", "de", "metros", "libres", "as\u00ed", "como", "el", "de", "x", "libre", "en", "los", "deportes", "de", "motor", "el", "circuito", "de", "assen", "est\u00e1", "considerado", "como", "la", "catedral", "del", "motociclismo", "mundial", "celebr\u00e1ndose", "all\u00ed", "el", "gran", "premio", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "de", "motociclismo", "mientras", "que", "el", "circuito", "de", "zandvoort", "acogi\u00f3", "durante", "muchos", "a\u00f1os", "el", "equivalente", "de", "f\u00f3rmula", "en", "esta", "\u00faltima", "categor\u00eda", "max", "verstappen", "es", "el", "piloto", "m\u00e1s", "joven", "de", "la", "historia", "en", "debutar", "en", "el", "campeonato", "del", "mundo", "y", "tambi\u00e9n", "el", "m\u00e1s", "joven", "en", "ganar", "un", "gran", "premio", "aparte", "de", "ser", "el", "\u00fanico", "piloto", "neerland\u00e9s", "que", "lo", "consigui\u00f3", "y", "en", "el", "a\u00f1o", "se", "ha", "convertido", "en", "el", "primer", "piloto", "neerland\u00e9s", "en", "proclamarse", "campe\u00f3n", "del", "mundo", "de", "esta", "categor\u00eda", "en", "se", "ha", "convertido", "en", "bicampe\u00f3n", "de", "la", "m\u00e1xima", "categor\u00eda", "del", "automovilismo", "incluso", "rompiendo", "r\u00e9cords", "y", "llegando", "a", "victorias", "en", "una", "temporada", "adem\u00e1s", "del", "anterior", "solo", "otro", "piloto", "neerland\u00e9s", "jos", "verstappen", "su", "padre", "logr\u00f3", "subir", "al", "podio", "en", "otros", "deportes", "como", "el", "atletismo", "destaca", "ellen", "van", "langen", "ganadora", "de", "los", "metros", "planos", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "barcelona", "pero", "sobre", "todo", "fanny", "blankerskoen", "cuatro", "veces", "medalla", "de", "oro", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "londres", "en", "equitaci\u00f3n", "anky", "van", "grunsven", "ha", "obtenido", "ocho", "medallas", "ol\u00edmpicas", "en", "la", "disciplina", "de", "adiestramiento", "o", "doma", "cl\u00e1sica", "en", "b\u00e9isbol", "son", "la", "primera", "potencia", "europea", "gracias", "a", "que", "en", "los", "territorios", "neerlandeses", "caribe\u00f1os", "de", "aruba", "y", "curazao", "es", "el", "deporte", "m\u00e1s", "popular", "y", "la", "gran", "mayor\u00eda", "de", "los", "jugadores", "que", "componen", "el", "equipo", "nacional", "provienen", "o", "tienen", "or\u00edgenes", "en", "los", "mismos", "en", "las", "artes", "marciales", "son", "un", "pa\u00eds", "con", "una", "larga", "tradici\u00f3n", "de", "luchadores", "de", "kickboxing", "como", "peter", "aerts", "ernesto", "hoost", "remy", "bonjasky", "o", "semmy", "schilt", "que", "han", "dominado", "por", "completo", "las", "competiciones", "internacionales", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portalpa\u00edses", "bajos", "contenido", "relacionado", "con", "pa\u00edses", "bajos", "cronolog\u00eda", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "tratado", "de", "\u00e1msterdam", "refer\u00e9ndum", "sobre", "la", "constituci\u00f3n", "europea", "en", "los", "pa\u00edses", "bajos", "operaci\u00f3n", "market", "garden", "municipios", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "notas", "referencias", "bibliograf\u00eda", "wilson", "charles", "los", "pa\u00edses", "bajos", "y", "la", "cultura", "europea", "en", "el", "siglo", "xvii", "guadarrama", "edici\u00f3n", "kossmann", "e", "h", "the", "low", "countries", "history", "of", "the", "northern", "and", "southern", "netherlands", "en", "ingl\u00e9s", "gu\u00eda", "de", "viajespa\u00edses", "bajos", "plaza", "&", "jan\u00e9s", "israel", "jonathan", "the", "dutch", "republic", "its", "rise", "greatness", "and", "fall", "en", "ingl\u00e9s", "history", "of", "the", "low", "countries", "en", "ingl\u00e9s", "j", "c", "h", "blom", "and", "e", "lamberts", "eds", "echevarria", "miguel", "\u00e1ngel", "flandes", "y", "la", "monarqu\u00eda", "hisp\u00e1nica", "silex", "isbn", "queipo", "de", "llano", "gonzalo", "alcalazamora", "jos\u00e9", "espa\u00f1a", "flandes", "y", "el", "mar", "del", "norte", "centro", "de", "estudios", "constitucionales", "isbn", "herrero", "s\u00e1nchez", "manuel", "crespo", "solana", "ana", "espa\u00f1a", "y", "las", "provincias", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "una", "revisi\u00f3n", "historiogr\u00e1fica", "xvixviii", "universidad", "de", "c\u00f3rdoba", "isbn", "arblaster", "paul", "a", "history", "of", "the", "low", "countries", "en", "ingl\u00e9s", "palgrave", "essential", "histories", "series", "new", "york", "palgrave", "macmillan", "isbn", "gray", "jeremy", "\u00e1msterdam", "lonely", "planet", "isbn", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "netherlands", "wikiquote", "alberga", "frases", "c\u00e9lebres", "de", "o", "sobre", "pa\u00edses", "bajos", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "pa\u00edses", "bajos", "sitio", "web", "oficial", "de", "la", "oficina", "de", "turismo"]