["per\u00fa", "en", "quechua", "y", "en", "aimara", "piruw", "oficialmente", "rep\u00fablica", "del", "per\u00fa", "es", "un", "pa\u00eds", "soberano", "ubicado", "en", "el", "oeste", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "el", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "bordea", "su", "costa", "y", "limita", "con", "ecuador", "y", "colombia", "al", "norte", "brasil", "al", "este", "y", "bolivia", "y", "chile", "al", "sureste", "su", "territorio", "se", "compone", "de", "diversos", "paisajes", "los", "valles", "las", "mesetas", "y", "las", "altas", "cumbres", "de", "los", "andes", "se", "despliegan", "al", "oeste", "hacia", "la", "costa", "des\u00e9rtica", "y", "el", "este", "hacia", "la", "amazonia", "es", "uno", "de", "los", "pa\u00edses", "con", "mayor", "diversidad", "biol\u00f3gica", "y", "mayores", "recursos", "minerales", "del", "mundo", "el", "antiguo", "per\u00fa", "fue", "una", "regi\u00f3n", "de", "sucesivas", "civilizaciones", "desde", "el", "surgimiento", "de", "caralsupe", "en", "el", "a", "c", "el", "imperio", "incaico", "fue", "el", "\u00faltimo", "estado", "aut\u00f3ctono", "o", "ind\u00edgena", "el", "cual", "domin\u00f3", "gran", "parte", "del", "occidente", "sudamericano", "hacia", "el", "siglo", "xv", "en", "el", "siguiente", "siglo", "se", "produjo", "la", "conquista", "del", "per\u00fa", "tras", "la", "cual", "el", "territorio", "se", "configur\u00f3", "como", "un", "virreinato", "del", "imperio", "espa\u00f1ol", "articulado", "en", "torno", "a", "la", "explotaci\u00f3n", "de", "plata", "y", "oro", "con", "trabajo", "forzado", "de", "ind\u00edgenas", "y", "de", "esclavos", "africanos", "en", "minas", "y", "haciendas", "en", "la", "corona", "espa\u00f1ola", "fund\u00f3", "oficialmente", "la", "universidad", "nacional", "mayor", "de", "san", "marcos", "en", "lima", "la", "primera", "y", "m\u00e1s", "antigua", "universidad", "del", "nuevo", "mundo", "las", "reformas", "borb\u00f3nicas", "del", "siglo", "xviii", "suscitaron", "diversos", "levantamientos", "contra", "la", "autoridad", "colonial", "cuyo", "m\u00e1ximo", "exponente", "fue", "la", "rebeli\u00f3n", "de", "t\u00fapac", "amaru", "ii", "con", "la", "ocupaci\u00f3n", "francesa", "de", "espa\u00f1a", "y", "la", "promulgaci\u00f3n", "de", "la", "constituci\u00f3n", "de", "se", "difundieron", "ideas", "de", "autonom\u00eda", "pol\u00edtica", "en", "la", "am\u00e9rica", "espa\u00f1ola", "la", "independencia", "del", "per\u00fa", "se", "proclam\u00f3", "formalmente", "el", "de", "julio", "de", "por", "el", "general", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "y", "fue", "definida", "en", "la", "batalla", "de", "ayacucho", "tres", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "el", "pa\u00eds", "se", "mantuvo", "en", "recesi\u00f3n", "y", "bajo", "el", "caudillismo", "militar", "hasta", "la", "bonanza", "y", "declive", "de", "la", "era", "del", "guano", "que", "culmin\u00f3", "poco", "antes", "de", "la", "guerra", "del", "pac\u00edfico", "en", "la", "posguerra", "se", "ciment\u00f3", "una", "pol\u00edtica", "olig\u00e1rquica", "que", "prevaleci\u00f3", "hasta", "el", "fin", "del", "oncenio", "los", "sucesivos", "gobiernos", "democr\u00e1ticos", "fueron", "constantemente", "interrumpidos", "por", "golpes", "de", "estado", "en", "se", "impuso", "una", "dictadura", "militar", "de", "tinte", "socialista", "que", "introdujo", "diversas", "y", "profundas", "reformas", "de", "corte", "nacionalista", "el", "gobierno", "democr\u00e1tico", "y", "representativo", "fue", "restablecido", "en", "aunque", "tambi\u00e9n", "se", "dieron", "inicio", "a", "un", "sangriento", "conflicto", "armado", "entre", "los", "grupos", "terroristas", "de", "sendero", "luminoso", "y", "el", "mrta", "y", "el", "estado", "en", "la", "sierra", "sur", "y", "a", "la", "crisis", "inflacionaria", "de", "fines", "de", "la", "d\u00e9cada", "en", "los", "a\u00f1os", "noventa", "se", "implement\u00f3", "un", "modelo", "econ\u00f3mico", "neoliberal", "cuyas", "bases", "contin\u00faan", "a\u00fan", "vigentes", "gracias", "al", "modelo", "econ\u00f3mico", "adoptado", "a", "inicios", "del", "siglo", "xxi", "el", "pa\u00eds", "experiment\u00f3", "un", "importante", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "y", "reducci\u00f3n", "de", "la", "pobreza", "per\u00fa", "es", "considerado", "como", "un", "mercado", "emergente", "con", "un", "alto", "puntaje", "en", "el", "\u00edndice", "de", "desarrollo", "humano", "y", "una", "econom\u00eda", "de", "renta", "media", "alta", "entre", "sus", "principales", "actividades", "econ\u00f3micas", "se", "incluyen", "la", "agricultura", "la", "miner\u00eda", "la", "pesca", "la", "construcci\u00f3n", "y", "el", "comercio", "la", "cultura", "peruana", "es", "diversa", "como", "resultado", "del", "intenso", "mestizaje", "originado", "en", "la", "colonia", "a", "ello", "se", "une", "la", "posterior", "influencia", "de", "migraciones", "decimon\u00f3nicas", "procedentes", "de", "jap\u00f3n", "china", "y", "europa", "el", "idioma", "principal", "y", "m\u00e1s", "hablado", "es", "el", "espa\u00f1ol", "aunque", "un", "n\u00famero", "significativo", "de", "peruanos", "habla", "diversas", "lenguas", "nativas", "siendo", "la", "m\u00e1s", "extendida", "el", "quechua", "en", "particular", "el", "dialecto", "quechua", "sure\u00f1o", "pol\u00edticamente", "el", "pa\u00eds", "est\u00e1", "organizado", "como", "una", "rep\u00fablica", "presidencialista", "con", "un", "sistema", "multipartidista", "estructurado", "bajo", "los", "principios", "de", "separaci\u00f3n", "de", "poderes", "y", "descentralizaci\u00f3n", "administrativamente", "se", "divide", "en", "veinticuatro", "departamentos", "y", "la", "provincia", "constitucional", "del", "callao", "etimolog\u00eda", "existen", "muchas", "versiones", "sobre", "el", "origen", "etimol\u00f3gico", "del", "nombre", "per\u00fa", "las", "m\u00e1s", "conocidas", "son", "primera", "versi\u00f3n", "la", "palabra", "per\u00fa", "derivar\u00eda", "de", "vir\u00fa", "los", "primeros", "espa\u00f1oles", "que", "llegaron", "al", "pa\u00eds", "le", "preguntaron", "a", "unos", "nativos", "como", "llamaban", "ellos", "el", "lugar", "a", "lo", "que", "estos", "respondieron", "vir\u00fa", "antigua", "cultura", "preinca", "del", "r\u00edo", "vir\u00fa", "al", "norte", "del", "per\u00fa", "los", "espa\u00f1oles", "entendieron", "el", "nombre", "como", "per\u00fa", "y", "de", "all\u00ed", "proviene", "el", "nombre", "as\u00ed", "cuando", "francisco", "pizarro", "explor\u00f3", "las", "regiones", "m\u00e1s", "meridionales", "en", "estas", "fueron", "designadas", "vir\u00fa", "o", "per\u00fa", "la", "corona", "espa\u00f1ola", "le", "dio", "al", "nombre", "un", "estado", "legal", "en", "con", "la", "capitulaci\u00f3n", "de", "toledo", "la", "cual", "design\u00f3", "al", "entonces", "reciente", "confrontado", "imperio", "incaico", "como", "la", "provincia", "del", "per\u00fa", "bajo", "el", "mandato", "espa\u00f1ol", "el", "pa\u00eds", "adopt\u00f3", "la", "denominaci\u00f3n", "de", "virreinato", "del", "per\u00fa", "que", "se", "convertir\u00eda", "a", "su", "vez", "en", "rep\u00fablica", "del", "per\u00fa", "al", "momento", "de", "la", "independencia", "del", "imperio", "espa\u00f1ol", "segunda", "versi\u00f3n", "seg\u00fan", "el", "historiador", "ra\u00fal", "porras", "barrenechea", "el", "nombre", "per\u00fa", "no", "fue", "conocido", "por", "los", "incas", "sino", "que", "fue", "impuesto", "en", "los", "primeros", "a\u00f1os", "de", "la", "conquista", "por", "los", "exploradores", "espa\u00f1oles", "estos", "lo", "tomaron", "del", "nombre", "de", "un", "cacique", "llamado", "biru", "quien", "vivi\u00f3", "cerca", "del", "golfo", "de", "san", "miguel", "en", "panam\u00e1", "donde", "gobernaba", "una", "peque\u00f1a", "regi\u00f3n", "de", "la", "costa", "paname\u00f1a", "al", "sur", "del", "golfo", "a", "inicios", "del", "siglo", "xvi", "con", "el", "tiempo", "los", "espa\u00f1oles", "empezaron", "a", "llamar", "per\u00fa", "no", "solo", "a", "esa", "peque\u00f1a", "regi\u00f3n", "sino", "a", "todo", "el", "gran", "pa\u00eds", "situado", "m\u00e1s", "al", "sur", "los", "tesoros", "encontrados", "en", "la", "tierra", "de", "los", "incas", "terminaron", "por", "convertir", "el", "nombre", "del", "per\u00fa", "en", "sin\u00f3nimo", "de", "riqueza", "otras", "versiones", "a", "partir", "de", "las", "primeras", "exploraciones", "vasco", "n\u00fa\u00f1ez", "de", "balboa", "recibi\u00f3", "las", "primeras", "noticias", "sobre", "un", "lejano", "pa\u00eds", "donde", "se", "beb\u00eda", "y", "com\u00eda", "en", "vasijas", "de", "oro", "dichos", "indicios", "eran", "muy", "vagos", "para", "conjeturar", "la", "existencia", "del", "imperio", "incaico", "posteriormente", "balboa", "acompa\u00f1ado", "de", "francisco", "pizarro", "despu\u00e9s", "de", "descubrir", "el", "mar", "del", "sur", "alcanz\u00f3", "el", "golfo", "de", "san", "miguel", "donde", "recibi\u00f3", "noticias", "m\u00e1s", "convincentes", "sobre", "la", "existencia", "del", "pa\u00eds", "buscado", "del", "mismo", "modo", "el", "licenciado", "gaspar", "de", "espinosa", "conquist\u00f3", "la", "provincia", "de", "peruquete", "nombre", "que", "algunos", "historiadores", "consideran", "que", "dio", "origen", "al", "nombre", "per\u00fa", "seg\u00fan", "el", "cronista", "gonzalo", "fern\u00e1ndez", "de", "oviedo", "despu\u00e9s", "de", "la", "ejecuci\u00f3n", "de", "balboa", "en", "dari\u00e9n", "no", "se", "hablaba", "de", "otra", "cosa", "sino", "de", "la", "rica", "y", "lejana", "provincia", "de", "per\u00fa", "dice", "tambi\u00e9n", "oviedo", "que", "en", "el", "mapa", "de", "andagoya", "el", "r\u00edo", "cartagena", "llevaba", "el", "nombre", "pir\u00fa", "casi", "por", "el", "mismo", "tiempo", "pascual", "de", "andagoya", "emprendi\u00f3", "un", "viaje", "hacia", "levante", "y", "al", "llegar", "a", "la", "provincia", "llamada", "chochama", "recogi\u00f3", "noticias", "m\u00e1s", "concretas", "sobre", "el", "imperio", "incaico", "lleg\u00f3", "a", "otra", "provincia", "llamada", "vir\u00fa", "o", "bir\u00fa", "donde", "tambi\u00e9n", "corr\u00eda", "un", "r\u00edo", "del", "mismo", "nombre", "he", "aqu\u00ed", "como", "relata", "andagoya", "su", "viaje", "historia", "sus", "restos", "arqueol\u00f3gicos", "m\u00e1s", "antiguos", "son", "muy", "posteriores", "al", "primer", "poblamiento", "de", "am\u00e9rica", "corresponden", "al", "xi", "milenio", "a", "c", "dataci\u00f3n", "hallada", "en", "la", "cueva", "del", "guitarrero", "departamento", "de", "\u00e1ncash", "en", "la", "sierra", "norcentral", "del", "pa\u00eds", "a", "fines", "de", "la", "\u00faltima", "glaciaci\u00f3n", "los", "primeros", "pobladores", "comenzaron", "el", "lento", "proceso", "de", "domesticaci\u00f3n", "de", "la", "biota", "local", "v\u00e9ase", "revoluci\u00f3n", "neol\u00edtica", "y", "a", "reunirse", "en", "tribus", "y", "aldeas", "para", "formar", "finalmente", "aillus", "se", "han", "encontrado", "vestigios", "del", "origen", "de", "la", "agricultura", "americana", "en", "la", "cuenca", "media", "del", "r\u00edo", "za\u00f1a", "en", "nanchoc", "departamento", "de", "cajamarca", "de", "hace", "nueve", "mil", "a\u00f1os", "a", "c", "antiguo", "per\u00fa", "hacia", "el", "iv", "milenio", "a", "c", "las", "comunidades", "aldeanas", "de", "la", "costa", "iniciaron", "una", "jerarquizaci\u00f3n", "que", "se", "superpuso", "a", "la", "organizaci\u00f3n", "tribal", "aparecieron", "entonces", "los", "primeros", "indicios", "de", "arquitectura", "organizada", "con", "edificios", "p\u00fablicos", "y", "ceremoniales", "a", "comienzos", "del", "iii", "milenio", "a", "c", "surgi\u00f3", "en", "el", "complejo", "de", "caral", "la", "civilizaci\u00f3n", "m\u00e1s", "antigua", "del", "continente", "centro", "de", "una", "extensa", "red", "de", "intercambio", "comercial", "que", "iba", "desde", "ecuador", "hasta", "la", "selva", "del", "per\u00fa", "de", "la", "cual", "participaba", "con", "la", "producci\u00f3n", "extensiva", "del", "algod\u00f3n", "y", "con", "una", "jefatura", "ligada", "al", "culto", "ceremonial", "caral", "es", "coet\u00e1nea", "a", "las", "civilizaciones", "de", "china", "egipto", "india", "y", "mesopotamia", "trat\u00e1ndose", "de", "una", "zona", "que", "puede", "considerarse", "como", "cuna", "de", "la", "civilizaci\u00f3n", "del", "mundo", "por", "su", "antig\u00fcedad", "c", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "antiguo", "parece", "ser", "el", "complejo", "de", "sech\u00edn", "bajo", "en", "el", "valle", "de", "casma", "\u00e1ncash", "donde", "se", "han", "hallado", "restos", "de", "una", "edificaci\u00f3n", "de", "a\u00f1os", "de", "antig\u00fcedad", "que", "ser\u00eda", "la", "m\u00e1s", "antigua", "del", "per\u00fa", "y", "am\u00e9rica", "posteriormente", "se", "difundi\u00f3", "en", "la", "costa", "norte", "la", "cultura", "cupisnique", "que", "tuvo", "apogeo", "entre", "los", "a\u00f1os", "a", "c", "y", "a", "c", "a", "finales", "de", "este", "per\u00edodo", "la", "cultura", "chav\u00edn", "ejerci\u00f3", "enorme", "influencia", "cultural", "sobre", "las", "dem\u00e1s", "hasta", "su", "decadencia", "los", "petroglifos", "y", "canales", "de", "cumbemayo", "a", "media", "hora", "de", "la", "ciudad", "de", "cajamarca", "constituyen", "una", "obra", "maestra", "de", "ingenier\u00eda", "hidr\u00e1ulica", "se", "trata", "de", "unos", "bloques", "tallados", "por", "los", "que", "discurre", "agua", "en", "una", "suave", "pendiente", "que", "incluye", "t\u00faneles", "y", "codos", "en", "zigzag", "para", "aminorar", "la", "velocidad", "de", "la", "corriente", "los", "bloques", "de", "piedra", "ubicados", "al", "inicio", "del", "recorrido", "tienen", "diversos", "planos", "tallados", "y", "pulidos", "uno", "de", "estos", "bloques", "en", "forma", "de", "cono", "trunco", "es", "conocido", "tradicionalmente", "como", "piedra", "de", "los", "sacrificios", "en", "el", "seno", "de", "las", "culturas", "moche", "al", "norte", "y", "nazca", "al", "sur", "se", "desarrollaron", "los", "primeros", "estados", "con", "milicias", "permanentes", "vinculadas", "a", "las", "piezas", "de", "arte", "cer\u00e1mico", "mejor", "valoradas", "del", "antiguo", "per\u00fa", "en", "el", "extremo", "sur", "entretanto", "surgi\u00f3", "tiahuanaco", "como", "cultura", "dominante", "del", "altiplano", "m\u00e1s", "tarde", "la", "cultura", "wari", "desarroll\u00f3", "el", "modelo", "cl\u00e1sico", "del", "estado", "andino", "con", "el", "surgimiento", "de", "las", "ciudades", "de", "corte", "imperial", "modelo", "que", "se", "expandi\u00f3", "por", "el", "norte", "hacia", "el", "siglo", "xviii", "a", "partir", "del", "siglo", "ix", "tras", "el", "abandono", "de", "huari", "se", "erigieron", "nuevos", "estados", "centralizadores", "de", "alcance", "regional", "a", "lo", "largo", "de", "la", "cordillera", "de", "los", "andes", "tales", "como", "lambayeque", "chim\u00fa", "y", "chincha", "periodo", "conocido", "como", "el", "intermedio", "tard\u00edo", "o", "de", "los", "estados", "regionales", "de", "entre", "estos", "se\u00f1or\u00edos", "destaca", "el", "de", "los", "incas", "que", "hacia", "el", "siglo", "xv", "se", "anexion\u00f3", "todos", "los", "pueblos", "andinos", "entre", "los", "r\u00edos", "maule", "y", "ancasmayo", "con", "una", "extensi\u00f3n", "de", "dos", "millones", "de", "km\u00b2", "hoy", "ubicada", "en", "los", "territorios", "del", "sur", "de", "colombia", "el", "oeste", "de", "ecuador", "per\u00fa", "el", "oeste", "y", "centro", "sur", "de", "bolivia", "el", "norte", "de", "chile", "y", "el", "noroeste", "de", "argentina", "conformando", "lo", "que", "se", "conoce", "como", "el", "imperio", "incaico", "su", "capital", "fue", "el", "cuzco", "ubicada", "en", "la", "sierra", "sur", "peruana", "adem\u00e1s", "de", "su", "poder\u00edo", "militar", "destac\u00f3", "en", "arquitectura", "con", "magn\u00edficas", "estructuras", "como", "la", "ciudadela", "de", "machu", "picchu", "la", "expansi\u00f3n", "del", "imperio", "incaico", "se", "basa", "en", "el", "desarrollo", "de", "un", "sistema", "agr\u00edcola", "eficiente", "construyendo", "andenes", "canales", "de", "regad\u00edo", "almacenes", "tambo", "y", "usando", "fertilizantes", "naturales", "como", "el", "guano", "en", "el", "a\u00f1o", "el", "imperio", "incaico", "o", "tahuantisuyo", "sucumbi\u00f3", "ante", "una", "alianza", "militar", "de", "incas", "cusque\u00f1os", "reales", "a", "huascar", "con", "otros", "reinos", "conquistados", "previamente", "por", "los", "incas", "como", "huancas", "tallanes", "ca\u00f1aris", "y", "chachapoyas", "con", "los", "espa\u00f1oles", "quienes", "contaron", "con", "el", "refuerzo", "de", "ind\u00edgenas", "nicaraguas", "que", "vinieron", "con", "hernando", "de", "soto", "y", "tlaxcaltecas", "que", "acompa\u00f1aron", "a", "las", "huestes", "espa\u00f1olas", "como", "aliados", "una", "guerra", "de", "conquista", "organizada", "por", "francisco", "pizarro", "quien", "h\u00e1bilmente", "concreto", "estas", "alianzas", "militares", "el", "conquistador", "encontr\u00f3", "al", "imperio", "debilitado", "a", "causa", "de", "una", "guerra", "civil", "iniciada", "en", "entre", "hu\u00e1scar", "y", "atahualpa", "los", "dos", "hermanos", "pretendientes", "al", "trono", "imperial", "en", "noviembre", "de", "pizarro", "captur\u00f3", "a", "atahualpa", "y", "en", "julio", "de", "lo", "mand\u00f3", "ejecutar", "bajo", "el", "cargo", "de", "haber", "ordenado", "la", "muerte", "de", "su", "hermano", "hu\u00e1scar", "a", "la", "muerte", "del", "inca", "atahualpa", "sus", "generales", "como", "quizquiz", "huayna", "palc\u00f3n", "medio", "hermano", "y", "rumi\u00f1ahui", "iniciaron", "la", "resistencia", "contra", "los", "espa\u00f1oles", "y", "sus", "aliados", "algunos", "historiadores", "consideran", "que", "en", "esta", "etapa", "los", "espa\u00f1oles", "solo", "participaron", "como", "mandos", "militares", "no", "como", "fuerza", "de", "combate", "relegando", "en", "sus", "aliados", "ind\u00edgenas", "los", "enfrentamientos", "lo", "prueba", "el", "reducido", "n\u00famero", "de", "espa\u00f1oles", "muertos", "mientras", "que", "se", "produjo", "un", "alto", "\u00edndice", "de", "muertes", "entre", "sus", "aliados", "una", "vez", "que", "la", "alianza", "militar", "espa\u00f1ola", "con", "los", "cusque\u00f1os", "ca\u00f1aris", "y", "huancas", "consigui\u00f3", "vencer", "a", "los", "ej\u00e9rcitos", "de", "los", "generales", "de", "atahualpa", "se", "producir\u00eda", "la", "ruptura", "de", "la", "alianza", "con", "los", "cusque\u00f1os", "comenzando", "una", "etapa", "de", "reconquista", "que", "encabezar\u00eda", "el", "sapa", "inca", "manco", "inca", "hermano", "de", "atahualpa", "y", "huascar", "cuyas", "fuerzas", "consiguen", "algunas", "victorias", "sobre", "los", "espa\u00f1oles", "y", "sitian", "las", "ciudades", "de", "lima", "y", "cuzco", "los", "espa\u00f1oles", "solo", "consiguen", "liberar", "el", "sitio", "de", "lima", "del", "y", "de", "agosto", "de", "gracias", "al", "refuerzo", "enviados", "por", "la", "curaca", "de", "huaylas", "contarhuacho", "la", "liberaci\u00f3n", "del", "cerco", "de", "lima", "y", "cusco", "pone", "fin", "a", "la", "etapa", "de", "resistencia", "incaica", "en", "las", "que", "se", "libraron", "grandes", "batallas", "los", "remanentes", "incas", "retroceden", "a", "la", "selva", "amaz\u00f3nica", "donde", "mantienen", "por", "casi", "a\u00f1os", "un", "foco", "de", "resistencia", "contra", "los", "espa\u00f1oles", "pero", "ya", "sin", "poner", "en", "peligro", "la", "conquista", "dando", "inicio", "al", "dominio", "espa\u00f1ol", "absoluto", "sobre", "el", "territorio", "del", "antiguo", "imperio", "incaico", "el", "virreinato", "m\u00e1s", "poderoso", "que", "espa\u00f1a", "tuvo", "en", "ultramar", "conquista", "e", "integraci\u00f3n", "a", "espa\u00f1a", "tras", "el", "asesinato", "de", "atahualpa", "los", "familiares", "de", "hu\u00e1scar", "se", "unir\u00edan", "a", "francisco", "pizarro", "junto", "con", "miles", "de", "hombres", "de", "etnias", "opositoras", "a", "los", "incas", "as\u00ed", "fue", "recibido", "con", "honores", "pizarro", "en", "el", "cusco", "y", "la", "ciudad", "fue", "ocupada", "sin", "mediar", "batalla", "luego", "el", "conquistador", "fund\u00f3", "la", "ciudad", "de", "lima", "al", "poco", "tiempo", "se", "suscit\u00f3", "la", "guerra", "civil", "entre", "los", "conquistadores", "por", "el", "repartimiento", "de", "las", "encomiendas", "del", "nuevo", "territorio", "en", "se", "estableci\u00f3", "el", "virreinato", "del", "per\u00fa", "que", "en", "un", "comienzo", "abarc\u00f3", "de", "iure", "un", "espacio", "geogr\u00e1fico", "desde", "lo", "que", "hoy", "es", "panam\u00e1", "hasta", "el", "extremo", "sur", "del", "continente", "el", "nuevo", "orden", "provoc\u00f3", "un", "nuevo", "levantamiento", "conocido", "como", "la", "rebeli\u00f3n", "de", "los", "encomenderos", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "el", "virrey", "francisco", "de", "toledo", "reorganiz\u00f3", "el", "territorio", "pacificando", "el", "pa\u00eds", "de", "las", "guerras", "intestinas", "y", "culminando", "con", "la", "resistencia", "incaica", "el", "imperio", "espa\u00f1ol", "signific\u00f3", "para", "el", "per\u00fa", "una", "profunda", "transformaci\u00f3n", "social", "y", "econ\u00f3mica", "se", "implant\u00f3", "un", "sistema", "mercantilista", "sostenido", "por", "la", "miner\u00eda", "del", "oro", "y", "de", "la", "plata", "principalmente", "de", "potos\u00ed", "el", "monopolio", "comercial", "y", "la", "explotaci\u00f3n", "de", "la", "mano", "de", "obra", "ind\u00edgena", "bajo", "el", "trabajo", "forzoso", "o", "mita", "a", "partir", "de", "fines", "del", "siglo", "xvii", "e", "inicios", "del", "xviii", "la", "recaudaci\u00f3n", "de", "la", "corona", "se", "vio", "lentamente", "socavada", "por", "el", "declive", "de", "la", "miner\u00eda", "y", "la", "consecuente", "diversificaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "as\u00ed", "como", "por", "el", "contrabando", "comercial", "en", "este", "contexto", "fueron", "impuestas", "las", "reformas", "borb\u00f3nicas", "las", "cuales", "restaron", "poder", "pol\u00edtico", "a", "la", "\u00e9lite", "lime\u00f1a", "y", "afectaron", "econ\u00f3micamente", "al", "comercio", "interno", "lo", "que", "produjo", "diversos", "levantamientos", "de", "los", "cuales", "el", "de", "mayor", "repercusi\u00f3n", "fue", "la", "rebeli\u00f3n", "del", "cacique", "mestizo", "t\u00fapac", "amaru", "ii", "esta", "\u00faltima", "lleg\u00f3", "a", "poner", "en", "peligro", "el", "gobierno", "virreinal", "en", "el", "cusco", "pero", "al", "tomar", "tintes", "raciales", "contra", "criollos", "indistintamente", "precipit\u00f3", "su", "derrota", "tras", "la", "muerte", "de", "t\u00fapac", "amaru", "la", "cultura", "ind\u00edgena", "fue", "f\u00e9rreamente", "reprimida", "por", "las", "autoridades", "borb\u00f3nicas", "y", "atrasaron", "los", "proyectos", "emancipatorios", "dado", "el", "temor", "a", "nuevas", "asonadas", "contra", "la", "\u00e9lite", "peninsular", "y", "criolla", "no", "cabe", "duda", "de", "que", "el", "cusco", "era", "la", "ciudad", "principal", "de", "todo", "el", "tahuantinsuyo", "funcionando", "como", "metr\u00f3poli", "al", "tomarla", "los", "espa\u00f1oles", "merm\u00f3", "significativamente", "la", "resistencia", "inca", "no", "solo", "porque", "all\u00ed", "se", "encontraba", "toda", "la", "organizaci\u00f3n", "del", "imperio", "sino", "por", "el", "significado", "que", "ten\u00eda", "para", "los", "ej\u00e9rcitos", "incas", "ver", "su", "capital", "tomada", "y", "dominada", "por", "los", "espa\u00f1oles", "en", "el", "siglo", "xviii", "tuvieron", "lugar", "varios", "levantamientos", "ind\u00edgenas", "en", "reacci\u00f3n", "a", "los", "abusos", "de", "los", "corregidores", "espa\u00f1oles", "la", "falta", "de", "justicia", "la", "demora", "en", "los", "reclamos", "y", "el", "cobro", "indebido", "de", "los", "tributos", "donde", "destacan", "personajes", "como", "juan", "santos", "atahualpa", "t\u00fapac", "amaru", "ii", "y", "t\u00fapac", "katari", "la", "rebeli\u00f3n", "de", "t\u00fapac", "amaru", "ii", "fue", "el", "levantamiento", "de", "mayor", "repercusi\u00f3n", "social", "y", "pol\u00edtica", "de", "esta", "\u00e9poca", "el", "de", "noviembre", "de", "t\u00fapac", "amaru", "ii", "consigui\u00f3", "preparar", "un", "movimiento", "revolucionario", "que", "puso", "en", "peligro", "el", "poder", "de", "la", "monarqu\u00eda", "esa", "noche", "tom\u00f3", "preso", "al", "corregidor", "antonio", "arriaga", "a", "quien", "lo", "oblig\u00f3", "a", "entregar", "los", "fondos", "reales", "y", "luego", "lo", "mand\u00f3", "ejecutar", "como", "castigo", "de", "sus", "crueldades", "luego", "logr\u00f3", "organizar", "un", "considerable", "ej\u00e9rcito", "de", "ind\u00edgenas", "en", "el", "cusco", "los", "corregidores", "cercanos", "se", "reunieron", "y", "organizaron", "igualmente", "un", "ej\u00e9rcito", "que", "parti\u00f3", "en", "la", "b\u00fasqueda", "de", "t\u00fapac", "amaru", "ambos", "ej\u00e9rcitos", "se", "encontraron", "en", "el", "pueblo", "de", "sangarar\u00e1", "libr\u00e1ndose", "una", "brutal", "y", "sangrienta", "batalla", "de", "la", "que", "t\u00fapac", "amaru", "ii", "sali\u00f3", "triunfador", "en", "el", "cusco", "el", "de", "mayo", "de", "fue", "sometido", "a", "un", "juicio", "y", "condenado", "a", "morir", "junto", "con", "los", "dem\u00e1s", "cabecillas", "de", "la", "rebeli\u00f3n", "primero", "intentaron", "descuartizarlo", "donde", "sus", "extremidades", "fueron", "atadas", "a", "cuatro", "caballos", "pero", "al", "fracasar", "lo", "mandaron", "decapitar", "los", "levantamientos", "ind\u00edgenas", "fueron", "controlados", "por", "la", "monarqu\u00eda", "espa\u00f1ola", "pero", "estas", "influenciaron", "a", "futuras", "luchas", "independentistas", "independencia", "en", "el", "siglo", "xix", "surgi\u00f3", "la", "expedici\u00f3n", "libertadora", "del", "per\u00fa", "encabezada", "por", "el", "general", "argentino", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "con", "la", "misi\u00f3n", "de", "independizar", "al", "per\u00fa", "el", "de", "agosto", "de", "parti\u00f3", "de", "valpara\u00edso", "con", "destino", "al", "per\u00fa", "llegando", "as\u00ed", "a", "la", "bah\u00eda", "de", "paracas", "despu\u00e9s", "de", "dos", "semanas", "de", "navegaci\u00f3n", "a", "los", "pocos", "d\u00edas", "hubo", "conversaciones", "en", "miraflores", "de", "septiembre", "entre", "representantes", "de", "san", "mart\u00edn", "y", "el", "virrey", "joaqu\u00edn", "de", "la", "pezuela", "i", "marqu\u00e9s", "de", "viluma", "para", "buscar", "la", "independencia", "de", "manera", "pac\u00edfica", "pero", "estas", "fracasaron", "el", "general", "san", "mart\u00edn", "posteriormente", "se", "comunic\u00f3", "con", "el", "intendente", "de", "trujillo", "jos\u00e9", "bernardo", "de", "tagle", "iv", "marqu\u00e9s", "de", "torre", "tagle", "quien", "hab\u00eda", "llegado", "a", "la", "ciudad", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "mediante", "una", "carta", "fechada", "el", "de", "noviembre", "de", "invit\u00e1ndolo", "a", "unirse", "a", "la", "causa", "emancipadora", "bernardo", "de", "tagle", "se", "sum\u00f3", "a", "la", "causa", "patriota", "proclamando", "la", "independencia", "de", "trujillo", "el", "de", "diciembre", "de", "el", "virrey", "pezuela", "renunci\u00f3", "a", "su", "cargo", "siendo", "nombrado", "nuevo", "virrey", "el", "general", "jos\u00e9", "de", "la", "serna", "i", "conde", "de", "los", "andes", "la", "serna", "propuso", "a", "san", "mart\u00edn", "nuevos", "arreglos", "pac\u00edficos", "en", "las", "conferencias", "de", "punchauca", "las", "cuales", "no", "se", "lleg\u00f3", "a", "dar", "ning\u00fan", "acuerdo", "ante", "esta", "situaci\u00f3n", "el", "virrey", "decidi\u00f3", "evacuar", "lima", "por", "temor", "a", "ser", "expuesto", "al", "ataque", "de", "san", "mart\u00edn", "qui\u00e9n", "logr\u00f3", "ocupar", "la", "ciudad", "con", "un", "batall\u00f3n", "de", "patriotas", "los", "actos", "de", "declaraci\u00f3n", "proclamaci\u00f3n", "y", "jura", "de", "la", "independencia", "del", "per\u00fa", "se", "llevaron", "a", "cabo", "en", "la", "ciudad", "de", "lima", "entre", "los", "meses", "de", "julio", "y", "agosto", "de", "el", "primero", "de", "ellos", "constituido", "por", "la", "firma", "del", "acta", "que", "conten\u00eda", "la", "declaraci\u00f3n", "de", "independencia", "fue", "realizado", "por", "el", "cabildo", "de", "lima", "el", "de", "julio", "de", "ese", "a\u00f1o", "la", "proclamaci\u00f3n", "fue", "llevada", "a", "cabo", "el", "de", "julio", "de", "cuando", "el", "l\u00edder", "de", "la", "expedici\u00f3n", "libertadora", "del", "per\u00fa", "el", "general", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "proclam\u00f3", "desde", "cuatro", "plazas", "p\u00fablicas", "la", "independencia", "del", "per\u00fa", "a", "partir", "del", "del", "mismo", "mes", "se", "realiz\u00f3", "la", "juramentaci\u00f3n", "por", "el", "pueblo", "organizado", "en", "sus", "diversas", "instituciones", "el", "de", "agosto", "de", "abrigando", "un", "plan", "mon\u00e1rquico", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "asumi\u00f3", "\"el", "mando", "pol\u00edtico", "y", "militar", "de", "los", "departamentos", "libres", "del", "per\u00fa\"", "bajo", "el", "t\u00edtulo", "de", "protector", "el", "de", "diciembre", "de", "convoc\u00f3", "a", "la", "ciudadan\u00eda", "con", "el", "fin", "de", "que", "eligiera", "libremente", "un", "congreso", "constituyente", "con", "el", "exclusivo", "objeto", "de", "establecer", "la", "forma", "de", "gobierno", "y", "dar", "la", "constituci\u00f3n", "m\u00e1s", "conveniente", "el", "primer", "congreso", "de", "la", "rep\u00fablica", "del", "per\u00fa", "se", "reuni\u00f3", "el", "de", "septiembre", "de", "era", "republicana", "una", "vez", "proclamada", "la", "independencia", "san", "mart\u00edn", "asumi\u00f3", "el", "mando", "pol\u00edtico", "militar", "de", "los", "departamentos", "libres", "del", "per\u00fa", "bajo", "el", "t\u00edtulo", "de", "protector", "seg\u00fan", "decreto", "dado", "el", "de", "agosto", "de", "las", "obras", "del", "protectorado", "contribuyeron", "con", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "biblioteca", "nacional", "a", "favor", "del", "conocimiento", "la", "aprobaci\u00f3n", "del", "himno", "nacional", "y", "la", "abolici\u00f3n", "de", "la", "mita", "a", "favor", "de", "los", "ind\u00edgenas", "el", "de", "diciembre", "de", "san", "mart\u00edn", "cre\u00f3", "tres", "ministerios", "ministerio", "de", "estado", "y", "relaciones", "exteriores", "comprometiendo", "a", "juan", "garc\u00eda", "del", "r\u00edo", "ministerio", "de", "guerra", "y", "marina", "a", "bernardo", "de", "monteagudo", "y", "ministerio", "de", "hacienda", "a", "hip\u00f3lito", "unanue", "durante", "el", "protectorado", "el", "de", "abril", "de", "la", "divisi\u00f3n", "de", "domingo", "trist\u00e1n", "y", "moscoso", "que", "viaj\u00f3", "a", "pisco", "sufri\u00f3", "una", "desastrosa", "derrota", "del", "bando", "realista", "tras", "la", "batalla", "de", "ica", "perdiendo", "muchos", "soldados", "y", "gran", "parte", "de", "su", "armamento", "con", "el", "objetivo", "de", "acelerar", "la", "independencia", "total", "del", "per\u00fa", "en", "la", "sierra", "sur", "san", "mart\u00edn", "viaj\u00f3", "a", "guayaquil", "a", "fin", "de", "ponerse", "de", "acuerdo", "con", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "para", "pedirle", "ayuda", "militar", "pero", "al", "terminar", "la", "conferencia", "no", "se", "lleg\u00f3", "a", "ning\u00fan", "acuerdo", "y", "san", "mart\u00edn", "se", "retir\u00f3", "de", "guayaquil", "con", "la", "decisi\u00f3n", "de", "abandonar", "al", "per\u00fa", "entreg\u00f3", "el", "poder", "ejecutivo", "a", "tres", "de", "sus", "miembros", "que", "conformaron", "un", "cuerpo", "colegiado", "denominado", "suprema", "junta", "gubernativa", "del", "per\u00fa", "y", "cuya", "cabeza", "era", "el", "general", "jos\u00e9", "de", "la", "mar", "la", "junta", "gubernativa", "quiso", "finalizar", "la", "guerra", "de", "la", "independencia", "por", "cuenta", "propia", "y", "organiz\u00f3", "la", "primera", "campa\u00f1a", "de", "intermedios", "que", "culmin\u00f3", "en", "fracaso", "luego", "los", "oficiales", "del", "ej\u00e9rcito", "se", "sublevaron", "en", "el", "llamado", "mot\u00edn", "de", "balconcillo", "y", "con", "un", "golpe", "de", "estado", "destituyeron", "a", "la", "junta", "y", "el", "de", "febrero", "de", "nombraron", "como", "presidente", "del", "per\u00fa", "a", "jos\u00e9", "de", "la", "rivaag\u00fcero", "rivaag\u00fcero", "quiso", "tambi\u00e9n", "derrotar", "a", "los", "espa\u00f1oles", "que", "a\u00fan", "resist\u00edan", "en", "el", "centro", "y", "sur", "del", "per\u00fa", "y", "organiz\u00f3", "una", "segunda", "campa\u00f1a", "de", "intermedios", "la", "misma", "que", "igualmente", "culmin\u00f3", "en", "fracaso", "luego", "tuvo", "una", "abierta", "disputa", "con", "el", "congreso", "y", "se", "traslad\u00f3", "a", "trujillo", "donde", "instal\u00f3", "su", "gobierno", "mientras", "que", "en", "lima", "el", "congreso", "nombr\u00f3", "como", "nuevo", "presidente", "a", "jos\u00e9", "bernardo", "de", "tagle", "el", "congreso", "vista", "la", "cr\u00edtica", "situaci\u00f3n", "acord\u00f3", "llamar", "a", "bol\u00edvar", "y", "a", "su", "ej\u00e9rcito", "libertador", "tras", "reunificar", "el", "mando", "del", "pa\u00eds", "bol\u00edvar", "instal\u00f3", "su", "cuartel", "general", "en", "trujillo", "y", "organiz\u00f3", "la", "campa\u00f1a", "final", "de", "la", "independencia", "contando", "con", "la", "ayuda", "decisiva", "de", "los", "peruanos", "tanto", "en", "soldados", "dinero", "abastecimientos", "y", "recursos", "de", "toda", "\u00edndole", "tras", "las", "batallas", "de", "jun\u00edn", "y", "ayacucho", "el", "de", "agosto", "y", "el", "de", "diciembre", "de", "respectivamente", "se", "logr\u00f3", "derrotar", "y", "expulsar", "definitivamente", "del", "per\u00fa", "a", "las", "tropas", "realistas", "de", "la", "era", "del", "guano", "a", "la", "guerra", "del", "pac\u00edfico", "es", "solo", "con", "la", "primera", "elecci\u00f3n", "de", "ram\u00f3n", "castilla", "en", "que", "la", "rep\u00fablica", "peruana", "encontr\u00f3", "una", "relativa", "paz", "interior", "y", "pudo", "organizar", "su", "vida", "pol\u00edtica", "y", "econ\u00f3mica", "le", "correspondi\u00f3", "a", "castilla", "abolir", "definitivamente", "la", "esclavitud", "y", "la", "pena", "de", "muerte", "estableci\u00f3", "pol\u00edticas", "de", "promoci\u00f3n", "de", "extracci\u00f3n", "y", "exportaci\u00f3n", "de", "fertilizantes", "naturales", "guano", "de", "islas", "que", "iniciar\u00edan", "una", "era", "de", "prosperidad", "en", "el", "pa\u00eds", "los", "primeros", "ferrocarriles", "y", "el", "alumbrado", "a", "gas", "llegaron", "al", "per\u00fa", "en", "este", "per\u00edodo", "durante", "su", "segundo", "gobierno", "promulg\u00f3", "la", "constituci\u00f3n", "de", "liberal", "y", "la", "constituci\u00f3n", "de", "conservadora", "reorganiz\u00f3", "los", "servicios", "postales", "y", "la", "carrera", "p\u00fablica", "en", "una", "expedici\u00f3n", "espa\u00f1ola", "ocup\u00f3", "las", "islas", "chincha", "productoras", "de", "guano", "y", "desat\u00f3", "un", "incidente", "internacional", "de", "grandes", "consecuencias", "en", "la", "pol\u00edtica", "interna", "peruana", "que", "llev\u00f3", "a", "un", "golpe", "de", "estado", "contra", "el", "presidente", "juan", "antonio", "pezet", "el", "gobierno", "de", "mariano", "ignacio", "prado", "y", "la", "declaratoria", "de", "guerra", "a", "espa\u00f1a", "tras", "el", "combate", "del", "callao", "del", "de", "mayo", "de", "la", "armada", "espa\u00f1ola", "se", "retir\u00f3", "del", "per\u00fa", "el", "gobierno", "de", "jos\u00e9", "balta", "fue", "pr\u00f3digo", "en", "obras", "de", "infraestructura", "construcci\u00f3n", "del", "ferrocarril", "central", "aunque", "en", "\u00e9l", "se", "percibieron", "ya", "las", "primeras", "muestras", "de", "exceso", "de", "gastos", "del", "gobierno", "en", "las", "postrimer\u00edas", "de", "su", "gobierno", "la", "elecci\u00f3n", "por", "primera", "vez", "de", "un", "presidente", "civil", "manuel", "pardo", "y", "lavalle", "llev\u00f3", "a", "una", "insurrecci\u00f3n", "militar", "que", "termin\u00f3", "en", "el", "asesinato", "de", "balta", "y", "la", "furibunda", "reacci\u00f3n", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "lima", "que", "ejecut\u00f3", "a", "los", "usurpadores", "as\u00ed", "termin\u00f3", "lo", "que", "jorge", "basadre", "llam\u00f3", "primer", "militarismo", "pardo", "y", "lavalle", "implement\u00f3", "importantes", "reformas", "de", "tipo", "liberal", "en", "la", "organizaci\u00f3n", "del", "estado", "sin", "embargo", "la", "principal", "fuente", "de", "recursos", "del", "estado", "el", "guano", "sobreexplotado", "se", "empez\u00f3", "a", "agotar", "y", "result\u00f3", "inevitable", "una", "crisis", "econ\u00f3mica", "que", "el", "sucesor", "de", "pardo", "el", "ya", "anciano", "mariano", "ignacio", "prado", "tuvo", "que", "afrontar", "en", "medio", "de", "una", "virtual", "bancarrota", "del", "estado", "para", "hab\u00edan", "muerto", "unos", "peruanos", "en", "las", "constantes", "guerras", "civiles", "que", "sacudieron", "el", "pa\u00eds", "desde", "gracias", "al", "dinero", "de", "la", "venta", "del", "guano", "el", "per\u00fa", "empez\u00f3", "a", "modernizarse", "con", "distintas", "obras", "p\u00fablicas", "como", "los", "ferrocarriles", "creci\u00f3", "la", "burocracia", "civil", "y", "militar", "los", "ind\u00edgenas", "dejaron", "de", "pagar", "tributo", "y", "los", "esclavos", "alcanzaron", "su", "libertad", "empez\u00f3", "la", "pol\u00edtica", "de", "migraciones", "de", "alemanes", "austriacos", "irlandeses", "e", "italianos", "el", "de", "abril", "de", "chile", "declar\u00f3", "la", "guerra", "al", "per\u00fa", "desatando", "la", "guerra", "del", "pac\u00edfico", "el", "casus", "belli", "fue", "el", "enfrentamiento", "entre", "bolivia", "y", "chile", "por", "un", "problema", "de", "impuestos", "en", "el", "cual", "el", "per\u00fa", "se", "vio", "comprometido", "por", "el", "tratado", "de", "alianza", "defensiva", "firmado", "con", "bolivia", "en", "sin", "embargo", "la", "historiograf\u00eda", "peruana", "es", "un\u00e1nime", "al", "sostener", "que", "la", "causa", "profunda", "de", "esta", "guerra", "fue", "la", "ambici\u00f3n", "de", "chile", "de", "apoderarse", "de", "los", "territorios", "salitreros", "y", "guaneros", "del", "sur", "del", "per\u00fa", "en", "una", "primera", "etapa", "de", "la", "guerra", "la", "campa\u00f1a", "naval", "la", "marina", "peruana", "repeli\u00f3", "el", "ataque", "chileno", "hasta", "el", "de", "octubre", "de", "d\u00eda", "en", "el", "que", "se", "libr\u00f3", "el", "combate", "naval", "de", "angamos", "en", "donde", "la", "armada", "chilena", "con", "sus", "buques", "cochrane", "blanco", "encalada", "loa", "y", "covadonga", "acorral\u00f3", "al", "monitor", "hu\u00e1scar", "el", "principal", "buque", "de", "la", "marina", "peruana", "comandado", "por", "el", "almirante", "ap", "miguel", "grau", "quien", "muri\u00f3", "en", "la", "refriega", "y", "se", "convirti\u00f3", "desde", "entonces", "en", "el", "mayor", "h\u00e9roe", "del", "per\u00fa", "luego", "de", "vencer", "a", "la", "escuadra", "peruana", "chile", "dio", "inicio", "a", "la", "campa\u00f1a", "terrestre", "de", "la", "guerra", "esta", "comenz\u00f3", "con", "el", "desembarco", "de", "pisagua", "y", "se", "desarroll\u00f3", "durante", "cuatro", "a\u00f1os", "incluyendo", "la", "ocupaci\u00f3n", "de", "lima", "hasta", "que", "luego", "del", "grito", "de", "mont\u00e1n", "el", "gobierno", "de", "miguel", "iglesias", "firm\u00f3", "el", "tratado", "de", "anc\u00f3n", "que", "puso", "fin", "a", "la", "guerra", "a", "pesar", "de", "la", "oposici\u00f3n", "del", "gobierno", "de", "lizardo", "montero", "y", "la", "resistencia", "en", "la", "sierra", "peruana", "comandada", "por", "andr\u00e9s", "avelino", "c\u00e1ceres", "el", "cual", "vislumbraba", "el", "cercano", "agotamiento", "de", "las", "fuerzas", "chilenas", "para", "derrotarlas", "de", "la", "rep\u00fablica", "aristocr\u00e1tica", "al", "gobierno", "revolucionario", "de", "la", "fuerza", "armada", "tras", "la", "guerra", "se", "inici\u00f3", "un", "per\u00edodo", "de", "reconstrucci\u00f3n", "nacional", "que", "aunque", "de", "relativa", "calma", "no", "conoci\u00f3", "la", "reactivaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "ni", "la", "paz", "pol\u00edtica", "hasta", "con", "la", "presidencia", "de", "nicol\u00e1s", "de", "pi\u00e9rola", "con", "el", "gobierno", "de", "pi\u00e9rola", "se", "materializ\u00f3", "una", "pol\u00edtica", "plutoaristocr\u00e1tica", "con", "unas", "clases", "alta", "y", "media", "que", "viv\u00edan", "acomodadamente", "al", "auspicio", "de", "los", "grandes", "capitales", "estadounidenses", "y", "un", "pueblo", "llano", "con", "diversas", "carencias", "frente", "a", "las", "cuales", "reclamaron", "principalmente", "ante", "las", "malas", "condiciones", "laborales", "esta", "\u00e9poca", "conocida", "como", "la", "rep\u00fablica", "aristocr\u00e1tica", "concluy\u00f3", "con", "la", "asunci\u00f3n", "de", "augusto", "legu\u00eda", "quien", "permaneci\u00f3", "en", "el", "poder", "durante", "once", "a\u00f1os", "el", "oncenio", "con", "una", "pol\u00edtica", "paternalista", "hacia", "los", "ind\u00edgenas", "la", "creaci\u00f3n", "de", "una", "moment\u00e1nea", "bonanza", "la", "manipulaci\u00f3n", "del", "orden", "jur\u00eddico", "y", "la", "amedrentaci\u00f3n", "de", "la", "oposici\u00f3n", "el", "oncenio", "de", "legu\u00eda", "termin\u00f3", "en", "con", "el", "popular", "pronunciamiento", "de", "luis", "miguel", "s\u00e1nchez", "cerro", "que", "inici\u00f3", "un", "per\u00edodo", "de", "gobiernos", "militares", "y", "de", "irrupci\u00f3n", "de", "movimientos", "populares", "como", "la", "alianza", "popular", "revolucionaria", "americana", "o", "el", "partido", "comunista", "peruano", "en", "el", "escenario", "pol\u00edtico", "al", "final", "de", "este", "tercer", "militarismo", "se", "sucedieron", "presidentes", "democr\u00e1ticos", "interrumpidos", "primero", "por", "el", "ochenio", "de", "manuel", "odr\u00eda", "y", "un", "breve", "golpe", "militar", "para", "continuar", "con", "la", "sucesi\u00f3n", "presidencial", "hacia", "los", "a\u00f1os", "se", "inici\u00f3", "el", "\u00e9xodo", "rural", "principalmente", "desde", "la", "sierra", "hacia", "las", "urbes", "de", "la", "costa", "en", "busca", "de", "mejores", "condiciones", "de", "vida", "y", "educaci\u00f3n", "para", "sus", "hijos", "gradualmente", "durante", "los", "a\u00f1os", "la", "crisis", "pol\u00edtica", "se", "hizo", "patente", "lo", "que", "propici\u00f3", "en", "la", "llamada", "revoluci\u00f3n", "de", "la", "fuerza", "armada", "la", "toma", "del", "poder", "pol\u00edtico", "por", "parte", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "del", "per\u00fa", "al", "comando", "del", "general", "juan", "velasco", "alvarado", "con", "un", "mensaje", "antiimperialista", "especialmente", "antiestadounidense", "y", "antioligarca", "se", "instaur\u00f3", "un", "r\u00e9gimen", "de", "corte", "nacionalista", "y", "reformista", "de", "\"progreso", "social", "y", "desarrollo", "integral\"", "influida", "por", "las", "tesis", "de", "la", "cepal", "sobre", "la", "dependencia", "y", "el", "subdesarrollo", "seis", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "del", "golpe", "velasco", "nacionaliz\u00f3", "la", "international", "petroleum", "corporation", "ipc", "la", "empresa", "norteamericana", "que", "explotaba", "el", "petr\u00f3leo", "peruano", "y", "luego", "lanz\u00f3", "una", "reforma", "del", "aparato", "estatal", "y", "una", "reforma", "agraria", "se", "trata", "de", "la", "mayor", "reforma", "agraria", "emprendida", "en", "am\u00e9rica", "latina", "aboli\u00f3", "el", "sistema", "de", "latifundio", "y", "moderniz\u00f3", "la", "agricultura", "mediante", "una", "redistribuci\u00f3n", "m\u00e1s", "equitativa", "de", "la", "tierra", "el", "de", "los", "campesinos", "formaron", "cooperativas", "o", "sociedades", "agrarias", "de", "inter\u00e9s", "social", "como", "la", "tierra", "debe", "ser", "propiedad", "de", "quienes", "la", "cultivan", "se", "expropi\u00f3", "a", "los", "grandes", "terratenientes", "las", "\u00fanicas", "grandes", "propiedades", "permitidas", "eran", "las", "cooperativas", "entre", "y", "familias", "recibieron", "tierras", "del", "estado", "con", "un", "tama\u00f1o", "medio", "de", "acres", "el", "\"gobierno", "revolucionario\"", "tambi\u00e9n", "planific\u00f3", "inversiones", "masivas", "en", "educaci\u00f3n", "elev\u00f3", "la", "lengua", "quechua", "hablada", "por", "casi", "la", "mitad", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "pero", "hasta", "entonces", "despreciada", "por", "las", "autoridades", "a", "un", "estatus", "equivalente", "al", "del", "espa\u00f1ol", "y", "estableci\u00f3", "la", "igualdad", "de", "derechos", "para", "los", "hijos", "naturales", "per\u00fa", "quiso", "liberarse", "de", "la", "dependencia", "y", "aplic\u00f3", "una", "pol\u00edtica", "exterior", "tercermundista", "estados", "unidos", "respondi\u00f3", "con", "presiones", "comerciales", "econ\u00f3micas", "y", "diplom\u00e1ticas", "en", "per\u00fa", "pareci\u00f3", "superar", "el", "bloqueo", "financiero", "impuesto", "por", "washington", "al", "negociar", "un", "pr\u00e9stamo", "del", "banco", "internacional", "de", "desarrollo", "para", "financiar", "su", "pol\u00edtica", "de", "desarrollo", "agr\u00edcola", "y", "minero", "las", "relaciones", "con", "chile", "se", "vieron", "gravemente", "afectadas", "tras", "el", "golpe", "de", "estado", "del", "general", "pinochet", "el", "general", "edgardo", "mercado", "jarr\u00edn", "primer", "ministro", "y", "comandante", "en", "jefe", "del", "ej\u00e9rcito", "y", "el", "almirante", "guillermo", "faura", "gaig", "ministro", "de", "marina", "escaparon", "a", "intentos", "de", "asesinato", "con", "semanas", "de", "diferencia", "hacia", "fines", "de", "los", "a\u00f1os", "el", "gobierno", "militar", "se", "encontr\u00f3", "frente", "al", "descalabro", "econ\u00f3mico", "en", "el", "general", "francisco", "morales", "berm\u00fadez", "cerruti", "tom\u00f3", "el", "poder", "y", "rompi\u00f3", "con", "la", "pol\u00edtica", "de", "su", "predecesor", "su", "r\u00e9gimen", "particip\u00f3", "ocasionalmente", "en", "la", "operaci\u00f3n", "c\u00f3ndor", "en", "colaboraci\u00f3n", "con", "otras", "dictaduras", "militares", "de", "am\u00e9rica", "latina", "apoyadas", "por", "los", "estadounidenses", "se", "redact\u00f3", "una", "nueva", "constituci\u00f3n", "mediante", "una", "asamblea", "constituyente", "en", "y", "se", "convoc\u00f3", "a", "elecciones", "en", "la", "\u00e9poca", "del", "terrorismo", "y", "el", "fujimorato", "durante", "la", "d\u00e9cada", "de", "el", "per\u00fa", "enfrent\u00f3", "una", "fuerte", "crisis", "econ\u00f3mica", "y", "social", "debido", "al", "descontrol", "del", "gasto", "fiscal", "una", "considerable", "deuda", "externa", "y", "la", "creciente", "inflaci\u00f3n", "junto", "con", "un", "conflicto", "armado", "interno", "propiciado", "por", "la", "insurrecci\u00f3n", "de", "los", "grupos", "terroristas", "sendero", "luminoso", "y", "el", "movimiento", "revolucionario", "t\u00fapac", "amaru", "de", "inspiraci\u00f3n", "mao\u00edsta", "y", "marxistaleninista", "que", "pretend\u00edan", "tomar", "el", "poder", "mediante", "la", "lucha", "armada", "el", "terrorismo", "obtuvo", "una", "respuesta", "represiva", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "la", "polic\u00eda", "primero", "y", "el", "ej\u00e9rcito", "despu\u00e9s", "los", "combates", "entre", "ambos", "bandos", "provocaron", "la", "muerte", "de", "cerca", "de", "personas", "entre", "combatientes", "campesinos", "y", "habitantes", "de", "las", "ciudades", "la", "crisis", "entr\u00f3", "en", "su", "fase", "m\u00e1s", "cr\u00edtica", "a", "finales", "de", "la", "d\u00e9cada", "durante", "el", "primer", "gobierno", "de", "alan", "garc\u00eda", "cuando", "el", "pa\u00eds", "sufri\u00f3", "una", "fuerte", "crisis", "econ\u00f3mica", "debido", "al", "descontrol", "del", "gasto", "fiscal", "y", "la", "consiguiente", "hiperinflaci\u00f3n", "que", "lleg\u00f3", "a", "un", "m\u00e1ximo", "de", "en", "mientras", "que", "sendero", "luminoso", "incursion\u00f3", "en", "las", "grandes", "ciudades", "del", "pa\u00eds", "iniciando", "la", "fase", "m\u00e1s", "dura", "del", "conflicto", "armado", "interno", "el", "primer", "gobierno", "de", "alan", "garc\u00eda", "termin\u00f3", "en", "medio", "de", "una", "creciente", "impopularidad", "las", "fuerzas", "armadas", "peruanas", "se", "sintieron", "frustradas", "por", "la", "incapacidad", "del", "gobierno", "de", "garc\u00eda", "para", "hacer", "frente", "a", "las", "crisis", "del", "pa\u00eds", "comenzaron", "a", "elaborar", "un", "plan", "para", "derrocarlo", "a", "fines", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "se", "atribuy\u00f3", "a", "las", "fuerzas", "armadas", "del", "per\u00fa", "la", "creaci\u00f3n", "del", "plan", "verde", "que", "implic\u00f3", "el", "genocidio", "de", "los", "peruanos", "empobrecidos", "e", "ind\u00edgenas", "el", "control", "o", "censura", "de", "la", "prensa", "en", "la", "naci\u00f3n", "y", "el", "establecimiento", "de", "una", "econom\u00eda", "neoliberal", "controlada", "por", "una", "junta", "militar", "en", "las", "elecciones", "de", "se", "dio", "un", "re\u00f1ido", "balotaje", "entre", "el", "escritor", "liberal", "mario", "vargas", "llosa", "y", "alberto", "fujimori", "quien", "gan\u00f3", "la", "presidencia", "fujimori", "supuestamente", "adoptar\u00eda", "muchas", "de", "las", "pol\u00edticas", "esbozadas", "en", "el", "plan", "verde", "desde", "el", "inicio", "de", "su", "mandato", "encontr\u00f3", "una", "fuerte", "oposici\u00f3n", "en", "el", "congreso", "por", "parte", "de", "la", "alianza", "popular", "revolucionaria", "americana", "y", "del", "frente", "democr\u00e1tico", "en", "su", "primer", "a\u00f1o", "aplic\u00f3", "una", "pol\u00edtica", "de", "choque", "a", "la", "cual", "se", "hab\u00eda", "negado", "durante", "su", "campa\u00f1a", "electoral", "que", "se", "hizo", "conocido", "como", "el", "fujishock", "finalmente", "implement\u00f3", "una", "serie", "de", "reformas", "de", "corte", "neoliberal", "aline\u00e1ndose", "al", "consenso", "de", "washington", "paralelamente", "el", "asesor", "presidencial", "vladimiro", "montesinos", "fue", "nombrado", "jefe", "del", "servicio", "de", "inteligencia", "nacional", "del", "per\u00fa", "posici\u00f3n", "desde", "la", "cual", "dirigi\u00f3", "la", "cleptocracia", "en", "la", "que", "deriv\u00f3", "el", "gobierno", "de", "fujimori", "la", "madrugada", "del", "de", "abril", "de", "fujimori", "desat\u00f3", "una", "crisis", "constitucional", "cuando", "disolvi\u00f3", "el", "congreso", "de", "la", "rep\u00fablica", "y", "restringi\u00f3", "la", "libertad", "de", "prensa", "con", "apoyo", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "posteriormente", "convoc\u00f3", "a", "la", "asamblea", "constituyente", "que", "produjo", "una", "nueva", "constituci\u00f3n", "pol\u00edtica", "promulgada", "en", "el", "a\u00f1o", "fujimori", "se", "mantuvo", "como", "presidente", "tras", "la", "promulgaci\u00f3n", "de", "la", "constituci\u00f3n", "y", "logr\u00f3", "ser", "reelegido", "en", "aunque", "no", "consigui\u00f3", "solucionar", "la", "larga", "recesi\u00f3n", "econ\u00f3mica", "que", "afectaba", "al", "pa\u00eds", "el", "de", "abril", "de", "tras", "unas", "cuestionadas", "elecciones", "alberto", "fujimori", "logr\u00f3", "un", "tercer", "mandato", "la", "oposici\u00f3n", "conformada", "por", "los", "diversos", "partidos", "pol\u00edticos", "y", "organizaciones", "civiles", "de", "diversa", "\u00edndole", "intent\u00f3", "evitar", "la", "juramentaci\u00f3n", "del", "tercer", "periodo", "presidencial", "de", "fujimori", "pero", "no", "lo", "logr\u00f3", "seis", "semanas", "despu\u00e9s", "el", "de", "septiembre", "se", "difundieron", "filmaciones", "donde", "se", "mostraba", "claramente", "el", "soborno", "de", "algunos", "congresistas", "de", "la", "oposici\u00f3n", "y", "empresarios", "para", "que", "favorezcan", "al", "gobierno", "lo", "que", "precipit\u00f3", "la", "ca\u00edda", "del", "r\u00e9gimen", "fujimori", "abandon\u00f3", "el", "pa\u00eds", "solicitando", "permiso", "para", "participar", "en", "la", "cumbre", "del", "foro", "de", "cooperaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "asiapac\u00edfico", "para", "luego", "dirigirse", "a", "jap\u00f3n", "pa\u00eds", "del", "cual", "era", "ciudadano", "y", "desde", "el", "cual", "renunci\u00f3", "por", "fax", "y", "donde", "se", "refugi\u00f3", "el", "congreso", "no", "acept\u00f3", "la", "renuncia", "y", "lo", "destituy\u00f3", "inhabilit\u00e1ndolo", "para", "ejercer", "todo", "cargo", "pol\u00edtico", "por", "a\u00f1os", "el", "de", "noviembre", "de", "el", "entonces", "presidente", "del", "congreso", "valent\u00edn", "paniagua", "fue", "investido", "como", "nuevo", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "ante", "la", "renuncia", "de", "los", "dos", "vicepresidentes", "el", "gobierno", "de", "transici\u00f3n", "se", "orient\u00f3", "a", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "nuevas", "elecciones", "y", "a", "una", "profunda", "campa\u00f1a", "de", "moralizaci\u00f3n", "del", "aparato", "p\u00fablico", "y", "las", "fuerzas", "militares", "que", "hab\u00edan", "ca\u00eddo", "bajo", "la", "influencia", "del", "sistema", "el", "presidente", "firm\u00f3", "contratos", "de", "explotaci\u00f3n", "para", "los", "yacimientos", "de", "gas", "de", "camisea", "y", "convoc\u00f3", "a", "una", "pol\u00e9mica", "comisi\u00f3n", "de", "la", "verdad", "para", "investigar", "la", "lucha", "contra", "el", "terrorismo", "de", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "el", "retorno", "de", "la", "democracia", "y", "la", "crisis", "pol\u00edtica", "en", "las", "elecciones", "del", "de", "abril", "de", "alejandro", "toledo", "fue", "declarado", "como", "nuevo", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "estas", "se", "caracterizan", "tambi\u00e9n", "por", "el", "retorno", "de", "alan", "garc\u00eda", "y", "su", "muy", "sorpresivo", "segundo", "lugar", "en", "la", "contienda", "electoral", "la", "paradoja", "del", "gobierno", "de", "toledo", "es", "que", "goz\u00f3", "de", "baja", "popularidad", "envuelto", "en", "acusaciones", "de", "corrupci\u00f3n", "de", "la", "m\u00e1s", "variada", "\u00edndole", "mientras", "la", "econom\u00eda", "peruana", "logr\u00f3", "superar", "la", "recesi\u00f3n", "y", "tuvo", "un", "gran", "crecimiento", "especialmente", "en", "la", "capital", "la", "sierra", "central", "y", "la", "costa", "norte", "en", "este", "per\u00edodo", "se", "inici\u00f3", "la", "negociaci\u00f3n", "de", "un", "tratado", "de", "libre", "comercio", "con", "los", "estados", "unidos", "el", "cual", "en", "su", "momento", "no", "era", "visto", "con", "buenos", "ojos", "por", "los", "campesinos", "del", "pa\u00eds", "porque", "tem\u00edan", "que", "tuviera", "un", "efecto", "negativo", "sobre", "sus", "econom\u00edas", "en", "las", "elecciones", "del", "de", "abril", "y", "el", "de", "junio", "de", "fue", "reelegido", "presidente", "alan", "garc\u00eda", "con", "un", "discurso", "y", "perfil", "m\u00e1s", "moderado", "y", "reivindicador", "pese", "a", "su", "primer", "gobierno", "frente", "al", "exmilitar", "ollanta", "humala", "en", "las", "elecciones", "de", "humala", "pas\u00f3", "a", "segunda", "vuelta", "junto", "con", "keiko", "fujimori", "hija", "del", "expresidente", "alberto", "fujimori", "preso", "por", "delitos", "de", "lesa", "humanidad", "humala", "gan\u00f3", "en", "la", "primera", "vuelta", "dejando", "a", "keiko", "fujimori", "en", "empate", "t\u00e9cnico", "ante", "el", "economista", "y", "candidato", "liberal", "pedro", "pablo", "kuczynski", "en", "la", "segunda", "vuelta", "el", "nacionalista", "ollanta", "humala", "fue", "elegido", "presidente", "por", "un", "margen", "de", "de", "ventaja", "en", "las", "elecciones", "generales", "del", "el", "economista", "pedro", "pablo", "kuczynski", "fue", "electo", "presidente", "luego", "de", "vencer", "a", "keiko", "fujimori", "con", "un", "margen", "muy", "ajustado", "el", "de", "diciembre", "de", "el", "congreso", "del", "per\u00fa", "admiti\u00f3", "un", "pedido", "de", "vacancia", "presidencial", "el", "cual", "no", "alcanz\u00f3", "el", "m\u00ednimo", "de", "votos", "necesarios", "para", "ser", "aprobado", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "kuczynski", "le", "concedi\u00f3", "un", "indulto", "humanitario", "y", "derecho", "de", "gracia", "al", "expresidente", "alberto", "fujimori", "quien", "cumpl\u00eda", "una", "condena", "de", "a\u00f1os", "por", "cr\u00edmenes", "contra", "los", "derechos", "humanos", "el", "de", "marzo", "de", "a", "dos", "d\u00edas", "de", "un", "segundo", "pedido", "de", "vacancia", "presidencial", "decidi\u00f3", "renunciar", "a", "la", "presidencia", "ocupando", "su", "lugar", "el", "vicepresidente", "mart\u00edn", "vizcarra", "el", "gobierno", "de", "vizcarra", "si", "bien", "hered\u00f3", "la", "debilidad", "parlamentaria", "de", "su", "predecesor", "intent\u00f3", "en", "un", "principio", "mantener", "buenas", "relaciones", "con", "la", "oposici\u00f3n", "sin", "embargo", "el", "esc\u00e1ndalo", "dentro", "del", "consejo", "nacional", "de", "la", "magistratura", "reinici\u00f3", "el", "enfrentamiento", "entre", "el", "congreso", "y", "el", "ejecutivo", "las", "iniciativas", "reformistas", "gubernamentales", "fueron", "acogidas", "con", "rechazo", "por", "la", "oposici\u00f3n", "por", "lo", "que", "el", "gobierno", "emple\u00f3", "la", "cuesti\u00f3n", "de", "confianza", "ministerial", "y", "convoc\u00f3", "a", "un", "refer\u00e9ndum", "de", "diciembre", "para", "lograr", "su", "aprobaci\u00f3n", "tras", "ello", "el", "ejecutivo", "continu\u00f3", "sus", "iniciativas", "reformistas", "incluyendo", "varios", "proyectos", "de", "reforma", "pol\u00edtica", "para", "mejorar", "las", "relaciones", "y", "el", "equilibrio", "entre", "ambos", "poderes", "sin", "embargo", "el", "congreso", "nuevamente", "acogi\u00f3", "con", "reticencias", "esos", "proyectos", "y", "tras", "la", "recomposici\u00f3n", "de", "la", "oposici\u00f3n", "se", "exacerb\u00f3", "el", "enfrentamiento", "tras", "el", "rechazo", "de", "su", "iniciativa", "de", "adelanto", "de", "elecciones", "generales", "y", "la", "inminente", "elecci\u00f3n", "de", "miembros", "del", "tribunal", "constitucional", "se", "emple\u00f3", "nuevamente", "la", "figura", "de", "cuesti\u00f3n", "de", "confianza", "que", "fue", "rechazada", "posteriormente", "vizcarra", "disolvi\u00f3", "el", "congreso", "y", "convoc\u00f3", "a", "elecciones", "parlamentarias", "de", "septiembre", "de", "el", "nuevo", "congreso", "fue", "elegido", "en", "enero", "de", "desde", "marzo", "de", "el", "gobierno", "peruano", "enfrenta", "a", "la", "pandemia", "de", "covid", "en", "noviembre", "de", "ese", "a\u00f1o", "en", "un", "segundo", "intento", "el", "congreso", "destituy\u00f3", "por", "incapacidad", "moral", "a", "vizcarra", "la", "sucesi\u00f3n", "presidencial", "recay\u00f3", "sobre", "manuel", "merino", "hecho", "que", "desencaden\u00f3", "manifestaciones", "en", "su", "contra", "en", "menos", "de", "una", "semana", "y", "tras", "la", "muerte", "de", "dos", "manifestantes", "merino", "renunci\u00f3", "al", "cargo", "el", "de", "noviembre", "el", "congreso", "eligi\u00f3", "a", "francisco", "sagasti", "como", "nuevo", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "que", "gobern\u00f3", "bajo", "el", "autodenominado", "gobierno", "de", "transici\u00f3n", "y", "emergencia", "durante", "su", "corto", "per\u00edodo", "inici\u00f3", "una", "campa\u00f1a", "de", "vacunaci\u00f3n", "contra", "la", "covid", "hered\u00f3", "una", "crisis", "pol\u00edtica", "causada", "por", "el", "denominado", "vacunagate", "y", "tras", "una", "re\u00f1ida", "elecci\u00f3n", "entreg\u00f3", "el", "poder", "a", "su", "sucesor", "pedro", "castillo", "su", "gobierno", "estuvo", "marcado", "por", "la", "pol\u00e9mica", "debido", "al", "nombramiento", "de", "funcionarios", "p\u00fablicos", "no", "id\u00f3neos", "e", "incluso", "con", "antecedentes", "penales", "as\u00ed", "como", "una", "animadversi\u00f3n", "con", "gran", "parte", "de", "la", "prensa", "y", "acusaciones", "de", "corrupci\u00f3n", "lo", "que", "agrav\u00f3", "la", "crisis", "pol\u00edtica", "cerca", "de", "un", "tercer", "proceso", "de", "vacancia", "presidencial", "por", "parte", "del", "congreso", "el", "de", "diciembre", "de", "castillo", "anunci\u00f3", "el", "cierre", "del", "congreso", "y", "la", "instauraci\u00f3n", "de", "un", "gobierno", "de", "excepci\u00f3n", "lo", "que", "fue", "considerado", "un", "autogolpe", "de", "estado", "la", "medida", "fue", "condenada", "por", "los", "organismos", "judiciales", "y", "origin\u00f3", "la", "renuncia", "de", "gran", "parte", "de", "la", "cartera", "de", "ministros", "el", "mismo", "d\u00eda", "el", "congreso", "vot\u00f3", "a", "favor", "de", "la", "destituci\u00f3n", "de", "castillo", "y", "fue", "detenido", "por", "la", "polic\u00eda", "nacional", "horas", "m\u00e1s", "tarde", "la", "vicepresidenta", "dina", "boluarte", "asumi\u00f3", "el", "cargo", "vacante", "por", "sucesi\u00f3n", "constitucional", "convirti\u00e9ndose", "en", "la", "primera", "mujer", "en", "ocupar", "la", "presidencia", "del", "pa\u00eds", "este", "conjunto", "de", "eventos", "dio", "inicio", "a", "una", "serie", "de", "protestas", "en", "y", "por", "parte", "de", "un", "sector", "opositor", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "peruana", "y", "diversas", "organizaciones", "sociales", "especialmente", "en", "la", "sierra", "del", "pa\u00eds", "gobierno", "y", "pol\u00edtica", "el", "per\u00fa", "es", "una", "rep\u00fablica", "unitaria", "representativa", "descentralizada", "presidencialista", "con", "un", "sistema", "multipartidista", "el", "estado", "peruano", "que", "conceptualmente", "es", "la", "naci\u00f3n", "peruana", "jur\u00eddicamente", "organizada", "es", "la", "entidad", "que", "ejerce", "el", "gobierno", "en", "la", "rep\u00fablica", "del", "per\u00fa", "la", "estructura", "del", "estado", "est\u00e1", "definida", "en", "la", "constituci\u00f3n", "pol\u00edtica", "del", "per\u00fa", "aprobada", "mediante", "referendo", "promulgada", "a", "finales", "de", "y", "vigente", "desde", "el", "de", "enero", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "del", "gobierno", "se", "basa", "en", "el", "principio", "de", "separaci\u00f3n", "de", "poderes", "estos", "son", "el", "poder", "ejecutivo", "el", "poder", "legislativo", "y", "el", "poder", "judicial", "adem\u00e1s", "la", "constituci\u00f3n", "establece", "diez", "organismos", "denominados", "constitucionalmente", "aut\u00f3nomos", "de", "funciones", "espec\u00edficas", "e", "independientes", "de", "los", "tres", "poderes", "del", "estado", "dichos", "organismos", "son", "el", "tribunal", "constitucional", "el", "ministerio", "p\u00fablico", "la", "defensor\u00eda", "del", "pueblo", "la", "contralor\u00eda", "general", "de", "la", "rep\u00fablica", "el", "consejo", "nacional", "de", "la", "magistratura", "la", "superintendencia", "de", "banca", "seguros", "y", "afp", "el", "jurado", "nacional", "de", "elecciones", "la", "oficina", "nacional", "de", "procesos", "electorales", "el", "registro", "nacional", "de", "identificaci\u00f3n", "y", "estado", "civil", "y", "el", "banco", "central", "de", "reserva", "el", "gobierno", "peruano", "es", "directamente", "elegido", "el", "voto", "es", "obligatorio", "para", "todos", "los", "ciudadanos", "entre", "los", "y", "a\u00f1os", "poder", "ejecutivo", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "seg\u00fan", "la", "actual", "constituci\u00f3n", "el", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "es", "el", "jefe", "de", "estado", "y", "el", "jefe", "de", "gobierno", "es", "elegido", "cada", "cinco", "a\u00f1os", "y", "no", "puede", "cumplir", "mandatos", "consecutivos", "el", "presidente", "designa", "al", "consejo", "de", "ministros", "que", "est\u00e1", "compuesto", "por", "los", "jefes", "de", "las", "carteras", "sectoriales", "y", "por", "un", "presidente", "del", "consejo", "quien", "podr\u00e1", "ocupar", "una", "cartera", "sectorial", "o", "solamente", "desempe\u00f1arse", "en", "el", "cargo", "presidencial", "el", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "es", "el", "jefe", "del", "poder", "ejecutivo", "y", "no", "comparte", "esta", "prerrogativa", "con", "el", "presidente", "del", "consejo", "de", "ministros", "ni", "ninguna", "otra", "autoridad", "el", "presidente", "no", "tiene", "responsabilidad", "pol\u00edtica", "sobre", "sus", "decisiones", "de", "gobierno", "en", "el", "jefe", "de", "estado", "reside", "exclusivamente", "la", "defensa", "nacional", "llevada", "a", "cabo", "por", "las", "fuerzas", "armadas", "para", "coordinar", "su", "accionar", "el", "pa\u00eds", "se", "halla", "subdividido", "en", "veinticuatro", "departamentos", "y", "una", "provincia", "constitucional", "actualmente", "la", "jefa", "de", "estado", "y", "de", "gobierno", "es", "dina", "boluarte", "consejo", "de", "ministros", "el", "consejo", "de", "ministros", "es", "el", "\u00f3rgano", "encargado", "de", "la", "direcci\u00f3n", "y", "la", "gesti\u00f3n", "de", "los", "servicios", "p\u00fablicos", "del", "estado", "est\u00e1", "presidido", "por", "el", "presidente", "del", "consejo", "de", "ministros", "cargo", "designado", "por", "el", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "y", "est\u00e1", "conformado", "por", "cada", "uno", "de", "los", "ministros", "de", "estado", "quienes", "tienen", "a", "su", "cargo", "las", "carteras", "sectoriales", "del", "gobierno", "el", "presidente", "del", "consejo", "de", "ministros", "podr\u00e1", "o", "no", "tener", "una", "cartera", "a", "su", "cargo", "y", "su", "funci\u00f3n", "fundamental", "es", "refrendar", "los", "actos", "de", "los", "dem\u00e1s", "ministros", "y", "representar", "al", "consejo", "de", "ministros", "frente", "al", "congreso", "adem\u00e1s", "es", "el", "portavoz", "oficial", "del", "gobierno", "frente", "a", "la", "sociedad", "en", "el", "pa\u00eds", "al", "cargo", "de", "presidente", "del", "consejo", "de", "ministros", "suele", "llam\u00e1rsele", "coloquialmente", "primer", "ministro", "o", "premier", "de", "manera", "indistinta", "aunque", "sus", "funciones", "difieran", "claramente", "de", "las", "de", "un", "primer", "ministro", "puesto", "que", "no", "tiene", "capacidad", "de", "decisi\u00f3n", "pol\u00edtica", "en", "ausencia", "de", "la", "aprobaci\u00f3n", "del", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "las", "sesiones", "del", "consejo", "de", "ministros", "tambi\u00e9n", "son", "presididas", "por", "el", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "los", "ministros", "de", "estado", "tienen", "responsabilidad", "pol\u00edtica", "sobre", "sus", "decisiones", "de", "gobierno", "mientras", "que", "el", "presidente", "del", "consejo", "de", "ministros", "tiene", "responsabilidad", "sobre", "cada", "una", "de", "las", "decisiones", "de", "todo", "el", "gabinete", "ministerial", "poder", "legislativo", "el", "poder", "legislativo", "del", "estado", "peruano", "reside", "en", "el", "congreso", "de", "la", "rep\u00fablica", "el", "cual", "es", "unicameral", "y", "consta", "de", "miembros", "elegidos", "por", "un", "per\u00edodo", "de", "cinco", "a\u00f1os", "los", "proyectos", "de", "ley", "pueden", "ser", "propuestos", "por", "el", "poder", "ejecutivo", "o", "legislativo", "se", "convierten", "en", "ley", "luego", "de", "ser", "aprobadas", "por", "el", "congreso", "y", "promulgadas", "por", "el", "presidente", "actualmente", "el", "congreso", "est\u00e1", "compuesto", "por", "fuerza", "popular", "esca\u00f1os", "per\u00fa", "libre", "esca\u00f1os", "acci\u00f3n", "popular", "esca\u00f1os", "alianza", "para", "el", "progreso", "esca\u00f1os", "avanza", "pa\u00eds", "partido", "de", "integraci\u00f3n", "social", "esca\u00f1os", "bloque", "magisterial", "de", "concertaci\u00f3n", "nacional", "esca\u00f1os", "renovaci\u00f3n", "popular", "esca\u00f1os", "per\u00fa", "democr\u00e1tico", "esca\u00f1os", "cambio", "democr\u00e1tico", "esca\u00f1os", "per\u00fa", "bicentenario", "esca\u00f1os", "podemos", "per\u00fa", "esca\u00f1os", "somos", "per\u00fa", "esca\u00f1os", "y", "los", "no", "agrupados", "esca\u00f1os", "la", "facultad", "de", "interpretar", "la", "constituci\u00f3n", "en", "materias", "espec\u00edficas", "reside", "en", "el", "tribunal", "constitucional", "que", "se", "compone", "de", "siete", "miembros", "elegidos", "por", "el", "congreso", "de", "la", "rep\u00fablica", "por", "un", "periodo", "de", "cinco", "a\u00f1os", "tambi\u00e9n", "el", "actual", "presidente", "del", "congreso", "de", "la", "rep\u00fablica", "del", "per\u00fa", "es", "alejandro", "soto", "reyes", "poder", "judicial", "el", "poder", "judicial", "es", "un", "organismo", "aut\u00f3nomo", "de", "la", "rep\u00fablica", "del", "per\u00fa", "constituido", "por", "una", "organizaci\u00f3n", "jer\u00e1rquica", "de", "instituciones", "que", "ejercen", "la", "jurisdicci\u00f3n", "que", "en", "teor\u00eda", "emana", "del", "pueblo", "no", "obstante", "no", "es", "elegido", "directa", "ni", "indirectamente", "al", "darse", "la", "independencia", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "cre\u00f3", "la", "c\u00e1mara", "de", "apelaciones", "por", "decreto", "del", "de", "febrero", "de", "con", "una", "jurisdicci\u00f3n", "que", "alcanz\u00f3", "los", "territorios", "de", "los", "actuales", "departamentos", "de", "cajamarca", "piura", "lambayeque", "amazonas", "entonces", "conocido", "como", "chachapoyas", "y", "de", "huamachuco", "que", "era", "como", "entonces", "se", "conoc\u00eda", "a", "la", "actual", "provincia", "de", "s\u00e1nchez", "carri\u00f3n", "con", "sede", "en", "la", "ciudad", "de", "trujillo", "con", "el", "objetivo", "de", "reemplazar", "a", "la", "real", "audiencia", "el", "poder", "judicial", "est\u00e1", "encabezado", "por", "el", "presidente", "de", "la", "corte", "suprema", "de", "justicia", "que", "tiene", "competencia", "en", "todo", "el", "territorio", "el", "segundo", "nivel", "jer\u00e1rquico", "lo", "forman", "las", "cortes", "superiores", "de", "justicia", "con", "competencia", "en", "todo", "un", "distrito", "judicial", "el", "tercer", "nivel", "es", "formado", "por", "los", "juzgados", "de", "primera", "instancia", "cuya", "competencia", "es", "aproximadamente", "provincial", "luego", "se", "encuentran", "los", "juzgados", "de", "paz", "letrados", "con", "competencia", "distrital", "y", "finalmente", "los", "juzgados", "de", "paz", "no", "letrados", "encargados", "de", "resolver", "asuntos", "judiciales", "sencillos", "fuerzas", "armadas", "y", "seguridad", "la", "defensa", "del", "pa\u00eds", "est\u00e1", "a", "cargo", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "de", "la", "rep\u00fablica", "del", "per\u00fa", "que", "seg\u00fan", "el", "art\u00edculo", "de", "la", "constituci\u00f3n", "nacional", "tienen", "como", "finalidad", "primordial", "garantizar", "la", "independencia", "la", "soberan\u00eda", "y", "la", "integridad", "territorial", "de", "la", "rep\u00fablica", "las", "fuerzas", "armadas", "se", "hallan", "bajo", "la", "autoridad", "del", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "por", "medio", "del", "ministerio", "de", "defensa", "y", "coordinados", "por", "el", "comando", "conjunto", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "el", "comando", "conjunto", "tiene", "subordinados", "a", "los", "comandos", "operacionales", "y", "comandos", "especiales", "con", "los", "cuales", "realiza", "las", "operaciones", "militares", "que", "se", "requieran", "para", "la", "defensa", "y", "el", "cumplimiento", "de", "las", "tareas", "que", "disponga", "el", "poder", "ejecutivo", "las", "fuerzas", "armadas", "est\u00e1n", "compuestas", "por", "la", "fuerza", "a\u00e9rea", "el", "ej\u00e9rcito", "y", "la", "marina", "de", "guerra", "siendo", "los", "dos", "\u00faltimos", "los", "componentes", "m\u00e1s", "antiguos", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "el", "ej\u00e9rcito", "est\u00e1", "formado", "por", "la", "jefatura", "de", "estado", "mayor", "dos", "\u00f3rganos", "de", "control", "dos", "\u00f3rganos", "de", "apoyo", "cinco", "regiones", "militares", "y", "seis", "comandancias", "hasta", "el", "a\u00f1o", "contaba", "con", "miembros", "la", "fuerza", "a\u00e9rea", "fue", "creada", "oficialmente", "el", "de", "mayo", "de", "con", "el", "nombre", "de", "cuerpo", "de", "aviaci\u00f3n", "del", "per\u00fa", "tiene", "como", "funci\u00f3n", "principal", "la", "defensa", "a\u00e9rea", "del", "pa\u00eds", "adem\u00e1s", "participa", "en", "campa\u00f1as", "de", "apoyo", "social", "a", "poblaciones", "de", "dif\u00edcil", "acceso", "organiza", "puentes", "a\u00e9reos", "en", "caso", "de", "desastres", "y", "participa", "en", "misiones", "de", "paz", "internacional", "cuenta", "con", "cuatro", "alas", "a\u00e9reas", "ubicadas", "en", "las", "ciudades", "de", "piura", "callao", "arequipa", "e", "iquitos", "la", "marina", "de", "guerra", "se", "encarga", "de", "la", "defensa", "mar\u00edtima", "fluvial", "y", "lacustre", "del", "pa\u00eds", "est\u00e1", "integrada", "por", "marinos", "el", "personal", "naval", "se", "divide", "en", "tres", "estamentos", "personal", "superior", "personal", "subalterno", "y", "personal", "de", "mariner\u00eda", "se", "considera", "a", "la", "polic\u00eda", "nacional", "dentro", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "aunque", "en", "realidad", "se", "trata", "de", "un", "organismo", "distinto", "con", "una", "misi\u00f3n", "civil", "diferente", "sin", "embargo", "su", "actuaci\u00f3n", "y", "preparaci\u00f3n", "en", "funci\u00f3n", "a", "m\u00e1s", "de", "dos", "d\u00e9cadas", "de", "narcoterrorismo", "le", "ha", "dado", "en", "el", "caso", "del", "per\u00fa", "un", "car\u00e1cter", "extremadamente", "militar", "con", "importantes", "fuerzas", "de", "ataque", "terrestres", "acu\u00e1ticas", "y", "a\u00e9reas", "relaciones", "exteriores", "el", "ministerio", "de", "relaciones", "exteriores", "o", "canciller\u00eda", "es", "el", "organismo", "encargado", "de", "formular", "ejecutar", "y", "evaluar", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "del", "pa\u00eds", "la", "canciller\u00eda", "administra", "las", "misiones", "diplom\u00e1ticas", "en", "otras", "naciones", "y", "representaciones", "ante", "organismos", "multilaterales", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "peruana", "est\u00e1", "basada", "principalmente", "en", "promover", "la", "cultura", "de", "la", "paz", "la", "democracia", "y", "el", "desarrollo", "respetando", "los", "principios", "y", "normas", "del", "derecho", "internacional", "en", "un", "marco", "de", "di\u00e1logo", "interinstitucional", "el", "pa\u00eds", "tradicionalmente", "ha", "tenido", "fuertes", "v\u00ednculos", "pol\u00edticos", "y", "culturales", "con", "sus", "pa\u00edses", "cercanos", "as\u00ed", "como", "tambi\u00e9n", "con", "los", "estados", "unidos", "con", "quien", "mantiene", "relaciones", "diplom\u00e1ticas", "desde", "comienzos", "del", "siglo", "xix", "con", "el", "nombramiento", "de", "joel", "roberts", "como", "agente", "residente", "para", "el", "virreinato", "en", "estados", "unidos", "nombr\u00f3", "su", "primer", "c\u00f3nsul", "en", "lima", "william", "tudor", "quien", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "\u00fanico", "representante", "de", "sus", "intereses", "en", "el", "territorio", "peruano", "hasta", "otro", "de", "las", "estados", "con", "los", "que", "el", "gobierno", "peruano", "mantiene", "fuertes", "lazos", "de", "amistad", "es", "jap\u00f3n", "las", "relaciones", "pol\u00edticas", "con", "esta", "naci\u00f3n", "se", "inicieron", "el", "de", "agosto", "de", "con", "la", "firma", "del", "tratado", "de", "paz", "amistad", "comercio", "y", "navegaci\u00f3n", "de", "esta", "forma", "per\u00fa", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "primer", "pa\u00eds", "de", "am\u00e9rica", "latina", "en", "establecer", "relaciones", "diplom\u00e1ticas", "con", "los", "japoneses", "durante", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "el", "pa\u00eds", "estuvo", "del", "lado", "de", "los", "aliados", "le", "declar\u00f3", "la", "guerra", "a", "alemania", "y", "permiti\u00f3", "que", "los", "estados", "unidos", "construyera", "un", "aeropuerto", "en", "la", "ciudad", "de", "talara", "per\u00fa", "es", "un", "estado", "miembro", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "las", "naciones", "unidas", "desde", "el", "de", "octubre", "de", "ha", "formado", "parte", "de", "su", "consejo", "de", "seguridad", "en", "cinco", "ocasiones", "en", "los", "periodos", "el", "abogado", "y", "diplom\u00e1tico", "peruano", "javier", "p\u00e9rez", "de", "cu\u00e9llar", "fue", "secretario", "general", "de", "las", "naciones", "unidas", "entre", "y", "en", "el", "campo", "de", "la", "integraci\u00f3n", "regional", "es", "miembro", "pleno", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "los", "estados", "americanos", "la", "comunidad", "andina", "la", "unasur", "y", "estado", "asociado", "del", "mercosur", "ha", "hecho", "aportes", "con", "personal", "militar", "policial", "u", "observador", "para", "las", "misiones", "de", "paz", "de", "las", "naciones", "unidas", "en", "abyei", "unisfa", "am\u00e9rica", "central", "onuca", "burundi", "onub", "chipre", "unficyp", "congo", "monusco", "costa", "de", "marfil", "unoci", "el", "salvador", "onusal", "egipto", "e", "israel", "unef", "ii", "etiop\u00eda", "y", "eritrea", "unmee", "hait\u00ed", "minustah", "ir\u00e1n", "e", "irak", "uniimog", "l\u00edbano", "unogil", "liberia", "unmil", "namibia", "untag", "rep\u00fablica", "centroafricana", "minusca", "sahara", "occidental", "minurso", "sud\u00e1n", "unmis", "sud\u00e1n", "del", "sur", "unmiss", "y", "timor", "oriental", "unmiset", "derechos", "humanos", "en", "materia", "de", "derechos", "humanos", "respecto", "a", "la", "pertenencia", "a", "los", "siete", "organismos", "de", "la", "carta", "internacional", "de", "derechos", "humanos", "que", "incluyen", "al", "comit\u00e9", "de", "derechos", "humanos", "hrc", "per\u00fa", "ha", "firmado", "o", "ratificado", "organizaci\u00f3n", "territorial", "gobiernos", "regionales", "los", "departamentos", "son", "las", "divisiones", "administrativas", "mayores", "del", "pa\u00eds", "de", "acuerdo", "con", "la", "constituci\u00f3n", "vigente", "la", "divisi\u00f3n", "departamental", "procede", "desde", "la", "independencia", "como", "seguimiento", "de", "las", "intendencias", "virreinales", "el", "grado", "de", "autonom\u00eda", "de", "los", "mismos", "ha", "sido", "fluctuante", "en", "la", "historia", "en", "el", "a\u00f1o", "fueron", "creados", "veintiseis", "gobiernos", "regionales", "como", "entes", "aut\u00f3nomos", "destinados", "a", "administrar", "los", "veinticuatro", "departamentos", "y", "la", "provincia", "del", "callao", "as\u00ed", "como", "dirigir", "un", "proceso", "de", "conformaci\u00f3n", "de", "regiones", "a", "la", "fecha", "en", "su", "fase", "inicial", "a", "la", "vez", "que", "se", "dot\u00f3", "a", "la", "provincia", "de", "lima", "de", "independencia", "del", "gobierno", "regional", "de", "su", "departamento", "los", "gobiernos", "regionales", "se", "componen", "de", "un", "gobernador", "y", "un", "consejo", "los", "cuales", "son", "electos", "por", "votaci\u00f3n", "directa", "y", "sirven", "por", "un", "per\u00edodo", "de", "cuatro", "a\u00f1os", "son", "jurisdicciones", "con", "gobierno", "regional", "propio", "los", "veinticuatro", "departamentos", "y", "la", "provincia", "siguientes", "gobiernos", "locales", "las", "provincias", "provincias", "al", "son", "los", "t\u00e9rminos", "municipales", "del", "pa\u00eds", "dirigidos", "por", "ayuntamientos", "conocidos", "como", "municipalidades", "provinciales", "estas", "a", "su", "vez", "se", "encuentran", "subdivididas", "en", "distritos", "los", "cuales", "suman", "encontr\u00e1ndose", "dirigidos", "a", "su", "vez", "por", "municipalidades", "distritales", "la", "ley", "permite", "la", "conformaci\u00f3n", "de", "municipalidades", "de", "centros", "poblados", "que", "dirigen", "el", "gobierno", "municipal", "de", "una", "poblaci\u00f3n", "alejada", "de", "la", "capital", "del", "distrito", "por", "petici\u00f3n", "de", "sus", "pobladores", "a", "los", "principales", "mandos", "pol\u00edticos", "de", "los", "gobiernos", "municipales", "elegidos", "mediante", "voto", "popular", "cada", "cuatro", "a\u00f1os", "se", "les", "denomina", "alcaldes", "provinciales", "o", "alcaldes", "distritales", "geograf\u00eda", "el", "pa\u00eds", "se", "encuentra", "en", "la", "zona", "intertropical", "de", "sudam\u00e9rica", "comprendida", "entre", "la", "l\u00ednea", "del", "ecuador", "y", "el", "tr\u00f3pico", "de", "capricornio", "cubre", "un", "\u00e1rea", "de", "km\u00b2", "lo", "que", "lo", "convierte", "en", "el", "decimonoveno", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "grande", "en", "tama\u00f1o", "de", "la", "tierra", "y", "el", "tercero", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "limita", "al", "norte", "con", "ecuador", "y", "colombia", "al", "este", "con", "brasil", "al", "sureste", "con", "bolivia", "al", "sur", "con", "chile", "y", "al", "oeste", "con", "el", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "posee", "una", "enorme", "multiplicidad", "de", "paisajes", "debido", "a", "sus", "condiciones", "geogr\u00e1ficas", "lo", "que", "a", "su", "vez", "le", "da", "una", "gran", "diversidad", "de", "recursos", "naturales", "la", "constituci\u00f3n", "expresa", "que", "el", "mar", "territorial", "se", "extiende", "hasta", "las", "millas", "n\u00e1uticas", "geolog\u00eda", "el", "territorio", "peruano", "se", "encuentra", "determinado", "por", "la", "interacci\u00f3n", "de", "dos", "placas", "tect\u00f3nicas", "la", "sudamericana", "al", "este", "donde", "se", "halla", "todo", "su", "territorio", "continental", "y", "la", "de", "nazca", "debajo", "del", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "ambas", "comparten", "un", "l\u00edmite", "convergente", "de", "subducci\u00f3n", "es", "decir", "la", "placa", "de", "nazca", "se", "desplaza", "bajo", "la", "sudamericana", "paralela", "a", "la", "costa", "occidental", "sudamericana", "a", "una", "velocidad", "promedio", "de", "cma\u00f1o", "producto", "de", "esta", "subducci\u00f3n", "se", "form\u00f3", "hacia", "el", "jur\u00e1sico", "la", "fosa", "de", "per\u00fachile", "as\u00ed", "como", "la", "elevaci\u00f3n", "de", "la", "cordillera", "de", "los", "andes", "la", "cordillera", "ha", "sufrido", "un", "importante", "proceso", "de", "erosi\u00f3n", "e\u00f3lica", "y", "aluvial", "a", "consecuencia", "de", "la", "cual", "la", "regi\u00f3n", "andina", "tiene", "una", "superficie", "bastante", "escarpada", "al", "este", "de", "la", "cordillera", "se", "depositaron", "sedimentos", "producidos", "por", "la", "erosi\u00f3n", "andina", "donde", "antes", "se", "encontraba", "una", "vasta", "porci\u00f3n", "de", "mar", "all\u00ed", "se", "form\u00f3", "la", "actual", "llanura", "amaz\u00f3nica", "relieve", "la", "cordillera", "de", "los", "andes", "divide", "al", "pa\u00eds", "en", "tres", "regiones", "fisiogr\u00e1ficas", "mayores", "costa", "sierra", "y", "selva", "la", "costa", "peruana", "es", "una", "franja", "des\u00e9rtica", "y", "llana", "que", "corre", "paralela", "al", "litoral", "su", "ancho", "alcanza", "un", "m\u00e1ximo", "de", "km", "en", "el", "desierto", "de", "sechura", "desde", "la", "latitud", "\u00b0s", "hasta", "la", "frontera", "con", "chile", "se", "extiende", "el", "sector", "peruano", "del", "desierto", "del", "pac\u00edfico", "el", "cual", "se", "encuentra", "atravesado", "por", "valles", "originados", "por", "r\u00edos", "cortos", "de", "r\u00e9gimen", "estacional", "a", "lo", "largo", "de", "la", "costa", "se", "pueden", "encontrar", "pampas", "cubiertas", "de", "arena", "que", "forman", "los", "desiertos", "del", "pa\u00eds", "tales", "como", "el", "de", "sechura", "piura", "y", "el", "de", "pisco", "ica", "la", "sierra", "est\u00e1", "conformada", "por", "un", "sistema", "de", "cordilleras", "estas", "monta\u00f1as", "corren", "alineadas", "en", "cadenas", "paralelas", "tres", "en", "el", "norte", "tres", "en", "el", "centro", "y", "dos", "en", "el", "sur", "los", "andes", "del", "norte", "confluyen", "con", "los", "del", "centro", "en", "el", "nudo", "de", "pasco", "mientras", "que", "los", "del", "centro", "confluyen", "con", "los", "del", "sur", "en", "el", "nudo", "de", "vilcanota", "a", "la", "altura", "del", "cuzco", "los", "andes", "del", "norte", "son", "m\u00e1s", "bajos", "y", "m\u00e1s", "h\u00famedos", "que", "el", "promedio", "en", "ellos", "se", "encuentra", "el", "paso", "de", "porculla", "que", "con", "m", "s", "n", "m", "metros", "sobre", "el", "nivel", "del", "mar", "es", "el", "punto", "m\u00e1s", "bajo", "de", "la", "cordillera", "andina", "los", "andes", "del", "centro", "son", "los", "m\u00e1s", "altos", "y", "empinados", "es", "aqu\u00ed", "donde", "se", "encuentra", "el", "pico", "m\u00e1s", "alto", "del", "pa\u00eds", "el", "nevado", "huascar\u00e1n", "con", "m", "s", "n", "m", "los", "andes", "del", "sur", "son", "de", "mayor", "espesor", "que", "los", "del", "norte", "y", "centro", "en", "este", "sector", "se", "encuentra", "la", "meseta", "del", "collao", "tambi\u00e9n", "conocido", "como", "altiplano", "la", "selva", "ubicada", "hacia", "el", "este", "es", "una", "vasta", "regi\u00f3n", "llana", "cubierta", "por", "vegetaci\u00f3n", "constituye", "casi", "el", "de", "la", "superficie", "del", "pa\u00eds", "se", "aprecian", "dos", "regiones", "distintas", "selva", "alta", "y", "selva", "baja", "la", "selva", "alta", "se", "ubica", "en", "todo", "el", "flanco", "oriental", "de", "los", "andes", "su", "altura", "var\u00eda", "entre", "los", "y", "m", "s", "n", "m", "abarca", "desde", "la", "zona", "fronteriza", "septentrional", "hasta", "el", "extremo", "sur", "del", "pa\u00eds", "el", "relieve", "de", "esta", "zona", "es", "variado", "al", "ser", "la", "salida", "de", "las", "fuertes", "pendientes", "los", "andes", "y", "el", "ingreso", "a", "la", "regi\u00f3n", "plana", "y", "natural", "de", "la", "selva", "la", "selva", "baja", "o", "bosque", "tropical", "amaz\u00f3nico", "se", "ubica", "entre", "los", "y", "los", "m", "s", "n", "m", "en", "esta", "zona", "se", "encuentran", "los", "r\u00edos", "m\u00e1s", "extensos", "y", "navegables", "como", "es", "el", "caso", "del", "amazonas", "que", "pasa", "por", "la", "ciudad", "de", "iquitos", "la", "forma", "del", "relieve", "es", "llana", "y", "destaca", "la", "presencia", "de", "la", "sierra", "de", "contamana", "ubicada", "en", "la", "margen", "izquierda", "del", "r\u00edo", "yavar\u00ed", "su", "punto", "m\u00e1s", "alto", "alcanza", "los", "m", "s", "n", "m", "hidrograf\u00eda", "el", "pa\u00eds", "cuenta", "con", "cincuenta", "y", "cuatro", "cuencas", "hidrogr\u00e1ficas", "cincuenta", "y", "dos", "de", "las", "cuales", "son", "peque\u00f1as", "cuencas", "costeras", "que", "vierten", "sus", "aguas", "al", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "las", "otras", "dos", "son", "la", "cuenca", "del", "amazonas", "que", "desemboca", "en", "el", "oc\u00e9ano", "atl\u00e1ntico", "y", "la", "cuenca", "endorreica", "del", "lago", "titicaca", "ambas", "delimitadas", "por", "la", "cordillera", "de", "los", "andes", "en", "la", "segunda", "de", "estas", "cuencas", "nace", "tambi\u00e9n", "el", "gigante", "r\u00edo", "amazonas", "que", "con", "sus", "km", "es", "el", "r\u00edo", "m\u00e1s", "largo", "y", "caudaloso", "del", "mundo", "su", "vertiente", "ocupa", "el", "del", "territorio", "peruano", "el", "per\u00fa", "contiene", "el", "del", "agua", "dulce", "del", "planeta", "la", "mayor\u00eda", "de", "r\u00edos", "peruanos", "drenan", "desde", "los", "andes", "y", "hacia", "una", "de", "las", "tres", "vertientes", "hidrogr\u00e1ficas", "del", "pa\u00eds", "los", "procedentes", "de", "los", "andes", "que", "desembocan", "en", "el", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "son", "de", "corto", "recorrido", "torrentosos", "y", "de", "r\u00e9gimen", "variable", "seg\u00fan", "la", "intensidad", "de", "las", "lluvias", "que", "se", "producen", "en", "la", "sierra", "las", "cuencas", "que", "desembocan", "en", "el", "titicaca", "para", "luego", "seguir", "su", "camino", "en", "otros", "r\u00edos", "y", "desembocar", "en", "un", "oc\u00e9ano", "tienen", "caracter\u00edsticas", "muy", "similares", "a", "las", "de", "la", "vertiente", "del", "pac\u00edfico", "este", "es", "el", "lago", "m\u00e1s", "alto", "del", "mundo", "m", "s", "n", "m", "y", "el", "segundo", "m\u00e1s", "extenso", "de", "sudam\u00e9rica", "km\u00b2", "de", "\u00e1rea", "total", "los", "r\u00edos", "de", "la", "vertiente", "del", "atl\u00e1ntico", "nacen", "tambi\u00e9n", "en", "la", "cordillera", "de", "los", "andes", "hasta", "llegar", "al", "r\u00edo", "amazonas", "que", "a", "su", "vez", "desemboca", "luego", "en", "el", "oc\u00e9ano", "atl\u00e1ntico", "son", "m\u00e1s", "largos", "mucho", "m\u00e1s", "caudalosos", "y", "su", "curso", "tiene", "una", "pendiente", "menor", "una", "vez", "que", "salen", "de", "la", "sierra", "los", "r\u00edos", "m\u00e1s", "largos", "del", "per\u00fa", "son", "de", "la", "cuenca", "amaz\u00f3nica", "el", "ucayali", "el", "mara\u00f1\u00f3n", "el", "putumayo", "el", "yavar\u00ed", "el", "huallaga", "el", "urubamba", "el", "mantaro", "y", "el", "amazonas", "los", "r\u00edos", "que", "desembocan", "en", "el", "lago", "titicaca", "son", "por", "lo", "general", "cortos", "y", "tienen", "gran", "caudal", "clima", "a", "diferencia", "de", "otros", "pa\u00edses", "ecuatoriales", "el", "per\u00fa", "no", "presenta", "un", "clima", "exclusivamente", "tropical", "la", "influencia", "de", "los", "andes", "y", "la", "corriente", "de", "humboldt", "conceden", "una", "gran", "diversidad", "clim\u00e1tica", "al", "territorio", "peruano", "la", "costa", "central", "y", "sur", "del", "pa\u00eds", "presentan", "un", "clima", "subtropical", "\u00e1rido", "o", "des\u00e9rtico", "con", "una", "temperatura", "promedio", "de", "\u00b0c", "y", "precipitaciones", "anuales", "de", "mm", "por", "acci\u00f3n", "del", "mar", "fr\u00edo", "de", "humboldt", "en", "cambio", "la", "costa", "norte", "posee", "un", "clima", "\u00e1rido", "tropical", "debido", "al", "mar", "tropical", "con", "una", "temperatura", "promedio", "por", "encima", "de", "los", "\u00b0c", "y", "lluvias", "durante", "el", "verano", "cuando", "hay", "ocurrencia", "del", "fen\u00f3meno", "de", "el", "ni\u00f1o", "la", "temperatura", "promedio", "de", "toda", "la", "costa", "se", "eleva", "con", "m\u00e1ximas", "mayores", "a", "\u00b0c", "y", "las", "lluvias", "se", "incrementan", "de", "manera", "significativa", "en", "la", "costa", "norte", "y", "central", "en", "ocasiones", "se", "forman", "trombas", "de", "agua", "en", "el", "lago", "titicaca", "como", "la", "ocurrida", "en", "el", "a\u00f1o", "y", "en", "el", "altiplano", "andino", "se", "pueden", "registrar", "tornados", "como", "el", "ocurrido", "el", "de", "mayo", "de", "en", "la", "rinconada", "puno", "cerca", "de", "los", "m", "s", "n", "m", "metros", "sobre", "el", "nivel", "del", "mar", "en", "la", "costa", "sur", "suelen", "ocurrir", "con", "frecuencia", "vientos", "fuertes", "que", "generan", "levantamiento", "de", "nubes", "de", "polvo", "y", "arena", "una", "de", "las", "de", "mayor", "tama\u00f1o", "como", "la", "ocurrida", "en", "que", "logr\u00f3", "verse", "desde", "el", "espacio", "m\u00e1s", "conocidos", "como", "vientos", "paracas", "o", "paraca", "en", "la", "sierra", "se", "observan", "los", "siguientes", "climas", "clima", "templado", "subh\u00famedo", "en", "\u00e1reas", "entre", "los", "y", "los", "m", "s", "n", "m", "con", "temperaturas", "alrededor", "de", "los", "\u00b0c", "y", "precipitaciones", "entre", "los", "y", "mm", "al", "a\u00f1o", "clima", "fr\u00edo", "entre", "los", "y", "m", "s", "n", "m", "con", "temperaturas", "anuales", "promedio", "de", "\u00b0c", "y", "heladas", "durante", "el", "invierno", "clima", "fr\u00edgido", "o", "de", "puna", "en", "\u00e1reas", "entre", "los", "y", "m", "s", "n", "m", "con", "una", "temperatura", "promedio", "de", "\u00b0c", "y", "precipitaciones", "anuales", "de", "mm", "y", "clima", "de", "nieve", "o", "g\u00e9lido", "en", "zonas", "por", "encima", "de", "los", "m", "s", "n", "m", "con", "temperaturas", "debajo", "de", "los", "\u00b0c", "y", "nevadas", "en", "la", "selva", "hay", "dos", "tipos", "de", "clima", "clima", "semitropical", "muy", "h\u00famedo", "en", "la", "selva", "alta", "con", "precipitaciones", "mayores", "a", "los", "mm", "al", "a\u00f1o", "y", "temperaturas", "promedio", "alrededor", "de", "los", "\u00b0c", "y", "el", "clima", "tropical", "h\u00famedo", "en", "la", "selva", "baja", "con", "precipitaciones", "que", "oscilan", "los", "mm", "al", "a\u00f1o", "y", "temperaturas", "promedio", "de", "\u00b0c", "regiones", "naturales", "los", "antiguos", "habitantes", "de", "los", "andes", "pose\u00edan", "un", "conocimiento", "geogr\u00e1fico", "importante", "sobre", "el", "suelo", "que", "habitaban", "este", "conocimiento", "se", "dio", "gracias", "a", "la", "interacci\u00f3n", "que", "experimentaron", "con", "su", "medio", "en", "el", "proceso", "de", "producci\u00f3n", "de", "sus", "medios", "de", "existencia", "estos", "hombres", "llegaron", "a", "identificar", "diversos", "pisos", "ecol\u00f3gicos", "a", "los", "cuales", "les", "dieron", "distintos", "nombres", "con", "la", "llegada", "de", "los", "espa\u00f1oles", "a", "territorio", "americano", "a", "la", "divisi\u00f3n", "hecha", "por", "los", "antiguos", "pobladores", "andinos", "se", "impuso", "una", "nueva", "en", "la", "que", "se", "divid\u00eda", "el", "territorio", "peruano", "en", "tres", "grandes", "regiones", "costa", "sierra", "y", "selva", "en", "las", "primeras", "d\u00e9cadas", "del", "siglo", "xx", "se", "volvi\u00f3", "a", "plantear", "la", "existencia", "de", "diversas", "regiones", "altitudinales", "al", "interior", "del", "pa\u00eds", "criticando", "la", "divisi\u00f3n", "simplista", "dada", "por", "los", "conquistadores", "espa\u00f1oles", "posteriormente", "gracias", "al", "esfuerzo", "de", "diferentes", "estudiosos", "nacionales", "y", "extranjeros", "como", "pedro", "paulet", "jos\u00e9", "de", "la", "rivaag\u00fcero", "entre", "otros", "se", "fueron", "acumulando", "estudios", "geogr\u00e1ficos", "modernos", "sobre", "el", "per\u00fa", "estos", "estudios", "fueron", "sintetizados", "y", "expuestos", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "en", "la", "tesis", "sobre", "las", "ocho", "regiones", "naturales", "del", "per\u00fa", "postulada", "por", "javier", "pulgar", "vidal", "de", "acuerdo", "con", "pulgar", "vidal", "las", "regiones", "naturales", "del", "pa\u00eds", "son", "las", "siguientes", "de", "oeste", "a", "este", "chala", "yunga", "quechua", "suni", "puna", "janca", "ruparupa", "y", "omagua", "biodiversidad", "el", "accidentado", "relieve", "y", "particular", "historia", "natural", "del", "per\u00fa", "ha", "causado", "que", "este", "sea", "considerado", "uno", "de", "los", "diecisiete", "pa\u00edses", "megadiversos", "con", "una", "gran", "variedad", "de", "ecosistemas", "y", "consecuentemente", "de", "flora", "y", "fauna", "el", "pa\u00eds", "presenta", "en", "su", "territorio", "seis", "biomas", "terrestres", "diferentes", "dos", "biomas", "marinos", "y", "tres", "biomas", "de", "agua", "dulce", "a", "lo", "largo", "de", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "costa", "se", "extiende", "el", "desierto", "del", "pac\u00edfico", "mientras", "que", "en", "la", "costa", "norte", "y", "valles", "interandinos", "del", "r\u00edo", "mara\u00f1\u00f3n", "y", "algunos", "afluentes", "se", "extiende", "el", "bosque", "seco", "ecuatorial", "un", "tipo", "de", "ecosistema", "similar", "a", "una", "sabana", "tropical", "que", "proviene", "de", "la", "convergencia", "de", "afluentes", "amaz\u00f3nicos", "andinos", "y", "del", "bosque", "tropical", "del", "pac\u00edfico", "en", "las", "desembocaduras", "de", "los", "r\u00edos", "tumbes", "y", "piura", "se", "extienden", "los", "manglares", "y", "subiendo", "a", "los", "andes", "se", "extiende", "el", "bioma", "de", "matorral", "montano", "seg\u00fan", "el", "fondo", "mundial", "para", "la", "naturaleza", "los", "ecosistemas", "correspondientes", "son", "la", "puna", "seca", "la", "puna", "h\u00fameda", "y", "el", "p\u00e1ramo", "el", "bioma", "m\u00e1s", "extendido", "del", "pa\u00eds", "del", "territorio", "as\u00ed", "como", "el", "m\u00e1s", "biodiverso", "se", "encuentra", "al", "oriente", "la", "selva", "amaz\u00f3nica", "peruana", "esta", "se", "subdivide", "en", "selva", "baja", "y", "selva", "alta", "los", "ecosistemas", "que", "en", "esta", "regi\u00f3n", "destacan", "son", "bosque", "de", "neblina", "al", "norte", "de", "los", "departamentos", "de", "piura", "y", "cajamarca", "y", "una", "peque\u00f1a", "porci\u00f3n", "de", "sabana", "de", "palmeras", "en", "el", "extremo", "oriental", "del", "pa\u00eds", "en", "el", "departamento", "de", "madre", "de", "dios", "en", "cuanto", "al", "mar", "peruano", "dos", "corrientes", "marinas", "que", "discurren", "en", "sentido", "contrario", "caracterizan", "sendos", "ecosistemas", "de", "la", "latitud", "\u00b0", "s", "hacia", "el", "norte", "se", "presenta", "la", "corriente", "de", "el", "ni\u00f1o", "con", "una", "temperatura", "que", "oscila", "entre", "los", "\u00b0c", "y", "\u00b0c", "esta", "choca", "con", "la", "corriente", "peruana", "o", "de", "humboldt", "con", "temperaturas", "que", "oscilan", "entre", "los", "\u00b0c", "y", "\u00b0c", "aunque", "las", "dos", "corrientes", "brindan", "recursos", "innumerables", "es", "la", "corriente", "de", "humboldt", "la", "de", "mayor", "importancia", "debido", "a", "que", "ella", "presenta", "abundancia", "de", "plancton", "y", "se", "encuentra", "en", "la", "zona", "de", "amplitud", "del", "z\u00f3calo", "continental", "la", "cual", "favorece", "a", "una", "mayor", "productividad", "y", "cantidad", "de", "recursos", "marinos", "tal", "es", "el", "caso", "de", "la", "anchoveta", "y", "la", "consecuente", "producci\u00f3n", "masiva", "de", "harina", "de", "pescado", "la", "flor", "nacional", "es", "la", "cantuta", "y", "el", "\u00e1rbol", "m\u00e1s", "representativo", "del", "pa\u00eds", "es", "el", "\u00e1rbol", "de", "la", "quina", "en", "cuanto", "a", "fauna", "las", "especies", "m\u00e1s", "emblem\u00e1ticas", "son", "la", "vicu\u00f1a", "y", "el", "gallito", "de", "las", "rocas", "econom\u00eda", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "la", "econom\u00eda", "peruana", "ha", "tenido", "un", "nivel", "de", "crecimiento", "notable", "respecto", "de", "otras", "econom\u00edas", "del", "mundo", "solo", "comparable", "al", "de", "china", "seg\u00fan", "la", "revista", "am\u00e9ricaeconom\u00eda", "y", "el", "fondo", "monetario", "internacional", "el", "pa\u00eds", "tuvo", "en", "el", "a\u00f1o", "la", "segunda", "inflaci\u00f3n", "m\u00e1s", "baja", "del", "mundo", "despu\u00e9s", "de", "francia", "y", "por", "lo", "tanto", "una", "de", "las", "econom\u00edas", "en", "este", "sentido", "m\u00e1s", "s\u00f3lidas", "de", "la", "regi\u00f3n", "tiene", "un", "\u00edndice", "de", "desarrollo", "humano", "alto", "con", "una", "puntuaci\u00f3n", "de", "en", "que", "lo", "ubica", "en", "el", "puesto", "a", "nivel", "mundial", "de", "acuerdo", "con", "estimaciones", "del", "fmi", "la", "renta", "per", "c\u00e1pita", "se", "encuentra", "por", "encima", "de", "los", "d\u00f3lares", "ocupando", "el", "lugar", "a", "nivel", "mundial", "la", "comisi\u00f3n", "econ\u00f3mica", "para", "am\u00e9rica", "latina", "y", "el", "caribe", "estim\u00f3", "que", "en", "el", "a\u00f1o", "la", "econom\u00eda", "peruana", "crecer\u00eda", "un", "aunque", "su", "enorme", "dependencia", "de", "la", "exportaci\u00f3n", "de", "metales", "y", "minerales", "y", "la", "importaci\u00f3n", "de", "alimentos", "hace", "que", "la", "econom\u00eda", "sea", "muy", "dependiente", "de", "la", "fluctuaci\u00f3n", "de", "los", "precios", "a", "nivel", "global", "para", "los", "pr\u00f3ximos", "a\u00f1os", "est\u00e1", "previsto", "un", "menor", "crecimiento", "as\u00ed", "como", "riesgos", "inflacionarios", "debido", "a", "la", "posible", "devaluaci\u00f3n", "de", "los", "precios", "de", "las", "materias", "primas", "dada", "la", "evoluci\u00f3n", "de", "la", "crisis", "en", "los", "pa\u00edses", "desarrollados", "cuyo", "menor", "crecimiento", "podr\u00eda", "afectar", "negativamente", "a", "las", "econom\u00edas", "de", "pa\u00edses", "como", "per\u00fa", "que", "abastecen", "con", "materia", "prima", "a", "sus", "industrias", "incluso", "contando", "con", "china", "como", "primer", "socio", "comercial", "en", "marzo", "de", "se", "estableci\u00f3", "el", "salario", "m\u00ednimo", "en", "s", "el", "equivalente", "a", "us$", "aproximadamente", "es", "el", "cuarto", "mejor", "pa\u00eds", "emergente", "m\u00e1s", "prometedor", "para", "los", "inversores", "seg\u00fan", "la", "lista", "de", "clasificaci\u00f3n", "elaborado", "por", "la", "revista", "bloomberg", "markets", "la", "inflaci\u00f3n", "en", "el", "a\u00f1o", "fue", "la", "m\u00e1s", "baja", "de", "la", "regi\u00f3n", "con", "un", "seg\u00fan", "el", "directorio", "ejecutivo", "del", "fondo", "monetario", "internacional", "el", "pa\u00eds", "se", "ha", "convertido", "en", "una", "de", "las", "econom\u00edas", "de", "crecimiento", "m\u00e1s", "pujante", "y", "m\u00e1s", "estables", "de", "am\u00e9rica", "latina", "el", "de", "octubre", "de", "la", "entidad", "calificadora", "de", "riesgos", "fitch", "group", "elev\u00f3", "la", "calificaci\u00f3n", "de", "cr\u00e9dito", "del", "per\u00fa", "al", "nivel", "de", "bbb+", "en", "julio", "de", "la", "agencia", "moody's", "tambi\u00e9n", "elev\u00f3", "la", "calificaci\u00f3n", "crediticia", "del", "pa\u00eds", "de", "baa", "a", "a", "debido", "a", "las", "expectativas", "del", "crecimiento", "de", "la", "econom\u00eda", "el", "fortalecimiento", "de", "su", "desempe\u00f1o", "fiscal", "y", "su", "potencial", "de", "expansi\u00f3n", "acuerdos", "comerciales", "acuerdos", "comerciales", "del", "per\u00fa", "agricultura", "la", "agricultura", "ha", "sido", "la", "actividad", "econ\u00f3mica", "tradicional", "del", "per\u00fa", "prehisp\u00e1nico", "donde", "se", "cultiv\u00f3", "de", "forma", "intensa", "productos", "como", "el", "ma\u00edz", "y", "la", "papa", "los", "pobladores", "prehisp\u00e1nicos", "se", "adaptaron", "a", "las", "condiciones", "del", "ambiente", "y", "debido", "a", "carencia", "de", "espacios", "abiertos", "se", "crearon", "sistemas", "de", "terrazas", "andenes", "convirtiendo", "las", "limitaciones", "de", "la", "pendiente", "en", "ventajas", "en", "el", "uso", "del", "espacio", "tambi\u00e9n", "se", "domesticaron", "animales", "como", "la", "alpaca", "la", "llama", "y", "el", "cuy", "esta", "actividad", "respond\u00eda", "a", "una", "visi\u00f3n", "teocr\u00e1tica", "pante\u00edsta", "y", "premoderna", "del", "mundo", "donde", "el", "trabajo", "colectivo", "realizado", "por", "las", "familias", "aillu", "permiti\u00f3", "el", "desarrollo", "de", "las", "actividades", "agropecuarias", "como", "base", "de", "la", "econom\u00eda", "andina", "los", "principales", "productos", "agr\u00edcolas", "peruanos", "son", "papa", "arroz", "ma\u00edz", "camote", "maca", "trigo", "quinua", "caf\u00e9", "as\u00ed", "como", "tambi\u00e9n", "las", "frutas", "manzana", "pera", "uva", "durazno", "pl\u00e1tano", "y", "las", "verduras", "habas", "cebollas", "tomate", "ajos", "producci\u00f3n", "agr\u00edcola", "del", "per\u00fa", "de", "acuerdo", "con", "las", "estad\u00edsticas", "de", "producci\u00f3n", "agr\u00edcola", "nacional", "la", "producci\u00f3n", "nacional", "de", "los", "cultivos", "con", "producci\u00f3n", "superior", "a", "medio", "mill\u00f3n", "de", "toneladas", "es", "la", "siguiente", "hidrocarburos", "el", "per\u00fa", "posee", "cuencas", "sedimentarias", "ocho", "offshore", "tumbesprogreso", "talara", "sechura", "salaverry", "trujillo", "lima", "pisco", "y", "mollendo", "y", "diez", "onshore", "lancones", "moquegua", "santiago", "bagua", "huallaga", "ene", "titicaca", "mara\u00f1\u00f3n", "ucayali", "y", "masre", "de", "dios", "perupetro", "es", "la", "agencia", "nacional", "de", "hidrocarburos", "y", "act\u00faa", "como", "una", "empresa", "estatal", "de", "derecho", "privado", "que", "tiene", "a", "su", "cargo", "la", "administraci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "de", "hidrocarburos", "para", "su", "aprovechamiento", "entre", "enero", "y", "noviembre", "de", "las", "empresas", "que", "trabajan", "en", "el", "sector", "hidrocarburos", "pagaron", "al", "estado", "por", "concepto", "de", "regal\u00edas", "un", "total", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "petr\u00f3leo", "las", "reservas", "probadas", "de", "petr\u00f3leo", "en", "per\u00fa", "sumaron", "en", "unos", "millones", "de", "barriles", "gas", "las", "reservas", "probadas", "de", "gas", "en", "per\u00fa", "sumaron", "en", "unos", "trillones", "de", "pies", "c\u00fabicos", "tcf", "luego", "de", "m\u00e1s", "de", "veinte", "a\u00f1os", "de", "haber", "sido", "descubierto", "el", "yacimiento", "de", "gas", "natural", "ubicado", "en", "camisea", "departamento", "del", "cuzco", "empez\u00f3", "a", "ser", "explotado", "y", "su", "producci\u00f3n", "est\u00e1", "por", "ahora", "destinada", "principalmente", "al", "consumo", "interno", "y", "a", "la", "sierra", "peruana", "y", "el", "excedente", "es", "vendido", "al", "exterior", "este", "gas", "de", "camisea", "lleg\u00f3", "a", "lima", "en", "agosto", "de", "la", "explotaci\u00f3n", "gas\u00edfera", "junto", "con", "la", "miner\u00eda", "son", "los", "sectores", "con", "mayor", "potencial", "de", "inversiones", "por", "la", "calidad", "y", "abundancia", "de", "recursos", "asimismo", "madre", "de", "dios", "cuenta", "con", "un", "yacimiento", "similar", "al", "de", "camisea", "miner\u00eda", "el", "pa\u00eds", "tiene", "una", "expectante", "posici\u00f3n", "competitiva", "en", "la", "miner\u00eda", "mundial", "manteniendo", "el", "liderazgo", "minero", "en", "latinoam\u00e9rica", "y", "una", "s\u00f3lida", "historia", "y", "trayectoria", "minera", "en", "el", "mercado", "latinoamericano", "es", "el", "mayor", "productor", "de", "oro", "zinc", "plomo", "y", "esta\u00f1o", "registrando", "una", "producci\u00f3n", "anual", "de", "toneladas", "m\u00e9tricas", "y", "reservas", "estimadas", "en", "toneladas", "asimismo", "es", "el", "segundo", "productor", "de", "plata", "y", "de", "cobre", "adem\u00e1s", "de", "producir", "otros", "importantes", "productos", "met\u00e1licos", "y", "no", "met\u00e1licos", "la", "mina", "de", "yanacocha", "es", "la", "principal", "fuente", "de", "extracci\u00f3n", "de", "oro", "en", "el", "per\u00fa", "es", "considerada", "la", "mayor", "mina", "aur\u00edfera", "de", "sudam\u00e9rica", "y", "la", "segunda", "m\u00e1s", "grande", "a", "nivel", "mundial", "en", "el", "a\u00f1o", "se", "produjeron", "onzas", "del", "preciado", "metal", "un", "indicador", "del", "crecimiento", "minero", "lo", "podemos", "observar", "en", "las", "exportaciones", "mineras", "habiendo", "crecido", "de", "us$", "millones", "de", "a", "us$", "millones", "hasta", "mayo", "de", "recursos", "marinos", "la", "explotaci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "marinos", "como", "anchoveta", "corvina", "lenguado", "bonito", "perico", "y", "jurel", "es", "vital", "para", "la", "econom\u00eda", "peruana", "de", "la", "anchoveta", "por", "ejemplo", "se", "hace", "la", "harina", "de", "pescado", "de", "la", "cual", "el", "pa\u00eds", "es", "el", "mayor", "productor", "mundial", "gran", "parte", "de", "lo", "producido", "se", "destina", "para", "el", "mercado", "interno", "en", "especial", "de", "las", "zonas", "costeras", "producciones", "el", "per\u00fa", "se", "situaba", "en", "en", "agroindustria", "como", "el", "primer", "productor", "mundial", "de", "harina", "de", "pescado", "segundo", "productor", "mundial", "de", "esp\u00e1rragos", "s\u00e9ptimo", "productor", "mundial", "de", "ma\u00edz", "cuarto", "productor", "mundial", "de", "alcachofas", "sexto", "productor", "mundial", "de", "caf\u00e9", "en", "miner\u00eda", "como", "el", "tercer", "productor", "mundial", "de", "plata", "de", "cobre", "y", "de", "zinc", "cuarto", "productor", "mundial", "de", "plomo", "y", "de", "esta\u00f1o", "quinto", "productor", "mundial", "de", "oro", "adem\u00e1s", "de", "contar", "con", "grandes", "yacimientos", "de", "hierro", "esta\u00f1o", "manganeso", "adem\u00e1s", "de", "petr\u00f3leo", "y", "gas", "natural", "es", "adem\u00e1s", "el", "primer", "productor", "mundial", "de", "lana", "de", "alpaca", "y", "el", "m\u00e1s", "importante", "exportador", "de", "prendas", "textiles", "de", "algod\u00f3n", "en", "am\u00e9rica", "latina", "y", "por", "su", "riqueza", "natural", "es", "un", "excelente", "lugar", "para", "el", "desarrollo", "de", "la", "industria", "de", "los", "pol\u00edmeros", "a", "nivel", "mundial", "el", "pa\u00eds", "se", "encuentra", "en", "una", "etapa", "de", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "y", "se", "espera", "a", "la", "luz", "de", "los", "acuerdos", "y", "tratados", "firmados", "en", "\u00e1reas", "de", "libre", "comercio", "se", "constituya", "como", "una", "de", "las", "naciones", "de", "sudam\u00e9rica", "m\u00e1s", "atractivas", "para", "desarrollar", "negocios", "una", "de", "las", "actividades", "econ\u00f3micas", "m\u00e1s", "recientes", "y", "de", "gran", "potencial", "es", "la", "explotaci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "forestales", "cedro", "roble", "y", "caoba", "principalmente", "que", "aporta", "una", "gran", "cantidad", "de", "ingresos", "para", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "la", "selva", "se", "espera", "que", "la", "deforestaci\u00f3n", "sea", "controlada", "y", "con", "grandes", "inversiones", "en", "reforestaci\u00f3n", "el", "servicio", "nacional", "de", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "por", "el", "estado", "es", "el", "encargado", "de", "dar", "las", "normas", "necesarias", "y", "controlar", "dichos", "proyectos", "generando", "importantes", "fuentes", "de", "divisas", "para", "el", "pa\u00eds", "en", "cuanto", "al", "desarrollo", "industrial", "se", "puede", "mencionar", "una", "gran", "variedad", "de", "empresas", "dedicadas", "al", "consumo", "interno", "y", "a", "la", "exportaci\u00f3n", "hoy", "en", "d\u00eda", "el", "pa\u00eds", "produce", "y", "exporta", "carrocer\u00edas", "para", "buses", "de", "dos", "pisos", "maquinaria", "para", "la", "miner\u00eda", "grupos", "electr\u00f3genos", "equipos", "de", "bombeo", "tuber\u00edas", "herramientas", "y", "diferentes", "productos", "metalmec\u00e1nicos", "tambi\u00e9n", "productos", "qu\u00edmicos", "como", "\u00e1cidos", "y", "detergentes", "productos", "pl\u00e1sticos", "productos", "textiles", "productos", "de", "papel", "y", "de", "cuero", "productos", "agroindustriales", "y", "alimenticios", "la", "gran", "riqueza", "de", "recursos", "mineros", "es", "un", "pa\u00eds", "polimet\u00e1lico", "recursos", "vegetales", "inmensa", "variedad", "de", "plantas", "debido", "a", "su", "rica", "biodiversidad", "y", "recursos", "animales", "ganader\u00eda", "pesquer\u00eda", "hace", "que", "el", "per\u00fa", "tenga", "un", "gran", "potencial", "para", "la", "industrializaci\u00f3n", "extensiva", "en", "un", "futuro", "muy", "cercano", "exportaciones", "los", "principales", "productos", "que", "per\u00fa", "exportaba", "en", "el", "periodo", "de", "eran", "el", "az\u00facar", "que", "ven\u00eda", "a", "representar", "un", "aproximadamente", "del", "total", "de", "productos", "exportados", "la", "plata", "representando", "un", "el", "cobre", "y", "por", "\u00faltimo", "el", "algod\u00f3n", "con", "un", "el", "pa\u00eds", "depend\u00eda", "alrededor", "del", "de", "las", "exportaciones", "es", "a", "partir", "de", "cuando", "se", "comenz\u00f3", "a", "exportar", "petr\u00f3leo", "seg\u00fan", "el", "ministerio", "de", "comercio", "exterior", "y", "turismo", "en", "el", "a\u00f1o", "las", "exportaciones", "crecieron", "un", "comercializ\u00e1ndose", "m\u00e1s", "de", "productos", "diferentes", "alcanz\u00e1ndose", "el", "monto", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "se", "estima", "que", "el", "de", "las", "exportaciones", "corresponden", "al", "sector", "minero", "las", "principales", "exportaciones", "son", "el", "cobre", "oro", "zinc", "textiles", "y", "productos", "pesqueros", "sus", "principales", "socios", "comerciales", "son", "estados", "unidos", "china", "brasil", "y", "chile", "los", "principales", "destinos", "de", "exportaci\u00f3n", "de", "productos", "tradicionales", "y", "no", "tradicionales", "entre", "enero", "y", "septiembre", "de", "fueron", "en", "orden", "de", "importancia", "por", "importadores", "china", "estados", "unidos", "suiza", "canad\u00e1", "jap\u00f3n", "chile", "alemania", "corea", "del", "sur", "espa\u00f1a", "e", "italia", "el", "ritmo", "de", "crecimiento", "de", "las", "exportaciones", "no", "tradicionales", "con", "valor", "agregado", "fue", "del", "en", "en", "comparaci\u00f3n", "con", "el", "a\u00f1o", "anterior", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "se", "ha", "observado", "un", "proceso", "de", "industrializaci\u00f3n", "de", "los", "productos", "agr\u00edcolas", "agroindustria", "y", "de", "diversificaci\u00f3n", "de", "exportaciones", "el", "n\u00famero", "de", "empresas", "exportadoras", "para", "el", "a\u00f1o", "se", "increment\u00f3", "a", "seg\u00fan", "la", "revista", "the", "economist", "es", "el", "sexto", "pa\u00eds", "con", "mayor", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "en", "el", "mundo", "y", "seg\u00fan", "el", "banco", "mundial", "el", "quinto", "pa\u00eds", "con", "el", "mayor", "crecimiento", "exportador", "en", "el", "per\u00edodo", "el", "n\u00famero", "de", "empresas", "exportadoras", "se", "increment\u00f3", "de", "a", "lo", "que", "represent\u00f3", "un", "crecimiento", "del", "sin", "embargo", "durante", "el", "a\u00f1o", "en", "medio", "de", "un", "enfriamiento", "econ\u00f3mico", "empresas", "dejaron", "de", "registrar", "env\u00edos", "y", "las", "exportaciones", "cayeron", "un", "respecto", "al", "a\u00f1o", "seg\u00fan", "juan", "varilias", "expresidente", "de", "la", "asociaci\u00f3n", "de", "exportadores", "cada", "a\u00f1o", "empresas", "exportadoras", "abandonan", "el", "mercado", "debido", "a", "la", "falta", "de", "una", "pol\u00edtica", "adecuada", "para", "el", "sector", "y", "a", "problemas", "con", "la", "infraestructura", "del", "pa\u00eds", "inversi\u00f3n", "extranjera", "directa", "durante", "el", "a\u00f1o", "la", "entrada", "de", "inversi\u00f3n", "extranjera", "en", "el", "pa\u00eds", "registr\u00f3", "una", "tasa", "de", "crecimiento", "elevada", "con", "una", "variaci\u00f3n", "del", "respecto", "al", "a\u00f1o", "anterior", "con", "un", "ingreso", "de", "inversi\u00f3n", "extranjera", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "equivalente", "al", "de", "su", "pib", "el", "pa\u00eds", "se", "constituy\u00f3", "como", "el", "quinto", "receptor", "en", "am\u00e9rica", "latina", "despu\u00e9s", "de", "brasil", "chile", "colombia", "y", "m\u00e9xico", "replicando", "el", "patr\u00f3n", "de", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "la", "reinversi\u00f3n", "de", "utilidades", "millones", "de", "d\u00f3lares", "fue", "el", "componente", "predominante", "de", "la", "inversi\u00f3n", "en", "seguido", "por", "aportes", "de", "capital", "millones", "de", "d\u00f3lares", "mientras", "que", "el", "flujo", "de", "pr\u00e9stamos", "de", "las", "casas", "matrices", "fue", "levemente", "negativo", "la", "elevada", "rentabilidad", "de", "la", "inversi\u00f3n", "extranjera", "de", "empresas", "en", "el", "per\u00fa", "principalmente", "en", "la", "miner\u00eda", "explica", "estos", "procesos", "en", "que", "una", "parte", "considerable", "de", "la", "ampliaci\u00f3n", "de", "la", "capacidad", "productiva", "se", "financia", "reinvirtiendo", "utilidades", "no", "hay", "datos", "oficiales", "sobre", "la", "distribuci\u00f3n", "de", "la", "inversi\u00f3n", "por", "sectores", "de", "destino", "sin", "embargo", "varias", "informaciones", "permiten", "estimar", "que", "el", "sector", "minero", "ser\u00eda", "el", "principal", "receptor", "seguido", "por", "la", "ampliaci\u00f3n", "de", "la", "infraestructura", "el\u00e9ctrica", "y", "de", "comunicaciones", "y", "el", "sector", "financiero", "seg\u00fan", "el", "ministerio", "de", "energ\u00eda", "y", "minas", "las", "inversiones", "en", "el", "sector", "la", "gran", "mayor\u00eda", "relacionadas", "con", "empresas", "extranjeras", "habr\u00edan", "alcanzado", "los", "millones", "de", "d\u00f3lares", "en", "en", "el", "a\u00f1o", "per\u00fa", "fue", "el", "cuarto", "pa\u00eds", "con", "mayor", "recepci\u00f3n", "de", "inversi\u00f3n", "extranjera", "directa", "en", "latinoam\u00e9rica", "alcanzando", "los", "millones", "de", "d\u00f3lares", "superando", "a", "pa\u00edses", "como", "chile", "bolivia", "o", "uruguay", "el", "a\u00f1o", "el", "per\u00fa", "recibi\u00f3", "inversiones", "extranjeras", "directas", "por", "un", "total", "de", "mil", "millones", "de", "d\u00f3lares", "reservas", "internacionales", "hasta", "junio", "de", "las", "reservas", "internacionales", "netas", "del", "per\u00fa", "alcanzaban", "los", "millones", "de", "d\u00f3lares", "en", "cuanto", "a", "las", "reservas", "oficiales", "de", "oro", "hasta", "el", "a\u00f1o", "el", "pa\u00eds", "ocupaba", "el", "sexto", "lugar", "en", "am\u00e9rica", "latina", "y", "el", "puesto", "\u00ba", "del", "mundo", "con", "toneladas", "el", "equivalente", "al", "de", "sus", "reservas", "internacionales", "para", "per\u00fa", "mantiene", "sus", "reservas", "de", "oro", "en", "toneladas", "y", "ocupa", "el", "puesto", "\u00ba", "del", "mundo", "al", "de", "junio", "de", "el", "nivel", "de", "reservas", "internacionales", "netas", "totaliz\u00f3", "mil", "millones", "de", "d\u00f3lares", "mayor", "en", "mil", "millones", "de", "d\u00f3lares", "al", "del", "cierre", "de", "turismo", "el", "turismo", "constituye", "la", "tercera", "industria", "m\u00e1s", "grande", "de", "la", "naci\u00f3n", "detr\u00e1s", "de", "la", "pesca", "y", "la", "miner\u00eda", "el", "turismo", "se", "dirige", "mayoritariamente", "hacia", "los", "monumentos", "arqueol\u00f3gicos", "pues", "cuenta", "con", "m\u00e1s", "de", "cien", "mil", "sitios", "arqueol\u00f3gicos", "de", "acuerdo", "con", "un", "estudio", "del", "gobierno", "peruano", "el", "\u00edndice", "de", "satisfacci\u00f3n", "de", "los", "turistas", "despu\u00e9s", "de", "visitar", "el", "per\u00fa", "es", "del", "es", "la", "industria", "de", "m\u00e1s", "r\u00e1pido", "crecimiento", "en", "el", "pa\u00eds", "creci\u00f3", "anualmente", "a", "un", "ritmo", "del", "en", "los", "\u00faltimos", "cinco", "a\u00f1os", "siendo", "la", "tasa", "de", "crecimiento", "m\u00e1s", "alto", "que", "cualquier", "otro", "pa\u00eds", "en", "am\u00e9rica", "del", "sur", "el", "turismo", "tiene", "un", "impacto", "del", "del", "pbi", "del", "per\u00fa", "es", "regulado", "y", "estimulado", "por", "la", "comisi\u00f3n", "de", "promoci\u00f3n", "del", "per\u00fa", "para", "la", "exportaci\u00f3n", "y", "el", "turismo", "del", "ministerio", "de", "comercio", "exterior", "y", "turismo", "por", "tal", "raz\u00f3n", "en", "se", "cre\u00f3", "la", "marca", "per\u00fa", "que", "es", "una", "iniciativa", "del", "ministerio", "de", "comercio", "exterior", "y", "turismo", "en", "asociaci\u00f3n", "con", "empresas", "y", "startups", "peruanas", "para", "promover", "la", "compra", "y", "el", "consumo", "de", "productos", "creados", "en", "el", "pa\u00eds", "los", "pilares", "de", "esta", "iniciativa", "son", "las", "exportaciones", "el", "turismo", "y", "las", "inversiones", "los", "pa\u00edses", "m\u00e1s", "populares", "de", "origen", "de", "los", "turistas", "son", "chile", "estados", "unidos", "ecuador", "colombia", "costa", "rica", "bolivia", "m\u00e9xico", "venezuela", "reino", "unido", "y", "china", "el", "turismo", "emplea", "al", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "econ\u00f3micamente", "activa", "del", "pa\u00eds", "empleos", "directos", "y", "indirectos", "la", "mayor", "parte", "en", "hosteler\u00eda", "y", "en", "el", "transporte", "los", "lugares", "m\u00e1s", "visitados", "por", "los", "turistas", "son", "las", "ciudades", "de", "lima", "y", "su", "centro", "hist\u00f3rico", "cuzco", "que", "se", "caracteriza", "por", "su", "arquitectura", "incaica", "y", "colonial", "pero", "sus", "principales", "atractivos", "son", "el", "valle", "sagrado", "de", "los", "incas", "y", "machu", "picchu", "arequipa", "por", "el", "centro", "hist\u00f3rico", "tambi\u00e9n", "por", "el", "valle", "del", "colca", "y", "finalmente", "puno", "por", "el", "lago", "titicaca", "el", "principal", "circuito", "tur\u00edstico", "del", "pa\u00eds", "es", "el", "circuito", "sur", "que", "engloba", "ciudades", "como", "ica", "nazca", "pisco", "paracas", "arequipa", "chivay", "puno", "cuzco", "ayacucho", "y", "puerto", "maldonado", "con", "atractivos", "arquitect\u00f3nicos", "culturales", "y", "naturales", "la", "segunda", "ruta", "en", "importancia", "es", "la", "del", "callej\u00f3n", "de", "huaylas", "en", "el", "departamento", "de", "\u00e1ncash", "sede", "del", "turismo", "de", "aventura", "y", "principal", "punto", "de", "referencia", "de", "la", "gastronom\u00eda", "novoandina", "per\u00fa", "tiene", "muchas", "otras", "rutas", "tur\u00edsticas", "entre", "estas", "se", "encuentran", "las", "del", "valle", "del", "r\u00edo", "mantaro", "con", "la", "ciudad", "de", "huancayo", "como", "uno", "de", "sus", "ejes", "y", "el", "valle", "de", "tarma", "como", "otro", "eje", "que", "a", "su", "vez", "es", "la", "entrada", "a", "la", "selva", "central", "la", "costa", "central", "sur", "departamento", "de", "ica", "y", "provincia", "de", "ca\u00f1ete", "y", "la", "ciudad", "norte\u00f1a", "de", "trujillo", "donde", "se", "encuentra", "chan", "chan", "la", "ciudadela", "de", "adobe", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "el", "tradicional", "balneario", "de", "huanchaco", "y", "las", "huacas", "del", "sol", "y", "de", "la", "luna", "pertenecientes", "a", "la", "cultura", "chim\u00fa", "seg\u00fan", "el", "ministerio", "de", "comercio", "exterior", "y", "turismo", "la", "visita", "de", "turistas", "extranjeros", "aument\u00f3", "en", "durante", "el", "a\u00f1o", "y", "habr\u00eda", "generado", "us$", "millones", "en", "divisas", "para", "el", "pa\u00eds", "infraestructura", "transporte", "hasta", "julio", "de", "la", "red", "vial", "del", "per\u00fa", "estaba", "compuesta", "por", "km", "de", "carreteras", "de", "los", "cuales", "km", "estaban", "pavimentadas", "en", "el", "pa\u00eds", "ten\u00eda", "km", "de", "carreteras", "de", "doble", "calzada", "con", "una", "estimaci\u00f3n", "de", "km", "para", "el", "a\u00f1o", "la", "red", "vial", "perauana", "se", "encuentra", "organizada", "en", "tres", "grandes", "grupos", "los", "ejes", "longitudinales", "los", "ejes", "transversales", "y", "las", "variantes", "y", "ramales", "conectan", "a", "todas", "las", "capitales", "de", "departamento", "y", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "capitales", "de", "provincia", "permitiendo", "que", "cualquier", "ciudadano", "se", "pueda", "movilizar", "con", "su", "veh\u00edculo", "a", "los", "principales", "centros", "urbanos", "del", "pa\u00eds", "adonde", "llegan", "tambi\u00e9n", "un", "gran", "n\u00famero", "de", "l\u00edneas", "de", "buses", "interprovinciales", "el", "transporte", "ferroviario", "es", "limitado", "y", "b\u00e1sicamente", "utilizado", "para", "transportar", "minerales", "que", "se", "trasladan", "desde", "los", "centros", "de", "producci\u00f3n", "hasta", "los", "centros", "de", "exportaci\u00f3n", "ubicados", "en", "diferentes", "puertos", "hasta", "per\u00fa", "contaba", "con", "km", "de", "v\u00edas", "f\u00e9rreas", "en", "la", "ciudad", "de", "lima", "se", "encuentra", "una", "antigua", "estaci\u00f3n", "de", "ferrocarril", "llamada", "estaci\u00f3n", "de", "desamparados", "su", "uso", "es", "exclusivamente", "administrativo", "aunque", "finalmente", "ofrece", "servicios", "de", "carga", "y", "transporte", "de", "pasajeros", "desde", "lima", "hacia", "la", "sierra", "central", "asimismo", "desde", "el", "transporte", "ferroviario", "metropolitano", "de", "pasajeros", "viene", "tomando", "una", "gran", "relevancia", "con", "la", "construcci\u00f3n", "del", "metro", "de", "lima", "y", "callao", "el", "cual", "cuenta", "con", "una", "l\u00ednea", "completada", "y", "una", "segunda", "en", "plena", "etapa", "de", "construcci\u00f3n", "se", "tiene", "planificada", "la", "construcci\u00f3n", "de", "una", "red", "de", "seis", "l\u00edneas", "el", "transporte", "a\u00e9reo", "se", "encuentra", "bien", "desarrollado", "y", "sirve", "a", "las", "veinti\u00fan", "ciudades", "m\u00e1s", "importantes", "con", "vuelos", "regulares", "en", "aviones", "de", "diferente", "tama\u00f1o", "algunas", "poblaciones", "alejadas", "especialmente", "de", "la", "selva", "cuentan", "con", "aer\u00f3dromos", "para", "la", "recepci\u00f3n", "de", "avionetas", "el", "aeropuerto", "internacional", "jorge", "ch\u00e1vez", "es", "el", "principal", "terminal", "a\u00e9reo", "del", "pa\u00eds", "est\u00e1", "ubicado", "en", "la", "provincia", "constitucional", "del", "callao", "es", "el", "aeropuerto", "m\u00e1s", "importante", "pues", "concentra", "la", "gran", "mayor\u00eda", "de", "vuelos", "internacionales", "y", "nacionales", "del", "pa\u00eds", "sirviendo", "a", "m\u00e1s", "de", "pasajeros", "por", "a\u00f1o", "adem\u00e1s", "del", "aeropuerto", "jorge", "ch\u00e1vez", "hay", "otros", "once", "terminales", "a\u00e9reos", "funcionando", "como", "internacionales", "el", "aeropuerto", "rodr\u00edguez", "ball\u00f3n", "en", "arequipa", "el", "aeropuerto", "jos\u00e9", "a", "qui\u00f1ones", "en", "chiclayo", "el", "aeropuerto", "alejandro", "velasco", "astete", "en", "cuzco", "el", "aeropuerto", "francisco", "secada", "vignetta", "en", "iquitos", "el", "aeropuerto", "inca", "manco", "c\u00e1pac", "en", "juliaca", "el", "aeropuerto", "guillermo", "concha", "iberico", "en", "piura", "el", "aeropuerto", "david", "abensur", "rengifo", "en", "pucallpa", "el", "aeropuerto", "padre", "aldamiz", "en", "puerto", "maldonado", "el", "aeropuerto", "carlos", "ciriani", "santa", "rosa", "en", "tacna", "el", "aeropuerto", "v\u00edctor", "montes", "arias", "en", "talara", "y", "el", "aeropuerto", "carlos", "mart\u00ednez", "de", "pinillos", "en", "trujillo", "en", "el", "pa\u00eds", "existen", "varios", "puertos", "localizados", "a", "lo", "largo", "de", "sus", "km", "de", "costa", "en", "el", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "en", "el", "lago", "titicaca", "y", "en", "la", "cuenca", "amaz\u00f3nica", "que", "por", "naturaleza", "propia", "cuenta", "con", "r\u00edos", "navegables", "que", "hacen", "posible", "el", "transporte", "fluvial", "de", "carga", "y", "pasajeros", "los", "puertos", "del", "pa\u00eds", "se", "clasifican", "seg\u00fan", "el", "tipo", "de", "categor\u00eda", "los", "puertos", "mayores", "utilizados", "para", "el", "comercio", "nacional", "e", "internacional", "los", "puertos", "menores", "que", "se", "utilizan", "solo", "para", "exportar", "y", "la", "caleta", "que", "es", "el", "lugar", "habilitado", "u", "ocasional", "de", "embarque", "y", "desembarque", "de", "mercader\u00eda", "el", "callao", "es", "el", "principal", "puerto", "mar\u00edtimo", "del", "pa\u00eds", "concentra", "el", "del", "transporte", "mar\u00edtimo", "tanto", "mercante", "como", "militar", "ya", "que", "en", "su", "territorio", "se", "extiende", "el", "terminal", "mar\u00edtimo", "y", "la", "base", "naval", "de", "la", "marina", "de", "guerra", "del", "per\u00fa", "si", "bien", "el", "transporte", "civil", "mar\u00edtimo", "no", "ofrece", "servicios", "comerciales", "con", "regularidad", "varios", "cruceros", "anclan", "en", "el", "callao", "peri\u00f3dicamente", "en", "lima", "tambi\u00e9n", "se", "encuentra", "un", "peque\u00f1o", "puerto", "en", "el", "distrito", "de", "lur\u00edn", "cuyo", "tr\u00e1nsito", "sobre", "todo", "se", "debe", "a", "los", "barcos", "petroleros", "de", "la", "refiner\u00eda", "de", "conch\u00e1n", "que", "se", "encuentra", "cerca", "otros", "principales", "puertos", "mar\u00edtimos", "son", "paita", "salaverry", "chimbote", "san", "mart\u00edn", "matarani", "e", "ilo", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "en", "el", "pa\u00eds", "la", "libertad", "de", "expresi\u00f3n", "y", "la", "libertad", "de", "prensa", "est\u00e1n", "amparadas", "por", "la", "constituci\u00f3n", "nacional", "seg\u00fan", "un", "estudio", "realizado", "en", "por", "la", "organizaci\u00f3n", "reporteros", "sin", "fronteras", "per\u00fa", "es", "el", "octavo", "pa\u00eds", "de", "am\u00e9rica", "latina", "con", "la", "mayor", "libertad", "de", "prensa", "las", "comunicaciones", "del", "pa\u00eds", "se", "encuentran", "reguladas", "dentro", "de", "las", "funciones", "del", "ministerio", "de", "transportes", "y", "comunicaciones", "los", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "masiva", "m\u00e1s", "utilizados", "son", "la", "prensa", "escrita", "la", "radio", "y", "la", "televisi\u00f3n", "el", "primer", "diario", "peruano", "fue", "la", "gaceta", "de", "lima", "que", "circul\u00f3", "por", "primera", "vez", "en", "el", "a\u00f1o", "de", "el", "diario", "oficial", "el", "peruano", "fundado", "el", "de", "octubre", "de", "por", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "es", "actualmente", "el", "diario", "de", "circulaci\u00f3n", "m\u00e1s", "antiguo", "del", "pa\u00eds", "y", "de", "am\u00e9rica", "lima", "es", "sede", "de", "los", "principales", "y", "mayores", "diarios", "de", "circulaci\u00f3n", "nacional", "entre", "los", "que", "destacan", "depor", "diario", "correo", "el", "comercio", "el", "boc\u00f3n", "expreso", "la", "raz\u00f3n", "la", "rep\u00fablica", "l\u00edbero", "per\u00fa", "todo", "sport", "y", "trome", "la", "primera", "emisora", "de", "radio", "del", "pa\u00eds", "se", "llam\u00f3", "oax", "fue", "inaugurada", "el", "de", "junio", "de", "por", "el", "entonces", "presidente", "augusto", "legu\u00eda", "desde", "la", "capital", "peruana", "emiten", "varias", "emisoras", "de", "tipo", "am", "y", "fm", "con", "alcance", "local", "nacional", "e", "internacional", "de", "acuerdo", "con", "una", "encuesta", "realizada", "por", "la", "compa\u00f1\u00eda", "peruana", "de", "estudios", "de", "mercado", "y", "opini\u00f3n", "p\u00fablica", "s", "a", "c", "en", "las", "emisoras", "de", "radio", "con", "mayor", "audiencia", "a", "nivel", "nacional", "son", "radio", "programas", "del", "per\u00fa", "moda", "karibe\u00f1a", "ritmo", "rom\u00e1ntica", "la", "zona", "onda", "cero", "panamericana", "nueva", "q", "la", "kalle", "radio", "nova", "y", "radio", "felicidad", "en", "se", "realiz\u00f3", "la", "primera", "demostraci\u00f3n", "experimental", "de", "televisi\u00f3n", "en", "el", "pa\u00eds", "al", "transmitirse", "una", "pel\u00edcula", "y", "un", "programa", "art\u00edstico", "desde", "el", "colegio", "nacional", "nuestra", "se\u00f1ora", "de", "guadalupe", "luego", "se", "realiz\u00f3", "otra", "prueba", "esta", "vez", "desde", "el", "gran", "hotel", "bol\u00edvar", "el", "de", "mayo", "de", "finalmente", "el", "de", "enero", "de", "inici\u00f3", "sus", "emisiones", "el", "canal", "estatal", "con", "la", "transmisi\u00f3n", "de", "un", "documental", "t\u00e9cnico", "los", "canales", "de", "televisi\u00f3n", "nacionales", "m\u00e1s", "importantes", "son", "am\u00e9rica", "televisi\u00f3n", "atv", "la", "tele", "latina", "televisi\u00f3n", "global", "televisi\u00f3n", "panamericana", "televisi\u00f3n", "rbc", "televisi\u00f3n", "y", "tv", "per\u00fa", "telecomunicaciones", "la", "entidad", "estatal", "encargada", "de", "regular", "y", "supervisar", "el", "mercado", "de", "servicios", "p\u00fablicos", "de", "telecomunicaciones", "en", "el", "pa\u00eds", "es", "el", "organismo", "supervisor", "de", "inversi\u00f3n", "privada", "en", "telecomunicaciones", "osiptel", "per\u00fa", "cuenta", "con", "un", "sistema", "de", "telecomunicaciones", "que", "cubre", "la", "mayor", "parte", "de", "su", "territorio", "hasta", "septiembre", "de", "exist\u00edan", "l\u00edneas", "de", "telefon\u00eda", "fija", "y", "abonados", "a", "telefon\u00eda", "m\u00f3vil", "el", "c\u00f3digo", "de", "dominio", "de", "nivel", "superior", "geogr\u00e1fico", "en", "internet", "es", "pe", "el", "cual", "es", "administrado", "por", "la", "red", "cient\u00edfica", "peruana", "desde", "existen", "m\u00e1s", "de", "p\u00e1ginas", "web", "registradas", "con", "dominio", "peruano", "de", "acuerdo", "con", "el", "informe", "t\u00e9cnico", "de", "estad\u00edsticas", "de", "las", "tecnolog\u00edas", "de", "informaci\u00f3n", "y", "comunicaci\u00f3n", "en", "los", "hogares", "realizado", "por", "el", "instituto", "nacional", "de", "estad\u00edstica", "e", "inform\u00e1tica", "durante", "el", "primer", "trimestre", "de", "el", "de", "los", "hogares", "del", "pa\u00eds", "poseen", "al", "menos", "una", "computadora", "y", "el", "tiene", "acceso", "a", "internet", "el", "informe", "tambi\u00e9n", "se\u00f1ala", "que", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "y", "m\u00e1s", "a\u00f1os", "de", "edad", "hace", "uso", "de", "internet", "energ\u00eda", "el", "sector", "el\u00e9ctrico", "ha", "experimentado", "notables", "mejoras", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "la", "cantidad", "de", "hogares", "con", "alumbrado", "el\u00e9ctrico", "creci\u00f3", "del", "en", "al", "en", "a", "la", "vez", "que", "mejor\u00f3", "la", "calidad", "y", "la", "eficacia", "de", "la", "prestaci\u00f3n", "del", "servicio", "la", "capacidad", "actual", "de", "generaci\u00f3n", "de", "electricidad", "est\u00e1", "dividida", "de", "manera", "uniforme", "entre", "las", "fuentes", "de", "energ\u00eda", "t\u00e9rmica", "y", "energ\u00eda", "hidroel\u00e9ctrica", "el", "sistema", "el\u00e9ctrico", "interconectado", "nacional", "abastece", "al", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "conectada", "con", "varios", "sistemas", "aislados", "que", "cubren", "el", "resto", "del", "pa\u00eds", "hasta", "el", "a\u00f1o", "per\u00fa", "ten\u00eda", "una", "capacidad", "instalada", "de", "mw", "de", "la", "cual", "el", "correspond\u00eda", "a", "la", "generaci\u00f3n", "t\u00e9rmica", "el", "a", "la", "generaci\u00f3n", "hidroel\u00e9ctrica", "y", "un", "de", "otras", "fuentes", "de", "energ\u00eda", "renovable", "la", "instalaci\u00f3n", "hidroel\u00e9ctrica", "m\u00e1s", "grande", "del", "pa\u00eds", "es", "la", "del", "complejo", "del", "mantaro", "con", "una", "potencia", "nominal", "de", "mw", "operada", "por", "la", "compa\u00f1\u00eda", "estatal", "electroper\u00fa", "seg\u00fan", "el", "ministerio", "de", "energ\u00eda", "y", "minas", "del", "per\u00fa", "entre", "los", "a\u00f1os", "y", "la", "producci\u00f3n", "de", "electricidad", "pas\u00f3", "de", "gwh", "a", "gwh", "con", "lo", "cual", "acumul\u00f3", "un", "aumento", "de", "y", "un", "promedio", "anual", "de", "demograf\u00eda", "con", "una", "poblaci\u00f3n", "de", "habitantes", "seg\u00fan", "estimaciones", "y", "proyecciones", "del", "instituto", "nacional", "de", "estad\u00edstica", "e", "inform\u00e1tica", "hasta", "el", "a\u00f1o", "el", "per\u00fa", "es", "el", "quinto", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "poblado", "de", "sudam\u00e9rica", "su", "densidad", "poblacional", "es", "de", "habitantes", "por", "kil\u00f3metro", "cuadrado", "y", "su", "tasa", "de", "crecimiento", "anual", "es", "de", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "peruana", "vive", "en", "la", "costa", "el", "en", "la", "sierra", "y", "el", "en", "la", "selva", "poblaci\u00f3n", "por", "grupos", "de", "edad", "a\u00f1os", "a\u00f1os", "a\u00f1os", "a\u00f1os", "a\u00f1os", "a", "m\u00e1s", "poblaci\u00f3n", "masculina", "poblaci\u00f3n", "femenina", "mujeres", "en", "edad", "f\u00e9rtil", "la", "poblaci\u00f3n", "econ\u00f3micamente", "activa", "equivale", "al", "del", "total", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "es", "decir", "habitantes", "las", "mayores", "ciudades", "se", "encuentran", "en", "la", "costa", "como", "sullana", "piura", "chiclayo", "trujillo", "chimbote", "lima", "e", "ica", "en", "la", "sierra", "destacan", "las", "ciudades", "de", "arequipa", "cusco", "huancayo", "cajamarca", "y", "juliaca", "finalmente", "en", "la", "selva", "es", "iquitos", "la", "m\u00e1s", "importante", "seguida", "de", "pucallpa", "tarapoto", "moyobamba", "y", "tingo", "mar\u00eda", "ciudades", "m\u00e1s", "pobladas", "\u00e1reas", "metropolitanas", "las", "\u00e1reas", "metropolitanas", "se", "han", "formado", "a", "partir", "del", "crecimiento", "urbano", "de", "las", "ciudades", "peruanas", "m\u00e1s", "pobladas", "y", "est\u00e1n", "formadas", "por", "la", "integraci\u00f3n", "de", "dos", "o", "m\u00e1s", "municipios", "por", "ley", "de", "demarcaci\u00f3n", "y", "organizaci\u00f3n", "territorial", "se", "consideran", "metr\u00f3polis", "peruanas", "a", "las", "ciudades", "que", "comprenden", "a", "m\u00e1s", "de", "habitantes", "y", "cuentan", "con", "plan", "de", "acondicionamiento", "y", "plan", "de", "desarrollo", "metropolitano", "estas", "son", "limacallao", "trujillo", "arequipa", "chiclayo", "y", "piura", "etnograf\u00eda", "el", "per\u00fa", "es", "una", "naci\u00f3n", "multi\u00e9tnica", "formada", "por", "la", "combinaci\u00f3n", "de", "diferentes", "grupos", "\u00e9tnicos", "a", "lo", "largo", "de", "cinco", "siglos", "en", "la", "actualidad", "se", "observa", "una", "relativa", "mayor\u00eda", "mestiza", "a", "causa", "de", "la", "uni\u00f3n", "de", "espa\u00f1oles", "e", "indias", "seguida", "de", "un", "importante", "porcentaje", "de", "amerindios", "las", "poblaciones", "ind\u00edgenas", "habitaron", "el", "territorio", "peruano", "por", "varios", "milenios", "antes", "de", "la", "conquista", "espa\u00f1ola", "en", "el", "siglo", "xvi", "principalmente", "debido", "a", "enfermedades", "infecciosas", "como", "la", "viruela", "y", "la", "s\u00edfilis", "su", "poblaci\u00f3n", "disminuy\u00f3", "de", "un", "estimado", "de", "millones", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "a", "alrededor", "de", "en", "durante", "el", "virreinato", "espa\u00f1oles", "y", "africanos", "llegaron", "en", "gran", "n\u00famero", "mezcl\u00e1ndose", "ampliamente", "entre", "ellos", "y", "con", "la", "poblaci\u00f3n", "nativa", "principalmente", "en", "la", "costa", "la", "sierra", "y", "la", "selva", "mantuvieron", "una", "mayor\u00eda", "ind\u00edgena", "muy", "poco", "mestizada", "despu\u00e9s", "de", "la", "independencia", "hubo", "una", "gradual", "inmigraci\u00f3n", "europea", "desde", "espa\u00f1a", "italia", "inglaterra", "francia", "los", "balcanes", "y", "alemania", "los", "chinos", "llegaron", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "como", "reemplazo", "de", "los", "trabajadores", "esclavos", "y", "desde", "entonces", "han", "pasado", "a", "ser", "una", "importante", "influencia", "en", "la", "sociedad", "peruana", "otros", "grupos", "de", "inmigrantes", "incluyen", "\u00e1rabes", "y", "japoneses", "en", "la", "actualidad", "se", "observa", "que", "coexisten", "un", "conjunto", "\u00e9tnicamente", "variado", "en", "primer", "t\u00e9rmino", "lo", "conforma", "el", "segmento", "mestizo", "con", "un", "fundamentalmente", "descendientes", "de", "la", "mezcla", "espa\u00f1ola", "y", "quechua", "luego", "el", "segmento", "amerindio", "con", "un", "principalmente", "de", "la", "etnia", "quechua", "seguidamente", "la", "poblaci\u00f3n", "blanca", "con", "la", "poblaci\u00f3n", "negra", "con", "y", "el", "segmento", "asi\u00e1tico", "de", "origen", "chino", "y", "japon\u00e9s", "con", "el", "en", "las", "distintas", "etapas", "de", "la", "historia", "del", "per\u00fa", "la", "composici\u00f3n", "\u00e9tnica", "ha", "ido", "variando", "observ\u00e1ndose", "un", "continuo", "retroceso", "de", "la", "proporci\u00f3n", "amerindia", "debido", "a", "m\u00faltiples", "factores", "socioecon\u00f3micos", "socioculturales", "controles", "de", "natalidad", "altas", "tasas", "de", "mortandad", "exclusi\u00f3n", "entre", "otros", "el", "pa\u00eds", "tiende", "a", "un", "mestizaje", "generalizado", "lento", "de", "todos", "los", "segmentos", "\u00e9tnicos", "iniciado", "desde", "los", "inicios", "de", "la", "etapa", "colonial", "hasta", "nuestros", "d\u00edas", "debido", "a", "que", "la", "mayor\u00eda", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "peruana", "se", "ha", "vuelto", "mestiza", "algunos", "sienten", "un", "complejo", "de", "superioridad", "hacia", "los", "nativos", "de", "la", "sierra", "y", "de", "la", "selva", "ya", "sea", "por", "no", "pronunciar", "adecuadamente", "un", "palabra", "o", "simplemente", "por", "no", "saber", "leer", "bien", "un", "texto", "desembocando", "en", "una", "especie", "de", "racismo", "hacia", "ellos", "al", "respecto", "de", "estudios", "cient\u00edficos", "para", "determinar", "el", "perfil", "gen\u00e9tico", "peruano", "se", "obtienen", "los", "siguientes", "aportes", "\u00e9tnicos", "lo", "cual", "entrega", "un", "panorama", "de", "la", "composici\u00f3n", "del", "individuo", "peruano", "amerindio", "europeo", "africano", "oliveira", "amerindio", "europeo", "ruizlinares", "et", "al", "amerindio", "europeo", "africano", "asi\u00e1tico", "homburguer", "et", "al", "amerindio", "europeo", "africano", "subsahariano", "national", "geographic", "society", "emigraci\u00f3n", "en", "las", "\u00faltimas", "d\u00e9cadas", "las", "cifras", "de", "emigraci\u00f3n", "peruana", "han", "mostrado", "un", "marcado", "crecimiento", "y", "actualmente", "m\u00e1s", "del", "de", "los", "peruanos", "se", "encuentra", "residiendo", "fuera", "del", "pa\u00eds", "este", "movimiento", "migratorio", "se", "ha", "visto", "acentuado", "a", "partir", "del", "a\u00f1o", "la", "cifra", "oficial", "de", "emigrantes", "peruanos", "es", "de", "desde", "hasta", "el", "a\u00f1o", "esto", "sin", "considerar", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "descendiente", "y", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "flotante", "ilegal", "que", "esencialmente", "se", "encuentra", "en", "pa\u00edses", "lim\u00edtrofes", "se", "estima", "que", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "peruanos", "emigraron", "del", "pa\u00eds", "con", "respecto", "a", "los", "principales", "pa\u00edses", "de", "destino", "de", "los", "emigrantes", "peruanos", "entre", "y", "estos", "fueron", "estados", "unidos", "espa\u00f1a", "argentina", "italia", "chile", "jap\u00f3n", "y", "venezuela", "el", "de", "emigrantes", "peruanos", "tiene", "entre", "y", "a\u00f1os", "con", "una", "ligera", "mayor\u00eda", "de", "mujeres", "en", "su", "mayor", "parte", "la", "emigraci\u00f3n", "peruana", "es", "una", "migraci\u00f3n", "de", "car\u00e1cter", "laboral", "inmigraci\u00f3n", "el", "per\u00fa", "a", "lo", "largo", "de", "su", "historia", "ha", "recibido", "migraciones", "importantes", "desde", "europa", "espa\u00f1a", "e", "italia", "principalmente", "y", "en", "menor", "medida", "desde", "francia", "reino", "unido", "los", "balcanes", "y", "desde", "otros", "pa\u00edses", "de", "europa", "central", "y", "meridional", "\u00e1frica", "subsahariana", "y", "asia", "oriental", "china", "y", "jap\u00f3n", "actualmente", "recibe", "una", "gran", "cantidad", "de", "inmigrantes", "venezolanos", "los", "cuales", "escapan", "de", "la", "crisis", "econ\u00f3mica", "que", "sufre", "su", "pa\u00eds", "a", "partir", "de", "se", "increment\u00f3", "el", "flujo", "de", "venezolanos", "al", "per\u00fa", "pasando", "de", "tener", "residentes", "en", "dicho", "a\u00f1o", "a", "alrededor", "de", "hasta", "mediados", "de", "junio", "de", "siendo", "la", "ola", "migratoria", "m\u00e1s", "importante", "del", "siglo", "xxi", "en", "el", "pa\u00eds", "per\u00fa", "es", "el", "segundo", "pa\u00eds", "que", "alberga", "la", "mayor", "cantidad", "de", "venezolanos", "inmigrantes", "despu\u00e9s", "de", "colombia", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "venezolanos", "en", "el", "per\u00fa", "trabajan", "de", "manera", "informal", "como", "ambulantes", "puesto", "que", "para", "el", "estado", "no", "son", "ciudadanos", "y", "por", "lo", "tanto", "tienen", "dificultades", "para", "acceder", "a", "los", "servicios", "b\u00e1sicos", "para", "ello", "se", "cre\u00f3", "el", "permiso", "temporal", "de", "permanencia", "ptp", "que", "fue", "establecido", "para", "los", "venezolanos", "por", "el", "expresidente", "peruano", "pedro", "pablo", "kuczynski", "se", "trata", "de", "un", "carnet", "que", "permite", "a", "los", "migrantes", "trabajar", "estudiar", "y", "acceder", "a", "servicios", "p\u00fablicos", "de", "salud", "idioma", "el", "panorama", "ling\u00fc\u00edstico", "del", "per\u00fa", "es", "bastante", "complejo", "se", "estima", "que", "a", "inicios", "del", "siglo", "xxi", "en", "el", "pa\u00eds", "se", "habla", "un", "conjunto", "grande", "y", "heterog\u00e9neo", "de", "una", "cincuentena", "de", "lenguas", "vern\u00e1culas", "la", "gran", "mayor\u00eda", "de", "estas", "lenguas", "son", "ind\u00edgenas", "aunque", "la", "lengua", "m\u00e1s", "extendida", "es", "el", "espa\u00f1ol", "la", "lengua", "materna", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "y", "m\u00e1s", "a\u00f1os", "de", "edad", "este", "idioma", "coexiste", "con", "varias", "lenguas", "nativas", "de", "las", "cuales", "la", "m\u00e1s", "importante", "es", "el", "quechua", "hablada", "por", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "el", "aimara", "y", "el", "habla", "otra", "lengua", "nativa", "en", "las", "zonas", "urbanas", "del", "pa\u00eds", "especialmente", "en", "la", "regi\u00f3n", "costera", "predomina", "el", "monoling\u00fcismo", "del", "espa\u00f1ol", "mientras", "que", "en", "muchas", "zonas", "rurales", "del", "pa\u00eds", "particularmente", "en", "la", "amazon\u00eda", "dominan", "las", "poblaciones", "multiling\u00fces", "seg\u00fan", "peter", "landerman", "los", "jesuitas", "tradujeron", "fragmentos", "del", "canon", "cristiano", "a", "unas", "ciento", "cincuenta", "lenguas", "ind\u00edgenas", "de", "la", "amazon\u00eda", "peruana", "de", "las", "cuales", "en", "la", "actualidad", "sobreviven", "solo", "unas", "sesenta", "las", "lenguas", "nativas", "se", "hablan", "sobre", "todo", "en", "los", "andes", "centrales", "y", "en", "la", "selva", "amaz\u00f3nica", "un", "n\u00famero", "considerable", "de", "las", "lenguas", "andinas", "septentrionales", "se", "hablaban", "en", "la", "costa", "norte", "y", "los", "andes", "septentrionales", "pero", "se", "extinguieron", "durante", "el", "siglo", "xix", "las", "\u00fanicas", "lenguas", "nativas", "andinas", "en", "actual", "uso", "son", "el", "quechua", "el", "aimara", "el", "jacaru", "y", "el", "cauqui", "mientras", "que", "la", "regi\u00f3n", "amaz\u00f3nica", "alberga", "una", "mayor", "variedad", "de", "lenguas", "siendo", "las", "m\u00e1s", "habladas", "el", "ash\u00e1ninca", "y", "el", "aguaruna", "actualmente", "a", "nivel", "pol\u00edtico", "y", "legal", "el", "pa\u00eds", "ha", "reconocido", "su", "situaci\u00f3n", "pluriling\u00fce", "estableciendo", "desde", "la", "anterior", "constituci\u00f3n", "de", "art", "y", "en", "la", "actualmente", "vigente", "constituci\u00f3n", "de", "art", "el", "reconocimiento", "de", "las", "lenguas", "quechua", "aimara", "y", "dem\u00e1s", "lenguas", "ind\u00edgenas", "como", "cooficiales", "junto", "con", "el", "espa\u00f1ol", "en", "las", "zonas", "donde", "predominen", "adem\u00e1s", "se", "han", "promulgado", "normativas", "y", "pol\u00edticas", "con", "el", "objetivo", "de", "preservar", "y", "recuperar", "las", "lenguas", "ind\u00edgenas", "existentes", "como", "la", "ley", "de", "lenguas", "ind\u00edgenas", "n\u00ba", "y", "la", "pol\u00edtica", "nacional", "de", "lenguas", "originarias", "tradici\u00f3n", "oral", "e", "interculturalidad", "a", "cargo", "del", "ministerio", "de", "cultura", "del", "per\u00fa", "religi\u00f3n", "la", "llegada", "de", "los", "conquistadores", "espa\u00f1oles", "al", "per\u00fa", "signific\u00f3", "la", "introducci\u00f3n", "de", "la", "religi\u00f3n", "cat\u00f3lica", "en", "esta", "zona", "poblada", "de", "abor\u00edgenes", "de", "diversas", "etnias", "los", "cuales", "segu\u00edan", "religiones", "animistas", "y", "polite\u00edstas", "lo", "que", "produjo", "un", "sincretismo", "religioso", "mediante", "un", "proceso", "largo", "de", "adoctrinamiento", "y", "pr\u00e1cticas", "entre", "los", "pobladores", "prehisp\u00e1nicos", "los", "frailes", "espa\u00f1oles", "hicieron", "de", "la", "evangelizaci\u00f3n", "su", "tarea", "m\u00e1s", "importante", "la", "ciudad", "de", "lima", "capital", "del", "virreinato", "del", "per\u00fa", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "siglo", "xvii", "en", "una", "ciudad", "de", "vida", "mon\u00e1stica", "donde", "surgieron", "santos", "como", "rosa", "de", "lima", "patrona", "de", "los", "cat\u00f3licos", "en", "lima", "en", "la", "polic\u00eda", "nacional", "del", "per\u00fa", "en", "la", "rep\u00fablica", "del", "per\u00fa", "en", "el", "continente", "americano", "y", "en", "las", "filipinas", "y", "mart\u00edn", "de", "porres", "la", "capital", "peruana", "es", "sede", "de", "la", "arquidi\u00f3cesis", "de", "lima", "la", "cual", "fue", "establecida", "en", "como", "di\u00f3cesis", "y", "en", "como", "arquidi\u00f3cesis", "es", "una", "de", "las", "provincias", "eclesi\u00e1sticas", "m\u00e1s", "antiguas", "de", "am\u00e9rica", "actualmente", "la", "arquidi\u00f3cesis", "de", "lima", "est\u00e1", "a", "cargo", "del", "monse\u00f1or", "carlos", "castillo", "mattasoglio", "en", "el", "pa\u00eds", "la", "religi\u00f3n", "mayoritaria", "es", "el", "catolicismo", "seg\u00fan", "el", "xii", "de", "poblaci\u00f3n", "y", "vii", "de", "vivienda", "el", "de", "los", "ciudadanos", "de", "doce", "y", "m\u00e1s", "a\u00f1os", "de", "edad", "declar\u00f3", "ser", "cat\u00f3lico", "mientras", "que", "el", "profesa", "la", "religi\u00f3n", "evang\u00e9lica", "el", "pertenecen", "a", "otras", "religiones", "y", "el", "no", "especifican", "ninguna", "afiliaci\u00f3n", "religiosa", "una", "de", "las", "manifestaciones", "religiosas", "cat\u00f3licas", "m\u00e1s", "prominentes", "es", "la", "procesi\u00f3n", "del", "se\u00f1or", "de", "los", "milagros", "cuya", "imagen", "que", "data", "de", "la", "\u00e9poca", "virreinal", "sale", "en", "procesi\u00f3n", "por", "las", "calles", "de", "lima", "en", "el", "mes", "de", "octubre", "de", "cada", "a\u00f1o", "esta", "imagen", "recibi\u00f3", "homenajes", "del", "papa", "juan", "pablo", "ii", "quien", "la", "llam\u00f3", "la", "cuaresma", "lime\u00f1a", "y", "del", "papa", "benedicto", "xvi", "es", "tambi\u00e9n", "considerada", "por", "l'osservatore", "romano", "desde", "como", "la", "manifestaci\u00f3n", "de", "fe", "m\u00e1s", "multitudinaria", "que", "hay", "en", "el", "mundo", "el", "se\u00f1or", "de", "los", "milagros", "fue", "nombrado", "patr\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "por", "el", "cabildo", "de", "lima", "en", "y", "patrono", "del", "per\u00fa", "en", "en", "el", "pa\u00eds", "como", "en", "el", "resto", "de", "am\u00e9rica", "latina", "hay", "adem\u00e1s", "una", "gran", "cantidad", "de", "devociones", "a", "la", "cruz", "as\u00ed", "como", "muchas", "advocaciones", "marianas", "como", "la", "virgen", "de", "chapi", "la", "virgen", "de", "candelaria", "la", "virgen", "del", "carmen", "la", "virgen", "de", "la", "puerta", "entre", "otras", "el", "per\u00fa", "cuenta", "con", "cuarenta", "y", "cinco", "jurisdicciones", "eclesi\u00e1sticas", "entre", "ellas", "siete", "arquidi\u00f3cesis", "salud", "en", "el", "pa\u00eds", "los", "ciudadanos", "cuentan", "con", "un", "sistema", "de", "salud", "mixto", "p\u00fablico", "y", "privado", "el", "ministerio", "de", "salud", "es", "el", "responsable", "de", "proteger", "la", "dignidad", "personal", "promover", "la", "salud", "prevenir", "las", "enfermedades", "y", "garantizar", "la", "atenci\u00f3n", "integral", "de", "todos", "los", "habitantes", "mientras", "que", "el", "instituto", "nacional", "de", "salud", "se", "encarga", "de", "la", "investigaci\u00f3n", "desarrollo", "y", "transferencia", "tecnol\u00f3gica", "el", "porcentaje", "del", "gasto", "en", "salud", "correspondiente", "al", "pbi", "fue", "de", "un", "en", "de", "acuerdo", "con", "un", "informe", "realizado", "por", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "de", "la", "salud", "en", "el", "a\u00f1o", "el", "sistema", "de", "asistencia", "sanitaria", "universal", "peruano", "cubre", "al", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "con", "necesidades", "m\u00e9dicas", "seg\u00fan", "la", "organizaci\u00f3n", "panamericana", "de", "la", "salud", "la", "esperanza", "de", "vida", "para", "los", "hombres", "es", "de", "a\u00f1os", "mientras", "que", "para", "las", "mujeres", "es", "de", "a\u00f1os", "la", "mortalidad", "infantil", "es", "de", "dieciocho", "por", "cada", "mil", "nacimientos", "habi\u00e9ndose", "reducido", "desde", "el", "a\u00f1o", "a", "las", "principales", "causas", "de", "muerte", "de", "los", "peruanos", "son", "la", "neoplasia", "la", "influenza", "y", "la", "neumon\u00eda", "las", "enfermedades", "bacterianas", "las", "enfermedades", "isqu\u00e9micas", "del", "coraz\u00f3n", "y", "las", "enfermedades", "cerebrovasculares", "seg\u00fan", "los", "censos", "de", "poblaci\u00f3n", "y", "vivienda", "de", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "cuenta", "con", "alg\u00fan", "tipo", "de", "seguro", "de", "salud", "es", "decir", "personas", "a", "pesar", "de", "eso", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "no", "cuenta", "con", "ning\u00fan", "tipo", "de", "seguro", "los", "resultados", "obtenidos", "en", "los", "censos", "tambi\u00e9n", "se\u00f1alan", "que", "hombres", "y", "mujeres", "acceden", "casi", "con", "el", "mismo", "porcentaje", "a", "un", "seguro", "de", "salud", "as\u00ed", "el", "de", "los", "hombres", "es", "decir", "y", "el", "de", "las", "mujeres", "que", "equivale", "a", "personas", "cuentan", "con", "alg\u00fan", "seguro", "de", "salud", "en", "cuanto", "al", "tipo", "de", "seguro", "al", "cual", "se", "encuentra", "afiliada", "la", "poblaci\u00f3n", "del", "total", "de", "personas", "que", "manifestaron", "poseer", "alg\u00fan", "seguro", "de", "salud", "el", "est\u00e1n", "protegidas", "por", "el", "seguro", "integral", "de", "salud", "el", "acceden", "\u00fanicamente", "al", "seguro", "social", "essalud", "mientras", "que", "el", "se", "encuentra", "afiliada", "a", "compa\u00f1\u00edas", "privadas", "de", "seguros", "educaci\u00f3n", "en", "el", "per\u00fa", "la", "educaci\u00f3n", "est\u00e1", "bajo", "la", "jurisdicci\u00f3n", "del", "ministerio", "de", "educaci\u00f3n", "el", "cual", "est\u00e1", "a", "cargo", "de", "formular", "implementar", "y", "supervisar", "la", "pol\u00edtica", "nacional", "de", "educaci\u00f3n", "de", "acuerdo", "con", "la", "constituci\u00f3n", "pol\u00edtica", "del", "per\u00fa", "la", "educaci\u00f3n", "es", "obligatoria", "y", "gratuita", "en", "las", "escuelas", "p\u00fablicas", "para", "los", "niveles", "de", "inicial", "primaria", "y", "secundaria", "es", "tambi\u00e9n", "gratuita", "en", "las", "universidades", "p\u00fablicas", "para", "los", "estudiantes", "que", "tengan", "un", "satisfactorio", "rendimiento", "acad\u00e9mico", "y", "superen", "los", "ex\u00e1menes", "de", "admisi\u00f3n", "la", "educaci\u00f3n", "se", "divide", "en", "diferentes", "niveles", "la", "educaci\u00f3n", "inicial", "corresponde", "al", "per\u00edodo", "entre", "los", "cero", "y", "los", "cinco", "a\u00f1os", "de", "edad", "y", "est\u00e1", "a", "cargo", "de", "las", "cunas", "que", "tienen", "la", "finalidad", "de", "brindar", "a", "los", "ni\u00f1os", "las", "estimulaciones", "requeridas", "para", "su", "desarrollo", "integral", "y", "los", "jardines", "que", "ofrecen", "actividades", "t\u00e9cnicopedag\u00f3gicas", "la", "educaci\u00f3n", "primaria", "se", "inicia", "con", "el", "primer", "ciclo", "conformado", "por", "el", "primer", "y", "segundo", "grado", "la", "edad", "de", "ingreso", "para", "los", "ni\u00f1os", "es", "de", "seis", "a\u00f1os", "este", "nivel", "empieza", "en", "el", "primer", "grado", "y", "termina", "en", "el", "sexto", "grado", "de", "primaria", "la", "educaci\u00f3n", "secundaria", "consta", "de", "cinco", "a\u00f1os", "de", "primero", "al", "quinto", "a\u00f1o", "luego", "viene", "la", "educaci\u00f3n", "superior", "que", "puede", "ser", "t\u00e9cnico", "productiva", "tecnol\u00f3gica", "o", "universitaria", "para", "ingresar", "a", "las", "universidades", "es", "indispensable", "dar", "un", "examen", "de", "admisi\u00f3n", "aunque", "la", "dificultad", "de", "este", "depende", "de", "la", "exigencia", "de", "la", "universidad", "la", "primera", "universidad", "del", "pa\u00eds", "es", "la", "universidad", "nacional", "mayor", "de", "san", "marcos", "la", "m\u00e1s", "antigua", "del", "continente", "americano", "fundada", "el", "de", "mayo", "de", "le", "siguen", "en", "antig\u00fcedad", "la", "universidad", "nacional", "de", "san", "crist\u00f3bal", "de", "huamanga", "de", "la", "universidad", "nacional", "de", "san", "antonio", "abad", "del", "cusco", "de", "la", "universidad", "nacional", "de", "trujillo", "de", "la", "universidad", "nacional", "de", "san", "agust\u00edn", "de", "la", "universidad", "nacional", "de", "ingenier\u00eda", "de", "la", "universidad", "nacional", "agraria", "la", "molina", "de", "la", "universidad", "nacional", "del", "centro", "del", "per\u00fa", "de", "la", "universidad", "nacional", "de", "cajamarca", "de", "la", "universidad", "nacional", "federico", "villarreal", "de", "entre", "otras", "todas", "ellas", "universidades", "p\u00fablicas", "por", "el", "lado", "de", "las", "universidades", "privadas", "las", "m\u00e1s", "antiguas", "son", "la", "pontificia", "universidad", "cat\u00f3lica", "del", "per\u00fa", "de", "y", "la", "universidad", "peruana", "cayetano", "heredia", "de", "de", "acuerdo", "con", "los", "resultados", "obtenidos", "en", "el", "censo", "de", "el", "de", "los", "peruanos", "de", "quince", "o", "m\u00e1s", "a\u00f1os", "de", "edad", "es", "alfabeta", "en", "cuanto", "al", "nivel", "de", "educaci\u00f3n", "alcanzado", "el", "tiene", "nivel", "inicial", "el", "cuenta", "con", "educaci\u00f3n", "b\u00e1sica", "especial", "el", "tiene", "alg\u00fan", "a\u00f1o", "de", "educaci\u00f3n", "secundaria", "el", "posee", "grado", "superior", "no", "universitario", "y", "tiene", "educaci\u00f3n", "universitaria", "el", "promedio", "de", "a\u00f1os", "de", "estudio", "es", "de", "a\u00f1os", "cultura", "la", "cultura", "peruana", "tiene", "sus", "ra\u00edces", "principales", "en", "las", "tradiciones", "amerindias", "y", "espa\u00f1olas", "aunque", "tambi\u00e9n", "ha", "sido", "influenciada", "por", "diversos", "grupos", "\u00e9tnicos", "de", "\u00e1frica", "asia", "y", "europa", "la", "tradici\u00f3n", "art\u00edstica", "peruana", "se", "remonta", "a", "la", "elaborada", "cer\u00e1mica", "textiler\u00eda", "orfebrer\u00eda", "y", "escultura", "de", "las", "civilizaciones", "del", "antiguo", "per\u00fa", "los", "incas", "mantuvieron", "esos", "oficios", "e", "hicieron", "grandes", "logros", "arquitect\u00f3nicos", "incluyendo", "la", "construcci\u00f3n", "de", "machu", "picchu", "el", "barroco", "predomin\u00f3", "en", "el", "arte", "virreinal", "aunque", "modificado", "por", "las", "tradiciones", "aut\u00f3ctonas", "durante", "este", "per\u00edodo", "el", "arte", "se", "concentr\u00f3", "mayormente", "en", "temas", "religiosos", "las", "numerosas", "iglesias", "de", "la", "\u00e9poca", "y", "las", "pinturas", "de", "la", "escuela", "cuzque\u00f1a", "son", "muestra", "de", "ello", "las", "artes", "se", "estancaron", "despu\u00e9s", "de", "la", "independencia", "hasta", "la", "aparici\u00f3n", "del", "indigenismo", "en", "la", "primera", "mitad", "del", "siglo", "xx", "desde", "la", "d\u00e9cada", "de", "el", "arte", "peruano", "ha", "sido", "ecl\u00e9ctico", "e", "influido", "tanto", "por", "corrientes", "internacionales", "como", "locales", "arquitectura", "la", "arquitectura", "peruana", "es", "la", "arquitectura", "realizada", "en", "cualquier", "\u00e9poca", "en", "lo", "que", "se", "conoce", "hoy", "en", "d\u00eda", "como", "per\u00fa", "as\u00ed", "como", "la", "arquitectura", "realizada", "por", "arquitectos", "peruanos", "en", "todo", "el", "mundo", "su", "diversidad", "y", "larga", "historia", "comprende", "desde", "el", "antiguo", "per\u00fa", "el", "imperio", "inca", "y", "el", "virreinato", "hasta", "la", "actualidad", "la", "arquitectura", "virreinal", "peruana", "desarrollada", "en", "el", "virreinato", "entre", "los", "siglos", "xvi", "y", "xix", "se", "caracteriz\u00f3", "por", "la", "importaci\u00f3n", "y", "adaptaci\u00f3n", "de", "los", "estilos", "arquitect\u00f3nicos", "europeos", "a", "la", "realidad", "peruana", "produciendo", "como", "resultado", "una", "arquitectura", "original", "el", "uso", "de", "sistemas", "constructivos", "como", "la", "quincha", "las", "ornamentaciones", "de", "iconograf\u00eda", "andina", "y", "soluciones", "con", "formas", "in\u00e9ditas", "confieren", "a", "la", "arquitectura", "virreinal", "peruana", "una", "identidad", "propia", "dos", "de", "los", "ejemplos", "m\u00e1s", "conocidos", "del", "renacimiento", "son", "la", "catedral", "del", "cuzco", "y", "la", "iglesia", "de", "santa", "clara", "tambi\u00e9n", "en", "el", "cuzco", "tras", "este", "periodo", "la", "mezcla", "cultural", "alcanz\u00f3", "su", "m\u00e1s", "rica", "expresi\u00f3n", "en", "el", "estilo", "barroco", "algunos", "ejemplos", "de", "este", "periodo", "son", "la", "bas\u00edlica", "y", "convento", "de", "san", "francisco", "de", "lima", "la", "catedral", "de", "cajamarca", "o", "la", "fachada", "de", "la", "universidad", "nacional", "de", "san", "antonio", "abad", "del", "cusco", "y", "sobre", "el", "conjunto", "las", "iglesias", "de", "san", "agust\u00edn", "santo", "domingo", "y", "san", "francisco", "en", "arequipa", "las", "guerras", "de", "independencia", "dejaron", "un", "vac\u00edo", "creativo", "que", "el", "neoclasicismo", "de", "inspiraci\u00f3n", "francesa", "rellen\u00f3", "el", "siglo", "xx", "se", "caracteriz\u00f3", "por", "el", "eclecticismo", "en", "contraposici\u00f3n", "al", "funcionalismo", "constructivo", "el", "ejemplo", "m\u00e1s", "considerable", "es", "la", "plaza", "san", "mart\u00edn", "de", "lima", "literatura", "la", "literatura", "peruana", "tuvo", "su", "primer", "vestigio", "en", "el", "taki", "t\u00e9rmino", "quechua", "que", "engloba", "literatura", "danza", "y", "m\u00fasica", "en", "los", "tiempos", "del", "virreinato", "la", "literatura", "fue", "b\u00e1sicamente", "imitaci\u00f3n", "de", "la", "literatura", "espa\u00f1ola", "de", "la", "\u00e9poca", "destaca", "en", "primer", "lugar", "el", "inca", "garcilaso", "de", "la", "vega", "con", "sus", "comentarios", "reales", "de", "los", "incas", "m\u00e1s", "tarde", "destacaron", "juan", "de", "espinosa", "medrano", "en", "la", "literatura", "quechua", "y", "juan", "del", "valle", "y", "caviedes", "el", "mismo", "espinosa", "y", "pedro", "peralta", "y", "barnuevo", "en", "la", "literatura", "castellana", "tambi\u00e9n", "en", "esta", "\u00e9poca", "apareci\u00f3", "la", "obra", "dram\u00e1tica", "an\u00f3nima", "ollantay", "a", "partir", "de", "la", "\u00e9poca", "republicana", "fueron", "varios", "los", "exponentes", "de", "la", "literatura", "nacional", "como", "felipe", "pardo", "y", "aliaga", "manuel", "ascencio", "segura", "pero", "el", "mayor", "literato", "del", "siglo", "xix", "fue", "ricardo", "palma", "con", "sus", "c\u00e9lebres", "tradiciones", "peruanas", "creando", "con", "ellas", "un", "nuevo", "g\u00e9nero", "literario", "una", "especie", "de", "cuentos", "caracterizadas", "por", "ficcionalizar", "la", "realidad", "en", "poes\u00eda", "resaltan", "en", "el", "siglo", "xix", "mariano", "melgar", "jos\u00e9", "santos", "chocano", "y", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "eguren", "y", "en", "el", "siglo", "xx", "c\u00e9sar", "vallejo", "en", "la", "narrativa", "destacan", "ciro", "alegr\u00eda", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "arguedas", "julio", "ram\u00f3n", "ribeyro", "alfredo", "bryce", "echenique", "y", "el", "premio", "nobel", "mario", "vargas", "llosa", "la", "literatura", "del", "per\u00fa", "as\u00ed", "como", "todas", "las", "manifestaciones", "culturales", "y", "art\u00edsticas", "han", "pasado", "por", "varias", "etapas", "en", "las", "cuales", "fue", "influenciada", "por", "movimientos", "o", "corrientes", "nacionales", "e", "internacionales", "los", "acontecimientos", "trascendentales", "de", "la", "historia", "sirvieron", "de", "inspiraci\u00f3n", "a", "los", "artistas", "que", "plasmaron", "en", "su", "obra", "el", "sentir", "de", "la", "\u00e9poca", "se", "distinguen", "varios", "movimientos", "de", "acuerdo", "con", "cada", "\u00e9poca", "sus", "ideas", "y", "filosof\u00eda", "pintura", "la", "pintura", "en", "el", "per\u00fa", "tiene", "su", "origen", "m\u00e1s", "remoto", "en", "el", "arte", "rupestre", "destacando", "las", "cuevas", "de", "toquepala", "y", "lauricocha", "cuya", "antig\u00fcedad", "se", "fecha", "en", "unos", "a\u00f1os", "en", "el", "antiguo", "per\u00fa", "el", "arte", "se", "plasm\u00f3", "principalmente", "en", "la", "cer\u00e1mica", "distingui\u00e9ndose", "en", "ello", "las", "culturas", "nazca", "moche", "chim\u00fa", "tiahuanaco", "y", "wari", "la", "pintura", "como", "representaci\u00f3n", "art\u00edstica", "sobre", "lienzo", "o", "fresco", "se", "inici\u00f3", "durante", "la", "\u00e9poca", "virreinal", "la", "pintura", "colonial", "tuvo", "tres", "grandes", "influencias", "la", "italiana", "muy", "intensa", "durante", "el", "siglo", "xvi", "y", "principios", "del", "xvii", "la", "influencia", "flamenca", "que", "se", "dio", "desde", "el", "principio", "y", "su", "importancia", "fue", "creciendo", "hasta", "ser", "muy", "fuerte", "en", "el", "siglo", "xvii", "y", "la", "espa\u00f1ola", "que", "se", "manifest\u00f3", "con", "mayor", "fuerza", "durante", "el", "per\u00edodo", "barroco", "de", "los", "siglos", "xvii", "y", "xviii", "especialmente", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "escuela", "sevillana", "durante", "la", "primera", "mitad", "del", "siglo", "xvii", "la", "pintura", "cuzque\u00f1a", "recibi\u00f3", "la", "influencia", "del", "maestro", "italiano", "bernardo", "bitti", "quien", "dej\u00f3", "all\u00ed", "varios", "disc\u00edpulos", "como", "pedro", "de", "vargas", "y", "gregorio", "gamarra", "quienes", "fueron", "continuadores", "del", "manierismo", "sin", "embargo", "la", "segunda", "mitad", "de", "este", "siglo", "present\u00f3", "caracter\u00edsticas", "totalmente", "diferentes", "debido", "en", "parte", "a", "la", "influencia", "de", "los", "dibujos", "y", "grabados", "flamencos", "como", "los", "de", "marten", "de", "vos", "y", "jean", "van", "halbeck", "respectivamente", "as\u00ed", "como", "de", "la", "pintura", "de", "francisco", "de", "zurbar\u00e1n", "la", "escuela", "de", "pintura", "cuzque\u00f1a", "se", "caracteriz\u00f3", "por", "su", "originalidad", "y", "su", "gran", "valor", "art\u00edstico", "los", "que", "pueden", "ser", "vistos", "como", "resultado", "de", "la", "confluencia", "de", "dos", "corrientes", "poderosas", "la", "tradici\u00f3n", "art\u00edstica", "occidental", "por", "un", "lado", "y", "el", "af\u00e1n", "de", "los", "pintores", "ind\u00edgenas", "y", "mestizos", "de", "expresar", "su", "realidad", "y", "su", "visi\u00f3n", "del", "mundo", "por", "el", "otro", "el", "indigenismo", "fue", "una", "de", "las", "corrientes", "m\u00e1s", "importantes", "en", "la", "pintura", "peruana", "sus", "mayores", "exponentes", "fueron", "mario", "urteaga", "alvarado", "y", "jos\u00e9", "sabogal", "entre", "los", "disc\u00edpulos", "de", "este", "\u00faltimo", "figuran", "camilo", "blas", "julia", "codesido", "enrique", "camino", "brent", "cota", "carvallo", "pedro", "azabache", "bustamante", "y", "eladio", "ruiz", "m\u00fasica", "y", "danza", "la", "m\u00fasica", "peruana", "es", "producto", "de", "la", "fusi\u00f3n", "a", "trav\u00e9s", "de", "muchos", "siglos", "existen", "muchos", "g\u00e9neros", "de", "m\u00fasica", "peruana", "cl\u00e1sica", "andina", "criolla", "amaz\u00f3nica", "entre", "otros", "estas", "se", "clasifican", "en", "m\u00fasica", "y", "danzas", "de", "la", "costa", "sierra", "y", "amazon\u00eda", "la", "m\u00fasica", "criolla", "tradicional", "de", "la", "costa", "es", "muy", "variada", "debido", "a", "que", "justamente", "esta", "es", "la", "regi\u00f3n", "donde", "mayor", "mestizaje", "hubo", "y", "actualmente", "hay", "conocida", "como", "m\u00fasica", "criolla", "dentro", "de", "la", "cual", "se", "encuentran", "las", "danzas", "afroperuanas", "de", "la", "costa", "central", "b\u00e1sicamente", "lima", "sobresale", "la", "m\u00fasica", "de", "los", "callejones", "de", "la", "lima", "de", "anta\u00f1o", "y", "el", "mundialmente", "conocido", "vals", "peruano", "cultivado", "en", "otros", "pa\u00edses", "sobre", "todo", "en", "argentina", "dentro", "de", "los", "aficionados", "al", "tango", "de", "la", "capital", "tambi\u00e9n", "es", "originaria", "la", "salerosa", "zamacueca", "o", "marinera", "lime\u00f1a", "madre", "del", "resto", "de", "cuecas", "y", "zambas", "dentro", "de", "lo", "cual", "existen", "variantes", "y", "extensiones", "como", "el", "canto", "de", "jarana", "y", "la", "resbalosa", "como", "la", "fuga", "de", "esta", "la", "costa", "surcentral", "ca\u00f1ete", "chincha", "ica", "y", "nazca", "ofrecen", "el", "culto", "a", "la", "m\u00fasica", "afroperuana", "entre", "los", "g\u00e9neros", "m\u00e1s", "destacados", "est\u00e1n", "el", "festejo", "el", "land\u00f3", "el", "toro", "mata", "y", "el", "panalivio", "del", "departamento", "de", "la", "libertad", "es", "oriunda", "la", "reconocida", "marinera", "norte\u00f1a", "que", "es", "tocada", "en", "banda", "tambores", "y", "trompetas", "esta", "versi\u00f3n", "a", "diferencia", "de", "la", "anterior", "no", "es", "de", "sal\u00f3n", "sino", "es", "muy", "vistosa", "y", "alegre", "motivo", "de", "festivales", "que", "atraen", "mucho", "incluso", "cuando", "se", "presentan", "los", "famosos", "campeonatos", "del", "caballo", "peruano", "de", "paso", "m\u00e1s", "al", "norte", "de", "lambayeque", "piura", "y", "tumbes", "vienen", "la", "cumanana", "de", "influencia", "mulata", "y", "afroperuana", "el", "agitanado", "emotivo", "piurano", "tondero", "y", "el", "triste", "que", "muchas", "veces", "va", "acompa\u00f1ado", "dentro", "de", "la", "expresi\u00f3n", "propia", "del", "norte", "del", "per\u00fa", "triste", "con", "fuga", "de", "tondero", "las", "regiones", "de", "la", "sierra", "sur", "como", "huancavelica", "ayacucho", "apur\u00edmac", "cuzco", "y", "puno", "se", "caracterizan", "por", "el", "huaino", "y", "tambi\u00e9n", "la", "zona", "norte", "del", "altiplano", "boliviano", "de", "la", "regi\u00f3n", "del", "cusco", "procede", "la", "muliza", "el", "c\u00f3ndor", "pasa", "y", "de", "arequipa", "lo", "m\u00e1s", "destacado", "es", "el", "g\u00e9nero", "musical", "wititi", "del", "distrito", "de", "tapay", "en", "el", "valle", "del", "colca", "el", "mestizo", "yarav\u00ed", "arequipe\u00f1o", "dentro", "de", "los", "cuales", "destacan", "el", "conocido", "melgar", "y", "la", "partida", "la", "sierra", "central", "como", "cerro", "de", "pasco", "\u00e1ncash", "y", "jun\u00edn", "es", "famosa", "por", "su", "alegre", "huaylas", "versiones", "t\u00edpicas", "de", "este", "g\u00e9nero", "son", "el", "p\u00edo", "p\u00edo", "y", "el", "huaylas", "macho", "dentro", "de", "las", "fiestas", "tradicionales", "andinas", "la", "m\u00e1s", "conocida", "es", "el", "inti", "raymi", "que", "en", "sacsayhuam\u00e1n", "en", "las", "afueras", "del", "cusco", "rememora", "ceremonias", "y", "rituales", "de", "la", "\u00e9poca", "del", "imperio", "incaico", "rindiendo", "homenaje", "al", "inti", "dios", "sol", "de", "los", "incas", "se", "lleva", "a", "cabo", "el", "de", "junio", "de", "cada", "a\u00f1o", "entre", "los", "int\u00e9rpretes", "de", "m\u00fasica", "criolla", "y", "afroperuana", "m\u00e1s", "reconocidos", "se", "encuentran", "arturo", "cavero", "augusto", "polo", "campos", "cecilia", "bracamonte", "chabuca", "granda", "eva", "ayll\u00f3n", "felipe", "pinglo", "alva", "lucha", "reyes", "lucho", "barrios", "lucho", "garland", "lucila", "campos", "\u00f3scar", "avil\u00e9s", "y", "las", "ganadoras", "del", "grammy", "latino", "susana", "baca", "y", "tania", "libertad", "de", "la", "m\u00fasica", "folcl\u00f3rica", "sobresalen", "alicia", "delgado", "dina", "p\u00e1ucar", "flor", "pucarina", "mu\u00f1equita", "sally", "pastorita", "huaracina", "picaflor", "de", "los", "andes", "rosita", "de", "espinar", "saywa", "y", "damaris", "ganadora", "de", "la", "competencia", "folcl\u00f3rica", "del", "festival", "de", "vi\u00f1a", "del", "mar", "de", "la", "m\u00fasica", "folcl\u00f3rica", "amaz\u00f3nica", "destacan", "los", "shapis", "ruth", "karina", "rossy", "war", "entre", "otros", "en", "el", "\u00e1mbito", "oper\u00edstico", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "reconocidos", "es", "juan", "diego", "fl\u00f3rez", "el", "pa\u00eds", "tambi\u00e9n", "cuenta", "con", "algunos", "cantantes", "de", "rock", "y", "pop", "de", "gran", "aceptaci\u00f3n", "a", "nivel", "tanto", "nacional", "como", "internacional", "tales", "como", "susan", "ochoa", "doble", "ganadora", "de", "la", "competencia", "internacional", "del", "festival", "de", "vi\u00f1a", "del", "mar", "con", "su", "canci\u00f3n", "ya", "no", "m\u00e1s", "anna", "carina", "jean", "paul", "strauss", "leslie", "shaw", "ra\u00fal", "romero", "gian", "marco", "y", "pedro", "su\u00e1rezv\u00e9rtiz", "ganadores", "de", "premios", "como", "grammy", "latino", "y", "orgullosamente", "latino", "a", "nivel", "de", "rock", "grupos", "como", "libido", "tk", "zen", "entre", "otros", "per\u00fa", "tambi\u00e9n", "es", "el", "pa\u00eds", "que", "vio", "nacer", "a", "los", "saicos", "considerada", "como", "la", "primera", "banda", "de", "garage", "rock", "y", "protopunk", "del", "mundo", "cine", "y", "teatro", "la", "primera", "funci\u00f3n", "de", "un", "filme", "usando", "el", "cinemat\u00f3grafo", "de", "los", "hermanos", "lumi\u00e8re", "se", "realiz\u00f3", "en", "febrero", "de", "en", "la", "confiter\u00eda", "jard\u00edn", "estrasburgo", "hoy", "club", "de", "la", "uni\u00f3n", "en", "la", "ciudad", "de", "lima", "un", "mes", "antes", "se", "hab\u00edan", "proyectado", "im\u00e1genes", "en", "movimiento", "con", "el", "vitascopio", "inventado", "por", "thomas", "alva", "edison", "el", "p\u00fablico", "que", "presenci\u00f3", "en", "un", "inicio", "las", "proyecciones", "del", "vitascopio", "y", "del", "cinemat\u00f3grafo", "fue", "de", "la", "aristocracia", "y", "las", "im\u00e1genes", "que", "observaron", "eran", "de", "paisajes", "de", "otros", "pa\u00edses", "en", "se", "tomaron", "las", "primeras", "im\u00e1genes", "del", "per\u00fa", "hist\u00f3ricamente", "el", "cine", "del", "pa\u00eds", "comenz\u00f3", "en", "iquitos", "una", "ciudad", "septentrional", "y", "escenario", "principal", "de", "la", "fiebre", "del", "caucho", "en", "la", "amazon\u00eda", "peruana", "la", "industria", "cauchera", "benefici\u00f3", "la", "presencia", "de", "cineastas", "extranjeros", "en", "la", "ciudad", "y", "el", "inter\u00e9s", "cinematogr\u00e1fico", "en", "a\u00f1os", "posteriores", "antonio", "wong", "rengifo", "es", "el", "pionero", "m\u00e1s", "importante", "del", "cine", "de", "iquitos", "en", "lima", "la", "primera", "pel\u00edcula", "peruana", "con", "sonido", "con", "m\u00fasica", "sincronizada", "y", "algunas", "secuencias", "de", "di\u00e1logo", "fue", "resaca", "de", "alberto", "santana", "que", "fue", "estrenada", "en", "esta", "fue", "seguida", "de", "otra", "pel\u00edcula", "sonora", "titulada", "cosas", "de", "la", "vida", "tambi\u00e9n", "en", "la", "primera", "pel\u00edcula", "completamente", "con", "sonido", "y", "di\u00e1logos", "fue", "buscando", "olvido", "de", "hasta", "los", "diez", "filmes", "nacionales", "m\u00e1s", "taquilleros", "son", "\u00a1asu", "mare!", "\u00a1asu", "mare!", "\u00a1asu", "mare!", "a", "los", "locos", "de", "amor", "la", "fuga", "del", "chacal", "calich\u00edn", "la", "foquita", "el", "de", "la", "calle", "guerrero", "y", "locos", "de", "amor", "una", "de", "las", "pel\u00edculas", "peruanas", "m\u00e1s", "galardonada", "internacionalmente", "es", "la", "teta", "asustada", "que", "obtuvo", "el", "oso", "de", "oro", "en", "el", "festival", "internacional", "de", "cine", "de", "berl\u00edn", "mientras", "que", "su", "protagonista", "magaly", "solier", "gan\u00f3", "el", "premio", "a", "la", "mejor", "actriz", "en", "los", "festivales", "de", "cine", "de", "gramado", "guadalajara", "montreal", "y", "lima", "asimismo", "ca\u00eddos", "del", "cielo", "gan\u00f3", "el", "premio", "goya", "a", "la", "mejor", "pel\u00edcula", "iberoamericana", "y", "el", "grand", "prix", "des", "am\u00e9riques", "en", "el", "filme", "espejismo", "fue", "la", "primera", "cinta", "peruana", "en", "ser", "nominada", "al", "globo", "de", "oro", "a", "la", "mejor", "pel\u00edcula", "en", "lengua", "no", "inglesa", "mientras", "que", "la", "cinta", "la", "teta", "asustada", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "primer", "filme", "peruano", "en", "ser", "nominado", "al", "premio", "\u00f3scar", "a", "la", "mejor", "pel\u00edcula", "internacional", "entre", "los", "directores", "de", "cine", "han", "destacado", "francisco", "lombardi", "dos", "veces", "ganador", "del", "premio", "al", "mejor", "director", "del", "festival", "internacional", "de", "cine", "de", "san", "sebasti\u00e1n", "por", "la", "ciudad", "y", "los", "perros", "en", "y", "por", "bajo", "la", "piel", "en", "armando", "robles", "godoy", "ganador", "del", "premio", "ace", "josu\u00e9", "m\u00e9ndez", "luis", "llosa", "augusto", "tamayo", "san", "rom\u00e1n", "javier", "corcuera", "claudia", "llosa", "salvador", "del", "solar", "entre", "otros", "en", "el", "pa\u00eds", "se", "realizan", "diversos", "festivales", "de", "cine", "como", "el", "festival", "de", "cine", "de", "lima", "festival", "de", "cine", "lima", "independiente", "festival", "de", "cine", "europeo", "festival", "de", "cine", "al", "este", "de", "lima", "cinesuyo", "festival", "internacional", "de", "cortometrajes", "e", "inkafest", "son", "grupos", "de", "teatro", "conocidos", "entre", "otros", "yuyachkani", "y", "cuatrotablas", "el", "grupo", "integro", "fusiona", "danza", "y", "teatro", "de", "manera", "interdisciplinaria", "desde", "hace", "varios", "a\u00f1os", "en", "la", "\u00e9poca", "de", "todos", "los", "santos", "fines", "de", "octubre", "y", "comienzos", "de", "noviembre", "se", "representa", "en", "el", "cementerio", "presb\u00edtero", "mat\u00edas", "maestro", "de", "lima", "la", "obra", "don", "juan", "tenorio", "de", "jos\u00e9", "zorrilla", "un", "cl\u00e1sico", "de", "la", "literatura", "escrita", "en", "castellano", "historieta", "la", "historieta", "o", "c\u00f3mic", "peruano", "no", "ha", "sido", "especialmente", "prol\u00edfica", "ya", "que", "el", "pa\u00eds", "ha", "sido", "mayormente", "un", "consumidor", "de", "revistas", "extranjeras", "suele", "citarse", "el", "primer", "nueva", "cor\u00f3nica", "y", "buen", "gobierno", "hacia", "de", "felipe", "guam\u00e1n", "poma", "de", "ayala", "como", "ejemplo", "de", "antigua", "historieta", "aunque", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "estudiosos", "del", "medio", "lo", "consideran", "un", "producto", "cultural", "de", "la", "modernidad", "industrial", "y", "pol\u00edtica", "occidental", "que", "surgi\u00f3", "en", "paralelo", "a", "la", "evoluci\u00f3n", "de", "la", "prensa", "escrita", "como", "primer", "medio", "de", "comunicaci\u00f3n", "de", "masas", "y", "buscan", "la", "primera", "historieta", "entre", "las", "reproducidas", "en", "ella", "en", "el", "caso", "del", "per\u00fa", "esto", "supone", "remontarse", "hasta", "fecha", "en", "que", "dumontel", "firm\u00f3", "la", "historieta", "fragata", "sospechosa", "a", "la", "vista", "como", "parte", "de", "la", "serie", "titulada", "lima", "a", "las", "diez", "de", "la", "noche", "para", "el", "semanario", "don", "quijote", "ciencia", "y", "tecnolog\u00eda", "la", "ciencia", "y", "la", "tecnolog\u00eda", "peruana", "tiene", "sus", "or\u00edgenes", "en", "la", "civilizaci\u00f3n", "incaica", "quienes", "se", "destacaron", "en", "el", "campo", "de", "las", "matem\u00e1ticas", "principalmente", "por", "su", "capacidad", "de", "c\u00e1lculo", "en", "el", "\u00e1mbito", "econ\u00f3mico", "los", "quipus", "y", "yupanas", "fueron", "se\u00f1al", "de", "la", "importancia", "que", "tuvo", "la", "matem\u00e1tica", "en", "la", "administraci\u00f3n", "incaica", "esto", "dot\u00f3", "a", "los", "incas", "una", "aritm\u00e9tica", "sencilla", "pero", "efectiva", "para", "fines", "contables", "basada", "en", "el", "sistema", "decimal", "conocieron", "el", "cero", "y", "dominaron", "la", "suma", "la", "resta", "la", "multiplicaci\u00f3n", "y", "la", "divisi\u00f3n", "durante", "las", "primeras", "d\u00e9cadas", "del", "siglo", "xx", "se", "comenzaron", "a", "crear", "institutos", "destinados", "a", "la", "promoci\u00f3n", "y", "difusi\u00f3n", "de", "la", "actividad", "cient\u00edfica", "y", "tecnol\u00f3gica", "en", "el", "pa\u00eds", "uno", "de", "los", "principales", "organismos", "de", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "del", "per\u00fa", "es", "la", "academia", "nacional", "de", "ciencias", "exactas", "f\u00edsicas", "y", "naturales", "tambi\u00e9n", "existen", "otros", "institutos", "de", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "como", "el", "centro", "internacional", "de", "la", "papa", "la", "sociedad", "qu\u00edmica", "del", "per\u00fa", "el", "instituto", "nacional", "de", "investigaci\u00f3n", "y", "capacitaci\u00f3n", "de", "telecomunicaciones", "el", "instituto", "de", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "de", "arqueolog\u00eda", "peruana", "el", "instituto", "de", "investigaciones", "de", "la", "amazon\u00eda", "peruana", "entre", "otros", "el", "pa\u00eds", "cuenta", "con", "una", "estaci\u00f3n", "de", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "establecida", "en", "la", "ant\u00e1rtida", "llamada", "base", "machu", "picchu", "y", "observatorios", "astron\u00f3micos", "como", "jicamarca", "el", "morro", "solar", "y", "chankillo", "el", "observatorio", "solar", "m\u00e1s", "antiguo", "de", "am\u00e9rica", "en", "materia", "nuclear", "per\u00fa", "cuenta", "con", "la", "central", "nuclear", "\u00f3scar", "mir\u00f3", "quesada", "de", "la", "guerra", "cuyo", "reactor", "es", "usado", "\u00fanicamente", "para", "la", "investigaci\u00f3n", "entre", "las", "funciones", "m\u00e1s", "importantes", "de", "esta", "planta", "figura", "la", "producci\u00f3n", "de", "radiois\u00f3topos", "y", "gammagraf\u00edas", "que", "facilitan", "hacer", "diagn\u00f3sticos", "m\u00e9dicos", "as\u00ed", "como", "una", "mayor", "precisi\u00f3n", "en", "el", "estudio", "de", "los", "tejidos", "del", "cuerpo", "humano", "seg\u00fan", "scopus", "una", "base", "de", "datos", "bibliogr\u00e1fica", "de", "res\u00famenes", "y", "citas", "de", "art\u00edculos", "de", "revistas", "cient\u00edficas", "per\u00fa", "se", "posiciona", "en", "el", "lugar", "n\u00famero", "del", "mundo", "en", "materia", "de", "publicaciones", "cient\u00edficas", "y", "sexto", "entre", "los", "pa\u00edses", "de", "am\u00e9rica", "latina", "seg\u00fan", "el", "\u00edndice", "mundial", "de", "innovaci\u00f3n", "a", "cargo", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "de", "la", "propiedad", "intelectual", "en", "per\u00fa", "se", "ubic\u00f3", "en", "lugar", "en", "innovaci\u00f3n", "entre", "pa\u00edses", "del", "mundomientras", "que", "en", "ocup\u00f3", "el", "lugar", "en", "exploraci\u00f3n", "espacial", "per\u00fa", "cuenta", "con", "el", "perusat", "un", "sat\u00e9lite", "artificial", "de", "observaci\u00f3n", "terrestre", "operado", "por", "la", "comisi\u00f3n", "nacional", "de", "investigaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "aeroespacial", "entidad", "que", "pertenece", "al", "ministerio", "de", "defensa", "fue", "fabricado", "por", "la", "empresa", "airbus", "defence", "and", "space", "se", "lanz\u00f3", "al", "espacio", "el", "de", "septiembre", "de", "desde", "el", "puerto", "espacial", "de", "kourou", "guayana", "francesa", "tiene", "una", "vida", "\u00fatil", "de", "a\u00f1os", "algunos", "cient\u00edficos", "peruanos", "que", "han", "destacado", "durante", "su", "carrera", "son", "alberto", "barton", "descubridor", "del", "agente", "etiol\u00f3gico", "de", "la", "enfermedad", "de", "carri\u00f3n", "daniel", "alcides", "carri\u00f3n", "que", "se", "infect\u00f3", "\u00e9l", "mismo", "con", "la", "bacteria", "bartonella", "bacilliformis", "para", "contraer", "la", "enfermedad", "de", "carri\u00f3n", "y", "estudiar", "su", "desarrollo", "y", "evoluci\u00f3n", "en", "el", "infectado", "julio", "c\u00e9sar", "tello", "considerado", "el", "padre", "de", "la", "arqueolog\u00eda", "peruana", "pedro", "ruiz", "gallo", "uno", "de", "los", "precursores", "de", "la", "aeron\u00e1utica", "moderna", "pedro", "paulet", "considerado", "por", "wernher", "von", "braun", "como", "el", "padre", "de", "la", "astron\u00e1utica", "moderna", "ronald", "woodman", "ganador", "del", "premio", "appleton", "y", "carlos", "noriega", "el", "primer", "peruano", "en", "viajar", "al", "espacio", "personalidades", "cient\u00edficas", "del", "per\u00fa", "gastronom\u00eda", "la", "gastronom\u00eda", "peruana", "es", "considerada", "la", "m\u00e1s", "variada", "del", "mundo", "tiene", "el", "r\u00e9cord", "guiness", "a", "la", "mayor", "variedad", "y", "diversidad", "de", "platos", "t\u00edpicos", "en", "el", "mundo", "entretanto", "se", "ha", "registrado", "m\u00e1s", "de", "dos", "mil", "sopas", "diferentes", "tan", "solo", "en", "la", "costa", "y", "m\u00e1s", "de", "doscientos", "cincuenta", "postres", "tradicionales", "a", "nivel", "nacional", "en", "el", "restaurante", "peruano", "'central'", "fue", "elegido", "el", "mejor", "del", "mundo", "de", "acuerdo", "con", "the", "worlds", "best", "restaurants", "la", "formaci\u00f3n", "de", "la", "gastronom\u00eda", "peruana", "refleja", "el", "mestizaje", "que", "a", "lo", "largo", "de", "los", "siglos", "ha", "modelado", "la", "cultura", "peruana", "la", "primera", "fusi\u00f3n", "se", "produjo", "durante", "la", "colonia", "con", "los", "insumos", "y", "t\u00e9cnicas", "precolombinas", "sumado", "a", "la", "cocina", "espa\u00f1ola", "y", "las", "costumbres", "culinarias", "de", "la", "cultura", "africanas", "posteriormente", "se", "vio", "influenciada", "por", "la", "gastronom\u00eda", "francesa", "cantonesa", "japonesa", "e", "italiana", "y", "con", "la", "expansi\u00f3n", "a", "la", "selva", "la", "gastronom\u00eda", "amaz\u00f3nica", "se", "transform\u00f3", "dentro", "de", "este", "mismo", "crisol", "entre", "los", "estilos", "culinarios", "del", "per\u00fa", "cabe", "mencionar", "la", "cocina", "criolla", "norte\u00f1a", "y", "lime\u00f1a", "la", "gastronom\u00eda", "marina", "la", "cocina", "andina", "el", "chifa", "y", "la", "cocina", "amaz\u00f3nica", "los", "platos", "m\u00e1s", "representativos", "son", "el", "cebiche", "y", "el", "pollo", "a", "la", "brasa", "en", "la", "costa", "la", "pachamanca", "en", "la", "sierra", "y", "el", "juane", "en", "la", "selva", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "las", "bebidas", "destaca", "entre", "los", "espirituosos", "el", "pisco", "un", "brandy", "de", "uva", "originario", "con", "el", "cual", "se", "prepara", "el", "pisco", "sour", "c\u00f3ctel", "de", "bandera", "preparado", "con", "base", "en", "el", "pisco", "la", "chicha", "de", "jora", "una", "bebida", "de", "origen", "precolombino", "hecha", "de", "ma\u00edz", "es", "un", "licor", "tradicional", "y", "extendido", "de", "la", "sierra", "y", "es", "adem\u00e1s", "la", "bebida", "tradicional", "de", "la", "fiesta", "de", "san", "juan", "celebrada", "en", "toda", "la", "selva", "peruana", "en", "la", "selva", "se", "prepara", "el", "masato", "licor", "de", "origen", "ind\u00edgena", "hecho", "de", "yuca", "fermentada", "la", "selva", "posee", "gran", "variedad", "de", "refrescos", "hechos", "de", "frutas", "amaz\u00f3nicas", "entre", "estos", "se", "encuentran", "la", "aguajina", "bebida", "hecha", "del", "aguaje", "moriche", "o", "burit\u00ed", "mauritia", "flexuosa", "y", "el", "refresco", "de", "camucamu", "myrciaria", "dubia", "fruta", "amaz\u00f3nica", "que", "concentra", "la", "mayor", "cantidad", "de", "vitamina", "c", "la", "inca", "kola", "de", "origen", "nacional", "es", "la", "gaseosa", "m\u00e1s", "vendida", "en", "el", "pa\u00eds", "incluso", "por", "encima", "de", "las", "multinacionales", "cocacola", "o", "pepsi", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "del", "siglo", "xx", "e", "inicios", "del", "xxi", "la", "cocina", "peruana", "empez\u00f3", "a", "expandirse", "fuera", "de", "sus", "fronteras", "en", "la", "iv", "cumbre", "internacional", "de", "gastronom\u00eda", "madrid", "fusi\u00f3n", "realizada", "del", "al", "de", "enero", "la", "ciudad", "de", "lima", "fue", "declarada", "capital", "gastron\u00f3mica", "de", "am\u00e9rica", "latina", "la", "gastronom\u00eda", "local", "est\u00e1", "registrada", "como", "un", "producto", "bandera", "del", "per\u00fa", "en", "diciembre", "de", "el", "pa\u00eds", "fue", "distinguido", "por", "octava", "ocasi\u00f3n", "consecutiva", "con", "el", "world", "travel", "awards", "en", "la", "categor\u00eda", "de", "mejor", "destino", "culinario", "del", "mundo", "volvi\u00e9ndolo", "a", "ganar", "en", "el", "a\u00f1o", "asimismo", "la", "restauraci\u00f3n", "peruana", "acumula", "cada", "vez", "m\u00e1s", "reconocimientos", "internacionales", "como", "por", "ejemplo", "la", "m\u00e1s", "reciente", "edici\u00f3n", "de", "la", "lista", "world's", "best", "restaurants", "publicada", "por", "la", "revista", "restaurant", "incluye", "a", "dos", "restaurantes", "peruanos", "entre", "los", "diez", "mejores", "del", "mundo", "patrimonio", "cultural", "el", "patrimonio", "cultural", "inmaterial", "del", "per\u00fa", "est\u00e1", "compuesto", "por", "diversas", "manifestaciones", "culturales", "como", "arte", "artesan\u00eda", "danzas", "bailes", "festividades", "gastronom\u00eda", "m\u00fasica", "y", "rituales", "hasta", "julio", "de", "el", "pa\u00eds", "cuenta", "con", "trescientos", "cincuenta", "y", "nueve", "expresiones", "folcl\u00f3ricas", "consideradas", "como", "patrimonio", "cultural", "de", "la", "naci\u00f3n", "algunas", "de", "estas", "son", "la", "marinera", "el", "pisco", "el", "caballo", "de", "paso", "el", "caj\u00f3n", "peruano", "la", "pachamanca", "el", "cebiche", "la", "fiesta", "del", "tata", "pancho", "la", "quena", "la", "danza", "de", "los", "avelinos", "el", "sicuri", "el", "pinquillo", "la", "tunantada", "el", "shapish", "y", "el", "se\u00f1or", "de", "los", "milagros", "per\u00fa", "tambi\u00e9n", "cuenta", "con", "sitios", "espec\u00edficos", "de", "importancia", "cultural", "o", "natural", "que", "han", "sido", "incluidos", "en", "la", "lista", "de", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "las", "naciones", "unidas", "para", "la", "educaci\u00f3n", "la", "ciencia", "y", "la", "cultura", "de", "acuerdo", "con", "la", "convenci\u00f3n", "sobre", "la", "protecci\u00f3n", "del", "patrimonio", "mundial", "cultural", "y", "natural", "creada", "en", "el", "pa\u00eds", "ratific\u00f3", "esta", "convenci\u00f3n", "el", "de", "febrero", "de", "haciendo", "que", "sus", "sitios", "hist\u00f3ricos", "sean", "elegibles", "para", "su", "inclusi\u00f3n", "en", "la", "lista", "desde", "el", "a\u00f1o", "cuenta", "con", "doce", "sitios", "considerados", "como", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "nueve", "son", "lugares", "de", "inter\u00e9s", "cultural", "la", "ciudad", "del", "cuzco", "el", "sitio", "arqueol\u00f3gico", "de", "chav\u00edn", "la", "zona", "arqueol\u00f3gica", "de", "chan", "chan", "el", "centro", "hist\u00f3rico", "de", "lima", "las", "l\u00edneas", "y", "geoglifos", "de", "nazca", "y", "pampas", "de", "jumana", "el", "centro", "hist\u00f3rico", "de", "la", "ciudad", "de", "arequipa", "la", "ciudad", "sagrada", "de", "caralsupe", "qhapaq", "\u00f1an", "sistema", "vial", "andino", "y", "el", "complejo", "arqueoastron\u00f3mico", "chankillo", "dos", "son", "bienes", "naturales", "el", "parque", "nacional", "huascar\u00e1n", "y", "el", "parque", "nacional", "del", "manu", "y", "dos", "mixtos", "el", "santuario", "hist\u00f3rico", "de", "machu", "picchu", "y", "el", "parque", "nacional", "del", "r\u00edo", "abiseo", "en", "el", "a\u00f1o", "la", "unesco", "inici\u00f3", "un", "programa", "denominado", "obras", "maestras", "del", "patrimonio", "oral", "e", "intangible", "de", "la", "humanidad", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "el", "patrimonio", "oral", "y", "manifestaciones", "culturales", "del", "pueblo", "z\u00e1para", "fue", "proclamado", "como", "integrante", "de", "la", "lista", "de", "obras", "maestras", "posteriormente", "en", "el", "arte", "textil", "de", "taquile", "tambi\u00e9n", "fue", "incluido", "de", "dicha", "lista", "este", "programa", "concluy\u00f3", "en", "con", "la", "entrada", "en", "vigor", "de", "la", "convenci\u00f3n", "para", "la", "salvaguardia", "del", "patrimonio", "cultural", "inmaterial", "y", "las", "obras", "maestras", "pasaron", "a", "formar", "parte", "de", "la", "lista", "representativa", "del", "patrimonio", "cultural", "inmaterial", "de", "la", "humanidad", "a", "esta", "nueva", "lista", "se", "a\u00f1adieron", "ocho", "elementos", "m\u00e1s", "del", "pa\u00eds", "la", "danza", "de", "las", "tijeras", "la", "huaconada", "danza", "ritual", "de", "mito", "eshuva", "rezos", "cantados", "de", "la", "etnia", "huachipaeri", "la", "peregrinaci\u00f3n", "al", "santuario", "del", "se\u00f1or", "de", "quyllurit'i", "los", "conocimientos", "t\u00e9cnicas", "y", "rituales", "vinculados", "a", "la", "renovaci\u00f3n", "anual", "del", "puente", "qeswachaka", "la", "festividad", "en", "honor", "a", "la", "virgen", "de", "la", "candelaria", "la", "danza", "del", "wititi", "del", "valle", "del", "colca", "el", "sistema", "tradicional", "de", "jueces", "de", "agua", "de", "corongo", "y", "el", "hatajo", "de", "negritos", "y", "las", "pallitas", "danzas", "del", "sur", "de", "la", "costa", "central", "del", "per\u00fa", "el", "art\u00edculo", "de", "la", "convenci\u00f3n", "estipula", "que", "el", "comit\u00e9", "intergubernamental", "selecciona", "programas", "proyectos", "y", "actividades", "de", "salvaguardia", "del", "patrimonio", "cultural", "inmaterial", "que", "reflejen", "mejor", "los", "principios", "y", "objetivos", "de", "la", "convenci\u00f3n", "uno", "de", "esos", "proyectos", "corresponde", "al", "pa\u00eds", "bajo", "el", "t\u00edtulo", "de", "salvaguarda", "del", "patrimonio", "cultural", "inmaterial", "de", "las", "comunidades", "aimaras", "de", "bolivia", "chile", "y", "per\u00fa", "seleccionado", "en", "festividades", "deporte", "la", "pr\u00e1ctica", "del", "deporte", "en", "el", "territorio", "peruano", "se", "remonta", "al", "antiguo", "per\u00fa", "con", "la", "llegada", "de", "los", "espa\u00f1oles", "a", "este", "territorio", "la", "pr\u00e1ctica", "del", "deporte", "cambi\u00f3", "radicalmente", "m\u00e1s", "tarde", "\u00e9sta", "fue", "influenciada", "por", "la", "ideolog\u00eda", "estadounidense", "de", "la", "educaci\u00f3n", "f\u00edsica", "ligada", "a", "la", "comercializaci\u00f3n", "el", "deporte", "en", "el", "pa\u00eds", "se", "encuentra", "dividido", "en", "varias", "federaciones", "deportivas", "una", "por", "cada", "pr\u00e1ctica", "deportiva", "que", "se", "encuentran", "bajo", "la", "tutela", "del", "m\u00e1ximo", "ente", "estatal", "para", "regular", "su", "pr\u00e1ctica", "el", "instituto", "peruano", "del", "deporte", "este", "organismo", "es", "el", "encargado", "de", "recibir", "el", "presupuesto", "que", "el", "gobierno", "asigna", "al", "\u00e1rea", "a", "fin", "de", "dividirlo", "entre", "todas", "las", "federaciones", "y", "organismos", "afines", "a", "la", "pr\u00e1ctica", "deportiva", "el", "historial", "peruano", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "es", "muy", "escaso", "pese", "a", "ello", "es", "uno", "de", "los", "primeros", "pa\u00edses", "sudamericanos", "en", "ganar", "una", "medalla", "de", "oro", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "aconteci\u00f3", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "londres", "cuando", "gan\u00f3", "su", "primera", "y", "\u00fanica", "medalla", "de", "oro", "en", "la", "disciplina", "de", "tiro", "modalidad", "de", "pistola", "libre", "con", "el", "tirador", "edwin", "v\u00e1squez", "cam", "este", "deporte", "ha", "logrado", "tres", "de", "las", "cuatro", "medallas", "ol\u00edmpicas", "del", "per\u00fa", "en", "en", "con", "francisco", "boza", "y", "en", "con", "juan", "giha", "estos", "dos", "\u00faltimos", "de", "plata", "la", "otra", "medalla", "de", "plata", "lograda", "por", "el", "pa\u00eds", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "corresponde", "a", "la", "disciplina", "del", "voleibol", "cuando", "en", "en", "se\u00fal", "el", "seleccionado", "peruano", "cay\u00f3", "por", "ante", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "en", "la", "final", "el", "f\u00fatbol", "el", "deporte", "m\u00e1s", "popular", "en", "el", "mundo", "tambi\u00e9n", "es", "el", "m\u00e1s", "popular", "y", "el", "de", "mayor", "pr\u00e1ctica", "en", "el", "pa\u00eds", "la", "liga", "es", "el", "torneo", "de", "clubes", "m\u00e1s", "importante", "de", "la", "naci\u00f3n", "la", "selecci\u00f3n", "masculina", "ha", "tenido", "algunas", "actuaciones", "importantes", "en", "la", "escena", "mundial", "particip\u00f3", "en", "la", "fase", "final", "de", "la", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "en", "cinco", "ocasiones", "asimismo", "han", "sido", "campeones", "de", "la", "copa", "am\u00e9rica", "en", "dos", "ocasiones", "y", "tambi\u00e9n", "obtuvo", "la", "medalla", "de", "oro", "en", "los", "juegos", "bolivarianos", "de", "los", "a\u00f1os", "y", "siendo", "el", "m\u00e1ximo", "ganador", "de", "los", "juegos", "bolivarianos", "en", "categor\u00edas", "juveniles", "la", "selecci\u00f3n", "sub", "obtuvo", "la", "medalla", "de", "oro", "en", "los", "juegos", "suramericanos", "de", "la", "selecci\u00f3n", "sub", "en", "los", "juegos", "bolivarianos", "logr\u00f3", "la", "medalla", "de", "oro", "en", "finalmente", "la", "selecci\u00f3n", "sub", "sali\u00f3", "campe\u00f3n", "del", "campeonato", "sudamericano", "del", "a\u00f1o", "y", "obtuvo", "la", "medalla", "de", "oro", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "la", "juventud", "de", "a", "nivel", "de", "clubes", "sobresalen", "universitario", "de", "deportes", "con", "el", "subcampeonato", "de", "la", "copa", "libertadores", "de", "am\u00e9rica", "en", "y", "sporting", "cristal", "tambi\u00e9n", "con", "el", "subcampeonato", "en", "los", "\u00fanicos", "clubes", "peruanos", "con", "t\u00edtulos", "internacionales", "son", "cienciano", "que", "obtuvo", "la", "copa", "sudamericana", "y", "la", "recopa", "sudamericana", "y", "universitario", "campe\u00f3n", "de", "la", "copa", "libertadores", "sub", "de", "otro", "de", "los", "deportes", "con", "un", "gran", "n\u00famero", "de", "seguidores", "es", "el", "voleibol", "la", "selecci\u00f3n", "femenina", "ha", "sido", "ganadora", "en", "doce", "ocasiones", "del", "campeonato", "sudamericano", "dos", "veces", "campeona", "en", "los", "juegos", "sudamericanos", "diez", "veces", "vencedora", "en", "los", "juegos", "bolivarianos", "adem\u00e1s", "de", "haber", "obtenido", "medallas", "de", "plata", "y", "bronce", "en", "el", "campeonato", "mundial", "y", "en", "los", "juegos", "panamericanos", "en", "categor\u00edas", "juveniles", "la", "selecci\u00f3n", "sub", "gan\u00f3", "cuatro", "veces", "el", "campeonato", "sudamericano", "y", "logr\u00f3", "la", "medalla", "de", "plata", "en", "el", "campeonato", "mundial", "sub", "por", "otra", "parte", "la", "selecci\u00f3n", "sub", "fue", "campeona", "tres", "veces", "del", "campeonato", "sudamericano", "sub", "y", "logr\u00f3", "la", "medalla", "de", "bronce", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "la", "juventud", "de", "la", "edici\u00f3n", "y", "finalmente", "la", "selecci\u00f3n", "sub", "fue", "vencedora", "dos", "veces", "del", "campeonato", "sudamericano", "sub", "otra", "disciplina", "deportiva", "en", "la", "que", "el", "per\u00fa", "ha", "destacado", "internacionalmente", "es", "el", "surf", "el", "pa\u00eds", "posee", "seis", "t\u00edtulos", "mundiales", "tres", "a", "nivel", "individual", "con", "felipe", "pomar", "sof\u00eda", "mul\u00e1novich", "y", "anal\u00ed", "g\u00f3mez", "y", "tres", "en", "equipos", "en", "el", "isa", "world", "surfing", "games", "adem\u00e1s", "cuenta", "tambi\u00e9n", "con", "dos", "t\u00edtulos", "mundiales", "de", "piccolo", "clemente", "en", "la", "modalidad", "de", "longboard", "y", "uno", "de", "c\u00e9sar", "bauer", "en", "la", "modalidad", "de", "bodyboard", "el", "tenis", "tambi\u00e9n", "ha", "registrado", "importantes", "logros", "con", "alex", "olmedo", "campe\u00f3n", "de", "los", "abiertos", "de", "australia", "y", "wimbledon", "y", "luis", "horna", "ganador", "del", "torneo", "de", "dobles", "de", "roland", "garros", "en", "el", "ajedrez", "sobresalen", "el", "gmi", "julio", "granda", "y", "el", "gmi", "emilio", "c\u00f3rdova", "el", "primero", "de", "ellos", "gan\u00f3", "el", "campeonato", "mundial", "infantil", "a", "la", "edad", "de", "a\u00f1os", "y", "el", "segundo", "obtuvo", "la", "norma", "de", "gran", "maestro", "internacional", "a", "los", "a\u00f1os", "convirti\u00e9ndose", "en", "el", "gmi", "m\u00e1s", "joven", "del", "pa\u00eds", "y", "de", "sudam\u00e9rica", "en", "alcanzar", "esa", "norma", "en", "este", "deporte", "tambi\u00e9n", "destacan", "los", "hermanos", "deysi", "y", "jorge", "cori", "tello", "ambos", "campeones", "mundiales", "juveniles", "en", "la", "clase", "optimist", "de", "vela", "es", "el", "\u00fanico", "pa\u00eds", "que", "ha", "logrado", "conseguir", "el", "t\u00edtulo", "del", "campeonato", "sudamericano", "de", "vela", "en", "seis", "ocasiones", "consecutivas", "el", "principal", "exponente", "de", "la", "clase", "optimist", "es", "sinclair", "jones", "quien", "en", "el", "a\u00f1o", "se", "consagr\u00f3", "campe\u00f3n", "mundial", "en", "la", "categor\u00eda", "individual", "en", "el", "sunfish", "los", "veleristas", "m\u00e1s", "destacados", "son", "alexander", "zimmerman", "campe\u00f3n", "mundial", "en", "y", "alonso", "collantes", "campe\u00f3n", "mundial", "en", "y", "y", "jean", "paul", "trazagnies", "campe\u00f3n", "mundial", "en", "mientras", "que", "en", "el", "windsurf", "el", "m\u00e1s", "sobresaliente", "es", "sebasti\u00e1n", "aguirre", "roda", "campe\u00f3n", "mundial", "del", "formula", "experience", "en", "en", "moton\u00e1utica", "paloma", "noceda", "ha", "sido", "campeona", "mundial", "en", "dos", "oportunidades", "el", "jinete", "edgar", "prado", "fue", "ganador", "del", "derby", "de", "kentucky", "y", "es", "miembro", "del", "sal\u00f3n", "de", "la", "fama", "de", "la", "h\u00edpica", "en", "cuanto", "a", "los", "deportes", "de", "combate", "per\u00fa", "ha", "obtenido", "campeonatos", "mundiales", "en", "el", "boxeo", "con", "kina", "malpartida", "linda", "lecca", "y", "alberto", "rossel", "en", "muay", "thai", "con", "alexander", "ch\u00e1vez", "antonina", "y", "valentina", "shevchenko", "y", "en", "kick", "boxing", "con", "miguel", "sarria", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portalper\u00fa", "contenido", "relacionado", "con", "per\u00fa", "referencias", "bibliograf\u00eda", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "el", "per\u00fa", "wikisource", "contiene", "obras", "originales", "del", "per\u00fa", "wikiquote", "alberga", "frases", "c\u00e9lebres", "del", "per\u00fa", "wikcionario", "tiene", "definiciones", "y", "otra", "informaci\u00f3n", "sobre", "per\u00fa", "wikiviajes", "alberga", "gu\u00edas", "de", "viajes", "del", "per\u00fa", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "el", "per\u00fa", "wikimedia", "atlas", "per\u00fa"]