["polonia", "oficialmente", "la", "rep\u00fablica", "de", "polonia", "en", "polaco", "es", "un", "pa\u00eds", "de", "europa", "central", "uno", "de", "los", "veintisiete", "estados", "soberanos", "que", "forman", "la", "uni\u00f3n", "europea", "constituido", "en", "estado", "democr\u00e1tico", "de", "derecho", "y", "cuya", "forma", "de", "gobierno", "es", "la", "rep\u00fablica", "parlamentaria", "es", "un", "estado", "unitario", "con", "subdivisiones", "o", "regiones", "administrativas", "denominadas", "voivodatos", "su", "territorio", "tiene", "una", "extensi\u00f3n", "de", "km\u00b2", "y", "una", "poblaci\u00f3n", "de", "millones", "de", "personas", "por", "lo", "que", "es", "el", "quinto", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "poblado", "de", "la", "ue", "comprende", "en", "su", "porci\u00f3n", "m\u00e1s", "grande", "al", "norte", "parte", "de", "la", "gran", "llanura", "europea", "y", "abarca", "al", "sur", "territorio", "monta\u00f1oso", "de", "los", "sudetes", "los", "c\u00e1rpatos", "y", "la", "sierra", "de", "santa", "cruz", "aunque", "la", "capital", "y", "ciudad", "m\u00e1s", "poblada", "es", "varsovia", "el", "centro", "acad\u00e9micocultural", "es", "la", "segunda", "ciudad", "m\u00e1s", "grande", "cracovia", "limita", "al", "norte", "con", "el", "mar", "b\u00e1ltico", "dinamarca", "y", "suecia", "el", "\u00f3blast", "de", "kaliningrado", "que", "pertenece", "a", "rusia", "aunque", "sin", "conexi\u00f3n", "territorial", "con", "ella", "al", "noreste", "con", "lituania", "al", "este", "con", "bielorrusia", "al", "sureste", "con", "ucrania", "al", "sur", "con", "la", "rep\u00fablica", "checa", "y", "eslovaquia", "y", "al", "oeste", "con", "alemania", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "naci\u00f3n", "es", "con", "frecuencia", "identificada", "con", "la", "adopci\u00f3n", "del", "catolicismo", "por", "su", "monarca", "miecislao", "i", "en", "el", "a\u00f1o", "cuando", "su", "territorio", "era", "similar", "al", "de", "la", "polonia", "moderna", "el", "reino", "de", "polonia", "fue", "formado", "en", "y", "en", "ciment\u00f3", "una", "larga", "asociaci\u00f3n", "con", "el", "gran", "ducado", "de", "lituania", "al", "firmar", "la", "uni\u00f3n", "de", "lublin", "mediante", "la", "cual", "se", "erigi\u00f3", "la", "mancomunidad", "polacolituana", "la", "mancomunidad", "colaps\u00f3", "en", "y", "el", "territorio", "polaco", "fue", "repartido", "entre", "rusia", "prusia", "y", "austria", "polonia", "recobr\u00f3", "su", "independencia", "tras", "la", "primera", "guerra", "mundial", "como", "la", "segunda", "rep\u00fablica", "polaca", "pero", "fue", "ocupada", "por", "la", "alemania", "nazi", "y", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "al", "estallido", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "en", "septiembre", "de", "en", "se", "form\u00f3", "un", "gobierno", "provisional", "polaco", "el", "cual", "despu\u00e9s", "de", "un", "per\u00edodo", "de", "conflictos", "refer\u00e9ndums", "y", "elecciones", "dieron", "como", "consecuencia", "que", "se", "convirtiera", "en", "un", "estado", "sat\u00e9lite", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "dando", "paso", "a", "que", "la", "rep\u00fablica", "de", "polonia", "rzeczpospolita", "polska", "fuese", "renombrada", "como", "rep\u00fablica", "popular", "de", "polonia", "polska", "rzeczpospolita", "ludowa", "en", "durante", "las", "revoluciones", "de", "el", "gobierno", "marxistaleninista", "de", "polonia", "fue", "derrocado", "y", "el", "pa\u00eds", "adopt\u00f3", "una", "nueva", "constituci\u00f3n", "que", "se", "establece", "como", "una", "democracia", "bajo", "el", "nombre", "rzeczpospolita", "polska", "a", "menudo", "referida", "como", "iii", "rzeczpospolita", "polonia", "es", "la", "quinta", "econom\u00eda", "pib", "ppa", "m\u00e1s", "grande", "y", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "din\u00e1micas", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "alcanza", "en", "simult\u00e1neo", "un", "nivel", "muy", "alto", "en", "el", "\u00edndice", "de", "desarrollo", "humano", "adem\u00e1s", "la", "bolsa", "de", "varsovia", "es", "la", "mayor", "y", "m\u00e1s", "importante", "de", "europa", "central", "y", "oriental", "ocupa", "un", "lugar", "alto", "en", "educaci\u00f3n", "seguridad", "y", "libertad", "econ\u00f3mica", "cuenta", "con", "un", "buen", "sistema", "educativo", "en", "europa", "situado", "entre", "los", "pa\u00edses", "m\u00e1s", "educados", "el", "pa\u00eds", "ofrece", "educaci\u00f3n", "universitaria", "gratuita", "seguridad", "social", "financiada", "por", "el", "estado", "y", "un", "sistema", "universal", "de", "atenci\u00f3n", "de", "la", "salud", "para", "todos", "los", "ciudadanos", "ubicado", "entre", "las", "culturas", "de", "europa", "oriental", "y", "occidental", "y", "acu\u00f1ado", "por", "una", "historia", "cambiante", "suma", "numerosos", "monumentos", "hist\u00f3ricos", "y", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "de", "la", "unesco", "es", "visitado", "por", "millones", "de", "turistas", "cada", "a\u00f1o", "por", "lo", "que", "es", "el", "decimosexto", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "visitado", "del", "planeta", "etimolog\u00eda", "el", "top\u00f3nimo", "m\u00e1s", "corriente", "deriva", "del", "nombre", "de", "la", "tribu", "de", "los", "polanios", "polanie", "que", "habitaba", "la", "cuenca", "del", "varta", "hacia", "el", "siglo", "vi", "a", "su", "vez", "polanie", "deriva", "de", "la", "palabra", "protoeslava", "polo", "que", "significa", "campo", "en", "algunos", "idiomas", "como", "el", "h\u00fangaro", "lituano", "persa", "ruso", "y", "turco", "el", "nombre", "del", "pa\u00eds", "deriva", "del", "de", "la", "tribu", "de", "los", "lendianos", "ldzianie", "o", "lachy", "que", "habitaba", "en", "el", "extremo", "sureste", "de", "la", "actual", "peque\u00f1a", "polonia", "este", "nombre", "tambi\u00e9n", "proviene", "de", "la", "antigua", "palabra", "polaca", "lda", "que", "significa", "llanura", "historia", "antes", "del", "reino", "polaco", "los", "hom\u00ednidos", "parecen", "estar", "presentes", "en", "la", "actual", "polonia", "desde", "hace", "quinientos", "mil", "a\u00f1os", "los", "eslavos", "se", "asentaron", "en", "este", "territorio", "desde", "hace", "a\u00f1os", "y", "la", "historia", "de", "polonia", "como", "estado", "casi", "abarca", "un", "milenio", "el", "territorio", "ocupado", "por", "polonia", "ha", "variado", "enormemente", "durante", "su", "historia", "en", "el", "siglo", "xvi", "durante", "la", "rep\u00fablica", "de", "las", "dos", "naciones", "formaba", "la", "naci\u00f3n", "m\u00e1s", "grande", "de", "europa", "antes", "del", "crecimiento", "del", "imperio", "ruso", "desde", "ese", "momento", "no", "existi\u00f3", "una", "estructura", "polaca", "independiente", "hasta", "la", "recuperaci\u00f3n", "de", "la", "independencia", "en", "y", "tras", "m\u00e1s", "de", "un", "siglo", "de", "gobierno", "por", "parte", "de", "sus", "vecinos", "pero", "sus", "fronteras", "son", "alteradas", "nuevamente", "despu\u00e9s", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "reino", "de", "polonia", "en", "el", "siglo", "x", "aparece", "polonia", "como", "naci\u00f3n", "la", "gobernaron", "una", "serie", "de", "fuertes", "l\u00edderes", "que", "convirtieron", "a", "los", "polacos", "al", "cristianismo", "creando", "un", "reino", "poderoso", "e", "integrando", "a", "polonia", "en", "la", "cultura", "europea", "en", "el", "siglo", "xiii", "la", "fragmentaci\u00f3n", "interna", "determina", "la", "erosi\u00f3n", "de", "la", "naci\u00f3n", "inicial", "pero", "a", "lo", "largo", "del", "siglo", "se", "consolida", "la", "base", "del", "nuevo", "estado", "dominante", "que", "estaba", "por", "llegar", "la", "dinast\u00eda", "jogalia", "form\u00f3", "la", "mancomunidad", "polacolituana", "comenzando", "con", "el", "gran", "duque", "lituano", "jogaila", "en", "se", "uni\u00f3", "con", "lituania", "tras", "la", "coronaci\u00f3n", "como", "rey", "de", "vladislao", "ii", "jogaila", "gracias", "a", "la", "cooperaci\u00f3n", "de", "ambos", "pa\u00edses", "los", "ej\u00e9rcitos", "lituano", "y", "polaco", "vencieron", "a", "la", "orden", "teut\u00f3nica", "en", "la", "batalla", "de", "grunwald", "en", "fue", "la", "mayor", "batalla", "en", "suelo", "europeo", "librada", "en", "todo", "el", "siglo", "xv", "la", "amistad", "fue", "beneficiosa", "para", "los", "polacos", "y", "lituanos", "que", "desempe\u00f1aron", "el", "papel", "dominante", "en", "uno", "de", "los", "imperios", "m\u00e1s", "importantes", "de", "europa", "por", "los", "siguientes", "tres", "siglos", "rep\u00fablica", "de", "las", "dos", "naciones", "el", "nihil", "novi", "acta", "adoptada", "por", "el", "sejm", "en", "transfiri\u00f3", "m\u00e1s", "poder", "legislativo", "al", "sejm", "que", "al", "monarca", "este", "evento", "marc\u00f3", "el", "principio", "del", "periodo", "llamado", "la", "mancomunidad", "de", "los", "nobles", "cuando", "el", "estado", "era", "gobernado", "por", "libres", "e", "iguales", "la", "szlachta", "la", "uni\u00f3n", "de", "lublin", "de", "estableci\u00f3", "a", "la", "mancomunidad", "polacolituana", "como", "un", "participante", "muy", "influyente", "en", "la", "pol\u00edtica", "y", "cultura", "europeas", "durante", "las", "varias", "invasiones", "a", "rusia", "debilitada", "por", "el", "per\u00edodo", "tumultuoso", "las", "tropas", "de", "la", "mancomunidad", "tomaron", "mosc\u00fa", "del", "de", "septiembre", "de", "al", "de", "noviembre", "de", "hasta", "que", "fueron", "expulsados", "por", "el", "alzamiento", "patri\u00f3tico", "de", "rusia", "el", "poder", "de", "la", "mancomunidad", "decay\u00f3", "despu\u00e9s", "del", "doble", "ataque", "de", "el", "primero", "fue", "la", "mayor", "rebeli\u00f3n", "cosaca", "en", "la", "que", "colabor\u00f3", "el", "kanato", "de", "crimea", "en", "los", "territorios", "orientales", "de", "kresy", "los", "sublevados", "solicitaron", "la", "protecci\u00f3n", "del", "zar", "frente", "a", "las", "tropas", "de", "la", "nobleza", "de", "la", "mancomunidad", "polacolituana", "en", "debido", "a", "la", "creciente", "amenaza", "de", "sus", "aliados", "t\u00e1rtaros", "el", "atam\u00e1n", "cosaco", "jmelnytsky", "pidi\u00f3", "al", "zar", "alejo", "i", "de", "rusia", "que", "incorporase", "ucrania", "a", "sus", "dominios", "en", "calidad", "de", "ducado", "aut\u00f3nomo", "bajo", "la", "protecci\u00f3n", "rusa", "de", "esta", "manera", "la", "influencia", "rusa", "sustituy\u00f3", "a", "la", "polaca", "en", "la", "segunda", "ofensiva", "contra", "la", "mancomunidad", "fue", "la", "invasi\u00f3n", "sueca", "en", "en", "la", "que", "participaron", "tambi\u00e9n", "transilvania", "y", "brandeburgo", "y", "que", "se", "conoce", "la", "avalancha", "en", "la", "segunda", "mitad", "del", "siglo", "xvii", "la", "debilitada", "mancomunidad", "de", "juan", "iii", "sobieski", "se", "colig\u00f3", "con", "el", "emperador", "del", "sacro", "imperio", "romanogerm\u00e1nico", "leopoldo", "i", "de", "habsburgo", "y", "juntos", "vencieron", "al", "imperio", "otomano", "en", "la", "batalla", "de", "viena", "que", "marc\u00f3", "el", "final", "de", "doscientos", "cincuenta", "a\u00f1os", "de", "conflictos", "entre", "la", "europa", "cristiana", "y", "el", "islam", "otomano", "por", "su", "resistencia", "a", "los", "avances", "musulmanes", "se", "gan\u00f3", "el", "nombre", "de", "antemurale", "christianitatis", "tras", "siguientes", "diecis\u00e9is", "a\u00f1os", "de", "guerra", "con", "los", "otomanos", "estos", "tuvieron", "que", "retirarse", "de", "los", "territorios", "al", "norte", "del", "danubio", "que", "nunca", "volvieron", "a", "ocupar", "la", "guerra", "acab\u00f3", "asimismo", "con", "la", "amenaza", "otomana", "a", "europa", "central", "particiones", "y", "ocupaci\u00f3n", "en", "el", "siglo", "xviii", "la", "democracia", "de", "los", "nobles", "gradualmente", "declin\u00f3", "en", "la", "desorganizaci\u00f3n", "haciendo", "a", "la", "una", "vez", "poderosa", "mancomunidad", "vulnerable", "a", "las", "influencias", "extranjeras", "finalmente", "todos", "quisieron", "una", "parte", "de", "polonia", "y", "la", "obtuvieron", "borrando", "a", "polonia", "del", "mapa", "en", "la", "idea", "de", "independencia", "polaca", "se", "mantuvo", "hasta", "el", "siglo", "xix", "as\u00ed", "fue", "que", "cuando", "las", "fuerzas", "napole\u00f3nicas", "derrotan", "a", "prusia", "en", "parte", "del", "territorio", "polaco", "es", "transformado", "en", "el", "gran", "ducado", "de", "varsovia", "un", "estado", "aliado", "de", "francia", "sin", "embargo", "tras", "la", "derrota", "de", "napole\u00f3n", "en", "la", "batalla", "de", "waterloo", "este", "estado", "es", "disuelto", "en", "el", "congreso", "de", "viena", "se", "decidi\u00f3", "crear", "la", "rep\u00fablica", "de", "cracovia", "un", "pa\u00eds", "que", "solo", "comprend\u00eda", "cracovia", "y", "sus", "alrededores", "este", "estado", "fue", "ef\u00edmero", "debido", "a", "que", "tras", "los", "levantamientos", "de", "cracovia", "en", "fue", "anexado", "por", "austria", "la", "localizaci\u00f3n", "de", "polonia", "en", "el", "centro", "de", "europa", "se", "volvi\u00f3", "significativa", "en", "un", "periodo", "en", "que", "prusia", "y", "la", "rusia", "imperial", "estaban", "intensamente", "involucradas", "en", "las", "rivalidades", "y", "alianzas", "europeas", "y", "los", "estados", "modernos", "se", "establec\u00edan", "por", "completo", "en", "el", "continente", "desde", "el", "verano", "de", "alemania", "y", "austriahungr\u00eda", "hab\u00edan", "ocupado", "todos", "los", "territorios", "hist\u00f3ricamente", "polacos", "gracias", "a", "la", "eficacia", "de", "la", "ofensiva", "de", "gorlicetarn\u00f3w", "los", "alemanes", "propusieron", "la", "creaci\u00f3n", "de", "un", "reino", "polaco", "el", "de", "noviembre", "de", "y", "ese", "mismo", "d\u00eda", "los", "emperadores", "guillermo", "ii", "de", "alemania", "y", "francisco", "jos\u00e9", "i", "de", "austria", "proclamaron", "el", "reino", "independiente", "de", "polonia", "la", "elecci\u00f3n", "de", "un", "rey", "fue", "pospuesta", "siempre", "consider\u00e1ndose", "como", "candidatos", "a", "miembros", "de", "la", "nobleza", "de", "la", "casa", "de", "habsburgo", "la", "independencia", "de", "este", "estado", "polaco", "ocupado", "militarmente", "era", "dudosa", "y", "el", "gobernador", "general", "alem\u00e1n", "coronel", "general", "hans", "hartwig", "von", "beseler", "ejerc\u00eda", "el", "poder", "de", "facto", "segunda", "rep\u00fablica", "polaca", "con", "la", "firma", "del", "armisticio", "de", "compi\u00e8gne", "el", "gobernador", "von", "beseler", "cedi\u00f3", "el", "poder", "al", "general", "polaco", "j\u00f3zef", "pisudski", "el", "de", "noviembre", "de", "esta", "transferencia", "de", "poder", "signific\u00f3", "el", "restablecimiento", "de", "un", "estado", "polaco", "realmente", "independiente", "tras", "a\u00f1os", "de", "ocupaci\u00f3n", "extranjera", "luego", "de", "una", "sublevaci\u00f3n", "polaca", "en", "territorios", "de", "alemania", "polonia", "gan\u00f3", "m\u00e1s", "terreno", "en", "el", "tratado", "de", "versalles", "se", "reconoci\u00f3", "internacionalmente", "la", "independencia", "polaca", "y", "su", "frontera", "occidental", "fue", "definida", "siendo", "la", "creaci\u00f3n", "de", "un", "corredor", "polaco", "una", "de", "las", "innovaciones", "m\u00e1s", "pol\u00e9micas", "si", "bien", "polonia", "estuvo", "en", "paz", "con", "alemania", "su", "integridad", "territorial", "estaba", "lejos", "de", "ser", "segura", "en", "efecto", "algunas", "regiones", "pobladas", "por", "ucranianos", "dentro", "de", "austriahungr\u00eda", "declararon", "sus", "intenciones", "de", "independizarse", "bajo", "el", "nombre", "de", "la", "rep\u00fablica", "nacional", "de", "ucrania", "occidental", "en", "octubre", "de", "dichas", "regiones", "inclu\u00edan", "a", "galitzia", "la", "rutenia", "transcarp\u00e1tica", "y", "la", "bukovina", "la", "rep\u00fablica", "popular", "ucraniana", "hab\u00eda", "negociado", "secretamente", "dichos", "territorios", "con", "los", "austroh\u00fangaros", "desde", "febrero", "del", "mismo", "a\u00f1o", "siendo", "decepcionada", "finalmente", "la", "mayor\u00eda", "polaca", "en", "le\u00f3polis", "capital", "de", "nuevo", "estado", "no", "deseaba", "formar", "parte", "de", "una", "ucrania", "occidental", "e", "iniciaron", "un", "levantamiento", "antiucraniano", "dicho", "levantamiento", "recibi\u00f3", "r\u00e1pido", "apoyo", "polaco", "lo", "que", "motiv\u00f3", "que", "las", "dos", "rep\u00fablicas", "ucranianas", "se", "unieran", "en", "enero", "de", "v\u00e9ase", "guerra", "polacoucraniana", "esta", "uni\u00f3n", "fue", "simb\u00f3lica", "ya", "que", "no", "signific\u00f3", "ninguna", "mejor\u00eda", "para", "la", "situaci\u00f3n", "militar", "de", "los", "ucranianos", "de", "la", "galitzia", "hacia", "julio", "de", "los", "ej\u00e9rcitos", "ucranianos", "fueron", "derrotados", "y", "los", "territorios", "de", "la", "ucrania", "occidental", "fueron", "asimilados", "por", "polonia", "dicha", "anexi\u00f3n", "no", "ser\u00eda", "reconocida", "por", "la", "sociedad", "de", "naciones", "hasta", "marzo", "de", "la", "rep\u00fablica", "popular", "ucraniana", "reconoci\u00f3", "las", "ganancias", "polacas", "en", "el", "oeste", "a", "cambio", "de", "recibir", "apoyo", "en", "la", "ofensiva", "de", "kiev", "cuyo", "objetivo", "era", "asegurar", "la", "creaci\u00f3n", "de", "un", "estado", "ucraniano", "con", "fronteras", "s\u00f3lidas", "ante", "los", "bolcheviques", "el", "inicio", "de", "la", "guerra", "polacosovi\u00e9tica", "no", "dio", "los", "resultados", "esperados", "una", "contraofensiva", "sovi\u00e9tica", "devolvi\u00f3", "a", "los", "polacos", "a", "sus", "fronteras", "y", "a\u00fan", "m\u00e1s", "all\u00e1", "a", "inicios", "de", "agosto", "de", "unidades", "del", "ej\u00e9rcito", "rojo", "comandadas", "por", "el", "comandante", "mija\u00edl", "tujachevski", "se", "acercaron", "a", "varsovia", "en", "lo", "que", "se", "consideraba", "el", "\u00faltimo", "paso", "de", "la", "subyugaci\u00f3n", "de", "polonia", "el", "resultado", "de", "la", "batalla", "de", "varsovia", "dio", "un", "vuelco", "sorprendente", "el", "de", "agosto", "cuando", "tropas", "de", "reserva", "al", "mando", "del", "general", "j\u00f3zef", "pisudski", "contraatacaron", "expulsando", "a", "los", "sovi\u00e9ticos", "de", "polonia", "una", "segunda", "derrota", "importante", "en", "la", "batalla", "del", "r\u00edo", "niemen", "motiv\u00f3", "a", "los", "bolcheviques", "a", "proponer", "un", "tratado", "de", "paz", "polonia", "exhausta", "acept\u00f3", "definir", "una", "nueva", "frontera", "luego", "de", "una", "serie", "de", "cortas", "negociaciones", "la", "nueva", "frontera", "fue", "plasmada", "en", "la", "paz", "de", "riga", "durante", "la", "guerra", "los", "territorios", "destinados", "para", "el", "estado", "ucraniano", "fueron", "absorbidos", "por", "polonia", "y", "la", "reci\u00e9n", "establecida", "ucrania", "sovi\u00e9tica", "polonia", "tambi\u00e9n", "luch\u00f3", "dos", "guerras", "cortas", "contra", "checoslovaquia", "y", "lituania", "en", "y", "respectivamente", "v\u00e9ase", "conflicto", "fronterizo", "polacochecoslovaco", "y", "guerra", "polacolituana", "anexionando", "la", "capital", "lituana", "vilnius", "y", "del", "territorio", "en", "la", "\u00faltima", "y", "logrando", "un", "arreglo", "fronterizo", "en", "la", "primera", "con", "lituania", "se", "mantuvo", "en", "estado", "de", "guerra", "hasta", "el", "inicio", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "cuando", "miles", "de", "militares", "polacos", "pidieron", "asilo", "en", "lituania", "escapando", "del", "ej\u00e9rcito", "nazi", "aunque", "la", "pol\u00edtica", "polaca", "durante", "el", "per\u00edodo", "de", "entreguerras", "estipulaba", "que", "la", "alianza", "militar", "con", "francia", "obtenida", "en", "los", "tratados", "de", "locarno", "era", "la", "mejor", "garant\u00eda", "contra", "alemania", "y", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "esto", "no", "impidi\u00f3", "que", "polonia", "firmara", "pactos", "de", "noagresi\u00f3n", "con", "los", "sovi\u00e9ticos", "en", "aunque", "los", "bolcheviques", "amenazaron", "con", "romper", "el", "pacto", "si", "polonia", "ocupaba", "territorios", "checoslovacos", "durante", "la", "crisis", "de", "los", "sudetes", "estas", "amenazas", "no", "se", "cumplieron", "y", "polonia", "se", "anexion\u00f3", "zaolzie", "este", "pacto", "fue", "reafirmado", "en", "polonia", "tambi\u00e9n", "firm\u00f3", "un", "pacto", "de", "noagresi\u00f3n", "con", "la", "alemania", "nazi", "en", "luego", "de", "que", "los", "polacos", "se", "negaran", "a", "permitir", "que", "la", "ciudad", "libre", "de", "d\u00e1nzig", "fuera", "devuelta", "a", "alemania", "hitler", "anul\u00f3", "el", "pacto", "en", "abril", "de", "segunda", "guerra", "mundial", "el", "de", "septiembre", "de", "alemania", "invadi\u00f3", "polonia", "dos", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "el", "reino", "unido", "y", "francia", "le", "declararon", "la", "guerra", "al", "agresor", "lo", "que", "dio", "inicio", "a", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "el", "de", "septiembre", "comenz\u00f3", "la", "invasi\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "de", "polonia", "el", "ej\u00e9rcito", "alem\u00e1n", "y", "los", "sovi\u00e9ticos", "no", "se", "atacaron", "entre", "s\u00ed", "y", "se", "dividieron", "polonia", "como", "hab\u00edan", "acordado", "en", "una", "cl\u00e1usula", "secreta", "del", "pacto", "ribbentropm\u00f3lotov", "los", "nazis", "configuraron", "una", "guerra", "rel\u00e1mpago", "muy", "efectiva", "avanzaron", "r\u00e1pido", "en", "la", "conquista", "de", "polonia", "lanzaron", "bombardeos", "y", "ataques", "que", "devastaron", "la", "naci\u00f3n", "ante", "la", "resistencia", "los", "alemanes", "endurecieron", "sus", "ofensivas", "sobre", "las", "ciudades", "que", "destruyeron", "en", "parte", "y", "mataron", "a", "miles", "de", "personas", "ante", "tal", "superioridad", "a", "comienzos", "de", "octubre", "de", "el", "pa\u00eds", "fue", "ocupado", "totalmente", "en", "la", "polonia", "ocupada", "encerraron", "a", "los", "jud\u00edos", "dentro", "de", "las", "ciudades", "de", "varsovia", "y", "lodz", "en", "esos", "guetos", "el", "hacinamiento", "el", "hambre", "y", "las", "enfermedades", "se", "cobraron", "miles", "de", "vidas", "de", "entre", "ellos", "se", "seleccionaba", "las", "personas", "a", "enviar", "por", "ferrocarril", "a", "los", "campos", "de", "exterminio", "adonde", "enviaban", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "jud\u00eda", "local", "y", "de", "otros", "pa\u00edses", "ocupados", "adem\u00e1s", "de", "gitanos", "y", "disidentes", "de", "alemania", "el", "de", "abril", "de", "al", "mando", "de", "mordechai", "anielewicz", "en", "el", "gueto", "de", "varsovia", "se", "levantaron", "en", "armas", "contra", "los", "nazis", "que", "fue", "aplastado", "el", "de", "mayo", "casi", "la", "totalidad", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "jud\u00eda", "polaca", "fue", "exterminada", "en", "agosto", "de", "comenz\u00f3", "el", "alzamiento", "de", "varsovia", "planificado", "por", "el", "armia", "krajowa", "o", "ej\u00e9rcito", "territorial", "que", "representaba", "al", "gobierno", "constitucional", "en", "el", "exilio", "formaba", "parte", "de", "la", "operaci\u00f3n", "tempestad", "para", "liberar", "polonia", "antes", "de", "que", "lo", "hiciera", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "las", "tropas", "polacas", "sostuvieron", "d\u00edas", "el", "asedio", "alem\u00e1n", "pero", "ante", "la", "falta", "de", "apoyo", "aliado", "fueron", "superadas", "por", "las", "mucho", "mejor", "equipadas", "tropas", "alemanas", "el", "final", "de", "la", "contienda", "se", "sald\u00f3", "con", "civiles", "de", "varsovia", "muertos", "la", "mayor\u00eda", "ejecutados", "y", "m\u00e1s", "del", "de", "los", "edificios", "de", "la", "ciudad", "destruidos", "alemania", "administr\u00f3", "el", "n\u00facleo", "de", "los", "territorios", "polacos", "bajo", "su", "control", "bajo", "la", "forma", "del", "gobierno", "general", "siendo", "anexados", "a", "alemania", "las", "regiones", "m\u00e1s", "occidentales", "las", "fuerzas", "de", "la", "alemania", "nazi", "fueron", "forzadas", "a", "retirarse", "por", "el", "ej\u00e9rcito", "rojo", "y", "voluntarios", "polacos", "cre\u00e1ndose", "en", "la", "posguerra", "la", "rep\u00fablica", "popular", "de", "polonia", "estado", "socialista", "sat\u00e9lite", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "sus", "fronteras", "establecidas", "en", "la", "conferencia", "de", "potsdam", "sufrieron", "un", "cambio", "dr\u00e1stico", "ya", "que", "la", "l\u00ednea", "curzon", "a", "establecida", "en", "el", "oriente", "despoj\u00f3", "a", "polonia", "de", "territorios", "que", "recuper\u00f3", "en", "el", "oeste", "bajo", "la", "l\u00ednea", "oderneisse", "a", "expensas", "de", "alemania", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "caus\u00f3", "en", "polonia", "un", "trauma", "abrumador", "sus", "ciudades", "fueron", "destruidas", "y", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "hab\u00eda", "sido", "asesinada", "por", "los", "alemanes", "o", "muerto", "por", "los", "ataques", "gran", "parte", "de", "la", "identidad", "de", "la", "naci\u00f3n", "fue", "ultrajada", "y", "el", "de", "los", "edificios", "importantes", "reducidos", "a", "escombros", "la", "reconstrucci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "se", "inici\u00f3", "durante", "la", "guerra", "fr\u00eda", "hasta", "alcanzarse", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "rep\u00fablica", "popular", "de", "polonia", "al", "final", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "la", "urss", "se", "qued\u00f3", "con", "el", "territorio", "de", "polonia", "hasta", "la", "l\u00ednea", "curzon", "y", "los", "territorios", "de", "la", "ciudad", "alemana", "de", "k\u00f6nigsberg", "en", "compensaci\u00f3n", "se", "acord\u00f3", "en", "el", "acuerdo", "de", "potsdam", "que", "la", "frontera", "oeste", "de", "polonia", "se", "desplazara", "a", "la", "l\u00ednea", "oderneisse", "perdiendo", "as\u00ed", "alemania", "el", "de", "su", "territorio", "con", "lo", "que", "finalmente", "polonia", "perdi\u00f3", "km\u00b2", "de", "la", "superficie", "que", "ten\u00eda", "en", "restando", "lo", "que", "le", "quit\u00f3", "la", "urss", "de", "lo", "que", "gan\u00f3", "de", "alemania", "polonia", "se", "convirti\u00f3", "as\u00ed", "en", "el", "\u00fanico", "pa\u00eds", "que", "ganando", "una", "guerra", "perdi\u00f3", "extensi\u00f3n", "territorial", "esto", "gener\u00f3", "la", "salida", "forzosa", "de", "varios", "millones", "de", "polacos", "de", "sus", "tierras", "y", "de", "catorce", "millones", "de", "alemanes", "de", "las", "suyas", "de", "entre", "los", "cuales", "medio", "mill\u00f3n", "de", "alemanes", "muri\u00f3", "durante", "la", "expulsi\u00f3n", "de", "entre", "los", "que", "optaron", "por", "quedarse", "se", "llev\u00f3", "sobre", "ellos", "una", "pol\u00edtica", "de", "represi\u00f3n", "llevando", "a", "cabo", "leyes", "por", "ejemplo", "que", "prohib\u00edan", "hablar", "alem\u00e1n", "recibiendo", "multas", "por", "ello", "debido", "a", "estas", "pol\u00edticas", "la", "mayor", "parte", "de", "los", "que", "hab\u00edan", "decidido", "quedarse", "se", "vieron", "obligados", "a", "emigrar", "a", "alemania", "tercera", "rep\u00fablica", "polaca", "a", "fines", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "un", "movimiento", "de", "oposici\u00f3n", "al", "gobierno", "encabezado", "por", "el", "sindicato", "obrero", "solidaridad", "dirigido", "por", "lech", "wasa", "apoyado", "por", "las", "potencias", "occidentales", "y", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "logr\u00f3", "poner", "en", "jaque", "al", "r\u00e9gimen", "comunista", "el", "de", "septiembre", "de", "el", "parlamento", "aprob\u00f3", "un", "nuevo", "gobierno", "no", "comunista", "el", "primero", "en", "el", "bloque", "del", "este", "se", "abrieron", "las", "puertas", "al", "capitalismo", "y", "al", "libre", "mercado", "introducidos", "mediante", "reformas", "liberalizadoras", "por", "la", "anterior", "administraci\u00f3n", "bajo", "un", "r\u00e9gimen", "multipartidista", "electoral", "parlamentario", "dando", "lugar", "al", "moderno", "estado", "polaco", "que", "cambi\u00f3", "su", "nombre", "oficial", "a", "rep\u00fablica", "de", "polonia", "polonia", "ingres\u00f3", "a", "la", "otan", "en", "y", "a", "la", "uni\u00f3n", "europea", "en", "gobierno", "y", "pol\u00edtica", "polonia", "tiene", "un", "presidente", "como", "jefe", "de", "estado", "el", "presidente", "es", "elegido", "por", "sufragio", "universal", "directo", "cada", "cinco", "a\u00f1os", "desde", "el", "de", "diciembre", "de", "el", "presidente", "fue", "lech", "kaczyski", "hermano", "gemelo", "de", "jarosaw", "el", "ex", "primer", "ministro", "hasta", "que", "en", "falleci\u00f3", "en", "un", "accidente", "de", "aviaci\u00f3n", "desde", "hasta", "el", "presidente", "fue", "bronisaw", "komorowski", "el", "actual", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "de", "polonia", "es", "andrzej", "duda", "la", "estructura", "del", "gobierno", "se", "centra", "en", "el", "consejo", "de", "ministros", "dirigido", "por", "el", "primer", "ministro", "el", "actual", "es", "mateusz", "morawiecki", "el", "presidente", "designa", "al", "consejo", "de", "ministros", "y", "al", "primer", "ministro", "que", "suele", "pertenecer", "a", "la", "coalici\u00f3n", "mayoritaria", "en", "la", "c\u00e1mara", "baja", "del", "parlamento", "sejm", "que", "adem\u00e1s", "debe", "aprobar", "estas", "propuestas", "por", "la", "repartici\u00f3n", "del", "poder", "ejecutivo", "entre", "el", "presidente", "y", "el", "primer", "ministro", "se", "considera", "polonia", "como", "un", "r\u00e9gimen", "semipresidencial", "los", "votantes", "polacos", "eligen", "un", "parlamento", "bicameral", "de", "un", "sejm", "la", "c\u00e1mara", "baja", "de", "diputados", "y", "un", "senat", "la", "c\u00e1mara", "alta", "de", "senadores", "el", "sejm", "es", "elegido", "plurinominalmente", "seg\u00fan", "el", "sistema", "d'hondt", "un", "m\u00e9todo", "bastante", "generalizado", "en", "otros", "sistemas", "parlamentarios", "el", "senado", "es", "elegido", "con", "una", "particular", "votaci\u00f3n", "en", "bloque", "de", "mayor\u00eda", "simple", "se", "eligen", "los", "candidatos", "de", "mayor", "apoyo", "de", "cada", "distrito", "electoral", "excepto", "los", "partidos", "\u00e9tnicos", "minoritarios", "solo", "los", "candidatos", "de", "los", "partidos", "que", "reciban", "al", "menos", "un", "del", "voto", "nacional", "total", "acceder\u00e1n", "al", "sejm", "al", "sentarse", "en", "la", "sesi\u00f3n", "conjunta", "los", "miembros", "del", "sejm", "y", "el", "senado", "forman", "la", "asamblea", "nacional", "zgromadzenie", "narodowe", "la", "asamblea", "nacional", "se", "forma", "en", "tres", "ocasiones", "con", "cada", "nuevo", "presidente", "cuando", "una", "acusaci\u00f3n", "contra", "el", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "llegue", "al", "tribunal", "del", "estado", "trybuna", "stanu", "y", "cuando", "se", "declarare", "una", "incapacidad", "permanente", "del", "presidente", "para", "ejercitar", "sus", "deberes", "debido", "a", "su", "estado", "de", "salud", "de", "momento", "solo", "se", "ha", "dado", "la", "primera", "lo", "judicial", "tiene", "un", "papel", "importante", "en", "la", "toma", "de", "decisiones", "sus", "instituciones", "principales", "incluyen", "el", "tribunal", "supremo", "de", "polonia", "sd", "najwyszy", "el", "tribunal", "supremo", "administrativo", "de", "polonia", "naczelny", "sd", "administracyjny", "el", "tribunal", "constitucional", "de", "polonia", "trybuna", "konstytucyjny", "y", "el", "tribunal", "estatal", "de", "polonia", "trybuna", "stanu", "sobre", "la", "aprobaci\u00f3n", "del", "senado", "el", "sejm", "tambi\u00e9n", "designa", "al", "defensor", "del", "pueblo", "rzecznik", "praw", "obywatelskich", "cada", "cinco", "a\u00f1os", "el", "defensor", "tiene", "el", "deber", "de", "proteger", "y", "poner", "en", "pr\u00e1ctica", "los", "derechos", "de", "los", "ciudadanos", "y", "residentes", "polacos", "y", "de", "la", "ley", "y", "de", "los", "principios", "de", "la", "vida", "en", "comunidad", "y", "la", "justicia", "social", "relaciones", "exteriores", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "polonia", "ha", "ampliado", "sus", "responsabilidades", "y", "su", "posici\u00f3n", "en", "los", "asuntos", "europeos", "e", "internacionales", "el", "apoyo", "y", "el", "establecimiento", "de", "relaciones", "de", "amistad", "con", "otras", "naciones", "de", "europa", "y", "un", "gran", "n\u00famero", "de", "pa\u00edses", "en", "desarrollo", "polonia", "es", "miembro", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "la", "otan", "la", "onu", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "del", "comercio", "la", "organizaci\u00f3n", "para", "la", "cooperaci\u00f3n", "y", "el", "desarrollo", "econ\u00f3micos", "ocde", "el", "espacio", "econ\u00f3mico", "europeo", "la", "agencia", "internacional", "de", "la", "energ\u00eda", "el", "consejo", "de", "europa", "la", "organizaci\u00f3n", "para", "la", "seguridad", "y", "la", "cooperaci\u00f3n", "en", "europa", "osce", "la", "agencia", "internacional", "de", "energ\u00eda", "at\u00f3mica", "la", "agencia", "espacial", "europea", "g", "del", "consejo", "de", "estados", "del", "mar", "b\u00e1ltico", "del", "grupo", "visegr\u00e1d", "tri\u00e1ngulo", "de", "weimar", "el", "acuerdo", "de", "schengen", "entre", "otros", "en", "polonia", "se", "convirti\u00f3", "en", "miembro", "asociado", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "ue", "y", "la", "uni\u00f3n", "europea", "occidental", "ueo", "despu\u00e9s", "de", "haber", "presentado", "la", "documentaci\u00f3n", "preliminar", "para", "miembros", "de", "pleno", "derecho", "en", "se", "uni\u00f3", "formalmente", "a", "la", "uni\u00f3n", "europea", "en", "mayo", "de", "junto", "con", "los", "otros", "miembros", "del", "grupo", "visegr\u00e1d", "en", "polonia", "logra", "la", "membres\u00eda", "plena", "de", "la", "ocde", "y", "en", "la", "cumbre", "de", "madrid", "de", "fue", "invitado", "a", "unirse", "a", "la", "organizaci\u00f3n", "del", "tratado", "del", "atl\u00e1ntico", "norte", "otan", "convirti\u00e9ndose", "finalmente", "en", "un", "miembro", "de", "pleno", "derecho", "de", "la", "otan", "en", "marzo", "de", "como", "parte", "de", "los", "cambios", "desde", "la", "ca\u00edda", "del", "comunismo", "en", "polonia", "ha", "tratado", "de", "forjar", "relaciones", "s\u00f3lidas", "y", "mutuamente", "beneficiosas", "con", "sus", "siete", "nuevos", "vecinos", "incluidos", "la", "firma", "de", "'tratados", "de", "amistad'", "para", "reemplazar", "las", "relaciones", "rotas", "por", "el", "colapso", "del", "pacto", "de", "varsovia", "los", "polacos", "han", "forjado", "relaciones", "especiales", "con", "lituania", "y", "en", "particular", "con", "ucrania", "donde", "fue", "coanfitri\u00f3n", "del", "campeonato", "europeo", "de", "f\u00fatbol", "de", "la", "uefa", "en", "en", "un", "esfuerzo", "para", "anclar", "firmemente", "a", "estos", "pa\u00edses", "en", "el", "mundo", "occidental", "y", "ofrecerles", "una", "alternativa", "a", "alinearse", "con", "la", "federaci\u00f3n", "de", "rusia", "a", "pesar", "de", "muchos", "avances", "positivos", "en", "la", "regi\u00f3n", "polonia", "se", "ha", "encontrado", "en", "una", "posici\u00f3n", "en", "la", "que", "debe", "tratar", "de", "defender", "los", "derechos", "de", "los", "polacos", "\u00e9tnicos", "que", "viven", "en", "la", "antigua", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "esto", "sucede", "en", "gran", "parte", "en", "bielorrusia", "donde", "en", "el", "presidente", "aleksandr", "lukashenko", "lanz\u00f3", "una", "campa\u00f1a", "contra", "la", "minor\u00eda", "\u00e9tnica", "polaca", "polonia", "es", "el", "sexto", "pa\u00eds", "miembro", "m\u00e1s", "poblado", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "y", "desde", "que", "se", "adhirieron", "en", "ha", "seguido", "pol\u00edticas", "para", "aumentar", "su", "papel", "en", "los", "asuntos", "europeos", "polonia", "cuenta", "con", "un", "total", "de", "representantes", "en", "el", "parlamento", "europeo", "una", "encuesta", "celebrada", "por", "el", "centro", "de", "investigaci\u00f3n", "de", "opini\u00f3n", "p\u00fablica", "de", "polonia", "entre", "el", "de", "marzo", "y", "el", "del", "de", "abril", "de", "registr\u00f3", "que", "el", "de", "los", "polacos", "cre\u00edan", "que", "el", "ingreso", "en", "la", "uni\u00f3n", "europea", "hab\u00eda", "sido", "positiva", "y", "solo", "el", "se", "manifestaron", "abiertamente", "en", "contra", "en", "esa", "misma", "encuesta", "un", "de", "los", "encuestados", "afirmaban", "preferir", "que", "la", "uni\u00f3n", "europea", "siguiera", "siendo", "una", "uni\u00f3n", "de", "estados", "soberanos", "mientras", "que", "un", "prefer\u00edan", "la", "idea", "de", "unos", "estados", "unidos", "de", "europa", "seg\u00fan", "un", "de", "los", "encuestados", "el", "ingreso", "en", "la", "uni\u00f3n", "europea", "ha", "mejorado", "la", "agricultura", "la", "productividad", "y", "el", "empleo", "fuerzas", "armadas", "las", "fuerzas", "armadas", "de", "polonia", "se", "componen", "de", "cinco", "ramas", "ej\u00e9rcito", "de", "la", "rep\u00fablica", "de", "polonia", "en", "polaco", "wojska", "ldowe", "rp", "las", "fuerzas", "especiales", "de", "la", "rep\u00fablica", "de", "polonia", "en", "polaco", "wojska", "specjalne", "rp", "la", "armada", "de", "la", "rep\u00fablica", "de", "polonia", "en", "polaco", "marynarka", "wojenna", "rp", "fuerzas", "de", "defensa", "territorial", "en", "polaco", "wojska", "obrony", "terytorialnej", "y", "la", "fuerza", "a\u00e9rea", "de", "la", "rep\u00fablica", "de", "polonia", "en", "polaco", "siy", "powietrzne", "rp", "y", "est\u00e1n", "bajo", "el", "mando", "del", "ministerio", "de", "defensa", "nacional", "en", "polaco", "ministerstwo", "obrony", "narodowej", "sin", "embargo", "su", "\u00fanico", "comandante", "en", "jefe", "es", "el", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "la", "responsabilidad", "de", "la", "defensa", "nacional", "recae", "en", "las", "fuerzas", "armadas", "que", "tienen", "asignadas", "por", "medio", "del", "art\u00edculo", "de", "la", "constituci\u00f3n", "de", "polonia", "la", "misi\u00f3n", "de", "garantizar", "la", "soberan\u00eda", "e", "independencia", "de", "polonia", "y", "defender", "su", "integridad", "territorial", "las", "fuerzas", "armadas", "de", "polonia", "se", "han", "dividido", "tradicionalmente", "en", "cuatro", "armas", "ej\u00e9rcito", "de", "tierra", "armada", "fuerza", "a\u00e9rea", "y", "fuerzas", "especiales", "el", "ej\u00e9rcito", "polaco", "se", "compone", "de", "un", "personal", "activo", "de", "mientras", "que", "la", "marina", "y", "la", "fuerza", "a\u00e9rea", "emplean", "respectivamente", "y", "hombres", "y", "mujeres", "la", "marina", "de", "guerra", "polaca", "es", "una", "de", "las", "marinas", "de", "guerra", "m\u00e1s", "grandes", "en", "el", "mar", "b\u00e1ltico", "y", "es", "en", "su", "mayor\u00eda", "involucrados", "en", "las", "operaciones", "b\u00e1lticas", "como", "el", "suministro", "de", "b\u00fasqueda", "y", "rescate", "para", "la", "secci\u00f3n", "del", "b\u00e1ltico", "bajo", "mando", "polaco", "as\u00ed", "como", "mediciones", "hidrogr\u00e1ficas", "y", "la", "investigaci\u00f3n", "sin", "embargo", "la", "marina", "polaca", "desempe\u00f1\u00f3", "un", "papel", "m\u00e1s", "internacional", "como", "parte", "de", "la", "invasi\u00f3n", "de", "irak", "en", "al", "prestar", "apoyo", "log\u00edstico", "a", "la", "marina", "de", "los", "estados", "unidos", "la", "posici\u00f3n", "actual", "de", "la", "fuerza", "a\u00e9rea", "de", "polonia", "es", "muy", "similar", "ha", "tomado", "parte", "de", "forma", "rutinaria", "en", "las", "asignaciones", "de", "la", "polic\u00eda", "b\u00e1ltica", "a\u00e9rea", "pero", "por", "lo", "dem\u00e1s", "a", "excepci\u00f3n", "de", "un", "n\u00famero", "de", "unidades", "que", "sirven", "en", "afganist\u00e1n", "no", "ha", "visto", "el", "combate", "activo", "desde", "el", "fin", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "en", "el", "fc", "bloque", "fue", "elegido", "como", "el", "nuevo", "caza", "multirol", "general", "de", "la", "fuerza", "a\u00e9rea", "la", "misi\u00f3n", "m\u00e1s", "importante", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "es", "la", "defensa", "de", "la", "integridad", "territorial", "de", "polonia", "y", "de", "los", "intereses", "polacos", "en", "el", "extranjero", "las", "fuerzas", "armadas", "est\u00e1n", "siendo", "reorganizados", "de", "acuerdo", "con", "los", "est\u00e1ndares", "de", "la", "otan", "y", "el", "de", "enero", "de", "la", "transici\u00f3n", "del", "ej\u00e9rcito", "se", "complet\u00f3", "durante", "el", "per\u00edodo", "anterior", "los", "hombres", "se", "vieron", "obligados", "a", "hacer", "el", "servicio", "militar", "obligatorio", "en", "la", "etapa", "final", "de", "la", "validez", "de", "este", "tipo", "de", "servicio", "militar", "desde", "hasta", "la", "modificaci\u00f3n", "de", "la", "ley", "sobre", "el", "servicio", "militar", "obligatorio", "en", "la", "duraci\u00f3n", "del", "servicio", "obligatorio", "ascendi\u00f3", "a", "nueve", "meses", "la", "doctrina", "militar", "polaca", "refleja", "el", "mismo", "car\u00e1cter", "defensivo", "como", "el", "de", "sus", "socios", "de", "la", "otan", "de", "a", "polonia", "fue", "un", "gran", "contribuyente", "a", "diversas", "misiones", "de", "mantenimiento", "de", "paz", "de", "las", "naciones", "unidas", "las", "fuerzas", "armadas", "polacas", "tomaron", "parte", "en", "la", "invasi\u00f3n", "de", "irak", "en", "al", "desplegar", "unos", "dos", "mil", "quinientos", "soldados", "en", "el", "sur", "de", "ese", "pa\u00eds", "polonia", "forma", "parte", "de", "las", "naciones", "m\u00e1s", "importantes", "del", "eufor", "y", "del", "eurocuerpo", "as\u00ed", "mismo", "ocupa", "una", "posici\u00f3n", "destacada", "en", "la", "estructura", "de", "la", "otan", "en", "la", "que", "ingres\u00f3", "en", "el", "gasto", "militar", "de", "polonia", "ha", "aumentado", "muy", "significativamente", "desde", "y", "la", "guerra", "rusoucraniana", "pasando", "del", "del", "pib", "en", "al", "en", "lo", "que", "convierte", "a", "polonia", "en", "el", "pa\u00eds", "de", "la", "otan", "que", "dedica", "la", "mayor", "parte", "de", "su", "pib", "al", "ej\u00e9rcito", "tambi\u00e9n", "se", "calcula", "que", "el", "pa\u00eds", "gastar\u00e1", "unos", "millones", "de", "euros", "en", "nuevas", "armas", "de", "aqu\u00ed", "a", "aumentando", "el", "tama\u00f1o", "de", "su", "ej\u00e9rcito", "de", "a", "efectivos", "desde", "estados", "unidos", "ha", "aumentado", "su", "presencia", "militar", "en", "polonia", "los", "estadounidenses", "tienen", "ahora", "una", "base", "permanente", "y", "soldados", "en", "suelo", "polaco", "derechos", "humanos", "desde", "el", "gobierno", "polaco", "dirigido", "por", "el", "ultraderechista", "andrzej", "duda", "decret\u00f3", "una", "ley", "en", "la", "que", "los", "municipios", "del", "pa\u00eds", "deb\u00edan", "expulsar", "a", "las", "personas", "lgbtiq+", "de", "ellos", "recibiendo", "la", "denominaci\u00f3n", "de", "<<zona", "libre", "de", "lgbti>>", "en", "oto\u00f1o", "de", "cien", "municipios", "ten\u00edan", "esta", "denominaci\u00f3n", "en", "materia", "de", "derechos", "humanos", "respecto", "a", "la", "pertenencia", "a", "los", "siete", "organismos", "de", "la", "carta", "internacional", "de", "derechos", "humanos", "que", "incluyen", "al", "comit\u00e9", "de", "derechos", "humanos", "hrc", "polonia", "ha", "firmado", "o", "ratificado", "organizaci\u00f3n", "territorial", "desde", "el", "de", "enero", "de", "polonia", "se", "divide", "en", "tres", "niveles", "de", "unidades", "territoriales", "voivodias", "o", "voivodatos", "wojew\u00f3dztwo", "distritos", "powiat", "y", "municipios", "gmina", "en", "distintos", "periodos", "de", "la", "historia", "de", "polonia", "el", "n\u00famero", "de", "voivodatos", "ha", "sido", "mayor", "o", "menor", "la", "capital", "es", "varsovia", "warszawa", "en", "alem\u00e1n", "warschau", "en", "ingl\u00e9s", "warsaw", "las", "ciudades", "mayores", "son", "cracovia", "krak\u00f3w", "breslavia", "wrocaw", "lodz", "\u00f3d", "poznan", "pozna", "gdansk", "gdask", "szczecin", "bydgoszcz", "lublin", "katowice", "bialystok", "biaystok", "toru", "olsztyn", "rzesz\u00f3w", "la", "mayor", "conurbaci\u00f3n", "de", "polonia", "y", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "pobladas", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "es", "\u00e1rea", "metropolitana", "de", "silesia", "geograf\u00eda", "el", "territorio", "de", "polonia", "se", "extiende", "a", "trav\u00e9s", "de", "varias", "regiones", "geogr\u00e1ficas", "entre", "las", "latitudes", "\u00b0", "y", "\u00b0", "n", "y", "las", "longitudes", "\u00b0", "y", "\u00b0", "e", "al", "noroeste", "se", "encuentra", "la", "costa", "del", "mar", "b\u00e1ltico", "que", "se", "extiende", "desde", "la", "bah\u00eda", "de", "pomerania", "al", "golfo", "de", "gdansk", "esta", "costa", "est\u00e1", "marcada", "por", "varias", "albuferas", "lagos", "costeros", "antiguas", "bah\u00edas", "que", "han", "sido", "aisladas", "del", "mar", "y", "dunas", "la", "l\u00ednea", "de", "costa", "en", "gran", "parte", "recta", "se", "interrumpe", "por", "la", "laguna", "de", "szczecin", "la", "bah\u00eda", "de", "puck", "y", "la", "laguna", "del", "v\u00edstula", "el", "centro", "y", "buena", "parte", "del", "norte", "se", "extienden", "dentro", "de", "la", "llanura", "nordeuropea", "sobresaliendo", "por", "encima", "de", "estas", "tierras", "bajas", "es", "una", "regi\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "que", "comprende", "los", "cuatro", "distritos", "monta\u00f1osos", "de", "morrena", "y", "lagos", "de", "morrena", "represados", "formados", "durante", "y", "despu\u00e9s", "de", "la", "edad", "de", "hielo", "del", "pleistoceno", "estos", "distritos", "son", "el", "lago", "de", "pomerania", "el", "gran", "polaco", "el", "casubia", "y", "el", "distrito", "de", "los", "lagos", "de", "masuria", "el", "distrito", "de", "los", "lagos", "de", "masuria", "es", "la", "mayor", "de", "los", "cuatro", "y", "cubre", "gran", "parte", "del", "noreste", "de", "polonia", "los", "distritos", "del", "lago", "forman", "parte", "de", "la", "cordillera", "del", "b\u00e1ltico", "una", "serie", "de", "cintas", "de", "morrena", "a", "lo", "largo", "de", "la", "orilla", "sur", "del", "mar", "b\u00e1ltico", "al", "sur", "de", "las", "tierras", "bajas", "del", "norte", "de", "europa", "se", "encuentran", "las", "regiones", "de", "silesia", "y", "mazovia", "que", "se", "caracteriza", "por", "valles", "y", "r\u00edos", "m\u00e1s", "al", "sur", "se", "encuentra", "la", "regi\u00f3n", "de", "la", "monta\u00f1a", "de", "polonia", "incluyendo", "el", "sudetes", "la", "meseta", "de", "cracoviaczestochowa", "la", "sierra", "de", "santa", "cruz", "y", "los", "montes", "c\u00e1rpatos", "incluyendo", "las", "monta\u00f1as", "de", "beskides", "la", "parte", "m\u00e1s", "alta", "de", "los", "c\u00e1rpatos", "son", "los", "montes", "tatras", "a", "lo", "largo", "de", "la", "frontera", "sur", "de", "polonia", "geolog\u00eda", "la", "estructura", "geol\u00f3gica", "de", "polonia", "ha", "sido", "formada", "por", "la", "colisi\u00f3n", "continental", "de", "europa", "y", "\u00e1frica", "en", "los", "\u00faltimos", "millones", "de", "a\u00f1os", "por", "las", "glaciaciones", "cuarterianas", "del", "norte", "de", "europa", "ambos", "procesos", "conformados", "los", "sudetes", "y", "los", "c\u00e1rpatos", "el", "paisaje", "morrena", "del", "norte", "de", "polonia", "contiene", "suelos", "compuestos", "principalmente", "por", "arena", "o", "loam", "mientras", "que", "los", "valles", "de", "los", "r\u00edos", "del", "sur", "a", "menudo", "contienen", "loess", "la", "meseta", "de", "cracoviaczestochowa", "los", "montes", "pieniny", "y", "los", "montes", "tatras", "occidental", "consisten", "en", "piedra", "caliza", "mientras", "que", "el", "alto", "tatra", "las", "monta\u00f1as", "beskidy", "y", "las", "monta\u00f1as", "de", "los", "gigantes", "se", "componen", "principalmente", "de", "granito", "y", "basalto", "la", "meseta", "de", "cracoviaczestochowa", "es", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "antiguas", "cadenas", "monta\u00f1osas", "de", "la", "tierra", "polonia", "cuenta", "con", "monta\u00f1as", "de", "m\u00e1s", "de", "m", "de", "altitud", "todas", "en", "los", "montes", "tatras", "el", "tatra", "polaco", "que", "consiste", "en", "los", "altos", "tatras", "y", "los", "tatras", "occidentales", "es", "el", "grupo", "de", "la", "monta\u00f1a", "m\u00e1s", "alta", "de", "polonia", "y", "de", "toda", "la", "cordillera", "de", "los", "c\u00e1rpatos", "en", "los", "altos", "tatras", "se", "encuentra", "el", "punto", "m\u00e1s", "alto", "de", "polonia", "el", "noroeste", "del", "pico", "rysy", "de", "m", "a", "sus", "pies", "se", "encuentra", "el", "lago", "negro", "al", "pie", "del", "monte", "rysy", "y", "morskie", "oko", "ojo", "marino", "el", "segundo", "grupo", "de", "monta\u00f1as", "m\u00e1s", "alto", "del", "pa\u00eds", "son", "las", "monta\u00f1as", "beskidy", "cuyo", "pico", "m\u00e1s", "alto", "es", "el", "babia", "g\u00f3ra", "a", "m", "los", "siguientes", "grupos", "de", "monta\u00f1as", "m\u00e1s", "altas", "se", "encuentran", "en", "las", "monta\u00f1as", "de", "los", "gigantes", "en", "los", "sudetes", "cuyo", "punto", "m\u00e1s", "alto", "es", "el", "snka", "a", "m", "y", "las", "monta\u00f1as", "de", "kr\u00e1lick\u00fd", "snn\u00edk", "cuyo", "punto", "m\u00e1s", "alto", "es", "snieznik", "a", "m", "los", "turistas", "tambi\u00e9n", "frecuentan", "las", "monta\u00f1as", "ubicadas", "en", "el", "parque", "nacional", "bieszczady", "en", "el", "extremo", "sureste", "de", "polonia", "cuyo", "punto", "m\u00e1s", "alto", "en", "polonia", "es", "tarnica", "con", "una", "elevaci\u00f3n", "de", "m", "las", "monta\u00f1as", "gorce", "en", "el", "parque", "nacional", "de", "gorce", "cuyo", "punto", "m\u00e1s", "alto", "es", "turbacz", "con", "elevaciones", "m", "y", "las", "monta\u00f1as", "pieniny", "en", "el", "parque", "nacional", "pieniny", "cuyo", "punto", "m\u00e1s", "alto", "es", "wysokie", "skalki", "wysoka", "con", "elevaciones", "de", "m", "el", "punto", "m\u00e1s", "bajo", "en", "polonia", "a", "metros", "bajo", "el", "nivel", "del", "mar", "se", "ubica", "en", "raczki", "elblskie", "cerca", "elblg", "en", "el", "delta", "del", "v\u00edstula", "el", "\u00fanico", "desierto", "situado", "en", "polonia", "se", "extiende", "sobre", "el", "zagbie", "dbrowskie", "ubicada", "cerca", "de", "la", "ciudad", "de", "dbrowa", "g\u00f3rnicza", "se", "llama", "el", "desierto", "de", "bd\u00f3w", "ubicado", "en", "el", "voivodato", "de", "silesia", "en", "el", "sur", "de", "polonia", "tiene", "una", "superficie", "total", "de", "km\u00b2", "es", "uno", "de", "los", "\u00fanicos", "cinco", "desiertos", "naturales", "en", "europa", "pero", "tambi\u00e9n", "es", "el", "desierto", "m\u00e1s", "caluroso", "que", "aparece", "en", "esta", "latitud", "el", "desierto", "de", "bd\u00f3w", "surgi\u00f3", "hace", "miles", "de", "a\u00f1os", "por", "un", "glaciar", "que", "se", "derrite", "la", "estructura", "geol\u00f3gica", "espec\u00edfica", "ha", "sido", "de", "gran", "importancia", "el", "espesor", "medio", "de", "la", "capa", "de", "arena", "se", "encuentra", "a", "unos", "metros", "con", "un", "m\u00e1ximo", "de", "metros", "la", "actividad", "del", "mar", "b\u00e1ltico", "en", "el", "parque", "nacional", "de", "sowiski", "ha", "creado", "las", "dunas", "de", "arena", "que", "en", "el", "transcurso", "del", "tiempo", "separaban", "la", "bah\u00eda", "del", "mar", "como", "las", "olas", "y", "el", "viento", "lleva", "la", "arena", "hacia", "el", "interior", "de", "las", "dunas", "estas", "se", "mueven", "lentamente", "a", "una", "velocidad", "de", "a", "metros", "por", "a\u00f1o", "algunas", "dunas", "son", "bastante", "altas", "hasta", "metros", "el", "pico", "m\u00e1s", "alto", "del", "parque", "rowokol", "de", "metros", "es", "tambi\u00e9n", "un", "excelente", "punto", "las", "\u00e1reas", "alrededor", "de", "las", "ciudades", "de", "szczecin", "winoujcie", "y", "gdansk", "y", "elblg", "fueron", "formados", "por", "los", "r\u00edos", "oder", "y", "v\u00edstula", "clima", "el", "clima", "es", "mayormente", "templado", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "el", "clima", "es", "oce\u00e1nico", "en", "el", "norte", "y", "oeste", "y", "gradualmente", "se", "vuelve", "m\u00e1s", "c\u00e1lido", "y", "continental", "hacia", "el", "sur", "y", "el", "este", "los", "veranos", "son", "generalmente", "c\u00e1lidos", "con", "temperaturas", "medias", "entre", "y", "\u00b0c", "en", "funci\u00f3n", "de", "una", "regi\u00f3n", "los", "inviernos", "son", "bastante", "fr\u00edos", "con", "temperaturas", "promedio", "de", "\u00b0c", "en", "el", "noroeste", "y", "\u00b0c", "en", "el", "noreste", "las", "precipitaciones", "son", "frecuentes", "durante", "todo", "el", "a\u00f1o", "aunque", "sobre", "todo", "en", "el", "este", "en", "invierno", "es", "m\u00e1s", "seco", "que", "en", "verano", "la", "regi\u00f3n", "m\u00e1s", "c\u00e1lida", "en", "polonia", "es", "la", "de", "baja", "silesia", "situado", "en", "el", "suroeste", "de", "polonia", "donde", "las", "temperaturas", "en", "el", "verano", "promedio", "entre", "y", "\u00b0c", "pero", "puede", "ir", "tan", "alto", "como", "a", "\u00b0c", "en", "algunos", "d\u00edas", "en", "el", "mes", "m\u00e1s", "caluroso", "del", "mes", "de", "julio", "y", "agosto", "las", "ciudades", "m\u00e1s", "c\u00e1lidas", "de", "polonia", "son", "tarn\u00f3w", "y", "cracovia", "ambas", "situadas", "en", "voivodato", "de", "peque\u00f1a", "polonia", "las", "temperaturas", "medias", "en", "cracovia", "son", "\u00b0c", "en", "el", "verano", "y", "\u00b0c", "en", "el", "invierno", "pero", "tarn\u00f3w", "tiene", "el", "verano", "m\u00e1s", "largo", "de", "toda", "polonia", "que", "tiene", "una", "duraci\u00f3n", "de", "d\u00edas", "a", "partir", "de", "mediados", "de", "mayo", "a", "mediados", "de", "septiembre", "la", "regi\u00f3n", "m\u00e1s", "fr\u00eda", "de", "polonia", "se", "encuentra", "en", "el", "noreste", "en", "el", "voivodato", "de", "podlaquia", "cerca", "de", "la", "frontera", "con", "bielorrusia", "y", "lituania", "por", "lo", "general", "la", "ciudad", "m\u00e1s", "fr\u00eda", "es", "suwaki", "el", "clima", "se", "ve", "afectado", "por", "los", "frentes", "fr\u00edos", "que", "vienen", "de", "escandinavia", "y", "siberia", "la", "temperatura", "media", "en", "el", "invierno", "en", "podlaquia", "oscila", "\u00b0c", "\u00b0c", "hidrograf\u00eda", "los", "r\u00edos", "m\u00e1s", "largos", "son", "el", "v\u00edstula", "con", "kil\u00f3metros", "de", "largo", "el", "\u00f3der", "que", "forma", "parte", "de", "la", "frontera", "occidental", "de", "polonia", "kil\u00f3metros", "de", "largo", "su", "afluente", "el", "r\u00edo", "varta", "kil\u00f3metros", "de", "largo", "y", "el", "bug", "occidental", "un", "afluente", "del", "v\u00edstula", "de", "kil\u00f3metros", "de", "largo", "el", "v\u00edstula", "y", "el", "\u00f3der", "desembocan", "en", "el", "mar", "b\u00e1ltico", "al", "igual", "que", "numerosos", "r\u00edos", "menores", "en", "pomerania", "el", "r\u00edo", "yna", "y", "el", "angrapa", "fluyen", "a", "trav\u00e9s", "del", "r\u00edo", "pregolya", "hasta", "el", "mar", "b\u00e1ltico", "mientras", "que", "el", "czarna", "hacza", "desemboca", "en", "el", "mar", "b\u00e1ltico", "a", "trav\u00e9s", "del", "r\u00edo", "niemen", "si", "bien", "la", "gran", "mayor\u00eda", "de", "los", "r\u00edos", "de", "polonia", "drene", "en", "el", "mar", "b\u00e1ltico", "las", "monta\u00f1as", "beskidy", "de", "polonia", "son", "el", "origen", "de", "algunos", "de", "los", "afluentes", "superiores", "del", "r\u00edo", "orava", "que", "fluyen", "a", "trav\u00e9s", "del", "v\u00e1h", "y", "el", "danubio", "al", "mar", "negro", "las", "monta\u00f1as", "beskidy", "orientales", "son", "tambi\u00e9n", "la", "fuente", "de", "algunos", "arroyos", "que", "drenan", "a", "trav\u00e9s", "del", "dni\u00e9ster", "hasta", "el", "mar", "negro", "los", "r\u00edos", "de", "polonia", "se", "han", "utilizado", "desde", "tiempos", "remotos", "para", "la", "navegaci\u00f3n", "los", "vikingos", "por", "ejemplo", "viajaron", "hasta", "el", "v\u00edstula", "y", "el", "\u00f3der", "en", "sus", "drakkar", "en", "la", "edad", "media", "y", "en", "los", "tiempos", "modernos", "cuando", "la", "mancomunidad", "de", "polonialituania", "era", "el", "granero", "de", "europa", "los", "env\u00edos", "de", "grano", "y", "otros", "productos", "agr\u00edcolas", "se", "trasladaban", "por", "el", "v\u00edstula", "hacia", "gdansk", "y", "de", "all\u00ed", "a", "otras", "partes", "de", "europa", "donde", "adquirieron", "gran", "importancia", "con", "casi", "diez", "mil", "cuerpos", "de", "agua", "cerrados", "que", "cubren", "m\u00e1s", "de", "hect\u00e1rea", "acres", "cada", "una", "polonia", "tiene", "una", "de", "las", "cifras", "m\u00e1s", "altas", "de", "los", "lagos", "del", "mundo", "en", "europa", "solo", "finlandia", "tiene", "una", "mayor", "densidad", "de", "los", "lagos", "los", "lagos", "m\u00e1s", "grandes", "cubriendo", "m\u00e1s", "de", "km\u00b2", "son", "el", "lago", "niardwy", "y", "lago", "mamry", "en", "masuria", "y", "lago", "ebsko", "y", "lago", "drawsko", "en", "pomerania", "adem\u00e1s", "de", "los", "distritos", "del", "lago", "en", "el", "norte", "en", "masuria", "pomerania", "kashubia", "lubusz", "y", "gran", "polonia", "tambi\u00e9n", "hay", "un", "gran", "n\u00famero", "de", "lagos", "de", "monta\u00f1a", "en", "los", "montes", "tatras", "de", "los", "cuales", "el", "morskie", "oko", "es", "el", "m\u00e1s", "grande", "del", "\u00e1rea", "el", "lago", "con", "la", "mayor", "profundidad", "de", "m\u00e1s", "de", "metros", "es", "el", "lago", "hacza", "al", "este", "de", "masuria", "en", "el", "voivodato", "de", "podlaquia", "entre", "los", "primeros", "lagos", "cuyas", "costas", "fueron", "pobladas", "fueron", "las", "de", "gran", "polonia", "los", "palafitos", "de", "biskupin", "fueron", "ocupados", "por", "m\u00e1s", "de", "un", "millar", "de", "habitantes", "siendo", "fundada", "antes", "del", "siglo", "vii", "a", "c", "por", "la", "gente", "de", "la", "cultura", "lusacia", "los", "lagos", "siempre", "han", "desempe\u00f1ado", "un", "papel", "importante", "en", "la", "historia", "de", "polonia", "y", "siguen", "siendo", "de", "gran", "importancia", "para", "la", "sociedad", "polaca", "moderna", "los", "antepasados", "de", "los", "polacos", "de", "hoy", "el", "polanie", "construyeron", "sus", "primeras", "fortalezas", "en", "las", "islas", "de", "estos", "lagos", "el", "legendario", "pr\u00edncipe", "popiel", "gobern\u00f3", "en", "kruszwica", "desde", "una", "torre", "erigida", "en", "el", "lago", "gopo", "el", "primer", "gobernante", "hist\u00f3ricamente", "documentado", "de", "polonia", "el", "duque", "miecislao", "i", "ten\u00eda", "su", "palacio", "en", "una", "isla", "en", "el", "r\u00edo", "varta", "en", "poznan", "hoy", "en", "d\u00eda", "los", "lagos", "polacos", "proporcionan", "un", "lugar", "para", "la", "pr\u00e1ctica", "de", "deportes", "acu\u00e1ticos", "como", "la", "vela", "y", "el", "windsurf", "la", "costa", "b\u00e1ltica", "de", "polonia", "es", "de", "aproximadamente", "kil\u00f3metros", "de", "largo", "y", "se", "extiende", "desde", "winoujcie", "en", "las", "islas", "de", "usedom", "y", "wolin", "en", "el", "oeste", "de", "krynica", "morska", "en", "el", "cord\u00f3n", "del", "v\u00edstula", "al", "este", "en", "su", "mayor", "parte", "polonia", "tiene", "una", "costa", "suave", "que", "ha", "sido", "formada", "por", "el", "movimiento", "continuo", "de", "la", "arena", "por", "las", "corrientes", "y", "vientos", "esta", "continua", "erosi\u00f3n", "y", "deposici\u00f3n", "ha", "formado", "acantilados", "dunas", "y", "asadores", "muchos", "de", "los", "cuales", "han", "emigrado", "hacia", "tierra", "para", "cerrar", "antiguas", "lagunas", "como", "el", "lago", "ebsko", "en", "el", "parque", "nacional", "de", "sowiski", "antes", "del", "final", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "y", "la", "posterior", "modificaci\u00f3n", "de", "las", "fronteras", "nacionales", "polonia", "ten\u00eda", "solo", "una", "peque\u00f1a", "l\u00ednea", "de", "costa", "esta", "se", "encuentra", "al", "final", "del", "corredor", "polaco", "el", "territorio", "polaco", "reconocido", "internacionalmente", "que", "solo", "dio", "el", "acceso", "de", "los", "pa\u00edses", "a", "la", "mar", "sin", "embargo", "despu\u00e9s", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "el", "nuevo", "trazado", "de", "las", "fronteras", "de", "polonia", "y", "el", "consiguiente", "'cambio'", "de", "las", "fronteras", "del", "pa\u00eds", "dejaron", "una", "costa", "muy", "ampliada", "lo", "que", "permite", "un", "acceso", "mucho", "mayor", "al", "mar", "que", "nunca", "fue", "posible", "antes", "la", "importancia", "de", "este", "evento", "y", "la", "importancia", "de", "la", "misma", "para", "el", "futuro", "de", "polonia", "como", "naci\u00f3n", "industrializada", "se", "alude", "a", "las", "bodas", "de", "polonia", "con", "el", "mar", "de", "los", "m\u00e1s", "grandes", "cordones", "litorales", "son", "los", "de", "la", "pen\u00ednsula", "de", "hel", "y", "el", "cord\u00f3n", "de", "v\u00edstula", "la", "isla", "m\u00e1s", "grande", "de", "polonia", "es", "la", "isla", "de", "wolin", "los", "mayores", "puertos", "marinos", "son", "los", "de", "szczecin", "winoujcie", "gdansk", "gdynia", "police", "y", "koobrzeg", "los", "principales", "centros", "tur\u00edsticos", "costeros", "son", "winoujcie", "koobrzeg", "sopot", "wadysawowo", "y", "la", "pen\u00ednsula", "de", "hel", "usos", "del", "suelo", "polonia", "es", "el", "cuarto", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "boscoso", "de", "europa", "los", "bosques", "cubren", "aproximadamente", "el", "de", "la", "superficie", "terrestre", "de", "polonia", "sobre", "la", "base", "de", "normas", "internacionales", "y", "su", "porcentaje", "global", "sigue", "aumentando", "los", "bosques", "de", "polonia", "son", "administrados", "por", "el", "programa", "nacional", "de", "reforestaci\u00f3n", "kpzl", "con", "el", "objetivo", "de", "un", "aumento", "de", "la", "cubierta", "forestal", "para", "as\u00ed", "alcanzar", "el", "en", "el", "a\u00f1o", "la", "riqueza", "de", "los", "bosques", "de", "polonia", "es", "m\u00e1s", "de", "dos", "veces", "superior", "a", "la", "media", "europea", "con", "alemania", "y", "francia", "en", "la", "parte", "superior", "que", "contiene", "millones", "de", "metros", "c\u00fabicos", "de", "\u00e1rboles", "el", "complejo", "forestal", "m\u00e1s", "grande", "de", "polonia", "es", "el", "\u00e1rea", "salvaje", "de", "baja", "silesia", "m\u00e1s", "de", "del", "territorio", "de", "polonia", "km\u00b2", "est\u00e1", "protegido", "dentro", "de", "parques", "nacionales", "otros", "tres", "parques", "nacionales", "se", "proyectan", "para", "masuria", "la", "meseta", "de", "cracoviaczestochowa", "y", "las", "monta\u00f1as", "beskidy", "adem\u00e1s", "los", "humedales", "a", "lo", "largo", "de", "lagos", "y", "r\u00edos", "en", "el", "centro", "de", "polonia", "est\u00e1n", "legalmente", "protegidos", "como", "son", "las", "zonas", "costeras", "en", "el", "norte", "hay", "m\u00e1s", "de", "\u00e1reas", "designadas", "como", "parques", "naturales", "junto", "con", "numerosas", "reservas", "naturales", "y", "otras", "\u00e1reas", "protegidas", "por", "ejemplo", "la", "red", "natura", "hoy", "en", "d\u00eda", "polonia", "es", "un", "pa\u00eds", "con", "perspectivas", "agr\u00edcolas", "favorables", "y", "m\u00e1s", "de", "dos", "millones", "de", "granjas", "privadas", "es", "el", "principal", "productor", "europeo", "de", "patatas", "y", "centeno", "el", "segundo", "mayor", "en", "el", "mundo", "para", "el", "a\u00f1o", "el", "mayor", "productor", "del", "mundo", "de", "triticale", "y", "uno", "de", "los", "productores", "m\u00e1s", "importantes", "de", "la", "cebada", "la", "avena", "remolacha", "pepino", "lino", "y", "frutas", "es", "el", "cuarto", "mayor", "proveedor", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "de", "carne", "de", "cerdo", "despu\u00e9s", "de", "alemania", "espa\u00f1a", "y", "francia", "por", "otra", "parte", "el", "gobierno", "sigue", "debatiendo", "una", "nueva", "reforma", "agraria", "y", "la", "b\u00fasqueda", "de", "la", "opci\u00f3n", "de", "la", "subasta", "de", "grandes", "extensiones", "de", "tierras", "agr\u00edcolas", "de", "propiedad", "estatal", "biodiversidad", "fitogeogr\u00e1ficamente", "polonia", "pertenece", "a", "la", "provincia", "de", "europa", "central", "de", "la", "regi\u00f3n", "circumboreal", "dentro", "del", "reino", "boreal", "seg\u00fan", "el", "fondo", "mundial", "para", "la", "naturaleza", "el", "territorio", "de", "polonia", "pertenece", "a", "tres", "ecorregiones", "pale\u00e1rticas", "de", "bosque", "continental", "que", "abarca", "europa", "central", "y", "del", "norte", "de", "hoja", "ancha", "templado", "y", "bosques", "mixtos", "as\u00ed", "como", "la", "de", "los", "c\u00e1rpatos", "muchos", "animales", "que", "se", "han", "extinguido", "en", "otras", "partes", "de", "europa", "todav\u00eda", "sobreviven", "en", "polonia", "como", "el", "bisonte", "europeo", "en", "el", "antiguo", "bosque", "de", "biaowiea", "y", "podlaquia", "otros", "de", "estas", "especies", "incluyen", "el", "oso", "pardo", "en", "biaowiea", "en", "los", "montes", "tatras", "y", "en", "las", "monta\u00f1as", "beskidy", "el", "lobo", "gris", "y", "el", "lince", "eurasi\u00e1tico", "en", "varios", "bosques", "el", "alce", "en", "el", "norte", "del", "pa\u00eds", "y", "el", "castor", "en", "masuria", "pomerania", "y", "podlaquia", "en", "los", "bosques", "tambi\u00e9n", "se", "encuentran", "animales", "de", "caza", "como", "el", "ciervo", "el", "corzo", "y", "el", "jabal\u00ed", "en", "el", "este", "de", "polonia", "hay", "una", "serie", "de", "bosques", "antiguos", "como", "el", "de", "biaowiea", "tambi\u00e9n", "hay", "grandes", "zonas", "boscosas", "en", "las", "monta\u00f1as", "de", "masuria", "pomerania", "lebus", "y", "baja", "silesia", "polonia", "acobija", "la", "zona", "de", "anidamiento", "m\u00e1s", "importante", "para", "una", "variedad", "de", "aves", "migratorias", "europeas", "de", "todas", "las", "aves", "migratorias", "que", "llegan", "a", "europa", "en", "verano", "una", "cuarta", "parte", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "mundial", "de", "la", "cig\u00fce\u00f1as", "blancas", "parejas", "reproductoras", "anidan", "en", "polonia", "especialmente", "en", "los", "distritos", "del", "lago", "y", "los", "humedales", "a", "lo", "largo", "del", "biebrza", "el", "narew", "y", "el", "warta", "que", "forman", "parte", "de", "las", "reservas", "naturales", "o", "parques", "nacionales", "econom\u00eda", "el", "sistema", "econ\u00f3mico", "estatal", "conocido", "hiperb\u00f3licamente", "como", "comunismo", "o", "socialismo", "por", "las", "propagandas", "del", "capitalismo", "y", "del", "bloque", "sovi\u00e9tico", "respectivamente", "que", "se", "instaur\u00f3", "en", "polonia", "tras", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "favoreci\u00f3", "la", "industrializaci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "cuya", "econom\u00eda", "se", "basaba", "tradicionalmente", "en", "la", "agricultura", "la", "econom\u00eda", "dirigida", "no", "se", "aplic\u00f3", "por", "completo", "en", "el", "sector", "agr\u00edcola", "y", "la", "mitad", "de", "las", "propiedades", "siguieron", "siendo", "privadas", "no", "obstante", "el", "control", "estatal", "sobre", "la", "producci\u00f3n", "los", "precios", "y", "la", "distribuci\u00f3n", "dejaron", "al", "campo", "sin", "incentivos", "para", "la", "competitividad", "y", "con", "una", "tecnificaci\u00f3n", "y", "una", "productividad", "muy", "bajas", "ya", "en", "la", "econom\u00eda", "de", "mercado", "la", "distribuci\u00f3n", "de", "la", "producci\u00f3n", "sigue", "manifestando", "la", "importancia", "de", "la", "agricultura", "que", "proporciona", "un", "de", "su", "pib", "destacan", "el", "cultivo", "de", "la", "patata", "de", "la", "que", "es", "el", "quinto", "productor", "mundial", "y", "el", "de", "cereales", "la", "remolacha", "las", "fibras", "textiles", "el", "l\u00fapulo", "y", "el", "tabaco", "son", "sus", "principales", "cultivos", "industriales", "tambi\u00e9n", "se", "obtienen", "legumbres", "forraje", "hortalizas", "y", "nabos", "las", "caba\u00f1as", "porcina", "y", "bovina", "son", "destacables", "de", "ellas", "se", "obtienen", "carne", "leche", "y", "cuero", "la", "explotaci\u00f3n", "forestal", "es", "escasa", "pese", "a", "que", "los", "bosques", "cubren", "un", "del", "territorio", "la", "actividad", "pesquera", "es", "significativa", "y", "aunque", "opera", "en", "el", "mar", "b\u00e1ltico", "destaca", "su", "flota", "pesquera", "de", "altura", "para", "la", "captura", "de", "merluza", "y", "el", "arenque", "en", "cuanto", "a", "la", "obtenci\u00f3n", "de", "recursos", "minerales", "y", "energ\u00e9ticos", "el", "carb\u00f3n", "es", "el", "principal", "recurso", "del", "pa\u00eds", "y", "uno", "de", "sus", "principales", "productos", "de", "exportaci\u00f3n", "se", "extrae", "en", "las", "cuencas", "de", "la", "alta", "silesia", "y", "wabrzych", "son", "tambi\u00e9n", "importantes", "las", "reservas", "de", "azufre", "cobre", "y", "plomo", "as\u00ed", "como", "las", "de", "zinc", "plata", "n\u00edquel", "magnesita", "y", "sal", "gema", "el", "resto", "de", "los", "recursos", "energ\u00e9ticos", "es", "escaso", "exceptuando", "el", "gas", "natural", "que", "se", "encuentra", "en", "los", "c\u00e1rpatos", "cuando", "en", "se", "introdujo", "el", "sistema", "de", "econom\u00eda", "de", "mercado", "se", "observaron", "cu\u00e1les", "eran", "los", "principales", "problemas", "del", "sector", "industrial", "alta", "concentraci\u00f3n", "de", "la", "econom\u00eda", "en", "un", "sector", "industria", "pesada", "sobredimensi\u00f3n", "empresarial", "y", "tecnolog\u00eda", "obsoleta", "que", "generaba", "bajos", "rendimientos", "y", "graves", "problemas", "medioambientales", "el", "programa", "de", "privatizaci\u00f3n", "y", "reforma", "econ\u00f3mica", "se", "inici\u00f3", "en", "con", "la", "colaboraci\u00f3n", "de", "instituciones", "econ\u00f3micas", "mundiales", "como", "el", "fmi", "y", "el", "banco", "mundial", "la", "industria", "empez\u00f3", "a", "generar", "muy", "buenos", "resultados", "pero", "con", "una", "gran", "disparidad", "en", "la", "riqueza", "las", "principales", "zonas", "industriales", "del", "pa\u00eds", "se", "ubican", "en", "la", "alta", "silesia", "katowice", "rybnik", "bielsko", "en", "cracovia", "y", "varsovia", "las", "actividades", "sider\u00fargicas", "m\u00e1s", "importantes", "son", "la", "obtenci\u00f3n", "de", "hierro", "fundido", "acero", "aluminio", "y", "fundici\u00f3n", "de", "zinc", "y", "plomo", "la", "metalurgia", "del", "cobre", "tiene", "importancia", "a", "nivel", "mundial", "compitiendo", "con", "sus", "pares", "de", "chile", "y", "chipre", "la", "construcci\u00f3n", "de", "maquinaria", "est\u00e1", "muy", "desarrollada", "y", "gran", "parte", "se", "dedica", "a", "la", "exportaci\u00f3n", "mientras", "la", "industria", "productora", "de", "bienes", "de", "consumo", "est\u00e1", "creciendo", "en", "importancia", "en", "el", "quinquenio", "polonia", "solucion\u00f3", "en", "parte", "sus", "principales", "problemas", "macroecon\u00f3micos", "d\u00e9ficit", "elevado", "y", "una", "inflaci\u00f3n", "muy", "fluctuante", "lo", "que", "le", "permiti\u00f3", "ingresar", "en", "la", "uni\u00f3n", "europea", "por", "tama\u00f1o", "y", "poblaci\u00f3n", "polonia", "est\u00e1", "llamada", "a", "ser", "un", "miembro", "de", "gran", "importancia", "actualmente", "sus", "principales", "proveedores", "son", "miembros", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "entre", "ellos", "destaca", "alemania", "las", "regiones", "m\u00e1s", "pr\u00f3speras", "son", "mazovia", "alta", "silesia", "y", "baja", "silesia", "estas", "regiones", "tienen", "un", "pib", "comparable", "a", "varias", "regiones", "de", "gran", "riqueza", "y", "desarrollo", "industrial", "de", "la", "uni\u00f3n", "los", "regiones", "m\u00e1s", "pobres", "se", "sit\u00faan", "en", "el", "este", "polonia", "lublin", "y", "subcarpacia", "sus", "pib", "no", "supera", "los", "mil", "$", "y", "es", "inferior", "al", "de", "la", "media", "para", "toda", "la", "uni\u00f3n", "europea", "tras", "haber", "pasado", "completamente", "la", "p\u00e1gina", "de", "la", "econom\u00eda", "planificada", "en", "los", "a\u00f1os", "la", "econom\u00eda", "polaca", "es", "hoy", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "din\u00e1micas", "de", "europa", "y", "es", "el", "\u00fanico", "estado", "europeo", "que", "no", "ha", "conocido", "la", "recesi\u00f3n", "durante", "la", "crisis", "de", "agricultura", "la", "agricultura", "emplea", "al", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "activa", "pero", "contribuye", "\u00fanicamente", "con", "un", "del", "pib", "lo", "cual", "muestra", "la", "baja", "productividad", "de", "este", "sector", "el", "menor", "empleo", "en", "la", "agricultura", "se", "produce", "en", "las", "regiones", "silesia", "y", "baja", "silesia", "aproximadamente", "de", "al", "contrario", "de", "lo", "ocurrido", "en", "el", "sector", "industrial", "durante", "la", "etapa", "comunista", "el", "sector", "agr\u00edcola", "polaco", "estaba", "en", "gran", "medida", "en", "manos", "privadas", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "antiguas", "granjas", "estatales", "son", "alquiladas", "actualmente", "a", "los", "granjeros", "ya", "que", "la", "falta", "de", "l\u00edneas", "de", "cr\u00e9dito", "obstaculiza", "la", "venta", "de", "las", "tierras", "de", "labranza", "estatales", "sin", "embargo", "la", "posible", "revisi\u00f3n", "en", "del", "reparto", "de", "ayudas", "a", "la", "agricultura", "por", "parte", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "podr\u00eda", "contribuir", "a", "suavizar", "la", "situaci\u00f3n", "actualmente", "dos", "millones", "de", "granjas", "privadas", "ocupan", "el", "del", "terreno", "agr\u00edcola", "y", "representa", "aproximadamente", "el", "mismo", "porcentaje", "de", "la", "producci\u00f3n", "agr\u00edcola", "total", "estas", "fincas", "son", "peque\u00f1as", "de", "una", "medida", "de", "ha", "y", "est\u00e1n", "a", "menudo", "divididas", "las", "granjas", "con", "un", "\u00e1rea", "superior", "a", "hect\u00e1reas", "representan", "un", "del", "total", "pero", "ocupan", "el", "del", "terreno", "agr\u00edcola", "m\u00e1s", "de", "la", "mitad", "de", "las", "granjas", "de", "polonia", "producen", "\u00fanicamente", "lo", "necesario", "para", "el", "autoconsumo", "o", "muy", "poco", "para", "la", "venta", "sin", "embargo", "polonia", "es", "el", "mayor", "productor", "europeo", "de", "patatas", "y", "centeno", "y", "uno", "de", "los", "mayores", "productores", "mundiales", "de", "remolacha", "es", "tambi\u00e9n", "un", "gran", "productor", "de", "colza", "y", "de", "ganado", "porcino", "y", "vacuno", "polonia", "exporta", "dulces", "frutas", "manufacturadas", "y", "verduras", "carne", "y", "productos", "l\u00e1cteos", "a", "menudo", "se", "importa", "trigo", "grano", "aceite", "vegetal", "y", "alimentos", "de", "prote\u00edna", "que", "generalmente", "son", "insuficientes", "para", "cubrir", "la", "demanda", "dom\u00e9stica", "los", "intentos", "de", "aumentar", "la", "producci\u00f3n", "de", "grano", "han", "sido", "impedidos", "por", "la", "corta", "temporada", "de", "cultivo", "el", "suelo", "pobre", "y", "el", "reducido", "tama\u00f1o", "de", "las", "fincas", "industria", "antes", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "la", "base", "industrial", "polaca", "se", "situaba", "en", "los", "sectores", "de", "carb\u00f3n", "textil", "qu\u00edmica", "maquinaria", "hierro", "y", "acero", "hoy", "d\u00eda", "tambi\u00e9n", "hay", "actividad", "industrial", "destinada", "a", "la", "producci\u00f3n", "de", "abonos", "petroqu\u00edmica", "herramientas", "autom\u00e1ticas", "y", "el\u00e9ctricas", "art\u00edculos", "electr\u00f3nicos", "y", "a", "la", "construcci\u00f3n", "de", "coches", "y", "barcos", "la", "base", "industrial", "polaca", "qued\u00f3", "pr\u00e1cticamente", "destruida", "en", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "el", "sistema", "econ\u00f3mico", "comunista", "impuesto", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "cre\u00f3", "grandes", "estructuras", "econ\u00f3micas", "que", "se", "desarrollaban", "bajo", "el", "sistema", "centralista", "lo", "que", "termin\u00f3", "colapsando", "el", "sistema", "en", "el", "gobierno", "de", "mazowiecki", "empez\u00f3", "un", "programa", "de", "reforma", "para", "sustituir", "el", "programa", "centralista", "con", "un", "sistema", "m\u00e1s", "orientado", "al", "mercado", "los", "resultados", "fueron", "una", "paulatina", "incorporaci\u00f3n", "a", "la", "econom\u00eda", "de", "mercado", "y", "el", "incremento", "en", "los", "resultados", "de", "los", "distintos", "sectores", "productivos", "en", "febrero", "de", "la", "producci\u00f3n", "industrial", "crec\u00eda", "al", "anual", "turismo", "polonia", "experiment\u00f3", "un", "aumento", "en", "el", "n\u00famero", "de", "turistas", "despu\u00e9s", "de", "unirse", "a", "la", "uni\u00f3n", "europea", "el", "turismo", "en", "polonia", "contribuye", "a", "la", "econom\u00eda", "general", "del", "pa\u00eds", "y", "constituye", "una", "proporci\u00f3n", "relativamente", "grande", "del", "mercado", "de", "servicios", "del", "pa\u00eds", "cracovia", "fue", "la", "antigua", "capital", "y", "una", "reliquia", "de", "polonia", "en", "la", "edad", "de", "oro", "del", "renacimiento", "contiene", "el", "lugar", "de", "la", "coronaci\u00f3n", "de", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "reyes", "polacos", "fue", "nombrada", "capital", "europea", "de", "la", "cultura", "por", "la", "uni\u00f3n", "europea", "para", "el", "a\u00f1o", "la", "ciudad", "de", "breslavia", "fue", "designada", "como", "capital", "europea", "de", "la", "cultura", "en", "adem\u00e1s", "de", "ser", "una", "de", "las", "ciudades", "m\u00e1s", "antiguas", "de", "polonia", "durante", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "breslavia", "fue", "una", "de", "las", "ciudades", "m\u00e1s", "afectadas", "sin", "embargo", "la", "ciudad", "ha", "sido", "restaurada", "y", "atrae", "a", "varios", "millones", "de", "visitantes", "cada", "a\u00f1o", "la", "capital", "de", "polonia", "varsovia", "que", "tambi\u00e9n", "fue", "destruida", "y", "reconstruida", "ofrece", "una", "gran", "variedad", "de", "atracciones", "las", "principales", "ofertas", "tur\u00edsticas", "de", "polonia", "se", "basan", "en", "torno", "al", "turismo", "en", "sus", "principales", "ciudades", "as\u00ed", "como", "en", "\u00e1reas", "extraurbanas", "el", "turismo", "cualificado", "el", "agroturismo", "el", "senderismo", "de", "monta\u00f1a", "y", "escalada", "as\u00ed", "como", "los", "viajes", "de", "negocios", "polonia", "es", "el", "decimos\u00e9ptimo", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "visitado", "del", "mundo", "por", "los", "turistas", "extranjeros", "seg\u00fan", "la", "lista", "de", "clasificaci\u00f3n", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "del", "turismo", "omt", "en", "otros", "destinos", "tur\u00edsticos", "incluyen", "costa", "en", "el", "norte", "del", "mar", "b\u00e1ltico", "el", "distrito", "de", "los", "lagos", "de", "masuria", "y", "el", "bosque", "de", "biaowiea", "en", "el", "este", "en", "el", "sur", "se", "encuentran", "las", "monta\u00f1as", "de", "los", "gigantes", "los", "montes", "mesa", "los", "montes", "tatras", "en", "donde", "se", "encuentra", "el", "pico", "m\u00e1s", "alto", "de", "polonia", "rysy", "y", "la", "famosa", "orla", "per", "el", "parque", "nacional", "pieniny", "as\u00ed", "como", "las", "monta\u00f1as", "del", "parque", "nacional", "bieszczady", "en", "el", "extremo", "sureste", "del", "pa\u00eds", "el", "turismo", "en", "la", "provincia", "se", "basa", "en", "las", "virtudes", "de", "la", "naturaleza", "los", "monumentos", "y", "la", "cultura", "tradicional", "estos", "incluyen", "spa", "pueblos", "y", "aldeas", "de", "turismo", "rural", "en", "varsovia", "cracovia", "poznan", "toru", "y", "muchos", "otros", "centros", "de", "investigaci\u00f3n", "el", "desarrollo", "del", "turismo", "es", "de", "car\u00e1cter", "cultural", "y", "cient\u00edfico", "transporte", "el", "transporte", "en", "polonia", "generalmente", "se", "distribuye", "a", "trav\u00e9s", "de", "ferrocarriles", "autopistas", "transportes", "mar\u00edtimos", "y", "los", "viajes", "a\u00e9reos", "posicionado", "en", "europa", "centrooriental", "polonia", "ha", "sido", "durante", "mucho", "tiempo", "y", "sigue", "siendo", "un", "pa\u00eds", "clave", "a", "trav\u00e9s", "del", "cual", "pasan", "las", "importaciones", "a", "la", "uni\u00f3n", "europea", "y", "de", "exportaci\u00f3n", "fuera", "de", "ella", "desde", "su", "incorporaci\u00f3n", "a", "la", "uni\u00f3n", "europea", "en", "mayo", "de", "polonia", "ha", "invertido", "grandes", "cantidades", "de", "dinero", "en", "la", "modernizaci\u00f3n", "de", "sus", "redes", "de", "transporte", "el", "pa\u00eds", "cuenta", "con", "una", "red", "de", "autopistas", "de", "desarrollo", "compuesta", "de", "autopistas", "como", "la", "a", "a", "a", "a", "y", "v\u00edas", "r\u00e1pidas", "como", "el", "s", "s", "s", "s", "y", "s", "adem\u00e1s", "de", "estas", "carreteras", "de", "nueva", "construcci\u00f3n", "muchas", "carreteras", "locales", "y", "regionales", "se", "est\u00e1n", "reconstruyendo", "como", "parte", "de", "un", "programa", "nacional", "para", "reconstruir", "todas", "las", "carreteras", "de", "polonia", "una", "vez", "m\u00e1s", "en", "lo", "que", "respecta", "a", "los", "ferrocarriles", "la", "misma", "situaci\u00f3n", "se", "est\u00e1", "produciendo", "las", "autoridades", "polacas", "han", "iniciado", "un", "programa", "por", "el", "cual", "esperan", "aumentar", "las", "velocidades", "de", "operaci\u00f3n", "a", "trav\u00e9s", "de", "toda", "la", "red", "ferroviaria", "polaca", "los", "ferrocarriles", "estatales", "polacos", "pkp", "est\u00e1n", "usando", "el", "nuevo", "material", "rodante", "diez", "nuevas", "m\u00e1quinas", "siemens", "taurus", "esu", "capaces", "de", "llegar", "a", "velocidades", "iguales", "a", "kmh", "por", "\u00faltimo", "existe", "un", "plan", "para", "introducir", "la", "alta", "velocidad", "ferroviaria", "a", "polonia", "desde", "alrededor", "de", "diciembre", "de", "el", "gobierno", "polaco", "ha", "puesto", "de", "manifiesto", "su", "intenci\u00f3n", "de", "conectar", "todas", "las", "ciudades", "importantes", "de", "una", "red", "ferroviaria", "de", "alta", "velocidad", "de", "futuro", "para", "el", "a\u00f1o", "el", "pkp", "pendolino", "etr", "nuevo", "tren", "de", "pruebas", "estableci\u00f3", "el", "r\u00e9cord", "para", "el", "tren", "m\u00e1s", "r\u00e1pido", "en", "la", "historia", "de", "polonia", "llegando", "a", "kmh", "el", "de", "noviembre", "de", "el", "plan", "del", "gobierno", "es", "iniciar", "el", "transporte", "de", "pasajeros", "con", "una", "velocidad", "permanente", "kmh", "de", "varsovia", "a", "cracovia", "la", "antigua", "velocidad", "superior", "registrada", "fue", "de", "kmh", "desde", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "operaciones", "ferroviarias", "interurbanas", "en", "polonia", "son", "operados", "por", "pkp", "intercity", "mientras", "que", "los", "trenes", "regionales", "est\u00e1n", "a", "cargo", "de", "una", "serie", "de", "operadores", "la", "mayor", "de", "las", "cuales", "es", "przewozy", "regionalne", "los", "mercados", "de", "transporte", "a\u00e9reo", "y", "mar\u00edtimo", "en", "polonia", "est\u00e1n", "bien", "desarrollados", "polonia", "tiene", "un", "n\u00famero", "de", "aeropuertos", "internacionales", "el", "mayor", "de", "los", "cuales", "es", "el", "aeropuerto", "chopin", "de", "varsovia", "el", "cual", "es", "el", "centro", "de", "operaciones", "mundiales", "de", "lot", "polish", "airlines", "lot", "es", "la", "\u00b0", "mayor", "aerol\u00ednea", "europea", "y", "una", "de", "las", "doce", "m\u00e1s", "antiguas", "a\u00fan", "en", "funcionamiento", "establecida", "en", "a", "partir", "de", "una", "fusi\u00f3n", "de", "aerolloyd", "y", "aero", "otros", "aeropuertos", "principales", "con", "conexiones", "internacionales", "en", "casi", "todas", "las", "regiones", "por", "ejemplo", "el", "aeropuerto", "de", "cracoviajuan", "pablo", "ii", "aeropuerto", "de", "gdasklech", "wasa", "aeropuerto", "internacional", "de", "katowice", "y", "el", "aeropuerto", "de", "breslaviacop\u00e9rnico", "existen", "puertos", "mar\u00edtimos", "a", "lo", "largo", "de", "la", "costa", "b\u00e1ltica", "de", "polonia", "donde", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "operaciones", "de", "transporte", "de", "mercanc\u00edas", "utilizan", "los", "puertos", "de", "szczecin", "winoujcie", "gdynia", "y", "gdansk", "como", "su", "base", "los", "barcos", "de", "pasajeros", "vinculan", "polonia", "con", "los", "pa\u00edses", "escandinavos", "durante", "todo", "el", "a\u00f1o", "estos", "servicios", "se", "prestan", "desde", "gdansk", "y", "winoujcie", "por", "polferries", "stena", "line", "de", "gdynia", "y", "unity", "line", "desde", "el", "puerto", "de", "winoujcie", "ciencia", "y", "tecnolog\u00eda", "polonia", "ha", "sido", "la", "cuna", "de", "algunos", "de", "los", "m\u00e1s", "destacados", "investigadores", "en", "diferentes", "campos", "cient\u00edficos", "en", "qu\u00edmica", "y", "f\u00edsica", "marie", "curie", "roald", "hoffmann", "albert", "abraham", "michelson", "isidor", "isaac", "rabi", "ignacy", "ukasiewicz", "o", "frank", "wilczek", "en", "matem\u00e1tica", "astronom\u00eda", "medicina", "y", "econom\u00eda", "nicol\u00e1s", "cop\u00e9rnico", "johannes", "hevelius", "aleksander", "wolszczan", "jan", "broek", "marian", "rejewski", "stefan", "banach", "karol", "borsuk", "emil", "leon", "post", "jdrzej", "niadecki", "stanisaw", "ulam", "andrew", "schally", "j\u00f3zef", "kosacki", "y", "leonid", "hurwicz", "es", "as\u00ed", "que", "cerca", "de", "polacos", "de", "nacionalidad", "u", "origen", "han", "sido", "laureados", "con", "el", "premio", "nobel", "de", "acuerdo", "con", "frost", "&", "sullivan's", "country", "industry", "forecast", "el", "pa\u00eds", "se", "est\u00e1", "convirtiendo", "en", "un", "lugar", "interesante", "para", "la", "investigaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "de", "inversiones", "las", "empresas", "multinacionales", "tales", "como", "abb", "delphi", "glaxosmithkline", "google", "hewlettpackard", "ibm", "intel", "lg", "electronics", "microsoft", "motorola", "siemens", "y", "samsung", "han", "creado", "centros", "de", "investigaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "en", "polonia", "m\u00e1s", "de", "centros", "de", "investigaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "y", "investigadores", "hacen", "vida", "en", "polonia", "lo", "que", "la", "convierte", "en", "el", "mayor", "centro", "de", "investigaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "en", "europa", "central", "y", "del", "este", "las", "empresas", "por", "lo", "general", "eligen", "a", "polonia", "debido", "a", "la", "disponibilidad", "de", "la", "fuerza", "de", "trabajo", "altamente", "calificada", "la", "presencia", "de", "las", "universidades", "el", "apoyo", "de", "las", "autoridades", "y", "el", "mercado", "m\u00e1s", "grande", "de", "europa", "central", "hoy", "en", "d\u00eda", "las", "instituciones", "de", "educaci\u00f3n", "terciaria", "de", "polonia", "tradicionalmente", "las", "universidades", "que", "se", "encuentran", "en", "sus", "principales", "ciudades", "as\u00ed", "como", "las", "instituciones", "t\u00e9cnicas", "m\u00e9dicas", "y", "econ\u00f3micas", "emplean", "a", "unos", "investigadores", "y", "miembros", "de", "personal", "hay", "alrededor", "de", "institutos", "de", "investigaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "con", "cerca", "de", "investigadores", "en", "total", "hay", "alrededor", "de", "cient\u00edficos", "en", "polonia", "hoy", "en", "d\u00eda", "sin", "embargo", "en", "los", "siglos", "xix", "y", "xx", "muchos", "cient\u00edficos", "polacos", "trabajaron", "en", "el", "extranjero", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "grandes", "de", "estos", "exiliados", "fue", "marie", "curie", "una", "f\u00edsica", "y", "qu\u00edmica", "polaca", "que", "vivi\u00f3", "gran", "parte", "de", "su", "vida", "en", "francia", "en", "la", "primera", "mitad", "del", "siglo", "xx", "polonia", "fue", "un", "floreciente", "centro", "de", "las", "matem\u00e1ticas", "destacados", "matem\u00e1ticos", "polacos", "formaron", "la", "escuela", "de", "matem\u00e1ticas", "de", "lw\u00f3w", "con", "stefan", "banach", "hugo", "steinhaus", "stanisaw", "ulam", "y", "la", "escuela", "matem\u00e1tica", "de", "varsovia", "con", "alfred", "tarski", "kazimierz", "kuratowski", "y", "waclaw", "sierpinski", "los", "acontecimientos", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "empujaron", "a", "muchos", "de", "ellos", "al", "exilio", "tal", "fue", "el", "caso", "de", "beno\u00eet", "mandelbrot", "cuya", "familia", "abandon\u00f3", "polonia", "cuando", "todav\u00eda", "era", "un", "ni\u00f1o", "un", "alumno", "de", "la", "escuela", "matem\u00e1tica", "de", "varsovia", "fue", "antoni", "zygmund", "uno", "de", "los", "forjadores", "del", "an\u00e1lisis", "matem\u00e1tico", "en", "el", "siglo", "xx", "seg\u00fan", "un", "informe", "de", "kpmg", "de", "los", "inversores", "actuales", "de", "polonia", "est\u00e1n", "contentos", "con", "su", "elecci\u00f3n", "y", "est\u00e1n", "dispuestos", "a", "reinvertir", "en", "intel", "decidi\u00f3", "duplicar", "el", "n\u00famero", "de", "empleados", "en", "su", "centro", "de", "investigaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "en", "gdansk", "seg\u00fan", "el", "\u00edndice", "mundial", "de", "innovaci\u00f3n", "a", "cargo", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "de", "la", "propiedad", "intelectual", "en", "polonia", "se", "ubic\u00f3", "en", "lugar", "en", "innovaci\u00f3n", "entre", "pa\u00edses", "del", "mundomientras", "que", "en", "ocup\u00f3", "el", "lugar", "telecomunicaciones", "la", "participaci\u00f3n", "del", "sector", "de", "las", "telecomunicaciones", "en", "el", "pib", "es", "del", "cifra", "final", "de", "frente", "al", "en", "la", "cobertura", "aument\u00f3", "de", "usuarios", "por", "cada", "habitantes", "en", "a", "en", "el", "valor", "del", "mercado", "de", "las", "telecomunicaciones", "es", "de", "bn", "zl", "y", "creci\u00f3", "un", "en", "pmr", "la", "cobertura", "celular", "m\u00f3vil", "tiene", "m\u00e1s", "de", "usuarios", "por", "cada", "personas", "en", "cuanto", "a", "tel\u00e9fonos", "m\u00f3vilescelulares", "se", "encuentran", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "usuarios", "informe", "onetpl", "y", "gus", "adem\u00e1s", "de", "l\u00edneas", "telef\u00f3nicas", "terrestres", "en", "uso", "informe", "telecom", "en", "cuanto", "al", "acceso", "a", "internet", "los", "servicios", "m\u00e1s", "populares", "para", "los", "usuarios", "dom\u00e9sticos", "en", "polonia", "son", "neostrada", "proporcionadas", "por", "orange", "polonia", "y", "net", "proporcionados", "por", "netia", "los", "usuarios", "de", "negocio", "as\u00ed", "como", "algunos", "usuarios", "dom\u00e9sticos", "utilizan", "internet", "dsl", "tp", "tambi\u00e9n", "ofrecido", "por", "tpsa", "seg\u00fan", "eurostat", "la", "ocde", "y", "otros", "el", "acceso", "a", "internet", "en", "polonia", "est\u00e1", "en", "medio", "de", "las", "m\u00e1s", "caras", "de", "europa", "esto", "se", "debe", "principalmente", "a", "la", "falta", "de", "competitividad", "los", "nuevos", "operadores", "tales", "como", "di\u00e1logo", "y", "gts", "energis", "est\u00e1n", "haciendo", "sus", "propias", "l\u00edneas", "de", "proveedores", "y", "ofrecen", "un", "servicio", "m\u00e1s", "atractivo", "y", "m\u00e1s", "barato", "la", "oficina", "polaca", "de", "comunicaci\u00f3n", "electr\u00f3nica", "est\u00e1", "obligando", "a", "tpsa", "para", "alquilar", "el", "de", "sus", "l\u00edneas", "adsl", "a", "otros", "isp", "con", "precios", "de", "hasta", "m\u00e1s", "bajos", "esta", "medida", "afectar\u00e1", "a", "los", "precios", "de", "dsl", "en", "polonia", "el", "servicio", "p\u00fablico", "de", "correos", "en", "polonia", "es", "operado", "por", "poczta", "polska", "fue", "creado", "el", "de", "octubre", "de", "cuando", "el", "rey", "segismundo", "ii", "augusto", "jagell\u00f3n", "estableci\u00f3", "una", "ruta", "permanente", "postal", "desde", "cracovia", "a", "venecia", "m\u00e1s", "tarde", "tambi\u00e9n", "a", "wilno", "con", "el", "fin", "de", "gestionar", "los", "asuntos", "de", "italia", "que", "surgieron", "despu\u00e9s", "de", "la", "muerte", "de", "la", "reina", "bona", "sforza", "de", "mil\u00e1n", "su", "madre", "desde", "entonces", "el", "servicio", "ha", "sido", "disuelto", "en", "varias", "ocasiones", "sobre", "todo", "durante", "las", "particiones", "de", "polonia", "despu\u00e9s", "de", "recuperar", "la", "independencia", "en", "el", "territorio", "de", "los", "estados", "de", "polonia", "estaba", "en", "la", "necesidad", "de", "una", "red", "de", "distribuci\u00f3n", "uniforme", "de", "la", "comunicaci\u00f3n", "por", "lo", "tanto", "el", "per\u00edodo", "de", "entreguerras", "vio", "el", "r\u00e1pido", "desarrollo", "del", "sistema", "postal", "como", "se", "introdujeron", "nuevos", "servicios", "por", "ejemplo", "las", "transferencias", "de", "dinero", "pago", "de", "pensiones", "entrega", "de", "revistas", "y", "el", "correo", "a\u00e9reo", "si", "bien", "durante", "los", "levantamientos", "nacionales", "y", "en", "el", "curso", "de", "la", "comunicaci\u00f3n", "en", "guerra", "fue", "proporcionada", "principalmente", "a", "trav\u00e9s", "de", "mensajes", "de", "campo", "que", "estaban", "sujetos", "a", "la", "autoridad", "militar", "donde", "los", "carteros", "siempre", "tomaron", "parte", "activa", "en", "la", "lucha", "por", "la", "independencia", "mediante", "la", "entrega", "de", "paquetes", "y", "documentos", "en", "secreto", "o", "proporcionando", "informaci\u00f3n", "vital", "sobre", "el", "enemigo", "muchos", "acontecimientos", "importantes", "en", "la", "historia", "de", "polonia", "participaron", "el", "servicio", "postal", "como", "la", "heroica", "defensa", "de", "la", "oficina", "de", "correos", "en", "gdansk", "en", "y", "la", "participaci\u00f3n", "de", "servicio", "postal", "de", "los", "scouts", "polacos", "en", "el", "levantamiento", "de", "varsovia", "durante", "los", "tiempos", "dif\u00edciles", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "el", "correo", "polaco", "en", "el", "exilio", "trataba", "de", "levantar", "los", "\u00e1nimos", "de", "sus", "compatriotas", "mediante", "la", "emisi\u00f3n", "de", "sellos", "de", "correos", "demograf\u00eda", "polonia", "con", "habitantes", "tiene", "la", "octava", "mayor", "poblaci\u00f3n", "de", "europa", "y", "es", "el", "quinto", "pa\u00eds", "con", "m\u00e1s", "habitantes", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "tiene", "una", "densidad", "poblacional", "de", "habkm\u00b2", "por", "milla", "cuadrada", "polonia", "conten\u00eda", "hist\u00f3ricamente", "muchas", "lenguas", "culturas", "y", "religiones", "en", "su", "suelo", "el", "pa\u00eds", "ten\u00eda", "una", "particular", "gran", "poblaci\u00f3n", "jud\u00eda", "antes", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "cuando", "la", "alemania", "nazi", "llev\u00f3", "a", "cabo", "el", "holocausto", "exist\u00edan", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "jud\u00edos", "antes", "de", "la", "guerra", "y", "despu\u00e9s", "solo", "quedaron", "unos", "el", "resultado", "de", "la", "guerra", "en", "particular", "el", "desplazamiento", "de", "las", "fronteras", "de", "polonia", "a", "la", "zona", "comprendida", "entre", "la", "l\u00ednea", "curzon", "y", "la", "l\u00ednea", "oderneisse", "junto", "con", "la", "expulsi\u00f3n", "de", "las", "minor\u00edas", "en", "la", "posguerra", "redujo", "significativamente", "la", "diversidad", "\u00e9tnica", "del", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "alemanes", "huyeron", "o", "fueron", "expulsados", "de", "la", "parte", "polaca", "de", "la", "frontera", "oderneisse", "la", "composici\u00f3n", "\u00e9tnica", "de", "polonia", "ha", "variado", "notablemente", "a", "lo", "largo", "del", "siglo", "xx", "hasta", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "un", "estaba", "formado", "por", "grupos", "minoritarios", "los", "alemanes", "se", "concentraban", "en", "tierras", "pr\u00f3ximas", "a", "su", "pa\u00eds", "de", "origen", "mientras", "que", "los", "ucranianos", "y", "bielorrusos", "habitaban", "en", "regiones", "del", "este", "numerosas", "comunidades", "jud\u00edas", "estaban", "establecidas", "adem\u00e1s", "en", "ciudades", "polacas", "la", "rep\u00fablica", "de", "polonia", "fue", "el", "segundo", "pa\u00eds", "de", "europa", "con", "m\u00e1s", "v\u00edctimas", "mortales", "en", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "solo", "superado", "por", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "a", "estas", "bajas", "tambi\u00e9n", "hay", "que", "sumar", "la", "p\u00e9rdida", "de", "un", "importante", "n\u00famero", "de", "habitantes", "como", "consecuencia", "de", "la", "reestructuraci\u00f3n", "de", "sus", "fronteras", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "polonia", "ha", "disminuido", "debido", "a", "un", "aumento", "de", "la", "emigraci\u00f3n", "y", "un", "fuerte", "descenso", "en", "la", "tasa", "de", "natalidad", "desde", "la", "adhesi\u00f3n", "de", "polonia", "a", "la", "uni\u00f3n", "europea", "un", "importante", "n\u00famero", "de", "polacos", "han", "emigrado", "principalmente", "al", "reino", "unido", "alemania", "y", "la", "rep\u00fablica", "de", "irlanda", "en", "busca", "de", "mejores", "oportunidades", "de", "trabajo", "en", "el", "extranjero", "en", "abril", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "polaca", "del", "reino", "unido", "hab\u00eda", "aumentado", "a", "aproximadamente", "y", "las", "estimaciones", "de", "colocar", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "polaca", "en", "irlanda", "en", "algunas", "fuentes", "afirman", "que", "el", "n\u00famero", "de", "ciudadanos", "polacos", "que", "emigraron", "al", "reino", "unido", "despu\u00e9s", "de", "es", "tan", "alta", "como", "millones", "todos", "estos", "marcaron", "la", "configuraci\u00f3n", "actual", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "polaca", "que", "tuvo", "como", "principal", "consecuencia", "la", "homogeneizaci\u00f3n", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "la", "actualidad", "est\u00e1", "compuesta", "por", "un", "de", "polacos", "frente", "a", "un", "de", "personas", "de", "otros", "or\u00edgenes", "principalmente", "alemanes", "lituanos", "t\u00e1rtaros", "ucranianos", "y", "bielorrusos", "adem\u00e1s", "de", "jud\u00edos", "y", "gitanos", "el", "de", "los", "polacos", "pr\u00e1ctica", "el", "catolicismo", "cuya", "iglesia", "ejerce", "una", "influencia", "en", "la", "vida", "pol\u00edtica", "de", "polonia", "as\u00ed", "mismo", "un", "alto", "porcentaje", "de", "polacos", "se", "considera", "practicante", "muy", "por", "encima", "de", "la", "media", "europea", "actualmente", "polonia", "cuenta", "con", "una", "poblaci\u00f3n", "de", "habitantes", "la", "composici\u00f3n", "\u00e9tnica", "actual", "es", "la", "siguiente", "polacos", "procedentes", "de", "otros", "pa\u00edses", "europeos", "gitanos", "otros", "principales", "ciudades", "las", "ciudades", "m\u00e1s", "importantes", "en", "polonia", "son", "varsovia", "que", "es", "la", "capital", "y", "est\u00e1", "en", "el", "centro", "del", "este", "pa\u00eds", "en", "mazovia", "cracovia", "la", "segunda", "ciudad", "m\u00e1s", "poblada", "del", "pa\u00eds", "y", "antigua", "capital", "de", "polonia", "que", "est\u00e1", "en", "el", "sur", "del", "pa\u00eds", "en", "la", "peque\u00f1a", "polonia", "tiene", "casi", "mil", "habitantes", "y", "es", "la", "ciudad", "que", "m\u00e1s", "turistas", "recibe", "lodz", "que", "se", "sit\u00faa", "en", "su", "centro", "gdansk", "la", "capital", "de", "pomerania", "una", "ciudad", "con", "uno", "de", "los", "puertos", "m\u00e1s", "importantes", "en", "el", "b\u00e1ltico", "breslavia", "la", "capital", "de", "la", "baja", "silesia", "y", "uno", "de", "los", "principales", "centros", "econ\u00f3micos", "y", "de", "desarrollo", "tecnol\u00f3gico", "del", "pa\u00eds", "emigraci\u00f3n", "fuera", "de", "sus", "fronteras", "viven", "otros", "doce", "millones", "de", "polacos", "en", "los", "territorios", "que", "se", "autodenominan", "las", "polonias", "los", "principales", "estados", "receptores", "de", "estas", "oleadas", "migratorias", "fueron", "estados", "unidos", "canad\u00e1", "alemania", "francia", "y", "las", "ex", "rep\u00fablicas", "sovi\u00e9ticas", "de", "lituania", "ucrania", "letonia", "y", "bielorrusia", "en", "am\u00e9rica", "del", "sur", "las", "m\u00e1s", "grandes", "colonias", "de", "polacos", "son", "las", "de", "los", "pa\u00edses", "del", "cono", "sur", "argentina", "sur", "de", "brasil", "y", "uruguay", "igualmente", "venezuela", "fue", "observada", "por", "los", "polacos", "como", "un", "destino", "v\u00e1lido", "para", "emigrar", "por", "las", "dificultades", "para", "ser", "recibidos", "en", "pa\u00edses", "tradicionales", "como", "estados", "unidos", "canad\u00e1", "y", "brasil", "en", "am\u00e9rica", "central", "es", "destacable", "la", "comunidad", "polaca", "en", "costa", "rica", "religi\u00f3n", "historia", "el", "catolicismo", "sigue", "desempe\u00f1ando", "un", "papel", "importante", "en", "la", "vida", "de", "muchos", "polacos", "y", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "goza", "en", "polonia", "de", "prestigio", "social", "e", "influencia", "pol\u00edtica", "a", "pesar", "de", "la", "represi\u00f3n", "experimentada", "bajo", "el", "gobierno", "comunista", "sus", "miembros", "lo", "consideran", "un", "dep\u00f3sito", "del", "patrimonio", "y", "la", "cultura", "nacionales", "polonia", "afirma", "tener", "la", "mayor", "proporci\u00f3n", "de", "ciudadanos", "cat\u00f3licos", "de", "cualquier", "pa\u00eds", "de", "europa", "excepto", "malta", "incluso", "m\u00e1s", "que", "en", "italia", "espa\u00f1a", "e", "irlanda", "desde", "sus", "inicios", "polonia", "ha", "contribuido", "sustancialmente", "al", "desarrollo", "de", "la", "libertad", "religiosa", "desde", "que", "el", "pa\u00eds", "adopt\u00f3", "el", "cristianismo", "en", "el", "a\u00f1o", "tambi\u00e9n", "daba", "la", "bienvenida", "a", "otras", "religiones", "a", "trav\u00e9s", "de", "una", "serie", "de", "leyes", "estatuto", "de", "kalisz", "confederaci\u00f3n", "de", "varsovia", "sin", "embargo", "el", "rey", "vladislao", "ii", "de", "polonia", "fue", "presionado", "por", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "para", "emitir", "el", "edicto", "de", "wielu", "que", "proh\u00edbe", "en", "principio", "a", "los", "protestantes", "husitas", "el", "pensamiento", "teol\u00f3gico", "polaco", "incluye", "movimientos", "teol\u00f3gicos", "como", "el", "calvinista", "de", "los", "hermanos", "polacos", "y", "un", "n\u00famero", "de", "otros", "grupos", "protestantes", "as\u00ed", "como", "ateos", "como", "el", "exjesuita", "fil\u00f3sofo", "kazimierz", "yszczyski", "uno", "de", "los", "primeros", "pensadores", "ateos", "de", "europa", "hasta", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "polonia", "era", "una", "sociedad", "religiosamente", "diversa", "en", "la", "que", "importantes", "grupos", "jud\u00edos", "cristianos", "ortodoxos", "protestantes", "y", "cat\u00f3licos", "coexistieron", "en", "la", "segunda", "rep\u00fablica", "polaca", "el", "catolicismo", "era", "la", "religi\u00f3n", "dominante", "declarado", "por", "el", "de", "los", "ciudadanos", "polacos", "seguida", "de", "otras", "denominaciones", "cristianas", "y", "alrededor", "del", "de", "los", "creyentes", "del", "juda\u00edsmo", "como", "resultado", "del", "holocausto", "y", "de", "los", "sucesos", "posteriores", "a", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "como", "la", "expulsi\u00f3n", "de", "los", "alemanes", "y", "la", "operaci\u00f3n", "vistula", "polonia", "se", "ha", "convertido", "en", "abrumadora", "mayor\u00eda", "cat\u00f3lica", "r\u00e9gimen", "legal", "la", "constituci\u00f3n", "de", "polonia", "de", "recoge", "en", "su", "art\u00edculo", "la", "autonom\u00eda", "de", "las", "confesiones", "religiosas", "con", "iguales", "derechos", "el", "estado", "garantizar\u00e1", "su", "libertad", "de", "expresi\u00f3n", "en", "la", "vida", "p\u00fablica", "la", "mutua", "independencia", "y", "la", "cooperaci\u00f3n", "para", "el", "bien", "individual", "y", "com\u00fan", "se", "recogen", "las", "relaciones", "con", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "mediante", "tratado", "internacional", "tales", "relaciones", "se", "contienen", "en", "el", "acuerdo", "de", "que", "reconoce", "el", "derecho", "a", "la", "ense\u00f1anza", "religiosa", "en", "las", "escuelas", "la", "libre", "constituci\u00f3n", "de", "instituciones", "educativas", "y", "caritativas", "y", "los", "efectos", "civiles", "del", "matrimonio", "can\u00f3nico", "y", "de", "la", "nulidad", "matrimonial", "en", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "pertenec\u00eda", "a", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "a", "pesar", "de", "las", "tasas", "de", "observancia", "religiosa", "son", "m\u00e1s", "bajos", "en", "el", "o", "el", "de", "los", "cat\u00f3licos", "polacos", "polonia", "sigue", "siendo", "uno", "de", "los", "pa\u00edses", "m\u00e1s", "devotamente", "religiosos", "de", "europacita", "requerida", "de", "acuerdo", "con", "una", "encuesta", "de", "el", "de", "los", "encuestados", "no", "se", "opon\u00eda", "a", "la", "ense\u00f1anza", "religiosa", "en", "las", "escuelas", "p\u00fablicascita", "requerida", "algunos", "sitios", "famosos", "de", "peregrinaci\u00f3n", "cat\u00f3lica", "en", "polonia", "son", "el", "monasterio", "de", "jasna", "g\u00f3ra", "en", "la", "ciudad", "del", "sur", "de", "polonia", "czestochowa", "as\u00ed", "como", "la", "casa", "de", "la", "familia", "de", "juan", "pablo", "ii", "en", "wadowice", "a", "las", "afueras", "de", "cracovia", "del", "de", "octubre", "de", "hasta", "su", "muerte", "el", "de", "abril", "de", "karol", "j\u00f3zef", "wojtya", "conocido", "m\u00e1s", "tarde", "como", "juan", "pablo", "ii", "oriundo", "de", "polonia", "fue", "papa", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "\u00e9l", "ha", "sido", "el", "\u00fanico", "papa", "eslavo", "y", "polaco", "hasta", "la", "fecha", "y", "fue", "el", "primer", "papa", "no", "italiano", "desde", "el", "papa", "adriano", "vi", "en", "adem\u00e1s", "se", "le", "atribuye", "haber", "desempe\u00f1ado", "un", "papel", "importante", "en", "la", "aceleraci\u00f3n", "de", "la", "ca\u00edda", "del", "comunismo", "en", "polonia", "y", "a", "lo", "largo", "de", "europa", "central", "y", "europa", "oriental", "ya", "que", "la", "visita", "de", "juan", "pablo", "ii", "a", "polonia", "en", "fue", "el", "\"detonador\"", "de", "los", "cambios", "con", "ocasi\u00f3n", "de", "su", "fallecimiento", "el", "presidente", "del", "parlamento", "europeo", "jos\u00e9", "borrell", "escrib\u00eda", "las", "minor\u00edas", "religiosas", "incluyen", "la", "iglesia", "ortodoxa", "polaca", "unos", "varios", "protestantes", "sobre", "testigos", "de", "jehov\u00e1", "cat\u00f3licos", "orientales", "mariavitistas", "cat\u00f3licos", "polacos", "jud\u00edos", "y", "musulmanes", "incluyendo", "los", "t\u00e1rtaros", "de", "bialystok", "los", "miembros", "de", "las", "iglesias", "protestantes", "incluyen", "aproximadamente", "en", "la", "iglesia", "evang\u00e9lica", "de", "augsburgo", "tambi\u00e9n", "hay", "unos", "pocos", "miles", "de", "paganos", "algunos", "de", "los", "cuales", "son", "miembros", "de", "esas", "iglesias", "registradas", "oficialmente", "como", "la", "iglesia", "polaca", "nativa", "rodzimy", "koci\u00f3", "polski", "salud", "el", "sistema", "de", "salud", "de", "polonia", "se", "basa", "en", "un", "sistema", "de", "seguros", "de", "todo", "el", "estado", "es", "quien", "subsidia", "el", "sistema", "y", "est\u00e1", "disponible", "para", "todos", "los", "ciudadanos", "polacos", "que", "est\u00e1n", "cubiertos", "por", "este", "programa", "de", "seguro", "de", "salud", "general", "sin", "embargo", "no", "es", "obligatorio", "ser", "tratado", "en", "un", "hospital", "estatal", "ya", "que", "el", "pa\u00eds", "cuenta", "con", "muchas", "instituciones", "privadas", "que", "ofrecen", "servicios", "de", "salud", "todos", "los", "proveedores", "de", "servicios", "m\u00e9dicos", "y", "hospitales", "en", "polonia", "est\u00e1n", "subordinados", "al", "ministerio", "de", "sanidad", "de", "polonia", "que", "presta", "servicios", "de", "supervisi\u00f3n", "y", "control", "de", "la", "medicina", "general", "adem\u00e1s", "de", "ser", "responsable", "de", "la", "administraci\u00f3n", "del", "d\u00eda", "a", "d\u00eda", "del", "sistema", "de", "salud", "adem\u00e1s", "de", "estas", "funciones", "el", "ministerio", "tambi\u00e9n", "tiene", "la", "tarea", "de", "mantenimiento", "de", "las", "normas", "de", "higiene", "y", "de", "cuidado", "del", "paciente", "los", "hospitales", "en", "polonia", "est\u00e1n", "organizados", "de", "acuerdo", "con", "la", "estructura", "administrativa", "regional", "dando", "como", "resultado", "que", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "ciudades", "tienen", "su", "propio", "hospital", "szpital", "miejski", "los", "complejos", "m\u00e9dicos", "m\u00e1s", "grandes", "y", "m\u00e1s", "especializados", "tienden", "a", "estar", "en", "las", "grandes", "ciudades", "con", "algunas", "unidades", "a\u00fan", "m\u00e1s", "especializadas", "ubicadas", "solo", "en", "la", "capital", "varsovia", "sin", "embargo", "todos", "voivodatos", "tienen", "su", "propio", "hospital", "general", "la", "mayor\u00eda", "tienen", "m\u00e1s", "de", "uno", "todos", "los", "cuales", "est\u00e1n", "obligados", "a", "tener", "un", "centro", "de", "traumatolog\u00eda", "este", "tipo", "de", "hospitales", "que", "son", "capaces", "de", "hacer", "frente", "a", "casi", "todos", "los", "problemas", "m\u00e9dicos", "son", "llamados", "\"hospitales", "regionales\"", "szpital", "wojew\u00f3dzki", "la", "\u00faltima", "categor\u00eda", "de", "hospital", "en", "polonia", "es", "la", "de", "centros", "m\u00e9dicos", "especializados", "un", "ejemplo", "de", "lo", "que", "ser\u00eda", "el", "instituto", "de", "oncolog\u00eda", "mar\u00eda", "sklodowskacurie", "l\u00edder", "en", "polonia", "y", "de", "lo", "m\u00e1s", "altamente", "especializado", "para", "la", "investigaci\u00f3n", "y", "tratamiento", "del", "c\u00e1ncer", "en", "la", "industria", "de", "la", "salud", "experiment\u00f3", "una", "transformaci\u00f3n", "se", "les", "dio", "a", "los", "hospitales", "la", "prioridad", "para", "la", "restauraci\u00f3n", "cuando", "sea", "necesario", "como", "resultado", "de", "este", "proceso", "muchos", "hospitales", "se", "han", "actualizado", "con", "el", "equipo", "m\u00e9dico", "de", "\u00faltima", "generaci\u00f3n", "educaci\u00f3n", "la", "educaci\u00f3n", "de", "la", "sociedad", "polaca", "era", "una", "meta", "de", "los", "gobernantes", "ya", "en", "el", "siglo", "xii", "y", "polonia", "se", "convirti\u00f3", "en", "uno", "de", "los", "pa\u00edses", "m\u00e1s", "cultos", "de", "europa", "el", "cat\u00e1logo", "de", "la", "biblioteca", "del", "cabildo", "de", "la", "catedral", "de", "cracovia", "que", "data", "de", "muestra", "que", "a", "principios", "del", "siglo", "xii", "los", "intelectuales", "polacos", "ten\u00edan", "acceso", "a", "la", "literatura", "europea", "la", "universidad", "jaguel\u00f3nica", "fundada", "en", "por", "el", "rey", "casimiro", "iii", "en", "cracovia", "es", "la", "vig\u00e9sima", "universidad", "m\u00e1s", "antigua", "del", "mundo", "la", "comisi\u00f3n", "de", "educaci\u00f3n", "nacional", "komisja", "edukacji", "narodowej", "establecida", "en", "es", "el", "primer", "ministerio", "del", "estado", "en", "el", "mundo", "para", "la", "educaci\u00f3n", "la", "primera", "universidad", "en", "polonia", "la", "universidad", "jaguel\u00f3nica", "de", "cracovia", "fue", "establecida", "en", "el", "informe", "del", "programa", "internacional", "para", "la", "evaluaci\u00f3n", "de", "estudiantes", "coordinado", "por", "la", "organizaci\u00f3n", "para", "la", "cooperaci\u00f3n", "y", "el", "desarrollo", "ocupa", "el", "sistema", "educativo", "de", "polonia", "en", "su", "pisa", "como", "el", "\u00ba", "mejor", "del", "mundo", "logrando", "mejores", "resultados", "que", "la", "media", "de", "la", "ocde", "primaria", "y", "secundaria", "la", "educaci\u00f3n", "en", "polonia", "comienza", "a", "la", "edad", "de", "cinco", "o", "seis", "a\u00f1os", "con", "la", "edad", "en", "particular", "elegida", "por", "los", "padres", "para", "la", "clase", "equivalente", "al", "preescolar", "y", "seis", "o", "siete", "a\u00f1os", "en", "la", "primera", "clase", "primer", "grado", "de", "la", "escuela", "primaria", "szkoa", "podstawowa", "es", "obligatorio", "que", "los", "ni\u00f1os", "participen", "en", "un", "a\u00f1o", "de", "educaci\u00f3n", "formal", "antes", "de", "entrar", "a", "la", "primera", "clase", "en", "un", "plazo", "m\u00e1ximo", "de", "a\u00f1os", "de", "edad", "el", "castigo", "corporal", "de", "los", "ni\u00f1os", "en", "las", "escuela", "est\u00e1", "prohibido", "oficialmente", "desde", "antes", "de", "las", "particiones", "y", "criminalizado", "desde", "en", "las", "escuelas", "as\u00ed", "como", "en", "el", "hogar", "al", "final", "del", "octavo", "curso", "cuando", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "estudiantes", "tienen", "a\u00f1os", "toman", "un", "examen", "obligatorio", "que", "determinar\u00e1", "su", "aceptaci\u00f3n", "y", "la", "transici\u00f3n", "a", "una", "escuela", "secundaria", "hay", "varias", "alternativas", "siendo", "la", "m\u00e1s", "com\u00fan", "de", "los", "cuatro", "a\u00f1os", "en", "una", "liceum", "liceo", "o", "cinco", "a\u00f1os", "en", "una", "technikum", "t\u00e9cnica", "ambos", "terminan", "con", "un", "examen", "de", "madurez", "matura", "bastante", "similar", "al", "franc\u00e9s", "del", "bachillerato", "y", "puede", "ser", "seguido", "por", "varias", "formas", "de", "educaci\u00f3n", "superior", "que", "conducen", "al", "t\u00edtulo", "de", "licenciado", "licencjat", "o", "ingeniero", "inynier", "posteriormente", "a", "la", "maestr\u00eda", "segundo", "ciclo", "de", "cualificaci\u00f3n", "y", "finalmente", "al", "doctorado", "doktor", "titulaci\u00f3n", "de", "tercer", "ciclo", "educaci\u00f3n", "superior", "hay", "organizaciones", "para", "la", "b\u00fasqueda", "de", "la", "educaci\u00f3n", "superior", "en", "polonia", "uno", "de", "los", "n\u00fameros", "m\u00e1s", "grandes", "de", "europa", "la", "universidad", "jaguel\u00f3nica", "de", "cracovia", "fue", "la", "primera", "universidad", "polaca", "fundada", "en", "por", "el", "rey", "casimiro", "iii", "como", "la", "\u00aa", "universidad", "m\u00e1s", "antigua", "del", "mundo", "hay", "universidades", "tradicionales", "plenamente", "acreditados", "en", "polonia", "hay", "veinte", "universidades", "t\u00e9cnicas", "nueve", "universidades", "m\u00e9dicas", "independientes", "cinco", "universidades", "para", "el", "estudio", "de", "la", "econom\u00eda", "nueve", "academias", "agr\u00edcolas", "tres", "universidades", "pedag\u00f3gicas", "una", "academia", "teol\u00f3gica", "y", "tres", "universidades", "de", "servicios", "mar\u00edtimos", "hay", "una", "serie", "de", "instituciones", "de", "educaci\u00f3n", "superior", "dedicada", "a", "la", "ense\u00f1anza", "de", "las", "artes", "entre", "ellas", "se", "encuentran", "las", "siete", "academias", "estatales", "m\u00e1s", "altas", "de", "la", "m\u00fasica", "hay", "una", "serie", "de", "instituciones", "educativas", "privadas", "y", "cuatro", "academias", "militares", "nacionales", "dos", "por", "el", "ej\u00e9rcito", "y", "una", "para", "las", "otras", "ramas", "de", "servicios", "cultura", "la", "cultura", "de", "polonia", "est\u00e1", "estrechamente", "relacionada", "con", "sus", "a\u00f1os", "de", "historia", "su", "car\u00e1cter", "\u00fanico", "fue", "desarrollado", "como", "resultado", "de", "su", "geograf\u00eda", "en", "la", "confluencia", "de", "las", "culturas", "europeas", "con", "or\u00edgenes", "en", "la", "cultura", "protoeslava", "con", "el", "tiempo", "la", "cultura", "polaca", "se", "ha", "visto", "profundamente", "influida", "por", "sus", "v\u00ednculos", "con", "la", "cultura", "germ\u00e1nica", "latina", "y", "bizantina", "as\u00ed", "como", "en", "el", "contacto", "continuo", "con", "los", "muchos", "otros", "grupos", "\u00e9tnicos", "y", "minor\u00edas", "que", "viven", "en", "polonia", "el", "pueblo", "de", "polonia", "se", "ha", "considerado", "tradicionalmente", "hospitalario", "con", "artistas", "extranjeros", "y", "con", "ganas", "de", "seguir", "las", "tendencias", "culturales", "y", "art\u00edsticas", "populares", "de", "otros", "pa\u00edses", "en", "los", "siglos", "xix", "y", "xx", "el", "foco", "de", "polonia", "sobre", "la", "promoci\u00f3n", "cultural", "a", "menudo", "ten\u00eda", "prioridad", "sobre", "la", "actividad", "pol\u00edtica", "y", "econ\u00f3mica", "estos", "factores", "han", "contribuido", "a", "la", "naturaleza", "vers\u00e1til", "del", "arte", "polaco", "con", "todos", "sus", "matices", "complejos", "m\u00fasica", "los", "m\u00fasicos", "de", "polonia", "incluyendo", "compositores", "famosos", "como", "chopin", "o", "penderecki", "y", "tradicionales", "m\u00fasicos", "populares", "crean", "una", "escena", "de", "la", "m\u00fasica", "viva", "y", "diversa", "que", "incluso", "reconoce", "sus", "propios", "g\u00e9neros", "de", "la", "m\u00fasica", "como", "la", "poes\u00eda", "cantada", "piewana", "poezja", "y", "disco", "polo", "polonia", "tambi\u00e9n", "produjo", "famosos", "pianistas", "como", "arthur", "rubinstein", "los", "or\u00edgenes", "de", "la", "m\u00fasica", "polaca", "se", "pueden", "remontar", "tan", "atr\u00e1s", "como", "el", "siglo", "xiii", "se", "han", "encontrado", "manuscritos", "en", "stary", "scz", "que", "contienen", "composiciones", "polif\u00f3nicas", "relacionadas", "con", "escuela", "de", "notre", "dame", "otras", "composiciones", "como", "la", "melod\u00eda", "de", "bogurodzica", "y", "b\u00f3g", "si", "rodzi", "una", "polonesa", "de", "coronaci\u00f3n", "de", "los", "reyes", "de", "polonia", "por", "un", "compositor", "desconocido", "tambi\u00e9n", "se", "remontan", "a", "este", "per\u00edodo", "sin", "embargo", "el", "primer", "compositor", "notable", "conocido", "mikolaj", "de", "radom", "naci\u00f3", "y", "vivi\u00f3", "en", "el", "siglo", "xv", "durante", "el", "siglo", "xvi", "los", "dos", "principales", "grupos", "musicales", "ambos", "con", "sede", "en", "cracovia", "y", "que", "pertenecen", "al", "rey", "y", "el", "arzobispo", "de", "wawel", "condujeron", "a", "la", "r\u00e1pida", "evoluci\u00f3n", "de", "la", "m\u00fasica", "polaca", "los", "compositores", "y", "escritores", "durante", "este", "per\u00edodo", "incluyen", "wacaw", "de", "szamotuy", "mikolaj", "zielenski", "y", "mikoaj", "gomolka", "diomedes", "cato", "un", "italiano", "por", "nacimiento", "que", "vivi\u00f3", "en", "cracovia", "desde", "la", "edad", "de", "cinco", "a\u00f1os", "se", "convirti\u00f3", "en", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "famosos", "laudistas", "en", "la", "corte", "de", "segismundo", "iii", "a", "finales", "del", "siglo", "xviii", "la", "m\u00fasica", "cl\u00e1sica", "polaca", "se", "desarroll\u00f3", "en", "formas", "nacionales", "como", "la", "polonesa", "en", "el", "siglo", "xix", "los", "compositores", "m\u00e1s", "populares", "fueron", "j\u00f3zef", "elsner", "y", "sus", "alumnos", "fr\u00e9d\u00e9ric", "chopin", "e", "ignacy", "dobrzyski", "los", "compositores", "de", "\u00f3pera", "importantes", "de", "la", "\u00e9poca", "eran", "karol", "kurpiski", "y", "stanisaw", "moniuszko", "mientras", "que", "la", "lista", "de", "solistas", "y", "compositores", "famosos", "incluy\u00f3", "a", "henryk", "wieniawski", "y", "juliusz", "zarebski", "a", "mediados", "de", "los", "siglos", "xix", "y", "xx", "los", "compositores", "m\u00e1s", "destacados", "fueron", "wladyslaw", "zelenski", "y", "mieczysaw", "karowicz", "junto", "con", "karol", "szymanowski", "este", "\u00faltimo", "ganando", "importancia", "antes", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "alexandre", "tansman", "viviendo", "en", "par\u00eds", "pero", "con", "fuertes", "conexiones", "con", "polonia", "witold", "lutoslawski", "henryk", "g\u00f3recki", "y", "krzysztof", "penderecki", "y", "andrzej", "panufnik", "la", "m\u00fasica", "tradicional", "folcl\u00f3rica", "polaca", "ha", "tenido", "un", "efecto", "importante", "en", "las", "obras", "de", "muchos", "compositores", "polacos", "de", "renombre", "y", "no", "m\u00e1s", "que", "en", "fr\u00e9d\u00e9ric", "chopin", "un", "h\u00e9roe", "nacional", "reconocido", "de", "las", "artes", "cuyas", "obras", "implican", "el", "piano", "y", "son", "t\u00e9cnicamente", "exigentes", "haciendo", "hincapi\u00e9", "en", "los", "matices", "y", "profundidad", "expresiva", "como", "un", "gran", "compositor", "chopin", "invent\u00f3", "la", "forma", "musical", "conocida", "como", "la", "balada", "instrumental", "y", "realiz\u00f3", "importantes", "innovaciones", "a", "la", "sonata", "para", "piano", "la", "mazurca", "el", "vals", "nocturno", "polonesa", "estudio", "impromptu", "y", "preludio", "fue", "tambi\u00e9n", "el", "autor", "de", "una", "serie", "de", "polonesas", "que", "prestaron", "en", "gran", "medida", "de", "la", "m\u00fasica", "tradicional", "folcl\u00f3rica", "polaca", "es", "en", "gran", "parte", "gracias", "a", "\u00e9l", "que", "las", "piezas", "ganaron", "gran", "popularidad", "en", "toda", "europa", "durante", "el", "siglo", "xix", "hoy", "en", "d\u00eda", "la", "m\u00fasica", "popular", "m\u00e1s", "caracter\u00edstico", "se", "puede", "escuchar", "en", "las", "ciudades", "y", "pueblos", "del", "sur", "monta\u00f1oso", "particularmente", "en", "la", "regi\u00f3n", "que", "rodea", "a", "la", "ciudad", "de", "vacaciones", "de", "invierno", "de", "zakopane", "hoy", "polonia", "tiene", "una", "escena", "musical", "muy", "activa", "con", "los", "g\u00e9neros", "del", "jazz", "y", "metal", "el", "cual", "es", "muy", "popular", "entre", "la", "poblaci\u00f3n", "contempor\u00e1nea", "m\u00fasicos", "de", "jazz", "polacos", "como", "krzysztof", "komeda", "crearon", "un", "estilo", "\u00fanico", "que", "era", "el", "m\u00e1s", "famoso", "en", "los", "a\u00f1os", "y", "y", "sigue", "siendo", "popular", "hoy", "en", "d\u00eda", "desde", "la", "ca\u00edda", "del", "comunismo", "polonia", "se", "ha", "convertido", "en", "un", "lugar", "importante", "para", "los", "festivales", "de", "m\u00fasica", "de", "gran", "escala", "entre", "los", "que", "se", "encuentran", "el", "festival", "open'er", "el", "festival", "de", "opole", "y", "el", "festival", "internacional", "de", "la", "canci\u00f3n", "de", "sopot", "artes", "visuales", "la", "escuela", "cracoviana", "de", "pintura", "historicista", "desarrollada", "por", "jan", "matejko", "produce", "representaciones", "monumentales", "de", "costumbres", "y", "acontecimientos", "importantes", "en", "la", "historia", "de", "polonia", "tamara", "de", "lempicka", "que", "se", "especializa", "en", "la", "pintura", "art", "d\u00e9co", "es", "conocido", "por", "ser", "uno", "de", "los", "pintores", "m\u00e1s", "famososcita", "requeridastanisaw", "witkiewicz", "era", "un", "partidario", "del", "realismo", "en", "el", "arte", "polaco", "su", "principal", "representante", "es", "j\u00f3zef", "chemoskicita", "requerida", "el", "moda", "polska", "joven", "polonia", "fue", "un", "per\u00edodo", "modernista", "del", "arte", "y", "particip\u00f3", "en", "una", "gran", "cantidad", "de", "experimentaci\u00f3n", "formal", "dirigida", "por", "jacek", "malczewski", "simbolismo", "stanisaw", "wyspiaski", "j\u00f3zef", "mehoffer", "y", "un", "grupo", "de", "polacos", "impresionistas", "el", "arte", "de", "tadeusz", "makowski", "fue", "influenciado", "por", "el", "cubismo", "mientras", "wadysaw", "strzemiski", "y", "henryk", "staewski", "trabajaron", "en", "el", "lenguaje", "constructivista", "los", "escultores", "polacos", "m\u00e1s", "famosos", "incluyen", "a", "xawery", "dunikowski", "y", "magdalena", "abakanowiczcita", "requeridadesde", "los", "a\u00f1os", "de", "entreguerras", "el", "arte", "polaco", "y", "la", "fotograf\u00eda", "documental", "ha", "contado", "con", "el", "reconocimiento", "mundialcita", "requerida", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "la", "escuela", "polaca", "de", "carteles", "se", "form\u00f3", "con", "henryk", "tomaszewski", "y", "waldemar", "swierzy", "algunas", "renombradas", "escuelas", "de", "arte", "son", "la", "academia", "de", "bellas", "artes", "de", "cracovia", "la", "escuela", "de", "cracovia", "de", "arte", "y", "dise\u00f1o", "de", "moda", "la", "academia", "de", "bellas", "artes", "de", "varsovia", "la", "academia", "de", "arte", "de", "szczecin", "la", "universidad", "de", "bellas", "artes", "de", "poznan", "y", "la", "academia", "eugeniusz", "geppert", "de", "bellas", "artes", "cine", "la", "historia", "del", "cine", "polaco", "es", "tan", "larga", "como", "la", "historia", "de", "la", "cinematograf\u00eda", "durante", "d\u00e9cadas", "polonia", "ha", "producido", "destacados", "directores", "productores", "de", "pel\u00edculas", "dibujantes", "y", "actores", "que", "alcanzaron", "fama", "mundial", "especialmente", "en", "hollywood", "adem\u00e1s", "los", "inventores", "polacos", "desempe\u00f1aron", "un", "papel", "importante", "en", "el", "desarrollo", "de", "la", "cinematograf\u00eda", "mundial", "y", "la", "televisi\u00f3n", "moderna", "entre", "los", "directores", "y", "productores", "m\u00e1s", "famosos", "que", "trabajaron", "en", "polonia", "y", "en", "el", "extranjero", "est\u00e1n", "roman", "polaski", "andrzej", "wajda", "samuel", "goldwyn", "los", "hermanos", "warner", "harry", "albert", "sam", "y", "jack", "max", "fleischer", "lee", "strasberg", "agnieszka", "holland", "y", "krzysztof", "kielowski", "en", "el", "siglo", "xix", "a", "lo", "largo", "de", "la", "divisi\u00f3n", "de", "polonia", "numerosos", "inventores", "aficionados", "como", "kazimierz", "pr\u00f3szyski", "estaban", "ansiosos", "por", "construir", "un", "proyector", "de", "cine", "en", "pr\u00f3szyski", "logr\u00f3", "crear", "un", "pleograph", "una", "de", "las", "primeras", "c\u00e1maras", "del", "mundo", "la", "invenci\u00f3n", "que", "tom\u00f3", "fotograf\u00edas", "y", "proyect\u00f3", "im\u00e1genes", "se", "construy\u00f3", "antes", "de", "que", "los", "hermanos", "lumi\u00e8re", "presentaran", "su", "patente", "tambi\u00e9n", "patent\u00f3", "un", "\"aeroscope\"", "la", "primera", "c\u00e1mara", "exitosa", "de", "cine", "operado", "manualmente", "en", "jan", "szczepanik", "obtuvo", "una", "patente", "brit\u00e1nica", "para", "su", "telectroscopio", "este", "prototipo", "de", "televisi\u00f3n", "podr\u00eda", "transmitir", "im\u00e1genes", "y", "sonido", "f\u00e1cilmente", "permitiendo", "as\u00ed", "una", "vista", "remota", "en", "vivo", "luego", "de", "la", "invenci\u00f3n", "de", "los", "aparatos", "apropiados", "y", "el", "desarrollo", "tecnol\u00f3gico", "en", "los", "a\u00f1os", "venideros", "su", "concepto", "entonces", "imposible", "se", "hizo", "realidad", "el", "cine", "polaco", "se", "desarroll\u00f3", "r\u00e1pidamente", "en", "el", "per\u00edodo", "de", "entreguerras", "la", "estrella", "m\u00e1s", "famosa", "de", "la", "era", "del", "cine", "mudo", "fue", "la", "actriz", "polaca", "pola", "negri", "durante", "este", "tiempo", "el", "cine", "yiddish", "tambi\u00e9n", "evolucion\u00f3", "en", "polonia", "las", "pel\u00edculas", "en", "yiddish", "con", "temas", "jud\u00edos", "como", "the", "dybbuk", "jugaron", "un", "papel", "importante", "en", "la", "cinematograf\u00eda", "polaca", "de", "antes", "de", "la", "guerra", "en", "el", "gobierno", "estableci\u00f3", "film", "polski", "una", "organizaci\u00f3n", "estatal", "de", "producci\u00f3n", "y", "distribuci\u00f3n", "de", "pel\u00edculas", "con", "el", "director", "aleksander", "ford", "como", "jefe", "de", "la", "compa\u00f1\u00eda", "los", "caballeros", "de", "la", "orden", "teut\u00f3nica", "de", "ford", "fueron", "vistos", "por", "millones", "de", "personas", "en", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "checoslovaquia", "y", "francia", "en", "ida", "por", "pawe", "pawlikowski", "gan\u00f3", "un", "premio", "\u00f3scar", "a", "la", "mejor", "pel\u00edcula", "de", "habla", "no", "inglesa", "el", "pianista", "de", "roman", "polaski", "es", "otra", "pel\u00edcula", "polaca", "ganadora", "de", "un", "\u00f3scar", "arquitectura", "las", "ciudades", "y", "pueblos", "polacos", "reflejan", "todo", "un", "espectro", "de", "estilos", "arquitect\u00f3nicos", "europeos", "la", "arquitectura", "rom\u00e1nica", "est\u00e1", "representada", "por", "la", "iglesia", "de", "san", "andr\u00e9s", "en", "cracovia", "y", "la", "catedral", "de", "breslavia", "es", "caracter\u00edstica", "del", "estilo", "g\u00f3tico", "de", "ladrillo", "encontrado", "en", "polonia", "los", "\u00e1ticos", "ricamente", "decorados", "y", "las", "arcadeloggias", "son", "los", "elementos", "comunes", "de", "la", "arquitectura", "renacentista", "polaca", "como", "es", "evidente", "en", "el", "ayuntamiento", "de", "poznan", "durante", "alg\u00fan", "tiempo", "el", "estilo", "renacentista", "tard\u00edo", "conocido", "como", "manierismo", "m\u00e1s", "notablemente", "en", "el", "castillo", "real", "de", "varsovia", "coexisti\u00f3", "con", "el", "estilo", "barroco", "temprano", "tipificado", "en", "la", "iglesia", "de", "los", "santos", "pedro", "y", "pablo", "en", "cracoviala", "historia", "no", "ha", "sido", "amable", "con", "los", "monumentos", "arquitect\u00f3nicos", "de", "polonia", "no", "obstante", "varias", "estructuras", "antiguas", "han", "sobrevivido", "castillos", "iglesias", "y", "casas", "se\u00f1oriales", "a", "menudo", "\u00fanicas", "en", "el", "contexto", "regional", "o", "europeo", "algunos", "de", "ellos", "han", "sido", "cuidadosamente", "restaurados", "como", "el", "castillo", "de", "wawel", "o", "completamente", "reconstruidos", "incluido", "el", "casco", "antiguo", "de", "gdansk", "y", "el", "centro", "hist\u00f3rico", "de", "varsovia", "varsovia", "ahora", "tiene", "muchos", "edificios", "modernos", "y", "rascacielos", "en", "el", "centro", "de", "la", "ciudad", "donde", "alguna", "vez", "estuvieron", "los", "conventillos", "la", "arquitectura", "de", "gdansk", "es", "principalmente", "de", "la", "variedad", "hanse\u00e1tica", "un", "estilo", "g\u00f3tico", "com\u00fan", "entre", "las", "antiguas", "ciudades", "comerciales", "a", "lo", "largo", "del", "mar", "b\u00e1ltico", "y", "en", "la", "parte", "norte", "de", "europa", "central", "el", "estilo", "arquitect\u00f3nico", "de", "breslavia", "es", "principalmente", "representativo", "de", "la", "arquitectura", "alemana", "ya", "que", "fue", "durante", "siglos", "ubicado", "dentro", "del", "sacro", "imperio", "romano", "el", "centro", "de", "kazimierz", "dolny", "es", "un", "buen", "ejemplo", "de", "ciudad", "medieval", "bien", "conservada", "la", "antigua", "capital", "de", "polonia", "cracovia", "se", "encuentra", "entre", "los", "complejos", "urbanos", "g\u00f3ticos", "y", "renacentistas", "mejor", "conservados", "de", "europa", "la", "segunda", "mitad", "del", "siglo", "xvii", "est\u00e1", "marcada", "por", "la", "arquitectura", "barroca", "las", "torres", "laterales", "como", "las", "del", "palacio", "branicki", "en", "bialystok", "son", "t\u00edpicas", "del", "barroco", "polaco", "el", "cl\u00e1sico", "barroco", "de", "silesia", "est\u00e1", "representado", "por", "la", "universidad", "de", "breslavia", "las", "profusas", "decoraciones", "del", "palacio", "de", "wilan\u00f3w", "son", "caracter\u00edsticas", "del", "estilo", "rococ\u00f3", "el", "centro", "del", "clasicismo", "polaco", "fue", "varsovia", "bajo", "el", "gobierno", "del", "\u00faltimo", "rey", "polaco", "estanislao", "ii", "poniatowski", "el", "palacio", "azienki", "es", "el", "ejemplo", "m\u00e1s", "notable", "de", "la", "arquitectura", "neocl\u00e1sica", "polaca", "el", "castillo", "de", "lublin", "representa", "el", "estilo", "del", "renacimiento", "g\u00f3tico", "en", "arquitectura", "mientras", "que", "el", "castillo", "de", "moszna", "es", "un", "ejemplo", "de", "eclecticismo", "literatura", "durante", "la", "edad", "media", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "escritores", "y", "eruditos", "polacos", "por", "ejemplo", "jan", "dugosz", "escribieron", "solo", "en", "lat\u00edn", "la", "lengua", "com\u00fan", "de", "las", "letras", "europeas", "esta", "tradici\u00f3n", "fue", "rota", "por", "jan", "kochanowski", "quien", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "primer", "autor", "polaco", "en", "escribir", "la", "mayor", "parte", "de", "sus", "obras", "en", "polaco", "polonia", "fue", "cuna", "de", "grandes", "autores", "durante", "los", "siglos", "xix", "y", "xx", "como", "adam", "mickiewicz", "henryk", "sienkiewicz", "bolesaw", "prus", "wladyslaw", "reymont", "witold", "gombrowicz", "y", "czeslaw", "milosz", "joseph", "conrad", "hijo", "del", "dramaturgo", "y", "poeta", "polaco", "apollo", "korzeniowski", "gan\u00f3", "en", "todo", "el", "mundo", "una", "amplia", "fama", "adaptando", "el", "ingl\u00e9s", "como", "lengua", "literaria", "en", "sus", "novelas", "dos", "prosistas", "polacos", "han", "ganado", "el", "premio", "nobel", "de", "literatura", "henryk", "sienkiewicz", "y", "wladyslaw", "reymont", "entre", "los", "poetas", "polacos", "m\u00e1s", "conocidos", "se", "encuentran", "los", "\"tres", "bardos\"", "\"trzej", "wieszcze\"", "un", "grupo", "formado", "por", "mickiewicz", "krasinski", "y", "sowacki", "tres", "representantes", "de", "la", "literatura", "rom\u00e1ntica", "del", "pa\u00eds", "la", "palabra", "polaca", "\"wieszcz\"", "significa", "profeta", "o", "adivino", "polonia", "ha", "tenido", "dos", "poetas", "premio", "nobel", "czeslaw", "milosz", "y", "wisawa", "szymborska", "en", "la", "autora", "polaca", "olga", "tokarczuk", "recibi\u00f3", "el", "premio", "nobel", "de", "literatura", "para", "el", "a\u00f1o", "gastronom\u00eda", "la", "gastronom\u00eda", "de", "polonia", "es", "una", "mezcla", "de", "gastronom\u00edas", "de", "origen", "eslavo", "occidental", "alem\u00e1n", "as\u00ed", "como", "tradiciones", "culinarias", "propias", "de", "la", "zona", "est\u00e1", "muy", "relacionada", "con", "las", "gastronom\u00edas", "eslavas", "en", "el", "uso", "de", "la", "avena", "y", "otros", "cereales", "pero", "ha", "sido", "influenciada", "por", "las", "gastronom\u00edas", "turca", "alemana", "h\u00fangara", "jud\u00eda", "armenia", "francesa", "o", "las", "cocinas", "coloniales", "del", "pasado", "se", "puede", "decir", "con", "gran", "generalidad", "que", "la", "cocina", "polaca", "es", "rica", "sustanciosa", "y", "relativamente", "alta", "en", "grasas", "los", "polacos", "son", "famosos", "por", "la", "generosidad", "que", "dedican", "a", "los", "per\u00edodos", "de", "disfrute", "de", "la", "comida", "el", "producto", "m\u00e1s", "conocido", "que", "se", "origin\u00f3", "en", "polonia", "es", "el", "bagel", "durante", "la", "edad", "media", "la", "cocina", "de", "polonia", "fue", "muy", "fuertemente", "condimentada", "con", "especias", "en", "aquella", "\u00e9poca", "dos", "de", "los", "principales", "ingredientes", "eran", "la", "carne", "ternera", "y", "el", "cereal", "el", "territorio", "de", "la", "actual", "polonia", "estaba", "densamente", "poblado", "de", "\u00e1rboles", "y", "es", "por", "esta", "raz\u00f3n", "por", "la", "que", "se", "empleaba", "con", "mucha", "frecuencia", "en", "la", "cocina", "de", "aquella", "\u00e9poca", "setas", "frutas", "del", "bosque", "nueces", "y", "miel", "gracias", "a", "la", "cercan\u00eda", "con", "los", "pa\u00edses", "del", "este", "el", "precio", "de", "algunas", "especias", "tales", "como", "el", "jun\u00edpero", "pimienta", "negra", "y", "la", "nuez", "moscada", "ten\u00edan", "precios", "m\u00e1s", "bajos", "que", "en", "el", "resto", "de", "europa", "y", "esta", "fue", "la", "raz\u00f3n", "que", "se", "hiciera", "popular", "el", "uso", "de", "especias", "en", "algunos", "platos", "de", "la", "cocina", "polaca", "otro", "prop\u00f3sito", "fue", "la", "necesidad", "de", "neutralizar", "los", "malos", "olores", "de", "los", "alimentos", "no", "tan", "perfectamente", "conservados", "la", "bebida", "m\u00e1s", "popular", "es", "la", "cerveza", "incluida", "la", "muy", "poco", "fermentada", "podpiwek", "y", "la", "aguamiel", "en", "el", "siglo", "xvi", "las", "clases", "altas", "empezaron", "a", "importar", "vinos", "procedentes", "de", "hungr\u00eda", "y", "silesia", "algunos", "aguardientes", "destilados", "como", "el", "vodka", "que", "empezaban", "a", "ser", "populares", "en", "europa", "ya", "eran", "bebidas", "comunes", "en", "las", "clases", "bajas", "con", "la", "ascensi\u00f3n", "al", "trono", "de", "la", "reina", "bona", "sforza", "la", "segunda", "mujer", "de", "segismundo", "i", "de", "polonia", "en", "innumerables", "platos", "de", "la", "cocina", "italiana", "y", "la", "francesa", "fueron", "tra\u00eddos", "a", "polonia", "de", "esta", "simple", "manera", "algunas", "de", "las", "verduras", "cl\u00e1sicamente", "empleadas", "en", "estas", "gastronom\u00edas", "empezaron", "a", "verse", "cada", "vez", "m\u00e1s", "en", "la", "cocina", "polaca", "como", "por", "ejemplo", "la", "lechuga", "el", "puerro", "apio", "y", "la", "col", "incluso", "hoy", "en", "d\u00eda", "la", "denominaci\u00f3n", "de", "estos", "vegetales", "como", "los", "puerros", "las", "zanahorias", "y", "los", "apios", "se", "conocen", "en", "polaco", "como", "wloszczyzna", "haciendo", "referencia", "a", "wlochy", "que", "es", "el", "nombre", "polaco", "de", "italia", "una", "comida", "t\u00edpica", "se", "compone", "de", "tres", "platos", "se", "suele", "empezar", "con", "una", "sopa", "como", "el", "urek", "sopa", "de", "harina", "de", "sabor", "\u00e1cido", "el", "barszcz", "sopa", "de", "remolacha", "o", "la", "sopa", "de", "tomate", "seguido", "quiz\u00e1s", "de", "un", "aperitivo", "de", "salm\u00f3n", "o", "arenque", "preparado", "en", "crema", "aceite", "o", "vinagre", "otros", "aperitivos", "populares", "son", "elaborados", "con", "diferentes", "carnes", "vegetales", "o", "pescado", "en", "aspic", "gelatina", "para", "el", "plato", "principal", "se", "puede", "probar", "el", "plato", "nacional", "que", "se", "denomina", "bigos", "chucrut", "o", "col", "fermentada", "\u00e1cida", "con", "trozos", "de", "carne", "y", "salchichas", "o", "schnitzel", "en", "polaco", "schabowy", "chuleta", "de", "cerdo", "rebozada", "finalizando", "con", "una", "especie", "de", "nota", "dulce", "como", "un", "helado", "o", "mejor", "a\u00fan", "si", "se", "es", "afortunado", "un", "pedazo", "de", "makowiec", "que", "es", "una", "especie", "de", "pastel", "casero", "de", "semillas", "de", "amapola", "o", "el", "napoleonka", "un", "tipo", "de", "pastel", "de", "levadura", "otras", "especialidades", "polacas", "incluyen", "la", "golonka", "codillo", "de", "cerdo", "gulash", "trozos", "de", "carne", "hervidos", "con", "verduras", "koduny", "especie", "de", "empanadilla", "hervida", "rellena", "de", "carne", "que", "acompa\u00f1a", "sopas", "pulpety", "alb\u00f3digas", "de", "carne", "de", "italia", "los", "zrazy", "rodajas", "de", "ternera", "el", "salceson", "una", "especie", "de", "salchic\u00f3n", "ahumado", "tripas", "salchichas", "pierogi", "bolas", "de", "masa", "hervida", "y", "el", "bagel", "producto", "de", "pan", "deporte", "muchos", "deportes", "son", "populares", "en", "polonia", "el", "voleibol", "y", "f\u00fatbol", "son", "los", "m\u00e1s", "populares", "del", "pa\u00eds", "con", "una", "rica", "historia", "de", "competencia", "internacional", "tambi\u00e9n", "son", "populares", "el", "atletismo", "el", "salto", "de", "esqu\u00ed", "el", "baloncesto", "el", "boxeo", "la", "esgrima", "el", "balonmano", "el", "hockey", "sobre", "hielo", "la", "nataci\u00f3n", "y", "la", "halterofilia", "entre", "otros", "la", "\u00e9poca", "de", "oro", "del", "f\u00fatbol", "en", "polonia", "se", "produjo", "a", "lo", "largo", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "y", "continu\u00f3", "hasta", "principios", "de", "cuando", "la", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "de", "polonia", "logra", "sus", "mejores", "resultados", "acabando", "en", "el", "er", "lugar", "en", "la", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "en", "las", "ediciones", "y", "adem\u00e1s", "la", "selecci\u00f3n", "gan\u00f3", "la", "medalla", "de", "oro", "en", "f\u00fatbol", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "m\u00fanich", "consiguiendo", "tambi\u00e9n", "las", "medallas", "de", "plata", "en", "las", "ediciones", "de", "y", "polonia", "junto", "con", "ucrania", "fue", "sede", "de", "la", "eurocopa", "el", "capit\u00e1n", "de", "la", "selecci\u00f3n", "polaca", "es", "robert", "lewandowski", "jugador", "del", "f\u00fatbol", "club", "barcelona", "mariusz", "pudzianowski", "es", "un", "atleta", "de", "fuerza", "de", "un", "gran", "\u00e9xito", "y", "ha", "ganado", "m\u00e1s", "t\u00edtulos", "en", "la", "competici\u00f3n", "de", "el", "hombre", "m\u00e1s", "fuerte", "del", "mundo", "que", "cualquier", "otro", "competidor", "en", "el", "mundo", "ganando", "el", "evento", "en", "por", "quinta", "vez", "el", "primer", "piloto", "de", "f\u00f3rmula", "polaco", "robert", "kubica", "ha", "tra\u00eddo", "gran", "expectaci\u00f3n", "polonia", "ha", "hecho", "una", "marca", "distintiva", "en", "la", "carretera", "de", "las", "motocicletas", "de", "carreras", "gracias", "a", "tomasz", "gollob", "un", "piloto", "polaco", "de", "gran", "\u00e9xito", "el", "equipo", "nacional", "de", "speedway", "de", "polonia", "es", "uno", "de", "los", "grandes", "equipos", "en", "cuanto", "a", "la", "pr\u00e1ctica", "de", "speedway", "y", "ha", "tenido", "muchos", "\u00e9xitos", "en", "varias", "competiciones", "uno", "de", "los", "circuitos", "de", "motociclismo", "m\u00e1s", "importantes", "de", "polonia", "es", "el", "de", "poznan", "muchos", "polacos", "han", "obtenido", "logros", "significativos", "en", "el", "monta\u00f1ismo", "en", "particular", "en", "los", "himalayas", "ochomil", "los", "m\u00e1s", "famosos", "escaladores", "polacos", "son", "jerzy", "kukuczka", "krzysztof", "wielicki", "kinga", "baranowska", "y", "wanda", "rutkiewicz", "las", "monta\u00f1as", "polacas", "son", "un", "lugar", "ideal", "para", "el", "senderismo", "la", "escalada", "el", "esqu\u00ed", "y", "la", "bicicleta", "de", "monta\u00f1a", "por", "lo", "cual", "atraen", "a", "millones", "de", "turistas", "cada", "a\u00f1o", "procedentes", "de", "todo", "el", "mundo", "el", "mar", "b\u00e1ltico", "as\u00ed", "como", "algunas", "playas", "y", "balnearios", "son", "lugares", "populares", "para", "la", "pesca", "canotaje", "kayak", "y", "una", "amplia", "gama", "de", "otros", "deportes", "acu\u00e1ticos", "en", "ciclismo", "destaca", "micha", "kwiatkowski", "campe\u00f3n", "de", "mundo", "en", "ruta", "en", "ponferrada", "mariusz", "wlazy", "pawe", "zagumny", "micha", "winiarski", "y", "bartosz", "kurek", "voleibol", "celebridad", "actual", "en", "tenis", "actualmente", "destaca", "iga", "swiatek", "integrante", "del", "top", "y", "primera", "campeona", "polaca", "de", "grand", "slam", "en", "categor\u00eda", "individual", "tras", "su", "victoria", "en", "roland", "garros", "moda", "la", "moda", "siempre", "fue", "un", "aspecto", "importante", "de", "polonia", "y", "su", "identidad", "nacional", "polonia", "es", "uno", "de", "los", "pa\u00edses", "m\u00e1s", "a", "la", "moda", "y", "mejor", "vestidos", "del", "mundo", "aunque", "la", "industria", "de", "la", "moda", "polaca", "no", "es", "tan", "famosa", "en", "comparaci\u00f3n", "con", "las", "industrias", "de", "francia", "e", "italia", "todav\u00eda", "contribuy\u00f3", "a", "las", "tendencias", "globales", "y", "los", "h\u00e1bitos", "de", "vestir", "adem\u00e1s", "varios", "dise\u00f1adores", "y", "estilistas", "polacos", "dejaron", "un", "legado", "permanente", "de", "invenciones", "de", "belleza", "y", "cosm\u00e9ticos", "que", "todav\u00eda", "se", "utilizan", "en", "la", "actualidad", "a", "lo", "largo", "de", "la", "historia", "los", "estilos", "de", "ropa", "en", "polonia", "a", "menudo", "variaron", "debido", "a", "la", "influencia", "extranjera", "especialmente", "de", "los", "pa\u00edses", "vecinos", "y", "el", "medio", "oriente", "debido", "a", "su", "posici\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "polonia", "fue", "referida", "metaf\u00f3ricamente", "como", "una", "ruta", "comercial", "que", "un\u00eda", "europa", "occidental", "con", "el", "imperio", "otomano", "el", "kanato", "de", "crimea", "y", "persia", "esto", "permiti\u00f3", "a", "los", "polacos", "absorber", "varios", "h\u00e1bitos", "que", "estaban", "presentes", "en", "el", "medio", "oriente", "en", "ese", "momento", "la", "nobleza", "y", "los", "magnates", "de", "clase", "alta", "llevaban", "un", "atuendo", "que", "se", "parec\u00eda", "en", "cierto", "modo", "a", "los", "estilos", "orientales", "los", "equipos", "inclu\u00edan", "un", "upan", "delia", "kontusz", "y", "un", "tipo", "de", "espada", "llamada", "karabela", "tra\u00edda", "por", "comerciantes", "armenios", "los", "arist\u00f3cratas", "polacos", "ricos", "tambi\u00e9n", "mantuvieron", "a", "los", "t\u00e1rtaros", "y", "jen\u00edzaros", "cautivos", "en", "sus", "cortes", "esto", "afect\u00f3", "el", "vestido", "nacional", "el", "extenso", "multiculuralismo", "presente", "en", "polonialituania", "desarroll\u00f3", "la", "ideolog\u00eda", "del", "\"sarmatismo\"", "la", "vestimenta", "nacional", "polaca", "as\u00ed", "como", "la", "moda", "y", "la", "etiqueta", "de", "polonia", "tambi\u00e9n", "llegaron", "a", "la", "corte", "real", "de", "versalles", "en", "el", "siglo", "xviii", "algunos", "vestidos", "franceses", "inspirados", "en", "trajes", "polacos", "fueron", "llamados", "\u00e0", "la", "polonaise", "que", "significa", "\"estilo", "polaco\"", "el", "ejemplo", "m\u00e1s", "famoso", "es", "robe", "a", "la", "polonaise", "o", "simplemente", "polonesa", "una", "prenda", "de", "mujer", "con", "una", "falda", "holgada", "drapeada", "otro", "ejemplo", "notable", "es", "el", "witzchoura", "un", "manto", "largo", "con", "cuello", "y", "capucha", "posiblemente", "introducido", "por", "la", "amante", "polaca", "de", "napole\u00f3n", "marie", "walewska", "establecida", "en", "la", "tienda", "minorista", "reserved", "es", "la", "cadena", "de", "tiendas", "de", "ropa", "m\u00e1s", "exitosa", "de", "polonia", "que", "opera", "en", "m\u00e1s", "de", "tiendas", "minoristas", "en", "pa\u00edses", "en", "se", "anunci\u00f3", "que", "reserved", "se", "mudar\u00e1", "a", "una", "antigua", "tienda", "bhs", "en", "oxford", "street", "en", "londres", "uno", "de", "los", "paseos", "comerciales", "m\u00e1s", "prestigiosos", "y", "concurridos", "de", "europa", "a", "principios", "del", "siglo", "xx", "la", "industria", "subdesarrollada", "de", "la", "moda", "y", "la", "cosm\u00e9tica", "en", "el", "reino", "congreso", "de", "polonia", "estaba", "fuertemente", "dominada", "por", "los", "estilos", "occidentales", "principalmente", "del", "reino", "unido", "y", "los", "estados", "unidos", "esto", "inspir\u00f3", "a", "la", "esteticista", "polaca", "maksymilian", "faktorowicz", "para", "buscar", "empleo", "en", "el", "extranjero", "y", "crear", "una", "l\u00ednea", "de", "cosm\u00e9ticos", "llamada", "max", "factor", "en", "california", "en", "faktorowicz", "invent\u00f3", "la", "palabra", "conjunta", "\"maquillaje\"", "basada", "en", "la", "frase", "verbal", "\"maquillarse\"", "que", "ahora", "se", "usa", "como", "una", "alternativa", "para", "\"cosm\u00e9ticos\"", "faktorowicz", "tambi\u00e9n", "se", "hizo", "famoso", "al", "inventar", "extensiones", "de", "pesta\u00f1as", "modernas", "y", "brindar", "servicios", "a", "artistas", "de", "hollywood", "de", "la", "\u00e9poca", "como", "gloria", "swanson", "pola", "negri", "bette", "davis", "joan", "crawford", "y", "judy", "garland", "otra", "polaca", "que", "contribuy\u00f3", "al", "desarrollo", "de", "los", "cosm\u00e9ticos", "fue", "helena", "rubinstein", "fundadora", "de", "helena", "rubinstein", "incorporated", "cosmetics", "company", "que", "la", "convirti\u00f3", "en", "una", "de", "las", "mujeres", "m\u00e1s", "ricas", "del", "mundo", "y", "fue", "comprada", "por", "l'or\u00e9al", "una", "de", "las", "citas", "m\u00e1s", "controvertidas", "de", "rubinstein", "fue", "\"no", "hay", "mujeres", "feas", "solo", "perezosas\"", "inglot", "cosmetics", "fundada", "en", "es", "el", "mayor", "fabricante", "y", "minorista", "de", "productos", "de", "belleza", "de", "polonia", "que", "se", "vende", "en", "ubicaciones", "en", "todo", "el", "mundo", "incluidos", "salones", "de", "venta", "en", "la", "ciudad", "de", "nueva", "york", "londres", "mil\u00e1n", "dub\u00e1i", "y", "las", "vegas", "fiestas", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portalpolonia", "contenido", "relacionado", "con", "polonia", "constituci\u00f3n", "del", "de", "mayo", "masacre", "de", "katy", "historia", "de", "los", "jud\u00edos", "en", "polonia", "polonia", "notas", "referencias", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "galer\u00eda", "multimedia", "sobre", "polonia", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "poland", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "polonia", "wikiviajes", "alberga", "gu\u00edas", "de", "viajes", "de", "polonia", "wikcionario", "tiene", "definiciones", "y", "otra", "informaci\u00f3n", "sobre", "polonia", "polandgovpl", "portal", "del", "ministerio", "de", "asuntos", "exteriores", "de", "la", "rep\u00fablica", "de", "polonia", "tambi\u00e9n", "en", "espa\u00f1ol", "p\u00e1gina", "web", "oficial", "de", "polonia", "en", "espa\u00f1ol"]