"portugal (pronunciaci\u00f3n en portugu\u00e9s: /pu\u027etu\u02c8\u0263a\u026b/), cuyo nombre oficial es rep\u00fablica portuguesa[6]\u200b (rep\u00fablica portuguesa, pronunciaci\u00f3n en portugu\u00e9s: /\u0281\u025b\u02c8pu\u03b2lik\u0250 pu\u027etu\u02c8\u0263ez\u0250/; en mirand\u00e9s, rep\u00fablica pertuesa), es uno de los veintisiete estados soberanos que forman la uni\u00f3n europea, constituido como un estado de derecho democr\u00e1tico. es un pa\u00eds transcontinental. su capital y ciudad m\u00e1s poblada es lisboa. est\u00e1 ubicado en el suroeste de europa, en la pen\u00ednsula ib\u00e9rica. limita al este y al norte con espa\u00f1a, y al sur y oeste con el oc\u00e9ano atl\u00e1ntico. comprende tambi\u00e9n los archipi\u00e9lagos aut\u00f3nomos de las azores y madeira situados en el hemisferio norte del oc\u00e9ano atl\u00e1ntico.\nel nombre de portugal probablemente derive del antiguo nombre de oporto, del lat\u00edn \u00abportus-galliae\u00bb \u2014puerto de galia, debido a que las naves galas frecuentaban este puerto\u2014 o, m\u00e1s probablemente, de \u00abportus-cale\u00bb \u2014top\u00f3nimo atestiguado en la chronica del historiador del siglo v hidacio\u2014, por un amarradero existente en un lugar fortificado llamado \u00abcale\u00bb.[7]\u200b[8]\u200b\nportugal ha sido un testigo hist\u00f3rico de un flujo constante de diferentes civilizaciones durante los \u00faltimos 3100 a\u00f1os. tartesios, celtas, fenicios, cartagineses, griegos, romanos, germanos (suevos y visigodos), musulmanes, jud\u00edos y otros pueblos han dejado huella en la cultura, historia, lengua y etnia. durante los siglos xv y xvi, portugal fue una potencia econ\u00f3mica, social y cultural mundial, as\u00ed como un imperio que se extend\u00eda desde brasil hasta las indias orientales. posteriormente, sobre todo tras las guerras napole\u00f3nicas y la independencia de brasil entre finales del siglo xviii y principios del xix, portugal empez\u00f3 a vivir periodos convulsos. con la revoluci\u00f3n de 1910, termin\u00f3 la monarqu\u00eda, despu\u00e9s de haber tenido, de 1139 a 1910, 34 monarcas. el pa\u00eds vivi\u00f3 bajo una dictadura entre 1933 y 1974, cuando cay\u00f3 tras una revuelta conocida como la revoluci\u00f3n de los claveles. en 1986 ingres\u00f3 en la uni\u00f3n europea y, desde 2001, forma parte de la eurozona.\nes un pa\u00eds desarrollado,[9]\u200b con un \u00edndice de desarrollo humano (idh) considerado como \u00abmuy alto\u00bb,[10]\u200b y con una alta tasa de alfabetizaci\u00f3n.[11]\u200b el pa\u00eds est\u00e1 clasificado como el 19.\u00ba con mejor calidad de vida, tiene uno de los mejores servicios sanitarios del planeta y es considerado una naci\u00f3n globalizada y pac\u00edfica.[12]\u200b asimismo, es el 18.\u00ba destino tur\u00edstico mundial en volumen de visitantes. culturalmente pertenece a la europa latina; es miembro de la onu, la uni\u00f3n europea (incluyendo la eurozona y el espacio schengen), la otan, la ocde y la cplp, entre otros. tambi\u00e9n participa en las fuerzas de paz de las naciones unidas.\n\n\n== etimolog\u00eda ==\ncale, la actual ciudad de vila nova de gaia, ya era conocida como portucale desde los tiempos de los godos y de los suevos.[13]\u200b en el s. v d. c., durante la invasi\u00f3n de los suevos, id\u00e1cio de chaves ya escribe sobre un lugar llamado portucale, a donde huy\u00f3 requiario; sin embargo, en ese momento no era m\u00e1s que el nombre de una poblaci\u00f3n en las cercan\u00edas de oporto:\n\n \n\nno ser\u00e1 hasta el siglo ix cuando la denominaci\u00f3n portucalense y derivados comience a ser usada para designar al territorio del actual norte de portugal desembocando con la creaci\u00f3n del condado portucalense.\nen un escrito del a\u00f1o 841, aparece por primera vez la menci\u00f3n de la provincia \u00abportucalense\u00bb. lo firma alfonso ii de asturias que ampliaba la jurisdicci\u00f3n espiritual del obispo de lugo y dice:\n\n \n\nel condado portucalense o condado de portugal se mantendr\u00e1 como parte integrante del reino de asturias y m\u00e1s tarde de los de galicia y le\u00f3n hasta que en 1139 alfonso i de portugal se proclame rey pasando de condado a reino de portugal. en los siglos venideros el reino se expandir\u00e1 hacia el sur por las tierras de la antigua lusitania.\nno obstante, hay estudiosos que afirman que el nombre \u00abportugal\u00bb proviene de \u00abportogatelo\u00bb, nombre dado por un jefe proveniente de grecia llamado catelo que desembarc\u00f3 y se estableci\u00f3 cerca de la actual oporto.[16]\u200b la primera vez que el nombre de portugal apareci\u00f3 como elemento de ra\u00edz her\u00e1ldica fue en una carta de donaci\u00f3n de la iglesia de s\u00e3o bartolomeu de campelo por alfonso i de portugal en 1129.[17]\u200b\n\n\n== historia ==\n\n\n=== primeros pobladores ===\n\nla prehistoria del actual territorio de portugal est\u00e1 ligada a la del resto de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica. hacia el a\u00f1o 10\u202f000 a. c. los \u00edberos comenzaron a poblar el interior de las tierras de la pen\u00ednsula a la que dar\u00edan nombre. entre el 4000 a. c. y el 2000 a. c., portugal y galicia vieron c\u00f3mo se desarrollaba una cultura megal\u00edtica original, con respecto al resto de la pen\u00ednsula, caracterizada por su arquitectura funeraria, sus rituales propios y por la pr\u00e1ctica de la inhumaci\u00f3n colectiva. a\u00fan se pueden encontrar monumentos de entonces, sobre todo en el alentejo: el cr\u00f3mlech de los almendros, cerca de \u00e9vora, los del valle maria do meio o de portela de mogos, as\u00ed como el dolmen de zambujeiro.[18]\u200b\nen la edad del bronce hubo unos primeros contactos mar\u00edtimos entre el litoral atl\u00e1ntico y el de las islas brit\u00e1nicas, mientras que el sur de la pen\u00ednsula empezaba sus relaciones comerciales con el mediterr\u00e1neo: griegos y fenicios, provenientes del actual l\u00edbano, as\u00ed como sus descendientes, los cartagineses.[19]\u200b esto trajo consigo la instalaci\u00f3n de los primeros puestos comerciales semipermanentes.[20]\u200b el motor de este comercio era la riqueza de la pen\u00ednsula en metales (oro, plata, hierro y esta\u00f1o) as\u00ed como el salado de pescado atl\u00e1ntico, que gozaba de gran reputaci\u00f3n en el mediterr\u00e1neo. los fenicios fueron, precisamente, los que fundaron lisboa alrededor del a\u00f1o 1000 a. c.[21]\u200b la leyenda dice que fue ulises quien le dio nombre.[22]\u200b\n\ndurante la edad del hierro, un pueblo indoeuropeo se estableci\u00f3 por toda la regi\u00f3n: los celtas. estos ocuparon todo el territorio hoy conocido como portugal, vivieron en peque\u00f1os n\u00facleos de poblaci\u00f3n aislados que se encontraban en los puntos altos con casas circulares o castros y practicaron la agricultura y la ganader\u00eda.[23]\u200b con su dominio del hierro los trabajos de la tierra fueron m\u00e1s eficaces, las cosechas aumentaron y mejoraron las condiciones de vida y la demograf\u00eda.\n\nlos cartagineses llegaron a la pen\u00ednsula ib\u00e9rica el s. iii a. c. atra\u00eddos por sus recursos mineros, pesqueros y por la reputaci\u00f3n de los guerreros \u00edberos. ocuparon el sur de portugal y, aliados con los lusitanos de origen celta, formaron la primera resistencia a la invasi\u00f3n romana de la pen\u00ednsula. no obstante, tras las guerras p\u00fanicas los cartagineses fueron derrotados y los romanos incorporaron la regi\u00f3n a su imperio como hispania, a partir de 45 a. c.[24]\u200b tras la disoluci\u00f3n del imperio romano en el s. v d. c. lusitania fue invadida por pueblos como los suevos, los v\u00e1ndalos, los alanos, los burios y los visigodos hasta que, finalmente, fue conquistada por los \u00e1rabes. en 868, durante la reconquista, se form\u00f3 el condado portucalense, que fue incorporado al reino de galicia en 1071.[25]\u200b\n\n\n=== formaci\u00f3n y consolidaci\u00f3n del reino ===\n\nguimar\u00e3es es considerado la cuna de portugal pues all\u00ed fue donde naci\u00f3 y se bautiz\u00f3 el primer rey portugu\u00e9s, alfonso enr\u00edquez.[26]\u200b\nmucho antes de que portugal lograra su independencia hubo algunos intentos para alcanzar una mayor autonom\u00eda, e incluso la independencia, por parte de los condes que gobernaban las tierras del condado de galicia y de portucale. con la idea de acabar con este clima independentista de la nobleza local en relaci\u00f3n con el dominio leon\u00e9s, el rey alfonso vi de le\u00f3n entreg\u00f3 el gobierno del condado de galicia, que en aquel momento inclu\u00eda las llamadas \u00abtierras de portucale\u00bb, al conde raimundo de borgo\u00f1a. tras muchos fracasos militares de raimundo contra los \u00e1rabes, alfonso vi decidi\u00f3 dar en 1096 al primo de este, el conde enrique de borgo\u00f1a, el gobierno de las tierras m\u00e1s al sur del condado de galicia fund\u00e1ndose as\u00ed el condado portucalense. con el gobierno del conde enrique de borgo\u00f1a, el condado conoci\u00f3 no solo una pol\u00edtica militar m\u00e1s eficaz en la lucha contra los \u00e1rabes, sino tambi\u00e9n una pol\u00edtica independentista m\u00e1s activa.\ntras su muerte y la llegada al poder de su hijo alfonso enr\u00edquez, portugal consigui\u00f3 la independencia con la firma en 1143 del tratado de zamora y reconocida por el papa alejandro iii en la bula manifestis probatum en 1179. posteriormente, conquist\u00f3 localidades importantes como santar\u00e9m, lisboa, palmela y \u00e9vora.[27]\u200b una vez acabada la reconquista portuguesa en 1249, la independencia del nuevo reino fue puesta en entredicho varias veces por el reino de castilla. en una de estas situaciones de conflicto con el reino de castilla, el rey dionisio i de portugal firm\u00f3 junto al rey fernando iv de castilla (que era representado, al ser menor de edad, por su madre la reina mar\u00eda de molina) el tratado de alca\u00f1ices, en el cual se estipulaba que portugal suprim\u00eda los tratados acordados en contra del reino de castilla por el apoyo al infante juan de castilla. en este tratado se establec\u00eda entre otras cosas la delimitaci\u00f3n fronteriza entre los entonces reinos de portugal y de le\u00f3n, en la que se inclu\u00eda la cuestionada localidad de olivenza. la primera fue debida a la crisis sucesoria abierta tras la muerte de fernando i de portugal, que acab\u00f3 con la victoria portuguesa en aljubarrota en 1385.[28]\u200b\n\n\n=== la era de los descubrimientos y la dinast\u00eda felipina ===\n\ncon el final de la guerra, portugal inici\u00f3 un proceso de exploraci\u00f3n y expansi\u00f3n conocido como \u00abera de los descubrimientos\u00bb, cuyas figuras destacadas fueron el infante enrique el navegante y el rey juan ii. tras la conquista de ceuta en 1415 y el paso del cabo bojador por gil eanes, la exploraci\u00f3n de la costa africana continu\u00f3 hasta que bartolom\u00e9 d\u00edaz comprob\u00f3 en 1488 la comunicaci\u00f3n entre los oc\u00e9anos \u00edndico y atl\u00e1ntico al doblar el cabo de buena esperanza.[29]\u200b en poco tiempo los portugueses descubrieron rutas y tierras en norteam\u00e9rica, sudam\u00e9rica y oriente, en su mayor\u00eda durante el reinado de manuel i, el aventurero. la expansi\u00f3n hacia oriente, sobre todo gracias a las conquistas de afonso de albuquerque, concentr\u00f3 casi todos los esfuerzos de los portugueses, aunque en 1530 juan iii inici\u00f3 la colonizaci\u00f3n de brasil.[30]\u200b las riquezas all\u00ed encontradas hicieron que los portugueses se centraran en el nuevo mundo, con la consiguiente p\u00e9rdida de otras plazas en el \u00edndico, como ormuz, frente a otras potencias europeas.[31]\u200b\n\nel pa\u00eds tuvo su \u00absiglo de oro\u00bb durante esta \u00e9poca. sin embargo, en la batalla de alcazarquivir contra marruecos, en 1578, murieron el joven rey sebasti\u00e1n y parte de la nobleza portuguesa. subi\u00f3 al trono el rey cardenal enrique, que muri\u00f3 dos a\u00f1os despu\u00e9s, con lo que se abri\u00f3 la crisis sucesoria de 1580, que se resolvi\u00f3 con la llamada uni\u00f3n ib\u00e9rica entre portugal y espa\u00f1a, durante la cual los dos reinos tuvieron coronas separadas pero gobernadas por el mismo rey. felipe ii de espa\u00f1a fue el primero de tres reyes espa\u00f1oles.[32]\u200b privado de una pol\u00edtica exterior independiente y envuelto en una guerra junto con espa\u00f1a contra los pa\u00edses bajos, el pa\u00eds sufri\u00f3 grandes reveses en su imperio y perdi\u00f3 el monopolio del comercio en el \u00edndico.[33]\u200b\n\nla uni\u00f3n con espa\u00f1a acab\u00f3 el 1 de diciembre de 1640. la nobleza nacional, tras haber vencido a la guardia real en un repentino golpe de estado, depuso a la duquesa gobernadora y virreina de portugal margarita de saboya y coron\u00f3 a juan iv como rey de portugal.[33]\u200b se inici\u00f3 as\u00ed la guerra de restauraci\u00f3n portuguesa, que se prolong\u00f3 hasta 1668, a\u00f1o en que se firm\u00f3 el tratado de lisboa, por el cual el rey espa\u00f1ol carlos ii reconoci\u00f3 la independencia de portugal.[34]\u200b\n\n\n=== restauraci\u00f3n, absolutismo y liberalismo ===\n\nel final del siglo xvii y la primera mitad del siglo xviii fueron testigos del florecimiento de la miner\u00eda en brasil: el descubrimiento de oro y piedras preciosas convirti\u00f3 a la corte de juan v en una de las m\u00e1s opulentas de europa. estas riquezas sirvieron para pagar productos importados, en su mayor\u00eda de inglaterra, ya que no exist\u00eda industria textil en el reino y las telas eran importadas de las islas brit\u00e1nicas. el comercio exterior se basaba en la industria del vino y los esfuerzos para invertir la situaci\u00f3n con grandes reformas mercantiles del marqu\u00e9s de pombal, ministro entre 1750 y 1777, impulsaron el desarrollo econ\u00f3mico durante el reinado de jos\u00e9 i. fue durante este reinado cuando un terremoto devast\u00f3 lisboa y el algarve, el 1 de noviembre de 1755.[35]\u200b\npara no romper la alianza con inglaterra, portugal rechaz\u00f3 unirse al bloqueo continental, por lo que fue invadida por los ej\u00e9rcitos napole\u00f3nicos en 1807. la corte de la familia real se refugi\u00f3 en brasil y la capital se traslad\u00f3 a r\u00edo de janeiro hasta 1821. ese a\u00f1o, juan vi, desde 1816 rey del reino unido de portugal, brasil y algarve, regres\u00f3 a lisboa para jurar la primera constituci\u00f3n portuguesa. al a\u00f1o siguiente, su hijo pedro fue proclamado emperador de brasil y declar\u00f3 su independencia con respecto a la metr\u00f3polis.[36]\u200b\ndurante el resto del siglo xix portugal vivi\u00f3 per\u00edodos de enorme perturbaci\u00f3n pol\u00edtica y social, como la guerra civil y las repetidas revueltas y pronunciamientos militares como la revoluci\u00f3n de septiembre, la de maria da fonte, la de patuleia, etc. gracias al acto adicional a la carta constitucional de 1852 fue posible un periodo de paz interna as\u00ed como el inicio de las pol\u00edticas de obras p\u00fablicas lideradas por fontes pereira de melo.[37]\u200b a finales del siglo xix las ambiciones imperiales portuguesas chocaron con las inglesas, lo que provoc\u00f3 el ultim\u00e1tum brit\u00e1nico de 1890.[38]\u200b la cesi\u00f3n a las exigencias brit\u00e1nicas y los crecientes problemas econ\u00f3micos causaron a la monarqu\u00eda un descr\u00e9dito creciente, que culmin\u00f3 con los asesinatos de carlos i y el pr\u00edncipe heredero luis felipe el 1 de febrero de 1908. la monarqu\u00eda se mantuvo en el poder durante dos a\u00f1os m\u00e1s, encabezada por manuel ii, pero fue abolida el 5 de octubre de 1910, instaur\u00e1ndose una rep\u00fablica.[39]\u200b\n\n\n=== rep\u00fablica, estado nuevo y democracia ===\n\nel rey sali\u00f3 hacia el exilio en inglaterra tras la instauraci\u00f3n de la rep\u00fablica.[40]\u200b despu\u00e9s de varios a\u00f1os de inestabilidad pol\u00edtica, con luchas de trabajadores, tumultos, levantamientos, homicidios pol\u00edticos y crisis financieras, problemas agravados por la participaci\u00f3n portuguesa en la primera guerra mundial, el ej\u00e9rcito tom\u00f3 el poder en 1926. dos a\u00f1os m\u00e1s tarde, el r\u00e9gimen militar nombr\u00f3 ministro de finanzas a ant\u00f3nio de oliveira salazar, profesor de la universidad de co\u00edmbra, que en 1932 se convirti\u00f3 en presidente del consejo de ministros.[41]\u200b\nsalazar restaur\u00f3 las finanzas e instituy\u00f3 el estado novo, r\u00e9gimen autoritario de corporativismo de estado con un partido \u00fanico y sindicatos estatales, adem\u00e1s de una afinidad fascista bien marcada, al menos hasta 1945,[42]\u200b cuando tras la victoria de los aliados en la segunda guerra mundial, salazar sufri\u00f3 presiones para transformar portugal en una democracia. en 1968, apartado del poder por una enfermedad, fue sucedido por marcelo caetano.[43]\u200b\nel rechazo del r\u00e9gimen a la descolonizaci\u00f3n de las provincias ultramarinas supuso el inicio de la guerra colonial primero en angola (1961), y poco despu\u00e9s en guinea-bis\u00e1u (1963) y mozambique (1964). a pesar de las cr\u00edticas de algunos de los oficiales del ej\u00e9rcito m\u00e1s veteranos, entre los cuales se encontraba el general ant\u00f3nio de spinola, el gobierno se mantuvo firme en su decisi\u00f3n de continuar con esta pol\u00edtica.[44]\u200b este \u00faltimo public\u00f3 un libro, portugal y el futuro, en el que afirmaba que la guerra colonial era insostenible, por lo cual fue destituido. este hecho aument\u00f3 el malestar entre los oficiales m\u00e1s j\u00f3venes del ej\u00e9rcito, que el 25 de abril de 1974 dieron un golpe de estado, conocido como la revoluci\u00f3n de los claveles.[45]\u200b\na esta revoluci\u00f3n le sigui\u00f3 un periodo de enfrentamientos pol\u00edticos muy encendidos entre las fuerzas sociales y pol\u00edticas, llamado proceso revolucionario en curso, que tuvo su punto \u00e1lgido en el llamado verano caliente de 1975, durante el cual el pa\u00eds estuvo a punto de caer en un nuevo periodo de dictadura, esta vez de orientaci\u00f3n comunista. en este periodo, portugal reconoci\u00f3 la independencia de todas sus antiguas colonias de \u00e1frica.[46]\u200b\n\nel 25 de noviembre de 1975 los paracaidistas y la polic\u00eda militar de la regi\u00f3n militar de lisboa, aliados con diversos sectores de la izquierda radical, llevaron a cabo una tentativa de golpe de estado sin un liderazgo claro. el grupo de los nueve reaccion\u00f3 poniendo en pr\u00e1ctica un plan militar de respuesta, liderado por ant\u00f3nio ramalho eanes, que result\u00f3 un \u00e9xito. al a\u00f1o siguiente se consolid\u00f3 la democracia y el propio ramalho eanes fue nombrado presidente, el primero elegido por sufragio universal. se aprob\u00f3 una constituci\u00f3n democr\u00e1tica y se establecieron los poderes pol\u00edticos locales \u2014las autarqu\u00edas\u2014 y los gobiernos aut\u00f3nomos regionales de azores y madeira.[47]\u200b\nentre las d\u00e9cadas de 1940 y 1960, portugal fue miembro cofundador de la otan (1949), la ocde (1961) y la efta (1960), de la que se sali\u00f3 en 1986 para adherirse a la entonces cee.[48]\u200b en 1999, portugal se adhiri\u00f3 a la eurozona[49]\u200b y ese mismo a\u00f1o entreg\u00f3 la soberan\u00eda de macao a la rep\u00fablica popular china.[50]\u200b desde su adhesi\u00f3n a la ue, el pa\u00eds ha presidido el consejo europeo tres veces, la \u00faltima en 2007 cuando presidi\u00f3 la ceremonia de la firma del tratado de lisboa.[51]\u200b\n\n\n== gobierno y pol\u00edtica ==\n\nen portugal la ley principal es la constituci\u00f3n, que data del a\u00f1o 1976 y que regula todas las dem\u00e1s. el resto de leyes relevantes del estado luso son el c\u00f3digo civil (1966), el c\u00f3digo penal (1982), el c\u00f3digo de comercio (1888), el c\u00f3digo de proceso civil (1961), el c\u00f3digo de proceso penal y el c\u00f3digo del trabajo. todos estos c\u00f3digos han sido revisados desde que se publicaron originalmente.[52]\u200b\nexisten cuatro \u00f3rganos de soberan\u00eda que son el presidente de la rep\u00fablica, la asamblea de la rep\u00fablica, el gobierno y los tribunales. el pa\u00eds tiene un r\u00e9gimen semipresidencialista, que en las sucesivas reformas constitucionales ha ido reduciendo el poder del presidente de la rep\u00fablica.[53]\u200b\nel presidente de la rep\u00fablica es el jefe de estado, elegido por sufragio universal para un mandato de cinco a\u00f1os. ejerce una triple funci\u00f3n: controla la actividad del gobierno, es comandante supremo de las fuerzas armadas y representa formalmente el estado portugu\u00e9s en el exterior. reside oficialmente en el palacio de bel\u00e9m, en lisboa.[54]\u200b\n\nla asamblea de la rep\u00fablica, que se re\u00fane en el palacio de s\u00e3o bento en lisboa, se elige para un mandato de cuatro a\u00f1os. est\u00e1 compuesta por 230 diputados, pero puede variar entre 180 y 230. el pa\u00eds est\u00e1 dividido en 22 circunscripciones electorales y los diputados son elegidos mediante un sistema de representaci\u00f3n proporcional. el presidente de la rep\u00fablica es el encargado de disolver el parlamento, convocar nuevas elecciones.[54]\u200b\nel gobierno est\u00e1 dirigido por el primer ministro, que ha sido siempre el l\u00edder del partido m\u00e1s votado en cada elecci\u00f3n legislativa y es designado por el presidente de la rep\u00fablica para formar gobierno. el primer ministro nombra tambi\u00e9n a los restantes ministros[54]\u200b y vive en la residencia oficial del primer ministro, cerca del palacio de s\u00e3o bento en lisboa.[55]\u200b\nlos tribunales administran la justicia en nombre del pueblo, defienden los derechos e intereses de los ciudadanos, impiden la violaci\u00f3n de la legalidad democr\u00e1tica y dirimen los conflictos de inter\u00e9s que pueden existir entre las diferentes instituciones. la constituci\u00f3n portuguesa establece los siguientes tribunales: el tribunal constitucional, el supremo tribunal de justicia y los tribunales judiciales de primera instancia (tribunales de comarca) y de segunda instancia (\u00abtribunal de relaci\u00f3n\u00bb); el supremo tribunal administrativo y los tribunales administrativos y fiscales de primera y segunda instancia (tribunales centrales administrativos) as\u00ed como el tribunal de cuentas.[54]\u200b\ndesde 1975, el panorama pol\u00edtico portugu\u00e9s ha estado dominado por dos partidos: el partido socialista (ps) y el partido social dem\u00f3crata (psd). estos partidos gobiernan la mayor parte de los municipios desde la instauraci\u00f3n de la democracia. no obstante, partidos como el partido comunista portugu\u00e9s (pcp), que dirige algunos municipios y tiene gran influencia en el movimiento sindical, o el centro democr\u00e1tico social-partido popular (cds-pp), que ha gobernado el pa\u00eds coaligado tanto con el ps como con el psd, tambi\u00e9n detienen cierta importancia. adem\u00e1s de estos, tienen representaci\u00f3n parlamentaria el bloco de esquerda (be) y el partido ecologista \u00ablos verdes\u00bb (pev).[56]\u200b\nlas \u00faltimas elecciones legislativas se celebraron el 4 de octubre de 2015. la participaci\u00f3n fue del 55,86\u202f% y los resultados fueron los siguientes:\n\np\u00e0f - coalici\u00f3n psd / cds-pp, 36,86\u202f% (102 diputados, incluyendo 84 diputados de psd y 18 de cds-pp).\npartido social dem\u00f3crata (fuera de la coalici\u00f3n p\u00e0f solo en azores y madeira), 1,50\u202f% y 89 diputados (incluyendo 5 en madeira y azores).\npartido socialista, 32,31\u202f% y 86 diputados (con el apoyo parlamentario del be y pcp-pev).\nbloque de izquierda, 10,19\u202f% y 19 diputados.\ncentro democr\u00e1tico social-partido popular (fuera de la coalici\u00f3n p\u00e0f solo en azores y madeira), 0,14\u202f% y 18 diputados.\ncoalici\u00f3n democr\u00e1tica unitaria (partido comunista portugu\u00e9s-partido ecologista-los verdes), 8,25\u202f% y 17 diputados.\npersonas-animales-naturaleza, 1,39\u202f% y 1 diputado.\n\n\n=== relaciones exteriores ===\n\nportugal posee la alianza m\u00e1s antigua del mundo que a\u00fan est\u00e1 en vigor: la alianza anglo-portuguesa, firmada con inglaterra en 1373.[57]\u200b el pa\u00eds es, asimismo, miembro fundador de la otan (1949), la ocde (1961) y la aelc (1960), que abandon\u00f3 en 1986 para unirse a la uni\u00f3n europea[58]\u200b y tambi\u00e9n es fundador de la agencia internacional de las energ\u00edas renovables.[59]\u200b en 1996 cofund\u00f3 la comunidad de pa\u00edses de lengua portuguesa (cplp)[60]\u200b para mejorar sus lazos con el resto de los pa\u00edses donde el idioma oficial es el portugu\u00e9s.\nportugal es miembro de la uni\u00f3n europea desde 1986 y el 25 de junio de 1992 firm\u00f3 el acuerdo de schengen. ha ocupado la presidencia del consejo europeo en tres ocasiones (1996, 2000 y 2007). en 2007, la \u00faltima vez que el pa\u00eds ocup\u00f3 la presidencia del consejo de europa, se firm\u00f3 el tratado de lisboa.[61]\u200b\nportugal es un pa\u00eds activo dentro de la organizaci\u00f3n del tratado del atl\u00e1ntico norte (otan) y ha enviado tropas en misi\u00f3n de paz a los balcanes. junto con espa\u00f1a, portugal forma parte de la cumbre iberoamericana,[62]\u200b cuyo objetivo principal es ampliar los nexos de uni\u00f3n entre las naciones ib\u00e9ricas y las naciones iberoamericanas. tambi\u00e9n ayud\u00f3 econ\u00f3mica y militarmente a timor oriental, una antigua colonia, para lograr su independencia de indonesia, apoyando a la joven naci\u00f3n en las negociaciones con otros pa\u00edses asi\u00e1ticos y en las deliberaciones de las naciones unidas.[63]\u200b\nel \u00fanico litigio internacional que portugal mantiene es con respecto al municipio espa\u00f1ol de olivenza, que perteneci\u00f3 a portugal desde 1297 hasta 1801, a\u00f1o en que fue cedido a espa\u00f1a en virtud del tratado de badajoz, que puso fin a la guerra de las naranjas. portugal aleg\u00f3 en 1815 que le pertenec\u00eda la soberan\u00eda sobre este territorio seg\u00fan lo firmado en el congreso de viena.[64]\u200b asimismo, existi\u00f3 un litigio por las islas salvajes aunque espa\u00f1a ya le reconoce la soberan\u00eda pero aun as\u00ed sigue habiendo problemas con respecto a las delimitaciones de las zee.[65]\u200b a pesar de todo, las relaciones diplom\u00e1ticas bilaterales entre los dos pa\u00edses ib\u00e9ricos son cordiales.[66]\u200b\n\n\n=== fuerzas armadas y seguridad ===\n\nlas fuerzas armadas de portugal tienen tres ramas: ej\u00e9rcito, marina y fuerza a\u00e9rea.[67]\u200b el ej\u00e9rcito portugu\u00e9s sirve principalmente como una fuerza de autodefensa, cuya misi\u00f3n es proteger la integridad territorial del pa\u00eds, prestar asistencia humanitaria y garantizar la seguridad de sus intereses en el extranjero.[68]\u200b desde 2004, el servicio militar no es obligatorio. asimismo, la edad para el reclutamiento voluntario se ha fijado en 18 a\u00f1os.[69]\u200b[70]\u200b en 2010, el n\u00famero de efectivos militares en portugal era de 50 000 militares, de los cuales 7500 (15 %) eran mujeres.[71]\u200b el presupuesto de defensa para 2012 es de 2216 millones de euros y signific\u00f3 una rebaja de cerca del 4 % con respecto al a\u00f1o anterior.[72]\u200b\nen el siglo xx, portugal particip\u00f3 en dos grandes intervenciones militares: la primera guerra mundial y la guerra colonial portuguesa (1961-1974).[44]\u200b el descontento provocado por guerra colonial fue un factor clave en la sublevaci\u00f3n de parte del ej\u00e9rcito el 25 de abril de 1974, la que provoc\u00f3 la ca\u00edda de marcelo caetano y la consiguiente llegada de la democracia a portugal con la aprobaci\u00f3n de la constituci\u00f3n portuguesa de 1976, a\u00fan en vigor.[73]\u200b\nen los \u00faltimos a\u00f1os, ha colaborado en misiones de mantenimiento de la paz en timor oriental, bosnia, kosovo, afganist\u00e1n, irak (espec\u00edficamente en nasiriya) y en l\u00edbano.[63]\u200b m\u00e1s recientemente, en 2011, ha participado en la operaci\u00f3n atalanta cuyo objetivo es combatir la pirater\u00eda marina en las costas de somalia.[74]\u200b estados unidos mantiene una presencia militar en portugal con 770 efectivos en la base de lajes en las islas azores. la base emplea a 683 portugueses y es la principal fuente de trabajo de la isla de terceira por detr\u00e1s de la administraci\u00f3n p\u00fablica.[75]\u200b\nla seguridad de la poblaci\u00f3n est\u00e1 a cargo de la guarda nacional republicana (gnr) y de la polic\u00eda de seguridad p\u00fablica (psp).[76]\u200b[77]\u200b adem\u00e1s de estos cuerpos, portugal cuenta con la polic\u00eda judicial (pj), que es el principal \u00f3rgano policial de investigaci\u00f3n criminal del pa\u00eds y que fue creado para combatir el crimen organizado, el terrorismo, el tr\u00e1fico de estupefacientes, la corrupci\u00f3n y los delitos econ\u00f3micos y financieros. la polic\u00eda judicial forma parte del ministerio de justicia y act\u00faa bajo las \u00f3rdenes del ministerio p\u00fablico.[78]\u200b\n\n\n=== derechos humanos ===\nes de considerar que una de las mayores asociaciones a favor de los derechos humanos en el mundo, amnist\u00eda internacional, tiene su origen en un hecho acaecido en portugal. en 1961, el abogado ingl\u00e9s peter benenson empez\u00f3 una campa\u00f1a llamada \u00abappeal for amnisty\u00bb, con la publicaci\u00f3n del art\u00edculo \u00abthe forgotten prisioners\u00bb en el peri\u00f3dico the observer. este art\u00edculo hac\u00eda menci\u00f3n al encarcelamiento de dos estudiantes portugueses por brindar por la libertad. esta campa\u00f1a fue el germen de la asociaci\u00f3n, que cuenta hoy en d\u00eda con m\u00e1s de dos millones de miembros.[79]\u200b\nel informe de 2008 de amnist\u00eda internacional denunci\u00f3 algunos casos de violencia policial sobre detenidos en portugal. asimismo, dej\u00f3 constancia de la creaci\u00f3n de una nueva ley de inmigraci\u00f3n, que otorgaba m\u00e1s derechos a los migrantes y pon\u00eda mayor \u00e9nfasis en su lucha contra las mafias; de la creaci\u00f3n de un nuevo plan general contra la violencia contra las mujeres (en 2006 murieron 39 mujeres a manos de sus parejas seg\u00fan datos del gobierno) y de la apertura de una investigaci\u00f3n sobre presuntos vuelos de la cia para entregas extraordinarias que hicieron escala en portugal.[80]\u200b\nen materia de derechos humanos, respecto a la pertenencia a los siete organismos de la carta internacional de derechos humanos, que incluyen al comit\u00e9 de derechos humanos (hrc), portugal ha firmado o ratificado:\n\n\n=== organizaci\u00f3n territorial ===\n\nlas principales divisiones administrativas de portugal son sus 18 distritos continentales y sus dos regiones aut\u00f3nomas (azores y madeira). estos se subdividen a su vez en 308 concelhos o municipios y estos nuevamente en 4260 freguesias o parroquias, reducidas a 3091 en 2013.[91]\u200b los distritos son la subdivisi\u00f3n del pa\u00eds m\u00e1s relevante y sirven de base para diferentes divisiones administrativas como las circunscripciones electorales.[92]\u200b antes de 1976, los dos archipi\u00e9lagos atl\u00e1nticos estaban integrados tambi\u00e9n en la estructura general de los distritos portugueses, aunque con una estructura administrativa diferenciada, tal y como aparec\u00eda en el estatuto de los distritos aut\u00f3nomos de las islas adyacentes,[93]\u200b que le otorgaba unas juntas generales con competencias propias. hab\u00eda tres distritos aut\u00f3nomos en las azores y uno en madeira:\n\nazores\u2014distrito de angra do hero\u00edsmo, distrito da horta y distrito de ponta delgada.[93]\u200b\nmadeira\u2014distrito de funchal.[93]\u200bdespu\u00e9s de 1976, azores y madeira pasaron a tener estatuto de regi\u00f3n aut\u00f3noma y dejaron de estar divididas en distritos para pasar a tener un estatuto pol\u00edtico-administrativo y \u00f3rganos de gobierno propios.[94]\u200b actualmente la divisi\u00f3n administrativa de portugal es la siguiente:[95]\u200b[96]\u200b\n\n\n==== \u00e1reas urbanas ====\nlas \u00e1reas urbanas, que pueden definirse como unidades territoriales continuas formadas por la agrupaci\u00f3n de concelhos,[97]\u200b son otra forma de divisi\u00f3n administrativa portuguesa que se est\u00e1 implantando a diferentes velocidades. existen dos tipos de \u00e1reas urbanas:\n\ngrandes \u00e1reas metropolitanas (gam) \u2013 \u00e1rea urbana compuesta por nueve o m\u00e1s concelhos, y con una poblaci\u00f3n superior a 350 000 habitantes.[98]\u200b\ncomunidades intermunicipales (cim) \u2013 \u00e1rea urbana compuesta por tres o m\u00e1s concelhos, y con una poblaci\u00f3n de entre 10 000 y 100 000 habitantes electores.[99]\u200b\n\n\n== geograf\u00eda ==\n\nportugal est\u00e1 formado por un territorio continental ubicado en el suroeste de europa que abarca 92 090 km\u00b2 de superficie.[3]\u200b el pa\u00eds ocupa una gran parte de la costa atl\u00e1ntica de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica y dos archipi\u00e9lagos situados en el oc\u00e9ano atl\u00e1ntico: madeira y azores, con un total de 440 km\u00b2 de zona mar\u00edtima. su zona continental tiene frontera con una \u00fanica naci\u00f3n, espa\u00f1a, al este y al norte, a lo largo de 1224 km,[3]\u200b limitando al sur y al oeste con el oc\u00e9ano atl\u00e1ntico norte a lo largo de 1793 km de costa.[3]\u200b\nsu territorio continental es atravesado por su r\u00edo principal, el tajo, que divide el pa\u00eds en dos por la mitad. en el norte, el paisaje es monta\u00f1oso en las zonas del interior con planaltos intercalados que permiten el desarrollo de la agricultura. en el sur, hasta el algarve, el relieve se caracteriza por la presencia de planicies, aunque existen algunas sierras intercaladas. otros r\u00edos principales son el duero, el mi\u00f1o y el guadiana que, al igual que el tajo, nacen en espa\u00f1a. entre los r\u00edos que tienen todo su curso por territorio portugu\u00e9s destacan el voga, el sado y el m\u00e1s largo, el mondego, que nace en la sierra de la estrella. en esta sierra donde se halla la monta\u00f1a m\u00e1s alta del portugal continental y el segundo pico m\u00e1s alto de portugal, con 1993 m s. n. m. de altitud (solo por detr\u00e1s de la monta\u00f1a del pico en las azores).[100]\u200b\nlas islas azores se localizan en el rift medio del oc\u00e9ano atl\u00e1ntico, entre am\u00e9rica y europa. algunas de las islas han tenido actividad volc\u00e1nica recientemente: s\u00e3o miguel (1563) y capelinhos (1957), que aument\u00f3 el \u00e1rea occidental de la isla de fayal.[101]\u200b el banco d. jo\u00e3o de castro es un gran volc\u00e1n submarino ubicado entre las islas terceira y s\u00e3o miguel y est\u00e1 a 14 m bajo la superficie del mar. entr\u00f3 en erupci\u00f3n en 1720 y form\u00f3 una isla que permaneci\u00f3 sobre el agua durante varios a\u00f1os, y se estima que una nueva isla podr\u00eda surgir en un futuro no muy lejano. como ya se ha mencionado, el punto m\u00e1s alto de portugal es la monta\u00f1a del pico en la isla del pico, un volc\u00e1n que alcanza los 2351 m s. n. m. de altitud.[102]\u200b\n\nlas islas de madeira, al contrario que las azores, se sit\u00faan en el interior de la placa africana y su formaci\u00f3n se debe a la actividad de un punto caliente no relacionado con la tect\u00f3nica de placas. esta situaci\u00f3n de estabilidad y la localizaci\u00f3n en el interior de la placa tect\u00f3nica hace que esta sea la regi\u00f3n de portugal que menos terremotos sufre. la \u00faltima erupci\u00f3n volc\u00e1nica de la que queda evidencia sucedi\u00f3 hace alrededor de 6000 a\u00f1os, en la isla de madeira donde actualmente se manifiesta un vulcanismo de forma indirecta a trav\u00e9s de la liberaci\u00f3n de gases volc\u00e1nicos profundos y aguas calientes y gasificadas cuando se abren t\u00faneles de carretera y galer\u00edas para captar aguas en el interior de la isla principal.[103]\u200b el punto m\u00e1s alto del archipi\u00e9lago es el pico ruivo con 1862 m s. n. m. de altitud,[104]\u200b que tambi\u00e9n es el tercer punto m\u00e1s alto del pa\u00eds.[105]\u200b\nla costa portuguesa es extensa: tiene 1230 km en portugal continental, 667 km en las azores y otros 250 km en madeira, donde tambi\u00e9n se incluyen las islas salvajes, islas desertas y la isla de porto santo. la costa est\u00e1 formada por playas con multitud de acantilados y arenales. una peculiaridad importante de la costa portuguesa es la r\u00eda de aveiro, estuario del r\u00edo voga, cerca de la ciudad de aveiro, con 45 km de largo y un m\u00e1ximo de 11 km de ancho, que es rica en peces y aves marinas. en ella existen cuatro canales, y entre estos varias islas e islotes donde los cuatro r\u00edos se encuentran con el oc\u00e9ano.[106]\u200b con la formaci\u00f3n de cordones litorales se defini\u00f3 una laguna, considerada como uno de los elementos hidrogr\u00e1ficos m\u00e1s relevantes de la costa portuguesa. portugal, a su vez, posee una de las mayores zonas econ\u00f3micas exclusivas (zee) de europa, una franja mar\u00edtima con cerca de 1 683 000 km\u00b2.[107]\u200b\n\n\n=== clima ===\nportugal tiene un clima mediterr\u00e1neo, csa en el sur y csb en el norte, seg\u00fan la clasificaci\u00f3n clim\u00e1tica de k\u00f6ppen.[108]\u200b la temperatura media anual en el portugal continental var\u00eda de los 13 \u00b0c en el interior monta\u00f1oso hasta los 18 \u00b0c en el sur, en la depresi\u00f3n del guadiana.[108]\u200b los veranos son agradables en las tierras altas del norte del pa\u00eds y en la regi\u00f3n litoral del extremo septentrional y en el centro. el oto\u00f1o y el invierno son t\u00edpicamente ventosos, lluviosos y frescos y son m\u00e1s fr\u00edos en los distritos del norte y del centro del pa\u00eds, en los cuales las temperaturas son negativas en los meses m\u00e1s fr\u00edos. sin embargo, en las ciudades m\u00e1s al sur, las temperaturas solo bajan de los 0 \u00b0c en contadas ocasiones y rondan los 5 \u00b0c en la mayor\u00eda de los casos.[109]\u200b\nnormalmente, los meses de primavera y verano son soleados y las temperaturas son altas durante los meses secos de julio y agosto en los que se pueden superar en algunas ocasiones los 40 \u00b0c en buena parte del pa\u00eds,[110]\u200b aunque con mayor frecuencia en el interior del alentejo.[111]\u200b\nla precipitaci\u00f3n media anual var\u00eda de poco m\u00e1s de 3000 mm en las monta\u00f1as del norte a menos de 600 mm en las zonas sure\u00f1as del alentejo.[108]\u200b portugal tiene sobre 2500-3200 horas de sol al a\u00f1o con una media de entre 4 y 6 horas diarias en invierno y de entre 10 y 12 en verano, con valores superiores en el sudeste e inferiores en el noroeste.[110]\u200b[112]\u200b nieva de forma regular en cuatro distritos del norte de portugal (guarda, braganza, vila real y viseo) pero su frecuencia disminuye hacia el sur, hasta ser inexistente en la mayor parte del algarve. en invierno se registran temperaturas inferiores a \u201310 \u00b0c y se producen nevadas con cierta frecuencia en puntos aislados, como la sierra de la estrella, la sierra de ger\u00eas y la sierra de montesinho, donde puede nevar de octubre a mayo.[109]\u200b\n\n\n=== vegetaci\u00f3n ===\n\nla flora y fauna de portugal se divide entre dos regiones biogeogr\u00e1ficas bien diferenciadas: la regi\u00f3n macaron\u00e9sica (azores y madeira) y la pen\u00ednsula ib\u00e9rica (portugal continental).\ndestaca en su patrimonio natural, un lugar declarado patrimonio de la humanidad por la unesco en 1999 por el tama\u00f1o y calidad de la laurisilva, un tipo de bosque de laurel: la laurisilva de madeira.[113]\u200b cuenta con siete reservas de la biosfera: pa\u00fal do boquilobo (1981), isla de corvo (2007), isla graciosa (2007), isla de flores (2009), geres-xures, transfronterizo con espa\u00f1a, el archipi\u00e9lago de las berlengas (2011) y santana (2011).[114]\u200b un total de 86 581 hect\u00e1reas est\u00e1n protegidas como humedales de importancia internacional al amparo del convenio de ramsar, en total, 28 sitios ramsar.[115]\u200b\ndesde el punto de vista de las plantaciones forestales, est\u00e1n muy diseminadas por razones econ\u00f3micas el pino, especialmente el resinero (pinus pinaster) y el pi\u00f1onero (pinus pinea), tambi\u00e9n el eucalipto (eucalyptus globulus) y el casta\u00f1o (castanea sativa). en cuanto a los bosques de portugal continental, predominan el alcornoque (quercus suber), la encina (quercus ilex), el quejigo (quercus faginea).[116]\u200b seg\u00fan datos de 2001, las plantaciones forestales y los bosques naturales m\u00e1s comunes de portugal son:\n\nasimismo, se est\u00e1n introduciendo otras especies como la gaillardia aristata en los archipi\u00e9lagos de las azores y madeira; la jacobaea minuta, en el sur de portugal; la rhaponticum longifolium, en los alrededores de leir\u00eda; el clavel de indias (tagetes patula), en la frontera de la provincia de salamanca; la zinnia elegans, en la regi\u00f3n de la beira alta, la salvia viridis, en extremadura; la coronilla rosa (securigera varia) en co\u00edmbra o la claytonia perfoliata al norte de portugal.[118]\u200b\n\n\n=== fauna ===\n\nla fauna de mam\u00edferos es muy variada e incluye el zorro, el tej\u00f3n, el lince ib\u00e9rico, el lobo ib\u00e9rico, la cabra mont\u00e9s, el gato mont\u00e9s, la liebre, la comadreja, el meloncillo, la jineta y, ocasionalmente, el oso pardo (cerca del r\u00edo mi\u00f1o y del parque nacional de peneda-ger\u00eas),[119]\u200b entre otros. portugal es un lugar de parada importante para las migraciones de aves que se desplazan entre europa y \u00e1frica, especialmente en lugares como el cabo de san vicente o la sierra de monchique. el pa\u00eds tiene cerca de 600 especies de aves, de las cuales 235 son nidificantes, y casi todos los a\u00f1os hay registros nuevos.[120]\u200b\n\nportugal tiene un gran n\u00famero de especies de peces de agua dulce que van desde el pez gato gigante en el parque natural del tajo internacional, hasta las peque\u00f1as especies end\u00e9micas que solo viven en peque\u00f1os lagos.[121]\u200b algunas de estas especies raras est\u00e1n gravemente amenazadas debido a la destrucci\u00f3n de su h\u00e1bitat, la contaminaci\u00f3n y las sequ\u00edas.[121]\u200b las aguas marinas portuguesas son de las m\u00e1s ricas en biodiversidad del mundo, pues sus especies marinas rondan el millar e incluyen la sardina, el at\u00fan y la caballa del atl\u00e1ntico.[122]\u200b\nen portugal puede apreciarse el fen\u00f3meno de la surgencia, especialmente en la costa occidental, lo que hace que el mar sea rico en nutrientes y biodiversidad.[123]\u200b las \u00e1reas protegidas de portugal incluyen un parque nacional,[124]\u200b trece parques naturales,[125]\u200b nueve reservas naturales,[126]\u200b cinco monumentos naturales[127]\u200b y seis paisajes protegidos.[128]\u200b en 2005, el \u00e1rea de paisaje protegido del litoral de esposende fue clasificado como parque natural para la \u00abconservaci\u00f3n del cord\u00f3n litoral y de sus elementos naturales f\u00edsicos, est\u00e9ticos y paisaj\u00edsticos\u00bb.[129]\u200b\n\n\n== econom\u00eda ==\n\nportugal se ha convertido en una econom\u00eda diversificada y cada vez m\u00e1s basada en el sector servicios desde que ingres\u00f3 en la uni\u00f3n europea en 1986. los diferentes gobiernos han realizado un vasto programa de reformas: han privatizado muchas empresas estatales y han liberalizado las \u00e1reas dominantes de la econom\u00eda, incluyendo los sectores financieros y de las telecomunicaciones. portugal es miembro de la uni\u00f3n monetaria europea (emu) desde sus inicios en 1998. el 1 de enero de 2002 comenz\u00f3 a circular su nueva moneda, el euro, a la vez que en otros 11 pa\u00edses miembros de la ue.[130]\u200b\nentre 1991 y 2000, el desarrollo econ\u00f3mico estuvo por encima del promedio de la uni\u00f3n europea. la lista anual de competitividad de 2005 del foro econ\u00f3mico mundial, colocaba a portugal en el puesto 22.\u00ba, por delante de pa\u00edses como espa\u00f1a, irlanda, francia, b\u00e9lgica o la ciudad de hong kong.[131]\u200b no obstante, el pa\u00eds ha ido perdiendo competitividad y en 2012 ocupaba el puesto 45, solo por encima de chipre, hungr\u00eda, malta, eslovenia y letonia en el \u00e1mbito de la uni\u00f3n europea.[132]\u200b\nportugal tiene un pasado eminentemente agr\u00edcola aunque, tras el desarrollo que el pa\u00eds ha registrado en las d\u00e9cadas de 1980 y 1990, la estructura se basa en los servicios y la industria, que en 2010 representaban el 74,5 % y el 22,8 % del vab, respectivamente.[133]\u200b la agricultura portuguesa est\u00e1 bastante desarrollada gracias al clima, al relieve y a los suelos favorables. en las \u00faltimas d\u00e9cadas se ha intensificado la modernizaci\u00f3n agr\u00edcola pero a\u00fan el 10,9 % de la poblaci\u00f3n trabaja en el sector.[133]\u200b los olivares (4000 km\u00b2), los vi\u00f1edos (3750 km\u00b2), el trigo (3000 km\u00b2) el ma\u00edz (2680 km\u00b2). los vinos, especialmente el vino de oporto y el vino de madeira, y los aceites portugueses son bastantes conocidos. tambi\u00e9n portugal es productor de fruta, sobre todo las naranjas del algarve, la pera rocha de la regi\u00f3n oeste, la cereza de gardunha y el pl\u00e1tano de madeira. tambi\u00e9n son importantes la remolacha dulce, el aceite de girasol y el tabaco.[134]\u200b\nla importancia econ\u00f3mica de la pesca ha ido disminuyendo y emplea a menos del 1 % de la poblaci\u00f3n activa. la disminuci\u00f3n de stocks de recursos pesqueros se ha visto reflejado en las reducci\u00f3n de la flota pesquera portuguesa que, aunque se ha modernizado, a\u00fan tiene dificultades para competir con otras flotas europeas. a pesar de la reducida extensi\u00f3n de la plataforma continental portuguesa, existe una gran diversidad de especies en las aguas de la zee de portugal, que es una de las mayores de europa. la flota portuguesa realiza capturas en aguas internacionales y en las zee de otros pa\u00edses.[135]\u200b las especies que m\u00e1s se capturan son las sardinas, la caballa, el pulpo, el pez sable, el peto y el at\u00fan. los puertos con mayor desembarco de pescado en 2001 fueron los de matosinhos, peniche, olh\u00e3o y sesimbra.[107]\u200b\nel corcho tiene una producci\u00f3n bastante significativa, ya que de portugal sale el 54 % del corcho que se produce en el mundo.[136]\u200b los minerales m\u00e1s significativos de portugal son el cobre, el litio, el wolframio, el esta\u00f1o, el uranio, el feldespato, la sal, el talco y el m\u00e1rmol.[137]\u200b\nla balanza comercial portuguesa es deficitaria y el valor de las exportaciones apenas cubren el 65 % del valor de las importaciones en 2010.[138]\u200b las mayores exportaciones corresponden a los tractores, los aparatos y materiales el\u00e9ctricos, los combustibles y aceites minerales, las m\u00e1quinas y aparatos mec\u00e1nicos, las materias pl\u00e1sticas y sus manufacturas, el papel y el cart\u00f3n y las prendas de vestir de punto, entre otros.[138]\u200b los principales pa\u00edses de los que portugal importa productos son miembros de la uni\u00f3n europea: espa\u00f1a, alemania, francia y reino unido.[138]\u200b\nel 16 de mayo de 2011, los l\u00edderes de la eurozona aprobaron oficialmente un paquete de rescate de 78 000 millones de euros para portugal.[139]\u200b el pr\u00e9stamo de rescate ser\u00e1 distribuido entre el mecanismo europeo de estabilidad financiera, el fondo europeo de estabilidad financiera y el fondo monetario internacional.[140]\u200b de acuerdo al ministro de finanzas portugu\u00e9s, el tipo medio de inter\u00e9s del pr\u00e9stamo de rescate se esperaba que fuera de un 5,1 %.[141]\u200b portugal se convirti\u00f3 as\u00ed en el tercer pa\u00eds de la eurozona, tras irlanda y grecia, en recibir un rescate financiero.\n\n\n=== sector secundario ===\nen el sector secundario cabe destacar la industria automotriz, con plantas de producci\u00f3n como volkswagen autoeuropa, situada en palmela, con una capacidad productiva de m\u00e1s 220 000 autom\u00f3viles anuales, seg\u00fan datos de 2018.[142]\u200b asimismo, el groupe psa tiene un centro de producci\u00f3n en mangualde, fundada en 1962.[143]\u200b la industria aeroespacial viene siendo desarrollada principalmente por ogma, especializada en mantenimiento y fabricaci\u00f3n de estructuras aeroestructuras y por embraer.\nla industria qu\u00edmica est\u00e1 centrada especialmente alrededor de tres polos: lisboa, oporto y sines.[144]\u200b\n\n\n=== empleo ===\nportugal es un pa\u00eds donde el sector terciario es el preponderante. no obstante, el sector primario sigue siendo muy importante. as\u00ed, en el primer trimestre de 2012, el sector servicios ocupaba a algo m\u00e1s de 3 millones de personas (62,5 %), siendo los subsectores m\u00e1s importantes el comercio (724 500 personas), la educaci\u00f3n (384 000) y la sanidad (351 600). el sector secundario ocupaba al 27,5 % de la poblaci\u00f3n activa (1,3 millones de personas), desglosado en 958 900 a la industria y 447 100 a la construcci\u00f3n. el sector primario daba trabajo a 487 400 personas (10 %).[145]\u200b\nseg\u00fan datos del instituto nacional de estad\u00edstica de 2012, el desempleo hab\u00eda aumentado hasta situarse en el 14,9 % en el primer trimestre de 2012.[145]\u200b este afectaba m\u00e1s a las mujeres (15,1 %) y a los j\u00f3venes (36,2 %).[145]\u200b por regiones, las m\u00e1s castigadas por el desempleo eran el algarve (20 %) y lisboa (16 %) y las que menos paro registraron fueron la zona centro con 11,8 % y las azores (13,9 %).[145]\u200b por su parte, la poblaci\u00f3n inactiva representa el 39,2 % de la poblaci\u00f3n total.[145]\u200b\nen 2012, en torno al 11 % de los licenciados universitarios estaban en paro; cerca de 115 000 personas con t\u00edtulo universitario se encontraban desempleados.[145]\u200b de acuerdo al eurostat, portugal era el noveno pa\u00eds m\u00e1s pobre de los veintisiete estados miembro de la uni\u00f3n europea en cuanto a poder adquisitivo, para el periodo 2005-2007. la \u00faltima encuesta europea a trabajadores (publicada en 2007, y que forma la base del estudio de investigaci\u00f3n de 2009) demuestra que portugal es el quinto pa\u00eds europeo con menor calidad de trabajo.[146]\u200b\n\n\n=== turismo ===\nportugal forma parte de la organizaci\u00f3n mundial del turismo desde 1976.[147]\u200b en 2011 se celebr\u00f3 el cent\u00e9simo aniversario de la difusi\u00f3n tur\u00edstica en portugal.[148]\u200b el turismo es un sector econ\u00f3mico muy importante para la naci\u00f3n ya que representa el 10 % del empleo y el 11 % del pib.[149]\u200b el n\u00famero de visitantes ha ido aumentando de forma significativa en portugal hasta alcanzar los 6,4 millones en 2010;[149]\u200b estos procedieron en su mayor\u00eda de espa\u00f1a (21,9 %), reino unido (16,3 %), alemania (10,8 %) y francia (9,1 %).[149]\u200b[150]\u200b\nel tipo de turismo m\u00e1s importante es el denominado \u00abde sol y playa\u00bb y se concentra en el algarve, madeira y las azores,[149]\u200b aunque tambi\u00e9n destaca lisboa como destino tur\u00edstico.[151]\u200b no obstante, el gobierno portugu\u00e9s sigue promocionando nuevos destinos tur\u00edsticos como el valle del tajo, lisboa, las beiras, oporto y el norte de portugal. tambi\u00e9n se fomenta bastante el turismo termal.[149]\u200b en 2006, lisboa fue la segunda ciudad europea, tras barcelona, que mayor n\u00famero de pernoctaciones registr\u00f3, con 7 millones. no obstante, el destino que m\u00e1s se dinamiz\u00f3 fue el norte de portugal, sobre todo oporto, debido a los vuelos de bajo coste.[152]\u200b\na pesar de que en los \u00faltimos a\u00f1os ha perdido cuota de visitantes, siendo superada por pa\u00edses como turqu\u00eda, hungr\u00eda, malasia o tailandia, portugal es el 18.\u00ba destino tur\u00edstico por volumen de visitantes. el objetivo del \u00faltimo plan estrat\u00e9gico nacional del turismo fue conseguir alrededor de 21 millones de turistas para 2015, as\u00ed como registrar unos ingresos de entre 14,5 y 15,5 millones de eur en ese mismo a\u00f1o.[151]\u200b\n\n\n== infraestructuras y servicios ==\n\n\n=== transportes ===\n\nel transporte fue visto como una prioridad a comienzos de la d\u00e9cada de 1990, empujado por el r\u00e1pido crecimiento en el uso de los autom\u00f3viles y la industrializaci\u00f3n. el pa\u00eds cuenta con una red de carreteras de 82 900 km,[154]\u200b de los cuales al menos 3000 km son parte del sistema de 44 autopistas. portugal fue uno de los primeros pa\u00edses del mundo en tener una autopista, en 1944, y un\u00eda lisboa con el estadio nacional, en lo que ser\u00eda en el futuro la autov\u00eda lisboa-cascais (ahora a5). sin embargo, aunque se construyeron otros tramos de autopistas en las d\u00e9cada de 1960 y 1970, fue solo a finales de los a\u00f1os 1980 cuando comenz\u00f3 la construcci\u00f3n de autopistas a gran escala. actualmente la red de autopistas y autov\u00edas est\u00e1n muy desarrollada y une la costa con las principales ciudades del interior, con una red de 3000 km. tambi\u00e9n existen itinerarios principales e itinerarios complementarios que pueden estar compuestos por autov\u00edas y v\u00edas r\u00e1pidas.\nlas dos zonas metropolitanas m\u00e1s grandes cuentan tambi\u00e9n con redes de metro: el metro de lisboa y el metro sul do tejo en el \u00e1rea metropolitana de lisboa y el metro de oporto en el \u00e1rea metropolitana de oporto, cada una con m\u00e1s de 35 km de l\u00edneas.[155]\u200b[156]\u200b en portugal, el servicio de la red de tranv\u00edas de lisboa ha sido proporcionado por la companhia de carris de ferro de lisboa (carris), durante m\u00e1s de un siglo. en oporto, una red de tranv\u00eda, de las cuales solo permanece una l\u00ednea tur\u00edstica en las orillas del r\u00edo duero en servicio, comenz\u00f3 a ser construida el 12 de septiembre de 1895, la primera en la pen\u00ednsula ib\u00e9rica.[157]\u200b todas las grandes ciudades y pueblos tienen su propia red de transporte urbano local, as\u00ed como servicio de taxis.\nel transporte ferroviario de pasajeros y mercanc\u00edas deriva del uso de los 3319 km de l\u00edneas f\u00e9rreas actualmente en servicio, de los cuales 1436 km est\u00e1n electrificadas y en unos 900 km de estas los trenes pueden circular a velocidades superiores a los 120 km/h.[154]\u200b la red de ferrocarril est\u00e1 gestionada por refer mientras que el transporte de pasajeros y mercanc\u00edas es responsabilidad de comboios de portugal (cp), siendo ambas compa\u00f1\u00edas estatales. en 2010 cp transport\u00f3 a 130 millones de pasajeros y 9 750 000 tm de mercanc\u00edas.[158]\u200b\nla posici\u00f3n geogr\u00e1fica de lisboa lo convierte en punto de escala para muchas compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas extranjeras hacia al resto de aeropuertos del pa\u00eds. por ello, el gobierno decidi\u00f3 en 2008 construir un nuevo aeropuerto a las afueras de lisboa, en alcochete, para reemplazar al aeropuerto portela de lisboa.[159]\u200b actualmente el pa\u00eds posee cerca de 65 aeropuertos,[154]\u200b de los cuales los m\u00e1s importantes son el de portela en lisboa (centro de conexi\u00f3n de tap portugal),[160]\u200b faro, oporto, funchal (madeira) y ponta delgada (azores).[161]\u200b los principales puertos de portugal son los de leix\u00f5es, lisboa, set\u00fabal y sines. el pa\u00eds tambi\u00e9n posee cerca de 210 km de hidrov\u00edas.[154]\u200b\n\n\n=== energ\u00eda ===\nportugal es un pa\u00eds altamente deficitario en t\u00e9rminos energ\u00e9ticos e importa la totalidad de los combustibles f\u00f3siles que consume.[163]\u200b esto implic\u00f3 que en 2005 portugal importara el 87,3 % de la energ\u00eda total que consumi\u00f3.[163]\u200b en lo relativo a la producci\u00f3n de electricidad, portugal produjo en 2005 el 85 % de la electricidad que consumi\u00f3 e import\u00f3 el 15 % restante.[163]\u200b la producci\u00f3n total de ese a\u00f1o fue de 46 575 gwh repartida del siguiente modo: no renovables el 80,8 %; de los cuales el 32,7 % del carb\u00f3n, el 29,2 % del gas natural y el 18,9 % del petr\u00f3leo y renovables el 19,2 %; de las cuales el 11 % procede de la energ\u00eda hidroel\u00e9ctrica, el 3,8 % de la energ\u00eda e\u00f3lica, el 3 % de la biomasa y el 1,4 % resto a otros.[164]\u200b sin embargo, por primera vez en su historia, en los primeros cinco meses de 2010 tuvo una balanza comercial de energ\u00eda el\u00e9ctrica positiva y export\u00f3 m\u00e1s energ\u00eda de la que import\u00f3 (982 gwh contra 946 gwh).[165]\u200b\nen 2007 comenz\u00f3 a producir electricidad la mayor planta de energ\u00eda solar del mundo en brinches,[166]\u200b poco antes de que la primera planta comercial de obtenci\u00f3n de energ\u00eda por oleaje abriera sus puertas, en septiembre de 2008, en agu\u00e7adoura, al norte de portugal.[167]\u200b el pa\u00eds tambi\u00e9n aumentar\u00e1 la potencia instalada en parques e\u00f3licos, que pasar\u00e1 de 2000 mw a mediados de 2007 hasta alcanzar los 8500 mw en 2020, mientras que la potencia hidroel\u00e9ctrica instalada pasar\u00e1 de 5000 mw en 2005 hasta 8600 mw en 2020.[168]\u200b\n\n\n=== sanidad ===\n\nel sistema sanitario portugu\u00e9s se caracteriza por estar formado por tres sistemas coexistentes: el \u00abservicio nacional de salud\u00bb (sns), los reg\u00edmenes de \u00abseguros especiales de salud social para ciertas profesiones\u00bb (subsistemas de salud), y los \u00abseguros privados de salud voluntarios\u00bb. el sns proporciona cobertura universal.[169]\u200b adem\u00e1s, entorno al 25 % de la poblaci\u00f3n est\u00e1 cubierto por subsistemas de salud, el 10 % por seguros privados, y el otro 7 % por agrupaciones mutuales.[170]\u200b\nel ministerio de sanidad es el responsable de desarrollar pol\u00edticas en materia de salud, as\u00ed como el encargado de dirigir el sns. tambi\u00e9n hay cinco administraciones regionales de sanidad que se encargan de aplicar los objetivos fijados por el ministerio de sanidad para el sns, de desarrollar las l\u00edneas maestras y sus protocolos, y tambi\u00e9n de supervisar la actuaci\u00f3n de los cuidados en materia de salud. los esfuerzos de descentralizaci\u00f3n est\u00e1n actualmente en curso y se basan en compartir la responsabilidad financiera y de gesti\u00f3n a nivel regional.[170]\u200b sin embargo, en la pr\u00e1ctica, la autonom\u00eda de las administraciones sanitarias regionales se limita a la atenci\u00f3n primaria. el sns est\u00e1 financiado principalmente por la recaudaci\u00f3n de los impuestos generales. el empleo y las contribuciones de los empleados representan la fuente de financiaci\u00f3n principal de los subsistemas sanitarios. adem\u00e1s, los pagos directos de los pacientes y los seguros privados de salud voluntarios aportan una gran parte de los fondos.[170]\u200b\nal igual que en otros pa\u00edses de la uni\u00f3n europea, la mayor\u00eda de los portugueses muere por enfermedades cr\u00f3nicas.[170]\u200b la mortalidad asociada a enfermedades cardiovasculares es mayor que en la eurozona; pero sus dos componentes principales (las isquemias card\u00edacas y los accidentes cerebrovasculares) presentan tendencias inversas a las presentes en los pa\u00edses de la eurozona, con los accidentes cardiovasculares como el mayor causante de muertes en portugal (17 %).[170]\u200b el 12 % de los portugueses mueren de c\u00e1ncer, una tasa inferior a la de la eurozona, aunque la tasa no disminuye tan r\u00e1pido como en europa. portugal tiene la mayor tasa de mortalidad por diabetes de la eurozona, con un importante incremento a finales de la d\u00e9cada de 1980.[170]\u200b\nla tasa de mortalidad infantil de portugal se ha visto fuertemente reducida desde finales de la d\u00e9cada de 1980, cuando veinticuatro de cada mil reci\u00e9n nacidos mor\u00edan antes de llegar a su primer a\u00f1o de vida. en 2006, esta cifra se situaba en tres muertes por cada mil reci\u00e9n nacidos. esta mejora se debe principalmente al descenso de la mortalidad neonatal, de 15,5 a 3,4 por cada mil nacidos vivos.[170]\u200b en 2010, la esperanza de vida era de 78,88 a\u00f1os.[171]\u200b\n\n\n=== educaci\u00f3n ===\n\nel sistema educativo portugu\u00e9s est\u00e1 regulado por el estado a trav\u00e9s del ministerio de educaci\u00f3n y ciencia.[172]\u200b el sistema de ense\u00f1anza p\u00fablica es el m\u00e1s usado y el m\u00e1s extendido aunque tambi\u00e9n existen otras escuelas privadas para cualquier nivel de ense\u00f1anza.[173]\u200b\nel sistema educativo se divide en preescolar (para aquellos que tienen menos de seis a\u00f1os), educaci\u00f3n b\u00e1sica (duraci\u00f3n de nueve a\u00f1os; en tres etapas y obligatoria), educaci\u00f3n secundaria (duraci\u00f3n de tres a\u00f1os, hasta el duod\u00e9cimo grado y obligatorio desde 2009),[174]\u200b y educaci\u00f3n superior (universidad y polit\u00e9cnica).[173]\u200b al final de cada ciclo, los alumnos realizan pruebas de evaluaci\u00f3n (1.er y 2.\u00ba ciclo) y el examen nacional (3.er ciclo) en las disciplinas de matem\u00e1ticas y portugu\u00e9s. las pruebas eval\u00faan a los alumnos sobre las materias aprendidas durante el ciclo correspondiente.[173]\u200b[175]\u200b[176]\u200b\nel ciclo secundario tiene un sistema de organizaci\u00f3n propio, diferente del de los otros ciclos. existe tambi\u00e9n la posibilidad para cualquier estudiante de asistir a cursos de formaci\u00f3n y de educaci\u00f3n, que equivalen al 9.\u00ba a\u00f1o (o primer a\u00f1o de secundaria) y los cursos profesionales, que equivalen al 12.\u00ba a\u00f1o (3.er y \u00faltimo a\u00f1o de secundaria), en el marco de la iniciativa \u00abnuevas oportunidades\u00bb.[177]\u200b todos los estudiantes pueden concluir la ense\u00f1anza secundaria, en r\u00e9gimen diurno o nocturno. estos cursos est\u00e1n disponibles en cualquier escuela.[178]\u200b\n\nlas universidades portuguesas existen desde 1290. la universidad portuguesa m\u00e1s antigua se estableci\u00f3 primero en lisboa, antes de trasladarse a co\u00edmbra. la mayor universidad de portugal es la universidad de oporto, con cerca de 31 000 alumnos, y su facultad de ingenier\u00eda es la mayor de europa. las universidades normalmente se dividen en facultades. el proceso de bolonia ha sido adoptado por las universidades e institutos polit\u00e9cnicos portugueses en 2006. tambi\u00e9n se est\u00e1 construyendo, en la universidad de oporto, el mayor polo de ciencias de la vida de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica, que reunir\u00e1 el instituto de ciencias biom\u00e9dicas abel salazar y la facultad de farmacia.[179]\u200b\nla tasa de alfabetizaci\u00f3n total de adultos era en 2003 de aproximadamente el 93,3 %, siendo la tasa en hombres del 95,5 % y de mujeres en 91,3 %. la afluencia de portugueses a la educaci\u00f3n primaria est\u00e1 pr\u00f3xima al 100 %. el 20 % de los estudiantes en edad universitaria acude a una de las instituciones de educaci\u00f3n superior del pa\u00eds. adem\u00e1s de ser un destino clave para los estudiantes internacionales, portugal es uno de los mayores lugares de origen de los estudiantes internacionales. el n\u00famero total de estudiantes en aprendizaje universitario, tanto dom\u00e9sticos como internacionales, era de 380 937 en 2005.[180]\u200b\n\n\n== demograf\u00eda ==\n\nlos datos sobre la composici\u00f3n gen\u00e9tica de los portugueses se\u00f1alan que existe una muy peque\u00f1a diferenciaci\u00f3n interna y que tienen una base gen\u00e9tica continental europea paleol\u00edtica.[184]\u200b\nen el siglo xix se empiezan a realizar censos en portugal. el primer censo considerado moderno, ya que cumpl\u00eda con una serie de est\u00e1ndares internacionales,[185]\u200b se realiz\u00f3 el 1 de enero de 1854. este abarc\u00f3 todo el territorio nacional \u2014tanto el continental como los archipi\u00e9lagos\u2014, pero no as\u00ed las colonias que el pa\u00eds pose\u00eda en aquel momento.[186]\u200b en 1868 se presentaron los resultados en un volumen de 340 p\u00e1ginas en el que se diferenciaba la poblaci\u00f3n por distrito, municipio y freguesia\u2019' y, en el caso de los archipi\u00e9lagos, tambi\u00e9n por isla.[187]\u200b seg\u00fan este censo, en portugal hab\u00eda en aquel momento 4 188 410 habitantes de facto.[188]\u200b entre 1864 y 1911, la poblaci\u00f3n portuguesa aument\u00f3 un 42 %, alcanzando los 5 547 708 de habitantes.[189]\u200b esto se debi\u00f3 a las mejoras econ\u00f3micas y de las condiciones de vida en general. as\u00ed, la \u00faltima gran \u00abcrisis alimentaria\u00bb se produjo entre 1856 y 1857. la llegada, aunque tard\u00eda, de la industrializaci\u00f3n a portugal provoc\u00f3 un \u00e9xodo rural que supuso el abandono progresivo de los campos y un r\u00e1pido crecimiento de las ciudades, sobre todo lisboa y oporto, donde las personas se hacinaban en casas que ocupaban una manzana y en las que pod\u00edan vivir m\u00e1s de 15 familias.[189]\u200b el crecimiento antes mencionado tambi\u00e9n fue posible por la disminuci\u00f3n de la emigraci\u00f3n que se produjo tras la independencia brasile\u00f1a y que solo volver\u00eda a aumentar tras el fin de la guerra entre brasil y paraguay en 1869. esta fuerte emigraci\u00f3n se tradujo en un envejecimiento de la poblaci\u00f3n.[189]\u200b\nya en la d\u00e9cada de 1960, se produjo un nuevo \u00e9xodo rural que atrajo a las personas a las grandes ciudades y a los n\u00facleos tur\u00edsticos y despobl\u00f3 las zonas del interior, especialmente aquellas que se encontraban pr\u00f3ximas a las fronteras con espa\u00f1a.[190]\u200b\nportugal era un pa\u00eds de emigrantes hasta 1970, lo cual hizo que la poblaci\u00f3n apenas creciera. sin embargo, la llegada de la democracia y la p\u00e9rdida de las colonias dio la vuelta a la situaci\u00f3n y portugal experiment\u00f3 un boom demogr\u00e1fico.[191]\u200b desde entonces, el n\u00famero de inmigrantes no ha dejado de aumentar y as\u00ed, entre 1980 y 2001, el n\u00famero de inmigrantes legales en suelo portugu\u00e9s se ha multiplicado por 6. esto ha hecho que la poblaci\u00f3n no haya envejecido tanto como en otros pa\u00edses del norte y el centro de europa.[191]\u200b\nla poblaci\u00f3n portuguesa est\u00e1 compuesta por un 14,9 % de personas con edades comprendidas entre los 0 y los 14 a\u00f1os, un 65,9 % entre los 15 y los 64 y un 19,1 % con m\u00e1s de 65 a\u00f1os.[192]\u200b la esperanza de vida media es de 78,54 a\u00f1os.[193]\u200b la tasa de alfabetizaci\u00f3n se sit\u00faa en el 93,3 %, seg\u00fan los datos de 2003.[11]\u200b el crecimiento poblacional se sit\u00faa en el 0,212 %, siendo la tasa de natalidad de 9,94 nacimientos por cada 10 000 habitantes y la tasa de mortalidad de 10,8 fallecidos por cada 10 000 habitantes.[11]\u200b la tasa de fertilidad se sit\u00faa en 1,5 hijos por mujer, lo que hace que el pa\u00eds tenga un crecimiento vegetativo nulo.[11]\u200b portugal se sit\u00faa como uno de los pa\u00edses con la tasa de mortalidad infantil (4,66 por mil) m\u00e1s baja del mundo.[11]\u200b[194]\u200b a pesar de que portugal es un pa\u00eds desarrollado, a\u00fan hay poblaci\u00f3n sin acceso al agua corriente (un 12nbsp;% de la poblaci\u00f3n en 2005)[195]\u200b y la electricidad, aunque su n\u00famero se va reduciendo.\nen portugal viven cerca de 451 000 inmigrantes (seg\u00fan datos de 2009), lo que representa el 5 % de la poblaci\u00f3n portuguesa. la mayor\u00eda es oriunda de brasil (115 882), ucrania (52 253) y cabo verde (48 417), pero tambi\u00e9n de moldavia, ruman\u00eda, guinea-bis\u00e1u, angola, timor oriental, mozambique, santo tom\u00e9 y pr\u00edncipe y rusia.[180]\u200b\n\n\n=== localidades principales ===\n\nlisboa (con cerca de 500 000 habitantes y 2,1 millones de habitantes en la regi\u00f3n de lisboa)[54]\u200b es la capital desde el siglo xii,[54]\u200b la mayor ciudad del pa\u00eds,[54]\u200b el principal centro econ\u00f3mico,[54]\u200b el principal puerto mar\u00edtimo y aeropuerto portugu\u00e9s y la ciudad m\u00e1s rica de portugal con un pib per c\u00e1pita superior a la media de la uni\u00f3n europea. otras ciudades importantes son oporto (cerca de 240 000 habitantes y 1500000 en el gran oporto),[196]\u200b la segunda mayor ciudad y centro econ\u00f3mico, aveiro (considerada la venecia portuguesa),[197]\u200b braga (la ciudad de los arzobispos),[198]\u200b chaves (ciudad hist\u00f3rica y milenaria), co\u00edmbra (con la universidad m\u00e1s antigua del pa\u00eds), guimar\u00e3es (cuna de la naci\u00f3n),[199]\u200b elvas (ciudad m\u00e1s fortificada de europa), \u00e9vora (ciudad-museo), set\u00fabal (tercer puerto m\u00e1s importante), portim\u00e3o (3.er puerto de cruceros), faro y viseo.\nen el \u00e1rea metropolitana de lisboa hay ciudades con gran densidad de poblaci\u00f3n como agualva-cac\u00e9m y queluz (municipio de sintra), amadora, almada, amora, seixal, barreiro, montijo y odivelas. en la regi\u00f3n metropolitana de oporto los municipios m\u00e1s poblados son vila nova de gaia, maia, matosinhos y gondomar. en la regi\u00f3n aut\u00f3noma de madeira la principal ciudad es funchal. en la regi\u00f3n aut\u00f3noma de las azores hay tres ciudades principales: ponta delgada, en la isla de san miguel; angra do hero\u00edsmo, en la isla de terceira y horta, en la isla de fayal.[200]\u200b\n\n\n== cultura ==\n\nportugal ha desarrollado una cultura particular, pues ha estado bajo la influencia de las diferentes civilizaciones que cruzaron el mediterr\u00e1neo y europa, aunque tambi\u00e9n introdujo algunos elementos culturales cuando la naci\u00f3n desempe\u00f1\u00f3 un papel activo durante la era de los descubrimientos.[201]\u200b\naunque ya en 1956 se hab\u00eda creado en lisboa la fundaci\u00f3n calouste gulbenkian, no fue hasta las d\u00e9cadas de 1990 y 2000 cuando portugal moderniz\u00f3 sus equipamientos culturales p\u00fablicos. en lisboa se cre\u00f3 el centro cultural de bel\u00e9m y en oporto, la fundaci\u00f3n de serralves y la casa da m\u00fasica, as\u00ed como otros equipamientos culturales p\u00fablicos como las bibliotecas municipales y las salas de conciertos que fueron construidos o renovados en muchos municipios por todo el pa\u00eds.[202]\u200b\n\n\n=== m\u00fasica ===\n\nla m\u00fasica tradicional portuguesa es muy variada. forman parte del folclore las dan\u00e7as do vira, en la regi\u00f3n de minho, los pauliteiros de la zona mirandesa, los corridinhos del algarve o los bailinhos de madeira. los instrumentos t\u00edpicos son el cavaquinho, la gaita, el acorde\u00f3n, el viol\u00edn, el tambor, la guitarra portuguesa (t\u00edpica del fado) y una variedad de instrumentos de viento y de percusi\u00f3n. tambi\u00e9n existen las orquestas de cada localidad que tocan diversos estilos musicales, desde la popular a la cl\u00e1sica.[203]\u200b\nel estilo de m\u00fasica portugu\u00e9s m\u00e1s conocido es el fado, que ha ayudado a divulgar el portugu\u00e9s, cuya int\u00e9rprete m\u00e1s c\u00e9lebre fue am\u00e1lia rodrigues, quien tambi\u00e9n realiz\u00f3 incursiones como actriz y cantante en el cine portugu\u00e9s. algunos int\u00e9rpretes populares m\u00e1s recientes son el grupo madredeus, cuya vocalista era teresa salgueiro, y las cantantes mariza, m\u00edsia, mafalda arnauth, cristina branco y dulce pontes.[204]\u200b entre los int\u00e9rpretes masculinos m\u00e1s conocidos se encuentran carlos do carmo, alfredo marceneiro y caman\u00e9.[205]\u200b\n\naunque el fado sigue siendo el g\u00e9nero m\u00e1s conocido allende sus fronteras, la \u00abnueva\u00bb m\u00fasica portuguesa tambi\u00e9n tiene un papel importante. as\u00ed, podemos destacar a rui veloso, padre del rock portugu\u00e9s; a sara tavares, que tiene un estilo con influencias africanas; a xutos & pontap\u00e9s, grupo de rock portugu\u00e9s formado en 1978 y a\u00fan activo; a moonspell, banda de heavy metal bastante famosa en europa, o a blasted mechanism, grupo de rock alternativo.[206]\u200b\nla m\u00fasica erudita portuguesa constituye un cap\u00edtulo importante de la m\u00fasica occidental. a lo largo de los siglos han destacado nombres de compositores e int\u00e9rpretes como los trovadores mart\u00edn codax y dionisio i; los polifonistas duarte lobo, filipe de magalh\u00e3es, manuel cardoso y pedro de cristo; el organista manuel rodrigues coelho; el compositor y el clavecinista carlos seixas; la cantante lu\u00edsa todi; el sinfonista y pianista jo\u00e3o domingos bomtempo o el compositor y music\u00f3logo fernando lopes gra\u00e7a. la edad de oro de la m\u00fasica portuguesa coincidi\u00f3 con el apogeo de la polifon\u00eda cl\u00e1sica en el siglo xvii (escuela de \u00e9vora, santa cruz de co\u00edmbra). entre los grandes referentes actuales, sobresalen los nombres de los pianistas artur pizarro, maria jo\u00e3o pires, olga prats y sequeira costa; de la viola anabela chaves; del violinista carlos damas; del bar\u00edtono jorge chamin\u00e9; del compositor emmanuel nunes y del compositor y maestro \u00e1lvaro cassutto. las orquestas sinf\u00f3nicas m\u00e1s importantes son la orquesta de la fundaci\u00f3n calouste gulbenkian, la orquesta nacional de oporto y la orquesta sinf\u00f3nica portuguesa. con respecto a la \u00f3pera, el teatro nacional de san carlos, en lisboa, es el m\u00e1s representativo.[206]\u200b\n\n\n=== literatura ===\n\nla literatura portuguesa, una de las primeras literaturas occidentales, se desarroll\u00f3 a trav\u00e9s del texto y la m\u00fasica. comparte sus or\u00edgenes con la gallega medieval, en las cantigas galaico-portuguesas. en el canon oficial de la literatura, se da un valor especial, ya reconocido en la \u00e9poca, a la epopeya os lus\u00edadas de lu\u00eds de cam\u00f5es, que narra en verso los viajes y aventuras de los descubridores portugueses del camino a la india durante el siglo xv. gil vicente, por su parte, fue uno de los fundadores de las tradiciones dram\u00e1ticas portuguesa y espa\u00f1ola.[207]\u200b[208]\u200b\nadem\u00e1s de estos autores, caben destacar las figuras de fernando pessoa, famoso por sus heter\u00f3nimos, y de eug\u00e9nio de andrade en poes\u00eda. en prosa, se pueden destacar algunos nombres como jos\u00e9 saramago, ganador del premio nobel de literatura en 1998, e\u00e7a de queir\u00f3s; autor de los maia, novela culmen del realismo portugu\u00e9s, y de el crimen del padre amaro; aquilino ribeiro, que estuvo propuesto al nobel en 1960 o miguel torga, famoso por su defensa del iberismo. en teatro, adem\u00e1s de gil vicente, antes mencionado, destacan ant\u00f3nio jos\u00e9 da silva \u2014apodado \u00abel jud\u00edo\u00bb\u2014 y bernardo santareno.[207]\u200b[208]\u200b\n\n\n=== cinematograf\u00eda ===\n\nel cine portugu\u00e9s tiene una larga tradici\u00f3n, comenzando su andadura en los albores de este arte, a finales del siglo xix.[209]\u200b directores de cine portugueses como arthur duarte, ant\u00f3nio lopes ribeiro, manoel de oliveira, ant\u00f3nio-pedro vasconcelos, jo\u00e3o botelho y leonel vieira, son algunos de los que han logrado una mayor fama. algunos actores portugueses famosos son joaquim de almeida, maria de medeiros, erica fontes, diogo infante, soraia chaves, vasco santana, ribeirinho, y ant\u00f3nio silva, entre muchos otros.[210]\u200b\nentre las pel\u00edculas, caben destacar algunas bastante famosas como a can\u00e7\u00e3o de lisboa (1933), el primer largometraje sonoro \u00edntegramente rodado en portugal; ala-arriba! (1942), primera pel\u00edcula portuguesa en ganar un premio en el festival internacional de cine de venecia; camoens (1946), exhibida en el primer festival de cannes; a costureirinha da s\u00e9 (1958), primera pel\u00edcula portuguesa en color y cinemascope; dom roberto (1962), menci\u00f3n especial del jurado en el festival de cannes; mudar de vida (1966), uno de los mayores \u00e9xitos europeos del cine portugu\u00e9s, seleccionada tambi\u00e9n para el festival de venencia; o sapato de cetim (1985), producci\u00f3n francoportuguesa, galardonada con el premio de la cr\u00edtica en el festival de venecia; recuerdos de la casa amarilla (1989), le\u00f3n de plata en el festival de venecia; tr\u00eas irm\u00e3os (1994), con la que maria de medeiros gan\u00f3 la copa volpi a la mejor actriz del festival de venecia; capitanes de abril (2000), una de las pel\u00edculas portuguesas m\u00e1s conocidas allende las fronteras; alice (2005), premio \u00abmiradas j\u00f3venes\u00bb en el festival de cine de venencia al mejor director novel y odete (2005), premio del festival de cine lgtb de mil\u00e1n, entre otras.[210]\u200b\n\n\n=== ciencia y tecnolog\u00eda ===\nlas actividades de investigaci\u00f3n en ciencia y tecnolog\u00eda de portugal est\u00e1n principalmente organizadas en unidades de investigaci\u00f3n y desarrollo pertenecientes a las universidades p\u00fablicas y a las instituciones aut\u00f3nomas de investigaci\u00f3n estatales como el ineti (instituto nacional de ingenier\u00eda, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n) y el inrb (instituto nacional de recursos biol\u00f3gicos). la financiaci\u00f3n y gesti\u00f3n de este sistema de investigaci\u00f3n est\u00e1 principalmente dirigido bajo la autoridad del ministerio de educaci\u00f3n y ciencia.[173]\u200b las mayores unidades de i+d de las universidades p\u00fablicas por volumen de investigaciones y art\u00edculos cient\u00edficos incluyen tanto las instituciones de investigaci\u00f3n en biociencias como el instituto de medicina molecular,[211]\u200b el instituto de ciencias biom\u00e9dicas abel salazar, el centro de neurociencias y biolog\u00eda celular,[212]\u200b el instituto de biolog\u00eda molecular y celular[213]\u200b o el imatimup (instituto de patolog\u00eda e inmunolog\u00eda molecular de la universidad de oporto). en las universidades privadas el centro de investigaci\u00f3n m\u00e1s notable es el laboratorio de expresi\u00f3n facial de la emoci\u00f3n. tambi\u00e9n son internacionalmente reconocidos los centros de investigaci\u00f3n estatales, en otros campos destaca el laboratorio ib\u00e9rico internacional de nanotecnolog\u00eda, una cooperaci\u00f3n en investigaci\u00f3n entre portugal y espa\u00f1a. entre las mayores instituciones de investigaci\u00f3n no estatales de portugal est\u00e1n el instituto gulbenkian de ciencia y la fundaci\u00f3n champalimaud,[214]\u200b que a\u00f1o tras a\u00f1o entrega uno de los premios cient\u00edficos mejor remunerados del mundo. una de las m\u00e1s antiguas instituciones de ense\u00f1anza de portugal es la academia de ciencias de lisboa.[215]\u200b\n\nportugal ha firmado diversos acuerdos con organizaciones cient\u00edficas europeas llegando a ser miembro de pleno de dichas organizaciones. entre estas se incluyen la agencia espacial europea (esa), el organizaci\u00f3n europea para la investigaci\u00f3n nuclear (cern), iter, y el observatorio europeo del sur (eso). portugal ha firmado acuerdos de cooperaci\u00f3n con el mit (estados unidos) y otras instituciones norteamericanas para incrementar la capacidad de desarrollo e incrementar la efectividad de investigaci\u00f3n y educaci\u00f3n superior portuguesa.[216]\u200b\nportugal tiene el segundo acuario m\u00e1s grande de europa, el ocean\u00e1rio de lisboa,[217]\u200b y tiene tambi\u00e9n otras instituciones notables de exhibici\u00f3n y divulgaci\u00f3n cient\u00edfica, como la agencia estatal ci\u00eancia viva, un programa del ministerio de educaci\u00f3n y ciencia para promocionar la cultura cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica entre la poblaci\u00f3n portuguesa,[218]\u200b el museo cient\u00edfico de la universidad de co\u00edmbra, el museo nacional de historia natural en la universidad de lisboa, y el visionarium.\ncon el surgimiento y crecimiento de los parques cient\u00edficos en todo el mundo que han ayudado a crear miles de empresas cient\u00edficas, tecnol\u00f3gicas y conocimiento, portugal comenz\u00f3 a crear diversos parques cient\u00edficos en todo el pa\u00eds.[219]\u200b entre estos se incluyen el taguspark (en oeiras), el coimbra iparque (en co\u00edmbra), el madeira tecnopolo[220]\u200b (en funchal), el sines tecnopolo[221]\u200b (en sines), el tecmaia[222]\u200b (en maia) y el parkurbis[223]\u200b (en covillana). las compa\u00f1\u00edas ubicadas en los diversos parques cient\u00edficos tienen la ventaja de una mayor cantidad de servicios desde ventajas financieras y legales a soporte publicitario y tecnol\u00f3gico.\nde portugal han salido m\u00faltiples cient\u00edficos e inventores que han contribuido al desarrollo de las ciencias a nivel mundial. es importante destacar los nombres, en este \u00e1mbito, de ant\u00f3nio egas moniz, inventor de la lobotom\u00eda y la angiograf\u00eda y premio nobel de fisiolog\u00eda o medicina en 1949 por el \u00abdescubrimiento del valor terap\u00e9utico de la lobotom\u00eda en determinadas psicosis\u00bb;[224]\u200b as\u00ed como de jaime filipe, ganador de diversos premios por algunos inventos como el elevador para sillas de ruedas. otros inventores portugueses destacados incluyen a am\u00edlcar ventura, inventor del simulador de conducci\u00f3n para autoescuelas por el que consigui\u00f3 la medalla de oro en el sal\u00f3n de ginebra y maximiliano augusto herrmann, inventor del tel\u00e9fono de pared en 1880.[225]\u200b\nseg\u00fan el \u00edndice mundial de innovaci\u00f3n, a cargo de la organizaci\u00f3n mundial de la propiedad intelectual, en 2022, portugal se ubic\u00f3 en lugar 32 en innovaci\u00f3n entre 132 pa\u00edses del mundo;[226]\u200bmientras que en 2023, ocup\u00f3 el lugar 30.[227]\u200b\n\n\n=== gastronom\u00eda ===\n\nla gastronom\u00eda es variada. cada zona del pa\u00eds tiene su plato t\u00edpico compuesto por diversas carnes (ternera, oveja, cerdo y las carnes blancas), por diferentes embutidos, tipos de pescados (sobre todo de bacalao) y de mariscos. entre los quesos destacan el serra da estrela, el azeit\u00e3o y el s\u00e3o jorge, entre muchos otros.[228]\u200b[229]\u200b\nportugal es un pa\u00eds fuertemente vin\u00edcola, y son c\u00e9lebres los vinos del duero, del alentejo y del d\u00e3o, los vinos verdes del minho, y los vinos licorosos de oporto y de madeira. en cuanto a la reposter\u00eda existen una enorme variedad de recetas tradicionales como los famosos pasteles de bel\u00e9m, los huevos moles de aveiro, el pastel de tent\u00fagal, la sericaia o el bizcocho de ovar, as\u00ed como muchos otros.[228]\u200b[229]\u200b\nde entre los platos populares, destacan el cocido a la portuguesa, el \u00abbacalao dorado\u00bb, el \u00abbacalao a la gomes de s\u00e1\u00bb, las espetadas de madeira, el \u00abcocido volc\u00e1nico\u00bb de las azores, el \u00ablech\u00f3n asado a la bairrada\u00bb, los \u00abroj\u00f5es\u00bb del aveiro y del minho, la chanfana de beira, la carne de cerdo a la alentejana, el pescado asado (en todo el pa\u00eds), las tripas (de la regi\u00f3n de oporto), las \u00abpataniscas de bacalao\u00bb y el gazpacho portugu\u00e9s. la cocina portuguesa ha influido otras gastronom\u00edas como la japonesa, con la introducci\u00f3n de la tempura.[228]\u200b[229]\u200b\n\n\n=== arquitectura ===\n\nlos m\u00e1s antiguos ejemplos de arquitectura portuguesa se remontan a los primeros pobladores. entre las abundantes evidencias de monumentos megal\u00edticos en territorio luso cabe destacar el cr\u00f3mlech de los almendros, uno de los m\u00e1s importantes de europa.[230]\u200b la llegada de los romanos trajo consigo su arquitectura y un buen ejemplo de ella es el templo romano de \u00e9vora, dedicado a la diosa diana.[231]\u200b\ntras la ca\u00edda del imperio romano, los visigodos tambi\u00e9n dejaron su impronta en la arquitectura, y buena muestra de ella es la capilla de san fructuoso de montelios.[232]\u200b durante el periodo de dominaci\u00f3n musulmana (711-1249), \u00e9stos dejaron ejemplos de arte isl\u00e1mico en la mezquita de m\u00e9rtola,[233]\u200b actualmente una iglesia, y el castelo dos mouros en sintra, entre muchos otros.\n\ntras un extenso periodo de estilo rom\u00e1nico, con ejemplos hasta el siglo xviii, en portugal tambi\u00e9n se desarroll\u00f3 el peculiar estilo manuelino, un estilo g\u00f3tico tard\u00edo financiado por los descubrimientos[234]\u200b y caracterizado por la profusi\u00f3n de elementos decorativos de inspiraci\u00f3n mar\u00edtima. de entre ellos, destaca el monasterio de los jer\u00f3nimos y la torre de bel\u00e9m.\nel terremoto de lisboa de 1755 supuso un cambio en el urbanismo de lisboa. el marqu\u00e9s de pombal realiz\u00f3 grandes transformaciones en la capital lusa despu\u00e9s de la cat\u00e1strofe y a \u00e9l se debe, entre otros, la construcci\u00f3n de la pra\u00e7a do com\u00e9rcio, donde estaba anta\u00f1o el palacio real.[235]\u200b la tradici\u00f3n popular marc\u00f3 la arquitectura de los a\u00f1os 1950, que fue conocido como \u00abestilo portugu\u00e9s suave\u00bb y que prevaleci\u00f3 hasta el final del salazarismo.[236]\u200b\nla arquitectura contempor\u00e1nea portuguesa a\u00fana las tradiciones con la intenci\u00f3n de innovar desarrollada durante varias generaciones desde mediados del siglo xx hasta la actualidad. \u00e1lvaro siza (premio pritzker 1992), fernando t\u00e1vora, eduardo souto de moura (premio pritzker 2011), raul hestnes ferreira,[237]\u200b rui jervis atouguia, jorge ferreira chaves, francisco concei\u00e7\u00e3o silva, francisco keil do amaral, cassiano branco, pancho guedes, francisco castro rodrigues, manuel tainha, v\u00edtor figueiredo, gon\u00e7alo byrne y tom\u00e1s taveira son algunos de los m\u00e1s notables arquitectos portugueses de la \u00e9poca contempor\u00e1nea.[238]\u200b[239]\u200b[240]\u200b\n\n\n=== pintura, escultura y fotograf\u00eda ===\nportugal tambi\u00e9n goza de un rico legado en lo que a pintura se refiere. los primeros pintores lusos de los que se conoce el nombre se remontan al siglo xv, como nuno gon\u00e7alves, representante del periodo de pintura g\u00f3tica. jos\u00e9 malhoa, conocido por su trabajo fado, y columbano bordalo pinheiro (quien pint\u00f3 los retratos de te\u00f3filo braga y antero de quental) son dos referentes de la pintura naturalista.[241]\u200b\nen el siglo xx se vio la llegada del modernismo y, junto a \u00e9l, la de los pintores portugueses de mayor renombre: como amadeo de souza-cardoso, quien fue fuertemente influenciado por los pintores franceses, particularmente por robert delaunay. entre sus trabajos m\u00e1s conocidos destaca can\u00e7\u00e3o popular a russa e o f\u00edgaro. otro gran pintor y escritor modernista fue almada negreiros, amigo del poeta fernando pessoa, a quien retrat\u00f3. almada negreiros tambi\u00e9n estuvo profundamente influenciado tanto por el cubismo como por el futurismo. entre los personajes importantes dentro las artes visuales actuales est\u00e1n pintores como vieira da silva, j\u00falio pomar y paula rego.[241]\u200b\ndentro de la escultura son destacables los nombres de jorge vieira, que trabaj\u00f3 sobre todo la madera; alberto carneiro, el \u00abinventor de objetos\u00bb; rui chafes, trabajador del hierro y jo\u00e3o cutileiro y francisco sim\u00f5es, que realizan su trabajo en m\u00e1rmoles de diversos colores.[241]\u200b\nen cuanto a la fotograf\u00eda art\u00edstica, cabe destacar los nombres de joshua benoliel, primer reportero fotogr\u00e1fico que dej\u00f3 una gran colecci\u00f3n de im\u00e1genes de los \u00faltimos a\u00f1os de la monarqu\u00eda, la llegada de la rep\u00fablica y el inicio de la primera guerra mundial.[241]\u200b actualmente, destacan los nombres de helena almeida y jorge molder, entre otros.[241]\u200b\n\n\n==== idioma ====\n\nel idioma oficial de portugal es el portugu\u00e9s seg\u00fan el art\u00edculo 11 de la constituci\u00f3n portuguesa,[242]\u200b y lo es desde que el rey dionisio i de portugal lo adoptara en 1290 por decreto.[243]\u200b con m\u00e1s de 210 millones de hablantes nativos[244]\u200b es la quinta lengua m\u00e1s hablada del mundo y la tercera m\u00e1s hablada en el mundo occidental.[245]\u200b como legado del dominio portugu\u00e9s, es tambi\u00e9n la lengua oficial en brasil, angola, mozambique, cabo verde, santo tom\u00e9 y pr\u00edncipe, guinea-bis\u00e1u, timor oriental, y macao, adem\u00e1s de ser hablada en la antigua india portuguesa (goa, dam\u00e3o, diu y dadra y nagar haveli). tambi\u00e9n tiene estatus de lengua oficial en la uni\u00f3n europea, la unasur, el mercosur y la uni\u00f3n africana.[246]\u200b\nla lengua portuguesa es una lengua romance, como el italiano, el franc\u00e9s, el rumano y el romanche, entre otros,[247]\u200b del grupo iberorromance, como el espa\u00f1ol, el catal\u00e1n y el gallego, idioma este \u00faltimo con el cual tiene muchas similitudes. al portugu\u00e9s tambi\u00e9n se le conoce como la \u00ablengua de cam\u00f5es\u00bb (debido a luis de cam\u00f5es, autor de os lus\u00edadas), \u00abla \u00faltima flor del lacio\u00bb, expresi\u00f3n usada en el soneto l\u00edngua portuguesa[248]\u200b de olavo bilac y tambi\u00e9n la \u00abdulce lengua\u00bb por parte de miguel de cervantes.[249]\u200b\ntambi\u00e9n est\u00e1 reconocida y protegida oficialmente la lengua de signos, por el art\u00edculo 74 de la constituci\u00f3n portuguesa.[242]\u200b el mirand\u00e9s, que est\u00e1 protegido oficialmente en el municipio de miranda de duero,[250]\u200b tiene su origen en el asturleon\u00e9s y se ense\u00f1a como segunda lengua en las escuelas del municipio de miranda de duero y parte del municipio de vimioso. su uso est\u00e1 bastante restringido aunque hay acciones que garantizan los derechos ling\u00fc\u00edsticos de su comunidad de hablantes.[251]\u200b\n\n\n==== religi\u00f3n ====\nla constituci\u00f3n portuguesa garantiza la libertad religiosa y la igualdad entre religiones.[252]\u200b no obstante, existe un concordato que privilegia a la iglesia cat\u00f3lica[253]\u200b en varias dimensiones de la vida social, tal es el caso de algunas ceremonias oficiales p\u00fablicas como las inauguraciones oficiales del estado en las que hay presencia de un representante de la iglesia cat\u00f3lica. sin embargo, las creencias religiosas de los pol\u00edticos electos son consideradas como algo irrelevante para los electores. prueba de esto es que los dos anteriores presidentes de la rep\u00fablica (m\u00e1rio soares y jorge sampaio) eran personas abiertamente laicas.[254]\u200b\n\nla mayor\u00eda de los portugueses (el 84,6 % de la poblaci\u00f3n total, seg\u00fan los resultados oficiales del censo de 2001), se inscriben en la tradici\u00f3n cat\u00f3lica.[255]\u200b en cuanto a la pr\u00e1ctica dominical del catolicismo, seg\u00fan un estudio del mismo a\u00f1o realizado por la propia iglesia cat\u00f3lica en portugal, hay 1 933 677 cat\u00f3licos practicantes (el 18,7 % de la poblaci\u00f3n total) y el n\u00famero de personas que comulgan es de 1 065 036 (el 10,3 % de la poblaci\u00f3n total). cerca de la mitad de los matrimonios son cat\u00f3licos aunque se permiten los matrimonios entre personas del mismo sexo y el divorcio seg\u00fan establece el c\u00f3digo civil portugu\u00e9s, a pesar de que el derecho can\u00f3nico no prev\u00e9 estas figuras. existen veinte di\u00f3cesis en portugal, agrupadas en tres distritos eclesi\u00e1sticos: braga, lisboa y \u00e9vora.[256]\u200b\n\nel protestantismo en portugal tiene varias denominaciones y provienen mayoritariamente de cultos con inspiraci\u00f3n evang\u00e9lica neopentecostal (por ejemplo, las asambleas de dios en portugal y la iglesia man\u00e1) o de inmigraci\u00f3n brasile\u00f1a, por ejemplo, la iglesia universal del reino de dios.[257]\u200b\nlos testigos de jehov\u00e1 cuentan con cerca de 50 000 fieles en portugal, distribuidos en cerca de 650 congregaciones. la religi\u00f3n est\u00e1 presente en el pa\u00eds desde 1925 y fue prohibida oficialmente entre 1961 y 1974, per\u00edodo en el que oper\u00f3 en la clandestinidad. en diciembre de 1974, la asociaci\u00f3n de testigos de jehov\u00e1 fue reconocida legalmente y hoy en d\u00eda tiene su sede en alcabideche.[258]\u200b\nla comunidad jud\u00eda en portugal ha conseguido mantenerse hasta la actualidad, a pesar de la orden de expulsi\u00f3n de los jud\u00edos el 5 de diciembre de 1496 por decreto de manuel i, lo que oblig\u00f3 a muchos a elegir entre las conversiones forzadas o la efectiva expulsi\u00f3n del pa\u00eds, o la c\u00e1rcel y las consecuentes penas dictadas por la inquisici\u00f3n portuguesa que, por este motivo, fue una de las m\u00e1s activas de europa. la forma en que el culto se desarroll\u00f3 en belmonte es uno de los ejemplos de la perseverancia de los jud\u00edos como unidad en portugal. en 1506, en lisboa se produjo una masacre de jud\u00edos en la que perdieron la vida entre 2000 y 4000 personas y fue una de las m\u00e1s violentas de la \u00e9poca en europa.[cita requerida] existen tambi\u00e9n minor\u00edas isl\u00e1micas (15 000 personas)[259]\u200b e hind\u00faes que son, en su mayor\u00eda, descendientes de inmigrantes, as\u00ed como focos puntuales de budistas, gn\u00f3sticos y espiritistas.[260]\u200b\n\n\n==== medios de comunicaci\u00f3n ====\nportugal tiene una de las mayores tasas de uso de telefon\u00eda m\u00f3vil en el mundo, pues el n\u00famero de tel\u00e9fonos m\u00f3viles ha superado a la poblaci\u00f3n total (en 2011 el n\u00famero de tel\u00e9fonos m\u00f3viles era de 13 100 000).[261]\u200b esta red tambi\u00e9n tiene conexiones inal\u00e1mbricas a internet m\u00f3vil y alcanza a todo el territorio. a finales del tercer trimestre de 2011 en portugal hab\u00eda cerca de 2,6 millones de usuarios con acceso a internet de banda ancha m\u00f3vil y cerca de 2,2 millones de usuarios de banda ancha fija.[262]\u200b\n\nla mayor\u00eda de los portugueses tiene acceso a la televisi\u00f3n por cable de pago. a finales del primer trimestre de 2008, los consumidores de servicios de tv por cable o sat\u00e9lite (dth) eran el 36,2 % de los hogares. la penetraci\u00f3n de este servicio es superior a la media en las regiones aut\u00f3nomas de azores y madeira.[263]\u200b\npor iniciativa gubernamental, se constituy\u00f3 la radio y televisi\u00f3n de portugal (rtp) el 15 de diciembre de 1955. en 1975 la empresa se nacionaliz\u00f3 y se convirti\u00f3 primero en la empresa p\u00fablica radiotelevisi\u00f3n portuguesa y m\u00e1s tarde radio y televisi\u00f3n de portugal.[264]\u200b a finales de siglo, el estado concedi\u00f3 permisos para la creaci\u00f3n de dos emisoras de televisi\u00f3n: sociedade independente de comunica\u00e7\u00e3o en 1992[265]\u200b y televis\u00e3o independente en 1993.[266]\u200b actualmente, estos son los \u00fanicos cuatro canales con se\u00f1al en abierto en portugal pero existen adem\u00e1s dos canales regionales: rtp azores (1975)[267]\u200b y rtp madeira (1972).[268]\u200b la radio y televisi\u00f3n de portugal (rtp) tiene tambi\u00e9n tres emisoras de radio: antena 1, antena 2 y antena 3.[269]\u200b adem\u00e1s, existen tres emisoras privadas, de las cuales las m\u00e1s antiguas y conocidas son r\u00e1dio renascen\u00e7a,[270]\u200b r\u00e1dio comercial y r\u00e1dio clube portugu\u00eas.[271]\u200b\nel diario a\u00e7oriano oriental se fund\u00f3 el 18 de abril de 1835 y es considerado el m\u00e1s antiguo de portugal y de los diez m\u00e1s antiguos del mundo.[272]\u200b con el paso del tiempo han ido surgiendo varios peri\u00f3dicos, de los que se pueden destacar o s\u00e9culo, di\u00e1rio de not\u00edcias y jornal de not\u00edcias. en portugal, existen varias revistas en los kioscos sobre las m\u00e1s variadas tem\u00e1ticas. sin embargo, las que m\u00e1s lectores tienen son las que tratan sobre la cr\u00f3nica social, como nova gente, caras, lux, vip y flash, que tambi\u00e9n son las m\u00e1s vendidas.[273]\u200b\n\n\n=== deporte ===\n\nel f\u00fatbol es el deporte m\u00e1s conocido y el m\u00e1s practicado en portugal.[274]\u200b eus\u00e9bio da silva ferreira es a\u00fan un gran s\u00edmbolo de la historia del f\u00fatbol portugu\u00e9s,[275]\u200b en la que tambi\u00e9n destacan otros nombres m\u00e1s recientes como paulo futre, lu\u00eds figo, v\u00edtor ba\u00eda, rui costa, jo\u00e3o vieira pinto, fernando couto, sim\u00e3o sabrosa, pedro pauleta o cristiano ronaldo. los principales clubes de portugal son el benfica, el fc oporto, y el sporting.[276]\u200b portugal es considerada, seg\u00fan la clasificaci\u00f3n de la fifa a d\u00eda 1 de junio de 2017, la 8.\u00aa mejor selecci\u00f3n de f\u00fatbol.[277]\u200b la selecci\u00f3n lusa alcanz\u00f3 un 3.er puesto en el mundial de f\u00fatbol de 1966 y un 4.\u00ba en el de 2006.[278]\u200b a nivel europeo, cabe destacar su primer puesto en la eurocopa 2016 disputada en francia[279]\u200b y su primer puesto en la liga de las naciones 2018-19 en donde fue el anfitri\u00f3n.[280]\u200b\nportugal tambi\u00e9n destaca en el hockey sobre patines pues posee quince campeonatos mundiales, veinte europeos y quince copa de las naciones de montreux, entre otros.[281]\u200b asimismo, portugal ha acogido una carrera del gran premio de f\u00f3rmula 1; el gran premio de portugal, que se celebr\u00f3 entre 1958 y 1960 y nuevamente entre 1984 y 1996 en el circuito de estoril. actualmente, el circuito es sede del gran premio de portugal del campeonato del mundo de motociclismo.[282]\u200b\notras modalidades deportivas en las que el pa\u00eds sobresale a nivel internacional son, adem\u00e1s del f\u00fatbol, el rugby, la vela, la h\u00edpica, el judo, el ciclismo, el esgrima, el atletismo y el tiro con arco. portugal ha participado en todos los juegos ol\u00edmpicos desde los juegos ol\u00edmpicos de estocolmo 1912,[283]\u200b y ha ganado cuatro medallas de oro en atletismo (carlos l\u00f3pes, en los juegos ol\u00edmpicos de los \u00e1ngeles 1984,[284]\u200b rosa mota en los juegos ol\u00edmpicos de se\u00fal 1988,[285]\u200b fernanda ribeiro en los juegos ol\u00edmpicos de atlanta 1996[286]\u200b y nelson \u00e9vora en los juegos ol\u00edmpicos de pek\u00edn 2008)[287]\u200b y numerosas medallas de plata y bronce en otros deportes.[288]\u200b\n\n\n== v\u00e9ase tambi\u00e9n ==\n\n portal:portugal. contenido relacionado con portugal.\n\n\n== referencias ==\n\n\n== bibliograf\u00eda ==\nbarreira, an\u00edbal; moreira, mendes (2003), rumos da hist\u00f3ria (en portugu\u00e9s), oporto: edi\u00e7\u00f5es asa, isbn 972-41-2899-7 .\nbliss, christopher; macedo, jorge braga de; bliss, c.j. (1990), unity with diversity in the european economy: the community's southern frontier (en ingl\u00e9s), londres, reino unido: centre for economic policy research, isbn 978-0-521-39520-5 .\ngielen, mark (2003),  artis-historia, ed., le portugal, couleurs du monde (en franc\u00e9s), isbn 978-2-87391-416-5 .\njuang, richard m.; morrissette, noelle anne (2008), africa and the americas: culture, politics, and history: a multidisciplinary encyclopedia (en ingl\u00e9s) 2, isbn 978-1-85109-441-7  .\npage, melvin eugene; sonnenburg, penny m. (2003), colonialism: an international, social, cultural, and political encyclopedia (en ingl\u00e9s) 2, isbn 978-1-57607-335-3 .\nbrockey, liam matthew (2008), portuguese colonial cities in the early modern world (en ingl\u00e9s), isbn 978-0-7546-6313-3 .\nmattoso, ant\u00f3nio; henriques, antonino (1965), hist\u00f3ria geral e p\u00e1tria (en portugu\u00e9s), ii: idade moderna e contempor\u00e2nea, lisboa: bertrand, lda. .\nribeiro, \u00e2ngelo; jos\u00e9 hermano (2004), hist\u00f3ria de portugal i \u2014 a forma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rioeditorial=quidnovi (en portugu\u00e9s), isbn 989-554-106-6 .\nribeiro, \u00e2ngelo; saraiva, jos\u00e9 hermano (2004), hist\u00f3ria de portugal ii \u2014 a afirma\u00e7\u00e3o do pa\u00eds (en portugu\u00e9s), quidnovi, isbn 989-554-107-4 .\ns\u00e1nchez cervell\u00f3, josep (1995), la revoluci\u00f3n portuguesa y su influencia en la transici\u00f3n espa\u00f1ola (1961-1976), madrid: nerea, isbn 8486763843 .\nde macedo, newton; saraiva, jos\u00e9 hermano (2004), hist\u00f3ria de portugal iii \u2014 a epopeia dos descobrimentos (en portugu\u00e9s), quidnovi, isbn 989-554-108-2 .\nde macedo, newton; saraiva, jos\u00e9 hermano (2004), hist\u00f3ria de portugal iv \u2014 gl\u00f3ria e decl\u00ednio do imp\u00e9rio (en portugu\u00e9s), quidnovi, isbn 989-554-109-0 .\nde macedo, newton; saraiva, jos\u00e9 hermano (2004), hist\u00f3ria de portugal v \u2014 a restaura\u00e7\u00e3o da indep\u00eandencia (en portugu\u00e9s), quidnovi, isbn 989-554-110-4 .\nsaraiva, jos\u00e9 hermano (2004), hist\u00f3ria de portugal x \u2014 a terceira rep\u00fablica (en portugu\u00e9s), quidnovi, isbn 989-554-115-5 .\nlou\u00e7\u00e3o, paulo alexandre (2000), portugal, terra de mist\u00e9rios (en portugu\u00e9s) (3rd edici\u00f3n), \u00e9squilo, isbn 972-8605-04-8 .\nmu\u00f1oz, mauricio pasto (2003), viriato, a luta pela liberdade (en portugu\u00e9s) (3rd edici\u00f3n), \u00e9squilo, isbn 972-8605-23-4 .\ngrande enciclop\u00e9dia universal (en portugu\u00e9s), durclub, 2004 .\nconstitui\u00e7\u00e3o da rep\u00fablica portuguesa (en portugu\u00e9s) (vi revis\u00e3o constitucional edici\u00f3n), 2004 .\n\n\n== enlaces externos ==\n\n wikimedia commons alberga una categor\u00eda multimedia sobre portugal.\n wikiquote alberga frases c\u00e9lebres de o sobre portugal.\n wikinoticias tiene noticias relacionadas con portugal.\n wikcionario  tiene definiciones y otra informaci\u00f3n sobre portugal.\ninformaci\u00f3n de turismo de portugal\np\u00e1gina web del turismo de portugal\nperfiles de pa\u00edses de la fao: portugal"