["el", "presidente", "de", "la", "naci\u00f3n", "argentina", "es", "el", "jefe", "de", "estado", "jefe", "de", "gobierno", "y", "titular", "del", "poder", "ejecutivo", "nacional", "responsable", "pol\u00edtico", "de", "la", "administraci\u00f3n", "general", "de", "la", "rep\u00fablica", "argentina", "y", "comandante", "en", "jefe", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "el", "presidente", "javier", "milei", "de", "la", "la", "libertad", "avanza", "tom\u00f3", "posesi\u00f3n", "el", "de", "diciembre", "de", "entre", "otros", "poderes", "y", "responsabilidades", "el", "art\u00edculo", "de", "la", "constituci\u00f3n", "de", "la", "naci\u00f3n", "argentina", "encarga", "al", "presidente", "expedir", "las", "instrucciones", "y", "reglamentos", "que", "sean", "necesarios", "para", "la", "ejecuci\u00f3n", "de", "las", "leyes", "hace", "del", "presidente", "el", "comandante", "en", "jefe", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "lo", "autoriza", "a", "nombrar", "funcionarios", "ejecutivos", "y", "judiciales", "estos", "\u00faltimos", "con", "acuerdo", "del", "senado", "lo", "sit\u00faa", "al", "frente", "de", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "de", "argentina", "le", "permite", "conceder", "indultos", "o", "moratorias", "promulgar", "o", "vetar", "leyes", "introducir", "legislaci\u00f3n", "mediante", "decretos", "de", "necesidad", "y", "urgencia", "sujetos", "a", "control", "parlamentario", "y", "declarar", "con", "ciertas", "condiciones", "el", "estado", "de", "sitio", "y", "la", "intervenci\u00f3n", "federal", "de", "las", "provincias", "debido", "a", "la", "naturaleza", "federal", "de", "la", "rep\u00fablica", "argentina", "el", "presidente", "de", "la", "naci\u00f3n", "no", "puede", "ejercer", "las", "facultades", "que", "la", "constituci\u00f3n", "asigna", "a", "los", "gobernadores", "de", "las", "provincias", "ni", "las", "facultades", "no", "delegadas", "por", "las", "provincias", "a", "la", "naci\u00f3n", "algunas", "de", "las", "facultades", "presidenciales", "son", "concurrentes", "con", "los", "gobernadores", "provinciales", "y", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "como", "la", "educaci\u00f3n", "no", "primaria", "la", "salud", "la", "pol\u00edtica", "ambiental", "y", "laboral", "y", "los", "impuestos", "internos", "es", "elegido", "en", "conjunto", "con", "la", "persona", "que", "ocupar\u00e1", "el", "cargo", "de", "vicepresidente", "mediante", "sufragio", "directo", "secreto", "y", "obligatorio", "con", "posibilidad", "de", "una", "segunda", "vuelta", "electoral", "para", "un", "mandato", "de", "cuatro", "a\u00f1os", "desde", "la", "reforma", "de", "la", "constituci\u00f3n", "argentina", "de", "el", "mandatario", "tiene", "la", "posibilidad", "de", "una", "reelecci\u00f3n", "inmediata", "pudiendo", "repetir", "de", "nuevo", "el", "mandato", "despu\u00e9s", "de", "transcurrido", "un", "per\u00edodo", "en", "caso", "de", "ausencia", "del", "pa\u00eds", "enfermedad", "muerte", "destituci\u00f3n", "o", "renuncia", "de", "un", "presidente", "el", "vicepresidente", "asume", "la", "presidencia", "el", "cargo", "fue", "creado", "por", "la", "constituci\u00f3n", "de", "pero", "con", "anterioridad", "hubo", "algunas", "autoridades", "constitucionales", "que", "llevaron", "el", "mismo", "t\u00edtulo", "aunque", "con", "diferentes", "funciones", "debido", "a", "su", "estructura", "unitaria", "hasta", "no", "estaba", "permitido", "que", "la", "presidencia", "fuera", "ejercida", "por", "mujeres", "entre", "y", "veinticinco", "personas", "fueron", "elegidas", "para", "la", "presidencia", "de", "las", "cuales", "solo", "una", "fue", "mujer", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "otras", "siete", "personas", "fueron", "elegidas", "como", "vicepresidentes", "y", "ocuparon", "la", "presidencia", "por", "muerte", "o", "enfermedad", "de", "los", "titulares", "una", "de", "ellas", "fue", "mujer", "mar\u00eda", "estela", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "siete", "presidentes", "constitucionales", "fueron", "derrocados", "seis", "entre", "y", "pedernera", "yrigoyen", "castillo", "per\u00f3n", "frondizi", "illia", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "y", "dos", "electos", "renunciaron", "libremente", "alfons\u00edn", "y", "de", "la", "r\u00faa", "cuatro", "ciudadanos", "asumieron", "el", "cargo", "por", "causa", "de", "acefal\u00eda", "de", "la", "presidencia", "y", "la", "vicepresidencia", "siguiendo", "las", "pautas", "legales", "de", "sucesi\u00f3n", "guido", "lastiri", "rodr\u00edguez", "sa\u00e1", "y", "duhalde", "doce", "personas", "usurparon", "el", "poder", "por", "la", "fuerza", "con", "el", "t\u00edtulo", "de", "presidente", "pero", "con", "las", "suma", "de", "los", "poderes", "legislativos", "y", "ejecutivos", "nacional", "y", "provinciales", "y", "en", "algunos", "casos", "ejerciendo", "tambi\u00e9n", "el", "poder", "constituyente", "la", "primera", "persona", "que", "ejerci\u00f3", "el", "poder", "ejecutivo", "con", "el", "t\u00edtulo", "de", "presidente", "de", "las", "provincias", "unidas", "del", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "fue", "bernardino", "rivadavia", "en", "pero", "bajo", "un", "r\u00e9gimen", "unitario", "y", "una", "legislaci\u00f3n", "cuestionada", "despu\u00e9s", "de", "su", "renuncia", "desapareci\u00f3", "el", "cargo", "en", "la", "legislaci\u00f3n", "argentina", "hasta", "que", "en", "fue", "restablecido", "por", "una", "nueva", "constituci\u00f3n", "en", "el", "marco", "de", "un", "r\u00e9gimen", "federal", "y", "un", "sistema", "electoral", "con", "escasa", "participaci\u00f3n", "popular", "justo", "jos\u00e9", "de", "urquiza", "fue", "el", "primer", "elegido", "de", "acuerdo", "con", "el", "nuevo", "r\u00e9gimen", "y", "desempe\u00f1\u00f3", "el", "cargo", "como", "presidente", "de", "la", "confederaci\u00f3n", "argentina", "al", "igual", "que", "su", "sucesor", "santiago", "derqui", "quien", "luego", "de", "las", "reformas", "constitucionales", "de", "asumi\u00f3", "como", "presidente", "de", "la", "naci\u00f3n", "argentina", "t\u00edtulo", "vigente", "hasta", "la", "fecha", "el", "presidente", "interino", "adolfo", "rodr\u00edguez", "sa\u00e1", "fue", "el", "que", "menos", "tiempo", "permaneci\u00f3", "en", "el", "cargo", "siete", "d\u00edas", "julio", "argentino", "roca", "fue", "el", "que", "permaneci\u00f3", "por", "m\u00e1s", "tiempo", "con", "doce", "a\u00f1os", "hip\u00f3lito", "yrigoyen", "fue", "el", "primer", "presidente", "elegido", "por", "sufragio", "secreto", "y", "obligatorio", "de", "varones", "juan", "domingo", "per\u00f3n", "fue", "el", "primero", "elegido", "por", "sufragio", "secreto", "y", "obligatorio", "de", "varones", "y", "mujeres", "y", "quien", "m\u00e1s", "veces", "result\u00f3", "elegido", "en", "y", "el", "partido", "autonomista", "nacional", "pan", "fue", "la", "fuerza", "pol\u00edtica", "que", "m\u00e1s", "a\u00f1os", "detent\u00f3", "el", "poder", "presidencial", "ejerci\u00e9ndolo", "de", "forma", "ininterrumpida", "durante", "a\u00f1os", "entre", "y", "mientras", "que", "propuesta", "republicana", "pro", "mediante", "la", "alianza", "cambiemos", "fue", "el", "que", "lo", "hizo", "por", "menos", "tiempo", "solo", "un", "per\u00edodo", "origen", "los", "or\u00edgenes", "de", "la", "argentina", "como", "naci\u00f3n", "se", "remontan", "a", "cuando", "en", "el", "marco", "de", "las", "llamadas", "reformas", "borb\u00f3nicas", "el", "rey", "de", "espa\u00f1a", "cre\u00f3", "el", "virreinato", "del", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "que", "abarcaba", "aproximadamente", "los", "territorios", "de", "las", "actuales", "argentina", "bolivia", "paraguay", "uruguay", "y", "sur", "de", "brasil", "separ\u00e1ndolo", "del", "virreinato", "del", "per\u00fa", "el", "jefe", "de", "estado", "segu\u00eda", "siendo", "el", "rey", "representado", "localmente", "por", "el", "virrey", "que", "en", "general", "eran", "nacidos", "en", "espa\u00f1a", "primera", "junta", "de", "gobierno", "la", "primera", "junta", "de", "gobierno", "oficialmente", "junta", "provisional", "gubernativa", "de", "las", "provincias", "del", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "a", "nombre", "del", "se\u00f1or", "don", "fernando", "vii", "fue", "la", "junta", "de", "gobierno", "surgida", "el", "de", "mayo", "de", "en", "buenos", "aires", "capital", "del", "virreinato", "del", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "como", "consecuencia", "del", "triunfo", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "de", "mayo", "que", "destituy\u00f3", "al", "virrey", "baltasar", "hidalgo", "de", "cisneros", "la", "sede", "del", "gobierno", "fue", "fijada", "en", "el", "fuerte", "de", "buenos", "aires", "que", "sirviera", "desde", "como", "residencia", "de", "los", "virreyes", "y", "donde", "hoy", "se", "encuentra", "la", "casa", "de", "gobierno", "la", "primera", "junta", "existi\u00f3", "como", "tal", "hasta", "el", "de", "diciembre", "del", "mismo", "a\u00f1o", "ya", "que", "con", "la", "incorporaci\u00f3n", "de", "diputados", "del", "interior", "se", "transform\u00f3", "en", "la", "junta", "grande", "el", "presidente", "de", "la", "primera", "junta", "de", "las", "provincias", "unidas", "del", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "fue", "cornelio", "saavedra", "director", "supremo", "cuando", "se", "unieron", "representantes", "de", "otras", "ciudades", "del", "interior", "y", "luego", "el", "gobierno", "se", "deleg\u00f3", "primero", "en", "un", "triunvirato", "y", "luego", "en", "un", "poder", "ejecutivo", "unipersonal", "con", "el", "nombre", "de", "director", "supremo", "creado", "por", "la", "asamblea", "nacional", "de", "el", "cargo", "de", "director", "supremo", "se", "mantuvo", "cuando", "luego", "de", "declarada", "la", "independencia", "el", "de", "julio", "de", "por", "un", "congreso", "reunido", "en", "la", "ciudad", "de", "san", "miguel", "de", "tucum\u00e1n", "se", "aprob\u00f3", "una", "constituci\u00f3n", "en", "pero", "debido", "a", "circunstancias", "pol\u00edticas", "la", "misma", "nunca", "entr\u00f3", "en", "vigor", "el", "poder", "central", "se", "disolvi\u00f3", "y", "el", "pa\u00eds", "qued\u00f3", "como", "una", "confederaci\u00f3n", "de", "provincias", "una", "nueva", "constituci\u00f3n", "aprobada", "en", "cre\u00f3", "por", "primera", "vez", "el", "cargo", "de", "presidente", "para", "el", "cual", "fue", "elegido", "bernardino", "rivadavia", "el", "primer", "presidente", "argentino", "debido", "a", "la", "guerra", "entre", "argentina", "y", "brasil", "rivadavia", "renunci\u00f3", "despu\u00e9s", "de", "un", "breve", "per\u00edodo", "de", "tiempo", "y", "la", "oficina", "se", "disolvi\u00f3", "poco", "despu\u00e9s", "una", "guerra", "civil", "entre", "unitarios", "unitaristas", "es", "decir", "gobierno", "central", "con", "sede", "en", "buenos", "aires", "y", "federales", "federalistas", "con", "plena", "autonom\u00eda", "de", "las", "provincias", "se", "produjo", "en", "las", "d\u00e9cadas", "siguientes", "en", "este", "momento", "no", "hab\u00eda", "una", "autoridad", "central", "y", "lo", "m\u00e1s", "cercano", "a", "ello", "era", "el", "representante", "de", "relaciones", "exteriores", "por", "lo", "general", "el", "gobernador", "de", "la", "provincia", "de", "buenos", "aires", "el", "\u00faltimo", "en", "llevar", "este", "t\u00edtulo", "fue", "juan", "manuel", "de", "rosas", "que", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "de", "su", "gobierno", "fue", "elegido", "jefe", "supremo", "de", "la", "confederaci\u00f3n", "argentina", "adquiriendo", "poder", "efectivo", "en", "el", "resto", "del", "pa\u00eds", "en", "rosas", "fue", "derrocado", "y", "se", "convoc\u00f3", "a", "una", "asamblea", "constituyente", "esta", "constituci\u00f3n", "a\u00fan", "en", "vigor", "estableci\u00f3", "un", "gobierno", "federal", "nacional", "con", "la", "oficina", "del", "presidente", "electo", "mediante", "el", "colegio", "electoral", "el", "per\u00edodo", "de", "mandato", "se", "fij\u00f3", "en", "seis", "a\u00f1os", "sin", "posibilidad", "de", "reelecci\u00f3n", "el", "primer", "presidente", "elegido", "en", "virtud", "de", "la", "constituci\u00f3n", "fue", "justo", "jos\u00e9", "de", "urquiza", "despu\u00e9s", "de", "una", "breve", "interrupci\u00f3n", "en", "la", "sucesi\u00f3n", "de", "presidentes", "se", "realiz\u00f3", "respetando", "las", "normas", "legales", "hasta", "que", "a", "partir", "de", "fue", "interrumpida", "por", "varios", "golpes", "de", "estado", "con", "lo", "cual", "se", "intercalaron", "presidentes", "de", "facto", "y", "otros", "elegidos", "por", "v\u00edas", "legales", "en", "y", "golpes", "militares", "depusieron", "los", "presidentes", "electos", "en", "y", "las", "fuerzas", "armadas", "designaron", "militares", "con", "el", "t\u00edtulo", "de", "presidente", "como", "resultado", "de", "los", "golpes", "de", "estado", "de", "y", "de", "el", "gobierno", "federal", "fue", "ejercido", "por", "una", "junta", "militar", "integrada", "por", "los", "jefes", "de", "cada", "una", "de", "las", "tres", "ramas", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "ej\u00e9rcito", "fuerza", "a\u00e9rea", "y", "armada", "la", "que", "a", "su", "vez", "design\u00f3", "a", "un", "militar", "como", "presidente", "en", "antes", "que", "los", "militares", "alcanzaran", "a", "nombrar", "un", "nuevo", "presidente", "asumi\u00f3", "ese", "cargo", "el", "presidente", "provisional", "del", "senado", "que", "era", "el", "reemplazante", "legal", "del", "presidente", "depuesto", "es", "discutible", "si", "estos", "jefes", "de", "estado", "militares", "pueden", "ser", "llamados", "presidentes", "dada", "su", "ilegitimidad", "la", "posici\u00f3n", "del", "gobierno", "argentino", "actual", "es", "que", "los", "militares", "que", "desempe\u00f1aron", "el", "poder", "ejecutivo", "entre", "y", "no", "fueron", "leg\u00edtimos", "por", "lo", "cual", "no", "se", "le", "ha", "reconocido", "derecho", "a", "una", "pensi\u00f3n", "presidencial", "la", "situaci\u00f3n", "de", "los", "anteriores", "dictadores", "no", "fue", "definida", "todos", "han", "fallecido", "la", "figura", "presidencial", "en", "los", "textos", "constitucionales", "constituci\u00f3n", "de", "la", "constituci\u00f3n", "de", "establec\u00eda", "que", "el", "poder", "ejecutivo", "es", "ejercido", "por", "una", "persona", "bajo", "el", "t\u00edtulo", "de", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "argentina", "art\u00edculo", "los", "requisitos", "eran", "ser", "ciudadano", "argentino", "tener", "treinta", "y", "seis", "a\u00f1os", "nueve", "como", "ciudadano", "y", "un", "capital", "de", "diez", "mil", "pesos", "art\u00edculos", "y", "ten\u00eda", "un", "mandato", "de", "cinco", "a\u00f1os", "y", "no", "pod\u00eda", "ser", "reelecto", "art\u00edculo", "en", "caso", "de", "enfermedad", "muerte", "renuncia", "o", "destituci\u00f3n", "el", "cargo", "era", "ejercido", "por", "el", "presidente", "del", "senado", "art\u00edculo", "era", "elegido", "de", "la", "siguiente", "forma", "art\u00edculos", "al", "en", "la", "capital", "y", "en", "cada", "provincia", "se", "formaba", "una", "junta", "de", "electores", "quienes", "votaban", "cuatro", "meses", "antes", "de", "que", "finalice", "el", "mandato", "con", "balotas", "firmadas", "una", "vez", "terminada", "la", "votaci\u00f3n", "y", "el", "escrutinio", "el", "acta", "iba", "dirigida", "al", "presidente", "del", "senado", "quien", "junto", "a", "cuatro", "miembros", "del", "congreso", "hac\u00edan", "el", "conteo", "final", "el", "que", "reun\u00eda", "las", "dos", "terceras", "partes", "de", "los", "votos", "era", "proclamado", "presidente", "en", "caso", "de", "que", "ninguno", "lo", "reuniere", "era", "elegido", "por", "los", "del", "congreso", "pod\u00eda", "ser", "destituido", "por", "acusaci\u00f3n", "de", "la", "c\u00e1mara", "de", "representantes", "por", "delitos", "de", "traici\u00f3n", "concusi\u00f3n", "malversaci\u00f3n", "de", "los", "fondos", "p\u00fablicos", "violaci\u00f3n", "de", "la", "constituci\u00f3n", "particularmente", "con", "respecto", "a", "los", "derechos", "primarios", "de", "los", "ciudadanos", "u", "otros", "cr\u00edmenes", "que", "merezcan", "pena", "infamante", "o", "de", "muerte", "y", "ser", "destituido", "por", "el", "senado", "sus", "atribuciones", "eran", "art\u00edculos", "al", "publicar", "y", "hacer", "ejecutar", "las", "leyes", "convocar", "al", "congreso", "hacer", "anualmente", "la", "apertura", "de", "sesiones", "ordena", "las", "elecciones", "legislativas", "ser", "el", "comandante", "de", "las", "fuerzas", "de", "mar", "y", "tierra", "necesitando", "el", "permiso", "del", "congreso", "para", "mandar", "al", "ej\u00e9rcito", "en", "persona", "proveer", "la", "seguridad", "interior", "y", "exterior", "tomar", "medidas", "para", "garantizar", "la", "paz", "hacer", "tratados", "con", "aprobaci\u00f3n", "del", "senado", "nombrar", "y", "destituir", "a", "sus", "cinco", "ministros", "nombrar", "embajadores", "y", "dem\u00e1s", "agentes", "con", "aprobaci\u00f3n", "del", "senado", "recibir", "delegaciones", "extranjeras", "expedir", "las", "cartas", "de", "ciudadan\u00eda", "ejercer", "el", "patronato", "general", "de", "las", "iglesias", "todos", "los", "objetos", "y", "ramos", "de", "hacienda", "y", "polic\u00eda", "los", "establecimientos", "p\u00fablicos", "y", "nacionales", "cient\u00edficos", "y", "de", "todo", "g\u00e9nero", "formados", "y", "sostenidos", "con", "fondos", "del", "estado", "las", "casas", "de", "moneda", "bancos", "nacionales", "correos", "postas", "y", "caminos", "son", "de", "la", "suprema", "inspecci\u00f3n", "y", "resorte", "del", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "aplicar", "indultos", "y", "nombrar", "jueces", "de", "la", "corte", "suprema", "adem\u00e1s", "nombraba", "a", "los", "gobernadores", "de", "las", "provincias", "a", "propuesta", "de", "un", "consejo", "de", "administraci\u00f3n", "y", "aprobaba", "sus", "presupuestos", "todo", "proyecto", "de", "ley", "deb\u00eda", "pasar", "por", "el", "poder", "ejecutivo", "quien", "las", "aprobaba", "u", "objetaba", "constituci\u00f3n", "de", "los", "art\u00edculos", "\u00ba", "a", "\u00ba", "conten\u00edan", "las", "estipulaciones", "relativas", "al", "poder", "ejecutivo", "el", "titular", "de", "este", "era", "unipersonal", "y", "llevaba", "el", "t\u00edtulo", "de", "presidente", "de", "la", "confederaci\u00f3n", "argentina", "un", "vicepresidente", "electo", "juntamente", "con", "\u00e9l", "lo", "suplir\u00eda", "en", "caso", "de", "ausencia", "inhabilidad", "o", "renuncia", "los", "requisitos", "para", "la", "elecci\u00f3n", "como", "presidente", "eran", "similares", "a", "los", "exigidos", "para", "los", "senadores", "se", "les", "a\u00f1ad\u00eda", "la", "condici\u00f3n", "de", "nativo", "o", "de", "ser", "hijo", "de", "uno", "en", "caso", "de", "haber", "nacido", "fuera", "del", "territorio", "nacional", "y", "la", "pr\u00e1ctica", "de", "la", "religi\u00f3n", "cat\u00f3lica", "\u00fanica", "concesi\u00f3n", "a", "los", "montoneros", "su", "mandato", "se", "extender\u00eda", "por", "un", "per\u00edodo", "de", "seis", "a\u00f1os", "sin", "posibilidad", "de", "reelecci\u00f3n", "hasta", "que", "un", "per\u00edodo", "completo", "hubiese", "pasado", "ninguna", "causa", "permit\u00eda", "la", "extensi\u00f3n", "de", "este", "m\u00e1s", "all\u00e1", "de", "los", "seis", "a\u00f1os", "cumplidos", "desde", "la", "fecha", "original", "de", "asunci\u00f3n", "el", "procedimiento", "para", "la", "elecci\u00f3n", "presidencial", "era", "indirecto", "el", "electorado", "de", "cada", "provincia", "escoger\u00eda", "un", "n\u00famero", "de", "delegados", "igual", "al", "doble", "de", "la", "cantidad", "total", "de", "diputados", "y", "senadores", "que", "se", "eligiesen", "por", "la", "misma", "los", "electores", "de", "cada", "provincia", "votar\u00edan", "discrecionalmente", "a", "los", "candidatos", "que", "juzgasen", "m\u00e1s", "convenientes", "y", "remitir\u00edan", "copia", "sellada", "de", "su", "resoluci\u00f3n", "al", "senado", "de", "la", "naci\u00f3n", "una", "vez", "recibidas", "todas", "las", "listas", "la", "asamblea", "legislativa", "realizar\u00eda", "el", "escrutinio", "de", "estas", "de", "haber", "como", "resultado", "mayor\u00eda", "absoluta", "de", "un", "candidato", "la", "proclamaci\u00f3n", "ser\u00eda", "autom\u00e1tica", "en", "caso", "de", "no", "contar", "ninguno", "con", "la", "misma", "la", "asamblea", "legislativa", "elegir\u00eda", "inmediatamente", "y", "a", "simple", "pluralidad", "de", "sufragios", "entre", "los", "dos", "candidatos", "m\u00e1s", "votados", "o", "m\u00e1s", "en", "caso", "de", "haber", "empate", "en", "el", "primer", "o", "segundo", "puesto", "en", "este", "\u00faltimo", "caso", "de", "no", "haber", "candidato", "con", "mayor\u00eda", "absoluta", "en", "primera", "instancia", "se", "realizar\u00eda", "balotaje", "entre", "los", "dos", "candidatos", "m\u00e1s", "votados", "en", "la", "primera", "vuelta", "el", "quorum", "para", "esta", "elecci\u00f3n", "era", "de", "tres", "cuartas", "partes", "de", "los", "congresistas", "de", "acuerdo", "con", "el", "primer", "inciso", "del", "art\u00edculo", "\u00ba", "el", "presidente", "era", "la", "autoridad", "suprema", "de", "la", "confederaci\u00f3n", "en", "lo", "que", "se", "denomina", "un", "r\u00e9gimen", "presidencialista", "no", "respond\u00eda", "de", "sus", "acciones", "dentro", "del", "marco", "impuesto", "por", "la", "constituci\u00f3n", "a", "ninguna", "autoridad", "superior", "y", "no", "requer\u00eda", "de", "la", "aprobaci\u00f3n", "del", "congreso", "para", "el", "ejercicio", "de", "las", "atribuciones", "que", "le", "competen", "era", "adem\u00e1s", "el", "titular", "del", "poder", "ejecutivo", "de", "la", "ciudad", "designada", "capital", "federal", "y", "el", "jefe", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "el", "presidente", "gozaba", "de", "facultades", "legislativas", "adem\u00e1s", "de", "la", "sanci\u00f3n", "y", "promulgaci\u00f3n", "de", "las", "leyes", "dictadas", "por", "el", "congreso", "incluyendo", "la", "facultad", "de", "veto", "estaba", "a", "su", "cargo", "la", "expedici\u00f3n", "de", "los", "reglamentos", "necesarios", "para", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "la", "ley", "llamados", "decretos", "aunque", "respetando", "el", "esp\u00edritu", "original", "de", "la", "misma", "la", "firma", "de", "tratados", "con", "otros", "estados", "estaba", "a", "su", "exclusivo", "cargo", "as\u00ed", "como", "la", "decisi\u00f3n", "de", "dar", "o", "no", "tr\u00e1mite", "a", "los", "documentos", "emitidos", "por", "el", "pont\u00edfice", "cat\u00f3lico", "como", "autoridad", "en", "materia", "de", "pol\u00edtica", "exterior", "es", "el", "encargado", "del", "nombramiento", "de", "embajadores", "y", "otros", "ministros", "destinados", "a", "la", "negociaci\u00f3n", "con", "las", "potencias", "extranjeras", "la", "elecci\u00f3n", "y", "remoci\u00f3n", "de", "los", "titulares", "de", "embajada", "requer\u00eda", "acuerdo", "senatorial", "un", "vestigio", "de", "la", "influencia", "de", "la", "constituci\u00f3n", "norteamericana", "en", "la", "que", "el", "senado", "comparte", "con", "el", "presidente", "la", "potestad", "sobre", "las", "relaciones", "exteriores", "sobre", "los", "convencionales", "pero", "la", "de", "los", "funcionarios", "de", "rango", "inferior", "estaba", "enteramente", "a", "su", "cargo", "por", "lo", "mismo", "era", "la", "autoridad", "a", "cargo", "de", "la", "gesti\u00f3n", "de", "los", "asuntos", "militares", "disponiendo", "del", "ej\u00e9rcito", "designando", "a", "los", "oficiales", "de", "este", "con", "acuerdo", "del", "senado", "en", "caso", "de", "los", "puestos", "superiores", "del", "escalaf\u00f3n", "emitiendo", "patentes", "de", "corso", "declarando", "la", "guerra", "o", "decretando", "el", "estado", "de", "sitio", "cuando", "su", "causa", "es", "el", "ataque", "de", "una", "potencia", "extranjera", "su", "implicaci\u00f3n", "con", "las", "tareas", "del", "congreso", "no", "se", "limitaba", "a", "la", "promulgaci\u00f3n", "de", "las", "leyes", "estaba", "a", "cargo", "del", "presidente", "la", "apertura", "de", "las", "sesiones", "en", "asamblea", "legislativa", "en", "la", "que", "comunicaba", "al", "mismo", "sus", "consideraciones", "acerca", "de", "su", "tarea", "y", "la", "pr\u00f3rroga", "o", "convocatoria", "a", "sesiones", "fuera", "del", "per\u00edodo", "ordinario", "con", "respecto", "al", "poder", "judicial", "estaba", "a", "su", "cargo", "la", "designaci\u00f3n", "de", "los", "jueces", "de", "los", "tribunales", "federales", "para", "lo", "que", "requer\u00eda", "el", "acuerdo", "senatorial", "adem\u00e1s", "contaba", "con", "la", "facultad", "de", "indultar", "a", "los", "condenados", "por", "delitos", "de", "jurisdicci\u00f3n", "federal", "salvo", "en", "casos", "de", "juicio", "pol\u00edtico", "no", "ten\u00eda", "la", "facultad", "de", "imponer", "condenas", "pero", "s\u00ed", "de", "en", "estado", "de", "sitio", "decretar", "el", "arresto", "temporal", "o", "el", "traslado", "de", "personas", "salvo", "que", "estas", "prefiriesen", "abandonar", "el", "territorio", "nacional", "si", "no", "contaba", "con", "el", "acuerdo", "del", "congreso", "al", "dictarlas", "estas", "medidas", "caducaban", "autom\u00e1ticamente", "a", "los", "d\u00edas", "como", "encargado", "de", "la", "administraci\u00f3n", "nacional", "le", "estaba", "encomendada", "la", "recaudaci\u00f3n", "de", "la", "renta", "nacional", "y", "su", "aplicaci\u00f3n", "dentro", "del", "marco", "de", "la", "ley", "de", "presupuesto", "ten\u00eda", "facultad", "para", "otorgar", "el", "goce", "de", "licencias", "o", "montep\u00edos", "y", "para", "recabar", "cualquier", "clase", "de", "informaci\u00f3n", "por", "parte", "de", "la", "administraci\u00f3n", "nacional", "la", "constituci\u00f3n", "fijaba", "como", "ayudantes", "del", "presidente", "a", "cinco", "ministros", "elegidos", "por", "este", "en", "carteras", "de", "interior", "de", "relaciones", "exteriores", "de", "hacienda", "de", "justicia", "culto", "e", "instrucci\u00f3n", "p\u00fablica", "y", "de", "guerra", "y", "marina", "el", "refrendo", "ministerial", "era", "necesario", "para", "los", "decretos", "de", "gobierno", "los", "ministros", "estaban", "adem\u00e1s", "obligados", "a", "dar", "informes", "al", "congreso", "en", "la", "apertura", "de", "sesiones", "y", "facultados", "a", "tomar", "parte", "en", "los", "debates", "de", "este", "aunque", "sin", "voto", "la", "tarea", "era", "incompatible", "con", "el", "ejercicio", "del", "poder", "legislativo", "nacional", "reformas", "constitucionales", "la", "reforma", "de", "renombr\u00f3", "al", "cargo", "como", "presidente", "de", "la", "naci\u00f3n", "argentina", "otorg\u00f3", "a", "las", "provincias", "el", "derecho", "a", "pedir", "la", "intervenci\u00f3n", "del", "gobierno", "federal", "en", "su", "territorio", "a", "la", "c\u00e1mara", "de", "diputados", "el", "derecho", "de", "acusar", "en", "juicio", "pol\u00edtico", "a", "miembros", "del", "poder", "ejecutivo", "y", "jueces", "y", "quit\u00f3", "al", "poder", "ejecutivo", "la", "facultad", "de", "suspender", "las", "garant\u00edas", "constitucionales", "en", "no", "se", "hizo", "cambios", "al", "sistema", "de", "gobierno", "en", "se", "elev\u00f3", "a", "ocho", "los", "ministerios", "del", "gabinete", "antes", "eran", "hacia", "se", "permit\u00eda", "la", "reelecci\u00f3n", "ilimitada", "del", "presidente", "y", "se", "eliminaba", "el", "colegio", "electoral", "la", "elecci\u00f3n", "ser\u00eda", "directa", "por", "el", "voto", "popular", "y", "el", "l\u00edmite", "de", "cantidad", "de", "ministerios", "adem\u00e1s", "el", "estado", "no", "autorizar\u00eda", "organizaciones", "que", "tuvieran", "principios", "opuestos", "a", "las", "libertades", "individuales", "y", "aparte", "del", "estado", "de", "sitio", "el", "presidente", "podr\u00eda", "sin", "aprobaci\u00f3n", "del", "congreso", "declarar", "el", "estado", "de", "prevenci\u00f3n", "y", "alarma", "la", "reforma", "de", "derog\u00f3", "la", "reforma", "de", "y", "reinstaur\u00f3", "la", "constituci\u00f3n", "de", "con", "las", "reformas", "de", "y", "limitaba", "las", "facultades", "de", "intervenci\u00f3n", "atribuy\u00e9ndoselas", "al", "congreso", "exclusivamente", "salvo", "casos", "de", "invasi\u00f3n", "exterior", "la", "prohibici\u00f3n", "al", "poder", "ejecutivo", "de", "expulsar", "a", "ning\u00fan", "habitante", "argentino", "o", "extranjero", "limitaba", "m\u00e1s", "las", "facultades", "del", "presidente", "para", "detener", "personas", "y", "establec\u00eda", "garant\u00edas", "para", "las", "personas", "detenidas", "en", "virtud", "del", "estado", "de", "sitio", "limitaba", "el", "mandato", "del", "presidente", "a", "seis", "a\u00f1os", "sin", "posibilidad", "de", "reelecci\u00f3n", "y", "establec\u00eda", "la", "elecci\u00f3n", "indirecta", "por", "colegio", "electoral", "modificado", "por", "el", "estatuto", "provisional", "de", "que", "estableci\u00f3", "un", "mandato", "de", "cuatro", "a\u00f1os", "con", "reelecci\u00f3n", "y", "la", "elecci\u00f3n", "directa", "con", "balotaje", "y", "establec\u00eda", "limitaciones", "a", "ciertas", "personas", "para", "ser", "presidentes", "ministros", "c\u00f3nyuges", "parientes", "contratistas", "del", "estado", "la", "reforma", "de", "estableci\u00f3", "un", "mandato", "de", "cuatro", "a\u00f1os", "y", "habilit\u00f3", "la", "reelecci\u00f3n", "presidencial", "cre\u00f3", "la", "figura", "del", "jefe", "de", "gabinete", "que", "debe", "concurrir", "al", "congreso", "a", "informar", "sobre", "la", "gesti\u00f3n", "del", "gobierno", "la", "posibilidad", "de", "efectuar", "la", "delegaci\u00f3n", "legislativa", "en", "el", "poder", "ejecutivo", "mediante", "los", "decretos", "de", "necesidad", "y", "urgencia", "elimin\u00f3", "el", "colegio", "electoral", "y", "estableci\u00f3", "el", "sistema", "de", "balotaje", "poderes", "y", "deberes", "art\u00edculo", "el", "presidente", "de", "la", "naci\u00f3n", "tiene", "las", "siguientes", "atribuciones", "poderes", "ejecutivos", "el", "presidente", "es", "el", "jefe", "supremo", "de", "la", "naci\u00f3n", "jefe", "de", "gobierno", "y", "responsable", "pol\u00edtico", "de", "la", "administraci\u00f3n", "general", "del", "pa\u00eds", "inciso", "y", "est\u00e1", "a", "la", "cabeza", "del", "poder", "ejecutivo", "del", "gobierno", "cuya", "responsabilidad", "es", "expedir", "las", "instrucciones", "y", "reglamentos", "que", "sean", "necesarios", "para", "la", "ejecuci\u00f3n", "de", "las", "leyes", "inciso", "para", "llevar", "a", "cabo", "este", "deber", "se", "le", "otorga", "el", "control", "de", "los", "cuatro", "millones", "de", "empleados", "del", "poder", "ejecutivo", "federal", "al", "presidente", "le", "corresponde", "el", "nombramiento", "y", "remoci\u00f3n", "de", "varios", "miembros", "del", "poder", "ejecutivo", "embajadores", "seg\u00fan", "la", "ley", "el", "presidente", "puede", "designar", "hasta", "embajadores", "de", "su", "confianza", "sin", "aprobaci\u00f3n", "del", "senado", "que", "deben", "dejar", "sus", "funciones", "cuando", "el", "presidente", "termina", "su", "mandato", "ministros", "plenipotenciarios", "encargados", "de", "negocios", "el", "presidente", "del", "banco", "central", "de", "la", "rep\u00fablica", "argentina", "el", "procurador", "general", "de", "la", "naci\u00f3n", "y", "el", "director", "de", "la", "agencia", "federal", "de", "inteligencia", "son", "todos", "designados", "por", "el", "presidente", "con", "el", "consejo", "y", "consentimiento", "de", "una", "mayor\u00eda", "del", "senado", "y", "por", "s\u00ed", "solo", "nombra", "y", "remueve", "a", "miembros", "del", "gabinete", "y", "otros", "oficiales", "federales", "inciso", "los", "nombramientos", "realizados", "mientras", "el", "senado", "no", "est\u00e1", "en", "periodo", "de", "sesiones", "son", "temporales", "y", "expiran", "al", "final", "de", "la", "siguiente", "sesi\u00f3n", "del", "senado", "inciso", "supervisa", "el", "ejercicio", "de", "sus", "ministros", "inciso", "y", "puede", "pedir", "los", "informes", "que", "crea", "convenientes", "inciso", "generalmente", "el", "presidente", "puede", "cesar", "y", "llenar", "vacantes", "a", "los", "funcionarios", "ejecutivos", "a", "su", "discreci\u00f3n", "inciso", "quiz\u00e1s", "el", "m\u00e1s", "importante", "de", "todos", "los", "poderes", "presidenciales", "es", "su", "posici\u00f3n", "al", "frente", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "argentinas", "como", "su", "comandante", "en", "jefe", "inciso", "mientras", "que", "el", "poder", "de", "declarar", "la", "guerra", "corresponde", "constitucionalmente", "al", "congreso", "inciso", "el", "presidente", "comanda", "y", "dirige", "a", "sus", "ej\u00e9rcitos", "y", "es", "responsable", "de", "planear", "la", "estrategia", "militar", "y", "conceder", "empleos", "y", "grados", "militares", "incisos", "y", "junto", "con", "las", "fuerzas", "armadas", "el", "presidente", "tambi\u00e9n", "est\u00e1", "al", "frente", "de", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "a", "trav\u00e9s", "del", "ministerio", "de", "relaciones", "exteriores", "y", "el", "ministerio", "de", "defensa", "el", "presidente", "es", "responsable", "de", "la", "protecci\u00f3n", "de", "los", "argentinos", "en", "el", "extranjero", "y", "de", "los", "ciudadanos", "argentinos", "en", "territorio", "nacional", "el", "presidente", "decide", "si", "hay", "que", "reconocer", "nuevas", "naciones", "y", "nuevos", "gobiernos", "recibe", "sus", "ministros", "y", "admite", "c\u00f3nsules", "y", "negocia", "tratados", "con", "otras", "naciones", "que", "se", "hacen", "vigentes", "en", "argentina", "cuando", "son", "aprobados", "por", "las", "dos", "terceras", "partes", "del", "senado", "inciso", "el", "presidente", "tambi\u00e9n", "puede", "negociar", "acuerdos", "ejecutivos", "con", "poderes", "extranjeros", "que", "no", "est\u00e1n", "sujetos", "a", "la", "confirmaci\u00f3n", "del", "senadoconcede", "jubilaciones", "retiros", "licencias", "y", "pensiones", "inciso", "y", "puede", "ausentarse", "del", "territorio", "nacional", "con", "permiso", "del", "congreso", "inciso", "en", "materia", "de", "seguridad", "interior", "el", "presidente", "est\u00e1", "facultado", "para", "declarar", "el", "estado", "de", "sitio", "inciso", "cesando", "las", "garant\u00edas", "constitucionales", "en", "caso", "de", "ataque", "exterior", "o", "de", "conmoci\u00f3n", "interior", "con", "acuerdo", "del", "senado", "pudiendo", "\u00fanicamente", "declararlo", "por", "s\u00ed", "solo", "cuando", "el", "congreso", "est\u00e9", "en", "receso", "mediante", "decreto", "y", "convocando", "a", "ambas", "c\u00e1maras", "para", "su", "tratamiento", "pero", "no", "podr\u00e1", "condenar", "por", "s\u00ed", "o", "aplicar", "penas", "limitando", "su", "poder", "a", "arrestar", "y", "trasladar", "a", "los", "ciudadanos", "art\u00edculo", "de", "la", "constituci\u00f3n", "la", "intervenci\u00f3n", "federal", "inciso", "de", "una", "o", "varias", "provincias", "tomando", "el", "control", "de", "los", "poderes", "ejecutivo", "y", "legislativo", "de", "la", "provincia", "designando", "un", "interventor", "por", "d\u00edas", "prorrogables", "y", "llamando", "a", "elecciones", "para", "elegir", "a", "las", "nuevas", "autoridades", "mediante", "un", "decreto", "luego", "refrendado", "por", "el", "congreso", "o", "un", "proyecto", "de", "ley", "aprobado", "por", "el", "congreso", "poderes", "legislativos", "el", "primer", "poder", "conferido", "al", "presidente", "por", "la", "constituci\u00f3n", "es", "el", "poder", "legislativo", "del", "veto", "presidencial", "cualquier", "proyecto", "de", "ley", "aprobado", "por", "el", "congreso", "deber\u00e1", "ser", "presentado", "al", "presidente", "antes", "de", "que", "pueda", "convertirse", "en", "ley", "una", "vez", "que", "la", "norma", "legal", "ha", "sido", "presentada", "el", "presidente", "tiene", "tres", "opciones", "firmarla", "el", "proyecto", "legislativo", "se", "convierte", "en", "ley", "vetarla", "total", "o", "parcialmente", "y", "devolverla", "al", "congreso", "con", "sus", "objeciones", "el", "proyecto", "no", "se", "convierte", "en", "ley", "a", "menos", "que", "cada", "c\u00e1mara", "del", "congreso", "vote", "para", "anular", "el", "veto", "con", "una", "mayor\u00eda", "favorable", "de", "dos", "tercios", "no", "hacer", "nada", "en", "ese", "caso", "el", "presidente", "ni", "firma", "ni", "veta", "la", "legislaci\u00f3n", "despu\u00e9s", "de", "d\u00edas", "se", "convierte", "en", "ley", "luego", "las", "promulga", "y", "hace", "publicarlas", "en", "el", "bolet\u00edn", "oficial", "el", "presidente", "puede", "emitir", "decretos", "que", "regulen", "la", "organizaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "del", "pa\u00eds", "y", "reglamenten", "las", "leyes", "aprobadas", "por", "el", "congreso", "firmados", "junto", "al", "jefe", "de", "gabinete", "y", "los", "ministros", "involucrados", "el", "presidente", "tiene", "prohibido", "emitir", "disposiciones", "legislativas", "excepto", "en", "circunstancias", "excepcionales", "a", "trav\u00e9s", "de", "decretos", "de", "necesidad", "y", "urgencia", "inciso", "siempre", "que", "no", "regulen", "en", "materia", "penal", "tributaria", "electoral", "o", "el", "r\u00e9gimen", "de", "los", "partidos", "pol\u00edticos", "en", "acuerdo", "general", "con", "los", "ministros", "y", "siendo", "analizados", "y", "aprobados", "por", "el", "congreso", "quienes", "pueden", "derogar", "el", "dnu", "mediante", "el", "rechazo", "de", "ambas", "c\u00e1marasdecretos", "delegados", "art\u00edculo", "de", "la", "constituci\u00f3n", "tambi\u00e9n", "el", "congreso", "mediante", "una", "ley", "especial", "puede", "delegar", "en", "el", "presidente", "facultades", "legislativas", "en", "materia", "de", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "y", "emergencia", "p\u00fablica", "de", "acuerdo", "a", "un", "plazo", "determinado", "y", "las", "pautas", "donde", "puede", "actuar", "as\u00ed", "el", "presidente", "est\u00e1", "facultado", "para", "emitir", "decretos", "delegados", "firmados", "junto", "al", "jefe", "de", "gabinete", "quien", "debe", "comunicar", "al", "congreso", "las", "disposiciones", "para", "que", "sean", "analizadas", "por", "la", "comisi\u00f3n", "bicameralel", "presidente", "puede", "desempe\u00f1ar", "un", "papel", "importante", "en", "la", "conformaci\u00f3n", "del", "congreso", "sobre", "todo", "si", "el", "partido", "pol\u00edtico", "del", "presidente", "tiene", "mayor\u00eda", "en", "una", "o", "ambas", "c\u00e1maras", "los", "miembros", "del", "poder", "ejecutivo", "no", "pueden", "ocupar", "simult\u00e1neamente", "su", "puesto", "y", "un", "esca\u00f1o", "en", "el", "congreso", "pero", "es", "habitual", "que", "redacten", "la", "legislaci\u00f3n", "y", "que", "un", "senador", "o", "diputado", "la", "presente", "por", "ellos", "el", "presidente", "puede", "influir", "de", "una", "forma", "importante", "en", "el", "poder", "legislativo", "a", "trav\u00e9s", "del", "informe", "anual", "escrito", "u", "oral", "al", "hacer", "la", "apertura", "de", "las", "sesiones", "ordinarias", "que", "constitucionalmente", "debe", "presentar", "al", "congreso", "reunido", "en", "asamblea", "normalmente", "dictado", "el", "de", "marzo", "de", "cada", "a\u00f1o", "este", "discurso", "a", "menudo", "perfila", "la", "oferta", "legislativa", "para", "el", "a\u00f1o", "pr\u00f3ximo", "inciso", "de", "acuerdo", "con", "los", "art\u00edculos", "y", "inciso", "el", "presidente", "puede", "convocar", "a", "una", "o", "a", "ambas", "c\u00e1maras", "del", "congreso", "para", "una", "sesi\u00f3n", "extraordinaria", "mediante", "un", "decreto", "indicando", "los", "proyectos", "de", "ley", "a", "tratar", "poderes", "judiciales", "el", "presidente", "tambi\u00e9n", "tiene", "la", "facultad", "de", "proponer", "jueces", "federales", "incluidos", "miembros", "de", "la", "corte", "suprema", "de", "argentina", "sobre", "la", "base", "de", "una", "propuesta", "vinculante", "del", "consejo", "de", "la", "magistratura", "inciso", "sin", "embargo", "estos", "nombramientos", "requieren", "la", "confirmaci\u00f3n", "del", "senado", "por", "dos", "tercios", "de", "los", "miembros", "presentes", "y", "esto", "puede", "suponer", "un", "escollo", "importante", "ante", "la", "posibilidad", "de", "que", "un", "presidente", "quisiera", "formar", "una", "judicatura", "federal", "con", "una", "postura", "ideol\u00f3gica", "particular", "tambi\u00e9n", "puede", "conceder", "perdones", "e", "indultos", "pero", "no", "intervenir", "en", "acusaciones", "de", "la", "c\u00e1mara", "de", "diputados", "inciso", "proceso", "de", "elecci\u00f3n", "elegibilidad", "en", "la", "constituci\u00f3n", "de", "en", "su", "art\u00edculo", "de", "la", "secci\u00f3n", "segunda", "sobre", "el", "poder", "ejecutivo", "marca", "los", "requisitos", "para", "ser", "presidente", "haber", "nacido", "en", "territorio", "argentino", "o", "ser", "hijo", "de", "ciudadanos", "nativos", "las", "dem\u00e1s", "cualidades", "exigidas", "para", "ser", "elegido", "senador", "tener", "la", "edad", "de", "a\u00f1os", "haber", "sido", "seis", "a\u00f1os", "ciudadano", "de", "la", "naci\u00f3n", "tener", "a\u00f1os", "de", "residencia", "inmediata", "en", "ella", "una", "renta", "anual", "de", "dos", "mil", "pesos", "fuertes", "o", "una", "entrada", "equivalente", "inhabilitaci\u00f3n", "a", "ejercer", "otro", "cargo", "durante", "el", "ejercicio", "de", "la", "presidencia", "art\u00edculo", "elecci\u00f3n", "la", "campa\u00f1a", "presidencial", "contempor\u00e1nea", "comienza", "antes", "de", "las", "elecciones", "primarias", "cuando", "los", "partidos", "pol\u00edticos", "pueden", "hacer", "una", "selecci\u00f3n", "de", "candidatos", "en", "las", "elecciones", "primarias", "quedan", "habilitados", "a", "las", "elecciones", "generales", "quienes", "pasan", "el", "piso", "del", "del", "padr\u00f3n", "electoral", "desde", "los", "candidatos", "participan", "en", "debates", "televisados", "a", "escala", "nacional", "y", "fueron", "regulados", "como", "obligatorios", "a", "partir", "de", "los", "candidatos", "de", "cada", "partido", "habitualmente", "hacen", "campa\u00f1a", "a", "lo", "largo", "de", "todo", "el", "pa\u00eds", "para", "explicar", "sus", "programas", "electorales", "convencer", "a", "los", "votantes", "y", "solicitar", "contribuciones", "a", "la", "campa\u00f1a", "entre", "y", "el", "presidente", "fue", "elegido", "mediante", "el", "voto", "indirecto", "es", "decir", "se", "eleg\u00edan", "electores", "para", "el", "colegio", "electoral", "que", "permit\u00eda", "ganar", "por", "amplias", "mayor\u00edas", "ya", "que", "con", "excepci\u00f3n", "de", "la", "elecci\u00f3n", "de", "domingo", "faustino", "sarmiento", "en", "en", "todas", "las", "dem\u00e1s", "el", "candidato", "ganador", "hab\u00eda", "logrado", "la", "mayor\u00eda", "en", "el", "colegio", "en", "la", "elecci\u00f3n", "la", "elecci\u00f3n", "a", "presidente", "era", "a", "voto", "cantado", "y", "con", "fraude", "siendo", "necesario", "la", "mayor\u00eda", "absoluta", "la", "mitad", "m\u00e1s", "uno", "de", "los", "electores", "para", "ser", "presidente", "la", "sanci\u00f3n", "de", "la", "ley", "s\u00e1enz", "pe\u00f1a", "en", "instaur\u00f3", "el", "voto", "secreto", "y", "obligatorio", "entre", "hombres", "mayores", "de", "a\u00f1os", "usando", "el", "padr\u00f3n", "militar", "siendo", "aplicado", "en", "las", "elecciones", "de", "y", "ganadas", "por", "la", "uni\u00f3n", "c\u00edvica", "radical", "y", "en", "ganadas", "por", "las", "fuerzas", "que", "posteriormente", "formar\u00edan", "el", "partido", "justicialista", "tras", "el", "golpe", "de", "estado", "de", "las", "elecciones", "de", "y", "se", "realizaron", "con", "fraude", "electoral", "y", "el", "boicot", "de", "la", "uni\u00f3n", "c\u00edvica", "radical", "partido", "gobernante", "antes", "del", "golpe", "y", "mayoritario", "en", "el", "pa\u00eds", "hasta", "con", "la", "reforma", "de", "se", "elimin\u00f3", "el", "colegio", "electoral", "y", "se", "instaur\u00f3", "el", "voto", "directo", "con", "la", "inclusi\u00f3n", "de", "las", "mujeres", "mediante", "una", "ley", "de", "siendo", "necesario", "obtener", "simplemente", "la", "mayor", "cantidad", "de", "los", "votos", "positivos", "para", "resultar", "electo", "as\u00ed", "fue", "reelecto", "juan", "domingo", "per\u00f3n", "en", "el", "golpe", "militar", "de", "reinstaur\u00f3", "el", "sistema", "electoral", "anterior", "con", "la", "proscripci\u00f3n", "de", "los", "partidos", "peronista", "y", "comunista", "aplic\u00e1ndolo", "a", "las", "elecciones", "de", "y", "en", "la", "dictadura", "militar", "gobernante", "instaur\u00f3", "el", "voto", "directo", "universal", "necesitando", "el", "de", "los", "votos", "afirmativos", "con", "posibilidad", "de", "balotaje", "entre", "las", "f\u00f3rmulas", "que", "sacaron", "m\u00e1s", "del", "de", "los", "votos", "y", "el", "fin", "de", "las", "proscripciones", "esto", "se", "aplic\u00f3", "a", "las", "elecciones", "de", "marzo", "y", "septiembre", "de", "tras", "el", "fin", "del", "proceso", "de", "reorganizaci\u00f3n", "nacional", "dictadura", "que", "gobernaba", "desde", "las", "elecciones", "de", "y", "se", "llevaron", "a", "cabo", "mediante", "el", "voto", "indirecto", "universal", "con", "colegio", "electoral", "necesitando", "la", "mayor\u00eda", "absoluta", "de", "los", "electores", "para", "ser", "presidente", "en", "se", "reform\u00f3", "la", "constituci\u00f3n", "y", "dispuso", "que", "el", "candidato", "es", "elegido", "directamente", "por", "el", "pueblo", "en", "doble", "vuelta", "art", "la", "convocatoria", "deber\u00e1", "hacerse", "con", "una", "anticipaci\u00f3n", "no", "menor", "de", "noventa", "d\u00edas", "y", "la", "elecci\u00f3n", "ser\u00e1", "efectuada", "dentro", "de", "los", "dos", "meses", "anteriores", "a", "la", "finalizaci\u00f3n", "del", "mandato", "del", "presidente", "y", "vicepresidente", "saliente", "art", "en", "la", "primera", "vuelta", "si", "la", "f\u00f3rmula", "obtiene", "el", "m\u00e1s", "uno", "de", "los", "votos", "u", "obteniendo", "supera", "por", "al", "segundo", "computando", "\u00fanicamente", "los", "votos", "afirmativos", "esto", "es", "excluyendo", "los", "votos", "en", "blanco", "o", "nulos", "sus", "integrantes", "ser\u00e1n", "proclamados", "como", "presidente", "y", "vicepresidente", "arts", "y", "las", "juntas", "electorales", "dentro", "de", "d\u00edas", "corridos", "deber\u00e1n", "informar", "al", "presidente", "del", "senado", "el", "resultado", "de", "la", "elecci\u00f3n", "quien", "convocar\u00e1", "a", "asamblea", "legislativa", "para", "proclamar", "la", "f\u00f3rmula", "electa", "art", "del", "c\u00f3digo", "nacional", "electoral", "si", "ninguna", "f\u00f3rmula", "cumple", "los", "requisitos", "luego", "del", "anuncio", "del", "resultado", "por", "la", "asamblea", "legislativa", "se", "llevar\u00e1", "a", "cabo", "la", "segunda", "vuelta", "entre", "las", "dos", "f\u00f3rmulas", "m\u00e1s", "votadas", "a", "los", "d\u00edas", "posteriores", "a", "la", "elecci\u00f3n", "que", "ser\u00e1", "proclamada", "por", "mayor\u00eda", "simple", "de", "los", "votos", "afirmativos", "las", "f\u00f3rmulas", "deben", "confirmar", "su", "participaci\u00f3n", "a", "la", "junta", "electoral", "de", "la", "capital", "federal", "dentro", "del", "quinto", "d\u00eda", "de", "la", "proclamaci\u00f3n", "de", "la", "asamblea", "de", "lo", "contrario", "la", "otra", "f\u00f3rmula", "ser\u00e1", "electa", "arts", "cne", "asunci\u00f3n", "presidencial", "la", "constituci\u00f3n", "nacional", "establece", "que", "la", "toma", "de", "posesi\u00f3n", "del", "cargo", "presidencial", "se", "realiza", "ante", "el", "congreso", "nacional", "reunido", "en", "asamblea", "legislativa", "art", "la", "constituci\u00f3n", "establece", "tambi\u00e9n", "que", "en", "ese", "momento", "tanto", "el", "presidente", "como", "el", "vicepresidente", "deben", "prestar", "juramento", "respetando", "sus", "creencias", "religiosas", "de", "\"desempe\u00f1ar", "con", "lealtad", "y", "patriotismo", "el", "cargo\"", "y", "\"observar", "y", "hacer", "observar", "fielmente", "la", "constituci\u00f3n\"", "art", "dicho", "juramento", "debe", "ser", "prestado", "\"en", "manos", "del", "presidente", "del", "senado\"", "art", "no", "existen", "otras", "normas", "legales", "sobre", "la", "manera", "en", "que", "debe", "realizarse", "la", "asunci\u00f3n", "presidencial", "la", "formalizaci\u00f3n", "del", "mismo", "ha", "sido", "tradicionalmente", "realizada", "mediante", "un", "acta", "autenticada", "por", "el", "escribano", "oficial", "de", "la", "presidencia", "hist\u00f3ricamente", "los", "presidentes", "han", "establecido", "diversas", "ceremonias", "adicionales", "definidas", "mediante", "reglamentos", "de", "ceremonial", "que", "no", "tienen", "valor", "normativo", "la", "gran", "cantidad", "de", "golpes", "de", "estado", "sufridos", "por", "argentina", "en", "el", "siglo", "xx", "hizo", "que", "muchas", "de", "las", "ceremonias", "de", "asunci\u00f3n", "del", "poder", "se", "realizaran", "en", "la", "casa", "rosada", "debido", "a", "que", "el", "congreso", "nacional", "hab\u00eda", "sido", "clausurado", "luego", "del", "golpe", "de", "estado", "de", "y", "hasta", "solo", "hubo", "una", "transmisi\u00f3n", "por", "finalizaci\u00f3n", "del", "mandato", "constitucional", "en", "con", "la", "transmisi\u00f3n", "del", "mando", "de", "agust\u00edn", "p", "justo", "a", "roberto", "m", "ortiz", "la", "ceremonia", "de", "asunci\u00f3n", "del", "mando", "incluye", "los", "denominados", "\"atributos", "presidenciales\"", "tradici\u00f3n", "que", "se", "remonta", "a", "cuando", "se", "realiz\u00f3", "la", "primera", "asamblea", "constituyente", "del", "naciente", "estado", "argentino", "diversos", "atributos", "presidenciales", "se", "establecieron", "consuetudinariamente", "a", "lo", "largo", "de", "la", "historia", "tres", "de", "los", "cuales", "han", "persistido", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "el", "primero", "fue", "la", "banda", "presidencial", "tradici\u00f3n", "que", "se", "remonta", "a", "el", "segundo", "fue", "la", "marcha", "de", "ituzaing\u00f3", "cuya", "tradici\u00f3n", "se", "remonta", "a", "para", "conmemorar", "la", "victoria", "argentina", "en", "la", "guerra", "contra", "brasil", "la", "tercera", "fue", "el", "bast\u00f3n", "tradici\u00f3n", "que", "se", "remonta", "a", "el", "momento", "el", "lugar", "y", "la", "persona", "que", "entrega", "los", "atributos", "presidenciales", "ha", "variado", "a", "lo", "largo", "del", "tiempo", "e", "incluso", "seg\u00fan", "cada", "presidente", "ha", "sido", "una", "pr\u00e1ctica", "constante", "luego", "de", "recuperada", "la", "democracia", "en", "que", "el", "presidente", "entrante", "inmediatamente", "despu\u00e9s", "de", "asumir", "el", "mando", "pronuncie", "un", "discurso", "ante", "la", "asamblea", "legislativa", "duraci\u00f3n", "de", "acuerdo", "con", "la", "reforma", "aprobada", "en", "la", "duraci\u00f3n", "del", "mandato", "del", "presidente", "es", "de", "cuatro", "a\u00f1os", "con", "posibilidad", "de", "reelecci\u00f3n", "inmediata", "por", "otros", "cuatro", "a\u00f1os", "una", "persona", "que", "cumpli\u00f3", "dos", "mandatos", "consecutivos", "queda", "habilitada", "para", "otra", "reelecci\u00f3n", "una", "vez", "transcurrido", "al", "menos", "un", "per\u00edodo", "presidencial", "desde", "que", "dej\u00f3", "el", "cargo", "estas", "restricciones", "se", "aplican", "en", "la", "misma", "forma", "para", "quienes", "hayan", "desempe\u00f1ado", "como", "vicepresidentes", "en", "uno", "o", "en", "los", "dos", "per\u00edodos", "seg\u00fan", "la", "constituci\u00f3n", "de", "y", "hasta", "el", "presidente", "ten\u00eda", "mandato", "por", "seis", "a\u00f1os", "sin", "posibilidad", "de", "reelecci\u00f3n", "consecutiva", "la", "reforma", "de", "permit\u00eda", "la", "reelecci\u00f3n", "sin", "limitaci\u00f3n", "alguna", "pero", "fue", "dejada", "sin", "efecto", "por", "resoluci\u00f3n", "del", "gobierno", "militar", "surgido", "en", "que", "ratific\u00f3", "la", "convenci\u00f3n", "constituyente", "de", "con", "lo", "cual", "se", "retorn\u00f3", "al", "r\u00e9gimen", "de", "el", "gobierno", "surgido", "del", "golpe", "militar", "de", "limit\u00f3", "la", "duraci\u00f3n", "del", "mandato", "a", "cuatro", "a\u00f1os", "con", "una", "reelecci\u00f3n", "consecutiva", "mediante", "un", "estatuto", "transitorio", "en", "que", "solo", "se", "aplic\u00f3", "para", "una", "elecci\u00f3n", "y", "luego", "no", "fue", "ratificado", "solo", "hubo", "cinco", "personas", "reelectas", "en", "el", "cargo", "julio", "argentino", "roca", "en", "e", "hip\u00f3lito", "yrigoyen", "en", "por", "la", "reforma", "constitucional", "de", "juan", "domingo", "per\u00f3n", "en", "por", "la", "reforma", "de", "y", "en", "por", "la", "reforma", "de", "y", "carlos", "sa\u00fal", "menem", "en", "y", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "en", "por", "la", "reforma", "de", "discusi\u00f3n", "sobre", "el", "inicio", "y", "finalizaci\u00f3n", "del", "mandato", "desde", "se", "encuentra", "discutido", "en", "la", "argentina", "el", "momento", "preciso", "en", "que", "comienza", "y", "finaliza", "el", "mandato", "presidencial", "hasta", "ese", "momento", "la", "pr\u00e1ctica", "era", "que", "el", "mandato", "presidencial", "comenzaba", "en", "el", "momento", "que", "el", "presidente", "electo", "juraba", "ante", "la", "asamblea", "legislativa", "y", "finalizaba", "cuatro", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "cuando", "su", "sucesor", "realizaba", "el", "juramento", "la", "tradici\u00f3n", "ha", "sido", "que", "el", "juramento", "presidencial", "se", "realizara", "durante", "el", "d\u00eda", "de", "cambio", "de", "mando", "de", "tal", "modo", "que", "el", "presidente", "saliente", "gobernara", "hasta", "la", "entrega", "del", "mando", "y", "el", "presidente", "entrante", "gobernara", "desde", "la", "entrega", "del", "mando", "en", "la", "presidenta", "saliente", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "y", "el", "presidente", "entrante", "mauricio", "macri", "no", "se", "pusieron", "de", "acuerdo", "sobre", "el", "lugar", "en", "que", "deb\u00eda", "realizarse", "la", "entrega", "del", "bast\u00f3n", "de", "mando", "la", "norma", "vigente", "establec\u00eda", "que", "deb\u00eda", "realizarse", "en", "el", "congreso", "de", "la", "naci\u00f3n", "pero", "el", "presidente", "electo", "deseaba", "que", "se", "realizara", "en", "la", "casa", "rosada", "el", "hecho", "ten\u00eda", "un", "significado", "simb\u00f3lico", "luego", "de", "la", "crisis", "de", "el", "presidente", "eduardo", "duhalde", "hab\u00eda", "decidido", "realizar", "en", "la", "entrega", "del", "bast\u00f3n", "en", "el", "congreso", "con", "el", "fin", "de", "fortalecer", "la", "imagen", "del", "poder", "legislativo", "y", "asociarla", "a", "la", "democracia", "esa", "decisi\u00f3n", "fue", "mantenida", "por", "todos", "los", "presidentes", "posteriores", "en", "macri", "pidi\u00f3", "el", "cambio", "de", "la", "norma", "para", "realizar", "la", "entrega", "del", "bast\u00f3n", "en", "la", "casa", "rosada", "pero", "cristina", "fern\u00e1ndez", "deneg\u00f3", "el", "pedido", "si", "como", "hab\u00eda", "sucedido", "tradicionalmente", "el", "cargo", "de", "presidente", "se", "asum\u00eda", "al", "momento", "del", "juramento", "la", "facultad", "de", "establecer", "las", "formalidades", "de", "la", "transmisi\u00f3n", "del", "mando", "correspond\u00eda", "al", "presidente", "saliente", "mauricio", "macri", "inici\u00f3", "entonces", "un", "proceso", "judicial", "solicit\u00e1ndole", "a", "la", "jueza", "electoral", "mar\u00eda", "romilda", "servini", "que", "prohibiera", "a", "la", "presidenta", "cristina", "fern\u00e1ndez", "ejercer", "la", "presidencia", "a", "partir", "de", "las", "horas", "del", "de", "diciembre", "de", "apoyada", "en", "el", "dictamen", "del", "fiscal", "di", "lello", "la", "jueza", "servini", "estableci\u00f3", "que", "el", "mandato", "presidencial", "y", "la", "asunci\u00f3n", "del", "cargo", "suced\u00edan", "en", "momentos", "distintos", "recurriendo", "al", "art\u00edculo", "del", "c\u00f3digo", "civil", "y", "comercial", "de", "la", "naci\u00f3n", "que", "establece", "el", "modo", "de", "contar", "los", "plazos", "la", "jueza", "servini", "estableci\u00f3", "que", "los", "mandatos", "presidenciales", "comenzaban", "a", "las", "horas", "del", "d\u00eda", "de", "diciembre", "y", "finalizaban", "cuatro", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "a", "las", "horas", "del", "d\u00eda", "de", "diciembre", "pero", "aclar\u00f3", "que", "pese", "a", "que", "su", "mandato", "hubiera", "comenzado", "el", "presidente", "electo", "no", "pod\u00eda", "tomar", "decisiones", "hasta", "que", "no", "realizara", "el", "juramento", "establecido", "por", "la", "constituci\u00f3n", "formalidad", "indispensable", "para", "asumir", "el", "cargo", "en", "virtud", "de", "dicha", "decisi\u00f3n", "la", "presidencia", "de", "cristina", "fern\u00e1ndez", "finaliz\u00f3", "doce", "horas", "antes", "de", "la", "hora", "establecida", "para", "la", "asunci\u00f3n", "de", "la", "presidencia", "por", "parte", "de", "mauricio", "macri", "quedando", "ac\u00e9fala", "para", "resolver", "dicha", "incongruencia", "la", "jueza", "servini", "dispuso", "que", "el", "tiempo", "durante", "el", "cual", "la", "presidencia", "quedaba", "vacante", "entre", "la", "finalizaci\u00f3n", "del", "mandato", "de", "la", "presidenta", "saliente", "y", "la", "asunci\u00f3n", "del", "sucesor", "deb\u00eda", "ser", "ejercido", "durante", "ese", "tiempo", "por", "la", "persona", "que", "hubiera", "jurado", "como", "presidente", "provisional", "del", "senado", "cargo", "que", "en", "ese", "momento", "hab\u00eda", "asumido", "federico", "pinedo", "debido", "a", "que", "en", "argentina", "los", "fallos", "judiciales", "solo", "valen", "para", "el", "caso", "concreto", "en", "reapareci\u00f3", "la", "incertidumbre", "sobre", "el", "momento", "preciso", "en", "que", "finalizan", "y", "comienzan", "los", "mandatos", "presidenciales", "de", "aplicarse", "el", "criterio", "establecido", "en", "el", "fallo", "de", "servini", "el", "mandato", "de", "mauricio", "macri", "habr\u00eda", "vencido", "a", "las", "del", "d\u00eda", "de", "diciembre", "de", "quedando", "la", "presidencia", "ac\u00e9fala", "hasta", "que", "el", "presidente", "alberto", "fern\u00e1ndez", "prestara", "el", "juramento", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "no", "aplicarse", "el", "fallo", "de", "servini", "y", "volverse", "a", "la", "pr\u00e1ctica", "tradicional", "el", "mandato", "de", "mauricio", "macri", "finalizar\u00eda", "al", "mediod\u00eda", "del", "d\u00eda", "de", "diciembre", "de", "excediendo", "el", "mandato", "constitucional", "en", "doce", "horas", "cese", "o", "incapacidad", "vacancia", "del", "cargo", "la", "oficina", "presidencial", "puede", "quedar", "vacante", "por", "varias", "circunstancias", "muerte", "dimisi\u00f3n", "y", "destituci\u00f3n", "hasta", "la", "fecha", "tres", "personas", "murieron", "ejerciendo", "el", "cargo", "todas", "por", "causas", "naturales", "manuel", "quintana", "en", "roque", "s\u00e1enz", "pe\u00f1a", "en", "y", "juan", "domingo", "per\u00f3n", "en", "en", "el", "caso", "de", "la", "renuncia", "al", "cargo", "el", "presidente", "redacta", "una", "carta", "de", "renuncia", "dirigida", "al", "presidente", "provisorio", "del", "senado", "la", "cual", "debe", "ser", "aceptada", "por", "el", "congreso", "reunido", "en", "asamblea", "legislativa", "este", "hecho", "ocurri\u00f3", "doce", "veces", "en", "la", "historia", "bernardino", "rivadavia", "y", "vicente", "l\u00f3pez", "y", "planes", "en", "santiago", "derqui", "y", "juan", "esteban", "pedernera", "en", "miguel", "ju\u00e1rez", "celman", "en", "luis", "s\u00e1enz", "pe\u00f1a", "en", "roberto", "marcelino", "ortiz", "en", "h\u00e9ctor", "c\u00e1mpora", "en", "ra\u00fal", "alfons\u00edn", "en", "fernando", "de", "la", "r\u00faa", "y", "adolfo", "rodr\u00edguez", "sa\u00e1", "en", "y", "eduardo", "duhalde", "en", "en", "cuanto", "a", "la", "destituci\u00f3n", "el", "art\u00edculo", "de", "la", "constituci\u00f3n", "nacional", "faculta", "a", "la", "c\u00e1mara", "de", "diputados", "acusar", "ante", "el", "senado", "al", "presidente", "vicepresidente", "jefe", "de", "gabinete", "ministros", "y", "jueces", "de", "la", "corte", "suprema", "por", "mal", "desempe\u00f1o", "o", "por", "delito", "en", "sus", "funciones", "o", "por", "cr\u00edmenes", "comunes", "por", "la", "mayor\u00eda", "de", "dos", "terceras", "partes", "de", "los", "miembros", "presentes", "as\u00ed", "se", "inicia", "el", "proceso", "de", "juicio", "pol\u00edtico", "art\u00edculos", "y", "por", "parte", "del", "senado", "presido", "por", "el", "presidente", "de", "la", "corte", "suprema", "en", "el", "caso", "de", "que", "el", "presidente", "sea", "el", "acusado", "siendo", "declarado", "culpable", "por", "las", "dos", "terceras", "partes", "de", "los", "presentes", "c\u00f3mo", "bien", "indica", "su", "nombre", "el", "juicio", "es", "pol\u00edtico", "por", "lo", "que", "\u00fanicamente", "su", "desenlace", "tiene", "consecuencias", "pol\u00edticas", "como", "son", "la", "destituci\u00f3n", "del", "cargo", "yo", "su", "inhabilitaci\u00f3n", "para", "ejercer", "cargos", "p\u00fablicos", "por", "un", "periodo", "determinado", "la", "responsabilidad", "penal", "ser\u00e1", "determinada", "por", "los", "tribunales", "federales", "seg\u00fan", "el", "c\u00f3digo", "procesal", "penal", "el", "proceso", "puede", "ser", "iniciado", "por", "un", "funcionario", "o", "ciudadano", "y", "debe", "darse", "en", "la", "comisi\u00f3n", "de", "juicio", "pol\u00edtico", "de", "la", "c\u00e1mara", "de", "diputados", "quienes", "consideran", "admisible", "o", "no", "la", "denuncia", "si", "es", "admisible", "se", "inicia", "un", "sumario", "para", "la", "investigaci\u00f3n", "como", "la", "citaci\u00f3n", "de", "testigos", "la", "intercepci\u00f3n", "de", "conversaciones", "telef\u00f3nicas", "y", "el", "pedido", "de", "informaci\u00f3n", "a", "organismos", "p\u00fablicos", "dictado", "por", "un", "juez", "e", "incluso", "la", "declaraci\u00f3n", "del", "imputado", "tras", "terminar", "la", "investigaci\u00f3n", "la", "comisi\u00f3n", "con", "el", "voto", "favorable", "de", "la", "mitad", "m\u00e1s", "uno", "de", "sus", "miembros", "eleva", "el", "dictamen", "a", "la", "c\u00e1mara", "si", "los", "dos", "tercios", "de", "la", "c\u00e1mara", "de", "diputados", "aprueba", "el", "dictamen", "la", "misma", "c\u00e1mara", "debe", "elegir", "a", "uno", "o", "dos", "diputados", "que", "ser\u00e1n", "los", "que", "presenten", "la", "acusaci\u00f3n", "ante", "el", "senado", "la", "c\u00e1mara", "de", "senadores", "por", "su", "parte", "decidir\u00e1", "por", "dos", "tercios", "de", "los", "presentes", "si", "destituye", "o", "absuelve", "al", "acusado", "subrogaci\u00f3n", "y", "sucesi\u00f3n", "presidencial", "seg\u00fan", "el", "art\u00edculo", "del", "c\u00f3digo", "nacional", "electoral", "en", "caso", "de", "muerte", "inhabilidad", "renuncia", "o", "destituci\u00f3n", "se", "aplicar\u00e1", "el", "art\u00edculo", "de", "la", "constituci\u00f3n", "si", "el", "presidente", "electo", "no", "puede", "asumir", "el", "cargo", "por", "muerte", "o", "renuncia", "lo", "reemplazar\u00e1", "el", "vicepresidente", "electo", "en", "caso", "de", "la", "muerte", "o", "renuncia", "de", "ambos", "se", "realizar\u00e1n", "nuevas", "elecciones", "en", "caso", "de", "que", "el", "presidente", "en", "ejercicio", "no", "pudiese", "continuar", "ejerciendo", "el", "cargo", "temporaria", "o", "permanentemente", "por", "motivos", "tales", "como", "enfermedad", "ausencia", "muerte", "renuncia", "o", "destituci\u00f3n", "debe", "asumir", "el", "cargo", "e", "vicepresidente", "art\u00edculo", "de", "la", "constituci\u00f3n", "nacional", "en", "caso", "de", "requerirse", "un", "reemplazo", "para", "el", "presidente", "en", "una", "circunstancia", "en", "la", "que", "no", "se", "disponga", "de", "un", "vicepresidente", "la", "constituci\u00f3n", "establece", "en", "su", "art", "que", "corresponde", "al", "congreso", "establecer", "quien", "asumir\u00e1", "el", "cargo", "a", "tal", "fin", "se", "sancion\u00f3", "la", "ley", "de", "acefal\u00eda", "presidencial", "estableciendo", "el", "procedimiento", "a", "seguir", "en", "ese", "caso", "de", "inmediato", "y", "en", "forma", "temporaria", "el", "poder", "ejecutivo", "debe", "ser", "desempe\u00f1ado", "por", "el", "presidente", "provisorio", "del", "senado", "a", "falta", "de", "este", "el", "presidente", "de", "la", "c\u00e1mara", "de", "diputados", "y", "a", "falta", "de", "ambos", "por", "el", "presidente", "de", "la", "corte", "suprema", "de", "justicia", "ese", "funcionario", "estar\u00e1", "a", "cargo", "del", "poder", "ejecutivo", "sin", "asumir", "el", "t\u00edtulo", "de", "presidente", "si", "la", "vacancia", "es", "transitoria", "estos", "funcionarios", "deben", "ejercer", "el", "poder", "ejecutivo", "hasta", "el", "retorno", "del", "presidente", "dentro", "de", "las", "horas", "de", "producida", "la", "acefal\u00eda", "debe", "reunirse", "el", "congreso", "de", "la", "naci\u00f3n", "en", "asamblea", "para", "elegir", "como", "presidente", "a", "un", "funcionario", "que", "debe", "ser", "en", "ese", "momento", "senador", "nacional", "diputado", "nacional", "o", "gobernador", "de", "provincia", "hasta", "finalizar", "el", "plazo", "del", "mandato", "original", "en", "caso", "de", "que", "ya", "hubiera", "un", "presidente", "y", "un", "vicepresidente", "electos", "corresponde", "que", "sean", "estos", "quienes", "asuman", "sus", "respectivos", "cargos", "para", "concluir", "el", "plazo", "cuatrienal", "del", "mandato", "vacante", "sin", "modificar", "la", "fecha", "de", "inicio", "ni", "la", "duraci\u00f3n", "del", "plazo", "de", "su", "propio", "mandatohist\u00f3ricamente", "sucedieron", "los", "siguientes", "casos", "de", "acefal\u00eda", "presidencial", "que", "llevaron", "a", "la", "asunci\u00f3n", "de", "los", "siguientes", "funcionarios", "con", "el", "t\u00edtulo", "de", "presidentes", "vicente", "l\u00f3pez", "y", "planes", "en", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "guido", "en", "como", "presidentes", "provisional", "del", "senado", "por", "renuncia", "forzada", "del", "presidente", "frondizi", "a", "causa", "de", "un", "golpe", "de", "estado", "en", "una", "maniobra", "concebida", "por", "el", "presidente", "derrocado", "a", "fin", "de", "evitar", "que", "asuma", "plenamente", "el", "poder", "una", "dictadura", "militar", "es", "discutida", "la", "legitimidad", "de", "su", "mandato", "presidencial", "ra\u00fal", "lastiri", "en", "como", "presidente", "de", "la", "c\u00e1mara", "de", "diputados", "por", "renuncia", "simult\u00e1nea", "del", "presidente", "c\u00e1mpora", "del", "vicepresidente", "solano", "lima", "convoc\u00f3", "a", "nuevas", "elecciones", "tres", "meses", "despu\u00e9s", "carlos", "menem", "el", "de", "julio", "de", "como", "presidente", "electo", "por", "renuncia", "del", "presidente", "alfons\u00edn", "adolfo", "rodr\u00edguez", "sa\u00e1", "en", "como", "gobernador", "de", "la", "provincia", "de", "san", "luis", "por", "renuncia", "del", "presidente", "de", "la", "r\u00faa", "sin", "que", "hubiera", "vicepresidente", "eduardo", "duhalde", "en", "como", "senador", "nacional", "por", "la", "provincia", "de", "buenos", "aires", "por", "renuncia", "del", "presidente", "rodr\u00edguez", "sa\u00e1", "deb\u00eda", "completar", "el", "mandato", "de", "de", "la", "r\u00faa", "n\u00e9stor", "kirchner", "en", "mayo", "de", "como", "presidente", "electo", "para", "el", "per\u00edodo", "cuatrienal", "que", "deb\u00eda", "comenzar", "el", "de", "diciembre", "de", "debido", "a", "la", "renuncia", "del", "presidente", "duhalde", "complet\u00f3", "el", "plazo", "del", "mandato", "iniciado", "en", "por", "el", "presidente", "de", "la", "r\u00faa", "el", "vicepresidente", "el", "vicepresidente", "es", "el", "compa\u00f1ero", "de", "f\u00f3rmula", "del", "presidente", "siendo", "ambos", "los", "dos", "\u00fanicos", "miembros", "electos", "del", "poder", "ejecutivo", "argentino", "el", "vicepresidente", "es", "el", "reemplazante", "del", "presidente", "en", "caso", "de", "viajes", "o", "licencias", "un", "caso", "notable", "fue", "el", "del", "vicepresidente", "marcos", "paz", "quien", "reemplaz\u00f3", "de", "manera", "interina", "al", "presidente", "bartolom\u00e9", "mitre", "durante", "cinco", "a\u00f1os", "mientras", "este", "\u00faltimo", "dirig\u00eda", "en", "el", "frente", "las", "tropas", "argentinas", "en", "la", "guerra", "del", "paraguay", "paz", "muri\u00f3", "mientras", "ejerc\u00eda", "la", "presidencia", "lo", "que", "oblig\u00f3", "a", "mitre", "a", "retornar", "a", "buenos", "aires", "para", "reasumir", "el", "mando", "es", "tambi\u00e9n", "el", "reemplazante", "del", "presidente", "en", "caso", "de", "muerte", "o", "renuncia", "de", "forma", "definitiva", "tales", "fueron", "los", "casos", "de", "los", "vicepresidentes", "juan", "esteban", "pedernera", "en", "carlos", "pellegrini", "en", "jos\u00e9", "evaristo", "uriburu", "en", "jos\u00e9", "figueroa", "alcorta", "en", "victorino", "de", "la", "plaza", "en", "ram\u00f3n", "castillo", "en", "y", "mar\u00eda", "estela", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "en", "asimismo", "tambi\u00e9n", "es", "presidente", "del", "senado", "de", "la", "naci\u00f3n", "argentina", "aunque", "sin", "derecho", "a", "voto", "salvo", "caso", "de", "empate", "caso", "especial", "de", "asunci\u00f3n", "de", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "guido", "el", "de", "marzo", "de", "se", "produjo", "un", "levantamiento", "militar", "con", "el", "objetivo", "de", "derrocar", "al", "presidente", "arturo", "frondizi", "del", "partido", "uni\u00f3n", "c\u00edvica", "radical", "intransigente", "quien", "se", "neg\u00f3", "a", "renunciar", "frondizi", "fue", "detenido", "por", "los", "militares", "y", "llevado", "a", "la", "isla", "mart\u00edn", "garc\u00eda", "previendo", "los", "rebeldes", "que", "al", "d\u00eda", "siguiente", "el", "teniente", "general", "ra\u00fal", "poggi", "l\u00edder", "de", "la", "insurrecci\u00f3n", "victoriosa", "asumir\u00eda", "la", "presidencia", "la", "noche", "del", "de", "marzo", "de", "algunas", "personalidades", "civiles", "encabezadas", "por", "un", "miembro", "de", "la", "corte", "suprema", "de", "justicia", "de", "la", "naci\u00f3n", "el", "doctor", "julio", "oyhanarte", "con", "apoyo", "del", "mismo", "frondizi", "elaboraron", "una", "maniobra", "para", "evitar", "que", "el", "quiebre", "institucional", "fuera", "total", "fue", "as\u00ed", "como", "tomaron", "la", "detenci\u00f3n", "de", "frondizi", "como", "un", "caso", "de", "acefal\u00eda", "que", "permit\u00eda", "asumir", "la", "presidencia", "a", "quien", "estuviera", "en", "el", "primer", "lugar", "de", "la", "l\u00ednea", "sucesoria", "seg\u00fan", "la", "ley", "que", "en", "el", "caso", "era", "el", "doctor", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "guido", "un", "senador", "del", "mismo", "partido", "que", "frondizi", "que", "presid\u00eda", "provisionalmente", "la", "c\u00e1mara", "de", "senadores", "debido", "a", "la", "renuncia", "anterior", "del", "vicepresidente", "alejandro", "g\u00f3mez", "basados", "en", "esa", "interpretaci\u00f3n", "hicieron", "que", "esa", "misma", "noche", "guido", "jurara", "ante", "la", "corte", "suprema", "de", "justicia", "como", "nuevo", "presidente", "los", "militares", "golpistas", "terminaron", "aceptando", "la", "situaci\u00f3n", "y", "convocaron", "a", "guido", "en", "la", "casa", "rosada", "para", "comunicarle", "que", "ser\u00eda", "reconocido", "como", "presidente", "en", "tanto", "y", "en", "cuanto", "se", "comprometiera", "por", "escrito", "a", "ejecutar", "las", "medidas", "pol\u00edticas", "indicadas", "por", "las", "fuerzas", "armadas", "siendo", "la", "primera", "de", "ellas", "anular", "las", "elecciones", "en", "las", "que", "hab\u00eda", "ganado", "el", "peronismo", "guido", "acept\u00f3", "las", "imposiciones", "militares", "firm\u00f3", "un", "acta", "dejando", "constancia", "de", "ello", "y", "fue", "entonces", "habilitado", "por", "estos", "para", "instalarse", "con", "el", "t\u00edtulo", "de", "presidente", "pero", "clausurando", "el", "congreso", "nacional", "e", "interviniendo", "todas", "las", "provincias", "de", "este", "modo", "guido", "asumi\u00f3", "inconstitucionalmente", "los", "poderes", "ejecutivo", "y", "legislativo", "nacionales", "y", "el", "mando", "de", "todas", "las", "provincias", "bajo", "control", "y", "supervisi\u00f3n", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "que", "se", "reservaron", "el", "derecho", "de", "removerlo", "pero", "manteniendo", "intacto", "el", "poder", "judicial", "guido", "mantuvo", "tambi\u00e9n", "ilegalmente", "preso", "a", "frondizi", "durante", "todo", "su", "gobierno", "y", "no", "le", "permiti\u00f3", "presentarse", "en", "las", "elecciones", "presidenciales", "de", "ni", "a", "\u00e9l", "ni", "a", "su", "partido", "del", "mismo", "modo", "que", "mantuvo", "vigente", "la", "persecuci\u00f3n", "a", "juan", "domingo", "per\u00f3n", "que", "lo", "llevaron", "al", "exilio", "y", "prohibi\u00f3", "la", "presentaci\u00f3n", "de", "candidatos", "peronistas", "presidentes", "de", "facto", "a", "ra\u00edz", "de", "golpes", "militares", "de", "estado", "que", "derrocaron", "a", "los", "gobiernos", "constitucionales", "hubo", "gobernantes", "que", "usurparon", "el", "poder", "y", "fueron", "calificados", "eufem\u00edsticamente", "como", "de", "facto", "en", "y", "en", "todos", "los", "casos", "asumieron", "el", "poder", "con", "el", "t\u00edtulo", "de", "presidente", "concentrando", "los", "poderes", "ejecutivos", "y", "legislativos", "correspondientes", "a", "la", "naci\u00f3n", "y", "las", "provincias", "y", "a", "partir", "de", "asumieron", "tambi\u00e9n", "el", "poder", "constitucional", "desde", "un", "inicio", "la", "corte", "suprema", "de", "justicia", "legitim\u00f3", "las", "dictaduras", "justificando", "la", "decisi\u00f3n", "mediante", "una", "doctrina", "conocida", "como", "doctrina", "de", "los", "gobiernos", "de", "facto", "esa", "doctrina", "fue", "rechazada", "por", "la", "reforma", "constitucional", "de", "art\u00edculo", "la", "que", "declar\u00f3", "usurpadores", "a", "quienes", "hayan", "interrumpido", "la", "observancia", "de", "la", "constituci\u00f3n", "por", "actos", "de", "fuerza", "la", "convenci\u00f3n", "constituyente", "de", "incluy\u00f3", "en", "el", "texto", "constitucional", "una", "norma", "actual", "art\u00edculo", "que", "consideraba", "la", "concesi\u00f3n", "de", "la", "suma", "del", "poder", "p\u00fablico", "como", "delito", "de", "traici\u00f3n", "a", "la", "patria", "pero", "estaba", "referida", "a", "los", "actos", "del", "congreso", "nacional", "y", "legislaturas", "provinciales", "por", "ese", "motivo", "en", "la", "reforma", "constitucional", "de", "se", "incluy\u00f3", "el", "art\u00edculo", "que", "dice", "en", "s\u00edntesis", "este", "art\u00edculo", "establece", "nulidad", "absoluta", "de", "los", "actos", "dictados", "por", "gobiernos", "instalados", "por", "la", "fuerza", "los", "autores", "ser\u00e1n", "penados", "como", "infames", "traidores", "a", "la", "patria", "estos", "delitos", "son", "imprescriptibles", "y", "sus", "autores", "no", "pueden", "recibir", "el", "beneficio", "del", "indulto", "todo", "ciudadano", "tiene", "derecho", "a", "la", "resistencia", "contra", "estos", "actos", "de", "fuerza", "salario", "y", "complementos", "atributos", "presidenciales", "los", "atributos", "presidenciales", "demuestran", "la", "dignidad", "de", "la", "primera", "magistratura", "de", "la", "naci\u00f3n", "siendo", "s\u00edmbolos", "regidos", "por", "costumbre", "que", "representan", "al", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "ante", "los", "ciudadanos", "tradicionalmente", "son", "cinco", "la", "banda", "presidencial", "el", "bast\u00f3n", "de", "mando", "la", "marcha", "militar", "ituzaing\u00f3", "el", "estandarte", "o", "bandera", "de", "presencia", "presidencial", "y", "el", "\"sill\u00f3n", "de", "rivadavia\"", "la", "entrega", "de", "los", "atributos", "representan", "el", "momento", "en", "el", "cual", "el", "mandatario", "saliente", "transmite", "la", "autoridad", "presidencial", "al", "nuevo", "presidente", "cada", "presidente", "recibe", "una", "banda", "y", "un", "bast\u00f3n", "nuevos", "que", "suelen", "conservar", "como", "recuerdo", "de", "su", "paso", "por", "el", "cargo", "una", "vez", "que", "cesan", "en", "sus", "mandatos", "banda", "presidencial", "la", "banda", "presidencial", "es", "una", "cinta", "delgada", "de", "tela", "con", "los", "colores", "de", "la", "bandera", "nacional", "bordada", "con", "un", "sol", "y", "terminada", "en", "una", "borla", "de", "hilos", "de", "oro", "que", "se", "coloca", "en", "forma", "cruzada", "atravesando", "el", "hombro", "derecho", "y", "cayendo", "hacia", "el", "costado", "izquierdo", "sobre", "la", "indumentaria", "para", "significar", "que", "su", "portador", "es", "titular", "de", "una", "dignidad", "u", "honor", "y", "en", "tal", "car\u00e1cter", "debe", "ser", "reconocido", "por", "todos", "la", "asamblea", "del", "a\u00f1o", "xiii", "el", "de", "enero", "de", "al", "instaurar", "el", "cargo", "de", "director", "supremo", "de", "las", "provincias", "unidas", "del", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "estableci\u00f3", "que", "le", "correspond\u00edan", "una", "banda", "y", "un", "bast\u00f3n", "siendo", "gervasio", "antonio", "de", "posadas", "la", "primera", "persona", "en", "utilizarlos", "la", "banda", "era", "bicolor", "blanca", "en", "el", "centro", "y", "azul", "en", "los", "costados", "terminada", "en", "una", "borla", "de", "oro", "hasta", "la", "gobernaci\u00f3n", "de", "juan", "manuel", "de", "rosas", "en", "que", "se", "cambi\u00f3", "al", "rojo", "punz\u00f3", "siendo", "restaurado", "el", "color", "original", "durante", "la", "presidencia", "de", "justo", "jos\u00e9", "de", "urquiza", "e", "incluyendo", "el", "bordado", "con", "un", "sol", "durante", "las", "presidencias", "conservadoras", "fue", "bordado", "con", "el", "escudo", "nacional", "en", "dorado", "el", "de", "abril", "de", "el", "presidente", "edelmiro", "juli\u00e1n", "farrell", "emiti\u00f3", "el", "decretoley", "donde", "instituy\u00f3", "los", "s\u00edmbolos", "patrios", "en", "su", "art\u00edculo", "\u00b0", "legisl\u00f3", "sobre", "la", "banda", "presidencial", "pasando", "de", "ser", "un", "atributo", "tradicional", "a", "una", "distinci\u00f3n", "jur\u00eddica", "marcha", "de", "ituzaing\u00f3", "la", "marcha", "es", "una", "pieza", "musical", "solo", "de", "melod\u00eda", "utilizada", "en", "los", "actos", "oficiales", "donde", "se", "presenta", "el", "presidente", "para", "indicar", "su", "llegada", "la", "partitura", "fue", "encontrada", "en", "un", "cofre", "entre", "los", "trofeos", "de", "batalla", "tras", "la", "victoria", "de", "carlos", "mar\u00eda", "de", "alvear", "en", "la", "batalla", "de", "ituzaing\u00f3", "durante", "la", "guerra", "del", "brasil", "se", "cree", "que", "fue", "compuesta", "por", "el", "emperador", "brasile\u00f1o", "pedro", "i", "para", "el", "marqu\u00e9s", "de", "barbacena", "comandante", "de", "sus", "tropas", "en", "caso", "de", "un", "posible", "triunfo", "en", "ituzaing\u00f3", "se", "utiliz\u00f3", "por", "primera", "vez", "a", "ese", "efecto", "el", "de", "mayo", "de", "y", "con", "la", "excepci\u00f3n", "de", "un", "interludio", "entre", "el", "de", "enero", "de", "y", "el", "de", "agosto", "de", "en", "que", "la", "reemplaz\u00f3", "a", "ese", "efecto", "la", "marcha", "san", "lorenzo", "se", "ha", "utilizado", "desde", "entonces", "bast\u00f3n", "presidencial", "el", "bast\u00f3n", "de", "mando", "o", "vara", "de", "mando", "tambi\u00e9n", "denominado", "man\u00edpulo", "es", "un", "complemento", "protocolario", "que", "denota", "en", "la", "persona", "que", "lo", "porta", "autoridad", "o", "mando", "sobre", "un", "grupo", "o", "colectivo", "identitario", "fue", "instaurado", "como", "atributo", "presidencial", "en", "desde", "el", "orfebre", "juan", "carlos", "pallarols", "que", "proviene", "de", "una", "familia", "de", "artesanos", "cuyo", "taller", "data", "de", "confecciona", "el", "bast\u00f3n", "que", "consiste", "en", "una", "vara", "de", "madera", "urunday", "proveniente", "de", "chaco", "y", "misiones", "de", "noventa", "cent\u00edmetros", "de", "acuerdo", "con", "la", "estatura", "del", "presidente", "electo", "con", "una", "empu\u00f1adura", "de", "plata", "adornada", "por", "el", "escudo", "nacional", "y", "flores", "de", "veinticuatro", "cardos", "una", "por", "cada", "provincia", "y", "tres", "pimpollos", "que", "representan", "las", "islas", "del", "atl\u00e1ntico", "sur", "desde", "bajo", "el", "gobierno", "de", "jos\u00e9", "f\u00e9lix", "uriburu", "hasta", "entonces", "los", "fabricaba", "el", "artesano", "luis", "ricciardi", "como", "se", "estilaba", "con", "ca\u00f1a", "de", "malaca", "pu\u00f1o", "de", "oro", "quilates", "adornado", "con", "el", "escudo", "nacional", "regat\u00f3n", "de", "oro", "y", "dos", "borlas", "s\u00edmbolos", "presidenciales", "estandarte", "presidencial", "y", "sill\u00f3n", "de", "rivadavia", "el", "sill\u00f3n", "presidencial", "de", "casa", "rosada", "o", "mal", "llamado", "sill\u00f3n", "de", "rivadavia", "porque", "se", "cree", "que", "lo", "utiliz\u00f3", "bernardino", "rivadavia", "corresponde", "a", "la", "primera", "presidencia", "de", "julio", "argentino", "roca", "fue", "comprado", "a", "la", "casa", "forest", "de", "par\u00eds", "en", "y", "est\u00e1", "conformado", "de", "madera", "de", "nogal", "italiana", "siendo", "decorado", "con", "la", "t\u00e9cnica", "dorado", "a", "la", "hoja", "con", "l\u00e1mina", "de", "oro", "es", "utilizado", "desde", "entonces", "por", "todos", "los", "presidentes", "del", "pa\u00eds", "el", "estandarte", "presidencial", "es", "una", "bandera", "her\u00e1ldica", "de", "un", "pa\u00f1o", "color", "celeste", "adornado", "con", "el", "escudo", "de", "la", "naci\u00f3n", "argentina", "situado", "en", "su", "parte", "central", "y", "acompa\u00f1ados", "de", "cuatro", "estrellas", "de", "cinco", "puntas", "colocadas", "en", "cada", "uno", "de", "sus", "v\u00e9rtices", "utilizada", "como", "insignia", "del", "presidente", "de", "la", "naci\u00f3n", "argentina", "y", "se", "enarbola", "en", "el", "lugar", "en", "que", "se", "encuentra", "el", "presidente", "de", "la", "naci\u00f3n", "palacio", "presidencial", "el", "presidente", "tiene", "su", "oficina", "en", "la", "sede", "del", "gobierno", "la", "casa", "rosada", "desde", "el", "entonces", "presidente", "bartolom\u00e9", "mitre", "se", "instal\u00f3", "en", "el", "antiguo", "fuerte", "de", "buenos", "aires", "que", "hab\u00eda", "sido", "residencia", "de", "gobernadores", "y", "virreyes", "espa\u00f1oles", "y", "dem\u00e1s", "autoridades", "de", "los", "sucesivos", "gobiernos", "patrios", "a", "partir", "de", "su", "sucesor", "domingo", "faustino", "sarmiento", "decidi\u00f3", "embellecer", "la", "morada", "del", "poder", "ejecutivo", "nacional", "dot\u00e1ndola", "de", "jardines", "y", "pintando", "las", "fachadas", "de", "color", "rosado", "con", "el", "que", "posteriormente", "se", "continu\u00f3", "caracterizando", "la", "construcci\u00f3n", "de", "la", "actual", "casa", "de", "gobierno", "comenz\u00f3", "en", "cuando", "por", "decreto", "se", "orden\u00f3", "construir", "el", "edificio", "de", "correos", "y", "tel\u00e9grafos", "en", "la", "esquina", "de", "balcarce", "e", "hip\u00f3lito", "yrigoyen", "pocos", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "el", "presidente", "julio", "argentino", "roca", "decidi\u00f3", "la", "construcci\u00f3n", "del", "definitivo", "palacio", "de", "gobierno", "en", "la", "esquina", "de", "balcarce", "y", "rivadavia", "edificaci\u00f3n", "similar", "al", "vecino", "palacio", "de", "correos", "ambos", "edificios", "se", "unieron", "en", "mediante", "el", "p\u00f3rtico", "que", "hoy", "constituye", "la", "entrada", "de", "la", "casa", "rosada", "que", "da", "hacia", "plaza", "de", "mayo", "residencia", "oficial", "y", "de", "verano", "la", "residencia", "oficial", "ha", "ido", "cambiando", "a", "lo", "largo", "de", "la", "historia", "rivadavia", "residi\u00f3", "en", "la", "casa", "de", "los", "virreyes", "en", "el", "antiguo", "fuerte", "de", "buenos", "aires", "mientras", "que", "sus", "sucesores", "residieron", "en", "sus", "casas", "particulares", "la", "excepci\u00f3n", "fue", "roque", "s\u00e1enz", "pe\u00f1a", "quien", "acondicion\u00f3", "un", "cuarto", "en", "el", "primer", "piso", "en", "la", "casa", "rosada", "debido", "a", "que", "su", "enfermedad", "le", "imped\u00eda", "movilizarse", "con", "facilidad", "a", "mediados", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "el", "estado", "adquiere", "la", "propiedad", "de", "carlos", "madariaga", "y", "su", "esposa", "josefina", "anchorena", "ubicada", "en", "la", "calle", "suipacha", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "para", "convertirla", "en", "residencia", "presidencial", "el", "primer", "presidente", "que", "la", "utiliza", "es", "roberto", "ortiz", "junto", "a", "su", "se\u00f1ora", "mar\u00eda", "luisa", "iribarne", "en", "durante", "la", "presidencia", "de", "agust\u00edn", "pedro", "justo", "el", "estado", "adquiere", "el", "palacio", "unzu\u00e9", "una", "residencia", "construida", "por", "mariano", "unzu\u00e9", "y", "mercedes", "baudrix", "en", "ubicada", "en", "un", "espl\u00e9ndido", "parque", "dise\u00f1ado", "por", "carlos", "thays", "rodeado", "por", "las", "calles", "ag\u00fcero", "alvear", "libertador", "y", "austria", "en", "el", "barrio", "de", "recoleta", "buenos", "aires", "el", "primer", "y", "\u00fanico", "presidente", "que", "la", "utiliz\u00f3", "de", "forma", "permanentemente", "fue", "juan", "domingo", "per\u00f3n", "y", "su", "se\u00f1ora", "eva", "duarte", "la", "quinta", "presidencial", "de", "olivos", "fue", "donada", "por", "la", "familia", "anchorena", "olaguier", "en", "bajo", "la", "presidencia", "de", "yrigoyen", "desde", "los", "presidentes", "la", "fueron", "utilizando", "c\u00f3mo", "residencia", "ocasional", "y", "de", "verano", "siendo", "el", "primero", "que", "la", "habita", "de", "forma", "permanente", "pedro", "eugenio", "aramburu", "desde", "entonces", "se", "utiliza", "como", "residencia", "oficial", "y", "permanente", "en", "la", "quinta", "de", "olivos", "falleci\u00f3", "el", "presidente", "juan", "domingo", "per\u00f3n", "el", "de", "julio", "de", "mientras", "ejerc\u00eda", "su", "tercer", "mandato", "siendo", "hasta", "ahora", "el", "\u00fanico", "presidente", "que", "muri\u00f3", "all\u00ed", "la", "quinta", "es", "un", "gran", "complejo", "residencial", "compuesto", "de", "un", "vasto", "parque", "situado", "en", "la", "localidad", "de", "olivos", "del", "partido", "de", "vicente", "l\u00f3pez", "la", "residencia", "presidencial", "ocupa", "el", "edificio", "principal", "de", "l\u00edneas", "neocl\u00e1sicas", "construido", "por", "prilidiano", "pueyrred\u00f3n", "en", "las", "fachadas", "se", "conservan", "como", "en", "el", "siglo", "xix", "sin", "embargo", "los", "interiores", "y", "el", "parque", "sufrieron", "reformas", "con", "el", "paso", "de", "los", "diferentes", "presidentes", "dispone", "de", "una", "residencia", "de", "verano", "en", "la", "localidad", "de", "chapadmalal", "provincia", "de", "buenos", "aires", "la", "que", "se", "denomina", "unidad", "presidencial", "de", "chapadmalal", "la", "casa", "de", "chapadmalal", "construida", "durante", "el", "primer", "gobierno", "de", "per\u00f3n", "cuenta", "con", "una", "playa", "privada", "un", "mirador", "con", "vistas", "a", "la", "costa", "y", "varios", "jardines", "fue", "remodelada", "por", "\u00faltima", "vez", "en", "los", "durante", "la", "presidencia", "de", "carlos", "menem", "sueldo", "y", "transporte", "el", "presidente", "y", "vicepresidente", "disfrutan", "de", "un", "sueldo", "pagado", "por", "el", "tesoro", "de", "la", "naci\u00f3n", "que", "no", "podr\u00e1", "ser", "alterado", "en", "el", "per\u00edodo", "de", "sus", "nombramientos", "durante", "el", "mismo", "per\u00edodo", "no", "podr\u00e1n", "ejercer", "otro", "empleo", "ni", "recibir", "ning\u00fan", "otro", "emolumento", "de", "la", "naci\u00f3n", "ni", "de", "provincia", "alguna", "el", "sueldo", "del", "presidente", "en", "bruto", "es", "de", "pesos", "argentinos", "para", "desplazarse", "el", "mandatario", "utiliza", "aviones", "que", "forman", "parte", "de", "la", "agrupaci\u00f3n", "a\u00e9rea", "presidencial", "cuatro", "aviones", "boeing", "t", "desactivado", "fokker", "f", "t", "y", "t", "desactivados", "boeing", "t", "learjet", "t", "tres", "helic\u00f3pteros", "sikorsky", "sa", "black", "hawk", "h", "sikorsky", "sb", "h", "y", "hel", "autom\u00f3vil", "presidencial", "que", "actualmente", "se", "utiliza", "es", "una", "mercedes", "benz", "vito", "aunque", "tiene", "a", "disposici\u00f3n", "una", "volkswagen", "touareg", "y", "una", "chrysler", "town", "&", "country", "seguridad", "la", "casa", "militar", "es", "la", "encargada", "de", "la", "protecci\u00f3n", "del", "presidente", "y", "su", "familia", "con", "base", "en", "la", "casa", "rosada", "la", "casa", "militar", "es", "conducida", "por", "un", "oficial", "superior", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "cuyo", "cargo", "es", "rotativo", "cada", "dos", "a\u00f1os", "y", "debe", "proveer", "la", "seguridad", "del", "presidente", "de", "sus", "familiares", "directos", "como", "tambi\u00e9n", "de", "la", "casa", "de", "gobierno", "la", "residencia", "presidencial", "de", "olivos", "y", "otros", "lugares", "de", "residencia", "transitoria", "que", "disponga", "el", "jefe", "del", "estado", "tiene", "el", "control", "operacional", "de", "tres", "agrupaciones", "principales", "coordinaci\u00f3n", "log\u00edstica", "y", "comunicaciones", "a\u00e9rea", "y", "seguridad", "e", "inteligencia", "esta", "\u00faltima", "integrada", "por", "el", "hist\u00f3rico", "regimiento", "de", "granaderos", "a", "caballo", "como", "escolta", "presidencial", "y", "la", "polic\u00eda", "federal", "en", "su", "divisi\u00f3n", "custodia", "presidencial", "como", "custodia", "personal", "del", "presidente", "y", "su", "familia", "en", "los", "desplazamientos", "terrestres", "la", "custodia", "presidencial", "tiene", "su", "base", "en", "la", "casa", "de", "gobierno", "y", "en", "la", "residencia", "de", "olivos", "cuyo", "per\u00edmetro", "y", "sector", "externo", "est\u00e1n", "a", "cargo", "de", "la", "polic\u00eda", "bonaerense", "escolta", "presidencial", "el", "escuadr\u00f3n", "ayacucho", "del", "regimiento", "de", "granaderos", "a", "caballo", "creado", "en", "por", "el", "general", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "e", "instaurado", "el", "de", "julio", "de", "por", "el", "presidente", "jos\u00e9", "figueroa", "alcorta", "como", "escolta", "del", "presidente", "de", "la", "naci\u00f3n", "hasta", "ese", "momento", "lo", "era", "el", "regimiento", "de", "caballer\u00eda", "que", "llevaba", "el", "nombre", "del", "general", "mariano", "necochea", "y", "el", "uniforme", "hist\u00f3rico", "de", "sus", "cazadores", "que", "hicieron", "la", "campa\u00f1a", "de", "los", "andes", "cumple", "las", "funciones", "de", "escolta", "y", "seguridad", "del", "presidente", "de", "la", "naci\u00f3n", "en", "la", "casa", "de", "gobierno", "custodia", "de", "los", "restos", "del", "general", "don", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "en", "el", "mausoleo", "situado", "en", "la", "catedral", "metropolitana", "el", "izamiento", "y", "arr\u00edo", "de", "la", "bandera", "oficial", "de", "la", "naci\u00f3n", "en", "la", "plaza", "de", "mayo", "y", "participan", "en", "todos", "los", "actos", "de", "ceremonial", "que", "se", "realizan", "en", "la", "casa", "de", "gobierno", "y", "en", "la", "catedral", "metropolitana", "llevan", "el", "uniforme", "tradicional", "botas", "negras", "hasta", "la", "rodilla", "espuelas", "una", "chaquetilla", "con", "pechera", "adornada", "con", "botones", "sable", "enfundado", "en", "un", "costado", "cuello", "r\u00edgido", "y", "el", "morri\u00f3n", "en", "la", "cabeza", "para", "la", "famosa", "escolta", "presidencial", "los", "granaderos", "que", "realizan", "la", "custodia", "del", "ingreso", "presidencial", "y", "los", "que", "custodian", "los", "restos", "de", "san", "mart\u00edn", "deben", "pasar", "las", "dos", "horas", "que", "dure", "su", "guardia", "quietos", "y", "firmes", "en", "posici\u00f3n", "de", "estatua", "edec\u00e1n", "presidencial", "los", "edecanes", "presidenciales", "son", "tres", "ayudantes", "militares", "uno", "por", "cada", "rama", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "un", "teniente", "coronel", "ej\u00e9rcito", "un", "capit\u00e1n", "de", "fragata", "armada", "y", "un", "vicecomodoro", "fuerza", "a\u00e9rea", "que", "se", "distinguen", "por", "el", "cord\u00f3n", "dorado", "que", "usan", "encima", "del", "uniforme", "cuya", "principal", "misi\u00f3n", "es", "acompa\u00f1ar", "proteger", "y", "asistir", "al", "presidente", "en", "todas", "sus", "actividades", "oficiales", "y", "representarlo", "en", "los", "eventos", "protocolares", "que", "espec\u00edficamente", "les", "encomiende", "el", "primer", "edec\u00e1n", "que", "registra", "la", "historia", "argentina", "fue", "el", "capit\u00e1n", "juan", "mar\u00eda", "escobar", "quien", "acompa\u00f1\u00f3", "al", "presidente", "de", "la", "primera", "junta", "cornelio", "saavedra", "el", "propio", "presidente", "se", "encarga", "de", "su", "designaci\u00f3n", "de", "una", "lista", "de", "candidatos", "presentada", "por", "el", "ministerio", "de", "defensa", "y", "elaborada", "por", "las", "propias", "fuerzas", "armadas", "en", "el", "cumplimiento", "de", "sus", "labores", "que", "prestan", "las", "horas", "del", "d\u00eda", "coordinan", "la", "agenda", "protocolar", "del", "presidente", "deben", "indicar", "discretamente", "el", "fin", "de", "una", "actividad", "o", "una", "audiencia", "para", "dar", "paso", "a", "la", "siguiente", "y", "reciben", "y", "tramitan", "las", "instrucciones", "que", "les", "entrega", "el", "mandatario", "son", "tambi\u00e9n", "los", "\u00fanicos", "adem\u00e1s", "del", "secretario", "privado", "que", "tienen", "acceso", "directo", "al", "despacho", "presidencial", "participan", "de", "las", "reuniones", "m\u00e1s", "reservadas", "y", "conocen", "con", "anticipaci\u00f3n", "los", "nombramientos", "que", "har\u00e1", "el", "presidente", "porque", "ellos", "tendr\u00e1n", "que", "ubicar", "despu\u00e9s", "al", "funcionario", "elegido", "en", "los", "actos", "oficiales", "llevan", "el", "discurso", "que", "pronunciar\u00e1", "el", "presidente", "en", "una", "carpeta", "pero", "tambi\u00e9n", "una", "copia", "en", "el", "bolsillo", "adem\u00e1s", "deben", "ser", "discretos", "y", "estar", "en", "condiciones", "de", "responder", "cualquier", "pregunta", "del", "presidente", "los", "tres", "edecanes", "se", "dividen", "el", "trabajo", "por", "semanas", "quedando", "uno", "de", "turno", "cada", "semana", "y", "deben", "cumplir", "sus", "funciones", "por", "dos", "a\u00f1os", "en", "caso", "de", "que", "el", "presidente", "asista", "a", "una", "actividad", "en", "un", "recinto", "militar", "lo", "acompa\u00f1a", "el", "edec\u00e1n", "respectivo", "y", "para", "las", "ceremonias", "de", "estado", "concurren", "los", "tres", "postpresidencia", "cada", "presidente", "una", "vez", "terminado", "su", "mandato", "puede", "ejercer", "otros", "cargos", "pol\u00edticos", "algunos", "presidentes", "han", "tenido", "carreras", "significativas", "despu\u00e9s", "de", "dejar", "el", "cargo", "tal", "es", "el", "caso", "de", "jos\u00e9", "figueroa", "alcorta", "que", "fue", "presidente", "de", "la", "corte", "suprema", "siendo", "el", "\u00fanico", "argentino", "en", "presidir", "los", "tres", "poderes", "el", "de", "ra\u00fal", "alfons\u00edn", "que", "fue", "convencional", "constituyente", "y", "senador", "nacional", "por", "buenos", "aires", "el", "de", "n\u00e9stor", "kirchner", "que", "fue", "secretario", "general", "de", "la", "unasur", "y", "de", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "que", "fue", "senadora", "y", "vicepresidenta", "de", "la", "naci\u00f3n", "vicente", "l\u00f3pez", "y", "planes", "buenos", "aires", "en", "y", "justo", "jos\u00e9", "de", "urquiza", "entre", "r\u00edos", "entre", "y", "ejercieron", "la", "gobernaci\u00f3n", "de", "sus", "provincias", "natales", "bartolom\u00e9", "mitre", "julio", "argentino", "roca", "hip\u00f3lito", "yrigoyen", "marcelo", "torcuato", "de", "alvear", "arturo", "frondizi", "juan", "domingo", "per\u00f3n", "ra\u00fal", "alfons\u00edn", "y", "n\u00e9stor", "kirchner", "ejercieron", "el", "liderazgo", "de", "sus", "respectivos", "partidos", "pol\u00edticos", "e", "incluso", "se", "presentaron", "a", "elecciones", "nuevamente", "algunos", "reelegidos", "con", "\u00e9xito", "como", "roca", "en", "y", "per\u00f3n", "en", "y", "otros", "presidentes", "sirvieron", "en", "el", "congreso", "despu\u00e9s", "de", "abandonar", "la", "casa", "rosada", "como", "carlos", "pellegrini", "raul", "alfons\u00edn", "carlos", "menem", "y", "n\u00e9stor", "kirchner", "los", "exmandatarios", "poseen", "tras", "terminar", "su", "mandato", "la", "protecci\u00f3n", "vitalicia", "de", "la", "polic\u00eda", "federal", "argentina", "y", "perciben", "una", "asignaci\u00f3n", "mensual", "vitalicia", "equivalente", "al", "sueldo", "de", "un", "juez", "de", "la", "corte", "suprema", "seg\u00fan", "la", "ley", "al", "fallecer", "la", "pensi\u00f3n", "pasa", "a", "la", "viuda", "o", "viudo", "que", "cobrar\u00e1", "el", "pero", "tendr\u00e1", "que", "renunciar", "a", "toda", "pensi\u00f3n", "estatal", "para", "el", "goce", "de", "estos", "beneficios", "deben", "residir", "dentro", "del", "territorio", "argentino", "arturo", "illia", "y", "ra\u00fal", "alfons\u00edn", "donaron", "todos", "sus", "a\u00f1os", "de", "jubilaci\u00f3n", "a", "la", "caridad", "tras", "sus", "fallecimientos", "los", "presidentes", "reciben", "homenajes", "como", "decretar", "tres", "d\u00edas", "de", "duelo", "nacional", "y", "el", "funeral", "de", "estado", "y", "sus", "familias", "donan", "sus", "pertenencias", "del", "mandato", "a", "museos", "como", "el", "museo", "hist\u00f3rico", "sarmiento", "y", "el", "museo", "casa", "rosada", "creado", "del", "antiguo", "museo", "presidencial", "casa", "rosada", "cuya", "colecci\u00f3n", "est\u00e1", "conformada", "por", "objetos", "personales", "retratos", "esculturas", "y", "documentos", "de", "quienes", "han", "ocupado", "el", "cargo", "de", "presidente", "y", "objetos", "referentes", "al", "contexto", "social", "econ\u00f3mico", "y", "pol\u00edtico", "de", "cada", "etapa", "presidencial", "incluy\u00e9ndose", "presidencias", "recientes", "expresidentes", "vivos", "galer\u00eda", "de", "los", "bustos", "presidenciales", "en", "el", "hall", "de", "honor", "de", "la", "casa", "rosada", "se", "encuentra", "la", "galer\u00eda", "de", "los", "bustos", "presidenciales", "realizados", "en", "m\u00e1rmol", "de", "carrara", "desde", "cornelio", "saavedra", "y", "bernardino", "rivadavia", "hasta", "n\u00e9stor", "kirchner", "no", "se", "encuentran", "bustos", "de", "los", "dictadores", "ni", "de", "vicente", "l\u00f3pez", "y", "planes", "juan", "esteban", "pedernera", "ra\u00fal", "alberto", "lastiri", "mar\u00eda", "estela", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "carlos", "menem", "fernando", "de", "la", "r\u00faa", "adolfo", "rodr\u00edguez", "sa\u00e1", "eduardo", "duhalde", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "y", "mauricio", "macri", "los", "primeros", "bustos", "de", "rivadavia", "urquiza", "y", "derqui", "expuestos", "en", "ese", "sal\u00f3n", "fueron", "realizados", "entre", "y", "encargados", "por", "el", "presidente", "julio", "argentino", "roca", "data", "de", "aquella", "\u00e9poca", "la", "tradici\u00f3n", "de", "agregar", "el", "busto", "de", "los", "primeros", "mandatarios", "luego", "de", "que", "finaliza", "su", "per\u00edodo", "de", "mandato", "d\u00f3nde", "el", "presidente", "entrante", "colocaba", "el", "busto", "del", "presidente", "saliente", "como", "testimonio", "de", "la", "historia", "del", "pa\u00eds", "estos", "bustos", "estuvieron", "ubicados", "inicialmente", "en", "los", "recintos", "presidenciales", "del", "primer", "piso", "pero", "en", "durante", "la", "presidencia", "de", "facto", "de", "alejandro", "lanusse", "se", "decidi\u00f3", "su", "traslado", "al", "hall", "de", "honor", "y", "se", "dict\u00f3", "el", "decreto", "que", "rige", "la", "colocaci\u00f3n", "de", "los", "bustos", "presidenciales", "indicando", "que", "esto", "se", "har\u00e1", "una", "vez", "transcurrido", "un", "lapso", "no", "menor", "a", "dos", "per\u00edodos", "presidenciales", "tras", "la", "finalizaci\u00f3n", "del", "mandato", "correspondiente", "posteriormente", "el", "presidente", "n\u00e9stor", "kirchner", "bajo", "decreto", "estableci\u00f3", "que", "\u00fanicamente", "los", "presidentes", "que", "se", "desempe\u00f1aron", "por", "mandato", "constitucional", "formen", "parte", "del", "sal\u00f3n", "en", "caso", "de", "un", "presidente", "reelecto", "se", "computa", "desde", "la", "finalizaci\u00f3n", "de", "su", "primer", "mandato", "en", "los", "entonces", "bustos", "fueron", "reubicados", "en", "forma", "cronol\u00f3gica", "y", "las", "esculturas", "de", "los", "dictadores", "jos\u00e9", "f", "uriburu", "pedro", "pablo", "ram\u00edrez", "edelmiro", "juli\u00e1n", "farrell", "eduardo", "lonardi", "pedro", "eugenio", "aramburu", "y", "juan", "carlos", "ongan\u00eda", "fueron", "retiradas", "se", "agreg\u00f3", "tambi\u00e9n", "el", "de", "miguel", "ju\u00e1rez", "celman", "que", "estaba", "abandonado", "en", "un", "dep\u00f3sito", "miscel\u00e1neas", "presidenciales", "el", "presidente", "m\u00e1s", "joven", "en", "asumir", "el", "cargo", "fue", "nicol\u00e1s", "avellaneda", "a", "la", "edad", "de", "a\u00f1os", "el", "presidente", "con", "m\u00e1s", "edad", "al", "asumir", "el", "cargo", "fue", "juan", "domingo", "per\u00f3n", "quien", "al", "inicio", "de", "su", "tercera", "presidencia", "contaba", "con", "a\u00f1os", "tres", "presidentes", "murieron", "durante", "el", "ejercicio", "de", "la", "presidencia", "manuel", "quintana", "roque", "s\u00e1enz", "pe\u00f1a", "y", "juan", "domingo", "per\u00f3n", "seis", "fueron", "los", "presidentes", "que", "renunciaron", "miguel", "ju\u00e1rez", "celman", "luis", "s\u00e1enz", "pe\u00f1a", "roberto", "ortiz", "h\u00e9ctor", "c\u00e1mpora", "fernando", "de", "la", "r\u00faa", "y", "adolfo", "rodr\u00edguez", "sa\u00e1", "seis", "vicepresidentes", "asumieron", "la", "presidencia", "permanente", "en", "consecuencia", "de", "la", "renuncia", "o", "muerte", "del", "presidente", "carlos", "pellegrini", "j", "evaristo", "uriburu", "jos\u00e9", "figueroa", "alcorta", "victorino", "de", "la", "plaza", "y", "mar\u00eda", "estela", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "dos", "fueron", "los", "presidentes", "constitucionales", "en", "ser", "elegidos", "por", "una", "asamblea", "legislativa", "adolfo", "rodr\u00edguez", "sa\u00e1", "eduardo", "duhalde", "un", "presidente", "provisional", "del", "senado", "de", "la", "naci\u00f3n", "argentina", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "guido", "y", "un", "presidente", "de", "la", "c\u00e1mara", "de", "diputados", "ra\u00fal", "alberto", "lastiri", "juraron", "como", "presidentes", "seis", "presidentes", "fueron", "derrocados", "como", "consecuencia", "de", "golpes", "de", "estado", "hip\u00f3lito", "yrigoyen", "per\u00f3n", "arturo", "frondizi", "arturo", "umberto", "illia", "y", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "dos", "presidentes", "fueron", "elegidos", "en", "una", "segunda", "vuelta", "electoral", "mauricio", "macri", "y", "javier", "milei", "dos", "presidentes", "fueron", "mujeres", "mar\u00eda", "estela", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "fue", "la", "primera", "al", "asumir", "en", "tras", "el", "fallecimiento", "del", "presidente", "per\u00f3n", "la", "segunda", "fue", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "que", "a", "su", "vez", "fue", "la", "primera", "mujer", "en", "ser", "elegida", "directamente", "para", "el", "puesto", "en", "el", "doce", "fueron", "los", "presidentes", "de", "facto", "j", "f\u00e9lix", "uriburu", "pedro", "pablo", "ram\u00edrez", "edelmiro", "juli\u00e1n", "farrell", "eduardo", "lonardi", "pedro", "eugenio", "aramburu", "juan", "carlos", "ongan\u00eda", "roberto", "marcelo", "levingston", "alejandro", "agust\u00edn", "lanusse", "jorge", "rafael", "videla", "roberto", "eduardo", "viola", "leopoldo", "fortunato", "galtieri", "y", "reynaldo", "bignone", "ninguno", "de", "los", "presidentes", "de", "facto", "contin\u00faan", "con", "vida", "bartolom\u00e9", "mitre", "fue", "el", "primer", "presidente", "constitucional", "hip\u00f3lito", "yrigoyen", "fue", "el", "primer", "presidente", "en", "ser", "elegido", "bajo", "el", "voto", "secreto", "y", "obligatorio", "julio", "argentino", "roca", "fue", "el", "primer", "ciudadano", "en", "ser", "elegido", "dos", "veces", "presidente", "mientras", "que", "per\u00f3n", "fue", "el", "primero", "en", "ser", "reelegido", "directamente", "tres", "presidentes", "fueron", "reelegidos", "directamente", "para", "continuar", "con", "el", "cargo", "per\u00f3n", "menem", "y", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "mauricio", "macri", "es", "el", "\u00fanico", "presidente", "que", "intent\u00f3", "una", "reelecci\u00f3n", "y", "no", "lo", "logr\u00f3", "jos\u00e9", "f\u00e9lix", "uriburu", "fue", "el", "primer", "dictador", "de", "la", "naci\u00f3n", "unificada", "mientras", "que", "el", "\u00faltimo", "fue", "reynaldo", "bignone", "hubo", "presidentes", "que", "estaban", "habilitados", "para", "la", "reelecci\u00f3n", "pero", "no", "se", "presentaron", "n\u00e9stor", "kirchner", "y", "alberto", "fern\u00e1ndez", "juan", "domingo", "per\u00f3n", "fue", "el", "\u00fanico", "en", "ser", "elegido", "presidente", "tres", "veces", "carlos", "menem", "es", "el", "presidente", "que", "m\u00e1s", "tiempo", "ostent\u00f3", "el", "cargo", "de", "manera", "consecutiva", "diez", "a\u00f1os", "y", "cinco", "meses", "mientras", "que", "julio", "argentino", "roca", "fue", "quien", "ejerci\u00f3", "la", "presidencia", "por", "mayor", "tiempo", "de", "manera", "discontinua", "doce", "a\u00f1os", "adolfo", "rodr\u00edguez", "sa\u00e1", "fue", "la", "persona", "que", "menos", "tiempo", "ocup\u00f3", "el", "cargo", "una", "semana", "mar\u00eda", "estela", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "fue", "la", "presidente", "constitucional", "que", "m\u00e1s", "a\u00f1os", "estuvo", "presa", "a\u00f1os", "meses", "y", "d\u00edas", "es", "adem\u00e1s", "la", "\u00fanica", "expresidente", "de", "argentina", "viva", "del", "siglo", "xx", "y", "la", "que", "m\u00e1s", "a\u00f1os", "sobrevivi\u00f3", "al", "cargo", "a\u00f1os", "meses", "y", "d\u00edas", "diez", "fueron", "los", "expresidentes", "que", "tras", "dejar", "el", "cargo", "sufrieron", "intentos", "de", "asesinato", "domingo", "faustino", "sarmiento", "julio", "argentino", "roca", "manuel", "quintana", "jos\u00e9", "figueroa", "alcorta", "victorino", "de", "la", "plaza", "hip\u00f3lito", "yrigoyen", "juan", "domingo", "per\u00f3n", "mar\u00eda", "estela", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "ra\u00fal", "alfons\u00edn", "y", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "presidentes", "fueron", "abogados", "fueron", "militares", "un", "medico", "un", "odont\u00f3logo", "una", "bailarina", "un", "ingeniero", "civil", "y", "uno", "fue", "economista", "las", "provincias", "de", "nacimiento", "de", "los", "presidentes", "fueron", "buenos", "aires", "catamarca", "c\u00f3rdoba", "corrientes", "entre", "r\u00edos", "la", "rioja", "salta", "san", "luis", "san", "juan", "y", "santa", "cruz", "adem\u00e1s", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "el", "partido", "autonomista", "nacional", "pan", "fue", "la", "fuerza", "pol\u00edtica", "que", "m\u00e1s", "a\u00f1os", "detent\u00f3", "el", "poder", "presidencial", "ejerci\u00e9ndolo", "de", "forma", "ininterrumpida", "durante", "a\u00f1os", "entre", "y", "mientras", "que", "propuesta", "republicana", "pro", "mediante", "la", "alianza", "cambiemos", "fue", "el", "que", "lo", "hizo", "por", "menos", "tiempo", "s\u00f3lo", "un", "per\u00edodo", "juan", "domingo", "per\u00f3n", "es", "el", "presidente", "que", "obtuvo", "mayor", "porcentaje", "de", "votos", "en", "la", "primera", "vuelta", "de", "una", "elecci\u00f3n", "con", "de", "los", "votos", "en", "septiembre", "de", "javier", "milei", "es", "el", "presidente", "que", "ha", "recibido", "la", "mayor", "cantidad", "absoluta", "de", "votos", "en", "un", "balotaje", "habiendo", "obtenido", "votos", "en", "siendo", "tambi\u00e9n", "el", "presidente", "que", "menos", "porcentaje", "de", "votos", "obtuvo", "en", "una", "primera", "vuelta", "o", "\u00fanica", "vuelta", "electoral", "de", "la", "historia", "argentina", "con", "de", "los", "votos", "en", "el", "mismo", "proceso", "electoral", "administraciones", "presidenciales", "presidencia", "de", "javier", "milei", "presidencia", "de", "alberto", "fern\u00e1ndez", "presidencia", "de", "mauricio", "macri", "presidencia", "de", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "presidencia", "de", "n\u00e9stor", "kirchner", "presidencia", "de", "fernando", "de", "la", "r\u00faa", "presidencia", "de", "carlos", "menem", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portalargentina", "contenido", "relacionado", "con", "argentina", "lista", "de", "los", "presidentes", "argentinos", "lista", "de", "vicepresidentes", "argentinos", "gabinete", "de", "la", "naci\u00f3n", "argentina", "vicepresidente", "de", "la", "naci\u00f3n", "argentina", "gobierno", "de", "argentina", "gobernantes", "de", "argentina", "anexoprimeras", "damas", "y", "primeros", "caballeros", "de", "la", "naci\u00f3n", "argentina", "referencias", "enlaces", "externos", "portalargentina", "contenido", "relacionado", "con", "pol\u00edtica", "wikiquote", "alberga", "frases", "c\u00e9lebres", "de", "o", "sobre", "los", "presidentes", "de", "argentina", "wikisource", "contiene", "documentos", "digitalizados", "sobre", "los", "presidentes", "de", "argentina", "p\u00e1gina", "oficial", "de", "la", "casa", "rosada"]