["la", "primera", "guerra", "mundial", "tambi\u00e9n", "llamada", "la", "gran", "guerrab", "fue", "un", "conflicto", "militar", "de", "car\u00e1cter", "mundial", "aunque", "centrado", "en", "europa", "que", "empez\u00f3", "el", "de", "julio", "de", "y", "finaliz\u00f3", "el", "de", "noviembre", "de", "cuando", "alemania", "acept\u00f3", "las", "condiciones", "del", "armisticio", "recibi\u00f3", "el", "calificativo", "de", "mundial", "porque", "se", "vieron", "involucradas", "todas", "las", "grandes", "potencias", "industriales", "y", "militares", "de", "la", "\u00e9poca", "divididas", "en", "dos", "alianzas", "por", "un", "lado", "la", "triple", "alianza", "formada", "por", "las", "potencias", "centrales", "el", "imperio", "alem\u00e1n", "y", "austriahungr\u00eda", "italia", "que", "hab\u00eda", "sido", "miembro", "de", "la", "triple", "alianza", "junto", "a", "alemania", "y", "austriahungr\u00eda", "no", "se", "uni\u00f3", "a", "las", "potencias", "centrales", "pues", "austria", "en", "contra", "de", "los", "t\u00e9rminos", "pactados", "fue", "la", "naci\u00f3n", "agresora", "que", "desencaden\u00f3", "el", "conflicto", "por", "otro", "lado", "se", "encontraba", "la", "triple", "entente", "formada", "por", "el", "reino", "unido", "francia", "y", "el", "imperio", "ruso", "ambas", "alianzas", "sufrieron", "cambios", "y", "fueron", "varias", "las", "naciones", "que", "acabar\u00edan", "ingresando", "en", "las", "filas", "de", "uno", "u", "otro", "bando", "seg\u00fan", "avanzaba", "la", "guerra", "italia", "el", "imperio", "del", "jap\u00f3n", "y", "estados", "unidos", "se", "unieron", "a", "la", "triple", "entente", "mientras", "el", "imperio", "otomano", "y", "el", "reino", "de", "bulgaria", "se", "unieron", "a", "las", "potencias", "centrales", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "militares", "de", "los", "cuales", "millones", "eran", "europeos", "se", "movilizaron", "y", "combatieron", "en", "la", "entonces", "guerra", "m\u00e1s", "grande", "de", "la", "historia", "hasta", "antes", "del", "comienzo", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "esta", "guerra", "era", "llamada", "gran", "guerra", "o", "guerra", "mundial", "expresi\u00f3n", "esta", "\u00faltima", "que", "en", "alemania", "comenz\u00f3", "a", "utilizarse", "desde", "su", "comienzo", "weltkrieg", "aunque", "solo", "se", "generaliz\u00f3", "en", "francia", "guerre", "mondiale", "y", "en", "el", "reino", "unido", "world", "war", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "mientras", "que", "en", "estados", "unidos", "la", "denominaci\u00f3n", "se", "impuso", "a", "partir", "de", "su", "intervenci\u00f3n", "en", "ya", "que", "all\u00ed", "se", "la", "conoc\u00eda", "como", "guerra", "europea", "aunque", "el", "imperialismo", "que", "ven\u00edan", "desarrollando", "desde", "hac\u00eda", "d\u00e9cadas", "las", "potencias", "involucradas", "fue", "la", "principal", "causa", "subyacente", "el", "detonante", "del", "conflicto", "se", "produjo", "el", "de", "junio", "de", "en", "sarajevo", "bosnia", "con", "el", "asesinato", "del", "archiduque", "francisco", "fernando", "de", "austria", "a", "manos", "de", "gavrilo", "princip", "un", "joven", "nacionalista", "serbio", "este", "suceso", "desat\u00f3", "una", "crisis", "diplom\u00e1tica", "cuando", "austriahungr\u00eda", "dio", "un", "ultim\u00e1tum", "al", "reino", "de", "serbia", "y", "se", "invocaron", "las", "distintas", "alianzas", "internacionales", "forjadas", "a", "lo", "largo", "de", "las", "d\u00e9cadas", "anteriores", "en", "pocas", "semanas", "todas", "las", "grandes", "potencias", "europeas", "estaban", "en", "guerra", "y", "el", "conflicto", "se", "extendi\u00f3", "a", "muchas", "otras", "\u00e1reas", "geogr\u00e1ficas", "el", "de", "julio", "los", "austroh\u00fangaros", "iniciaron", "las", "hostilidades", "con", "el", "intento", "de", "invasi\u00f3n", "de", "serbia", "mientras", "rusia", "se", "movilizaba", "alemania", "invadi\u00f3", "b\u00e9lgica", "que", "se", "hab\u00eda", "declarado", "neutral", "y", "luxemburgo", "en", "su", "camino", "a", "francia", "la", "violaci\u00f3n", "de", "la", "soberan\u00eda", "belga", "llev\u00f3", "al", "reino", "unido", "a", "declarar", "la", "guerra", "a", "alemania", "los", "alemanes", "fueron", "detenidos", "por", "los", "franceses", "a", "pocos", "kil\u00f3metros", "de", "par\u00eds", "y", "se", "inici\u00f3", "una", "guerra", "de", "desgaste", "donde", "las", "l\u00edneas", "de", "trincheras", "apenas", "sufrir\u00edan", "variaci\u00f3n", "alguna", "hasta", "este", "frente", "es", "conocido", "como", "frente", "occidental", "en", "el", "frente", "oriental", "el", "ej\u00e9rcito", "ruso", "logr\u00f3", "algunas", "victorias", "frente", "a", "los", "austroh\u00fangaros", "pero", "fueron", "detenidos", "por", "los", "alemanes", "en", "su", "intento", "de", "invadir", "prusia", "oriental", "en", "noviembre", "de", "el", "imperio", "otomano", "entr\u00f3", "en", "la", "guerra", "lo", "que", "signific\u00f3", "la", "apertura", "de", "distintos", "frentes", "en", "el", "c\u00e1ucaso", "mesopotamia", "y", "en", "la", "pen\u00ednsula", "del", "sina\u00ed", "italia", "y", "bulgaria", "se", "unieron", "a", "la", "guerra", "en", "ruman\u00eda", "en", "y", "los", "estados", "unidos", "en", "tras", "a\u00f1os", "de", "relativo", "estancamiento", "la", "guerra", "empez\u00f3", "su", "desenlace", "en", "marzo", "de", "con", "la", "ca\u00edda", "del", "gobierno", "ruso", "tras", "la", "revoluci\u00f3n", "de", "febrero", "y", "la", "firma", "de", "un", "acuerdo", "de", "paz", "entre", "la", "rusia", "revolucionaria", "y", "las", "potencias", "centrales", "despu\u00e9s", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "de", "octubre", "en", "marzo", "de", "el", "de", "noviembre", "de", "el", "imperio", "austroh\u00fangaro", "firm\u00f3", "un", "armisticio", "tras", "una", "gran", "ofensiva", "alemana", "a", "principios", "de", "a", "lo", "largo", "de", "todo", "el", "frente", "occidental", "los", "aliados", "hicieron", "retroceder", "a", "los", "alemanes", "en", "una", "serie", "de", "exitosas", "ofensivas", "alemania", "en", "plena", "revoluci\u00f3n", "solicit\u00f3", "un", "armisticio", "el", "de", "noviembre", "de", "poniendo", "fin", "a", "la", "guerra", "con", "la", "victoria", "aliada", "tras", "el", "fin", "de", "la", "guerra", "cuatro", "grandes", "imperios", "dejaron", "de", "existir", "el", "alem\u00e1n", "el", "ruso", "el", "austroh\u00fangaro", "y", "el", "otomano", "los", "estados", "sucesores", "de", "los", "dos", "primeros", "perdieron", "una", "parte", "importante", "de", "sus", "antiguos", "territorios", "mientras", "que", "los", "dos", "\u00faltimos", "se", "desmantelaron", "el", "mapa", "de", "europa", "y", "sus", "fronteras", "cambiaron", "por", "completo", "y", "varias", "naciones", "se", "independizaron", "o", "se", "crearon", "al", "calor", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "se", "fragu\u00f3", "la", "revoluci\u00f3n", "rusa", "que", "concluy\u00f3", "con", "la", "creaci\u00f3n", "del", "primer", "estado", "en", "la", "historia", "autodenominado", "socialista", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "tras", "seis", "meses", "de", "negociaciones", "en", "la", "conferencia", "de", "paz", "de", "par\u00eds", "el", "de", "junio", "de", "los", "pa\u00edses", "aliados", "firmaron", "el", "tratado", "de", "versalles", "con", "alemania", "y", "otros", "a", "lo", "largo", "del", "siguiente", "a\u00f1o", "con", "cada", "una", "de", "las", "potencias", "derrotadas", "m\u00e1s", "de", "nueve", "millones", "de", "combatientes", "y", "siete", "millones", "de", "civiles", "perdieron", "la", "vida", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "mundial", "una", "cifra", "extraordinaria", "dada", "la", "sofisticaci\u00f3n", "tecnol\u00f3gica", "e", "industrial", "de", "los", "beligerantes", "es", "el", "quinto", "conflicto", "m\u00e1s", "mort\u00edfero", "de", "la", "historia", "de", "la", "humanidadc", "la", "convulsi\u00f3n", "que", "provoc\u00f3", "la", "guerra", "allan\u00f3", "el", "camino", "a", "grandes", "cambios", "pol\u00edticos", "sociales", "y", "econ\u00f3micos", "con", "revoluciones", "de", "un", "car\u00e1cter", "nunca", "visto", "en", "varias", "de", "las", "naciones", "involucradas", "se", "fund\u00f3", "la", "sociedad", "de", "naciones", "con", "el", "objetivo", "de", "evitar", "que", "un", "conflicto", "de", "tal", "magnitud", "se", "repitiese", "sin", "embargo", "dos", "d\u00e9cadas", "despu\u00e9s", "estall\u00f3", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "entre", "sus", "razones", "se", "pueden", "se\u00f1alar", "el", "alza", "de", "los", "nacionalismos", "una", "cierta", "debilidad", "de", "los", "estados", "democr\u00e1ticos", "la", "humillaci\u00f3n", "sentida", "por", "alemania", "tras", "su", "derrota", "las", "grandes", "crisis", "econ\u00f3micas", "y", "sobre", "todo", "el", "auge", "del", "fascismo", "antecedentes", "imperialismo", "y", "colonialismo", "europeo", "en", "europa", "estaba", "en", "el", "cenit", "de", "su", "dominio", "mundial", "tras", "la", "revoluci\u00f3n", "industrial", "y", "la", "explosi\u00f3n", "demogr\u00e1fica", "europa", "hab\u00eda", "logrado", "establecer", "una", "dominaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "econ\u00f3mica", "y", "militar", "a", "nivel", "mundial", "basada", "en", "una", "abrumadora", "superioridad", "t\u00e9cnica", "e", "intelectual", "reun\u00eda", "a", "una", "cuarta", "parte", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "mundial", "y", "cada", "a\u00f1o", "cientos", "de", "miles", "de", "europeos", "emigraban", "a", "pa\u00edses", "de", "ultramar", "una", "emigraci\u00f3n", "que", "no", "hac\u00eda", "sino", "cimentar", "el", "dominio", "europeo", "sobre", "el", "resto", "del", "mundo", "a", "principios", "del", "siglo", "xx", "el", "mundo", "estaba", "configurado", "para", "beneficio", "de", "europa", "y", "la", "explotaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "de", "los", "territorios", "fuera", "del", "continente", "se", "guiaba", "sobre", "la", "m\u00e1xima", "dirigida", "por", "europa", "y", "para", "europa", "sin", "embargo", "en", "su", "interior", "a\u00fan", "exist\u00edan", "muchas", "diferencias", "francia", "y", "reino", "unido", "pose\u00edan", "el", "de", "la", "mano", "de", "obra", "cualificada", "y", "capacidad", "industrial", "de", "todo", "el", "continente", "por", "lo", "que", "la", "dominaci\u00f3n", "de", "europa", "era", "m\u00e1s", "bien", "la", "de", "europa", "occidental", "un", "selecto", "grupo", "de", "pa\u00edses", "estados", "unidos", "reino", "unido", "alemania", "y", "francia", "eran", "responsables", "de", "m\u00e1s", "del", "de", "las", "exportaciones", "mundiales", "y", "detentaban", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "el", "monopolio", "en", "la", "fabricaci\u00f3n", "de", "productos", "manufacturados", "el", "nivel", "de", "analfabetismo", "era", "dispar", "entre", "las", "potencias", "industriales", "europeas", "de", "cada", "mil", "soldados", "enviados", "a", "la", "guerra", "por", "cada", "potencia", "italianos", "austroh\u00fangaros", "franceses", "y", "alem\u00e1n", "eran", "analfabetos", "en", "v\u00edsperas", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "londres", "ejerc\u00eda", "de", "centro", "de", "la", "econom\u00eda", "mundial", "y", "europa", "la", "f\u00e1brica", "del", "mundo", "pose\u00eda", "el", "dominio", "absoluto", "del", "comercio", "internacional", "y", "los", "mercados", "financieros", "sin", "embargo", "antes", "de", "esta", "hegemon\u00eda", "ya", "amenazaba", "con", "resquebrajarse", "producto", "de", "las", "tensiones", "imperialistas", "entre", "las", "grandes", "potencias", "el", "ascenso", "de", "jap\u00f3n", "en", "asia", "y", "los", "estados", "unidos", "en", "am\u00e9rica", "y", "en", "su", "interior", "la", "creciente", "influencia", "del", "marxismo", "y", "la", "agitaci\u00f3n", "en", "aumento", "de", "la", "clase", "obrera", "europea", "que", "amenazaban", "con", "subvertir", "el", "capitalismo", "liberal", "y", "el", "orden", "social", "existente", "el", "colonialismo", "europeo", "afect\u00f3", "a", "gran", "parte", "del", "mundo", "con", "la", "excepci\u00f3n", "de", "china", "y", "otras", "naciones", "orientales", "que", "mantuvieron", "su", "independencia", "tambi\u00e9n", "hubo", "casos", "de", "descolonizaci\u00f3n", "exitosos", "en", "algunos", "dominios", "brit\u00e1nicos", "habitados", "por", "colonos", "o", "descendientes", "de", "colonos", "blancos", "y", "en", "las", "antiguas", "y", "diversas", "colonias", "espa\u00f1olas", "en", "am\u00e9rica", "que", "alcanzaron", "su", "independencia", "en", "el", "siglo", "xix", "el", "establecimiento", "del", "protectorado", "franc\u00e9s", "sobre", "t\u00fanez", "de", "la", "ocupaci\u00f3n", "brit\u00e1nica", "de", "egipto", "de", "o", "el", "reparto", "m\u00e1s", "o", "menos", "pactado", "de", "\u00e1frica", "tras", "la", "conferencia", "de", "berl\u00edn", "anim\u00f3", "a", "las", "potencias", "europeas", "a", "la", "dominaci\u00f3n", "de", "vastos", "territorios", "sin", "embargo", "las", "crecientes", "tensiones", "en", "la", "carrera", "por", "la", "conquista", "de", "nuevos", "territorios", "fuera", "de", "europa", "intensificaron", "las", "rivalidades", "y", "crearon", "alianzas", "entre", "las", "naciones", "del", "continente", "en", "especial", "desde", "la", "d\u00e9cada", "de", "dado", "que", "la", "divisi\u00f3n", "del", "mundo", "estaba", "completa", "y", "a", "ella", "hab\u00eda", "llegado", "tarde", "el", "reino", "de", "italia", "y", "el", "imperio", "alem\u00e1n", "por", "lo", "que", "su", "parte", "era", "menor", "en", "relaci\u00f3n", "con", "las", "dem\u00e1s", "naciones", "europeas", "sistema", "de", "alianzas", "durante", "todo", "el", "siglo", "xix", "las", "principales", "potencias", "europeas", "hicieron", "un", "gran", "esfuerzo", "por", "mantener", "el", "equilibrio", "de", "poder", "en", "toda", "europa", "dando", "como", "resultado", "una", "compleja", "red", "de", "alianzas", "pol\u00edticas", "y", "militares", "en", "todo", "el", "continente", "para", "comienzos", "del", "siglo", "xx", "aunque", "sus", "or\u00edgenes", "pueden", "remontarse", "a", "con", "la", "formaci\u00f3n", "de", "la", "santa", "alianza", "entre", "prusia", "austria", "y", "rusia", "fue", "en", "octubre", "de", "con", "la", "negociaci\u00f3n", "de", "la", "liga", "de", "los", "tres", "emperadores", "cuando", "se", "empez\u00f3", "a", "fraguar", "el", "sistema", "de", "alianzas", "puesto", "en", "marcha", "durante", "la", "gran", "guerra", "ideado", "por", "el", "canciller", "alem\u00e1n", "otto", "von", "bismarck", "la", "liga", "de", "los", "tres", "emperadores", "promet\u00eda", "ser", "una", "alianza", "entre", "las", "monarqu\u00edas", "de", "austriahungr\u00eda", "rusia", "y", "alemania", "aunque", "finalmente", "fracas\u00f3", "por", "la", "falta", "de", "acuerdo", "entre", "austriahungr\u00eda", "y", "rusia", "sobre", "la", "pol\u00edtica", "a", "seguir", "en", "los", "balcanes", "esto", "condujo", "a", "la", "formaci\u00f3n", "de", "la", "doble", "alianza", "entre", "austriahungr\u00eda", "y", "alemania", "en", "vista", "como", "una", "forma", "de", "contener", "la", "influencia", "rusa", "en", "los", "balcanes", "donde", "el", "imperio", "otomano", "continuaba", "debilit\u00e1ndose", "en", "italia", "se", "uni\u00f3", "a", "la", "alianza", "por", "lo", "que", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "triple", "alianza", "a", "lo", "largo", "de", "su", "gobierno", "bismarck", "hab\u00eda", "trabajado", "por", "mantener", "a", "rusia", "del", "lado", "alem\u00e1n", "en", "un", "esfuerzo", "por", "evitar", "una", "guerra", "en", "dos", "frentes", "contra", "francia", "y", "rusia", "a", "pesar", "de", "ello", "cuando", "guillermo", "ii", "lleg\u00f3", "al", "trono", "y", "se", "convirti\u00f3", "en", "k\u00e1iser", "sus", "diferencias", "con", "bismarck", "obligaron", "a", "este", "\u00faltimo", "a", "retirarse", "y", "su", "sistema", "de", "alianzas", "fue", "progresivamente", "desmantelado", "incluido", "el", "tratado", "de", "reaseguro", "con", "rusia", "que", "el", "emperador", "se", "neg\u00f3", "a", "renovar", "en", "as\u00ed", "pues", "solo", "dos", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "se", "creaba", "la", "alianza", "francorusa", "para", "contrarrestar", "a", "la", "triple", "alianza", "francia", "deseaba", "la", "revancha", "tras", "la", "derrota", "sufrida", "frente", "a", "prusia", "en", "la", "guerra", "francoprusiana", "de", "mientras", "par\u00eds", "estaba", "asediada", "los", "pr\u00edncipes", "alemanes", "hab\u00edan", "proclamado", "el", "imperio", "el", "llamado", "segundo", "reich", "en", "el", "palacio", "de", "versalles", "lo", "que", "signific\u00f3", "una", "ofensa", "para", "los", "franceses", "la", "iii", "rep\u00fablica", "perdi\u00f3", "alsacia", "y", "lorena", "que", "pasaron", "a", "ser", "parte", "del", "nuevo", "reich", "germano", "su", "recuperaci\u00f3n", "era", "ansiada", "por", "el", "presidente", "franc\u00e9s", "raymond", "poincar\u00e9", "loren\u00e9s", "en", "general", "las", "generaciones", "francesas", "de", "finales", "del", "siglo", "xix", "y", "sobre", "todo", "los", "estamentos", "militares", "crecieron", "con", "la", "idea", "nacionalista", "de", "vengar", "la", "afrenta", "recuperando", "esos", "territorios", "como", "ejemplo", "de", "los", "aires", "que", "se", "respiraban", "en", "francia", "en", "solo", "un", "de", "los", "reclutas", "del", "ej\u00e9rcito", "franc\u00e9s", "se", "resistieron", "a", "la", "movilizaci\u00f3n", "en", "comparaci\u00f3n", "con", "el", "de", "aunque", "reacio", "a", "establecer", "alianzas", "con", "sus", "potenciales", "aliados", "rasgo", "habitual", "de", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "del", "imperio", "brit\u00e1nico", "que", "\u00e9l", "mismo", "denominaba", "como", "espl\u00e9ndido", "aislamiento", "reino", "unido", "tem\u00eda", "cada", "vez", "m\u00e1s", "la", "expansi\u00f3n", "militar", "y", "naval", "alemana", "por", "lo", "que", "en", "firm\u00f3", "una", "serie", "de", "acuerdos", "con", "francia", "conocidos", "como", "la", "entente", "cordiale", "y", "tres", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "firm\u00f3", "la", "entente", "anglorusa", "si", "bien", "estos", "acuerdos", "no", "representaban", "una", "alianza", "formal", "entre", "el", "imperio", "brit\u00e1nico", "francia", "y", "rusia", "y", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "eran", "sobre", "todo", "un", "arreglo", "respecto", "a", "cuestiones", "coloniales", "dieron", "pie", "a", "la", "posibilidad", "de", "que", "gran", "breta\u00f1a", "pudiera", "entrar", "de", "parte", "de", "francia", "o", "rusia", "en", "futuros", "conflictos", "por", "lo", "que", "este", "sistema", "de", "acuerdos", "bilaterales", "pas\u00f3", "a", "conocerse", "como", "la", "triple", "entente", "la", "paz", "armada", "tras", "la", "unificaci\u00f3n", "alemana", "y", "la", "fundaci\u00f3n", "del", "imperio", "alem\u00e1n", "en", "despu\u00e9s", "de", "la", "victoria", "teutona", "en", "la", "guerra", "francoprusiana", "el", "poder", "industrial", "y", "econ\u00f3mico", "alem\u00e1n", "creci\u00f3", "enormemente", "y", "con", "\u00e9l", "la", "carrera", "de", "armamentos", "se", "puso", "en", "marcha", "desde", "mediados", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "el", "gobierno", "del", "emperador", "guillermo", "ii", "empez\u00f3", "a", "dedicar", "cuantiosos", "recursos", "econ\u00f3micos", "para", "la", "construcci\u00f3n", "de", "la", "marina", "imperial", "alemana", "bajo", "el", "mando", "del", "almirante", "alfred", "von", "tirpitz", "la", "marina", "alemana", "pretend\u00eda", "rivalizar", "con", "la", "royal", "navy", "brit\u00e1nica", "por", "la", "supremac\u00eda", "naval", "en", "el", "mundo", "como", "resultado", "las", "dos", "naciones", "empezaron", "a", "competir", "y", "a", "dedicar", "esfuerzos", "cada", "vez", "mayores", "en", "la", "construcci\u00f3n", "de", "buques", "capitales", "la", "construcci\u00f3n", "en", "del", "hms", "dreadnought", "un", "acorazado", "revolucionario", "para", "la", "\u00e9poca", "que", "volvi\u00f3", "obsoletos", "todos", "los", "dise\u00f1os", "anteriores", "a", "\u00e9l", "ampli\u00f3", "la", "ventaja", "del", "imperio", "brit\u00e1nico", "sobre", "su", "rival", "alem\u00e1n", "la", "carrera", "armamentista", "entre", "reino", "unido", "y", "alemania", "aunque", "los", "germanos", "consideraban", "a", "francia", "su", "principal", "rival", "dentro", "de", "las", "fronteras", "europeas", "acab\u00f3", "extendi\u00e9ndose", "al", "resto", "de", "europa", "y", "todas", "las", "grandes", "potencias", "dedicaron", "su", "industria", "a", "la", "producci\u00f3n", "de", "equipos", "y", "armas", "necesarias", "para", "un", "futuro", "conflicto", "paneuropeo", "as\u00ed", "pues", "desde", "mediados", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "y", "hasta", "los", "gastos", "militares", "de", "alemania", "y", "reino", "unido", "se", "triplican", "se", "doblan", "los", "franceses", "y", "suponen", "una", "gran", "carga", "en", "los", "presupuestos", "gubernamentales", "de", "rusia", "e", "italia", "entre", "y", "la", "carrera", "armament\u00edstica", "lleg\u00f3", "a", "su", "apogeo", "y", "se", "estima", "que", "los", "gastos", "militares", "aumentaron", "en", "ese", "lustro", "en", "un", "sin", "embargo", "debe", "tenerse", "en", "cuenta", "que", "el", "gasto", "estatal", "era", "escaso", "en", "comparaci\u00f3n", "con", "el", "crecimiento", "experimentado", "en", "las", "d\u00e9cadas", "posteriores", "por", "ejemplo", "en", "plena", "carrera", "de", "armamentos", "con", "alemania", "el", "gasto", "total", "del", "estado", "brit\u00e1nico", "apenas", "supon\u00eda", "un", "de", "la", "renta", "nacional", "y", "en", "otros", "pa\u00edses", "industriales", "ajenos", "a", "este", "rearme", "era", "mucho", "menor", "como", "en", "el", "caso", "de", "estados", "unidos", "cuyos", "gastos", "del", "gobierno", "federal", "apenas", "supusieron", "el", "de", "la", "renta", "nacional", "entre", "y", "conflictos", "y", "equilibrio", "de", "poderes", "austriahungr\u00eda", "precipit\u00f3", "la", "crisis", "bosnia", "con", "la", "anexi\u00f3n", "oficial", "de", "la", "provincia", "de", "bosnia", "y", "herzegovina", "un", "antiguo", "territorio", "otomano", "ocupado", "desde", "por", "austria", "esto", "enfureci\u00f3", "al", "reino", "de", "serbia", "y", "a", "su", "protector", "el", "imperio", "ruso", "que", "segu\u00eda", "una", "pol\u00edtica", "basada", "en", "el", "paneslavismo", "y", "compart\u00eda", "la", "religi\u00f3n", "ortodoxa", "con", "sus", "aliados", "eslavos", "las", "maniobras", "de", "la", "diplomacia", "rusa", "en", "los", "acuerdos", "de", "paz", "provocaron", "que", "la", "regi\u00f3n", "se", "desestabilizara", "lo", "que", "sumado", "a", "la", "fractura", "que", "ya", "exist\u00eda", "en", "los", "balcanes", "hizo", "que", "la", "regi\u00f3n", "fuese", "conocida", "como", "el", "polvor\u00edn", "de", "europa", "entre", "y", "la", "liga", "de", "los", "balcanes", "y", "el", "imperio", "otomano", "libraron", "la", "primera", "guerra", "de", "los", "balcanes", "cuyo", "resultado", "plasmado", "en", "el", "tratado", "de", "londres", "de", "redujo", "a\u00fan", "m\u00e1s", "las", "fronteras", "del", "imperio", "otomano", "y", "aument\u00f3", "las", "ganancias", "territoriales", "de", "bulgaria", "serbia", "montenegro", "y", "grecia", "al", "tiempo", "que", "se", "creaba", "un", "nuevo", "estado", "alban\u00e9s", "independiente", "la", "segunda", "guerra", "de", "los", "balcanes", "producto", "del", "ataque", "b\u00falgaro", "a", "serbia", "y", "grecia", "del", "de", "junio", "de", "desestabiliz\u00f3", "a\u00fan", "m\u00e1s", "la", "regi\u00f3n", "y", "la", "contienda", "acab\u00f3", "con", "un", "reparto", "territorial", "principalmente", "favorable", "a", "los", "vencedores", "serbia", "obtuvo", "el", "grueso", "de", "la", "macedonia", "septentrional", "grecia", "de", "la", "meridional", "incluyendo", "sal\u00f3nica", "ruman\u00eda", "la", "dobruja", "meridional", "y", "el", "imperio", "otomano", "tracia", "oriental", "con", "adrian\u00f3polis", "bulgaria", "a", "pesar", "de", "considerar", "la", "guerra", "como", "una", "cat\u00e1strofe", "obtuvo", "una", "peque\u00f1a", "parte", "de", "macedonia", "la", "tracia", "occidental", "y", "territorios", "al", "sur", "de", "los", "montes", "r\u00f3dope", "mientras", "las", "grandes", "potencias", "europeas", "soslayaron", "la", "situaci\u00f3n", "y", "fueron", "capaces", "de", "contener", "los", "conflictos", "balc\u00e1nicos", "en", "v\u00edsperas", "de", "la", "deflagraci\u00f3n", "que", "dar\u00eda", "comienzo", "a", "la", "guerra", "las", "potencias", "centrales", "ten\u00edan", "una", "producci\u00f3n", "industrial", "y", "un", "gasto", "militar", "significativamente", "inferior", "al", "de", "la", "entente", "en", "las", "potencias", "centrales", "incluyendo", "a", "turqu\u00eda", "ten\u00edan", "una", "poblaci\u00f3n", "de", "millones", "de", "personas", "de", "las", "que", "unos", "millones", "de", "hombres", "pod\u00edan", "ser", "reclutados", "para", "el", "combate", "por", "su", "parte", "la", "entente", "y", "sus", "colonias", "agrupaban", "a", "millones", "de", "habitantes", "y", "unos", "millones", "de", "hombres", "v\u00e1lidos", "para", "la", "guerra", "el", "gasto", "militar", "total", "de", "la", "entente", "en", "era", "aproximadamente", "el", "doble", "que", "el", "de", "las", "potencias", "centrales", "aunque", "alemania", "ten\u00eda", "un", "arsenal", "de", "artiller\u00eda", "mucho", "m\u00e1s", "moderno", "que", "el", "de", "todos", "sus", "adversarios", "lo", "que", "le", "dar\u00eda", "una", "ventaja", "significativa", "en", "la", "futura", "e", "inesperada", "guerra", "de", "trincheras", "el", "armamento", "ligero", "de", "la", "infanter\u00eda", "era", "de", "una", "calidad", "similar", "en", "todos", "los", "pa\u00edses", "y", "tan", "solo", "los", "brit\u00e1nicos", "pose\u00edan", "rifles", "superiores", "a", "la", "media", "en", "el", "mar", "la", "entente", "gracias", "al", "imperio", "brit\u00e1nico", "era", "muy", "superior", "a", "sus", "oponentes", "y", "un", "bloqueo", "naval", "sobre", "alemania", "era", "m\u00e1s", "que", "posible", "sin", "embargo", "el", "aislamiento", "de", "rusia", "respecto", "a", "sus", "mayores", "aliados", "y", "las", "ventajas", "de", "las", "potencias", "centrales", "por", "su", "situaci\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "redujeron", "la", "superioridad", "de", "la", "entente", "preludio", "asesinato", "del", "archiduque", "francisco", "fernando", "de", "austria", "en", "sarajevo", "el", "de", "junio", "de", "el", "archiduque", "francisco", "fernando", "de", "austria", "visit\u00f3", "sarajevo", "la", "capital", "de", "bosnia", "all\u00ed", "un", "grupo", "de", "seis", "militantes", "cvjetko", "popovi", "muhamed", "mehmedbai", "nedeljko", "abrinovi", "trifko", "grabe", "vaso", "ubrilovi", "y", "gavrilo", "princip", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "revolucionaria", "joven", "bosnia", "grupo", "juvenil", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "secreta", "mano", "negra", "se", "hab\u00edan", "reunido", "en", "la", "calle", "donde", "estaba", "previsto", "que", "pasara", "la", "caravana", "del", "archiduque", "con", "la", "intenci\u00f3n", "de", "asesinarlo", "cuando", "la", "comitiva", "pas\u00f3", "por", "la", "calle", "abrinovi", "lanz\u00f3", "una", "granada", "al", "coche", "de", "francisco", "fernando", "pero", "fall\u00f3", "algunos", "viandantes", "resultaron", "heridos", "en", "las", "inmediaciones", "por", "la", "explosi\u00f3n", "pero", "el", "convoy", "de", "fernando", "continu\u00f3", "su", "marcha", "y", "los", "dem\u00e1s", "asesinos", "no", "actuaron", "cuando", "el", "coche", "pas\u00f3", "por", "delante", "de", "ellos", "una", "hora", "m\u00e1s", "tarde", "cuando", "francisco", "fernando", "regresaba", "del", "ayuntamiento", "de", "sarajevo", "en", "direcci\u00f3n", "a", "un", "hospital", "para", "visitar", "a", "los", "heridos", "por", "el", "atentado", "la", "caravana", "se", "equivoc\u00f3", "y", "gir\u00f3", "hacia", "una", "calle", "donde", "casualmente", "se", "encontraba", "gavrilo", "princip", "al", "paso", "del", "coche", "del", "archiduque", "princip", "sac\u00f3", "su", "pistola", "una", "fn", "modelo", "y", "dispar\u00f3", "a", "fernando", "y", "a", "su", "esposa", "sof\u00eda", "princip", "intent\u00f3", "suicidarse", "pero", "la", "turba", "que", "hab\u00eda", "presenciado", "el", "magnicidio", "se", "lo", "impidi\u00f3", "y", "fue", "posteriormente", "detenido", "al", "contrario", "de", "lo", "que", "cabr\u00eda", "esperar", "en", "vista", "de", "los", "acontecimientos", "posteriores", "la", "reacci\u00f3n", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "austria", "fue", "d\u00e9bil", "casi", "indiferente", "el", "historiador", "zbynk", "zeman", "escribir\u00eda", "m\u00e1s", "tarde", "las", "autoridades", "austroh\u00fangaras", "animaron", "una", "serie", "de", "disturbios", "antiserbios", "en", "sarajevo", "en", "los", "que", "croatas", "y", "bosnios", "asesinaron", "a", "dos", "personas", "de", "origen", "serbio", "y", "da\u00f1aron", "numerosos", "edificios", "de", "propiedad", "serbia", "se", "organizaron", "acciones", "violentas", "contra", "serbios", "fuera", "de", "sarajevo", "y", "en", "la", "ciudad", "se", "produjeron", "m\u00e1s", "de", "un", "centenar", "de", "detenciones", "de", "sospechosos", "de", "haber", "participado", "o", "ayudado", "en", "el", "asesinato", "del", "archiduque", "los", "ataques", "se", "extendieron", "a", "otras", "grandes", "ciudades", "del", "imperio", "austroh\u00fangaro", "en", "las", "actuales", "bosnia", "croacia", "y", "eslovenia", "las", "autoridades", "encarcelaron", "o", "extraditaron", "en", "toda", "bosnia", "a", "unos", "prominentes", "serbios", "de", "los", "cuales", "entre", "y", "murieron", "en", "prisi\u00f3n", "m\u00e1s", "de", "serbios", "fueron", "condenados", "a", "muerte", "y", "una", "milicia", "especial", "de", "mayor\u00eda", "bosnia", "conocida", "como", "schutzkorps", "comenz\u00f3", "a", "perseguir", "a", "los", "serbios", "de", "forma", "sistem\u00e1tica", "crisis", "de", "julio", "el", "asesinato", "condujo", "a", "un", "mes", "de", "maniobras", "diplom\u00e1ticas", "entre", "las", "principales", "potencias", "europeas", "austriahungr\u00eda", "alemania", "rusia", "francia", "y", "reino", "unido", "conocidas", "como", "crisis", "de", "julio", "creyendo", "correctamente", "que", "funcionarios", "del", "gobierno", "de", "serbia", "estaban", "involucrados", "en", "el", "complot", "para", "asesinar", "al", "archiduque", "y", "con", "la", "intenci\u00f3n", "de", "terminar", "definitivamente", "con", "la", "intromisi\u00f3n", "de", "serbia", "en", "bosnia", "austriahungr\u00eda", "entreg\u00f3", "a", "serbia", "un", "ultim\u00e1tum", "el", "de", "julio", "donde", "hac\u00eda", "diez", "demandas", "imposibles", "de", "aceptar", "de", "forma", "intencionada", "para", "justificar", "una", "guerra", "contra", "serbia", "al", "d\u00eda", "siguiente", "despu\u00e9s", "de", "celebrarse", "un", "consejo", "de", "ministros", "en", "rusia", "presidido", "por", "el", "mismo", "zar", "rusia", "orden\u00f3", "la", "movilizaci\u00f3n", "general", "de", "sus", "tropas", "en", "los", "distritos", "y", "flotas", "del", "mar", "b\u00e1ltico", "el", "mar", "negro", "odesa", "kiev", "kaz\u00e1n", "y", "mosc\u00fa", "tambi\u00e9n", "se", "pidi\u00f3", "a", "otras", "regiones", "acelerar", "los", "preparativos", "para", "una", "inminente", "movilizaci\u00f3n", "general", "el", "d\u00eda", "serbia", "decret\u00f3", "la", "movilizaci\u00f3n", "general", "y", "esa", "misma", "noche", "declar\u00f3", "que", "aceptaba", "todos", "los", "t\u00e9rminos", "del", "ultim\u00e1tum", "excepto", "el", "art\u00edculo", "sexto", "que", "exig\u00eda", "el", "env\u00edo", "de", "una", "delegaci\u00f3n", "austriaca", "a", "serbia", "para", "participar", "en", "la", "investigaci\u00f3n", "del", "asesinato", "al", "d\u00eda", "siguiente", "austria", "rompi\u00f3", "sus", "relaciones", "diplom\u00e1ticas", "con", "serbia", "y", "un", "d\u00eda", "despu\u00e9s", "orden\u00f3", "la", "movilizaci\u00f3n", "parcial", "el", "d\u00eda", "austriahungr\u00eda", "declar\u00f3", "la", "guerra", "a", "serbia", "el", "de", "julio", "rusia", "sali\u00f3", "en", "ayuda", "de", "su", "protegido", "serbio", "y", "declar\u00f3", "de", "forma", "unilateral", "y", "fuera", "de", "los", "procedimientos", "previstos", "en", "los", "acuerdos", "militares", "francorusos", "la", "movilizaci\u00f3n", "parcial", "contra", "el", "imperio", "austroh\u00fangaro", "el", "canciller", "de", "alemania", "theobald", "von", "bethmannhollweg", "decidi\u00f3", "retrasar", "su", "respuesta", "hasta", "el", "d\u00eda", "pero", "no", "dar\u00eda", "tiempo", "a", "meditarla", "pues", "el", "d\u00eda", "rusia", "orden\u00f3", "una", "movilizaci\u00f3n", "general", "contra", "alemania", "y", "en", "respuesta", "esta", "se", "declar\u00f3", "en", "estado", "de", "peligro", "de", "guerra", "el", "k\u00e1iser", "guillermo", "ii", "de", "alemania", "pidi\u00f3", "a", "su", "primo", "el", "zar", "nicol\u00e1s", "ii", "de", "rusia", "que", "detuviera", "la", "movilizaci\u00f3n", "general", "de", "su", "pa\u00eds", "a", "lo", "que", "este", "se", "neg\u00f3", "y", "a", "lo", "que", "alemania", "respondi\u00f3", "con", "un", "ultim\u00e1tum", "donde", "exig\u00eda", "la", "desmovilizaci\u00f3n", "rusa", "y", "el", "compromiso", "de", "no", "apoyar", "a", "serbia", "otro", "fue", "enviado", "a", "francia", "donde", "se", "ped\u00eda", "que", "no", "apoyase", "a", "rusia", "si", "esta", "sal\u00eda", "en", "defensa", "de", "serbia", "el", "de", "agosto", "tras", "la", "respuesta", "negativa", "de", "rusia", "alemania", "se", "moviliz\u00f3", "y", "declar\u00f3", "la", "guerra", "a", "rusia", "y", "por", "su", "parte", "austr\u00edahungr\u00eda", "ordenar\u00eda", "la", "movilizaci\u00f3n", "general", "el", "de", "agosto", "el", "gobierno", "alem\u00e1n", "deb\u00eda", "decidir", "qu\u00e9", "plan", "de", "despliegue", "militar", "pon\u00eda", "en", "pr\u00e1ctica", "mientras", "trataba", "de", "mantener", "a", "francia", "neutral", "alemania", "planeaba", "poner", "en", "marcha", "una", "versi\u00f3n", "modificada", "del", "plan", "schlieffen", "el", "aufmarsch", "ii", "west", "que", "al", "contrario", "que", "el", "original", "que", "contemplaba", "desplegar", "el", "del", "ej\u00e9rcito", "en", "el", "frente", "occidental", "desplegar\u00eda", "un", "de", "las", "tropas", "en", "el", "oeste", "y", "el", "restante", "en", "el", "frente", "oriental", "ya", "que", "era", "lo", "m\u00e1ximo", "que", "el", "sistema", "ferroviario", "prusiano", "pod\u00eda", "soportar", "los", "franceses", "no", "respondieron", "pero", "su", "decisi\u00f3n", "de", "retirar", "a", "sus", "soldados", "a", "diez", "kil\u00f3metros", "de", "sus", "fronteras", "para", "evitar", "incidentes", "confundi\u00f3", "a", "los", "alemanes", "sin", "embargo", "los", "franceses", "decretaron", "la", "movilizaci\u00f3n", "de", "sus", "reservistas", "a", "lo", "que", "alemania", "respondi\u00f3", "movilizando", "a", "los", "suyos", "y", "poniendo", "en", "marcha", "su", "plan", "alemania", "invadi\u00f3", "luxemburgo", "el", "de", "agosto", "y", "el", "d\u00eda", "declar\u00f3", "la", "guerra", "a", "francia", "el", "de", "agosto", "ante", "la", "negativa", "de", "b\u00e9lgica", "de", "permitir", "el", "paso", "de", "las", "tropas", "alemanas", "en", "su", "camino", "a", "francia", "alemania", "tambi\u00e9n", "declar\u00f3", "la", "guerra", "a", "b\u00e9lgica", "lo", "que", "provoc\u00f3", "que", "reino", "unido", "declarase", "el", "mismo", "d\u00eda", "a", "las", "utc", "la", "guerra", "a", "alemania", "tras", "el", "ultim\u00e1tum", "brit\u00e1nico", "para", "mantener", "la", "neutralidad", "de", "b\u00e9lgica", "la", "guerra", "los", "pa\u00edses", "beligerantes", "creyeron", "que", "se", "tratar\u00eda", "de", "una", "guerra", "corta", "y", "ambos", "bandos", "esperaban", "conseguir", "una", "victoria", "f\u00e1cil", "y", "demoledora", "la", "monarqu\u00eda", "austroh\u00fangara", "con", "la", "pretensi\u00f3n", "de", "engullir", "a", "serbia", "tras", "el", "asesinato", "del", "archiduque", "hablaba", "de", "la", "guerra", "como", "de", "una", "misi\u00f3n", "hist\u00f3rica", "el", "romanticismo", "de", "tintes", "nacionalistas", "con", "que", "se", "trat\u00f3", "el", "inicio", "del", "conflicto", "se", "hab\u00eda", "dejado", "intuir", "en", "algunas", "afirmaciones", "previas", "a", "la", "guerra", "el", "general", "alem\u00e1n", "helmuth", "von", "moltke", "escribi\u00f3", "que", "la", "guerra", "es", "uno", "de", "los", "medios", "de", "que", "se", "vale", "dios", "para", "el", "progreso", "y", "otro", "general", "alem\u00e1n", "von", "bernhardi", "habl\u00f3", "de", "la", "guerra", "como", "si", "de", "una", "necesidad", "biol\u00f3gica", "se", "tratara", "as\u00ed", "pues", "cuando", "estall\u00f3", "el", "conflicto", "las", "ansias", "belicistas", "de", "los", "gobernantes", "y", "el", "entusiasmo", "popular", "parec\u00edan", "de", "tal", "magnitud", "que", "la", "unidad", "de", "cada", "naci\u00f3n", "contra", "sus", "enemigos", "no", "se", "puso", "en", "duda", "y", "atr\u00e1s", "quedaron", "los", "miedos", "de", "la", "clase", "dirigente", "sobre", "posibles", "tentativas", "revolucionarias", "la", "situaci\u00f3n", "antes", "de", "la", "apertura", "del", "frente", "de", "combate", "se", "pod\u00eda", "resumir", "en", "que", "los", "franceses", "pensaban", "llegar", "a", "berl\u00edn", "y", "los", "alemanes", "a", "par\u00eds", "casi", "en", "los", "mismos", "trenes", "en", "que", "se", "hab\u00eda", "efectuado", "la", "movilizaci\u00f3n", "la", "estrategia", "de", "las", "potencias", "centrales", "adoleci\u00f3", "en", "sus", "primeros", "momentos", "de", "una", "grave", "falta", "de", "coordinaci\u00f3n", "alemania", "hab\u00eda", "prometido", "apoyar", "la", "invasi\u00f3n", "austroh\u00fangara", "de", "serbia", "pero", "ni", "los", "propios", "aliados", "se", "pon\u00edan", "de", "acuerdo", "en", "qu\u00e9", "significaba", "exactamente", "esa", "declaraci\u00f3n", "los", "planes", "previamente", "aprobados", "para", "esta", "situaci\u00f3n", "hab\u00edan", "sido", "reemplazados", "a", "principios", "de", "y", "nunca", "se", "hab\u00edan", "realizado", "ejercicios", "ni", "simulaciones", "mientras", "los", "austroh\u00fangaros", "cre\u00edan", "que", "alemania", "cubrir\u00eda", "su", "flanco", "norte", "con", "rusia", "los", "alemanes", "asum\u00edan", "que", "austria", "concentrar\u00eda", "el", "grueso", "de", "sus", "tropas", "en", "el", "frente", "ruso", "mientras", "alemania", "combat\u00eda", "contra", "francia", "esta", "confusi\u00f3n", "inicial", "provoc\u00f3", "que", "austriahungr\u00eda", "dividiese", "finalmente", "sus", "fuerzas", "entre", "los", "frentes", "ruso", "y", "serbio", "si", "bien", "los", "principales", "esfuerzos", "de", "los", "beligerantes", "se", "concentraron", "en", "los", "frentes", "occidental", "y", "oriental", "la", "guerra", "se", "libr\u00f3", "con", "mayor", "o", "menor", "intensidad", "en", "distintas", "partes", "del", "globo", "se", "combati\u00f3", "en", "los", "balcanes", "en", "los", "dardanelos", "en", "oriente", "medio", "en", "el", "c\u00e1ucaso", "en", "los", "alpes", "italianos", "en", "\u00e1frica", "en", "extremo", "oriente", "en", "el", "pac\u00edfico", "y", "en", "el", "atl\u00e1ntico", "campa\u00f1a", "serbia", "austria", "atac\u00f3", "serbia", "el", "de", "julio", "con", "fuego", "de", "artiller\u00eda", "aunque", "las", "ofensivas", "de", "importancia", "no", "comenzaron", "hasta", "el", "de", "agosto", "apenas", "una", "semana", "despu\u00e9s", "en", "la", "batalla", "de", "cer", "los", "austroh\u00fangaros", "sufrieron", "su", "primera", "derrota", "mientras", "los", "aliados", "consegu\u00edan", "su", "primera", "victoria", "de", "importancia", "en", "la", "guerra", "en", "las", "dos", "semanas", "posteriores", "al", "inicio", "de", "las", "hostilidades", "los", "ataques", "austr\u00edacos", "se", "saldaron", "con", "graves", "p\u00e9rdidas", "que", "pronto", "desvanecieron", "las", "esperanzas", "de", "una", "victoria", "r\u00e1pida", "esta", "primera", "campa\u00f1a", "finaliz\u00f3", "en", "diciembre", "de", "con", "la", "derrota", "austroh\u00fangara", "y", "la", "inesperada", "victoria", "serbia", "tras", "la", "decisiva", "batalla", "de", "kolubara", "considerada", "una", "de", "las", "mayores", "victorias", "del", "siglo", "xx", "esto", "provoc\u00f3", "que", "austria", "debiese", "mantener", "un", "n\u00famero", "de", "tropas", "considerable", "en", "el", "frente", "serbio", "en", "detrimento", "del", "frente", "ruso", "adem\u00e1s", "de", "que", "el", "objetivo", "de", "invadir", "serbia", "por", "austriahungr\u00eda", "detonante", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "se", "hab\u00eda", "saldado", "con", "un", "temprano", "y", "estrepitoso", "fracaso", "este", "frente", "dio", "muestras", "de", "lo", "que", "ser\u00eda", "la", "guerra", "en", "su", "conjunto", "al", "verse", "las", "primeras", "evacuaciones", "m\u00e9dicas", "por", "parte", "del", "ej\u00e9rcito", "serbio", "ya", "en", "el", "oto\u00f1o", "de", "y", "defensas", "antia\u00e9reas", "desde", "que", "en", "la", "primavera", "de", "un", "avi\u00f3n", "austriaco", "fuese", "derribado", "desde", "tierra", "ofensiva", "alemana", "sobre", "b\u00e9lgica", "y", "francia", "con", "el", "inicio", "de", "las", "hostilidades", "la", "orden", "de", "batalla", "alemana", "coloc\u00f3", "al", "de", "su", "ej\u00e9rcito", "en", "el", "frente", "occidental", "y", "el", "resto", "de", "fuerzas", "deb\u00edan", "actuar", "en", "el", "este", "pero", "con", "car\u00e1cter", "defensivo", "ya", "que", "el", "plan", "era", "obtener", "una", "r\u00e1pida", "victoria", "sobre", "francia", "para", "despu\u00e9s", "centrar", "los", "esfuerzos", "contra", "rusia", "la", "ofensiva", "alemana", "en", "occidente", "se", "titul\u00f3", "oficialmente", "aufmarsch", "ii", "west", "pero", "es", "conocida", "como", "plan", "schlieffen", "en", "honor", "a", "su", "creador", "alfred", "von", "schlieffen", "fallecido", "apenas", "un", "a\u00f1o", "antes", "de", "ver", "en", "marcha", "su", "plan", "schlieffen", "hab\u00eda", "mantenido", "deliberadamente", "debilitado", "el", "flanco", "alem\u00e1n", "en", "alsacia", "y", "lorena", "para", "incitar", "a", "los", "franceses", "a", "atacar", "por", "all\u00ed", "mientras", "una", "mayor\u00eda", "de", "tropas", "fueron", "asignadas", "m\u00e1s", "al", "norte", "para", "barrer", "b\u00e9lgica", "y", "avanzar", "r\u00e1pidamente", "hacia", "par\u00eds", "y", "as\u00ed", "arrinconar", "a", "los", "ej\u00e9rcitos", "franceses", "contra", "la", "frontera", "suiza", "el", "llamado", "plan", "xvii", "franc\u00e9s", "adoptado", "en", "para", "una", "hipot\u00e9tica", "guerra", "entre", "francia", "y", "alemania", "preve\u00eda", "precisamente", "un", "ataque", "frontal", "contra", "alsacia", "y", "lorena", "en", "la", "creencia", "de", "que", "b\u00e9lgica", "no", "ser\u00eda", "invadida", "por", "alemania", "y", "tambi\u00e9n", "en", "el", "esp\u00edritu", "revanchista", "franc\u00e9s", "de", "la", "\u00e9poca", "que", "aspiraba", "a", "retomar", "aquellas", "provincias", "perdidas", "en", "la", "guerra", "franco", "prusiana", "de", "con", "lo", "que", "facilit\u00f3", "considerablemente", "la", "estrategia", "inicial", "alemana", "unos", "a\u00f1os", "antes", "del", "conflicto", "el", "sucesor", "del", "fallecido", "schlieffen", "helmuth", "von", "moltke", "tem\u00eda", "que", "las", "defensas", "alemanas", "no", "resistieran", "ante", "un", "potente", "ataque", "franc\u00e9s", "contra", "alsacia", "y", "lorena", "por", "lo", "que", "en", "ese", "lapso", "previo", "al", "conflicto", "modific\u00f3", "ligeramente", "la", "proporci\u00f3n", "de", "tropas", "destinando", "el", "al", "norte", "antes", "y", "el", "a", "la", "frontera", "francesa", "antes", "el", "el", "de", "agosto", "de", "el", "ej\u00e9rcito", "alem\u00e1n", "abri\u00f3", "el", "frente", "occidental", "invadiendo", "b\u00e9lgica", "y", "luxemburgo", "con", "un", "ataque", "a", "la", "ciudad", "de", "lieja", "el", "avance", "alem\u00e1n", "en", "los", "primeros", "compases", "del", "frente", "occidental", "fue", "muy", "exitoso", "a", "finales", "de", "agosto", "la", "fuerza", "expedicionaria", "brit\u00e1nica", "estaba", "en", "desbandada", "total", "las", "bajas", "francesas", "en", "el", "primer", "mes", "de", "combates", "superaron", "las", "incluidos", "muertos", "solo", "el", "de", "agosto", "en", "la", "batalla", "de", "las", "fronteras", "la", "bien", "elaborada", "estrategia", "alemana", "proporcionaba", "instrucciones", "detalladas", "y", "al", "mismo", "tiempo", "permit\u00eda", "una", "libertad", "de", "acci\u00f3n", "considerable", "a", "los", "oficiales", "ante", "las", "eventualidades", "imprevistas", "en", "primera", "l\u00ednea", "del", "frente", "esta", "doctrina", "no", "era", "nueva", "hab\u00eda", "funcionado", "bien", "a", "los", "alemanes", "entre", "y", "pero", "en", "provoc\u00f3", "que", "el", "general", "alexander", "von", "kluck", "al", "desobedecer", "las", "\u00f3rdenes", "y", "actuar", "libremente", "abriese", "una", "brecha", "entre", "los", "ej\u00e9rcitos", "alemanes", "en", "pleno", "avance", "hacia", "par\u00eds", "franceses", "y", "brit\u00e1nicos", "explotaron", "esa", "brecha", "para", "detener", "el", "avance", "alem\u00e1n", "al", "este", "de", "par\u00eds", "en", "la", "primera", "batalla", "del", "marne", "entre", "el", "y", "el", "de", "septiembre", "lo", "que", "oblig\u00f3", "a", "los", "alemanes", "a", "retroceder", "kil\u00f3metros", "la", "primera", "batalla", "del", "marne", "donde", "parte", "de", "las", "tropas", "de", "reserva", "francesas", "llegaron", "al", "frente", "gracias", "a", "los", "taxis", "de", "par\u00eds", "signific\u00f3", "el", "fracaso", "del", "plan", "alem\u00e1n", "y", "el", "comienzo", "de", "la", "carrera", "hacia", "el", "mar", "una", "toma", "de", "posiciones", "entre", "alsacia", "y", "la", "costa", "belga", "en", "el", "mar", "del", "norte", "los", "alemanes", "al", "ser", "la", "fuerza", "de", "ocupaci\u00f3n", "pudieron", "elegir", "mejores", "posiciones", "donde", "detener", "su", "avance", "normalmente", "se", "asentaban", "en", "posiciones", "elevadas", "y", "las", "trincheras", "que", "empezaban", "a", "levantarse", "estaban", "mejor", "construidas", "que", "sus", "hom\u00f3logas", "anglo", "francesas", "ya", "que", "inicialmente", "la", "entente", "pens\u00f3", "que", "ser\u00edan", "temporales", "y", "un", "paso", "previo", "para", "atacar", "las", "defensas", "alemanas", "con", "el", "estancamiento", "del", "frente", "qued\u00f3", "claro", "que", "las", "t\u00e1cticas", "militares", "previas", "a", "la", "primera", "guerra", "mundial", "estaban", "obsoletas", "y", "no", "hab\u00edan", "logrado", "desarrollarse", "al", "mismo", "ritmo", "que", "los", "avances", "tecnol\u00f3gicos", "estos", "avances", "permitieron", "la", "creaci\u00f3n", "de", "sistemas", "defensivos", "tan", "fuertes", "que", "las", "desactualizadas", "t\u00e1cticas", "militares", "no", "pudieron", "hacer", "nada", "contra", "ellos", "durante", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "guerra", "el", "alambre", "de", "p\u00faas", "fue", "un", "obst\u00e1culo", "de", "envergadura", "para", "los", "avances", "masivos", "de", "la", "infanter\u00eda", "mientras", "que", "la", "artiller\u00eda", "mucho", "m\u00e1s", "letal", "que", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "junto", "con", "las", "ametralladoras", "hicieron", "casi", "imposible", "el", "despliegue", "de", "la", "infanter\u00eda", "en", "campo", "abierto", "los", "comandantes", "de", "ambos", "bandos", "no", "lograron", "desarrollar", "t\u00e1cticas", "que", "pudiesen", "romper", "las", "posiciones", "enemigas", "sin", "que", "ello", "dejara", "un", "reguero", "de", "bajas", "aunque", "con", "el", "tiempo", "la", "misma", "tecnolog\u00eda", "que", "parec\u00eda", "hacer", "infranqueables", "las", "defensas", "logr\u00f3", "producir", "nuevas", "armas", "ofensivas", "como", "carros", "de", "combate", "o", "gas", "venenoso", "as\u00ed", "pues", "a", "finales", "de", "las", "tropas", "alemanas", "estaban", "fuertemente", "aferradas", "a", "sus", "posiciones", "en", "francia", "donde", "controlaban", "la", "mayor", "parte", "de", "las", "minas", "de", "carb\u00f3n", "francesas", "y", "hab\u00edan", "infligido", "a", "sus", "enemigos", "bajas", "m\u00e1s", "de", "las", "sufridas", "sin", "embargo", "alemania", "hab\u00eda", "fracasado", "en", "su", "objetivo", "de", "evitar", "una", "guerra", "indefinida", "y", "en", "dos", "frentes", "lo", "que", "equival\u00eda", "a", "una", "derrota", "estrat\u00e9gica", "el", "pr\u00edncipe", "guillermo", "de", "prusia", "le", "coment\u00f3", "entonces", "a", "un", "periodista", "estadounidense", "hemos", "perdido", "la", "guerra", "continuar\u00e1", "por", "mucho", "tiempo", "pero", "ya", "la", "hemos", "perdido", "apertura", "del", "frente", "oriental", "en", "la", "stavka", "rusa", "acord\u00f3", "con", "los", "franceses", "atacar", "alemania", "en", "una", "quincena", "tras", "el", "inicio", "de", "la", "movilizaci\u00f3n", "y", "realizar", "una", "invasi\u00f3n", "simult\u00e1nea", "de", "la", "galitzia", "austr\u00edaca", "y", "de", "prusia", "oriental", "un", "acuerdo", "falto", "de", "realismo", "que", "dej\u00f3", "ver", "sus", "carencias", "cuando", "el", "de", "agosto", "de", "los", "dos", "ej\u00e9rcitos", "rusos", "que", "invadieron", "casi", "por", "sorpresa", "prusia", "oriental", "lo", "hicieron", "sin", "muchos", "de", "sus", "necesarios", "elementos", "de", "apoyo", "el", "\u00ba", "ej\u00e9rcito", "ruso", "fue", "aniquilado", "por", "los", "alemanes", "en", "apenas", "unos", "d\u00edas", "en", "la", "batalla", "de", "tannenberg", "pero", "el", "avance", "ruso", "oblig\u00f3", "a", "los", "alemanes", "a", "replegar", "el", "\u00ba", "ej\u00e9rcito", "de", "francia", "para", "ser", "enviado", "a", "prusia", "oriental", "lo", "que", "lastr\u00f3", "el", "avance", "en", "el", "frente", "occidental", "en", "el", "sur", "los", "rusos", "lograron", "internarse", "en", "galitzia", "lo", "que", "oblig\u00f3", "a", "los", "austr\u00edacos", "a", "destinar", "tropas", "adicionales", "dando", "un", "respiro", "a", "los", "serbios", "en", "el", "frente", "balc\u00e1nico", "as\u00ed", "pues", "rusia", "obtuvo", "un", "resultado", "inicial", "positivo", "en", "su", "ataque", "a", "austriahungr\u00eda", "pero", "en", "cambio", "en", "septiembre", "de", "tras", "tannenberg", "y", "los", "lagos", "masurianos", "hindenburg", "y", "ludendorff", "ya", "hab\u00edan", "expulsado", "a", "las", "fuerzas", "rusas", "de", "prusia", "entrada", "del", "imperio", "otomano", "asia", "y", "el", "pac\u00edfico", "nueva", "zelanda", "por", "entonces", "un", "dominio", "dentro", "del", "imperio", "brit\u00e1nico", "ocup\u00f3", "la", "samoa", "alemana", "el", "de", "agosto", "de", "el", "de", "septiembre", "la", "fuerza", "expedicionaria", "naval", "y", "militar", "de", "australia", "desembarc\u00f3", "en", "la", "isla", "de", "neu", "pommern", "nueva", "breta\u00f1a", "parte", "de", "la", "nueva", "guinea", "alemana", "el", "de", "octubre", "el", "crucero", "alem\u00e1n", "sms", "emden", "hundi\u00f3", "el", "crucero", "ruso", "zhemchug", "en", "la", "batalla", "de", "tsingtao", "jap\u00f3n", "se", "apoder\u00f3", "entonces", "de", "las", "colonias", "de", "la", "micronesia", "alemana", "tras", "el", "asedio", "de", "tsingtao", "y", "a", "continuaci\u00f3n", "del", "puerto", "alem\u00e1n", "de", "qingdao", "en", "la", "pen\u00ednsula", "china", "de", "shandong", "austria", "se", "neg\u00f3", "a", "retirar", "el", "crucero", "sms", "kaiserin", "elisabeth", "anclado", "en", "tsingtao", "pretexto", "que", "uso", "jap\u00f3n", "para", "extender", "su", "declaraci\u00f3n", "de", "guerra", "a", "austriahungr\u00eda", "el", "barco", "fue", "hundido", "en", "noviembre", "de", "a", "los", "pocos", "meses", "de", "guerra", "las", "fuerzas", "de", "la", "entente", "y", "sus", "aliados", "se", "hab\u00edan", "apoderado", "de", "todos", "los", "territorios", "alemanes", "del", "pac\u00edfico", "y", "el", "teatro", "de", "operaciones", "qued\u00f3", "reducido", "a", "asaltos", "aislados", "a", "las", "rutas", "comerciales", "y", "peque\u00f1as", "escaramuzas", "en", "reductos", "de", "nueva", "guinea", "alemania", "intent\u00f3", "valerse", "del", "nacionalismo", "indio", "y", "el", "panislamismo", "para", "perjudicar", "a", "su", "enemigo", "brit\u00e1nico", "primero", "instigando", "levantamientos", "en", "la", "india", "y", "luego", "con", "el", "env\u00edo", "de", "una", "misiva", "para", "convencer", "a", "afganist\u00e1n", "de", "entrar", "en", "guerra", "junto", "a", "las", "potencias", "centrales", "sin", "embargo", "a", "pesar", "de", "los", "temores", "brit\u00e1nicos", "de", "una", "posible", "revuelta", "el", "estallido", "de", "la", "guerra", "tuvo", "el", "efecto", "contrario", "muestras", "de", "lealtad", "sin", "precedentes", "y", "buena", "voluntad", "del", "subcontinente", "a", "reino", "unido", "ello", "se", "debi\u00f3", "a", "que", "los", "l\u00edderes", "independentistas", "indios", "incluidos", "los", "del", "congreso", "nacional", "indio", "esperaban", "que", "un", "gran", "apoyo", "al", "esfuerzo", "de", "guerra", "brit\u00e1nico", "ayudase", "a", "la", "formaci\u00f3n", "futura", "de", "un", "autogobierno", "indio", "el", "ej\u00e9rcito", "del", "raj", "era", "de", "hecho", "m\u00e1s", "numeroso", "que", "el", "ej\u00e9rcito", "brit\u00e1nico", "de", "la", "metr\u00f3poli", "al", "comienzo", "de", "la", "guerra", "en", "total", "millones", "de", "soldados", "y", "obreros", "indios", "apoyaron", "directamente", "el", "esfuerzo", "de", "guerra", "en", "europa", "\u00e1frica", "y", "orienta", "medio", "mientras", "que", "tanto", "las", "zonas", "bajo", "control", "directo", "brit\u00e1nico", "como", "los", "estados", "nativos", "de", "la", "india", "enviaron", "numerosos", "suministros", "de", "alimentos", "dinero", "y", "municiones", "hombres", "servir\u00edan", "en", "el", "frente", "occidental", "europeo", "y", "casi", "en", "oriente", "medio", "con", "la", "p\u00e9rdida", "de", "muertos", "y", "heridos", "a", "lo", "largo", "del", "conflicto", "el", "sufrimiento", "b\u00e9lico", "as\u00ed", "como", "el", "fracaso", "brit\u00e1nico", "para", "otorgar", "un", "verdadero", "autogobierno", "a", "la", "india", "engendraron", "desilusi\u00f3n", "y", "una", "abierta", "hostilidad", "que", "aliment\u00f3", "el", "movimiento", "de", "independencia", "indio", "\u00e1frica", "algunos", "de", "los", "primeros", "enfrentamientos", "de", "toda", "la", "guerra", "involucraron", "a", "fuerzas", "coloniales", "brit\u00e1nicas", "francesas", "y", "alemanas", "en", "\u00e1frica", "el", "y", "el", "de", "agosto", "de", "las", "tropas", "francesas", "y", "brit\u00e1nicas", "invadieron", "el", "protectorado", "alem\u00e1n", "de", "togolandia", "y", "kamerun", "el", "de", "agosto", "las", "fuerzas", "alemanas", "de", "su", "colonia", "de", "\u00e1frica", "del", "sudoeste", "alemana", "atacaron", "sud\u00e1frica", "desde", "el", "principio", "de", "la", "guerra", "y", "hasta", "su", "fin", "la", "lucha", "en", "las", "colonias", "de", "los", "pa\u00edses", "europeos", "fue", "espor\u00e1dica", "pero", "tambi\u00e9n", "feroz", "las", "colonias", "alemanas", "estaban", "rodeadas", "por", "las", "brit\u00e1nicas", "francesas", "y", "otros", "aliados", "por", "lo", "que", "fueron", "tomadas", "r\u00e1pidamente", "solo", "las", "fuerzas", "coloniales", "alemanes", "de", "\u00e1frica", "oriental", "alemana", "al", "mando", "del", "coronel", "paul", "von", "lettowvorbeck", "resistieron", "al", "librar", "una", "guerra", "de", "guerrillas", "durante", "todo", "el", "conflicto", "gracias", "a", "la", "cual", "no", "se", "rindieron", "hasta", "dos", "semanas", "despu\u00e9s", "de", "finalizadas", "las", "hostilidades", "en", "europa", "guerra", "naval", "desde", "hac\u00eda", "un", "siglo", "exist\u00eda", "consenso", "entre", "las", "naciones", "sobre", "que", "el", "imperio", "brit\u00e1nico", "pose\u00eda", "el", "control", "absoluto", "de", "los", "mares", "con", "la", "m\u00e1s", "grande", "e", "influyente", "armada", "del", "mundo", "la", "publicaci\u00f3n", "en", "del", "libro", "the", "influence", "of", "sea", "power", "upon", "history", "de", "alfred", "thayer", "mahan", "busc\u00f3", "alentar", "a", "estados", "unidos", "para", "incrementar", "su", "poder\u00edo", "naval", "sin", "embargo", "tuvo", "un", "inesperado", "impacto", "en", "alemania", "que", "desde", "finales", "de", "siglo", "se", "embarc\u00f3", "en", "una", "fren\u00e9tica", "carrera", "naval", "con", "el", "objetivo", "de", "equiparar", "su", "marina", "a", "la", "brit\u00e1nica", "al", "comienzo", "de", "la", "guerra", "el", "imperio", "alem\u00e1n", "ten\u00eda", "dispersos", "sus", "buques", "por", "todo", "el", "mundo", "y", "los", "utiliz\u00f3", "para", "atacar", "barcos", "mercantes", "enemigos", "la", "royal", "navy", "los", "persigui\u00f3", "de", "forma", "sistem\u00e1tica", "aunque", "no", "pudo", "evitar", "episodios", "humillantes", "dada", "su", "incapacidad", "inicial", "de", "proteger", "las", "rutas", "comerciales", "a", "pesar", "de", "su", "superioridad", "nominal", "por", "ejemplo", "el", "crucero", "ligero", "alem\u00e1n", "sms", "emden", "con", "base", "en", "qingdao", "china", "logr\u00f3", "destruir", "o", "capturar", "mercantes", "adem\u00e1s", "de", "hundir", "un", "crucero", "ruso", "y", "un", "destructor", "franc\u00e9s", "sin", "embargo", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "ostasiengeschwader", "escuadr\u00f3n", "de", "asia", "oriental", "alem\u00e1n", "formado", "por", "los", "cruceros", "blindados", "sms", "scharnhorst", "y", "gneisenau", "y", "los", "cruceros", "ligeros", "n\u00fcrnberg", "y", "leipzig", "y", "dos", "barcos", "de", "transporte", "no", "ten\u00edan", "\u00f3rdenes", "de", "atacar", "mercantes", "y", "se", "dirig\u00edan", "de", "vuelta", "a", "alemania", "cuando", "se", "encontraron", "con", "buques", "de", "guerra", "brit\u00e1nicos", "aunque", "la", "flotilla", "junto", "al", "sms", "dresde", "consigui\u00f3", "hundir", "dos", "cruceros", "en", "la", "batalla", "de", "coronel", "fueron", "pr\u00e1cticamente", "destruidos", "en", "la", "batalla", "de", "las", "malvinas", "de", "diciembre", "de", "cuando", "solo", "el", "dresde", "y", "algunos", "barcos", "auxiliares", "escaparon", "aunque", "fueron", "destruidos", "o", "capturados", "en", "su", "totalidad", "en", "la", "batalla", "de", "m\u00e1s", "a", "tierra", "en", "el", "mediterr\u00e1neo", "las", "flotas", "aliadas", "brit\u00e1nica", "francesa", "e", "italiana", "se", "enfrentaron", "a", "la", "armada", "austroh\u00fangara", "en", "el", "adri\u00e1tico", "siendo", "el", "mayor", "enfrentamiento", "la", "batalla", "del", "canal", "de", "otranto", "en", "y", "a", "la", "armada", "otomana", "durante", "la", "campa\u00f1a", "de", "los", "dardanelos", "poco", "despu\u00e9s", "del", "estallido", "de", "la", "guerra", "reino", "unido", "comenz\u00f3", "un", "bloqueo", "naval", "sobre", "alemania", "la", "estrategia", "se", "mostr\u00f3", "efectiva", "con", "el", "corte", "de", "suministros", "vitales", "civiles", "y", "militares", "aunque", "el", "bloqueo", "tambi\u00e9n", "fue", "una", "violaci\u00f3n", "en", "toda", "regla", "del", "derecho", "internacional", "aceptado", "entonces", "y", "codificado", "en", "acuerdos", "internacionales", "de", "los", "dos", "siglos", "precedentes", "gran", "breta\u00f1a", "incluso", "intervino", "aguas", "internacionales", "para", "evitar", "que", "cualquier", "barco", "alcanzase", "alemania", "lo", "que", "hizo", "peligrar", "la", "integridad", "de", "los", "buques", "neutrales", "debido", "a", "que", "la", "respuesta", "alemana", "a", "las", "t\u00e1cticas", "brit\u00e1nicas", "fue", "tibia", "alemania", "esperaba", "una", "t\u00edmida", "protesta", "brit\u00e1nica", "a", "su", "guerra", "submarina", "sin", "restricciones", "los", "submarinos", "alemanes", "intentaron", "cortar", "las", "rutas", "de", "suministro", "entre", "am\u00e9rica", "del", "norte", "y", "las", "islas", "brit\u00e1nicas", "la", "naturaleza", "de", "la", "guerra", "submarina", "supon\u00eda", "que", "los", "hundimientos", "se", "produc\u00edan", "a", "menudo", "sin", "previo", "aviso", "y", "la", "esperanza", "de", "supervivencia", "de", "las", "tripulaciones", "de", "los", "mercantes", "hundidos", "era", "escasa", "tras", "protestas", "de", "estados", "unidos", "y", "el", "hundimiento", "del", "rms", "lusitania", "en", "alemania", "se", "comprometi\u00f3", "a", "no", "atacar", "trasatl\u00e1nticos", "al", "tiempo", "que", "gran", "breta\u00f1a", "armaba", "a", "sus", "buques", "mercantes", "finalmente", "alemania", "en", "convencida", "de", "la", "entrada", "de", "estados", "unidos", "en", "la", "guerra", "desat\u00f3", "la", "guerra", "submarina", "sin", "restricciones", "alemania", "hundi\u00f3", "millones", "de", "toneladas", "en", "buques", "aliados", "e", "incluso", "tras", "el", "conflicto", "el", "entonces", "primer", "ministro", "brit\u00e1nico", "lloyd", "george", "confes\u00f3", "que", "a", "punto", "estuvo", "de", "capitular", "gran", "breta\u00f1a", "a", "causa", "del", "hambre", "sin", "embargo", "a", "pesar", "del", "gran", "\u00e9xito", "inicial", "la", "estrategia", "teutona", "de", "someter", "a", "gran", "breta\u00f1a", "fracas\u00f3", "entre", "mayo", "y", "junio", "de", "se", "produjo", "la", "batalla", "de", "jutlandia", "la", "m\u00e1s", "grande", "batalla", "naval", "de", "la", "guerra", "fue", "el", "primer", "y", "\u00fanico", "choque", "directo", "entre", "acorazados", "a", "gran", "escala", "de", "la", "guerra", "y", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "grandes", "de", "la", "historia", "la", "hochseeflotte", "comandada", "por", "el", "vicealmirante", "alem\u00e1n", "reinhard", "scheer", "se", "enfrent\u00f3", "contra", "la", "gran", "flota", "al", "mando", "del", "almirante", "brit\u00e1nico", "john", "jellicoe", "el", "enfrentamiento", "acab\u00f3", "en", "un", "punto", "muerto", "los", "alemanes", "se", "vieron", "superados", "por", "una", "flota", "de", "mayor", "tama\u00f1o", "pero", "no", "solo", "lograron", "zafarse", "sino", "que", "infligieron", "mayores", "da\u00f1os", "que", "los", "recibidos", "el", "resultado", "final", "fue", "que", "estrat\u00e9gicamente", "los", "brit\u00e1nicos", "confirmaron", "su", "dominio", "de", "los", "oc\u00e9anos", "mientras", "que", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "flota", "alemana", "de", "superficie", "permaneci\u00f3", "confinada", "en", "sus", "puertos", "hasta", "el", "fin", "del", "conflicto", "para", "la", "amenaza", "submarina", "hab\u00eda", "disminuido", "y", "los", "buques", "mercantes", "viajaban", "en", "convoyes", "escoltados", "por", "destructores", "la", "t\u00e1ctica", "dificult\u00f3", "las", "operaciones", "submarinas", "y", "disminuy\u00f3", "dr\u00e1sticamente", "el", "tonelaje", "hundido", "aunque", "provocaba", "un", "menor", "flujo", "de", "suministros", "ya", "que", "los", "barcos", "deb\u00edan", "esperar", "mientras", "se", "reun\u00edan", "para", "formar", "los", "convoyes", "aunque", "estos", "retrasos", "se", "intentaron", "solventar", "con", "un", "extenso", "programa", "de", "construcci\u00f3n", "de", "nuevos", "buques", "adem\u00e1s", "se", "vivi\u00f3", "la", "introducci\u00f3n", "de", "hidr\u00f3fonos", "y", "cargas", "de", "profundidad", "que", "permit\u00edan", "a", "los", "destructores", "tener", "alguna", "esperanza", "de", "hundir", "a", "los", "submarinos", "para", "cuando", "finaliz\u00f3", "la", "guerra", "las", "potencias", "centrales", "hab\u00edan", "hundido", "m\u00e1s", "de", "barcos", "aliados", "con", "unas", "p\u00e9rdidas", "de", "submarinos", "en", "la", "primera", "guerra", "mundial", "tambi\u00e9n", "se", "vio", "el", "primer", "uso", "de", "un", "portaaviones", "en", "combate", "el", "hms", "furious", "que", "realiz\u00f3", "una", "exitosa", "incursi\u00f3n", "con", "aviones", "sopwith", "camel", "embarcados", "contra", "los", "hangares", "de", "zepelines", "alemanes", "en", "t\u00f8nder", "en", "julio", "de", "el", "ep\u00edlogo", "a", "la", "contienda", "naval", "lo", "puso", "el", "hundimiento", "de", "la", "flota", "alemana", "bajo", "el", "mando", "de", "ludwig", "von", "reuter", "por", "sus", "propios", "tripulantes", "mientras", "se", "encontraba", "internada", "en", "scapa", "flow", "para", "evitar", "que", "la", "flota", "de", "alta", "mar", "fuera", "repartida", "entre", "los", "aliados", "frente", "occidental", "los", "aliados", "siguieron", "desde", "finales", "de", "las", "cl\u00e1sicas", "estrategias", "de", "interferir", "en", "las", "l\u00edneas", "de", "suministro", "enemigas", "presionar", "por", "los", "flancos", "e", "intentar", "desmoralizar", "y", "desgastar", "materialmente", "al", "enemigo", "con", "bombardeos", "de", "artiller\u00eda", "estas", "t\u00e1cticas", "dadas", "las", "ventajas", "y", "contramedidas", "alemanas", "resultaron", "un", "fracaso", "o", "por", "lo", "menos", "no", "condujeron", "a", "ning\u00fan", "\u00e9xito", "sonado", "el", "de", "abril", "de", "primer", "d\u00eda", "de", "la", "segunda", "batalla", "de", "ypres", "se", "abri\u00f3", "un", "nuevo", "cap\u00edtulo", "en", "la", "historia", "de", "la", "guerra", "debido", "al", "empleo", "de", "gas", "venenoso", "y", "con", "ello", "al", "nacimiento", "de", "nuevas", "y", "modernas", "armas", "de", "destrucci\u00f3n", "masiva", "si", "bien", "es", "cierto", "que", "meses", "antes", "las", "fuerzas", "aliadas", "hab\u00edan", "utilizado", "gas", "lacrim\u00f3geno", "esta", "fue", "la", "primera", "vez", "que", "se", "us\u00f3", "gas", "de", "cloro", "letal", "visto", "como", "una", "clara", "violaci\u00f3n", "de", "las", "conferencias", "de", "la", "haya", "poco", "desarrollado", "a\u00fan", "en", "sus", "procedimientos", "la", "efectividad", "del", "ataque", "con", "gas", "depend\u00eda", "de", "la", "direcci\u00f3n", "del", "viento", "y", "aunque", "en", "marzo", "se", "instalaron", "bombonas", "de", "gas", "ocultas", "cerca", "de", "ypres", "el", "ataque", "debi\u00f3", "posponerse", "varias", "veces", "debido", "a", "que", "el", "viento", "en", "direcci\u00f3n", "este", "en", "flandes", "occidental", "es", "poco", "frecuente", "el", "d\u00eda", "el", "viento", "era", "constante", "y", "del", "norte", "por", "lo", "que", "el", "gas", "se", "lanz\u00f3", "sobre", "la", "cresta", "norte", "cercana", "a", "ypres", "el", "impacto", "fue", "mucho", "mayor", "de", "lo", "esperado", "los", "hombres", "de", "las", "\u00ba", "y", "\u00ba", "divisiones", "francesas", "entraron", "en", "p\u00e1nico", "y", "abandonaron", "sus", "posiciones", "dejando", "una", "brecha", "de", "seis", "kil\u00f3metros", "en", "las", "l\u00edneas", "aliadas", "las", "bajas", "de", "los", "defensores", "se", "contaron", "por", "miles", "pero", "el", "mando", "alem\u00e1n", "que", "no", "esperaba", "resultados", "tan", "positivos", "no", "pudo", "explotar", "la", "brecha", "en", "forma", "de", "avances", "por", "no", "proporcionar", "reservas", "suficientes", "al", "final", "de", "la", "batalla", "las", "tropas", "brit\u00e1nicas", "hab\u00edan", "logrado", "sostener", "el", "frente", "pero", "debido", "al", "gas", "sus", "bajas", "fueron", "sustancialmente", "mayores", "que", "las", "alemanas", "alrededor", "de", "frente", "a", "algo", "inusual", "en", "la", "guerra", "de", "trincheras", "el", "de", "mayo", "se", "intent\u00f3", "un", "avance", "francobrit\u00e1nico", "en", "la", "segunda", "batalla", "de", "artois", "con", "unas", "graves", "p\u00e9rdidas", "aliadas", "y", "alemanas", "que", "llevaron", "a", "su", "cancelaci\u00f3n", "a", "mediados", "de", "junio", "ante", "el", "escaso", "r\u00e9dito", "obtenido", "las", "\u00faltimas", "hostilidades", "del", "a\u00f1o", "fueron", "las", "ofensivas", "aliadas", "del", "de", "septiembre", "y", "el", "de", "octubre", "en", "artois", "y", "champa\u00f1a", "con", "modestas", "ganancias", "territoriales", "para", "la", "entente", "a", "costa", "de", "grandes", "costos", "materiales", "y", "a", "la", "p\u00e9rdida", "de", "un", "cuarto", "de", "mill\u00f3n", "de", "soldados", "frente", "oriental", "a", "finales", "de", "febrero", "de", "con", "la", "victoria", "del", "ej\u00e9rcito", "alem\u00e1n", "en", "la", "segunda", "batalla", "de", "los", "lagos", "masurianos", "las", "tropas", "rusas", "se", "retiraron", "de", "prusia", "oriental", "paul", "von", "hindenburg", "al", "mando", "de", "todas", "las", "tropas", "alemanas", "en", "el", "frente", "oriental", "respaldado", "por", "su", "segundo", "erich", "von", "ludendorff", "hab\u00eda", "terminado", "una", "exitosa", "primera", "campa\u00f1a", "en", "la", "guerra", "en", "el", "este", "a", "continuaci\u00f3n", "el", "objetivo", "alem\u00e1n", "se", "centr\u00f3", "en", "debilitar", "a", "rusia", "dado", "que", "los", "intentos", "de", "paz", "teniendo", "en", "cuenta", "que", "casi", "toda", "galitzia", "estaba", "invadida", "por", "rusia", "parec\u00edan", "poco", "viables", "alemania", "entonces", "increment\u00f3", "la", "presi\u00f3n", "militar", "de", "cara", "a", "mejorar", "la", "situaci\u00f3n", "en", "los", "balcanes", "y", "sobre", "todo", "aliviar", "la", "posici\u00f3n", "austr\u00edaca", "ante", "la", "esperada", "entrada", "de", "italia", "en", "guerra", "que", "pod\u00eda", "poner", "a", "austriahungr\u00eda", "en", "serias", "dificultades", "en", "efecto", "un", "movimiento", "de", "pinza", "entre", "italia", "desde", "el", "isonzo", "y", "rusia", "desde", "los", "c\u00e1rpatos", "podr\u00eda", "significar", "el", "fin", "de", "la", "monarqu\u00eda", "del", "danubio", "ante", "esta", "situaci\u00f3n", "alemania", "desvi\u00f3", "tropas", "desde", "el", "frente", "occidental", "el", "\u00ba", "ej\u00e9rcito", "de", "august", "von", "mackensen", "en", "mayo", "las", "potencias", "centrales", "lanzaron", "la", "ofensiva", "de", "gorlicetarn\u00f3w", "que", "aunque", "concebida", "en", "un", "principio", "como", "un", "asalto", "menor", "tuvo", "un", "inesperado", "avance", "que", "colaps\u00f3", "el", "frente", "ruso", "marcando", "un", "punto", "de", "inflexi\u00f3n", "en", "el", "frente", "oriental", "a", "finales", "de", "junio", "las", "potencias", "centrales", "lanzaron", "una", "nueva", "ofensiva", "que", "las", "llev\u00f3", "a", "reconquistar", "przemyl", "el", "de", "junio", "y", "le\u00f3polis", "el", "al", "tiempo", "que", "ataques", "coordinados", "de", "norte", "a", "sur", "dejaban", "despejado", "el", "corredor", "polaco", "para", "proseguir", "el", "avance", "en", "rusia", "sin", "embargo", "la", "traum\u00e1tica", "experiencia", "alemana", "en", "la", "batalla", "del", "marne", "de", "cuya", "derrota", "signific\u00f3", "el", "freno", "definitivo", "al", "avance", "en", "el", "frente", "occidente", "llev\u00f3", "a", "los", "generales", "falkenhayn", "y", "mackensen", "a", "ver", "la", "planificaci\u00f3n", "de", "ludendorff", "como", "demasiado", "ambiciosa", "los", "nuevos", "avances", "alemanes", "y", "austr\u00edacos", "a", "lo", "largo", "del", "verano", "de", "llevaron", "a", "los", "rusos", "a", "la", "llamada", "gran", "retirada", "de", "septiembre", "de", "con", "el", "abandono", "militar", "de", "polonia", "lituania", "y", "gran", "parte", "de", "curlandia", "para", "septiembre", "las", "potencias", "centrales", "hab\u00edan", "capturado", "ciudades", "como", "varsovia", "de", "agosto", "brest", "litovsk", "o", "vilna", "a", "pesar", "del", "gran", "\u00e9xito", "austriahungr\u00eda", "hab\u00eda", "perdido", "dos", "millones", "de", "hombres", "hasta", "marzo", "de", "y", "a", "las", "p\u00e9rdidas", "de", "las", "campa\u00f1as", "de", "verano", "deb\u00eda", "sumar", "su", "cada", "vez", "mayor", "dependencia", "de", "la", "masiva", "ayuda", "alemana", "el", "ej\u00e9rcito", "ruso", "con", "enormes", "p\u00e9rdidas", "logr\u00f3", "mantener", "su", "superioridad", "num\u00e9rica", "y", "evit\u00f3", "que", "alemania", "pudiera", "enviar", "de", "vuelta", "tropas", "al", "frente", "occidental", "campa\u00f1a", "de", "gal\u00edpoli", "gal\u00edpoli", "fue", "el", "\u00fanico", "golpe", "estrat\u00e9gico", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "una", "operaci\u00f3n", "ideada", "por", "winston", "churchill", "a", "principios", "de", "enero", "de", "su", "idea", "era", "no", "solo", "abrir", "un", "paso", "para", "abastecer", "al", "imperio", "ruso", "de", "ca\u00f1ones", "y", "municiones", "y", "permitir", "a", "estos", "a", "su", "vez", "exportar", "cereales", "mejorando", "su", "balanza", "comercial", "y", "el", "rublo", "adem\u00e1s", "deb\u00eda", "inducir", "a", "que", "el", "reino", "de", "rumania", "y", "el", "reino", "de", "bulgaria", "tomaran", "posiciones", "del", "bando", "de", "los", "aliados", "proporcionando", "ayuda", "directa", "al", "reino", "de", "serbia", "y", "as\u00ed", "crear", "un", "tercer", "frente", "contra", "el", "imperio", "austroh\u00fangaro", "abrir", "los", "dardanelos", "se", "traducir\u00eda", "en", "tener", "acceso", "a", "los", "inmensos", "campos", "de", "trigo", "de", "ucrania", "y", "derrotar", "a", "una", "potencia", "militar", "como", "el", "imperio", "otomano", "aumentar\u00eda", "la", "moral", "de", "la", "entente", "el", "reino", "unido", "hizo", "uso", "de", "las", "fuerzas", "conjuntas", "australianas", "y", "neozelandesas", "las", "australian", "new", "zealand", "army", "corps", "m\u00e1s", "conocidas", "como", "anzac", "que", "se", "entrenaban", "en", "egipto", "para", "su", "futuro", "despliegue", "el", "de", "abril", "de", "los", "aliados", "desembarcaron", "en", "la", "pen\u00ednsula", "de", "gal\u00edpoli", "y", "en", "kumkale", "este", "\u00faltimo", "en", "la", "costa", "asi\u00e1tica", "otomana", "las", "fuerzas", "aliadas", "ocuparon", "previamente", "la", "isla", "de", "limnos", "violando", "la", "neutralidad", "griega", "para", "usarla", "como", "punto", "de", "partida", "de", "los", "ataques", "programados", "contra", "el", "imperio", "otomano", "buques", "mercantes", "escoltados", "por", "nav\u00edos", "de", "guerra", "transportaron", "una", "fuerza", "de", "desembarco", "compuesta", "por", "brit\u00e1nicos", "y", "franceses", "para", "establecer", "una", "primera", "cabeza", "de", "playa", "los", "esfuerzos", "aliados", "en", "las", "zonas", "ocupadas", "en", "gal\u00edpoli", "resultaron", "in\u00fatiles", "a", "lo", "largo", "de", "los", "meses", "que", "dur\u00f3", "la", "campa\u00f1a", "debido", "a", "la", "inesperada", "y", "fuerte", "resistencia", "otomana", "en", "especial", "las", "fuerzas", "dirigidas", "por", "mustafa", "kemal", "al", "mando", "de", "la", "\u00aa", "divisi\u00f3n", "y", "el", "\u00ba", "ej\u00e9rcito", "otomano", "bajo", "el", "mando", "del", "general", "alem\u00e1n", "otto", "liman", "von", "sanders", "la", "operaci\u00f3n", "donde", "participaron", "m\u00e1s", "de", "soldados", "de", "la", "entente", "termin\u00f3", "el", "de", "enero", "de", "con", "la", "evacuaci\u00f3n", "anfibia", "de", "todas", "las", "unidades", "medio", "mill\u00f3n", "de", "personas", "murieron", "entre", "ambos", "bandos", "los", "brit\u00e1nicos", "tuvieron", "aproximadamente", "unas", "bajas", "incluyendo", "los", "australianos", "y", "neozelandeses", "de", "las", "tropas", "anzac", "y", "los", "franceses", "sufrieron", "cerca", "de", "bajas", "por", "su", "parte", "el", "imperio", "otomano", "soport\u00f3", "bajas", "entrada", "de", "italia", "en", "la", "guerra", "italia", "era", "formalmente", "parte", "de", "la", "triple", "alianza", "desde", "su", "pacto", "con", "el", "imperio", "alem\u00e1n", "y", "el", "austroh\u00fangaro", "en", "sin", "embargo", "el", "pa\u00eds", "pretend\u00eda", "la", "anexi\u00f3n", "de", "territorios", "austr\u00edacos", "y", "reclamaba", "como", "suya", "la", "provincia", "aut\u00f3noma", "de", "trento", "el", "litoral", "austr\u00edaco", "dalmacia", "y", "la", "ciudad", "de", "rijeka", "fiume", "por", "ello", "italia", "ten\u00eda", "un", "pacto", "secreto", "con", "francia", "desde", "que", "anulaba", "de", "facto", "la", "triple", "alianza", "de", "hecho", "italia", "hab\u00eda", "acordado", "secretamente", "con", "francia", "permanecer", "neutral", "en", "caso", "de", "una", "invasi\u00f3n", "alemana", "sobre", "territorio", "franc\u00e9s", "al", "comenzar", "la", "guerra", "italia", "se", "neg\u00f3", "a", "enviar", "tropas", "en", "ayuda", "de", "alemania", "y", "austria", "al", "argumentar", "que", "la", "triple", "alianza", "ten\u00eda", "un", "car\u00e1cter", "exclusivamente", "defensivo", "y", "austriahungr\u00eda", "era", "el", "pa\u00eds", "que", "hab\u00eda", "atacado", "primero", "una", "actitud", "que", "adem\u00e1s", "indirectamente", "fue", "clave", "para", "que", "espa\u00f1a", "tambi\u00e9n", "se", "declarara", "neutral", "ante", "los", "acontecimientos", "el", "gobierno", "austroh\u00fangaro", "temeroso", "de", "la", "traici\u00f3n", "italiana", "y", "presionado", "por", "alemania", "intent\u00f3", "asegurar", "su", "neutralidad", "en", "el", "conflicto", "y", "ofreci\u00f3", "t\u00fanez", "por", "entonces", "colonia", "francesa", "la", "entente", "contraatac\u00f3", "el", "ofrecimiento", "austr\u00edaco", "asegurando", "a", "italia", "que", "recibir\u00eda", "el", "tirol", "del", "sur", "el", "litoral", "austr\u00edaco", "y", "la", "costa", "d\u00e1lmata", "en", "caso", "de", "derrotar", "a", "austriahungr\u00eda", "promesas", "que", "se", "formalizaron", "en", "el", "tratado", "de", "londres", "de", "abril", "de", "en", "los", "momentos", "previos", "a", "la", "declaraci\u00f3n", "de", "guerra", "no", "exist\u00eda", "ni", "en", "la", "opini\u00f3n", "p\u00fablica", "ni", "en", "el", "parlamento", "una", "mayor\u00eda", "clara", "a", "favor", "de", "la", "guerra", "contra", "austriahungr\u00eda", "sin", "embargo", "los", "defensores", "de", "entrar", "en", "guerra", "fueron", "mucho", "m\u00e1s", "activos", "en", "la", "defensa", "de", "sus", "postulados", "y", "lograron", "unir", "tras", "numerosos", "eventos", "manifestaciones", "masivas", "y", "al", "uso", "de", "las", "reclamaciones", "nacionalistas", "italianas", "a", "una", "mayor\u00eda", "social", "y", "de", "l\u00edderes", "pol\u00edticos", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "fervientes", "y", "activos", "belicistas", "fue", "benito", "mussolini", "que", "acab\u00f3", "expulsado", "por", "ello", "del", "partido", "socialista", "italiano", "y", "que", "hab\u00eda", "promovido", "la", "entrada", "de", "italia", "en", "la", "guerra", "desde", "a", "trav\u00e9s", "de", "su", "peri\u00f3dico", "il", "popolo", "ditalia", "probablemente", "financiado", "por", "francia", "alentada", "por", "la", "invasi\u00f3n", "aliada", "del", "imperio", "otomano", "en", "abril", "de", "italia", "denunci\u00f3", "la", "triple", "alianza", "formalmente", "el", "de", "mayo", "el", "de", "mayo", "se", "convoc\u00f3", "al", "parlamento", "para", "la", "aprobaci\u00f3n", "de", "cr\u00e9ditos", "de", "guerra", "casi", "todos", "los", "grupos", "votaron", "a", "favor", "incluidos", "antiguos", "opositores", "como", "los", "cat\u00f3licos", "y", "los", "seguidores", "de", "giovanni", "giolitti", "tan", "solo", "los", "socialistas", "votaron", "en", "contra", "finalmente", "italia", "se", "uni\u00f3", "a", "la", "triple", "entente", "y", "declar\u00f3", "la", "guerra", "al", "imperio", "austroh\u00fangaro", "el", "de", "mayo", "aunque", "habr\u00eda", "que", "esperar", "otros", "quince", "meses", "para", "que", "declarase", "la", "guerra", "al", "imperio", "alem\u00e1n", "otros", "frentes", "y", "sucesos", "desde", "la", "batalla", "de", "sarkam", "en", "el", "frente", "cauc\u00e1sico", "que", "termin\u00f3", "en", "una", "grave", "derrota", "otomana", "el", "liderazgo", "de", "los", "j\u00f3venes", "turcos", "sospechaba", "de", "los", "armenios", "como", "una", "posible", "quinta", "columna", "que", "saboteaba", "el", "esfuerzo", "de", "guerra", "por", "ello", "el", "y", "de", "mayo", "el", "gobierno", "otomano", "emiti\u00f3", "sendas", "\u00f3rdenes", "de", "expulsi\u00f3n", "y", "deportaci\u00f3n", "que", "comenzaron", "la", "persecuci\u00f3n", "sistem\u00e1tica", "de", "armenios", "y", "asirios", "una", "situaci\u00f3n", "ya", "vivida", "a\u00f1os", "atr\u00e1s", "y", "que", "desemboc\u00f3", "en", "los", "genocidios", "asirio", "y", "armenio", "este", "\u00faltimo", "se", "sald\u00f3", "con", "un", "mill\u00f3n", "de", "personas", "asesinadas", "hasta", "el", "final", "de", "la", "guerra", "el", "de", "octubre", "de", "bulgaria", "entr\u00f3", "en", "la", "guerra", "del", "lado", "de", "las", "potencias", "centrales", "en", "un", "momento", "en", "que", "parec\u00eda", "que", "el", "curso", "de", "la", "guerra", "favorec\u00eda", "a", "alemania", "y", "austria", "a", "pesar", "de", "ello", "la", "entrada", "del", "pa\u00eds", "fue", "controvertida", "en", "sus", "inicios", "aunque", "pronto", "los", "antiguos", "partidos", "opositores", "apoyaron", "el", "esfuerzo", "b\u00e9lico", "con", "excepci\u00f3n", "de", "algunos", "sectores", "socialdem\u00f3cratas", "con", "el", "refuerzo", "b\u00falgaro", "la", "campa\u00f1a", "de", "serbia", "termin\u00f3", "en", "la", "conquista", "del", "pa\u00eds", "belgrado", "cay\u00f3", "el", "de", "octubre", "que", "se", "reparti\u00f3", "entre", "austr\u00edacos", "y", "b\u00falgaros", "en", "\u00e1frica", "el", "schutztruppe", "capitul\u00f3", "en", "julio", "de", "d\u00e1ndose", "por", "terminada", "la", "campa\u00f1a", "de", "\u00e1frica", "del", "sudoeste", "a", "finales", "de", "noviembre", "los", "brit\u00e1nicos", "consiguieron", "avances", "significativos", "en", "la", "campa\u00f1a", "de", "mesopotamia", "contra", "los", "otomanos", "el", "gobierno", "brit\u00e1nico", "afront\u00f3", "una", "reestructuraci\u00f3n", "en", "mayo", "de", "debido", "a", "la", "situaci\u00f3n", "b\u00e9lica", "vista", "como", "desfavorable", "tras", "el", "fracaso", "de", "gal\u00edpoli", "operaci\u00f3n", "a", "la", "que", "los", "conservadores", "se", "hab\u00edan", "opuesto", "en", "el", "plano", "militar", "la", "entente", "plane\u00f3", "ataques", "coordinados", "sobre", "todos", "los", "frentes", "para", "mediados", "de", "con", "el", "fin", "de", "intentar", "quebrar", "la", "llamada", "l\u00ednea", "interior", "de", "las", "potencias", "centrales", "en", "alemania", "se", "vivieron", "las", "primeras", "protestas", "y", "disturbios", "por", "las", "restricciones", "alimentarias", "la", "inflaci\u00f3n", "y", "la", "falta", "de", "organizaci\u00f3n", "y", "planificaci\u00f3n", "de", "las", "autoridades", "ante", "una", "guerra", "que", "se", "estaba", "alargando", "m\u00e1s", "de", "lo", "previsto", "los", "parlamentarios", "del", "spd", "preguntaron", "al", "canciller", "en", "una", "interpelaci\u00f3n", "parlamentaria", "en", "noviembre", "bajo", "qu\u00e9", "condiciones", "se", "podr\u00edan", "iniciar", "negociaciones", "para", "lograr", "la", "paz", "el", "de", "diciembre", "por", "primera", "vez", "parlamentarios", "socialdem\u00f3cratas", "una", "minor\u00eda", "del", "grupo", "del", "spd", "votaron", "en", "el", "reichstag", "contra", "la", "aprobaci\u00f3n", "de", "nuevos", "cr\u00e9ditos", "de", "guerra", "frente", "occidental", "en", "la", "segunda", "conferencia", "de", "chantilly", "de", "diciembre", "de", "se", "hab\u00edan", "acordado", "tres", "ofensivas", "aliadas", "para", "mediados", "de", "el", "ataque", "del", "somme", "en", "el", "frente", "occidental", "la", "ofensiva", "brus\u00edlov", "en", "el", "frente", "oriental", "y", "la", "ofensiva", "del", "isonzo", "en", "el", "frente", "italiano", "el", "ataque", "en", "el", "somme", "previsto", "para", "el", "de", "julio", "se", "plane\u00f3", "originalmente", "para", "que", "los", "franceses", "liderasen", "la", "operaci\u00f3n", "pero", "el", "ataque", "alem\u00e1n", "en", "verd\u00fan", "hizo", "que", "los", "brit\u00e1nicos", "se", "hicieran", "cargo", "de", "los", "preparativos", "el", "ataque", "en", "el", "frente", "italiano", "se", "retras\u00f3", "hasta", "el", "de", "agosto", "sexta", "batalla", "del", "isonzo", "ya", "que", "los", "italianos", "hab\u00edan", "combatido", "en", "marzo", "en", "la", "quinta", "batalla", "del", "isonzo", "a", "petici\u00f3n", "de", "la", "entente", "para", "dar", "un", "respiro", "a", "los", "defensores", "franceses", "de", "verd\u00fan", "la", "batalla", "se", "sald\u00f3", "con", "victoria", "austr\u00edaca", "debido", "a", "que", "austriahungr\u00eda", "hab\u00eda", "lanzado", "una", "ofensiva", "en", "el", "tirol", "del", "sur", "el", "de", "mayo", "que", "finaliz\u00f3", "el", "de", "junio", "la", "ofensiva", "brus\u00edlov", "se", "adelant\u00f3", "y", "comenz\u00f3", "el", "de", "junio", "batalla", "de", "verd\u00fan", "una", "de", "las", "batallas", "m\u00e1s", "sangrientas", "del", "conflicto", "comenz\u00f3", "el", "de", "febrero", "la", "batalla", "de", "verd\u00fan", "el", "ej\u00e9rcito", "alem\u00e1n", "empez\u00f3", "la", "batalla", "con", "el", "ataque", "a", "la", "fortaleza", "en", "teor\u00eda", "m\u00e1s", "poderosa", "de", "francia", "aunque", "parcialmente", "desarmada", "a", "principios", "de", "a\u00f1o", "alrededor", "de", "verd\u00fan", "exist\u00edan", "salientes", "en", "la", "l\u00ednea", "del", "frente", "al", "este", "en", "saintmihiel", "y", "al", "oeste", "de", "varennesenargonne", "vistos", "como", "una", "amenaza", "para", "los", "flancos", "alemanes", "en", "principio", "capturar", "la", "ciudad", "de", "verd\u00fan", "no", "era", "en", "s\u00ed", "el", "objetivo", "principal", "sino", "alcanzar", "la", "orilla", "este", "del", "r\u00edo", "mosa", "una", "posici\u00f3n", "defensiva", "excelente", "para", "desplegar", "artiller\u00eda", "y", "hacer", "que", "las", "posiciones", "francesas", "sobre", "verd\u00fan", "fueran", "insostenibles", "por", "la", "desventaja", "orogr\u00e1fica", "sin", "embargo", "sobre", "las", "intenciones", "alemanas", "existen", "diferentes", "puntos", "de", "vista", "en", "especial", "sobre", "la", "figura", "del", "general", "alem\u00e1n", "erich", "von", "falkenhayn", "muchos", "autores", "se\u00f1alan", "que", "la", "estrategia", "de", "falkenhayn", "pasaba", "por", "atacar", "para", "desangrar", "al", "ej\u00e9rcito", "franc\u00e9s", "ya", "que", "por", "razones", "de", "orgullo", "nacional", "como", "dijo", "falkenhayn", "francia", "aceptar\u00eda", "soportar", "p\u00e9rdidas", "inaceptables", "sin", "embargo", "el", "general", "desminti\u00f3", "en", "que", "la", "intenci\u00f3n", "del", "ataque", "fuera", "desangrar", "a", "los", "franceses", "sea", "como", "fuere", "los", "alemanes", "esperaban", "que", "de", "tomar", "verd\u00fan", "las", "posteriores", "ofensivas", "francesas", "tendr\u00edan", "imposible", "reconquistar", "la", "plaza", "y", "a", "costa", "de", "enormes", "bajas", "en", "vista", "de", "lo", "sucedido", "en", "las", "batallas", "de", "ca\u00f1ones", "de", "ocho", "divisiones", "alemanas", "del", "\u00ba", "ej\u00e9rcito", "bombardearon", "durante", "unas", "ocho", "horas", "una", "franja", "de", "kil\u00f3metros", "de", "ancho", "cerca", "del", "desaparecido", "pueblo", "de", "ornes", "al", "norte", "de", "verd\u00fan", "las", "expectativas", "alemanas", "pronto", "se", "vieron", "frustradas", "ante", "la", "fuerte", "resistencia", "francesa", "y", "el", "escaso", "avance", "con", "magras", "conquistas", "sin", "valor", "t\u00e1ctico", "los", "franceses", "decidieron", "defender", "a", "toda", "costa", "la", "fortaleza", "de", "verd\u00fan", "con", "el", "general", "philippe", "p\u00e9tain", "al", "mando", "cuya", "actuaci\u00f3n", "lo", "convirti\u00f3", "en", "h\u00e9roe", "nacional", "la", "defensa", "francesa", "de", "verd\u00fan", "fue", "posible", "gracias", "a", "la", "voie", "sacr\u00e9e", "una", "ruta", "creada", "con", "gran", "esfuerzo", "por", "la", "\u00fanica", "carretera", "que", "conectaba", "verd\u00fan", "y", "que", "mantuvo", "un", "tr\u00e1fico", "constante", "durante", "toda", "la", "batalla", "con", "tropas", "de", "refresco", "y", "los", "suministros", "necesarios", "para", "resistir", "la", "cruenta", "batalla", "dur\u00f3", "m\u00e1s", "de", "nueve", "meses", "y", "dej\u00f3", "tras", "de", "s\u00ed", "cientos", "de", "miles", "de", "v\u00edctimas", "en", "ambos", "bandos", "la", "apertura", "de", "la", "batalla", "del", "somme", "el", "de", "julio", "oblig\u00f3", "a", "los", "alemanes", "a", "retirar", "parte", "de", "su", "artiller\u00eda", "de", "verd\u00fan", "el", "primer", "\u00e9xito", "estrat\u00e9gico", "de", "la", "ofensiva", "anglofrancesa", "aunque", "la", "batalla", "se", "prolongar\u00eda", "hasta", "diciembre", "de", "batalla", "del", "somme", "la", "fuerza", "expedicionaria", "brit\u00e1nica", "bajo", "el", "mando", "de", "douglas", "haig", "asumi\u00f3", "el", "liderazgo", "del", "ataque", "sobre", "el", "somme", "dado", "que", "las", "divisiones", "francesas", "destinadas", "a", "la", "operaci\u00f3n", "hab\u00edan", "ca\u00eddo", "de", "a", "debido", "a", "la", "batalla", "de", "verd\u00fan", "despu\u00e9s", "de", "un", "bombardeo", "constante", "de", "artiller\u00eda", "que", "dur\u00f3", "ocho", "d\u00edas", "durante", "los", "cuales", "se", "dispararon", "alrededor", "de", "un", "mill\u00f3n", "y", "medio", "de", "proyectiles", "el", "ataque", "contras", "las", "posiciones", "alemanas", "comenz\u00f3", "el", "de", "julio", "de", "a", "pesar", "de", "la", "abrumadora", "preparaci\u00f3n", "artillera", "numerosos", "refugios", "alemanes", "hab\u00edan", "permanecido", "intactos", "y", "los", "alemanes", "pudieron", "repeler", "el", "avance", "francobrit\u00e1nico", "en", "el", "primer", "d\u00eda", "de", "batalla", "los", "brit\u00e1nicos", "tuvieron", "bajas", "de", "ellas", "muertos", "de", "ellos", "solo", "en", "la", "primera", "media", "hora", "de", "combate", "prior", "&", "wilson", "calcularon", "que", "gran", "breta\u00f1a", "sufri\u00f3", "durante", "los", "m\u00e1s", "de", "cuatro", "meses", "de", "batalla", "el", "equivalente", "a", "bajas", "diarias", "pero", "a", "pesar", "de", "las", "p\u00e9rdidas", "haig", "decidi\u00f3", "continuar", "con", "la", "ofensiva", "el", "de", "septiembre", "entraron", "en", "acci\u00f3n", "los", "primeros", "carros", "de", "combate", "por", "el", "lado", "brit\u00e1nico", "el", "somme", "tambi\u00e9n", "es", "vista", "como", "el", "comienzo", "de", "la", "guerra", "moderna", "total", "y", "el", "uso", "masivo", "de", "todos", "los", "recursos", "industriales", "disponibles", "adem\u00e1s", "de", "la", "visi\u00f3n", "de", "la", "batalla", "como", "parte", "de", "un", "orden", "superior", "la", "batalla", "finaliz\u00f3", "en", "noviembre", "la", "entente", "hab\u00eda", "avanzado", "apenas", "entre", "ocho", "y", "diez", "kil\u00f3metros", "en", "un", "frente", "de", "unos", "treinta", "kil\u00f3metros", "de", "ancho", "el", "n\u00famero", "de", "bajas", "fue", "desde", "un", "primer", "momento", "pol\u00e9mico", "debate", "que", "perdura", "hasta", "hoy", "y", "que", "gira", "alrededor", "de", "qu\u00e9", "bando", "tuvo", "un", "mayor", "n\u00famero", "de", "bajas", "en", "todo", "caso", "se", "calcula", "en", "alrededor", "de", "medio", "mill\u00f3n", "de", "soldados", "las", "bajas", "en", "cada", "bando", "aunque", "posiblemente", "la", "entente", "sufri\u00f3", "un", "mayor", "n\u00famero", "de", "bajas", "que", "alemania", "el", "somme", "fue", "la", "batalla", "con", "m\u00e1s", "bajas", "del", "frente", "occidental", "y", "tuvo", "un", "impacto", "moral", "especialmente", "intenso", "en", "reino", "unido", "trauma", "que", "a\u00fan", "perdura", "en", "la", "memoria", "brit\u00e1nica", "en", "el", "historiador", "brit\u00e1nico", "john", "keegan", "resumi\u00f3", "este", "sentimiento", "con", "las", "siguientes", "palabras", "friedrich", "steinbrecher", "un", "oficial", "alem\u00e1n", "que", "combati\u00f3", "en", "la", "batalla", "la", "resumi\u00f3", "de", "la", "siguiente", "manera", "entrada", "de", "ruman\u00eda", "en", "la", "guerra", "el", "de", "agosto", "de", "ruman\u00eda", "declar\u00f3", "la", "guerra", "a", "austriahungr\u00eda", "y", "con", "ello", "qued\u00f3", "abierto", "un", "nuevo", "teatro", "de", "operaciones", "ruman\u00eda", "se", "hab\u00eda", "unido", "a", "la", "triple", "alianza", "en", "pero", "al", "igual", "que", "italia", "se", "mantuvo", "neutral", "al", "interpretar", "de", "forma", "literal", "el", "tratado", "de", "car\u00e1cter", "defensivo", "en", "el", "pa\u00eds", "conviv\u00edan", "distintas", "posturas", "los", "liberales", "estaban", "a", "favor", "del", "acercamiento", "a", "la", "entente", "una", "mayor\u00eda", "de", "conservadores", "optaba", "por", "la", "neutralidad", "mientras", "que", "el", "rey", "carlos", "i", "alem\u00e1n", "simpatizaba", "con", "las", "potencias", "centrales", "finalmente", "ruman\u00eda", "accedi\u00f3", "a", "entrar", "en", "guerra", "junto", "a", "la", "triple", "entente", "por", "las", "grandes", "concesiones", "territoriales", "prometidas", "y", "por", "su", "creencia", "en", "la", "victoria", "aliada", "especialmente", "desde", "la", "exitosa", "ofensiva", "de", "brusilov", "la", "mala", "preparaci\u00f3n", "militar", "y", "situaci\u00f3n", "t\u00e1ctica", "pues", "el", "pa\u00eds", "deb\u00eda", "combatir", "en", "dos", "frentes", "provoc\u00f3", "que", "en", "una", "breve", "campa\u00f1a", "de", "unos", "pocos", "meses", "una", "parte", "significativa", "del", "pa\u00eds", "hubiese", "ca\u00eddo", "en", "manos", "de", "las", "potencias", "centrales", "y", "sus", "aliados", "la", "entrada", "de", "ruman\u00eda", "trajo", "por", "tanto", "beneficios", "a", "los", "imperios", "centrales", "gracias", "al", "acceso", "a", "los", "campos", "petrol\u00edferos", "rumanos", "y", "sus", "grandes", "reservas", "agr\u00edcolas", "lo", "que", "alivi\u00f3", "notablemente", "la", "escasez", "de", "insumos", "especialmente", "en", "alemania", "al", "tiempo", "que", "fue", "un", "desastre", "para", "la", "triple", "entente", "sobre", "todo", "para", "rusia", "la", "entrada", "rumana", "en", "la", "guerra", "tuvo", "otras", "consecuencias", "la", "severa", "crisis", "que", "atravesaba", "alemania", "en", "el", "verano", "de", "sirvi\u00f3", "como", "catalizador", "de", "las", "crecientes", "presiones", "para", "que", "el", "emperador", "destituyese", "a", "falkenhayn", "como", "oberste", "heeresleitung", "y", "colocase", "en", "su", "lugar", "a", "hindenburg", "la", "declaraci\u00f3n", "de", "guerra", "rumana", "sirvi\u00f3", "adem\u00e1s", "de", "pretexto", "para", "que", "el", "de", "agosto", "paul", "von", "hindenburg", "y", "su", "adjunto", "erich", "ludendorff", "pusiesen", "en", "marcha", "el", "llamado", "programa", "hindenburg", "que", "pon\u00eda", "la", "econom\u00eda", "germana", "en", "situaci\u00f3n", "de", "guerra", "total", "los", "nuevos", "poderes", "otorgados", "a", "los", "dos", "generales", "signific\u00f3", "la", "implantaci\u00f3n", "de", "facto", "de", "una", "dictadura", "militar", "en", "alemania", "con", "una", "creciente", "y", "decisiva", "influencia", "del", "d\u00fao", "de", "generales", "sobre", "el", "emperador", "y", "el", "centro", "del", "poder", "imperial", "otros", "sucesos", "en", "el", "frente", "oriental", "el", "de", "junio", "comenz\u00f3", "la", "ofensiva", "brusilov", "una", "gigantesca", "ofensiva", "rusa", "a", "lo", "largo", "de", "cientos", "de", "kil\u00f3metros", "del", "frente", "sobre", "las", "potencias", "centrales", "que", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "ataque", "m\u00e1s", "exitoso", "de", "toda", "la", "guerra", "para", "la", "entente", "para", "austriahungr\u00eda", "supuso", "su", "peor", "crisis", "militar", "cientos", "de", "miles", "de", "sus", "hombres", "fueron", "hechos", "prisioneros", "al", "tiempo", "que", "la", "ofensiva", "oblig\u00f3", "a", "alemania", "a", "transferir", "tropas", "al", "este", "y", "reducir", "sus", "operaciones", "en", "verd\u00fan", "fue", "tambi\u00e9n", "la", "m\u00e1s", "ambiciosa", "operaci\u00f3n", "rusa", "de", "la", "guerra", "aunque", "las", "severas", "bajas", "sufridas", "contribuyeron", "al", "colapso", "del", "ej\u00e9rcito", "ruso", "apenas", "un", "a\u00f1o", "despu\u00e9s", "entre", "mayo", "y", "junio", "los", "austroh\u00fangaros", "lideraron", "una", "ofensiva", "sobre", "posiciones", "italianas", "en", "el", "tirol", "del", "sur", "paralizada", "sin", "embargo", "tras", "el", "comienzo", "de", "la", "ofensiva", "brusilov", "por", "parte", "del", "imperio", "ruso", "el", "ej\u00e9rcito", "italiano", "tambi\u00e9n", "tom\u00f3", "la", "iniciativa", "con", "varias", "operaciones", "a", "gran", "escala", "en", "el", "isonzo", "entre", "marzo", "y", "noviembre", "con", "algunos", "\u00e9xitos", "menores", "el", "de", "agosto", "italia", "declar\u00f3", "la", "guerra", "al", "imperio", "alem\u00e1n", "pero", "previsores", "los", "alemanes", "ya", "ten\u00edan", "en", "su", "flanco", "sur", "una", "divisi\u00f3n", "en", "apoyo", "de", "las", "fuerzas", "austroh\u00fangaras", "el", "de", "noviembre", "las", "potencias", "centrales", "proclamaron", "la", "regencia", "de", "polonia", "en", "aquellos", "territorios", "polacos", "bajo", "soberan\u00eda", "rusa", "hasta", "a", "pesar", "de", "ello", "el", "apoyo", "militar", "polaco", "fue", "escaso", "tan", "solo", "un", "peque\u00f1o", "contingente", "de", "voluntarios", "capitaneados", "por", "j\u00f3zef", "pisudski", "luch\u00f3", "junto", "a", "las", "potencias", "centrales", "sin", "embargo", "cientos", "de", "miles", "de", "polacos", "combatir\u00edan", "como", "s\u00fabditos", "en", "los", "ej\u00e9rcitos", "alem\u00e1n", "austroh\u00fangaro", "o", "ruso", "tras", "la", "captura", "de", "bucarest", "las", "potencias", "centrales", "con", "el", "imperio", "austroh\u00fangaro", "a", "la", "cabeza", "hicieron", "una", "oferta", "de", "paz", "a", "la", "entente", "el", "de", "diciembre", "rechazada", "el", "de", "diciembre", "el", "de", "diciembre", "ocurri\u00f3", "un", "terrible", "desastre", "natural", "en", "el", "frente", "italiano", "conocido", "como", "viernes", "blanco", "varios", "miles", "de", "soldados", "italianos", "y", "austroh\u00fangaros", "murieron", "sepultados", "por", "numerosas", "avalanchas", "de", "nieve", "uno", "de", "los", "peores", "desastres", "a", "consecuencia", "del", "clima", "sucedidos", "en", "europa", "entrada", "de", "estados", "unidos", "en", "la", "guerra", "estados", "unidos", "hab\u00eda", "seguido", "una", "pol\u00edtica", "de", "no", "intervenci\u00f3n", "y", "tanto", "su", "poblaci\u00f3n", "como", "su", "gobierno", "estaban", "radicalmente", "en", "contra", "de", "cualquier", "tipo", "de", "implicaci\u00f3n", "en", "el", "conflicto", "e", "intentaban", "negociar", "propuestas", "de", "paz", "cuando", "el", "submarino", "sm", "u", "alem\u00e1n", "hundi\u00f3", "el", "rms", "lusitania", "el", "de", "mayo", "de", "con", "estadounidenses", "fallecidos", "el", "presidente", "woodrow", "wilson", "insisti\u00f3", "en", "que", "estados", "unidos", "era", "demasiado", "orgulloso", "para", "luchar", "pero", "exigi\u00f3", "el", "fin", "de", "los", "ataques", "a", "barcos", "de", "pasajeros", "exigencia", "que", "alemania", "cumpli\u00f3", "a", "pesar", "de", "ello", "el", "presidente", "advirti\u00f3", "de", "forma", "reiterada", "que", "su", "naci\u00f3n", "no", "tolerar\u00eda", "una", "guerra", "submarina", "sin", "restricciones", "al", "tratarse", "de", "una", "violaci\u00f3n", "del", "derecho", "internacional", "wilson", "fue", "reelegido", "en", "tras", "hacer", "campa\u00f1a", "bajo", "el", "lema", "\u00e9l", "nos", "mantuvo", "fuera", "de", "la", "guerra", "y", "el", "anterior", "presidente", "theodore", "roosevelt", "no", "dud\u00f3", "en", "calificar", "la", "actuaci\u00f3n", "alemana", "como", "un", "acto", "de", "pirater\u00eda", "en", "enero", "de", "alemania", "reanud\u00f3", "la", "guerra", "submarina", "sin", "restricciones", "con", "la", "esperanza", "de", "que", "gran", "breta\u00f1a", "se", "rindiera", "aunque", "los", "alemanes", "eran", "conscientes", "de", "que", "probablemente", "significar\u00eda", "la", "entrada", "definitiva", "de", "estados", "unidos", "en", "la", "guerra", "el", "de", "enero", "de", "el", "ministro", "alem\u00e1n", "de", "asuntos", "exteriores", "arthur", "zimmermann", "envi\u00f3", "un", "telegrama", "interceptado", "por", "la", "inteligencia", "brit\u00e1nica", "y", "presentado", "por", "los", "brit\u00e1nicos", "a", "los", "estadounidenses", "en", "su", "embajada", "en", "londres", "al", "embajador", "en", "m\u00e9xico", "heinrich", "von", "eckardt", "con", "indicaciones", "precisas", "para", "convencer", "al", "presidente", "venustiano", "carranza", "de", "que", "m\u00e9xico", "entrase", "a", "la", "guerra", "del", "lado", "de", "los", "imperios", "centrales", "si", "estados", "unidos", "le", "declaraba", "la", "guerra", "a", "alemania", "a", "cambio", "el", "telegrama", "promet\u00eda", "a", "m\u00e9xico", "la", "restituci\u00f3n", "de", "los", "territorios", "anexionados", "por", "estados", "unidos", "en", "la", "guerra", "de", "por", "el", "tratado", "de", "guadalupehidalgo", "dicho", "telegrama", "tambi\u00e9n", "suger\u00eda", "que", "el", "presidente", "carranza", "se", "comunicase", "con", "tokio", "para", "llegar", "a", "un", "acuerdo", "que", "hiciera", "que", "el", "imperio", "japon\u00e9s", "se", "pasase", "al", "lado", "alem\u00e1n", "carranza", "no", "acept\u00f3", "la", "oferta", "puesto", "que", "m\u00e9xico", "estaba", "inmerso", "en", "la", "revoluci\u00f3n", "mexicana", "y", "no", "se", "encontraba", "en", "condiciones", "econ\u00f3micas", "adecuadas", "adem\u00e1s", "el", "mandatario", "se", "encontraba", "preocupado", "por", "la", "expedici\u00f3n", "punitiva", "estadounidense", "m\u00e9xico", "no", "solo", "no", "entr\u00f3", "en", "la", "guerra", "sino", "que", "envi\u00f3", "a", "francisco", "le\u00f3n", "de", "la", "barra", "como", "alto", "comisionado", "mexicano", "de", "la", "paz", "el", "anuncio", "de", "la", "existencia", "del", "telegrama", "por", "wilson", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "estadounidense", "constituy\u00f3", "el", "casus", "belli", "a", "ello", "se", "sum\u00f3", "el", "hundimiento", "de", "siete", "barcos", "mercantes", "estadounidenses", "a", "manos", "de", "submarinos", "alemanes", "wilson", "recomend\u00f3", "finalmente", "declarar", "la", "guerra", "a", "alemania", "el", "de", "abril", "de", "y", "pidi\u00f3", "a", "aquellos", "que", "estuviesen", "en", "contra", "que", "se", "uniesen", "a", "la", "causa", "para", "poner", "fin", "a", "todas", "las", "guerras", "y", "eliminar", "el", "militarismo", "del", "mundo", "un", "argumentario", "similar", "al", "difundido", "extensamente", "por", "la", "propaganda", "brit\u00e1nica", "durante", "toda", "la", "guerra", "el", "congreso", "vot\u00f3", "y", "aprob\u00f3", "la", "declaraci\u00f3n", "de", "guerra", "cuatro", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "estados", "unidos", "nunca", "form\u00f3", "parte", "de", "los", "aliados", "formalmente", "sino", "que", "se", "autodenominaba", "como", "un", "poder", "asociado", "cuando", "estados", "unidos", "declar\u00f3", "la", "guerra", "su", "ej\u00e9rcito", "era", "min\u00fasculo", "en", "comparaci\u00f3n", "al", "de", "las", "potencias", "europeas", "pero", "tras", "la", "aprobaci\u00f3n", "de", "la", "selectiv", "service", "act", "de", "reclut\u00f3", "r\u00e1pidamente", "a", "millones", "de", "hombres", "y", "para", "el", "verano", "de", "part\u00edan", "diariamente", "a", "francia", "m\u00e1s", "de", "soldados", "en", "el", "congreso", "de", "estados", "unidos", "aprob\u00f3", "tambi\u00e9n", "la", "llamada", "ley", "jones", "para", "que", "los", "puertorrique\u00f1os", "pudieran", "ser", "reclutados", "para", "el", "combate", "el", "estado", "mayor", "alem\u00e1n", "tom\u00f3", "la", "decisi\u00f3n", "de", "aguantar", "a", "los", "aliados", "en", "el", "oeste", "y", "hundir", "de", "una", "vez", "a", "las", "desalentadas", "tropas", "zaristas", "despu\u00e9s", "de", "la", "victoria", "t\u00e1ctica", "de", "los", "brit\u00e1nicos", "en", "arr\u00e1s", "para", "m\u00e1s", "tarde", "derrotar", "a", "las", "fuerzas", "francobrit\u00e1nicas", "antes", "de", "que", "las", "tropas", "estadounidenses", "inclinasen", "definitivamente", "la", "balanza", "la", "armada", "estadounidense", "envi\u00f3", "a", "un", "grupo", "de", "acorazados", "a", "la", "base", "brit\u00e1nica", "de", "scapa", "flow", "para", "unirse", "a", "la", "gran", "flota", "mientras", "desplegaban", "destructores", "en", "cobh", "irlanda", "y", "sus", "submarinos", "ayudaban", "a", "los", "convoyes", "que", "cruzaban", "el", "atl\u00e1ntico", "en", "labores", "de", "vigilancia", "varios", "regimientos", "de", "marines", "fueron", "enviados", "a", "francia", "al", "contrario", "que", "brit\u00e1nicos", "y", "franceses", "los", "estadounidenses", "reclamaron", "que", "sus", "unidades", "se", "mantuviesen", "independientes", "en", "vez", "de", "usarse", "como", "tropas", "de", "refresco", "de", "las", "brit\u00e1nicas", "y", "francesas", "que", "sosten\u00edan", "el", "frente", "la", "fuerza", "expedicionaria", "estadounidense", "ten\u00eda", "igualmente", "una", "doctrina", "de", "combate", "distinta", "a", "la", "de", "sus", "hom\u00f3logos", "y", "entre", "otras", "cosas", "contemplaba", "a\u00fan", "los", "asaltos", "frontales", "en", "las", "ofensivas", "cuando", "estas", "estrategias", "anticuadas", "hab\u00edan", "sido", "hac\u00eda", "tiempo", "descartadas", "por", "brit\u00e1nicos", "y", "franceses", "dadas", "las", "graves", "p\u00e9rdidas", "sufridas", "revoluci\u00f3n", "rusa", "antes", "de", "empezar", "la", "guerra", "las", "principales", "rutas", "comerciales", "a", "rusia", "pasaban", "por", "el", "mar", "b\u00e1ltico", "y", "el", "mar", "negro", "por", "donde", "el", "imperio", "recib\u00eda", "el", "y", "el", "de", "sus", "importaciones", "respectivamente", "con", "el", "advenimiento", "de", "la", "guerra", "la", "inflaci\u00f3n", "y", "la", "falta", "de", "alimentos", "crecieron", "con", "rapidez", "as\u00ed", "como", "las", "protestas", "de", "mujeres", "obreras", "soldados", "y", "campesinos", "desde", "la", "revoluci\u00f3n", "de", "los", "comit\u00e9s", "de", "trabajadores", "se", "organizaban", "en", "s\u00f3viets", "que", "trataban", "de", "cumplir", "pol\u00edticamente", "las", "demandas", "de", "manifestantes", "y", "obreros", "aunque", "compuestos", "principalmente", "por", "mencheviques", "y", "miembros", "del", "entonces", "poderoso", "partido", "socialrevolucionario", "especialmente", "popular", "entre", "el", "campesinado", "fueron", "desplazados", "por", "la", "facci\u00f3n", "bolchevique", "del", "partido", "obrero", "socialdem\u00f3crata", "de", "rusia", "cuyos", "l\u00edderes", "viv\u00edan", "en", "el", "exilio", "desde", "rusia", "hab\u00eda", "logrado", "una", "notable", "victoria", "en", "la", "ofensiva", "brus\u00edlov", "de", "junio", "de", "contra", "las", "fuerzas", "alemanas", "y", "especialmente", "contra", "las", "austroh\u00fangaras", "al", "este", "de", "galitzia", "pero", "la", "ofensiva", "sufri\u00f3", "un", "rev\u00e9s", "cuando", "algunos", "generales", "rusos", "se", "negaron", "o", "titubearon", "a", "la", "hora", "de", "comprometer", "las", "unidades", "a", "su", "cargo", "y", "lograr", "alcanzar", "los", "objetivos", "iniciales", "a", "pesar", "del", "breve", "alivio", "que", "supuso", "la", "entrada", "de", "ruman\u00eda", "en", "la", "guerra", "el", "de", "agosto", "los", "disturbios", "crec\u00edan", "sin", "cesar", "en", "el", "interior", "de", "rusia", "mientras", "el", "zar", "permanec\u00eda", "en", "el", "frente", "en", "marzo", "de", "las", "manifestaciones", "en", "petrogrado", "culminaron", "con", "la", "abdicaci\u00f3n", "del", "zar", "nicol\u00e1s", "ii", "y", "la", "formaci\u00f3n", "de", "un", "d\u00e9bil", "gobierno", "provisional", "que", "deb\u00eda", "compartir", "el", "poder", "con", "el", "poderoso", "s\u00f3viet", "de", "petrogrado", "la", "dualidad", "de", "poderes", "condujo", "a", "la", "confusi\u00f3n", "y", "caos", "tanto", "en", "el", "frente", "como", "en", "el", "interior", "y", "el", "gobierno", "se", "encontr\u00f3", "ante", "un", "ej\u00e9rcito", "progresivamente", "m\u00e1s", "d\u00e9bil", "e", "ineficaz", "tras", "la", "abdicaci\u00f3n", "y", "la", "revoluci\u00f3n", "de", "febrero", "vlad\u00edmir", "lenin", "con", "ayuda", "alemana", "viaj\u00f3", "de", "su", "exilio", "en", "suiza", "hasta", "rusia", "en", "un", "tren", "sellado", "en", "abril", "de", "la", "debilidad", "y", "el", "descontento", "con", "el", "gobierno", "provisional", "hab\u00edan", "fortalecido", "a", "los", "bolcheviques", "dirigidos", "por", "lenin", "que", "exig\u00edan", "el", "fin", "inmediato", "de", "la", "guerra", "las", "reformas", "gubernamentales", "y", "el", "clima", "revolucionario", "empujaron", "a", "algunos", "militares", "respaldados", "por", "fuerzas", "conservadoras", "a", "unirse", "a", "la", "intentona", "golpista", "contrarrevolucionaria", "del", "general", "kornilov", "de", "septiembre", "que", "buscaba", "la", "erradicaci\u00f3n", "de", "las", "organizaciones", "revolucionarias", "y", "una", "vuelta", "a", "la", "situaci\u00f3n", "imperial", "anterior", "a", "la", "guerra", "ante", "la", "grave", "situaci\u00f3n", "kerenski", "jefe", "del", "gobierno", "provisional", "tuvo", "que", "recurrir", "a", "los", "bolcheviques", "y", "sus", "milicias", "para", "hacer", "fracasar", "el", "golpe", "y", "defender", "la", "revoluci\u00f3n", "a", "costa", "de", "legalizar", "a", "estos", "\u00faltimos", "finalmente", "en", "la", "revoluci\u00f3n", "de", "octubre", "de", "los", "bolcheviques", "se", "hicieron", "con", "el", "poder", "en", "rusia", "a", "partir", "de", "entonces", "la", "rusia", "revolucionaria", "abandon\u00f3", "la", "guerra", "tras", "firmar", "la", "paz", "en", "el", "tratado", "de", "brestlitovsk", "el", "de", "marzo", "de", "con", "el", "imperio", "alem\u00e1n", "la", "entente", "dej\u00f3", "de", "existir", "como", "tal", "y", "las", "potencias", "aliadas", "lideraron", "una", "invasi\u00f3n", "internacional", "para", "expulsar", "del", "poder", "a", "los", "bolcheviques", "y", "apoyar", "a", "los", "blancos", "en", "la", "guerra", "civil", "rusa", "el", "frente", "occidental", "alemania", "a", "la", "defensiva", "en", "marzo", "de", "los", "alemanes", "hab\u00edan", "comenzado", "su", "retirada", "a", "la", "l\u00ednea", "siegfried", "parte", "de", "la", "l\u00ednea", "hindenburg", "lo", "que", "dar\u00eda", "lugar", "al", "mismo", "tiempo", "que", "la", "guerra", "naval", "se", "intensificaba", "al", "comienzo", "de", "las", "grandes", "batallas", "terrestres", "del", "somme", "y", "verd\u00fan", "la", "retirada", "supuso", "un", "rotundo", "\u00e9xito", "militar", "la", "situaci\u00f3n", "t\u00e1ctica", "alemana", "en", "el", "frente", "mejor\u00f3", "y", "los", "ataques", "sorpresa", "aliados", "de", "la", "primavera", "de", "fueron", "un", "fracaso", "sin", "embargo", "los", "aliados", "no", "retrocedieron", "e", "iniciaron", "nuevas", "batallas", "en", "el", "aisne", "y", "arr\u00e1s", "el", "ataque", "en", "arr\u00e1s", "tom\u00f3", "por", "sorpresa", "a", "los", "alemanes", "y", "aunque", "resistieron", "los", "soldados", "quedaron", "exhaustos", "los", "alemanes", "no", "se", "percataron", "de", "la", "ofensiva", "aliada", "debido", "a", "que", "en", "arr\u00e1s", "exist\u00eda", "un", "enorme", "entramado", "de", "t\u00faneles", "subterr\u00e1neos", "que", "pod\u00edan", "albergar", "hasta", "soldados", "que", "escaparon", "al", "control", "de", "los", "reconocimientos", "a\u00e9reos", "a", "pesar", "del", "uso", "francobrit\u00e1nico", "de", "carros", "de", "combate", "a\u00fan", "escasos", "y", "con", "habituales", "problemas", "mec\u00e1nicos", "gas", "venenoso", "por", "parte", "de", "ambos", "bandos", "y", "el", "uso", "de", "un", "n\u00famero", "significativo", "de", "armas", "y", "hombres", "las", "ofensivas", "aliadas", "se", "detuvieron", "en", "mayo", "tras", "grandes", "bajas", "y", "una", "eficaz", "y", "flexible", "defensa", "alemana", "de", "sus", "posiciones", "el", "fracaso", "de", "las", "operaciones", "francesas", "conocidas", "como", "ofensiva", "de", "nivelle", "provoc\u00f3", "motines", "en", "divisiones", "del", "ej\u00e9rcito", "franc\u00e9s", "con", "hombres", "en", "rebeld\u00eda", "de", "un", "total", "de", "dos", "millones", "y", "cinco", "divisiones", "especialmente", "afectadas", "aunque", "la", "disciplina", "se", "reinstaur\u00f3", "desde", "mediados", "de", "junio", "y", "robert", "nivelle", "fue", "sustituido", "por", "p\u00e9tain", "h\u00e9roe", "de", "verd\u00fan", "en", "la", "batalla", "de", "messines", "de", "entre", "mayo", "y", "junio", "los", "brit\u00e1nicos", "arrebataron", "a", "los", "alemanes", "posiciones", "de", "gran", "valor", "estrat\u00e9gico", "al", "sur", "de", "ypres", "la", "batalla", "comenz\u00f3", "con", "una", "gigantesca", "explosi\u00f3n", "bajo", "las", "trincheras", "alemanas", "durante", "m\u00e1s", "de", "un", "a\u00f1o", "mineros", "brit\u00e1nicos", "hab\u00edan", "excavado", "en", "secreto", "bajo", "el", "suelo", "enemigo", "y", "llenado", "galer\u00edas", "de", "bombas", "cuando", "se", "detonaron", "simult\u00e1neamente", "en", "la", "madrugada", "del", "de", "junio", "murieron", "al", "instante", "unos", "soldados", "alemanes", "y", "afect\u00f3", "a", "varios", "miles", "m\u00e1s", "convirti\u00e9ndose", "en", "una", "de", "las", "explosiones", "no", "nucleares", "m\u00e1s", "grandes", "de", "la", "historia", "messines", "permiti\u00f3", "una", "nueva", "gran", "ofensiva", "aliada", "bajo", "liderazgo", "brit\u00e1nico", "la", "tercera", "batalla", "de", "ypres", "que", "se", "prolong\u00f3", "hasta", "noviembre", "cuando", "las", "bajas", "conjuntas", "superaban", "ya", "el", "medio", "mill\u00f3n", "de", "hombres", "y", "los", "brit\u00e1nicos", "solo", "hab\u00edan", "logrado", "avanzar", "ocho", "kil\u00f3metros", "en", "el", "mejor", "de", "los", "casos", "durante", "la", "batalla", "de", "cambrai", "entre", "noviembre", "y", "diciembre", "de", "se", "vivi\u00f3", "el", "primer", "uso", "operativo", "a", "gran", "escala", "de", "carros", "de", "combate", "en", "formaci\u00f3n", "un", "hito", "en", "la", "historia", "b\u00e9lica", "un", "grupo", "de", "carros", "apoyados", "por", "aviones", "y", "seis", "divisiones", "de", "infanter\u00eda", "m\u00e1s", "tres", "de", "caballer\u00eda", "avanz\u00f3", "siete", "kil\u00f3metros", "el", "ataque", "fue", "sorprendente", "no", "solo", "por", "el", "r\u00e1pido", "avance", "sino", "porque", "se", "prescindi\u00f3", "de", "la", "larga", "preparaci\u00f3n", "artillera", "previa", "sin", "embargo", "el", "avance", "se", "detuvo", "y", "no", "logr\u00f3", "alcanzar", "el", "nudo", "ferroviario", "de", "cambrai", "un", "tercio", "de", "los", "tanques", "fue", "destruido", "y", "una", "contraofensiva", "alemana", "logr\u00f3", "recuperar", "la", "mayor", "parte", "del", "terreno", "perdido", "este", "\u00e9xito", "defensivo", "alem\u00e1n", "a", "pesar", "del", "factor", "sorpresa", "aliado", "reforz\u00f3", "la", "idea", "err\u00f3nea", "en", "el", "alto", "mando", "alem\u00e1n", "de", "que", "el", "desarrollo", "propio", "de", "carros", "de", "combate", "no", "era", "una", "prioridad", "otros", "frentes", "los", "brit\u00e1nicos", "renovaron", "su", "ofensiva", "en", "mesopotamia", "a", "principios", "de", "a\u00f1o", "tomando", "por", "sorpresa", "bagdad", "el", "de", "marzo", "lo", "que", "oblig\u00f3", "a", "los", "otomanos", "a", "replegarse", "a", "mosul", "la", "ca\u00edda", "de", "bagdad", "fue", "un", "duro", "golpe", "para", "el", "imperio", "otomano", "y", "sus", "aliados", "puso", "en", "tela", "de", "juicio", "el", "ferrocarril", "de", "bagdad", "y", "el", "resto", "de", "planes", "sobre", "oriente", "pr\u00f3ximo", "por", "lo", "que", "se", "planific\u00f3", "la", "reconquista", "de", "la", "ciudad", "el", "de", "junio", "el", "reino", "de", "grecia", "entr\u00f3", "en", "guerra", "del", "lado", "de", "la", "entente", "tras", "unos", "a\u00f1os", "de", "inestabilidad", "donde", "el", "gobierno", "favorable", "a", "los", "aliados", "se", "hab\u00eda", "visto", "comprometido", "y", "fracturado", "por", "la", "posici\u00f3n", "german\u00f3fila", "del", "rey", "constantino", "i", "en", "la", "\u00aa", "batalla", "del", "isonzo", "de", "agosto", "de", "septiembre", "austriahungr\u00eda", "escap\u00f3", "por", "poco", "de", "lo", "que", "se", "habr\u00eda", "convertido", "en", "una", "gran", "derrota", "ante", "el", "miedo", "a", "no", "poder", "resistir", "una", "nueva", "ofensiva", "italiana", "austria", "solicit\u00f3", "apoyo", "alem\u00e1n", "que", "aport\u00f3", "al", "\u00ba", "ej\u00e9rcito", "de", "von", "bulow", "las", "potencias", "centrales", "se", "adelantaron", "a", "la", "ofensiva", "italiana", "y", "en", "la", "\u00aa", "batalla", "del", "isonzo", "obtuvieron", "un", "sorprendente", "avance", "de", "kil\u00f3metros", "en", "apenas", "unos", "d\u00edas", "los", "italianos", "perdieron", "a", "m\u00e1s", "de", "hombres", "frente", "a", "unos", "de", "las", "potencias", "centrales", "y", "el", "frente", "si", "situ\u00f3", "a", "apenas", "kil\u00f3metros", "de", "venecia", "nuevas", "t\u00e1cticas", "como", "la", "t\u00e1ctica", "de", "infiltraci\u00f3n", "desarrollada", "por", "un", "joven", "oficial", "llamado", "erwin", "rommel", "contribuyeron", "al", "\u00e9xito", "germano", "el", "desastre", "italiano", "produjo", "un", "giro", "extraordinario", "la", "poblaci\u00f3n", "italiana", "pas\u00f3", "de", "considerar", "la", "guerra", "como", "una", "guerra", "de", "agresi\u00f3n", "a", "una", "guerra", "defensiva", "y", "el", "clima", "prerrevolucionario", "de", "constantes", "huelgas", "y", "deserciones", "masivas", "se", "calm\u00f3", "adem\u00e1s", "del", "aporte", "franc\u00e9s", "de", "seis", "divisiones", "y", "cinco", "brit\u00e1nicas", "para", "sostener", "el", "frente", "el", "de", "diciembre", "de", "tropas", "brit\u00e1nicas", "tomaron", "jerusal\u00e9n", "sin", "combatir", "debido", "a", "que", "el", "ohl", "alem\u00e1n", "hab\u00eda", "decidido", "la", "evacuaci\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "ante", "el", "riesgo", "de", "que", "la", "reputaci\u00f3n", "alemana", "se", "resintiera", "por", "la", "posible", "destrucci\u00f3n", "de", "lugares", "sagrados", "en", "eventuales", "combates", "ofensiva", "alemana", "de", "primavera", "desde", "noviembre", "de", "el", "ohl", "alem\u00e1n", "discut\u00eda", "una", "posible", "ofensiva", "de", "car\u00e1cter", "decisivo", "en", "el", "frente", "occidental", "para", "la", "primavera", "de", "su", "objetivo", "principal", "era", "la", "fuerza", "expedicionaria", "brit\u00e1nica", "bef", "comandada", "por", "el", "mariscal", "de", "campo", "douglas", "haig", "y", "que", "los", "alemanes", "cre\u00edan", "agotada", "desde", "las", "batallas", "de", "arras", "messines", "passchendaele", "y", "cambrai", "de", "el", "de", "enero", "de", "el", "general", "erich", "ludendorff", "tom\u00f3", "la", "decisi\u00f3n", "final", "de", "atacar", "ante", "la", "creciente", "evidencia", "de", "que", "a", "alemania", "se", "le", "estaba", "acabando", "el", "tiempo", "el", "presidente", "estadounidense", "woodrow", "wilson", "hab\u00eda", "presentado", "sus", "c\u00e9lebres", "catorce", "puntos", "en", "el", "congreso", "de", "estados", "unidos", "el", "de", "enero", "de", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "entre", "los", "que", "ped\u00eda", "reajustes", "coloniales", "la", "evacuaci\u00f3n", "de", "los", "territorios", "conquistados", "por", "los", "alemanes", "la", "cesi\u00f3n", "a", "francia", "de", "alsacia", "y", "lorena", "y", "el", "derecho", "a", "la", "autodeterminaci\u00f3n", "de", "los", "pueblos", "bajo", "dominio", "alem\u00e1n", "y", "austr\u00edaco", "de", "hecho", "apenas", "tres", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "de", "decidir", "ludendorff", "la", "ofensiva", "el", "de", "enero", "alemania", "y", "austriahungr\u00eda", "rechazaron", "formalmente", "los", "catorce", "puntos", "de", "wilson", "por", "otro", "lado", "el", "pueblo", "alem\u00e1n", "sufr\u00eda", "necesidades", "crecientes", "y", "su", "oposici\u00f3n", "a", "la", "guerra", "cada", "vez", "era", "m\u00e1s", "manifiesto", "en", "austriahungr\u00eda", "comenzaron", "huelgas", "masivas", "el", "de", "enero", "en", "las", "f\u00e1bricas", "de", "armamento", "de", "wiener", "neustadt", "y", "alrededores", "una", "rebeli\u00f3n", "que", "involucr\u00f3", "a", "cientos", "de", "miles", "de", "obreros", "y", "que", "no", "pudo", "ser", "sofocada", "hasta", "el", "d\u00eda", "y", "gracias", "a", "una", "brutal", "represi\u00f3n", "militar", "en", "alemania", "especialmente", "en", "berl\u00edn", "y", "otros", "centros", "industriales", "se", "vivieron", "protestas", "masivas", "y", "huelgas", "entre", "el", "de", "enero", "y", "el", "de", "febrero", "donde", "participaron", "m\u00e1s", "de", "un", "mill\u00f3n", "de", "trabajadores", "con", "unas", "reivindicaciones", "al", "contrario", "que", "en", "los", "a\u00f1os", "previos", "principalmente", "pol\u00edticas", "y", "en", "favor", "de", "una", "paz", "general", "sin", "anexiones", "ni", "indemnizaciones", "una", "muestra", "de", "solidaridad", "con", "la", "rusia", "revolucionaria", "por", "el", "tratado", "de", "brestlitovsk", "los", "l\u00edderes", "socialdem\u00f3cratas", "del", "spd", "friedrich", "ebert", "otto", "braun", "y", "philipp", "scheidemann", "intervinieron", "para", "mantener", "el", "movimiento", "en", "orden", "y", "tratar", "de", "desactivarlo", "lo", "antes", "posible", "sin", "embargo", "su", "liderazgo", "se", "diluy\u00f3", "ante", "el", "empuje", "de", "sindicalistas", "obreros", "y", "los", "consejos", "de", "trabajadores", "que", "adquirieron", "una", "nueva", "dimensi\u00f3n", "como", "en", "austria", "la", "huelga", "solo", "pudo", "ser", "sofocada", "con", "represi\u00f3n", "militar", "el", "de", "enero", "las", "autoridades", "de", "la", "capital", "endurecieron", "la", "represi\u00f3n", "se", "arrest\u00f3", "a", "los", "miembros", "del", "comit\u00e9", "de", "huelga", "y", "se", "envi\u00f3", "como", "represalia", "a", "trabajadores", "al", "frente", "desde", "el", "de", "febrero", "la", "mayor\u00eda", "de", "empresas", "pudieron", "reanudar", "la", "producci\u00f3n", "a", "mediados", "de", "febrero", "de", "cuando", "alemania", "ultimaba", "la", "rendici\u00f3n", "rusa", "y", "la", "firma", "del", "tratado", "de", "brestlitovsk", "ludendorff", "ya", "hab\u00eda", "transferido", "casi", "divisiones", "del", "frente", "oriental", "al", "occidental", "y", "en", "v\u00edsperas", "de", "la", "gran", "ofensiva", "los", "alemanes", "superaban", "en", "n\u00famero", "a", "los", "ej\u00e9rcitos", "aliados", "alemania", "ten\u00eda", "divisiones", "la", "totalidad", "del", "ej\u00e9rcito", "alem\u00e1n", "se", "compon\u00eda", "de", "y", "tres", "brigadas", "en", "el", "frente", "occidental", "antes", "del", "de", "marzo", "de", "estas", "divisiones", "estaban", "en", "la", "l\u00ednea", "de", "frente", "dedicadas", "al", "frente", "brit\u00e1nico", "otras", "estaban", "en", "reserva", "frente", "a", "las", "brit\u00e1nicas", "para", "mayo", "de", "soldados", "estadounidenses", "hab\u00edan", "llegado", "ya", "a", "francia", "y", "se", "esperaba", "que", "otro", "mill\u00f3n", "llegase", "antes", "de", "agosto", "con", "lo", "que", "los", "alemanes", "sab\u00edan", "que", "su", "\u00fanica", "oportunidad", "de", "victoria", "consist\u00eda", "en", "derrotar", "a", "las", "fuerzas", "aliadas", "antes", "de", "que", "la", "fuerza", "expedicionaria", "estadounidense", "aef", "entrase", "en", "acci\u00f3n", "por", "completo", "la", "ofensiva", "con", "nombre", "en", "c\u00f3digo", "michael", "comenz\u00f3", "el", "de", "marzo", "de", "con", "un", "ataque", "contra", "las", "fuerzas", "brit\u00e1nicas", "en", "san", "quint\u00edn", "los", "alemanes", "lograron", "un", "extraordinario", "avance", "de", "kil\u00f3metros", "en", "territorio", "enemigo", "las", "trincheras", "brit\u00e1nicas", "y", "francesas", "fueron", "penetradas", "con", "nuevas", "t\u00e1cticas", "de", "infiltraci\u00f3n", "o", "t\u00e1cticas", "hutier", "en", "honor", "al", "general", "oskar", "von", "hutier", "por", "parte", "de", "soldados", "especialmente", "entrenados", "conocidos", "como", "soldados", "de", "asalto", "si", "anteriormente", "los", "ataques", "se", "hab\u00edan", "caracterizado", "por", "largos", "bombardeos", "previos", "de", "artiller\u00eda", "y", "asaltos", "masivos", "en", "la", "ofensiva", "de", "primavera", "los", "alemanes", "solo", "utilizaron", "brevemente", "la", "artiller\u00eda", "y", "a", "continuaci\u00f3n", "peque\u00f1os", "grupos", "de", "soldados", "se", "abr\u00edan", "paso", "por", "los", "puntos", "d\u00e9biles", "del", "enemigo", "una", "vez", "que", "las", "\u00e1reas", "de", "log\u00edstica", "y", "de", "mando", "hab\u00edan", "sido", "tomadas", "por", "los", "soldados", "de", "asalto", "el", "resto", "de", "la", "infanter\u00eda", "atacaba", "de", "forma", "masiva", "y", "destru\u00eda", "los", "n\u00facleos", "aislados", "de", "resistencia", "el", "frente", "se", "movi\u00f3", "entonces", "a", "menos", "de", "kil\u00f3metros", "de", "par\u00eds", "desde", "los", "bosques", "de", "crepy", "el", "de", "marzo", "los", "alemanes", "bombardearon", "par\u00eds", "empleando", "ca\u00f1ones", "ferroviarios", "krupp", "por", "este", "ataque", "el", "ca\u00f1\u00f3n", "wilhelmgeschutze", "es", "conocido", "como", "ca\u00f1\u00f3n", "de", "par\u00eds", "el", "temor", "se", "apoder\u00f3", "de", "los", "parisinos", "y", "muchos", "huyeron", "proyectiles", "llegaron", "a", "caer", "sobre", "la", "capital", "gala", "la", "ofensiva", "tuvo", "tal", "\u00e9xito", "inicial", "que", "guillermo", "ii", "declar\u00f3", "el", "de", "marzo", "fiesta", "nacional", "muchos", "alemanes", "pensaron", "entonces", "que", "la", "victoria", "estaba", "cerca", "sin", "embargo", "despu\u00e9s", "de", "duros", "combates", "la", "ofensiva", "lleg\u00f3", "a", "un", "punto", "muerto", "especialmente", "debido", "a", "la", "carest\u00eda", "de", "carros", "de", "combate", "y", "artiller\u00eda", "motorizada", "que", "impidi\u00f3", "a", "los", "alemanes", "consolidar", "sus", "ganancias", "los", "problemas", "de", "abastecimiento", "se", "exacerbaron", "al", "aumentar", "las", "distancias", "y", "tener", "que", "desplazarse", "sobre", "un", "terreno", "intransitable", "despu\u00e9s", "de", "a\u00f1os", "de", "conflicto", "foch", "presion\u00f3", "entonces", "para", "utilizar", "las", "fuerzas", "estadounidenses", "como", "reemplazos", "mientras", "que", "el", "general", "estadounidense", "pershing", "intent\u00f3", "que", "sus", "unidades", "se", "mantuvieran", "como", "una", "fuerza", "independiente", "si", "bien", "el", "de", "marzo", "fueron", "asignadas", "a", "las", "agotadas", "divisiones", "brit\u00e1nicas", "y", "francesas", "en", "la", "conferencia", "de", "doullens", "se", "nombr\u00f3", "al", "general", "foch", "como", "comandante", "supremo", "aliado", "aunque", "el", "hecho", "de", "que", "haig", "petain", "y", "pershing", "retuvieran", "el", "control", "t\u00e1ctico", "de", "sus", "ej\u00e9rcitos", "nacionales", "supuso", "que", "los", "poderes", "de", "foch", "se", "limitasen", "a", "un", "rol", "de", "coordinaci\u00f3n", "m\u00e1s", "que", "de", "direcci\u00f3n", "y", "en", "gran", "medida", "cada", "fuerza", "nacional", "se", "mantuvo", "independiente", "despu\u00e9s", "de", "la", "operaci\u00f3n", "michael", "alemania", "lanz\u00f3", "la", "operaci\u00f3n", "georgette", "para", "alcanzar", "los", "puertos", "del", "norte", "del", "canal", "de", "la", "mancha", "los", "aliados", "detuvieron", "la", "ofensiva", "despu\u00e9s", "de", "un", "limitado", "avance", "alem\u00e1n", "el", "ej\u00e9rcito", "alem\u00e1n", "lanz\u00f3", "entonces", "las", "operaciones", "bl\u00fccher", "y", "yorck", "hacia", "el", "sur", "en", "direcci\u00f3n", "a", "par\u00eds", "y", "en", "un", "intento", "alem\u00e1n", "de", "rodear", "reims", "el", "de", "julio", "comenz\u00f3", "la", "decisiva", "segunda", "batalla", "del", "marne", "el", "contraataque", "aliado", "comienzo", "de", "la", "ofensiva", "de", "los", "cien", "d\u00edas", "supuso", "la", "primera", "ofensiva", "aliada", "exitosa", "de", "toda", "la", "guerra", "para", "el", "de", "julio", "los", "alemanes", "ya", "hab\u00edan", "retrocedido", "a", "sus", "posiciones", "iniciales", "tras", "atravesar", "el", "r\u00edo", "marne", "agotado", "y", "con", "unas", "ganancias", "\u00ednfimas", "el", "ej\u00e9rcito", "alem\u00e1n", "jam\u00e1s", "recuper\u00f3", "la", "iniciativa", "entre", "marzo", "y", "abril", "de", "los", "alemanes", "tuvieron", "bajas", "incluyendo", "a", "muchos", "de", "sus", "soldados", "m\u00e1s", "experimentados", "para", "contribuir", "a", "la", "ca\u00f3tica", "situaci\u00f3n", "las", "marchas", "contra", "la", "guerra", "se", "hac\u00edan", "m\u00e1s", "crecientes", "en", "alemania", "y", "a", "mediados", "de", "a\u00f1o", "la", "producci\u00f3n", "industrial", "apenas", "era", "la", "mitad", "que", "en", "ofensiva", "final", "y", "victoria", "aliada", "la", "contraofensiva", "aliada", "conocida", "como", "la", "ofensiva", "de", "los", "cien", "d\u00edas", "comenz\u00f3", "el", "de", "agosto", "de", "con", "el", "inicio", "de", "la", "batalla", "de", "amiens", "que", "involucr\u00f3", "a", "m\u00e1s", "de", "soldados", "franceses", "y", "brit\u00e1nicos", "adem\u00e1s", "de", "de", "sus", "carros", "de", "combate", "en", "su", "primer", "d\u00eda", "los", "aliados", "hab\u00edan", "abierto", "una", "brecha", "de", "kil\u00f3metros", "en", "las", "l\u00edneas", "alemanas", "y", "los", "defensores", "comenzaron", "a", "mostrar", "un", "marcado", "colapso", "de", "la", "moral", "lo", "que", "ludendorff", "defini\u00f3", "como", "el", "d\u00eda", "negro", "del", "ej\u00e9rcito", "alem\u00e1n", "despu\u00e9s", "del", "avance", "inicial", "los", "defensores", "alemanes", "recompusieron", "las", "l\u00edneas", "y", "la", "batalla", "termin\u00f3", "sin", "cambios", "sustanciales", "el", "de", "agosto", "sin", "embargo", "al", "contrario", "que", "en", "las", "largas", "batallas", "de", "los", "a\u00f1os", "precedentes", "los", "aliados", "no", "se", "limitaron", "a", "continuar", "sino", "que", "al", "darse", "cuenta", "sus", "l\u00edderes", "de", "que", "una", "vez", "recompuestas", "las", "l\u00edneas", "enemigas", "tras", "el", "\u00e9xito", "inicial", "las", "p\u00e9rdidas", "de", "vidas", "eran", "enormes", "sin", "que", "ello", "repercutiera", "en", "conquistas", "sobre", "el", "terreno", "desviaron", "su", "atenci\u00f3n", "a", "otras", "zonas", "del", "frente", "de", "esta", "forma", "comenzaron", "ataques", "r\u00e1pidos", "con", "\u00e9xitos", "iniciales", "en", "los", "flancos", "y", "cuando", "cada", "ataque", "perd\u00eda", "su", "\u00edmpetu", "inicial", "simplemente", "se", "interrump\u00edan", "el", "d\u00eda", "despu\u00e9s", "de", "comenzar", "la", "ofensiva", "ludendorff", "dijo", "ya", "no", "podemos", "ganar", "la", "guerra", "pero", "tampoco", "debemos", "perderla", "el", "de", "agosto", "ofreci\u00f3", "su", "renuncia", "al", "k\u00e1iser", "quien", "la", "rechaz\u00f3", "y", "le", "respondi\u00f3", "debemos", "lograr", "un", "equilibrio", "casi", "hemos", "alcanzado", "el", "l\u00edmite", "de", "nuestra", "capacidad", "de", "resistencia", "la", "guerra", "debe", "terminar", "el", "de", "agosto", "en", "spa", "hindenburg", "ludendorff", "el", "canciller", "y", "el", "ministro", "de", "asuntos", "exteriores", "hintz", "acordaron", "que", "la", "guerra", "no", "pod\u00eda", "terminar", "militarmente", "y", "al", "d\u00eda", "siguiente", "el", "consejo", "de", "la", "corona", "alemana", "asumi\u00f3", "que", "la", "victoria", "b\u00e9lica", "era", "cada", "vez", "m\u00e1s", "improbable", "austriahungr\u00eda", "advirti\u00f3", "a", "su", "aliado", "de", "que", "no", "podr\u00eda", "continuar", "la", "guerra", "m\u00e1s", "all\u00e1", "de", "diciembre", "y", "ludendorff", "recomend\u00f3", "entablar", "de", "forma", "inmediata", "negociaciones", "de", "paz", "el", "pr\u00edncipe", "ruperto", "lleg\u00f3", "a", "decir", "al", "pr\u00edncipe", "maximiliano", "de", "baden", "que", "nuestra", "situaci\u00f3n", "militar", "se", "ha", "deteriorado", "tan", "r\u00e1pidamente", "que", "ya", "no", "creo", "que", "podamos", "resistir", "al", "invierno", "incluso", "puede", "que", "la", "cat\u00e1strofe", "ocurra", "antes", "las", "fuerzas", "brit\u00e1nicas", "y", "de", "sus", "colonias", "comenzaron", "la", "siguiente", "fase", "de", "la", "campa\u00f1a", "el", "de", "agosto", "con", "la", "batalla", "de", "albert", "en", "los", "d\u00edas", "posteriores", "se", "unir\u00edan", "franceses", "y", "refuerzos", "brit\u00e1nicos", "la", "\u00faltima", "semana", "de", "agosto", "la", "presi\u00f3n", "aliada", "a", "los", "largo", "de", "kil\u00f3metros", "de", "frente", "era", "tan", "implacable", "que", "seg\u00fan", "las", "cr\u00f3nicas", "alemanas", "del", "momento", "cada", "d\u00eda", "se", "gastaba", "en", "sangrientos", "combates", "contra", "un", "enemigo", "que", "atacaba", "una", "y", "otra", "vez", "las", "noches", "se", "pasaban", "en", "vela", "con", "retiradas", "constantes", "a", "nuevas", "l\u00edneas", "ante", "el", "avance", "aliado", "el", "ohl", "orden\u00f3", "la", "retirada", "general", "en", "el", "sur", "hacia", "la", "l\u00ednea", "hindenburg", "quedando", "embolsados", "gran", "cantidad", "de", "soldados", "y", "perdiendo", "lo", "conquistado", "en", "abril", "seg\u00fan", "ludendorff", "tuvimos", "que", "admitir", "la", "necesidad", "de", "retirar", "todo", "el", "frente", "del", "r\u00edo", "scarpe", "al", "vesle", "en", "menos", "de", "cuatro", "semanas", "de", "combates", "se", "hab\u00edan", "capturado", "alemanes", "y", "ante", "la", "evidencia", "creciente", "de", "que", "la", "guerra", "estaba", "perdida", "el", "mando", "alem\u00e1n", "intent\u00f3", "alcanzar", "un", "acuerdo", "satisfactorio", "el", "de", "septiembre", "hindenburg", "pidi\u00f3", "al", "emperador", "carlos", "de", "austria", "que", "negociara", "la", "paz", "y", "alemania", "solicit\u00f3", "a", "los", "pa\u00edses", "bajos", "una", "mediaci\u00f3n", "el", "de", "septiembre", "austria", "envi\u00f3", "una", "nota", "a", "todos", "los", "pa\u00edses", "beligerantes", "y", "neutrales", "solicitando", "una", "reuni\u00f3n", "para", "entablar", "conversaciones", "de", "paz", "en", "suelo", "neutral", "pero", "la", "oferta", "fue", "rechazada", "igual", "que", "la", "propuesta", "de", "paz", "ofrecida", "por", "alemania", "a", "b\u00e9lgica", "al", "d\u00eda", "siguiente", "avance", "aliado", "a", "la", "l\u00ednea", "hindenburg", "en", "septiembre", "los", "aliados", "avanzaron", "hacia", "la", "l\u00ednea", "hindenburg", "por", "el", "norte", "y", "el", "centro", "del", "frente", "los", "alemanes", "continuaron", "luchando", "y", "plantaron", "una", "fuerte", "resistencia", "en", "retaguardia", "y", "numerosas", "operaciones", "de", "contraataque", "pero", "las", "posiciones", "avanzadas", "fueron", "cayendo", "hasta", "la", "l\u00ednea", "y", "en", "la", "\u00faltima", "semana", "de", "septiembre", "las", "fuerzas", "expedicionarias", "brit\u00e1nicas", "hicieron", "prisioneros", "el", "de", "septiembre", "un", "asalto", "francobrit\u00e1nico", "lleg\u00f3", "a", "menos", "de", "tres", "kil\u00f3metros", "de", "san", "quint\u00edn", "y", "los", "alemanes", "se", "replegaron", "por", "completo", "a", "posiciones", "a", "lo", "largo", "o", "incluso", "detr\u00e1s", "de", "la", "l\u00ednea", "hindenburg", "ese", "mismo", "d\u00eda", "el", "ohl", "alem\u00e1n", "inform\u00f3", "a", "los", "l\u00edderes", "del", "pa\u00eds", "en", "berl\u00edn", "que", "las", "conversaciones", "para", "la", "firma", "de", "un", "armisticio", "eran", "inevitables", "el", "asalto", "final", "a", "la", "l\u00ednea", "hindenburg", "comenz\u00f3", "el", "de", "septiembre", "con", "la", "ofensiva", "de", "meuseargonne", "por", "parte", "de", "tropas", "estadounidenses", "y", "francesas", "la", "semana", "siguiente", "las", "mismas", "fuerzas", "combinadas", "irrumpieron", "en", "champa\u00f1a", "en", "la", "batalla", "de", "blanc", "mont", "ridge", "lo", "que", "oblig\u00f3", "a", "los", "alemanes", "a", "abandonar", "sus", "ventajosas", "posiciones", "topogr\u00e1ficas", "y", "retirarse", "a", "la", "frontera", "belga", "el", "de", "octubre", "la", "l\u00ednea", "fue", "nuevamente", "atravesada", "por", "tropas", "brit\u00e1nicas", "y", "de", "sus", "dominios", "en", "la", "batalla", "de", "cambrai", "el", "ej\u00e9rcito", "alem\u00e1n", "tuvo", "que", "acortar", "el", "frente", "y", "us\u00f3", "la", "frontera", "neerlandesa", "como", "pivote", "de", "apoyo", "para", "asegurar", "su", "retaguardia", "mientras", "se", "retiraba", "hacia", "alemania", "cuando", "bulgaria", "firm\u00f3", "un", "armisticio", "unilateral", "el", "de", "septiembre", "ludendorff", "bajo", "un", "cuadro", "de", "enorme", "estr\u00e9s", "en", "los", "\u00faltimos", "meses", "sufri\u00f3", "un", "desvanecimiento", "casi", "como", "un", "colapso", "se", "hac\u00eda", "evidente", "que", "alemania", "no", "pod\u00eda", "organizar", "a", "estas", "alturas", "de", "la", "guerra", "una", "defensa", "eficaz", "y", "el", "colapso", "del", "frente", "de", "los", "balcanes", "significaba", "que", "las", "principales", "rutas", "de", "suministro", "de", "petr\u00f3leo", "y", "alimentos", "estaban", "muy", "cerca", "de", "perderse", "adem\u00e1s", "sus", "reservas", "se", "estaban", "agotando", "y", "soldados", "estadounidenses", "llegaban", "diariamente", "al", "continente", "al", "contrario", "que", "las", "potencias", "centrales", "el", "suministro", "estadounidense", "de", "petr\u00f3leo", "alrededor", "del", "del", "total", "permiti\u00f3", "a", "los", "aliados", "no", "sufrir", "escasez", "de", "combustible", "revoluci\u00f3n", "y", "rendici\u00f3n", "alemana", "la", "noticia", "de", "la", "inminente", "derrota", "militar", "de", "alemania", "se", "extendi\u00f3", "r\u00e1pidamente", "por", "todas", "sus", "fuerzas", "armadas", "y", "con", "ella", "la", "amenaza", "de", "un", "mot\u00edn", "el", "almirante", "reinhard", "scheer", "y", "ludendorff", "decidieron", "lanzar", "un", "\u00faltimo", "ataque", "naval", "para", "restaurar", "el", "valor", "de", "la", "armada", "alemana", "en", "el", "norte", "de", "alemania", "la", "revoluci\u00f3n", "comenz\u00f3", "en", "octubre", "de", "cuando", "unidades", "de", "la", "armada", "se", "negaron", "a", "zarpar", "en", "esa", "\u00faltima", "operaci\u00f3n", "a", "gran", "escala", "ya", "que", "cre\u00edan", "que", "la", "guerra", "estaba", "perdida", "y", "ser\u00eda", "un", "sacrificio", "in\u00fatil", "la", "revuelta", "de", "los", "marineros", "en", "los", "puertos", "de", "kiel", "y", "wilhelmshaven", "se", "extendi\u00f3", "por", "todo", "el", "pa\u00eds", "en", "cuesti\u00f3n", "de", "d\u00edas", "y", "condujo", "a", "la", "proclamaci\u00f3n", "de", "la", "rep\u00fablica", "el", "de", "noviembre", "de", "poco", "despu\u00e9s", "de", "la", "abdicaci\u00f3n", "del", "k\u00e1iser", "guillermo", "ii", "y", "la", "rendici\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "con", "unas", "fuerzas", "armadas", "vacilantes", "y", "una", "p\u00e9rdida", "de", "confianza", "generalizada", "en", "el", "emperador", "que", "adem\u00e1s", "de", "abdicar", "huy\u00f3", "del", "pa\u00eds", "llev\u00f3", "a", "la", "r\u00e1pida", "rendici\u00f3n", "de", "alemania", "el", "pr\u00edncipe", "maximiliano", "de", "baden", "se", "hizo", "cargo", "del", "nuevo", "gobierno", "el", "de", "octubre", "en", "calidad", "de", "canciller", "del", "pa\u00eds", "para", "negociar", "con", "los", "aliados", "las", "negociaciones", "con", "el", "presidente", "de", "estados", "unidos", "woodrow", "wilson", "comenzaron", "de", "inmediato", "con", "la", "esperanza", "de", "que", "los", "estadounidenses", "ofrecieran", "mejores", "condiciones", "que", "sus", "hom\u00f3logos", "brit\u00e1nicos", "y", "franceses", "wilson", "exigi\u00f3", "una", "monarqu\u00eda", "constitucional", "y", "el", "sometimiento", "del", "ej\u00e9rcito", "al", "poder", "legislativo", "es", "decir", "al", "parlamento", "a", "pesar", "de", "todo", "cuando", "fue", "proclamada", "la", "rep\u00fablica", "el", "de", "noviembre", "por", "el", "socialdem\u00f3crata", "philipp", "scheidemann", "no", "hubo", "ninguna", "resistencia", "y", "el", "k\u00e1iser", "junto", "a", "su", "s\u00e9quito", "y", "dem\u00e1s", "gobernantes", "hereditarios", "de", "la", "dinast\u00eda", "huy\u00f3", "al", "exilio", "en", "pa\u00edses", "bajos", "con", "ello", "mor\u00eda", "la", "alemania", "imperial", "y", "nac\u00eda", "la", "llamada", "rep\u00fablica", "de", "weimar", "resto", "del", "mundo", "en", "enero", "de", "las", "fuerzas", "rumanas", "tomaron", "besarabia", "coincidiendo", "con", "la", "retirada", "del", "ej\u00e9rcito", "ruso", "aunque", "los", "gobiernos", "rumano", "y", "bolchevique", "firmaron", "un", "tratado", "tras", "las", "conversaciones", "del", "al", "de", "marzo", "donde", "se", "establec\u00eda", "la", "retirada", "rumana", "de", "besarabia", "en", "un", "plazo", "de", "dos", "meses", "el", "de", "marzo", "ruman\u00eda", "anexion\u00f3", "formalmente", "la", "provincia", "habitada", "por", "una", "mayor\u00eda", "rumana", "y", "excus\u00e1ndose", "en", "una", "resoluci\u00f3n", "aprobada", "por", "la", "asamblea", "provincial", "para", "la", "unificaci\u00f3n", "con", "ruman\u00eda", "ruman\u00eda", "acord\u00f3", "el", "fin", "de", "las", "hostilidades", "con", "las", "potencias", "centrales", "el", "de", "mayo", "de", "en", "el", "tratado", "de", "bucarest", "seg\u00fan", "el", "tratado", "ruman\u00eda", "deb\u00eda", "hacer", "peque\u00f1as", "concesiones", "territoriales", "a", "austriahungr\u00eda", "el", "control", "de", "algunos", "puertos", "de", "monta\u00f1a", "en", "los", "c\u00e1rpatos", "y", "otorgar", "concesiones", "petroleras", "a", "alemania", "a", "cambio", "las", "potencias", "centrales", "reconocieron", "la", "soberan\u00eda", "rumana", "sobre", "besarabia", "el", "tratado", "fue", "denunciado", "en", "octubre", "de", "por", "el", "gobierno", "de", "alexandru", "marghiloman", "y", "ruman\u00eda", "se", "reincorpor\u00f3", "a", "la", "guerra", "un", "d\u00eda", "antes", "de", "la", "rendici\u00f3n", "alemana", "el", "de", "noviembre", "el", "tratado", "de", "bucarest", "fue", "declarado", "nulo", "en", "virtud", "de", "lo", "dispuesto", "en", "el", "armisticio", "de", "compi\u00e8gne", "en", "total", "ruman\u00eda", "padeci\u00f3", "muertos", "entre", "militares", "y", "civiles", "dentro", "de", "sus", "fronteras", "de", "a", "en", "el", "frente", "balc\u00e1nico", "las", "tropas", "serbias", "y", "francesas", "finalmente", "lograron", "un", "gran", "avance", "en", "septiembre", "de", "durante", "la", "ofensiva", "del", "vardar", "tras", "la", "retirada", "de", "las", "tropas", "de", "alemania", "y", "austriahungr\u00eda", "los", "b\u00falgaros", "fueron", "derrotados", "en", "la", "batalla", "de", "dobro", "polje", "y", "para", "el", "de", "septiembre", "las", "tropas", "francobrit\u00e1nicas", "hab\u00edan", "cruzado", "la", "frontera", "de", "bulgaria", "cuyo", "ej\u00e9rcito", "colaps\u00f3", "bulgaria", "se", "rindi\u00f3", "cuatro", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "el", "de", "septiembre", "de", "el", "ohl", "alem\u00e1n", "intent\u00f3", "sostener", "el", "frente", "con", "el", "env\u00edo", "de", "tropas", "pero", "las", "fuerzas", "eran", "demasiado", "d\u00e9biles", "para", "mantenerlo", "la", "desaparici\u00f3n", "del", "frente", "macedonio", "signific\u00f3", "para", "las", "tropas", "aliadas", "que", "el", "camino", "hacia", "budapest", "y", "viena", "quedaba", "despejado", "para", "entonces", "hindenburg", "y", "ludendorff", "se", "hab\u00edan", "convencido", "de", "que", "el", "equilibrio", "tanto", "estrat\u00e9gico", "como", "operativo", "se", "hab\u00eda", "inclinado", "decisivamente", "a", "favor", "de", "la", "entente", "y", "un", "d\u00eda", "despu\u00e9s", "del", "colapso", "b\u00falgaro", "insistieron", "en", "la", "necesidad", "de", "alcanzar", "un", "acuerdo", "de", "paz", "en", "mesopotamia", "a", "principios", "de", "la", "l\u00ednea", "de", "frente", "se", "extendi\u00f3", "hasta", "el", "valle", "del", "jord\u00e1n", "despu\u00e9s", "de", "una", "serie", "de", "ataques", "del", "imperio", "brit\u00e1nico", "entre", "marzo", "y", "abril", "de", "en", "marzo", "la", "mayor", "parte", "de", "las", "unidades", "brit\u00e1nicas", "se", "replegaron", "para", "enviarse", "al", "frente", "occidental", "en", "plena", "ofensiva", "alemana", "de", "primavera", "cuyos", "reemplazos", "fueron", "unidades", "coloniales", "del", "ej\u00e9rcito", "indio", "durante", "estos", "meses", "dedicados", "a", "la", "reorganizaci\u00f3n", "y", "entrenamiento", "de", "las", "unidades", "se", "realizaron", "algunos", "ataques", "a", "las", "posiciones", "otomanas", "empujando", "la", "primera", "l\u00ednea", "del", "frente", "hacia", "posiciones", "m\u00e1s", "hacia", "el", "norte", "y", "ventajosas", "para", "la", "entente", "preparada", "para", "un", "ataque", "que", "pusiese", "a", "prueba", "a", "la", "infanter\u00eda", "india", "en", "septiembre", "de", "la", "fuerza", "expedicionaria", "egipcia", "ya", "reorganizada", "y", "con", "una", "divisi\u00f3n", "adicional", "de", "monta\u00f1a", "rompi\u00f3", "las", "l\u00edneas", "otomanas", "en", "la", "batalla", "de", "megido", "en", "dos", "d\u00edas", "la", "infanter\u00eda", "india", "y", "brit\u00e1nica", "apoyada", "por", "fuertes", "bombardeos", "rompi\u00f3", "la", "l\u00ednea", "de", "frente", "captur\u00f3", "el", "puesto", "de", "mando", "del", "\u00ba", "ej\u00e9rcito", "otomano", "en", "tulkarm", "y", "el", "cuartel", "general", "del", "\u00ba", "ej\u00e9rcito", "otomano", "en", "naplusa", "a", "partir", "de", "entonces", "se", "precipitaron", "los", "acontecimientos", "fuerzas", "brit\u00e1nicas", "junto", "con", "lanceros", "indios", "e", "infanter\u00eda", "montada", "neozelandesa", "en", "el", "valle", "de", "jezreel", "tomaron", "nazaret", "afula", "beit", "she'an", "y", "jenin", "adem\u00e1s", "de", "haifa", "en", "la", "costa", "mediterr\u00e1nea", "y", "daraa", "al", "este", "del", "r\u00edo", "jord\u00e1n", "en", "la", "l\u00ednea", "de", "ferrocarril", "de", "hejaz", "en", "el", "camino", "hacia", "damasco", "la", "entente", "conquist\u00f3", "samaj", "y", "tiber\u00edades", "en", "el", "mar", "de", "galilea", "mientras", "tanto", "una", "fuerza", "combinada", "de", "tropas", "de", "nueva", "zelanda", "la", "india", "australia", "e", "infanter\u00eda", "jud\u00eda", "tom\u00f3", "los", "puentes", "del", "r\u00edo", "jord\u00e1n", "en", "assalt", "y", "amma", "adem\u00e1s", "de", "hacer", "prisionera", "a", "la", "mayor", "parte", "del", "\u00ba", "ej\u00e9rcito", "otomano", "el", "armisticio", "de", "mudros", "firmado", "en", "octubre", "puso", "fin", "a", "las", "hostilidades", "con", "el", "imperio", "otomano", "que", "continuaba", "resistiendo", "al", "norte", "de", "la", "ciudad", "de", "alepo", "armisticios", "y", "capitulaciones", "el", "colapso", "de", "las", "potencias", "centrales", "se", "produjo", "con", "velocidad", "bulgaria", "fue", "la", "primera", "en", "firmar", "un", "armisticio", "y", "adem\u00e1s", "de", "forma", "unilateral", "el", "armisticio", "de", "tesal\u00f3nica", "el", "de", "septiembre", "de", "apenas", "un", "mes", "despu\u00e9s", "el", "de", "octubre", "el", "imperio", "otomano", "capitul\u00f3", "con", "el", "armisticio", "de", "mudros", "el", "de", "octubre", "los", "italianos", "hab\u00edan", "retomado", "la", "iniciativa", "ofensiva", "y", "en", "pocos", "d\u00edas", "recuperaron", "el", "territorio", "perdido", "despu\u00e9s", "de", "su", "victoria", "en", "la", "batalla", "de", "caporetto", "la", "ofensiva", "italiana", "signific\u00f3", "el", "fin", "de", "austriahungr\u00eda", "como", "imperio", "y", "la", "batalla", "de", "vittorio", "veneto", "acab\u00f3", "de", "desintegrar", "los", "restos", "de", "su", "ej\u00e9rcito", "en", "la", "\u00faltima", "semana", "de", "octubre", "se", "promulgaron", "declaraciones", "de", "independencia", "en", "budapest", "praga", "y", "zagreb", "el", "de", "octubre", "las", "autoridades", "imperiales", "pidieron", "un", "armisticio", "a", "italia", "pero", "esta", "lejos", "de", "detenerse", "continu\u00f3", "su", "avance", "hasta", "llegar", "a", "trento", "\u00fadine", "y", "trieste", "el", "de", "noviembre", "austria", "envi\u00f3", "una", "bandera", "blanca", "en", "se\u00f1al", "de", "una", "nueva", "solicitud", "de", "armisticio", "el", "cual", "fue", "arreglado", "por", "tel\u00e9grafo", "con", "la", "autoridad", "aliada", "en", "par\u00eds", "y", "comunicado", "al", "comandante", "austr\u00edaco", "quien", "acept\u00f3", "los", "t\u00e9rminos", "el", "de", "noviembre", "se", "firm\u00f3", "oficialmente", "el", "armisticio", "entre", "austria", "y", "los", "aliados", "en", "villa", "giusti", "cerca", "de", "padua", "la", "desintegraci\u00f3n", "del", "imperio", "y", "el", "fin", "de", "la", "dinast\u00eda", "habsburgo", "hizo", "que", "austria", "y", "hungr\u00eda", "firmaran", "tratados", "por", "separado", "en", "los", "d\u00edas", "siguientes", "italia", "ocup\u00f3", "la", "ciudad", "austr\u00edaca", "de", "innsbruck", "y", "todo", "el", "tirol", "con", "m\u00e1s", "de", "soldados", "el", "de", "noviembre", "a", "las", "cinco", "de", "la", "ma\u00f1ana", "se", "firm\u00f3", "el", "armisticio", "con", "alemania", "en", "un", "vag\u00f3n", "de", "ferrocarril", "en", "compi\u00e8gne", "concretamente", "en", "el", "bosque", "de", "compi\u00e8gne", "en", "el", "llamado", "claro", "de", "rethondes", "a", "las", "de", "la", "ma\u00f1ana", "del", "de", "noviembre", "de", "a", "la", "und\u00e9cima", "hora", "del", "und\u00e9cimo", "d\u00eda", "del", "und\u00e9cimo", "mes", "entr\u00f3", "en", "vigor", "el", "alto", "el", "fuego", "durante", "las", "seis", "horas", "que", "transcurrieron", "entre", "la", "firma", "del", "armisticio", "y", "su", "entrada", "en", "vigor", "los", "ej\u00e9rcitos", "desplegados", "en", "el", "frente", "occidental", "comenzaron", "a", "retirarse", "ordenadamente", "de", "sus", "posiciones", "aunque", "la", "lucha", "continu\u00f3", "de", "manera", "aislada", "en", "algunas", "zonas", "ya", "que", "en", "un", "\u00faltimo", "esfuerzo", "por", "hacer", "m\u00e9ritos", "algunos", "oficiales", "intentaron", "la", "captura", "de", "territorio", "enemigo", "cercano", "menos", "de", "un", "mes", "despu\u00e9s", "comenz\u00f3", "la", "ocupaci\u00f3n", "de", "renania", "por", "un", "ej\u00e9rcito", "multinacional", "formado", "por", "soldados", "estadounidenses", "belgas", "brit\u00e1nicos", "y", "franceses", "como", "recuerda", "j", "m", "keynes", "alemania", "\"no", "se", "rindi\u00f3", "de", "forma", "incondicional", "sino", "en", "los", "t\u00e9rminos", "acordados", "en", "relaci\u00f3n", "con", "el", "car\u00e1cter", "general", "de", "la", "paz\"", "y", "en", "concreto", "que", "\"alemania", "compensar\u00e1", "todo", "el", "da\u00f1o", "causado", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "civil", "de", "los", "aliados", "y", "a", "su", "propiedad", "por", "la", "agresi\u00f3n", "de", "alemania", "por", "tierra", "por", "mar", "y", "desde", "el", "aire\"", "aunque", "en", "noviembre", "de", "los", "aliados", "ten\u00edan", "suficientes", "reservas", "de", "hombres", "y", "material", "para", "invadir", "alemania", "en", "el", "momento", "del", "armisticio", "ninguna", "fuerza", "aliada", "se", "intern\u00f3", "m\u00e1s", "all\u00e1", "de", "la", "frontera", "alemana", "el", "frente", "estaba", "a", "unos", "kil\u00f3metros", "de", "berl\u00edn", "y", "los", "ej\u00e9rcitos", "imperiales", "se", "hab\u00edan", "replegado", "cuidadosamente", "estos", "hechos", "permitieron", "a", "hindenburg", "otros", "l\u00edderes", "del", "alto", "mando", "y", "a", "parte", "de", "la", "derecha", "alemana", "difundir", "la", "leyenda", "de", "la", "pu\u00f1alada", "por", "la", "espalda", "al", "manifestar", "que", "sus", "ej\u00e9rcitos", "realmente", "no", "hab\u00edan", "sido", "derrotados", "en", "el", "campo", "de", "batalla", "sino", "que", "la", "derrota", "era", "producto", "de", "la", "negativa", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "a", "responder", "a", "la", "llamada", "patri\u00f3tica", "y", "al", "supuesto", "sabotaje", "interno", "del", "esfuerzo", "de", "guerra", "por", "parte", "fundamentalmente", "de", "socialistas", "jud\u00edos", "y", "bolcheviques", "sin", "embargo", "en", "el", "momento", "de", "la", "retirada", "hasta", "un", "mill\u00f3n", "de", "soldados", "estaban", "enfermos", "de", "la", "gripe", "espa\u00f1ola", "y", "no", "pod\u00edan", "combatir", "y", "por", "entonces", "el", "esfuerzo", "de", "guerra", "aliado", "hab\u00eda", "superado", "por", "mucho", "a", "sus", "rivales", "centroeuropeos", "una", "estimaci\u00f3n", "tomando", "una", "base", "en", "d\u00f3lares", "usd", "de", "se\u00f1ala", "que", "los", "aliados", "gastaron", "millones", "de", "usd", "en", "la", "guerra", "contra", "millones", "de", "las", "potencias", "centrales", "dentro", "de", "los", "aliados", "el", "principal", "contribuyente", "fue", "reino", "unido", "con", "millones", "mientras", "que", "alemania", "hab\u00eda", "gastado", "por", "s\u00ed", "sola", "millones", "reclutamiento", "el", "reclutamiento", "fue", "com\u00fan", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "pa\u00edses", "europeos", "sin", "embargo", "este", "fue", "controvertido", "en", "los", "pa\u00edses", "anglosajones", "especialmente", "entre", "los", "grupos", "minoritarios", "\u00e9tnicos", "como", "los", "cat\u00f3licos", "en", "irlanda", "y", "australia", "y", "las", "zonas", "franc\u00f3fonas", "de", "canad\u00e1", "en", "canad\u00e1", "se", "produjo", "una", "crisis", "de", "reclutamiento", "en", "que", "abri\u00f3", "una", "brecha", "pol\u00edtica", "de", "importancia", "entre", "los", "canadienses", "franc\u00f3fonos", "que", "pensaban", "que", "su", "verdadera", "lealtad", "era", "hacia", "una", "canad\u00e1", "aut\u00f3noma", "y", "la", "mayor\u00eda", "de", "poblaci\u00f3n", "angl\u00f3fona", "que", "ve\u00eda", "como", "un", "deber", "de", "su", "herencia", "brit\u00e1nica", "socorrer", "al", "imperio", "brit\u00e1nico", "en", "australia", "exist\u00eda", "el", "servicio", "militar", "obligatorio", "desde", "sin", "embargo", "la", "ley", "de", "defensa", "de", "estableci\u00f3", "que", "los", "hombres", "reclutados", "solo", "pod\u00edan", "ser", "llamados", "a", "filas", "en", "defensa", "de", "la", "naci\u00f3n", "en", "caso", "de", "guerra", "no", "para", "ser", "enviados", "al", "extranjero", "por", "ello", "debi\u00f3", "enmendarse", "la", "legislaci\u00f3n", "y", "se", "celebraron", "dos", "ref\u00e9rendums", "en", "y", "para", "asegurarse", "el", "apoyo", "de", "la", "opini\u00f3n", "p\u00fablica", "si", "bien", "estos", "no", "eran", "vinculantes", "la", "cuesti\u00f3n", "del", "reclutamiento", "para", "enviar", "tropas", "a", "europa", "provoc\u00f3", "la", "ruptura", "del", "partido", "laborista", "australiano", "en", "entre", "sus", "sectores", "a", "favor", "y", "en", "contra", "curiosamente", "a", "pesar", "de", "que", "en", "ambos", "refer\u00e9ndums", "una", "mayor\u00eda", "de", "votantes", "rechaz\u00f3", "la", "modificaci\u00f3n", "de", "las", "leyes", "para", "enviar", "tropas", "al", "extranjero", "el", "partido", "nacionalista", "de", "australia", "partidario", "del", "env\u00edo", "de", "tropas", "obtuvo", "una", "aplastante", "victoria", "en", "las", "elecciones", "federales", "de", "en", "el", "reino", "unido", "el", "servicio", "militar", "obligatorio", "llam\u00f3", "a", "filas", "a", "casi", "todos", "los", "hombres", "f\u00edsicamente", "aptos", "de", "las", "islas", "unos", "seis", "millones", "de", "hombres", "de", "los", "cuales", "murieron", "alrededor", "de", "la", "mayor", "parte", "hombres", "solteros", "aunque", "ni\u00f1os", "perder\u00edan", "a", "sus", "padres", "y", "mujeres", "a", "sus", "maridos", "al", "contrario", "que", "en", "otros", "pa\u00edses", "el", "servicio", "militar", "obligatorio", "no", "se", "impuso", "hasta", "aunque", "la", "ley", "fue", "modificada", "con", "el", "paso", "de", "los", "a\u00f1os", "por", "ejemplo", "en", "su", "primera", "versi\u00f3n", "los", "hombres", "casados", "estaban", "exentos", "de", "ser", "llamados", "a", "filas", "al", "igual", "que", "miembros", "del", "clero", "u", "hombres", "casados", "y", "con", "hijos", "los", "irlandeses", "debido", "a", "la", "inestable", "situaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "no", "fueron", "llamados", "a", "filas", "por", "lo", "que", "el", "reclutamiento", "forzoso", "solo", "se", "aplic\u00f3", "en", "inglaterra", "gales", "y", "escocia", "en", "estados", "unidos", "el", "reclutamiento", "comenz\u00f3", "en", "y", "en", "general", "fue", "bien", "recibido", "por", "la", "opini\u00f3n", "p\u00fablica", "aunque", "se", "produjeron", "algunos", "conatos", "de", "rebeli\u00f3n", "en", "zonas", "rurales", "aisladas", "en", "un", "principio", "el", "gobierno", "hab\u00eda", "previsto", "un", "servicio", "militar", "voluntario", "pero", "cuando", "en", "las", "seis", "primeras", "semanas", "de", "guerra", "apenas", "se", "hab\u00edan", "alistado", "voluntarios", "del", "mill\u00f3n", "esperado", "se", "impuso", "el", "reclutamiento", "forzoso", "que", "solo", "en", "registr\u00f3", "a", "millones", "de", "hombres", "y", "para", "finales", "de", "a", "millones", "de", "los", "cuales", "se", "escogieron", "para", "el", "servicio", "militar", "a", "algo", "menos", "de", "tres", "millones", "las", "formas", "de", "resistencia", "al", "reclutamiento", "fueron", "desde", "protestas", "pac\u00edficas", "hasta", "manifestaciones", "violentas", "con", "velados", "ataques", "a", "la", "guerra", "movimientos", "que", "estuvieron", "capitaneados", "por", "peri\u00f3dicos", "socialistas", "y", "en", "menor", "medida", "anarquistas", "de", "hecho", "la", "corte", "suprema", "de", "estados", "unidos", "debi\u00f3", "confirmar", "la", "constitucionalidad", "del", "servicio", "militar", "obligatorio", "el", "de", "enero", "de", "otro", "caso", "especial", "fue", "el", "de", "austria", "hungr\u00eda", "que", "emple\u00f3", "un", "sistema", "mixto", "de", "reclutamiento", "mientras", "el", "servicio", "militar", "era", "obligatorio", "para", "los", "soldados", "los", "oficiales", "pod\u00edan", "servir", "de", "manera", "voluntaria", "esto", "provoc\u00f3", "que", "una", "cuarta", "parte", "del", "ej\u00e9rcito", "estuviera", "formada", "por", "eslavos", "mientras", "que", "el", "de", "los", "oficiales", "ten\u00edan", "un", "origen", "germano", "este", "desequilibrio", "descrito", "como", "un", "ej\u00e9rcito", "formado", "por", "soldados", "desafectos", "dirigidos", "por", "oficiales", "de", "estilo", "colonial", "contribuy\u00f3", "en", "gran", "medida", "a", "la", "pobre", "actuaci\u00f3n", "austriaca", "en", "la", "guerra", "la", "experiencia", "de", "los", "soldados", "los", "soldados", "brit\u00e1nicos", "fueron", "inicialmente", "voluntarios", "aunque", "cada", "vez", "m\u00e1s", "fueron", "reclutados", "por", "la", "fuerza", "a", "los", "veteranos", "que", "sobreviv\u00edan", "y", "regresaban", "a", "casa", "se", "les", "censuraba", "el", "relato", "de", "sus", "experiencias", "y", "con", "el", "tiempo", "formaron", "asociaciones", "de", "veteranos", "o", "legiones", "militares", "y", "civiles", "en", "misi\u00f3n", "de", "observaci\u00f3n", "siguieron", "las", "operaciones", "b\u00e9licas", "en", "los", "ej\u00e9rcitos", "de", "todas", "las", "grandes", "potencias", "muchos", "de", "ellos", "se", "infiltraron", "e", "informaron", "de", "la", "sucesi\u00f3n", "de", "acontecimientos", "desde", "una", "perspectiva", "similar", "a", "la", "que", "viv\u00edan", "las", "fuerzas", "terrestres", "y", "navales", "enemigas", "prisioneros", "de", "guerra", "unos", "ocho", "millones", "de", "soldados", "se", "rindieron", "y", "fueron", "hechos", "prisioneros", "durante", "la", "guerra", "y", "por", "lo", "general", "recluidos", "en", "campos", "de", "prisioneros", "todas", "las", "naciones", "beligerantes", "prometieron", "acatar", "las", "convenciones", "de", "la", "haya", "que", "regulaban", "el", "trato", "justo", "y", "humano", "a", "los", "prisioneros", "de", "guerra", "resultando", "en", "que", "la", "tasa", "de", "supervivencia", "de", "los", "prisioneros", "de", "guerra", "fue", "mucho", "m\u00e1s", "alta", "que", "la", "de", "los", "soldados", "del", "frente", "las", "capturas", "se", "sol\u00edan", "producir", "no", "en", "peque\u00f1as", "unidades", "en", "el", "transcurso", "de", "escaramuzas", "sino", "con", "la", "rendici\u00f3n", "en", "masa", "de", "grandes", "unidades", "en", "el", "asedio", "de", "maubeuge", "unos", "soldados", "franceses", "se", "rindieron", "y", "en", "la", "batalla", "de", "galitzia", "los", "rusos", "hicieron", "entre", "y", "prisioneros", "austr\u00edacos", "grandes", "capturas", "se", "produjeron", "por", "el", "lado", "ruso", "con", "la", "rendici\u00f3n", "en", "la", "ofensiva", "de", "brusilov", "de", "entre", "y", "alemanes", "y", "austr\u00edacos", "aunque", "dos", "a\u00f1os", "antes", "los", "alemanes", "hab\u00edan", "rendido", "a", "unos", "rusos", "en", "la", "batalla", "de", "tannenberg", "en", "kaunas", "las", "fuerzas", "rusas", "cercadas", "acabar\u00edan", "por", "rendirse", "en", "con", "soldados", "hechos", "prisioneros", "soldados", "alemanes", "se", "rindieron", "a", "la", "entente", "en", "la", "primera", "batalla", "del", "marne", "entre", "el", "y", "el", "de", "las", "p\u00e9rdidas", "rusas", "totales", "se", "debieron", "a", "rendiciones", "y", "capturas", "de", "soldados", "por", "parte", "del", "enemigo", "para", "austriahungr\u00eda", "signific\u00f3", "el", "el", "para", "italia", "el", "para", "francia", "para", "alemania", "y", "para", "reino", "unido", "en", "conjunto", "los", "ej\u00e9rcito", "aliados", "occidentales", "perdieron", "millones", "de", "hombres", "por", "estas", "condiciones", "mientras", "que", "solo", "rusia", "sufri\u00f3", "el", "arresto", "de", "entre", "y", "millones", "de", "soldados", "de", "las", "potencias", "centrales", "unos", "millones", "de", "hombres", "fueron", "hechos", "prisioneros", "la", "mayor\u00eda", "capturados", "por", "los", "rusos", "al", "final", "de", "la", "guerra", "alemania", "ten\u00eda", "prisioneros", "a", "millones", "de", "soldados", "enemigos", "rusia", "a", "entre", "y", "millones", "mientras", "que", "gran", "breta\u00f1a", "y", "francia", "reten\u00edan", "a", "unos", "por", "solo", "cautivos", "de", "los", "estadounidenses", "una", "mayor\u00eda", "hab\u00edan", "sido", "capturados", "poco", "antes", "del", "armisticio", "de", "cuando", "se", "vivieron", "peligrosos", "momentos", "debido", "a", "que", "en", "numerosas", "ocasiones", "los", "soldados", "indefensos", "en", "pleno", "acto", "de", "rendici\u00f3n", "eran", "tiroteados", "desde", "las", "l\u00edneas", "enemigas", "debe", "decirse", "que", "en", "general", "los", "soldados", "internados", "en", "campos", "gozaron", "de", "unas", "condiciones", "descritas", "como", "satisfactorias", "mucho", "mejores", "que", "en", "conflictos", "posteriores", "como", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "gracias", "en", "parte", "a", "los", "esfuerzos", "de", "la", "cruz", "roja", "y", "a", "inspecciones", "de", "naciones", "neutrales", "donde", "m\u00e1s", "terribles", "penurias", "pasaron", "los", "prisioneros", "fue", "sin", "duda", "en", "rusia", "donde", "el", "hambre", "entre", "los", "prisioneros", "y", "tambi\u00e9n", "entre", "los", "civiles", "era", "com\u00fan", "lo", "que", "supuso", "la", "muerte", "de", "entre", "el", "y", "el", "de", "los", "prisioneros", "cuando", "en", "las", "potencias", "centrales", "apenas", "murieron", "el", "de", "los", "rusos", "presos", "en", "el", "caso", "de", "alemania", "a", "pesar", "de", "que", "la", "comida", "era", "tambi\u00e9n", "escasa", "y", "las", "posibilidades", "de", "hambruna", "reales", "apenas", "murieron", "el", "de", "los", "rusos", "retenidos", "el", "imperio", "otomano", "dio", "un", "mal", "trato", "a", "sus", "prisioneros", "de", "guerra", "de", "los", "prisioneros", "de", "guerra", "brit\u00e1nicos", "la", "mayor\u00eda", "indios", "apresados", "tras", "el", "asedio", "de", "kut", "en", "mesopotamia", "en", "abril", "de", "murieron", "en", "cautiverio", "aunque", "se", "encontraban", "en", "malas", "condiciones", "ya", "antes", "de", "su", "captura", "los", "otomanos", "les", "obligaron", "a", "marchar", "kil\u00f3metros", "hacia", "anatolia", "donde", "fueron", "forzados", "a", "construir", "un", "ferrocarril", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "montes", "tauro", "un", "superviviente", "escribi\u00f3", "en", "rusia", "se", "dio", "el", "caso", "de", "la", "legi\u00f3n", "checoslovaca", "que", "tras", "su", "liberaci\u00f3n", "en", "se", "rearmaron", "y", "convirtieron", "en", "una", "fuerza", "militar", "y", "diplom\u00e1tica", "de", "calibre", "durante", "la", "guerra", "civil", "rusa", "los", "prisioneros", "aliados", "de", "las", "potencias", "centrales", "fueron", "enviados", "r\u00e1pidamente", "a", "sus", "hogares", "al", "llegar", "el", "fin", "de", "las", "hostilidades", "aunque", "a", "veces", "no", "sucedi\u00f3", "lo", "mismo", "con", "los", "prisioneros", "centroeuropeos", "retenidos", "por", "los", "aliados", "muchos", "de", "ellos", "fueron", "obligados", "a", "realizar", "trabajos", "forzados", "en", "francia", "hasta", "cuando", "intervino", "la", "cruz", "roja", "ante", "el", "consejo", "supremo", "aliado", "los", "prisioneros", "alemanes", "en", "rusia", "no", "fueron", "liberados", "hasta", "apoyo", "a", "la", "guerra", "en", "un", "principio", "las", "clases", "altas", "temieron", "una", "dura", "respuesta", "por", "parte", "de", "la", "clase", "obrera", "en", "caso", "de", "conflicto", "de", "hecho", "en", "pa\u00edses", "como", "francia", "se", "prepararon", "medidas", "para", "neutralizar", "intentonas", "revolucionarias", "sin", "embargo", "esto", "nunca", "se", "materializ\u00f3", "m\u00e1s", "bien", "todo", "lo", "contrario", "la", "habilidad", "con", "que", "los", "pa\u00edses", "beligerantes", "presentaron", "la", "guerra", "a", "su", "poblaci\u00f3n", "les", "asegur\u00f3", "una", "casi", "total", "adhesi\u00f3n", "de", "las", "masas", "una", "situaci\u00f3n", "que", "no", "obstante", "fue", "breve", "varios", "partidos", "socialistas", "apoyaron", "inicialmente", "la", "guerra", "en", "agosto", "de", "los", "socialistas", "europeos", "estaban", "fuertemente", "divididos", "entre", "aquellos", "que", "decidieron", "apoyar", "a", "sus", "gobiernos", "y", "se", "unieron", "al", "fervor", "nacionalista", "y", "patri\u00f3tico", "de", "entonces", "dejando", "a", "un", "lado", "sus", "tesis", "internacionalistas", "y", "aquellos", "que", "adoptaron", "una", "posici\u00f3n", "contraria", "a", "la", "guerra", "especialmente", "los", "socialistas", "m\u00e1s", "escorados", "a", "la", "izquierda", "marxistas", "y", "sindicalistas", "que", "vieron", "en", "ella", "una", "nueva", "expresi\u00f3n", "de", "la", "lucha", "de", "clases", "una", "vez", "comenz\u00f3", "la", "guerra", "una", "mayor\u00eda", "de", "socialistas", "austriacos", "brit\u00e1nicos", "franceses", "alemanes", "y", "rusos", "apoyaron", "el", "esfuerzo", "b\u00e9lico", "de", "sus", "naciones", "en", "los", "balcanes", "los", "partidarios", "del", "yugoslavismo", "encabezados", "por", "su", "l\u00edder", "ante", "trumbic", "apoyaron", "firmemente", "la", "guerra", "deseosos", "de", "liberar", "los", "balcanes", "del", "control", "de", "austriahungr\u00eda", "y", "otras", "potencias", "extranjeras", "aspirando", "a", "la", "creaci\u00f3n", "de", "una", "yugoslavia", "independiente", "el", "comit\u00e9", "yugoslavo", "dirigido", "por", "trumbic", "se", "constituy\u00f3", "en", "par\u00eds", "aunque", "al", "poco", "tiempo", "traslad\u00f3", "su", "sede", "a", "londres", "en", "abril", "de", "se", "reuni\u00f3", "el", "congreso", "de", "las", "nacionalidades", "oprimidas", "en", "roma", "con", "participaci\u00f3n", "de", "checoslovacos", "italianos", "polacos", "transilvanos", "y", "yugoslavos", "que", "instaron", "a", "los", "aliados", "a", "apoyar", "la", "autodeterminaci\u00f3n", "de", "los", "pueblos", "bajo", "la", "soberan\u00eda", "de", "austriahungr\u00eda", "en", "oriente", "pr\u00f3ximo", "el", "nacionalismo", "\u00e1rabe", "se", "dispar\u00f3", "en", "los", "territorios", "otomanos", "fuera", "de", "anatolia", "en", "respuesta", "al", "surgimiento", "del", "nacionalismo", "turco", "durante", "la", "guerra", "donde", "los", "l\u00edderes", "del", "movimiento", "ya", "abogaban", "por", "la", "creaci\u00f3n", "de", "un", "estado", "pan\u00e1rabe", "en", "la", "rebeli\u00f3n", "\u00e1rabe", "tom\u00f3", "forma", "en", "aquellos", "territorios", "otomanos", "de", "oriente", "pr\u00f3ximo", "que", "luchaban", "por", "su", "independencia", "en", "\u00e1frica", "oriental", "iyasu", "v", "de", "etiop\u00eda", "apoy\u00f3", "al", "estado", "derviche", "de", "somalia", "que", "combat\u00eda", "contra", "los", "brit\u00e1nicos", "en", "la", "campa\u00f1a", "de", "somalilandia", "von", "syburg", "enviado", "alem\u00e1n", "a", "addis", "abeba", "dijo", "ahora", "ha", "llegado", "el", "momento", "de", "que", "etiop\u00eda", "recupere", "las", "costas", "del", "mar", "rojo", "mande", "a", "los", "italianos", "de", "vuelta", "a", "casa", "y", "lleve", "las", "fronteras", "del", "imperio", "a", "su", "l\u00edmite", "anterior", "el", "imperio", "et\u00edope", "estuvo", "a", "punto", "de", "entrar", "en", "la", "primera", "guerra", "mundial", "de", "parte", "de", "las", "potencias", "centrales", "pero", "se", "produjo", "el", "derrocamiento", "de", "iyasu", "a", "manos", "de", "la", "aristocracia", "de", "aquel", "pa\u00eds", "que", "hab\u00eda", "sido", "fuertemente", "presionada", "por", "el", "bando", "aliado", "las", "razones", "esgrimidas", "por", "la", "aristocracia", "local", "para", "el", "cambio", "de", "gobernante", "fue", "la", "acusaci\u00f3n", "infundada", "de", "que", "iyasu", "se", "hab\u00eda", "convertido", "al", "islam", "el", "historiador", "et\u00edope", "bahry", "zewde", "sostiene", "que", "las", "evidencias", "mostradas", "para", "apoyar", "esta", "conversi\u00f3n", "fueron", "una", "foto", "manipulada", "donde", "a", "iyasu", "se", "le", "ve\u00eda", "luciendo", "un", "turbante", "regalado", "precisamente", "por", "las", "potencias", "aliadas", "algunos", "historiadores", "sostienen", "que", "el", "esp\u00eda", "brit\u00e1nico", "lawrence", "de", "arabia", "fue", "quien", "falsific\u00f3", "la", "fotograf\u00eda", "de", "iyasu", "el", "nacionalismo", "italiano", "alcanz\u00f3", "una", "nueva", "magnitud", "con", "el", "estallido", "de", "la", "guerra", "e", "inicialmente", "recibi\u00f3", "un", "apoyo", "generalizado", "de", "distintas", "facciones", "pol\u00edticas", "una", "de", "las", "cabezas", "visibles", "nacionalistas", "m\u00e1s", "destacadas", "y", "populares", "fue", "gabriele", "dannunzio", "quien", "promovi\u00f3", "el", "irredentismo", "italiano", "e", "influy\u00f3", "en", "la", "opini\u00f3n", "p\u00fablica", "del", "pa\u00eds", "para", "que", "este", "interviniese", "en", "la", "guerra", "el", "partido", "liberal", "italiano", "liderado", "por", "paolo", "boselli", "tambi\u00e9n", "se", "puso", "del", "lado", "de", "la", "intervenci\u00f3n", "en", "favor", "de", "los", "aliados", "y", "us\u00f3", "la", "sociedad", "dante", "alighieri", "para", "promover", "postulados", "nacionalistas", "el", "partido", "socialista", "italiano", "decidi\u00f3", "oponerse", "a", "la", "guerra", "despu\u00e9s", "de", "que", "tres", "anarquistas", "antimilitaristas", "murieran", "tiroteados", "por", "los", "carabinieri", "durante", "una", "manifestaci\u00f3n", "a", "lo", "que", "sigui\u00f3", "la", "llamada", "semana", "roja", "una", "huelga", "general", "organizada", "en", "protesta", "por", "el", "suceso", "y", "cuyos", "efectos", "quedaron", "presentes", "en", "la", "memoria", "del", "pa\u00eds", "por", "largo", "tiempo", "el", "partido", "socialista", "decidi\u00f3", "entonces", "expulsar", "a", "sus", "miembros", "m\u00e1s", "nacionalistas", "y", "favorables", "al", "conflicto", "entre", "los", "que", "se", "encontraban", "destacados", "dirigentes", "como", "benito", "mussolini", "o", "leonida", "bissolati", "mussolini", "un", "antiguo", "sindicalista", "que", "hab\u00eda", "apoyado", "la", "guerra", "pensando", "conforme", "a", "sus", "tesis", "irredentistas", "que", "as\u00ed", "regiones", "hist\u00f3ricas", "italianas", "bajo", "control", "de", "austriahungr\u00eda", "podr\u00edan", "volver", "a", "formar", "parte", "de", "la", "naci\u00f3n", "cre\u00f3", "el", "pro", "b\u00e9lico", "il", "popolo", "d'italia", "y", "el", "fasci", "rivoluzionario", "d'azione", "internazionalista", "en", "octubre", "de", "que", "m\u00e1s", "tarde", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "fasci", "italiani", "di", "combattimento", "en", "una", "organizaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "de", "extrema", "derecha", "aut\u00e9ntico", "germen", "del", "fascismo", "italiano", "y", "n\u00facleo", "del", "futuro", "partido", "nacional", "fascista", "el", "nacionalismo", "de", "mussolini", "le", "permiti\u00f3", "recaudar", "fondos", "para", "su", "causa", "provenientes", "de", "empresas", "de", "armamento", "como", "ansaldo", "y", "para", "crear", "sus", "peri\u00f3dicos", "desde", "los", "que", "sigui\u00f3", "intentando", "convencer", "a", "los", "sectores", "socialistas", "de", "apoyar", "la", "guerra", "sin", "\u00e9xito", "oposici\u00f3n", "a", "la", "guerra", "cuando", "comenz\u00f3", "la", "guerra", "una", "mayor\u00eda", "de", "socialistas", "y", "sindicalistas", "respaldaron", "a", "sus", "respectivos", "gobiernos", "nacionales", "sin", "embargo", "hubo", "notables", "excepciones", "como", "el", "partido", "socialista", "de", "am\u00e9rica", "el", "partido", "socialista", "italiano", "la", "facci\u00f3n", "bolchevique", "del", "partido", "obrero", "socialdem\u00f3crata", "de", "rusia", "y", "un", "sector", "minoritario", "del", "partido", "socialdem\u00f3crata", "de", "alemania", "encabezado", "por", "karl", "liebknecht", "y", "rosa", "luxemburg", "aunque", "minoritarias", "estas", "facciones", "anti", "b\u00e9licas", "estar\u00edan", "llamadas", "en", "los", "a\u00f1os", "posteriores", "a", "un", "gran", "protagonismo", "en", "la", "posguerra", "especialmente", "en", "rusia", "y", "alemania", "el", "papa", "benedicto", "xv", "elegido", "apenas", "tres", "meses", "despu\u00e9s", "de", "comenzar", "la", "guerra", "convirti\u00f3", "a", "esta", "en", "el", "tema", "principal", "de", "su", "pontificado", "al", "contrario", "que", "su", "predecesor", "abog\u00f3", "apenas", "cinco", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "de", "su", "nombramiento", "por", "hacer", "todo", "lo", "posible", "para", "restablecer", "la", "paz", "su", "primera", "enc\u00edclica", "ad", "beatissimi", "apostolorum", "dada", "a", "conocer", "el", "de", "noviembre", "de", "mostr\u00f3", "su", "preocupaci\u00f3n", "por", "la", "situaci\u00f3n", "sin", "embargo", "el", "papa", "descubri\u00f3", "como", "las", "fuerzas", "beligerantes", "ignoraban", "sus", "postulados", "a", "pesar", "de", "su", "relevancia", "en", "el", "\u00e1mbito", "religioso", "de", "hecho", "el", "tratado", "de", "londres", "de", "inclu\u00eda", "cl\u00e1usulas", "secretas", "entre", "italia", "y", "la", "triple", "entente", "para", "que", "los", "gobiernos", "ignorasen", "las", "posiciones", "papales", "que", "abogaban", "por", "un", "acercamiento", "con", "las", "potencias", "centrales", "en", "consecuencia", "la", "publicaci\u00f3n", "en", "agosto", "de", "de", "una", "propuesta", "de", "paz", "por", "parte", "del", "papado", "fue", "ignorada", "por", "todos", "los", "bandos", "excepto", "por", "austriahungr\u00eda", "dentro", "del", "\u00e1mbito", "castrense", "result\u00f3", "llamativa", "la", "temprana", "proclama", "lanzada", "a", "entre", "y", "reclutas", "brit\u00e1nicos", "por", "parte", "del", "general", "horace", "smithdorrien", "en", "que", "en", "palabras", "del", "cadete", "donal", "christopher", "smith", "dijo", "muchos", "pa\u00edses", "optaron", "por", "encarcelar", "a", "quienes", "se", "manifestaron", "en", "contra", "de", "la", "guerra", "destacados", "intelectuales", "como", "eugene", "debs", "en", "estados", "unidos", "y", "bertrand", "russell", "en", "reino", "unido", "sufrieron", "represalias", "en", "estados", "unidos", "se", "aprobaron", "la", "ley", "de", "espionaje", "de", "y", "la", "ley", "de", "sedici\u00f3n", "de", "para", "convertir", "en", "delito", "federal", "oponerse", "al", "reclutamiento", "militar", "obligatorio", "o", "hacer", "cualquier", "declaraci\u00f3n", "que", "se", "considerase", "desleal", "las", "publicaciones", "cr\u00edticas", "con", "el", "gobierno", "fueron", "censuradas", "y", "sus", "responsables", "cumplieron", "largas", "condenas", "de", "prisi\u00f3n", "por", "considerar", "sus", "escritos", "declaraciones", "antipatri\u00f3ticas", "una", "importante", "oposici\u00f3n", "provino", "de", "los", "objetores", "de", "conciencia", "a", "destacar", "socialistas", "y", "religiosos", "los", "cuales", "se", "negaban", "a", "combatir", "en", "gran", "breta\u00f1a", "personas", "se", "declararon", "objetores", "y", "muchos", "de", "ellos", "sufrieron", "condenas", "a", "prisi\u00f3n", "incluyendo", "aislamientos", "y", "dietas", "a", "base", "de", "pan", "y", "agua", "incluso", "terminada", "la", "guerra", "en", "gran", "breta\u00f1a", "se", "los", "continu\u00f3", "discriminando", "y", "privando", "de", "ciertos", "puestos", "de", "trabajo", "con", "el", "paso", "de", "los", "a\u00f1os", "se", "dieron", "situaciones", "cada", "vez", "m\u00e1s", "cr\u00edticas", "para", "las", "naciones", "beligerantes", "en", "irlanda", "donde", "la", "situaci\u00f3n", "antes", "de", "la", "guerra", "ya", "era", "extraordinariamente", "tensa", "los", "nacionalistas", "y", "marxistas", "irlandeses", "intentaron", "conseguir", "la", "independencia", "mediante", "una", "serie", "de", "acciones", "que", "terminaron", "en", "el", "levantamiento", "de", "pascua", "de", "con", "el", "apoyo", "de", "alemania", "que", "envi\u00f3", "rifles", "a", "la", "isla", "para", "provocar", "inestabilidad", "en", "su", "enemigo", "brit\u00e1nico", "el", "gobierno", "brit\u00e1nico", "impuso", "la", "ley", "marcial", "en", "la", "isla", "hasta", "que", "la", "amenaza", "revolucionaria", "hubiera", "pasado", "y", "a", "continuaci\u00f3n", "trat\u00f3", "de", "hacer", "concesiones", "al", "nacionalismo", "irland\u00e9s", "pero", "la", "tensi\u00f3n", "continu\u00f3", "aumentando", "hasta", "la", "crisis", "de", "reclutamiento", "de", "la", "revuelta", "de", "asia", "central", "que", "comenz\u00f3", "en", "el", "verano", "de", "oblig\u00f3", "al", "gobierno", "ruso", "a", "poner", "fin", "a", "la", "exenci\u00f3n", "que", "permit\u00eda", "a", "los", "musulmanes", "evitar", "el", "servicio", "militar", "en", "una", "serie", "de", "motines", "del", "ej\u00e9rcito", "franc\u00e9s", "amenaz\u00f3", "la", "posici\u00f3n", "francesa", "en", "el", "frente", "con", "la", "deserci\u00f3n", "de", "decenas", "de", "miles", "de", "soldados", "lo", "que", "se", "sald\u00f3", "con", "decenas", "de", "ejecuciones", "y", "numerosos", "encarcelamientos", "desde", "finales", "de", "se", "asiste", "a", "un", "progresivo", "deterioro", "de", "la", "confianza", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "sus", "gobiernos", "y", "cada", "vez", "son", "mayores", "las", "voces", "que", "exigen", "no", "solo", "el", "fin", "de", "la", "guerra", "sino", "una", "nueva", "organizaci\u00f3n", "social", "y", "econ\u00f3mica", "entre", "las", "razones", "se", "encuentran", "las", "crecientes", "necesidades", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "y", "el", "incremento", "de", "la", "desigualdad", "los", "ca\u00eddos", "en", "el", "frente", "y", "las", "restricciones", "de", "libertades", "decretadas", "en", "los", "pa\u00edses", "beligerantes", "incluyendo", "los", "democr\u00e1ticos", "que", "desde", "el", "comienzo", "de", "la", "guerra", "persiguieron", "la", "disidencia", "establecieron", "la", "censura", "en", "la", "prensa", "e", "incluso", "suspendieron", "varios", "comicios", "a", "excepci\u00f3n", "de", "inglaterra", "en", "mayo", "de", "unos", "obreros", "y", "soldados", "en", "la", "capital", "rusa", "petrogrado", "y", "en", "las", "semanas", "posteriores", "trabajadores", "y", "soldados", "de", "numerosas", "ciudades", "rusas", "liderados", "por", "los", "bolcheviques", "se", "manifestaron", "contra", "la", "guerra", "con", "lemas", "como", "\u00a1abajo", "la", "guerra!", "y", "el", "c\u00e9lebre", "\u00a1todo", "el", "poder", "a", "los", "s\u00f3viets!", "lo", "que", "result\u00f3", "en", "una", "crisis", "del", "gobierno", "provisional", "ruso", "los", "ecos", "desde", "rusia", "se", "hacen", "sentir", "en", "alemania", "desde", "la", "primavera", "de", "con", "huelgas", "iniciales", "en", "f\u00e1bricas", "de", "municiones", "que", "se", "ir\u00e1n", "extendiendo", "hasta", "hacerse", "masivas", "en", "menos", "de", "un", "a\u00f1o", "en", "francia", "e", "inglaterra", "se", "producen", "situaciones", "semejantes", "pese", "a", "las", "prohibici\u00f3n", "de", "huelga", "vigente", "en", "ambos", "pa\u00edses", "en", "el", "caso", "ingl\u00e9s", "se", "organizan", "grandes", "huelgas", "en", "minas", "y", "astilleros", "desde", "en", "italia", "la", "rebeli\u00f3n", "se", "extendi\u00f3", "a", "tur\u00edn", "g\u00e9nova", "o", "mil\u00e1n", "donde", "los", "revolucionarios", "de", "izquierdas", "se", "organizaron", "y", "tomaron", "el", "control", "de", "numerosas", "f\u00e1bricas", "lograron", "detener", "el", "transporte", "p\u00fablico", "y", "protagonizaron", "violentos", "disturbios", "pidiendo", "el", "fin", "de", "la", "guerra", "el", "ej\u00e9rcito", "italiano", "intervino", "con", "tanques", "y", "ametralladoras", "por", "las", "calles", "de", "la", "ciudad", "contra", "comunistas", "y", "anarquistas", "que", "lucharon", "hasta", "el", "de", "mayo", "cuando", "el", "ej\u00e9rcito", "logr\u00f3", "tomar", "la", "ciudad", "personas", "murieron", "tres", "de", "ellas", "soldados", "y", "hubo", "m\u00e1s", "de", "detenciones", "a", "finales", "de", "la", "oposici\u00f3n", "a", "la", "guerra", "en", "rusia", "era", "tal", "que", "los", "soldados", "creaban", "sus", "propios", "comit\u00e9s", "revolucionarios", "y", "se", "pon\u00edan", "a", "las", "\u00f3rdenes", "de", "los", "bolcheviques", "en", "oposici\u00f3n", "al", "mismo", "gobierno", "ruso", "lo", "que", "ayud\u00f3", "a", "la", "toma", "del", "poder", "bolchevique", "en", "la", "revoluci\u00f3n", "de", "octubre", "de", "bajo", "el", "lema", "pan", "tierra", "y", "paz", "el", "nuevo", "gobierno", "ruso", "firm\u00f3", "la", "paz", "con", "alemania", "aunque", "con", "duras", "condiciones", "con", "el", "tratado", "de", "brestlitovsk", "la", "revoluci\u00f3n", "de", "noviembre", "de", "en", "alemania", "con", "protagonista", "similares", "al", "caso", "ruso", "condujo", "a", "la", "abdicaci\u00f3n", "del", "kaiser", "y", "la", "rendici\u00f3n", "alemana", "tecnolog\u00eda", "guerra", "terrestre", "la", "primera", "guerra", "mundial", "comenz\u00f3", "con", "un", "choque", "de", "la", "tecnolog\u00eda", "del", "siglo", "xx", "con", "las", "t\u00e1cticas", "militares", "del", "siglo", "xix", "con", "la", "inevitable", "p\u00e9rdida", "de", "numerosas", "tropas", "sin", "embargo", "a", "finales", "de", "los", "grandes", "ej\u00e9rcitos", "que", "sumaban", "millones", "de", "hombres", "en", "sus", "filas", "se", "hab\u00edan", "modernizado", "y", "hac\u00edan", "uso", "de", "los", "\u00faltimos", "avances", "tecnol\u00f3gicos", "como", "el", "tel\u00e9fono", "la", "comunicaci\u00f3n", "inal\u00e1mbrica", "los", "veh\u00edculos", "blindados", "carros", "de", "combate", "y", "aviones", "la", "guerra", "de", "trincheras", "y", "el", "estancamiento", "del", "frente", "forz\u00f3", "la", "reorganizaci\u00f3n", "de", "las", "formaciones", "de", "infanter\u00eda", "si", "en", "los", "comienzos", "la", "principal", "unidad", "estaba", "formada", "por", "unos", "hombres", "las", "circunstancias", "favorecieron", "el", "empleo", "de", "escuadrones", "de", "ataque", "de", "hombres", "o", "menos", "al", "mando", "de", "un", "suboficial", "menor", "la", "artiller\u00eda", "tambi\u00e9n", "protagoniz\u00f3", "otra", "revoluci\u00f3n", "tecnol\u00f3gica", "en", "los", "ca\u00f1ones", "se", "empezaron", "a", "emplear", "en", "el", "frente", "para", "el", "ataque", "directo", "de", "objetivos", "pero", "en", "el", "fuego", "indirecto", "con", "ca\u00f1ones", "incluidos", "morteros", "o", "incluso", "ametralladoras", "era", "com\u00fan", "y", "se", "empleaban", "nuevas", "t\u00e1cticas", "para", "detectar", "y", "variar", "objetivos", "sobre", "todo", "con", "el", "uso", "de", "aviones", "y", "tel\u00e9fonos", "de", "campa\u00f1a", "con", "estas", "mejoras", "tambi\u00e9n", "se", "convirti\u00f3", "en", "algo", "habitual", "el", "fuego", "contrabater\u00eda", "con", "el", "fin", "de", "intentar", "neutralizar", "la", "artiller\u00eda", "enemiga", "alemania", "estuvo", "muy", "por", "delante", "de", "la", "entente", "en", "la", "utilizaci\u00f3n", "de", "fuego", "indirecto", "con", "bater\u00edas", "pesadas", "pues", "el", "ej\u00e9rcito", "alem\u00e1n", "emple\u00f3", "desde", "un", "principio", "obuses", "de", "y", "mm", "mientras", "que", "en", "la", "artiller\u00eda", "t\u00edpica", "de", "franceses", "y", "brit\u00e1nicos", "era", "de", "y", "mm", "los", "brit\u00e1nicos", "ten\u00edan", "un", "tipo", "de", "ob\u00fas", "de", "mm", "pero", "era", "tan", "pesado", "que", "deb\u00eda", "ser", "arrastrado", "hasta", "el", "campo", "de", "batalla", "en", "piezas", "y", "ensamblado", "all\u00ed", "los", "alemanes", "en", "cambio", "pose\u00edan", "ca\u00f1ones", "austr\u00edacos", "de", "hasta", "y", "mm", "e", "incluso", "al", "comienzo", "de", "la", "guerra", "ten\u00edan", "en", "sus", "arsenales", "morteros", "minenwerfer", "ideales", "para", "la", "guerra", "de", "trincheras", "las", "armas", "terrestres", "m\u00e1s", "poderosas", "utilizadas", "fueron", "los", "ca\u00f1ones", "ferroviarios", "con", "un", "peso", "unitario", "de", "varias", "decenas", "de", "toneladas", "junto", "con", "las", "trincheras", "ametralladoras", "reconocimiento", "a\u00e9reo", "y", "el", "alambre", "de", "espino", "los", "brit\u00e1nicos", "buscaron", "una", "soluci\u00f3n", "al", "estancamiento", "con", "la", "creaci\u00f3n", "de", "los", "primeros", "tanques", "y", "el", "inicio", "de", "la", "guerra", "acorazada", "con", "una", "fiabilidad", "mec\u00e1nica", "escasa", "y", "con", "un", "dise\u00f1o", "a\u00fan", "primitivo", "los", "primeros", "carros", "de", "combate", "brit\u00e1nicos", "demostraron", "no", "obstante", "su", "valor", "como", "arma", "que", "se", "acab\u00f3", "convirtiendo", "con", "sucesivas", "mejoras", "en", "una", "herramienta", "decisiva", "para", "la", "victoria", "aliada", "las", "necesidades", "del", "conflicto", "tambi\u00e9n", "forzaron", "la", "introducci\u00f3n", "de", "armas", "como", "ametralladoras", "ligeras", "especialmente", "la", "lewis", "subfusiles", "el", "bar", "el", "mp", "o", "lanzallamas", "en", "el", "plano", "log\u00edstico", "las", "trincheras", "obligaron", "a", "adaptar", "los", "ferrocarriles", "para", "poder", "asegurar", "los", "suministros", "pero", "las", "mejoras", "en", "los", "motores", "de", "combusti\u00f3n", "interna", "y", "sistemas", "de", "tracci\u00f3n", "de", "autom\u00f3viles", "y", "camiones", "finalmente", "los", "dej\u00f3", "obsoletos", "como", "medio", "de", "abastecimiento", "gran", "parte", "de", "los", "combates", "se", "desarrollaron", "bajo", "la", "guerra", "de", "trincheras", "donde", "cientos", "de", "personas", "mor\u00edan", "por", "cada", "metro", "que", "su", "bando", "ganaba", "en", "el", "frente", "muchas", "de", "las", "m\u00e1s", "mort\u00edferas", "batallas", "de", "la", "historia", "de", "la", "humanidad", "ocurrieron", "durante", "la", "primera", "guerra", "mundial", "como", "la", "batalla", "de", "ypres", "marne", "cambrai", "somme", "verd\u00fan", "o", "gal\u00edpoli", "los", "alemanes", "debido", "al", "bloqueo", "naval", "brit\u00e1nico", "que", "les", "privaba", "de", "v\u00edveres", "y", "material", "emplearon", "el", "proceso", "de", "haber", "para", "asegurar", "el", "suministro", "constante", "de", "p\u00f3lvora", "a", "su", "ej\u00e9rcito", "en", "las", "trincheras", "la", "artiller\u00eda", "fue", "la", "responsable", "de", "la", "mayor\u00eda", "de", "v\u00edctimas", "mortales", "y", "su", "uso", "consumi\u00f3", "grandes", "cantidades", "de", "explosivos", "el", "gran", "n\u00famero", "de", "bajas", "causadas", "por", "la", "explosi\u00f3n", "de", "granadas", "y", "la", "metralla", "forzaron", "a", "las", "naciones", "combatientes", "a", "desarrollar", "el", "moderno", "casco", "de", "acero", "los", "franceses", "fueron", "los", "pioneros", "en", "introducirlo", "con", "el", "casco", "adrian", "en", "seguidos", "de", "los", "brit\u00e1nicos", "con", "su", "casco", "brodie", "y", "de", "los", "alemanes", "con", "su", "stahlhelm", "en", "un", "dise\u00f1o", "que", "con", "mejoras", "se", "sigue", "utilizando", "hoy", "en", "d\u00eda", "gas", "venenoso", "una", "caracter\u00edstica", "que", "distingui\u00f3", "a", "este", "conflicto", "de", "cualquier", "otro", "fue", "el", "empleo", "masivo", "de", "la", "guerra", "qu\u00edmica", "a", "pesar", "de", "que", "su", "uso", "quedaba", "prohibido", "en", "las", "conferencias", "de", "la", "haya", "de", "y", "la", "amplia", "gama", "de", "gases", "utilizados", "estuvo", "encabezado", "por", "el", "cloro", "el", "gas", "mostaza", "y", "el", "fosgeno", "aunque", "el", "r\u00e1pido", "desarrollo", "de", "contramedidas", "eficaces", "como", "las", "m\u00e1scaras", "de", "gas", "redujo", "su", "peligro", "y", "solo", "una", "m\u00ednima", "parte", "de", "las", "v\u00edctimas", "mortales", "alrededor", "de", "un", "fueron", "a", "consecuencia", "de", "estos", "agentes", "el", "primer", "uso", "con", "\u00e9xito", "de", "gas", "asfixiante", "como", "arma", "ocurri\u00f3", "durante", "la", "segunda", "batalla", "de", "ypres", "entre", "abril", "y", "mayo", "de", "cuando", "los", "alemanes", "utilizaron", "gas", "en", "varias", "ocasiones", "contra", "tropas", "brit\u00e1nicase", "pronto", "su", "uso", "se", "extendi\u00f3", "a", "todos", "los", "beligerantes", "m\u00e1s", "importantes", "y", "se", "estima", "que", "el", "uso", "de", "armas", "qu\u00edmicas", "produjo", "millones", "de", "v\u00edctimas", "a", "lo", "largo", "de", "toda", "la", "guerra", "los", "brit\u00e1nicos", "sufrieron", "m\u00e1s", "de", "bajas", "por", "esta", "causa", "se", "estima", "que", "hasta", "un", "tercio", "de", "las", "bajas", "estadounidenses", "podr\u00edan", "deberse", "al", "gas", "venenoso", "y", "el", "ej\u00e9rcito", "ruso", "sufri\u00f3", "cerca", "de", "medio", "mill\u00f3n", "de", "bajas", "los", "efectos", "del", "gas", "no", "se", "limitaron", "a", "los", "combatientes", "pues", "los", "civiles", "a", "menudo", "sufr\u00edan", "el", "riesgo", "de", "verse", "afectados", "ya", "que", "los", "gases", "pod\u00edan", "alcanzar", "las", "ciudades", "dependiendo", "de", "la", "direcci\u00f3n", "del", "viento", "y", "rara", "vez", "se", "avisaba", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "del", "peligro", "adem\u00e1s", "de", "la", "ausencia", "de", "sistemas", "de", "alerta", "los", "civiles", "tampoco", "sol\u00edan", "tener", "m\u00e1scaras", "de", "gas", "entre", "y", "v\u00edctimas", "civiles", "se", "debieron", "al", "uso", "de", "armas", "qu\u00edmicas", "y", "decenas", "de", "miles", "murieron", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "a", "consecuencia", "de", "enfermedades", "pulmonares", "cut\u00e1neas", "y", "cerebrales", "producto", "de", "los", "gases", "a", "pesar", "de", "que", "muchos", "comandantes", "militares", "de", "ambos", "bandos", "conoc\u00edan", "los", "efectos", "y", "el", "da\u00f1o", "que", "podr\u00edan", "tener", "en", "civiles", "su", "uso", "continu\u00f3", "a", "gran", "escala", "por", "ejemplo", "el", "mariscal", "de", "campo", "brit\u00e1nico", "douglas", "haig", "escribi\u00f3", "en", "su", "diario", "naval", "lo", "m\u00e1s", "destacable", "fue", "el", "gran", "despliegue", "realizado", "por", "alemania", "de", "sus", "uboote", "submarinos", "desde", "el", "comienzo", "de", "la", "guerra", "alternando", "entre", "la", "guerra", "submarina", "restringida", "y", "la", "guerra", "sin", "restricciones", "en", "el", "atl\u00e1ntico", "la", "marina", "imperial", "alemana", "los", "emple\u00f3", "con", "el", "objetivo", "de", "privar", "a", "las", "islas", "brit\u00e1nicas", "de", "sus", "suministros", "vitales", "para", "continuar", "la", "guerra", "las", "muertes", "de", "marineros", "mercantes", "brit\u00e1nicos", "y", "la", "aparente", "invulnerabilidad", "de", "los", "submarinos", "condujeron", "a", "la", "invenci\u00f3n", "de", "contramedidas", "como", "las", "cargas", "de", "profundidad", "los", "hidr\u00f3fonos", "sonar", "pasivo", "dirigibles", "submarinos", "de", "ataque", "hms", "r", "entre", "otros", "para", "ampliar", "sus", "operaciones", "oce\u00e1nicas", "los", "alemanes", "propusieron", "la", "creaci\u00f3n", "de", "submarinos", "de", "suministro", "en", "con", "el", "fin", "de", "la", "guerra", "los", "avances", "y", "soluciones", "de", "ambos", "bandos", "quedar\u00edan", "olvidados", "en", "el", "periodo", "de", "entreguerras", "y", "no", "resurgir\u00edan", "hasta", "que", "el", "comienzo", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "trajo", "de", "nuevo", "la", "necesidad", "aviaci\u00f3n", "las", "aeronaves", "de", "ala", "fija", "fueron", "utilizadas", "con", "fines", "militares", "por", "primera", "vez", "por", "los", "italianos", "en", "libia", "el", "de", "octubre", "de", "durante", "la", "guerra", "turcoitaliana", "para", "el", "reconocimiento", "y", "pronto", "los", "usos", "se", "extendieron", "a", "la", "fotograf\u00eda", "a\u00e9rea", "y", "al", "lanzamiento", "de", "granadas", "as\u00ed", "pues", "en", "su", "utilidad", "militar", "estaba", "demostrada", "utilizados", "en", "los", "comienzos", "de", "la", "guerra", "para", "el", "reconocimiento", "y", "ataques", "a", "tierra", "pronto", "se", "desarrollaron", "ca\u00f1ones", "antia\u00e9reos", "y", "aviones", "de", "combate", "para", "derribar", "a", "los", "aeroplanos", "enemigos", "a", "continuaci\u00f3n", "llegaron", "los", "bombarderos", "estrat\u00e9gicos", "empleados", "principalmente", "por", "brit\u00e1nicos", "y", "alemanes", "aunque", "estos", "\u00faltimos", "utilizaron", "tambi\u00e9n", "zepelines", "el", "primer", "portaaviones", "de", "la", "historia", "el", "hms", "furious", "que", "en", "un", "principio", "iba", "a", "ser", "un", "crucero", "de", "batalla", "se", "bot\u00f3", "tambi\u00e9n", "durante", "la", "guerra", "y", "con", "sus", "biplanos", "monoplazas", "sopwith", "camel", "protagoniz\u00f3", "la", "incursi\u00f3n", "de", "t\u00f8nder", "de", "una", "escaramuza", "para", "intentar", "destruir", "los", "hangares", "de", "los", "zeppelines", "alemanes", "los", "globos", "de", "observaci\u00f3n", "tripulados", "se", "utilizaron", "para", "sobrevolar", "las", "trincheras", "y", "as\u00ed", "servir", "de", "plataformas", "de", "reconocimiento", "que", "espiasen", "los", "movimientos", "enemigos", "y", "guiasen", "a", "la", "artiller\u00eda", "su", "tripulaci\u00f3n", "estaba", "a", "menudo", "compuesta", "por", "dos", "personas", "equipados", "con", "paraca\u00eddas", "de", "modo", "que", "ante", "un", "ataque", "a\u00e9reo", "enemigo", "pudieran", "volver", "a", "tierra", "con", "seguridad", "sin", "embargo", "las", "limitaciones", "t\u00e9cnicas", "de", "los", "paraca\u00eddas", "de", "entonces", "eran", "demasiado", "pesados", "imposibilitaron", "que", "los", "pilotos", "de", "los", "aviones", "los", "usaran", "y", "versiones", "adaptadas", "para", "ello", "no", "se", "desarrollaron", "hasta", "el", "final", "de", "la", "guerra", "no", "sin", "antes", "toparse", "con", "la", "oposici\u00f3n", "en", "el", "caso", "de", "los", "aliados", "de", "los", "dirigentes", "brit\u00e1nicos", "que", "tem\u00edan", "que", "los", "pilotos", "se", "volvieran", "m\u00e1s", "cobardes", "por", "el", "valor", "que", "llegaron", "a", "adquirir", "como", "fuente", "de", "informaci\u00f3n", "los", "globos", "eran", "blancos", "habituales", "de", "aviones", "enemigos", "para", "defenderse", "de", "los", "ataques", "estaban", "fuertemente", "protegidos", "por", "ca\u00f1ones", "antia\u00e9reos", "y", "eran", "escoltados", "por", "aviones", "aliados", "por", "tanto", "los", "globos", "y", "los", "intentos", "de", "los", "aviones", "por", "derribarlos", "fueron", "el", "comienzo", "de", "los", "combates", "aireaire", "entre", "los", "diversos", "tipos", "de", "aeronaves", "aunque", "tambi\u00e9n", "al", "estancamiento", "de", "la", "guerra", "de", "trincheras", "ya", "que", "se", "lleg\u00f3", "a", "la", "situaci\u00f3n", "de", "que", "no", "pod\u00edan", "moverse", "grandes", "contingentes", "de", "tropas", "sin", "que", "estas", "fueran", "detectadas", "desde", "el", "aire", "los", "alemanes", "bombardearon", "el", "reino", "unido", "con", "sus", "dirigibles", "en", "y", "con", "la", "esperanza", "de", "da\u00f1ar", "la", "moral", "brit\u00e1nica", "y", "desviar", "a", "los", "aviones", "del", "frente", "estrategia", "que", "funcion\u00f3", "ya", "que", "el", "p\u00e1nico", "por", "los", "bombardeos", "provoc\u00f3", "el", "traslado", "de", "varios", "escuadrones", "destacados", "en", "francia", "aspectos", "econ\u00f3micos", "econom\u00eda", "de", "guerra", "e", "intervenci\u00f3n", "del", "estado", "la", "econom\u00eda", "de", "guerra", "signific\u00f3", "a", "grandes", "rasgos", "la", "modificaci\u00f3n", "de", "todos", "los", "h\u00e1bitos", "individualistas", "y", "concepciones", "econ\u00f3micas", "liberales", "que", "hab\u00edan", "caracterizado", "la", "belle", "\u00e9poque", "previa", "al", "conflicto", "que", "se", "mostraron", "fracasadas", "como", "forma", "de", "administrar", "la", "econom\u00eda", "en", "tiempos", "de", "guerra", "sin", "embargo", "la", "transici\u00f3n", "no", "fue", "sencilla", "y", "cada", "gobierno", "debi\u00f3", "improvisar", "medidas", "radicales", "y", "someter", "a", "la", "iniciativa", "privada", "y", "sus", "intereses", "al", "tiempo", "que", "tom\u00f3", "el", "control", "de", "la", "econom\u00eda", "nacional", "para", "asegurar", "el", "suministro", "de", "equipos", "a", "los", "ej\u00e9rcitos", "la", "participaci\u00f3n", "del", "estado", "en", "la", "econom\u00eda", "nacional", "que", "hasta", "entonces", "hab\u00eda", "sido", "muy", "moderada", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "pa\u00edses", "aument\u00f3", "considerablemente", "y", "durante", "la", "guerra", "los", "gobiernos", "de", "alemania", "y", "francia", "superaron", "el", "del", "pib", "un", "nivel", "al", "que", "a", "punto", "estuvo", "de", "llegar", "gran", "breta\u00f1a", "el", "imperio", "brit\u00e1nico", "sac\u00f3", "provecho", "de", "sus", "grandes", "inversiones", "en", "los", "ferrocarriles", "estadounidenses", "la", "posici\u00f3n", "de", "la", "libra", "esterlina", "como", "moneda", "de", "cambio", "internacional", "por", "excelencia", "sus", "cuantiosas", "reservas", "de", "oro", "y", "su", "dominio", "del", "comercio", "en", "todo", "el", "mundo", "que", "junto", "a", "pr\u00e9stamos", "procedentes", "en", "gran", "medida", "de", "wall", "street", "le", "permiti\u00f3", "pagar", "sus", "compras", "a", "estados", "unidos", "y", "sostener", "los", "gastos", "de", "sus", "principales", "aliados", "el", "presidente", "wilson", "a", "punto", "estuvo", "de", "cortar", "el", "flujo", "de", "cr\u00e9dito", "a", "finales", "de", "pero", "finalmente", "permiti\u00f3", "una", "expansi\u00f3n", "crediticia", "del", "gobierno", "estadounidense", "a", "sus", "aliados", "igualmente", "la", "mayor\u00eda", "de", "potencias", "estuvo", "a", "punto", "de", "declarar", "la", "bancarrota", "en", "alguna", "ocasi\u00f3n", "durante", "la", "guerra", "dado", "que", "los", "pa\u00edses", "hab\u00edan", "planificado", "una", "guerra", "corta", "de", "apenas", "unas", "semanas", "o", "meses", "todas", "las", "grandes", "potencias", "a", "excepci\u00f3n", "de", "rusia", "sufrieron", "una", "falta", "cr\u00f3nica", "de", "armas", "y", "municiones", "desde", "septiembre", "de", "que", "tard\u00f3", "largo", "tiempo", "en", "solucionarse", "francia", "fue", "la", "gran", "potencia", "m\u00e1s", "afectada", "pues", "la", "ocupaci\u00f3n", "alemana", "del", "norte", "del", "pa\u00eds", "le", "priv\u00f3", "del", "de", "su", "carb\u00f3n", "del", "de", "su", "hierro", "y", "del", "de", "sus", "altos", "hornos", "con", "lo", "que", "no", "pudo", "poner", "fin", "a", "la", "escasez", "de", "munici\u00f3n", "hasta", "abril", "de", "en", "esta", "carrera", "alemania", "primera", "potencia", "del", "continente", "dispuso", "de", "gran", "ventaja", "sobre", "sus", "rivales", "pues", "su", "r\u00e1pida", "preparaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "del", "conflicto", "le", "permiti\u00f3", "elevar", "su", "producci\u00f3n", "enseguida", "basta", "decir", "que", "en", "alemania", "fabricaba", "mensualmente", "ca\u00f1ones", "y", "ametralladoras", "cuando", "en", "fabricaba", "si", "bien", "rusia", "no", "afront\u00f3", "problemas", "iniciales", "hasta", "noviembre", "de", "no", "consigui\u00f3", "satisfacer", "la", "demanda", "de", "armas", "pesadas", "y", "hasta", "la", "dotaci\u00f3n", "reglamentaria", "de", "armas", "ligeras", "por", "lo", "que", "debi\u00f3", "multiplicar", "la", "compra", "de", "fusiles", "ca\u00f1ones", "y", "municiones", "a", "estados", "unidos", "y", "jap\u00f3n", "e", "incrementar", "su", "producci\u00f3n", "a", "las", "consecuencias", "macroecon\u00f3micas", "le", "siguieron", "las", "microecon\u00f3micas", "el", "trabajo", "en", "las", "familias", "se", "alter\u00f3", "por", "la", "salida", "al", "frente", "de", "muchos", "hombres", "con", "la", "muerte", "o", "ausencia", "del", "hasta", "entonces", "proveedor", "de", "ingresos", "de", "las", "familias", "las", "mujeres", "se", "vieron", "obligadas", "a", "entrar", "en", "la", "fuerza", "laboral", "en", "un", "n\u00famero", "sin", "precedentes", "de", "igual", "forma", "la", "industria", "necesitaba", "reemplazos", "por", "los", "obreros", "enviados", "como", "soldados", "a", "la", "guerra", "esto", "ayud\u00f3", "notablemente", "a", "la", "obtenci\u00f3n", "del", "derecho", "al", "voto", "femenino", "sin", "embargo", "esto", "no", "bast\u00f3", "y", "todas", "las", "naciones", "enrolaron", "trabajadores", "tra\u00eddos", "de", "sus", "colonias", "prisioneros", "de", "guerra", "o", "especialistas", "repatriados", "del", "frente", "para", "el", "esfuerzo", "b\u00e9lico", "alemania", "fue", "el", "\u00fanico", "pa\u00eds", "que", "lleg\u00f3", "al", "extremo", "de", "recurrir", "al", "trabajo", "obligatorio", "adem\u00e1s", "deport\u00f3", "a", "unos", "dos", "millones", "de", "trabajadores", "extranjeros", "procedentes", "de", "los", "pa\u00edses", "que", "ocupaba", "d\u00e1ndose", "la", "paradoja", "de", "que", "a", "principios", "de", "alemania", "produc\u00eda", "tanto", "equipo", "b\u00e9lico", "que", "faltaban", "soldados", "para", "utilizarlo", "el", "estado", "tambi\u00e9n", "debi\u00f3", "procurar", "alimentar", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "que", "sosten\u00eda", "el", "esfuerzo", "de", "guerra", "el", "reclutamiento", "de", "millones", "de", "hombres", "precipit\u00f3", "la", "ca\u00edda", "de", "la", "producci\u00f3n", "de", "alimentos", "en", "todas", "las", "naciones", "beligerantes", "y", "el", "abastecimiento", "qued\u00f3", "en", "riesgo", "una", "vez", "m\u00e1s", "alemania", "se", "adelant\u00f3", "al", "resto", "y", "desde", "noviembre", "de", "racion\u00f3", "el", "consumo", "de", "productos", "b\u00e1sicos", "como", "pan", "o", "patatas", "que", "m\u00e1s", "tarde", "ampli\u00f3", "a", "las", "carnes", "y", "grasas", "por", "primera", "vez", "en", "la", "historia", "millones", "de", "habitantes", "quedaron", "sometidos", "a", "un", "r\u00e9gimen", "de", "cartillas", "de", "racionamiento", "que", "les", "aseguraban", "unas", "cantidades", "de", "comida", "progresivamente", "menores", "seg\u00fan", "avanzaba", "el", "conflicto", "reino", "unido", "no", "tom\u00f3", "medidas", "tan", "dr\u00e1sticas", "pero", "estableci\u00f3", "un", "severo", "control", "de", "las", "importaciones", "que", "en", "ocasiones", "se", "convirti\u00f3", "en", "un", "verdadero", "monopolio", "fij\u00f3", "precios", "e", "invirti\u00f3", "muchos", "esfuerzos", "en", "aumentar", "la", "producci\u00f3n", "de", "productos", "clave", "como", "el", "trigo", "y", "la", "patata", "con", "lo", "que", "el", "estado", "acab\u00f3", "controlando", "el", "de", "los", "alimentos", "que", "se", "consum\u00edan", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "sin", "embargo", "reino", "unido", "acab\u00f3", "imponiendo", "el", "racionamiento", "tras", "soslayarlo", "en", "varias", "ocasiones", "a", "principios", "de", "con", "lo", "que", "limit\u00f3", "el", "consumo", "de", "carne", "az\u00facar", "grasas", "mantequilla", "y", "margarina", "pero", "no", "el", "de", "pan", "el", "nuevo", "sistema", "funcion\u00f3", "sin", "problemas", "tambi\u00e9n", "creci\u00f3", "la", "afiliaci\u00f3n", "sindical", "y", "solo", "en", "gran", "breta\u00f1a", "el", "n\u00famero", "de", "trabajadores", "sindicados", "se", "duplic\u00f3", "de", "algo", "m\u00e1s", "de", "cuatro", "millones", "en", "a", "m\u00e1s", "de", "ocho", "millones", "en", "el", "imperio", "brit\u00e1nico", "volvi\u00f3", "la", "vista", "a", "sus", "colonias", "para", "la", "obtenci\u00f3n", "de", "aquellos", "materiales", "de", "guerra", "esenciales", "cuyo", "suministro", "tradicional", "se", "hab\u00eda", "visto", "enormemente", "dificultado", "con", "la", "guerra", "a", "ge\u00f3logos", "como", "albert", "ernest", "kitson", "se", "les", "encomend\u00f3", "la", "b\u00fasqueda", "de", "nuevos", "recursos", "y", "minerales", "preciosos", "en", "las", "colonias", "africanas", "el", "propio", "kitson", "descubri\u00f3", "importantes", "yacimientos", "de", "manganeso", "en", "costa", "de", "oro", "que", "ser\u00edan", "utilizados", "para", "la", "fabricaci\u00f3n", "de", "municiones", "empeoramiento", "del", "frente", "interior", "tras", "a\u00f1os", "de", "racionamiento", "la", "mortalidad", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "civil", "en", "alemania", "comenz\u00f3", "a", "aumentar", "notablemente", "al", "ascenso", "del", "de", "se", "sum\u00f3", "un", "incremento", "del", "en", "pero", "estas", "penurias", "no", "fueron", "exclusivas", "de", "alemania", "pues", "las", "situaciones", "de", "racionamiento", "afectaron", "al", "imperio", "otomano", "francia", "y", "austriahungr\u00eda", "este", "\u00faltimo", "pa\u00eds", "afront\u00f3", "una", "situaci\u00f3n", "especialmente", "grave", "y", "regiones", "enteras", "de", "austria", "se", "vieron", "sumidas", "en", "la", "hambruna", "llegados", "a", "este", "punto", "la", "penosa", "situaci\u00f3n", "de", "gran", "parte", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "los", "millones", "de", "muertes", "en", "el", "frente", "las", "evidentes", "y", "crecientes", "divergencias", "econ\u00f3micas", "y", "la", "restricci\u00f3n", "de", "derechos", "y", "libertades", "en", "todos", "los", "pa\u00edses", "beligerantes", "crearon", "un", "sentimiento", "general", "de", "hartazgo", "y", "oposici\u00f3n", "si", "a", "ra\u00edz", "en", "parte", "de", "lo", "antes", "mencionado", "se", "produjeron", "en", "rusia", "los", "episodios", "revolucionarios", "de", "los", "movimientos", "opositores", "en", "los", "dem\u00e1s", "pa\u00edses", "siguieron", "su", "ejemplo", "y", "en", "alemania", "francia", "reino", "unido", "italia", "y", "austriahungr\u00eda", "se", "vivieron", "virulentas", "huelgas", "motines", "y", "rebeliones", "ya", "en", "los", "motines", "en", "el", "ej\u00e9rcito", "franc\u00e9s", "amenazaron", "con", "derrumbar", "el", "frente", "y", "en", "cientos", "de", "miles", "de", "soldados", "austroh\u00fangaros", "y", "otomanos", "desertan", "la", "situaci\u00f3n", "se", "volvi\u00f3", "especialmente", "dura", "en", "alemania", "donde", "una", "sucesi\u00f3n", "de", "motines", "rebeliones", "militares", "y", "huelgas", "acabaron", "colapsando", "el", "frente", "interior", "en", "apenas", "semanas", "las", "penurias", "econ\u00f3micas", "acrecentaron", "el", "clima", "de", "revoluci\u00f3n", "social", "en", "los", "\u00faltimos", "compases", "de", "la", "guerra", "y", "en", "la", "posguerra", "sin", "embargo", "las", "clases", "dirigentes", "en", "ocasiones", "con", "ayuda", "de", "sus", "antiguos", "pa\u00edses", "enemigos", "consiguieron", "restablecer", "su", "autoridad", "en", "todos", "los", "pa\u00edses", "donde", "esta", "se", "hab\u00eda", "puesto", "en", "duda", "solo", "en", "la", "rusia", "sovi\u00e9tica", "sus", "antiguos", "dirigentes", "no", "lograron", "recuperar", "su", "poder", "consecuencias", "econ\u00f3micas", "uno", "de", "los", "efectos", "m\u00e1s", "notables", "a", "largo", "plazo", "de", "esta", "guerra", "fue", "la", "gran", "ampliaci\u00f3n", "de", "los", "poderes", "y", "responsabilidades", "gubernamentales", "en", "francia", "estados", "unidos", "y", "reino", "unido", "con", "el", "fin", "de", "aprovechar", "todo", "el", "potencial", "de", "la", "naci\u00f3n", "con", "la", "creaci\u00f3n", "de", "nuevas", "instituciones", "y", "ministerios", "se", "crearon", "nuevos", "impuestos", "y", "se", "promulgaron", "nuevas", "leyes", "todas", "ellas", "dise\u00f1adas", "para", "reforzar", "el", "esfuerzo", "b\u00e9lico", "algunas", "de", "las", "cuales", "han", "perdurado", "hasta", "nuestros", "d\u00edas", "del", "mismo", "modo", "la", "guerra", "puso", "a", "prueba", "la", "maquinaria", "estatal", "de", "administraciones", "vistas", "como", "burocr\u00e1ticas", "y", "arcaicas", "como", "era", "el", "caso", "de", "alemania", "y", "austriahungr\u00eda", "durante", "la", "guerra", "el", "producto", "interno", "bruto", "pib", "aument\u00f3", "en", "tres", "pa\u00edses", "aliados", "reino", "unido", "italia", "y", "los", "estados", "unidos", "pero", "disminuy\u00f3", "en", "francia", "rusia", "los", "pa\u00edses", "bajos", "un", "pa\u00eds", "neutral", "y", "en", "las", "potencias", "centrales", "la", "contracci\u00f3n", "del", "pib", "en", "alemania", "rusia", "francia", "y", "el", "imperio", "otomano", "oscil\u00f3", "entre", "un", "y", "un", "dram\u00e1tico", "a", "partir", "de", "estados", "unidos", "exigi\u00f3", "a", "reino", "unido", "la", "devoluci\u00f3n", "de", "los", "pr\u00e9stamos", "que", "proced\u00edan", "en", "parte", "de", "las", "reparaciones", "de", "guerra", "alemanas", "que", "a", "su", "vez", "pod\u00edan", "pagar", "por", "pr\u00e9stamos", "estadounidenses", "a", "alemania", "este", "sistema", "circular", "se", "derrumb\u00f3", "en", "y", "los", "pagos", "pendientes", "dejaron", "de", "reembolsarse", "por", "entonces", "en", "reino", "unido", "a\u00fan", "deb\u00eda", "a", "estados", "unidos", "millones", "de", "d\u00f3lares", "dinero", "que", "nunca", "pag\u00f3", "la", "primera", "guerra", "mundial", "tambi\u00e9n", "produjo", "un", "desequilibrio", "en", "el", "n\u00famero", "de", "habitantes", "por", "g\u00e9nero", "d\u00e1ndose", "un", "n\u00famero", "de", "mujeres", "mucho", "m\u00e1s", "elevado", "que", "el", "de", "hombres", "casi", "un", "mill\u00f3n", "de", "hombres", "brit\u00e1nicos", "murieron", "en", "la", "guerra", "lo", "que", "aument\u00f3", "la", "brecha", "de", "g\u00e9nero", "en", "ese", "pa\u00eds", "de", "cerca", "de", "a", "mujeres", "m\u00e1s", "que", "de", "hombres", "el", "n\u00famero", "de", "mujeres", "solteras", "que", "buscaban", "independencia", "econ\u00f3mica", "tambi\u00e9n", "creci\u00f3", "de", "forma", "espectacular", "sin", "embargo", "la", "desmovilizaci\u00f3n", "y", "el", "declive", "econ\u00f3mico", "de", "la", "posguerra", "caus\u00f3", "altas", "tasas", "de", "desempleo", "y", "aunque", "la", "guerra", "hab\u00eda", "aumentado", "el", "n\u00famero", "de", "mujeres", "trabajadoras", "el", "regreso", "a", "sus", "pa\u00edses", "de", "los", "soldados", "desmovilizados", "muchos", "de", "ellos", "trabajadores", "antes", "de", "la", "contienda", "y", "el", "cierre", "de", "muchas", "f\u00e1bricas", "provocaron", "un", "descenso", "en", "el", "empleo", "femenino", "consecuencias", "de", "la", "guerra", "las", "secuelas", "m\u00e1s", "visibles", "de", "la", "guerra", "fueron", "la", "desaparici\u00f3n", "de", "cuatro", "imperios", "el", "alem\u00e1n", "el", "austroh\u00fangaro", "el", "ruso", "y", "el", "otomano", "numerosas", "naciones", "recuperaron", "su", "independencia", "y", "otras", "nuevas", "se", "crearon", "cuatro", "dinast\u00edas", "y", "con", "ellas", "sus", "aristocracias", "cayeron", "como", "consecuencia", "directa", "de", "la", "guerra", "los", "romanov", "los", "osmanl\u00ed", "los", "hohenzollern", "y", "los", "habsburgo", "p\u00e9rdidas", "humanas", "la", "primera", "guerra", "mundial", "dej\u00f3", "entre", "nueve", "y", "diez", "millones", "de", "muertos", "y", "unos", "veinte", "millones", "de", "soldados", "heridos", "de", "forma", "adicional", "se", "estima", "que", "las", "v\u00edctimas", "civiles", "ascendieron", "a", "m\u00e1s", "de", "siete", "millones", "el", "reich", "alem\u00e1n", "moviliz\u00f3", "a", "unos", "millones", "de", "hombres", "de", "los", "cuales", "unos", "millones", "murieron", "francia", "moviliz\u00f3", "a", "millones", "de", "hombres", "de", "los", "que", "millones", "murieron", "y", "millones", "resultaron", "heridos", "el", "imperio", "ruso", "reclut\u00f3", "a", "millones", "de", "hombres", "para", "el", "servicio", "militar", "millones", "perecieron", "de", "los", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "franceses", "que", "combatieron", "millones", "el", "no", "sobrevivieron", "a", "la", "guerra", "mientras", "que", "de", "reino", "unido", "murieron", "soldados", "austriahungr\u00eda", "perdi\u00f3", "a", "millones", "de", "soldados", "de", "los", "millones", "que", "reclut\u00f3", "un", "e", "italia", "perdi\u00f3", "a", "de", "sus", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "hombres", "las", "mayores", "p\u00e9rdidas", "en", "proporci\u00f3n", "las", "sufrieron", "ruman\u00eda", "montenegro", "y", "serbia", "de", "los", "soldados", "movilizados", "por", "serbia", "murieron", "y", "en", "total", "serbia", "perdi\u00f3", "al", "de", "su", "poblaci\u00f3n", "unas", "personas", "fallecidas", "a\u00fan", "peor", "fueron", "las", "cifras", "de", "montenegro", "pa\u00eds", "que", "perdi\u00f3", "al", "de", "su", "poblaci\u00f3n", "la", "guerra", "dej\u00f3", "una", "brecha", "social", "dram\u00e1tica", "en", "la", "demograf\u00eda", "de", "pa\u00edses", "como", "alemania", "francia", "serbia", "montenegro", "y", "turqu\u00eda", "que", "produjo", "un", "malestar", "social", "permanente", "especialmente", "en", "los", "miles", "de", "hu\u00e9rfanos", "y", "viudas", "que", "gener\u00f3", "millones", "de", "heridos", "sufrieron", "desfiguraciones", "amputaciones", "y", "numerosas", "discapacidades", "permanentes", "que", "les", "imped\u00edan", "llevar", "una", "vida", "civil", "normal", "en", "una", "sociedad", "donde", "no", "exist\u00edan", "pr\u00f3tesis", "modernas", "y", "m\u00e9dicos", "profesionales", "para", "la", "rehabilitaci\u00f3n", "un", "sinn\u00famero", "de", "veteranos", "de", "guerra", "murieron", "despu\u00e9s", "de", "la", "guerra", "a", "consecuencia", "de", "las", "heridas", "sufridas", "o", "a", "bajas", "edades", "por", "enfermedades", "contra\u00eddas", "en", "el", "frente", "entre", "los", "heridos", "se", "encontraban", "numerosos", "objetores", "de", "conciencia", "que", "se", "hab\u00edan", "negado", "a", "participar", "en", "la", "guerra", "y", "que", "a", "menudo", "a", "pesar", "de", "no", "tener", "ninguna", "patolog\u00eda", "hab\u00edan", "sido", "condenados", "a", "prisi\u00f3n", "o", "internados", "en", "centros", "psiqui\u00e1tricos", "para", "evitar", "que", "hicieran", "decaer", "la", "moral", "de", "las", "tropas", "el", "bloqueo", "naval", "contra", "las", "potencias", "centrales", "hizo", "que", "seg\u00fan", "un", "estudio", "de", "la", "sociedad", "de", "naciones", "de", "perecieran", "por", "hambre", "alemanes", "con", "estimaciones", "que", "sugieren", "hasta", "muertos", "en", "el", "invierno", "de", "a", "llamado", "steckr\u00fcbenwinter", "en", "el", "contexto", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "tambi\u00e9n", "se", "cometi\u00f3", "por", "parte", "del", "imperio", "otomano", "el", "genocidio", "armenio", "con", "cientos", "de", "miles", "de", "v\u00edctimas", "costes", "y", "destrucci\u00f3n", "zonas", "como", "b\u00e9lgica", "serbia", "y", "el", "norte", "de", "francia", "en", "la", "llamada", "zona", "roja", "fueron", "especialmente", "da\u00f1adas", "y", "en", "gran", "medida", "destruidas", "el", "coste", "de", "la", "reconstrucci\u00f3n", "se", "estim\u00f3", "en", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "francos", "la", "esperanza", "de", "los", "vencedores", "sobre", "la", "capacidad", "de", "refinanciar", "los", "costes", "de", "la", "guerra", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "reparaciones", "aportadas", "por", "los", "vencidos", "result\u00f3", "ser", "una", "ilusi\u00f3n", "irrealizable", "reino", "unido", "pas\u00f3", "de", "ser", "el", "mayor", "acreedor", "del", "mundo", "a", "convertirse", "en", "una", "de", "las", "naciones", "m\u00e1s", "endeudadas", "mientras", "que", "la", "guerra", "signific\u00f3", "para", "alemania", "una", "gigantesca", "inflaci\u00f3n", "europa", "hab\u00eda", "perdido", "su", "hegemon\u00eda", "mundial", "y", "hab\u00eda", "dejado", "paso", "a", "naciones", "como", "estados", "unidos", "nuevo", "acreedor", "de", "los", "pa\u00edses", "europeos", "el", "pacto", "econ\u00f3mico", "de", "y", "la", "conferencia", "de", "paz", "de", "celebrados", "en", "par\u00eds", "impusieron", "el", "bloqueo", "econ\u00f3mico", "a", "alemania", "y", "las", "posteriores", "reparaciones", "de", "guerra", "los", "gastos", "totales", "directos", "de", "la", "misma", "ascendieron", "a", "millones", "de", "marcos", "oro", "millones", "atribuidos", "al", "imperio", "brit\u00e1nico", "millones", "a", "alemania", "millones", "a", "francia", "millones", "a", "estados", "unidos", "millones", "a", "rusia", "millones", "a", "austriahungr\u00eda", "y", "millones", "a", "italia", "la", "mayor", "parte", "de", "estos", "gastos", "se", "sufragaron", "con", "bonos", "de", "guerra", "y", "la", "impresi\u00f3n", "de", "papel", "moneda", "a", "excepci\u00f3n", "de", "reino", "unido", "solo", "en", "alemania", "el", "gasto", "b\u00e9lico", "diario", "ascend\u00eda", "en", "a", "entre", "y", "millones", "de", "marcos", "gasto", "que", "aument\u00f3", "significativamente", "a", "consecuencia", "del", "programa", "hindenburg", "solo", "una", "peque\u00f1a", "proporci\u00f3n", "de", "estos", "gastos", "se", "financiaron", "con", "ingresos", "fiscales", "y", "aproximadamente", "el", "de", "los", "gastos", "se", "sufragaron", "con", "bonos", "deuda", "y", "emisiones", "lo", "que", "dispar\u00f3", "la", "deuda", "nacional", "hasta", "los", "millones", "de", "marcos", "por", "su", "parte", "el", "historiador", "econ\u00f3mico", "rondo", "cameron", "estim\u00f3", "los", "gastos", "directos", "de", "la", "guerra", "en", "entre", "y", "millones", "de", "d\u00f3lares", "ppa", "de", "y", "unos", "costos", "indirectos", "consecuencia", "de", "los", "da\u00f1os", "a", "propiedades", "de", "al", "menos", "millones", "de", "d\u00f3lares", "tratados", "de", "paz", "los", "acuerdos", "de", "paz", "se", "firmaron", "progresivamente", "entre", "y", "el", "de", "enero", "de", "comenz\u00f3", "la", "conferencia", "de", "paz", "de", "par\u00eds", "un", "d\u00eda", "no", "escogido", "al", "azar", "pues", "el", "de", "enero", "de", "se", "hab\u00eda", "fundado", "el", "imperio", "alem\u00e1n", "las", "negociaciones", "fueron", "en", "su", "mayor", "parte", "secretas", "y", "tanto", "rusia", "como", "los", "pa\u00edses", "vencidos", "fueron", "excluidos", "de", "las", "conversaciones", "solo", "a", "partir", "del", "de", "marzo", "de", "comenzaron", "los", "intercambios", "escritos", "con", "los", "vencidos", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "cuatro", "grandes", "o", "consejo", "de", "los", "cuatro", "que", "reun\u00eda", "a", "los", "l\u00edderes", "de", "las", "cuatro", "potencias", "vencedoras", "francia", "reino", "unido", "italia", "y", "los", "estados", "unidos", "el", "proyecto", "de", "acuerdo", "formalizado", "con", "el", "tratado", "de", "versalles", "fue", "dado", "a", "los", "representantes", "de", "alemania", "el", "de", "mayo", "de", "el", "d\u00eda", "del", "cuarto", "aniversario", "del", "hundimiento", "del", "rms", "lusitania", "y", "firmado", "el", "de", "junio", "de", "quinto", "aniversario", "del", "asesinato", "del", "archiduque", "francisco", "fernando", "alemania", "y", "sus", "aliados", "tuvieron", "que", "reconocer", "su", "responsabilidad", "por", "haber", "causado", "todos", "los", "da\u00f1os", "y", "perjuicios", "a", "la", "que", "los", "aliados", "y", "los", "gobiernos", "asociados", "y", "sus", "ciudadanos", "han", "sido", "sometidos", "como", "consecuencia", "de", "la", "guerra", "impuesta", "sobre", "ellos", "por", "la", "agresi\u00f3n", "de", "alemania", "y", "sus", "aliados", "esta", "declaraci\u00f3n", "se", "inclu\u00eda", "en", "el", "art\u00edculo", "del", "tratado", "de", "versalles", "este", "art\u00edculo", "se", "hizo", "especialmente", "conocido", "por", "ser", "una", "cl\u00e1usula", "que", "culpaba", "directamente", "a", "alemania", "del", "comienzo", "de", "la", "guerra", "algo", "que", "los", "alemanes", "vieron", "con", "resentimiento", "y", "como", "un", "acto", "de", "humillaci\u00f3n", "el", "tratado", "tambi\u00e9n", "limitaba", "su", "ej\u00e9rcito", "a", "hombres", "y", "oficiales", "su", "armada", "fue", "requisada", "y", "posteriormente", "hundida", "en", "gran", "parte", "por", "sus", "propios", "tripulantes", "y", "se", "le", "prohibi\u00f3", "la", "tenencia", "fabricaci\u00f3n", "importaci\u00f3n", "o", "exportaci\u00f3n", "de", "artiller\u00eda", "pesada", "carros", "de", "combate", "aviaci\u00f3n", "y", "submarinos", "a", "todo", "ello", "se", "a\u00f1adieron", "las", "costosas", "reparaciones", "de", "guerra", "el", "tratado", "de", "versalles", "estipul\u00f3", "en", "un", "primer", "momento", "que", "alemania", "deb\u00eda", "pagar", "millones", "de", "marcos", "oro", "y", "la", "manutenci\u00f3n", "de", "las", "tropas", "aliadas", "que", "ocupasen", "su", "territorio", "desde", "la", "firma", "del", "armisticio", "hasta", "los", "primeros", "cuatro", "meses", "de", "m\u00e1s", "adelante", "la", "comisi\u00f3n", "de", "reparaciones", "estableci\u00f3", "que", "alemania", "deb\u00eda", "pagar", "millones", "de", "marcos", "oro", "aunque", "m\u00e1s", "tarde", "en", "abril", "de", "esa", "cantidad", "se", "redujo", "a", "millones", "de", "marcos", "oro", "que", "se", "deber\u00edan", "pagar", "a", "raz\u00f3n", "de", "millones", "de", "marcos", "oro", "anuales", "m\u00e1s", "el", "de", "los", "ingresos", "por", "exportaci\u00f3n", "alemanes", "aproximadamente", "otros", "millones", "de", "marcos", "oro", "en", "un", "primer", "momento", "todas", "las", "potencias", "derrotadas", "deb\u00edan", "pagar", "reparaciones", "pero", "al", "ser", "alemania", "la", "mayor", "potencia", "y", "\u00fanico", "pa\u00eds", "que", "hab\u00eda", "mantenido", "su", "econom\u00eda", "a", "salvo", "de", "la", "destrucci\u00f3n", "debi\u00f3", "asumir", "la", "gran", "mayor\u00eda", "de", "costes", "pero", "arruinada", "no", "pudo", "hacer", "frente", "a", "los", "pagos", "en", "numerosas", "ocasiones", "y", "entre", "y", "apenas", "pudo", "pagar", "millones", "de", "igual", "forma", "una", "parte", "importante", "de", "su", "producci\u00f3n", "deb\u00eda", "ser", "entregada", "a", "las", "potencias", "vencedoras", "y", "durante", "a\u00f1os", "estuvo", "enviando", "decenas", "de", "millones", "de", "toneladas", "de", "carb\u00f3n", "en", "compensaci\u00f3n", "por", "las", "minas", "destruidas", "adem\u00e1s", "de", "un", "considerable", "n\u00famero", "de", "productos", "agr\u00edcolas", "ganaderos", "e", "industriales", "alemania", "termin\u00f3", "de", "pagar", "estas", "reparaciones", "de", "guerra", "en", "el", "a\u00f1o", "alemania", "perdi\u00f3", "kil\u00f3metros", "cuadrados", "de", "territorio", "en", "el", "continente", "y", "los", "millones", "de", "habitantes", "que", "los", "habitaban", "adem\u00e1s", "de", "todo", "su", "imperio", "colonial", "y", "debi\u00f3", "acordar", "la", "desmilitarizaci\u00f3n", "de", "renania", "y", "la", "ocupaci\u00f3n", "del", "lado", "izquierdo", "del", "rin", "el", "tratado", "coloc\u00f3", "a", "alemania", "bajo", "sanciones", "legales", "se", "la", "priv\u00f3", "de", "su", "poder", "militar", "y", "econ\u00f3mico", "y", "acab\u00f3", "arruinada", "y", "pol\u00edticamente", "humillada", "para", "los", "historiadores", "el", "tratado", "la", "guerra", "y", "su", "memoria", "marcaron", "la", "pol\u00edtica", "alemana", "de", "las", "d\u00e9cadas", "de", "y", "y", "los", "intentos", "de", "revisionismo", "hist\u00f3rico", "y", "el", "clima", "de", "inestabilidad", "que", "vivi\u00f3", "la", "rep\u00fablica", "de", "weimar", "mientras", "tanto", "las", "nuevas", "naciones", "independizadas", "o", "que", "se", "libraban", "de", "la", "ocupaci\u00f3n", "alemana", "sufrida", "durante", "la", "guerra", "vieron", "el", "tratado", "como", "un", "reconocimiento", "a", "las", "injusticias", "cometidas", "por", "las", "principales", "potencias", "contra", "peque\u00f1os", "pa\u00edses", "los", "tratados", "con", "austria", "tratado", "de", "saintgermainenlaye", "hungr\u00eda", "tratado", "de", "trian\u00f3n", "bulgaria", "tratado", "de", "neuillysurseine", "y", "el", "imperio", "otomano", "tratado", "de", "s\u00e8vres", "siguieron", "en", "gran", "medida", "la", "misma", "l\u00ednea", "que", "el", "tratado", "de", "versalles", "no", "se", "permiti\u00f3", "a", "los", "vencidos", "conocer", "los", "t\u00e9rminos", "del", "tratado", "hasta", "el", "momento", "en", "que", "deb\u00edan", "firmarlo", "se", "los", "excluy\u00f3", "con", "car\u00e1cter", "provisional", "de", "la", "sociedad", "de", "naciones", "se", "limit\u00f3", "sus", "ej\u00e9rcitos", "y", "su", "territorio", "y", "se", "les", "exigieron", "reparaciones", "de", "guerra", "hungr\u00eda", "fue", "en", "t\u00e9rminos", "relativos", "la", "naci\u00f3n", "que", "m\u00e1s", "p\u00e9rdidas", "territoriales", "sufri\u00f3", "apenas", "retuvo", "un", "de", "su", "territorio", "anterior", "a", "pesar", "de", "que", "los", "h\u00fangaros", "representaban", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "y", "millones", "de", "h\u00fangaros", "quedaron", "atrapados", "en", "territorio", "extranjero", "de", "los", "cuales", "huir\u00edan", "entre", "y", "austria", "qued\u00f3", "reducida", "a", "una", "peque\u00f1a", "rep\u00fablica", "el", "rechazo", "del", "senado", "de", "estados", "unidos", "a", "ratificar", "el", "tratado", "de", "versalles", "y", "la", "entrada", "de", "su", "pa\u00eds", "en", "la", "sociedad", "de", "naciones", "acab\u00f3", "con", "un", "tratado", "bilateral", "entre", "estados", "unidos", "y", "alemania", "en", "el", "acuerdo", "con", "turqu\u00eda", "no", "entr\u00f3", "nunca", "en", "vigor", "debido", "al", "triunfo", "del", "movimiento", "revolucionario", "de", "mustafa", "kemal", "atat\u00fcrk", "en", "la", "guerra", "de", "independencia", "turca", "que", "concluy\u00f3", "con", "el", "reconocimiento", "de", "la", "nueva", "rep\u00fablica", "de", "turqu\u00eda", "y", "la", "celebraci\u00f3n", "del", "tratado", "de", "lausana", "mucho", "menos", "estricto", "que", "el", "de", "s\u00e8vres", "identidades", "y", "cambios", "en", "las", "fronteras", "nacionales", "polonia", "volvi\u00f3", "a", "constituirse", "como", "un", "pa\u00eds", "independiente", "tras", "m\u00e1s", "de", "un", "siglo", "de", "dominaci\u00f3n", "el", "reino", "de", "serbia", "y", "su", "dinast\u00eda", "gobernante", "que", "durante", "la", "guerra", "hab\u00eda", "sido", "una", "naci\u00f3n", "menor", "aliada", "y", "el", "pa\u00eds", "con", "la", "mayor", "proporci\u00f3n", "de", "v\u00edctimas", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "espina", "dorsal", "del", "reino", "de", "los", "serbios", "croatas", "y", "eslovenos", "un", "nuevo", "estado", "multinacional", "que", "en", "se", "rebautiz\u00f3", "como", "reino", "de", "yugoslavia", "checoslovaquia", "tambi\u00e9n", "fue", "una", "de", "las", "nuevas", "naciones", "surgidas", "en", "la", "posguerra", "creada", "a", "partir", "de", "la", "fusi\u00f3n", "del", "reino", "de", "bohemia", "con", "territorios", "del", "reino", "de", "hungr\u00eda", "el", "antiguo", "imperio", "ruso", "tras", "la", "revoluci\u00f3n", "y", "su", "conversi\u00f3n", "en", "un", "estado", "socialista", "pas\u00f3", "a", "llamarse", "uni\u00f3n", "de", "rep\u00fablicas", "socialistas", "sovi\u00e9ticas", "urss", "o", "simplemente", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "aunque", "perdi\u00f3", "finlandia", "estonia", "lituania", "y", "letonia", "que", "se", "convirtieron", "en", "pa\u00edses", "independientes", "el", "imperio", "otomano", "fue", "reemplazado", "por", "turqu\u00eda", "y", "otros", "pa\u00edses", "de", "oriente", "medio", "que", "pasaron", "a", "estar", "bajo", "dominaci\u00f3n", "francesa", "y", "brit\u00e1nica", "estas", "nuevas", "adquisiciones", "de", "las", "potencias", "coloniales", "se", "constituyeron", "en", "el", "mandato", "franc\u00e9s", "de", "siria", "en", "el", "mandato", "brit\u00e1nico", "de", "mesopotamia", "irak", "y", "en", "el", "mandato", "brit\u00e1nico", "de", "palestina", "todos", "ellos", "bajo", "la", "supervisi\u00f3n", "de", "la", "sociedad", "de", "naciones", "con", "la", "liquidaci\u00f3n", "del", "imperio", "colonial", "alem\u00e1n", "las", "colonias", "alemanas", "pasaron", "a", "ser", "administradas", "tambi\u00e9n", "bajo", "mandatos", "por", "las", "naciones", "vencedoras", "francia", "y", "el", "imperio", "brit\u00e1nico", "se", "repartieron", "la", "pr\u00e1ctica", "totalidad", "de", "las", "posesiones", "alemanas", "en", "\u00e1frica", "mientras", "que", "australia", "jap\u00f3n", "y", "nueva", "zelanda", "hicieron", "lo", "propio", "con", "las", "islas", "alemanas", "del", "pac\u00edfico", "los", "imperios", "y", "esferas", "de", "influencia", "de", "brit\u00e1nicos", "y", "franceses", "llegaron", "tras", "el", "fin", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "a", "su", "m\u00e1xima", "extensi\u00f3n", "hist\u00f3rica", "aunque", "esta", "result\u00f3", "ef\u00edmera", "en", "los", "territorios", "de", "ultramar", "del", "imperio", "brit\u00e1nico", "se", "desataron", "nuevas", "formas", "de", "nacionalismo", "en", "australia", "y", "nueva", "zelanda", "la", "batalla", "de", "gal\u00edpoli", "fue", "conocida", "como", "el", "bautismo", "de", "fuego", "de", "estas", "naciones", "fue", "la", "primera", "gran", "guerra", "donde", "estos", "pa\u00edses", "de", "reciente", "creaci\u00f3n", "lucharon", "de", "la", "misma", "forma", "fue", "una", "de", "las", "primeras", "veces", "en", "que", "las", "tropas", "australianas", "lucharon", "como", "australianos", "y", "no", "como", "sujetos", "de", "la", "corona", "brit\u00e1nica", "cada", "de", "abril", "se", "celebra", "en", "australia", "y", "nueva", "zelanda", "el", "d\u00eda", "anzac", "en", "conmemoraci\u00f3n", "de", "los", "australian", "and", "new", "zealand", "army", "corps", "anzac", "una", "fuerza", "conjunta", "que", "combati\u00f3", "en", "gal\u00edpoli", "tras", "la", "batalla", "de", "vimy", "ridge", "parte", "de", "la", "batalla", "de", "arr\u00e1s", "de", "donde", "las", "divisiones", "canadienses", "lucharon", "juntas", "por", "primera", "vez", "como", "un", "solo", "ej\u00e9rcito", "los", "canadienses", "empezaron", "a", "referirse", "a", "su", "pa\u00eds", "como", "una", "naci\u00f3n", "forjada", "en", "el", "fuego", "as\u00ed", "por", "primera", "vez", "los", "soldados", "de", "un", "dominio", "colonial", "hab\u00edan", "conseguido", "en", "el", "campo", "de", "batalla", "lo", "que", "soldados", "de", "su", "pa\u00eds", "de", "origen", "no", "hab\u00edan", "logrado", "cuando", "reino", "unido", "declar\u00f3", "la", "guerra", "en", "todos", "sus", "dominios", "pasaron", "a", "estar", "autom\u00e1ticamente", "en", "guerra", "sin", "embargo", "al", "concluir", "esta", "canad\u00e1", "australia", "nueva", "zelanda", "y", "sud\u00e1frica", "firmaron", "de", "forma", "individual", "el", "tratado", "de", "versalles", "el", "establecimiento", "del", "actual", "estado", "de", "israel", "y", "las", "ra\u00edces", "del", "largo", "conflicto", "israel\u00edpalestino", "se", "encuentran", "parcialmente", "en", "la", "inestabilidad", "en", "oriente", "medio", "que", "sigui\u00f3", "al", "t\u00e9rmino", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "antes", "y", "durante", "la", "guerra", "el", "imperio", "otomano", "hab\u00eda", "mantenido", "un", "modesto", "nivel", "de", "paz", "y", "estabilidad", "en", "la", "regi\u00f3n", "sin", "embargo", "tras", "el", "desmantelamiento", "del", "gobierno", "otomano", "se", "produjeron", "vac\u00edos", "de", "poder", "conflictos", "y", "reclamaciones", "sobre", "estos", "territorios", "y", "nuevas", "naciones", "emergieron", "las", "fronteras", "pol\u00edticas", "trazadas", "por", "los", "vencedores", "se", "impusieron", "de", "forma", "r\u00e1pida", "y", "con", "escasas", "y", "superficiales", "consultas", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "local", "en", "ocasiones", "se", "trazaron", "directamente", "y", "con", "l\u00edneas", "rectas", "sobre", "el", "mapa", "estas", "arbitrariedades", "dar\u00edan", "lugar", "a", "conflictos", "y", "luchas", "por", "la", "identidad", "nacional", "durante", "todo", "el", "siglo", "xx", "que", "contin\u00faan", "en", "el", "xxi", "la", "disoluci\u00f3n", "del", "imperio", "otomano", "fue", "por", "tanto", "fundamental", "para", "la", "configuraci\u00f3n", "pol\u00edtica", "moderna", "de", "oriente", "medio", "incluido", "el", "conflicto", "\u00e1rabeisrael\u00ed", "pero", "tambi\u00e9n", "lo", "fue", "para", "otros", "conflictos", "menos", "conocidos", "como", "el", "control", "del", "agua", "o", "de", "los", "recursos", "naturales", "efectos", "sobre", "la", "salud", "adem\u00e1s", "de", "las", "muertes", "y", "p\u00e9rdidas", "humanas", "directas", "la", "guerra", "dej\u00f3", "profundas", "consecuencias", "en", "la", "salud", "de", "los", "soldados", "de", "los", "millones", "de", "militares", "europeos", "movilizados", "entre", "y", "unos", "siete", "millones", "sufrieron", "alguna", "discapacidad", "permanente", "alemania", "perdi\u00f3", "al", "de", "su", "poblaci\u00f3n", "activa", "masculina", "austriahungr\u00eda", "al", "y", "francia", "a", "un", "en", "alemania", "murieron", "civiles", "m\u00e1s", "de", "los", "que", "habr\u00edan", "muerto", "en", "tiempos", "de", "paz", "consecuencia", "de", "la", "escasez", "de", "alimentos", "y", "la", "malnutrici\u00f3n", "que", "debilitaron", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "frente", "a", "las", "enfermedades", "en", "otras", "partes", "del", "mundo", "el", "hambre", "tambi\u00e9n", "fue", "un", "problema", "como", "en", "l\u00edbano", "donde", "para", "el", "final", "de", "la", "guerra", "hab\u00edan", "muerto", "de", "inanici\u00f3n", "unas", "personas", "el", "hambre", "y", "las", "enfermedades", "se", "cebaron", "especialmente", "con", "rusia", "una", "de", "las", "naciones", "m\u00e1s", "perjudicadas", "por", "la", "primera", "guerra", "mundial", "y", "que", "tras", "su", "fin", "vivi\u00f3", "una", "cruenta", "guerra", "civil", "se", "calcula", "que", "hasta", "millones", "de", "rusos", "murieron", "en", "la", "hambruna", "de", "producto", "de", "una", "mala", "cosecha", "y", "de", "los", "conflictos", "b\u00e9licos", "en", "hab\u00eda", "en", "rusia", "entre", "y", "millones", "de", "ni\u00f1os", "sin", "hogar", "tras", "una", "d\u00e9cada", "de", "devastaci\u00f3n", "miles", "de", "personas", "en", "su", "mayor\u00eda", "rusos", "antisovi\u00e9ticos", "abandonaron", "el", "pa\u00eds", "tras", "la", "revoluci\u00f3n", "y", "emigraron", "principalmente", "a", "francia", "reino", "unido", "estados", "unidos", "y", "a", "la", "ciudad", "china", "de", "harbin", "donde", "viv\u00edan", "m\u00e1s", "de", "rusos", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "en", "las", "ca\u00f3ticas", "condiciones", "de", "guerra", "las", "enfermedades", "florecieron", "solo", "en", "el", "tifus", "exantem\u00e1tico", "epid\u00e9mico", "transmitido", "por", "los", "piojos", "mat\u00f3", "a", "personas", "en", "serbia", "entre", "y", "rusia", "sufri\u00f3", "millones", "de", "infecciones", "y", "tres", "millones", "de", "muertos", "por", "tifus", "epid\u00e9mico", "en", "millones", "de", "rusos", "contrajeron", "la", "malaria", "que", "ya", "hab\u00eda", "registrado", "un", "fuerte", "aumento", "en", "los", "a\u00f1os", "previos", "a", "la", "guerra", "especialmente", "tr\u00e1gica", "fue", "la", "pandemia", "de", "gripe", "de", "que", "mat\u00f3", "a", "un", "m\u00ednimo", "de", "millones", "de", "personas", "en", "todo", "el", "mundo", "con", "estimaciones", "que", "apuntan", "incluso", "a", "millones", "y", "que", "solo", "en", "la", "india", "brit\u00e1nica", "dej\u00f3", "entre", "y", "millones", "de", "v\u00edctimas", "mortales", "la", "gripe", "espa\u00f1ola", "llamada", "as\u00ed", "por", "ser", "la", "espa\u00f1a", "neutral", "uno", "de", "los", "\u00fanicos", "lugares", "donde", "se", "inform\u00f3", "de", "ella", "los", "pa\u00edses", "beligerantes", "censuraron", "las", "informaciones", "se", "convirti\u00f3", "en", "uno", "de", "los", "desastres", "m\u00e1s", "mort\u00edferos", "de", "la", "historia", "de", "la", "humanidad", "redujo", "la", "esperanza", "de", "vida", "en", "estados", "unidos", "en", "casi", "a\u00f1os", "y", "tuvo", "la", "particularidad", "de", "ser", "especialmente", "mortal", "en", "adultos", "j\u00f3venes", "y", "de", "propagarse", "fundamentalmente", "en", "verano", "y", "oto\u00f1o", "en", "el", "hemisferio", "norte", "cuando", "lo", "habitual", "es", "en", "invierno", "el", "acad\u00e9mico", "andrew", "pricesmith", "incluso", "sugiri\u00f3", "que", "las", "mayores", "tasas", "de", "mortalidad", "en", "alemania", "y", "austria", "por", "la", "gripe", "ayudaron", "a", "inclinar", "la", "balanza", "de", "la", "guerra", "en", "favor", "de", "los", "aliados", "en", "otros", "\u00e1mbitos", "como", "consecuencia", "de", "la", "guerra", "grecia", "combati\u00f3", "contra", "turqu\u00eda", "en", "una", "guerra", "que", "termin\u00f3", "con", "el", "tratado", "de", "lausana", "y", "el", "intercambio", "de", "poblaci\u00f3n", "entre", "ambos", "pa\u00edses", "en", "el", "que", "participaron", "unas", "dos", "millones", "de", "personas", "y", "donde", "seg\u00fan", "algunas", "fuentes", "murieron", "cientos", "de", "miles", "de", "griegos", "en", "lo", "que", "se", "conoce", "como", "el", "genocidio", "griego", "un", "t\u00e9rmino", "que", "sin", "embargo", "a\u00fan", "es", "pol\u00e9mico", "la", "alarma", "social", "el", "temor", "y", "la", "violencia", "generalizada", "tras", "la", "revoluci\u00f3n", "rusa", "de", "y", "la", "posterior", "guerra", "civil", "dejaron", "m\u00e1s", "de", "pogromos", "en", "los", "territorios", "del", "antiguo", "imperio", "ruso", "sobre", "todo", "en", "ucrania", "y", "perpetrados", "por", "elementos", "anti", "bolcheviques", "fuentes", "jud\u00edas", "estiman", "que", "entre", "y", "civiles", "jud\u00edos", "murieron", "en", "aquellas", "matanzas", "influencia", "en", "el", "ascenso", "del", "fascismo", "y", "el", "nazismo", "el", "ascenso", "del", "nazismo", "y", "el", "fascismo", "incluy\u00f3", "un", "renacimiento", "del", "nacionalismo", "y", "un", "rechazo", "a", "los", "numerosos", "cambios", "de", "posguerra", "del", "mismo", "modo", "en", "alemania", "se", "populariz\u00f3", "la", "leyenda", "de", "la", "pu\u00f1alada", "por", "la", "espalda", "dolchsto\u00dflegende", "un", "testimonio", "sin", "igual", "del", "estado", "psicol\u00f3gico", "en", "que", "se", "encontraba", "la", "poblaci\u00f3n", "alemana", "tras", "la", "derrota", "y", "su", "rechazo", "a", "la", "responsabilidad", "del", "conflicto", "que", "le", "atribu\u00edan", "los", "vencedores", "esta", "teor\u00eda", "consist\u00eda", "en", "la", "creencia", "de", "que", "alemania", "no", "hab\u00eda", "perdido", "la", "guerra", "por", "razones", "militares", "sino", "por", "el", "enemigo", "interior", "o", "sea", "los", "partidos", "de", "izquierda", "responsables", "del", "proceso", "revolucionario", "alem\u00e1n", "y", "los", "jud\u00edos", "la", "aceptaci\u00f3n", "de", "esta", "leyenda", "por", "una", "parte", "importante", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "deslegitim\u00f3", "al", "gobierno", "de", "weimar", "y", "desestabiliz\u00f3", "el", "sistema", "lo", "que", "fue", "aprovechado", "especialmente", "por", "la", "extrema", "derecha", "incluyendo", "al", "movimiento", "nazi", "que", "supo", "capitalizar", "el", "descontento", "por", "el", "tratado", "de", "versalles", "italia", "a", "pesar", "de", "ser", "uno", "de", "los", "pa\u00edses", "vencedores", "sali\u00f3", "decepcionada", "de", "los", "acuerdos", "de", "paz", "por", "la", "arrogancia", "de", "los", "aliados", "en", "su", "trato", "con", "ella", "y", "la", "insatisfacci\u00f3n", "por", "los", "escasos", "beneficios", "obtenidos", "por", "la", "guerra", "este", "clima", "de", "frustraci\u00f3n", "con", "continuas", "huelgas", "y", "disturbios", "y", "las", "promesas", "incumplidas", "de", "reino", "unido", "y", "francia", "fue", "aprovechado", "por", "benito", "mussolini", "y", "su", "partido", "nacional", "fascista", "que", "se", "gan\u00f3", "en", "especial", "el", "apoyo", "de", "la", "peque\u00f1a", "burgues\u00eda", "rural", "ya", "que", "al", "igual", "que", "en", "alemania", "el", "fascismo", "responsabilizaba", "a", "los", "partidos", "de", "izquierda", "de", "la", "inestabilidad", "social", "que", "viv\u00eda", "el", "pa\u00eds", "testimonios", "literatura", "y", "filmograf\u00eda", "en", "sus", "memorias", "de", "mi", "vida", "el", "mariscal", "paul", "von", "hindenburg", "considera", "que", "alemania", "no", "perdi\u00f3", "la", "guerra", "por", "causas", "militares", "en", "se", "public\u00f3", "la", "biograf\u00eda", "de", "mata", "hari", "de", "russell", "warren", "howe", "roger", "vercel", "public\u00f3", "una", "famosa", "serie", "de", "novelas", "sobre", "el", "capit\u00e1n", "conan", "que", "dio", "lugar", "a", "la", "pel\u00edcula", "hom\u00f3nima", "de", "bertrand", "tavernier", "tambi\u00e9n", "fue", "llevada", "al", "cine", "el", "pabell\u00f3n", "de", "los", "oficiales", "de", "marc", "dugail", "por", "fran\u00e7ois", "dupeyron", "han", "tratado", "el", "tema", "derek", "robinson", "alexander", "fullerton", "y", "anne", "perry", "jan", "morris", "elabor\u00f3", "una", "biograf\u00eda", "del", "almirante", "fisher", "peter", "kilduff", "una", "nueva", "del", "bar\u00f3n", "rojo", "hay", "ensayos", "sobre", "la", "guerra", "a\u00e9rea", "aces", "falling", "de", "peter", "hart", "o", "on", "a", "wing", "and", "a", "prayer", "de", "joshua", "levine", "en", "tolkien", "and", "the", "great", "war", "harper", "collins", "se", "rastrea", "en", "las", "im\u00e1genes", "que", "vio", "el", "autor", "en", "las", "trincheras", "los", "paisajes", "desolados", "de", "mordor", "la", "salvaci\u00f3n", "de", "minas", "tirith", "por", "un", "ej\u00e9rcito", "de", "muertos", "la", "habr\u00eda", "inspirado", "un", "texto", "de", "siegfried", "sassoon", "muchos", "poetas", "brit\u00e1nicos", "escribieron", "sobre", "esta", "traum\u00e1tica", "experiencia", "her", "privates", "we", "de", "frederic", "manning", "fue", "aplaudida", "por", "hemingway", "t", "s", "eliot", "y", "t", "e", "lawrence", "la", "marcha", "radetzky", "de", "joseph", "roth", "retrata", "el", "fin", "del", "imperio", "austroh\u00fangaro", "sat\u00edrica", "es", "la", "visi\u00f3n", "del", "cl\u00e1sico", "checo", "las", "aventuras", "del", "buen", "soldado", "svejk", "de", "jaroslav", "haek", "son", "cl\u00e1sicos", "del", "pacifismo", "sin", "novedad", "en", "el", "frente", "de", "erich", "mar\u00eda", "remarque", "y", "johnny", "cogi\u00f3", "su", "fusil", "de", "dalton", "trumbo", "tambi\u00e9n", "es", "cl\u00e1sica", "adi\u00f3s", "a", "las", "armas", "de", "hemingway", "y", "el", "final", "del", "desfile", "de", "ford", "madox", "ford", "otros", "grandes", "cl\u00e1sicos", "del", "conflicto", "son", "adi\u00f3s", "a", "todo", "eso", "memorias", "de", "robert", "graves", "los", "siete", "pilares", "de", "la", "sabidur\u00eda", "de", "t", "e", "lawrence", "tempestades", "de", "acero", "de", "ernst", "j\u00fcnger", "y", "el", "miedo", "de", "gabriel", "chevallier", "en", "el", "cine", "destacan", "senderos", "de", "gloria", "de", "stanley", "kubrick", "basada", "en", "una", "novela", "de", "humphrey", "cobb", "inspirada", "en", "hechos", "reales", "la", "gran", "ilusi\u00f3n", "de", "jean", "renoir", "sargento", "york", "de", "howard", "hawks", "sin", "novedad", "en", "el", "frente", "en", "su", "varias", "versiones", "rey", "y", "patria", "de", "joseph", "losey", "el", "gran", "desfile", "de", "king", "vidor", "gallipoli", "de", "peter", "weir", "capit\u00e1n", "conan", "el", "pabell\u00f3n", "de", "los", "oficiales", "y", "lawrence", "de", "arabia", "y", "war", "horse", "de", "steven", "spielberg", "basada", "en", "la", "novela", "hom\u00f3nima", "de", "michael", "morpugo", "y", "de", "sam", "mendes", "en", "cuanto", "a", "filmes", "sobre", "aviaci\u00f3n", "est\u00e1n", "desde", "alas", "o", "\u00e1guilas", "azules", "y", "flyboys", "en", "cuanto", "al", "campo", "musical", "la", "principal", "aportaci\u00f3n", "de", "la", "gran", "guerra", "a", "la", "cultura", "popular", "del", "siglo", "xx", "fue", "la", "c\u00e9lebre", "canci\u00f3n", "lili", "marleen", "compuesta", "por", "el", "joven", "soldado", "alem\u00e1n", "hans", "leip", "en", "mientras", "cumpl\u00eda", "servicio", "en", "el", "frente", "ruso", "escrita", "inicialmente", "en", "forma", "de", "poes\u00eda", "su", "melanc\u00f3lica", "letra", "estaba", "dedicada", "a", "una", "novia", "imaginaria", "fruto", "de", "la", "combinaci\u00f3n", "de", "su", "aut\u00e9ntica", "novia", "lil\u00ed", "hija", "del", "due\u00f1o", "de", "los", "ultramarinos", "de", "su", "ciudad", "natal", "con", "una", "enigm\u00e1tica", "marleen", "cuya", "identidad", "ha", "sido", "atribuida", "a", "la", "novia", "de", "alg\u00fan", "amigo", "de", "leip", "o", "a", "una", "enfermera", "que", "este", "conoci\u00f3", "por", "aquellas", "fechas", "mientras", "serv\u00eda", "en", "la", "guerra", "en", "el", "poema", "el", "joven", "soldado", "se", "desped\u00eda", "de", "esta", "novia", "idealizada", "en", "la", "puerta", "de", "su", "cuartel", "bajo", "la", "on\u00edrica", "luz", "de", "un", "farol", "leip", "sobrevivi\u00f3", "a", "la", "guerra", "y", "milagrosamente", "tambi\u00e9n", "muchos", "de", "los", "poemas", "que", "escribi\u00f3", "durante", "su", "tiempo", "de", "servicio", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "cuando", "leip", "se", "hab\u00eda", "convertido", "en", "un", "reputado", "novelista", "y", "dramaturgo", "los", "poemas", "de", "su", "\u00e9poca", "de", "juventud", "fueron", "publicados", "en", "una", "colecci\u00f3n", "que", "vio", "la", "luz", "en", "uno", "de", "ellos", "el", "que", "llevaba", "el", "nombre", "de", "das", "lied", "eines", "jungen", "soldaten", "auf", "der", "wacht", "'la", "canci\u00f3n", "de", "un", "joven", "soldado", "de", "guardia'", "llam\u00f3", "la", "atenci\u00f3n", "del", "compositor", "norbert", "schulze", "que", "decidi\u00f3", "musicalizarlo", "con", "el", "nombre", "das", "m\u00e4dchen", "unter", "der", "laterne", "'la", "chica", "bajo", "la", "farola'", "y", "no", "con", "el", "que", "ha", "pasado", "a", "la", "historia", "para", "esto", "hubo", "que", "esperar", "a", "cuando", "fue", "estrenada", "por", "la", "conocida", "cantante", "alemana", "lale", "andersen", "ya", "con", "el", "nombre", "de", "lili", "marleen", "durante", "los", "a\u00f1os", "siguientes", "alcanz\u00f3", "una", "inmensa", "popularidad", "entre", "los", "soldados", "de", "ambos", "bandos", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "y", "a\u00fan", "despu\u00e9s", "de", "esta", "su", "fama", "sigui\u00f3", "creciendo", "hasta", "llegar", "a", "ser", "considerada", "como", "una", "de", "las", "canciones", "m\u00e1s", "influyentes", "del", "siglo", "xx", "la", "banda", "sueca", "de", "heavy", "metal", "sabaton", "public\u00f3", "un", "\u00e1lbum", "exclusivamente", "acerca", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "the", "great", "war", "lanzado", "el", "de", "julio", "de", "donde", "se", "habla", "sobre", "los", "personajes", "y", "batallas", "m\u00e1s", "importantes", "del", "conflicto", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "anexol\u00edderes", "de", "las", "potencias", "centrales", "en", "la", "primera", "guerra", "mundial", "per\u00edodo", "de", "entreguerras", "segunda", "guerra", "mundial", "anexoveteranos", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "papel", "de", "la", "mujer", "en", "la", "primera", "guerra", "mundial", "centenario", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "grecia", "durante", "la", "primera", "guerra", "mundial", "luftfahrtruppen", "luftstreitkr\u00e4fte", "bajas", "en", "la", "primera", "guerra", "mundial", "notas", "referencias", "bibliograf\u00eda", "afflerbach", "holger", "falkenhayn", "politisches", "denken", "und", "handeln", "im", "kaiserreich", "m\u00fanich", "oldenbourg", "isbn", "bade", "klaus", "j", "brown", "allison", "migration", "in", "european", "history", "the", "making", "of", "europe", "en", "ingl\u00e9s", "traducci\u00f3n", "del", "alem\u00e1n", "oxford", "blackwell", "isbn", "ball", "alan", "m", "and", "now", "my", "soul", "is", "hardened", "abandoned", "children", "in", "soviet", "russia", "berkeley", "university", "of", "california", "press", "isbn", "bass", "gary", "jonathan", "stay", "the", "hand", "of", "vengeance", "the", "politics", "of", "war", "crimes", "tribunals", "princeton", "ee", "uu", "princeton", "university", "press", "isbn", "clark", "cristopher", "son\u00e1mbulos", "c\u00f3mo", "europa", "fue", "a", "la", "guerra", "en", "barcelona", "galaxia", "gutenberg", "c\u00edrculo", "de", "lectores", "isbn", "chickering", "roger", "imperial", "germany", "and", "the", "great", "war", "cambrige", "cambridge", "university", "press", "isbn", "oclc", "cook", "tim", "the", "politics", "of", "surrender", "canadian", "soldiers", "and", "the", "killing", "of", "prisoners", "in", "the", "great", "war", "the", "journal", "of", "military", "history", "issn", "doijmh", "consultado", "el", "de", "octubre", "de", "cross", "wilbur", "l", "zeppelins", "of", "world", "war", "i", "nueva", "york", "paragon", "press", "isbn", "crouzet", "maurice", "historia", "general", "de", "las", "civilizaciones", "el", "siglo", "xix", "volumen", "v", "ediciones", "destino", "isbn", "crouzet", "maurice", "historia", "general", "de", "las", "civilizaciones", "la", "\u00e9poca", "contempor\u00e1nea", "volumen", "vi", "ediciones", "destino", "isbn", "crowe", "david", "the", "essentials", "of", "european", "history", "to", "world", "war", "i", "and", "europe", "in", "crisis", "research", "and", "education", "association", "isbn", "edmonds", "j", "e", "military", "operations", "france", "and", "belgium", "the", "german", "march", "offensive", "and", "its", "preliminaries", "en", "ingl\u00e9s", "a\u00f1o", "edici\u00f3n", "londres", "history", "of", "the", "great", "war", "based", "on", "official", "documents", "historical", "section", "of", "the", "committee", "of", "imperial", "defence", "i", "imperial", "war", "museum", "&", "battery", "press", "ed", "isbn", "erickson", "edward", "j", "ordered", "to", "die", "a", "history", "of", "the", "ottoman", "army", "in", "the", "first", "world", "war", "greenwood", "press", "isbn", "evans", "david", "the", "first", "world", "war", "londres", "hodder", "arnold", "isbn", "ferguson", "niall", "the", "pity", "of", "war", "nueva", "york", "basic", "books", "isbn", "fromkin", "david", "europe's", "last", "summer", "who", "started", "the", "great", "war", "in", "en", "ingl\u00e9s", "nueva", "york", "alfred", "a", "knopf", "isbn", "gray", "randal", "argyle", "christopher", "chronicle", "of", "the", "first", "world", "war", "isbn", "oclc", "george", "grenville", "phillimore", "hugh", "h", "l", "bellot", "treatment", "of", "prisoners", "of", "war", "transactions", "of", "the", "grotius", "society", "hall", "richard", "c", "bulgaria", "in", "the", "first", "world", "war", "the", "historian", "en", "ingl\u00e9s", "doijx", "halpern", "paul", "g", "a", "naval", "history", "of", "world", "war", "i", "nueva", "york", "routledge", "isbn", "hartcup", "guy", "the", "war", "of", "invention", "scientific", "developments", "en", "ingl\u00e9s", "brassey's", "defence", "publishers", "isbn", "havighurst", "alfred", "j", "britain", "in", "transition", "the", "twentieth", "century", "cuarta", "edici\u00f3n", "estados", "unidos", "university", "of", "chicago", "press", "isbn", "hull", "isabel", "virginia", "absolute", "destruction", "military", "culture", "and", "the", "practices", "of", "war", "in", "imperial", "germany", "cornell", "university", "press", "isbn", "johnson", "james", "edgar", "full", "circle", "the", "story", "of", "air", "fighting", "londres", "cassell", "isbn", "keegan", "john", "the", "first", "world", "war", "hutchinson", "isbn", "keegan", "j", "der", "erste", "weltkrieg", "eine", "europ\u00e4ische", "trag\u00f6die", "rowohlt", "taschenbuch", "isbn", "keene", "jennifer", "d", "world", "war", "i", "daily", "life", "through", "history", "series", "westport", "connecticut", "greenwood", "press", "p", "isbn", "kitchen", "martin", "europe", "between", "the", "wars", "nueva", "york", "longman", "isbn", "lehmann", "hartmut", "van", "der", "veer", "peter", "nation", "and", "religion", "perspectives", "on", "europe", "and", "asia", "princeton", "princeton", "university", "press", "isbn", "llistosella", "mar\u00eda", "teresa", "navarro", "francesc", "ed", "historia", "universal", "las", "guerras", "mundiales", "mc", "salvat", "el", "pa\u00eds", "tomo", "isbn", "lozano", "\u00e1lvaro", "breve", "historia", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "madrid", "nowtilus", "s", "l", "p", "isbn", "ludendorff", "erich", "my", "war", "memories", "hutchinson", "&", "co", "oclc", "magliveras", "konstantinos", "d", "exclusion", "from", "participation", "in", "international", "organisations", "the", "law", "and", "practice", "behind", "member", "states'", "expulsion", "and", "suspension", "of", "membership", "martinus", "nijhoff", "publishers", "isbn", "martel", "gordon", "the", "origins", "of", "the", "first", "world", "war", "en", "ingl\u00e9s", "harlow", "pearson", "longman", "mclellan", "edwin", "n", "the", "united", "states", "marine", "corps", "in", "the", "world", "war", "cuerpo", "de", "marines", "de", "estados", "unidos", "mosier", "john", "germany", "and", "the", "development", "of", "combined", "arms", "tactics", "myth", "of", "the", "great", "war", "how", "the", "germans", "won", "the", "battles", "and", "how", "the", "americans", "saved", "the", "allies", "en", "ingl\u00e9s", "nueva", "york", "harper", "collins", "isbn", "nicholson", "gerald", "w", "l", "canadian", "expeditionary", "force", "official", "history", "of", "the", "canadian", "army", "in", "the", "first", "world", "war", "ottawa", "r", "duhamel", "queen's", "printer", "and", "controller", "of", "stationery", "oclc", "northedge", "f", "s", "the", "league", "of", "nations", "its", "life", "and", "times", "nueva", "york", "holmes", "&", "meier", "isbn", "painter", "d", "s", "oil", "and", "the", "american", "century", "journal", "of", "american", "history", "en", "ingl\u00e9s", "issn", "doijahistjas", "parker", "geoffrey", "historia", "de", "la", "guerra", "madrid", "espa\u00f1a", "akal", "p", "isbn", "pitt", "barrie", "the", "last", "act", "pen", "&", "sword", "isbn", "oclc", "prior", "robin", "the", "first", "world", "war", "londres", "cassell", "isbn", "x", "renouvin", "pierre", "la", "crisis", "europea", "y", "la", "primera", "guerra", "mundial", "madrid", "espa\u00f1a", "akal", "p", "isbn", "rickard", "j", "erich", "von", "ludendorff", "german", "general", "wwwhistoryofwarorg", "en", "ingl\u00e9s", "military", "history", "encyclopedia", "on", "the", "web", "saadi", "abdulilah", "dreaming", "of", "greater", "syria", "catar", "al", "jazeera", "stevenson", "david", "armaments", "and", "the", "coming", "of", "war", "europe", "nueva", "york", "estados", "unidos", "oxford", "university", "press", "isbn", "stevenson", "david", "cataclysm", "the", "first", "world", "war", "as", "political", "tragedy", "nueva", "york", "basic", "books", "isbn", "oclc", "terraine", "john", "ordeal", "of", "victory", "lippincott", "isbn", "oclc", "taylor", "alan", "john", "percival", "the", "first", "world", "war", "and", "its", "aftermath", "en", "ingl\u00e9s", "londres", "folio", "society", "tucker", "spencer", "c", "roberts", "priscilla", "mary", "encyclopedia", "of", "world", "war", "i", "santa", "b\u00e1rbara", "abcclio", "isbn", "van", "courtland", "moon", "john", "ellis", "united", "states", "chemical", "warfare", "policy", "in", "world", "war", "ii", "a", "captive", "of", "coalition", "policy", "the", "journal", "of", "military", "history", "doi", "westwell", "ian", "world", "war", "i", "day", "by", "day", "minesota", "mbi", "publishing", "isbn", "willmott", "h", "p", "world", "war", "i", "en", "ingl\u00e9s", "nueva", "york", "dorling", "kindersley", "isbn", "winter", "denis", "the", "first", "of", "the", "few", "fighter", "pilots", "of", "the", "first", "world", "war", "penguin", "isbn", "zieger", "robert", "h", "america's", "great", "war", "world", "war", "i", "and", "the", "american", "experience", "lanham", "maryland", "rowman", "&", "littlefield", "p", "isbn", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "primera", "guerra", "mundial", "wikiquote", "alberga", "frases", "c\u00e9lebres", "de", "o", "sobre", "primera", "guerra", "mundial", "wikisource", "contiene", "obras", "originales", "sobre", "el", "ultim\u00e1tum", "de", "austriahungr\u00eda", "a", "serbia", "archivo", "de", "im\u00e1genes", "en", "franc\u00e9s", "en", "franc\u00e9s", "vestigie", "militaire", "guerra", "de", "trincheras", "en", "youtube", "portal", "interactivo", "\"", "a\u00f1os", "primera", "guerra", "mundial\"", "emol", "first", "world", "war", "p\u00e1gina", "muy", "completa", "sobre", "la", "primera", "guerra", "mundial", "en", "ingl\u00e9s", "efg", "proyecto", "de", "digitalizaci\u00f3n", "del", "cine", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "en", "ingl\u00e9s"]