["la", "q", "en", "may\u00fascula", "q", "nombre", "cu", "plural", "cus", "es", "la", "decimoctava", "letra", "y", "la", "decimocuarta", "consonante", "del", "alfabeto", "espa\u00f1ol", "y", "la", "decimos\u00e9ptima", "letra", "del", "alfabeto", "latino", "b\u00e1sico", "se", "usa", "principalmente", "ante", "las", "vocales", "e", "o", "i", "mediante", "la", "interposici\u00f3n", "de", "una", "u", "que", "normalmente", "es", "muda", "historia", "se", "corresponde", "con", "la", "letra", "q", "del", "alfabeto", "latino", "que", "proviene", "de", "la", "letra", "qof", "fenicia", "su", "origen", "parece", "remontarse", "al", "antiguo", "signo", "nahas", "que", "representaba", "una", "serpiente", "de", "gran", "porte", "hasta", "su", "desaparici\u00f3n", "en", "el", "siglo", "i", "las", "primeras", "min\u00fasculas", "las", "unciales", "y", "las", "semiunciales", "cl\u00e1sicas", "tuvieron", "formas", "may\u00fasculas", "uso", "fon\u00e9tico", "la", "q", "espa\u00f1ola", "al", "igual", "que", "la", "francesa", "representa", "un", "fonema", "oclusivo", "velar", "sordo", "id\u00e9ntico", "a", "la", "k", "delante", "de", "las", "vocales", "\"e\"", "o", "\"i\"", "interponiendo", "una", "\"u\"", "muda", "que", "y", "qui", "sin", "embargo", "en", "otros", "idiomas", "se", "pronuncia", "la", "u", "que", "sigue", "a", "la", "letra", "q", "de", "hecho", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "lenguas", "europeas", "esta", "letra", "q", "se", "usa", "para", "las", "s\u00edlabas", "\"cua\"", "\"cue\"", "\"cui\"", "\"cuo\"", "y", "en", "pocos", "idiomas", "\"cu\"", "ejemplos", "\"aqua\"", "en", "lat\u00edn", "\"cinquanta\"", "en", "italiano", "\"squid\"", "en", "ingl\u00e9s", "\"quale\"", "en", "ido", "en", "el", "caso", "del", "portugu\u00e9s", "y", "catal\u00e1n", "se", "pronuncia", "la", "letra", "u", "en", "qua", "y", "quo", "y", "en", "catal\u00e1n", "se", "utiliza", "la", "di\u00e9resis", "en", "q\u00fce", "y", "q\u00fci", "para", "que", "haga", "la", "misma", "funci\u00f3n", "en", "g\u00fce", "y", "g\u00fci", "aunque", "hay", "otros", "tantos", "idiomas", "en", "los", "que", "la", "u", "es", "muda", "como", "por", "ejemplo", "en", "franc\u00e9s", "en", "el", "cual", "por", "ejemplo", "la", "u", "de", "quatre", "lo", "es", "representa", "la", "oclusiva", "uvular", "sorda", "en", "el", "alfabeto", "fon\u00e9tico", "internacional", "en", "los", "idiomas", "quechua", "aimara", "azer\u00ed", "y", "uzbeko", "as\u00ed", "como", "en", "la", "romanizaci\u00f3n", "del", "n\u00e1huatl", "cl\u00e1sico", "y", "del", "inuktitut", "entre", "otros", "tambi\u00e9n", "representa", "la", "oclusiva", "uvular", "sorda", "en", "t\u00e1rtaro", "representa", "la", "oclusiva", "velar", "sonora", "en", "lat\u00edn", "el", "d\u00edgrafo", "qu", "representa", "una", "oclusiva", "velar", "sorda", "labializada", "k", "en", "pinyin", "representa", "una", "africada", "palatal", "sorda", "aspirada", "t", "en", "alban\u00e9s", "representa", "una", "oclusiva", "palatal", "sorda", "c", "en", "el", "idioma", "turco", "en", "el", "idioma", "turco", "la", "q", "no", "existe", "al", "igual", "que", "las", "letras", "w", "y", "x", "ya", "que", "no", "es", "una", "necesidad", "en", "el", "idioma", "como", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "lenguas", "t\u00farquicas", "representaciones", "alternativas", "en", "alfabeto", "fon\u00e9tico", "aeron\u00e1utico", "se", "le", "asigna", "la", "palabra", "quebec", "en", "c\u00f3digo", "morse", "es", "\u00b7", "referencias", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "q", "wikcionario", "tiene", "definiciones", "y", "otra", "informaci\u00f3n", "sobre", "q", "diccionariosdigitales", "letra", "q", "archivado", "el", "de", "julio", "de", "en", "wayback", "machine"]