["quebec", "en", "franc\u00e9s", "qu\u00e9bec", "o", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "es", "la", "capital", "de", "la", "provincia", "de", "quebec", "ubicada", "al", "este", "de", "canad\u00e1", "fundada", "por", "samuel", "de", "champlain", "en", "su", "centro", "hist\u00f3rico", "un", "recinto", "amurallado", "de", "estilo", "franc\u00e9s", "del", "siglo", "xviii", "que", "recibe", "el", "nombre", "de", "vieuxqu\u00e9bec", "viejo", "quebec", "en", "espa\u00f1ol", "fue", "declarada", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "por", "la", "unesco", "en", "con", "una", "poblaci\u00f3n", "de", "habitantes", "en", "seg\u00fan", "statistics", "canada", "y", "con", "datos", "del", "censo", "de", "la", "ciudad", "es", "la", "novena", "mayor", "del", "pa\u00eds", "la", "segunda", "de", "la", "provincia", "hom\u00f3nima", "por", "poblaci\u00f3n", "y", "el", "\u00ba", "municipio", "canadiense", "por", "\u00e1rea", "adem\u00e1s", "su", "\u00e1rea", "metropolitana", "la", "comunidad", "metropolitana", "de", "quebec", "engloba", "municipios", "que", "alcanzan", "los", "&&&&&&&&&&&&&&", "habitantes", "repartidos", "en", "una", "superficie", "de", "km\u00b2", "la", "ciudad", "celebr\u00f3", "su", "\u00ba", "aniversario", "de", "su", "fundaci\u00f3n", "en", "el", "a\u00f1o", "es", "la", "segunda", "ciudad", "m\u00e1s", "poblada", "de", "la", "provincia", "de", "quebec", "despu\u00e9s", "de", "montreal", "est\u00e1", "situada", "a", "orillas", "del", "r\u00edo", "san", "lorenzo", "en", "torno", "a", "una", "colina", "donde", "se", "eleva", "el", "hotel", "ch\u00e2teau", "frontenac", "hotel", "frontenac", "el", "clima", "es", "bastante", "lluvioso", "con", "una", "media", "de", "d\u00edas", "lluviosos", "al", "a\u00f1o", "mm", "de", "precipitaci\u00f3n", "total", "de", "la", "cual", "mm", "son", "de", "nieve", "la", "temperatura", "media", "anual", "es", "de", "\u00b0c", "siendo", "enero", "el", "mes", "m\u00e1s", "fr\u00edo", "con", "temperaturas", "medias", "de", "\u00b0c", "y", "julio", "el", "m\u00e1s", "c\u00e1lido", "con", "temperaturas", "medias", "de", "\u00b0c", "\u00b0c", "quebec", "es", "una", "metr\u00f3polis", "puramente", "franc\u00f3fona", "ya", "que", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "del", "\u00e1rea", "metropolitana", "de", "quebec", "s\u00f3lo", "usa", "el", "idioma", "franc\u00e9s", "frente", "a", "solo", "un", "de", "poblaci\u00f3n", "angl\u00f3fona", "que", "se", "ven", "en", "la", "necesidad", "de", "aprender", "franc\u00e9s", "para", "ser", "entendidos", "hay", "una", "m\u00ednima", "poblaci\u00f3n", "biling\u00fce", "de", "no", "necesariamente", "de", "ingl\u00e9s", "y", "franc\u00e9s", "y", "el", "resto", "pertenecen", "a", "minor\u00edas", "ling\u00fc\u00edsticas", "que", "no", "llegan", "al", "siendo", "la", "m\u00e1s", "numerosa", "la", "de", "habla", "hispana", "toponimia", "el", "estrechamiento", "del", "r\u00edo", "entre", "las", "ciudades", "de", "quebec", "y", "de", "l\u00e9vis", "en", "la", "ribera", "opuesta", "le", "dieron", "el", "nombre", "a", "la", "ciudad", "kebec", "una", "palabra", "de", "origen", "algonquino", "que", "significa", "all\u00e1", "donde", "el", "r\u00edo", "se", "estrecha", "otra", "teor\u00eda", "aunque", "menos", "conocida", "que", "la", "anterior", "afirma", "que", "el", "nombre", "de", "la", "ciudad", "pudo", "ser", "a", "causa", "de", "la", "confusi\u00f3n", "de", "samuel", "de", "champlain", "cuando", "los", "nativos", "lo", "invitaron", "a", "bajar", "kepec", "tom\u00f3", "esta", "palabra", "como", "el", "nombre", "de", "su", "regi\u00f3n", "otra", "hip\u00f3tesis", "relata", "que", "la", "ciudad", "lleva", "el", "nombre", "de", "los", "aut\u00f3ctonos", "que", "habitaban", "cerca", "de", "la", "regi\u00f3n", "los", "ebik", "actualmente", "conocidos", "como", "monta\u00f1eses", "se", "consideraron", "otros", "dos", "nombres", "para", "la", "ciudad", "en", "el", "transcurso", "del", "tiempo", "champlain", "la", "denomin\u00f3", "a", "los", "pocos", "a\u00f1os", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "con", "el", "nombre", "de", "ludovica", "en", "honor", "al", "rey", "luis", "xiii", "soberano", "franc\u00e9s", "de", "la", "\u00e9poca", "tambi\u00e9n", "se", "denomin\u00f3", "con", "la", "palabra", "amerindia", "de", "stadacona", "al", "crearse", "la", "confederaci\u00f3n", "canadiense", "en", "el", "a\u00f1o", "para", "evitar", "la", "ambig\u00fcedad", "con", "el", "nombre", "de", "la", "nueva", "provincia", "de", "quebec", "las", "primeras", "ortograf\u00edas", "francesas", "del", "nombre", "fueron", "quebecq", "levasseur", "k\u00e9bec", "lescarbot", "quebec", "champlain", "de", "igual", "forma", "el", "gentilicio", "ha", "tomado", "las", "siguiente", "formas", "hist\u00f3ricamente", "k\u00e9b\u00e9cois", "qu\u00e9beccois", "quebecois", "qu\u00e9b\u00e9cois", "qu\u00e9becquois", "qu\u00e9b\u00e9cuois", "quebequois", "qu\u00e9b\u00e9quois", "incluso", "stadaconien", "que", "recuerda", "el", "nombre", "amerindio", "de", "quebec", "stadacon\u00e9", "denominaci\u00f3n", "en", "espa\u00f1ol", "para", "diferenciar", "entre", "la", "ciudad", "y", "la", "provincia", "se", "habla", "de", "la", "ciudad", "de", "quebec", "y", "de", "la", "provincia", "de", "quebec", "en", "franc\u00e9s", "la", "provincia", "se", "llama", "'le", "qu\u00e9bec'", "mientras", "que", "la", "ciudad", "es", "simplemente", "qu\u00e9bec", "sin", "el", "art\u00edculo", "oficialmente", "y", "seg\u00fan", "la", "comisi\u00f3n", "de", "toponimia", "de", "quebec", "la", "ciudad", "se", "denomina", "\"la", "qu\u00e9bec\"", "con", "acento", "agudo", "sin", "ninguna", "menci\u00f3n", "a", "\"ciudad\"", "a", "nivel", "provincial", "y", "federal", "tanto", "en", "ingl\u00e9s", "como", "en", "franc\u00e9s", "sin", "embargo", "es", "com\u00fan", "el", "uso", "de", "quebec", "city", "y", "de", "qu\u00e9bec", "city", "en", "ingl\u00e9s", "historia", "or\u00edgenes", "la", "ciudad", "de", "quebec", "es", "uno", "de", "los", "asentamientos", "europeos", "m\u00e1s", "antiguos", "del", "canad\u00e1", "a", "la", "llegada", "de", "jacques", "cartier", "a", "la", "zona", "en", "el", "emplazamiento", "de", "la", "actual", "quebec", "era", "un", "poblado", "hur\u00f3n", "llamado", "\"stadacon\u00e9\"", "es", "este", "emplazamiento", "al", "que", "parece", "referirse", "el", "nombre", "de", "canad\u00e1", "\"kanata\"", "es", "una", "palabra", "en", "iroqu\u00e9s", "que", "significa", "\"pueblo\"", "y", "que", "era", "utilizada", "por", "los", "hurones", "para", "referirse", "a", "stadacon\u00e9", "tal", "como", "oy\u00f3", "jacques", "cartier", "sin", "embargo", "no", "fue", "hasta", "cuando", "el", "explorador", "samuel", "de", "champlain", "fund\u00f3", "quebec", "en", "las", "inmediaciones", "del", "abandonado", "poblado", "hur\u00f3n", "en", "lengua", "iroquesa", "kebec", "significa", "\"donde", "se", "estrecha", "el", "r\u00edo\"", "aludiendo", "al", "estrechamiento", "que", "se", "produce", "en", "el", "r\u00edo", "san", "lorenzo", "al", "llegar", "a", "la", "altura", "de", "los", "actuales", "quebec", "orilla", "izquierda", "y", "l\u00e9vis", "orilla", "derecha", "dominio", "franc\u00e9s", "quebec", "fue", "tomada", "por", "los", "ingleses", "en", "los", "cuales", "se", "mantuvieron", "en", "la", "ciudad", "hasta", "desde", "entonces", "quebec", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "coraz\u00f3n", "de", "nueva", "francia", "m\u00e1s", "de", "un", "siglo", "despu\u00e9s", "la", "ciudad", "cambiar\u00eda", "de", "manos", "de", "nuevo", "esta", "vez", "definitivamente", "en", "el", "curso", "de", "la", "guerra", "de", "los", "siete", "a\u00f1os", "que", "hab\u00eda", "comenzado", "en", "la", "guerra", "se", "extendi\u00f3", "al", "teatro", "norteamericano", "durante", "la", "primera", "fase", "de", "la", "guerra", "las", "tropas", "francesas", "al", "mando", "del", "general", "louisjoseph", "de", "montcalm", "lograron", "varias", "victorias", "sin", "embargo", "la", "llegada", "a", "am\u00e9rica", "del", "general", "brit\u00e1nico", "james", "wolfe", "signific\u00f3", "un", "cambio", "de", "tornas", "en", "las", "tropas", "inglesas", "al", "mando", "de", "wolfe", "se", "presentaron", "ante", "las", "murallas", "de", "quebec", "someti\u00e9ndola", "a", "sitio", "de", "junio", "el", "de", "septiembre", "se", "entabl\u00f3", "una", "sangrienta", "batalla", "ante", "las", "murallas", "de", "la", "ciudad", "que", "apenas", "dur\u00f3", "unos", "treinta", "minutos", "la", "batalla", "de", "las", "llanuras", "de", "abraham", "aunque", "el", "general", "wolfe", "muri\u00f3", "las", "tropas", "francesas", "fueron", "derrotadas", "y", "montcalm", "se", "retir\u00f3", "moribundo", "a", "quebec", "muriendo", "a", "las", "pocas", "horas", "cinco", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "la", "ciudad", "se", "rindi\u00f3", "a", "los", "brit\u00e1nicos", "era", "el", "final", "de", "la", "presencia", "francesa", "en", "quebec", "con", "la", "firma", "del", "tratado", "de", "par\u00eds", "francia", "ced\u00eda", "formalmente", "a", "gran", "breta\u00f1a", "la", "soberan\u00eda", "sobre", "nueva", "francia", "dominio", "brit\u00e1nico", "durante", "la", "guerra", "de", "independencia", "de", "los", "estados", "unidos", "la", "guarnici\u00f3n", "brit\u00e1nica", "en", "quebec", "fue", "atacada", "por", "tropas", "estadounidenses", "en", "la", "batalla", "de", "quebec", "la", "derrota", "de", "los", "estadounidenses", "termin\u00f3", "con", "las", "esperanzas", "de", "\u00e9stos", "de", "que", "canad\u00e1", "se", "sumase", "a", "la", "rebeli\u00f3n", "la", "ciudad", "de", "quebec", "fue", "la", "capital", "de", "canad\u00e1", "de", "a", "tras", "la", "formaci\u00f3n", "de", "la", "provincia", "de", "canad\u00e1", "la", "capital", "fue", "trasladada", "sucesivamente", "a", "kingston", "y", "a", "montreal", "con", "la", "creaci\u00f3n", "del", "dominio", "del", "canad\u00e1", "en", "la", "capital", "se", "traslad\u00f3", "a", "ottawa", "en", "quebec", "tuvo", "lugar", "la", "conferencia", "de", "quebec", "una", "de", "las", "conferencias", "de", "la", "serie", "de", "conversaciones", "que", "dio", "lugar", "a", "la", "promulgaci\u00f3n", "de", "la", "ley", "de", "la", "norteam\u00e9rica", "brit\u00e1nica", "y", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "confederaci\u00f3n", "del", "canad\u00e1", "siglos", "xx", "y", "xxi", "en", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "se", "mantuvieron", "dos", "conferencias", "en", "quebec", "la", "primera", "en", "con", "franklin", "delano", "roosevelt", "presidente", "de", "estados", "unidos", "winston", "churchill", "primer", "ministro", "del", "reino", "unido", "mackenzie", "king", "primer", "ministro", "de", "canad\u00e1", "y", "tseven", "soong", "ministro", "de", "asuntos", "exteriores", "de", "china", "la", "segunda", "se", "celebr\u00f3", "en", "y", "estuvieron", "presentes", "churchill", "y", "roosevelt", "estas", "se", "mantuvieron", "en", "los", "edificios", "del", "citadelle", "y", "del", "cercano", "palacio", "de", "frontenac", "en", "abril", "de", "la", "ciudad", "recibi\u00f3", "la", "cumbre", "de", "las", "am\u00e9ricas", "para", "discutir", "el", "\u00e1rea", "de", "libre", "comercio", "de", "las", "am\u00e9ricas", "fue", "escenario", "tambi\u00e9n", "de", "manifestaciones", "anti", "globalizaci\u00f3n", "masivas", "provocadas", "por", "la", "cumbre", "y", "por", "la", "decisi\u00f3n", "de", "instalar", "una", "pared", "en", "torno", "a", "una", "porci\u00f3n", "grande", "de", "la", "ciudad", "hist\u00f3rica", "con", "una", "cerca", "vallada", "de", "cuatro", "metros", "de", "alto", "durante", "la", "misma", "los", "cuerpos", "de", "polic\u00eda", "fueron", "acusados", "extensamente", "del", "uso", "excesivo", "de", "la", "fuerza", "durante", "estas", "manifestaciones", "el", "de", "enero", "de", "la", "ciudad", "de", "quebec", "y", "otros", "doce", "municipios", "de", "la", "comunidad", "urbana", "de", "quebec", "se", "unieron", "a", "la", "nueva", "ciudad", "de", "quebec", "\"megaciudad\"", "que", "se", "dividi\u00f3", "en", "ocho", "distritos", "y", "desde", "el", "en", "solo", "seis", "el", "hist\u00f3rico", "edificio", "militar", "del", "siglo", "xix", "perteneciente", "al", "\u00ba", "regimiento", "real", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "emblem\u00e1ticos", "de", "esta", "ciudad", "canadiense", "qued\u00f3", "casi", "reducido", "a", "cenizas", "despu\u00e9s", "de", "sufrir", "un", "voraz", "incendio", "el", "domingo", "de", "abril", "de", "en", "la", "v\u00edspera", "de", "la", "celebraci\u00f3n", "del", "\u00ba", "aniversario", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "de", "quebec", "el", "edificio", "construido", "en", "y", "que", "alojaba", "un", "museo", "se", "derrumb\u00f3", "dos", "horas", "despu\u00e9s", "de", "iniciado", "el", "fuego", "quedando", "en", "pie", "tan", "s\u00f3lo", "las", "paredes", "exteriores", "racismo", "sist\u00e9mico", "con", "el", "objetivo", "de", "civilizar", "y", "cristianizar", "a", "las", "poblaciones", "abor\u00edgenes", "en", "la", "ciudad", "de", "quebec", "en", "el", "siglo", "xix", "se", "desarroll\u00f3", "un", "sistema", "de", "'escuelas", "industriales'", "que", "combinaba", "estudios", "acad\u00e9micos", "con", "\"cuestiones", "m\u00e1s", "pr\u00e1cticas\"", "y", "las", "escuelas", "para", "nativos", "comenzaron", "a", "aparecer", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "en", "toda", "la", "ciudad", "a", "partir", "de", "estas", "escuelas", "siguieron", "el", "modelo", "de", "la", "carlisle", "indian", "school", "en", "pensilvania", "cuyo", "lema", "era", "\"mata", "al", "indio", "que", "hay", "en", "\u00e9l", "y", "salva", "al", "hombre\"", "se", "consider\u00f3", "que", "el", "arma", "m\u00e1s", "eficaz", "para", "\"matar", "al", "indio\"", "en", "ellos", "era", "sacar", "a", "los", "ni\u00f1os", "de", "sus", "pueblos", "y", "por", "lo", "tanto", "los", "ni\u00f1os", "nativos", "eran", "alejados", "de", "sus", "hogares", "sus", "padres", "sus", "familias", "amigos", "y", "comunidades", "priv\u00e1ndolos", "de", "sus", "idiomas", "ancestrales", "sometidos", "a", "esterilizaci\u00f3n", "forzada", "y", "exponiendo", "a", "muchos", "de", "ellos", "al", "abuso", "f\u00edsico", "y", "sexual", "por", "parte", "de", "miembros", "del", "personal", "el", "racismo", "sist\u00e9mico", "en", "la", "ciudad", "de", "quebec", "se", "evidencia", "en", "actitudes", "racistas", "de", "la", "sociedad", "quebequense", "as\u00ed", "como", "la", "negligencia", "gubernamental", "en", "el", "incumplimiento", "de", "pol\u00edticas", "y", "est\u00e1ndares", "de", "derechos", "humanos", "de", "las", "naciones", "unidas", "en", "en", "un", "video", "grabado", "por", "la", "propia", "v\u00edctima", "se", "mostr\u00f3", "al", "personal", "de", "un", "hospital", "en", "la", "ciudad", "de", "joliette", "burl\u00e1ndose", "y", "haciendo", "comentarios", "sexistas", "a", "joyce", "echaquan", "una", "mujer", "ind\u00edgena", "atikamekw", "que", "finalmente", "muri\u00f3", "l\u00edderes", "ind\u00edgenas", "han", "descrito", "que", "el", "video", "expone", "las", "sombr\u00edas", "realidades", "del", "racismo", "sist\u00e9mico", "que", "durante", "mucho", "tiempo", "han", "sido", "ignorado", "o", "reprimido", "en", "todo", "canad\u00e1", "la", "islamofobia", "se", "ha", "manifestado", "como", "vandalismo", "de", "mezquitas", "asesinatos", "y", "agresiones", "f\u00edsicas", "contra", "musulmanes", "incluida", "la", "violencia", "contra", "las", "mujeres", "musulmanas", "que", "llevan", "el", "hijab", "o", "el", "niqab", "en", "enero", "de", "seis", "musulmanes", "murieron", "en", "tiroteo", "en", "una", "mezquita", "de", "la", "ciudad", "de", "quebec", "el", "n\u00famero", "de", "incidentes", "islam\u00f3fobos", "ha", "aumentado", "significativamente", "entre", "y", "la", "comunidad", "de", "inmigrantes", "procedente", "de", "am\u00e9rica", "latina", "ha", "sido", "v\u00edctima", "de", "racismo", "discriminaci\u00f3n", "y", "ataques", "algunos", "inmigrantes", "han", "reportado", "discriminaci\u00f3n", "laboral", "por", "el", "acento", "y", "dificultades", "para", "ocupar", "cargos", "de", "jerarqu\u00eda", "superior", "como", "el", "racismo", "abierto", "es", "prohibido", "por", "ley", "se", "ha", "transformado", "en", "un", "tipo", "de", "racismo", "m\u00e1s", "sutil", "institucional", "que", "se", "traduce", "en", "la", "dificultad", "para", "la", "comunidad", "latina", "en", "encontrar", "empleo", "espacios", "de", "trabajo", "y", "educativos", "de", "respeto", "diferentes", "miembros", "de", "la", "comunidad", "latina", "de", "la", "ciudad", "de", "quebec", "han", "reportado", "dificultades", "para", "acceder", "a", "servicios", "de", "salud", "pr\u00e9stamos", "de", "vivienda", "y", "a", "cualquier", "tr\u00e1mite", "que", "involucre", "ser", "atendido", "por", "una", "persona", "como", "carta", "de", "transporte", "de", "seguro", "social", "permiso", "para", "conducir", "entre", "otros", "capital", "nacional", "quebec", "hist\u00f3ricamente", "ha", "sido", "capital", "de", "varios", "territorios", "desde", "hasta", "y", "desde", "hasta", "fue", "la", "capital", "de", "la", "nueva", "francia", "desde", "hasta", "fue", "la", "capital", "de", "la", "provincia", "de", "quebec", "desde", "hasta", "fue", "la", "capital", "del", "bajo", "canad\u00e1", "desde", "hasta", "y", "desde", "hasta", "fue", "la", "capital", "de", "la", "provincia", "unida", "de", "canad\u00e1", "hoy", "sigue", "siendo", "la", "capital", "nacional", "de", "quebec", "geograf\u00eda", "quebec", "est\u00e1", "ubicada", "en", "la", "orilla", "norte", "del", "r\u00edo", "san", "lorenzo", "y", "su", "territorio", "se", "ha", "extendido", "a", "ambos", "lados", "de", "la", "desembocadura", "del", "r\u00edo", "san", "carlos", "la", "regi\u00f3n", "es", "de", "tierras", "bajas", "y", "planas", "el", "valle", "del", "r\u00edo", "tiene", "tierra", "f\u00e9rtil", "y", "cultivable", "lo", "que", "hace", "de", "esta", "regi\u00f3n", "la", "m\u00e1s", "f\u00e9rtil", "de", "la", "provincia", "los", "montes", "laurentinos", "se", "encuentran", "al", "norte", "de", "la", "ciudad", "al", "noreste", "se", "encuentra", "la", "isla", "de", "orleans", "\u00eele", "d'orl\u00e9ans", "el", "centro", "de", "la", "ciudad", "est\u00e1", "dividido", "en", "dos", "partes", "la", "ciudad", "alta", "hauteville", "y", "la", "ciudad", "baja", "basseville", "las", "cuales", "est\u00e1n", "separadas", "por", "una", "pendiente", "inclinada", "y", "son", "conectadas", "por", "un", "ascensor", "y", "por", "un", "sistema", "de", "escaleras", "la", "ciudad", "baja", "adem\u00e1s", "abriga", "el", "antiguo", "puerto", "de", "la", "ciudad", "el", "centro", "de", "la", "ciudad", "y", "los", "suburbios", "se", "dividen", "en", "seis", "distritos", "enclavando", "tres", "municipalidades", "la", "ciudad", "de", "l'anciennelorette", "la", "feligres\u00eda", "de", "notredamedesanges", "y", "la", "reserva", "amerindia", "de", "la", "comunidad", "hurona", "de", "wendake", "topograf\u00eda", "la", "topograf\u00eda", "de", "la", "ciudad", "constituye", "por", "un", "extremo", "la", "colina", "de", "quebec", "donde", "se", "encuentran", "los", "municipios", "de", "saintefoy", "sillery", "caprouge", "y", "la", "cit\u00e9limoilou", "en", "parte", "y", "por", "el", "otro", "extremo", "la", "ladera", "de", "beauport", "que", "influy\u00f3", "fuertemente", "en", "la", "ocupaci\u00f3n", "del", "territorio", "la", "colina", "de", "quebec", "y", "la", "ladera", "han", "experimentado", "desarrollos", "sucesivos", "muy", "diversos", "desde", "el", "comienzo", "de", "la", "colonizaci\u00f3n", "hasta", "los", "\u00faltimos", "tiempos", "en", "la", "cima", "de", "la", "colina", "la", "sucesi\u00f3n", "de", "vecindarios", "desde", "el", "viejo", "quebec", "hacia", "el", "oeste", "no", "solo", "refleja", "diferentes", "per\u00edodos", "de", "urbanizaci\u00f3n", "sino", "que", "tambi\u00e9n", "nos", "permite", "comprender", "la", "constituci\u00f3n", "progresiva", "de", "upper", "town", "esta", "denominaci\u00f3n", "encuentra", "toda", "su", "fuerza", "y", "su", "significado", "en", "contraste", "con", "la", "ciudad", "baja", "que", "se", "desarroll\u00f3", "al", "pie", "del", "cabo", "diamant", "y", "en", "contacto", "directo", "con", "los", "r\u00edos", "san", "lorenzo", "y", "san", "carlos", "la", "demarcaci\u00f3n", "entre", "la", "ciudad", "alta", "y", "la", "ciudad", "baja", "siempre", "ha", "sido", "tan", "sociol\u00f3gica", "como", "topogr\u00e1fica", "la", "meseta", "acoge", "a", "las", "familias", "m\u00e1s", "ricas", "aparte", "del", "distrito", "de", "clase", "trabajadora", "de", "saintjeanbaptiste", "mientras", "que", "las", "clases", "trabajadoras", "y", "desfavorecidas", "viv\u00edan", "principalmente", "en", "el", "fondo", "de", "la", "ciudad", "tanto", "en", "el", "lado", "sur", "capblanc", "como", "en", "el", "lado", "norte", "saintroch", "saintsauveur", "y", "limoilou", "hidrograf\u00eda", "adem\u00e1s", "del", "r\u00edo", "san", "lorenzo", "enorme", "cauce", "de", "agua", "que", "modela", "la", "vida", "de", "los", "quebequeses", "la", "ciudad", "de", "quebec", "posee", "otros", "accidentes", "hidrogr\u00e1ficos", "destacables", "y", "cinco", "zonas", "o", "cuencas", "hidrogr\u00e1ficas", "todas", "desembocando", "en", "el", "r\u00edo", "san", "lorenzo", "el", "r\u00edo", "san", "carlos", "cuya", "cuenca", "hidrogr\u00e1fica", "es", "la", "m\u00e1s", "poblada", "de", "la", "provincia", "de", "quebec", "y", "la", "m\u00e1s", "extensa", "de", "la", "ciudad", "nace", "en", "el", "lago", "san", "carlos", "lac", "saintcharles", "y", "atraviesa", "el", "centro", "geogr\u00e1fico", "de", "la", "ciudad", "las", "cuencas", "del", "r\u00edo", "beauport", "y", "del", "r\u00edo", "montmorency", "al", "este", "y", "nordeste", "de", "la", "ciudad", "las", "cuencas", "de", "los", "r\u00edos", "caprouge", "y", "jacquescartier", "al", "oeste", "noroeste", "de", "la", "ciudad", "clima", "con", "una", "precipitaci\u00f3n", "anual", "de", "mm", "la", "ciudad", "de", "quebec", "se", "encuentra", "en", "la", "zona", "clim\u00e1tica", "continental", "h\u00fameda", "de", "la", "provincia", "que", "pertenece", "al", "dominio", "templado", "su", "clima", "tiene", "una", "influencia", "m\u00e1s", "oce\u00e1nica", "que", "la", "de", "montreal", "proveniente", "de", "los", "grandes", "lagos", "tambi\u00e9n", "se", "caracteriza", "por", "cuatro", "estaciones", "bien", "definidas", "la", "diferencia", "de", "temperatura", "promedio", "anual", "es", "de", "\u00b0c", "\u00b0c", "en", "enero", "\u00b0c", "en", "julio", "promedio", "d\u00edanoche", "los", "veranos", "son", "calurosos", "y", "h\u00famedos", "con", "temperaturas", "de", "hasta", "\u00b0c", "durante", "los", "calurosos", "d\u00edas", "de", "verano", "la", "humedad", "hace", "que", "el", "calor", "sea", "m\u00e1s", "extremo", "e", "inviernos", "sumamente", "fr\u00edos", "con", "temperaturas", "m\u00ednimas", "de", "hasta", "\u00b0c", "con", "abundantes", "nevadas", "la", "temperatura", "m\u00e1s", "alta", "registrada", "\u00b0c", "se", "observ\u00f3", "el", "de", "julio", "de", "en", "la", "estaci\u00f3n", "meteorol\u00f3gica", "de", "beauport", "la", "temperatura", "m\u00e1s", "baja", "registrada", "se", "observ\u00f3", "el", "de", "enero", "de", "a", "\u00b0c", "tenga", "en", "cuenta", "que", "en", "los", "suburbios", "del", "norte", "de", "la", "ciudad", "y", "en", "beauce", "en", "la", "orilla", "sur", "del", "r\u00edo", "regiones", "mucho", "m\u00e1s", "protegidas", "del", "viento", "que", "sopla", "con", "frecuencia", "en", "el", "valle", "de", "san", "lorenzo", "la", "temperatura", "puede", "bajar", "excepcionalmente", "a", "unos", "extremos", "\u00b0c", "y", "subir", "a", "\u00b0c", "durante", "la", "temporada", "de", "verano", "pasando", "la", "marca", "de", "grados", "hasta", "veinte", "veces", "durante", "el", "verano", "la", "ciudad", "observa", "como", "este", "r\u00e9cord", "se", "rompe", "quince", "veces", "durante", "la", "temporada", "de", "verano", "en", "estas", "mismas", "regiones", "lejos", "del", "r\u00edo", "podemos", "ver", "el", "term\u00f3metro", "corriendo", "y", "a", "menudo", "empujando", "el", "mercurio", "\u00b0c", "m\u00e1s", "que", "en", "el", "centro", "de", "la", "ciudad", "durante", "la", "primavera", "cuando", "el", "valle", "de", "st", "laurent", "es", "barrida", "por", "los", "vientos", "del", "noreste", "traen", "aire", "fr\u00edo", "del", "golfo", "de", "san", "lorenzo", "donde", "las", "aguas", "son", "hasta", "grados", "m\u00e1s", "fr\u00edas", "que", "las", "del", "r\u00edo", "entre", "montreal", "y", "la", "isla", "de", "orleans", "al", "este", "de", "quebec", "los", "meteor\u00f3logos", "a", "menudo", "describen", "las", "temperaturas", "que", "se", "sienten", "en", "quebec", "teniendo", "en", "cuenta", "los", "\u00edndices", "de", "enfriamiento", "del", "viento", "e", "\u00edndice", "de", "humedad", "el", "viento", "m\u00e1s", "fuerte", "se", "alcanz\u00f3", "el", "de", "febrero", "de", "que", "registr\u00f3", "\u00b0c", "en", "cuanto", "al", "\u00edndice", "de", "humedad", "m\u00e1s", "alto", "fue", "alcanz\u00f3", "el", "valor", "de", "el", "de", "agosto", "de", "y", "el", "de", "julio", "de", "entre", "las", "dos", "estaciones", "hay", "oto\u00f1o", "y", "primavera", "con", "lluvias", "frecuentes", "y", "algunas", "nevadas", "en", "verano", "el", "clima", "es", "generalmente", "soleado", "pero", "cuando", "el", "aire", "es", "c\u00e1lido", "y", "h\u00famedo", "se", "desencadenan", "tormentas", "el\u00e9ctricas", "severas", "al", "pasar", "de", "los", "frentes", "fr\u00edos", "la", "primera", "nevada", "generalmente", "llega", "s\u00fabitamente", "en", "octubre", "o", "noviembre", "y", "la", "nevada", "continua", "generalmente", "comienza", "a", "partir", "del", "de", "noviembre", "y", "termina", "aproximadamente", "el", "de", "abril", "datos", "de", "environment", "canada", "durante", "el", "invierno", "de", "quebec", "experiment\u00f3", "largos", "per\u00edodos", "de", "temperatura", "muy", "por", "encima", "del", "promedio", "y", "no", "comenz\u00f3", "su", "nevada", "continua", "sino", "hasta", "mediados", "de", "enero", "en", "el", "invierno", "de", "el", "fr\u00edo", "mostr\u00f3", "sus", "dientes", "solo", "a", "partir", "del", "de", "febrero", "pero", "dur\u00f3", "hasta", "finales", "de", "abril", "diciembre", "de", "al", "igual", "que", "septiembre", "del", "mismo", "a\u00f1o", "despu\u00e9s", "de", "haber", "sido", "el", "m\u00e1s", "caluroso", "en", "un", "siglo", "por", "el", "contrario", "el", "invierno", "de", "vio", "un", "aumento", "en", "el", "n\u00famero", "de", "tormentas", "de", "nieve", "y", "se", "rompi\u00f3", "el", "r\u00e9cord", "de", "nevadas", "con", "m\u00e1s", "de", "cm", "recibidos", "una", "de", "las", "tormentas", "invernales", "m\u00e1s", "notables", "que", "azotaron", "quebec", "fue", "la", "de", "marzo", "de", "y", "fue", "apodada", "la", "tormenta", "del", "siglo", "ella", "vio", "una", "r\u00e9plica", "al", "a\u00f1o", "siguiente", "y", "de", "marzo", "de", "este", "\u00faltimo", "no", "hab\u00eda", "afectado", "el", "sur", "de", "quebec", "pas\u00f3", "desapercibida", "para", "los", "entusiastas", "de", "las", "estad\u00edsticas", "en", "las", "tormentas", "memorables", "no", "debemos", "olvidar", "el", "del", "al", "de", "febrero", "de", "cm", "el", "de", "diciembre", "de", "cm", "sin", "olvidar", "el", "y", "de", "diciembre", "de", "cm", "cada", "uno", "y", "finalmente", "el", "y", "de", "marzo", "de", "con", "sus", "cm", "cabe", "se\u00f1alar", "que", "las", "\u00faltimas", "tres", "tablas", "mencionadas", "pertenecen", "a", "la", "famosa", "temporada", "que", "vio", "a", "quebec", "recibir", "cm", "de", "nieve", "la", "profundidad", "promedio", "de", "la", "nieve", "en", "el", "suelo", "generalmente", "alcanza", "su", "m\u00e1ximo", "cm", "en", "promedio", "hacia", "fines", "de", "febrero", "incluso", "a", "principios", "de", "marzo", "la", "capa", "m\u00e1s", "gruesa", "alcanz\u00f3", "cm", "el", "de", "febrero", "de", "distritos", "el", "de", "enero", "de", "los", "pueblos", "antiguos", "fueron", "anexados", "por", "la", "ciudad", "de", "quebec", "esta", "fue", "una", "de", "las", "varias", "fusiones", "municipales", "que", "tuvieron", "lugar", "en", "esta", "fecha", "tras", "un", "refer\u00e9ndum", "de", "escisi\u00f3n", "el", "de", "enero", "de", "l'anciennelorette", "y", "saintaugustindedesmaures", "se", "reconstituyeron", "como", "municipios", "independientes", "pero", "los", "otros", "municipios", "anteriores", "siguen", "siendo", "parte", "de", "la", "ciudad", "de", "quebec", "el", "de", "noviembre", "de", "la", "ciudad", "reorganiz\u00f3", "sus", "municipios", "lo", "que", "reduce", "el", "n\u00famero", "de", "a", "a", "partir", "de", "la", "ciudad", "cuenta", "con", "treinta", "y", "cinco", "distritos", "en", "seis", "condados", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "casos", "el", "nombre", "del", "distrito", "es", "similar", "a", "una", "ciudad", "o", "pueblo", "hist\u00f3rico", "que", "reemplaz\u00f3", "los", "distritos", "eligen", "su", "propio", "consejo", "y", "son", "parte", "de", "las", "consultas", "p\u00fablicas", "con", "el", "gobierno", "de", "la", "ciudad", "demograf\u00eda", "seg\u00fan", "el", "censo", "de", "hab\u00eda", "personas", "residiendo", "en", "la", "ciudad", "de", "quebec", "en", "el", "\u00e1rea", "metropolitana", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "censada", "en", "el", "eran", "hombres", "y", "el", "mujeres", "los", "ni\u00f1os", "menores", "de", "cinco", "a\u00f1os", "representaban", "aproximadamente", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "residente", "en", "la", "ciudad", "esto", "se", "compara", "con", "el", "en", "la", "provincia", "de", "quebec", "y", "el", "para", "canad\u00e1", "en", "general", "la", "ciudad", "de", "quebec", "y", "su", "regi\u00f3n", "circundante", "son", "mayoritariamente", "franc\u00f3fonos", "la", "gran", "mayor\u00eda", "de", "los", "residentes", "de", "la", "ciudad", "tiene", "el", "franc\u00e9s", "como", "lengua", "materna", "la", "comunidad", "angl\u00f3fona", "alcanz\u00f3", "su", "punto", "m\u00e1ximo", "en", "t\u00e9rminos", "relativos", "durante", "la", "d\u00e9cada", "de", "cuando", "el", "de", "los", "residentes", "de", "la", "ciudad", "eran", "de", "habla", "inglesa", "hoy", "en", "d\u00eda", "los", "angl\u00f3fonos", "representan", "s\u00f3lo", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "y", "su", "\u00e1rea", "metropolitana", "sin", "embargo", "el", "carnaval", "anual", "de", "quebec", "atrae", "tanto", "a", "turistas", "franc\u00f3fonos", "y", "angl\u00f3fonos", "por", "igual", "por", "lo", "que", "la", "poblaci\u00f3n", "angl\u00f3fona", "aumenta", "considerablemente", "durante", "la", "duraci\u00f3n", "del", "evento", "de", "acuerdo", "con", "el", "sitio", "web", "\"statistics", "canada\"", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "de", "quebec", "habla", "franc\u00e9s", "como", "su", "lengua", "materna", "aunque", "m\u00e1s", "de", "un", "tercio", "habla", "franc\u00e9s", "e", "ingl\u00e9s", "en", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "residente", "en", "la", "ciudad", "estaba", "en", "edad", "de", "jubilaci\u00f3n", "a\u00f1os", "para", "hombres", "y", "mujeres", "la", "edad", "media", "es", "de", "a\u00f1os", "de", "edad", "en", "los", "cinco", "a\u00f1os", "transcurridos", "entre", "y", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "aument\u00f3", "un", "en", "comparaci\u00f3n", "con", "un", "aumento", "del", "en", "la", "provincia", "de", "quebec", "la", "densidad", "de", "poblaci\u00f3n", "promedio", "es", "de", "habitantes", "por", "kil\u00f3metro", "cuadrado", "de", "acuerdo", "con", "el", "censo", "de", "m\u00e1s", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "es", "cat\u00f3lica", "la", "ciudad", "tambi\u00e9n", "tiene", "peque\u00f1as", "comunidades", "de", "protestantes", "musulmanes", "y", "jud\u00edos", "econom\u00eda", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "puestos", "de", "trabajo", "en", "la", "ciudad", "se", "concentran", "en", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "defensa", "servicios", "comercio", "transporte", "y", "turismo", "como", "capital", "provincial", "la", "ciudad", "se", "beneficia", "de", "ser", "un", "centro", "regional", "de", "administraci\u00f3n", "y", "servicios", "as\u00ed", "el", "gobierno", "provincial", "es", "el", "mayor", "empleador", "de", "la", "ciudad", "empleando", "a", "personas", "a", "partir", "de", "chuq", "la", "red", "hospitalaria", "local", "es", "el", "mayor", "empleador", "institucional", "con", "m\u00e1s", "de", "empleados", "en", "en", "la", "tasa", "de", "desempleo", "fue", "del", "muy", "por", "debajo", "de", "los", "promedios", "provinciales", "y", "nacionales", "y", "respectivamente", "en", "dicha", "tasa", "se", "situaba", "en", "a", "pesar", "del", "aumento", "de", "desempleo", "quebec", "era", "la", "cuarta", "ciudad", "con", "la", "tasa", "m\u00e1s", "baja", "de", "canad\u00e1", "alrededor", "del", "de", "los", "empleos", "son", "proporcionados", "por", "el", "sector", "manufacturero", "los", "principales", "productos", "incluyen", "pulpa", "y", "papel", "alimentos", "procesados", "metal", "madera", "art\u00edculos", "variados", "productos", "qu\u00edmicos", "equipos", "electr\u00f3nicos", "y", "el\u00e9ctricos", "y", "materiales", "impresos", "la", "ciudad", "alberga", "las", "sedes", "de", "diversas", "empresas", "destacadas", "entre", "ellas", "el", "minorista", "de", "moda", "la", "maison", "simons", "las", "empresas", "de", "ingenier\u00eda", "bpr", "y", "norda", "stelo", "el", "fondo", "de", "inversi\u00f3n", "inmobiliaria", "industrial", "alliance", "la", "capitale", "promutuel", "ssq", "financial", "group", "union", "canadienne", "en", "el", "sector", "de", "los", "seguros", "el", "reconocido", "desarrollador", "ubisoft", "quebec", "en", "la", "industria", "de", "los", "videojuegos", "aeternazentaris", "y", "diagnocure", "en", "la", "industria", "farmac\u00e9utica", "amalgame", "cossette", "y", "vision", "en", "marketing", "y", "publicidad", "y", "institut", "national", "d'optique", "ino", "exfo", "y", "optosecurity", "en", "tecnolog\u00eda", "tambi\u00e9n", "es", "la", "sede", "de", "la", "\u00fanica", "f\u00e1brica", "del", "fabricante", "de", "cigarrillos", "rothmans", "benson", "&", "hedges", "centros", "comerciales", "varios", "centros", "comerciales", "de", "gran", "importancia", "se", "encuentran", "en", "la", "ciudad", "galeries", "de", "la", "capitale", "con", "boutiques", "y", "un", "parque", "de", "atracciones", "en", "el", "interior", "laurier", "qu\u00e9bec", "boutiques", "es", "el", "centro", "comercial", "m\u00e1s", "importante", "del", "este", "de", "canad\u00e1", "y", "la", "segunda", "atracci\u00f3n", "tur\u00edstica", "en", "importancia", "de", "la", "ciudad", "de", "quebec", "place", "saintefoy", "boutiques", "y", "tiendas", "y", "place", "fleurdelys", "boutiques", "tiendas", "se", "destaca", "que", "laurier", "qu\u00e9bec", "place", "saintefoy", "y", "placedelacit\u00e9", "son", "tres", "centros", "comerciales", "construidos", "uno", "al", "lado", "del", "otro", "formando", "un", "complejo", "comercial", "mayor", "atracciones", "la", "ciudad", "vieja", "vieux", "qu\u00e9bec", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "desde", "constituye", "el", "sector", "m\u00e1s", "interesante", "de", "la", "ciudad", "se", "encuentra", "situada", "al", "este", "de", "las", "murallas", "y", "llega", "hasta", "el", "r\u00edo", "san", "lorenzo", "la", "parte", "situada", "en", "la", "cima", "de", "los", "acantilados", "de", "cap", "diamant", "se", "denomina", "haute", "ville", "ciudad", "alta", "mientras", "que", "la", "a", "sus", "pies", "entre", "los", "acantilados", "y", "el", "r\u00edo", "es", "conocida", "como", "basse", "ville", "ciudad", "baja", "el", "contorno", "del", "vieux", "qu\u00e9bec", "se", "encuentra", "dominado", "por", "la", "mole", "del", "ch\u00e2teau", "frontenac", "encaramado", "encima", "del", "cap", "diamant", "el", "edificio", "se", "sit\u00faa", "frente", "a", "la", "terrasse", "dufferin", "un", "paseo", "entablado", "a", "la", "orilla", "del", "acantilado", "ofreciendo", "unas", "hermosas", "vistas", "al", "r\u00edo", "san", "lorenzo", "bordeando", "el", "acantilado", "la", "terrasse", "dufferin", "conduce", "hacia", "los", "llanos", "de", "abraham", "el", "sitio", "donde", "tuvo", "lugar", "la", "batalla", "que", "en", "sell\u00f3", "el", "destino", "de", "nueva", "francia", "al", "derrotar", "las", "tropas", "inglesas", "a", "las", "francesas", "y", "tomar", "aquellas", "la", "ciudad", "de", "quebec", "dejando", "a", "su", "espalda", "la", "ciudadela", "la", "citadelle", "fortaleza", "que", "se", "alza", "en", "el", "punto", "m\u00e1s", "elevado", "de", "cap", "diamant", "y", "en", "la", "actualidad", "un", "emplazamiento", "de", "las", "fuerzas", "canadienses", "las", "fuerzas", "armadas", "canadienses", "y", "residencia", "secundaria", "del", "gobernador", "general", "de", "canad\u00e1", "la", "asamblea", "nacional", "la", "legislatura", "provincial", "de", "quebec", "est\u00e1", "tambi\u00e9n", "cerca", "de", "la", "ciudadela", "cerca", "del", "ch\u00e2teau", "frontenac", "se", "encuentra", "la", "bas\u00edlica", "de", "notredame", "de", "quebec", "catedral", "del", "arzobispado", "cat\u00f3lico", "de", "quebec", "se", "trata", "de", "la", "primera", "catedral", "construida", "al", "norte", "de", "m\u00e9xico", "y", "la", "primera", "elevada", "al", "rango", "de", "bas\u00edlica", "en", "am\u00e9rica", "as\u00ed", "como", "la", "iglesia", "primada", "de", "canad\u00e1", "la", "ciudad", "alta", "se", "comunica", "con", "la", "baja", "mediante", "una", "empinada", "calle", "c\u00f4te", "de", "la", "montagne", "que", "ofrece", "un", "atajo", "en", "forma", "de", "escalera", "la", "escalier", "cassecou", "literalmente", "la", "escalera", "rompecuellos", "y", "tambi\u00e9n", "con", "un", "funicular", "la", "ciudad", "baja", "incluye", "lugares", "como", "la", "antigua", "iglesia", "de", "notredame", "des", "victoires", "la", "iglesia", "m\u00e1s", "antigua", "de", "canad\u00e1", "el", "barrio", "hist\u00f3rico", "de", "petit", "champlain", "la", "placeroyal", "cuna", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "quebec", "el", "puerto", "y", "el", "mus\u00e9e", "de", "la", "civilisation", "museo", "de", "la", "civilizaci\u00f3n", "los", "or\u00edgenes", "de", "la", "basseville", "se", "remontan", "a", "los", "primeros", "momentos", "de", "la", "colonia", "pese", "a", "su", "respetable", "edad", "rebosan", "de", "actividad", "de", "a", "en", "este", "lugar", "se", "encontrar\u00e1n", "tiendas", "de", "arte", "y", "artesan\u00eda", "numerosos", "restaurantes", "y", "bares", "la", "universidad", "laval", "est\u00e1", "localizada", "en", "el", "extremo", "occidental", "de", "la", "ciudad", "en", "el", "distrito", "de", "saintefoy", "sus", "or\u00edgenes", "se", "encuentran", "en", "el", "seminario", "de", "quebec", "fundado", "por", "el", "primer", "obispo", "de", "nueva", "francia", "san", "francisco", "de", "laval", "en", "la", "facultad", "de", "arquitectura", "se", "encuentra", "en", "la", "ciudad", "vieja", "en", "el", "edificio", "del", "antiguo", "seminario", "quebec", "es", "conocida", "tambi\u00e9n", "por", "su", "carnaval", "de", "invierno", "y", "por", "sus", "celebraciones", "en", "la", "festividad", "de", "san", "juan", "bautista", "tambi\u00e9n", "se", "destaca", "la", "vista", "de", "la", "ciudad", "desde", "l\u00e9vis", "ciudad", "al", "otro", "lado", "del", "r\u00edo", "san", "lorenzo", "entre", "las", "atracciones", "tur\u00edsticas", "situadas", "en", "las", "inmediaciones", "de", "la", "ciudad", "se", "encuentran", "las", "cascadas", "de", "montmorency", "y", "la", "bas\u00edlica", "de", "sainteannedebeaupr\u00e9", "parques", "y", "jardines", "quebec", "cuenta", "con", "numerosos", "parques", "y", "jardines", "en", "su", "territorio", "de", "hecho", "hay", "m\u00e1s", "de", "un", "centenar", "entre", "los", "que", "destacan", "las", "llanuras", "de", "abraham", "el", "boisdecoulonge", "las", "orillas", "del", "r\u00edo", "san", "carlos", "el", "parque", "de", "las", "cascadas", "de", "montmorency", "el", "parque", "la", "am\u00e9rica", "latina", "y", "el", "paseo", "samuelde", "champlain", "en", "la", "ribera", "del", "r\u00edo", "san", "lorenzo", "inaugurado", "en", "junio", "de", "constituy\u00f3", "el", "regalo", "del", "gobierno", "de", "quebec", "a", "su", "capital", "nacional", "en", "el", "\u00ba", "aniversario", "de", "su", "fundaci\u00f3n", "museos", "entre", "los", "museos", "m\u00e1s", "significativos", "de", "la", "ciudad", "se", "encuentran", "los", "siguientes", "mus\u00e9e", "national", "des", "beauxarts", "du", "qu\u00e9bec", "museo", "nacional", "de", "bellas", "artes", "de", "quebec", "mus\u00e9e", "de", "la", "civilisation", "museo", "de", "la", "civilizaci\u00f3n", "mus\u00e9e", "de", "l'am\u00e9rique", "fran\u00e7aise", "museo", "de", "la", "am\u00e9rica", "francesa", "mus\u00e9e", "d'art", "inuit", "museo", "de", "arte", "inuit", "mus\u00e9e", "des", "ursulines", "museo", "de", "las", "ursulinas", "mus\u00e9e", "du", "fort", "museo", "del", "fuerte", "transporte", "red", "viaria", "existen", "dos", "puentes", "el", "puente", "de", "quebec", "quebec", "bridge", "o", "pont", "de", "qu\u00e9bec", "y", "el", "puente", "pierrelaporte", "pierre", "laporte", "bridge", "o", "pont", "pierrelaporte", "adem\u00e1s", "de", "un", "ferry", "que", "conectan", "la", "ciudad", "con", "la", "localidad", "de", "l\u00e9vis", "y", "sus", "alrededores", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "orilla", "sur", "del", "r\u00edo", "san", "lorenzo", "la", "isla", "de", "orleans", "est\u00e1", "unida", "a", "la", "ciudad", "de", "quebec", "mediante", "otro", "puente", "la", "ciudad", "de", "quebec", "act\u00faa", "como", "un", "importante", "centro", "de", "conexi\u00f3n", "de", "la", "red", "de", "carreteras", "de", "la", "regi\u00f3n", "la", "autopista", "transcanadiense", "autoroute", "une", "la", "ciudad", "con", "ottawa", "y", "montreal", "hacia", "el", "oeste", "y", "con", "sainteannedebeaupr\u00e9", "y", "charlevoix", "hacia", "el", "este", "adem\u00e1s", "de", "la", "cabe", "destacar", "la", "autoroute", "que", "discurre", "paralela", "a", "la", "orilla", "sur", "del", "r\u00edo", "san", "lorenzo", "y", "conecta", "quebec", "con", "montreal", "toronto", "y", "las", "provincias", "mar\u00edtimas", "de", "canad\u00e1", "as\u00ed", "como", "la", "autoroute", "que", "constituye", "un", "eje", "principal", "en", "direcci\u00f3n", "nortesur", "a", "trav\u00e9s", "del", "\u00e1rea", "metropolitana", "une", "la", "ciudad", "con", "las", "localidades", "quebequesas", "de", "saintgeorges", "saguenay", "y", "lacsaintjean", "as\u00ed", "como", "con", "la", "regi\u00f3n", "de", "beauce", "y", "el", "estado", "estadounidense", "de", "maine", "todas", "estas", "rutas", "junto", "con", "la", "una", "red", "de", "carreteras", "secundarias", "suponen", "las", "principales", "rutas", "de", "comunicaci\u00f3n", "entre", "la", "ciudad", "y", "su", "\u00e1rea", "metropolitana", "la", "autoroute", "o", "autoroute", "henriiv", "une", "la", "ciudad", "con", "la", "base", "a\u00e9rea", "de", "valcartier", "la", "autoroute", "o", "autoroute", "robertbourassa", "funciona", "como", "ruta", "de", "conexi\u00f3n", "en", "direcci\u00f3n", "nortesur", "la", "autoroute", "est\u00e1", "compuesta", "por", "dos", "autopistas", "diferentes", "que", "van", "de", "este", "a", "oeste", "rodeando", "la", "ciudad", "originalmente", "deb\u00eda", "construirse", "un", "t\u00fanel", "bajo", "la", "ciudad", "que", "las", "uniese", "entre", "ambas", "v\u00edas", "existe", "una", "separaci\u00f3n", "de", "seis", "kil\u00f3metros", "pero", "la", "infraestructura", "no", "lleg\u00f3", "a", "construirse", "nunca", "y", "en", "la", "actualidad", "no", "hay", "planes", "de", "hacerlo", "la", "secci\u00f3n", "occidental", "conecta", "las", "autopistas", "y", "con", "el", "bulevar", "charest", "una", "gran", "avenida", "que", "atraviesa", "la", "ciudad", "de", "este", "a", "oeste", "mientras", "que", "la", "secci\u00f3n", "oriental", "enlaza", "el", "centro", "con", "beauport", "y", "las", "cascadas", "de", "montmorency", "las", "dos", "secciones", "de", "la", "autopista", "se", "conectan", "gracias", "al", "mismo", "bulevar", "transporte", "p\u00fablico", "la", "red", "de", "transporte", "de", "la", "capital", "r\u00e9seau", "de", "transport", "de", "la", "capitale", "es", "el", "organismo", "p\u00fablico", "responsable", "del", "transporte", "p\u00fablico", "de", "la", "regi\u00f3n", "de", "quebec", "rtc", "opera", "la", "flota", "de", "autobuses", "urbanos", "de", "la", "ciudad", "y", "ha", "anunciado", "en", "repetidas", "ocasiones", "su", "intenci\u00f3n", "de", "reinstaurar", "un", "sistema", "de", "tranv\u00edas", "as\u00ed", "quedar\u00eda", "descongestionada", "la", "red", "actual", "y", "atraer\u00edan", "a", "nuevos", "usuarios", "el", "proyecto", "tiene", "un", "coste", "de", "novecientos", "millones", "de", "d\u00f3lares", "canadienses", "por", "lo", "que", "al", "tratarse", "de", "una", "actuaci\u00f3n", "con", "un", "alto", "coste", "depende", "del", "gobierno", "central", "su", "aprobaci\u00f3n", "o", "reprobaci\u00f3n", "ya", "que", "quebec", "no", "posee", "esas", "competencias", "en", "lo", "que", "a", "ferrocarril", "se", "refiere", "cabe", "destacar", "la", "estaci\u00f3n", "de", "palacio", "gare", "du", "palais", "que", "fue", "reabierta", "en", "despu\u00e9s", "de", "haber", "permanecido", "cerrada", "desde", "y", "es", "la", "terminal", "oriental", "del", "importante", "corredor", "ferroviario", "quebecwindsor", "la", "operadora", "ferroviaria", "es", "la", "misma", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "via", "rail", "adem\u00e1s", "de", "servicios", "de", "tren", "la", "estaci\u00f3n", "cuenta", "con", "una", "terminal", "de", "autobuses", "interurbanos", "que", "unen", "quebec", "con", "las", "principales", "ciudades", "de", "la", "regi\u00f3n", "aeropuerto", "quebec", "est\u00e1", "conectada", "por", "aire", "mediante", "el", "aeropuerto", "internacional", "jeanlesage", "de", "quebec", "yqb", "que", "se", "localiza", "en", "el", "distrito", "de", "saintefoy", "las", "compa\u00f1\u00edas", "que", "all\u00ed", "operan", "son", "air", "transat", "air", "inuit", "air", "canada", "canjet", "continental", "airlines", "delta", "air", "lines", "porter", "airlines", "united", "airlines", "sunwing", "airlines", "us", "airways", "y", "westjet", "que", "ofrecen", "destinos", "internacionales", "estados", "unidos", "m\u00e9xico", "rep\u00fablica", "dominicana", "cuba", "jamaica", "panam\u00e1", "y", "francia", "y", "nacionales", "en", "el", "a\u00f1o", "el", "aeropuerto", "registr\u00f3", "un", "tr\u00e1fico", "a\u00e9reo", "en", "torno", "al", "mill\u00f3n", "de", "pasajeros", "puerto", "la", "ciudad", "cuenta", "con", "un", "gran", "puerto", "en", "la", "orilla", "del", "r\u00edo", "san", "lorenzo", "que", "se", "extiende", "a", "lo", "largo", "de", "la", "costa", "de", "los", "distritos", "de", "la", "cit\u00e9limoilou", "beauport", "y", "saintefoysillerycaprouge", "desde", "el", "puerto", "recibe", "cada", "a\u00f1o", "la", "visita", "de", "cruceros", "de", "gran", "tama\u00f1o", "y", "hasta", "la", "fecha", "ha", "recibido", "m\u00e1s", "de", "turistas", "siendo", "el", "el", "a\u00f1o", "de", "m\u00e1s", "movimiento", "del", "puerto", "en", "efecto", "ese", "a\u00f1o", "el", "puerto", "recibi\u00f3", "m\u00e1s", "de", "turistas", "y", "manej\u00f3", "una", "carga", "de", "cerca", "de", "millones", "de", "toneladas", "de", "mercanc\u00edas", "organizaci\u00f3n", "administrativa", "municipal", "entre", "y", "el", "alcalde", "fue", "r\u00e9gis", "labeaume", "el", "principal", "partido", "de", "la", "oposici\u00f3n", "partido", "renovador", "del", "municipio", "de", "queb\u00e9c", "en", "franc\u00e9s", "renouveau", "municipal", "de", "qu\u00e9bec", "habr\u00eda", "sido", "derrotado", "en", "las", "elecciones", "del", "primero", "de", "noviembre", "de", "ning\u00fan", "candidato", "fue", "elegido", "la", "oposici\u00f3n", "\u00fanica", "estar\u00eda", "entonces", "formada", "solamente", "por", "dos", "diputados", "independientes", "yvon", "bussi\u00e8res", "y", "anne", "gu\u00e9rette", "el", "partido", "en", "el", "poder", "del", "alcalde", "\u00e9quipe", "labeaume", "habr\u00eda", "obtenido", "los", "otros", "asientos", "en", "el", "consejo", "municipal", "el", "partido", "joven", "d\u00e9fi", "vert", "habr\u00eda", "conseguido", "tambi\u00e9n", "al", "menos", "un", "esca\u00f1o", "en", "el", "consejo", "municipal", "al", "finalizar", "el", "a\u00f1o", "jean", "guilbault", "diputado", "de", "\u00e9quipe", "labeaume", "habr\u00eda", "dejado", "el", "partido", "para", "postularse", "de", "forma", "independiente", "en", "las", "elecciones", "generales", "de", "queb\u00e9c", "en", "septiembre", "de", "otros", "dos", "diputados", "patrick", "paquet", "y", "ginette", "picardlavoie", "se", "separaron", "del", "partido", "para", "postularse", "tambi\u00e9n", "como", "independientes", "de", "la", "misma", "forma", "ellos", "se", "critican", "duramente", "por", "haber", "trabajado", "en", "el", "equipo", "del", "alcalde", "labeaume", "el", "de", "mayo", "de", "marc", "simoneau", "diputado", "por", "el", "\u00e9quipe", "labeaume", "y", "conocido", "comentarista", "deportivo", "falleci\u00f3", "debido", "a", "un", "c\u00e1ncer", "de", "m\u00e9dula", "\u00f3sea", "en", "las", "elecciones", "del", "de", "noviembre", "de", "el", "n\u00famero", "de", "distritos", "pasaron", "de", "a", "r\u00e9gis", "labeaume", "es", "elegido", "con", "el", "de", "los", "votos", "y", "su", "partido", "\u00e9quipe", "labeaume", "habr\u00eda", "conseguido", "candidatos", "de", "d\u00e9mocratie", "qu\u00e9bec", "un", "nuevo", "partido", "de", "oposici\u00f3n", "fundado", "en", "participar\u00eda", "en", "las", "elecciones", "su", "l\u00edder", "david", "lemelin", "habr\u00eda", "sido", "derrotado", "como", "alcalde", "opteniendo", "solamente", "el", "de", "los", "votos", "y", "tres", "de", "sus", "candidatos", "fueron", "elegidos", "anne", "gu\u00e9rette", "yvon", "bussi\u00e8res", "y", "paul", "shoiry", "el", "diputado", "de", "david", "lemelin", "conrad", "verret", "fue", "derrotado", "evitando", "de", "ese", "modo", "que", "el", "l\u00edder", "de", "d\u00e9mocratie", "qu\u00e9bec", "accediera", "al", "consejo", "municipal", "bruno", "marchand", "es", "el", "alcalde", "de", "quebec", "elegido", "como", "l\u00edder", "del", "partido", "qu\u00e9bec", "forte", "et", "fi\u00e8re", "asumiendo", "el", "puesto", "a", "partir", "del", "de", "noviembre", "de", "bienestar", "social", "educaci\u00f3n", "quebec", "cuenta", "con", "instituciones", "de", "ense\u00f1anza", "profesional", "intermedia", "y", "universitaria", "que", "complementan", "a", "las", "escuelas", "de", "ense\u00f1anza", "primaria", "y", "secundaria", "obligatorias", "profesional", "a", "nivel", "de", "ense\u00f1anza", "profesional", "se", "destacan", "la", "\u00e9cole", "de", "cirque", "de", "qu\u00e9bec", "escuela", "circense", "de", "quebec", "y", "el", "conservatoire", "de", "musique", "et", "d'art", "dramatique", "du", "qu\u00e9bec", "gubernamental", "conservatorio", "de", "m\u00fasica", "y", "arte", "dram\u00e1tico", "de", "quebec", "ense\u00f1anza", "intermedia", "quebec", "cuenta", "con", "cuatro", "c\u00e9geps", "publics", "colegios", "de", "ense\u00f1anza", "general", "y", "profesional", "el", "c\u00e9gep", "limoilou", "el", "c\u00e9gep", "de", "saintefoy", "el", "c\u00e9gep", "garneau", "coll\u00e8ge", "r\u00e9gional", "champlain", "st", "lawrence", "de", "habla", "inglesa", "dos", "c\u00e9geps", "p\u00fablicos", "especialiazdos", "el", "centre", "d'enseignement", "et", "de", "recherche", "en", "foresterie", "inc", "cerfo", "o", "centro", "de", "ense\u00f1anza", "y", "de", "investigaci\u00f3n", "forestal", "y", "la", "\u00e9cole", "nationale", "en", "divertissement", "interactif", "escuela", "nacional", "de", "entretenimiento", "interactivo", "un", "c\u00e9gep", "privado", "general", "el", "coll\u00e8ge", "m\u00e9rici", "ocho", "c\u00e9geps", "privados", "especializados", "el", "coll\u00e8ge", "bart", "el", "coll\u00e8ge", "o'sullivan", "de", "qu\u00e9bec", "el", "coll\u00e8ge", "cdi", "el", "coll\u00e8ge", "aviron", "el", "coll\u00e8ge", "radio", "t\u00e9l\u00e9vision", "de", "qu\u00e9bec", "crtq", "el", "coll\u00e8ge", "multihexa", "y", "el", "coll\u00e8ge", "d'enseignement", "en", "immobilier", "inc", "ense\u00f1anza", "universitaria", "la", "universidad", "m\u00e1s", "importante", "de", "la", "ciudad", "es", "la", "universidad", "laval", "universit\u00e9", "laval", "conocida", "por", "ser", "la", "universidad", "franc\u00f3fona", "m\u00e1s", "antigua", "de", "am\u00e9rica", "en", "quebec", "adem\u00e1s", "se", "encuentra", "la", "sede", "administrativa", "de", "la", "universidad", "de", "quebec", "universidad", "de", "quebec", "otras", "universidades", "\u00e9cole", "nationale", "d'administration", "publique", "\u00e9nap", "escuela", "nacional", "de", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "institut", "national", "de", "la", "recherche", "scientifique", "inrs", "instituto", "nacional", "de", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "t\u00e9luq", "o", "t\u00e9l\u00e9universit\u00e9", "universidad", "a", "distancia", "seguridad", "la", "protecci\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "de", "quebec", "corre", "a", "cargo", "del", "servicio", "de", "polic\u00eda", "de", "la", "ciudad", "de", "quebec", "service", "de", "police", "de", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "que", "cuenta", "con", "cuatro", "comisar\u00edas", "repartidas", "por", "los", "distintos", "distritos", "en", "los", "que", "se", "divide", "en", "la", "ciudad", "la", "lucha", "contra", "incendios", "corresponde", "al", "servicio", "de", "protecci\u00f3n", "contra", "los", "incendios", "de", "quebec", "service", "de", "protection", "contre", "les", "incendies", "de", "qu\u00e9bec", "fue", "creado", "en", "y", "cuenta", "con", "ocho", "estaciones", "en", "la", "ciudad", "a", "las", "que", "hay", "que", "a\u00f1adir", "otras", "nueve", "repartidas", "por", "la", "regi\u00f3n", "la", "ciudad", "cuenta", "con", "uno", "de", "los", "\u00edndices", "de", "criminalidad", "m\u00e1s", "bajos", "de", "canad\u00e1", "en", "el", "a\u00f1o", "no", "se", "cometi\u00f3", "ning\u00fan", "asesinato", "en", "la", "ciudad", "ya", "que", "el", "\u00faltimo", "anterior", "correspond\u00eda", "al", "de", "diciembre", "de", "para", "la", "ciudad", "llevaba", "cerca", "de", "dos", "a\u00f1os", "sin", "asesinatos", "sin", "embargo", "el", "de", "enero", "hubo", "un", "tiroteo", "en", "un", "centro", "religioso", "isl\u00e1mico", "en", "el", "que", "murieron", "seis", "personas", "y", "resultaron", "heridas", "otras", "ocho", "deportes", "eventos", "deportivos", "campeonato", "del", "mundo", "red", "bull", "crashed", "ice", "es", "una", "competici\u00f3n", "de", "patinaje", "extremo", "celebrada", "bienalmentegran", "premio", "de", "quebec", "competici\u00f3n", "anual", "de", "ciclismo", "de", "ruta", "parte", "del", "uci", "worldtourchallenge", "bell", "llamado", "tambi\u00e9n", "torneo", "de", "quebec", "es", "un", "torneo", "de", "tenis", "femenino", "que", "se", "desarrolla", "cada", "noviembre", "u", "octubre", "donde", "compiten", "las", "mejores", "tenistas", "femeninas", "del", "mundotransat", "quebec", "saintmalo", "competici\u00f3n", "de", "vela", "celebrada", "cada", "cuatro", "a\u00f1os", "atravesando", "el", "r\u00edo", "san", "lorenzo", "y", "el", "oc\u00e9ano", "atl\u00e1ntico", "desde", "quebec", "hasta", "saintmalo", "en", "franciatorneo", "internacional", "de", "hockey", "peewee", "quebec", "es", "el", "torneo", "m\u00e1s", "importante", "del", "mundo", "de", "hockey", "para", "los", "jugadores", "de", "edad", "comprendida", "entre", "y", "a\u00f1osse", "ha", "buscado", "desde", "hace", "tiempo", "que", "la", "ciudad", "de", "quebec", "tenga", "una", "franquicia", "en", "la", "canadian", "football", "league", "cfl", "pero", "para", "que", "sea", "posible", "se", "requiere", "que", "el", "equipo", "profesional", "de", "la", "provincia", "los", "montreal", "alouettes", "otorguen", "su", "permiso", "ya", "que", "ellos", "tienen", "la", "exclusividad", "en", "todo", "quebec", "otorgada", "por", "la", "cfl", "para", "desarrollar", "el", "f\u00fatbol", "canadiense", "a", "nivel", "profesional", "en", "la", "regi\u00f3n", "igualmente", "no", "hay", "un", "escenario", "en", "la", "ciudad", "apto", "para", "la", "pr\u00e1ctica", "profesional", "de", "este", "deporte", "y", "el", "que", "existe", "el", "peps", "stadium", "no", "tiene", "el", "aforo", "exigido", "por", "la", "cfl", "el", "estadio", "tiene", "capacidad", "para", "espectadores", "y", "la", "cfl", "exige", "un", "m\u00ednimo", "de", "sin", "embargo", "es", "el", "escenario", "habitual", "para", "el", "equipo", "de", "la", "universidad", "laval", "los", "laval", "rouge", "et", "or", "en", "el", "pasado", "quebec", "tuvo", "equipos", "profesionales", "en", "la", "national", "basketball", "league", "quebec", "kebs", "entre", "y", "y", "la", "national", "hockey", "league", "quebec", "nordiques", "entre", "y", "cuando", "se", "trasladaron", "a", "estados", "unidos", "en", "denver", "conformando", "los", "colorado", "avalanche", "en", "infraestructura", "tiene", "el", "centre", "videotron", "una", "arena", "con", "capacidad", "de", "espectadores", "para", "hockey", "sobre", "hielo", "y", "otras", "actividades", "deportivas", "culturales", "y", "musicales", "personalidades", "c\u00e9lebres", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portalquebec", "contenido", "relacionado", "con", "quebec", "portalcanad\u00e1", "contenido", "relacionado", "con", "canad\u00e1", "organizaci\u00f3n", "territorial", "de", "canad\u00e1", "notas", "referencias", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "galer\u00eda", "multimedia", "sobre", "ciudad", "de", "quebec", "gobierno", "municipal", "de", "quebec", "sitio", "web", "oficial", "del", "turismo", "de", "la", "ciudad", "de", "quebec", "fotos", "de", "atracciones", "de", "la", "ciudad", "de", "quebec", "archivado", "el", "de", "abril", "de", "en", "wayback", "machine"]