["quebec", "en", "franc\u00e9s", "qu\u00e9bec", "es", "una", "de", "las", "diez", "provincias", "que", "junto", "con", "los", "tres", "territorios", "conforman", "las", "trece", "entidades", "federales", "de", "canad\u00e1", "su", "capital", "es", "la", "hom\u00f3nima", "quebec", "y", "su", "ciudad", "m\u00e1s", "poblada", "es", "montreal", "est\u00e1", "ubicada", "al", "este", "del", "pa\u00eds", "limitando", "al", "norte", "y", "noroeste", "con", "el", "estrecho", "de", "hudson", "que", "la", "separan", "de", "nunavut", "y", "la", "bah\u00eda", "de", "hudson", "respectivamente", "al", "nordeste", "con", "la", "provincia", "de", "terranova", "y", "labrador", "al", "este", "con", "el", "golfo", "de", "san", "lorenzo", "y", "la", "provincia", "de", "nuevo", "brunswick", "al", "sudeste", "con", "los", "estados", "unidos", "y", "al", "sur", "y", "sudoeste", "con", "la", "provincia", "de", "ontario", "con", "habs", "en", "es", "la", "segunda", "entidad", "m\u00e1s", "poblada", "por", "detr\u00e1s", "de", "ontario", "y", "con", "km\u00b2", "la", "segunda", "m\u00e1s", "extensa", "por", "detr\u00e1s", "de", "nunavut", "por", "su", "idioma", "su", "cultura", "y", "sus", "instituciones", "forma", "una", "naci\u00f3n", "dentro", "de", "canad\u00e1", "a", "diferencia", "de", "las", "dem\u00e1s", "provincias", "canadienses", "quebec", "tiene", "como", "\u00fanica", "lengua", "oficial", "el", "franc\u00e9s", "y", "es", "la", "\u00fanica", "gran", "regi\u00f3n", "mayoritariamente", "franc\u00f3fona", "de", "am\u00e9rica", "del", "norte", "el", "idioma", "ingl\u00e9s", "se", "restringe", "a", "la", "ciudad", "cosmopolita", "de", "montreal", "donde", "aun", "as\u00ed", "el", "franc\u00e9s", "es", "la", "lengua", "mayormente", "hablada", "el", "idioma", "franc\u00e9s", "goza", "de", "protecci\u00f3n", "legal", "e", "incluso", "la", "provincia", "cuenta", "con", "inspectores", "ling\u00fc\u00edsticos", "que", "revisan", "y", "controlan", "su", "uso", "el", "celo", "de", "los", "quebequeses", "del", "franc\u00e9s", "qu\u00e9b\u00e9cois", "por", "su", "lengua", "y", "su", "estatus", "de", "minor\u00eda", "ling\u00fc\u00edstica", "en", "am\u00e9rica", "del", "norte", "que", "sufrieron", "periodos", "de", "represi\u00f3n", "y", "asimilaci\u00f3n", "brit\u00e1nica", "a", "lo", "largo", "de", "su", "historia", "motiva", "esta", "protecci\u00f3n", "ling\u00fc\u00edstica", "el", "refer\u00e9ndum", "de", "independencia", "de", "quebec", "de", "tuvo", "lugar", "el", "de", "mayo", "de", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "y", "los", "independentistas", "liderados", "por", "ren\u00e9", "l\u00e9vesque", "obtuvieron", "el", "de", "los", "sufragios", "en", "el", "refer\u00e9ndum", "de", "independencia", "de", "quebec", "de", "los", "independentistas", "se", "quedaron", "a", "menos", "de", "un", "punto", "porcentual", "de", "conseguirlo", "con", "el", "de", "los", "votos", "el", "de", "noviembre", "de", "el", "parlamento", "de", "canad\u00e1", "con", "el", "apoyo", "del", "partido", "gobernante", "reconoci\u00f3", "a", "quebec", "como", "una", "naci\u00f3n", "dentro", "de", "un", "canad\u00e1", "unido", "d\u00e1ndole", "un", "estatus", "especial", "en", "lo", "cultural", "y", "social", "como", "forma", "de", "aplacar", "los", "deseos", "separatistas", "de", "los", "independentistas", "gobernantes", "de", "quebec", "en", "las", "elecciones", "generales", "de", "quebec", "de", "el", "independentista", "partido", "quebequ\u00e9s", "liderado", "por", "pauline", "marois", "gan\u00f3", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "esca\u00f1os", "de", "la", "asamblea", "nacional", "de", "quebec", "formando", "un", "gobierno", "minoritario", "en", "el", "discurso", "del", "d\u00eda", "de", "las", "elecciones", "la", "ganadora", "plante\u00f3", "la", "posibilidad", "de", "convocar", "a", "un", "nuevo", "refer\u00e9ndum", "por", "la", "independencia", "al", "expresar", "su", "deseo", "que", "quebec", "se", "convierta", "en", "un", "pa\u00eds", "independiente", "y", "su", "convicci\u00f3n", "que", "eso", "suceda", "queremos", "un", "pa\u00eds", "y", "lo", "tendremos", "para", "buscar", "su", "cometido", "convoc\u00f3", "por", "adelantado", "elecciones", "legislativas", "para", "reformar", "la", "asamblea", "nacional", "en", "sin", "embargo", "los", "desastrosos", "resultados", "electorales", "que", "obtuvo", "su", "movimiento", "pol\u00edtico", "la", "obligaron", "a", "renunciar", "a", "su", "cargo", "como", "primera", "ministra", "y", "a", "retirarse", "permanentemente", "de", "la", "vida", "pol\u00edtica", "de", "la", "provincia", "y", "del", "pa\u00eds", "frustrando", "el", "ideal", "de", "los", "separatistas", "por", "el", "momento", "toponimia", "la", "palabra", "qu\u00e9bec", "que", "significa", "\"donde", "el", "r\u00edo", "se", "estrecha\"", "en", "lengua", "algonquina", "fue", "utilizada", "por", "los", "algonquinos", "los", "creeks", "y", "los", "micmacs", "para", "designar", "el", "estrechamiento", "del", "san", "lorenzo", "en", "el", "cabo", "diamante", "el", "lugar", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "de", "qu\u00e9bec", "de", "julio", "de", "y", "el", "\"comienzo", "de", "la", "tierra", "y", "la", "provincia", "de", "canad\u00e1\"", "de", "septiembre", "de", "en", "samuel", "de", "champlain", "describi\u00f3", "el", "lugar", "como", "\"", "un", "estrecho", "en", "el", "r\u00edo", "como", "dicen", "los", "indios", "\"", "el", "nombre", "fue", "escrito", "con", "diferentes", "graf\u00edas", "a", "los", "largo", "de", "los", "a\u00f1os", "qvebecq", "en", "quebeck", "k\u00e9bec", "en", "qu\u00e9bec", "en", "y", "kebbek", "historia", "antes", "de", "la", "llegada", "de", "los", "franceses", "quebec", "estaba", "habitado", "por", "diferentes", "pueblos", "abor\u00edgenes", "entre", "los", "cuales", "destacan", "los", "inuits", "vocablo", "sin", "las", "connotaciones", "negativas", "del", "anteriormente", "extendido", "esquimales", "los", "hurones", "los", "algonquinos", "los", "mohawks", "los", "cree", "y", "los", "innus", "nueva", "francia", "el", "primer", "colonizador", "franc\u00e9s", "en", "quebec", "fue", "jacques", "cartier", "que", "en", "estableci\u00f3", "en", "gasp\u00e9", "una", "gran", "cruz", "de", "madera", "con", "tres", "flores", "de", "lis", "tomando", "posesi\u00f3n", "de", "aquellas", "tierras", "en", "nombre", "de", "francia", "cartier", "descubri\u00f3", "el", "r\u00edo", "san", "lorenzo", "y", "estableci\u00f3", "en", "la", "orilla", "norte", "del", "r\u00edo", "una", "colonia", "llamada", "charlesbourgroyal", "que", "estuvo", "en", "constante", "guerra", "contra", "los", "iroqueses", "y", "de", "la", "que", "fue", "su", "primer", "gobernador", "en", "tiempos", "del", "gobernador", "siur", "de", "roberval", "los", "franceses", "son", "expulsados", "por", "los", "iroqueses", "y", "huyen", "de", "vuelta", "a", "francia", "en", "samuel", "de", "champlain", "dio", "renacimiento", "a", "la", "nueva", "francia", "fundando", "en", "las", "cercan\u00edas", "de", "charlesburgroyal", "en", "un", "lugar", "que", "los", "indios", "llamaban", "kebek", "estrecho", "la", "ciudad", "de", "quebec", "la", "ciudad", "se", "volver\u00e1", "as\u00ed", "el", "punto", "de", "partida", "de", "las", "exploraciones", "francesas", "en", "am\u00e9rica", "del", "norte", "despu\u00e9s", "de", "el", "rey", "de", "francia", "luis", "xiii", "concedi\u00f3", "el", "monopolio", "de", "la", "colonizaci\u00f3n", "a", "los", "cat\u00f3licos", "la", "nueva", "francia", "se", "volvi\u00f3", "una", "colonia", "real", "en", "bajo", "el", "reinado", "de", "luis", "xiv", "los", "franceses", "se", "al\u00edan", "con", "los", "indios", "hurones", "y", "otros", "contra", "los", "indios", "iroqueses", "que", "eran", "los", "aliados", "de", "los", "brit\u00e1nicos", "la", "guerra", "de", "los", "siete", "a\u00f1os", "entre", "gran", "breta\u00f1a", "y", "francia", "toma", "un", "cambio", "decisivo", "en", "norteam\u00e9rica", "con", "la", "derrota", "en", "del", "ej\u00e9rcito", "de", "louisjoseph", "de", "montcalm", "a", "manos", "del", "ej\u00e9rcito", "brit\u00e1nico", "del", "general", "james", "wolfe", "en", "la", "batalla", "de", "los", "llanos", "de", "abraham", "a", "las", "puertas", "de", "la", "ciudad", "de", "quebec", "entre", "y", "los", "pobladores", "de", "la", "zona", "llamada", "acadia", "en", "las", "actuales", "provincias", "mar\u00edtimas", "de", "nueva", "escocia", "y", "nuevo", "brunswick", "sufrieron", "una", "deportaci\u00f3n", "masiva", "de", "sus", "tierras", "entregadas", "a", "inmigrantes", "de", "nueva", "inglaterra", "las", "familias", "separadas", "en", "varios", "nav\u00edos", "y", "deportadas", "a", "otros", "lugares", "luisiana", "francia", "gran", "breta\u00f1a", "sufrieron", "una", "fuerte", "mortalidad", "norteam\u00e9rica", "brit\u00e1nica", "el", "reino", "unido", "tom\u00f3", "posesi\u00f3n", "de", "la", "nueva", "francia", "con", "el", "tratado", "de", "par\u00eds", "en", "cuando", "el", "rey", "luis", "xv", "de", "francia", "y", "sus", "consejeros", "eligieron", "conservar", "guadalupe", "por", "su", "az\u00facar", "en", "lugar", "de", "quebec", "considerado", "en", "ese", "entonces", "como", "un", "extenso", "territorio", "de", "hielo", "sin", "importancia", "a", "ra\u00edz", "de", "este", "tratado", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "arist\u00f3cratas", "regresaron", "a", "francia", "en", "con", "la", "ley", "de", "quebec", "londres", "daba", "reconocimiento", "oficial", "a", "los", "derechos", "del", "pueblo", "franc\u00e9s", "de", "quebec", "el", "uso", "de", "la", "lengua", "francesa", "la", "pr\u00e1ctica", "de", "la", "religi\u00f3n", "cat\u00f3lica", "y", "el", "uso", "del", "derecho", "romano", "en", "lugar", "del", "jurisprudencial", "anglosaj\u00f3n", "antes", "de", "esta", "fecha", "la", "situaci\u00f3n", "de", "la", "religi\u00f3n", "cat\u00f3lica", "era", "muy", "fr\u00e1gil", "y", "las", "posibilidades", "para", "los", "cat\u00f3licos", "muy", "limitadas", "en", "la", "ley", "constitucional", "de", "canad\u00e1", "estableci\u00f3", "dos", "provincias", "alrededor", "del", "r\u00edo", "ottawa", "el", "alto", "canad\u00e1", "la", "actual", "provincia", "de", "ontario", "de", "mayor\u00eda", "angl\u00f3fona", "y", "el", "bajo", "canad\u00e1", "la", "actual", "provincia", "de", "quebec", "provincia", "mayoritariamente", "franc\u00f3fona", "en", "la", "firma", "de", "la", "ley", "de", "am\u00e9rica", "del", "norte", "brit\u00e1nica", "consagr\u00f3", "la", "federaci\u00f3n", "de", "las", "provincias", "de", "canad\u00e1", "que", "constaba", "entonces", "de", "quebec", "ontario", "nuevo", "brunswick", "y", "nueva", "escocia", "revoluci\u00f3n", "tranquila", "la", "exclusi\u00f3n", "econ\u00f3mica", "de", "los", "francoparlantes", "en", "quebec", "fue", "considerada", "siempre", "un", "problema", "en", "quebec", "hasta", "las", "reformas", "de", "los", "a\u00f1os", "la", "llamada", "revoluci\u00f3n", "tranquila", "r\u00e9volution", "tranquille", "el", "primer", "ministro", "de", "quebec", "en", "ese", "entonces", "jean", "lesage", "propuso", "la", "nacionalizaci\u00f3n", "de", "la", "producci\u00f3n", "de", "electricidad", "el", "gobierno", "cre\u00f3", "empresas", "y", "bancas", "nacionales", "y", "despu\u00e9s", "impuso", "legislaci\u00f3n", "para", "reconocer", "el", "derecho", "de", "trabajar", "en", "franc\u00e9s", "en", "se", "aprob\u00f3", "la", "actual", "bandera", "de", "quebec", "como", "oficial", "y", "la", "lengua", "francesa", "ser\u00eda", "cooficial", "junto", "al", "ingl\u00e9s", "en", "canad\u00e1", "desde", "en", "gan\u00f3", "las", "elecciones", "el", "nacionalista", "partido", "quebequ\u00e9s", "de", "ren\u00e9", "l\u00e9vesque", "que", "promulgar\u00eda", "la", "ley", "por", "la", "que", "el", "franc\u00e9s", "ser\u00eda", "la", "\u00fanica", "lengua", "oficial", "de", "quebec", "en", "el", "refer\u00e9ndum", "de", "independencia", "arroj\u00f3", "resultado", "negativo", "con", "un", "de", "votos", "en", "contra", "de", "nuevo", "en", "el", "poder", "en", "el", "partido", "quebequ\u00e9s", "convoc\u00f3", "a", "un", "nuevo", "refer\u00e9ndum", "el", "de", "octubre", "de", "donde", "el", "no", "a", "la", "independencia", "gan\u00f3", "por", "tan", "solo", "votos", "y", "un", "de", "sufragios", "con", "una", "participaci\u00f3n", "que", "super\u00f3", "el", "del", "censo", "electoral", "seg\u00fan", "las", "encuestas", "menos", "de", "la", "mitad", "de", "los", "quebequeses", "sigue", "deseando", "constituirse", "en", "estado", "independiente", "el", "de", "noviembre", "de", "el", "parlamento", "canadiense", "con", "el", "apoyo", "del", "partido", "en", "el", "gobierno", "reconoci\u00f3", "a", "los", "quebequeses", "qu\u00e9b\u00e9cois", "en", "franc\u00e9s", "como", "naci\u00f3n", "dentro", "de", "un", "canad\u00e1", "unido", "en", "un", "intento", "de", "aplacar", "los", "deseos", "secesionistas", "de", "los", "partidos", "independentistas", "aunque", "en", "sentido", "cultural", "y", "social", "no", "legal", "asimismo", "la", "provincia", "de", "quebec", "tiene", "otras", "diez", "naciones", "de", "indios", "e", "inuit", "reconocidos", "como", "tales", "por", "su", "asamblea", "nacional", "en", "la", "\u00e9poca", "de", "ren\u00e9", "l\u00e9vesque", "y", "son", "tambi\u00e9n", "reconocidas", "por", "el", "gobierno", "federal", "las", "primeras", "naciones", "otras", "naciones", "en", "la", "provincia", "de", "quebec", "podr\u00edan", "eventualmente", "ser", "reconocidas", "como", "los", "m\u00e9tis", "y", "los", "angloquebequeses", "geograf\u00eda", "la", "provincia", "de", "quebec", "se", "ubica", "al", "este", "de", "la", "provincia", "de", "ontario", "y", "de", "la", "bah\u00eda", "de", "hudson", "al", "sur", "del", "territorio", "de", "nunavut", "y", "del", "estrecho", "de", "davis", "al", "oeste", "de", "las", "provincias", "mar\u00edtimas", "y", "de", "la", "provincia", "de", "terranova", "labrador", "y", "al", "norte", "de", "varios", "estados", "de", "los", "estados", "unidos", "nueva", "york", "vermont", "nuevo", "hampshire", "y", "maine", "m\u00e1s", "del", "de", "la", "superficie", "de", "quebec", "forma", "parte", "del", "llamado", "escudo", "canadiense", "fronteras", "quebec", "comparte", "una", "frontera", "terrestre", "con", "cuatro", "estados", "en", "el", "nordeste", "de", "estados", "unidos", "nueva", "york", "vermont", "nuevo", "hampshire", "y", "maine", "y", "tres", "provincias", "canadienses", "nuevo", "brunswick", "ontario", "y", "terranova", "y", "labrador", "en", "el", "golfo", "de", "san", "lorenzo", "la", "frontera", "es", "la", "l\u00ednea", "de", "equidistancia", "entre", "las", "riberas", "de", "quebec", "y", "la", "isla", "del", "pr\u00edncipe", "eduardo", "nuevo", "brunswick", "nueva", "escocia", "y", "terranova", "y", "labrador", "al", "norte", "y", "noroeste", "la", "frontera", "mar\u00edtima", "con", "el", "territorio", "de", "nunavut", "sigue", "las", "orillas", "de", "la", "pen\u00ednsula", "del", "labrador", "una", "disputa", "fronteriza", "sigue", "en", "relaci\u00f3n", "con", "la", "propiedad", "de", "pen\u00ednsula", "del", "labrador", "la", "frontera", "no", "est\u00e1", "expresamente", "reconocida", "en", "quebec", "por", "otra", "parte", "ya", "que", "los", "l\u00edmites", "mar\u00edtimos", "var\u00edan", "con", "las", "mareas", "las", "islas", "costeras", "de", "la", "bah\u00eda", "de", "hudson", "y", "la", "bah\u00eda", "de", "ungava", "en", "quebec", "solo", "lo", "son", "durante", "la", "marea", "baja", "as\u00ed", "m\u00e1s", "del", "de", "las", "fronteras", "de", "quebec", "siguen", "siendo", "inciertas", "topograf\u00eda", "situado", "en", "los", "montes", "torngat", "el", "monte", "d'iberville", "es", "el", "punto", "m\u00e1s", "alto", "de", "quebec", "con", "metros", "la", "pen\u00ednsula", "del", "labrador", "est\u00e1", "cubierta", "por", "la", "meseta", "laurentina", "salpicada", "de", "macizos", "como", "los", "montes", "otish", "la", "pen\u00ednsula", "de", "ungava", "incluye", "las", "monta\u00f1as", "d'youville", "las", "monta\u00f1as", "puvirnituq", "y", "el", "cr\u00e1ter", "pingualuit", "desde", "el", "outaouais", "hasta", "el", "extremo", "norte", "se", "elevan", "monta\u00f1as", "de", "baja", "y", "media", "altitud", "mientras", "que", "las", "monta\u00f1as", "de", "gran", "altitud", "conforman", "la", "forma", "de", "quebec", "desde", "la", "capitalenationale", "hasta", "el", "extremo", "este", "a", "lo", "largo", "de", "toda", "su", "longitud", "al", "norte", "del", "san", "lorenzo", "la", "cadena", "monta\u00f1osa", "laurentina", "se", "extiende", "desde", "el", "outaouais", "hasta", "la", "costa", "norte", "pero", "est\u00e1", "deprimida", "en", "el", "graben", "saguenaylacsaintjean", "al", "sur", "la", "cordillera", "de", "los", "apalaches", "delimita", "las", "regiones", "que", "van", "desde", "los", "municipios", "del", "este", "hasta", "la", "pen\u00ednsula", "de", "gasp\u00e9", "las", "tierras", "bajas", "de", "san", "lorenzo", "limitadas", "al", "norte", "por", "los", "montes", "laurentinos", "y", "al", "sur", "por", "los", "montes", "apalaches", "abarcan", "principalmente", "las", "regiones", "de", "centreduqu\u00e9bec", "laval", "mont\u00e9r\u00e9gie", "y", "montreal", "y", "las", "regiones", "meridionales", "de", "capitalenationale", "lanaudi\u00e8re", "laurentides", "y", "mauricie", "antiguamente", "cubiertas", "por", "las", "aguas", "del", "lago", "champlain", "las", "colinas", "de", "monteregian", "y", "las", "de", "oka", "emergen", "de", "la", "llanura", "hidrograf\u00eda", "quebec", "cuenta", "con", "una", "de", "las", "mayores", "reservas", "de", "agua", "dulce", "del", "planeta", "que", "cubre", "el", "de", "su", "superficie", "y", "el", "del", "agua", "dulce", "renovable", "de", "la", "tierra", "m\u00e1s", "de", "medio", "mill\u00f3n", "de", "lagos", "treinta", "de", "ellos", "de", "m\u00e1s", "de", "km", "y", "r\u00edos", "desembocan", "en", "el", "oc\u00e9ano", "atl\u00e1ntico", "a", "trav\u00e9s", "del", "golfo", "de", "san", "lorenzo", "y", "en", "el", "oc\u00e9ano", "\u00e1rtico", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "bah\u00edas", "james", "hudson", "y", "ungava", "adem\u00e1s", "del", "r\u00edo", "san", "lorenzo", "y", "su", "estuario", "varios", "afluentes", "son", "testigos", "de", "la", "exploraci\u00f3n", "del", "territorio", "y", "del", "desarrollo", "nacional", "a", "lo", "largo", "de", "la", "historia", "ashuapmushuan", "assomption", "chaudi\u00e8re", "gatineau", "jacquescartier", "malbaie", "manicouagan", "outaouais", "richelieu", "saguenay", "st", "el", "parque", "nacional", "de", "hautesgorgesdelarivi\u00e8remalbaie", "cuenta", "con", "varias", "cascadas", "la", "m\u00e1s", "alta", "de", "las", "cuales", "tiene", "metros", "tres", "veces", "m\u00e1s", "alta", "que", "las", "cataratas", "del", "ni\u00e1gara", "pero", "muy", "por", "detr\u00e1s", "de", "las", "cataratas", "james", "bruce", "de", "la", "columbia", "brit\u00e1nica", "de", "metros", "as\u00ed", "como", "el", "ca\u00f1\u00f3n", "de", "sainteanne", "esculpido", "por", "siete", "cascadas", "que", "caen", "por", "una", "escarpa", "de", "metros", "otras", "cascadas", "quebequenses", "con", "ca\u00eddas", "monumentales", "son", "las", "de", "montmorency", "metros", "vaur\u00e9al", "metros", "saintursule", "metros", "h\u00e9l\u00e8ne", "metros", "coulonge", "metros", "chaudi\u00e8re", "y", "manitou", "metros", "y", "philom\u00e8ne", "metros", "el", "embalse", "de", "caniapiscau", "creado", "en", "el", "marco", "del", "proyecto", "de", "la", "bah\u00eda", "james", "es", "la", "mayor", "masa", "de", "agua", "interior", "el", "lago", "mistassini", "es", "el", "mayor", "lago", "natural", "de", "quebec", "clima", "quebec", "tiene", "tres", "regiones", "de", "clima", "principales", "quebec", "meridional", "y", "occidental", "donde", "se", "concentran", "la", "mayor\u00eda", "de", "ciudades", "y", "la", "densidad", "de", "poblaci\u00f3n", "es", "m\u00e1s", "alta", "el", "clima", "continental", "es", "h\u00famedo", "clasificaci\u00f3n", "clim\u00e1tica", "de", "k\u00f6ppen", "dfb", "con", "veranos", "c\u00e1lidos", "y", "h\u00famedos", "e", "inviernos", "fr\u00edos", "y", "con", "alta", "densidad", "de", "nieve", "las", "interacciones", "clim\u00e1ticas", "principales", "provienen", "del", "oeste", "y", "norte", "de", "canad\u00e1", "que", "se", "desplazan", "hacia", "el", "este", "y", "de", "los", "estados", "unidos", "meridionales", "y", "centrales", "que", "se", "desplazan", "hacia", "el", "norte", "debido", "a", "la", "influencia", "de", "los", "n\u00facleos", "tormentosos", "de", "norteam\u00e9rica", "y", "del", "oc\u00e9ano", "atl\u00e1ntico", "las", "precipitaciones", "son", "abundantes", "a", "lo", "largo", "del", "a\u00f1o", "con", "una", "densidad", "de", "las", "mismas", "de", "m\u00e1s", "de", "mil\u00edmetros", "pulgadas", "incluyendo", "m\u00e1s", "de", "cent\u00edmetros", "pulgadas", "de", "nieve", "durante", "el", "verano", "pueden", "presentarse", "fen\u00f3menos", "clim\u00e1ticos", "severos", "principalmente", "tornados", "y", "tormentas", "el\u00e9ctricas", "quebec", "central", "tiene", "un", "clima", "sub\u00e1rtico", "k\u00f6ppen", "dfc", "los", "inviernos", "son", "largos", "y", "unos", "de", "los", "m\u00e1s", "fr\u00edos", "de", "canad\u00e1", "mientras", "que", "los", "veranos", "son", "c\u00e1lidos", "aunque", "muy", "cortos", "debido", "a", "una", "latitud", "m\u00e1s", "alta", "y", "a", "mayor", "influencia", "de", "las", "masas", "de", "aire", "\u00e1rticas", "las", "precipitaciones", "son", "algo", "menores", "que", "en", "el", "\u00e1rea", "meridional", "excepto", "en", "las", "cotas", "altas", "las", "regiones", "n\u00f3rdicas", "de", "quebec", "tienen", "un", "clima", "\u00e1rtico", "k\u00f6ppen", "et", "con", "inviernos", "muy", "fr\u00edos", "y", "veranos", "un", "poco", "m\u00e1s", "c\u00e1lidos", "las", "influencias", "primarias", "en", "esta", "zona", "son", "las", "corrientes", "del", "oc\u00e9ano", "\u00e1rtico", "por", "ej", "la", "corriente", "de", "labrador", "y", "las", "masas", "de", "aire", "continentales", "del", "polo", "\u00e1rtico", "fauna", "los", "grandes", "animales", "terrestres", "son", "principalmente", "ciervos", "de", "cola", "blanca", "alces", "carib\u00faes", "osos", "negros", "y", "osos", "polares", "los", "animales", "de", "tama\u00f1o", "medio", "son", "el", "puma", "el", "coyote", "el", "lobo", "oriental", "el", "gato", "mont\u00e9s", "el", "zorro", "polar", "el", "zorro", "rojo", "etc", "entre", "los", "animales", "m\u00e1s", "peque\u00f1os", "que", "se", "ven", "con", "m\u00e1s", "frecuencia", "est\u00e1n", "la", "ardilla", "gris", "la", "liebre", "de", "raqueta", "la", "marmota", "la", "mofeta", "el", "mapache", "la", "ardilla", "listada", "el", "castor", "etc", "la", "biodiversidad", "del", "estuario", "y", "del", "golfo", "de", "san", "lorenzo", "est\u00e1", "constituida", "por", "una", "fauna", "acu\u00e1tica", "de", "mam\u00edferos", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "cuales", "remontan", "el", "estuario", "y", "el", "parque", "marino", "de", "saguenaysan", "lorenzo", "hasta", "la", "isla", "de", "orleans", "como", "la", "ballena", "azul", "la", "beluga", "el", "rorcual", "aliblanco", "y", "la", "foca", "arpa", "foca", "lobo", "entre", "los", "animales", "marinos", "del", "norte", "se", "encuentran", "la", "morsa", "y", "el", "narval", "las", "aguas", "interiores", "est\u00e1n", "pobladas", "por", "peces", "como", "la", "lubina", "el", "lucio", "americano", "el", "lucioperca", "el", "esturi\u00f3n", "atl\u00e1ntico", "el", "muskellunge", "el", "bacalao", "atl\u00e1ntico", "la", "trucha", "\u00e1rtica", "el", "salm\u00f3n", "de", "r\u00edo", "el", "tomcod", "atl\u00e1ntico", "peque\u00f1o", "pez", "de", "canal", "el", "salm\u00f3n", "atl\u00e1ntico", "la", "trucha", "arco", "iris", "etc", "entre", "las", "aves", "que", "suelen", "verse", "en", "el", "sur", "poblado", "de", "quebec", "se", "encuentran", "el", "petirrojo", "americano", "el", "gorri\u00f3n", "com\u00fan", "el", "mirlo", "de", "alas", "rojas", "el", "\u00e1nade", "real", "el", "grajo", "com\u00fan", "el", "arrendajo", "azul", "el", "cuervo", "americano", "el", "carbonero", "com\u00fan", "algunas", "currucas", "y", "golondrinas", "el", "estornino", "europeo", "y", "la", "paloma", "brav\u00eda", "estas", "dos", "\u00faltimas", "introducidas", "en", "quebec", "y", "que", "se", "encuentran", "principalmente", "en", "las", "zonas", "urbanas", "la", "fauna", "aviar", "incluye", "aves", "rapaces", "como", "el", "\u00e1guila", "real", "el", "halc\u00f3n", "peregrino", "el", "b\u00faho", "nival", "y", "el", "\u00e1guila", "calva", "entre", "las", "aves", "mar\u00edtimas", "y", "semiacu\u00e1ticas", "se", "encuentran", "los", "gansos", "de", "canad\u00e1", "los", "cormoranes", "de", "doble", "cresta", "los", "alcatraces", "las", "gaviotas", "arg\u00e9nteas", "las", "garzas", "azules", "las", "grullas", "los", "frailecillos", "los", "colimbos", "etc", "algunos", "animales", "de", "granja", "est\u00e1n", "designados", "como", "\"razas", "del", "patrimonio", "de", "quebec\"", "concretamente", "el", "caballo", "canadiense", "la", "gallina", "chantecler", "y", "la", "vaca", "canadiense", "asimismo", "adem\u00e1s", "de", "los", "alimentos", "\"ecol\u00f3gicos\"", "certificados", "el", "cordero", "de", "charlevoix", "es", "el", "primer", "producto", "local", "de", "quebec", "que", "tiene", "protegida", "su", "indicaci\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "la", "producci\u00f3n", "animal", "incluye", "tambi\u00e9n", "las", "razas", "porcinas", "landrace", "yorkshire", "y", "duroc", "as\u00ed", "como", "numerosas", "razas", "ovinas", "etc", "la", "fondation", "de", "la", "faune", "du", "qu\u00e9bec", "y", "el", "centre", "de", "donn\u00e9es", "sur", "le", "patrimoine", "naturel", "du", "qu\u00e9bec", "cdpnq", "son", "los", "principales", "organismos", "p\u00fablicos", "que", "colaboran", "con", "los", "responsables", "de", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "la", "fauna", "en", "quebec", "el", "n\u00famero", "de", "carib\u00faes", "en", "quebec", "ha", "disminuido", "considerablemente", "principalmente", "debido", "a", "la", "actividad", "de", "la", "industria", "forestal", "desde", "la", "d\u00e9cada", "de", "el", "de", "la", "mayor", "manada", "de", "carib\u00faes", "migratorios", "que", "vive", "en", "la", "tundra", "ha", "sido", "destruida", "pasando", "de", "animales", "a", "poco", "m\u00e1s", "de", "el", "n\u00famero", "de", "carib\u00faes", "de", "monta\u00f1a", "que", "viven", "en", "las", "tierras", "altas", "de", "la", "pen\u00ednsula", "de", "gasp\u00e9", "en", "el", "noreste", "de", "quebec", "ha", "descendido", "un", "hasta", "situarse", "por", "debajo", "de", "los", "animales", "en", "cuanto", "al", "carib\u00fa", "de", "bosque", "su", "h\u00e1bitat", "ha", "sido", "destruido", "en", "gran", "medida", "por", "la", "industria", "maderera", "los", "gobiernos", "son", "reacios", "a", "actuar", "por", "razones", "econ\u00f3micas", "philippe", "couillard", "primer", "ministro", "de", "a", "declar\u00f3", "\"no", "sacrificar\u00e9", "ni", "un", "solo", "puesto", "de", "trabajo", "en", "el", "bosque", "por", "el", "carib\u00fa", "en", "las", "autoridades", "decidieron", "eliminar", "la", "protecci\u00f3n", "de", "varias", "\u00e1reas", "preservadas", "y", "autorizaron", "la", "tala", "en", "estas", "zonas", "vegetaci\u00f3n", "en", "el", "contorno", "de", "la", "bah\u00eda", "de", "ungava", "y", "del", "estrecho", "de", "hudson", "se", "encuentra", "la", "tundra", "cuya", "flora", "se", "resume", "en", "una", "vegetaci\u00f3n", "herb\u00e1cea", "y", "arbustiva", "baja", "y", "de", "l\u00edquenes", "m\u00e1s", "al", "sur", "el", "clima", "se", "vuelve", "propicio", "al", "crecimiento", "del", "bosque", "boreal", "cuyo", "l\u00edmite", "norte", "es", "la", "taiga", "de", "abitibit\u00e9miscamingue", "a", "la", "c\u00f4tenord", "este", "bosque", "esencialmente", "est\u00e1", "compuesto", "por", "con\u00edferas", "como", "el", "abeto", "el", "pino", "el", "pinabeto", "blanco", "el", "pinabeto", "negro", "y", "el", "alerce", "acerc\u00e1ndose", "al", "r\u00edo", "hacia", "el", "sur", "se", "a\u00f1aden", "gradualmente", "el", "abedul", "amarillo", "y", "otros", "hojosos", "el", "valle", "del", "r\u00edo", "san", "lorenzo", "est\u00e1", "compuesto", "por", "el", "bosque", "mixto", "con", "con\u00edferas", "como", "el", "pino", "blanco", "de", "am\u00e9rica", "y", "la", "tuya", "de", "occidente", "cedro", "as\u00ed", "como", "de", "hojosos", "los", "bosques", "de", "quebec", "cubren", "km\u00b2", "es", "decir", "el", "de", "la", "superficie", "total", "de", "la", "provincia", "km\u00b2", "a", "modo", "de", "comparaci\u00f3n", "la", "superficie", "de", "los", "bosques", "de", "quebec", "es", "mayor", "que", "la", "superficie", "total", "de", "francia", "y", "sus", "dependencias", "km\u00b2", "a", "efectos", "de", "gesti\u00f3n", "forestal", "los", "bosques", "p\u00fablicos", "de", "quebec", "est\u00e1n", "subdivididos", "en", "unidades", "de", "gesti\u00f3n", "que", "suman", "km\u00b2", "teniendo", "en", "cuenta", "las", "exclusiones", "por", "ejemplo", "los", "refugios", "biol\u00f3gicos", "la", "superficie", "neta", "de", "bosque", "p\u00fablico", "para", "la", "producci\u00f3n", "forestal", "es", "de", "km\u00b2", "el", "de", "abril", "de", "entr\u00f3", "en", "vigor", "un", "nuevo", "l\u00edmite", "norte", "para", "la", "gesti\u00f3n", "de", "los", "bosques", "p\u00fablicos", "situado", "aproximadamente", "en", "el", "paralelo", "los", "bosques", "privados", "cubren", "una", "superficie", "total", "de", "km\u00b2", "\u00e1reas", "protegidas", "en", "quebec", "adopt\u00f3", "una", "estrategia", "de", "creaci\u00f3n", "de", "\u00e1reas", "protegidas", "para", "aplicar", "el", "convenio", "sobre", "la", "diversidad", "biol\u00f3gica", "firmado", "en", "la", "cumbre", "de", "la", "tierra", "de", "r\u00edo", "en", "en", "el", "primer", "informe", "sobre", "\u00e1reas", "protegidas", "en", "quebec", "indicaba", "que", "el", "del", "territorio", "total", "de", "quebec", "estaba", "protegido", "al", "de", "marzo", "de", "esta", "superficie", "era", "del", "las", "llamadas", "orientaciones", "estrat\u00e9gicas", "de", "quebec", "en", "materia", "de", "\u00e1reas", "protegidas", "orientations", "strat\u00e9giques", "du", "qu\u00e9bec", "en", "mati\u00e8re", "d'aires", "prot\u00e9g\u00e9es", "pretenden", "aumentar", "este", "porcentaje", "hasta", "el", "se", "espera", "que", "este", "porcentaje", "se", "incremente", "paulatinamente", "ya", "que", "quebec", "particip\u00f3", "en", "la", "conferencia", "de", "las", "partes", "de", "en", "nagoya", "jap\u00f3n", "donde", "los", "pa\u00edses", "que", "ratificaron", "el", "convenio", "sobre", "la", "diversidad", "biol\u00f3gica", "de", "acordaron", "aumentar", "la", "superficie", "de", "las", "zonas", "marinas", "y", "terrestres", "que", "deben", "protegerse", "hasta", "el", "y", "el", "respectivamente", "para", "las", "\u00e1reas", "protegidas", "de", "quebec", "se", "establecen", "seg\u00fan", "las", "seis", "categor\u00edas", "de", "la", "uicn", "uni\u00f3n", "internacional", "para", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "la", "naturaleza", "y", "sobre", "la", "base", "del", "marco", "de", "referencia", "ecol\u00f3gico", "elaborado", "por", "el", "ministerio", "de", "desarrollo", "sostenible", "medio", "ambiente", "y", "cambio", "clim\u00e1tico", "minist\u00e8re", "du", "d\u00e9veloppement", "durable", "de", "l'environnement", "et", "de", "la", "lutte", "contre", "les", "changements", "climatiques", "para", "garantizar", "su", "representatividad", "ecol\u00f3gica", "en", "todo", "quebec", "todos", "los", "carib\u00fas", "de", "quebec", "pertenecen", "a", "la", "subespecie", "de", "carib\u00fa", "de", "bosque", "existen", "tres", "ecotipos", "boscoso", "monta\u00f1oso", "y", "migratorio", "el", "concepto", "de", "ecotipo", "implica", "que", "las", "poblaciones", "son", "gen\u00e9ticamente", "distintas", "de", "otros", "ecotipos", "aunque", "no", "haya", "diferencias", "visuales", "el", "ecotipo", "de", "monta\u00f1a", "tambi\u00e9n", "conocido", "como", "carib\u00fa", "de", "gasp\u00e9", "fue", "designado", "como", "especie", "amenazada", "en", "quebec", "en", "en", "virtud", "de", "la", "loi", "sur", "les", "esp\u00e8ces", "menac\u00e9es", "ou", "vuln\u00e9rables", "de", "quebec", "el", "ecotipo", "de", "bosque", "ha", "sido", "designado", "\"vulnerable\"", "desde", "la", "preservaci\u00f3n", "de", "su", "h\u00e1bitat", "es", "una", "cuesti\u00f3n", "importante", "para", "la", "certificaci\u00f3n", "forestal", "apartado", "siguiente", "y", "la", "pol\u00edtica", "ya", "que", "implica", "la", "preservaci\u00f3n", "de", "\u00e1reas", "muy", "grandes", "de", "bosque", "maduro", "que", "tambi\u00e9n", "son", "codiciadas", "por", "la", "industria", "forestal", "demograf\u00eda", "en", "la", "provincia", "de", "quebec", "contaba", "con", "habitantes", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "cuales", "resid\u00edan", "en", "el", "\u00e1rea", "metropolitana", "de", "montreal", "que", "cuenta", "con", "segunda", "ciudad", "en", "habitantes", "de", "canad\u00e1", "y", "la", "cuarta", "metr\u00f3poli", "franc\u00f3fona", "del", "mundo", "tras", "par\u00eds", "kinsasa", "y", "abiy\u00e1n", "otras", "\u00e1reas", "metropolitanas", "de", "m\u00e1s", "de", "habitantes", "son", "las", "de", "quebec", "sherbrooke", "saguenay", "y", "troisrivi\u00e8res", "el", "\u00e1rea", "de", "gatineau", "frente", "a", "ottawa", "forma", "junto", "a", "esta", "un", "\u00e1rea", "metropolitana", "de", "habitantes", "la", "poblaci\u00f3n", "urbana", "en", "era", "de", "un", "y", "el", "porcentaje", "de", "inmigrantes", "se", "cifraba", "en", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "total", "destacando", "sobre", "todo", "la", "recepci\u00f3n", "de", "inmigraci\u00f3n", "franc\u00f3fona", "principalmente", "haitiana", "la", "esperanza", "de", "vida", "es", "de", "a\u00f1os", "para", "las", "mujeres", "y", "a\u00f1os", "para", "los", "hombres", "idiomas", "el", "idioma", "oficial", "de", "la", "provincia", "es", "el", "franc\u00e9s", "es", "la", "\u00fanica", "provincia", "canadiense", "donde", "la", "mayor\u00eda", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "es", "franc\u00f3fona", "y", "el", "ingl\u00e9s", "no", "es", "reconocido", "como", "lengua", "oficial", "por", "las", "leyes", "de", "la", "provincia", "sin", "embargo", "seg\u00fan", "la", "ley", "constitucional", "de", "canad\u00e1", "de", "tanto", "el", "franc\u00e9s", "como", "el", "ingl\u00e9s", "pueden", "ser", "usados", "en", "la", "asamblea", "nacional", "de", "quebec", "y", "sus", "cortes", "judiciales", "y", "algunos", "documentos", "oficiales", "tambi\u00e9n", "han", "de", "estar", "escritos", "en", "ambos", "idiomas", "adem\u00e1s", "la", "minor\u00eda", "angloparlante", "tiene", "derecho", "a", "recibir", "la", "ense\u00f1anza", "en", "su", "idioma", "seg\u00fan", "el", "censo", "de", "la", "lengua", "mayoritaria", "es", "el", "franc\u00e9s", "hablada", "por", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "el", "habla", "una", "lengua", "no", "oficial", "los", "llamados", "al\u00f3fonos", "el", "es", "anglohablante", "y", "tan", "solo", "son", "biling\u00fces", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "el", "\u00e1rea", "metropolitana", "de", "montreal", "el", "porcentaje", "de", "franc\u00f3fonos", "es", "del", "siendo", "el", "al\u00f3fonos", "el", "anglohablantes", "y", "biling\u00fces", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "las", "dem\u00e1s", "ciudades", "el", "porcentaje", "de", "franc\u00f3fonos", "supera", "el", "religi\u00f3n", "quebec", "es", "una", "de", "las", "dos", "provincias", "canadienses", "cuya", "poblaci\u00f3n", "es", "mayoritariamente", "cat\u00f3lica", "junto", "a", "nuevo", "brunswick", "este", "es", "un", "legado", "de", "la", "\u00e9poca", "colonial", "francesa", "cuando", "solo", "a", "los", "cat\u00f3licos", "se", "les", "permiti\u00f3", "establecerse", "en", "la", "nueva", "francia", "los", "santos", "patronos", "de", "esta", "provincia", "son", "san", "juan", "bautista", "cuya", "festividad", "es", "la", "fiesta", "nacional", "de", "quebec", "y", "santa", "ana", "el", "censo", "de", "mostr\u00f3", "que", "la", "poblaci\u00f3n", "era", "del", "cristianos", "cat\u00f3licos", "el", "cristianos", "protestantes", "incluidos", "anglicanos", "de", "la", "iglesia", "unida", "y", "el", "bautistas", "el", "cristianos", "ortodoxos", "incluyendo", "el", "de", "griegos", "ortodoxos", "y", "el", "otros", "cristianos", "as\u00ed", "como", "el", "musulmanes", "jud\u00edos", "budistas", "hind\u00faes", "y", "sijs", "el", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "dijo", "que", "no", "ten\u00eda", "ninguna", "afiliaci\u00f3n", "religiosa", "incluido", "el", "que", "dijo", "que", "no", "ten\u00edan", "ninguna", "religi\u00f3n", "en", "absoluto", "cabe", "destacar", "que", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "expresiones", "vulgares", "de", "la", "lengua", "cotidiana", "utilizan", "t\u00e9rminos", "habituales", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "y", "considerados", "sagrados", "por", "esta", "calise", "c\u00e1liz", "tabarnac", "tabern\u00e1culo", "ciboire", "cop\u00f3n", "hostie", "hostia", "dichas", "expresiones", "son", "a", "veces", "consideradas", "como", "parte", "de", "la", "identidad", "del", "dialecto", "quebequ\u00e9s", "frente", "al", "franc\u00e9s", "europeo", "iglesia", "cat\u00f3lica", "desde", "el", "principio", "de", "la", "colonia", "y", "a", "lo", "largo", "de", "la", "historia", "francocanadiense", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "ha", "desempe\u00f1ado", "un", "papel", "importante", "en", "el", "desarrollo", "social", "y", "pol\u00edtico", "de", "quebec", "la", "primera", "misa", "fue", "celebrada", "por", "el", "sacerdote", "que", "acompa\u00f1aba", "a", "jacques", "cartier", "en", "su", "viaje", "en", "pero", "la", "evangelizaci\u00f3n", "de", "los", "amerindios", "por", "parte", "de", "los", "misioneros", "cat\u00f3licos", "fue", "anterior", "a", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "parroquias", "luego", "en", "el", "cardenal", "de", "richelieu", "emiti\u00f3", "una", "proclama", "real", "seg\u00fan", "la", "cual", "luis", "xiii", "desterraba", "de", "nueva", "francia", "a", "todos", "los", "no", "cat\u00f3licos", "incluidos", "los", "hugonotes", "el", "vicariato", "apost\u00f3lico", "fue", "fundado", "en", "seguido", "por", "la", "di\u00f3cesis", "de", "quebec", "en", "adem\u00e1s", "el", "obispo", "de", "quebec", "que", "hoy", "es", "de", "oficio", "el", "primado", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "en", "canad\u00e1", "era", "miembro", "del", "consejo", "soberano", "para", "el", "gobierno", "de", "nueva", "francia", "el", "extraordinario", "poder", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "se", "refleja", "en", "todos", "los", "\u00e1mbitos", "culturales", "desde", "la", "lengua", "hasta", "el", "teatro", "la", "literatura", "el", "cine", "y", "las", "bellas", "artes", "la", "edad", "de", "oro", "de", "los", "cl\u00e9rigos", "lleg\u00f3", "a", "mediados", "del", "siglo", "xix", "hacia", "cuando", "la", "iglesia", "influida", "por", "el", "ultramontanismo", "concret\u00f3", "su", "influencia", "pero", "esta", "disminuy\u00f3", "cien", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "en", "un", "momento", "en", "que", "la", "sociedad", "quebequesa", "ser\u00eda", "atravesada", "y", "profundamente", "transformada", "por", "la", "llamada", "revoluci\u00f3n", "tranquila", "creada", "en", "la", "asamblea", "de", "obispos", "cat\u00f3licos", "de", "quebec", "se", "ocupa", "de", "cuestiones", "de", "actualidad", "relacionadas", "con", "los", "valores", "\u00e9ticos", "y", "morales", "adem\u00e1s", "de", "los", "dem\u00e1s", "santos", "beatos", "y", "venerables", "reconocidos", "por", "su", "labor", "en", "la", "am\u00e9rica", "francesa", "el", "hermano", "andr\u00e9", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "primer", "santo", "masculino", "de", "origen", "quebequ\u00e9s", "durante", "la", "celebraci\u00f3n", "de", "la", "canonizaci\u00f3n", "el", "de", "octubre", "de", "en", "roma", "presidida", "por", "el", "papa", "benedicto", "xvi", "econom\u00eda", "la", "provincia", "de", "quebec", "est\u00e1", "altamente", "industrializada", "y", "en", "el", "territorio", "abundan", "los", "recursos", "naturales", "entre", "los", "que", "destacan", "los", "minerales", "grandes", "bosques", "de", "con\u00edferas", "que", "nutren", "una", "importante", "industria", "maderera", "o", "los", "lagos", "r\u00edos", "y", "otras", "corrientes", "de", "agua", "que", "producen", "energ\u00eda", "hidroel\u00e9ctrica", "no", "solo", "para", "consumo", "interno", "sino", "tambi\u00e9n", "para", "su", "exportaci\u00f3n", "a", "los", "estados", "unidos", "quebec", "tambi\u00e9n", "es", "un", "jugador", "importante", "en", "varias", "de", "las", "principales", "industrias", "de", "punta", "incluyendo", "la", "aeroespacial", "tecnolog\u00edas", "de", "la", "informaci\u00f3n", "software", "y", "multimedia", "montreal", "una", "ciudad", "de", "quebec", "es", "considerada", "potencia", "en", "investigaci\u00f3n", "de", "inteligencia", "artificial", "aproximadamente", "el", "de", "la", "producci\u00f3n", "de", "la", "industria", "aeroespacial", "canadiense", "es", "de", "quebec", "donde", "las", "ventas", "ascendieron", "a", "mil", "millones", "de", "d\u00f3lares", "canadienses", "en", "quebec", "es", "uno", "de", "los", "l\u00edderes", "norteamericanos", "en", "alta", "tecnolog\u00eda", "este", "amplio", "sector", "abarca", "aproximadamente", "empresas", "y", "emplean", "a", "m\u00e1s", "de", "personas", "importantes", "empresas", "tanto", "compa\u00f1\u00edas", "canadienses", "como", "de", "otros", "pa\u00edses", "poseen", "oficinas", "en", "quebec", "como", "microsoft", "google", "ibm", "air", "canad\u00e1", "etc", "la", "provincia", "tambi\u00e9n", "es", "conocida", "por", "ser", "la", "sede", "central", "de", "los", "reconocidos", "desarrolladores", "de", "videojuegos", "ubisoft", "montreal", "y", "ubisoft", "quebec", "que", "conjuntamente", "emplean", "a", "m\u00e1s", "de", "personas", "conocidos", "por", "exitosas", "franquicias", "como", "assassin's", "creed", "el", "valle", "del", "r\u00edo", "san", "lorenzo", "es", "una", "regi\u00f3n", "agr\u00edcola", "muy", "f\u00e9rtil", "al", "contar", "con", "una", "gran", "caba\u00f1a", "ganadera", "produce", "l\u00e1cteos", "variados", "y", "carne", "y", "en", "sus", "campos", "se", "cosechan", "excelentes", "frutas", "y", "verduras", "destaca", "en", "gran", "medida", "la", "producci\u00f3n", "de", "jarabe", "de", "arce", "del", "cual", "la", "provincia", "de", "quebec", "es", "el", "primer", "productor", "mundial", "exportaciones", "e", "importaciones", "gracias", "a", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "del", "comercio", "omc", "y", "al", "tratado", "de", "libre", "comercio", "de", "am\u00e9rica", "del", "norte", "tlcan", "la", "capacidad", "de", "quebec", "para", "competir", "en", "el", "mercado", "internacional", "ha", "aumentado", "gracias", "a", "estos", "acuerdos", "sus", "relaciones", "comerciales", "con", "otros", "pa\u00edses", "se", "han", "vuelto", "m\u00e1s", "din\u00e1micas", "en", "consecuencia", "las", "exportaciones", "de", "quebec", "han", "aumentado", "considerablemente", "este", "comercio", "internacional", "contribuye", "a", "la", "solidez", "de", "la", "econom\u00eda", "quebequense", "sobre", "todo", "en", "t\u00e9rminos", "de", "empleo", "aproximadamente", "el", "de", "sus", "exportaciones", "se", "realizan", "fuera", "de", "canad\u00e1", "en", "las", "exportaciones", "de", "quebec", "a", "canad\u00e1", "y", "al", "extranjero", "ascendieron", "a", "millones", "de", "d\u00f3lares", "canadienses", "el", "de", "su", "producto", "interior", "bruto", "pib", "de", "este", "total", "las", "exportaciones", "internacionales", "representan", "el", "frente", "al", "de", "las", "exportaciones", "interprovinciales", "la", "distribuci\u00f3n", "por", "destino", "de", "las", "exportaciones", "internacionales", "de", "mercanc\u00edas", "es", "la", "siguiente", "estados", "unidos", "europa", "asia", "medio", "oriente", "am\u00e9rica", "central", "am\u00e9rica", "del", "sur", "\u00e1frica", "y", "ocean\u00eda", "en", "quebec", "import\u00f3", "bienes", "y", "servicios", "por", "valor", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "canadienses", "el", "de", "su", "pib", "las", "importaciones", "internacionales", "representaron", "el", "del", "total", "frente", "al", "de", "las", "interprovinciales", "la", "distribuci\u00f3n", "de", "las", "importaciones", "internacionales", "de", "mercanc\u00edas", "por", "origen", "es", "la", "siguiente", "estados", "unidos", "europa", "asia", "\u00e1frica", "sudam\u00e9rica", "centroam\u00e9rica", "oriente", "medio", "y", "ocean\u00eda", "el", "tratado", "de", "libre", "comercio", "de", "am\u00e9rica", "del", "norte", "tlcan", "da", "a", "quebec", "entre", "otras", "cosas", "acceso", "a", "un", "mercado", "de", "millones", "de", "consumidores", "en", "un", "radio", "de", "kil\u00f3metros", "sin", "embargo", "el", "principal", "socioecon\u00f3mico", "de", "quebec", "es", "el", "resto", "de", "canad\u00e1", "con", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "en", "exportaciones", "en", "esto", "representa", "m\u00e1s", "de", "la", "mitad", "de", "las", "exportaciones", "de", "quebec", "varias", "empresas", "quebequenses", "de", "renombre", "operan", "en", "el", "mercado", "internacional", "los", "productores", "de", "pasta", "y", "papel", "cascades", "y", "abitibibowater", "el", "productor", "de", "leche", "agropur", "el", "fabricante", "de", "transportes", "bombardier", "la", "empresa", "de", "tecnolog\u00edas", "de", "la", "informaci\u00f3n", "cgi", "el", "cirque", "du", "soleil", "las", "tiendas", "de", "conveniencia", "couchetard", "y", "la", "empresa", "de", "seguridad", "gardaworld", "el", "distribuidor", "de", "energ\u00eda", "gaz", "m\u00e9tro", "la", "empresa", "de", "marketing", "cossette", "communication", "group", "la", "empresa", "de", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "y", "telecomunicaciones", "qu\u00e9becor", "la", "empresa", "de", "contabilidad", "raymond", "chabot", "grant", "thornton", "la", "f\u00e1brica", "de", "queso", "saputo", "y", "la", "panader\u00eda", "vachon", "el", "grupo", "de", "ingenier\u00eda", "y", "construcci\u00f3n", "snclavalin", "etc", "turismo", "la", "industria", "del", "turismo", "es", "un", "importante", "pilar", "econ\u00f3mico", "en", "quebec", "el", "ministerio", "de", "turismo", "de", "quebec", "garantiza", "su", "desarrollo", "operando", "bajo", "el", "nombre", "comercial", "de", "quebec", "original", "en", "la", "misma", "l\u00ednea", "el", "institut", "de", "tourisme", "et", "d'h\u00f4tellerie", "du", "qu\u00e9bec", "participa", "en", "la", "formaci\u00f3n", "avanzada", "de", "los", "profesionales", "del", "sector", "en", "la", "industria", "del", "turismo", "proporcion\u00f3", "empleo", "directo", "a", "trabajadores", "estos", "empleados", "trabajan", "en", "m\u00e1s", "de", "empresas", "tur\u00edsticas", "de", "quebec", "en", "se", "calcula", "que", "quebec", "recibi\u00f3", "millones", "de", "turistas", "de", "ellos", "el", "proced\u00eda", "de", "quebec", "el", "del", "resto", "de", "canad\u00e1", "el", "de", "estados", "unidos", "y", "el", "de", "otros", "pa\u00edses", "anualmente", "los", "turistas", "gastan", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "en", "las", "distintas", "esferas", "de", "la", "industria", "tur\u00edstica", "de", "quebec", "quebec", "cuenta", "con", "regiones", "tur\u00edsticas", "cuyo", "desarrollo", "est\u00e1", "garantizado", "por", "una", "red", "aut\u00f3noma", "de", "asociaciones", "regionales", "de", "turismo", "adem\u00e1s", "las", "corporaciones", "de", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "promueven", "el", "turismo", "local", "en", "determinados", "municipios", "que", "han", "sido", "creados", "como", "zonas", "tur\u00edsticas", "regiones", "hist\u00f3ricas", "o", "culturales", "en", "una", "tierra", "de", "contrastes", "e", "inmensidad", "se", "ofrecen", "a", "los", "visitantes", "numerosas", "actividades", "y", "atracciones", "en", "rutas", "y", "circuitos", "tur\u00edsticos", "desde", "la", "vida", "urbana", "hasta", "el", "archipi\u00e9lago", "de", "mingan", "pasando", "por", "el", "extremo", "norte", "y", "las", "altas", "gargantas", "de", "la", "rivi\u00e8remalbaie", "una", "panoplia", "de", "lugares", "y", "placeres", "estacionales", "satisfacen", "a", "los", "turistas", "en", "el", "agua", "en", "la", "monta\u00f1a", "o", "en", "el", "aire", "por", "\u00faltimo", "quebec", "es", "escenario", "de", "numerosos", "acontecimientos", "internacionales", "como", "competiciones", "deportivas", "gran", "premio", "de", "canad\u00e1", "copa", "rogers", "y", "festivales", "festival", "internacional", "de", "jazz", "de", "montreal", "festival", "internacional", "de", "verano", "de", "la", "ciudad", "de", "quebec", "as\u00ed", "como", "del", "mayor", "carnaval", "de", "invierno", "del", "mundo", "el", "carnaval", "de", "invierno", "de", "quebec", "regiones", "tur\u00edsticas", "abitibit\u00e9miscamingue", "baiejames", "bassaintlaurent", "cantonsdel'est", "centreduqu\u00e9bec", "charlevoix", "chaudi\u00e8reappalaches", "duplessis", "gasp\u00e9sie", "\u00eelesdelamadeleine", "lanaudi\u00e8re", "laurentides", "laval", "manicouagan", "mauricie", "mont\u00e9r\u00e9gie", "montreal", "nunavik", "outaouais", "regi\u00f3n", "de", "quebec", "saguenaylacsaintjean", "recursos", "naturales", "la", "abundancia", "de", "sus", "recursos", "naturales", "otorga", "a", "quebec", "una", "posici\u00f3n", "ventajosa", "en", "la", "escena", "mundial", "quebec", "destaca", "especialmente", "en", "el", "sector", "minero", "situ\u00e1ndose", "entre", "los", "diez", "primeros", "productores", "del", "mundo", "tambi\u00e9n", "destaca", "por", "la", "explotaci\u00f3n", "de", "sus", "recursos", "forestales", "quebec", "destaca", "por", "la", "riqueza", "natural", "de", "su", "vasto", "territorio", "cuenta", "con", "una", "treintena", "de", "minas", "empresas", "de", "exploraci\u00f3n", "y", "unas", "industrias", "de", "primera", "transformaci\u00f3n", "se", "explotan", "varios", "minerales", "met\u00e1licos", "siendo", "los", "principales", "el", "oro", "el", "hierro", "el", "cobre", "y", "el", "zinc", "otras", "sustancias", "son", "el", "titanio", "el", "amianto", "la", "plata", "el", "magnesio", "el", "n\u00edquel", "y", "muchos", "otros", "metales", "y", "minerales", "industriales", "sin", "embargo", "actualmente", "solo", "se", "conoce", "el", "del", "potencial", "mineral", "del", "subsuelo", "de", "quebec", "en", "el", "valor", "de", "los", "env\u00edos", "de", "minerales", "desde", "quebec", "alcanz\u00f3", "los", "millones", "de", "d\u00f3lares", "adem\u00e1s", "como", "importante", "centro", "de", "exploraci\u00f3n", "de", "diamantes", "quebec", "ha", "experimentado", "un", "aumento", "de", "la", "exploraci\u00f3n", "de", "minerales", "desde", "especialmente", "en", "el", "noroeste", "y", "en", "las", "monta\u00f1as", "otish", "y", "torngat", "la", "gran", "mayor\u00eda", "de", "los", "bosques", "de", "quebec", "son", "de", "propiedad", "p\u00fablica", "los", "bosques", "cubren", "m\u00e1s", "de", "la", "mitad", "del", "territorio", "de", "quebec", "es", "decir", "km", "la", "superficie", "forestal", "de", "quebec", "se", "extiende", "a", "lo", "largo", "de", "siete", "grados", "de", "latitud", "en", "la", "silvicultura", "represent\u00f3", "el", "de", "las", "exportaciones", "de", "quebec", "quebec", "tiene", "m\u00e1s", "de", "un", "mill\u00f3n", "de", "lagos", "y", "r\u00edos", "que", "ocupan", "el", "de", "su", "superficie", "total", "este", "medio", "acu\u00e1tico", "est\u00e1", "formado", "por", "un", "de", "agua", "dulce", "y", "un", "de", "agua", "salobre", "y", "salada", "energ\u00eda", "a", "diferencia", "de", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "regiones", "del", "mundo", "quebec", "se", "distingue", "por", "la", "importancia", "de", "las", "fuentes", "de", "energ\u00eda", "renovables", "en", "su", "balance", "energ\u00e9tico", "en", "el", "del", "suministro", "de", "energ\u00eda", "proced\u00eda", "de", "fuentes", "renovables", "de", "producci\u00f3n", "nacional", "quebec", "produce", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "hidroelectricidad", "de", "canad\u00e1", "y", "es", "uno", "de", "los", "principales", "productores", "mundiales", "por", "detr\u00e1s", "de", "china", "brasil", "y", "estados", "unidos", "en", "la", "producci\u00f3n", "de", "quebec", "ascendi\u00f3", "a", "teravatioshora", "twh", "el", "de", "los", "cuales", "procede", "de", "centrales", "hidroel\u00e9ctricas", "la", "energ\u00eda", "e\u00f3lica", "aporta", "el", "del", "suministro", "la", "generaci\u00f3n", "de", "energ\u00eda", "t\u00e9rmica", "es", "casi", "inexistente", "a", "excepci\u00f3n", "de", "unas", "pocas", "centrales", "el\u00e9ctricas", "que", "utilizan", "biomasa", "forestal", "y", "generadores", "diesel", "que", "abastecen", "a", "unas", "comunidades", "remotas", "la", "empresa", "p\u00fablica", "hydroqu\u00e9bec", "ocupa", "una", "posici\u00f3n", "dominante", "en", "la", "producci\u00f3n", "transmisi\u00f3n", "y", "distribuci\u00f3n", "de", "electricidad", "la", "empresa", "explota", "centrales", "hidroel\u00e9ctricas", "y", "grandes", "embalses", "que", "garantizan", "un", "suministro", "estable", "y", "flexible", "en", "funci\u00f3n", "de", "la", "demanda", "dada", "la", "lejan\u00eda", "de", "sus", "principales", "instalaciones", "situadas", "en", "la", "bah\u00eda", "de", "james", "y", "en", "la", "costa", "norte", "la", "divisi\u00f3n", "trans\u00e9nergie", "opera", "el", "mayor", "sistema", "de", "transmisi\u00f3n", "de", "norteam\u00e9rica", "el", "sistema", "incluye", "km", "de", "l\u00edneas", "y", "interconexiones", "con", "mercados", "vecinos", "lo", "que", "permiti\u00f3", "la", "exportaci\u00f3n", "de", "twh", "en", "la", "refiner\u00eda", "valero", "de", "l\u00e9vis", "tiene", "una", "capacidad", "de", "producci\u00f3n", "de", "barriles", "diarios", "como", "quebec", "carece", "pr\u00e1cticamente", "de", "dep\u00f3sitos", "importantes", "de", "combustibles", "f\u00f3siles", "todos", "los", "hidrocarburos", "son", "importados", "las", "estrategias", "de", "suministro", "de", "los", "refinadores", "han", "variado", "a", "lo", "largo", "del", "tiempo", "en", "funci\u00f3n", "de", "las", "condiciones", "del", "mercado", "quebec", "que", "sol\u00eda", "comprar", "su", "petr\u00f3leo", "del", "mar", "del", "norte", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "consume", "casi", "exclusivamente", "petr\u00f3leo", "crudo", "producido", "en", "el", "oeste", "de", "canad\u00e1", "y", "estados", "unidos", "desde", "la", "producci\u00f3n", "de", "las", "dos", "refiner\u00edas", "activas", "la", "de", "valero", "en", "l\u00e9vis", "y", "la", "de", "suncor", "en", "montreal", "tiene", "una", "capacidad", "total", "barriles", "diarios", "que", "supera", "las", "necesidades", "locales", "que", "ascendieron", "a", "barriles", "diarios", "en", "el", "gas", "natural", "consumido", "en", "quebec", "llega", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "red", "de", "transporte", "de", "tc", "energy", "la", "principal", "distribuidora", "de", "gas", "energir", "se", "abastece", "de", "gas", "en", "el", "punto", "de", "recepci\u00f3n", "de", "dawn", "en", "el", "suroeste", "de", "ontario", "desde", "en", "lugar", "de", "hacerlo", "en", "el", "centro", "de", "empress", "en", "la", "frontera", "con", "alberta", "este", "cambio", "se", "debe", "al", "aumento", "de", "la", "producci\u00f3n", "de", "gas", "de", "esquisto", "no", "tradicional", "que", "est\u00e1", "impulsando", "la", "competencia", "entre", "las", "diferentes", "cuencas", "de", "suministro", "que", "operan", "en", "todo", "el", "continente", "en", "el", "de", "los", "vol\u00famenes", "procedieron", "de", "dawn", "y", "el", "de", "empress", "el", "resto", "se", "compone", "de", "inyecciones", "de", "gas", "producidas", "localmente", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "conversi\u00f3n", "de", "residuos", "en", "energ\u00eda", "la", "pol\u00edtica", "energ\u00e9tica", "del", "gobierno", "actualizada", "en", "tiene", "la", "visi\u00f3n", "de", "convertir", "a", "quebec", "en", "\"un", "l\u00edder", "norteamericano", "en", "energ\u00eda", "renovable", "y", "eficiencia", "energ\u00e9tica\"", "para", "construir", "una", "econom\u00eda", "baja", "en", "carbono", "para", "la", "pol\u00edtica", "incluye", "objetivos", "para", "reducir", "la", "cantidad", "de", "productos", "petrol\u00edferos", "consumidos", "en", "un", "aumentar", "la", "producci\u00f3n", "de", "energ\u00eda", "renovable", "en", "un", "y", "aumentar", "la", "producci\u00f3n", "de", "bioenerg\u00eda", "en", "un", "el", "gobierno", "calcula", "que", "sus", "objetivos", "reducir\u00e1n", "las", "emisiones", "de", "gases", "de", "efecto", "invernadero", "en", "megatoneladas", "de", "co", "equivalente", "para", "pol\u00edtica", "y", "gobierno", "el", "jefe", "de", "gobierno", "es", "el", "primer", "ministro", "quien", "es", "el", "jefe", "del", "partido", "que", "m\u00e1s", "esca\u00f1os", "ocupa", "en", "la", "asamblea", "nacional", "de", "quebec", "los", "partidos", "m\u00e1s", "fuertes", "ahora", "son", "el", "nacionalista", "coalici\u00f3n", "futuro", "quebec", "coalition", "avenir", "qu\u00e9bec", "o", "caq", "de", "centroderecha", "y", "el", "federalista", "partido", "liberal", "de", "quebec", "parti", "lib\u00e9ral", "du", "qu\u00e9bec", "o", "plq", "de", "centro", "el", "teniente", "gobernador", "representa", "al", "rey", "carlos", "iii", "y", "act\u00faa", "simb\u00f3licamente", "como", "jefe", "de", "estado", "primer", "ministro", "el", "primer", "ministro", "de", "quebec", "premier", "ministre", "du", "qu\u00e9bec", "es", "el", "jefe", "de", "gobierno", "de", "quebec", "y", "el", "presidente", "del", "consejo", "de", "ministros", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "des", "ministres", "oficialmente", "el", "primer", "ministro", "asesora", "al", "vicegobernador", "que", "es", "el", "representante", "del", "jefe", "de", "estado", "en", "esta", "provincia", "de", "canad\u00e1", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "el", "primer", "ministro", "es", "el", "titular", "del", "poder", "ejecutivo", "y", "representa", "al", "gobierno", "en", "la", "asamblea", "nacional", "el", "primer", "ministro", "de", "quebec", "es", "elegido", "como", "presidente", "del", "consejo", "ejecutivo", "de", "quebec", "por", "el", "vicegobernador", "representante", "del", "monarca", "en", "quebec", "suele", "ser", "el", "l\u00edder", "del", "partido", "pol\u00edtico", "con", "m\u00e1s", "esca\u00f1os", "en", "la", "asamblea", "nacional", "de", "la", "que", "forma", "parte", "si", "el", "l\u00edder", "pierde", "en", "la", "circunscripci\u00f3n", "electoral", "en", "la", "que", "fue", "candidato", "en", "las", "elecciones", "generales", "puede", "presentarse", "a", "unas", "elecciones", "parciales", "despu\u00e9s", "de", "que", "uno", "de", "los", "nuevos", "miembros", "elegidos", "de", "su", "partido", "acepte", "renunciar", "a", "su", "esca\u00f1o", "tal", "fue", "el", "caso", "de", "robert", "bourassa", "en", "el", "primer", "ministro", "designado", "por", "el", "vicegobernador", "jura", "el", "secreto", "y", "el", "cargo", "como", "miembro", "de", "la", "asamblea", "nacional", "primero", "jura", "su", "cargo", "como", "miembro", "de", "la", "asamblea", "nacional", "como", "es", "tradici\u00f3n", "despu\u00e9s", "jura", "fidelidad", "y", "lealtad", "al", "monarca", "de", "canad\u00e1", "y", "lealtad", "al", "pueblo", "de", "quebec", "el", "mandato", "del", "primer", "ministro", "no", "tiene", "una", "duraci\u00f3n", "determinada", "cada", "cuatro", "a\u00f1os", "se", "celebran", "elecciones", "con", "fecha", "fija", "pero", "mientras", "el", "primer", "ministro", "cuente", "con", "la", "confianza", "de", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "miembros", "del", "parlamento", "permanecer\u00e1", "en", "el", "cargo", "consejo", "ejecutivo", "el", "consejo", "ejecutivo", "de", "quebec", "generalmente", "denominado", "consejo", "de", "ministros", "de", "quebec", "es", "el", "principal", "\u00f3rgano", "del", "poder", "ejecutivo", "de", "quebec", "es", "el", "jefe", "del", "gobierno", "de", "quebec", "como", "\u00f3rgano", "colegiado", "sus", "miembros", "dirigen", "el", "gobierno", "y", "tienen", "a", "su", "cargo", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "de", "quebec", "oficialmente", "el", "gabinete", "act\u00faa", "como", "un", "consejo", "privado", "que", "asesora", "al", "vicegobernador", "de", "hecho", "asesora", "al", "primer", "ministro", "y", "ejerce", "\u00e9l", "mismo", "varias", "competencias", "el", "consejo", "de", "ministros", "est\u00e1", "presidido", "por", "el", "primer", "ministro", "de", "quebec", "normalmente", "el", "l\u00edder", "del", "partido", "pol\u00edtico", "con", "m\u00e1s", "esca\u00f1os", "en", "la", "asamblea", "nacional", "el", "primer", "ministro", "nombra", "a", "los", "dem\u00e1s", "miembros", "del", "consejo", "de", "ministros", "al", "inicio", "de", "la", "legislatura", "las", "personas", "seleccionadas", "son", "as\u00ed", "elevadas", "al", "rango", "de", "ministros", "del", "gobierno", "por", "un", "per\u00edodo", "indefinido", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "ministros", "dirigen", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "de", "quebec", "a", "trav\u00e9s", "de", "un", "ministerio", "algunos", "son", "ministros", "de", "pleno", "derecho", "y", "otros", "no", "dirigen", "ning\u00fan", "ministerio", "ministros", "delegados", "el", "consejo", "ejecutivo", "de", "quebec", "est\u00e1", "formado", "en", "base", "de", "la", "ley", "del", "ejecutivo", "mientras", "que", "los", "departamentos", "de", "quebec", "est\u00e1n", "constituidos", "con", "base", "en", "la", "ley", "de", "departamentos", "as\u00ed", "conviene", "distinguir", "entre", "los", "t\u00edtulos", "ministeriales", "que", "designan", "las", "funciones", "de", "los", "miembros", "del", "consejo", "y", "los", "que", "designan", "a", "los", "verdaderos", "titulares", "de", "los", "departamentos", "en", "efecto", "independientemente", "de", "los", "t\u00edtulos", "con", "los", "que", "se", "presenten", "los", "miembros", "del", "consejo", "cada", "uno", "de", "los", "ministros", "en", "ejercicio", "lleva", "necesariamente", "el", "t\u00edtulo", "que", "le", "confiere", "la", "ley", "sobre", "los", "ministros", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "de", "quebec", "administration", "publique", "du", "qu\u00e9bec", "abarca", "a", "los", "distintos", "organismos", "que", "componen", "la", "esfera", "ejecutiva", "de", "quebec", "incluye", "al", "propio", "gobierno", "de", "qu\u00e9bec", "a", "los", "departamentos", "quebequenses", "a", "las", "distintas", "administraciones", "territoriales", "de", "qu\u00e9bec", "a", "los", "organismos", "dependientes", "del", "gobierno", "y", "a", "las", "empresas", "p\u00fablicas", "de", "qu\u00e9bec", "la", "ley", "de", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "establece", "el", "marco", "de", "gesti\u00f3n", "que", "contribuye", "a", "la", "rendici\u00f3n", "de", "cuentas", "de", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "ante", "la", "asamblea", "nacional", "en", "quebec", "a", "efectos", "de", "la", "contabilidad", "nacional", "las", "administraciones", "p\u00fablicas", "son", "unidades", "institucionales", "cuya", "funci\u00f3n", "principal", "es", "producir", "servicios", "no", "de", "mercado", "regular", "la", "econom\u00eda", "o", "realizar", "operaciones", "de", "redistribuci\u00f3n", "de", "la", "renta", "y", "la", "riqueza", "obtienen", "la", "mayor", "parte", "de", "sus", "recursos", "de", "los", "grav\u00e1menes", "obligatorios", "el", "consejo", "del", "tesoro", "de", "qu\u00e9bec", "conseil", "du", "tr\u00e9sor", "du", "qu\u00e9bec", "es", "un", "comit\u00e9", "permanente", "del", "consejo", "ejecutivo", "responsable", "de", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "de", "qu\u00e9bec", "\"asesora", "al", "gobierno", "en", "la", "gesti\u00f3n", "de", "los", "recursos", "presupuestarios", "humanos", "materiales", "y", "de", "informaci\u00f3n", "del", "estado", "parlamento", "el", "parlamento", "de", "quebec", "parlement", "du", "qu\u00e9bec", "es", "el", "\u00f3rgano", "que", "ejerce", "el", "poder", "legislativo", "y", "constituyente", "en", "la", "provincia", "de", "quebec", "el", "t\u00e9rmino", "\"parlamento\"", "tambi\u00e9n", "se", "utiliza", "para", "designar", "el", "complejo", "de", "edificios", "de", "la", "colina", "del", "parlamento", "el", "edificio", "del", "parlamento", "donde", "se", "re\u00fane", "la", "asamblea", "nacional", "el", "parlamento", "de", "quebec", "est\u00e1", "compuesto", "por", "el", "rey", "carlos", "iii", "rey", "de", "canad\u00e1", "representado", "por", "un", "vicegobernador", "y", "una", "asamblea", "legislativa", "electiva", "llamada", "asamblea", "nacional", "que", "representa", "al", "pueblo", "de", "a", "el", "parlamento", "de", "qu\u00e9bec", "cont\u00f3", "tambi\u00e9n", "con", "una", "asamblea", "legislativa", "no", "electiva", "com\u00fanmente", "denominada", "c\u00e1mara", "alta", "el", "consejo", "legislativo", "conseil", "l\u00e9gislatif", "desde", "la", "ley", "relativa", "al", "consejo", "legislativo", "el", "parlamento", "es", "unicameral", "el", "vicegobernador", "lieutenantgouverneur", "ejerce", "las", "funciones", "legislativas", "que", "le", "asigna", "la", "ley", "constitucional", "de", "siguiendo", "el", "consejo", "de", "su", "gabinete", "concede", "o", "deniega", "el", "asentimiento", "real", "a", "los", "proyectos", "de", "ley", "aprobados", "por", "la", "asamblea", "nacional", "los", "art\u00edculos", "y", "de", "la", "ley", "de", "la", "constituci\u00f3n", "de", "tambi\u00e9n", "autorizan", "al", "vicegobernador", "a", "reservar", "un", "proyecto", "de", "ley", "es", "decir", "a", "aplazar", "su", "aprobaci\u00f3n", "al", "gobernador", "en", "consejo", "gobierno", "federal", "la", "asamblea", "nacional", "es", "la", "\u00fanica", "c\u00e1mara", "del", "parlamento", "de", "la", "provincia", "canadiense", "de", "quebec", "que", "forma", "con", "el", "vicegobernador", "representante", "del", "soberano", "en", "la", "provincia", "la", "asamblea", "nacional", "es", "la", "c\u00e1mara", "electiva", "del", "parlamento", "de", "la", "provincia", "de", "quebec", "compuesta", "por", "diputados", "elegidos", "por", "el", "sistema", "de", "mayor\u00eda", "simple", "se", "encuentra", "en", "el", "edificio", "del", "parlamento", "de", "la", "ciudad", "de", "quebec", "derecho", "el", "derecho", "de", "quebec", "es", "el", "conjunto", "de", "leyes", "que", "se", "aplican", "en", "quebec", "es", "una", "responsabilidad", "compartida", "por", "los", "gobiernos", "federal", "y", "provincial", "seg\u00fan", "la", "constituci\u00f3n", "de", "canad\u00e1", "cada", "gobierno", "es", "responsable", "de", "la", "ley", "en", "sus", "propias", "\u00e1reas", "de", "jurisdicci\u00f3n", "el", "gobierno", "federal", "es", "responsable", "del", "derecho", "penal", "los", "asuntos", "exteriores", "las", "leyes", "relativas", "a", "la", "regulaci\u00f3n", "del", "comercio", "canadiense", "y", "las", "telecomunicaciones", "por", "su", "parte", "el", "gobierno", "de", "quebec", "es", "responsable", "del", "derecho", "privado", "en", "general", "de", "la", "administraci\u00f3n", "de", "justicia", "y", "de", "varios", "\u00e1mbitos", "sociales", "sanidad", "educaci\u00f3n", "etc", "el", "derecho", "en", "quebec", "est\u00e1", "influenciado", "por", "dos", "tradiciones", "jur\u00eddicas", "la", "tradici\u00f3n", "del", "derecho", "civil", "y", "el", "derecho", "com\u00fan", "en", "general", "puede", "decirse", "que", "el", "derecho", "privado", "sigue", "la", "tradici\u00f3n", "del", "derecho", "civil", "mientras", "que", "el", "derecho", "p\u00fablico", "est\u00e1", "m\u00e1s", "influenciado", "por", "el", "derecho", "com\u00fan", "sin", "embargo", "las", "numerosas", "influencias", "que", "ambas", "tradiciones", "han", "tenido", "entre", "s\u00ed", "han", "llevado", "a", "quebec", "a", "tener", "un", "sistema", "jur\u00eddico", "mixto", "la", "presencia", "de", "la", "tradici\u00f3n", "del", "derecho", "civil", "se", "remonta", "a", "nueva", "francia", "donde", "el", "rey", "luis", "xiv", "impuso", "el", "uso", "de", "la", "coutume", "de", "paris", "en", "su", "colonia", "cuando", "nueva", "francia", "fue", "cedida", "a", "gran", "breta\u00f1a", "tras", "la", "guerra", "de", "los", "siete", "a\u00f1os", "\u00e9sta", "impuso", "inicialmente", "el", "derecho", "ingl\u00e9s", "antes", "de", "cambiar", "de", "opini\u00f3n", "y", "permitir", "mediante", "la", "ley", "de", "quebec", "el", "uso", "del", "derecho", "civil", "para", "las", "relaciones", "privadas", "entre", "particulares", "en", "toda", "la", "provincia", "de", "quebec", "el", "derecho", "quebequense", "procede", "de", "las", "cuatro", "fuentes", "cl\u00e1sicas", "del", "derecho", "la", "ley", "la", "jurisprudencia", "la", "doctrina", "y", "la", "costumbre", "la", "ley", "es", "la", "principal", "fuente", "del", "derecho", "de", "quebec", "incluye", "la", "constituci\u00f3n", "las", "leyes", "del", "parlamento", "de", "quebec", "y", "los", "reglamentos", "asociados", "a", "las", "leyes", "en", "derecho", "privado", "quebec", "es", "un", "estado", "independiente", "no", "es", "un", "sistema", "legal", "en", "derecho", "privado", "quebec", "tiene", "una", "tradici\u00f3n", "de", "derecho", "civil", "y", "la", "jurisprudencia", "tiene", "un", "papel", "te\u00f3rico", "limitado", "pero", "importante", "el", "derecho", "de", "quebec", "puede", "dividirse", "en", "dos", "\u00e1mbitos", "el", "derecho", "privado", "y", "el", "derecho", "p\u00fablico", "el", "derecho", "privado", "se", "ocupa", "de", "las", "relaciones", "entre", "particulares", "mientras", "que", "el", "derecho", "p\u00fablico", "se", "ocupa", "de", "las", "normas", "que", "rigen", "el", "gobierno", "de", "quebec", "el", "derecho", "privado", "en", "quebec", "se", "ocupa", "de", "todas", "las", "relaciones", "entre", "particulares", "personas", "f\u00edsicas", "o", "jur\u00eddicas", "el", "derecho", "privado", "en", "quebec", "se", "refiere", "a", "todas", "las", "relaciones", "entre", "individuos", "personas", "f\u00edsicas", "o", "jur\u00eddicas", "est\u00e1", "en", "gran", "parte", "bajo", "la", "jurisdicci\u00f3n", "del", "parlamento", "de", "quebec", "el", "derecho", "civil", "de", "quebec", "es", "un", "componente", "del", "derecho", "privado", "es", "el", "derecho", "que", "rige", "las", "relaciones", "entre", "los", "individuos", "el", "derecho", "civil", "est\u00e1", "codificado", "principalmente", "en", "el", "c\u00f3digo", "civil", "de", "quebec", "el", "c\u00f3digo", "civil", "de", "quebec", "incluye", "las", "normas", "de", "derecho", "que", "regulan", "la", "personalidad", "jur\u00eddica", "el", "derecho", "de", "propiedad", "la", "familia", "las", "obligaciones", "la", "responsabilidad", "civil", "el", "derecho", "internacional", "privado", "etc", "es", "por", "tanto", "el", "principal", "texto", "que", "regula", "el", "derecho", "del", "estado", "por", "lo", "tanto", "es", "el", "principal", "texto", "que", "rige", "el", "derecho", "com\u00fan", "de", "quebec", "esto", "no", "impide", "que", "el", "derecho", "civil", "de", "quebec", "se", "rija", "por", "un", "gran", "n\u00famero", "de", "otras", "leyes", "espec\u00edficas", "por", "razones", "hist\u00f3ricas", "el", "derecho", "civil", "de", "quebec", "ha", "estado", "muy", "influenciado", "por", "el", "derecho", "civil", "franc\u00e9s", "a", "diferencia", "del", "derecho", "privado", "el", "derecho", "p\u00fablico", "de", "quebec", "se", "deriva", "en", "gran", "medida", "de", "la", "tradici\u00f3n", "del", "derecho", "com\u00fan", "el", "derecho", "constitucional", "de", "quebec", "es", "el", "\u00e1rea", "del", "derecho", "que", "regula", "las", "normas", "que", "rigen", "el", "gobierno", "de", "quebec", "el", "parlamento", "de", "quebec", "y", "los", "diferentes", "tribunales", "el", "derecho", "constitucional", "de", "quebec", "se", "rige", "en", "gran", "parte", "por", "la", "constituci\u00f3n", "de", "canad\u00e1", "en", "particular", "por", "la", "ley", "de", "la", "constituci\u00f3n", "de", "pero", "tambi\u00e9n", "por", "diversas", "leyes", "del", "parlamento", "de", "quebec", "el", "derecho", "administrativo", "de", "quebec", "es", "el", "\u00e1rea", "del", "derecho", "que", "rige", "el", "gobierno", "de", "quebec", "y", "el", "parlamento", "de", "quebec", "el", "derecho", "administrativo", "de", "quebec", "es", "el", "\u00e1rea", "del", "derecho", "que", "regula", "las", "relaciones", "entre", "los", "individuos", "y", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "de", "quebec", "quebec", "tambi\u00e9n", "es", "competente", "en", "materia", "de", "derecho", "penal", "pero", "de", "forma", "limitada", "ya", "que", "el", "parlamento", "de", "canad\u00e1", "es", "responsable", "del", "derecho", "penal", "sin", "embargo", "el", "derecho", "penal", "de", "quebec", "incluye", "una", "amplia", "gama", "de", "delitos", "c\u00f3digo", "de", "seguridad", "vial", "c\u00f3digo", "laboral", "etc", "por", "\u00faltimo", "quebec", "al", "igual", "que", "el", "gobierno", "federal", "tiene", "competencias", "en", "materia", "de", "derecho", "fiscal", "algunas", "partes", "de", "la", "ley", "de", "quebec", "se", "consideran", "mixtas", "este", "es", "el", "caso", "por", "ejemplo", "de", "los", "derechos", "humanos", "y", "las", "libertades", "que", "se", "rigen", "por", "la", "carta", "de", "derechos", "humanos", "y", "libertades", "una", "carta", "que", "se", "aplica", "tanto", "al", "gobierno", "como", "a", "los", "ciudadanos", "poder", "judicial", "los", "tribunales", "que", "tienen", "poder", "sobre", "el", "derecho", "de", "quebec", "est\u00e1n", "organizados", "en", "una", "pir\u00e1mide", "cuya", "c\u00faspide", "la", "ocupa", "el", "tribunal", "supremo", "de", "canad\u00e1", "es", "importante", "saber", "que", "en", "canad\u00e1", "no", "existe", "una", "divisi\u00f3n", "del", "sistema", "judicial", "como", "en", "muchos", "otros", "pa\u00edses", "salvo", "algunas", "excepciones", "los", "tribunales", "pueden", "conocer", "de", "recursos", "basados", "tanto", "en", "el", "derecho", "provincial", "como", "en", "el", "federal", "as\u00ed", "como", "de", "recursos", "basados", "en", "el", "derecho", "civil", "penal", "o", "constitucional", "as\u00ed", "para", "un", "recurso", "basado", "en", "la", "ley", "de", "quebec", "el", "tribunal", "general", "es", "el", "tribunal", "superior", "de", "quebec", "dependiendo", "del", "caso", "se", "podr\u00eda", "recurrir", "esta", "decisi\u00f3n", "ante", "el", "tribunal", "de", "apelaci\u00f3n", "de", "quebec", "y", "finalmente", "si", "el", "caso", "es", "de", "gran", "importancia", "ante", "el", "tribunal", "supremo", "de", "canad\u00e1", "el", "parlamento", "de", "quebec", "es", "responsable", "de", "la", "administraci\u00f3n", "de", "los", "tribunales", "de", "quebec", "los", "principales", "tribunales", "de", "quebec", "son", "corte", "de", "apelaci\u00f3n", "de", "quebec", "cour", "d'appel", "du", "qu\u00e9bec", "corte", "superior", "de", "quebec", "cour", "sup\u00e9rieure", "du", "qu\u00e9bec", "corte", "de", "quebec", "cour", "du", "qu\u00e9becel", "parlamento", "de", "canad\u00e1", "por", "su", "parte", "tiene", "autoridad", "sobre", "los", "tribunales", "que", "ha", "creado", "tribunal", "supremo", "de", "canad\u00e1", "tribunal", "federal", "etc", "sin", "embargo", "aunque", "quebec", "tiene", "la", "gesti\u00f3n", "de", "estos", "tribunales", "el", "gobierno", "federal", "nombra", "y", "paga", "a", "los", "jueces", "del", "tribunal", "superior", "y", "del", "tribunal", "de", "apelaci\u00f3n", "el", "tribunal", "de", "apelaci\u00f3n", "tiene", "dos", "mandatos", "en", "primer", "lugar", "es", "el", "tribunal", "general", "de", "apelaci\u00f3n", "para", "todas", "las", "sentencias", "de", "primera", "instancia", "en", "quebec", "esto", "significa", "que", "conoce", "de", "los", "recursos", "del", "tribunal", "superior", "del", "tribunal", "de", "quebec", "y", "de", "varios", "tribunales", "administrativos", "adem\u00e1s", "el", "tribunal", "de", "apelaci\u00f3n", "est\u00e1", "facultado", "para", "responder", "a", "las", "peticiones", "del", "gobierno", "de", "quebec", "el", "tribunal", "de", "apelaci\u00f3n", "dicta", "m\u00e1s", "de", "sentencias", "al", "a\u00f1o", "el", "tribunal", "superior", "de", "quebec", "tiene", "el", "poder", "inherente", "de", "decidir", "todos", "los", "casos", "que", "no", "sean", "aquellos", "cuya", "jurisdicci\u00f3n", "est\u00e9", "asignada", "a", "otro", "tribunal", "como", "resultado", "de", "esta", "jurisdicci\u00f3n", "el", "tribunal", "superior", "est\u00e1", "facultado", "entre", "otras", "cosas", "para", "decidir", "cualquier", "disputa", "que", "supere", "los", "d\u00f3lares", "conceder", "divorcios", "supervisar", "la", "legitimidad", "de", "las", "decisiones", "de", "los", "tribunales", "administrativos", "dictar", "medidas", "cautelares", "conocer", "de", "las", "acciones", "colectivas", "etc", "el", "tribunal", "de", "qu\u00e9bec", "los", "tribunales", "municipales", "el", "tribunal", "de", "derechos", "humanos", "y", "el", "tribunal", "de", "las", "profesiones", "son", "todos", "tribunales", "de", "primera", "instancia", "o", "tribunales", "inferiores", "es", "decir", "su", "competencia", "se", "limita", "a", "las", "atribuciones", "que", "les", "confiere", "expresamente", "la", "autoridad", "que", "los", "cre\u00f3", "adem\u00e1s", "el", "tribunal", "de", "quebec", "se", "compone", "de", "tres", "divisiones", "la", "divisi\u00f3n", "de", "la", "juventud", "la", "divisi\u00f3n", "penal", "y", "la", "divisi\u00f3n", "civil", "esta", "\u00faltima", "incluye", "tambi\u00e9n", "la", "divisi\u00f3n", "de", "reclamaciones", "de", "menor", "cuant\u00eda", "por", "\u00faltimo", "quebec", "cuenta", "con", "un", "gran", "n\u00famero", "de", "tribunales", "administrativos", "encargados", "de", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "una", "o", "varias", "leyes", "en", "total", "el", "sistema", "judicial", "de", "quebec", "cuenta", "con", "m\u00e1s", "de", "jueces", "casi", "de", "ellos", "trabajan", "en", "los", "tribunales", "provinciales", "en", "el", "tribunal", "de", "apelaci\u00f3n", "y", "casi", "en", "el", "tribunal", "superior", "seguridad", "p\u00fablica", "y", "sistema", "de", "justicia", "penal", "existen", "cuatro", "tipos", "de", "fuerzas", "policiales", "con", "competencias", "para", "mantener", "la", "paz", "y", "prevenir", "la", "delincuencia", "en", "quebec", "en", "general", "la", "s\u00fbret\u00e9", "du", "qu\u00e9bec", "es", "responsable", "de", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "la", "ley", "en", "toda", "la", "provincia", "de", "quebec", "tambi\u00e9n", "act\u00faa", "en", "los", "municipios", "que", "no", "tienen", "fuerzas", "de", "polic\u00eda", "municipales", "y", "tiene", "una", "funci\u00f3n", "de", "apoyo", "y", "coordinaci\u00f3n", "con", "otros", "cuerpos", "policiales", "los", "cuerpos", "de", "polic\u00eda", "municipales", "como", "el", "service", "de", "police", "de", "la", "ville", "de", "montr\u00e9al", "y", "el", "service", "de", "police", "de", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "son", "los", "principales", "responsables", "de", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "la", "ley", "en", "sus", "municipios", "sin", "embargo", "en", "municipios", "esta", "funci\u00f3n", "se", "otorga", "directamente", "a", "la", "s\u00fbret\u00e9", "du", "qu\u00e9bec", "dada", "la", "dificultad", "de", "mantener", "una", "fuerza", "policial", "en", "los", "municipios", "m\u00e1s", "peque\u00f1os", "para", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "ciertas", "leyes", "federales", "la", "real", "polic\u00eda", "montada", "de", "canad\u00e1", "conserva", "la", "autoridad", "en", "el", "territorio", "de", "quebec", "sin", "embargo", "dada", "la", "existencia", "de", "la", "s\u00fbret\u00e9", "du", "qu\u00e9bec", "su", "papel", "es", "m\u00e1s", "limitado", "que", "en", "las", "dem\u00e1s", "provincias", "por", "\u00faltimo", "existen", "fuerzas", "policiales", "en", "los", "territorios", "de", "las", "comunidades", "abor\u00edgenes", "en", "el", "caso", "de", "las", "infracciones", "de", "las", "leyes", "provinciales", "o", "federales", "incluido", "el", "c\u00f3digo", "penal", "el", "director", "de", "la", "acusaci\u00f3n", "criminal", "y", "penal", "es", "responsable", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "fiscales", "de", "la", "corona", "de", "iniciar", "los", "procedimientos", "ante", "los", "tribunales", "en", "el", "caso", "de", "delitos", "federales", "espec\u00edficos", "por", "ejemplo", "delitos", "de", "drogas", "el", "departamento", "de", "justicia", "de", "canad\u00e1", "conserva", "la", "facultad", "de", "procesar", "a", "los", "delincuentes", "por", "\u00faltimo", "quebec", "es", "responsable", "del", "mantenimiento", "de", "las", "prisiones", "sentencias", "de", "menos", "de", "dos", "a\u00f1os", "mientras", "que", "el", "gobierno", "federal", "mantiene", "los", "centros", "penitenciarios", "sentencias", "de", "dos", "a\u00f1os", "o", "m\u00e1s", "relaciones", "exteriores", "la", "pol\u00edtica", "internacional", "de", "quebec", "se", "basa", "en", "la", "doctrina", "g\u00e9rinlajoie", "formulada", "en", "el", "ministerio", "de", "relaciones", "internacionales", "de", "quebec", "minist\u00e8re", "des", "relations", "internationales", "du", "qu\u00e9bec", "coordina", "los", "principios", "rectores", "y", "las", "delegaciones", "generales", "de", "qu\u00e9bec", "d\u00e9l\u00e9gations", "g\u00e9n\u00e9rales", "du", "qu\u00e9bec", "son", "sus", "principales", "interlocutores", "en", "el", "extranjero", "en", "materia", "de", "derecho", "quebequense", "el", "fundamento", "de", "la", "diplomacia", "quebequense", "afirma", "pues", "que", "solo", "los", "\u00f3rganos", "pol\u00edticos", "de", "quebec", "est\u00e1n", "facultados", "para", "negociar", "plenamente", "con", "los", "jefes", "de", "estado", "los", "gobiernos", "las", "embajadas", "y", "los", "consulados", "extranjeros", "y", "para", "concluir", "independientemente", "de", "toda", "influencia", "exterior", "acuerdos", "entendimientos", "programas", "y", "tratados", "en", "el", "estado", "de", "derecho", "cualquier", "acuerdo", "alcanzado", "en", "el", "extranjero", "por", "el", "gobierno", "federal", "o", "de", "quebec", "solo", "es", "aplicable", "en", "la", "pol\u00edtica", "interna", "con", "el", "consentimiento", "de", "la", "autoridad", "popular", "competente", "quebec", "es", "la", "\u00fanica", "provincia", "canadiense", "que", "ha", "creado", "un", "ministerio", "que", "asume", "exclusivamente", "las", "competencias", "del", "estado", "en", "materia", "de", "relaciones", "internacionales", "la", "tendencia", "general", "en", "otras", "provincias", "es", "dar", "este", "tipo", "de", "mandato", "a", "un", "departamento", "que", "ya", "tiene", "otras", "responsabilidades", "como", "las", "relaciones", "intergubernamentales", "es", "decir", "las", "relaciones", "con", "el", "gobierno", "federal", "y", "los", "gobiernos", "provinciales", "y", "territoriales", "quebec", "es", "miembro", "de", "la", "asamblea", "parlamentaria", "de", "la", "francofon\u00eda", "y", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "internacional", "de", "la", "francofon\u00eda", "pol\u00edtica", "de", "quebec", "como", "naci\u00f3n", "la", "pol\u00edtica", "nacional", "de", "qu\u00e9bec", "abarca", "todos", "los", "\u00e1mbitos", "relacionados", "con", "la", "''naci\u00f3n", "quebequense''", "en", "particular", "establece", "los", "valores", "y", "fundamentos", "en", "los", "que", "la", "sociedad", "quebequense", "basa", "su", "cohesi\u00f3n", "y", "especificidad", "la", "constituci\u00f3n", "de", "quebec", "se", "inscribe", "pues", "en", "una", "serie", "de", "tradiciones", "sociales", "y", "culturales", "definidas", "por", "una", "serie", "de", "decisiones", "judiciales", "y", "documentos", "legislativos", "como", "la", "ley", "relativa", "a", "la", "asamblea", "nacional", "la", "ley", "del", "ejecutivo", "y", "la", "ley", "electoral", "de", "quebec", "otros", "ejemplos", "notables", "son", "la", "carta", "de", "derechos", "humanos", "y", "libertades", "la", "carta", "de", "la", "lengua", "francesa", "el", "c\u00f3digo", "civil", "de", "quebecadem\u00e1s", "se", "basa", "en", "un", "conjunto", "de", "declaraciones", "que", "aclaran", "y", "refuerzan", "las", "pr\u00e1cticas", "sociales", "ya", "establecidas", "por", "ejemplo", "en", "su", "comunicado", "de", "prensa", "del", "de", "febrero", "de", "por", "el", "que", "se", "cre\u00f3", "la", "comisi\u00f3n", "de", "consulta", "sobre", "pr\u00e1cticas", "de", "ajuste", "relacionadas", "con", "las", "diferencias", "culturales", "comisi\u00f3n", "bouchardtaylor", "el", "primer", "ministro", "de", "quebec", "jean", "charest", "reafirm\u00f3", "los", "tres", "valores", "fundamentales", "de", "la", "sociedad", "quebequense", "que", "\"no", "pueden", "ser", "objeto", "de", "ningun", "cambio", "ni", "estar", "subordinados", "a", "ning\u00fan", "otro", "principio", "\"", "igualdad", "entre", "hombres", "y", "mujeres", "la", "primac\u00eda", "del", "idioma", "franc\u00e9s", "la", "separaci\u00f3n", "del", "estado", "y", "la", "iglesiaadem\u00e1s", "quebec", "se", "define", "como", "un", "estado", "de", "derecho", "libre", "y", "democr\u00e1tico", "la", "asamblea", "nacional", "de", "quebec", "adopt\u00f3", "una", "resoluci\u00f3n", "el", "de", "octubre", "de", "en", "la", "que", "se", "reafirmaba", "que", "el", "pueblo", "de", "quebec", "forma", "una", "naci\u00f3n", "as\u00ed", "como", "una", "moci\u00f3n", "el", "de", "mayo", "de", "que", "afirmaba", "\"que", "la", "asamblea", "nacional", "reitere", "su", "voluntad", "de", "promover", "la", "lengua", "la", "historia", "la", "cultura", "y", "los", "valores", "de", "la", "naci\u00f3n", "quebequense", "de", "favorecer", "la", "integraci\u00f3n", "de", "todos", "en", "nuestra", "naci\u00f3n", "con", "un", "esp\u00edritu", "de", "apertura", "y", "de", "reciprocidad", "y", "de", "manifestar", "su", "apego", "a", "nuestro", "patrimonio", "religioso", "e", "hist\u00f3rico", "representado", "por", "el", "crucifijo", "de", "nuestro", "sal\u00f3n", "azul", "y", "nuestro", "escudo", "que", "adorna", "nuestras", "instituciones''", "en", "la", "c\u00e1mara", "de", "los", "comunes", "canadiense", "aprob\u00f3", "una", "moci\u00f3n", "simb\u00f3lica", "en", "la", "que", "se", "reconoc\u00eda", "casi", "por", "unanimidad", "que", "\"los", "quebequenses", "forman", "una", "naci\u00f3n", "dentro", "de", "un", "canad\u00e1", "unido''", "organizaci\u00f3n", "territorial", "en", "principio", "quebec", "est\u00e1", "dividido", "en", "regiones", "administrativas", "que", "no", "tienen", "personalidad", "jur\u00eddica", "ni", "una", "forma", "de", "administraci\u00f3n", "concreta", "antes", "de", "la", "mayor\u00eda", "estaba", "representada", "por", "las", "conferencias", "regionales", "de", "funcionarios", "electos", "cre", "los", "cre", "ten\u00edan", "principalmente", "competencias", "de", "consulta", "y", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "las", "regiones", "administrativas", "sirven", "para", "organizar", "los", "servicios", "p\u00fablicos", "provinciales", "en", "quebec", "a", "nivel", "local", "los", "servicios", "locales", "son", "gestionados", "por", "los", "municipios", "estos", "se", "agrupan", "en", "municipios", "comarcales", "regionales", "mcr", "sin", "embargo", "algunos", "municipios", "m\u00e1s", "grandes", "act\u00faan", "como", "mcr", "hay", "otras", "divisiones", "del", "territorio", "pero", "no", "tienen", "realmente", "poderes", "sobre", "la", "administraci\u00f3n", "local", "por", "ejemplo", "quebec", "est\u00e1", "dividido", "en", "regiones", "tur\u00edsticas", "las", "redes", "sanitarias", "y", "educativas", "de", "quebec", "tambi\u00e9n", "est\u00e1n", "organizadas", "de", "manera", "que", "una", "de", "sus", "unidades", "administrativas", "presta", "servicios", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "un", "territorio", "determinado", "as\u00ed", "el", "territorio", "de", "quebec", "est\u00e1", "dividido", "en", "centros", "integrados", "de", "salud", "y", "servicios", "sociales", "para", "la", "salud", "y", "en", "centros", "de", "servicios", "escolares", "y", "consejos", "escolares", "para", "la", "educaci\u00f3n", "las", "circunscripciones", "electorales", "son", "unidades", "territoriales", "cuya", "\u00fanica", "finalidad", "es", "elegir", "a", "los", "miembros", "de", "la", "asamblea", "nacional", "las", "regiones", "administrativas", "son", "las", "siguientes", "bassaintlaurent", "saguenaylacsaintjean", "capitalenationale", "mauricie", "estrie", "montreal", "outaouais", "abitibit\u00e9miscamingue", "c\u00f4tenord", "nordduqu\u00e9bec", "gasp\u00e9sie\u00eelesdelamadeleine", "chaudi\u00e8reappalaches", "laval", "lanaudi\u00e8re", "laurentides", "mont\u00e9r\u00e9gie", "centreduqu\u00e9becdado", "que", "quebec", "es", "una", "provincia", "unitaria", "ninguna", "de", "sus", "administraciones", "territoriales", "tiene", "competencia", "legislativa", "a", "pesar", "de", "una", "cierta", "propensi\u00f3n", "a", "la", "regionalizaci\u00f3n", "la", "organizaci\u00f3n", "del", "territorio", "de", "quebec", "se", "remonta", "a", "las", "reorganizaciones", "municipales", "iniciadas", "en", "y", "concluidas", "en", "para", "las", "aglomeraciones", "los", "municipios", "y", "las", "comunidades", "metropolitanas", "as\u00ed", "como", "para", "algunos", "municipios", "locales", "las", "regiones", "administrativas", "los", "municipios", "comarcales", "regionales", "mrc", "y", "los", "territorios", "equivalentes", "te", "aparecieron", "en", "los", "a\u00f1os", "y", "estas", "entidades", "sustituyeron", "a", "una", "antigua", "organizaci\u00f3n", "territorial", "formada", "por", "distritos", "y", "comarcas", "las", "dem\u00e1s", "colectividades", "territoriales", "solo", "desempe\u00f1an", "un", "papel", "puntual", "en", "materia", "administrativa", "o", "electoral", "este", "sistema", "forma", "parte", "de", "una", "estructura", "administrativa", "que", "garantiza", "el", "desarrollo", "de", "los", "territorios", "organizados", "localmente", "en", "municipios", "y", "de", "los", "territorios", "no", "organizados", "el", "de", "enero", "de", "quebec", "estaba", "formado", "por", "regiones", "administrativas", "municipios", "regionales", "de", "condado", "municipios", "locales", "y", "territorios", "no", "organizados", "a", "esta", "cifra", "se", "a\u00f1aden", "administraciones", "regionales", "comunidades", "metropolitanas", "aglomeraciones", "municipios", "y", "pueblos", "cree", "naskapi", "y", "del", "norte", "transporte", "el", "desarrollo", "y", "la", "seguridad", "del", "transporte", "en", "quebec", "est\u00e1n", "a", "cargo", "del", "ministerio", "de", "transporte", "de", "quebec", "otras", "organizaciones", "como", "los", "guardacostas", "canadienses", "y", "nav", "canada", "prestan", "el", "mismo", "servicio", "en", "la", "navegaci\u00f3n", "mar\u00edtima", "y", "a\u00e9rea", "la", "commission", "des", "transports", "du", "qu\u00e9bec", "trabaja", "con", "los", "transportistas", "de", "mercanc\u00edas", "y", "el", "transporte", "p\u00fablico", "la", "red", "de", "carreteras", "de", "quebec", "est\u00e1", "administrada", "por", "el", "minist\u00e8re", "des", "transports", "du", "qu\u00e9bec", "e", "incluye", "aproximadamente", "km", "de", "autopistas", "y", "carreteras", "nacionales", "regionales", "locales", "colectoras", "y", "forestales", "adem\u00e1s", "quebec", "cuenta", "con", "casi", "puentes", "t\u00faneles", "muros", "de", "contenci\u00f3n", "alcantarillas", "y", "otras", "estructuras", "como", "el", "puente", "de", "quebec", "el", "puente", "pierre", "laporte", "el", "puente", "laviolette", "y", "el", "puentet\u00fanel", "louishippolytela", "fontaine", "en", "las", "aguas", "del", "san", "lorenzo", "hay", "ocho", "puertos", "de", "aguas", "profundas", "para", "el", "transbordo", "de", "mercanc\u00edas", "en", "cargueros", "y", "millones", "de", "toneladas", "transitaron", "por", "la", "parte", "quebequense", "de", "la", "v\u00eda", "mar\u00edtima", "del", "san", "lorenzo", "adem\u00e1s", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "traversiers", "du", "qu\u00e9bec", "ofrece", "un", "enlace", "con", "las", "rutas", "terrestres", "por", "mar", "principalmente", "en", "el", "r\u00edo", "san", "lorenzo", "el", "institut", "maritime", "du", "qu\u00e9bec", "en", "rimouski", "es", "la", "principal", "instituci\u00f3n", "de", "ense\u00f1anza", "superior", "en", "materia", "de", "navegaci\u00f3n", "y", "construcci\u00f3n", "mar\u00edtima", "en", "cuanto", "al", "transporte", "ferroviario", "quebec", "cuenta", "con", "km", "de", "l\u00edneas", "ferroviarias", "integradas", "en", "la", "gran", "red", "norteamericana", "aunque", "se", "destina", "principalmente", "al", "transporte", "de", "mercanc\u00edas", "sobre", "todo", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "canadian", "national", "cn", "y", "canadian", "pacific", "cp", "la", "red", "ferroviaria", "de", "quebec", "tiene", "en", "cuenta", "el", "transporte", "interurbano", "de", "pasajeros", "a", "trav\u00e9s", "de", "via", "rail", "canada", "y", "amtrak", "el", "transporte", "ferroviario", "regional", "se", "limita", "esencialmente", "a", "los", "operadores", "tur\u00edsticos", "mientras", "que", "el", "territorio", "de", "la", "communaut\u00e9", "m\u00e9tropolitaine", "de", "montr\u00e9al", "cuenta", "con", "una", "red", "regional", "de", "trenes", "de", "cercan\u00edas", "administrada", "por", "exo", "antigua", "agence", "m\u00e9tropolitaine", "de", "transport", "amt", "la", "ense\u00f1anza", "superior", "en", "ingenier\u00eda", "ferroviaria", "se", "imparte", "en", "la", "\u00e9cole", "polytechnique", "de", "montr\u00e9al", "la", "red", "a\u00e9rea", "superior", "incluye", "aeropuertos", "que", "ofrecen", "servicios", "regulares", "a", "diario", "adem\u00e1s", "el", "gobierno", "de", "quebec", "es", "propietario", "de", "aeropuertos", "y", "helipuertos", "que", "prestan", "servicios", "locales", "a", "las", "comunidades", "de", "la", "baja", "costa", "norte", "y", "las", "regiones", "del", "norte", "mientras", "que", "la", "\u00e9cole", "nationale", "d'a\u00e9rotechnique", "del", "aeropuerto", "de", "sainthubert", "est\u00e1", "especializada", "en", "la", "construcci\u00f3n", "y", "el", "mantenimiento", "de", "aeronaves", "el", "c\u00e9gep", "de", "chicoutimi", "es", "la", "\u00fanica", "instituci\u00f3n", "p\u00fablica", "de", "quebec", "que", "ofrece", "formaci\u00f3n", "avanzada", "en", "pilotaje", "en", "colaboraci\u00f3n", "con", "el", "centre", "qu\u00e9b\u00e9cois", "de", "formation", "a\u00e9ronautique", "cqfa", "de", "sainthonor\u00e9", "otras", "redes", "de", "transporte", "atraviesan", "la", "provincia", "como", "las", "rutas", "de", "senderismo", "las", "de", "motos", "de", "nieve", "y", "los", "carriles", "para", "bicicletas", "siendo", "la", "route", "verte", "la", "m\u00e1s", "importante", "con", "una", "longitud", "de", "casi", "kil\u00f3metros", "ciencia", "y", "tecnolog\u00eda", "la", "ciencia", "y", "la", "tecnolog\u00eda", "son", "factores", "determinantes", "en", "el", "posicionamiento", "econ\u00f3mico", "de", "quebec", "como", "uno", "de", "los", "l\u00edderes", "mundiales", "en", "sectores", "de", "vanguardia", "como", "el", "aeroespacial", "las", "tecnolog\u00edas", "de", "la", "informaci\u00f3n", "la", "biotecnolog\u00eda", "y", "los", "productos", "farmac\u00e9uticos", "quebec", "desempe\u00f1a", "un", "papel", "importante", "en", "la", "comunidad", "cient\u00edfica", "y", "tecnol\u00f3gica", "quebec", "tambi\u00e9n", "es", "activo", "en", "el", "desarrollo", "de", "sus", "industrias", "energ\u00e9ticas", "incluidas", "las", "energ\u00edas", "renovables", "como", "la", "hidroelectricidad", "y", "la", "energ\u00eda", "e\u00f3lica", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "quebequenses", "trabajan", "en", "ocupaciones", "cient\u00edficas", "y", "t\u00e9cnicas", "en", "el", "sector", "de", "la", "ciencia", "y", "la", "tecnolog\u00eda", "la", "investigaci\u00f3n", "y", "el", "desarrollo", "i+d", "representan", "alrededor", "del", "del", "pib", "de", "quebec", "y", "es", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "altos", "de", "la", "zona", "euro", "el", "g", "y", "los", "pa\u00edses", "de", "la", "ocde", "adem\u00e1s", "quebec", "ocupa", "el", "und\u00e9cimo", "lugar", "en", "el", "mundo", "en", "cuanto", "a", "inversi\u00f3n", "en", "los", "sectores", "tecnol\u00f3gico", "y", "cient\u00edfico", "la", "industria", "aeroespacial", "un", "sector", "tecnol\u00f3gico", "clave", "en", "quebec", "es", "la", "quinta", "del", "mundo", "con", "unos", "ingresos", "anuales", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "y", "representa", "por", "s\u00ed", "sola", "el", "del", "pib", "y", "el", "de", "las", "exportaciones", "manufactureras", "de", "quebec", "cuenta", "con", "el", "apoyo", "del", "consorcio", "de", "investigaci\u00f3n", "e", "innovaci\u00f3n", "aeroespacial", "de", "quebec", "criaq", "que", "incluye", "a", "fabricantes", "como", "bombardier", "aerospace", "lockheed", "martin", "canada", "y", "h\u00e9rouxdevtek", "situados", "principalmente", "en", "la", "comunidad", "metropolitana", "de", "montreal", "otras", "organizaciones", "importantes", "que", "trabajan", "en", "el", "sector", "tambi\u00e9n", "han", "hecho", "de", "quebec", "su", "hogar", "como", "air", "canada", "y", "la", "agencia", "espacial", "canadiense", "csa", "solo", "quebec", "representa", "el", "de", "la", "industria", "aeroespacial", "canadiense", "las", "ciencias", "de", "la", "vida", "son", "otro", "sector", "por", "el", "que", "quebec", "est\u00e1", "apostando", "fuerte", "en", "la", "actualidad", "m\u00e1s", "de", "personas", "trabajan", "en", "el", "sector", "de", "la", "salud", "en", "quebec", "entre", "ellas", "m\u00e1s", "de", "investigadores", "montreal", "la", "metr\u00f3poli", "de", "quebec", "apuesta", "fuertemente", "por", "este", "sector", "de", "la", "econom\u00eda", "mediante", "la", "construcci\u00f3n", "del", "distrito", "sanitario", "que", "incluye", "m\u00e1s", "de", "establecimientos", "y", "m\u00e1s", "de", "centros", "de", "investigaci\u00f3n", "en", "quebec", "contaba", "con", "m\u00e1s", "del", "de", "las", "patentes", "de", "medicamentos", "el", "de", "las", "inversiones", "en", "investigaci\u00f3n", "relacionadas", "con", "el", "sector", "farmac\u00e9utico", "y", "el", "de", "las", "inversiones", "en", "biotecnolog\u00eda", "en", "canad\u00e1", "mientras", "que", "su", "poblaci\u00f3n", "solo", "representa", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "canadiense", "quebec", "cuenta", "con", "m\u00e1s", "de", "empresas", "del", "sector", "farmac\u00e9utico", "y", "biotecnol\u00f3gico", "que", "emplean", "a", "personas", "y", "investigadores", "la", "ciudad", "de", "montreal", "ocupa", "el", "cuarto", "lugar", "en", "am\u00e9rica", "del", "norte", "por", "el", "n\u00famero", "de", "empleos", "relacionados", "con", "el", "sector", "farmac\u00e9utico", "los", "servicios", "inform\u00e1ticos", "y", "las", "industrias", "de", "software", "as\u00ed", "como", "la", "industria", "multimedia", "son", "otros", "dos", "importantes", "sectores", "relacionados", "con", "la", "tecnolog\u00eda", "en", "quebec", "especialmente", "activa", "en", "montreal", "la", "industria", "de", "los", "videojuegos", "est\u00e1", "en", "pleno", "desarrollo", "en", "octubre", "de", "la", "revista", "comercial", "brit\u00e1nica", "develop", "mencion\u00f3", "que", "la", "ciudad", "hab\u00eda", "experimentado", "el", "mayor", "crecimiento", "en", "este", "campo", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "este", "sector", "fue", "desarrollado", "inicialmente", "por", "pioneros", "como", "softimage", "fundado", "por", "daniel", "langlois", "en", "y", "discreet", "logic", "pero", "la", "presencia", "del", "l\u00edder", "mundial", "en", "este", "campo", "en", "particular", "ubisoft", "que", "lleg\u00f3", "a", "quebec", "en", "electronic", "arts", "y", "eidos", "no", "son", "ajenos", "a", "este", "\u00e9xito", "el", "sector", "de", "los", "servicios", "inform\u00e1ticos", "y", "de", "software", "tambi\u00e9n", "est\u00e1", "muy", "desarrollado", "en", "quebec", "y", "emplea", "a", "casi", "personas", "varias", "empresas", "quebequenses", "como", "osf", "global", "services", "est\u00e1n", "experimentando", "una", "fuerte", "expansi\u00f3n", "internacional", "la", "ciudad", "de", "quebec", "es", "el", "segundo", "centro", "de", "creaci\u00f3n", "multimedia", "y", "de", "videojuegos", "de", "la", "provincia", "con", "puestos", "de", "trabajo", "entre", "los", "que", "destacan", "el", "estudio", "art\u00edstico", "multimedia", "ex", "machina", "de", "robert", "lepage", "y", "los", "estudios", "de", "videojuegos", "beenox", "activision", "ubisoft", "y", "sarbakan", "as\u00ed", "como", "la", "mayor", "empresa", "de", "videojuegos", "de", "propiedad", "quebequesa", "frima", "studio", "cultura", "m\u00fasica", "la", "m\u00fasica", "quebequense", "se", "refiere", "a", "cualquier", "expresi\u00f3n", "musical", "producida", "en", "quebec", "desde", "la", "\u00e9poca", "de", "la", "colonizaci\u00f3n", "francesa", "hasta", "la", "actualidad", "la", "m\u00fasica", "aborigen", "no", "est\u00e1", "muy", "presente", "pero", "experiment\u00f3", "un", "gran", "auge", "en", "los", "a\u00f1os", "con", "el", "grupo", "kashtin", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "tendencias", "musicales", "de", "occidente", "est\u00e1n", "representadas", "y", "varios", "artistas", "quebequenses", "son", "reconocidos", "en", "la", "escena", "internacional", "la", "m\u00fasica", "de", "quebec", "se", "caracteriza", "principalmente", "por", "una", "fuerte", "inclinaci\u00f3n", "franc\u00f3fona", "y", "evolutiva", "as\u00ed", "como", "por", "su", "m\u00fasica", "folcl\u00f3rica", "que", "sigue", "muy", "viva", "aunque", "es", "un", "mercado", "independiente", "la", "m\u00fasica", "quebequense", "es", "conocida", "en", "todo", "el", "mundo", "franc\u00f3fono", "especialmente", "en", "europa", "la", "primera", "artista", "que", "alcanz\u00f3", "el", "estatus", "de", "\"estrella", "internacional\"", "fue", "alys", "robi", "popular", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "en", "los", "a\u00f1os", "f\u00e9lix", "leclerc", "fue", "el", "primer", "int\u00e9rprete", "quebequense", "que", "alcanz\u00f3", "el", "\u00e9xito", "en", "francia", "tras", "debutar", "en", "los", "a\u00f1os", "c\u00e9line", "dion", "inici\u00f3", "una", "carrera", "internacional", "en", "los", "sus", "ventas", "estimadas", "de", "millones", "de", "\u00e1lbumes", "en", "todo", "el", "mundo", "la", "convierten", "en", "una", "de", "las", "cantantes", "m\u00e1s", "vendidas", "de", "todos", "los", "tiempos", "en", "su", "\u00e1lbum", "d'eux", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "m\u00e1s", "vendido", "en", "lengua", "francesa", "con", "millones", "de", "copias", "vendidas", "en", "todo", "el", "mundo", "de", "a", "su", "programa", "a", "new", "day", "fue", "un", "segundo", "aire", "para", "la", "econom\u00eda", "de", "las", "vegas", "muchos", "artistas", "extranjeros", "franc\u00f3fonos", "han", "comenzado", "su", "carrera", "en", "quebec", "un", "ejemplo", "es", "lara", "fabian", "pero", "hay", "muchos", "otros", "la", "association", "qu\u00e9b\u00e9coise", "de", "l'industrie", "du", "disque", "du", "spectacle", "et", "de", "la", "vid\u00e9o", "adisq", "se", "cre\u00f3", "en", "para", "promover", "la", "industria", "musical", "en", "quebec", "del", "repertorio", "musical", "quebequense", "la", "canci\u00f3n", "\u00e0", "la", "claire", "fontaine", "fue", "el", "himno", "nacional", "de", "nueva", "francia", "de", "los", "patriotas", "y", "de", "los", "francocanadienses", "sustituido", "posteriormente", "por", "\u00f4", "canada", "en", "la", "actualidad", "gens", "du", "pays", "de", "gilles", "vigneault", "es", "preferida", "por", "muchos", "quebequenses", "y", "se", "considera", "el", "himno", "nacional", "de", "facto", "de", "quebec", "presentado", "en", "l'osstidcho", "revolucion\u00f3", "el", "mundo", "del", "espect\u00e1culo", "quebequense", "al", "presentar", "a", "una", "juventud", "\u00e1vida", "de", "cambios", "este", "esc\u00e1ndalo", "religioso", "dio", "r\u00e1pidamente", "a", "la", "lengua", "popular", "el", "lugar", "que", "le", "corresponde", "en", "la", "canci\u00f3n", "quebequense", "desde", "la", "bolduc", "en", "los", "a\u00f1os", "y", "hasta", "los", "artistas", "contempor\u00e1neos", "la", "canci\u00f3n", "quebequesa", "ha", "dado", "a", "conocer", "a", "muchos", "cantautores", "cantantes", "de", "variedades", "crooners", "y", "grupos", "musicales", "en", "el", "mundo", "franc\u00f3fono", "y", "fuera", "de", "\u00e9l", "bellas", "artes", "influido", "inicialmente", "desde", "la", "\u00e9poca", "de", "la", "nueva", "francia", "por", "el", "culto", "religioso", "del", "catolicismo", "con", "obras", "especialmente", "del", "hermano", "luc", "y", "m\u00e1s", "recientemente", "de", "ozias", "leduc", "y", "guido", "nincheri", "el", "arte", "de", "quebec", "se", "desarroll\u00f3", "en", "torno", "a", "las", "caracter\u00edsticas", "de", "sus", "paisajes", "y", "representaciones", "culturales", "hist\u00f3ricas", "sociales", "y", "pol\u00edticas", "as\u00ed", "el", "desarrollo", "de", "las", "obras", "maestras", "quebequenses", "en", "pintura", "grabado", "y", "escultura", "est\u00e1", "marcado", "por", "la", "contribuci\u00f3n", "de", "artistas", "como", "joseph", "l\u00e9gar\u00e9", "louisphilippe", "h\u00e9bert", "cornelius", "krieghoff", "alfred", "lalibert\u00e9", "marcaur\u00e8le", "fortin", "marcaur\u00e8le", "de", "foy", "suzorcot\u00e9", "jean", "paul", "lemieux", "clarence", "gagnon", "adrien", "dufresne", "alfred", "pellan", "jeanphilippe", "dallaire", "charles", "daudelin", "arthur", "villeneuve", "jeanpaul", "riopelle", "paul\u00e9mile", "borduas", "y", "marcelle", "ferron", "las", "creaciones", "de", "los", "artistas", "quebequenses", "se", "exponen", "en", "el", "museo", "nacional", "de", "bellas", "artes", "de", "quebec", "el", "museo", "de", "arte", "contempor\u00e1neo", "de", "montreal", "el", "museo", "de", "bellas", "artes", "de", "montreal", "y", "en", "galer\u00edas", "de", "arte", "aunque", "muchas", "obras", "adornan", "los", "espacios", "p\u00fablicos", "de", "quebec", "otras", "se", "exponen", "en", "el", "extranjero", "como", "la", "escultura", "emb\u00e2cle", "de", "charles", "daudelin", "en", "la", "place", "du", "qu\u00e9bec", "de", "par\u00eds", "y", "la", "estatua", "qu\u00e9bec", "libre!", "de", "armand", "vaillancourt", "en", "san", "francisco", "la", "uqam", "y", "la", "universidad", "de", "concordia", "ofrecen", "programas", "de", "artes", "visuales", "arquitectura", "varios", "edificios", "son", "testigos", "del", "patrimonio", "arquitect\u00f3nico", "que", "caracteriza", "a", "quebec", "como", "los", "edificios", "religiosos", "los", "ayuntamientos", "las", "casas", "del", "se\u00f1or\u00edo", "etc", "cuando", "los", "colonos", "franceses", "llegaron", "a", "nueva", "francia", "construyeron", "las", "casas", "de", "la", "misma", "manera", "que", "en", "francia", "pero", "adaptaron", "la", "arquitectura", "para", "protegerse", "del", "fr\u00edo", "las", "heladas", "y", "el", "viento", "las", "casas", "de", "madera", "m\u00e1s", "pobres", "se", "constru\u00edan", "con", "cimientos", "las", "grietas", "se", "rellenaban", "con", "arcilla", "y", "las", "paredes", "exteriores", "se", "cubr\u00edan", "con", "cal", "las", "casas", "de", "piedra", "m\u00e1s", "ricas", "tienen", "las", "paredes", "cubiertas", "de", "cal", "blanca", "para", "evitar", "que", "la", "mamposter\u00eda", "se", "desmorone", "en", "general", "las", "aberturas", "de", "las", "casas", "est\u00e1n", "dispuestas", "contra", "el", "viento", "y", "tienen", "contraventanas", "los", "tejados", "m\u00e1s", "puntiagudos", "evitan", "que", "se", "acumule", "la", "nieve", "y", "la", "cornisa", "alargada", "alberga", "una", "galer\u00eda", "se", "instalan", "grandes", "chimeneas", "muchos", "se", "calentaban", "con", "estufas", "de", "hierro", "la", "casa", "tradicional", "de", "montreal", "es", "corta", "maciza", "y", "profunda", "construida", "con", "grandes", "piedras", "negras", "incrustadas", "en", "un", "grueso", "mortero", "blanco", "este", "estilo", "de", "casa", "viene", "directamente", "de", "breta\u00f1a", "gastronom\u00eda", "los", "primeros", "colonos", "de", "nueva", "francia", "preparaban", "comidas", "abundantes", "para", "soportar", "mejor", "los", "rigores", "del", "clima", "y", "el", "trabajo", "diario", "seg\u00fan", "los", "testimonios", "de", "los", "viajeros", "que", "visitaron", "nueva", "francia", "la", "condici\u00f3n", "f\u00edsica", "del", "canadiense", "parece", "ser", "mejor", "que", "la", "del", "campesino", "franc\u00e9s", "de", "la", "\u00e9poca", "as\u00ed", "com\u00edan", "tourti\u00e8re", "huevos", "pescado", "carne", "de", "granja", "o", "de", "caza", "frambuesas", "ar\u00e1ndanos", "calabaza", "bayas", "silvestres", "y", "fresas", "mientras", "que", "el", "ma\u00edz", "era", "desconocido", "en", "francia", "se", "consum\u00eda", "mucho", "en", "nueva", "francia", "la", "gente", "tambi\u00e9n", "com\u00eda", "m\u00e1s", "carne", "pero", "menos", "pan", "una", "cocina", "familiar", "basada", "en", "la", "tradici\u00f3n", "francesa", "desarrollada", "a", "lo", "largo", "de", "los", "siglos", "que", "integra", "el", "pescado", "la", "caza", "las", "verduras", "y", "la", "fruta", "fresca", "la", "tourti\u00e8re", "la", "cipaille", "las", "alubias", "cocidas", "la", "sopa", "de", "guisantes", "el", "asado", "de", "cerdo", "los", "cretones", "el", "pastel", "de", "az\u00facar", "y", "las", "tortitas", "de", "trigo", "sarraceno", "son", "algunos", "ejemplos", "de", "estos", "platos", "tradicionales", "algunos", "permanecen", "en", "los", "men\u00fas", "de", "los", "restaurantes", "mientras", "que", "otros", "se", "sirven", "en", "ocasiones", "especiales", "como", "las", "comidas", "tradicionales", "de", "las", "fiestas", "en", "primavera", "estos", "platos", "pueden", "servirse", "en", "chozas", "de", "az\u00facar", "las", "recetas", "tradicionales", "tambi\u00e9n", "son", "reinterpretadas", "al", "gusto", "del", "d\u00eda", "por", "los", "chefs", "de", "los", "mejores", "restaurantes", "de", "quebec", "que", "tambi\u00e9n", "ofrecen", "una", "gran", "cantidad", "de", "productos", "finos", "de", "quebec", "como", "foie", "gras", "pechuga", "de", "pato", "caviar", "de", "pescado", "blanco", "un", "pez", "de", "las", "aguas", "del", "abitibi", "sidra", "de", "hielo", "y", "vino", "de", "hielo", "en", "cuanto", "a", "la", "comida", "r\u00e1pida", "la", "gu\u00e9dille", "y", "la", "poutine", "son", "platos", "t\u00edpicos", "de", "quebec", "que", "suelen", "servirse", "en", "las", "cantinas", "locales", "la", "poutine", "es", "un", "plato", "a", "base", "de", "papas", "fritas", "y", "cuajada", "de", "queso", "cheddar", "fresco", "normalmente", "cubierto", "con", "una", "salsa", "marr\u00f3n", "su", "origen", "no", "se", "conoce", "con", "exactitud", "y", "existen", "muchas", "variaciones", "diferentes", "salsas", "quesos", "adici\u00f3n", "de", "otros", "ingredientes", "etc", "o", "puestos", "de", "papas", "fritas", "adem\u00e1s", "quebec", "representa", "el", "de", "la", "producci\u00f3n", "mundial", "de", "jarabe", "de", "arce", "procedente", "de", "las", "tradiciones", "amerindias", "adaptadas", "y", "modificadas", "por", "los", "colonos", "de", "nueva", "francia", "la", "producci\u00f3n", "de", "jarabe", "de", "arce", "consiste", "en", "primer", "lugar", "en", "aprovechar", "los", "arces", "azucareros", "durante", "el", "deshielo", "de", "la", "primavera", "la", "savia", "recogida", "se", "reduce", "por", "evaporaci\u00f3n", "hasta", "obtener", "un", "delicioso", "jarabe", "dulce", "ideal", "para", "tortitas", "gofres", "torrijas", "y", "multitud", "de", "platos", "en", "le", "devoir", "identific\u00f3", "el", "pastel", "de", "pastor", "un", "plato", "t\u00edpico", "de", "quebec", "como", "\"el", "plato", "nacional", "de", "los", "quebequenses\"", "un", "grupo", "de", "personalidades", "entrevistadas", "sobre", "este", "tema", "mencion\u00f3", "que", "este", "plato", "tiene", "varias", "ventajas", "como", "su", "lado", "familiar", "y", "reconfortante", "su", "bajo", "coste", "y", "sus", "ra\u00edces", "hist\u00f3ricas", "vinculadas", "a", "las", "crisis", "econ\u00f3micas", "originalmente", "un", "simple", "plato", "preparado", "a", "partir", "de", "\"sobras", "de", "carne", "y", "verduras", "baratas\"", "se", "est\u00e1", "\"remodelando", "y", "entrando", "en", "el", "mundo", "de", "la", "gastronom\u00eda\"", "cabe", "mencionar", "que", "este", "aspecto", "se", "comparte", "con", "canad\u00e1", "donde", "en", "la", "\u00e9poca", "de", "la", "construcci\u00f3n", "del", "ferrocarril", "esteoeste", "este", "plato", "se", "serv\u00eda", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "a", "los", "trabajadores", "entre", "los", "que", "tambi\u00e9n", "hab\u00eda", "una", "importante", "mano", "de", "obra", "inmigrante", "china", "de", "ah\u00ed", "el", "nombre", "de", "shepherd's", "pie", "literatura", "desde", "nueva", "francia", "la", "literatura", "quebequense", "se", "desarroll\u00f3", "por", "primera", "vez", "en", "los", "relatos", "de", "viaje", "de", "exploradores", "como", "jacques", "cartier", "jean", "de", "br\u00e9beuf", "el", "bar\u00f3n", "de", "la", "hontan", "y", "nicolas", "perrot", "que", "describ\u00edan", "sus", "relaciones", "con", "los", "pueblos", "abor\u00edgenes", "el", "moulin", "\u00e0", "paroles", "recorre", "los", "grandes", "textos", "que", "han", "marcado", "la", "historia", "de", "quebec", "desde", "su", "fundaci\u00f3n", "en", "hasta", "la", "era", "de", "la", "modernidad", "fran\u00e7oisxavier", "garneau", "est\u00e1", "considerado", "como", "el", "primer", "autor", "que", "realiza", "una", "verdadera", "s\u00edntesis", "hist\u00f3rica", "que", "pone", "en", "primer", "plano", "la", "experiencia", "del", "pueblo", "francocanadiense", "abrumado", "por", "la", "derrota", "de", "la", "rebeli\u00f3n", "de", "los", "patriotas", "de", "y", "la", "injusticia", "del", "acta", "de", "uni\u00f3n", "publicados", "entre", "y", "los", "cuatro", "vol\u00famenes", "de", "la", "historia", "de", "canad\u00e1", "tuvieron", "el", "m\u00e9rito", "a", "los", "ojos", "de", "sus", "contempor\u00e1neos", "de", "\"estructurar", "su", "memoria", "social", "en", "una", "novela", "nacional", "para", "relatar", "su", "experiencia", "hist\u00f3rica", "como", "una", "lucha", "incesante", "si", "no", "para", "gobernarse", "al", "menos", "para", "hacerse", "respetar\"", "la", "tradici\u00f3n", "oral", "cuenta", "con", "varios", "cuentos", "e", "historias", "como", "las", "leyendas", "del", "bonhomme", "sept", "heures", "la", "chassegalerie", "el", "cheval", "noir", "des", "troispistoles", "la", "complainte", "de", "cadieux", "la", "corriveau", "el", "diable", "qui", "danse", "\u00e0", "saintambroise", "el", "g\u00e9ant", "beaupr\u00e9", "los", "monstruos", "de", "los", "lagos", "poh\u00e9n\u00e9gamook", "y", "memphr\u00e9magog", "el", "pont", "de", "qu\u00e9bec", "alias", "el", "puente", "del", "diablo", "el", "rocher", "perc\u00e9", "y", "rose", "latulipe", "por", "ejemplo", "eminentes", "poetas", "y", "autores", "quebequenses", "marcaron", "su", "\u00e9poca", "y", "permanecen", "anclados", "en", "el", "imaginario", "colectivo", "actual", "como", "philippe", "aubert", "de", "gasp\u00e9", "octave", "cr\u00e9mazie", "honor\u00e9", "beaugrand", "\u00e9mile", "nelligan", "lionel", "groulx", "gabrielle", "roy", "hubert", "aquin", "anne", "h\u00e9bert", "hector", "de", "saintdenys", "garneau", "el", "primer", "poeta", "moderno", "de", "quebec", "f\u00e9lix", "leclerc", "gaston", "miron", "michel", "tremblay", "y", "fred", "pellerin", "el", "roman", "du", "terroir", "es", "una", "tradici\u00f3n", "literaria", "quebequense", "que", "se", "remonta", "a", "mediados", "del", "siglo", "xix", "estuvo", "en", "boga", "hasta", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "el", "g\u00e9nero", "aborda", "tres", "temas", "principales", "el", "asentamiento", "de", "colonos", "en", "regiones", "nuevas", "e", "inexploradas", "la", "sucesi\u00f3n", "de", "la", "tierra", "paterna", "y", "la", "defensa", "del", "modo", "de", "vida", "agr\u00edcola", "que", "asegura", "la", "supervivencia", "socioecon\u00f3mica", "de", "la", "\"raza", "francocanadiense\"", "obras", "como", "maria", "chapdelaine", "de", "louis", "h\u00e9mon", "trente", "arpents", "de", "ringuet", "y", "le", "survenant", "de", "germaine", "gu\u00e8vremont", "son", "representativas", "de", "esta", "tendencia", "obras", "como", "les", "bellessurs", "y", "broue", "tambi\u00e9n", "tuvieron", "\u00e9xito", "teatro", "entre", "los", "grupos", "de", "teatro", "destacados", "se", "encuentran", "el", "th\u00e9\u00e2tre", "du", "nouveau", "monde", "el", "th\u00e9\u00e2tre", "du", "trident", "la", "compagnie", "jeanduceppe", "el", "th\u00e9\u00e2tre", "la", "rubrique", "el", "th\u00e9\u00e2tre", "le", "grenier", "etc", "adem\u00e1s", "de", "la", "red", "de", "centros", "culturales", "de", "quebec", "los", "teatros", "son", "el", "monumentnational", "el", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "quat'sous", "y", "el", "th\u00e9\u00e2tre", "du", "rideau", "vert", "en", "montreal", "el", "th\u00e9\u00e2tre", "du", "trident", "en", "la", "ciudad", "de", "quebec", "etc", "la", "escuela", "nacional", "de", "teatro", "de", "canad\u00e1", "y", "el", "conservatorio", "de", "m\u00fasica", "y", "arte", "dram\u00e1tico", "de", "quebec", "forman", "a", "los", "futuros", "actores", "el", "teatro", "de", "verano", "es", "un", "verdadero", "s\u00edmbolo", "de", "la", "literatura", "quebequense", "presentado", "durante", "la", "temporada", "de", "verano", "ofrece", "diversos", "espect\u00e1culos", "a", "menudo", "musicales", "o", "dramas", "humor\u00edsticos", "a", "veces", "al", "aire", "libre", "en", "regiones", "rurales", "y", "semirurales", "de", "quebec", "como", "el", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "dame", "de", "coeur", "en", "upton", "mont\u00e9r\u00e9gie", "el", "th\u00e9\u00e2tre", "des", "grands", "ch\u00eanes", "en", "kingsey", "falls", "centreduqu\u00e9bec", "el", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "marjolaine", "en", "eastman", "estrie", "etc", "la", "acad\u00e9mie", "qu\u00e9b\u00e9coise", "du", "th\u00e9\u00e2tre", "y", "la", "association", "qu\u00e9b\u00e9coise", "des", "auteurs", "dramatiques", "aqad", "son", "los", "principales", "organismos", "de", "promoci\u00f3n", "de", "la", "literatura", "y", "el", "teatro", "quebequenses", "los", "premios", "literarios", "de", "quebec", "entre", "ellos", "la", "medalla", "de", "la", "academia", "de", "las", "letras", "de", "quebec", "y", "la", "soir\u00e9e", "des", "masques", "recompensan", "a", "personalidades", "cine", "televisi\u00f3n", "y", "radio", "la", "cin\u00e9math\u00e8que", "qu\u00e9b\u00e9coise", "tiene", "el", "mandato", "de", "promover", "el", "patrimonio", "cinematogr\u00e1fico", "y", "televisivo", "de", "quebec", "del", "mismo", "modo", "el", "national", "film", "board", "of", "canada", "nfb", "una", "corporaci\u00f3n", "federal", "de", "la", "corona", "cumple", "esta", "misma", "misi\u00f3n", "en", "quebec", "asimismo", "la", "association", "des", "producteurs", "de", "films", "et", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "du", "qu\u00e9bec", "apftq", "promueve", "la", "\"producci\u00f3n", "independiente", "de", "cine", "y", "televisi\u00f3n", "\"", "mientras", "que", "la", "association", "des", "r\u00e9alisateurs", "et", "r\u00e9alisatrices", "du", "qu\u00e9bec", "arrq", "representa", "a", "los", "profesionales", "de", "la", "producci\u00f3n", "de", "cine", "y", "televisi\u00f3n", "la", "association", "des", "radiodiffuseurs", "communautaires", "du", "qu\u00e9bec", "arcq", "representa", "a", "las", "emisoras", "de", "radio", "independientes", "varias", "salas", "de", "cine", "de", "todo", "quebec", "garantizan", "la", "difusi\u00f3n", "del", "cine", "quebequense", "con", "sus", "instalaciones", "cinematogr\u00e1ficas", "como", "la", "cit\u00e9", "du", "cin\u00e9ma", "y", "los", "estudios", "mel", "la", "ciudad", "de", "montreal", "acoge", "el", "rodaje", "de", "diversas", "producciones", "la", "rendezvous", "qu\u00e9bec", "cin\u00e9ma", "es", "un", "festival", "en", "torno", "a", "la", "ceremonia", "de", "la", "soir\u00e9e", "des", "jutra", "que", "premia", "las", "obras", "y", "personalidades", "del", "cine", "quebequense", "el", "festival", "regard", "sur", "le", "court", "m\u00e9trage", "de", "saguenay", "el", "festival", "des", "films", "du", "monde", "y", "el", "festival", "du", "nouveau", "cin\u00e9ma", "de", "montreal", "el", "festival", "du", "cin\u00e9ma", "international", "en", "abitibit\u00e9miscamingue", "as\u00ed", "como", "el", "festival", "du", "documenteur", "de", "rouynnoranda", "son", "otros", "eventos", "anuales", "en", "torno", "a", "la", "industria", "cinematogr\u00e1fica", "de", "quebec", "la", "empresa", "p\u00fablica", "t\u00e9l\u00e9qu\u00e9bec", "la", "empresa", "p\u00fablica", "federal", "radiocanada", "las", "cadenas", "privadas", "generalistas", "y", "especializadas", "las", "cadenas", "de", "radio", "as\u00ed", "como", "las", "emisoras", "independientes", "y", "comunitarias", "emiten", "las", "distintas", "telenovelas", "quebequenses", "los", "informativos", "nacionales", "y", "regionales", "los", "programas", "interactivos", "y", "hablados", "etc", "la", "gala", "artis", "y", "la", "gala", "de", "la", "industria", "de", "ontario", "son", "otros", "dos", "acontecimientos", "que", "tienen", "lugar", "en", "quebec", "la", "gala", "artis", "y", "los", "premios", "gemini", "reconocen", "a", "personalidades", "de", "la", "industria", "de", "la", "televisi\u00f3n", "y", "la", "radio", "en", "quebec", "y", "la", "francofon\u00eda", "canadiense", "patrimonio", "cultural", "el", "fondo", "del", "patrimonio", "cultural", "de", "qu\u00e9bec", "es", "un", "programa", "del", "gobierno", "de", "qu\u00e9bec", "destinado", "a", "la", "conservaci\u00f3n", "y", "el", "desarrollo", "del", "patrimonio", "quebequense", "en", "relaci\u00f3n", "con", "diversas", "leyes", "varios", "organismos", "participan", "en", "esta", "misma", "misi\u00f3n", "tanto", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "las", "tradiciones", "sociales", "y", "culturales", "como", "en", "el", "de", "los", "paisajes", "y", "edificios", "patrimoniales", "como", "el", "conseil", "du", "patrimoine", "culturel", "du", "qu\u00e9bec", "la", "fondation", "qu\u00e9b\u00e9coise", "du", "patrimoine", "el", "centre", "de", "conservation", "du", "qu\u00e9bec", "el", "centre", "de", "valorisation", "du", "patrimoine", "vivant", "el", "conseil", "qu\u00e9b\u00e9cois", "du", "patrimoine", "vivant", "la", "association", "qu\u00e9b\u00e9coise", "d'interpr\u00e9tation", "du", "patrimoine", "etc", "muy", "marcada", "por", "la", "presencia", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "la", "promoci\u00f3n", "de", "la", "historia", "religiosa", "de", "quebec", "est\u00e1", "garantizada", "por", "organismos", "como", "el", "consejo", "del", "patrimonio", "religioso", "de", "quebec", "desde", "el", "gobierno", "promueve", "con", "los", "diferentes", "actores", "del", "sector", "la", "celebraci\u00f3n", "de", "acuerdos", "de", "utilizaci\u00f3n", "de", "los", "bienes", "de", "las", "fabriques", "y", "de", "las", "corporaciones", "episcopales", "con", "el", "fin", "de", "establecer", "\"asociaciones", "para", "la", "financiaci\u00f3n", "de", "la", "restauraci\u00f3n", "y", "la", "renovaci\u00f3n", "de", "los", "edificios", "religiosos", "\"", "numerosos", "lugares", "casas", "y", "estructuras", "hist\u00f3ricas", "forman", "parte", "del", "patrimonio", "cultural", "de", "quebec", "como", "el", "village", "qu\u00e9b\u00e9cois", "d'antan", "el", "pueblo", "hist\u00f3rico", "de", "valjalbert", "fort", "chambly", "la", "casa", "nacional", "de", "los", "patriotas", "la", "f\u00e1brica", "de", "pasta", "de", "papel", "de", "chicoutimi", "el", "canal", "de", "lachine", "el", "puente", "victoria", "etc", "muchos", "artefactos", "se", "conservan", "en", "varios", "museos", "y", "cuentan", "la", "historia", "cultural", "de", "quebec", "como", "el", "museo", "de", "la", "civilizaci\u00f3n", "el", "museo", "de", "la", "am\u00e9rica", "francesa", "el", "museo", "mccord", "el", "museo", "de", "arqueolog\u00eda", "e", "historia", "de", "montreal", "pointe\u00e0calli\u00e8re", "etc", "varias", "obras", "literarias", "reproducen", "la", "vida", "cotidiana", "del", "pasado", "integr\u00e1ndose", "as\u00ed", "en", "la", "tradici\u00f3n", "social", "y", "cultural", "de", "las", "telenovelas", "quebequenses", "de", "anta\u00f1o", "como", "la", "trilog\u00eda", "de", "pierre", "gauvreau", "le", "temps", "d'une", "paix", "cormoran", "y", "le", "volcan", "tranquille", "as\u00ed", "como", "la", "famille", "plouffe", "les", "belles", "histoires", "des", "pays", "d'en", "haut", "la", "petite", "patrie", "entre", "chien", "et", "loup", "les", "filles", "de", "caleb", "blanche", "au", "nom", "du", "p\u00e8re", "et", "du", "fils", "marguerite", "volant", "nos", "\u00e9t\u00e9s", "mus\u00e9e", "\u00e9den", "etc", "el", "r\u00e9pertoire", "du", "patrimoine", "culturel", "du", "qu\u00e9bec", "permite", "acceder", "a", "informaci\u00f3n", "detallada", "sobre", "los", "elementos", "que", "componen", "el", "patrimonio", "quebequense", "en", "todos", "los", "tipos", "de", "patrimonio", "reconocidos", "por", "la", "loi", "sur", "la", "conservation", "du", "patrimoine", "du", "qu\u00e9bec", "inmuebles", "inmateriales", "muebles", "acontecimientos", "personajes", "hist\u00f3ricos", "etc", "fiestas", "s\u00edmbolos", "\u00e1rbol", "abedul", "amarillo", "betula", "alleghaniensis", "ave", "b\u00faho", "nival", "bubo", "scandiacus", "flor", "iris", "versicolor", "insecto", "la", "mariposa", "basilarchia", "arthemis", "deporte", "hockey", "sobre", "hielo", "como", "deporte", "nacional", "de", "canad\u00e1", "el", "hockey", "sobre", "hielo", "ocupa", "un", "lugar", "especial", "en", "la", "vida", "de", "muchos", "quebequenses", "los", "montreal", "canadiens", "son", "un", "club", "profesional", "de", "la", "liga", "nacional", "de", "hockey", "nhl", "el", "club", "fundado", "en", "juega", "sus", "partidos", "en", "casa", "en", "el", "bell", "centre", "de", "montreal", "que", "tiene", "la", "mayor", "capacidad", "de", "la", "nhl", "con", "asientos", "el", "club", "ha", "jugado", "en", "torneos", "de", "la", "nhl", "el", "club", "ha", "llegado", "a", "la", "final", "de", "la", "copa", "stanley", "veces", "y", "la", "ha", "ganado", "veces", "un", "r\u00e9cord", "de", "la", "liga", "los", "nordiques", "de", "quebec", "por", "su", "parte", "son", "un", "antiguo", "club", "de", "la", "nhl", "que", "jugaba", "en", "el", "coliseo", "de", "la", "ciudad", "de", "quebec", "con", "una", "capacidad", "de", "asientos", "este", "equipo", "dej\u00f3", "su", "huella", "en", "la", "historia", "y", "la", "cultura", "deportiva", "de", "quebec", "y", "contribuy\u00f3", "a", "la", "rivalidad", "natural", "entre", "quebec", "y", "montreal", "antes", "de", "trasladarse", "a", "colorado", "estados", "unidos", "en", "hoy", "en", "d\u00eda", "la", "esperanza", "de", "volver", "a", "la", "nhl", "sigue", "presente", "ya", "que", "la", "ciudad", "ha", "construido", "un", "nuevo", "estadio", "de", "plazas", "el", "centre", "vid\u00e9otron", "f\u00fatbol", "canadiense", "desde", "los", "montreal", "alouettes", "juegan", "en", "la", "liga", "de", "f\u00fatbol", "canadiense", "cfl", "el", "club", "se", "fund\u00f3", "en", "pero", "tras", "varios", "a\u00f1os", "dif\u00edciles", "el", "equipo", "se", "disolvi\u00f3", "en", "en", "se", "formaron", "los", "stallions", "de", "montreal", "en", "los", "baltimore", "stallions", "se", "trasladaron", "a", "montreal", "al", "estadio", "percivalmolson", "y", "pasaron", "a", "llamarse", "alouettes", "b\u00e9isbol", "hasta", "los", "expos", "de", "montreal", "jugaban", "en", "las", "grandes", "ligas", "major", "league", "baseball", "o", "mlb", "creado", "en", "el", "equipo", "ten\u00eda", "su", "sede", "en", "el", "estadio", "ol\u00edmpico", "de", "montreal", "con", "capacidad", "para", "espectadores", "en", "la", "modalidad", "de", "b\u00e9isbol", "concedido", "el", "de", "mayo", "de", "el", "equipo", "recibi\u00f3", "el", "nombre", "de", "la", "feria", "mundial", "de", "montreal", "terre", "des", "hommes", "que", "hab\u00eda", "tenido", "lugar", "el", "a\u00f1o", "anterior", "al", "final", "de", "la", "temporada", "el", "equipo", "se", "traslad\u00f3", "a", "washington", "f\u00f3rmula", "el", "gran", "premio", "de", "canad\u00e1", "una", "carrera", "de", "f\u00f3rmula", "se", "celebra", "en", "quebec", "desde", "en", "el", "circuito", "gillesvilleneuve", "situado", "en", "la", "isla", "de", "notredame", "de", "montreal", "el", "piloto", "nacido", "en", "quebec", "gilles", "villeneuve", "gan\u00f3", "la", "primera", "carrera", "all\u00ed", "con", "un", "ferrari", "en", "muri\u00f3", "en", "tras", "un", "accidente", "en", "la", "\u00faltima", "vuelta", "de", "clasificaci\u00f3n", "del", "gran", "premio", "de", "b\u00e9lgica", "sin", "haber", "podido", "ganar", "un", "t\u00edtulo", "de", "campe\u00f3n", "del", "mundo", "su", "hijo", "jacques", "cumplir\u00e1", "este", "sue\u00f1o", "en", "la", "escuder\u00eda", "aston", "martin", "es", "propiedad", "del", "empresario", "quebequ\u00e9s", "lawrence", "stroll", "cuyo", "hijo", "lance", "es", "p\u00ecloto", "de", "la", "misma", "f\u00fatbol", "el", "montreal", "impact", "que", "juega", "en", "el", "estadio", "saputo", "de", "montreal", "desde", "es", "el", "equipo", "de", "f\u00fatbol", "m\u00e1s", "importante", "de", "quebec", "fundado", "en", "el", "equipo", "ha", "ganado", "tres", "t\u00edtulos", "de", "la", "united", "soccer", "leagues", "usl", "y", "ha", "representado", "a", "canad\u00e1", "en", "la", "liga", "de", "campeones", "de", "la", "concacaf", "en", "y", "donde", "el", "equipo", "de", "montreal", "lleg\u00f3", "a", "una", "final", "hist\u00f3rica", "la", "participaci\u00f3n", "de", "las", "mujeres", "quebequenses", "en", "el", "deporte", "se", "manifiesta", "en", "varios", "equipos", "femeninos", "de", "alto", "nivel", "las", "montreal", "canadians", "en", "hockey", "las", "laval", "comets", "y", "las", "quebec", "admiral", "sc", "en", "f\u00fatbol", "otros", "deportes", "de", "invierno", "la", "temporada", "de", "invierno", "en", "quebec", "dura", "casi", "la", "mitad", "del", "a\u00f1o", "de", "noviembre", "a", "abril", "con", "unas", "condiciones", "de", "nieve", "excepcionales", "de", "a", "metros", "de", "nieve", "por", "invierno", "seg\u00fan", "la", "regi\u00f3n", "los", "principales", "centros", "de", "esqu\u00ed", "alpino", "de", "quebec", "se", "encuentran", "en", "los", "municipios", "del", "este", "los", "laurentians", "la", "capitalenationale", "y", "el", "gasp\u00e9", "las", "motos", "de", "nieve", "son", "otra", "actividad", "invernal", "muy", "popular", "en", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "des", "clubs", "de", "motoneigistes", "du", "qu\u00e9bec", "contaba", "con", "casi", "miembros", "estos", "miembros", "utilizan", "km", "de", "senderos", "que", "son", "preparados", "y", "patrullados", "por", "la", "polic\u00eda", "y", "los", "voluntarios", "de", "clubes", "locales", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "invierno", "de", "pyeongchang", "los", "atletas", "de", "quebec", "tuvieron", "un", "rendimiento", "excepcional", "ganando", "casi", "la", "mitad", "de", "todas", "las", "medallas", "canadienses", "un", "r\u00e9cord", "de", "de", "siendo", "quebec", "uno", "de", "los", "estados", "de", "la", "federaci\u00f3n", "canadiense", "en", "los", "juegos", "de", "invierno", "de", "vancouver", "los", "atletas", "de", "quebec", "ganaron", "de", "las", "medallas", "de", "canad\u00e1", "en", "los", "juegos", "de", "sochi", "ganaron", "de", "las", "medallas", "hermanamientos", "estado", "de", "nuevo", "le\u00f3n", "m\u00e9xico", "estado", "de", "m\u00e9xico", "m\u00e9xico", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portalquebec", "contenido", "relacionado", "con", "quebec", "organizaci\u00f3n", "territorial", "de", "canad\u00e1", "carta", "de", "la", "lengua", "francesa", "louis", "\u00e9mond", "nacionalismo", "quebequ\u00e9s", "anexo", "ciudades", "m\u00e1s", "pobladas", "de", "canad\u00e1", "palacio", "de", "justicia", "de", "quebec", "referencias", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "galer\u00eda", "multimedia", "sobre", "quebec", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "quebec", "wikcionario", "tiene", "definiciones", "y", "otra", "informaci\u00f3n", "sobre", "quebec", "sitio", "web", "oficial", "del", "gobierno", "de", "quebec", "en", "franc\u00e9s", "e", "ingl\u00e9s", "sitio", "web", "oficial", "del", "gobierno", "de", "quebec", "en", "espa\u00f1ol", "sitio", "web", "tur\u00edstico", "oficial", "del", "gobierno", "de", "quebec", "archivado", "el", "de", "junio", "de", "en", "wayback", "machine", "agora", "enciclopedia", "de", "expresi\u00f3n", "francesa", "basada", "en", "quebec", "en", "franc\u00e9s", "enciclopedia", "de", "quebec", "en", "franc\u00e9s", "quebec", "history", "enciclopedia", "de", "expresi\u00f3n", "inglesa", "producida", "por", "la", "preparatoria", "marianapolis", "college", "en", "ingl\u00e9s", "servicio", "de", "inmigraci\u00f3n", "del", "gobierno", "de", "quebec", "sitio", "web", "oficial", "del", "gobierno", "de", "quebec"]