["quer\u00e9taro", "escuchar", "oficialmente", "el", "estado", "libre", "y", "soberano", "de", "quer\u00e9taro", "es", "uno", "de", "los", "treinta", "y", "un", "estados", "que", "junto", "con", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "forman", "m\u00e9xico", "su", "capital", "y", "ciudad", "m\u00e1s", "poblada", "es", "santiago", "de", "quer\u00e9taro", "est\u00e1", "ubicado", "en", "la", "regi\u00f3n", "centronorte", "del", "pa\u00eds", "y", "limita", "al", "norte", "con", "el", "estado", "de", "san", "luis", "potos\u00ed", "al", "oeste", "con", "el", "estado", "de", "guanajuato", "al", "este", "con", "el", "estado", "de", "hidalgo", "al", "sureste", "con", "el", "estado", "de", "m\u00e9xico", "y", "al", "suroeste", "con", "el", "estado", "de", "michoac\u00e1n", "con", "km\u00b2", "es", "el", "quinto", "estado", "menos", "extenso", "por", "delante", "de", "colima", "aguascalientes", "morelos", "y", "tlaxcala", "el", "menos", "extenso", "y", "con", "hab", "km\u00b2", "el", "sexto", "m\u00e1s", "densamente", "poblado", "por", "detr\u00e1s", "de", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "estado", "de", "m\u00e9xico", "morelos", "tlaxcala", "y", "aguascalientes", "se", "fund\u00f3", "el", "de", "diciembre", "de", "quer\u00e9taro", "se", "ha", "distinguido", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "por", "ser", "uno", "de", "los", "dos", "estados", "del", "pa\u00eds", "con", "la", "mayor", "din\u00e1mica", "de", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "desde", "hasta", "la", "fecha", "ha", "mantenido", "un", "crecimiento", "mayor", "al", "nacional", "debido", "a", "que", "empresas", "nacionales", "y", "trasnacionales", "de", "los", "sectores", "industrial", "comercial", "y", "de", "servicios", "se", "han", "asentado", "en", "el", "estado", "en", "el", "se", "da", "el", "salto", "a", "la", "industria", "manufacturera", "y", "a", "partir", "del", "hace", "presencia", "la", "industria", "aeroespacial", "y", "esta", "\u00faltima", "es", "una", "de", "las", "de", "mayor", "desarrollo", "en", "la", "entidad", "por", "lo", "que", "quer\u00e9taro", "se", "ha", "convertido", "en", "el", "cuarto", "centro", "de", "actividades", "aeroespaciales", "m\u00e1s", "importantes", "del", "mundo", "solo", "detr\u00e1s", "de", "singapur", "dub\u00e1i", "y", "bangalore", "el", "estado", "cuenta", "con", "tres", "sitios", "declarados", "patrimonio", "cultural", "de", "la", "humanidad", "por", "la", "unesco", "la", "zona", "de", "monumentos", "hist\u00f3ricos", "de", "quer\u00e9taro", "en", "las", "misiones", "franciscanas", "de", "la", "sierra", "gorda", "en", "el", "y", "el", "camino", "real", "de", "tierra", "adentro", "en", "el", "quer\u00e9taro", "ha", "tenido", "un", "importante", "papel", "en", "la", "historia", "de", "m\u00e9xico", "debido", "a", "que", "en", "fue", "sede", "de", "la", "conspiraci\u00f3n", "de", "quer\u00e9taro", "donde", "se", "fragu\u00f3", "el", "movimiento", "que", "a", "la", "postre", "llevar\u00eda", "a", "la", "independencia", "de", "m\u00e9xico", "en", "fue", "derrotado", "capturado", "y", "fusilado", "maximiliano", "de", "habsburgo", "por", "las", "fuerzas", "republicanas", "y", "se", "restableci\u00f3", "el", "r\u00e9gimen", "republicano", "en", "m\u00e9xico", "en", "se", "redact\u00f3", "en", "este", "estado", "la", "constituci\u00f3n", "vigente", "etimolog\u00eda", "hay", "diferentes", "versiones", "sobre", "el", "origen", "de", "la", "palabra", "quer\u00e9taro", "una", "proviene", "del", "pur\u00e9pecha", "k'erhiretarhu", "k'eri", "grande", "ireta", "pueblo", "rhu", "lugar", "o", "k'erendarhu", "k'erenda", "pe\u00f1asco", "y", "rhu", "lugar", "que", "significa", "\"lugar", "de", "piedras", "grandes", "o", "pe\u00f1ascos\"", "estos", "top\u00f3nimos", "eran", "referidos", "a", "la", "ciudad", "de", "quer\u00e9taro", "el", "estado", "adoptar\u00eda", "el", "nombre", "de", "la", "ciudad", "capital", "otro", "vocablo", "prehisp\u00e1nico", "en", "otom\u00ed", "es", "nda", "maxei", "que", "significa", "el", "gran", "juego", "de", "pelota", "seg\u00fan", "otras", "versiones", "el", "significado", "de", "la", "palabra", "quer\u00e9taro", "tendr\u00eda", "dos", "etimolog\u00edas", "una", "en", "n\u00e1huatl", "que", "significa", "\"lugar", "donde", "se", "juega", "la", "pelota", "o", "juego", "de", "pelota\"", "y", "la", "otra", "otom\u00ed", "que", "significa", "\"lugar", "de", "piedras\"", "adem\u00e1s", "hay", "otro", "vocablo", "en", "n\u00e1huatl", "tlaxco", "que", "tambi\u00e9n", "significa", "\"juego", "de", "pelota\"", "tambi\u00e9n", "deriva", "del", "pur\u00e9pecha", "queretharolru", "o", "queretharo", "que", "significa", "lugar", "del", "juego", "de", "pelota", "curiosamente", "en", "el", "a\u00f1o", "la", "palabra", "quer\u00e9taro", "fue", "elegida", "como", "la", "palabra", "m\u00e1s", "bonita", "del", "idioma", "espa\u00f1ol", "la", "palabra", "fue", "propuesta", "por", "el", "conocido", "actor", "gael", "garc\u00eda", "bernal", "y", "fue", "elegida", "en", "un", "concurso", "organizado", "por", "el", "instituto", "cervantes", "durante", "muchos", "a\u00f1os", "el", "nombre", "del", "estado", "fue", "quer\u00e9taro", "de", "arteaga", "pero", "en", "el", "a\u00f1o", "el", "congreso", "del", "estado", "acept\u00f3", "que", "se", "nombrara", "\u00fanicamente", "quer\u00e9taro", "sin", "apellido", "historia", "\u00e9poca", "prehisp\u00e1nica", "el", "territorio", "que", "hoy", "ocupa", "el", "estado", "de", "quer\u00e9taro", "fue", "habitado", "por", "otom\u00edes", "y", "pur\u00e9pechas", "siendo", "estos", "\u00faltimos", "los", "dominantes", "hab\u00eda", "tambi\u00e9n", "una", "peque\u00f1a", "presencia", "de", "tribus", "n\u00f3madas", "llamadas", "chichimecas", "pames", "y", "jonaces", "hay", "algunos", "sitios", "arqueol\u00f3gicos", "que", "datan", "de", "este", "tiempo", "como", "el", "cerrito", "en", "corregidora", "y", "los", "sitios", "de", "ranas", "y", "toluquilla", "en", "la", "sierra", "gorda", "este", "estado", "fue", "habitado", "en", "por", "ind\u00edgenas", "otom\u00edes", "y", "tarascos", "convirti\u00e9ndose", "en", "los", "dominios", "del", "se\u00f1or", "de", "los", "pur\u00e9pechas", "la", "tradici\u00f3n", "menciona", "que", "el", "de", "julio", "de", "se", "fund\u00f3", "quer\u00e9taro", "con", "la", "llegada", "de", "los", "espa\u00f1oles", "al", "mando", "de", "hern\u00e1n", "p\u00e9rez", "bocanegra", "y", "c\u00f3rdoba", "en", "una", "alianza", "con", "el", "ind\u00edgena", "otom\u00ed", "con\u00edn", "que", "era", "el", "cacique", "de", "jilotepec", "a", "la", "entrada", "de", "la", "ciudad", "se", "encuentra", "el", "monumento", "a", "este", "cacique", "otom\u00ed", "en", "piedra", "de", "cantera", "negra", "dando", "la", "bienvenida", "a", "sus", "visitantes", "la", "ubicaci\u00f3n", "fue", "elegida", "tomando", "en", "cuenta", "el", "lugar", "donde", "el", "de", "julio", "de", "conin", "organiz\u00f3", "a", "su", "ej\u00e9rcito", "para", "entrevistarse", "con", "los", "capitanes", "lobo", "y", "coyote", "de", "las", "fuerzas", "chichimecas", "que", "se", "opon\u00edan", "al", "avance", "de", "la", "colonizaci\u00f3n", "aunque", "en", "el", "territorio", "queretano", "se", "han", "encontrado", "rastros", "de", "pobladores", "olmecas", "y", "huastecos", "las", "huellas", "nativas", "m\u00e1s", "recientes", "fueron", "de", "chichimecas", "otom\u00eds", "que", "llamaban", "a", "estas", "tierras", "el", "lugar", "de", "las", "pe\u00f1as", "grandes", "y", "pur\u00e9pechas", "que", "las", "conoc\u00edan", "como", "el", "lugar", "del", "juego", "de", "pelota", "a", "la", "llegada", "de", "los", "espa\u00f1oles", "solamente", "los", "pames", "y", "los", "jonaces", "ambos", "grupos", "chichimecas", "opusieron", "resistencia", "a", "la", "ocupaci\u00f3n", "las", "otras", "tribus", "ind\u00edgenas", "aceptaron", "de", "buen", "grado", "participar", "en", "las", "empresas", "materiales", "y", "espirituales", "que", "iniciaban", "los", "conquistadores", "en", "esta", "regi\u00f3n", "poco", "a", "poco", "se", "construyeron", "puestos", "de", "vig\u00eda", "y", "presidios", "en", "la", "ruta", "de", "la", "plata", "que", "cruzaban", "las", "entonces", "llamadas", "provincias", "internas", "de", "quer\u00e9taro", "cadereyta", "y", "escanela", "a", "lo", "largo", "de", "este", "camino", "fueron", "creciendo", "poblados", "y", "ciudades", "primero", "fueron", "ventas", "para", "el", "descanso", "de", "las", "capitan\u00edas", "que", "resguardaban", "los", "cargamentos", "de", "metal", "luego", "aparecieron", "el", "comercio", "y", "las", "haciendas", "de", "beneficio", "con", "sus", "imprescindibles", "capillas", "o", "iglesias", "y", "desde", "luego", "las", "misiones", "para", "el", "adoctrinamiento", "religioso", "poco", "despu\u00e9s", "de", "la", "guerra", "de", "independencia", "en", "con", "la", "rep\u00fablica", "ya", "establecida", "fue", "erigido", "estado", "aqu\u00ed", "en", "el", "congreso", "de", "la", "uni\u00f3n", "se", "vio", "obligado", "a", "ceder", "a", "estados", "unidos", "la", "mitad", "del", "territorio", "nacional", "en", "un", "fugaz", "emperador", "maximiliano", "i", "perdi\u00f3", "su", "\u00faltima", "batalla", "y", "a", "principios", "del", "siglo", "xx", "se", "promulg\u00f3", "la", "constituci\u00f3n", "que", "rige", "a", "todos", "los", "mexicanos", "leyenda", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "de", "santiago", "de", "quer\u00e9taro", "cuenta", "la", "leyenda", "que", "resonaron", "las", "cajas", "y", "los", "clarines", "el", "teponaztle", "y", "el", "hu\u00e9huetl", "la", "chirim\u00eda", "y", "el", "caracol", "y", "al", "ritmo", "de", "bailes", "y", "alaridos", "se", "inici\u00f3", "la", "guerra", "los", "otom\u00edes", "y", "pur\u00e9pechas", "los", "conquistadores", "comandados", "por", "nicol\u00e1s", "de", "san", "luis", "monta\u00f1ez", "y", "fernando", "de", "tapia", "con\u00edn", "y", "los", "chichimecas", "bajo", "el", "mando", "de", "los", "capitanes", "don", "lobo", "y", "don", "coyote", "en", "el", "campo", "retumbaron", "las", "descargas", "cerradas", "de", "los", "fusiles", "a", "lo", "alto", "y", "con", "la", "polvareda", "que", "levantaban", "los", "pies", "de", "los", "combatientes", "el", "humo", "de", "la", "p\u00f3lvora", "y", "las", "flechas", "disparadas", "al", "viento", "y", "un", "eclipse", "de", "sol", "que", "parece", "haber", "sobrevenido", "en", "ese", "punto", "se", "oscureci\u00f3", "el", "d\u00eda", "de", "tal", "manera", "que", "se", "hicieron", "visibles", "las", "estrellas", "y", "la", "lucha", "se", "prolong\u00f3", "sin", "que", "uno", "ni", "otro", "bando", "se", "rindiera", "cuando", "el", "ej\u00e9rcito", "al", "servicio", "de", "la", "corona", "espa\u00f1ola", "desfallec\u00eda", "ante", "el", "\u00edmpetu", "de", "los", "indomables", "chichimecas", "apareci\u00f3", "en", "los", "cielos", "el", "se\u00f1or", "santiago", "montado", "en", "brioso", "corcel", "blandiendo", "f\u00e9rrea", "espada", "y", "una", "gran", "cruz", "luminosa", "los", "naturales", "al", "verla", "al", "grito", "de", "\"\u00e9l", "es", "dios\"", "comenzaron", "a", "danzar", "se", "rindieron", "y", "aceptaron", "la", "sumisi\u00f3n", "a", "la", "corona", "de", "espa\u00f1a", "este", "acontecimiento", "fue", "registrado", "por", "cronistas", "de", "la", "orden", "franciscana", "y", "los", "primeros", "relatos", "datan", "del", "siglo", "xvii", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "de", "santiago", "de", "quer\u00e9taro", "la", "historia", "cuenta", "que", "para", "lograr", "este", "objetivo", "espa\u00f1a", "pidi\u00f3", "la", "colaboraci\u00f3n", "del", "jefe", "espa\u00f1ol", "hern\u00e1n", "p\u00e9rez", "y", "del", "cacique", "otom\u00ed", "ya", "espa\u00f1olizado", "nicol\u00e1s", "de", "san", "luis", "monta\u00f1ez", "para", "convencer", "a", "con\u00edn", "un", "ind\u00edgena", "comerciante", "otom\u00ed", "que", "iba", "a", "esta", "regi\u00f3n", "a", "vender", "sus", "productos", "a", "unirse", "a", "su", "causa", "y", "persuadir", "a", "los", "nativos", "de", "dejarse", "conquistar", "pac\u00edficamente", "ya", "bautizado", "con\u00edn", "como", "fernando", "de", "tapia", "llev\u00f3", "a", "cabo", "su", "tarea", "sin", "embargo", "de", "manera", "concertada", "y", "sin", "armas", "el", "de", "julio", "de", "en", "la", "loma", "del", "sangremal", "hubo", "una", "batalla", "entre", "cristianos", "e", "ind\u00edgenas", "que", "se", "opon\u00edan", "a", "la", "conquista", "fue", "una", "batalla", "larga", "y", "sangrienta", "en", "este", "punto", "es", "donde", "entra", "la", "leyenda", "supuestamente", "al", "estar", "ya", "muy", "cansados", "y", "casi", "derrotados", "los", "espa\u00f1oles", "invocaron", "al", "patr\u00f3n", "de", "las", "espa\u00f1as", "el", "ap\u00f3stol", "santiago", "cuando", "apareci\u00f3", "este", "en", "el", "cielo", "hubo", "un", "eclipse", "que", "cubri\u00f3", "el", "sol", "por", "completo", "en", "la", "oscuridad", "los", "ind\u00edgenas", "observaron", "una", "gran", "cruz", "luminosa", "y", "la", "figura", "del", "ap\u00f3stol", "santiago", "cabalgando", "en", "su", "corcel", "blanco", "para", "los", "ind\u00edgenas", "esto", "fue", "la", "se\u00f1al", "de", "su", "derrota", "su", "dios", "los", "hab\u00eda", "abandonado", "en", "cambio", "los", "cristianos", "recibieron", "apoyo", "del", "suyo", "as\u00ed", "termin\u00f3", "la", "batalla", "\u00e9poca", "virreinal", "fray", "jun\u00edpero", "serra", "como", "fundador", "de", "las", "misiones", "de", "la", "sierra", "gorda", "de", "quer\u00e9taro", "la", "misi\u00f3n", "de", "jalpan", "misi\u00f3n", "de", "conc\u00e1", "misi\u00f3n", "de", "tancoyol", "misi\u00f3n", "de", "tilaco", "y", "misi\u00f3n", "de", "landa", "de", "matamoros", "los", "espa\u00f1oles", "llegaron", "en", "fecha", "incierta", "por", "hern\u00e1n", "p\u00e9rez", "de", "bocanegra", "y", "c\u00f3rdoba", "se", "ali\u00f3", "con", "el", "ind\u00edgena", "otom\u00ed", "con\u00edn", "cacique", "de", "jilotepec", "para", "conquistar", "pac\u00edficamente", "los", "nuevos", "territorios", "en", "se", "efect\u00faa", "el", "trazado", "de", "la", "ciudad", "de", "quer\u00e9taro", "por", "juan", "s\u00e1nchez", "de", "alaniz", "y", "por", "con\u00edn", "ahora", "bautizado", "con", "un", "nombre", "castellano", "don", "fernando", "de", "tapia", "en", "la", "segunda", "mitad", "del", "siglo", "xvi", "se", "erige", "el", "convento", "de", "san", "francisco", "primera", "edificaci\u00f3n", "religiosa", "en", "la", "ciudad", "bajo", "la", "direcci\u00f3n", "y", "patronazgo", "de", "don", "fernando", "de", "tapia", "en", "se", "le", "concede", "al", "pueblo", "de", "quer\u00e9taro", "que", "nunca", "fue", "villa", "el", "t\u00edtulo", "de", "ciudad", "de", "santiago", "de", "quer\u00e9taro", "por", "el", "virrey", "duque", "de", "alburquerque", "en", "se", "confirma", "el", "t\u00edtulo", "de", "\"muy", "noble", "y", "muy", "leal", "ciudad", "de", "quer\u00e9taro\"", "por", "el", "rey", "felipe", "v", "de", "espa\u00f1a", "en", "comienza", "la", "construcci\u00f3n", "del", "acueducto", "costeado", "en", "por", "don", "juan", "antonio", "de", "urrutia", "y", "arana", "marqu\u00e9s", "de", "la", "villa", "del", "villar", "del", "\u00e1guila", "este", "acueducto", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "importantes", "construcciones", "es", "ahora", "un", "s\u00edmbolo", "de", "la", "ciudad", "de", "quer\u00e9taro", "en", "se", "inicia", "la", "construcci\u00f3n", "del", "templo", "y", "convento", "de", "san", "agust\u00edn", "obra", "del", "barroco", "novohispano", "y", "se", "termina", "en", "en", "se", "inaugura", "la", "caja", "de", "agua", "que", "fue", "la", "primera", "fuente", "de", "la", "ciudad", "y", "en", "llega", "el", "agua", "a", "las", "distintas", "pilas", "p\u00fablicas", "diseminadas", "por", "toda", "la", "ciudad", "en", "se", "dedica", "el", "templo", "del", "colegio", "de", "santa", "rosa", "de", "viterbo", "monumento", "barroco", "en", "se", "funda", "el", "oratorio", "de", "san", "felipe", "neri", "hoy", "catedral", "de", "quer\u00e9taro", "la", "iglesia", "se", "dedica", "en", "en", "muere", "el", "maestro", "de", "hacer", "\u00f3rganos", "y", "art\u00edfice", "mariano", "de", "las", "casas", "en", "se", "produce", "la", "secularizaci\u00f3n", "de", "la", "parroquia", "de", "san", "sebasti\u00e1n", "en", "se", "estrena", "la", "fuente", "de", "neptuno", "dise\u00f1ada", "y", "realizada", "por", "el", "arquitecto", "francisco", "eduardo", "tresguerras", "y", "la", "escultura", "por", "juan", "izguerra", "en", "se", "inaugura", "la", "academia", "de", "bellas", "artes", "en", "se", "finaliza", "el", "templo", "y", "convento", "de", "teresitas", "manuel", "tols\u00e1", "dise\u00f1\u00f3", "los", "primeros", "planos", "pero", "no", "fueron", "utilizados", "trabaj\u00f3", "en", "la", "obra", "ortiz", "de", "castro", "y", "en", "la", "decoraci\u00f3n", "tresguerras", "independencia", "de", "m\u00e9xico", "en", "septiembre", "de", "quer\u00e9taro", "se", "convierte", "en", "la", "cuna", "del", "movimiento", "de", "la", "independencia", "el", "d\u00eda", "es", "tomado", "prisionero", "epigmenio", "gonz\u00e1lez", "quien", "ten\u00eda", "un", "arsenal", "de", "armas", "destinado", "a", "la", "insurgencia", "el", "d\u00eda", "se", "detuvo", "al", "corregidor", "de", "quer\u00e9taro", "don", "miguel", "dom\u00ednguez", "y", "su", "esposa", "do\u00f1a", "josefa", "ortiz", "de", "dom\u00ednguez", "algunos", "historiadores", "afirman", "que", "ella", "logr\u00f3", "enviar", "un", "mensaje", "al", "capit\u00e1n", "ignacio", "allende", "y", "a", "miguel", "hidalgo", "a", "trav\u00e9s", "de", "ignacio", "p\u00e9rez", "un", "miembro", "de", "su", "milicia", "que", "cabalg\u00f3", "a", "san", "miguel", "el", "grande", "hoy", "san", "miguel", "de", "allende", "a", "comunicar", "a", "quienes", "inician", "la", "guerra", "de", "independencia", "de", "m\u00e9xico", "que", "la", "conspiraci\u00f3n", "hab\u00eda", "sido", "descubierta", "estados", "unidos", "mexicanos", "el", "de", "octubre", "de", "se", "establece", "en", "m\u00e9xico", "la", "rep\u00fablica", "federal", "la", "constituci\u00f3n", "incluye", "a", "quer\u00e9taro", "como", "estado", "de", "la", "federaci\u00f3n", "en", "quer\u00e9taro", "es", "nombrada", "capital", "de", "m\u00e9xico", "cuando", "fue", "invadido", "por", "las", "fuerzas", "estadounidenses", "el", "de", "mayo", "de", "se", "firma", "en", "quer\u00e9taro", "el", "tratado", "de", "guadalupe", "hidalgo", "que", "pone", "fin", "a", "la", "guerra", "con", "estados", "unidos", "y", "donde", "m\u00e9xico", "pierde", "la", "mitad", "norte", "de", "su", "territorio", "en", "se", "libran", "dos", "batallas", "entre", "el", "ej\u00e9rcito", "republicano", "y", "el", "imperial", "en", "el", "cerro", "de", "las", "campanas", "durante", "el", "sitio", "de", "quer\u00e9taro", "el", "emperador", "maximiliano", "i", "de", "m\u00e9xico", "es", "capturado", "enjuiciado", "y", "sentenciado", "siendo", "fusilado", "el", "de", "junio", "en", "el", "cerro", "de", "las", "campanas", "junto", "con", "los", "generales", "mexicanos", "miguel", "miram\u00f3n", "y", "tom\u00e1s", "mej\u00eda", "en", "se", "inaugura", "la", "estaci\u00f3n", "queretana", "del", "ferrocarril", "central", "construida", "con", "cantera", "rosa", "y", "madera", "estilo", "de", "las", "estaciones", "estadounidenses", "de", "esa", "\u00e9poca", "siglo", "xx", "el", "de", "febrero", "de", "el", "congreso", "proclama", "la", "constituci\u00f3n", "pol\u00edtica", "de", "los", "estados", "unidos", "mexicanos", "en", "el", "teatro", "iturbide", "rebautizado", "por", "el", "gobernador", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "truchuelo", "en", "a", "lo", "que", "hoy", "se", "conoce", "como", "teatro", "de", "la", "rep\u00fablica", "el", "de", "mayo", "del", "a\u00f1o", "se", "inaugura", "el", "monumento", "a", "benito", "ju\u00e1rez", "en", "el", "cerro", "de", "las", "campanas", "por", "el", "presidente", "gustavo", "d\u00edaz", "ordaz", "el", "de", "febrero", "de", "se", "inaugura", "el", "estadio", "corregidora", "de", "quer\u00e9taro", "construido", "con", "motivo", "del", "campeonato", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "m\u00e9xico", "el", "primer", "partido", "fue", "entre", "m\u00e9xico", "y", "polonia", "con", "un", "marcador", "de", "a", "el", "de", "julio", "de", "se", "inaugura", "el", "auditorio", "josefa", "ortiz", "de", "dom\u00ednguez", "cuyo", "dise\u00f1o", "fue", "realizado", "por", "luis", "alfonso", "fern\u00e1ndez", "siurob", "el", "de", "febrero", "de", "el", "presidente", "carlos", "salinas", "de", "gortari", "inaugura", "el", "parque", "de", "los", "alcanfores", "el", "de", "febrero", "de", "se", "inaugur\u00f3", "el", "parque", "ecol\u00f3gico", "\"quer\u00e9taro", "\"", "en", "pasa", "a", "cargo", "del", "gobierno", "del", "estado", "el", "cerro", "del", "cimatario", "considerado", "parque", "nacional", "en", "se", "inaugura", "la", "nueva", "central", "de", "autobuses", "de", "la", "ciudad", "de", "quer\u00e9taro", "siendo", "la", "terminal", "con", "mayor", "capacidad", "de", "andenes", "de", "toda", "latinoam\u00e9rica", "en", "por", "primera", "vez", "surge", "un", "gobernador", "de", "extracci\u00f3n", "panista", "ignacio", "loyola", "vera", "en", "tras", "dos", "sexenios", "de", "gobiernos", "estatales", "panistas", "se", "da", "la", "segunda", "transici\u00f3n", "pol\u00edtica", "en", "el", "ejecutivo", "siendo", "jos\u00e9", "calzada", "rovirosa", "proveniente", "del", "revolucionario", "institucional", "geograf\u00eda", "se", "ubica", "en", "el", "centro", "del", "pa\u00eds", "limita", "al", "norte", "con", "el", "estado", "de", "san", "luis", "potos\u00ed", "al", "oeste", "con", "el", "estado", "de", "guanajuato", "al", "este", "con", "el", "estado", "de", "hidalgo", "al", "sureste", "con", "el", "estado", "de", "m\u00e9xico", "y", "al", "suroeste", "con", "el", "estado", "de", "michoac\u00e1n", "se", "divide", "en", "municipios", "su", "capital", "es", "la", "ciudad", "de", "santiago", "de", "quer\u00e9taro", "ubicada", "a", "unos", "km", "al", "noroeste", "de", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "de", "la", "cual", "toma", "su", "nombre", "relieve", "el", "estado", "de", "quer\u00e9taro", "se", "ubica", "en", "tres", "zonas", "geogr\u00e1ficas", "nacionales", "estas", "son", "sierra", "madre", "oriental", "mesa", "del", "centro", "y", "eje", "neovolc\u00e1nico", "pero", "en", "general", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "superficie", "estatal", "se", "asienta", "en", "terreno", "irregular", "que", "lo", "conforman", "la", "sierra", "gorda", "m\u00e9xico", "la", "sierra", "madre", "oriental", "la", "sierra", "queretana", "o", "de", "huimilpan", "que", "tienen", "una", "altitud", "promedio", "de", "m", "s", "n", "m", "cabe", "destacar", "que", "tambi\u00e9n", "existen", "lomer\u00edos", "o", "elevaciones", "independientes", "a", "estas", "sierras", "que", "poseen", "altitudes", "que", "van", "desde", "los", "a", "metros", "de", "altitud", "oce\u00e1nica", "entre", "los", "l\u00edmites", "de", "estas", "sierras", "y", "cordilleras", "monta\u00f1osas", "se", "asienta", "la", "zona", "denominada", "baj\u00edo", "ubicada", "en", "la", "parte", "centrosur", "del", "estado", "est\u00e1", "compuesta", "por", "extensos", "valles", "y", "llanuras", "que", "est\u00e1n", "por", "arriba", "de", "los", "m", "s", "n", "m", "son", "ocupados", "para", "fines", "agr\u00edcolas", "y", "ganaderas", "el", "baj\u00edo", "queretano", "es", "una", "de", "las", "zonas", "m\u00e1s", "f\u00e9rtiles", "del", "pa\u00eds", "y", "en", "donde", "se", "ubican", "los", "principales", "centros", "urbanos", "del", "estado", "como", "lo", "son", "santiago", "de", "quer\u00e9taro", "y", "san", "juan", "del", "r\u00edo", "quer\u00e9taro", "principales", "elevaciones", "del", "estado", "de", "quer\u00e9taro", "el", "municipio", "con", "asentamientos", "m\u00e1s", "elevados", "es", "amealco", "de", "bonfil", "a", "m", "y", "el", "que", "tiene", "asentamientos", "m\u00e1s", "bajos", "es", "jalpan", "de", "serra", "a", "m", "ir\u00f3nicamente", "en", "la", "regi\u00f3n", "de", "la", "sierra", "gorda", "santiago", "de", "quer\u00e9taro", "y", "san", "juan", "del", "r\u00edo", "est\u00e1n", "situados", "a", "y", "m", "s", "n", "m", "respectivamente", "tiene", "una", "altitud", "media", "de", "metros", "sobre", "el", "nivel", "del", "mar", "la", "mitad", "sur", "son", "llanuras", "y", "cerros", "de", "m", "s", "n", "m", "la", "mitad", "norte", "es", "de", "monta\u00f1as", "altas", "mesetas", "y", "grandes", "ca\u00f1adas", "la", "sierra", "gorda", "y", "la", "huasteca", "queretana", "hidrograf\u00eda", "quer\u00e9taro", "est\u00e1", "cruzado", "por", "el", "parteaguas", "continental", "la", "cuenca", "del", "pac\u00edfico", "inicia", "en", "los", "arroyos", "provenientes", "del", "pinal", "zamorano", "formando", "diferentes", "riachuelos", "que", "forman", "el", "r\u00edo", "quer\u00e9taro", "y", "este", "a", "su", "vez", "la", "laja", "en", "guanajuato", "que", "despu\u00e9s", "se", "integra", "a", "la", "gran", "cuenca", "santiagolerma", "la", "cuenca", "del", "golfo", "de", "m\u00e9xico", "surge", "de", "los", "cerros", "el", "moro", "y", "el", "mexicano", "sobresaliendo", "el", "r\u00edo", "col\u00f3n", "proveniente", "del", "moro", "este", "a", "su", "vez", "es", "el", "r\u00edo", "tolim\u00e1n", "que", "es", "afluente", "del", "extoraz", "y", "se", "une", "al", "moctezuma", "y", "al", "p\u00e1nuco", "quer\u00e9taro", "pertenece", "a", "dos", "grandes", "cuencas", "hidrol\u00f3gicas", "la", "cuenca", "del", "p\u00e1nuco", "que", "desemboca", "en", "el", "golfo", "de", "m\u00e9xico", "y", "que", "irriga", "la", "parte", "oriental", "y", "la", "cuenca", "lermasantiago", "que", "fluye", "al", "lago", "de", "chapala", "y", "posteriormente", "al", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "en", "la", "primera", "cuenca", "entre", "los", "r\u00edos", "principales", "se", "encuentra", "el", "r\u00edo", "san", "juan", "que", "se", "une", "al", "r\u00edo", "tula", "para", "formar", "el", "r\u00edo", "moctezuma", "el", "cual", "marca", "el", "l\u00edmite", "oriental", "con", "el", "estado", "de", "hidalgo", "en", "la", "sierra", "gorda", "hay", "bastantes", "como", "el", "extoraz", "y", "el", "santa", "mar\u00eda", "los", "r\u00edos", "el", "pueblito", "y", "quer\u00e9taro", "pertenecen", "a", "la", "cuenca", "del", "lerma", "los", "principales", "cuerpos", "de", "agua", "son", "principalmente", "presas", "destacando", "entre", "ellas", "la", "de", "zimap\u00e1n", "constituci\u00f3n", "de", "san", "ildefonso", "centenario", "santa", "catarina", "la", "llave", "jalpan", "y", "la", "soledad", "as\u00ed", "como", "la", "laguna", "del", "divino", "redentor", "la", "zona", "metropolitana", "de", "quer\u00e9taro", "as\u00ed", "como", "una", "buena", "parte", "del", "centro", "de", "m\u00e9xico", "guanajuato", "y", "jalisco", "que", "concentran", "una", "gran", "poblaci\u00f3n", "son", "abastecidas", "por", "la", "cuenca", "del", "lerma", "raz\u00f3n", "por", "la", "cual", "est\u00e1", "sobreexplotada", "mostrando", "sus", "efectos", "claramente", "apreciados", "en", "el", "lago", "de", "chapala", "que", "estuvo", "a", "poco", "de", "secarse", "en", "contraste", "tequisquiapan", "y", "col\u00f3n", "existen", "manantiales", "termales", "de", "gran", "calidad", "y", "varios", "pozos", "ha", "habido", "muchos", "proyectos", "que", "tienen", "la", "intenci\u00f3n", "abastecer", "la", "ciudad", "desde", "la", "cuenca", "del", "p\u00e1nuco", "incluido", "un", "pol\u00e9mico", "embalse", "en", "el", "r\u00edo", "extoraz", "en", "la", "regi\u00f3n", "de", "la", "sierra", "gorda", "el", "acueducto", "ii", "ser\u00e1", "construido", "en", "los", "a\u00f1os", "siguientes", "para", "abascecer", "al", "valle", "de", "quer\u00e9taro", "y", "el", "semidesierto", "con", "el", "agua", "del", "r\u00edo", "moctezuma", "se", "espera", "que", "el", "acueducto", "ii", "satisfaga", "las", "necesidades", "de", "agua", "para", "los", "pr\u00f3ximos", "a\u00f1os", "el", "agua", "es", "regulada", "y", "suministrada", "a", "los", "consumidores", "urbanos", "por", "la", "comisi\u00f3n", "estatal", "del", "agua", "cea", "una", "dependencia", "gubernamental", "quer\u00e9taro", "es", "el", "estado", "m\u00e1s", "limpio", "en", "m\u00e9xico", "en", "el", "caso", "de", "agua", "clima", "el", "estado", "de", "quer\u00e9taro", "se", "distingue", "por", "tener", "climas", "no", "extremos", "los", "cuales", "son", "muy", "benignos", "para", "la", "agricultura", "por", "la", "geograf\u00eda", "del", "estado", "varios", "municipios", "del", "mismo", "poseen", "varios", "tipos", "de", "climas", "diferentes", "y", "van", "desde", "los", "m\u00e1s", "secos", "a", "los", "m\u00e1s", "h\u00famedos", "de", "la", "entidad", "los", "municipios", "que", "posee", "un", "porcentaje", "total", "o", "parcial", "de", "clima", "seco", "yo", "semiseco", "quer\u00e9taro", "el", "marqu\u00e9s", "corregidora", "pedro", "escobedo", "san", "juan", "del", "r\u00edo", "tequisquiapan", "col\u00f3n", "tolim\u00e1n", "ezequiel", "montes", "cadereyta", "de", "montes", "parte", "central", "y", "sur", "pe\u00f1amillerse", "caracterizan", "estos", "climas", "por", "tener", "temperatura", "altas", "en", "verano", "no", "extraordinarias", "y", "fr\u00edas", "notables", "en", "invierno", "la", "temperatura", "m\u00e1xima", "en", "promedio", "no", "rebasa", "los", "grados", "celsius", "en", "algunos", "casos", "y", "la", "temperatura", "fr\u00eda", "en", "promedio", "es", "de", "a", "grados", "celsius", "respectivamente", "el", "periodo", "de", "precipitaciones", "se", "comprende", "desde", "mayo", "hasta", "octubre", "con", "algunas", "tormentas", "muy", "aisladas", "en", "zonas", "monta\u00f1osas", "de", "los", "municipios", "en", "invierno", "el", "promedio", "de", "precipitaci\u00f3n", "es", "de", "mm", "los", "municipios", "que", "poseen", "clima", "c\u00e1lido", "subh\u00famedo", "y", "c\u00e1lido", "h\u00famedo", "son", "los", "que", "se", "ubican", "en", "la", "regi\u00f3n", "de", "la", "sierra", "madre", "oriental", "y", "sierra", "gorda", "arroyo", "seco", "jalpan", "parte", "central", "y", "norte", "landa", "de", "matamorosestos", "climas", "dependen", "mucho", "de", "la", "orograf\u00eda", "del", "lugar", "sus", "veranos", "son", "muy", "c\u00e1lidos", "con", "temperaturas", "en", "promedios", "de", "a", "grados", "cent\u00edgrados", "sus", "inviernos", "son", "muy", "agradables", "con", "temperaturas", "templadas", "de", "a", "grados", "celsius", "la", "precipitaci\u00f3n", "se", "presenta", "todo", "el", "a\u00f1o", "pero", "en", "donde", "se", "presenta", "con", "mayor", "intensidad", "y", "duraci\u00f3n", "es", "en", "primavera", "y", "verano", "los", "municipios", "que", "poseen", "clima", "templado", "subh\u00famedo", "y", "templado", "h\u00famedo", "est\u00e1n", "ubicados", "en", "dos", "partes", "sur", "y", "noreste", "del", "estado", "parte", "sur", "amealco", "de", "bonfil", "huimilpanparte", "noreste", "san", "joaqu\u00edn", "pinal", "de", "amoles", "jalpan", "parte", "sur", "cadereyta", "de", "montes", "parte", "extrema", "noroeste", "por", "su", "altitud", "con", "respecto", "al", "nivel", "del", "mar", "estos", "municipios", "tienden", "a", "ser", "m\u00e1s", "frescos", "que", "los", "dem\u00e1s", "los", "municipios", "como", "san", "joaqu\u00edn", "pinal", "de", "amoles", "jalpan", "de", "serra", "parte", "sur", "y", "cadereyta", "de", "montes", "parte", "extrema", "noreste", "est\u00e1n", "ubicados", "en", "la", "parte", "m\u00e1s", "alta", "de", "la", "sierra", "gorda", "que", "sobresale", "de", "los", "metros", "sobre", "el", "nivel", "del", "mar", "su", "temperatura", "m\u00e1xima", "tiene", "un", "rango", "de", "a", "grados", "celsius", "la", "temperatura", "m\u00ednima", "tiende", "a", "ser", "muy", "fr\u00eda", "en", "invierno", "de", "a", "grados", "celsius", "y", "fr\u00eda", "en", "las", "dem\u00e1s", "estaciones", "del", "a\u00f1o", "de", "a", "grados", "cent\u00edgrados", "el", "periodo", "de", "precipitaci\u00f3n", "se", "comprende", "desde", "abril", "a", "noviembre", "con", "una", "l\u00e1mina", "anual", "de", "precipitaci\u00f3n", "de", "a", "las", "temperaturas", "y", "precipitaciones", "promedio", "para", "algunas", "ciudades", "son", "santiago", "de", "quer\u00e9taro", "\u00b0c", "mm", "san", "juan", "del", "r\u00edo", "\u00b0c", "mm", "amealco", "de", "bonfil", "\u00b0c", "mm", "jalpan", "\u00b0c", "mm", "tequisquiapan", "\u00b0c", "mmlas", "temperaturas", "constantemente", "cambian", "debido", "a", "que", "se", "encuentra", "expuesto", "a", "intensas", "olas", "de", "vientos", "y", "lluvia", "recursos", "naturales", "la", "vegetaci\u00f3n", "que", "se", "puede", "encontrar", "en", "las", "sierras", "de", "quer\u00e9taro", "est\u00e1", "representada", "por", "abeto", "pino", "encino", "oyamel", "y", "enebro", "tambi\u00e9n", "hay", "copal", "caoba", "palo", "de", "rosa", "\u00e9bano", "framboy\u00e1n", "mezquite", "nopal", "agave", "lechuguilla", "y", "damiana", "en", "el", "baj\u00edo", "se", "encuentran", "\u00e1rboles", "frutales", "de", "tejocote", "pera", "membrillo", "y", "manzano", "en", "la", "comarca", "minera", "crecen", "entre", "otras", "plantas", "cactus", "mezquite", "maguey", "y", "nopal", "en", "la", "mesa", "del", "centro", "la", "vegetaci\u00f3n", "es", "escasa", "pero", "existen", "nopales", "yuca", "mezquite", "y", "pirul", "entre", "la", "fauna", "m\u00e1s", "abundante", "de", "la", "zona", "destacan", "las", "siguientes", "aves", "mam\u00edferos", "y", "reptiles", "garza", "gato", "mont\u00e9s", "coyote", "zorrillo", "lagartija", "conejo", "cotorra", "colibr\u00ed", "liebre", "tordo", "cacomixtle", "b\u00faho", "serpiente", "de", "cascabel", "y", "murci\u00e9lagos", "hacia", "el", "centro", "y", "en", "toda", "la", "parte", "norte", "y", "este", "del", "estado", "en", "donde", "t\u00edpicamente", "venados", "cola", "blanca", "onza", "jaguar", "y", "oso", "negro", "en", "la", "sierra", "de", "la", "huasteca", "la", "fauna", "t\u00edpica", "est\u00e1", "compuesta", "de", "tlacuaches", "puercoesp\u00edn", "tigrillo", "tej\u00f3n", "codorniz", "y", "guajolote", "la", "existencia", "de", "un", "suelo", "\u00e1rido", "y", "las", "escasas", "lluvias", "de", "temporal", "que", "se", "presentan", "en", "el", "baj\u00edo", "propicia", "que", "se", "de\u00e9", "la", "presencia", "de", "serpiente", "coralillo", "escorpi\u00f3n", "lagartija", "camale\u00f3n", "ara\u00f1a", "ciempi\u00e9s", "grillo", "chapul\u00edn", "hormigas", "y", "pinacates", "demograf\u00eda", "seg\u00fan", "los", "datos", "que", "arroj\u00f3", "el", "censo", "de", "poblaci\u00f3n", "y", "vivienda", "realizado", "por", "el", "instituto", "nacional", "de", "estad\u00edstica", "y", "geograf\u00eda", "inegi", "con", "fecha", "de", "referencia", "el", "de", "marzo", "de", "el", "estado", "de", "quer\u00e9taro", "contaba", "hasta", "ese", "a\u00f1o", "con", "un", "total", "de", "habitantes", "de", "dicha", "cantidad", "eran", "hombres", "y", "eran", "mujeres", "la", "tasa", "de", "crecimiento", "anual", "para", "la", "entidad", "durante", "el", "per\u00edodo", "fue", "del", "poblaci\u00f3n", "de", "municipios", "del", "estado", "de", "quer\u00e9taro", "gobierno", "el", "gobierno", "del", "estado", "se", "encuentra", "dividido", "en", "tres", "poderes", "ejecutivo", "representado", "por", "el", "gobernador", "del", "estado", "elegido", "por", "votaci\u00f3n", "por", "un", "periodo", "de", "a\u00f1os", "sin", "posibilidad", "de", "reelecci\u00f3n", "legislativo", "congreso", "del", "estado", "representado", "por", "diputados", "de", "los", "cuales", "son", "elegidos", "por", "votaci\u00f3n", "y", "los", "otros", "proporcionales", "plurinominales", "la", "lix", "legislatura", "cuenta", "con", "diputados", "del", "pan", "de", "morena", "del", "pri", "uno", "del", "pes", "uno", "del", "pvem", "una", "del", "partido", "quer\u00e9taro", "independiente", "y", "una", "diputaci\u00f3n", "independiente", "judicial", "tribunal", "superior", "de", "justicia", "del", "estado", "de", "quer\u00e9taroen", "la", "constituci\u00f3n", "de", "se", "establece", "que", "el", "gobierno", "del", "estado", "hace", "referencia", "a", "cualquiera", "de", "los", "tres", "poderes", "y", "no", "solamente", "el", "que", "encabeza", "el", "gobernador", "en", "turno", "en", "cada", "municipio", "el", "poder", "lo", "ejerce", "el", "ayuntamiento", "el", "cual", "se", "encuentra", "conformado", "por", "el", "presidente", "municipal", "y", "los", "regidores", "quienes", "tienen", "funciones", "reglamentarias", "y", "facultades", "legislativas", "elecciones", "elecciones", "estatales", "elecciones", "estatales", "elecciones", "estatales", "elecciones", "estatales", "elecciones", "estatales", "elecciones", "estatales", "elecciones", "estatales", "elecciones", "estatales", "elecciones", "estatales", "elecciones", "estatales", "elecciones", "estatales", "divisi\u00f3n", "pol\u00edticoadministrativa", "los", "municipios", "que", "conforman", "quer\u00e9taro", "son", "los", "siguientes", "econom\u00eda", "quer\u00e9taro", "es", "actualmente", "uno", "de", "los", "estados", "con", "mayor", "crecimiento", "en", "la", "inversi\u00f3n", "nacional", "y", "extranjera", "que", "recibe", "su", "localizaci\u00f3n", "centralizada", "con", "v\u00edas", "de", "transporte", "eficientes", "lo", "convierten", "en", "uno", "de", "los", "corredores", "log\u00edsticos", "m\u00e1s", "importantes", "del", "pa\u00eds", "adem\u00e1s", "de", "ser", "atractivo", "por", "la", "seguridad", "que", "a\u00fan", "se", "percibe", "en", "la", "capital", "y", "otros", "municipios", "del", "estado", "quer\u00e9taro", "es", "importante", "foco", "receptor", "de", "inversi\u00f3n", "proveniente", "de", "canad\u00e1", "francia", "alemania", "estados", "unidos", "y", "jap\u00f3n", "entre", "otros", "la", "multiculturalidad", "del", "estado", "adem\u00e1s", "lo", "sit\u00faa", "como", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "desarrollados", "y", "tur\u00edsticos", "sin", "mencionar", "el", "crecimiento", "exponencial", "que", "ha", "experimentado", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "debido", "a", "la", "inversi\u00f3n", "extranjera", "y", "nacional", "edificios", "centros", "comerciales", "puentes", "casas", "colonias", "proyectos", "habitacionales", "f\u00e1bricas", "bodegas", "log\u00edsticas", "etc", "la", "ciudad", "de", "quer\u00e9taro", "se", "caracteriza", "por", "su", "pujante", "econom\u00eda", "en", "el", "sector", "industrial", "consecuencia", "de", "esto", "ha", "habido", "cada", "vez", "una", "mayor", "necesidad", "por", "oficinas", "corporativas", "que", "se", "manifiesta", "en", "el", "actual", "boom", "de", "construcci\u00f3n", "vertical", "de", "la", "ciudad", "siendo", "\u00e9sta", "la", "que", "concentra", "cerca", "del", "del", "inmobiliario", "vertical", "del", "baj\u00edo", "de", "tres", "a\u00f1os", "a", "la", "fecha", "la", "adopci\u00f3n", "de", "la", "cultura", "de", "la", "verticalidad", "ha", "ido", "creciendo", "de", "manera", "importante", "al", "pasar", "de", "una", "participaci\u00f3n", "del", "a", "un", "por", "ciento", "en", "el", "total", "de", "la", "vivienda", "construida", "en", "la", "entidad", "esta", "tendencia", "ha", "sido", "impulsada", "en", "gran", "medida", "por", "la", "creciente", "llegada", "de", "personas", "de", "otros", "estados", "del", "pa\u00eds", "principalmente", "de", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "donde", "esta", "cultura", "se", "ha", "arraigado", "desde", "hace", "muchos", "a\u00f1os", "las", "construcciones", "verticales", "se", "est\u00e1n", "concentrando", "en", "las", "zonas", "centro", "sur", "y", "norte", "de", "la", "capital", "en", "localidades", "como", "milenio", "iii", "el", "campanario", "y", "juriquilla", "principalmente", "agricultura", "el", "anuario", "econ\u00f3mico", "realizado", "por", "la", "secretar\u00eda", "de", "desarrollo", "sustentable", "sedesu", "del", "estado", "de", "quer\u00e9taro", "reporta", "lo", "siguiente", "regionalizaci\u00f3n", "y", "subsector", "agr\u00edcola", "en", "el", "estado", "de", "quer\u00e9taro", "la", "extensi\u00f3n", "territorial", "dedicada", "a", "las", "actividades", "agr\u00edcolas", "se", "encuentra", "subdividida", "en", "cuatro", "distritos", "de", "desarrollo", "rural", "que", "corresponden", "a", "cada", "una", "de", "las", "regiones", "que", "las", "dependencias", "del", "ramo", "han", "delimitado", "de", "acuerdo", "a", "la", "similitud", "de", "caracter\u00edsticas", "de", "los", "municipios", "y", "que", "es", "necesaria", "para", "la", "correcta", "planeaci\u00f3n", "e", "impulso", "del", "sector", "la", "regi\u00f3n", "jalpan", "comprende", "dos", "\u00e1reas", "monta\u00f1osa", "con", "actividad", "forestal", "y", "tr\u00f3pico", "seco", "con", "actividad", "agropecuaria", "de", "mediano", "potencial", "productivo", "la", "regi\u00f3n", "cadereyta", "tiene", "un", "bajo", "potencial", "productivo", "en", "temporal", "y", "en", "riego", "destaca", "una", "agricultura", "desarrollada", "particularmente", "en", "el", "municipio", "de", "col\u00f3n", "tienes", "cuevas", "de", "mucho", "valor", "espeleol\u00f3gico", "la", "regi\u00f3n", "san", "juan", "del", "r\u00edo", "es", "la", "m\u00e1s", "productiva", "y", "en", "general", "cuenta", "con", "mejor", "infraestructura", "de", "apoyo", "carreteras", "presas", "maquinaria", "organizaciones", "de", "productores", "y", "centros", "de", "consumo", "y", "comercializaci\u00f3n", "regi\u00f3n", "quer\u00e9taro", "tiene", "un", "bajo", "potencial", "productivo", "en", "temporal", "y", "en", "riego", "un", "nivel", "intermedio", "avanzado", "producci\u00f3n", "agr\u00edcola", "la", "producci\u00f3n", "agr\u00edcola", "durante", "el", "a\u00f1o", "puede", "considerarse", "como", "buena", "ya", "que", "del", "total", "de", "la", "superficie", "sembrada", "en", "cultivos", "c\u00edclicos", "se", "logr\u00f3", "cosechar", "m\u00e1s", "del", "esto", "fue", "resultado", "de", "la", "buena", "temporada", "de", "lluvias", "en", "la", "entidad", "que", "se", "present\u00f3", "en", "este", "ciclo", "del", "volumen", "de", "producci\u00f3n", "cosechado", "en", "el", "ciclo", "oto\u00f1oinvierno", "la", "avena", "forrajera", "en", "verde", "triticale", "forrajero", "en", "verde", "y", "la", "zanahoria", "representaron", "el", "del", "total", "siendo", "los", "cultivos", "m\u00e1s", "representativos", "del", "periodo", "analizando", "el", "volumen", "de", "producci\u00f3n", "en", "el", "ciclo", "primaveraverano", "el", "m\u00e1s", "importante", "del", "a\u00f1o", "el", "cultivo", "del", "ma\u00edz", "grano", "alcanz\u00f3", "el", "de", "la", "producci\u00f3n", "total", "del", "ciclo", "que", "durante", "fue", "de", "m\u00e1s", "de", "toneladas", "otros", "cultivos", "importantes", "son", "el", "ma\u00edz", "forrajero", "en", "verde", "y", "sorgo", "grano", "mientras", "que", "los", "productos", "perennes", "alcanzaron", "un", "volumen", "de", "producci\u00f3n", "de", "toneladas", "el", "mismo", "a\u00f1o", "representando", "la", "alfalfa", "verde", "el", "del", "total", "ganader\u00eda", "el", "subsector", "pecuario", "es", "el", "m\u00e1s", "importante", "de", "los", "que", "integran", "las", "actividades", "primarias", "en", "el", "estado", "ya", "que", "se", "distingue", "por", "su", "gran", "prestigio", "en", "el", "\u00e1mbito", "nacional", "y", "por", "la", "alta", "calidad", "de", "sus", "productos", "industria", "la", "sedesu", "informa", "en", "su", "anuario", "econ\u00f3mico", "que", "de", "acuerdo", "con", "los", "censos", "econ\u00f3micos", "del", "sector", "secundario", "en", "el", "estado", "de", "quer\u00e9taro", "hab\u00eda", "industrias", "donde", "laboraron", "personas", "de", "estas", "industrias", "pertenecen", "al", "sector", "manufacturero", "al", "de", "la", "construcci\u00f3n", "al", "de", "la", "miner\u00eda", "y", "al", "sector", "electricidad", "agua", "y", "gas", "del", "total", "del", "personal", "ocupado", "en", "el", "sector", "industrial", "del", "estado", "laboraban", "en", "el", "sector", "manufacturero", "en", "la", "construcci\u00f3n", "en", "el", "sector", "electricidad", "agua", "y", "gas", "y", "en", "la", "miner\u00eda", "de", "acuerdo", "con", "estimaciones", "del", "sistema", "de", "informaci\u00f3n", "regional", "de", "m\u00e9xico", "sirem", "el", "sector", "secundario", "en", "quer\u00e9taro", "participa", "con", "el", "del", "pib", "total", "est\u00e1", "compuesto", "por", "cuatro", "grandes", "divisiones", "econ\u00f3micas", "industria", "manufacturera", "construcci\u00f3n", "electricidad", "gas", "y", "agua", "con", "y", "miner\u00eda", "con", "el", "estado", "cuenta", "con", "parques", "industriales", "en", "operaci\u00f3n", "algunos", "de", "ellos", "son", "parque", "industrial", "benito", "ju\u00e1rez", "hect\u00e1reas", "empresas", "parque", "industrial", "quer\u00e9taro", "hect\u00e1reas", "empresas", "parque", "industrial", "jurica", "de", "hect\u00e1reas", "empresas", "parque", "la", "monta\u00f1a", "hect\u00e1reas", "empresas", "balvanera", "industrial", "park", "empresas", "bernardo", "quintana", "industrial", "park", "empresas", "el", "marques", "industrial", "park", "empresas", "el", "pueblito", "industrial", "park", "empresas", "finsa", "industrial", "park", "quer\u00e9taro", "empresas", "la", "cruz", "industrial", "park", "empresas", "quer\u00e9taro", "aerospace", "park", "empresas", "la", "noria", "industrial", "park", "empresas", "nuevo", "san", "juan", "industrial", "park", "empresas", "o'donnellaeropuerto", "industrial", "park", "empresas", "santa", "rosa", "industrial", "park", "empresasprincipales", "actividades", "metalmec\u00e1nica", "y", "de", "autopartes", "empresas", "del", "total", "alimentos", "y", "bebidas", "procesadas", "empresas", "papelera", "imprenta", "y", "editorial", "empresas", "qu\u00edmica", "y", "vidriera", "turismo", "el", "turismo", "ha", "incrementado", "la", "importancia", "en", "su", "econom\u00eda", "quer\u00e9taro", "se", "ha", "convertido", "en", "el", "primer", "destino", "sin", "playa", "del", "pa\u00eds", "y", "el", "s\u00e9ptimo", "de", "entre", "todos", "millones", "de", "visitantes", "y", "de", "ocupaci\u00f3n", "hotelera", "durante", "de", "los", "visitantes", "provienen", "de", "diferentes", "partes", "de", "la", "rep\u00fablica", "del", "valle", "de", "m\u00e9xico", "otros", "son", "guanajuato", "jalisco", "y", "nuevo", "le\u00f3n", "con", "cada", "uno", "el", "restante", "proviene", "principalmente", "de", "canad\u00e1", "y", "los", "estados", "unidos", "hay", "hoteles", "sumando", "habitaciones", "el", "turismo", "representa", "un", "ingreso", "de", "millones", "de", "pesos", "recientemente", "gan\u00f3", "el", "premio", "nacional", "de", "diversificaci\u00f3n", "de", "producto", "tur\u00edstico", "mexicano", "en", "el", "tianguis", "tur\u00edstico", "acapulco", "pueblos", "m\u00e1gicos", "el", "estado", "de", "quer\u00e9taro", "cuenta", "con", "seis", "pueblos", "m\u00e1gicos", "asignados", "por", "su", "gran", "valor", "tanto", "cultural", "econ\u00f3mico", "tur\u00edstico", "e", "hist\u00f3rico", "los", "cuales", "son", "zonas", "declaradas", "patrimonio", "cultural", "de", "la", "humanidad", "el", "estado", "de", "quer\u00e9taro", "posee", "cuatro", "sitios", "que", "forman", "parte", "del", "listado", "del", "patrimonio", "cultural", "de", "la", "humanidad", "y", "un", "patrimonio", "cultural", "inmaterial", "de", "la", "humanidad", "de", "la", "unesco", "la", "zona", "de", "monumentos", "hist\u00f3ricos", "de", "santiago", "de", "quer\u00e9taro", "las", "misiones", "franciscanas", "de", "la", "sierra", "gorda", "y", "las", "capillas", "otom\u00edes", "lugares", "de", "memoria", "y", "tradiciones", "vivas", "de", "la", "cultura", "otom\u00edchichimeca", "como", "patrimonio", "inmaterial", "de", "la", "humanidadcita", "requerida", "misiones", "franciscanas", "de", "la", "sierra", "gorda", "en", "la", "sierra", "gorda", "de", "quer\u00e9taro", "nombradas", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "por", "la", "unesco", "y", "hermosa", "representaci\u00f3n", "del", "barroco", "son", "las", "cinco", "misiones", "franciscanas", "jalpan", "tancoyol", "conc\u00e1", "landa", "y", "tilaco", "construidas", "entre", "y", "con", "la", "direcci\u00f3n", "de", "fray", "jun\u00edpero", "serra", "san", "juan", "del", "r\u00edo", "centro", "hist\u00f3rico", "de", "la", "ciudad", "de", "san", "juan", "del", "r\u00edo", "quer\u00e9taro", "por", "el", "camino", "real", "de", "tierra", "adentro", "otorgado", "en", "el", "san", "juan", "del", "r\u00edo", "cuenta", "tambi\u00e9n", "con", "el", "nombramiento", "de", "zona", "de", "monumentos", "hist\u00f3ricos", "por", "un", "decreto", "federal", "de", "cita", "requerida", "cultura", "m\u00fasica", "en", "el", "estado", "de", "quer\u00e9taro", "las", "instituciones", "musicales", "m\u00e1s", "destacadas", "son", "orquesta", "filarm\u00f3nica", "del", "estado", "de", "quer\u00e9taro", "ofeq", "banda", "de", "m\u00fasica", "del", "estado", "de", "quer\u00e9taro", "escuela", "de", "m\u00fasica", "sacra", "y", "conservatorio", "j", "guadalupe", "vel\u00e1zquez", "estudiantina", "femenil", "y", "varonil", "de", "la", "universidad", "aut\u00f3noma", "de", "quer\u00e9taro", "museos", "algunos", "museos", "del", "estado", "de", "quer\u00e9taro", "recintos", "culturales", "centro", "de", "congresos", "y", "el", "teatro", "metropolitano", "el", "centro", "de", "congresos", "tiene", "por", "objetivo", "ser", "detonador", "de", "la", "econom\u00eda", "en", "el", "estado", "se", "localiza", "en", "el", "pase", "o", "de", "las", "artes", "b", "colonia", "josefa", "vergara", "en", "santiago", "de", "quer\u00e9taro", "quer\u00e9taro", "a", "pocos", "minutos", "del", "aeropuerto", "y", "del", "centro", "hist\u00f3rico", "cuenta", "con", "piso", "de", "exposiciones", "llamado", "el", "gran", "sal\u00f3n", "quer\u00e9taro", "de", "m\u00b2", "dividido", "en", "salas", "abc", "y", "d", "todas", "ellas", "flexibles", "a", "la", "necesidad", "del", "eventoadicionalmente", "cuenta", "con", "\u00e1rea", "de", "carga", "y", "descarga", "con", "accesos", "terraza", "y", "lobby", "el", "centro", "de", "congresos", "cuenta", "con", "estacionamiento", "para", "autom\u00f3viles", "y", "autobuses", "por", "encima", "del", "piso", "de", "exposiciones", "podemos", "localizar", "grandes", "salones", "sal\u00f3n", "constituci\u00f3n", "sal\u00f3n", "casa", "de", "los", "corregidores", "y", "sal\u00f3n", "acueducto", "junto", "a", "dichos", "salones", "tambi\u00e9n", "est\u00e1", "una", "terraza", "al", "aire", "libre", "y", "cocina", "justo", "frente", "al", "centro", "de", "congresos", "en", "noviembre", "de", "el", "teatro", "metropolitano", "abri\u00f3", "sus", "puertas", "a", "todos", "los", "queretanos", "que", "buscan", "enriquecer", "su", "cultura", "el", "teatro", "metropolitano", "cuenta", "con", "salas", "la", "sala", "principal", "tiene", "cupo", "para", "personas", "se", "divide", "en", "cuatro", "secciones", "lo", "cual", "hace", "que", "la", "visibilidad", "sea", "espectacular", "desde", "cualquier", "punto", "el", "escenario", "tiene", "una", "mec\u00e1nica", "de", "varas", "con", "sus", "motores", "tramoya", "plataformas", "m\u00f3viles", "un", "elevador", "de", "foso", "de", "orquesta", "concha", "ac\u00fastica", "y", "lo", "que", "sea", "necesario", "para", "la", "presentaci\u00f3n", "de", "compa\u00f1\u00edas", "de", "teatro", "conciertos", "premieres", "danza", "etc", "el", "teatro", "experimental", "tiene", "capacidad", "para", "personas", "especial", "para", "eventos", "con", "una", "atm\u00f3sfera", "m\u00e1s", "\u00edntima", "de", "fondo", "cuenta", "con", "una", "vista", "panor\u00e1mica", "de", "la", "ciudad", "de", "quer\u00e9taro", "sal\u00f3n", "de", "danza", "est\u00e1", "dedicado", "especialmente", "para", "satisfacer", "las", "necesidades", "de", "grupos", "de", "danza", "y", "teatro", "tiene", "cupo", "para", "personas", "centros", "culturales", "centro", "educativo", "y", "cultural", "del", "estado", "de", "quer\u00e9taro", "manuel", "g\u00f3mez", "mor\u00edn", "ceceq", "centro", "cultural", "tejeda", "centro", "cultural", "el", "portal", "del", "diezmo", "centro", "de", "las", "artes", "de", "quer\u00e9taro", "ceart", "cac", "unam", "campus", "juriquilla", "centro", "universitario", "de", "estudios", "musicales", "centro", "de", "arte", "y", "cultura", "quer\u00e9taro", "real", "colegio", "santa", "rosa", "de", "viterbo", "centro", "cultural", "casa", "del", "fald\u00f3n", "centro", "queretano", "de", "la", "imagen", "centro", "de", "lectura", "gabriel", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "la", "antigua", "estaci\u00f3n", "del", "ferrocarril", "artium", "centro", "cultural", "todas", "las", "artes", "la", "f\u00e1brica", "centro", "de", "arte", "bernardo", "quintana", "arrioja", "la", "cartelera", "un", "espacio", "teatral", "santiago", "cultural", "teatros", "y", "auditorios", "cineteca", "rosal\u00edo", "solano", "teatro", "de", "la", "ciudad", "auditorio", "josefa", "ortiz", "de", "dom\u00ednguez", "teatro", "esperanza", "cabrera", "teatro", "de", "la", "rep\u00fablica", "auditorio", "del", "centro", "de", "las", "artes", "de", "quer\u00e9taro", "ceart", "foro", "m\u00faltiple", "del", "museo", "de", "la", "ciudad", "auditorio", "del", "museo", "de", "la", "ciudad", "teatro", "clandestino", "foro", "g", "estadio", "corregidora", "de", "quer\u00e9taro", "foro", "al", "aire", "libre", "del", "centro", "de", "las", "artes", "de", "quer\u00e9taro", "ceart", "teatro", "sol", "y", "luna", "mes\u00f3n", "de", "los", "c\u00f3micos", "de", "la", "legua", "uaq", "teatro", "del", "imss", "teatrino", "del", "museo", "de", "la", "ciudad", "corral", "de", "comedias", "casas", "de", "cultura", "casa", "de", "cultura", "el", "marqu\u00e9s", "casa", "de", "cultura", "de", "santa", "b\u00e1rbara", "casa", "de", "cultura", "el", "pueblito", "casa", "de", "cultura", "candiles", "casa", "de", "cultura", "san", "juan", "del", "r\u00edo", "casa", "de", "cultura", "felipe", "carrillo", "puerto", "casa", "de", "cultura", "ignacio", "mena", "rosales", "casa", "de", "cultura", "bicentenario", "centros", "de", "desarrollo", "humano", "centro", "de", "desarrollo", "humano", "los", "olvera", "centro", "de", "desarrollo", "humano", "joaqu\u00edn", "herrera", "centro", "de", "desarrollo", "humano", "los", "\u00e1ngeles", "centro", "de", "desarrollo", "humano", "lomas", "de", "balvanera", "plazas", "y", "parques", "ciudad", "vive", "oriente", "jard\u00edn", "del", "arte", "plaza", "de", "armas", "plazuela", "\"mariano", "de", "las", "casas\"", "jard\u00edn", "guerrero", "plaza", "fundadores", "bibliotecas", "biblioteca", "p\u00fablica", "carlos", "de", "sig\u00fcenza", "y", "g\u00f3ngora", "biblioteca", "p\u00fablica", "plutarco", "el\u00edas", "calles", "biblioteca", "p\u00fablica", "quer\u00e9taro", "escuelas", "de", "arte", "escuela", "libre", "de", "escritores", "escuela", "libre", "de", "cine", "escuela", "de", "lauder\u00eda", "escuela", "de", "m\u00fasica", "sacra", "y", "conservatorio", "j", "guadalupe", "vel\u00e1zquez", "la", "criba", "galer\u00edas", "galer\u00eda", "libertad", "delegaci\u00f3n", "epigmenio", "gonz\u00e1lez", "galer\u00eda", "infantil", "del", "centro", "cultural", "casa", "del", "fald\u00f3n", "galer\u00eda", "principal", "del", "centro", "de", "las", "artes", "de", "quer\u00e9taro", "ceart", "galer\u00eda", "casa", "de", "los", "leones", "del", "centro", "queretano", "de", "la", "imagen", "galer\u00eda", "profesional", "del", "centro", "de", "las", "artes", "de", "quer\u00e9taro", "ceart", "zonas", "arqueol\u00f3gicas", "zona", "arqueol\u00f3gica", "del", "cerro", "y", "barrio", "de", "la", "cruz", "localizada", "en", "el", "municipio", "de", "san", "juan", "del", "r\u00edo", "es", "el", "asentamiento", "prehisp\u00e1nico", "m\u00e1s", "antiguo", "del", "estado", "de", "quer\u00e9taro", "a", "c", "el", "lugar", "donde", "comenz\u00f3", "la", "conquista", "de", "este", "territorio", "su", "antiguo", "nombre", "iztacchichimecapan", "el", "de", "junio", "de", "los", "espa\u00f1oles", "llegaron", "y", "conquistaron", "de", "forma", "pac\u00edfica", "el", "poblado", "al", "cual", "nombraron", "\"san", "juan\"", "por", "ser", "el", "d\u00eda", "de", "san", "juan", "bautista", "y", "\"del", "r\u00edo\"", "por", "el", "caudaloso", "que", "ba\u00f1a", "sus", "orillas", "el", "centro", "ceremonial", "se", "encuentra", "a", "orilla", "de", "la", "carretera", "federal", "justo", "al", "lado", "de", "la", "terminal", "de", "autobuses", "de", "la", "ciudad", "de", "san", "juan", "del", "r\u00edo", "ranas", "el", "surgimiento", "de", "ranas", "sucedi\u00f3", "quiz\u00e1s", "hacia", "finales", "del", "periodo", "cl\u00e1sico", "temprano", "entre", "los", "a\u00f1os", "y", "d", "c", "fecha", "esta", "\u00faltima", "en", "que", "los", "especialistas", "han", "situado", "su", "apogeo", "el", "cual", "debi\u00f3", "prolongarse", "hasta", "alrededor", "del", "a\u00f1o", "de", "nuestra", "era", "toluquilla", "muy", "posiblemente", "toluquilla", "estuvo", "relacionada", "con", "el", "vecino", "sitio", "de", "ranas", "los", "estudios", "indican", "que", "permaneci\u00f3", "ocupada", "desde", "el", "a\u00f1o", "d", "c", "hasta", "alrededor", "del", "de", "nuestra", "era", "es", "probable", "que", "este", "centro", "ceremonial", "pol\u00edtico", "y", "administrativo", "desempe\u00f1ara", "un", "destacado", "papel", "en", "el", "control", "de", "la", "explotaci\u00f3n", "del", "cinabrio", "y", "de", "las", "rutas", "comerciales", "del", "\u00e1rea", "el", "cerrito", "pir\u00e1mide", "del", "cerrito", "pir\u00e1mide", "del", "cerrito", "se", "localiza", "a", "kil\u00f3metros", "al", "sur", "de", "la", "capital", "del", "estado", "tiene", "gran", "similitud", "con", "la", "pir\u00e1mide", "de", "la", "media", "luna", "de", "tula", "hidalgo", "su", "arquitectura", "es", "de", "marcada", "influencia", "teotihuacana", "la", "zona", "arqueol\u00f3gica", "de", "el", "cerrito", "es", "una", "construcci\u00f3n", "de", "grandes", "proporciones", "que", "fue", "la", "cabecera", "de", "un", "asentamiento", "prehisp\u00e1nico", "mesoamericano", "de", "gran", "relevancia", "nacional", "aqu\u00ed", "se", "han", "encontrado", "importantes", "vestigios", "como", "esculturas", "l\u00e1pidas", "glifos", "calend\u00e1ricos", "y", "diversas", "figurillas", "su", "desarrollo", "data", "del", "primer", "milenio", "de", "nuestra", "era", "basamento", "piramidal", "durante", "casi", "mil", "a\u00f1os", "el", "sitio", "estuvo", "expuesto", "a", "los", "agentes", "clim\u00e1ticos", "y", "a", "la", "creciente", "intervenci\u00f3n", "humana", "lo", "que", "propici\u00f3", "un", "gran", "deterioro", "incluso", "en", "el", "presente", "siglo", "se", "registraron", "numerosos", "casos", "de", "saqueo", "ya", "que", "no", "hab\u00eda", "ning\u00fan", "tipo", "de", "control", "la", "gente", "simplemente", "encontraba", "figurillas", "y", "se", "las", "llevaba", "es", "hasta", "que", "el", "instituto", "nacional", "de", "antropolog\u00eda", "e", "historia", "inah", "comienza", "a", "realizar", "trabajos", "y", "logra", "controlar", "casi", "la", "mitad", "de", "la", "superficie", "y", "rescatar", "algunas", "piezas", "mismas", "que", "se", "encuentran", "en", "el", "museo", "regional", "y", "en", "colecciones", "registradas", "en", "esta", "peque\u00f1a", "zona", "arqueol\u00f3gica", "puedes", "encontrar", "un", "peque\u00f1o", "museo", "del", "sitio", "y", "en", "ella", "algunas", "piezas", "arqueol\u00f3gicas", "ahora", "tambi\u00e9n", "hay", "peque\u00f1os", "recorridos", "dentro", "de", "la", "zona", "y", "con", "gu\u00edas", "que", "te", "pueden", "explicar", "vestigios", "paleontol\u00f3gicos", "en", "el", "a\u00f1o", "fueron", "descubiertos", "vestigios", "arqueol\u00f3gicos", "de", "mamuts", "en", "el", "municipio", "de", "corregidora", "y", "amealco", "estos", "hallazgos", "fueron", "realizados", "por", "lugare\u00f1os", "y", "analizados", "por", "antrop\u00f3logos", "del", "instituto", "nacional", "de", "antropolog\u00eda", "e", "historia", "en", "un", "equipo", "constituido", "por", "carolina", "camacho", "paulo", "campos", "y", "jorge", "ramos", "espele\u00f3lgos", "del", "aeq", "asociaci\u00f3n", "de", "espele\u00f3logos", "de", "quer\u00e9taro", "descubre", "en", "una", "cueva", "de", "cadereyta", "los", "huesos", "de", "perezoso", "gigante", "y", "de", "otros", "animales", "del", "pleistoceno", "estos", "huesos", "se", "encuentran", "en", "el", "laboratorio", "de", "paleontologia", "de", "la", "unamjuriquilla", "quer\u00e9taro", "gastronom\u00eda", "el", "estado", "de", "quer\u00e9taro", "cuenta", "con", "una", "gastronom\u00eda", "muy", "peculiar", "basada", "en", "los", "productos", "t\u00edpicos", "del", "semidesierto", "las", "actividades", "agr\u00edcolas", "y", "ganaderas", "de", "la", "regi\u00f3n", "y", "su", "herencia", "virreinal", "predominan", "ingredientes", "prehisp\u00e1nicos", "como", "el", "ma\u00edz", "el", "chile", "las", "frutas", "y", "las", "cact\u00e1ceas", "la", "gastronom\u00eda", "queretana", "est\u00e1", "ligada", "a", "las", "fiestas", "c\u00edvicas", "y", "tradiciones", "religiosas", "ya", "que", "en", "ella", "se", "cuenta", "con", "la", "oportunidad", "de", "apreciar", "la", "magnificencia", "de", "la", "cocina", "durante", "estas", "celebraciones", "se", "puede", "degustar", "de", "estos", "platillos", "en", "las", "calles", "del", "centro", "de", "quer\u00e9taro", "ya", "que", "para", "visitantes", "y", "queretanos", "est\u00e1n", "las", "verbenas", "populares", "donde", "se", "ofrecen", "platos", "fuertes", "bebidas", "postres", "o", "simplemente", "un", "antojito", "la", "cocina", "queretana", "con", "su", "riqueza", "variedad", "y", "presencia", "forma", "parte", "del", "patrimonio", "gastron\u00f3mico", "nacional", "actualmente", "en", "cada", "municipio", "del", "estado", "se", "realizan", "ferias", "populares", "en", "las", "que", "se", "pueden", "saborear", "platillos", "t\u00edpicos", "de", "la", "regi\u00f3n", "como", "tacos", "paseados", "camote", "acicalado", "aguas", "frescas", "puchero", "acompa\u00f1ado", "con", "tortillas", "de", "colores", "arroz", "con", "granada", "pan", "de", "huevo", "o", "de", "pulque", "enchiladas", "y", "guacamole", "queretano", "gorditas", "de", "ma\u00edz", "martajado", "rellenas", "de", "migajas", "o", "de", "queso", "charales", "revoltillo", "capirotado", "y", "bu\u00f1uelos", "con", "miel", "de", "piloncillo", "y", "guayaba", "entre", "otros", "quer\u00e9taro", "dispone", "del", "vino", "de", "ciruelilla", "o", "de", "otras", "frutas", "y", "pulque", "curado", "de", "almendra", "tequisquiapan", "es", "conocido", "por", "ser", "uno", "de", "los", "principales", "productores", "de", "quesos", "y", "vinos", "del", "pa\u00eds", "con", "los", "m\u00e1s", "extra\u00f1os", "y", "ricos", "sabores", "gorditas", "de", "migajas", "rellenas", "con", "carne", "de", "cerdo", "frita", "gorditas", "de", "ma\u00edz", "quebrado", "y", "queso", "enchilado", "enchiladas", "queretanas", "de", "queso", "nieve", "de", "mantecado", "de", "vainilla", "con", "canela", "pasas", "y", "fruta", "seca", "\"natilla", "queretana\"", "nieve", "de", "dulce", "de", "leche", "con", "nuez", "guajolotes", "bolillo", "enchilado", "y", "frito", "relleno", "con", "una", "enchilada", "zanahoria", "papas", "cebolla", "crema", "chiles", "en", "vinagre", "y", "queso", "en", "la", "actualidad", "los", "rellenan", "tambi\u00e9n", "de", "carnitas", "deshebradas", "o", "jam\u00f3n", "camote", "horneado", "achicalado", "bu\u00f1uelos", "remojados", "en", "salsa", "de", "piloncillo", "con", "guayaba", "y", "canela", "barbacoa", "de", "borrego", "cocinada", "en", "hoyo", "con", "hojas", "de", "maguey", "fruta", "cristalizada", "biznaga", "cajeta", "quiote", "tallo", "del", "maguey", "el", "cual", "se", "pone", "a", "cocer", "con", "piloncillo", "carnitas", "de", "santa", "rosa", "j\u00e1uregui", "revoltillo", "huevo", "con", "salsa", "verde", "se", "prepara", "principalmente", "en", "la", "sierra", "gordajalpan", "atole", "de", "teja", "elaborado", "con", "semillas", "de", "girasol", "lo", "acostumbran", "en", "la", "sierra", "gorda", "pinal", "de", "amoles", "tamales", "de", "queso", "con", "chile", "y", "los", "de", "dulce", "tacos", "dorados", "pozole", "rojo", "penca", "penca", "de", "maguey", "asada", "rellena", "regularmente", "con", "carne", "chorizo", "y", "queso", "garbanzas", "conejo", "en", "penca", "mole", "de", "pancita", "sopa", "de", "camote", "y", "pechuga", "chivo", "tapeado", "carne", "de", "chivo", "aderezada", "con", "chile", "cocinada", "tradicionalmente", "en", "un", "hoyo", "en", "la", "tierra", "por", "horas", "rellenos", "estos", "son", "propios", "de", "la", "\u00e9poca", "de", "semana", "santa", "son", "panes", "rellenos", "de", "chilacayote", "o", "arroz", "con", "leche", "capeados", "y", "ba\u00f1ados", "en", "una", "salsa", "de", "piloncillo", "espolvoreado", "con", "ajonjol\u00ed", "tostadoalimentos", "regionales", "t\u00edpicos", "chile", "manzano", "tambi\u00e9n", "llamado", "ciruelo", "queso", "de", "leche", "entera", "y", "cruda", "de", "cabra", "vino", "freixenet", "es", "la", "marca", "m\u00e1s", "producida", "en", "el", "estado", "es", "de", "inversi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "patrimonio", "conventos", "de", "monjas", "en", "quer\u00e9taro", "real", "convento", "de", "santa", "clara", "de", "jes\u00fas", "fundaci\u00f3n", "hecha", "por", "don", "diego", "de", "tapia", "las", "religiosas", "que", "lo", "habitaron", "llegaron", "de", "santa", "clara", "y", "san", "juan", "de", "la", "penitencia", "de", "la", "cd", "de", "m\u00e9xico", "en", "el", "a\u00f1o", "de", "real", "convento", "de", "santa", "rosa", "de", "viterbo", "fabricado", "por", "don", "jos\u00e9", "vel\u00e1zquez", "de", "loria", "habitado", "por", "las", "hermanas", "terceras", "enclaustradas", "de", "san", "francisco", "en", "convento", "de", "capuchinas", "fundado", "por", "el", "doctor", "don", "jos\u00e9", "torres", "y", "vergara", "habitado", "por", "las", "monjas", "de", "san", "felipe", "de", "jes\u00fas", "de", "la", "cd", "de", "m\u00e9xico", "en", "el", "a\u00f1o", "de", "este", "convento", "fue", "convertido", "en", "prisi\u00f3n", "del", "archiduque", "maximiliano", "de", "habsburgo", "y", "de", "los", "generales", "miram\u00f3n", "y", "mej\u00eda", "carmelitas", "descalzas", "en", "quer\u00e9taro", "su", "primer", "bienhechor", "fue", "el", "arzobispo", "don", "juan", "antonio", "de", "vizarr\u00f3n", "y", "eguiarreta", "convento", "de", "santa", "teresa", "de", "jes\u00fas", "su", "fundadora", "la", "marquesa", "de", "salvanevada", "do\u00f1a", "antonia", "rodr\u00edguez", "de", "pedroso", "quien", "renunci\u00f3", "a", "su", "t\u00edtulo", "y", "cedi\u00f3", "todo", "su", "caudal", "para", "fundar", "el", "convento", "en", "pante\u00f3n", "de", "los", "queretanos", "ilustres", "el", "pante\u00f3n", "de", "los", "queretanos", "ilustres", "es", "el", "primer", "pante\u00f3n", "civil", "que", "existi\u00f3", "en", "la", "ciudad", "de", "quer\u00e9taro", "data", "de", "cuando", "pertenec\u00eda", "todav\u00eda", "a", "la", "iglesia", "se", "encuentra", "ubicado", "frente", "al", "mirador", "del", "gran", "acueducto", "de", "quer\u00e9taro", "conocido", "como", "los", "arcos", "de", "la", "ciudad", "en", "el", "convento", "de", "la", "sant\u00edsima", "cruz", "de", "los", "milagros", "lugar", "espiritual", "que", "se", "ha", "convertido", "en", "uno", "de", "los", "sitios", "m\u00e1s", "visitados", "de", "la", "ciudad", "gracias", "a", "su", "papel", "de", "testigo", "mudo", "de", "la", "historia", "sitio", "de", "batallas", "decisivas", "y", "hoy", "albergue", "de", "los", "restos", "de", "personajes", "hist\u00f3ricos", "m\u00e1s", "notables", "de", "la", "ciudad", "donde", "se", "rinde", "homenaje", "a", "los", "hombres", "m\u00e1s", "ilustres", "de", "la", "ciudad", "ya", "sean", "h\u00e9roes", "de", "la", "independencia", "fundadores", "benefactores", "arquitectos", "gobernadores", "maestros", "y", "artistas", "al", "centro", "del", "pante\u00f3n", "se", "encuentra", "el", "mausoleo", "de", "la", "corregidora", "que", "comparte", "con", "su", "esposo", "el", "corregidor", "miguel", "dom\u00ednguez", "las", "cenizas", "de", "do\u00f1a", "josefa", "ortiz", "de", "dom\u00ednguez", "llegaron", "a", "quer\u00e9taro", "desde", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "el", "de", "octubre", "de", "y", "las", "del", "corregidor", "el", "de", "septiembre", "de", "tambi\u00e9n", "en", "el", "interior", "del", "pante\u00f3n", "se", "encuentra", "la", "capilla", "de", "la", "virgen", "dolorosa", "patrona", "original", "del", "cementerio", "y", "ah\u00ed", "descansan", "dos", "de", "los", "grandes", "protagonistas", "del", "movimiento", "de", "independencia", "epigmenio", "gonz\u00e1lez", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "arteaga", "y", "don", "ignacio", "p\u00e9rez", "tambi\u00e9n", "llamado", "\"el", "mensajero", "de", "la", "libertad\"", "de", "igual", "manera", "los", "restos", "de", "juan", "antonio", "de", "urrutia", "y", "arana", "qui\u00e9n", "don\u00f3", "gran", "parte", "de", "su", "fortuna", "para", "realizar", "la", "construcci\u00f3n", "del", "monumental", "acueducto", "las", "fuentes", "y", "puentes", "que", "hoy", "ornamentan", "quer\u00e9taro", "otra", "figura", "como", "valent\u00edn", "f", "fr\u00edas", "historiador", "y", "escritor", "que", "gener\u00f3", "un", "gran", "enriquecimiento", "para", "la", "historia", "del", "estado", "a", "trav\u00e9s", "de", "sus", "obras", "\"las", "calles", "de", "quer\u00e9taro\"", "y", "\"leyendas", "y", "tradiciones", "queretanas\"", "se", "encuentra", "en", "el", "pante\u00f3n", "al", "igual", "que", "su", "contempor\u00e1neo", "poeta", "y", "escritor", "miguel", "ozores", "transporte", "infraestructura", "carretera", "quer\u00e9taro", "es", "el", "cruce", "de", "caminos", "de", "m\u00e9xico", "dado", "que", "las", "dos", "principales", "autopistas", "que", "conectan", "el", "noreste", "el", "oeste", "y", "el", "centro", "de", "m\u00e9xico", "confluyen", "aqu\u00ed", "la", "autopista", "federal", "comienza", "en", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "y", "llega", "hasta", "piedras", "negras", "coah", "los", "municipios", "localizados", "a", "lo", "largo", "de", "esta", "autopista", "son", "llamados", "\"el", "corredor", "industrial\"", "y", "son", "los", "m\u00e1s", "desarrollados", "del", "estado", "la", "autopista", "federal", "conecta", "hacia", "el", "oeste", "con", "guanajuato", "y", "cruza", "en", "direcci\u00f3n", "oeste", "y", "noroeste", "adem\u00e1s", "de", "la", "llamada", "carretera", "panamericana", "debido", "a", "su", "importancia", "estrat\u00e9gica", "ambas", "autopistas", "reciben", "grandes", "inversiones", "en", "el", "estado", "la", "comisi\u00f3n", "estatal", "de", "caminos", "cec", "es", "la", "encargada", "de", "las", "carreteras", "y", "caminos", "del", "estado", "las", "cuales", "hacen", "las", "conexiones", "intermunicipales", "adem\u00e1s", "de", "las", "incorporaciones", "a", "las", "autopistas", "federales", "y", "la", "capital", "queretana", "el", "peque\u00f1o", "tama\u00f1o", "del", "estado", "le", "ha", "permitido", "mantenerse", "como", "uno", "de", "los", "mejores", "sistemas", "viales", "del", "pa\u00eds", "transporte", "ferroviario", "las", "v\u00edas", "f\u00e9rreas", "conectan", "los", "municipios", "a", "lo", "largo", "del", "corredor", "industrial", "con", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "y", "el", "resto", "del", "pa\u00eds", "sin", "embargo", "este", "es", "usado", "exclusivamente", "para", "transporte", "de", "carga", "en", "el", "a\u00f1o", "del", "el", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "enrique", "pe\u00f1a", "nieto", "anuncio", "el", "proyecto", "de", "tren", "interurbano", "m\u00e9xicoquer\u00e9taro", "servicio", "aeroportuario", "el", "estado", "cuenta", "con", "un", "aeropuerto", "el", "aeropuerto", "intercontinental", "de", "quer\u00e9taro", "ubicado", "a", "km", "de", "la", "capital", "estatal", "e", "inaugurado", "en", "diciembre", "de", "iata", "qet", "icao", "mmqt", "es", "principalmente", "un", "aeropuerto", "de", "carga", "que", "desfoga", "el", "saturado", "tr\u00e1fico", "a\u00e9reo", "de", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "adem\u00e1s", "ofrece", "servicio", "de", "pasajeros", "a", "trav\u00e9s", "de", "seis", "l\u00edneas", "a\u00e9reas", "aerom\u00e9xico", "connect", "united", "airlines", "volaris", "viva", "aerobus", "american", "airlines", "y", "tar", "que", "conectan", "el", "estado", "con", "ocho", "destinos", "principales", "houston", "dallas", "tijuana", "canc\u00fan", "guadalajara", "ixtapa", "zihuatanejo", "acapulco", "y", "monterrey", "adem\u00e1s", "en", "jalpan", "de", "serra", "hay", "un", "aer\u00f3dromo", "con", "una", "pista", "de", "m", "de", "longitud", "a", "la", "fecha", "no", "recibe", "vuelos", "comerciales", "y", "es", "utilizado", "esencialmente", "para", "conectar", "la", "regi\u00f3n", "de", "la", "sierra", "gorda", "con", "santiago", "de", "quer\u00e9taro", "principalmente", "por", "las", "aeronaves", "gubernamentales", "transporte", "de", "pasajeros", "la", "moderna", "y", "amplia", "terminal", "de", "autobuses", "de", "quer\u00e9taro", "sirve", "como", "enlace", "terrestre", "entre", "las", "entidades", "pr\u00f3ximas", "principalmente", "destacando", "por", "mucho", "las", "salidas", "a", "la", "capital", "mexicana", "en", "intervalos", "de", "min", "llegando", "a", "ser", "de", "hasta", "min", "en", "d\u00edas", "y", "horas", "pico", "adem\u00e1s", "de", "los", "destinos", "a", "pr\u00e1cticamente", "cualquier", "poblaci\u00f3n", "estatal", "por", "medio", "de", "autobuses", "de", "compa\u00f1\u00edas", "privadas", "la", "red", "de", "transporte", "p\u00fablico", "en", "el", "municipio", "de", "quer\u00e9taro", "y", "\u00e1rea", "conurbana", "es", "eficiente", "y", "tiene", "llegadas", "cada", "minutos", "aproximadamente", "en", "cualquier", "punto", "de", "parada", "esto", "genera", "menor", "uso", "de", "autom\u00f3viles", "en", "distancias", "cortas", "el", "sistema", "de", "transporte", "especializado", "del", "gobierno", "del", "estado", "apoya", "el", "traslado", "de", "personas", "con", "discapacidad", "y", "de", "la", "tercera", "edad", "a", "trav\u00e9s", "de", "cinco", "rutas", "que", "circulan", "por", "las", "principales", "avenidas", "de", "la", "capital", "queretana", "el", "sistema", "de", "transporte", "p\u00fablico", "que", "es", "conocido", "actualmente", "como", "qrob\u00fas", "tiene", "un", "gran", "apoyo", "para", "la", "poblaci\u00f3n", "queretana", "ya", "que", "comienza", "desde", "muy", "temprano", "y", "con", "m\u00faltiples", "salidas", "as\u00ed", "como", "el", "incremento", "de", "nuevas", "rutas", "de", "transporte", "esto", "genera", "ya", "no", "transbordar", "varias", "rutas", "para", "llegar", "al", "destino", "deseado", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "peri\u00f3dicos", "diario", "de", "quer\u00e9taro", "plaza", "de", "armas", "noticias", "el", "sol", "de", "san", "juan", "del", "r\u00edo", "el", "corregidor", "peri\u00f3dico", "el", "pueblito", "el", "universal", "quer\u00e9taro", "estaciones", "de", "radio", "imagen", "radio", "f\u00f3rmula", "multimundo", "grupo", "acir", "radio", "capital", "corporaci\u00f3n", "baj\u00edo", "comunicaciones", "respuesta", "radiof\u00f3nica", "crep\u00fasculo", "quer\u00e9taro", "radio", "susupop", "exa", "quer\u00e9taro", "exa", "san", "juan", "del", "r\u00edo", "radio", "uaq", "televisi\u00f3n", "azteca", "quer\u00e9taro", "xhquetv", "televisa", "quer\u00e9taro", "sky", "wizz", "antes", "cablecom", "regional", "por", "sistema", "de", "cable", "mas", "tv", "megacable", "siitv", "telemedia", "televisi\u00f3n", "por", "cable", "maxcom", "tv", "sistema", "de", "cable", "con", "codificador", "dish", "sistema", "de", "cable", "con", "codificador", "radio", "y", "televisi\u00f3n", "quer\u00e9taro", "totalplay", "educaci\u00f3n", "educaci\u00f3n", "b\u00e1sica", "en", "el", "estado", "de", "quer\u00e9taro", "un", "indicador", "del", "estado", "de", "la", "educaci\u00f3n", "a", "este", "nivel", "es", "el", "n\u00famero", "de", "alumnos", "por", "cada", "maestro", "con", "base", "en", "datos", "del", "segundo", "informe", "presidencial", "para", "el", "ciclo", "escolar", "a", "establecemos", "que", "en", "quer\u00e9taro", "hay", "estudiantes", "por", "cada", "profesor", "en", "la", "educaci\u00f3n", "b\u00e1sica", "ocupando", "la", "primera", "posici\u00f3n", "nacional", "a", "este", "respecto", "por", "otro", "lado", "para", "ver", "qu\u00e9", "tan", "alto", "es", "este", "indicador", "en", "comparaci\u00f3n", "con", "otras", "entidades", "decimos", "que", "el", "n\u00famero", "de", "estudiantes", "por", "profesor", "en", "este", "estado", "est\u00e1", "a", "desviaciones", "t\u00edpicas", "por", "encima", "de", "la", "media", "nacional", "la", "cual", "es", "de", "alumnos", "por", "profesor", "educaci\u00f3n", "media", "superior", "en", "el", "estado", "de", "quer\u00e9taro", "seg\u00fan", "datos", "estad\u00edsticos", "recientes", "incluidos", "en", "el", "plan", "de", "gobierno", "del", "se\u00f1or", "gobernador", "del", "estado", "de", "santiago", "de", "quer\u00e9taro", "lic", "jos\u00e9", "calzada", "rovirosa", "la", "matr\u00edcula", "de", "este", "nivel", "en", "el", "ciclo", "escolar", "asciende", "a", "estudiantes", "atendidos", "por", "maestros", "en", "escuelas", "cada", "uno", "de", "los", "municipios", "de", "la", "entidad", "cuenta", "con", "al", "menos", "un", "plantel", "de", "este", "nivel", "educativo", "la", "cobertura", "de", "educaci\u00f3n", "media", "superior", "constituye", "un", "problema", "considerando", "que", "solo", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "a", "a\u00f1os", "est\u00e1", "inscrito", "en", "alguna", "de", "sus", "opciones", "y", "modalidades", "despu\u00e9s", "de", "la", "secundaria", "y", "antes", "de", "finalizar", "la", "educaci\u00f3n", "media", "superior", "es", "cuando", "m\u00e1s", "estudiantes", "abandonan", "el", "sistema", "educativo", "la", "tasa", "de", "terminaci\u00f3n", "de", "secundaria", "es", "de", "y", "la", "de", "educaci\u00f3n", "media", "superior", "llega", "a", "tan", "solo", "la", "baja", "eficiencia", "terminal", "que", "registra", "este", "subsistema", "se", "debe", "principalmente", "a", "la", "reprobaci\u00f3n", "y", "la", "deserci\u00f3n", "el", "reto", "de", "aumentar", "la", "cobertura", "para", "los", "a\u00f1os", "pr\u00f3ximos", "est\u00e1", "precisamente", "en", "este", "nivel", "adem\u00e1s", "de", "mejorar", "el", "logro", "de", "los", "objetivos", "educativos", "es", "eficiencia", "terminal", "escuelas", "privadas", "en", "quer\u00e9taro", "por", "el", "gran", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "y", "demogr\u00e1fico", "del", "estado", "la", "oferta", "de", "educaci\u00f3n", "privada", "ha", "crecido", "desde", "hace", "un", "par", "de", "d\u00e9cadas", "algunos", "de", "los", "colegios", "privados", "de", "niveles", "preescolar", "a", "medio", "superior", "son", "colegio", "\u00e1lamos", "colegio", "anglo", "mexicano", "de", "quer\u00e9taro", "colegio", "austriaco", "mexicano", "colegio", "charles", "dickens", "colegio", "fontanar", "colegio", "fray", "luis", "de", "le\u00f3n", "colegio", "gran", "breta\u00f1a", "colegio", "marcelina", "colegio", "oakland", "colegio", "plenus", "colegio", "salesiano", "quer\u00e9taro", "cumbres", "international", "school", "quer\u00e9taro", "instituto", "la", "paz", "de", "quer\u00e9taro", "instituto", "queretano", "marista", "maple", "grove", "academy", "wellington", "school", "universidades", "universidad", "nacional", "aut\u00f3noma", "de", "m\u00e9xico", "campus", "juriquilla", "instituto", "de", "neurobiolog\u00eda", "centro", "de", "f\u00edsica", "aplicada", "y", "tecnolog\u00eda", "avanzada", "ciencias", "de", "la", "tierra", "instituto", "de", "ingenier\u00eda", "unidad", "acad\u00e9mica", "lipata", "centro", "acad\u00e9mico", "cultural", "biblioteca", "del", "campus", "unidad", "multidisciplinaria", "de", "investigaci\u00f3n", "y", "docencia", "umdi", "centro", "de", "alta", "tecnolog\u00eda", "cat", "laboratorio", "internacional", "de", "investigaci\u00f3n", "sobre", "el", "genoma", "humanouniversidad", "aut\u00f3noma", "de", "quer\u00e9taro", "uaq", "campus", "aeropuerto", "universidad", "aut\u00f3noma", "de", "quer\u00e9taro", "uaq", "campus", "juriquilla", "universidad", "aut\u00f3noma", "de", "quer\u00e9taro", "uaq", "campus", "amealco", "universidad", "aut\u00f3noma", "de", "quer\u00e9taro", "uaq", "campus", "cadereyta", "universidad", "aut\u00f3noma", "de", "quer\u00e9taro", "uaq", "campus", "jalpan", "universidad", "aut\u00f3noma", "de", "quer\u00e9taro", "uaq", "campus", "san", "juan", "del", "r\u00edo", "universidad", "aut\u00f3noma", "de", "quer\u00e9taro", "uaq", "campus", "tequisquiapan", "instituto", "tecnol\u00f3gico", "de", "quer\u00e9taro", "itq", "campus", "centro", "instituto", "tecnol\u00f3gico", "de", "quer\u00e9taro", "itq", "campus", "norte", "instituto", "tecnol\u00f3gico", "de", "quer\u00e9taro", "itq", "campus", "el", "marqu\u00e9s", "universidad", "tec", "milenio", "utm", "campus", "quer\u00e9taro", "universidad", "interglobal", "campus", "quer\u00e9taro", "universidad", "del", "valle", "de", "m\u00e9xico", "universidad", "pedag\u00f3gica", "nacional", "universidad", "polit\u00e9cnica", "de", "quer\u00e9taro", "upq", "universidad", "polit\u00e9cnica", "de", "santa", "rosa", "j\u00e1uregui", "upsrj", "universidad", "aeron\u00e1utica", "en", "quer\u00e9taro", "unaq", "universidad", "mondrag\u00f3n", "m\u00e9xico", "antes", "universidad", "contempor\u00e1nea", "universidad", "univa", "universidad", "internacional", "de", "quer\u00e9taro", "universidad", "de", "estudios", "avanzados", "unea", "universidad", "marista", "de", "quer\u00e9taro", "instituto", "tecnol\u00f3gico", "de", "san", "juan", "del", "r\u00edo", "instituto", "tecnol\u00f3gico", "y", "de", "estudios", "superiores", "de", "monterrey", "universidad", "tecnol\u00f3gica", "de", "san", "juan", "del", "r\u00edo", "universidad", "liceo", "les", "liceo", "estudios", "superiores", "universidad", "an\u00e1huac", "quer\u00e9taro", "universidad", "cuauht\u00e9moc", "universidad", "del", "golfo", "de", "m\u00e9xico", "universidad", "tecnol\u00f3gica", "de", "quer\u00e9taro", "escuela", "normal", "del", "estado", "de", "quer\u00e9taro", "escuela", "normal", "superior", "de", "quer\u00e9taro", "universidad", "de", "le\u00f3n", "plantel", "quer\u00e9taro", "universidad", "de", "londres", "udel", "ciudad", "de", "quer\u00e9taro", "escuela", "bancaria", "y", "comercial", "centros", "de", "investigaci\u00f3n", "instituto", "mexicano", "del", "transporte", "imt", "centro", "de", "ingenier\u00eda", "y", "desarrollo", "industrial", "cidesi", "centro", "de", "investigaci\u00f3n", "en", "ciencia", "aplicada", "y", "tecnolog\u00eda", "avanzada", "del", "ipn", "cicata", "centro", "de", "investigaci\u00f3n", "social", "avanzada", "cisav", "centro", "nacional", "de", "investigaci\u00f3n", "en", "fisiolog\u00eda", "y", "mejoramiento", "animal", "cenifmai", "centro", "de", "investigaci\u00f3n", "y", "asistencia", "t\u00e9cnica", "del", "estado", "de", "quer\u00e9taro", "ciateq", "centro", "interdisciplinario", "de", "investigaci\u00f3n", "y", "docencia", "en", "educaci\u00f3n", "t\u00e9cnica", "ciidet", "centro", "de", "investigaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "tecnol\u00f3gico", "en", "electroqu\u00edmicacideteq", "laboratorio", "de", "materiales", "unidad", "quer\u00e9taro", "del", "cinvestavipncentro", "de", "ense\u00f1anza", "investigaci\u00f3n", "y", "extensi\u00f3n", "en", "producci\u00f3n", "animal", "en", "altiplano", "ceiepaaunam", "centro", "de", "tecnolog\u00edas", "aeron\u00e1uticas", "centacentro", "nacional", "de", "metrolog\u00eda", "cenamcentro", "de", "neurobiolog\u00eda", "instituto", "de", "ciencias", "de", "la", "tierra", "unam", "campus", "juriquilla", "centro", "de", "investigaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "carso", "cidec", "transmisiones", "y", "equipos", "mec\u00e1nicos", "tremec", "centro", "queretano", "de", "recursos", "naturales", "cqrn", "mabe", "tecnolog\u00eda", "y", "desarrollo", "instituto", "nacional", "de", "investigaciones", "forestales", "y", "agropecuarias", "inifap", "instituto", "de", "f\u00edsica", "unam", "deporte", "el", "estadio", "corregidora", "en", "quer\u00e9taro", "es", "la", "sede", "del", "equipo", "de", "f\u00fatbol", "gallos", "blancos", "de", "quer\u00e9taro", "en", "cuanto", "al", "baloncesto", "el", "auditorio", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "arteaga", "es", "la", "sede", "de", "los", "libertadores", "de", "quer\u00e9taro", "que", "militan", "en", "liga", "nacional", "de", "basquetbol", "profesional", "es", "ya", "famosa", "la", "prueba", "de", "duatl\u00f3n", "en", "el", "municipio", "de", "tequisquiapan", "la", "escalada", "y", "r\u00e1pel", "en", "la", "pe\u00f1a", "de", "bernal", "el", "excursionismo", "en", "la", "sierra", "gorda", "los", "torneos", "regulares", "en", "los", "seis", "campos", "de", "golf", "del", "estado", "importante", "es", "tambi\u00e9n", "en", "el", "estado", "la", "pr\u00e1ctica", "de", "la", "charrer\u00eda", "el", "deporte", "nacional", "de", "m\u00e9xico", "contando", "con", "uno", "de", "los", "mayores", "lienzos", "charros", "del", "pa\u00eds", "rancho", "el", "pitayo", "cerca", "de", "la", "comunidad", "de", "tlacote", "el", "alto", "el", "cual", "fue", "sede", "del", "congreso", "y", "campeonato", "nacional", "charro", "en", "el", "a\u00f1o", "las", "competencias", "h\u00edpicas", "con", "calificaci\u00f3n", "nacional", "en", "los", "diferentes", "clubes", "y", "la", "temporada", "taurina", "en", "las", "cuatro", "plazas", "del", "estado", "en", "el", "estado", "de", "quer\u00e9taro", "el", "deporte", "est\u00e1", "organizado", "a", "trav\u00e9s", "de", "asociaciones", "deportivas", "el", "estadio", "ol\u00edmpico", "de", "quer\u00e9taro", "ubicado", "en", "el", "centro", "del", "municipio", "de", "santiago", "de", "quer\u00e9taro", "es", "la", "sede", "del", "equipo", "de", "f\u00fatbol", "americano", "gallos", "negros", "de", "la", "liga", "de", "f\u00fatbol", "americano", "profesional", "de", "m\u00e9xico", "personas", "destacadas", "ubicaci\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "organizaci\u00f3n", "territorial", "de", "m\u00e9xico", "santiago", "de", "quer\u00e9taro", "referencias", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "quer\u00e9taro", "gobierno", "del", "estado", "de", "quer\u00e9taro"]