["quetzaltenango", "lugar", "donde", "hay", "quetzales", "es", "una", "ciudad", "y", "tambi\u00e9n", "la", "capital", "del", "departamento", "de", "quetzaltenango", "ubicada", "en", "la", "rep\u00fablica", "de", "guatemala", "destacada", "por", "su", "notable", "importancia", "hist\u00f3rica", "y", "su", "riqueza", "cultural", "y", "reconocida", "por", "ser", "una", "ciudad", "educativa", "adem\u00e1s", "es", "un", "destino", "tur\u00edstico", "guatemalteco", "por", "su", "bien", "preservada", "arquitectura", "neocl\u00e1sica", "romana", "tambi\u00e9n", "se", "le", "nombra", "popularmente", "como", "\"xelaj\u00fa\"", "o", "simplemente", "\"xela\"", "pronunciados", "como", "shelaj\u00fa", "y", "shela", "respectivamente", "la", "ciudad", "se", "encuentra", "a", "km", "al", "noroeste", "de", "la", "ciudad", "de", "guatemala", "en", "un", "valle", "monta\u00f1oso", "en", "el", "altiplano", "occidental", "del", "pa\u00eds", "con", "una", "altitud", "media", "de", "m", "s", "n", "m", "cuenta", "con", "una", "poblaci\u00f3n", "de", "habitantes", "pero", "considerando", "su", "\u00e1rea", "metropolitana", "alcanza", "un", "total", "de", "lo", "que", "la", "convierte", "en", "la", "tercera", "aglomeraci\u00f3n", "urbana", "m\u00e1s", "poblada", "del", "pa\u00eds", "solamente", "superada", "por", "el", "\u00e1rea", "metropolitana", "de", "guatemala", "y", "la", "conurbaci\u00f3n", "metropolitana", "de", "las", "verapaces", "adem\u00e1s", "debido", "a", "su", "importancia", "en", "el", "sector", "la", "ciudad", "se", "ubica", "dentro", "de", "las", "ciudades", "m\u00e1s", "importantes", "de", "guatemala", "quetzaltenango", "cuenta", "con", "diversos", "centros", "educativos", "p\u00fablicos", "y", "privados", "como", "algunas", "de", "las", "universidades", "m\u00e1s", "reconocidas", "del", "pa\u00eds", "es", "la", "ciudad", "con", "la", "mayor", "cantidad", "de", "centros", "educativos", "por", "habitante", "por", "su", "ubicaci\u00f3n", "estrat\u00e9gica", "ya", "que", "la", "mayor\u00eda", "de", "sus", "estudiantes", "no", "son", "oriundos", "de", "la", "ciudad", "sino", "de", "pueblos", "cercanos", "quetzaltenango", "fue", "proclamada", "como", "capital", "de", "centroam\u00e9rica", "por", "el", "parlamento", "centroamericano", "en", "es", "la", "cabecera", "del", "departamento", "de", "quetzaltenango", "que", "tiene", "km\u00b2", "equivalentes", "al", "del", "territorio", "nacional", "en", "el", "siglo", "xxi", "el", "municipio", "se", "incorpor\u00f3", "a", "la", "mancomunidad", "metr\u00f3poli", "de", "los", "altos", "una", "entidad", "que", "involucra", "a", "varios", "municipios", "de", "los", "departamentos", "de", "quetzaltenango", "y", "totonicap\u00e1n", "y", "que", "promueve", "el", "desarrollo", "sostenible", "de", "los", "mismos", "a", "mediano", "y", "largo", "plazo", "en", "demograf\u00eda", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "es", "mestiza", "el", "es", "ind\u00edgena", "o", "amerindia", "y", "el", "est\u00e1", "compuesto", "por", "extranjeros", "en", "su", "mayor\u00eda", "procedentes", "de", "m\u00e9xico", "y", "per\u00fa", "se", "habla", "principalmente", "el", "castellano", "mientras", "que", "el", "quich\u00e9", "y", "el", "mam", "son", "hablados", "por", "los", "nativos", "en", "las", "afueras", "de", "la", "ciudad", "de", "la", "misma", "forma", "el", "quechua", "es", "hablado", "entre", "los", "descendientes", "de", "inmigrantes", "peruanos", "que", "se", "establecieron", "en", "la", "ciudad", "historia", "\u00e9poca", "precolombina", "la", "actual", "cabecera", "tambi\u00e9n", "es", "mencionada", "en", "relaci\u00f3n", "con", "guerras", "comunes", "de", "quich\u00e9s", "y", "cachiqueles", "de", "con", "el", "nombre", "de", "xelahuh", "que", "tuvo", "en", "el", "per\u00edodo", "ind\u00edgena", "de", "la", "\u00e9poca", "del", "rey", "quicab", "el", "texto", "agrega", "que", "el", "pueblo", "quemado", "antiguamente", "por", "ah", "chiy\u00fa", "ah", "chi", "ckix", "halic", "y", "tabanal", "fue", "conquistado", "por", "los", "zotziles", "y", "tukuch\u00e9s", "en", "el", "popol", "vuh", "se", "le", "menciona", "como", "xelahuh", "conquista", "avanzando", "a", "lo", "largo", "de", "la", "llanura", "costera", "del", "pac\u00edfico", "pedro", "de", "alvarado", "no", "encontr\u00f3", "oposici\u00f3n", "hasta", "llegar", "al", "r\u00edo", "samal\u00e1", "en", "el", "oeste", "de", "guatemala", "esta", "regi\u00f3n", "formaba", "parte", "del", "reino", "quich\u00e9", "y", "tropas", "quich\u00e9s", "trataron", "de", "impedir", "el", "cruce", "del", "r\u00edo", "no", "obstante", "los", "conquistadores", "lograron", "cruzarlo", "y", "saquearon", "los", "asentamientos", "cercanos", "con", "el", "fin", "de", "aterrorizar", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "y", "disuadirla", "de", "realizar", "futuros", "actos", "de", "resistencia", "el", "de", "febrero", "de", "despu\u00e9s", "de", "forzar", "su", "paso", "del", "r\u00edo", "el", "ej\u00e9rcito", "de", "alvarado", "libr\u00f3", "una", "batalla", "en", "xetulul", "llamado", "zapotitl\u00e1n", "por", "sus", "aliados", "mexicanos", "y", "actualmente", "conocido", "como", "san", "francisco", "zapotitl\u00e1n", "aunque", "sufrieron", "muchas", "heridas", "infligidas", "por", "los", "arqueros", "quich\u00e9s", "que", "lo", "defend\u00edan", "los", "espa\u00f1oles", "y", "sus", "aliados", "tomaron", "el", "pueblo", "por", "asalto", "e", "instalaron", "un", "campamento", "en", "la", "plaza", "central", "luego", "alvarado", "volvi\u00f3", "a", "dirigirse", "r\u00edo", "arriba", "intern\u00e1ndose", "en", "la", "sierra", "madre", "y", "cruzando", "el", "paso", "hacia", "el", "valle", "f\u00e9rtil", "de", "quetzaltenango", "en", "el", "centro", "del", "reino", "k'iche'", "el", "de", "febrero", "de", "los", "aliados", "mexicanos", "de", "alvarado", "fueron", "emboscados", "en", "el", "paso", "y", "rechazados", "por", "los", "guerreros", "quich\u00e9s", "pero", "la", "carga", "de", "la", "caballer\u00eda", "espa\u00f1ola", "que", "sigui\u00f3", "caus\u00f3", "honda", "impresi\u00f3n", "a", "los", "quich\u00e9s", "que", "nunca", "antes", "hab\u00edan", "visto", "caballos", "la", "caballer\u00eda", "logr\u00f3", "dispersar", "a", "las", "tropas", "ind\u00edgenas", "y", "los", "espa\u00f1oles", "se", "acercaron", "a", "la", "ciudad", "de", "xelaj\u00fa", "que", "encontraron", "abandonada", "por", "sus", "habitantes", "si", "bien", "la", "opini\u00f3n", "com\u00fan", "es", "que", "el", "pr\u00edncipe", "quich\u00e9", "tec\u00fan", "um\u00e1n", "muri\u00f3", "en", "la", "batalla", "cerca", "de", "olintepeque", "al", "norte", "de", "quetzaltenango", "los", "relatos", "de", "los", "espa\u00f1oles", "dejan", "claro", "que", "al", "menos", "uno", "y", "posiblemente", "dos", "de", "los", "se\u00f1ores", "de", "q'umarkaj", "fallecieron", "en", "los", "intensos", "combates", "durante", "el", "acercamiento", "inicial", "a", "quetzaltenango", "sin", "embargo", "seg\u00fan", "la", "noci\u00f3n", "com\u00fan", "tec\u00fan", "um\u00e1n", "falleci\u00f3", "durante", "la", "batalla", "de", "el", "pinar", "y", "de", "acuerdo", "con", "la", "tradici\u00f3n", "local", "muri\u00f3", "en", "los", "llanos", "de", "urbina", "al", "sureste", "de", "quetzaltenango", "cerca", "del", "actual", "pueblo", "de", "cantel", "en", "su", "tercera", "carta", "a", "hern\u00e1n", "cort\u00e9s", "pedro", "de", "alvarado", "describi\u00f3", "la", "muerte", "de", "uno", "de", "los", "cuatro", "se\u00f1ores", "de", "q'umarkaj", "en", "las", "cercan\u00edas", "de", "quetzaltenango", "la", "carta", "fechada", "el", "de", "abril", "de", "fue", "escrita", "durante", "su", "estancia", "en", "q'umarkaj", "casi", "una", "semana", "despu\u00e9s", "el", "de", "febrero", "de", "el", "ej\u00e9rcito", "quich\u00e9", "se", "enfrent\u00f3", "nuevamente", "a", "las", "fuerzas", "espa\u00f1olas", "en", "el", "valle", "de", "quetzaltenango", "los", "quich\u00e9s", "fueron", "derrotados", "y", "sufrieron", "grandes", "p\u00e9rdidas", "incluyendo", "muchos", "de", "sus", "nobles", "tan", "alto", "era", "el", "n\u00famero", "de", "muertos", "entre", "los", "combatientes", "nativos", "que", "se", "le", "dio", "el", "nuevo", "nombre", "de", "xequiquel", "ba\u00f1ado", "en", "sangre", "a", "olintepeque", "esta", "batalla", "agot\u00f3", "las", "fuerzas", "militares", "de", "los", "quich\u00e9s", "que", "finalmente", "pidieron", "la", "paz", "y", "ofrecieron", "el", "pago", "de", "tributo", "invitando", "a", "pedro", "de", "alvarado", "a", "su", "capital", "q'umarkaj", "alvarado", "desconfiaba", "profundamente", "de", "las", "intenciones", "de", "los", "ind\u00edgenas", "pero", "acept\u00f3", "la", "invitaci\u00f3n", "y", "se", "dirigi\u00f3", "con", "su", "ej\u00e9rcito", "a", "q'umarkaj", "llamado", "utatl\u00e1n", "tecp\u00e1n", "por", "los", "aliados", "de", "habla", "n\u00e1huatl", "de", "los", "espa\u00f1oles", "en", "marzo", "de", "pedro", "de", "alvarado", "lleg\u00f3", "a", "q'umarkaj", "despu\u00e9s", "de", "haber", "aceptado", "la", "invitaci\u00f3n", "del", "liderazgo", "quich\u00e9", "tras", "la", "catastr\u00f3fica", "derrota", "de", "este", "en", "el", "valle", "de", "quetzaltenango", "aunque", "tem\u00eda", "una", "trampa", "por", "parte", "de", "los", "nativos", "alvarado", "entr\u00f3", "a", "la", "ciudad", "pero", "en", "lugar", "de", "aceptar", "alojamiento", "en", "ella", "prefiri\u00f3", "instalar", "su", "campamento", "en", "la", "llanura", "fuera", "de", "q'umarkaj", "ante", "la", "amenaza", "que", "representaba", "el", "gran", "n\u00famero", "de", "guerreros", "quich\u00e9s", "reunidos", "fuera", "de", "la", "ciudad", "y", "temiendo", "que", "su", "caballer\u00eda", "no", "fuese", "muy", "efectiva", "en", "las", "estrechas", "calles", "del", "poblado", "alvarado", "invit\u00f3", "a", "los", "m\u00e1s", "altos", "caudillos", "de", "q'umarkaj", "oxibkeh", "el", "ajpop", "o", "rey", "y", "belehebtzy", "el", "ajpop", "k'amha", "o", "rey", "electo", "a", "visitarlo", "en", "su", "campamento", "tan", "pronto", "como", "lo", "hicieron", "se", "apoder\u00f3", "de", "ellos", "y", "los", "retuvo", "como", "prisioneros", "en", "su", "campamento", "cuando", "los", "guerreros", "quich\u00e9s", "se", "dieron", "cuenta", "de", "lo", "que", "hab\u00eda", "sucedido", "atacaron", "a", "los", "espa\u00f1oles", "y", "a", "sus", "aliados", "ind\u00edgenas", "y", "lograron", "matar", "a", "uno", "de", "los", "soldados", "espa\u00f1oles", "en", "este", "momento", "alvarado", "orden\u00f3", "que", "los", "se\u00f1ores", "capturados", "fueran", "quemados", "vivos", "y", "despu\u00e9s", "de", "repeler", "el", "ataque", "procedi\u00f3", "a", "incendiar", "toda", "la", "ciudad", "tras", "la", "destrucci\u00f3n", "de", "q'umarkaj", "y", "la", "ejecuci\u00f3n", "de", "sus", "gobernantes", "pedro", "de", "alvarado", "envi\u00f3", "mensajes", "a", "iximch\u00e9", "la", "capital", "de", "los", "cachiqueles", "proponiendo", "una", "alianza", "para", "neutralizar", "la", "resistencia", "del", "resto", "de", "los", "bastiones", "de", "los", "quich\u00e9s", "alvarado", "escribi\u00f3", "que", "iximch\u00e9", "envi\u00f3", "cuatro", "mil", "guerreros", "para", "ayudarle", "en", "su", "campa\u00f1a", "aunque", "las", "escrituras", "de", "los", "cachiqueles", "mencionan", "que", "enviaron", "cuatrocientos", "en", "octubre", "de", "el", "rey", "cachiquel", "sicanam", "establecido", "en", "el", "\u00e1rea", "que", "ocupan", "los", "modernos", "departamentos", "de", "chilmaltenango", "y", "sacatep\u00e9quez", "se", "ali\u00f3", "con", "sequechul", "depuesto", "rey", "de", "utatl\u00e1n", "y", "los", "quich\u00e9s", "y", "aprovechando", "una", "noche", "oscura", "y", "lluviosa", "se", "acercaron", "a", "quetzaltenango", "hasta", "entonces", "hab\u00edan", "estado", "hostigando", "a", "los", "ind\u00edgenas", "que", "ya", "eran", "vasallos", "de", "los", "conquistadores", "espa\u00f1oles", "y", "llevaban", "sus", "productos", "a", "la", "capital", "del", "reino", "alterando", "as\u00ed", "la", "cadena", "de", "suministros", "de", "la", "misma", "no", "obstante", "esa", "noche", "decidieron", "tomar", "la", "ofensiva", "a", "cargo", "de", "la", "defensa", "de", "la", "ciudad", "estaba", "pedro", "portocarrero", "a", "quien", "pedro", "de", "alvarado", "hab\u00eda", "dejado", "al", "mando", "durante", "un", "viaje", "que", "tuvo", "que", "hacer", "a", "espa\u00f1a", "al", "ver", "a", "los", "rebeldes", "portocarrero", "dej\u00f3", "al", "alcalde", "ordinario", "hern\u00e1n", "carrillo", "a", "cargo", "de", "la", "defensa", "de", "la", "ciudad", "y", "sali\u00f3", "a", "enfrentar", "la", "amenaza", "con", "soldados", "espa\u00f1oles", "jinetes", "ind\u00edgenas", "tlaxcaltecos", "ind\u00edgenas", "mexicanos", "y", "ca\u00f1ones", "tras", "las", "sangrientas", "batallas", "que", "se", "produjeron", "las", "fuerzas", "espa\u00f1olas", "hicieron", "retroceder", "a", "los", "rebeldes", "hasta", "chimaltenango", "pero", "ellos", "a", "su", "vez", "sufrieron", "considerables", "bajas", "y", "tuvieron", "que", "retornar", "a", "quetzaltenango", "por", "refuerzos", "finalmente", "portocarrero", "y", "sus", "hombres", "lograron", "cercar", "a", "sicanam", "y", "a", "sequechul", "en", "lo", "alto", "de", "un", "cerro", "y", "tras", "fuertes", "batallas", "los", "apresaron", "ambos", "reyes", "pasaron", "quince", "a\u00f1os", "en", "prisi\u00f3n", "hasta", "que", "pedro", "de", "alvarado", "los", "embarc\u00f3", "para", "las", "molucas", "y", "no", "se", "supo", "m\u00e1s", "de", "ellos", "en", "el", "verano", "de", "fernando", "vi", "de", "espa\u00f1a", "del", "reino", "de", "castillala", "mancha", "env\u00eda", "a", "quetzaltenango", "a", "juan", "francisco", "ruid", "de", "carrascosa", "y", "fern\u00e1ndez", "de", "c\u00e1mara", "oriundo", "de", "la", "villa", "de", "carrascosa", "del", "campo", "como", "comisionado", "avalado", "por", "el", "virreinato", "de", "nueva", "espa\u00f1a", "al", "entonces", "hostil", "poblado", "ah\u00ed", "contrajo", "nupcias", "con", "una", "mujer", "quetzalteca", "de", "ascendencia", "espa\u00f1ola", "llamada", "mar\u00eda", "josefa", "de", "morales", "molina", "y", "ruiz", "de", "alarc\u00f3n", "la", "cual", "en", "dio", "a", "luz", "a", "su", "primog\u00e9nito", "de", "nombre", "manuel", "mar\u00eda", "ruid", "de", "carrascosa", "y", "morales", "el", "cual", "durante", "la", "guerra", "de", "independencia", "de", "centroam\u00e9rica", "de", "fue", "enviado", "a", "comit\u00e1n", "de", "dom\u00ednguez", "junto", "con", "su", "esposa", "juana", "matamoros", "de", "la", "rosa", "y", "sus", "dos", "hermosas", "hijas", "rita", "y", "dominga", "carrascosa", "matamoros", "las", "cuales", "protagonizaron", "un", "esc\u00e1ndalo", "en", "la", "alta", "sociedad", "cuando", "dominga", "se", "involucr\u00f3", "con", "gregorio", "mariano", "culebro", "y", "urbano", "esposo", "de", "su", "hermana", "rita", "dando", "a", "luz", "a", "un", "hijo", "de", "nombre", "manuel", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "carrascosa", "y", "culebro", "quien", "figura", "en", "la", "lista", "de", "gobernadores", "de", "chiapas", "en", "dos", "ocasiones", "durante", "el", "porfiriato", "tras", "la", "independencia", "de", "centroam\u00e9rica", "en", "los", "diputados", "juan", "jos\u00e9", "flores", "estrada", "laureano", "nova", "y", "manuel", "mont\u00fafar", "y", "coronado", "solicitaron", "a", "la", "asamblea", "constitucional", "que", "se", "le", "diera", "el", "t\u00edtulo", "de", "ciudad", "al", "pueblo", "de", "quezaltenango", "esta", "accedi\u00f3", "por", "medio", "del", "decreto", "n\u00ba", "de", "fecha", "de", "octubre", "debe", "indicarse", "que", "algunos", "escritores", "refirieron", "el", "nombre", "posteriormente", "como", "quetzaltenango", "indicando", "que", "proven\u00eda", "del", "lugar", "en", "que", "abundaban", "los", "quetzales", "pharomachrus", "mocinno", "bas\u00e1ndose", "en", "el", "t\u00edtulo", "de", "ixquin", "nehaib", "de", "a", "el", "estado", "de", "guatemala", "fue", "definido", "de", "la", "siguiente", "forma", "por", "la", "asamblea", "constituyente", "de", "dicho", "estado", "que", "emiti\u00f3", "la", "constituci\u00f3n", "del", "mismo", "el", "de", "octubre", "de", "el", "estado", "conservar\u00e1", "la", "denominaci\u00f3n", "de", "estado", "de", "guatemala", "y", "lo", "forman", "los", "pueblos", "de", "guatemala", "reunidos", "en", "un", "solo", "cuerpo", "el", "estado", "de", "guatemala", "es", "soberano", "independiente", "y", "libre", "en", "su", "gobierno", "y", "administraci\u00f3n", "interior", "quezaltenango", "fue", "uno", "de", "los", "municipios", "originales", "del", "estado", "de", "guatemala", "fundado", "en", "estaba", "en", "el", "departamento", "de", "quezaltenangosoconusco", "y", "era", "la", "cabecera", "del", "mismo", "junto", "con", "los", "municipios", "ostuncalco", "san", "marcos", "tejutla", "y", "soconusco", "sexto", "estado", "de", "los", "altos", "el", "de", "abril", "de", "en", "la", "ciudad", "de", "quetzaltenango", "un", "grupo", "secesionista", "liberal", "fund\u00f3", "el", "independiente", "estado", "de", "los", "altos", "el", "cual", "pretendi\u00f3", "independizarse", "de", "guatemala", "este", "estado", "estaba", "constituido", "por", "los", "modernos", "departamentos", "de", "quetzaltenango", "huehuetenango", "san", "marcos", "totonicap\u00e1n", "y", "solol\u00e1", "y", "era", "donde", "se", "aglutinaban", "los", "m\u00e1s", "importantes", "criollos", "miembros", "del", "partido", "liberal", "de", "guatemala", "y", "los", "enemigos", "liberales", "del", "r\u00e9gimen", "conservador", "quienes", "de", "esta", "forma", "ya", "no", "ten\u00edan", "que", "emigrar", "a", "el", "salvador", "teniendo", "un", "estado", "liberal", "favorable", "pr\u00e1cticamente", "en", "su", "pa\u00eds", "los", "liberales", "en", "los", "altos", "empezaron", "a", "criticar", "duramente", "al", "gobierno", "conservador", "de", "mariano", "rivera", "y", "paz", "ten\u00edan", "incluso", "su", "propio", "peri\u00f3dico", "el", "popular", "que", "contribuy\u00f3", "a", "las", "duras", "cr\u00edticas", "adem\u00e1s", "exist\u00eda", "el", "hecho", "de", "que", "los", "altos", "era", "la", "regi\u00f3n", "con", "mayor", "producci\u00f3n", "y", "actividad", "econ\u00f3mica", "del", "antiguo", "estado", "de", "guatemala", "sin", "los", "altos", "los", "conservadores", "perd\u00edan", "muchos", "de", "los", "m\u00e9ritos", "que", "sosten\u00edan", "al", "estado", "de", "guatemala", "en", "la", "hegemon\u00eda", "de", "centro", "am\u00e9rica", "entonces", "el", "gobierno", "de", "guatemala", "intent\u00f3", "llegar", "a", "una", "soluci\u00f3n", "pac\u00edfica", "pero", "los", "altenses", "amparados", "en", "el", "reconocimiento", "del", "congreso", "de", "la", "federaci\u00f3n", "centroamericana", "no", "la", "aceptaron", "el", "gobierno", "de", "guatemala", "entonces", "recurri\u00f3", "a", "la", "fuerza", "enviando", "al", "general", "en", "jefe", "del", "ej\u00e9rcito", "rafael", "carrera", "a", "someter", "a", "los", "altos", "el", "de", "abril", "de", "los", "conservadores", "perdieron", "el", "poder", "del", "estado", "de", "guatemala", "y", "rafael", "carrera", "l\u00edder", "del", "movimiento", "campesino", "fue", "confinado", "a", "las", "serran\u00edas", "de", "mita", "todo", "se", "inici\u00f3", "con", "la", "incursi\u00f3n", "de", "las", "fuerzas", "liberales", "de", "moraz\u00e1n", "y", "jos\u00e9", "francisco", "barrundia", "y", "cepeda", "quienes", "ingresaron", "a", "guatemala", "y", "al", "llegar", "a", "san", "sur", "ejecutaron", "a", "ch\u00faa", "\u00e1lvarez", "suegro", "de", "carrera", "y", "colocaron", "su", "cabeza", "en", "una", "pica", "para", "escarmentar", "a", "todos", "los", "seguidores", "de", "este", "al", "saberlo", "carrera", "y", "su", "esposa", "petrona", "que", "hab\u00edan", "salido", "a", "enfrentar", "a", "moraz\u00e1n", "tan", "pronto", "como", "se", "enteraron", "de", "la", "invasi\u00f3n", "y", "se", "encontraban", "en", "mataquescuintla", "juraron", "que", "no", "perdonar\u00edan", "a", "moraz\u00e1n", "ni", "en", "la", "tumba", "tras", "enviar", "a", "varios", "emisarios", "a", "quienes", "carrera", "no", "quiso", "recibir", "en", "especial", "a", "barrundia", "a", "quien", "le", "inform\u00f3", "que", "no", "lo", "recib\u00eda", "para", "no", "matarlo", "moraz\u00e1n", "inici\u00f3", "una", "fuerte", "ofensiva", "de", "tierra", "arrasada", "destruyendo", "a", "los", "pueblos", "estaban", "a", "su", "paso", "y", "despoj\u00e1ndolos", "de", "su", "pocos", "bienes", "y", "obligando", "a", "las", "fuerzas", "de", "carrera", "a", "esconderse", "en", "las", "monta\u00f1as", "creyendo", "que", "carrera", "estaba", "totalmente", "vencido", "moraz\u00e1n", "y", "barrundia", "se", "dirigieron", "a", "la", "ciudad", "de", "guatemala", "en", "donde", "fueron", "recibidos", "como", "salvadores", "por", "el", "gobernador", "valenzuela", "y", "los", "miembros", "del", "clan", "aycinena", "quienes", "incluso", "propusieron", "patrocinar", "uno", "de", "los", "batallones", "liberales", "mientras", "que", "valenzuela", "y", "barrundia", "pusieron", "a", "las", "\u00f3rdenes", "de", "moraz\u00e1n", "los", "recursos", "de", "guatemala", "para", "solventar", "cualquier", "problema", "financiero", "que", "tuviera", "los", "criollos", "de", "ambos", "partidos", "celebraron", "hasta", "el", "amanecer", "el", "hecho", "de", "que", "tuvieran", "al", "fin", "a", "un", "caudillo", "como", "moraz\u00e1n", "capaz", "de", "derrotar", "a", "la", "rebeli\u00f3n", "del", "campo", "moraz\u00e1n", "utiliz\u00f3", "los", "recursos", "para", "apoyar", "a", "los", "altos", "y", "luego", "sustituy\u00f3", "a", "valenzuela", "por", "mariano", "rivera", "paz", "allegado", "al", "clan", "aycinena", "aunque", "no", "le", "retorn\u00f3", "a", "este", "los", "bienes", "confiscados", "en", "en", "venganza", "juan", "jos\u00e9", "de", "aycinena", "y", "pi\u00f1ol", "vot\u00f3", "a", "favor", "de", "la", "disoluci\u00f3n", "de", "la", "federaci\u00f3n", "centroamericana", "en", "san", "salvador", "un", "poco", "m\u00e1s", "tarde", "obligando", "con", "ello", "a", "moraz\u00e1n", "a", "regresar", "a", "el", "salvador", "para", "luchar", "por", "su", "moribundo", "mandato", "federal", "en", "el", "camino", "moraz\u00e1n", "increment\u00f3", "la", "represi\u00f3n", "en", "el", "oriente", "guatemalteco", "como", "escarmiento", "por", "haber", "ayudado", "a", "carrera", "a", "quien", "consideraba", "vencido", "sabiendo", "que", "moraz\u00e1n", "se", "hab\u00eda", "ido", "a", "el", "salvador", "carrera", "intent\u00f3", "tomar", "salam\u00e1", "con", "la", "peque\u00f1a", "fuerza", "que", "a\u00fan", "le", "quedaba", "pero", "fue", "derrotado", "perdiendo", "a", "su", "hermano", "laureano", "en", "el", "combate", "con", "apenas", "unos", "cuantos", "hombres", "logr\u00f3", "huir", "mal", "herido", "hacia", "sanarate", "tras", "recuperarse", "a", "medias", "atac\u00f3", "a", "un", "destacamento", "en", "jutiapa", "y", "logr\u00f3", "obtener", "un", "peque\u00f1o", "bot\u00edn", "que", "le", "reparti\u00f3", "a", "los", "voluntarios", "que", "lo", "acompa\u00f1aban", "y", "se", "aprest\u00f3", "a", "atacar", "petapa", "cerca", "de", "la", "ciudad", "de", "guatemala", "en", "donde", "triunf\u00f3", "pero", "con", "considerables", "bajas", "en", "septiembre", "de", "ese", "a\u00f1o", "carrera", "intent\u00f3", "un", "asalto", "a", "la", "capital", "de", "guatemala", "pero", "el", "general", "liberal", "carlos", "salazar", "castro", "lo", "derrot\u00f3", "en", "los", "campos", "de", "villa", "nueva", "y", "carrera", "tuvo", "que", "replegarse", "nuevamente", "al", "oriente", "del", "estado", "tras", "varios", "intentos", "infructuosos", "de", "tomar", "la", "ciudad", "y", "quetzaltenango", "fue", "cercado", "y", "herido", "tuvo", "que", "capitular", "ante", "el", "general", "mexicano", "agust\u00edn", "guzm\u00e1n", "quien", "radicaba", "en", "quetzaltenango", "desde", "la", "llegada", "de", "vicente", "fil\u00edsola", "en", "moraz\u00e1n", "tuvo", "la", "oportunidad", "de", "fusilarlo", "pero", "no", "pudo", "pues", "necesitaba", "del", "apoyo", "del", "campesinado", "guatemalteco", "para", "poder", "contrarrestar", "los", "ataques", "de", "francisco", "ferrera", "en", "el", "salvador", "en", "lugar", "de", "eso", "lo", "nombraron", "como", "jefe", "militar", "de", "mita", "pero", "sin", "armas", "en", "mita", "recibi\u00f3", "un", "aviso", "de", "francisco", "ferrera", "para", "reunirse", "a", "lo", "que", "accedi\u00f3", "sabiendo", "que", "moraz\u00e1n", "iba", "a", "atacar", "el", "salvador", "decidieron", "que", "carrera", "iba", "a", "atacar", "la", "ciudad", "de", "guatemala", "y", "para", "ellos", "ferrera", "le", "dio", "mil", "armas", "y", "municiones", "entre", "tanto", "a", "pesar", "de", "las", "recomendaciones", "de", "su", "allegados", "de", "aplastar", "definitivamente", "las", "fuerzas", "de", "carrera", "salazarb", "intent\u00f3", "negociar", "con", "este", "por", "la", "v\u00eda", "diplom\u00e1tica", "incluso", "para", "demostrar", "a", "carrera", "que", "ni", "se", "le", "tem\u00eda", "ni", "se", "le", "desconfiaba", "retir\u00f3", "las", "fortificaciones", "que", "hab\u00eda", "en", "la", "capital", "guatemalteca", "desde", "la", "batalla", "de", "villa", "nueva", "aprovechando", "la", "buena", "fe", "de", "salazar", "y", "las", "armas", "de", "ferrera", "el", "de", "abril", "de", "carrera", "tom\u00f3", "por", "sorpresa", "la", "plaza", "de", "guatemala", "salazar", "castro", "barrundia", "y", "mariano", "g\u00e1lvez", "huyeron", "antes", "de", "la", "llegada", "de", "carrera", "salazar", "en", "camisa", "de", "dormir", "salt\u00f3", "por", "los", "tejados", "de", "las", "casas", "vecinas", "y", "busc\u00f3", "refugio", "despu\u00e9s", "como", "pudo", "gan\u00f3", "la", "frontera", "disfrazado", "de", "campesino", "y", "huy\u00f3", "de", "guatemala", "ya", "sin", "salazar", "carrera", "restituy\u00f3", "a", "mariano", "rivera", "y", "paz", "como", "gobernador", "de", "guatemala", "rivera", "paz", "a", "su", "vez", "lo", "nombr\u00f3", "general", "en", "jefe", "del", "ej\u00e9rcito", "aunque", "en", "realidad", "era", "carrera", "quien", "ten\u00eda", "el", "mando", "absoluto", "en", "febrero", "de", "carrera", "venci\u00f3", "al", "general", "agust\u00edn", "guzm\u00e1n", "y", "luego", "entr\u00f3", "a", "quetzaltenango", "en", "donde", "impuso", "un", "r\u00e9gimen", "conservador", "duro", "y", "hostil", "para", "los", "altenses", "en", "represalia", "por", "haber", "intentado", "formar", "un", "estado", "liberal", "llamando", "a", "todos", "los", "miembros", "del", "cabildo", "les", "dijo", "tajantemente", "que", "se", "portaba", "bondadoso", "con", "ellos", "por", "ser", "la", "primera", "vez", "que", "lo", "desafiaban", "pero", "que", "no", "tendr\u00eda", "piedad", "si", "hab\u00eda", "una", "segunda", "vez", "finalmente", "el", "general", "guzm\u00e1n", "y", "el", "jefe", "del", "estado", "de", "los", "altos", "marcelo", "molina", "fueron", "enviados", "a", "la", "capital", "de", "guatemala", "en", "donde", "fueron", "exhibidos", "como", "trofeos", "de", "guerra", "durante", "un", "destile", "triunfal", "el", "de", "febrero", "de", "en", "el", "caso", "de", "guzm\u00e1n", "engrilletado", "con", "heridas", "a\u00fan", "sangrantes", "y", "montado", "en", "una", "mula", "el", "de", "marzo", "de", "siendo", "moraz\u00e1n", "jefe", "liberal", "de", "estado", "de", "el", "salvador", "invadi\u00f3", "a", "guatemala", "con", "mil", "quinientos", "soldados", "para", "vengar", "el", "ultraje", "hecho", "a", "los", "vencidos", "en", "los", "altos", "y", "temiendo", "que", "esta", "acci\u00f3n", "fuera", "a", "terminar", "con", "los", "esfuerzos", "liberales", "de", "mantener", "unida", "a", "la", "federaci\u00f3n", "centroamericana", "en", "forma", "similar", "a", "su", "primera", "invasi\u00f3n", "en", "lleg\u00f3", "hasta", "barberena", "pr\u00e1cticamente", "sin", "ser", "molestado", "guatemala", "ten\u00eda", "un", "cord\u00f3n", "de", "vigilantes", "desde", "la", "frontera", "con", "el", "salvador", "a", "falta", "de", "tel\u00e9grafo", "los", "hombres", "corr\u00edan", "llevando", "los", "mensajes", "de", "\u00faltima", "hora", "con", "la", "informaci\u00f3n", "de", "estos", "mensajeros", "carrera", "urdi\u00f3", "su", "plan", "de", "defensa", "dejando", "a", "su", "hermano", "sotero", "a", "cargo", "de", "tropas", "que", "presentar\u00edan", "una", "leve", "resistencia", "en", "la", "ciudad", "carrera", "fingi\u00f3", "huir", "y", "llev\u00f3", "al", "improvisado", "ej\u00e9rcito", "a", "las", "alturas", "de", "aceituno", "ya", "que", "\u00fanicamente", "contaba", "con", "cerca", "de", "cuatrocientos", "hombres", "e", "igual", "n\u00famero", "de", "cargas", "de", "fusiler\u00eda", "m\u00e1s", "dos", "ca\u00f1ones", "viejos", "la", "ciudad", "qued\u00f3", "a", "merced", "del", "ej\u00e9rcito", "de", "moraz\u00e1n", "con", "las", "campanas", "de", "sus", "veintid\u00f3s", "templos", "ta\u00f1endo", "por", "socorro", "divino", "una", "vez", "moraz\u00e1n", "lleg\u00f3", "a", "la", "capital", "la", "tom\u00f3", "f\u00e1cilmente", "y", "liber\u00f3", "a", "guzm\u00e1n", "quien", "inmediatamente", "parti\u00f3", "para", "quetzaltenango", "para", "dar", "la", "noticia", "de", "que", "carrera", "estaba", "derrotado", "carrera", "entonces", "aprovechando", "que", "los", "enemigos", "se", "cre\u00edan", "victoriosos", "aplic\u00f3", "una", "estrategia", "de", "concentraci\u00f3n", "de", "fuego", "en", "el", "parque", "central", "de", "la", "ciudad", "y", "la", "complement\u00f3", "con", "la", "t\u00e1ctica", "del", "ataque", "sorpresa", "con", "la", "cual", "provoc\u00f3", "grandes", "bajas", "al", "ej\u00e9rcito", "de", "moraz\u00e1n", "para", "finalmente", "obligar", "a", "los", "sobrevivientes", "a", "luchar", "cuerpo", "a", "cuerpoc", "ya", "en", "tal", "escenario", "de", "combate", "los", "soldados", "de", "moraz\u00e1n", "perdieron", "la", "iniciativa", "del", "ataque", "y", "su", "superioridad", "num\u00e9rica", "adem\u00e1s", "desconoc\u00edan", "la", "ciudad", "en", "que", "peleaban", "y", "tuvieron", "que", "pelear", "y", "cargar", "sus", "muertos", "y", "atender", "a", "sus", "heridos", "cuando", "a\u00fan", "resent\u00edan", "el", "cansancio", "por", "la", "larga", "marcha", "desde", "el", "salvador", "a", "guatemala", "de", "tal", "suerte", "que", "carrera", "para", "entonces", "ya", "un", "experimentado", "militard", "supo", "plantar", "cara", "y", "batalla", "a", "moraz\u00e1n", "hasta", "derrotarlo", "de", "manera", "fulminante", "al", "grado", "que", "este", "ayudado", "por", "\u00e1ngel", "molinae", "que", "conoc\u00eda", "los", "callejones", "al", "oeste", "de", "la", "ciudad", "tuvo", "que", "huir", "con", "sus", "predilectos", "disfrazado", "y", "gritando", "\u00a1qu\u00e9", "viva", "carrera!", "por", "el", "barranco", "del", "incienso", "hacia", "el", "salvador", "para", "salvar", "la", "vida", "en", "su", "ausencia", "moraz\u00e1n", "hab\u00eda", "sido", "relevado", "del", "cargo", "de", "jefe", "de", "estado", "de", "ese", "pa\u00eds", "raz\u00f3n", "por", "la", "cual", "hubo", "de", "embarcar", "hacia", "el", "exilio", "en", "per\u00fa", "en", "guatemala", "los", "salvadore\u00f1os", "sobrevivientes", "fueron", "fusilados", "sin", "piedad", "mientras", "carrera", "estaba", "fuera", "en", "persecuci\u00f3n", "de", "moraz\u00e1n", "a", "quien", "no", "logr\u00f3", "darle", "alcance", "este", "lance", "sell\u00f3", "definitivamente", "el", "estatus", "del", "general", "carrera", "y", "marc\u00f3", "el", "ocaso", "de", "moraz\u00e1n", "mientras", "tanto", "guzm\u00e1n", "lleg\u00f3", "a", "quetzaltenango", "con", "la", "noticia", "de", "que", "moraz\u00e1n", "hab\u00eda", "triunfado", "en", "la", "ciudad", "de", "nueva", "guatemala", "de", "la", "asunci\u00f3n", "y", "la", "\u00e9lite", "criolla", "liberal", "de", "la", "ciudad", "declar\u00f3", "nuevamente", "vigente", "el", "estado", "de", "los", "altos", "carrera", "envi\u00f3", "al", "militar", "salvadore\u00f1o", "francisco", "malesp\u00edn", "a", "avisar", "a", "las", "comunidades", "k'iche'", "y", "k'achi'kel", "que", "se", "prepararan", "nuevamente", "a", "combatir", "a", "los", "criollos", "quetzaltecos", "y", "luego", "sali\u00f3", "para", "quetzaltenango", "decidido", "a", "escarmentar", "a", "los", "liberales", "altenses", "al", "conocer", "esta", "noticia", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "miembros", "del", "cabildo", "sali\u00f3", "huyendo", "y", "los", "pocos", "que", "quedaron", "quisieron", "retractarse", "y", "pedir", "perd\u00f3n", "por", "haber", "tratado", "de", "formar", "el", "estado", "nuevamente", "pero", "mientras", "los", "ind\u00edgenas", "de", "la", "regi\u00f3n", "persegu\u00edan", "a", "los", "criollos", "que", "huyeron", "carrera", "apres\u00f3", "a", "los", "miembros", "del", "cabildo", "que", "se", "hab\u00edan", "quedado", "y", "luego", "los", "mand\u00f3", "a", "fusilar", "en", "el", "frontispicio", "del", "extinto", "banco", "de", "occidente", "a", "pesar", "de", "que", "la", "poblaci\u00f3n", "altense", "que", "murmuraba", "\u00a1masacre!", "\u00a1masacre!f", "como", "resultado", "los", "criollos", "liberales", "quedaron", "debilitados", "y", "mermados", "y", "los", "conservadores", "capitalinos", "atemorizados", "pero", "las", "poblaciones", "ind\u00edgenas", "de", "quetzaltenango", "se", "dieron", "cuenta", "de", "que", "ten\u00edan", "un", "aliado", "fuerte", "en", "carrera", "cuando", "carrera", "regres\u00f3", "a", "guatemala", "a", "atender", "a", "su", "madre", "agonizante", "los", "liberales", "de", "la", "capital", "salieron", "huyendo", "y", "el", "temor", "hizo", "presa", "de", "los", "conservadores", "del", "clan", "aycinena", "pues", "estaba", "claro", "que", "de", "haberlo", "querido", "carrera", "hubiera", "podido", "llevar", "a", "cabo", "la", "venganza", "ind\u00edgena", "y", "aniquilar", "a", "todos", "los", "blancos", "lo", "\u00fanico", "que", "evit\u00f3", "una", "nueva", "masacre", "fue", "el", "hecho", "de", "que", "carrera", "necesitara", "del", "dinero", "del", "clan", "aycinena", "para", "pagarle", "a", "sus", "tropas", "gobiernos", "liberales", "tras", "las", "reforma", "liberal", "de", "se", "iniciaron", "una", "serie", "de", "gobiernos", "liberales", "en", "la", "editorial", "appleton", "de", "nueva", "york", "public\u00f3", "en", "ingl\u00e9s", "una", "gu\u00eda", "de", "m\u00e9xico", "y", "guatemala", "en", "la", "cual", "se", "presentaron", "algunos", "grabados", "de", "quetzaltenango", "revoluci\u00f3n", "quetzalteca", "de", "en", "diciembre", "de", "enec\u00f3n", "mora", "de", "la", "ilustraci\u00f3n", "guatemalteca", "describi\u00f3", "como", "se", "viv\u00eda", "en", "quetzaltenango", "el", "comercio", "estaba", "muy", "desarrollado", "y", "el", "lujo", "y", "la", "riqueza", "se", "iban", "acentuando", "entre", "los", "habitantes", "el", "comercio", "al", "por", "menor", "estaba", "en", "manos", "de", "inmigrantes", "chinos", "y", "jud\u00edos", "mientras", "que", "el", "alto", "comercio", "estaba", "representado", "por", "las", "casa", "de", "ascoli", "meyer", "maegli", "stahl", "zadik", "y", "vizca\u00edno", "entre", "otras", "ya", "exist\u00edan", "el", "banco", "de", "occidente", "y", "agencia", "del", "banco", "de", "guatemala", "del", "agr\u00edcola", "hipotecario", "y", "del", "internacional", "por", "otra", "parte", "toda", "la", "ciudad", "y", "muchos", "edificios", "p\u00fablicos", "y", "particulares", "estaban", "alumbrados", "con", "luz", "el\u00e9ctrica", "y", "la", "poblaci\u00f3n", "contaba", "con", "doscientos", "cincuenta", "tel\u00e9fonos", "ambos", "servicios", "eran", "eficientes", "y", "hab\u00edan", "sido", "introducidos", "por", "la", "casa", "de", "juan", "aparicio", "ya", "para", "exist\u00eda", "la", "facultad", "de", "derecho", "y", "notariado", "de", "occidente", "y", "para", "la", "secundaria", "y", "normal", "hab\u00eda", "dos", "institutos", "para", "alumnos", "de", "ambos", "sexos", "adem\u00e1s", "hab\u00eda", "una", "escuela", "de", "artes", "y", "oficios", "y", "una", "escuela", "nocturna", "de", "artesanos", "finalmente", "exist\u00edan", "muchas", "escuelas", "primarias", "y", "elementales", "el", "hospital", "de", "san", "juan", "de", "dios", "era", "despu\u00e9s", "del", "de", "la", "ciudad", "de", "guatemala", "el", "mejor", "de", "la", "rep\u00fablica", "por", "su", "amplitud", "en", "debido", "a", "la", "crisis", "econ\u00f3mica", "derivada", "del", "embellecimiento", "de", "la", "infraestructura", "y", "el", "fracaso", "de", "la", "exposici\u00f3n", "centroamericana", "el", "presidente", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "reyna", "barrios", "empez\u00f3", "a", "ahorrar", "en", "educaci\u00f3n", "cerrando", "las", "escuelas", "y", "luego", "extendi\u00f3", "su", "mandato", "por", "otros", "cuatro", "a\u00f1os", "la", "pr\u00f3rroga", "forzada", "del", "gobierno", "de", "reyna", "cre\u00f3", "descontento", "entre", "la", "poblaci\u00f3n", "guatemalteca", "que", "se", "dio", "cuenta", "de", "que", "las", "intenciones", "del", "gobernante", "ya", "no", "eran", "\u00fanicamente", "el", "progreso", "del", "pa\u00eds", "se", "dieron", "protestas", "y", "el", "de", "septiembre", "insurrectos", "liderados", "por", "el", "exministro", "pr\u00f3spero", "morales", "tomaron", "los", "cuarteles", "y", "las", "oficinas", "p\u00fablicas", "de", "san", "marcos", "y", "marcharon", "rumbo", "a", "quetzaltenango", "con", "un", "ej\u00e9rcito", "improvisado", "formado", "por", "trabajadores", "comerciantes", "y", "profesionales", "los", "l\u00edderes", "del", "movimiento", "juan", "aparicio", "hijo", "acaudalado", "fil\u00e1ntropo", "y", "sinforoso", "aguilar", "alcalde", "primero", "de", "quetzaltenango", "fueron", "traicionados", "por", "un", "supuesto", "amigo", "y", "entregados", "a", "los", "militares", "leales", "a", "reyna", "barrios", "el", "presidente", "orden\u00f3", "fusilarlos", "el", "de", "septiembre", "sin", "previo", "juicio", "la", "sociedad", "quetzalteca", "suplic\u00f3", "al", "presidente", "que", "los", "condenados", "no", "fueran", "fusilado", "a", "lo", "que", "reyna", "barrios", "finalmente", "accedi\u00f3", "y", "pidi\u00f3", "a", "su", "ministro", "de", "gobernaci\u00f3n", "manuel", "estrada", "cabrera", "que", "telegrafiara", "el", "mensaje", "el", "ministro", "que", "tambi\u00e9n", "era", "quetzalteco", "y", "ten\u00eda", "una", "querella", "personal", "con", "aparicio", "retras\u00f3", "el", "env\u00edo", "del", "telegrama", "el", "cual", "lleg\u00f3", "a", "su", "destino", "despu\u00e9s", "de", "la", "muerte", "de", "aparicio", "aparentemente", "estrada", "cabrera", "ten\u00eda", "un", "problema", "personal", "con", "aparicio", "por", "no", "haber", "logrado", "apoderarse", "de", "la", "empresa", "el\u00e9ctrica", "de", "quetzaltenango", "y", "aprovech\u00f3", "la", "circunstancia", "para", "eliminarlo", "al", "darse", "cuenta", "reina", "barrios", "env\u00eda", "a", "estrada", "cabrera", "a", "costa", "rica", "a", "una", "comisi\u00f3n", "diplom\u00e1tica", "al", "regresar", "de", "ese", "pa\u00eds", "estrada", "cabrera", "fue", "removido", "como", "secretario", "de", "gobernaci\u00f3n", "aparicio", "y", "aguilar", "y", "cerca", "de", "dos", "centenares", "de", "los", "ca\u00eddos", "en", "la", "batalla", "de", "quetzaltenango", "fueron", "sepultados", "en", "una", "fosa", "com\u00fan", "en", "el", "cementerio", "de", "quetzaltenango", "conocida", "desde", "entonces", "como", "el", "pante\u00f3n", "de", "los", "m\u00e1rtires", "terremoto", "de", "san", "perfecto", "el", "terremoto", "de", "san", "perfecto", "ocurri\u00f3", "el", "de", "abril", "de", "por", "la", "noche", "y", "tuvo", "una", "magnitud", "estimada", "de", "mw", "en", "el", "departamento", "de", "quetzaltenango", "el", "terremoto", "tuvo", "una", "duraci\u00f3n", "de", "hasta", "minutos", "y", "fue", "precedido", "de", "varios", "sismos", "premonitores", "y", "seguido", "de", "muchas", "r\u00e9plicas", "entre", "y", "fallecieron", "por", "el", "terremoto", "y", "hubo", "da\u00f1os", "materiales", "importantes", "en", "la", "extensa", "zona", "afectada", "todas", "las", "iglesias", "en", "el", "oeste", "de", "guatemala", "y", "el", "este", "de", "chiapas", "sufrieron", "da\u00f1os", "severos", "o", "fueron", "destruidas", "tras", "la", "muerte", "de", "su", "madre", "en", "el", "terremoto", "el", "compositor", "quetzalteco", "mariano", "valverde", "se", "inspir\u00f3", "para", "crear", "su", "melod\u00eda", "noche", "de", "luna", "entre", "ruinas", "por", "su", "parte", "el", "ingeniero", "alem\u00e1n", "edwin", "rockstroh", "catedr\u00e1tico", "de", "ciencias", "y", "matem\u00e1tica", "en", "el", "entonces", "prestigioso", "instituto", "nacional", "central", "para", "varones", "de", "la", "ciudad", "de", "guatemala", "escribi\u00f3", "un", "art\u00edculo", "t\u00e9cnico", "sobre", "el", "terremoto", "en", "la", "revista", "nature", "erupci\u00f3n", "del", "volc\u00e1n", "santa", "mar\u00eda", "en", "fue", "un", "a\u00f1o", "tr\u00e1gico", "para", "quetzaltenango", "reci\u00e9n", "se", "estaba", "recuperando", "del", "terremoto", "de", "abril", "cuando", "el", "de", "octubre", "de", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "hizo", "erupci\u00f3n", "el", "volc\u00e1n", "santa", "mar\u00eda", "el", "volc\u00e1n", "hab\u00eda", "estado", "inactivo", "desde", "la", "conquista", "espa\u00f1ola", "en", "y", "con", "su", "cono", "casi", "perfecto", "de", "metros", "de", "altura", "era", "un", "marco", "esc\u00e9nico", "para", "la", "ciudad", "quetzalteca", "la", "erupci\u00f3n", "fue", "a\u00fan", "m\u00e1s", "devastadora", "que", "el", "terremoto", "ya", "que", "tambi\u00e9n", "provoc\u00f3", "cuantiosos", "da\u00f1os", "en", "las", "fincas", "y", "aldeas", "aleda\u00f1as", "y", "hay", "recuentos", "que", "la", "arena", "y", "ceniza", "alcanzaron", "la", "regi\u00f3n", "de", "chiapas", "en", "m\u00e9xico", "se", "calcula", "que", "la", "cat\u00e1strofe", "provoc\u00f3", "cinco", "mil", "muertes", "y", "miles", "de", "pesos", "en", "p\u00e9rdidas", "agr\u00edcolas", "y", "materiales", "la", "erupci\u00f3n", "del", "volc\u00e1n", "lanz\u00f3", "una", "columna", "de", "material", "que", "alcanz\u00f3", "kil\u00f3metros", "de", "altura", "y", "form\u00f3", "una", "nube", "obscura", "que", "cubri\u00f3", "la", "luz", "del", "sol", "durante", "varios", "d\u00edas", "la", "erupci\u00f3n", "tard\u00f3", "horas", "y", "form\u00f3", "un", "gran", "cr\u00e1ter", "en", "el", "franco", "suroccidental", "de", "la", "monta\u00f1a", "lo", "que", "form\u00f3", "el", "volc\u00e1n", "santiaguito", "en", "medio", "de", "la", "conmoci\u00f3n", "la", "jefatura", "pol\u00edtica", "y", "la", "corporaci\u00f3n", "municipal", "se", "encargaron", "de", "organizar", "los", "recursos", "inmediatos", "de", "que", "dispon\u00edan", "para", "socorrer", "a", "las", "v\u00edctimas", "organizar", "la", "ayuda", "proveniente", "de", "los", "vecinos", "que", "la", "pod\u00edan", "proporcionar", "y", "gestionarla", "al", "gobierno", "de", "la", "capital", "en", "la", "ciudad", "de", "guatemala", "el", "presidente", "estrada", "cabrera", "y", "su", "gabinete", "estaban", "ocupados", "en", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "los", "festejos", "de", "minerva", "su", "respuesta", "ante", "la", "cat\u00e1strofe", "fue", "disminuirla", "y", "en", "el", "peor", "del", "caso", "tratar", "de", "silenciarla", "evitando", "que", "los", "medios", "de", "prensa", "divulgaran", "las", "dimensiones", "de", "la", "cat\u00e1strofe", "en", "la", "regi\u00f3n", "occidental", "del", "pa\u00eds", "en", "estados", "unidos", "los", "primeros", "informes", "detallados", "de", "la", "erupci\u00f3n", "aparecieron", "hasta", "el", "de", "noviembre", "de", "cuando", "tanto", "el", "san", "francisco", "call", "como", "el", "san", "francisco", "chronicle", "presentaron", "relatos", "de", "damnificados", "que", "hab\u00edan", "llegado", "de", "guatemala", "en", "barcazas", "la", "respuesta", "oficial", "del", "gobierno", "central", "ante", "las", "autoridades", "quezaltecas", "fue", "de", "declarar", "no", "disponibilidad", "de", "fondos", "p\u00fablicos", "ya", "que", "recientemente", "se", "hab\u00edan", "empleado", "en", "la", "ayuda", "para", "esa", "misma", "ciudad", "para", "los", "damnificados", "por", "los", "terremotos", "del", "mes", "de", "abril", "por", "lo", "cual", "era", "imposible", "atender", "a", "la", "petici\u00f3n", "en", "tales", "circunstancias", "el", "alcalde", "de", "la", "ciudad", "en", "sesi\u00f3n", "extraordinaria", "inform\u00f3", "a", "todos", "los", "miembros", "del", "consejo", "que", "a", "ra\u00edz", "de", "la", "erupci\u00f3n", "los", "pastos", "y", "siembras", "de", "la", "la", "zona", "de", "occidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "se", "arruinaron", "por", "lo", "que", "entonces", "era", "de", "esperarse", "escasez", "de", "granos", "b\u00e1sicos", "afectando", "tal", "situaci\u00f3n", "especialmente", "a", "las", "personas", "de", "escasos", "recursos", "por", "tal", "raz\u00f3n", "la", "corporaci\u00f3n", "municipal", "decidi\u00f3", "que", "doscientos", "pesos", "se", "invirtieran", "en", "la", "compra", "de", "alimentos", "para", "ser", "repartidos", "entre", "los", "m\u00e1s", "necesitados", "asimismo", "el", "ganado", "de", "las", "haciendas", "estaba", "pereciendo", "empezaron", "a", "reportarse", "p\u00e9rdidas", "no", "solo", "por", "la", "desaparici\u00f3n", "de", "los", "reba\u00f1os", "sino", "tambi\u00e9n", "por", "la", "falta", "de", "ganado", "para", "abastecimiento", "de", "las", "carnicer\u00edas", "de", "la", "ciudad", "ante", "la", "escasez", "de", "alimentos", "en", "la", "regi\u00f3n", "el", "consejo", "municipal", "tom\u00f3", "la", "decisi\u00f3n", "de", "solicitar", "al", "gobierno", "central", "la", "cual", "fue", "aprobada", "la", "autorizaci\u00f3n", "para", "importar", "libre", "de", "gravamen", "dos", "mil", "quintales", "de", "harina", "hasta", "llegar", "a", "completar", "diez", "mil", "durante", "los", "meses", "siguientes", "el", "concejal", "de", "abastos", "de", "la", "municipalidad", "qued\u00f3", "encargado", "de", "administrar", "la", "ayuda", "para", "los", "damnificados", "proveniente", "no", "solo", "de", "los", "vecinos", "de", "quetzaltenango", "sino", "de", "toda", "la", "que", "se", "esperaba", "llegase", "de", "la", "capital", "y", "otros", "departamentos", "el", "suministro", "de", "agua", "potable", "fue", "otro", "de", "los", "problemas", "inmediatos", "el", "fontanero", "de", "la", "ciudad", "practic\u00f3", "desde", "el", "d\u00eda", "siguiente", "a", "la", "erupci\u00f3n", "una", "inspecci\u00f3n", "del", "acueducto", "que", "surt\u00eda", "a", "la", "ciudad", "no", "reportando", "da\u00f1os", "al", "mismo", "pero", "ante", "las", "quejas", "de", "los", "vecinos", "por", "la", "falta", "del", "vital", "l\u00edquido", "las", "revisiones", "posteriores", "indicaron", "que", "las", "ca\u00f1er\u00edas", "se", "encontraban", "obstruidas", "por", "la", "gran", "cantidad", "de", "ceniza", "y", "arena", "que", "hab\u00eda", "arrojado", "el", "volc\u00e1n", "la", "poblaci\u00f3n", "fue", "afectada", "en", "distancias", "formas", "para", "los", "ind\u00edgenas", "fue", "verdaderamente", "catastr\u00f3fica", "no", "solamente", "porque", "perderon", "parientes", "y", "amigos", "sus", "casas", "y", "cosechas", "sino", "adem\u00e1s", "fueron", "obligados", "a", "trabajar", "en", "las", "labores", "de", "reconstrucci\u00f3n", "por", "su", "parte", "los", "terratenientes", "vieron", "la", "oportunidad", "de", "resarcirse", "de", "los", "da\u00f1os", "obteniendo", "otras", "tierras", "y", "as\u00ed", "lo", "solicitaron", "al", "presidente", "estrada", "cabrera", "quien", "les", "dio", "terrenos", "en", "san", "miguel", "uspant\u00e1n", "en", "el", "quich\u00e9", "y", "en", "panam", "en", "suchitep\u00e9quez", "y", "solol\u00e1", "las", "que", "hasta", "entonces", "hab\u00edan", "sido", "tierras", "comunitarias", "de", "los", "ind\u00edgenas", "de", "la", "regi\u00f3n", "reconstrucci\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "la", "ciudad", "qued\u00f3", "severamente", "da\u00f1ada", "por", "esa", "raz\u00f3n", "se", "inici\u00f3", "la", "expansi\u00f3n", "hacia", "las", "periferias", "conocidos", "como", "\"la", "ci\u00e9naga\"", "y", "\"la", "democracia\"", "que", "hoy", "son", "las", "zonas", "y", "a", "si", "se", "inici\u00f3", "con", "el", "plan", "nueva", "quetzaltenango", "con", "la", "ayuda", "del", "ingeniero", "francisco", "vela", "que", "traz\u00f3", "el", "perfecto", "cuadriculado", "del", "barrio", "la", "democracia", "y", "que", "terminaba", "hasta", "la", "avenida", "el", "centro", "de", "la", "ciudad", "cambi\u00f3", "de", "grandes", "casas", "de", "estilo", "colonial", "para", "darle", "paso", "a", "la", "construcci\u00f3n", "de", "edificios", "europe\u00edstas", "con", "la", "ayuda", "e", "influencia", "de", "un", "grupo", "de", "italianos", "liderados", "por", "el", "arquitecto", "alberto", "porta", "el", "fue", "el", "responsable", "de", "grandes", "monumentos", "como", "el", "pasaje", "enr\u00edquez", "la", "catedral", "metropolitana", "el", "actual", "parque", "a", "centroam\u00e9rica", "entre", "otros", "la", "innovaci\u00f3n", "y", "el", "crecimiento", "de", "quetzaltenango", "dio", "un", "gran", "paso", "al", "construirse", "el", "primer", "y", "\u00fanico", "ferrocarril", "el\u00e9ctrico", "de", "guatemala", "y", "el", "segundo", "en", "am\u00e9rica", "en", "su", "\u00e9poca", "el", "ferrocarril", "de", "los", "altos", "y", "su", "estaci\u00f3n", "central", "se", "ubicaba", "en", "el", "actual", "centro", "intercultural", "adem\u00e1s", "de", "construirse", "uno", "de", "los", "primeros", "cines", "sonoros", "de", "centroam\u00e9rica", "el", "teatro", "roma", "y", "que", "fue", "la", "sala", "m\u00e1s", "grande", "de", "guatemala", "hasta", "la", "construcci\u00f3n", "del", "centro", "cultural", "miguel", "\u00e1ngel", "asturias", "en", "segunda", "mitad", "del", "siglo", "xx", "de", "a", "se", "establecieron", "m\u00e1s", "f\u00e1bricas", "industriales", "junto", "con", "las", "f\u00e1bricas", "cantel", "y", "capuano", "que", "ya", "exist\u00edan", "el", "establecimiento", "de", "la", "cervecer\u00eda", "nacional", "y", "la", "embotelladora", "nacional", "contribuyeron", "a", "formar", "la", "estructura", "econ\u00f3mica", "que", "fue", "dibujando", "lo", "que", "m\u00e1s", "tarde", "ser\u00eda", "la", "metr\u00f3poli", "de", "occidente", "y", "la", "segunda", "ciudad", "del", "pa\u00edscita", "requeridaen", "la", "d\u00e9cada", "de", "quetzaltenango", "se", "constituye", "en", "un", "lugar", "estrat\u00e9gico", "para", "el", "comercio", "los", "servicios", "y", "la", "educaci\u00f3n", "as\u00ed", "como", "para", "la", "industria", "textil", "y", "licorera", "a", "nivel", "nacional", "otro", "sector", "que", "ha", "tenido", "un", "repunte", "interesante", "en", "la", "ciudad", "es", "el", "sector", "de", "la", "construcci\u00f3n", "ya", "que", "ha", "proliferado", "la", "industria", "de", "servicios", "para", "la", "construcci\u00f3n", "debido", "al", "incremento", "de", "centros", "comerciales", "colonias", "y", "condominios", "muchas", "de", "las", "empresas", "establecidas", "en", "la", "capital", "del", "pa\u00eds", "han", "puesto", "sus", "ojos", "en", "la", "ciudad", "de", "quetzaltenango", "como", "centro", "de", "inversi\u00f3n", "por", "lo", "que", "la", "econom\u00eda", "de", "la", "ciudad", "est\u00e1", "creciendo", "r\u00e1pidamente", "al", "ritmo", "de", "dos", "nuevas", "urbanizaciones", "por", "mes", "y", "con", "nueve", "universidades", "los", "pron\u00f3sticos", "de", "la", "secretar\u00eda", "de", "planificaci\u00f3n", "y", "programaci\u00f3n", "de", "la", "presidencia", "segeplan", "indican", "que", "en", "el", "tendr\u00e1", "m\u00e1s", "de", "millones", "mil", "habitantescita", "requerida", "siglo", "xxi", "mancomunidad", "metr\u00f3poli", "de", "los", "altos", "esta", "entidad", "se", "form\u00f3", "en", "el", "siglo", "xxi", "cuenta", "con", "una", "extensi\u00f3n", "territorial", "de", "km\u00b2", "y", "est\u00e1", "compuesta", "por", "una", "poblaci\u00f3n", "total", "de", "habitantes", "la", "mancomunidad", "est\u00e1", "conformada", "por", "los", "municipios", "de", "san", "andr\u00e9s", "xecul", "y", "totonicap\u00e1n", "en", "el", "departamento", "de", "totonicap\u00e1n", "y", "por", "los", "municipios", "de", "san", "carlos", "sija", "sibilia", "quetzaltenango", "la", "esperanza", "san", "juan", "ostuncalco", "quetzaltenango", "zunil", "y", "salcaj\u00e1", "en", "el", "departamento", "de", "quetzaltenango", "los", "cuales", "se", "adhirieron", "a", "la", "entidad", "voluntariamente", "los", "municipios", "son", "representados", "a", "trav\u00e9s", "de", "sus", "consejos", "municipales", "y", "promueve", "el", "desarrollo", "local", "integral", "y", "sostenible", "de", "los", "municipios", "integrantes", "mediante", "la", "formulaci\u00f3n", "de", "pol\u00edticas", "p\u00fablicas", "municipales", "planes", "programas", "y", "proyectos", "la", "ejecuci\u00f3n", "de", "obras", "y", "la", "prestaci\u00f3n", "eficiente", "de", "los", "servicios", "de", "su", "competencia", "en", "forma", "individual", "y", "conjunta", "geograf\u00eda", "f\u00edsica", "clima", "seg\u00fan", "la", "clasificaci\u00f3n", "clim\u00e1tica", "de", "k\u00f6ppen", "quetzaltenango", "presenta", "un", "clima", "templado", "subh\u00famedo", "de", "monta\u00f1a", "cwb", "en", "general", "el", "clima", "en", "quetzaltenango", "puede", "ir", "de", "templado", "a", "fr\u00edo", "con", "d\u00edas", "c\u00e1lidos", "de", "forma", "espor\u00e1dica", "y", "ocasional", "el", "m\u00e1ximo", "diario", "se", "alcanza", "generalmente", "alrededor", "del", "mediod\u00eda", "a", "partir", "de", "entonces", "las", "temperaturas", "bajan", "excepcionalmente", "r\u00e1pido", "quetzaltenango", "es", "una", "de", "las", "ciudades", "m\u00e1s", "fr\u00edas", "de", "guatemala", "la", "ciudad", "es", "bastante", "seca", "excepto", "durante", "la", "temporada", "de", "lluvias", "debido", "a", "esto", "se", "reconocen", "dos", "temporales", "marcados", "y", "con", "alto", "diferencial", "pluvial", "la", "temporada", "de", "lluvias", "que", "abarca", "desde", "mediados", "de", "mayo", "hasta", "mediados", "de", "noviembre", "donde", "normalmente", "los", "meses", "m\u00e1s", "lluviosos", "son", "junio", "y", "septiembre", "y", "la", "estaci\u00f3n", "seca", "que", "va", "deespu\u00e9s", "de", "los", "mediados", "de", "noviembre", "hasta", "mediados", "de", "mayo", "cabe", "mencionar", "que", "durante", "la", "temporada", "de", "lluvias", "la", "lluvia", "es", "constante", "y", "cae", "generalmente", "en", "las", "tardes", "los", "meses", "m\u00e1s", "fr\u00edos", "son", "de", "noviembre", "a", "febrero", "con", "temperaturas", "m\u00ednimas", "de", "\u00b0c", "y", "temperaturas", "m\u00e1ximas", "de", "\u00b0c", "es", "un", "tanto", "com\u00fan", "que", "en", "los", "meses", "de", "invierno", "se", "presenten", "heladas", "en", "la", "zona", "urbana", "dentro", "del", "centro", "de", "la", "ciudad", "las", "cuales", "pueden", "llegar", "a", "descender", "hasta", "\u00b0c", "y", "a", "\u00b0c", "en", "zonas", "perif\u00e9ricas", "los", "meses", "m\u00e1s", "c\u00e1lidos", "son", "de", "marzo", "a", "julio", "con", "temperaturas", "m\u00ednimas", "de", "\u00b0c", "y", "temperaturas", "m\u00e1ximas", "de", "\u00b0c", "los", "\u00faltimos", "d\u00edas", "de", "primavera", "se", "alcanzan", "las", "temperaturas", "m\u00e1s", "altas", "que", "en", "ocasiones", "superan", "los", "\u00b0c", "anualmente", "el", "m\u00ednimo", "promedio", "es", "de", "\u00b0c", "y", "el", "m\u00e1ximo", "promedio", "es", "de", "\u00b0c", "el", "r\u00e9cord", "de", "temperatura", "m\u00ednima", "se", "alcanz\u00f3", "en", "febrero", "de", "al", "descender", "hasta", "\u00b0c", "mientras", "que", "en", "el", "monta\u00f1oso", "municipio", "vecino", "de", "olintepeque", "la", "m\u00ednima", "absoluta", "data", "de", "con", "\u00b0c", "la", "m\u00e1xima", "por", "contraparte", "fue", "de", "\u00b0c", "ubicaci\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "quetzaltenango", "est\u00e1", "rodeado", "de", "municipios", "del", "departamento", "de", "quetzaltenango", "excepto", "al", "norte", "en", "que", "colinda", "con", "san", "andr\u00e9s", "xecul", "del", "departamento", "de", "totonicap\u00e1n", "gobierno", "municipal", "los", "municipios", "se", "encuentran", "regulados", "en", "diversas", "leyes", "de", "la", "rep\u00fablica", "que", "establecen", "su", "forma", "de", "organizaci\u00f3n", "lo", "relativo", "a", "la", "conformaci\u00f3n", "de", "sus", "\u00f3rganos", "administrativos", "tributos", "destinados", "para", "los", "mismos", "esta", "legislaci\u00f3n", "se", "encuentra", "dispersa", "en", "diversos", "niveles", "ahora", "bien", "que", "exista", "legislaci\u00f3n", "espec\u00edfica", "para", "los", "municipios", "no", "significa", "que", "a", "estos", "no", "les", "sean", "aplicables", "las", "normas", "contenidas", "en", "otros", "cuerpos", "normativos", "pues", "aunque", "se", "trata", "de", "entidades", "aut\u00f3nomas", "las", "mismas", "se", "encuentran", "sujetas", "al", "igual", "que", "todas", "las", "entidades", "de", "tal", "naturaleza", "a", "la", "legislaci\u00f3n", "nacional", "espec\u00edficamente", "las", "principales", "leyes", "que", "rigen", "a", "los", "municipios", "en", "guatemala", "desde", "son", "el", "gobierno", "de", "los", "municipios", "de", "guatemala", "est\u00e1", "a", "cargo", "de", "un", "concejo", "municipal", "de", "conformidad", "con", "el", "art\u00edculo", "de", "la", "constituci\u00f3n", "pol\u00edtica", "de", "la", "rep\u00fablica", "de", "guatemala", "que", "establece", "que", "el", "gobierno", "municipal", "ser\u00e1", "ejercido", "por", "un", "concejo", "municipal", "a", "su", "vez", "el", "c\u00f3digo", "municipal", "que", "tiene", "car\u00e1cter", "de", "ley", "ordinaria", "y", "contiene", "disposiciones", "que", "se", "aplican", "a", "todos", "los", "municipios", "de", "guatemala", "establece", "en", "su", "art\u00edculo", "que", "el", "concejo", "municipal", "es", "el", "\u00f3rgano", "colegiado", "superior", "de", "deliberaci\u00f3n", "y", "de", "decisi\u00f3n", "de", "los", "asuntos", "municipales", "y", "tiene", "su", "sede", "en", "la", "circunscripci\u00f3n", "de", "la", "cabecera", "municipal", "por", "\u00faltimo", "el", "art\u00edculo", "del", "mencionado", "c\u00f3digo", "establece", "que", "le", "corresponde", "con", "exclusividad", "al", "concejo", "municipal", "el", "ejercicio", "del", "gobierno", "del", "municipio", "el", "concejo", "municipal", "se", "integra", "de", "conformidad", "con", "lo", "que", "establece", "la", "constituci\u00f3n", "en", "su", "art\u00edculo", "es", "decir", "se", "integra", "con", "el", "alcalde", "los", "s\u00edndicos", "y", "concejales", "electos", "directamente", "por", "sufragio", "universal", "y", "secreto", "para", "un", "per\u00edodo", "de", "cuatro", "a\u00f1os", "pudiendo", "ser", "reelectos", "al", "respecto", "el", "c\u00f3digo", "municipal", "en", "el", "art\u00edculo", "establece", "que", "se", "integra", "por", "el", "alcalde", "los", "s\u00edndicos", "y", "los", "concejales", "todos", "electos", "directa", "y", "popularmente", "en", "cada", "municipio", "de", "conformidad", "con", "la", "ley", "de", "la", "materia", "existen", "tambi\u00e9n", "las", "alcald\u00edas", "auxiliares", "los", "comit\u00e9s", "comunitarios", "de", "desarrollo", "cocode", "el", "comit\u00e9", "municipal", "del", "desarrollo", "comude", "las", "asociaciones", "culturales", "y", "las", "comisiones", "de", "trabajo", "los", "alcaldes", "auxiliares", "son", "elegidos", "por", "las", "comunidades", "de", "acuerdo", "a", "sus", "principios", "valores", "procedimientos", "y", "tradiciones", "estos", "se", "re\u00fanen", "con", "el", "alcalde", "municipal", "el", "primer", "domingo", "de", "cada", "mes", "los", "comit\u00e9s", "comunitarios", "de", "desarrollo", "y", "el", "consejo", "municipal", "de", "desarrollo", "tiene", "como", "funci\u00f3n", "organizar", "y", "facilitar", "la", "participaci\u00f3n", "de", "las", "comunidades", "priorizando", "necesidades", "y", "problemas", "as\u00ed", "como", "buscar", "la", "soluci\u00f3n", "de", "los", "mismos", "econom\u00eda", "los", "aspectos", "comerciales", "de", "servicios", "educativos", "a", "nivel", "primario", "secundario", "y", "universitario", "sociales", "de", "instancias", "pol\u00edticas", "gubernativas", "y", "culturales", "entre", "otras", "atraen", "a", "muchas", "personas", "de", "lugares", "cercanos", "y", "otros", "departamentos", "por", "lo", "que", "quetzaltenango", "se", "convierte", "en", "una", "ciudad", "que", "concentra", "el", "comercio", "y", "los", "servicios", "en", "el", "occidente", "del", "pa\u00eds", "la", "ciudad", "tiene", "adem\u00e1s", "una", "gran", "variedad", "de", "restaurantes", "centros", "comerciales", "plazas", "avenidas", "hoteles", "y", "tiendas", "que", "se", "centran", "principalmente", "en", "las", "zonas", "y", "cuenta", "con", "una", "poblaci\u00f3n", "econ\u00f3micamente", "activa", "seg\u00fan", "datos", "del", "censo", "realizado", "por", "el", "ine", "proyectado", "para", "el", "a\u00f1o", "asciende", "a", "un", "total", "de", "personas", "que", "representa", "al", "del", "total", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "las", "cuales", "son", "hombres", "y", "son", "mujeres", "dentro", "de", "sus", "cultivos", "destacan", "caf\u00e9", "ma\u00edz", "manzana", "br\u00f3coli", "lechuga", "palma", "africana", "ajonjol\u00ed", "arroz", "y", "hule", "es", "una", "zona", "ganadera", "industrial", "de", "gran", "actividad", "comercial", "y", "de", "servicios", "el", "departamento", "se", "caracteriza", "por", "tener", "atractivos", "tur\u00edsticos", "como", "el", "cerro", "del", "ba\u00fal", "reserva", "natural", "el", "cerro", "siete", "orejas", "cerro", "quemado", "los", "ba\u00f1os", "de", "almolonga", "cirilo", "flores", "las", "delicias", "las", "fuentes", "georginas", "aguas", "termales", "la", "laguna", "de", "chicabal", "y", "otras", "que", "ofrecen", "turismo", "ecol\u00f3gico", "y", "de", "aventura", "lo", "que", "ha", "determinado", "que", "el", "n\u00famero", "de", "turistas", "haya", "aumentado", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "el", "turismo", "es", "importante", "para", "quetzaltenango", "ya", "que", "es", "en", "la", "ciudad", "desde", "donde", "salen", "las", "excursiones", "a", "los", "diferentes", "destinos", "que", "ofrece", "el", "departamento", "existen", "empresas", "que", "se", "dedican", "a", "ofrecer", "paquetes", "de", "viaje", "y", "gu\u00edas", "tur\u00edsticos", "convirtiendo", "a", "la", "ciudad", "en", "un", "importante", "punto", "de", "visita", "para", "los", "turistas", "quetzaltenango", "organiza", "una", "feria", "anual", "esta", "lleva", "el", "nombre", "de", "feria", "centroamericana", "de", "independencia", "se", "realiza", "del", "al", "de", "septiembre", "en", "honor", "a", "la", "independencia", "nacional", "en", "dicha", "feria", "se", "pueden", "encontrar", "juegos", "mec\u00e1nicos", "venta", "de", "comida", "tradicional", "guatemalteca", "e", "internacional", "y", "comercios", "de", "diferente", "categor\u00eda", "se", "llevan", "a", "cabo", "cert\u00e1menes", "de", "belleza", "conciertos", "en", "diferentes", "lugares", "de", "la", "ciudad", "fiestas", "sociales", "y", "desfiles", "que", "resaltan", "la", "importancia", "del", "evento", "siendo", "el", "d\u00eda", "m\u00e1s", "importante", "el", "de", "septiembre", "en", "el", "que", "se", "conmemora", "la", "independencia", "de", "guatemala", "adem\u00e1s", "de", "una", "serie", "de", "diferentes", "actividades", "c\u00edvicas", "a", "lo", "largo", "del", "mes", "en", "tales", "fechas", "se", "celebra", "un", "certamen", "art\u00edstico", "donde", "se", "premian", "a", "literatos", "a", "nivel", "nacional", "el", "de", "octubre", "de", "cada", "a\u00f1o", "se", "celebra", "con", "gran", "fervor", "religioso", "el", "d\u00eda", "de", "la", "virgen", "del", "rosario", "patrona", "del", "municipio", "que", "incluye", "celebraciones", "a", "lo", "largo", "de", "todo", "el", "mes", "siendo", "una", "fecha", "muy", "especial", "para", "los", "habitantes", "que", "profesan", "la", "fe", "cat\u00f3lica", "del", "municipio", "quetzaltenango", "es", "catalogada", "como", "la", "cuna", "de", "la", "cultura", "en", "el", "occidente", "de", "guatemala", "en", "la", "ciudad", "han", "nacido", "importantes", "artistas", "m\u00fasicos", "pintores", "y", "deportistas", "destacados", "nacional", "e", "internacionalmente", "turismo", "la", "ciudad", "de", "quetzaltenango", "es", "actualmente", "uno", "de", "los", "destinos", "tur\u00edsticos", "m\u00e1s", "importantes", "de", "guatemala", "esto", "debido", "a", "su", "cultura", "gastronom\u00eda", "clima", "y", "sus", "obras", "de", "arquitectura", "neocl\u00e1sica", "en", "su", "centro", "hist\u00f3rico", "xela", "al", "igual", "que", "la", "ciudad", "colonial", "de", "antigua", "guatemala", "son", "n\u00facleos", "de", "turismo", "dom\u00e9stico", "e", "internacional", "el", "de", "turistas", "extranjeros", "que", "ingresan", "a", "la", "ciudad", "altense", "lo", "hacen", "v\u00eda", "terrestre", "por", "la", "autopista", "interamericana", "y", "el", "v\u00eda", "a\u00e9rea", "utilizando", "el", "aeropuerto", "internacional", "de", "occidente", "el", "de", "turistas", "en", "la", "ciudad", "son", "hombres", "y", "el", "mujeres", "mayoritariamente", "entre", "los", "a", "a\u00f1os", "de", "edad", "seg\u00fan", "el", "instituto", "guatemalteco", "de", "turismo", "los", "meses", "del", "a\u00f1o", "en", "los", "que", "la", "ciudad", "recibe", "m\u00e1s", "turistas", "son", "enero", "junio", "julio", "agosto", "y", "septiembre", "y", "la", "estad\u00eda", "promedio", "del", "turista", "es", "de", "d\u00edas", "dentro", "de", "la", "ciudad", "el", "de", "turistas", "se", "hospeda", "en", "los", "hoteles", "de", "la", "ciudad", "mientras", "que", "el", "resto", "se", "hospeda", "en", "la", "casa", "de", "un", "familiar", "o", "utilizan", "la", "aplicaci\u00f3n", "airbnb", "la", "actividad", "tur\u00edstica", "en", "la", "ciudad", "se", "ha", "desarrollado", "desde", "el", "a\u00f1o", "cuando", "abri\u00f3", "las", "puertas", "el", "primer", "hotel", "en", "quetzaltenango", "para", "hospedar", "a", "los", "visitantes", "de", "esta", "ciudad", "quienes", "por", "motivos", "culturales", "y", "negocios", "empezaron", "a", "llegar", "en", "se", "apertura", "el", "segundo", "hotel", "que", "actualmente", "siguen", "activos", "adem\u00e1s", "desde", "los", "a\u00f1os", "ochenta", "empez\u00f3", "a", "cobrar", "fuerza", "otro", "tipo", "de", "turismo", "con", "el", "principal", "objetivo", "de", "aprender", "espa\u00f1ol", "como", "lengua", "extranjera", "con", "esto", "se", "abren", "las", "oportunidades", "para", "la", "apertura", "de", "otros", "negocios", "tur\u00edsticos", "que", "completan", "la", "oferta", "y", "demanda", "existente", "la", "ciudad", "actualmente", "ofrece", "m\u00faltiples", "atractivos", "y", "servicios", "que", "satisfacen", "las", "diferentes", "motivaciones", "de", "viaje", "entre", "cultura", "ecoturismo", "aventura", "salud", "convenciones", "entre", "otros", "a", "partir", "del", "a\u00f1o", "el", "instituto", "guatemalteco", "de", "turismo", "llev\u00f3", "a", "cabo", "el", "lanzamiento", "de", "la", "marca", "tur\u00edstica", "\"vive", "xela\"", "la", "cual", "ha", "elevado", "el", "turismo", "dom\u00e9stico", "e", "internacional", "en", "la", "ciudad", "y", "sus", "alrededores", "la", "historia", "cultura", "maya", "viva", "costumbres", "ancestrales", "gastronom\u00eda", "neutralidad", "en", "el", "acento", "para", "el", "aprendizaje", "del", "idioma", "espa\u00f1ol", "as\u00ed", "como", "los", "volcanes", "y", "cerros", "motivan", "a", "los", "visitantes", "nacionales", "y", "extranjeros", "a", "visitarla", "por", "todos", "estos", "aspectos", "que", "caracterizan", "a", "la", "ciudad", "fue", "proclamada", "en", "como", "capital", "de", "centroam\u00e9rica", "por", "el", "parlamento", "centroamericano", "quetzaltenango", "forma", "parte", "de", "la", "regi\u00f3n", "tur\u00edstica", "del", "altiplano", "de", "guatemala", "dicha", "regi\u00f3n", "esta", "integrada", "por", "los", "departamentos", "de", "quetzaltenango", "totonicap\u00e1n", "solol\u00e1", "la", "parte", "norte", "de", "san", "marcos", "huehuetenango", "quich\u00e9", "y", "chimaltenango", "esta", "regi\u00f3n", "es", "notable", "por", "su", "rica", "historia", "prehisp\u00e1nica", "y", "colonial", "los", "visitantes", "tienen", "la", "oportunidad", "de", "apreciar", "la", "cultura", "maya", "m\u00e1s", "arraigada", "del", "pa\u00eds", "adem\u00e1s", "de", "disfrutar", "de", "la", "naturaleza", "paisajes", "cultivos", "bosques", "aguas", "termales", "y", "volcanes", "en", "esta", "\u00e1rea", "de", "guatemala", "tambi\u00e9n", "se", "observa", "una", "alta", "demanda", "en", "el", "comercio", "de", "artesan\u00edas", "la", "pr\u00e1ctica", "de", "senderismo", "canopy", "entre", "otros", "dentro", "de", "las", "principales", "atracciones", "tur\u00edsticas", "de", "quetzaltenango", "destacan", "el", "centro", "hist\u00f3rico", "de", "la", "ciudad", "el", "volc\u00e1n", "santiaguito", "el", "volc\u00e1n", "santa", "mar\u00eda", "volc\u00e1n", "cerro", "quemado", "y", "el", "volc\u00e1n", "siete", "orejas", "la", "ciudad", "es", "el", "punto", "de", "partida", "para", "visitar", "los", "atractivos", "tur\u00edsticos", "de", "la", "regi\u00f3n", "esto", "debido", "a", "su", "variada", "oferta", "de", "servicios", "principales", "y", "complementarios", "que", "se", "encuentran", "en", "la", "ciudad", "tales", "como", "el", "centro", "hist\u00f3rico", "museos", "centros", "de", "convenciones", "entre", "otros", "atractivos", "tur\u00edsticos", "de", "la", "ciudad", "origen", "de", "los", "visitantes", "extranjeros", "deportes", "el", "club", "social", "y", "deportivo", "xelaj\u00fa", "mario", "camposeco", "es", "el", "club", "de", "f\u00fatbol", "m\u00e1s", "importante", "de", "guatemala", "a", "nivel", "departamental", "el", "equipo", "que", "fue", "nombrado", "en", "honor", "al", "extinto", "futbolista", "mario", "camposeco", "quien", "falleciera", "tr\u00e1gicamente", "en", "un", "accidente", "en", "avi\u00f3n", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "es", "el", "tercer", "equipo", "grande", "de", "guatemala", "\u00fanicamente", "detr\u00e1s", "de", "los", "equipos", "de", "la", "ciudad", "de", "guatemala", "municipal", "y", "comunicaciones", "con", "coatepeque", "son", "los", "\u00fanicos", "equipos", "de", "liga", "mayor", "de", "f\u00fatbol", "su", "afici\u00f3n", "resalta", "como", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "importantes", "tanto", "a", "nivel", "guatemalteco", "como", "centroamericano", "en", "su", "devenir", "hist\u00f3rico", "han", "existido", "varias", "agrupaciones", "las", "cuales", "se", "han", "denominado", "la", "barra", "del", "tigre", "la", "ultra", "chivos", "la", "barra", "extranjera", "la", "curva", "del", "diablo", "y", "la", "bulla", "esta", "\u00faltima", "fue", "formada", "en", "el", "a\u00f1o", "la", "cual", "revolucion\u00f3", "el", "apoyo", "al", "equipo", "e", "introdujo", "muchos", "cambios", "radicales", "para", "alentar", "al", "club", "la", "cual", "a\u00fan", "existe", "pero", "muchos", "de", "sus", "miembros", "salieron", "de", "la", "misma", "y", "ahora", "su", "n\u00famero", "es", "reducido", "otra", "de", "las", "barras", "m\u00e1s", "ic\u00f3nicas", "que", "apoyan", "a", "los", "superchivos", "es", "la", "curva", "su", "nombre", "es", "porque", "est\u00e1", "ubicada", "en", "la", "curva", "de", "la", "general", "norte", "tuvo", "su", "mayor", "auge", "durante", "el", "campeonato", "obtenido", "en", "la", "temporada", "en", "la", "actualidad", "la", "barra", "m\u00e1s", "grande", "es", "la", "barra", "del", "sexto", "estado", "yola", "gloriosa", "la", "cual", "se", "ubica", "en", "la", "general", "sur", "a", "la", "cual", "se", "le", "atribuye", "haber", "hecho", "el", "primer", "tifo", "en", "centro", "am\u00e9rica", "cuando", "se", "celebraron", "los", "a\u00f1os", "del", "club", "en", "el", "a\u00f1o", "actualidad", "actualmente", "la", "ciudad", "de", "quetzaltenango", "ocupa", "el", "segundo", "lugar", "dentro", "de", "las", "conurbaciones", "urbanas", "m\u00e1s", "importantes", "de", "guatemala", "y", "se", "ubica", "en", "el", "puesto", "seg\u00fan", "el", "icl", "de", "fundesa", "con", "un", "resultado", "de", "puntos", "destacada", "por", "la", "gran", "cantidad", "de", "escuelas", "colegios", "centros", "hospitalarios", "y", "universidades", "siendo", "hoy", "d\u00eda", "centro", "cultural", "del", "occidente", "del", "pa\u00eds", "as\u00ed", "mismo", "en", "la", "ciudad", "hay", "gran", "cantidad", "de", "escuelas", "de", "espa\u00f1ol", "a", "las", "que", "asisten", "personas", "de", "muchos", "pa\u00edses", "del", "mundo", "principalmente", "de", "m\u00e9xico", "y", "eua", "la", "educaci\u00f3n", "del", "espa\u00f1ol", "como", "segundo", "idioma", "se", "imparte", "con", "excursiones", "ecol\u00f3gicas", "y", "turismo", "de", "aventura", "la", "ciudad", "tambi\u00e9n", "tiene", "hoy", "d\u00eda", "vida", "nocturna", "concentrada", "en", "parte", "de", "su", "centro", "hist\u00f3rico", "en", "donde", "se", "puede", "degustar", "de", "comida", "y", "bebida", "nacional", "e", "internacional", "en", "sus", "diversos", "restaurantes", "bares", "y", "centros", "nocturnos", "y", "en", "muchos", "municipios", "de", "este", "departamento", "se", "encuentran", "tiendas", "artesanales", "con", "una", "gran", "diversidad", "de", "art\u00edculos", "artesanales", "la", "ciudad", "sigue", "siendo", "un", "polo", "de", "atracci\u00f3n", "de", "inmigrantes", "de", "las", "zonas", "rurales", "del", "pa\u00eds", "as\u00ed", "como", "los", "inmigrantes", "extranjeros", "mayormente", "del", "sur", "de", "m\u00e9xico", "y", "de", "centroam\u00e9rica", "la", "ciudad", "fue", "declarada", "en", "julio", "de", "ciudad", "emergente", "y", "sostenible", "por", "el", "banco", "interamericano", "de", "desarrollo", "sectores", "con", "mayor", "presencia", "en", "la", "actualidad", "la", "ciudad", "de", "quetzaltenango", "actualmente", "es", "una", "de", "las", "ciudades", "m\u00e1s", "sobresalientes", "del", "pa\u00eds", "por", "sus", "amplios", "niveles", "de", "comercio", "educaci\u00f3n", "turismo", "y", "cultura", "en", "lo", "que", "se", "refiere", "al", "sector", "comercial", "e", "industrial", "esta", "ciudad", "se", "destaca", "por", "el", "alto", "desempe\u00f1o", "por", "su", "actividad", "econ\u00f3mica", "y", "altos", "niveles", "de", "producci\u00f3n", "y", "comercializaci\u00f3n", "en", "cuanto", "a", "la", "industria", "text\u00edl", "y", "la", "industria", "licorera", "el", "sector", "educaci\u00f3n", "y", "turismo", "ha", "tenido", "un", "incremento", "en", "sus", "niveles", "de", "desarrollo", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "el", "territorio", "quetzalteco", "adem\u00e1s", "cuenta", "con", "una", "gran", "cantidad", "de", "recursos", "que", "convertidos", "en", "capitales", "hacen", "de", "dicha", "ciudad", "una", "zona", "con", "una", "alta", "calidad", "de", "vida", "capital", "humano", "mayoritariamente", "ciudadanos", "j\u00f3venes", "y", "emprendedores", "con", "una", "amplia", "exportaci\u00f3n", "de", "talentos", "capital", "financiero", "cabecera", "del", "segundo", "departamento", "con", "la", "m\u00e1s", "amplia", "movilidad", "financiera", "del", "pa\u00eds", "capital", "institucional", "instituciones", "de", "\u00e1mbito", "p\u00fablico", "cuerpos", "consulares", "ong\u00b4s", "reconocidas", "en", "la", "ciudad", "e", "instituciones", "de", "incidencia", "departamental", "capital", "infraestructura", "quetzaltenango", "cuenta", "con", "el", "tercer", "mejor", "\u00edndice", "de", "infraestructura", "del", "pa\u00eds", "solamente", "superado", "por", "guatemala", "y", "sacatep\u00e9quez", "capital", "cultural", "ciudad", "nombrada", "como", "la", "capital", "centroamericana", "de", "la", "cultura", "por", "el", "parlamento", "centroamericano", "es", "una", "sede", "cultural", "donde", "m\u00faltiples", "colectivos", "potencializan", "la", "cultura", "local", "capital", "deportivo", "m\u00faltiples", "disciplinas", "entre", "ellas", "el", "ciclismo", "atletismo", "y", "su", "m\u00e1xima", "manifestaci\u00f3n", "el", "club", "deportivo", "de", "f\u00fatbol", "han", "destacado", "a", "los", "deportistas", "y", "ciudadanos", "a", "nivel", "nacional", "e", "internacional", "capital", "educativo", "uno", "de", "los", "principales", "motores", "de", "la", "ciudad", "la", "alta", "tasa", "de", "cobertura", "de", "la", "educaci\u00f3n", "la", "amplia", "presencia", "de", "establecimientos", "p\u00fablicosprivados", "y", "universidades", "posicionan", "a", "la", "ciudad", "como", "un", "centro", "educativoedificios", "y", "estructuras", "neocl\u00e1sicas", "y", "modernas", "de", "quetzaltenango", "construcci\u00f3n", "vertical", "en", "la", "ciudad", "quetzaltenango", "es", "la", "ciudad", "con", "mayor", "trascendencia", "en", "la", "regi\u00f3n", "suroccidental", "del", "pa\u00eds", "y", "debido", "a", "su", "crecimiento", "poblacional", "ha", "iniciado", "una", "nueva", "tendencia", "de", "edificios", "de", "apartamentos", "similar", "a", "lo", "observado", "en", "la", "ciudad", "de", "guatemala", "y", "su", "\u00e1rea", "metropolitana", "durante", "el", "a\u00f1o", "la", "municipalidad", "de", "quetzaltenango", "hab\u00eda", "aprobado", "licencias", "de", "construcci\u00f3n", "de", "edificios", "de", "apartamentos", "y", "se", "contabilizaban", "en", "proceso", "de", "aval", "la", "necesidad", "de", "vivienda", "en", "un", "sector", "urbanizado", "ha", "impulsado", "que", "muchas", "empresas", "de", "construcci\u00f3n", "guatemaltecas", "inviertan", "en", "las", "diferentes", "zonas", "de", "la", "ciudad", "este", "cambio", "que", "esta", "surgiendo", "en", "la", "ciudad", "tambi\u00e9n", "representa", "un", "crecimiento", "en", "la", "econom\u00eda", "en", "diferentes", "aspectos", "directos", "e", "indirectos", "ejemplo", "de", "ello", "es", "el", "de", "una", "desarrolladora", "local", "que", "en", "mayo", "de", "inici\u00f3", "la", "construcci\u00f3n", "de", "una", "torre", "de", "niveles", "y", "al", "finalizar", "el", "proyecto", "se", "inici\u00f3", "la", "construcci\u00f3n", "de", "una", "segunda", "torre", "de", "niveles", "que", "en", "su", "construcci\u00f3n", "coadyuva", "a", "la", "econom\u00eda", "y", "beneficia", "a", "los", "ciudadanos", "debido", "a", "la", "aceptaci\u00f3n", "del", "mercado", "en", "quetzaltenango", "varias", "inmobiliarias", "han", "iniciado", "la", "construcci\u00f3n", "de", "diferentes", "edificios", "de", "gran", "altura", "con", "proyectos", "de", "hasta", "unidades", "en", "sus", "complejos", "habitacionales", "de", "m\u00e1s", "de", "niveles", "panorama", "de", "la", "ciudad", "de", "quetzaltenango", "transporte", "ferrocarril", "de", "los", "altos", "durante", "y", "la", "ciudad", "altense", "cont\u00f3", "con", "el", "sistema", "ferroviario", "del", "ferrocarril", "de", "los", "altos", "que", "conectaba", "la", "ciudad", "con", "el", "municipio", "de", "san", "felipe", "la", "financiaci\u00f3n", "del", "ferrocarril", "fue", "de", "us$", "millones", "de", "aquella", "\u00e9poca", "dinero", "en", "oro", "el", "cual", "fue", "dado", "por", "el", "gobierno", "de", "guatemala", "no", "obstante", "debido", "al", "temporal", "de", "lluvias", "de", "santa", "marta", "las", "v\u00edas", "fueron", "destruidas", "y", "por", "el", "inicio", "de", "la", "gran", "depresi\u00f3n", "el", "sistema", "qued\u00f3", "descontinuado", "actualmente", "es", "conocida", "a", "nivel", "nacional", "la", "melod\u00eda", "ferrocarril", "de", "los", "altos", "del", "compositor", "guatemalteco", "domingo", "bethancourt", "a\u00e9reo", "el", "aeropuerto", "internacional", "de", "occidente", "operado", "por", "la", "direcci\u00f3n", "general", "de", "aeron\u00e1utica", "civil", "de", "guatemala", "se", "ubica", "al", "noreste", "de", "la", "ciudad", "en", "el", "altiplano", "del", "pa\u00eds", "y", "es", "el", "cuarto", "aeropuerto", "m\u00e1s", "importante", "de", "guatemala", "el", "aeropuerto", "cuenta", "con", "vuelos", "comerciales", "al", "aeropuerto", "internacional", "la", "aurora", "ubicado", "en", "la", "ciudad", "de", "guatemala", "y", "al", "aeropuerto", "internacional", "mundo", "maya", "en", "la", "ciudad", "de", "santa", "elena", "de", "la", "cruz", "adem\u00e1s", "de", "vuelos", "ch\u00e1rter", "al", "aeropuerto", "de", "puerto", "barrios", "en", "la", "ciudad", "de", "puerto", "barrios", "y", "al", "aeropuerto", "de", "cob\u00e1n", "que", "sirve", "a", "las", "ciudades", "de", "cob\u00e1n", "y", "san", "pedro", "carch\u00e1", "anteriormente", "fue", "conocido", "como", "los", "altos", "manuel", "estrada", "cabrera", "o", "de", "quetzaltenango", "el", "aeropuerto", "fue", "elevado", "a", "la", "categor\u00eda", "de", "internacional", "el", "de", "agosto", "de", "cuando", "de", "forma", "permanente", "se", "instalaron", "delegaciones", "migratorias", "tributarias", "y", "de", "emergencias", "para", "recibir", "vuelos", "procedentes", "de", "otros", "pa\u00edses", "a", "partir", "de", "ese", "momento", "comenz\u00f3", "a", "llamarse", "con", "su", "nombre", "actual", "es", "el", "tercer", "aeropuerto", "con", "categor\u00eda", "de", "internacional", "junto", "con", "el", "aeropuerto", "internacional", "la", "aurora", "y", "el", "aeropuerto", "internacional", "mundo", "maya", "autobuses", "la", "terminal", "de", "buses", "minerva", "es", "la", "m\u00e1s", "grande", "y", "concurrida", "en", "la", "ciudad", "ya", "que", "a", "diario", "ingresan", "cientos", "de", "autobuses", "de", "diferentes", "ciudades", "y", "municipios", "del", "altiplano", "de", "guatemala", "y", "decenas", "de", "buses", "pulman", "provenientes", "de", "la", "ciudad", "de", "guatemala", "quetzaltenango", "al", "ser", "una", "ciudad", "tur\u00edstica", "es", "visitada", "por", "guatemaltecos", "y", "extranjeros", "por", "lo", "que", "tambi\u00e9n", "es", "com\u00fan", "ver", "una", "alta", "cantidad", "de", "autobuses", "privados", "de", "turismo", "carretera", "la", "ciudad", "de", "quetzaltenango", "es", "el", "punto", "c\u00e9ntrico", "de", "m\u00faltiples", "carreteras", "que", "la", "conectan", "con", "otros", "municipios", "de", "los", "departamentos", "de", "quetzaltenango", "y", "totonicap\u00e1n", "como", "la", "carretera", "rn", "y", "la", "autopista", "los", "altos", "la", "carretera", "rns", "que", "conecta", "la", "ciudad", "con", "el", "f\u00e9rtil", "valle", "de", "almolonga", "y", "los", "municipios", "tur\u00edsticos", "del", "departamento", "de", "retalhuleu", "quetzaltenango", "tambi\u00e9n", "tiene", "conexi\u00f3n", "con", "el", "resto", "de", "ciudades", "del", "pa\u00eds", "mediante", "la", "autopista", "interamericana", "ubicada", "al", "norte", "de", "la", "ciudad", "cultura", "la", "ciudad", "de", "quetzaltenango", "al", "igual", "que", "las", "ciudades", "de", "antigua", "guatemala", "y", "la", "ciudad", "de", "guatemala", "destaca", "por", "su", "compromiso", "de", "cultura", "y", "tradiciones", "que", "la", "ha", "llevado", "a", "ser", "nombrada", "como", "la", "cuna", "de", "la", "cultura", "una", "muestra", "de", "ello", "es", "que", "en", "cada", "uno", "de", "los", "ingresos", "principales", "a", "la", "ciudad", "se", "ubica", "un", "monumento", "emblem\u00e1tico", "como", "bienvenida", "a", "sus", "visitantes", "hist\u00f3ricamente", "ha", "sido", "el", "hogar", "de", "grandes", "m\u00fasicos", "poetas", "escultores", "y", "muchos", "artistas", "reconocidos", "a", "nivel", "internacional", "destacando", "entre", "ellos", "efra\u00edn", "recinos", "rodolfo", "galeotti", "torres", "jes\u00fas", "castillo", "monterroso", "rodolfo", "robles", "valverde", "werner", "ovalle", "l\u00f3pez", "domingo", "bethancourt", "wotzbel\u00ed", "aguilar", "y", "mariano", "valverde", "entre", "otros", "la", "arquitectura", "de", "la", "ciudad", "tambi\u00e9n", "es", "una", "clara", "muestra", "de", "la", "cultura", "por", "sus", "monumentales", "obras", "arquitect\u00f3nicas", "neocl\u00e1sicas", "su", "trazado", "colonial", "y", "sus", "calles", "y", "puentes", "de", "piedra", "junto", "a", "los", "monumentos", "emblem\u00e1ticos", "hacen", "que", "visitar", "la", "ciudad", "sea", "un", "recorrido", "por", "la", "historia", "de", "guatemala", "la", "ciudad", "adem\u00e1s", "alberga", "una", "gran", "cantidad", "de", "edificios", "financieros", "culturales", "estatales", "y", "cuenta", "con", "una", "amplia", "oferta", "gastron\u00f3mica", "y", "vida", "nocturna", "existen", "varios", "museos", "y", "centros", "de", "cultura", "en", "varios", "puntos", "de", "la", "ciudad", "donde", "apreciar", "la", "riqueza", "hist\u00f3rica", "arqueol\u00f3gica", "art\u00edstica", "tradicional", "y", "cultural", "en", "la", "ciudad", "se", "encuentran", "tambi\u00e9n", "una", "gran", "cantidad", "de", "altares", "mayas", "y", "centros", "ceremoniales", "que", "destacan", "la", "importancia", "de", "las", "ra\u00edces", "de", "la", "milenaria", "cultura", "maya", "en", "la", "ciudad", "aparte", "del", "idioma", "espa\u00f1ol", "a\u00fan", "se", "hablan", "dos", "idiomas", "mayas", "el", "kiche", "y", "el", "mam", "y", "existen", "escuelas", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "aprender", "y", "practicar", "estos", "idiomas", "estas", "escuelas", "usualmente", "son", "frecuentadas", "por", "ciudadanos", "locales", "y", "extranjeros", "que", "visitan", "la", "ciudad", "en", "la", "ciudad", "y", "sus", "alrededores", "se", "cuenta", "con", "un", "gran", "n\u00famero", "de", "escuelas", "oficiales", "de", "espa\u00f1ol", "maestros", "profesionales", "y", "con", "especializaci\u00f3n", "en", "diferentes", "vocabularios", "como", "el", "m\u00e9dico", "legal", "comercial", "entre", "otros", "llevando", "a", "la", "ciudad", "al", "reconocimiento", "de", "ser", "un", "centro", "educativo", "en", "el", "altiplano", "del", "pa\u00eds", "tradiciones", "y", "eventos", "entre", "las", "tradiciones", "m\u00e1s", "destacables", "en", "la", "ciudad", "se", "encuentran", "las", "procesiones", "de", "semana", "santa", "la", "feria", "centroamericana", "de", "la", "independencia", "y", "la", "feria", "artesanal", "en", "el", "parque", "centroam\u00e9rica", "quetzaltenango", "es", "tambi\u00e9n", "un", "destino", "bastante", "buscado", "para", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "eventos", "pues", "cuenta", "con", "una", "gran", "cantidad", "de", "salones", "jardines", "hoteles", "y", "servicios", "que", "se", "adaptan", "a", "las", "necesidades", "de", "cualquier", "actividad", "como", "bodas", "fiestas", "congresos", "convenciones", "talleres", "y", "capacitaciones", "en", "la", "ciudad", "se", "han", "llevado", "a", "cabo", "eventos", "pol\u00edticos", "de", "gran", "magnitud", "con", "la", "ayuda", "del", "bur\u00f3", "de", "convenciones", "cuyo", "prop\u00f3sito", "es", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "los", "eventos", "y", "enlazar", "las", "opciones", "de", "servicios", "disponibles", "con", "el", "fin", "de", "llevar", "a", "cabo", "dichas", "actividades", "de", "la", "manera", "m\u00e1s", "adecuada", "en", "el", "cine", "aqu\u00ed", "me", "quedo", "la", "pel\u00edcula", "aqu\u00ed", "me", "quedo", "del", "director", "guatemalteco", "rodolfo", "espinoza", "orantes", "y", "protagonizada", "por", "carlos", "hern\u00e1ndez", "andr\u00e9s", "zea", "y", "beatriz", "del", "cid", "fue", "filmada", "en", "quetzaltenango", "y", "muestra", "numerosos", "lugares", "representativos", "de", "la", "ciudad", "entre", "ellos", "el", "teatro", "municipal", "el", "cementerio", "general", "de", "la", "localidad", "la", "iglesia", "de", "san", "juan", "de", "dios", "el", "t\u00fanel", "de", "zunil", "el", "arco", "del", "centenario", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "de", "cerro", "quemado", "el", "parque", "central", "y", "la", "cantina", "la", "tejana", "cortometrajes", "\"testimonios", "de", "esperanza\"", "como", "parte", "de", "las", "actividades", "del", "mayor", "medio", "de", "comunicaci\u00f3n", "cristiana", "evang\u00e9lica", "en", "guatemala", "canal", "el", "canal", "de", "la", "esperanza", "en", "se", "filman", "en", "varias", "localidades", "de", "quetzaltenango", "los", "cortometrajes", "testimonios", "de", "esperanza", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "dar", "a", "conocer", "la", "obra", "espiritual", "diseminada", "a", "trav\u00e9s", "del", "medio", "y", "que", "lleva", "a\u00f1os", "de", "estarla", "realizando", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "siendo", "el", "enfoque", "central", "la", "cultura", "y", "los", "problemas", "sociales", "de", "mayor", "impacto", "en", "el", "departamento", "porque", "son", "diferentes", "personas", "destacadas", "wotzbel\u00ed", "aguilar", "compositor", "mar\u00eda", "de", "la", "encarnaci\u00f3n", "rosal", "beata", "jacobo", "arbenz", "guzm\u00e1n", "presidente", "de", "guatemala", "nacido", "en", "quetzaltenango", "en", "domingo", "bethancourt", "compositor", "y", "marimbista", "mario", "camposeco", "jugador", "de", "f\u00fatbol", "con", "goles", "seleccionado", "nacional", "jes\u00fas", "castillo", "monterroso", "compositor", "de", "la", "\u00f3pera", "quich\u00e9", "vinak", "otto", "ren\u00e9", "castillo", "poeta", "manuel", "estrada", "cabrera", "dictador", "de", "guatemala", "desde", "hasta", "alberto", "fuentes", "mohr", "economista", "ministro", "y", "diputado", "condecorado", "con", "la", "orden", "del", "quetzal", "en", "el", "grado", "de", "comendador", "en", "rodolfo", "galeotti", "torres", "artista", "escultor", "esculpi\u00f3", "la", "escultura", "de", "tec\u00fan", "um\u00e1n", "de", "la", "ciudad", "marvin", "garc\u00eda", "poeta", "editor", "director", "del", "festival", "internacional", "de", "poes\u00eda", "de", "quetzaltenango", "severo", "mart\u00ednez", "pel\u00e1ez", "historiador", "carlos", "navarrete", "c\u00e1ceres", "escritor", "etn\u00f3logo", "y", "antrop\u00f3logo", "paco", "p\u00e9rez", "francisco", "p\u00e9rez", "mu\u00f1oz", "cantautor", "de", "luna", "de", "xelaj\u00fa", "nacido", "realmente", "en", "la", "ciudad", "de", "huehuetenango", "efra\u00edn", "recinos", "artista", "arquitecto", "dise\u00f1ador", "del", "centro", "cultural", "miguel", "\u00e1ngel", "asturias", "mariano", "valverde", "compositor", "y", "marimbista", "francisco", "vela", "constructor", "del", "mapa", "en", "relieve", "de", "guatemala", "rodolfo", "robles", "valverde", "fil\u00e1ntropo", "m\u00e9dico", "y", "cient\u00edfico", "descubri\u00f3", "la", "oncocercosis", "carlos", "m\u00e9rida", "pintor", "reconocido", "a", "nivel", "mundial", "orlando", "sac", "dise\u00f1ador", "reconocido", "a", "nivel", "mundial", "ivana", "batchelor", "modelo", "y", "ganadora", "del", "concurso", "de", "belleza", "miss", "grand", "guatemala", "y", "miss", "universe", "guatemala", "ciudades", "hermanas", "la", "ciudad", "de", "quetzaltenango", "est\u00e1", "hermanada", "con", "ciudades", "las", "cuales", "son", "otras", "cabeceras", "departamentales", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portalguatemala", "contenido", "relacionado", "con", "geograf\u00eda", "elecciones", "municipales", "de", "guatemala", "de", "estado", "de", "los", "altos", "festival", "internacional", "de", "poes\u00eda", "de", "quetzaltenango", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "reina", "barrios", "juegos", "florales", "hispanoamericanos", "de", "quetzaltenango", "manuel", "estrada", "cabrera", "organizaci\u00f3n", "territorial", "de", "guatemala", "revoluci\u00f3n", "quetzalteca", "teatro", "municipal", "de", "quetzaltenango", "terremoto", "de", "guatemala", "de", "traje", "t\u00edpico", "de", "quetzaltenango", "paches", "comida", "semana", "santa", "en", "quetzaltenango", "pan", "de", "yemas", "anexociudades", "m\u00e1s", "pobladas", "de", "guatemala", "anexo\u00e1reas", "metropolitanas", "de", "am\u00e9rica", "central", "y", "el", "caribe", "anexo\u00e1reas", "metropolitanas", "m\u00e1s", "grandes", "de", "habla", "hispana", "notas", "y", "referencias", "referencias", "bibliograf\u00eda", "terremoto", "de", "san", "perfecto", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "quetzaltenango", "informaci\u00f3n", "completa", "sobre", "quetzaltenango", "gastronom\u00eda", "de", "quetzaltenango", "un", "blog", "de", "literatura", "quetzalteca"]