["quilmes", "es", "una", "ciudad", "argentina", "ubicada", "sobre", "la", "costa", "del", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "al", "sudeste", "del", "\u00e1rea", "metropolitana", "de", "buenos", "aires", "a", "km", "de", "su", "acceso", "m\u00e1s", "cercano", "a", "la", "ciudad", "aut\u00f3noma", "de", "buenos", "aires", "es", "la", "cabecera", "del", "partido", "hom\u00f3nimo", "y", "una", "de", "las", "ciudades", "m\u00e1s", "antiguas", "de", "la", "provincia", "tras", "haber", "sido", "fundada", "en", "el", "a\u00f1o", "su", "poblaci\u00f3n", "la", "ubica", "en", "el", "s\u00e9ptimo", "lugar", "a", "nivel", "provincial", "y", "en", "el", "decimoctavo", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "toponimia", "en", "los", "kilmes", "una", "comunidad", "ind\u00edgena", "de", "la", "actual", "provincia", "de", "tucum\u00e1n", "fueron", "deportados", "por", "los", "espa\u00f1oles", "llegaron", "a", "la", "costa", "de", "la", "provincia", "de", "buenos", "aires", "en", "y", "formaron", "la", "primera", "poblaci\u00f3n", "al", "sur", "del", "riachuelo", "la", "reducci\u00f3n", "de", "la", "santa", "cruz", "de", "los", "kilmes", "castellanizado", "a", "quilmes", "de", "ah\u00ed", "el", "nombre", "con", "el", "que", "la", "ciudad", "es", "conocida", "hoy", "historia", "durante", "la", "segunda", "fundaci\u00f3n", "de", "buenos", "aires", "en", "juan", "de", "garay", "realiz\u00f3", "una", "distribuci\u00f3n", "de", "las", "tierras", "entre", "las", "personas", "que", "lo", "acompa\u00f1aban", "el", "territorio", "donde", "ahora", "se", "encuentra", "quilmes", "fue", "entregado", "a", "pedro", "quir\u00f3s", "con", "la", "llegada", "de", "los", "kilmes", "en", "se", "estableci\u00f3", "la", "primera", "poblaci\u00f3n", "de", "la", "zona", "a", "lo", "largo", "de", "los", "a\u00f1os", "posteriores", "la", "poblaci\u00f3n", "no", "ind\u00edgena", "aument\u00f3", "considerablemente", "por", "un", "decreto", "del", "de", "agosto", "de", "el", "primer", "triunvirato", "declar\u00f3", "extinta", "la", "reducci\u00f3n", "de", "los", "kilmes", "en", "el", "mismo", "decreto", "quilmes", "fue", "declarado", "como", "pueblo", "libre", "por", "lo", "tanto", "los", "pocos", "ind\u00edgenas", "que", "quedaban", "pasaron", "a", "ser", "considerados", "iguales", "a", "los", "dem\u00e1s", "ciudadanos", "en", "el", "a\u00f1o", "el", "agrimensor", "francisco", "mesura", "dibuj\u00f3", "el", "primer", "mapa", "de", "la", "ciudad", "de", "quilmes", "que", "prevalece", "hasta", "la", "fecha", "con", "algunas", "variaciones", "la", "primera", "escuela", "primaria", "fue", "establecida", "en", "y", "un", "a\u00f1o", "despu\u00e9s", "se", "construy\u00f3", "la", "primera", "iglesia", "el", "ferrocarril", "lleg\u00f3", "en", "en", "vista", "del", "notorio", "progreso", "de", "la", "ciudad", "en", "el", "a\u00f1o", "se", "present\u00f3", "la", "candidatura", "de", "quilmes", "para", "ser", "la", "futura", "capital", "de", "la", "provincia", "de", "buenos", "aires", "pero", "las", "evidentes", "carencias", "mostradas", "por", "las", "diferentes", "candidatas", "incluyendo", "quilmes", "hicieron", "que", "finalmente", "se", "optara", "por", "la", "construcci\u00f3n", "de", "una", "nueva", "ciudad", "la", "actual", "capital", "la", "plata", "ocho", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "el", "alem\u00e1n", "otto", "bemberg", "fund\u00f3", "en", "par\u00eds", "la", "brasserie", "argentine", "soci\u00e9t\u00e9", "anonyme", "y", "eligi\u00f3", "a", "la", "ciudad", "de", "quilmes", "para", "ubicar", "sus", "instalaciones", "y", "comenzar", "con", "la", "producci\u00f3n", "en", "as\u00ed", "naci\u00f3", "la", "cerveza", "quilmes", "que", "poco", "m\u00e1s", "de", "un", "siglo", "despu\u00e9s", "llevar\u00eda", "el", "nombre", "de", "la", "ciudad", "y", "del", "pueblo", "que", "le", "dio", "origen", "al", "resto", "del", "mundo", "gracias", "a", "las", "exportaciones", "a", "estados", "unidos", "y", "europa", "el", "de", "agosto", "de", "se", "produjo", "un", "importante", "acontecimiento", "ya", "que", "el", "gobernador", "de", "la", "provincia", "de", "buenos", "aires", "marcelino", "ugarte", "mediante", "la", "promulgaci\u00f3n", "de", "la", "ley", "n\u00b0", "elev\u00f3", "oficialmente", "a", "la", "categor\u00eda", "de", "ciudad", "al", "pueblo", "de", "quilmes", "fundaci\u00f3n", "si", "bien", "la", "ordenanza", "n\u00ba", "sancionada", "el", "de", "julio", "de", "declaraba", "al", "de", "agosto", "de", "como", "la", "presunta", "fecha", "en", "la", "que", "se", "estableci\u00f3", "la", "reducci\u00f3n", "hubo", "una", "rectificaci\u00f3n", "el", "de", "julio", "de", "se", "sancion\u00f3", "una", "nueva", "ordenanza", "la", "n\u00ba", "por", "la", "cual", "se", "estableci\u00f3", "que", "la", "fecha", "en", "la", "que", "se", "form\u00f3", "la", "primera", "poblaci\u00f3n", "fue", "el", "de", "agosto", "de", "esa", "es", "entonces", "la", "fecha", "oficial", "por", "la", "que", "se", "celebran", "los", "aniversarios", "de", "la", "ciudad", "no", "obstante", "no", "se", "trata", "de", "la", "fecha", "exacta", "ya", "que", "no", "existen", "certezas", "al", "tomar", "como", "referencia", "las", "diferentes", "afirmaciones", "y", "documentaciones", "que", "se", "conocen", "se", "corrobor\u00f3", "que", "el", "d\u00eda", "de", "la", "declaraci\u00f3n", "de", "pueblo", "libre", "de", "agosto", "coincid\u00eda", "aproximadamente", "con", "las", "mismas", "por", "eso", "es", "que", "se", "combin\u00f3", "con", "el", "a\u00f1o", "de", "la", "llegada", "de", "los", "kilmes", "para", "obtener", "una", "fecha", "conmemorativa", "geograf\u00eda", "ubicaci\u00f3n", "la", "ciudad", "est\u00e1", "ubicada", "sobre", "la", "costa", "del", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "a", "unos", "km", "de", "la", "misma", "una", "barranca", "la", "eleva", "a", "metros", "sobre", "el", "nivel", "del", "mar", "ocupa", "la", "mayor", "parte", "del", "partido", "y", "limita", "al", "noroeste", "con", "la", "ciudad", "de", "bernal", "y", "los", "partidos", "de", "lan\u00fas", "y", "avellaneda", "al", "sudoeste", "con", "los", "partidos", "de", "lomas", "de", "zamora", "y", "almirante", "brown", "al", "sudeste", "con", "las", "localidades", "de", "solano", "villa", "la", "florida", "ezpeleta", "y", "con", "el", "partido", "de", "florencio", "varela", "y", "al", "noreste", "con", "el", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "clima", "es", "de", "tipo", "templado", "pampeano", "cfa", "subtropical", "h\u00famedo", "en", "la", "clasificaci\u00f3n", "clim\u00e1tica", "de", "k\u00f6ppen", "modificado", "por", "la", "urbanizaci\u00f3n", "si", "bien", "por", "lo", "general", "la", "temperatura", "es", "de", "dos", "a", "tres", "grados", "m\u00e1s", "baja", "que", "en", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "por", "las", "ma\u00f1anas", "aunque", "las", "m\u00e1ximas", "son", "similares", "el", "promedio", "del", "mes", "de", "enero", "es", "de", "\u00b0c", "y", "el", "de", "julio", "es", "de", "\u00b0c", "en", "verano", "las", "temperaturas", "pueden", "trepar", "a", "\u00b0c", "y", "en", "invierno", "pueden", "descender", "a", "\u00b0c", "la", "humedad", "por", "lo", "general", "es", "alta", "por", "lo", "que", "puede", "sentirse", "m\u00e1s", "calor", "o", "m\u00e1s", "fr\u00edo", "que", "la", "temperatura", "real", "las", "precipitaciones", "son", "de", "unos", "mm", "anuales", "sismicidad", "la", "regi\u00f3n", "responde", "a", "la", "subfalla", "del", "r\u00edo", "paran\u00e1", "y", "a", "la", "subfalla", "del", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "con", "sismicidad", "extremadamente", "baja", "y", "su", "expresi\u00f3n", "se", "produjo", "el", "de", "junio", "de", "a\u00f1os", "a", "las", "utc", "con", "una", "magnitud", "de", "en", "la", "escala", "de", "richter", "el", "d\u00eda", "de", "noviembre", "del", "se", "produjo", "un", "nuevo", "sismo", "con", "una", "magnitud", "de", "en", "la", "escala", "de", "richter", "a", "las", "utc", "demograf\u00eda", "poblaci\u00f3n", "en", "el", "\u00faltimo", "censo", "indec", "la", "poblaci\u00f3n", "total", "del", "partido", "era", "de", "habitantes", "hombres", "y", "mujeres", "a", "diferencia", "del", "censo", "anterior", "en", "este", "no", "se", "muestra", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "cada", "localidad", "individualmente", "por", "lo", "que", "no", "hay", "datos", "actuales", "de", "la", "ciudad", "de", "acuerdo", "a", "los", "resultados", "del", "censo", "la", "localidad", "de", "quilmes", "contaba", "con", "habitantes", "repartidos", "en", "quilmes", "este", "y", "en", "quilmes", "oeste", "y", "esta", "poblaci\u00f3n", "conforma", "un", "del", "total", "del", "partido", "del", "cual", "es", "la", "ciudad", "m\u00e1s", "poblada", "densidad", "de", "poblaci\u00f3n", "habkm\u00b2", "no", "existen", "zonas", "rurales", "el", "analfabetismo", "es", "inferior", "al", "la", "poblaci\u00f3n", "con", "necesidades", "b\u00e1sicas", "insatisfechas", "llega", "al", "y", "la", "mortalidad", "infantil", "al", "gobierno", "el", "sistema", "de", "gobierno", "de", "quilmes", "est\u00e1", "encabezado", "por", "un", "intendente", "municipal", "elegido", "por", "los", "vecinos", "y", "que", "gobierna", "por", "un", "periodo", "de", "cuatro", "a\u00f1os", "principales", "dependencias", "municipales", "que", "se", "observan", "las", "\u00e1reas", "de", "gobierno", "de", "la", "intendencia", "son", "jefatura", "de", "gabinete", "\u00e1rea", "responsable", "de", "asistir", "a", "la", "intendenta", "en", "la", "coordinaci\u00f3n", "general", "de", "la", "gesti\u00f3n", "municipal", "promueve", "la", "articulaci\u00f3n", "de", "las", "distintas", "secretar\u00edas", "del", "municipio", "alineando", "las", "pol\u00edticas", "e", "iniciativas", "y", "verificando", "su", "coherencia", "integral", "con", "miras", "a", "consolidar", "un", "gobierno", "municipal", "moderno", "inclusivo", "y", "sustentable", "secretaria", "de", "hacienda", "se", "encarga", "de", "la", "pol\u00edtica", "financiera", "econ\u00f3mica", "contable", "y", "presupuestaria", "del", "municipio", "entre", "otras", "competencias", "lleva", "adelante", "la", "administraci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "f\u00edsicos", "y", "financieros", "del", "estado", "municipal", "el", "dise\u00f1o", "de", "la", "estrategia", "de", "recaudaci\u00f3n", "la", "coordinaci\u00f3n", "de", "las", "actividades", "relativas", "a", "las", "compras", "y", "contrataciones", "y", "el", "cumplimiento", "de", "los", "requerimientos", "de", "los", "organismos", "provinciales", "y", "nacionales", "en", "la", "mate", "secretaria", "legal", "y", "t\u00e9cnica", "asume", "la", "representaci\u00f3n", "y", "defensa", "del", "municipio", "de", "quilmes", "en", "las", "diferentes", "instancias", "judiciales", "y", "actuaciones", "extrajudiciales", "en", "las", "que", "forma", "parte", "asesorando", "y", "dictaminando", "ante", "las", "consultas", "legales", "que", "le", "son", "formuladas", "asimismo", "interviene", "en", "el", "an\u00e1lisis", "y", "asesoramiento", "jur\u00eddico", "de", "los", "procedimientos", "legales", "proyectos", "normativos", "actos", "administrativos", "convenios", "y", "asuntos", "que", "son", "de", "competencia", "del", "ejecutivo", "municipal", "garantizando", "la", "legalidad", "y", "el", "respeto", "a", "las", "normas", "constitucionales", "de", "todos", "los", "actos", "de", "gobiernoe", "secretaria", "de", "salud", "es", "responsable", "de", "la", "implementaci\u00f3n", "de", "un", "modelo", "de", "salud", "que", "promueva", "la", "cobertura", "y", "el", "acceso", "universal", "a", "servicios", "de", "atenci\u00f3n", "de", "calidad", "con", "ese", "objetivo", "promueve", "la", "ejecuci\u00f3n", "de", "un", "plan", "integral", "que", "incluye", "la", "promoci\u00f3n", "de", "la", "salud", "la", "prevenci\u00f3n", "de", "las", "enfermedades", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "la", "atenci\u00f3n", "en", "funci\u00f3n", "de", "las", "necesidades", "poblacionales", "el", "fortalecimiento", "de", "los", "equipos", "la", "mejora", "de", "las", "condiciones", "edilicias", "y", "la", "generaci\u00f3n", "de", "redes", "con", "otros", "municipios", "provincia", "y", "naci\u00f3n", "secretaria", "de", "ni\u00f1ez", "y", "desarrollo", "social", "lleva", "adelante", "pol\u00edticas", "de", "fortalecimiento", "del", "ingreso", "aumento", "de", "la", "cobertura", "y", "la", "inversi\u00f3n", "social", "garantizando", "el", "acceso", "de", "toda", "la", "comunidad", "a", "los", "derechos", "sociales", "con", "especial", "atenci\u00f3n", "en", "la", "poblaci\u00f3n", "que", "se", "encuentra", "en", "situaci\u00f3n", "de", "mayor", "vulnerabilidad", "ni\u00f1os", "desocupados", "adultos", "mayores", "y", "personas", "con", "discapacidad", "asimismo", "se", "ocupa", "de", "implementar", "programas", "proyectos", "acciones", "y", "servicios", "que", "promueven", "los", "derechos", "de", "los", "ni\u00f1os", "ni\u00f1as", "y", "adolescentes", "generando", "espacios", "de", "atenci\u00f3n", "acompa\u00f1amiento", "y", "vinculaci\u00f3n", "institucional", "secretaria", "de", "derechos", "humanos", "tiene", "como", "objetivo", "primordial", "promover", "la", "efectiva", "vigencia", "de", "los", "derechos", "humanos", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "prevenci\u00f3n", "promoci\u00f3n", "y", "protecci\u00f3n", "de", "los", "mismos", "y", "la", "generaci\u00f3n", "de", "espacios", "abiertos", "participativos", "inclusivos", "y", "plurales", "esta", "\u00e1rea", "interviene", "tambi\u00e9n", "en", "la", "asistencia", "jur\u00eddica", "a", "vecinos", "y", "vecinas", "de", "bajos", "recursos", "del", "distrito", "y", "en", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "mecanismos", "alternativos", "de", "resoluci\u00f3n", "de", "conflictos", "resguardando", "las", "garant\u00edas", "y", "los", "derechos", "de", "la", "ciudadan\u00eda", "secretaria", "de", "mujeres", "y", "diversidades", "formula", "y", "ejecuta", "pol\u00edticas", "p\u00fablicas", "de", "promoci\u00f3n", "de", "derechos", "de", "las", "mujeres", "y", "diversidades", "y", "lleva", "adelante", "programas", "de", "prevenci\u00f3n", "de", "la", "violencia", "de", "g\u00e9nero", "produciendo", "informaci\u00f3n", "estad\u00edstica", "respecto", "de", "la", "atenci\u00f3n", "a", "mujeres", "trans*", "y", "travestis", "en", "situaci\u00f3n", "de", "violencia", "esta", "secretar\u00eda", "promueve", "el", "fortalecimiento", "de", "los", "espacios", "de", "participaci\u00f3n", "brinda", "asistencia", "t\u00e9cnica", "y", "profesional", "y", "monitorea", "el", "cumplimiento", "de", "ordenanzas", "municipales", "convenios", "leyes", "provinciales", "y", "nacionales", "y", "dem\u00e1s", "instrumentos", "legales", "relativos", "a", "cuestiones", "de", "g\u00e9nero", "secretaria", "de", "educaci\u00f3n", "culturas", "y", "deportes", "es", "el", "\u00e1rea", "responsable", "de", "formular", "y", "ejecutar", "las", "pol\u00edticas", "y", "programas", "dirigidos", "a", "garantizar", "el", "acceso", "a", "una", "educaci\u00f3n", "de", "calidad", "la", "democratizaci\u00f3n", "de", "la", "cultura", "y", "la", "promoci\u00f3n", "y", "difusi\u00f3n", "del", "deporte", "en", "todas", "sus", "\u00e1reas", "desarrollando", "pol\u00edticas", "activas", "de", "inclusi\u00f3n", "para", "toda", "la", "comunidad", "de", "quilmes", "secretaria", "de", "desarrollo", "urbano", "y", "obra", "publica", "se", "encarga", "de", "la", "planificaci\u00f3n", "ejecuci\u00f3n", "y", "control", "de", "las", "pol\u00edticas", "dirigidas", "a", "generar", "una", "mejor", "integraci\u00f3n", "socioespacial", "del", "distrito", "interviniendo", "a", "fin", "de", "solucionar", "las", "problem\u00e1ticas", "urbano", "ambientales", "con", "adhesi\u00f3n", "y", "participaci\u00f3n", "activa", "por", "parte", "de", "la", "comunidad", "esta", "secretar\u00eda", "busca", "brindar", "la", "infraestructura", "y", "los", "servicios", "necesarios", "para", "que", "las", "y", "los", "quilme\u00f1os", "puedan", "desarrollar", "sus", "actividades", "de", "manera", "plena", "ordenada", "y", "segura", "para", "lo", "cual", "participa", "yo", "asesora", "en", "la", "ejecuci\u00f3n", "de", "las", "obras", "p\u00fablicas", "adem\u00e1s", "otorga", "la", "aprobaci\u00f3n", "y", "lleva", "a", "cabo", "el", "registro", "de", "todas", "las", "obras", "e", "instalaciones", "nuevas", "o", "remodeladas", "del", "partido", "secretaria", "de", "servicios", "p\u00fablicos", "lleva", "adelante", "pol\u00edticas", "que", "mejoren", "la", "prestaci\u00f3n", "de", "los", "servicios", "p\u00fablicos", "esenciales", "para", "la", "vida", "de", "la", "comunidad", "de", "quilmes", "interviniendo", "en", "el", "control", "de", "aquellos", "que", "son", "de", "su", "competencia", "y", "planificando", "las", "obras", "de", "recuperaci\u00f3n", "del", "espacio", "p\u00fablico", "y", "mantenimiento", "de", "la", "higiene", "urbana", "asimismo", "participa", "del", "an\u00e1lisis", "diagn\u00f3stico", "desarrollo", "e", "implementaci\u00f3n", "de", "los", "instrumentos", "necesarios", "para", "el", "cumplimiento", "de", "los", "c\u00f3digos", "de", "planeamiento", "vigentes", "secretaria", "de", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "sustentable", "promueve", "el", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "local", "en", "un", "marco", "de", "pleno", "cuidado", "del", "medio", "ambiente", "partiendo", "de", "un", "diagn\u00f3stico", "integral", "de", "la", "estructura", "econ\u00f3mica", "del", "distrito", "fomenta", "la", "generaci\u00f3n", "de", "pol\u00edticas", "que", "impulsen", "la", "producci\u00f3n", "la", "industrializaci\u00f3n", "la", "expansi\u00f3n", "de", "la", "inversi\u00f3n", "las", "exportaciones", "y", "el", "empleo", "formal", "en", "el", "distrito", "incentivando", "el", "asociativismo", "y", "la", "articulaci\u00f3n", "con", "el", "sector", "acad\u00e9mico", "adem\u00e1s", "trabaja", "para", "simplificar", "y", "agilizar", "los", "tr\u00e1mites", "administrativos", "y", "legales", "en", "el", "\u00e1rea", "de", "su", "competencia", "secretaria", "de", "seguridad", "y", "ordenamiento", "urbano", "tiene", "a", "su", "cargo", "el", "desarrollo", "de", "las", "pol\u00edticas", "de", "seguridad", "p\u00fablica", "y", "ciudadana", "y", "defensa", "civil", "con", "el", "objetivo", "de", "brindar", "protecci\u00f3n", "integral", "a", "la", "ciudadan\u00eda", "en", "cumplimiento", "con", "la", "normativa", "legal", "vigente", "y", "los", "convenios", "suscriptos", "asimismo", "participa", "en", "el", "procedimiento", "de", "emisi\u00f3n", "de", "las", "licencias", "de", "conducir", "y", "ejecuta", "y", "supervisa", "las", "acciones", "destinadas", "a", "la", "atenci\u00f3n", "de", "las", "emergencias", "que", "se", "producen", "en", "el", "\u00e1mbito", "territorial", "del", "municipio", "secretaria", "de", "comunicaci\u00f3n", "y", "relaciones", "institucionales", "se", "encarga", "de", "las", "pol\u00edticas", "de", "informaci\u00f3n", "y", "difusi\u00f3n", "de", "los", "actos", "de", "gobierno", "y", "de", "los", "servicios", "a", "la", "comunidad", "del", "ejecutivo", "municipal", "asimismo", "es", "responsable", "de", "promover", "el", "fortalecimiento", "de", "los", "espacios", "de", "participaci\u00f3n", "y", "organizaci\u00f3n", "social", "propiciando", "el", "di\u00e1logo", "de", "los", "vecinos", "y", "organizaciones", "del", "sector", "p\u00fablico", "privado", "y", "de", "la", "sociedad", "civil", "con", "el", "estado", "municipal", "as\u00ed", "como", "tambi\u00e9n", "de", "desarrollar", "una", "estrategia", "de", "internacionalizaci\u00f3n", "que", "permita", "fortalecer", "la", "inserci\u00f3n", "regional", "y", "global", "de", "quilmes", "agencia", "de", "fiscalizaci\u00f3n", "y", "control", "es", "responsable", "de", "promover", "y", "asegurar", "la", "legalidad", "y", "seguridad", "de", "las", "actividades", "econ\u00f3micosociales", "del", "distrito", "a", "trav\u00e9s", "de", "su", "control", "en", "el", "marco", "de", "la", "legislaci\u00f3n", "vigente", "con", "ese", "objetivo", "tiene", "a", "su", "cargo", "la", "habilitaci\u00f3n", "y", "fiscalizaci\u00f3n", "de", "los", "comercios", "e", "industrias", "y", "el", "dise\u00f1o", "e", "implementaci\u00f3n", "de", "las", "pol\u00edticas", "de", "control", "de", "las", "actividades", "comunitarias", "y", "en", "la", "v\u00eda", "p\u00fablica", "del", "partidodatos", "de", "municipalidad", "de", "quilmes", "p\u00e1gina", "oficial", "secretar\u00eda", "de", "gesti\u00f3n", "integral", "de", "residuos", "solidos", "urbanos", "lleva", "adelante", "la", "planificaci\u00f3n", "y", "administraci\u00f3n", "del", "sistema", "de", "recolecci\u00f3n", "de", "residuos", "s\u00f3lidos", "generados", "en", "el", "distrito", "tiene", "como", "ejes", "principales", "de", "sus", "funciones", "la", "sustentabilidad", "ambiental", "y", "la", "disminuci\u00f3n", "de", "la", "cantidad", "de", "residuos", "generados", "y", "dispuestos", "econom\u00eda", "industria", "es", "la", "principal", "fuente", "de", "ingresos", "de", "la", "ciudad", "actualmente", "existe", "una", "notable", "cantidad", "de", "industrias", "siendo", "la", "m\u00e1s", "importante", "la", "cervecer\u00eda", "y", "malter\u00eda", "quilmes", "de", "relevancia", "nacional", "e", "internacional", "otras", "f\u00e1bricas", "locales", "son", "cattorini", "hnos", "vidrio", "sempere", "sa", "del", "\u00e1rea", "de", "climatizaci\u00f3n", "fox", "equipamientos", "deportivos", "esferomatic", "v\u00e1lvulas", "algomec", "srl", "accesorios", "forjados", "para", "ca\u00f1er\u00edas", "de", "alta", "presi\u00f3n", "pl\u00e1sticos", "romano", "envases", "industriales", "prensadora", "quilmes", "metal\u00fargica", "cer\u00e1mica", "quilmes", "ladrillos", "capit\u00e1n", "del", "espacio", "alfajores", "gramma", "pl\u00e1sticos", "envases", "farmac\u00e9uticos", "ammaturo", "sa", "ingenier\u00eda", "y", "sistemas", "de", "transporte", "y", "automaci\u00f3n", "entre", "las", "internacionales", "encontramos", "a", "las", "estadounidenses", "sealed", "air", "sistemas", "de", "empaque", "grace", "productos", "qu\u00edmicos", "para", "la", "construcci\u00f3n", "visteon", "autopartista", "cerr\u00f3", "en", "entre", "otras", "laboratorios", "tambi\u00e9n", "existen", "algunos", "laboratorios", "industriales", "como", "es", "el", "caso", "del", "local", "drawer", "medicamentos", "hospitalarios", "y", "el", "dan\u00e9s", "chr", "hansen", "industria", "alimenticia", "infraestructuras", "salud", "hospitales", "el", "municipio", "cuenta", "con", "tres", "hospitales", "hospital", "subzonal", "materno", "infantil", "dr", "eduardo", "oller", "san", "francisco", "solanohospital", "zonal", "general", "de", "agudos", "dr", "isidoro", "iriarte", "quilmes", "estecentro", "integral", "de", "salud", "diagn\u00f3stico", "y", "rehabilitaci\u00f3n", "julio", "m\u00e9ndez", "bernalsalas", "de", "salud", "se", "dividen", "en", "centros", "de", "resoluci\u00f3n", "inmediata", "cuentan", "con", "radiolog\u00eda", "laboratorio", "y", "consultorios", "externos", "son", "el", "primer", "nivel", "de", "referencia", "de", "los", "capscentros", "de", "atenci\u00f3n", "primaria", "de", "la", "salud", "centro", "asistencial", "modelo", "don", "bosco", "sin", "internaci\u00f3n", "instituto", "municipal", "de", "medicina", "preventiva", "dr", "ram\u00f3n", "carrillo", "dispensario", "municipalcentros", "de", "atenci\u00f3n", "primaria", "en", "salud", "capsunidades", "sanitarias", "son", "los", "efectores", "encargados", "de", "resolver", "la", "demanda", "espont\u00e1nea", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "su", "\u00e1rea", "de", "influencia", "y", "de", "ejecutar", "los", "programas", "de", "promoci\u00f3n", "y", "prevenci\u00f3n", "de", "la", "salud", "avenidas", "de", "abril", "de", "mayo", "de", "octubre", "i", "de", "octubre", "ii", "alicia", "franco", "ant\u00e1rtida", "argentina", "b", "houssay", "bernal", "oeste", "cic", "la", "paz", "ca\u00f1ada", "gaete", "cic", "santo", "domingo", "d", "paroissiend", "dr", "a", "illia", "dr", "r", "favaloro", "dreymar", "el", "hornero", "el", "progreso", "el\u00edas", "tanus", "elustondo", "eva", "per\u00f3n", "gral", "belgrano", "islas", "malvinas", "isidoro", "iriarte", "la", "florida", "la", "matera", "la", "paz", "la", "primavera", "la", "ribera", "la", "sarita", "la", "vera", "los", "eucaliptus", "los", "fresnos", "mar\u00eda", "eva", "monteverde", "san", "martin", "v", "augusta", "v", "del", "carmen", "v", "luj\u00e1n", "villa", "alcira", "villa", "azul", "villa", "itat\u00ed", "ii", "centros", "de", "vacunaci\u00f3n", "el", "municipio", "no", "cuenta", "con", "centros", "de", "vacunaci\u00f3n", "con", "esa", "\u00fanica", "funci\u00f3n", "todos", "los", "centros", "de", "salud", "mencionados", "arriba", "incluidos", "los", "hospitales", "cuentan", "con", "vacunatorio", "cl\u00ednicas", "y", "sanatorios", "privados", "el", "municipio", "cuenta", "con", "cl\u00ednicas", "y", "sanatorios", "de", "gesti\u00f3n", "privada", "obras", "sociales", "y", "obras", "prepagas", "entre", "las", "m\u00e1s", "conocidas", "se", "encuentran", "sanatorio", "trinidad", "quilmes", "cl\u00ednica", "modelo", "quilmes", "cl\u00ednica", "del", "ni\u00f1o", "cl\u00ednica", "calchaqu\u00ed", "cl\u00ednica", "belgrano", "y", "sanatorio", "urquiza", "tambi\u00e9n", "en", "la", "ciudad", "existen", "dos", "cl\u00ednicas", "oftalmol\u00f3gicas", "de", "renombre", "como", "la", "cl\u00ednica", "del", "ojos", "quilmes", "y", "la", "cl\u00ednica", "de", "ojos", "santa", "luc\u00eda", "y", "unas", "farmaciasdatos", "de", "municipalidad", "de", "quilmes", "p\u00e1gina", "oficial", "transporte", "transporte", "terrestre", "colectivos", "es", "el", "medio", "de", "transporte", "p\u00fablico", "de", "mayor", "uso", "existen", "al", "menos", "l\u00edneas", "de", "colectivos", "que", "circulan", "por", "la", "ciudad", "y", "no", "solo", "atraviesan", "todos", "los", "puntos", "del", "partido", "sino", "que", "tambi\u00e9n", "se", "extienden", "hasta", "los", "partidos", "vecinos", "ocho", "de", "esas", "l\u00edneas", "llegan", "hasta", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "la", "m\u00e1s", "antigua", "es", "la", "l\u00ednea", "que", "comenz\u00f3", "con", "el", "servicio", "de", "tranv\u00edas", "en", "uniendo", "quilmes", "con", "el", "barrio", "porte\u00f1o", "de", "retiro", "remises", "los", "remises", "constituyen", "el", "segundo", "medio", "de", "transporte", "p\u00fablico", "m\u00e1s", "usado", "para", "moverse", "dentro", "de", "la", "ciudad", "y", "las", "zonas", "aleda\u00f1as", "generalmente", "no", "llevan", "ninguna", "identificaci\u00f3n", "que", "los", "distinga", "de", "un", "auto", "com\u00fan", "pero", "no", "es", "extra\u00f1o", "ver", "una", "calcoman\u00eda", "en", "alguno", "de", "sus", "vidrios", "con", "el", "logo", "o", "el", "nombre", "de", "la", "empresa", "pueden", "tomarse", "directamente", "en", "alguna", "de", "las", "agencias", "o", "solicitar", "el", "servicio", "por", "v\u00eda", "telef\u00f3nica", "las", "principales", "remiser\u00edas", "cuentan", "con", "veh\u00edculos", "modernos", "y", "en", "excelentes", "condiciones", "y", "sus", "choferes", "llevan", "una", "vestimenta", "formal", "taxis", "a", "diferencia", "de", "las", "principales", "ciudades", "los", "taxis", "no", "son", "un", "medio", "de", "transporte", "muy", "extendido", "fuera", "de", "ellas", "para", "tomar", "un", "taxi", "en", "la", "ciudad", "de", "quilmes", "hay", "que", "ir", "hasta", "una", "de", "las", "cuatro", "paradas", "ubicada", "una", "de", "ellas", "frente", "a", "la", "estaci\u00f3n", "otra", "frente", "al", "complejo", "cotoshowcase", "cinemas", "la", "tercera", "frente", "al", "sanatorio", "modelo", "quilmes", "y", "la", "\u00faltima", "frente", "a", "la", "estaci\u00f3n", "de", "\u00f3mnibus", "se", "identifican", "por", "el", "color", "plateado", "en", "ocasiones", "gris", "y", "aunque", "\u00faltimamente", "es", "menos", "frecuente", "un", "recuadro", "de", "color", "blanco", "sobre", "las", "puertas", "delanteras", "con", "la", "leyenda", "\"taxi\"", "y", "algunos", "datos", "de", "la", "unidad", "ferrocarril", "el", "servicio", "de", "trenes", "corresponde", "a", "la", "l\u00ednea", "roca", "y", "une", "la", "ciudad", "de", "quilmes", "con", "las", "dos", "capitales", "buenos", "aires", "y", "la", "plata", "pasando", "por", "las", "localidades", "quilme\u00f1as", "de", "don", "bosco", "bernal", "y", "ezpeleta", "a", "partir", "del", "de", "febrero", "del", "a\u00f1o", "comenzaron", "a", "funcionar", "las", "formaciones", "el\u00e9ctricas", "csr", "en", "reemplazo", "de", "las", "di\u00e9sel", "v\u00edas", "de", "acceso", "autopista", "buenos", "airesla", "plata", "puente", "pueyrred\u00f3navenida", "mitreavenida", "belgranotri\u00e1ngulo", "de", "bernal", "continuar", "por", "dardo", "rocha", "o", "avenida", "los", "quilmes", "puente", "nicol\u00e1s", "avellanedaacceso", "sudesteautopista", "buenos", "airesla", "plata", "quilmes", "centro", "o", "continuar", "por", "acceso", "sudeste", "don", "boscobernalquilmes", "oeste", "parada", "de", "\u00f3mnibus", "de", "larga", "distancia", "en", "la", "avenida", "de", "octubre", "y", "avenida", "calchaqu\u00ed", "servicio", "de", "ch\u00e1rteres", "combi", "contratados", "desde", "y", "hacia", "capital", "federal", "transporte", "fluvial", "se", "encuentra", "en", "construcci\u00f3n", "el", "puerto", "que", "permitir\u00e1", "unir", "la", "ciudad", "con", "buenos", "aires", "mediante", "embarcaciones", "menores", "as\u00ed", "como", "tambi\u00e9n", "realizar", "paseos", "tur\u00edsticos", "educaci\u00f3n", "b\u00e1sica", "y", "media", "el", "sistema", "educativo", "de", "la", "ciudad", "cuenta", "con", "establecimientos", "de", "los", "cuales", "son", "p\u00fablicos", "y", "son", "privados", "hay", "cuatro", "categor\u00edas", "escuela", "primaria", "b\u00e1sica", "epb", "escuela", "secundaria", "b\u00e1sica", "esb", "escuela", "de", "ense\u00f1anza", "media", "eem", "y", "escuela", "de", "educaci\u00f3n", "t\u00e9cnica", "eet", "la", "distribuci\u00f3n", "de", "las", "mismas", "entre", "p\u00fablicas", "y", "privadas", "es", "la", "siguiente", "una", "gran", "cantidad", "de", "estos", "colegios", "han", "sobrepasado", "los", "a\u00f1os", "de", "historia", "siendo", "la", "escuela", "p\u00fablica", "m\u00e1s", "antigua", "la", "n\u00ba", "de", "los", "m\u00e1s", "destacados", "en", "el", "\u00e1mbito", "estatal", "son", "el", "normal", "y", "el", "nacional", "entre", "los", "colegios", "t\u00e9cnicos", "sobresale", "la", "eest", "n\u00ba", "\"taller", "regional", "quilmes\"", "impa", "entre", "los", "establecimientos", "privados", "se", "destaca", "el", "exclusivo", "st", "george's", "college", "del", "que", "surgieron", "algunos", "alumnos", "con", "cierta", "relevancia", "en", "el", "reino", "unido", "como", "sir", "robert", "malpas", "y", "sir", "alasdair", "neil", "primrose", "\u00ba", "baronet", "all\u00ed", "fue", "maestro", "el", "escritor", "y", "aventurero", "suizo", "aim\u00e9", "f\u00e9lix", "tschiffely", "otros", "de", "los", "colegios", "privados", "tradicionales", "son", "el", "quilmes", "high", "school", "el", "colegio", "san", "jos\u00e9", "el", "colegio", "alem\u00e1n", "eduardo", "l", "holmberg", "el", "instituto", "inmaculada", "concepci\u00f3n", "y", "el", "instituto", "san", "alfonso", "educaci\u00f3n", "superior", "dado", "que", "la", "universidad", "nacional", "de", "quilmes", "y", "la", "universidad", "cat\u00f3lica", "de", "la", "plata", "se", "encuentran", "en", "la", "localidad", "de", "bernal", "el", "establecimiento", "educativo", "de", "nivel", "superior", "m\u00e1s", "importante", "de", "la", "ciudad", "es", "la", "escuela", "municipal", "de", "bellas", "artes", "\"carlos", "morel\"", "emba", "fue", "creada", "en", "y", "ofrece", "una", "numerosa", "cantidad", "de", "carreras", "art\u00edsticas", "en", "las", "\u00e1reas", "de", "teatro", "m\u00fasica", "danzas", "folcl\u00f3ricas", "y", "artes", "visuales", "dentro", "de", "la", "educaci\u00f3n", "terciaria", "encontramos", "cinco", "institutos", "con", "carreras", "de", "orientaci\u00f3n", "cat\u00f3lica", "como", "el", "inmaculada", "concepci\u00f3n", "y", "varios", "colegios", "superiores", "como", "el", "normal", "tambi\u00e9n", "encontramos", "el", "instituto", "de", "formaci\u00f3n", "docente", "y", "t\u00e9cnica", "n\u00b0", "ubicado", "en", "la", "calle", "n\u00b0", "arquitectura", "y", "urbanismo", "el", "primer", "plano", "de", "la", "ciudad", "fue", "trazado", "en", "el", "a\u00f1o", "por", "el", "agrimensor", "francisco", "mesura", "la", "base", "es", "la", "que", "a\u00fan", "hoy", "prevalece", "con", "las", "modificaciones", "l\u00f3gicas", "que", "trajo", "el", "tiempo", "a", "lo", "largo", "de", "la", "ciudad", "se", "pueden", "observar", "las", "\u00fanicas", "obras", "que", "dejaron", "los", "reconocidos", "arquitectos", "alejandro", "virasoro", "junto", "a", "su", "hijo", "carlos", "ingeniero", "mario", "roberto", "\u00e1lvarez", "alejandro", "bustillo", "clorindo", "testa", "que", "realiz\u00f3", "la", "remodelaci\u00f3n", "del", "hospital", "isidoro", "iriarte", "y", "el", "ingl\u00e9s", "paul", "bell", "chambers", "viviendas", "e", "influencia", "europea", "hacia", "fines", "del", "siglo", "xix", "la", "popularidad", "de", "quilmes", "como", "ciudad", "balnearia", "trajo", "consigo", "la", "aparici\u00f3n", "de", "numerosas", "casonas", "de", "verano", "con", "amplios", "jardines", "y", "otras", "comodidades", "en", "esa", "\u00e9poca", "abundaban", "las", "viviendas", "tipo", "chorizo", "hasta", "las", "primeras", "d\u00e9cadas", "del", "siglo", "xx", "adem\u00e1s", "de", "las", "casas", "chorizo", "se", "destacaba", "una", "gran", "cantidad", "de", "chalets", "muchos", "de", "los", "cuales", "sobreviven", "actualmente", "ambos", "tipos", "de", "viviendas", "se", "presentaban", "en", "estilos", "muy", "diversos", "principalmente", "art", "d\u00e9co", "art", "nouveau", "neog\u00f3tico", "neotudor", "e", "italianizante", "en", "y", "se", "construyeron", "los", "dos", "mayores", "exponentes", "de", "la", "arquitectura", "de", "la", "\u00e9poca", "en", "la", "ciudad", "primero", "el", "edificio", "neocl\u00e1sico", "de", "la", "escuela", "n\u00ba", "\"bernardino", "rivadavia\"", "y", "luego", "el", "segundo", "palacio", "municipal", "de", "estilo", "academicista", "anteriormente", "en", "se", "inaugur\u00f3", "el", "actual", "edificio", "de", "la", "estaci\u00f3n", "ferroviaria", "se", "trata", "de", "otro", "importante", "ejemplo", "arquitect\u00f3nico", "dise\u00f1ado", "por", "paul", "bell", "chambers", "quien", "fue", "el", "autor", "de", "otros", "edificios", "remarcables", "en", "buenos", "aires", "como", "la", "estaci\u00f3n", "plaza", "constituci\u00f3n", "el", "railway", "building", "y", "el", "banco", "de", "boston", "en", "el", "alem\u00e1n", "otto", "bemberg", "fundador", "de", "la", "cervecer\u00eda", "quilmes", "proyect\u00f3", "el", "pintoresco", "barrio", "llamado", "villa", "argentina", "destinado", "a", "los", "obreros", "de", "la", "mencionada", "f\u00e1brica", "de", "bebidas", "que", "se", "inaugurar\u00eda", "tres", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "todas", "sus", "viviendas", "de", "similares", "caracter\u00edsticas", "responden", "al", "estilo", "conocido", "como", "colonial", "ingl\u00e9s", "bustillo", "fue", "el", "encargado", "de", "dise\u00f1ar", "la", "peque\u00f1a", "capilla", "que", "all\u00ed", "se", "emplaza", "el", "de", "agosto", "del", "el", "barrio", "fue", "declarado", "patrimonio", "hist\u00f3rico", "de", "quilmes", "la", "construcci\u00f3n", "en", "altura", "los", "primeros", "edificios", "la", "construcci\u00f3n", "de", "la", "cervecer\u00eda", "en", "signific\u00f3", "la", "llegada", "de", "los", "primeros", "edificios", "industriales", "de", "gran", "altura", "pero", "no", "fue", "hasta", "el", "a\u00f1o", "que", "apareci\u00f3", "el", "primer", "edificio", "de", "viviendas", "de", "m\u00e1s", "de", "cinco", "pisos", "y", "ascensor", "el", "hotel", "astrid", "hoy", "poland", "hotel", "de", "estilo", "racionalista", "con", "algo", "de", "streamline", "fue", "en", "su", "momento", "un", "\u00edcono", "quilme\u00f1o", "con", "siete", "pisos", "y", "poco", "m\u00e1s", "de", "metros", "de", "alto", "desde", "su", "terraza", "pod\u00eda", "observarse", "toda", "la", "ciudad", "a", "partir", "de", "la", "d\u00e9cada", "del", "comenzaron", "a", "verse", "otros", "edificios", "de", "mayor", "altura", "hasta", "llegar", "al", "edificio", "banco", "avellaneda", "de", "pisos", "y", "cerca", "de", "metros", "de", "alto", "obra", "de", "del", "arquitecto", "mario", "roberto", "\u00e1lvarez", "posteriormente", "se", "pueden", "mencionar", "la", "torre", "de", "la", "municipalidad", "la", "torre", "crist\u00f3bal", "col\u00f3n", "las", "torres", "gemelas", "plaza", "i", "y", "ii", "la", "torre", "videla", "ii", "y", "el", "edificio", "mitre", "todos", "cercanos", "a", "los", "metros", "siendo", "actualmente", "los", "m\u00e1s", "altos", "de", "la", "ciudad", "y", "el", "partido", "el", "bum", "inmobiliario", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "la", "construcci\u00f3n", "alcanz\u00f3", "uno", "de", "sus", "picos", "m\u00e1s", "altos", "para", "el", "final", "de", "esa", "d\u00e9cada", "la", "ciudad", "ya", "contaba", "con", "m\u00e1s", "de", "edificios", "los", "y", "los", "fueron", "parejos", "entre", "s\u00ed", "pero", "claramente", "inferiores", "a", "los", "a\u00f1os", "previos", "el", "boom", "propiamente", "dicho", "comenz\u00f3", "a", "mediados", "de", "la", "d\u00e9cada", "del", "superando", "a", "la", "del", "y", "se", "potenci\u00f3", "a", "partir", "del", "en", "la", "actualidad", "hay", "m\u00e1s", "de", "edificios", "s\u00f3lo", "en", "esta", "localidad", "de", "los", "cuales", "la", "mitad", "supera", "los", "metros", "de", "altura", "sin", "embargo", "han", "surgido", "algunos", "cuestionamientos", "por", "parte", "de", "vecinos", "y", "agrupaciones", "vecinales", "a", "pesar", "de", "que", "la", "construcci\u00f3n", "de", "edificios", "se", "inici\u00f3", "hace", "varias", "d\u00e9cadas", "la", "ciudad", "manten\u00eda", "un", "perfil", "de", "barrio", "tranquilo", "y", "de", "casas", "bajas", "fuera", "del", "centro", "con", "el", "bum", "de", "las", "\u00faltimas", "dos", "d\u00e9cadas", "los", "edificios", "se", "fueron", "multiplicando", "y", "en", "lugar", "de", "crecer", "hacia", "arriba", "en", "la", "zona", "c\u00e9ntrica", "o", "en", "lugares", "preestablecidos", "se", "fueron", "expandiendo", "horizontalmente", "hacia", "los", "barrios", "al", "no", "existir", "la", "infraestructura", "suficiente", "para", "soportar", "tanta", "cantidad", "de", "gente", "en", "tan", "poco", "espacio", "los", "servicios", "b\u00e1sicos", "colapsaron", "pero", "el", "problema", "m\u00e1s", "grave", "es", "la", "demolici\u00f3n", "indiscriminada", "del", "patrimonio", "arquitect\u00f3nico", "que", "le", "dio", "identidad", "a", "la", "ciudad", "algo", "que", "se", "podr\u00eda", "solucionar", "protegiendo", "dichas", "construcciones", "y", "liberando", "la", "altura", "en", "determinadas", "zonas", "para", "promover", "el", "crecimiento", "vertical", "en", "un", "\u00e1rea", "m\u00e1s", "concentrada", "en", "lugar", "de", "horizontal", "invadiendo", "zonas", "no", "aptas", "turismo", "con", "la", "llegada", "del", "ferrocarril", "en", "y", "del", "tranv\u00eda", "que", "conectaba", "la", "estaci\u00f3n", "con", "la", "ribera", "un", "a\u00f1o", "m\u00e1s", "tarde", "la", "costa", "de", "quilmes", "se", "convirti\u00f3", "en", "un", "tradicional", "destino", "para", "los", "visitantes", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "y", "sus", "alrededores", "en", "se", "iniciaron", "las", "obras", "para", "la", "construcci\u00f3n", "del", "que", "fuera", "el", "primer", "balneario", "de", "la", "rep\u00fablica", "argentina", "para", "el", "a\u00f1o", "se", "agregaron", "la", "rambla", "y", "las", "instalaciones", "del", "balneario", "la", "ciudad", "se", "terminar\u00eda", "de", "consolidar", "como", "lugar", "tur\u00edstico", "con", "la", "construcci\u00f3n", "de", "las", "piletas", "de", "nataci\u00f3n", "y", "la", "fundaci\u00f3n", "del", "pejerrey", "club", "durante", "todos", "esos", "a\u00f1os", "quilmes", "fue", "un", "sitio", "de", "veraneo", "frecuentado", "por", "la", "alta", "sociedad", "porte\u00f1a", "era", "el", "destino", "de", "todos", "aquellos", "que", "por", "diversas", "razones", "no", "pod\u00edan", "concurrir", "a", "otros", "balnearios", "m\u00e1s", "alejados", "en", "la", "actualidad", "el", "avance", "de", "los", "asentamientos", "precarios", "y", "las", "d\u00e9cadas", "de", "abandono", "como", "consecuencia", "de", "la", "creciente", "contaminaci\u00f3n", "del", "r\u00edo", "dejaron", "atr\u00e1s", "aquella", "\u00e9poca", "de", "esplendor", "a", "pesar", "de", "esto", "miles", "de", "personas", "de", "la", "zona", "sur", "del", "gran", "buenos", "aires", "visitan", "diariamente", "la", "costanera", "que", "cuenta", "con", "una", "variada", "oferta", "gastron\u00f3mica", "por", "otro", "lado", "se", "han", "iniciado", "los", "trabajos", "para", "la", "construcci\u00f3n", "del", "puerto", "que", "permitir\u00e1", "unir", "a", "quilmes", "con", "buenos", "aires", "por", "v\u00eda", "acu\u00e1tica", "lugares", "de", "inter\u00e9s", "la", "ciudad", "cuenta", "con", "lugares", "emblem\u00e1ticos", "y", "de", "inter\u00e9s", "para", "los", "eventuales", "visitantes", "plaza", "san", "mart\u00edn", "es", "la", "principal", "del", "distrito", "y", "ya", "figuraba", "en", "el", "primer", "plano", "trazado", "en", "a", "cargo", "del", "agrimensor", "francisco", "mesura", "en", "ella", "se", "destaca", "el", "monumento", "al", "general", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "inaugurado", "en", "la", "manzana", "hist\u00f3rica", "se", "encuentra", "frente", "a", "la", "plaza", "antes", "mencionada", "la", "conforman", "el", "antiguo", "palacio", "municipal", "actual", "casa", "de", "la", "cultura", "la", "catedral", "la", "escuela", "n\u00ba", "y", "la", "biblioteca", "p\u00fablica", "forman", "parte", "del", "patrimonio", "hist\u00f3rico", "de", "la", "ciudad", "parque", "de", "la", "cervecer\u00eda", "y", "barrio", "villa", "argentina", "otto", "bemberg", "proyect\u00f3", "este", "gran", "parque", "recreativo", "junto", "al", "barrio", "destinado", "a", "los", "trabajadores", "de", "su", "f\u00e1brica", "el", "enorme", "predio", "cuenta", "con", "instalaciones", "deportivas", "un", "restaurante", "y", "una", "asombrosa", "variedad", "de", "\u00e1rboles", "y", "plantas", "tanto", "aut\u00f3ctonas", "como", "for\u00e1neas", "el", "barrio", "se", "caracteriza", "por", "sus", "calles", "completamente", "arboladas", "y", "sus", "antiguos", "chalets", "de", "dos", "o", "tres", "plantas", "pintados", "todos", "ellos", "en", "tonos", "de", "beige", "o", "crema", "gracias", "a", "sus", "particulares", "caracter\u00edsticas", "fue", "elegido", "como", "escenario", "principal", "de", "la", "miniserie", "signos", "protagonizada", "por", "julio", "ch\u00e1vez", "y", "transmitida", "por", "canal", "y", "tnt", "centro", "tradicionalista", "fort\u00edn", "quilmes", "fue", "fundado", "el", "de", "agosto", "de", "con", "el", "objetivo", "fundamental", "de", "mantener", "y", "difundir", "la", "tradici\u00f3n", "de", "las", "jineteadas", "las", "corridas", "de", "sortija", "el", "pato", "deporte", "nacional", "la", "boleada", "de", "\u00f1and\u00fa", "los", "desfiles", "y", "las", "conferencias", "cuenta", "con", "un", "importante", "cuerpo", "de", "baile", "que", "realiza", "danzas", "folcl\u00f3ricas", "club", "ciclista", "quilmes", "cuenta", "con", "una", "pista", "de", "ciclismo", "en", "la", "que", "se", "realizan", "distintos", "eventos", "est\u00e1", "ubicada", "a", "cuadras", "del", "balneario", "de", "quilmes", "balneario", "se", "halla", "ubicado", "en", "la", "ribera", "del", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "all\u00ed", "se", "encuentran", "dos", "instituciones", "hist\u00f3ricas", "fundadas", "durante", "el", "auge", "tur\u00edstico", "en", "la", "zona", "el", "club", "pejerrey", "y", "el", "club", "n\u00e1utico", "de", "quilmes", "contaminaci\u00f3n", "en", "la", "ribera", "de", "quilmes", "fisura", "del", "poliducto", "de", "ypf", "en", "el", "a\u00f1o", "se", "produjo", "una", "fisura", "en", "el", "poliducto", "de", "la", "empresa", "petrolera", "ypf", "en", "la", "intersecci\u00f3n", "de", "la", "calle", "otamendi", "y", "lafallete", "en", "la", "ciudad", "de", "quilmes", "estos", "ca\u00f1os", "se", "ubican", "aproximadamente", "a", "metros", "de", "profundidad", "y", "transportan", "hidrocarburos", "y", "combustible", "desde", "la", "refiner\u00eda", "de", "ypf", "en", "el", "puerto", "de", "dock", "sud", "avellaneda", "hasta", "la", "destiler\u00eda", "de", "ensenada", "la", "plata", "posibles", "causas", "de", "la", "fisura", "nunca", "se", "supieron", "las", "causas", "de", "la", "fisura", "de", "ese", "ca\u00f1o", "ya", "que", "la", "empresa", "aseguraba", "que", "hab\u00eda", "sido", "perforado", "para", "robar", "combustible", "pero", "algunos", "vecinos", "manifestaban", "que", "se", "hab\u00eda", "fisurado", "por", "ser", "un", "ca\u00f1o", "muy", "antiguo", "y", "desgastado", "desatenci\u00f3n", "de", "la", "empresa", "y", "crecimiento", "de", "las", "napas", "la", "empresa", "repsolypf", "no", "realiz\u00f3", "los", "trabajos", "adecuados", "de", "reparaci\u00f3n", "y", "saneamiento", "de", "la", "zona", "y", "el", "a\u00f1o", "las", "napas", "subterr\u00e1neas", "de", "agua", "subieron", "su", "nivel", "dejando", "a", "la", "vista", "una", "mancha", "de", "metros", "c\u00fabicos", "de", "agua", "mezclada", "con", "hidrocarburos", "en", "las", "tierras", "cercanas", "al", "club", "de", "ciclista", "reclamo", "de", "la", "comunidad", "en", "el", "a\u00f1o", "un", "grupo", "de", "vecinos", "comienzan", "a", "organizar", "un", "reclamo", "a", "la", "empresa", "y", "al", "gobierno", "del", "municipio", "de", "quilmes", "porque", "empezaron", "a", "manifestare", "s\u00edntomas", "de", "enfermedades", "debido", "a", "la", "convivencia", "con", "estos", "materiales", "se", "presentaron", "casos", "de", "c\u00e1ncer", "malformaciones", "tumores", "y", "enfermedades", "de", "la", "piel", "y", "respiratorias", "sarpullidos", "v\u00f3mitos", "constantes", "dolores", "de", "cabeza", "y", "llagas", "en", "la", "piel", "en", "el", "grupo", "de", "vecinos", "pidi\u00f3", "colaboraci\u00f3n", "a", "la", "c\u00e1tedra", "de", "toxicolog\u00eda", "y", "qu\u00edmica", "legal", "de", "la", "facultad", "de", "farmacia", "y", "bioqu\u00edmica", "de", "la", "universidad", "nacional", "de", "la", "plata", "para", "que", "estudie", "la", "situaci\u00f3n", "de", "las", "personas", "y", "descubri\u00f3", "que", "las", "muestras", "de", "orina", "seccionadas", "ten\u00edan", "una", "gran", "presencia", "del", "elemento", "qu\u00edmico", "benceno", "altamente", "cancer\u00edgeno", "que", "esta", "muy", "presente", "en", "algunos", "combustibles", "si", "bien", "la", "empresa", "no", "asumi\u00f3", "la", "responsabilidad", "de", "estas", "enfermedades", "al", "manifestar", "que", "las", "mismas", "se", "deben", "a", "la", "situaci\u00f3n", "de", "vida", "de", "marginalidad", "de", "los", "habitantes", "la", "aparici\u00f3n", "de", "las", "misma", "se", "da", "en", "el", "mismo", "momento", "en", "que", "sucede", "el", "derrame", "de", "combustible", "ante", "el", "reclamo", "de", "los", "vecinos", "y", "vecinas", "se", "da", "inicio", "a", "un", "proceso", "judicial", "para", "establecer", "responsabilidades", "acerca", "de", "este", "suceso", "\u00faltima", "fisura", "del", "poliducto", "en", "el", "a\u00f1o", "a", "trav\u00e9s", "de", "denuncias", "de", "habitantes", "de", "la", "zona", "se", "supo", "que", "nuevamente", "se", "hab\u00eda", "fisurado", "el", "poliducto", "que", "transporta", "hidrocarburos", "club", "n\u00e1utico", "de", "quilmes", "fue", "fundado", "el", "de", "abril", "de", "cuenta", "con", "un", "canal", "de", "acceso", "de", "aproximadamente", "metros", "de", "largo", "por", "ancho", "y", "dos", "escolleras", "de", "piedra", "es", "apto", "para", "la", "navegaci\u00f3n", "deportiva", "y", "se", "brindan", "diferentes", "tipos", "de", "cursos", "posee", "piletas", "y", "quinchos", "a", "disposici\u00f3n", "del", "p\u00fablico", "parque", "de", "la", "ciudad", "\"padre", "obispo", "jorge", "novak\"", "ocupa", "un", "predio", "de", "aproximadamente", "m\u00b2", "y", "limita", "al", "norte", "con", "el", "estadio", "del", "quilmes", "ac", "cuenta", "con", "un", "anfiteatro", "con", "capacidad", "para", "espectadores", "apto", "para", "shows", "musicales", "llama", "la", "atenci\u00f3n", "el", "dise\u00f1o", "de", "sus", "caminos", "internos", "que", "forman", "una", "espiral", "polideportivo", "municipal", "reinaldo", "gorno", "se", "halla", "ubicado", "al", "lado", "del", "estadio", "de", "quilmes", "limitando", "con", "el", "mismo", "al", "sudeste", "y", "ofrece", "instalaciones", "gratuitas", "para", "la", "pr\u00e1ctica", "de", "diferentes", "deportes", "peatonal", "rivadavia", "es", "la", "calle", "comercial", "m\u00e1s", "importante", "de", "la", "zona", "y", "cuenta", "con", "una", "amplia", "oferta", "de", "primeras", "marcas", "se", "extiende", "a", "lo", "largo", "de", "seis", "cuadras", "y", "une", "la", "estaci\u00f3n", "con", "la", "plaza", "principal", "la", "s\u00e9ptima", "cuadra", "no", "es", "comercial", "ya", "que", "es", "la", "compuesta", "por", "la", "manzana", "hist\u00f3rica", "y", "la", "mencionada", "plaza", "fue", "declarada", "peatonal", "de", "manera", "oficial", "en", "hasta", "el", "a\u00f1o", "conservaba", "a\u00fan", "las", "calles", "de", "asfalto", "y", "las", "veredas", "pero", "el", "de", "agosto", "de", "ese", "a\u00f1o", "se", "remodel\u00f3", "completamente", "convirti\u00e9ndola", "definitivamente", "en", "un", "paseo", "peatonal", "hoteler\u00eda", "la", "ciudad", "cuenta", "con", "tres", "hoteles", "de", "pasajeros", "el", "m\u00e1s", "importante", "es", "el", "ciudad", "de", "quilmes", "apart", "hotel", "que", "apunta", "a", "un", "p\u00fablico", "m\u00e1s", "exclusivo", "y", "est\u00e1", "destinado", "principalmente", "al", "alojamiento", "de", "profesionales", "y", "ejecutivos", "sobre", "la", "peatonal", "se", "encuentra", "el", "poland", "hotel", "de", "perfil", "m\u00e1s", "popular", "es", "el", "m\u00e1s", "econ\u00f3mico", "funciona", "en", "el", "edificio", "de", "que", "alguna", "vez", "fue", "el", "hotel", "astrid", "y", "que", "se", "gan\u00f3", "el", "t\u00edtulo", "de", "\"el", "primer", "edificio", "de", "la", "ciudad\"", "por", "\u00faltimo", "el", "hotel", "m\u00e1s", "nuevo", "y", "el", "primero", "de", "quilmes", "oeste", "el", "civasa", "hotel", "fue", "inaugurado", "en", "el", "a\u00f1o", "tras", "remodelar", "un", "conocido", "edificio", "en", "el", "que", "funcion\u00f3", "la", "estaci\u00f3n", "de", "servicio", "civasa", "que", "adem\u00e1s", "pose\u00eda", "un", "sal\u00f3n", "bailable", "en", "su", "planta", "alta", "ofrece", "diferentes", "tipos", "de", "servicios", "adicionales", "cuales", "para", "la", "comodidad", "de", "sus", "clientes", "gastronom\u00eda", "la", "oferta", "gastron\u00f3mica", "quilme\u00f1a", "es", "muy", "variada", "e", "incluye", "comida", "italiana", "alemana", "japonesa", "china", "mexicana", "y", "hasta", "de", "medio", "oriente", "existen", "dos", "polos", "gastron\u00f3micos", "principales", "uno", "en", "el", "centro", "y", "otro", "en", "la", "zona", "norte", "pero", "los", "locales", "pueden", "encontrarse", "a", "lo", "largo", "y", "ancho", "de", "toda", "la", "ciudad", "dentro", "de", "la", "cocina", "internacional", "las", "casas", "de", "sushi", "y", "comida", "japonesa", "en", "general", "son", "las", "m\u00e1s", "abundantes", "contabilizando", "al", "menos", "ocho", "sin", "embargo", "las", "pastas", "italianas", "est\u00e1n", "presentes", "en", "los", "men\u00fas", "de", "la", "gran", "mayor\u00eda", "de", "los", "restaurantes", "por", "lo", "que", "la", "cocina", "de", "ese", "pa\u00eds", "es", "una", "de", "las", "que", "predominan", "entre", "la", "comida", "local", "son", "muy", "comunes", "las", "parrillas", "son", "alrededor", "de", "treinta", "y", "ofrecen", "principalmente", "asado", "otro", "de", "los", "platos", "preferidos", "e", "inflatables", "en", "cada", "establecimiento", "es", "la", "milanesa", "pero", "\u00e9sta", "pelea", "el", "primer", "lugar", "con", "la", "pizza", "existen", "m\u00e1s", "de", "pizzer\u00edas", "en", "la", "ciudad", "en", "muchas", "de", "las", "cuales", "tambi\u00e9n", "se", "preparan", "empanadas", "cafeter\u00edas", "bares", "y", "helader\u00edas", "son", "m\u00e1s", "de", "cafeter\u00edas", "y", "bares", "y", "al", "menos", "helader\u00edas", "entre", "los", "caf\u00e9sbares", "est\u00e1n", "los", "tradicionales", "jockey", "korner", "baltimore", "y", "v\u00eda", "veneto", "e", "importantes", "cadenas", "como", "caf\u00e9", "mart\u00ednez", "starbucks", "the", "coffee", "store", "havanna", "bonafide", "y", "balcarce", "por", "el", "lado", "de", "las", "helader\u00edas", "tienen", "mayor", "relevancia", "las", "artesanales", "que", "suelen", "producir", "helado", "del", "tipo", "italiano", "como", "rialto", "que", "comenz\u00f3", "su", "historia", "en", "italia", "con", "otro", "nombre", "para", "luego", "trasladarse", "a", "quilmes", "y", "la", "cadena", "el", "piave", "que", "arrib\u00f3", "en", "la", "helader\u00eda", "m\u00e1s", "popular", "es", "el", "polo", "de", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "la", "cadena", "cordobesa", "de", "helados", "industriales", "grido", "aterriz\u00f3", "en", "la", "ciudad", "y", "abri\u00f3", "cuatro", "sucursales", "sumando", "una", "alternativa", "m\u00e1s", "econ\u00f3mica", "al", "mercado", "arte", "y", "cultura", "celebraciones", "y", "eventos", "d\u00eda", "de", "quilmes", "el", "de", "agosto", "se", "celebra", "el", "aniversario", "de", "la", "ciudad", "fundada", "en", "la", "programaci\u00f3n", "que", "se", "extiende", "durante", "la", "llamada", "\"semana", "de", "quilmes\"", "suele", "incluir", "un", "desfile", "c\u00edvico", "militar", "y", "tradicionalista", "una", "marat\u00f3n", "la", "elecci\u00f3n", "de", "la", "reina", "de", "quilmes", "y", "otros", "eventos", "art\u00edsticos", "musicales", "y", "deportivosla", "noche", "de", "las", "artes", "se", "celebra", "desde", "el", "a\u00f1o", "en", "el", "mes", "de", "diciembre", "en", "el", "trayecto", "que", "hay", "desde", "la", "casa", "de", "la", "cultura", "hasta", "el", "museo", "roverano", "sobre", "la", "calle", "rivadavia", "consiste", "en", "la", "exposici\u00f3n", "de", "diferentes", "manifestaciones", "art\u00edsticas", "convirtiendo", "las", "dos", "cuadras", "que", "ocupa", "en", "una", "galer\u00eda", "de", "arte", "a", "cielo", "abierto", "tambi\u00e9n", "incluye", "espect\u00e1culos", "en", "vivofestival", "de", "la", "cerveza", "artesanal", "se", "lleva", "a", "cabo", "en", "el", "mes", "de", "diciembre", "en", "la", "ribera", "desde", "el", "a\u00f1o", "se", "realizan", "espect\u00e1culos", "en", "vivo", "con", "bandas", "reconocidas", "y", "diferentes", "tipos", "de", "eventos", "entre", "las", "bandas", "musicales", "que", "ya", "han", "participado", "se", "encuentran", "virus", "catupecu", "machu", "salta", "la", "banca", "y", "botafogo", "adem\u00e1s", "de", "numerosas", "bandas", "localesferia", "de", "las", "colectividades", "m\u00e1s", "de", "stands", "que", "ofrecen", "gastronom\u00eda", "y", "artesan\u00edas", "t\u00edpicas", "de", "las", "diferentes", "nacionalidades", "tradicionalmente", "se", "realiza", "en", "la", "plaza", "arist\u00f3bulo", "del", "valle", "aunque", "\u00faltimamente", "se", "mud\u00f3", "al", "museo", "del", "transportefestividad", "de", "san", "mauro", "abad", "la", "sociedad", "cat\u00f3lica", "san", "mauro", "celebra", "en", "el", "mes", "de", "marzo", "su", "aniversario", "y", "la", "hermandad", "entre", "quilmes", "y", "la", "localidad", "italiana", "san", "mauro", "castelverde", "para", "los", "festejos", "del", "a\u00f1o", "la", "ciudad", "recibi\u00f3", "la", "visita", "del", "alcalde", "de", "san", "mauro", "giovanni", "nicolosi", "personalidades", "de", "la", "ciudad", "una", "importante", "cantidad", "de", "personas", "destacadas", "en", "diferentes", "\u00e1mbitos", "nacieron", "vivieron", "o", "viven", "actualmente", "en", "quilmes", "algunas", "partieron", "muy", "j\u00f3venes", "hacia", "nuevos", "horizontes", "otras", "llegaron", "y", "se", "radicaron", "a", "una", "edad", "m\u00e1s", "avanzada", "pero", "todos", "ellas", "representan", "una", "parte", "de", "la", "historia", "de", "esta", "ciudad", "estas", "son", "algunas", "de", "esas", "personas", "o", "grupos", "de", "ellas", "artes", "pl\u00e1sticas", "uno", "de", "los", "artistas", "m\u00e1s", "representativos", "e", "importantes", "de", "la", "ciudad", "fue", "sin", "dudas", "aldo", "severi", "famoso", "por", "sus", "retratos", "de", "la", "vida", "y", "los", "paisajes", "populares", "del", "pa\u00eds", "y", "especialmente", "de", "quilmes", "a", "pesar", "de", "haber", "nacido", "en", "el", "barrio", "porte\u00f1o", "de", "la", "boca", "se", "radic\u00f3", "definitivamente", "a", "los", "once", "a\u00f1os", "en", "esta", "ciudad", "que", "le", "sirvi\u00f3", "como", "fuente", "de", "inspiraci\u00f3n", "para", "sus", "principales", "obras", "otro", "pintor", "con", "gran", "reconocimiento", "nacional", "e", "internacional", "fue", "v\u00edctor", "roverano", "considerado", "el", "mejor", "retratista", "de", "quilmes", "nacido", "en", "barracas", "lleg\u00f3", "a", "la", "ciudad", "en", "la", "que", "se", "desarroll\u00f3", "art\u00edsticamente", "a", "los", "a\u00f1os", "sus", "obras", "se", "exponen", "en", "importantes", "museos", "nacionales", "y", "en", "pinacotecas", "privadas", "de", "europa", "y", "estados", "unidos", "el", "museo", "municipal", "de", "artes", "visuales", "lleva", "su", "nombre", "pero", "si", "hablamos", "de", "las", "artes", "pl\u00e1sticas", "no", "podemos", "olvidarnos", "de", "carlos", "morel", "frecuentemente", "llamado", "\"el", "precursor", "del", "arte", "argentino\"", "t\u00edtulo", "que", "lleva", "el", "libro", "escrito", "por", "agust\u00edn", "matienzo", "descendiente", "del", "pintor", "lleg\u00f3", "a", "quilmes", "a", "los", "a\u00f1os", "y", "vivi\u00f3", "en", "esta", "ciudad", "hasta", "su", "fallecimiento", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "sus", "restos", "descansan", "en", "el", "cementerio", "municipal", "ubicado", "en", "la", "localidad", "de", "ezpeleta", "otra", "artista", "pl\u00e1stica", "destacada", "de", "la", "ciudad", "es", "hilda", "paz", "multipremiada", "artista", "y", "docente", "argentina", "de", "igual", "modo", "se", "destaca", "una", "artista", "joven", "y", "talentosa", "marcela", "l", "ghilino", "con", "pinturas", "figurativas", "en", "\u00f3leo", "y", "tintas", "muralistas", "la", "municipalidad", "de", "quilmes", "es", "una", "de", "las", "pocas", "que", "tiene", "una", "direcci\u00f3n", "de", "muralismo", "dentro", "de", "su", "organigrama", "el", "actual", "director", "es", "el", "reconocido", "artista", "pl\u00e1stico", "y", "muralista", "juan", "bauk", "quien", "naci\u00f3", "en", "quilmes", "el", "de", "noviembre", "de", "su", "trabajo", "como", "muralista", "y", "gestor", "cultural", "le", "ha", "valido", "el", "reconocimiento", "nacional", "e", "internacional", "tambi\u00e9n", "se", "desempe\u00f1a", "como", "docente", "del", "taller", "de", "muralismo", "de", "la", "secretar\u00eda", "de", "cultura", "de", "berazategui", "y", "como", "delegado", "general", "del", "movimiento", "regional", "de", "muralistas", "de", "argentina", "otros", "muralistas", "reconocidos", "son", "gabriel", "quipildor", "y", "rub\u00e9n", "marcelo", "minutoli", "literatura", "entre", "los", "escritores", "m\u00e1s", "reconocidos", "se", "encuentran", "rodolfo", "fogwill", "ganador", "de", "la", "beca", "guggenheim", "en", "y", "del", "diploma", "al", "m\u00e9rito", "de", "los", "premios", "konex", "en", "se", "destacan", "sus", "textos", "los", "pichiciegos", "y", "muchacha", "punk", "washington", "cucurto", "poeta", "narrador", "y", "editor", "cuya", "obra", "se", "centra", "en", "las", "minor\u00edas", "y", "los", "marginales", "adriana", "ballesteros", "especializada", "en", "ling\u00fc\u00edstica", "y", "literatura", "infantil", "derecho", "axel", "rodr\u00edguez", "abogado", "versero", "del", "arrabal", "no", "mir\u00f3", "una", "sola", "pel\u00edcula", "en", "su", "vida", "m\u00fasica", "la", "m\u00fasica", "es", "una", "parte", "importante", "de", "la", "cultura", "quilme\u00f1a", "y", "muchos", "de", "los", "artistas", "de", "esta", "\u00e1rea", "han", "tenido", "\u00e9xito", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "y", "en", "el", "extranjero", "tal", "vez", "el", "grupo", "musical", "de", "mayor", "relevancia", "sea", "vox", "dei", "entre", "sus", "miembros", "fundadores", "se", "hallaba", "ricardo", "soul\u00e9", "quien", "en", "dej\u00f3", "la", "banda", "para", "iniciar", "su", "carrera", "como", "solista", "aunque", "regres\u00f3", "varias", "veces", "siendo", "la", "\u00faltima", "en", "el", "a\u00f1o", "en", "la", "actualidad", "una", "de", "las", "bandas", "m\u00e1s", "populares", "del", "pa\u00eds", "es", "kapanga", "que", "mezcla", "diferentes", "g\u00e9neros", "musicales", "como", "rock", "and", "roll", "cuarteto", "ska", "y", "reggae", "otros", "m\u00fasicos", "destacados", "son", "los", "compositores", "bebu", "silvetti", "daniel", "binelli", "julio", "lacarra", "y", "mar\u00eda", "becerra", "deportes", "quilmes", "tiene", "representaci\u00f3n", "en", "diferentes", "deportes", "por", "ejemplo", "marin\u00e9", "russo", "exjugadora", "de", "hockey", "m\u00faltiple", "campeona", "con", "las", "leonas", "maravilla", "mart\u00ednez", "boxeador", "campe\u00f3n", "del", "mundo", "elke", "karsten", "jugadora", "de", "la", "selecci\u00f3n", "argentina", "de", "balonmano", "elegida", "como", "la", "mejor", "deportista", "de", "quilmes", "en", "el", "otros", "maureen", "dunlop", "de", "popp", "nacida", "en", "quilmes", "en", "particip\u00f3", "en", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "como", "piloto", "de", "la", "royal", "air", "force", "del", "reino", "unido", "lleg\u00f3", "a", "ser", "tapa", "de", "revista", "en", "y", "fue", "instructora", "de", "vuelo", "en", "aerol\u00edneas", "argentinas", "equipamientos", "culturales", "museos", "museo", "municipal", "hist\u00f3rico", "fotogr\u00e1fico", "de", "quilmes", "\"ger\u00f3nima", "irma", "giles", "y", "gaete", "de", "mayol\"", "conserva", "la", "historia", "fotogr\u00e1fica", "del", "partido", "con", "muestras", "permanentes", "y", "rotativas", "que", "reflejan", "el", "pasado", "cultural", "quilme\u00f1o", "re\u00fane", "im\u00e1genes", "de", "todos", "los", "\u00e1mbitos", "de", "la", "sociedad", "a", "lo", "largo", "de", "las", "diferentes", "\u00e9pocas", "como", "ser", "la", "arquitectura", "el", "transporte", "y", "las", "costumbres", "fue", "el", "primer", "museo", "fotogr\u00e1fico", "de", "la", "rep\u00fablica", "argentina", "inaugurado", "el", "de", "julio", "de", "museo", "hist\u00f3rico", "del", "transporte", "\"carlos", "hillner", "y", "decoud\"", "fue", "creado", "el", "de", "agosto", "de", "dos", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "del", "fallecimiento", "del", "fil\u00e1ntropo", "carlos", "hillner", "y", "decoud", "quien", "hab\u00eda", "entregado", "en", "legado", "su", "colecci\u00f3n", "de", "carruajes", "a", "la", "provincia", "de", "buenos", "aires", "pas\u00f3", "a", "la", "jurisdicci\u00f3n", "quilme\u00f1a", "por", "decisi\u00f3n", "de", "la", "provincia", "el", "de", "abril", "de", "el", "museo", "atesora", "diecisiete", "carruajes", "del", "siglo", "xix", "adem\u00e1s", "de", "otros", "carros", "hist\u00f3ricos", "maquetas", "de", "nav\u00edos", "y", "peque\u00f1as", "embarcacionesmuseo", "de", "artes", "visuales", "\"v\u00edctor", "roverano\"", "fue", "fundado", "el", "de", "octubre", "de", "originalmente", "para", "la", "exhibici\u00f3n", "de", "las", "obras", "de", "la", "escuela", "municipal", "de", "bellas", "artes", "actualmente", "cuenta", "con", "m\u00e1s", "de", "obras", "incluyendo", "esculturas", "grabados", "y", "dibujos", "que", "van", "desde", "el", "siglo", "xix", "hasta", "la", "actualidad", "adem\u00e1s", "de", "la", "exposici\u00f3n", "de", "obras", "propias", "se", "realizan", "muestras", "tem\u00e1ticas", "individuales", "y", "colectivas", "de", "diversos", "artistas", "teatros", "teatro", "municipal", "posee", "una", "sala", "con", "capacidad", "para", "espectadores", "plateas", "teatro", "cervantes", "sala", "con", "capacidad", "para", "espectadores", "plateas", "y", "pulman", "cuenta", "con", "pantalla", "para", "proyecciones", "casa", "de", "la", "cultura", "casa", "de", "arte", "do\u00f1a", "rosa", "cuenta", "con", "una", "sala", "para", "espectadores", "y", "caf\u00e9concert", "tambi\u00e9n", "se", "realizan", "exposiciones", "de", "arte", "sociedad", "italiana", "crist\u00f3foro", "colombo", "fue", "creada", "en", "cont\u00f3", "con", "un", "monumental", "cineteatro", "hasta", "el", "a\u00f1o", "cuando", "fue", "demolido", "y", "sustituido", "por", "una", "torre", "de", "pisos", "actualmente", "ocupa", "los", "primeros", "pisos", "de", "esa", "torre", "c\u00edrculo", "m\u00e9dico", "de", "quilmes", "presenta", "obras", "de", "teatro", "y", "ciclos", "de", "cine", "centro", "cultural", "artenpi\u00e9", "colegio", "de", "abogados", "de", "quilmes", "posee", "un", "auditorio", "apto", "para", "presentaciones", "teatrales", "escuela", "municipal", "de", "bellas", "artes", "teatro", "polaridades", "estudio", "de", "formaci\u00f3n", "art\u00edstica", "integral", "y", "teatro", "estudio", "arriba*", "cines", "complejo", "hoyt's", "quilmes", "factory", "showcase", "cinemas", "quilmes", "deporte", "f\u00fatbol", "la", "ciudad", "de", "quilmes", "es", "sede", "de", "dos", "equipos", "profesionales", "el", "quilmes", "atl\u00e9tico", "club", "que", "juega", "en", "la", "primera", "b", "nacional", "y", "el", "club", "atl\u00e9tico", "argentino", "de", "quilmes", "participante", "de", "la", "primera", "b", "metropolitana", "el", "quilmes", "atl\u00e9tico", "club", "ha", "conseguido", "tres", "t\u00edtulos", "a", "lo", "largo", "de", "su", "historia", "de", "los", "cuales", "dos", "pertenecen", "a", "la", "tercera", "divisi\u00f3n", "el", "primero", "en", "la", "tercera", "divisi\u00f3n", "de", "argentina", "era", "amateur|era", "amateur", "obtenido", "en", "y", "el", "segundo", "ya", "en", "el", "profesionalismo", "en", "el", "tercer", "t\u00edtulo", "fue", "la", "copa", "de", "honor", "de", "tambi\u00e9n", "en", "el", "amateurismo", "el", "logro", "m\u00e1s", "importante", "del", "club", "argentino", "de", "quilmes", "fue", "conseguir", "libertadores", "gan\u00e1ndole", "dos", "finales", "a", "su", "cl\u00e1sico", "rival", "tiene", "el", "honor", "de", "haber", "sido", "el", "primer", "club", "del", "pa\u00eds", "fundado", "por", "argentinos", "el", "de", "diciembre", "de", "hockey", "el", "quilmes", "atl\u00e9tico", "club", "tambi\u00e9n", "cuenta", "con", "un", "equipo", "de", "hockey", "con", "representaci\u00f3n", "masculina", "y", "femenina", "los", "hombres", "consiguieron", "campeonatos", "nacionales", "en", "tanto", "que", "las", "mujeres", "se", "adjudicaron", "junto", "al", "estadio", "centenario", "de", "quilmes", "se", "encuentra", "el", "estadio", "nacional", "de", "hockey", "donde", "hacen", "de", "local", "las", "selecciones", "nacionales", "masculina", "y", "femenina", "este", "predio", "alberg\u00f3", "el", "champions", "trophy", "de", "hockey", "sobre", "c\u00e9sped", "femenino", "de", "y", "el", "champions", "challenge", "de", "hockey", "sobre", "hierba", "masculino", "de", "otros", "deportes", "en", "el", "rugby", "actualmente", "el", "equipo", "m\u00e1s", "importante", "es", "el", "c\u00edrculo", "universitario", "de", "quilmes", "quien", "juega", "el", "cl\u00e1sico", "de", "la", "ciudad", "contra", "el", "ateneo", "don", "bosco", "rugby", "el", "old", "georgian", "club", "fundado", "por", "exalumnos", "del", "st", "george's", "college", "de", "quilmes", "en", "y", "con", "sede", "principal", "en", "el", "barrio", "porte\u00f1o", "de", "palermo", "tiene", "su", "campo", "de", "juego", "en", "el", "colegio", "quilme\u00f1o", "este", "club", "particip\u00f3", "de", "varios", "torneos", "profesionales", "en", "sus", "comienzos", "y", "obtuvo", "tres", "t\u00edtulos", "lo", "que", "le", "vali\u00f3", "el", "reconocimiento", "como", "\"la", "mejor", "academia", "de", "rugby", "del", "pa\u00eds\"", "en", "una", "publicaci\u00f3n", "del", "diario", "la", "prensa", "pero", "por", "diversas", "razones", "se", "vio", "obligado", "a", "dejar", "la", "pr\u00e1ctica", "del", "rugby", "en", "resurgi\u00f3", "definitivamente", "en", "el", "y", "participa", "como", "invitado", "en", "los", "torneos", "de", "la", "urba", "adem\u00e1s", "de", "quilmes", "y", "argentino", "de", "quilmes", "existen", "otros", "clubes", "de", "barrio", "con", "actividades", "centradas", "principalmente", "en", "el", "b\u00e1squet", "y", "la", "nataci\u00f3n", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "radios", "medios", "gr\u00e1ficos", "edici\u00f3n", "impresa", "el", "sol", "fundado", "por", "jos\u00e9", "antonio", "blanco", "el", "de", "noviembre", "de", "entregaba", "los", "premios", "sol", "de", "oro", "a", "personalidades", "del", "distrito", "y", "la", "provincia", "sale", "a", "diario", "perspectiva", "sur", "fundado", "en", "y", "desde", "entonces", "dirigido", "por", "el", "pastor", "evang\u00e9lico", "ra\u00fal", "caballero", "sale", "a", "diario", "diario", "d\u00edas", "dirigido", "por", "jos\u00e9", "haro", "desde", "que", "se", "fue", "de", "perspectiva", "sur", "donde", "era", "secretario", "de", "redacci\u00f3n", "sale", "a", "diario", "el", "suburbano", "fue", "fundado", "por", "adri\u00e1n", "carlos", "di", "nucci", "el", "de", "mayo", "de", "semanario", "en", "papel", "y", "digitaledici\u00f3n", "digital", "la", "mirada", "de", "quilmes", "oeste", "quilmes", "a", "diario", "pedro", "navarro", "el", "editorial", "jorge", "m\u00f3dica", "quilmes", "hoy", "maximiliano", "blanco", "cpb", "centro", "informativo", "quilmes", "alberto", "moya", "ciudades", "hermanas", "quilmes", "ha", "llevado", "a", "cabo", "diversos", "hermanamientos", "con", "diferentes", "ciudades", "regiones", "y", "comunidades", "se", "ha", "firmado", "adem\u00e1s", "un", "protocolo", "de", "intenciones", "con", "el", "objeto", "de", "establecer", "una", "relaci\u00f3n", "con", "la", "ciudad", "de", "s\u00e3o", "paulo", "brasil", "parroquias", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "en", "quilmes", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "estaci\u00f3n", "quilmes", "gran", "buenos", "aires", "provincia", "de", "buenos", "aires", "notas", "y", "referencias", "bibliograf\u00eda", "craviotto", "jos\u00e9", "a", "quilmes", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "a\u00f1os", "municipalidad", "de", "quilmes", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "quilmes", "wikcionario", "tiene", "definiciones", "y", "otra", "informaci\u00f3n", "sobre", "quilmes", "quilmes", "en", "wikimapia", "sitio", "oficial", "de", "la", "municipalidad", "de", "quilmes", "universidad", "nacional", "de", "quilmes", "agrupaci\u00f3n", "hist\u00f3rico", "cultural", "pueblokilmes", "sitio", "oficial", "del", "quilmes", "ac", "la", "gu\u00eda", "de", "comercios", "y", "datos", "\u00fatiles", "de", "quilmes", "nuevo", "sitio", "oficial", "del", "quilmes", "ac", "el", "contenido", "de", "este", "art\u00edculo", "incorpora", "material", "de", "una", "entrada", "de", "la", "enciclopedia", "libre", "universal", "publicada", "en", "espa\u00f1ol", "bajo", "la", "licencia", "creative", "commons", "compartirigual"]