["quintana", "roo", "escuchar", "oficialmente", "el", "estado", "libre", "y", "soberano", "de", "quintana", "roo", "en", "maya", "peninsular", "u", "p\u00e9etluumil", "quintana", "roo", "nombre", "oficial", "a", "nivel", "federal", "por", "parte", "del", "inali", "es", "uno", "de", "los", "treinta", "y", "un", "estados", "que", "junto", "con", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "conforman", "m\u00e9xico", "su", "capital", "es", "chetumal", "y", "su", "ciudad", "m\u00e1s", "poblada", "es", "canc\u00fan", "est\u00e1", "ubicado", "en", "la", "pen\u00ednsula", "de", "yucat\u00e1n", "regi\u00f3n", "sureste", "del", "pa\u00eds", "limitando", "al", "norte", "con", "yucat\u00e1n", "y", "el", "golfo", "de", "m\u00e9xico", "oc\u00e9ano", "atl\u00e1ntico", "al", "este", "con", "el", "mar", "caribe", "oc\u00e9ano", "atl\u00e1ntico", "al", "sur", "con", "belice", "y", "al", "oeste", "con", "campeche", "con", "habitantes", "en", "es", "el", "noveno", "estado", "menos", "poblado", "por", "delante", "de", "durango", "zacatecas", "aguascalientes", "tlaxcala", "nayarit", "campeche", "baja", "california", "sur", "y", "colima", "el", "menos", "poblado", "y", "con", "habkm\u00b2", "el", "octavo", "menos", "densamente", "poblado", "por", "delante", "de", "coahuila", "zacatecas", "sonora", "campeche", "chihuahua", "durango", "y", "baja", "california", "sur", "es", "el", "estado", "con", "la", "mayor", "tasa", "de", "crecimiento", "poblacional", "a", "nivel", "nacional", "seg\u00fan", "los", "resultados", "del", "censo", "de", "poblaci\u00f3n", "y", "vivienda", "es", "junto", "con", "baja", "california", "sur", "el", "estado", "m\u00e1s", "joven", "del", "pa\u00eds", "ambos", "promovidos", "de", "territorio", "federal", "a", "estado", "libre", "y", "soberano", "el", "de", "octubre", "de", "sus", "localidades", "m\u00e1s", "pobladas", "son", "canc\u00fan", "playa", "del", "carmen", "chetumal", "san", "miguel", "de", "cozumel", "tulum", "y", "felipe", "carrillo", "puerto", "toponimia", "el", "nombre", "del", "estado", "proviene", "de", "andr\u00e9s", "quintana", "roo", "pol\u00edtico", "escritor", "poeta", "y", "periodista", "nacido", "en", "m\u00e9rida", "yucat\u00e1n", "fue", "diputado", "y", "firmante", "del", "acta", "de", "independencia", "de", "m\u00e9xico", "fue", "esposo", "de", "leona", "vicario", "muri\u00f3", "en", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "historia", "la", "historia", "de", "quintana", "roo", "como", "estado", "comienza", "en", "cuando", "se", "crea", "el", "territorio", "federal", "de", "quintana", "roo", "sin", "embargo", "para", "una", "mayor", "comprensi\u00f3n", "de", "los", "procesos", "hist\u00f3ricos", "que", "llevaron", "a", "la", "constituci\u00f3n", "de", "quintana", "roo", "como", "un", "territorio", "independiente", "es", "preciso", "referenciar", "algunos", "de", "los", "principales", "cap\u00edtulos", "de", "su", "existencia", "la", "regi\u00f3n", "que", "ahora", "ocupa", "quintana", "roo", "fue", "poblada", "por", "el", "antiguo", "pueblo", "maya", "en", "la", "actualidad", "sobreviven", "algunos", "grupos", "\u00e9tnicos", "y", "existen", "m\u00faltiples", "yacimientos", "arqueol\u00f3gicos", "que", "dan", "muestra", "de", "la", "concentraci\u00f3n", "demogr\u00e1fica", "que", "la", "zona", "tuvo", "en", "el", "pasado", "entre", "los", "que", "destacan", "chacchob\u00e9n", "chakanbak\u00e1n", "chamax", "cob\u00e1", "dzibanch\u00e9", "ichpaat\u00e1n", "kohunlich", "muyil", "oxtankah", "tankah", "tulum", "tupak", "xelh\u00e1", "y", "xcaret", "a", "fines", "del", "siglo", "xix", "yucat\u00e1n", "carec\u00eda", "de", "medios", "para", "someter", "a", "los", "mayas", "rebeldes", "de", "la", "parte", "oriental", "de", "la", "pen\u00ednsula", "el", "presidente", "porfirio", "d\u00edaz", "buscaba", "el", "control", "econ\u00f3mico", "y", "pol\u00edtico", "de", "la", "frontera", "con", "belice", "y", "la", "explotaci\u00f3n", "de", "estas", "ricas", "tierras", "en", "recursos", "naturales", "y", "forestales", "el", "de", "noviembre", "de", "se", "cre\u00f3", "el", "territorio", "federal", "de", "quintana", "roo", "con", "una", "extensi\u00f3n", "de", "km\u00b2", "pocos", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "fue", "nombrado", "el", "general", "de", "divisi\u00f3n", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "de", "la", "vega", "primer", "jefe", "pol\u00edtico", "de", "quintana", "roo", "ejerciendo", "su", "funci\u00f3n", "desde", "el", "campamento", "general", "vega", "que", "funcion\u00f3", "en", "los", "hechos", "como", "capital", "del", "naciente", "territorio", "durante", "la", "administraci\u00f3n", "de", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "de", "la", "vega", "se", "opt\u00f3", "por", "una", "divisi\u00f3n", "en", "tres", "distritos", "de", "acuerdo", "con", "su", "situaci\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "norte", "centro", "y", "sur", "de", "a", "el", "general", "ignacio", "a", "bravo", "se", "desempe\u00f1\u00f3", "como", "jefe", "pol\u00edtico", "del", "territorio", "por", "esos", "tiempos", "la", "regi\u00f3n", "se", "caracteriz\u00f3", "por", "el", "creciente", "arribo", "de", "presos", "pol\u00edticos", "y", "opositores", "al", "r\u00e9gimen", "a", "la", "colonia", "penal", "llamada", "cuerpo", "de", "operarios", "entre", "abril", "y", "mayo", "de", "se", "llevaron", "a", "cabo", "las", "primeras", "elecciones", "en", "el", "territorio", "de", "quintana", "roo", "para", "conformar", "los", "ayuntamientos", "en", "payo", "obispo", "bacalar", "xcalac", "campamento", "general", "vega", "e", "isla", "mujeres", "en", "cozumel", "se", "instal\u00f3", "una", "junta", "municipal", "el", "de", "febrero", "de", "se", "public\u00f3", "en", "el", "diario", "oficial", "de", "la", "federaci\u00f3n", "la", "ley", "de", "organizaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "y", "municipal", "del", "territorio", "federal", "de", "quintana", "roo", "en", "la", "que", "se", "especificaba", "que", "la", "capital", "del", "territorio", "ser\u00eda", "santa", "cruz", "de", "bravo", "a", "partir", "de", "el", "general", "manuel", "s\u00e1nchez", "rivera", "fue", "enviado", "por", "el", "gobierno", "del", "presidente", "francisco", "i", "madero", "para", "sustituir", "a", "ignacio", "a", "bravo", "en", "el", "poder", "en", "junio", "de", "venustiano", "carranza", "decret\u00f3", "la", "anexi\u00f3n", "del", "territorio", "de", "quintana", "roo", "a", "yucat\u00e1n", "en", "junio", "de", "el", "gobernador", "de", "yucat\u00e1n", "salvador", "alvarado", "decidi\u00f3", "devolver", "a", "los", "mayas", "el", "poblado", "de", "santa", "cruz", "desplazando", "la", "capital", "a", "payo", "obispo", "el", "de", "junio", "carranza", "expidi\u00f3", "en", "veracruz", "otro", "decreto", "que", "derogaba", "el", "de", "y", "reintegraba", "el", "territorio", "de", "quintana", "roo", "en", "carranza", "otorg\u00f3", "a", "francisco", "may", "el", "grado", "de", "general", "constitucionalista", "mismo", "que", "control\u00f3", "y", "monopoliz\u00f3", "la", "compraventa", "de", "toda", "la", "producci\u00f3n", "chiclera", "de", "la", "zona", "y", "concentr\u00f3", "gran", "poder", "pol\u00edtico", "entre", "y", "con", "el", "traslado", "de", "la", "capital", "del", "territorio", "a", "payo", "obispo", "la", "zona", "sur", "de", "quintana", "roo", "tuvo", "un", "importante", "desarrollo", "la", "organizaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "del", "territorio", "se", "modific\u00f3", "en", "con", "la", "creaci\u00f3n", "de", "los", "municipios", "libres", "promulgada", "en", "la", "constituci\u00f3n", "pol\u00edtica", "de", "los", "estados", "unidos", "mexicanos", "quintana", "roo", "qued\u00f3", "dividido", "en", "tres", "municipios", "cozumel", "isla", "mujeres", "y", "payo", "obispo", "en", "plutarco", "el\u00edas", "calles", "nombr\u00f3", "al", "general", "amado", "aguirre", "gobernador", "del", "territorio", "y", "al", "propio", "tiempo", "jefe", "de", "una", "comisi\u00f3n", "para", "realizar", "un", "estudio", "pol\u00edtico", "administrativo", "y", "econ\u00f3mico", "de", "quintana", "roo", "con", "la", "intenci\u00f3n", "de", "evaluar", "la", "conveniencia", "de", "conservar", "al", "territorio", "como", "entidad", "dependiente", "de", "la", "federaci\u00f3n", "durante", "la", "gesti\u00f3n", "del", "doctor", "jos\u00e9", "siurob", "a", "fines", "de", "se", "decret\u00f3", "la", "desaparici\u00f3n", "de", "los", "municipios", "libres", "en", "los", "territorios", "federales", "estos", "fueron", "sustituidos", "por", "delegaciones", "de", "gobierno", "lo", "cual", "nuevamente", "dio", "al", "gobernador", "un", "poder", "centralizado", "y", "provoc\u00f3", "que", "varios", "quintanarroenses", "fueran", "relegados", "de", "los", "puestos", "p\u00fablicos", "quintana", "roo", "qued\u00f3", "dividido", "en", "cuatro", "delegaciones", "con", "cabeceras", "en", "payo", "obispo", "santa", "cruz", "cozumel", "e", "isla", "mujeres", "el", "de", "diciembre", "de", "se", "decret\u00f3", "la", "anexi\u00f3n", "de", "quintana", "roo", "a", "los", "estados", "de", "yucat\u00e1n", "y", "campeche", "aduciendo", "que", "el", "territorio", "al", "no", "poder", "bastarse", "a", "s\u00ed", "mismo", "econ\u00f3micamente", "representaba", "un", "enorme", "egreso", "para", "la", "federaci\u00f3n", "el", "de", "enero", "de", "el", "presidente", "l\u00e1zaro", "c\u00e1rdenas", "emiti\u00f3", "un", "decreto", "publicado", "en", "el", "diario", "oficial", "el", "de", "enero", "mediante", "el", "cual", "se", "cre\u00f3", "nuevamente", "el", "territorio", "federal", "de", "quintana", "roo", "el", "de", "febrero", "de", "ocup\u00f3", "la", "gubernatura", "del", "territorio", "el", "general", "rafael", "e", "melgar", "considerado", "como", "uno", "de", "los", "gobernadores", "m\u00e1s", "destacados", "de", "la", "entidad", "melgar", "dej\u00f3", "la", "gubernatura", "del", "territorio", "en", "diciembre", "de", "lo", "sustituy\u00f3", "gabriel", "r", "guevara", "quien", "permaneci\u00f3", "en", "el", "poder", "hasta", "abril", "de", "en", "abril", "de", "tom\u00f3", "posesi\u00f3n", "como", "gobernador", "del", "territorio", "margarito", "ram\u00edrez", "quien", "ha", "sido", "el", "gobernante", "con", "mayor", "tiempo", "de", "permanencia", "en", "el", "poder", "la", "oposici\u00f3n", "a", "este", "gobernador", "estuvo", "representada", "en", "organizaciones", "como", "el", "comit\u00e9", "pro", "gobernador", "nativo", "formado", "en", "cozumel", "el", "frente", "renovador", "quintanarroense", "y", "el", "comit\u00e9", "pro", "defensa", "territorial", "de", "quintana", "roo", "durante", "la", "gesti\u00f3n", "de", "margarito", "ram\u00edrez", "un", "hurac\u00e1n", "cambiar\u00eda", "la", "historia", "de", "la", "zona", "sur", "del", "territorio", "y", "sus", "consecuencias", "traer\u00edan", "tiempo", "despu\u00e9s", "beneficios", "econ\u00f3micos", "y", "cambios", "pol\u00edticos", "sustanciales", "el", "presidente", "adolfo", "l\u00f3pez", "mateos", "nombr\u00f3", "como", "gobernador", "del", "territorio", "al", "ingeniero", "aar\u00f3n", "merino", "fern\u00e1ndez", "quien", "con", "el", "apoyo", "econ\u00f3mico", "de", "la", "federaci\u00f3n", "contribuy\u00f3", "a", "la", "reconstrucci\u00f3n", "de", "chetumal", "y", "no", "solamente", "reconstruy\u00f3", "chetumal", "despu\u00e9s", "del", "devastador", "hurac\u00e1n", "janet", "del", "al", "de", "septiembre", "de", "\u00e9poca", "en", "que", "qued\u00f3", "en", "el", "total", "abandono", "dada", "la", "huida", "de", "las", "autoridades", "ante", "aquella", "devastaci\u00f3n", "total", "era", "una", "\"tierra", "de", "nadie\"", "insalubre", "y", "virtualmente", "inhabitable", "merino", "fern\u00e1ndez", "en", "realidad", "rescat\u00f3", "la", "regi\u00f3n", "y", "\"puso", "la", "primera", "piedra\"", "para", "crear", "la", "infraestructura", "que", "permitir\u00eda", "a", "este", "\"territorio\"", "convertirse", "en", "\"estado", "libre", "y", "soberano\"", "de", "quintana", "roo", "bajo", "su", "mandato", "se", "lanz\u00f3", "una", "labor", "de", "urbanizaci\u00f3n", "moderna", "con", "la", "instalaci\u00f3n", "de", "la", "primera", "red", "de", "agua", "potable", "y", "drenaje", "as\u00ed", "como", "el", "primer", "servicio", "telef\u00f3nico", "de", "su", "historia", "en", "quintana", "roo", "en", "esos", "a\u00f1os", "aparte", "de", "palacio", "de", "gobierno", "el", "cine", "frente", "al", "z\u00f3calo", "y", "el", "maltrecho", "hotel", "los", "cocos", "que", "estaba", "convertido", "en", "cuartel", "militar", "y", "totalmente", "derruido", "todas", "las", "casas", "eran", "de", "madera", "montadas", "en", "zancos", "como", "era", "t\u00edpico", "de", "otras", "regiones", "tropicales", "el", "hotel", "los", "cocos", "fue", "rehabilitado", "con", "una", "total", "remodelaci\u00f3n", "de", "instalaciones", "habitaciones", "y", "dem\u00e1s", "servicios", "propios", "de", "un", "hotel", "fue", "inaugurado", "por", "adolfo", "l\u00f3pez", "mateos", "en", "bajo", "el", "mando", "de", "merino", "fern\u00e1ndez", "y", "la", "de", "su", "equipo", "quien", "trabaj\u00f3", "activa", "y", "entusiasta", "con", "los", "empresarios", "y", "habitantes", "de", "chetumal", "en", "ese", "entonces", "adem\u00e1s", "de", "la", "construcci\u00f3n", "de", "amplias", "calzadas", "iluminadas", "se", "comenzaron", "a", "levantar", "casas", "habitaci\u00f3n", "ya", "no", "de", "madera", "como", "lo", "eran", "absolutamente", "todas", "las", "construcciones", "en", "chetumal", "y", "toda", "la", "regi\u00f3n", "en", "general", "comenzaron", "a", "levantarse", "por", "todo", "chetumal", "las", "casas", "y", "dem\u00e1s", "construcciones", "perfectamente", "planeadas", "y", "edificadas", "con", "estructuras", "s\u00f3lidas", "e", "imperecederas", "por", "arquitectos", "capacitados", "ya", "con", "instalaciones", "el\u00e9ctricas", "e", "hidr\u00e1ulicas", "totalmente", "modernas", "en", "cozumel", "merino", "fern\u00e1ndez", "promovi\u00f3", "por", "primera", "vez", "el", "turismo", "a", "gran", "escala", "con", "la", "construcci\u00f3n", "del", "hotel", "presidente", "llevando", "desde", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "a", "empresarios", "y", "constructores", "de", "punta", "para", "tal", "efecto", "bajo", "su", "mandato", "tambi\u00e9n", "se", "trabaj\u00f3", "activamente", "en", "chetumal", "y", "cozumel", "y", "otras", "localidades", "hasta", "entonces", "'olvidadas'", "en", "campa\u00f1as", "de", "vacunaci\u00f3n", "contra", "el", "paludismo", "as\u00ed", "como", "la", "construcci\u00f3n", "de", "centros", "de", "salud", "escuelas", "y", "carreteras", "promovi\u00f3", "la", "colonizaci\u00f3n", "del", "entonces", "territorio", "por", "empresarios", "constructores", "inversionistas", "al", "igual", "que", "trabajadores", "de", "otros", "estados", "de", "la", "rep\u00fablica", "mexicana", "iniciando", "as\u00ed", "un", "cambio", "radical", "urban\u00edstico", "y", "social", "en", "el", "hasta", "entonces", "territorio", "de", "quintana", "roo", "convirti\u00e9ndose", "as\u00ed", "y", "a", "partir", "de", "entonces", "en", "el", "parte", "aguas", "de", "lo", "que", "hoy", "es", "el", "estado", "mexicano", "m\u00e1s", "atractivo", "para", "el", "turismo", "nacional", "e", "internacional", "tambi\u00e9n", "por", "supuesto", "merino", "fern\u00e1ndez", "impuls\u00f3", "y", "foment\u00f3", "la", "peque\u00f1a", "industria", "y", "al", "desarrollo", "de", "la", "agricultura", "y", "ganader\u00eda", "as\u00ed", "como", "la", "cultura", "general", "en", "merino", "fern\u00e1ndez", "fue", "sustituido", "por", "rufo", "figueroa", "acorde", "con", "el", "proyecto", "de", "transformaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "y", "social", "del", "territorio", "durante", "su", "gesti\u00f3n", "tuvo", "lugar", "a", "la", "creaci\u00f3n", "del", "ingenio", "\u00e1lvaro", "obreg\u00f3n", "en", "tierras", "del", "ejido", "puct\u00e9", "se", "inici\u00f3", "la", "expansi\u00f3n", "de", "la", "red", "carretera", "hacia", "el", "norte", "del", "territorio", "para", "comunicar", "felipe", "carrillo", "puerto", "con", "tul\u00fam", "y", "playa", "del", "carmen", "el", "\u00faltimo", "gobernante", "de", "esta", "d\u00e9cada", "fue", "javier", "rojo", "g\u00f3mez", "quien", "inici\u00f3", "su", "periodo", "en", "mayo", "de", "se", "construyeron", "obras", "de", "beneficio", "social", "entre", "las", "que", "destacan", "el", "centro", "regional", "de", "ense\u00f1anza", "normal", "en", "bacalar", "la", "construcci\u00f3n", "de", "la", "carretera", "chetumalesc\u00e1rcega", "la", "pavimentaci\u00f3n", "de", "la", "carretera", "puerto", "ju\u00e1rezplaya", "del", "carmen", "y", "la", "terracer\u00eda", "del", "camino", "felipe", "carrillo", "puertotul\u00fam", "la", "orientaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "de", "la", "entidad", "dar\u00eda", "un", "giro", "de", "grados", "al", "iniciar", "en", "quintana", "roo", "la", "industria", "tur\u00edstica", "hasta", "entonces", "poco", "explotada", "en", "la", "rep\u00fablica", "mexicana", "iniciaba", "la", "gestaci\u00f3n", "de", "canc\u00fan", "a", "fines", "de", "falleci\u00f3", "javier", "rojo", "g\u00f3mez", "sustituy\u00e9ndole", "el", "de", "enero", "de", "david", "gustavo", "guti\u00e9rrez", "ruiz", "quien", "fue", "el", "\u00faltimo", "gobernador", "de", "quintana", "roo", "como", "territorio", "federal", "en", "el", "presidente", "luis", "echeverr\u00eda", "\u00e1lvarez", "emiti\u00f3", "un", "acuerdo", "presidencial", "que", "otorg\u00f3", "para", "todo", "el", "territorio", "la", "condici\u00f3n", "de", "zona", "libre", "durante", "los", "siguientes", "ocho", "a\u00f1os", "al", "fin", "quintana", "roo", "reun\u00eda", "las", "condiciones", "necesarias", "establecidas", "en", "el", "art\u00edculo", "de", "la", "constituci\u00f3n", "el", "cual", "dispone", "que", "para", "dejar", "su", "condici\u00f3n", "de", "territorio", "deb\u00eda", "contar", "con", "una", "poblaci\u00f3n", "m\u00ednima", "de", "habitantes", "ingresos", "propios", "suficientes", "para", "cubrir", "los", "gastos", "de", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "as\u00ed", "como", "la", "existencia", "de", "infraestructura", "agr\u00edcola", "industrial", "comercial", "y", "educativa", "entre", "otras", "el", "de", "septiembre", "de", "echeverr\u00eda", "env\u00edo", "al", "congreso", "de", "la", "uni\u00f3n", "una", "iniciativa", "de", "ley", "para", "que", "quintana", "roo", "y", "baja", "california", "sur", "fueran", "elevados", "a", "la", "categor\u00eda", "de", "estados", "tras", "la", "aprobaci\u00f3n", "de", "las", "legislaturas", "estatales", "el", "de", "octubre", "de", "quintana", "roo", "naci\u00f3", "como", "estado", "libre", "y", "soberano", "con", "los", "mismos", "l\u00edmites", "y", "extensi\u00f3n", "que", "se", "le", "hab\u00eda", "otorgado", "en", "david", "gustavo", "guti\u00e9rrez", "ruiz", "fue", "nombrado", "gobernador", "provisional", "finalmente", "el", "congreso", "constituyente", "fue", "convocado", "por", "el", "gobernador", "provisional", "del", "estado", "david", "gustavo", "guti\u00e9rrez", "ruiz", "mismo", "que", "ser\u00eda", "integrado", "con", "siete", "diputados", "propietarios", "y", "sus", "respectivos", "suplentes", "y", "que", "tuvieron", "lugar", "el", "de", "noviembre", "de", "debiendo", "quedar", "instalado", "el", "de", "noviembre", "de", "los", "constituyentes", "en", "sesi\u00f3n", "del", "de", "diciembre", "de", "ese", "a\u00f1o", "dieron", "entrada", "al", "anteproyecto", "de", "ley", "presentado", "por", "el", "ejecutivo", "david", "gustavo", "guti\u00e9rrez", "para", "dotar", "al", "estado", "de", "su", "propia", "constituci\u00f3n", "local", "el", "de", "enero", "de", "fue", "aprobada", "la", "constituci\u00f3n", "pol\u00edtica", "del", "estado", "libre", "y", "soberano", "de", "quintana", "roo", "y", "promulgada", "el", "de", "enero", "del", "mismo", "a\u00f1o", "en", "el", "diario", "oficial", "del", "gobierno", "del", "estado", "de", "quintana", "roo", "en", "julio", "del", "se", "impact\u00f3", "en", "la", "riviera", "maya", "el", "hurac\u00e1n", "emily", "que", "mantuvo", "categor\u00eda", "en", "la", "escala", "saffirsimpson", "aunque", "ten\u00eda", "vientos", "fuertes", "no", "dej\u00f3", "muchos", "da\u00f1os", "pero", "se", "dice", "que", "dej\u00f3", "un", "muerto", "del", "al", "de", "octubre", "de", "el", "hurac\u00e1n", "wilma", "de", "categor\u00eda", "cinco", "en", "la", "escala", "saffirsimpson", "azot\u00f3", "los", "polos", "tur\u00edsticos", "del", "norte", "del", "estado", "causando", "destrozos", "en", "cozumel", "el", "principal", "receptor", "de", "barcos", "de", "crucero", "del", "pa\u00eds", "playa", "del", "carmen", "y", "canc\u00fan", "aunque", "sin", "muertes", "relacionadas", "directamente", "a", "los", "fuertes", "vientos", "o", "las", "inundaciones", "el", "de", "agosto", "de", "el", "hurac\u00e1n", "dean", "azot\u00f3", "el", "estado", "tocando", "tierra", "kil\u00f3metros", "al", "norte", "de", "chetumal", "con", "una", "magnitud", "de", "en", "la", "escala", "saffir", "simpson", "s\u00edmbolos", "bandera", "en", "el", "mes", "de", "octubre", "de", "durante", "la", "celebraci\u00f3n", "del", "aniversario", "de", "quintana", "roo", "como", "estado", "libre", "y", "soberano", "el", "jefe", "del", "ejecutivo", "estatal", "roberto", "borge", "angulo", "firm\u00f3", "el", "acta", "de", "certificaci\u00f3n", "del", "decreto", "que", "cre\u00f3", "la", "bandera", "de", "la", "entidad", "junto", "con", "quienes", "encabezan", "los", "poderes", "legislativo", "y", "judicial", "jos\u00e9", "luis", "toledo", "medina", "y", "fidel", "gabriel", "villanueva", "rivero", "respectivamente", "ornamentalmente", "s\u00f3lo", "es", "simb\u00f3lica", "puesto", "que", "s\u00f3lo", "contiene", "el", "escudo", "del", "estado", "en", "un", "fondo", "vac\u00edo", "escudo", "seg\u00fan", "el", "art\u00edculo", "\u00ba", "de", "la", "ley", "sobre", "las", "caracter\u00edsticas", "y", "el", "uso", "del", "escudo", "del", "estado", "de", "quintana", "roo", "los", "colores", "del", "escudo", "representan", "los", "puntos", "cardinales", "para", "la", "cultura", "maya", "el", "rojo", "representaba", "al", "oriente", "el", "amarillo", "representaba", "al", "sur", "el", "blanco", "al", "norte", "y", "el", "negro", "al", "poniente", "adem\u00e1s", "el", "color", "verde", "era", "considerado", "como", "un", "color", "sagrado", "para", "los", "mayas", "el", "actual", "dise\u00f1o", "fue", "hecho", "por", "el", "muralista", "quintanarroense", "elio", "carmichael", "himno", "el", "de", "enero", "de", "se", "cant\u00f3", "por", "primera", "vez", "el", "himno", "\"a", "quintana", "roo\"", "sobresale", "su", "mensaje", "en", "favor", "del", "trabajo", "y", "la", "libertad", "letra", "de", "ram\u00f3n", "iv\u00e1n", "su\u00e1rez", "caamal", "m\u00fasica", "de", "marcos", "ram\u00edrez", "canul", "himno", "a", "quintana", "roo", "coro", "selva", "mar", "historia", "y", "juventud", "pueblo", "libre", "y", "justo", "bajo", "el", "sol", "la", "tenacidad", "como", "virtud", "\u00a1eso", "es", "quintana", "roo\u00a1i", "de", "las", "hondas", "ra\u00edces", "del", "maya", "al", "tes\u00f3n", "que", "construye", "el", "presente", "entonemos", "alzada", "la", "frente", "en", "un", "himno", "fraterna", "lealtad", "al", "un\u00edsono", "vibren", "sus", "notas", "y", "la", "voz", "de", "tu", "pueblo", "te", "envuelva", "lo", "repita", "el", "clamor", "de", "la", "selva", "y", "lo", "cante", "el", "tumulto", "del", "marcoro", "selva", "mar", "historia", "y", "juventud", "pueblo", "libre", "y", "justo", "bajo", "el", "sol", "la", "tenacidad", "como", "virtud", "\u00a1eso", "es", "quintana", "roo\u00a1ii", "en", "tu", "escudo", "saluda", "la", "aurora", "al", "surgir", "del", "violento", "caribe", "pues", "la", "patria", "en", "tu", "suelo", "recibe", "la", "caricia", "primera", "del", "sol", "once", "haces", "son", "tus", "municipios", "once", "haces", "de", "luz", "ascendente", "el", "pasado", "se", "torna", "presente", "en", "el", "glifo", "de", "tu", "caracolcoro", "selva", "mar", "historia", "y", "juventud", "pueblo", "libre", "y", "justo", "bajo", "el", "sol", "la", "tenacidad", "como", "virtud", "\u00a1eso", "es", "quintana", "roo\u00a1iii", "esta", "tierra", "que", "mira", "al", "oriente", "cuna", "fue", "del", "primer", "mestizaje", "que", "naci\u00f3", "del", "amor", "sin", "ultraje", "de", "gonzalo", "guerrero", "y", "za'asil", "ni", "la", "fuerza", "del", "viento", "te", "humilla", "ni", "la", "torpe", "ambici\u00f3n", "te", "divide", "tu", "estatura", "gigante", "se", "mide", "en", "el", "pacto", "de", "uni\u00f3n", "federalcoro", "selva", "mar", "historia", "y", "juventud", "pueblo", "libre", "y", "justo", "bajo", "el", "sol", "la", "tenacidad", "como", "virtud", "\u00a1eso", "es", "quintana", "roo\u00a1iv", "en", "tepich", "el", "coraje", "del", "maya", "convirti\u00f3", "su", "opresi\u00f3n", "en", "victoria", "el", "machete", "escribi\u00f3", "en", "nuestra", "historia", "\u00a1libertad\u00a1", "\u00a1libertad\u00a1", "\u00a1libertad\u00a1", "santa", "cruz", "fue", "santuario", "del", "libre", "su", "refugio", "la", "selva", "el", "pantano", "porque", "el", "indio", "se", "alz\u00f3", "ante", "el", "tirano", "jabal\u00ed", "perseguido", "jaguarcoro", "selva", "mar", "historia", "y", "juventud", "pueblo", "libre", "y", "justo", "bajo", "el", "sol", "la", "tenacidad", "como", "virtud", "\u00a1eso", "es", "quintana", "roo\u00a1v", "mana", "el", "l\u00e1tex", "de", "herido", "madero", "el", "mar", "cede", "a", "la", "red", "su", "tesoro", "el", "apiario", "sus", "l\u00e1grimas", "de", "oro", "y", "la", "tierra", "su", "fruto", "en", "saz\u00f3n", "el", "trabajo", "es", "la", "fuerza", "de", "un", "pueblo", "ya", "que", "vuelve", "la", "vida", "m\u00e1s", "digna", "construir", "es", "la", "noble", "consigna", "y", "ser", "libres", "la", "eterna", "lecci\u00f3ncoro", "selva", "mar", "historia", "y", "juventud", "pueblo", "libre", "y", "justo", "bajo", "el", "sol", "la", "tenacidad", "como", "virtud", "\u00a1eso", "es", "quintana", "roo\u00a1", "cultura", "y", "tradiciones", "destacadas", "quintana", "roo", "es", "un", "estado", "que", "posee", "un", "rico", "mosaico", "cultural", "donde", "convergen", "diversas", "expresiones", "ancestrales", "basadas", "en", "las", "tradiciones", "ind\u00edgenas", "de", "los", "mayas", "peninsulares", "entrelazadas", "con", "las", "costumbres", "coloniales", "espa\u00f1olas", "e", "influencias", "culturales", "de", "otros", "pueblos", "del", "caribe", "como", "belice", "y", "cuba", "los", "eventos", "m\u00e1s", "distintivos", "que", "forman", "parte", "del", "acervo", "cultural", "de", "este", "estado", "se", "concentran", "principalmente", "en", "el", "centrosur", "del", "territorio", "y", "en", "la", "hermosa", "isla", "de", "cozumel", "tradiciones", "del", "centro", "del", "estado", "se", "destacan", "las", "tradiciones", "ind\u00edgenas", "propias", "de", "la", "regi\u00f3n", "como", "el", "mayapax", "m\u00fasica", "maya", "y", "el", "janal", "pix\u00e1n", "d\u00eda", "de", "los", "muertos", "as\u00ed", "como", "la", "vestimenta", "t\u00edpica", "maya", "que", "incluye", "el", "uso", "del", "huipil", "en", "las", "mujeres", "y", "vestimentas", "blancas", "en", "los", "hombres", "en", "cuanto", "a", "los", "bailes", "y", "danzas", "se", "aprecia", "una", "influencia", "mestiza", "notable", "donde", "destacan", "las", "reconocidas", "jaranas", "yucatecas", "tradiciones", "del", "sur", "del", "estado", "son", "caracter\u00edsticas", "distintivas", "de", "esta", "regi\u00f3n", "el", "baile", "de", "los", "chicleros", "el", "baile", "del", "sambay", "macho", "y", "el", "pasacalle", "quintanarroense", "aqu\u00ed", "es", "donde", "se", "encuentran", "presentes", "el", "traje", "t\u00edpico", "de", "quintana", "roo", "y", "el", "traje", "de", "los", "chicleros", "tambi\u00e9n", "conocido", "como", "traje", "de", "trabajo", "o", "de", "campo", "el", "traje", "t\u00edpico", "de", "quintana", "roo", "para", "las", "mujeres", "consta", "de", "una", "blusa", "blanca", "de", "cuello", "cuadrado", "y", "mangas", "acampanadas", "con", "cintas", "del", "mismo", "color", "de", "la", "falda", "en", "los", "bordes", "la", "falda", "es", "larga", "y", "bastante", "amplia", "y", "puede", "ser", "de", "color", "rojo", "o", "azul", "turquesa", "adornada", "con", "motivos", "del", "escudo", "quintanarroense", "como", "el", "caracol", "la", "estrella", "y", "el", "pino", "pintados", "o", "bordados", "alrededor", "de", "ella", "adem\u00e1s", "lleva", "un", "mandil", "de", "encaje", "blanco", "en", "la", "cintura", "fiestas", "de", "la", "santa", "cruz", "y", "feria", "del", "cedral", "las", "fiestas", "de", "la", "santa", "cruz", "y", "feria", "del", "cedral", "son", "una", "tradici\u00f3n", "que", "se", "remonta", "al", "a\u00f1o", "es", "una", "de", "las", "celebraciones", "m\u00e1s", "antiguas", "de", "la", "pen\u00ednsula", "de", "yucat\u00e1n", "y", "se", "lleva", "a", "cabo", "en", "el", "pintoresco", "pueblo", "de", "el", "cedral", "ubicado", "en", "el", "sur", "de", "la", "isla", "de", "cozumel", "la", "festividad", "de", "el", "cedral", "se", "celebra", "tradicionalmente", "del", "de", "abril", "al", "de", "mayo", "en", "conmemoraci\u00f3n", "del", "d\u00eda", "de", "la", "santa", "cruz", "durante", "la", "\"guerra", "de", "castas\"", "en", "los", "habitantes", "de", "sab\u00e1n", "un", "peque\u00f1o", "pueblo", "en", "la", "pen\u00ednsula", "de", "yucat\u00e1n", "m\u00e9xico", "fueron", "expulsados", "por", "los", "nativos", "quienes", "atacaron", "y", "masacraron", "aparte", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "casimiro", "c\u00e1rdenas", "uno", "de", "los", "sobrevivientes", "despert\u00f3", "llevando", "consigo", "una", "cruz", "de", "madera", "creyendo", "que", "esa", "cruz", "le", "hab\u00eda", "salvado", "la", "vida", "una", "vez", "refugiado", "en", "cozumel", "casimiro", "c\u00e1rdenas", "y", "otros", "supervivientes", "hicieron", "el", "juramento", "de", "honrar", "a", "la", "santa", "cruz", "acordaron", "que", "si", "se", "libraban", "del", "tormento", "y", "la", "enfermedad", "celebrar\u00edan", "la", "gracia", "de", "dios", "en", "la", "misma", "fecha", "cada", "a\u00f1o", "durante", "el", "resto", "de", "sus", "vidas", "y", "las", "vidas", "de", "sus", "descendientes", "en", "la", "actualidad", "las", "festividades", "constan", "de", "dos", "aspectos", "el", "religiosocultural", "que", "rememora", "la", "tradici\u00f3n", "original", "de", "las", "fiestas", "de", "la", "santa", "cruz", "y", "el", "aspecto", "ferial", "que", "es", "la", "feria", "del", "cedral", "durante", "estas", "celebraciones", "se", "llevan", "a", "cabo", "diversas", "actividades", "propias", "de", "estos", "eventos", "como", "exposiciones", "ganaderas", "muestras", "gastron\u00f3micas", "competencias", "juegos", "mec\u00e1nicos", "conciertos", "y", "mucho", "m\u00e1s", "carnaval", "de", "cozumel", "el", "carnaval", "de", "cozumel", "es", "reconocido", "como", "uno", "de", "los", "carnavales", "m\u00e1s", "representativos", "del", "pa\u00eds", "por", "el", "consejo", "de", "promoci\u00f3n", "tur\u00edstica", "de", "m\u00e9xico", "en", "fue", "uno", "de", "los", "miembros", "fundadores", "de", "la", "red", "de", "carnavales", "del", "caribe", "auspiciado", "por", "la", "asociaci\u00f3n", "de", "estados", "del", "caribe", "es", "la", "festividad", "de", "su", "tipo", "m\u00e1s", "arraigada", "del", "estado", "y", "se", "caracteriza", "por", "sus", "aportaciones", "culturales", "distintivas", "entre", "las", "que", "destacan", "la", "guaranducha", "cozumele\u00f1a", "una", "s\u00e1tira", "teatral", "la", "representaci\u00f3n", "chusca", "y", "jocosa", "del", "torito", "wacaxch\u00e9", "y", "la", "presencia", "tradicional", "de", "las", "comparsas", "coplistas", "y", "de", "las", "agrupaciones", "de", "parodias", "cozumele\u00f1as", "con", "una", "historia", "de", "m\u00e1s", "de", "a\u00f1os", "su", "repercusi\u00f3n", "social", "y", "econ\u00f3mica", "lo", "posicionan", "como", "un", "evento", "de", "identidad", "para", "el", "pueblo", "quintanarroense", "y", "cozumele\u00f1o", "festival", "de", "cultura", "del", "caribe", "celebra", "la", "convergencia", "cultural", "y", "los", "lazos", "que", "unen", "a", "las", "diversas", "naciones", "del", "caribe", "y", "se", "ha", "consolidado", "como", "uno", "de", "los", "festivales", "m\u00e1s", "importantes", "del", "pa\u00eds", "similar", "en", "magnitud", "y", "estructura", "al", "festival", "internacional", "de", "cultura", "maya", "en", "el", "estado", "vecino", "de", "yucat\u00e1n", "normalmente", "se", "lleva", "a", "cabo", "en", "el", "mes", "de", "noviembre", "y", "se", "invita", "a", "delegaciones", "de", "varios", "pa\u00edses", "de", "la", "regi\u00f3n", "a", "participar", "en", "diversas", "exhibiciones", "culturales", "art\u00edsticas", "y", "acad\u00e9micas", "en", "todos", "los", "municipios", "del", "estado", "durante", "el", "desarrollo", "del", "evento", "se", "llevan", "a", "cabo", "una", "variedad", "de", "actividades", "art\u00edsticas", "que", "abarcan", "expresiones", "como", "m\u00fasica", "danza", "teatro", "artes", "visuales", "literatura", "pensamiento", "caribe\u00f1o", "cr\u00edtica", "de", "arte", "gastronom\u00eda", "y", "filatelia", "demograf\u00eda", "seg\u00fan", "los", "datos", "que", "arroj\u00f3", "el", "censo", "de", "poblaci\u00f3n", "y", "vivienda", "realizado", "por", "el", "instituto", "nacional", "de", "estad\u00edstica", "y", "geograf\u00eda", "inegi", "el", "estado", "de", "quintana", "roo", "contaba", "hasta", "ese", "a\u00f1o", "con", "un", "total", "de", "habitantes", "principales", "localidades", "aclaraciones", "holbox", "del", "municipio", "de", "l\u00e1zaro", "c\u00e1rdenas", "y", "huay", "pix", "del", "municipio", "de", "oth\u00f3n", "p", "blanco", "comparten", "el", "lugar", "n\u00b0", "debido", "a", "que", "ambas", "comunidades", "tienen", "el", "mismo", "n\u00famero", "de", "personas", "seg\u00fan", "el", "censo", "de", "poblaci\u00f3n", "y", "vivienda", "geograf\u00eda", "geolog\u00eda", "quintana", "roo", "conforma", "una", "regi\u00f3n", "con", "grandes", "llanuras", "y", "peque\u00f1os", "declives", "y", "elevaciones", "hacia", "el", "este", "el", "suelo", "predominantemente", "calizo", "y", "permeable", "permite", "por", "ende", "la", "filtraci\u00f3n", "del", "agua", "de", "las", "lluvias", "hacia", "las", "capas", "interiores", "de", "los", "sistemas", "subterr\u00e1neos", "acu\u00edferos", "formando", "asimismo", "los", "ya", "mencionados", "dep\u00f3sitos", "y", "corrientes", "subterr\u00e1neas", "que", "abastecen", "de", "agua", "a", "las", "poblaciones", "menores", "mediante", "los", "pozos", "los", "cenotes", "son", "masas", "de", "agua", "que", "afloran", "hacia", "la", "superficie", "de", "la", "corteza", "terrestre", "su", "origen", "radica", "en", "la", "erosi\u00f3n", "del", "agua", "de", "las", "cavernas", "que", "las", "hace", "derrumbarse", "y", "desplomarse", "originando", "dichos", "afloramientos", "de", "agua", "como", "dijimos", "quintana", "roo", "es", "una", "planicie", "de", "origen", "marino", "conformada", "por", "rocas", "del", "mioceno", "y", "el", "pleistoceno", "exceptuando", "a", "las", "rocas", "de", "las", "colinas", "de", "color", "rojo", "intenso", "la", "tierra", "de", "tipo", "tsek'", "el", "se", "encuentra", "en", "las", "laderas", "drenadas", "y", "zonas", "elevadas", "donde", "el", "agua", "favorece", "la", "presencia", "de", "elementos", "nutritivos", "en", "su", "composici\u00f3n", "los", "k'", "ankab", "se", "encuentran", "al", "pie", "de", "las", "zonas", "altas", "y", "en", "ellos", "se", "acumulan", "los", "productos", "de", "la", "intemperie", "y", "el", "drenaje", "es", "impedido", "originando", "c\u00famulos", "arcillosos", "los", "akalch\u00e9s", "son", "zonas", "localizadas", "en", "las", "partes", "m\u00e1s", "bajas", "aguadas", "y", "sabanas", "con", "poco", "o", "nada", "de", "drenaje", "la", "selva", "cubre", "la", "mayor", "parte", "del", "estado", "existiendo", "excepciones", "como", "las", "zonas", "taladas", "y", "habitadas", "por", "el", "hombre", "en", "las", "costas", "y", "regiones", "aleda\u00f1as", "existen", "regiones", "bajas", "donde", "se", "acumulan", "las", "aguas", "de", "las", "lluvias", "formando", "lagunas", "peque\u00f1as", "estas", "zonas", "se", "encuentran", "deshabitadas", "debido", "a", "la", "insalubridad", "plagas", "mosquitos", "entre", "otros", "factores", "originados", "por", "el", "estancamiento", "de", "agua", "\u00e1reas", "insulares", "holbox", "isla", "mujeres", "cozumel", "isla", "contoy", "canc\u00fan", "banco", "chinchorro", "isla", "la", "pasi\u00f3n", "isla", "boca", "iglesias", "isla", "cayo", "cotuna", "isla", "blanca", "isla", "chai", "cayo", "lobos", "cayo", "blackford", "cayo", "norte", "cayo", "centro", "isla", "zipital", "islote", "cabeza", "de", "coral", "cayo", "culebra", "isla", "tamalcab", "municipios", "quintana", "roo", "cuenta", "con", "municipios", "municipio", "de", "oth\u00f3n", "p", "blanco", "su", "cabecera", "es", "la", "ciudad", "de", "chetumal", "que", "es", "tambi\u00e9n", "la", "capital", "del", "estado", "recibe", "su", "nombre", "en", "honor", "de", "oth\u00f3n", "p", "blanco", "quien", "encabez\u00f3", "la", "colonizaci\u00f3n", "de", "la", "regi\u00f3n", "y", "fund\u00f3", "la", "ciudad", "de", "chetumalmunicipio", "de", "benito", "ju\u00e1rez", "su", "cabecera", "es", "la", "ciudad", "de", "canc\u00fan", "famoso", "destino", "tur\u00edstico", "internacionalmunicipio", "de", "felipe", "carrillo", "puerto", "se", "encuentra", "localizado", "en", "el", "centro", "del", "estado", "y", "su", "cabecera", "es", "la", "ciudad", "de", "felipe", "carrillo", "puerto", "anteriormente", "conocida", "como", "santa", "cruz", "de", "bravo", "y", "chan", "santa", "cruzmunicipio", "de", "l\u00e1zaro", "c\u00e1rdenas", "el", "municipio", "est\u00e1", "situado", "al", "extremo", "norte", "del", "estado", "y", "su", "cabecera", "es", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "kantunilk\u00ednmunicipio", "de", "cozumel", "cozumel", "cuzamil", "en", "idioma", "maya", "yucateco", "isla", "de", "las", "golondrinas", "est\u00e1", "formado", "por", "la", "isla", "hom\u00f3nima", "la", "tercera", "m\u00e1s", "grande", "y", "la", "segunda", "m\u00e1s", "poblada", "del", "pa\u00eds", "y", "dos", "enclaves", "continentales", "se", "ubica", "al", "noreste", "del", "estado", "en", "el", "mar", "caribe", "a", "unos", "cincuenta", "kil\u00f3metros", "de", "canc\u00fanmunicipio", "de", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "morelos", "su", "superficie", "es", "de", "km\u00b2", "las", "principales", "actividades", "econ\u00f3micas", "son", "la", "agricultura", "y", "la", "silvicultura", "sus", "ciudades", "m\u00e1s", "importantes", "son", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "morelos", "dziuch\u00e9", "y", "sab\u00e1nmunicipio", "de", "isla", "mujeres", "el", "municipio", "est\u00e1", "constituido", "por", "la", "isla", "mujeres", "y", "un", "sector", "continentalmunicipio", "de", "solidaridad", "el", "municipio", "se", "form\u00f3", "el", "de", "julio", "de", "por", "decreto", "del", "congreso", "del", "estado", "durante", "el", "gobierno", "de", "mario", "villanueva", "madrid", "su", "cabecera", "es", "la", "ciudad", "de", "playa", "del", "carmen", "el", "de", "marzo", "de", "fue", "segregado", "de", "su", "territorio", "el", "nuevo", "municipio", "de", "tulum", "por", "lo", "cual", "su", "extensi\u00f3n", "territorial", "y", "poblaci\u00f3n", "se", "encuentra", "en", "proceso", "de", "ajustemunicipio", "de", "tulum", "fue", "creado", "el", "de", "marzo", "de", "con", "territorio", "del", "municipio", "de", "solidaridad", "se", "localiza", "en", "la", "zona", "centronorte", "del", "estado", "en", "la", "llamada", "riviera", "maya", "y", "su", "cabecera", "es", "la", "ciudad", "de", "tulummunicipio", "de", "bacalar", "se", "form\u00f3", "el", "de", "febrero", "de", "por", "decreto", "se", "localiza", "en", "la", "zona", "sur", "del", "estado", "al", "norte", "de", "oth\u00f3n", "p", "blanco", "municipio", "capitalino", "del", "estado", "y", "su", "cabecera", "es", "la", "ciudad", "de", "bacalarmunicipio", "de", "puerto", "morelos", "es", "el", "municipio", "m\u00e1s", "joven", "del", "estado", "creado", "en", "de", "octubre", "de", "su", "cabecera", "es", "la", "localidad", "de", "puerto", "morelos", "orograf\u00eda", "el", "relieve", "es", "escaso", "ya", "que", "quintana", "roo", "carece", "de", "monta\u00f1as", "solamente", "existe", "una", "suave", "declinaci\u00f3n", "de", "oeste", "a", "este", "esto", "es", "hacia", "el", "mar", "caribe", "a", "pesar", "de", "esto", "se", "tiene", "una", "impresi\u00f3n", "de", "ser", "una", "zona", "plana", "y", "dura", "en", "especial", "en", "las", "colindancias", "con", "el", "vecino", "estado", "de", "yucat\u00e1n", "la", "sierra", "baja", "llamada", "puuc", "por", "los", "mayas", "alcanza", "solamente", "m", "s", "n", "m", "pero", "se", "eleva", "a", "partir", "de", "maxcan\u00fa", "hacia", "el", "oeste", "y", "con", "el", "nombre", "de", "sierra", "alta", "corre", "paralela", "a", "la", "costa", "se", "detiene", "antes", "de", "champot\u00f3n", "tuerce", "al", "noreste", "cruza", "la", "regi\u00f3n", "de", "los", "chenes", "se", "interna", "en", "quintana", "roo", "se", "dirige", "al", "sur", "y", "se", "une", "a", "las", "cordilleras", "de", "guatemala", "y", "chiapas", "sus", "estribaciones", "llegan", "hasta", "el", "oeste", "de", "la", "laguna", "de", "bacalar", "y", "a", "los", "m\u00e1rgenes", "del", "r\u00edo", "hondo", "hidrograf\u00eda", "no", "existen", "corrientes", "de", "agua", "debido", "a", "la", "permeabilidad", "del", "suelo", "la", "cual", "origina", "cenotes", "y", "corrientes", "subterr\u00e1neas", "encontramos", "el", "r\u00edo", "hondo", "al", "sur", "de", "la", "entidad", "que", "adem\u00e1s", "es", "frontera", "natural", "con", "belice", "que", "b\u00e1sicamente", "est\u00e1", "conformado", "por", "una", "grieta", "profunda", "que", "junta", "dos", "planos", "inclinados", "y", "por", "donde", "circula", "el", "agua", "otro", "cuerpo", "de", "agua", "importante", "es", "el", "r\u00edo", "azul", "posee", "km", "de", "corriente", "navegable", "y", "lo", "encontramos", "tambi\u00e9n", "como", "frontera", "natural", "al", "sur", "de", "la", "entidad", "que", "limita", "a", "belice", "de", "quintana", "roo", "surge", "en", "guatemala", "gracias", "a", "los", "montes", "mayas", "desembocando", "en", "la", "bah\u00eda", "de", "chetumal", "muy", "cerca", "de", "la", "capital", "del", "estado", "donde", "forma", "un", "canal", "de", "m", "de", "profundidad", "que", "utilizan", "las", "embarcaciones", "a", "su", "paso", "por", "belice", "en", "\u00e9pocas", "de", "lluvias", "aumenta", "su", "extensi\u00f3n", "navegable", "aprovech\u00e1ndola", "para", "el", "transporte", "de", "madera", "el", "r\u00edo", "azul", "est\u00e1", "ubicado", "en", "el", "suroeste", "de", "chetumal", "otros", "r\u00edos", "importantes", "son", "el", "jass", "al", "norte", "de", "calderitas", "el", "turbio", "al", "este", "de", "chiquil\u00e1", "y", "al", "sur", "de", "la", "isla", "de", "holbox", "el", "indio", "al", "sur", "de", "la", "bah\u00eda", "del", "esp\u00edritu", "santo", "y", "el", "kik", "al", "noreste", "de", "calderitas", "hay", "tambi\u00e9n", "lagunas", "as\u00ed", "como", "innumerables", "corrientes", "subterr\u00e1neas", "que", "afloran", "y", "tienen", "alto", "rendimiento", "en", "ocasiones", "afloran", "naturalmente", "a", "la", "superficie", "y", "reciben", "el", "nombre", "de", "aguadas", "y", "tienen", "usos", "agr\u00edcolas", "y", "ganaderos", "otras", "veces", "se", "presentan", "como", "capas", "de", "roca", "que", "las", "cubren", "y", "muestran", "presentaciones", "de", "pozos", "abiertos", "o", "encuevados", "que", "se", "llaman", "simplemente", "cenotes", "existen", "por", "\u00faltimo", "algunos", "arroyos", "afluentes", "del", "r\u00edo", "hondo", "o", "que", "desembocan", "en", "la", "laguna", "de", "bacalar", "cerca", "de", "chetumal", "clima", "predomina", "el", "clima", "tropical", "con", "lluvias", "en", "verano", "excepto", "en", "el", "suroeste", "y", "el", "sureste", "donde", "predomina", "una", "temperatura", "tropical", "con", "intensas", "lluvias", "peri\u00f3dicas", "en", "invierno", "seco", "en", "las", "comarcas", "del", "norte", "en", "s\u00edntesis", "el", "clima", "mayoritario", "en", "las", "regiones", "centro", "y", "este", "es", "el", "tropical", "con", "lluvias", "en", "oto\u00f1o", "al", "oeste", "tambi\u00e9n", "es", "tropical", "pero", "con", "lluvias", "intensas", "en", "verano", "al", "norte", "el", "clima", "es", "de", "sabana", "con", "lluvias", "peri\u00f3dicas", "e", "invierno", "seco", "la", "temperatura", "media", "anual", "en", "el", "estado", "es", "de", "\u00b0c", "la", "\u00e9poca", "de", "secas", "comprende", "de", "febrero", "a", "mayo", "y", "la", "de", "lluvias", "de", "mayo", "a", "octubre", "aunque", "con", "frecuencia", "se", "prolonga", "hasta", "enero", "en", "forma", "de", "chubascos", "procedentes", "del", "norte", "litoral", "cuenta", "con", "km", "de", "litorales", "la", "porci\u00f3n", "correspondiente", "al", "golfo", "de", "m\u00e9xico", "al", "norte", "conforma", "literalmente", "un", "seno", "llamado", "laguna", "de", "yalahau", "que", "se", "localiza", "enfrente", "de", "la", "isla", "de", "holbox", "en", "el", "extremo", "septentrional", "de", "\u00e9sta", "se", "halla", "el", "cabo", "catoche", "el", "r\u00edo", "del", "limbo", "es", "un", "canal", "estrecho", "que", "separa", "holbox", "de", "la", "pen\u00ednsula", "de", "yucat\u00e1n", "sigue", "al", "sur", "km", "de", "costa", "sobre", "el", "mar", "caribe", "cuyo", "desarrollo", "puede", "dividirse", "en", "cinco", "tramos", "en", "el", "primero", "hasta", "puerto", "morelos", "\u00b0", "'", "de", "latitud", "donde", "se", "presentan", "caracter\u00edsticas", "coralinas", "y", "presentan", "muchos", "bajos", "que", "rodean", "a", "las", "islas", "existiendo", "entradas", "de", "mar", "con", "poca", "profundidad", "que", "son", "el", "efecto", "del", "afloramiento", "de", "los", "bancos", "de", "coral", "r\u00edos", "de", "chacmuchuch", "ingl\u00e9s", "y", "de", "nizuc", "los", "accidentes", "geogr\u00e1ficos", "m\u00e1s", "notables", "son", "las", "puntas", "arenas", "canc\u00fan", "nizuc", "petempich", "y", "tachact\u00e9", "y", "las", "islas", "contoy", "cayo", "sucio", "isla", "blanca", "islas", "mujeres", "y", "canc\u00fan", "pr\u00f3ximas", "a", "la", "zona", "continental", "en", "la", "parte", "norte", "existe", "una", "barrera", "de", "arrecifes", "de", "coral", "donde", "se", "presenta", "un", "bello", "oleaje", "de", "aguas", "turquezas", "con", "gran", "biodiversidad", "de", "especies", "marinas", "este", "es", "el", "gran", "atracrivo", "que", "se", "brinda", "al", "turista", "en", "la", "zona", "conocida", "como", "riviera", "maya", "que", "parte", "desde", "isla", "mujeres", "hasta", "xelh\u00e1", "pasando", "por", "canc\u00fan", "playa", "del", "carmen", "isla", "mujeres", "y", "cozumella", "segunda", "porci\u00f3n", "se", "caracteriza", "por", "llevar", "una", "direcci\u00f3n", "al", "suroeste", "posee", "playas", "angostas", "las", "puntas", "c\u00e9liz", "y", "maroma", "las", "caletas", "de", "chacahlal", "xelh\u00e1", "xcaret", "yalk\u00fa", "y", "solim\u00e1n", "las", "ruinas", "de", "tulum", "y", "a", "km", "de", "la", "pen\u00ednsula", "la", "isla", "de", "cozumel", "a", "partir", "de", "esta", "isla", "se", "presentan", "playas", "de", "roca", "caliza", "cuyas", "puntas", "m\u00e1s", "notables", "son", "punta", "c\u00e9liz", "y", "playa", "del", "carmen", "hasta", "llegar", "a", "tanca", "el", "tercero", "al", "sur", "presenta", "una", "l\u00ednea", "continua", "a", "lo", "largo", "de", "km", "y", "luego", "las", "bah\u00edas", "de", "ascensi\u00f3n", "\u00b0", "'", "en", "su", "parte", "media", "y", "del", "esp\u00edritu", "santo", "\u00b0", "'", "obstruidas", "por", "cayos", "y", "arrecifes", "por", "cuya", "raz\u00f3n", "no", "hay", "puertos", "que", "se", "alberguen", "en", "dichas", "bah\u00edas", "el", "cuarto", "de", "km", "y", "sin", "accidentes", "considerables", "salvo", "las", "quebradas", "de", "uvero", "y", "xcalac", "que", "sirven", "de", "abrigo", "a", "peque\u00f1as", "embarcaciones", "culmina", "en", "la", "boca", "de", "bacalar", "chico", "al", "final", "de", "una", "pen\u00ednsula", "en", "el", "l\u00edmite", "de", "cayo", "ambergris", "que", "ya", "pertenece", "a", "belice", "el", "quinto", "y", "\u00faltimo", "corresponde", "a", "las", "costas", "del", "noreste", "norte", "y", "este", "de", "la", "bah\u00eda", "de", "chetumal", "de", "escasa", "profundidad", "y", "poblada", "de", "bajos", "\u00e9sta", "se", "conecta", "por", "la", "bah\u00eda", "de", "san", "jos\u00e9", "con", "la", "laguna", "de", "bacalar", "de", "km", "de", "longitud", "por", "de", "ancho", "que", "a", "su", "vez", "est\u00e1", "comunicada", "con", "el", "r\u00edo", "hondo", "por", "el", "canal", "de", "chac", "otras", "lagunas", "del", "sur", "son", "cenote", "azul", "om", "guerrero", "mariscal", "y", "chichanh\u00e1", "en", "el", "centro", "oc\u00f3n", "chacchoben", "nohbec", "chichankanab", "kanab", "y", "petentulich", "y", "las", "del", "norte", "chunyaxch\u00e9", "y", "cob\u00e1", "el", "cenote", "de", "mayor", "relevancia", "es", "el", "llamado", "lagarto", "de", "oro", "max", "tlacuilo", "ecolog\u00eda", "flora", "var\u00eda", "de", "acuerdo", "con", "el", "clima", "de", "selva", "baja", "a", "selva", "alta", "la", "riqueza", "silv\u00edcola", "es", "una", "de", "las", "fuentes", "de", "ingreso", "del", "estado", "ya", "que", "la", "entidad", "produce", "maderas", "preciosas", "de", "\u00f3ptima", "calidad", "como", "son", "caoba", "cedro", "rojo", "primavera", "palo", "rosa", "y", "roble", "estas", "especies", "constituyen", "dos", "terceras", "partes", "de", "la", "superficie", "arbolada", "del", "estado", "otras", "especies", "menores", "son", "el", "\u00e9bano", "el", "huizache", "y", "el", "huanacaxtle", "pich", "de", "las", "especies", "no", "maderables", "la", "m\u00e1s", "importante", "es", "el", "chicozapote", "\u00e1rbol", "del", "que", "se", "extrae", "la", "resina", "para", "fabricar", "el", "chicle", "el", "cual", "es", "exportado", "en", "su", "totalidad", "fauna", "peces", "sardinita", "o", "topote", "potetes", "o", "molis", "bandera", "bolines", "mero", "pargo", "mojarra", "lisa", "y", "huachinango", "anfibios", "mano", "de", "metate", "rana", "y", "saporeptiles", "pochitoque", "jicotea", "cocodrilo", "iguana", "iguana", "rayada", "pasarr\u00edos", "lagartija", "boa", "petatillo", "culebra", "ratonera", "cordelillo", "bejuquillo", "v\u00edbora", "chirrionera", "nauyaca", "v\u00edbora", "de", "cascabel", "y", "cantil", "aves", "garza", "morena", "garza", "blanca", "pedretes", "esp\u00e1tulas", "\u00edbises", "flamenco", "pato", "golondrino", "cerceta", "de", "alas", "azules", "pato", "boludo", "pato", "colorado", "pijije", "gallareta", "zopilote", "cabeza", "colorada", "zopilote", "real", "\u00e1guila", "pescadora", "fais\u00e1n", "negro", "guan", "cornudo", "chachalacas", "cut", "o", "pavo", "de", "monte", "gallitos", "de", "agua", "chorlitos", "paloma", "b\u00faho", "gran", "duque", "lechuza", "de", "campanario", "chotacabras", "cuerpouines", "garrapateros", "cuclillos", "correcaminos", "mart\u00edn", "pescador", "tijeretas", "tuc\u00e1n", "pico", "real", "p\u00e1jaro", "carpintero", "trepatroncos", "chompipis", "pitivirr\u00edn", "colorado", "golondrina", "verd\u00edn", "calandria", "y", "dominiquito", "mam\u00edferos", "tlacuache", "comadreja", "caballo", "rat\u00f3n", "tlacuache", "murci\u00e9lagos", "zapatero", "siricotero", "vampiro", "guanero", "pescador", "mono", "ara\u00f1a", "armadillo", "oso", "hormiguero", "ardilla", "tuza", "rat\u00f3n", "arrocero", "rata", "jabalina", "tepezcuintle", "tuza", "real", "conejo", "jaguar", "ocelote", "tigrillo", "puma", "onza", "o", "leoncillo", "zorra", "mico", "de", "noche", "mapache", "coat\u00ed", "martucha", "zorrillo", "nutria", "tapir", "jabal\u00ed", "pecar\u00ed", "venado", "cola", "blanca", "y", "temazate", "econom\u00eda", "agricultura", "es", "una", "de", "las", "actividades", "m\u00e1s", "importantes", "de", "su", "econom\u00eda", "y", "b\u00e1sica", "para", "las", "zonas", "rurales", "el", "gobierno", "del", "estado", "ha", "entregado", "numerosos", "certificados", "agrarios", "para", "beneficio", "de", "los", "ejidatarios", "y", "ha", "dotado", "a", "campesinos", "sus", "correspondientes", "extensiones", "de", "tierra", "la", "secretar\u00eda", "de", "la", "reforma", "agraria", "apoya", "al", "\u00e1mbito", "campesino", "pues", "ha", "entregado", "certificados", "de", "derecho", "agrario", "establece", "unidades", "de", "desarrollo", "rural", "integral", "y", "regulariza", "unidades", "agr\u00edcolasindustriales", "en", "se", "vivi\u00f3", "la", "m\u00e1s", "intensa", "sequ\u00eda", "de", "las", "\u00faltimas", "d\u00e9cadas", "dando", "paso", "a", "la", "creaci\u00f3n", "del", "programa", "de", "emergencia", "de", "zonas", "afectadas", "por", "la", "sequ\u00eda", "brindando", "apoyo", "financiero", "a", "los", "sectores", "m\u00e1s", "afectados", "tambi\u00e9n", "se", "ha", "implementado", "la", "comercializaci\u00f3n", "de", "fertilizantes", "para", "el", "buen", "aprovechamiento", "de", "la", "producci\u00f3n", "agr\u00edcola", "seg\u00fan", "datos", "de", "ganader\u00eda", "es", "practicada", "mayormente", "en", "los", "municipios", "de", "oth\u00f3n", "pompeyo", "blanco", "felipe", "carrillo", "puerto", "l\u00e1zaro", "c\u00e1rdenas", "y", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "morelos", "el", "gobierno", "ha", "apoyado", "a", "esta", "actividad", "econ\u00f3mica", "mediante", "diversas", "asociaciones", "programas", "y", "actividades", "como", "el", "patronato", "de", "alimentaci\u00f3n", "animal", "el", "programa", "lechero", "distribuyendo", "forraje", "brindando", "alimentos", "balanceados", "para", "el", "ganado", "construyendo", "granjas", "av\u00edcolas", "en", "comunidades", "marginadas", "o", "entregando", "diversas", "y", "numerosas", "cabezas", "de", "ganado", "para", "su", "producci\u00f3n", "en", "cuanto", "a", "datos", "y", "estad\u00edsticas", "a", "continuaci\u00f3n", "se", "presentan", "los", "m\u00e1s", "relevantes", "seg\u00fan", "datos", "de", "pesca", "con", "km", "solamente", "siete", "municipios", "cuentan", "con", "costa", "practic\u00e1ndose", "la", "pesca", "ribere\u00f1a", "es", "escasa", "debido", "a", "la", "falta", "de", "organizaci\u00f3n", "para", "la", "aceptaci\u00f3n", "de", "las", "t\u00e9cnicas", "modernas", "de", "pesca", "por", "tales", "motivos", "se", "promueven", "la", "modernidad", "de", "la", "t\u00e9cnica", "de", "captura", "la", "organizaci\u00f3n", "del", "producto", "y", "su", "comercializaci\u00f3n", "los", "pescadores", "quintanarroenses", "est\u00e1n", "organizados", "en", "cooperativas", "se", "cuenta", "con", "dos", "escuelas", "secundarias", "t\u00e9cnicas", "ubicadas", "en", "holbox", "y", "puerto", "morelos", "as\u00ed", "mismo", "el", "centro", "de", "estudios", "tecnol\u00f3gicos", "del", "mar", "brinda", "capacitaci\u00f3n", "para", "los", "futuros", "hombres", "del", "mar", "especial", "atenci\u00f3n", "se", "ha", "brindado", "en", "el", "estudio", "del", "caracol", "marino", "para", "evitar", "su", "extinci\u00f3n", "se", "han", "hecho", "cultivos", "de", "esta", "especie", "as\u00ed", "como", "de", "la", "tilapia", "el", "banco", "nacional", "pesquero", "y", "portuario", "ha", "brindado", "su", "ayuda", "en", "el", "mejoramiento", "de", "la", "flota", "pesquera", "*seg\u00fan", "datos", "de", "otros", "datos", "fuentes", "*seg\u00fan", "datos", "de", "silvicultura", "cuenta", "con", "ejidos", "carrillo", "puerto", "chacchoben", "naranjal", "santa", "mar\u00eda", "solferino", "tres", "garant\u00edas", "industria", "ocupando", "un", "lugar", "secundario", "en", "la", "econom\u00eda", "estatal", "se", "ha", "brindado", "apoyo", "para", "la", "creaci\u00f3n", "de", "\"zonas", "industriales\"", "abastecidas", "con", "los", "servicios", "correspondientes", "para", "su", "debido", "funcionamiento", "se", "cuenta", "con", "tres", "parques", "industriales", "parque", "industrial", "chetumal", "en", "el", "municipio", "de", "oth\u00f3n", "p", "blanco", "parque", "industrial", "leona", "vicariofelipe", "carrillo", "puerto", "y", "parque", "industrial", "puerto", "morelos", "benito", "ju\u00e1rez", "tambi\u00e9n", "el", "estado", "cuenta", "con", "una", "significativa", "producci\u00f3n", "de", "az\u00facar", "de", "ca\u00f1a", "turismo", "entre", "las", "principales", "actividades", "econ\u00f3micas", "del", "estado", "sobresale", "el", "turismo", "el", "cual", "se", "concentra", "en", "el", "balneario", "y", "las", "playas", "de", "canc\u00fan", "uno", "de", "los", "centros", "tur\u00edsticos", "m\u00e1s", "visitados", "del", "mundo", "y", "en", "la", "riviera", "maya", "costera", "que", "abarca", "desde", "puerto", "morelos", "hasta", "tulum", "y", "la", "isla", "de", "cozumel", "la", "cual", "cuenta", "con", "diversos", "arrecifes", "para", "bucear", "teniendo", "como", "ciudad", "principal", "a", "playa", "del", "carmen", "a", "kil\u00f3metros", "al", "sur", "de", "playa", "del", "carmen", "se", "encuentra", "xcaret", "un", "yacimiento", "arqueol\u00f3gico", "maya", "y", "parque", "tem\u00e1tico", "ecol\u00f3gico", "donde", "se", "pueden", "practicar", "diversas", "actividades", "acu\u00e1ticas", "y", "conocer", "la", "cultura", "flora", "y", "fauna", "de", "la", "regi\u00f3n", "la", "costa", "sur", "del", "estado", "recientemente", "se", "ha", "ido", "explotando", "y", "existen", "poblaciones", "tur\u00edsticas", "como", "xcalac", "y", "mahahual", "donde", "se", "encuentra", "un", "muelle", "donde", "arriban", "los", "cruceros", "aktun", "chen", "cuyo", "significado", "en", "maya", "es", "cueva", "con", "cenote", "en", "su", "interior", "se", "encuentra", "ubicado", "en", "el", "coraz\u00f3n", "de", "la", "riviera", "maya", "muy", "cerca", "de", "akumal", "es", "el", "principal", "sistema", "de", "cavernas", "en", "quintana", "roo", "abiertas", "al", "p\u00fablico", "su", "\u00e1rea", "se", "encuentra", "poblada", "por", "selva", "virgen", "en", "la", "que", "se", "llevan", "a", "cabo", "actividades", "de", "turismo", "con", "el", "menor", "impacto", "posible", "a", "la", "naturaleza", "en", "este", "sitio", "se", "encuentran", "tres", "cuevas", "con", "cenotes", "interiores", "dentro", "de", "las", "que", "se", "puede", "observar", "la", "belleza", "de", "los", "miles", "de", "formaciones", "de", "carbonato", "de", "calcio", "hechas", "por", "la", "lenta", "filtraci\u00f3n", "del", "agua", "a", "trav\u00e9s", "de", "millones", "de", "a\u00f1os", "se", "perciben", "distintas", "figuras", "que", "se", "han", "formado", "por", "el", "agua", "que", "gotea", "y", "escurre", "por", "las", "paredes", "de", "la", "cueva", "el", "agua", "ha", "moldeado", "la", "roca", "y", "creado", "figuras", "que", "se", "pueden", "distinguir", "junto", "con", "la", "enorme", "cantidad", "de", "estalactitas", "y", "estalagmitas", "en", "uno", "de", "los", "\u00faltimos", "salones", "de", "la", "cueva", "principal", "se", "ubica", "el", "cenote", "aktun", "chen", "de", "aguas", "cristalinas", "y", "m", "de", "profundidad", "\u00fanico", "cenote", "en", "la", "riviera", "maya", "donde", "no", "se", "permite", "nadar", "para", "as\u00ed", "evitar", "enturbiar", "el", "agua", "y", "que", "se", "conserve", "mejor", "la", "belleza", "de", "este", "santuario", "de", "la", "naturaleza", "a", "las", "afueras", "del", "cenote", "se", "halla", "la", "selva", "en", "la", "que", "se", "llevan", "proyectos", "de", "reproducci\u00f3n", "de", "especies", "en", "peligro", "de", "extinci\u00f3n", "como", "el", "mico", "de", "noche", "el", "tuc\u00e1n", "el", "loro", "venado", "de", "cola", "blanca", "jabal\u00ed", "de", "collar", "entre", "otros", "este", "proceso", "permite", "que", "las", "cr\u00edas", "sean", "liberadas", "y", "observadas", "en", "su", "ambiente", "natural", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "senderos", "aktun", "chen", "es", "un", "sitio", "imprescindible", "para", "disfrutar", "de", "bellos", "paisajes", "naturales", "y", "estar", "en", "contacto", "con", "la", "naturaleza", "propia", "de", "quintana", "roo", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "municipios", "de", "quintana", "roo", "bandera", "de", "quintana", "roo", "constituci\u00f3n", "pol\u00edtica", "del", "estado", "libre", "y", "soberano", "de", "quintana", "roo", "congreso", "del", "estado", "de", "quintana", "roo", "gobernador", "de", "quintana", "roo", "anexogobernantes", "de", "quintana", "roo", "anexosenadores", "por", "el", "estado", "de", "quintana", "roo", "tribunal", "superior", "de", "justicia", "del", "estado", "de", "quintana", "roo", "secretar\u00edas", "de", "estado", "de", "quintana", "roo", "universidad", "de", "quintana", "roo", "organizaci\u00f3n", "territorial", "de", "m\u00e9xico", "referencias", "bibliograf\u00eda", "jim\u00e9nez", "p\u00e9rez", "mitzi", "iv\u00e1n", "interian", "k\u00fa", "inventario", "del", "archivo", "general", "del", "estado", "de", "quintana", "roo", "m\u00e9xico", "adabi", "de", "m\u00e9xico", "fundaci\u00f3n", "alfredo", "harp", "hel\u00fa", "isbn", "lee", "benson", "nettie", "la", "diputaci\u00f3n", "provincial", "y", "el", "federalismo", "mexicano", "unam", "isbn", "enlaces", "externos", "wikcionario", "tiene", "definiciones", "y", "otra", "informaci\u00f3n", "sobre", "quintana", "roo", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "quintana", "roo", "mapas", "de", "quintana", "roo", "en", "la", "mapoteca", "manuel", "orozco", "y", "berra", "del", "siapsagarpa", "enlace", "roto", "disponible", "en", "internet", "archive", "v\u00e9ase", "el", "historial", "la", "primera", "versi\u00f3n", "y", "la", "\u00faltima", "bandera", "de", "quintana", "roogobierno"]