["quito", "oficialmente", "san", "francisco", "de", "quito", "es", "la", "capital", "de", "la", "rep\u00fablica", "del", "ecuador", "asimismo", "funge", "como", "capital", "de", "la", "provincia", "de", "pichincha", "y", "la", "cabecera", "cantonal", "del", "distrito", "metropolitano", "de", "quito", "est\u00e1", "ubicada", "al", "centro", "norte", "de", "la", "regi\u00f3n", "interandina", "del", "ecuador", "sobre", "la", "hoya", "del", "r\u00edo", "guayllabamba", "en", "las", "laderas", "occidentales", "del", "estratovolc\u00e1n", "pichincha", "a", "una", "altitud", "promedio", "de", "m", "s", "n", "m", "la", "ciudad", "est\u00e1", "dividida", "en", "parroquias", "urbanas", "es", "la", "segunda", "urbe", "m\u00e1s", "poblada", "de", "ecuador", "con", "habitantes", "detr\u00e1s", "de", "guayaquil", "no", "obstante", "su", "tejido", "urbano", "va", "m\u00e1s", "all\u00e1", "de", "sus", "parroquias", "urbanas", "aglutinando", "a", "ciudades", "y", "parroquias", "cercanas", "es", "as\u00ed", "que", "la", "conurbaci\u00f3n", "de", "quito", "abarca", "una", "poblaci\u00f3n", "de", "habitantes", "siendo", "la", "segunda", "aglomeraci\u00f3n", "urbana", "m\u00e1s", "poblada", "de", "la", "naci\u00f3n", "detr\u00e1s", "de", "la", "conurbaci\u00f3n", "de", "guayaquil", "al", "ser", "la", "capital", "nacional", "quito", "es", "el", "epicentro", "pol\u00edtico", "del", "pa\u00eds", "junto", "con", "guayaquil", "es", "uno", "de", "los", "dos", "polos", "de", "desarrollo", "del", "pa\u00eds", "albergando", "las", "principales", "entidades", "empresariales", "financieras", "culturales", "y", "deportivas", "del", "ecuador", "los", "or\u00edgenes", "de", "la", "ciudad", "son", "inciertos", "los", "registros", "m\u00e1s", "antiguos", "se", "hallan", "en", "la", "hacienda", "del", "inga", "alrededor", "del", "a\u00f1o", "a", "c", "desde", "el", "siglo", "vi", "surge", "en", "la", "zona", "la", "confederaci\u00f3n", "de", "los", "quitus", "una", "alianza", "de", "se\u00f1or\u00edos", "que", "habitaban", "en", "la", "hoya", "del", "guayllabamba", "posteriormente", "la", "urbe", "fue", "conquistada", "por", "los", "incas", "en", "el", "siglo", "xv", "y", "pas\u00f3", "a", "ser", "una", "de", "las", "ciudades", "m\u00e1s", "importantes", "del", "imperio", "incaico", "la", "conquista", "espa\u00f1ola", "se", "dio", "en", "fundando", "sebasti\u00e1n", "de", "belalc\u00e1zar", "el", "de", "diciembre", "la", "ciudad", "de", "san", "francisco", "de", "quito", "sobre", "las", "ruinas", "de", "la", "ciudad", "incaica", "durante", "la", "\u00e9poca", "colonial", "quito", "se", "consolid\u00f3", "como", "la", "urbe", "m\u00e1s", "importante", "del", "actual", "territorio", "ecuatoriano", "siendo", "sede", "de", "la", "provincia", "de", "quito", "entidad", "territorial", "integrante", "del", "imperio", "espa\u00f1ol", "quito", "gest\u00f3", "un", "proceso", "revolucionario", "entre", "y", "buscando", "la", "independencia", "sin", "embargo", "el", "proceso", "fracasar\u00eda", "debido", "a", "la", "falta", "de", "apoyo", "de", "las", "ciudades", "cercanas", "leales", "a", "la", "corona", "ser\u00eda", "liberada", "finalmente", "en", "con", "la", "batalla", "de", "pichincha", "y", "posteriormente", "se", "uni\u00f3", "a", "la", "gran", "colombia", "en", "quito", "guayaquil", "y", "cuenca", "se", "separaron", "de", "la", "gran", "colombia", "formando", "la", "rep\u00fablica", "del", "ecuador", "de", "la", "cual", "quito", "ha", "sido", "su", "capital", "desde", "entonces", "es", "la", "primera", "ciudad", "declarada", "junto", "a", "cracovia", "en", "polonia", "como", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "por", "la", "unesco", "el", "de", "septiembre", "de", "en", "quito", "ha", "sido", "evaluada", "dentro", "del", "concepto", "de", "ciudades", "mundiales", "o", "globales", "como", "una", "ciudad", "beta", "seg\u00fan", "el", "estudio", "de", "gawc", "siendo", "la", "ciudad", "mundial", "m\u00e1s", "globalizada", "del", "ecuador", "a", "la", "par", "de", "ciudades", "latinoamericanas", "como", "la", "ciudad", "de", "panam\u00e1", "y", "san", "jos\u00e9", "toponimia", "no", "se", "conoce", "con", "certeza", "la", "etimolog\u00eda", "del", "top\u00f3nimo", "seg\u00fan", "la", "historiadora", "anne", "collin", "este", "proviene", "de", "una", "mitol\u00f3gica", "t\u00f3rtola", "de", "una", "antigua", "leyenda", "aborigen", "conocida", "como", "quitus", "la", "ciudad", "no", "cambiar\u00eda", "su", "nombre", "con", "la", "llegada", "de", "los", "incas", "y", "sufrir\u00eda", "una", "peque\u00f1a", "modificaci\u00f3n", "de", "la", "letra", "u", "por", "la", "o", "con", "los", "conquistadores", "espa\u00f1oles", "sin", "embargo", "esta", "afirmaci\u00f3n", "del", "nombre", "quitu", "no", "es", "adecuada", "seg\u00fan", "el", "investigador", "mauricio", "quiroz", "existe", "un", "mito", "de", "un", "cacique", "llamado", "quitumbe", "el", "cual", "provino", "de", "la", "costa", "ecuatoriana", "y", "fund\u00f3", "la", "ciudad", "de", "quito", "otra", "hip\u00f3tesis", "defiende", "que", "su", "denominaci\u00f3n", "proviene", "de", "las", "lenguas", "tsafiqui", "y", "chafiki", "\"", "qui", "de", "quitsa", "que", "quiere", "decir", "mitad", "y", "to", "o", "tu", "cuyo", "significado", "es", "tierra", "as\u00ed", "el", "vocablo", "se", "traduce", "como", "tierra", "en", "la", "mitad", "del", "mundo", "historia", "or\u00edgenes", "las", "investigaciones", "arqueol\u00f3gicas", "se\u00f1alan", "que", "en", "el", "sector", "del", "inga", "una", "hacienda", "ubicada", "cerca", "del", "monte", "ilal\u00f3", "alrededor", "del", "a\u00f1o", "a", "c", "vivieron", "pueblos", "n\u00f3madas", "que", "se", "dedicaban", "a", "la", "caza", "la", "pesca", "y", "la", "recolecci\u00f3n", "de", "alimentos", "robert", "bell", "quien", "fue", "el", "primer", "cient\u00edfico", "que", "estudi\u00f3", "esa", "zona", "determin\u00f3", "que", "la", "roca", "obsidiana", "usada", "para", "la", "creaci\u00f3n", "de", "herramientas", "databa", "del", "a", "c", "posteriormente", "se", "estableci\u00f3", "su", "edad", "en", "m\u00e1s", "de", "milenios", "de", "antig\u00fcedad", "como", "se", "lo", "reconoce", "actualmente", "debido", "a", "ello", "por", "ahora", "es", "considerado", "como", "el", "lugar", "con", "el", "asentamiento", "humano", "m\u00e1s", "antiguo", "del", "pa\u00eds", "este", "primer", "emplazamiento", "pertenece", "al", "per\u00edodo", "paleol\u00edtico", "ecuatoriano", "el", "cual", "se", "caracteriz\u00f3", "por", "el", "amplio", "uso", "de", "los", "habitantes", "de", "aquel", "material", "\u00edgneo", "del", "que", "se", "han", "encontrado", "cerca", "de", "piezas", "en", "el", "a\u00f1o", "a", "cdurante", "el", "per\u00edodo", "de", "desarrollo", "regional", "la", "civilizaci\u00f3n", "de", "los", "cotocollaos", "descubiertos", "por", "el", "padre", "porras", "en", "se", "estableci\u00f3", "entre", "las", "monta\u00f1as", "casitagua", "y", "pichincha", "esa", "sociedad", "fue", "sedentaria", "bas\u00f3", "su", "desarrollo", "tanto", "en", "la", "agricultura", "por", "el", "cultivo", "del", "ma\u00edz", "la", "quinua", "el", "chocho", "la", "calabaza", "por", "la", "cacer\u00eda", "siendo", "muy", "importante", "la", "presencia", "del", "venado", "el", "conejo", "y", "los", "cam\u00e9lidos", "as\u00ed", "como", "tambi\u00e9n", "por", "el", "comercio", "el", "cual", "lleg\u00f3", "a", "lugares", "distantes", "para", "la", "\u00e9poca", "como", "la", "regi\u00f3n", "costera", "del", "pa\u00eds", "debido", "a", "ello", "la", "cer\u00e1mica", "de", "los", "cotocollao", "comparti\u00f3", "semejanzas", "tanto", "en", "su", "decoraci\u00f3n", "como", "en", "estilo", "con", "las", "culturas", "chorrera", "y", "machalilla", "aproximadamente", "en", "el", "a\u00f1o", "a", "c", "este", "pueblo", "desapareci\u00f3", "a", "causa", "de", "las", "erupciones", "del", "volc\u00e1n", "pululahua", "el", "yacimiento", "arqueol\u00f3gico", "de", "rumipamba", "a", "c", "hasta", "el", "d", "c", "una", "aldea", "y", "necr\u00f3polis", "ubicada", "en", "la", "parroquia", "hom\u00f3nima", "de", "la", "ciudad", "la", "cual", "fue", "abandonada", "en", "varias", "ocasiones", "debido", "a", "las", "erupciones", "de", "los", "volcanes", "pululahua", "y", "guagua", "pichincha", "es", "uno", "de", "los", "pocos", "vestigios", "remanentes", "que", "pertenecen", "a", "la", "cultura", "quitu", "durante", "este", "per\u00edodo", "integraci\u00f3n", "se", "da", "uno", "de", "los", "cap\u00edtulos", "m\u00e1s", "controversiales", "de", "la", "historia", "de", "la", "urbe", "el", "reino", "de", "quito", "mencionado", "por", "el", "padre", "jesuita", "juan", "de", "velasco", "en", "su", "historia", "del", "reyno", "de", "quito", "publicada", "en", "el", "siglo", "xviii", "en", "ella", "se", "habla", "de", "un", "supuesto", "reino", "palabra", "que", "se", "utilizaba", "en", "aquella", "\u00e9poca", "para", "definir", "al", "pa\u00eds", "de", "quito", "por", "los", "espa\u00f1oles", "conformado", "por", "las", "etnias", "quitu", "y", "caras", "las", "cuales", "integraron", "un", "extenso", "territorio", "en", "la", "sierra", "central", "y", "norte\u00f1a", "ecuatoriana", "la", "historia", "fue", "negada", "aproximadamente", "un", "siglo", "atr\u00e1s", "por", "el", "historiador", "gonz\u00e1lez", "su\u00e1rez", "pese", "a", "las", "controversias", "se", "sabe", "que", "una", "importante", "confederaci\u00f3n", "como", "los", "quitu", "se", "asentaron", "en", "las", "laderas", "del", "pichincha", "y", "habitaron", "la", "zona", "antes", "de", "la", "llegada", "de", "los", "incas", "la", "conquista", "inca", "de", "esta", "regi\u00f3n", "fue", "iniciada", "en", "el", "siglo", "xv", "por", "t\u00fapac", "inca", "yupanqui", "hijo", "de", "pachac\u00fatec", "el", "fundador", "del", "imperio", "incaico", "su", "hijo", "huayna", "c\u00e1pac", "fue", "el", "primer", "soberano", "nacido", "en", "el", "actual", "territorio", "ecuatoriano", "y", "el", "que", "estableci\u00f3", "su", "residencia", "en", "tierras", "ca\u00f1aris", "en", "tomebamba", "la", "actual", "ciudad", "de", "cuenca", "conquistar\u00eda", "el", "territorio", "de", "los", "quitus", "y", "luego", "mediante", "cruentas", "guerras", "libradas", "en", "los", "territorios", "caranguis", "actualmente", "pichincha", "e", "imbabura", "lograr\u00eda", "su", "victoria", "definitiva", "la", "batalla", "definitiva", "se", "dio", "en", "la", "laguna", "de", "yaguarcocha", "lago", "de", "sangre", "en", "quichua", "la", "importancia", "de", "la", "ciudad", "fue", "estrat\u00e9gica", "tanto", "en", "lo", "militar", "como", "en", "lo", "econ\u00f3mico", "as\u00ed", "pues", "desde", "quito", "el", "emperador", "huayna", "capac", "conquist\u00f3", "a", "los", "caranquis", "algunos", "estudiosos", "apuntan", "a", "que", "atahualpa", "naci\u00f3", "en", "cuzco", "o", "caranqui", "en", "este", "\u00faltimo", "solo", "un", "cronista", "aproximadamente", "en", "el", "a\u00f1o", "d", "c", "\u00e9poca", "colonial", "cuando", "llegaron", "los", "espa\u00f1oles", "al", "tahuantinsuyo", "el", "imperio", "inca", "estaba", "sumergido", "en", "una", "guerra", "civil", "provocada", "por", "la", "pugna", "de", "poder", "entre", "atahualpa", "y", "su", "hermano", "hu\u00e1scar", "el", "primero", "defend\u00eda", "su", "hegemon\u00eda", "desde", "quito", "el", "segundo", "desde", "cuzco", "atahualpa", "y", "su", "ej\u00e9rcito", "vencieron", "a", "hu\u00e1scar", "en", "las", "cercan\u00edas", "del", "r\u00edo", "apurimac", "le", "dio", "a", "elegir", "a", "hu\u00e1scar", "vivir", "y", "quedarse", "con", "el", "imperio", "de", "cuzco", "o", "morir", "hu\u00e1scar", "indignado", "por", "la", "derrota", "acept\u00f3", "la", "muerte", "pero", "en", "el", "a\u00f1o", "de", "luego", "de", "pacificar", "el", "imperio", "atahualpa", "acept\u00f3", "una", "reuni\u00f3n", "con", "francisco", "pizarro", "en", "la", "cual", "fue", "capturado", "y", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "asesinado", "por", "orden", "del", "espa\u00f1ol", "la", "conquista", "de", "los", "andes", "septentrionales", "fue", "motivada", "principalmente", "por", "el", "rumor", "de", "que", "en", "quito", "se", "encontraba", "el", "tesoro", "de", "atahualpa", "se", "formaron", "dos", "expediciones", "la", "de", "pedro", "de", "alvarado", "desde", "guatemala", "y", "la", "de", "sebasti\u00e1n", "de", "belalc\u00e1zar", "procedente", "del", "sur", "fue", "este", "\u00faltimo", "el", "que", "consigui\u00f3", "llegar", "primero", "y", "quien", "el", "de", "diciembre", "de", "fund\u00f3", "la", "ciudad", "de", "san", "francisco", "de", "quito", "en", "las", "faldas", "orientales", "del", "volc\u00e1n", "pichincha", "la", "ciudad", "se", "encontraba", "sobre", "cenizas", "ya", "que", "d\u00edas", "antes", "hab\u00eda", "sido", "incendiada", "por", "el", "general", "inca", "rumi\u00f1ahui", "con", "el", "objeto", "de", "que", "los", "espa\u00f1oles", "no", "encontraran", "nada", "al", "llegar", "en", "agosto", "la", "villa", "hab\u00eda", "sido", "fundada", "por", "diego", "de", "almagro", "cerca", "de", "la", "ciudad", "de", "riobamba", "con", "el", "nombre", "de", "santiago", "de", "quito", "la", "urbe", "fue", "establecida", "con", "aproximadamente", "doscientos", "habitantes", "inmediatamente", "se", "se\u00f1alaron", "los", "l\u00edmites", "se", "estableci\u00f3", "el", "cabildo", "se", "repartieron", "solares", "y", "se", "delimitaron", "\u00e1reas", "comunales", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "en", "este", "sitio", "parece", "haber", "respondido", "m\u00e1s", "que", "nada", "a", "razones", "estrat\u00e9gicas", "a", "pesar", "de", "su", "topograf\u00eda", "accidentada", "su", "ubicaci\u00f3n", "en", "una", "meseta", "presentaba", "ventajas", "sobre", "los", "valles", "aleda\u00f1os", "m\u00e1s", "propicios", "para", "el", "desarrollo", "urbano", "este", "\u00faltimo", "factor", "fue", "tambi\u00e9n", "el", "que", "prim\u00f3", "en", "la", "determinaci\u00f3n", "del", "lugar", "por", "parte", "de", "los", "pueblos", "originarios", "en", "el", "\u00e1mbito", "arquitect\u00f3nico", "empezaron", "a", "construirse", "los", "primeros", "monumentos", "de", "la", "villa", "destac\u00e1ndose", "el", "inicio", "de", "la", "construcci\u00f3n", "de", "la", "iglesia", "de", "san", "francisco", "en", "el", "rey", "carlos", "i", "de", "espa\u00f1a", "por", "real", "c\u00e9dula", "del", "de", "marzo", "de", "otorg\u00f3", "el", "escudo", "de", "armas", "y", "el", "t\u00edtulo", "ciudad", "a", "san", "francisco", "de", "quito", "pichincha", "ecuador", "aproximadamente", "siete", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "quito", "en", "fue", "un", "punto", "de", "paso", "importante", "para", "abastecer", "con", "m\u00e1s", "recursos", "humanos", "y", "animales", "a", "la", "expedici\u00f3n", "de", "francisco", "de", "orellana", "comandada", "por", "gonzalo", "pizarro", "teniente", "gobernador", "de", "quito", "quienes", "explorar\u00edan", "hac\u00eda", "el", "oriente", "en", "busca", "de", "una", "tierra", "de", "la", "que", "algunas", "leyendas", "auguraban", "encontrar", "el", "\"pa\u00eds", "de", "la", "canela\"", "un", "lugar", "cubierto", "por", "bosques", "de", "la", "car\u00edsima", "especia", "e", "incluso", "la", "cuna", "de", "el", "dorado", "finalmente", "orellana", "navegando", "por", "sus", "tributarios", "llegar\u00eda", "a", "descubrir", "el", "gran", "r\u00edo", "amazonas", "el", "de", "febrero", "de", "debido", "a", "este", "suceso", "hist\u00f3rico", "se", "cre\u00f3", "la", "c\u00e9lebre", "frase", "\"es", "gloria", "de", "quito", "el", "descubrimiento", "del", "r\u00edo", "amazonas\"", "el", "de", "enero", "de", "el", "papa", "alejandro", "farnesio", "paulo", "iii", "fund\u00f3", "la", "di\u00f3cesis", "de", "san", "francisco", "de", "quito", "con", "la", "finalidad", "de", "mejorar", "el", "proceso", "de", "evangelizaci\u00f3n", "a", "los", "ind\u00edgenas", "que", "era", "dif\u00edcil", "por", "la", "extensi\u00f3n", "del", "territorio", "debido", "a", "los", "problemas", "de", "comunicaci\u00f3n", "y", "transporte", "as\u00ed", "como", "tambi\u00e9n", "por", "la", "explosi\u00f3n", "demogr\u00e1fica", "el", "cabildo", "de", "la", "ciudad", "solicit\u00f3", "al", "rey", "felipe", "ii", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "audiencia", "y", "presidencia", "de", "quito", "el", "de", "agosto", "de", "\u00e9l", "firm\u00f3", "la", "c\u00e9dula", "real", "que", "dio", "nacimiento", "a", "esta", "la", "jurisdicci\u00f3n", "estableci\u00f3", "sus", "l\u00edmites", "geogr\u00e1ficos", "que", "abarcaban", "una", "superficie", "cinco", "veces", "mayor", "que", "la", "de", "la", "actual", "rep\u00fablica", "del", "ecuador", "el", "virrey", "pedro", "mes\u00eda", "de", "la", "cerda", "otorg\u00f3", "el", "t\u00edtulo", "de", "presidente", "interino", "de", "quito", "con", "fecha", "de", "de", "mayo", "de", "a", "juan", "antonio", "zelaya", "y", "vergara", "que", "durante", "este", "per\u00edodo", "ejerci\u00f3", "sus", "responsabilidades", "en", "calidad", "de", "duque", "de", "quito", "como", "comandante", "general", "militar", "y", "pol\u00edtico", "de", "dicha", "provincia", "enriquecida", "por", "la", "explotaci\u00f3n", "minera", "y", "la", "producci\u00f3n", "textil", "pudo", "construir", "templos", "barrocos", "y", "neomud\u00e9jares", "adaptados", "con", "originalidad", "al", "ambiente", "local", "y", "los", "ornament\u00f3", "con", "gran", "profusi\u00f3n", "de", "pinturas", "y", "tallas", "de", "innegable", "valor", "did\u00e1ctico", "religioso", "fue", "la", "\u00e9poca", "de", "la", "afamada", "escuela", "quite\u00f1a", "obra", "del", "mestizaje", "indio", "y", "espa\u00f1ol", "los", "geod\u00e9sicos", "franceses", "del", "sistema", "decimal", "introdujeron", "en", "quito", "el", "esp\u00edritu", "racionalista", "moderno", "y", "usaron", "la", "magn\u00edfica", "biblioteca", "de", "la", "universidad", "jesuita", "de", "san", "gregorio", "quito", "aliment\u00f3", "la", "extraordinaria", "empresa", "de", "las", "misiones", "de", "ja\u00e9n", "y", "mainas", "en", "quito", "naci\u00f3", "y", "vivi\u00f3", "mariana", "de", "jes\u00fas", "santa", "y", "patriota", "de", "esta", "ciudad", "sali\u00f3", "el", "m\u00e1s", "ilustre", "de", "los", "precursores", "de", "la", "independencia", "americana", "el", "mestizo", "xavier", "chusig", "quien", "cambi\u00f3", "su", "nombre", "a", "eugenio", "de", "santa", "cruz", "y", "espejo", "para", "evitar", "la", "discriminaci\u00f3n", "espejo", "fue", "el", "fundador", "del", "primer", "peri\u00f3dico", "de", "quito", "tambi\u00e9n", "hay", "otras", "historias", "como", "la", "de", "manuela", "s\u00e1enz", "la", "primera", "mujer", "enrolada", "al", "ej\u00e9rcito", "bolivariano", "quien", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "fiel", "compa\u00f1era", "y", "novia", "del", "libertador", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "independencia", "y", "gran", "colombia", "algunos", "de", "los", "sucesos", "internacionales", "como", "la", "declaraci\u00f3n", "de", "independencia", "de", "los", "estados", "unidos", "en", "de", "gran", "breta\u00f1a", "y", "la", "revoluci\u00f3n", "francesa", "de", "sirvieron", "de", "ejemplo", "a", "los", "criollos", "al", "mostrarles", "que", "un", "sistema", "de", "gobierno", "aut\u00f3nomo", "o", "incluso", "independiente", "era", "posible", "las", "influencias", "de", "varios", "acontecimientos", "locales", "tales", "como", "la", "visita", "de", "los", "geod\u00e9sicos", "franceses", "quienes", "impulsaron", "las", "ideas", "de", "la", "ilustraci\u00f3n", "en", "la", "urbe", "el", "alto", "\u00edndice", "de", "empobrecimiento", "de", "la", "audiencia", "y", "los", "crecientes", "sentimientos", "nacionalistas", "estimulados", "por", "el", "inter\u00e9s", "de", "los", "criollos", "de", "todo", "el", "continente", "por", "obtener", "el", "poder", "fueron", "tambi\u00e9n", "algunas", "de", "las", "causas", "principales", "que", "motivaron", "el", "inicio", "del", "proceso", "revolucionario", "que", "dio", "fin", "al", "colonialismo", "espa\u00f1ol", "en", "la", "ciudad", "durante", "la", "cena", "de", "navidad", "el", "de", "diciembre", "de", "en", "la", "hacienda", "chillo", "compa\u00f1\u00eda", "propiedad", "de", "juan", "p\u00edo", "mont\u00fafar", "y", "larrea", "ii", "marqu\u00e9s", "de", "selva", "alegre", "se", "celebr\u00f3", "una", "reuni\u00f3n", "conocida", "como", "la", "conspiraci\u00f3n", "de", "chillo", "o", "la", "conjura", "navide\u00f1a", "que", "discuti\u00f3", "el", "establecimiento", "de", "una", "junta", "aut\u00f3noma", "que", "se", "encargar\u00eda", "de", "gobernar", "la", "presidencia", "de", "quito", "a", "ella", "asistieron", "juan", "de", "dios", "morales", "jos\u00e9", "riofr\u00edo", "juan", "pablo", "arenas", "manuel", "quiroga", "nicol\u00e1s", "de", "la", "pe\u00f1a", "francisco", "javier", "de", "asc\u00e1zubi", "y", "el", "capit\u00e1n", "juan", "de", "salinas", "y", "zenitagoya", "meses", "despu\u00e9s", "el", "complot", "fue", "descubierto", "por", "el", "entonces", "presidente", "de", "la", "real", "audiencia", "de", "quito", "manuel", "urr\u00edez", "conde", "ruiz", "de", "castilla", "debido", "a", "que", "salinas", "coment\u00f3", "a", "andr\u00e9s", "torresano", "sacerdote", "del", "convento", "de", "la", "merc\u00e9d", "el", "tema", "de", "la", "reuni\u00f3n", "fue", "apresado", "el", "primero", "de", "marzo", "al", "igual", "que", "sus", "compa\u00f1eros", "juan", "p\u00edo", "montufar", "el", "d\u00eda", "cinco", "y", "juan", "de", "dios", "morales", "el", "seis", "pocos", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "todos", "fueron", "liberados", "debido", "a", "que", "las", "pruebas", "indagatorias", "fueron", "sustra\u00eddas", "el", "de", "agosto", "se", "reunieron", "en", "el", "hogar", "del", "dr", "francisco", "javier", "de", "asc\u00e1zubi", "donde", "se", "tom\u00f3", "la", "decisi\u00f3n", "de", "integrar", "la", "junta", "el", "d\u00eda", "el", "de", "agosto", "este", "grupo", "de", "ilustrados", "criollos", "se", "reuni\u00f3", "nuevamente", "en", "la", "residencia", "de", "manuela", "ca\u00f1izares", "el", "de", "agosto", "de", "se", "firm\u00f3", "el", "acta", "que", "ces\u00f3", "en", "sus", "funciones", "al", "entonces", "presidente", "de", "la", "real", "audiencia", "de", "quito", "conde", "ruiz", "de", "castilla", "e", "instauraron", "en", "la", "ciudad", "la", "primera", "junta", "aut\u00f3noma", "de", "gobierno", "con", "autoridades", "quite\u00f1as", "y", "con", "la", "estrategia", "de", "las", "m\u00e1scaras", "de", "fernando", "vii", "que", "consist\u00edan", "en", "fingir", "lealtad", "al", "depuesto", "rey", "fernando", "vii", "con", "el", "objetivo", "de", "mantener", "la", "autonom\u00eda", "el", "rechazo", "de", "adhesi\u00f3n", "a", "la", "junta", "de", "guayaquil", "y", "cuencapor", "decisi\u00f3n", "de", "sus", "corregidores", "como", "melchor", "de", "aymerich", "ocasion\u00f3", "que", "el", "de", "octubre", "se", "declarase", "una", "contrarrevoluci\u00f3n", "y", "que", "el", "del", "mismo", "mes", "se", "firmara", "la", "capitulaci\u00f3n", "despu\u00e9s", "de", "estos", "hechos", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "miembros", "de", "la", "junta", "fueron", "perseguidos", "y", "encarcelados", "en", "el", "cuartel", "de", "lima", "en", "quito", "lugar", "en", "el", "que", "entre", "el", "y", "el", "de", "agosto", "de", "fueron", "asesinados", "alrededor", "de", "ciudadanos", "de", "quito", "acudieron", "a", "rescatar", "a", "los", "pr\u00f3ceres", "enfrent\u00e1ndose", "a", "las", "tropas", "reales", "con", "el", "objetivo", "de", "lograr", "este", "fin", "sin", "embargo", "en", "el", "enfrentamiento", "fueron", "derrotados", "y", "asesinados", "esta", "matanza", "de", "personas", "signific\u00f3", "en", "aquel", "momento", "la", "muerte", "del", "por", "ciento", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "la", "urbe", "una", "masacre", "de", "iguales", "caracter\u00edsticas", "hoy", "representar\u00eda", "cerca", "de", "v\u00edctimas", "el", "poder", "vuelve", "a", "manos", "del", "conde", "ruiz", "de", "castilla", "los", "virreyes", "de", "lima", "y", "bogot\u00e1", "env\u00edan", "tropas", "para", "sitiar", "la", "ciudad", "en", "llega", "como", "comisionado", "regio", "de", "espa\u00f1a", "carlos", "mont\u00fafar", "hijo", "del", "marqu\u00e9s", "de", "selva", "alegre", "para", "pacificar", "a", "los", "sublevados", "pero", "lo", "que", "ocurri\u00f3", "fue", "que", "este", "se", "uni\u00f3", "a", "la", "lucha", "que", "se", "estaba", "disputando", "en", "am\u00e9rica", "esto", "ocasion\u00f3", "que", "en", "pierda", "la", "vida", "defendiendo", "los", "ideales", "de", "libertad", "el", "de", "octubre", "de", "guayaquil", "declar\u00f3", "su", "independencia", "de", "espa\u00f1a", "marcando", "el", "inicio", "del", "proceso", "de", "emancipaci\u00f3n", "el", "de", "mayo", "de", "en", "la", "denominada", "batalla", "de", "pichincha", "la", "divisi\u00f3n", "protectora", "de", "quito", "creado", "en", "guayaquil", "y", "unidos", "con", "el", "ej\u00e9rcito", "libertador", "aliado", "bajo", "el", "mando", "del", "general", "antonio", "jos\u00e9", "de", "sucre", "y", "el", "coronel", "andr\u00e9s", "de", "santa", "cruz", "enviado", "por", "el", "libertador", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "ingresaron", "a", "la", "ciudad", "desde", "chillogallo", "al", "sur", "luego", "en", "la", "madrugada", "tuvieron", "que", "subir", "las", "laderas", "del", "volc\u00e1n", "pichincha", "la", "divisi\u00f3n", "de", "grancolombianos", "estuvo", "formada", "de", "hombres", "los", "cuales", "sumados", "a", "los", "refuerzos", "de", "la", "divisi\u00f3n", "de", "peruanos", "chilenos", "y", "argentinos", "complementaron", "los", "batallones", "del", "ej\u00e9rcito", "libertador", "con", "efectivos", "que", "se", "enfrentar\u00edan", "al", "ej\u00e9rcito", "realista", "desde", "la", "madrugada", "del", "de", "mayo", "al", "frente", "iban", "colombianos", "de", "la", "alta", "magdalena", "en", "la", "vanguardia", "y", "brit\u00e1nicos", "de", "albi\u00f3n", "en", "la", "retaguardia", "protegiendo", "el", "tren", "de", "municiones", "en", "la", "madrugada", "hubo", "una", "fuerte", "llovizna", "en", "la", "subida", "por", "las", "laderas", "del", "volc\u00e1n", "y", "a", "pesar", "de", "los", "esfuerzos", "de", "los", "soldados", "fue", "dif\u00edcil", "la", "subida", "por", "la", "raz\u00f3n", "que", "los", "senderos", "se", "convirtieron", "en", "ci\u00e9nagas", "luego", "bordearon", "el", "flanco", "occidental", "de", "las", "faldas", "del", "pichincha", "para", "rodear", "a", "las", "fuerzas", "realistas", "a", "cargo", "de", "melchor", "de", "aymerich", "se", "dio", "un", "disputado", "combate", "en", "el", "cual", "el", "ej\u00e9rcito", "aliado", "grancolombino", "y", "peruano", "consiguieron", "la", "liberaci\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "y", "la", "independencia", "de", "las", "provincias", "pertenecientes", "a", "la", "real", "audiencia", "el", "de", "mayo", "melchor", "de", "aymerich", "capitul\u00f3", "y", "la", "antigua", "presidencia", "de", "quito", "pas\u00f3", "a", "formar", "parte", "de", "la", "gran", "colombia", "luego", "de", "la", "batalla", "de", "pichincha", "en", "junio", "de", "llega", "el", "libertador", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "para", "anexionar", "los", "territorios", "de", "la", "antigua", "audiencia", "a", "la", "rep\u00fablica", "de", "la", "gran", "colombia", "conformada", "entonces", "por", "los", "actuales", "colombia", "ecuador", "panam\u00e1", "y", "venezuela", "con", "capital", "en", "la", "ciudad", "de", "santa", "fe", "de", "bogot\u00e1", "la", "real", "audiencia", "se", "transforma", "en", "departamento", "del", "sur", "o", "presidencia", "de", "quito", "el", "de", "junio", "de", "se", "funda", "la", "provincia", "de", "pichincha", "teniendo", "a", "quito", "como", "capital", "el", "de", "marzo", "de", "se", "inaugura", "la", "universidad", "central", "del", "ecuador", "los", "albores", "de", "la", "rep\u00fablica", "el", "de", "mayo", "de", "se", "crea", "la", "rep\u00fablica", "del", "ecuador", "con", "quito", "como", "capital", "tras", "separarse", "de", "la", "gran", "colombia", "el", "general", "venezolano", "juan", "jos\u00e9", "flores", "asume", "el", "cargo", "de", "primer", "presidente", "el", "de", "agosto", "de", "se", "funda", "la", "escuela", "polit\u00e9cnica", "nacional", "otra", "de", "las", "grandes", "universidades", "del", "ecuador", "otros", "hechos", "hist\u00f3ricos", "que", "describen", "a", "quito", "en", "la", "historia", "de", "este", "pa\u00eds", "son", "el", "asesinato", "del", "presidente", "del", "ecuador", "gabriel", "garc\u00eda", "moreno", "el", "de", "agosto", "de", "el", "asesinato", "del", "presidente", "eloy", "alfaro", "cuyo", "cuerpo", "inerte", "fue", "arrastrado", "por", "las", "calles", "quite\u00f1as", "e", "incinerado", "posteriormente", "en", "el", "parque", "el", "ejido", "el", "de", "enero", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "juliana", "de", "para", "rescatar", "el", "estado", "de", "manos", "de", "la", "plutocracia", "bancaria", "entre", "otros", "la", "ciudad", "en", "los", "inicios", "del", "siglo", "xx", "el", "de", "junio", "de", "lleg\u00f3", "por", "primera", "vez", "el", "tren", "de", "vapor", "a", "la", "estaci\u00f3n", "de", "chimbacalle", "ubicada", "al", "sur", "de", "quito", "la", "obra", "de", "construcci\u00f3n", "del", "ferrocarril", "transandino", "entre", "guayaquil", "y", "quito", "hab\u00eda", "sido", "iniciada", "por", "el", "presidente", "gabriel", "garc\u00eda", "moreno", "y", "fue", "terminada", "en", "\u00e9poca", "del", "presidente", "eloy", "alfaro", "un", "clavo", "de", "oro", "colocado", "en", "el", "\u00faltimo", "riel", "de", "la", "mencionada", "estaci\u00f3n", "por", "am\u00e9rica", "alfaro", "la", "hija", "del", "presidente", "alfaro", "sell\u00f3", "la", "obra", "de", "infraestructura", "m\u00e1s", "grande", "del", "ecuador", "en", "aquella", "\u00e9poca", "la", "llegada", "del", "ferrocarril", "de", "vapor", "a", "la", "ciudad", "produjo", "la", "necesidad", "de", "crear", "un", "medio", "de", "transporte", "urbano", "que", "operase", "entre", "la", "estaci\u00f3n", "de", "chimbacalle", "encima", "del", "cerro", "al", "lado", "sur", "de", "la", "ciudad", "y", "el", "centro", "comercial", "en", "el", "otro", "lado", "del", "r\u00edo", "mach\u00e1ngara", "la", "quito", "tramways", "company", "fue", "organizada", "en", "en", "wilmington", "delaware", "estados", "unidos", "y", "fue", "controlada", "por", "la", "ecuadorian", "corporation", "ltda", "de", "londres", "la", "qtc", "empez\u00f3", "la", "construcci\u00f3n", "de", "una", "l\u00ednea", "de", "tranv\u00edas", "el\u00e9ctricos", "en", "y", "orden\u00f3", "cuatro", "carros", "de", "dos", "ejes", "a", "la", "j", "g", "brill", "en", "filadelfia", "el", "de", "febrero", "de", "la", "nueva", "l\u00ednea", "entre", "la", "estaci\u00f3n", "del", "ferrocarril", "y", "el", "centro", "de", "la", "ciudad", "fue", "inaugurada", "el", "de", "octubre", "de", "la", "qtc", "mand\u00f3", "hacer", "a", "la", "brill", "dos", "carros", "de", "cuatro", "ejes", "en", "y", "dos", "m\u00e1s", "de", "dos", "ejes", "en", "el", "a\u00f1o", "siguiente", "la", "trocha", "de", "las", "l\u00edneas", "de", "tranv\u00eda", "de", "quito", "como", "del", "ferrocarril", "de", "vapor", "era", "de", "mm", "pulgadas", "durante", "a\u00f1os", "la", "qtc", "oper\u00f3", "los", "ocho", "mismos", "tranv\u00edas", "en", "dos", "servicios", "de", "la", "estaci\u00f3n", "chimbacalle", "al", "cementerio", "san", "diego", "y", "de", "chimbacalle", "hasta", "la", "avenida", "col\u00f3n", "cerca", "al", "palacio", "de", "la", "circasiana", "el", "dep\u00f3sito", "de", "tranv\u00edas", "se", "ubic\u00f3", "en", "la", "avenida", "de", "septiembre", "y", "jorge", "washington", "en", "una", "empresa", "ecuatoriana", "compa\u00f1\u00eda", "nacional", "de", "tranv\u00edas", "construy\u00f3", "une", "l\u00ednea", "de", "tranv\u00edas", "en", "las", "avenidas", "de", "agosto", "y", "la", "prensa", "entre", "la", "avenida", "col\u00f3n", "y", "la", "aldea", "de", "cotocollao", "ya", "que", "la", "qtc", "pose\u00eda", "los", "derechos", "exclusivos", "de", "tracci\u00f3n", "el\u00e9ctrica", "en", "la", "ciudad", "los", "veh\u00edculos", "de", "la", "cnt", "ten\u00edan", "que", "ser", "accionados", "por", "motores", "de", "gasolina", "la", "cnt", "import\u00f3", "los", "chasis", "y", "la", "parte", "mec\u00e1nica", "de", "sus", "carros", "de", "la", "allgemeine", "elektricit\u00e4tsgesellschaft", "aeg", "en", "alemania", "pero", "mont\u00f3", "las", "carrocer\u00edas", "en", "ecuador", "la", "l\u00ednea", "de", "cotocollao", "con", "trocha", "tambi\u00e9n", "de", "mm", "pulgadas", "abri\u00f3", "el", "de", "junio", "de", "alrededor", "del", "los", "inversores", "ecuatorianos", "reorganizaron", "la", "cnt", "y", "adquiri\u00f3", "la", "qtc", "los", "nuevos", "due\u00f1os", "cerraron", "la", "l\u00ednea", "de", "gasolina", "de", "cotocollao", "en", "hasta", "y", "las", "dos", "l\u00edneas", "de", "tranv\u00eda", "el\u00e9ctrico", "aproximadamente", "en", "per\u00edodo", "moderno", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "las", "clases", "altas", "del", "centro", "de", "la", "ciudad", "se", "desplazaron", "al", "norte", "surgieron", "barrios", "residenciales", "dentro", "del", "esquema", "de", "\"ciudad", "jard\u00edn\"", "los", "espacios", "del", "centro", "fueron", "ocupados", "por", "inmigrantes", "de", "las", "provincias", "vecinas", "la", "parte", "antigua", "de", "la", "ciudad", "pudo", "por", "consiguiente", "conservar", "su", "traza", "original", "y", "su", "arquitectura", "colonial", "enriquecida", "con", "los", "nuevos", "aportes", "de", "los", "siglos", "xix", "y", "xx", "hacia", "la", "mitad", "del", "siglo", "xx", "el", "espacio", "urbano", "estaba", "ya", "socialmente", "estratificado", "el", "de", "julio", "de", "estalla", "un", "conflicto", "con", "per\u00fa", "lo", "que", "produce", "la", "guerra", "peruanoecuatoriana", "durante", "los", "d\u00edas", "de", "guerra", "con", "el", "per\u00fa", "los", "ferrocarriles", "se", "dirig\u00edan", "al", "sur", "del", "pa\u00eds", "llevando", "j\u00f3venes", "soldados", "voluntarios", "para", "hacer", "frente", "al", "enemigo", "peruano", "el", "de", "agosto", "de", "se", "inaugura", "el", "aeropuerto", "internacional", "mariscal", "sucre", "el", "de", "marzo", "de", "en", "la", "loma", "de", "el", "panecillo", "el", "decimoprimer", "arzobispo", "de", "quito", "pablo", "mu\u00f1oz", "vega", "inaugur\u00f3", "la", "virgen", "del", "panecillo", "esta", "es", "una", "estatua", "hecha", "de", "aluminio", "copiada", "a", "partir", "de", "un", "original", "de", "bernardo", "de", "legarda", "el", "de", "septiembre", "de", "quito", "fue", "declarada", "como", "el", "primer", "patrimonio", "cultural", "de", "la", "humanidad", "por", "la", "unesco", "con", "el", "objetivo", "de", "conservar", "sus", "conventos", "coloniales", "iglesias", "y", "el", "centro", "hist\u00f3rico", "en", "general", "desde", "hace", "algunos", "a\u00f1os", "el", "municipio", "de", "quito", "ha", "emprendido", "en", "un", "plan", "de", "salvamento", "arquitect\u00f3nico", "y", "social", "del", "centro", "hist\u00f3rico", "a", "partir", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "quito", "se", "moderniz\u00f3", "gracias", "al", "boom", "petrolero", "en", "ecuador", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "capital", "petrolera", "y", "en", "el", "segundo", "centro", "bancario", "y", "financiero", "del", "pa\u00eds", "su", "modernidad", "se", "aprecia", "en", "la", "arquitectura", "del", "sector", "norte", "de", "la", "ciudad", "uno", "de", "los", "exponentes", "de", "este", "desarrollo", "es", "la", "torre", "cfn", "que", "con", "sus", "pisos", "era", "el", "edificio", "m\u00e1s", "alto", "de", "ciudad", "actualmente", "el", "r\u00e9cord", "lo", "ostenta", "la", "torre", "iqon", "de", "las", "firmas", "bjarke", "ingelsuribe", "schwarzkopf", "que", "con", "sus", "pisos", "y", "m", "de", "altura", "promueve", "el", "crecimiento", "vertical", "de", "quito", "puesto", "que", "en", "las", "d\u00e9cadas", "previas", "no", "era", "posible", "construir", "a", "m\u00e1s", "de", "cierto", "l\u00edmite", "por", "el", "funcionamiento", "del", "aeropuerto", "en", "el", "interior", "de", "la", "ciudad", "esto", "se", "solvent\u00f3", "en", "gracias", "al", "traslado", "del", "aeropuerto", "internacional", "mariscal", "sucre", "hacia", "las", "inmediaciones", "de", "la", "urbe", "permitiendo", "la", "construcci\u00f3n", "de", "cada", "vez", "m\u00e1s", "rascacielos", "la", "extensi\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "hacia", "el", "norte", "y", "el", "sur", "comenz\u00f3", "durante", "los", "a\u00f1os", "cuando", "la", "principal", "\u00e1rea", "tur\u00edstica", "ubicada", "en", "el", "centro", "norte", "de", "la", "ciudad", "quito", "moderno", "comenz\u00f3", "a", "crecer", "actualmente", "es", "la", "ciudad", "m\u00e1s", "desarrollada", "del", "ecuador", "el", "de", "marzo", "de", "se", "produjo", "un", "terremoto", "de", "aproximadamente", "magnitud", "en", "la", "escala", "sismol\u00f3gica", "de", "richter", "y", "cuyo", "epicentro", "se", "localiz\u00f3", "a", "km", "de", "quito", "el", "temblor", "caus\u00f3", "da\u00f1os", "en", "varias", "edificaciones", "de", "la", "ciudad", "el", "de", "diciembre", "de", "se", "promulga", "la", "ley", "de", "r\u00e9gimen", "para", "el", "distrito", "metropolitano", "de", "quito", "el", "de", "diciembre", "de", "el", "municipio", "de", "quito", "inaugura", "la", "primera", "l\u00ednea", "de", "trolebuses", "en", "la", "ciudad", "y", "en", "el", "ecuador", "con", "el", "nombre", "de", "troleb\u00fas", "de", "quito", "o", "trole", "al", "finalizar", "el", "siglo", "xx", "el", "pa\u00eds", "entr\u00f3", "en", "un", "periodo", "de", "inestabilidad", "pol\u00edtica", "siendo", "quito", "el", "principal", "escenario", "de", "los", "acontecimientos", "que", "sacudieron", "a", "la", "naci\u00f3n", "en", "se", "dieron", "varias", "manifestaciones", "populares", "en", "la", "ciudad", "que", "ped\u00edan", "la", "salida", "del", "presidente", "de", "ese", "entonces", "abdal\u00e1", "bucaram", "la", "manifestaci\u00f3n", "m\u00e1s", "importante", "se", "dio", "el", "de", "febrero", "y", "tuvo", "como", "consecuencia", "la", "denominada", "\"noche", "de", "los", "tres", "presidentes\"", "suscitada", "durante", "la", "noche", "del", "de", "febrero", "y", "la", "madrugada", "del", "de", "febrero", "de", "en", "ecuador", "donde", "bucaram", "rosal\u00eda", "arteaga", "y", "fabi\u00e1n", "alarc\u00f3n", "reclamaban", "la", "presidencia", "de", "la", "rep\u00fablica", "finalmente", "abdal\u00e1", "bucaram", "fue", "destituido", "por", "el", "congreso", "nacional", "dos", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "ecuador", "sufri\u00f3", "una", "severa", "crisis", "financiera", "teniendo", "como", "principal", "problema", "el", "\"feriado", "bancario\"", "esta", "situaci\u00f3n", "volvi\u00f3", "a", "crear", "grandes", "manifestaciones", "sociales", "en", "la", "capital", "que", "desembocaron", "en", "el", "golpe", "de", "estado", "del", "cuando", "el", "de", "enero", "las", "fuerzas", "armadas", "del", "ecuador", "le", "retiraron", "su", "apoyo", "luego", "de", "que", "los", "miembros", "de", "la", "confederaci\u00f3n", "de", "nacionalidades", "ind\u00edgenas", "del", "ecuador", "conaie", "se", "tomaran", "las", "calles", "de", "quito", "y", "avanzaran", "al", "congreso", "nacional", "apoyados", "por", "un", "grupo", "de", "coroneles", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "quienes", "actuaban", "de", "manera", "independiente", "a", "la", "instituci\u00f3n", "militar", "as\u00ed", "mahuad", "tambi\u00e9n", "fue", "derrocado", "la", "urbe", "del", "siglo", "xxi", "para", "el", "a\u00f1o", "la", "ciudad", "lleg\u00f3", "a", "'", "habitantes", "mientras", "la", "conurbaci\u00f3n", "de", "quito", "se", "aproximaba", "a", "los", "millones", "en", "el", "el", "alcalde", "paco", "moncayo", "inici\u00f3", "la", "recuperaci\u00f3n", "del", "centro", "hist\u00f3rico", "mientras", "suscribi\u00f3", "un", "contrato", "para", "la", "construcci\u00f3n", "de", "un", "nuevo", "aeropuerto", "en", "el", "sector", "que", "se", "ven\u00eda", "planteando", "desde", "mediados", "del", "siglo", "xx", "la", "construcci\u00f3n", "empez\u00f3", "en", "enero", "de", "durante", "el", "segundo", "periodo", "de", "moncayo", "frente", "al", "municipio", "adem\u00e1s", "entre", "y", "se", "construy\u00f3", "la", "l\u00ednea", "de", "brt", "metrobusq", "que", "atraviesa", "la", "ciudad", "de", "norte", "a", "sur", "tambi\u00e9n", "se", "ampliaron", "las", "avenidas", "y", "se", "construyeron", "pasos", "deprimidos", "y", "reformas", "geom\u00e9tricas", "con", "la", "finalidad", "de", "dar", "mayor", "fluidez", "al", "tr\u00e1nsito", "para", "se", "termin\u00f3", "la", "recuperaci\u00f3n", "del", "sector", "de", "la", "mariscal", "antiguamente", "una", "zona", "roja", "creando", "una", "gran", "cantidad", "de", "restaurantes", "calles", "peatonales", "piletas", "caf\u00e9s", "bares", "siendo", "desde", "entonces", "la", "zona", "rosa", "de", "la", "urbe", "el", "de", "julio", "de", "se", "inaugur\u00f3", "una", "l\u00ednea", "de", "telef\u00e9ricos", "tur\u00edsticos", "en", "cruz", "loma", "con", "el", "nombre", "de", "telef\u00e9riqo", "entre", "febrero", "y", "abril", "de", "los", "quite\u00f1os", "protagonizaron", "la", "\"rebeli\u00f3n", "de", "los", "forajidos\"", "que", "derroc\u00f3", "al", "presidente", "lucio", "guti\u00e9rrez", "las", "protestas", "se", "realizaron", "en", "las", "noches", "utilizando", "s\u00edmbolos", "como", "los", "cacerolazos", "el", "de", "abril", "la", "fuerza", "p\u00fablica", "se", "pleg\u00f3", "a", "los", "manifestantes", "quitando", "su", "respaldo", "a", "guti\u00e9rrez", "quien", "fue", "finalmente", "derrocado", "huyendo", "del", "palacio", "de", "carondelet", "en", "helic\u00f3ptero", "en", "el", "alcalde", "augusto", "barrera", "inici\u00f3", "la", "obra", "m\u00e1s", "grande", "de", "la", "historia", "de", "la", "ciudad", "el", "metro", "de", "quito", "el", "de", "noviembre", "de", "se", "adjudic\u00f3", "la", "construcci\u00f3n", "de", "la", "primera", "fase", "del", "metro", "a", "la", "empresa", "espa\u00f1ola", "acciona", "infraestructuras", "mientras", "tanto", "la", "obra", "del", "nuevo", "aeropuerto", "fue", "entregada", "el", "de", "octubre", "de", "y", "el", "de", "febrero", "de", "se", "cerraron", "las", "operaciones", "en", "el", "antiguo", "aeropuerto", "de", "quito", "esa", "misma", "noche", "fue", "inaugurada", "la", "nueva", "terminal", "con", "una", "ceremonia", "presidida", "por", "el", "presidente", "rafael", "correa", "al", "d\u00eda", "siguiente", "un", "avi\u00f3n", "de", "tame", "inaugur\u00f3", "oficialmente", "las", "operaciones", "en", "el", "nuevo", "aeropuerto", "quito", "fue", "el", "epicentro", "de", "las", "manifestaciones", "de", "octubre", "de", "a", "la", "capital", "arribaron", "miles", "de", "manifestantes", "ind\u00edgenas", "a", "quienes", "se", "sumaron", "estudiantes", "trabajadores", "maestros", "sindicatos", "entre", "otros", "sectores", "quienes", "protestaban", "contra", "las", "medidas", "econ\u00f3micas", "neoliberales", "del", "gobierno", "de", "len\u00edn", "moreno", "la", "situaci\u00f3n", "se", "fue", "tornando", "m\u00e1s", "cr\u00edtica", "con", "el", "pasar", "de", "los", "d\u00edas", "por", "lo", "que", "el", "gobierno", "decret\u00f3", "traslado", "temporal", "de", "la", "sede", "de", "gobierno", "a", "guayaquil", "las", "protestas", "fueron", "duramente", "reprimidas", "lo", "que", "ocasion\u00f3", "fallecidos", "heridos", "y", "detenidos", "el", "de", "octubre", "se", "llev\u00f3", "a", "cabo", "una", "reuni\u00f3n", "mediada", "por", "la", "onu", "y", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "donde", "los", "dirigentes", "de", "la", "conaie", "y", "el", "gobierno", "llegaron", "a", "un", "acuerdo", "que", "finaliz\u00f3", "con", "el", "conflicto", "en", "nuevamente", "la", "urbe", "capitalina", "fue", "escenario", "de", "una", "nueva", "ola", "de", "protestas", "esta", "vez", "el", "paro", "nacional", "de", "se", "dio", "a", "las", "pol\u00edticas", "neoliberales", "del", "gobierno", "de", "guillermo", "lasso", "entre", "el", "y", "el", "de", "junio", "la", "conaie", "junto", "con", "varias", "organizaciones", "ind\u00edgenas", "estudiantiles", "sindicales", "y", "gran", "parte", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "quite\u00f1a", "se", "tomaron", "las", "calles", "de", "quito", "lasso", "reprimi\u00f3", "la", "movilizaci\u00f3n", "social", "dejando", "un", "saldo", "de", "manifestantes", "fallecidos", "heridos", "y", "detenidos", "si", "bien", "la", "segunda", "fase", "de", "la", "construcci\u00f3n", "del", "metro", "arranc\u00f3", "el", "de", "enero", "de", "el", "avance", "de", "la", "obra", "sufri\u00f3", "varios", "retrasos", "principalmente", "durante", "la", "pandemia", "de", "covid", "en", "junio", "de", "el", "alcalde", "pabel", "mu\u00f1oz", "dio", "a", "conocer", "varias", "irregularidades", "en", "los", "contratos", "de", "la", "obra", "fruto", "de", "las", "administraciones", "anteriores", "finalmente", "mu\u00f1oz", "anunci\u00f3", "la", "apertura", "del", "metro", "para", "diciembre", "de", "geograf\u00eda", "relieve", "y", "geolog\u00eda", "la", "ciudad", "se", "encuentra", "ubicada", "principalmente", "sobre", "los", "valles", "occidentales", "que", "forman", "parte", "de", "la", "hoya", "del", "r\u00edo", "guayllabamba", "la", "cual", "est\u00e1", "emplazada", "en", "las", "faldas", "orientales", "del", "estratovolc\u00e1n", "activo", "pichincha", "en", "la", "cordillera", "occidental", "de", "los", "andes", "septentrionales", "de", "ecuador", "a", "una", "altitud", "promedio", "de", "m", "s", "n", "m", "la", "urbe", "est\u00e1", "delimitada", "por", "el", "volc\u00e1n", "casitagua", "por", "el", "norte", "la", "falla", "geol\u00f3gica", "ec", "conocida", "como", "falla", "de", "quitoilumbisi", "o", "falla", "de", "quito", "por", "el", "este", "las", "faldas", "orientales", "del", "pichincha", "por", "el", "oeste", "y", "por", "el", "volc\u00e1n", "atacazo", "por", "el", "sur", "sus", "dimensiones", "aproximadas", "son", "de", "km", "de", "longitud", "en", "sentido", "surnorte", "y", "km", "de", "ancho", "en", "sentido", "esteoeste", "centenas", "de", "millones", "de", "a\u00f1os", "atr\u00e1s", "durante", "el", "per\u00edodo", "paleozoico", "se", "desarrollaron", "las", "bases", "de", "lo", "que", "ser\u00edan", "los", "andes", "cuando", "empez\u00f3", "la", "subducci\u00f3n", "de", "la", "placa", "de", "nazca", "bajo", "la", "placa", "sudamericana", "la", "que", "pertenec\u00eda", "al", "antiguo", "continente", "de", "gondwana", "la", "mayor", "actividad", "tel\u00farica", "se", "registr\u00f3", "durante", "el", "per\u00edodo", "cuaternario", "en", "la", "\u00e9poca", "del", "pleistoceno", "la", "cual", "form\u00f3", "el", "paisaje", "accidentado", "de", "la", "ciudad", "en", "el", "plioceno", "se", "presentaron", "varios", "eventos", "de", "considerable", "importancia", "en", "el", "pa\u00eds", "y", "el", "continente", "sin", "embargo", "la", "ciudad", "no", "fue", "influenciada", "mayoritariamente", "por", "estos", "pese", "a", "ello", "existieron", "algunos", "acontecimientos", "durante", "ese", "per\u00edodo", "como", "se", "evidencia", "en", "algunas", "zonas", "del", "este", "de", "la", "urbe", "m\u00e1s", "adelante", "la", "morfolog\u00eda", "del", "distrito", "continu\u00f3", "transform\u00e1ndose", "los", "per\u00edodos", "glaciares", "cubrieron", "la", "regi\u00f3n", "con", "hielo", "el", "cual", "se", "derriti\u00f3", "progresivamente", "debido", "al", "cambio", "clim\u00e1tico", "natural", "que", "experiment\u00f3", "el", "planeta", "despu\u00e9s", "de", "la", "\u00faltima", "glaciaci\u00f3n", "as\u00ed", "como", "tambi\u00e9n", "a", "una", "serie", "de", "erupciones", "volc\u00e1nicas", "que", "provocaron", "el", "derretimiento", "glaciar", "esto", "form\u00f3", "varias", "ci\u00e9nagas", "y", "lagunas", "en", "todo", "el", "territorio", "algunas", "de", "las", "cuales", "eran", "alimentadas", "por", "r\u00edos", "formados", "por", "el", "deshielo", "de", "los", "picos", "nevados", "se", "ha", "registrado", "que", "los", "habitantes", "de", "aquel", "per\u00edodo", "establecieron", "sus", "hogares", "cerca", "de", "uno", "de", "los", "lagos", "m\u00e1s", "grandes", "del", "distrito", "llamado", "i\u00f1aquito", "que", "desapareci\u00f3", "debido", "al", "drenado", "que", "realizaron", "los", "espa\u00f1oles", "a", "su", "llegada", "con", "el", "fin", "de", "ocupar", "los", "terrenos", "para", "usarlos", "como", "zonas", "comunes", "quito", "se", "ubica", "en", "varios", "valles", "cuyo", "terreno", "irregular", "tienen", "una", "altitud", "que", "oscila", "entre", "los", "m", "s", "n", "m", "en", "los", "lugares", "m\u00e1s", "bajos", "hasta", "los", "m", "s", "n", "m", "en", "las", "mesetas", "desde", "donde", "nacen", "los", "r\u00edos", "que", "alimentan", "al", "r\u00edo", "guayllabamba", "por", "el", "oriente", "de", "sur", "a", "norte", "se", "encuentran", "los", "valles", "de", "machachi", "los", "chilllos", "cumbay\u00e1", "y", "guayllabamba", "donde", "se", "asienta", "la", "parte", "rural", "de", "la", "ciudad", "el", "r\u00edo", "san", "pedro", "form\u00f3", "estos", "valles", "este", "r\u00edo", "nace", "en", "el", "volc\u00e1n", "cotopaxi", "y", "desciende", "desde", "el", "mismo", "hasta", "el", "valle", "de", "machachi", "pasando", "por", "zonas", "asentadas", "en", "este", "valle", "como", "aloag", "a", "m", "s", "n", "m", "el", "r\u00edo", "continua", "su", "descenso", "hasta", "la", "zona", "de", "amagua\u00f1a", "a", "m", "s", "n", "m", "valle", "de", "los", "chillos", "en", "este", "valle", "se", "unen", "a", "su", "cauce", "los", "r\u00edos", "pita", "y", "santa", "clara", "y", "continua", "su", "descenso", "hasta", "el", "valle", "de", "cumbay\u00e1", "pasando", "por", "poblaciones", "como", "cumbay\u00e1", "a", "m", "s", "n", "m", "donde", "adem\u00e1s", "se", "une", "con", "el", "r\u00edo", "mach\u00e1ngara", "que", "viene", "de", "los", "valles", "occidentales", "formando", "el", "r\u00edo", "guayllabamba", "este", "a", "su", "vez", "desciende", "hasta", "sectores", "como", "guayllabamba", "a", "msnm", "y", "nanegal", "a", "msnm", "donde", "continuar\u00e1", "su", "descenso", "a", "la", "costa", "del", "pac\u00edfico", "en", "el", "occidente", "empezando", "desde", "el", "sur", "por", "la", "meseta", "de", "guaman\u00ed", "a", "m", "snm", "baja", "el", "r\u00edo", "mach\u00e1ngara", "y", "la", "quebrada", "caupichu", "que", "forman", "un", "valle", "en", "la", "zona", "sur", "de", "quito", "el", "r\u00edo", "desciende", "hasta", "sectores", "como", "solanda", "a", "m", "s", "n", "m", "sigue", "su", "descenso", "hasta", "el", "sector", "de", "la", "recoleta", "a", "m", "snm", "centro", "hist\u00f3rico", "orqu\u00eddeas", "msnm", "y", "sigue", "su", "descenso", "hasta", "el", "sector", "de", "guapul\u00f3", "a", "m", "s", "n", "m", "de", "all\u00ed", "contin\u00faa", "su", "descenso", "hasta", "al", "valle", "de", "cumbay\u00e1", "donde", "se", "une", "con", "el", "r\u00edo", "san", "pedro", "y", "forma", "el", "r\u00edo", "guayllabamba", "en", "el", "centro", "norte", "se", "forma", "otro", "valle", "en", "la", "zona", "de", "i\u00f1aquito", "este", "valle", "se", "encuentra", "bordeado", "de", "norte", "a", "sur", "por", "la", "meseta", "de", "carcel\u00e9n", "que", "lo", "divide", "del", "valle", "de", "la", "mitad", "del", "mundo", "al", "norte", "y", "la", "loma", "de", "san", "juan", "que", "lo", "divide", "del", "valle", "del", "r\u00edo", "mach\u00e1ngara", "en", "el", "sur", "el", "sector", "de", "i\u00f1aquito", "se", "encuentra", "a", "m", "s", "n", "m", "donde", "se", "encontraba", "la", "antigua", "laguna", "de", "la", "ciudad", "este", "valle", "se", "une", "con", "el", "valle", "del", "r\u00edo", "mach\u00e1ngara", "en", "el", "sector", "de", "g\u00faapulo", "a", "m", "s", "n", "m", "el", "r\u00edo", "que", "nac\u00eda", "en", "la", "antigua", "laguna", "de", "i\u00f1aquito", "fue", "entubado", "pero", "la", "laguna", "alimentaba", "tambi\u00e9n", "la", "cuenca", "h\u00eddrica", "del", "r\u00edo", "mach\u00e1ngara", "y", "finalmente", "en", "el", "norte", "de", "la", "ciudad", "nace", "el", "valle", "del", "r\u00edo", "monjas", "valle", "de", "la", "mitad", "del", "mundo", "desde", "el", "volc\u00e1n", "pichincha", "desciende", "el", "r\u00edo", "hasta", "el", "sector", "del", "condado", "a", "m", "sn", "m", "pasando", "por", "sectores", "como", "pusuqu\u00ed", "a", "m", "s", "n", "m", "pomasqui", "m", "s", "n", "m", "san", "antonio", "a", "m", "s", "n", "m", "y", "se", "une", "al", "r\u00edo", "guayllabamba", "en", "el", "sector", "de", "perucho", "a", "m", "s", "n", "m", "las", "alturas", "son", "muy", "variadas", "cabe", "destacar", "que", "existen", "varios", "cuerpos", "de", "agua", "que", "descienden", "desde", "los", "altos", "del", "volc\u00e1n", "pichincha", "y", "de", "los", "cerros", "del", "lado", "occidental", "de", "la", "ciudad", "que", "han", "sido", "entubados", "y", "rellenados", "para", "lograr", "construir", "sobre", "estas", "quebradas", "perdiendo", "de", "esta", "manera", "su", "cauce", "natural", "sin", "embargo", "los", "colectores", "y", "sistemas", "de", "tuber\u00edas", "construidos", "sobre", "estos", "cuerpos", "de", "agua", "a\u00fan", "desembocan", "en", "los", "principales", "r\u00edos", "de", "la", "ciudad", "en", "las", "laderas", "occidentales", "de", "la", "cordillera", "de", "los", "andes", "que", "bordean", "el", "valle", "del", "sur", "de", "quito", "se", "encuentra", "el", "barrio", "la", "libertad", "el", "m\u00e1s", "elevado", "de", "la", "ciudad", "a", "m", "s", "n", "m", "estribaciones", "desprendidas", "de", "la", "cordillera", "de", "los", "andes", "han", "formado", "en", "los", "valles", "occidentales", "sobre", "los", "que", "se", "sienta", "la", "zona", "urbana", "un", "paisaje", "enclaustrado", "dividido", "en", "su", "parte", "central", "por", "el", "cerro", "de", "el", "panecillo", "m", "s", "n", "m", "al", "este", "las", "lomas", "de", "puengas\u00ed", "guanguiltagua", "itchimb\u00eda", "y", "la", "meseta", "de", "calder\u00f3n", "que", "adem\u00e1s", "dividen", "los", "valles", "orientales", "de", "los", "occidentales", "as\u00ed", "como", "tambi\u00e9n", "la", "principal", "cadena", "monta\u00f1osa", "perteneciente", "al", "volc\u00e1n", "pichincha", "el", "que", "se", "encuentra", "emplazado", "en", "la", "cordillera", "de", "los", "andes", "encierra", "a", "la", "urbe", "en", "los", "alargados", "valles", "hacia", "el", "oeste", "con", "sus", "tres", "diferentes", "elevaciones", "guagua", "pichincha", "m", "s", "n", "m", "rucu", "pichincha", "m", "s", "n", "m", "y", "c\u00f3ndor", "guachana", "debido", "a", "ello", "la", "ciudad", "posee", "una", "forma", "alargada", "cuyo", "ancho", "no", "supera", "los", "km", "mientras", "que", "el", "distrito", "ocupa", "km\u00b2", "clima", "el", "clima", "de", "la", "ciudad", "corresponde", "al", "clima", "oce\u00e1nico", "templado", "de", "altura", "k\u00f6ppen", "cfb", "ligeramente", "influenciado", "por", "un", "clima", "subtropical", "k\u00f6ppen", "cwb", "con", "muchas", "caracter\u00edsticas", "continentalizadas", "que", "van", "desde", "climas", "\u00e1ridos", "y", "templados", "hasta", "h\u00famedos", "y", "fr\u00edos", "el", "sur", "es", "el", "lugar", "m\u00e1s", "fr\u00edo", "de", "la", "ciudad", "porque", "es", "la", "zona", "m\u00e1s", "alta", "y", "lluviosa", "el", "centro", "es", "templado", "mientras", "al", "norte", "se", "dan", "siempre", "las", "temperaturas", "m\u00e1s", "altas", "debido", "a", "las", "condiciones", "secas", "de", "la", "zona", "quito", "mantiene", "condiciones", "primaverales", "todo", "el", "a\u00f1o", "contando", "con", "un", "clima", "isot\u00e9rmico", "debido", "a", "que", "las", "estaciones", "del", "a\u00f1o", "no", "son", "sensibles", "en", "la", "zona", "ecuatorial", "por", "lo", "que", "tiene", "exclusivamente", "dos", "estaciones", "un", "pluvioso", "y", "ligeramente", "fr\u00edo", "invierno", "que", "va", "de", "octubre", "a", "mayo", "y", "un", "ligeramente", "c\u00e1lido", "y", "seco", "verano", "entre", "junio", "y", "septiembre", "durante", "el", "invierno", "con", "un", "per\u00edodo", "de", "lluvias", "prolongado", "con", "mucha", "prevalencia", "de", "fen\u00f3menos", "atmosf\u00e9ricos", "y", "clim\u00e1ticos", "como", "el", "granizo", "las", "temperaturas", "suelen", "bajar", "dr\u00e1sticamente", "hasta", "ubicarse", "incluso", "en", "los", "\u00b0c", "incluso", "existe", "cada", "a\u00f1o", "al", "menos", "un", "fen\u00f3meno", "nevoso", "a", "las", "afueras", "de", "la", "ciudad", "en", "los", "p\u00e1ramos", "situados", "a", "metros", "sobre", "el", "nivel", "del", "mar", "el", "\u00faltimo", "de", "ellos", "registrado", "en", "abril", "de", "la", "estaci\u00f3n", "seca", "de", "cuatro", "meses", "es", "la", "temporada", "donde", "se", "presentan", "las", "temperaturas", "m\u00e1s", "altas", "la", "estructura", "geol\u00f3gica", "del", "volc\u00e1n", "pichincha", "juega", "un", "papel", "ponderante", "en", "la", "pluviosidad", "de", "la", "ciudad", "las", "corrientes", "de", "aire", "provenientes", "de", "la", "selva", "amaz\u00f3nica", "chocan", "con", "la", "estructura", "geol\u00f3gica", "dando", "as\u00ed", "mayor", "pluviosidad", "al", "sur", "de", "la", "ciudad", "y", "el", "cercano", "valle", "de", "los", "chillos", "el", "centro", "hist\u00f3rico", "por", "su", "ubicaci\u00f3n", "al", "norte", "del", "valle", "y", "por", "la", "presencia", "del", "cerro", "panecillo", "entra", "en", "el", "rango", "de", "protecc\u00ed\u00f3n", "del", "cuerpo", "geol\u00f3gico", "que", "disminuye", "la", "pluviosidad", "en", "el", "caso", "del", "valle", "de", "tumbaco", "y", "el", "sector", "de", "i\u00f1aquito", "tienen", "un", "clima", "menos", "lluvioso", "que", "el", "sur", "pero", "no", "tan", "seco", "como", "el", "clima", "del", "valle", "de", "la", "mitad", "del", "mundo", "logrando", "una", "desviaci\u00f3n", "media", "de", "la", "pluviosidad", "en", "esta", "zona", "suelen", "darse", "la", "temperaturas", "m\u00e1s", "altas", "el", "valle", "de", "la", "mitad", "del", "mundo", "y", "guayllabamba", "son", "secos", "durante", "la", "mayor", "parte", "del", "a\u00f1o", "ya", "que", "consiguen", "una", "desviaci\u00f3n", "total", "de", "las", "corrientes", "amaz\u00f3nicas", "en", "este", "sector", "por", "parte", "del", "cuerpo", "geol\u00f3gico", "del", "pichincha", "y", "entran", "en", "mayor", "medida", "corrientes", "secas", "provenientes", "del", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "dando", "lugar", "a", "un", "clima", "seco", "y", "semi\u00e1rido", "con", "escasa", "nubosidad", "y", "precipitaciones", "esto", "al", "final", "logra", "que", "exista", "menor", "nubosidad", "y", "por", "ende", "mayor", "fuga", "de", "calor", "en", "las", "noches", "principalmente", "por", "esta", "raz\u00f3n", "son", "considerados", "valles", "templados", "estos", "valles", "suelen", "presentar", "lluvias", "leves", "durante", "la", "estaci\u00f3n", "lluviosa", "sin", "embargo", "con", "el", "cambio", "clim\u00e1tico", "se", "est\u00e1n", "incrementando", "debido", "a", "su", "posici\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "quito", "recibe", "niveles", "extremos", "de", "radiaci\u00f3n", "solar", "todo", "el", "a\u00f1o", "siendo", "uno", "de", "los", "lugares", "de", "la", "tierra", "que", "m\u00e1s", "la", "recibe", "llegando", "a", "recibir", "hasta", "uvi", "\u00edndice", "ultravioleta", "pol\u00edtica", "en", "su", "calidad", "de", "principal", "urbe", "del", "pa\u00eds", "quito", "es", "la", "sede", "oficial", "del", "gobierno", "central", "y", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "a", "excepci\u00f3n", "del", "per\u00edodo", "comprendido", "desde", "el", "de", "octubre", "de", "y", "durante", "d\u00edas", "debido", "al", "estado", "de", "excepci\u00f3n", "en", "rigor", "y", "acoge", "las", "principales", "representaciones", "diplom\u00e1ticas", "extranjeras", "despu\u00e9s", "de", "su", "fundaci\u00f3n", "el", "de", "diciembre", "de", "la", "ciudad", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "capital", "del", "actual", "ecuador", "al", "ser", "designada", "como", "sede", "de", "la", "real", "audiencia", "de", "quito", "en", "es", "suprimida", "debido", "a", "una", "guerra", "que", "enfrent\u00f3", "espa\u00f1a", "con", "la", "cu\u00e1druple", "alianza", "y", "se", "restableci\u00f3", "el", "de", "noviembre", "de", "durante", "esta", "\u00e9poca", "colonial", "el", "presidente", "de", "la", "audiencia", "de", "quito", "residi\u00f3", "en", "el", "palacio", "de", "carondelet", "as\u00ed", "como", "tambi\u00e9n", "desde", "aquel", "per\u00edodo", "el", "cabildo", "ha", "utilizado", "el", "mismo", "edificio", "como", "su", "sede", "principal", "luego", "de", "la", "independencia", "del", "pa\u00eds", "en", "la", "ciudad", "perdi\u00f3", "su", "capitalidad", "al", "integrarse", "en", "la", "gran", "colombia", "hasta", "el", "a\u00f1o", "de", "cuando", "esta", "se", "separa", "junto", "con", "cuenca", "y", "guayaquil", "con", "los", "cuales", "form\u00f3", "el", "ecuador", "ese", "a\u00f1o", "se", "establecieron", "las", "instituciones", "pol\u00edticas", "los", "organismos", "que", "representan", "a", "las", "cinco", "funciones", "del", "estado", "fueron", "circunscritos", "en", "quito", "desde", "esa", "\u00e9poca", "hasta", "la", "actualidad", "administraci\u00f3n", "quito", "es", "la", "cabecera", "del", "distrito", "metropolitano", "de", "quito", "la", "administraci\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "se", "ejerce", "a", "trav\u00e9s", "del", "municipio", "del", "distrito", "metropolitano", "de", "quito", "conformado", "por", "un", "concejo", "metropolitano", "el", "cual", "est\u00e1", "integrado", "por", "concejales", "y", "es", "presidido", "por", "el", "alcalde", "metropolitano", "todos", "estos", "componentes", "son", "elegidos", "para", "ejercer", "estas", "funciones", "durante", "un", "per\u00edodo", "de", "cinco", "a\u00f1os", "mediante", "sufragio", "universal", "actualmente", "el", "alcalde", "metropolitano", "de", "quito", "es", "pabel", "mu\u00f1oz", "en", "donde", "se", "promulg\u00f3", "la", "ley", "de", "r\u00e9gimen", "para", "el", "distrito", "metropolitano", "de", "quito", "seg\u00fan", "la", "cual", "el", "municipio", "capitalino", "asumi\u00f3", "m\u00e1s", "competencias", "como", "la", "del", "transporte", "que", "en", "esa", "\u00e9poca", "era", "responsabilidad", "del", "gobierno", "nacional", "hoy", "con", "la", "constituci\u00f3n", "a", "quito", "como", "distrito", "metropolitano", "le", "corresponde", "asumir", "las", "competencias", "de", "los", "gobiernos", "cantonales", "provinciales", "y", "regionales", "convirti\u00e9ndolo", "as\u00ed", "en", "una", "\"ciudaddistritoregi\u00f3n\"", "algunas", "de", "las", "principales", "competencias", "que", "tiene", "a", "cargo", "el", "gobierno", "metropolitano", "de", "quito", "son", "las", "del", "orden", "urban\u00edstico", "de", "la", "ciudad", "promoci\u00f3n", "cultural", "prestaci\u00f3n", "de", "servicios", "p\u00fablicos", "las", "disposiciones", "tributarias", "competentes", "de", "la", "urbe", "la", "reglamentaci\u00f3n", "del", "transporte", "p\u00fablico", "y", "privado", "del", "uso", "de", "los", "bienes", "p\u00fablicos", "la", "aprobaci\u00f3n", "del", "presupuesto", "general", "de", "la", "ciudad", "la", "fijaci\u00f3n", "de", "los", "l\u00edmites", "urbanos", "distritales", "y", "parroquiales", "quito", "est\u00e1", "dividido", "en", "zonas", "metropolitanas", "conocidas", "como", "administraciones", "zonales", "cuyas", "funciones", "son", "el", "descentralizar", "los", "organismos", "institucionales", "as\u00ed", "como", "tambi\u00e9n", "mejorar", "el", "sistema", "de", "gesti\u00f3n", "participativa", "cada", "una", "es", "dirigida", "por", "un", "administrador", "zonal", "designado", "por", "el", "alcalde", "el", "cual", "es", "responsable", "de", "ejecutar", "las", "competencias", "de", "la", "urbe", "en", "su", "zona", "actualmente", "existen", "nueve", "zonas", "metropolitanas", "las", "se", "fraccionan", "en", "parroquias", "urbanas", "ciudad", "rurales", "y", "suburbanas", "parroquias", "urbanas", "territorialmente", "la", "ciudad", "de", "quito", "est\u00e1", "organizada", "en", "parroquias", "urbanas", "mientras", "que", "existen", "parroquias", "rurales", "con", "las", "que", "complementa", "el", "\u00e1rea", "total", "del", "distrito", "metropolitano", "de", "quito", "el", "t\u00e9rmino", "\"parroquia\"", "es", "usado", "en", "el", "ecuador", "para", "referirse", "a", "territorios", "dentro", "de", "la", "divisi\u00f3n", "administrativa", "municipal", "turismo", "quito", "ha", "sido", "hist\u00f3ricamente", "la", "ciudad", "m\u00e1s", "visitada", "del", "ecuador", "debido", "a", "su", "riqueza", "cultural", "siendo", "considerada", "\"relicario", "del", "arte", "en", "am\u00e9rica\"", "adem\u00e1s", "de", "ser", "la", "primera", "ciudad", "en", "ser", "declarada", "por", "la", "unesco", "\"patrimonio", "cultural", "de", "la", "humanidad\"", "adem\u00e1s", "la", "ciudad", "est\u00e1", "rodeada", "por", "los", "volcanes", "pichincha", "antisana", "cotopaxi", "y", "cayambe", "que", "conforman", "el", "contorno", "andino", "la", "urbe", "experiment\u00f3", "un", "sostenido", "crecimiento", "en", "sus", "estad\u00edsticas", "tur\u00edsticas", "hasta", "la", "pandemia", "de", "covid", "en", "el", "la", "ciudad", "recibi\u00f3", "a", "m\u00e1s", "de", "turistas", "internacionales", "que", "proven\u00edan", "principalmente", "de", "estados", "unidos", "colombia", "y", "espa\u00f1a", "el", "turismo", "gener\u00f3", "aproximadamente", "millones", "de", "d\u00f3lares", "a", "la", "econom\u00eda", "quite\u00f1a", "aportando", "con", "el", "del", "pib", "de", "la", "ciudad", "as\u00ed", "tambi\u00e9n", "creci\u00f3", "el", "sector", "de", "la", "hoteler\u00eda", "llegando", "en", "el", "a", "m\u00e1s", "de", "establecimientos", "de", "alojamiento", "tur\u00edstico", "en", "todo", "el", "distrito", "metropolitano", "de", "quito", "dichos", "establecimientos", "ofertaban", "m\u00e1s", "de", "plazas", "de", "alojamiento", "distribuidas", "en", "habitaciones", "es", "as\u00ed", "como", "quito", "se", "ha", "convertido", "en", "un", "potencial", "destino", "tur\u00edstico", "en", "latinoam\u00e9rica", "demostr\u00e1ndose", "esto", "en", "la", "obtenci\u00f3n", "por", "siete", "veces", "consecutivas", "del", "premio", "\"destino", "l\u00edder", "de", "sudam\u00e9rica\"", "entre", "y", "en", "los", "prestigiados", "world", "travel", "awards", "considerados", "los", "'premios", "\u00f3scar", "del", "turismo'", "adem\u00e1s", "de", "la", "ciudad", "varias", "empresas", "tur\u00edsticas", "locales", "han", "sido", "condecoradas", "en", "otras", "categor\u00edas", "de", "los", "world", "travel", "awards", "y", "otros", "cert\u00e1menes", "como", "los", "premios", "travvy", "atracciones", "tur\u00edsticas", "entre", "de", "los", "atractivos", "tur\u00edsticos", "de", "la", "ciudad", "y", "a", "una", "altura", "de", "m", "sobre", "el", "nivel", "del", "mar", "est\u00e1", "la", "loma", "de", "el", "panecillo", "en", "la", "que", "se", "encuentra", "la", "estatua", "de", "la", "virgen", "de", "quito", "inaugurada", "el", "de", "marzo", "de", "siendo", "uno", "de", "los", "miradores", "m\u00e1s", "visitados", "por", "su", "visi\u00f3n", "de", "toda", "la", "ciudad", "novedoso", "es", "el", "telef\u00e9rico", "o", "como", "es", "conocido", "localmente", "el", "telef\u00e9riqo", "con", "q", "de", "quito", "que", "permite", "acceder", "a", "cruz", "loma", "a", "m", "s", "n", "m", "una", "pendiente", "al", "este", "del", "pichincha", "poseedor", "de", "un", "ecosistema", "de", "p\u00e1ramo", "andino", "fuera", "de", "la", "ciudad", "al", "norte", "en", "la", "parroquia", "san", "antonio", "del", "cant\u00f3n", "quito", "se", "encuentra", "el", "monumento", "de", "la", "l\u00ednea", "ecuatorial", "en", "medio", "de", "una", "verdadera", "zona", "comercial", "conocida", "como", "la", "ciudad", "mitad", "del", "mundo", "y", "administrada", "por", "el", "consejo", "provincial", "de", "pichincha", "en", "la", "zona", "de", "guayllabamba", "se", "encuentra", "el", "zool\u00f3gico", "de", "quito", "que", "alberga", "pumas", "jaguares", "osos", "monos", "leones", "venados", "c\u00f3ndores", "guacamayos", "caimanes", "y", "canguros", "entre", "otros", "los", "valles", "de", "los", "chillos", "y", "tumbaco", "tienen", "tambi\u00e9n", "atractivos", "tanto", "para", "los", "habitantes", "de", "quito", "como", "para", "los", "visitantes", "en", "los", "mencionados", "valles", "se", "puede", "encontrar", "un", "clima", "c\u00e1lido", "muy", "bondadoso", "para", "la", "salud", "adem\u00e1s", "de", "platos", "de", "comida", "t\u00edpica", "como", "hornado", "yaguarlocro", "fritada", "etc", "para", "los", "que", "busquen", "actividades", "de", "aventura", "deportes", "extremos", "y", "adrenalina", "en", "quito", "est\u00e1", "el", "parque", "extremo", "m\u00e1s", "grande", "del", "ecuador", "nay\u00f3n", "xtreme", "valley", "ubicado", "en", "la", "parroquia", "de", "nay\u00f3n", "en", "san", "pedro", "del", "valle", "a", "tan", "solo", "minutos", "del", "norte", "de", "quito", "y", "del", "valle", "de", "cumbay\u00e1", "es", "un", "parque", "ecotur\u00edstico", "de", "hect\u00e1reas", "donde", "se", "practican", "deportes", "como", "el", "canopy", "el", "paintball", "y", "rapel", "tambi\u00e9n", "se", "encuentran", "caminatas", "por", "la", "naturaleza", "pistas", "de", "bicicletas", "y", "juegos", "para", "todas", "las", "edades", "un", "para\u00edso", "de", "la", "naturaleza", "con", "paisajes", "\u00fanicos", "y", "un", "clima", "privilegiado", "dentro", "de", "la", "ciudad", "centro", "hist\u00f3rico", "de", "quito", "quito", "posee", "el", "centro", "hist\u00f3rico", "m\u00e1s", "grande", "menos", "alterado", "y", "mejor", "preservado", "de", "am\u00e9rica", "fue", "junto", "al", "centro", "hist\u00f3rico", "de", "cracovia", "en", "polonia", "los", "primeros", "en", "ser", "declarados", "patrimonio", "cultural", "de", "la", "humanidad", "por", "la", "unesco", "el", "de", "septiembre", "de", "el", "centro", "hist\u00f3rico", "de", "quito", "se", "encuentra", "ubicado", "sobre", "una", "superficie", "de", "hect\u00e1reas", "construido", "en", "forma", "de", "d\u00e1mero", "y", "es", "considerado", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "importantes", "conjuntos", "hist\u00f3ricos", "de", "am\u00e9rica", "latina", "tiene", "alrededor", "de", "edificaciones", "monumentales", "donde", "se", "aloja", "una", "gran", "diversidad", "de", "arte", "pict\u00f3rico", "y", "escult\u00f3rico", "principalmente", "de", "car\u00e1cter", "religioso", "inspirado", "en", "un", "multifac\u00e9tica", "gama", "de", "escuelas", "y", "estilos", "y", "cinco", "mil", "inmuebles", "registrados", "en", "el", "inventario", "municipal", "de", "bienes", "patrimoniales", "caminar", "por", "el", "centro", "hist\u00f3rico", "de", "quito", "es", "una", "experiencia", "muy", "placentera", "la", "empresa", "de", "desarrollo", "del", "centro", "hist\u00f3rico", "es", "la", "encargada", "de", "la", "restauraci\u00f3n", "y", "conservaci\u00f3n", "de", "iglesias", "calles", "y", "plazas", "de", "este", "lugar", "se", "han", "implementado", "varios", "sitios", "tur\u00edsticos", "que", "invitan", "a", "propios", "y", "extra\u00f1os", "a", "visitar", "el", "centro", "hist\u00f3rico", "en", "un", "viaje", "al", "pasado", "que", "no", "solo", "es", "tur\u00edstico", "sino", "did\u00e1ctico", "para", "este", "efecto", "los", "miembros", "de", "la", "polic\u00eda", "municipal", "han", "sido", "capacitados", "para", "servir", "de", "gu\u00edas", "en", "los", "mencionados", "recorridos", "por", "la", "noche", "cuando", "las", "luces", "encienden", "la", "ciudad", "es", "posible", "dar", "un", "paseo", "por", "el", "centro", "en", "autobuses", "tur\u00edsticos", "en", "esta", "parte", "de", "la", "ciudad", "se", "encuentra", "el", "palacio", "de", "carondelet", "que", "es", "la", "sede", "de", "la", "presidencia", "de", "la", "rep\u00fablica", "entre", "los", "lugares", "m\u00e1s", "emblem\u00e1ticos", "se", "encuentran", "bas\u00edlica", "del", "voto", "nacional", "esta", "monumental", "bas\u00edlica", "es", "la", "obra", "m\u00e1s", "importante", "de", "la", "arquitectura", "neog\u00f3tica", "ecuatoriana", "y", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "representativas", "del", "continente", "americano", "siendo", "a", "su", "vez", "la", "m\u00e1s", "grande", "en", "am\u00e9rica", "latina", "fue", "edificada", "para", "rememorar", "la", "consagraci\u00f3n", "del", "ecuador", "al", "sagrado", "coraz\u00f3n", "de", "jes\u00fas", "celebrada", "durante", "la", "presidencia", "de", "gabriel", "garc\u00eda", "moreno", "en", "tiene", "m", "de", "altura", "y", "est\u00e1", "conformada", "por", "capillas", "internas", "que", "representan", "a", "las", "provincias", "del", "ecuador", "este", "santuario", "fue", "inaugurado", "y", "bendecido", "por", "el", "papa", "juan", "pablo", "ii", "en", "su", "visita", "al", "ecuador", "el", "de", "enero", "de", "la", "bas\u00edlica", "tanto", "por", "su", "estructura", "como", "estilo", "es", "comparada", "con", "dos", "de", "las", "grandes", "catedrales", "de", "todo", "el", "mundo", "la", "catedral", "de", "san", "patricio", "ubicada", "en", "nueva", "york", "y", "la", "catedral", "de", "notre", "dame", "de", "par\u00eds", "un", "detalle", "que", "distingue", "a", "la", "obra", "es", "la", "sustituci\u00f3n", "de", "las", "cl\u00e1sicas", "g\u00e1rgolas", "por", "animales", "propios", "de", "la", "fauna", "ecuatoriana", "adem\u00e1s", "est\u00e1n", "dispuestos", "rosetones", "p\u00e9treos", "que", "representan", "a", "la", "flora", "del", "ecuador", "en", "el", "punto", "m\u00e1s", "alto", "de", "la", "torre", "principal", "se", "puede", "observar", "la", "ciudad", "y", "las", "monta\u00f1as", "que", "la", "rodean", "la", "nave", "central", "del", "templo", "tiene", "m", "de", "largo", "de", "ancho", "y", "de", "alto", "donde", "est\u00e1n", "dispuestas", "im\u00e1genes", "de", "bronce", "que", "representan", "ap\u00f3stoles", "y", "evangelistas", "catedral", "metropolitana", "de", "quito", "la", "catedral", "metropolitana", "y", "primada", "del", "ecuador", "por", "su", "ubicaci\u00f3n", "en", "el", "coraz\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "hist\u00f3rica", "y", "su", "condici\u00f3n", "de", "templo", "mayor", "de", "la", "urbe", "es", "uno", "de", "los", "s\u00edmbolos", "religiosos", "de", "mayor", "valor", "espiritual", "para", "la", "comunidad", "cat\u00f3lica", "de", "la", "ciudad", "este", "templo", "inici\u00f3", "su", "edificaci\u00f3n", "en", "diecisiete", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "de", "que", "el", "obispado", "de", "quito", "fuera", "creado", "la", "construcci\u00f3n", "de", "la", "iglesia", "culmin\u00f3", "en", "por", "obra", "del", "presidente", "de", "la", "audiencia", "el", "bar\u00f3n", "h\u00e9ctor", "de", "carondelet", "en", "esta", "iglesia", "se", "encuentran", "sepultados", "los", "restos", "del", "mariscal", "antonio", "jos\u00e9", "de", "sucre", "adem\u00e1s", "los", "de", "varios", "expresidentes", "de", "la", "rep\u00fablica", "as\u00ed", "como", "tambi\u00e9n", "los", "de", "obispos", "y", "sacerdotes", "la", "catedral", "est\u00e1", "ubicada", "en", "la", "calle", "espejo", "en", "el", "costado", "sur", "de", "la", "plaza", "de", "la", "independencia", "iglesia", "de", "la", "compa\u00f1\u00eda", "la", "portada", "de", "su", "templo", "mayor", "labrada", "totalmente", "en", "piedra", "volc\u00e1nica", "est\u00e1", "considerada", "como", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "importantes", "expresiones", "de", "la", "arquitectura", "barroca", "en", "el", "continente", "americano", "y", "del", "mundo", "a", "lo", "largo", "del", "tiempo", "esta", "iglesia", "ha", "sido", "llamada", "adem\u00e1s", "templo", "de", "salom\u00f3n", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "el", "padre", "bernardo", "recio", "jesuita", "viajero", "la", "llam\u00f3", "ascua", "de", "oro", "mientras", "que", "ernesto", "la", "orden", "embajador", "de", "espa\u00f1a", "en", "ecuador", "la", "describir\u00eda", "como", "el", "mejor", "templo", "jesu\u00edtico", "del", "mundo", "la", "mayor", "caracter\u00edstica", "de", "la", "decoraci\u00f3n", "interna", "de", "la", "compa\u00f1\u00eda", "de", "quito", "son", "sus", "barroqu\u00edsimas", "formas", "en", "madera", "de", "cedro", "tallada", "policromada", "y", "ba\u00f1ada", "con", "pan", "de", "oro", "de", "quilates", "sobre", "fondo", "rojo", "destacan", "sobre", "todo", "el", "retablo", "mayor", "en", "el", "\u00e1bside", "y", "el", "p\u00falpito", "ricamente", "decorado", "iglesia", "de", "san", "francisco", "la", "estructura", "es", "el", "conjunto", "arquitect\u00f3nico", "de", "mayor", "dimensi\u00f3n", "dentro", "de", "los", "centros", "hist\u00f3ricos", "de", "toda", "am\u00e9rica", "y", "por", "ello", "es", "conocido", "como", "\"el", "escorial", "del", "nuevo", "mundo\"", "san", "francisco", "es", "considerada", "una", "joya", "de", "la", "arquitectura", "continental", "por", "su", "mezcla", "de", "diferentes", "estilos", "combinados", "a", "lo", "largo", "de", "m\u00e1s", "de", "a\u00f1os", "de", "construcci\u00f3n", "dentro", "de", "la", "iglesia", "se", "encuentran", "m\u00e1s", "de", "obras", "de", "arte", "colonial", "de", "m\u00faltiples", "manifestaciones", "art\u00edsticas", "y", "variadas", "t\u00e9cnicas", "especialmente", "aquellas", "correspondientes", "a", "la", "escuela", "quite\u00f1a", "de", "arte", "que", "naci\u00f3", "precisamente", "en", "este", "lugar", "posee", "tambi\u00e9n", "una", "biblioteca", "franciscana", "descrita", "en", "el", "siglo", "xvii", "como", "la", "mejor", "del", "virreinato", "del", "per\u00fa", "al", "conjunto", "le", "precede", "una", "plaza", "hom\u00f3nima", "que", "durante", "a\u00f1os", "abasteci\u00f3", "a", "la", "ciudad", "de", "agua", "de", "su", "fuente", "central", "y", "que", "ha", "funcionado", "como", "mercado", "popular", "como", "espacio", "de", "concentraciones", "militares", "y", "pol\u00edticas", "y", "como", "lugar", "de", "encuentro", "y", "recreaci\u00f3n", "social", "la", "escalera", "c\u00f3ncavoconvexa", "que", "comunica", "la", "plaza", "con", "el", "atrio", "que", "resalta", "la", "fachada", "manieristabarroca", "del", "templo", "mayor", "es", "considerada", "de", "gran", "importancia", "arquitect\u00f3nica", "en", "am\u00e9rica", "cerro", "del", "panecillo", "el", "panecillo", "es", "una", "elevaci\u00f3n", "natural", "de", "metros", "sobre", "el", "nivel", "del", "mar", "enclavada", "en", "el", "coraz\u00f3n", "mismo", "de", "la", "ciudad", "por", "su", "ubicaci\u00f3n", "se", "ha", "convertido", "en", "el", "m\u00e1s", "importante", "mirador", "natural", "de", "la", "ciudad", "desde", "el", "que", "se", "puede", "apreciar", "la", "disposici\u00f3n", "urbana", "de", "la", "capital", "ecuatoriana", "desde", "su", "centro", "hist\u00f3rico", "y", "hacia", "los", "extremos", "norte", "y", "sur", "el", "panecillo", "est\u00e1", "coronado", "por", "una", "escultura", "gigante", "de", "aluminio", "de", "la", "virgen", "de", "quito", "creada", "por", "el", "espa\u00f1ol", "agust\u00edn", "de", "la", "herr\u00e1n", "matorras", "el", "cual", "se", "bas\u00f3", "en", "la", "obra", "compuesta", "por", "bernardo", "de", "legarda", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "importantes", "representantes", "de", "la", "escuela", "quite\u00f1a", "compuesta", "por", "siete", "mil", "piezas", "diferentes", "esta", "es", "la", "mayor", "representaci\u00f3n", "de", "aluminio", "en", "todo", "el", "mundo", "la", "obra", "inaugurada", "el", "de", "marzo", "de", "es", "una", "r\u00e9plica", "de", "la", "escultura", "de", "cent\u00edmetros", "realizada", "en", "el", "siglo", "xviii", "por", "el", "escultor", "quite\u00f1o", "bernardo", "de", "legarda", "la", "misma", "que", "reposa", "en", "el", "altar", "mayor", "de", "la", "iglesia", "de", "san", "francisco", "y", "que", "est\u00e1", "considerada", "como", "la", "obra", "cumbre", "de", "la", "escultura", "de", "la", "escuela", "quite\u00f1a", "colonial", "moda", "y", "vida", "nocturna", "debido", "a", "encontrarse", "a", "metros", "sobre", "el", "nivel", "del", "mar", "y", "por", "encontrarse", "en", "la", "zona", "ecuatorial", "quito", "es", "una", "ciudad", "de", "varios", "contrastes", "es", "una", "ciudad", "de", "altura", "pero", "con", "varios", "pisos", "clim\u00e1ticos", "dentro", "de", "la", "misma", "y", "en", "sus", "alrededores", "en", "la", "ma\u00f1ana", "hasta", "cerca", "del", "atardecer", "el", "clima", "va", "de", "tibiomuy", "calientetibio", "esto", "debido", "a", "encontrarse", "en", "la", "zona", "tropical", "hasta", "llegar", "a", "la", "noche", "en", "que", "se", "pone", "el", "clima", "fr\u00edo", "y", "en", "ocasiones", "muy", "fr\u00edo", "esto", "debido", "a", "que", "el", "clima", "se", "ve", "modificado", "por", "la", "cadena", "monta\u00f1osa", "llamada", "\"los", "andes\"", "y", "cuyos", "habitantes", "visten", "de", "acuerdo", "al", "clima", "que", "se", "presente", "desde", "forma", "muy", "ligera", "hasta", "de", "forma", "abrigada", "hasta", "principios", "de", "los", "a\u00f1os", "sesenta", "el", "sombrero", "era", "pieza", "fundamental", "del", "guardarropa", "quite\u00f1o", "de", "anta\u00f1o", "en", "ocasiones", "el", "clima", "en", "la", "ciudad", "se", "comporta", "en", "forma", "desconcertante", "el", "mismo", "d\u00eda", "puede", "presentarse", "muy", "caluroso", "y", "a", "las", "pocas", "horas", "llover", "muy", "fuerte", "para", "luego", "tornarse", "nuevamente", "soleado", "o", "a\u00fan", "m\u00e1s", "extra\u00f1o", "y", "risible", "para", "el", "extranjero", "reci\u00e9n", "llegado", "en", "ciertas", "partes", "de", "la", "ciudad", "llueve", "mientras", "que", "en", "otra", "se", "observa", "totalmente", "iluminada", "por", "el", "sol", "la", "ropa", "de", "abrigo", "a\u00fan", "es", "hoy", "de", "uso", "generalizado", "sobre", "todo", "por", "las", "noches", "pero", "en", "el", "d\u00eda", "se", "puede", "ver", "a", "los", "habitantes", "de", "la", "ciudad", "que", "llegan", "a", "sudar", "por", "el", "calor", "y", "llevar", "ropa", "de", "veraneo", "pero", "de", "cualquier", "forma", "el", "vestuario", "es", "acorde", "a", "los", "tiempos", "actuales", "de", "forma", "occidental", "moderna", "la", "t\u00ba", "promedio", "tanto", "en", "el", "d\u00eda", "con", "\u00b0c", "\u00b0c", "como", "en", "la", "noche", "que", "transcurren", "a", "\u00b0c", "\u00b0c", "y", "a", "la", "madrugada", "transcurren", "entre", "\u00b0c", "\u00b0c", "la", "vida", "nocturna", "de", "la", "ciudad", "gira", "alrededor", "de", "la", "plaza", "el", "quinde", "m\u00e1s", "conocida", "como", "\"plaza", "foch\"", "en", "el", "sector", "de", "la", "mariscal", "son", "numerosas", "las", "terrazas", "al", "aire", "libre", "restaurantes", "caf\u00e9s", "bares", "discotecas", "y", "karaokes", "que", "abren", "sus", "puertas", "cuando", "las", "galer\u00edas", "de", "arte", "librer\u00edas", "y", "tiendas", "de", "artesan\u00edas", "del", "sector", "las", "cierran", "otra", "nueva", "opci\u00f3n", "para", "la", "tertulia", "sobre", "todo", "para", "el", "p\u00fablico", "adulto", "y", "de", "mediana", "edad", "se", "encuentra", "en", "el", "centro", "hist\u00f3rico", "de", "la", "ciudad", "espec\u00edficamente", "en", "el", "remozado", "barrio", "de", "la", "ronda", "la", "zona", "de", "farra", "seg\u00fan", "la", "jerga", "de", "los", "la", "capitalinos", "es", "conocida", "como", "la", "mariscal", "en", "ella", "se", "concentran", "alojamientos", "para", "mochileros", "y", "extranjeros", "de", "todo", "el", "mundo", "restaurantes", "de", "varios", "tipos", "para", "igual", "variedad", "de", "presupuestos", "que", "los", "se", "que", "encuentran", "por", "el", "resto", "de", "la", "ciudad", "los", "bares", "cafeter\u00edas", "cybers", "tiendas", "de", "libros", "y", "suvenires", "y", "algunas", "discotecas", "que", "cierran", "sus", "puertas", "a", "altas", "horas", "de", "la", "ma\u00f1ana", "debido", "a", "su", "variada", "oferta", "se", "puede", "andar", "toda", "la", "noche", "en", "la", "mariscal", "los", "restaurantes", "de", "la", "zona", "ofrecen", "comida", "italiana", "peruana", "mongola", "ecuatoriana", "argentina", "francesa", "tapas", "espa\u00f1olas", "o", "de", "cualquier", "rinc\u00f3n", "del", "mundo", "por", "precios", "convenientes", "se", "puede", "comer", "muy", "bien", "en", "varios", "de", "ellos", "tambi\u00e9n", "los", "hay", "de", "mayor", "presupuesto", "para", "quien", "quiera", "proporcionarse", "un", "lujo", "o", "vaya", "con", "compa\u00f1\u00eda", "a", "quien", "quiera", "impresionar", "tambi\u00e9n", "se", "puede", "encontrar", "locales", "peque\u00f1os", "que", "sirven", "comida", "r\u00e1pida", "barata", "junto", "con", "cervezas", "de", "precio", "muy", "c\u00f3modo", "el", "centro", "neur\u00e1lgico", "de", "la", "zona", "es", "la", "plaza", "foch", "donde", "se", "concentran", "varios", "restaurantes", "y", "bares", "con", "terrazas", "que", "se", "llenan", "desde", "las", "horas", "de", "la", "tarde", "en", "cuanto", "a", "la", "pura", "farra", "se", "encuentra", "fundamentalmente", "en", "el", "sector", "de", "\"la", "mariscal\"", "en", "cuanto", "a", "localizaci\u00f3n", "y", "oferta", "l\u00fadicofestiva", "se", "puede", "observar", "multitud", "de", "bares", "con", "terrazas", "en", "el", "primer", "piso", "discotecas", "etc", "con", "diversidad", "de", "ofertas", "para", "atraer", "a", "las", "personas", "que", "lo", "deseen", "mucha", "gente", "joven", "local", "y", "extranjera", "yendo", "y", "viniendo", "o", "tomando", "en", "la", "calle", "medio", "a", "escondidas", "y", "mucho", "control", "policial", "para", "evitar", "potenciales", "riesgos", "en", "sus", "discotecas", "se", "pueden", "ver", "diestros", "y", "algunos", "principiantes", "locales", "y", "extranjeros", "intentando", "bailar", "cualquier", "ritmo", "o", "pasos", "latinos", "gan\u00e1ndose", "a", "opini\u00f3n", "de", "los", "turistas", "un", "lugar", "privilegiado", "entre", "las", "mejores", "ciudades", "farreras", "en", "sudam\u00e9rica", "la", "farra", "comienza", "a", "ser", "muy", "movida", "desde", "el", "jueves", "fiestas", "de", "quito", "las", "fiestas", "de", "quito", "son", "unas", "de", "las", "fiestas", "ciudadanas", "y", "populares", "m\u00e1s", "importantes", "a", "nivel", "nacional", "esta", "se", "caracteriza", "por", "la", "presencia", "de", "las", "bandas", "de", "pueblo", "tarimas", "para", "todo", "tipo", "de", "expresi\u00f3n", "art\u00edstica", "en", "muchos", "puntos", "de", "la", "ciudad", "se", "celebra", "desde", "fines", "del", "mes", "de", "noviembre", "donde", "se", "empieza", "a", "sentir", "en", "el", "ambiente", "un", "a\u00edre", "festivo", "y", "culminan", "el", "de", "diciembre", "d\u00eda", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "de", "la", "ciudad", "a", "esta", "vienen", "visitantes", "de", "todo", "el", "pa\u00eds", "y", "muchos", "extranjeros", "el", "de", "diciembre", "la", "ciudad", "se", "paraliza", "producto", "del", "despliegue", "de", "algarab\u00eda", "color", "alegr\u00eda", "incontenible", "y", "fiesta", "total", "tambi\u00e9n", "se", "efect\u00faan", "en", "la", "ciudad", "conciertos", "de", "diverso", "tipo", "de", "m\u00fasica", "con", "muchos", "artistas", "locales", "e", "internacionales", "con", "bailes", "generales", "callejeros", "desfiles", "de", "varias", "expresiones", "culturales", "locales", "e", "invitados", "de", "todo", "el", "mundo", "y", "ferias", "gastron\u00f3micas", "destacan", "tambi\u00e9n", "la", "presencia", "de", "chivas", "veh\u00edculos", "representativos", "de", "la", "cultura", "coste\u00f1a", "desprovisto", "de", "ventanas", "y", "puertas", "que", "sirven", "para", "realizar", "citytours", "las", "cuales", "transportan", "a", "gente", "que", "baila", "al", "son", "de", "una", "banda", "de", "pueblo", "dichos", "veh\u00edculos", "son", "autorizados", "por", "el", "ayuntamiento", "a", "circular", "por", "la", "ciudad", "en", "forma", "temporal", "previa", "revisi\u00f3n", "mec\u00e1nica", "y", "de", "seguridad", "demograf\u00eda", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "de", "quito", "es", "de", "'", "de", "habitantes", "seg\u00fan", "el", "instituto", "nacional", "de", "estad\u00edstica", "y", "censos", "inec", "segunda", "ciudad", "m\u00e1s", "poblada", "del", "pa\u00eds", "despu\u00e9s", "de", "guayaquil", "mientras", "que", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "todo", "el", "distrito", "metropolitano", "de", "quito", "es", "de", "'", "de", "habitantes", "siendo", "el", "segundo", "cant\u00f3n", "m\u00e1s", "poblado", "del", "pa\u00eds", "despu\u00e9s", "de", "guayaquil", "no", "obstante", "los", "l\u00edmites", "entre", "la", "ciudad", "y", "el", "distrito", "metropolitano", "se", "confunden", "f\u00e1cilmente", "debido", "a", "la", "expansi\u00f3n", "territorial", "urbana", "desde", "fines", "del", "siglo", "xx", "que", "ha", "conformado", "una", "conurbaci\u00f3n", "con", "las", "parroquias", "rurales", "cercanas", "tanto", "del", "distrito", "metropolitano", "de", "quito", "como", "de", "otros", "cantones", "vecinos", "se", "estima", "que", "la", "poblaci\u00f3n", "total", "de", "la", "conurbaci\u00f3n", "de", "quito", "actualmente", "bordea", "los", "millones", "de", "habitantes", "composici\u00f3n", "\u00e9tnica", "la", "poblaci\u00f3n", "\u00e9tnica", "de", "la", "ciudad", "es", "marcado", "por", "un", "aspecto", "diverso", "en", "el", "hecho", "de", "las", "diversas", "etnias", "que", "conviven", "en", "la", "misma", "ciudad", "en", "donde", "mayormente", "conviven", "personas", "de", "raza", "mestiza", "junto", "a", "nativos", "americanos", "este", "\u00faltimo", "grupo", "\u00e9tnico", "ha", "significado", "un", "enorme", "incremento", "junto", "a", "la", "asi\u00e1tica", "y", "la", "\u00e1rabe", "desde", "seg\u00fan", "las", "cifras", "presentadas", "por", "el", "instituto", "nacional", "de", "estad\u00edstica", "y", "censos", "inec", "en", "el", "censo", "realizado", "en", "la", "composici\u00f3n", "etnogr\u00e1fica", "del", "cant\u00f3n", "quito", "es", "mestizos", "ind\u00edgenas", "blanca", "afroecuatorianos", "montubio", "otros", "barrios", "de", "quito", "los", "barrios", "de", "quito", "son", "la", "divisi\u00f3n", "pol\u00edtica", "y", "en", "ocasiones", "administrativa", "m\u00e1s", "peque\u00f1a", "de", "la", "ciudad", "y", "el", "distrito", "metropolitano", "de", "quito", "los", "habitantes", "de", "la", "urbe", "tradicionalmente", "la", "han", "dividido", "en", "cuatro", "grandes", "segmentos", "los", "cuales", "abarcan", "en", "gran", "medida", "su", "territorio", "estos", "son", "el", "norte", "conformado", "en", "su", "l\u00edmite", "septentrional", "por", "las", "parroquias", "de", "c\u00e1rcelen", "y", "el", "condado", "y", "en", "el", "austral", "por", "belisario", "quevedo", "y", "mariscal", "sucre", "el", "centro", "compuesto", "por", "centro", "hist\u00f3rico", "san", "juan", "e", "itchimbia", "el", "sur", "en", "el", "cual", "en", "su", "extremo", "norte", "est\u00e1n", "halladas", "magdalena", "chilibulo", "y", "puengas\u00ed", "y", "en", "su", "borde", "meridional", "guaman\u00ed", "y", "turubamba", "y", "los", "valles", "que", "pese", "a", "no", "formar", "parte", "de", "la", "ciudad", "de", "san", "francisco", "de", "quito", "componen", "el", "distrito", "metropolitano", "las", "parroquias", "urbanas", "que", "conforman", "esta", "divisi\u00f3n", "no", "oficial", "suelen", "subdividirse", "en", "barrios", "a", "su", "vez", "estos", "por", "encontrarse", "a", "diferente", "altitud", "pueden", "adquirir", "el", "t\u00e9rmino", "de", "bajo", "o", "alto", "seg\u00fan", "corresponda", "sin", "ser", "por", "ello", "renombrados", "as\u00ed", "un", "barrio", "como", "el", "bat\u00e1n", "dependiendo", "el", "lugar", "al", "que", "se", "refiera", "el", "interlocutor", "puede", "ser", "calificado", "como", "alto", "o", "bajo", "esta", "pr\u00e1ctica", "solo", "se", "utiliza", "en", "los", "lugares", "cuyas", "construcciones", "est\u00e9n", "sobre", "laderas", "generalmente", "los", "habitantes", "suelen", "guiarse", "por", "esta", "pr\u00e1ctica", "y", "por", "ello", "los", "l\u00edmites", "geogr\u00e1ficos", "de", "un", "determinado", "barrio", "est\u00e1n", "sujetos", "a", "la", "opini\u00f3n", "que", "cada", "ciudadano", "tiene", "sobre", "\u00e9l", "ya", "que", "actualmente", "no", "existe", "una", "demarcaci\u00f3n", "espec\u00edfica", "determinada", "por", "el", "municipio", "de", "la", "ciudad", "zona", "sur", "el", "sur", "de", "la", "ciudad", "se", "caracteriza", "por", "ser", "una", "zona", "de", "alta", "inmigraci\u00f3n", "nacional", "en", "continuo", "crecimiento", "renovaci\u00f3n", "y", "alta", "actividad", "comercial", "en", "la", "parroquia", "de", "chillogallo", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "grandes", "y", "densas", "de", "la", "capital", "los", "negocios", "proliferan", "en", "todas", "partes", "especialmente", "los", "de", "todo", "tipo", "de", "servicios", "uno", "puede", "degustar", "desde", "el", "tradicional", "pollo", "asado", "hasta", "platos", "t\u00edpicos", "de", "todo", "el", "ecuador", "como", "la", "guatita", "el", "ceviche", "seco", "de", "chivo", "o", "la", "fritada", "aqu\u00ed", "se", "ubica", "uno", "de", "los", "parques", "industriales", "m\u00e1s", "grandes", "de", "la", "ciudad", "la", "estaci\u00f3n", "de", "trenes", "de", "chimbacalle", "el", "nuevo", "terminal", "terrestre", "de", "la", "ciudad", "y", "el", "centro", "comercial", "m\u00e1s", "grande", "del", "ecuador", "entre", "otras", "cosas", "destacables", "es", "importante", "resaltar", "que", "en", "el", "sur", "de", "la", "ciudad", "se", "encuentran", "las", "zonas", "verdes", "y", "los", "parques", "urbanos", "m\u00e1s", "grandes", "de", "la", "ciudad", "y", "del", "pa\u00eds", "como", "el", "parque", "\"las", "cuadras\"", "de", "hect\u00e1reas", "\"el", "parque", "metropolitano", "del", "sur\"", "de", "hect\u00e1reas", "y", "muchos", "otros", "zona", "centro", "en", "el", "centro", "de", "la", "ciudad", "las", "calles", "son", "estrechas", "por", "tratarse", "el", "sitio", "donde", "naci\u00f3", "la", "ciudad", "en", "sus", "albores", "raz\u00f3n", "por", "lo", "cual", "se", "restringe", "el", "acceso", "a", "los", "veh\u00edculos", "durante", "los", "fines", "de", "semana", "pero", "es", "atendida", "diariamente", "por", "el", "servicio", "de", "transporte", "p\u00fablico", "de", "troleb\u00fas", "este", "hermoso", "espacio", "urbano", "de", "la", "\u00e9poca", "colonial", "es", "muy", "llamativa", "y", "considerada", "como", "\"la", "joya", "de", "la", "corona\"", "sobre", "todo", "sus", "grandes", "iglesias", "conventos", "museos", "aqu\u00ed", "tambi\u00e9n", "se", "encuentra", "ubicada", "la", "casa", "presidencial", "conocida", "como", "el", "palacio", "de", "carondelet", "el", "municipio", "de", "quito", "ha", "desarrollado", "un", "importante", "plan", "de", "restauraci\u00f3n", "de", "la", "parte", "colonial", "de", "la", "ciudad", "tambi\u00e9n", "llamado", "\"el", "centro", "hist\u00f3rico\"", "especialmente", "por", "tratarse", "de", "una", "zona", "tur\u00edstica", "por", "excelencia", "con", "una", "variada", "riqueza", "socialculturalarquitect\u00f3nica", "y", "manteniendo", "esa", "atm\u00f3sfera", "de", "anta\u00f1o", "que", "sus", "habitantes", "han", "sabido", "conservar", "la", "zona", "lim\u00edtrofe", "del", "norte", "con", "el", "centro", "hist\u00f3rico", "ha", "desarrollado", "una", "serie", "de", "edificaciones", "y", "torres", "elevadas", "la", "m\u00e1s", "alta", "de", "las", "cuales", "es", "la", "bas\u00edlica", "del", "voto", "nacional", "de", "estilo", "g\u00f3tico", "con", "una", "altura", "de", "plantas", "y", "con", "un", "mirador", "excepcional", "de", "quito", "los", "edificios", "como", "la", "torre", "cfn", "la", "torre", "corpei", "la", "torre", "diez", "de", "agosto", "el", "edificio", "benalc\u00e1zar", "mil", "o", "la", "torre", "consejo", "provincial", "de", "pichincha", "son", "algunas", "de", "las", "construcciones", "quite\u00f1as", "que", "sobrepasan", "las", "veinte", "plantas", "esto", "especialmente", "por", "las", "\"ordenanzas", "municipales", "que", "limitan", "la", "altura", "de", "construcci\u00f3n", "en", "toda", "la", "ciudad\"", "esto", "porqu\u00e9", "el", "aeropuerto", "internacional", "se", "encontraba", "enclavado", "dentro", "de", "la", "ciudad", "hasta", "febrero", "de", "zona", "norte", "muchos", "de", "los", "barrios", "del", "norte", "de", "la", "ciudad", "son", "de", "car\u00e1cter", "residencial", "donde", "las", "nuevas", "generaciones", "los", "m\u00e1s", "pudientes", "y", "hombres", "de", "negocios", "escogieron", "para", "vivir", "es", "tambi\u00e9n", "donde", "se", "encuentra", "ubicado", "el", "centro", "financiero", "bancario", "sede", "de", "muchas", "empresas", "multinacionales", "y", "embajadas", "las", "casas", "matrices", "de", "muchos", "de", "los", "principales", "bancos", "que", "operan", "en", "ecuador", "se", "encuentran", "ubicadas", "en", "esta", "parte", "de", "la", "ciudad", "as\u00ed", "como", "otras", "entidades", "de", "trascendental", "importancia", "como", "la", "bolsa", "de", "valores", "de", "quito", "el", "banco", "central", "del", "ecuador", "el", "servicio", "de", "rentas", "internas", "la", "superintendencia", "de", "bancos", "entre", "otras", "aqu\u00ed", "es", "donde", "se", "puede", "apreciar", "lo", "m\u00e1s", "representativo", "de", "la", "arquitectura", "ecuatoriana", "actual", "representada", "en", "muchas", "edificaciones", "levantadas", "para", "el", "funcionamiento", "de", "la", "banca", "el", "comercio", "la", "diversi\u00f3n", "compras", "etc", "la", "mayor\u00eda", "de", "estas", "se", "encuentran", "ubicadas", "alrededor", "de", "un", "parque", "urbano", "muy", "conocido", "como", "\"la", "carolina\"", "de", "hect\u00e1reas", "en", "este", "sector", "de", "la", "ciudad", "es", "donde", "se", "puede", "apreciar", "claramente", "la", "fuerza", "del", "turismo", "con", "el", "cual", "se", "ve", "beneficiada", "muchos", "de", "los", "transe\u00fantes", "son", "de", "origen", "extranjero", "pudiendo", "apreciarse", "los", "m\u00e1s", "disimiles", "puntos", "de", "origen", "de", "los", "ilustres", "visitantes", "y", "es", "precisamente", "esta", "parte", "de", "quito", "donde", "se", "ha", "consolidado", "por", "la", "fuerza", "del", "propio", "turismo", "y", "vigor", "de", "la", "vida", "joven", "hace", "mucho", "tiempo", "una", "gran", "\"zona", "rosa\"", "en", "la", "que", "se", "concentran", "m\u00faltiples", "bares", "caf\u00e9s", "discotecas", "casinos", "karaokes", "restaurantes", "hoteles", "etc", "etc", "conocida", "com\u00fanmente", "como", "\"la", "mariscal\"", "en", "la", "cual", "sus", "habitantes", "nativos", "extranjeros", "residentes", "y", "turistas", "de", "todo", "el", "mundo", "disfrutan", "de", "m\u00faltiples", "terrazas", "al", "aire", "libre", "para", "disfrutar", "de", "la", "ciudad", "sus", "muchas", "y", "variadas", "manifestaciones", "art\u00edsticas", "mientras", "se", "degusta", "de", "la", "gastronom\u00eda", "o", "simplemente", "se", "toma", "una", "copa", "zona", "de", "los", "valles", "y", "suburbios", "la", "\u00faltima", "y", "m\u00e1s", "notable", "zona", "de", "expansi\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "se", "sit\u00faa", "en", "las", "regiones", "suburbanas", "que", "en", "su", "casi", "totalidad", "se", "hallan", "ya", "fusionadas", "con", "el", "\u00e1rea", "administrativa", "urbana", "de", "la", "ciudad", "es", "decir", "forman", "parte", "real", "y", "f\u00edsica", "de", "la", "ciudad", "de", "quito", "esta", "se", "desarrolla", "mayormente", "alrededor", "de", "los", "valles", "de", "los", "chillos", "tumbaco", "la", "meseta", "de", "calder\u00f3n", "as\u00ed", "como", "el", "valle", "de", "pomasqui", "mitad", "del", "mundo", "las", "comunidades", "de", "amagua\u00f1a", "puembo", "entre", "otros", "y", "hasta", "el", "\u00e1rea", "urbana", "de", "sangolqu\u00ed", "que", "es", "un", "\u00e1rea", "administrativa", "separada", "pero", "fuertemente", "ligada", "y", "dependiente", "de", "quito", "en", "todas", "estas", "regiones", "se", "caracterizan", "principalmente", "por", "ser", "zonas", "residenciales", "de", "las", "personas", "que", "trabajan", "en", "otras", "zonas", "de", "la", "ciudad", "pero", "albergan", "tambi\u00e9n", "centros", "comerciales", "universidades", "parques", "instituciones", "industrias", "entre", "otros", "en", "toda", "la", "urbe", "capitalina", "se", "utiliza", "el", "t\u00e9rmino", "\"veci\"", "\"vecina\"", "o", "\"vecino\"", "esta", "terminolog\u00eda", "se", "utilizaba", "en", "los", "barrios", "populares", "quite\u00f1os", "desde", "antes", "de", "los", "a\u00f1os", "y", "forma", "parte", "del", "comportamiento", "cultural", "de", "la", "sociedad", "quite\u00f1a", "por", "lo", "que", "personas", "de", "diferentes", "estratos", "se", "relacionan", "a", "trav\u00e9s", "de", "esta", "palabra", "transporte", "a\u00e9reo", "el", "aeropuerto", "internacional", "mariscal", "sucre", "que", "sirve", "a", "la", "ciudad", "de", "quito", "fue", "inaugurado", "el", "de", "febrero", "de", "tras", "a\u00f1os", "de", "construcci\u00f3n", "como", "reemplazo", "del", "antiguo", "aeropuerto", "internacional", "mariscal", "sucre", "inaugurado", "en", "los", "a\u00f1os", "y", "que", "por", "estar", "ubicado", "en", "medio", "de", "la", "ciudad", "ten\u00eda", "un", "alto", "riesgo", "para", "la", "misma", "est\u00e1", "ubicado", "en", "una", "planicie", "en", "los", "suburbios", "orientales", "de", "la", "ciudad", "en", "la", "localidad", "de", "tababela", "a", "kil\u00f3metros", "del", "centro", "hist\u00f3rico", "tiene", "una", "pista", "de", "metros", "la", "torre", "de", "control", "m\u00e1s", "alta", "de", "latinoam\u00e9rica", "de", "metros", "de", "alto", "y", "un", "terminal", "de", "carga", "con", "varios", "cuartos", "fr\u00edos", "para", "la", "exportaci\u00f3n", "de", "flores", "y", "otros", "productos", "perecederos", "est\u00e1", "ubicado", "en", "la", "parroquia", "tababela", "al", "oriente", "del", "distrito", "metropolitano", "el", "acceso", "al", "aeropuerto", "es", "a", "trav\u00e9s", "del", "conector", "alpachaca", "que", "se", "conecta", "con", "la", "v\u00eda", "ec", "tambi\u00e9n", "conocida", "como", "interoce\u00e1nica", "otro", "acceso", "es", "la", "e", "v\u00eda", "que", "es", "usada", "para", "el", "transporte", "de", "carga", "al", "momento", "se", "construyeron", "v\u00edas", "de", "acceso", "m\u00e1s", "la", "ruta", "de", "integraci\u00f3n", "a", "los", "valles", "o", "\"ruta", "viva\"", "a", "cargo", "del", "municipio", "de", "quito", "que", "fue", "inaugurada", "el", "de", "diciembre", "de", "y", "la", "ruta", "collasnuevo", "aeropuerto", "a", "cargo", "del", "gobierno", "nacional", "que", "fue", "inaugurada", "el", "de", "agosto", "de", "terrestre", "la", "movilidad", "con", "veh\u00edculo", "privado", "dentro", "de", "quito", "como", "en", "cualquier", "gran", "urbe", "latinoamericana", "es", "complicada", "debido", "a", "la", "geograf\u00eda", "de", "la", "ciudad", "la", "cual", "se", "extiende", "de", "norte", "a", "sur", "teniendo", "aproximadamente", "km", "de", "largo", "y", "solo", "km", "de", "ancho", "la", "gran", "mayor\u00eda", "de", "avenidas", "importantes", "de", "quito", "se", "extienden", "de", "norte", "a", "sur", "existen", "dos", "grandes", "avenidas", "que", "flanquean", "la", "ciudad", "de", "norte", "a", "sur", "la", "avenida", "mariscal", "sucre", "por", "el", "occidente", "y", "la", "avenida", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "por", "el", "oriente", "por", "medio", "de", "las", "cuales", "es", "m\u00e1s", "r\u00e1pido", "atravesar", "la", "ciudad", "la", "ciudad", "cuenta", "con", "varios", "intercambiadores", "de", "tr\u00e1fico", "que", "facilitan", "el", "tr\u00e1nsito", "entre", "los", "m\u00e1s", "importantes", "se", "encuentra", "el", "intercambiador", "de", "el", "tr\u00e9bol", "ubicado", "en", "el", "centro", "de", "la", "ciudad", "que", "conecta", "al", "centro", "con", "el", "sur", "y", "el", "valle", "de", "los", "chillos", "tambi\u00e9n", "el", "intercambiador", "de", "miravalle", "por", "el", "que", "cruzan", "las", "avenidas", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "e", "interoce\u00e1nica", "conectando", "al", "centro", "norte", "de", "la", "ciudad", "con", "el", "valle", "de", "tumbaco", "el", "norte", "y", "sur", "de", "la", "ciudad", "tambi\u00e9n", "el", "intercambiador", "de", "carcel\u00e9n", "que", "conecta", "a", "la", "ciudad", "con", "la", "carretera", "panamericana", "norte", "el", "intercambiador", "de", "las", "avenidas", "de", "agosto", "eloy", "alfaro", "y", "francisco", "de", "orellana", "en", "el", "centronorte", "de", "la", "ciudad", "conectando", "los", "sectores", "de", "la", "mariscal", "e", "i\u00f1aquito", "uno", "de", "los", "intercambiadores", "m\u00e1s", "importantes", "de", "la", "zona", "urbana", "es", "la", "y", "en", "el", "que", "se", "conectan", "las", "avenidas", "am\u00e9rica", "de", "agosto", "la", "prensa", "brasil", "y", "gaspar", "de", "villarroel", "se", "encuentran", "en", "proyecci\u00f3n", "y", "ejecuci\u00f3n", "algunas", "avenidas", "transversales", "en", "el", "centro", "sur", "y", "norte", "de", "la", "ciudad", "con", "conectividad", "a", "los", "dos", "valles", "orientales", "de", "quito", "con", "las", "que", "la", "ciudad", "crecer\u00e1", "efectivamente", "hacia", "sus", "conurbaciones", "y", "entonces", "el", "\u00e1rea", "de", "la", "ciudad", "triplicar\u00e1", "la", "actual", "en", "estos", "mismos", "valles", "ya", "se", "encuentran", "en", "construcci\u00f3n", "avenidas", "autov\u00edas", "autopistas", "intercambiadores", "etc", "que", "preparan", "a", "la", "ciudad", "al", "gran", "quito", "al", "reto", "de", "crecer", "en", "el", "pr\u00f3ximo", "lustro", "hacia", "esas", "latitudes", "el", "transporte", "p\u00fablico", "de", "la", "ciudad", "es", "administrado", "por", "el", "sistema", "integrado", "de", "transporte", "metropolitano", "m\u00e1s", "conocido", "por", "sus", "siglas", "sitmq", "el", "mismo", "que", "opera", "la", "totalidad", "de", "los", "sistemas", "masivos", "de", "transporte", "de", "la", "ciudad", "tanto", "p\u00fablicos", "como", "privados", "el", "sitmq", "est\u00e1", "conformado", "por", "el", "metro", "de", "quito", "el", "sistema", "metrob\u00fasq", "y", "la", "red", "de", "autobuses", "metro", "de", "quito", "desde", "diciembre", "de", "la", "primera", "l\u00ednea", "de", "metro", "de", "quito", "inici\u00f3", "su", "operaci\u00f3n", "comercial", "la", "misma", "que", "operar\u00e1", "en", "integraci\u00f3n", "con", "la", "red", "integrada", "de", "transporte", "p\u00fablico", "de", "quito", "consta", "de", "estaciones", "con", "un", "recorrido", "en", "sentido", "sur", "norte", "desde", "quitumbe", "sur", "de", "la", "ciudad", "hasta", "el", "labrador", "en", "la", "cabecera", "sur", "del", "actual", "parque", "bicentenario", "norte", "de", "la", "ciudad", "tendr\u00e1", "una", "duraci\u00f3n", "de", "viaje", "de", "minutos", "el", "metro", "es", "el", "sistema", "principal", "del", "servicio", "de", "transporte", "p\u00fablico", "de", "quito", "el", "cual", "ha", "dado", "un", "gran", "salto", "cualitativo", "a", "la", "movilidad", "de", "la", "ciudad", "sistema", "metrob\u00fasq", "el", "sistema", "metrob\u00fasq", "est\u00e1", "constituido", "por", "l\u00edneas", "llamadas", "corredores", "con", "buses", "brt", "de", "gran", "capacidad", "tanto", "en", "el", "\u00e1rea", "urbana", "de", "la", "ciudad", "la", "red", "se", "complementa", "con", "un", "sistema", "de", "paradas", "prestablecidas", "estaciones", "de", "transferencia", "y", "terminales", "se", "est\u00e1", "planificando", "un", "nuevo", "corredor", "brt", "para", "el", "norte", "de", "la", "ciudad", "corredores", "transversales", "para", "conectar", "las", "zonas", "del", "oeste", "con", "las", "del", "este", "y", "corredores", "para", "las", "zonas", "metropolitanas", "por", "ejemplo", "cumbay\u00e1", "tumbaco", "el", "valle", "de", "los", "chillos", "calacal\u00ed", "mitad", "del", "mundo", "los", "nuevos", "corredores", "deber\u00e1n", "estar", "listos", "antes", "del", "a\u00f1o", "en", "el", "que", "se", "inaugura", "el", "metro", "de", "quito", "el", "sistema", "metrob\u00fasq", "tiene", "tambi\u00e9n", "rutas", "alimentadoras", "con", "buses", "convencionales", "troncal", "central", "troleb\u00fas", "inaugurado", "en", "el", "a\u00f1o", "el", "troleb\u00fas", "constituye", "el", "m\u00e1s", "importante", "entre", "todos", "los", "corredores", "pues", "fue", "el", "primer", "sistema", "de", "transporte", "masivo", "totalmente", "p\u00fablico", "planificado", "en", "el", "pa\u00eds", "a", "lo", "largo", "de", "sus", "m\u00e1s", "de", "km", "recorre", "todo", "el", "eje", "longitudinal", "de", "la", "ciudad", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "avenidas", "de", "agosto", "guayaquil", "pedro", "vicente", "maldonado", "teniente", "hugo", "ortiz", "y", "quitumbe", "\u00f1an", "conectando", "la", "urbe", "desde", "el", "noreste", "en", "la", "terminal", "terrestre", "carcel\u00e9n", "hasta", "el", "extremo", "sur", "en", "la", "terminal", "terrestre", "quitumbe", "el", "corredor", "troleb\u00fas", "cuenta", "con", "paradas", "a", "lo", "largo", "de", "su", "recorrido", "cuatro", "de", "ellas", "son", "de", "car\u00e1cter", "integrador", "es", "decir", "que", "sirven", "de", "conexi\u00f3n", "entre", "el", "sistema", "troleb\u00fas", "y", "los", "autobuses", "alimentadores", "que", "se", "dirigen", "hacia", "los", "barrios", "perif\u00e9ricos", "una", "es", "intermodal", "que", "se", "conecta", "con", "otros", "corredores", "del", "sitmq", "y", "finalmente", "paradas", "son", "de", "car\u00e1cter", "regular", "es", "decir", "que", "solo", "sirven", "como", "andenes", "de", "embarque", "y", "desembarquetroncal", "oriental", "ecov\u00eda", "inaugurado", "en", "el", "a\u00f1o", "fue", "el", "primer", "corredor", "del", "sistema", "metrob\u00fasq", "en", "ocupar", "unidades", "de", "puerta", "izquierda", "y", "motor", "a", "di\u00e9sel", "recorre", "gran", "parte", "del", "flancooriental", "de", "la", "ciudad", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "avenidas", "de", "diciembre", "gran", "colombia", "pichincha", "napo", "y", "pedro", "vicente", "maldonado", "conectando", "la", "urbe", "desde", "el", "norte", "en", "la", "estaci\u00f3n", "r\u00edo", "coca", "hasta", "el", "extremo", "sur", "en", "la", "terminal", "terrestre", "quitumbe", "y", "la", "terminal", "sur", "ecov\u00eda", "de", "guaman\u00ed", "su", "servicio", "longitudinal", "principal", "se", "extiende", "a", "los", "sectores", "perif\u00e9ricos", "mediante", "un", "sistema", "de", "buses", "urbanos", "denominados", "\"alimentadores\"", "similar", "al", "troleb\u00fas", "troncal", "occidental", "metrob\u00fas", "fue", "inaugurado", "en", "recorre", "la", "ciudad", "desde", "el", "terminal", "terrestre", "de", "quitumbe", "al", "sur", "hasta", "la", "terminal", "la", "ofelia", "en", "el", "norte", "de", "la", "ciudad", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "avenidas", "diego", "de", "v\u00e1squez", "de", "la", "prensa", "am\u00e9rica", "universitaria", "mariscal", "sucre", "anteriormente", "esta", "troncal", "estaba", "dividida", "en", "l\u00edneas", "conocidas", "como", "\"corredor", "central", "norte\"", "y", "\"corredor", "sur", "occidental\"", "es", "la", "\u00fanica", "l\u00ednea", "del", "metrob\u00fasq", "cuya", "operaci\u00f3n", "tambi\u00e9n", "incluye", "participaci\u00f3n", "privada", "el", "antiguo", "\"corredor", "central", "norte\"", "opera", "desde", "la", "terminal", "la", "ofelia", "hasta", "el", "play\u00f3n", "de", "la", "mar\u00edn", "mientras", "que", "el", "antiguo", "\"corredor", "sur", "occidental\"", "opera", "desde", "la", "estaci\u00f3n", "seminario", "mayor", "hasta", "el", "extremo", "sur", "en", "la", "terminal", "terrestre", "quitumbe", "sistema", "de", "autobuses", "la", "red", "convencional", "de", "transporte", "de", "quito", "est\u00e1", "conformada", "por", "l\u00edneas", "de", "transporte", "p\u00fablico", "operadas", "por", "buses", "urbanos", "que", "de", "acuerdo", "a", "las", "ordenanzas", "del", "municipio", "no", "pueden", "tener", "m\u00e1s", "de", "a\u00f1os", "de", "servicio", "estas", "l\u00edneas", "y", "flotas", "actuales", "se", "encuentran", "en", "proceso", "de", "reestructuraci\u00f3n", "en", "la", "medida", "del", "avance", "de", "la", "red", "integrada", "de", "transporte", "en", "la", "ciudad", "de", "quito", "existen", "tres", "clases", "de", "transporte", "urbano", "los", "buses", "tipo", "que", "constituyen", "la", "mayor\u00eda", "los", "buses", "especiales", "que", "sirven", "a", "los", "sistemas", "integrados", "de", "transporte", "y", "los", "buses", "interparroquiales", "que", "unen", "el", "\u00e1rea", "urbana", "con", "sus", "distritos", "rurales", "es", "f\u00e1cil", "diferenciarlos", "de", "acuerdo", "al", "color", "que", "ostentan", "azul", "para", "los", "buses", "tipo", "rojo", "para", "los", "especiales", "y", "verde", "para", "los", "interparroquiales", "terminales", "terrestres", "quito", "cuenta", "con", "dos", "terminales", "terrestres", "que", "comunican", "a", "la", "ciudad", "con", "el", "resto", "del", "pa\u00eds", "uno", "de", "gran", "envergadura", "en", "el", "sur", "de", "la", "ciudad", "llamado", "\"quitumbe\"", "por", "el", "sector", "en", "el", "que", "se", "ubica", "y", "que", "recibe", "y", "embarca", "pasajeros", "con", "destino", "a", "las", "provincias", "del", "centro", "y", "sur", "del", "pa\u00eds", "y", "el", "terminal", "terrestre", "de", "carcel\u00e9n", "m\u00e1s", "peque\u00f1o", "que", "hace", "lo", "mismo", "con", "los", "buses", "que", "se", "desplazan", "desde", "y", "hacia", "las", "provincias", "del", "norte", "con", "mayor", "concurrencia", "desde", "y", "hacia", "la", "villa", "de", "ibarra", "sistema", "ciclovial", "quito", "cuenta", "con", "m\u00e1s", "de", "kil\u00f3metros", "de", "ciclov\u00edas", "la", "primera", "ciclov\u00eda", "implementada", "en", "llamada", "cicloq", "recorre", "los", "parques", "lineales", "del", "sur", "de", "quito", "el", "centro", "hist\u00f3rico", "y", "la", "avenida", "amazonas", "hasta", "la", "estaci\u00f3n", "la", "y", "del", "trole", "tambi\u00e9n", "ese", "a\u00f1o", "se", "implement\u00f3", "la", "ciclov\u00eda", "\"interuniversitaria\"", "que", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "avenida", "carri\u00f3n", "conecta", "de", "este", "a", "oeste", "la", "universidad", "central", "del", "ecuador", "con", "las", "universidades", "cat\u00f3lica", "salesiana", "y", "la", "escuela", "polit\u00e9cnica", "nacional", "en", "con", "el", "inicio", "de", "operaciones", "del", "sistema", "biciq", "se", "dio", "una", "gran", "ampliaci\u00f3n", "de", "la", "red", "de", "ciclov\u00edas", "en", "las", "siguientes", "avenidas", "av", "de", "la", "prensa", "av", "ger\u00f3nimo", "carri\u00f3n", "av", "diego", "de", "almagro", "av", "luis", "cordero", "av", "antonio", "de", "ulloa", "av", "veracruz", "av", "atahualpa", "blvd", "naciones", "unidas", "y", "av", "mariana", "de", "jes\u00fas", "quito", "tambi\u00e9n", "cuenta", "con", "ciclov\u00edas", "recreativas", "en", "los", "parques", "lineales", "del", "sur", "parque", "el", "ejido", "parque", "la", "alameda", "parque", "la", "carolina", "parque", "itchimb\u00eda", "parque", "metropolitano", "guanguiltag\u00fca", "y", "el", "chaqui\u00f1an", "de", "cumbay\u00e1tumbaco", "que", "es", "un", "sendero", "ecol\u00f3gico", "de", "kil\u00f3metros", "creado", "sobre", "una", "l\u00ednea", "f\u00e9rrea", "abandonada", "adem\u00e1s", "la", "universidad", "cat\u00f3lica", "cuenta", "con", "una", "red", "interna", "de", "ciclov\u00edas", "denominada", "ciclopuce", "parques", "debido", "a", "al", "mayoritariamente", "desordenado", "crecimiento", "urbano", "similar", "a", "la", "mayor\u00eda", "de", "ciudades", "latinoamericanas", "las", "\u00e1reas", "verdes", "que", "cuenta", "la", "ciudad", "se", "encuentran", "desipersas", "de", "forma", "irregular", "sobre", "la", "urbe", "es", "por", "ello", "que", "las", "\u00e1reas", "hist\u00f3ricamente", "planificadas", "de", "la", "ciudad", "como", "el", "actual", "hipercentro", "cuentan", "con", "mayor", "superficie", "y", "accesibilidad", "a", "parques", "mientras", "que", "las", "periferias", "y", "zonas", "que", "fueron", "producto", "de", "una", "expansi\u00f3n", "sin", "planificaci\u00f3n", "son", "menos", "favorecidas", "no", "obstante", "las", "distintas", "administraciones", "municipales", "han", "tratado", "de", "subsanar", "el", "problema", "conisgui\u00e9ndolo", "parcialmente", "con", "los", "denominados", "parques", "de", "bolsillo", "t\u00edpicos", "de", "la", "urbe", "localizados", "por", "toda", "la", "ciudad", "principalmente", "en", "barrios", "con", "mayor", "densidad", "poblacional", "por", "tal", "motivo", "quito", "es", "de", "las", "pocas", "ciudades", "del", "pa\u00eds", "y", "la", "regi\u00f3n", "que", "cumple", "con", "el", "\u00edndice", "verde", "urbano", "ivu", "recomendado", "por", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "de", "la", "salud", "de", "m\u00b2", "de", "\u00e1reas", "verdes", "por", "habitante", "ya", "que", "cuenta", "con", "un", "ivu", "de", "m\u00b2habitante", "llegando", "a", "un", "total", "de", "ha", "de", "\u00e1reas", "verdes", "en", "el", "par\u00edmetro", "urbano", "entre", "los", "principales", "parques", "de", "la", "ciudad", "se", "encuentran", "parque", "la", "carolina", "localizado", "en", "el", "sector", "de", "i\u00f1aquito", "coraz\u00f3n", "financiero", "de", "la", "urbe", "dentro", "de", "la", "composici\u00f3n", "espacial", "del", "parque", "se", "pueden", "diferenciar", "siete", "grandes", "zonas", "la", "zona", "deportiva", "compuesta", "por", "canchas", "deportivas", "de", "diferentes", "disciplinas", "la", "zona", "aer\u00f3bica", "cuyo", "elemento", "principal", "es", "la", "otrora", "pista", "de", "carreras", "del", "desaparecido", "hip\u00f3dromo", "hoy", "convertida", "en", "pista", "atl\u00e9tica", "la", "zona", "de", "la", "laguna", "la", "zona", "de", "patinaje", "dos", "zonas", "infantiles", "y", "la", "zona", "de", "recreaci\u00f3n", "canina", "cuenta", "adem\u00e1s", "con", "tres", "bulevares", "el", "bulevar", "naciones", "unidas", "el", "bulevar", "rumipamba", "y", "el", "bulevar", "rumipamba", "asimismo", "dentro", "del", "\u00e1rea", "del", "parque", "se", "encuentran", "varios", "edificios", "destacados", "que", "corresponden", "a", "diferentes", "instituciones", "culturales", "de", "la", "ciudad", "tales", "como", "el", "jard\u00edn", "bot\u00e1nico", "de", "quito", "el", "museo", "ecuatoriano", "de", "ciencias", "naturales", "el", "vivarium", "de", "anfibios", "y", "reptiles", "el", "parque", "interactivo", "de", "dinosaurios", "mec\u00e1nicos", "entre", "otrosparque", "el", "ejido", "ubicado", "en", "el", "centro", "norte", "de", "la", "ciudad", "su", "extensi\u00f3n", "est\u00e1", "comprendida", "en", "hect\u00e1reas", "en", "el", "noroccidente", "del", "predio", "se", "ubican", "las", "canchas", "deportivas", "usadas", "especialmente", "para", "juegos", "tradicionales", "como", "el", "ecuavoley", "y", "los", "cocos", "tambi\u00e9n", "existen", "zonas", "dedicadas", "a", "los", "juegos", "infantiles", "cada", "fin", "de", "semana", "se", "instala", "una", "galer\u00eda", "al", "aire", "libre", "en", "la", "que", "se", "exhiben", "y", "comercializan", "obras", "de", "arte", "a", "lo", "largo", "del", "bulevar", "que", "existe", "sobre", "la", "avenida", "patria", "el", "parque", "cuenta", "adem\u00e1s", "con", "espacios", "internos", "que", "son", "utilizados", "por", "artistas", "callejeros", "para", "montar", "sus", "performances", "as\u00ed", "como", "un", "sitio", "de", "venta", "de", "artesan\u00edas", "parque", "metropolitano", "guang\u00fciltagua", "localizado", "en", "la", "loma", "de", "guang\u00fciltagua", "con", "una", "extensi\u00f3n", "de", "ha", "es", "el", "principal", "pulm\u00f3n", "del", "norte", "la", "ciudad", "puesto", "que", "su", "superficie", "est\u00e1", "cubierta", "en", "su", "gran", "mayor\u00eda", "de", "bosque", "siendo", "m\u00e1s", "un", "\u00e1rea", "protegida", "que", "un", "parque", "urbano", "debido", "a", "que", "se", "ha", "preservado", "su", "naturaleza", "siendo", "refugio", "de", "las", "principales", "especies", "de", "flora", "y", "fauna", "de", "la", "zona", "es", "por", "ello", "que", "cuenta", "con", "varios", "senderos", "\u00e1reas", "para", "acampar", "hacer", "p\u00edcnic", "rutas", "para", "observaci\u00f3n", "de", "aves", "ciclismo", "de", "monta\u00f1a", "y", "downhill", "aunque", "tambi\u00e9n", "posee", "instalaciones", "t\u00edpicas", "de", "un", "parque", "urbano", "como", "canchas", "deportivas", "y", "juegos", "infantiles", "adem\u00e1s", "debido", "a", "su", "localizaci\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "cuenta", "con", "varios", "miradores", "con", "vistas", "hacia", "el", "valle", "de", "tumbaco", "en", "su", "interior", "tambi\u00e9n", "se", "encuentra", "una", "de", "las", "plantas", "de", "tratamiento", "de", "agua", "potable", "de", "la", "ciudad", "a", "la", "que", "es", "posible", "visitar", "bajo", "supervisi\u00f3n", "del", "personal", "de", "las", "instalacionesparque", "la", "alameda", "es", "el", "primer", "parque", "de", "la", "ciudad", "est\u00e1", "ubicado", "en", "la", "entrada", "norte", "al", "centro", "hist\u00f3rico", "de", "quito", "y", "cuenta", "con", "una", "superficie", "de", "ha", "debido", "a", "su", "antig\u00fcedad", "y", "a", "su", "localizaci\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "ha", "sido", "escenario", "de", "varios", "acontecimientos", "en", "la", "historia", "de", "la", "urbe", "durante", "el", "siglo", "xix", "fue", "la", "primera", "sede", "del", "jard\u00edn", "bot\u00e1nico", "de", "quito", "y", "de", "la", "escuela", "de", "bellas", "artes", "de", "quito", "a", "pesar", "de", "su", "peque\u00f1a", "extensi\u00f3n", "cuenta", "con", "varios", "atractivos", "en", "su", "interior", "como", "su", "peque\u00f1a", "laguna", "un", "antiguo", "mirador", "en", "forma", "de", "espiral", "conocido", "popularmente", "como", "\"el", "churo\"", "y", "el", "monumento", "a", "sim\u00f3n", "bolv\u00edar", "inaugurado", "en", "no", "obstante", "su", "m\u00e1s", "importante", "edificaci\u00f3n", "es", "el", "observatorio", "astron\u00f3mico", "de", "quito", "localizado", "en", "el", "centro", "del", "parque", "fue", "fundado", "en", "siendo", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "antiguos", "de", "sudam\u00e9rica", "en", "la", "actualidad", "las", "actividades", "cient\u00edficas", "se", "realizan", "en", "conjunto", "con", "el", "museo", "astron\u00f3mico", "el", "cual", "est\u00e1", "abierto", "al", "p\u00fablico", "durante", "el", "d\u00eda", "y", "adem\u00e1s", "permite", "la", "observaci\u00f3n", "de", "sucesos", "astron\u00f3micos", "en", "la", "noche", "cuando", "estos", "suceden", "parque", "las", "cuadras", "localizado", "al", "sur", "de", "la", "ciudad", "en", "el", "sector", "de", "quitumbe", "posee", "una", "superficie", "de", "ha", "dentro", "del", "parque", "funciona", "el", "vivero", "de", "las", "cuadras", "lugar", "en", "el", "que", "es", "posible", "el", "cuidado", "y", "reproducci\u00f3n", "de", "\u00e1rboles", "y", "plantas", "nativas", "y", "ex\u00f3ticas", "existen", "dos", "quebradas", "que", "forman", "parte", "de", "este", "espacio", "ecol\u00f3gico", "shanshayacu", "y", "rumichaca", "las", "cuales", "son", "mantenidas", "en", "su", "estado", "natural", "y", "son", "componentes", "paisaj\u00edsticos", "del", "parque", "las", "cuadras", "tiene", "un", "sendero", "ecol\u00f3gico", "dedicado", "a", "las", "ranas", "de", "quito", "que", "abri\u00f3", "sus", "puertas", "con", "la", "intenci\u00f3n", "de", "recuperar", "el", "patrimonio", "natural", "de", "la", "ciudad", "el", "sendero", "est\u00e1", "atravesado", "por", "las", "quebradas", "del", "sector", "las", "cuales", "se", "mantienen", "en", "su", "estado", "natural", "para", "recuperar", "el", "h\u00e1bitat", "de", "estos", "reptiles", "adem\u00e1s", "de", "aquello", "posee", "juegos", "infantiles", "\u00e1rea", "para", "bailoterapia", "equipo", "de", "gimnasia", "inclusiva", "y", "una", "laguna", "artificial", "parque", "bicentenario", "es", "un", "parque", "ubicado", "donde", "se", "asent\u00f3", "el", "antiguo", "aeropuerto", "mariscal", "sucre", "cuenta", "con", "una", "superficie", "de", "ha", "aunque", "fue", "inaugurado", "en", "a\u00fan", "no", "se", "encuentra", "consolidado", "como", "parque", "urbano", "ya", "que", "se", "est\u00e1", "retirando", "paulatinamente", "el", "concreto", "desde", "los", "extremos", "hacia", "el", "centro", "y", "cuenta", "con", "infraestructura", "mayormente", "provisional", "mientras", "se", "levantan", "las", "planificadas", "y", "definitivas", "cuenta", "con", "zonas", "infantiles", "ciclov\u00edas", "piletas", "con", "iluminaci\u00f3n", "un", "humedal", "esculturas", "y", "muralesparque", "itchimb\u00eda", "se", "ubica", "en", "la", "cima", "y", "en", "las", "laderas", "de", "la", "loma", "itchimb\u00eda", "la", "cual", "se", "encuentra", "en", "el", "l\u00edmite", "oriental", "del", "centro", "hist\u00f3rico", "de", "quito", "rodeada", "por", "el", "r\u00edo", "mach\u00e1ngara", "y", "los", "barrios", "de", "el", "dorado", "la", "tola", "y", "san", "blas", "el", "parque", "est\u00e1", "a", "m", "s", "n", "m", "y", "es", "considerado", "como", "un", "mirador", "natural", "por", "la", "amplia", "visibilidad", "que", "se", "tiene", "de", "la", "ciudad", "desde", "sus", "cuatro", "puntos", "cardinales", "en", "el", "interior", "del", "parque", "y", "como", "punto", "principal", "del", "mismo", "se", "encuentra", "el", "centro", "cultural", "itchimb\u00eda", "popularmente", "conocido", "como", "palacio", "de", "cristal", "una", "enorme", "construcci\u00f3n", "de", "hierro", "y", "cristal", "que", "en", "tiempos", "republicanos", "finales", "del", "siglo", "xix", "y", "comienzos", "del", "xx", "sirvi\u00f3", "para", "albergar", "un", "popular", "mercado", "del", "centro", "hist\u00f3rico", "el", "predio", "tiene", "con", "una", "extensi\u00f3n", "de", "ha", "y", "cuenta", "con", "ciclov\u00edas", "rutas", "peatonales", "\u00e1reas", "recreativas", "y", "de", "deporte", "laberintos", "esculturas", "pileta", "espejos", "de", "agua", "entre", "otros", "atractivos", "adem\u00e1s", "el", "parque", "es", "sede", "de", "varios", "de", "los", "m\u00e1s", "importantes", "festivales", "musicales", "del", "pa\u00eds", "parque", "metropolitano", "del", "sur", "est\u00e1", "ubicado", "al", "sureste", "de", "la", "ciudad", "en", "la", "parroquia", "quitumbe", "entre", "la", "avenida", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "sector", "el", "troje", "a", "kil\u00f3metros", "aproximadamente", "del", "intercambiador", "de", "la", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "y", "autopista", "general", "rumi\u00f1ahui", "posee", "una", "superficie", "de", "hect\u00e1reas", "por", "lo", "que", "es", "el", "parque", "m\u00e1s", "grande", "de", "todo", "el", "distrito", "metropolitano", "de", "quito", "similar", "al", "parque", "metropolitano", "guang\u00fciltagua", "es", "el", "principal", "pulm\u00f3n", "del", "sur", "de", "la", "urbe", "ya", "que", "su", "superficie", "est\u00e1", "cubierta", "en", "su", "gran", "mayor\u00eda", "de", "bosque", "siendo", "m\u00e1s", "un", "\u00e1rea", "protegida", "que", "un", "parque", "urbano", "adem\u00e1s", "de", "estar", "geogr\u00e1ficamente", "aislado", "de", "gran", "parte", "de", "la", "ciudad", "por", "lo", "que", "al", "igual", "que", "su", "s\u00edmil", "del", "norte", "es", "refugio", "de", "especies", "animales", "y", "vegetales", "nativas", "de", "la", "zona", "cuenta", "varios", "miradores", "con", "vistas", "hacia", "el", "valle", "de", "los", "chillos", "aunque", "su", "principal", "atractivo", "es", "su", "granja", "interpretativa", "que", "cuenta", "con", "varias", "especies", "de", "animales", "dom\u00e9sticos", "educaci\u00f3n", "la", "ciudad", "cuenta", "con", "excelente", "infraestructura", "para", "la", "educaci\u00f3n", "tanto", "p\u00fablica", "como", "privada", "la", "educaci\u00f3n", "p\u00fablica", "en", "la", "ciudad", "al", "igual", "que", "en", "el", "resto", "del", "pa\u00eds", "es", "gratuita", "hasta", "la", "universidad", "tercer", "nivel", "de", "acuerdo", "a", "lo", "estipulado", "en", "el", "art\u00edculo", "y", "ratificado", "en", "los", "art\u00edculos", "y", "de", "la", "constituci\u00f3n", "nacional", "varios", "de", "los", "centros", "educativos", "de", "la", "ciudad", "cuentan", "con", "un", "gran", "prestigio", "la", "ciudad", "est\u00e1", "dentro", "del", "r\u00e9gimen", "sierra", "por", "lo", "que", "sus", "clases", "inician", "los", "primeros", "d\u00edas", "de", "septiembre", "y", "luego", "de", "d\u00edas", "de", "clases", "se", "terminan", "en", "el", "mes", "de", "julio", "ense\u00f1anza", "superior", "la", "ciudad", "y", "sus", "alrededores", "cuentan", "con", "varias", "universidades", "de", "pregrado", "y", "postgrado", "desde", "su", "fundaci\u00f3n", "quito", "ha", "sido", "la", "capital", "acad\u00e9mica", "y", "universitaria", "del", "pa\u00eds", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "universidades", "de", "congregaciones", "cat\u00f3licas", "como", "la", "santo", "tom\u00e1s", "de", "aquino", "y", "la", "san", "gregorio", "definieron", "el", "rumbo", "de", "lo", "que", "hoy", "es", "la", "universidad", "central", "del", "ecuador", "as\u00ed", "mismo", "durante", "la", "presidencia", "de", "gabriel", "garc\u00eda", "moreno", "se", "fund\u00f3", "la", "escuela", "polit\u00e9cnica", "nacional", "mientras", "que", "otras", "instituciones", "de", "educaci\u00f3n", "superior", "se", "fundaron", "posteriormente", "tal", "es", "el", "caso", "de", "la", "escuela", "polit\u00e9cnica", "del", "ej\u00e9rcito", "la", "universidad", "de", "las", "am\u00e9ricas", "parte", "de", "la", "red", "laureate", "la", "universidad", "san", "francisco", "la", "polit\u00e9cnica", "salesiana", "y", "la", "universidad", "de", "los", "hemisferios", "udh", "quito", "posee", "a", "tres", "de", "las", "cinco", "universidades", "con", "la", "mayor", "red", "de", "investigaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "del", "pa\u00eds", "la", "pontificia", "universidad", "cat\u00f3lica", "del", "ecuador", "la", "universidad", "san", "francisco", "de", "quito", "y", "la", "escuela", "polit\u00e9cnica", "nacional", "ubic\u00e1ndose", "en", "el", "primero", "tercero", "y", "cuarto", "puesto", "respectivamente", "el", "mayor", "campus", "universitario", "se", "encuentra", "ubicado", "dentro", "de", "la", "universidad", "central", "del", "ecuador", "\u00fanicamente", "cuatro", "universidades", "de", "pregrado", "de", "la", "ciudad", "son", "p\u00fablicas", "uce", "epn", "espe", "y", "uaw", "el", "resto", "de", "universidades", "son", "privadas", "y", "dependiendo", "de", "cada", "una", "sus", "matr\u00edculas", "y", "pensiones", "suelen", "ser", "holgadas", "o", "elevadas", "como", "es", "el", "caso", "de", "la", "usfq", "actualmente", "la", "ciudad", "cuenta", "con", "las", "siguientes", "universidades", "cultura", "museos", "la", "ciudad", "de", "quito", "cuenta", "con", "la", "mayor", "cantidad", "de", "museos", "del", "pa\u00eds", "superan", "los", "convirti\u00e9ndola", "en", "el", "eje", "fundamental", "de", "la", "cultura", "de", "ecuador", "estos", "atraen", "a", "muchos", "turistas", "y", "trae", "igualmente", "una", "econom\u00eda", "a", "quito", "los", "de", "arte", "y", "cultura", "que", "abundan", "en", "el", "centro", "hist\u00f3rico", "los", "museos", "interactivos", "al", "sur", "y", "centro", "de", "la", "ciudad", "de", "pintura", "como", "el", "museo", "capilla", "del", "hombre", "en", "el", "norte", "entre", "los", "m\u00e1s", "representativos", "tenemos", "museo", "nacional", "del", "ecuador", "es", "considerado", "la", "mayor", "instituci\u00f3n", "muse\u00edstica", "del", "pa\u00eds", "ya", "que", "mantiene", "la", "m\u00e1s", "grande", "colecci\u00f3n", "de", "bienes", "ancestrales", "variedad", "de", "cuadros", "de", "diferentes", "artistas", "y", "\u00e9pocas", "adem\u00e1s", "de", "vasijas", "y", "figuras", "ceremoniales", "de", "diversos", "per\u00edodos", "de", "la", "historia", "ecuatoriana", "este", "museo", "se", "encuentra", "albergado", "en", "el", "edificio", "de", "los", "espejos", "de", "la", "casa", "de", "la", "cultura", "ecuatoriana", "junto", "al", "palacio", "benjam\u00edn", "carri\u00f3n", "exhibe", "las", "m\u00e1s", "importantes", "piezas", "de", "arte", "ecuatoriano", "en", "sus", "salas", "de", "arqueolog\u00eda", "de", "oro", "de", "arte", "colonial", "de", "arte", "de", "la", "rep\u00fablica", "y", "de", "arte", "contempor\u00e1neo", "cuenta", "adem\u00e1s", "con", "varias", "salas", "temporales", "abiertas", "con", "arte", "ecuatoriano", "y", "universal", "con", "muestras", "individuales", "y", "colectivas", "de", "car\u00e1cter", "itinerante", "se", "divide", "en", "diferentes", "\u00e1reas", "la", "primera", "ser\u00eda", "la", "galer\u00eda", "arqueol\u00f3gico", "donde", "se", "exhiben", "artefactos", "que", "datan", "de", "a", "c", "tribunal", "de", "oro", "en", "representaci\u00f3n", "de", "los", "grupos", "ind\u00edgenas", "que", "adoraban", "al", "sol", "una", "al", "hacerlo", "utilizaron", "el", "oro", "para", "crear", "m\u00e1scaras", "adornos", "en", "el", "pecho", "y", "figuras", "para", "representar", "el", "sol", "galer\u00eda", "de", "arte", "colonial", "que", "contiene", "piezas", "desde", "hasta", "y", "el", "republicano", "galer\u00eda", "de", "arte", "se", "puede", "ver", "esta", "transici\u00f3n", "el", "museo", "de", "instrumentos", "musicales", "se", "encuentra", "en", "el", "museo", "nacional", "del", "banco", "central", "del", "ecuadormuseo", "de", "la", "ciudad", "en", "la", "alcald\u00eda", "de", "quito", "decide", "recuperar", "el", "edificio", "civil", "m\u00e1s", "antiguo", "de", "la", "ciudad", "el", "antiguo", "hospital", "san", "juan", "de", "dios", "que", "data", "de", "para", "convertirlo", "en", "un", "museo", "que", "narre", "la", "historia", "de", "la", "ciudad", "desde", "la", "perspectiva", "de", "la", "cotidianidad", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "siete", "salas", "de", "exposici\u00f3n", "permanente", "se", "puede", "conocer", "la", "historia", "de", "quito", "desde", "las", "sociedades", "antiguas", "hasta", "el", "siglo", "xx", "visibilizando", "especialmente", "a", "los", "personajes", "an\u00f3nimos", "que", "contribuyeron", "a", "la", "construcci\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "como", "tal", "otro", "espacio", "de", "exhibici\u00f3n", "permanente", "es", "la", "sala", "que", "recrea", "una", "enfermer\u00eda", "del", "antiguo", "hospital", "en", "la", "que", "los", "visitantes", "pueden", "apreciar", "la", "manera", "en", "la", "que", "se", "atend\u00eda", "a", "los", "enfermos", "en", "\u00e9pocas", "pasadas", "adem\u00e1s", "cuenta", "con", "salas", "de", "exposici\u00f3n", "temporales", "en", "las", "que", "se", "exponen", "obras", "de", "artistas", "locales", "e", "internacionales", "as\u00ed", "como", "propuestas", "de", "colectivos", "e", "instituciones", "sobre", "tem\u00e1ticas", "contempor\u00e1neas", "el", "horario", "de", "este", "museo", "es", "de", "martes", "y", "domingos", "de", "a", "para", "una", "mejor", "experiencia", "se", "puede", "realizar", "resevaciones", "museo", "capilla", "del", "hombre", "sin", "duda", "uno", "de", "los", "museos", "m\u00e1s", "importantes", "dentro", "de", "la", "ciudad", "es", "la", "capilla", "del", "hombre", "obra", "cumbre", "del", "maestro", "pl\u00e1stico", "quite\u00f1o", "oswaldo", "guayasam\u00edn", "y", "localizado", "en", "el", "sector", "de", "bellavista", "museo", "nacional", "de", "medicina", "del", "ecuador", "dedicado", "a", "la", "historia", "de", "la", "medicina", "y", "fundado", "por", "el", "doctor", "eduardo", "estrella", "quien", "fue", "un", "m\u00e9dico", "e", "investigador", "ecuatoriano", "estrella", "estudi\u00f3", "medicina", "en", "la", "universidad", "central", "del", "ecuador", "hizo", "sus", "estudios", "especializados", "en", "psiquiatr\u00eda", "en", "la", "universidad", "de", "navarra", "pamplona", "espa\u00f1a", "estrella", "m\u00e1s", "tarde", "presidi\u00f3", "la", "facultad", "de", "medicina", "de", "la", "universidad", "central", "del", "ecuador", "el", "libro", "m\u00e1s", "famoso", "de", "dr", "estrella", "es", "flora", "huayaquilensis", "que", "relata", "una", "expedici\u00f3n", "que", "se", "hab\u00eda", "perdido", "por", "m\u00e1s", "de", "a\u00f1os", "en", "los", "archivos", "del", "real", "jard\u00edn", "bot\u00e1nico", "de", "madrid", "en", "dr", "eduardo", "estrella", "encontr\u00f3", "evidencia", "de", "que", "juan", "jos\u00e9", "tafalla", "navascu\u00e9s", "hab\u00eda", "recorrido", "el", "territorio", "de", "la", "audiencia", "de", "quito", "y", "que", "sus", "art\u00edculos", "no", "publicados", "eran", "la", "primera", "descripci\u00f3n", "sistem\u00e1tica", "de", "la", "flora", "del", "ecuador", "clasificaci\u00f3n", "del", "museo", "nacional", "de", "medicina", "del", "ecuadormedicina", "aborigen", "alimentaci\u00f3n", "nutrici\u00f3n", "y", "salud", "arqueolog\u00eda", "m\u00e9dica", "plantas", "medicinales", "medicina", "colonial", "institucionalizaci\u00f3n", "de", "la", "medicina", "acad\u00e9mica", "hospitales", "y", "ense\u00f1anza", "m\u00e9dica", "medicina", "religiosa", "instrumentos", "de", "farmacia", "botica", "colonial", "medicina", "republicana", "instrumental", "m\u00e9dicoquir\u00fargico", "laboratorio", "cl\u00ednico", "gabinete", "odontol\u00f3gico", "medicina", "tradicionalmedicina", "tradicional", "y", "etnomedicina", "jard\u00edn", "de", "plantas", "medicinales", "juan", "tafalla\"museo", "templo", "de", "la", "patria", "es", "un", "complejo", "monumental", "construido", "en", "honor", "a", "los", "soldados", "que", "lucharon", "en", "la", "batalla", "de", "pichincha", "levantado", "en", "el", "lugar", "exacto", "donde", "se", "libr\u00f3", "aquella", "gesta", "con", "la", "que", "se", "sell\u00f3", "definitivamente", "la", "independencia", "de", "los", "territorios", "que", "hoy", "conforman", "el", "ecuador", "alberga", "adem\u00e1s", "fascinantes", "leyendas", "como", "la", "de", "abd\u00f3n", "calder\u00f3n", "el", "h\u00e9roe", "adolescente", "nacido", "en", "cuenca", "que", "ofreci\u00f3", "su", "vida", "por", "la", "libertad", "de", "su", "patria", "el", "complejo", "consta", "del", "museo", "los", "jardines", "un", "teatro", "al", "aire", "libre", "peque\u00f1os", "monumentos", "conmemorativos", "un", "mural", "del", "maestro", "pl\u00e1stico", "lojano", "eduardo", "kingman", "y", "la", "tribuna", "en", "la", "que", "se", "realiza", "el", "desfile", "militar", "anual", "cada", "de", "mayo", "se", "realiza", "en", "los", "exteriores", "de", "este", "museo", "una", "parada", "militar", "para", "conmemorar", "la", "proeza", "libertaria", "comandada", "por", "antonio", "jos\u00e9", "de", "sucre", "el", "gran", "mariscal", "de", "ayacucho", "es", "adem\u00e1s", "un", "sitio", "privilegiado", "desde", "el", "cual", "se", "puede", "divisar", "la", "totalidad", "del", "centro", "hist\u00f3rico", "de", "quito", "y", "parte", "de", "la", "zona", "norte", "de", "la", "ciudadmuseo", "antropol\u00f3gico", "del", "instituto", "nacional", "mej\u00eda", "este", "sitio", "contiene", "salas", "donde", "se", "recrean", "etnias", "de", "la", "costa", "sierra", "y", "amazon\u00eda", "del", "pa\u00eds", "tambi\u00e9n", "hay", "una", "sala", "especial", "para", "las", "especies", "emblem\u00e1ticas", "de", "la", "fauna", "nacional", "en", "exhibici\u00f3n", "se", "distingue", "a", "un", "c\u00f3ndor", "a", "varios", "roedores", "y", "primates", "menores", "todos", "embalsamados", "una", "sala", "final", "est\u00e1", "dedicada", "al", "desarrollo", "de", "foros", "y", "proyecciones", "audiovisuales", "para", "el", "p\u00fablico", "estudiantil", "que", "acude", "a", "este", "complejo", "antropol\u00f3gico", "la", "carta", "est\u00e9tica", "para", "este", "museo", "la", "puso", "el", "talento", "escult\u00f3rico", "de", "galo", "tobar", "este", "maestro", "supo", "capturar", "la", "mirada", "la", "expresi\u00f3n", "y", "las", "posiciones", "heri\u00e1ticas", "de", "pescadores", "montubios", "agricultores", "serranos", "y", "sabios", "y", "guerreros", "orientales", "y", "dichos", "personajes", "aparecen", "en", "la", "recreaci\u00f3n", "de", "sus", "ambientes", "originales", "para", "este", "efecto", "ca\u00f1as", "de", "bamb\u00fa", "bahareque", "troncos", "de", "\u00e1rboles", "end\u00e9micos", "y", "hojas", "de", "palmera", "han", "sido", "introducidas", "al", "lugar", "el", "resto", "de", "la", "vegetaci\u00f3n", "est\u00e1", "hecha", "en", "papel", "aspecto", "importante", "en", "esta", "muestra", "antropol\u00f3gica", "est\u00e1", "en", "la", "apreciaci\u00f3n", "de", "la", "vida", "cotidiana", "de", "los", "pobladores", "primigenios", "del", "pa\u00eds", "la", "vestimenta", "es", "un", "punto", "de", "referencia", "hacia", "el", "entendimiento", "de", "las", "relaciones", "entre", "los", "seres", "humanos", "y", "sus", "entornos", "museo", "de", "historia", "natural", "gustavo", "orc\u00e9s", "ubicado", "en", "la", "escuela", "polit\u00e9cnica", "nacional", "mantiene", "la", "colecci\u00f3n", "paleontol\u00f3gica", "m\u00e1s", "antigua", "y", "m\u00e1s", "importante", "del", "pa\u00eds", "f\u00f3siles", "colectados", "por", "alejandro", "humboldt", "teodoro", "wolf", "franz", "spillmann", "robert", "hoffstetter", "entre", "otros", "y", "que", "forman", "parte", "del", "patrimonio", "paleontol\u00f3gico", "del", "pa\u00eds", "otros", "museos", "otros", "museos", "importantes", "dentro", "del", "distrito", "son", "el", "museo", "alberto", "mena", "caama\u00f1o", "en", "pleno", "casco", "hist\u00f3rico", "el", "museo", "etnogr\u00e1fico", "ciudad", "mitad", "del", "mundo", "ubicado", "en", "el", "complejo", "tur\u00edstico", "del", "mismo", "nombre", "en", "el", "norte", "de", "la", "ciudad", "los", "museos", "hist\u00f3ricos", "mar\u00eda", "augusta", "urrutia", "y", "casa", "de", "sucre", "ambos", "en", "el", "centro", "hist\u00f3rico", "el", "museo", "numism\u00e1tico", "del", "banco", "central", "junto", "a", "la", "iglesia", "de", "la", "compa\u00f1\u00eda", "tambi\u00e9n", "en", "el", "centro", "hist\u00f3rico", "de", "la", "urbe", "el", "museo", "de", "la", "biblioteca", "aurelio", "espinosa", "p\u00f3lit", "en", "la", "parroquia", "de", "cotocollao", "al", "norte", "de", "la", "ciudad", "y", "el", "museo", "ecol\u00f3gicorecreativo", "yaku", "en", "la", "parte", "occidental", "y", "que", "se", "destaca", "por", "su", "invitaci\u00f3n", "a", "conocer", "y", "preservar", "las", "bondades", "del", "agua", "adem\u00e1s", "existen", "dos", "zonas", "arqueol\u00f3gicas", "emplazadas", "en", "medio", "de", "la", "ciudad", "moderna", "ciudad", "metr\u00f3poli", "ruinas", "de", "la", "ciudad", "de", "los", "quitus", "y", "de", "los", "incas", "y", "la", "necr\u00f3polis", "de", "la", "florida", "cementerio", "de", "los", "quitus", "gastronom\u00eda", "en", "quito", "es", "posible", "encontrar", "una", "amplia", "gama", "de", "alimentos", "existen", "zonas", "especializadas", "en", "la", "oferta", "de", "comida", "preparada", "como", "restaurantes", "y", "cafeter\u00edas", "en", "otros", "sitios", "de", "la", "ciudad", "es", "posible", "encontrar", "restaurantes", "internacionales", "y", "de", "alta", "cocina", "que", "representan", "las", "tradiciones", "culinarias", "de", "pa\u00edses", "tan", "diversos", "como", "francia", "italia", "portugal", "polonia", "espa\u00f1a", "jap\u00f3n", "china", "per\u00fa", "argentina", "y", "brasil", "desde", "luego", "tambi\u00e9n", "existen", "importantes", "establecimientos", "dedicados", "a", "la", "gastronom\u00eda", "ecuatoriana", "de", "todas", "las", "provincias", "del", "pa\u00eds", "en", "lo", "que", "respecta", "a", "la", "gastronom\u00eda", "local", "la", "urbe", "es", "sede", "de", "eventos", "gastron\u00f3micos", "de", "envergadura", "nacional", "la", "ciudad", "de", "quito", "cuenta", "con", "m\u00e1s", "de", "establecimientos", "gastron\u00f3micos", "entre", "restaurantes", "bares", "y", "cafeter\u00edas", "los", "que", "ofrecen", "una", "gran", "diversidad", "de", "estilos", "culinarios", "desde", "los", "establecimientos", "reconocidos", "por", "su", "comida", "t\u00edpica", "ecuatoriana", "hasta", "los", "sabores", "de", "las", "altas", "cocinas", "francesa", "italiana", "o", "argentina", "para", "los", "turistas", "que", "llegan", "a", "la", "ciudad", "existe", "una", "gran", "herramienta", "que", "los", "puede", "ayudar", "a", "encontrar", "el", "lugar", "ideal", "donde", "ir", "a", "comer", "tomar", "un", "trago", "o", "un", "caf\u00e9", "ah\u00ed", "podr\u00e1n", "encontrar", "establecimientos", "gastron\u00f3micos", "por", "tipo", "de", "comida", "precio", "promedio", "ubicaci\u00f3n", "yo", "ambiente", "cosmopolitismo", "tal", "como", "cualquier", "capital", "la", "ciudad", "de", "quito", "tiene", "una", "variada", "oferta", "en", "cuanto", "a", "gustos", "y", "temas", "se", "refiere", "en", "esta", "ciudad", "se", "puede", "encontrar", "desde", "tiendas", "de", "dise\u00f1adores", "internacionales", "hasta", "tiendas", "artesanales", "locales", "en", "la", "capital", "podr\u00e9mos", "encontrar", "una", "gran", "variedad", "de", "personas", "de", "diferentes", "partes", "del", "pa\u00eds", "que", "por", "varios", "motivos", "han", "emigrado", "de", "sus", "ciudades", "natales", "tambi\u00e9n", "una", "significativa", "cantidad", "de", "extranjeros", "provenientes", "de", "todos", "los", "lugares", "del", "mundo", "quito", "se", "ha", "convertido", "en", "una", "ciudad", "que", "acoge", "a", "miles", "de", "inmigrantes", "provenientes", "principalmente", "de", "colombia", "cuba", "per\u00fa", "recientemente", "venezuela", "europeos", "y", "norteamericanos", "la", "urbe", "cuenta", "con", "varios", "lugares", "llenos", "de", "cultura", "donde", "se", "aglomeran", "ciudadanos", "de", "todo", "el", "pa\u00eds", "y", "del", "mundo", "entre", "las", "principales", "tenemos", "a", "la", "mariscal", "donde", "se", "asientan", "varios", "lugares", "de", "ocio", "y", "diversi\u00f3n", "que", "atienden", "de", "lunes", "a", "domingo", "en", "esta", "zona", "se", "encuentran", "varios", "negocios", "de", "comida", "internacional", "bares", "discotecas", "karaokes", "restaurantes", "y", "un", "sinn\u00famero", "de", "ofertas", "de", "encuentro", "y", "diversi\u00f3n", "nocturna", "otra", "zona", "muy", "concurrida", "por", "quite\u00f1os", "y", "extranjeros", "es", "el", "centro", "hist\u00f3rico", "ya", "que", "aqu\u00ed", "se", "encuentran", "museos", "e", "iglesias", "de", "inter\u00e9s", "lo", "que", "lo", "convierte", "en", "un", "lugar", "muy", "transitado", "y", "un", "punto", "referencial", "del", "turismo", "y", "de", "la", "cultura", "quite\u00f1a", "existen", "algunos", "paseos", "urbanos", "en", "la", "ciudad", "los", "m\u00e1s", "importantes", "son", "el", "bulevar", "de", "la", "avenida", "amazonas", "de", "la", "avenida", "naciones", "unidas", "y", "el", "\u00e1rea", "de", "la", "mariscal", "existen", "ciertos", "proyectos", "planteados", "por", "el", "municipio", "del", "distrito", "metropolitano", "de", "quito", "a", "fin", "de", "regenerar", "la", "avenida", "col\u00f3n", "para", "darle", "el", "mismo", "estilo", "urban\u00edstico", "de", "las", "ya", "mencionadas", "amazonas", "y", "naciones", "unidas", "econom\u00eda", "la", "ciudad", "actualmente", "presenta", "una", "concentraci\u00f3n", "de", "empresas", "y", "oficinas", "de", "negocios", "en", "cinco", "ubicaciones", "principales", "el", "ejido", "la", "whymper", "la", "coru\u00f1a", "la", "carolina", "y", "de", "octubre", "que", "vendr\u00edan", "a", "ser", "los", "cuatro", "centros", "financieros", "de", "la", "ciudad", "estos", "se", "encuentran", "todos", "en", "la", "zona", "norte", "la", "ciudad", "es", "sede", "de", "las", "m\u00e1s", "importantes", "compa\u00f1\u00edas", "nacionales", "y", "de", "la", "casi", "totalidad", "de", "compa\u00f1\u00edas", "multinacionales", "asentadas", "en", "el", "pa\u00eds", "tambi\u00e9n", "es", "la", "sede", "de", "las", "oficinas", "centrales", "de", "las", "m\u00e1s", "importantes", "industrias", "que", "funcionan", "en", "el", "pa\u00eds", "la", "actividad", "financiera", "y", "bancaria", "se", "concentra", "en", "el", "centro", "norte", "de", "la", "ciudad", "en", "los", "alrededores", "del", "parque", "de", "\"la", "carolina\"", "quito", "tambi\u00e9n", "es", "una", "ciudad", "muy", "agitada", "en", "el", "\u00e1mbito", "comercial", "destacando", "grandes", "y", "modernos", "centros", "comerciales", "malls", "tiendas", "de", "textiles", "artesan\u00edas", "y", "suvenires", "cadenas", "de", "grandes", "supermercados", "ferreter\u00edas", "farmacias", "etc", "la", "actividad", "econ\u00f3mica", "es", "muy", "variada", "aqu\u00ed", "que", "es", "donde", "se", "concentra", "la", "mayor", "parte", "del", "accionar", "de", "la", "industria", "automotriz", "especialmente", "en", "el", "ensamblado", "para", "consumo", "nacional", "y", "exportaci\u00f3n", "la", "mayor", "actividad", "de", "construcci\u00f3n", "de", "todo", "el", "pa\u00eds", "es", "la", "primera", "exportadora", "nacional", "de", "flores", "madera", "productos", "no", "tradicionales", "como", "el", "palmito", "y", "esp\u00e1rragos", "y", "varios", "m\u00e1s", "provenientes", "de", "sus", "valles", "y", "del", "mismo", "distrito", "la", "actividad", "comercial", "es", "muy", "variada", "y", "la", "ciudad", "concentra", "la", "mayor", "cantidad", "de", "empresas", "dedicadas", "a", "esta", "actividad", "a", "nivel", "nacional", "es", "la", "segunda", "ciudad", "que", "m\u00e1s", "remesas", "recibe", "seg\u00fan", "estad\u00edsticas", "del", "banco", "central", "del", "ecuador", "en", "el", "y", "por", "\u00faltimo", "y", "lo", "m\u00e1s", "importante", "la", "actividad", "tur\u00edstica", "que", "es", "la", "que", "m\u00e1s", "atrae", "a", "la", "ciudad", "y", "en", "la", "cual", "pretende", "concentrar", "y", "dedicar", "sus", "mayores", "esfuerzos", "a", "partir", "de", "una", "gran", "inversi\u00f3n", "destinada", "a", "la", "regeneraci\u00f3n", "urbana", "del", "centro", "hist\u00f3rico", "y", "otros", "lugares", "tur\u00edsticos", "que", "empez\u00f3", "desde", "el", "por", "parte", "del", "municipio", "del", "distrito", "metropolitano", "de", "quito", "el", "rubro", "turismo", "viene", "a", "ser", "una", "important\u00edsima", "fuente", "de", "ingresos", "para", "la", "ciudad", "producto", "interno", "bruto", "quito", "capital", "de", "la", "provincia", "de", "pichincha", "y", "del", "ecuador", "es", "la", "ciudad", "que", "m\u00e1s", "aporta", "al", "pib", "nacional", "y", "la", "mayor", "por", "renta", "per", "c\u00e1pita", "quito", "es", "la", "de", "mayor", "grado", "de", "recaudaci\u00f3n", "de", "impuestos", "en", "el", "ecuador", "por", "concepto", "de", "grav\u00e1menes", "seg\u00fan", "el", "servicio", "de", "rentas", "internas", "sri", "superando", "el", "nacional", "al", "a\u00f1o", "siendo", "en", "la", "actualidad", "la", "regi\u00f3n", "econ\u00f3mica", "m\u00e1s", "importante", "del", "pa\u00eds", "seg\u00fan", "el", "\u00faltimo", "\"estudio\"", "realizado", "por", "el", "banco", "central", "del", "ecuador", "en", "el", "a\u00f1o", "el", "aporte", "fue", "del", "al", "pib", "generando", "millones", "de", "d\u00f3lares", "sin", "embargo", "su", "valor", "de", "adjudicaci\u00f3n", "permite", "que", "este", "pib", "sea", "a\u00fan", "mayor", "llegando", "a", "adquirir", "en", "t\u00e9rminos", "reales", "el", "del", "pib", "pa\u00eds", "gracias", "a", "las", "aportaciones", "de", "la", "producci\u00f3n", "petrolera", "y", "predial", "actualizado", "al", "el", "pib", "de", "quito", "fue", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "aproximadamente", "por", "concepto", "de", "producci\u00f3n", "de", "aportaci\u00f3n", "millones", "de", "d\u00f3lares", "por", "concepto", "de", "adjudicaci\u00f3n", "de", "adjudicaci\u00f3n", "y", "millones", "de", "d\u00f3lares", "por", "concepto", "total", "de", "pib", "procedente", "del", "adjudicado", "producido", "seg\u00fan", "datos", "del", "instituto", "nacional", "de", "estad\u00edsticas", "y", "censos", "inec", "en", "el", "a\u00f1o", "se", "registraron", "un", "total", "de", "empresas", "en", "quito", "tabla", "datos", "econ\u00f3micos", "de", "la", "ciudad", "de", "quito", "para", "el", "a\u00f1o", "deporte", "la", "concentraci\u00f3n", "deportiva", "de", "pichincha", "es", "el", "organismo", "rector", "del", "deporte", "en", "toda", "la", "provincia", "de", "pichincha", "y", "por", "ende", "en", "quito", "se", "ejerce", "su", "autoridad", "de", "control", "en", "esta", "ciudad", "se", "alojan", "algunas", "de", "las", "instituciones", "deportivas", "m\u00e1s", "importantes", "del", "pa\u00eds", "la", "ciudad", "est\u00e1", "dotada", "de", "una", "red", "de", "completos", "polideportivos", "p\u00fablicos", "que", "sumados", "a", "los", "centros", "privados", "facilitan", "la", "pr\u00e1ctica", "del", "ejercicio", "f\u00edsico", "esto", "junto", "con", "el", "clima", "hace", "de", "quito", "una", "de", "las", "ciudades", "ecuatorianas", "con", "m\u00e1s", "practicantes", "de", "deporte", "el", "principal", "escenario", "deportivo", "de", "la", "ciudad", "es", "el", "estadio", "ol\u00edmpico", "atahualpa", "sede", "de", "la", "selecci\u00f3n", "nacional", "masculina", "de", "f\u00fatbol", "la", "selecci\u00f3n", "femenina", "y", "varios", "clubes", "de", "f\u00fatbol", "quite\u00f1os", "otros", "escenarios", "deportivos", "destacados", "son", "el", "estadio", "rodrigo", "paz", "delgado", "propiedad", "de", "liga", "deportiva", "universitaria", "el", "estadio", "gonzalo", "pozo", "ripalda", "propiedad", "de", "sociedad", "deportiva", "aucas", "el", "coliseo", "general", "rumi\u00f1ahui", "y", "el", "coliseo", "julio", "c\u00e9sar", "hidalgo", "que", "tambi\u00e9n", "son", "sedes", "de", "distintos", "deportes", "como", "el", "baloncesto", "el", "voleibol", "y", "el", "f\u00fatsal", "etc", "al", "tener", "una", "intraestructura", "deportiva", "diversa", "de", "las", "m\u00e1s", "completas", "del", "pa\u00eds", "ha", "sido", "sede", "de", "varias", "competiciones", "deportivas", "nacionales", "e", "internacionales", "entre", "las", "que", "se", "destacan", "v", "juegos", "bolivarianos", "quito", "y", "guayaquil", "copa", "am\u00e9rica", "copa", "am\u00e9rica", "campeonato", "sudamericano", "sub", "ecuador", "copa", "am\u00e9rica", "copa", "am\u00e9rica", "campeonato", "mundial", "sub", "ecuador", "campeonato", "sudamericano", "sub", "ecuador", "campeonato", "sudamericano", "sub", "ecuador", "campeonato", "sudamericano", "femenino", "ecuador", "campeonato", "sudamericano", "femenino", "ecuador", "campeonato", "sudamericano", "sub", "ecuador", "atletismo", "la", "competencia", "atl\u00e9tica", "de", "car\u00e1cter", "popular", "m\u00e1s", "grande", "del", "pa\u00eds", "es", "la", "quito", "\u00faltimas", "noticias", "k", "y", "se", "organiza", "en", "esta", "ciudad", "desde", "en", "su", "edici\u00f3n", "cont\u00f3", "con", "un", "total", "de", "atletas", "inscritos", "f\u00fatbol", "el", "deporte", "m\u00e1s", "popular", "en", "la", "ciudad", "al", "igual", "que", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "es", "el", "f\u00fatbol", "siendo", "el", "deporte", "con", "mayor", "convocatoria", "la", "ciudad", "es", "sede", "de", "cuatro", "de", "los", "equipos", "m\u00e1s", "populares", "del", "pa\u00eds", "liga", "deportiva", "universitaria", "sociedad", "deportiva", "aucas", "club", "deportivo", "el", "nacional", "y", "club", "deportivo", "universidad", "cat\u00f3lica", "liga", "deportiva", "universitaria", "conocido", "como", "el", "\"rey", "de", "copas\"", "es", "el", "equipo", "que", "posee", "m\u00e1s", "t\u00edtulos", "internacionales", "teniendo", "en", "su", "haber", "campeonatos", "nacionales", "campeonato", "de", "copa", "campeonatos", "de", "supercopa", "y", "t\u00edtulos", "internacionales", "se", "ha", "consagrado", "campe\u00f3n", "de", "la", "copa", "libertadores", "edici\u00f3n", "de", "la", "copa", "sudamericana", "edici\u00f3n", "de", "dos", "recopa", "sudamericana", "edici\u00f3n", "de", "y", "edici\u00f3n", "de", "y", "en", "el", "fue", "subcampe\u00f3n", "del", "mundial", "de", "clubes", "desde", "el", "a\u00f1o", "es", "el", "equipo", "ecuatoriano", "mejor", "ubicado", "seg\u00fan", "el", "ranking", "de", "la", "conmebol", "el", "club", "deportivo", "el", "nacional", "es", "el", "tercer", "club", "con", "m\u00e1s", "t\u00edtulos", "de", "campe\u00f3n", "nacional", "teniendo", "se", "caracteriza", "porque", "su", "plantilla", "de", "jugadores", "la", "componen", "\u00fanicamente", "futbolistas", "ecuatorianos", "ha", "sido", "tricampe\u00f3n", "y", "lo", "ha", "hecho", "dos", "ocasiones", "en", "y", "en", "otros", "equipos", "tradicionales", "quite\u00f1os", "son", "club", "deportivo", "am\u00e9rica", "y", "sociedad", "deportivo", "quito", "que", "tienen", "su", "sede", "en", "el", "estadio", "ol\u00edmpico", "atahualpa", "los", "equipos", "profesionales", "de", "f\u00fatbol", "de", "la", "primera", "divisi\u00f3n", "ecuatoriana", "que", "tienen", "a", "quito", "son", "ciudades", "hermanadas", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portalquito", "contenido", "relacionado", "con", "quito", "ciudades", "de", "ecuador", "provincia", "de", "pichincha", "distrito", "metropolitano", "de", "quito", "conurbaci\u00f3n", "de", "quito", "centro", "hist\u00f3rico", "de", "quito", "bandera", "de", "quito", "escudo", "de", "quito", "cultura", "de", "quito", "historia", "de", "quito", "anexoalcaldes", "de", "quito", "anexopatrimonio", "de", "la", "humanidad", "en", "ecuador", "referencias", "elizabeth", "fr\u00edas", "el", "clima", "de", "quito", "tiene", "sus", "desfases", "bibliograf\u00eda", "benavides", "sol\u00eds", "jorge", "el", "otro", "urbanismo", "sevilla", "espa\u00f1a", "padilla", "editores", "isbn", "deler", "jean", "paul", "geograf\u00eda", "hist\u00f3ricael", "manejo", "del", "espacio", "en", "el", "ecuador", "etapas", "claves", "geograf\u00eda", "b\u00e1sica", "del", "ecuador", "jean", "paul", "deler", "nelson", "g\u00f3mez", "michel", "portais", "edici\u00f3n", "quito", "ecuador", "centro", "ecuatoriano", "de", "investigaci\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "saransig", "julio", "los", "territorios", "ind\u00edgenas", "dentro", "de", "un", "estado", "naci\u00f3n", "saransig", "picuasi", "julio", "instituto", "de", "idiomas", "ciencias", "y", "saberes", "ancestrales", "del", "ecuador", "iicsae", "ministerio", "de", "educaci\u00f3n", "ed", "toponimias", "y", "her\u00e1ldica", "andina", "en", "el", "ordenamiento", "territorial", "ensayo", "de", "investigaci\u00f3n", "edici\u00f3n", "quito", "ecuador", "iicsae", "archivado", "desde", "el", "original", "el", "de", "noviembre", "de", "consultado", "el", "de", "octubre", "de", "enlaces", "externos", "wikiviajes", "alberga", "gu\u00edas", "de", "viajes", "de", "o", "sobre", "quito", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "galer\u00eda", "multimedia", "sobre", "quito", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "quito", "sitio", "oficial", "del", "municipio", "de", "quito", "archivado", "el", "de", "diciembre", "de", "en", "wayback", "machine", "sitio", "tur\u00edstico", "oficial", "de", "quito", "bit\u00e1cora", "del", "centro", "hist\u00f3rico", "de", "quito", "p\u00e1gina", "oficial", "de", "facebook", "del", "peregrino", "de", "quito", "en", "espa\u00f1ol", "blogger", "del", "peregrino", "de", "quito", "en", "espa\u00f1ol", "quito", "en", "el", "centro", "virtual", "cervantes", "top\u00f3nimo", "y", "her\u00e1ldica", "andina", "archivado", "el", "de", "noviembre", "de", "en", "wayback", "machine"]