["la", "qu\u00edmica", "org\u00e1nica", "es", "la", "rama", "de", "la", "qu\u00edmica", "que", "estudia", "una", "clase", "numerosa", "de", "mol\u00e9culas", "que", "en", "su", "mayor\u00eda", "contienen", "carbono", "formando", "enlaces", "covalentes", "carbonocarbono", "o", "carbonohidr\u00f3geno", "y", "otros", "hetero\u00e1tomos", "tambi\u00e9n", "conocidos", "como", "compuestos", "org\u00e1nicos", "debido", "a", "la", "omnipresencia", "del", "carbono", "en", "los", "compuestos", "que", "esta", "rama", "de", "la", "qu\u00edmica", "estudia", "esta", "disciplina", "tambi\u00e9n", "es", "llamada", "qu\u00edmica", "del", "carbono", "historia", "la", "qu\u00edmica", "org\u00e1nica", "constituy\u00f3", "o", "se", "instituy\u00f3", "como", "disciplina", "en", "los", "a\u00f1os", "treinta", "el", "desarrollo", "de", "nuevos", "m\u00e9todos", "de", "an\u00e1lisis", "de", "las", "sustancias", "de", "origen", "animal", "y", "vegetal", "basados", "en", "el", "empleo", "de", "disolventes", "como", "el", "\u00e9ter", "o", "el", "alcohol", "permiti\u00f3", "el", "aislamiento", "de", "un", "gran", "n\u00famero", "de", "sustancias", "org\u00e1nicas", "que", "recibieron", "el", "nombre", "de", "\"principios", "inmediatos\"", "la", "aparici\u00f3n", "de", "la", "qu\u00edmica", "org\u00e1nica", "se", "asocia", "a", "menudo", "al", "descubrimiento", "en", "por", "el", "qu\u00edmico", "alem\u00e1n", "friedrich", "w\u00f6hler", "de", "que", "la", "sustancia", "inorg\u00e1nica", "cianato", "de", "amonio", "pod\u00eda", "convertirse", "en", "urea", "una", "sustancia", "org\u00e1nica", "que", "se", "encuentra", "en", "la", "orina", "de", "muchos", "animales", "antes", "de", "este", "descubrimiento", "los", "qu\u00edmicos", "cre\u00edan", "que", "para", "sintetizar", "sustancias", "org\u00e1nicas", "era", "necesaria", "la", "intervenci\u00f3n", "de", "lo", "que", "llamaban", "la", "fuerza", "vital", "es", "decir", "los", "organismos", "vivos", "el", "experimento", "de", "w\u00f6hler", "rompi\u00f3", "la", "barrera", "entre", "sustancias", "org\u00e1nicas", "e", "inorg\u00e1nicas", "de", "esta", "manera", "los", "qu\u00edmicos", "modernos", "consideran", "compuestos", "org\u00e1nicos", "a", "aquellos", "que", "contienen", "carbono", "e", "hidr\u00f3geno", "y", "otros", "elementos", "que", "pueden", "ser", "uno", "o", "m\u00e1s", "siendo", "los", "m\u00e1s", "comunes", "ox\u00edgeno", "nitr\u00f3geno", "azufre", "y", "los", "hal\u00f3genos", "en", "sir", "william", "henry", "perkin", "mientras", "trataba", "de", "estudiar", "la", "quinina", "accidentalmente", "fabric\u00f3", "el", "primer", "colorante", "org\u00e1nico", "ahora", "conocido", "como", "malva", "de", "perkin", "la", "diferencia", "entre", "la", "qu\u00edmica", "org\u00e1nica", "y", "la", "qu\u00edmica", "biol\u00f3gicaes", "que", "en", "la", "segunda", "las", "mol\u00e9culas", "de", "adn", "tienen", "una", "historia", "y", "por", "ende", "en", "su", "estructura", "nos", "hablan", "de", "su", "historia", "del", "pasado", "en", "el", "que", "se", "han", "constituido", "mientras", "que", "una", "mol\u00e9cula", "org\u00e1nica", "creada", "hoy", "es", "solo", "testigo", "de", "su", "presente", "sin", "pasado", "y", "sin", "evoluci\u00f3n", "hist\u00f3rica", "cronolog\u00eda", "l\u00e9mery", "clasifica", "los", "productos", "qu\u00edmicos", "naturales", "seg\u00fan", "su", "origen", "en", "minerales", "vegetales", "y", "animales", "antoine", "lavoisier", "demuestra", "que", "todos", "los", "productos", "vegetales", "y", "animales", "est\u00e1n", "formados", "b\u00e1sicamente", "por", "carbono", "e", "hidr\u00f3geno", "y", "en", "menor", "proporci\u00f3n", "nitr\u00f3geno", "ox\u00edgeno", "y", "azufre", "j\u00f6ns", "jacob", "berzelius", "clasifica", "los", "productos", "qu\u00edmicos", "en", "org\u00e1nicos", "los", "que", "proceden", "de", "organismos", "vivos", "inorg\u00e1nicos", "los", "que", "proceden", "de", "la", "materia", "inanimada", "michel", "eug\u00e8ne", "chevreul", "prepara", "distintos", "jabones", "a", "partir", "de", "diferentes", "fuentes", "de", "\u00e1cidos", "grasos", "y", "diversas", "bases", "produciendo", "as\u00ed", "distintas", "sales", "de", "\u00e1cidos", "grasos", "o", "jabones", "que", "no", "resultaron", "ser", "m\u00e1s", "que", "productos", "org\u00e1nicos", "nuevos", "derivados", "de", "productos", "naturales", "grasas", "animales", "y", "vegetales", "friedrich", "w\u00f6hler", "a", "partir", "de", "sustancias", "inorg\u00e1nicas", "y", "con", "t\u00e9cnicas", "normales", "de", "laboratorio", "sintetiz\u00f3", "la", "sustancia", "urea", "la", "segunda", "sustancia", "org\u00e1nica", "obtenida", "artificialmente", "luego", "del", "oxalato", "de", "amonio", "sir", "william", "perkin", "sintetiza", "el", "primer", "colorante", "org\u00e1nico", "por", "accidente", "august", "kekul\u00e9", "propuso", "que", "los", "\u00e1tomos", "de", "carbono", "que", "forman", "el", "benceno", "se", "unen", "formando", "cadenas", "cerradas", "o", "anillos", "primeros", "compendios", "la", "tarea", "de", "presentar", "la", "qu\u00edmica", "org\u00e1nica", "de", "manera", "sistem\u00e1tica", "y", "global", "se", "realiz\u00f3", "mediante", "una", "publicaci\u00f3n", "surgida", "en", "alemania", "fundada", "por", "el", "qu\u00edmico", "friedrich", "konrad", "beilstein", "su", "handbuch", "der", "organischen", "chemie", "manual", "de", "la", "qu\u00edmica", "org\u00e1nica", "comenz\u00f3", "a", "publicarse", "en", "hamburgo", "en", "y", "consisti\u00f3", "en", "dos", "vol\u00famenes", "que", "recog\u00edan", "informaci\u00f3n", "de", "unos", "quince", "mil", "compuestos", "org\u00e1nicos", "conocidos", "cuando", "la", "deutsche", "chemische", "gesellschaft", "sociedad", "alemana", "de", "qu\u00edmica", "trat\u00f3", "de", "elaborar", "la", "cuarta", "reedici\u00f3n", "en", "la", "segunda", "d\u00e9cada", "del", "siglo", "xx", "la", "cifra", "de", "compuestos", "org\u00e1nicos", "se", "hab\u00eda", "multiplicado", "por", "diez", "treinta", "y", "siete", "vol\u00famenes", "fueron", "necesarios", "para", "la", "edici\u00f3n", "b\u00e1sica", "que", "aparecieron", "entre", "y", "un", "suplemento", "de", "vol\u00famenes", "se", "public\u00f3", "en", "recogiendo", "informaci\u00f3n", "aparecida", "entre", "y", "en", "la", "actualidad", "se", "est\u00e1", "editando", "el", "f\u00fcnftes", "erg\u00e4nzungswerk", "quinta", "serie", "complementaria", "que", "recoge", "la", "documentaci\u00f3n", "publicada", "entre", "y", "para", "ofrecer", "con", "m\u00e1s", "prontitud", "sus", "\u00faltimos", "trabajos", "el", "beilstein", "institut", "ha", "creado", "el", "servicio", "beilstein", "on", "line", "que", "funciona", "desde", "recientemente", "se", "ha", "comenzado", "a", "editar", "peri\u00f3dicamente", "un", "cdrom", "beilstein", "current", "facts", "in", "chemistry", "que", "selecciona", "la", "informaci\u00f3n", "qu\u00edmica", "procedente", "de", "importantes", "revistas", "actualmente", "la", "citada", "informaci\u00f3n", "est\u00e1", "disponible", "a", "trav\u00e9s", "de", "internet", "el", "alma", "de", "la", "qu\u00edmica", "org\u00e1nica", "el", "carbono", "la", "gran", "cantidad", "de", "compuestos", "org\u00e1nicos", "que", "existen", "tiene", "su", "explicaci\u00f3n", "en", "las", "caracter\u00edsticas", "del", "\u00e1tomo", "de", "carbono", "que", "tiene", "cuatro", "electrones", "en", "su", "capa", "de", "valencia", "seg\u00fan", "la", "regla", "del", "octeto", "necesita", "ocho", "para", "completarla", "por", "lo", "que", "forma", "cuatro", "enlaces", "valencia", "con", "otros", "\u00e1tomos", "esta", "especial", "configuraci\u00f3n", "electr\u00f3nica", "da", "lugar", "a", "una", "variedad", "de", "posibilidades", "de", "hibridaci\u00f3n", "orbital", "del", "\u00e1tomo", "de", "carbono", "hibridaci\u00f3n", "qu\u00edmica", "la", "mol\u00e9cula", "org\u00e1nica", "m\u00e1s", "sencilla", "que", "existe", "es", "el", "metano", "en", "esta", "mol\u00e9cula", "el", "carbono", "presenta", "hibridaci\u00f3n", "sp", "con", "los", "\u00e1tomos", "de", "hidr\u00f3geno", "formando", "un", "tetraedro", "el", "carbono", "forma", "enlaces", "covalentes", "con", "facilidad", "para", "alcanzar", "una", "configuraci\u00f3n", "estable", "estos", "enlaces", "los", "forma", "con", "facilidad", "con", "otros", "carbonos", "lo", "que", "permite", "formar", "frecuentemente", "cadenas", "abiertas", "lineales", "o", "ramificadas", "y", "cerradas", "anillos", "clasificaci\u00f3n", "de", "compuestos", "org\u00e1nicos", "la", "clasificaci\u00f3n", "de", "los", "compuestos", "org\u00e1nicos", "puede", "realizarse", "de", "diversas", "maneras", "atendiendo", "a", "su", "origen", "natural", "o", "sint\u00e9tico", "a", "su", "estructura", "p", "ej", "alif\u00e1tico", "o", "arom\u00e1tico", "a", "su", "funcionalidad", "p", "ej", "alcoholes", "o", "cetonas", "o", "a", "su", "peso", "molecular", "p", "ej", "mon\u00f3meros", "o", "pol\u00edmeros", "clasificaci\u00f3n", "seg\u00fan", "su", "origen", "la", "clasificaci\u00f3n", "de", "los", "compuestos", "org\u00e1nicos", "seg\u00fan", "el", "origen", "es", "de", "dos", "tipos", "naturales", "o", "sint\u00e9ticos", "a", "menudo", "los", "de", "origen", "natural", "se", "entiende", "que", "son", "los", "presentes", "en", "los", "seres", "vivos", "pero", "no", "siempre", "es", "as\u00ed", "ya", "que", "algunas", "mol\u00e9culas", "org\u00e1nicas", "tambi\u00e9n", "se", "sintetizan", "exvivo", "es", "decir", "en", "ambientes", "inertes", "como", "por", "ejemplo", "el", "\u00e1cido", "f\u00f3rmico", "en", "el", "cometa", "hallebopp", "natural", "invivo", "los", "compuestos", "org\u00e1nicos", "presentes", "en", "los", "seres", "vivos", "o", "\"biosintetizados\"", "constituyen", "una", "gran", "familia", "de", "compuestos", "org\u00e1nicos", "su", "estudio", "tiene", "inter\u00e9s", "en", "medicina", "farmacia", "perfumer\u00eda", "cocina", "y", "muchos", "otros", "campos", "m\u00e1s", "carbohidratos", "los", "carbohidratos", "est\u00e1n", "compuestos", "fundamentalmente", "de", "carbono", "c", "ox\u00edgeno", "o", "e", "hidr\u00f3geno", "h", "son", "a", "menudo", "llamados", "\"az\u00facares\"", "pero", "esta", "nomenclatura", "no", "es", "del", "todo", "correcta", "tienen", "una", "gran", "presencia", "en", "el", "reino", "vegetal", "fructosa", "celulosa", "almid\u00f3n", "alginatos", "pero", "tambi\u00e9n", "en", "el", "animal", "gluc\u00f3geno", "glucosa", "se", "suelen", "clasificar", "seg\u00fan", "su", "grado", "de", "polimerizaci\u00f3n", "en", "monosac\u00e1ridos", "glucosa", "fructosa", "ribosa", "y", "desoxirribosa", "disac\u00e1ridos", "sacarosa", "lactosa", "maltosa", "trisac\u00e1ridos", "maltotriosa", "rafinosa", "polisac\u00e1ridos", "alginatos", "\u00e1cido", "alg\u00ednico", "celulosa", "almid\u00f3n", "etc", "l\u00edpidos", "los", "l\u00edpidos", "son", "un", "conjunto", "de", "mol\u00e9culas", "org\u00e1nicas", "la", "mayor\u00eda", "biomol\u00e9culas", "compuestas", "principalmente", "por", "carbono", "e", "hidr\u00f3geno", "y", "en", "menor", "medida", "ox\u00edgeno", "aunque", "tambi\u00e9n", "pueden", "contener", "f\u00f3sforo", "azufre", "y", "nitr\u00f3geno", "tienen", "como", "caracter\u00edstica", "principal", "el", "ser", "hidr\u00f3fobas", "insolubles", "en", "agua", "y", "solubles", "en", "disolventes", "org\u00e1nicos", "como", "la", "bencina", "el", "benceno", "y", "el", "cloroformo", "en", "el", "uso", "coloquial", "a", "los", "l\u00edpidos", "se", "les", "llama", "incorrectamente", "grasas", "ya", "que", "las", "grasas", "son", "solo", "un", "tipo", "de", "l\u00edpidos", "procedentes", "de", "animales", "los", "l\u00edpidos", "cumplen", "funciones", "diversas", "en", "los", "organismos", "vivientes", "entre", "ellas", "la", "de", "reserva", "energ\u00e9tica", "como", "los", "triglic\u00e9ridos", "la", "estructural", "como", "los", "fosfol\u00edpidos", "de", "las", "bicapas", "y", "la", "reguladora", "como", "las", "hormonas", "esteroides", "prote\u00ednas", "las", "prote\u00ednas", "son", "polip\u00e9ptidos", "es", "decir", "est\u00e1n", "formados", "por", "la", "polimerizaci\u00f3n", "de", "p\u00e9ptidos", "y", "estos", "por", "la", "uni\u00f3n", "de", "amino\u00e1cidos", "pueden", "considerarse", "as\u00ed", "\"poliamidas", "naturales\"", "ya", "que", "el", "enlace", "pept\u00eddico", "es", "an\u00e1logo", "al", "enlace", "amida", "comprenden", "una", "familia", "muy", "importante", "de", "mol\u00e9culas", "en", "los", "seres", "vivos", "pero", "en", "especial", "en", "el", "reino", "animal", "por", "otra", "parte", "son", "producto", "de", "la", "expresi\u00f3n", "de", "genes", "contenidos", "en", "el", "adn", "algunos", "ejemplos", "de", "prote\u00ednas", "son", "el", "col\u00e1geno", "las", "fibro\u00ednas", "o", "la", "seda", "de", "ara\u00f1a", "\u00e1cidos", "nucleicos", "los", "\u00e1cidos", "nucleicos", "son", "pol\u00edmeros", "formados", "por", "la", "repetici\u00f3n", "de", "mon\u00f3meros", "denominados", "nucle\u00f3tidos", "unidos", "mediante", "enlaces", "fosfodi\u00e9ster", "se", "forman", "as\u00ed", "largas", "cadenas", "algunas", "mol\u00e9culas", "de", "\u00e1cidos", "nucleicos", "llegan", "a", "alcanzar", "pesos", "moleculares", "gigantescos", "con", "millones", "de", "nucle\u00f3tidos", "encadenados", "est\u00e1n", "formados", "por", "la", "mol\u00e9culas", "de", "carbono", "hidr\u00f3geno", "ox\u00edgeno", "nitr\u00f3geno", "y", "fosfato", "los", "\u00e1cidos", "nucleicos", "almacenan", "la", "informaci\u00f3n", "gen\u00e9tica", "de", "los", "organismos", "vivos", "y", "son", "los", "responsables", "de", "la", "transmisi\u00f3n", "hereditaria", "existen", "dos", "tipos", "b\u00e1sicos", "el", "adn", "y", "el", "arn", "mol\u00e9culas", "peque\u00f1as", "las", "mol\u00e9culas", "peque\u00f1as", "son", "compuestos", "org\u00e1nicos", "de", "peso", "molecular", "moderado", "generalmente", "se", "consideran", "\"peque\u00f1as\"", "aquellas", "con", "peso", "molecular", "menor", "a", "gmol", "y", "que", "aparecen", "en", "peque\u00f1as", "cantidades", "en", "los", "seres", "vivos", "pero", "no", "por", "ello", "su", "importancia", "es", "menor", "a", "ellas", "pertenecen", "distintos", "grupos", "de", "hormonas", "como", "la", "testosterona", "el", "estr\u00f3geno", "u", "otros", "grupos", "como", "los", "alcaloides", "las", "mol\u00e9culas", "peque\u00f1as", "tienen", "gran", "inter\u00e9s", "en", "la", "industria", "farmac\u00e9utica", "por", "su", "relevancia", "en", "el", "campo", "de", "la", "medicina", "exvivo", "son", "compuestos", "org\u00e1nicos", "que", "han", "sido", "sintetizados", "sin", "la", "intervenci\u00f3n", "de", "ning\u00fan", "ser", "vivo", "en", "ambientes", "extracelulares", "y", "extravirales", "procesos", "geol\u00f3gicos", "el", "petr\u00f3leo", "es", "una", "sustancia", "clasificada", "como", "mineral", "en", "la", "cual", "se", "presentan", "una", "gran", "cantidad", "de", "compuestos", "org\u00e1nicos", "muchos", "de", "ellos", "como", "el", "benceno", "son", "empleados", "por", "el", "hombre", "tal", "cual", "pero", "muchos", "otros", "son", "tratados", "o", "derivados", "para", "conseguir", "una", "gran", "cantidad", "de", "compuestos", "org\u00e1nicos", "como", "por", "ejemplo", "los", "mon\u00f3meros", "para", "la", "s\u00edntesis", "de", "materiales", "polim\u00e9ricos", "o", "pl\u00e1sticos", "procesos", "atmosf\u00e9ricos", "el", "sistema", "clim\u00e1tico", "est\u00e1", "constituido", "por", "la", "atm\u00f3sfera", "la", "hidr\u00f3sfera", "la", "biosfera", "la", "geosfera", "y", "sus", "interacciones", "las", "variaciones", "en", "el", "equilibrio", "clim\u00e1tico", "pueden", "generar", "diversos", "procesos", "como", "el", "calentamiento", "global", "el", "efecto", "invernadero", "o", "la", "disminuci\u00f3n", "de", "la", "capa", "de", "ozono", "procesos", "de", "s\u00edntesis", "planetaria", "en", "el", "a\u00f1o", "el", "\u00e1cido", "f\u00f3rmico", "un", "compuesto", "org\u00e1nico", "sencillo", "tambi\u00e9n", "fue", "hallado", "en", "la", "cola", "del", "cometa", "halebopp", "puesto", "que", "la", "s\u00edntesis", "org\u00e1nica", "de", "estas", "mol\u00e9culas", "es", "inviable", "bajo", "las", "condiciones", "espaciales", "este", "hallazgo", "parece", "sugerir", "que", "a", "la", "formaci\u00f3n", "del", "sistema", "solar", "debi\u00f3", "anteceder", "un", "periodo", "de", "calentamiento", "durante", "su", "colapso", "final", "sint\u00e9tico", "desde", "la", "s\u00edntesis", "de", "w\u00f6hler", "de", "la", "urea", "un", "alt\u00edsimo", "n\u00famero", "de", "compuestos", "org\u00e1nicos", "han", "sido", "sintetizados", "qu\u00edmicamente", "para", "beneficio", "humano", "estos", "incluyen", "f\u00e1rmacos", "desodorantes", "perfumes", "detergentes", "jabones", "fibras", "textiles", "sint\u00e9ticas", "materiales", "pl\u00e1sticos", "pol\u00edmeros", "en", "general", "o", "colorantes", "org\u00e1nicos", "cadenas", "hidrocarbonadas", "sencillas", "hidrocarburos", "el", "compuesto", "m\u00e1s", "simple", "es", "el", "metano", "un", "\u00e1tomo", "de", "carbono", "con", "cuatro", "de", "hidr\u00f3geno", "valencia", "pero", "tambi\u00e9n", "puede", "darse", "la", "uni\u00f3n", "carbonocarbono", "formando", "cadenas", "de", "distintos", "tipos", "ya", "que", "pueden", "darse", "enlaces", "simples", "dobles", "o", "triples", "cuando", "el", "resto", "de", "enlaces", "de", "estas", "cadenas", "son", "con", "hidr\u00f3geno", "se", "habla", "de", "hidrocarburos", "que", "pueden", "ser", "saturados", "con", "enlaces", "covalentes", "simples", "alcanos", "insaturados", "con", "dobles", "enlaces", "covalentes", "alquenos", "o", "triples", "alquinos", "hidrocarburos", "c\u00edclicos", "hidrocarburos", "saturados", "con", "cadena", "cerrada", "como", "el", "ciclohexano", "arom\u00e1ticos", "estructura", "c\u00edclica", "radicales", "y", "ramificaciones", "de", "cadena", "los", "radicales", "son", "fragmentos", "de", "cadenas", "de", "carbonos", "que", "cuelgan", "de", "la", "cadena", "principal", "su", "nomenclatura", "se", "hace", "con", "la", "ra\u00edz", "correspondiente", "en", "el", "caso", "de", "un", "carbono", "met", "dos", "carbonos", "et", "tres", "carbonos", "prop", "cuatro", "carbonos", "but", "cinco", "carbonos", "pent", "seis", "carbonos", "hex", "y", "as\u00ed", "sucesivamente", "y", "el", "sufijo", "il", "adem\u00e1s", "se", "indica", "con", "un", "n\u00famero", "colocado", "delante", "la", "posici\u00f3n", "que", "ocupan", "el", "compuesto", "m\u00e1s", "simple", "que", "se", "puede", "hacer", "con", "radicales", "es", "el", "metilbutano", "en", "caso", "de", "que", "haya", "m\u00e1s", "de", "un", "radical", "se", "nombrar\u00e1n", "por", "orden", "alfab\u00e9tico", "de", "las", "ra\u00edces", "por", "ejemplo", "el", "etil", "metil", "butil", "docoseno", "clasificaci\u00f3n", "seg\u00fan", "los", "grupos", "funcionales", "los", "compuestos", "org\u00e1nicos", "tambi\u00e9n", "pueden", "contener", "otros", "elementos", "tambi\u00e9n", "otros", "grupos", "de", "\u00e1tomos", "adem\u00e1s", "del", "carbono", "e", "hidr\u00f3geno", "llamados", "grupos", "funcionales", "un", "ejemplo", "es", "el", "grupo", "hidroxilo", "que", "forma", "los", "alcoholes", "un", "\u00e1tomo", "de", "ox\u00edgeno", "enlazado", "a", "uno", "de", "hidr\u00f3geno", "oh", "al", "que", "le", "queda", "una", "valencia", "libre", "asimismo", "tambi\u00e9n", "existen", "funciones", "alqueno", "dobles", "enlaces", "\u00e9teres", "\u00e9steres", "aldeh\u00eddos", "cetonas", "carbox\u00edlicos", "carbamoilos", "azo", "nitro", "o", "sulf\u00f3xido", "entre", "otros", "oxigenados", "son", "cadenas", "de", "carbonos", "con", "uno", "o", "varios", "\u00e1tomos", "de", "ox\u00edgeno", "pueden", "ser", "alcoholes", "las", "propiedades", "f\u00edsicas", "de", "un", "alcohol", "se", "basan", "principalmente", "en", "su", "estructura", "el", "alcohol", "est\u00e1", "compuesto", "por", "un", "alcano", "y", "agua", "contiene", "un", "grupo", "hidrof\u00f3bico", "sin", "afinidad", "por", "el", "agua", "del", "tipo", "de", "un", "alcano", "y", "un", "grupo", "hidroxilo", "que", "es", "hidr\u00f3filo", "con", "afinidad", "por", "el", "agua", "similar", "al", "agua", "de", "estas", "dos", "unidades", "estructurales", "el", "grupo", "oh", "da", "a", "los", "alcoholes", "sus", "propiedades", "f\u00edsicas", "caracter\u00edsticas", "y", "el", "alquilo", "es", "el", "que", "las", "modifica", "dependiendo", "de", "su", "tama\u00f1o", "y", "formael", "grupo", "oh", "es", "muy", "polar", "y", "lo", "que", "es", "m\u00e1s", "importante", "es", "capaz", "de", "establecer", "puentes", "de", "hidr\u00f3geno", "con", "sus", "mol\u00e9culas", "compa\u00f1eras", "o", "con", "otras", "mol\u00e9culas", "neutras", "dependiendo", "de", "la", "cantidad", "de", "grupos", "oh", "que", "forman", "parte", "del", "alcohol", "el", "mismo", "puede", "ser", "clasificado", "como", "monohidroxilado", "presencia", "de", "un", "hidroxilo", "o", "polihidroxilado", "dos", "o", "m\u00e1s", "grupos", "hidroxilos", "en", "la", "mol\u00e9cula", "aldeh\u00eddos", "los", "aldeh\u00eddos", "son", "compuestos", "org\u00e1nicos", "caracterizados", "por", "poseer", "el", "grupo", "funcional", "cho", "se", "denominan", "como", "los", "alcoholes", "correspondientes", "cambiando", "la", "terminaci\u00f3n", "ol", "por", "al", "es", "decir", "el", "grupo", "carbonilo", "hco", "est\u00e1", "unido", "a", "un", "solo", "radical", "org\u00e1nicocetonas", "una", "cetona", "es", "un", "compuesto", "org\u00e1nico", "caracterizado", "por", "poseer", "un", "grupo", "funcional", "carbonilo", "unido", "a", "dos", "\u00e1tomos", "de", "carbono", "a", "diferencia", "de", "un", "aldeh\u00eddo", "en", "donde", "el", "grupo", "carbonilo", "se", "encuentra", "unido", "al", "menos", "a", "un", "\u00e1tomo", "de", "hidr\u00f3geno", "cuando", "el", "grupo", "funcional", "carbonilo", "es", "el", "de", "mayor", "relevancia", "en", "dicho", "compuesto", "org\u00e1nico", "las", "cetonas", "se", "nombran", "agregando", "el", "sufijo", "ona", "al", "hidrocarburo", "del", "cual", "provienen", "hexano", "hexanona", "heptano", "heptanona", "etc", "tambi\u00e9n", "se", "puede", "nombrar", "posponiendo", "cetona", "a", "los", "radicales", "a", "los", "cuales", "est\u00e1", "unido", "por", "ejemplo", "metilfenil", "cetona", "cuando", "el", "grupo", "carbonilo", "no", "es", "el", "grupo", "prioritario", "se", "utiliza", "el", "prefijo", "oxo", "ejemplo", "oxopropanal", "el", "grupo", "funcional", "carbonilo", "consiste", "en", "un", "\u00e1tomo", "de", "carbono", "unido", "con", "un", "doble", "enlace", "covalente", "a", "un", "\u00e1tomo", "de", "ox\u00edgeno", "el", "tener", "dos", "\u00e1tomos", "de", "carbono", "unidos", "al", "grupo", "carbonilo", "es", "lo", "que", "lo", "diferencia", "de", "los", "\u00e1cidos", "carbox\u00edlicos", "aldeh\u00eddos", "\u00e9steres", "el", "doble", "enlace", "con", "el", "ox\u00edgeno", "es", "lo", "que", "lo", "diferencia", "de", "los", "alcoholes", "y", "\u00e9teres", "las", "cetonas", "suelen", "ser", "menos", "reactivas", "que", "los", "aldeh\u00eddos", "dado", "que", "los", "grupos", "alqu\u00edlicos", "act\u00faan", "como", "dadores", "de", "electrones", "por", "efecto", "inductivo\u00e1cidos", "carbox\u00edlicos", "los", "\u00e1cidos", "carbox\u00edlicos", "constituyen", "un", "grupo", "de", "compuestos", "que", "se", "caracterizan", "porque", "poseen", "un", "grupo", "funcional", "llamado", "grupo", "carboxilo", "o", "grupo", "carboxi", "cooh", "se", "produce", "cuando", "coinciden", "sobre", "el", "mismo", "carbono", "un", "grupo", "hidroxilo", "oh", "y", "carbonilo", "co", "se", "puede", "representar", "como", "cooh", "o", "coh", "\u00e9steres", "los", "\u00e9steres", "presentan", "el", "grupo", "\u00e9ster", "oco", "en", "su", "estructura", "algunos", "ejemplos", "de", "sustancias", "con", "este", "grupo", "incluyen", "el", "\u00e1cido", "acetil", "salic\u00edlico", "componente", "de", "la", "aspirina", "o", "algunos", "compuestos", "arom\u00e1ticos", "como", "el", "acetato", "de", "isoamilo", "con", "caracter\u00edstico", "olor", "a", "pl\u00e1tano", "los", "aceites", "tambi\u00e9n", "son", "\u00e9steres", "de", "\u00e1cidos", "grasos", "con", "glicerol", "\u00e9teres", "los", "\u00e9teres", "presentan", "el", "grupo", "\u00e9tero", "en", "su", "estructura", "suelen", "tener", "bajo", "punto", "de", "ebullici\u00f3n", "y", "son", "f\u00e1cilmente", "descomponibles", "por", "ambos", "motivos", "los", "\u00e9teres", "de", "baja", "masa", "molecular", "suelen", "ser", "peligrosos", "ya", "que", "sus", "vapores", "pueden", "ser", "explosivos", "nitrogenados", "aminas", "las", "aminas", "son", "compuestos", "org\u00e1nicos", "caracterizados", "por", "la", "presencia", "del", "grupo", "amina", "n<", "las", "aminas", "pueden", "ser", "primarias", "rnh", "secundarias", "rnhr\"", "o", "terciarias", "rnr\u00b4r\"", "las", "aminas", "suelen", "dar", "compuestos", "ligeramente", "amarillentos", "y", "con", "olores", "que", "recuerdan", "a", "pescado", "u", "orina", "amidas", "las", "amidas", "son", "compuestos", "org\u00e1nicos", "caracterizados", "por", "la", "presencia", "del", "grupo", "amida", "nhco", "en", "su", "estructura", "las", "prote\u00ednas", "o", "polip\u00e9ptidos", "son", "poliamidas", "naturales", "formadas", "por", "enlaces", "pept\u00eddicos", "entre", "distintos", "amino\u00e1cidos", "isocianatos", "los", "isocianatos", "tienen", "el", "grupo", "isocianato", "nco", "este", "grupo", "es", "muy", "electr\u00f3filo", "reaccionando", "f\u00e1cilmente", "con", "el", "agua", "para", "descomponerse", "mediante", "la", "transposici\u00f3n", "de", "hofmann", "dar", "una", "amina", "y", "anh\u00eddrico", "carb\u00f3nico", "con", "los", "hidroxilos", "para", "dar", "uretanos", "y", "con", "las", "aminas", "primarias", "o", "secundarias", "para", "dar", "ureas", "c\u00edclicos", "son", "compuestos", "que", "contienen", "un", "ciclo", "saturado", "un", "ejemplo", "de", "estos", "son", "los", "norbornanos", "que", "en", "realidad", "son", "compuestos", "bic\u00edclicos", "los", "terpenos", "u", "hormonas", "como", "el", "estr\u00f3geno", "progesterona", "testosterona", "u", "otras", "biomol\u00e9culas", "como", "el", "colesterol", "arom\u00e1ticos", "los", "compuestos", "arom\u00e1ticos", "tienen", "estructuras", "c\u00edclicas", "insaturadas", "el", "benceno", "es", "el", "claro", "ejemplo", "de", "un", "compuesto", "arom\u00e1tico", "entre", "cuyos", "derivados", "est\u00e1n", "el", "tolueno", "el", "fenol", "o", "el", "\u00e1cido", "benzoico", "en", "general", "se", "define", "un", "compuesto", "arom\u00e1tico", "aquel", "que", "tiene", "anillos", "que", "cumplen", "la", "regla", "de", "h\u00fcckel", "es", "decir", "que", "tienen", "n+", "electrones", "en", "orbitales", "n", "a", "los", "compuestos", "org\u00e1nicos", "que", "tienen", "otro", "grupo", "distinto", "al", "carbono", "en", "sus", "cilos", "normalmente", "n", "o", "u", "s", "se", "denominan", "compuestos", "arom\u00e1ticos", "heteroc\u00edclicos", "as\u00ed", "los", "compuestos", "arom\u00e1ticos", "se", "suelen", "dividir", "en", "derivados", "del", "benceno", "polic\u00edclicos", "antraceno", "naftaleno", "fenantreno", "etc", "fenoles", "aminas", "arom\u00e1ticas", "fulerenos", "etc", "compuestos", "heteroc\u00edclicos", "piridina", "furano", "tiofeno", "pirrol", "porfirina", "etc", "is\u00f3meros", "ya", "que", "el", "carbono", "puede", "enlazarse", "de", "diferentes", "maneras", "una", "cadena", "puede", "tener", "diferentes", "configuraciones", "de", "enlace", "dando", "lugar", "a", "los", "llamados", "is\u00f3meros", "mol\u00e9culas", "tienen", "la", "misma", "f\u00f3rmula", "qu\u00edmica", "pero", "distintas", "estructuras", "y", "propiedades", "existen", "distintos", "tipos", "de", "isomer\u00eda", "isomer\u00eda", "de", "cadena", "isomer\u00eda", "de", "funci\u00f3n", "tautomer\u00eda", "estereoisomer\u00eda", "y", "estereoisomer\u00eda", "configuracional", "el", "ejemplo", "mostrado", "a", "la", "izquierda", "es", "un", "caso", "de", "isometr\u00eda", "de", "cadena", "en", "la", "que", "el", "compuesto", "con", "f\u00f3rmula", "ch", "puede", "ser", "un", "ciclo", "ciclohexano", "o", "un", "alqueno", "lineal", "el", "hexeno", "un", "ejemplo", "de", "isomer\u00eda", "de", "funci\u00f3n", "ser\u00eda", "el", "caso", "del", "propanal", "y", "la", "acetona", "ambos", "con", "f\u00f3rmula", "cho", "compuestos", "org\u00e1nicos", "los", "compuestos", "org\u00e1nicos", "pueden", "dividirse", "de", "manera", "muy", "general", "en", "compuestos", "alif\u00e1ticos", "compuestos", "arom\u00e1ticos", "compuestos", "heteroc\u00edclicos", "compuestos", "organomet\u00e1licos", "pol\u00edmeros", "relaci\u00f3n", "con", "la", "biolog\u00eda", "una", "de", "las", "principales", "relaciones", "entre", "la", "qu\u00edmica", "org\u00e1nica", "y", "la", "biolog\u00eda", "es", "el", "estudio", "de", "la", "s\u00edntesis", "y", "estructura", "de", "mol\u00e9culas", "org\u00e1nicas", "de", "importancia", "en", "los", "procesos", "moleculares", "realizados", "por", "los", "organismos", "vivos", "es", "decir", "en", "el", "metabolismo", "la", "bioqu\u00edmica", "es", "el", "campo", "interdisciplinar", "cient\u00edfico", "que", "estudia", "los", "seres", "vivos", "y", "ya", "que", "estos", "usan", "compuestos", "que", "contienen", "carbono", "la", "qu\u00edmica", "org\u00e1nica", "es", "imprescindible", "para", "comprender", "los", "procesos", "metab\u00f3licos", "en", "t\u00e9rminos", "biol\u00f3gicos", "la", "qu\u00edmica", "org\u00e1nica", "es", "de", "gran", "importancia", "sobre", "todo", "en", "un", "contexto", "celular", "y", "esto", "lo", "podemos", "ejemplificar", "con", "mol\u00e9culas", "como", "los", "carbohidratos", "presentes", "desde", "la", "membrana", "plasm\u00e1tica", "as\u00ed", "como", "en", "la", "estructura", "qu\u00edmica", "del", "adn", "los", "l\u00edpidos", "quienes", "son", "la", "base", "principal", "de", "la", "membrana", "plasm\u00e1tica", "las", "prote\u00ednas", "que", "ayudan", "a", "dar", "sost\u00e9n", "a", "un", "organismo", "o", "sus", "funciones", "como", "enzimas", "y", "el", "adn", "mol\u00e9cula", "encargada", "de", "resguardar", "la", "informaci\u00f3n", "gen\u00e9tica", "de", "los", "organismos", "vivos", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "bioqu\u00edmica", "biolog\u00eda", "qu\u00edmica", "compuesto", "org\u00e1nico", "nomenclatura", "qu\u00edmica", "nomenclatura", "qu\u00edmica", "de", "los", "compuestos", "inorg\u00e1nicos", "nomenclatura", "qu\u00edmica", "de", "los", "compuestos", "org\u00e1nicos", "grupo", "funcional", "qu\u00edmica", "inorg\u00e1nica", "metabolismo", "adn", "enzimas", "referencias", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "qu\u00edmica", "org\u00e1nica", "wikiquote", "alberga", "frases", "c\u00e9lebres", "de", "o", "sobre", "qu\u00edmica", "org\u00e1nica", "nomenclatura", "de", "qu\u00edmica", "org\u00e1nica", "iupac", "portal", "qu\u00edmica", "org\u00e1nica", "en", "portales", "qu\u00edmica", "org\u00e1nica", "en", "introducci\u00f3n", "a", "la", "qu\u00edmica", "org\u00e1nica", "pt", "freeware", "qu\u00edmico", "en", "wwwacdlabscom", "tabla", "de", "funciones", "org\u00e1nicas", "tabla", "de", "radicales"]