["la", "rep\u00fablica", "checa", "en", "checo", "esk\u00e1", "republika", "pronunciado", "tska", "rpublka", "escuchar", "tambi\u00e9n", "conocida", "como", "chequia", "esko", "pronunciado", "tskonota", "es", "un", "pa\u00eds", "soberano", "de", "europa", "central", "sin", "litoral", "limita", "con", "alemania", "al", "oeste", "con", "austria", "al", "sur", "con", "eslovaquia", "al", "este", "y", "con", "polonia", "al", "norte", "su", "capital", "y", "mayor", "ciudad", "es", "praga", "la", "rep\u00fablica", "checa", "est\u00e1", "formada", "por", "los", "territorios", "hist\u00f3ricos", "de", "bohemia", "y", "moravia", "adem\u00e1s", "de", "una", "peque\u00f1a", "parte", "de", "silesia", "es", "uno", "de", "los", "veintisiete", "estados", "soberanos", "que", "integran", "la", "uni\u00f3n", "europea", "el", "estado", "checo", "antes", "conocido", "como", "bohemia", "se", "form\u00f3", "en", "el", "siglo", "ix", "como", "un", "peque\u00f1o", "ducado", "en", "torno", "a", "praga", "en", "el", "seno", "del", "entonces", "imperio", "de", "gran", "moravia", "tras", "la", "disoluci\u00f3n", "de", "este", "en", "el", "el", "centro", "de", "poder", "pas\u00f3", "de", "moravia", "a", "bohemia", "bajo", "la", "dinast\u00eda", "premislidas", "y", "desde", "el", "ducado", "fue", "formalmente", "reconocido", "como", "parte", "del", "sacro", "imperio", "romano", "germ\u00e1nico", "en", "el", "ducado", "alcanz\u00f3", "la", "categor\u00eda", "de", "reino", "y", "durante", "el", "gobierno", "de", "los", "reyes", "y", "duques", "premislidas", "y", "sus", "sucesores", "los", "luxemburgo", "el", "pa\u00eds", "alcanz\u00f3", "su", "mayor", "extensi\u00f3n", "territorial", "en", "los", "siglos", "xiii", "y", "xiv", "durante", "las", "guerras", "husitas", "el", "reino", "tuvo", "que", "sufrir", "embargos", "econ\u00f3micos", "y", "la", "llegada", "de", "caballeros", "cruzados", "de", "toda", "europa", "tras", "la", "batalla", "de", "moh\u00e1cs", "en", "el", "reino", "de", "bohemia", "pas\u00f3", "a", "integrarse", "gradualmente", "a", "los", "dominios", "de", "los", "habsburgo", "como", "uno", "de", "sus", "tres", "dominios", "principales", "junto", "al", "archiducado", "de", "austria", "y", "el", "reino", "de", "hungr\u00eda", "la", "derrota", "de", "los", "bohemios", "en", "la", "batalla", "de", "la", "monta\u00f1a", "blanca", "que", "signific\u00f3", "el", "fracaso", "de", "la", "revuelta", "de", "llev\u00f3", "a", "la", "guerra", "de", "los", "treinta", "a\u00f1os", "y", "a", "una", "mayor", "centralizaci\u00f3n", "de", "la", "monarqu\u00eda", "adem\u00e1s", "de", "a", "la", "imposici\u00f3n", "de", "la", "fe", "cat\u00f3lica", "y", "la", "germanizaci\u00f3n", "con", "la", "disoluci\u00f3n", "del", "sacro", "imperio", "romano", "germ\u00e1nico", "en", "el", "reino", "de", "bohemia", "se", "integr\u00f3", "en", "el", "imperio", "austr\u00edaco", "durante", "el", "siglo", "xix", "las", "tierras", "checas", "se", "alzaron", "como", "centro", "industrial", "de", "la", "monarqu\u00eda", "y", "despu\u00e9s", "como", "n\u00facleo", "de", "la", "rep\u00fablica", "de", "checoslovaquia", "que", "se", "cre\u00f3", "en", "resultado", "del", "colapso", "del", "imperio", "austroh\u00fangaro", "en", "la", "primera", "guerra", "mundial", "fue", "uno", "de", "los", "pocos", "gobiernos", "democr\u00e1ticos", "en", "europa", "tras", "los", "acuerdos", "de", "m\u00fanich", "en", "la", "anexi\u00f3n", "polaca", "del", "\u00e1rea", "de", "zaolzie", "y", "la", "ocupaci\u00f3n", "alemana", "de", "checoslovaquia", "y", "la", "consecuente", "decepci\u00f3n", "de", "los", "checos", "con", "occidente", "los", "sovi\u00e9ticos", "se", "hicieron", "con", "su", "favor", "liberando", "el", "pa\u00eds", "del", "yugo", "nazi", "durante", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "el", "partido", "comunista", "de", "checoslovaquia", "gan\u00f3", "las", "elecciones", "parlamentarias", "de", "y", "luego", "del", "golpe", "de", "praga", "de", "checoslovaquia", "pas\u00f3", "a", "ser", "un", "estado", "socialista", "sin", "embargo", "la", "creciente", "insatisfacci\u00f3n", "del", "pueblo", "llev\u00f3", "a", "aplicar", "varias", "reformas", "liberales", "en", "algo", "que", "ser\u00eda", "duramente", "reprimido", "con", "la", "invasi\u00f3n", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "del", "pacto", "de", "varsovia", "esto", "ser\u00eda", "conocido", "como", "la", "primavera", "de", "praga", "las", "fuerzas", "sovi\u00e9ticas", "permanecieron", "en", "el", "pa\u00eds", "hasta", "la", "revoluci\u00f3n", "de", "terciopelo", "de", "cuando", "colaps\u00f3", "el", "r\u00e9gimen", "comunista", "el", "de", "enero", "de", "checoslovaquia", "se", "dividi\u00f3", "pac\u00edficamente", "en", "sus", "dos", "estados", "constituyentes", "la", "rep\u00fablica", "checa", "y", "la", "rep\u00fablica", "eslovaca", "en", "la", "rep\u00fablica", "checa", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "primer", "exmiembro", "del", "comecon", "en", "alcanzar", "el", "estatus", "pleno", "de", "pa\u00eds", "desarrollado", "seg\u00fan", "el", "banco", "mundial", "adem\u00e1s", "el", "pa\u00eds", "tiene", "el", "mayor", "\u00edndice", "de", "desarrollo", "humano", "de", "toda", "europa", "central", "y", "por", "ello", "est\u00e1", "considerado", "un", "estado", "con", "desarrollo", "humano", "muy", "alto", "es", "el", "noveno", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "pac\u00edfico", "de", "europa", "ocupa", "el", "\u00ba", "lugar", "en", "el", "\u00edndice", "de", "democracia", "que", "viene", "catalogada", "como", "\"deficiente\"", "en", "el", "pa\u00eds", "y", "es", "el", "pa\u00eds", "que", "registra", "menor", "mortalidad", "infantil", "de", "su", "regi\u00f3n", "la", "rep\u00fablica", "checa", "es", "una", "democracia", "representativa", "parlamentaria", "miembro", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "la", "otan", "la", "ocde", "la", "osce", "el", "consejo", "de", "europa", "y", "el", "grupo", "de", "visegrado", "etimolog\u00eda", "la", "rep\u00fablica", "checa", "se", "llama", "en", "checo", "esk\u00e1", "republika", "o", "esko", "denominaci\u00f3n", "que", "deriva", "del", "nombre", "de", "la", "mayor", "regi\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "echy", "bohemia", "en", "espa\u00f1ol", "o", "del", "etn\u00f3nimo", "checos", "nombre", "de", "una", "de", "las", "tribus", "eslavas", "que", "habitaron", "el", "actual", "territorio", "del", "pa\u00eds", "despu\u00e9s", "de", "la", "\u00e9poca", "de", "las", "migraciones", "y", "que", "domin\u00f3", "la", "zona", "hacia", "el", "el", "origen", "del", "nombre", "de", "la", "tribu", "es", "desconocido", "de", "acuerdo", "con", "una", "leyenda", "proviene", "del", "l\u00edder", "praotec", "ech", "\"padre", "checo\"", "el", "ministerio", "de", "relaciones", "exteriores", "de", "la", "rep\u00fablica", "checa", "recomienda", "la", "denominaci\u00f3n", "chequia", "en", "checo", "esko", "para", "cualquier", "situaci\u00f3n", "excepto", "para", "documentos", "oficiales", "y", "desea", "que", "se", "siga", "el", "mismo", "patr\u00f3n", "que", "con", "otros", "estados", "por", "ejemplo", "la", "federaci\u00f3n", "de", "rusia", "rep\u00fablica", "popular", "china", "rep\u00fablica", "francesa", "o", "el", "reino", "de", "espa\u00f1a", "usualmente", "conocidos", "como", "rusia", "china", "francia", "y", "espa\u00f1a", "respectivamente", "aun", "as\u00ed", "el", "t\u00e9rmino", "no", "ha", "sido", "reconocido", "en", "forma", "cartogr\u00e1fica", "y", "sigue", "siendo", "m\u00e1s", "com\u00fan", "la", "denominaci\u00f3n", "en", "espa\u00f1ol", "''rep\u00fablica", "checa''", "tal", "como", "aparece", "en", "la", "rae", "como", "''nombre", "oficial''", "el", "diccionario", "de", "la", "lengua", "espa\u00f1ola", "muestra", "la", "siguiente", "acepci\u00f3n", "del", "gentilicio", "checo", "natural", "de", "la", "rep\u00fablica", "checa", "sin", "hacer", "menci\u00f3n", "tambi\u00e9n", "a", "otro", "t\u00e9rmino", "no", "obstante", "s\u00ed", "aparece", "en", "el", "diccionario", "panhisp\u00e1nico", "de", "dudas", "en", "donde", "se", "explica", "rep\u00fablica", "checa", "nombre", "oficial", "de", "este", "pa\u00eds", "de", "europa", "no", "hay", "razones", "para", "censurar", "en", "textos", "de", "car\u00e1cter", "no", "oficial", "el", "uso", "de", "la", "forma", "chequia", "surgida", "por", "analog\u00eda", "con", "eslovaquia", "historia", "edad", "media", "el", "territorio", "checo", "fue", "unificado", "a", "finales", "del", "siglo", "ix", "por", "la", "dinast\u00eda", "de", "los", "pemyslitas", "checo", "pemyslovci", "este", "nombre", "significa", "los", "que", "piensan", "mucho", "el", "reino", "de", "bohemia", "fue", "un", "poder", "regional", "significante", "con", "el", "rey", "de", "bohemia", "como", "uno", "de", "los", "siete", "electores", "del", "emperador", "del", "sacro", "imperio", "romano", "germ\u00e1nico", "las", "minas", "de", "oro", "convirtieron", "el", "reino", "en", "un", "poder", "que", "no", "ten\u00eda", "impuestos", "y", "pod\u00eda", "reclutar", "mercenarios", "casi", "sin", "l\u00edmite", "pues", "la", "riqueza", "de", "las", "minas", "mantuvo", "el", "poder", "del", "reino", "hasta", "su", "agotamiento", "durante", "los", "quinientos", "a\u00f1os", "siguientes", "fue", "un", "reino", "estable", "centro", "de", "cultura", "y", "educaci\u00f3n", "en", "la", "europa", "central", "durante", "el", "reinado", "de", "carlos", "iv", "de", "luxemburgo", "bohemia", "vivi\u00f3", "su", "\u00e9poca", "de", "oro", "siempre", "auspiciado", "por", "las", "minas", "del", "mismo", "metal", "carlos", "iv", "convirti\u00f3", "a", "esta", "monarqu\u00eda", "en", "la", "capital", "del", "sacro", "imperio", "romano", "germ\u00e1nico", "en", "el", "a\u00f1o", "fund\u00f3", "la", "universidad", "carolina", "de", "praga", "el", "centro", "de", "estudios", "superiores", "m\u00e1s", "antiguo", "de", "la", "europa", "central", "a", "la", "muerte", "de", "carlos", "iv", "comienza", "un", "per\u00edodo", "de", "decadencia", "del", "reino", "e", "inestabilidad", "pol\u00edtica", "uno", "de", "los", "factores", "fueron", "los", "conflictos", "religiosos", "como", "las", "guerras", "husitas", "provocadas", "por", "la", "quema", "en", "la", "hoguera", "del", "reformista", "jan", "hus", "en", "en", "el", "concilio", "de", "constanza", "edad", "moderna", "despu\u00e9s", "de", "la", "dinast\u00eda", "de", "los", "reyes", "polacos", "jagell\u00f3n", "fue", "elegido", "en", "al", "trono", "checo", "el", "espa\u00f1ol", "fernando", "i", "de", "habsburgo", "nieto", "de", "los", "reyes", "cat\u00f3licos", "e", "hijo", "de", "juana", "i", "de", "castilla", "con", "este", "acto", "y", "por", "casi", "cuatrocientos", "a\u00f1os", "los", "habsburgo", "ocuparon", "la", "corona", "checa", "y", "por", "ende", "pas\u00f3", "a", "formar", "parte", "del", "imperio", "austriaco", "posteriormente", "austroh\u00fangaro", "a", "partir", "de", "entonces", "y", "durante", "los", "siglos", "xvi", "xvii", "y", "parte", "del", "xviii", "las", "relaciones", "checoespa\u00f1olas", "recibieron", "un", "fuerte", "impulso", "principalmente", "potenciado", "por", "la", "poblaci\u00f3n", "cat\u00f3lica", "que", "ve\u00eda", "a", "espa\u00f1a", "como", "potencia", "protectora", "y", "garante", "de", "esta", "religi\u00f3n", "la", "nobleza", "cat\u00f3lica", "checa", "se", "orient\u00f3", "hacia", "espa\u00f1a", "a", "trav\u00e9s", "de", "enlaces", "matrimoniales", "con", "miembros", "de", "la", "corte", "espa\u00f1ola", "que", "hab\u00eda", "llegado", "a", "praga", "con", "fernando", "i", "formada", "por", "consejeros", "secretarios", "embajadores", "y", "tambi\u00e9n", "artistas", "estas", "familias", "checoespa\u00f1olas", "fueron", "el", "origen", "de", "lo", "que", "posteriormente", "se", "ha", "denominado", "facci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "esta", "facci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "estaba", "formada", "por", "checos", "cat\u00f3licos", "procedentes", "de", "la", "nobleza", "como", "las", "familias", "dietrichstein", "lobkowicz", "pernstejn", "y", "rozmberk", "entre", "otras", "y", "del", "clero", "en", "el", "que", "sobresal\u00edan", "los", "jesuitas", "del", "clementinum", "la", "facci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "era", "reducida", "en", "n\u00famero", "pero", "muy", "influyente", "en", "t\u00e9rminos", "pol\u00edticos", "econ\u00f3micos", "y", "culturales", "y", "actuaron", "como", "transmisores", "de", "cultura", "y", "costumbres", "espa\u00f1olas", "adquiridas", "como", "s\u00edmbolos", "de", "prestigio", "y", "que", "traspasaron", "a", "sus", "descendientes", "as\u00ed", "la", "influencia", "espa\u00f1ola", "en", "bohemia", "se", "mantuvo", "tras", "la", "muerte", "de", "fernando", "i", "la", "moda", "espa\u00f1ola", "domin\u00f3", "el", "ambiente", "checo", "durante", "los", "siglos", "xvi", "y", "xvii", "especialmente", "bajo", "el", "reinado", "de", "rodolfo", "ii", "aferrado", "al", "protocolo", "y", "vestimenta", "espa\u00f1ola", "y", "aficionado", "al", "coleccionismo", "de", "objetos", "ex\u00f3ticos", "provenientes", "de", "la", "am\u00e9rica", "espa\u00f1ola", "en", "la", "sociedad", "checa", "lo", "espa\u00f1ol", "tendi\u00f3", "a", "identificarse", "con", "el", "lujo", "y", "la", "religi\u00f3n", "cat\u00f3lica", "los", "no", "cat\u00f3licos", "denominaban", "a", "los", "cat\u00f3licos", "checos", "spanihel\u00e9", "'espa\u00f1oles'", "otra", "v\u00eda", "muy", "importante", "de", "expansi\u00f3n", "de", "la", "influencia", "espa\u00f1ola", "en", "bohemia", "fue", "la", "actuaci\u00f3n", "de", "las", "\u00f3rdenes", "religiosas", "principalmente", "de", "los", "jesuitas", "llegados", "desde", "espa\u00f1a", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "antes", "del", "comienzo", "del", "reinado", "de", "fernando", "i", "los", "jesuitas", "reformaron", "las", "universidades", "checas", "y", "mejoraron", "su", "nivel", "en", "algunos", "lugares", "del", "pa\u00eds", "fue", "habitual", "que", "los", "rectores", "de", "las", "universidades", "fueran", "personajes", "espa\u00f1oles", "una", "de", "las", "figuras", "espa\u00f1olas", "m\u00e1s", "importantes", "en", "el", "\u00e1mbito", "acad\u00e9mico", "checo", "fue", "rodrigo", "de", "arriaga", "el", "fil\u00f3sofo", "jesuita", "m\u00e1s", "importante", "de", "su", "\u00e9poca", "estudiado", "y", "citado", "frecuentemente", "por", "descartes", "y", "leibniz", "y", "por", "el", "que", "naci\u00f3", "el", "dicho", "videre", "pragam", "et", "audire", "arriagam", "'ver", "praga", "y", "escuchar", "a", "arriaga'", "otras", "\u00f3rdenes", "religiosas", "tambi\u00e9n", "influyeron", "decisivamente", "en", "el", "ambiente", "cultural", "checo", "como", "la", "orden", "benedictina", "con", "la", "figura", "de", "juan", "caramuel", "prior", "del", "monasterio", "de", "ema\u00fas", "bohemia", "sufri\u00f3", "guerras", "devastadoras", "en", "los", "siglos", "xvii", "y", "xviii", "como", "la", "guerra", "de", "los", "treinta", "a\u00f1os", "y", "la", "guerra", "de", "los", "siete", "a\u00f1os", "durante", "el", "reinado", "de", "mar\u00eda", "teresa", "en", "pero", "tambi\u00e9n", "se", "benefici\u00f3", "del", "impulso", "econ\u00f3mico", "y", "social", "que", "vivi\u00f3", "la", "monarqu\u00eda", "durante", "los", "siglos", "xviii", "y", "xix", "que", "convirtieron", "a", "bohemia", "en", "el", "coraz\u00f3n", "industrial", "de", "la", "monarqu\u00eda", "edad", "contempor\u00e1nea", "despu\u00e9s", "del", "colapso", "del", "imperio", "austroh\u00fangaro", "tras", "la", "primera", "guerra", "mundial", "los", "checos", "junto", "con", "sus", "vecinos", "los", "eslovacos", "y", "los", "rutenos", "se", "unieron", "para", "formar", "la", "rep\u00fablica", "independiente", "de", "checoslovaquia", "en", "este", "nuevo", "pa\u00eds", "conten\u00eda", "a", "una", "gran", "minor\u00eda", "alemana", "lo", "cual", "llev\u00f3", "a", "la", "disoluci\u00f3n", "de", "checoslovaquia", "cuando", "alemania", "anex\u00f3", "a", "esta", "minor\u00eda", "en", "virtud", "de", "los", "acuerdos", "de", "m\u00fanich", "en", "y", "eslovaquia", "declar\u00f3", "su", "independencia", "el", "estado", "checo", "restante", "fue", "ocupado", "por", "los", "alemanes", "en", "al", "finalizar", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "checoslovaquia", "se", "convirti\u00f3", "en", "un", "estado", "socialista", "alineado", "con", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "en", "una", "intervenci\u00f3n", "armada", "de", "las", "fuerzas", "del", "pacto", "de", "varsovia", "termin\u00f3", "con", "una", "serie", "de", "reformas", "impulsadas", "por", "el", "entonces", "primer", "ministro", "alexander", "dubek", "conocidas", "como", "la", "primavera", "de", "praga", "tendentes", "seg\u00fan", "sus", "partidarios", "a", "crear", "un", "socialismo", "con", "rostro", "humano", "en", "checoslovaquia", "adopt\u00f3", "el", "multipartidismo", "y", "empez\u00f3", "a", "abandonar", "progresivamente", "la", "econom\u00eda", "socialista", "lo", "que", "se", "conoce", "como", "revoluci\u00f3n", "de", "terciopelo", "el", "de", "enero", "de", "checoslovaquia", "se", "dividi\u00f3", "en", "dos", "por", "decisi\u00f3n", "parlamentaria", "desde", "entonces", "la", "rep\u00fablica", "checa", "por", "un", "lado", "y", "eslovaquia", "por", "otro", "son", "dos", "pa\u00edses", "independientes", "la", "rep\u00fablica", "checa", "se", "adhiri\u00f3", "a", "la", "otan", "en", "y", "a", "la", "uni\u00f3n", "europea", "en", "gobierno", "y", "pol\u00edtica", "la", "rep\u00fablica", "checa", "es", "una", "democracia", "parlamentaria", "cuya", "constituci\u00f3n", "y", "la", "carta", "de", "los", "derechos", "y", "libertades", "fundamentales", "parte", "integrante", "de", "la", "carta", "magna", "de", "la", "rep\u00fablica", "checa", "fueron", "ratificadas", "el", "de", "diciembre", "de", "y", "entraron", "en", "vigencia", "el", "primero", "de", "enero", "de", "el", "derecho", "civil", "est\u00e1", "basado", "en", "el", "sistema", "legal", "austroh\u00fangaro", "el", "sistema", "legal", "se", "encuentra", "actualmente", "en", "la", "etapa", "final", "de", "armonizaci\u00f3n", "con", "la", "legislaci\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "el", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "checa", "es", "quien", "ejerce", "las", "funciones", "de", "jefe", "de", "estado", "el", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "era", "elegido", "en", "elecciones", "indirectas", "por", "las", "dos", "c\u00e1maras", "del", "parlamento", "en", "sesi\u00f3n", "conjunta", "hasta", "que", "en", "el", "a\u00f1o", "fue", "elegido", "por", "primera", "vez", "un", "presidente", "por", "votaci\u00f3n", "directa", "el", "mandato", "presidencial", "es", "de", "cinco", "a\u00f1os", "pol\u00edtica", "exterior", "su", "pertenencia", "a", "la", "uni\u00f3n", "europea", "es", "el", "eje", "central", "de", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "de", "la", "rep\u00fablica", "checa", "la", "rep\u00fablica", "checa", "tom\u00f3", "la", "presidencia", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "durante", "la", "primera", "mitad", "de", "la", "rep\u00fablica", "checa", "ha", "sido", "clasificada", "como", "uno", "de", "los", "pa\u00edses", "m\u00e1s", "seguros", "o", "pac\u00edficos", "durante", "las", "\u00faltimas", "d\u00e9cadas", "es", "miembro", "de", "las", "naciones", "unidas", "la", "uni\u00f3n", "europea", "la", "otan", "la", "ocde", "el", "consejo", "de", "europa", "y", "es", "observador", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "estados", "americanos", "las", "embajadas", "de", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "pa\u00edses", "con", "relaciones", "diplom\u00e1ticas", "con", "la", "rep\u00fablica", "checa", "est\u00e1n", "situadas", "en", "praga", "mientras", "que", "los", "consulados", "se", "encuentran", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "el", "pasaporte", "checo", "est\u00e1", "restringido", "por", "los", "visados", "seg\u00fan", "el", "\u00edndice", "de", "restricciones", "de", "visado", "de", "henley", "&", "partners", "de", "los", "ciudadanos", "checos", "tienen", "acceso", "sin", "visado", "a", "pa\u00edses", "lo", "que", "les", "sit\u00faa", "en", "el", "s\u00e9ptimo", "puesto", "junto", "con", "malta", "y", "nueva", "zelanda", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "del", "turismo", "sit\u00faa", "el", "pasaporte", "checo", "en", "el", "puesto", "el", "programa", "de", "exenci\u00f3n", "de", "visado", "de", "estados", "unidos", "se", "aplica", "a", "los", "ciudadanos", "checos", "el", "primer", "ministro", "y", "el", "ministro", "de", "asuntos", "exteriores", "son", "los", "principales", "responsables", "de", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "aunque", "el", "presidente", "tambi\u00e9n", "tiene", "influencia", "y", "representa", "al", "pa\u00eds", "en", "el", "extranjero", "la", "pertenencia", "a", "la", "uni\u00f3n", "europea", "y", "a", "la", "otan", "es", "fundamental", "para", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "de", "la", "rep\u00fablica", "checa", "la", "oficina", "de", "relaciones", "exteriores", "e", "informaci\u00f3n", "\u00fazsi", "es", "la", "agencia", "de", "inteligencia", "exterior", "responsable", "del", "espionaje", "y", "de", "la", "informaci\u00f3n", "sobre", "pol\u00edtica", "exterior", "as\u00ed", "como", "de", "la", "protecci\u00f3n", "de", "las", "embajadas", "de", "la", "rep\u00fablica", "checa", "en", "el", "extranjero", "la", "rep\u00fablica", "checa", "mantiene", "v\u00ednculos", "con", "eslovaquia", "polonia", "y", "hungr\u00eda", "como", "miembro", "del", "grupo", "de", "visegrado", "as\u00ed", "como", "con", "alemania", "israel", "estados", "unidos", "y", "la", "uni\u00f3n", "europea", "y", "sus", "miembros", "los", "funcionarios", "checos", "han", "apoyado", "a", "disidentes", "en", "bielorrusia", "moldavia", "myanmar", "y", "cuba", "entre", "los", "diplom\u00e1ticos", "checos", "famosos", "del", "pasado", "se", "encuentran", "el", "conde", "felipe", "kinsky", "de", "wchinitz", "y", "tettau", "karl", "philipp", "pr\u00edncipe", "de", "schwarzenberg", "edvard", "bene", "jan", "masaryk", "ji\u00ed", "dienstbier", "y", "el", "pr\u00edncipe", "karel", "schwarzenberg", "defensa", "las", "fuerzas", "armadas", "checas", "est\u00e1n", "formadas", "por", "las", "fuerzas", "terrestres", "checas", "las", "fuerza", "a\u00e9rea", "checas", "y", "por", "unidades", "de", "apoyo", "especializadas", "las", "fuerzas", "armadas", "son", "gestionadas", "por", "el", "ministerio", "de", "defensa", "el", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "checa", "es", "el", "comandante", "en", "jefe", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "en", "el", "ej\u00e9rcito", "se", "transform\u00f3", "en", "una", "organizaci\u00f3n", "totalmente", "profesional", "y", "se", "suprimi\u00f3", "el", "servicio", "militar", "obligatorio", "el", "pa\u00eds", "es", "miembro", "de", "la", "otan", "desde", "el", "de", "marzo", "de", "el", "gasto", "en", "defensa", "es", "de", "aproximadamente", "el", "del", "pib", "las", "fuerzas", "armadas", "se", "encargan", "de", "proteger", "a", "la", "rep\u00fablica", "checa", "y", "a", "sus", "aliados", "de", "promover", "los", "intereses", "de", "seguridad", "global", "y", "de", "contribuir", "con", "las", "solicitudes", "de", "la", "otan", "como", "miembro", "de", "la", "otan", "los", "militares", "checos", "han", "participado", "en", "las", "operaciones", "resolute", "support", "y", "kfor", "y", "ha", "desplegado", "soldados", "en", "afganist\u00e1n", "mali", "bosnia", "y", "herzegovina", "kosovo", "egipto", "israel", "y", "somalia", "la", "fuerza", "a\u00e9rea", "checa", "tambi\u00e9n", "sirvi\u00f3", "en", "los", "pa\u00edses", "b\u00e1lticos", "y", "en", "islandia", "el", "equipamiento", "principal", "de", "los", "militares", "checos", "incluye", "cazas", "polivalentes", "jas", "gripen", "aviones", "de", "combate", "aero", "l", "alca", "helic\u00f3pteros", "de", "ataque", "mi", "veh\u00edculos", "blindados", "pandur", "ii", "ot", "ot", "bvp", "y", "tanques", "t", "y", "tmcz", "los", "soldados", "y", "l\u00edderes", "militares", "checos", "y", "por", "tanto", "checoslovacos", "m\u00e1s", "famosos", "del", "pasado", "fueron", "jan", "ika", "albrecht", "von", "wallenstein", "karl", "philipp", "pr\u00edncipe", "de", "schwarzenberg", "joseph", "radetzky", "von", "radetz", "josef", "nejd\u00e1rek", "heliodor", "p\u00edka", "ludv\u00edk", "svoboda", "jan", "kubi", "jozef", "gab\u00edk", "frantiek", "fajtl", "y", "petr", "pavel", "justicia", "la", "rep\u00fablica", "checa", "es", "un", "estado", "unitario", "con", "un", "sistema", "de", "derecho", "civil", "de", "tipo", "continental", "arraigado", "en", "la", "cultura", "jur\u00eddica", "germ\u00e1nica", "la", "base", "del", "sistema", "jur\u00eddico", "es", "la", "constituci\u00f3n", "de", "la", "rep\u00fablica", "checa", "adoptada", "en", "el", "c\u00f3digo", "penal", "est\u00e1", "en", "vigor", "desde", "en", "entr\u00f3", "en", "vigor", "un", "nuevo", "c\u00f3digo", "civil", "el", "sistema", "judicial", "incluye", "los", "tribunales", "de", "distrito", "de", "condado", "y", "el", "tribunal", "supremo", "y", "se", "divide", "en", "las", "ramas", "civil", "penal", "y", "administrativa", "el", "poder", "judicial", "checo", "cuenta", "con", "un", "triunvirato", "de", "tribunales", "supremos", "el", "tribunal", "constitucional", "est\u00e1", "formado", "por", "jueces", "constitucionales", "y", "supervisa", "las", "violaciones", "de", "la", "constituci\u00f3n", "por", "parte", "del", "poder", "legislativo", "o", "del", "gobierno", "el", "tribunal", "supremo", "est\u00e1", "formado", "por", "jueces", "y", "es", "el", "tribunal", "de", "mayor", "apelaci\u00f3n", "para", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "casos", "legales", "que", "se", "ventilan", "en", "la", "rep\u00fablica", "checa", "el", "tribunal", "administrativo", "supremo", "decide", "sobre", "cuestiones", "de", "procedimiento", "y", "propiedad", "administrativa", "tambi\u00e9n", "tiene", "jurisdicci\u00f3n", "sobre", "ciertos", "asuntos", "pol\u00edticos", "como", "la", "formaci\u00f3n", "y", "el", "cierre", "de", "los", "partidos", "pol\u00edticos", "los", "l\u00edmites", "jurisdiccionales", "entre", "las", "entidades", "gubernamentales", "y", "la", "elegibilidad", "de", "las", "personas", "para", "presentarse", "a", "los", "cargos", "p\u00fablicos", "el", "tribunal", "supremo", "y", "el", "tribunal", "administrativo", "supremo", "tienen", "su", "sede", "en", "brno", "al", "igual", "que", "la", "fiscal\u00eda", "suprema", "derechos", "humanos", "en", "materia", "de", "derechos", "humanos", "respecto", "a", "la", "pertenencia", "a", "los", "siete", "organismos", "de", "la", "carta", "internacional", "de", "derechos", "humanos", "que", "incluyen", "al", "comit\u00e9", "de", "derechos", "humanos", "hrc", "rep\u00fablica", "checa", "ha", "firmado", "o", "ratificado", "los", "derechos", "humanos", "en", "la", "rep\u00fablica", "checa", "est\u00e1n", "garantizados", "por", "la", "carta", "de", "derechos", "y", "libertades", "fundamentales", "y", "los", "tratados", "internacionales", "de", "derechos", "humanos", "no", "obstante", "ha", "habido", "casos", "de", "violaciones", "de", "los", "derechos", "humanos", "como", "la", "discriminaci\u00f3n", "de", "los", "ni\u00f1os", "gitanos", "por", "los", "que", "la", "comisi\u00f3n", "europea", "lleg\u00f3", "a", "pedir", "una", "explicaci\u00f3n", "a", "la", "rep\u00fablica", "checa", "o", "la", "esterilizaci\u00f3n", "ilegal", "de", "mujeres", "gitanas", "por", "los", "que", "la", "el", "gobierno", "se", "ha", "disculpado", "seg\u00fan", "el", "comentario", "del", "defensor", "del", "pueblo", "stanislav", "keek", "de", "la", "discriminaci\u00f3n", "contra", "los", "gitanos", "es", "actualmente", "m\u00ednima", "como", "lo", "demuestran", "las", "estad\u00edsticas", "de", "las", "notificaciones", "enviadas", "tambi\u00e9n", "se", "han", "denunciado", "violaciones", "a", "los", "derechos", "humanos", "en", "algunos", "centros", "para", "ancianos", "y", "en", "hospitales", "psiqui\u00e1tricos", "en", "se", "cre\u00f3", "la", "oficina", "del", "defensor", "del", "pueblo", "para", "proteger", "los", "derechos", "y", "libertades", "fundamentales", "sin", "embargo", "la", "autoridad", "del", "defensor", "del", "pueblo", "es", "m\u00e1s", "bien", "informal", "seg\u00fan", "el", "\u00edndice", "de", "libertad", "econ\u00f3mica", "compilado", "por", "the", "heritage", "foundation", "y", "the", "wall", "street", "journal", "la", "rep\u00fablica", "checa", "es", "el", "vig\u00e9simo", "cuarto", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "libre", "del", "mundo", "en", "t\u00e9rminos", "de", "comercio", "seg\u00fan", "el", "\u00edndice", "mundial", "de", "libertad", "de", "prensa", "elaborado", "por", "reporteros", "sin", "fronteras", "la", "rep\u00fablica", "checa", "tiene", "el", "vig\u00e9simo", "primer", "entorno", "medi\u00e1tico", "m\u00e1s", "libre", "del", "mundo", "ambos", "datos", "son", "v\u00e1lidos", "a", "partir", "de", "praga", "es", "la", "sede", "de", "radio", "free", "europe", "radio", "liberty", "hoy", "la", "estaci\u00f3n", "est\u00e1", "ubicada", "en", "hagibor", "a", "principios", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "v\u00e1clav", "havel", "la", "invit\u00f3", "personalmente", "a", "checoslovaquia", "las", "personas", "del", "mismo", "sexo", "pueden", "establecer", "un", "uni\u00f3n", "registrada", "en", "la", "rep\u00fablica", "checa", "organizaci\u00f3n", "pol\u00edticoadministrativa", "la", "rep\u00fablica", "checa", "consta", "de", "trece", "regiones", "kraje", "en", "checo", "y", "una", "ciudad", "capital", "hlavn\u00ed", "msto", "marcada", "con", "un", "*", "cada", "regi\u00f3n", "tiene", "su", "propia", "asamblea", "regional", "elegida", "y", "un", "gobernador", "regional", "en", "praga", "la", "asamblea", "y", "los", "poderes", "presidenciales", "son", "ejecutados", "por", "el", "consejo", "de", "la", "ciudad", "y", "el", "alcalde", "los", "antiguos", "setenta", "y", "seis", "distritos", "okresy", "singular", "okres", "incluyendo", "tres", "\"ciudades", "estatutarias\"", "sin", "praga", "que", "ten\u00eda", "un", "estatus", "especial", "perdieron", "la", "mayor", "parte", "de", "su", "importancia", "en", "en", "una", "reforma", "administrativa", "se", "mantienen", "como", "divisiones", "territoriales", "y", "sedes", "de", "diversas", "ramas", "de", "la", "administraci\u00f3n", "estatal", "las", "unidades", "administrativas", "m\u00e1s", "peque\u00f1as", "son", "los", "obce", "municipios", "en", "la", "rep\u00fablica", "checa", "est\u00e1", "dividida", "en", "municipios", "las", "ciudades", "y", "los", "pueblos", "son", "tambi\u00e9n", "municipios", "la", "capital", "praga", "es", "una", "regi\u00f3n", "y", "un", "municipio", "al", "mismo", "tiempo", "geograf\u00eda", "ubicada", "en", "europa", "central", "a", "unos", "grados", "de", "latitud", "norte", "y", "de", "longitud", "este", "con", "una", "superficie", "de", "km\u00b2", "comparable", "con", "la", "de", "portugal", "austria", "o", "irlanda", "este", "estado", "tiene", "una", "densidad", "demogr\u00e1fica", "de", "habkm\u00b2", "en", "el", "interior", "del", "pa\u00eds", "aparecen", "planicies", "y", "mesetas", "ligeramente", "onduladas", "mientras", "que", "a", "lo", "largo", "de", "la", "frontera", "con", "excepci\u00f3n", "del", "sureste", "del", "pa\u00eds", "se", "alzan", "cadenas", "monta\u00f1osas", "que", "formaban", "hist\u00f3ricamente", "la", "frontera", "natural", "de", "los", "llamados", "pa\u00edses", "checos", "el", "punto", "m\u00e1s", "bajo", "es", "la", "salida", "del", "r\u00edo", "elba", "del", "territorio", "checo", "mientras", "que", "el", "m\u00e1s", "alto", "es", "el", "monte", "snka", "con", "metros", "de", "altitud", "el", "bioma", "dominante", "es", "el", "bosque", "templado", "de", "frondosas", "aunque", "tambi\u00e9n", "est\u00e1", "presente", "el", "bosque", "templado", "de", "con\u00edferas", "en", "los", "c\u00e1rpatos", "wwf", "divide", "el", "territorio", "de", "la", "rep\u00fablica", "checa", "entre", "cuatro", "ecorregiones", "bosque", "de", "frondosas", "de", "europa", "occidental", "en", "las", "tierras", "altas", "del", "oeste", "bosque", "mixto", "de", "panonia", "en", "el", "sureste", "bosque", "montano", "de", "los", "c\u00e1rpatos", "en", "el", "extremo", "este", "bosque", "mixto", "de", "europa", "central", "en", "el", "resto", "del", "pa\u00eds", "geomorfolog\u00eda", "la", "rep\u00fablica", "checa", "est\u00e1", "rodeada", "de", "cadenas", "monta\u00f1osas", "en", "sus", "bordes", "en", "la", "frontera", "suroeste", "de", "la", "rep\u00fablica", "checa", "se", "encuentra", "el", "umava", "de", "a", "metros", "en", "el", "noroeste", "el", "krun\u00e9", "hory", "metros", "y", "en", "el", "norte", "los", "krkonoe", "y", "hrub\u00fd", "jesen\u00edk", "la", "frontera", "oriental", "con", "eslovaquia", "est\u00e1", "formada", "por", "los", "c\u00e1rpatos", "blancos", "y", "de", "beskydy", "y", "el", "r\u00edo", "morava", "solo", "la", "frontera", "sur", "con", "la", "baja", "austria", "discurre", "en", "gran", "parte", "por", "un", "r\u00edo", "el", "dyje", "de", "fuertes", "meandros", "la", "estructura", "geomorfol\u00f3gica", "de", "la", "rep\u00fablica", "checa", "divide", "el", "pa\u00eds", "en", "dos", "sistemas", "basados", "en", "la", "formaci\u00f3n", "de", "las", "monta\u00f1as", "el", "macizo", "de", "bohemia", "que", "ocupa", "unas", "tres", "cuartas", "partes", "del", "pa\u00eds", "forma", "parte", "de", "los", "variscides", "centroeuropeos", "la", "parte", "checa", "de", "los", "c\u00e1rpatos", "en", "el", "sureste", "pertenece", "al", "sistema", "monta\u00f1oso", "alpino", "las", "subprovincias", "est\u00e1n", "compuestas", "por", "paisajes", "de", "cuenca", "rodeados", "y", "subdivididos", "por", "monta\u00f1as", "las", "tierras", "altas", "de", "bohemiamoravia", "entre", "y", "metros", "separan", "la", "cuenca", "de", "bohemia", "de", "las", "tierras", "bajas", "del", "sur", "de", "moravia", "el", "karst", "de", "moravia", "es", "rico", "en", "cuevas", "de", "piedra", "caliza", "moravia", "comparte", "las", "estribaciones", "de", "los", "c\u00e1rpatos", "en", "el", "este", "y", "la", "cuenca", "de", "viena", "en", "el", "sur", "hidrograf\u00eda", "la", "principal", "cuenca", "hidrogr\u00e1fica", "europea", "discurre", "por", "las", "crestas", "de", "los", "bosques", "del", "alto", "palatinado", "y", "de", "bohemia", "las", "tierras", "altas", "de", "bohemiamoravia", "los", "beskids", "y", "los", "c\u00e1rpatos", "occidentales", "el", "elba", "labe", "desagua", "una", "gran", "parte", "de", "la", "rep\u00fablica", "checa", "en", "el", "mar", "del", "norte", "su", "afluente", "el", "moldava", "es", "el", "r\u00edo", "m\u00e1s", "largo", "del", "territorio", "checo", "con", "kil\u00f3metros", "en", "silesia", "el", "oder", "odra", "desagua", "con", "el", "opava", "en", "el", "mar", "b\u00e1ltico", "el", "morava", "desagua", "al", "sur", "a", "trav\u00e9s", "del", "danubio", "en", "el", "mar", "negro", "su", "mayor", "afluente", "es", "el", "dyje", "thaya", "en", "la", "rep\u00fablica", "checa", "hay", "relativamente", "pocos", "lagos", "naturales", "siendo", "el", "m\u00e1s", "grande", "el", "ern\u00e9", "jezero", "en", "umava", "sin", "embargo", "la", "cr\u00eda", "en", "estanques", "se", "practica", "desde", "el", "siglo", "xii", "el", "mayor", "sistema", "de", "estanques", "de", "peces", "se", "encuentra", "en", "tebosko", "en", "el", "sur", "de", "bohemia", "en", "el", "siglo", "xx", "la", "construcci\u00f3n", "de", "presas", "cre\u00f3", "numerosos", "lagos", "artificiales", "para", "la", "protecci\u00f3n", "contra", "las", "inundaciones", "la", "generaci\u00f3n", "de", "energ\u00eda", "y", "el", "ocio", "los", "mayores", "embalses", "se", "encuentran", "a", "lo", "largo", "de", "la", "cascada", "del", "moldava", "clima", "la", "rep\u00fablica", "checa", "tiene", "un", "clima", "templado", "situado", "en", "la", "zona", "de", "transici\u00f3n", "entre", "los", "tipos", "de", "clima", "oce\u00e1nico", "y", "continental", "con", "veranos", "c\u00e1lidos", "e", "inviernos", "fr\u00edos", "nublados", "y", "nevados", "la", "diferencia", "de", "temperatura", "entre", "el", "verano", "y", "el", "invierno", "se", "debe", "a", "la", "posici\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "sin", "salida", "al", "mar", "las", "temperaturas", "var\u00edan", "en", "funci\u00f3n", "de", "la", "altitud", "en", "general", "a", "mayor", "altitud", "las", "temperaturas", "disminuyen", "y", "las", "precipitaciones", "aumentan", "la", "zona", "m\u00e1s", "h\u00fameda", "de", "la", "rep\u00fablica", "checa", "se", "encuentra", "alrededor", "de", "b\u00edl\u00fd", "potok", "en", "las", "monta\u00f1as", "de", "jizera", "y", "la", "regi\u00f3n", "m\u00e1s", "seca", "es", "el", "distrito", "de", "louny", "al", "noroeste", "de", "praga", "otro", "factor", "es", "la", "distribuci\u00f3n", "de", "las", "monta\u00f1as", "en", "el", "pico", "m\u00e1s", "alto", "de", "snka", "m", "o", "pies", "la", "temperatura", "media", "es", "de", "\u00b0c", "\u00b0f", "mientras", "que", "en", "las", "tierras", "bajas", "de", "la", "regi\u00f3n", "de", "moravia", "del", "sur", "la", "temperatura", "media", "alcanza", "los", "\u00b0c", "\u00b0f", "la", "capital", "del", "pa\u00eds", "praga", "tiene", "una", "temperatura", "media", "similar", "aunque", "est\u00e1", "influida", "por", "factores", "urbanos", "el", "mes", "m\u00e1s", "fr\u00edo", "suele", "ser", "enero", "seguido", "de", "febrero", "y", "diciembre", "durante", "estos", "meses", "hay", "nieve", "en", "las", "monta\u00f1as", "y", "a", "veces", "en", "las", "ciudades", "y", "tierras", "bajas", "durante", "marzo", "abril", "y", "mayo", "la", "temperatura", "suele", "aumentar", "sobre", "todo", "en", "abril", "cuando", "la", "temperatura", "y", "el", "tiempo", "tienden", "a", "variar", "durante", "el", "d\u00eda", "la", "primavera", "tambi\u00e9n", "se", "caracteriza", "por", "un", "mayor", "nivel", "de", "agua", "en", "los", "r\u00edos", "debido", "al", "deshielo", "con", "ocasionales", "inundaciones", "el", "mes", "m\u00e1s", "c\u00e1lido", "del", "a\u00f1o", "es", "julio", "seguido", "de", "agosto", "y", "junio", "por", "t\u00e9rmino", "medio", "las", "temperaturas", "estivales", "son", "entre", "y", "\u00b0c", "\u00b0f", "m\u00e1s", "altas", "que", "en", "invierno", "el", "verano", "tambi\u00e9n", "se", "caracteriza", "por", "las", "lluvias", "y", "las", "tormentas", "el", "oto\u00f1o", "suele", "comenzar", "en", "septiembre", "que", "sigue", "siendo", "c\u00e1lido", "y", "seco", "durante", "el", "mes", "de", "octubre", "las", "temperaturas", "suelen", "descender", "por", "debajo", "de", "los", "\u00b0c", "\u00b0f", "o", "\u00b0c", "\u00b0f", "y", "los", "\u00e1rboles", "de", "hoja", "caduca", "comienzan", "a", "desprenderse", "de", "sus", "hojas", "a", "finales", "de", "noviembre", "las", "temperaturas", "suelen", "rondar", "el", "punto", "de", "congelaci\u00f3n", "la", "temperatura", "m\u00e1s", "fr\u00eda", "que", "se", "ha", "medido", "fue", "en", "litv\u00ednovice", "cerca", "de", "esk\u00e9", "budjovice", "en", "con", "\u00b0c", "\u00b0f", "y", "la", "m\u00e1s", "c\u00e1lida", "con", "\u00b0c", "\u00b0f", "en", "dobichovice", "en", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "lluvia", "cae", "durante", "el", "verano", "las", "precipitaciones", "espor\u00e1dicas", "se", "producen", "a", "lo", "largo", "del", "a\u00f1o", "en", "praga", "el", "n\u00famero", "medio", "de", "d\u00edas", "al", "mes", "en", "los", "que", "llueve", "al", "menos", "mm", "var\u00eda", "de", "en", "septiembre", "y", "octubre", "a", "en", "noviembre", "pero", "las", "precipitaciones", "concentradas", "d\u00edas", "con", "m\u00e1s", "de", "mm", "in", "por", "d\u00eda", "son", "m\u00e1s", "frecuentes", "en", "los", "meses", "de", "mayo", "a", "agosto", "una", "media", "de", "unos", "dos", "d\u00edas", "de", "este", "tipo", "al", "mes", "se", "producen", "tormentas", "el\u00e9ctricas", "severas", "que", "producen", "vientos", "en", "l\u00ednea", "recta", "da\u00f1inos", "granizo", "y", "ocasionalmente", "tornados", "especialmente", "durante", "el", "periodo", "estival", "flora", "y", "fauna", "la", "flora", "y", "la", "fauna", "de", "la", "rep\u00fablica", "checa", "dan", "testimonio", "del", "entrelazamiento", "de", "las", "direcciones", "principales", "por", "las", "que", "la", "flora", "y", "la", "fauna", "se", "difunden", "en", "europa", "los", "bosques", "cubren", "el", "de", "la", "superficie", "terrestre", "total", "los", "bosques", "mixtos", "de", "robles", "abetos", "y", "piceas", "son", "t\u00edpicos", "de", "la", "rep\u00fablica", "checa", "en", "la", "composici\u00f3n", "de", "especies", "sin", "embargo", "predominan", "las", "con\u00edferas", "alrededor", "de", "dos", "tercios", "en", "comparaci\u00f3n", "con", "los", "\u00e1rboles", "de", "hoja", "caduca", "aunque", "se", "invirti\u00f3", "la", "proporci\u00f3n", "natural", "original", "este", "cambio", "se", "debe", "principalmente", "a", "la", "plantaci\u00f3n", "masiva", "de", "abetos", "que", "se", "inici\u00f3", "en", "el", "territorio", "en", "el", "siglo", "xviii", "en", "los", "bosques", "checos", "hay", "animales", "t\u00edpicos", "del", "bioma", "de", "los", "bosques", "mixtos", "de", "la", "zona", "de", "clima", "templado", "aproximadamente", "mil", "especies", "de", "plantas", "crecen", "en", "la", "rep\u00fablica", "checa", "de", "las", "cuales", "m\u00e1s", "de", "mil", "son", "nativas", "se", "cultivan", "especies", "de", "\u00e1rboles", "m\u00e1s", "comunes", "y", "aproximadamente", "taxones", "de", "\u00e1rboles", "las", "especies", "m\u00e1s", "comunes", "de", "animales", "salvajes", "son", "las", "liebres", "las", "nutrias", "y", "las", "martas", "faisanes", "perdices", "jabal\u00edes", "ciervos", "patos", "y", "gansos", "predominan", "en", "los", "bosques", "y", "campos", "las", "\u00e1guilas", "y", "las", "garzas", "son", "m\u00e1s", "raras", "los", "lobos", "y", "los", "osos", "pardos", "tambi\u00e9n", "se", "encuentran", "en", "el", "noreste", "de", "moravia", "aunque", "raramente", "el", "n\u00famero", "total", "de", "especies", "animales", "en", "la", "rep\u00fablica", "checa", "se", "estima", "en", "de", "las", "cuales", "al", "menos", "especies", "son", "invertebrados", "econom\u00eda", "la", "rep\u00fablica", "checa", "posee", "una", "econom\u00eda", "altamente", "desarrollada", "con", "un", "pib", "per", "c\u00e1pita", "de", "del", "promedio", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "la", "rep\u00fablica", "checa", "es", "adem\u00e1s", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "estables", "y", "pr\u00f3speras", "econom\u00edas", "dentro", "de", "los", "pa\u00edses", "del", "antiguo", "bloque", "sovi\u00e9tico", "con", "un", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "sobre", "el", "anual", "durante", "los", "a\u00f1os", "previos", "a", "las", "crisis", "del", "principalmente", "impulsado", "por", "las", "exportaciones", "al", "resto", "de", "pa\u00edses", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "en", "especial", "a", "alemania", "y", "por", "la", "demanda", "interna", "recientemente", "se", "ha", "acordado", "la", "venta", "de", "un", "de", "las", "acciones", "del", "productor", "de", "energ\u00eda", "grupo", "cez", "skupina", "ez", "un", "estudio", "realizado", "en", "encontr\u00f3", "que", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "economistas", "est\u00e1n", "a", "favor", "de", "continuar", "con", "la", "liberalizaci\u00f3n", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "sectores", "de", "la", "econom\u00eda", "industria", "en", "las", "mayores", "empresas", "por", "ingresos", "en", "la", "rep\u00fablica", "checa", "fueron", "el", "fabricante", "de", "autom\u00f3viles", "koda", "auto", "la", "empresa", "de", "servicios", "p\u00fablicos", "ez", "group", "el", "conglomerado", "agrofert", "la", "empresa", "de", "comercio", "de", "energ\u00eda", "eph", "la", "empresa", "de", "procesamiento", "de", "petr\u00f3leo", "unipetrol", "el", "fabricante", "de", "productos", "electr\u00f3nicos", "foxconn", "cz", "y", "el", "productor", "de", "acero", "moravia", "steel", "otras", "empresas", "checas", "de", "transporte", "son", "koda", "transportation", "tranv\u00edas", "trolebuses", "metro", "tatra", "camiones", "pesados", "el", "segundo", "fabricante", "de", "autom\u00f3viles", "m\u00e1s", "antiguo", "del", "mundo", "avia", "camiones", "medianos", "karosa", "y", "sor", "libchavy", "autobuses", "aero", "vodochody", "aviones", "militares", "let", "kunovice", "aviones", "civiles", "zetor", "tractores", "jawa", "moto", "motocicletas", "y", "ezeta", "scooters", "el\u00e9ctricos", "koda", "transportation", "es", "el", "cuarto", "mayor", "productor", "de", "tranv\u00edas", "del", "mundo", "casi", "un", "tercio", "de", "todos", "los", "tranv\u00edas", "del", "mundo", "proceden", "de", "f\u00e1bricas", "checas", "la", "rep\u00fablica", "checa", "es", "tambi\u00e9n", "el", "mayor", "fabricante", "de", "discos", "de", "vinilo", "del", "mundo", "con", "gz", "media", "produciendo", "unos", "millones", "de", "piezas", "al", "a\u00f1o", "en", "lodnice", "esk\u00e1", "zbrojovka", "se", "encuentra", "entre", "los", "diez", "mayores", "productores", "de", "armas", "de", "fuego", "del", "mundo", "y", "cinco", "que", "producen", "armas", "autom\u00e1ticas", "turismo", "para", "praga", "fue", "la", "quinta", "ciudad", "m\u00e1s", "visitada", "de", "europa", "despu\u00e9s", "de", "londres", "par\u00eds", "estambul", "y", "roma", "en", "los", "ingresos", "totales", "del", "turismo", "alcanzaron", "los", "millones", "de", "coronas", "checas", "lo", "que", "supuso", "el", "del", "pnb", "y", "el", "de", "los", "ingresos", "totales", "por", "exportaciones", "el", "sector", "emplea", "a", "m\u00e1s", "de", "personas", "m\u00e1s", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "las", "gu\u00edas", "tur\u00edsticas", "y", "algunos", "turistas", "se", "quejan", "de", "los", "sobreprecios", "por", "parte", "de", "los", "taxistas", "y", "problemas", "de", "carterismo", "principalmente", "en", "praga", "aunque", "la", "situaci\u00f3n", "ha", "mejorado", "recientemente", "desde", "el", "alcalde", "de", "praga", "pavel", "b\u00e9m", "ha", "trabajado", "para", "mejorar", "esta", "reputaci\u00f3n", "tomando", "medidas", "contra", "la", "peque\u00f1a", "delincuencia", "y", "al", "margen", "de", "estos", "problemas", "praga", "es", "una", "ciudad", "\"segura\"", "el", "departamento", "de", "estado", "de", "estados", "unidos", "califica", "el", "\u00edndice", "de", "criminalidad", "de", "la", "rep\u00fablica", "checa", "como", "\"bajo\"", "el", "patrimonio", "arquitect\u00f3nico", "es", "un", "objeto", "de", "inter\u00e9s", "para", "los", "visitantes", "incluye", "castillos", "y", "palacios", "de", "diferentes", "\u00e9pocas", "hist\u00f3ricas", "como", "el", "castillo", "de", "karltejn", "esk\u00fd", "krumlov", "y", "el", "paisaje", "cultural", "de", "lednicevaltice", "hay", "catedrales", "y", "iglesias", "elevadas", "al", "rango", "de", "bas\u00edlica", "por", "el", "papa", "monasterios", "tranquilos", "lejos", "de", "las", "ciudades", "zonas", "como", "el", "para\u00edso", "de", "bohemia", "el", "bosque", "de", "bohemia", "y", "los", "montes", "gigantes", "atraen", "a", "los", "visitantes", "que", "buscan", "actividades", "al", "aire", "libre", "se", "celebran", "numerosos", "festivales", "de", "la", "cerveza", "el", "pa\u00eds", "tambi\u00e9n", "es", "conocido", "por", "sus", "diversos", "museos", "las", "exhibiciones", "de", "marionetas", "y", "t\u00edteres", "se", "suceden", "por", "todo", "el", "pa\u00eds", "el", "aquapalace", "prague", "en", "estlice", "es", "el", "mayor", "parque", "acu\u00e1tico", "del", "pa\u00eds", "agricultura", "los", "paisajes", "de", "la", "cuenca", "checa", "son", "muy", "f\u00e9rtiles", "la", "agricultura", "produce", "en", "este", "pa\u00eds", "principalmente", "trigo", "ma\u00edz", "cebada", "remolacha", "azucarera", "papas", "remolacha", "colza", "verduras", "y", "frutas", "la", "producci\u00f3n", "de", "l\u00fapulo", "es", "especialmente", "importante", "sobre", "todo", "en", "la", "cuenca", "del", "saaz", "como", "base", "de", "la", "cultura", "cervecera", "checa", "bohemia", "es", "una", "regi\u00f3n", "tradicionalmente", "cervecera", "mientras", "que", "el", "vino", "se", "cultiva", "en", "el", "sur", "de", "moravia", "el", "ganado", "vacuno", "principalmente", "el", "fleckvieh", "los", "cerdos", "y", "los", "pollos", "constituyen", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "ganader\u00eda", "la", "cr\u00eda", "de", "peces", "de", "agua", "dulce", "especialmente", "de", "carpas", "tambi\u00e9n", "es", "importante", "el", "de", "la", "superficie", "total", "de", "la", "rep\u00fablica", "checa", "se", "destina", "a", "la", "agricultura", "un", "tercio", "de", "la", "superficie", "est\u00e1", "cubierta", "por", "bosques", "que", "tambi\u00e9n", "producen", "madera", "para", "la", "exportaci\u00f3n", "la", "agricultura", "en", "la", "rep\u00fablica", "checa", "est\u00e1", "organizada", "a", "una", "escala", "excepcionalmente", "grande", "por", "t\u00e9rmino", "medio", "una", "explotaci\u00f3n", "agr\u00edcola", "ocupa", "hect\u00e1reas", "mientras", "que", "la", "media", "de", "la", "ue", "es", "de", "solo", "hect\u00e1reas", "la", "raz\u00f3n", "principal", "es", "el", "sistema", "de", "cooperativas", "jzd", "y", "la", "colectivizaci\u00f3n", "forzosa", "de", "los", "a\u00f1os", "la", "proporci\u00f3n", "de", "tierras", "arrendadas", "tambi\u00e9n", "est\u00e1", "por", "encima", "de", "la", "media", "aunque", "la", "proporci\u00f3n", "de", "la", "propiedad", "de", "la", "tierra", "est\u00e1", "aumentando", "constantemente", "la", "proporci\u00f3n", "de", "empleados", "en", "la", "agricultura", "es", "de", "aproximadamente", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "demograf\u00eda", "al", "finalizar", "la", "rep\u00fablica", "checa", "ten\u00eda", "una", "poblaci\u00f3n", "de", "habitantes", "la", "esperanza", "de", "vida", "en", "se", "situaba", "en", "los", "de", "a\u00f1os", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "est\u00e1", "alfabetizada", "el", "promedio", "de", "hijos", "por", "mujer", "es", "de", "con", "una", "tendencia", "que", "se", "mantiene", "por", "lo", "general", "ascendente", "desde", "el", "a\u00f1o", "la", "mayor\u00eda", "de", "sus", "habitantes", "son", "\u00e9tnicamente", "nativos", "del", "pa\u00eds", "y", "hablan", "el", "checo", "idioma", "perteneciente", "a", "las", "lenguas", "eslavas", "en", "concreto", "a", "las", "lenguas", "eslavas", "occidentales", "otros", "grupos", "\u00e9tnicos", "presentes", "son", "alemanes", "gitanos", "checos", "h\u00fangaros", "ucranianos", "vietnamitas", "y", "polacos", "despu\u00e9s", "de", "la", "divisi\u00f3n", "de", "algunos", "eslovacos", "permanecieron", "en", "territorio", "checo", "y", "forman", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "actual", "la", "frontera", "entre", "la", "rep\u00fablica", "checa", "y", "eslovaquia", "se", "cerr\u00f3", "completamente", "para", "los", "ciudadanos", "de", "la", "antigua", "checoslovaquia", "en", "la", "rep\u00fablica", "checa", "se", "adhiri\u00f3", "al", "acuerdo", "de", "schengen", "la", "composici\u00f3n", "\u00e9tnica", "actual", "es", "la", "siguiente", "checos", "gitanos", "eslovacos", "ucranianos", "polacos", "alemanes", "asi\u00e1ticos", "religi\u00f3n", "la", "rep\u00fablica", "checa", "tiene", "una", "de", "las", "poblaciones", "m\u00e1s", "irreligiosas", "del", "mundo", "siendo", "la", "tercera", "poblaci\u00f3n", "m\u00e1s", "irreligiosa", "por", "detr\u00e1s", "de", "china", "y", "jap\u00f3n", "seg\u00fan", "el", "censo", "de", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "declar\u00f3", "no", "tener", "religi\u00f3n", "el", "era", "cat\u00f3lico", "el", "era", "del", "alg\u00fan", "grupo", "protestante", "hermanos", "checos", "y", "el", "husita", "y", "el", "segu\u00eda", "otras", "formas", "de", "religi\u00f3n", "tanto", "confesionales", "o", "no", "de", "los", "cuales", "personas", "respondieron", "que", "son", "paganas", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "no", "respondi\u00f3", "a", "la", "pregunta", "sobre", "religi\u00f3n", "de", "a", "y", "a\u00fan", "m\u00e1s", "para", "la", "adhesi\u00f3n", "al", "catolicismo", "disminuy\u00f3", "del", "al", "y", "luego", "al", "el", "protestantismo", "baj\u00f3", "igualmente", "del", "al", "y", "luego", "al", "posteriormente", "en", "el", "censo", "de", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "declar\u00f3", "que", "no", "ten\u00eda", "religi\u00f3n", "el", "era", "cat\u00f3lico", "el", "era", "protestante", "de", "hermanos", "checos", "y", "de", "husitas", "y", "el", "segu\u00eda", "otras", "formas", "de", "religi\u00f3n", "de", "las", "cuales", "personas", "respondieron", "que", "son", "paganas", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "no", "respondi\u00f3", "la", "pregunta", "sobre", "religi\u00f3n", "seg\u00fan", "una", "encuesta", "del", "eurobar\u00f3metro", "de", "el", "de", "los", "ciudadanos", "checos", "respondi\u00f3", "que", "creen", "que", "hay", "un", "dios", "la", "tasa", "m\u00e1s", "baja", "entre", "los", "pa\u00edses", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "mientras", "que", "el", "contest\u00f3", "que", "creen", "que", "hay", "alg\u00fan", "tipo", "de", "esp\u00edritu", "o", "fuerza", "de", "la", "vida", "y", "el", "dijo", "que", "no", "creen", "que", "haya", "ning\u00fan", "tipo", "de", "esp\u00edritu", "dios", "o", "fuerza", "vital", "la", "cristianizaci\u00f3n", "en", "los", "siglos", "ix", "y", "x", "introdujo", "el", "catolicismo", "en", "la", "regi\u00f3n", "despu\u00e9s", "de", "la", "reforma", "bohemia", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "checos", "se", "convirtieron", "en", "seguidores", "de", "jan", "hus", "petr", "chelick\u00fd", "y", "otros", "reformadores", "protestantes", "regionales", "los", "taboritas", "y", "los", "utraquistas", "fueron", "los", "principales", "grupos", "husitas", "durante", "las", "guerras", "husitas", "los", "utraquistas", "se", "pusieron", "del", "lado", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "despu\u00e9s", "de", "la", "victoria", "conjunta", "utraquistocat\u00f3lica", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "acept\u00f3", "el", "utraquismo", "como", "variante", "bohemia", "del", "cristianismo", "a", "diferencia", "de", "los", "restantes", "grupos", "de", "husitas", "que", "fueron", "prohibidos", "despu\u00e9s", "de", "la", "reforma", "algunos", "bohemios", "aceptaron", "las", "ense\u00f1anzas", "de", "mart\u00edn", "lutero", "especialmente", "los", "alemanes", "sudetes", "a", "ra\u00edz", "de", "la", "reforma", "los", "husitas", "utraquistas", "adoptaron", "una", "postura", "renovada", "cada", "vez", "m\u00e1s", "anticat\u00f3lica", "mientras", "que", "algunas", "de", "las", "facciones", "husitas", "derrotadas", "en", "particular", "los", "taboritas", "revivieron", "despu\u00e9s", "de", "que", "los", "habsburgo", "recobraran", "bohemia", "toda", "la", "poblaci\u00f3n", "se", "convirti\u00f3", "al", "catolicismo", "por", "la", "fuerza", "incluso", "los", "husitas", "utraquistas", "los", "checos", "se", "volvieron", "m\u00e1s", "cautelosos", "y", "pesimistas", "en", "cuanto", "a", "la", "religi\u00f3n", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "sufri\u00f3", "un", "cisma", "con", "la", "separaci\u00f3n", "de", "la", "peque\u00f1a", "iglesia", "neohusita", "checoslovaca", "en", "perdi\u00f3", "adem\u00e1s", "la", "mayor", "parte", "de", "sus", "seguidores", "durante", "la", "\u00e9poca", "comunista", "que", "impulso", "como", "pol\u00edtica", "de", "estado", "el", "ate\u00edsmo", "proceso", "al", "que", "sigui\u00f3", "una", "secularizaci\u00f3n", "ininterrumpida", "el", "protestantismo", "nunca", "se", "recuper\u00f3", "de", "la", "contrarreforma", "implantada", "por", "los", "austrias", "a", "partir", "de", "lenguas", "la", "lengua", "checa", "dividida", "en", "tres", "dialectos", "en", "bohemia", "cuatro", "dialectos", "en", "moravia", "y", "dos", "dialectos", "en", "la", "silesia", "checa", "es", "la", "lengua", "oficial", "del", "estado", "tambi\u00e9n", "existe", "el", "dialecto", "transitorio", "de", "cieszyn", "silesia", "as\u00ed", "como", "la", "lengua", "polaca", "en", "cieszyn", "silesia", "ambos", "hablados", "en", "la", "silesia", "checa", "varios", "dialectos", "del", "alem\u00e1n", "de", "los", "sudetes", "est\u00e1n", "actualmente", "pr\u00e1cticamente", "extintos", "despu\u00e9s", "de", "la", "expulsi\u00f3n", "forzada", "de", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "alemanes", "tras", "la", "derrota", "de", "alemania", "en", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "los", "actuales", "alemanes", "checos", "hablan", "principalmente", "checo", "o", "alem\u00e1n", "est\u00e1ndar", "el", "lenguaje", "de", "signos", "checo", "es", "la", "lengua", "de", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "comunidad", "de", "sordos", "existen", "adem\u00e1s", "varias", "minor\u00edas", "oficialmente", "reconocidas", "entre", "ellas", "las", "que", "\"tradicionalmente", "y", "a", "largo", "plazo", "viven", "en", "el", "territorio", "de", "la", "rep\u00fablica", "checa\"", "y", "por", "tanto", "gozan", "de", "algunos", "privilegios", "para", "hay", "de", "estas", "minor\u00edas", "oficialmente", "reconocidas", "que", "son", "por", "orden", "alfab\u00e9tico", "bielorrusos", "b\u00falgaros", "croatas", "alemanes", "griegos", "h\u00fangaros", "polacos", "roman\u00edes", "rusos", "rutenos", "serbios", "eslovacos", "ucranianos", "y", "vietnamitas", "los", "ciudadanos", "pertenecientes", "a", "las", "minor\u00edas", "oficialmente", "reconocidas", "tienen", "derecho", "a", "\"utilizar", "su", "lengua", "en", "la", "comunicaci\u00f3n", "con", "las", "autoridades", "y", "en", "los", "tribunales\"", "el", "art\u00edculo", "de", "la", "carta", "checa", "de", "derechos", "fundamentales", "y", "libertades", "b\u00e1sicas", "establece", "el", "derecho", "de", "las", "minor\u00edas", "nacionales", "y", "\u00e9tnicas", "a", "la", "educaci\u00f3n", "y", "a", "la", "comunicaci\u00f3n", "con", "las", "autoridades", "en", "su", "propia", "lengua", "la", "ley", "n\u00ba", "normativa", "administrativa", "en", "su", "apartado", "lengua", "de", "procedimiento", "establece", "que", "un", "ciudadano", "de", "la", "rep\u00fablica", "checa", "que", "pertenezca", "a", "una", "minor\u00eda", "nacional", "o", "\u00e9tnica", "que", "viva", "tradicionalmente", "y", "de", "forma", "duradera", "en", "el", "territorio", "de", "la", "rep\u00fablica", "checa", "tiene", "derecho", "a", "dirigirse", "a", "un", "organismo", "administrativo", "y", "a", "proceder", "ante", "\u00e9l", "en", "la", "lengua", "de", "la", "minor\u00eda", "en", "el", "caso", "de", "que", "la", "agencia", "administrativa", "no", "disponga", "de", "un", "empleado", "con", "conocimientos", "de", "la", "lengua", "la", "agencia", "est\u00e1", "obligada", "a", "obtener", "un", "traductor", "a", "su", "cargo", "de", "acuerdo", "con", "el", "p\u00e1rrafo", "de", "la", "ley", "sobre", "los", "derechos", "de", "los", "miembros", "de", "las", "minor\u00edas", "derecho", "a", "utilizar", "la", "lengua", "de", "una", "minor\u00eda", "nacional", "en", "las", "relaciones", "con", "las", "autoridades", "y", "en", "los", "tribunales", "de", "justicia", "lo", "mismo", "se", "aplica", "a", "los", "miembros", "de", "las", "minor\u00edas", "nacionales", "en", "los", "tribunales", "de", "justicia", "educaci\u00f3n", "la", "educaci\u00f3n", "en", "la", "rep\u00fablica", "checa", "se", "organiza", "en", "centros", "de", "ense\u00f1anza", "primaria", "secundaria", "profesional", "superior", "y", "superior", "la", "m\u00e1s", "antigua", "e", "importante", "es", "la", "universidad", "carolina", "de", "praga", "que", "es", "tambi\u00e9n", "la", "m\u00e1s", "antigua", "de", "europa", "central", "fundada", "en", "la", "segunda", "universidad", "m\u00e1s", "antigua", "de", "la", "rep\u00fablica", "checa", "es", "la", "universidad", "palack\u00fd", "de", "olomouc", "fundada", "en", "la", "universidad", "m\u00e1s", "antigua", "de", "tipo", "art\u00edstico", "es", "la", "academia", "de", "bellas", "artes", "de", "praga", "que", "data", "de", "otras", "universidades", "importantes", "son", "la", "universidad", "t\u00e9cnica", "checa", "de", "praga", "fundada", "en", "la", "universidad", "t\u00e9cnica", "de", "brno", "fundada", "en", "y", "la", "universidad", "masaryk", "fundada", "en", "la", "academia", "de", "artes", "esc\u00e9nicas", "se", "fund\u00f3", "en", "muchas", "personalidades", "del", "cine", "checo", "y", "eslovaco", "as\u00ed", "como", "conocidos", "cineastas", "extranjeros", "como", "agnieszka", "holland", "emir", "kusturica", "lordan", "zafranovi", "y", "goran", "paskaljevi", "estudiaron", "en", "la", "famu", "las", "universidades", "m\u00e1s", "grandes", "en", "cuanto", "a", "n\u00famero", "de", "estudiantes", "son", "la", "universidad", "charles", "estudiantes", "en", "y", "la", "universidad", "masaryk", "estudiantes", "en", "seg\u00fan", "el", "qs", "world", "university", "rankings", "de", "la", "universidad", "carolina", "es", "la", "\u00aa", "mejor", "universidad", "del", "mundo", "la", "universidad", "t\u00e9cnica", "checa", "ocupa", "el", "puesto", "la", "universidad", "masaryk", "de", "brno", "ocupa", "el", "puesto", "la", "universidad", "tecnol\u00f3gica", "de", "brno", "el", "y", "la", "universidad", "de", "econom\u00eda", "de", "praga", "se", "sit\u00faa", "en", "el", "grupo", "+", "por", "debajo", "del", "puesto", "sin", "m\u00e1s", "distinci\u00f3n", "otras", "universidades", "checas", "no", "est\u00e1n", "incluidas", "en", "la", "clasificaci\u00f3n", "qs", "el", "sistema", "m\u00e1s", "conocido", "para", "medir", "y", "comparar", "la", "calidad", "de", "las", "universidades", "es", "el", "llamado", "ranking", "de", "shanghai", "arwu", "que", "identifica", "anualmente", "las", "mejores", "universidades", "del", "mundo", "la", "\u00fanica", "universidad", "checa", "que", "ha", "aparecido", "en", "\u00e9l", "hasta", "ahora", "es", "la", "universidad", "carolina", "en", "ocup\u00f3", "el", "puesto", "seg\u00fan", "la", "arwu", "la", "universidad", "carolina", "se", "encuentra", "entre", "el", "de", "las", "mejores", "universidades", "del", "mundo", "tambi\u00e9n", "hay", "comparaciones", "menos", "formalizadas", "de", "tipo", "m\u00e1s", "period\u00edstico", "que", "de", "vez", "en", "cuando", "identifican", "por", "ejemplo", "a", "la", "universidad", "masaryk", "de", "brno", "como", "la", "mejor", "universidad", "de", "la", "rep\u00fablica", "checa", "seg\u00fan", "el", "censo", "de", "la", "proporci\u00f3n", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "con", "estudios", "universitarios", "es", "del", "por", "ciudades", "praga", "brno", "y", "olomouc", "tienen", "la", "proporci\u00f3n", "m\u00e1s", "alta", "entre", "las", "escuelas", "secundarias", "m\u00e1s", "famosas", "se", "encuentra", "el", "conservatorio", "de", "praga", "la", "segunda", "escuela", "de", "este", "tipo", "en", "el", "mundo", "fundada", "en", "anton\u00edn", "dvo\u00e1k", "josef", "suk", "v\u00edtzslav", "nov\u00e1k", "y", "josef", "bohuslav", "foerster", "tambi\u00e9n", "dirigieron", "la", "escuela", "seg\u00fan", "un", "estudio", "de", "de", "pearson", "la", "rep\u00fablica", "checa", "tiene", "el", "\u00ba", "sistema", "educativo", "de", "mayor", "calidad", "entre", "los", "llamados", "pa\u00edses", "desarrollados", "seg\u00fan", "datos", "de", "la", "ocde", "de", "la", "rep\u00fablica", "checa", "destina", "el", "de", "su", "gasto", "p\u00fablico", "a", "la", "educaci\u00f3n", "lo", "que", "la", "sit\u00faa", "en", "el", "pen\u00faltimo", "lugar", "de", "la", "clasificaci\u00f3n", "comparativa", "junto", "con", "jap\u00f3n", "en", "porcentaje", "del", "pib", "es", "de", "aproximadamente", "el", "lo", "que", "es", "significativamente", "inferior", "a", "la", "media", "de", "la", "ocde", "que", "es", "del", "al", "mismo", "tiempo", "los", "educadores", "checos", "reciben", "el", "cuarto", "salario", "m\u00e1s", "bajo", "de", "los", "m\u00e1s", "de", "treinta", "pa\u00edses", "estudiados", "por", "la", "ocde", "infraestructura", "energ\u00eda", "la", "producci\u00f3n", "de", "electricidad", "checa", "supera", "el", "consumo", "en", "unos", "twh", "al", "a\u00f1o", "y", "el", "exceso", "se", "exporta", "la", "energ\u00eda", "nuclear", "proporciona", "actualmente", "alrededor", "del", "de", "las", "necesidades", "totales", "de", "energ\u00eda", "y", "se", "prev\u00e9", "que", "su", "cuota", "aumente", "hasta", "el", "en", "el", "de", "la", "electricidad", "fue", "producida", "por", "centrales", "de", "vapor", "y", "combusti\u00f3n", "sobre", "todo", "de", "carb\u00f3n", "el", "por", "centrales", "nucleares", "y", "el", "proced\u00eda", "de", "fuentes", "renovables", "incluida", "la", "energ\u00eda", "hidroel\u00e9ctrica", "el", "mayor", "recurso", "energ\u00e9tico", "checo", "es", "la", "central", "nuclear", "de", "temel\u00edn", "con", "otra", "central", "nuclear", "en", "dukovany", "la", "rep\u00fablica", "checa", "est\u00e1", "reduciendo", "su", "dependencia", "del", "lignito", "altamente", "contaminante", "como", "fuente", "de", "energ\u00eda", "el", "gas", "natural", "se", "adquiere", "a", "la", "empresa", "rusa", "gazprom", "que", "representa", "aproximadamente", "tres", "cuartas", "partes", "del", "consumo", "nacional", "y", "a", "empresas", "noruegas", "que", "suponen", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "cuarta", "parte", "restante", "el", "gas", "ruso", "se", "importa", "a", "trav\u00e9s", "de", "ucrania", "y", "el", "noruego", "se", "transporta", "a", "trav\u00e9s", "de", "alemania", "el", "consumo", "de", "gas", "aproximadamente", "twh", "en", "es", "casi", "el", "doble", "del", "consumo", "de", "electricidad", "moravia", "del", "sur", "cuenta", "con", "peque\u00f1os", "yacimientos", "de", "petr\u00f3leo", "y", "gas", "telecomunicaciones", "la", "rep\u00fablica", "checa", "est\u00e1", "entre", "los", "pa\u00edses", "del", "mundo", "con", "mayor", "velocidad", "media", "de", "internet", "a", "principios", "de", "hab\u00eda", "m\u00e1s", "de", "wisp", "en", "su", "mayor\u00eda", "locales", "con", "unos", "abonados", "en", "los", "tres", "operadores", "de", "telefon\u00eda", "m\u00f3vil", "tmobile", "o", "y", "vodafone", "y", "el", "proveedor", "de", "internet", "ufon", "ofrecen", "planes", "basados", "en", "gprs", "edge", "umts", "o", "cdma", "la", "empresa", "estatal", "esk\u00fd", "telecom", "ha", "frenado", "la", "penetraci\u00f3n", "de", "la", "banda", "ancha", "a", "principios", "de", "comenz\u00f3", "la", "desagregaci\u00f3n", "del", "bucle", "local", "y", "los", "operadores", "alternativos", "empezaron", "a", "ofrecer", "adsl", "y", "tambi\u00e9n", "sdsl", "esto", "y", "la", "posterior", "privatizaci\u00f3n", "de", "esk\u00fd", "telecom", "ayudaron", "a", "bajar", "los", "precios", "el", "de", "julio", "de", "esk\u00fd", "telecom", "fue", "adquirida", "por", "el", "grupo", "globalizado", "de", "propiedad", "espa\u00f1ola", "telef\u00f3nica", "y", "adopt\u00f3", "el", "nuevo", "nombre", "de", "telef\u00f3nica", "o", "rep\u00fablica", "checa", "a", "partir", "de", "se", "ofrecen", "variantes", "de", "vdsl", "y", "adsl+", "con", "velocidades", "de", "descarga", "de", "hasta", "mbits", "y", "de", "subida", "de", "hasta", "mbits", "internet", "por", "cable", "est\u00e1", "ganando", "m\u00e1s", "popularidad", "con", "sus", "mayores", "velocidades", "de", "descarga", "que", "van", "de", "mbits", "a", "gbits", "en", "la", "rep\u00fablica", "checa", "se", "fundaron", "dos", "empresas", "de", "seguridad", "inform\u00e1tica", "avast", "y", "avg", "en", "avast", "liderada", "por", "pavel", "baudi", "compr\u00f3", "a", "su", "rival", "avg", "por", "millones", "de", "d\u00f3lares", "juntas", "en", "ese", "momento", "estas", "empresas", "ten\u00edan", "una", "base", "de", "usuarios", "de", "unos", "millones", "de", "personas", "y", "el", "del", "mercado", "de", "consumo", "fuera", "de", "china", "avast", "es", "el", "principal", "proveedor", "de", "software", "antivirus", "con", "una", "cuota", "de", "mercado", "del", "transporte", "la", "rep\u00fablica", "checa", "tiene", "en", "total", "km", "de", "carreteras", "tiene", "km", "de", "autopistas", "en", "las", "d\u00e9cadas", "de", "y", "se", "produjo", "un", "importante", "aumento", "del", "transporte", "de", "pasajeros", "por", "carretera", "en", "la", "rep\u00fablica", "checa", "que", "se", "asoci\u00f3", "a", "un", "fuerte", "incremento", "de", "la", "tasa", "de", "accidentes", "entre", "y", "la", "tasa", "de", "mortalidad", "se", "redujo", "en", "todos", "los", "a\u00f1os", "con", "un", "m\u00ednimo", "hist\u00f3rico", "de", "muertes", "en", "en", "comparaci\u00f3n", "con", "el", "m\u00e1ximo", "de", "de", "v\u00edctimas", "no", "obstante", "la", "tasa", "de", "mortalidad", "por", "habitante", "es", "moderadamente", "alta", "comparable", "a", "la", "de", "estados", "unidos", "las", "carreteras", "de", "la", "rep\u00fablica", "checa", "ya", "no", "se", "dividen", "en", "autopistas", "y", "autov\u00edas", "a", "partir", "de", "estas", "autopistas", "son", "gestionadas", "por", "la", "direcci\u00f3n", "de", "carreteras", "y", "autopistas", "de", "la", "rep\u00fablica", "checa", "sd", "de", "propiedad", "estatal", "creada", "en", "entre", "las", "primeras", "autopistas", "modernas", "de", "la", "rep\u00fablica", "checa", "se", "encuentra", "la", "autopista", "de", "praga", "a", "la", "frontera", "eslovaca", "a", "trav\u00e9s", "de", "brno", "cuya", "construcci\u00f3n", "se", "inici\u00f3", "el", "de", "mayo", "de", "el", "sd", "gestiona", "y", "mantiene", "actualmente", "km", "de", "autopistas", "d\u00e1lnice", "ferrocarriles", "el", "transporte", "ferroviario", "en", "la", "rep\u00fablica", "checa", "moviliz\u00f3", "millones", "de", "pasajeros", "en", "y", "millones", "de", "toneladas", "de", "carga", "en", "el", "a\u00f1o", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "servicios", "de", "pasajeros", "que", "se", "prestan", "en", "la", "actualidad", "son", "operados", "por", "la", "compa\u00f1\u00eda", "estatal", "esk\u00e9", "dr\u00e1hy", "ferrocarriles", "checos", "que", "hasta", "tambi\u00e9n", "gestionaba", "los", "servicios", "de", "carga", "que", "ahora", "son", "gestionados", "por", "d", "cargo", "en", "el", "pa\u00eds", "contaba", "con", "km", "de", "v\u00edas", "de", "ancho", "est\u00e1ndar", "de", "los", "cuales", "km", "est\u00e1n", "electrificados", "hay", "dos", "sistemas", "principales", "de", "electrificaci\u00f3n", "en", "la", "rep\u00fablica", "checa", "kv", "dc", "en", "la", "parte", "norte", "y", "kv", "hz", "ac", "en", "el", "sur", "adem\u00e1s", "una", "l\u00ednea", "hist\u00f3rica", "de", "km", "de", "longitud", "utiliza", "kv", "dc", "y", "desde", "una", "l\u00ednea", "local", "corta", "a", "austria", "utiliza", "kv", "hz", "ac", "las", "locomotoras", "tuvieron", "que", "ser", "cambiadas", "en", "los", "l\u00edmites", "en", "el", "pasado", "las", "locomotoras", "de", "dos", "sistemas", "se", "han", "introducido", "en", "la", "red", "cuenta", "con", "enlaces", "de", "igual", "ancho", "de", "v\u00eda", "con", "los", "cuatro", "pa\u00edses", "fronterizos", "con", "la", "rep\u00fablica", "checa", "eslovaquia", "austria", "alemania", "y", "polonia", "con", "servicios", "de", "pasajeros", "a", "los", "cuatro", "pa\u00edses", "en", "funcionamiento", "los", "principales", "centros", "de", "servicios", "internacionales", "de", "pasajeros", "de", "la", "red", "se", "encuentran", "en", "praga", "ostrava", "brno", "y", "beclav", "y", "la", "estaci\u00f3n", "m\u00e1s", "concurrida", "por", "n\u00famero", "de", "pasajeros", "es", "praha", "hlavn\u00ed", "n\u00e1dra\u00ed", "la", "velocidad", "m\u00e1xima", "en", "las", "v\u00edas", "checas", "es", "de", "kmh", "aeropuertos", "en", "la", "rep\u00fablica", "checa", "contaba", "con", "un", "total", "de", "aeropuertos", "de", "estos", "aeropuertos", "ten\u00edan", "pistas", "pavimentadas", "mientras", "que", "ten\u00edan", "pistas", "sin", "pavimentar", "el", "aeropuerto", "m\u00e1s", "grande", "y", "concurrido", "de", "la", "rep\u00fablica", "checa", "es", "el", "aeropuerto", "v\u00e1clav", "havel", "de", "praga", "inaugurado", "en", "cuando", "sustituy\u00f3", "al", "de", "kbely", "fundado", "en", "fue", "reconstruido", "y", "ampliado", "en", "y", "en", "fue", "rebautizado", "con", "el", "nombre", "del", "\u00faltimo", "presidente", "de", "checoslovaquia", "y", "primer", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "checa", "v\u00e1clav", "havel", "se", "encuentra", "en", "el", "l\u00edmite", "de", "la", "zona", "de", "pragaruzyn", "junto", "al", "pueblo", "de", "kneves", "a", "km", "mi", "al", "oeste", "del", "centro", "de", "praga", "y", "a", "km", "mi", "al", "sureste", "de", "la", "ciudad", "de", "kladno", "otros", "aeropuertos", "internacionales", "son", "el", "aeropuerto", "de", "brnotuany", "el", "aeropuerto", "de", "karlovy", "vary", "el", "aeropuerto", "leo", "jan\u00e1ek", "de", "ostrava", "el", "aeropuerto", "de", "pardubice", "el", "aeropuerto", "de", "kunovice", "y", "el", "aeropuerto", "internacional", "p\u00fablico", "y", "privado", "es", "por", "ejemplo", "el", "aeropuerto", "de", "hradec", "kr\u00e1lov\u00e9", "ciencia", "y", "tecnolog\u00eda", "las", "tierras", "checas", "tienen", "una", "larga", "y", "bien", "documentada", "historia", "de", "innovaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "hoy", "en", "d\u00eda", "la", "rep\u00fablica", "checa", "cuenta", "con", "una", "comunidad", "cient\u00edfica", "muy", "sofisticada", "desarrollada", "de", "alto", "rendimiento", "y", "orientada", "a", "la", "innovaci\u00f3n", "apoyada", "por", "el", "gobierno", "la", "industria", "y", "las", "principales", "universidades", "checas", "los", "cient\u00edficos", "checos", "son", "miembros", "integrados", "en", "la", "comunidad", "cient\u00edfica", "mundial", "contribuyen", "anualmente", "a", "m\u00faltiples", "revistas", "acad\u00e9micas", "internacionales", "y", "colaboran", "con", "sus", "colegas", "m\u00e1s", "all\u00e1", "de", "las", "fronteras", "y", "los", "campos", "la", "rep\u00fablica", "checa", "ocup\u00f3", "el", "puesto", "en", "el", "\u00edndice", "global", "de", "innovaci\u00f3n", "en", "y", "frente", "al", "puesto", "en", "en", "obtuvo", "el", "puesto", "y", "en", "baj\u00f3", "hasta", "el", "lugar", "en", "el", "mismo", "\u00edndice", "hist\u00f3ricamente", "las", "tierras", "checas", "especialmente", "praga", "han", "sido", "la", "sede", "de", "los", "descubrimientos", "cient\u00edficos", "que", "se", "remontan", "a", "los", "primeros", "tiempos", "modernos", "incluyendo", "a", "tycho", "brahe", "nicolaus", "copernicus", "y", "johannes", "kepler", "en", "la", "comunidad", "cient\u00edfica", "se", "organiz\u00f3", "formalmente", "por", "primera", "vez", "bajo", "la", "carta", "de", "la", "real", "sociedad", "checa", "de", "ciencias", "en", "la", "actualidad", "esta", "organizaci\u00f3n", "se", "conoce", "como", "la", "academia", "checa", "de", "ciencias", "asimismo", "las", "tierras", "checas", "cuentan", "con", "una", "historia", "bien", "establecida", "de", "cient\u00edficos", "entre", "los", "que", "se", "encuentran", "los", "bioqu\u00edmicos", "gerty", "y", "carl", "ferdinand", "cori", "galardonados", "con", "el", "premio", "nobel", "el", "qu\u00edmico", "jaroslav", "heyrovsk\u00fd", "el", "qu\u00edmico", "otto", "wichterle", "el", "f\u00edsico", "peter", "gr\u00fcnberg", "y", "el", "qu\u00edmico", "anton\u00edn", "hol\u00fd", "sigmund", "freud", "el", "fundador", "del", "psicoan\u00e1lisis", "naci\u00f3", "en", "p\u00edbor", "gregor", "mendel", "el", "fundador", "de", "la", "gen\u00e9tica", "naci\u00f3", "en", "hynice", "y", "pas\u00f3", "la", "mayor", "parte", "de", "su", "vida", "en", "brno", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "se", "registraba", "en", "lat\u00edn", "o", "en", "alem\u00e1n", "y", "se", "archivaba", "en", "bibliotecas", "apoyadas", "y", "gestionadas", "por", "grupos", "religiosos", "y", "otras", "confesiones", "como", "demuestran", "lugares", "hist\u00f3ricos", "de", "renombre", "y", "patrimonio", "internacional", "como", "el", "monasterio", "de", "strahov", "y", "el", "clementinum", "de", "praga", "cada", "vez", "m\u00e1s", "los", "cient\u00edficos", "checos", "publican", "sus", "trabajos", "y", "los", "de", "su", "historia", "en", "ingl\u00e9s", "la", "instituci\u00f3n", "cient\u00edfica", "actual", "m\u00e1s", "importante", "es", "la", "ya", "mencionada", "academia", "de", "ciencias", "de", "la", "rep\u00fablica", "checa", "el", "instituto", "ceitec", "en", "brno", "o", "los", "centros", "hilase", "y", "eli", "beamlines", "con", "el", "l\u00e1ser", "m\u00e1s", "potente", "del", "mundo", "en", "doln\u00ed", "beany", "praga", "es", "la", "sede", "del", "centro", "administrativo", "de", "la", "agencia", "gsa", "que", "opera", "el", "sistema", "de", "navegaci\u00f3n", "europeo", "galileo", "y", "de", "la", "agencia", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "para", "el", "programa", "espacial", "cultura", "praga", "es", "una", "ciudad", "donde", "la", "cultura", "y", "las", "artes", "brillan", "con", "especial", "intensidad", "el", "cartel", "de", "actividades", "culturales", "es", "rico", "y", "variado", "los", "amantes", "de", "las", "artes", "pueden", "encontrar", "en", "esta", "ciudad", "un", "para\u00edso", "cultural", "las", "localidades", "para", "los", "diversos", "eventos", "se", "suelen", "agotar", "r\u00e1pidamente", "por", "lo", "que", "conviene", "reservarlas", "con", "bastante", "antelaci\u00f3n", "a", "trav\u00e9s", "de", "agencias", "de", "viajes", "y", "en", "las", "propias", "taquillas", "del", "lugar", "donde", "se", "celebre", "el", "acontecimiento", "la", "cultura", "de", "esta", "rep\u00fablica", "es", "rica", "y", "variada", "doce", "de", "sus", "monumentos", "hist\u00f3ricos", "constan", "inscritos", "en", "la", "lista", "del", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "de", "la", "unesco", "arte", "la", "venus", "de", "doln\u00ed", "vstonice", "es", "el", "tesoro", "del", "arte", "prehist\u00f3rico", "teodorico", "de", "praga", "fue", "un", "pintor", "de", "la", "\u00e9poca", "g\u00f3tica", "que", "decor\u00f3", "el", "castillo", "karlstejn", "en", "la", "\u00e9poca", "barroca", "fueron", "wenceslao", "hollar", "jan", "kupeck\u00fd", "karel", "kr\u00e9ta", "anton", "raphael", "mengs", "o", "petr", "brandl", "los", "escultores", "matthias", "braun", "y", "ferdinand", "brokoff", "en", "la", "primera", "mitad", "del", "siglo", "xix", "josef", "m\u00e1nes", "se", "uni\u00f3", "al", "movimiento", "rom\u00e1ntico", "en", "la", "segunda", "mitad", "del", "siglo", "xix", "tuvo", "la", "palabra", "principal", "la", "llamada", "\"generaci\u00f3n", "del", "teatro", "nacional\"", "el", "escultor", "josef", "v\u00e1clav", "myslbek", "y", "los", "pintores", "mikol\u00e1", "ale", "v\u00e1clav", "bro\u00edk", "vojtch", "hynais", "o", "julius", "ma\u00e1k", "a", "finales", "de", "siglo", "lleg\u00f3", "una", "oleada", "de", "art", "nouveau", "alfons", "mucha", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "principal", "representante", "es", "conocido", "por", "los", "carteles", "de", "art", "nouveau", "y", "por", "su", "ciclo", "de", "grandes", "lienzos", "llamado", "la", "epopeya", "eslava", "que", "representa", "la", "historia", "de", "los", "checos", "y", "otros", "eslavos", "desde", "la", "epopeya", "eslava", "puede", "verse", "en", "el", "palacio", "veletrn\u00ed", "de", "la", "galer\u00eda", "nacional", "de", "praga", "que", "gestiona", "la", "mayor", "colecci\u00f3n", "de", "arte", "de", "la", "rep\u00fablica", "checa", "max", "vabinsk\u00fd", "fue", "otro", "pintor", "del", "art", "nouveau", "el", "siglo", "xx", "trajo", "consigo", "una", "revoluci\u00f3n", "vanguardista", "en", "las", "tierras", "checas", "principalmente", "expresionistas", "y", "cubistas", "josef", "apek", "emil", "filla", "bohumil", "kubita", "jan", "zrzav\u00fd", "el", "surrealismo", "surgi\u00f3", "sobre", "todo", "en", "la", "obra", "de", "toyen", "josef", "\u00edma", "y", "karel", "teige", "sin", "embargo", "impuls\u00f3", "sobre", "todo", "a", "frantiek", "kupka", "pionero", "de", "la", "pintura", "abstracta", "como", "ilustradores", "y", "dibujantes", "en", "la", "primera", "mitad", "del", "siglo", "xx", "ganaron", "fama", "josef", "lada", "zdenk", "burian", "o", "emil", "orl\u00edk", "la", "fotograf\u00eda", "art\u00edstica", "se", "convirti\u00f3", "en", "un", "nuevo", "campo", "frantiek", "drtikol", "josef", "sudek", "m\u00e1s", "tarde", "jan", "saudek", "o", "josef", "koudelka", "la", "rep\u00fablica", "checa", "es", "conocida", "por", "su", "vidrio", "de", "bohemia", "fabricado", "individualmente", "soplado", "a", "boca", "y", "decorado", "arquitectura", "los", "primeros", "edificios", "de", "piedra", "que", "se", "conservan", "en", "bohemia", "y", "moravia", "se", "remontan", "a", "la", "\u00e9poca", "de", "la", "cristianizaci\u00f3n", "en", "los", "siglos", "ix", "y", "x", "desde", "la", "edad", "media", "las", "tierras", "checas", "utilizan", "los", "mismos", "estilos", "arquitect\u00f3nicos", "que", "la", "mayor", "parte", "de", "europa", "occidental", "y", "central", "las", "iglesias", "m\u00e1s", "antiguas", "que", "se", "conservan", "fueron", "construidas", "en", "estilo", "rom\u00e1nico", "durante", "el", "siglo", "xiii", "fue", "sustituido", "por", "el", "estilo", "g\u00f3tico", "en", "el", "siglo", "xiv", "el", "emperador", "carlos", "iv", "invit\u00f3", "a", "arquitectos", "de", "francia", "y", "alemania", "mat\u00edas", "de", "arras", "y", "pedro", "parler", "a", "su", "corte", "en", "praga", "durante", "la", "edad", "media", "el", "rey", "y", "la", "aristocracia", "construyeron", "algunos", "castillos", "fortificados", "as\u00ed", "como", "algunos", "monasterios", "el", "estilo", "renacentista", "penetr\u00f3", "en", "la", "corona", "de", "bohemia", "a", "finales", "del", "siglo", "xv", "cuando", "el", "antiguo", "estilo", "g\u00f3tico", "comenz\u00f3", "a", "mezclarse", "con", "elementos", "renacentistas", "un", "ejemplo", "de", "arquitectura", "puramente", "renacentista", "en", "bohemia", "es", "el", "palacio", "de", "verano", "de", "la", "reina", "ana", "situado", "en", "el", "jard\u00edn", "del", "castillo", "de", "praga", "la", "recepci\u00f3n", "general", "del", "renacimiento", "en", "bohemia", "con", "la", "afluencia", "de", "arquitectos", "italianos", "se", "manifiesta", "en", "los", "amplios", "palacios", "con", "patios", "porticados", "y", "jardines", "de", "disposici\u00f3n", "geom\u00e9trica", "se", "hizo", "hincapi\u00e9", "en", "la", "comodidad", "y", "tambi\u00e9n", "aparecieron", "edificios", "construidos", "con", "fines", "de", "entretenimiento", "en", "el", "siglo", "xvii", "el", "estilo", "barroco", "se", "extendi\u00f3", "por", "toda", "la", "corona", "de", "bohemia", "en", "el", "siglo", "xviii", "bohemia", "produjo", "una", "peculiaridad", "arquitect\u00f3nica", "el", "estilo", "g\u00f3tico", "barroco", "una", "s\u00edntesis", "de", "los", "estilos", "g\u00f3tico", "y", "barroco", "durante", "el", "siglo", "xix", "destaca", "el", "renacimiento", "de", "los", "estilos", "arquitect\u00f3nicos", "algunas", "iglesias", "fueron", "restauradas", "a", "su", "presunto", "aspecto", "medieval", "y", "se", "construyeron", "edificios", "de", "estilo", "neorrom\u00e1nico", "neog\u00f3tico", "y", "neorrenacentista", "a", "finales", "del", "siglo", "xix", "y", "del", "siglo", "xx", "apareci\u00f3", "en", "las", "tierras", "checas", "un", "nuevo", "estilo", "art\u00edstico", "el", "art", "nouveau", "bohemia", "aport\u00f3", "un", "estilo", "inusual", "al", "patrimonio", "arquitect\u00f3nico", "mundial", "cuando", "los", "arquitectos", "checos", "intentaron", "trasladar", "el", "cubismo", "de", "la", "pintura", "y", "la", "escultura", "a", "la", "arquitectura", "entre", "la", "primera", "y", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "el", "funcionalismo", "con", "sus", "formas", "sobrias", "y", "progresistas", "se", "impuso", "como", "principal", "estilo", "arquitect\u00f3nico", "tras", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "y", "el", "golpe", "de", "estado", "comunista", "de", "el", "arte", "en", "checoslovaquia", "pas\u00f3", "a", "tener", "influencia", "sovi\u00e9tica", "en", "la", "\u00e9poca", "de", "la", "liberalizaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "de", "checoslovaquia", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "surgi\u00f3", "el", "movimiento", "art\u00edstico", "de", "vanguardia", "checoslovaco", "conocido", "como", "estilo", "de", "bruselas", "el", "brutalismo", "domin\u00f3", "en", "las", "d\u00e9cadas", "de", "y", "la", "rep\u00fablica", "checa", "no", "reh\u00faye", "las", "tendencias", "m\u00e1s", "modernas", "de", "la", "arquitectura", "internacional", "un", "ejemplo", "es", "la", "casa", "danzante", "tan\u00edc\u00ed", "dm", "de", "praga", "el", "\u00e1ngel", "de", "oro", "de", "praga", "o", "el", "centro", "de", "congresos", "de", "zl\u00edn", "entre", "los", "arquitectos", "checos", "influyentes", "se", "encuentran", "peter", "parler", "benedikt", "rejt", "jan", "santini", "aichel", "kilian", "ignaz", "dientzenhofer", "josef", "fanta", "josef", "hl\u00e1vka", "josef", "go\u00e1r", "pavel", "jan\u00e1k", "jan", "kotra", "vra", "machoninov\u00e1", "karel", "prager", "karel", "hub\u00e1ek", "jan", "kaplick\u00fd", "eva", "jiin\u00e1", "o", "josef", "pleskot", "m\u00fasica", "la", "tradici\u00f3n", "musical", "de", "las", "tierras", "checas", "surgi\u00f3", "a", "partir", "de", "los", "primeros", "himnos", "eclesi\u00e1sticos", "cuyos", "primeros", "indicios", "se", "sugieren", "al", "filo", "de", "los", "siglos", "x", "y", "xi", "algunas", "piezas", "de", "m\u00fasica", "checa", "incluyen", "dos", "corales", "que", "en", "su", "\u00e9poca", "cumpl\u00edan", "la", "funci\u00f3n", "de", "himnos", "\"se\u00f1or", "ten", "piedad", "de", "nosotros\"", "y", "el", "himno", "\"san", "wenceslao\"", "o", "\"coral", "de", "san", "wenceslao\"", "la", "autor\u00eda", "del", "himno", "\"se\u00f1or", "ten", "piedad", "de", "nosotros\"", "es", "atribuida", "por", "algunos", "historiadores", "a", "san", "adalberto", "de", "praga", "svvojtch", "obispo", "de", "praga", "que", "vivi\u00f3", "entre", "y", "la", "riqueza", "de", "la", "cultura", "musical", "reside", "en", "la", "tradici\u00f3n", "de", "la", "m\u00fasica", "cl\u00e1sica", "durante", "todos", "los", "periodos", "hist\u00f3ricos", "especialmente", "en", "el", "barroco", "el", "clasicismo", "el", "romanticismo", "la", "m\u00fasica", "cl\u00e1sica", "moderna", "y", "en", "la", "m\u00fasica", "folcl\u00f3rica", "tradicional", "de", "bohemia", "moravia", "y", "silesia", "desde", "la", "primera", "\u00e9poca", "de", "la", "m\u00fasica", "artificial", "los", "m\u00fasicos", "y", "compositores", "checos", "han", "recibido", "la", "influencia", "de", "la", "m\u00fasica", "folcl\u00f3rica", "de", "la", "regi\u00f3n", "y", "de", "la", "danza", "se", "puede", "considerar", "que", "la", "m\u00fasica", "checa", "ha", "sido", "\"beneficiosa\"", "tanto", "en", "el", "contexto", "europeo", "como", "en", "el", "mundial", "varias", "veces", "codetermin\u00f3", "o", "incluso", "determin\u00f3", "una", "\u00e9poca", "reci\u00e9n", "llegada", "en", "el", "arte", "musical", "sobre", "todo", "de", "la", "\u00e9poca", "cl\u00e1sica", "as\u00ed", "como", "por", "actitudes", "originales", "en", "la", "m\u00fasica", "cl\u00e1sica", "barroca", "rom\u00e1ntica", "y", "moderna", "algunas", "obras", "musicales", "checas", "son", "la", "novia", "vendida", "sinfon\u00eda", "del", "nuevo", "mundo", "sinfonietta", "y", "jenfa", "un", "festival", "de", "m\u00fasica", "en", "el", "pa\u00eds", "es", "el", "festival", "internacional", "de", "m\u00fasica", "de", "primavera", "de", "praga", "de", "m\u00fasica", "cl\u00e1sica", "un", "escaparate", "permanente", "para", "artistas", "int\u00e9rpretes", "orquestas", "sinf\u00f3nicas", "y", "conjuntos", "de", "m\u00fasica", "de", "c\u00e1mara", "del", "mundo", "literatura", "la", "literatura", "de", "la", "zona", "de", "la", "actual", "rep\u00fablica", "checa", "se", "escribi\u00f3", "sobre", "todo", "en", "checo", "pero", "tambi\u00e9n", "en", "lat\u00edn", "y", "alem\u00e1n", "o", "incluso", "en", "eslavo", "antiguo", "franz", "kafka", "aunque", "era", "biling\u00fce", "en", "checo", "y", "alem\u00e1n", "escribi\u00f3", "sus", "obras", "el", "proceso", "el", "castillo", "en", "alem\u00e1n", "en", "la", "segunda", "mitad", "del", "siglo", "xiii", "la", "corte", "real", "de", "praga", "se", "convirti\u00f3", "en", "uno", "de", "los", "centros", "del", "minnesang", "alem\u00e1n", "y", "de", "la", "literatura", "cortesana", "en", "la", "primera", "mitad", "del", "siglo", "xx", "la", "literatura", "checa", "en", "lengua", "alemana", "se", "hac\u00eda", "notar", "las", "traducciones", "de", "la", "biblia", "desempe\u00f1aron", "un", "papel", "en", "el", "desarrollo", "de", "la", "literatura", "checa", "la", "traducci\u00f3n", "checa", "m\u00e1s", "antigua", "de", "los", "salmos", "se", "origin\u00f3", "a", "finales", "del", "siglo", "xiii", "y", "la", "primera", "traducci\u00f3n", "checa", "completa", "de", "la", "biblia", "se", "termin\u00f3", "hacia", "la", "primera", "biblia", "checa", "completa", "impresa", "se", "public\u00f3", "en", "la", "primera", "traducci\u00f3n", "checa", "completa", "de", "la", "biblia", "a", "partir", "de", "las", "lenguas", "originales", "se", "public\u00f3", "entre", "y", "el", "c\u00f3dice", "gigas", "del", "siglo", "xii", "es", "el", "mayor", "manuscrito", "medieval", "existente", "en", "el", "mundo", "la", "literatura", "en", "lengua", "checa", "puede", "dividirse", "en", "varios", "periodos", "la", "edad", "media", "el", "periodo", "husita", "el", "humanismo", "renacentista", "el", "periodo", "barroco", "la", "ilustraci\u00f3n", "y", "el", "despertar", "checo", "en", "la", "primera", "mitad", "del", "siglo", "xix", "la", "literatura", "moderna", "en", "la", "segunda", "mitad", "del", "siglo", "xix", "las", "vanguardias", "del", "periodo", "de", "entreguerras", "los", "a\u00f1os", "bajo", "el", "comunismo", "y", "la", "rep\u00fablica", "checa", "la", "novela", "c\u00f3mica", "antib\u00e9lica", "el", "buen", "soldado", "vejk", "es", "el", "libro", "checo", "m\u00e1s", "traducido", "de", "la", "historia", "el", "premio", "literario", "internacional", "franz", "kafka", "se", "concede", "en", "la", "rep\u00fablica", "checa", "la", "rep\u00fablica", "checa", "cuenta", "con", "la", "red", "de", "bibliotecas", "m\u00e1s", "densa", "de", "europa", "la", "literatura", "y", "la", "cultura", "checas", "desempe\u00f1aron", "un", "papel", "en", "al", "menos", "dos", "ocasiones", "en", "las", "que", "los", "checos", "viv\u00edan", "bajo", "la", "opresi\u00f3n", "y", "la", "actividad", "pol\u00edtica", "era", "reprimida", "en", "ambas", "ocasiones", "a", "principios", "del", "siglo", "xix", "y", "de", "nuevo", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "los", "checos", "utilizaron", "su", "esfuerzo", "cultural", "y", "literario", "para", "luchar", "por", "la", "libertad", "pol\u00edtica", "estableciendo", "una", "naci\u00f3n", "segura", "y", "pol\u00edticamente", "consciente", "teatro", "las", "ra\u00edces", "del", "teatro", "checo", "se", "encuentran", "en", "la", "edad", "media", "especialmente", "en", "la", "vida", "cultural", "del", "periodo", "g\u00f3tico", "en", "el", "siglo", "xix", "el", "teatro", "desempe\u00f1\u00f3", "un", "papel", "en", "el", "movimiento", "del", "despertar", "nacional", "y", "m\u00e1s", "tarde", "en", "el", "siglo", "xx", "pas\u00f3", "a", "formar", "parte", "del", "arte", "teatral", "europeo", "moderno", "el", "fen\u00f3meno", "cultural", "checo", "original", "surgi\u00f3", "a", "finales", "de", "los", "a\u00f1os", "cincuenta", "este", "proyecto", "llamado", "laterna", "magika", "que", "dio", "lugar", "a", "producciones", "que", "combinaban", "el", "teatro", "la", "danza", "y", "el", "cine", "de", "forma", "po\u00e9tica", "se", "considera", "el", "primer", "proyecto", "art\u00edstico", "multimedia", "en", "un", "contexto", "internacional", "un", "drama", "es", "la", "obra", "rur", "de", "karel", "apek", "que", "introdujo", "la", "palabra", "\"robot\"", "el", "pa\u00eds", "tiene", "una", "tradici\u00f3n", "de", "teatro", "de", "marionetas", "en", "el", "teatro", "de", "marionetas", "checo", "y", "eslovaco", "fue", "incluido", "en", "la", "lista", "del", "patrimonio", "cultural", "inmaterial", "de", "la", "unesco", "cine", "la", "tradici\u00f3n", "cinematogr\u00e1fica", "checa", "comenz\u00f3", "en", "la", "segunda", "mitad", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "entre", "los", "puntos", "\u00e1lgidos", "de", "la", "producci\u00f3n", "en", "la", "\u00e9poca", "del", "cine", "mudo", "se", "encuentran", "el", "drama", "hist\u00f3rico", "el", "constructor", "del", "templo", "y", "el", "drama", "social", "y", "er\u00f3tico", "erotikon", "dirigido", "por", "gustav", "machat\u00fd", "la", "primera", "\u00e9poca", "del", "cine", "sonoro", "checo", "fue", "productiva", "sobre", "todo", "en", "los", "g\u00e9neros", "convencionales", "con", "las", "comedias", "de", "martin", "fri", "o", "karel", "lama", "hubo", "entonces", "pel\u00edculas", "dram\u00e1ticas", "buscadas", "internacionalmente", "herm\u00edna", "t\u00fdrlov\u00e1", "de", "diciembre", "de", "en", "bezov\u00e9", "hory", "de", "mayo", "de", "en", "zl\u00edn", "fue", "una", "destacada", "animadora", "guionista", "y", "directora", "de", "cine", "checa", "a", "menudo", "se", "la", "llam\u00f3", "la", "madre", "de", "la", "animaci\u00f3n", "checa", "a", "lo", "largo", "de", "su", "carrera", "produjo", "m\u00e1s", "de", "cortometrajes", "infantiles", "de", "animaci\u00f3n", "utilizando", "marionetas", "y", "la", "t\u00e9cnica", "del", "stop", "motion", "antes", "de", "la", "ocupaci\u00f3n", "alemana", "en", "la", "cineasta", "y", "animadora", "irena", "dodalov\u00e1", "cre\u00f3", "el", "primer", "estudio", "de", "animaci\u00f3n", "checo", "\"ire", "film\"", "con", "su", "marido", "karel", "dodal", "tras", "el", "periodo", "de", "ocupaci\u00f3n", "nazi", "y", "la", "primera", "dramaturgia", "oficial", "comunista", "del", "realismo", "socialista", "en", "el", "cine", "a", "finales", "de", "los", "a\u00f1os", "y", "con", "pocas", "excepciones", "como", "krakatit", "u", "hombres", "sin", "alas", "premiada", "con", "la", "palma", "de", "oro", "en", "se", "inici\u00f3", "una", "era", "del", "cine", "checo", "de", "animaci\u00f3n", "representada", "en", "los", "pa\u00edses", "angl\u00f3fonos", "bajo", "el", "nombre", "de", "\"el", "fabuloso", "mundo", "de", "julio", "verne\"", "a", "partir", "de", "que", "combinaba", "el", "drama", "actuado", "con", "la", "animaci\u00f3n", "y", "ji\u00ed", "trnka", "el", "fundador", "del", "moderno", "cine", "de", "marionetas", "esto", "inici\u00f3", "una", "tradici\u00f3n", "de", "pel\u00edculas", "de", "animaci\u00f3n", "mole", "etc", "en", "los", "a\u00f1os", "el", "sello", "de", "las", "pel\u00edculas", "de", "la", "nueva", "ola", "checoslovaca", "eran", "los", "di\u00e1logos", "improvisados", "el", "humor", "negro", "y", "absurdo", "y", "la", "ocupaci\u00f3n", "de", "no", "actores", "los", "directores", "intentan", "preservar", "la", "atm\u00f3sfera", "natural", "sin", "refinamiento", "y", "la", "disposici\u00f3n", "artificial", "de", "las", "escenas", "una", "personalidad", "de", "los", "a\u00f1os", "y", "principios", "de", "los", "con", "un", "guion", "original", "y", "un", "impacto", "psicol\u00f3gico", "es", "frantiek", "vl\u00e1il", "otro", "autor", "internacional", "es", "jan", "vankmajer", "cineasta", "y", "artista", "cuya", "obra", "abarca", "varios", "medios", "se", "autodenomina", "surrealista", "y", "es", "conocido", "por", "sus", "animaciones", "y", "largometrajes", "los", "estudios", "barrandov", "de", "praga", "son", "los", "mayores", "estudios", "de", "cine", "con", "localizaciones", "cinematogr\u00e1ficas", "del", "pa\u00eds", "los", "cineastas", "han", "acudido", "a", "praga", "para", "rodar", "escenarios", "que", "ya", "no", "se", "encuentran", "en", "berl\u00edn", "par\u00eds", "y", "viena", "la", "ciudad", "de", "karlovy", "vary", "se", "utiliz\u00f3", "como", "localizaci\u00f3n", "para", "la", "pel\u00edcula", "de", "james", "bond", "de", "casino", "royale", "el", "le\u00f3n", "checo", "es", "el", "m\u00e1ximo", "galard\u00f3n", "checo", "a", "los", "logros", "cinematogr\u00e1ficos", "el", "festival", "internacional", "de", "cine", "de", "karlovy", "vary", "es", "uno", "de", "los", "festivales", "de", "cine", "que", "han", "recibido", "el", "estatus", "de", "competitivo", "por", "parte", "de", "la", "fiapf", "otros", "festivales", "de", "cine", "que", "se", "celebran", "en", "el", "pa\u00eds", "son", "el", "febiofest", "el", "festival", "internacional", "de", "cine", "documental", "de", "jihlava", "el", "one", "world", "film", "festival", "el", "zl\u00edn", "film", "festival", "y", "el", "fresh", "film", "festival", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "los", "periodistas", "y", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "checos", "gozan", "de", "un", "considerable", "grado", "de", "libertad", "existen", "sin", "embargo", "algunas", "restricciones", "contra", "la", "escritura", "en", "apoyo", "del", "nazismo", "el", "racismo", "o", "la", "violaci\u00f3n", "de", "la", "legislaci\u00f3n", "checa", "la", "prensa", "checa", "fue", "clasificada", "como", "la", "\u00aa", "m\u00e1s", "libre", "en", "el", "\u00edndice", "de", "libertad", "mundial", "por", "reporteros", "sin", "fronteras", "en", "radio", "free", "europeradio", "liberty", "tiene", "adem\u00e1s", "su", "sede", "en", "praga", "el", "servicio", "nacional", "de", "televisi\u00f3n", "p\u00fablica", "es", "la", "televisi\u00f3n", "checa", "que", "opera", "el", "canal", "de", "noticias", "horas", "t", "y", "el", "sitio", "web", "de", "noticias", "ctcz", "en", "la", "televisi\u00f3n", "checa", "es", "la", "m\u00e1s", "vista", "seguida", "de", "las", "televisiones", "privadas", "tv", "nova", "y", "prima", "tv", "sin", "embargo", "tv", "nova", "tiene", "el", "informativo", "principal", "y", "el", "programa", "de", "m\u00e1xima", "audiencia", "m\u00e1s", "vistos", "otros", "servicios", "p\u00fablicos", "son", "la", "radio", "checa", "y", "la", "agencia", "de", "noticias", "checa", "los", "peri\u00f3dicos", "nacionales", "m\u00e1s", "vendidos", "en", "son", "blesk", "con", "una", "media", "de", "lectores", "diarios", "mlad\u00e1", "fronta", "dnes", "con", "una", "media", "de", "lectores", "diarios", "pr\u00e1vo", "con", "una", "media", "de", "lectores", "diarios", "lidov\u00e9", "noviny", "con", "una", "media", "de", "lectores", "diarios", "y", "hospod\u00e1sk\u00e9", "noviny", "con", "una", "media", "de", "lectores", "diarios", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "checos", "leen", "las", "noticias", "en", "internet", "siendo", "seznamcz", "idnescz", "novinkycz", "iprimacz", "y", "seznam", "zpr\u00e1vycz", "los", "m\u00e1s", "visitados", "a", "partir", "de", "gastronom\u00eda", "la", "cocina", "checa", "se", "caracteriza", "por", "el", "\u00e9nfasis", "en", "los", "platos", "de", "carne", "con", "cerdo", "ternera", "y", "pollo", "tambi\u00e9n", "se", "sirve", "ganso", "pato", "conejo", "y", "venado", "el", "pescado", "es", "menos", "com\u00fan", "con", "la", "excepci\u00f3n", "ocasional", "de", "la", "trucha", "y", "la", "carpa", "frescas", "que", "se", "sirven", "en", "navidad", "hay", "una", "gran", "variedad", "de", "embutidos", "locales", "wurst", "pat\u00e9s", "y", "carnes", "ahumadas", "y", "curadas", "los", "postres", "checos", "incluyen", "una", "variedad", "de", "pasteles", "y", "tartas", "de", "nata", "chocolate", "y", "frutas", "crepes", "postres", "de", "crema", "y", "queso", "rellenos", "de", "semillas", "de", "amapola", "y", "otros", "tipos", "de", "pasteles", "tradicionales", "como", "el", "buchty", "el", "kol\u00e1e", "y", "el", "tr\u00fadl", "la", "sopa", "pol\u00e9vka", "coloquialmente", "pol\u00edvka", "desempe\u00f1a", "un", "papel", "importante", "en", "la", "cocina", "checa", "las", "sopas", "m\u00e1s", "comunes", "en", "los", "restaurantes", "checos", "son", "el", "caldo", "de", "ternera", "pollo", "o", "verduras", "con", "fideos", "que", "puede", "servirse", "con", "h\u00edgado", "o", "alb\u00f3ndigas", "de", "nuez", "moscada", "la", "sopa", "de", "ajo", "esneka", "con", "picatostes", "que", "puede", "servirse", "con", "salchicha", "picada", "huevo", "crudo", "o", "queso", "y", "la", "sopa", "de", "col", "zelaka", "hecha", "con", "chucrut", "que", "a", "veces", "se", "sirve", "con", "salchicha", "picada", "la", "kyselica", "es", "una", "variedad", "valona", "y", "contiene", "crema", "agria", "tocino", "papas", "huevos", "y", "salchichas", "bebidas", "la", "historia", "de", "la", "cerveza", "checa", "se", "remonta", "a", "m\u00e1s", "de", "un", "milenio", "la", "primera", "f\u00e1brica", "de", "cerveza", "de", "la", "que", "se", "tiene", "constancia", "data", "del", "a\u00f1o", "en", "la", "actualidad", "la", "rep\u00fablica", "checa", "es", "el", "pa\u00eds", "con", "mayor", "consumo", "de", "cerveza", "per", "c\u00e1pita", "del", "mundo", "la", "cerveza", "de", "estilo", "pilsner", "pils", "se", "origin\u00f3", "en", "plze", "donde", "todav\u00eda", "se", "produce", "la", "primera", "cerveza", "rubia", "lager", "del", "mundo", "pilsner", "urquell", "ha", "servido", "de", "inspiraci\u00f3n", "para", "m\u00e1s", "de", "dos", "tercios", "de", "la", "cerveza", "que", "se", "produce", "hoy", "en", "d\u00eda", "en", "el", "mundo", "la", "ciudad", "de", "esk\u00e9", "budjovice", "tambi\u00e9n", "ha", "prestado", "su", "nombre", "a", "su", "cerveza", "conocida", "como", "budweiser", "budvar", "la", "regi\u00f3n", "de", "moravia", "del", "sur", "produce", "vino", "desde", "la", "edad", "media", "cerca", "del", "de", "los", "vi\u00f1edos", "de", "la", "rep\u00fablica", "checa", "son", "de", "moravia", "adem\u00e1s", "de", "la", "cerveza", "el", "slivovitz", "y", "el", "vino", "la", "rep\u00fablica", "checa", "tambi\u00e9n", "produce", "dos", "licores", "el", "fernet", "stock", "y", "el", "becherovka", "kofola", "es", "un", "refresco", "de", "cola", "nacional", "sin", "alcohol", "que", "compite", "con", "las", "extranjeras", "cocacola", "y", "pepsi", "festivales", "y", "espect\u00e1culos", "los", "eventos", "culturales", "y", "sociales", "culminan", "regularmente", "en", "diversos", "festivales", "y", "espect\u00e1culos", "entre", "los", "mayores", "festivales", "de", "m\u00fasica", "cl\u00e1sica", "destacan", "la", "primavera", "de", "praga", "el", "litomyl", "de", "smetana", "y", "el", "hukvaldy", "de", "jan\u00e1ek", "en", "el", "\u00e1mbito", "del", "jazz", "destacan", "el", "jazz", "goes", "to", "town", "en", "hradec", "kr\u00e1lov\u00e9", "el", "bohemia", "jazzfest", "que", "se", "celebra", "en", "varias", "ciudades", "simult\u00e1neamente", "y", "los", "proms", "de", "praga", "el", "mayor", "festival", "de", "danza", "es", "tanec", "praha", "en", "las", "artes", "visuales", "es", "la", "bienal", "de", "praga", "una", "gran", "tradici\u00f3n", "es", "el", "festival", "cuadrienal", "de", "escenograf\u00eda", "de", "praga", "un", "evento", "art\u00edstico", "muy", "especial", "es", "el", "festival", "de", "la", "luz", "de", "las", "se\u00f1ales", "uno", "de", "los", "principales", "eventos", "teatrales", "es", "el", "tradicional", "festival", "de", "teatro", "amateur", "jir\u00e1sek", "hronov", "el", "festival", "de", "marionetas", "chrudim", "es", "el", "festival", "de", "marionetas", "m\u00e1s", "antiguo", "del", "mundo", "las", "marionetas", "son", "tambi\u00e9n", "el", "centro", "de", "skupova", "plze", "mientras", "que", "las", "marionetas", "checas", "est\u00e1n", "incluidas", "en", "el", "patrimonio", "inmaterial", "de", "la", "unesco", "desde", "el", "circo", "moderno", "y", "las", "acrobacias", "son", "el", "centro", "de", "letn\u00ed", "letn\u00e1", "el", "festival", "en", "el", "hospital", "psiqui\u00e1trico", "mezi", "ploty", "de", "bohnice", "combina", "el", "teatro", "y", "la", "m\u00fasica", "con", "la", "caridad", "los", "mayores", "eventos", "del", "libro", "son", "el", "mundo", "del", "libro", "y", "el", "festival", "de", "escritores", "de", "praga", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "la", "m\u00fasica", "rock", "y", "pop", "los", "mayores", "festivales", "son", "rock", "for", "people", "colours", "of", "ostrava", "trutnov", "open", "air", "festival", "ben\u00e1tsk\u00e1", "noc", "hrady", "cz", "votv\u00edr\u00e1k", "united", "islands", "of", "prague", "s\u00e1zavafest", "rock", "for", "churchill", "footfest", "keltsk\u00e1", "noc", "y", "m\u00e1ch\u00e1", "en", "el", "\u00e1mbito", "del", "rap", "y", "el", "hip", "hop", "el", "mayor", "evento", "es", "hip", "hop", "kemp", "cerca", "de", "hradec", "kr\u00e1lov\u00e9", "los", "mayores", "festivales", "de", "metal", "son", "masters", "of", "rock", "en", "vizovice", "y", "brutal", "assault", "en", "josefov", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "la", "m\u00fasica", "de", "baile", "beats", "for", "love", "en", "v\u00edtkovice", "let", "it", "roll", "y", "mighty", "sounds", "el", "mayor", "y", "m\u00e1s", "tradicional", "festival", "de", "cine", "es", "el", "festival", "internacional", "de", "cine", "de", "karlovy", "vary", "el", "febiofest", "intenta", "competir", "con", "\u00e9l", "por", "su", "amplitud", "otros", "festivales", "se", "centran", "en", "g\u00e9neros", "m\u00e1s", "limitados", "el", "festival", "de", "cine", "de", "zl\u00edn", "se", "centra", "en", "el", "cine", "infantil", "el", "anifest", "en", "el", "cine", "de", "dibujos", "animados", "y", "marionetas", "one", "world", "y", "jihlava", "en", "el", "cine", "documental", "y", "en", "finale", "plze", "se", "proyectan", "exclusivamente", "pel\u00edculas", "checas", "el", "festival", "internacional", "de", "televisi\u00f3n", "zlat\u00e1", "praha", "tiene", "una", "larga", "tradici\u00f3n", "las", "ferias", "industriales", "tradicionales", "son", "la", "feria", "de", "ingenier\u00eda", "de", "brno", "y", "la", "exposici\u00f3n", "agr\u00edcola", "zem", "ivitelka", "de", "esk\u00e9", "budjovice", "los", "actos", "sociales", "y", "culturales", "incluyen", "tambi\u00e9n", "la", "entrega", "de", "diversos", "premios", "los", "m\u00e1s", "prestigiosos", "son", "el", "premio", "le\u00f3n", "checo", "para", "cineastas", "los", "premios", "thalia", "para", "artistas", "de", "teatro", "los", "premios", "andl", "para", "m\u00fasicos", "el", "premio", "al", "deportista", "del", "a\u00f1o", "y", "el", "premio", "cabeza", "checa", "para", "cient\u00edficos", "deportes", "los", "deportes", "m\u00e1s", "populares", "son", "el", "hockey", "sobre", "hielo", "en", "el", "que", "los", "checos", "se", "han", "proclamado", "campeones", "mundiales", "y", "ol\u00edmpicos", "en", "diversas", "ocasiones", "y", "el", "f\u00fatbol", "con", "dos", "subt\u00edtulos", "mundiales", "y", "un", "subcampeonato", "de", "europa", "en", "la", "ya", "desaparecida", "checoslovaquia", "obtuvo", "un", "t\u00edtulo", "ol\u00edmpico", "mosc\u00fa", "y", "un", "campeonato", "de", "europa", "en", "en", "tenis", "el", "pa\u00eds", "ha", "dado", "muchos", "jugadores", "de", "primer", "nivel", "mundial", "como", "ivan", "lendl", "nacionalizado", "estadounidense", "durante", "la", "recta", "final", "de", "su", "carrera", "karel", "nov\u00e1ek", "petr", "korda", "radek", "tp\u00e1nek", "o", "tom\u00e1", "berdych", "quien", "gan\u00f3", "la", "copa", "davis", "tanto", "como", "checoslovaquia", "como", "ya", "rep\u00fablica", "checa", "aparte", "tenistas", "nacidos", "en", "otros", "pa\u00edses", "como", "richard", "krajicek", "o", "vasek", "pospisil", "tienen", "or\u00edgenes", "checos", "martina", "navr\u00e1tilov\u00e1", "nacionalizada", "estadounidense", "pero", "que", "empez\u00f3", "su", "carrera", "compitiendo", "como", "checoslovaca", "hana", "mandl\u00edkov\u00e1", "helena", "sukov\u00e1", "jana", "novotn\u00e1", "petra", "kvitov\u00e1", "y", "karol\u00edna", "pl\u00edkov\u00e1", "son", "las", "tenistas", "m\u00e1s", "destacadas", "que", "ha", "dado", "el", "pa\u00eds", "tambi\u00e9n", "hay", "muchos", "atletas", "checos", "destacados", "en", "lanzamiento", "de", "jabalina", "como", "los", "plusmarquistas", "mundiales", "jan", "elezn\u00fd", "y", "barbora", "pot\u00e1kov\u00e1", "y", "otros", "lanzadores", "de", "marcada", "trayectoria", "como", "jakub", "vadlejch", "petr", "frydrych", "o", "v\u00edtzslav", "vesel\u00fd", "la", "rep\u00fablica", "checa", "casi", "ha", "monopolizado", "el", "decatl\u00f3n", "en", "las", "\u00faltimas", "olimpiadas", "con", "roman", "ebrle", "como", "poseedor", "de", "la", "plusmarca", "mundial", "tambi\u00e9n", "destaca", "en", "otros", "deportes", "como", "son", "el", "baloncesto", "femenino", "o", "el", "balonmano", "f\u00fatbol", "la", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "de", "checoslovaquia", "y", "m\u00e1s", "tarde", "de", "la", "rep\u00fablica", "checa", "gan\u00f3", "dos", "medallas", "de", "plata", "en", "la", "copa", "del", "mundo", "en", "y", "en", "checoslovaquia", "gan\u00f3", "el", "campeonato", "europeo", "de", "f\u00fatbol", "de", "en", "yugoslavia", "pero", "solo", "siete", "de", "los", "jugadores", "de", "la", "lista", "eran", "checos", "el", "equipo", "nacional", "gan\u00f3", "la", "plata", "en", "este", "torneo", "en", "y", "el", "bronce", "en", "y", "en", "el", "equipo", "ol\u00edmpico", "checoslovaco", "gan\u00f3", "la", "medalla", "de", "oro", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "verano", "de", "mosc\u00fa", "antes", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "el", "ac", "sparta", "de", "praga", "y", "el", "sk", "slavia", "de", "praga", "estaban", "entre", "los", "mejores", "clubes", "de", "europa", "el", "sparta", "gan\u00f3", "dos", "veces", "la", "copa", "de", "europa", "central", "la", "competici\u00f3n", "de", "clubes", "m\u00e1s", "prestigiosa", "de", "la", "\u00e9poca", "mientras", "que", "el", "slavia", "la", "gan\u00f3", "una", "vez", "tras", "la", "creaci\u00f3n", "de", "las", "copas", "de", "europa", "organizadas", "a", "partir", "de", "los", "a\u00f1os", "el", "sparta", "gan\u00f3", "la", "copa", "de", "europa", "en", "los", "a\u00f1os", "dukla", "praga", "semifinal", "de", "la", "pmez", "semifinal", "de", "la", "pvp", "sparta", "semifinal", "de", "la", "pmez", "semifinal", "de", "la", "pvp", "ban\u00edk", "ostrava", "semifinal", "de", "la", "pvp", "bohemians", "praga", "semifinal", "de", "la", "uefa", "y", "slavia", "semifinal", "de", "la", "uefa", "los", "cuartos", "de", "final", "los", "jugaron", "el", "sk", "hradec", "kr\u00e1lov\u00e9", "el", "zbrojovka", "brno", "el", "tj", "v\u00edtkovice", "el", "sigma", "olomouc", "y", "el", "slovan", "liberec", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portalrep\u00fablica", "checa", "contenido", "relacionado", "con", "rep\u00fablica", "checa", "ciudades", "de", "la", "rep\u00fablica", "checa", "lista", "de", "personajes", "checos", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "en", "la", "rep\u00fablica", "checa", "misiones", "diplom\u00e1ticas", "de", "la", "rep\u00fablica", "checa", "constituci\u00f3n", "de", "la", "rep\u00fablica", "checa", "notas", "referencias", "bibliograf\u00eda", "step\u00e1nek", "pavel", "la", "praga", "espa\u00f1ola", "actas", "do", "i", "semin\u00e1rio", "de", "investiga\u00e7\u00e3o", "em", "museologia", "dos", "pa\u00edses", "de", "l\u00edngua", "portuguesa", "e", "espanhola", "oporto", "pp", "isbn", "consultado", "el", "de", "mayo", "de", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "rep\u00fablica", "checa", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "rep\u00fablica", "checa", "wikiviajes", "alberga", "gu\u00edas", "de", "viajes", "de", "o", "sobre", "rep\u00fablica", "checa", "wikimedia", "atlas", "rep\u00fablica", "checa", "sitio", "oficial", "de", "la", "rep\u00fablica", "checa", "actualidad", "e", "informaci\u00f3n", "de", "la", "radio", "praga", "en", "espa\u00f1ol", "perfiles", "de", "pa\u00edses", "de", "la", "fao", "rep\u00fablica", "checa", "en", "ingl\u00e9s"]