["la", "revoluci\u00f3n", "mexicana", "fue", "un", "conflicto", "armado", "que", "se", "inici\u00f3", "en", "m\u00e9xico", "el", "de", "noviembre", "de", "los", "antecedentes", "del", "conflicto", "se", "remontan", "a", "la", "situaci\u00f3n", "de", "m\u00e9xico", "bajo", "la", "dictadura", "conocida", "como", "el", "porfiriato", "porfirio", "d\u00edaz", "ejerci\u00f3", "el", "poder", "en", "el", "pa\u00eds", "de", "manera", "dictatorial", "desde", "hasta", "durante", "estos", "a\u00f1os", "m\u00e9xico", "experiment\u00f3", "un", "notable", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "y", "tuvo", "estabilidad", "pol\u00edtica", "pero", "estos", "logros", "se", "realizaron", "con", "altos", "costos", "sociales", "que", "pagaron", "los", "estratos", "menos", "favorecidos", "de", "la", "sociedad", "y", "la", "oposici\u00f3n", "pol\u00edtica", "al", "r\u00e9gimen", "de", "d\u00edaz", "durante", "la", "primera", "d\u00e9cada", "del", "siglo", "xx", "estallaron", "varias", "crisis", "en", "diversas", "esferas", "de", "la", "vida", "nacional", "que", "reflejaban", "el", "creciente", "descontento", "de", "algunos", "sectores", "con", "el", "porfiriato", "cuando", "porfirio", "d\u00edaz", "asegur\u00f3", "en", "una", "entrevista", "que", "se", "retirar\u00eda", "al", "finalizar", "su", "mandato", "sin", "buscar", "la", "reelecci\u00f3n", "la", "situaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "comenz\u00f3", "a", "agitarse", "la", "oposici\u00f3n", "al", "gobierno", "cobr\u00f3", "relevancia", "ante", "la", "postura", "manifestada", "por", "d\u00edaz", "en", "ese", "contexto", "francisco", "i", "madero", "realiz\u00f3", "diversas", "giras", "en", "el", "pa\u00eds", "con", "miras", "a", "formar", "un", "partido", "pol\u00edtico", "que", "eligiera", "a", "sus", "candidatos", "en", "una", "asamblea", "nacional", "y", "compitiera", "en", "las", "elecciones", "d\u00edaz", "lanz\u00f3", "una", "nueva", "candidatura", "a", "la", "presidencia", "y", "madero", "fue", "arrestado", "en", "san", "luis", "potos\u00ed", "por", "sedici\u00f3n", "durante", "su", "estancia", "en", "la", "c\u00e1rcel", "se", "llevaron", "a", "cabo", "las", "elecciones", "que", "dieron", "el", "triunfo", "a", "d\u00edaz", "madero", "logr\u00f3", "escapar", "de", "la", "prisi\u00f3n", "estatal", "y", "huy\u00f3", "a", "los", "estados", "unidos", "desde", "san", "antonio", "texas", "el", "de", "octubre", "de", "proclam\u00f3", "el", "plan", "de", "san", "luis", "que", "llamaba", "a", "tomar", "las", "armas", "contra", "el", "gobierno", "de", "d\u00edaz", "el", "de", "noviembre", "de", "el", "conflicto", "armado", "se", "inici\u00f3", "en", "el", "norte", "del", "pa\u00eds", "y", "posteriormente", "se", "expandi\u00f3", "a", "otras", "partes", "del", "territorio", "nacional", "una", "vez", "que", "los", "sublevados", "ocuparon", "ciudad", "ju\u00e1rez", "chihuahua", "porfirio", "d\u00edaz", "present\u00f3", "su", "renuncia", "y", "se", "exili\u00f3", "en", "francia", "lo", "sucedi\u00f3", "francisco", "le\u00f3n", "de", "la", "barra", "como", "presidente", "interino", "en", "se", "realizaron", "nuevas", "elecciones", "en", "las", "cuales", "result\u00f3", "electo", "madero", "desde", "el", "comienzo", "de", "su", "mandato", "tuvo", "diferencias", "con", "otros", "l\u00edderes", "revolucionarios", "que", "provocaron", "el", "levantamiento", "de", "emiliano", "zapata", "y", "pascual", "orozco", "contra", "el", "gobierno", "maderista", "en", "un", "movimiento", "contrarrevolucionario", "encabezado", "por", "f\u00e9lix", "d\u00edaz", "bernardo", "reyes", "y", "victoriano", "huerta", "dio", "un", "golpe", "de", "estado", "el", "levantamiento", "militar", "conocido", "como", "decena", "tr\u00e1gica", "termin\u00f3", "con", "el", "asesinato", "de", "madero", "su", "hermano", "gustavo", "y", "el", "vicepresidente", "pino", "su\u00e1rez", "huerta", "asumi\u00f3", "la", "presidencia", "lo", "que", "ocasion\u00f3", "la", "reacci\u00f3n", "de", "varios", "jefes", "revolucionarios", "como", "venustiano", "carranza", "y", "francisco", "villa", "tras", "poco", "m\u00e1s", "de", "un", "a\u00f1o", "de", "lucha", "y", "despu\u00e9s", "de", "la", "ocupaci\u00f3n", "estadounidense", "de", "veracruz", "huerta", "renunci\u00f3", "a", "la", "presidencia", "y", "huy\u00f3", "del", "pa\u00eds", "a", "partir", "de", "ese", "suceso", "se", "profundizaron", "las", "diferencias", "entre", "las", "facciones", "que", "hab\u00edan", "luchado", "contra", "huerta", "lo", "que", "desencaden\u00f3", "nuevos", "conflictos", "carranza", "jefe", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "de", "acuerdo", "con", "el", "plan", "de", "guadalupe", "convoc\u00f3", "a", "todas", "las", "fuerzas", "a", "la", "convenci\u00f3n", "de", "aguascalientes", "para", "nombrar", "un", "l\u00edder", "\u00fanico", "en", "esa", "reuni\u00f3n", "eulalio", "guti\u00e9rrez", "fue", "designado", "presidente", "del", "pa\u00eds", "pero", "las", "hostilidades", "reiniciaron", "cuando", "carranza", "desconoci\u00f3", "el", "acuerdo", "despu\u00e9s", "de", "derrotar", "a", "la", "convenci\u00f3n", "los", "constitucionalistas", "pudieron", "iniciar", "trabajos", "para", "la", "redacci\u00f3n", "de", "una", "nueva", "constituci\u00f3n", "y", "llevar", "a", "carranza", "a", "la", "presidencia", "en", "la", "lucha", "entre", "facciones", "estaba", "lejos", "de", "concluir", "en", "el", "reacomodo", "de", "las", "fuerzas", "fueron", "asesinados", "los", "principales", "jefes", "revolucionarios", "emiliano", "zapata", "en", "venustiano", "carranza", "en", "francisco", "villa", "en", "y", "\u00e1lvaro", "obreg\u00f3n", "en", "se", "acepta", "generalmente", "que", "el", "conflicto", "termin\u00f3", "en", "despu\u00e9s", "de", "que", "\u00e1lvaro", "obreg\u00f3n", "asumiera", "la", "presidencia", "el", "de", "diciembre", "de", "actualmente", "no", "existe", "un", "consenso", "sobre", "cu\u00e1ndo", "termin\u00f3", "el", "proceso", "revolucionario", "algunas", "fuentes", "lo", "sit\u00faan", "en", "con", "la", "proclamaci\u00f3n", "de", "la", "constituci\u00f3n", "mexicana", "en", "con", "la", "presidencia", "de", "plutarco", "el\u00edas", "calles", "o", "en", "con", "el", "asesinato", "del", "reelecto", "presidente", "\u00e1lvaro", "obreg\u00f3n", "incluso", "hay", "algunas", "que", "aseguran", "que", "el", "proceso", "se", "extendi\u00f3", "hasta", "los", "a\u00f1os", "como", "alfonso", "taracena", "antecedentes", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "mexicana", "porfirio", "d\u00edaz", "un", "mestizo", "oaxaque\u00f1o", "que", "se", "destac\u00f3", "en", "los", "ej\u00e9rcitos", "liberales", "combatiendo", "contra", "grupos", "conservadores", "y", "que", "particip\u00f3", "en", "la", "intervenci\u00f3n", "francesa", "hab\u00eda", "asumido", "la", "presidencia", "desde", "tras", "el", "triunfo", "de", "la", "rebeli\u00f3n", "de", "tuxtepec", "y", "para", "el", "final", "de", "su", "s\u00e9ptimo", "mandato", "en", "hab\u00eda", "mantenido", "una", "dictadura", "de", "a\u00f1os", "durante", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "de", "su", "gobierno", "d\u00edaz", "goz\u00f3", "de", "poca", "credibilidad", "y", "sus", "opositores", "se", "iban", "incrementando", "debido", "a", "que", "se", "padecieron", "diversas", "crisis", "simult\u00e1neas", "en", "todos", "los", "\u00e1mbitos", "social", "pol\u00edtico", "econ\u00f3mico", "y", "cultural", "antecedentes", "econ\u00f3micos", "sociales", "y", "culturales", "durante", "la", "colonia", "muchos", "pueblos", "pudieron", "conservar", "algunas", "propiedades", "comunales", "llamadas", "de", "forma", "gen\u00e9rica", "ejidos", "la", "ley", "lerdo", "de", "declar\u00f3", "bald\u00edas", "las", "propiedades", "corporativas", "particularmente", "las", "de", "la", "iglesia", "y", "las", "comunidades", "ind\u00edgenas", "entre", "y", "el", "gobierno", "de", "d\u00edaz", "dispuso", "que", "las", "tierras", "comunales", "se", "hicieran", "parcelables", "los", "nuevos", "propietarios", "no", "acostumbrados", "a", "la", "propiedad", "privada", "fueron", "estafados", "por", "particulares", "o", "funcionarios", "como", "resultado", "mucha", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "ind\u00edgena", "se", "vio", "sin", "posesi\u00f3n", "de", "tierras", "y", "tuvo", "que", "emplearse", "en", "las", "haciendas", "cercanas", "otra", "serie", "de", "leyes", "de", "deslinde", "de", "los", "a\u00f1os", "y", "en", "las", "que", "una", "parcela", "sin", "su", "respectivo", "t\u00edtulo", "pod\u00eda", "considerarse", "como", "terreno", "bald\u00edo", "propici\u00f3", "que", "aquellos", "que", "tuvieran", "los", "recursos", "necesarios", "se", "hicieran", "con", "grandes", "porciones", "de", "tierra", "hacia", "menos", "del", "de", "las", "familias", "en", "m\u00e9xico", "pose\u00edan", "o", "controlaban", "cerca", "del", "de", "las", "tierras", "cultivables", "los", "pueblos", "donde", "se", "albergaba", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "rural", "contaban", "con", "tan", "solo", "peque\u00f1as", "porciones", "de", "tierra", "y", "la", "mayor", "parte", "de", "ella", "depend\u00edan", "de", "las", "haciendas", "vecinas", "adem\u00e1s", "las", "leyes", "y", "la", "situaci\u00f3n", "nacional", "favorec\u00eda", "a", "los", "hacendados", "pues", "eran", "los", "\u00fanicos", "con", "acceso", "a", "cr\u00e9ditos", "y", "a", "proyectos", "de", "irrigaci\u00f3n", "por", "ejemplo", "por", "su", "parte", "los", "peque\u00f1os", "pueblos", "y", "agricultores", "independientes", "se", "ve\u00edan", "obligados", "a", "pagar", "alt\u00edsimos", "impuestos", "esta", "situaci\u00f3n", "afect\u00f3", "grandemente", "a", "la", "econom\u00eda", "agr\u00edcola", "pues", "las", "haciendas", "ten\u00edan", "grandes", "porciones", "sin", "cultivar", "y", "eran", "menos", "productivas", "que", "las", "propiedades", "menores", "otra", "de", "las", "repercusiones", "del", "deslinde", "de", "tierras", "y", "el", "fraccionamiento", "de", "las", "tierras", "comunales", "ind\u00edgenas", "fue", "que", "algunos", "de", "ellos", "se", "rebelaron", "contra", "el", "gobierno", "los", "conflictos", "que", "tuvieron", "lugar", "a", "finales", "del", "siglo", "xix", "y", "principios", "del", "xx", "fueron", "protagonizados", "por", "mayas", "tsotsiles", "coras", "huicholes", "y", "rar\u00e1muris", "entre", "otros", "los", "conflictos", "m\u00e1s", "duraderos", "fueron", "los", "ocurridos", "en", "tijuana", "baja", "california", "y", "sonora", "ante", "dichos", "grupos", "se", "tom\u00f3", "una", "pol\u00edtica", "de", "deportaci\u00f3n", "yucat\u00e1n", "y", "quintana", "roo", "fueron", "los", "principales", "destinos", "en", "el", "norte", "el", "gobierno", "de", "d\u00edaz", "tom\u00f3", "contra", "los", "yaquis", "una", "pol\u00edtica", "de", "violenta", "represi\u00f3n", "y", "deportaci\u00f3n", "hacia", "el", "sur", "del", "pa\u00eds", "el", "momento", "cumbre", "contra", "este", "grupo", "tuvo", "lugar", "en", "momento", "en", "el", "cual", "entre", "un", "cuarto", "y", "la", "mitad", "de", "su", "poblaci\u00f3n", "hab\u00eda", "sido", "enviada", "a", "las", "plantaciones", "de", "henequ\u00e9n", "en", "yucat\u00e1n", "a", "la", "postre", "estos", "grupos", "\u00e9tnicos", "habr\u00edan", "de", "colaborar", "con", "las", "fuerzas", "revolucionarias", "a", "principios", "del", "siglo", "xx", "comenz\u00f3", "la", "explotaci\u00f3n", "petrolera", "en", "m\u00e9xico", "aunque", "las", "concesiones", "se", "dieron", "a", "compa\u00f1\u00edas", "extranjeras", "como", "standard", "oil", "y", "la", "royal", "dutch", "shell", "este", "proceso", "finalmente", "llev\u00f3", "al", "pa\u00eds", "a", "una", "transformaci\u00f3n", "industrial", "inversionistas", "extranjeros", "protegidos", "por", "el", "gobierno", "invirtieron", "en", "industrias", "y", "explotaci\u00f3n", "de", "materias", "primas", "se", "impuls\u00f3", "la", "miner\u00eda", "y", "fue", "modernizada", "la", "industria", "textil", "lo", "que", "adem\u00e1s", "desarroll\u00f3", "el", "sistema", "ferroviario", "en", "ya", "exist\u00edan", "kil\u00f3metros", "de", "l\u00edneas", "ferroviarias", "sin", "embargo", "en", "se", "desat\u00f3", "una", "fuerte", "crisis", "internacional", "en", "estados", "unidos", "y", "europa", "que", "llev\u00f3", "a", "la", "disminuci\u00f3n", "de", "las", "exportaciones", "el", "encarecimiento", "de", "las", "importaciones", "y", "la", "suspensi\u00f3n", "de", "cr\u00e9ditos", "a", "industriales", "la", "situaci\u00f3n", "desat\u00f3", "un", "fuerte", "desempleo", "adem\u00e1s", "de", "que", "disminuyeron", "los", "ingresos", "del", "resto", "una", "sequ\u00eda", "que", "tuvo", "lugar", "en", "y", "afect\u00f3", "la", "producci\u00f3n", "agr\u00edcola", "por", "lo", "que", "se", "tuvo", "que", "importar", "ma\u00edz", "por", "un", "valor", "de", "millones", "de", "pesos", "esta", "situaci\u00f3n", "afect\u00f3", "a", "gran", "parte", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "ya", "que", "el", "ma\u00edz", "era", "parte", "de", "la", "dieta", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "la", "consecuente", "disminuci\u00f3n", "en", "la", "actividad", "econ\u00f3mica", "del", "pa\u00eds", "redujo", "dr\u00e1sticamente", "los", "ingresos", "del", "gobierno", "se", "intent\u00f3", "solucionar", "este", "problema", "castigando", "salarialmente", "a", "la", "burocracia", "y", "aumentando", "los", "impuestos", "y", "la", "base", "fiscal", "lo", "que", "afect\u00f3", "a", "los", "miembros", "de", "la", "clase", "media", "tanto", "urbana", "como", "rural", "as\u00ed", "como", "a", "los", "miembros", "de", "la", "clase", "alta", "que", "no", "estaban", "adheridos", "a", "los", "cient\u00edficos", "grupo", "selecto", "de", "intelectuales", "profesionales", "y", "hombres", "de", "negocios", "que", "compart\u00edan", "las", "creencias", "del", "positivismo", "y", "darwinismo", "social", "e", "influ\u00edan", "en", "la", "pol\u00edtica", "del", "pa\u00eds", "en", "t\u00e9rminos", "generales", "la", "crisis", "econ\u00f3mica", "desacredit\u00f3", "gravemente", "la", "imagen", "presidencial", "y", "de", "su", "grupo", "de", "allegados", "antecedentes", "sociales", "durante", "el", "gobierno", "de", "d\u00edaz", "mori", "exist\u00edan", "numerosos", "latifundios", "y", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "mexicana", "depend\u00eda", "del", "salario", "rural", "adem\u00e1s", "las", "tiendas", "de", "raya", "consist\u00edan", "en", "una", "pr\u00e1ctica", "com\u00fan", "en", "estos", "lugares", "en", "los", "que", "se", "otorgaban", "los", "salarios", "de", "los", "trabajadores", "en", "mercanc\u00eda", "mediante", "este", "sistema", "se", "lograba", "que", "los", "trabajadores", "alcanzaran", "tal", "cantidad", "de", "cr\u00e9dito", "que", "quedaban", "endeudados", "de", "por", "vida", "este", "sistema", "junto", "con", "pr\u00e1cticas", "que", "eran", "cotidianas", "como", "la", "contrataci\u00f3n", "por", "enga\u00f1o", "o", "la", "adjudicaci\u00f3n", "de", "una", "deuda", "inexistente", "es", "conocido", "como", "enganche", "sistema", "que", "involucraba", "elementos", "coercitivos", "extraecon\u00f3micos", "y", "extralegales", "la", "penosa", "situaci\u00f3n", "de", "muchos", "campesinos", "y", "grupos", "ind\u00edgenas", "en", "v\u00edsperas", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "fue", "ampliamente", "denunciada", "en", "el", "libro", "m\u00e9xico", "b\u00e1rbaro", "de", "j", "k", "turner", "las", "leyes", "de", "la", "naci\u00f3n", "raras", "veces", "se", "aplicaban", "dentro", "de", "las", "haciendas", "donde", "los", "trabajadores", "eran", "vistos", "como", "esclavos", "u", "objetos", "de", "propiedad", "existiendo", "pr\u00e1cticamente", "una", "especie", "de", "feudalismo", "en", "el", "campo", "adem\u00e1s", "actuaba", "el", "llamado", "cuerpo", "de", "rurales", "el", "cual", "era", "un", "grupo", "polic\u00edaco", "encargado", "de", "resguardar", "la", "paz", "generalmente", "a", "trav\u00e9s", "de", "m\u00e9todos", "brutales", "otra", "pr\u00e1ctica", "de", "este", "grupo", "era", "la", "leva", "o", "reclutamiento", "obligatorio", "en", "las", "ciudades", "a", "partir", "de", "comenzaron", "a", "surgir", "numerosos", "movimientos", "obreros", "son", "representativas", "en", "este", "rubro", "las", "huelgas", "de", "cananea", "y", "r\u00edo", "blanco", "que", "habr\u00edan", "de", "ser", "reprimidos", "por", "el", "gobierno", "mediante", "el", "uso", "de", "la", "fuerza", "militar", "diversos", "intelectuales", "lucharon", "por", "defender", "los", "derechos", "de", "la", "clase", "obrera", "tal", "como", "el", "caso", "de", "l\u00e1zaro", "guti\u00e9rrez", "de", "lara", "pr\u00e1xedis", "g", "guerrero", "juan", "sarabia", "y", "ricardo", "flores", "mag\u00f3n", "quien", "hab\u00eda", "alentado", "los", "movimientos", "obreros", "en", "cananea", "y", "r\u00edo", "blanco", "uno", "de", "los", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "de", "esta", "l\u00ednea", "era", "el", "peri\u00f3dico", "regeneraci\u00f3n", "surgido", "en", "el", "movimiento", "encabezado", "por", "estos", "y", "otros", "intelectuales", "era", "de", "naturaleza", "compleja", "porque", "beb\u00eda", "en", "diversas", "corrientes", "de", "pensamiento", "desde", "la", "ilustraci\u00f3n", "hasta", "el", "positivismo", "los", "hermanos", "flores", "mag\u00f3nnota", "llegaron", "a", "radicalizarse", "notablemente", "despu\u00e9s", "de", "ser", "expulsados", "del", "territorio", "mexicano", "en", "intentaron", "sublevar", "al", "pa\u00eds", "intern\u00e1ndose", "por", "el", "norte", "aunque", "el", "levantamiento", "no", "tuvo", "mayores", "repercusiones", "y", "ello", "provoc\u00f3", "que", "decayera", "su", "influencia", "antecedentes", "culturales", "desde", "principios", "de", "siglo", "comenz\u00f3", "a", "cuestionarse", "el", "positivismo", "ideolog\u00eda", "que", "manten\u00eda", "el", "grupo", "en", "el", "poder", "lo", "que", "llev\u00f3", "al", "descr\u00e9dito", "del", "darwinismo", "social", "fue", "entonces", "cuando", "la", "mayor\u00eda", "mestiza", "comenz\u00f3", "a", "reclamar", "mayor", "participaci\u00f3n", "en", "la", "toma", "de", "decisiones", "adem\u00e1s", "de", "que", "el", "grupo", "de", "los", "cient\u00edficos", "dej\u00f3", "de", "ser", "visto", "como", "cong\u00e9nitamente", "superior", "o", "el", "\u00fanico", "capaz", "de", "dirigir", "el", "gobierno", "antecedentes", "pol\u00edticos", "el", "sistema", "pol\u00edtico", "del", "gobierno", "de", "d\u00edaz", "sufri\u00f3", "una", "severa", "crisis", "debido", "al", "envejecimiento", "del", "presidente", "y", "su", "camarilla", "conocidos", "com\u00fanmente", "como", "los", "cient\u00edficos", "lo", "que", "lo", "volvi\u00f3", "un", "sistema", "excluyente", "al", "que", "no", "ten\u00edan", "acceso", "las", "nuevas", "generaciones", "por", "otro", "lado", "el", "sistema", "pol\u00edtico", "de", "d\u00edaz", "se", "hab\u00eda", "basado", "en", "el", "equilibrio", "de", "poderes", "entre", "su", "grupo", "cercano", "y", "los", "seguidores", "de", "bernardo", "reyes", "conocidos", "como", "reyistas", "pero", "debido", "a", "la", "avanzada", "edad", "del", "presidente", "la", "cuesti\u00f3n", "de", "la", "sucesi\u00f3n", "presidencial", "cobr\u00f3", "m\u00e1s", "importancia", "as\u00ed", "los", "cient\u00edficos", "redujeron", "el", "poder", "pol\u00edtico", "de", "los", "reyistas", "quienes", "pasaron", "entonces", "a", "ser", "miembros", "de", "oposici\u00f3n", "esta", "decisi\u00f3n", "adem\u00e1s", "ocasion\u00f3", "concentraci\u00f3n", "de", "poder", "pol\u00edtico", "y", "econ\u00f3mico", "en", "varias", "regiones", "tales", "como", "chihuahua", "morelos", "y", "yucat\u00e1n", "lo", "que", "ocasion\u00f3", "descontento", "en", "la", "situaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "del", "pa\u00eds", "comenz\u00f3", "a", "agitarse", "al", "darse", "a", "conocer", "una", "entrevista", "que", "realiz\u00f3", "james", "creelman", "reportero", "de", "la", "pearson's", "magazine", "al", "entonces", "presidente", "de", "m\u00e9xico", "el", "de", "febrero", "de", "ese", "a\u00f1o", "en", "dicha", "entrevista", "d\u00edaz", "aseguraba", "a", "partir", "de", "ese", "momento", "comenzaron", "a", "formarse", "diversos", "clubes", "antirreeleccionistas", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "en", "el", "estado", "de", "coahuila", "surgi\u00f3", "adem\u00e1s", "el", "libro", "la", "sucesi\u00f3n", "presidencial", "en", "donde", "su", "autor", "un", "hacendado", "de", "nombre", "francisco", "i", "madero", "hace", "un", "an\u00e1lisis", "de", "la", "situaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "mexicana", "y", "adem\u00e1s", "hace", "una", "cr\u00edtica", "el", "gobierno", "de", "d\u00edaz", "aunque", "de", "manera", "moderada", "y", "positiva", "a", "ra\u00edz", "de", "la", "entrevista", "de", "creelman", "al", "presidente", "d\u00edaz", "y", "de", "la", "aparici\u00f3n", "del", "libro", "de", "madero", "surgieron", "varios", "partidos", "pol\u00edticos", "algunos", "a", "favor", "del", "actual", "gobierno", "y", "otros", "completamente", "en", "contra", "entre", "ellos", "se", "encontraban", "el", "partido", "democr\u00e1tico", "en", "el", "que", "hab\u00edan", "participado", "entre", "otros", "benito", "ju\u00e1rez", "maza", "y", "manuel", "calero", "y", "los", "reyistas", "partidarios", "del", "general", "bernardo", "reyes", "quienes", "fundaron", "el", "club", "de", "soberan\u00eda", "popular", "aunque", "posteriormente", "el", "general", "fue", "eliminado", "de", "la", "planilla", "debido", "a", "que", "fue", "comisionado", "a", "europa", "en", "septiembre", "de", "a", "final", "de", "cuentas", "d\u00edaz", "decidi\u00f3", "postularse", "nuevamente", "para", "presidente", "junto", "a", "ram\u00f3n", "corral", "para", "vicepresidente", "asimismo", "en", "fue", "reorganizado", "el", "club", "reeleccionista", "por", "parte", "de", "los", "miembros", "de", "la", "aristocracia", "con", "la", "finalidad", "de", "promover", "su", "campa\u00f1a", "como", "contrapropuesta", "surgi\u00f3", "el", "centro", "antirreeleccionista", "con", "francisco", "i", "madero", "como", "figura", "central", "francisco", "i", "madero", "nacido", "en", "parras", "coahuila", "el", "de", "octubre", "de", "siendo", "hijo", "de", "un", "hacendado", "y", "nieto", "de", "un", "exgobernador", "de", "coahuila", "francisco", "i", "madero", "estudi\u00f3", "en", "francia", "por", "cinco", "a\u00f1os", "cursando", "estudios", "de", "econom\u00eda", "y", "comercio", "despu\u00e9s", "de", "las", "declaraciones", "de", "d\u00edaz", "en", "la", "entrevista", "de", "creelman", "public\u00f3", "un", "libro", "en", "el", "que", "hizo", "un", "an\u00e1lisis", "de", "la", "situaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "y", "al", "mismo", "tiempo", "critic\u00f3", "el", "gobierno", "de", "d\u00edaz", "numerosos", "exreyistas", "se", "sumaron", "al", "movimiento", "antirreeleccionista", "lo", "que", "le", "brind\u00f3", "experiencia", "pol\u00edtica", "e", "incluso", "militar", "al", "movimiento", "adem\u00e1s", "del", "apoyo", "de", "las", "clases", "sociales", "altas", "medias", "y", "bajas", "algunas", "figuras", "importantes", "que", "se", "sumaron", "a", "este", "movimiento", "fueron", "venustiano", "carranza", "francisco", "v\u00e1zquez", "g\u00f3mez", "luis", "cabrera", "y", "jos\u00e9", "m", "maytorena", "madero", "realiz\u00f3", "tres", "giras", "para", "promover", "clubes", "antirreeleccionistas", "estatales", "con", "miras", "a", "celebrar", "una", "convenci\u00f3n", "anual", "en", "abril", "de", "en", "la", "que", "se", "constituir\u00eda", "el", "partido", "nacional", "antirreeleccionista", "y", "se", "designar\u00edan", "los", "candidatos", "para", "las", "pr\u00f3ximas", "elecciones", "madero", "fue", "aprehendido", "por", "\u00f3rdenes", "del", "juez", "de", "distrito", "de", "san", "luis", "potos\u00ed", "mientras", "se", "encontraba", "en", "monterrey", "acusado", "de", "incitar", "a", "la", "rebeli\u00f3n", "por", "lo", "que", "fue", "trasladado", "y", "confinado", "en", "la", "prisi\u00f3n", "del", "estado", "cuarenta", "y", "cinco", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "fue", "puesto", "en", "libertad", "bajo", "fianza", "aunque", "sin", "la", "posibilidad", "de", "salir", "del", "estado", "durante", "este", "mismo", "periodo", "se", "realizaron", "las", "elecciones", "presidenciales", "plan", "de", "san", "luis", "las", "elecciones", "se", "realizaron", "el", "de", "junio", "de", "ese", "a\u00f1o", "resultando", "electos", "d\u00edaz", "y", "corral", "durante", "el", "mes", "de", "septiembre", "se", "llevaron", "a", "cabo", "numerosas", "celebraciones", "con", "motivo", "del", "centenario", "de", "la", "independencia", "para", "tal", "ocasi\u00f3n", "asistieron", "embajadores", "y", "ministros", "plenipotenciarios", "de", "diversos", "pa\u00edses", "que", "manten\u00edan", "relaciones", "internacionales", "con", "el", "pa\u00eds", "de", "espa\u00f1a", "acudi\u00f3", "el", "representante", "personal", "de", "alfonso", "xiii", "el", "marqu\u00e9s", "camilo", "garc\u00eda", "de", "polavieja", "quien", "llev\u00f3", "el", "uniforme", "de", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "morelos", "y", "pav\u00f3n", "para", "entreg\u00e1rselo", "al", "gobierno", "mexicano", "por", "los", "estados", "unidos", "asisti\u00f3", "el", "embajador", "especial", "curtiss", "guild", "concurrieron", "adem\u00e1s", "carl", "buenz", "embajador", "especial", "de", "alemania", "chan", "tin", "fang", "embajador", "de", "china", "el", "mayor", "general", "enrique", "loynaz", "de", "cuba", "y", "paul", "lafebre", "de", "francia", "entre", "otros", "el", "de", "octubre", "madero", "escap\u00f3", "de", "san", "luis", "potos\u00ed", "con", "destino", "a", "san", "antonio", "texas", "donde", "se", "reuni\u00f3", "con", "sus", "familiares", "y", "partidarios", "all\u00ed", "redact\u00f3", "junto", "con", "un", "peque\u00f1o", "grupo", "entre", "los", "que", "destacaban", "juan", "s\u00e1nchez", "azcona", "exreyista", "y", "roque", "estrada", "un", "documento", "conocido", "como", "plan", "de", "san", "luis", "aunque", "en", "realidad", "el", "texto", "apareci\u00f3", "fechado", "el", "de", "octubre", "en", "san", "luis", "potos\u00ed", "el", "plan", "convocaba", "a", "la", "lucha", "armada", "declaraba", "nulas", "las", "elecciones", "para", "presidente", "vicepresidente", "magistrados", "de", "la", "suprema", "corte", "de", "justicia", "de", "la", "naci\u00f3n", "y", "diputados", "y", "senadores", "se", "reconoc\u00eda", "como", "presidente", "provisional", "y", "jefe", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "a", "madero", "y", "se", "insist\u00eda", "en", "reivindicaciones", "de", "car\u00e1cter", "social", "para", "ind\u00edgenas", "y", "obreros", "asimismo", "se\u00f1al\u00f3", "el", "de", "noviembre", "como", "la", "fecha", "en", "que", "todos", "los", "mexicanos", "deb\u00edan", "levantarse", "en", "armas", "contra", "el", "gobierno", "junto", "con", "este", "documento", "madero", "escribi\u00f3", "un", "manifiesto", "dirigido", "al", "ej\u00e9rcito", "federal", "en", "el", "que", "se", "le", "exhortaba", "a", "unirse", "al", "movimiento", "revolucionario", "aquiles", "serd\u00e1n", "pol\u00edtico", "mexicano", "que", "hab\u00eda", "huido", "hacia", "estados", "unidos", "despu\u00e9s", "de", "las", "elecciones", "recibi\u00f3", "el", "encargo", "por", "parte", "de", "madero", "de", "organizar", "la", "revoluci\u00f3n", "en", "puebla", "de", "donde", "era", "originario", "el", "de", "noviembre", "un", "grupo", "de", "polic\u00edas", "acudi\u00f3", "a", "su", "domicilio", "donde", "guardaban", "las", "armas", "aquiles", "resisti\u00f3", "junto", "a", "sus", "hermanosnota", "siendo", "rodeados", "por", "soldados", "y", "polic\u00edas", "al", "final", "fue", "asesinado", "al", "salir", "del", "s\u00f3tano", "de", "la", "vivienda", "en", "donde", "se", "ocultaba", "el", "d\u00eda", "madero", "parti\u00f3", "de", "texas", "y", "el", "cruz\u00f3", "el", "r\u00edo", "bravo", "para", "volver", "a", "territorio", "mexicano", "donde", "lo", "esperaban", "algunos", "exmilitares", "y", "algunos", "pocos", "voluntarios", "civiles", "despu\u00e9s", "de", "algunas", "escaramuzas", "de", "poca", "importancia", "madero", "regres\u00f3", "a", "los", "estados", "unidos", "para", "reorganizar", "el", "movimiento", "pero", "evit\u00f3", "dirigirse", "hacia", "san", "antonio", "pues", "all\u00ed", "se", "hab\u00eda", "dictado", "una", "orden", "de", "aprehensi\u00f3n", "en", "su", "contra", "en", "su", "lugar", "se", "traslad\u00f3", "a", "nueva", "orleans", "a", "pesar", "de", "que", "la", "muerte", "de", "serd\u00e1n", "parec\u00eda", "un", "fracaso", "en", "el", "intento", "revolucionario", "la", "lucha", "armada", "tuvo", "respuesta", "en", "el", "occidente", "de", "chihuahua", "no", "por", "parte", "de", "los", "antirreeleccionistas", "sino", "de", "la", "gente", "del", "pueblo", "y", "zonas", "rurales", "posteriormente", "se", "extendi\u00f3", "a", "los", "estados", "vecinos", "de", "sonora", "durango", "y", "coahuila", "revoluci\u00f3n", "maderista", "el", "de", "noviembre", "de", "toribio", "ortega", "y", "porfirio", "ornelas", "acompa\u00f1ados", "de", "aproximadamente", "setenta", "hombres", "se", "adelantaron", "en", "la", "lucha", "armada", "debido", "a", "que", "toribio", "hab\u00eda", "sido", "descubierto", "y", "se", "hab\u00eda", "ordenado", "su", "aprehensi\u00f3n", "por", "lo", "que", "se", "rebelaron", "contra", "el", "gobierno", "federal", "en", "la", "localidad", "de", "cuchillo", "parado", "en", "el", "estado", "de", "chihuahua", "uni\u00e9ndose", "posteriormente", "a", "otro", "grupo", "rebelde", "maderista", "el", "de", "noviembre", "fecha", "se\u00f1alada", "para", "comenzar", "la", "revoluci\u00f3n", "mexicana", "tuvieron", "lugar", "levantamientos", "el", "primer", "levantamiento", "fue", "en", "el", "municipio", "de", "g\u00f3mez", "palacio", "durango", "el", "domingo", "de", "noviembre", "de", "un", "grupo", "de", "rebeldes", "comandados", "por", "jes\u00fas", "agust\u00edn", "castro", "asaltaron", "el", "banco", "de", "la", "ciudad", "y", "liberaron", "a", "los", "presos", "de", "la", "c\u00e1rcel", "municipal", "invit\u00e1ndolos", "a", "formar", "parte", "de", "su", "causa", "hubo", "ocho", "levantamientos", "en", "chihuahua", "uno", "en", "durango", "uno", "en", "san", "luis", "potos\u00ed", "y", "tres", "en", "veracruz", "todos", "principalmente", "en", "zonas", "rurales", "dentro", "de", "las", "principales", "influencias", "revolucionarias", "destacaron", "los", "movimientos", "de", "pascual", "orozco", "francisco", "villa", "y", "jos\u00e9", "de", "la", "luz", "blanco", "en", "chihuahua", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "maytorena", "ces\u00e1reo", "castro", "y", "los", "hermanos", "guti\u00e9rrez", "ortiznota", "en", "coahuila", "los", "hermanos", "figueroa", "matanota", "en", "guerrero", "y", "emiliano", "zapata", "pablo", "torres", "burgos", "y", "rafael", "merino", "en", "morelos", "el", "primer", "encuentro", "entre", "revolucionarios", "y", "tropas", "federales", "tuvo", "lugar", "el", "de", "noviembre", "en", "ciudad", "guerrero", "chihuahua", "donde", "las", "huestes", "de", "pascual", "orozco", "seguidor", "de", "abraham", "gonz\u00e1lez", "se", "enfrentaron", "contra", "el", "tercer", "regimiento", "caballer\u00eda", "al", "mando", "del", "capit\u00e1n", "salvador", "ormachea", "orozco", "finalmente", "se", "apoder\u00f3", "de", "la", "ciudad", "el", "de", "noviembre", "y", "parti\u00f3", "hacia", "pedernales", "donde", "derrot\u00f3", "a", "las", "tropas", "federales", "para", "finales", "de", "ese", "mes", "la", "lucha", "se", "hab\u00eda", "extendido", "a", "siete", "estados", "de", "la", "rep\u00fablica", "el", "de", "diciembre", "de", "francisco", "villa", "fue", "desalojado", "de", "san", "andr\u00e9s", "por", "tropas", "federales", "al", "mando", "del", "teniente", "coronel", "agust\u00edn", "mart\u00ednez", "posteriormente", "enfrent\u00f3", "al", "general", "navarro", "y", "decidi\u00f3", "retirarse", "a", "parral", "d\u00edaz", "tom\u00f3", "el", "control", "el", "ej\u00e9rcito", "federal", "desde", "la", "capital", "y", "orden\u00f3", "al", "general", "navarro", "retomar", "ciudad", "guerrero", "con", "ayuda", "del", "\u00ba", "batall\u00f3n", "de", "infanter\u00eda", "los", "revolucionarios", "y", "federales", "se", "enfrentaron", "en", "el", "ca\u00f1\u00f3n", "mal", "paso", "donde", "los", "seguidores", "maderistas", "tuvieron", "que", "retirarse", "despu\u00e9s", "de", "seis", "horas", "de", "combate", "un", "par", "de", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "tras", "cuatro", "horas", "y", "media", "de", "lucha", "lograron", "vencer", "los", "revolucionarios", "d\u00edaz", "orden\u00f3", "que", "se", "reforzaran", "las", "tropas", "de", "navarro", "quien", "entr\u00f3", "a", "ciudad", "guerrero", "el", "de", "enero", "sin", "combatir", "pues", "la", "ciudad", "hab\u00eda", "sido", "abandonada", "en", "zacatecas", "luis", "moya", "se", "levant\u00f3", "en", "armas", "venciendo", "posteriormente", "a", "las", "tropas", "federales", "en", "aguaje", "durango", "poco", "despu\u00e9s", "tom\u00f3", "la", "plaza", "de", "san", "juan", "de", "guadalupe", "en", "ese", "mismo", "estado", "salvador", "alvarado", "y", "juan", "g", "cabral", "tomaron", "las", "armas", "en", "el", "estado", "de", "sonora", "ocupando", "los", "poblados", "de", "cuquiarachi", "fronteras", "y", "bacoachi", "severiano", "talamantes", "por", "su", "parte", "hizo", "lo", "mismo", "en", "sahuaripa", "mientras", "que", "praxedis", "guerrero", "se", "sublev\u00f3", "en", "janos", "en", "el", "estado", "de", "chihuahua", "pero", "fue", "muerto", "por", "las", "tropas", "federales", "madero", "regresa", "al", "pa\u00eds", "intern\u00e1ndose", "en", "zaragoza", "al", "sureste", "de", "ciudad", "ju\u00e1rez", "el", "de", "febrero", "de", "madero", "decidi\u00f3", "regresar", "a", "m\u00e9xico", "acompa\u00f1ado", "de", "algunos", "seguidores", "colaboradores", "y", "de", "su", "hermano", "gustavo", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "asumir", "el", "liderazgo", "del", "movimiento", "armado", "mejorar", "su", "organizaci\u00f3n", "y", "permitirles", "poder", "atacar", "poblaciones", "de", "mayor", "tama\u00f1o", "el", "de", "marzo", "madero", "al", "frente", "de", "unos", "irregulares", "decidi\u00f3", "atacar", "casas", "grandes", "chihuahua", "pero", "fue", "derrotado", "por", "el", "\u00ba", "batall\u00f3n", "de", "infanter\u00eda", "al", "mando", "del", "coronel", "agust\u00edn", "a", "valdez", "durante", "el", "combate", "result\u00f3", "herido", "en", "un", "brazo", "paralelamente", "surgieron", "m\u00e1s", "movimientos", "en", "el", "pa\u00eds", "como", "en", "los", "estados", "de", "guerrero", "y", "morelos", "extendi\u00e9ndose", "el", "conflicto", "pr\u00e1cticamente", "a", "todo", "el", "territorio", "mexicano", "madero", "se", "retir\u00f3", "para", "reorganizar", "sus", "fuerzas", "y", "recibi\u00f3", "el", "apoyo", "de", "pascual", "orozco", "y", "francisco", "villa", "quienes", "operaban", "en", "chihuahua", "con", "poco", "m\u00e1s", "de", "soldados", "quiso", "atacar", "la", "capital", "del", "estado", "pero", "posteriormente", "decidi\u00f3", "invadir", "ciudad", "ju\u00e1rez", "ciudad", "fronteriza", "con", "los", "estados", "unidos", "ante", "la", "situaci\u00f3n", "porfirio", "d\u00edaz", "tom\u00f3", "varias", "medidas", "desesperadas", "como", "suspender", "las", "garant\u00edas", "individuales", "adem\u00e1s", "ante", "la", "noticia", "de", "que", "los", "estados", "unidos", "estaban", "reuniendo", "su", "ej\u00e9rcito", "en", "la", "frontera", "intent\u00f3", "negociar", "un", "acuerdo", "de", "paz", "es", "importante", "recalcar", "que", "el", "movimiento", "antirreeleccionista", "se", "transform\u00f3", "durante", "el", "proceso", "militar", "de", "oposici\u00f3n", "deriv\u00f3", "en", "rebeli\u00f3n", "por", "lo", "que", "el", "movimiento", "urbano", "de", "la", "clase", "media", "se", "convirti\u00f3", "en", "una", "lucha", "popular", "y", "rural", "con", "nuevos", "l\u00edderes", "dispuestos", "a", "la", "lucha", "armada", "que", "no", "hab\u00edan", "participado", "en", "el", "movimiento", "que", "rechazaba", "la", "reelecci\u00f3n", "de", "porfirio", "d\u00edaz", "como", "pascual", "orozco", "arriero", "y", "comerciante", "pancho", "villa", "que", "hab\u00eda", "sido", "bandolero", "adem\u00e1s", "de", "realizar", "una", "gran", "variedad", "de", "oficios", "y", "trabajos", "o", "emiliano", "zapata", "domador", "de", "potros", "que", "encabezaba", "reclamos", "agrarios", "en", "anenecuilco", "al", "movimiento", "se", "hab\u00edan", "unido", "rancheros", "del", "norte", "del", "pa\u00eds", "vaqueros", "ferrocarrileros", "mineros", "obreros", "artesanos", "profesores", "rurales", "rancheros", "sure\u00f1os", "entre", "otros", "los", "cuales", "eran", "poco", "afines", "a", "la", "figura", "de", "madero", "por", "estos", "motivos", "este", "\u00faltimo", "quiso", "dar", "por", "terminada", "la", "lucha", "prematuramente", "conversaciones", "entre", "maderistas", "y", "el", "gobierno", "el", "padre", "de", "madero", "y", "su", "hermano", "gustavo", "se", "reunieron", "con", "jos\u00e9", "ives", "limantour", "ministro", "de", "hacienda", "y", "cr\u00e9dito", "p\u00fablico", "en", "nueva", "york", "durante", "el", "encuentro", "le", "entregaron", "una", "propuesta", "de", "la", "junta", "revolucionaria", "en", "donde", "se", "ped\u00eda", "al", "gobierno", "la", "adopci\u00f3n", "de", "la", "no", "reelecci\u00f3n", "la", "renuncia", "del", "vicepresidente", "corral", "la", "democratizaci\u00f3n", "del", "gobierno", "y", "que", "se", "garantizara", "la", "libertad", "pol\u00edtica", "a", "su", "regreso", "a", "la", "capital", "limantour", "convenci\u00f3", "a", "d\u00edaz", "de", "efectuar", "cambios", "en", "su", "gabinete", "por", "lo", "que", "todos", "a", "excepci\u00f3n", "de", "dos", "funcionarios", "fueron", "reemplazados", "adem\u00e1s", "d\u00edaz", "envi\u00f3", "al", "congreso", "una", "iniciativa", "de", "ley", "para", "prohibir", "la", "reelecci\u00f3n", "dichos", "cambios", "resultaron", "insuficientes", "para", "madero", "quien", "sigui\u00f3", "insistiendo", "en", "la", "renuncia", "de", "d\u00edaz", "y", "corral", "las", "negociaciones", "entre", "maderistas", "y", "el", "gobierno", "continuaron", "tratando", "de", "llegar", "a", "un", "arreglo", "en", "el", "que", "d\u00edaz", "siguiera", "en", "el", "poder", "representantes", "del", "porfirismo", "ofrecieron", "incluso", "la", "renuncia", "de", "corral", "la", "facultad", "a", "los", "maderistas", "de", "nombrar", "cuatro", "ministros", "del", "gabinete", "y", "catorce", "gobernadores", "aunque", "madero", "estaba", "dispuesto", "a", "aceptar", "sus", "colaboradores", "se", "opusieron", "por", "lo", "que", "al", "final", "se", "rompieron", "las", "negociaciones", "desde", "el", "de", "abril", "madero", "y", "sus", "tropas", "establecieron", "un", "cuartel", "general", "cerca", "de", "ciudad", "ju\u00e1rez", "en", "los", "m\u00e1rgenes", "del", "r\u00edo", "bravo", "pact\u00e1ndose", "m\u00e1s", "tarde", "un", "armisticio", "el", "de", "mayo", "el", "presidente", "d\u00edaz", "declar\u00f3", "en", "el", "diario", "la", "naci\u00f3n", "el", "siguiente", "manifiesto", "como", "resultado", "al", "d\u00eda", "siguiente", "se", "reanudaron", "las", "hostilidades", "desde", "las", "trincheras", "de", "un", "bando", "hacia", "otro", "toma", "de", "ciudad", "ju\u00e1rez", "ciudad", "ju\u00e1rez", "era", "defendida", "por", "el", "general", "juan", "navarro", "y", "el", "coronel", "de", "infanter\u00eda", "manuel", "tamborrell", "quienes", "estaban", "a", "cargo", "de", "las", "tropas", "y", "de", "la", "guarnici\u00f3n", "respectivamente", "los", "revolucionarios", "liderados", "por", "orozco", "y", "villa", "desobedeciendo", "las", "\u00f3rdenes", "de", "madero", "atacaron", "la", "guarnici\u00f3n", "de", "ciudad", "ju\u00e1rez", "los", "d\u00edas", "y", "de", "mayo", "y", "logrando", "penetrar", "sus", "trincheras", "infructuosamente", "madero", "intent\u00f3", "detener", "la", "embestida", "pero", "m\u00e1s", "rebeldes", "se", "unieron", "paulatinamente", "a", "la", "transgresi\u00f3n", "por", "lo", "que", "finalmente", "decidi\u00f3", "dar", "la", "orden", "al", "resto", "de", "sus", "hombres", "de", "proseguir", "el", "asalto", "las", "tropas", "revolucionarias", "finalmente", "tomaron", "la", "plaza", "el", "d\u00eda", "obligando", "al", "general", "navarro", "a", "capitular", "entonces", "madero", "de", "acuerdo", "con", "el", "plan", "de", "san", "luis", "fue", "nombrado", "presidente", "provisional", "y", "constituy\u00f3", "su", "consejo", "de", "estado", "en", "el", "que", "inclu\u00eda", "entre", "otros", "a", "venustiano", "carranza", "su", "hermano", "gustavo", "y", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "pino", "su\u00e1rez", "el", "de", "mayo", "se", "firm\u00f3", "un", "armisticio", "de", "cinco", "d\u00edas", "aplicable", "a", "toda", "la", "rep\u00fablica", "mexicana", "al", "t\u00e9rmino", "de", "este", "se", "firm\u00f3", "un", "tratado", "de", "paz", "en", "dicha", "ciudad", "lo", "que", "dio", "fin", "a", "la", "revoluci\u00f3n", "maderista", "tratados", "de", "ciudad", "ju\u00e1rez", "el", "d\u00eda", "de", "ese", "mes", "se", "firm\u00f3", "en", "esa", "misma", "ciudad", "un", "documento", "conocido", "como", "tratados", "de", "ciudad", "ju\u00e1rez", "el", "cual", "establec\u00eda", "lo", "siguiente", "renuncia", "de", "d\u00edaz", "el", "d\u00eda", "de", "mayo", "porfirio", "d\u00edaz", "se", "present\u00f3", "en", "la", "c\u00e1mara", "de", "diputados", "para", "entregar", "su", "renuncia", "ante", "el", "pleno", "mediante", "un", "documento", "en", "el", "que", "declaraba", "el", "de", "mayo", "d\u00edaz", "abord\u00f3", "en", "el", "puerto", "de", "veracruz", "el", "barco", "de", "vapor", "ipiranga", "con", "rumbo", "a", "europa", "donde", "permaneci\u00f3", "en", "el", "exilio", "hasta", "el", "de", "julio", "de", "fecha", "en", "que", "falleci\u00f3", "interinato", "de", "le\u00f3n", "de", "la", "barra", "las", "renuncias", "tanto", "del", "presidente", "como", "del", "vicepresidente", "dieron", "lugar", "a", "que", "el", "entonces", "secretario", "de", "relaciones", "exteriores", "francisco", "le\u00f3n", "de", "la", "barra", "tomara", "posesi\u00f3n", "de", "la", "presidencia", "el", "mismo", "de", "mayo", "de", "forma", "interina", "manteni\u00e9ndose", "en", "el", "poder", "alrededor", "de", "seis", "meses", "de", "la", "barra", "form\u00f3", "un", "gabinete", "plural", "en", "el", "que", "se", "incluyeron", "porfiristas", "maderistas", "e", "independientes", "lo", "cual", "ocasion\u00f3", "una", "grave", "crisis", "pol\u00edtica", "acrecentada", "con", "la", "actitud", "que", "tom\u00f3", "madero", "frente", "a", "los", "grupos", "revolucionarios", "lo", "cual", "caus\u00f3", "severas", "brechas", "durante", "el", "interinato", "de", "la", "barra", "y", "madero", "protagonizaron", "un", "constante", "antagonismo", "conflicto", "con", "el", "zapatismo", "auspiciado", "en", "los", "tratados", "de", "ciudad", "ju\u00e1rez", "le\u00f3n", "de", "la", "barra", "intent\u00f3", "acelerar", "el", "proceso", "de", "licenciamiento", "de", "las", "tropas", "revolucionarias", "se", "calcula", "que", "de", "los", "rebeldes", "solo", "se", "organizaron", "en", "nuevos", "cuerpos", "de", "rurales", "regresando", "la", "mayor\u00eda", "a", "la", "vida", "cotidiana", "el", "mayor", "opositor", "del", "desarme", "y", "desmovilizaci\u00f3n", "de", "las", "tropas", "fue", "emiliano", "zapata", "quien", "ped\u00eda", "que", "primero", "se", "cumpliera", "lo", "prometido", "por", "madero", "en", "el", "plan", "de", "san", "luis", "en", "lo", "concerniente", "a", "restituci\u00f3n", "de", "tierras", "ante", "esta", "situaci\u00f3n", "madero", "se", "encontr\u00f3", "en", "medio", "de", "la", "postura", "del", "presidente", "interino", "la", "cual", "era", "apoyada", "por", "los", "hacendados", "del", "estado", "de", "morelos", "y", "las", "reclamaciones", "de", "las", "tropas", "revolucionarias", "que", "ped\u00edan", "que", "se", "cumpliera", "lo", "prometido", "intentando", "conciliar", "madero", "se", "reuni\u00f3", "con", "zapata", "en", "cuautla", "el", "de", "agosto", "de", "donde", "se", "comprometi\u00f3", "a", "resolver", "el", "problema", "agrario", "a", "cambio", "de", "que", "las", "tropas", "zapatistas", "fueran", "licenciadas", "adem\u00e1s", "le", "pidi\u00f3", "que", "confiara", "en", "las", "negociaciones", "con", "el", "gobierno", "al", "principio", "de", "la", "barra", "pareci\u00f3", "estar", "de", "acuerdo", "con", "las", "peticiones", "de", "zapata", "pero", "en", "lugar", "de", "continuar", "las", "conversaciones", "orden\u00f3", "al", "general", "victoriano", "huerta", "quien", "se", "encontraba", "en", "el", "mismo", "estado", "de", "morelos", "que", "reprimiera", "por", "la", "fuerza", "el", "movimiento", "zapatista", "madero", "tuvo", "que", "salir", "huyendo", "de", "vuelta", "a", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "mientras", "que", "zapata", "y", "algunos", "pocos", "de", "sus", "hombres", "se", "replegaron", "hacia", "las", "sierras", "de", "puebla", "y", "guerrero", "poco", "despu\u00e9s", "zapata", "realiz\u00f3", "un", "manifiesto", "dirigido", "al", "pueblo", "de", "morelos", "en", "el", "que", "acus\u00f3", "a", "los", "traidores", "cient\u00edficos", "de", "querer", "retomar", "el", "poder", "mientras", "que", "por", "otra", "parte", "exculp\u00f3", "a", "madero", "adicionalmente", "proclam\u00f3", "la", "existencia", "del", "ej\u00e9rcito", "libertador", "del", "sur", "divisionismo", "dentro", "del", "movimiento", "durante", "el", "interinato", "bernardo", "reyes", "regres\u00f3", "al", "pa\u00eds", "asegurando", "que", "ten\u00eda", "inter\u00e9s", "de", "unirse", "a", "la", "revoluci\u00f3n", "legalizada", "en", "una", "reuni\u00f3n", "sostenida", "por", "reyes", "de", "la", "barra", "y", "madero", "este", "\u00faltimo", "le", "ofreci\u00f3", "a", "reyes", "el", "ministerio", "de", "guerra", "aunque", "ante", "el", "descontento", "de", "los", "revolucionarios", "el", "ofrecimiento", "se", "rompi\u00f3", "otro", "conflicto", "se", "suscit\u00f3", "con", "los", "hermanos", "v\u00e1zquez", "g\u00f3meznota", "uno", "de", "ellos", "emilio", "v\u00e1zquez", "g\u00f3mez", "ejerc\u00eda", "como", "ministro", "de", "gobernaci\u00f3n", "y", "abogaba", "por", "no", "licenciar", "las", "tropas", "revolucionarias", "por", "lo", "que", "su", "relaci\u00f3n", "con", "de", "la", "barra", "no", "era", "cordial", "el", "presidente", "le", "pidi\u00f3", "a", "madero", "que", "solicitara", "su", "renuncia", "la", "cual", "se", "hizo", "efectiva", "el", "de", "agosto", "tres", "semanas", "despu\u00e9s", "se", "promulg\u00f3", "el", "plan", "de", "texcoco", "firmado", "por", "andr\u00e9s", "molina", "enr\u00edquez", "el", "cual", "desconoc\u00eda", "el", "gobierno", "del", "presidente", "de", "la", "barra", "y", "llamaba", "a", "continuar", "la", "lucha", "armada", "como", "consecuencia", "molina", "fue", "conducido", "a", "prisi\u00f3n", "adem\u00e1s", "el", "de", "octubre", "de", "fue", "proclamado", "el", "plan", "de", "tacubaya", "firmado", "por", "paulino", "mart\u00ednez", "periodista", "de", "oposici\u00f3n", "y", "quien", "posteriormente", "se", "convirti\u00f3", "en", "ide\u00f3logo", "del", "zapatismo", "en", "dicho", "documento", "se", "aseguraba", "que", "el", "jefe", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "hab\u00eda", "traicionado", "sus", "propios", "principios", "asentados", "en", "el", "plan", "de", "san", "luis", "y", "lo", "acusaba", "de", "rodearse", "de", "miembros", "del", "antiguo", "r\u00e9gimen", "elecciones", "presidenciales", "en", "medio", "de", "dichos", "conflictos", "se", "comenz\u00f3", "a", "preparar", "la", "pr\u00f3xima", "elecci\u00f3n", "madero", "form\u00f3", "el", "partido", "constitucional", "progresista", "basado", "en", "el", "antirreeleccionista", "y", "el", "plan", "de", "san", "luis", "el", "cual", "presentaba", "como", "f\u00f3rmula", "a", "madero", "en", "la", "presidencia", "y", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "pino", "su\u00e1rez", "para", "la", "vicepresidencia", "el", "rompimiento", "para", "estas", "elecciones", "con", "v\u00e1zquez", "g\u00f3mez", "quien", "hab\u00eda", "sido", "su", "compa\u00f1ero", "de", "f\u00f3rmula", "en", "las", "elecciones", "pasadas", "provoc\u00f3", "el", "distanciamiento", "de", "muchos", "exreyistas", "experimentados", "en", "la", "pol\u00edtica", "nacional", "el", "partido", "nacional", "cat\u00f3lico", "fundado", "el", "de", "mayo", "de", "present\u00f3", "a", "madero", "para", "la", "presidencia", "y", "de", "la", "barra", "a", "la", "vicepresidencia", "el", "partido", "reyista", "por", "su", "parte", "propon\u00eda", "a", "bernardo", "reyes", "para", "la", "presidencia", "y", "el", "partido", "liberal", "puro", "propon\u00eda", "a", "emilio", "v\u00e1zquez", "g\u00f3mez", "las", "elecciones", "se", "realizaron", "en", "el", "mes", "de", "octubre", "resultando", "ganadores", "francisco", "i", "madero", "a", "la", "presidencia", "con", "el", "de", "los", "votos", "y", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "pino", "su\u00e1rez", "a", "la", "vicepresidencia", "dando", "inicio", "su", "mandato", "el", "de", "noviembre", "presidencia", "de", "madero", "durante", "este", "periodo", "de", "transici\u00f3n", "el", "de", "noviembre", "de", "se", "modific\u00f3", "la", "constituci\u00f3n", "mexicana", "en", "sus", "art\u00edculos", "y", "prohibiendo", "as\u00ed", "las", "reelecciones", "del", "presidente", "y", "vicepresidente", "aunque", "este", "\u00faltimo", "pod\u00eda", "postularse", "en", "el", "per\u00edodo", "inmediato", "adem\u00e1s", "en", "diciembre", "de", "se", "formul\u00f3", "la", "ley", "electoral", "misma", "que", "fue", "reformada", "en", "mayo", "de", "la", "instauraci\u00f3n", "de", "dicha", "ley", "ten\u00eda", "como", "finalidad", "ampliar", "la", "libertad", "electoral", "limitar", "la", "intervenci\u00f3n", "estatal", "en", "las", "elecciones", "y", "expandir", "el", "universo", "de", "electores", "buscando", "una", "mayor", "igualdad", "electoral", "durante", "el", "mandato", "de", "madero", "se", "transform\u00f3", "casi", "en", "su", "totalidad", "la", "pir\u00e1mide", "del", "poder", "llegaron", "nuevos", "gobernadores", "muy", "diferentes", "a", "los", "que", "hab\u00edan", "participado", "en", "el", "gobierno", "de", "d\u00edaz", "adem\u00e1s", "de", "que", "viejos", "jefes", "pol\u00edticos", "se", "vieron", "desplazados", "por", "un", "nuevo", "aparato", "gubernativo", "dominado", "por", "las", "clases", "medias", "aunque", "obreros", "y", "campesinos", "siguieron", "relegados", "de", "los", "procesos", "pol\u00edticos", "plan", "de", "ayala", "emiliano", "zapata", "proclam\u00f3", "el", "plan", "de", "ayala", "documento", "que", "desconoc\u00eda", "el", "gobierno", "maderista", "dos", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "de", "la", "toma", "de", "posesi\u00f3n", "de", "madero", "el", "presidente", "envi\u00f3", "un", "representante", "a", "morelos", "pidiendo", "que", "zapata", "licenciara", "sus", "tropas", "zapata", "puso", "como", "condiciones", "que", "el", "gobernador", "del", "estado", "ambrosio", "figueroa", "fuera", "removido", "del", "cargo", "el", "retiro", "de", "las", "tropas", "federales", "indulto", "y", "salvoconducto", "para", "los", "integrantes", "de", "su", "ej\u00e9rcito", "y", "el", "establecimiento", "de", "una", "ley", "agraria", "que", "mejorara", "la", "calidad", "de", "vida", "en", "el", "campo", "madero", "rechaz\u00f3", "las", "condiciones", "y", "envi\u00f3", "al", "ej\u00e9rcito", "a", "villa", "de", "ayala", "donde", "establecieron", "un", "cerco", "y", "abrieron", "fuego", "con", "la", "intenci\u00f3n", "de", "terminar", "con", "el", "movimiento", "zapata", "y", "sus", "hombres", "lograron", "huir", "al", "estado", "de", "puebla", "y", "el", "de", "noviembre", "dieron", "a", "conocer", "el", "plan", "de", "ayala", "documento", "redactado", "por", "otilio", "monta\u00f1o", "y", "firmado", "por", "elementos", "del", "ej\u00e9rcito", "libertador", "del", "sur", "en", "dicho", "documento", "se", "acus\u00f3", "a", "madero", "de", "haber", "impuesto", "al", "vicepresidente", "y", "los", "gobernadores", "de", "los", "estados", "en", "contra", "de", "la", "voluntad", "popular", "se", "le", "acusaba", "de", "dictador", "y", "estar", "en", "contubernio", "escandaloso", "con", "el", "partido", "cient\u00edfico", "hacendados", "feudales", "y", "caciques", "opresores", "enemigos", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "adem\u00e1s", "se", "reconoc\u00eda", "como", "jefe", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "a", "pascual", "orozco", "y", "en", "caso", "de", "que", "este", "no", "aceptara", "quedar\u00eda", "como", "jefe", "emiliano", "zapata", "al", "enterarse", "del", "plan", "de", "ayala", "el", "presidente", "madero", "redobl\u00f3", "los", "esfuerzos", "por", "terminar", "con", "el", "movimiento", "sin", "conseguirlo", "lo", "que", "al", "mismo", "tiempo", "lo", "llev\u00f3", "a", "una", "mayor", "enemistad", "con", "los", "hacendados", "a", "lo", "largo", "de", "la", "lucha", "entre", "zapatistas", "y", "el", "gobierno", "fue", "de", "reducida", "intensidad", "entre", "pocos", "y", "peque\u00f1os", "grupos", "rebeldes", "zapatistas", "y", "las", "tropas", "del", "general", "felipe", "\u00e1ngeles", "quien", "hab\u00eda", "recibido", "instrucciones", "de", "madero", "de", "que", "la", "lucha", "no", "fuera", "excesivamente", "violenta", "levantamiento", "de", "pascual", "orozco", "desde", "el", "momento", "en", "que", "pascual", "orozco", "desobedeci\u00f3", "las", "\u00f3rdenes", "de", "madero", "y", "se", "dirigi\u00f3", "a", "atacar", "ciudad", "ju\u00e1rez", "se", "rompieron", "las", "relaciones", "entre", "estos", "dos", "personajes", "la", "situaci\u00f3n", "se", "agrav\u00f3", "cuando", "no", "fue", "elegido", "para", "formar", "parte", "del", "gabinete", "del", "gobierno", "provisional", "formado", "tras", "la", "firma", "de", "los", "tratados", "de", "ciudad", "ju\u00e1rez", "y", "cuando", "durante", "las", "elecciones", "a", "gobernador", "de", "chihuahua", "orozco", "perdi\u00f3", "frente", "al", "candidato", "que", "madero", "apoyaba", "abraham", "gonz\u00e1lez", "en", "marzo", "de", "orozco", "desconoci\u00f3", "el", "gobierno", "de", "madero", "y", "llam\u00f3", "a", "levantarse", "en", "armas", "contra", "\u00e9l", "por", "medio", "del", "plan", "de", "la", "empacadora", "su", "movimiento", "logr\u00f3", "convocar", "a", "las", "clases", "populares", "media", "y", "alta", "adem\u00e1s", "de", "que", "cobr\u00f3", "fuerza", "despu\u00e9s", "de", "derrotar", "a", "jos\u00e9", "gonz\u00e1lez", "salas", "y", "despu\u00e9s", "a", "villa", "victoriano", "huerta", "fue", "encomendado", "por", "el", "gobierno", "maderista", "para", "sofocar", "la", "rebeli\u00f3n", "despu\u00e9s", "de", "vencer", "al", "orozquismo", "se", "convirti\u00f3", "en", "h\u00e9roe", "nacional", "gan\u00e1ndose", "adem\u00e1s", "la", "confianza", "del", "presidente", "movimientos", "contrarrevolucionarios", "rebeliones", "de", "bernardo", "reyes", "y", "f\u00e9lix", "d\u00edaz", "bernardo", "reyes", "hab\u00eda", "intentando", "competir", "en", "las", "elecciones", "para", "presidente", "en", "pero", "ante", "las", "amenazas", "de", "los", "maderistas", "decidi\u00f3", "salir", "del", "pa\u00eds", "y", "desde", "san", "antonio", "texas", "lanz\u00f3", "el", "plan", "de", "la", "soledad", "en", "noviembre", "de", "el", "cual", "buscaba", "desconocer", "el", "gobierno", "de", "madero", "regres\u00f3", "a", "m\u00e9xico", "el", "de", "diciembre", "pero", "se", "encontr\u00f3", "con", "que", "sus", "seguidores", "hab\u00edan", "desertado", "por", "lo", "que", "termin\u00f3", "entreg\u00e1ndose", "ante", "las", "autoridades", "federales", "fue", "encarcelado", "en", "la", "prisi\u00f3n", "de", "santiago", "tlatelolco", "y", "posteriormente", "juzgado", "por", "un", "tribunal", "de", "guerra", "acusado", "de", "sedici\u00f3n", "dicho", "tribunal", "lo", "encontr\u00f3", "culpable", "por", "lo", "que", "lo", "destin\u00f3", "a", "una", "corte", "marcial", "en", "el", "estado", "de", "veracruz", "f\u00e9lix", "d\u00edaz", "sobrino", "de", "porfirio", "se", "levant\u00f3", "en", "armas", "el", "de", "octubre", "de", "seguido", "de", "algunos", "militares", "de", "la", "zona", "sin", "embargo", "el", "movimiento", "no", "tuvo", "la", "repercusi\u00f3n", "esperada", "y", "a", "los", "pocos", "d\u00edas", "fue", "derrotado", "por", "tropas", "federales", "el", "de", "octubre", "fue", "capturado", "y", "remitido", "a", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "donde", "fue", "encarcelado", "fue", "sometido", "a", "una", "corte", "de", "guerra", "que", "lo", "sentenci\u00f3", "a", "muerte", "a", "pesar", "de", "ello", "bajo", "presiones", "de", "miembros", "de", "la", "suprema", "corte", "porfiristas", "la", "pena", "se", "le", "conmut\u00f3", "por", "prisi\u00f3n", "perpetua", "intervenci\u00f3n", "del", "embajador", "wilson", "el", "embajador", "estadounidense", "en", "el", "pa\u00eds", "durante", "el", "gobierno", "de", "madero", "fue", "henry", "lane", "wilson", "quien", "enemistado", "con", "madero", "intervino", "en", "la", "pol\u00edtica", "nacional", "para", "derrocarlo", "wilson", "tuvo", "varias", "fricciones", "con", "el", "gobierno", "mexicano", "porque", "este", "no", "hab\u00eda", "favorecido", "los", "intereses", "comerciales", "de", "inversionistas", "estadounidenses", "sino", "que", "al", "contrario", "proclam\u00f3", "una", "serie", "de", "medidas", "nacionalistas", "que", "los", "afectaban", "por", "ejemplo", "una", "nueva", "legislaci\u00f3n", "ferroviaria", "ocasion\u00f3", "que", "aquellos", "trabajadores", "estadounidenses", "que", "no", "supieran", "espa\u00f1ol", "fueran", "reemplazados", "por", "trabajadores", "mexicanos", "adem\u00e1s", "una", "nueva", "legislaci\u00f3n", "respecto", "a", "la", "explotaci\u00f3n", "petrolera", "en", "el", "pa\u00eds", "obligaba", "a", "los", "extranjeros", "a", "pagar", "impuestos", "wilson", "se", "encarg\u00f3", "entonces", "de", "acrecentar", "las", "fricciones", "entre", "ambos", "pa\u00edses", "enviando", "a", "su", "gobierno", "informes", "alarmistas", "sobre", "la", "situaci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "por", "lo", "que", "el", "gobierno", "de", "estados", "unidos", "exigi\u00f3", "que", "se", "salvaguardara", "la", "integridad", "de", "sus", "ciudadanos", "radicados", "en", "m\u00e9xico", "y", "que", "se", "garantizaran", "las", "inversiones", "realizadas", "la", "decena", "tr\u00e1gica", "desde", "mediados", "de", "se", "hab\u00eda", "estado", "gestando", "una", "conspiraci\u00f3n", "en", "la", "que", "participaron", "rodolfo", "reyes", "hijo", "de", "bernardo", "y", "los", "generales", "manuel", "mondrag\u00f3n", "representante", "de", "f\u00e9lix", "d\u00edaz", "y", "gregorio", "ruiz", "el", "d\u00eda", "de", "febrero", "se", "inici\u00f3", "el", "golpe", "de", "estado", "que", "se", "consum\u00f3", "en", "diez", "d\u00edas", "por", "lo", "que", "es", "conocido", "tal", "acontecimiento", "como", "decena", "tr\u00e1gica", "durante", "esa", "jornada", "se", "rebelaron", "los", "alumnos", "de", "la", "escuela", "de", "aspirantes", "de", "tlalpan", "y", "una", "tropa", "del", "cuartel", "de", "tacubaya", "marcharon", "en", "dos", "columnas", "una", "hacia", "tlatelolco", "y", "otra", "hacia", "lecumberri", "con", "la", "finalidad", "de", "liberar", "tanto", "al", "general", "bernardo", "reyes", "como", "a", "f\u00e9lix", "d\u00edaz", "despu\u00e9s", "de", "ser", "liberado", "reyes", "se", "dirigi\u00f3", "hacia", "el", "z\u00f3calo", "de", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "donde", "buscaba", "que", "la", "guarnici\u00f3n", "del", "palacio", "nacional", "lo", "secundara", "sin", "embargo", "el", "general", "lauro", "villar", "jefe", "de", "la", "plaza", "orden\u00f3", "el", "fuego", "muriendo", "reyes", "en", "el", "lugar", "f\u00e9lix", "d\u00edaz", "por", "su", "parte", "se", "dirigi\u00f3", "a", "la", "plaza", "de", "la", "ciudadela", "lugar", "donde", "estableci\u00f3", "su", "cuartel", "mientras", "tanto", "madero", "sali\u00f3", "de", "la", "entonces", "residencia", "oficial", "presidencial", "el", "castillo", "de", "chapultepec", "y", "se", "dirigi\u00f3", "a", "palacio", "nacional", "donde", "relev\u00f3", "al", "general", "villar", "que", "hab\u00eda", "resultado", "herido", "durante", "el", "combate", "con", "reyes", "y", "encarg\u00f3", "a", "victoriano", "huerta", "que", "sofocara", "la", "rebeli\u00f3n", "mientras", "\u00e9l", "sal\u00eda", "a", "entrevistarse", "con", "felipe", "\u00e1ngeles", "en", "cuernavaca", "madero", "regres\u00f3", "confiado", "a", "la", "capital", "acompa\u00f1ado", "del", "general", "\u00e1ngeles", "y", "guillermo", "rubio", "navarrete", "que", "se", "hab\u00eda", "trasladado", "desde", "quer\u00e9taro", "huerta", "se", "encarg\u00f3", "de", "retrasar", "y", "entorpecer", "los", "ataques", "por", "lo", "que", "gustavo", "madero", "lo", "mand\u00f3", "aprehender", "el", "de", "febrero", "huerta", "recus\u00f3", "los", "cargos", "de", "gustavo", "reafirmando", "su", "lealtad", "a", "francisco", "i", "madero", "este", "orden\u00f3", "su", "liberaci\u00f3n", "recriminando", "a", "su", "hermano", "por", "impulsivo", "al", "d\u00eda", "siguiente", "huerta", "y", "f\u00e9lix", "d\u00edaz", "firmaron", "el", "llamado", "pacto", "de", "la", "ciudadela", "conocido", "tambi\u00e9n", "como", "pacto", "de", "la", "embajada", "debido", "a", "que", "fue", "firmado", "en", "la", "embajada", "estadounidense", "en", "presencia", "de", "henry", "lane", "wilson", "el", "pacto", "establec\u00eda", "el", "compromiso", "de", "huerta", "de", "apresar", "al", "presidente", "y", "disolver", "el", "ejecutivo", "para", "tomar", "la", "presidencia", "de", "la", "rep\u00fablica", "de", "forma", "provisional", "a", "fin", "de", "que", "llegadas", "las", "elecciones", "f\u00e9lix", "d\u00edaz", "fuera", "nombrado", "presidente", "poco", "antes", "de", "la", "reuni\u00f3n", "gustavo", "a", "madero", "fue", "detenido", "en", "un", "restaurante", "de", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "y", "trasladado", "a", "la", "ciudadela", "donde", "fue", "torturado", "y", "posteriormente", "asesinado", "el", "general", "aureliano", "blanquet", "se", "encarg\u00f3", "de", "apresar", "en", "el", "palacio", "nacional", "al", "presidente", "madero", "y", "al", "vicepresidente", "pino", "su\u00e1rez", "la", "madrugada", "del", "de", "febrero", "en", "sesi\u00f3n", "extraordinaria", "de", "la", "c\u00e1mara", "de", "diputados", "se", "acept\u00f3", "la", "renuncia", "de", "ambos", "fue", "designado", "entonces", "como", "presidente", "el", "secretario", "de", "gobernaci\u00f3n", "pedro", "lascur\u00e1in", "cuya", "\u00fanica", "acci\u00f3n", "de", "gobierno", "fue", "nombrar", "a", "su", "vez", "a", "victoriano", "huerta", "como", "secretario", "de", "gobernaci\u00f3n", "para", "que", "minutos", "despu\u00e9s", "pudiera", "renunciar", "y", "se", "diera", "paso", "a", "que", "huerta", "fungiera", "como", "el", "presidente", "interino", "de", "m\u00e9xico", "conforme", "a", "la", "legislaci\u00f3n", "vigente", "madero", "y", "pino", "su\u00e1rez", "permanecieron", "presos", "en", "palacio", "nacional", "hasta", "la", "noche", "del", "de", "febrero", "siendo", "luego", "trasladados", "a", "la", "penitenciaria", "del", "distrito", "federal", "pero", "casi", "al", "llegar", "a", "su", "destino", "fueron", "asesinados", "dictadura", "de", "victoriano", "huerta", "victoriano", "huerta", "al", "llegar", "al", "poder", "se", "volvi\u00f3", "un", "dictador", "que", "anul\u00f3", "la", "democracia", "y", "la", "libertad", "por", "medio", "de", "la", "fuerza", "militar", "huerta", "recibi\u00f3", "el", "apoyo", "de", "los", "grandes", "hacendados", "altos", "mandos", "militares", "del", "clero", "y", "de", "casi", "todos", "los", "gobernadores", "a", "excepci\u00f3n", "de", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "maytorena", "gobernador", "de", "sonora", "y", "de", "venustiano", "carranza", "gobernador", "de", "coahuila", "la", "gesti\u00f3n", "huertista", "se", "propuso", "entonces", "dos", "metas", "lograr", "la", "pacificaci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "y", "lograr", "el", "reconocimiento", "internacional", "de", "su", "gobierno", "especialmente", "por", "parte", "de", "los", "estados", "unidos", "intent\u00f3", "conseguir", "el", "apoyo", "de", "orozquistas", "y", "zapatistas", "concediendo", "amnist\u00edas", "generales", "y", "enviando", "representantes", "pascual", "orozco", "puso", "algunas", "condiciones", "que", "le", "fueron", "otorgadas", "como", "el", "empleo", "de", "guardias", "rurales", "para", "sus", "soldados", "pago", "de", "sueldos", "a", "costa", "del", "erario", "y", "pensiones", "a", "viudas", "y", "hu\u00e9rfanos", "por", "lo", "que", "el", "de", "febrero", "de", "orozco", "hizo", "oficial", "su", "apoyo", "al", "gobierno", "zapata", "por", "su", "parte", "rechaz\u00f3", "tajantemente", "cualquier", "oferta", "por", "lo", "que", "el", "movimiento", "morelense", "continu\u00f3", "su", "lucha", "contra", "el", "gobierno", "de", "huerta", "la", "c\u00e1mara", "de", "diputados", "se", "opuso", "al", "gobierno", "huertista", "e", "incluso", "la", "facci\u00f3n", "maderista", "fue", "sumamente", "cr\u00edtica", "con", "sus", "acciones", "belisario", "dom\u00ednguez", "diputado", "chiapaneco", "escribi\u00f3", "un", "discurso", "en", "el", "que", "condenaba", "la", "violencia", "desatada", "y", "acus\u00f3", "a", "victoriano", "huerta", "de", "asesino", "despu\u00e9s", "de", "ser", "prohibida", "su", "lectura", "en", "el", "congreso", "por", "parte", "de", "la", "c\u00e1mara", "de", "senadores", "lo", "difundi\u00f3", "por", "escrito", "poco", "tiempo", "despu\u00e9s", "fue", "asesinado", "y", "cuando", "los", "miembros", "de", "la", "c\u00e1mara", "exigieron", "que", "se", "investigara", "su", "muerte", "y", "se", "garantizara", "la", "vida", "de", "los", "miembros", "del", "poder", "legislativo", "huerta", "decidi\u00f3", "disolver", "la", "c\u00e1mara", "y", "mand\u00f3", "arrestar", "a", "varios", "de", "sus", "miembros", "cuando", "la", "c\u00e1mara", "de", "senadores", "tuvo", "conocimiento", "de", "estos", "hechos", "sus", "miembros", "acordaron", "disolver", "su", "propia", "c\u00e1mara", "por", "lo", "que", "huerta", "asumi\u00f3", "facultades", "extraordinarias", "relaci\u00f3n", "con", "los", "estados", "unidos", "pocos", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "de", "la", "decena", "tr\u00e1gica", "woodrow", "wilson", "asumi\u00f3", "la", "presidencia", "de", "los", "estados", "unidos", "wilson", "que", "no", "simpatizaba", "con", "huerta", "envi\u00f3", "a", "agentes", "para", "que", "le", "informaran", "la", "situaci\u00f3n", "que", "prevalec\u00eda", "en", "el", "pa\u00eds", "john", "lind", "lleg\u00f3", "a", "m\u00e9xico", "para", "sustituir", "a", "henry", "lane", "wilson", "y", "present\u00f3", "a", "huerta", "en", "agosto", "de", "cuatro", "propuestas", "del", "gobierno", "estadounidense", "cese", "al", "fuego", "inmediato", "y", "armisticio", "definitivo", "elecciones", "libres", "inmediatas", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "todas", "las", "facciones", "que", "el", "general", "huerta", "no", "participara", "en", "dichos", "comicios", "acuerdo", "de", "todos", "los", "partidos", "de", "acatar", "el", "resultado", "y", "cooperar", "en", "el", "nuevo", "gobiernolas", "propuestas", "fueron", "rechazadas", "por", "medio", "del", "secretario", "de", "relaciones", "exteriores", "federico", "gamboa", "por", "lo", "que", "el", "presidente", "wilson", "declar\u00f3", "a", "los", "estados", "unidos", "neutral", "en", "el", "conflicto", "de", "esta", "forma", "ninguna", "de", "las", "dos", "facciones", "podr\u00eda", "comprar", "armamento", "del", "pa\u00eds", "fronterizo", "revoluci\u00f3n", "constitucionalista", "el", "ascenso", "al", "poder", "de", "huerta", "provoc\u00f3", "que", "los", "antiporfiristas", "se", "levantaran", "en", "armas", "iniciando", "lo", "que", "se", "conoce", "como", "revoluci\u00f3n", "constitucionalista", "en", "marzo", "de", "en", "el", "norte", "de", "m\u00e9xico", "plan", "de", "guadalupe", "ante", "la", "urgencia", "y", "gravedad", "del", "momento", "en", "que", "victoriano", "huerta", "rompi\u00f3", "el", "orden", "constitucional", "y", "criminalizado", "su", "ambici\u00f3n", "al", "deponer", "y", "ordenar", "la", "muerte", "del", "presidente", "francisco", "i", "madero", "el", "de", "febrero", "de", "el", "congreso", "del", "estado", "soberano", "libre", "e", "independiente", "de", "coahuila", "de", "zaragoza", "resolvi\u00f3", "conceder", "al", "gobernador", "poderes", "y", "facultades", "extraordinarias", "para", "integrar", "una", "fuerza", "militar", "que", "reponga", "el", "orden", "jur\u00eddico", "y", "cancele", "la", "opci\u00f3n", "de", "permanencia", "al", "usurpador", "reunidos", "en", "la", "hacienda", "de", "guadalupe", "en", "saltillo", "carranza", "y", "otras", "personalidades", "entre", "las", "que", "destacan", "lucio", "blanco", "y", "jacinto", "b", "trevi\u00f1o", "proclamaron", "el", "plan", "de", "guadalupe", "que", "desconoc\u00eda", "a", "los", "tres", "poderes", "de", "la", "federaci\u00f3n", "y", "comunicaba", "que", "se", "tomar\u00edan", "las", "armas", "para", "restablecer", "el", "orden", "constitucional", "se", "nombraba", "adem\u00e1s", "a", "carranza", "jefe", "del", "ej\u00e9rcito", "constitucionalista", "y", "se", "le", "daba", "la", "facultad", "de", "ocupar", "interinamente", "la", "presidencia", "de", "m\u00e9xico", "para", "convocar", "a", "elecciones", "movimientos", "en", "el", "norte", "del", "pa\u00eds", "este", "movimiento", "se", "caracteriz\u00f3", "por", "tener", "una", "naturaleza", "legalista", "cuyos", "segundos", "mandos", "estaban", "compuestos", "por", "los", "principales", "pol\u00edticos", "y", "bur\u00f3cratas", "del", "estado", "entre", "los", "militares", "que", "integraban", "sus", "filas", "estaban", "jes\u00fas", "carranza", "hermano", "del", "gobernador", "pablo", "gonz\u00e1lez", "francisco", "coss", "ces\u00e1reo", "castro", "y", "jacinto", "b", "trevi\u00f1o", "veteranos", "de", "la", "lucha", "contra", "el", "gobierno", "de", "d\u00edaz", "en", "el", "estado", "de", "sonora", "los", "generales", "\u00e1lvaro", "obreg\u00f3n", "y", "plutarco", "el\u00edas", "calles", "le", "brindaron", "su", "apoyo", "a", "carranza", "de", "manera", "inmediata", "tomando", "el", "liderazgo", "del", "movimiento", "en", "el", "estado", "junto", "con", "salvador", "alvarado", "manuel", "di\u00e9guez", "y", "adolfo", "de", "la", "huerta", "entre", "otros", "esta", "facci\u00f3n", "estuvo", "representada", "por", "una", "clase", "media", "con", "cierta", "capacidad", "militar", "que", "contaba", "con", "experiencia", "para", "realizar", "pactos", "con", "grupos", "populares", "en", "chihuahua", "si", "bien", "la", "clase", "media", "hab\u00eda", "sido", "la", "protagonista", "durante", "la", "lucha", "contra", "porfirio", "d\u00edaz", "y", "su", "gobierno", "la", "muerte", "de", "abraham", "gonz\u00e1lez", "y", "la", "adhesi\u00f3n", "al", "bando", "huertista", "de", "pascual", "orozco", "tuvieron", "como", "resultado", "que", "la", "lucha", "en", "el", "estado", "la", "dirigiera", "francisco", "villa", "miembro", "de", "las", "clases", "bajas", "por", "lo", "que", "sus", "lugartenientes", "y", "segundos", "mandos", "entre", "los", "que", "destacan", "maclovio", "herrera", "rosal\u00edo", "hern\u00e1ndez", "y", "toribio", "ortega", "tambi\u00e9n", "eran", "parte", "de", "los", "sectores", "populares", "otros", "movimientos", "importantes", "fueron", "establecidos", "en", "los", "estados", "de", "durango", "donde", "los", "principales", "l\u00edderes", "rebeldes", "eran", "de", "origen", "popular", "como", "tom\u00e1s", "urbina", "orestes", "pereyra", "calixto", "contreras", "y", "los", "hermanos", "arrieta", "le\u00f3nnota", "y", "en", "zacatecas", "encabezado", "por", "fortunato", "maycotte", "y", "p\u00e1nfilo", "natera", "el", "cual", "fue", "un", "movimiento", "de", "clase", "media", "y", "populares", "el", "de", "abril", "tuvo", "lugar", "en", "monclova", "coahuila", "una", "convenci\u00f3n", "a", "la", "que", "acudieron", "representantes", "del", "movimiento", "revolucionario", "de", "los", "estados", "de", "chihuahua", "sonora", "y", "coahuila", "cuya", "duraci\u00f3n", "fue", "de", "tres", "d\u00edas", "durante", "los", "cuales", "fue", "ratificado", "el", "plan", "de", "guadalupe", "la", "uni\u00f3n", "de", "las", "fuerzas", "de", "los", "tres", "estados", "en", "un", "solo", "ej\u00e9rcito", "y", "el", "compromiso", "de", "carranza", "para", "cumplir", "el", "plan", "de", "guadalupe", "que", "le", "convirti\u00f3", "en", "el", "primer", "jefe", "del", "ej\u00e9rcito", "constitucionalista", "y", "l\u00edder", "de", "la", "rebeli\u00f3n", "en", "el", "norte", "conforme", "fue", "esparci\u00e9ndose", "el", "movimiento", "se", "le", "hicieron", "adiciones", "al", "plan", "original", "principalmente", "por", "parte", "de", "pol\u00edticos", "coahuilenses", "y", "antihuertistas", "de", "sonora", "y", "chihuahua", "en", "el", "mes", "de", "mayo", "la", "divisi\u00f3n", "del", "noroeste", "al", "mando", "de", "\u00e1lvaro", "obreg\u00f3n", "tom\u00f3", "los", "poblados", "de", "santa", "rosa", "y", "santa", "mar\u00eda", "con", "lo", "que", "pr\u00e1cticamente", "se", "asegur\u00f3", "el", "control", "de", "sonora", "por", "ello", "avanz\u00f3", "por", "la", "costa", "del", "pac\u00edfico", "hasta", "llegar", "al", "centro", "de", "jalisco", "en", "chihuahua", "y", "parte", "de", "la", "comarca", "lagunera", "oper\u00f3", "la", "divisi\u00f3n", "del", "norte", "de", "francisco", "villa", "la", "divisi\u00f3n", "del", "noreste", "comandada", "por", "pablo", "gonz\u00e1lez", "y", "la", "divisi\u00f3n", "del", "centro", "al", "mando", "de", "p\u00e1nfilo", "natera", "completaron", "las", "tropas", "constitucionalistas", "que", "se", "enfrentaron", "al", "r\u00e9gimen", "huertista", "durante", "la", "segunda", "mitad", "de", "movimientos", "en", "el", "centro", "y", "sur", "del", "pa\u00eds", "a", "diferencia", "de", "la", "activa", "participaci\u00f3n", "que", "se", "vivi\u00f3", "durante", "esta", "etapa", "en", "el", "norte", "del", "pa\u00eds", "las", "regiones", "del", "centro", "y", "sur", "del", "territorio", "nacional", "estuvieron", "poco", "involucradas", "en", "el", "proceso", "salvo", "algunos", "movimientos", "de", "consideraci\u00f3n", "en", "el", "centro", "del", "pa\u00eds", "por", "el", "hecho", "que", "la", "poblaci\u00f3n", "tuviera", "un", "car\u00e1cter", "urbanoindustrial", "y", "el", "control", "mantenido", "por", "el", "ej\u00e9rcito", "huertista", "la", "rebeli\u00f3n", "tuvo", "un", "d\u00e9bil", "desarrollo", "en", "el", "estado", "de", "san", "luis", "potos\u00ed", "se", "levantaron", "en", "armas", "los", "hermanos", "cedillo", "mart\u00edneznota", "aunque", "actuaron", "de", "manera", "independiente", "a", "los", "antihuertistas", "locales", "que", "reconoc\u00edan", "a", "carranza", "como", "l\u00edder", "en", "el", "estado", "de", "hidalgo", "operaron", "nicol\u00e1s", "flores", "vicente", "salazar", "francisco", "mariel", "y", "daniel", "cerecedo", "y", "en", "tlaxcala", "m\u00e1ximo", "rojas", "y", "los", "hermanos", "arenas", "p\u00e9reznota", "en", "el", "sur", "su", "lejan\u00eda", "con", "los", "estados", "unidos", "en", "donde", "se", "compraban", "las", "armas", "para", "la", "revoluci\u00f3n", "de", "los", "principales", "frentes", "de", "batalla", "y", "su", "virtual", "incomunicaci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "ocasion\u00f3", "que", "la", "poblaci\u00f3n", "se", "viera", "renuente", "a", "participar", "en", "el", "conflicto", "armado", "dentro", "de", "los", "movimientos", "de", "la", "zona", "destac\u00f3", "el", "de", "zapata", "que", "tambi\u00e9n", "luch\u00f3", "contra", "el", "gobierno", "federal", "al", "cual", "desconoci\u00f3", "el", "de", "marzo", "aunque", "lo", "hizo", "como", "un", "movimiento", "independiente", "al", "llamado", "constitucionalista", "adem\u00e1s", "los", "m\u00e9todos", "dr\u00e1sticos", "y", "cruentos", "de", "represi\u00f3n", "utilizados", "en", "su", "contra", "por", "el", "gobierno", "huertista", "hicieron", "que", "el", "n\u00famero", "de", "alzados", "aumentara", "considerablemente", "pues", "los", "habitantes", "se", "vieron", "obligados", "a", "intensificar", "la", "lucha", "defensiva", "en", "el", "estado", "de", "guerrero", "oper\u00f3", "jes\u00fas", "salgado", "de", "filiaci\u00f3n", "zapatista", "los", "hermanos", "figueroa", "mata", "todos", "ellos", "ex", "maderistas", "y", "juli\u00e1n", "blanco", "en", "la", "costa", "de", "acapulco", "al", "mismo", "tiempo", "en", "oaxaca", "oper\u00f3", "juan", "jos\u00e9", "ba\u00f1os", "mientras", "que", "en", "tabasco", "participaron", "varios", "l\u00edderes", "como", "ignacio", "guti\u00e9rrez", "g\u00f3mez", "pedro", "colorado", "fernando", "aguirre", "colorado", "ernesto", "aguirre", "colorado", "luis", "felipe", "dom\u00ednguez", "y", "carlos", "greene", "aunque", "sus", "acciones", "no", "llegaron", "a", "inquietar", "al", "gobierno", "federal", "intervenci\u00f3n", "estadounidense", "el", "de", "abril", "seis", "barcos", "estadounidenses", "anclaron", "cerca", "del", "puerto", "de", "tampico", "y", "cuando", "uno", "de", "ellos", "se", "acerc\u00f3", "al", "puerto", "su", "personal", "fue", "aprehendido", "por", "soldados", "federales", "mexicanos", "aunque", "los", "estadounidenses", "fueron", "liberados", "al", "poco", "tiempo", "el", "contraalmirante", "estadounidense", "mayo", "pidi\u00f3", "al", "general", "huertista", "morelos", "zaragoza", "un", "castigo", "ejemplar", "para", "quienes", "hab\u00edan", "realizado", "las", "detenciones", "y", "exigi\u00f3", "que", "se", "izara", "la", "bandera", "de", "los", "estados", "unidos", "a", "la", "cual", "se", "le", "deber\u00edan", "rendir", "honores", "con", "ca\u00f1onazos", "el", "gobierno", "huertista", "trat\u00f3", "de", "llegar", "a", "un", "arreglo", "pero", "todo", "fue", "en", "vano", "debido", "a", "que", "el", "presidente", "wilson", "ya", "hab\u00eda", "dado", "instrucciones", "para", "la", "ocupaci\u00f3n", "del", "puerto", "de", "veracruz", "evitando", "que", "huerta", "recibiera", "un", "embarque", "de", "municiones", "procedentes", "de", "alemania", "que", "era", "transportado", "en", "el", "ipiranga", "la", "infanter\u00eda", "estadounidense", "tom\u00f3", "la", "aduana", "de", "veracruz", "el", "de", "abril", "de", "posteriormente", "todo", "el", "puerto", "y", "el", "d\u00eda", "el", "de", "tampico", "huerta", "rompi\u00f3", "entonces", "las", "relaciones", "diplom\u00e1ticas", "con", "los", "estados", "unidos", "y", "envi\u00f3", "a", "la", "mayor", "parte", "de", "su", "ej\u00e9rcito", "al", "estado", "jap\u00f3n", "no", "rompi\u00f3", "relaciones", "comerciales", "ni", "diplom\u00e1ticas", "aunque", "el", "embajador", "kumaichi", "horiguchi", "intento", "salvarle", "la", "vida", "a", "madero", "y", "dio", "asilo", "en", "su", "embajada", "a", "la", "familia", "del", "depuesto", "presidente", "argentina", "brasil", "y", "chile", "grupo", "conocido", "como", "abc", "se", "ofrecieron", "a", "actuar", "como", "mediadores", "en", "el", "conflicto", "durante", "las", "conferencias", "en", "niagara", "falls", "canad\u00e1", "el", "de", "mayo", "de", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "el", "de", "junio", "se", "firm\u00f3", "finalmente", "un", "acuerdo", "conocido", "como", "\"tratado", "de", "bucareli\"", "que", "establec\u00eda", "que", "los", "estados", "unidos", "reconocer\u00edan", "cualquier", "gobierno", "provisional", "que", "resultara", "del", "conflicto", "armado", "compensar\u00edan", "a", "los", "ciudadanos", "estadounidenses", "que", "se", "vieran", "afectados", "por", "la", "revoluci\u00f3n", "y", "que", "su", "gobierno", "no", "exigir\u00eda", "indemnizaci\u00f3n", "alguna", "por", "el", "incidente", "de", "tampico", "avance", "revolucionario", "y", "toma", "de", "zacatecas", "para", "inicios", "de", "los", "revolucionarios", "dominaban", "casi", "todo", "el", "norte", "del", "pa\u00eds", "a", "excepci\u00f3n", "de", "baja", "california", "en", "durango", "pablo", "gonz\u00e1lez", "y", "jes\u00fas", "carranza", "o", "jes\u00fas", "agust\u00edn", "castro", "y", "luis", "caballero", "en", "su", "ausencia", "hab\u00edan", "tomado", "el", "liderazgo", "del", "movimiento", "cuando", "carranza", "tuvo", "que", "salir", "hacia", "sonora", "despu\u00e9s", "de", "que", "fuerzas", "huertistas", "tomaron", "el", "control", "del", "estado", "a", "mediados", "de", "para", "entonces", "los", "hermanos", "cedillo", "mart\u00ednez", "se", "hab\u00edan", "convertido", "en", "la", "fuerza", "dominante", "de", "san", "luis", "potos\u00ed", "en", "tepic", "operaba", "exitosamente", "rafael", "buelna", "en", "jalisco", "f\u00e9lix", "ba\u00f1uelos", "y", "juli\u00e1n", "medina", "y", "en", "michoac\u00e1n", "jos\u00e9", "renter\u00eda", "luviano", "gertrudis", "s\u00e1nchez", "y", "joaqu\u00edn", "amaro", "dom\u00ednguez", "en", "veracruz", "la", "lucha", "estaba", "encabezada", "por", "antonio", "galindo", "c\u00e1ndido", "aguilar", "hilario", "salas", "y", "miguel", "alem\u00e1n", "durante", "marzo", "y", "abril", "de", "los", "ej\u00e9rcitos", "del", "norte", "comenzaron", "a", "avanzar", "hacia", "la", "capital", "obreg\u00f3n", "por", "occidente", "villa", "por", "el", "centro", "y", "pablo", "gonz\u00e1lez", "por", "el", "este", "con", "la", "intenci\u00f3n", "de", "derrocar", "a", "huerta", "lo", "que", "motiv\u00f3", "y", "facilit\u00f3", "el", "estallido", "de", "numerosos", "alzamientos", "en", "los", "estados", "centrales", "del", "pa\u00eds", "toma", "de", "zacatecas", "especialmente", "la", "ciudad", "de", "zacatecas", "ten\u00eda", "una", "gran", "importancia", "para", "ambos", "bandos", "debido", "a", "que", "era", "un", "cruce", "ferroviario", "que", "deb\u00edan", "de", "tomar", "los", "revolucionarios", "procedentes", "del", "norte", "del", "pa\u00eds", "antes", "de", "llegar", "hasta", "la", "capital", "la", "ciudad", "que", "se", "encuentra", "rodeada", "de", "altos", "cerros", "presentaba", "un", "gran", "obst\u00e1culo", "para", "los", "atacantes", "el", "general", "luis", "medina", "barr\u00f3n", "encargado", "de", "las", "defensas", "de", "la", "ciudad", "coloc\u00f3", "la", "artiller\u00eda", "del", "ej\u00e9rcito", "federal", "en", "la", "cima", "de", "dos", "de", "los", "cerros", "m\u00e1s", "altos", "el", "de", "la", "bufa", "y", "el", "del", "grillo", "felipe", "\u00e1ngeles", "lleg\u00f3", "a", "calera", "a", "kil\u00f3metros", "de", "zacatecas", "el", "de", "junio", "de", "y", "sali\u00f3", "a", "reconocer", "el", "terreno", "para", "la", "batalla", "francisco", "villa", "se", "present\u00f3", "en", "las", "inmediaciones", "de", "la", "ciudad", "el", "de", "junio", "y", "orden\u00f3", "que", "la", "ofensiva", "comenzara", "a", "las", "de", "la", "ma\u00f1ana", "del", "d\u00eda", "siguiente", "conforme", "a", "lo", "planeado", "los", "villistas", "atacaron", "las", "posiciones", "federales", "en", "los", "cerros", "de", "la", "bufa", "del", "grillo", "la", "sierpe", "loreto", "y", "de", "la", "tierra", "negra", "mientras", "cuarenta", "ca\u00f1ones", "apoyaban", "el", "despliegue", "de", "la", "infanter\u00eda", "que", "ascend\u00eda", "por", "los", "cerros", "que", "rodeaban", "la", "ciudad", "alrededor", "de", "las", "de", "la", "tarde", "las", "tropas", "federales", "comenzaron", "a", "abandonar", "sus", "posiciones", "y", "huir", "de", "forma", "desorganizada", "poco", "tiempo", "despu\u00e9s", "los", "revolucionarios", "tomaron", "los", "cerros", "de", "la", "bufa", "y", "del", "grillo", "avanzando", "posteriormente", "sobre", "la", "ciudad", "las", "tropas", "de", "villa", "mataron", "a", "una", "gran", "cantidad", "de", "soldados", "que", "trataban", "de", "huir", "contabiliz\u00e1ndose", "cinco", "mil", "muertos", "en", "el", "bando", "federal", "por", "tres", "mil", "en", "el", "bando", "revolucionario", "a", "pesar", "de", "la", "victoria", "villa", "no", "pudo", "ser", "el", "primero", "en", "llegar", "a", "la", "capital", "debido", "a", "que", "carranza", "bloque\u00f3", "los", "env\u00edos", "de", "carb\u00f3n", "a", "la", "divisi\u00f3n", "del", "norte", "el", "cual", "era", "necesario", "para", "alimentar", "los", "ferrocarriles", "de", "villa", "por", "otro", "lado", "obreg\u00f3n", "baj\u00f3", "por", "sinaloa", "y", "jalisco", "ocupando", "guadalajara", "desde", "donde", "se", "dirigi\u00f3", "al", "centro", "del", "pa\u00eds", "gonz\u00e1lez", "baj\u00f3", "por", "monterrey", "tampico", "san", "luis", "potos\u00ed", "y", "quer\u00e9taro", "con", "estos", "avances", "el", "movimiento", "dej\u00f3", "de", "ser", "exclusivo", "del", "norte", "del", "pa\u00eds", "y", "abarc\u00f3", "pr\u00e1cticamente", "la", "mitad", "del", "territorio", "nacional", "lo", "que", "al", "mismo", "tiempo", "ocasion\u00f3", "que", "otros", "sectores", "sociales", "se", "incorporaran", "adem\u00e1s", "conforme", "avanzaron", "las", "fuerzas", "revolucionarias", "se", "tuvieron", "que", "establecer", "diversos", "pactos", "con", "los", "lugare\u00f1os", "a", "cambio", "de", "apoyo", "por", "lo", "que", "se", "hicieron", "decretos", "obreristas", "y", "agraristas", "triunfo", "revolucionario", "el", "de", "julio", "de", "huerta", "huy\u00f3", "de", "la", "capital", "y", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "julio", "present\u00f3", "ante", "el", "congreso", "su", "renuncia", "se", "traslad\u00f3", "a", "la", "habana", "cuba", "y", "de", "ah\u00ed", "a", "estados", "unidos", "donde", "fue", "detenido", "y", "enviado", "a", "la", "prisi\u00f3n", "de", "el", "paso", "texas", "donde", "muri\u00f3", "en", "francisco", "carvajal", "entonces", "ministro", "de", "relaciones", "exteriores", "qued\u00f3", "al", "frente", "del", "gobierno", "con", "la", "tarea", "de", "entregar", "la", "capital", "a", "las", "fuerzas", "revolucionarias", "y", "negociar", "la", "rendici\u00f3n", "de", "las", "fuerzas", "federales", "carvajal", "solicit\u00f3", "la", "mediaci\u00f3n", "de", "los", "estados", "unidos", "a", "lo", "que", "carranza", "rehus\u00f3", "despu\u00e9s", "de", "conversaciones", "entre", "el", "gobierno", "y", "carrancistas", "el", "de", "agosto", "de", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "se", "firmaron", "los", "tratados", "de", "teoloyucan", "en", "donde", "se", "presentaba", "formalmente", "la", "rendici\u00f3n", "incondicional", "del", "ej\u00e9rcito", "federal", "guerra", "de", "facciones", "tras", "la", "renuncia", "de", "huerta", "la", "capital", "fue", "r\u00e1pidamente", "ocupada", "por", "el", "ej\u00e9rcito", "constitucionalista", "ese", "mismo", "de", "julio", "venustiano", "carranza", "lleg\u00f3", "a", "la", "ciudad", "acompa\u00f1ado", "de", "\u00e1lvaro", "obreg\u00f3n", "el", "de", "agosto", "y", "tom\u00f3", "el", "mando", "pol\u00edtico", "y", "militar", "el", "hecho", "de", "que", "carranza", "le", "hubiera", "negado", "la", "posibilidad", "de", "entrar", "a", "la", "capital", "y", "que", "no", "lo", "hubiera", "invitado", "a", "la", "firma", "de", "los", "tratados", "de", "teoloyucan", "cre\u00f3", "un", "fuerte", "malestar", "en", "francisco", "villa", "por", "lo", "que", "varios", "generales", "intentaron", "llegar", "a", "un", "arreglo", "pac\u00edfico", "se", "llev\u00f3", "a", "cabo", "entonces", "una", "reuni\u00f3n", "cuyo", "resultado", "qued\u00f3", "plasmado", "en", "el", "pacto", "de", "torre\u00f3n", "en", "el", "cual", "se", "acord\u00f3", "que", "carranza", "seguir\u00eda", "siendo", "el", "primer", "jefe", "la", "divisi\u00f3n", "del", "norte", "tendr\u00eda", "el", "mismo", "rango", "que", "la", "del", "noreste", "y", "noroeste", "y", "felipe", "\u00e1ngeles", "fungir\u00eda", "asimismo", "como", "jefe", "de", "todo", "el", "ej\u00e9rcito", "constitucionalista", "poco", "despu\u00e9s", "carranza", "convoc\u00f3", "a", "los", "gobernadores", "y", "generales", "a", "una", "convenci\u00f3n", "en", "la", "que", "deb\u00eda", "elaborarse", "un", "programa", "revolucionario", "convenci\u00f3n", "de", "aguascalientes", "la", "apertura", "de", "la", "convenci\u00f3n", "se", "llev\u00f3", "a", "cabo", "el", "de", "octubre", "en", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "y", "fue", "presidida", "por", "luis", "cabrera", "sin", "la", "presencia", "de", "los", "delegados", "villistas", "ni", "zapatistas", "carranza", "present\u00f3", "su", "renuncia", "durante", "la", "sesi\u00f3n", "del", "tercer", "d\u00eda", "aunque", "esta", "no", "fue", "aceptada", "por", "los", "delegados", "se", "acord\u00f3", "adem\u00e1s", "que", "la", "convenci\u00f3n", "se", "trasladara", "a", "aguascalientes", "con", "la", "finalidad", "de", "que", "asistieran", "villistas", "y", "zapatistas", "adem\u00e1s", "de", "que", "solo", "participar\u00edan", "militares", "y", "no", "civiles", "las", "sesiones", "fueron", "reanudadas", "el", "de", "octubre", "en", "la", "ciudad", "de", "aguascalientes", "siendo", "presididas", "por", "antonio", "i", "villarreal", "jos\u00e9", "isabel", "robles", "p\u00e1nfilo", "natera", "mateo", "almanza", "marciano", "gonz\u00e1lez", "samuel", "santos", "y", "vito", "alessio", "robles", "con", "el", "traslado", "de", "la", "sede", "villa", "decidi\u00f3", "enviar", "a", "sus", "delegados", "y", "zapata", "hizo", "lo", "mismo", "carranza", "por", "su", "parte", "no", "asisti\u00f3", "a", "la", "convenci\u00f3n", "ya", "que", "cre\u00eda", "que", "aguascalientes", "estaba", "amenazada", "por", "villa", "en", "su", "lugar", "se", "dirigi\u00f3", "a", "veracruz", "durante", "las", "sesiones", "que", "se", "prolongaron", "hasta", "el", "de", "noviembre", "los", "zapatistas", "pidieron", "que", "carranza", "renunciara", "como", "primer", "jefe", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "y", "que", "se", "aceptara", "\u00edntegramente", "el", "plan", "de", "ayala", "en", "una", "carta", "le\u00edda", "a", "los", "presentes", "por", "\u00e1lvaro", "obreg\u00f3n", "carranza", "aseguraba", "estar", "de", "acuerdo", "en", "renunciar", "si", "villa", "y", "zapata", "se", "retiraban", "de", "la", "vida", "p\u00fablica", "y", "renunciaban", "como", "l\u00edderes", "de", "sus", "respectivos", "ej\u00e9rcitos", "la", "convenci\u00f3n", "nombr\u00f3", "a", "eulalio", "guti\u00e9rrez", "presidente", "interino", "al", "enterarse", "del", "nombramiento", "el", "de", "noviembre", "carranza", "ignor\u00f3", "el", "acuerdo", "de", "la", "convenci\u00f3n", "y", "su", "derecho", "a", "nombrar", "presidente", "declarando", "que", "guti\u00e9rrez", "era", "un", "presidente", "espurio", "las", "fuerzas", "carrancistas", "salieron", "de", "la", "capital", "al", "mismo", "tiempo", "que", "entraban", "los", "zapatistas", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "llegaron", "las", "fuerzas", "de", "villa", "reuni\u00e9ndose", "ambos", "generales", "y", "firmando", "el", "pacto", "de", "xochimilco", "el", "cual", "b\u00e1sicamente", "constitu\u00eda", "una", "alianza", "contra", "carranza", "presionado", "por", "villa", "y", "zapata", "guti\u00e9rrez", "no", "pudo", "gobernar", "y", "el", "de", "enero", "sali\u00f3", "de", "la", "capital", "e", "intent\u00f3", "establecer", "su", "gobierno", "en", "san", "luis", "potos\u00ed", "aunque", "al", "poco", "tiempo", "renunci\u00f3", "de", "forma", "definitiva", "roque", "gonz\u00e1lez", "garza", "fue", "nombrado", "presidente", "provisional", "gobernando", "del", "de", "enero", "al", "de", "junio", "de", "mientras", "tanto", "en", "veracruz", "carranza", "gobern\u00f3", "de", "facto", "el", "pa\u00eds", "el", "de", "diciembre", "de", "reform\u00f3", "el", "plan", "de", "guadalupe", "y", "poco", "despu\u00e9s", "el", "de", "enero", "de", "promulg\u00f3", "una", "serie", "de", "leyes", "redactadas", "por", "luis", "cabrera", "el", "de", "junio", "francisco", "lagos", "ch\u00e1zaro", "recibi\u00f3", "de", "la", "convenci\u00f3n", "el", "poder", "ejecutivo", "la", "capital", "fue", "tomada", "de", "nuevo", "por", "los", "carrancistas", "el", "de", "agosto", "y", "ante", "su", "llegada", "la", "convenci\u00f3n", "se", "traslad\u00f3", "a", "toluca", "y", "posteriormente", "a", "cuernavaca", "en", "este", "\u00faltimo", "sitio", "sin", "la", "presencia", "villista", "triunfo", "del", "constitucionalismo", "desde", "inicios", "de", "era", "claro", "que", "la", "lucha", "por", "el", "poder", "continuar\u00eda", "ahora", "entre", "carrancistas", "villistas", "y", "zapatistas", "los", "\u00faltimos", "dos", "grupos", "contaban", "para", "entonces", "con", "la", "ventaja", "de", "tener", "un", "ej\u00e9rcito", "m\u00e1s", "numeroso", "y", "hab\u00edan", "ocupado", "la", "capital", "aunque", "conforme", "avanz\u00f3", "ese", "a\u00f1o", "la", "balanza", "se", "fue", "inclinando", "hacia", "el", "bando", "carrancista", "gracias", "a", "las", "victorias", "de", "\u00e1lvaro", "obreg\u00f3n", "frente", "al", "ej\u00e9rcito", "de", "francisco", "villa", "y", "a", "que", "a", "pesar", "del", "pacto", "realizado", "en", "xochimilco", "nunca", "hubo", "una", "verdadera", "colaboraci\u00f3n", "entre", "villa", "y", "zapata", "debido", "a", "que", "este", "\u00faltimo", "ten\u00eda", "por", "objetivo", "mantener", "aislada", "su", "regi\u00f3n", "por", "lo", "que", "se", "manten\u00eda", "a", "la", "defensiva", "el", "de", "abril", "de", "ese", "a\u00f1o", "las", "fuerzas", "de", "villa", "intentaron", "tomar", "celaya", "la", "cual", "estaba", "bajo", "el", "control", "de", "obreg\u00f3n", "quien", "pudo", "defender", "la", "plaza", "causando", "alrededor", "de", "bajas", "en", "el", "bando", "contrario", "una", "semana", "despu\u00e9s", "villa", "volvi\u00f3", "a", "intentar", "tomar", "la", "plaza", "esta", "vez", "perdiendo", "alrededor", "de", "soldados", "y", "fallando", "en", "su", "objetivo", "estas", "derrotas", "debilitaron", "fuertemente", "al", "ej\u00e9rcito", "villista", "el", "cual", "se", "dirigi\u00f3", "a", "le\u00f3n", "con", "la", "intenci\u00f3n", "de", "recuperar", "sus", "fuerzas", "en", "total", "se", "desarrollaron", "cuatro", "batallas", "en", "el", "baj\u00edo", "guanajuatense", "y", "a", "pesar", "de", "que", "todas", "las", "gan\u00f3", "obreg\u00f3n", "en", "la", "\u00faltima", "en", "el", "poblado", "de", "santa", "ana", "del", "conde", "un", "casco", "de", "metralla", "lo", "hiri\u00f3", "en", "el", "brazo", "derecho", "por", "lo", "que", "los", "m\u00e9dicos", "se", "lo", "amputaron", "carranza", "logr\u00f3", "recuperar", "el", "control", "de", "la", "capital", "en", "el", "a\u00f1o", "de", "participaci\u00f3n", "de", "la", "casa", "del", "obrero", "mundial", "la", "casa", "del", "obrero", "mundial", "hab\u00eda", "sido", "fundada", "durante", "la", "presidencia", "de", "madero", "el", "de", "septiembre", "de", "por", "un", "grupo", "de", "trabajadores", "mexicanos", "y", "activistas", "extranjeros", "durante", "esta", "etapa", "la", "organizaci\u00f3n", "sirvi\u00f3", "a", "manera", "de", "uni\u00f3n", "para", "agrupaciones", "sindicales", "y", "mutualistas", "posicionados", "en", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "adem\u00e1s", "de", "que", "tuvo", "una", "composici\u00f3n", "plural", "ya", "que", "tanto", "anarquistas", "como", "cat\u00f3licos", "integraban", "sus", "filas", "al", "ser", "derrocado", "madero", "en", "la", "com", "se", "impuso", "una", "l\u00ednea", "m\u00e1s", "radical", "que", "rechazaba", "el", "gobierno", "huertista", "tras", "el", "triunfo", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "constitucionalista", "en", "agosto", "de", "y", "el", "posterior", "exilio", "de", "victoriano", "huerta", "obreg\u00f3n", "reabri\u00f3", "la", "com", "sin", "embargo", "la", "lucha", "entre", "las", "facciones", "carrancistas", "y", "convencionistas", "caus\u00f3", "debates", "sobre", "el", "camino", "que", "deb\u00eda", "de", "seguir", "la", "organizaci\u00f3n", "los", "argumentos", "del", "pintor", "gerardo", "murillo", "conocido", "por", "su", "seud\u00f3nimo", "dr", "atl", "y", "de", "obreg\u00f3n", "convencieron", "a", "los", "dirigentes", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "aliarse", "con", "la", "revoluci\u00f3n", "constitucionalista", "misma", "que", "ya", "hab\u00eda", "definido", "su", "vocaci\u00f3n", "social", "durante", "la", "guerra", "el", "de", "febrero", "de", "se", "firm\u00f3", "en", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "una", "alianza", "entre", "la", "casa", "del", "obrero", "mundial", "y", "la", "facci\u00f3n", "carrancista", "misma", "que", "solicitaba", "de", "la", "primera", "aportar", "voluntarios", "a", "las", "filas", "constitucionalistas", "y", "a", "carranza", "se", "le", "ped\u00eda", "convertir", "en", "leyes", "las", "demandas", "de", "los", "obreros", "organizados", "esto", "dio", "origen", "a", "los", "llamados", "batallones", "rojos", "grupos", "militares", "de", "trabajadores", "del", "distrito", "federal", "que", "tendr\u00edan", "por", "tarea", "combatir", "a", "los", "campesinosmilitares", "de", "la", "divisi\u00f3n", "del", "norte", "y", "del", "ej\u00e9rcito", "libertador", "del", "sur", "durante", "la", "revoluci\u00f3n", "mexicana", "el", "encargado", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "fue", "el", "coronel", "ignacio", "henr\u00edquez", "quien", "form\u00f3", "hasta", "seis", "batallones", "con", "sus", "cuatro", "mil", "y", "siete", "mil", "reclutados", "aproximadamente", "cabe", "mencionarse", "que", "los", "batallones", "tuvieron", "su", "mayor", "participaci\u00f3n", "entre", "abril", "y", "septiembre", "de", "batalla", "de", "columbus", "en", "octubre", "de", "el", "presidente", "estadounidense", "le", "dio", "el", "reconocimiento", "de", "facto", "al", "carrancismo", "aunque", "condicion\u00f3", "tal", "reconocimiento", "al", "buen", "comportamiento", "que", "mostrara", "carranza", "hacia", "los", "intereses", "estadounidenses", "a", "partir", "de", "ese", "momento", "la", "relaci\u00f3n", "entre", "wilson", "y", "carranza", "mejor\u00f3", "lo", "que", "hizo", "que", "villa", "se", "sintiera", "traicionado", "por", "parte", "del", "gobierno", "estadounidense", "al", "mismo", "tiempo", "que", "asegur\u00f3", "que", "carranza", "hab\u00eda", "aceptado", "las", "condiciones", "estadounidenses", "a", "expensas", "de", "sacrificar", "la", "pol\u00edtica", "y", "econom\u00eda", "de", "m\u00e9xico", "el", "de", "enero", "de", "un", "grupo", "de", "soldados", "villistas", "detuvo", "un", "tren", "en", "santa", "isabel", "chihuahua", "asesinando", "a", "ciudadanos", "estadounidenses", "mineros", "e", "ingenieros", "que", "hab\u00edan", "ido", "al", "pa\u00eds", "por", "invitaci\u00f3n", "de", "carranza", "poco", "antes", "del", "amanecer", "del", "de", "mayo", "de", "villa", "atac\u00f3", "con", "hombres", "el", "poblado", "de", "columbus", "nuevo", "m\u00e9xico", "al", "grito", "de", "\u00a1viva", "m\u00e9xico!", "y", "\u00a1viva", "villa!", "y", "los", "cuarteles", "del", "\u00ba", "regimiento", "de", "caballer\u00eda", "durante", "el", "enfrentamiento", "fallecieron", "soldados", "estadounidenses", "y", "civiles", "mientras", "el", "bando", "estadounidense", "asegur\u00f3", "haber", "dado", "muerte", "a", "entre", "y", "soldados", "villistas", "en", "suelo", "mexicano", "expedici\u00f3n", "punitiva", "estadounidense", "el", "ataque", "a", "columbus", "ocasion\u00f3", "que", "el", "congreso", "de", "los", "estados", "unidos", "diera", "autorizaci\u00f3n", "para", "castigar", "a", "los", "responsables", "del", "ataque", "por", "lo", "que", "tropas", "estadounidenses", "se", "internaron", "en", "el", "pa\u00eds", "de", "esta", "forma", "un", "total", "soldados", "al", "mando", "del", "general", "john", "j", "pershing", "encabezaron", "una", "expedici\u00f3n", "punitiva", "de", "once", "meses", "de", "duraci\u00f3n", "durante", "la", "expedici\u00f3n", "los", "estadounidenses", "tuvieron", "altercados", "con", "la", "poblaci\u00f3n", "civil", "como", "el", "del", "de", "abril", "en", "parral", "chihuahua", "e", "incluso", "con", "el", "ej\u00e9rcito", "carrancista", "en", "junio", "de", "en", "el", "carrizal", "las", "tropas", "que", "llegaron", "a", "contar", "en", "territorio", "mexicano", "finalmente", "salieron", "del", "pa\u00eds", "en", "enero", "de", "sin", "haber", "podido", "encontrar", "a", "villa", "congreso", "constituyente", "a", "pesar", "de", "que", "carranza", "se", "hab\u00eda", "levantado", "contra", "el", "gobierno", "huertista", "con", "la", "promesa", "de", "restaurar", "la", "constituci\u00f3n", "de", "opt\u00f3", "por", "redactar", "una", "nueva", "constituci\u00f3n", "que", "cumpliera", "con", "las", "promesas", "hechas", "a", "campesinos", "y", "obreros", "durante", "el", "conflicto", "armado", "esto", "con", "la", "finalidad", "de", "evitar", "que", "los", "principales", "actores", "quedaran", "insatisfechos", "y", "de", "nuevo", "se", "creara", "una", "inestabilidad", "social", "y", "pol\u00edtica", "en", "diciembre", "de", "carranza", "virtual", "triunfador", "del", "conflicto", "convoc\u00f3", "a", "un", "congreso", "constituyente", "formado", "exclusivamente", "por", "seguidores", "carrancistas", "y", "reunidos", "en", "la", "ciudad", "de", "quer\u00e9taro", "aunque", "villistas", "y", "zapatistas", "fueron", "excluidos", "de", "esta", "cita", "sus", "demandas", "sociales", "fueron", "adoptadas", "a", "su", "manera", "por", "los", "diputados", "constituyentes", "con", "el", "fin", "de", "socavar", "el", "apoyo", "popular", "que", "a\u00fan", "ten\u00edan", "aquellos", "dicho", "congreso", "sesion\u00f3", "hasta", "el", "de", "enero", "de", "tiempo", "durante", "el", "cual", "carranza", "y", "sus", "\u00edntimos", "de", "tendencias", "moderadas", "mantuvieron", "debates", "con", "grupos", "del", "mismo", "constitucionalismo", "de", "ideas", "m\u00e1s", "progresistas", "entre", "los", "que", "destacan", "pastor", "rouaix", "y", "francisco", "j", "m\u00fagica", "entre", "otros", "entre", "las", "diferentes", "corrientes", "finalmente", "se", "lleg\u00f3", "al", "acuerdo", "de", "promulgar", "la", "constituci\u00f3n", "de", "el", "de", "febrero", "permaneciendo", "desde", "entonces", "vigente", "en", "el", "pa\u00eds", "dentro", "de", "los", "art\u00edculos", "promulgados", "en", "la", "constituci\u00f3n", "sobresalen", "art\u00edculo", "\u00ba", "la", "educaci\u00f3n", "que", "imparta", "el", "estado", "debe", "ser", "laica", "gratuita", "y", "obligatoria", "art\u00edculo", "\u00ba", "el", "suelo", "y", "subsuelo", "pertenecen", "a", "la", "naci\u00f3n", "no", "pudiendo", "ninguna", "corporaci\u00f3n", "religiosa", "ser", "propietaria", "art\u00edculo", "\u00ba", "regula", "las", "relaciones", "obreropatronales", "en", "el", "pa\u00eds", "concedi\u00e9ndole", "autoridad", "al", "estado", "el", "derecho", "de", "intervenir", "en", "conflictos", "de", "este", "tipo", "art\u00edculo", "\u00ba", "regula", "la", "relaci\u00f3n", "iglesiaestado", "haciendo", "la", "separaci\u00f3n", "y", "estipulando", "que", "los", "miembros", "religiosos", "no", "pueden", "poseer", "bien", "alguno", "o", "participar", "en", "la", "pol\u00edtica", "internaun", "d\u00eda", "despu\u00e9s", "el", "de", "febrero", "carranza", "expidi\u00f3", "la", "convocatoria", "para", "realizar", "elecciones", "en", "los", "tres", "\u00f3rdenes", "de", "gobierno", "las", "cuales", "se", "llevaron", "a", "cabo", "en", "el", "mes", "de", "marzo", "carranza", "result\u00f3", "elegido", "presidente", "con", "el", "de", "la", "votaci\u00f3n", "para", "el", "per\u00edodo", "y", "tom\u00f3", "posesi\u00f3n", "el", "de", "mayo", "de", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "actividad", "revolucionaria", "y", "contrarrevolucionaria", "de", "a", "carranza", "gobern\u00f3", "de", "a", "aunque", "no", "logr\u00f3", "pacificar", "del", "todo", "al", "pa\u00eds", "ya", "que", "continuaron", "levantamientos", "villistas", "en", "el", "norte", "zapatistas", "en", "el", "sur", "otro", "movimiento", "contrarrevolucionario", "de", "f\u00e9lix", "d\u00edaz", "que", "dur\u00f3", "hasta", "mediados", "de", "as\u00ed", "como", "otras", "rebeliones", "en", "chiapas", "oaxaca", "y", "michoac\u00e1n", "a", "grandes", "rasgos", "se", "pueden", "dividir", "en", "grupos", "los", "movimientos", "anticarrancistas", "los", "revolucionarios", "anticonstitucionalistas", "en", "donde", "destacan", "los", "villistas", "los", "zapatistas", "los", "cedillistas", "en", "san", "luis", "potos\u00ed", "arenistas", "ubicados", "en", "el", "estado", "de", "tlaxcala", "y", "los", "calimayoristas", "en", "chiapas", "los", "contrarrevolucionarios", "entre", "los", "que", "se", "encuentran", "los", "pelaecistas", "quienes", "se", "ubicaron", "en", "la", "costa", "superior", "del", "golfo", "de", "m\u00e9xico", "los", "felicistas", "quienes", "apoyaron", "a", "f\u00e9lix", "d\u00edaz", "durante", "su", "incursi\u00f3n", "al", "pa\u00eds", "por", "tamaulipas", "y", "lo", "siguieron", "posteriormente", "por", "oaxaca", "chiapas", "y", "guatemala", "y", "de", "regreso", "nuevamente", "por", "veracruz", "en", "una", "campa\u00f1a", "que", "durar\u00eda", "hasta", "mediados", "de", "los", "soberanistas", "que", "operaban", "en", "oaxaca", "y", "cuyos", "principales", "l\u00edderes", "eran", "jos\u00e9", "in\u00e9s", "d\u00e1vila", "y", "guillermo", "meixueiro", "mapachistas", "y", "pinedistas", "conocidos", "com\u00fanmente", "como", "finqueros", "y", "que", "operaban", "en", "el", "estado", "de", "chiapas", "y", "los", "aguilaristas", "que", "se", "encontraban", "en", "oaxaca", "finalmente", "tambi\u00e9n", "se", "encontraban", "alzados", "sin", "banderas", "como", "los", "altamiranistas", "cintoristas", "y", "los", "chavistas", "quienes", "operaban", "en", "el", "estado", "de", "michoac\u00e1n", "pero", "fueron", "derrotados", "finalmente", "el", "de", "enero", "de", "en", "el", "peque\u00f1o", "municipio", "de", "huandacareo", "del", "mismo", "estado", "con", "apenas", "hombres", "colocados", "estrat\u00e9gicamente", "en", "el", "pueblo", "asesinato", "de", "zapata", "para", "acabar", "con", "el", "movimiento", "de", "zapata", "carranza", "comision\u00f3", "al", "general", "pablo", "gonz\u00e1lez", "garza", "para", "que", "realizara", "una", "campa\u00f1a", "de", "exterminio", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "las", "precarias", "situaciones", "de", "los", "habitantes", "atenuadas", "por", "hambrunas", "y", "epidemias", "tambi\u00e9n", "diezmaron", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "pero", "el", "movimiento", "zapatista", "persisti\u00f3", "por", "lo", "que", "gonz\u00e1lez", "urdi\u00f3", "un", "plan", "jes\u00fas", "mar\u00eda", "guajardo", "un", "coronel", "auxiliar", "de", "gonz\u00e1lez", "estando", "borracho", "o", "fingiendo", "estarlo", "arremeti\u00f3", "contra", "carranza", "y", "gonz\u00e1lez", "cercior\u00e1ndose", "de", "que", "un", "prisionero", "zapatista", "lo", "escuchara", "y", "m\u00e1s", "tarde", "le", "permiti\u00f3", "huir", "cuando", "zapata", "se", "enter\u00f3", "de", "lo", "dicho", "por", "guajardo", "lo", "invit\u00f3", "a", "integrarse", "a", "sus", "filas", "luego", "de", "una", "serie", "de", "negociaciones", "y", "de", "que", "guajardo", "mandara", "a", "asesinar", "a", "varios", "ex", "zapatistas", "que", "se", "hab\u00edan", "integrado", "a", "los", "carrancistas", "como", "muestra", "de", "sus", "supuestas", "intenciones", "se", "concert\u00f3", "una", "reuni\u00f3n", "para", "sellar", "la", "supuesta", "alianza", "en", "la", "hacienda", "de", "chinameca", "el", "de", "abril", "de", "cuando", "zapata", "cruz\u00f3", "el", "port\u00f3n", "un", "clar\u00edn", "toc\u00f3", "el", "saludo", "y", "los", "diez", "soldados", "de", "la", "guardia", "de", "honor", "que", "presentaban", "armas", "le", "dispararon", "simult\u00e1neamente", "guajardo", "fue", "ascendido", "a", "general", "y", "recibi\u00f3", "de", "carranza", "pesos", "por", "notables", "servicios", "en", "el", "ejercicio", "de", "sus", "funciones", "militares", "plan", "de", "agua", "prieta", "y", "asesinato", "de", "carranza", "al", "momento", "de", "estar", "cerca", "la", "sucesi\u00f3n", "presidencial", "carranza", "favoreci\u00f3", "a", "ignacio", "bonillas", "como", "su", "sucesor", "e", "intent\u00f3", "acusar", "a", "obreg\u00f3n", "de", "conspiraci\u00f3n", "lo", "que", "ocasion\u00f3", "malestar", "en", "plutarco", "el\u00edas", "calles", "obreg\u00f3n", "y", "adolfo", "de", "la", "huerta", "quienes", "proclamaron", "el", "plan", "de", "agua", "prieta", "documento", "por", "medio", "del", "cual", "desconoc\u00edan", "el", "gobierno", "constitucionalista", "y", "proclamaba", "la", "soberan\u00eda", "del", "estado", "de", "sonora", "ante", "la", "imposibilidad", "de", "hacer", "frente", "y", "defender", "exitosamente", "la", "capital", "ante", "el", "inminente", "ataque", "del", "grupo", "de", "sonora", "carranza", "se", "dirigi\u00f3", "hacia", "veracruz", "con", "mobiliario", "del", "palacio", "nacional", "m\u00e1quinas", "para", "imprimir", "moneda", "y", "el", "erario", "nacional", "durante", "el", "trayecto", "fue", "emboscado", "y", "asesinado", "en", "tlaxcalantongo", "puebla", "el", "de", "mayo", "de", "presidencia", "interina", "de", "adolfo", "de", "la", "huerta", "tras", "la", "muerte", "de", "carranza", "adolfo", "de", "la", "huerta", "fue", "nombrado", "por", "el", "congreso", "de", "la", "uni\u00f3n", "presidente", "provisional", "el", "de", "junio", "de", "durante", "su", "mandato", "logr\u00f3", "que", "francisco", "villa", "dejara", "la", "vida", "militar", "al", "firmar", "los", "convenios", "de", "sabinas", "el", "de", "julio", "de", "con", "lo", "que", "se", "le", "otorg\u00f3", "la", "hacienda", "de", "canutillo", "en", "chihuahua", "a", "donde", "se", "retir\u00f3", "para", "dedicarse", "a", "labores", "del", "campo", "en", "septiembre", "convoc\u00f3", "a", "elecciones", "en", "las", "que", "\u00e1lvaro", "obreg\u00f3n", "fue", "elegido", "para", "asumir", "la", "presidencia", "el", "de", "diciembre", "de", "ese", "a\u00f1o", "asesinato", "de", "villa", "el", "de", "julio", "de", "francisco", "villa", "acompa\u00f1ado", "del", "coronel", "miguel", "trillo", "rafael", "medrano", "y", "claro", "hurtado", "adem\u00e1s", "de", "su", "asistente", "daniel", "tamayo", "fue", "emboscado", "por", "jes\u00fas", "salas", "barraza", "a", "la", "entrada", "de", "parral", "muriendo", "el", "caudillo", "a", "las", "de", "la", "ma\u00f1ana", "en", "el", "lugar", "ram\u00f3n", "contreras", "miembro", "tambi\u00e9n", "de", "su", "guardia", "personal", "fue", "el", "\u00fanico", "que", "sobrevivi\u00f3", "hasta", "la", "fecha", "se", "han", "especulado", "las", "causas", "verdaderas", "de", "su", "asesinato", "aunque", "generalmente", "este", "es", "atribuido", "a", "\u00f3rdenes", "de", "obreg\u00f3n", "o", "calles", "presidencias", "de", "\u00e1lvaro", "obreg\u00f3n", "y", "plutarco", "el\u00edas", "calles", "obreg\u00f3n", "fue", "presidente", "entre", "y", "de", "la", "huerta", "quiso", "ser", "elegido", "presidente", "nuevamente", "pero", "al", "ver", "que", "obreg\u00f3n", "favorec\u00eda", "a", "plutarco", "el\u00edas", "calles", "desconoci\u00f3", "al", "gobierno", "lo", "que", "desencaden\u00f3", "la", "denominada", "rebeli\u00f3n", "delahuertista", "que", "fue", "apoyada", "por", "las", "dos", "terceras", "partes", "del", "ej\u00e9rcito", "nacional", "el", "movimiento", "fracas\u00f3", "y", "el", "de", "marzo", "de", "de", "la", "huerta", "abandon\u00f3", "el", "pa\u00eds", "exili\u00e1ndose", "en", "los", "\u00e1ngeles", "california", "plutarco", "el\u00edas", "calles", "fue", "nombrado", "presidente", "para", "el", "per\u00edodo", "de", "a", "tomando", "posesi\u00f3n", "el", "de", "diciembre", "durante", "los", "dos", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "de", "su", "gobierno", "la", "situaci\u00f3n", "interna", "del", "pa\u00eds", "se", "volvi\u00f3", "cr\u00edtica", "debido", "a", "la", "posici\u00f3n", "de", "calles", "respecto", "a", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "lo", "que", "provoc\u00f3", "el", "surgimiento", "de", "un", "movimiento", "armado", "conocido", "como", "guerra", "cristera", "poco", "antes", "de", "terminar", "su", "mandato", "se", "reformaron", "los", "art\u00edculos", "y", "con", "lo", "que", "existir\u00eda", "la", "posibilidad", "de", "que", "obreg\u00f3n", "fuera", "electo", "presidente", "nuevamente", "en", "las", "elecciones", "realizadas", "el", "de", "julio", "de", "obreg\u00f3n", "result\u00f3", "victorioso", "por", "un", "amplio", "margen", "pero", "antes", "de", "asumir", "la", "presidencia", "fue", "asesinado", "en", "un", "restaurante", "de", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "por", "jos\u00e9", "de", "le\u00f3n", "toral", "un", "fan\u00e1tico", "cat\u00f3lico", "tras", "la", "muerte", "de", "obreg\u00f3n", "calles", "dio", "un", "discurso", "p\u00fablico", "en", "el", "que", "asegur\u00f3", "que", "la", "etapa", "de", "los", "caudillos", "llegaba", "a", "su", "fin", "y", "comenzaba", "el", "de", "las", "instituciones", "en", "fund\u00f3", "el", "partido", "nacional", "revolucionario", "posteriormente", "llamado", "partido", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "mexicana", "y", "finalmente", "partido", "revolucionario", "institucional", "el", "cual", "gobern\u00f3", "al", "pa\u00eds", "por", "a\u00f1os", "el", "porfiriato", "extendido", "la", "revoluci\u00f3n", "en", "yucat\u00e1n", "tras", "la", "salida", "de", "porfirio", "d\u00edaz", "del", "poder", "la", "oligarqu\u00eda", "henequenera", "yucateca", "llamada", "por", "el", "mismo", "alvarado", "como", "\"casta", "divina\"", "sigui\u00f3", "ejerciendo", "enorme", "influencia", "en", "el", "estado", "de", "yucat\u00e1n", "hasta", "la", "llegada", "de", "salvador", "alvarado", "en", "designado", "por", "carranza", "como", "gobernador", "del", "estado", "entre", "sus", "acciones", "m\u00e1s", "importantes", "figuran", "haber", "promulgado", "una", "serie", "de", "leyes", "llamadas", "\"las", "cinco", "hermanas\"", "y", "haber", "convocado", "al", "primer", "congreso", "feminista", "de", "yucat\u00e1n", "el", "primero", "en", "m\u00e9xico", "y", "el", "segundo", "en", "la", "am\u00e9rica", "latina", "posterior", "a", "alvarado", "felipe", "carrillo", "puerto", "socialista", "fue", "gobernador", "de", "hasta", "cuando", "fue", "derrocado", "y", "asesinado", "por", "las", "tropas", "delahuertistas", "comandadas", "por", "juan", "ric\u00e1rdez", "broca", "y", "hermenegildo", "rodr\u00edguez", "entre", "las", "acciones", "revolucionarias", "de", "carrillo", "puerto", "figuran", "haber", "fundado", "la", "universidad", "nacional", "del", "sureste", "promulgado", "la", "ley", "del", "divorcio", "y", "posiblemente", "la", "m\u00e1s", "recordada", "otorgarle", "el", "voto", "y", "derecho", "de", "ser", "votadas", "a", "las", "mujeres", "yucatecas", "fue", "hermano", "de", "la", "feminista", "elvia", "carrillo", "puerto", "controversias", "historiogr\u00e1ficas", "cantidad", "de", "bajas", "no", "se", "tiene", "un", "n\u00famero", "exacto", "de", "la", "cantidad", "de", "muertos", "que", "hubo", "durante", "la", "revoluci\u00f3n", "mexicana", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "fuentes", "apuntan", "que", "entre", "un", "mill\u00f3n", "y", "tres", "millones", "de", "personas", "murieron", "durante", "esta", "etapa", "de", "la", "historia", "de", "m\u00e9xico", "estas", "cifras", "se", "basan", "en", "los", "datos", "proporcionados", "por", "los", "censos", "realizados", "en", "el", "pa\u00eds", "en", "los", "a\u00f1os", "de", "y", "el", "censo", "de", "arroj\u00f3", "una", "cantidad", "de", "habitantes", "mientras", "que", "el", "de", "la", "cantidad", "de", "esta", "diferencia", "aproximada", "de", "mill\u00f3n", "es", "la", "que", "se", "ha", "tomado", "como", "la", "cantidad", "de", "muertos", "ocasionados", "por", "el", "conflicto", "armado", "aunque", "esa", "cifra", "est\u00e1", "conformada", "por", "la", "gente", "que", "muri\u00f3", "en", "combate", "la", "disminuci\u00f3n", "de", "la", "natalidad", "la", "inmigraci\u00f3n", "a", "pa\u00edses", "como", "los", "estados", "unidos", "guatemala", "cuba", "y", "otros", "de", "europa", "los", "muertos", "a", "causa", "de", "la", "hambruna", "as\u00ed", "como", "los", "muertos", "debido", "a", "una", "pandemia", "desatada", "en", "de", "gripe", "espa\u00f1ola", "la", "cual", "se", "asegura", "lleg\u00f3", "a", "causar", "la", "muerte", "de", "personas", "los", "estudios", "demogr\u00e1ficos", "que", "se", "realizaron", "posteriormente", "sobre", "el", "tema", "subieron", "la", "cifra", "de", "muertes", "de", "esta", "manera", "manuel", "gamio", "sostendr\u00eda", "que", "hubo", "dos", "millones", "de", "muertos", "mientras", "que", "gilberto", "loyo", "padre", "de", "la", "demograf\u00eda", "mexicana", "elev\u00f3", "el", "n\u00famero", "a", "dos", "millones", "y", "medio", "de", "muertos", "m\u00e1s", "recientemente", "mois\u00e9s", "gonz\u00e1lez", "navarro", "en", "un", "estudio", "in\u00e9dito", "bajar\u00eda", "la", "cifra", "a", "millones", "mientras", "en", "un", "estudio", "estadounidense", "andrew", "collver", "har\u00eda", "variar", "la", "estad\u00edstica", "de", "este", "dato", "entre", "y", "millones", "sin", "embargo", "el", "an\u00e1lisis", "m\u00e1s", "reconocido", "es", "el", "de", "cuando", "manuel", "ordorica", "y", "jos\u00e9", "luis", "lezama", "realizaron", "un", "an\u00e1lisis", "demogr\u00e1fico", "de", "m\u00e9xico", "auspiciado", "por", "el", "consejo", "nacional", "de", "poblaci\u00f3n", "y", "llegaron", "a", "la", "cifra", "de", "millones", "de", "muertos", "millones", "de", "nacimientos", "frustrados", "emigrados", "y", "medio", "mill\u00f3n", "en", "error", "censal", "para", "un", "total", "de", "millones", "de", "vidas", "afectadas", "por", "la", "revoluci\u00f3n", "diferencia", "en", "las", "fechas", "las", "fuentes", "disponibles", "no", "concuerdan", "en", "cuanto", "al", "fin", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "mexicana", "algunas", "fuentes", "lo", "sit\u00faan", "en", "el", "a\u00f1o", "de", "con", "la", "proclamaci\u00f3n", "de", "la", "constituci\u00f3n", "mexicana", "o", "con", "la", "de", "plutarco", "el\u00edas", "calles", "por", "otro", "lado", "el", "historiador", "alan", "knight", "de", "la", "universidad", "de", "oxford", "incluso", "asegura", "que", "termin\u00f3", "en", "los", "a\u00f1os", "cuestionamientos", "historiogr\u00e1ficos", "historiadores", "contempor\u00e1neos", "como", "adolfo", "gilly", "friedrich", "katz", "alan", "knight", "macario", "schettino", "o", "jean", "meyer", "han", "cuestionado", "los", "estudios", "hechos", "sobre", "esta", "etapa", "debido", "a", "que", "gran", "parte", "de", "los", "mismos", "fueron", "hechos", "bajo", "la", "\u00f3ptica", "fundacional", "del", "partido", "revolucionario", "institucional", "la", "institucionalizaci\u00f3n", "de", "caudillos", "y", "mitos", "el", "hecho", "de", "que", "sus", "demandas", "principales", "no", "fueran", "satisfechas", "e", "incluso", "cuestionando", "si", "debe", "denominarse", "como", "una", "revoluci\u00f3n", "gilly", "fue", "el", "primero", "en", "lanzar", "la", "cr\u00edtica", "en", "al", "publicar", "la", "revoluci\u00f3n", "interrumpida", "en", "donde", "plante\u00f3", "que", "la", "revoluci\u00f3n", "popular", "de", "villa", "y", "zapata", "fue", "terminada", "por", "los", "grupos", "liberales", "de", "carranza", "y", "obreg\u00f3n", "legado", "cambios", "sociales", "la", "revoluci\u00f3n", "mexicana", "conllev\u00f3", "varios", "cambios", "sociales", "en", "primer", "lugar", "los", "dirigentes", "porfiristas", "perdieron", "el", "poder", "pol\u00edtico", "aunque", "mantuvieron", "poder\u00edo", "econ\u00f3mico", "y", "las", "clases", "medias", "accedieron", "a", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "es", "el", "momento", "en", "el", "que", "nacen", "el", "bur\u00f3crata", "el", "funcionario", "el", "l\u00edder", "el", "ej\u00e9rcito", "abri\u00f3", "el", "sistema", "sociopol\u00edtico", "y", "pas\u00f3", "a", "ser", "la", "instituci\u00f3n", "principal", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "este", "ascenso", "puede", "observarse", "en", "el", "porcentaje", "de", "puestos", "gubernamentales", "ocupados", "por", "militares", "en", "el", "gobierno", "de", "madero", "fue", "de", "mientras", "que", "en", "el", "de", "calles", "fue", "de", "a", "la", "nueva", "clase", "dirigente", "increment\u00f3", "su", "poder", "econ\u00f3mico", "a", "trav\u00e9s", "de", "propiedad", "de", "bienes", "ra\u00edces", "y", "algunos", "negocios", "sin", "embargo", "no", "se", "convirtieron", "en", "una", "burgues\u00eda", "que", "invert\u00eda", "su", "capital", "a", "largo", "plazo", "sino", "que", "m\u00e1s", "bien", "acumulaba", "bienes", "inmuebles", "y", "gastaba", "en", "diversi\u00f3n", "y", "ostentaci\u00f3n", "por", "otro", "lado", "aunque", "la", "proporci\u00f3n", "de", "poblaci\u00f3n", "rural", "y", "urbana", "y", "el", "n\u00famero", "de", "obreros", "y", "de", "la", "clase", "media", "se", "mantuvieron", "pr\u00e1cticamente", "iguales", "hubo", "cambios", "cualitativos", "en", "las", "ciudades", "grandes", "propietarios", "rurales", "se", "mudaron", "a", "las", "ciudades", "huyendo", "del", "desorden", "en", "el", "campo", "algunos", "campesinos", "tambi\u00e9n", "emigraron", "a", "las", "urbes", "asent\u00e1ndose", "en", "los", "barrios", "de", "la", "antigua", "\u00e9lite", "porfirista", "pero", "manteniendo", "su", "estilo", "de", "vida", "rural", "el", "nivel", "de", "vida", "en", "las", "ciudades", "creci\u00f3", "pas\u00f3", "de", "contribuir", "al", "producto", "interno", "bruto", "en", "al", "en", "sin", "embargo", "la", "desigualdad", "social", "era", "profunda", "el", "cambio", "m\u00e1s", "marcado", "ocurri\u00f3", "entre", "la", "poblaci\u00f3n", "rural", "la", "reforma", "agraria", "permiti\u00f3", "a", "los", "revolucionarios", "poseer", "tierras", "y", "surgi\u00f3", "una", "nueva", "clase", "de", "ejidatarios", "no", "obstante", "la", "estructura", "de", "propiedad", "de", "la", "tierra", "no", "facilit\u00f3", "el", "desarrollo", "agr\u00edcola", "y", "empobreci\u00f3", "a", "los", "campesinos", "de", "a", "los", "salarios", "reales", "bajaron", "en", "el", "campo", "mientras", "que", "los", "salarios", "obreros", "aumentaron", "en", "faltaba", "el", "pan", "no", "hab\u00eda", "gran", "cosa", "que", "vender", "y", "menos", "a\u00fan", "que", "comprar", "sigue", "la", "costumbre", "de", "dormir", "en", "el", "suelo", "la", "dieta", "se", "limita", "al", "frijol", "a", "la", "tortilla", "al", "chile", "el", "vestido", "es", "pobre", "los", "campesinos", "pasaron", "a", "emigrar", "temporalmente", "a", "otras", "regiones", "y", "estados", "para", "participar", "en", "la", "producci\u00f3n", "de", "ciertos", "cultivos", "donde", "eran", "frecuentemente", "maltratados", "y", "explotados", "y", "sufr\u00edan", "de", "enfermedades", "otros", "pasaron", "a", "emigrar", "a", "estados", "unidos", "desfile", "del", "de", "noviembre", "en", "se", "realiz\u00f3", "una", "carrera", "de", "relevos", "para", "celebrar", "el", "aniversario", "del", "inicio", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "mexicana", "realiz\u00e1ndose", "al", "a\u00f1o", "siguiente", "un", "desfile", "militardeportivo", "en", "el", "campo", "militar", "en", "balbuena", "asimismo", "en", "se", "realiz\u00f3", "el", "desfile", "en", "las", "calles", "del", "centro", "hist\u00f3rico", "en", "el", "a\u00f1o", "de", "por", "decreto", "del", "senado", "de", "la", "rep\u00fablica", "el", "festejo", "se", "hizo", "oficial", "aunque", "no", "fue", "sino", "hasta", "el", "a\u00f1o", "de", "cuando", "el", "presidente", "de", "m\u00e9xico", "en", "ese", "entonces", "manuel", "\u00e1vila", "camacho", "por", "primera", "vez", "encabez\u00f3", "el", "desfile", "al", "d\u00eda", "de", "hoy", "en", "el", "evento", "participan", "figuras", "destacadas", "dentro", "del", "deporte", "nacional", "el", "mismo", "d\u00eda", "se", "entrega", "el", "premio", "nacional", "del", "deporte", "de", "manos", "del", "presidente", "la", "armada", "de", "m\u00e9xico", "fuerzas", "armadas", "y", "fuerzas", "polic\u00edacas", "museos", "en", "la", "rep\u00fablica", "mexicana", "existen", "varios", "museos", "y", "monumentos", "dedicados", "a", "este", "conflicto", "b\u00e9lico", "algunos", "de", "ellos", "son", "monumento", "a", "la", "revoluci\u00f3n", "el", "monumento", "se", "encuentra", "en", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "y", "originalmente", "estaba", "planeado", "para", "ser", "el", "palacio", "legislativo", "siendo", "porfirio", "d\u00edaz", "quien", "puso", "la", "primera", "piedra", "el", "de", "septiembre", "de", "en", "el", "monumento", "se", "encuentran", "los", "restos", "de", "francisco", "i", "madero", "venustiano", "carranza", "francisco", "villa", "plutarco", "el\u00edas", "calles", "y", "l\u00e1zaro", "c\u00e1rdenas", "monumento", "a", "los", "defensores", "el", "monumento", "se", "encuentra", "en", "la", "ciudad", "fronteriza", "de", "tijuana", "y", "est\u00e1", "dedicado", "a", "quienes", "combatieron", "a", "los", "soldados", "estadounidenses", "durante", "la", "revoluci\u00f3n", "y", "con", "motivo", "del", "centenario", "del", "nacimiento", "de", "francisco", "villa", "museo", "nacional", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "el", "de", "noviembre", "de", "se", "inaugur\u00f3", "en", "el", "s\u00f3tano", "del", "monumento", "a", "la", "revoluci\u00f3n", "este", "museo", "bajo", "la", "administraci\u00f3n", "de", "miguel", "de", "la", "madrid", "museo", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "mexicana", "este", "museo", "se", "encuentra", "en", "la", "ciudad", "de", "puebla", "y", "es", "la", "antigua", "casa", "de", "aquiles", "serd\u00e1n", "en", "la", "propiedad", "se", "encontraba", "en", "remate", "por", "lo", "que", "el", "entonces", "secretario", "de", "gobernaci\u00f3n", "gustavo", "d\u00edaz", "ordaz", "rescat\u00f3", "el", "inmueble", "y", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "fue", "abierto", "el", "museo", "museo", "hist\u00f3rico", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "en", "chihuahua", "el", "museo", "se", "encuentra", "en", "la", "antigua", "casa", "de", "luz", "corral", "viuda", "de", "francisco", "villa", "en", "dicho", "museo", "se", "exhibe", "entre", "otras", "cosas", "al", "autom\u00f3vil", "que", "manejaba", "el", "caudillo", "el", "d\u00eda", "de", "su", "muerte", "museo", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "el", "museo", "se", "encuentra", "en", "la", "ciudad", "de", "torre\u00f3n", "coahuila", "fue", "inaugurado", "en", "octubre", "de", "y", "se", "centra", "en", "la", "vida", "de", "francisco", "villa", "y", "francisco", "i", "madero", "museo", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "este", "museo", "se", "encuentra", "tambi\u00e9n", "en", "el", "estado", "de", "coahuila", "en", "la", "ciudad", "de", "saltillo", "y", "se", "centra", "en", "la", "vida", "de", "francisco", "i", "madero", "museo", "sonora", "en", "la", "revoluci\u00f3n", "el", "museo", "se", "encuentra", "en", "ciudad", "obreg\u00f3n", "en", "el", "estado", "de", "sonora", "fue", "construido", "en", "la", "casa", "de", "francisco", "obreg\u00f3n", "tapia", "hijo", "de", "\u00e1lvaro", "obreg\u00f3n", "centenario", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "el", "de", "junio", "del", "a\u00f1o", "mediante", "decreto", "del", "congreso", "de", "la", "uni\u00f3n", "el", "a\u00f1o", "fue", "declarado", "como", "el", "a\u00f1o", "del", "bicentenario", "del", "inicio", "del", "movimiento", "de", "independencia", "nacional", "y", "del", "centenario", "del", "inicio", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "mexicana", "y", "el", "de", "octubre", "de", "por", "acuerdo", "de", "la", "lx", "legislatura", "del", "senado", "de", "la", "rep\u00fablica", "se", "cre\u00f3", "la", "comisi\u00f3n", "especial", "encargada", "de", "los", "festejos", "del", "bicentenario", "de", "la", "independencia", "y", "del", "centenario", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "mexicana", "la", "cual", "tuvo", "la", "finalidad", "de", "realizar", "la", "difusi\u00f3n", "de", "los", "procesos", "hist\u00f3ricos", "de", "la", "independencia", "y", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "y", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "eventos", "conmemorativos", "hasta", "el", "t\u00e9rmino", "de", "los", "festejos", "dentro", "de", "las", "actividades", "programadas", "se", "encontr\u00f3", "la", "edici\u00f3n", "de", "libros", "foros", "seminarios", "nacionales", "e", "internacionales", "campa\u00f1as", "publicitarias", "en", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "as\u00ed", "como", "la", "emisi\u00f3n", "de", "programas", "en", "radio", "y", "televisi\u00f3n", "entre", "otras", "adem\u00e1s", "para", "conmemorar", "ambos", "eventos", "el", "gobierno", "federal", "erigi\u00f3", "un", "monumento", "conmemorativo", "llamado", "estela", "de", "luz", "el", "cual", "se", "ubica", "en", "el", "paseo", "de", "la", "reforma", "la", "primera", "piedra", "fue", "colocada", "por", "el", "presidente", "felipe", "calder\u00f3n", "hinojosa", "la", "revoluci\u00f3n", "mexicana", "en", "la", "cultura", "novelas", "existe", "una", "serie", "de", "novelas", "que", "reproducen", "este", "movimiento", "suscitado", "entre", "y", "las", "cuales", "mediante", "cuadros", "sucesivos", "o", "fotograf\u00edas", "narrativas", "de", "lo", "acontecido", "relatan", "las", "experiencias", "directas", "de", "las", "personas", "durante", "el", "movimiento", "adem\u00e1s", "cabe", "a\u00f1adir", "que", "son", "las", "que", "describieron", "al", "movimiento", "armado", "desde", "su", "origen", "y", "que", "estudiaron", "anal\u00edticamente", "los", "problemas", "surgidos", "por", "la", "prosecuci\u00f3n", "durante", "esta", "entre", "los", "autores", "m\u00e1s", "se\u00f1alados", "de", "este", "tipo", "de", "novelas", "se", "encuentran", "mariano", "azuela", "siendo", "este", "el", "primer", "autor", "con", "su", "novela", "los", "de", "abajo", "rafael", "m", "mu\u00f1oz", "jos\u00e9", "vasconcelos", "jos\u00e9", "rub\u00e9n", "romero", "mart\u00edn", "luis", "guzm\u00e1n", "entre", "otros", "la", "novela", "revolucionaria", "como", "g\u00e9nero", "comenz\u00f3", "a", "escribirse", "en", "aunque", "algunos", "escritos", "como", "los", "de", "mariano", "azuela", "son", "anteriores", "a", "esta", "fecha", "y", "culmin\u00f3", "a", "mitad", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "algunas", "de", "las", "obras", "los", "de", "abajo", "de", "mariano", "azuela", "memorias", "de", "pancho", "villa", "la", "sombra", "del", "caudillo", "y", "el", "\u00e1guila", "y", "la", "serpiente", "de", "mart\u00edn", "luis", "guzm\u00e1n", "el", "resplandor", "de", "mauricio", "magdaleno", "ulises", "criollo", "y", "la", "tormenta", "de", "jos\u00e9", "vasconcelos", "cartucho", "relatos", "de", "la", "lucha", "en", "el", "norte", "de", "m\u00e9xico", "de", "nellie", "campobello", "revoluci\u00f3n", "una", "novela", "de", "arturo", "p\u00e9rezreverte", "pel\u00edculas", "durante", "el", "conflicto", "armado", "muchos", "camar\u00f3grafos", "mexicanos", "siguieron", "los", "acontecimientos", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "uno", "de", "ellos", "fue", "salvador", "toscano", "quien", "grab\u00f3", "pel\u00edculas", "cortas", "con", "su", "cinemat\u00f3grafo", "lumi\u00e8re", "las", "cuales", "fueron", "unidas", "por", "su", "hija", "carmen", "toscano", "responsable", "de", "culminar", "la", "pel\u00edcula", "de", "memorias", "de", "un", "mexicano", "otros", "realizadores", "fueron", "los", "hermanos", "alvanota", "quienes", "siguieron", "a", "francisco", "i", "madero", "y", "jes\u00fas", "h", "abitia", "personaje", "que", "acompa\u00f1aba", "a", "la", "divisi\u00f3n", "del", "norte", "y", "filmaba", "a", "\u00e1lvaro", "obreg\u00f3n", "y", "venustiano", "carranza", "realizando", "epopeyas", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "\u00fanico", "montaje", "aprobado", "por", "la", "secretar\u00eda", "de", "la", "defensa", "nacional", "como", "versi\u00f3n", "oficial", "a", "partir", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "comienza", "en", "m\u00e9xico", "la", "llamada", "\"\u00e9poca", "de", "oro", "del", "cine", "mexicano\"", "per\u00edodo", "durante", "el", "cual", "la", "revoluci\u00f3n", "mexicana", "fue", "un", "tema", "recurrente", "algunas", "pel\u00edculas", "que", "destacan", "son", "cuando", "viva", "villa", "es", "la", "muerte", "del", "a\u00f1o", "con", "pedro", "armendariz", "en", "el", "papel", "de", "pancho", "villa", "viva", "villa", "del", "a\u00f1o", "con", "wallace", "beery", "en", "el", "papel", "de", "villa", "v\u00e1monos", "con", "pancho", "villa", "de", "fernando", "de", "fuentes", "la", "adelita", "de", "guillermo", "hern\u00e1ndez", "g", "con", "los", "dorados", "de", "villa", "de", "ra\u00fal", "de", "anda", "si", "adelita", "se", "fuera", "con", "otro", "de", "chano", "urueta", "\u00a1viva", "zapata!", "con", "la", "actuaci\u00f3n", "de", "marlon", "brando", "como", "zapata", "la", "escondida", "de", "roberto", "gavald\u00f3n", "y", "con", "la", "actuaci\u00f3n", "de", "mar\u00eda", "f\u00e9lix", "as\u00ed", "era", "pancho", "villa", "con", "la", "actuaci\u00f3n", "de", "ismael", "rodr\u00edguez", "pancho", "villa", "y", "la", "valentina", "con", "la", "actuaci\u00f3n", "de", "ismael", "rodr\u00edguez", "cuando", "\u00a1viva", "villa!", "es", "la", "muerte", "con", "la", "actuaci\u00f3n", "de", "ismael", "rodr\u00edguez", "la", "valentina", "de", "roberto", "rodr\u00edguez", "la", "soldadera", "de", "jos\u00e9", "bola\u00f1os", "y", "con", "la", "actuaci\u00f3n", "de", "silvia", "pinal", "valent\u00edn", "de", "la", "sierra", "con", "antonio", "aguilar", "zapata", "el", "sue\u00f1o", "del", "h\u00e9roe", "de", "alfonso", "arau", "corridos", "durante", "la", "revoluci\u00f3n", "mexicana", "la", "forma", "musical", "conocida", "como", "corrido", "tuvo", "un", "gran", "auge", "este", "tipo", "de", "composiciones", "musicales", "tienen", "su", "origen", "en", "el", "antiguo", "romance", "espa\u00f1ol", "siendo", "canciones", "que", "narran", "acontecimientos", "reales", "dotados", "con", "visiones", "\u00e9picas", "o", "heroicas", "con", "respecto", "a", "los", "protagonistas", "o", "los", "acontecimientos", "es", "por", "ello", "que", "suelen", "ser", "comparados", "con", "la", "funci\u00f3n", "de", "los", "juglares", "de", "la", "edad", "media", "corridos", "tumbados", "el", "corrido", "constituy\u00f3", "entonces", "un", "medio", "de", "comunicaci\u00f3n", "popular", "por", "medio", "de", "los", "cuales", "se", "contaba", "la", "vida", "y", "obra", "de", "h\u00e9roes", "como", "francisco", "i", "madero", "emiliano", "zapata", "francisco", "villa", "o", "felipe", "\u00e1ngeles", "algunos", "corridos", "han", "servido", "de", "inspiraci\u00f3n", "de", "pinturas", "murales", "en", "m\u00e9xico", "dos", "ejemplos", "son", "los", "de", "diego", "rivera", "las", "esperanzas", "de", "la", "patria", "por", "la", "rendici\u00f3n", "de", "villa", "y", "muerte", "de", "zapata", "los", "cuales", "se", "encuentran", "en", "el", "edificio", "de", "la", "secretar\u00eda", "de", "educaci\u00f3n", "p\u00fablica", "uno", "de", "los", "corridos", "m\u00e1s", "conocidos", "es", "el", "de", "la", "adelita", "cuyos", "versos", "dicen", "lo", "siguiente", "adelitas", "en", "novelas", "murales", "pel\u00edculas", "y", "corridos", "relativos", "a", "la", "revoluci\u00f3n", "una", "figura", "muy", "frecuente", "es", "el", "de", "las", "adelitas", "o", "soldaderas", "mujeres", "que", "se", "encontraban", "en", "el", "campo", "de", "batalla", "aunque", "el", "t\u00e9rmino", "soldadera", "proviene", "desde", "le", "\u00e9poca", "de", "la", "conquista", "fue", "durante", "la", "\u00e9poca", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "mexicana", "que", "esta", "figura", "tuvo", "mayor", "popularidad", "y", "mayor", "despliegue", "las", "mujeres", "tuvieron", "una", "participaci\u00f3n", "importante", "durante", "este", "conflicto", "en", "los", "campos", "de", "batalla", "tanto", "en", "el", "ej\u00e9rcito", "federal", "como", "en", "las", "diferentes", "tropas", "revolucionarias", "como", "las", "de", "villa", "zapata", "y", "carranza", "oficialmente", "las", "adelitas", "no", "ten\u00edan", "deberes", "militares", "sino", "m\u00e1s", "bien", "dom\u00e9sticos", "conseguir", "alimentos", "cocinar", "y", "cargar", "bultos", "y", "armas", "entre", "otras", "cosas", "aunque", "hubo", "algunas", "que", "combatieron", "incluso", "algunas", "alcanzaron", "los", "grados", "de", "coronel", "teniente", "o", "capit\u00e1n", "entre", "ellas", "destacan", "margarita", "neri", "en", "guerrero", "rosa", "bobadilla", "en", "morelos", "o", "juana", "ramona", "viuda", "de", "flores", "en", "sinaloa", "y", "mar\u00eda", "de", "jes\u00fas", "de", "la", "rosa", "\"la", "coronela\"", "en", "tamaulipas", "en", "cuanto", "al", "origen", "del", "t\u00e9rmino", "adelita", "para", "referirse", "a", "las", "soldaderas", "tomasa", "garc\u00eda", "una", "veterana", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "coment\u00f3", "en", "una", "entrevista", "en", "a", "todas", "nos", "dec\u00edan", "'adelitas'", "porque", "\u00e9ramos", "revolucionarias", "\u00e9ramos", "de", "tropa", "pero", "la", "mera", "adelita", "era", "de", "ciudad", "ju\u00e1rez", "la", "mera", "adelita", "esa", "era", "muy", "valiente", "personajes", "principales", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "historia", "de", "m\u00e9xico", "historia", "de", "m\u00e9xico", "\u00e9poca", "independiente", "l\u00ednea", "temporal", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "mexicana", "anexobatallas", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "mexicana", "participaci\u00f3n", "de", "estados", "unidos", "en", "la", "revoluci\u00f3n", "mexicana", "maximato", "anexomonedas", "mexicanas", "acu\u00f1adas", "durante", "la", "revoluci\u00f3n", "mexicana", "porfiriato", "revoluci\u00f3n", "mexicana", "en", "tabasco", "revoluci\u00f3n", "mexicana", "en", "yucat\u00e1n", "bibliograf\u00eda", "referencias", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "revoluci\u00f3n", "mexicana", "wikiquote", "alberga", "frases", "c\u00e9lebres", "de", "o", "sobre", "revoluci\u00f3n", "mexicana", "gobierno", "federal", "bicentenariogobmx", "archivado", "desde", "el", "original", "el", "de", "abril", "de", "consultado", "el", "de", "abril", "de", "comisi\u00f3n", "especial", "encargada", "de", "los", "festejos", "del", "bicentenario", "de", "la", "independencia", "y", "del", "centenario", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "mexicana", "del", "senado", "de", "la", "rep\u00fablica", "archivado", "desde", "el", "original", "el", "de", "marzo", "de", "consultado", "el", "de", "abril", "de", "archivo", "editorial", "de", "gustavo", "casasola", "archivado", "desde", "el", "original", "el", "de", "marzo", "de", "consultado", "el", "de", "abril", "de", "universidad", "nacional", "aut\u00f3noma", "de", "m\u00e9xico", "festejos", "del", "bicentenario", "de", "la", "independencia", "y", "centenario", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "archivado", "desde", "el", "original", "el", "de", "abril", "de", "consultado", "el", "de", "abril", "de", "archivo", "general", "de", "la", "naci\u00f3n", "portal", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "mexicana", "archivado", "desde", "el", "original", "el", "de", "marzo", "de", "consultado", "el", "de", "abril", "de", "mexican", "revolution", "este", "sumario", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "trata", "de", "discutir", "el", "impacto", "por", "ni\u00f1os", "notas"]