["la", "corporaci\u00f3n", "de", "radio", "y", "televisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "sociedad", "an\u00f3nima", "s", "m", "e", "conocida", "simplemente", "como", "radiotelevisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "o", "por", "su", "acr\u00f3nimo", "rtve", "es", "una", "sociedad", "mercantil", "estatal", "que", "organiza", "la", "gesti\u00f3n", "indirecta", "del", "servicio", "p\u00fablico", "de", "radio", "y", "televisi\u00f3n", "de", "espa\u00f1a", "fue", "creada", "en", "tras", "la", "refundaci\u00f3n", "del", "antiguo", "ente", "p\u00fablico", "radiotelevisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "la", "corporaci\u00f3n", "divide", "sus", "servicios", "de", "televisi\u00f3n", "y", "de", "radio", "en", "dos", "secciones", "televisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "tve", "para", "los", "audiovisuales", "y", "radio", "nacional", "de", "espa\u00f1a", "rne", "para", "los", "radiof\u00f3nicos", "que", "previamente", "hab\u00edan", "sido", "empresas", "integradas", "en", "el", "ente", "al", "que", "sustituy\u00f3", "su", "funcionamiento", "desde", "enero", "de", "es", "financiado", "mediante", "una", "partida", "de", "los", "presupuestos", "generales", "del", "estado", "que", "cubre", "el", "de", "los", "gastos", "mientras", "que", "la", "otra", "mitad", "proviene", "de", "un", "impuesto", "extra", "del", "a", "las", "compa\u00f1\u00edas", "telef\u00f3nicas", "el", "de", "los", "ingresos", "de", "las", "televisiones", "privadas", "abiertas", "y", "el", "de", "las", "televisiones", "privadas", "de", "pago", "adem\u00e1s", "de", "sus", "divisiones", "de", "medios", "rtve", "tambi\u00e9n", "alberga", "en", "su", "seno", "otras", "secciones", "con", "otro", "tipo", "de", "actividades", "como", "rtve", "instituto", "o", "la", "orquesta", "sinf\u00f3nica", "y", "coro", "de", "rtve", "tambi\u00e9n", "es", "miembro", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "de", "radiodifusi\u00f3n", "historia", "en", "el", "ejercicio", "de", "su", "funci\u00f3n", "de", "servicio", "p\u00fablico", "el", "ente", "p\u00fablico", "rtve", "deb\u00eda", "servir", "como", "veh\u00edculo", "esencial", "de", "informaci\u00f3n", "y", "participaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "de", "los", "ciudadanos", "de", "formaci\u00f3n", "de", "la", "opini\u00f3n", "p\u00fablica", "de", "cooperaci\u00f3n", "con", "el", "sistema", "educativo", "de", "difusi\u00f3n", "de", "la", "cultura", "espa\u00f1ola", "y", "de", "sus", "nacionalidades", "y", "regiones", "as\u00ed", "como", "medio", "capital", "para", "contribuir", "a", "que", "la", "libertad", "y", "la", "igualdad", "sean", "reales", "y", "efectivas", "con", "especial", "atenci\u00f3n", "a", "la", "protecci\u00f3n", "de", "los", "marginados", "y", "a", "la", "no", "discriminaci\u00f3n", "de", "la", "mujer", "el", "ente", "se", "conform\u00f3", "en", "con", "el", "estatuto", "de", "la", "radio", "y", "la", "televisi\u00f3n", "que", "englob\u00f3", "en", "el", "ente", "p\u00fablico", "rtve", "las", "sociedades", "estatales", "radio", "nacional", "de", "espa\u00f1a", "radiocadena", "espa\u00f1ola", "y", "televisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "y", "disolvi\u00f3", "el", "anterior", "ente", "aut\u00f3nomo", "rtve", "la", "red", "de", "difusi\u00f3n", "el", "instituto", "de", "radio", "y", "televisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "y", "la", "orquesta", "y", "coros", "de", "rtve", "quedaron", "integradas", "como", "servicios", "comunes", "adscritos", "al", "ente", "los", "gobiernos", "del", "psoe", "tras", "la", "victoria", "del", "partido", "socialista", "obrero", "espa\u00f1ol", "en", "las", "elecciones", "generales", "de", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "calvi\u00f1o", "es", "nombrado", "director", "general", "de", "rtve", "su", "mandato", "al", "frente", "de", "la", "radio", "y", "televisi\u00f3n", "p\u00fablicas", "en", "espa\u00f1a", "se", "prolong\u00f3", "hasta", "y", "no", "estuvo", "exento", "de", "cr\u00edticas", "pol\u00e9micas", "y", "acusaciones", "de", "manipulaci\u00f3n", "partidista", "pretendi\u00f3", "renovar", "por", "completo", "la", "imagen", "y", "esp\u00edritu", "de", "la", "televisi\u00f3n", "en", "espa\u00f1a", "de", "esa", "\u00e9poca", "datan", "programas", "innovadores", "y", "vanguardistas", "como", "la", "bola", "de", "cristal", "si", "yo", "fuera", "presidente", "o", "la", "edad", "de", "oro", "que", "aspiran", "a", "la", "implantaci\u00f3n", "de", "un", "modelo", "de", "televisi\u00f3n", "p\u00fablica", "de", "calidad", "ello", "sin", "embargo", "no", "impidi\u00f3", "que", "los", "horarios", "privilegiados", "los", "ocupasen", "series", "norteamericanas", "como", "dinast\u00eda", "o", "falcon", "crest", "en", "cuanto", "a", "su", "pol\u00edtica", "informativa", "nombr\u00f3", "a", "jos\u00e9", "luis", "balb\u00edn", "como", "director", "de", "los", "servicios", "informativos", "de", "tve", "sin", "embargo", "posteriores", "desavenencias", "entre", "ambos", "provocaron", "su", "destituci\u00f3n", "y", "la", "retirada", "del", "programa", "la", "clave", "fue", "sustituido", "primero", "por", "enrique", "v\u00e1zquez", "y", "luego", "por", "enric", "sopena", "durante", "el", "mandato", "de", "calvi\u00f1o", "tambi\u00e9n", "se", "destituy\u00f3", "a", "otros", "rostros", "cl\u00e1sicos", "de", "la", "informaci\u00f3n", "en", "tve", "como", "paloma", "g\u00f3mez", "borrero", "corresponsal", "de", "tve", "en", "roma", "y", "el", "vaticano", "al", "mismo", "tiempo", "incorpor\u00f3", "a", "una", "nueva", "generaci\u00f3n", "de", "periodistas", "abanderada", "por", "paco", "lobat\u00f3n", "concha", "garc\u00eda", "campoy", "y", "\u00e1ngeles", "caso", "que", "renovaron", "la", "imagen", "de", "los", "telediarios", "entre", "los", "esc\u00e1ndalos", "pol\u00edticos", "de", "la", "\u00e9poca", "figura", "la", "pol\u00e9mica", "generada", "por", "la", "sobreimpresi\u00f3n", "de", "las", "siglas", "del", "psoe", "en", "la", "repetici\u00f3n", "de", "los", "goles", "de", "emilio", "butrague\u00f1o", "en", "el", "partido", "espa\u00f1adinamarca", "de", "la", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "de", "en", "el", "telediario", "del", "de", "junio", "de", "la", "gesti\u00f3n", "de", "los", "informativos", "durante", "todo", "ese", "periodo", "fue", "constante", "causa", "de", "pol\u00e9mica", "por", "las", "continuas", "acusaciones", "de", "manipulaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "y", "el", "profesional", "del", "medio", "luis", "mari\u00f1as", "lleg\u00f3", "a", "afirmar", "que", "el", "texto", "de", "las", "noticias", "era", "revisado", "previamente", "por", "el", "gobierno", "tras", "las", "elecciones", "generales", "de", "calvi\u00f1o", "fue", "relevado", "en", "su", "puesto", "por", "pilar", "mir\u00f3", "esta", "consigue", "inaugurar", "los", "m\u00edticos", "estudios", "bu\u00f1uel", "en", "en", "su", "periodo", "se", "suprimieron", "programas", "muy", "populares", "como", "la", "bola", "de", "cristal", "en", "cuanto", "a", "su", "pol\u00edtica", "informativa", "nombr\u00f3", "a", "julio", "de", "benito", "como", "director", "de", "los", "servicios", "informativos", "de", "tve", "en", "enero", "de", "mir\u00f3", "es", "relevada", "al", "frente", "del", "ente", "p\u00fablico", "por", "luis", "solana", "cont\u00f3", "con", "diego", "carcedo", "en", "la", "direcci\u00f3n", "de", "los", "servicios", "informativos", "de", "tve", "tras", "el", "breve", "par\u00e9ntesis", "de", "luis", "solana", "en", "jordi", "garc\u00eda", "candau", "es", "nombrado", "nuevo", "director", "general", "de", "rtve", "y", "conf\u00eda", "la", "direcci\u00f3n", "de", "los", "servicios", "informativos", "de", "tve", "a", "la", "periodista", "mar\u00eda", "antonia", "iglesias", "uno", "de", "sus", "m\u00e1ximos", "retos", "es", "el", "de", "enfrentar", "el", "nacimiento", "de", "las", "televisiones", "privadas", "telediario", "como", "el", "resto", "de", "los", "programas", "de", "la", "parrilla", "de", "la", "cadena", "p\u00fablica", "se", "encuentran", "por", "primera", "vez", "en", "la", "historia", "con", "espacios", "de", "la", "competencia", "con", "los", "que", "a", "partir", "de", "ese", "momento", "deber\u00e1n", "competir", "para", "conservar", "la", "audiencia", "en", "esa", "\u00e9poca", "arrecian", "las", "denuncias", "por", "el", "pp", "de", "manipulaci\u00f3n", "informativa", "en", "tve", "se", "pone", "por", "ejemplo", "de", "relieve", "por", "parte", "del", "principal", "partido", "de", "la", "oposici\u00f3n", "que", "en", "el", "telediario", "emitido", "el", "de", "octubre", "de", "se", "calific\u00f3", "la", "d\u00e9cada", "de", "gobiernos", "presididos", "por", "felipe", "gonz\u00e1lez", "como", "una", "\u00e9poca", "llena", "de", "\u00e9xitos", "y", "metas", "conseguidas", "los", "gobiernos", "del", "pp", "tras", "la", "victoria", "del", "pp", "en", "las", "elecciones", "generales", "de", "es", "nombrada", "directora", "general", "de", "rtve", "m\u00f3nica", "ridruejo", "en", "los", "primeros", "a\u00f1os", "del", "gobierno", "del", "partido", "popular", "coinciden", "en", "la", "misma", "persona", "ernesto", "s\u00e1enz", "de", "buruaga", "la", "direcci\u00f3n", "de", "los", "servicios", "informativos", "de", "tve", "y", "la", "direcci\u00f3n", "y", "presentaci\u00f3n", "de", "telediario", "el", "principal", "telediario", "de", "televisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "el", "mandato", "de", "ridruejo", "se", "caracteriz\u00f3", "por", "la", "gesti\u00f3n", "independiente", "y", "profesional", "del", "mayor", "grupo", "audiovisual", "en", "espa\u00f1a", "pero", "en", "una", "situaci\u00f3n", "de", "quiebra", "t\u00e9cnica", "y", "de", "falta", "de", "adecuaci\u00f3n", "al", "mercado", "dise\u00f1\u00f3", "un", "plan", "de", "reestructuraci\u00f3n", "para", "su", "aprobaci\u00f3n", "por", "el", "gobierno", "y", "el", "parlamento", "as\u00ed", "como", "una", "cuidada", "gesti\u00f3n", "de", "contenidos", "en", "la", "programaci\u00f3n", "de", "la", "televisi\u00f3n", "la", "radio", "y", "otros", "medios", "en", "ese", "sentido", "present\u00f3", "al", "gobierno", "un", "plan", "de", "renovaci\u00f3n", "en", "diciembre", "de", "y", "dirigi\u00f3", "el", "lanzamiento", "de", "una", "oferta", "de", "canales", "digitales", "para", "su", "emisi\u00f3n", "nacional", "e", "internacional", "sin", "embargo", "dimiti\u00f3", "un", "a\u00f1o", "despu\u00e9s", "de", "su", "nombramiento", "en", "febrero", "de", "al", "no", "tener", "el", "gobierno", "intenci\u00f3n", "de", "reestructurar", "el", "ente", "p\u00fablico", "dependiente", "del", "estado", "ser\u00eda", "sustituida", "por", "fernando", "l\u00f3pezamor", "el", "de", "abril", "de", "tras", "la", "marcha", "de", "ernesto", "s\u00e1enz", "de", "buruaga", "y", "el", "de", "julio", "de", "ese", "a\u00f1o", "de", "mat\u00edas", "prats", "a", "antena", "javier", "gonz\u00e1lez", "ferrari", "asume", "la", "direcci\u00f3n", "de", "los", "servicios", "informativos", "fernando", "l\u00f3pezamor", "\u00fanicamente", "permanecer\u00eda", "poco", "m\u00e1s", "de", "un", "a\u00f1o", "en", "el", "cargo", "siendo", "sustituido", "en", "noviembre", "de", "por", "p\u00edo", "cabanillas", "alonso", "tras", "las", "elecciones", "generales", "celebradas", "en", "y", "la", "obtenci\u00f3n", "de", "la", "mayor\u00eda", "absoluta", "por", "parte", "del", "partido", "popular", "p\u00edo", "cabanillas", "deja", "su", "cargo", "tras", "ser", "nombrado", "ministro", "portavoz", "del", "gobierno", "de", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "aznar", "entonces", "fue", "sustituido", "en", "el", "cargo", "de", "director", "general", "de", "rtve", "por", "javier", "gonz\u00e1lez", "ferrari", "el", "hasta", "entonces", "director", "de", "los", "servicios", "informativos", "tras", "esto", "alfredo", "urdaci", "sustituy\u00f3", "a", "gonz\u00e1lez", "ferrari", "como", "director", "de", "los", "servicios", "informativos", "de", "tve", "continuando", "como", "presentador", "del", "telediario", "durante", "su", "mandato", "que", "se", "prolong\u00f3", "hasta", "rtve", "pas\u00f3", "a", "depender", "desde", "el", "de", "enero", "de", "de", "la", "sociedad", "estatal", "de", "participaciones", "industriales", "sepi", "que", "se", "encarg\u00f3", "de", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "un", "plan", "de", "viabilidad", "del", "ente", "y", "que", "propon\u00eda", "la", "segregaci\u00f3n", "de", "rtve", "en", "dos", "entidades", "una", "de", "car\u00e1cter", "comercial", "y", "otra", "de", "servicio", "p\u00fablico", "javier", "gonz\u00e1lez", "ferrari", "se", "opuso", "al", "contenido", "de", "esa", "propuesta", "y", "en", "octubre", "de", "ante", "la", "comisi\u00f3n", "de", "control", "de", "rtve", "del", "congreso", "de", "los", "diputados", "anunci\u00f3", "finalmente", "que", "no", "se", "aplicar\u00eda", "poco", "despu\u00e9s", "y", "tras", "el", "relevo", "en", "la", "direcci\u00f3n", "de", "la", "sepi", "de", "pedro", "ferreras", "por", "ignacio", "ruizjarabo", "se", "aprob\u00f3", "una", "nueva", "versi\u00f3n", "del", "plan", "que", "preve\u00eda", "la", "eliminaci\u00f3n", "de", "la", "deuda", "para", "la", "restricci\u00f3n", "en", "el", "gasto", "llev\u00f3", "a", "renunciar", "a", "la", "adquisici\u00f3n", "de", "los", "derechos", "de", "la", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "de", "por", "otro", "lado", "su", "neutralidad", "e", "imparcialidad", "fueron", "muy", "cuestionadas", "por", "los", "partidos", "pol\u00edticos", "de", "la", "oposici\u00f3n", "el", "psoe", "solicit\u00f3", "su", "dimisi\u00f3n", "en", "diciembre", "de", "con", "motivo", "de", "la", "cobertura", "realizada", "de", "la", "manifestaci\u00f3n", "contra", "la", "ley", "org\u00e1nica", "de", "universidades", "y", "en", "marzo", "de", "por", "la", "cancelaci\u00f3n", "de", "una", "entrevista", "a", "javier", "solana", "en", "esa", "\u00e9poca", "adem\u00e1s", "se", "produce", "la", "primera", "sentencia", "judicial", "condenatoria", "por", "manipulaci\u00f3n", "informativa", "dictada", "por", "la", "audiencia", "nacional", "como", "consecuencia", "de", "la", "demanda", "interpuesta", "por", "el", "sindicato", "cc", "oo", "sobre", "el", "tratamiento", "informativo", "de", "la", "huelga", "general", "de", "de", "junio", "de", "y", "que", "urdaci", "lee", "en", "antena", "el", "de", "octubre", "de", "pronunciando", "el", "nombre", "del", "sindicato", "en", "la", "literalidad", "de", "sus", "siglas", "ce", "ce", "o", "o", "tan", "solo", "un", "mes", "despu\u00e9s", "de", "la", "huelga", "el", "de", "julio", "gonz\u00e1lez", "ferrari", "fue", "relevado", "de", "su", "cargo", "a", "petici\u00f3n", "propia", "fue", "entonces", "nombrado", "para", "sustituirle", "el", "periodista", "jos\u00e9", "antonio", "s\u00e1nchez", "durante", "ese", "periodo", "hubo", "fuertes", "cr\u00edticas", "por", "parte", "de", "grupos", "parlamentarios", "de", "la", "oposici\u00f3n", "a", "la", "gesti\u00f3n", "al", "frente", "del", "ente", "p\u00fablico", "y", "en", "abril", "de", "el", "psoe", "lleg\u00f3", "a", "presentar", "una", "proposici\u00f3n", "no", "de", "ley", "exigiendo", "su", "destituci\u00f3n", "del", "cargo", "con", "acusaciones", "de", "infringir", "el", "art\u00edculo", "de", "la", "constituci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "que", "garantiza", "el", "derecho", "a", "la", "informaci\u00f3n", "distintos", "medios", "instituciones", "y", "sobre", "todo", "los", "partidos", "de", "la", "oposici\u00f3n", "son", "muy", "cr\u00edticos", "con", "la", "presunta", "falta", "de", "neutralidad", "de", "los", "informativos", "del", "momento", "y", "en", "especial", "con", "la", "labor", "de", "alfredo", "urdaci", "el", "tratamiento", "informativo", "dado", "a", "la", "guerra", "de", "irak", "es", "objeto", "de", "estudio", "por", "la", "universidad", "carlos", "iii", "de", "madrid", "y", "la", "uned", "que", "no", "dudan", "de", "calificarlo", "de", "sesgado", "y", "alejado", "de", "la", "realidad", "social", "en", "febrero", "de", "el", "psoe", "llega", "incluso", "a", "presentar", "una", "proposici\u00f3n", "no", "de", "ley", "en", "la", "que", "solicita", "la", "destituci\u00f3n", "del", "periodista", "el", "de", "enero", "de", "la", "asamblea", "parlamentaria", "del", "consejo", "de", "europa", "cit\u00f3", "a", "tve", "como", "ejemplo", "de", "clientelismo", "pol\u00edtico", "y", "paternalismo", "estatal", "tras", "los", "atentados", "del", "de", "marzo", "de", "en", "madrid", "tve", "fue", "acusada", "de", "seguir", "\u00f3rdenes", "del", "gobierno", "del", "partido", "popular", "atribuyendo", "bajo", "la", "direcci\u00f3n", "de", "alfredo", "urdaci", "los", "atentados", "del", "de", "marzo", "a", "la", "banda", "terrorista", "eta", "y", "no", "a", "al", "qaeda", "d\u00edas", "posteriores", "a", "los", "atentados", "y", "antes", "de", "las", "elecciones", "diversas", "televisiones", "internacionales", "reprocharon", "al", "gobierno", "y", "a", "televisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "el", "intento", "de", "ocultar", "la", "verdad", "ante", "una", "posible", "derrota", "del", "pp", "como", "consecuencia", "de", "la", "guerra", "de", "irak", "los", "gobiernos", "del", "psoe", "tras", "el", "triunfo", "del", "psoe", "en", "las", "elecciones", "generales", "de", "marzo", "de", "este", "renueva", "la", "directiva", "de", "rtve", "tomando", "el", "cargo", "de", "directora", "general", "carmen", "caffarel", "que", "retira", "en", "su", "primer", "d\u00eda", "como", "directora", "los", "dos", "recursos", "que", "rtve", "ten\u00eda", "interpuestos", "contra", "la", "sentencia", "en", "el", "supremo", "que", "ya", "hab\u00edan", "sido", "admitidos", "a", "tr\u00e1mite", "la", "primera", "tarea", "de", "caffarel", "en", "rtve", "es", "la", "renovaci\u00f3n", "de", "sus", "cargos", "entre", "ellos", "nombra", "a", "fran", "llorente", "como", "director", "de", "los", "servicios", "informativos", "de", "tve", "en", "sustituci\u00f3n", "de", "alfredo", "urdaci", "durante", "esta", "etapa", "los", "informativos", "de", "tve", "son", "reconocidos", "mundialmente", "por", "su", "calidad", "independencia", "y", "pluralidad", "recibiendo", "el", "telediario", "en", "el", "premio", "al", "mejor", "informativo", "del", "mundo", "de", "los", "media", "tenor", "global", "tv", "awards", "superando", "a", "los", "informativos", "de", "la", "bbc", "la", "tf", "la", "abc", "o", "la", "rai", "entre", "otros", "y", "recibiendo", "el", "segundo", "puesto", "de", "ese", "mismo", "premio", "en", "solo", "superado", "por", "los", "informativos", "de", "tf", "en", "recibi\u00f3", "el", "premio", "nacional", "de", "televisi\u00f3n", "esto", "no", "impide", "sin", "embargo", "que", "los", "representantes", "de", "la", "oposici\u00f3n", "reiteren", "sus", "denuncias", "de", "manipulaci\u00f3n", "informativa", "as\u00ed", "el", "partido", "popular", "llega", "a", "solicitar", "la", "dimisi\u00f3n", "de", "fran", "llorente", "por", "la", "emisi\u00f3n", "de", "un", "reportaje", "sobre", "los", "abusos", "cometidos", "en", "la", "c\u00e1rcel", "de", "abu", "ghraib", "irak", "en", "el", "que", "se", "col\u00f3", "un", "fotograma", "de", "mariano", "rajoy", "al", "final", "o", "por", "la", "emisi\u00f3n", "el", "de", "enero", "de", "de", "dos", "v\u00eddeos", "falsos", "uno", "sobre", "hait\u00ed", "y", "otro", "sobre", "una", "riada", "en", "ciudad", "real", "adem\u00e1s", "el", "principal", "partido", "de", "la", "oposici\u00f3n", "denuncia", "en", "una", "supuesta", "manipulaci\u00f3n", "informativa", "en", "beneficio", "del", "psoe", "en", "funci\u00f3n", "del", "a", "su", "juicio", "desequilibrio", "desmedido", "en", "los", "tiempos", "dedicados", "a", "informar", "sobre", "actividades", "de", "los", "respectivos", "l\u00edderes", "de", "ambas", "formaciones", "pol\u00edticas", "durante", "su", "gesti\u00f3n", "se", "abord\u00f3", "la", "reforma", "de", "radiotelevisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "que", "implic\u00f3", "la", "asunci\u00f3n", "de", "la", "deuda", "hist\u00f3rica", "la", "transformaci\u00f3n", "del", "ente", "p\u00fablico", "en", "la", "corporaci\u00f3n", "rtve", "y", "la", "aprobaci\u00f3n", "de", "una", "reforma", "laboral", "que", "implic\u00f3", "la", "salida", "voluntaria", "del", "ente", "de", "profesionales", "de", "a", "con", "el", "apoyo", "un\u00e1nime", "de", "todos", "los", "grupos", "sindicales", "y", "el", "refrendo", "del", "de", "los", "trabajadores", "adem\u00e1s", "la", "reforma", "supuso", "la", "modernizaci\u00f3n", "tecnol\u00f3gica", "de", "la", "empresa", "la", "ley", "de", "la", "radio", "y", "la", "televisi\u00f3n", "estatal", "de", "de", "junio", "de", "ley", "disolvi\u00f3", "el", "ente", "y", "las", "sociedades", "tve", "s", "a", "y", "rne", "s", "a", "creando", "la", "actual", "corporaci\u00f3n", "rtve", "a", "partir", "de", "entonces", "en", "vez", "de", "ser", "nombrado", "por", "el", "gobierno", "el", "presidente", "deb\u00eda", "ser", "elegido", "en", "el", "parlamento", "por", "los", "dos", "tercios", "de", "los", "diputados", "en", "la", "primera", "designaci\u00f3n", "de", "los", "consejeros", "y", "del", "presidente", "de", "la", "corporaci\u00f3n", "rtve", "si", "transcurridos", "dos", "meses", "desde", "la", "primera", "votaci\u00f3n", "en", "cada", "c\u00e1mara", "no", "se", "alcanzare", "la", "mayor\u00eda", "de", "dos", "tercios", "el", "congreso", "podr\u00e1", "designar", "por", "mayor\u00eda", "absoluta", "a", "los", "doce", "consejeros", "y", "al", "presidente", "el", "de", "diciembre", "de", "el", "congreso", "de", "los", "diputados", "eligi\u00f3", "por", "primera", "vez", "en", "la", "historia", "de", "la", "radio", "y", "la", "televisi\u00f3n", "del", "estado", "al", "presidente", "de", "la", "corporaci\u00f3n", "el", "periodista", "luis", "fern\u00e1ndez", "fern\u00e1ndez", "consejero", "a", "propuesta", "del", "psoe", "que", "lo", "ser\u00e1", "tambi\u00e9n", "del", "consejo", "de", "administraci\u00f3n", "en", "se", "cre\u00f3", "la", "direcci\u00f3n", "de", "medios", "interactivos", "rtve", "al", "mismo", "nivel", "jer\u00e1rquico", "que", "tve", "o", "rne", "el", "de", "noviembre", "de", "luis", "fern\u00e1ndez", "presenta", "su", "dimisi\u00f3n", "debido", "presuntamente", "a", "su", "desacuerdo", "con", "la", "decisi\u00f3n", "del", "gobierno", "de", "aprobar", "una", "nueva", "ley", "de", "financiaci\u00f3n", "de", "rtve", "la", "cual", "eliminaba", "en", "el", "ente", "los", "anuncios", "publicitarios", "en", "su", "lugar", "es", "elegido", "tambi\u00e9n", "por", "consenso", "parlamentario", "alberto", "oliart", "exministro", "de", "sanidad", "y", "defensa", "oliart", "es", "designado", "presidente", "de", "rtve", "el", "de", "noviembre", "de", "durante", "su", "mandato", "tve", "dej\u00f3", "de", "emitir", "publicidad", "el", "de", "junio", "de", "el", "consejo", "de", "ministros", "autoriza", "la", "fusi\u00f3n", "de", "las", "tres", "sociedades", "mercantiles", "estatales", "englobadas", "en", "rtve", "televisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "s", "a", "radio", "nacional", "de", "espa\u00f1a", "s", "a", "y", "corporaci\u00f3n", "rtve", "s", "a", "pasando", "a", "formar", "una", "\u00fanica", "sociedad", "corporaci\u00f3n", "rtve", "s", "a", "tal", "como", "hab\u00eda", "solicitado", "el", "consejo", "de", "administraci\u00f3n", "de", "rtve", "con", "el", "fin", "de", "lograr", "una", "mayor", "eficiencia", "y", "ahorro", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "oliart", "dimiti\u00f3", "de", "su", "cargo", "el", "de", "julio", "de", "ese", "a\u00f1o", "por", "motivos", "personales", "tras", "conocerse", "que", "rtve", "hab\u00eda", "adjudicado", "un", "contrato", "a", "la", "empresa", "de", "la", "que", "su", "hijo", "pablo", "era", "administrador", "\u00fanico", "tras", "la", "dimisi\u00f3n", "de", "oliart", "la", "presidencia", "de", "la", "corporaci\u00f3n", "rtve", "qued\u00f3", "vacante", "mientras", "que", "la", "presidencia", "del", "consejo", "de", "administraci\u00f3n", "de", "rtve", "la", "ocupan", "de", "forma", "rotatoria", "y", "mensual", "desde", "julio", "de", "a", "junio", "de", "los", "distintos", "miembros", "de", "dicho", "\u00f3rgano", "los", "gobiernos", "del", "pp", "tras", "la", "nueva", "victoria", "del", "pp", "en", "las", "elecciones", "generales", "de", "noviembre", "de", "la", "ley", "de", "qued\u00f3", "modificada", "el", "de", "abril", "de", "cuando", "el", "consejo", "de", "ministros", "aprob\u00f3", "un", "real", "decreto", "ley", "reduciendo", "el", "n\u00famero", "de", "miembros", "del", "consejo", "de", "administraci\u00f3n", "de", "doce", "a", "nueve", "y", "modificando", "el", "m\u00e9todo", "de", "designaci\u00f3n", "del", "presidente", "de", "la", "corporaci\u00f3n", "vacante", "desde", "julio", "de", "si", "no", "se", "logra", "la", "mayor\u00eda", "de", "dos", "tercios", "para", "la", "elecci\u00f3n", "esta", "podr\u00e1", "hacerse", "horas", "despu\u00e9s", "en", "una", "segunda", "vuelta", "por", "mayor\u00eda", "absoluta", "el", "de", "junio", "de", "se", "conoci\u00f3", "a", "propuesta", "del", "gobierno", "del", "pp", "que", "el", "nuevo", "presidente", "de", "rtve", "ser\u00eda", "leopoldo", "gonz\u00e1lezechenique", "su", "nombramiento", "sali\u00f3", "adelante", "el", "de", "junio", "con", "respaldo", "de", "mayor\u00eda", "absoluta", "de", "los", "miembros", "del", "congreso", "tras", "esto", "julio", "somoano", "fue", "nombrado", "director", "de", "los", "servicios", "informativos", "de", "tve", "sustituyendo", "a", "fran", "llorente", "durante", "su", "mandato", "hubo", "fuertes", "cr\u00edticas", "por", "parte", "de", "los", "grupos", "parlamentarios", "de", "la", "oposici\u00f3n", "a", "su", "gesti\u00f3n", "al", "frente", "de", "la", "corporaci\u00f3n", "y", "en", "julio", "de", "el", "sindicato", "cc", "oo", "lleg\u00f3", "a", "presentar", "una", "denuncia", "ante", "sala", "de", "lo", "social", "de", "la", "audiencia", "nacional", "contra", "echenique", "acus\u00e1ndole", "de", "\"actuar", "con", "mala", "fe", "en", "la", "negociaci\u00f3n", "del", "ii", "convenio", "colectivo", "y", "haber", "vulnerado", "los", "art\u00edculos", "y", "de", "la", "constituci\u00f3n", "que", "recogen", "el", "derecho", "a", "recibir", "una", "informaci\u00f3n", "correcta", "y", "adecuada\"", "as\u00ed", "como", "de", "\"haber", "presentado", "una", "falsa", "informaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "de", "la", "empresa", "vulnerando", "as\u00ed", "el", "estatuto", "de", "los", "trabajadores\"", "distintos", "analistas", "medios", "y", "sobre", "todo", "los", "partidos", "de", "la", "oposici\u00f3n", "son", "muy", "cr\u00edticos", "con", "la", "presunta", "falta", "de", "neutralidad", "de", "los", "informativos", "de", "ese", "momento", "debido", "a", "que", "entre", "otras", "cosas", "la", "primera", "pol\u00e9mica", "de", "orden", "pol\u00edtico", "no", "tarda", "ni", "un", "a\u00f1o", "en", "llegar", "y", "viene", "motivada", "por", "el", "tratamiento", "dado", "a", "la", "celebraci\u00f3n", "de", "la", "diada", "de", "catalu\u00f1a", "el", "de", "septiembre", "noticia", "que", "se", "relega", "al", "minuto", "de", "emisi\u00f3n", "generando", "incluso", "un", "debate", "al", "respecto", "en", "sede", "parlamentaria", "controversias", "posteriores", "incluyen", "el", "supuesto", "trato", "favorable", "hacia", "el", "gobierno", "y", "el", "pp", "en", "noticias", "relacionadas", "con", "el", "caso", "b\u00e1rcenas", "un", "tratamiento", "el", "cual", "los", "partidos", "de", "la", "oposici\u00f3n", "y", "varios", "trabajadores", "de", "la", "redacci\u00f3n", "de", "los", "informativos", "no", "dudan", "en", "calificar", "de", "\"zafia", "manipulaci\u00f3n\"", "o", "de", "\"intento", "de", "exculpar", "al", "pp\"", "el", "de", "enero", "de", "la", "asamblea", "parlamentaria", "del", "consejo", "de", "europa", "mostr\u00f3", "igual", "que", "lo", "hizo", "en", "el", "a\u00f1o", "su", "\"preocupaci\u00f3n\"", "por", "las", "\"injerencias", "pol\u00edticas\"", "a", "las", "que", "presuntamente", "se", "ve", "sometida", "tve", "el", "de", "septiembre", "de", "echenique", "dimiti\u00f3", "como", "presidente", "de", "rtve", "tras", "la", "negativa", "del", "gobierno", "a", "hacer", "una", "inyecci\u00f3n", "de", "millones", "de", "euros", "como", "plan", "de", "viabilidad", "financiera", "para", "la", "corporaci\u00f3n", "por", "ello", "fue", "nombrado", "presidente", "en", "funciones", "de", "rtve", "jos\u00e9", "manuel", "pe\u00f1alosa", "miembro", "del", "consejo", "de", "administraci\u00f3n", "a", "propuesta", "del", "pp", "el", "de", "octubre", "de", "el", "gobierno", "del", "partido", "popular", "dio", "a", "conocer", "que", "el", "nuevo", "presidente", "de", "rtve", "ser\u00eda", "jos\u00e9", "antonio", "s\u00e1nchez", "dom\u00ednguez", "hasta", "entonces", "director", "general", "del", "ente", "p\u00fablico", "de", "radiotelevisi\u00f3n", "madrid", "y", "que", "ya", "hab\u00eda", "ocupado", "este", "mismo", "cargo", "en", "rtve", "entre", "y", "su", "nombramiento", "sali\u00f3", "adelante", "el", "de", "octubre", "con", "el", "respaldo", "de", "la", "mayor\u00eda", "absoluta", "de", "los", "diputados", "del", "congreso", "tras", "esto", "jos\u00e9", "antonio", "\u00e1lvarez", "gund\u00edn", "hasta", "entonces", "subdirector", "de", "opini\u00f3n", "de", "la", "raz\u00f3n", "es", "nombrado", "nuevo", "director", "de", "informativos", "de", "tve", "reemplazando", "a", "julio", "somoano", "los", "gobiernos", "del", "psoe", "presente", "el", "de", "julio", "de", "el", "congreso", "de", "los", "diputados", "aprueba", "por", "mayor\u00eda", "absoluta", "el", "nombramiento", "de", "rosa", "mar\u00eda", "mateo", "como", "administradora", "provisional", "\u00fanica", "de", "la", "corporaci\u00f3n", "rtve", "rosa", "mar\u00eda", "mateo", "pasa", "a", "desempe\u00f1ar", "las", "funciones", "de", "la", "presidencia", "de", "rtve", "y", "de", "los", "miembros", "del", "consejo", "de", "administraci\u00f3n", "el", "de", "julio", "de", "mateo", "nombra", "a", "bego\u00f1a", "alegr\u00eda", "directora", "de", "informativos", "de", "televisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "d\u00edas", "m\u00e1s", "tarde", "elena", "s\u00e1nchez", "es", "nombrada", "secretaria", "general", "de", "rtve", "federico", "montero", "director", "general", "corporativo", "mar\u00eda", "escario", "directora", "de", "comunicaci\u00f3n", "y", "relaciones", "institucionales", "fran", "llorente", "director", "de", "proyectos", "y", "estrategia", "paloma", "zuriaga", "directora", "de", "rne", "y", "ra\u00fal", "heitzmann", "director", "de", "informativos", "de", "rne", "por", "su", "parte", "eladio", "jare\u00f1o", "contin\u00faa", "como", "director", "de", "tve", "en", "toni", "sevilla", "abandona", "rtve", "y", "se", "nombra", "a", "fernando", "l\u00f3pez", "puig", "como", "nuevo", "director", "de", "contenidos", "y", "canales", "de", "tve", "manteniendo", "sus", "funciones", "como", "director", "de", "cine", "y", "ficci\u00f3n", "el", "de", "septiembre", "de", "rosa", "mar\u00eda", "mateo", "nombra", "a", "david", "valcarce", "director", "de", "tve", "a", "enric", "hern\u00e1ndez", "director", "de", "informaci\u00f3n", "y", "actualidad", "de", "rtve", "y", "a", "v\u00edctor", "s\u00e1nchez", "director", "de", "medios", "y", "operaciones", "de", "tve", "el", "de", "enero", "de", "tras", "un", "a\u00f1o", "y", "medio", "como", "administradora", "\u00fanica", "y", "tras", "la", "formaci\u00f3n", "del", "nuevo", "ejecutivo", "socialista", "mateo", "pone", "su", "cargo", "a", "disposici\u00f3n", "de", "pedro", "s\u00e1nchez", "se", "hab\u00eda", "comprometido", "a", "estar", "al", "frente", "de", "la", "corporaci\u00f3n", "entre", "dos", "y", "tres", "meses", "as\u00ed", "los", "expertos", "designados", "para", "evaluar", "un", "hipot\u00e9tico", "concurso", "p\u00fablico", "se", "han", "referido", "a", "esta", "situaci\u00f3n", "como", "de", "\"grave", "irregularidad", "democr\u00e1tica\"", "rosa", "mar\u00eda", "mateo", "ha", "llevado", "a", "cabo", "una", "gesti\u00f3n", "marcada", "por", "un", "presupuesto", "congelado", "una", "bajada", "generalizada", "de", "audiencia", "y", "diversos", "esc\u00e1ndalos", "laborales", "pocas", "semanas", "despu\u00e9s", "reconsidera", "su", "decisi\u00f3n", "de", "abandonar", "el", "puesto", "el", "de", "febrero", "de", "el", "congreso", "de", "los", "diputados", "con", "votos", "eligi\u00f3", "a", "seis", "vocales", "del", "consejo", "de", "administraci\u00f3n", "elena", "s\u00e1nchez", "caballero", "jos\u00e9", "manuel", "mart\u00edn", "medem", "mar\u00eda", "carmen", "sastre", "bellas", "jenaro", "castro", "mui\u00f1a", "y", "juan", "jos\u00e9", "ba\u00f1os", "loinaz", "por", "su", "parte", "el", "senado", "con", "los", "votos", "de", "dos", "tercios", "de", "la", "c\u00e1mara", "eligi\u00f3", "a", "otros", "cuatro", "vocales", "el", "de", "marzo", "de", "ram\u00f3n", "colom", "esmatges", "votos", "concepci\u00f3n", "carmen", "cascajosa", "virino", "votos", "roberto", "lakidain", "zabalza", "votos", "y", "mar\u00eda", "consuelo", "aparicio", "avenda\u00f1o", "votos", "y", "por", "\u00faltimo", "el", "congreso", "de", "los", "diputados", "el", "de", "marzo", "de", "eligi\u00f3", "por", "votos", "a", "jos\u00e9", "manuel", "p\u00e9rez", "tornero", "como", "presidente", "de", "la", "corporaci\u00f3n", "rtve", "tanto", "el", "presidente", "como", "los", "diez", "vocales", "del", "consejo", "de", "administraci\u00f3n", "tomaron", "posesi\u00f3n", "de", "sus", "cargos", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "marzo", "de", "poniendo", "fin", "as\u00ed", "al", "mandato", "de", "rosa", "mar\u00eda", "mateo", "como", "administradora", "provisional", "\u00fanica", "de", "la", "corporaci\u00f3n", "en", "aras", "de", "una", "mayor", "eficacia", "en", "la", "gesti\u00f3n", "de", "los", "recursos", "el", "de", "mayo", "de", "se", "hizo", "p\u00fablico", "una", "profunda", "renovaci\u00f3n", "de", "la", "estructura", "org\u00e1nica", "de", "la", "corporaci\u00f3n", "de", "este", "modo", "desaparecen", "las", "direcciones", "de", "tve", "y", "rne", "y", "se", "crea", "un", "organigrama", "con", "departamentos", "transversales", "el", "adquiri\u00f3", "los", "derechos", "de", "la", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "de", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "de", "la", "\u00faltima", "cita", "mundialista", "emitida", "por", "la", "radiotelevisi\u00f3n", "p\u00fablica", "la", "de", "francia", "cuyo", "campeonato", "emiti\u00f3", "\u00edntegro", "tambi\u00e9n", "adquiri\u00f3", "los", "derechos", "de", "la", "eurocopa", "recuperando", "los", "derechos", "de", "esta", "cita", "futbol\u00edstica", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "de", "la", "\u00faltima", "emitida", "por", "la", "cadena", "p\u00fablica", "la", "eurocopa", "el", "de", "septiembre", "de", "jos\u00e9", "manuel", "p\u00e9rez", "tornero", "dimiti\u00f3", "como", "presidente", "de", "la", "corporaci\u00f3n", "rtve", "al", "no", "sentirse", "apoyado", "por", "el", "consejo", "de", "administraci\u00f3n", "de", "rtve", "elena", "s\u00e1nchez", "caballero", "miembro", "del", "consejo", "de", "administraci\u00f3n", "fue", "nombrada", "presidenta", "interina", "sin", "funciones", "ejecutivas", "del", "consejo", "ese", "mismo", "d\u00eda", "hasta", "la", "elecci\u00f3n", "del", "nuevo", "consejeroa", "que", "tome", "las", "riendas", "de", "la", "corporaci\u00f3n", "por", "su", "parte", "alfonso", "mar\u00eda", "morales", "fern\u00e1ndez", "secretario", "general", "y", "marta", "torralvo", "li\u00e9banas", "directora", "corporativa", "asumen", "las", "funciones", "ejecutivas", "el", "de", "octubre", "de", "el", "consejo", "de", "ministros", "aprob\u00f3", "una", "modificaci\u00f3n", "de", "los", "estatutos", "sociales", "de", "la", "corporaci\u00f3n", "a", "instancias", "de", "la", "sociedad", "estatal", "de", "participaciones", "industriales", "sepi", "para", "que", "la", "presidenta", "tenga", "poderes", "ejecutivos", "ya", "que", "con", "la", "anterior", "redacci\u00f3n", "de", "los", "estatutos", "de", "rtve", "elena", "s\u00e1nchez", "ten\u00eda", "potestad", "para", "presidir", "el", "consejo", "de", "administraci\u00f3n", "pero", "no", "para", "firmar", "acuerdos", "sociales", "ni", "poner", "en", "marcha", "planes", "de", "empleo", "o", "grandes", "inversiones", "en", "la", "corporaci\u00f3n", "funciones", "reguladas", "por", "ley", "el", "art\u00edculo", "de", "la", "ley", "de", "de", "junio", "de", "la", "radio", "y", "la", "televisi\u00f3n", "de", "titularidad", "estatal", "espec\u00edfica", "que", "en", "el", "ejercicio", "de", "su", "funci\u00f3n", "de", "servicio", "p\u00fablico", "rtve", "deber\u00e1", "entre", "otras", "cosas", "promover", "el", "conocimiento", "y", "difusi\u00f3n", "de", "los", "principios", "constitucionales", "y", "los", "valores", "c\u00edvicos", "garantizar", "la", "informaci\u00f3n", "objetiva", "veraz", "y", "plural", "facilitar", "el", "debate", "democr\u00e1tico", "y", "la", "libre", "expresi\u00f3n", "de", "opiniones", "promover", "la", "cohesi\u00f3n", "territorial", "la", "pluralidad", "y", "la", "diversidad", "ling\u00fc\u00edstica", "y", "cultural", "de", "espa\u00f1a", "ofrecer", "acceso", "a", "los", "distintos", "g\u00e9neros", "de", "programaci\u00f3n", "y", "a", "los", "acontecimientos", "institucionales", "sociales", "culturales", "y", "deportivos", "dirigidos", "a", "todos", "los", "sectores", "de", "la", "audiencia", "prestando", "atenci\u00f3n", "a", "aquellos", "temas", "de", "especial", "inter\u00e9s", "p\u00fablico", "tener", "por", "objetivo", "atender", "a", "la", "m\u00e1s", "amplia", "audiencia", "asegurando", "la", "m\u00e1xima", "continuidad", "y", "cobertura", "geogr\u00e1fica", "y", "social", "con", "el", "compromiso", "de", "ofrecer", "calidad", "diversidad", "innovaci\u00f3n", "y", "exigencia", "\u00e9tica", "naturaleza", "jur\u00eddica", "actualmente", "la", "corporaci\u00f3n", "rtve", "tiene", "naturaleza", "jur\u00eddica", "de", "sociedad", "an\u00f3nima", "y", "su", "capital", "social", "es", "de", "titularidad", "\u00edntegramente", "estatal", "aunque", "es", "institucionalmente", "independiente", "respecto", "del", "gobierno", "y", "la", "administraci\u00f3n", "general", "del", "estado", "si", "bien", "est\u00e1", "bajo", "supervisi\u00f3n", "del", "gobierno", "la", "cual", "es", "ejercida", "por", "el", "ministerio", "de", "hacienda", "y", "funci\u00f3n", "p\u00fablica", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "sepi", "sociedad", "estatal", "de", "participaciones", "industriales", "que", "es", "tenedora", "del", "de", "las", "acciones", "de", "rtve", "actividades", "rtve", "tiene", "diversos", "canales", "dedicados", "a", "diferentes", "temas", "y", "g\u00e9neros", "que", "est\u00e1n", "agrupados", "seg\u00fan", "el", "medio", "de", "difusi\u00f3n", "y", "las", "empresas", "que", "aglutina", "actualmente", "cuenta", "con", "seis", "canales", "de", "televisi\u00f3n", "y", "cinco", "canales", "de", "radio", "televisi\u00f3n", "en", "televisi\u00f3n", "televisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "agrupa", "para", "la", "emisi\u00f3n", "dentro", "de", "territorio", "espa\u00f1ol", "dos", "canales", "generalistas", "y", "otros", "tres", "tem\u00e1ticos", "de", "los", "cuales", "cinco", "emiten", "en", "alta", "definici\u00f3n", "adem\u00e1s", "de", "un", "canal", "k", "en", "pruebas", "todas", "las", "cadenas", "se", "pueden", "ver", "por", "tdt", "plataformas", "de", "sat\u00e9lite", "o", "cable", "los", "canales", "son", "extintos", "televisi\u00f3n", "en", "el", "exterior", "los", "canales", "para", "el", "exterior", "de", "tve", "est\u00e1n", "disponibles", "a", "trav\u00e9s", "de", "diversos", "sat\u00e9lites", "y", "plataformas", "de", "pago", "alrededor", "del", "mundo", "radio", "en", "radio", "radio", "nacional", "de", "espa\u00f1a", "cuenta", "con", "seis", "emisoras", "de", "las", "cuales", "cuatro", "abarcan", "el", "territorio", "nacional", "una", "es", "exclusiva", "para", "catalu\u00f1a", "y", "otra", "se", "emite", "por", "onda", "corta", "fuera", "de", "espa\u00f1a", "se", "emiten", "tambi\u00e9n", "por", "tdt", "cadenas", "extintas", "cine", "seg\u00fan", "la", "ley", "de", "de", "marzo", "general", "de", "la", "comunicaci\u00f3n", "audiovisual", "cuyo", "art\u00edculo", "referente", "a", "la", "financiaci\u00f3n", "de", "obras", "audiovisuales", "sigue", "vigente", "en", "la", "ley", "de", "de", "julio", "general", "de", "comunicaci\u00f3n", "audiovisual", "los", "prestadores", "del", "servicio", "de", "comunicaci\u00f3n", "audiovisual", "televisiva", "de", "cobertura", "estatal", "o", "auton\u00f3mica", "deber\u00e1n", "contribuir", "anualmente", "a", "la", "financiaci\u00f3n", "anticipada", "de", "la", "producci\u00f3n", "europea", "de", "pel\u00edculas", "cinematogr\u00e1ficas", "pel\u00edculas", "y", "series", "para", "televisi\u00f3n", "as\u00ed", "como", "documentales", "y", "pel\u00edculas", "y", "series", "de", "animaci\u00f3n", "con", "el", "por", "de", "los", "ingresos", "devengados", "en", "el", "ejercicio", "anterior", "conforme", "a", "su", "cuenta", "de", "explotaci\u00f3n", "para", "los", "prestadores", "de", "servicios", "de", "comunicaci\u00f3n", "audiovisual", "de", "titularidad", "p\u00fablica", "de", "cobertura", "estatal", "o", "auton\u00f3mica", "esta", "obligaci\u00f3n", "ser\u00e1", "del", "por", "internet", "gestionada", "por", "rtve", "digital", "en", "rtvees", "se", "unen", "los", "dos", "grupos", "de", "televisi\u00f3n", "y", "radio", "dentro", "del", "sitio", "se", "puede", "escuchar", "los", "canales", "de", "radio", "nacional", "de", "espa\u00f1a", "en", "directo", "ver", "los", "programas", "emitidos", "la", "\u00faltima", "semana", "en", "televisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "a", "trav\u00e9s", "de", "rtve", "play", "leer", "los", "blogs", "de", "los", "profesionales", "de", "la", "corporaci\u00f3n", "consultar", "las", "noticias", "y", "ver", "diversos", "acontecimientos", "en", "directo", "adem\u00e1s", "cuenta", "con", "la", "plataforma", "de", "contenidos", "digitales", "como", "es", "el", "caso", "de", "las", "webseries", "de", "los", "medios", "interactivos", "rtve", "direcci\u00f3n", "consejo", "de", "administraci\u00f3n", "consejo", "de", "administraci\u00f3n", "desde", "el", "de", "septiembre", "de", "estructura", "organizativa", "fuente", "estructura", "de", "la", "corporaci\u00f3n", "rtve", "a", "de", "diciembre", "de", "consejo", "asesor", "el", "consejo", "asesor", "es", "el", "\u00f3rgano", "de", "participaci\u00f3n", "de", "la", "sociedad", "en", "la", "corporaci\u00f3n", "rtve", "entre", "sus", "competencias", "reguladas", "en", "el", "art\u00edculo", "de", "la", "ley", "de", "de", "junio", "de", "la", "radio", "y", "la", "televisi\u00f3n", "de", "titularidad", "estatal", "se", "encuentran", "las", "siguientes", "asesorar", "al", "consejo", "de", "administraci\u00f3n", "de", "la", "corporaci\u00f3n", "rtve", "en", "las", "orientaciones", "generales", "de", "la", "programaci\u00f3n", "informar", "sobre", "los", "criterios", "y", "normas", "que", "garanticen", "el", "derecho", "de", "acceso", "de", "los", "grupos", "sociales", "significativos", "en", "funci\u00f3n", "de", "su", "relevancia", "social", "representatividad", "y", "\u00e1mbito", "de", "actuaci\u00f3n", "informar", "sobre", "la", "propuesta", "de", "los", "contratosprograma", "con", "el", "estado", "y", "de", "las", "l\u00edneas", "de", "programaci\u00f3n", "as\u00ed", "como", "en", "el", "establecimiento", "de", "las", "normas", "de", "admisi\u00f3n", "de", "publicidad", "informar", "a", "petici\u00f3n", "del", "consejo", "de", "administraci\u00f3n", "sobre", "cualesquiera", "asuntos", "que", "se", "sometan", "a", "su", "consideraci\u00f3nel", "consejo", "asesor", "de", "rtve", "est\u00e1", "compuesto", "por", "personas", "vocales", "propuestos", "por", "el", "consejo", "econ\u00f3mico", "y", "social", "vocales", "propuestos", "por", "el", "consejo", "de", "consumidores", "y", "usuarios", "vocal", "propuesto", "por", "el", "ministerio", "de", "asuntos", "exteriores", "uni\u00f3n", "europea", "y", "cooperaci\u00f3n", "vocal", "propuesto", "por", "el", "consejo", "de", "la", "juventud", "de", "espa\u00f1a", "vocal", "propuesto", "por", "el", "instituto", "de", "las", "mujeres", "vocal", "propuesto", "por", "la", "academia", "de", "televisi\u00f3n", "y", "de", "las", "ciencias", "y", "las", "artes", "del", "audiovisual", "vocal", "propuesto", "por", "la", "academia", "de", "las", "artes", "y", "las", "ciencias", "cinematogr\u00e1ficas", "vocal", "propuesto", "por", "el", "consejo", "de", "universidades", "vocal", "propuesto", "por", "la", "asociaci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "de", "anunciantes", "vocal", "propuesto", "por", "el", "consejo", "general", "de", "la", "ciudadan\u00eda", "espa\u00f1ola", "en", "el", "exterior", "vocal", "propuesto", "por", "las", "entidades", "representativas", "de", "periodistas", "de", "\u00e1mbito", "estatal", "fape", "vocal", "propuesto", "por", "las", "entidades", "representativas", "de", "las", "personas", "con", "discapacidad", "vocal", "propuesto", "por", "la", "representaci\u00f3n", "sindical", "de", "la", "corporaci\u00f3n", "rtve", "listado", "de", "directores", "generales", "y", "presidentes", "fuente", "historia", "de", "la", "radio", "y", "la", "televisi\u00f3n", "en", "espa\u00f1adesde", "rtve", "ha", "tenido", "un", "total", "de", "responsables", "si", "se", "cuenta", "a", "ariasmontalvo", "primero", "como", "director", "general", "del", "organismo", "aut\u00f3nomo", "radio", "televisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "y", "despu\u00e9s", "del", "ente", "p\u00fablico", "radiotelevisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "s\u00e1nchez", "dom\u00ednguez", "como", "director", "general", "del", "ente", "p\u00fablico", "radiotelevisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "y", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "como", "presidente", "de", "la", "corporaci\u00f3n", "radio", "televisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "caffarel", "como", "directora", "general", "del", "ente", "p\u00fablico", "radiotelevisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "y", "administradora", "provisional", "\u00fanica", "de", "la", "corporaci\u00f3n", "radio", "televisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "y", "del", "total", "de", "presidencias", "interinas", "rotatorias", "de", "la", "corporaci\u00f3n", "radio", "televisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "que", "fueron", "persona", "repitieron", "en", "el", "cargo", "directores", "generales", "de", "radiodifusi\u00f3n", "directores", "generales", "de", "radiodifusi\u00f3n", "y", "televisi\u00f3n", "director", "general", "de", "radio", "y", "televisi\u00f3n", "director", "general", "del", "organismo", "aut\u00f3nomo", "radio", "televisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "directores", "generales", "y", "directoras", "generales", "del", "ente", "p\u00fablico", "radiotelevisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "presidentes", "de", "la", "corporaci\u00f3n", "radio", "televisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "administradoras", "\u00fanicas", "de", "la", "corporaci\u00f3n", "radio", "televisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "presidentes", "interinos", "y", "presidentas", "interinas", "de", "la", "corporaci\u00f3n", "radio", "televisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "los", "consejeros", "del", "consejo", "de", "administraci\u00f3n", "asumen", "las", "labores", "de", "presidencia", "de", "manera", "interina", "tras", "las", "salidas", "de", "alberto", "carlos", "oliart", "saussol", "y", "leopoldo", "gonz\u00e1lezechenique", "y", "castellanos", "de", "ubao", "durante", "los", "periodos", "comprendidos", "entre", "el", "de", "julio", "de", "y", "el", "de", "junio", "de", "y", "de", "de", "septiembre", "de", "a", "de", "octubre", "de", "respectivamente", "mientras", "que", "en", "los", "periodos", "del", "de", "julio", "de", "al", "de", "julio", "de", "y", "del", "de", "junio", "de", "al", "de", "julio", "de", "la", "presidencia", "no", "es", "ocupada", "por", "ning\u00fan", "suplente", "tras", "fracasar", "la", "elecci\u00f3n", "del", "consejo", "de", "administraci\u00f3n", "provisional", "que", "deb\u00eda", "gestionar", "la", "corporaci\u00f3n", "hasta", "la", "celebraci\u00f3n", "de", "un", "concurso", "p\u00fablico", "mediante", "una", "votaci\u00f3n", "en", "la", "c\u00e1mara", "baja", "los", "d\u00edas", "de", "julio", "de", "y", "de", "julio", "de", "en", "segunda", "votaci\u00f3n", "se", "procedi\u00f3", "a", "la", "votaci\u00f3n", "de", "un", "administrador", "provisional", "\u00fanico", "para", "la", "corporaci\u00f3n", "tal", "y", "como", "se", "dispon\u00eda", "en", "el", "real", "decreto", "aprobado", "el", "viernes", "de", "junio", "de", "por", "el", "gobierno", "en", "el", "consejo", "de", "ministros", "las", "funciones", "que", "se", "le", "atribuyen", "a", "la", "administradora", "\u00fanica", "son", "de", "representaci\u00f3n", "y", "gesti\u00f3n", "de", "la", "corporaci\u00f3n", "p\u00fablica", "y", "sus", "sociedades", "teniendo", "los", "poderes", "de", "los", "miembros", "del", "consejo", "de", "administraci\u00f3n", "y", "su", "presidente", "este", "cargo", "es", "ocupado", "desde", "el", "de", "julio", "de", "al", "de", "marzo", "de", "por", "rosa", "mar\u00eda", "mateo", "isasi", "tras", "la", "dimisi\u00f3n", "de", "jos\u00e9", "manuel", "p\u00e9rez", "tornero", "elena", "s\u00e1nchez", "caballero", "fue", "nombrada", "presidenta", "interina", "sin", "funciones", "ejecutivas", "el", "de", "septiembre", "de", "mientras", "que", "las", "funciones", "ejecutivas", "recayeron", "en", "el", "secretario", "general", "alfonso", "mar\u00eda", "morales", "fern\u00e1ndez", "y", "en", "la", "directora", "corporativa", "marta", "torralvo", "li\u00e9banas", "a", "la", "semana", "siguiente", "el", "de", "octubre", "de", "el", "consejo", "de", "ministros", "aprob\u00f3", "una", "modificaci\u00f3n", "de", "los", "estatutos", "sociales", "de", "la", "corporaci\u00f3n", "a", "instancias", "de", "la", "sociedad", "estatal", "de", "participaciones", "industriales", "sepi", "para", "dar", "poderes", "ejecutivos", "a", "elena", "s\u00e1nchez", "caballero", "composici\u00f3n", "hist\u00f3rica", "del", "consejo", "de", "administraci\u00f3n", "el", "consejo", "de", "administraci\u00f3n", "de", "rtve", "se", "cre\u00f3", "en", "cuando", "el", "organismo", "aut\u00f3nomo", "radio", "televisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "pas\u00f3", "a", "ser", "ente", "p\u00fablico", "entre", "y", "no", "hubo", "consejo", "porque", "las", "funciones", "de", "los", "consejeros", "y", "de", "la", "presidencia", "de", "la", "corporaci\u00f3n", "fueron", "asumidas", "por", "la", "administradora", "provisional", "\u00fanica", "el", "voto", "del", "director", "general", "presidente", "vale", "el", "doble", "para", "desempatar", "las", "votaciones", "en", "caso", "de", "empate", "identidad", "corporativa", "los", "logos", "actuales", "de", "radiotelevisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "son", "de", "agosto", "de", "creados", "por", "la", "empresa", "summa", "en", "los", "que", "la", "luz", "cobra", "especial", "importancia", "al", "consistir", "el", "movimiento", "del", "logo", "en", "el", "efecto", "de", "la", "luz", "una", "tipograf\u00eda", "redondeada", "y", "en", "la", "que", "destaca", "una", "e", "alargada", "constituye", "la", "imagen", "de", "rtve", "tve", "y", "rne", "radiotelevisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "tiene", "el", "color", "naranja", "de", "fondo", "televisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "el", "azul", "en", "distintos", "tonos", "como", "predominante", "aunque", "en", "los", "canales", "especializados", "se", "usa", "tambi\u00e9n", "el", "rosa", "el", "naranja", "y", "el", "rojo", "y", "radio", "nacional", "de", "espa\u00f1a", "el", "rojo", "anteriores", "a", "estos", "se", "compon\u00edan", "de", "las", "letras", "rtve", "unidas", "dise\u00f1o", "de", "emilio", "s\u00e1enz", "hacia", "los", "a\u00f1os", "y", "redise\u00f1ado", "en", "por", "jos\u00e9", "gim\u00e9nez", "de", "pueblo", "estos", "logos", "reemplazaron", "a", "los", "antiguos", "que", "databan", "de", "los", "a\u00f1os", "en", "el", "caso", "de", "tve", "y", "rtve", "y", "de", "los", "por", "la", "parte", "de", "rne", "la", "imagen", "de", "los", "antiguos", "no", "era", "uniforme", "en", "todas", "las", "empresas", "de", "la", "corporaci\u00f3n", "cr\u00edticas", "y", "pol\u00e9micas", "rtve", "s\u00f3lo", "reserva", "a", "podemos", "e", "izquierda", "unida", "el", "de", "sus", "bloques", "informativos", "en", "los", "telediarios", "para", "la", "campa\u00f1a", "de", "las", "elecciones", "auton\u00f3micas", "y", "municipales", "de", "podemos", "ya", "hab\u00eda", "protestado", "por", "quedarse", "fuera", "del", "reparto", "de", "los", "espacios", "gratuitos", "de", "propaganda", "electoral", "que", "rtve", "emitir\u00e1", "en", "su", "programaci\u00f3n", "nacional", "de", "tve", "y", "radio", "nacional", "eurovisi\u00f3n", "en", "el", "cantante", "manel", "navarro", "fue", "seleccionado", "para", "representar", "a", "espa\u00f1a", "en", "el", "festival", "de", "la", "canci\u00f3n", "de", "eurovisi\u00f3n", "con", "su", "tema", "do", "it", "for", "your", "lover", "en", "el", "programa", "objetivo", "eurovisi\u00f3n", "creado", "por", "rtve", "para", "elegir", "al", "candidato", "al", "certamen", "las", "votaciones", "de", "los", "telespectadores", "y", "las", "del", "jurado", "acabaron", "en", "empate", "entre", "manel", "el", "ganador", "del", "voto", "del", "jurado", "y", "mirela", "la", "ganadora", "del", "voto", "de", "los", "telespectadores", "ante", "esto", "solamente", "el", "jurado", "volvi\u00f3", "a", "votar", "para", "romper", "el", "empate", "y", "por", "dos", "votos", "a", "uno", "eligi\u00f3", "a", "manel", "como", "representante", "ante", "cr\u00edticas", "y", "abucheos", "del", "p\u00fablico", "presente", "uno", "de", "los", "integrantes", "del", "jurado", "xavi", "mart\u00ednez", "era", "amigo", "personal", "de", "manel", "y", "le", "hab\u00eda", "estado", "promocionando", "previamente", "en", "su", "programa", "de", "los", "lo", "que", "iba", "contra", "las", "normas", "del", "concurso", "en", "cuanto", "se", "supo", "el", "resultado", "se", "desat\u00f3", "un", "aluvi\u00f3n", "de", "cr\u00edticas", "al", "ganador", "en", "redes", "sociales", "y", "a", "la", "producci\u00f3n", "de", "la", "gala", "adem\u00e1s", "de", "alegatos", "de", "fraude", "en", "las", "votaciones", "para", "favorecer", "a", "manel", "incluso", "el", "psoe", "partido", "en", "la", "oposici\u00f3n", "al", "gobierno", "de", "espa\u00f1a", "en", "ese", "momento", "pidi\u00f3", "explicaciones", "por", "la", "elecci\u00f3n", "a", "rtve", "en", "el", "congreso", "de", "los", "diputados", "manel", "consigui\u00f3", "el", "\u00faltimo", "puesto", "del", "certamen", "en", "ocurri\u00f3", "algo", "similar", "la", "cantante", "chanel", "terrero", "fue", "seleccionada", "para", "representar", "a", "espa\u00f1a", "en", "el", "festival", "de", "la", "canci\u00f3n", "de", "eurovisi\u00f3n", "con", "su", "tema", "slomo", "los", "telespectadores", "del", "programa", "creado", "por", "rtve", "para", "elegir", "al", "candidato", "al", "certamen", "benidorm", "fest", "dejaron", "al", "grupo", "tanxugueiras", "en", "\u00aa", "posici\u00f3n", "y", "a", "chanel", "terrero", "en", "\u00aa", "posici\u00f3n", "por", "su", "parte", "los", "votos", "del", "jurado", "dejaron", "al", "grupo", "tanxugueiras", "en", "\u00ba", "lugar", "y", "a", "chanel", "terrero", "en", "\u00ba", "lugar", "por", "lo", "que", "chanel", "qued\u00f3", "elegida", "en", "la", "suma", "final", "prevaleciendo", "otra", "vez", "el", "voto", "del", "jurado", "frente", "al", "de", "los", "telespectadores", "una", "de", "las", "integrantes", "del", "jurado", "miryam", "benedited", "hab\u00eda", "trabajado", "anteriormente", "con", "la", "cantante", "elegida", "y", "algunos", "fans", "pensaron", "que", "esto", "podr\u00eda", "haber", "favorecido", "a", "chanel", "en", "cuanto", "se", "supo", "el", "resultado", "se", "desat\u00f3", "un", "aluvi\u00f3n", "de", "cr\u00edticas", "a", "la", "producci\u00f3n", "del", "concurso", "y", "a", "la", "ganadora", "en", "redes", "sociales", "con", "el", "hashtag", "#tongazo", "como", "trending", "topic", "en", "espa\u00f1a", "adem\u00e1s", "de", "alegatos", "de", "fraude", "en", "las", "votaciones", "para", "favorecer", "a", "chanel", "en", "los", "d\u00edas", "posteriores", "a", "la", "final", "partidos", "pol\u00edticos", "como", "el", "bng", "y", "en", "com\u00fan", "anunciaron", "que", "pedir\u00edan", "explicaciones", "sobre", "el", "sistema", "de", "votaci\u00f3n", "a", "rtve", "en", "el", "congreso", "de", "los", "diputados", "como", "tambi\u00e9n", "anunci\u00f3", "el", "sindicato", "comisiones", "obreras", "de", "rtve", "mientras", "que", "el", "partido", "popular", "hizo", "lo", "mismo", "en", "el", "senado", "chanel", "consigui\u00f3", "el", "tercer", "puesto", "en", "el", "certamen", "el", "mejor", "resultado", "de", "espa\u00f1a", "en", "a\u00f1os", "desde", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "bibliograf\u00eda", "baget", "i", "herms", "josep", "m", "historia", "de", "la", "televisi\u00f3n", "en", "espa\u00f1a", "publicacions", "de", "la", "universitat", "aut\u00f2noma", "de", "barcelona", "isbn", "consultado", "el", "bustamante", "enrique", "historia", "de", "la", "radio", "y", "la", "televisi\u00f3n", "en", "espa\u00f1a", "gedisa", "isbn", "consultado", "el", "bustamante", "enrique", "radio", "y", "televisi\u00f3n", "en", "espa\u00f1a", "historia", "de", "una", "asignatura", "pendiente", "de", "la", "democracia", "gedisa", "isbn", "consultado", "el", "carreras", "lario", "natividad", "cristina", "la", "programaci\u00f3n", "en", "los", "a\u00f1os", "pioneros", "de", "televisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "editorial", "acad\u00e9mica", "espa\u00f1ola", "isbn", "consultado", "el", "mart\u00edn", "jim\u00e9nez", "virginia", "televisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "y", "la", "transici\u00f3n", "democr\u00e1tica", "la", "comunicaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "del", "cambio", "ediciones", "universidad", "de", "valladolid", "isbn", "consultado", "el", "mart\u00edn", "medem", "jos\u00e9", "manuel", "la", "agon\u00eda", "de", "tve", "o", "c\u00f3mo", "se", "destruye", "la", "televisi\u00f3n", "p\u00fablica", "el", "viejo", "topo", "isbn", "consultado", "el", "palacio", "manuel", "historia", "de", "la", "televisi\u00f3n", "en", "espa\u00f1a", "gedisa", "isbn", "consultado", "el", "referencias", "enlaces", "externos", "wikilibros", "en", "espa\u00f1ol", "alberga", "un", "libro", "o", "manual", "sobre", "la", "api", "oficial", "p\u00fablica", "de", "todos", "los", "contenidos", "de", "rtve", "sitio", "web", "oficial", "rtve", "en", "x", "antes", "twitter", "rtve", "en", "facebook", "rtve", "en", "instagram", "rtve", "en", "tiktok", "sitio", "web", "de", "la", "defensor\u00eda", "de", "la", "audiencia", "de", "rtve", "estatuto", "de", "la", "defensora", "de", "la", "audiencia", "leyes", "que", "regulan", "la", "corporaci\u00f3n", "rtve", "constituci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "de", "art\u00edculo", "de", "la", "constituci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "de", "ley", "de", "de", "julio", "general", "de", "comunicaci\u00f3n", "audiovisual", "ley", "de", "de", "junio", "de", "la", "radio", "y", "la", "televisi\u00f3n", "de", "titularidad", "estatal", "ley", "de", "de", "agosto", "de", "financiaci\u00f3n", "de", "la", "corporaci\u00f3n", "de", "radio", "y", "televisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "real", "decreto", "de", "de", "agosto", "por", "el", "que", "se", "desarrolla", "la", "ley", "de", "de", "agosto", "de", "financiaci\u00f3n", "de", "la", "corporaci\u00f3n", "de", "radio", "y", "televisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "estatutos", "sociales", "de", "la", "corporaci\u00f3n", "de", "radio", "y", "televisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "s", "a", "texto", "consolidado", "a", "de", "octubre", "de", "mandatomarco", "a", "la", "corporaci\u00f3n", "rtve", "previsto", "en", "el", "art\u00edculo", "de", "la", "ley", "de", "de", "junio", "de", "la", "radio", "y", "la", "televisi\u00f3n", "de", "titularidad", "estatal", "aprobado", "por", "los", "plenos", "del", "congreso", "de", "los", "diputados", "y", "del", "senado", "seguridad", "vial", "transporte", "y", "telecomunicaciones", "c\u00f3digo", "de", "derecho", "audiovisual", "del", "boe", "seguridad", "vial", "transporte", "y", "telecomunicaciones", "c\u00f3digo", "de", "las", "telecomunicaciones", "del", "boe", "manual", "de", "estilo", "de", "rtve", "en", "la", "web", "y", "en", "pdf", "principios", "b\u00e1sicos", "de", "la", "programaci\u00f3n", "aprobados", "por", "el", "consejo", "de", "administraci\u00f3n", "de", "la", "corporaci\u00f3n", "rtve", "el", "de", "junio", "de", "estatuto", "de", "informaci\u00f3n", "de", "la", "corporaci\u00f3n", "rtve", "anexo", "reglamento", "electoral", "aprobado", "por", "la", "administradora", "provisional", "\u00fanica", "el", "d\u00eda", "de", "diciembre", "de", "c\u00f3digo", "de", "autorregulaci\u00f3n", "para", "la", "defensa", "de", "los", "derechos", "del", "menor", "en", "los", "contenidos", "audiovisuales", "conexos", "interactivos", "y", "de", "informaci\u00f3n", "en", "l\u00ednea", "de", "la", "corporaci\u00f3n", "rtve", "aprobado", "por", "el", "consejo", "de", "administraci\u00f3n", "de", "la", "corporaci\u00f3n", "rtve", "el", "de", "julio", "de", "directiva", "ue", "de", "de", "marzo", "de", "servicios", "de", "comunicaci\u00f3n", "audiovisual", "texto", "consolidado", "a", "de", "diciembre", "de", "real", "decreto", "de", "de", "noviembre", "por", "el", "que", "se", "aprueba", "el", "reglamento", "de", "desarrollo", "de", "la", "ley", "de", "de", "marzo", "general", "de", "la", "comunicaci\u00f3n", "audiovisual", "en", "lo", "relativo", "a", "la", "comunicaci\u00f3n", "comercial", "televisiva", "texto", "consolidado", "a", "de", "enero", "de", "ley", "org\u00e1nica", "de", "de", "mayo", "de", "protecci\u00f3n", "civil", "del", "derecho", "al", "honor", "a", "la", "intimidad", "personal", "y", "familiar", "y", "a", "la", "propia", "imagen", "ley", "de", "de", "noviembre", "de", "prevenci\u00f3n", "de", "riesgos", "laborales", "ley", "de", "de", "octubre", "de", "r\u00e9gimen", "jur\u00eddico", "del", "sector", "p\u00fablico", "real", "decreto", "de", "de", "octubre", "por", "el", "que", "se", "regula", "el", "r\u00e9gimen", "jur\u00eddico", "de", "la", "obligaci\u00f3n", "de", "financiaci\u00f3n", "anticipada", "de", "determinadas", "obras", "audiovisuales", "europeas", "ley", "de", "de", "septiembre", "por", "la", "que", "se", "modifica", "la", "ley", "de", "de", "junio", "de", "la", "radio", "y", "la", "televisi\u00f3n", "de", "titularidad", "estatal", "para", "recuperar", "la", "independencia", "de", "la", "corporaci\u00f3n", "rtve", "y", "el", "pluralismo", "en", "la", "elecci\u00f3n", "parlamentaria", "de", "sus", "\u00f3rganos", "real", "decretoley", "de", "de", "junio", "por", "el", "que", "se", "concreta", "con", "car\u00e1cter", "urgente", "el", "r\u00e9gimen", "jur\u00eddico", "aplicable", "a", "la", "designaci\u00f3n", "del", "consejo", "de", "administraci\u00f3n", "de", "la", "corporaci\u00f3n", "rtve", "y", "de", "su", "presidente", "real", "decretoley", "de", "de", "abril", "de", "modificaci\u00f3n", "del", "r\u00e9gimen", "de", "administraci\u00f3n", "de", "la", "corporaci\u00f3n", "rtve", "previsto", "en", "la", "ley", "de", "de", "junio", "resoluci\u00f3n", "de", "de", "diciembre", "de", "de", "la", "direcci\u00f3n", "general", "de", "trabajo", "por", "la", "que", "se", "registra", "y", "publica", "el", "iii", "convenio", "colectivo", "de", "la", "corporaci\u00f3n", "de", "radio", "televisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "s", "a", "s", "m", "e", "resoluci\u00f3n", "de", "de", "noviembre", "de", "de", "la", "direcci\u00f3n", "general", "de", "trabajo", "por", "la", "que", "se", "registra", "y", "publica", "el", "acuerdo", "de", "modificaci\u00f3n", "del", "convenio", "colectivo", "de", "corporaci\u00f3n", "de", "radio", "televisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "s", "a", "s", "m", "e", "rtve", "igualdad", "gu\u00eda", "de", "igualdad", "de", "la", "corporaci\u00f3n", "rtve", "gu\u00eda", "de", "igualdad", "de", "rtve", "en", "las", "lenguas", "cooficiales", "ingl\u00e9s", "y", "franc\u00e9s", "ii", "plan", "de", "igualdad", "entre", "mujeres", "y", "hombres", "en", "la", "corporaci\u00f3n", "rtve", "convocatoria", "para", "la", "cobertura", "de", "puestos", "de", "trabajo", "de", "personal", "fijo", "en", "la", "corporaci\u00f3n", "de", "radio", "y", "televisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "s", "a", "s", "m", "e", "convocatoria", "para", "la", "cobertura", "de", "puestos", "de", "trabajo", "de", "personal", "fijo", "en", "la", "corporaci\u00f3n", "de", "radio", "y", "televisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "s", "a", "s", "m", "e", "concurso", "p\u00fablico", "para", "la", "selecci\u00f3n", "de", "los", "miembros", "del", "consejo", "de", "administraci\u00f3n", "y", "del", "presidente", "de", "la", "corporaci\u00f3n", "rtve", "norma", "sobre", "producci\u00f3n", "interna", "de", "programas", "de", "tve", "el", "consejo", "de", "ministros", "ha", "aprobado", "un", "acuerdo", "por", "el", "que", "se", "autoriza", "la", "extinci\u00f3n", "de", "las", "sociedades", "mercantiles", "estatales", "\"televisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "s", "a\"", "y", "\"radio", "nacional", "de", "espa\u00f1a", "s", "a\"", "y", "la", "cesi\u00f3n", "global", "de", "activos", "y", "pasivos", "de", "ambas", "sociedades", "a", "favor", "de", "la", "\"corporaci\u00f3n", "rtve", "s", "a\""]