["rusia", "en", "ruso", "romanizado", "ross\u00edyan", "conocida", "formalmenten", "como", "federaci\u00f3n", "de", "rusia", "en", "ruso", "romanizado", "ross\u00edyskaya", "feder\u00e1tsiya", "y", "tambi\u00e9n", "citada", "en", "ocasiones", "como", "federaci\u00f3n", "rusa", "es", "un", "pa\u00eds", "que", "se", "extiende", "sobre", "europa", "del", "este", "y", "asia", "del", "norten", "es", "el", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "extenso", "del", "mundo", "con", "una", "superficie", "de", "km\u00b2", "equivalente", "a", "algo", "m\u00e1s", "de", "la", "novena", "parte", "de", "la", "tierra", "firme", "del", "planeta", "y", "posee", "una", "gran", "variedad", "de", "relieve", "y", "de", "ecosistemas", "su", "capital", "es", "la", "ciudad", "federal", "de", "mosc\u00fa", "la", "forma", "de", "gobierno", "es", "la", "rep\u00fablica", "semiparlamentaria", "formada", "por", "ochenta", "y", "cinco", "sujetos", "federales", "y", "es", "el", "noveno", "pa\u00eds", "con", "mayor", "poblaci\u00f3n", "en", "el", "mundo", "al", "tener", "habitantes", "en", "rusia", "existen", "once", "zonas", "horarias", "desde", "utc+", "hasta", "utc+n", "rusia", "tiene", "las", "mayores", "reservas", "de", "recursos", "energ\u00e9ticos", "y", "minerales", "del", "mundo", "a\u00fan", "sin", "explotar", "y", "es", "considerada", "la", "mayor", "superpotencia", "energ\u00e9tica", "posee", "las", "mayores", "reservas", "de", "recursos", "forestales", "y", "la", "cuarta", "parte", "del", "agua", "dulce", "sin", "congelar", "del", "mundo", "rusia", "es", "el", "pa\u00eds", "que", "limita", "con", "mayor", "n\u00famero", "de", "pa\u00edses", "un", "total", "de", "diecis\u00e9isn", "y", "el", "que", "tiene", "las", "fronteras", "m\u00e1s", "extensas", "limita", "con", "los", "siguientes", "pa\u00edses", "empezando", "por", "el", "noroeste", "y", "siguiendo", "el", "sentido", "antihorario", "noruega", "finlandia", "estonia", "letonia", "bielorrusia", "lituanian", "polonian", "ucranian", "georgian", "azerbaiy\u00e1n", "kazajist\u00e1n", "rep\u00fablica", "popular", "china", "mongolia", "y", "corea", "del", "norte", "tiene", "l\u00edmites", "de", "aguas", "territoriales", "con", "varios", "de", "los", "anteriores", "con", "jap\u00f3n", "y", "con", "estados", "unidos", "en", "concreto", "con", "el", "estado", "de", "alaska", "limita", "tambi\u00e9n", "con", "los", "estados", "de", "reconocimiento", "limitado", "abjasia", "y", "osetia", "del", "sur", "y", "con", "las", "rep\u00fablicas", "de", "donetsk", "y", "lugansk", "reclamadas", "y", "parcialmente", "controladas", "por", "la", "propia", "rusia", "sus", "costas", "est\u00e1n", "ba\u00f1adas", "por", "el", "oc\u00e9ano", "glacial", "\u00e1rtico", "el", "norte", "del", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "y", "mares", "interiores", "como", "el", "b\u00e1ltico", "el", "negro", "y", "el", "caspio", "la", "historia", "de", "rusia", "comienza", "con", "los", "pueblos", "eslavos", "orientales", "los", "eslavos", "emergieron", "como", "un", "grupo", "reconocible", "en", "europa", "entre", "los", "siglos", "iii", "y", "viii", "d", "c", "el", "primer", "estado", "de", "los", "eslavos", "orientales", "la", "rus", "de", "kiev", "surgi\u00f3", "en", "el", "siglo", "ix", "y", "en", "el", "a\u00f1o", "adopt\u00f3", "el", "cristianismo", "ortodoxo", "producto", "de", "la", "cristianizaci\u00f3n", "de", "la", "rus", "de", "kiev", "llevada", "a", "cabo", "por", "cirilo", "y", "metodio", "enviados", "desde", "el", "imperio", "bizantino", "comenz\u00f3", "entonces", "una", "s\u00edntesis", "de", "las", "culturas", "bizantina", "y", "eslava", "que", "definir\u00eda", "la", "rusa", "durante", "el", "siguiente", "milenio", "m\u00e1s", "tarde", "la", "rus", "de", "kiev", "se", "desintegr\u00f3", "en", "muchos", "peque\u00f1os", "estados", "feudales", "de", "los", "cuales", "el", "m\u00e1s", "poderoso", "fue", "el", "principado", "de", "vlad\u00edmirs\u00fazdal", "que", "posteriormente", "se", "transform\u00f3", "en", "principado", "de", "mosc\u00fa", "el", "cual", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "fuerza", "principal", "en", "el", "proceso", "de", "la", "reunificaci\u00f3n", "rusa", "y", "la", "lucha", "por", "la", "independencia", "contra", "la", "horda", "de", "oro", "mosc\u00fa", "reunific\u00f3", "gradualmente", "los", "principados", "rusos", "circundantes", "y", "comenz\u00f3", "a", "dominar", "en", "el", "legado", "cultural", "y", "pol\u00edtico", "de", "la", "rus", "de", "kiev", "en", "el", "siglo", "xviii", "d", "c", "el", "pa\u00eds", "se", "expandi\u00f3", "mediante", "la", "conquista", "la", "anexi\u00f3n", "y", "la", "exploraci\u00f3n", "hasta", "convertirse", "en", "el", "tercer", "imperio", "m\u00e1s", "grande", "de", "la", "historia", "el", "ruso", "al", "extenderse", "desde", "polonia", "en", "poniente", "hasta", "el", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "y", "alaska", "en", "el", "este", "rusia", "ha", "tenido", "poder", "y", "mucha", "influencia", "en", "el", "mundo", "primero", "en", "la", "\u00e9poca", "del", "imperio", "ruso", "despu\u00e9s", "como", "el", "pa\u00eds", "dominante", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "urss", "el", "primero", "y", "m\u00e1s", "grande", "de", "los", "estados", "socialistas", "constitucionalmente", "establecidos", "y", "una", "superpotencia", "reconocida", "como", "tal", "y", "actualmente", "como", "la", "federaci\u00f3n", "de", "rusia", "tiene", "una", "larga", "tradici\u00f3n", "de", "calidad", "en", "todos", "los", "aspectos", "de", "las", "artes", "y", "de", "las", "ciencias", "la", "federaci\u00f3n", "de", "rusia", "se", "fund\u00f3", "en", "al", "disolverse", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "es", "reconocida", "como", "la", "heredera", "de", "la", "personalidad", "legal", "de", "esta", "es", "el", "octavo", "pa\u00eds", "por", "pib", "nominal", "y", "el", "sexto", "por", "pib", "ppa", "es", "uno", "de", "los", "cinco", "pa\u00edses", "con", "armas", "nucleares", "reconocidos", "posee", "el", "mayor", "arsenal", "de", "armas", "de", "destrucci\u00f3n", "masiva", "del", "mundo", "tiene", "el", "segundo", "ej\u00e9rcito", "m\u00e1s", "poderoso", "del", "mundo", "y", "el", "cuarto", "gasto", "militar", "m\u00e1s", "alto", "rusia", "es", "miembro", "permanente", "del", "consejo", "de", "seguridad", "de", "naciones", "unidas", "miembro", "del", "g", "del", "apec", "y", "de", "la", "ocs", "y", "tiene", "mucha", "influencia", "en", "los", "pa\u00edses", "que", "fueron", "rep\u00fablicas", "sovi\u00e9ticas", "y", "a\u00fan", "m\u00e1s", "en", "los", "pa\u00edses", "miembros", "comunidad", "de", "estados", "independientes", "cei", "rusia", "tambi\u00e9n", "alberga", "el", "noveno", "mayor", "n\u00famero", "de", "sitios", "nombrados", "por", "la", "unesco", "como", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "etimolog\u00eda", "el", "nombre", "rusia", "se", "deriva", "de", "rus", "un", "estado", "medieval", "poblado", "principalmente", "por", "los", "eslavos", "orientales", "sin", "embargo", "el", "nombre", "propio", "se", "hizo", "m\u00e1s", "prominente", "en", "la", "historia", "posterior", "y", "el", "pa\u00eds", "fue", "llamado", "t\u00edpicamente", "por", "sus", "habitantes", "r\u00fasskaya", "zemli\u00e1", "que", "puede", "traducirse", "como", "tierra", "rusa", "para", "distinguir", "este", "estado", "de", "otros", "estados", "derivados", "de", "\u00e9l", "la", "historiograf\u00eda", "moderna", "lo", "denota", "como", "rus", "de", "kiev", "el", "nombre", "de", "rus", "en", "s\u00ed", "proviene", "de", "la", "temprana", "edad", "media", "usado", "para", "un", "grupo", "de", "comerciantes", "y", "guerreros", "n\u00f3rdicos", "que", "se", "trasladaron", "desde", "el", "otro", "lado", "del", "mar", "b\u00e1ltico", "que", "fundaron", "un", "estado", "centrado", "en", "n\u00f3vgorod", "que", "m\u00e1s", "tarde", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "rus", "de", "kiev", "una", "versi\u00f3n", "latina", "medieval", "del", "nombre", "rus", "fue", "rutenia", "que", "se", "us\u00f3", "como", "una", "de", "varias", "designaciones", "para", "las", "regiones", "eslavas", "orientales", "y", "ortodoxas", "y", "com\u00fanmente", "como", "designaci\u00f3n", "para", "las", "tierras", "de", "rus'", "el", "nombre", "actual", "del", "pa\u00eds", "rusia", "en", "ruso", "pronunciado", "rossiya", "proviene", "de", "la", "designaci\u00f3n", "griega", "bizantina", "de", "la", "rus'", "ross\u00eda", "deletreado", "ros\u00eda", "se", "pronuncia", "rosia", "en", "griego", "moderno", "la", "forma", "t\u00edpica", "de", "referirse", "a", "los", "ciudadanos", "de", "rusia", "es", "la", "de", "rusos", "en", "espa\u00f1ol", "mas", "hay", "dos", "palabras", "en", "ruso", "que", "se", "traducen", "com\u00fanmente", "al", "espa\u00f1ol", "como", "rusos", "una", "es", "r\u00fasskiye", "que", "generalmente", "se", "refiere", "a", "los", "rusos", "\u00e9tnicos", "y", "la", "otra", "es", "rossiy\u00e1ne", "que", "se", "refiere", "a", "los", "ciudadanos", "de", "la", "federaci\u00f3n", "de", "rusia", "independientemente", "de", "su", "origen", "\u00e9tnico", "historia", "primeras", "civilizaciones", "el", "primer", "asentamiento", "humano", "en", "rusia", "se", "remonta", "al", "per\u00edodo", "olduvayense", "en", "el", "paleol\u00edtico", "inferior", "temprano", "hace", "unos", "millones", "de", "a\u00f1os", "ejemplares", "del", "homo", "erectus", "emigraron", "a", "la", "pen\u00ednsula", "de", "tam\u00e1n", "en", "el", "sur", "de", "rusia", "se", "han", "descubierto", "herramientas", "de", "pedernal", "de", "unos", "millones", "de", "a\u00f1os", "en", "el", "c\u00e1ucaso", "norte", "los", "espec\u00edmenes", "datados", "por", "radiocarbono", "de", "las", "cuevas", "de", "den\u00edsova", "en", "el", "macizo", "de", "alt\u00e1i", "estiman", "que", "el", "esp\u00e9cimen", "m\u00e1s", "antiguo", "del", "hombre", "de", "den\u00edsova", "vivi\u00f3", "hace", "a", "a\u00f1os", "dentro", "de", "esta", "\u00faltima", "cueva", "tambi\u00e9n", "se", "encontraron", "f\u00f3siles", "de", "denny", "un", "h\u00edbrido", "humano", "arcaico", "que", "era", "mitad", "neandertal", "y", "mitad", "denisovano", "y", "que", "vivi\u00f3", "hace", "unos", "a\u00f1os", "rusia", "fue", "el", "hogar", "de", "algunos", "de", "los", "\u00faltimos", "neandertales", "supervivientes", "de", "hace", "unos", "a\u00f1os", "encontrados", "en", "la", "cueva", "de", "mezm\u00e1iskaya", "el", "primer", "rastro", "de", "un", "humano", "moderno", "primitivo", "en", "rusia", "data", "de", "hace", "a\u00f1os", "en", "siberia", "occidental", "el", "descubrimiento", "de", "una", "alta", "concentraci\u00f3n", "de", "restos", "culturales", "humanos", "anat\u00f3micamente", "modernos", "de", "hace", "al", "menos", "a\u00f1os", "se", "encontr\u00f3", "en", "kostionkiborshchiovo", "y", "en", "sungir", "que", "datan", "de", "hace", "a\u00f1os", "ambos", "respectivamente", "en", "rusia", "occidental", "los", "humanos", "llegaron", "al", "\u00e1rtico", "ruso", "hace", "al", "menos", "a\u00f1os", "en", "m\u00e1montovaya", "kurya", "el", "pastoreo", "n\u00f3mada", "se", "desarroll\u00f3", "en", "la", "estepa", "p\u00f3ntica", "a", "partir", "del", "calcol\u00edtico", "se", "descubrieron", "restos", "de", "estas", "civilizaciones", "esteparias", "en", "lugares", "como", "ip\u00e1tovo", "sintashta", "arkaim", "y", "pazyryk", "que", "contienen", "los", "primeros", "rastros", "conocidos", "de", "caballos", "en", "la", "guerra", "en", "la", "antig\u00fcedad", "cl\u00e1sica", "la", "estepa", "p\u00f3ntica", "se", "conoc\u00eda", "como", "escitia", "a", "finales", "del", "siglo", "viii", "a", "c", "los", "comerciantes", "griegos", "antiguos", "llevaron", "la", "civilizaci\u00f3n", "cl\u00e1sica", "a", "los", "emporios", "comerciales", "de", "tanais", "y", "fanagoria", "en", "los", "siglos", "iii", "y", "iv", "d", "c", "exist\u00eda", "el", "reino", "godo", "de", "oium", "en", "el", "sur", "de", "rusia", "que", "m\u00e1s", "tarde", "fue", "invadido", "por", "los", "hunos", "entre", "los", "siglos", "iii", "y", "vi", "d", "c", "el", "reino", "del", "b\u00f3sforo", "que", "era", "un", "estado", "helen\u00edstico", "que", "sucedi\u00f3", "a", "las", "colonias", "griegas", "tambi\u00e9n", "se", "vio", "abrumado", "por", "las", "invasiones", "n\u00f3madas", "dirigidas", "por", "tribus", "guerreras", "como", "los", "hunos", "y", "los", "\u00e1varos", "euroasi\u00e1ticos", "los", "j\u00e1zaros", "de", "origen", "t\u00farquico", "gobernaron", "las", "estepas", "de", "la", "cuenca", "baja", "del", "volga", "entre", "los", "mares", "caspio", "y", "negro", "hasta", "el", "siglo", "x", "los", "antepasados", "de", "los", "rusos", "se", "encuentran", "entre", "las", "tribus", "eslavas", "que", "se", "separaron", "de", "los", "protoindoeuropeos", "que", "aparecieron", "en", "la", "parte", "nororiental", "de", "europa", "hace", "aprox", "a\u00f1os", "los", "eslavos", "orientales", "se", "asentaron", "gradualmente", "en", "el", "oeste", "de", "rusia", "en", "dos", "oleadas", "una", "que", "se", "movi\u00f3", "desde", "kiev", "hacia", "las", "actuales", "s\u00fazdal", "y", "m\u00farom", "y", "otra", "desde", "p\u00f3lotsk", "hacia", "n\u00f3vgorod", "y", "rostov", "desde", "el", "siglo", "vii", "en", "adelante", "los", "eslavos", "orientales", "constituyeron", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "el", "oeste", "de", "rusia", "y", "asimilaron", "lenta", "pero", "pac\u00edficamente", "a", "los", "pueblos", "f\u00ednicos", "nativos", "rus", "de", "kiev", "el", "establecimiento", "de", "los", "primeros", "estados", "eslavos", "orientales", "en", "el", "siglo", "ix", "coincidi\u00f3", "con", "la", "llegada", "de", "los", "varegos", "los", "vikingos", "que", "se", "aventuraron", "a", "lo", "largo", "de", "las", "v\u00edas", "fluviales", "que", "se", "extend\u00edan", "desde", "el", "b\u00e1ltico", "oriental", "hasta", "los", "mares", "negro", "y", "caspio", "seg\u00fan", "la", "cr\u00f3nica", "primaria", "un", "varego", "del", "pueblo", "rus", "llamado", "r\u00farik", "fue", "elegido", "gobernante", "de", "n\u00f3vgorod", "en", "en", "su", "sucesor", "oleg", "se", "aventur\u00f3", "al", "sur", "y", "conquist\u00f3", "kiev", "que", "anteriormente", "hab\u00eda", "estado", "pagando", "tributo", "a", "los", "j\u00e1zaros", "posteriormente", "el", "hijo", "de", "r\u00farik", "\u00edgor", "y", "el", "hijo", "de", "\u00edgor", "sviatoslav", "sometieron", "a", "todas", "las", "tribus", "eslavas", "orientales", "locales", "al", "dominio", "de", "kiev", "destruyeron", "el", "jaganato", "j\u00e1zaro", "y", "lanzaron", "varias", "expediciones", "militares", "a", "bizancio", "y", "persia", "en", "los", "siglos", "x", "y", "xi", "la", "rus", "de", "kiev", "se", "convirti\u00f3", "en", "uno", "de", "los", "estados", "m\u00e1s", "grandes", "y", "pr\u00f3speros", "de", "europa", "los", "reinados", "de", "vlad\u00edmir", "el", "grande", "y", "su", "hijo", "yaroslav", "el", "sabio", "constituyen", "la", "edad", "de", "oro", "de", "kiev", "que", "vio", "la", "aceptaci\u00f3n", "del", "cristianismo", "ortodoxo", "de", "bizancio", "y", "la", "creaci\u00f3n", "del", "primer", "c\u00f3digo", "legal", "escrito", "en", "eslavo", "oriental", "la", "r\u00fasskaya", "pravda", "hab\u00eda", "llegado", "la", "era", "del", "feudalismo", "y", "la", "descentralizaci\u00f3n", "marcada", "por", "constantes", "luchas", "internas", "entre", "los", "miembros", "de", "la", "dinast\u00eda", "rur\u00edkida", "que", "gobernaba", "colectivamente", "la", "rus", "de", "kiev", "el", "dominio", "de", "kiev", "se", "desvaneci\u00f3", "en", "beneficio", "de", "vlad\u00edmirs\u00fazdal", "en", "el", "noreste", "la", "rep\u00fablica", "de", "n\u00f3vgorod", "en", "el", "noroeste", "y", "galitziavolinia", "en", "el", "suroeste", "la", "rus", "de", "kiev", "finalmente", "se", "desintegr\u00f3", "y", "el", "golpe", "final", "fue", "la", "invasi\u00f3n", "mongola", "entre", "y", "que", "dio", "como", "resultado", "el", "saqueo", "de", "kiev", "y", "la", "muerte", "de", "una", "parte", "importante", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "la", "rus", "los", "invasores", "m\u00e1s", "tarde", "conocidos", "como", "t\u00e1rtaros", "formaron", "el", "estado", "de", "la", "horda", "de", "oro", "que", "saque\u00f3", "los", "principados", "rusos", "y", "gobern\u00f3", "el", "sur", "y", "el", "centro", "de", "rusia", "durante", "m\u00e1s", "de", "dos", "siglos", "galitziavolinia", "finalmente", "fue", "asimilada", "por", "el", "reino", "de", "polonia", "mientras", "que", "la", "rep\u00fablica", "de", "n\u00f3vgorod", "y", "vlad\u00edmirs\u00fazdal", "dos", "regiones", "en", "la", "periferia", "de", "kiev", "establecieron", "las", "bases", "para", "la", "naci\u00f3n", "rusa", "moderna", "liderados", "por", "el", "pr\u00edncipe", "alejandro", "nevski", "los", "habitantes", "de", "n\u00f3vgorod", "repelieron", "a", "los", "invasores", "suecos", "en", "la", "batalla", "del", "nev\u00e1", "en", "as\u00ed", "como", "a", "los", "cruzados", "germ\u00e1nicos", "en", "la", "batalla", "del", "hielo", "en", "principado", "de", "mosc\u00fa", "el", "estado", "m\u00e1s", "poderoso", "que", "finalmente", "surgi\u00f3", "despu\u00e9s", "de", "la", "destrucci\u00f3n", "de", "la", "rus", "de", "kiev", "fue", "el", "principado", "de", "mosc\u00fa", "inicialmente", "era", "parte", "del", "principado", "de", "vlad\u00edmirs\u00fazdal", "mientras", "a\u00fan", "se", "encontraba", "bajo", "el", "yugo", "de", "los", "mongolt\u00e1rtaros", "y", "con", "su", "connivencia", "mosc\u00fa", "comenz\u00f3", "a", "afirmar", "su", "influencia", "en", "la", "regi\u00f3n", "a", "principios", "del", "siglo", "xiv", "convirti\u00e9ndose", "gradualmente", "en", "la", "fuerza", "l\u00edder", "en", "el", "proceso", "de", "reunificaci\u00f3n", "de", "las", "tierras", "de", "la", "rus", "y", "la", "expansi\u00f3n", "de", "rusia", "el", "\u00faltimo", "rival", "de", "mosc\u00fa", "la", "rep\u00fablica", "de", "n\u00f3vgorod", "prosper\u00f3", "como", "el", "principal", "centro", "de", "comercio", "de", "pieles", "y", "el", "puerto", "m\u00e1s", "oriental", "de", "la", "liga", "hanse\u00e1tica", "el", "ej\u00e9rcito", "unido", "de", "los", "principados", "rusos", "liderado", "por", "el", "pr\u00edncipe", "dmitri", "donsk\u00f3i", "de", "mosc\u00fa", "y", "ayudado", "por", "la", "iglesia", "ortodoxa", "rusa", "infligi\u00f3", "una", "derrota", "hist\u00f3rica", "a", "los", "t\u00e1rtaros", "mongoles", "en", "la", "batalla", "de", "kulikovo", "en", "mosc\u00fa", "absorbi\u00f3", "gradualmente", "a", "su", "matriz", "vlad\u00edmirs\u00fazdal", "y", "luego", "a", "los", "principados", "circundantes", "incluidos", "rivales", "anteriormente", "fuertes", "como", "tver", "y", "n\u00f3vgorod", "iv\u00e1n", "iii", "el", "grande", "finalmente", "se", "deshizo", "del", "control", "de", "la", "horda", "de", "oro", "y", "consolid\u00f3", "todo", "el", "norte", "de", "la", "rus", "bajo", "el", "dominio", "de", "mosc\u00fa", "y", "fue", "el", "primer", "gobernante", "ruso", "en", "tomar", "el", "t\u00edtulo", "de", "gran", "pr\u00edncipe", "de", "toda", "rusia", "despu\u00e9s", "de", "la", "ca\u00edda", "de", "constantinopla", "en", "mosc\u00fa", "reclam\u00f3", "la", "sucesi\u00f3n", "del", "legado", "del", "imperio", "romano", "de", "oriente", "iv\u00e1n", "iii", "se", "cas\u00f3", "con", "sof\u00eda", "pale\u00f3logo", "la", "sobrina", "del", "\u00faltimo", "emperador", "bizantino", "constantino", "xi", "e", "hizo", "suyo", "el", "s\u00edmbolo", "de", "la", "\u00e1guila", "bic\u00e9fala", "bizantina", "que", "finalmente", "aparecer\u00eda", "en", "el", "escudo", "de", "armas", "de", "rusia", "zarato", "ruso", "el", "gran", "duque", "iv\u00e1n", "iv", "el", "terrible", "fue", "coronado", "oficialmente", "como", "el", "primer", "zar", "de", "rusia", "en", "durante", "el", "desarrollo", "de", "las", "ideas", "de", "la", "tercera", "roma", "el", "zar", "promulg\u00f3", "un", "nuevo", "c\u00f3digo", "de", "leyes", "sud\u00e9bnik", "de", "estableci\u00f3", "el", "primer", "organismo", "representativo", "feudal", "ruso", "zemski", "sobor", "renov\u00f3", "las", "fuerzas", "armadas", "fren\u00f3", "la", "influencia", "del", "clero", "y", "reorganiz\u00f3", "el", "gobierno", "local", "durante", "su", "largo", "reinado", "iv\u00e1n", "casi", "duplic\u00f3", "el", "ya", "extenso", "territorio", "ruso", "al", "anexar", "los", "tres", "kanatos", "t\u00e1rtaros", "kaz\u00e1n", "y", "astrac\u00e1n", "a", "lo", "largo", "del", "volga", "y", "el", "kanato", "de", "sibir", "en", "el", "suroeste", "de", "siberia", "finalmente", "a", "fines", "del", "siglo", "xvi", "rusia", "se", "expandi\u00f3", "al", "este", "de", "los", "montes", "urales", "sin", "embargo", "el", "zarato", "se", "vio", "debilitado", "por", "la", "larga", "y", "fallida", "guerra", "de", "livonia", "contra", "la", "coalici\u00f3n", "del", "reino", "de", "polonia", "y", "el", "gran", "ducado", "de", "lituania", "de", "su", "posterior", "uni\u00f3n", "naci\u00f3", "la", "mancomunidad", "de", "polonialituania", "el", "reino", "de", "suecia", "y", "dinamarcanoruega", "por", "el", "acceso", "a", "la", "costa", "b\u00e1ltica", "y", "el", "comercio", "mar\u00edtimo", "en", "un", "ej\u00e9rcito", "invasor", "de", "t\u00e1rtaros", "de", "crimea", "fue", "completamente", "derrotado", "en", "la", "crucial", "batalla", "de", "molodi", "la", "muerte", "de", "los", "hijos", "de", "iv\u00e1n", "marc\u00f3", "el", "final", "de", "la", "antigua", "dinast\u00eda", "rur\u00edkida", "en", "y", "en", "combinaci\u00f3n", "con", "la", "desastrosa", "hambruna", "de", "condujo", "a", "una", "guerra", "civil", "el", "gobierno", "de", "los", "pretendientes", "y", "la", "intervenci\u00f3n", "extranjera", "durante", "la", "\u00e9poca", "de", "la", "inestabilidad", "a", "principios", "del", "siglo", "xvii", "la", "mancomunidad", "de", "polonialituania", "aprovech\u00e1ndose", "ocup\u00f3", "partes", "de", "rusia", "y", "se", "extendi\u00f3", "hasta", "la", "capital", "mosc\u00fa", "en", "los", "polacos", "se", "vieron", "obligados", "a", "retirarse", "por", "el", "cuerpo", "de", "voluntarios", "rusos", "dirigido", "por", "el", "comerciante", "kuzm\u00e1", "minin", "y", "el", "pr\u00edncipe", "dmitri", "pozharski", "la", "dinast\u00eda", "rom\u00e1nov", "accedi\u00f3", "al", "trono", "en", "por", "decisi\u00f3n", "del", "zemski", "sobor", "y", "el", "pa\u00eds", "inici\u00f3", "su", "recuperaci\u00f3n", "gradual", "de", "la", "crisis", "rusia", "continu\u00f3", "su", "crecimiento", "territorial", "durante", "el", "siglo", "xvii", "considerada", "la", "era", "de", "los", "cosacos", "en", "el", "l\u00edder", "cosaco", "bogd\u00e1n", "jmelnitski", "ofreci\u00f3", "colocar", "a", "ucrania", "bajo", "la", "protecci\u00f3n", "del", "zar", "ruso", "alejo", "cuya", "aceptaci\u00f3n", "de", "esta", "oferta", "condujo", "a", "otra", "guerra", "rusopolaca", "en", "\u00faltima", "instancia", "ucrania", "se", "dividi\u00f3", "a", "lo", "largo", "del", "dni\u00e9per", "dejando", "la", "parte", "oriental", "ucrania", "del", "margen", "izquierdo", "y", "kiev", "bajo", "el", "mandato", "ruso", "en", "el", "este", "continu\u00f3", "la", "r\u00e1pida", "exploraci\u00f3n", "y", "colonizaci\u00f3n", "rusa", "de", "la", "vasta", "siberia", "en", "busca", "de", "valiosas", "pieles", "y", "marfil", "los", "exploradores", "rusos", "avanzaron", "hacia", "el", "este", "principalmente", "a", "lo", "largo", "de", "las", "v\u00edas", "fluviales", "de", "siberia", "y", "a", "mediados", "del", "siglo", "xvii", "hab\u00eda", "asentamientos", "rusos", "en", "el", "este", "de", "siberia", "en", "la", "pen\u00ednsula", "de", "chukchi", "a", "lo", "largo", "del", "r\u00edo", "amur", "y", "en", "la", "costa", "del", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "en", "semi\u00f3n", "dezhniov", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "primer", "europeo", "en", "navegar", "por", "el", "estrecho", "de", "bering", "imperio", "ruso", "durante", "el", "reinado", "de", "pedro", "el", "grande", "rusia", "fue", "proclamada", "imperio", "en", "y", "se", "convirti\u00f3", "en", "una", "de", "las", "grandes", "potencias", "europeas", "pedro", "que", "gobern\u00f3", "de", "a", "derrot\u00f3", "a", "suecia", "en", "la", "gran", "guerra", "del", "norte", "asegurando", "el", "acceso", "de", "rusia", "al", "mar", "y", "al", "comercio", "mar\u00edtimo", "en", "en", "el", "mar", "b\u00e1ltico", "pedro", "fund\u00f3", "san", "petersburgo", "como", "la", "nueva", "capital", "de", "rusia", "a", "lo", "largo", "de", "su", "gobierno", "se", "realizaron", "reformas", "radicales", "que", "trajeron", "importantes", "influencias", "culturales", "de", "europa", "occidental", "a", "rusia", "el", "reinado", "de", "isabel", "hija", "de", "pedro", "i", "vio", "la", "participaci\u00f3n", "de", "rusia", "en", "la", "guerra", "de", "los", "siete", "a\u00f1os", "durante", "el", "conflicto", "las", "tropas", "rusas", "invadieron", "prusia", "oriental", "e", "incluso", "llegaron", "a", "las", "puertas", "de", "berl\u00edn", "sin", "embargo", "tras", "la", "muerte", "de", "isabel", "todas", "estas", "conquistas", "fueron", "devueltas", "al", "reino", "de", "prusia", "por", "el", "proprusiano", "pedro", "iii", "de", "rusia", "catalina", "ii", "la", "grande", "que", "gobern\u00f3", "entre", "y", "presidi\u00f3", "el", "siglo", "de", "las", "luces", "ruso", "extendi\u00f3", "el", "control", "pol\u00edtico", "ruso", "sobre", "la", "mancomunidad", "de", "polonialituania", "e", "incorpor\u00f3", "la", "mayor\u00eda", "de", "sus", "territorios", "a", "rusia", "convirti\u00e9ndolo", "en", "el", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "poblado", "de", "europa", "en", "el", "sur", "despu\u00e9s", "de", "las", "exitosas", "guerras", "rusoturcas", "contra", "el", "imperio", "otomano", "catalina", "extendi\u00f3", "las", "fronteras", "de", "rusia", "hasta", "el", "mar", "negro", "disolvi\u00f3", "el", "kanato", "de", "crimea", "y", "anex\u00f3", "crimea", "como", "resultado", "de", "las", "victorias", "sobre", "el", "ir\u00e1n", "kayar\u00ed", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "guerras", "rusopersas", "en", "la", "primera", "mitad", "del", "siglo", "xix", "rusia", "tambi\u00e9n", "obtuvo", "ganancias", "territoriales", "significativas", "en", "el", "c\u00e1ucaso", "pablo", "i", "hijo", "y", "sucesor", "de", "catalina", "era", "inestable", "y", "se", "concentraba", "predominantemente", "en", "asuntos", "dom\u00e9sticos", "despu\u00e9s", "de", "su", "breve", "reinado", "la", "estrategia", "de", "catalina", "continu\u00f3", "con", "alejandro", "i", "arrebatando", "finlandia", "a", "la", "debilitada", "suecia", "en", "y", "besarabia", "a", "los", "otomanos", "en", "en", "am\u00e9rica", "del", "norte", "los", "rusos", "se", "convirtieron", "en", "los", "primeros", "europeos", "en", "alcanzar", "y", "colonizar", "alaska", "entre", "y", "se", "realiz\u00f3", "la", "primera", "circunnavegaci\u00f3n", "rusa", "en", "una", "expedici\u00f3n", "rusa", "descubri\u00f3", "el", "continente", "de", "la", "ant\u00e1rtida", "durante", "las", "guerras", "napole\u00f3nicas", "rusia", "se", "ali\u00f3", "con", "varias", "potencias", "europeas", "y", "luch\u00f3", "contra", "francia", "la", "invasi\u00f3n", "francesa", "de", "rusia", "en", "pleno", "apogeo", "del", "poder", "de", "napole\u00f3n", "lleg\u00f3", "a", "mosc\u00fa", "en", "pero", "finalmente", "fracas\u00f3", "estrepitosamente", "ya", "que", "la", "obstinada", "resistencia", "en", "combinaci\u00f3n", "con", "el", "g\u00e9lido", "invierno", "ruso", "condujo", "a", "una", "derrota", "desastrosa", "de", "los", "invasores", "en", "la", "que", "la", "grande", "arm\u00e9e", "paneuropea", "se", "enfrent\u00f3", "por", "completo", "a", "su", "destrucci\u00f3n", "el", "ej\u00e9rcito", "imperial", "ruso", "dirigido", "por", "mija\u00edl", "kut\u00fazov", "y", "barclay", "de", "tolly", "derroc\u00f3", "a", "napole\u00f3n", "y", "atraves\u00f3", "toda", "europa", "en", "la", "guerra", "de", "la", "sexta", "coalici\u00f3n", "finalmente", "entr\u00f3", "en", "par\u00eds", "alejandro", "i", "control\u00f3", "la", "delegaci\u00f3n", "de", "rusia", "en", "el", "congreso", "de", "viena", "que", "defini\u00f3", "el", "mapa", "de", "la", "europa", "posnapole\u00f3nica", "los", "oficiales", "que", "persiguieron", "a", "napole\u00f3n", "en", "europa", "occidental", "llevaron", "a", "rusia", "las", "ideas", "del", "liberalismo", "e", "intentaron", "limitar", "los", "poderes", "del", "zar", "durante", "la", "frustrada", "revuelta", "decembrista", "de", "el", "final", "del", "reinado", "conservador", "de", "nicol\u00e1s", "i", "un", "periodo", "cenital", "del", "poder", "y", "la", "influencia", "de", "rusia", "en", "europa", "se", "vio", "interrumpido", "por", "la", "derrota", "en", "la", "guerra", "de", "crimea", "el", "sucesor", "de", "nicol\u00e1s", "alejandro", "ii", "promulg\u00f3", "importantes", "cambios", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "incluida", "la", "reforma", "emancipadora", "de", "estas", "reformas", "impulsaron", "la", "industrializaci\u00f3n", "y", "modernizaron", "el", "ej\u00e9rcito", "imperial", "ruso", "que", "liber\u00f3", "gran", "parte", "de", "los", "balcanes", "del", "dominio", "otomano", "tras", "la", "guerra", "rusoturca", "durante", "la", "mayor", "parte", "del", "siglo", "xix", "y", "principios", "del", "xx", "rusia", "y", "gran", "breta\u00f1a", "se", "confabularon", "en", "torno", "a", "afganist\u00e1n", "y", "sus", "territorios", "vecinos", "en", "asia", "central", "y", "meridional", "la", "rivalidad", "entre", "los", "dos", "grandes", "imperios", "europeos", "lleg\u00f3", "a", "conocerse", "como", "el", "gran", "juego", "a", "fines", "del", "siglo", "xix", "se", "produjo", "el", "surgimiento", "de", "varios", "movimientos", "socialistas", "en", "rusia", "alejandro", "ii", "fue", "asesinado", "en", "por", "terroristas", "revolucionarios", "el", "reinado", "de", "su", "hijo", "alejandro", "iii", "fue", "menos", "liberal", "pero", "m\u00e1s", "pac\u00edfico", "el", "\u00faltimo", "emperador", "ruso", "nicol\u00e1s", "ii", "no", "pudo", "evitar", "los", "acontecimientos", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "rusa", "de", "desencadenada", "por", "la", "humillante", "guerra", "rusojaponesa", "y", "el", "incidente", "de", "la", "manifestaci\u00f3n", "conocido", "como", "domingo", "sangriento", "el", "levantamiento", "fue", "sofocado", "pero", "el", "gobierno", "se", "vio", "obligado", "a", "conceder", "importantes", "reformas", "constituci\u00f3n", "rusa", "de", "incluida", "la", "concesi\u00f3n", "de", "las", "libertades", "de", "expresi\u00f3n", "y", "reuni\u00f3n", "la", "legalizaci\u00f3n", "de", "los", "partidos", "pol\u00edticos", "y", "la", "creaci\u00f3n", "de", "un", "\u00f3rgano", "legislativo", "electo", "la", "duma", "imperial", "revoluci\u00f3n", "y", "guerra", "civil", "en", "rusia", "entr\u00f3", "en", "la", "primera", "guerra", "mundial", "en", "respuesta", "a", "la", "declaraci\u00f3n", "de", "guerra", "del", "imperio", "austroh\u00fangaro", "a", "serbia", "aliado", "de", "rusia", "y", "luch\u00f3", "en", "m\u00faltiples", "frentes", "mientras", "estaba", "aislada", "de", "sus", "aliados", "de", "la", "triple", "entente", "en", "la", "ofensiva", "brus\u00edlov", "del", "ej\u00e9rcito", "imperial", "ruso", "destruy\u00f3", "casi", "por", "completo", "al", "ej\u00e9rcito", "austroh\u00fangaro", "sin", "embargo", "la", "desconfianza", "p\u00fablica", "ya", "existente", "hacia", "el", "r\u00e9gimen", "se", "profundiz\u00f3", "por", "los", "crecientes", "costos", "de", "la", "guerra", "el", "alto", "n\u00famero", "de", "bajas", "y", "los", "rumores", "de", "corrupci\u00f3n", "y", "traici\u00f3n", "todo", "esto", "form\u00f3", "el", "clima", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "rusa", "de", "llevada", "a", "cabo", "en", "dos", "grandes", "actos", "a", "principios", "de", "nicol\u00e1s", "ii", "se", "vio", "obligado", "a", "abdicar", "\u00e9l", "y", "su", "familia", "fueron", "encarcelados", "y", "luego", "ejecutados", "en", "ekaterimburgo", "durante", "la", "guerra", "civil", "rusa", "a", "ra\u00edz", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "de", "febrero", "la", "monarqu\u00eda", "fue", "reemplazada", "por", "una", "inestable", "coalici\u00f3n", "de", "partidos", "pol\u00edticos", "que", "se", "autoproclam\u00f3", "gobierno", "provisional", "el", "gobierno", "provisional", "proclam\u00f3", "la", "rep\u00fablica", "rusa", "en", "septiembre", "el", "de", "enerojul", "de", "enero", "de", "greg", "la", "asamblea", "constituyente", "rusa", "declar\u00f3", "a", "rusia", "una", "rep\u00fablica", "federal", "democr\u00e1tica", "ratificando", "as\u00ed", "la", "decisi\u00f3n", "del", "gobierno", "provisional", "al", "d\u00eda", "siguiente", "la", "asamblea", "constituyente", "en", "la", "que", "dominaban", "los", "socialistas", "revolucionarios", "fue", "disuelta", "por", "el", "comit\u00e9", "ejecutivo", "central", "panruso", "dominado", "por", "los", "bolcheviques", "coexist\u00eda", "un", "establecimiento", "socialista", "alternativo", "el", "s\u00f3viet", "de", "petrogrado", "que", "ejerc\u00eda", "el", "poder", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "consejos", "de", "trabajadores", "y", "campesinos", "elegidos", "democr\u00e1ticamente", "llamados", "s\u00f3viets", "el", "gobierno", "de", "las", "nuevas", "autoridades", "solo", "agrav\u00f3", "la", "crisis", "del", "pa\u00eds", "en", "lugar", "de", "resolverla", "y", "finalmente", "la", "revoluci\u00f3n", "de", "octubre", "encabezada", "por", "el", "l\u00edder", "bolchevique", "vlad\u00edmir", "lenin", "derroc\u00f3", "al", "gobierno", "provisional", "y", "otorg\u00f3", "pleno", "poder", "al", "gobierno", "bolchevique", "lo", "que", "condujo", "a", "la", "creaci\u00f3n", "del", "primer", "estado", "socialista", "del", "mundo", "estall\u00f3", "la", "guerra", "civil", "rusa", "entre", "el", "movimiento", "blanco", "mon\u00e1rquico", "socialdem\u00f3cratas", "moderados", "como", "los", "socialistas", "revolucionarios", "y", "el", "nuevo", "r\u00e9gimen", "sovi\u00e9tico", "con", "su", "ej\u00e9rcito", "rojo", "a", "ra\u00edz", "de", "la", "firma", "del", "tratado", "de", "brestlitovsk", "que", "puso", "fin", "a", "las", "hostilidades", "con", "las", "potencias", "centrales", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "la", "rusia", "bolchevique", "entreg\u00f3", "la", "mayor", "parte", "de", "sus", "territorios", "occidentales", "que", "albergaban", "al", "de", "su", "poblaci\u00f3n", "el", "de", "sus", "industrias", "el", "de", "sus", "tierras", "agr\u00edcolas", "y", "aproximadamente", "el", "de", "sus", "minas", "de", "carb\u00f3n", "las", "potencias", "aliadas", "lanzaron", "una", "infructuosa", "intervenci\u00f3n", "militar", "en", "apoyo", "de", "las", "fuerzas", "anticomunistas", "al", "mismo", "tiempo", "tanto", "los", "bolcheviques", "como", "el", "movimiento", "blanco", "llevaron", "a", "cabo", "campa\u00f1as", "de", "deportaciones", "y", "ejecuciones", "de", "forma", "mutua", "conocidas", "respectivamente", "como", "el", "terror", "rojo", "y", "el", "terror", "blanco", "al", "final", "de", "la", "violenta", "guerra", "civil", "la", "econom\u00eda", "y", "la", "infraestructura", "de", "rusia", "sufrieron", "graves", "da\u00f1os", "y", "hasta", "millones", "perecieron", "durante", "la", "guerra", "en", "su", "mayor\u00eda", "eran", "civiles", "millones", "se", "convirtieron", "en", "emigrados", "blancos", "y", "la", "hambruna", "rusa", "de", "se", "cobr\u00f3", "hasta", "cinco", "millones", "de", "v\u00edctimas", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "lenin", "y", "sus", "colaboradores", "el", "de", "diciembre", "de", "fundaron", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "uniendo", "la", "rsfs", "de", "rusia", "en", "un", "solo", "estado", "con", "las", "rep\u00fablicas", "de", "bielorrusia", "transcaucasia", "y", "ucrania", "con", "el", "tiempo", "los", "cambios", "en", "las", "fronteras", "internas", "y", "las", "anexiones", "durante", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "crearon", "una", "uni\u00f3n", "de", "rep\u00fablicas", "la", "m\u00e1s", "grande", "en", "tama\u00f1o", "y", "poblaci\u00f3n", "era", "la", "rsfs", "de", "rusia", "que", "lider\u00f3", "la", "uni\u00f3n", "durante", "toda", "su", "historia", "pol\u00edtica", "cultural", "y", "econ\u00f3micamente", "tras", "la", "muerte", "de", "lenin", "en", "se", "design\u00f3", "una", "troika", "para", "hacerse", "cargo", "finalmente", "i\u00f3sif", "stalin", "el", "secretario", "general", "del", "partido", "comunista", "logr\u00f3", "suprimir", "todas", "las", "facciones", "de", "oposici\u00f3n", "y", "consolidar", "el", "poder", "en", "sus", "manos", "para", "convertirse", "en", "el", "\u00fanico", "gobernante", "del", "pa\u00eds", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "le\u00f3n", "trotski", "el", "principal", "defensor", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "mundial", "fue", "exiliado", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "en", "y", "la", "idea", "de", "stalin", "del", "socialismo", "en", "un", "solo", "pa\u00eds", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "pol\u00edtica", "oficial", "la", "continua", "lucha", "interna", "dentro", "del", "partido", "bolchevique", "culmin\u00f3", "con", "la", "gran", "purga", "bajo", "el", "liderazgo", "de", "stalin", "el", "gobierno", "puso", "en", "marcha", "una", "econom\u00eda", "planificada", "la", "industrializaci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "mayoritariamente", "rural", "y", "la", "colectivizaci\u00f3n", "de", "su", "agricultura", "durante", "este", "per\u00edodo", "de", "r\u00e1pidos", "cambios", "econ\u00f3micos", "y", "sociales", "millones", "de", "personas", "fueron", "enviadas", "a", "campos", "de", "trabajos", "forzados", "incluidos", "muchos", "convictos", "pol\u00edticos", "por", "su", "supuesta", "o", "real", "oposici\u00f3n", "al", "gobierno", "de", "stalin", "y", "millones", "fueron", "deportados", "y", "exiliados", "a", "\u00e1reas", "remotas", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "la", "desorganizaci\u00f3n", "de", "la", "transici\u00f3n", "de", "la", "agricultura", "del", "pa\u00eds", "combinada", "con", "las", "duras", "pol\u00edticas", "estatales", "y", "la", "sequ\u00eda", "condujo", "a", "la", "hambruna", "sovi\u00e9tica", "de", "que", "mat\u00f3", "hasta", "millones", "de", "personas", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "en", "\u00faltima", "instancia", "hizo", "la", "costosa", "transformaci\u00f3n", "de", "una", "econom\u00eda", "mayoritariamente", "agraria", "a", "una", "gran", "potencia", "industrial", "en", "un", "corto", "per\u00edodo", "de", "tiempo", "segunda", "guerra", "mundial", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "entr\u00f3", "en", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "el", "de", "septiembre", "de", "con", "su", "invasi\u00f3n", "de", "polonia", "de", "acuerdo", "con", "un", "protocolo", "dentro", "del", "pacto", "ribbentropm\u00f3lotov", "con", "la", "alemania", "nazi", "posteriormente", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "invadi\u00f3", "finlandia", "ocup\u00f3", "y", "anex\u00f3", "las", "rep\u00fablicas", "b\u00e1lticas", "as\u00ed", "como", "partes", "de", "rumania", "el", "de", "junio", "de", "alemania", "rompi\u00f3", "el", "tratado", "de", "no", "agresi\u00f3n", "e", "invadi\u00f3", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "lo", "que", "abri\u00f3", "el", "frente", "oriental", "el", "escenario", "m\u00e1s", "grande", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "finalmente", "unos", "millones", "de", "soldados", "del", "ej\u00e9rcito", "rojo", "fueron", "capturados", "por", "los", "nazis", "\u00e9stos", "mataron", "deliberadamente", "de", "hambre", "o", "de", "otra", "forma", "a", "millones", "de", "prisioneros", "de", "guerra", "sovi\u00e9ticos", "y", "a", "una", "gran", "cantidad", "de", "civiles", "ya", "que", "el", "plan", "hambre", "buscaba", "cumplir", "con", "el", "plan", "general", "del", "este", "aunque", "la", "wehrmacht", "tuvo", "un", "\u00e9xito", "inicial", "considerable", "su", "ataque", "se", "detuvo", "en", "la", "batalla", "de", "mosc\u00fa", "posteriormente", "los", "alemanes", "sufrieron", "grandes", "derrotas", "primero", "en", "la", "batalla", "de", "stalingrado", "en", "el", "invierno", "entre", "y", "y", "luego", "en", "la", "batalla", "de", "kursk", "en", "el", "verano", "de", "otro", "fracaso", "alem\u00e1n", "fue", "el", "sitio", "de", "leningrado", "en", "el", "que", "la", "ciudad", "fue", "totalmente", "bloqueada", "por", "tierra", "entre", "y", "por", "fuerzas", "alemanas", "y", "finlandesas", "sufri\u00f3", "hambre", "y", "m\u00e1s", "de", "un", "mill\u00f3n", "de", "muertos", "pero", "nunca", "se", "rindi\u00f3", "las", "fuerzas", "sovi\u00e9ticas", "atravesaron", "toda", "europa", "central", "y", "oriental", "entre", "y", "capturaron", "berl\u00edn", "en", "mayo", "de", "en", "agosto", "de", "el", "ej\u00e9rcito", "sovi\u00e9tico", "invadi\u00f3", "manchuria", "y", "expuls\u00f3", "a", "los", "japoneses", "del", "noreste", "de", "asia", "lo", "que", "contribuy\u00f3", "a", "la", "victoria", "aliada", "sobre", "jap\u00f3n", "el", "per\u00edodo", "de", "a", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "se", "conoce", "en", "rusia", "como", "la", "gran", "guerra", "patria", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "junto", "con", "los", "estados", "unidos", "el", "reino", "unido", "y", "china", "fueron", "considerados", "los", "cuatro", "grandes", "de", "las", "potencias", "aliadas", "en", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "y", "m\u00e1s", "tarde", "se", "convirtieron", "en", "las", "cuatro", "potencias", "que", "fue", "la", "base", "del", "consejo", "de", "seguridad", "de", "las", "naciones", "unidas", "durante", "la", "guerra", "las", "muertes", "de", "civiles", "y", "militares", "sovi\u00e9ticos", "fueron", "entre", "y", "millones", "lo", "que", "representa", "aproximadamente", "la", "mitad", "de", "todas", "las", "perdidas", "civiles", "y", "militares", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "la", "econom\u00eda", "y", "la", "infraestructura", "sovi\u00e9ticas", "sufrieron", "una", "devastaci\u00f3n", "masiva", "lo", "que", "provoc\u00f3", "la", "hambruna", "sovi\u00e9tica", "de", "sin", "embargo", "a", "costa", "de", "un", "gran", "sacrificio", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "emergi\u00f3", "como", "una", "superpotencia", "mundial", "guerra", "fr\u00eda", "despu\u00e9s", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "partes", "de", "europa", "central", "y", "del", "este", "incluida", "alemania", "oriental", "y", "partes", "del", "este", "de", "austria", "fueron", "ocupadas", "por", "el", "ej\u00e9rcito", "rojo", "seg\u00fan", "la", "conferencia", "de", "potsdam", "se", "instalaron", "gobiernos", "comunistas", "dependientes", "en", "los", "estados", "sat\u00e9lites", "del", "bloque", "del", "este", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "despu\u00e9s", "de", "convertirse", "en", "la", "segunda", "potencia", "nuclear", "del", "mundo", "estableci\u00f3", "la", "alianza", "del", "pacto", "de", "varsovia", "y", "entr\u00f3", "en", "una", "lucha", "por", "el", "dominio", "mundial", "conocida", "como", "la", "guerra", "fr\u00eda", "con", "sus", "rivales", "estados", "unidos", "y", "la", "otan", "despu\u00e9s", "de", "la", "muerte", "de", "stalin", "en", "y", "un", "breve", "per\u00edodo", "de", "gobierno", "colectivo", "el", "nuevo", "l\u00edder", "nikita", "jrushchov", "denunci\u00f3", "a", "stalin", "y", "lanz\u00f3", "la", "pol\u00edtica", "de", "desestalinizaci\u00f3n", "liberando", "a", "muchos", "presos", "pol\u00edticos", "de", "los", "campos", "de", "trabajo", "del", "gulag", "el", "relajamiento", "general", "de", "las", "pol\u00edticas", "represivas", "se", "denomin\u00f3", "m\u00e1s", "tarde", "como", "el", "deshielo", "de", "jrushchov", "al", "mismo", "tiempo", "las", "tensiones", "de", "la", "guerra", "fr\u00eda", "alcanzaron", "su", "punto", "m\u00e1ximo", "cuando", "los", "dos", "rivales", "se", "enfrentaron", "por", "el", "despliegue", "de", "los", "misiles", "jupiter", "estadounidenses", "en", "turqu\u00eda", "y", "los", "misiles", "sovi\u00e9ticos", "en", "cuba", "en", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "lanz\u00f3", "el", "primer", "sat\u00e9lite", "artificial", "del", "mundo", "el", "sputnik", "dando", "as\u00ed", "comienzo", "a", "la", "era", "espacial", "el", "cosmonauta", "ruso", "yuri", "gagarin", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "primer", "ser", "humano", "en", "orbitar", "la", "tierra", "a", "bordo", "de", "la", "nave", "espacial", "tripulada", "vostok", "el", "de", "abril", "de", "tras", "la", "destituci\u00f3n", "de", "jrushchov", "en", "se", "produjo", "otro", "per\u00edodo", "de", "gobierno", "colectivo", "hasta", "que", "leonid", "br\u00e9zhnev", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "l\u00edder", "la", "\u00e9poca", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "y", "principios", "de", "la", "de", "fue", "designada", "m\u00e1s", "tarde", "como", "el", "estancamiento", "brezhneviano", "la", "reforma", "de", "kosygin", "de", "ten\u00eda", "como", "objetivo", "la", "descentralizaci\u00f3n", "parcial", "de", "la", "econom\u00eda", "sovi\u00e9tica", "en", "despu\u00e9s", "de", "una", "revoluci\u00f3n", "liderada", "por", "los", "comunistas", "en", "afganist\u00e1n", "las", "fuerzas", "sovi\u00e9ticas", "invadieron", "el", "pa\u00eds", "y", "finalmente", "comenzaron", "la", "guerra", "afganosovi\u00e9tica", "en", "mayo", "de", "los", "sovi\u00e9ticos", "comenzaron", "a", "retirarse", "de", "afganist\u00e1n", "debido", "a", "la", "oposici\u00f3n", "internacional", "la", "persistente", "guerra", "de", "guerrillas", "antisovi\u00e9tica", "y", "la", "falta", "de", "apoyo", "de", "los", "ciudadanos", "sovi\u00e9ticos", "a", "partir", "de", "el", "\u00faltimo", "l\u00edder", "sovi\u00e9tico", "mija\u00edl", "gorbachov", "que", "buscaba", "promulgar", "reformas", "liberales", "en", "el", "sistema", "sovi\u00e9tico", "introdujo", "las", "pol\u00edticas", "de", "glasnost", "apertura", "y", "perestroika", "reestructuraci\u00f3n", "en", "un", "intento", "por", "poner", "fin", "al", "per\u00edodo", "de", "estancamiento", "econ\u00f3mico", "y", "democratizar", "el", "gobierno", "sin", "embargo", "esto", "condujo", "al", "surgimiento", "de", "fuertes", "movimientos", "nacionalistas", "y", "separatistas", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "antes", "de", "la", "econom\u00eda", "sovi\u00e9tica", "era", "la", "segunda", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "pero", "durante", "sus", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "entr\u00f3", "en", "crisis", "en", "la", "agitaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "y", "pol\u00edtica", "comenz\u00f3", "a", "desbordarse", "cuando", "los", "pa\u00edses", "b\u00e1lticos", "optaron", "por", "separarse", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "el", "de", "marzo", "se", "llev\u00f3", "a", "cabo", "un", "refer\u00e9ndum", "en", "el", "que", "la", "gran", "mayor\u00eda", "de", "los", "ciudadanos", "participantes", "votaron", "a", "favor", "de", "convertir", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "en", "una", "federaci\u00f3n", "renovada", "en", "junio", "de", "boris", "yeltsin", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "primer", "presidente", "elegido", "directamente", "en", "la", "historia", "de", "rusia", "cuando", "fue", "elegido", "presidente", "de", "la", "rsfs", "de", "rusia", "en", "agosto", "de", "un", "intento", "de", "golpe", "de", "estado", "por", "parte", "de", "miembros", "del", "gobierno", "de", "gorbachov", "dirigido", "contra", "gorbachov", "y", "con", "el", "objetivo", "de", "preservar", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "condujo", "al", "final", "del", "partido", "comunista", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "el", "de", "diciembre", "de", "tras", "la", "disoluci\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "junto", "con", "la", "rusia", "contempor\u00e1nea", "surgieron", "otros", "catorce", "estados", "postsovi\u00e9ticos", "federaci\u00f3n", "de", "rusia", "el", "colapso", "econ\u00f3mico", "y", "pol\u00edtico", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "llev\u00f3", "a", "rusia", "a", "una", "profunda", "y", "prolongada", "depresi\u00f3n", "durante", "y", "despu\u00e9s", "de", "la", "desintegraci\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "se", "emprendieron", "reformas", "de", "amplio", "alcance", "incluidas", "la", "privatizaci\u00f3n", "y", "la", "liberalizaci\u00f3n", "del", "mercado", "y", "el", "comercio", "incluidos", "cambios", "radicales", "en", "el", "sentido", "de", "la", "terapia", "de", "choque", "la", "privatizaci\u00f3n", "cambi\u00f3", "en", "gran", "medida", "el", "control", "de", "las", "empresas", "de", "las", "agencias", "estatales", "a", "personas", "con", "conexiones", "internas", "en", "el", "gobierno", "lo", "que", "condujo", "al", "surgimiento", "de", "los", "infames", "oligarcas", "rusos", "muchos", "de", "los", "nuevos", "ricos", "movieron", "miles", "de", "millones", "en", "efectivo", "y", "activos", "fuera", "del", "pa\u00eds", "en", "una", "enorme", "fuga", "de", "capitales", "la", "depresi\u00f3n", "de", "la", "econom\u00eda", "condujo", "al", "colapso", "de", "los", "servicios", "sociales", "la", "tasa", "de", "natalidad", "se", "desplom\u00f3", "mientras", "que", "la", "tasa", "de", "mortalidad", "se", "dispar\u00f3", "y", "millones", "se", "hundieron", "en", "la", "pobreza", "mientras", "que", "la", "corrupci\u00f3n", "extrema", "as\u00ed", "como", "las", "bandas", "criminales", "y", "el", "crimen", "organizado", "aumentaron", "significativamente", "a", "fines", "de", "las", "tensiones", "entre", "yeltsin", "y", "el", "parlamento", "ruso", "culminaron", "en", "una", "crisis", "constitucional", "que", "termin\u00f3", "violentamente", "por", "medio", "de", "la", "fuerza", "militar", "durante", "la", "crisis", "yeltsin", "fue", "respaldada", "por", "los", "gobiernos", "occidentales", "y", "m\u00e1s", "de", "personas", "murieron", "en", "diciembre", "se", "llev\u00f3", "a", "cabo", "y", "aprob\u00f3", "un", "refer\u00e9ndum", "que", "introdujo", "una", "nueva", "constituci\u00f3n", "lo", "que", "otorg\u00f3", "al", "presidente", "amplios", "poderes", "la", "d\u00e9cada", "de", "estuvo", "plagada", "de", "conflictos", "armados", "en", "el", "c\u00e1ucaso", "norte", "tanto", "escaramuzas", "\u00e9tnicas", "locales", "como", "insurrecciones", "islamistas", "separatistas", "desde", "el", "momento", "en", "que", "los", "separatistas", "chechenos", "declararon", "su", "independencia", "a", "principios", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "se", "libr\u00f3", "una", "intermitente", "guerra", "de", "guerrillas", "entre", "los", "grupos", "rebeldes", "y", "las", "fuerzas", "rusas", "los", "separatistas", "chechenos", "llevaron", "a", "cabo", "ataques", "terroristas", "contra", "civiles", "que", "cobraron", "la", "vida", "de", "miles", "de", "civiles", "rusos", "tras", "la", "disoluci\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "rusia", "asumi\u00f3", "la", "responsabilidad", "de", "saldar", "las", "deudas", "externas", "de", "esta", "\u00faltima", "en", "se", "eliminaron", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "controles", "de", "precios", "al", "consumidor", "lo", "que", "provoc\u00f3", "una", "inflaci\u00f3n", "extrema", "y", "una", "devaluaci\u00f3n", "significativa", "del", "rublo", "los", "altos", "d\u00e9ficits", "presupuestarios", "junto", "con", "el", "aumento", "de", "la", "fuga", "de", "capitales", "y", "la", "incapacidad", "para", "pagar", "las", "deudas", "provocaron", "la", "crisis", "financiera", "rusa", "de", "que", "result\u00f3", "en", "una", "mayor", "ca\u00edda", "del", "pib", "en", "el", "presidente", "yeltsin", "renunci\u00f3", "inesperadamente", "y", "entreg\u00f3", "el", "cargo", "al", "primer", "ministro", "recientemente", "designado", "y", "su", "sucesor", "elegido", "vlad\u00edmir", "putin", "putin", "luego", "gan\u00f3", "las", "elecciones", "presidenciales", "de", "y", "derrot\u00f3", "a", "los", "separatistas", "chechenos", "en", "la", "segunda", "guerra", "chechena", "\u00e9l", "obtuvo", "un", "segundo", "mandato", "presidencial", "en", "los", "altos", "precios", "del", "petr\u00f3leo", "y", "el", "aumento", "de", "la", "inversi\u00f3n", "extranjera", "hicieron", "que", "la", "econom\u00eda", "rusa", "se", "expandiera", "significativamente", "durante", "nueve", "a\u00f1os", "consecutivos", "el", "gobierno", "de", "putin", "aument\u00f3", "la", "estabilidad", "lo", "que", "mejor\u00f3", "la", "calidad", "de", "vida", "y", "aument\u00f3", "la", "influencia", "de", "rusia", "en", "el", "escenario", "mundial", "en", "dmitri", "medv\u00e9dev", "fue", "elegido", "presidente", "de", "rusia", "mientras", "que", "putin", "asumi\u00f3", "el", "cargo", "de", "primer", "ministro", "tras", "haber", "alcanzado", "el", "l\u00edmite", "legal", "de", "mandatos", "una", "crisis", "diplom\u00e1tica", "con", "la", "vecina", "georgia", "desemboc\u00f3", "en", "la", "guerra", "rusogeorgiana", "tuvo", "lugar", "del", "al", "de", "agosto", "de", "lo", "que", "provoc\u00f3", "que", "rusia", "impusiera", "dos", "estados", "no", "reconocidos", "en", "el", "territorio", "de", "georgia", "fue", "la", "primera", "guerra", "europea", "del", "siglo", "xxi", "en", "tras", "el", "euromaid\u00e1n", "en", "ucrania", "rusia", "anex\u00f3", "la", "pen\u00ednsula", "de", "crimea", "del", "pa\u00eds", "vecino", "lo", "que", "contribuy\u00f3", "al", "estallido", "de", "la", "guerra", "en", "el", "este", "de", "ucrania", "el", "de", "febrero", "de", "el", "gobierno", "ruso", "reconoci\u00f3", "la", "independencia", "de", "las", "provincias", "ucranianas", "de", "donetsk", "y", "lugansk", "autoproclamadas", "en", "con", "el", "apoyo", "de", "mosc\u00fa", "la", "guerra", "rusoucraniana", "escal\u00f3", "abruptamente", "el", "de", "febrero", "de", "cuando", "rusia", "lanz\u00f3", "una", "invasi\u00f3n", "a", "gran", "escala", "de", "ucrania", "convirti\u00e9ndose", "en", "la", "guerra", "convencional", "m\u00e1s", "grande", "en", "europa", "desde", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "estas", "acciones", "fueron", "respondidas", "con", "una", "condena", "generalizada", "en", "los", "pa\u00edses", "occidentales", "y", "una", "ampliaci\u00f3n", "de", "las", "sanciones", "contra", "rusia", "a", "su", "vez", "rusia", "respondi\u00f3", "con", "su", "retirada", "del", "consejo", "de", "europa", "en", "marzo", "tras", "la", "cual", "fue", "suspendida", "del", "consejo", "de", "derechos", "humanos", "de", "las", "naciones", "unidas", "en", "abril", "a", "junio", "de", "las", "fuerzas", "rusas", "ocupaban", "parte", "de", "seis", "de", "los", "veinticuatro", "\u00f3blasts", "ucranianos", "aproximadamente", "una", "quinta", "parte", "del", "territorio", "del", "pa\u00eds", "gobierno", "y", "pol\u00edtica", "seg\u00fan", "su", "constituci\u00f3n", "la", "federaci\u00f3n", "de", "rusia", "es", "una", "rep\u00fablica", "federal", "asim\u00e9trica", "con", "un", "sistema", "semipresidencialista", "en", "el", "que", "el", "presidente", "es", "el", "jefe", "de", "estado", "y", "el", "primer", "ministro", "es", "el", "jefe", "de", "gobierno", "est\u00e1", "estructurado", "como", "una", "democracia", "representativa", "multipartidista", "con", "el", "gobierno", "federal", "compuesto", "por", "tres", "poderes", "legislativo", "la", "asamblea", "federal", "de", "rusia", "bicameral", "compuesta", "por", "la", "duma", "estatal", "de", "miembros", "y", "el", "consejo", "de", "la", "federaci\u00f3n", "de", "miembros", "adopta", "la", "leyes", "federales", "declara", "la", "guerra", "aprueba", "tratados", "controla", "parte", "del", "presupuesto", "estatal", "y", "tiene", "el", "poder", "de", "organizar", "un", "proceso", "de", "destituci\u00f3n", "al", "presidente", "ejecutivo", "el", "presidente", "es", "el", "comandante", "en", "jefe", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "y", "nombra", "al", "gobierno", "de", "rusia", "gabinete", "y", "otros", "oficiales", "quienes", "administran", "y", "hacen", "cumplir", "las", "leyes", "y", "pol\u00edticas", "federales", "judicial", "la", "corte", "constitucional", "la", "corte", "suprema", "y", "los", "tribunales", "federales", "inferiores", "cuyos", "jueces", "son", "designados", "por", "el", "consejo", "de", "la", "federaci\u00f3n", "por", "recomendaci\u00f3n", "del", "presidente", "interpretan", "las", "leyes", "y", "pueden", "anular", "las", "leyes", "que", "consideren", "inconstitucionalesel", "presidente", "de", "rusia", "es", "el", "jefe", "de", "estado", "protector", "de", "la", "constituci\u00f3n", "los", "derechos", "y", "libertades", "de", "los", "ciudadanos", "y", "debe", "tomar", "cualquier", "medida", "para", "proteger", "la", "integridad", "de", "la", "soberan\u00eda", "rusa", "es", "\u00e9l", "quien", "representa", "a", "rusia", "en", "las", "reuniones", "diplom\u00e1ticas", "el", "presidente", "es", "elegido", "por", "voto", "popular", "por", "un", "per\u00edodo", "de", "seis", "a\u00f1os", "y", "no", "puede", "ser", "elegido", "m\u00e1s", "de", "dos", "veces", "los", "ministerios", "del", "gobierno", "est\u00e1n", "compuestos", "por", "el", "primer", "ministro", "y", "sus", "diputados", "ministros", "y", "otras", "personas", "seleccionadas", "todos", "son", "nombrados", "por", "el", "presidente", "por", "recomendaci\u00f3n", "del", "primer", "ministro", "mientras", "que", "el", "nombramiento", "de", "este", "\u00faltimo", "requiere", "el", "consentimiento", "de", "la", "duma", "del", "estado", "rusia", "unida", "es", "el", "partido", "pol\u00edtico", "dominante", "en", "rusia", "y", "que", "a", "su", "vez", "es", "partido", "de", "gobierno", "ha", "sido", "descrito", "como", "atrapalotodo", "el", "actual", "presidente", "de", "rusia", "es", "vlad\u00edmir", "putin", "en", "el", "cargo", "desde", "marzo", "de", "que", "sucede", "a", "dmitri", "medv\u00e9dev", "derechos", "humanos", "en", "materia", "de", "derechos", "humanos", "respecto", "a", "la", "pertenencia", "a", "los", "siete", "organismos", "de", "la", "carta", "internacional", "de", "derechos", "humanos", "que", "incluyen", "al", "comit\u00e9", "de", "derechos", "humanos", "hrc", "rusia", "ha", "firmado", "o", "ratificado", "relaciones", "exteriores", "la", "federaci\u00f3n", "de", "rusia", "es", "reconocida", "en", "el", "derecho", "internacional", "como", "continuidad", "de", "la", "personalidad", "jur\u00eddica", "de", "la", "antigua", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "en", "rusia", "ten\u00eda", "la", "quinta", "red", "diplom\u00e1tica", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "mantiene", "relaciones", "diplom\u00e1ticas", "con", "estados", "miembros", "de", "las", "naciones", "unidas", "cuatro", "estados", "parcialmente", "reconocidos", "y", "tres", "estados", "observadores", "de", "las", "naciones", "unidas", "junto", "con", "embajadas", "rusia", "es", "uno", "de", "los", "cinco", "miembros", "permanentes", "del", "consejo", "de", "seguridad", "de", "las", "naciones", "unidas", "es", "considerada", "una", "gran", "potencia", "es", "miembro", "del", "g", "la", "osce", "y", "la", "apec", "rusia", "tambi\u00e9n", "asume", "un", "rol", "de", "liderazgo", "en", "organizaciones", "como", "la", "cei", "ueea", "otsc", "ocs", "y", "brics", "rusia", "mantiene", "estrechas", "relaciones", "con", "la", "vecina", "bielorrusia", "que", "forman", "parte", "del", "estado", "de", "la", "uni\u00f3n", "una", "confederaci\u00f3n", "supranacional", "de", "esta", "\u00faltima", "con", "rusia", "serbia", "ha", "sido", "un", "aliado", "cercano", "hist\u00f3ricamente", "de", "rusia", "ya", "que", "ambos", "pa\u00edses", "comparten", "una", "fuerte", "afinidad", "cultural", "\u00e9tnica", "y", "religiosa", "mutua", "india", "es", "el", "mayor", "cliente", "de", "equipo", "militar", "ruso", "y", "los", "dos", "pa\u00edses", "comparten", "una", "fuerte", "relaci\u00f3n", "estrat\u00e9gica", "y", "diplom\u00e1tica", "desde", "la", "era", "sovi\u00e9tica", "rusia", "ejerce", "una", "enorme", "influencia", "en", "transcaucasia", "y", "asia", "central", "geopol\u00edticamente", "importantes", "por", "lo", "que", "estas", "dos", "regiones", "se", "consideran", "bajo", "la", "esfera", "de", "influencia", "de", "rusia", "en", "el", "siglo", "xxi", "las", "relaciones", "entre", "rusia", "y", "china", "se", "han", "fortalecido", "significativamente", "a", "nivel", "bilateral", "y", "econ\u00f3mico", "debido", "a", "intereses", "pol\u00edticos", "compartidos", "turqu\u00eda", "y", "rusia", "comparten", "una", "compleja", "relaci\u00f3n", "estrat\u00e9gica", "energ\u00e9tica", "y", "de", "defensa", "rusia", "mantiene", "relaciones", "cordiales", "con", "ir\u00e1n", "ya", "que", "es", "un", "aliado", "estrat\u00e9gico", "y", "econ\u00f3mico", "rusia", "tambi\u00e9n", "ha", "comenzado", "a", "expandir", "cada", "vez", "m\u00e1s", "su", "influencia", "en", "el", "\u00e1rtico", "asiapac\u00edfico", "\u00e1frica", "medio", "oriente", "y", "am\u00e9rica", "latina", "por", "el", "contrario", "las", "relaciones", "de", "rusia", "con", "el", "mundo", "occidental", "especialmente", "estados", "unidos", "la", "uni\u00f3n", "europea", "y", "la", "otan", "han", "empeorado", "fuerzas", "armadas", "las", "fuerzas", "armadas", "de", "rusia", "se", "dividen", "en", "las", "fuerzas", "terrestres", "la", "armada", "y", "las", "fuerzas", "aeroespaciales", "tambi\u00e9n", "hay", "dos", "ramas", "de", "servicio", "independientes", "las", "tropas", "de", "misiles", "estrat\u00e9gicos", "y", "las", "tropas", "aerotransportadas", "a", "partir", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "tienen", "alrededor", "de", "un", "mill\u00f3n", "de", "personal", "en", "servicio", "activo", "que", "es", "el", "quinto", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "adem\u00e1s", "de", "entre", "y", "millones", "de", "personal", "de", "reserva", "es", "obligatorio", "que", "todos", "los", "ciudadanos", "varones", "de", "a", "a\u00f1os", "sean", "reclutados", "por", "un", "a\u00f1o", "de", "servicio", "en", "las", "fuerzas", "armadas", "rusia", "cuenta", "con", "el", "segundo", "ej\u00e9rcito", "m\u00e1s", "poderoso", "del", "mundo", "es", "uno", "de", "los", "cinco", "pa\u00edses", "con", "armas", "nucleares", "ratificados", "tiene", "el", "arsenal", "de", "armas", "nucleares", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "m\u00e1s", "de", "la", "mitad", "de", "las", "armas", "nucleares", "del", "mundo", "son", "propiedad", "de", "rusia", "rusia", "posee", "la", "segunda", "flota", "m\u00e1s", "grande", "de", "submarinos", "de", "misiles", "bal\u00edsticos", "y", "es", "uno", "de", "los", "\u00fanicos", "tres", "pa\u00edses", "que", "operan", "bombarderos", "estrat\u00e9gicos", "posee", "la", "primera", "fuerza", "terrestre", "as\u00ed", "como", "de", "la", "segunda", "fuerza", "a\u00e9rea", "y", "flota", "naval", "m\u00e1s", "poderosas", "del", "mundo", "rusia", "mantiene", "el", "cuarto", "gasto", "militar", "m\u00e1s", "alto", "del", "mundo", "con", "un", "gasto", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "en", "es", "el", "segundo", "exportador", "de", "armas", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "tiene", "una", "industria", "de", "defensa", "grande", "y", "completamente", "local", "que", "produce", "la", "mayor", "parte", "de", "su", "propio", "equipo", "militar", "organizaci\u00f3n", "territorial", "seg\u00fan", "la", "constituci\u00f3n", "la", "federaci\u00f3n", "rusa", "est\u00e1", "compuesta", "por", "sujetos", "federales", "en", "cuando", "se", "adopt\u00f3", "la", "nueva", "constituci\u00f3n", "hab\u00eda", "sujetos", "federales", "enumerados", "pero", "algunos", "se", "fusionaron", "posteriormente", "los", "sujetos", "federales", "tienen", "igual", "representaci\u00f3n", "dos", "delegados", "cada", "uno", "en", "el", "consejo", "de", "la", "federaci\u00f3n", "la", "c\u00e1mara", "alta", "de", "la", "asamblea", "federal", "sin", "embargo", "difieren", "en", "el", "grado", "de", "autonom\u00eda", "que", "disfrutan", "los", "distritos", "federales", "de", "rusia", "fueron", "establecidos", "por", "putin", "en", "el", "a\u00f1o", "para", "facilitar", "el", "control", "del", "gobierno", "central", "sobre", "los", "sujetos", "federales", "originalmente", "siete", "actualmente", "hay", "ocho", "distritos", "federales", "cada", "uno", "encabezado", "por", "un", "enviado", "designado", "por", "el", "presidente", "geograf\u00eda", "la", "vasta", "masa", "terrestre", "de", "rusia", "se", "extiende", "por", "la", "parte", "m\u00e1s", "oriental", "de", "europa", "y", "la", "parte", "m\u00e1s", "septentrional", "de", "asia", "se", "extiende", "por", "el", "borde", "m\u00e1s", "septentrional", "de", "eurasia", "y", "tiene", "la", "cuarta", "l\u00ednea", "de", "costa", "m\u00e1s", "larga", "del", "mundo", "con", "m\u00e1s", "de", "km", "rusia", "se", "encuentra", "entre", "las", "latitudes", "\u00b0", "y", "\u00b0", "n", "y", "las", "longitudes", "\u00b0", "e", "y", "\u00b0", "o", "extendi\u00e9ndose", "unos", "km", "de", "este", "a", "oeste", "y", "de", "a", "km", "de", "norte", "a", "sur", "rusia", "seg\u00fan", "su", "masa", "terrestre", "es", "m\u00e1s", "grande", "que", "tres", "continentes", "y", "tiene", "la", "misma", "superficie", "que", "plut\u00f3n", "rusia", "tiene", "nueve", "cadenas", "monta\u00f1osas", "principales", "y", "se", "encuentran", "a", "lo", "largo", "de", "las", "regiones", "m\u00e1s", "meridionales", "que", "comparten", "una", "parte", "importante", "de", "la", "cordillera", "del", "c\u00e1ucaso", "que", "contiene", "el", "monte", "elbr\u00fas", "que", "con", "m", "es", "el", "pico", "m\u00e1s", "alto", "de", "rusia", "y", "europa", "el", "macizo", "de", "alt\u00e1i", "y", "los", "montes", "sayanes", "en", "siberia", "y", "en", "las", "monta\u00f1as", "de", "siberia", "oriental", "y", "la", "pen\u00ednsula", "de", "kamchatka", "en", "el", "extremo", "oriente", "ruso", "se", "encuentra", "kliuchevskoi", "que", "a", "m", "es", "el", "volc\u00e1n", "activo", "m\u00e1s", "alto", "de", "eurasia", "los", "montes", "urales", "que", "se", "extienden", "de", "norte", "a", "sur", "por", "el", "oeste", "del", "pa\u00eds", "son", "ricos", "en", "recursos", "minerales", "y", "forman", "el", "l\u00edmite", "tradicional", "entre", "europa", "y", "asia", "el", "punto", "m\u00e1s", "bajo", "de", "rusia", "y", "europa", "est\u00e1", "situado", "en", "la", "cabecera", "del", "mar", "caspio", "donde", "la", "depresi\u00f3n", "del", "caspio", "alcanza", "unos", "metros", "bajo", "el", "nivel", "del", "mar", "rusia", "es", "uno", "de", "los", "\u00fanicos", "tres", "pa\u00edses", "del", "mundo", "que", "bordean", "tres", "oc\u00e9anos", "por", "lo", "que", "tiene", "v\u00ednculos", "con", "una", "gran", "cantidad", "de", "mares", "sus", "principales", "islas", "y", "archipi\u00e9lagos", "incluyen", "nueva", "zembla", "la", "tierra", "de", "francisco", "jos\u00e9", "la", "tierra", "del", "norte", "las", "islas", "de", "nueva", "siberia", "la", "isla", "de", "wrangel", "las", "islas", "kuriles", "y", "sajal\u00edn", "las", "islas", "di\u00f3medes", "administradas", "por", "rusia", "y", "los", "estados", "unidos", "est\u00e1n", "a", "solo", "km", "de", "distancia", "y", "kunashir", "parte", "de", "las", "islas", "kuriles", "est\u00e1", "a", "solo", "km", "de", "hokkaido", "jap\u00f3n", "con", "sus", "m\u00e1s", "de", "r\u00edos", "rusia", "tiene", "uno", "de", "los", "recursos", "de", "agua", "superficial", "m\u00e1s", "grandes", "del", "mundo", "con", "lagos", "que", "contienen", "aproximadamente", "una", "cuarta", "parte", "del", "agua", "dulce", "en", "estado", "l\u00edquido", "del", "mundo", "el", "lago", "baikal", "el", "m\u00e1s", "grande", "y", "prominente", "entre", "los", "cuerpos", "de", "agua", "dulce", "de", "rusia", "es", "el", "lago", "de", "agua", "dulce", "m\u00e1s", "profundo", "puro", "antiguo", "y", "de", "mayor", "capacidad", "del", "mundo", "y", "contiene", "m\u00e1s", "de", "una", "quinta", "parte", "del", "agua", "dulce", "superficial", "del", "mundo", "los", "lagos", "l\u00e1doga", "y", "onega", "en", "el", "noroeste", "de", "rusia", "son", "dos", "de", "los", "lagos", "m\u00e1s", "grandes", "de", "europa", "rusia", "ocupa", "el", "segundo", "lugar", "despu\u00e9s", "de", "brasil", "por", "el", "total", "de", "recursos", "h\u00eddricos", "renovables", "el", "r\u00edo", "volga", "en", "el", "oeste", "de", "rusia", "ampliamente", "considerado", "como", "el", "r\u00edo", "nacional", "de", "rusia", "es", "el", "r\u00edo", "m\u00e1s", "largo", "de", "europa", "y", "forma", "el", "delta", "del", "volga", "el", "delta", "fluvial", "m\u00e1s", "grande", "del", "continente", "los", "r\u00edos", "siberianos", "ob", "yenis\u00e9i", "lena", "y", "amur", "se", "encuentran", "entre", "los", "r\u00edos", "m\u00e1s", "largos", "del", "mundo", "clima", "el", "tama\u00f1o", "de", "rusia", "y", "la", "lejan\u00eda", "de", "muchas", "de", "sus", "zonas", "del", "mar", "dan", "como", "resultado", "el", "predominio", "del", "clima", "h\u00famedo", "continental", "en", "la", "mayor", "parte", "del", "pa\u00eds", "excepto", "en", "la", "tundra", "y", "el", "extremo", "suroeste", "las", "cadenas", "monta\u00f1osas", "en", "el", "sur", "y", "el", "este", "obstruyen", "el", "flujo", "de", "masas", "de", "aire", "c\u00e1lido", "de", "los", "oc\u00e9anos", "\u00edndico", "y", "pac\u00edfico", "mientras", "que", "la", "gran", "llanura", "europea", "que", "se", "extiende", "por", "el", "oeste", "y", "el", "norte", "la", "abre", "a", "la", "influencia", "de", "los", "oc\u00e9anos", "atl\u00e1ntico", "y", "\u00e1rtico", "la", "mayor", "parte", "del", "noroeste", "de", "rusia", "y", "siberia", "tienen", "un", "clima", "sub\u00e1rtico", "con", "inviernos", "extremadamente", "severos", "en", "las", "regiones", "interiores", "del", "noreste", "de", "siberia", "principalmente", "saj\u00e1", "donde", "se", "encuentra", "el", "polo", "norte", "del", "fr\u00edo", "con", "una", "temperatura", "m\u00ednima", "r\u00e9cord", "de", "\u00b0c", "e", "inviernos", "m\u00e1s", "moderados", "en", "otros", "lugares", "la", "vasta", "costa", "de", "rusia", "a", "lo", "largo", "del", "oc\u00e9ano", "\u00e1rtico", "y", "las", "islas", "del", "\u00e1rtico", "ruso", "tienen", "un", "clima", "polar", "la", "parte", "costera", "del", "krai", "de", "krasnodar", "en", "el", "mar", "negro", "sobre", "todo", "sochi", "y", "algunas", "franjas", "costeras", "e", "interiores", "del", "c\u00e1ucaso", "septentrional", "poseen", "un", "clima", "h\u00famedo", "subtropical", "con", "inviernos", "templados", "y", "h\u00famedos", "en", "muchas", "regiones", "del", "este", "de", "siberia", "y", "el", "lejano", "oriente", "ruso", "el", "invierno", "es", "seco", "en", "comparaci\u00f3n", "con", "el", "verano", "mientras", "que", "otras", "partes", "del", "pa\u00eds", "experimentan", "precipitaciones", "m\u00e1s", "uniformes", "en", "todas", "las", "estaciones", "la", "precipitaci\u00f3n", "invernal", "en", "la", "mayor", "parte", "del", "pa\u00eds", "suele", "caer", "en", "forma", "de", "nieve", "las", "partes", "m\u00e1s", "occidentales", "del", "\u00f3blast", "de", "kaliningrado", "y", "algunas", "partes", "del", "sur", "del", "krai", "de", "krasnodar", "y", "el", "c\u00e1ucaso", "septentrional", "tienen", "un", "clima", "oce\u00e1nico", "la", "regi\u00f3n", "a", "lo", "largo", "de", "la", "costa", "del", "bajo", "volga", "y", "del", "mar", "caspio", "as\u00ed", "como", "algunas", "franjas", "m\u00e1s", "al", "sur", "de", "siberia", "poseen", "un", "clima", "semi\u00e1rido", "en", "gran", "parte", "del", "territorio", "solo", "hay", "dos", "estaciones", "bien", "diferenciadas", "invierno", "y", "verano", "ya", "que", "la", "primavera", "y", "el", "oto\u00f1o", "suelen", "ser", "per\u00edodos", "breves", "de", "cambio", "entre", "temperaturas", "extremadamente", "bajas", "y", "extremadamente", "altas", "el", "mes", "m\u00e1s", "fr\u00edo", "es", "enero", "febrero", "en", "la", "costa", "el", "m\u00e1s", "c\u00e1lido", "suele", "ser", "julio", "son", "t\u00edpicos", "altos", "rangos", "de", "temperatura", "en", "invierno", "las", "temperaturas", "son", "m\u00e1s", "fr\u00edas", "tanto", "de", "sur", "a", "norte", "como", "de", "oeste", "a", "este", "los", "veranos", "pueden", "ser", "bastante", "calurosos", "incluso", "en", "siberia", "el", "cambio", "clim\u00e1tico", "en", "rusia", "provoca", "incendios", "forestales", "m\u00e1s", "frecuentes", "que", "descongelan", "la", "gran", "extensi\u00f3n", "de", "permafrost", "del", "pa\u00eds", "biodiversidad", "rusia", "gracias", "a", "su", "gigantesco", "tama\u00f1o", "presenta", "diversos", "ecosistemas", "que", "incluyen", "los", "desiertos", "polares", "la", "tundra", "la", "tundra", "forestal", "la", "taiga", "los", "bosques", "templados", "de", "frondosas", "y", "mixtos", "la", "estepa", "forestal", "la", "estepa", "el", "semidesierto", "y", "los", "subtr\u00f3picos", "aproximadamente", "la", "mitad", "del", "territorio", "de", "rusia", "est\u00e1", "cubierto", "de", "bosques", "y", "tiene", "las", "reservas", "forestales", "m\u00e1s", "grandes", "del", "mundo", "que", "absorben", "algunas", "de", "las", "cantidades", "m\u00e1s", "altas", "de", "di\u00f3xido", "de", "carbono", "del", "mundo", "la", "biodiversidad", "de", "rusia", "incluye", "especies", "de", "plantas", "vasculares", "especies", "de", "bri\u00f3fitas", "alrededor", "de", "especies", "de", "l\u00edquenes", "a", "especies", "de", "algas", "y", "de", "a", "especies", "de", "hongos", "la", "fauna", "de", "rusia", "est\u00e1", "compuesta", "por", "especies", "de", "mam\u00edferos", "m\u00e1s", "de", "especies", "de", "aves", "especies", "de", "reptiles", "unas", "especies", "de", "anfibios", "especies", "de", "peces", "de", "agua", "dulce", "alto", "endemismo", "aproximadamente", "especies", "de", "peces", "de", "agua", "salada", "especies", "de", "ciclostomas", "y", "aproximadamente", "de", "a", "invertebrados", "alto", "endemismo", "aproximadamente", "especies", "de", "plantas", "y", "animales", "raros", "y", "en", "peligro", "de", "extinci\u00f3n", "est\u00e1n", "incluidas", "en", "el", "libro", "rojo", "de", "rusia", "los", "ecosistemas", "totalmente", "naturales", "de", "rusia", "se", "conservan", "en", "casi", "territorios", "naturales", "especialmente", "protegidos", "de", "varios", "estatutos", "que", "ocupan", "m\u00e1s", "del", "del", "\u00e1rea", "total", "del", "pa\u00eds", "incluyen", "reservas", "de", "la", "bi\u00f3sfera", "parques", "nacionales", "y", "reservas", "naturales", "rusia", "a\u00fan", "conserva", "muchos", "ecosistemas", "que", "a\u00fan", "no", "han", "sido", "tocados", "por", "el", "hombre", "principalmente", "en", "las", "\u00e1reas", "del", "norte", "de", "la", "taiga", "y", "la", "tundra", "sub\u00e1rtica", "de", "siberia", "rusia", "tuvo", "una", "puntuaci\u00f3n", "media", "en", "el", "\u00edndice", "de", "integridad", "del", "paisaje", "forestal", "de", "en", "ocupando", "el", "d\u00e9cimo", "lugar", "entre", "pa\u00edses", "y", "la", "primera", "naci\u00f3n", "importante", "clasificada", "a", "nivel", "mundial", "econom\u00eda", "rusia", "presenta", "una", "econom\u00eda", "mixta", "cuenta", "con", "enormes", "recursos", "naturales", "en", "particular", "petr\u00f3leo", "y", "gas", "natural", "tiene", "la", "und\u00e9cima", "econom\u00eda", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "por", "pib", "nominal", "y", "la", "quinta", "m\u00e1s", "grande", "por", "ppa", "en", "el", "gran", "sector", "de", "servicios", "contribuy\u00f3", "con", "el", "del", "pib", "total", "el", "sector", "industrial", "con", "el", "y", "el", "sector", "agr\u00edcola", "con", "aproximadamente", "el", "rusia", "tiene", "una", "baja", "tasa", "de", "desempleo", "del", "y", "m\u00e1s", "del", "de", "su", "poblaci\u00f3n", "se", "clasifica", "como", "clase", "media", "las", "reservas", "de", "divisas", "de", "rusia", "tienen", "un", "valor", "de", "usd", "millones", "y", "son", "las", "cuartas", "m\u00e1s", "grandes", "del", "mundo", "tiene", "una", "fuerza", "laboral", "de", "aproximadamente", "millones", "que", "es", "la", "sexta", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "la", "gran", "industria", "automotriz", "de", "rusia", "se", "ubica", "como", "la", "d\u00e9cima", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "por", "producci\u00f3n", "rusia", "es", "el", "decimotercer", "mayor", "exportador", "y", "el", "vig\u00e9simo", "primer", "importador", "del", "mundo", "el", "sector", "del", "petr\u00f3leo", "y", "el", "gas", "represent\u00f3", "el", "de", "los", "ingresos", "del", "presupuesto", "federal", "de", "rusia", "en", "enero", "de", "y", "hasta", "el", "de", "sus", "exportaciones", "en", "en", "el", "ministerio", "de", "recursos", "naturales", "y", "medio", "ambiente", "estim\u00f3", "que", "el", "valor", "de", "los", "recursos", "naturales", "era", "el", "del", "pib", "del", "pa\u00eds", "rusia", "tiene", "uno", "de", "los", "niveles", "m\u00e1s", "bajos", "de", "deuda", "externa", "entre", "las", "principales", "econom\u00edas", "aunque", "la", "desigualdad", "de", "ingresos", "y", "riqueza", "de", "los", "hogares", "es", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "altas", "entre", "los", "pa\u00edses", "desarrollados", "agricultura", "y", "pesca", "el", "sector", "agr\u00edcola", "de", "rusia", "aporta", "alrededor", "del", "del", "pib", "total", "del", "pa\u00eds", "aunque", "el", "sector", "emplea", "alrededor", "de", "una", "octava", "parte", "de", "la", "fuerza", "laboral", "total", "posee", "la", "tercera", "\u00e1rea", "cultivada", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "con", "km\u00b2", "sin", "embargo", "debido", "a", "la", "dureza", "de", "su", "entorno", "alrededor", "del", "de", "su", "tierra", "es", "agr\u00edcola", "y", "solo", "el", "de", "su", "tierra", "es", "cultivable", "las", "tierras", "agr\u00edcolas", "del", "pa\u00eds", "se", "consideran", "parte", "del", "granero", "de", "europa", "m\u00e1s", "de", "un", "tercio", "de", "la", "superficie", "sembrada", "se", "dedica", "a", "cultivos", "forrajeros", "y", "el", "resto", "de", "las", "tierras", "de", "cultivo", "se", "dedica", "a", "cultivos", "industriales", "hortalizas", "y", "frutas", "el", "principal", "producto", "de", "la", "agricultura", "rusa", "siempre", "ha", "sido", "el", "grano", "que", "ocupa", "considerablemente", "m\u00e1s", "de", "la", "mitad", "de", "las", "tierras", "de", "cultivo", "rusia", "es", "el", "mayor", "exportador", "mundial", "de", "trigo", "el", "mayor", "productor", "de", "cebada", "y", "trigo", "sarraceno", "uno", "de", "los", "mayores", "exportadores", "de", "ma\u00edz", "y", "aceite", "de", "girasol", "y", "el", "principal", "productor", "de", "fertilizantes", "varios", "analistas", "de", "la", "adaptaci\u00f3n", "al", "cambio", "clim\u00e1tico", "prev\u00e9n", "grandes", "oportunidades", "para", "la", "agricultura", "rusa", "durante", "el", "resto", "del", "siglo", "xxi", "a", "medida", "que", "aumenta", "la", "capacidad", "de", "cultivo", "en", "siberia", "lo", "que", "conducir\u00eda", "a", "la", "migraci\u00f3n", "interna", "y", "externa", "a", "la", "regi\u00f3n", "debido", "a", "su", "gran", "costa", "a", "lo", "largo", "de", "tres", "oc\u00e9anos", "y", "doce", "mares", "marginales", "rusia", "mantiene", "la", "sexta", "industria", "pesquera", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "captur\u00f3", "casi", "cinco", "millones", "de", "toneladas", "de", "pescado", "en", "es", "la", "cuna", "del", "mejor", "caviar", "del", "mundo", "el", "esturi\u00f3n", "beluga", "produce", "alrededor", "de", "un", "tercio", "de", "todo", "el", "pescado", "enlatado", "y", "alrededor", "de", "una", "cuarta", "parte", "del", "pescado", "fresco", "y", "congelado", "total", "del", "mundo", "turismo", "seg\u00fan", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "del", "turismo", "rusia", "fue", "el", "decimosexto", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "visitado", "del", "mundo", "y", "el", "d\u00e9cimo", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "visitado", "de", "europa", "en", "con", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "visitantes", "rusia", "ocup\u00f3", "el", "puesto", "en", "el", "informe", "de", "competitividad", "de", "viajes", "y", "turismo", "de", "seg\u00fan", "la", "agencia", "federal", "para", "el", "turismo", "la", "cantidad", "de", "viajes", "entrantes", "de", "ciudadanos", "extranjeros", "a", "rusia", "ascendi\u00f3", "a", "millones", "en", "los", "ingresos", "por", "turismo", "internacional", "de", "rusia", "en", "ascendieron", "a", "usd", "millones", "en", "los", "viajes", "y", "el", "turismo", "representaron", "alrededor", "del", "del", "pib", "total", "del", "pa\u00eds", "las", "principales", "rutas", "tur\u00edsticas", "de", "rusia", "incluyen", "un", "viaje", "por", "el", "anillo", "de", "oro", "de", "rusia", "una", "ruta", "tem\u00e1tica", "de", "antiguas", "ciudades", "rusas", "cruceros", "por", "grandes", "r\u00edos", "como", "el", "volga", "caminatas", "por", "cadenas", "monta\u00f1osas", "como", "la", "cordillera", "del", "c\u00e1ucaso", "y", "viajes", "en", "el", "famoso", "ferrocarril", "transiberiano", "los", "lugares", "de", "inter\u00e9s", "m\u00e1s", "visitados", "y", "populares", "de", "rusia", "incluyen", "la", "plaza", "roja", "el", "palacio", "peterhof", "el", "kremlin", "de", "kaz\u00e1n", "el", "laura", "de", "la", "trinidad", "y", "san", "sergio", "y", "el", "lago", "baikal", "mosc\u00fa", "la", "capital", "cosmopolita", "y", "el", "centro", "hist\u00f3rico", "de", "la", "naci\u00f3n", "es", "una", "rebosante", "megaciudad", "conserva", "su", "arquitectura", "cl\u00e1sica", "y", "de", "la", "era", "sovi\u00e9tica", "mientras", "cuenta", "con", "arte", "superior", "ballet", "de", "clase", "mundial", "y", "modernos", "rascacielos", "san", "petersburgo", "la", "capital", "imperial", "es", "famosa", "por", "su", "arquitectura", "cl\u00e1sica", "catedrales", "museos", "y", "teatros", "noches", "blancas", "r\u00edos", "entrecruzados", "y", "numerosos", "canales", "rusia", "es", "famosa", "en", "todo", "el", "mundo", "por", "sus", "ricos", "museos", "como", "el", "museo", "estatal", "ruso", "el", "museo", "del", "hermitage", "y", "la", "galer\u00eda", "tretiakov", "y", "por", "teatros", "como", "el", "bolsh\u00f3i", "y", "el", "mariinski", "el", "kremlin", "de", "mosc\u00fa", "y", "la", "catedral", "de", "san", "basilio", "se", "encuentran", "entre", "los", "hitos", "culturales", "de", "rusia", "infraestructura", "transporte", "y", "energ\u00eda", "el", "transporte", "ferroviario", "en", "rusia", "est\u00e1", "principalmente", "bajo", "el", "control", "de", "la", "empresa", "estatal", "ferrocarriles", "rusos", "la", "longitud", "total", "de", "las", "v\u00edas", "f\u00e9rreas", "de", "uso", "com\u00fan", "es", "la", "tercera", "m\u00e1s", "larga", "del", "mundo", "y", "supera", "los", "km", "a", "partir", "de", "rusia", "tiene", "la", "quinta", "red", "de", "carreteras", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "con", "km", "de", "carreteras", "mientras", "que", "la", "densidad", "de", "carreteras", "se", "encuentra", "entre", "las", "m\u00e1s", "bajas", "del", "mundo", "las", "v\u00edas", "navegables", "interiores", "de", "rusia", "son", "las", "m\u00e1s", "largas", "del", "mundo", "y", "suman", "km", "sus", "oleoductos", "suman", "unos", "km", "y", "son", "los", "terceros", "m\u00e1s", "largos", "del", "mundo", "entre", "los", "aeropuertos", "de", "rusia", "el", "m\u00e1s", "transitado", "es", "el", "aeropuerto", "internacional", "de", "mosc\u00fasherem\u00e9tievo", "el", "puerto", "m\u00e1s", "grande", "de", "rusia", "es", "el", "puerto", "de", "novoros\u00edisk", "en", "el", "krai", "de", "krasnodar", "al", "lado", "del", "mar", "negro", "rusia", "es", "ampliamente", "descrita", "como", "una", "superpotencia", "energ\u00e9tica", "tiene", "las", "primeras", "reservas", "probadas", "de", "gas", "las", "segundas", "reservas", "de", "carb\u00f3n", "y", "las", "octavas", "reservas", "de", "petr\u00f3leo", "m\u00e1s", "grandes", "del", "mundo", "y", "las", "reservas", "de", "esquistos", "bituminosos", "m\u00e1s", "grandes", "de", "europa", "rusia", "tambi\u00e9n", "es", "el", "principal", "exportador", "de", "gas", "natural", "el", "segundo", "mayor", "productor", "de", "gas", "natural", "y", "el", "segundo", "mayor", "productor", "y", "exportador", "de", "petr\u00f3leo", "del", "mundo", "la", "producci\u00f3n", "de", "petr\u00f3leo", "y", "gas", "de", "rusia", "ha", "dado", "lugar", "a", "relaciones", "econ\u00f3micas", "profundas", "con", "la", "uni\u00f3n", "europea", "china", "y", "los", "estados", "de", "la", "antigua", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "del", "bloque", "del", "este", "por", "ejemplo", "durante", "la", "\u00faltima", "d\u00e9cada", "la", "participaci\u00f3n", "de", "rusia", "en", "el", "suministro", "de", "la", "demanda", "total", "de", "gas", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "incluido", "el", "reino", "unido", "aument\u00f3", "del", "en", "al", "en", "febrero", "de", "rusia", "depende", "en", "gran", "medida", "de", "ingresos", "por", "impuestos", "y", "tarifas", "de", "exportaci\u00f3n", "relacionados", "con", "el", "petr\u00f3leo", "y", "el", "gas", "que", "representaron", "el", "de", "su", "presupuesto", "federal", "en", "enero", "de", "rusia", "est\u00e1", "comprometida", "con", "el", "acuerdo", "de", "par\u00eds", "luego", "de", "unirse", "formalmente", "al", "pacto", "en", "las", "emisiones", "de", "gases", "de", "efecto", "invernadero", "de", "rusia", "son", "las", "cuartas", "m\u00e1s", "grandes", "del", "mundo", "rusia", "es", "el", "cuarto", "mayor", "productor", "de", "electricidad", "y", "el", "noveno", "mayor", "productor", "de", "energ\u00eda", "renovable", "del", "mundo", "en", "tambi\u00e9n", "fue", "el", "primer", "pa\u00eds", "del", "mundo", "en", "desarrollar", "energ\u00eda", "nuclear", "para", "fines", "civiles", "y", "en", "construir", "la", "primera", "planta", "de", "energ\u00eda", "nuclear", "del", "mundo", "rusia", "tambi\u00e9n", "fue", "el", "cuarto", "mayor", "productor", "de", "energ\u00eda", "nuclear", "en", "y", "fue", "el", "quinto", "mayor", "productor", "hidroel\u00e9ctrico", "del", "mundo", "en", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "hay", "agencias", "de", "noticias", "en", "rusia", "entre", "las", "cuales", "las", "m\u00e1s", "importantes", "que", "operan", "internacionalmente", "son", "tass", "ria", "novosti", "sputnik", "e", "interfax", "la", "televisi\u00f3n", "es", "el", "medio", "m\u00e1s", "popular", "en", "rusia", "entre", "las", "estaciones", "de", "radio", "con", "licencia", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "las", "m\u00e1s", "notables", "incluyen", "radio", "rossii", "vesti", "fm", "eco", "de", "mosc\u00fa", "radio", "mayak", "y", "r\u00fasskoye", "radio", "de", "los", "peri\u00f3dicos", "registrados", "argumenty", "i", "fakty", "komsom\u00f3lskaya", "pravda", "ross\u00ediskaya", "gazeta", "izvestia", "y", "moskovski", "komsomolets", "son", "los", "m\u00e1s", "populares", "piervy", "kanal", "y", "rossiya", "son", "los", "principales", "canales", "de", "noticias", "mientras", "que", "rt", "es", "la", "cadena", "insignia", "de", "las", "operaciones", "de", "medios", "internacionales", "de", "rusia", "rusia", "tiene", "el", "mercado", "de", "videojuegos", "m\u00e1s", "grande", "de", "europa", "con", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "jugadores", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "ciencia", "y", "tecnolog\u00eda", "rusia", "gast\u00f3", "alrededor", "del", "de", "su", "pib", "en", "investigaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "en", "con", "el", "d\u00e9cimo", "presupuesto", "m\u00e1s", "alto", "del", "mundo", "tambi\u00e9n", "ocup\u00f3", "el", "d\u00e9cimo", "lugar", "a", "nivel", "mundial", "en", "el", "n\u00famero", "de", "publicaciones", "cient\u00edficas", "en", "con", "aproximadamente", "millones", "de", "art\u00edculos", "desde", "se", "han", "otorgado", "los", "premios", "nobel", "a", "sovi\u00e9ticos", "y", "rusos", "en", "f\u00edsica", "qu\u00edmica", "medicina", "econom\u00eda", "literatura", "y", "paz", "rusia", "ocup\u00f3", "el", "puesto", "en", "el", "\u00edndice", "global", "de", "innovaci\u00f3n", "de", "la", "ompi", "en", "el", "lugar", "en", "y", "el", "en", "mija\u00edl", "lomon\u00f3sov", "propuso", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "la", "masa", "en", "las", "reacciones", "qu\u00edmicas", "descubri\u00f3", "la", "atm\u00f3sfera", "de", "venus", "y", "fund\u00f3", "la", "geolog\u00eda", "moderna", "desde", "los", "tiempos", "de", "nikol\u00e1i", "lobachevski", "pionero", "de", "la", "geometr\u00eda", "no", "euclidiana", "y", "pafnuti", "chebyshov", "un", "destacado", "tutor", "los", "matem\u00e1ticos", "rusos", "se", "convirtieron", "en", "los", "m\u00e1s", "influyentes", "del", "mundo", "dmitri", "mendel\u00e9yev", "invent\u00f3", "la", "tabla", "peri\u00f3dica", "el", "marco", "principal", "de", "la", "qu\u00edmica", "moderna", "sofia", "koval\u00e9vskaya", "fue", "pionera", "entre", "las", "mujeres", "en", "matem\u00e1ticas", "en", "el", "siglo", "xix", "nueve", "matem\u00e1ticos", "sovi\u00e9ticos", "y", "rusos", "han", "sido", "galardonados", "con", "la", "medalla", "fields", "grigori", "perelm\u00e1n", "recibi\u00f3", "el", "primer", "premio", "de", "los", "problemas", "del", "milenio", "por", "su", "demostraci\u00f3n", "final", "de", "la", "conjetura", "de", "poincar\u00e9", "en", "as\u00ed", "como", "la", "medalla", "fields", "en", "aleksandr", "popov", "fue", "uno", "de", "los", "inventores", "de", "la", "radio", "mientras", "que", "nikol\u00e1i", "basov", "y", "aleksandr", "pr\u00f3jorov", "fueron", "coinventores", "del", "l\u00e1ser", "y", "el", "m\u00e1ser", "zhores", "alferov", "contribuy\u00f3", "significativamente", "a", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "f\u00edsica", "y", "la", "electr\u00f3nica", "de", "heteroestructuras", "modernas", "oleg", "l\u00f3sev", "realiz\u00f3", "contribuciones", "cruciales", "en", "el", "campo", "de", "las", "uniones", "de", "semiconductores", "y", "descubri\u00f3", "los", "diodos", "emisores", "de", "luz", "led", "vlad\u00edmir", "vernadski", "es", "considerado", "uno", "de", "los", "fundadores", "de", "la", "geoqu\u00edmica", "la", "biogeoqu\u00edmica", "y", "la", "radiogeolog\u00eda", "ili\u00e1", "m\u00e9chnikov", "es", "conocido", "por", "su", "innovadora", "investigaci\u00f3n", "en", "inmunolog\u00eda", "iv\u00e1n", "p\u00e1vlov", "es", "conocido", "principalmente", "por", "su", "trabajo", "en", "el", "condicionamiento", "cl\u00e1sico", "lev", "land\u00e1u", "hizo", "contribuciones", "fundamentales", "a", "muchas", "\u00e1reas", "de", "la", "f\u00edsica", "te\u00f3rica", "nikol\u00e1i", "vav\u00edlov", "fue", "m\u00e1s", "conocido", "por", "haber", "identificado", "los", "centros", "de", "origen", "de", "las", "plantas", "cultivadas", "trofim", "lysenko", "fue", "conocido", "principalmente", "por", "el", "lysenko\u00edsmo", "muchos", "cient\u00edficos", "e", "inventores", "rusos", "famosos", "eran", "emigrantes", "blancos", "\u00edgor", "sikorski", "fue", "un", "pionero", "de", "la", "aviaci\u00f3n", "vlad\u00edmir", "zvorikin", "fue", "el", "inventor", "de", "sistemas", "de", "televisi\u00f3n", "como", "el", "iconoscopio", "y", "el", "kinescopio", "theodosius", "dobzhansky", "fue", "la", "figura", "central", "en", "el", "campo", "de", "la", "biolog\u00eda", "evolutiva", "por", "su", "trabajo", "en", "la", "configuraci\u00f3n", "de", "la", "s\u00edntesis", "evolutiva", "moderna", "gueorgui", "g\u00e1mov", "fue", "uno", "de", "los", "principales", "defensores", "de", "la", "teor\u00eda", "del", "big", "bang", "muchos", "cient\u00edficos", "extranjeros", "vivieron", "y", "trabajaron", "en", "rusia", "durante", "un", "largo", "per\u00edodo", "como", "leonhard", "euler", "y", "alfred", "nobel", "exploraci\u00f3n", "espacial", "roscosmos", "es", "la", "agencia", "espacial", "nacional", "de", "rusia", "los", "logros", "del", "pa\u00eds", "en", "el", "campo", "de", "la", "tecnolog\u00eda", "espacial", "y", "la", "exploraci\u00f3n", "espacial", "se", "remontan", "a", "konstant\u00edn", "tsiolkovski", "el", "padre", "de", "la", "astron\u00e1utica", "te\u00f3rica", "cuyas", "obras", "inspiraron", "a", "los", "principales", "ingenieros", "de", "cohetes", "sovi\u00e9ticos", "como", "sergu\u00e9i", "koroliov", "valent\u00edn", "glushk\u00f3", "y", "muchos", "otros", "que", "contribuyeron", "al", "\u00e9xito", "del", "programa", "espacial", "sovi\u00e9tico", "en", "las", "primeras", "etapas", "de", "la", "carrera", "espacial", "en", "se", "lanz\u00f3", "el", "primer", "sat\u00e9lite", "artificial", "en", "\u00f3rbita", "terrestre", "el", "sputnik", "en", "el", "primer", "viaje", "humano", "al", "espacio", "fue", "realizado", "con", "\u00e9xito", "por", "yuri", "gagarin", "siguieron", "muchos", "otros", "registros", "de", "exploraci\u00f3n", "espacial", "sovi\u00e9ticos", "y", "rusos", "en", "valentina", "tereshkova", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "primera", "y", "la", "m\u00e1s", "joven", "mujer", "en", "el", "espacio", "despu\u00e9s", "de", "volar", "en", "una", "misi\u00f3n", "en", "solitario", "en", "el", "vostok", "en", "aleks\u00e9i", "le\u00f3nov", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "primer", "ser", "humano", "en", "realizar", "una", "caminata", "espacial", "saliendo", "de", "la", "c\u00e1psula", "espacial", "a", "bordo", "del", "vosjod", "en", "laika", "una", "perra", "del", "programa", "espacial", "sovi\u00e9tico", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "primer", "animal", "en", "orbitar", "la", "tierra", "a", "bordo", "del", "sputnik", "en", "luna", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "primera", "nave", "espacial", "en", "lograr", "un", "aterrizaje", "exitoso", "sobre", "un", "cuerpo", "celeste", "la", "luna", "en", "zond", "llev\u00f3", "a", "los", "primeros", "terr\u00edcolas", "dos", "tortugas", "y", "otras", "formas", "de", "vida", "para", "circunnavegar", "la", "luna", "en", "venera", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "primera", "nave", "espacial", "en", "aterrizar", "en", "otro", "planeta", "venus", "en", "mars", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "primera", "nave", "espacial", "en", "aterrizar", "en", "marte", "durante", "el", "mismo", "per\u00edodo", "lunojod", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "primer", "rover", "de", "exploraci\u00f3n", "espacial", "mientras", "que", "saliut", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "primera", "estaci\u00f3n", "espacial", "del", "mundo", "en", "abril", "de", "rusia", "ten\u00eda", "sat\u00e9lites", "activos", "en", "el", "espacio", "la", "tercera", "flota", "de", "sat\u00e9lites", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "demograf\u00eda", "rusia", "es", "uno", "de", "los", "pa\u00edses", "menos", "densamente", "poblados", "y", "m\u00e1s", "urbanizados", "del", "mundo", "con", "la", "gran", "mayor\u00eda", "de", "su", "poblaci\u00f3n", "concentrada", "en", "su", "parte", "occidental", "ten\u00eda", "una", "poblaci\u00f3n", "de", "millones", "seg\u00fan", "el", "censo", "de", "que", "aument\u00f3", "a", "aproximadamente", "millones", "en", "rusia", "es", "el", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "poblado", "de", "europa", "y", "el", "noveno", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "poblado", "del", "mundo", "con", "una", "densidad", "de", "poblaci\u00f3n", "de", "habitantes", "por", "kil\u00f3metro", "cuadrado", "desde", "la", "d\u00e9cada", "de", "la", "tasa", "de", "mortalidad", "de", "rusia", "ha", "superado", "su", "tasa", "de", "natalidad", "lo", "que", "los", "analistas", "han", "calificado", "como", "una", "crisis", "demogr\u00e1fica", "en", "la", "tasa", "total", "de", "fertilidad", "en", "rusia", "se", "estim\u00f3", "en", "hijos", "nacidos", "por", "mujer", "que", "est\u00e1", "por", "debajo", "de", "la", "tasa", "de", "reemplazo", "de", "y", "es", "una", "de", "las", "tasas", "de", "fertilidad", "m\u00e1s", "bajas", "del", "mundo", "asimismo", "la", "naci\u00f3n", "tiene", "una", "de", "las", "poblaciones", "m\u00e1s", "envejecidas", "del", "mundo", "con", "una", "edad", "media", "de", "a\u00f1os", "en", "registr\u00f3", "un", "crecimiento", "demogr\u00e1fico", "anual", "por", "primera", "vez", "en", "quince", "a\u00f1os", "y", "desde", "la", "d\u00e9cada", "de", "rusia", "ha", "experimentado", "un", "mayor", "crecimiento", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "debido", "a", "la", "disminuci\u00f3n", "de", "las", "tasas", "de", "mortalidad", "el", "aumento", "de", "las", "tasas", "de", "natalidad", "y", "el", "aumento", "de", "la", "inmigraci\u00f3n", "sin", "embargo", "desde", "debido", "al", "exceso", "de", "muertes", "por", "la", "pandemia", "de", "covid", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "rusia", "ha", "sufrido", "la", "mayor", "disminuci\u00f3n", "de", "su", "historia", "en", "tiempos", "de", "paz", "rusia", "es", "un", "estado", "multinacional", "con", "muchas", "entidades", "subnacionales", "asociadas", "con", "distintas", "minor\u00edas", "hay", "m\u00e1s", "de", "grupos", "\u00e9tnicos", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "en", "el", "censo", "de", "aproximadamente", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "era", "de", "etnia", "rusa", "y", "el", "restante", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "eran", "minor\u00edas", "\u00e9tnicas", "m\u00e1s", "de", "las", "cuatro", "quintas", "partes", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "rusia", "eran", "descendientes", "de", "europeos", "de", "los", "cuales", "la", "gran", "mayor\u00eda", "eran", "eslavos", "con", "una", "minor\u00eda", "sustancial", "de", "pueblos", "f\u00ednicos", "y", "germ\u00e1nicos", "seg\u00fan", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "naciones", "unidas", "la", "poblaci\u00f3n", "inmigrante", "de", "rusia", "es", "la", "tercera", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "con", "m\u00e1s", "de", "millones", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "cuales", "son", "de", "estados", "postsovi\u00e9ticos", "principalmente", "ucranianos", "idioma", "el", "ruso", "es", "el", "idioma", "oficial", "y", "predominantemente", "hablado", "en", "rusia", "es", "el", "idioma", "nativo", "m\u00e1s", "hablado", "en", "europa", "el", "idioma", "m\u00e1s", "extendido", "geogr\u00e1ficamente", "de", "eurasia", "as\u00ed", "como", "la", "lengua", "eslava", "m\u00e1s", "hablada", "del", "mundo", "el", "ruso", "es", "uno", "de", "los", "dos", "idiomas", "oficiales", "a", "bordo", "de", "la", "estaci\u00f3n", "espacial", "internacional", "as\u00ed", "como", "uno", "de", "los", "seis", "idiomas", "oficiales", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "las", "naciones", "unidas", "rusia", "es", "una", "naci\u00f3n", "multiling\u00fce", "se", "hablan", "aproximadamente", "entre", "y", "idiomas", "minoritarios", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "seg\u00fan", "el", "censo", "ruso", "de", "millones", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "hablaban", "ruso", "millones", "hablaban", "t\u00e1rtaro", "y", "millones", "hablaban", "ucraniano", "la", "constituci\u00f3n", "otorga", "a", "las", "rep\u00fablicas", "individuales", "del", "pa\u00eds", "el", "derecho", "a", "establecer", "sus", "propios", "idiomas", "estatales", "adem\u00e1s", "del", "ruso", "as\u00ed", "como", "tambi\u00e9n", "garantiza", "a", "sus", "ciudadanos", "el", "derecho", "a", "preservar", "su", "idioma", "nativo", "y", "crear", "condiciones", "para", "su", "estudio", "y", "desarrollo", "sin", "embargo", "varios", "expertos", "han", "afirmado", "que", "la", "diversidad", "ling\u00fc\u00edstica", "de", "rusia", "est\u00e1", "disminuyendo", "r\u00e1pidamente", "debido", "a", "que", "muchos", "idiomas", "est\u00e1n", "en", "peligro", "de", "extinci\u00f3n", "religi\u00f3n", "rusia", "es", "un", "estado", "secular", "la", "libertad", "de", "culto", "est\u00e1", "garantizada", "por", "la", "constituci\u00f3n", "la", "religi\u00f3n", "m\u00e1s", "extendida", "es", "el", "cristianismo", "ortodoxo", "oriental", "representada", "principalmente", "por", "la", "iglesia", "ortodoxa", "rusa", "el", "cristianismo", "ortodoxo", "junto", "con", "el", "islam", "el", "budismo", "y", "el", "paganismo", "ya", "sea", "preservado", "o", "revivido", "son", "reconocidos", "por", "el", "derecho", "ruso", "como", "religiones", "tradicionales", "del", "pa\u00eds", "como", "parte", "de", "su", "patrimonio", "hist\u00f3rico", "las", "enmiendas", "a", "la", "constituci\u00f3n", "de", "introdujeron", "en", "el", "art\u00edculo", "la", "continuidad", "del", "estado", "ruso", "en", "la", "historia", "basada", "en", "la", "preservaci\u00f3n", "de", "la", "memoria", "de", "los", "antepasados", "los", "ideales", "y", "la", "creencia", "en", "dios", "en", "general", "que", "transmitieron", "los", "antepasados", "despu\u00e9s", "del", "colapso", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "hubo", "un", "resurgimiento", "de", "las", "religiones", "en", "rusia", "con", "la", "reaparici\u00f3n", "de", "las", "creencias", "tradicionales", "y", "el", "surgimiento", "de", "nuevas", "formas", "dentro", "de", "las", "creencias", "tradicionales", "as\u00ed", "como", "muchos", "nuevos", "movimientos", "religiosos", "el", "islam", "es", "la", "segunda", "religi\u00f3n", "m\u00e1s", "grande", "de", "rusia", "y", "es", "la", "religi\u00f3n", "tradicional", "entre", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "pueblos", "del", "norte", "del", "c\u00e1ucaso", "y", "entre", "algunos", "pueblos", "t\u00farquicos", "dispersos", "a", "lo", "largo", "de", "la", "regi\u00f3n", "del", "volgaural", "grandes", "poblaciones", "de", "budistas", "se", "encuentran", "en", "kalmukia", "buriatia", "el", "krai", "de", "zabaikalie", "y", "representan", "gran", "parte", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "tuv\u00e1", "muchos", "rusos", "practican", "otras", "religiones", "incluido", "el", "rodnovery", "neopaganismo", "eslavo", "el", "asianismo", "neopaganismo", "escita", "otros", "paganismos", "\u00e9tnicos", "y", "movimientos", "interpaganos", "como", "el", "anastasianismo", "varios", "movimientos", "del", "hinduismo", "el", "chamanismo", "siberiano", "y", "el", "tengrismo", "varios", "movimientos", "neoteos\u00f3ficos", "como", "el", "roeriquismo", "entre", "otras", "creencias", "en", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "investigaci\u00f3n", "sreda", "en", "cooperaci\u00f3n", "con", "el", "ministerio", "de", "justicia", "public\u00f3", "arena", "atlas", "un", "complemento", "del", "censo", "de", "que", "enumera", "en", "detalle", "las", "poblaciones", "y", "nacionalidades", "religiosas", "de", "rusia", "con", "base", "en", "una", "encuesta", "nacional", "de", "gran", "muestra", "los", "resultados", "mostraron", "que", "el", "de", "los", "rusos", "se", "declararon", "cristianos", "que", "incluye", "el", "ortodoxos", "rusos", "el", "simplemente", "ortodoxos", "o", "miembros", "de", "iglesias", "ortodoxas", "no", "rusas", "el", "cristianos", "no", "afiliados", "y", "menos", "del", "de", "viejos", "creyentes", "cat\u00f3licos", "o", "protestantes", "eran", "creyentes", "sin", "afiliaci\u00f3n", "a", "ninguna", "religi\u00f3n", "espec\u00edfica", "el", "eran", "ateos", "el", "eran", "musulmanes", "el", "eran", "seguidores", "de", "religiones", "tradicionales", "que", "honran", "a", "dioses", "y", "antepasados", "rodnovery", "otros", "paganismos", "chamanismo", "siberiano", "y", "tengrismo", "el", "eran", "budistas", "el", "eran", "jud\u00edos", "religiosos", "y", "el", "eran", "hind\u00faes", "educaci\u00f3n", "de", "acuerdo", "a", "su", "constituci\u00f3n", "rusia", "otorga", "educaci\u00f3n", "gratuita", "a", "sus", "ciudadanos", "casi", "toda", "la", "poblaci\u00f3n", "adulta", "est\u00e1", "alfabetizada", "el", "ministerio", "de", "educaci\u00f3n", "de", "rusia", "es", "responsable", "de", "la", "educaci\u00f3n", "primaria", "y", "secundaria", "as\u00ed", "como", "de", "la", "educaci\u00f3n", "vocacional", "mientras", "que", "el", "ministerio", "de", "educaci\u00f3n", "y", "ciencia", "de", "rusia", "es", "responsable", "de", "la", "ciencia", "y", "la", "educaci\u00f3n", "superior", "las", "autoridades", "regionales", "regulan", "la", "educaci\u00f3n", "dentro", "de", "sus", "jurisdicciones", "dentro", "del", "marco", "vigente", "de", "las", "leyes", "federales", "rusia", "se", "encuentra", "entre", "los", "pa\u00edses", "m\u00e1s", "educados", "del", "mundo", "y", "tiene", "la", "tercera", "proporci\u00f3n", "m\u00e1s", "alta", "de", "graduados", "de", "educaci\u00f3n", "superior", "en", "t\u00e9rminos", "de", "porcentaje", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "con", "un", "gast\u00f3", "aproximadamente", "el", "de", "su", "pib", "en", "educaci\u00f3n", "en", "el", "sistema", "de", "educaci\u00f3n", "preescolar", "de", "rusia", "est\u00e1", "muy", "desarrollado", "y", "es", "opcional", "unas", "cuatro", "quintas", "partes", "de", "los", "ni\u00f1os", "de", "a", "a\u00f1os", "asisten", "a", "guarder\u00edas", "o", "jardines", "de", "infancia", "la", "educaci\u00f3n", "b\u00e1sica", "es", "obligatoria", "durante", "once", "a\u00f1os", "a", "partir", "de", "entre", "los", "y", "a\u00f1os", "se", "egresa", "con", "el", "certificado", "de", "educaci\u00f3n", "general", "b\u00e1sica", "se", "requieren", "dos", "o", "tres", "a\u00f1os", "adicionales", "de", "escolaridad", "para", "obtener", "el", "certificado", "de", "nivel", "secundario", "alrededor", "de", "siete", "octavos", "de", "los", "rusos", "contin\u00faan", "su", "educaci\u00f3n", "m\u00e1s", "all\u00e1", "de", "este", "nivel", "la", "admisi\u00f3n", "a", "un", "instituto", "de", "educaci\u00f3n", "superior", "es", "selectiva", "y", "altamente", "competitiva", "los", "cursos", "de", "primer", "grado", "suelen", "durar", "cinco", "a\u00f1os", "las", "universidades", "m\u00e1s", "grandes", "y", "antiguas", "de", "rusia", "son", "la", "universidad", "estatal", "de", "mosc\u00fa", "y", "la", "universidad", "estatal", "de", "san", "petersburgo", "hay", "diez", "universidades", "federales", "de", "gran", "prestigio", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "rusia", "fue", "el", "quinto", "destino", "mundial", "para", "estudiantes", "internacionales", "en", "alberga", "aproximadamente", "de", "ellos", "salud", "seg\u00fan", "la", "constituci\u00f3n", "rusia", "garantiza", "atenci\u00f3n", "m\u00e9dica", "universal", "y", "gratuita", "para", "todos", "los", "ciudadanos", "rusos", "a", "trav\u00e9s", "de", "un", "programa", "de", "seguro", "m\u00e9dico", "estatal", "obligatorio", "el", "ministerio", "de", "salud", "de", "la", "federaci\u00f3n", "de", "rusia", "supervisa", "el", "sistema", "de", "salud", "p\u00fablica", "del", "pa\u00eds", "el", "sector", "emplea", "a", "m\u00e1s", "de", "dos", "millones", "de", "personas", "las", "regiones", "federales", "tambi\u00e9n", "tienen", "sus", "propios", "departamentos", "de", "salud", "que", "supervisan", "la", "administraci\u00f3n", "local", "se", "necesita", "un", "plan", "de", "seguro", "m\u00e9dico", "privado", "separado", "para", "acceder", "a", "la", "atenci\u00f3n", "m\u00e9dica", "privada", "en", "rusia", "rusia", "gast\u00f3", "el", "de", "su", "pib", "en", "atenci\u00f3n", "m\u00e9dica", "en", "su", "gasto", "en", "atenci\u00f3n", "m\u00e9dica", "es", "notablemente", "m\u00e1s", "bajo", "que", "el", "de", "otras", "naciones", "desarrolladas", "rusia", "tiene", "una", "poblaci\u00f3n", "femenina", "mayor", "que", "la", "masculina", "representa", "una", "de", "las", "tasas", "de", "desproporci\u00f3n", "por", "sexo", "m\u00e1s", "altas", "del", "mundo", "con", "hombres", "por", "cada", "mujer", "debido", "a", "su", "alta", "tasa", "de", "mortalidad", "masculina", "en", "la", "esperanza", "de", "vida", "general", "en", "rusia", "al", "nacer", "era", "de", "a\u00f1os", "a\u00f1os", "para", "los", "hombres", "y", "a\u00f1os", "para", "las", "mujeres", "y", "ten\u00eda", "una", "tasa", "de", "mortalidad", "infantil", "muy", "baja", "por", "cada", "nacidos", "vivos", "la", "principal", "causa", "de", "muerte", "en", "rusia", "son", "las", "enfermedades", "cardiovasculares", "la", "obesidad", "es", "un", "problema", "de", "salud", "frecuente", "en", "rusia", "de", "los", "adultos", "rusos", "ten\u00edan", "sobrepeso", "u", "obesidad", "en", "sin", "embargo", "la", "hist\u00f3ricamente", "alta", "tasa", "de", "consumo", "de", "alcohol", "de", "rusia", "es", "el", "mayor", "problema", "de", "salud", "en", "el", "pa\u00eds", "ya", "que", "sigue", "siendo", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "altas", "del", "mundo", "a", "pesar", "de", "una", "marcada", "disminuci\u00f3n", "en", "la", "\u00faltima", "d\u00e9cada", "el", "tabaquismo", "es", "otro", "problema", "de", "salud", "en", "el", "pa\u00eds", "la", "alta", "tasa", "de", "suicidios", "del", "pa\u00eds", "aunque", "en", "declive", "sigue", "siendo", "un", "problema", "social", "importante", "cultura", "la", "cultura", "de", "rusia", "se", "ha", "formado", "por", "la", "historia", "de", "la", "naci\u00f3n", "su", "ubicaci\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "y", "su", "vasta", "extensi\u00f3n", "las", "tradiciones", "religiosas", "y", "sociales", "y", "la", "influencia", "occidental", "los", "escritores", "y", "fil\u00f3sofos", "rusos", "han", "jugado", "un", "papel", "importante", "en", "el", "desarrollo", "del", "pensamiento", "europeo", "los", "rusos", "tambi\u00e9n", "han", "influido", "mucho", "en", "la", "m\u00fasica", "cl\u00e1sica", "el", "ballet", "el", "deporte", "la", "pintura", "y", "el", "cine", "la", "naci\u00f3n", "tambi\u00e9n", "ha", "hecho", "contribuciones", "pioneras", "a", "la", "ciencia", "y", "la", "tecnolog\u00eda", "y", "la", "exploraci\u00f3n", "espacial", "rusia", "alberga", "sitios", "declarados", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "por", "la", "unesco", "de", "los", "cuales", "son", "culturales", "mientras", "que", "sitios", "m\u00e1s", "se", "encuentran", "en", "la", "lista", "tentativa", "la", "gran", "di\u00e1spora", "rusa", "alrededor", "del", "globo", "tambi\u00e9n", "ha", "jugado", "un", "papel", "importante", "en", "la", "difusi\u00f3n", "de", "la", "cultura", "rusa", "en", "todo", "el", "mundo", "el", "s\u00edmbolo", "nacional", "de", "rusia", "el", "\u00e1guila", "bic\u00e9fala", "se", "remonta", "a", "la", "\u00e9poca", "del", "zarismo", "y", "aparece", "en", "su", "escudo", "de", "armas", "y", "her\u00e1ldica", "el", "oso", "ruso", "y", "la", "madre", "rusia", "se", "utilizan", "a", "menudo", "como", "personificaciones", "nacionales", "del", "pa\u00eds", "las", "matrioshkas", "son", "consideradas", "un", "\u00edcono", "cultural", "de", "rusia", "festividades", "rusia", "tiene", "ocho", "d\u00edas", "festivos", "oficiales", "p\u00fablicos", "patri\u00f3ticos", "y", "religiosos", "el", "a\u00f1o", "comienza", "el", "de", "enero", "con", "el", "d\u00eda", "de", "a\u00f1o", "nuevo", "seguido", "pronto", "por", "la", "navidad", "ortodoxa", "rusa", "el", "de", "enero", "ambos", "son", "los", "d\u00edas", "festivos", "m\u00e1s", "populares", "del", "pa\u00eds", "el", "d\u00eda", "de", "los", "defensores", "de", "la", "patria", "dedicado", "a", "los", "hombres", "se", "celebra", "el", "de", "febrero", "el", "d\u00eda", "internacional", "de", "la", "mujer", "el", "de", "marzo", "cobr\u00f3", "impulso", "en", "rusia", "durante", "la", "era", "sovi\u00e9tica", "la", "celebraci\u00f3n", "anual", "de", "la", "mujer", "se", "ha", "vuelto", "tan", "popular", "especialmente", "entre", "los", "hombres", "rusos", "que", "los", "vendedores", "de", "flores", "de", "mosc\u00fa", "a", "menudo", "obtienen", "ganancias", "veces", "mayores", "que", "en", "otras", "festividades", "el", "d\u00eda", "de", "la", "primavera", "y", "del", "trabajo", "originalmente", "una", "fiesta", "de", "la", "era", "sovi\u00e9tica", "dedicada", "a", "los", "trabajadores", "se", "celebra", "el", "de", "mayo", "el", "d\u00eda", "de", "la", "victoria", "que", "honra", "la", "victoria", "sovi\u00e9tica", "sobre", "la", "alemania", "nazi", "y", "el", "fin", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "en", "europa", "se", "celebra", "con", "un", "gran", "desfile", "anual", "en", "la", "plaza", "roja", "de", "mosc\u00fa", "y", "marca", "el", "famoso", "evento", "civil", "del", "regimiento", "inmortal", "otros", "d\u00edas", "festivos", "patri\u00f3ticos", "incluyen", "el", "d\u00eda", "de", "rusia", "el", "de", "junio", "celebrado", "para", "conmemorar", "la", "declaraci\u00f3n", "de", "soberan\u00eda", "de", "rusia", "tras", "el", "colapso", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "el", "d\u00eda", "de", "la", "unidad", "popular", "el", "de", "noviembre", "en", "conmemoraci\u00f3n", "del", "levantamiento", "de", "que", "marc\u00f3", "el", "fin", "de", "la", "ocupaci\u00f3n", "polaca", "de", "mosc\u00fa", "hay", "muchos", "d\u00edas", "festivos", "populares", "no", "p\u00fablicos", "el", "a\u00f1o", "nuevo", "viejo", "se", "celebra", "el", "de", "enero", "maslenitsa", "es", "una", "antigua", "y", "popular", "fiesta", "popular", "eslava", "oriental", "el", "d\u00eda", "de", "la", "cosmon\u00e1utica", "el", "de", "abril", "en", "homenaje", "al", "primer", "viaje", "humano", "al", "espacio", "dos", "importantes", "fiestas", "cristianas", "son", "la", "pascua", "y", "el", "domingo", "de", "trinidad", "arte", "y", "arquitectura", "la", "pintura", "rusa", "temprana", "est\u00e1", "representada", "en", "\u00edconos", "y", "frescos", "vibrantes", "a", "principios", "del", "siglo", "xv", "el", "maestro", "pintor", "de", "\u00edconos", "andr\u00e9i", "rublev", "cre\u00f3", "algunas", "de", "las", "obras", "de", "arte", "religiosas", "m\u00e1s", "preciadas", "de", "rusia", "la", "academia", "de", "artes", "de", "rusia", "que", "se", "estableci\u00f3", "en", "para", "capacitar", "a", "artistas", "rusos", "trajo", "t\u00e9cnicas", "occidentales", "de", "pintura", "secular", "a", "rusia", "en", "el", "siglo", "xviii", "los", "acad\u00e9micos", "iv\u00e1n", "argunov", "dmitri", "levitski", "y", "vlad\u00edmir", "borovikovski", "se", "volvieron", "influyentes", "a", "principios", "del", "siglo", "xix", "se", "vieron", "muchas", "pinturas", "destacadas", "de", "karl", "briulov", "y", "aleksandr", "iv\u00e1nov", "ambos", "conocidos", "por", "sus", "hist\u00f3ricos", "lienzos", "rom\u00e1nticos", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "un", "grupo", "de", "realistas", "cr\u00edticos", "peredv\u00edzhniki", "dirigido", "por", "iv\u00e1n", "kramsk\u00f3i", "ili\u00e1", "repin", "y", "vasili", "perov", "rompi\u00f3", "con", "la", "academia", "y", "retrat\u00f3", "los", "m\u00faltiples", "aspectos", "de", "la", "vida", "social", "en", "pinturas", "la", "llegada", "del", "siglo", "xx", "vio", "el", "surgimiento", "del", "simbolismo", "representada", "por", "mija\u00edl", "vr\u00fabel", "y", "nikol\u00e1i", "roerich", "la", "vanguardia", "rusa", "floreci\u00f3", "desde", "aproximadamente", "hasta", "y", "los", "artistas", "influyentes", "a", "nivel", "mundial", "de", "esta", "\u00e9poca", "fueron", "el", "lisitski", "kazimir", "mal\u00e9vich", "natalia", "goncharova", "vasili", "kandinski", "y", "marc", "chagall", "la", "historia", "de", "la", "arquitectura", "rusa", "comienza", "con", "los", "primeros", "edificios", "de", "artesan\u00eda", "en", "madera", "de", "los", "antiguos", "eslavos", "y", "la", "arquitectura", "de", "las", "iglesias", "de", "la", "rus", "de", "kiev", "tras", "la", "cristianizaci\u00f3n", "de", "la", "rus", "de", "kiev", "durante", "varios", "siglos", "estuvo", "influenciada", "predominantemente", "por", "la", "arquitectura", "bizantina", "arist\u00f3teles", "fioravanti", "y", "otros", "arquitectos", "italianos", "trajeron", "las", "tendencias", "renacentistas", "a", "rusia", "el", "siglo", "xvi", "vio", "el", "desarrollo", "de", "iglesias", "\u00fanicas", "en", "forma", "de", "cubierta", "en", "pabell\u00f3n", "y", "el", "dise\u00f1o", "de", "c\u00fapula", "bulbosa", "que", "es", "una", "caracter\u00edstica", "distintiva", "de", "la", "arquitectura", "rusa", "en", "el", "siglo", "xvii", "el", "estilo", "ardiente", "de", "ornamentaci\u00f3n", "floreci\u00f3", "en", "mosc\u00fa", "y", "yaroslavl", "allanando", "gradualmente", "el", "camino", "para", "el", "barroco", "naryshkin", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "despu\u00e9s", "de", "las", "reformas", "de", "pedro", "el", "grande", "la", "arquitectura", "de", "rusia", "se", "vio", "influenciada", "por", "los", "estilos", "de", "europa", "occidental", "el", "gusto", "del", "siglo", "xviii", "por", "la", "arquitectura", "rococ\u00f3", "dio", "lugar", "a", "las", "espl\u00e9ndidas", "obras", "de", "bartolomeo", "rastrelli", "y", "sus", "seguidores", "los", "arquitectos", "rusos", "m\u00e1s", "influyentes", "del", "siglo", "xviii", "vasili", "bazh\u00e9nov", "matv\u00e9i", "kazakov", "e", "iv\u00e1n", "st\u00e1rov", "crearon", "monumentos", "duraderos", "en", "mosc\u00fa", "y", "san", "petersburgo", "y", "establecieron", "una", "base", "para", "las", "futuras", "formas", "de", "la", "arquitectura", "rusa", "durante", "el", "reinado", "de", "catalina", "la", "grande", "san", "petersburgo", "se", "transform\u00f3", "en", "un", "museo", "al", "aire", "libre", "de", "arquitectura", "neocl\u00e1sica", "bajo", "alejandro", "i", "el", "estilo", "imperio", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "estilo", "arquitect\u00f3nico", "de", "facto", "la", "segunda", "mitad", "del", "siglo", "xix", "estuvo", "dominada", "por", "el", "estilo", "neobizantino", "y", "el", "estilo", "neorruso", "a", "principios", "del", "siglo", "xx", "el", "renacimiento", "neocl\u00e1sico", "ruso", "se", "convirti\u00f3", "en", "una", "tendencia", "los", "estilos", "predominantes", "de", "finales", "del", "siglo", "xx", "fueron", "el", "modernismo", "el", "constructivismo", "y", "el", "clasicismo", "socialista", "m\u00fasica", "hasta", "el", "siglo", "xviii", "la", "m\u00fasica", "en", "rusia", "consist\u00eda", "principalmente", "en", "m\u00fasica", "de", "iglesia", "y", "canciones", "y", "bailes", "folcl\u00f3ricos", "en", "el", "siglo", "xix", "se", "defini\u00f3", "por", "la", "tensi\u00f3n", "entre", "el", "compositor", "cl\u00e1sico", "mija\u00edl", "glinka", "y", "sus", "seguidores", "el", "grupo", "de", "los", "cinco", "que", "luego", "fueron", "sucedidos", "por", "el", "c\u00edrculo", "beli\u00e1yev", "y", "la", "sociedad", "musical", "rusa", "dirigida", "por", "los", "compositores", "ant\u00f3n", "y", "nikol\u00e1i", "rubinstein", "la", "tradici\u00f3n", "posterior", "de", "piotr", "ilich", "chaikovski", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "grandes", "compositores", "de", "la", "\u00e9poca", "rom\u00e1ntica", "fue", "continuada", "en", "el", "siglo", "xx", "por", "sergu\u00e9i", "rajm\u00e1ninov", "uno", "de", "los", "\u00faltimos", "grandes", "representantes", "del", "romanticismo", "en", "la", "m\u00fasica", "cl\u00e1sica", "rusa", "y", "europea", "los", "compositores", "de", "renombre", "mundial", "del", "siglo", "xx", "incluyen", "a", "aleksandr", "scriabin", "aleksandr", "glazunov", "\u00edgor", "stravinski", "sergu\u00e9i", "prok\u00f3fiev", "y", "dmitri", "shostakovich", "y", "m\u00e1s", "tarde", "a", "edison", "denisov", "sofia", "gubaidulina", "gueorgui", "svir\u00eddov", "y", "alfred", "schnittke", "los", "conservatorios", "sovi\u00e9ticos", "y", "rusos", "han", "producido", "generaciones", "de", "solistas", "de", "renombre", "mundial", "entre", "los", "m\u00e1s", "conocidos", "se", "encuentran", "los", "violinistas", "david", "\u00f3istraj", "y", "gidon", "kremer", "el", "violonchelista", "mstislav", "rostrop\u00f3vich", "los", "pianistas", "vladimir", "horowitz", "sviatoslav", "richter", "y", "emil", "guilels", "y", "la", "vocalista", "galina", "vishn\u00e9vskaya", "durante", "la", "era", "sovi\u00e9tica", "la", "m\u00fasica", "popular", "tambi\u00e9n", "produjo", "una", "serie", "de", "figuras", "de", "renombre", "como", "los", "dos", "baladistas", "vlad\u00edmir", "visotski", "y", "bulat", "okudzhava", "y", "artistas", "como", "ala", "pugachova", "el", "jazz", "incluso", "con", "las", "sanciones", "de", "las", "autoridades", "sovi\u00e9ticas", "floreci\u00f3", "y", "evolucion\u00f3", "hasta", "convertirse", "en", "una", "de", "las", "formas", "musicales", "m\u00e1s", "populares", "del", "pa\u00eds", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "la", "m\u00fasica", "rock", "se", "hizo", "popular", "en", "rusia", "y", "produjo", "bandas", "como", "aria", "aquarium", "ddt", "y", "kin\u00f3", "el", "l\u00edder", "de", "este", "\u00faltimo", "v\u00edktor", "tsoi", "fue", "en", "particular", "una", "figura", "gigantesca", "la", "m\u00fasica", "pop", "ha", "seguido", "floreciendo", "en", "rusia", "desde", "la", "d\u00e9cada", "de", "con", "actos", "mundialmente", "famosos", "como", "tatu", "literatura", "la", "literatura", "rusa", "se", "considera", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "influyentes", "y", "desarrolladas", "del", "mundo", "contribuyendo", "con", "muchas", "de", "las", "m\u00e1s", "conocidas", "obras", "literarias", "la", "historia", "literaria", "rusa", "data", "del", "siglo", "x", "y", "de", "principios", "del", "xix", "emergi\u00f3", "una", "tradici\u00f3n", "nativa", "desarrollando", "a", "los", "m\u00e1s", "grandes", "escritores", "de", "todos", "los", "tiempos", "este", "periodo", "y", "la", "edad", "de", "oro", "de", "la", "poes\u00eda", "rusa", "comenz\u00f3", "con", "aleksandr", "pushkin", "considerado", "el", "fundador", "de", "la", "literatura", "rusa", "moderna", "y", "frecuentemente", "descrito", "como", "el", "shakespeare", "ruso", "entre", "los", "m\u00e1s", "renombrados", "poetas", "y", "escritores", "rusos", "del", "siglo", "xix", "est\u00e1n", "yevgueni", "baratynski", "mija\u00edl", "l\u00e9rmontov", "le\u00f3n", "tolst\u00f3i", "nikol\u00e1i", "g\u00f3gol", "iv\u00e1n", "turgu\u00e9nev", "y", "fi\u00f3dor", "dostoyevski", "iv\u00e1n", "goncharov", "mija\u00edl", "saltykovshchedr\u00edn", "ant\u00f3n", "ch\u00e9jov", "aleks\u00e9i", "p\u00edsemski", "y", "nikol\u00e1i", "leskov", "hicieron", "aportaciones", "duraderas", "a", "la", "prosa", "rusa", "tolst\u00f3i", "y", "dostoyevski", "en", "particular", "fueron", "unas", "figuras", "tit\u00e1nicas", "hasta", "el", "punto", "de", "que", "muchos", "cr\u00edticos", "literarios", "caracterizaron", "a", "uno", "o", "al", "otro", "como", "el", "mejor", "novelista", "que", "jam\u00e1s", "haya", "existido", "en", "los", "a\u00f1os", "la", "literatura", "rusa", "empez\u00f3", "a", "cambiar", "la", "era", "de", "los", "grandes", "novelistas", "hab\u00eda", "acabado", "y", "los", "relatos", "cortos", "y", "poes\u00eda", "empezaron", "a", "ser", "los", "g\u00e9neros", "dominantes", "para", "las", "siguientes", "d\u00e9cadas", "conocidas", "como", "la", "edad", "de", "plata", "de", "la", "poes\u00eda", "rusa", "dominada", "anteriormente", "por", "el", "realismo", "la", "literatura", "rusa", "entre", "y", "estaba", "dominada", "por", "el", "simbolismo", "los", "escritores", "destacados", "de", "este", "per\u00edodo", "incluyen", "a", "valeri", "bri\u00fasov", "andr\u00e9i", "bely", "viacheslav", "iv\u00e1nov", "aleksandr", "blok", "nikol\u00e1i", "gumiliov", "dmitri", "merezhkovski", "fi\u00f3dor", "sologub", "anna", "ajm\u00e1tova", "\u00f3sip", "mandelshtam", "marina", "tsvet\u00e1yeva", "leonid", "andr\u00e9yev", "iv\u00e1n", "bunin", "y", "m\u00e1ximo", "gorki", "despu\u00e9s", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "rusa", "de", "y", "la", "guerra", "civil", "la", "vida", "cultural", "estaba", "en", "caos", "algunos", "arraigados", "escritores", "salieron", "de", "rusia", "mientras", "que", "estaba", "emergiendo", "una", "nueva", "generaci\u00f3n", "de", "escritores", "con", "talento", "quienes", "simpatizaban", "con", "la", "revoluci\u00f3n", "los", "m\u00e1s", "entusiastas", "se", "unieron", "en", "organizaciones", "con", "el", "objetivo", "de", "crear", "una", "nueva", "y", "distintiva", "cultura", "proletaria", "para", "un", "nuevo", "estado", "en", "los", "a\u00f1os", "los", "escritores", "disfrutaron", "de", "una", "amplia", "tolerancia", "en", "los", "a\u00f1os", "la", "censura", "se", "endureci\u00f3", "en", "l\u00ednea", "con", "la", "pol\u00edtica", "de", "stalin", "del", "realismo", "socialista", "despu\u00e9s", "de", "su", "muerte", "hubo", "un", "deshielo", "en", "las", "restricciones", "que", "fueron", "disminuidas", "en", "los", "a\u00f1os", "y", "a\u00f1os", "los", "escritores", "ignoraban", "cada", "vez", "m\u00e1s", "la", "gu\u00eda", "del", "realismo", "socialista", "los", "principales", "escritores", "de", "la", "era", "sovi\u00e9tica", "son", "vlad\u00edmir", "mayakovski", "yevgueni", "zamiatin", "isaak", "b\u00e1bel", "ilf", "y", "petrov", "yuri", "olesha", "vlad\u00edmir", "nab\u00f3kov", "mija\u00edl", "bulg\u00e1kov", "bor\u00eds", "pasternak", "sergu\u00e9i", "yesenin", "mija\u00edl", "sh\u00f3lojov", "aleksandr", "solzhenitsyn", "yevgueni", "yevtushenko", "y", "andr\u00e9i", "voznesenski", "cine", "mientras", "que", "en", "los", "pa\u00edses", "industrializados", "del", "occidente", "las", "im\u00e1genes", "en", "movimiento", "se", "consideraron", "al", "principio", "como", "una", "forma", "barata", "de", "recreaci\u00f3n", "y", "ocio", "para", "la", "clase", "trabajadora", "la", "producci\u00f3n", "del", "cine", "ruso", "destac\u00f3", "a", "partir", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "de", "al", "explorar", "la", "edici\u00f3n", "como", "la", "forma", "primaria", "de", "expresi\u00f3n", "cinematogr\u00e1fica", "el", "cine", "ruso", "y", "posteriormente", "sovi\u00e9tico", "era", "el", "n\u00facleo", "de", "la", "invenci\u00f3n", "en", "el", "per\u00edodo", "inmediatamente", "posterior", "a", "la", "revoluci\u00f3n", "de", "resultando", "en", "pel\u00edculas", "mundialmente", "renombradas", "como", "el", "acorazado", "potemkin", "los", "directores", "de", "cine", "de", "la", "era", "sovi\u00e9tica", "particularmente", "sergu\u00e9i", "eisenstein", "y", "andr\u00e9i", "tarkovski", "se", "convertir\u00edan", "en", "los", "cinematogr\u00e1ficos", "m\u00e1s", "innovadores", "e", "influyentes", "del", "mundo", "lev", "kuleshov", "profesor", "de", "eisenstein", "cinematogr\u00e1fico", "y", "te\u00f3rico", "formul\u00f3", "el", "innovador", "proceso", "llamado", "montaje", "en", "la", "primera", "escuela", "del", "cine", "del", "mundo", "la", "universidad", "panrusa", "ger\u00e1simov", "de", "cinematograf\u00eda", "en", "mosc\u00fa", "dziga", "v\u00e9rtov", "cuya", "teor\u00eda", "cineojo", "sobre", "que", "la", "c\u00e1mara", "como", "el", "ojo", "humano", "es", "mejor", "para", "explorar", "la", "vida", "real", "tuvo", "un", "gran", "impacto", "en", "el", "desarrollo", "de", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "documentales", "y", "el", "realismo", "del", "cine", "en", "stalin", "hizo", "del", "realismo", "socialista", "la", "pol\u00edtica", "estatal", "lo", "que", "reprimi\u00f3", "la", "creatividad", "a", "pesar", "de", "lo", "cual", "muchos", "filmes", "sovi\u00e9ticos", "eran", "art\u00edsticamente", "exitosos", "por", "ejemplo", "chap\u00e1yev", "sobre", "vasili", "chap\u00e1yev", "cuando", "pasan", "las", "cig\u00fce\u00f1as", "de", "mija\u00edl", "kalat\u00f3zov", "y", "balada", "sobre", "un", "soldado", "de", "grigori", "chujr\u00e1i", "las", "comedias", "de", "leonid", "gaid\u00e1i", "de", "los", "a\u00f1os", "y", "a\u00f1os", "fueron", "inmensamente", "populares", "cuyos", "latiguillos", "siguen", "en", "uso", "en", "la", "actualidad", "fue", "el", "a\u00f1o", "del", "lanzamiento", "de", "la", "pel\u00edcula", "sol", "blanco", "del", "desierto", "de", "vlad\u00edmir", "motyl", "con", "la", "que", "comenz\u00f3", "el", "g\u00e9nero", "de", "los", "osterns", "una", "de", "las", "tradiciones", "de", "los", "cosmonautas", "es", "ver", "este", "filme", "antes", "de", "cada", "viaje", "al", "espacio", "las", "d\u00e9cadas", "de", "y", "fueron", "a\u00f1os", "de", "crisis", "para", "el", "cine", "ruso", "a", "pesar", "de", "la", "recientemente", "adquirida", "libertad", "de", "expresi\u00f3n", "los", "subsidios", "estatales", "se", "redujeron", "dr\u00e1sticamente", "disminuyendo", "el", "n\u00famero", "de", "filmes", "producidos", "en", "los", "primeros", "a\u00f1os", "del", "siglo", "xxi", "aument\u00f3", "la", "audiencia", "con", "la", "subsecuente", "prosperidad", "de", "la", "industria", "gracias", "al", "r\u00e1pido", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "los", "niveles", "de", "producci\u00f3n", "alcanzaron", "los", "del", "reino", "unido", "y", "alemania", "si", "en", "los", "ingresos", "de", "las", "taquillas", "eran", "de", "unos", "millones", "de", "d\u00f3lares", "en", "fueron", "de", "millones", "un", "m\u00e1s", "que", "en", "el", "cine", "ruso", "sigue", "obteniendo", "reconocimiento", "internacional", "el", "arca", "rusa", "de", "aleksandr", "sok\u00farov", "fue", "el", "primer", "largometraje", "consistente", "en", "una", "sola", "toma", "sin", "editar", "deporte", "los", "deportes", "de", "invierno", "tienen", "la", "mayor", "popularidad", "en", "rusia", "el", "patinaje", "sobre", "hielo", "y", "el", "hockey", "sobre", "hielo", "son", "muy", "populares", "como", "deportes", "de", "ocio", "y", "como", "deportes", "para", "espectadores", "la", "selecci\u00f3n", "rusa", "de", "hockey", "sobre", "hielo", "gan\u00f3", "el", "campeonato", "mundial", "en", "el", "a\u00f1o", "en", "tanto", "que", "los", "liga", "continental", "de", "hockey", "se", "ha", "expandido", "a", "varios", "pa\u00edses", "de", "europa", "oriental", "en", "el", "patinaje", "art\u00edstico", "rusia", "cuenta", "con", "deportistas", "tan", "destacados", "como", "yevgueni", "pli\u00fashchenko", "el", "esqu\u00ed", "a", "campo", "traviesa", "ten\u00eda", "gran", "popularidad", "como", "deporte", "de", "ocio", "durante", "la", "\u00e9poca", "sovi\u00e9tica", "aunque", "su", "popularidad", "se", "ha", "disminuido", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "entre", "otros", "deportes", "el", "atletismo", "tiene", "mucha", "popularidad", "en", "casi", "todas", "sus", "facetas", "en", "tenis", "se", "han", "destacado", "mar\u00eda", "shar\u00e1pova", "marat", "safin", "u", "yevgueni", "k\u00e1felnikov", "en", "tenis", "que", "han", "logrado", "el", "primer", "puesto", "en", "la", "clasificaci\u00f3n", "mundial", "en", "gimnasia", "sobresalen", "aleks\u00e9i", "nemov", "aliy\u00e1", "must\u00e1fina", "y", "svetlana", "j\u00f3rkina", "que", "han", "logrado", "medallas", "de", "oro", "plata", "y", "bronce", "en", "diferentes", "competencias", "de", "gimnasia", "incluyendo", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "despu\u00e9s", "de", "la", "desaparici\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "el", "f\u00fatbol", "ha", "llegado", "a", "los", "primeros", "planos", "pasando", "a", "ser", "una", "de", "las", "disciplinas", "dominantes", "existen", "clubes", "conocidos", "a", "nivel", "internacional", "como", "lo", "son", "el", "spartak", "mosc\u00fa", "campe\u00f3n", "de", "la", "liga", "rusa", "en", "diez", "ocasiones", "el", "cska", "mosc\u00fa", "campe\u00f3n", "de", "la", "copa", "de", "la", "uefa", "en", "el", "zenit", "san", "petersburgo", "ganador", "del", "mismo", "torneo", "en", "y", "campe\u00f3n", "de", "la", "supercopa", "europea", "de", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "y", "rubin", "kazan", "campe\u00f3n", "de", "la", "liga", "premier", "de", "rusia", "en", "la", "selecci\u00f3n", "rusa", "es", "considerada", "como", "la", "sucesora", "oficial", "de", "la", "selecci\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "por", "lo", "que", "todos", "los", "logros", "que", "consigui\u00f3", "dicha", "naci\u00f3n", "son", "oficialmente", "heredados", "para", "rusia", "a", "lo", "largo", "de", "su", "historia", "ha", "participado", "en", "once", "mundiales", "de", "este", "deporte", "en", "ocho", "ocasiones", "como", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "suecia", "chile", "inglaterra", "m\u00e9xico", "y", "espa\u00f1a", "e", "italia", "y", "cuatro", "como", "la", "actual", "rusia", "usa", "coreajap\u00f3n", "brasil", "y", "como", "sede", "en", "su", "mejor", "actuaci\u00f3n", "como", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "fue", "haber", "conseguido", "el", "cuarto", "lugar", "en", "la", "edici\u00f3n", "de", "y", "con", "el", "nombre", "de", "rusia", "lleg\u00f3", "hasta", "los", "cuartos", "de", "final", "de", "la", "edici\u00f3n", "ha", "asistido", "a", "la", "eurocopa", "de", "naciones", "en", "ocasiones", "siendo", "campe\u00f3n", "de", "la", "primera", "edici\u00f3n", "en", "y", "subcampe\u00f3n", "en", "y", "como", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "su", "mejor", "participaci\u00f3n", "como", "rusia", "fue", "en", "en", "donde", "logr\u00f3", "conseguir", "el", "tercer", "lugar", "rusia", "ha", "dado", "dos", "grandes", "futbolistas", "que", "forman", "parte", "de", "la", "historia", "del", "balompi\u00e9", "mundial", "como", "lo", "son", "lev", "yashin", "que", "es", "considerado", "el", "mejor", "portero", "de", "todos", "los", "tiempos", "y", "oleg", "salenko", "quien", "posee", "el", "hist\u00f3rico", "r\u00e9cord", "de", "goles", "en", "un", "mismo", "partido", "logrado", "el", "de", "junio", "de", "ante", "camer\u00fan", "en", "el", "mundial", "de", "estados", "unidos", "la", "selecci\u00f3n", "de", "baloncesto", "gan\u00f3", "el", "campeonato", "europeo", "en", "tambi\u00e9n", "como", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "ha", "ganado", "eurobasket", "y", "tres", "campeonatos", "mundiales", "de", "baloncesto", "en", "y", "el", "rugby", "tambi\u00e9n", "es", "uno", "de", "los", "deportes", "que", "poco", "a", "poco", "se", "ha", "estado", "ganando", "la", "popularidad", "de", "los", "j\u00f3venes", "durante", "este", "a\u00f1o", "logr\u00f3", "ser", "invitada", "al", "circuito", "mundial", "de", "rugby", "en", "hong", "kong", "y", "su", "selecci\u00f3n", "de", "xv", "conocida", "como", "los", "osos", "disput\u00f3", "la", "copa", "mundial", "de", "rugby", "pero", "termin\u00f3", "siendo", "derrotada", "en", "sus", "partidos", "del", "grupo", "c", "frente", "a", "selecciones", "experimentadas", "como", "irlanda", "australia", "estados", "unidos", "e", "italia", "el", "voleibol", "ruso", "es", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "importantes", "a", "nivel", "mundial", "tanto", "en", "su", "rama", "masculina", "como", "en", "la", "femenina", "el", "ajedrez", "es", "otro", "deporte", "que", "se", "practica", "podr\u00eda", "ser", "considerado", "el", "deporte", "nacional", "rusia", "tiene", "el", "honor", "de", "tener", "el", "mayor", "n\u00famero", "de", "campeones", "mundiales", "muchos", "de", "los", "cuales", "figuran", "con", "bandera", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "pero", "nacieron", "en", "territorio", "ruso", "actual", "mija\u00edl", "botv\u00ednnik", "vasili", "smyslov", "bor\u00eds", "spaski", "mija\u00edl", "tal", "tigran", "petrosian", "alexander", "alekhine", "en", "esta", "disciplina", "garry", "kasp\u00e1rov", "y", "anatoli", "k\u00e1rpov", "son", "los", "ajedrecistas", "m\u00e1s", "conocidos", "a", "nivel", "mundial", "en", "la", "\u00e9poca", "contempor\u00e1nea", "ya", "que", "ambos", "han", "ganado", "el", "campeonato", "del", "mundo", "de", "ajedrez", "tras", "el", "cisma", "del", "ajedrez", "ha", "habido", "m\u00e1s", "campeones", "rusos", "como", "vlad\u00edmir", "kr\u00e1mnik", "la", "escuela", "sovi\u00e9tica", "de", "ajedrez", "es", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "famosas", "y", "profesionales", "a", "nivel", "mundial", "la", "cual", "fundada", "por", "mija\u00edl", "botv\u00ednnik", "el", "ajedrez", "ruso", "tambi\u00e9n", "hizo", "una", "aparici\u00f3n", "importante", "en", "la", "reciente", "serie", "de", "netflix", "gambito", "de", "dama", "en", "la", "cual", "el", "campe\u00f3n", "mundial", "de", "ajedrez", "es", "precisamente", "de", "proveniencia", "rusa", "hoy", "en", "d\u00eda", "rusia", "cuenta", "con", "varios", "deportistas", "de", "\u00e9lite", "mundial", "en", "el", "mundo", "del", "ajedrez", "tales", "como", "yan", "nep\u00f3mniashchi", "daniel", "dubov", "alexander", "grischuk", "entre", "otros", "en", "ciclismo", "rusia", "tiene", "a", "cinco", "de", "los", "mejores", "ciclistas", "de", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "en", "las", "figuras", "de", "vlad\u00edmir", "karpets", "vlad\u00edmir", "yefimkin", "p\u00e1vel", "tonkov", "yevgueni", "berzin", "y", "den\u00eds", "menshov", "tambi\u00e9n", "destacan", "en", "el", "ciclismo", "en", "pista", "modalidad", "en", "la", "que", "han", "conseguido", "varios", "campeonatos", "del", "mundo", "en", "f\u00fatbol", "playa", "rusia", "es", "el", "actual", "campe\u00f3n", "de", "la", "eurocopa", "de", "f\u00fatbol", "playa", "y", "bicampe\u00f3n", "mundial", "pues", "obtuvo", "la", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "playa", "en", "y", "rusia", "acogi\u00f3", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "invierno", "del", "a\u00f1o", "en", "la", "ciudad", "de", "sochi", "en", "verano", "del", "a\u00f1o", "la", "ciudad", "de", "mosc\u00fa", "por", "entonces", "capital", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "fue", "la", "sede", "de", "los", "xxii", "juegos", "ol\u00edmpicos", "el", "de", "diciembre", "de", "la", "fifa", "dio", "a", "conocer", "que", "rusia", "gan\u00f3", "la", "candidatura", "para", "organizar", "la", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "de", "en", "la", "cual", "prepar\u00f3", "sedes", "que", "dieron", "vida", "a", "la", "mayor", "cita", "de", "balompi\u00e9", "del", "planeta", "las", "ciudades", "sedes", "fueron", "mosc\u00fa", "dos", "estadios", "kaliningrado", "samara", "san", "petersburgo", "ekaterimburgo", "rostov", "del", "don", "sochi", "krasnodar", "nizhni", "n\u00f3vgorod", "kaz\u00e1n", "saransk", "y", "volgogrado", "inici\u00f3", "el", "de", "junio", "y", "finaliz\u00f3", "el", "de", "julio", "en", "balonmano", "tuvo", "su", "\u00e9poca", "dorada", "en", "los", "con", "varios", "t\u00edtulos", "europeos", "y", "mundiales", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portalrusia", "contenido", "relacionado", "con", "rusia", "portalimperio", "ruso", "contenido", "relacionado", "con", "el", "imperio", "ruso", "portaluni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "contenido", "relacionado", "con", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "portalmosc\u00fa", "contenido", "relacionado", "con", "mosc\u00fa", "portalsan", "petersburgo", "contenido", "relacionado", "con", "san", "petersburgo", "notas", "referencias", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "rusia", "wikimedia", "atlas", "rusia", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "rusia", "wikisource", "contiene", "obras", "originales", "de", "o", "sobre", "rusia", "wikcionario", "tiene", "definiciones", "y", "otra", "informaci\u00f3n", "sobre", "rusia", "wikiquote", "alberga", "frases", "c\u00e9lebres", "de", "o", "sobre", "rusia", "wikiviajes", "alberga", "gu\u00edas", "de", "viajes", "de", "rusia", "portal", "del", "estado", "ruso", "en", "ruso", "rusia", "en", "the", "world", "factbook", "de", "la", "cia", "archivado", "el", "de", "julio", "de", "en", "wayback", "machine", "materiales", "de", "la", "p\u00e1gina", "web", "oficial", "del", "presidente", "de", "rusia", "para", "el", "uso", "libre", "bajo", "una", "licencia", "creative", "commons"]