["la", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "masculina", "de", "espa\u00f1a", "es", "desde", "su", "creaci\u00f3n", "en", "el", "a\u00f1o", "el", "equipo", "de", "balompi\u00e9", "formado", "por", "jugadores", "varones", "de", "nacionalidad", "espa\u00f1ola", "que", "representa", "a", "la", "real", "federaci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "de", "f\u00fatbol", "rfef", "en", "las", "competiciones", "oficiales", "organizadas", "por", "la", "uni\u00f3n", "de", "federaciones", "europeas", "de", "f\u00fatbol", "uefa", "y", "la", "federaci\u00f3n", "internacional", "de", "f\u00fatbol", "asociaci\u00f3n", "fifa", "el", "equipo", "es", "conocido", "familiarmente", "como", "la", "furia", "espa\u00f1ola", "rememorando", "el", "saqueo", "de", "amberes", "episodio", "de", "la", "historia", "militar", "de", "espa\u00f1a", "tambi\u00e9n", "es", "llamado", "por", "el", "seud\u00f3nimo", "de", "la", "furia", "roja", "acu\u00f1ado", "por", "un", "periodista", "italiano", "que", "se", "refiri\u00f3", "a", "\u00e9l", "como", "la", "furia", "rossa", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "se", "ha", "popularizado", "simplemente", "como", "la", "roja", "t\u00e9rmino", "que", "hizo", "famoso", "en", "el", "pa\u00eds", "el", "seleccionador", "nacional", "entre", "y", "luis", "aragon\u00e9s", "la", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "ha", "disputado", "diecis\u00e9is", "ediciones", "del", "mundial", "y", "fue", "la", "anfitriona", "en", "en", "cosech\u00f3", "el", "mayor", "\u00e9xito", "de", "su", "historia", "al", "proclamarse", "campeona", "del", "mundo", "tras", "ganar", "en", "la", "final", "por", "a", "los", "pa\u00edses", "bajos", "con", "gol", "de", "andr\u00e9s", "iniesta", "convirti\u00e9ndose", "as\u00ed", "en", "la", "octava", "selecci\u00f3n", "nacional", "en", "conseguirlo", "y", "en", "la", "primera", "de", "europa", "en", "lograrlo", "fuera", "de", "su", "continente", "se", "sit\u00faa", "actualmente", "en", "la", "s\u00e9ptima", "plaza", "en", "la", "clasificaci\u00f3n", "hist\u00f3rica", "de", "la", "competici\u00f3n", "y", "tambi\u00e9n", "es", "la", "s\u00e9ptima", "en", "el", "palmar\u00e9s", "igualada", "con", "la", "selecci\u00f3n", "inglesa", "los", "reconocimientos", "m\u00e1s", "destacados", "por", "la", "conquista", "mundialista", "fueron", "el", "premio", "pr\u00edncipe", "de", "asturias", "de", "los", "deportes", "y", "el", "premio", "laureus", "al", "mejor", "equipo", "internacional", "del", "a\u00f1o", "adem\u00e1s", "fue", "nombrada", "en", "por", "sexta", "vez", "consecutiva", "el", "mejor", "equipo", "del", "a\u00f1o", "por", "la", "fifa", "como", "selecci\u00f3n", "afiliada", "a", "la", "uefa", "tiene", "el", "derecho", "a", "participar", "en", "la", "eurocopa", "para", "la", "cual", "se", "ha", "clasificado", "en", "once", "ocasiones", "ha", "jugado", "cuatro", "finales", "y", "se", "ha", "proclamado", "campeona", "en", "tres", "ocasiones", "la", "primera", "fue", "en", "jugando", "como", "anfitriona", "luego", "de", "derrotar", "a", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "en", "el", "estadio", "santiago", "bernab\u00e9u", "repiti\u00f3", "\u00e9xito", "en", "despu\u00e9s", "de", "vencer", "en", "la", "final", "a", "alemania", "por", "con", "gol", "de", "fernando", "torres", "esta", "victoria", "le", "supuso", "encabezar", "por", "vez", "primera", "la", "clasificaci\u00f3n", "fifa", "siendo", "el", "sexto", "equipo", "que", "lograba", "liderar", "dicho", "ranking", "y", "el", "primero", "que", "lo", "consegu\u00eda", "sin", "haber", "ganado", "ning\u00fan", "mundial", "hasta", "la", "fecha", "en", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "\u00fanica", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "en", "ganar", "dos", "veces", "consecutivas", "el", "torneo", "tras", "ganar", "a", "italia", "esto", "igualmente", "le", "convirti\u00f3", "en", "el", "primer", "combinado", "nacional", "en", "lograr", "el", "triplete", "de", "selecciones", "habiendo", "conquistado", "de", "forma", "consecutiva", "la", "eurocopa", "de", "el", "mundial", "de", "y", "la", "eurocopa", "de", "adem\u00e1s", "alcanz\u00f3", "el", "subcampeonato", "en", "perdiendo", "la", "final", "por", "ante", "el", "equipo", "anfitri\u00f3n", "francia", "ocupa", "en", "la", "actualidad", "el", "primer", "puesto", "en", "el", "palmar\u00e9s", "de", "la", "competici\u00f3n", "igualada", "con", "la", "selecci\u00f3n", "alemana", "y", "es", "la", "tercera", "en", "la", "clasificaci\u00f3n", "hist\u00f3rica", "asimismo", "la", "roja", "ha", "participado", "dos", "veces", "en", "la", "fase", "final", "de", "la", "liga", "de", "naciones", "un", "torneo", "de", "reciente", "creaci\u00f3n", "por", "parte", "de", "la", "uefa", "en", "logr\u00f3", "el", "entorchado", "tras", "derrotar", "en", "una", "disputada", "e", "igualada", "final", "a", "croacia", "en", "la", "tanda", "de", "penaltis", "tambi\u00e9n", "cabe", "destacar", "el", "subcampeonato", "conseguido", "en", "tras", "perder", "la", "final", "por", "frente", "a", "francia", "se", "encuentra", "actualmente", "ubicada", "en", "la", "primera", "posici\u00f3n", "en", "la", "clasificaci\u00f3n", "hist\u00f3rica", "de", "dicha", "fase", "final", "y", "ocupa", "tambi\u00e9n", "el", "primer", "lugar", "en", "el", "palmar\u00e9s", "junto", "a", "la", "selecci\u00f3n", "portuguesa", "y", "la", "selecci\u00f3n", "francesa", "espa\u00f1a", "ha", "competido", "tambi\u00e9n", "en", "dos", "ediciones", "de", "la", "extinta", "confederaciones", "su", "mejor", "resultado", "aqu\u00ed", "fue", "el", "subcampeonato", "obtenido", "en", "tras", "caer", "en", "la", "final", "por", "contra", "la", "anfitriona", "brasil", "anteriormente", "en", "hab\u00eda", "logrado", "el", "tercer", "puesto", "del", "torneo", "luego", "de", "vencer", "a", "la", "igualmente", "anfitriona", "sud\u00e1frica", "en", "la", "clasificaci\u00f3n", "hist\u00f3rica", "de", "la", "competici\u00f3n", "ostenta", "definitivamente", "la", "quinta", "plaza", "pese", "a", "no", "haber", "alzado", "nunca", "el", "trofeo", "en", "sus", "participaciones", "un", "total", "de", "tres", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "para", "selecciones", "absolutas", "antes", "de", "modificar", "el", "coi", "y", "la", "fifa", "las", "normativas", "referentes", "a", "las", "condiciones", "de", "los", "equipos", "participantesn", "consigui\u00f3", "el", "subcampeonato", "en", "tras", "derrotar", "a", "la", "selecci\u00f3n", "neerlandesa", "por", "gracias", "al", "tanto", "de", "pichichi", "y", "al", "doblete", "de", "f\u00e9lix", "ses\u00famaga", "historia", "primeras", "d\u00e9cadas", "inicios", "y", "primer", "\u00e9xito", "la", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "fue", "creada", "en", "con", "el", "objetivo", "de", "presentar", "un", "equipo", "de", "f\u00fatbol", "que", "representase", "a", "espa\u00f1a", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "de", "amberes", "b\u00e9lgica", "espa\u00f1a", "disput\u00f3", "su", "primer", "partido", "oficial", "el", "de", "agosto", "de", "a", "las", "horas", "en", "el", "estadio", "la", "butte", "actual", "joseph", "marien", "de", "forest", "kil\u00f3metros", "al", "suroeste", "de", "bruselas", "ante", "unos", "espectadores", "donde", "se", "enfrent\u00f3", "en", "la", "fase", "previa", "a", "dinamarca", "subcampeona", "en", "las", "dos", "anteriores", "ediciones", "el", "partido", "fue", "dirigido", "por", "el", "\u00e1rbitro", "neerland\u00e9s", "willem", "eymers", "y", "se", "jug\u00f3", "bajo", "una", "llovizna", "persistente", "espa\u00f1a", "sali\u00f3", "con", "dos", "defensas", "tres", "centrocampistas", "y", "cinco", "delanteros", "algo", "habitual", "en", "aquella", "\u00e9poca", "y", "visti\u00f3", "camiseta", "roja", "pantal\u00f3n", "blanco", "medias", "negras", "con", "vuelta", "amarilla", "y", "un", "escudo", "de", "un", "le\u00f3n", "dorado", "en", "un", "fondo", "rojo", "bordado", "en", "el", "pecho", "el", "uniforme", "fue", "dise\u00f1ado", "por", "el", "presidente", "del", "comit\u00e9", "ol\u00edmpico", "espa\u00f1ol", "el", "marqu\u00e9s", "de", "villamejor", "gonzalo", "de", "figueroa", "y", "torres", "sotomayor", "durante", "el", "torneo", "el", "equipo", "tambi\u00e9n", "visti\u00f3", "un", "pantal\u00f3n", "azul", "y", "una", "camiseta", "reserva", "azul", "oscuro", "para", "no", "coincidir", "con", "el", "de", "los", "rivales", "este", "encuentro", "que", "gan\u00f3", "por", "gracias", "al", "tanto", "de", "patricio", "arabolaza", "en", "el", "minuto", "tras", "recibir", "un", "centro", "de", "pagaza", "y", "chutar", "con", "un", "disparo", "fuerte", "y", "pegado", "al", "poste", "primer", "gol", "oficial", "de", "la", "historia", "del", "combinado", "espa\u00f1ol", "significar\u00eda", "convertirse", "en", "la", "selecci\u00f3n", "nacional", "n\u00famero", "en", "disputar", "un", "partido", "internacionaln", "en", "dicho", "partido", "el", "portero", "ricardo", "zamora", "tuvo", "una", "actuaci\u00f3n", "magistral", "que", "logr\u00f3", "los", "aplausos", "de", "los", "espectadores", "locales", "y", "comenz\u00f3", "a", "forjar", "su", "leyenda", "posteriormente", "a", "espa\u00f1a", "le", "toc\u00f3", "enfrentarse", "a", "la", "anfitriona", "b\u00e9lgica", "en", "cuartos", "de", "final", "frente", "a", "la", "que", "cay\u00f3", "derrotada", "por", "en", "un", "choque", "en", "el", "que", "los", "jugadores", "espa\u00f1oles", "no", "destacaron", "posiblemente", "por", "el", "fuerte", "ambiente", "en", "contra", "del", "p\u00fablico", "local", "los", "anfitriones", "acabar\u00edan", "saliendo", "campeones", "tras", "quedar", "descalificada", "la", "selecci\u00f3n", "de", "checoslovaquia", "por", "abandonar", "durante", "la", "disputa", "de", "la", "final", "debido", "a", "ello", "espa\u00f1a", "pas\u00f3", "a", "incorporarse", "a", "un", "torneo", "de", "consolaci\u00f3n", "para", "dilucidar", "las", "medallas", "de", "plata", "y", "bronce", "entre", "el", "resto", "de", "los", "equipos", "participantes", "se", "disput\u00f3", "dicha", "nueva", "fase", "entre", "los", "combinados", "que", "no", "hab\u00edan", "alcanzado", "las", "semifinales", "anteriores", "enfrent\u00e1ndose", "espa\u00f1a", "en", "esta", "primera", "ronda", "de", "consolaci\u00f3n", "a", "suecia", "en", "este", "partido", "disputado", "el", "de", "septiembre", "de", "surgi\u00f3", "la", "hist\u00f3rica", "frase", "de", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "belauste", "que", "dec\u00eda", "sabino", "a", "m\u00ed", "el", "pelot\u00f3n", "que", "los", "arrollo", "esto", "hac\u00eda", "alusi\u00f3n", "al", "hecho", "de", "que", "belauste", "se", "dirigi\u00f3", "de", "esa", "forma", "a", "su", "compa\u00f1ero", "de", "equipo", "sabino", "bilbao", "que", "era", "el", "cargado", "de", "botar", "una", "falta", "cerca", "del", "\u00e1rea", "grande", "belauste", "de", "complexi\u00f3n", "corpulenta", "y", "con", "un", "caracter\u00edstico", "pa\u00f1uelo", "de", "cuatro", "nudos", "en", "la", "cabeza", "recibi\u00f3", "el", "centro", "bombeado", "suave", "de", "sabino", "y", "corri\u00f3", "con", "tanta", "fuerza", "que", "arroll\u00f3", "con", "el", "pecho", "el", "esf\u00e9rico", "para", "introducirlo", "en", "las", "mallas", "de", "la", "porter\u00eda", "llev\u00e1ndose", "por", "delante", "tambi\u00e9n", "al", "portero", "y", "tres", "de", "jugadores", "suecos", "para", "as\u00ed", "igualar", "el", "partido", "al", "d\u00eda", "siguiente", "un", "peri\u00f3dico", "neerland\u00e9s", "titul\u00f3", "la", "furia", "espa\u00f1ola", "en", "referencia", "a", "la", "jugada", "de", "belauste", "y", "al", "saqueo", "de", "amberes", "por", "los", "tercios", "de", "flandes", "espa\u00f1oles", "en", "noviembre", "de", "as\u00ed", "nac\u00eda", "la", "leyenda", "de", "la", "furia", "roja", "domingo", "g\u00f3mezacedo", "marc\u00f3", "posteriormente", "el", "final", "el", "siguiente", "enfrentamiento", "frente", "a", "la", "selecci\u00f3n", "italiana", "en", "la", "segunda", "ronda", "de", "consolaci\u00f3n", "fue", "saldado", "con", "una", "victoria", "por", "gracias", "al", "doblete", "de", "f\u00e9lix", "ses\u00famaga", "ricardo", "zamora", "fue", "el", "primer", "jugador", "de", "la", "historia", "de", "la", "selecci\u00f3n", "en", "ser", "expulsado", "esto", "sucedi\u00f3", "cuando", "el", "delantero", "italiano", "emilio", "badini", "carg\u00f3", "bruscamente", "en", "el", "minuto", "contra", "el", "guardameta", "y", "este", "le", "golpe\u00f3", "como", "respuesta", "por", "entonces", "todav\u00eda", "no", "se", "permit\u00edan", "los", "cambios", "y", "espa\u00f1a", "se", "quedaba", "con", "ya", "que", "francisco", "pagaza", "se", "hab\u00eda", "lesionado", "en", "la", "primera", "parte", "el", "delantero", "vasco", "silverio", "izaguirre", "se", "ofreci\u00f3", "para", "el", "puesto", "de", "portero", "y", "el", "\u00e1rbitro", "le", "permiti\u00f3", "que", "recibiera", "instrucciones", "del", "propio", "zamora", "situado", "junto", "a", "la", "porter\u00eda", "en", "la", "tercera", "ronda", "de", "consolaci\u00f3n", "a", "espa\u00f1a", "le", "toc\u00f3", "jugar", "frente", "a", "checoslovaquia", "sin", "embargo", "como", "esta", "acab\u00f3", "descalificada", "por", "abandonar", "en", "la", "final", "frente", "a", "los", "anfitriones", "belgas", "la", "selecci\u00f3n", "avanzaba", "autom\u00e1ticamente", "en", "busca", "del", "subcampeonato", "ya", "en", "el", "partido", "por", "el", "segundo", "puesto", "se", "enfrent\u00f3", "a", "los", "pa\u00edses", "bajos", "a", "los", "que", "derrot\u00f3", "por", "con", "dos", "goles", "de", "ses\u00famaga", "y", "otro", "de", "pichichi", "espa\u00f1a", "ganaba", "as\u00ed", "la", "medalla", "de", "plata", "en", "su", "primera", "participaci\u00f3n", "en", "un", "torneo", "oficial", "los", "medallistas", "espa\u00f1oles", "fueron", "domingo", "g\u00f3mezacedo", "patricio", "arabolaza", "mariano", "arrate", "juan", "artola", "joaqu\u00edn", "v\u00e1zquez", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "belauste", "capit\u00e1n", "sabino", "bilbao", "ram\u00f3n", "eguiz\u00e1bal", "moncho", "gil", "ricardo", "zamora", "silverio", "izaguirre", "rafael", "moreno", "pichichi", "luis", "otero", "francisco", "pagaza", "jos\u00e9", "samitier", "agust\u00edn", "sancho", "f\u00e9lix", "ses\u00famaga", "y", "pedro", "vallana", "junto", "con", "el", "seleccionador", "paco", "bru", "la", "primera", "participaci\u00f3n", "de", "la", "selecci\u00f3n", "en", "un", "torneo", "oficial", "resultaba", "as\u00ed", "un", "\u00e9xito", "que", "sin", "embargo", "tardar\u00eda", "muchos", "a\u00f1os", "en", "repetirse", "el", "de", "octubre", "de", "espa\u00f1a", "disput\u00f3", "su", "primer", "partido", "en", "territorio", "nacional", "en", "el", "estadio", "de", "san", "mam\u00e9s", "de", "bilbao", "el", "encuentro", "amistoso", "frente", "a", "la", "entonces", "campeona", "ol\u00edmpica", "b\u00e9lgica", "comenz\u00f3", "a", "las", "horas", "y", "fue", "arbitrado", "por", "el", "portugu\u00e9s", "jorge", "gomes", "vieira", "ante", "cerca", "de", "espectadores", "la", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "venci\u00f3", "por", "con", "sendos", "goles", "del", "centrocampista", "paulino", "alc\u00e1ntara", "en", "los", "minutos", "y", "adem\u00e1s", "para", "evitar", "coincidir", "con", "el", "color", "rojo", "de", "la", "selecci\u00f3n", "visitante", "espa\u00f1a", "visti\u00f3", "por", "primera", "vez", "con", "camiseta", "y", "pantal\u00f3n", "blanco", "por", "otro", "lado", "el", "combinado", "jugar\u00eda", "siete", "encuentros", "amistosos", "frente", "a", "la", "vecina", "portugal", "durante", "toda", "la", "d\u00e9cada", "de", "los", "a\u00f1os", "en", "un", "partido", "amistoso", "de", "esa", "misma", "d\u00e9cada", "en", "venci\u00f3", "a", "una", "de", "las", "selecciones", "con", "la", "que", "ha", "sostenido", "una", "hist\u00f3rica", "rivalidad", "francia", "por", "pese", "a", "ser", "subcampeona", "ol\u00edmpica", "en", "la", "cita", "de", "de", "par\u00eds", "francia", "espa\u00f1a", "no", "consigui\u00f3", "pasar", "de", "la", "fase", "previa", "tras", "caer", "derrotada", "ante", "italia", "por", "con", "un", "gol", "en", "propia", "puerta", "de", "pedro", "vallana", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "de", "\u00e1msterdam", "pa\u00edses", "bajos", "espa\u00f1a", "jug\u00f3", "los", "octavos", "de", "final", "frente", "a", "m\u00e9xico", "y", "gan\u00f3", "por", "un", "contundente", "en", "este", "partido", "destac\u00f3", "el", "capit\u00e1n", "y", "delantero", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "yermo", "solaegui", "que", "anotar\u00eda", "goles", "ya", "en", "los", "cuartos", "de", "final", "que", "disputar\u00eda", "frente", "a", "italia", "espa\u00f1a", "empat\u00f3", "a", "un", "gol", "por", "lo", "que", "tuvo", "que", "disputar", "un", "partido", "de", "desempate", "que", "perdi\u00f3", "por", "un", "abultado", "la", "selecci\u00f3n", "quedaba", "as\u00ed", "eliminada", "y", "empezaba", "a", "forjarse", "una", "rivalidad", "con", "el", "combinado", "nacional", "del", "pa\u00eds", "transalpino", "espa\u00f1a", "tuvo", "el", "privilegio", "de", "convertirse", "en", "el", "primer", "equipo", "no", "brit\u00e1nico", "en", "vencer", "a", "la", "selecci\u00f3n", "de", "inglaterra", "en", "un", "partido", "amistoso", "disputado", "en", "madrid", "en", "que", "finalizar\u00eda", "con", "el", "f\u00fatbol", "internacional", "asentado", "y", "tambi\u00e9n", "con", "la", "llegada", "de", "la", "profesionalizaci\u00f3n", "se", "organizar\u00eda", "pronto", "la", "primera", "disputa", "mundialista", "en", "lo", "que", "ser\u00eda", "el", "primer", "gran", "evento", "dedicado", "al", "f\u00fatbol", "de", "selecciones", "el", "mundial", "mundial", "de", "de", "uruguay", "en", "el", "mes", "de", "julio", "del", "a\u00f1o", "se", "celebr\u00f3", "en", "uruguay", "la", "primera", "edici\u00f3n", "del", "mundial", "la", "real", "federaci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "de", "f\u00fatbol", "rfef", "pese", "a", "haber", "presentado", "junto", "a", "italia", "hungr\u00eda", "pa\u00edses", "bajos", "y", "suecia", "su", "candidatura", "retir\u00f3", "esta", "junto", "al", "resto", "de", "selecciones", "europeas", "para", "apoyar", "conjuntamente", "a", "italia", "viendo", "que", "la", "designaci\u00f3n", "podr\u00eda", "caer", "del", "lado", "del", "pa\u00eds", "sudamericano", "tras", "su", "descarte", "y", "la", "designaci\u00f3n", "de", "uruguay", "considerado", "el", "combinado", "m\u00e1s", "potente", "por", "salir", "campe\u00f3n", "de", "las", "anteriores", "dos", "citas", "ol\u00edmpicas", "de", "f\u00fatbol", "par\u00eds", "y", "\u00e1msterdam", "la", "federaci\u00f3n", "aleg\u00f3", "el", "coste", "y", "el", "largo", "viaje", "en", "barco", "hasta", "llegar", "al", "pa\u00eds", "sudamericano", "y", "rechaz\u00f3", "tomar", "parte", "en", "la", "misma", "a", "pesar", "de", "que", "uruguay", "decidi\u00f3", "hacerse", "cargo", "de", "todos", "los", "gastos", "y", "compensar", "a", "las", "selecciones", "participantes", "en", "un", "intento", "por", "dar", "prestigio", "al", "torneo", "espa\u00f1a", "al", "igual", "que", "la", "gran", "mayor\u00eda", "de", "los", "equipos", "nacionales", "europeos", "no", "acept\u00f3", "la", "invitaci\u00f3n", "para", "jugar", "el", "mundial", "debido", "al", "enfado", "por", "considerar", "inapropiado", "que", "el", "primer", "gran", "torneo", "se", "disputase", "fuera", "de", "europa", "y", "m\u00e1s", "en", "concreto", "fuera", "de", "inglaterra", "al", "ser", "esta", "la", "cuna", "de", "este", "deporte", "pero", "el", "viejo", "continente", "se", "encontraba", "a\u00fan", "maltrecho", "por", "la", "primera", "guerra", "mundial", "y", "se", "avocaba", "por", "alentar", "la", "paz", "desde", "uruguay", "nacer\u00eda", "as\u00ed", "bajo", "la", "tutela", "del", "entonces", "presidente", "de", "la", "fifa", "jules", "rimet", "el", "mundial", "y", "su", "primer", "trofeo", "el", "de", "la", "diosa", "de", "la", "victoria", "tres", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "de", "la", "primera", "cita", "mundialista", "se", "suced\u00edan", "los", "encuentros", "entre", "selecciones", "nacionales", "para", "potenciarse", "destac\u00f3", "entre", "todos", "ellos", "el", "jugado", "por", "los", "espa\u00f1oles", "el", "de", "mayo", "de", "fecha", "en", "la", "que", "se", "dio", "la", "mayor", "goleada", "a", "favor", "de", "su", "historia", "tras", "vencer", "por", "trece", "goles", "a", "cero", "a", "bulgaria", "el", "futbolista", "m\u00e1s", "destacado", "de", "aquel", "encuentro", "fue", "el", "debutante", "gallego", "eduardo", "gonz\u00e1lez", "chacho", "quien", "anot\u00f3", "seis", "de", "los", "trece", "tantos", "del", "equipo", "estableciendo", "dos", "marcas", "vigentes", "en", "la", "actualidad", "la", "de", "m\u00e1ximo", "goleador", "en", "un", "partido", "de", "la", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "y", "la", "de", "mejor", "resultado", "del", "combinado", "hispano", "mundial", "de", "de", "italia", "un", "a\u00f1o", "m\u00e1s", "tarde", "en", "espa\u00f1a", "particip\u00f3", "por", "primera", "vez", "en", "un", "mundial", "en", "concreto", "en", "el", "de", "de", "italia", "en", "la", "fase", "de", "clasificaci\u00f3n", "el", "combinado", "jug\u00f3", "en", "el", "grupo", "de", "la", "uefa", "junto", "a", "portugal", "la", "selecci\u00f3n", "venci\u00f3", "en", "los", "dos", "encuentros", "a", "los", "portugueses", "marcando", "en", "el", "primero", "de", "ellos", "un", "total", "de", "nueve", "goles", "y", "qued\u00f3", "as\u00ed", "primera", "en", "el", "grupo", "con", "el", "billete", "en", "la", "mano", "para", "su", "primera", "cita", "mundialista", "igualmente", "por", "primera", "vez", "espa\u00f1a", "acud\u00eda", "a", "un", "gran", "torneo", "futbol\u00edstico", "representando", "a", "la", "segunda", "rep\u00fablica", "espa\u00f1ola", "el", "due\u00f1o", "de", "la", "porter\u00eda", "era", "ricardo", "zamora", "la", "defensa", "la", "ocupaban", "ram\u00f3n", "zabalo", "ciriaco", "errasti", "y", "el", "l\u00edder", "de", "la", "zaga", "jacinto", "quincoces", "en", "el", "medio", "campo", "sobresal\u00edan", "lafuente", "mart\u00edn", "marculeta", "leonardo", "cilaurren", "y", "jos\u00e9", "muguerza", "finalmente", "se", "contaba", "con", "unos", "atacantes", "como", "mart\u00ed", "ventolr\u00e0", "luis", "regueiro", "sim\u00f3n", "lecue", "chacho", "crisanto", "bosch", "guillermo", "gorostiza", "e", "isidro", "l\u00e1ngara", "todo", "un", "depredador", "del", "\u00e1rea", "marc\u00f3", "un", "total", "de", "tantos", "en", "encuentros", "lo", "que", "le", "hace", "ser", "el", "jugador", "con", "mejor", "promedio", "goleador", "de", "la", "historia", "de", "la", "selecci\u00f3n", "goles", "por", "partido", "dirigida", "por", "amadeo", "garc\u00eda", "de", "salazar", "la", "selecci\u00f3n", "jugaba", "con", "dos", "defensas", "tres", "centrocampistas", "y", "cinco", "atacantes", "algo", "muy", "normal", "en", "la", "\u00e9poca", "ya", "en", "la", "cita", "mundialista", "venci\u00f3", "en", "octavos", "de", "final", "a", "la", "selecci\u00f3n", "brasile\u00f1a", "por", "en", "aquel", "partido", "zamora", "par\u00f3", "un", "penalti", "a", "le\u00f4nidas", "da", "silva", "la", "gran", "estrella", "del", "equipo", "sudamericano", "con", "lo", "que", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "primer", "cancerbero", "en", "parar", "una", "pena", "m\u00e1xima", "en", "la", "historia", "de", "los", "mundiales", "el", "combinado", "nacional", "perder\u00eda", "sin", "embargo", "en", "cuartos", "de", "final", "contra", "la", "anfitriona", "la", "selecci\u00f3n", "italiana", "tras", "un", "partido", "de", "desempate", "la", "rivalidad", "entre", "italia", "y", "espa\u00f1a", "quedaba", "ya", "marcada", "para", "la", "posteridad", "ser\u00eda", "la", "\u00fanica", "participaci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "en", "un", "mundial", "hasta", "en", "el", "campeonato", "de", "brasil", "debido", "a", "la", "guerra", "civil", "espa\u00f1ola", "que", "dur\u00f3", "desde", "hasta", "que", "les", "impidi\u00f3", "acudir", "al", "mundial", "de", "que", "se", "celebr\u00f3", "en", "francia", "y", "a", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "que", "dur\u00f3", "desde", "hasta", "en", "la", "que", "no", "se", "disput\u00f3", "la", "competici\u00f3n", "luces", "y", "sombras", "cuarto", "puesto", "en", "el", "mundial", "de", "de", "brasil", "tras", "los", "logros", "obtenidos", "hasta", "la", "fecha", "como", "un", "destacado", "subcampeonato", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "un", "quinto", "puesto", "en", "su", "primera", "participaci\u00f3n", "mundialista", "y", "convertirse", "en", "la", "primera", "selecci\u00f3n", "no", "brit\u00e1nica", "en", "vencer", "a", "la", "potente", "selecci\u00f3n", "inglesa", "espa\u00f1a", "particip\u00f3", "por", "segunda", "vez", "en", "un", "mundial", "el", "de", "celebrado", "en", "brasil", "en", "donde", "firmar\u00eda", "su", "mejor", "actuaci\u00f3n", "hasta", "la", "cita", "de", "el", "equipo", "entrenado", "por", "guillermo", "eizaguirre", "acabar\u00eda", "el", "torneo", "en", "cuarta", "posici\u00f3n", "tras", "jugar", "la", "liguilla", "final", "en", "la", "fase", "clasificatoria", "espa\u00f1a", "qued\u00f3", "encuadrada", "en", "el", "grupo", "de", "la", "uefa", "junto", "a", "portugal", "en", "el", "primer", "encuentro", "derrot\u00f3", "a", "los", "portugueses", "por", "y", "en", "el", "segundo", "empat\u00f3", "a", "dos", "tantos", "espa\u00f1a", "quedaba", "as\u00ed", "primera", "en", "el", "grupo", "y", "obten\u00eda", "su", "billete", "para", "el", "torneo", "mundialista", "en", "la", "primera", "ronda", "de", "la", "fase", "final", "espa\u00f1a", "qued\u00f3", "integrada", "en", "el", "grupo", "junto", "a", "inglaterra", "chile", "y", "estados", "unidos", "debut\u00f3", "frente", "a", "la", "selecci\u00f3n", "estadounidense", "venciendo", "por", "tras", "remontar", "el", "gol", "norteamericano", "en", "los", "diez", "\u00faltimos", "minutos", "los", "tantos", "fueron", "marcados", "por", "igoa", "basora", "y", "zarra", "en", "su", "segundo", "partido", "el", "conjunto", "espa\u00f1ol", "venci\u00f3", "a", "la", "selecci\u00f3n", "chilena", "por", "pese", "a", "que", "se", "le", "anularon", "otros", "dos", "goles", "m\u00e1s", "en", "el", "tercer", "choque", "que", "se", "disput\u00f3", "en", "el", "estadio", "maracan\u00e1", "el", "d\u00eda", "de", "julio", "espa\u00f1a", "venci\u00f3", "por", "uno", "a", "cero", "a", "la", "selecci\u00f3n", "inglesa", "el", "encuentro", "siempre", "ser\u00eda", "recordado", "por", "el", "gol", "de", "zarra", "que", "marc\u00f3", "a", "los", "tres", "minutos", "del", "comienzo", "del", "segundo", "tiempo", "y", "por", "la", "locuci\u00f3n", "radiof\u00f3nica", "del", "tanto", "realizada", "por", "mat\u00edas", "prats", "ca\u00f1ete", "tras", "la", "victoria", "el", "presidente", "de", "la", "federaci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "de", "f\u00fatbol", "armando", "mu\u00f1oz", "calero", "le", "envi\u00f3", "un", "telegrama", "a", "francisco", "franco", "en", "el", "que", "destacaba", "la", "frase", "excelencia", "hemos", "vencido", "a", "la", "p\u00e9rfida", "albi\u00f3n", "debido", "a", "ello", "aunque", "se", "disculp\u00f3", "fue", "cesado", "de", "su", "cargo", "posteriormente", "los", "cuatro", "ganadores", "de", "cada", "grupo", "jugaron", "una", "liguilla", "final", "para", "dilucidar", "al", "fin", "el", "campeonato", "espa\u00f1a", "se", "enfrentar\u00eda", "a", "brasil", "uruguay", "y", "suecia", "en", "su", "primer", "encuentro", "empat\u00f3", "a", "dos", "goles", "ante", "los", "uruguayos", "que", "despu\u00e9s", "acabaron", "siendo", "los", "campeones", "del", "mundial", "en", "lo", "que", "se", "conocer\u00eda", "como", "el", "maracanazo", "d\u00edas", "m\u00e1s", "tarde", "perder\u00eda", "contra", "la", "selecci\u00f3n", "brasile\u00f1a", "por", "un", "claro", "a", "pesar", "de", "encajar", "en", "ese", "encuentro", "un", "total", "de", "seis", "goles", "antoni", "ramallets", "se", "march\u00f3", "del", "campeonato", "designado", "como", "el", "mejor", "cancerbero", "del", "torneo", "y", "con", "el", "apodo", "de", "el", "gato", "de", "maracan\u00e1", "en", "el", "encuentro", "ante", "los", "suecos", "en", "el", "que", "se", "resolv\u00eda", "el", "tercer", "puesto", "perdi\u00f3", "por", "la", "selecci\u00f3n", "nacional", "espa\u00f1ola", "quedaba", "as\u00ed", "en", "cuarta", "posici\u00f3n", "doble", "ausencia", "mundialista", "espa\u00f1a", "no", "se", "pudo", "clasificar", "para", "disputar", "el", "mundial", "de", "celebrado", "en", "suiza", "que", "previamente", "hab\u00eda", "sido", "designada", "para", "organizar", "el", "campeonato", "anterior", "pero", "que", "decidi\u00f3", "posponerse", "a", "la", "siguiente", "edici\u00f3n", "para", "que", "as\u00ed", "coincidiese", "con", "el", "aniversario", "de", "la", "fifa", "cuya", "sede", "central", "se", "encontraba", "en", "z\u00farich", "pero", "continuar\u00eda", "su", "crecimiento", "y", "pronto", "se", "convertir\u00eda", "en", "una", "de", "las", "mejores", "selecciones", "en", "la", "fase", "de", "clasificaci\u00f3n", "el", "combinado", "nacional", "qued\u00f3", "integrado", "en", "el", "grupo", "de", "la", "uefa", "junto", "a", "turqu\u00eda", "y", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "sin", "embargo", "los", "sovi\u00e9ticos", "decidieron", "retirarse", "por", "motivos", "pol\u00edticos", "por", "lo", "que", "el", "grupo", "se", "quedaba", "solamente", "con", "dos", "equipos", "en", "el", "primer", "partido", "frente", "a", "los", "turcos", "venci\u00f3", "en", "madrid", "por", "con", "goles", "de", "als\u00faa", "miguel", "ga\u00ednza", "y", "venancio", "pero", "en", "el", "segundo", "choque", "perdi\u00f3", "en", "estambul", "por", "jugando", "un", "mal", "partido", "en", "donde", "los", "turcos", "anularon", "por", "completo", "a", "la", "entonces", "estrella", "del", "equipo", "ladislao", "kubala", "espa\u00f1a", "qued\u00f3", "primera", "en", "el", "grupo", "pero", "debido", "a", "que", "en", "esa", "\u00e9poca", "no", "se", "ten\u00eda", "en", "cuenta", "la", "diferencia", "de", "goles", "se", "disput\u00f3", "un", "partido", "de", "desempate", "en", "roma", "tres", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "antes", "de", "que", "comenzara", "este", "ottarino", "barassi", "el", "presidente", "de", "la", "federaci\u00f3n", "italiana", "le", "entreg\u00f3", "a", "sancho", "d\u00e1vila", "su", "hom\u00f3logo", "espa\u00f1ol", "una", "comunicaci\u00f3n", "que", "supuestamente", "proven\u00eda", "de", "la", "fifa", "el", "mensaje", "era", "atenci\u00f3n", "equipo", "espa\u00f1ol", "situaci\u00f3n", "jugador", "kubala", "debido", "a", "este", "telegrama", "la", "fifa", "neg\u00f3", "siempre", "haberlo", "enviado", "lo", "que", "a\u00f1ade", "a\u00fan", "m\u00e1s", "misterio", "a", "dicho", "suceso", "espa\u00f1a", "no", "se", "atrevi\u00f3", "a", "alinear", "a", "kubala", "el", "partido", "finaliz\u00f3", "con", "empate", "a", "dos", "goles", "por", "lo", "que", "la", "clasificaci\u00f3n", "en", "una", "\u00e9poca", "en", "la", "que", "no", "se", "realizaban", "tandas", "de", "penaltis", "se", "dilucid\u00f3", "por", "sorteo", "el", "ni\u00f1o", "italiano", "franco", "gemma", "que", "fue", "elegido", "como", "mano", "inocente", "sac\u00f3", "de", "un", "sombrero", "el", "papel", "con", "el", "nombre", "de", "turqu\u00eda", "por", "lo", "que", "espa\u00f1a", "se", "quedaba", "fuera", "de", "la", "cita", "mundialista", "para", "el", "campeonato", "siguiente", "el", "mundial", "de", "de", "suecia", "espa\u00f1a", "tampoco", "logr\u00f3", "clasificarse", "para", "la", "fase", "final", "en", "la", "fase", "clasificatoria", "la", "selecci\u00f3n", "qued\u00f3", "encuadrada", "en", "el", "grupo", "de", "la", "uefa", "junto", "a", "la", "selecci\u00f3n", "escocesa", "y", "la", "selecci\u00f3n", "suiza", "espa\u00f1a", "no", "comenz\u00f3", "bien", "y", "tras", "empatar", "con", "los", "suizos", "a", "dos", "goles", "y", "perder", "frente", "a", "los", "escoceses", "por", "deb\u00eda", "ganar", "sus", "siguientes", "dos", "encuentros", "y", "esperar", "que", "suiza", "ganase", "a", "escocia", "no", "fue", "as\u00ed", "y", "pese", "a", "conseguir", "vencer", "a", "ambos", "conjuntos", "por", "ser\u00eda", "superada", "en", "la", "tabla", "por", "el", "conjunto", "brit\u00e1nico", "por", "un", "solo", "punto", "el", "conjunto", "espa\u00f1ol", "quedaba", "segundo", "en", "el", "grupo", "y", "no", "lograba", "su", "billete", "para", "la", "cita", "nacimiento", "de", "la", "eurocopa", "la", "primera", "edici\u00f3n", "de", "la", "eurocopa", "lleg\u00f3", "a", "francia", "en", "y", "fue", "el", "primer", "torneo", "entre", "selecciones", "europeas", "de", "f\u00fatbol", "de", "la", "historia", "los", "enfrentamientos", "de", "clasificaci\u00f3n", "para", "la", "fase", "final", "fueron", "a", "doble", "partido", "con", "ida", "y", "vuelta", "en", "los", "pa\u00edses", "de", "las", "selecciones", "enfrentadas", "en", "cada", "eliminatoria", "y", "dicha", "fase", "final", "consist\u00eda", "solamente", "en", "las", "dos", "semifinales", "el", "encuentro", "por", "el", "tercer", "puesto", "y", "la", "final", "que", "se", "disputaron", "en", "suelo", "franc\u00e9s", "en", "junio", "de", "la", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "estaba", "formada", "por", "grandes", "figuras", "que", "triunfaban", "en", "sus", "clubs", "tanto", "en", "espa\u00f1a", "como", "en", "europa", "en", "ese", "momento", "destacaban", "en", "la", "selecci\u00f3n", "por", "un", "lado", "jugadores", "como", "enrique", "mateos", "di", "st\u00e9fano", "que", "ya", "hab\u00eda", "ganado", "el", "bal\u00f3n", "de", "oro", "en", "y", "en", "este", "ganar\u00eda", "el", "segundo", "y", "gento", "que", "acababan", "de", "ganar", "su", "cuarta", "copa", "de", "europa", "por", "otro", "lado", "tambi\u00e9n", "destacaban", "jugadores", "como", "ramallets", "ganador", "del", "trofeo", "zamora", "de", "la", "liga", "kubala", "y", "luis", "su\u00e1rez", "que", "eran", "los", "actuales", "campeones", "de", "la", "primera", "copa", "de", "ferias", "y", "hab\u00edan", "ganado", "la", "copa", "y", "la", "liga", "en", "esa", "temporada", "espa\u00f1a", "debut\u00f3", "en", "la", "fase", "clasificatoria", "frente", "a", "polonia", "en", "octavos", "de", "final", "en", "el", "partido", "de", "ida", "disputado", "en", "chorz\u00f3w", "los", "polacos", "empezar\u00edan", "adelant\u00e1ndose", "en", "el", "marcador", "con", "un", "gol", "de", "ernest", "pohl", "en", "el", "minuto", "en", "el", "minuto", "su\u00e1rez", "conseguir\u00eda", "el", "empate", "y", "un", "minuto", "despu\u00e9s", "di", "st\u00e9fano", "culminar\u00eda", "la", "remontada", "de", "la", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "ese", "partido", "termin\u00f3", "con", "un", "favorable", "a", "los", "visitantes", "con", "dos", "goles", "de", "su\u00e1rez", "y", "otros", "dos", "de", "di", "st\u00e9fano", "en", "el", "partido", "de", "vuelta", "disputado", "en", "octubre", "en", "el", "santiago", "bernabeu", "espa\u00f1a", "gan\u00f3", "por", "con", "goles", "de", "di", "st\u00e9fano", "gensana", "y", "gento", "quedando", "un", "parcial", "de", "a", "favor", "de", "los", "espa\u00f1oles", "en", "esa", "eliminatoria", "el", "posterior", "sorteo", "de", "los", "cuartos", "de", "final", "depar\u00f3", "un", "enfrentamiento", "entre", "espa\u00f1a", "y", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "de", "lev", "yashin", "que", "ten\u00eda", "que", "disputarse", "en", "mayo", "de", "en", "esa", "\u00e9poca", "espa\u00f1a", "no", "ten\u00eda", "relaciones", "diplom\u00e1ticas", "con", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "ambos", "pa\u00edses", "hab\u00edan", "estado", "enfrentados", "en", "los", "acontecimientos", "ocurridos", "tanto", "en", "la", "guerra", "civil", "espa\u00f1ola", "con", "el", "apoyo", "de", "stalin", "al", "gobierno", "de", "la", "segunda", "rep\u00fablica", "como", "en", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "con", "el", "env\u00edo", "de", "la", "divisi\u00f3n", "azul", "por", "parte", "de", "la", "dictadura", "franquista", "despu\u00e9s", "de", "la", "eliminatoria", "contra", "polonia", "espa\u00f1a", "disput\u00f3", "cuatro", "amistosos", "antes", "del", "enfrentamiento", "contra", "los", "sovi\u00e9ticos", "en", "estos", "partidos", "destacar\u00edan", "jugadores", "como", "eulogio", "mart\u00ednez", "que", "marcar\u00eda", "cinco", "goles", "peir\u00f3", "y", "del", "sol", "espa\u00f1a", "gan\u00f3", "tres", "de", "estos", "partidos", "y", "perdi\u00f3", "uno", "contra", "francia", "en", "par\u00eds", "por", "un", "ajustado", "el", "\u00faltimo", "partido", "amistoso", "antes", "del", "enfrentamiento", "frente", "a", "la", "urss", "fue", "contra", "inglaterra", "el", "de", "mayo", "de", "en", "el", "estadio", "santiago", "bernabeu", "donde", "espa\u00f1a", "gan\u00f3", "por", "con", "dos", "goles", "de", "eulogio", "mart\u00ednez", "y", "otro", "de", "peir\u00f3", "hab\u00edan", "pasado", "siete", "meses", "desde", "el", "enfrentamiento", "contra", "polonia", "y", "espa\u00f1a", "segu\u00eda", "teniendo", "una", "selecci\u00f3n", "con", "grandes", "figuras", "que", "segu\u00edan", "cosechando", "triunfos", "en", "europa", "con", "sus", "clubs", "por", "un", "lado", "estaban", "ramallets", "ganador", "tambi\u00e9n", "del", "trofeo", "zamora", "de", "la", "liga", "kubala", "luis", "su\u00e1rez", "que", "ese", "a\u00f1o", "ganar\u00eda", "el", "bal\u00f3n", "de", "oro", "y", "eulogio", "mart\u00ednez", "que", "hab\u00edan", "ganado", "la", "segunda", "copa", "de", "ferias", "y", "por", "otro", "lado", "di", "st\u00e9fano", "gento", "y", "del", "sol", "que", "hab\u00edan", "sido", "protagonistas", "ganando", "la", "quinta", "copa", "de", "europa", "el", "de", "mayo", "cuando", "la", "expedici\u00f3n", "espa\u00f1ola", "dirigida", "por", "helenio", "herrera", "estaba", "concentrada", "en", "madrid", "para", "viajar", "hacia", "mosc\u00fa", "con", "intenci\u00f3n", "de", "disputar", "el", "primer", "partido", "de", "la", "eliminatoria", "vieron", "en", "la", "prensa", "un", "comunicado", "que", "dec\u00eda", "la", "federaci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "de", "f\u00fatbol", "ha", "comunicado", "a", "la", "fifa", "que", "quedan", "suspendidos", "los", "encuentros", "de", "f\u00fatbol", "entre", "las", "selecciones", "nacionales", "de", "espa\u00f1a", "y", "la", "urss", "para", "la", "copa", "de", "europa", "de", "naciones", "la", "dictadura", "de", "franco", "se", "hab\u00eda", "opuesto", "a", "que", "espa\u00f1a", "se", "enfrentara", "a", "la", "urss", "por", "temor", "a", "que", "una", "derrota", "espa\u00f1ola", "fuera", "utilizada", "por", "los", "sovi\u00e9ticos", "con", "fines", "pol\u00edticos", "y", "muy", "especialmente", "porque", "el", "r\u00e9gimen", "franquista", "que", "era", "anticomunista", "no", "quer\u00eda", "recibir", "a", "una", "delegaci\u00f3n", "del", "mencionado", "pa\u00eds", "en", "suelo", "espa\u00f1ol", "el", "presidente", "de", "la", "federaci\u00f3n", "viaj\u00f3", "de", "urgencia", "a", "par\u00eds", "para", "buscar", "una", "soluci\u00f3n", "como", "jugar", "en", "campo", "neutral", "jugar", "los", "dos", "partidos", "en", "mosc\u00fa", "o", "renunciar", "a", "los", "derechos", "econ\u00f3micos", "cualquier", "cosa", "con", "tal", "de", "seguir", "adelante", "pero", "de", "nada", "sirvi\u00f3", "los", "rusos", "rechazaron", "cualquier", "opci\u00f3n", "el", "diario", "pravda", "hab\u00eda", "aprovechado", "la", "situaci\u00f3n", "para", "vender", "que", "el", "r\u00e9gimen", "fascista", "espa\u00f1ol", "ten\u00eda", "miedo", "al", "equipo", "del", "proletariado", "sovi\u00e9tico", "y", "ya", "no", "iban", "a", "dar", "marcha", "atr\u00e1s", "consciente", "de", "que", "espa\u00f1a", "hubiera", "sido", "un", "rival", "muy", "dif\u00edcil", "de", "batir", "la", "urss", "traslad\u00f3", "el", "asunto", "a", "la", "uefa", "y", "esta", "decret\u00f3", "la", "expulsi\u00f3n", "de", "espa\u00f1a", "de", "la", "eurocopa", "y", "el", "pase", "autom\u00e1tico", "de", "los", "sovi\u00e9ticos", "a", "la", "fase", "final", "donde", "acabar\u00edan", "ganando", "la", "final", "frente", "a", "yugoslavia", "toda", "europa", "conoci\u00f3", "la", "noticia", "lo", "que", "supuso", "un", "duro", "golpe", "al", "prestigio", "de", "la", "competici\u00f3n", "en", "su", "primera", "edici\u00f3n", "pero", "sobre", "todo", "fue", "un", "mazazo", "para", "el", "f\u00fatbol", "espa\u00f1ol", "que", "se", "ve\u00eda", "privado", "de", "un", "m\u00e1s", "que", "posible", "\u00e9xito", "por", "motivos", "ajenos", "a", "lo", "deportivo", "en", "agosto", "de", "tras", "la", "eurocopa", "la", "uefa", "decidi\u00f3", "sancionar", "a", "espa\u00f1a", "con", "una", "multa", "de", "francos", "suizos", "fue", "la", "primera", "vez", "que", "espa\u00f1a", "y", "la", "urss", "cruzaron", "sus", "caminos", "y", "qued\u00f3", "marcado", "un", "recuerdo", "para", "el", "futuro", "regreso", "al", "mundial", "espa\u00f1a", "volv\u00eda", "al", "mundial", "tras", "las", "anteriormente", "mencionadas", "dos", "ausencias", "consecutivas", "en", "la", "fase", "de", "clasificaci\u00f3n", "el", "conjunto", "espa\u00f1ol", "dirigido", "por", "pedro", "escart\u00edn", "deb\u00eda", "enfrentarse", "en", "la", "primera", "ronda", "de", "la", "uefa", "a", "dinamarca", "pero", "esta", "se", "retir\u00f3", "por", "lo", "que", "espa\u00f1a", "avanz\u00f3", "autom\u00e1ticamente", "a", "la", "fase", "de", "grupos", "de", "la", "clasificaci\u00f3n", "qued\u00f3", "encuadrada", "pues", "en", "el", "grupo", "junto", "a", "austria", "y", "gales", "sin", "embargo", "los", "austriacos", "tambi\u00e9n", "se", "retiraron", "por", "lo", "que", "el", "primer", "clasificado", "deber\u00eda", "jugarse", "la", "plaza", "mundialista", "en", "la", "repesca", "frente", "a", "un", "aspirante", "de", "la", "caf", "o", "la", "afc", "derrot\u00f3", "a", "gales", "en", "cardiff", "y", "empat\u00f3", "en", "el", "segundo", "partido", "por", "lo", "que", "avanzaba", "a", "la", "siguiente", "fase", "de", "la", "clasificaci\u00f3n", "al", "quedar", "primera", "en", "el", "grupo", "se", "jugar\u00eda", "pues", "la", "clasificaci\u00f3n", "a", "la", "competici\u00f3n", "en", "una", "eliminatoria", "frente", "a", "la", "selecci\u00f3n", "marroqu\u00ed", "representante", "de", "la", "caf", "el", "combinado", "espa\u00f1ol", "vencer\u00eda", "por", "un", "resultado", "global", "de", "con", "lo", "que", "logr\u00f3", "el", "billete", "para", "disputar", "su", "tercer", "mundial", "la", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "de", "f\u00fatbol", "se", "present\u00f3", "en", "el", "mundial", "de", "celebrado", "en", "chile", "con", "un", "equipo", "dirigido", "por", "helenio", "herrera", "y", "en", "el", "que", "sobresal\u00edan", "jugadores", "como", "luis", "su\u00e1rez", "paco", "gento", "joaqu\u00edn", "peir\u00f3", "enrique", "collar", "del", "sol", "y", "el", "ya", "mencionado", "ferenc", "pusk\u00e1s", "que", "hac\u00eda", "presagiar", "los", "mejores", "augurios", "falt\u00f3", "su", "figura", "el", "nacionalizado", "alfredo", "di", "st\u00e9fano", "que", "se", "hab\u00eda", "lesionado", "en", "el", "antepen\u00faltimo", "partido", "de", "preparaci\u00f3n", "para", "el", "mundial", "perdiendo", "as\u00ed", "su", "\u00faltima", "oportunidad", "de", "participar", "en", "un", "torneo", "mundialista", "es", "la", "\u00fanica", "de", "las", "grandes", "estrellas", "de", "todos", "los", "tiempos", "que", "no", "ha", "disputado", "una", "sola", "de", "estas", "citas", "aunque", "viaj\u00f3", "a", "chile", "con", "la", "expedici\u00f3n", "espa\u00f1ola", "para", "estar", "al", "lado", "de", "sus", "compa\u00f1eros", "de", "selecci\u00f3n", "como", "as\u00ed", "consta", "en", "las", "actas", "de", "la", "fifa", "el", "hispanoargentino", "nacionalizado", "cuatro", "a\u00f1os", "antes", "el", "hispanoh\u00fangaro", "ferenc", "pusk\u00e1s", "el", "hispanoparaguayo", "eulogio", "mart\u00ednez", "y", "el", "hispanouruguayo", "jos\u00e9", "santamar\u00eda", "ser\u00edan", "los", "responsables", "de", "que", "a", "la", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "se", "la", "llamase", "la", "onu", "por", "ser", "jugadores", "extranjeros", "es", "decir", "no", "nacidos", "en", "el", "pa\u00eds", "ya", "que", "por", "aquel", "entonces", "se", "permit\u00eda", "que", "un", "jugador", "pudiera", "defender", "la", "camiseta", "de", "m\u00e1s", "de", "una", "selecci\u00f3n", "nacional", "espa\u00f1a", "qued\u00f3", "encuadrada", "en", "el", "grupo", "junto", "a", "brasil", "checoslovaquia", "y", "m\u00e9xico", "el", "su", "primer", "partido", "perdi\u00f3", "frente", "a", "la", "selecci\u00f3n", "checoslovaca", "por", "en", "su", "siguiente", "encuentro", "venci\u00f3", "a", "la", "selecci\u00f3n", "mexicana", "por", "la", "m\u00ednima", "en", "su", "tercer", "y", "crucial", "choque", "se", "enfrentaba", "a", "la", "actual", "campeona", "la", "selecci\u00f3n", "brasile\u00f1a", "el", "resultado", "encargado", "de", "decidir", "la", "clasificaci\u00f3n", "favorecer\u00eda", "a", "los", "brasile\u00f1os", "por", "lo", "que", "espa\u00f1a", "quedar\u00eda", "eliminada", "tras", "quedar", "cuarta", "en", "el", "grupo", "el", "combinado", "nacional", "cerraba", "una", "discreta", "actuaci\u00f3n", "mundialista", "al", "que", "llegaba", "como", "una", "de", "las", "mejores", "selecciones", "existentes", "y", "se", "volv\u00eda", "a", "casa", "antes", "de", "tiempo", "en", "la", "que", "ser\u00eda", "su", "peor", "participaci\u00f3n", "en", "un", "mundial", "hasta", "la", "fecha", "sin", "alcanzar", "la", "fase", "final", "un", "hecho", "que", "s\u00ed", "consigui\u00f3", "tras", "terminar", "en", "\u00aa", "y", "\u00aa", "posici\u00f3n", "en", "las", "ediciones", "anteriores", "sin", "duda", "fue", "una", "decepci\u00f3n", "debido", "a", "los", "grandes", "futbolistas", "que", "reun\u00eda", "el", "equipo", "y", "que", "asombraban", "al", "mundo", "a", "nivel", "de", "clubes", "donde", "s\u00ed", "conquistaban", "t\u00edtulos", "importantes", "de", "nuevo", "habr\u00eda", "que", "esperar", "otra", "ocasi\u00f3n", "para", "poder", "ver", "a", "espa\u00f1a", "en", "lo", "m\u00e1s", "alto", "del", "f\u00fatbol", "de", "selecciones", "y", "esta", "no", "tardar\u00eda", "en", "llegar", "dicha", "pr\u00f3xima", "gran", "cita", "se", "celebrar\u00eda", "dos", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "en", "suelo", "espa\u00f1ol", "victoria", "en", "la", "eurocopa", "de", "de", "espa\u00f1a", "en", "la", "eurocopa", "de", "de", "espa\u00f1a", "el", "equipo", "dirigido", "por", "jos\u00e9", "villalonga", "lleg\u00f3", "al", "torneo", "con", "varios", "jugadores", "de", "renombre", "como", "el", "capit\u00e1n", "luis", "su\u00e1rez", "paco", "gento", "josep", "mar\u00eda", "fust\u00e9", "amancio", "amaro", "y", "jos\u00e9", "\u00e1ngel", "iribar", "el", "combinado", "espa\u00f1ol", "se", "clasific\u00f3", "para", "la", "fase", "final", "de", "esta", "edici\u00f3n", "inici\u00f3", "el", "camino", "hacia", "el", "torneo", "venciendo", "en", "la", "fase", "previa", "a", "la", "selecci\u00f3n", "rumana", "por", "un", "global", "en", "la", "eliminatoria", "los", "octavos", "de", "final", "los", "disput\u00f3", "frente", "a", "la", "selecci\u00f3n", "norirlandesa", "en", "el", "encuentro", "de", "ida", "empat\u00f3", "a", "uno", "en", "san", "mam\u00e9s", "bilbao", "debido", "a", "este", "resultado", "villalonga", "present\u00f3", "su", "dimisi\u00f3n", "pero", "esta", "no", "fue", "aceptada", "en", "el", "partido", "de", "vuelta", "jugado", "en", "belfast", "el", "equipo", "lograba", "una", "victoria", "por", "la", "m\u00ednima", "y", "se", "clasifica", "para", "la", "pr\u00f3xima", "ronda", "en", "este", "choque", "el", "portero", "jos\u00e9", "casas", "gris", "apodado", "pep\u00edn", "sustituy\u00f3", "al", "titular", "araquista\u00edn", "que", "se", "lesion\u00f3", "en", "el", "\u00faltimo", "entrenamiento", "previo", "al", "encuentro", "jug\u00f3", "los", "cuartos", "de", "final", "contra", "la", "selecci\u00f3n", "irlandesa", "ganando", "la", "eliminatoria", "por", "un", "global", "que", "le", "dio", "el", "pase", "a", "la", "fase", "final", "espa\u00f1a", "disput\u00f3", "el", "de", "junio", "de", "en", "el", "estadio", "santiago", "bernab\u00e9u", "como", "anfitriona", "su", "partido", "de", "semifinales", "contra", "la", "selecci\u00f3n", "h\u00fangara", "tras", "un", "empate", "a", "un", "gol", "el", "resultado", "se", "decidi\u00f3", "en", "la", "pr\u00f3rroga", "despu\u00e9s", "de", "los", "minutos", "reglamentarios", "los", "espa\u00f1oles", "vencer\u00edan", "la", "eliminatoria", "por", "gracias", "a", "los", "goles", "de", "jes\u00fas", "pereda", "y", "amancio", "amaro", "este", "\u00faltimo", "fue", "el", "tanto", "en", "la", "pr\u00f3rroga", "que", "le", "dar\u00eda", "a", "la", "selecci\u00f3n", "el", "pase", "a", "la", "final", "el", "de", "junio", "y", "presidida", "desde", "el", "palco", "por", "el", "entonces", "jefe", "del", "estado", "francisco", "franco", "se", "jug\u00f3", "la", "final", "del", "campeonato", "en", "el", "estadio", "santiago", "bernab\u00e9u", "espa\u00f1a", "se", "enfrentaba", "de", "nuevo", "a", "la", "selecci\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "actual", "campeona", "de", "la", "competici\u00f3n", "logrando", "la", "victoria", "por", "un", "con", "goles", "de", "jes\u00fas", "pereda", "y", "marcelino", "mientras", "que", "para", "los", "sovi\u00e9ticos", "marcar\u00eda", "galimzyan", "khusainov", "espa\u00f1a", "ganaba", "de", "esta", "forma", "su", "primera", "eurocopa", "entonces", "denominada", "campeonato", "de", "europa", "de", "naciones", "y", "se", "colocaba", "como", "mejor", "selecci\u00f3n", "europea", "tras", "igualar", "el", "t\u00edtulo", "anterior", "de", "la", "propia", "selecci\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "fue", "el", "primer", "t\u00edtulo", "de", "la", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "y", "tardar\u00eda", "a\u00f1os", "en", "volver", "a", "conquistar", "otro", "mundial", "de", "de", "inglaterra", "en", "la", "fase", "clasificatoria", "para", "el", "mundial", "de", "de", "inglaterra", "el", "equipo", "nacional", "qued\u00f3", "encuadrado", "en", "el", "grupo", "de", "la", "uefa", "junto", "a", "las", "selecciones", "irlandesa", "y", "siria", "a", "modo", "de", "protesta", "el", "combinado", "asi\u00e1tico", "renunci\u00f3", "a", "jugar", "para", "mostrar", "su", "apoyo", "a", "los", "representantes", "africanos", "debido", "al", "reparto", "de", "las", "plazas", "as\u00ed", "pues", "la", "plaza", "mundialista", "la", "disputar\u00eda", "frente", "a", "irlanda", "en", "dos", "partidos", "tras", "perder", "el", "primer", "encuentro", "por", "los", "espa\u00f1oles", "ganaron", "el", "segundo", "por", "en", "sevilla", "pese", "a", "quedar", "primera", "en", "el", "grupo", "por", "delante", "de", "su", "rival", "irland\u00e9s", "no", "se", "ten\u00eda", "en", "cuenta", "por", "aquel", "entonces", "la", "diferencia", "de", "goles", "as\u00ed", "que", "se", "hubo", "de", "disputar", "un", "partido", "de", "desemptae", "este", "se", "jug\u00f3", "en", "par\u00eds", "y", "espa\u00f1a", "sell\u00f3", "su", "clasificaci\u00f3n", "ganando", "por", "la", "m\u00ednima", "con", "un", "gol", "de", "ufarte", "espa\u00f1a", "con", "villalonga", "al", "mando", "llegaba", "al", "torneo", "mundialista", "con", "un", "combinado", "que", "no", "difer\u00eda", "mucho", "del", "que", "venci\u00f3", "en", "la", "final", "de", "madrid", "a", "la", "urss", "de", "lev", "yashin", "sobresal\u00edan", "ir\u00edbar", "luis", "su\u00e1rez", "pirri", "adelardo", "peir\u00f3", "jos\u00e9", "ufarte", "y", "amancio", "espa\u00f1a", "qued\u00f3", "encuadrada", "el", "grupo", "junto", "a", "la", "selecci\u00f3n", "occidental", "alemana", "la", "selecci\u00f3n", "argentina", "y", "la", "selecci\u00f3n", "suiza", "perdi\u00f3", "el", "primer", "partido", "contra", "los", "sudamericanos", "por", "d\u00edas", "m\u00e1s", "tarde", "venci\u00f3", "a", "los", "suizos", "por", "tras", "remontar", "con", "tantos", "de", "sanch\u00eds", "y", "amancio", "el", "gol", "helv\u00e9tico", "este", "resultado", "dejaba", "de", "nuevo", "como", "en", "el", "anterior", "mundial", "la", "clasificaci\u00f3n", "a", "expensas", "de", "lo", "que", "sucediese", "en", "el", "\u00faltimo", "partido", "en", "su", "crucial", "tercer", "encuentro", "frente", "a", "los", "alemanes", "espa\u00f1a", "consigui\u00f3", "aguantar", "un", "primer", "tiempo", "empatada", "a", "uno", "con", "tantos", "de", "lothar", "emmerich", "y", "fust\u00e9", "sin", "embargo", "uwe", "seeler", "definir\u00eda", "el", "choque", "al", "anotar", "el", "en", "el", "minuto", "espa\u00f1a", "ser\u00eda", "eliminada", "al", "quedar", "tercera", "en", "el", "grupo", "per\u00edodo", "de", "decadencia", "d\u00e9cada", "de", "ausencia", "como", "vigente", "campeona", "de", "europa", "espa\u00f1a", "disputar\u00eda", "la", "fase", "clasificatoria", "de", "la", "eurocopa", "de", "de", "italia", "en", "el", "grupo", "junto", "a", "la", "selecci\u00f3n", "checoslovaca", "la", "selecci\u00f3n", "irlandesa", "y", "la", "selecci\u00f3n", "turca", "el", "de", "agosto", "de", "domingo", "balmanya", "fue", "nombrado", "nuevo", "seleccionador", "nacional", "en", "sus", "enfrentamientos", "frente", "a", "los", "irlandeses", "la", "selecci\u00f3n", "empat\u00f3", "a", "cero", "en", "dubl\u00edn", "y", "venci\u00f3", "por", "en", "valencia", "en", "su", "doble", "enfrentamiento", "contra", "turqu\u00eda", "empat\u00f3", "a", "cero", "en", "estambul", "y", "gan\u00f3", "por", "en", "bilbao", "en", "el", "primer", "choque", "frente", "a", "los", "checoslovacos", "en", "praga", "cay\u00f3", "derrotada", "por", "pero", "este", "encuentro", "se", "recuerda", "m\u00e1s", "por", "motivos", "extradeportivos", "ya", "que", "en", "la", "tradicional", "interpretaci\u00f3n", "de", "los", "himnos", "nacionales", "que", "siempre", "se", "lleva", "a", "cabo", "antes", "de", "comenzar", "un", "encuentro", "en", "lugar", "de", "sonar", "el", "himno", "nacional", "de", "espa\u00f1a", "son\u00f3", "el", "himno", "de", "riego", "que", "fue", "el", "himno", "de", "espa\u00f1a", "durante", "la", "segunda", "rep\u00fablica", "espa\u00f1ola", "hubo", "una", "disculpa", "oficial", "mediante", "una", "carta", "el", "hecho", "le", "escrib\u00eda", "el", "presidente", "de", "la", "federaci\u00f3n", "checoslovaca", "al", "de", "la", "espa\u00f1ola", "ha", "sido", "causado", "por", "error", "y", "negligencia", "de", "un", "funcionario", "administrativo", "de", "nuestra", "secci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "lo", "que", "sin", "embargo", "nosotros", "lamentamos", "sinceramente", "en", "su", "segundo", "enfrentamiento", "disputado", "en", "el", "santiago", "bernab\u00e9u", "el", "combinado", "espa\u00f1ol", "venci\u00f3", "por", "con", "goles", "de", "pirri", "y", "g\u00e1rate", "lo", "que", "dejaba", "su", "clasificaci\u00f3n", "en", "manos", "de", "los", "checoslovacos", "que", "a\u00fan", "deber\u00edan", "jugar", "dos", "partidos", "irlanda", "deb\u00eda", "vencer", "a", "checoslovaqu\u00eda", "en", "praga", "ya", "que", "a", "los", "checoslovacos", "les", "val\u00eda", "el", "empate", "para", "su", "clasificaci\u00f3n", "inesperadamente", "una", "victoria", "de", "los", "irlandeses", "por", "met\u00eda", "a", "espa\u00f1a", "en", "la", "siguiente", "ronda", "tras", "finalizar", "primera", "de", "grupo", "con", "ocho", "puntos", "balmanya", "que", "hab\u00eda", "dimitido", "de", "su", "cargo", "volvi\u00f3", "a", "tomar", "las", "riendas", "del", "combinado", "espa\u00f1ol", "en", "los", "cuartos", "de", "final", "de", "la", "ronda", "clasificatoria", "habr\u00eda", "de", "enfrentarse", "a", "la", "selecci\u00f3n", "inglesa", "de", "bobby", "charlton", "vigente", "campeona", "mundial", "por", "un", "puesto", "en", "la", "fase", "final", "del", "torneo", "tras", "perder", "el", "partido", "de", "ida", "en", "tierras", "brit\u00e1nicas", "por", "un", "gol", "a", "cero", "gracias", "al", "tanto", "de", "charlton", "en", "el", "minuto", "el", "equipo", "tendr\u00eda", "que", "buscar", "la", "remontada", "en", "madrid", "ya", "en", "el", "encuentro", "de", "vuelta", "el", "combinado", "espa\u00f1ol", "empat\u00f3", "la", "eliminatoria", "con", "un", "gol", "de", "amancio", "en", "el", "minuto", "pero", "luego", "peters", "en", "el", "minuto", "y", "hunter", "en", "el", "minuto", "marcaron", "para", "inglaterra", "impidiendo", "a", "la", "selecci\u00f3n", "acceder", "a", "la", "fase", "final", "de", "la", "competici\u00f3n", "un", "a\u00f1o", "despu\u00e9s", "espa\u00f1a", "dirigida", "por", "eduardo", "toba", "estuvo", "encuadrada", "en", "el", "grupo", "de", "la", "uefa", "de", "la", "clasificaci\u00f3n", "y", "tuvo", "como", "rivales", "en", "la", "lucha", "por", "quedar", "primeros", "para", "lograr", "una", "\u00fanica", "plaza", "para", "disputar", "el", "mundial", "de", "de", "m\u00e9xico", "a", "las", "selecciones", "belga", "yugoslava", "y", "finlandesa", "antes", "de", "que", "se", "empezaran", "a", "disputar", "los", "partidos", "de", "dicha", "fase", "se", "prepar\u00f3", "un", "partido", "de", "ensayo", "en", "lyon", "ante", "francia", "a", "la", "cual", "el", "conjunto", "espa\u00f1ol", "derrot\u00f3", "por", "se", "da", "la", "circunstancia", "de", "que", "espa\u00f1a", "no", "volver\u00eda", "a", "ganarles", "m\u00e1s", "en", "suelo", "franc\u00e9s", "hasta", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "en", "sus", "tres", "primeros", "encuentros", "de", "grupo", "la", "selecci\u00f3n", "empat\u00f3", "dos", "a", "cero", "en", "belgrado", "y", "a", "uno", "en", "madrid", "ante", "los", "belgas", "y", "perdi\u00f3", "en", "b\u00e9lgica", "por", "con", "esta", "derrota", "ya", "no", "cab\u00eda", "ninguna", "opci\u00f3n", "clasificaci\u00f3n", "para", "la", "cita", "mundialista", "debido", "a", "esto", "toba", "dimiti\u00f3", "como", "seleccionador", "y", "de", "manera", "sorprendente", "y", "totalmente", "novedosa", "el", "combinado", "fue", "dirigido", "conjuntamente", "por", "miguel", "mu\u00f1oz", "salvador", "artigas", "y", "luis", "molowny", "en", "esa", "\u00e9poca", "eran", "los", "entrenadores", "de", "real", "madrid", "barcelona", "y", "las", "palmas", "respectivamente", "que", "eran", "los", "tres", "primeros", "clasificados", "en", "la", "liga", "en", "los", "ya", "intrascendentes", "dos", "siguientes", "encuentros", "de", "la", "fase", "clasificatoria", "venci\u00f3", "a", "yugoslavia", "por", "y", "perdi\u00f3", "ante", "la", "d\u00e9bil", "finlandia", "por", "en", "helsinki", "parec\u00eda", "que", "con", "la", "derrota", "ante", "los", "finlandeses", "el", "equipo", "hab\u00eda", "tocado", "fondo", "y", "deb\u00eda", "de", "acontecer", "un", "cambio", "de", "ciclo", "y", "as\u00ed", "fue", "pues", "ladislao", "kubala", "fue", "nombrado", "nuevo", "seleccionador", "en", "el", "\u00faltimo", "partido", "de", "la", "fase", "venci\u00f3", "a", "los", "finlandeses", "por", "espa\u00f1a", "quedaba", "finalmente", "tercera", "en", "el", "grupo", "con", "kubala", "al", "frente", "espa\u00f1a", "estuvo", "encuadrada", "en", "el", "grupo", "de", "la", "fase", "clasificatoria", "para", "la", "eurocopa", "de", "de", "b\u00e9lgica", "y", "tuvo", "como", "rivales", "a", "la", "selecci\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "a", "la", "selecci\u00f3n", "norirlandesa", "y", "a", "la", "selecci\u00f3n", "chipriota", "espa\u00f1a", "perdi\u00f3", "su", "oportunidad", "al", "no", "poder", "vencer", "a", "la", "urss", "en", "ninguno", "de", "los", "dos", "choques", "en", "los", "que", "se", "enfrentaron", "en", "el", "primer", "encuentro", "perdi\u00f3", "por", "en", "mosc\u00fa", "en", "lo", "que", "fue", "la", "primera", "vez", "que", "la", "selecci\u00f3n", "disputaba", "un", "encuentro", "en", "suelo", "sovi\u00e9tico", "en", "el", "segundo", "partido", "ante", "ellos", "disputado", "en", "sevilla", "empat\u00f3", "a", "cero", "y", "quedaron", "as\u00ed", "eliminados", "el", "jugador", "espa\u00f1ol", "m\u00e1s", "destacado", "en", "ambos", "partidos", "frente", "a", "los", "sovi\u00e9ticos", "fue", "carles", "rexach", "en", "el", "\u00faltimo", "encuentro", "disputado", "en", "inglaterra", "empat\u00f3", "a", "uno", "ante", "irlanda", "del", "norte", "espa\u00f1a", "quedaba", "segunda", "en", "su", "grupo", "lo", "que", "no", "le", "val\u00eda", "para", "pasa", "a", "la", "siguiente", "ronda", "de", "la", "fase", "clasificatoria", "la", "siguiente", "cita", "en", "la", "que", "espa\u00f1a", "deb\u00eda", "de", "conseguir", "la", "clasificaci\u00f3n", "fue", "la", "del", "mundial", "de", "de", "alemania", "occidental", "la", "selecci\u00f3n", "estuvo", "en", "el", "grupo", "de", "la", "uefa", "junto", "a", "la", "selecci\u00f3n", "yugoslava", "y", "la", "selecci\u00f3n", "griega", "espa\u00f1a", "empat\u00f3", "en", "los", "dos", "encuentros", "frente", "a", "los", "balc\u00e1nicos", "y", "y", "se", "alz\u00f3", "con", "sendos", "triunfos", "ante", "los", "helenos", "y", "tras", "la", "derrota", "de", "grecia", "contra", "yugoslavia", "por", "y", "la", "igualdad", "en", "la", "diferencia", "de", "goles", "espa\u00f1a", "tuvo", "que", "jugar", "un", "partido", "de", "desempate", "en", "terreno", "neutral", "ante", "yugoslavia", "el", "de", "febrero", "de", "en", "fr\u00e1ncfort", "del", "meno", "con", "un", "gol", "de", "josip", "katalinski", "en", "el", "minuto", "espa\u00f1a", "cay\u00f3", "derrotada", "y", "no", "pudo", "ir", "a", "la", "fase", "final", "mundialista", "al", "quedar", "finalmente", "segunda", "en", "el", "grupo", "la", "selecci\u00f3n", "nacional", "jug\u00f3", "en", "el", "grupo", "de", "la", "clasificaci\u00f3n", "para", "disputar", "la", "fase", "final", "de", "la", "eurocopa", "de", "de", "yugoslavia", "tuvo", "como", "rivales", "a", "la", "selecci\u00f3n", "rumana", "la", "selecci\u00f3n", "escocesa", "y", "la", "selecci\u00f3n", "danesa", "en", "sus", "partidos", "en", "copenhague", "y", "glasgow", "venci\u00f3", "por", "y", "respectivamente", "en", "la", "capital", "escocesa", "iribar", "detuvo", "un", "penalti", "con", "el", "marcador", "en", "contra", "y", "quini", "marc\u00f3", "los", "dos", "tantos", "que", "le", "dieron", "al", "equipo", "nacional", "la", "victoria", "posteriormente", "empat\u00f3", "contra", "escocia", "y", "ruman\u00eda", "en", "suelo", "espa\u00f1ol", "m\u00e1s", "adelante", "venci\u00f3", "a", "los", "daneses", "por", "y", "consigui\u00f3", "empatar", "en", "bucarest", "espa\u00f1a", "avanzaba", "a", "la", "siguiente", "ronda", "de", "la", "fase", "de", "clasificaci\u00f3n", "al", "quedar", "primera", "en", "el", "grupo", "ya", "en", "cuartos", "de", "final", "de", "la", "fase", "clasificatoria", "se", "enfrentar\u00eda", "a", "la", "selecci\u00f3n", "occidental", "alemana", "vigente", "campeona", "de", "europa", "y", "del", "mundo", "por", "un", "puesto", "en", "la", "fase", "final", "de", "la", "competici\u00f3n", "en", "el", "partido", "de", "ida", "en", "madrid", "el", "equipo", "espa\u00f1ol", "empat\u00f3", "a", "un", "gol", "gracias", "al", "tanto", "anotado", "por", "santillana", "en", "el", "encuentro", "de", "vuelta", "ser\u00eda", "derrotada", "por", "en", "m\u00fanich", "no", "pudiendo", "finalmente", "sacar", "el", "billete", "para", "la", "fase", "final", "del", "torneo", "vuelta", "a", "los", "grandes", "eventos", "tras", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "de", "fracasos", "espa\u00f1a", "particip\u00f3", "nuevamente", "en", "una", "competici\u00f3n", "de", "gran", "importancia", "el", "mundial", "de", "de", "argentina", "en", "la", "clasificaci\u00f3n", "de", "la", "uefa", "para", "acudir", "a", "la", "fase", "final", "tuvo", "como", "rivales", "a", "yugoslavia", "y", "ruman\u00eda", "en", "el", "grupo", "consigui\u00f3", "el", "billete", "para", "argentina", "quedando", "primera", "en", "el", "grupo", "tras", "una", "sola", "derrota", "que", "se", "produjo", "en", "bucarest", "ante", "la", "selecci\u00f3n", "rumana", "por", "y", "contando", "sus", "dem\u00e1s", "partidos", "por", "victorias", "confirm\u00f3", "la", "clasificaci\u00f3n", "de", "manera", "solvente", "con", "el", "triunfo", "a", "domicilio", "contra", "la", "selecci\u00f3n", "yugoslava", "por", "gracias", "a", "un", "gol", "de", "rub\u00e9n", "cano", "dicho", "partido", "conocido", "como", "la", "batalla", "de", "belgrado", "se", "recuerda", "m\u00e1s", "por", "motivos", "extradeportivos", "sobre", "todo", "por", "la", "agresi\u00f3n", "que", "sufri\u00f3", "juanito", "al", "alcanzarle", "una", "botella", "lanzada", "desde", "la", "grada", "por", "parte", "del", "p\u00fablico", "local", "la", "rivalidad", "entre", "espa\u00f1a", "y", "los", "pa\u00edses", "balc\u00e1nicos", "y", "del", "este", "era", "notable", "ya", "en", "la", "fase", "final", "del", "torneo", "mundialista", "espa\u00f1a", "estuvo", "integrada", "en", "el", "grupo", "c", "con", "la", "selecci\u00f3n", "brasile\u00f1a", "la", "selecci\u00f3n", "austriaca", "y", "la", "selecci\u00f3n", "sueca", "los", "espa\u00f1oles", "se", "hospedaron", "en", "la", "martona", "en", "donde", "varios", "factores", "hicieron", "que", "no", "fuera", "el", "mejor", "lugar", "para", "una", "concentraci\u00f3n", "en", "su", "choque", "inaugural", "en", "el", "que", "espa\u00f1a", "jug\u00f3", "con", "brazaletes", "negros", "en", "memoria", "del", "recientemente", "fallecido", "presidente", "del", "real", "madrid", "santiago", "bernab\u00e9u", "los", "espa\u00f1oles", "no", "tuvieron", "fortuna", "y", "acabaron", "perdiendo", "por", "ante", "los", "austr\u00edacos", "a", "catorce", "minutos", "del", "final", "y", "con", "el", "empate", "a", "uno", "en", "el", "marcador", "la", "estrella", "del", "equipo", "de", "austria", "hans", "krankl", "marc\u00f3", "el", "gol", "que", "le", "daba", "los", "dos", "puntos", "a", "su", "selecci\u00f3n", "en", "el", "decisivo", "segundo", "encuentro", "en", "el", "que", "necesitaba", "la", "victoria", "empat\u00f3", "a", "cero", "goles", "frente", "al", "equipo", "de", "brasil", "el", "partido", "ser\u00eda", "recordado", "por", "una", "jugada", "que", "tuvo", "lugar", "en", "el", "minuto", "de", "la", "segunda", "parte", "cuando", "julio", "carde\u00f1osa", "fall\u00f3", "una", "clara", "oportunidad", "de", "gol", "a", "puerta", "vac\u00eda", "tras", "toparse", "su", "disparo", "con", "el", "defensa", "brasile\u00f1o", "amaral", "en", "el", "\u00faltimo", "partido", "con", "escasas", "opciones", "de", "clasificaci\u00f3n", "ya", "que", "deb\u00eda", "esperar", "la", "victoria", "de", "austria", "sobre", "brasil", "el", "equipo", "espa\u00f1ol", "venci\u00f3", "a", "suecia", "por", "gracias", "al", "gol", "de", "asensi", "espa\u00f1a", "cay\u00f3", "eliminada", "en", "la", "primera", "fase", "al", "quedar", "tercera", "en", "el", "grupo", "con", "tres", "puntos", "merced", "a", "la", "fase", "de", "clasificaci\u00f3n", "espa\u00f1a", "gan\u00f3", "un", "billete", "para", "la", "fase", "final", "de", "la", "eurocopa", "de", "de", "italia", "en", "el", "grupo", "de", "dicha", "ronda", "clasificatoria", "en", "el", "que", "coincidi\u00f3", "con", "yugoslavia", "ruman\u00eda", "y", "chipre", "como", "novedad", "frente", "a", "las", "fases", "finales", "de", "ediciones", "anteriores", "que", "solo", "eran", "disputadas", "por", "cuatro", "equipos", "se", "aument\u00f3", "el", "n\u00famero", "de", "representantes", "a", "ocho", "siete", "de", "ellos", "proven\u00edan", "de", "la", "fase", "clasificatoria", "a", "los", "que", "hab\u00eda", "que", "a\u00f1adir", "al", "equipo", "anfitri\u00f3n", "que", "tambi\u00e9n", "como", "novedad", "se", "clasificaba", "directamente", "espa\u00f1a", "empez\u00f3", "su", "camino", "hacia", "la", "clasificaci\u00f3n", "con", "un", "triunfo", "ante", "los", "yugoslavos", "por", "y", "sum\u00f3", "otras", "dos", "victorias", "en", "casa", "ante", "los", "rumanos", "y", "los", "chipriotas", "pero", "un", "empate", "a", "dos", "goles", "ante", "ruman\u00eda", "y", "una", "derrota", "ante", "yugoslavia", "en", "valencia", "por", "pusieron", "en", "vilo", "la", "clasificaci\u00f3n", "en", "su", "\u00faltimo", "partido", "disputado", "en", "chipre", "la", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "deb\u00eda", "ganar", "para", "poder", "estar", "entre", "los", "ocho", "mejores", "del", "continente", "y", "consigui\u00f3", "vencer", "por", "a", "pesar", "del", "resultado", "el", "partido", "result\u00f3", "dram\u00e1tico", "ya", "que", "el", "tercer", "gol", "espa\u00f1ol", "lo", "marc\u00f3", "saura", "a", "un", "minuto", "del", "final", "el", "equipo", "culmin\u00f3", "esta", "fase", "de", "clasificaci\u00f3n", "como", "primero", "de", "grupo", "por", "un", "solo", "punto", "de", "diferencia", "en", "la", "fase", "final", "de", "la", "competici\u00f3n", "la", "selecci\u00f3n", "qued\u00f3", "encuadrada", "en", "el", "grupo", "b", "junto", "a", "b\u00e9lgica", "italia", "e", "inglaterra", "en", "su", "primer", "encuentro", "empat\u00f3", "a", "cero", "con", "italia", "d\u00edas", "m\u00e1s", "tarde", "perder\u00eda", "ante", "b\u00e9lgica", "por", "finalmente", "qued\u00f3", "eliminada", "tras", "perder", "ante", "inglaterra", "por", "despu\u00e9s", "de", "fallar", "un", "penalti", "que", "hubo", "de", "ser", "repetido", "y", "anul\u00e1rsele", "un", "tanto", "esta", "ser\u00eda", "la", "peor", "participaci\u00f3n", "de", "la", "historia", "de", "espa\u00f1a", "en", "una", "eurocopa", "y", "kubala", "abandon\u00f3", "tras", "ello", "su", "puesto", "de", "seleccionador", "despu\u00e9s", "de", "once", "a\u00f1os", "en", "el", "cargo", "lento", "resurgir", "anfitriona", "del", "mundial", "de", "de", "espa\u00f1a", "el", "de", "julio", "de", "espa\u00f1a", "fue", "seleccionada", "como", "anfitriona", "del", "mundial", "de", "por", "la", "fifa", "como", "novedad", "en", "esta", "edici\u00f3n", "destacar\u00eda", "la", "participaci\u00f3n", "de", "veinticuatro", "combinados", "por", "primera", "vez", "en", "el", "torneo", "lo", "que", "oblig\u00f3", "a", "un", "cambio", "de", "formato", "para", "encuadrar", "correctamente", "a", "todos", "los", "equipos", "participantes", "el", "torneo", "fue", "dividido", "en", "tres", "fases", "una", "primera", "ronda", "conformada", "por", "seis", "grupos", "de", "cuatro", "selecciones", "cada", "uno", "en", "donde", "los", "dos", "primeros", "de", "cada", "grupo", "se", "clasificar\u00edan", "a", "la", "siguiente", "fase", "esta", "segunda", "fase", "estaba", "compuesta", "por", "cuatro", "grupos", "de", "tres", "equipos", "cada", "uno", "donde", "el", "primero", "de", "cada", "uno", "pasar\u00eda", "a", "una", "tercera", "fase", "de", "eliminaci\u00f3n", "directa", "que", "decidir\u00eda", "el", "t\u00edtulo", "y", "que", "estar\u00eda", "compuesta", "por", "las", "semifinales", "y", "la", "final", "continuando", "con", "una", "tradici\u00f3n", "de", "ediciones", "anteriores", "la", "mascota", "del", "torneo", "fue", "naranjito", "el", "seleccionador", "tras", "la", "dimisi\u00f3n", "de", "kubala", "fue", "jos\u00e9", "santamar\u00eda", "y", "a\u00fan", "con", "las", "actuaciones", "anteriores", "para", "esta", "edici\u00f3n", "las", "expectativas", "del", "equipo", "espa\u00f1ol", "eran", "consideradas", "muy", "buenas", "al", "jugar", "como", "local", "especialmente", "por", "las", "razones", "de", "que", "en", "el", "anterior", "gran", "torneo", "celebrado", "en", "suelo", "espa\u00f1ol", "la", "eurocopa", "de", "el", "combinado", "sali\u00f3", "campe\u00f3n", "y", "porque", "desde", "los", "or\u00edgenes", "mundialistas", "las", "selecciones", "de", "los", "pa\u00edses", "organizadores", "siempre", "hab\u00edan", "realizado", "un", "papel", "muy", "destacado", "uruguay", "en", "italia", "en", "inglaterra", "en", "alemania", "occidental", "en", "y", "por", "\u00faltimo", "argentina", "en", "se", "proclamaron", "en", "su", "hogar", "campeonas", "del", "mundo", "mientras", "que", "brasil", "en", "y", "suecia", "en", "fueron", "finalistas", "y", "chile", "en", "acab\u00f3", "tercera", "el", "conjunto", "espa\u00f1ol", "present\u00f3", "un", "grupo", "cuya", "base", "la", "formaban", "jugadores", "del", "campe\u00f3n", "de", "liga", "la", "real", "sociedad", "y", "del", "vencedor", "de", "la", "copa", "del", "rey", "el", "real", "madrid", "por", "parte", "del", "equipo", "donostiarra", "jugaron", "arconada", "zamora", "periko", "alonso", "l\u00f3pez", "ufarte", "satr\u00fastegui", "y", "uralde", "por", "parte", "del", "conjunto", "merengue", "fueron", "camacho", "gallego", "juanito", "y", "santillana", "adem\u00e1s", "del", "portero", "suplente", "miguel", "\u00e1ngel", "en", "la", "primera", "fase", "de", "la", "competici\u00f3n", "espa\u00f1a", "estuvo", "integrada", "en", "el", "grupo", "junto", "a", "la", "selecci\u00f3n", "norirlandesa", "la", "selecci\u00f3n", "yugoslava", "y", "la", "selecci\u00f3n", "hondure\u00f1a", "adem\u00e1s", "se", "enfrentar\u00eda", "a", "esos", "rivales", "en", "el", "estadio", "luis", "casanova", "de", "valencia", "en", "su", "primer", "partido", "de", "la", "competici\u00f3n", "espa\u00f1a", "se", "vio", "afectada", "por", "los", "nervios", "del", "debut", "y", "con", "un", "partido", "muy", "desordenado", "solo", "pudo", "empatar", "a", "un", "gol", "frente", "a", "la", "d\u00e9bil", "honduras", "el", "tanto", "espa\u00f1ol", "fue", "obra", "de", "l\u00f3pez", "ufarte", "de", "penalti", "en", "la", "segunda", "parte", "igualando", "el", "gol", "inicial", "de", "zelaya", "en", "el", "siguiente", "partido", "consigui\u00f3", "su", "primera", "victoria", "con", "un", "resultado", "de", "sobre", "yugoslavia", "en", "el", "minuto", "ivan", "gudelj", "puso", "por", "delante", "a", "los", "balc\u00e1nicos", "pero", "solo", "minutos", "despu\u00e9s", "el", "\u00e1rbitro", "dan\u00e9s", "henning", "lund", "s\u00f8rensen", "se\u00f1al\u00f3", "un", "penalti", "a", "favor", "del", "equipo", "local", "fue", "una", "primera", "ayuda", "a", "la", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "ya", "que", "la", "falta", "hab\u00eda", "tenido", "lugar", "fuera", "del", "\u00e1rea", "el", "encargado", "de", "tirar", "la", "pena", "m\u00e1xima", "fue", "l\u00f3pez", "ufarte", "que", "lo", "fall\u00f3", "pero", "el", "colegiado", "mand\u00f3", "repetirlo", "y", "esta", "vez", "juanito", "lograba", "el", "empate", "a", "uno", "en", "la", "segunda", "parte", "hubo", "dos", "lanzamientos", "que", "pegaron", "en", "los", "palos", "uno", "por", "cada", "selecci\u00f3n", "antes", "de", "que", "enrique", "saura", "en", "los", "momentos", "finales", "del", "partido", "lograse", "el", "trascendental", "tanto", "que", "dar\u00eda", "la", "victoria", "a", "espa\u00f1a", "en", "el", "\u00faltimo", "partido", "del", "grupo", "la", "selecci\u00f3n", "fue", "derrotada", "por", "un", "gol", "a", "cero", "por", "la", "selecci\u00f3n", "norirlandesa", "en", "el", "minuto", "gerry", "armstrong", "logr\u00f3", "el", "gol", "irland\u00e9s", "tras", "un", "fallo", "del", "guardameta", "arconada", "espa\u00f1a", "fue", "incapaz", "de", "empatar", "el", "encuentro", "a", "pesar", "de", "que", "irlanda", "del", "norte", "jugaba", "con", "inferioridad", "num\u00e9rica", "desde", "el", "minuto", "debido", "a", "la", "expulsi\u00f3n", "de", "donaghy", "a", "pesar", "de", "la", "derrota", "espa\u00f1a", "pas\u00f3", "como", "segunda", "clasificada", "de", "grupo", "a", "la", "siguiente", "fase", "en", "esta", "segunda", "fase", "del", "torneo", "espa\u00f1a", "estuvo", "en", "el", "grupo", "b", "junto", "con", "la", "selecci\u00f3n", "occidental", "alemana", "y", "la", "selecci\u00f3n", "inglesa", "todos", "los", "partidos", "de", "este", "grupo", "tendr\u00edan", "como", "escenario", "el", "estadio", "santiago", "bernab\u00e9u", "el", "escenario", "de", "la", "gran", "final", "de", "madrid", "al", "haber", "empatado", "alemania", "occidental", "e", "inglaterra", "su", "primer", "partido", "el", "equipo", "espa\u00f1ol", "estaba", "obligado", "a", "no", "perder", "el", "propio", "para", "continuar", "en", "el", "torneo", "pero", "fue", "eliminada", "tras", "caer", "por", "frente", "a", "los", "germanos", "ya", "fuera", "de", "la", "siguiente", "ronda", "de", "la", "competici\u00f3n", "de", "nada", "le", "sirvi\u00f3", "el", "empate", "a", "cero", "que", "cosech\u00f3", "frente", "a", "los", "ingleses", "debido", "a", "la", "gran", "decepci\u00f3n", "que", "sufri\u00f3", "la", "afici\u00f3n", "espa\u00f1ola", "el", "t\u00e9cnico", "jos\u00e9", "santamar\u00eda", "fue", "destituido", "de", "su", "cargo", "de", "seleccionador", "debido", "a", "la", "que", "fue", "considerada", "la", "peor", "actuaci\u00f3n", "de", "una", "selecci\u00f3n", "organizadora", "de", "un", "mundial", "hasta", "ese", "a\u00f1o", "subcampeonato", "en", "la", "eurocopa", "de", "de", "francia", "despu\u00e9s", "del", "sue\u00f1o", "roto", "del", "mundial", "de", "espa\u00f1a", "miguel", "mu\u00f1oz", "que", "ya", "hab\u00eda", "entrenado", "al", "combinado", "nacional", "en", "volvi\u00f3", "al", "cargo", "de", "seleccionador", "espa\u00f1a", "pas\u00f3", "como", "primera", "en", "el", "grupo", "de", "la", "clasificaci\u00f3n", "para", "disputar", "la", "eurocopa", "de", "de", "francia", "por", "delante", "de", "la", "selecci\u00f3n", "neerlandesa", "la", "selecci\u00f3n", "irlandesa", "la", "selecci\u00f3n", "islandesa", "y", "la", "selecci\u00f3n", "maltesa", "antes", "de", "la", "disputa", "del", "\u00faltimo", "partido", "encabezaban", "la", "clasificaci\u00f3n", "los", "neerlandeses", "con", "una", "diferencia", "respecto", "a", "espa\u00f1a", "de", "goles", "esto", "obligaba", "a", "los", "espa\u00f1oles", "a", "derrotar", "a", "malta", "por", "ese", "mismo", "n\u00famero", "de", "goles", "de", "diferencia", "o", "m\u00e1s", "para", "que", "se", "hiciese", "efectiva", "la", "clasificaci\u00f3n", "el", "empate", "a", "puntos", "y", "goles", "frente", "a", "pa\u00edses", "bajos", "clasificaba", "a", "los", "espa\u00f1oles", "a", "todas", "luces", "era", "una", "tarea", "casi", "imposible", "as\u00ed", "se", "lleg\u00f3", "al", "de", "diciembre", "de", "fecha", "del", "encuentro", "que", "se", "disputar\u00eda", "en", "el", "estadio", "benito", "villamar\u00edn", "en", "sevilla", "entre", "espa\u00f1a", "y", "malta", "finalmente", "espa\u00f1a", "venci\u00f3", "por", "un", "choque", "que", "transcurrido", "el", "primer", "tiempo", "iba", "y", "logr\u00f3", "una", "inveros\u00edmil", "clasificaci\u00f3n", "la", "selecci\u00f3n", "qued\u00f3", "encuadrada", "en", "el", "grupo", "b", "con", "la", "selecci\u00f3n", "occidental", "alemana", "la", "selecci\u00f3n", "portuguesa", "y", "la", "selecci\u00f3n", "rumana", "en", "su", "primer", "partido", "empat\u00f3", "a", "un", "gol", "con", "ruman\u00eda", "d\u00edas", "m\u00e1s", "tarde", "repiti\u00f3", "resultado", "empate", "a", "uno", "frente", "a", "portugal", "finalmente", "consigui\u00f3", "una", "sorprendente", "victoria", "contra", "alemania", "occidental", "por", "un", "gol", "a", "cero", "marcando", "maceda", "el", "tanto", "del", "triunfo", "en", "el", "minuto", "espa\u00f1a", "se", "clasific\u00f3", "como", "primera", "de", "grupo", "el", "de", "junio", "en", "el", "estadio", "gerland", "de", "lyon", "se", "encontr\u00f3", "ante", "dinamarca", "en", "semifinales", "en", "el", "minuto", "los", "daneses", "por", "mediaci\u00f3n", "de", "s\u00f6ren", "lerby", "se", "pusieron", "por", "delante", "en", "el", "marcador", "ya", "en", "el", "segundo", "tiempo", "concretamente", "en", "el", "minuto", "maceda", "marcaba", "el", "tanto", "que", "val\u00eda", "el", "empate", "y", "esto", "signific\u00f3", "que", "el", "pase", "a", "la", "final", "deb\u00eda", "decidirse", "en", "la", "tanda", "de", "penaltis", "en", "la", "que", "la", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "gan\u00f3", "por", "preben", "elkj\u00e6r", "err\u00f3", "su", "lanzamiento", "y", "sarabia", "fue", "el", "encargado", "de", "marcar", "el", "suyo", "lo", "que", "le", "daba", "el", "pase", "a", "espa\u00f1a", "a", "su", "segunda", "final", "de", "eurocopa", "despu\u00e9s", "de", "a\u00f1os", "la", "nota", "m\u00e1s", "triste", "fue", "que", "por", "acumulaci\u00f3n", "de", "tarjetas", "maceda", "y", "gordillo", "no", "la", "disputar\u00edan", "la", "final", "habr\u00eda", "de", "disputarse", "contra", "los", "anfitriones", "franceses", "capitaneados", "por", "michel", "platini", "se", "jug\u00f3", "el", "de", "junio", "en", "el", "parque", "de", "los", "pr\u00edncipes", "de", "par\u00eds", "y", "cont\u00f3", "con", "la", "presencia", "en", "el", "palco", "del", "entonces", "presidente", "del", "gobierno", "felipe", "gonz\u00e1lez", "y", "del", "pr\u00edncipe", "felipe", "tras", "un", "encuentro", "muy", "disputado", "finalmente", "ser\u00edan", "los", "franceses", "los", "que", "derrotasen", "a", "espa\u00f1a", "por", "en", "el", "primer", "tiempo", "el", "defensa", "battiston", "sac\u00f3", "un", "bal\u00f3n", "en", "la", "l\u00ednea", "de", "gol", "tras", "un", "cabezazo", "de", "santillana", "dando", "al", "traste", "con", "la", "mejor", "ocasi\u00f3n", "de", "los", "ib\u00e9ricos", "en", "el", "segundo", "tiempo", "corr\u00eda", "el", "minuto", "cuando", "platini", "tras", "un", "lanzamiento", "de", "falta", "ayudado", "por", "el", "fallo", "del", "portero", "arconada", "al", "que", "el", "bal\u00f3n", "se", "le", "escurri\u00f3", "por", "debajo", "de", "su", "cuerpo", "tras", "haberlo", "atajado", "puso", "por", "delante", "en", "el", "marcador", "a", "les", "bleus", "tras", "este", "primer", "tanto", "espa\u00f1a", "inici\u00f3", "un", "acoso", "hacia", "la", "porter\u00eda", "defendida", "por", "bats", "pero", "sin", "ning\u00fan", "orden", "ello", "posibilit\u00f3", "en", "el", "tiempo", "extra", "que", "bellone", "marcara", "el", "segundo", "tanto", "franc\u00e9s", "fue", "una", "derrota", "dolorosa", "pero", "espa\u00f1a", "consegu\u00eda", "firmar", "su", "mejor", "actuaci\u00f3n", "de", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "y", "lo", "m\u00e1s", "importante", "volv\u00eda", "a", "ser", "una", "selecci\u00f3n", "competitiva", "y", "que", "habr\u00eda", "que", "tener", "en", "cuenta", "para", "pr\u00f3ximos", "eventos", "mundial", "de", "de", "m\u00e9xico", "espa\u00f1a", "se", "clasific\u00f3", "para", "el", "mundial", "de", "de", "m\u00e9xico", "tras", "jugar", "en", "el", "grupo", "de", "la", "uefa", "en", "donde", "se", "enfrent\u00f3", "a", "las", "selecciones", "escocesa", "galesa", "e", "islandesa", "le", "selecci\u00f3n", "qued\u00f3", "primera", "en", "el", "grupo", "y", "consigui\u00f3", "as\u00ed", "el", "billete", "para", "la", "competici\u00f3n", "mundialista", "acudi\u00f3", "a", "m\u00e9xico", "con", "una", "plantilla", "joven", "y", "como", "actual", "subcampeona", "de", "europa", "y", "qued\u00f3", "encuadrada", "en", "el", "grupo", "d", "con", "la", "tricampeona", "selecci\u00f3n", "brasile\u00f1a", "la", "selecci\u00f3n", "norirlandesa", "y", "la", "selecci\u00f3n", "argelina", "en", "su", "primer", "encuentro", "perdi\u00f3", "frente", "a", "brasil", "con", "pol\u00e9mica", "ya", "que", "el", "colegiado", "no", "dio", "por", "v\u00e1lido", "un", "gol", "tras", "un", "disparo", "de", "m\u00edchel", "gonz\u00e1lez", "que", "despu\u00e9s", "de", "rebotar", "en", "el", "larguero", "rebas\u00f3", "la", "l\u00ednea", "de", "meta", "casi", "medio", "metro", "para", "despu\u00e9s", "salir", "posteriormente", "consigui\u00f3", "reponerse", "y", "vencer", "a", "irlanda", "del", "norte", "en", "su", "segundo", "choque", "en", "el", "tercer", "y", "definitivo", "partido", "de", "esta", "primera", "fase", "gan\u00f3", "a", "argelia", "y", "se", "clasific\u00f3", "como", "segunda", "de", "grupo", "en", "octavos", "de", "final", "venci\u00f3", "a", "la", "selecci\u00f3n", "danesa", "por", "y", "avanz\u00f3", "a", "la", "siguiente", "ronda", "finalmente", "ser\u00eda", "eliminada", "por", "la", "selecci\u00f3n", "belga", "en", "cuartos", "de", "final", "luego", "de", "perder", "en", "la", "tanda", "de", "penaltis", "tras", "empatar", "en", "el", "tiempo", "reglamentario", "eurocopa", "de", "de", "alemania", "occidental", "miguel", "mu\u00f1oz", "sigui\u00f3", "como", "seleccionador", "nacional", "y", "espa\u00f1a", "se", "clasificar\u00eda", "para", "la", "eurocopa", "de", "de", "alemania", "occidental", "en", "dicha", "fase", "de", "clasificaci\u00f3n", "estuvo", "encuadrada", "en", "el", "grupo", "donde", "se", "enfrent\u00f3", "a", "la", "austria", "ruman\u00eda", "y", "albania", "tras", "contar", "sus", "primeros", "tres", "partidos", "por", "victorias", "una", "derrota", "frente", "a", "ruman\u00eda", "por", "en", "bucarest", "complic\u00f3", "la", "clasificaci\u00f3n", "para", "espa\u00f1a", "los", "rumanos", "igualaban", "los", "seis", "puntos", "de", "los", "espa\u00f1oles", "con", "a\u00fan", "dos", "partidos", "por", "disputar", "espa\u00f1a", "hab\u00eda", "vencido", "por", "un", "a", "austria", "con", "goles", "de", "los", "madridistas", "m\u00edchel", "y", "manolo", "sanch\u00eds", "mientras", "que", "los", "rumanos", "hac\u00edan", "lo", "propio", "frente", "a", "albania", "a", "falta", "de", "un", "\u00faltimo", "y", "decisivo", "partido", "la", "clasificaci\u00f3n", "estaba", "en", "manos", "de", "los", "espa\u00f1oles", "pese", "al", "empate", "a", "puntos", "en", "ese", "\u00faltimo", "partido", "de", "la", "fase", "la", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "necesitaba", "vencer", "por", "siete", "o", "m\u00e1s", "goles", "a", "los", "albanos", "con", "ello", "daba", "igual", "el", "resultado", "de", "ruman\u00eda", "por", "la", "diferencia", "de", "goles", "para", "lograr", "su", "presencia", "en", "la", "eurocopa", "pero", "a", "pesar", "de", "no", "conseguir", "ese", "resultado", "gan\u00f3", "por", "cinco", "tantos", "pudo", "ir", "con", "m\u00e1s", "sufrimiento", "del", "esperado", "al", "torneo", "ya", "que", "ruman\u00eda", "empat\u00f3", "a", "cero", "en", "austria", "el", "combinado", "nacional", "espa\u00f1ol", "quedaba", "as\u00ed", "en", "primera", "posici\u00f3n", "en", "su", "grupo", "en", "su", "primera", "eurocopa", "tras", "el", "subcampeonato", "anterior", "espa\u00f1a", "estuvo", "integrada", "en", "el", "grupo", "a", "junto", "a", "la", "anfitriona", "selecci\u00f3n", "occidental", "alemana", "la", "selecci\u00f3n", "italiana", "y", "la", "selecci\u00f3n", "danesa", "los", "espa\u00f1oles", "comenzaron", "el", "torneo", "con", "una", "victoria", "por", "frente", "a", "dinamarca", "los", "goles", "espa\u00f1oles", "fueron", "marcados", "por", "m\u00edchel", "butrague\u00f1o", "y", "gordillo", "en", "un", "partido", "en", "el", "que", "los", "n\u00f3rdicos", "no", "pudieron", "vengarse", "de", "la", "eliminaci\u00f3n", "sufrida", "ante", "los", "espa\u00f1oles", "en", "el", "reciente", "mundial", "de", "m\u00e9xico", "de", "pese", "al", "gran", "comienzo", "la", "suerte", "de", "espa\u00f1a", "se", "torci\u00f3", "sufri\u00f3", "su", "primera", "derrota", "ante", "italia", "por", "con", "un", "solitario", "gol", "de", "gianluca", "vialli", "en", "su", "siguiente", "encuentro", "volvi\u00f3", "a", "caer", "esta", "vez", "por", "alemania", "occidental", "derrot\u00f3", "a", "espa\u00f1a", "una", "destacada", "actuaci\u00f3n", "de", "rudi", "v\u00f6ller", "autor", "de", "los", "dos", "tantos", "espa\u00f1a", "quedaba", "finalmente", "tercera", "de", "grupo", "por", "lo", "que", "no", "se", "clasificar\u00eda", "para", "disputar", "las", "semifinales", "y", "quedaba", "as\u00ed", "eliminada", "mundial", "de", "de", "italia", "despu\u00e9s", "del", "torneo", "europeo", "luis", "su\u00e1rez", "fue", "designado", "nuevo", "seleccionador", "nacional", "al", "equipo", "espa\u00f1ol", "se", "unieron", "hombres", "como", "fernando", "g\u00f3mez", "genar", "andrinua", "rafael", "mart\u00edn", "v\u00e1zquez", "roberto", "fern\u00e1ndez", "jos\u00e9", "mari", "bakero", "fernando", "hierro", "y", "manolo", "jim\u00e9nez", "adem\u00e1s", "confeccion\u00f3", "el", "combinado", "en", "torno", "a", "m\u00edchel", "butrague\u00f1o", "y", "sanch\u00eds", "que", "deb\u00edan", "ser", "la", "columna", "vertebral", "ya", "que", "llegaban", "al", "mundial", "en", "su", "plena", "madurez", "deportiva", "con", "la", "quinta", "del", "buitre", "espa\u00f1a", "se", "clasific\u00f3", "para", "el", "mundial", "de", "de", "italia", "tras", "jugar", "en", "el", "grupo", "de", "la", "uefa", "junto", "a", "las", "selecciones", "irlandesa", "h\u00fangara", "norirlandesa", "y", "maltesa", "gan\u00f3", "con", "autoridad", "todos", "los", "partidos", "de", "clasificaci\u00f3n", "salvo", "por", "una", "derrota", "frente", "a", "irlanda", "por", "y", "un", "empate", "a", "dos", "goles", "frente", "a", "hungr\u00eda", "qued\u00f3", "primera", "en", "el", "grupo", "el", "equipo", "disput\u00f3", "un", "partido", "amistoso", "de", "preparaci\u00f3n", "ante", "la", "selecci\u00f3n", "yugoslava", "antes", "del", "mundial", "en", "\u00e9l", "venci\u00f3", "a", "una", "selecci\u00f3n", "que", "posteriormente", "ser\u00eda", "su", "verduga", "en", "el", "sorteo", "a", "espa\u00f1a", "le", "toc\u00f3", "estar", "encuadrada", "en", "el", "grupo", "e", "junto", "con", "la", "selecci\u00f3n", "belga", "la", "selecci\u00f3n", "uruguaya", "y", "la", "selecci\u00f3n", "surcoreana", "la", "selecci\u00f3n", "comenz\u00f3", "su", "andadura", "mundialista", "con", "un", "empate", "a", "cero", "frente", "a", "uruguay", "partido", "en", "el", "que", "el", "uruguayo", "rub\u00e9n", "sosa", "fall\u00f3", "un", "penalti", "que", "hubiera", "puesto", "por", "delante", "en", "el", "marcador", "a", "los", "charr\u00faas", "lo", "que", "hubiera", "obligado", "a", "ganar", "los", "siguientes", "dos", "partidos", "ante", "corea", "del", "sur", "logr\u00f3", "imponerse", "por", "con", "un", "gran", "protagonismo", "de", "m\u00edchel", "que", "logr\u00f3", "hacer", "un", "hattrick", "en", "la", "celebraci\u00f3n", "del", "tercer", "tanto", "el", "futbolista", "madrile\u00f1o", "entonaba", "su", "ya", "famoso", "me", "lo", "merezco", "en", "el", "\u00faltimo", "partido", "se", "tom\u00f3", "la", "revancha", "frente", "a", "b\u00e9lgica", "tras", "la", "derrota", "en", "el", "anterior", "mundial", "al", "vencer", "por", "con", "un", "tanto", "de", "alberto", "g\u00f3rriz", "y", "otro", "de", "m\u00edchel", "espa\u00f1a", "avanzaba", "a", "la", "siguiente", "fase", "como", "primera", "de", "grupo", "finalmente", "espa\u00f1a", "fue", "eliminada", "en", "los", "octavos", "de", "final", "por", "yugoslavia", "tras", "perder", "por", "el", "partido", "se", "decidi\u00f3", "en", "la", "pr\u00f3rroga", "despu\u00e9s", "de", "finalizar", "el", "tiempo", "reglamentario", "con", "empate", "a", "un", "gol", "merced", "al", "tanto", "de", "salinas", "que", "igualaba", "el", "anterior", "de", "dragan", "stojkovi", "este", "mismo", "jugador", "eliminar\u00eda", "a", "espa\u00f1a", "con", "un", "gol", "de", "falta", "directa", "en", "el", "primer", "tiempo", "de", "la", "pr\u00f3rroga", "m\u00edchel", "fue", "duramente", "criticado", "tras", "la", "eliminaci\u00f3n", "debido", "a", "ese", "lanzamiento", "de", "falta", "ya", "que", "el", "jugador", "hizo", "adem\u00e1n", "de", "retirar", "la", "cabeza", "para", "que", "no", "le", "golpease", "el", "esf\u00e9rico", "en", "ella", "lo", "que", "posibilit\u00f3", "que", "la", "pelota", "superase", "la", "barrera", "y", "finalmente", "entrase", "en", "la", "porter\u00eda", "espa\u00f1a", "no", "pudo", "mejorar", "su", "actuaci\u00f3n", "con", "respecto", "al", "mundial", "de", "y", "finaliz\u00f3", "el", "torneo", "en", "d\u00e9cima", "posici\u00f3n", "eurocopa", "de", "de", "suecia", "a", "pesar", "del", "discreto", "papel", "que", "realiz\u00f3", "espa\u00f1a", "en", "el", "mundial", "de", "italia", "luis", "su\u00e1rez", "continu\u00f3", "al", "frente", "del", "combinado", "nacional", "su", "principal", "objetivo", "era", "lograr", "la", "clasificaci\u00f3n", "para", "la", "eurocopa", "de", "de", "suecia", "el", "equipo", "espa\u00f1ol", "estuvo", "encuadrado", "en", "el", "grupo", "y", "tuvo", "como", "rivales", "a", "la", "selecci\u00f3n", "francesa", "la", "selecci\u00f3n", "checoslovaca", "la", "selecci\u00f3n", "albanesa", "y", "la", "selecci\u00f3n", "islandesa", "tras", "una", "discreta", "actuaci\u00f3n", "hasta", "la", "mitad", "del", "clasificatorio", "se", "lleg\u00f3", "al", "de", "febrero", "de", "donde", "la", "selecci\u00f3n", "de", "espa\u00f1a", "cay\u00f3", "derrotada", "en", "par\u00eds", "ante", "francia", "por", "y", "por", "ello", "un", "mes", "m\u00e1s", "tarde", "luis", "su\u00e1rez", "fue", "destituido", "como", "seleccionador", "vicente", "miera", "tom\u00f3", "las", "riendas", "de", "la", "selecci\u00f3n", "pese", "al", "cambio", "espa\u00f1a", "perdi\u00f3", "por", "frente", "a", "la", "selecci\u00f3n", "amateur", "de", "islandia", "en", "suelo", "n\u00f3rdico", "y", "apenas", "dos", "semanas", "despu\u00e9s", "cay\u00f3", "derrotada", "por", "francia", "por", "en", "sevilla", "y", "se", "puso", "con", "ello", "fin", "a", "su", "imbatibilidad", "hist\u00f3rica", "en", "su", "ciudad", "talism\u00e1n", "que", "por", "primera", "vez", "ve\u00eda", "perder", "al", "equipo", "espa\u00f1ol", "en", "el", "\u00faltimo", "partido", "de", "la", "clasificaci\u00f3n", "que", "jugar\u00eda", "el", "equipo", "este", "ya", "se", "encontraba", "sin", "ninguna", "opci\u00f3n", "de", "acceder", "al", "torneo", "espa\u00f1a", "gan\u00f3", "a", "checoslovaquia", "por", "y", "con", "ello", "miera", "consigui\u00f3", "su", "primera", "victoria", "como", "seleccionador", "a\u00fan", "deb\u00eda", "disputarse", "el", "\u00faltimo", "partido", "de", "grupo", "ante", "albania", "pero", "debido", "a", "la", "intrascendencia", "del", "partido", "ambas", "selecciones", "se", "encontraban", "eliminadas", "desde", "hac\u00eda", "m\u00e1s", "de", "un", "mes", "la", "uefa", "decidi\u00f3", "suspender", "el", "partido", "por", "el", "escaso", "inter\u00e9s", "del", "mismo", "el", "combinado", "nacional", "quedaba", "en", "tercer", "lugar", "en", "el", "grupo", "tras", "siete", "grandes", "citas", "de", "selecciones", "a", "las", "que", "espa\u00f1a", "lograba", "certificar", "su", "participaci\u00f3n", "finalmente", "se", "quedaba", "fuera", "de", "la", "competici\u00f3n", "europea", "en", "detrimento", "de", "francia", "pese", "a", "ser", "la", "cabeza", "de", "serie", "de", "su", "grupo", "etapa", "sin", "logros", "destacables", "de", "derrota", "en", "derrota", "javier", "clemente", "fue", "designado", "nuevo", "seleccionador", "de", "espa\u00f1a", "y", "el", "mundial", "de", "de", "estados", "unidos", "se", "convertir\u00eda", "en", "su", "primer", "reto", "la", "selecci\u00f3n", "estuvo", "integrada", "en", "el", "grupo", "de", "la", "clasificaci\u00f3n", "de", "la", "uefa", "para", "el", "torneo", "y", "tuvo", "como", "rivales", "a", "las", "selecciones", "danesa", "irlandesa", "norirlandesa", "lituana", "letona", "y", "albana", "su", "primer", "partido", "de", "dicha", "fase", "lo", "disput\u00f3", "el", "de", "abril", "de", "y", "en", "\u00e9l", "venci\u00f3", "a", "albania", "por", "en", "sevilla", "este", "fue", "el", "\u00faltimo", "encuentro", "que", "dirigi\u00f3", "vicente", "miera", "los", "tres", "choques", "clasificatorios", "siguientes", "ya", "con", "clemente", "como", "seleccionador", "acabar\u00edan", "en", "empate", "a", "cero", "el", "partido", "frente", "a", "la", "rep\u00fablica", "de", "irlanda", "signific\u00f3", "el", "adi\u00f3s", "del", "conjunto", "nacional", "de", "m\u00edchel", "y", "butrague\u00f1o", "mart\u00edn", "v\u00e1zquez", "solo", "fue", "convocado", "una", "vez", "m\u00e1s", "y", "manolo", "sanch\u00eds", "nunca", "m\u00e1s", "volvi\u00f3", "desde", "que", "el", "t\u00e9cnico", "vasco", "tom\u00f3", "las", "riendas", "esto", "signific\u00f3", "el", "punto", "y", "final", "del", "peso", "de", "la", "quinta", "del", "buitre", "en", "la", "selecci\u00f3n", "nacional", "tras", "una", "igualad\u00edsima", "disputa", "con", "irlanda", "y", "dinamarca", "se", "tuvo", "que", "esperar", "a", "la", "\u00faltima", "jornada", "para", "conocer", "a", "los", "equipos", "clasificados", "dinamarca", "era", "l\u00edder", "de", "grupo", "con", "puntos", "seguida", "por", "irlanda", "y", "espa\u00f1a", "ambas", "con", "por", "lo", "que", "los", "hispanos", "deb\u00edan", "ganar", "su", "\u00faltimo", "encuentro", "de", "la", "fase", "para", "certificar", "su", "pase", "al", "mundial", "o", "bien", "esperar", "un", "tropiezo", "de", "los", "irlandeses", "frente", "a", "sus", "vecinos", "del", "norte", "los", "norirlandeses", "en", "el", "trascendental", "encuentro", "ante", "los", "n\u00f3rdicos", "actuales", "campeones", "de", "europa", "y", "abanderados", "por", "peter", "schmeichel", "y", "los", "hermanos", "michael", "y", "brian", "laudrup", "las", "cosas", "se", "complicaron", "al", "poco", "de", "comenzar", "el", "partido", "ya", "que", "en", "el", "minuto", "zubizarreta", "fue", "expulsado", "de", "manera", "justa", "tras", "un", "incomprensible", "error", "al", "despejar", "un", "bal\u00f3n", "sin", "presi\u00f3n", "alguna", "a", "los", "pies", "de", "michael", "laudrup", "al", "que", "tuvo", "que", "derribar", "cuando", "ya", "le", "hab\u00eda", "regateado", "por", "delante", "quedaban", "a\u00fan", "minutos", "de", "juego", "el", "encuentro", "fue", "dominado", "por", "los", "daneses", "hasta", "que", "lleg\u00f3", "el", "gol", "que", "le", "dio", "el", "triunfo", "a", "la", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "en", "el", "minuto", "cuando", "un", "c\u00f3rner", "sacado", "por", "andoni", "goikoetxea", "fue", "rematado", "de", "cabeza", "por", "fernando", "hierro", "adelantando", "as\u00ed", "a", "espa\u00f1a", "ca\u00f1izares", "sustituto", "de", "zubizarreta", "repeli\u00f3", "todas", "las", "acciones", "de", "peligro", "del", "rival", "en", "especial", "un", "mano", "a", "mano", "frente", "a", "michael", "laudrup", "la", "casta", "del", "equipo", "a\u00fan", "m\u00e1s", "tras", "la", "lesi\u00f3n", "de", "goikoetxea", "a", "minutos", "del", "final", "cuando", "ya", "no", "quedaban", "m\u00e1s", "cambios", "por", "realizar", "permiti\u00f3", "aguantar", "el", "resultado", "que", "dio", "la", "clasificaci\u00f3n", "al", "equipo", "espa\u00f1ol", "para", "su", "quinto", "mundial", "consecutivo", "diecinueve", "puntos", "obtenidos", "en", "los", "doce", "partidos", "ser\u00edan", "el", "bagaje", "final", "espa\u00f1a", "acced\u00eda", "al", "torneo", "como", "primera", "clasificada", "ya", "en", "suelo", "estadounidense", "clemente", "utiliz\u00f3", "al", "f", "c", "barcelona", "como", "base", "de", "su", "equipo", "nueve", "de", "los", "convocados", "pertenec\u00edan", "al", "club", "azulgrana", "zubizarreta", "ferrer", "goikoetxea", "guardiola", "bakero", "txiki", "begiristain", "sergi", "nadal", "y", "julio", "salinas", "espa\u00f1a", "estuvo", "encuadrada", "en", "el", "grupo", "c", "con", "la", "selecci\u00f3n", "alemana", "actual", "subcampeona", "de", "europa", "y", "vigente", "campeona", "mundial", "la", "selecci\u00f3n", "boliviana", "y", "la", "selecci\u00f3n", "surcoreana", "en", "su", "primer", "partido", "espa\u00f1a", "empat\u00f3", "con", "corea", "del", "sur", "a", "dos", "goles", "despu\u00e9s", "de", "ir", "ganando", "por", "a", "falta", "de", "seis", "minutos", "para", "el", "final", "del", "encuentro", "este", "encuentro", "se", "disput\u00f3", "a", "grados", "cent\u00edgrados", "tres", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "empat\u00f3", "a", "un", "tanto", "con", "alemania", "en", "el", "que", "en", "el", "que", "en", "teor\u00eda", "era", "el", "partido", "m\u00e1s", "complicado", "del", "grupo", "gracias", "a", "un", "gol", "de", "goikoetxea", "los", "dos", "empates", "de", "nuevo", "dejaban", "la", "clasificaci\u00f3n", "para", "la", "fase", "eliminatoria", "a", "expensas", "del", "\u00faltimo", "partido", "tras", "vencer", "por", "a", "bolivia", "entrenada", "por", "el", "espa\u00f1ol", "xabier", "azkargorta", "con", "una", "destacada", "actuaci\u00f3n", "de", "jos\u00e9", "luis", "p\u00e9rez", "caminero", "espa\u00f1a", "se", "clasific\u00f3", "para", "disputar", "la", "siguiente", "fase", "en", "los", "octavos", "de", "final", "el", "combinado", "nacional", "consigui\u00f3", "una", "clara", "victoria", "por", "sobre", "la", "selecci\u00f3n", "suiza", "pese", "a", "jugar", "con", "nueve", "defensas", "en", "el", "once", "titular", "y", "ning\u00fan", "delantero", "puro", "fernando", "hierro", "luis", "enrique", "y", "begiristain", "lograron", "los", "goles", "se", "llegaba", "as\u00ed", "a", "los", "cuartos", "de", "final", "el", "cruce", "se", "celebr\u00f3", "el", "de", "julio", "en", "el", "foxboro", "stadium", "de", "boston", "y", "en", "\u00e9l", "se", "forjar\u00eda", "una", "negra", "historia", "la", "actuaci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "se", "termin\u00f3", "debido", "a", "una", "pol\u00e9mica", "derrota", "ante", "la", "selecci\u00f3n", "italiana", "por", "en", "el", "minuto", "dino", "baggio", "marcar\u00eda", "el", "primer", "gol", "transalpino", "y", "en", "el", "caminero", "conseguir\u00eda", "el", "empate", "se", "llegaba", "a", "los", "\u00faltimos", "momentos", "del", "choque", "y", "en", "el", "minuto", "julio", "salinas", "se", "quedaba", "solo", "en", "un", "mano", "a", "mano", "ante", "el", "meta", "gianluca", "pagliuca", "el", "portero", "adivin\u00f3", "las", "intenciones", "del", "espa\u00f1ol", "y", "la", "selecci\u00f3n", "fallaba", "una", "clara", "ocasi\u00f3n", "de", "gol", "que", "hubiese", "podido", "cambiar", "el", "devenir", "del", "encuentro", "tras", "el", "error", "hispano", "y", "cuando", "parec\u00eda", "que", "habr\u00eda", "que", "disputar", "la", "pr\u00f3rroga", "a", "tan", "solo", "tres", "minutos", "del", "final", "del", "tiempo", "reglamentario", "y", "cuatro", "minutos", "despu\u00e9s", "de", "la", "ocasi\u00f3n", "de", "salinas", "roberto", "baggio", "regateaba", "a", "zubizarreta", "y", "marcaba", "el", "gol", "de", "la", "victoria", "italiana", "en", "el", "\u00faltimo", "minuto", "del", "tiempo", "de", "prolongaci\u00f3n", "el", "\u00e1rbitro", "h\u00fangaro", "sandor", "puhl", "no", "se\u00f1al\u00f3", "una", "clamorosa", "falta", "que", "supondr\u00eda", "penalti", "y", "expulsi\u00f3n", "del", "infractor", "fue", "un", "codazo", "dentro", "del", "\u00e1rea", "de", "mauro", "tassotti", "a", "luis", "enrique", "que", "le", "fractur\u00f3", "la", "nariz", "espa\u00f1a", "quedaba", "as\u00ed", "eliminada", "del", "torneo", "mundialista", "la", "actuaci\u00f3n", "de", "fue", "considerada", "como", "una", "de", "las", "mejores", "hasta", "la", "fecha", "a", "pesar", "de", "la", "pol\u00e9mica", "derrota", "ante", "la", "que", "ser\u00eda", "subcampeona", "del", "torneo", "para", "la", "eurocopa", "de", "de", "inglaterra", "el", "combinado", "logr\u00f3", "su", "clasificaci\u00f3n", "en", "el", "grupo", "donde", "tuvo", "como", "rivales", "a", "la", "selecci\u00f3n", "danesa", "actual", "campeona", "de", "europa", "la", "selecci\u00f3n", "belga", "la", "selecci\u00f3n", "chipriota", "la", "selecci\u00f3n", "macedonia", "y", "la", "selecci\u00f3n", "armenia", "espa\u00f1a", "qued\u00f3", "primera", "en", "el", "grupo", "con", "un", "total", "de", "puntos", "y", "no", "cosech\u00f3", "ninguna", "derrota", "sumando", "ocho", "victorias", "y", "dos", "empates", "y", "con", "goles", "a", "favor", "y", "tan", "solo", "cuatro", "en", "contra", "la", "selecci\u00f3n", "qued\u00f3", "encuadrada", "en", "el", "grupo", "b", "junto", "a", "francia", "bulgaria", "y", "ruman\u00eda", "clemente", "siempre", "criticado", "por", "su", "planteamiento", "y", "estilo", "de", "juego", "supo", "aprovechar", "la", "estructura", "del", "equipo", "que", "se", "llev\u00f3", "al", "anterior", "mundial", "de", "los", "estados", "unidos", "y", "a\u00f1adi\u00f3", "nuevos", "atacantes", "como", "alfonso", "p\u00e9rez", "y", "juan", "antonio", "pizzi", "inici\u00f3", "el", "torneo", "contra", "bulgaria", "con", "un", "empate", "a", "un", "gol", "el", "tanto", "espa\u00f1ol", "fue", "anotado", "por", "alfonso", "que", "debutaba", "en", "una", "gran", "cita", "en", "el", "siguiente", "partido", "frente", "a", "francia", "empat\u00f3", "por", "el", "mismo", "resultado", "que", "frente", "a", "los", "b\u00falgaros", "gracias", "al", "tanto", "anotado", "por", "caminero", "en", "el", "minuto", "de", "partido", "el", "final", "dejaba", "a", "espa\u00f1a", "al", "borde", "de", "la", "eliminaci\u00f3n", "ya", "que", "la", "clasificaci\u00f3n", "ya", "no", "depender\u00eda", "de", "ellos", "mismos", "en", "la", "\u00faltima", "jornada", "deber\u00edan", "esperar", "acontecimientos", "el", "combinado", "estaba", "obligado", "a", "ganar", "su", "partido", "frente", "a", "ruman\u00eda", "y", "confiar", "en", "que", "los", "franceses", "lograsen", "un", "resultado", "favorable", "en", "su", "enfrentamiento", "contra", "bulgaria", "finalmente", "tras", "derrotar", "a", "la", "selecci\u00f3n", "rumana", "por", "gracias", "a", "un", "decisivo", "gol", "de", "guillermo", "amor", "nuevamente", "en", "los", "instantes", "finales", "concretamente", "en", "el", "minuto", "accedi\u00f3", "a", "la", "siguiente", "ronda", "de", "la", "competici\u00f3n", "merced", "a", "la", "tambi\u00e9n", "victoria", "francesa", "por", "espa\u00f1a", "pod\u00eda", "estar", "agradecida", "a", "su", "pa\u00eds", "vecino", "ya", "que", "no", "habr\u00eda", "podido", "pasar", "si", "francia", "y", "bulgaria", "hubieran", "empatado", "a", "dos", "o", "m\u00e1s", "tantos", "al", "t\u00e9rmino", "del", "encuentro", "y", "tras", "finalizar", "la", "rueda", "de", "prensa", "clemente", "insult\u00f3", "gravemente", "a", "jes\u00fas", "gallego", "periodista", "de", "la", "cadena", "ser", "y", "se", "produjo", "un", "altercado", "entre", "ellos", "en", "donde", "los", "miembros", "de", "seguridad", "del", "estadio", "tuvieron", "que", "sujetar", "al", "seleccionador", "nacional", "horas", "despu\u00e9s", "clemente", "pidi\u00f3", "disculpas", "por", "lo", "sucedido", "en", "los", "cuartos", "de", "final", "le", "toc\u00f3", "enfrentarse", "a", "la", "selecci\u00f3n", "inglesa", "anfitriona", "del", "torneo", "en", "el", "estadio", "de", "wembley", "tras", "finalizar", "el", "encuentro", "con", "despu\u00e9s", "de", "los", "minutos", "reglamentarios", "m\u00e1s", "los", "de", "pr\u00f3rroga", "en", "la", "que", "por", "primera", "vez", "se", "utiliz\u00f3", "la", "regla", "del", "gol", "de", "oro", "espa\u00f1a", "caer\u00eda", "en", "la", "tanda", "de", "penaltis", "por", "tras", "anotar", "los", "ingleses", "sus", "lanzamientos", "mientras", "que", "fernando", "hierro", "mandaba", "el", "suyo", "al", "larguero", "y", "el", "de", "miguel", "\u00e1ngel", "nadal", "era", "detenido", "por", "el", "guardameta", "ingl\u00e9s", "david", "seaman", "era", "la", "primera", "vez", "y", "hasta", "la", "\u00fanica", "que", "inglaterra", "consegu\u00eda", "ganar", "una", "tanda", "de", "penaltis", "en", "la", "fase", "final", "de", "un", "torneo", "por", "el", "hecho", "de", "ser", "la", "anfitriona", "en", "el", "partido", "hubo", "una", "discutida", "actuaci\u00f3n", "del", "\u00e1rbitro", "franc\u00e9s", "marc", "batta", "que", "anul\u00f3", "un", "gol", "legal", "de", "salinas", "y", "no", "se\u00f1al\u00f3", "un", "penalti", "a", "favor", "de", "los", "intereses", "espa\u00f1oles", "nuevamente", "los", "cuartos", "de", "final", "y", "una", "tanda", "de", "penaltis", "se", "cruzaban", "en", "el", "camino", "espa\u00f1ol", "transcurrir\u00edan", "los", "estipulados", "dos", "a\u00f1os", "entre", "grandes", "citas", "y", "de", "nuevo", "le", "tocaba", "a", "europa", "organizar", "un", "evento", "mundialista", "de", "f\u00fatbol", "por", "la", "rotaci\u00f3n", "de", "continentes", "la", "elegida", "ser\u00eda", "francia", "que", "organizar\u00eda", "su", "segunda", "cita", "mundialista", "el", "mundial", "de", "tras", "el", "anterior", "a\u00f1os", "antes", "del", "a\u00f1o", "este", "ser\u00eda", "tambi\u00e9n", "el", "segundo", "en", "el", "que", "estar\u00eda", "al", "mando", "de", "espa\u00f1a", "el", "seleccionador", "javier", "clemente", "el", "t\u00e9cnico", "vasco", "conform\u00f3", "un", "combinado", "que", "aspiraba", "a", "luchar", "entre", "las", "mejores", "selecciones", "y", "que", "estaba", "liderado", "por", "jugadores", "en", "plena", "madurez", "futbol\u00edstica", "como", "hierro", "nadal", "kiko", "narv\u00e1ez", "y", "luis", "enrique", "asimismo", "se", "incorpor\u00f3", "al", "grupo", "una", "nueva", "generaci\u00f3n", "de", "futbolistas", "como", "ra\u00fal", "gonz\u00e1lez", "joseba", "etxeberria", "y", "fernando", "morientes", "a", "esta", "mezcla", "se", "le", "uni\u00f3", "la", "experiencia", "de", "jugadores", "como", "zubizarreta", "sergi", "y", "alkorta", "espa\u00f1a", "se", "clasific\u00f3", "tras", "jugar", "en", "el", "grupo", "de", "la", "uefa", "junto", "a", "la", "selecci\u00f3n", "de", "yugoslavia", "la", "selecci\u00f3n", "checa", "la", "selecci\u00f3n", "eslovaca", "la", "selecci\u00f3n", "feroesa", "y", "la", "selecci\u00f3n", "maltesa", "se", "sac\u00f3", "el", "billete", "con", "facilidad", "como", "primera", "de", "grupo", "tras", "no", "perder", "ning\u00fan", "partido", "fue", "la", "primera", "selecci\u00f3n", "en", "hacerlo", "y", "lo", "hizo", "a", "falta", "de", "disputar", "el", "\u00faltimo", "partido", "la", "selecci\u00f3n", "fue", "uno", "de", "los", "equipos", "europeos", "que", "se", "clasificaron", "en", "el", "primer", "mundial", "que", "se", "celebraba", "con", "conjuntos", "nacionales", "m\u00e1s", "que", "ning\u00fan", "otro", "y", "estuvo", "encuadrada", "en", "el", "grupo", "d", "junto", "a", "la", "selecci\u00f3n", "b\u00falgara", "la", "selecci\u00f3n", "paraguaya", "y", "la", "selecci\u00f3n", "nigeriana", "espa\u00f1a", "considerada", "favorita", "perdi\u00f3", "sorprendentemente", "el", "primer", "partido", "que", "disput\u00f3", "en", "nantes", "ante", "nigeria", "tras", "ir", "ganando", "al", "inicio", "del", "segundo", "tiempo", "con", "goles", "de", "hierro", "y", "ra\u00fal", "el", "conjunto", "africano", "acab\u00f3", "d\u00e1ndole", "la", "vuelta", "al", "marcador", "y", "venci\u00f3", "por", "con", "la", "involuntaria", "colaboraci\u00f3n", "de", "zubizarreta", "quien", "empuj\u00f3", "un", "bal\u00f3n", "hacia", "su", "propia", "porter\u00eda", "tras", "un", "centro", "raso", "del", "equipo", "rival", "que", "no", "entra\u00f1aba", "peligro", "aparente", "tras", "empatar", "a", "dos", "los", "africanos", "y", "transcurridos", "cinco", "minutos", "oliseh", "marc\u00f3", "el", "gol", "de", "la", "victoria", "para", "ellos", "desde", "fuera", "del", "\u00e1rea", "nunca", "antes", "la", "selecci\u00f3n", "hab\u00eda", "recibido", "tres", "goles", "en", "contra", "estando", "clemente", "de", "seleccionador", "en", "el", "segundo", "partido", "espa\u00f1a", "no", "pudo", "derrotar", "a", "paraguay", "y", "empat\u00f3", "a", "cero", "debido", "a", "una", "gran", "actuaci\u00f3n", "del", "portero", "paraguayo", "jos\u00e9", "luis", "chilavert", "en", "el", "\u00faltimo", "partido", "espa\u00f1a", "no", "pudo", "pasar", "de", "ronda", "a", "pesar", "de", "derrotar", "por", "un", "contundente", "a", "bulgaria", "ya", "que", "depend\u00eda", "de", "paraguay", "quien", "sali\u00f3", "vencedora", "por", "ante", "nigeria", "haciendo", "in\u00fatil", "la", "victoria", "hispana", "espa\u00f1a", "quedaba", "as\u00ed", "tercera", "en", "el", "grupo", "y", "por", "lo", "tanto", "fue", "eliminada", "de", "la", "competici\u00f3n", "este", "mundial", "fue", "hasta", "el", "peor", "de", "espa\u00f1a", "en", "toda", "su", "historia", "al", "acabar", "en", "la", "\u00aa", "posici\u00f3n", "asimismo", "hac\u00eda", "a\u00f1os", "que", "no", "ca\u00eda", "en", "la", "primera", "fase", "supuso", "un", "sonoro", "fracaso", "que", "signific\u00f3", "el", "adi\u00f3s", "de", "andoni", "zubizarreta", "que", "con", "internacionalidades", "ser\u00eda", "hasta", "el", "futuro", "noviembre", "de", "el", "jugador", "que", "m\u00e1s", "veces", "hab\u00eda", "vestido", "la", "el\u00e1stica", "nacional", "las", "fuertes", "cr\u00edticas", "y", "el", "fracaso", "en", "la", "cita", "mundialista", "no", "pudieron", "con", "el", "seleccionador", "vasco", "que", "sigui\u00f3", "al", "frente", "del", "equipo", "con", "la", "tarea", "de", "clasificar", "a", "espa\u00f1a", "para", "la", "eurocopa", "de", "de", "b\u00e9lgica", "y", "pa\u00edses", "bajos", "la", "primera", "en", "la", "que", "dos", "pa\u00edses", "se", "repart\u00edan", "la", "organizaci\u00f3n", "del", "torneo", "el", "combinado", "espa\u00f1ol", "estuvo", "en", "el", "grupo", "para", "jugarse", "la", "clasificaci\u00f3n", "y", "tuvo", "como", "rivales", "a", "la", "selecci\u00f3n", "austr\u00edaca", "la", "selecci\u00f3n", "israelita", "la", "selecci\u00f3n", "chipriota", "y", "la", "selecci\u00f3n", "sanmarinense", "en", "el", "primer", "partido", "del", "grupo", "espa\u00f1a", "cay\u00f3", "derrotada", "por", "en", "l\u00e1rnaca", "ante", "chipre", "y", "debido", "a", "ello", "jos\u00e9", "antonio", "camacho", "sustituy\u00f3", "a", "un", "clemente", "que", "fue", "cesado", "de", "su", "cargo", "pese", "a", "la", "derrota", "inicial", "logr\u00f3", "su", "billete", "al", "torneo", "sin", "problemas", "como", "primera", "del", "grupo", "destacando", "grandes", "actuaciones", "sobre", "todo", "en", "territorio", "espa\u00f1ol", "en", "donde", "se", "conseguir\u00edan", "abultadas", "goleadas", "por", "la", "tremenda", "pegada", "de", "los", "hombres", "de", "camacho", "los", "tantos", "en", "los", "enfrentamientos", "con", "austria", "destacando", "la", "victoria", "por", "en", "mestalla", "los", "ante", "san", "marino", "los", "ante", "chipre", "y", "los", "ante", "israel", "sirvieron", "para", "batir", "el", "r\u00e9cord", "goleador", "en", "una", "fase", "de", "clasificaci\u00f3n", "de", "la", "eurocopa", "en", "total", "espa\u00f1a", "consigui\u00f3", "goles", "en", "partidos", "ra\u00fal", "fue", "el", "m\u00e1ximo", "artillero", "de", "la", "selecci\u00f3n", "con", "goles", "en", "encuentros", "jugadores", "como", "el", "ya", "citado", "ra\u00fal", "morientes", "y", "juan", "carlos", "valer\u00f3n", "resultar\u00edan", "claves", "a", "ellos", "se", "sum\u00f3", "un", "joven", "iker", "casillas", "espa\u00f1a", "jug\u00f3", "en", "el", "grupo", "c", "junto", "a", "la", "selecci\u00f3n", "noruega", "la", "selecci\u00f3n", "eslovena", "y", "la", "selecci\u00f3n", "yugoslava", "de", "nuevo", "la", "selecci\u00f3n", "comenz\u00f3", "su", "andadura", "en", "un", "gran", "torneo", "con", "una", "decepci\u00f3n", "perdiendo", "contra", "noruega", "debido", "a", "un", "gran", "error", "del", "portero", "espa\u00f1ol", "molina", "y", "que", "le", "acabar\u00eda", "costando", "la", "titularidad", "en", "favor", "de", "ca\u00f1izares", "el", "combinado", "nacional", "consigui\u00f3", "vencer", "en", "su", "siguiente", "choque", "a", "eslovenia", "por", "con", "m\u00e1s", "sufrimiento", "de", "lo", "esperado", "en", "este", "partido", "ra\u00fal", "marc\u00f3", "el", "primer", "gol", "en", "el", "minuto", "y", "ya", "en", "el", "segundo", "tiempo", "en", "el", "minuto", "zlatko", "zahovic", "empat\u00f3", "el", "choque", "pero", "apenas", "un", "minuto", "despu\u00e9s", "joseba", "etxeberria", "puso", "el", "final", "en", "su", "\u00faltimo", "partido", "de", "la", "primera", "fase", "que", "disput\u00f3", "el", "de", "junio", "de", "en", "el", "estadio", "jan", "breydel", "de", "brujas", "consigui\u00f3", "vencer", "a", "yugoslavia", "espa\u00f1a", "necesitaba", "la", "victoria", "para", "su", "clasificaci\u00f3n", "pero", "los", "balc\u00e1nicos", "se", "adelantaron", "en", "el", "marcador", "hasta", "en", "tres", "ocasiones", "a", "la", "media", "hora", "del", "encuentro", "savo", "miloevi", "puso", "el", "ocho", "minutos", "despu\u00e9s", "alfonso", "p\u00e9rez", "empat\u00f3", "el", "encuentro", "en", "el", "minuto", "dejan", "govedarica", "puso", "el", "pero", "un", "minuto", "despu\u00e9s", "pedro", "munitis", "empat\u00f3", "de", "nuevo", "el", "partido", "en", "el", "minuto", "slavia", "jokanovi", "vio", "la", "tarjeta", "roja", "por", "una", "entrada", "a", "munitis", "pese", "a", "la", "inferioridad", "num\u00e9rica", "los", "yugoslavos", "por", "mediaci\u00f3n", "de", "slobodan", "komljenovic", "en", "el", "minuto", "se", "pusieron", "en", "el", "marcador", "en", "el", "tiempo", "de", "descuento", "gaizka", "mendieta", "empat\u00f3", "de", "penalti", "el", "choque", "y", "alfonso", "a", "segundos", "de", "finalizar", "los", "minutos", "reglamentarios", "marc\u00f3", "el", "gol", "de", "la", "victoria", "espa\u00f1ola", "tras", "una", "dejada", "con", "la", "cabeza", "de", "ismael", "urzaiz", "los", "hispanos", "venc\u00edan", "finalmente", "por", "esta", "victoria", "permit\u00eda", "a", "espa\u00f1a", "pasar", "de", "fase", "como", "l\u00edder", "de", "su", "grupo", "ya", "en", "los", "cuartos", "de", "final", "se", "cruz\u00f3", "con", "la", "selecci\u00f3n", "francesa", "vigente", "campeona", "mundial", "en", "un", "partido", "que", "tuvo", "como", "escenario", "otra", "vez", "brujas", "y", "que", "tuvo", "como", "resultado", "un", "a", "favor", "de", "francia", "en", "el", "primer", "tiempo", "se", "sucedieron", "los", "tres", "goles", "sin", "embargo", "en", "el", "\u00faltimo", "minuto", "del", "encuentro", "con", "toda", "una", "segunda", "parte", "de", "dominio", "franc\u00e9s", "fabien", "barthez", "cometi\u00f3", "penalti", "sobre", "abelardo", "fern\u00e1ndez", "ra\u00fal", "fue", "el", "encargado", "de", "ejecutar", "la", "pena", "m\u00e1xima", "pero", "fall\u00f3", "lanz\u00e1ndolo", "fuera", "de", "los", "tres", "palos", "y", "con", "ello", "espa\u00f1a", "perdi\u00f3", "la", "posibilidad", "de", "forzar", "la", "pr\u00f3rroga", "el", "combinado", "espa\u00f1ol", "quedaba", "as\u00ed", "eliminado", "de", "la", "competici\u00f3n", "la", "prensa", "espa\u00f1ola", "acus\u00f3", "a", "la", "selecci\u00f3n", "de", "dar", "muestras", "durante", "toda", "la", "eurocopa", "de", "su", "debilidad", "su", "nerviosismo", "y", "de", "carecer", "de", "once", "y", "de", "un", "sistema", "de", "juego", "fijo", "los", "cuartos", "de", "final", "eran", "ya", "una", "barrera", "maldita", "que", "se", "negaba", "a", "ceder", "ante", "los", "espa\u00f1oles", "factor", "anfitri\u00f3n", "en", "corea", "y", "portugal", "espa\u00f1a", "volvi\u00f3", "a", "clasificarse", "para", "el", "mundial", "de", "de", "corea", "del", "sur", "y", "jap\u00f3n", "primera", "vez", "que", "se", "organizaba", "conjuntamente", "por", "dos", "pa\u00edses", "estuvo", "encuadrada", "en", "el", "grupo", "de", "la", "uefa", "junto", "a", "la", "selecci\u00f3n", "austr\u00edaca", "la", "selecci\u00f3n", "israel\u00ed", "la", "selecci\u00f3n", "bosnioherzegovina", "y", "la", "selecci\u00f3n", "liechtensteiniana", "el", "combinado", "nacional", "qued\u00f3", "primero", "en", "el", "grupo", "obteniendo", "as\u00ed", "su", "billete", "para", "la", "competici\u00f3n", "mundialista", "ya", "en", "el", "torneo", "espa\u00f1a", "estuvo", "integrada", "durante", "la", "primera", "fase", "en", "el", "grupo", "b", "con", "la", "selecci\u00f3n", "eslovena", "debutante", "en", "un", "mundial", "la", "selecci\u00f3n", "paraguaya", "y", "la", "selecci\u00f3n", "sudafricana", "espa\u00f1a", "comenz\u00f3", "el", "campeonato", "con", "una", "victoria", "sobre", "eslovenia", "por", "con", "goles", "de", "ra\u00fal", "valer\u00f3n", "y", "hierro", "este", "\u00faltimo", "de", "penalti", "con", "este", "triunfo", "la", "selecci\u00f3n", "rompi\u00f3", "un", "curioso", "gafe", "que", "ya", "duraba", "a\u00f1os", "el", "de", "no", "ganar", "el", "primer", "partido", "que", "disputaba", "en", "cada", "edici\u00f3n", "mundialista", "igualmente", "venci\u00f3", "a", "paraguay", "por", "el", "mismo", "resultado", "de", "despu\u00e9s", "de", "que", "en", "la", "v\u00edspera", "del", "choque", "chilavert", "hubiese", "intentado", "provocar", "al", "conjunto", "espa\u00f1ol", "con", "varias", "pol\u00e9micas", "declaraciones", "remont\u00f3", "en", "el", "segundo", "tiempo", "un", "adverso", "tras", "un", "autogol", "de", "carles", "puyol", "con", "un", "doblete", "de", "morientes", "y", "un", "nuevo", "tanto", "de", "penalti", "de", "hierro", "el", "\u00faltimo", "partido", "contra", "sud\u00e1frica", "cerraba", "una", "fase", "de", "grupos", "perfecta", "tras", "vencer", "el", "equipo", "espa\u00f1ol", "por", "con", "un", "doblete", "de", "ra\u00fal", "y", "un", "tanto", "de", "mendieta", "resultando", "as\u00ed", "espa\u00f1a", "l\u00edder", "del", "grupo", "con", "nueve", "puntos", "y", "con", "un", "juego", "bastante", "convincente", "en", "los", "octavos", "de", "final", "choque", "disputado", "en", "el", "estadio", "mundialista", "de", "suwon", "de", "corea", "del", "sur", "los", "espa\u00f1oles", "consiguieron", "su", "pase", "a", "la", "siguiente", "ronda", "ante", "la", "selecci\u00f3n", "irlandesa", "el", "encuentro", "comenz\u00f3", "de", "cara", "para", "espa\u00f1a", "que", "consigui\u00f3", "adelantarse", "en", "el", "marcador", "con", "un", "tanto", "de", "morientes", "en", "el", "minuto", "en", "la", "segunda", "parte", "los", "irlandeses", "tuvieron", "la", "oportunidad", "de", "igualar", "el", "marcador", "al", "lanzar", "un", "penalti", "que", "detuvo", "iker", "casillas", "pese", "a", "la", "magn\u00edfica", "actuaci\u00f3n", "del", "joven", "portero", "en", "el", "\u00faltimo", "minuto", "del", "encuentro", "se", "se\u00f1al\u00f3", "un", "nuevo", "penalti", "contra", "espa\u00f1a", "que", "esta", "vez", "los", "del", "tr\u00e9bol", "no", "desaprovecharon", "debido", "a", "ello", "se", "tuvo", "que", "ir", "a", "la", "pr\u00f3rroga", "en", "la", "que", "espa\u00f1a", "consigui\u00f3", "aguantar", "a", "los", "irlandeses", "durante", "los", "minutos", "correspondientes", "con", "diez", "hombres", "sobre", "el", "campo", "ya", "que", "david", "albelda", "se", "lesion\u00f3", "y", "no", "pudo", "ser", "sustituido", "por", "haberse", "hecho", "los", "tres", "cambios", "reglamentarios", "en", "la", "tanda", "de", "penaltis", "la", "selecci\u00f3n", "venci\u00f3", "por", "en", "ella", "casillas", "detuvo", "dos", "lanzamientos", "convirti\u00e9ndose", "en", "el", "h\u00e9roe", "del", "partido", "no", "fue", "as\u00ed", "en", "los", "cuartos", "de", "final", "en", "donde", "espa\u00f1a", "que", "no", "pudo", "contar", "con", "ra\u00fal", "por", "una", "lesi\u00f3n", "que", "sufri\u00f3", "en", "el", "anterior", "encuentro", "cay\u00f3", "eliminada", "por", "la", "anfitriona", "corea", "del", "sur", "en", "los", "penaltis", "por", "al", "acabar", "el", "encuentro", "tras", "disputarse", "los", "minutos", "reglamentarios", "joaqu\u00edn", "s\u00e1nchez", "fall\u00f3", "el", "penalti", "decisivo", "que", "clasific\u00f3", "a", "la", "selecci\u00f3n", "asi\u00e1tica", "que", "recibi\u00f3", "m\u00e1s", "de", "un", "favor", "arbitral", "durante", "el", "partido", "de", "manos", "del", "colegiado", "egipcio", "gamal", "alghandour", "y", "de", "sus", "linieres", "de", "uganda", "ali", "tomusange", "y", "trinidad", "y", "tobago", "michael", "ragoonath", "se", "anularon", "dos", "goles", "v\u00e1lidos", "al", "equipo", "espa\u00f1ol", "y", "un", "posible", "tercero", "el", "primero", "fue", "un", "tanto", "de", "cabeza", "de", "rub\u00e9n", "baraja", "anulado", "por", "una", "m\u00e1s", "que", "rigurosa", "falta", "de", "helguera", "en", "el", "salto", "tras", "un", "saque", "de", "falta", "de", "javier", "de", "pedro", "la", "segunda", "jugada", "pol\u00e9mica", "sucedi\u00f3", "en", "la", "pr\u00f3rroga", "tras", "rematar", "morientes", "a", "la", "red", "un", "centro", "de", "joaqu\u00edn", "que", "habr\u00eda", "supuesto", "el", "final", "del", "partido", "al", "tratarse", "de", "un", "gol", "de", "oro", "pero", "seg\u00fan", "el", "\u00e1rbitro", "asistente", "el", "bal\u00f3n", "hab\u00eda", "rebasado", "la", "l\u00ednea", "de", "fondo", "cuando", "claramente", "no", "lo", "hab\u00eda", "hecho", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "ser\u00eda", "reconocido", "por", "el", "propio", "\u00e1rbitro", "principal", "del", "encuentro", "la", "\u00faltima", "controversia", "que", "acab\u00f3", "por", "desesperar", "a", "la", "delegaci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "fue", "cuando", "el", "segundo", "linier", "se\u00f1alaba", "otro", "claramente", "inexistente", "fuera", "de", "juego", "de", "luis", "enrique", "que", "se", "quedaba", "solo", "en", "un", "mano", "a", "mano", "frente", "al", "portero", "surcoreano", "gracias", "a", "un", "pase", "de", "joaqu\u00edn", "s\u00e1nchez", "cuando", "se", "llegaba", "al", "final", "de", "la", "pr\u00f3rroga", "fueron", "especialmente", "llamativos", "los", "favores", "arbitrales", "a", "los", "surcorenaos", "que", "no", "se", "ve\u00edan", "tan", "clamorosos", "desde", "las", "primeras", "ediciones", "del", "torneo", "la", "selecci\u00f3n", "italiana", "rival", "de", "\u00e9stos", "en", "la", "fase", "anterior", "fue", "eliminada", "tambi\u00e9n", "tras", "otra", "pol\u00e9mica", "actuaci\u00f3n", "arbitral", "fue", "la", "primera", "y", "hasta", "ahora", "\u00fanica", "vez", "que", "espa\u00f1a", "se", "desped\u00eda", "de", "una", "fase", "final", "de", "un", "mundial", "sin", "perder", "ning\u00fan", "partido", "tras", "la", "eliminaci\u00f3n", "del", "conjunto", "dirigido", "por", "camacho", "la", "prensa", "internacional", "mostr\u00f3", "su", "indignaci\u00f3n", "hacia", "la", "fifa", "por", "las", "pol\u00e9micas", "arbitrales", "que", "se", "hab\u00edan", "vivido", "durante", "el", "mundial", "los", "jugadores", "del", "combinado", "nacional", "m\u00e1s", "destacados", "en", "la", "cita", "mundialista", "que", "se", "realizaba", "por", "primera", "vez", "en", "el", "continente", "asi\u00e1tico", "fueron", "el", "barcelonista", "carles", "puyol", "y", "el", "madridista", "iker", "casillas", "que", "en", "principio", "no", "estaba", "llamado", "a", "ser", "el", "guardameta", "titular", "pero", "al", "que", "tras", "la", "lesi\u00f3n", "dom\u00e9stica", "de", "santiago", "ca\u00f1izares", "justo", "antes", "de", "comenzar", "el", "campeonato", "al", "ca\u00e9rsele", "un", "frasco", "de", "colonia", "que", "le", "hiri\u00f3", "el", "pie", "se", "le", "abrieron", "las", "puertas", "de", "la", "titularidad", "tras", "acabar", "el", "torneo", "en", "asia", "dos", "jugadores", "importantes", "para", "espa\u00f1a", "en", "la", "\u00faltima", "d\u00e9cada", "fernando", "hierro", "y", "luis", "enrique", "anunciaron", "que", "no", "volver\u00edan", "a", "vestir", "m\u00e1s", "la", "el\u00e1stica", "nacional", "el", "defensa", "se", "retir\u00f3", "siendo", "el", "m\u00e1ximo", "goleador", "hist\u00f3rico", "con", "tantos", "igualmente", "el", "de", "julio", "de", "camacho", "anunci\u00f3", "que", "no", "seguir\u00eda", "al", "frente", "de", "la", "selecci\u00f3n", "cerrando", "as\u00ed", "un", "ciclo", "con", "una", "selecci\u00f3n", "en", "clara", "proyecci\u00f3n", "ascendente", "i\u00f1aki", "s\u00e1ez", "fue", "el", "sustituto", "provisional", "pero", "finalmente", "tom\u00f3", "de", "manera", "definitiva", "las", "riendas", "de", "la", "selecci\u00f3n", "con", "s\u00e1ez", "como", "nuevo", "seleccionador", "nacional", "espa\u00f1a", "logr\u00f3", "clasificarse", "para", "la", "eurocopa", "de", "de", "portugal", "tras", "jugar", "en", "el", "grupo", "junto", "a", "la", "selecci\u00f3n", "griega", "la", "selecci\u00f3n", "ucraniana", "la", "selecci\u00f3n", "armenia", "y", "la", "selecci\u00f3n", "norirlandesa", "el", "t\u00e9cnico", "utiliz\u00f3", "como", "base", "de", "su", "equipo", "habitual", "al", "valencia", "campe\u00f3n", "de", "las", "ligas", "de", "y", "siendo", "marchena", "albelda", "baraja", "y", "vicente", "titulares", "fijos", "as\u00ed", "como", "a", "ra\u00fal", "que", "no", "tard\u00f3", "en", "superar", "el", "r\u00e9cord", "goleador", "de", "hierro", "logr\u00e1ndolo", "en", "al", "anotar", "dos", "goles", "en", "un", "amistoso", "contra", "alemania", "la", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "tras", "perder", "ante", "los", "helenos", "en", "zaragoza", "por", "y", "empatar", "tanto", "con", "ucrania", "a", "dos", "tantos", "como", "con", "irlanda", "del", "norte", "a", "cero", "ya", "no", "depend\u00eda", "de", "s\u00ed", "misma", "para", "clasificarse", "por", "todo", "ello", "y", "tras", "quedar", "segunda", "en", "el", "grupo", "tuvo", "que", "vencer", "a", "la", "selecci\u00f3n", "noruega", "en", "una", "eliminatoria", "de", "repesca", "y", "lo", "hizo", "con", "un", "resultado", "global", "de", "espa\u00f1a", "qued\u00f3", "encuadrada", "en", "el", "grupo", "a", "del", "torneo", "con", "la", "anfitriona", "selecci\u00f3n", "portuguesa", "adem\u00e1s", "de", "con", "la", "selecci\u00f3n", "rusa", "y", "la", "selecci\u00f3n", "griega", "con", "la", "que", "hab\u00eda", "disputado", "la", "fase", "de", "clasificaci\u00f3n", "i\u00f1aki", "s\u00e1ez", "plante\u00f3", "una", "alineaci\u00f3n", "en", "la", "que", "destacaban", "la", "seguridad", "en", "la", "porter\u00eda", "del", "madridista", "iker", "casillas", "la", "eficacia", "defensiva", "del", "barcelonista", "carles", "puyol", "la", "compenetraci\u00f3n", "y", "su", "labor", "en", "el", "centro", "de", "campo", "de", "los", "valencianistas", "david", "albelda", "y", "rub\u00e9n", "baraja", "la", "inteligencia", "de", "juan", "carlos", "valer\u00f3n", "en", "el", "juego", "entre", "l\u00edneas", "y", "el", "olfato", "goleador", "del", "madridista", "ra\u00fal", "gonz\u00e1lez", "el", "capit\u00e1n", "del", "equipo", "a", "esto", "se", "le", "sumaron", "unos", "nuevos", "valores", "de", "j\u00f3venes", "futbolistas", "como", "el", "rojiblanco", "fernando", "torres", "el", "txuriurdin", "xabi", "alonso", "que", "fichar\u00eda", "ese", "mismo", "verano", "por", "el", "liverpool", "ingl\u00e9s", "y", "el", "valencianista", "vicente", "rodr\u00edguez", "un", "gran", "bloque", "al", "que", "se", "le", "critic\u00f3", "que", "no", "hubiera", "sido", "convocado", "el", "pichichi", "nacional", "de", "esa", "temporada", "mista", "cabe", "destacar", "que", "espa\u00f1a", "era", "el", "conjunto", "m\u00e1s", "joven", "que", "acud\u00eda", "a", "la", "competici\u00f3n", "de", "los", "equipos", "participantes", "con", "a\u00f1os", "de", "media", "en", "el", "primer", "choque", "de", "la", "primera", "fase", "espa\u00f1a", "derrot\u00f3", "a", "rusia", "por", "con", "el", "solitario", "gol", "de", "valer\u00f3n", "en", "este", "partido", "la", "selecci\u00f3n", "cont\u00f3", "con", "el", "apoyo", "de", "m\u00e1s", "de", "seguidores", "espa\u00f1oles", "era", "la", "primera", "vez", "que", "en", "un", "gran", "torneo", "futbol\u00edstico", "celebradado", "fuera", "de", "espa\u00f1a", "se", "contaba", "con", "tal", "masa", "de", "aficionados", "en", "el", "segundo", "encuentro", "con", "la", "presencia", "en", "el", "palco", "del", "rey", "juan", "carlos", "i", "empat\u00f3", "a", "un", "gol", "contra", "grecia", "en", "un", "mal", "partido", "morientes", "fue", "el", "primero", "en", "anotar", "pero", "angelos", "charisteas", "empat\u00f3", "en", "la", "\u00fanica", "ocasi\u00f3n", "de", "gol", "helena", "en", "el", "\u00faltimo", "partido", "disputado", "en", "el", "estadio", "jos\u00e9", "alvalade", "de", "lisboa", "perdi\u00f3", "contra", "la", "portugal", "de", "lu\u00eds", "figo", "y", "un", "jovenc\u00edsimo", "cristiano", "ronaldo", "merced", "a", "un", "gol", "de", "nuno", "gomes", "en", "el", "minuto", "finalmente", "espa\u00f1a", "cay\u00f3", "eliminada", "en", "esta", "primera", "fase", "de", "manera", "decepcionante", "no", "obstante", "durante", "los", "primeros", "minutos", "del", "encuentro", "a", "espa\u00f1a", "le", "val\u00eda", "el", "empate", "a", "cero", "contra", "los", "portugueses", "porque", "rusia", "iba", "ganando", "por", "a", "grecia", "y", "eso", "le", "clasificaba", "a", "cuartos", "pero", "el", "gol", "de", "zisis", "vryzas", "deshizo", "esa", "posibilidad", "ya", "que", "los", "griegos", "se", "clasificaron", "por", "tener", "m\u00e1s", "goles", "a", "favor", "el", "equipo", "acababa", "en", "tercera", "posici\u00f3n", "en", "el", "grupo", "la", "imagen", "y", "la", "actitud", "mostrada", "por", "los", "jugadores", "durante", "los", "tres", "partidos", "del", "torneo", "fue", "decepcionante", "y", "muy", "criticada", "por", "la", "prensa", "espa\u00f1ola", "que", "se\u00f1al\u00f3", "principalmente", "a", "ra\u00fal", "\u00e9poca", "dorada", "sentando", "las", "bases", "despu\u00e9s", "de", "la", "eurocopa", "i\u00f1aki", "s\u00e1ez", "abandon\u00f3", "el", "banquillo", "de", "espa\u00f1a", "el", "t\u00e9cnico", "vasco", "no", "ten\u00eda", "esa", "idea", "en", "mente", "y", "adem\u00e1s", "hab\u00eda", "renovado", "hasta", "el", "siguiente", "mundial", "pero", "la", "presi\u00f3n", "de", "la", "prensa", "fue", "muy", "grande", "debido", "a", "la", "decepcionante", "actuaci\u00f3n", "del", "equipo", "en", "el", "torneo", "europeo", "ello", "hizo", "que", "finalmente", "su", "lugar", "lo", "ocupase", "luis", "aragon\u00e9s", "el", "de", "noviembre", "de", "la", "selecci\u00f3n", "disputaba", "su", "partido", "n\u00famero", "y", "se", "celebr\u00f3", "dicha", "efem\u00e9ride", "con", "un", "amistoso", "en", "el", "estadio", "santiago", "bernab\u00e9u", "ante", "inglaterra", "a", "la", "cual", "derrot\u00f3", "por", "con", "gol", "de", "asier", "del", "horno", "en", "el", "minuto", "espa\u00f1a", "empezaba", "a", "ser", "cuidadosamente", "reestructurada", "en", "todas", "sus", "l\u00edneas", "por", "el", "seleccionador", "quien", "intent\u00f3", "dotar", "de", "un", "estilo", "propio", "de", "juego", "a", "la", "selecci\u00f3n", "jugadores", "de", "toque", "y", "posesi\u00f3n", "de", "bal\u00f3n", "se", "convirtieron", "en", "la", "base", "del", "equipo", "aragon\u00e9s", "prescindi\u00f3", "de", "jugadores", "que", "eran", "fijos", "con", "s\u00e1ez", "como", "etxeberr\u00eda", "o", "helguera", "y", "posteriormente", "de", "otros", "que", "solo", "jugaron", "en", "los", "primeros", "partidos", "clasificatorios", "como", "valer\u00f3n", "luque", "o", "morientes", "centrocampistas", "t\u00e9cnicos", "como", "xabi", "alonso", "y", "xavi", "hern\u00e1ndez", "suplentes", "con", "s\u00e1ez", "cobraron", "mayor", "protagonismo", "con", "luis", "y", "fueron", "el", "eje", "del", "equipo", "nacional", "en", "la", "siguiente", "d\u00e9cada", "adem\u00e1s", "otros", "futbolistas", "del", "mismo", "perfil", "como", "cesc", "f\u00e0bregas", "y", "andr\u00e9s", "iniesta", "debutaron", "con", "la", "roja", "en", "este", "periodo", "el", "combinado", "nacional", "jug\u00f3", "en", "el", "grupo", "de", "la", "clasificaci\u00f3n", "de", "la", "uefa", "en", "busca", "de", "una", "plaza", "para", "el", "mundial", "de", "de", "alemania", "sus", "rivales", "fueron", "la", "selecci\u00f3n", "serbiomontenegrina", "la", "selecci\u00f3n", "bosnioherzegovina", "la", "selecci\u00f3n", "lituana", "la", "selecci\u00f3n", "belga", "y", "la", "selecci\u00f3n", "sanmarinense", "el", "equipo", "qued\u00f3", "segundo", "en", "su", "grupo", "debido", "a", "su", "incapacidad", "para", "superar", "a", "la", "primera", "clasificada", "serbia", "y", "montenegro", "esto", "sucedi\u00f3", "porque", "la", "roja", "pese", "a", "no", "perder", "ning\u00fan", "encuentro", "obtuvo", "cinco", "empates", "por", "lo", "tanto", "la", "selecci\u00f3n", "tuvo", "que", "jugarse", "la", "clasificaci\u00f3n", "a", "doble", "partido", "en", "dicha", "eliminatoria", "tambi\u00e9n", "conocida", "como", "repesca", "venci\u00f3", "a", "la", "selecci\u00f3n", "eslovaca", "por", "un", "global", "de", "y", "logr\u00f3", "con", "ello", "clasificarse", "para", "la", "fase", "final", "destac\u00f3", "la", "actuaci\u00f3n", "de", "luis", "garc\u00eda", "pues", "anot\u00f3", "un", "total", "de", "tres", "tantos", "en", "el", "partido", "de", "ida", "que", "finaliz\u00f3", "el", "de", "mayo", "de", "aragon\u00e9s", "hizo", "p\u00fablica", "su", "lista", "de", "los", "convocados", "que", "ir\u00edan", "a", "la", "cita", "mundialista", "respecto", "a", "la", "eurocopa", "de", "el", "equipo", "titular", "sufri\u00f3", "una", "revoluci\u00f3n", "pues", "solo", "casillas", "y", "puyol", "permanecieron", "en", "\u00e9l", "j\u00f3venes", "talentos", "como", "sergio", "ramos", "pablo", "ib\u00e1\u00f1ez", "y", "david", "villa", "fueron", "incorporados", "al", "once", "de", "espa\u00f1a", "as\u00ed", "como", "los", "nacionalizados", "mariano", "pern\u00eda", "y", "marcos", "senna", "luis", "copi\u00f3", "el", "sistema", "del", "bar\u00e7a", "de", "frank", "rijkaard", "campe\u00f3n", "de", "liga", "y", "europa", "en", "aquel", "a\u00f1o", "para", "practicar", "el", "mismo", "estilo", "de", "f\u00fatbol", "ofensivo", "y", "vistoso", "espa\u00f1a", "qued\u00f3", "encuadrada", "en", "el", "grupo", "h", "junto", "a", "la", "debutante", "selecci\u00f3n", "ucraniana", "la", "selecci\u00f3n", "saud\u00ed", "y", "la", "selecci\u00f3n", "tunecina", "el", "conjunto", "espa\u00f1ol", "empez\u00f3", "fuerte", "al", "vencer", "por", "a", "ucrania", "con", "una", "magn\u00edfica", "actuaci\u00f3n", "que", "impresion\u00f3", "al", "mundo", "en", "este", "encuentro", "cesc", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "jugador", "espa\u00f1ol", "m\u00e1s", "joven", "en", "debutar", "en", "un", "mundial", "en", "su", "segundo", "partido", "venci\u00f3", "por", "a", "t\u00fanez", "remont\u00e1ndole", "a", "las", "\u00e1guilas", "de", "c\u00e1rtago", "su", "gol", "inicial", "en", "la", "segunda", "parte", "del", "encuentro", "estos", "tres", "tantos", "fueron", "obra", "de", "ra\u00fal", "con", "su", "gol", "igualaba", "a", "salinas", "y", "a", "hierro", "siendo", "el", "tercer", "jugador", "espa\u00f1ol", "en", "marcar", "en", "tres", "mundiales", "diferentes", "y", "torres", "que", "marc\u00f3", "dos", "en", "el", "\u00faltimo", "choque", "que", "disput\u00f3", "el", "conjunto", "espa\u00f1ol", "suplente", "venci\u00f3", "por", "a", "arabia", "saud\u00ed", "el", "equipo", "avanzaba", "como", "primero", "de", "grupo", "en", "los", "octavos", "de", "final", "cay\u00f3", "contra", "la", "selecci\u00f3n", "francesa", "capitaneada", "por", "zidane", "la", "cual", "hab\u00eda", "logrado", "superar", "con", "gran", "dificultad", "la", "primera", "ronda", "del", "torneo", "espa\u00f1a", "perdi\u00f3", "por", "a", "pesar", "de", "ir", "toda", "la", "primera", "parte", "por", "delante", "del", "marcador", "gracias", "a", "un", "gol", "que", "marc\u00f3", "david", "villa", "de", "penalti", "en", "el", "minuto", "pero", "el", "equipo", "galo", "no", "tard\u00f3", "en", "reaccionar", "y", "poco", "antes", "de", "concluir", "la", "primera", "parte", "franck", "rib\u00e9ry", "consigui\u00f3", "empatar", "el", "partido", "en", "el", "segundo", "tiempo", "cuando", "todo", "parec\u00eda", "apuntar", "a", "la", "pr\u00f3rroga", "una", "dudosa", "falta", "de", "puyol", "sobre", "thierry", "henry", "propici\u00f3", "que", "patrick", "vieira", "pusiera", "el", "marcador", "a", "favor", "de", "les", "bleus", "en", "el", "tiempo", "de", "descuento", "zidane", "tras", "una", "gran", "jugada", "personal", "marc\u00f3", "el", "tercer", "gol", "franc\u00e9s", "poniendo", "fin", "a", "las", "ilusiones", "espa\u00f1olas", "en", "ese", "momento", "la", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "nunca", "hab\u00eda", "ganado", "a", "francia", "en", "un", "partido", "de", "competici\u00f3n", "los", "jugadores", "espa\u00f1oles", "destacados", "fueron", "los", "delanteros", "fernando", "torres", "y", "david", "villa", "que", "anotaron", "tres", "goles", "cada", "uno", "espa\u00f1a", "consigui\u00f3", "junto", "con", "la", "selecci\u00f3n", "brasile\u00f1a", "el", "honor\u00edfico", "premio", "al", "juego", "limpio", "del", "torneo", "luis", "aragon\u00e9s", "sigui\u00f3", "al", "frente", "de", "espa\u00f1a", "a", "pesar", "de", "que", "en", "su", "momento", "dijera", "que", "abandonar\u00eda", "su", "cargo", "si", "la", "roja", "no", "superaba", "los", "cuartos", "de", "final", "en", "el", "mundial", "la", "barrera", "maldita", "se", "hab\u00edan", "sentado", "unas", "s\u00f3lidas", "bases", "en", "torno", "a", "la", "selecci\u00f3n", "que", "pronto", "dar\u00edan", "sus", "frutos", "triplete", "hist\u00f3rico", "y", "consagraci\u00f3n", "como", "mejor", "selecci\u00f3n", "mundial", "espa\u00f1a", "particip\u00f3", "en", "la", "fase", "final", "de", "la", "eurocopa", "de", "de", "austria", "y", "suiza", "tras", "lograr", "la", "clasificaci\u00f3n", "en", "el", "grupo", "f", "tuvo", "como", "rivales", "a", "las", "selecciones", "de", "suecia", "dinamarca", "islandia", "irlanda", "del", "norte", "letonia", "y", "liechtenstein", "su", "inicio", "estuvo", "marcado", "por", "la", "pol\u00e9mica", "entre", "el", "seleccionador", "luis", "aragon\u00e9s", "y", "la", "prensa", "primero", "por", "las", "dos", "derrotas", "cosechadas", "ante", "las", "selecciones", "de", "irlanda", "del", "norte", "por", "y", "frente", "a", "suecia", "por", "y", "posteriormente", "por", "la", "no", "convocatoria", "del", "hasta", "entonces", "capit\u00e1n", "y", "bandera", "de", "la", "selecci\u00f3n", "ra\u00fal", "gonz\u00e1lez", "que", "hab\u00eda", "sido", "fijo", "en", "todas", "las", "convocatorias", "desde", "el", "a\u00f1o", "convirti\u00e9ndose", "por", "aquel", "entonces", "en", "el", "m\u00e1ximo", "goleador", "de", "la", "historia", "de", "la", "roja", "y", "en", "el", "segundo", "jugador", "con", "m\u00e1s", "encuentros", "disputados", "solamente", "por", "detr\u00e1s", "de", "zubizarreta", "por", "si", "fuera", "poco", "todo", "lo", "anterior", "espa\u00f1a", "despidi\u00f3", "el", "a\u00f1o", "perdiendo", "contra", "la", "selecci\u00f3n", "rumana", "en", "un", "partido", "amistoso", "celebrado", "en", "c\u00e1diz", "en", "espa\u00f1a", "comenz\u00f3", "ganando", "en", "su", "primer", "partido", "del", "a\u00f1o", "a", "la", "selecci\u00f3n", "inglesa", "por", "con", "un", "gol", "de", "iniesta", "en", "el", "minuto", "era", "la", "segunda", "vez", "en", "su", "historia", "que", "espa\u00f1a", "ganaba", "a", "los", "pross", "en", "territorio", "brit\u00e1nico", "posteriormente", "la", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "enderez\u00f3", "el", "rumbo", "a", "pesar", "de", "empatar", "a", "uno", "ante", "islandia", "pese", "a", "ese", "resultado", "consigui\u00f3", "clasificarse", "como", "primera", "de", "su", "grupo", "tras", "sellar", "su", "pase", "al", "vencer", "a", "suecia", "por", "ya", "empezaba", "a", "vislumbrarse", "y", "a", "hacerse", "patentes", "los", "cambios", "del", "seleccionador", "y", "espa\u00f1a", "daba", "los", "primeros", "pasos", "para", "convertirse", "en", "la", "selecci\u00f3n", "del", "tiquitaca", "con", "un", "juego", "preciso", "de", "toque", "r\u00e1pido", "y", "muy", "vistoso", "que", "asombrar\u00eda", "al", "mundo", "el", "de", "mayo", "de", "aragon\u00e9s", "dio", "la", "lista", "de", "los", "convocados", "para", "acudir", "a", "la", "eurocopa", "en", "la", "fase", "final", "del", "campeonato", "a", "la", "que", "espa\u00f1a", "llegaba", "con", "casi", "dos", "a\u00f1os", "seguidos", "sin", "perder", "un", "partido", "qued\u00f3", "encuadrada", "en", "el", "grupo", "d", "junto", "a", "la", "selecci\u00f3n", "sueca", "la", "selecci\u00f3n", "griega", "y", "la", "selecci\u00f3n", "rusa", "en", "su", "primer", "partido", "contra", "rusia", "consigue", "imponerse", "por", "con", "tres", "goles", "de", "villa", "y", "uno", "de", "cesc", "el", "mundo", "futbol\u00edstico", "acababa", "de", "rendirse", "por", "completo", "al", "juego", "de", "la", "selecci\u00f3n", "en", "su", "segundo", "partido", "ante", "suecia", "gan\u00f3", "por", "con", "goles", "de", "torres", "y", "villa", "el", "gol", "de", "el", "guaje", "fue", "en", "el", "\u00faltimo", "minuto", "del", "encuentro", "en", "su", "tercer", "y", "\u00faltimo", "partido", "en", "la", "fase", "de", "grupos", "frente", "a", "grecia", "venci\u00f3", "por", "con", "goles", "de", "rub\u00e9n", "de", "la", "red", "y", "de", "dani", "g\u00fciza", "remontando", "el", "tanto", "inicial", "de", "angelos", "charisteas", "el", "conjunto", "espa\u00f1ol", "jug\u00f3", "con", "un", "equipo", "de", "suplentes", "y", "con", "esta", "victoria", "luis", "aragon\u00e9s", "igual\u00f3", "a", "clemente", "como", "el", "seleccionador", "nacional", "con", "m\u00e1s", "victorias", "con", "un", "total", "de", "adem\u00e1s", "el", "sabio", "de", "hortaleza", "lo", "logr\u00f3", "en", "partidos", "por", "los", "que", "necesit\u00f3", "el", "vasco", "con", "estos", "resultados", "termin\u00f3", "esta", "fase", "como", "primera", "de", "grupo", "se", "enfrent\u00f3", "ya", "en", "la", "fase", "eliminatoria", "a", "la", "selecci\u00f3n", "italiana", "para", "revivir", "una", "rivalidad", "hist\u00f3rica", "y", "para", "m\u00e1s", "inri", "en", "los", "fat\u00eddicos", "cuartos", "de", "final", "dicho", "choque", "se", "disput\u00f3", "el", "d\u00eda", "de", "junio", "en", "el", "estadio", "ernst", "happel", "y", "tras", "un", "empate", "a", "cero", "en", "los", "minutos", "de", "juego", "llegar\u00eda", "otro", "punto", "negro", "en", "la", "historia", "de", "la", "selecci\u00f3n", "las", "eliminatorias", "decididas", "desde", "los", "once", "metros", "pero", "espa\u00f1a", "consigui\u00f3", "eliminar", "a", "los", "italianos", "en", "los", "penaltis", "por", "y", "en", "dicha", "tanda", "casillas", "detuvo", "dos", "disparos", "los", "que", "tiraron", "daniele", "de", "rossi", "y", "antonio", "di", "natale", "convirti\u00e9ndose", "as\u00ed", "en", "el", "h\u00e9roe", "de", "la", "eliminatoria", "los", "goleadores", "espa\u00f1oles", "fueron", "david", "villa", "santi", "cazorla", "marcos", "senna", "y", "cesc", "f\u00e0bregas", "mientras", "que", "dani", "g\u00fciza", "err\u00f3", "el", "cuarto", "lanzamiento", "tras", "a\u00f1os", "de", "espera", "la", "roja", "volv\u00eda", "a", "disputar", "una", "semifinal", "en", "un", "gran", "torneo", "futbol\u00edstico", "cabe", "destacar", "que", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "espa\u00f1a", "dobleg\u00f3", "a", "la", "selecci\u00f3n", "azzurra", "en", "un", "partido", "de", "competici\u00f3n", "en", "las", "semifinales", "disputadas", "en", "el", "mismo", "escenario", "en", "el", "que", "se", "disputaron", "los", "cuartos", "de", "final", "venci\u00f3", "a", "rusia", "a", "la", "que", "ya", "se", "hab\u00eda", "enfrentado", "en", "la", "fase", "de", "grupos", "lo", "hizo", "con", "un", "contundente", "tras", "un", "memorable", "segundo", "tiempo", "en", "el", "que", "se", "consiguieron", "los", "tres", "goles", "que", "fueron", "obra", "de", "xavi", "en", "el", "minuto", "dani", "g\u00fciza", "en", "el", "minuto", "y", "david", "silva", "en", "el", "minuto", "el", "de", "junio", "se", "celebr\u00f3", "la", "final", "contra", "la", "selecci\u00f3n", "alemana", "en", "el", "estadio", "ernst", "happel", "de", "viena", "en", "el", "palco", "se", "encontraban", "para", "apoyar", "al", "conjunto", "espa\u00f1ol", "los", "reyes", "de", "espa\u00f1a", "el", "presidente", "del", "gobierno", "jos\u00e9", "luis", "rodr\u00edguez", "zapatero", "el", "cantante", "l\u00edrico", "pl\u00e1cido", "domingo", "y", "el", "piloto", "de", "f\u00f3rmula", "fernando", "alonso", "sobre", "el", "papel", "los", "germanos", "eran", "favoritos", "debido", "a", "su", "mayor", "experiencia", "en", "este", "tipo", "de", "enfrentamientos", "y", "es", "que", "no", "hab\u00eda", "que", "olvidar", "que", "eran", "la", "selecci\u00f3n", "que", "dominaba", "europa", "en", "cuanto", "a", "eurocopas", "con", "tres", "y", "era", "tambi\u00e9n", "una", "de", "las", "selecciones", "que", "m\u00e1s", "mundiales", "pose\u00eda", "con", "otros", "tres", "fue", "un", "encuentro", "t\u00e1ctico", "que", "se", "decant\u00f3", "del", "lado", "espa\u00f1ol", "en", "el", "minuto", "cuando", "un", "pase", "al", "hueco", "de", "xavi", "hern\u00e1ndez", "que", "atraves\u00f3", "el", "centro", "de", "la", "defensa", "alemana", "permiti\u00f3", "a", "fernando", "torres", "tras", "vencer", "en", "la", "carrera", "al", "lateral", "philipp", "lahm", "batir", "a", "jens", "lehmann", "con", "un", "sutil", "disparo", "de", "vaselina", "suficiente", "para", "pasar", "por", "encima", "del", "vencido", "portero", "el", "resultado", "de", "ya", "no", "se", "mover\u00eda", "del", "marcador", "y", "espa\u00f1a", "sal\u00eda", "victoriosa", "despu\u00e9s", "de", "a\u00f1os", "fueron", "a\u00f1os", "de", "espera", "para", "un", "momento", "muy", "perseguido", "adem\u00e1s", "espa\u00f1a", "se", "aupaba", "a", "la", "segunda", "posici\u00f3n", "del", "palmar\u00e9s", "de", "la", "competici\u00f3n", "junto", "a", "francia", "ambas", "selecciones", "con", "dos", "t\u00edtulos", "quiz\u00e1s", "m\u00e1s", "importante", "que", "el", "ansiado", "t\u00edtulo", "fue", "la", "forma", "tan", "brillante", "de", "lograrlo", "con", "un", "juego", "de", "gran", "habilidad", "t\u00e9cnica", "vistoso", "y", "sobre", "todo", "con", "una", "superioridad", "futbol\u00edstica", "patente", "muy", "por", "encima", "de", "la", "realizada", "por", "sus", "rivales", "xavi", "hern\u00e1ndez", "fue", "designado", "como", "el", "mejor", "jugador", "del", "torneo", "y", "david", "villa", "con", "cuatro", "goles", "obtuvo", "la", "bota", "de", "oro", "adem\u00e1s", "el", "conjunto", "que", "dirig\u00eda", "luis", "aragon\u00e9s", "firm\u00f3", "la", "mejor", "trayectoria", "de", "un", "equipo", "en", "una", "fase", "final", "del", "m\u00e1ximo", "torneo", "europeo", "con", "cinco", "victorias", "y", "un", "empate", "el", "de", "junio", "los", "integrantes", "del", "equipo", "nacional", "espa\u00f1ol", "llegaron", "a", "madrid", "e", "hicieron", "un", "desfile", "con", "un", "autob\u00fas", "panor\u00e1mico", "hasta", "la", "plaza", "de", "col\u00f3n", "lugar", "que", "fue", "el", "centro", "neur\u00e1lgico", "de", "los", "aficionados", "espa\u00f1oles", "durante", "la", "celebraci\u00f3n", "del", "torneo", "y", "donde", "transcurri\u00f3", "la", "celebraci\u00f3n", "final", "al", "d\u00eda", "siguiente", "fueron", "recibidos", "primeramente", "en", "el", "palacio", "de", "la", "zarzuela", "por", "los", "reyes", "de", "espa\u00f1a", "los", "pr\u00edncipes", "de", "asturias", "y", "la", "infanta", "elena", "para", "luego", "ser", "finalmente", "recibidos", "tambi\u00e9n", "por", "el", "presidente", "del", "gobierno", "jos\u00e9", "luis", "rodr\u00edguez", "zapatero", "en", "el", "palacio", "de", "la", "moncloa", "tras", "la", "conquista", "de", "la", "eurocopa", "espa\u00f1a", "lider\u00f3", "en", "el", "mes", "de", "julio", "de", "la", "clasificaci\u00f3n", "fifa", "se", "trataba", "de", "la", "primera", "vez", "que", "lo", "consegu\u00eda", "siendo", "la", "sexta", "selecci\u00f3n", "despu\u00e9s", "de", "alemania", "brasil", "italia", "francia", "y", "argentina", "en", "lograrlo", "vicente", "del", "bosque", "tom\u00f3", "el", "relevo", "de", "luis", "aragon\u00e9s", "despu\u00e9s", "de", "que", "este", "\u00faltimo", "hubiese", "declarado", "que", "no", "seguir\u00eda", "en", "el", "puesto", "tras", "el", "torneo", "continental", "hiciese", "el", "papel", "que", "hiciese", "espa\u00f1a", "vicente", "se", "mostr\u00f3", "dispuesto", "desde", "un", "principio", "a", "continuar", "recorriendo", "el", "camino", "iniciado", "por", "luis", "la", "conquista", "de", "la", "eurocopa", "permit\u00eda", "a", "la", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "disputar", "como", "campeona", "europea", "la", "confederaciones", "de", "de", "sud\u00e1frica", "disputar\u00eda", "el", "t\u00edtulo", "junto", "con", "la", "selecci\u00f3n", "sudafricana", "anfitriona", "del", "evento", "la", "selecci\u00f3n", "italiana", "campeona", "mundial", "la", "selecci\u00f3n", "brasile\u00f1a", "campeona", "sudamericana", "la", "selecci\u00f3n", "estadounidense", "campeona", "norteamericana", "la", "selecci\u00f3n", "egipcia", "campeona", "africana", "la", "selecci\u00f3n", "iraqu\u00ed", "campeona", "asi\u00e1tica", "y", "la", "selecci\u00f3n", "neozelandesa", "campeona", "oce\u00e1nica", "el", "de", "junio", "de", "del", "bosque", "comunic\u00f3", "los", "integrantes", "de", "la", "convocatoria", "para", "este", "torneo", "entre", "dichos", "futbolistas", "se", "encontraba", "andr\u00e9s", "iniesta", "sin", "embargo", "el", "de", "junio", "se", "anunci\u00f3", "que", "por", "problemas", "f\u00edsicos", "este", "jugador", "deb\u00eda", "dejar", "la", "concentraci\u00f3n", "siendo", "sustituido", "por", "el", "debutante", "pablo", "hern\u00e1ndez", "espa\u00f1a", "qued\u00f3", "integrada", "en", "el", "grupo", "a", "junto", "a", "nueva", "zelanda", "irak", "y", "sud\u00e1frica", "en", "su", "primer", "choque", "de", "la", "fase", "de", "grupos", "derrot\u00f3", "a", "los", "oce\u00e1nicos", "por", "torres", "marc\u00f3", "un", "hattrick", "en", "los", "primeros", "minutos", "en", "el", "segundo", "partido", "jug\u00f3", "frente", "a", "los", "asi\u00e1ticos", "y", "venci\u00f3", "por", "en", "su", "\u00faltimo", "encuentro", "de", "esta", "fase", "gan\u00f3", "a", "los", "anfitriones", "sudafricanos", "por", "espa\u00f1a", "quedaba", "primera", "de", "grupo", "el", "d\u00eda", "de", "junio", "se", "disput\u00f3", "la", "semifinal", "en", "la", "cual", "que", "se", "enfrent\u00f3", "a", "estados", "unidos", "contra", "pron\u00f3stico", "perdi\u00f3", "y", "con", "esta", "derrota", "la", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "acab\u00f3", "con", "una", "racha", "de", "partidos", "invicta", "y", "victorias", "estableciendo", "con", "ambos", "datos", "r\u00e9cords", "absolutos", "de", "selecciones", "el", "primero", "de", "ellos", "compartido", "con", "la", "selecci\u00f3n", "brasile\u00f1a", "y", "superado", "finalmente", "por", "italia", "doce", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "en", "consecuencia", "hubo", "de", "disputar", "el", "partido", "por", "el", "tercer", "puesto", "contra", "sud\u00e1frica", "el", "de", "junio", "en", "el", "estadio", "royal", "bafokeng", "en", "el", "minuto", "katlego", "mphela", "puso", "por", "delante", "a", "la", "selecci\u00f3n", "anfitriona", "pero", "en", "apenas", "un", "par", "de", "minutos", "dani", "g\u00fciza", "le", "dio", "la", "vuelta", "al", "marcador", "con", "dos", "goles", "en", "minuto", "nuevamente", "mphela", "marc\u00f3", "el", "gol", "del", "empate", "y", "el", "partido", "se", "tuvo", "que", "ir", "a", "la", "pr\u00f3rroga", "en", "ella", "xabi", "alonso", "anot\u00f3", "el", "gol", "de", "la", "victoria", "final", "por", "fernando", "torres", "y", "david", "villa", "conquistaron", "la", "bota", "de", "plata", "y", "la", "bota", "de", "bronce", "del", "torneo", "con", "tres", "goles", "cada", "uno", "la", "selecci\u00f3n", "finalizaba", "tercera", "en", "su", "primera", "participaci\u00f3n", "en", "el", "torneo", "espa\u00f1a", "compiti\u00f3", "en", "la", "fase", "final", "del", "mundial", "de", "de", "sud\u00e1frica", "tras", "obtener", "la", "clasificaci\u00f3n", "en", "el", "grupo", "de", "la", "uefa", "sus", "rivales", "fueron", "la", "selecci\u00f3n", "turca", "la", "selecci\u00f3n", "belga", "la", "selecci\u00f3n", "bosnioherzegovina", "la", "selecci\u00f3n", "armenia", "y", "la", "selecci\u00f3n", "estonia", "el", "equipo", "se", "clasific\u00f3", "de", "forma", "directa", "como", "primera", "de", "grupo", "con", "un", "pleno", "de", "diez", "victorias", "el", "de", "mayo", "de", "del", "bosque", "dio", "la", "lista", "de", "los", "convocados", "para", "acudir", "al", "mundial", "que", "por", "primera", "vez", "se", "celebraba", "en", "el", "continente", "africano", "la", "convocatoria", "fue", "confeccionada", "alrededor", "de", "los", "pilares", "que", "conquistaron", "la", "pasada", "eurocopa", "y", "conservando", "la", "l\u00ednea", "establecida", "en", "las", "distintas", "categor\u00edas", "espa\u00f1olas", "con", "la", "que", "estas", "obtuvieron", "tambi\u00e9n", "grandes", "\u00e9xitos", "que", "se", "ver\u00edan", "refrendados", "con", "el", "anterior", "seleccionador", "luis", "aragon\u00e9s", "marcando", "un", "estilo", "que", "acab\u00f3", "por", "resultar", "igual", "de", "efectivo", "que", "de", "vistoso", "de", "nuevo", "el", "trabajo", "dar\u00eda", "sus", "frutos", "debido", "a", "un", "meditado", "y", "trabajado", "sistema", "de", "preparaci\u00f3n", "en", "la", "primera", "fase", "del", "campeonato", "qued\u00f3", "integrada", "en", "el", "grupo", "h", "junto", "a", "la", "selecci\u00f3n", "hondure\u00f1a", "la", "selecci\u00f3n", "suiza", "y", "la", "selecci\u00f3n", "chilena", "en", "su", "primer", "choque", "fue", "derrotada", "contra", "pron\u00f3stico", "por", "por", "suiza", "los", "helv\u00e9ticos", "lograron", "el", "gol", "por", "mediaci\u00f3n", "de", "gelson", "fernandes", "en", "el", "minuto", "se", "perd\u00eda", "un", "encuentro", "en", "el", "cual", "el", "conjunto", "espa\u00f1ol", "tuvo", "una", "posesi\u00f3n", "del", "remat\u00f3", "veces", "seis", "entre", "los", "tres", "palos", "y", "uno", "de", "esos", "remates", "impact\u00f3", "al", "larguero", "en", "el", "segundo", "ante", "honduras", "gan\u00f3", "por", "donde", "villa", "fue", "el", "autor", "de", "los", "dos", "tantos", "y", "donde", "se", "produjeron", "remates", "espa\u00f1oles", "seis", "entre", "los", "tres", "palos", "en", "el", "\u00faltimo", "partido", "el", "decisivo", "contra", "chile", "se", "logr\u00f3", "una", "sufrida", "victoria", "por", "con", "goles", "de", "villa", "e", "iniesta", "que", "daban", "la", "clasificaci\u00f3n", "como", "campeona", "de", "grupo", "en", "este", "encuentro", "el", "conjunto", "espa\u00f1ol", "tuvo", "un", "de", "efectividad", "los", "dos", "lanzamientos", "que", "realiz\u00f3", "acabaron", "dentro", "as\u00ed", "el", "combinado", "nacional", "acababa", "como", "campe\u00f3n", "de", "grupo", "el", "partido", "de", "octavos", "de", "final", "contra", "la", "selecci\u00f3n", "portuguesa", "que", "ten\u00eda", "como", "gran", "estrella", "a", "cristiano", "ronaldo", "se", "celebr\u00f3", "el", "de", "junio", "fue", "un", "igualado", "encuentro", "que", "se", "resolvi\u00f3", "por", "un", "ajustado", "gracias", "a", "un", "gol", "de", "david", "villa", "en", "el", "minuto", "el", "de", "julio", "disput\u00f3", "los", "cuartos", "de", "final", "en", "el", "estadio", "ellis", "park", "contra", "la", "selecci\u00f3n", "paraguaya", "espa\u00f1a", "gan\u00f3", "por", "y", "muchos", "apuros", "ya", "que", "en", "el", "minuto", "se", "pit\u00f3", "un", "penalti", "a", "favor", "de", "los", "guaran\u00edes", "pero", "casillas", "se", "lo", "detuvo", "a", "\u00f3scar", "cardozo", "en", "la", "jugada", "de", "vuelta", "fue", "villa", "quien", "provoc\u00f3", "el", "penalti", "que", "xabi", "alonso", "anotar\u00eda", "pero", "el", "\u00e1rbitro", "orden\u00f3", "repetir", "el", "lanzamiento", "y", "xabi", "fall\u00f3", "en", "la", "repetici\u00f3n", "el", "gol", "de", "villa", "en", "el", "minuto", "clasific\u00f3", "a", "la", "selecci\u00f3n", "por", "primera", "vez", "en", "su", "historia", "para", "una", "eliminatoria", "de", "semifinales", "en", "un", "mundial", "si", "bien", "ya", "hab\u00eda", "disputado", "la", "fase", "final", "en", "brasil", "en", "quedando", "en", "cuarto", "lugar", "la", "maldici\u00f3n", "de", "los", "cuartos", "de", "final", "quedaba", "finalmente", "enterrada", "por", "el", "momento", "en", "dicha", "ronda", "eliminatoria", "de", "semifinales", "del", "de", "julio", "en", "el", "estadio", "moses", "mabhida", "de", "durban", "espa\u00f1a", "se", "encontr\u00f3", "con", "la", "selecci\u00f3n", "alemana", "actual", "subcampeona", "de", "europa", "y", "un", "rival", "que", "llegaba", "en", "gran", "estado", "de", "forma", "tras", "haber", "derrotado", "a", "la", "selecci\u00f3n", "inglesa", "y", "la", "selecci\u00f3n", "argentina", "por", "unos", "contundentes", "y", "espa\u00f1a", "venci\u00f3", "por", "gracias", "a", "un", "gol", "de", "puyol", "a", "la", "salida", "de", "un", "saque", "de", "esquina", "botado", "por", "xavi", "en", "el", "minuto", "y", "la", "selecci\u00f3n", "se", "clasificaba", "por", "primera", "vez", "en", "su", "historia", "para", "disputar", "el", "t\u00edtulo", "de", "campe\u00f3n", "del", "mundo", "su", "rival", "en", "la", "final", "fue", "la", "selecci\u00f3n", "neerlandesa", "esta", "se", "disput\u00f3", "el", "de", "julio", "en", "el", "estadio", "soccer", "city", "con", "la", "presencia", "en", "el", "palco", "de", "la", "reina", "sof\u00eda", "los", "pr\u00edncipes", "de", "asturias", "rafael", "nadal", "y", "pau", "gasol", "fue", "un", "partido", "marcado", "por", "la", "dureza", "y", "la", "agresividad", "con", "la", "que", "se", "emplearon", "los", "tulipanes", "durante", "el", "partido", "y", "tambi\u00e9n", "por", "un", "mal", "arbitraje", "del", "colegiado", "ingl\u00e9s", "howard", "webb", "pa\u00edses", "bajos", "tuvo", "una", "buena", "oportunidad", "en", "el", "minuto", "en", "un", "mano", "a", "mano", "de", "arjen", "robben", "que", "salv\u00f3", "casillas", "tras", "ello", "los", "espa\u00f1oles", "respondieron", "con", "ocasiones", "de", "villa", "y", "de", "sergio", "ramos", "que", "no", "encontraron", "fortuna", "el", "partido", "acab\u00f3", "con", "empate", "y", "fue", "necesaria", "la", "disputa", "de", "la", "pr\u00f3rroga", "en", "ella", "cesc", "estuvo", "a", "punto", "de", "lograr", "el", "gol", "pero", "fue", "finalmente", "andr\u00e9s", "iniesta", "en", "el", "minuto", "a", "cuatro", "del", "final", "quien", "marc\u00f3", "el", "gol", "que", "proclamaba", "a", "espa\u00f1a", "por", "primera", "vez", "en", "su", "historia", "campeona", "de", "un", "mundial", "la", "dedicatoria", "del", "gol", "fue", "para", "el", "futbolista", "tr\u00e1gicamente", "fallecido", "dani", "jarque", "tras", "convertirse", "casillas", "por", "su", "condici\u00f3n", "de", "capit\u00e1n", "en", "el", "primer", "jugador", "espa\u00f1ol", "en", "alzar", "la", "copa", "del", "mundo", "millones", "de", "espa\u00f1oles", "salieron", "a", "las", "calles", "para", "celebrar", "la", "gesta", "en", "estas", "celebraciones", "hubo", "que", "lamentar", "la", "muerte", "accidental", "de", "dos", "personas", "espa\u00f1a", "se", "convert\u00eda", "en", "la", "primera", "selecci\u00f3n", "europea", "en", "ganar", "un", "mundial", "fuera", "de", "su", "continente", "cuatro", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "lo", "conseguir\u00eda", "tambi\u00e9n", "alemania", "y", "adem\u00e1s", "en", "la", "primera", "que", "lo", "ganaba", "tras", "haber", "perdido", "el", "primer", "partido", "y", "siendo", "el", "equipo", "nacional", "con", "la", "menor", "cifra", "goleadora", "de", "todos", "los", "campeones", "curiosamente", "espa\u00f1a", "hab\u00eda", "superado", "todas", "y", "cada", "una", "de", "las", "eliminatorias", "directas", "por", "un", "la", "haza\u00f1a", "m\u00e1s", "rese\u00f1able", "fue", "que", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "tercera", "selecci\u00f3n", "europea", "en", "conquistar", "el", "doblete", "de", "selecciones", "es", "decir", "ganar", "eurocopa", "y", "mundial", "o", "viceversa", "en", "ediciones", "seguidas", "anteriormente", "solo", "lo", "hab\u00edan", "conseguido", "la", "selecci\u00f3n", "alemana", "entre", "y", "bajo", "su", "antigua", "denominaci\u00f3n", "de", "rep\u00fablica", "federal", "de", "alemania", "y", "la", "selecci\u00f3n", "francesa", "entre", "y", "espa\u00f1a", "lograba", "en", "la", "primera", "d\u00e9cada", "del", "siglo", "xxi", "el", "\u00fanico", "gran", "t\u00edtulo", "que", "faltaba", "en", "su", "palmar\u00e9s", "deportivo", "el", "\u00e9xito", "del", "deporte", "espa\u00f1ol", "se", "vio", "tambi\u00e9n", "realizado", "en", "otras", "secciones", "y", "as\u00ed", "espa\u00f1a", "consigui\u00f3", "algo", "jam\u00e1s", "logrado", "en", "la", "historia", "del", "deporte", "tener", "a", "sus", "selecciones", "absolutas", "de", "f\u00fatbol", "y", "baloncesto", "como", "vigentes", "campeonas", "de", "su", "continente", "y", "y", "del", "mundo", "y", "la", "actuaci\u00f3n", "en", "sud\u00e1frica", "le", "vali\u00f3", "al", "equipo", "para", "subir", "por", "tercera", "vez", "al", "n\u00famero", "uno", "de", "la", "clasificaci\u00f3n", "fifa", "y", "adem\u00e1s", "obtuvo", "el", "premio", "al", "juego", "limpio", "del", "torneo", "por", "segunda", "edici\u00f3n", "consecutiva", "el", "capit\u00e1n", "iker", "casillas", "se", "hizo", "con", "el", "guante", "de", "oro", "y", "david", "villa", "conquist\u00f3", "la", "bota", "de", "plata", "con", "cinco", "goles", "y", "el", "bal\u00f3n", "de", "bronce", "el", "de", "julio", "los", "integrantes", "de", "la", "expedici\u00f3n", "campeona", "del", "mundo", "llegaron", "a", "madrid", "donde", "fueron", "recibidos", "multitudinariamente", "por", "alrededor", "de", "unos", "dos", "millones", "de", "personas", "seg\u00fan", "diversas", "fuentes", "tras", "ser", "felicitados", "por", "los", "miembros", "de", "la", "casa", "real", "en", "el", "palacio", "de", "la", "zarzuela", "y", "por", "el", "presidente", "del", "gobierno", "jos\u00e9", "luis", "rodr\u00edguez", "zapatero", "en", "el", "palacio", "de", "la", "moncloa", "realizaron", "un", "recorrido", "por", "las", "calles", "de", "madrid", "en", "un", "autob\u00fas", "panor\u00e1mico", "que", "dur\u00f3", "cerca", "de", "horas", "y", "que", "finaliz\u00f3", "en", "la", "explanada", "del", "puente", "del", "rey", "frente", "al", "r\u00edo", "manzanares", "con", "una", "fiesta", "final", "desde", "entonces", "dicha", "explanada", "ser\u00eda", "conocida", "oficialmente", "como", "explanada", "de", "la", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "de", "f\u00fatbol", "el", "de", "octubre", "vicente", "del", "bosque", "y", "diez", "jugadores", "que", "ganaron", "el", "mundial", "recogieron", "en", "el", "teatro", "campoamor", "de", "oviedo", "el", "premio", "pr\u00edncipe", "de", "asturias", "de", "los", "deportes", "junto", "al", "anterior", "seleccionador", "nacional", "luis", "aragon\u00e9s", "al", "que", "vicente", "invit\u00f3", "a", "recoger", "el", "premio", "destacando", "p\u00fablicamente", "que", "una", "parte", "del", "m\u00e9rito", "de", "ese", "logro", "era", "tambi\u00e9n", "suyo", "el", "t\u00e9cnico", "salmantino", "recibir\u00eda", "adem\u00e1s", "como", "reconocimiento", "al", "m\u00e9rito", "la", "concesi\u00f3n", "por", "parte", "del", "rey", "del", "t\u00edtulo", "de", "marqu\u00e9s", "el", "de", "febrero", "de", "la", "roja", "recib\u00eda", "el", "premio", "laureus", "al", "mejor", "equipo", "internacional", "del", "a\u00f1o", "espa\u00f1a", "disput\u00f3", "la", "fase", "final", "de", "la", "eurocopa", "de", "de", "polonia", "y", "ucrania", "tras", "conseguir", "la", "clasificaci\u00f3n", "en", "el", "grupo", "i", "tuvo", "como", "rivales", "a", "la", "selecci\u00f3n", "checa", "la", "selecci\u00f3n", "escocesa", "la", "selecci\u00f3n", "lituana", "y", "la", "selecci\u00f3n", "liechtensteiniana", "en", "dicha", "fase", "gan\u00f3", "todos", "los", "partidos", "disputados", "igualando", "el", "r\u00e9cord", "de", "victorias", "consecutivas", "en", "partidos", "de", "competici\u00f3n", "que", "hasta", "en", "esa", "fecha", "compart\u00edan", "la", "selecci\u00f3n", "neerlandesa", "y", "la", "selecci\u00f3n", "francesa", "y", "logrando", "con", "ello", "la", "clasificaci\u00f3n", "como", "primera", "de", "grupo", "para", "una", "fase", "final", "a", "la", "que", "acudir\u00eda", "como", "vigente", "campeona", "a\u00f1adir", "que", "en", "ella", "por", "primera", "vez", "en", "su", "historia", "el", "conjunto", "espa\u00f1ol", "venci\u00f3", "en", "tierras", "checas", "durante", "los", "partidos", "previos", "a", "la", "cita", "europea", "se", "lograron", "romper", "varias", "marcas", "villa", "super\u00f3", "a", "ra\u00fal", "como", "m\u00e1ximo", "goleador", "de", "la", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "el", "r\u00e9cord", "estaba", "en", "tantos", "casillas", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "jugador", "con", "m\u00e1s", "internacionalidades", "superando", "a", "zubizarreta", "el", "cual", "defendi\u00f3", "la", "el\u00e1stica", "nacional", "en", "ocasiones", "y", "bati\u00f3", "el", "r\u00e9cord", "del", "meta", "neerland\u00e9s", "edwin", "van", "der", "sar", "de", "mantener", "a", "cero", "su", "porter\u00eda", "en", "partidos", "as\u00ed", "como", "tambi\u00e9n", "super\u00f3", "el", "del", "franc\u00e9s", "lilian", "thuram", "y", "el", "egipcio", "ahmed", "hassan", "de", "victorias", "con", "su", "selecci\u00f3n", "nacional", "finalmente", "del", "bosque", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "seleccionador", "con", "el", "que", "m\u00e1s", "goles", "ha", "conseguido", "el", "equipo", "con", "en", "partidos", "el", "de", "mayo", "de", "del", "bosque", "dio", "la", "lista", "de", "los", "convocados", "para", "acudir", "a", "la", "eurocopa", "el", "conjunto", "espa\u00f1ol", "perdi\u00f3", "a", "dos", "de", "sus", "pilares", "m\u00e1s", "importantes", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "puyol", "y", "villa", "ambos", "por", "lesi\u00f3n", "por", "lo", "que", "la", "lista", "present\u00f3", "cuatro", "novedades", "con", "respecto", "a", "la", "que", "gan\u00f3", "el", "mundial", "en", "sud\u00e1frica", "juanfran", "torres", "\u00e1lvaro", "negredo", "jordi", "alba", "y", "santi", "cazorla", "los", "jugadores", "elegidos", "acud\u00edan", "al", "m\u00e1ximo", "torneo", "continental", "con", "la", "suma", "de", "t\u00edtulos", "en", "su", "palmar\u00e9s", "y", "\u00fanicamente", "jordi", "alba", "no", "engrosaba", "dicha", "lista", "en", "la", "primera", "fase", "del", "torneo", "estuvo", "encuadrada", "en", "el", "grupo", "c", "en", "donde", "se", "enfrent\u00f3", "en", "el", "arena", "gdansk", "de", "gd\u00e1nsk", "polonia", "a", "la", "selecci\u00f3n", "italiana", "la", "selecci\u00f3n", "irlandesa", "y", "la", "selecci\u00f3n", "croata", "en", "su", "primer", "encuentro", "el", "resultado", "fue", "de", "tras", "empatar", "cesc", "f\u00e1bregas", "solo", "tres", "minutos", "despu\u00e9s", "del", "gol", "inicial", "en", "el", "minuto", "de", "di", "natale", "la", "prensa", "critic\u00f3", "que", "el", "equipo", "jugase", "sin", "un", "delantero", "centro", "puro", "desde", "el", "inicio", "con", "este", "empate", "espa\u00f1a", "no", "pudo", "batir", "el", "r\u00e9cord", "de", "victorias", "seguidas", "en", "encuentros", "de", "competici\u00f3n", "y", "adem\u00e1s", "el", "conjunto", "espa\u00f1ol", "segu\u00eda", "sin", "ganar", "a", "italia", "en", "choque", "competitivo", "desde", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "de", "amberes", "en", "el", "segundo", "partido", "ante", "irlanda", "venci\u00f3", "por", "la", "selecci\u00f3n", "del", "tr\u00e9bol", "nunca", "ha", "conseguido", "derrotar", "a", "espa\u00f1a", "en", "competici\u00f3n", "europea", "los", "tantos", "espa\u00f1oles", "fueron", "obra", "de", "silva", "cesc", "y", "torres", "autor", "de", "un", "doblete", "que", "esta", "vez", "s\u00ed", "sali\u00f3", "desde", "el", "inicio", "del", "partido", "desquit\u00e1ndose", "de", "las", "ocasiones", "perdidas", "frente", "a", "los", "italianos", "y", "que", "le", "vali\u00f3", "para", "convertirse", "en", "el", "tercer", "m\u00e1ximo", "goleador", "hist\u00f3rico", "de", "la", "selecci\u00f3n", "superando", "a", "fernando", "hierro", "durante", "el", "partido", "los", "jugadores", "espa\u00f1oles", "dieron", "pases", "de", "los", "que", "se", "completaron", "de", "ellos", "xavi", "dio", "con", "\u00e9xito", "de", "y", "con", "ello", "bati\u00f3", "un", "r\u00e9cord", "hist\u00f3rico", "en", "la", "eurocopa", "en", "el", "\u00faltimo", "partido", "del", "grupo", "espa\u00f1a", "ten\u00eda", "la", "clasificaci\u00f3n", "en", "su", "mano", "para", "ello", "necesitaba", "igualar", "o", "superar", "lo", "que", "hiciese", "italia", "frente", "a", "irlanda", "venci\u00f3", "a", "croacia", "por", "en", "el", "minuto", "casillas", "realiz\u00f3", "una", "gran", "parada", "a", "ivan", "rakiti", "cuando", "el", "encuentro", "a\u00fan", "estaba", "en", "empate", "a", "cero", "el", "gol", "de", "la", "victoria", "lo", "marc\u00f3", "jes\u00fas", "navas", "en", "el", "minuto", "espa\u00f1a", "pasaba", "como", "campeona", "de", "grupo", "en", "los", "cuartos", "de", "final", "que", "se", "disputaron", "el", "de", "junio", "en", "el", "donbass", "arena", "de", "la", "ciudad", "ucraniana", "de", "donetsk", "espa\u00f1a", "se", "enfrent\u00f3", "a", "la", "selecci\u00f3n", "francesa", "\u00faltima", "selecci\u00f3n", "capaz", "de", "eliminar", "a", "los", "espa\u00f1oles", "en", "una", "eliminatoria", "directa", "de", "mundial", "o", "eurocopa", "ocurrido", "en", "el", "mundial", "de", "y", "a", "la", "que", "adem\u00e1s", "espa\u00f1a", "solo", "hab\u00eda", "sido", "capaz", "de", "derrotar", "en", "partidos", "amistosos", "hasta", "la", "fecha", "en", "este", "partido", "xabi", "alonso", "que", "cumpli\u00f3", "partidos", "disputados", "con", "el", "conjunto", "nacional", "marc\u00f3", "dos", "goles", "uno", "de", "ellos", "de", "penalti", "otorg\u00e1ndole", "la", "victoria", "a", "su", "selecci\u00f3n", "por", "la", "selecci\u00f3n", "portuguesa", "de", "cristiano", "ronaldo", "fue", "el", "rival", "de", "espa\u00f1a", "en", "la", "semifinal", "disputada", "el", "de", "junio", "en", "el", "mismo", "escenario", "que", "el", "partido", "de", "cuartos", "tras", "minutos", "de", "m\u00e1xima", "igualdad", "y", "escasas", "ocasiones", "por", "parte", "de", "ambos", "equipos", "espa\u00f1a", "se", "clasificaba", "para", "la", "final", "en", "la", "tanda", "de", "penaltis", "xabi", "alonso", "err\u00f3", "su", "primer", "lanzamiento", "pero", "casillas", "se", "lo", "detuvo", "a", "moutinho", "posteriormente", "por", "parte", "de", "la", "roja", "marcaron", "iniesta", "piqu\u00e9", "que", "lanz\u00f3", "su", "primer", "penalti", "como", "jugador", "profesional", "y", "sergio", "ramos", "lo", "lanz\u00f3", "a", "lo", "panenka", "bruno", "alves", "lanz\u00f3", "el", "suyo", "al", "travesa\u00f1o", "y", "cesc", "como", "ya", "hiciera", "en", "la", "anterior", "eurocopa", "frente", "a", "la", "selecci\u00f3n", "italiana", "en", "cuartos", "anot\u00f3", "la", "pena", "m\u00e1xima", "definitiva", "que", "otorgaba", "a", "espa\u00f1a", "su", "tercera", "final", "en", "cinco", "a\u00f1os", "con", "ello", "igualaba", "en", "esta", "haza\u00f1a", "a", "la", "selecci\u00f3n", "occidental", "alemana", "que", "alcanz\u00f3", "el", "t\u00edtulo", "europeo", "en", "la", "edici\u00f3n", "de", "en", "b\u00e9lgica", "el", "t\u00edtulo", "mundial", "en", "la", "edici\u00f3n", "de", "en", "alemania", "occidental", "y", "lleg\u00f3", "a", "la", "final", "europea", "en", "la", "edici\u00f3n", "de", "en", "yugoslavia", "en", "el", "partido", "final", "disputado", "el", "de", "julio", "en", "el", "estadio", "ol\u00edmpico", "de", "kiev", "ucrania", "y", "con", "la", "presencia", "en", "el", "palco", "de", "los", "pr\u00edncipes", "de", "asturias", "del", "presidente", "del", "gobierno", "mariano", "rajoy", "y", "de", "pl\u00e1cido", "domingo", "espa\u00f1a", "vence", "por", "cuatro", "goles", "a", "cero", "a", "la", "selecci\u00f3n", "italiana", "con", "tantos", "de", "silva", "alba", "torres", "\u00fanico", "jugador", "en", "marcar", "en", "dos", "finales", "del", "m\u00e1ximo", "torneo", "continental", "y", "mata", "para", "convertirse", "as\u00ed", "en", "la", "primera", "selecci\u00f3n", "de", "la", "historia", "que", "ganaba", "tres", "grandes", "torneos", "de", "forma", "consecutiva", "obteniendo", "el", "triplete", "de", "selecciones", "y", "tambi\u00e9n", "en", "la", "primera", "que", "consegu\u00eda", "revalidar", "el", "t\u00edtulo", "de", "la", "eurocopa", "con", "la", "que", "ser\u00eda", "adem\u00e1s", "la", "mayor", "goleada", "conseguida", "por", "un", "combinado", "nacional", "en", "una", "final", "lo", "que", "le", "valdr\u00eda", "para", "sumar", "su", "duod\u00e9cimo", "partido", "consecutivo", "sin", "perder", "en", "las", "fases", "finales", "de", "la", "eurocopa", "el", "r\u00e9cord", "actualmente", "vigente", "del", "torneo", "con", "este", "nuevo", "\u00e9xito", "la", "selecci\u00f3n", "nacional", "encaden\u00f3", "adem\u00e1s", "tres", "grandes", "competiciones", "seguidas", "eurocopa", "de", "mundial", "de", "y", "eurocopa", "de", "sin", "encajar", "un", "solo", "gol", "en", "la", "fase", "eliminatoria", "desde", "que", "zidane", "perforase", "por", "tercera", "y", "\u00faltima", "vez", "la", "porter\u00eda", "espa\u00f1ola", "en", "los", "octavos", "de", "final", "del", "mundial", "de", "andr\u00e9s", "iniesta", "fue", "coronado", "como", "el", "mejor", "jugador", "del", "torneo", "y", "fernando", "torres", "consigui\u00f3", "conquistar", "la", "bota", "de", "oro", "tras", "finalizar", "con", "tres", "tantos", "a", "su", "vez", "el", "seleccionador", "vicente", "del", "bosque", "consegu\u00eda", "igualar", "la", "haza\u00f1a", "del", "seleccionador", "alem\u00e1n", "helmut", "sch\u00f6n", "\u00fanicos", "capaces", "de", "conquistar", "el", "doblete", "de", "selecciones", "tras", "ganar", "el", "mundial", "de", "y", "la", "eurocopa", "de", "adem\u00e1s", "doce", "jugadores", "de", "la", "roja", "igualaron", "al", "jugador", "alem\u00e1n", "rainer", "bonhof", "\u00fanico", "hasta", "esa", "fecha", "en", "ganar", "dos", "eurocopas", "a\u00f1adir", "tambi\u00e9n", "que", "casillas", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "primer", "portero", "de", "una", "selecci\u00f3n", "nacional", "europea", "en", "ganar", "tres", "finales", "con", "su", "pa\u00eds", "ya", "que", "sepp", "maier", "y", "fabien", "barthez", "que", "tambi\u00e9n", "disputaron", "tres", "perdieron", "una", "y", "harald", "schumacher", "no", "conoci\u00f3", "la", "victoria", "en", "dos", "de", "ellas", "iker", "tambi\u00e9n", "superaba", "la", "mejor", "marca", "de", "imbatibilidad", "en", "una", "fase", "final", "de", "la", "eurocopa", "con", "minutos", "el", "anterior", "r\u00e9cord", "minutos", "pertenec\u00eda", "al", "cancerbero", "italiano", "dino", "zoff", "el", "de", "julio", "el", "equipo", "nacional", "espa\u00f1ol", "aterriz\u00f3", "en", "madrid", "y", "tras", "ser", "recibido", "en", "el", "palacio", "de", "la", "zarzuela", "por", "varios", "miembros", "de", "la", "familia", "real", "y", "el", "ministro", "wert", "recorri\u00f3", "las", "calles", "de", "la", "capital", "en", "un", "autob\u00fas", "panor\u00e1mico", "hasta", "llegar", "a", "la", "plaza", "de", "cibeles", "que", "fue", "en", "esta", "ocasi\u00f3n", "el", "sitio", "elegido", "para", "la", "celebraci\u00f3n", "final", "el", "de", "octubre", "casillas", "y", "xavi", "recogieron", "en", "el", "teatro", "campoamor", "de", "oviedo", "a", "t\u00edtulo", "individual", "y", "de", "manos", "del", "pr\u00edncipe", "felipe", "el", "premio", "pr\u00edncipe", "de", "asturias", "de", "los", "deportes", "el", "de", "enero", "de", "del", "bosque", "recibi\u00f3", "de", "la", "fifa", "el", "premio", "al", "mejor", "entrenador", "de", "la", "victoria", "en", "el", "mundial", "permit\u00eda", "a", "la", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "disputar", "la", "confederaciones", "de", "de", "brasil", "espa\u00f1a", "se", "jugar\u00eda", "el", "t\u00edtulo", "como", "campeona", "mundial", "con", "la", "selecci\u00f3n", "brasile\u00f1a", "anfitriona", "del", "torneo", "la", "selecci\u00f3n", "italiana", "subcampeona", "europea", "la", "selecci\u00f3n", "uruguaya", "campeona", "sudamericana", "la", "selecci\u00f3n", "mexicana", "campeona", "norteamericana", "la", "selecci\u00f3n", "japonesa", "campeona", "asi\u00e1tica", "la", "selecci\u00f3n", "nigeriana", "campeona", "africana", "y", "la", "selecci\u00f3n", "tahitiana", "campeona", "oce\u00e1nica", "el", "de", "junio", "de", "del", "bosque", "dio", "la", "lista", "definitiva", "de", "convocados", "para", "el", "torneo", "espa\u00f1a", "estuvo", "encuadrada", "en", "el", "grupo", "b", "y", "tuvo", "de", "rivales", "a", "los", "combinados", "nacionales", "de", "uruguay", "tahit\u00ed", "y", "nigeria", "en", "su", "primer", "partido", "de", "la", "fase", "de", "grupos", "venci\u00f3", "a", "los", "sudamericanos", "por", "con", "goles", "de", "pedro", "y", "soldado", "el", "equipo", "jug\u00f3", "una", "gran", "primera", "parte", "pero", "en", "la", "segunda", "los", "rivales", "recortaron", "distancias", "con", "un", "gol", "de", "falta", "y", "vendieron", "cara", "su", "derrota", "en", "el", "segundo", "encuentro", "se", "enfrent\u00f3", "a", "los", "oce\u00e1nicos", "y", "gan\u00f3", "por", "un", "contundente", "cuatro", "goles", "fueron", "anotados", "por", "torres", "tres", "por", "villa", "dos", "por", "silva", "y", "uno", "por", "mata", "la", "roja", "logr\u00f3", "el", "r\u00e9cord", "de", "goles", "de", "una", "selecci\u00f3n", "en", "el", "m\u00edtico", "estadio", "maracan\u00e1", "y", "se", "trat\u00f3", "de", "la", "tercera", "mayor", "goleada", "de", "la", "historia", "del", "conjunto", "espa\u00f1ol", "en", "su", "\u00faltimo", "partido", "de", "grupo", "venci\u00f3", "a", "los", "africanos", "por", "con", "dos", "goles", "de", "alba", "y", "otro", "de", "torres", "pese", "al", "resultado", "a", "espa\u00f1a", "le", "cost\u00f3", "mucho", "amarrar", "esta", "victoria", "en", "un", "principio", "la", "selecci\u00f3n", "quedaba", "primera", "de", "grupo", "el", "de", "junio", "disput\u00f3", "en", "el", "estadio", "aderaldo", "pl\u00e1cido", "castelo", "de", "fortaleza", "la", "semifinal", "del", "torneo", "frente", "a", "italia", "el", "primer", "tiempo", "fue", "de", "dominio", "italiano", "en", "donde", "casillas", "realiz\u00f3", "una", "gran", "actuaci\u00f3n", "que", "evit\u00f3", "el", "tanto", "italiano", "tanto", "en", "el", "segundo", "tiempo", "como", "en", "la", "pr\u00f3rroga", "espa\u00f1a", "pudo", "conseguir", "la", "victoria", "pero", "varias", "imprecisiones", "hacia", "la", "porter\u00eda", "rival", "lo", "impedieron", "en", "la", "tanda", "de", "penaltis", "espa\u00f1a", "gan\u00f3", "por", "por", "parte", "del", "conjunto", "espa\u00f1ol", "marcaron", "xavi", "iniesta", "piqu\u00e9", "ramos", "mata", "y", "busquets", "marcaba", "su", "primer", "penalti", "como", "jugador", "profesional", "el", "otro", "lo", "fall\u00f3", "ya", "en", "la", "muerte", "s\u00fabita", "en", "los", "s\u00e9ptimos", "lanzamientos", "bonucci", "la", "envi\u00f3", "fuera", "y", "jes\u00fas", "navas", "marc\u00f3", "el", "gol", "que", "le", "daba", "el", "pase", "a", "la", "roja", "a", "la", "sexta", "final", "de", "su", "historia", "el", "de", "junio", "disput\u00f3", "la", "final", "del", "torneo", "en", "el", "estadio", "maracan\u00e1", "r\u00edo", "de", "janeiro", "ante", "la", "anfitriona", "brasile\u00f1a", "perdiendo", "por", "un", "resultado", "de", "los", "goles", "brasile\u00f1os", "fueron", "obra", "de", "fred", "en", "dos", "ocasiones", "minutos", "y", "y", "neymar", "minuto", "en", "el", "minuto", "sergio", "ramos", "fall\u00f3", "un", "penalti", "lanz\u00e1ndolo", "fuera", "en", "el", "minuto", "gerard", "piqu\u00e9", "fue", "expulsado", "por", "lo", "que", "se", "rompi\u00f3", "la", "racha", "de", "partidos", "sin", "expulsados", "en", "el", "conjunto", "espa\u00f1ol", "adem\u00e1s", "con", "esta", "derrota", "el", "conjunto", "espa\u00f1ol", "acab\u00f3", "con", "otra", "racha", "la", "de", "partidos", "de", "competici\u00f3n", "sin", "conocer", "la", "derrota", "lo", "que", "establec\u00eda", "un", "nuevo", "r\u00e9cord", "absoluto", "a", "nivel", "de", "selecciones", "fernando", "torres", "acab\u00f3", "obteniendo", "la", "bota", "de", "oro", "del", "torneo", "gracias", "a", "sus", "cinco", "goles", "y", "a", "andr\u00e9s", "iniesta", "se", "le", "concedi\u00f3", "el", "bal\u00f3n", "de", "plata", "al", "equipo", "le", "fue", "otorgado", "el", "premio", "al", "juego", "limpio", "espa\u00f1a", "cerraba", "con", "un", "subcampeonato", "su", "brillante", "racha", "ganadora", "de", "seis", "a\u00f1os", "fallida", "defensa", "del", "t\u00edtulo", "mundial", "espa\u00f1a", "jug\u00f3", "en", "el", "grupo", "i", "frente", "a", "la", "selecci\u00f3n", "francesa", "la", "selecci\u00f3n", "bielorrusa", "la", "selecci\u00f3n", "finlandesa", "y", "la", "selecci\u00f3n", "georgiana", "por", "una", "de", "las", "plazas", "que", "otorgaba", "la", "clasificaci\u00f3n", "de", "la", "uefa", "para", "el", "mundial", "de", "de", "brasil", "en", "sus", "dos", "primeros", "choques", "venci\u00f3", "a", "domicilio", "a", "georgia", "y", "a", "bielorrusia", "en", "este", "partido", "pedro", "marc\u00f3", "su", "primer", "hattrick", "como", "jugador", "profesional", "y", "casillas", "sum\u00f3", "su", "noveno", "partido", "consecutivo", "en", "el", "que", "ha", "jugado", "sin", "encajar", "ning\u00fan", "gol", "con", "ello", "igual\u00f3", "la", "misma", "marca", "que", "consigui\u00f3", "ca\u00f1izares", "en", "su", "tercer", "choque", "clasificatorio", "se", "enfrent\u00f3", "a", "francia", "en", "el", "estadio", "vicente", "calder\u00f3n", "en", "madrid", "el", "partido", "acab\u00f3", "en", "empate", "a", "uno", "el", "gol", "que", "dej\u00f3", "a", "tablas", "el", "marcador", "a", "favor", "de", "los", "galos", "lo", "marc\u00f3", "giroud", "en", "los", "\u00faltimos", "instantes", "del", "tiempo", "a\u00f1adido", "por", "ello", "casillas", "dej\u00f3", "el", "nuevo", "r\u00e9cord", "de", "imbatibilidad", "de", "un", "portero", "del", "conjunto", "espa\u00f1ol", "en", "minutos", "superando", "el", "registro", "que", "\u00e9l", "mismo", "pose\u00eda", "de", "minutos", "en", "su", "siguiente", "partido", "celebrado", "en", "el", "molin\u00f3n", "de", "gij\u00f3n", "espa\u00f1a", "dio", "la", "sorpresa", "al", "empatar", "a", "uno", "ante", "finlandia", "el", "gol", "del", "empate", "lleg\u00f3", "en", "el", "\u00fanico", "disparo", "que", "realizaron", "los", "n\u00f3rdicos", "a", "la", "meta", "espa\u00f1ola", "debido", "a", "ese", "resultado", "tan", "inesperado", "el", "conjunto", "espa\u00f1ol", "deb\u00eda", "de", "ganar", "en", "saintdenis", "a", "la", "selecci\u00f3n", "gala", "para", "evitar", "la", "repesca", "y", "se", "consigui\u00f3", "la", "victoria", "por", "con", "gol", "de", "pedro", "y", "una", "memorable", "actuaci\u00f3n", "de", "v\u00edctor", "vald\u00e9s", "en", "helsinki", "venci\u00f3", "la", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "por", "goles", "de", "jordi", "alba", "y", "negredo", "en", "dicho", "encuentro", "casillas", "disput\u00f3", "su", "partido", "n\u00famero", "con", "el", "conjunto", "nacional", "en", "sus", "dos", "\u00faltimos", "choques", "vencieron", "a", "bielorrusia", "por", "y", "a", "georgia", "por", "esas", "dos", "victorias", "le", "permitieron", "a", "espa\u00f1a", "clasificarse", "como", "primera", "de", "grupo", "para", "su", "d\u00e9cimo", "mundial", "consecutivo", "espa\u00f1a", "finaliz\u00f3", "el", "a\u00f1o", "al", "igual", "que", "los", "cinco", "anteriores", "liderando", "la", "clasificaci\u00f3n", "fifa", "el", "de", "mayo", "de", "del", "bosque", "hizo", "p\u00fablica", "su", "lista", "de", "los", "convocados", "que", "ir\u00edan", "a", "brasil", "para", "la", "defensa", "del", "t\u00edtulo", "mundial", "conquistado", "cuatro", "a\u00f1os", "antes", "repetir\u00edan", "jugadores", "de", "la", "anterior", "cita", "en", "sud\u00e1frica", "se", "manten\u00eda", "en", "l\u00edneas", "generales", "el", "mismo", "bloque", "y", "diego", "costa", "koke", "azpilicueta", "y", "de", "gea", "vivir\u00edan", "su", "primer", "torneo", "con", "la", "roja", "el", "conjunto", "espa\u00f1ol", "estuvo", "integrado", "en", "el", "grupo", "b", "y", "tuvo", "como", "rivales", "a", "pa\u00edses", "bajos", "chile", "y", "australia", "debut\u00f3", "con", "una", "derrota", "frente", "a", "la", "selecci\u00f3n", "neerlandesa", "por", "a", "pesar", "de", "adelantarse", "en", "el", "marcador", "gracias", "a", "un", "penalti", "de", "alonso", "minuto", "van", "persie", "empat\u00f3", "el", "choque", "al", "final", "del", "primer", "tiempo", "minuto", "ese", "gol", "impidi\u00f3", "que", "casillas", "superara", "el", "r\u00e9cord", "del", "cancerbero", "italiano", "walter", "zenga", "de", "permanecer", "minutos", "con", "la", "puerta", "a", "cero", "en", "una", "fase", "final", "de", "mundial", "esta", "derrota", "convirti\u00f3", "a", "espa\u00f1a", "en", "la", "primera", "selecci\u00f3n", "campeona", "del", "mundo", "que", "recib\u00eda", "cinco", "goles", "en", "contra", "en", "una", "fase", "final", "mundialista", "trat\u00e1ndose", "adem\u00e1s", "de", "su", "peor", "derrota", "desde", "en", "su", "crucial", "segundo", "partido", "perdi\u00f3", "por", "goles", "de", "vargas", "y", "ar\u00e1nguiz", "contra", "los", "chilenos", "con", "esta", "derrota", "espa\u00f1a", "se", "convert\u00eda", "en", "la", "primera", "selecci\u00f3n", "eliminada", "del", "mundial", "al", "que", "acudi\u00f3", "como", "vigente", "campeona", "no", "obstante", "no", "fue", "el", "primer", "combinado", "nacional", "que", "ca\u00eda", "en", "la", "primera", "fase", "el", "a\u00f1o", "en", "que", "defend\u00eda", "t\u00edtulo", "pues", "a", "brasil", "francia", "e", "italia", "y", "ya", "les", "hab\u00eda", "sucedido", "con", "anterioridad", "en", "su", "intrascendente", "\u00faltimo", "partido", "el", "combinado", "nacional", "se", "impuso", "a", "australia", "por", "goles", "de", "villa", "torres", "y", "mata", "y", "logr\u00f3", "as\u00ed", "evitar", "el", "dudoso", "honor", "de", "ser", "el", "peor", "equipo", "defensor", "de", "t\u00edtulo", "en", "la", "historia", "de", "la", "competici\u00f3n", "quedando", "tercero", "en", "el", "grupo", "tras", "pa\u00edses", "bajos", "y", "chile", "con", "esos", "puntos", "finalmente", "acab\u00f3", "el", "torneo", "en", "el", "puesto", "el", "peor", "de", "su", "historia", "en", "un", "campeonato", "del", "mundo", "y", "en", "una", "fase", "final", "en", "general", "a", "pesar", "de", "haber", "tenido", "una", "mala", "actuaci\u00f3n", "y", "de", "no", "haber", "disputado", "el", "\u00faltimo", "choque", "frente", "a", "los", "australianos", "casillas", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "jugador", "espa\u00f1ol", "que", "m\u00e1s", "partidos", "ha", "disputado", "en", "la", "historia", "del", "torneo", "con", "un", "total", "de", "y", "adem\u00e1s", "se", "qued\u00f3", "a", "tan", "solo", "uno", "de", "igualar", "a", "sepp", "maier", "el", "cancerbero", "que", "m\u00e1s", "encuentros", "ha", "jugado", "en", "la", "competici\u00f3n", "as\u00ed", "llegaban", "a", "su", "fin", "la", "generaci\u00f3n", "de", "futbolistas", "m\u00e1s", "exitosa", "y", "la", "\u00e9poca", "m\u00e1s", "gloriosa", "en", "toda", "la", "historia", "del", "balompi\u00e9", "espa\u00f1ol", "nuevo", "ciclo", "final", "de", "una", "era", "espa\u00f1a", "estuvo", "en", "el", "grupo", "c", "y", "tuvo", "como", "rivales", "a", "ucrania", "eslovaquia", "bielorrusia", "macedonia", "y", "luxemburgo", "para", "acudir", "a", "la", "eurocopa", "de", "de", "francia", "torneo", "que", "por", "primera", "vez", "en", "su", "historia", "contaba", "con", "equipos", "participantes", "y", "defender", "su", "t\u00edtulo", "poco", "antes", "de", "dar", "comienzo", "dicha", "fase", "de", "clasificaci\u00f3n", "anunciaron", "su", "retirada", "del", "combinado", "nacional", "dos", "de", "los", "hasta", "entonces", "m\u00e1s", "importantes", "futbolistas", "del", "equipo", "xavi", "hern\u00e1ndez", "y", "xabi", "alonso", "asimismo", "otros", "jugadores", "que", "fueron", "clave", "en", "varios", "de", "los", "pasados", "\u00e9xitos", "dejaron", "de", "ser", "convocados", "qued\u00f3", "por", "lo", "tanto", "evidenciado", "el", "comienzo", "de", "un", "nuevo", "ciclo", "espa\u00f1a", "inici\u00f3", "el", "camino", "al", "torneo", "europeo", "venciendo", "por", "a", "macedonia", "pero", "cay\u00f3", "derrotada", "en", "el", "siguiente", "encuentro", "ante", "eslovaquia", "por", "iker", "casillas", "fall\u00f3", "en", "el", "primer", "gol", "eslovaco", "y", "qued\u00f3", "se\u00f1alado", "por", "la", "prensa", "espa\u00f1ola", "fue", "el", "de", "octubre", "de", "y", "signific\u00f3", "la", "primera", "derrota", "del", "equipo", "nacional", "en", "un", "partido", "de", "clasificaci\u00f3n", "desde", "el", "de", "octubre", "de", "despu\u00e9s", "de", "partidos", "sin", "conocer", "la", "derrota", "tres", "d\u00edas", "m\u00e1s", "tarde", "venci\u00f3", "a", "luxemburgo", "por", "en", "su", "cuarto", "partido", "gan\u00f3", "a", "bielorrusia", "por", "y", "casillas", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "jugador", "con", "m\u00e1s", "victorias", "en", "la", "competici\u00f3n", "continental", "con", "triunfos", "en", "total", "contando", "fases", "de", "clasificaci\u00f3n", "y", "fases", "finales", "en", "sus", "tres", "siguientes", "compromisos", "vencieron", "a", "ucrania", "y", "bielorrusia", "con", "id\u00e9ntico", "resultado", "de", "y", "a", "eslovaqu\u00eda", "por", "en", "sus", "\u00faltimos", "tres", "choques", "que", "cerraban", "la", "fase", "clasificatoria", "vencieron", "a", "macedonia", "y", "a", "luxemburgo", "por", "con", "esta", "victoria", "espa\u00f1a", "se", "clasificaba", "como", "primera", "de", "grupo", "por", "novena", "vez", "en", "su", "historia", "para", "la", "fase", "final", "desde", "no", "ha", "faltado", "a", "ninguno", "de", "los", "dos", "grandes", "torneos", "futbol\u00edsticos", "por", "excelencia", "en", "su", "\u00faltimo", "partido", "de", "clasificaci\u00f3n", "venci\u00f3", "a", "ucrania", "por", "en", "kiev", "con", "este", "resultado", "espa\u00f1a", "dej\u00f3", "por", "primera", "vez", "en", "su", "historia", "la", "porter\u00eda", "imbatida", "tras", "disputar", "ocho", "encuentros", "de", "competici\u00f3n", "el", "de", "mayo", "de", "vicente", "del", "bosque", "dio", "su", "lista", "definitiva", "de", "convocados", "para", "la", "cita", "europea", "de", "los", "jugadores", "estuvieron", "en", "el", "mundial", "de", "y", "se", "mantuvieron", "de", "los", "que", "formaron", "parte", "de", "la", "victoria", "en", "la", "eurocopa", "de", "la", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "qued\u00f3", "encuadrada", "en", "el", "grupo", "d", "teniendo", "como", "oponentes", "a", "rep\u00fablica", "checa", "turqu\u00eda", "y", "croacia", "debut\u00f3", "el", "de", "junio", "ante", "los", "checos", "en", "toulouse", "con", "victoria", "por", "merced", "a", "un", "gol", "de", "gerard", "piqu\u00e9", "en", "los", "\u00faltimos", "momentos", "del", "partido", "el", "quinto", "en", "su", "cuenta", "particular", "con", "la", "selecci\u00f3n", "nacional", "y", "con", "david", "de", "gea", "en", "una", "porter\u00eda", "que", "ya", "no", "abandonar\u00eda", "en", "lo", "que", "restaba", "de", "torneo", "relegando", "a", "la", "suplencia", "al", "capit\u00e1n", "iker", "casillas", "en", "el", "segundo", "partido", "disputado", "el", "de", "junio", "en", "el", "allianz", "riviera", "de", "niza", "espa\u00f1a", "gole\u00f3", "a", "turqu\u00eda", "con", "doblete", "de", "\u00e1lvaro", "morata", "asegur\u00e1ndose", "su", "clasificaci\u00f3n", "para", "los", "cruces", "eliminatorios", "el", "tercer", "y", "\u00faltimo", "partido", "del", "grupo", "fue", "un", "encuentro", "que", "marc\u00f3", "un", "punto", "de", "inflexi\u00f3n", "en", "el", "devenir", "de", "espa\u00f1a", "en", "el", "campeonato", "y", "en", "las", "buenas", "sensaciones", "que", "daba", "el", "equipo", "hasta", "el", "momento", "espa\u00f1a", "se", "enfrentaba", "a", "croacia", "jug\u00e1ndose", "la", "primera", "posici\u00f3n", "del", "grupo", "que", "daba", "acceso", "al", "lado", "del", "cuadro", "de", "eliminatorias", "que", "evitaba", "hasta", "la", "final", "a", "las", "otras", "cuatro", "grandes", "selecciones", "del", "continente", "alemania", "italia", "francia", "e", "inglaterra", "por", "lo", "que", "se", "consideraba", "un", "partido", "clave", "espa\u00f1a", "comenz\u00f3", "el", "partido", "adelant\u00e1ndose", "en", "el", "marcador", "por", "medio", "de", "morata", "empatando", "los", "croatas", "al", "filo", "del", "descanso", "en", "la", "segunda", "parte", "espa\u00f1a", "domin\u00f3", "el", "encuentro", "y", "busc\u00f3", "la", "victoria", "a", "pesar", "de", "valerle", "el", "empate", "para", "concluir", "primera", "llegando", "sergio", "ramos", "a", "fallar", "un", "penalti", "sin", "embargo", "hacia", "el", "final", "del", "partido", "croacia", "mont\u00f3", "una", "contra", "que", "culmin\u00f3", "ivan", "perii", "dando", "a", "los", "croatas", "el", "primer", "puesto", "del", "grupo", "y", "enviando", "a", "espa\u00f1a", "a", "enfrentarse", "a", "los", "italianos", "tras", "quedar", "segunda", "se", "trataba", "de", "la", "primera", "derrota", "del", "equipo", "nacional", "en", "la", "fase", "final", "de", "esta", "competici\u00f3n", "tras", "a\u00f1os", "y", "choques", "disputados", "sin", "conocerla", "el", "de", "junio", "en", "el", "stade", "de", "france", "de", "saintdenis", "el", "equipo", "espa\u00f1ol", "se", "enfrent\u00f3", "en", "octavos", "de", "final", "a", "italia", "que", "se", "impuso", "por", "con", "goles", "de", "giorgio", "chiellini", "en", "el", "primer", "tiempo", "y", "graziano", "pell\u00e8", "en", "el", "tiempo", "de", "descuento", "de", "la", "segunda", "parte", "espa\u00f1a", "se", "quedaba", "por", "lo", "tanto", "fuera", "del", "torneo", "renovaci\u00f3n", "anunciada", "tras", "la", "eliminaci\u00f3n", "en", "la", "eurocopa", "el", "seleccionador", "vicente", "del", "bosque", "confirm\u00f3", "que", "no", "seguir\u00eda", "en", "el", "cargo", "algo", "que", "ya", "hab\u00eda", "dejado", "caer", "tiempo", "atr\u00e1s", "dejaba", "la", "selecci\u00f3n", "el", "entrenador", "m\u00e1s", "laureado", "de", "su", "existencia", "tras", "ocho", "a\u00f1os", "en", "los", "que", "gan\u00f3", "dos", "t\u00edtulos", "y", "dirigi\u00f3", "al", "equipo", "a", "lo", "largo", "de", "partidos", "el", "que", "m\u00e1s", "en", "la", "historia", "del", "combinado", "nacional", "la", "era", "del", "bosque", "llegaba", "as\u00ed", "a", "su", "final", "julen", "lopetegui", "fue", "el", "encargado", "de", "sucederle", "al", "frente", "del", "equipo", "espa\u00f1a", "compiti\u00f3", "en", "el", "grupo", "g", "de", "la", "uefa", "en", "busca", "de", "la", "clasificaci\u00f3n", "para", "el", "mundial", "de", "de", "rusia", "junto", "a", "italia", "albania", "israel", "macedonia", "y", "liechtenstein", "cabe", "destacar", "que", "al", "inicio", "de", "dicha", "fase", "para", "acudir", "al", "torneo", "el", "capit\u00e1n", "iker", "casillas", "dej\u00f3", "de", "ser", "convocado", "por", "primera", "vez", "estando", "disponible", "despu\u00e9s", "de", "a\u00f1os", "por", "lo", "que", "el", "brazalete", "pasaba", "a", "llevarlo", "sergio", "ramos", "el", "equipo", "comenz\u00f3", "venciendo", "a", "los", "liechtensteinianos", "por", "un", "abultado", "pero", "abandon\u00f3", "la", "senda", "de", "la", "victoria", "en", "su", "importante", "y", "trascendente", "segundo", "encuentro", "a", "domicilio", "al", "empatar", "a", "un", "gol", "frente", "a", "la", "selecci\u00f3n", "italiana", "tres", "d\u00edas", "m\u00e1s", "tarde", "derrot\u00f3", "a", "los", "albaneses", "por", "y", "al", "mes", "siguiente", "repiti\u00f3", "triunfo", "ante", "los", "macedonios", "esta", "vez", "por", "en", "su", "primer", "partido", "en", "gan\u00f3", "al", "combinado", "israel\u00ed", "ya", "en", "la", "segunda", "vuelta", "el", "combinado", "espa\u00f1ol", "result\u00f3", "victorioso", "de", "nuevo", "ante", "macedonia", "sobre", "la", "que", "se", "impuso", "por", "en", "su", "segundo", "partido", "contra", "el", "conjunto", "transalpino", "venci\u00f3", "por", "con", "una", "gran", "exhibici\u00f3n", "de", "isco", "alarc\u00f3n", "y", "dej\u00f3", "as\u00ed", "virtualmente", "sellada", "su", "clasificaci\u00f3n", "para", "el", "torneo", "tres", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "consigui\u00f3", "la", "mayor", "goleada", "como", "visitante", "de", "su", "historia", "al", "ganar", "por", "un", "contundente", "a", "liechtenstein", "pero", "fue", "contra", "albania", "cuando", "se", "clasific\u00f3", "matem\u00e1ticamente", "para", "su", "und\u00e9cimo", "mundial", "consecutivo", "como", "primera", "de", "grupo", "al", "derrotar", "por", "mientras", "que", "los", "italianos", "se", "dejaban", "dos", "puntos", "en", "la", "\u00faltima", "jornada", "venci\u00f3", "a", "israel", "por", "la", "m\u00ednima", "el", "de", "mayo", "de", "lopetegui", "dio", "su", "lista", "de", "convocados", "para", "la", "cita", "mundial", "esta", "destaca", "entre", "otras", "cosas", "por", "ser", "la", "primera", "desde", "que", "no", "incluye", "a", "ning\u00fan", "futbolista", "asturiano", "en", "sus", "filas", "apenas", "dos", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "el", "t\u00e9cnico", "vasco", "el", "presidente", "de", "la", "rfef", "luis", "rubiales", "y", "el", "director", "deportivo", "de", "la", "misma", "fernando", "hierro", "firmaron", "la", "renovaci\u00f3n", "del", "seleccionador", "hasta", "antes", "de", "la", "cita", "mundialista", "el", "equipo", "jug\u00f3", "dos", "amistosos", "el", "primero", "se", "disput\u00f3", "en", "el", "estadio", "de", "la", "cer\u00e1mica", "contra", "la", "selecci\u00f3n", "de", "suiza", "siendo", "el", "\u00faltimo", "partido", "disputado", "antes", "de", "viajar", "a", "rusia", "y", "que", "termin\u00f3", "con", "empate", "a", "uno", "el", "de", "junio", "el", "combinado", "dirigido", "por", "lopetegui", "viaj\u00f3", "a", "krasnodar", "donde", "la", "rfef", "estableci\u00f3", "la", "sede", "de", "la", "concentraci\u00f3n", "previa", "al", "inicio", "del", "mundial", "el", "de", "junio", "espa\u00f1a", "disput\u00f3", "el", "segundo", "amistoso", "contra", "la", "selecci\u00f3n", "de", "t\u00fanez", "con", "resultado", "final", "de", "victoria", "por", "el", "de", "junio", "tres", "d\u00edas", "antes", "del", "debut", "de", "la", "selecci\u00f3n", "en", "el", "torneo", "el", "real", "madrid", "c", "f", "emiti\u00f3", "un", "comunicado", "oficial", "informando", "de", "que", "el", "actual", "seleccionador", "julen", "lopetegui", "ser\u00eda", "el", "entrenador", "del", "club", "tras", "la", "celebraci\u00f3n", "del", "mundial", "este", "anuncio", "emitido", "por", "sorpresa", "supuso", "el", "inicio", "de", "la", "llamada", "crisis", "de", "krasnodar", "que", "en", "menos", "de", "horas", "desemboc\u00f3", "en", "la", "destituci\u00f3n", "de", "lopetegui", "rubiales", "que", "en", "el", "momento", "del", "comunicado", "del", "club", "madrile\u00f1o", "se", "encontraba", "en", "un", "congreso", "de", "la", "fifa", "en", "mosc\u00fa", "decidi\u00f3", "volar", "de", "urgencia", "a", "krasnodar", "anunciando", "que", "hablar\u00eda", "en", "la", "rueda", "de", "prensa", "planificada", "para", "el", "d\u00eda", "siguiente", "en", "esta", "rueda", "de", "prensa", "el", "presidente", "confirm\u00f3", "que", "se", "vieron", "obligados", "a", "prescindir", "de", "julen", "los", "motivos", "fueron", "las", "formas", "en", "las", "que", "se", "llevaron", "a", "cabo", "las", "negociaciones", "entre", "el", "t\u00e9cnico", "y", "el", "club", "adem\u00e1s", "del", "anuncio", "oficial", "del", "fichaje", "en", "donde", "seg\u00fan", "rubiales", "todo", "ocurri\u00f3", "sin", "que", "se", "le", "hubiera", "dado", "informaci\u00f3n", "alguna", "a", "la", "federaci\u00f3n", "hasta", "apenas", "cinco", "minutos", "antes", "del", "comunicado", "el", "presidente", "justific\u00f3", "la", "destituci\u00f3n", "de", "lopetegui", "afirmando", "que", "no", "se", "pod\u00edan", "hacer", "as\u00ed", "las", "cosas", "y", "que", "su", "director", "deportivo", "no", "sab\u00eda", "nada", "llegando", "a", "pedir", "antes", "del", "anuncio", "del", "madrid", "que", "no", "se", "hiciera", "p\u00fablico", "algo", "que", "ya", "fue", "imposible", "fernando", "hierro", "fue", "finalmente", "elegido", "para", "ocupar", "el", "banquillo", "del", "equipo", "el", "combinado", "nacional", "espa\u00f1ol", "qued\u00f3", "integrado", "en", "el", "grupo", "b", "y", "tuvo", "como", "oponentes", "a", "portugal", "marruecos", "e", "ir\u00e1n", "en", "su", "primer", "partido", "frente", "a", "la", "selecci\u00f3n", "portuguesa", "empat\u00f3", "a", "tres", "goles", "diego", "costa", "que", "hizo", "dos", "y", "nacho", "fern\u00e1ndez", "marcaron", "para", "espa\u00f1a", "mientras", "que", "cristiano", "ronaldo", "convirti\u00f3", "los", "tres", "tantos", "de", "su", "equipo", "en", "el", "segundo", "encuentro", "venci\u00f3", "a", "los", "iran\u00edes", "por", "la", "m\u00ednima", "gracias", "a", "un", "solitario", "gol", "de", "costa", "en", "el", "\u00faltimo", "partido", "de", "la", "fase", "empat\u00f3", "a", "dos", "goles", "con", "marruecos", "sin", "que", "ello", "impidiese", "que", "avanzase", "a", "la", "siguiente", "fase", "como", "primera", "de", "grupo", "el", "de", "julio", "jug\u00f3", "en", "el", "estadio", "ol\u00edmpico", "luzhnik\u00ed", "de", "mosc\u00fa", "el", "encuentro", "de", "octavos", "de", "final", "y", "cay\u00f3", "eliminada", "en", "la", "tanda", "de", "penaltis", "tras", "empatar", "a", "un", "gol", "frente", "a", "la", "anfitriona", "la", "selecci\u00f3n", "rusa", "la", "roja", "nunca", "ha", "ganado", "en", "sus", "ocho", "enfrentamientos", "ante", "una", "selecci\u00f3n", "anfitriona", "tanto", "en", "mundiales", "como", "en", "eurocopas", "en", "este", "encuentro", "adem\u00e1s", "estableci\u00f3", "el", "r\u00e9cord", "de", "pases", "en", "un", "partido", "de", "un", "mundial", "realiz\u00f3", "la", "selecci\u00f3n", "dec\u00eda", "adi\u00f3s", "al", "torneo", "mundialista", "sin", "perder", "un", "solo", "choque", "cabe", "destacar", "que", "al", "equipo", "espa\u00f1ol", "le", "fue", "otorgado", "el", "premio", "al", "juego", "limpio", "del", "campeonato", "tras", "acabar", "la", "participaci\u00f3n", "de", "espa\u00f1a", "en", "el", "mundial", "se", "confirm\u00f3", "que", "fernando", "hierro", "no", "seguir\u00eda", "al", "frente", "del", "equipo", "y", "fue", "nombrado", "nuevo", "seleccionador", "luis", "enrique", "mart\u00ednez", "asimismo", "andr\u00e9s", "iniesta", "gerard", "piqu\u00e9", "y", "david", "silva", "anunciaron", "su", "adi\u00f3s", "al", "combinado", "nacional", "espa\u00f1a", "estuvo", "encuadrada", "en", "el", "grupo", "a", "de", "la", "liga", "de", "naciones", "de", "primera", "edici\u00f3n", "de", "una", "nueva", "competici\u00f3n", "europea", "y", "sus", "rivales", "fueron", "inglaterra", "y", "croacia", "en", "su", "primer", "partido", "se", "impuso", "por", "al", "combinado", "ingl\u00e9s", "en", "el", "estadio", "de", "wembley", "con", "tantos", "de", "sa\u00fal", "\u00f1\u00edguez", "y", "rodrigo", "moreno", "en", "el", "segundo", "encuentro", "gole\u00f3", "al", "combinado", "croata", "en", "esos", "momentos", "subcampe\u00f3n", "del", "mundo", "por", "un", "contundente", "gracias", "entre", "otras", "cosas", "a", "la", "brillante", "actuaci\u00f3n", "de", "marco", "asensio", "en", "su", "tercer", "choque", "caer\u00eda", "derrotada", "por", "ante", "inglaterra", "en", "un", "partido", "en", "el", "que", "los", "ingleses", "ganaban", "por", "al", "descanso", "siendo", "la", "peor", "derrota", "espa\u00f1ola", "tras", "un", "primer", "tiempo", "jugando", "como", "local", "y", "en", "el", "que", "espa\u00f1a", "no", "pudo", "completar", "la", "remontada", "en", "la", "segunda", "parte", "siendo", "esta", "su", "primera", "derrota", "en", "el", "torneo", "adem\u00e1s", "de", "la", "primera", "derrota", "de", "luis", "enrique", "como", "seleccionador", "nacional", "en", "su", "\u00faltimo", "y", "decisivo", "partido", "de", "la", "fase", "el", "equipo", "cay\u00f3", "de", "nuevo", "derrotado", "por", "frente", "a", "los", "croatas", "y", "tres", "d\u00edas", "m\u00e1s", "tarde", "dijo", "finalmente", "adi\u00f3s", "a", "la", "posibilidad", "de", "acceder", "a", "la", "fase", "final", "de", "de", "portugal", "tras", "la", "victoria", "de", "los", "ingleses", "sobre", "la", "selecci\u00f3n", "croata", "no", "obstante", "mantuvo", "la", "m\u00e1xima", "categor\u00eda", "al", "quedar", "segunda", "en", "el", "grupo", "aunque", "m\u00e1s", "adelante", "y", "despu\u00e9s", "de", "un", "reajuste", "del", "formato", "de", "la", "competici\u00f3n", "se", "acabar\u00eda", "informando", "de", "que", "no", "habr\u00eda", "descensos", "tras", "esta", "edici\u00f3n", "inaugural", "del", "torneo", "vuelta", "a", "la", "competitividad", "espa\u00f1a", "se", "encontr\u00f3", "integrada", "en", "el", "grupo", "f", "para", "lograr", "la", "clasificaci\u00f3n", "para", "la", "eurocopa", "de", "de", "europa", "y", "tuvo", "como", "rivales", "a", "las", "selecciones", "de", "suecia", "noruega", "ruman\u00eda", "malta", "e", "islas", "feroe", "durante", "la", "disputa", "de", "estos", "partidos", "para", "acudir", "al", "torneo", "europeo", "sergio", "ramos", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "futbolista", "que", "m\u00e1s", "partidos", "ha", "ganado", "con", "su", "selecci\u00f3n", "y", "tambi\u00e9n", "en", "el", "que", "m\u00e1s", "encuentros", "ha", "disputado", "con", "espa\u00f1a", "arrebat\u00e1ndole", "ambos", "r\u00e9cords", "a", "iker", "casillas", "asimismo", "tambi\u00e9n", "consigui\u00f3", "ser", "el", "defensa", "con", "m\u00e1s", "goles", "en", "encuentros", "de", "combinados", "nacionales", "superando", "la", "marca", "de", "daniel", "passarella", "de", "sin", "embargo", "a", "mitad", "de", "la", "fase", "luis", "enrique", "mart\u00ednez", "dejaba", "su", "puesto", "de", "seleccionador", "por", "motivos", "personales", "y", "se", "anunciaba", "que", "robert", "moreno", "su", "segundo", "se", "hac\u00eda", "cargo", "del", "equipo", "espa\u00f1a", "finaliz\u00f3", "la", "ronda", "clasificatoria", "quedando", "primera", "en", "el", "grupo", "y", "nada", "m\u00e1s", "hacerse", "esto", "efectivo", "se", "confirm\u00f3", "oficialmente", "la", "vuelta", "de", "luis", "enrique", "para", "dirigir", "al", "combinado", "en", "la", "competici\u00f3n", "a", "la", "que", "se", "acababa", "de", "clasificar", "con", "un", "ya", "destituido", "moreno", "el", "de", "marzo", "de", "la", "eurocopa", "que", "celebraba", "su", "\u00ba", "aniversario", "qued\u00f3", "pospuesta", "para", "debido", "a", "la", "pandemia", "de", "covid", "que", "afect\u00f3", "agresivamente", "al", "mundo", "en", "el", "primer", "semestre", "del", "a\u00f1o", "en", "el", "que", "originalmente", "se", "iba", "a", "disputar", "a", "pesar", "de", "esto", "el", "torneo", "sigui\u00f3", "manteniendo", "el", "en", "su", "nombre", "oficial", "el", "de", "agosto", "la", "selecci\u00f3n", "alcanz\u00f3", "el", "centenario", "desde", "que", "disputara", "su", "primer", "partido", "en", "el", "de", "mayo", "de", "el", "seleccionador", "luis", "enrique", "dio", "la", "lista", "de", "jugadores", "y", "entre", "ellos", "no", "se", "encontraba", "el", "capit\u00e1n", "sergio", "ramos", "por", "lo", "que", "el", "brazalete", "lo", "pasar\u00eda", "a", "llevar", "sergio", "busquets", "durante", "la", "fase", "final", "de", "la", "competici\u00f3n", "adem\u00e1s", "no", "fue", "convocado", "un", "solo", "jugador", "del", "real", "madrid", "c", "f", "por", "primera", "vez", "en", "toda", "la", "dilatada", "historia", "del", "combinado", "nacional", "la", "selecci\u00f3n", "nacional", "qued\u00f3", "encuadrada", "en", "el", "grupo", "e", "junto", "a", "suecia", "polonia", "y", "eslovaquia", "el", "de", "junio", "debut\u00f3", "en", "el", "torneo", "empatando", "a", "cero", "con", "suecia", "tras", "disputar", "un", "partido", "gris", "en", "este", "encuentro", "el", "joven", "canario", "pedro", "gonz\u00e1lez", "l\u00f3pez", "m\u00e1s", "conocido", "como", "pedri", "hizo", "historia", "al", "convertirse", "en", "el", "futbolista", "con", "menos", "edad", "en", "debutar", "con", "espa\u00f1a", "en", "una", "fase", "final", "de", "la", "eurocopa", "cinco", "d\u00edas", "m\u00e1s", "tarde", "empat\u00f3", "de", "nuevo", "ahora", "con", "polonia", "y", "a", "un", "gol", "tras", "los", "tantos", "de", "\u00e1lvaro", "morata", "y", "robert", "lewandowski", "gerard", "moreno", "fall\u00f3", "un", "penalti", "que", "pod\u00eda", "haber", "dado", "la", "victoria", "a", "la", "selecci\u00f3n", "en", "su", "tercer", "y", "decisivo", "partido", "en", "la", "fase", "de", "grupos", "el", "equipo", "gole\u00f3", "por", "un", "contundente", "a", "eslovaquia", "y", "se", "clasific\u00f3", "como", "segunda", "de", "grupo", "para", "la", "siguiente", "fase", "solo", "por", "detr\u00e1s", "del", "combinado", "sueco", "el", "de", "junio", "disput\u00f3", "los", "octavos", "de", "final", "frente", "a", "croacia", "en", "copenhague", "tras", "conceder", "un", "gol", "en", "propia", "puerta", "debido", "al", "fallo", "del", "portero", "unai", "sim\u00f3n", "acab\u00f3", "remontando", "y", "venciendo", "por", "en", "la", "pr\u00f3rroga", "avanzando", "as\u00ed", "de", "ronda", "este", "encuentro", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "segundo", "con", "m\u00e1s", "tantos", "de", "la", "historia", "de", "la", "fase", "final", "de", "la", "eurocopa", "el", "de", "julio", "jug\u00f3", "los", "cuartos", "de", "final", "en", "san", "petersburgo", "ante", "suiza", "y", "termin\u00f3", "ganando", "tras", "empatar", "a", "un", "gol", "en", "la", "tanda", "de", "penaltis", "unai", "sim\u00f3n", "fue", "el", "gran", "protagonista", "de", "dicha", "tanda", "al", "detener", "dos", "de", "los", "lanzamientos", "de", "los", "suizos", "adem\u00e1s", "dani", "olmo", "rompi\u00f3", "la", "peor", "racha", "de", "espa\u00f1a", "desde", "el", "punto", "de", "penalti", "pues", "llevaba", "el", "combinado", "seis", "penas", "m\u00e1ximas", "consecutivas", "fallando", "el", "de", "julio", "se", "enfrent\u00f3", "a", "italia", "en", "las", "semifinales", "el", "choque", "tuvo", "lugar", "en", "el", "estadio", "de", "wembley", "y", "tras", "empatar", "a", "un", "gol", "al", "final", "del", "tiempo", "suplementario", "perdi\u00f3", "finalmente", "en", "la", "tanda", "de", "penaltis", "y", "qued\u00f3", "eliminada", "de", "la", "competici\u00f3n", "al", "marcar", "el", "tanto", "que", "empat\u00f3", "el", "encuentro", "morata", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "jugador", "con", "m\u00e1s", "goles", "de", "la", "selecci\u00f3n", "en", "las", "fases", "finales", "de", "la", "eurocopa", "tras", "superar", "a", "fernando", "torres", "espa\u00f1a", "finalizaba", "en", "tercera", "posici\u00f3n", "junto", "a", "dinamarca", "en", "el", "torneo", "debido", "a", "que", "al", "no", "haber", "partido", "por", "el", "tercer", "puesto", "la", "plaza", "es", "compartida", "por", "los", "dos", "semifinalistas", "que", "cayeron", "en", "sus", "respectivos", "encuentros", "cabe", "se\u00f1alar", "tambi\u00e9n", "que", "pedri", "fue", "designado", "como", "el", "mejor", "jugador", "joven", "del", "certamen", "adem\u00e1s", "la", "actuaci\u00f3n", "del", "joven", "canario", "fue", "recompensada", "m\u00e1s", "adelante", "con", "el", "premio", "golden", "boy", "y", "el", "trofeo", "kopa", "espa\u00f1a", "jug\u00f3", "en", "el", "grupo", "a", "de", "la", "liga", "de", "naciones", "de", "junto", "a", "alemania", "suiza", "y", "ucrania", "comenz\u00f3", "la", "roja", "empatando", "a", "un", "gol", "en", "alemania", "el", "de", "septiembre", "de", "tras", "igualar", "en", "el", "descuento", "el", "tanto", "inicial", "germano", "en", "su", "segundo", "choque", "gole\u00f3", "por", "a", "ucrania", "y", "un", "mes", "m\u00e1s", "tarde", "venci\u00f3", "por", "la", "m\u00ednima", "a", "suiza", "sin", "embargo", "cay\u00f3", "derrotada", "en", "ucrania", "y", "empat\u00f3", "de", "forma", "ag\u00f3nica", "en", "suiza", "el", "de", "noviembre", "le", "endos\u00f3", "a", "los", "germanos", "un", "en", "el", "estadio", "la", "cartuja", "de", "sevilla", "y", "dicho", "resultado", "clasific\u00f3", "a", "la", "selecci\u00f3n", "para", "la", "fase", "final", "de", "de", "italia", "tras", "quedar", "primera", "en", "el", "grupo", "esta", "goleada", "significaba", "tambi\u00e9n", "para", "los", "alemanes", "su", "derrota", "m\u00e1s", "abultada", "de", "la", "historia", "en", "un", "partido", "competitivo", "el", "de", "octubre", "de", "fecha", "reprogramada", "tras", "el", "aplazamiento", "de", "la", "anterior", "eurocopa", "espa\u00f1a", "disput\u00f3", "las", "semifinales", "de", "la", "competici\u00f3n", "frente", "a", "italia", "el", "partido", "tuvo", "lugar", "en", "el", "estadio", "giuseppe", "meazza", "de", "mil\u00e1n", "y", "la", "roja", "se", "impuso", "con", "un", "doblete", "de", "ferran", "torres", "a", "los", "anfitriones", "por", "cortando", "as\u00ed", "la", "racha", "de", "r\u00e9cord", "de", "estos", "de", "partidos", "consecutivos", "sin", "conocer", "la", "derrota", "adem\u00e1s", "la", "selecci\u00f3n", "azzurra", "nunca", "antes", "hab\u00eda", "ca\u00eddo", "derrotada", "como", "anfitriona", "en", "una", "fase", "final", "y", "llevaba", "a\u00f1os", "sin", "perder", "en", "la", "ciudad", "lombarda", "jam\u00e1s", "hab\u00eda", "ca\u00eddo", "en", "san", "siro", "asimismo", "en", "este", "encuentro", "el", "futbolista", "pablo", "mart\u00edn", "p\u00e1ez", "gavira", "m\u00e1s", "conocido", "como", "gavi", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "jugador", "m\u00e1s", "joven", "con", "a\u00f1os", "y", "d\u00edas", "en", "disputar", "alg\u00fan", "minuto", "con", "el", "combinado", "nacional", "haci\u00e9ndolo", "adem\u00e1s", "como", "titular", "el", "de", "octubre", "jug\u00f3", "la", "final", "del", "certamen", "ante", "francia", "tambi\u00e9n", "en", "mil\u00e1n", "y", "fue", "derrotada", "por", "despu\u00e9s", "de", "que", "los", "goles", "de", "karim", "benzema", "y", "kylian", "mbapp\u00e9", "remontasen", "el", "tanto", "inicial", "de", "mikel", "oyarzabal", "sin", "embargo", "el", "gol", "que", "daba", "a", "la", "selecci\u00f3n", "gala", "el", "triunfo", "no", "estuvo", "exento", "de", "pol\u00e9mica", "ya", "que", "mbapp\u00e9", "part\u00eda", "en", "fuera", "de", "juego", "en", "el", "momento", "en", "el", "que", "su", "compa\u00f1ero", "ejecut\u00f3", "el", "pase", "pero", "el", "\u00e1rbitro", "entendi\u00f3", "que", "eric", "garc\u00eda", "anulaba", "dicha", "posici\u00f3n", "antirreglamentaria", "al", "tocar", "levemente", "el", "bal\u00f3n", "en", "un", "intento", "por", "evitar", "que", "este", "llegase", "a", "las", "botas", "del", "delantero", "franc\u00e9s", "espa\u00f1a", "acababa", "as\u00ed", "subcampeona", "en", "el", "torneo", "cabe", "destacar", "que", "el", "capit\u00e1n", "sergio", "busquets", "fue", "nombrado", "el", "mejor", "jugador", "de", "la", "fase", "final", "y", "adem\u00e1s", "que", "ferran", "torres", "fue", "galardonado", "con", "la", "bota", "de", "plata", "asimismo", "el", "debutante", "gavi", "obtendr\u00eda", "m\u00e1s", "adelante", "el", "trofeo", "kopa", "y", "el", "premio", "golden", "boy", "gracias", "en", "parte", "a", "sus", "buenas", "actuaciones", "con", "la", "selecci\u00f3n", "en", "esta", "competici\u00f3n", "varapalo", "mundialista", "el", "conjunto", "espa\u00f1ol", "estuvo", "integrado", "en", "el", "grupo", "b", "de", "la", "clasificaci\u00f3n", "europea", "junto", "a", "suecia", "grecia", "georgia", "y", "kosovo", "para", "poder", "lograr", "una", "plaza", "en", "el", "mundial", "de", "de", "catar", "el", "primero", "que", "se", "jugar\u00e1", "en", "invierno", "y", "en", "oriente", "pr\u00f3ximo", "la", "fase", "de", "clasificaci\u00f3n", "comenz\u00f3", "con", "un", "empate", "a", "uno", "en", "granada", "ante", "grecia", "tras", "una", "victoria", "en", "georgia", "por", "espa\u00f1a", "tuvo", "que", "enfrentarse", "en", "sevilla", "a", "kosovo", "este", "partido", "en", "el", "que", "la", "roja", "se", "impuso", "fue", "especialmente", "comentado", "en", "las", "redes", "sociales", "pues", "el", "reino", "de", "espa\u00f1a", "no", "reconoce", "a", "kosovo", "como", "estado", "y", "esto", "vio", "alterada", "la", "retransmisi\u00f3n", "de", "rtve", "el", "de", "septiembre", "de", "perdi\u00f3", "en", "solna", "contra", "suecia", "por", "lo", "que", "significaba", "cortar", "una", "racha", "de", "partidos", "clasificatorios", "para", "mundiales", "sin", "perder", "que", "duraba", "desde", "el", "de", "marzo", "de", "en", "su", "siguiente", "choque", "gole\u00f3", "a", "georgia", "por", "y", "tres", "d\u00edas", "m\u00e1s", "tarde", "derrot\u00f3", "a", "kosovo", "en", "su", "visita", "a", "pristina", "por", "en", "sus", "dos", "\u00faltimos", "compromisos", "venci\u00f3", "por", "la", "m\u00ednima", "a", "grecia", "y", "suecia", "y", "se", "clasific\u00f3", "para", "la", "competici\u00f3n", "mundial", "a", "la", "que", "acud\u00eda", "sin", "interrupci\u00f3n", "desde", "la", "edici\u00f3n", "de", "de", "manera", "directa", "tras", "quedar", "primera", "en", "el", "grupo", "espa\u00f1a", "jug\u00f3", "ya", "en", "la", "fase", "final", "del", "torneo", "en", "el", "grupo", "e", "y", "sus", "rivales", "fueron", "costa", "rica", "alemania", "y", "jap\u00f3n", "en", "su", "primer", "encuentro", "disputado", "el", "de", "noviembre", "de", "derrot\u00f3", "por", "a", "los", "costarricenses", "en", "lo", "que", "fue", "la", "mayor", "goleada", "lograda", "por", "el", "combinado", "nacional", "en", "un", "mundial", "adem\u00e1s", "dani", "olmo", "marc\u00f3", "el", "gol", "de", "la", "roja", "en", "la", "historia", "de", "la", "competici\u00f3n", "y", "gavi", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "jugador", "m\u00e1s", "joven", "de", "todos", "los", "tiempos", "en", "disputar", "el", "torneo", "con", "la", "el\u00e1stica", "espa\u00f1ola", "en", "su", "segundo", "choque", "que", "tuvo", "lugar", "cuatro", "d\u00edas", "m\u00e1s", "tarde", "del", "debut", "empat\u00f3", "a", "un", "gol", "frente", "a", "los", "alemanes", "finalmente", "cay\u00f3", "en", "el", "\u00faltimo", "partido", "de", "la", "fase", "por", "contra", "los", "japoneses", "pero", "se", "clasific\u00f3", "para", "la", "siguiente", "ronda", "como", "segunda", "de", "grupo", "gracias", "a", "la", "victoria", "de", "los", "germanos", "frente", "a", "los", "centroamericanos", "el", "de", "diciembre", "disput\u00f3", "los", "octavos", "de", "final", "contra", "marruecos", "y", "qued\u00f3", "eliminada", "de", "la", "competici\u00f3n", "despu\u00e9s", "de", "perder", "en", "la", "tanda", "de", "penaltis", "por", "un", "contundente", "tras", "empatar", "a", "cero", "al", "final", "de", "los", "minutos", "de", "juego", "de", "nuevo", "en", "la", "cima", "act", "la", "selecci\u00f3n", "nacional", "qued\u00f3", "encuadrada", "en", "el", "grupo", "a", "de", "la", "liga", "de", "naciones", "de", "y", "se", "enfrent\u00f3", "a", "portugal", "suiza", "y", "rep\u00fablica", "checa", "el", "equipo", "comenz\u00f3", "empatando", "frente", "a", "portugal", "en", "casa", "y", "ante", "rep\u00fablica", "checa", "a", "domicilio", "para", "despu\u00e9s", "conseguir", "su", "primera", "victoria", "en", "suiza", "ya", "en", "la", "segunda", "vuelta", "consigui\u00f3", "derrotar", "a", "los", "checos", "pero", "cay\u00f3", "despu\u00e9s", "frente", "a", "los", "suizos", "tras", "vencer", "a", "portugal", "en", "braga", "por", "en", "la", "\u00faltima", "jornada", "se", "clasific\u00f3", "para", "disputar", "la", "fase", "final", "de", "de", "pa\u00edses", "bajos", "al", "quedar", "primera", "en", "el", "grupo", "el", "de", "diciembre", "de", "dos", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "de", "quedar", "espa\u00f1a", "eliminada", "del", "anterior", "torneo", "el", "mundial", "de", "catar", "que", "se", "disput\u00f3", "antes", "de", "que", "finalizase", "esta", "competici\u00f3n", "europea", "se", "anunci\u00f3", "que", "luis", "enrique", "mart\u00ednez", "no", "seguir\u00eda", "como", "seleccionador", "nacional", "y", "que", "le", "sustituir\u00eda", "luis", "de", "la", "fuente", "que", "llevaba", "desde", "entrenando", "a", "los", "futbolistas", "de", "las", "categor\u00edas", "inferiores", "de", "la", "selecci\u00f3n", "asimismo", "ocho", "d\u00edas", "m\u00e1s", "tarde", "el", "entonces", "capit\u00e1n", "del", "equipo", "sergio", "busquets", "anunciaba", "que", "se", "retiraba", "del", "combinado", "y", "el", "de", "febrero", "de", "hizo", "lo", "propio", "sergio", "ramos", "que", "llevaba", "ya", "un", "relativamente", "largo", "per\u00edodo", "sin", "ser", "convocado", "el", "de", "junio", "espa\u00f1a", "disput\u00f3", "frente", "a", "italia", "las", "semifinales", "del", "certamen", "y", "obtuvo", "la", "victoria", "gracias", "a", "un", "gol", "de", "joselu", "mato", "en", "los", "\u00faltimos", "minutos", "el", "de", "junio", "jug\u00f3", "ante", "croacia", "la", "final", "del", "torneo", "y", "tras", "un", "muy", "disputado", "e", "igualado", "encuentro", "consigui\u00f3", "hacerse", "con", "la", "victoria", "en", "una", "tanda", "de", "penaltis", "en", "la", "que", "destacaron", "unai", "sim\u00f3n", "con", "dos", "paradas", "y", "dani", "carvajal", "que", "anot\u00f3", "el", "tanto", "decisivo", "con", "un", "lanzamiento", "a", "lo", "panenka", "as\u00ed", "pues", "once", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "el", "combinado", "nacional", "espa\u00f1ol", "volv\u00eda", "a", "levantar", "un", "t\u00edtulo", "adem\u00e1s", "rodri", "hern\u00e1ndez", "fue", "nombrado", "el", "mejor", "jugador", "de", "la", "fase", "final", "y", "jes\u00fas", "navas", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "primer", "futbolista", "en", "la", "historia", "en", "ganar", "el", "mundial", "la", "eurocopa", "y", "la", "liga", "de", "naciones", "el", "de", "junio", "los", "campeones", "aterrizaron", "en", "madrid", "y", "tras", "ser", "recibidos", "en", "el", "palacio", "de", "la", "zarzuela", "por", "el", "rey", "de", "espa\u00f1a", "felipe", "vi", "se", "dirigieron", "al", "wizink", "center", "para", "una", "celebraci\u00f3n", "final", "junto", "a", "los", "aficionados", "en", "disputa", "actualmente", "espa\u00f1a", "se", "encuentra", "encuadrada", "en", "el", "grupo", "a", "para", "lograr", "la", "clasificaci\u00f3n", "para", "la", "eurocopa", "de", "de", "alemania", "junto", "a", "los", "conjuntos", "nacionales", "de", "escocia", "noruega", "georgia", "y", "chipre", "el", "de", "agosto", "se", "anunci\u00f3", "que", "jordi", "alba", "que", "hab\u00eda", "ejercido", "de", "capit\u00e1n", "en", "la", "fase", "final", "de", "la", "liga", "de", "naciones", "de", "pa\u00edses", "bajos", "y", "alzado", "el", "trofeo", "de", "dicha", "competici\u00f3n", "se", "retiraba", "del", "combinado", "nacional", "luego", "de", "una", "decisi\u00f3n", "ya", "tomada", "por", "el", "futbolista", "catal\u00e1n", "semanas", "atr\u00e1s", "la", "selecci\u00f3n", "se", "enfrent\u00f3", "primeramente", "en", "m\u00e1laga", "a", "los", "noruegos", "y", "sali\u00f3", "victoriosa", "tras", "golearles", "por", "con", "un", "tanto", "de", "dani", "olmo", "y", "otros", "dos", "de", "joselu", "mato", "que", "debutaba", "as\u00ed", "con", "la", "absoluta", "anotando", "en", "dos", "minutos", "un", "doblete", "tres", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "sin", "embargo", "cay\u00f3", "por", "dos", "goles", "a", "cero", "frente", "a", "los", "escoceses", "en", "hampden", "park", "frente", "a", "los", "georgianos", "en", "tiflis", "el", "equipo", "consigui\u00f3", "ganar", "por", "un", "contundente", "y", "lamine", "yamal", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "futbolista", "m\u00e1s", "joven", "en", "disputar", "alg\u00fan", "minuto", "y", "anotar", "gol", "con", "la", "roja", "haci\u00e9ndolo", "con", "a\u00f1os", "y", "d\u00edas", "en", "la", "siguiente", "jornada", "venci\u00f3", "por", "a", "los", "chipriotas", "en", "granada", "en", "un", "partido", "en", "el", "que", "destac\u00f3", "el", "debut", "con", "gol", "de", "\u00e1lex", "baena", "frente", "a", "escocia", "en", "casa", "el", "combinado", "se", "impuso", "por", "con", "un", "tanto", "de", "\u00e1lvaro", "morata", "y", "otro", "del", "debutante", "oihan", "sancet", "tres", "d\u00edas", "m\u00e1s", "tarde", "derrot\u00f3", "por", "a", "noruega", "en", "oslo", "y", "sell\u00f3", "as\u00ed", "su", "clasificaci\u00f3n", "para", "la", "competici\u00f3n", "europea", "uniforme", "y", "escudo", "la", "selecci\u00f3n", "adopt\u00f3", "desde", "sus", "inicios", "en", "como", "su", "color", "el", "rojo", "y", "este", "pese", "a", "ser", "cambiado", "por", "el", "blanco", "y", "el", "azul", "por", "motivos", "pol\u00edticos", "debido", "a", "lo", "que", "se", "vivi\u00f3", "en", "espa\u00f1a", "durante", "la", "guerra", "civil", "espa\u00f1ola", "ha", "sido", "siempre", "su", "se\u00f1a", "de", "identidad", "e", "incluso", "le", "ha", "dado", "una", "denominaci\u00f3n", "por", "la", "que", "es", "conocida", "la", "roja", "el", "color", "fue", "elegido", "por", "el", "entonces", "presidente", "del", "comit\u00e9", "ol\u00edmpico", "espa\u00f1ol", "coe", "gonzalo", "de", "figueroa", "y", "torres", "marqu\u00e9s", "de", "villamejor", "con", "motivo", "de", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "a", "disputar", "en", "amberes", "y", "conformar\u00eda", "junto", "a", "un", "le\u00f3n", "rampante", "en", "amarillo", "los", "colores", "de", "la", "bandera", "espa\u00f1olan", "el", "motivo", "de", "elegir", "la", "figura", "en", "lugar", "de", "una", "franja", "tal", "cual", "es", "la", "bandera", "fue", "muy", "meditado", "los", "juegos", "se", "disputar\u00edan", "en", "amberes", "antigua", "provincia", "del", "ducado", "de", "brabante", "anta\u00f1o", "posesi\u00f3n", "de", "espa\u00f1a", "del", "que", "se", "tom\u00f3", "su", "bandera", "un", "le\u00f3n", "amarillo", "sobre", "fondo", "negro", "dicha", "her\u00e1ldica", "presente", "tambi\u00e9n", "en", "el", "escudo", "personal", "del", "monarca", "alfonso", "xiii", "por", "el", "citado", "hist\u00f3rico", "ducado", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "de", "los", "habsburgo", "pertenecientes", "a", "la", "corona", "espa\u00f1ola", "ser\u00eda", "la", "imagen", "de", "los", "deportistas", "espa\u00f1oles", "en", "la", "cita", "ol\u00edmpica", "completando", "el", "uniforme", "llevar\u00edan", "unos", "calzones", "blancos", "y", "medias", "negras", "el", "uniforme", "sufri\u00f3", "cambios", "significativos", "con", "motivo", "de", "la", "guerra", "civil", "espa\u00f1ola", "la", "situaci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "dividido", "entre", "el", "bando", "republicano", "y", "el", "bando", "sublevado", "hace", "que", "se", "abandone", "el", "color", "rojo", "por", "motivos", "pol\u00edticos", "espa\u00f1a", "visti\u00f3", "de", "color", "blanco", "en", "la", "zona", "nacional", "\u00fanica", "zona", "que", "permit\u00eda", "entonces", "en", "el", "pa\u00eds", "enfrentamientos", "futbol\u00edsticos", "con", "\u00e9l", "jug\u00f3", "frente", "a", "la", "selecci\u00f3n", "portuguesa", "en", "varios", "encuentros", "adem\u00e1s", "de", "con", "el", "escudo", "del", "yugo", "y", "las", "flechas", "del", "bando", "sublevado", "a", "la", "finalizaci\u00f3n", "de", "la", "guerra", "en", "la", "que", "resultaron", "victoriosos", "los", "sublevados", "la", "camisola", "pas\u00f3", "a", "ser", "de", "color", "azul", "ya", "que", "el", "rojo", "era", "el", "color", "que", "identificaba", "al", "derrotado", "bando", "republicano", "as\u00ed", "se", "mantuvo", "hasta", "que", "en", "el", "general", "moscard\u00f3", "entonces", "delegado", "nacional", "de", "deportes", "repuso", "a", "la", "selecci\u00f3n", "la", "primigenia", "camiseta", "roja", "que", "dejar\u00eda", "al", "azul", "como", "el", "uniforme", "de", "reserva", "ambos", "colores", "ya", "se", "mantendr\u00edan", "salvo", "peque\u00f1as", "variaciones", "hasta", "la", "actualidad", "el", "escudo", "ha", "ido", "evolucionando", "por", "el", "mismo", "motivo", "hasta", "que", "a", "partir", "de", "se", "tom\u00f3", "el", "escudo", "de", "espa\u00f1a", "como", "her\u00e1ldica", "no", "obstante", "a", "partir", "de", "la", "eurocopa", "de", "el", "escudo", "de", "la", "camiseta", "de", "la", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "qued\u00f3", "dise\u00f1ado", "con", "un", "importante", "error", "al", "incluir", "el", "escus\u00f3n", "de", "la", "casa", "borb\u00f3n", "francesa", "en", "lugar", "del", "de", "la", "casa", "de", "borb\u00f3n", "de", "espa\u00f1a", "diferenciados", "estos", "en", "el", "color", "de", "la", "bordura", "jaime", "salazar", "historiador", "especializado", "en", "her\u00e1ldica", "avis\u00f3", "a", "la", "real", "federaci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "de", "f\u00fatbol", "rfef", "del", "error", "en", "agosto", "de", "y", "posteriormente", "adidas", "reconocer\u00eda", "su", "error", "en", "el", "dise\u00f1o", "en", "con", "motivo", "de", "la", "disputa", "del", "mundial", "al", "a\u00f1o", "siguiente", "la", "rfef", "cambi\u00f3", "el", "escudo", "e", "introdujo", "algunos", "retoques", "que", "correg\u00edan", "parte", "de", "esos", "errores", "se", "puso", "la", "flor", "de", "lis", "correcta", "se", "cambi\u00f3", "la", "corona", "de", "la", "izquierda", "y", "se", "modific\u00f3", "la", "granada", "para", "que", "dejara", "de", "parecer", "un", "tulip\u00e1n", "sin", "embargo", "otros", "errores", "como", "las", "bases", "de", "los", "capiteles", "las", "cadenas", "de", "navarra", "y", "la", "corona", "de", "la", "columna", "derecha", "permanecieron", "en", "la", "camiseta", "en", "marzo", "de", "la", "rfef", "present\u00f3", "un", "nuevo", "dise\u00f1o", "del", "escudo", "de", "la", "selecci\u00f3n", "rivalidades", "desde", "su", "creaci\u00f3n", "en", "el", "a\u00f1o", "la", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "de", "f\u00fatbol", "ha", "mantenido", "unas", "rivalidades", "deportivas", "con", "distintas", "selecciones", "nacionales", "marcadas", "por", "sus", "enfrentamientos", "a", "lo", "largo", "de", "la", "historia", "desde", "las", "cercanas", "italia", "y", "francia", "con", "un", "car\u00e1cter", "m\u00e1s", "deportivo", "a", "las", "comunistas", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "yugoslavia", "con", "un", "car\u00e1cter", "m\u00e1s", "pol\u00edtico", "durante", "la", "dictadura", "franquista", "espa\u00f1a", "compite", "por", "ser", "uno", "de", "los", "combinados", "con", "mayores", "\u00e9xitos", "deportivos", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "se", "han", "ido", "forjando", "nuevas", "rivalidades", "de", "menor", "car\u00e1cter", "debido", "a\u00fan", "a", "la", "poca", "historicidad", "de", "los", "mismos", "en", "ellas", "destacan", "los", "partidos", "frente", "a", "alemania", "con", "la", "que", "mantiene", "la", "disputa", "por", "ser", "la", "selecci\u00f3n", "m\u00e1s", "laureada", "en", "la", "eurocopa", "o", "la", "vecina", "portugal", "equipo", "al", "que", "m\u00e1s", "veces", "se", "ha", "enfrentado", "espa\u00f1a", "a", "lo", "largo", "de", "su", "historia", "y", "frente", "al", "cual", "disputa", "el", "derbi", "ib\u00e9rico", "jugadores", "a", "lo", "largo", "de", "la", "historia", "de", "la", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "de", "f\u00fatbol", "han", "sido", "futbolistas", "los", "que", "han", "vestido", "la", "camiseta", "roja", "desde", "los", "primeros", "debutantes", "dirigidos", "por", "francisco", "bru", "en", "n", "hasta", "los", "\u00faltimos", "jugadores", "en", "estrenarse", "entrenados", "por", "luis", "de", "la", "fuente", "en", "n", "han", "defendido", "a", "espa\u00f1a", "en", "sus", "a\u00f1os", "de", "historia", "algunos", "de", "los", "m\u00e1s", "relevantes", "futbolistas", "de", "la", "historia", "como", "telmo", "zarra", "amancio", "amaro", "luis", "su\u00e1rez", "alfredo", "di", "st\u00e9fano", "ferenc", "pusk\u00e1s", "ladislao", "kubala", "emilio", "butrague\u00f1o", "andoni", "zubizarreta", "fernando", "hierro", "julen", "guerrero", "o", "ra\u00fal", "gonz\u00e1lez", "ayudaron", "a", "ir", "forjando", "una", "historia", "que", "se", "ver\u00eda", "culminada", "con", "la", "consecuci\u00f3n", "del", "primer", "t\u00edtulo", "mundial", "entre", "todos", "ellos", "destacan", "iker", "casillas", "xavi", "hern\u00e1ndez", "andr\u00e9s", "iniesta", "sergio", "ramos", "fernando", "torres", "cesc", "f\u00e0bregas", "xabi", "alonso", "david", "silva", "\u00e1lvaro", "arbeloa", "ra\u00fal", "albiol", "y", "pepe", "reina", "por", "haber", "conseguido", "el", "triplete", "al", "ser", "bicampeones", "de", "europa", "y", "y", "campeones", "del", "mundo", "de", "manera", "consecutiva", "tambi\u00e9n", "resultaron", "importantes", "y", "decisivos", "david", "villa", "y", "carles", "puyol", "pese", "a", "no", "haber", "participado", "por", "lesi\u00f3n", "en", "la", "conquista", "del", "tercer", "t\u00edtulo", "europeo", "cabe", "igualmente", "se\u00f1alar", "que", "el", "jugador", "m\u00e1s", "joven", "en", "disputar", "alg\u00fan", "minuto", "con", "el", "combinado", "nacional", "es", "lamine", "yamal", "que", "debut\u00f3", "con", "la", "roja", "el", "de", "septiembre", "de", "frente", "a", "georgia", "con", "a\u00f1os", "y", "d\u00edas", "en", "un", "encuentro", "de", "clasificaci\u00f3n", "para", "la", "eurocopa", "de", "en", "el", "que", "adem\u00e1s", "consigui\u00f3", "anotar", "un", "gol", "\u00faltima", "convocatoria", "los", "siguientes", "futbolistas", "fueron", "convocados", "para", "disputar", "los", "partidos", "de", "clasificaci\u00f3n", "para", "la", "eurocopa", "de", "ante", "chipre", "y", "georgia", "en", "noviembre", "de", "m\u00e1s", "partidos", "indica", "que", "el", "jugador", "est\u00e1", "actualmente", "en", "activo", "en", "la", "selecci\u00f3n", "datos", "actualizados", "a", "de", "noviembre", "de", "m\u00e1s", "goles", "indica", "que", "el", "jugador", "est\u00e1", "actualmente", "en", "activo", "en", "la", "selecci\u00f3n", "datos", "actualizados", "a", "de", "noviembre", "de", "seleccionadores", "a", "lo", "largo", "de", "la", "historia", "la", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "ha", "sido", "dirigida", "por", "seleccionadores", "distintos", "desde", "la", "fundaci\u00f3n", "del", "equipo", "nacional", "en", "entrenado", "por", "francisco", "bru", "en", "la", "cita", "ol\u00edmpica", "de", "amberes", "hasta", "el", "actual", "seleccionador", "luis", "de", "la", "fuente", "han", "pasado", "por", "el", "banquillo", "espa\u00f1ol", "algunos", "de", "los", "mejores", "entrenadores", "y", "exfutbolistas", "del", "mundo", "personajes", "de", "gran", "reconocimiento", "como", "pedro", "parages", "jacinto", "quincoces", "ricardo", "zamora", "jos\u00e9", "villalonga", "luis", "molowny", "ladislao", "kubala", "miguel", "mu\u00f1oz", "luis", "su\u00e1rez", "jos\u00e9", "antonio", "camacho", "luis", "aragon\u00e9s", "vicente", "del", "bosque", "o", "luis", "enrique", "mart\u00ednez", "junto", "con", "los", "ya", "citados", "francisco", "bru", "y", "luis", "de", "la", "fuente", "han", "contribuido", "al", "crecimiento", "y", "a", "los", "\u00e9xitos", "del", "combinado", "nacional", "hasta", "situarlo", "como", "una", "de", "las", "mejores", "selecciones", "ganadora", "de", "un", "mundial", "de", "tres", "eurocopas", "y", "de", "una", "liga", "de", "naciones", "espa\u00f1a", "est\u00e1", "encuadrada", "dentro", "del", "top", "diez", "mundial", "de", "selecciones", "en", "cuanto", "a", "logros", "deportivos", "y", "ha", "sido", "reconocida", "seis", "veces", "como", "el", "mejor", "equipo", "del", "a\u00f1o", "por", "la", "fifa", "el", "seleccionador", "que", "m\u00e1s", "veces", "ha", "dirigido", "a", "la", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "es", "vicente", "del", "bosque", "con", "partidos", "tambi\u00e9n", "es", "el", "que", "posee", "m\u00e1s", "goles", "a", "favor", "con", "tantos", "m\u00e1s", "victorias", "con", "un", "total", "de", "y", "un", "rendimiento", "del", "y", "m\u00e1s", "t\u00edtulos", "con", "mundial", "de", "y", "eurocopa", "de", "los", "otros", "tres", "entrenadores", "que", "han", "conseguido", "conquistar", "alg\u00fan", "t\u00edtulo", "con", "el", "combinado", "nacional", "son", "jos\u00e9", "villalonga", "eurocopa", "de", "luis", "aragon\u00e9s", "eurocopa", "de", "y", "luis", "de", "la", "fuente", "liga", "de", "naciones", "de", "en", "cuanto", "a", "nacionalidades", "el", "ingl\u00e9s", "fred", "pentland", "ha", "sido", "el", "\u00fanico", "extranjero", "en", "dirigir", "a", "la", "selecci\u00f3n", "no", "se", "tienen", "en", "cuenta", "a", "eduardo", "teus", "y", "paulino", "alc\u00e1ntara", "nacidos", "en", "la", "entonces", "capitan\u00eda", "general", "de", "filipinas", "territorio", "del", "imperio", "espa\u00f1ol", "en", "las", "indias", "orientales", "ni", "a", "los", "nacionalizados", "ladislao", "kubala", "procedente", "de", "hungr\u00eda", "y", "jos\u00e9", "santamar\u00eda", "oriundo", "de", "uruguay", "cuerpo", "t\u00e9cnico", "actual", "entrenador", "luis", "de", "la", "fuentesegundo", "entrenador", "pablo", "amoentrenador", "de", "porteros", "miguel", "\u00e1ngel", "espa\u00f1apreparador", "f\u00edsico", "carlos", "cruzpsic\u00f3logo", "javier", "l\u00f3pez", "vallejot\u00e9cnico", "auxiliar", "juanjo", "gonz\u00e1lezcoordinador", "de", "an\u00e1lisis", "pablo", "pe\u00f1a", "resultados", "desde", "su", "creaci\u00f3n", "hasta", "la", "actualidad", "la", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "ha", "disputado", "un", "total", "de", "partidos", "obteniendo", "un", "saldo", "de", "victorias", "empates", "y", "derrotasn", "cabe", "destacar", "que", "la", "roja", "no", "posee", "un", "estadio", "propio", "en", "donde", "disputar", "sus", "partidos", "por", "lo", "que", "es", "en", "las", "distintas", "infraestructuras", "de", "los", "clubes", "de", "f\u00fatbol", "de", "espa\u00f1a", "en", "donde", "tienen", "lugar", "los", "encuentros", "frente", "a", "otras", "selecciones", "asimismo", "el", "combinado", "espa\u00f1ol", "evita", "o", "estuvo", "evitando", "durante", "un", "tiempo", "ciertas", "partes", "de", "su", "propio", "territorio", "nacional", "para", "la", "celebraci\u00f3n", "de", "sus", "partidos", "como", "local", "debido", "a", "la", "existencia", "de", "movimientos", "independentistas", "irrespetuosos", "con", "la", "selecci\u00f3n", "y", "con", "la", "bandera", "y", "el", "himno", "del", "pa\u00eds", "as\u00ed", "el", "\u00faltimo", "que", "disput\u00f3", "en", "euskadi", "frente", "a", "turqu\u00eda", "fue", "el", "de", "mayo", "de", "choque", "de", "clasificaci\u00f3n", "para", "la", "eurocopa", "de", "y", "el", "\u00faltimo", "que", "jug\u00f3", "en", "catalu\u00f1a", "hasta", "el", "a\u00f1o", "contra", "per\u00fa", "tuvo", "lugar", "el", "de", "febrero", "de", "encuentro", "amistoso", "\u00faltimos", "y", "pr\u00f3ximos", "partidos", "estad\u00edsticas", "leyenda", "pj", "partidos", "jugados", "pg", "partidos", "ganados", "pe", "partidos", "empatados", "pp", "partidos", "perdidos", "gf", "goles", "a", "favor", "gc", "goles", "en", "contra", "mundial", "eurocopa", "fase", "final", "de", "la", "liga", "de", "naciones", "confederaciones", "juegos", "ol\u00edmpicos", "palmar\u00e9s", "la", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "cuenta", "con", "uno", "de", "los", "mejores", "palmareses", "a", "nivel", "global", "espa\u00f1a", "ha", "logrado", "vencer", "en", "los", "dos", "principales", "campeonatos", "de", "selecciones", "nacionales", "a", "nivel", "mundial", "y", "europeo", "es", "uno", "de", "los", "ocho", "combinados", "que", "se", "han", "proclamado", "campeones", "del", "mundial", "y", "a", "nivel", "continental", "domina", "con", "tres", "entorchados", "junto", "a", "la", "selecci\u00f3n", "alemana", "el", "palmar\u00e9s", "hist\u00f3rico", "de", "la", "eurocopa", "tambi\u00e9n", "ha", "conquistado", "la", "liga", "de", "naciones", "en", "la", "\u00e9poca", "en", "la", "que", "las", "selecciones", "absolutas", "eran", "las", "responsables", "de", "representar", "a", "su", "pa\u00eds", "en", "el", "torneo", "futbol\u00edstico", "de", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "desde", "hasta", "los", "espa\u00f1oles", "consiguieron", "su", "primer", "gran", "logro", "al", "acabar", "subcampeones", "y", "conquistar", "la", "medalla", "de", "plata", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "de", "amberes", "el", "primer", "t\u00edtulo", "oficial", "de", "su", "historia", "lo", "logr\u00f3", "como", "anfitriona", "en", "la", "eurocopa", "de", "de", "espa\u00f1a", "en", "lo", "que", "fue", "la", "segunda", "edici\u00f3n", "del", "torneo", "imponi\u00e9ndose", "a", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "en", "un", "abarrotado", "estadio", "santiago", "bernab\u00e9u", "cuarenta", "y", "cuatro", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "repiti\u00f3", "t\u00edtulo", "en", "la", "eurocopa", "de", "de", "austria", "y", "suiza", "revalid\u00e1ndolo", "en", "la", "eurocopa", "de", "de", "polonia", "y", "ucrania", "lo", "que", "signific\u00f3", "la", "conquista", "de", "su", "tercer", "entorchado", "continental", "como", "ya", "se", "ha", "se\u00f1alado", "con", "anterioridad", "espa\u00f1a", "es", "una", "de", "las", "ocho", "selecciones", "campeonas", "del", "mundo", "junto", "a", "italia", "alemania", "inglaterra", "francia", "brasil", "argentina", "y", "uruguay", "se", "proclam\u00f3", "como", "tal", "en", "el", "mundial", "de", "de", "sud\u00e1frica", "tras", "el", "que", "ostent\u00f3", "la", "condici\u00f3n", "conjunta", "de", "vigente", "campeona", "europea", "y", "mundial", "desde", "hasta", "logrando", "as\u00ed", "un", "doblete", "de", "selecciones", "que", "dos", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "se", "convertir\u00eda", "en", "triplete", "cabe", "igualmente", "destacar", "que", "ha", "salido", "victoriosa", "en", "la", "fase", "final", "de", "la", "liga", "de", "naciones", "de", "consiguiendo", "de", "esta", "forma", "un", "nuevo", "trofeo", "para", "sus", "vitrinas", "as\u00ed", "pues", "el", "combinado", "nacional", "absoluto", "espa\u00f1ol", "posee", "en", "la", "actualidad", "cinco", "t\u00edtulos", "oficiales", "tres", "eurocopas", "un", "mundial", "y", "una", "liga", "de", "naciones", "despu\u00e9s", "de", "haber", "disputado", "un", "total", "de", "ocho", "finales", "de", "las", "cuales", "perdi\u00f3", "tres", "medallero", "\u00e9xitos", "de", "las", "categor\u00edas", "inferiores", "las", "categor\u00edas", "inferiores", "de", "la", "selecci\u00f3n", "nacional", "espa\u00f1ola", "est\u00e1n", "consideradas", "por", "la", "uefa", "como", "las", "mejores", "y", "m\u00e1s", "exitosas", "de", "europa", "habiendo", "sido", "premiadas", "hasta", "en", "ocho", "ocasiones", "por", "la", "confederaci\u00f3n", "desde", "el", "a\u00f1o", "destacan", "en", "su", "extenso", "palmar\u00e9s", "un", "oro", "y", "tres", "platas", "ol\u00edmpicos", "un", "t\u00edtulo", "y", "dos", "subcampeonatos", "mundiales", "sub", "cuatro", "subcampeonatos", "mundiales", "sub", "y", "un", "total", "de", "veinticinco", "t\u00edtulos", "continentales", "entre", "tres", "categor\u00edas", "con", "cinco", "europeos", "sub", "once", "europeos", "sub", "y", "nueve", "europeos", "sub", "distinciones", "posici\u00f3n", "y", "puntuaci\u00f3n", "en", "la", "clasificaci\u00f3n", "fifa", "fuente", "clasificaci\u00f3n", "fifa", "masculina", "actual", "en", "fifacom", "perfil", "de", "espa\u00f1a", "en", "la", "clasificaci\u00f3n", "fifa", "en", "fifacom", "categor\u00edas", "inferiores", "las", "categor\u00edas", "inferiores", "de", "la", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "de", "espa\u00f1a", "son", "el", "conjunto", "de", "selecciones", "de", "la", "real", "federaci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "de", "f\u00fatbol", "rfef", "integradas", "en", "su", "conjunto", "por", "futbolistas", "de", "hasta", "a\u00f1os", "que", "representan", "a", "espa\u00f1a", "en", "los", "diferentes", "torneos", "internacionales", "agrupados", "en", "diferentes", "categor\u00edas", "de", "edad", "y", "que", "constituyen", "los", "escalafones", "previos", "a", "la", "selecci\u00f3n", "absoluta", "las", "diferentes", "categor\u00edas", "inferiores", "se", "establecen", "por", "el", "a\u00f1o", "de", "nacimiento", "de", "los", "jugadores", "y", "normalmente", "incluyen", "a", "futbolistas", "nacidos", "en", "dos", "a\u00f1os", "consecutivos", "tradicionalmente", "la", "denominaci\u00f3n", "de", "la", "selecci\u00f3n", "se", "refiere", "a", "la", "edad", "m\u00e1xima", "de", "los", "jugadores", "habiendo", "as\u00ed", "competiciones", "oficiales", "de", "la", "uefa", "la", "fifa", "y", "el", "coi", "desde", "los", "sub", "hasta", "los", "sub", "cabe", "destacar", "tambi\u00e9n", "a", "la", "extinta", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "amateur", "de", "espa\u00f1a", "un", "combinado", "de", "car\u00e1cter", "no", "profesional", "que", "fue", "el", "encargado", "de", "defender", "a", "espa\u00f1a", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "en", "el", "per\u00edodo", "comprendido", "entre", "la", "edici\u00f3n", "de", "de", "londres", "y", "la", "de", "de", "se\u00fal", "en", "un", "intento", "del", "comit\u00e9", "ol\u00edmpico", "internacional", "coi", "por", "establecer", "una", "igualdad", "entre", "todos", "los", "equipos", "que", "se", "vio", "continuada", "en", "la", "edici\u00f3n", "siguiente", "de", "de", "barcelona", "donde", "desde", "entonces", "los", "encargados", "de", "representar", "a", "su", "pa\u00eds", "ser\u00edan", "los", "futbolistas", "de", "la", "selecci\u00f3n", "sub", "era", "tambi\u00e9n", "la", "encargada", "de", "defender", "a", "espa\u00f1a", "en", "otros", "torneos", "de", "menor", "categor\u00eda", "como", "la", "copa", "de", "la", "uefa", "amateur", "ganando", "la", "edici\u00f3n", "de", "y", "los", "juegos", "mediterr\u00e1neos", "asimismo", "tambi\u00e9n", "procede", "se\u00f1alar", "que", "la", "igualmente", "extinta", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "de", "espa\u00f1a", "b", "particip\u00f3", "en", "la", "copa", "mediterr\u00e1nea", "en", "la", "edici\u00f3n", "de", "resultando", "campeona", "selecci\u00f3n", "sub", "la", "selecci\u00f3n", "sub", "tambi\u00e9n", "conocida", "actualmente", "como", "selecci\u00f3n", "ol\u00edmpica", "es", "desde", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "de", "barcelona", "la", "encargada", "de", "representar", "a", "espa\u00f1a", "en", "la", "competici\u00f3n", "ol\u00edmpica", "de", "f\u00fatbol", "cada", "cuatro", "a\u00f1os", "los", "jugadores", "participantes", "en", "los", "mismos", "deben", "tener", "menos", "de", "a\u00f1os", "de", "edad", "a", "excepci\u00f3n", "de", "tres", "por", "escuadra", "que", "pueden", "ser", "mayores", "el", "torneo", "ol\u00edmpico", "es", "considerado", "un", "mundial", "sub", "y", "en", "este", "certamen", "espa\u00f1a", "ha", "ganado", "tres", "medallas", "en", "cinco", "participaciones", "obtuvo", "la", "de", "oro", "en", "su", "primera", "participaci\u00f3n", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "de", "barcelona", "tras", "derrotar", "a", "polonia", "por", "en", "el", "camp", "nou", "consigui\u00f3", "las", "de", "plata", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "de", "s\u00eddney", "tras", "perder", "la", "final", "frente", "a", "camer\u00fan", "en", "los", "penaltis", "despu\u00e9s", "de", "haber", "acabado", "el", "partido", "en", "empate", "a", "dos", "y", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "de", "tokio", "luego", "de", "caer", "tambi\u00e9n", "en", "la", "final", "contra", "brasil", "por", "a", "la", "finalizaci\u00f3n", "de", "la", "pr\u00f3rroga", "es", "con", "un", "oro", "y", "dos", "platas", "una", "de", "las", "selecciones", "sub", "m\u00e1s", "laureadas", "selecci\u00f3n", "sub", "la", "selecci\u00f3n", "sub", "es", "la", "responsable", "de", "defender", "a", "espa\u00f1a", "en", "la", "eurocopa", "sub", "en", "ella", "la", "selecci\u00f3n", "ha", "salido", "vencedora", "en", "cinco", "ocasiones", "y", "tras", "vencer", "a", "italia", "en", "la", "primera", "ocasi\u00f3n", "y", "en", "la", "cuarta", "a", "grecia", "en", "la", "segunda", "a", "suiza", "en", "la", "tercera", "y", "a", "alemania", "en", "la", "quinta", "y", "\u00faltima", "tambi\u00e9n", "posee", "tres", "subcampeonatos", "el", "de", "tras", "perder", "frente", "a", "inglaterra", "el", "de", "cayendo", "frente", "a", "italia", "y", "el", "de", "haciendo", "lo", "propio", "con", "alemania", "estos", "\u00e9xitos", "la", "sit\u00faan", "en", "un", "empate", "en", "el", "palmar\u00e9s", "de", "la", "competici\u00f3n", "junto", "con", "los", "italianos", "es", "la", "categor\u00eda", "inferior", "m\u00e1s", "importante", "despu\u00e9s", "de", "la", "sub", "como", "ocurre", "con", "el", "resto", "de", "categor\u00edas", "inferiores", "a", "diferencia", "de", "las", "selecciones", "absolutas", "al", "participar", "en", "eventos", "con", "una", "duraci\u00f3n", "bienal", "el", "cuerpo", "t\u00e9cnico", "y", "los", "jugadores", "coinciden", "con", "la", "selecci\u00f3n", "precedente", "cambiando", "\u00fanicamente", "su", "denominaci\u00f3n", "selecci\u00f3n", "sub", "la", "selecci\u00f3n", "sub", "es", "la", "que", "representa", "a", "espa\u00f1a", "en", "el", "campeonato", "mundial", "sub", "desde", "su", "creaci\u00f3n", "en", "los", "a\u00f1os", "en", "\u00e9l", "la", "categor\u00eda", "ha", "salido", "vencedora", "en", "la", "edici\u00f3n", "de", "disputada", "en", "nigeria", "tras", "vencer", "por", "a", "jap\u00f3n", "y", "subcampeona", "en", "dos", "ocasiones", "tras", "perder", "en", "la", "final", "de", "en", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "en", "la", "final", "de", "en", "los", "emiratos", "\u00e1rabes", "unidos", "por", "en", "ambas", "contra", "brasil", "se", "encuentra", "situada", "como", "la", "quinta", "selecci\u00f3n", "en", "el", "palmar\u00e9s", "del", "torneo", "igualada", "con", "otras", "siete", "selecciones", "esta", "categor\u00eda", "inferior", "tambi\u00e9n", "result\u00f3", "campeona", "en", "tres", "ocasiones", "de", "los", "juegos", "mediterr\u00e1neos", "en", "las", "ediciones", "de", "y", "selecci\u00f3n", "sub", "la", "selecci\u00f3n", "sub", "sustituye", "a", "la", "sub", "para", "una", "concordancia", "con", "las", "categor\u00edas", "uefa", "es", "desde", "su", "creaci\u00f3n", "como", "sub", "denominada", "as\u00ed", "desde", "hasta", "una", "de", "las", "categor\u00edas", "inferiores", "m\u00e1s", "importantes", "de", "espa\u00f1a", "debido", "a", "sus", "logros", "e", "historia", "ha", "conquistado", "el", "europeo", "sub", "de", "la", "uefa", "en", "ocasiones", "siendo", "la", "selecci\u00f3n", "m\u00e1s", "laureada", "de", "la", "competici\u00f3n", "selecci\u00f3n", "sub", "la", "selecci\u00f3n", "sub", "compite", "en", "lugar", "de", "la", "sub", "para", "equiparar", "las", "categor\u00edas", "uefa", "por", "tal", "motivo", "en", "su", "historial", "como", "selecci\u00f3n", "se", "incluyen", "torneos", "considerados", "equivalentes", "pero", "realizados", "bajo", "la", "denominaci\u00f3n", "sub", "desde", "hasta", "es", "considerada", "la", "otra", "gran", "categor\u00eda", "inferior", "de", "espa\u00f1a", "y", "sus", "resultados", "en", "las", "grandes", "competiciones", "y", "su", "historia", "as\u00ed", "lo", "avalan", "es", "la", "encargada", "de", "defender", "a", "espa\u00f1a", "en", "el", "campeonato", "mundial", "sub", "de", "la", "fifa", "competici\u00f3n", "que", "se", "le", "resiste", "y", "de", "la", "que", "sali\u00f3", "subcampeona", "en", "las", "ediciones", "de", "y", "en", "la", "eurocopa", "sub", "en", "la", "cual", "ha", "vencido", "en", "nueve", "ocasiones", "y", "ha", "sido", "subcampeona", "en", "otras", "seis", "oportunidades", "siendo", "as\u00ed", "la", "mejor", "selecci\u00f3n", "european", "y", "en", "la", "meridian", "cup", "de", "la", "que", "ha", "sido", "una", "vez", "campeona", "y", "otra", "vez", "subcampeona", "antes", "de", "que", "pasase", "a", "disputarse", "por", "combinados", "europeos", "y", "africanosn", "selecci\u00f3n", "sub", "la", "selecci\u00f3n", "sub", "con", "motivo", "del", "antiguo", "anhelo", "de", "la", "fifa", "por", "crear", "un", "mundial", "sub", "fue", "recuperada", "para", "competir", "en", "un", "primer", "intento", "por", "dar", "forma", "a", "dicha", "competici\u00f3n", "este", "se", "inici\u00f3", "con", "la", "disputa", "de", "un", "torneo", "internacional", "amistoso", "que", "se", "celebr\u00f3", "en", "m\u00e9xico", "en", "el", "verano", "de", "bajo", "el", "nombre", "de", "copa", "m\u00e9xico", "de", "naciones", "sub", "entre", "selecciones", "de", "dicha", "categor\u00eda", "se", "retomaba", "as\u00ed", "el", "equipo", "sub", "de", "espa\u00f1a", "que", "no", "compet\u00eda", "desde", "cuando", "lo", "hizo", "en", "el", "torneo", "villa", "de", "santiago", "del", "teide", "con", "jugadores", "como", "iker", "muniain", "koke", "resurrecci\u00f3n", "marc", "muniesa", "pablo", "sarabia", "y", "dani", "carvajal", "fue", "la", "primera", "vez", "que", "tuvieron", "oportunidad", "los", "t\u00e9cnicos", "de", "la", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "de", "ver", "qu\u00e9", "tal", "se", "desenvolv\u00eda", "en", "competici\u00f3n", "esta", "generaci\u00f3n", "con", "la", "que", "ya", "empezaron", "a", "trabajar", "en", "vistas", "de", "lo", "que", "puedan", "ofrecer", "en", "sucesivos", "a\u00f1os", "antes", "de", "dar", "el", "salto", "a", "las", "categor\u00edas", "superiores", "otras", "modalidades", "la", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "de", "f\u00fatbol", "cuenta", "con", "otras", "modalidades", "adem\u00e1s", "de", "las", "categor\u00edas", "inferiores", "como", "el", "f\u00fatbol", "femenino", "el", "f\u00fatbol", "playa", "y", "el", "f\u00fatbol", "sala", "todas", "ellas", "cuentan", "con", "apenas", "unas", "d\u00e9cadas", "de", "vida", "concretamente", "desde", "los", "a\u00f1os", "a", "excepci\u00f3n", "de", "la", "modalidad", "de", "f\u00fatbol", "playa", "la", "m\u00e1s", "actual", "de", "ellas", "que", "fue", "creada", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "los", "selecci\u00f3n", "femenina", "en", "la", "clandestinidad", "debido", "a", "la", "situaci\u00f3n", "de", "censura", "que", "viv\u00eda", "el", "pa\u00eds", "surgi\u00f3", "la", "selecci\u00f3n", "femenina", "en", "el", "a\u00f1o", "aunque", "no", "estuvo", "reconocida", "ni", "por", "la", "fifa", "ni", "por", "la", "rfef", "ya", "que", "no", "se", "contemplaba", "la", "disputa", "de", "f\u00fatbol", "por", "parte", "de", "mujeres", "la", "selecci\u00f3n", "femenina", "de", "f\u00fatbol", "de", "espa\u00f1a", "se", "oficializ\u00f3", "a", "principios", "de", "los", "a\u00f1os", "y", "disput\u00f3", "su", "primer", "partido", "el", "de", "febrero", "de", "frente", "a", "la", "selecci\u00f3n", "portuguesa", "ante", "la", "que", "cay\u00f3", "derrotada", "por", "su", "mayor", "logro", "hasta", "fueron", "tres", "participaciones", "en", "la", "eurocopa", "en", "y", "y", "dos", "en", "el", "mundial", "en", "y", "su", "mejor", "resultado", "en", "ellas", "hab\u00eda", "sido", "alcanzar", "las", "semifinales", "del", "torneo", "continental", "en", "en", "las", "que", "fue", "eliminada", "por", "la", "selecci\u00f3n", "italiana", "tras", "perder", "por", "sin", "embargo", "esta", "din\u00e1mica", "cambiar\u00eda", "dr\u00e1sticamente", "en", "el", "mundial", "de", "de", "australia", "y", "nueva", "zelanda", "en", "el", "que", "consigui\u00f3", "alzarse", "con", "el", "t\u00edtulo", "despu\u00e9s", "de", "ganar", "la", "final", "ante", "inglaterra", "por", "gracias", "a", "un", "gol", "de", "olga", "carmona", "cosechando", "as\u00ed", "el", "mayor", "\u00e9xito", "de", "su", "historia", "y", "abriendo", "un", "nuevo", "camino", "en", "el", "f\u00fatbol", "femenino", "espa\u00f1ol", "cabe", "destacar", "tambi\u00e9n", "que", "la", "disciplina", "es", "ol\u00edmpica", "desde", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "de", "atlanta", "y", "que", "espa\u00f1a", "nunca", "ha", "conseguido", "clasificarse", "hasta", "el", "momento", "al", "igual", "que", "su", "hom\u00f3nima", "masculina", "el", "combinado", "femenino", "cuenta", "tambi\u00e9n", "con", "categor\u00edas", "inferiores", "divididas", "en", "su", "categor\u00eda", "sub", "sub", "y", "sub", "que", "destacan", "con", "fuerza", "tras", "haber", "salido", "campeonas", "de", "europa", "en", "y", "la", "sub", "y", "en", "y", "la", "sub", "adem\u00e1s", "de", "haber", "sido", "tambi\u00e9n", "campeonas", "del", "mundo", "esta", "\u00faltima", "en", "y", "y", "la", "sub", "igualmente", "en", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "sala", "la", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "sala", "de", "espa\u00f1a", "se", "cre\u00f3", "a", "principios", "de", "los", "a\u00f1os", "y", "jug\u00f3", "su", "primer", "partido", "el", "de", "abril", "de", "ante", "la", "selecci\u00f3n", "italiana", "un", "encuentro", "correspondiente", "al", "torneo", "naciones", "en", "el", "que", "se", "impuso", "por", "actualmente", "est\u00e1", "considerada", "como", "la", "mejor", "selecci\u00f3n", "nacional", "europea", "de", "la", "modalidad", "como", "as\u00ed", "lo", "reflejan", "sus", "t\u00edtulos", "y", "una", "de", "las", "mejores", "del", "mundo", "donde", "compite", "por", "la", "supremac\u00eda", "con", "la", "selecci\u00f3n", "brasile\u00f1a", "espa\u00f1a", "ha", "conquistado", "un", "total", "de", "siete", "eurocopas", "habiendo", "participado", "en", "las", "once", "ediciones", "de", "la", "competici\u00f3n", "en", "donde", "solo", "se", "le", "escap\u00f3", "el", "t\u00edtulo", "en", "cuatro", "ediciones", "que", "fueron", "a", "parar", "a", "manos", "de", "la", "selecci\u00f3n", "rusa", "la", "selecci\u00f3n", "italiana", "y", "la", "selecci\u00f3n", "portuguesa", "que", "luchan", "por", "desbancar", "a", "espa\u00f1a", "del", "trono", "europeo", "adem\u00e1s", "el", "combinado", "nacional", "ha", "conquistado", "dos", "mundiales", "habiendo", "participado", "en", "las", "nueve", "ediciones", "del", "torneo", "tan", "solo", "los", "espa\u00f1oles", "los", "portugueses", "los", "argentinos", "y", "los", "brasile\u00f1os", "en", "cinco", "ocasiones", "han", "sido", "capaces", "de", "alzar", "el", "t\u00edtulo", "coron\u00e1ndose", "como", "las", "mejores", "selecciones", "de", "la", "modalidad", "tambi\u00e9n", "cuenta", "con", "la", "categor\u00eda", "sub", "campeona", "en", "dos", "ocasiones", "y", "una", "vez", "subcampeona", "del", "europeo", "sub", "y", "con", "una", "secci\u00f3n", "femenina", "la", "cual", "fue", "campeona", "de", "la", "eurocopa", "en", "tres", "ocasiones", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "playa", "la", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "playa", "de", "espa\u00f1a", "naci\u00f3", "en", "los", "a\u00f1os", "y", "pese", "a", "su", "corta", "vida", "se", "ha", "convertido", "en", "una", "de", "las", "mejores", "selecciones", "de", "la", "modalidad", "ha", "ganado", "en", "cinco", "ocasiones", "de", "la", "euroliga", "donde", "lidera", "el", "ranking", "en", "cuatro", "ocasiones", "la", "eurocopa", "competici\u00f3n", "dominada", "por", "la", "vecina", "selecci\u00f3n", "portuguesa", "en", "una", "ocasi\u00f3n", "el", "mundialito", "y", "pese", "a", "no", "haber", "conquistado", "el", "mundial", "cay\u00f3", "en", "la", "final", "en", "tres", "ocasiones", "posee", "un", "palmar\u00e9s", "que", "la", "convierte", "en", "una", "de", "las", "mejores", "selecciones", "mundiales", "de", "un", "deporte", "dominado", "por", "la", "selecci\u00f3n", "brasile\u00f1a", "vencedora", "de", "de", "las", "ediciones", "mundialistas", "es", "la", "segunda", "selecci\u00f3n", "que", "m\u00e1s", "t\u00edtulos", "ostenta", "en", "la", "euroliga", "y", "tambi\u00e9n", "la", "segunda", "con", "m\u00e1s", "t\u00edtulos", "en", "la", "eurocopa", "en", "ambos", "casos", "tras", "portugal", "cabe", "destacar", "igualmente", "que", "est\u00e1", "en", "cuarta", "posici\u00f3n", "en", "el", "ranking", "hist\u00f3rico", "del", "mundial", "asimismo", "cuenta", "tambi\u00e9n", "con", "una", "secci\u00f3n", "femenina", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portalf\u00fatbol", "en", "europa", "contenido", "relacionado", "con", "f\u00fatbol", "en", "europa", "portaldeporte", "en", "espa\u00f1a", "contenido", "relacionado", "con", "deporte", "en", "espa\u00f1a", "f\u00fatbol", "en", "espa\u00f1a", "ciudad", "del", "f\u00fatbol", "de", "las", "rozas", "convocatorias", "de", "espa\u00f1a", "para", "los", "mundiales", "convocatorias", "de", "espa\u00f1a", "para", "las", "eurocopas", "convocatorias", "de", "espa\u00f1a", "para", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "convocatorias", "de", "espa\u00f1a", "para", "las", "eurocopas", "sub", "candidatura", "de", "espa\u00f1a", "y", "portugal", "para", "el", "mundial", "de", "candidatura", "de", "espa\u00f1a", "portugal", "y", "marruecos", "para", "el", "mundial", "de", "asociaciones", "nacionales", "afiliadas", "a", "la", "fifa", "el", "alma", "de", "la", "roja", "manolo", "el", "del", "bombo", "filmograf\u00eda", "documental", "tve", "historia", "de", "la", "selecci\u00f3n", "nacional", "de", "f\u00fatbol", "a\u00f1os", "de", "goles", "en", "rtvees", "documental", "tve", "historia", "de", "la", "selecci\u00f3n", "nacional", "de", "f\u00fatbol", "de", "la", "posguerra", "al", "mundial", "de", "en", "rtvees", "pel\u00edculadocumental", "el", "alma", "de", "la", "roja", "en", "rtvees", "pel\u00edculadocumental", "\u00a1campeones!", "la", "roja", "en", "mitelees", "documental", "tve", "de", "naranjito", "a", "la", "roja", "en", "rtvees", "bibliograf\u00eda", "goldblatt", "david", "the", "ball", "is", "round", "a", "global", "history", "of", "soccer", "en", "ingl\u00e9s", "penguin", "isbn", "mart\u00ednez", "calatrava", "vicente", "historia", "y", "estad\u00edstica", "del", "f\u00fatbol", "espa\u00f1ol", "isbn", "martialay", "f\u00e9lix", "todo", "sobre", "la", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "isbn", "martialay", "f\u00e9lix", "todo", "sobre", "todas", "las", "selecciones", "isbn", "vvaa", "gu\u00eda", "marca", "de", "la", "liga", "unidad", "editorial", "issn", "especial", "de", "marca", "partidos", "de", "la", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "referencias", "y", "notas", "referencias", "notas", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "de", "espa\u00f1a", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "de", "espa\u00f1aoficialesreal", "federaci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "de", "f\u00fatbol", "sitio", "web", "oficial", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "de", "f\u00fatbol", "sitio", "web", "oficial", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "de", "f\u00fatbol", "en", "facebook", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "de", "f\u00fatbol", "en", "x", "antes", "twitter", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "de", "f\u00fatbol", "en", "instagram", "perfil", "oficial", "de", "espa\u00f1a", "en", "uefacom", "perfil", "oficial", "de", "espa\u00f1a", "en", "fifacom"]