["la", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "de", "venezuela", "es", "desde", "su", "creaci\u00f3n", "en", "el", "a\u00f1o", "el", "equipo", "formado", "por", "jugadores", "de", "nacionalidad", "venezolana", "que", "representa", "a", "la", "federaci\u00f3n", "venezolana", "de", "f\u00fatbol", "fvf", "en", "las", "competiciones", "oficiales", "organizadas", "por", "la", "confederaci\u00f3n", "sudamericana", "de", "f\u00fatbol", "conmebol", "y", "la", "federaci\u00f3n", "internacional", "de", "f\u00fatbol", "asociaci\u00f3n", "fifa", "el", "equipo", "es", "conocido", "familiarmente", "como", "la", "vinotinto", "y", "destaca", "por", "ser", "la", "\u00faltima", "de", "las", "diez", "selecciones", "suramericanas", "en", "formarse", "y", "afiliarse", "su", "debut", "se", "produjo", "el", "de", "febrero", "de", "ante", "panam\u00e1", "en", "los", "iv", "juegos", "centroamericanos", "y", "del", "caribe", "hist\u00f3rica", "y", "estad\u00edsticamente", "ha", "sido", "considerada", "una", "de", "las", "selecciones", "m\u00e1s", "d\u00e9biles", "de", "la", "confederaci\u00f3n", "continental", "sin", "embargo", "desde", "finales", "del", "siglo", "xx", "se", "inici\u00f3", "un", "crecimiento", "futbol\u00edstico", "muy", "importante", "en", "venezuela", "que", "se", "ha", "traducido", "en", "un", "mejoramiento", "notable", "de", "su", "competitividad", "y", "de", "la", "calidad", "de", "su", "juego", "la", "selecci\u00f3n", "venezolana", "no", "ha", "disputado", "ninguna", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "siendo", "la", "\u00fanica", "selecci\u00f3n", "de", "la", "confederaci\u00f3n", "que", "no", "ha", "clasificado", "para", "una", "a", "su", "vez", "es", "la", "selecci\u00f3n", "con", "m\u00e1s", "partidos", "disputados", "en", "la", "historia", "de", "la", "clasificaci\u00f3n", "para", "la", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "que", "no", "se", "ha", "clasificado", "jam\u00e1s", "para", "la", "misma", "por", "delante", "de", "luxemburgo", "como", "selecci\u00f3n", "afiliada", "a", "la", "conmebol", "tiene", "el", "derecho", "a", "participar", "en", "la", "copa", "am\u00e9rica", "en", "la", "cual", "no", "particip\u00f3", "en", "sus", "primeras", "veintiocho", "ediciones", "es", "junto", "con", "ecuador", "la", "\u00fanica", "selecci\u00f3n", "de", "la", "confederaci\u00f3n", "que", "no", "ha", "ganado", "dicho", "torneo", "siendo", "su", "mayor", "logro", "el", "cuarto", "lugar", "conseguido", "en", "la", "edici\u00f3n", "de", "en", "sus", "participaciones", "a", "nivel", "regional", "para", "selecciones", "absolutas", "antes", "de", "que", "modificaran", "las", "normativas", "referentes", "a", "las", "condiciones", "de", "los", "equipos", "participantesn", "ha", "logrado", "obtener", "varias", "medallas", "en", "los", "juegos", "bolivarianos", "as\u00ed", "como", "su", "\u00fanico", "t\u00edtulo", "a", "nivel", "de", "selecci\u00f3n", "mayor", "la", "medalla", "de", "oro", "en", "los", "xiv", "juegos", "centroamericanos", "y", "del", "caribe", "de", "celebrados", "en", "la", "habana", "cuba", "significado", "de", "los", "seud\u00f3nimos", "el", "t\u00e9rmino", "vinotinto", "hace", "alusi\u00f3n", "al", "color", "de", "la", "camiseta", "de", "la", "selecci\u00f3n", "en", "una", "delegaci\u00f3n", "de", "deportistas", "venezolanos", "asistieron", "a", "los", "juegos", "bolivarianos", "disputados", "en", "bogot\u00e1", "por", "lo", "que", "el", "comit\u00e9", "ol\u00edmpico", "internacional", "les", "asign\u00f3", "el", "color", "borgo\u00f1a", "tambi\u00e9n", "denominado", "como", "color", "vino", "tinto", "para", "su", "uniforme", "oficial", "aunque", "la", "creencia", "popular", "reza", "que", "al", "unir", "los", "colores", "amarillo", "azul", "y", "rojo", "colores", "de", "la", "bandera", "de", "venezuela", "se", "obtiene", "dicho", "color", "desde", "entonces", "el", "equipo", "de", "f\u00fatbol", "venezolano", "tom\u00f3", "dicho", "color", "para", "vestir", "a", "sus", "jugadores", "aunque", "el", "color", "de", "la", "camiseta", "ha", "sido", "cambiado", "en", "algunos", "momentos", "de", "la", "historia", "en", "particular", "durante", "los", "\u00faltimos", "tiempos", "el", "color", "vinotinto", "hist\u00f3ricamente", "ha", "engalanado", "a", "la", "selecci\u00f3n", "alcanzando", "incluso", "a", "combinados", "de", "otras", "disciplinas", "como", "a", "las", "selecciones", "de", "b\u00e9isbol", "y", "de", "baloncesto", "con", "la", "llegada", "de", "richard", "p\u00e1ez", "como", "entrenador", "de", "la", "selecci\u00f3n", "lleg\u00f3", "a", "conocerse", "a", "esta", "en", "el", "medio", "local", "bajo", "el", "nombre", "de", "los", "lanceros", "de", "p\u00e1ez", "en", "alusi\u00f3n", "a", "los", "lanceros", "que", "fueron", "miembros", "del", "ej\u00e9rcito", "al", "mando", "de", "jos\u00e9", "antonio", "p\u00e1ez", "durante", "la", "guerra", "de", "independencia", "de", "venezuela", "por", "el", "desempe\u00f1o", "mostrado", "por", "el", "equipo", "historia", "en", "venezuela", "se", "dieron", "los", "primeros", "pasos", "de", "manera", "amateur", "no", "organizada", "ni", "profesional", "apenas", "en", "ya", "que", "el", "f\u00fatbol", "era", "visto", "por", "los", "venezolanos", "como", "un", "deporte", "de", "extranjeros", "en", "se", "crea", "la", "federaci\u00f3n", "nacional", "de", "f\u00fatbol", "para", "desarrollar", "el", "f\u00fatbol", "de", "manera", "m\u00e1s", "organizada", "y", "consecuente", "para", "entonces", "ya", "se", "hab\u00edan", "disputado", "diez", "ediciones", "de", "la", "copa", "am\u00e9rica", "el", "de", "octubre", "de", "se", "produjo", "la", "afiliaci\u00f3n", "de", "la", "liga", "venezolana", "de", "f\u00fatbol", "lvf", "a", "la", "fifa", "la", "federaci\u00f3n", "costarricense", "de", "f\u00fatbol", "sirvi\u00f3", "como", "padrino", "para", "la", "afiliaci\u00f3n", "de", "venezuela", "sin", "embargo", "la", "selecci\u00f3n", "de", "venezuela", "fue", "fundada", "a", "finales", "de", "los", "a\u00f1os", "aunque", "no", "de", "manera", "profesional", "esta", "selecci\u00f3n", "disput\u00f3", "su", "primer", "encuentro", "internacional", "el", "de", "febrero", "de", "durante", "los", "iv", "juegos", "centroamericanos", "y", "del", "caribe", "ante", "panam\u00e1", "el", "encuentro", "disputado", "en", "la", "ciudad", "de", "panam\u00e1", "finaliz\u00f3", "a", "favor", "del", "conjunto", "local", "luego", "de", "muchos", "problemas", "institucionales", "se", "estableci\u00f3", "la", "federaci\u00f3n", "venezolana", "de", "f\u00fatbol", "en", "para", "entonces", "ya", "se", "hab\u00edan", "disputado", "veintiuna", "ediciones", "de", "la", "copa", "am\u00e9rica", "y", "cuatro", "copas", "mundiales", "sin", "que", "venezuela", "hubiese", "aun", "participado", "en", "alguna", "sin", "embargo", "la", "federaci\u00f3n", "mantuvo", "cierta", "continuidad", "e", "ingres\u00f3", "formalmente", "a", "la", "fifa", "en", "y", "a", "la", "confederaci\u00f3n", "sudamericana", "de", "f\u00fatbol", "en", "ser\u00eda", "a", "finales", "de", "los", "a\u00f1os", "cuando", "venezuela", "comenzase", "su", "profesionalizaci\u00f3n", "y", "empezar\u00eda", "a", "participar", "por", "primera", "vez", "en", "las", "distintas", "competiciones", "observadas", "por", "las", "federaciones", "integrantes", "de", "la", "conmebol", "como", "las", "eliminatorias", "para", "la", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "de", "y", "el", "campeonato", "sudamericano", "la", "selecci\u00f3n", "venezolana", "debut\u00f3", "en", "eliminatorias", "durante", "las", "eliminatorias", "de", "conformando", "el", "grupo", "junto", "con", "per\u00fa", "y", "uruguay", "su", "primer", "partido", "fue", "el", "de", "mayo", "de", "frente", "al", "seleccionado", "peruano", "en", "el", "estadio", "nacional", "de", "lima", "saldado", "a", "favor", "de", "los", "locales", "un", "a\u00f1o", "despu\u00e9s", "venezuela", "debut\u00f3", "en", "la", "copa", "am\u00e9rica", "en", "la", "edici\u00f3n", "de", "celebrada", "en", "uruguay", "a", "su", "vez", "la", "selecci\u00f3n", "ol\u00edmpica", "de", "venezuela", "participar\u00eda", "por", "primera", "vez", "en", "el", "torneo", "preol\u00edmpico", "de", "f\u00fatbol", "en", "vista", "de", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "de", "tras", "unas", "malas", "eliminatorias", "hacia", "el", "mundial", "de", "la", "selecci\u00f3n", "ser\u00eda", "inhabilitada", "por", "la", "fifa", "luego", "de", "varias", "disputas", "internas", "entre", "la", "federaci\u00f3n", "venezolana", "de", "f\u00fatbol", "y", "la", "liga", "de", "f\u00fatbol", "profesional", "de", "venezuela", "la", "selecci\u00f3n", "venezolana", "integrar\u00eda", "en", "teor\u00eda", "el", "grupo", "eliminatorio", "n\u00famero", "tres", "junto", "con", "per\u00fa", "y", "chile", "pero", "al", "persistir", "los", "problemas", "entre", "los", "entes", "rectores", "del", "f\u00fatbol", "en", "el", "pa\u00eds", "la", "fifa", "tom\u00f3", "la", "determinaci\u00f3n", "de", "separar", "a", "venezuela", "de", "la", "contienda", "eliminatoria", "para", "el", "mundial", "a", "celebrarse", "en", "alemania", "en", "el", "a\u00f1o", "sin", "embargo", "pudo", "disputar", "la", "siguiente", "edici\u00f3n", "de", "la", "copa", "am\u00e9rica", "disputada", "sin", "lugar", "fijo", "en", "y", "donde", "conseguir\u00eda", "su", "peor", "derrota", "al", "caer", "ante", "argentina", "el", "regreso", "a", "las", "competiciones", "oficiales", "se", "da", "en", "donde", "la", "selecci\u00f3n", "participar\u00eda", "en", "las", "eliminatorias", "para", "el", "mundial", "de", "argentina", "consiguiendo", "solo", "un", "punto", "como", "resultado", "al", "empate", "conseguido", "contra", "uruguay", "a", "partir", "de", "ese", "momento", "venezuela", "sigui\u00f3", "cosechando", "resultados", "negativos", "tanto", "en", "eliminatorias", "como", "en", "la", "copa", "am\u00e9rica", "todo", "cambi\u00f3", "con", "la", "llegada", "del", "entrenador", "argentino", "jos\u00e9", "omar", "pastoriza", "en", "venezuela", "iniciar\u00eda", "las", "eliminatorias", "para", "el", "mundial", "de", "coreajap\u00f3n", "con", "tres", "derrotas", "consecutivas", "para", "luego", "obtener", "su", "tercera", "hist\u00f3rica", "victoria", "en", "eliminatorias", "contra", "bolivia", "pero", "los", "resultados", "hist\u00f3ricos", "empezaron", "el", "de", "agosto", "de", "all\u00ed", "la", "selecci\u00f3n", "nacional", "que", "ahora", "era", "dirigida", "por", "richard", "p\u00e1ez", "derrot\u00f3", "por", "primera", "vez", "en", "su", "historia", "a", "uruguay", "por", "y", "en", "la", "jornada", "siguiente", "derrot\u00f3", "a", "chile", "en", "santiago", "lo", "que", "signific\u00f3", "la", "primera", "victoria", "como", "visitante", "en", "eliminatorias", "mundialistas", "en", "toda", "su", "historia", "luego", "vencer\u00edan", "a", "per\u00fa", "por", "y", "en", "la", "pen\u00faltima", "derrot\u00f3", "a", "paraguay", "la", "exitosa", "racha", "la", "terminar\u00eda", "brasil", "en", "la", "\u00faltima", "jornada", "ganando", "venezuela", "terminar\u00eda", "en", "la", "novena", "posici\u00f3n", "con", "diecis\u00e9is", "puntos", "producto", "de", "cinco", "victorias", "y", "un", "empate", "caso", "contrario", "ocurri\u00f3", "en", "la", "copa", "am\u00e9rica", "en", "per\u00fa", "donde", "venezuela", "volver\u00eda", "a", "ser", "eliminada", "en", "la", "primera", "ronda", "del", "torneo", "durante", "las", "eliminatorias", "para", "alemania", "venezuela", "ya", "hab\u00eda", "conseguido", "su", "mejor", "posici\u00f3n", "en", "la", "clasificaci\u00f3n", "de", "la", "fifa", "consiguiendo", "el", "\u00ba", "puesto", "en", "abril", "de", "adem\u00e1s", "sigui\u00f3", "cosechando", "hist\u00f3ricos", "e", "importantes", "resultados", "vencer\u00edan", "a", "colombia", "en", "barranquilla", "y", "a", "bolivia", "por", "y", "el", "de", "marzo", "dio", "la", "sorpresa", "mundial", "cuando", "venci\u00f3", "a", "uruguay", "en", "montevideo", "por", "en", "lo", "que", "ser\u00eda", "llamado", "el", "centenariazo", "a", "partir", "de", "ah\u00ed", "la", "vinotinto", "perdi\u00f3", "aire", "y", "no", "pudo", "lograr", "el", "objetivo", "de", "ir", "al", "mundial", "no", "obstante", "logr\u00f3", "borrar", "la", "impresi\u00f3n", "que", "ten\u00eda", "a", "nivel", "internacional", "de", "equipo", "d\u00e9bil", "en", "organiz\u00f3", "por", "primera", "vez", "una", "copa", "am\u00e9rica", "en", "donde", "alcanz\u00f3", "los", "cuartos", "de", "final", "la", "era", "de", "richard", "pa\u00e9z", "termin\u00f3", "al", "inicio", "de", "las", "eliminatorias", "para", "el", "mundial", "de", "tras", "renunciar", "luego", "de", "lograr", "una", "victoria", "ante", "bolivia", "en", "su", "lugar", "c\u00e9sar", "far\u00edas", "ser\u00eda", "presentado", "como", "nuevo", "entrenador", "en", "y", "finalizada", "la", "eliminatoria", "la", "selecci\u00f3n", "consigui\u00f3", "veintid\u00f3s", "puntos", "sobrepasando", "a", "per\u00fa", "y", "bolivia", "en", "la", "tabla", "durante", "su", "etapa", "tambi\u00e9n", "consigui\u00f3", "importantes", "resultados", "como", "el", "cuarto", "lugar", "en", "la", "copa", "am\u00e9rica", "en", "noel", "sanvicente", "se", "har\u00eda", "cargo", "de", "la", "selecci\u00f3n", "nacional", "tras", "la", "renuncia", "de", "c\u00e9sar", "far\u00edas", "pero", "como", "entrenador", "tuvo", "un", "mal", "rendimiento", "donde", "la", "selecci\u00f3n", "qued\u00f3", "eliminada", "en", "fase", "de", "grupos", "de", "la", "copa", "am\u00e9rica", "algo", "que", "no", "ocurr\u00eda", "desde", "y", "consigui\u00f3", "el", "peor", "arranque", "en", "eliminatorias", "desde", "la", "de", "su", "paso", "por", "la", "selecci\u00f3n", "acab\u00f3", "al", "presentar", "su", "renuncia", "tras", "la", "derrota", "ante", "chile", "en", "abril", "de", "sanvicente", "fue", "reemplazado", "por", "manuel", "plasencia", "de", "forma", "interina", "hasta", "el", "anuncio", "de", "la", "contrataci\u00f3n", "del", "exportero", "internacional", "rafael", "dudamel", "que", "recibi\u00f3", "a", "la", "selecci\u00f3n", "en", "el", "\u00faltimo", "lugar", "de", "las", "eliminatorias", "con", "un", "punto", "en", "seis", "partidos", "bajo", "su", "mando", "la", "vinotinto", "r\u00e1pidamente", "mejor\u00f3", "su", "andar", "y", "en", "la", "copa", "am\u00e9rica", "centenario", "alcanzar\u00eda", "los", "cuartos", "de", "final", "tras", "caer", "ante", "argentina", "durante", "su", "mando", "consigui\u00f3", "algunas", "victorias", "y", "empates", "pero", "no", "fue", "suficiente", "para", "salir", "del", "foso", "de", "la", "tabla", "de", "clasificaci\u00f3n", "en", "las", "eliminatorias", "para", "el", "mundial", "de", "igualmente", "para", "la", "copa", "am\u00e9rica", "caer\u00eda", "nuevamente", "ante", "argentina", "en", "cuartos", "de", "final", "esta", "vez", "por", "marcador", "de", "rafael", "dudamel", "renunci\u00f3", "en", "enero", "de", "a", "poco", "antes", "de", "empezar", "las", "eliminatorias", "para", "catar", "tras", "problemas", "con", "la", "dirigencia", "de", "la", "federaci\u00f3n", "venezolana", "de", "f\u00fatbol", "en", "su", "lugar", "fue", "contratado", "el", "entrenador", "portugu\u00e9s", "jos\u00e9", "peseiro", "peseiro", "no", "las", "tuvo", "todas", "consigo", "ya", "que", "antes", "de", "arrancar", "la", "eliminatoria", "la", "selecci\u00f3n", "se", "encontraba", "debilitada", "desde", "lo", "interno", "la", "comprobaci\u00f3n", "de", "actos", "de", "corrupci\u00f3n", "en", "la", "federaci\u00f3n", "la", "intervenci\u00f3n", "del", "estado", "venezolano", "la", "quejas", "de", "los", "jugadores", "por", "premios", "que", "no", "fueron", "cancelados", "as\u00ed", "como", "la", "disputa", "en", "el", "seno", "de", "la", "federaci\u00f3n", "hicieron", "que", "en", "septiembre", "de", "la", "fifa", "interviniera", "instalando", "una", "junta", "normalizadora", "ante", "la", "imposibilidad", "de", "la", "federaci\u00f3n", "venezolana", "de", "f\u00fatbol", "pese", "a", "ello", "peseiro", "consigui\u00f3", "una", "victoria", "y", "un", "empate", "en", "sus", "primeros", "seis", "partidos", "antes", "de", "enfrentar", "una", "complicada", "copa", "am\u00e9rica", "cuyo", "plantel", "se", "vio", "afectado", "al", "comprobarse", "que", "de", "los", "jugadores", "y", "tres", "miembros", "del", "cuerpo", "t\u00e9cnico", "estaban", "contagiados", "con", "covid", "donde", "venezuela", "solo", "consigui\u00f3", "dos", "empates", "en", "cuatro", "partidos", "y", "quedando", "\u00faltima", "en", "su", "grupo", "luego", "del", "c\u00e9rtamen", "peseiro", "anunci\u00f3", "su", "renuncia", "por", "un", "tema", "de", "impagos", "donde", "la", "federaci\u00f3n", "le", "adeud\u00f3", "un", "total", "de", "catorce", "meses", "de", "salario", "leo", "gonz\u00e1lez", "asumi\u00f3", "el", "cargo", "de", "t\u00e9cnico", "interino", "por", "un", "total", "de", "ocho", "partidos", "y", "en", "donde", "solo", "consigui\u00f3", "una", "victoria", "su", "reemplazo", "fue", "el", "t\u00e9cnico", "argentino", "jos\u00e9", "n\u00e9stor", "p\u00e9kerman", "presentado", "el", "de", "noviembre", "de", "con", "una", "selecci\u00f3n", "virtualmente", "eliminada", "p\u00e9kerman", "concluir\u00eda", "la", "eliminatoria", "con", "una", "victoria", "sobre", "bolivia", "y", "tres", "derrotas", "en", "fila", "ante", "uruguay", "argentina", "y", "colombia", "concluyendo", "as\u00ed", "la", "peor", "eliminatoria", "mundialista", "en", "veinticuatro", "a\u00f1os", "la", "vinotinto", "apenas", "sum\u00f3", "diez", "puntos", "en", "la", "competici\u00f3n", "y", "finaliz\u00f3", "en", "el", "\u00faltimo", "lugar", "de", "la", "tabla", "en", "la", "clasificaci\u00f3n", "para", "el", "mundial", "de", "venezuela", "solo", "pudo", "acumular", "tres", "unidades", "en", "marzo", "de", "la", "federaci\u00f3n", "venezolana", "de", "f\u00fatbol", "confirm\u00f3", "la", "salida", "de", "p\u00e9kerman", "as\u00ed", "como", "parte", "de", "su", "cuerpo", "t\u00e9cnico", "tras", "un", "a\u00f1o", "y", "tres", "meses", "en", "sus", "cargos", "la", "salida", "se", "suscit\u00f3", "en", "medio", "de", "pol\u00e9micas", "que", "terminaron", "con", "una", "rescisi\u00f3n", "de", "mutuo", "acuerdo", "las", "riendas", "de", "la", "selecci\u00f3n", "fueron", "asumidas", "por", "su", "asistente", "fernando", "batista", "quien", "hab\u00eda", "sido", "convocado", "por", "pekerman", "para", "encargarse", "de", "las", "selecciones", "sub", "y", "sub", "instalaciones", "estadio", "a", "diferencia", "del", "algunas", "selecciones", "del", "subcontinente", "la", "selecci\u00f3n", "venezolana", "no", "tiene", "un", "estadio", "fijo", "para", "sus", "partidos", "normalmente", "durante", "varias", "d\u00e9cadas", "jug\u00f3", "la", "mayor\u00eda", "de", "sus", "partidos", "en", "el", "estadio", "ol\u00edmpico", "de", "la", "universidad", "central", "de", "venezuela", "en", "caracas", "que", "actualmente", "tiene", "una", "capacidad", "para", "espectadores", "el", "recinto", "es", "obra", "del", "arquitecto", "carlos", "ra\u00fal", "villanueva", "y", "fue", "creado", "especialmente", "para", "los", "juegos", "bolivarianos", "de", "de", "los", "encuentros", "oficiales", "que", "se", "han", "disputado", "en", "venezuela", "la", "mayor\u00eda", "de", "ellos", "han", "sido", "en", "la", "ciudad", "de", "caracas", "seguido", "por", "san", "crist\u00f3bal", "polideportivo", "de", "pueblo", "nuevo", "y", "maracaibo", "estadio", "jos\u00e9", "encarnaci\u00f3n", "romero", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "tras", "la", "remodelaci\u00f3n", "y", "construcci\u00f3n", "de", "nuevos", "estadios", "para", "la", "copa", "am\u00e9rica", "la", "selecci\u00f3n", "venezolana", "ha", "estado", "rotando", "en", "distintas", "sedes", "llegando", "a", "disputar", "partidos", "oficiales", "en", "el", "jos\u00e9", "antonio", "anzo\u00e1tegui", "de", "la", "ciudad", "de", "puerto", "la", "cruz", "el", "centro", "total", "de", "entretenimiento", "cachamay", "en", "ciudad", "guayana", "el", "metropolitano", "de", "m\u00e9rida", "el", "agust\u00edn", "tovar", "en", "barinas", "y", "el", "monumental", "de", "matur\u00edn", "centro", "nacional", "de", "alto", "rendimiento", "el", "centro", "nacional", "de", "alto", "rendimiento", "es", "una", "instalaci\u00f3n", "deportiva", "que", "funciona", "como", "lugar", "de", "concentraci\u00f3n", "evaluaci\u00f3n", "alojamiento", "y", "preparaci\u00f3n", "de", "los", "seleccionados", "venezolanos", "contando", "con", "un", "camerino", "especial", "para", "la", "selecci\u00f3n", "mayor", "se", "encuentra", "ubicado", "en", "el", "sector", "de", "los", "robles", "en", "la", "isla", "de", "margarita", "los", "predios", "abarcan", "un", "total", "de", "setenta", "y", "cinco", "hect\u00e1reas", "y", "poseen", "oficinas", "administrativas", "as\u00ed", "como", "servicios", "de", "atenci\u00f3n", "m\u00e9dica", "y", "alojamiento", "auditorios", "y", "salones", "de", "estudio", "adem\u00e1s", "de", "tres", "campos", "de", "f\u00fatbol", "f\u00fatbol", "sala", "y", "f\u00fatbol", "playa", "fue", "inaugurado", "en", "y", "cont\u00f3", "con", "el", "apoyo", "de", "empresas", "e", "instituciones", "p\u00fablicas", "y", "privadas", "para", "su", "desarrollo", "es", "propiedad", "de", "la", "federaci\u00f3n", "venezolana", "de", "f\u00fatbol", "y", "posee", "una", "extensi\u00f3n", "de", "hect\u00e1reas", "uniforme", "y", "escudo", "para", "su", "primera", "actuaci\u00f3n", "internacional", "en", "los", "juegos", "centroamericanos", "y", "del", "caribe", "de", "panam\u00e1", "el", "comit\u00e9", "ol\u00edmpico", "internacional", "le", "asign\u00f3", "a", "la", "selecci\u00f3n", "el", "inusual", "color", "borgo\u00f1a", "vinotinto", "en", "su", "pesada", "camiseta", "de", "algod\u00f3n", "con", "un", "sello", "tricolor", "con", "siete", "estrellas", "en", "el", "lado", "izquierdo", "del", "pecho", "emulando", "a", "la", "bandera", "nacional", "desde", "entonces", "y", "con", "excepci\u00f3n", "de", "alg\u00fan", "complemento", "o", "dise\u00f1os", "del", "uniforme", "durante", "breves", "a\u00f1os", "la", "selecci\u00f3n", "ha", "vestido", "siempre", "con", "dicha", "tonalidad", "conocida", "en", "la", "jerga", "venezolana", "como", "vinotinto", "ello", "ha", "dado", "pie", "al", "surgimiento", "de", "la", "vinotinto", "como", "seud\u00f3nimo", "del", "equipo", "esta", "particularidad", "le", "distingue", "notablemente", "de", "las", "otras", "selecciones", "de", "la", "conmebol", "cuyos", "uniformes", "usan", "coloraciones", "correspondientes", "a", "los", "de", "sus", "respectivas", "banderas", "y", "le", "junta", "a", "sus", "similares", "de", "alemania", "australia", "italia", "jap\u00f3n", "nueva", "zelanda", "y", "los", "pa\u00edses", "bajos", "que", "son", "conocidas", "por", "lo", "mismo", "la", "equipaci\u00f3n", "actual", "se", "dio", "a", "conocer", "a", "principios", "de", "donde", "venezuela", "en", "su", "categor\u00eda", "sub", "comenz\u00f3", "a", "lucir", "la", "indumentaria", "fabricada", "por", "la", "casa", "italiana", "givova", "tras", "dejar", "su", "alianza", "con", "la", "marca", "alemana", "adidas", "a", "mitad", "de", "se", "confirm\u00f3", "el", "regreso", "de", "adidas", "como", "indumentaria", "oficial", "de", "las", "selecciones", "venezolanas", "en", "todas", "sus", "categor\u00edas", "para", "proveedores", "evoluci\u00f3n", "escudo", "el", "escudo", "de", "la", "federaci\u00f3n", "venezolana", "de", "f\u00fatbol", "es", "el", "emblema", "oficial", "de", "la", "selecci\u00f3n", "venezolana", "a", "nivel", "internacional", "el", "actual", "escudo", "hizo", "su", "aparici\u00f3n", "en", "julio", "de", "cuando", "la", "federaci\u00f3n", "present\u00f3", "un", "nuevo", "logo", "que", "incorpora", "una", "silueta", "menos", "r\u00edgida", "de", "color", "dorado", "donde", "tambi\u00e9n", "se", "a\u00f1aden", "las", "siglas", "de", "la", "fvf", "adaptadas", "al", "contorno", "las", "siglas", "son", "del", "mismo", "tono", "que", "la", "silueta", "doradas", "aun", "as\u00ed", "la", "principal", "novedad", "es", "la", "inclusi\u00f3n", "del", "ic\u00f3nico", "tono", "vinotinto", "como", "fondo", "del", "escudo", "hist\u00f3ricamente", "este", "tono", "de", "color", "se", "ha", "utilizado", "para", "representar", "las", "equipaciones", "de", "la", "selecci\u00f3n", "venezolana", "jugadores", "y", "cuerpo", "t\u00e9cnico", "a", "lo", "largo", "de", "la", "historia", "de", "la", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "de", "venezuela", "han", "sido", "cientos", "de", "futbolistas", "los", "que", "han", "vestido", "la", "camiseta", "nacional", "entre", "esa", "cifra", "de", "futbolistas", "cuatro", "pertenecen", "al", "club", "de", "los", "cien", "de", "la", "fifa", "club", "que", "reconoce", "a", "los", "futbolistas", "que", "hayan", "disputado", "cien", "o", "m\u00e1s", "encuentros", "internacionales", "con", "su", "respectiva", "selecci\u00f3n", "tom\u00e1s", "rinc\u00f3n", "encabeza", "la", "lista", "del", "rubro", "de", "participaciones", "con", "ciento", "treinta", "salom\u00f3n", "rond\u00f3n", "se", "ubica", "como", "el", "m\u00e1ximo", "goleador", "en", "partidos", "oficiales", "con", "cuarenta", "y", "un", "anotaciones", "entre", "copa", "am\u00e9rica", "eliminatorias", "y", "amistosos", "le", "siguen", "de", "cerca", "giancarlo", "maldonado", "y", "juan", "arango", "con", "veintid\u00f3s", "tantos", "este", "\u00faltimo", "posee", "junto", "con", "rond\u00f3n", "el", "r\u00e9cord", "de", "m\u00e1s", "goles", "para", "un", "venezolano", "en", "eliminatorias", "al", "totalizar", "doce", "goles", "en", "otra", "categor\u00eda", "se", "encuentra", "jos\u00e9", "luis", "dolgetta", "\u00fanico", "venezolano", "en", "ser", "el", "m\u00e1ximo", "goleador", "de", "una", "copa", "am\u00e9rica", "al", "anotar", "cuatro", "tantos", "en", "la", "edici\u00f3n", "de", "dolgetta", "adem\u00e1s", "es", "el", "m\u00e1ximo", "goleador", "de", "la", "selecci\u00f3n", "en", "este", "torneo", "con", "seis", "\u00faltima", "convocatoria", "los", "siguientes", "jugadores", "fueron", "convocados", "para", "disputar", "los", "partidos", "de", "la", "clasificaci\u00f3n", "de", "conmebol", "para", "la", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "de", "ante", "ecuador", "y", "per\u00fa", "el", "y", "de", "noviembre", "respectivamente", "las", "apariciones", "y", "goles", "est\u00e1n", "actualizadas", "al", "de", "noviembre", "luego", "del", "partido", "ante", "per\u00fa", "incluyendo", "solo", "apariciones", "en", "partidos", "reconocidos", "por", "la", "fifa", "cuerpo", "t\u00e9cnico", "convocatorias", "en", "torneos", "internacionales", "r\u00e9cords", "los", "goles", "y", "juegos", "contabilizados", "a", "los", "seleccionados", "venezolanos", "solo", "incluyen", "aquellos", "ocurridos", "ante", "selecciones", "mayores", "afiliadas", "a", "la", "fifaactualizado", "al", "de", "noviembre", "de", "entrenadores", "en", "cursiva", "entrenadores", "interinos", "resultados", "\u00faltimos", "partidos", "y", "pr\u00f3ximos", "encuentros", "la", "siguiente", "es", "una", "lista", "de", "resultados", "de", "los", "partidos", "en", "los", "\u00faltimos", "meses", "as\u00ed", "como", "cualquier", "partido", "futuro", "que", "haya", "sido", "programado", "victoria", "empate", "derrota", "clasificaci\u00f3n", "existen", "diversas", "clasificaciones", "que", "listan", "las", "selecciones", "nacionales", "de", "acuerdo", "a", "distintos", "criterios", "sin", "embargo", "el", "m\u00e1s", "importante", "de", "ellos", "es", "la", "clasificaci\u00f3n", "mundial", "de", "la", "fifa", "clasificaci\u00f3n", "hist\u00f3rica", "en", "la", "fifa", "clasificaci\u00f3n", "de", "la", "fifa", "m\u00e1s", "alta", "\u00ba", "de", "noviembre", "de", "al", "de", "abril", "de", "clasificaci\u00f3n", "de", "la", "fifa", "m\u00e1s", "baja", "\u00ba", "de", "noviembre", "al", "de", "diciembre", "de", "mejor", "progresi\u00f3n", "de", "la", "historia", "+", "de", "agosto", "de", "y", "de", "julio", "de", "peor", "progresi\u00f3n", "de", "la", "historia", "de", "septiembre", "de", "fuente", "ficha", "de", "venezuela", "en", "fifa", "y", "estad\u00edsticas", "fifa", "estad\u00edsticas", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "copa", "am\u00e9rica", "categor\u00edas", "inferiores", "las", "categor\u00edas", "inferiores", "de", "la", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "de", "venezuela", "son", "el", "conjunto", "de", "selecciones", "de", "la", "federaci\u00f3n", "venezolana", "de", "f\u00fatbol", "integradas", "en", "su", "conjunto", "por", "jugadores", "de", "entre", "quince", "a", "veintitr\u00e9s", "a\u00f1os", "que", "representan", "a", "venezuela", "en", "los", "diferentes", "torneos", "internacionales", "agrupados", "en", "diferentes", "categor\u00edas", "de", "edad", "y", "que", "constituyen", "los", "escalafones", "previos", "a", "la", "selecci\u00f3n", "absoluta", "las", "diferentes", "categor\u00edas", "se", "establecen", "por", "el", "a\u00f1o", "de", "nacimiento", "de", "los", "jugadores", "y", "normalmente", "incluyen", "a", "futbolistas", "nacidos", "en", "dos", "a\u00f1os", "consecutivos", "tradicionalmente", "la", "denominaci\u00f3n", "de", "la", "selecci\u00f3n", "se", "refiere", "a", "la", "edad", "m\u00e1xima", "de", "los", "jugadores", "habiendo", "as\u00ed", "competiciones", "oficiales", "desde", "los", "sub", "hasta", "los", "sub", "selecci\u00f3n", "sub", "la", "selecci\u00f3n", "sub", "o", "selecci\u00f3n", "ol\u00edmpica", "es", "la", "encargada", "de", "defender", "a", "venezuela", "en", "la", "competici\u00f3n", "ol\u00edmpica", "de", "f\u00fatbol", "motivo", "por", "el", "que", "recibe", "el", "calificativo", "de", "ol\u00edmpica", "los", "jugadores", "participantes", "en", "los", "mismos", "deben", "tener", "menos", "de", "veintitr\u00e9s", "a\u00f1os", "de", "edad", "a", "excepci\u00f3n", "de", "tres", "por", "escuadra", "que", "pueden", "ser", "mayores", "el", "torneo", "ol\u00edmpico", "es", "considerado", "as\u00ed", "como", "una", "copa", "mundial", "sub", "desde", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "m\u00e9xico", "hasta", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "atenas", "la", "selecci\u00f3n", "sub", "de", "venezuela", "ha", "estado", "participando", "en", "el", "torneo", "preol\u00edmpico", "sudamericano", "sub", "organizada", "por", "la", "confederaci\u00f3n", "sudamericana", "de", "f\u00fatbol", "en", "el", "torneo", "preol\u00edmpico", "sudamericano", "sub", "de", "venezuela", "alcanzar\u00eda", "su", "mejor", "resultado", "al", "conseguir", "el", "\u00ba", "lugar", "tras", "dos", "victorias", "un", "empate", "y", "tres", "derrota", "no", "obstante", "solo", "los", "dos", "primeros", "de", "la", "clasificaci\u00f3n", "argentina", "y", "colombia", "asistir\u00edan", "a", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "mosc\u00fa", "de", "manera", "inesperada", "argentina", "se", "une", "al", "boicot", "convocado", "por", "naciones", "en", "protesta", "contra", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "por", "la", "invasi\u00f3n", "a", "afganist\u00e1n", "que", "comenz\u00f3", "a", "finales", "de", "en", "lugar", "de", "argentina", "venezuela", "parte", "a", "mosc\u00fa", "quedando", "en", "el", "grupo", "a", "y", "consiguiendo", "solo", "una", "victoria", "en", "su", "\u00fanica", "presentaci\u00f3n", "en", "unos", "juegos", "ol\u00edmpicos", "selecci\u00f3n", "sub", "la", "categor\u00eda", "sub", "es", "la", "categor\u00eda", "juvenil", "encargada", "de", "defender", "a", "venezuela", "en", "el", "campeonato", "sudamericano", "de", "f\u00fatbol", "sub", "con", "miras", "a", "clasificar", "para", "la", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "sub", "desde", "su", "creaci\u00f3n", "en", "los", "a\u00f1os", "en", "la", "categor\u00eda", "se", "ha", "clasificado", "a", "la", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "sub", "de", "alcanzado", "los", "octavos", "de", "final", "tras", "ser", "eliminada", "por", "los", "emiratos", "\u00e1rabes", "unidos", "y", "a", "la", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "sub", "de", "donde", "consigui\u00f3", "el", "subcampeonato", "tras", "caer", "en", "la", "final", "ante", "inglaterra", "selecci\u00f3n", "sub", "la", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "sub", "de", "venezuela", "es", "el", "equipo", "formado", "por", "jugadores", "de", "a\u00f1os", "de", "edad", "que", "representa", "a", "la", "federaci\u00f3n", "venezolana", "de", "f\u00fatbol", "en", "el", "campeonato", "sudamericano", "de", "f\u00fatbol", "sub", "en", "la", "categor\u00eda", "ha", "clasificado", "a", "dos", "copas", "mundiales", "edici\u00f3n", "de", "y", "edici\u00f3n", "de", "selecci\u00f3n", "sub", "la", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "sub", "de", "venezuela", "es", "el", "equipo", "formado", "por", "jugadores", "de", "a\u00f1os", "de", "edad", "que", "representa", "a", "la", "federaci\u00f3n", "venezolana", "de", "f\u00fatbol", "en", "el", "campeonato", "sudamericano", "de", "f\u00fatbol", "sub", "su", "mejor", "participaci\u00f3n", "en", "un", "sudamericano", "sub", "ha", "sido", "en", "la", "edici\u00f3n", "de", "cuando", "por", "diferencia", "de", "goles", "no", "pudieron", "avanzar", "a", "la", "segunda", "fase", "del", "torneo", "palmar\u00e9s", "juegos", "centroamericanos", "y", "del", "caribe", "medalla", "de", "oro", "medalla", "de", "plata", "medalla", "de", "bronce", "juegos", "bolivarianos", "medalla", "de", "plata", "selecci\u00f3n", "amateur", "juegos", "bolivarianos", "medalla", "de", "plata", "medalla", "de", "bronce", "selecci\u00f3n", "sub", "juegos", "centroamericanos", "y", "del", "caribe", "medalla", "de", "plata", "selecci\u00f3n", "sub", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "sub", "subcampe\u00f3n", "campeonato", "sudamericano", "sub", "tercer", "lugar", "y", "juegos", "centroamericanos", "y", "del", "caribe", "medalla", "de", "oro", "medalla", "de", "plata", "y", "selecci\u00f3n", "sub", "campeonato", "sudamericano", "sub", "subcampe\u00f3n", "juegos", "sudamericanos", "medalla", "de", "plata", "juegos", "bolivarianos", "medalla", "de", "plata", "medalla", "de", "bronce", "notas", "referencias", "filmograf\u00eda", "villa", "del", "cine", "productor", "miguel", "new", "director", "vinotinto", "la", "pel\u00edcula", "documental", "httpswwwimdbcomtitlett", "andr\u00e9s", "crema", "director", "vinotinto", "or\u00edgenes", "de", "una", "pasi\u00f3n", "dvd", "caracas", "cinesa", "bibliograf\u00eda", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "federaci\u00f3n", "venezolana", "de", "f\u00fatbol", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "sub", "de", "venezuela", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "sub", "de", "venezuela", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "sub", "de", "venezuela", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "sub", "de", "venezuela", "selecci\u00f3n", "femenina", "de", "f\u00fatbol", "de", "venezuela", "selecciones", "nacionales", "afiliadas", "a", "la", "fifa", "rivalidad", "futbol\u00edstica", "entre", "colombia", "y", "venezuela", "centenariazo", "enlaces", "externos", "sitio", "web", "de", "la", "federaci\u00f3n", "venezolana", "de", "f\u00fatbol", "selecci\u00f3n", "de", "venezuela", "en", "facebook", "selecci\u00f3n", "de", "venezuela", "en", "x", "antes", "twitter", "selecci\u00f3n", "de", "venezuela", "en", "instagram", "selecci\u00f3n", "de", "venezuela", "en", "soundcloud", "selecci\u00f3n", "de", "venezuela", "en", "periscope", "selecci\u00f3n", "de", "venezuela", "en", "youtube", "perfil", "oficial", "de", "venezuela", "en", "conmebolcom", "perfil", "oficial", "de", "venezuela", "en", "fifacom", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "la", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "de", "venezuela", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "la", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "de", "venezuela", "portalf\u00fatbol", "en", "am\u00e9rica"]