["la", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "de", "chile", "tambi\u00e9n", "conocida", "como", "la", "roja", "t\u00e9rmino", "afianzado", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "es", "el", "equipo", "representativo", "de", "dicho", "pa\u00eds", "en", "la", "categor\u00eda", "masculina", "de", "f\u00fatbol", "la", "tercera", "selecci\u00f3n", "nacional", "m\u00e1s", "antigua", "de", "am\u00e9rica", "y", "una", "de", "las", "veinte", "m\u00e1s", "antiguas", "del", "mundon", "disput\u00f3", "su", "primer", "partido", "internacional", "el", "de", "mayo", "de", "ante", "argentina", "su", "organizaci\u00f3n", "est\u00e1", "a", "cargo", "de", "la", "federaci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "de", "chile", "ffch", "creada", "en", "afiliada", "a", "la", "fifa", "desde", "y", "una", "de", "las", "cuatro", "fundadoras", "de", "la", "confederaci\u00f3n", "sudamericana", "de", "f\u00fatbol", "conmebol", "en", "a", "nivel", "absoluto", "ha", "participado", "en", "nueve", "de", "las", "copas", "mundiales", "cuando", "fue", "el", "anfitri\u00f3n", "y", "torneo", "en", "el", "que", "obtuvo", "el", "tercer", "lugar", "en", "n", "el", "principal", "logro", "del", "f\u00fatbol", "chileno", "ha", "competido", "en", "una", "copa", "confederaciones", "donde", "fue", "subcampe\u00f3n", "en", "en", "de", "las", "ediciones", "de", "la", "copa", "am\u00e9rican", "torneo", "que", "ha", "ganado", "en", "dos", "ocasiones", "y", "y", "en", "dos", "de", "las", "tres", "ediciones", "del", "campeonato", "panamericano", "de", "f\u00fatbol", "donde", "fue", "subcampe\u00f3n", "en", "su", "mejor", "puesto", "en", "la", "clasificaci\u00f3n", "mundial", "de", "la", "fifa", "ha", "sido", "el", "tercero", "en", "debido", "a", "lo", "mencionado", "es", "la", "cuarta", "mejor", "selecci\u00f3n", "sudamericana", "en", "la", "historia", "tras", "las", "potencias", "hist\u00f3ricas", "de", "la", "regi\u00f3n", "brasil", "primera", "argentina", "segunda", "y", "uruguay", "tercera", "a", "nivel", "juvenil", "la", "selecci\u00f3n", "sub", "ha", "participado", "en", "seis", "de", "las", "copas", "mundiales", "cuando", "actu\u00f3", "de", "local", "y", "y", "la", "selecci\u00f3n", "sub", "en", "cinco", "de", "las", "copas", "mundiales", "cuando", "la", "alberg\u00f3", "y", "en", "las", "que", "sus", "mejores", "resultados", "han", "sido", "dos", "terceros", "lugares", "en", "la", "sub", "de", "y", "en", "la", "sub", "de", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "verano", "ha", "competido", "en", "cuatro", "de", "las", "ediciones", "con", "la", "selecci\u00f3n", "absoluta", "selecci\u00f3n", "aficionada", "selecci\u00f3n", "juvenil", "y", "selecci\u00f3n", "sub", "consiguiendo", "en", "la", "\u00faltima", "la", "medalla", "de", "bronce", "con", "estos", "logros", "es", "junto", "con", "las", "selecciones", "masculinas", "de", "alemania", "argentina", "brasil", "espa\u00f1a", "y", "francia", "una", "de", "las", "que", "ha", "subido", "al", "podio", "en", "la", "historia", "de", "los", "cinco", "campeonatos", "de", "nivel", "global", "los", "mundiales", "absoluto", "sub", "y", "sub", "as\u00ed", "como", "los", "torneos", "confederativo", "y", "ol\u00edmpicon", "su", "sede", "local", "es", "el", "estadio", "nacional", "julio", "mart\u00ednez", "pr\u00e1danos", "ubicado", "en", "la", "comuna", "de", "\u00f1u\u00f1oa", "en", "la", "ciudad", "de", "santiago", "se", "entrena", "y", "se", "concentra", "en", "el", "complejo", "deportivo", "juan", "pinto", "dur\u00e1n", "situado", "en", "la", "comuna", "de", "macul", "en", "la", "capital", "chilena", "su", "hinchada", "es", "conocida", "como", "marea", "roja", "historia", "primer", "partido", "internacional", "jug\u00f3", "su", "primer", "encuentro", "internacional", "un", "amistoso", "preparatorio", "para", "la", "disputa", "de", "la", "copa", "centenario", "revoluci\u00f3n", "de", "mayo", "en", "buenos", "aires", "el", "de", "mayo", "de", "ante", "la", "selecci\u00f3n", "argentina", "que", "gan\u00f3", "el", "partido", "argentina", "enrique", "rojo", "ca", "estudiantes", "santiago", "gallino", "club", "de", "gimnasia", "y", "esgrima", "la", "plata", "arturo", "chiappe", "ca", "river", "plate", "luis", "vernett", "amadeo", "club", "de", "gimnasia", "y", "esgrima", "la", "plata", "haroldo", "grant", "belgrano", "ac", "armando", "ginocchio", "ca", "newell's", "old", "boys", "el\u00edas", "fern\u00e1ndez", "ca", "river", "plate", "maximiliano", "sus\u00e1n", "ca", "estudiantes", "juan", "enrique", "hayes", "ca", "rosario", "central", "manuel", "gonz\u00e1lez", "ca", "newell's", "old", "boys", "y", "jos\u00e9", "viale", "ca", "newell's", "old", "boys", "chile", "l", "c", "gibson", "valpara\u00edso", "fc", "luis", "barriga", "santiago", "national", "fc", "andr\u00e9s", "hoyl", "badminton", "fc", "carlos", "hormaz\u00e1bal", "magallanes", "henry", "allen", "uni\u00f3n", "fc", "pr\u00f3spero", "gonz\u00e1lez", "arco", "iris", "fc", "j", "p", "davidson", "badminton", "fc", "frank", "simmons", "badminton", "fc", "colin", "campbell", "santiago", "national", "fc", "j", "h", "hamilton", "valpara\u00edso", "fc", "y", "arturo", "acu\u00f1a", "santiago", "wanderers", "incidencia", "l", "c", "gibson", "contuvo", "un", "penal", "a", "armando", "ginocchio", "existe", "una", "controversia", "con", "respecto", "a", "este", "encuentro", "seg\u00fan", "una", "investigaci\u00f3n", "la", "selecci\u00f3n", "argentina", "no", "era", "tal", "sino", "un", "combinado", "que", "se", "iba", "a", "medir", "con", "alumni", "en", "el", "programa", "de", "la", "semana", "del", "de", "mayo", "de", "el", "diario", "la", "argentina", "hab\u00eda", "informado", "que", "se", "med\u00edan", "combinados", "v", "chilenos", "y", "aclarado", "que", "el", "team", "que", "jugar\u00e1", "contra", "los", "chilenos", "es", "el", "combinado", "que", "iba", "a", "jugar", "contra", "alumni", "es", "por", "esto", "que", "si", "bien", "no", "hay", "duda", "de", "que", "este", "es", "el", "primer", "partido", "de", "la", "selecci\u00f3n", "chilena", "no", "es", "el", "primer", "partido", "que", "debiese", "ser", "considerado", "como", "partido", "internacional", "clase", "'a'", "el", "cual", "debiese", "ser", "el", "disputado", "el", "de", "mayo", "contra", "uruguay", "que", "result\u00f3", "en", "favor", "de", "los", "uruguayos", "de", "todos", "modos", "la", "federaci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "de", "chile", "anfp", "la", "fifa", "la", "iffhs", "y", "la", "rsssf", "consideran", "el", "partido", "disputado", "el", "de", "mayo", "de", "como", "el", "primer", "partido", "oficial", "internacional", "clase", "'a'", "de", "la", "selecci\u00f3n", "chilena", "el", "primero", "de", "car\u00e1cter", "oficial", "lo", "jug\u00f3", "ante", "uruguay", "el", "de", "julio", "de", "en", "la", "misma", "ciudad", "durante", "el", "campeonato", "sudamericano", "cuando", "cay\u00f3", "correspondiente", "al", "partido", "inaugural", "de", "la", "primera", "edici\u00f3n", "copa", "mundial", "de", "uruguay", "la", "i", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "fue", "la", "\u00fanica", "realizada", "sin", "un", "proceso", "de", "clasificaci\u00f3n", "previo", "todo", "equipo", "afiliado", "a", "la", "fifa", "fue", "invitado", "a", "competir", "en", "el", "torneo", "inicialmente", "pensado", "para", "albergar", "a", "participantes", "el", "torneo", "comenz\u00f3", "el", "de", "julio", "de", "con", "trece", "participantes", "entre", "los", "cuales", "estaba", "chile", "el", "h\u00fangaro", "gy\u00f6rgy", "orth", "dirigi\u00f3", "la", "selecci\u00f3n", "chilena", "que", "fue", "parte", "del", "grupo", "a", "junto", "con", "argentina", "francia", "y", "m\u00e9xico", "en", "su", "encuentro", "de", "debut", "el", "de", "julio", "chile", "venci\u00f3", "a", "la", "selecci\u00f3n", "mexicana", "tres", "d\u00edas", "m\u00e1s", "tarde", "venci\u00f3", "a", "la", "francesa", "los", "chilenos", "pose\u00edan", "los", "mismos", "puntos", "que", "la", "selecci\u00f3n", "argentina", "por", "lo", "cual", "el", "\u00faltimo", "partido", "disputado", "el", "de", "julio", "significaba", "la", "definici\u00f3n", "del", "l\u00edder", "del", "grupo", "en", "un", "encuentro", "ante", "espectadores", "en", "el", "estadio", "centenario", "de", "montevideo", "argentina", "se", "puso", "en", "ventaja", "a", "los", "min", "gracias", "a", "un", "gol", "de", "st\u00e1bile", "quien", "nuevamente", "marc\u00f3", "en", "el", "minuto", "el", "chileno", "subiabre", "puso", "el", "descuento", "con", "un", "gol", "a", "los", "min", "finalmente", "el", "encuentro", "termin\u00f3", "a", "favor", "de", "argentina", "tras", "un", "gol", "de", "evaristo", "en", "el", "minuto", "con", "este", "resultado", "chile", "qued\u00f3", "en", "el", "\u00ba", "lugar", "de", "la", "clasificaci\u00f3n", "del", "grupo", "a", "lo", "que", "le", "impidi\u00f3", "acceder", "a", "las", "semifinales", "del", "torneo", "chile", "acab\u00f3", "en", "el", "\u00ba", "puesto", "de", "la", "clasificaci\u00f3n", "final", "plantillalas", "copas", "mundiales", "fueron", "suspendidas", "en", "y", "respectivamente", "por", "el", "desarrollo", "y", "las", "consecuencias", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "copa", "mundial", "de", "brasil", "en", "chile", "accedi\u00f3", "a", "la", "iv", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "disputada", "en", "brasil", "con", "equipos", "participantes", "el", "equipo", "dirigido", "por", "el", "local", "alberto", "buccicardi", "y", "capitaneado", "por", "el", "portero", "sergio", "livingstone", "cosech\u00f3", "dos", "derrotas", "por", "en", "el", "grupo", "b", "primero", "ante", "inglaterra", "y", "luego", "ante", "espa\u00f1a", "en", "el", "\u00faltimo", "partido", "la", "selecci\u00f3n", "gole\u00f3", "a", "su", "similar", "de", "estados", "unidos", "por", "y", "termin\u00f3", "en", "el", "\u00ba", "lugar", "de", "la", "clasificaci\u00f3n", "final", "plantillaen", "los", "a\u00f1os", "surgieron", "jugadores", "como", "el", "carrilero", "izquierdo", "isaac", "carrasco", "y", "el", "mediocampista", "enrique", "hormaz\u00e1bal", "quienes", "destacaron", "en", "la", "selecci\u00f3n", "chilena", "que", "jug\u00f3", "dos", "finales", "de", "la", "copa", "am\u00e9rica", "en", "y", "con", "el", "t\u00e9cnico", "luis", "tirado", "copa", "mundial", "de", "chile", "fernando", "riera", "dirigi\u00f3", "a", "la", "selecci\u00f3n", "de", "chile", "de", "cara", "al", "vii", "evento", "mundialista", "a", "realizarse", "en", "el", "mismo", "pa\u00eds", "en", "con", "equipos", "participantes", "en", "los", "partidos", "del", "grupo", "b", "formado", "por", "chile", "alemania", "federal", "italia", "y", "suiza", "la", "selecci\u00f3n", "chilena", "obtuvo", "dos", "triunfos", "y", "una", "derrota", "en", "el", "primer", "partido", "chile", "venci\u00f3", "por", "a", "suiza", "el", "partido", "entre", "chile", "e", "italia", "denominado", "en", "europa", "como", "la", "batalla", "de", "santiago", "se", "caracteriz\u00f3", "por", "el", "estilo", "defensivo", "y", "muy", "violento", "por", "parte", "de", "ambos", "equipos", "el", "marcador", "acab\u00f3", "a", "favor", "de", "chile", "la", "derrota", "ante", "alemania", "federal", "por", "dej\u00f3", "al", "combinado", "chileno", "en", "la", "segunda", "posici\u00f3n", "situaci\u00f3n", "que", "los", "llev\u00f3", "a", "enfrentarse", "a", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "por", "cuartos", "de", "final", "en", "el", "partido", "de", "cuartos", "de", "final", "jugado", "en", "la", "ciudad", "de", "arica", "chile", "venci\u00f3", "a", "los", "campeones", "de", "la", "eurocopa", "de", "por", "resultado", "que", "los", "condujo", "a", "semifinales", "donde", "chile", "enfrent\u00f3", "a", "brasil", "campe\u00f3n", "vigente", "de", "la", "copa", "mundial", "y", "fueron", "vencidos", "por", "en", "un", "partido", "que", "arroj\u00f3", "como", "expulsados", "a", "honorino", "landa", "por", "chile", "y", "a", "garrincha", "por", "brasil", "finalmente", "en", "la", "definici\u00f3n", "por", "el", "tercer", "lugar", "chile", "venci\u00f3", "a", "yugoslavia", "gracias", "a", "un", "gol", "en", "el", "\u00faltimo", "minuto", "del", "centrocampista", "eladio", "rojas", "hasta", "el", "momento", "este", "ha", "sido", "su", "principal", "logro", "a", "nivel", "mundial", "los", "jugadores", "chilenos", "integraban", "clubes", "locales", "los", "m\u00e1s", "destacados", "fueron", "el", "puntero", "izquierdo", "leonel", "s\u00e1nchez", "quien", "fue", "uno", "de", "los", "goleadores", "del", "torneo", "con", "cuatro", "tantos", "el", "defensa", "ra\u00fal", "s\u00e1nchez", "el", "volante", "jorge", "toro", "el", "centrocampista", "eladio", "rojas", "el", "lateral", "derecho", "luis", "eyzaguirre", "y", "el", "polifuncional", "jaime", "ram\u00edrez", "fernando", "riera", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "mejor", "t\u00e9cnico", "en", "la", "historia", "de", "la", "selecci\u00f3n", "chilena", "porque", "realiz\u00f3", "su", "mayor", "reforma", "y", "subi\u00f3", "al", "podio", "mundial", "cuartos", "de", "final", "semifinales", "tercer", "lugar", "plantilla", "copa", "mundial", "de", "inglaterra", "habiendo", "eliminado", "a", "colombia", "chile", "y", "ecuador", "finalizaron", "empatados", "en", "el", "primer", "lugar", "del", "grupo", "de", "la", "clasificatoria", "sudamericana", "para", "la", "copa", "mundial", "de", "por", "ese", "motivo", "los", "seleccionados", "de", "francisco", "hormaz\u00e1bal", "deb\u00edan", "disputar", "un", "partido", "de", "definici\u00f3n", "en", "lima", "per\u00fa", "el", "de", "octubre", "de", "d\u00edas", "previos", "al", "encuentro", "hormaz\u00e1bal", "renunci\u00f3", "a", "su", "cargo", "por", "lo", "que", "debi\u00f3", "asumir", "luis", "\u00e1lamos", "finalmente", "chile", "venci\u00f3", "por", "a", "los", "ecuatorianos", "con", "goles", "de", "leonel", "s\u00e1nchez", "y", "rub\u00e9n", "marcos", "adjudic\u00e1ndose", "los", "pasajes", "a", "la", "viii", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "con", "equipos", "participantes", "chile", "disput\u00f3", "su", "primer", "mundial", "en", "europa", "ya", "dentro", "del", "torneo", "chile", "estuvo", "en", "el", "grupo", "d", "donde", "se", "enfrent\u00f3", "a", "corea", "del", "norte", "italia", "y", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "el", "punto", "que", "cosecharon", "correspondi\u00f3", "a", "un", "empate", "frente", "al", "equipo", "norcoreano", "por", "un", "gol", "del", "volante", "rub\u00e9n", "marcos", "quien", "tambi\u00e9n", "anot\u00f3", "el", "descuento", "frente", "a", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "la", "selecci\u00f3n", "finaliz\u00f3", "en", "el", "er", "lugar", "de", "la", "clasificaci\u00f3n", "final", "plantilla", "copa", "mundial", "de", "alemania", "el", "equipo", "a", "cargo", "del", "entrenador", "luis", "\u00e1lamos", "form\u00f3", "parte", "del", "grupo", "de", "la", "clasificatoria", "sudamericana", "para", "la", "copa", "mundial", "junto", "con", "per\u00fa", "y", "venezuela", "que", "finalmente", "abandon\u00f3", "el", "certamen", "clasificatorio", "tras", "la", "derrota", "en", "lima", "y", "el", "triunfo", "por", "igual", "resultado", "en", "santiago", "la", "selecci\u00f3n", "debi\u00f3", "jugar", "un", "tercer", "partido", "frente", "a", "los", "peruanos", "en", "montevideo", "uruguay", "el", "de", "agosto", "de", "finalmente", "los", "chilenos", "lograron", "vencer", "por", "lo", "que", "accedieron", "al", "repechaje", "intercontinental", "disputado", "entre", "la", "conmebol", "y", "la", "uefa", "enfrent\u00e1ndose", "en", "partidos", "de", "ida", "y", "vuelta", "a", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "el", "primer", "partido", "se", "disput\u00f3", "en", "mosc\u00fa", "el", "de", "septiembre", "de", "y", "finaliz\u00f3", "empatado", "con", "una", "destacada", "actuaci\u00f3n", "de", "los", "centrales", "alberto", "quintano", "y", "el\u00edas", "figueroa", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "expres\u00f3", "su", "negativa", "a", "jugar", "el", "partido", "de", "vuelta", "en", "el", "estadio", "nacional", "en", "santiago", "por", "razones", "pol\u00edticas", "el", "golpe", "de", "estado", "de", "ante", "esa", "situaci\u00f3n", "la", "fifa", "se", "neg\u00f3", "a", "trasladar", "el", "partido", "a", "una", "cancha", "neutral", "como", "la", "urss", "mantuvo", "el", "suspenso", "de", "su", "llegada", "hasta", "\u00faltima", "hora", "igualmente", "se", "organiz\u00f3", "el", "partido", "que", "fue", "simb\u00f3lico", "puesto", "que", "chile", "clasific\u00f3", "tras", "el", "triunfo", "por", "por", "walkover", "a", "la", "x", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "con", "equipos", "participantes", "en", "el", "grupo", "a", "del", "torneo", "chile", "empat\u00f3", "con", "alemania", "democr\u00e1tica", "y", "con", "australia", "y", "cay\u00f3", "por", "frente", "a", "alemania", "federal", "el", "gol", "chileno", "sali\u00f3", "de", "una", "jugada", "iniciada", "por", "figueroa", "la", "cual", "continu\u00f3", "r\u00e1pidamente", "reinoso", "quien", "le", "entreg\u00f3", "el", "bal\u00f3n", "al", "centrodelantero", "sergio", "ahumada", "para", "el", "gol", "definitivo", "la", "selecci\u00f3n", "finaliz\u00f3", "en", "el", "\u00ba", "lugar", "de", "la", "clasificaci\u00f3n", "final", "en", "el", "partido", "frente", "a", "alemania", "federal", "el", "delantero", "carlos", "caszely", "goleador", "de", "la", "copa", "libertadores", "fue", "el", "primer", "expulsado", "directamente", "con", "tarjeta", "roja", "en", "la", "historia", "de", "los", "mundiales", "figueroa", "fue", "reconocido", "como", "el", "mejor", "defensa", "del", "torneo", "plantilla", "copa", "mundial", "de", "espa\u00f1a", "en", "la", "clasificaci\u00f3n", "para", "la", "xii", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "de", "los", "chilenos", "finalizaron", "l\u00edderes", "del", "grupo", "de", "la", "clasificaci\u00f3n", "de", "los", "cuatro", "partidos", "disputados", "hubo", "tres", "triunfos", "y", "un", "empate", "lo", "que", "les", "permiti\u00f3", "acceder", "a", "la", "cita", "final", "anteriormente", "con", "casi", "el", "mismo", "plantel", "chile", "hab\u00eda", "sido", "subcampe\u00f3n", "de", "copa", "am\u00e9rica", "con", "su", "delantero", "carlos", "caszely", "como", "principal", "figura", "del", "torneo", "en", "espa\u00f1a", "con", "equipos", "participantes", "chile", "form\u00f3", "parte", "del", "grupo", "b", "junto", "con", "las", "selecciones", "de", "argelia", "austria", "y", "alemania", "federal", "en", "el", "primer", "partido", "chile", "con", "un", "esquema", "defensivo", "y", "jugadores", "en", "mal", "estado", "f\u00edsico", "cay\u00f3", "ante", "austria", "en", "el", "minuto", "caszely", "fue", "derribado", "en", "el", "\u00e1rea", "rival", "lo", "que", "signific\u00f3", "un", "penal", "para", "el", "conjunto", "chileno", "gustavo", "moscoso", "era", "el", "encargado", "de", "lanzar", "las", "faltas", "penales", "pero", "finalmente", "cedi\u00f3", "su", "responsabilidad", "a", "caszely", "quien", "fall\u00f3", "el", "penal", "en", "su", "segundo", "partido", "cay\u00f3", "ante", "alemania", "federal", "finalmente", "cay\u00f3", "ante", "argelia", "el", "combinado", "chileno", "qued\u00f3", "en", "el", "\u00ba", "lugar", "de", "la", "clasificaci\u00f3n", "final", "plantilla", "esc\u00e1ndalo", "y", "sanci\u00f3n", "de", "la", "fifa", "a", "fines", "de", "los", "a\u00f1os", "chile", "ten\u00eda", "una", "generaci\u00f3n", "de", "futbolistas", "que", "fue", "subcampeona", "de", "la", "copa", "am\u00e9rica", "realizada", "en", "argentina", "en", "ella", "destacaban", "jugadores", "como", "el", "portero", "y", "capit\u00e1n", "roberto", "rojas", "defensas", "como", "fernando", "astengo", "y", "lizardo", "garrido", "volantes", "como", "jaime", "pizarro", "h\u00e9ctor", "puebla", "jorge", "contreras", "y", "jorge", "aravena", "m\u00e1s", "delanteros", "como", "juan", "carlos", "letelier", "ivo", "basay", "iv\u00e1n", "zamorano", "hugo", "rubio", "y", "patricio", "y\u00e1\u00f1ez", "entre", "otros", "en", "julio", "de", "la", "selecci\u00f3n", "chilena", "se", "encontraba", "en", "el", "grupo", "de", "las", "clasificatorias", "rumbo", "al", "mundial", "de", "italia", "junto", "con", "venezuela", "y", "brasil", "para", "dicho", "objetivo", "se", "manten\u00eda", "el", "entrenador", "orlando", "aravena", "chile", "venci\u00f3", "por", "a", "venezuela", "en", "caracas", "empat\u00f3", "ante", "brasil", "en", "santiago", "y", "luego", "derrot\u00f3", "por", "a", "venezuela", "en", "el", "partido", "que", "correspond\u00eda", "como", "local", "tal", "partido", "fue", "trasladado", "por", "la", "fifa", "a", "una", "cancha", "neutral", "castigando", "a", "chile", "por", "comportamiento", "incorrecto", "de", "su", "hinchada", "en", "el", "empate", "frente", "a", "brasil", "por", "lo", "cual", "debi\u00f3", "jugarse", "en", "mendoza", "argentina", "aun", "as\u00ed", "chile", "quedaba", "junto", "con", "brasil", "en", "la", "cabeza", "de", "la", "clasificaci\u00f3n", "con", "puntos", "aunque", "la", "diferencia", "de", "goles", "brasile\u00f1a", "le", "permit\u00eda", "a", "dicho", "conjunto", "clasificar", "por", "tal", "motivo", "chile", "deb\u00eda", "ganar", "el", "partido", "de", "vuelta", "mientras", "que", "a", "brasil", "solamente", "le", "bastaba", "el", "empate", "para", "clasificar", "el", "de", "septiembre", "de", "la", "selecci\u00f3n", "chilena", "se", "enfrentaba", "al", "seleccionado", "brasile\u00f1o", "en", "el", "estadio", "maracan\u00e1", "cuando", "chile", "iba", "perdiendo", "por", "el", "guardameta", "roberto", "rojas", "simul\u00f3", "haber", "sido", "herido", "por", "una", "bengala", "que", "fue", "arrojada", "temerariamente", "cerca", "suyo", "y", "dentro", "de", "la", "cancha", "desde", "la", "tribuna", "brasile\u00f1a", "por", "lo", "cual", "chile", "abandon\u00f3", "la", "cancha", "argumentando", "falta", "de", "garant\u00edas", "m\u00e1s", "tarde", "rojas", "declar\u00f3", "que", "se", "hab\u00eda", "autoinferido", "un", "corte", "en", "el", "rostro", "para", "simular", "un", "ataque", "de", "los", "hinchas", "brasile\u00f1os", "todo", "dentro", "de", "un", "plan", "orientado", "a", "conseguir", "la", "programaci\u00f3n", "de", "un", "partido", "definitorio", "en", "cancha", "neutral", "por", "aquel", "incidente", "rojas", "fue", "marginado", "a", "perpetuidad", "del", "f\u00fatbol", "profesional", "con", "a\u00f1os", "de", "edad", "aunque", "en", "recibi\u00f3", "una", "amnist\u00eda", "y", "chile", "fue", "excluido", "de", "jugar", "las", "clasificatorias", "a", "la", "copa", "mundial", "de", "por", "infringir", "severamente", "los", "reglamentosn", "adem\u00e1s", "fueron", "sancionados", "el", "entonces", "presidente", "de", "la", "ffch", "sergio", "stoppel", "el", "entrenador", "orlando", "aravena", "el", "subcapit\u00e1n", "del", "equipo", "y", "defensa", "fernando", "astengo", "y", "el", "m\u00e9dico", "daniel", "rodr\u00edguez", "entre", "otros", "copa", "mundial", "de", "francia", "en", "la", "fifa", "estableci\u00f3", "el", "sistema", "de", "todos", "contra", "todos", "en", "las", "clasificatorias", "de", "conmebol", "chile", "clasific\u00f3", "al", "mundial", "por", "diferencia", "de", "gol", "tras", "empatar", "en", "puntos", "con", "per\u00fa", "destacando", "su", "dupla", "saza", "formada", "por", "los", "delanteros", "marcelo", "salas", "e", "iv\u00e1n", "zamorano", "para", "el", "evento", "con", "equipos", "participantes", "el", "entrenador", "nelson", "acosta", "conform\u00f3", "una", "selecci\u00f3n", "donde", "la", "mayor\u00eda", "jugaba", "en", "el", "campeonato", "local", "cuatro", "futbolistas", "militaban", "en", "clubes", "extranjeros", "el", "equipo", "chileno", "fue", "ubicado", "en", "el", "grupo", "b", "junto", "con", "las", "selecciones", "de", "austria", "camer\u00fan", "e", "italia", "chile", "debut\u00f3", "frente", "a", "la", "selecci\u00f3n", "italiana", "con", "un", "empate", "con", "dos", "goles", "de", "marcelo", "salas", "y", "un", "penal", "cobrado", "a", "favor", "de", "italia", "por", "el", "\u00e1rbitro", "nigerino", "lucien", "bouchardeau", "debido", "a", "una", "mano", "de", "ronald", "fuentes", "en", "el", "\u00e1rea", "el", "segundo", "partido", "de", "chile", "frente", "a", "austria", "tambi\u00e9n", "finaliz\u00f3", "empatado", "tras", "el", "de", "marcelo", "salas", "y", "el", "marcado", "por", "el", "jugador", "austriaco", "ivi\u00e7a", "vasti", "en", "el", "minuto", "el", "partido", "contra", "camer\u00fan", "fue", "un", "empate", "chile", "comenz\u00f3", "ganando", "gracias", "a", "un", "tiro", "libre", "ejecutado", "por", "jos\u00e9", "luis", "sierra", "quien", "logr\u00f3", "batir", "al", "guardameta", "jacques", "songo'o", "colocando", "el", "bal\u00f3n", "en", "el", "\u00e1ngulo", "izquierdo", "de", "la", "porter\u00eda", "la", "roja", "clasific\u00f3", "por", "primera", "vez", "a", "segunda", "ronda", "de", "un", "mundial", "jugado", "fuera", "de", "chile", "por", "octavos", "de", "final", "chile", "fue", "eliminado", "por", "brasil", "por", "el", "descuento", "chileno", "fue", "de", "marcelo", "salas", "la", "selecci\u00f3n", "finaliz\u00f3", "en", "el", "\u00ba", "lugar", "de", "la", "clasificaci\u00f3n", "final", "octavos", "de", "final", "plantilla", "copa", "mundial", "de", "sud\u00e1frica", "al", "mando", "del", "t\u00e9cnico", "local", "jos\u00e9", "sulantay", "la", "selecci\u00f3n", "chilena", "sub", "particip\u00f3", "en", "las", "copas", "mundiales", "de", "pa\u00edses", "bajos", "y", "canad\u00e1", "cuando", "logr\u00f3", "el", "tercer", "lugar", "al", "derrotar", "a", "austria", "iniciando", "el", "periodo", "de", "la", "generaci\u00f3n", "dorada", "del", "f\u00fatbol", "chileno", "en", "dirigido", "por", "el", "t\u00e9cnico", "local", "ivo", "basay", "chile", "sub", "derrot\u00f3", "a", "su", "s\u00edmil", "de", "francia", "y", "gan\u00f3", "el", "torneo", "esperanzas", "de", "toulon", "el", "de", "agosto", "de", "el", "presidente", "de", "la", "ffch", "harold", "maynenicholls", "dio", "a", "conocer", "que", "el", "t\u00e9cnico", "argentino", "marcelo", "bielsa", "asum\u00eda", "en", "la", "selecci\u00f3n", "chilena", "su", "debut", "fue", "la", "derrota", "en", "viena", "austria", "el", "de", "septiembre", "ante", "la", "selecci\u00f3n", "de", "suiza", "el", "de", "octubre", "de", "chile", "clasific\u00f3", "en", "segundo", "lugar", "detr\u00e1s", "de", "brasil", "a", "la", "xix", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "con", "equipos", "participantes", "despu\u00e9s", "de", "ganarle", "a", "colombia", "en", "una", "campa\u00f1a", "que", "tuvo", "la", "primera", "victoria", "oficial", "como", "local", "ante", "argentina", "y", "triunfos", "como", "visita", "a", "las", "escuadras", "de", "per\u00fa", "paraguay", "y", "colombia", "en", "partidos", "amistosos", "derrot\u00f3", "como", "visita", "a", "las", "selecciones", "de", "sud\u00e1frica", "dinamarca", "y", "eslovaquia", "tras", "el", "sorteo", "realizado", "el", "de", "diciembre", "de", "chile", "fue", "ubicado", "en", "el", "grupo", "h", "junto", "con", "honduras", "suiza", "y", "espa\u00f1an", "en", "la", "fase", "de", "grupos", "venci\u00f3", "a", "los", "dos", "primeros", "por", "pero", "cay\u00f3", "ante", "los", "espa\u00f1oles", "por", "en", "octavos", "de", "final", "se", "encontr\u00f3", "con", "brasil", "y", "cay\u00f3", "por", "finalizando", "su", "participaci\u00f3n", "en", "el", "mundial", "realizado", "en", "sud\u00e1frica", "consiguiendo", "el", "\u00ba", "lugar", "de", "la", "clasificaci\u00f3n", "general", "octavos", "de", "final", "plantilla", "copa", "mundial", "de", "brasil", "la", "campa\u00f1a", "la", "inici\u00f3", "el", "t\u00e9cnico", "argentinochileno", "claudio", "borghi", "pero", "en", "noviembre", "de", "fue", "cesado", "de", "sus", "funciones", "al", "mando", "del", "argentino", "jorge", "sampaoli", "chile", "clasific\u00f3", "a", "la", "copa", "mundial", "tras", "una", "victoria", "frente", "a", "ecuador", "en", "santiago", "chile", "se", "adjudic\u00f3", "puntos", "ocupando", "el", "tercer", "lugar", "de", "la", "tabla", "de", "posiciones", "de", "las", "clasificatorias", "para", "brasil", "tras", "argentina", "y", "colombia", "en", "el", "sorteo", "de", "la", "xx", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "con", "equipos", "participantes", "llevado", "a", "cabo", "el", "de", "diciembre", "de", "chile", "pas\u00f3", "a", "integrar", "el", "grupo", "b", "junto", "con", "espa\u00f1a", "pa\u00edses", "bajos", "y", "australia", "en", "la", "fase", "de", "grupos", "chile", "venci\u00f3", "a", "australia", "por", "derrot\u00f3", "a", "espa\u00f1a", "por", "resultado", "que", "lo", "clasific\u00f3", "a", "octavos", "de", "final", "y", "elimin\u00f3", "a", "los", "campeones", "vigentes", "y", "perdi\u00f3", "ante", "los", "pa\u00edses", "bajos", "por", "quedando", "segundo", "en", "el", "grupo", "b", "con", "puntos", "en", "los", "octavos", "de", "final", "chile", "enfrent\u00f3", "al", "anfitri\u00f3n", "ambas", "selecciones", "empataron", "en", "los", "minutos", "reglamentarios", "el", "resultado", "se", "mantuvo", "hasta", "el", "final", "de", "la", "pr\u00f3rroga", "de", "minutos", "por", "lo", "que", "se", "debi\u00f3", "ir", "a", "la", "definici\u00f3n", "de", "penales", "en", "ellos", "los", "tiros", "de", "los", "jugadores", "chilenos", "mauricio", "pinilla", "y", "alexis", "s\u00e1nchez", "fueron", "tapados", "por", "el", "portero", "brasile\u00f1o", "j\u00falio", "c\u00e9sar", "por", "brasil", "david", "luiz", "anot\u00f3", "un", "gol", "willian", "fall\u00f3", "el", "segundo", "tiro", "y", "marcelo", "anot\u00f3", "el", "segundo", "gol", "marcelo", "d\u00edaz", "y", "charles", "ar\u00e1nguiz", "anotaron", "dos", "goles", "y", "bravo", "tap\u00f3", "a", "hulk", "neymar", "anot\u00f3", "un", "gol", "obligando", "a", "chile", "a", "anotar", "el", "siguiente", "tiro", "sin", "embargo", "el", "defensa", "gonzalo", "jara", "fall\u00f3", "el", "\u00faltimo", "penal", "con", "el", "resultado", "de", "en", "la", "definici\u00f3n", "a", "penales", "brasil", "pas\u00f3", "a", "cuartos", "de", "final", "mientras", "que", "chile", "finaliz\u00f3", "su", "participaci\u00f3n", "en", "la", "copa", "mundial", "de", "consiguiendo", "el", "\u00ba", "lugar", "de", "la", "clasificaci\u00f3n", "general", "octavos", "de", "final", "plantilla", "copa", "am\u00e9rica", "de", "chile", "chile", "disput\u00f3", "la", "copa", "am\u00e9rica", "en", "condici\u00f3n", "de", "local", "el", "sorteo", "fue", "llevado", "a", "cabo", "el", "de", "noviembre", "de", "en", "vi\u00f1a", "del", "mar", "chile", "como", "anfitri\u00f3n", "integr\u00f3", "el", "grupo", "a", "como", "cabeza", "de", "serie", "junto", "con", "bolivia", "ecuador", "y", "m\u00e9xico", "en", "el", "partido", "inaugural", "el", "de", "junio", "chile", "super\u00f3", "a", "ecuador", "por", "con", "goles", "de", "arturo", "vidal", "mediante", "lanzamiento", "penal", "en", "el", "segundo", "tiempo", "y", "eduardo", "vargas", "a", "minutos", "del", "final", "en", "su", "segundo", "partido", "empat\u00f3", "ante", "m\u00e9xico", "aunque", "m\u00e9xico", "se", "adelant\u00f3", "en", "el", "marcador", "chile", "empat\u00f3", "un", "minuto", "despu\u00e9s", "luego", "el", "cuadro", "azteca", "se", "adelant\u00f3", "y", "a", "minutos", "del", "final", "del", "primer", "tiempo", "chile", "volvi\u00f3", "a", "empatar", "el", "marcador", "en", "el", "segundo", "tiempo", "chile", "anot\u00f3", "por", "la", "v\u00eda", "penal", "dando", "vuelta", "el", "partido", "minutos", "despu\u00e9s", "m\u00e9xico", "volvi\u00f3", "a", "empatar", "en", "el", "\u00faltimo", "partido", "de", "la", "fase", "de", "grupos", "chile", "gole\u00f3", "a", "bolivia", "por", "con", "goles", "de", "charles", "ar\u00e1nguiz", "alexis", "s\u00e1nchez", "y", "gary", "medel", "el", "\u00faltimo", "gol", "del", "partido", "fue", "un", "autogol", "de", "ronald", "raldes", "con", "esto", "chile", "se", "clasific\u00f3", "a", "los", "cuartos", "de", "final", "como", "primero", "de", "su", "grupo", "con", "puntos", "goles", "y", "una", "diferencia", "de", "goles", "de", "+", "en", "los", "cuartos", "de", "final", "chile", "derrot\u00f3", "al", "campe\u00f3n", "vigente", "entonces", "uruguay", "por", "que", "hab\u00eda", "clasificado", "como", "el", "mejor", "tercero", "del", "campeonato", "en", "este", "partido", "edinson", "cavani", "fue", "expulsado", "en", "el", "segundo", "tiempo", "por", "una", "bofetada", "contra", "gonzalo", "jara", "a", "los", "minutos", "mauricio", "isla", "abri\u00f3", "el", "marcador", "a", "favor", "de", "chile", "con", "este", "resultado", "la", "roja", "volvi\u00f3", "a", "una", "semifinal", "de", "copa", "am\u00e9rica", "despu\u00e9s", "de", "a\u00f1os", "la", "anterior", "hab\u00eda", "sido", "en", "cuando", "empat\u00f3", "en", "minutos", "reglamentarios", "ante", "uruguay", "por", "y", "perdi\u00f3", "en", "penales", "por", "en", "semifinales", "en", "la", "semifinal", "chile", "enfrent\u00f3", "a", "per\u00fa", "que", "ven\u00eda", "de", "ganar", "a", "bolivia", "por", "en", "los", "cuartos", "de", "final", "al", "que", "derrot\u00f3", "por", "eduardo", "vargas", "fue", "la", "figura", "del", "partido", "al", "anotar", "dos", "goles", "el", "primero", "a", "los", "minutos", "del", "primer", "tiempo", "y", "el", "segundo", "a", "los", "minutos", "del", "segundo", "tiempo", "el", "descuento", "para", "per\u00fa", "fue", "un", "autogol", "de", "gary", "medel", "quien", "anot\u00f3", "el", "empate", "a", "los", "minutos", "al", "finalizar", "el", "partido", "chile", "accedi\u00f3", "a", "una", "final", "de", "copa", "am\u00e9rica", "despu\u00e9s", "de", "a\u00f1os", "la", "anterior", "hab\u00eda", "sido", "en", "cuando", "cay\u00f3", "ante", "uruguay", "por", "en", "la", "final", "en", "la", "final", "chile", "enfrent\u00f3", "a", "argentina", "que", "ven\u00eda", "de", "golear", "a", "paraguay", "por", "en", "las", "semifinales", "pese", "a", "que", "chile", "tuvo", "m\u00e1s", "tiros", "a", "puerta", "y", "mayor", "posesi\u00f3n", "del", "bal\u00f3n", "el", "partido", "finaliz\u00f3", "sin", "goles", "en", "los", "minutos", "reglamentarios", "por", "lo", "que", "se", "debi\u00f3", "jugar", "tiempo", "suplementario", "de", "dos", "tiempos", "de", "minutos", "cada", "uno", "en", "los", "que", "se", "mantuvo", "el", "empate", "en", "\u00faltima", "instancia", "se", "debi\u00f3", "recurrir", "a", "una", "tanda", "de", "penales", "para", "definir", "al", "campe\u00f3n", "de", "la", "copa", "am\u00e9rica", "chile", "comenz\u00f3", "mat\u00edas", "fern\u00e1ndez", "anot\u00f3", "y", "lionel", "messi", "igual\u00f3", "para", "argentina", "arturo", "vidal", "anot\u00f3", "el", "segundo", "penal", "para", "chile", "mientras", "que", "gonzalo", "higua\u00edn", "fall\u00f3", "el", "segundo", "penal", "de", "argentina", "al", "lanzarlo", "por", "sobre", "el", "travesa\u00f1o", "charles", "ar\u00e1nguiz", "adelant\u00f3", "el", "tercer", "penal", "para", "chile", "y", "el", "tiro", "de", "\u00e9ver", "banega", "fue", "atajado", "por", "claudio", "bravo", "en", "el", "\u00faltimo", "penal", "alexis", "s\u00e1nchez", "marc\u00f3", "un", "penalti", "a", "lo", "panenka", "con", "este", "resultado", "chile", "derrot\u00f3", "por", "a", "argentina", "mediante", "definici\u00f3n", "a", "penales", "y", "se", "adjudic\u00f3", "as\u00ed", "su", "primera", "copa", "am\u00e9rica", "la", "primera", "copa", "internacional", "en", "su", "historia", "fue", "el", "equipo", "m\u00e1s", "goleador", "tantos", "eduardo", "vargas", "fue", "uno", "de", "los", "dos", "goleadores", "del", "campeonato", "anotaciones", "jorge", "valdivia", "fue", "uno", "de", "los", "dos", "asistentes", "del", "torneo", "con", "tres", "asistencias", "claudio", "bravo", "fue", "elegido", "como", "mejor", "portero", "del", "campeonato", "y", "jorge", "sampaoli", "fue", "elegido", "como", "el", "mejor", "entrenador", "del", "torneo", "m\u00e1s", "antiguo", "del", "mundo", "asimismo", "en", "su", "calidad", "de", "campe\u00f3n", "disput\u00f3", "por", "primera", "vez", "la", "copa", "fifa", "confederaciones", "en", "rusia", "en", "por", "primera", "vez", "la", "selecci\u00f3n", "chilena", "termin\u00f3", "invicta", "en", "una", "copa", "am\u00e9rica", "y", "gan\u00f3", "una", "definici\u00f3n", "a", "penales", "en", "dicho", "campeonato", "y", "en", "el", "historial", "de", "partidos", "clase", "a", "cuartos", "de", "final", "semifinal", "final", "plantilla", "copa", "am\u00e9rica", "centenario", "chile", "disput\u00f3", "la", "copa", "am\u00e9rica", "centenario", "en", "condici\u00f3n", "de", "campe\u00f3n", "vigente", "de", "am\u00e9rica", "el", "sorteo", "fue", "llevado", "a", "cabo", "el", "de", "febrero", "de", "en", "nueva", "york", "chile", "integr\u00f3", "el", "grupo", "d", "junto", "con", "argentina", "bolivia", "y", "panam\u00e1", "el", "de", "junio", "chile", "fue", "derrotado", "por", "argentina", "por", "el", "gol", "chileno", "fue", "anotado", "por", "jos\u00e9", "pedro", "fuenzalida", "en", "los", "descuentos", "en", "su", "segundo", "partido", "derrot\u00f3", "a", "bolivia", "por", "con", "goles", "de", "arturo", "vidal", "en", "el", "\u00faltimo", "partido", "de", "la", "fase", "de", "grupos", "chile", "gan\u00f3", "a", "panam\u00e1", "por", "con", "dobletes", "de", "eduardo", "vargas", "y", "alexis", "s\u00e1nchez", "con", "esto", "chile", "se", "clasific\u00f3", "a", "los", "cuartos", "de", "final", "como", "segundo", "de", "su", "grupo", "con", "puntos", "goles", "y", "una", "diferencia", "de", "goles", "de", "+", "en", "los", "cuartos", "de", "final", "en", "santa", "clara", "chile", "gole\u00f3", "a", "m\u00e9xico", "por", "el", "mejor", "resultado", "en", "la", "historia", "de", "la", "selecci\u00f3n", "igualando", "su", "actuaci\u00f3n", "en", "la", "copa", "am\u00e9rica", "cuando", "derrot\u00f3", "a", "venezuela", "por", "id\u00e9ntico", "marcador", "los", "goles", "de", "la", "selecci\u00f3n", "fueron", "anotados", "por", "alexis", "s\u00e1nchez", "edson", "puch", "y", "eduardo", "vargas", "quien", "se", "erigi\u00f3", "como", "la", "figura", "del", "encuentro", "en", "la", "semifinal", "en", "chicago", "chile", "enfrent\u00f3", "a", "colombia", "con", "la", "ausencia", "de", "arturo", "vidal", "por", "acumulaci\u00f3n", "de", "tarjetas", "amarillas", "en", "su", "reemplazo", "entr\u00f3", "pedro", "pablo", "hern\u00e1ndez", "quien", "sali\u00f3", "lesionado", "en", "la", "primera", "parte", "del", "partido", "y", "fue", "reemplazado", "a", "su", "vez", "por", "erick", "pulgar", "finalmente", "la", "roja", "derrot\u00f3", "por", "a", "colombia", "con", "goles", "de", "charles", "ar\u00e1nguiz", "y", "jos\u00e9", "pedro", "fuenzalida", "en", "el", "primer", "tiempo", "en", "la", "final", "en", "east", "rutherford", "chile", "enfrent\u00f3", "a", "argentina", "tal", "como", "en", "argentina", "tuvo", "las", "oportunidades", "m\u00e1s", "claras", "de", "convertir", "pero", "chile", "fue", "el", "que", "tuvo", "mayor", "posesi\u00f3n", "del", "bal\u00f3n", "el", "partido", "finaliz\u00f3", "sin", "goles", "en", "los", "minutos", "reglamentarios", "por", "lo", "que", "se", "debi\u00f3", "jugar", "tiempo", "suplementario", "de", "dos", "tiempos", "de", "minutos", "cada", "uno", "en", "los", "que", "se", "mantuvo", "el", "empate", "tal", "como", "en", "la", "edici\u00f3n", "anterior", "se", "defini\u00f3", "al", "ganador", "en", "tanda", "de", "penales", "chile", "comenz\u00f3", "el", "tiro", "de", "arturo", "vidal", "fue", "atajado", "por", "sergio", "romero", "luego", "fue", "el", "turno", "de", "argentina", "con", "lionel", "messi", "quien", "elev\u00f3", "su", "tiro", "por", "encima", "del", "travesa\u00f1o", "nicol\u00e1s", "castillo", "anot\u00f3", "el", "primer", "penal", "para", "chile", "mientras", "que", "javier", "mascherano", "hizo", "lo", "mismo", "para", "argentina", "charles", "ar\u00e1nguiz", "adelant\u00f3", "a", "chile", "en", "el", "marcador", "al", "anotar", "su", "penal", "y", "sergio", "ag\u00fcero", "anot\u00f3", "y", "volvi\u00f3", "a", "empatar", "la", "definici\u00f3n", "jean", "beausejour", "anot\u00f3", "el", "tercer", "penal", "para", "chile", "y", "el", "tiro", "de", "lucas", "biglia", "fue", "atajado", "por", "claudio", "bravo", "en", "el", "\u00faltimo", "penal", "francisco", "silva", "anot\u00f3", "el", "penal", "definitivo", "para", "chile", "con", "el", "resultado", "de", "mediante", "definici\u00f3n", "a", "penales", "chile", "derrot\u00f3", "a", "argentina", "y", "se", "consagr\u00f3", "como", "bicampe\u00f3n", "de", "am\u00e9rica", "chile", "fue", "el", "segundo", "equipo", "m\u00e1s", "goleador", "tantos", "por", "detr\u00e1s", "de", "argentina", "por", "segunda", "vez", "consecutiva", "eduardo", "vargas", "fue", "el", "goleador", "del", "campeonato", "anotaciones", "y", "claudio", "bravo", "fue", "elegido", "el", "mejor", "portero", "del", "campeonato", "alexis", "s\u00e1nchez", "fue", "elegido", "el", "mejor", "jugador", "del", "torneo", "cuartos", "de", "final", "semifinal", "final", "plantilla", "\u00faltimos", "partidos", "y", "pr\u00f3ximos", "encuentros", "en", "la", "tabla", "siguiente", "se", "detallan", "los", "\u00faltimos", "partidos", "disputados", "por", "la", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "de", "chile", "adem\u00e1s", "de", "sus", "pr\u00f3ximos", "encuentros", "estad\u00edsticas", "nota", "el", "rendimiento", "se", "calcula", "con", "los", "siguientes", "puntajes", "pg", "pts", "pe", "pto", "pp", "pts", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "actualizado", "hasta", "la", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "de", "estad\u00edsticas", "por", "rivales", "clasificaci\u00f3n", "para", "la", "copa", "mundial", "actualizado", "hasta", "la", "clasificaci\u00f3n", "de", "conmebol", "para", "la", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "de", "estad\u00edsticas", "por", "rivales", "copa", "fifa", "confederaciones", "actualizado", "el", "de", "julio", "de", "durante", "la", "copa", "fifa", "confederaciones", "estad\u00edsticas", "por", "rivales", "copa", "am\u00e9rica", "actualizado", "hasta", "la", "copa", "am\u00e9rica", "estad\u00edsticas", "por", "rivales", "campeonato", "panamericano", "de", "f\u00fatbol", "actualizado", "hasta", "el", "campeonato", "panamericano", "de", "f\u00fatbol", "estad\u00edsticas", "por", "rivales", "ranking", "existen", "diversos", "rankings", "que", "clasifican", "a", "las", "selecciones", "nacionales", "de", "acuerdo", "a", "distintos", "criterios", "de", "los", "cuales", "el", "principal", "es", "el", "ranking", "fifa", "clasificaci\u00f3n", "fifa", "clasificaci\u00f3n", "de", "la", "fifa", "m\u00e1s", "alta", "\u00ba", "de", "mayo", "de", "clasificaci\u00f3n", "de", "la", "fifa", "m\u00e1s", "baja", "\u00ba", "de", "diciembre", "de", "mejor", "progresi\u00f3n", "de", "la", "historia", "+", "de", "julio", "de", "peor", "progresi\u00f3n", "de", "la", "historia", "de", "junio", "de", "fuente", "ficha", "de", "chile", "en", "fifa", "y", "estad\u00edsticas", "fifa", "archivado", "el", "de", "junio", "de", "en", "wayback", "machinecolores", "*dorado", "er", "puesto", "*plateado", "o", "puesto", "*bronce", "er", "puesto", "*celeste", "oscuro", "top", "*celeste", "top", "*rosado", "peor", "posici\u00f3n", "encuentros", "recurrentes", "sus", "dos", "encuentros", "m\u00e1s", "recurrentes", "son", "con", "las", "selecciones", "de", "argentina", "que", "convoca", "una", "alta", "asistencia", "en", "chile", "y", "uruguay", "con", "las", "que", "desde", "mayo", "de", "ha", "jugado", "y", "partidos", "respectivamente", "los", "tres", "jugadores", "que", "m\u00e1s", "veces", "le", "han", "anotado", "son", "los", "brasile\u00f1os", "robinho", "con", "nueve", "pel\u00e9", "con", "ocho", "y", "el", "uruguayo", "luis", "su\u00e1rez", "con", "la", "misma", "cantidad", "patrocinadores", "oficiales", "patrocinadores", "anteriores", "cocacola", "lan", "chilelatam", "omo", "entel", "pcsentel", "johnson\u00b4s", "sodimac", "canal", "banco", "de", "chile", "samsung", "corpbancaita\u00fa", "unimarc", "arauco", "claro", "banco", "santander", "powerade", "betsson", "transmisi\u00f3n", "televisiva", "desde", "agosto", "de", "los", "partidos", "han", "sido", "transmitidos", "por", "chilevisi\u00f3n", "el", "de", "enero", "de", "se", "renovaron", "los", "derechos", "para", "emitir", "los", "partidos", "de", "la", "selecci\u00f3n", "rumbo", "a", "la", "copa", "mundial", "de", "la", "fifa", "que", "por", "primera", "vez", "se", "emitir\u00e1n", "a", "trav\u00e9s", "de", "pluto", "tv", "y", "el", "servicio", "de", "streaming", "paramount+", "desde", "uniforme", "su", "actual", "uniforme", "titular", "se", "caracteriza", "por", "tener", "camiseta", "roja", "pantalones", "azules", "y", "medias", "blancas", "mientras", "que", "el", "de", "recambio", "tiene", "camiseta", "blanca", "con", "detalles", "en", "rojo", "y", "azul", "pantalones", "blancos", "y", "medias", "azules", "el", "color", "de", "la", "camiseta", "le", "ha", "dado", "el", "apelativo", "de", "la", "roja", "t\u00e9rmino", "afianzado", "desde", "la", "d\u00e9cada", "de", "y", "derivados", "como", "marea", "roja", "para", "su", "hinchada", "especialmente", "durante", "la", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "de", "sin", "embargo", "este", "uniforme", "no", "ha", "sido", "el", "\u00fanico", "a", "lo", "largo", "de", "su", "historia", "la", "primera", "camiseta", "utilizada", "por", "la", "selecci\u00f3n", "nacional", "para", "sus", "primeros", "encuentros", "internacionales", "de", "era", "mitad", "roja", "hacia", "la", "derecha", "y", "mitad", "blanca", "hacia", "la", "izquierda", "con", "escudo", "a", "la", "altura", "del", "pecho", "sobre", "el", "costado", "izquierdo", "las", "marcas", "debutaron", "en", "con", "motivo", "del", "partido", "ante", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "en", "mosc\u00fa", "por", "las", "clasificatorias", "a", "la", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "de", "hubo", "un", "primer", "acercamiento", "para", "que", "una", "firma", "deportiva", "internacional", "se", "hiciera", "cargo", "del", "vestuario", "del", "seleccionado", "por", "gestiones", "de", "los", "futbolistas", "alberto", "fouillioux", "e", "ignacio", "prieto", "quienes", "en", "esa", "fecha", "jugaban", "en", "el", "club", "franc\u00e9s", "lille", "se", "tante\u00f3", "la", "opci\u00f3n", "de", "la", "marca", "gala", "le", "coq", "sportif", "los", "seleccionados", "vistieron", "sus", "buzos", "en", "la", "previa", "al", "duelo", "con", "los", "sovi\u00e9ticos", "e", "incluso", "jugaron", "algunos", "amistosos", "ante", "clubes", "con", "sus", "camisetas", "rojas", "sin", "embargo", "al", "no", "haber", "un", "contrato", "formal", "con", "le", "coq", "sportif", "el", "s\u00edmbolo", "del", "gallito", "fue", "tapado", "con", "un", "escudo", "chileno", "y", "una", "cinta", "tricolor", "fue", "adidas", "la", "que", "asumi\u00f3", "la", "responsabilidad", "dise\u00f1ando", "el", "primer", "modelo", "que", "se", "extendi\u00f3", "hasta", "las", "clasificatorias", "de", "la", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "de", "donde", "la", "camiseta", "roja", "exhib\u00eda", "en", "los", "hombros", "vivos", "blancos", "con", "dos", "l\u00edneas", "paralelas", "una", "roja", "y", "otra", "azul", "a", "partir", "de", "ah\u00ed", "la", "camiseta", "ha", "sufrido", "algunas", "modificaciones", "de", "menor", "escala", "como", "las", "tres", "franjas", "de", "la", "ya", "mencionada", "adidas", "sobre", "el", "hombro", "derecho", "y", "la", "parte", "inferior", "izquierda", "del", "short", "entre", "y", "o", "el", "logo", "de", "reebok", "sobre", "la", "camiseta", "entre", "y", "que", "luego", "fue", "modificado", "a", "dos", "franjas", "blancas", "en", "hasta", "el", "t\u00e9rmino", "del", "v\u00ednculo", "en", "en", "dicho", "a\u00f1o", "la", "indumentaria", "corri\u00f3", "por", "cuenta", "de", "umbro", "que", "vari\u00f3", "el", "tono", "de", "la", "camiseta", "de", "un", "rojo", "brillante", "a", "un", "rojo", "granate", "volviendo", "a", "su", "color", "tradicional", "a", "fines", "de", "de", "la", "mano", "de", "la", "firma", "estadounidense", "brooks", "sports", "ya", "a", "cargo", "del", "uniforme", "desde", "la", "empresa", "brooks", "finaliz\u00f3", "su", "v\u00ednculo", "meses", "despu\u00e9s", "de", "la", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "de", "con", "la", "licitaci\u00f3n", "para", "la", "nueva", "marca", "que", "visti\u00f3", "a", "la", "selecci\u00f3n", "dicho", "tr\u00e1mite", "se", "lo", "adjudic\u00f3", "la", "empresa", "puma", "que", "firm\u00f3", "un", "contrato", "con", "la", "ffch", "hasta", "julio", "de", "el", "modelo", "de", "la", "camiseta", "fue", "presentado", "el", "de", "noviembre", "de", "en", "un", "amistoso", "frente", "a", "uruguay", "la", "empresa", "puma", "finaliz\u00f3", "su", "v\u00ednculo", "despu\u00e9s", "de", "la", "copa", "am\u00e9rica", "con", "la", "licitaci\u00f3n", "para", "la", "nueva", "marca", "que", "vestir\u00e1", "a", "la", "selecci\u00f3n", "desde", "agosto", "de", "dicho", "tr\u00e1mite", "se", "lo", "adjudic\u00f3", "la", "empresa", "estadounidense", "nike", "de", "esta", "forma", "la", "marca", "fue", "la", "encargada", "de", "todas", "las", "indumentarias", "de", "la", "selecci\u00f3n", "una", "vez", "finalizada", "la", "copa", "am\u00e9rica", "chile", "el", "contrato", "con", "nike", "durar\u00eda", "hasta", "la", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "de", "sin", "embargo", "la", "marca", "estadounidense", "decidi\u00f3", "romper", "el", "acuerdo", "unilateralmente", "antes", "del", "comienzo", "de", "la", "copa", "am\u00e9rica", "luego", "de", "negarse", "a", "pagar", "una", "deuda", "millonaria", "que", "mantiene", "con", "la", "federaci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "de", "chile", "el", "de", "septiembre", "de", "y", "despu\u00e9s", "de", "a\u00f1os", "se", "anunci\u00f3", "que", "adidas", "ser\u00e1", "el", "nuevo", "encargado", "de", "vestir", "a", "la", "selecci\u00f3n", "chilena", "hasta", "el", "a\u00f1o", "jugadores", "\u00faltima", "convocatoria", "n\u00f3mina", "para", "los", "partidos", "ante", "paraguay", "y", "ecuador", "por", "disputar", "entre", "el", "y", "el", "de", "noviembre", "de", "partidos", "disputados", "goles", "convertidos", "y", "clubes", "actualizados", "al", "de", "noviembre", "de", "ecuador", "vs", "chile", "recientemente", "convocados", "los", "siguientes", "jugadores", "han", "sido", "nominados", "a", "la", "selecci\u00f3n", "chilena", "en", "el", "per\u00edodo", "de", "un", "a\u00f1o", "partidos", "disputados", "y", "goles", "convertidos", "actualizados", "hasta", "el", "de", "noviembre", "de", "chile", "vs", "paraguay", "club", "al", "momento", "de", "ser", "nominados", "les", "el", "jugador", "fue", "liberado", "de", "la", "convocatoria", "debido", "a", "una", "lesi\u00f3n", "sanc", "el", "jugador", "fue", "liberado", "debido", "a", "una", "sanci\u00f3n", "pers", "el", "jugador", "fue", "liberado", "por", "asuntos", "personales", "ret", "el", "jugador", "se", "retir\u00f3", "de", "la", "selecci\u00f3n", "nacional", "o", "el", "f\u00fatbol", "m\u00e1s", "participaciones", "los", "jugadores", "con", "m\u00e1s", "participaciones", "en", "copas", "mundiales", "de", "categor\u00eda", "absoluta", "con", "nueve", "partidos", "cada", "uno", "son", "leonel", "s\u00e1nchez", "chile", "e", "inglaterra", "y", "el\u00edas", "figueroa", "inglaterra", "alemania", "y", "espa\u00f1a", "m\u00e1ximos", "goleadores", "en", "cursiva", "jugadores", "activos", "en", "la", "selecci\u00f3n", "con", "fondo", "jugadores", "activos", "en", "alguna", "liga", "los", "jugadores", "con", "m\u00e1s", "goles", "en", "copas", "mundiales", "de", "categor\u00eda", "absoluta", "con", "cuatro", "goles", "cada", "uno", "son", "leonel", "s\u00e1nchez", "chile", "y", "marcelo", "salas", "francia", "entrenadores", "en", "el", "anexo", "se", "muestra", "la", "lista", "de", "todos", "los", "entrenadores", "que", "han", "dirigido", "a", "la", "selecci\u00f3n", "chilena", "desde", "cuerpo", "t\u00e9cnico", "actual", "instalaciones", "desde", "hasta", "y", "debido", "a", "que", "la", "federaci\u00f3n", "ten\u00eda", "su", "sede", "en", "valpara\u00edso", "donde", "la", "actividad", "futbol\u00edstica", "en", "chile", "se", "inici\u00f3", "y", "desarroll\u00f3", "el", "estadio", "que", "acogi\u00f3", "los", "primeros", "partidos", "de", "la", "roja", "como", "local", "fue", "el", "valpara\u00edso", "sporting", "club", "all\u00ed", "se", "disput\u00f3", "el", "campeonato", "sudamericano", "actual", "copa", "am\u00e9rica", "en", "cuando", "chile", "organiz\u00f3", "el", "torneo", "por", "primera", "vez", "en", "su", "historia", "entre", "y", "y", "debido", "al", "traslado", "de", "la", "federaci\u00f3n", "a", "santiago", "en", "los", "a\u00f1os", "algunos", "partidos", "de", "la", "roja", "se", "jugaron", "en", "los", "campos", "de", "sports", "de", "\u00f1u\u00f1oa", "all\u00ed", "se", "disput\u00f3", "el", "campeonato", "sudamericano", "en", "cuando", "chile", "logr\u00f3", "su", "primer", "triunfo", "en", "partidos", "oficiales", "de", "clase", "a", "el", "de", "octubre", "al", "derrotar", "por", "a", "bolivia", "estadio", "nacional", "de", "chile", "julio", "mart\u00ednez", "pr\u00e1danos", "conocido", "como", "el", "coloso", "de", "\u00f1u\u00f1oa", "es", "la", "casa", "de", "la", "selecci\u00f3n", "chilena", "en", "sus", "partidos", "como", "local", "su", "primer", "partido", "en", "ese", "recinto", "ocurri\u00f3", "el", "de", "febrero", "de", "cuando", "la", "roja", "venci\u00f3", "en", "un", "partido", "amistoso", "a", "paraguay", "por", "desde", "ha", "sido", "la", "principal", "sede", "de", "la", "roja", "para", "los", "partidos", "de", "clasificatorias", "a", "la", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "en", "algunas", "ocasiones", "tambi\u00e9n", "ha", "sido", "sede", "de", "los", "partidos", "amistosos", "de", "la", "selecci\u00f3n", "adem\u00e1s", "de", "haber", "albergado", "a", "la", "selecci\u00f3n", "como", "local", "aqu\u00ed", "se", "han", "organizado", "torneos", "futbol\u00edsticos", "a", "nivel", "mundial", "la", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "de", "a", "nivel", "regional", "ha", "albergado", "las", "ediciones", "de", "la", "copa", "am\u00e9rica", "de", "fase", "preliminar", "sin", "sede", "definida", "sin", "sede", "definida", "sin", "sede", "definida", "salvo", "un", "partido", "que", "disput\u00f3", "en", "concepci\u00f3n", "y", "el", "recinto", "de", "\u00f1u\u00f1oa", "es", "el", "lugar", "donde", "la", "roja", "ha", "vivido", "los", "dos", "momentos", "m\u00e1s", "importantes", "de", "su", "historia", "la", "obtenci\u00f3n", "del", "tercer", "lugar", "en", "la", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "de", "m\u00e1ximo", "logro", "a", "nivel", "mundial", "cuando", "jug\u00f3", "cinco", "partidos", "m\u00e1s", "el", "partido", "de", "cuartos", "de", "final", "que", "se", "disput\u00f3", "en", "arica", "y", "la", "coronaci\u00f3n", "como", "campe\u00f3n", "de", "la", "copa", "am\u00e9rica", "el", "primer", "trofeo", "que", "la", "selecci\u00f3n", "adulta", "levant\u00f3", "en", "su", "historia", "cuando", "jug\u00f3", "seis", "partidos", "como", "local", "incluida", "la", "final", "frente", "a", "argentina", "en", "ambas", "ocasiones", "fue", "el", "anfitri\u00f3n", "estadio", "monumental", "desde", "fines", "de", "los", "a\u00f1os", "el", "recinto", "de", "colocolo", "ha", "sido", "escenario", "ocasional", "de", "partidos", "de", "la", "roja", "principalmente", "cuando", "el", "c\u00e9sped", "del", "estadio", "nacional", "no", "est\u00e1", "en", "\u00f3ptimo", "estado", "su", "primer", "partido", "all\u00ed", "fue", "el", "de", "abril", "de", "cuando", "venci\u00f3", "a", "venezuela", "por", "en", "un", "partido", "v\u00e1lido", "por", "las", "clasificatorias", "para", "francia", "debido", "a", "la", "remodelaci\u00f3n", "del", "estadio", "nacional", "a", "fines", "de", "alberg\u00f3", "los", "\u00faltimos", "partidos", "de", "chile", "como", "local", "por", "las", "clasificatorias", "para", "sud\u00e1frica", "ante", "venezuela", "y", "ecuador", "la", "selecci\u00f3n", "chilena", "enfrent\u00f3", "en", "partidos", "amistosos", "a", "uruguay", "en", "noviembre", "de", "con", "motivo", "del", "centenario", "de", "la", "selecci\u00f3n", "de", "chile", "y", "a", "estonia", "en", "junio", "de", "posteriormente", "la", "roja", "disput\u00f3", "all\u00ed", "dos", "encuentros", "por", "las", "clasificatorias", "para", "brasil", "ante", "per\u00fa", "y", "colombia", "cuatro", "m\u00e1s", "por", "las", "clasificatorias", "para", "rusia", "ante", "bolivia", "venezuela", "paraguay", "y", "ecuador", "y", "uno", "por", "las", "clasificatorias", "para", "catar", "ante", "brasil", "estadio", "san", "carlos", "de", "apoquindo", "a", "mediados", "de", "y", "tras", "los", "arreglos", "del", "estadio", "nacional", "para", "los", "juegos", "panamericanos", "de", "el", "estadio", "de", "la", "universidad", "cat\u00f3lica", "fue", "escogido", "por", "la", "anfp", "para", "recibir", "partidos", "de", "la", "clasificatorias", "recibi\u00f3", "a", "las", "selecciones", "de", "bolivia", "paraguay", "venezuela", "ecuador", "y", "uruguay", "estadio", "zorros", "del", "desierto", "en", "la", "selecci\u00f3n", "chilena", "disput\u00f3", "por", "primera", "vez", "partidos", "por", "los", "puntos", "fuera", "de", "santiago", "el", "recinto", "de", "calama", "fue", "el", "escogido", "para", "disputar", "el", "partido", "ante", "argentina", "por", "las", "clasificatorias", "para", "el", "mundial", "de", "buscando", "aprovechar", "la", "ventaja", "deportiva", "que", "pudiera", "obtenerse", "por", "las", "condiciones", "clim\u00e1ticas", "y", "geogr\u00e1ficas", "de", "la", "ciudad", "ubicada", "en", "el", "norte", "del", "pa\u00eds", "sin", "embargo", "a", "pesar", "de", "la", "altura", "la", "selecci\u00f3n", "chilena", "no", "pudo", "vencer", "a", "la", "albiceleste", "complejo", "deportivo", "juan", "pinto", "dur\u00e1n", "el", "complejo", "deportivo", "juan", "pinto", "dur\u00e1n", "es", "el", "centro", "de", "entrenamiento", "y", "concentraci\u00f3n", "de", "la", "selecci\u00f3n", "chilena", "fue", "pedido", "por", "el", "entrenador", "fernando", "riera", "e", "inaugurado", "en", "en", "la", "comuna", "de", "macul", "en", "santiago", "complejo", "deportivo", "fernando", "riera", "en", "frente", "del", "complejo", "deportivo", "juan", "pinto", "dur\u00e1n", "marcelo", "bielsa", "pidi\u00f3", "habilitar", "una", "casona", "y", "tres", "canchas", "donde", "entrena", "el", "equipo", "sparring", "la", "roja", "utiliza", "este", "lugar", "para", "atender", "a", "la", "prensa", "palmar\u00e9s", "selecci\u00f3n", "adulta", "torneos", "oficiales", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "tercer", "lugar", "copa", "fifa", "confederaciones", "subcampe\u00f3n", "copa", "am\u00e9rica", "campe\u00f3n", "subcampe\u00f3n", "tercer", "lugar", "campeonato", "panamericano", "de", "f\u00fatbol", "subcampe\u00f3n", "torneos", "amistosos", "campe\u00f3n", "copa", "del", "pac\u00edfico", "campe\u00f3n", "copa", "bernardo", "o'higgins", "campe\u00f3n", "copa", "juan", "pinto", "dur\u00e1n", "campe\u00f3n", "copa", "carlos", "dittborn", "pinto", "campe\u00f3n", "copa", "provoste", "campe\u00f3n", "cuadrangular", "internacional", "de", "guayaquil", "campe\u00f3n", "copa", "independencia", "*", "campe\u00f3n", "copa", "expedito", "teixeira", "campe\u00f3n", "copa", "canad\u00e1", "campe\u00f3n", "copa", "ciudad", "de", "valpara\u00edso", "campe\u00f3n", "copa", "ciudad", "de", "la", "serena", "campe\u00f3n", "copa", "a\u00f1os", "ciudad", "de", "talcahuano", "campe\u00f3n", "china", "cup", "campe\u00f3n", "trofeo", "colombino", "**", "ganado", "por", "chile", "xi", "selecci\u00f3n", "ol\u00edmpica", "juegos", "ol\u00edmpicos", "medalla", "de", "bronce", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "s\u00eddney", "torneos", "preol\u00edmpicos", "medalla", "de", "plata", "en", "el", "torneo", "preol\u00edmpico", "sudamericano", "de", "ecuador", "medalla", "de", "plata", "en", "el", "torneo", "preol\u00edmpico", "sudamericano", "de", "brasil", "selecci\u00f3n", "panamericana", "juegos", "panamericanos", "medalla", "de", "plata", "en", "los", "juegos", "panamericanos", "de", "indian\u00e1polis", "medalla", "de", "plata", "en", "los", "juegos", "panamericanos", "de", "santiago", "medalla", "de", "bronce", "en", "los", "juegos", "panamericanos", "de", "buenos", "aires", "medalla", "de", "bronce", "en", "los", "juegos", "panamericanos", "de", "s\u00e3o", "paulo", "selecci\u00f3n", "sub", "torneos", "amistosos", "campe\u00f3n", "copa", "tvn", "subcampe\u00f3n", "torneo", "esperanzas", "de", "toulon", "selecci\u00f3n", "sub", "torneos", "amistosos", "campe\u00f3n", "torneo", "esperanzas", "de", "toulon", "selecci\u00f3n", "sub", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "sub", "tercer", "lugar", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "sub", "cuarto", "lugar", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "sub", "campeonato", "sudamericano", "de", "f\u00fatbol", "sub", "subcampe\u00f3n", "campeonato", "sudamericano", "de", "f\u00fatbol", "sub", "tercer", "lugar", "campeonato", "sudamericano", "de", "f\u00fatbol", "sub", "juegos", "suramericanos", "medalla", "de", "oro", "torneos", "amistosos", "campe\u00f3n", "torneo", "internacional", "de", "f\u00fatbol", "sub", "de", "la", "alcudia", "espa\u00f1a", "campe\u00f3n", "torneo", "cuadrangular", "sub", "campe\u00f3n", "copa", "centenario", "de", "la", "batalla", "naval", "de", "el", "callao", "per\u00fa", "campe\u00f3n", "torneo", "internacional", "ecuador", "campe\u00f3n", "suwon", "cup", "sub", "corea", "del", "sur", "campe\u00f3n", "torneo", "de", "obendorf", "sub", "alemania", "campe\u00f3n", "torneo", "sbs", "international", "cup", "jap\u00f3n", "campe\u00f3n", "torneo", "cuadrangular", "sport", "for", "tomorrow", "paraguay", "selecci\u00f3n", "sub", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "sub", "tercer", "lugar", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "sub", "campeonato", "sudamericano", "de", "f\u00fatbol", "sub", "subcampe\u00f3n", "campeonato", "sudamericano", "de", "f\u00fatbol", "sub", "tercer", "lugar", "campeonato", "sudamericano", "de", "f\u00fatbol", "sub", "torneos", "amistosos", "campe\u00f3n", "copa", "kairos", "campe\u00f3n", "cuadrangular", "lafarge", "foot", "avenir", "francia", "tercer", "lugar", "copa", "uc", "sub", "cuarto", "lugar", "copa", "uc", "sub", "selecci\u00f3n", "sub", "cuarto", "lugar", "campeonato", "sudamericano", "sub", "selecci\u00f3n", "sub", "campeonato", "sudamericano", "de", "f\u00fatbol", "sub", "cuarto", "lugar", "campeonato", "sudamericano", "de", "f\u00fatbol", "sub", "torneos", "amistosos", "tercer", "lugar", "copa", "uc", "sub", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "playa", "copa", "am\u00e9rica", "de", "f\u00fatbol", "playa", "medalla", "de", "bronce", "juegos", "bolivarianos", "de", "playa", "medalla", "de", "bronce", "en", "los", "juegos", "bolivarianos", "de", "playa", "chile", "torneos", "amistosos", "campe\u00f3n", "copa", "latina", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "calle", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "calle", "campe\u00f3n", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "calle", "subcampe\u00f3n", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "calle", "cuarto", "lugar", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "calle", "copa", "am\u00e9rica", "de", "f\u00fatbol", "calle", "campe\u00f3n", "copa", "am\u00e9rica", "de", "f\u00fatbol", "calle", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "copa", "am\u00e9rica", "de", "f\u00fatbol", "campe\u00f3n", "copa", "am\u00e9rica", "de", "f\u00fatbol", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "calle", "b", "chile", "b", "copa", "am\u00e9rica", "de", "f\u00fatbol", "calle", "subcampe\u00f3n", "copa", "am\u00e9rica", "de", "f\u00fatbol", "calle", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "ind\u00edgena", "copa", "americana", "de", "pueblos", "ind\u00edgenas", "tercer", "lugar", "copa", "americana", "de", "pueblos", "ind\u00edgenas", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "selecci\u00f3n", "femenina", "de", "f\u00fatbol", "de", "chile", "sub", "sub", "sub", "otras", "selecciones", "playa", "f\u00fatbol", "sala", "otros", "anexos", "estad\u00edsticas", "en", "copa", "mundial", "\u00e1rbitros", "en", "copa", "mundial", "federaci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "de", "chile", "selecciones", "nacionales", "afiliadas", "a", "la", "fifa", "f\u00fatbol", "en", "chile", "campeonatos", "nacionales", "estadios", "en", "chile", "nacional", "monumental", "municipal", "de", "concepci\u00f3n", "sausalito", "el\u00edas", "figueroa", "brander", "categor\u00edas", "primera", "divisi\u00f3n", "primera", "b", "segunda", "divisi\u00f3n", "copa", "chile", "supercopa", "de", "chile", "f\u00fatbol", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "f\u00fatbol", "en", "los", "juegos", "panamericanos", "f\u00fatbol", "en", "los", "juegos", "suramericanos", "chile", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "chile", "en", "la", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "chilena", "f\u00fatbol", "f\u00fatbol", "joven", "de", "chile", "anexot\u00edtulos", "oficiales", "de", "selecciones", "absolutas", "de", "f\u00fatbol", "anexot\u00edtulos", "oficiales", "de", "selecciones", "de", "f\u00fatbol", "deporte", "en", "chile", "filmograf\u00eda", "bibliograf\u00eda", "gonz\u00e1lez", "carlos", "navarrete", "luis", "quezada", "braian", "la", "roja", "red", "internacional", "del", "libro", "isbn", "gumucio", "rafael", "selecci\u00f3n", "chilena", "estruendomudo", "isbn", "h\u00fcbner", "vicente", "puntete", "las", "rojas", "de", "chile", "trayecto", "comunicaciones", "isbn", "mar\u00edn", "edgardo", "la", "roja", "de", "todos", "selecci\u00f3n", "chilena", "vega", "h\u00e9ctor", "la", "selecci\u00f3n", "chilena", "isbn", "notas", "referencias", "enlaces", "externos", "sitio", "web", "oficial", "sitio", "web", "anfp", "selecci\u00f3n", "de", "chile", "en", "youtube", "selecci\u00f3n", "de", "chile", "en", "tiktok", "selecci\u00f3n", "de", "chile", "en", "instagram", "selecci\u00f3n", "de", "chile", "en", "facebook", "selecci\u00f3n", "de", "chile", "en", "x", "antes", "twitter", "perfil", "oficial", "de", "chile", "en", "fifa", "perfil", "oficial", "de", "chile", "en", "conmebol", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "de", "chile", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "de", "chile", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "de", "chile", "portalf\u00fatbol", "en", "am\u00e9rica"]