["el", "siglo", "xx", "d", "c", "siglo", "veinte", "despu\u00e9s", "de", "cristo", "o", "siglo", "xx", "e", "c", "siglo", "veinte", "de", "la", "era", "com\u00fan", "es", "el", "siglo", "anterior", "al", "actual", "fue", "el", "\u00faltimo", "siglo", "del", "ii", "milenio", "en", "el", "calendario", "gregoriano", "comenz\u00f3", "el", "de", "enero", "de", "y", "termin\u00f3", "el", "de", "diciembre", "de", "es", "llamado", "el", "siglo", "de", "la", "vanguardizaci\u00f3ncita", "requeridael", "siglo", "xx", "se", "caracteriz\u00f3", "por", "los", "avances", "de", "la", "tecnolog\u00eda", "medicina", "y", "ciencia", "la", "disminuci\u00f3n", "de", "la", "esclavitud", "en", "los", "llamados", "pa\u00edses", "subdesarrollados", "la", "liberaci\u00f3n", "de", "la", "mujer", "en", "la", "mayor", "parte", "de", "los", "pa\u00edses", "occidentales", "pero", "m\u00e1s", "que", "todo", "por", "el", "creciente", "desarrollo", "de", "la", "industria", "convirtiendo", "a", "varios", "pa\u00edses", "entre", "ellos", "estados", "unidos", "en", "potencias", "mundiales", "tambi\u00e9n", "el", "siglo", "se", "destac\u00f3", "por", "las", "crisis", "y", "despotismos", "humanos", "en", "forma", "de", "reg\u00edmenes", "totalitarios", "que", "causaron", "efectos", "tales", "como", "las", "guerras", "mundiales", "el", "genocidio", "y", "el", "etnocidio", "las", "pol\u00edticas", "de", "exclusi\u00f3n", "social", "y", "la", "generalizaci\u00f3n", "del", "desempleo", "y", "de", "la", "pobreza", "como", "consecuencia", "se", "profundizaron", "las", "desigualdades", "en", "cuanto", "al", "desarrollo", "social", "econ\u00f3mico", "y", "tecnol\u00f3gico", "y", "en", "cuanto", "a", "la", "distribuci\u00f3n", "de", "la", "riqueza", "entre", "los", "pa\u00edses", "y", "las", "grandes", "diferencias", "en", "la", "calidad", "de", "vida", "de", "los", "habitantes", "de", "las", "distintas", "regiones", "del", "mundo", "al", "hacer", "balance", "de", "esta", "centuria", "walter", "isaacson", "director", "gerente", "de", "la", "revista", "time", "declar\u00f3", "ha", "sido", "uno", "de", "los", "siglos", "m\u00e1s", "sorprendentes", "inspirador", "espantoso", "a", "veces", "fascinante", "siemprecita", "requeridaseg\u00fan", "gro", "harlem", "brundtland", "ex", "primera", "ministra", "de", "noruega", "se", "trata", "de", "un", "siglo", "de", "grandes", "progresos", "y", "en", "algunos", "lugares", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "sin", "precedentes", "si", "bien", "las", "zonas", "urbanas", "m\u00edseras", "afrontaron", "un", "l\u00fagubre", "panorama", "de", "hacinamiento", "y", "enfermedades", "generalizadas", "vinculadas", "a", "la", "pobreza", "y", "al", "ambiente", "insalubrecita", "requeridaa", "inicio", "del", "siglo", "xx", "am\u00e9rica", "enfrentaba", "importantes", "cambios", "los", "pa\u00edses", "se", "hab\u00edan", "insertado", "definitivamente", "en", "el", "sistema", "mundial", "y", "estaban", "dedicados", "a", "la", "producci\u00f3n", "y", "exportaci\u00f3n", "de", "materias", "primas", "como", "alimentos", "y", "metales", "y", "tambi\u00e9n", "a", "importar", "manufacturas", "de", "los", "pa\u00edses", "industrializados", "el", "imperio", "brit\u00e1nico", "que", "dominaba", "una", "cuarta", "parte", "del", "planeta", "y", "de", "sus", "habitantes", "varios", "imperios", "europeos", "el", "imperio", "chino", "de", "la", "dinast\u00eda", "qing", "y", "el", "imperio", "otomano", "controlaban", "gran", "parte", "del", "mundo", "en", "los", "albores", "del", "siglo", "xx", "mucho", "antes", "de", "finalizar", "el", "siglo", "tales", "imperios", "hab\u00edan", "quedado", "relegados", "a", "los", "libros", "de", "historia", "al", "final", "del", "siglo", "tras", "la", "disoluci\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "el", "primer", "y", "mayor", "estado", "socialista", "estados", "unidos", "de", "am\u00e9rica", "qued\u00f3", "como", "la", "\u00fanica", "superpotencia", "mundial", "acontecimientos", "a\u00f1os", "el", "siglo", "xx", "se", "inicia", "en", "medio", "de", "grandes", "adelantos", "entre", "los", "cuales", "el", "autom\u00f3vil", "ocupa", "un", "lugar", "destacado", "en", "am\u00e9rica", "henry", "ford", "adelant\u00f3", "una", "verdadera", "revoluci\u00f3n", "en", "el", "sistema", "de", "producci\u00f3n", "en", "cadena", "industrial", "que", "puso", "a", "prueba", "con", "la", "fabricaci\u00f3n", "de", "su", "modelo", "t", "el", "de", "diciembre", "de", "los", "hermanos", "wright", "se", "convirtieron", "en", "los", "primeros", "en", "realizar", "un", "vuelo", "en", "un", "avi\u00f3n", "controlado", "no", "obstante", "algunos", "afirman", "que", "ese", "honor", "le", "corresponde", "a", "alberto", "santos", "dumont", "que", "realiz\u00f3", "su", "vuelo", "el", "de", "septiembre", "de", "el", "avi\u00f3n", "se", "convertir\u00eda", "en", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "importantes", "inventos", "no", "solo", "de", "este", "siglo", "sino", "de", "la", "historia", "en", "general", "en", "la", "guerra", "rusojaponesa", "enfrent\u00f3", "al", "imperio", "del", "jap\u00f3n", "con", "el", "imperio", "de", "los", "zares", "de", "rusia", "el", "fin", "de", "la", "guerra", "dio", "como", "vencedor", "a", "jap\u00f3n", "para", "la", "sorpresa", "del", "mundo", "occidental", "la", "naci\u00f3n", "asi\u00e1tica", "se", "convirti\u00f3", "de", "facto", "en", "una", "nueva", "potencia", "mundial", "en", "rusia", "surge", "la", "revoluci\u00f3n", "rusa", "de", "que", "se", "convertir\u00eda", "en", "la", "precursora", "de", "la", "que", "sucedi\u00f3", "en", "y", "acab\u00f3", "provocando", "la", "ca\u00edda", "del", "imperio", "ruso", "el", "imperio", "alem\u00e1n", "o", "segundo", "reich", "comenz\u00f3", "a", "forjarse", "en", "torno", "a", "prusia", "de", "una", "manera", "clara", "desde", "el", "reinado", "de", "federico", "ii", "el", "grande", "y", "se", "consolid\u00f3", "de", "manera", "definitiva", "en", "las", "\u00faltimas", "d\u00e9cadas", "del", "siglo", "xix", "gracias", "al", "impulso", "dado", "por", "otto", "von", "bismarck", "en", "los", "primeros", "a\u00f1os", "del", "siglo", "xx", "la", "situaci\u00f3n", "de", "alemania", "dentro", "de", "europa", "hab\u00eda", "alcanzado", "una", "posici\u00f3n", "demasiado", "crucial", "para", "los", "intereses", "de", "las", "dem\u00e1s", "potencias", "especialmente", "reino", "unido", "y", "francia", "ve\u00edan", "amenazados", "muchos", "de", "sus", "intereses", "lo", "que", "las", "llev\u00f3", "a", "suscribir", "la", "llamada", "entente", "cordiale", "ya", "que", "el", "desarrollo", "industrial", "y", "militar", "de", "alemania", "se", "presentaba", "dif\u00edcil", "de", "igualar", "por", "el", "conjunto", "de", "las", "naciones", "europeas", "adem\u00e1s", "este", "\u00edmpetu", "de", "prusia", "condujo", "a", "la", "casa", "de", "austria", "imperio", "austroh\u00fangaro", "a", "perder", "progresivamente", "su", "condici\u00f3n", "de", "potencia", "continental", "la", "conferencia", "de", "algeciras", "consigue", "evitar", "que", "estalle", "una", "gran", "guerra", "entre", "las", "potencias", "europeas", "en", "finaliza", "la", "segunda", "guerra", "de", "los", "b\u00f3er", "con", "la", "victoria", "inglesa", "y", "con", "la", "utilizaci\u00f3n", "masiva", "de", "campos", "de", "concentraci\u00f3n", "por", "parte", "de", "estos", "tambi\u00e9n", "ese", "a\u00f1o", "finaliza", "la", "guerra", "filipinoestadounidense", "con", "la", "victoria", "estadounidense", "provocando", "la", "muerte", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "filipina", "de", "la", "\u00e9poca", "se", "habla", "de", "genocidio", "filipino", "y", "convirti\u00e9ndose", "en", "la", "primera", "guerra", "de", "liberaci\u00f3n", "nacional", "del", "siglo", "xx", "algunos", "pa\u00edses", "obtienen", "la", "independencia", "como", "australia", "del", "imperio", "brit\u00e1nico", "cuba", "de", "ee", "uu", "panam\u00e1", "de", "colombia", "noruega", "de", "suecia", "y", "bulgaria", "del", "imperio", "otomano", "en", "el", "cient\u00edfico", "alem\u00e1n", "albert", "einstein", "formula", "la", "teor\u00eda", "de", "la", "relatividad", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "famosas", "de", "la", "historia", "el", "siglo", "xx", "fue", "un", "per\u00edodo", "hist\u00f3rico", "apasionante", "y", "lleno", "de", "eventos", "significativos", "desde", "el", "punto", "de", "vista", "militar", "comenz\u00f3", "con", "movimientos", "como", "la", "anexi\u00f3n", "de", "filipinas", "por", "parte", "de", "estados", "unidos", "en", "y", "la", "victoria", "de", "jap\u00f3n", "sobre", "rusia", "en", "la", "guerra", "rusojaponesa", "en", "hubo", "un", "r\u00e1pido", "crecimiento", "industrial", "en", "alemania", "y", "una", "expansi\u00f3n", "colonial", "liderada", "principalmente", "por", "francia", "y", "el", "reino", "unido", "en", "la", "esfera", "econ\u00f3mica", "y", "cient\u00edfica", "la", "revoluci\u00f3n", "industrial", "del", "siglo", "xix", "sent\u00f3", "las", "bases", "para", "un", "progreso", "acelerado", "en", "diversas", "\u00e1reas", "del", "conocimiento", "durante", "el", "siglo", "xx", "hechos", "importantes", "incluyen", "la", "producci\u00f3n", "en", "cadena", "de", "henry", "ford", "el", "avance", "en", "la", "industria", "automotriz", "y", "el", "desarrollo", "del", "avi\u00f3n", "por", "los", "hermanos", "wright", "y", "alberto", "santos", "dumont", "en", "albert", "einstein", "formul\u00f3", "su", "teor\u00eda", "de", "la", "relatividad", "en", "la", "primera", "d\u00e9cada", "del", "siglo", "xx", "ocurrieron", "hechos", "como", "el", "hundimiento", "del", "titanic", "la", "independencia", "del", "t\u00edbet", "y", "la", "revoluci\u00f3n", "mexicana", "liderada", "por", "emiliano", "zapata", "sin", "embargo", "todo", "esto", "fue", "eclipsado", "por", "la", "primera", "guerra", "mundial", "en", "la", "que", "las", "potencias", "aliadas", "incluyendo", "a", "estados", "unidos", "jap\u00f3n", "y", "italia", "vencieron", "a", "las", "potencias", "centrales", "resultando", "en", "importantes", "cambios", "geopol\u00edticos", "y", "econ\u00f3micos", "la", "revoluci\u00f3n", "rusa", "condujo", "al", "establecimiento", "del", "comunismo", "bajo", "el", "liderazgo", "de", "los", "bolcheviques", "y", "lenin", "seguido", "por", "stalin", "los", "a\u00f1os", "vieron", "el", "ascenso", "de", "fascismos", "en", "europa", "con", "figuras", "como", "mussolini", "y", "hitler", "ganando", "poder", "el", "crack", "del", "desencaden\u00f3", "la", "gran", "depresi\u00f3n", "marcando", "un", "punto", "de", "inflexi\u00f3n", "en", "la", "econom\u00eda", "mundial", "alfonso", "xiii", "rey", "de", "espa\u00f1a", "separaci\u00f3n", "de", "panam\u00e1", "de", "colombia", "los", "hermanos", "wright", "realizan", "el", "primer", "vuelo", "de", "un", "avi\u00f3n", "a", "motor", "guerra", "rusojaponesa", "albert", "einstein", "realiza", "su", "famosa", "teor\u00eda", "de", "la", "relatividad", "conferencia", "de", "algeciras", "sobre", "marruecos", "formaci\u00f3n", "de", "la", "triple", "entente", "que", "englobaba", "gran", "breta\u00f1a", "francia", "y", "rusia", "revoluci\u00f3n", "de", "los", "j\u00f3venes", "turcos", "a\u00f1os", "la", "pol\u00edtica", "de", "los", "a\u00f1os", "se", "ve", "fuertemente", "afectada", "por", "el", "estallido", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "llamada", "la", "gran", "guerra", "la", "transici\u00f3n", "del", "siglo", "xix", "al", "xx", "empieza", "a", "ser", "palpable", "con", "la", "muerte", "de", "victoria", "del", "reino", "unido", "y", "el", "fin", "total", "de", "la", "\u00e9poca", "victoriana", "as\u00ed", "como", "el", "comienzo", "del", "capitalismo", "estadounidense", "tras", "haber", "salido", "ilesos", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "la", "revoluci\u00f3n", "rusa", "dar\u00eda", "paso", "tambi\u00e9n", "a", "otra", "futura", "superpotencia", "mundial", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "en", "cuanto", "a", "la", "sociedad", "se", "ve", "en", "un", "cambio", "abrupto", "con", "la", "aparici\u00f3n", "de", "veh\u00edculos", "particulares", "al", "alcance", "de", "cada", "vez", "m\u00e1s", "parte", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "cuanto", "a", "la", "cultura", "la", "m\u00fasica", "cl\u00e1sica", "se", "empieza", "a", "desplazar", "para", "dar", "paso", "a", "otros", "estilos", "de", "m\u00fasica", "mucho", "m\u00e1s", "populares", "que", "con", "el", "paso", "de", "las", "d\u00e9cadas", "cobrar\u00edan", "cada", "vez", "m\u00e1s", "importancia", "en", "nueva", "york", "en", "se", "construir\u00eda", "el", "edificio", "m\u00e1s", "alto", "del", "mundo", "un", "complejo", "proyecto", "arquitect\u00f3nico", "para", "la", "\u00e9poca", "el", "woolworth", "building", "que", "seguir\u00eda", "siendo", "el", "edificio", "m\u00e1s", "alto", "hasta", "los", "a\u00f1os", "francisco", "i", "madero", "inicia", "la", "revoluci\u00f3n", "mexicana", "contra", "porfirio", "d\u00edaz", "hundimiento", "del", "rms", "titanic", "madero", "es", "derrocado", "y", "asesinado", "por", "victoriano", "huerta", "woodrow", "wilson", "presidente", "de", "los", "estados", "unidos", "t\u00edbet", "proclama", "su", "independencia", "de", "china", "comienza", "la", "primera", "guerra", "mundial", "cae", "el", "dictador", "victoriano", "huerta", "luego", "de", "la", "ocupaci\u00f3n", "estadounidense", "de", "veracruz", "y", "la", "batalla", "de", "zacatecas", "se", "firman", "los", "tratados", "de", "teoloyucan", "convenci\u00f3n", "de", "aguascalientes", "y", "entrada", "triunfal", "de", "emiliano", "zapata", "y", "francisco", "villa", "a", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "comienza", "el", "genocidio", "armenio", "el", "alzamiento", "de", "pascua", "en", "irlanda", "revoluci\u00f3n", "rusa", "toma", "del", "poder", "de", "los", "bolcheviques", "finaliza", "la", "primera", "guerra", "mundial", "comienza", "la", "pandemia", "de", "la", "gripe", "de", "fundaci\u00f3n", "en", "mosc\u00fa", "de", "la", "iii", "internacional", "asesinato", "del", "revolucionario", "emiliano", "zapata", "se", "firma", "el", "tratado", "de", "versalles", "a\u00f1os", "los", "a\u00f1os", "supusieron", "el", "fin", "de", "la", "hegemon\u00eda", "de", "los", "estados", "hist\u00f3ricos", "que", "hab\u00edan", "existido", "en", "europa", "durante", "siglos", "tras", "la", "primera", "guerra", "mundial", "reino", "unido", "y", "francia", "sufrieron", "una", "gran", "perdida", "de", "prestigio", "que", "le", "costar\u00eda", "volver", "a", "recuperar", "en", "los", "estados", "unidos", "sucede", "el", "crac", "del", "la", "mayor", "ca\u00edda", "en", "la", "bolsa", "nunca", "vista", "esto", "sucumbir\u00eda", "al", "mundo", "en", "unos", "a\u00f1os", "de", "pobreza", "extrema", "en", "tras", "el", "fin", "de", "la", "guerra", "civil", "rusa", "se", "formar\u00eda", "oficialmente", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "un", "a\u00f1o", "m\u00e1s", "tarde", "el", "imperio", "otomano", "caer\u00eda", "los", "estados", "fascistas", "que", "emerger\u00edan", "sobre", "todo", "durante", "la", "d\u00e9cada", "de", "los", "a\u00f1os", "empiezan", "a", "surgir", "como", "la", "italia", "fascista", "de", "benito", "mussolini", "la", "dictadura", "de", "primo", "de", "rivera", "en", "espa\u00f1a", "o", "alejandro", "i", "en", "yugoslavia", "el", "imperio", "de", "jap\u00f3n", "comenzar\u00eda", "su", "dominio", "por", "toda", "asia", "la", "m\u00fasica", "sufri\u00f3", "un", "resurgimiento", "popular", "con", "el", "afloramiento", "de", "g\u00e9neros", "como", "el", "jazz", "el", "tango", "el", "charlest\u00f3n", "y", "otros", "ritmos", "por", "otra", "parte", "en", "la", "m\u00fasica", "culta", "tom\u00f3", "relevancia", "el", "dodecafonismo", "y", "el", "atonalismo", "especialmente", "en", "los", "estados", "unidos", "entre", "el", "breve", "pero", "intenso", "periodo", "que", "fue", "de", "hasta", "en", "la", "moda", "entre", "las", "que", "resalt\u00f3", "la", "modista", "francesa", "coco", "chanel", "las", "mujeres", "de", "clase", "alta", "o", "presumiblemente", "alta", "llegaron", "a", "usar", "en", "occidente", "las", "primeras", "minifaldas", "as\u00ed", "como", "muchas", "veces", "el", "corte", "de", "cabello", "llamado", "a", "la", "gar\u00e7on", "en", "franc\u00e9s", "a", "lo", "muchacho", "amplios", "escotes", "y", "brazos", "expuestos", "al", "aire", "libre", "y", "cierto", "liberalismo", "sexual", "promovido", "por", "los", "escritos", "de", "la", "antrop\u00f3loga", "margaret", "mead", "entre", "otros", "mead", "se", "encontr\u00f3", "influida", "en", "gran", "medida", "por", "sus", "interpretaciones", "de", "la", "teor\u00eda", "psicoanal\u00edtica", "inaugurada", "d\u00e9cadas", "antes", "por", "sigmund", "freud", "tambi\u00e9n", "las", "mujeres", "de", "estratos", "medios", "y", "altos", "comenzaron", "a", "fumar", "tabaco", "en", "forma", "de", "cigarrillos", "p\u00fablicamente", "en", "los", "pa\u00edses", "occidentales", "y", "occidentalizados", "en", "pintura", "y", "escultura", "sobresalieron", "muchas", "veces", "dentro", "de", "un", "ambiente", "bohemio", "los", "vanguardismos", "como", "en", "lo", "visual", "casi", "siempre", "no", "figurativos", "o", "de", "un", "arte", "figurativo", "muy", "distorsionado", "el", "rayonismo", "el", "orfismo", "el", "constructivismo", "el", "cubismo", "el", "suprematismo", "el", "surrealismo", "el", "neoplasticismo", "con", "mondrian", "como", "principal", "representante", "y", "en", "general", "la", "pintura", "abstracta", "as\u00ed", "como", "el", "movimiento", "postexpresionista", "que", "sin", "embargo", "pese", "a", "sus", "manifiestos", "manten\u00eda", "mucho", "de", "expresionismo", "caricaturesco", "y", "sarc\u00e1stico", "llamado", "nueva", "objetividad", "entre", "los", "muchos", "notorios", "artistas", "que", "surgieron", "o", "tuvieron", "su", "apogeo", "en", "esos", "a\u00f1os", "est\u00e1n", "los", "espa\u00f1oles", "picasso", "dal\u00ed", "el", "alsaciano", "arp", "el", "alem\u00e1n", "max", "ernst", "el", "suizoalem\u00e1n", "paul", "klee", "los", "rusos", "el", "lisitski", "lari\u00f3nov", "tatlin", "los", "italianos", "modigliani", "y", "giorgio", "de", "chirico", "el", "japon\u00e9s", "fujita", "entre", "muchos", "otros", "inicio", "del", "movimiento", "no", "violento", "de", "gandhi", "en", "defensa", "de", "los", "derechos", "humanos", "en", "la", "india", "el", "presidente", "de", "m\u00e9xico", "venustiano", "carranza", "es", "asesinado", "por", "el", "rebelde", "agua", "prietista", "rodolfo", "herrero", "finaliza", "la", "pandemia", "de", "la", "gripe", "de", "adolf", "hitler", "l\u00edder", "del", "partido", "nacional", "socialista", "creaci\u00f3n", "del", "partido", "comunista", "chino", "creaci\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "primer", "estado", "socialista", "ascenso", "de", "benito", "mussolini", "al", "poder", "en", "italia", "tras", "la", "marcha", "sobre", "roma", "howard", "carter", "descubre", "la", "tumba", "de", "tutankam\u00f3n", "fundaci\u00f3n", "del", "seminario", "time", "en", "los", "estados", "unidos", "asesinato", "de", "pancho", "villa", "en", "parral", "m\u00e9xico", "fallece", "lenin", "lo", "sucede", "i\u00f3sif", "stalin", "hirohito", "es", "coronado", "emperador", "de", "jap\u00f3n", "nacimiento", "de", "la", "televisi\u00f3n", "john", "logie", "baird", "nacimiento", "de", "la", "generaci\u00f3n", "del", "alexander", "fleming", "descubre", "la", "penicilina", "en", "ci\u00e9naga", "colombia", "ocurre", "la", "masacre", "de", "las", "bananeras", "asesinato", "de", "\u00e1lvaro", "obreg\u00f3n", "fundaci\u00f3n", "del", "museo", "de", "arte", "moderno", "de", "nueva", "york", "matanza", "de", "san", "valent\u00edn", "contra", "una", "banda", "rival", "iniciada", "por", "al", "capone", "inauguraci\u00f3n", "del", "monte", "rushmore", "dakota", "del", "sur", "ca\u00edda", "de", "la", "bolsa", "de", "nueva", "york", "el", "jueves", "negro", "crac", "del", "gran", "depresi\u00f3n", "en", "los", "estados", "unidos", "vihsida", "indicios", "de", "cepas", "en", "humanos", "a\u00f1os", "la", "d\u00e9cada", "de", "est\u00e1", "claramente", "influida", "por", "la", "crisis", "econ\u00f3mica", "llamada", "gran", "depresi\u00f3n", "provocada", "por", "el", "crac", "del", "que", "tuvo", "un", "alcance", "mundial", "y", "provoc\u00f3", "fuertes", "tensiones", "sociales", "y", "pol\u00edticas", "que", "permitieron", "la", "aparici\u00f3n", "de", "dictaduras", "como", "la", "de", "hitler", "en", "alemania", "franco", "en", "espa\u00f1a", "o", "metaxas", "en", "grecia", "este", "surgimiento", "de", "totalitarismos", "acab\u00f3", "desembocando", "en", "una", "nueva", "guerra", "mundial", "alemania", "se", "desarrolla", "nuevamente", "la", "econom\u00eda", "se", "relanza", "con", "el", "impulso", "que", "le", "da", "la", "industria", "y", "la", "inversi\u00f3n", "del", "estado", "en", "infraestructuras", "el", "nuevo", "r\u00e9gimen", "nazi", "obtiene", "numerosos", "territorios", "sin", "disparar", "un", "solo", "tiro", "frente", "a", "la", "cual", "se", "opone", "una", "pol\u00edtica", "de", "apaciguamiento", "liderada", "por", "las", "democracias", "liberales", "occidentales", "que", "finalmente", "fracas\u00f3", "el", "imperio", "japon\u00e9s", "se", "consolidaba", "en", "asia", "afectando", "los", "intereses", "de", "europa", "y", "estados", "unidos", "especialmente", "en", "el", "pac\u00edfico", "jap\u00f3n", "crea", "un", "estado", "t\u00edtere", "en", "china", "bajo", "el", "nombre", "de", "manchukuo", "por", "su", "parte", "italia", "inicia", "una", "pol\u00edtica", "de", "rearme", "militar", "y", "expansiva", "territorialmente", "que", "le", "lleva", "a", "la", "invasi\u00f3n", "de", "etiop\u00eda", "en", "estados", "unidos", "el", "presidente", "franklin", "delano", "roosevelt", "lider\u00f3", "la", "recuperaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "del", "pa\u00eds", "tras", "la", "crisis", "provocada", "por", "la", "gran", "depresi\u00f3n", "de", "gran", "breta\u00f1a", "mantuvo", "su", "sistema", "pol\u00edtico", "pr\u00e1cticamente", "inalterable", "al", "contrario", "que", "francia", "que", "no", "logr\u00f3", "consolidar", "una", "organizaci\u00f3n", "pol\u00edticosocial", "fuerte", "y", "borde\u00f3", "la", "guerra", "civil", "luego", "de", "su", "transformaci\u00f3n", "en", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "rusia", "fue", "escenario", "de", "hambrunas", "end\u00e9micas", "como", "la", "hambruna", "ucraniana", "represi\u00f3n", "pol\u00edtica", "y", "la", "gran", "purga", "inauguraci\u00f3n", "de", "la", "primera", "edici\u00f3n", "de", "la", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "realizada", "en", "uruguay", "segunda", "rep\u00fablica", "espa\u00f1ola", "inauguraci\u00f3n", "del", "empire", "state", "building", "nueva", "york", "guerra", "colomboperuana", "guerra", "del", "chaco", "adolf", "hitler", "canciller", "de", "alemania", "era", "roosevelt", "en", "los", "estados", "unidos", "guerra", "civil", "espa\u00f1ola", "segunda", "guerra", "italoet\u00edope", "e", "invasi\u00f3n", "de", "etiop\u00eda", "muere", "fusilado", "el", "poeta", "espa\u00f1ol", "federico", "garc\u00eda", "lorca", "v\u00edctima", "del", "fascismo", "picasso", "pinta", "el", "guernica", "segunda", "guerra", "sinojaponesa", "walt", "disney", "estrena", "blancanieves", "y", "los", "siete", "enanitos", "primer", "largometraje", "animado", "batalla", "del", "ebro", "en", "espa\u00f1a", "anexi\u00f3n", "anschluss", "alemana", "a", "austria", "masacre", "de", "miembros", "golpistas", "del", "partido", "nazi", "chileno", "por", "parte", "de", "las", "fuerzas", "policiales", "de", "chile", "dictadura", "de", "francisco", "franco", "en", "espa\u00f1a", "pacto", "de", "no", "agresi\u00f3n", "germanosovi\u00e9tico", "guerra", "finosovi\u00e9tica", "se", "estrena", "la", "pel\u00edcula", "lo", "que", "el", "viento", "se", "llev\u00f3", "alemania", "invade", "polonia", "reino", "unido", "y", "francia", "declaran", "la", "guerra", "a", "alemania", "comienza", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "a\u00f1os", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "marc\u00f3", "como", "ning\u00fan", "otro", "acontecimiento", "los", "a\u00f1os", "y", "el", "siglo", "en", "general", "al", "igual", "que", "en", "la", "guerra", "se", "extendi\u00f3", "a", "diversos", "continentes", "aunque", "este", "conflicto", "fue", "mucho", "m\u00e1s", "sangriento", "y", "modific\u00f3", "el", "mundo", "de", "una", "manera", "m\u00e1s", "radical", "en", "al", "final", "de", "la", "guerra", "alemania", "hab\u00eda", "sufrido", "enormes", "p\u00e9rdidas", "humanas", "y", "materiales", "al", "igual", "que", "jap\u00f3n", "si", "bien", "alemania", "sufri\u00f3", "la", "mayor", "cantidad", "de", "bajas", "militares", "fue", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "la", "que", "sufri\u00f3", "el", "mayor", "n\u00famero", "de", "bajas", "civiles", "am\u00e9rica", "no", "fue", "escenario", "de", "enfrentamientos", "significativos", "y", "los", "estados", "latinoamericanos", "estuvieron", "al", "margen", "de", "la", "confrontaci\u00f3n", "aun", "cuando", "de", "manera", "oficial", "apoyaron", "la", "causa", "de", "los", "aliados", "estados", "unidos", "y", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "se", "convirtieron", "en", "las", "nuevas", "y", "\u00fanicas", "potencias", "del", "mundo", "todas", "las", "dem\u00e1s", "antiguas", "potencias", "pasaron", "a", "un", "segundo", "nivel", "la", "sociedad", "de", "naciones", "fue", "reemplazada", "por", "la", "onu", "que", "a", "diferencia", "de", "la", "anterior", "tuvo", "su", "sede", "en", "nueva", "york", "y", "no", "en", "europa", "en", "se", "estableci\u00f3", "formalmente", "el", "estado", "de", "israel", "gracias", "al", "respaldo", "de", "gran", "breta\u00f1a", "y", "estados", "unidos", "esta", "nueva", "naci\u00f3n", "estaba", "conformada", "netamente", "de", "poblaci\u00f3n", "jud\u00eda", "que", "en", "su", "mayor\u00eda", "era", "proveniente", "de", "europa", "donde", "hab\u00eda", "sufrido", "la", "persecuci\u00f3n", "por", "parte", "de", "los", "nazis", "empieza", "el", "conflicto", "\u00e1rabeisrael\u00ed", "las", "dos", "fuerzas", "principales", "de", "china", "que", "lucharon", "contra", "jap\u00f3n", "que", "fue", "su", "enemigo", "com\u00fan", "durante", "la", "guerra", "se", "vieron", "enfrentadas", "poco", "despu\u00e9s", "en", "una", "guerra", "civil", "por", "el", "control", "del", "territorio", "el", "bando", "comunista", "se", "vio", "apoyado", "decididamente", "por", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "el", "bando", "nacionalista", "en", "apariencia", "respaldado", "por", "estados", "unidos", "fue", "derrotado", "y", "obligado", "a", "recluirse", "en", "la", "isla", "de", "formosa", "actual", "taiw\u00e1n", "la", "india", "consigui\u00f3", "su", "independencia", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "pacifista", "de", "majatma", "gandhi", "alemania", "invade", "dinamarca", "noruega", "pa\u00edses", "bajos", "b\u00e9lgica", "y", "luxemburgo", "winston", "churchill", "primer", "ministro", "del", "reino", "unido", "alemania", "invade", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "batalla", "de", "mosc\u00fa", "soluci\u00f3n", "final", "decisi\u00f3n", "nazi", "de", "deportar", "y", "exterminar", "a", "los", "jud\u00edos", "de", "europa", "holocausto", "batalla", "de", "stalingrado", "levantamiento", "del", "gueto", "de", "varsovia", "operaciones", "overlord", "y", "anvil", "desembarcos", "aliados", "en", "normand\u00eda", "y", "provenza", "revoluci\u00f3n", "de", "en", "guatemala", "conferencia", "de", "yalta", "ejecuci\u00f3n", "de", "mussolini", "y", "suicidio", "de", "hitler", "rendici\u00f3n", "incondicional", "de", "alemania", "final", "de", "la", "guerra", "en", "europa", "se", "inicia", "el", "proceso", "de", "n\u00faremberg", "contra", "los", "principales", "jerarcas", "del", "nazismo", "detonaci\u00f3n", "de", "las", "bombas", "little", "boy", "sobre", "hiroshima", "y", "fat", "man", "sobre", "nagasaki", "jap\u00f3n", "se", "rinde", "ante", "los", "aliados", "final", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "nacimiento", "del", "fondo", "monetario", "internacional", "y", "de", "la", "liga", "\u00e1rabe", "firma", "de", "la", "carta", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "las", "naciones", "unidas", "onu", "creaci\u00f3n", "de", "la", "unesco", "juan", "domingo", "per\u00f3n", "presidente", "de", "argentina", "tratados", "de", "paz", "de", "par\u00eds", "plan", "marshall", "para", "la", "reconstrucci\u00f3n", "de", "europa", "muere", "asesinado", "el", "pacifista", "mahatma", "gandhi", "a", "manos", "de", "nathuram", "godse", "declaraci\u00f3n", "universal", "de", "los", "derechos", "humanos", "nacimiento", "del", "estado", "de", "israel", "proclamaciones", "de", "la", "rep\u00fablica", "federal", "alemana", "y", "de", "la", "rep\u00fablica", "democr\u00e1tica", "alemana", "creaci\u00f3n", "del", "comecon", "y", "firma", "del", "pacto", "del", "atl\u00e1ntico", "norte", "otan", "fundaci\u00f3n", "de", "la", "rep\u00fablica", "popular", "de", "china", "tras", "el", "triunfo", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "posesi\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "de", "la", "bomba", "at\u00f3mica", "a\u00f1os", "durante", "esta", "d\u00e9cada", "las", "dos", "superpotencias", "vencedoras", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "estados", "unidos", "y", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "rompieron", "su", "alianza", "durante", "la", "guerra", "y", "se", "enemistaron", "convirti\u00e9ndose", "en", "l\u00edderes", "de", "dos", "bloques", "el", "bloque", "occidental", "occidentalcapitalista", "liderado", "por", "estados", "unidos", "y", "el", "bloque", "del", "este", "orientalcomunista", "liderado", "por", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "el", "mundo", "vio", "formarse", "lo", "que", "se", "conoci\u00f3", "como", "guerra", "fr\u00eda", "poco", "despu\u00e9s", "del", "fin", "del", "conflicto", "mundial", "la", "guerra", "civil", "en", "china", "dio", "el", "triunfo", "de", "mao", "zedong", "quien", "instaur\u00f3", "en", "la", "parte", "continental", "de", "su", "naci\u00f3n", "un", "r\u00e9gimen", "totalitario", "de", "base", "comunista", "que", "revolucion\u00f3", "al", "pa\u00eds", "reconocido", "como", "rep\u00fablica", "popular", "china", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "la", "disputa", "entre", "los", "dos", "nuevos", "ejes", "mundiales", "se", "intensific\u00f3", "notablemente", "con", "la", "guerra", "de", "corea", "y", "la", "posterior", "divisi\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "en", "dos", "estados", "diferentes", "se", "inici\u00f3", "una", "carrera", "armamentista", "sin", "precedentes", "que", "se", "extender\u00eda", "en", "las", "siguientes", "d\u00e9cadas", "as\u00ed", "la", "urss", "y", "ee", "uu", "se", "iniciaron", "a", "la", "carrera", "de", "un", "arsenal", "nuclear", "capaz", "de", "destruir", "todo", "el", "planeta", "el", "proceso", "de", "descolonizaci\u00f3n", "iniciado", "despu\u00e9s", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "se", "intensifica", "y", "marcar\u00e1", "esta", "d\u00e9cada", "y", "las", "dos", "siguientes", "imperios", "como", "el", "franc\u00e9s", "o", "el", "brit\u00e1nico", "se", "desprenden", "de", "numerosas", "posesiones", "en", "\u00e1frica", "oriente", "medio", "y", "asia", "estados", "unidos", "vio", "una", "revoluci\u00f3n", "cultural", "impulsada", "por", "el", "r\u00e1pido", "desarrollo", "industrial", "y", "el", "consecuente", "fen\u00f3meno", "de", "consumismo", "alemania", "y", "jap\u00f3n", "experimentaron", "una", "sorprendente", "recuperaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "en", "menos", "de", "dos", "d\u00e9cadas", "despu\u00e9s", "del", "final", "de", "la", "guerra", "hab\u00eda", "transformado", "a", "ambos", "pa\u00edses", "en", "potencias", "econ\u00f3micas", "si", "bien", "no", "pol\u00edticas", "ni", "militares", "por", "lo", "tanto", "aunque", "francia", "y", "gran", "breta\u00f1a", "ten\u00edan", "un", "mayor", "peso", "pol\u00edtico", "jap\u00f3n", "y", "alemania", "superaban", "a", "los", "dos", "pa\u00edses", "que", "obtuvieron", "la", "victoria", "en", "la", "segunda", "guerra", "e", "incluso", "su", "presencia", "en", "el", "comercio", "internacional", "superaba", "a", "la", "de", "la", "urss", "un", "proceso", "de", "importancia", "capital", "para", "el", "futuro", "de", "europa", "y", "el", "mundo", "se", "inici\u00f3", "cuando", "robert", "schuman", "pronunci\u00f3", "la", "c\u00e9lebre", "declaraci\u00f3n", "hom\u00f3nima", "y", "que", "constituye", "el", "embri\u00f3n", "de", "la", "actual", "uni\u00f3n", "europea", "se", "restablece", "la", "pena", "de", "muerte", "en", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "gustavo", "vi", "adolfo", "de", "suecia", "sube", "al", "trono", "libia", "se", "independiza", "de", "italia", "guerra", "de", "corea", "en", "la", "ciudad", "del", "vaticano", "el", "papa", "p\u00edo", "xii", "declar\u00f3", "el", "dogma", "de", "la", "asunci\u00f3n", "de", "mar\u00eda", "fallece", "el", "rey", "jorge", "vi", "tras", "a\u00f1os", "de", "reinado", "lo", "sucede", "su", "hija", "isabel", "ii", "dwight", "david", "eisenhower", "presidente", "de", "los", "estados", "unidos", "fallece", "i\u00f3sif", "stalin", "hillary", "y", "tenzing", "alcanzan", "la", "cima", "del", "everest", "golpe", "de", "estado", "a", "jacobo", "\u00e1rbenz", "en", "guatemala", "por", "parte", "de", "la", "cia", "inicio", "de", "la", "guerra", "de", "vietnam", "se", "firma", "el", "pacto", "de", "varsovia", "donde", "la", "urss", "y", "siete", "estados", "m\u00e1s", "del", "bloque", "comunista", "se", "unen", "pol\u00edtica", "y", "militarmente", "en", "contraposici\u00f3n", "a", "la", "otan", "tratados", "de", "roma", "nacimiento", "de", "la", "comunidad", "econ\u00f3mica", "europea", "cee", "incidentes", "raciales", "en", "little", "rock", "arkansas", "estados", "unidos", "creaci\u00f3n", "de", "la", "nasa", "el", "d\u00eda", "que", "muri\u00f3", "la", "m\u00fasica", "triunfo", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "cubana", "a\u00f1os", "en", "los", "a\u00f1os", "se", "asiste", "a", "los", "momentos", "de", "mayor", "conflicto", "pol\u00edtico", "entre", "los", "bloques", "formados", "por", "estados", "unidos", "y", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "en", "la", "llamada", "guerra", "fr\u00eda", "que", "surgi\u00f3", "al", "t\u00e9rmino", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "momentos", "de", "enorme", "tensi\u00f3n", "se", "produjeron", "a", "partir", "del", "derribo", "del", "avi\u00f3n", "esp\u00eda", "estadounidense", "u", "sobre", "territorio", "sovi\u00e9tico", "y", "durante", "la", "conocida", "como", "\"crisis", "de", "los", "misiles", "de", "\"", "que", "los", "analistas", "consideran", "puso", "al", "mundo", "al", "borde", "del", "inicio", "de", "una", "tercera", "guerra", "mundial", "dicho", "conflicto", "demostr\u00f3", "que", "los", "intentos", "de", "estados", "unidos", "por", "detener", "el", "avance", "del", "comunismo", "no", "estaban", "siendo", "fruct\u00edferos", "y", "adem\u00e1s", "conllev\u00f3", "posteriormente", "al", "\"tratado", "de", "convivencia", "pac\u00edfica\"", "entre", "las", "dos", "potencias", "mundiales", "este", "comienzo", "de", "la", "d\u00e9cada", "es", "representativo", "de", "un", "per\u00edodo", "que", "estar\u00eda", "caracterizado", "por", "las", "confrontaciones", "internacionales", "y", "las", "protestas", "de", "una", "ciudadan\u00eda", "cada", "vez", "m\u00e1s", "cr\u00edtica", "con", "las", "acciones", "de", "sus", "gobernantes", "y", "la", "situaci\u00f3n", "que", "se", "dibujaba", "en", "el", "mundo", "tras", "la", "recuperaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "de", "la", "posguerra", "movimientos", "de", "protesta", "contra", "la", "guerra", "de", "vietnam", "contra", "la", "invasi\u00f3n", "de", "las", "tropas", "sovi\u00e9ticas", "en", "checoslovaqu\u00eda", "en", "la", "primavera", "de", "praga", "en", "mayo", "del", "contra", "el", "orden", "establecido", "durante", "las", "revueltas", "estudiantiles", "y", "sindicales", "que", "se", "inician", "en", "francia", "y", "se", "extienden", "r\u00e1pidamente", "por", "otros", "pa\u00edses", "los", "efectos", "socioculturales", "de", "estos", "movimientos", "de", "protesta", "a\u00fan", "se", "sienten", "actualmente", "tambi\u00e9n", "es", "una", "d\u00e9cada", "en", "la", "que", "se", "producen", "gran", "cantidad", "de", "asesinatos", "pol\u00edticos", "siendo", "ejemplo", "de", "ello", "las", "muertes", "de", "john", "f", "kennedy", "malcolm", "x", "martin", "luther", "king", "y", "robert", "f", "kennedy", "la", "\"carrera", "espacial\"", "mantuvo", "temporalmente", "en", "cabeza", "a", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "con", "notables", "\u00e9xitos", "como", "el", "de", "haber", "conseguido", "poner", "al", "primer", "ser", "humano", "en", "\u00f3rbita", "el", "cosmonauta", "yuri", "gagarin", "los", "estados", "unidos", "consiguen", "la", "mayor", "victoria", "de", "esa", "carrera", "al", "lograr", "colocar", "al", "primer", "ser", "humano", "sobre", "la", "superficie", "lunar", "en", "esto", "se", "logr\u00f3", "en", "gran", "medida", "gracias", "al", "impulso", "dado", "por", "el", "presidente", "john", "f", "kennedy", "quien", "hab\u00eda", "sido", "asesinado", "en", "en", "oscuras", "circunstancias", "que", "sumieron", "al", "pueblo", "estadounidense", "en", "la", "m\u00e1s", "profunda", "crisis", "de", "identidad", "que", "ha", "conocido", "hasta", "ahora", "en", "europa", "se", "consolidan", "las", "reconciliaci\u00f3n", "francoalemana", "sobre", "las", "que", "en", "gran", "medida", "se", "basar\u00eda", "la", "construcci\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "ue", "que", "se", "hab\u00eda", "iniciado", "en", "la", "d\u00e9cada", "anterior", "alemania", "se", "afianza", "como", "tercera", "potencia", "econ\u00f3mica", "mundial", "detr\u00e1s", "de", "estados", "unidos", "y", "jap\u00f3n", "gran", "breta\u00f1a", "al", "igual", "que", "francia", "pierde", "pr\u00e1cticamente", "la", "totalidad", "de", "sus", "colonias", "en", "un", "proceso", "que", "se", "inici\u00f3", "una", "vez", "finalizada", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "y", "que", "se", "vio", "precipitado", "en", "gran", "medida", "tras", "la", "independencia", "de", "libia", "puede", "considerarse", "la", "d\u00e9cada", "de", "las", "ideolog\u00edas", "en", "europa", "la", "juventud", "se", "alza", "en", "lo", "que", "posteriormente", "se", "conoci\u00f3", "como", "el", "\"mayo", "franc\u00e9s\"", "en", "los", "movimientos", "sociales", "adquieren", "cada", "vez", "mayor", "importancia", "en", "am\u00e9rica", "latina", "particularmente", "en", "chile", "donde", "en", "un", "gobierno", "socialista", "llegar\u00eda", "al", "poder", "por", "la", "v\u00eda", "democr\u00e1tica", "en", "oriente", "medio", "se", "hab\u00eda", "vivido", "una", "trascendental", "transformaci\u00f3n", "debido", "a", "la", "instauraci\u00f3n", "del", "estado", "de", "israel", "en", "el", "cual", "qued\u00f3", "enclavado", "en", "el", "centro", "neur\u00e1lgico", "de", "esta", "regi\u00f3n", "adem\u00e1s", "las", "ingentes", "reservas", "de", "petr\u00f3leo", "descubiertas", "principalmente", "en", "los", "llamados", "pa\u00edses", "del", "golfo", "le", "dieron", "a", "esta", "regi\u00f3n", "un", "peso", "sin", "precedentes", "en", "la", "econom\u00eda", "del", "planeta", "la", "china", "de", "mao", "vivi\u00f3", "en", "esta", "d\u00e9cada", "la", "llamada", "\"revoluci\u00f3n", "cultural\"", "que", "supuso", "una", "transformaci\u00f3n", "de", "la", "milenaria", "sociedad", "de", "este", "pa\u00eds", "mientras", "tanto", "jap\u00f3n", "continu\u00f3", "desarrollando", "su", "reputaci\u00f3n", "de", "potencia", "tecnol\u00f3gica", "y", "los", "productos", "provenientes", "de", "este", "pa\u00eds", "empezaron", "a", "alcanzar", "prestigio", "en", "todo", "el", "mundo", "impulsando", "la", "econom\u00eda", "del", "pa\u00eds", "mientras", "la", "sociedad", "era", "reestructurada", "radicalmente", "pero", "conservando", "sus", "ra\u00edces", "culturales", "ocurre", "el", "terremoto", "de", "valdivia", "chile", "el", "terremoto", "m\u00e1s", "fuerte", "registrado", "construcci\u00f3n", "del", "muro", "de", "berl\u00edn", "john", "f", "kennedy", "presidente", "de", "los", "estados", "unidos", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "llega", "al", "espacio", "exterior", "con", "el", "cosmonauta", "yuri", "gagarin", "muere", "asesinado", "el", "dictador", "dominicano", "rafael", "le\u00f3nidas", "trujillo", "poniendo", "fin", "a", "su", "gobierno", "de", "m\u00e1s", "de", "a\u00f1os", "la", "crisis", "de", "los", "misiles", "de", "cuba", "entre", "los", "estados", "unidos", "y", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "puso", "al", "mundo", "al", "borde", "de", "una", "guerra", "nuclear", "nelson", "mandela", "es", "encarcelado", "fallece", "marilyn", "monroe", "fallece", "juan", "xxiii", "y", "es", "sucedido", "por", "pablo", "vi", "giovanni", "battista", "montini", "marcha", "por", "los", "derechos", "c\u00edvicos", "de", "martin", "luther", "king", "en", "los", "estados", "unidos", "asesinato", "del", "presidente", "de", "los", "estados", "unidos", "john", "f", "kennedy", "en", "dallas", "en", "todo", "el", "mundo", "se", "desata", "la", "beatleman\u00eda", "la", "banda", "brit\u00e1nica", "de", "rock", "the", "beatles", "conformada", "por", "john", "lennon", "paul", "mccartney", "george", "harrison", "y", "ringo", "starr", "mao", "emprende", "la", "revoluci\u00f3n", "cultural", "en", "china", "muere", "asesinado", "malcolm", "x", "fallece", "walt", "disney", "en", "bolivia", "militares", "bolivianos", "asesinan", "al", "guerrillero", "argentino", "che", "guevara", "primavera", "de", "praga", "el", "mayo", "del", "la", "revuelta", "estudiantil", "en", "francia", "asesinato", "de", "martin", "luther", "king", "movimiento", "de", "en", "m\u00e9xico", "disturbios", "de", "stonewall", "dimisi\u00f3n", "de", "de", "gaulle", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "francesa", "el", "ser", "humano", "llega", "a", "la", "luna", "se", "realiza", "el", "primer", "mensaje", "por", "arpanet", "en", "estados", "unidos", "el", "cual", "dar\u00eda", "las", "bases", "de", "la", "comunicaci\u00f3n", "e", "internet", "computacional", "richard", "nixon", "presidente", "de", "los", "estados", "unidos", "a\u00f1os", "el", "conflicto", "\u00e1rabeisrael\u00ed", "y", "la", "etapa", "final", "de", "la", "guerra", "de", "vietnam", "dominan", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "vida", "pol\u00edtica", "de", "los", "a\u00f1os", "el", "mercado", "del", "petr\u00f3leo", "se", "ve", "sacudido", "por", "las", "disposiciones", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "pa\u00edses", "exportadores", "de", "petr\u00f3leo", "que", "arrastra", "a", "los", "pa\u00edses", "industrializados", "a", "una", "crisis", "en", "el", "sector", "energ\u00e9tico", "y", "por", "ende", "a", "toda", "la", "industria", "y", "la", "sociedad", "se", "da", "un", "bloqueo", "en", "el", "suministro", "del", "petr\u00f3leo", "y", "ahora", "son", "las", "naciones", "productoras", "las", "que", "fijan", "los", "precios", "del", "combustible", "es", "tambi\u00e9n", "la", "d\u00e9cada", "del", "auge", "del", "terrorismo", "con", "grupos", "de", "extrema", "izquierda", "como", "el", "ira", "raf", "brigadas", "rojas", "eta", "flnc", "ej\u00e9rcito", "rojo", "japon\u00e9s", "nep", "yihad", "isl\u00e1mica", "septiembre", "negro", "o", "fplp", "terroristas", "como", "carlos", "el", "chacal", "se", "hicieron", "muy", "famosos", "algunos", "gobiernos", "respondieron", "al", "terrorismo", "aplicando", "terrorismo", "de", "estado", "la", "casa", "blanca", "es", "escenario", "del", "esc\u00e1ndalo", "watergate", "que", "llev\u00f3", "a", "que", "el", "presidente", "richard", "nixon", "fuera", "el", "\u00fanico", "presidente", "estadounidense", "en", "renunciar", "a", "su", "cargo", "en", "este", "siglo", "al", "mismo", "tiempo", "el", "intervencionismo", "del", "gobierno", "de", "este", "pa\u00eds", "ayuda", "a", "instaurar", "dictaduras", "militares", "afectas", "a", "washington", "en", "varios", "pa\u00edses", "de", "am\u00e9rica", "latina", "en", "asia", "finaliza", "la", "guerra", "de", "vietnam", "con", "la", "retirada", "de", "estados", "unidos", "y", "en", "camboya", "los", "jemeres", "rojos", "inician", "uno", "de", "los", "peores", "genocidios", "del", "siglo", "el", "bloque", "comunista", "que", "la", "uni\u00f3n", "de", "rep\u00fablicas", "socialistas", "sovi\u00e9ticas", "logr\u00f3", "conformar", "durante", "varias", "d\u00e9cadas", "empieza", "a", "dar", "se\u00f1ales", "de", "desintegraci\u00f3n", "y", "la", "potencia", "sovi\u00e9tica", "se", "distancia", "de", "la", "china", "comunista", "lo", "que", "trae", "consigo", "el", "debilitamiento", "de", "la", "influencia", "comunista", "en", "el", "mundo", "en", "europa", "a", "pesar", "de", "la", "crisis", "energ\u00e9tica", "los", "pa\u00edses", "occidentales", "de", "este", "continente", "logran", "igualar", "el", "nivel", "de", "vida", "de", "estados", "unidos", "de", "am\u00e9rica", "y", "los", "pa\u00edses", "escandinavos", "consiguen", "el", "m\u00e1s", "alto", "equilibrio", "econ\u00f3mico", "social", "del", "mundo", "las", "dictaduras", "del", "sur", "de", "europa", "grecia", "portugal", "y", "espa\u00f1a", "desaparecen", "y", "dan", "lugar", "a", "reg\u00edmenes", "democr\u00e1ticos", "varias", "guerras", "de", "esta", "d\u00e9cada", "fueron", "breves", "guerra", "indopakistan\u00ed", "de", "guerra", "del", "yom", "kippur", "invasi\u00f3n", "turca", "de", "chipre", "guerra", "de", "ogaden", "y", "guerra", "sinovietnamita", "en", "los", "fundamentalistas", "musulmanes", "toman", "el", "control", "de", "ir\u00e1n", "bajo", "el", "liderazgo", "de", "ayatol\u00e1", "ruhol\u00e1", "jomeini", "con", "lo", "que", "este", "pa\u00eds", "se", "retira", "de", "la", "influencia", "occidental", "y", "se", "encierra", "en", "el", "m\u00e1s", "radical", "de", "los", "estados", "basados", "en", "la", "sharia", "ley", "isl\u00e1mica", "en", "el", "\u00e1mbito", "social", "se", "popularizan", "enormemente", "los", "electrodom\u00e9sticos", "como", "el", "microondas", "y", "otros", "dispositivos", "como", "el", "walkman", "el", "microprocesador", "el", "ordenador", "la", "calculadora", "o", "la", "televisi\u00f3n", "en", "color", "el", "auge", "de", "las", "drogas", "provoca", "graves", "da\u00f1os", "sociales", "especialmente", "el", "de", "la", "hero\u00edna", "epidemia", "que", "se", "agravar\u00eda", "en", "la", "d\u00e9cada", "siguiente", "salvador", "allende", "presidente", "de", "chile", "fallecimiento", "de", "los", "m\u00fasicos", "jimi", "hendrix", "janis", "joplin", "y", "agust\u00edn", "lara", "y", "de", "los", "pol\u00edticos", "l\u00e1zaro", "c\u00e1rdenas", "del", "r\u00edo", "y", "charles", "de", "gaulle", "separaci\u00f3n", "definitiva", "de", "la", "banda", "the", "beatles", "matanza", "del", "jueves", "de", "corpus", "fallece", "el", "cantante", "jim", "morrison", "fundador", "de", "la", "banda", "the", "doors", "se", "crea", "la", "bolsa", "de", "valores", "nasdaq", "el", "general", "idi", "amin", "l\u00eddera", "un", "golpe", "de", "estado", "en", "uganda", "contra", "el", "presidente", "milton", "obote", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "pa\u00edses", "exportadores", "de", "petr\u00f3leo", "opep", "decide", "un", "aumento", "de", "los", "precios", "crisis", "del", "petr\u00f3leo", "inauguraci\u00f3n", "del", "world", "trade", "center", "en", "nueva", "york", "las", "fuerzas", "armadas", "dan", "un", "golpe", "de", "estado", "c\u00edvicomilitar", "en", "chile", "imponiendo", "un", "r\u00e9gimen", "militar", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "que", "se", "caracteriz\u00f3", "por", "la", "violenta", "represi\u00f3n", "hacia", "personas", "de", "izquierda", "richard", "nixon", "se", "convierte", "en", "el", "primer", "presidente", "de", "estados", "unidos", "en", "dimitir", "del", "cargo", "revoluci\u00f3n", "de", "los", "claveles", "portugal", "se", "une", "al", "club", "democr\u00e1tico", "mundial", "ca\u00edda", "de", "saig\u00f3n", "y", "final", "de", "la", "guerra", "de", "vietnam", "fallece", "francisco", "franco", "juan", "carlos", "i", "rey", "de", "espa\u00f1a", "en", "se", "celebraron", "en", "esa", "naci\u00f3n", "las", "primeras", "elecciones", "democr\u00e1ticas", "desde", "jorge", "rafael", "videla", "da", "el", "golpe", "de", "estado", "c\u00edvicomilitar", "que", "marc\u00f3", "el", "inicio", "de", "la", "dictadura", "c\u00edvicomilitar", "en", "argentina", "el", "dem\u00f3crata", "jimmy", "carter", "presidente", "de", "los", "estados", "unidos", "fallecen", "los", "famosos", "elvis", "presley", "bing", "crosby", "y", "charles", "chaplin", "acuerdos", "de", "camp", "david", "juan", "pablo", "i", "sucede", "a", "pablo", "vi", "como", "papa", "tras", "un", "pontificado", "de", "solo", "d\u00edas", "fallece", "juan", "pablo", "i", "ser\u00e1", "sucedido", "como", "papa", "por", "juan", "pablo", "ii", "en", "octubre", "de", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "proclamaci\u00f3n", "de", "la", "rep\u00fablica", "isl\u00e1mica", "de", "ir\u00e1n", "margaret", "thatcher", "se", "convierte", "en", "la", "primera", "mujer", "en", "ser", "primera", "ministra", "del", "reino", "unido", "a\u00f1os", "el", "inicio", "de", "este", "decenio", "est\u00e1", "marcado", "por", "el", "aumento", "de", "las", "tensiones", "de", "la", "guerra", "fr\u00eda", "entre", "estados", "unidos", "y", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "la", "amenaza", "nuclear", "se", "hace", "m\u00e1s", "patente", "que", "nunca", "por", "lo", "que", "a", "mediados", "de", "la", "d\u00e9cada", "se", "produce", "un", "acercamiento", "entre", "los", "dos", "bloques", "que", "se", "ve", "favorecido", "principalmente", "por", "las", "pol\u00edticas", "conocidas", "en", "occidente", "como", "gl\u00e1snost", "y", "perestroika", "del", "mandatario", "sovi\u00e9tico", "mija\u00edl", "gorbachov", "en", "el", "plano", "econ\u00f3mico", "el", "presidente", "de", "estados", "unidos", "ronald", "reagan", "presenta", "una", "serie", "de", "medidas", "econ\u00f3micas", "de", "libre", "mercado", "popularmente", "conocidas", "como", "reaganomics", "que", "sientan", "las", "bases", "de", "la", "econom\u00eda", "neoliberal", "de", "los", "a\u00f1os", "venideros", "por", "otra", "parte", "las", "diferencias", "en", "el", "desarrollo", "entre", "los", "diferentes", "pueblos", "del", "mundo", "se", "evidencian", "con", "la", "hambruna", "que", "devasta", "a", "varios", "pa\u00edses", "de", "\u00e1frica", "en", "etiop\u00eda", "la", "situaci\u00f3n", "se", "torna", "particularmente", "dram\u00e1tica", "debido", "a", "la", "sequ\u00eda", "pa\u00edses", "asi\u00e1ticos", "como", "corea", "del", "sur", "taiw\u00e1n", "y", "singapur", "as\u00ed", "como", "la", "regi\u00f3n", "de", "hong", "kong", "experimentan", "un", "r\u00e1pido", "desarrollo", "industrial", "que", "no", "se", "detendr\u00eda", "durante", "el", "resto", "del", "siglo", "la", "existencia", "del", "sida", "se", "hace", "p\u00fablica", "por", "primera", "vez", "en", "junio", "de", "y", "acabar\u00e1", "present\u00e1ndose", "ante", "el", "mundo", "como", "una", "epidemia", "de", "enormes", "proporciones", "chern\u00f3bil", "localidad", "ucraniana", "al", "norte", "de", "kiev", "se", "convierte", "en", "el", "s\u00edmbolo", "de", "la", "incapacidad", "del", "hombre", "para", "controlar", "el", "monstruo", "que", "ha", "creado", "el", "riesgo", "continuo", "e", "inapelable", "de", "la", "t\u00e9cnica", "nuclear", "la", "cat\u00e1strofe", "nuclear", "contamina", "toda", "una", "regi\u00f3n", "y", "provoca", "una", "lluvia", "radiactiva", "en", "amplias", "zonas", "de", "europa", "m\u00e9xico", "vivi\u00f3", "el", "peor", "terremoto", "de", "su", "historia", "el", "terremoto", "de", "m\u00e9xico", "de", "con", "una", "magnitud", "de", "grados", "en", "la", "escala", "richter", "que", "dej\u00f3", "unas", "v\u00edctimas", "en", "en", "colombia", "se", "desat\u00f3", "la", "toma", "del", "palacio", "de", "justicia", "en", "bogot\u00e1", "por", "parte", "del", "comando", "guerrillero", "m", "tambi\u00e9n", "en", "colombia", "se", "vivi\u00f3", "la", "peor", "cat\u00e1strofe", "en", "su", "historia", "ocasionado", "por", "el", "volc\u00e1n", "del", "nevado", "del", "ruiz", "causando", "la", "tragedia", "de", "armero", "falleciendo", "m\u00e1s", "de", "personas", "otro", "aspecto", "importante", "de", "esta", "d\u00e9cada", "fueron", "las", "desapariciones", "forzadas", "en", "latinoam\u00e9rica", "que", "ya", "hab\u00edan", "comenzado", "en", "la", "d\u00e9cada", "anterior", "per\u00fa", "que", "sal\u00eda", "del", "gobierno", "revolucionario", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "por", "a\u00f1os", "y", "que", "retornaba", "a", "la", "democracia", "de", "forma", "dictatorial", "se", "enfrenta", "a", "la", "organizaci\u00f3n", "terrorista", "mao\u00edsta", "sendero", "luminoso", "que", "inicia", "su", "lucha", "armada", "en", "ayacucho", "y", "que", "poco", "a", "poco", "fue", "incursionando", "en", "la", "capital", "en", "argentina", "vuelve", "a", "la", "democracia", "de", "forma", "insegura", "luego", "de", "que", "el", "a\u00f1o", "anterior", "fuera", "la", "guerra", "de", "las", "malvinas", "y", "resultaran", "derrotados", "y", "asume", "ra\u00fal", "alfons\u00edn", "a", "la", "presidencia", "en", "se", "condena", "en", "un", "juicio", "a", "las", "juntas", "a", "los", "represores", "militares", "de", "la", "dictadura", "siendo", "argentina", "el", "primer", "y", "\u00fanico", "pa\u00eds", "de", "latinoam\u00e9rica", "en", "hacerlo", "tras", "a\u00f1os", "de", "dictadura", "militar", "los", "chilenos", "vuelven", "a", "las", "urnas", "en", "para", "decidir", "la", "continuidad", "del", "general", "augusto", "pinochet", "en", "el", "gobierno", "el", "plebiscito", "le", "fue", "adverso", "y", "la", "democracia", "vuelve", "de", "forma", "insegura", "en", "el", "terrorismo", "internacional", "que", "se", "ven\u00eda", "presentando", "desde", "la", "d\u00e9cada", "anterior", "se", "intensifica", "y", "los", "estados", "unidos", "bombardea", "la", "libia", "de", "muamar", "gadafi", "como", "represalia", "por", "ataques", "terroristas", "supuestamente", "patrocinados", "por", "ese", "pa\u00eds", "en", "la", "urss", "y", "el", "bloque", "sovi\u00e9tico", "en", "general", "se", "encuentran", "m\u00e1s", "debilitados", "que", "nunca", "en", "noviembre", "el", "muro", "de", "berl\u00edn", "que", "encarnaba", "la", "divisi\u00f3n", "de", "dicha", "ciudad", "desde", "el", "fin", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "fue", "demolido", "por", "los", "propios", "berlineses", "dando", "con", "ello", "el", "golpe", "de", "gracia", "a", "la", "era", "sovi\u00e9tica", "y", "convirti\u00e9ndose", "en", "el", "s\u00edmbolo", "de", "las", "revoluciones", "de", "en", "los", "pa\u00edses", "de", "europa", "del", "este", "en", "el", "\u00e1mbito", "cultural", "esta", "d\u00e9cada", "tiene", "muchos", "seguidores", "de", "su", "estilo", "de", "vida", "como", "la", "moda", "la", "m\u00fasica", "y", "exhibiciones", "televisivas", "y", "del", "s\u00e9ptimo", "arte", "exclusivas", "en", "la", "opini\u00f3n", "de", "muchos", "admiradores", "de", "este", "decenio", "los", "videojuegos", "se", "hacen", "cada", "vez", "m\u00e1s", "populares", "y", "comienza", "a", "extenderse", "como", "una", "nueva", "cultura", "muere", "asesinado", "el", "fundador", "de", "the", "beatles", "john", "lennon", "a", "manos", "de", "un", "fan", "fracasa", "el", "intento", "de", "golpe", "de", "estado", "f", "en", "espa\u00f1a", "por", "el", "teniente", "coronel", "antonio", "tejero", "el", "guernica", "regresa", "a", "espa\u00f1a", "el", "papa", "juan", "pablo", "ii", "sufre", "un", "intento", "de", "asesinato", "ronald", "reagan", "presidente", "de", "los", "estados", "unidos", "el", "disco", "thriller", "de", "michael", "jackson", "se", "convierte", "en", "el", "m\u00e1s", "vendido", "de", "la", "historia", "helmut", "kohl", "canciller", "de", "la", "rep\u00fablica", "federal", "de", "alemania", "creaci\u00f3n", "de", "internet", "como", "una", "red", "del", "departamento", "de", "defensa", "de", "estados", "unidos", "arpanet", "el", "radical", "ra\u00fal", "alfons\u00edn", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "argentina", "el", "grupo", "musical", "wham!", "conformando", "por", "george", "michael", "y", "andrew", "ridgeley", "se", "convierte", "en", "el", "primer", "grupo", "musical", "occidental", "en", "dar", "un", "concierto", "en", "china", "anticip\u00e1ndose", "a", "los", "rolling", "stones", "y", "queen", "se", "da", "el", "concierto", "de", "live", "aid", "que", "tuvo", "lugar", "en", "el", "estadio", "de", "wembley", "y", "en", "el", "j", "f", "kennedy", "stadium", "de", "filadelfia", "reuni\u00f3", "a", "varios", "exponentes", "de", "las", "d\u00e9cadas", "de", "los", "y", "es", "considerado", "el", "mayor", "evento", "musical", "de", "la", "historia", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "queen", "madonna", "elton", "john", "bob", "dylan", "paul", "mccartney", "led", "zeppelin", "u", "david", "bowie", "y", "wham!", "terremoto", "de", "m\u00e9xico", "sale", "al", "mercado", "la", "nes", "nintendo", "entertnaiment", "system", "primera", "consola", "de", "sobremesa", "de", "la", "compa\u00f1\u00eda", "nintendo", "vendida", "en", "am\u00e9rica", "mija\u00edl", "gorbachov", "secretario", "general", "del", "pcus", "espa\u00f1a", "y", "portugal", "se", "convierten", "en", "miembros", "de", "la", "cee", "accidente", "de", "chern\u00f3bil", "el", "general", "andr\u00e9s", "rodr\u00edguez", "pedotti", "l\u00eddera", "un", "golpe", "de", "estado", "en", "paraguay", "derrocando", "al", "r\u00e9gimen", "stronista", "represi\u00f3n", "y", "matanza", "en", "la", "plaza", "de", "tian'anmen", "de", "pek\u00edn", "china", "cambios", "pol\u00edticos", "en", "la", "europa", "del", "este", "formaci\u00f3n", "del", "gobiernos", "de", "entente", "nacional", "o", "de", "coalici\u00f3n", "en", "polonia", "y", "en", "checoslovaquia", "abolici\u00f3n", "del", "papel", "dirigente", "del", "partido", "comunista", "en", "hungr\u00eda", "polonia", "rep\u00fablica", "democr\u00e1tica", "de", "alemania", "rda", "y", "checoslovaquia", "cae", "el", "muro", "de", "berl\u00edn", "final", "de", "la", "guerra", "fr\u00eda", "brutal", "ofensiva", "terrorista", "del", "cartel", "de", "medell\u00edn", "en", "colombia", "magnicidio", "del", "candidato", "presidencial", "luis", "carlos", "gal\u00e1n", "asesinadas", "personas", "en", "un", "atentado", "en", "un", "boeing", "de", "avianca", "y", "les", "fue", "arrebatada", "la", "vida", "a", "personas", "en", "un", "ataque", "terrorista", "al", "edificio", "del", "das", "en", "bogot\u00e1", "george", "bush", "presidente", "de", "los", "estados", "unidos", "a\u00f1os", "la", "ca\u00edda", "del", "muro", "de", "berl\u00edn", "y", "el", "derrumbamiento", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "abrieron", "una", "\u00e9poca", "conocida", "como", "la", "post", "guerra", "fr\u00eda", "el", "colapso", "sovi\u00e9tico", "liquid\u00f3", "la", "antigua", "pol\u00edtica", "de", "bloques", "nacida", "tras", "el", "final", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "y", "dio", "paso", "a", "un", "nuevo", "cuadro", "internacional", "con", "los", "estados", "unidos", "como", "\u00fanica", "superpotencia", "algunos", "hablaban", "del", "fin", "de", "la", "historia", "en", "la", "que", "las", "democracias", "liberales", "han", "ganado", "al", "comunismo", "y", "finaliza", "la", "lucha", "de", "ideolog\u00edas", "iniciada", "en", "el", "siglo", "xix", "en", "europa", "la", "d\u00e9cada", "se", "inicia", "pocos", "meses", "despu\u00e9s", "de", "la", "ca\u00edda", "del", "muro", "de", "berl\u00edn", "en", "y", "el", "fin", "de", "la", "guerra", "fr\u00eda", "gran", "cantidad", "de", "los", "pa\u00edses", "del", "este", "europeos", "se", "encontraban", "en", "un", "doble", "proceso", "de", "transici\u00f3n", "de", "dictadura", "a", "democracia", "y", "de", "econom\u00eda", "planificada", "a", "econom\u00eda", "de", "mercado", "algunos", "pa\u00edses", "como", "checoslovaquia", "yugoslavia", "y", "la", "propia", "urss", "se", "desintegraron", "en", "el", "caso", "yugoslavo", "se", "produjeron", "enfrentamientos", "violentos", "debido", "a", "los", "nacionalismos", "que", "provocaron", "las", "llamadas", "guerras", "yugoslavas", "durante", "toda", "la", "d\u00e9cada", "otros", "pa\u00edses", "que", "estaban", "ligados", "econ\u00f3micamente", "a", "la", "urss", "sufrieron", "una", "fuerte", "ca\u00edda", "econ\u00f3mica", "como", "cuba", "corea", "del", "norte", "o", "finlandia", "por", "otro", "lado", "se", "acelera", "la", "integraci\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "con", "acuerdos", "como", "el", "tratado", "de", "maastricht", "o", "el", "tratado", "de", "\u00e1msterdam", "en", "asia", "china", "recupera", "la", "colonia", "brit\u00e1nica", "de", "hong", "kong", "en", "y", "la", "portuguesa", "de", "macao", "en", "la", "crisis", "financiera", "asi\u00e1tica", "iniciada", "en", "provoc\u00f3", "el", "aumento", "de", "la", "pobreza", "generalizada", "en", "los", "pa\u00edses", "del", "sudeste", "asi\u00e1tico", "en", "\u00e1frica", "la", "segunda", "guerra", "del", "congo", "involucra", "a", "varios", "pa\u00edses", "africanos", "y", "provoca", "millones", "de", "muertos", "en", "en", "ruanda", "ocurri\u00f3", "el", "genocidio", "m\u00e1s", "sanguinario", "de", "la", "historia", "en", "proporci\u00f3n", "a", "su", "duraci\u00f3nculturalmente", "la", "d\u00e9cada", "de", "se", "caracteriz\u00f3", "por", "el", "auge", "del", "multiculturalismo", "y", "de", "los", "medios", "alternativos", "que", "continu\u00f3", "en", "el", "siguiente", "siglo", "se", "produjo", "el", "auge", "de", "nuevas", "tecnolog\u00edas", "como", "la", "televisi\u00f3n", "por", "cable", "y", "de", "internet", "en", "la", "tv", "aparecen", "los", "primeros", "realities", "televisivos", "el", "fin", "de", "la", "d\u00e9cada", "coincide", "con", "la", "explosi\u00f3n", "de", "la", "burbuja", "de", "las", "puntocom", "que", "se", "infl\u00f3", "entre", "los", "a\u00f1os", "y", "estall\u00f3", "en", "el", "a\u00f1o", "llevando", "a", "la", "quiebra", "a", "numerosas", "empresas", "tecnol\u00f3gicas", "en", "los", "pa\u00edses", "m\u00e1s", "desarrollados", "asume", "al", "gobierno", "de", "la", "rep\u00fablica", "de", "chile", "el", "presidente", "patricio", "aylwin", "marcando", "el", "retorno", "a", "la", "democracia", "en", "el", "pa\u00eds", "despu\u00e9s", "de", "a\u00f1os", "de", "dictadura", "militar", "reunificaci\u00f3n", "de", "alemania", "boris", "yeltsin", "es", "proclamado", "presidente", "de", "rusia", "fracasa", "un", "intento", "de", "golpe", "de", "estado", "contra", "gorbachov", "se", "disuelve", "el", "comecon", "y", "el", "pacto", "de", "varsovia", "dimisi\u00f3n", "de", "gorbachov", "final", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "nacimiento", "de", "la", "cei", "comunidad", "de", "estados", "independientes", "que", "integran", "nuevos", "estados", "los", "doce", "estados", "miembros", "de", "la", "comunidad", "econ\u00f3mica", "europea", "cee", "firman", "el", "tratado", "de", "maastricht", "y", "crean", "la", "uni\u00f3n", "europea", "fallece", "el", "cantante", "freddie", "mercury", "debido", "al", "sida", "el", "presidente", "de", "per\u00fa", "alberto", "fujimori", "ejecuta", "un", "auto", "golpe", "de", "estado", "que", "dio", "comienzo", "a", "la", "dictadura", "fujimorista", "en", "per\u00fa", "ataque", "terrorista", "a", "la", "embajada", "de", "israel", "en", "argentina", "dejando", "un", "saldo", "de", "muertos", "acuerdo", "de", "paz", "israel\u00edpalestino", "en", "washington", "el", "l\u00edder", "del", "cartel", "de", "medell\u00edn", "pablo", "escobar", "es", "dado", "de", "baja", "por", "el", "bloque", "de", "b\u00fasqueda", "bill", "clinton", "presidente", "de", "los", "estados", "unidos", "asesinato", "de", "luis", "donaldo", "colosio", "candidato", "a", "la", "presidencia", "de", "m\u00e9xico", "primeras", "elecciones", "multirraciales", "en", "sud\u00e1frica", "en", "ellas", "es", "elegido", "presidente", "nelson", "mandela", "fallece", "el", "m\u00fasico", "kurt", "cobain", "cantante", "y", "guitarrista", "principal", "del", "grupo", "de", "rock", "nirvana", "ataque", "terrorista", "a", "la", "asociaci\u00f3n", "mutual", "israelita", "argentina", "dejando", "consigo", "muertos", "el", "mayor", "ataque", "contra", "objetivos", "jud\u00edos", "desde", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "y", "uno", "de", "los", "mayores", "ataques", "terroristas", "ocurridos", "en", "argentina", "austria", "finlandia", "y", "suecia", "ingresan", "en", "la", "uni\u00f3n", "europea", "entrada", "en", "vigor", "del", "mercosur", "mercado", "com\u00fan", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "asesinato", "de", "la", "cantante", "selena", "a", "manos", "de", "su", "representante", "en", "israel", "es", "asesinado", "el", "primer", "ministro", "isaac", "rabin", "el", "laborista", "tony", "blair", "primer", "ministro", "del", "reino", "unido", "el", "reino", "unido", "devuelve", "hong", "kong", "a", "china", "nacimiento", "en", "espa\u00f1a", "del", "movimiento", "esp\u00edritu", "de", "ermua", "tras", "el", "asesinato", "del", "concejal", "del", "pp", "en", "la", "localidad", "de", "ermua", "miguel", "\u00e1ngel", "blanco", "por", "la", "banda", "terrorista", "eta", "conmoci\u00f3n", "mundial", "por", "el", "fallecimiento", "de", "diana", "spencer", "princesa", "de", "gales", "tras", "sufrir", "un", "accidente", "de", "tr\u00e1nsito", "en", "par\u00eds", "dolly", "primer", "mam\u00edfero", "en", "ser", "clonado", "fallece", "la", "madre", "teresa", "de", "calcuta", "acuerdo", "de", "paz", "en", "irlanda", "del", "norte", "hugo", "ch\u00e1vez", "presidente", "de", "venezuela", "poniendo", "fin", "a", "a\u00f1os", "de", "gobiernos", "de", "socialdem\u00f3cratas", "y", "socialcristianos", "a\u00f1o", "celebraci\u00f3n", "de", "la", "mayor", "fiesta", "global", "de", "la", "historia", "por", "la", "entrada", "del", "iii", "milenio", "panam\u00e1", "asume", "la", "soberan\u00eda", "del", "canal", "vlad\u00edmir", "putin", "presidente", "de", "rusia", "vicente", "fox", "se", "convierte", "en", "presidente", "de", "m\u00e9xico", "tras", "a\u00f1os", "de", "dominio", "del", "partido", "revolucionario", "institucional", "pri", "segunda", "intifada", "palestina", "contra", "israel", "ca\u00edda", "del", "r\u00e9gimen", "de", "slobodan", "miloevi", "en", "yugoslavia", "aprobado", "el", "plan", "colombia", "avances", "tecnol\u00f3gicos", "la", "ciencia", "aplicada", "continu\u00f3", "el", "avance", "tecnol\u00f3gico", "que", "hab\u00eda", "iniciado", "el", "siglo", "anterior", "aceler\u00e1ndolo", "y", "abriendo", "nuevos", "campos", "los", "electrodom\u00e9sticos", "como", "lavadoras", "refrigeradores", "calefacciones", "o", "aspiradoras", "se", "introdujeron", "en", "los", "hogares", "facilitando", "muchas", "tareas", "y", "aumentando", "la", "comodidad", "la", "radio", "primero", "y", "despu\u00e9s", "la", "televisi\u00f3n", "se", "popularizaron", "como", "formas", "de", "entretenimiento", "en", "se", "consigui\u00f3", "mantener", "en", "vuelo", "por", "primera", "vez", "una", "aeronave", "a", "motor", "la", "wright", "flyer", "mucho", "m\u00e1s", "tarde", "los", "aviones", "con", "motores", "a", "reacci\u00f3n", "posibilitaron", "la", "creaci\u00f3n", "de", "l\u00edneas", "a\u00e9reas", "comerciales", "la", "l\u00ednea", "de", "montaje", "hizo", "viable", "la", "producci\u00f3n", "en", "cadena", "de", "autom\u00f3viles", "la", "combinaci\u00f3n", "del", "autom\u00f3vil", "los", "barcos", "a", "motor", "y", "los", "viajes", "en", "avi\u00f3n", "permitieron", "una", "movilidad", "personal", "sin", "precedentes", "se", "invent\u00f3", "el", "tubo", "de", "triodo", "nuevos", "materiales", "sobre", "todo", "acero", "inoxidable", "silicona", "tefl\u00f3n", "y", "pl\u00e1sticos", "como", "poliestireno", "pvc", "polietileno", "y", "nailon", "se", "generalizaron", "en", "muchas", "aplicaciones", "estos", "materiales", "suelen", "tener", "enormes", "ganancias", "de", "rendimiento", "en", "resistencia", "temperatura", "resistencia", "qu\u00edmica", "o", "propiedades", "mec\u00e1nicas", "sobre", "las", "conocidas", "antes", "del", "siglo", "xx", "el", "aluminio", "se", "convirti\u00f3", "en", "un", "metal", "econ\u00f3mico", "y", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "segundo", "material", "m\u00e1s", "utilizado", "despu\u00e9s", "del", "hierro", "se", "desarrollaron", "miles", "de", "productos", "qu\u00edmicos", "para", "procesamiento", "industrial", "y", "uso", "dom\u00e9stico", "llegada", "de", "la", "electricidad", "a", "las", "ciudades", "creaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "de", "la", "electr\u00f3nica", "el", "tel\u00e9fono", "la", "radio", "la", "televisi\u00f3n", "el", "fax", "el", "transistor", "los", "circuitos", "integrados", "el", "l\u00e1ser", "las", "computadoras", "e", "internet", "creaci\u00f3n", "de", "las", "armas", "nucleares", "conquista", "del", "espacio", "vuelo", "espacial", "y", "primer", "alunizaje", "humano", "en", "agua", "corriente", "en", "un", "alto", "porcentaje", "de", "casas", "del", "primer", "mundo", "extensi\u00f3n", "del", "alcantarillado", "de", "las", "ciudades", "enunciaci\u00f3n", "de", "la", "teor\u00eda", "de", "la", "relatividad", "y", "del", "modelo", "cosmol\u00f3gico", "del", "big", "bang", "desarrollo", "de", "la", "mec\u00e1nica", "cu\u00e1ntica", "y", "de", "la", "f\u00edsica", "de", "part\u00edculas", "descubrimiento", "de", "los", "antibi\u00f3ticos", "los", "anticonceptivos", "el", "trasplante", "de", "\u00f3rganos", "y", "avances", "en", "clonaci\u00f3n", "descripci\u00f3n", "de", "la", "estructura", "qu\u00edmica", "del", "adn", "y", "desarrollo", "de", "la", "biolog\u00eda", "molecular", "creaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "de", "las", "videoconsolas", "desde", "guerras", "y", "revoluciones", "a\u00f1os", "guerras", "de", "los", "b\u00f3eres", "guerra", "de", "los", "mil", "d\u00edas", "guerra", "rusojaponesa", "a\u00f1os", "revoluci\u00f3n", "mexicana", "guerra", "del", "rif", "guerras", "de", "los", "balcanes", "primera", "guerra", "mundial", "revoluci\u00f3n", "rusa", "genocidio", "armenio", "en", "armenia", "revoluci\u00f3n", "de", "noviembre", "en", "alemania", "a\u00f1os", "guerra", "cristera", "guerra", "civil", "china", "matanza", "de", "san", "valent\u00edn", "pandemia", "de", "vihsida", "indicios", "de", "cepas", "del", "virus", "en", "humanos", "de", "pa\u00edses", "muy", "alejados", "entre", "s\u00ed", "en", "se", "declara", "enfermedad", "contagiosa", "por", "ese", "virus", "a\u00f1os", "guerra", "colomboperuana", "guerra", "del", "chaco", "guerra", "civil", "espa\u00f1ola", "segunda", "guerra", "sinojaponesa", "segunda", "guerra", "mundial", "a\u00f1os", "guerra", "peruanoecuatoriana", "revoluci\u00f3n", "guatemalteca", "guerra", "fr\u00eda", "guerra", "de", "indochina", "primera", "guerra", "\u00e1rabeisrael\u00ed", "conflicto", "armado", "en", "birmania", "presente", "a\u00f1os", "guerra", "de", "corea", "revoluci\u00f3n", "de", "en", "bolivia", "guerra", "de", "argelia", "primera", "guerra", "civil", "sudanesa", "guerra", "de", "vietnam", "guerra", "de", "suez", "guerra", "de", "sidi", "ifni", "revoluci\u00f3n", "cubana", "a\u00f1os", "crisis", "del", "congo", "guerra", "civil", "de", "guatemala", "conflicto", "armado", "colombiano", "actualidad", "guerra", "de", "los", "seis", "d\u00edas", "guerra", "civil", "nigeriana", "a\u00f1os", "guerra", "de", "yom", "kipur", "revoluci\u00f3n", "de", "los", "claveles", "genocidio", "camboyano", "guerra", "civil", "de", "angola", "revoluci\u00f3n", "sandinista", "guerra", "civil", "libanesa", "guerra", "de", "afganist\u00e1n", "a\u00f1os", "guerra", "ir\u00e1nirak", "conflicto", "del", "falso", "paquisha", "guerra", "civil", "de", "el", "salvador", "terrorismo", "en", "el", "per\u00fa", "guerra", "de", "las", "malvinas", "invasi\u00f3n", "de", "granada", "segunda", "guerra", "civil", "sudanesa", "guerra", "civil", "de", "sri", "lanka", "revoluci\u00f3n", "rumana", "de", "invasi\u00f3n", "estadounidense", "de", "panam\u00e1", "de", "a\u00f1os", "guerra", "del", "golfo", "guerra", "civil", "argelina", "guerras", "yugoslavas", "guerra", "civil", "en", "sierra", "leona", "guerra", "de", "los", "diez", "d\u00edas", "guerra", "croata", "de", "independencia", "guerra", "de", "bosnia", "guerra", "de", "kosovo", "genocidio", "ruand\u00e9s", "genocidio", "congole\u00f1o", "guerra", "del", "cenepa", "primera", "guerra", "chechena", "primera", "guerra", "del", "congo", "guerra", "civil", "nepalesa", "segunda", "guerra", "del", "congo", "conflicto", "de", "ituri", "guerra", "entre", "etiop\u00eda", "y", "eritrea", "revoluci\u00f3n", "bolivariana", "actualidad", "segunda", "guerra", "chechena", "desastres", "el", "ni\u00f1o", "erupci\u00f3n", "del", "monte", "pelado", "martinica", "gran", "terremoto", "e", "incendio", "de", "san", "francisco", "hundimiento", "del", "rms", "titanic", "hundimiento", "del", "rms", "lusitania", "gran", "terremoto", "y", "tsunami", "en", "puerto", "rico", "ca\u00edda", "del", "lz", "hindenburg", "bombardeos", "at\u00f3micos", "sobre", "hiroshima", "y", "nagasaki", "naufragio", "del", "buque", "wilhelm", "gustloff", "gran", "terremoto", "y", "tsunami", "de", "chile", "torrey", "canyon", "terremoto", "en", "per\u00fa", "terremotos", "en", "nicaragua", "y", "terremoto", "de", "guatemala", "accidente", "de", "los", "rodeos", "amoco", "c\u00e1diz", "accidente", "de", "los", "alfaques", "desastre", "de", "bhopal", "tragedia", "de", "heysel", "terremoto", "de", "m\u00e9xico", "terremoto", "en", "chile", "tragedia", "de", "armero", "accidente", "de", "chern\u00f3bil", "accidente", "del", "transbordador", "espacial", "challenger", "atentado", "de", "lockerbie", "desastre", "del", "exxon", "valdez", "tragedia", "de", "hillsborough", "erupci\u00f3n", "del", "volc\u00e1n", "hudson", "explosiones", "de", "guadalajara", "de", "riada", "del", "campin", "de", "biescas", "vuelo", "de", "twa", "hurac\u00e1n", "mitch", "en", "honduras", "erika", "colombia", "masacre", "de", "la", "escuela", "secundaria", "de", "columbine", "tragedia", "de", "vargas", "cultura", "se", "desarrollan", "nuevas", "escuelas", "del", "cubismo", "el", "surrealismo", "y", "el", "expresionismo", "el", "cine", "se", "convierte", "en", "un", "medio", "masivo", "y", "en", "una", "gran", "industria", "sus", "influjos", "alcanzan", "la", "moda", "y", "la", "m\u00fasica", "el", "jazz", "alcanza", "su", "apogeo", "entre", "y", "el", "rock", "and", "roll", "surge", "como", "estilo", "musical", "y", "alcanza", "un", "gran", "desarrollo", "desde", "mediados", "de", "siglo", "el", "racionalismo", "arquitect\u00f3nico", "surge", "como", "escuela", "propia", "el", "boom", "latinoamericano", "de", "la", "literatura", "con", "estilos", "propios", "tales", "como", "el", "realismo", "m\u00e1gico", "nace", "en", "la", "segunda", "mitad", "del", "siglo", "la", "industria", "de", "los", "videojuegos", "convirti\u00e9ndose", "de", "la", "mano", "de", "empresas", "como", "nintendo", "sega", "atari", "y", "sony", "en", "un", "mercado", "que", "se", "desarroll\u00f3", "r\u00e1pidamente", "y", "que", "ya", "en", "val\u00eda", "miles", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "problemas", "ambientales", "deforestaci\u00f3n", "desertizaci\u00f3n", "extinci\u00f3n", "masiva", "del", "holoceno", "contaminaci\u00f3n", "agujero", "de", "la", "capa", "de", "ozono", "calentamiento", "global", "personas", "del", "siglo", "xx", "categor\u00edapersonas", "del", "siglo", "xx", "empresas", "fundadas", "en", "el", "siglo", "xx", "inventos", "descubrimientos", "hallazgos", "referencias", "bibliograf\u00eda", "adicional", "john", "lukacs", "historia", "m\u00ednima", "del", "siglo", "xx", "turner", "isbn", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "siglo", "xx"]