["sud\u00e1frica", "o", "en", "uso", "minoritario", "sur\u00e1frica", "oficialmente", "rep\u00fablica", "de", "sud\u00e1fricanota", "es", "un", "pa\u00eds", "soberano", "miembro", "de", "la", "uni\u00f3n", "africana", "situado", "en", "\u00e1frica", "austral", "y", "cuya", "forma", "de", "gobierno", "es", "la", "rep\u00fablica", "parlamentaria", "su", "territorio", "est\u00e1", "organizado", "en", "nueve", "provincias", "su", "capitalidad", "tiene", "un", "estatus", "especial", "pues", "la", "componen", "tres", "ciudades", "pretoria", "sede", "del", "poder", "ejecutivo", "bloemfontein", "sede", "del", "poder", "judicial", "y", "ciudad", "del", "cabo", "sede", "del", "poder", "legislativo", "asimismo", "la", "ciudad", "m\u00e1s", "poblada", "del", "pa\u00eds", "es", "johannesburgo", "siendo", "esta", "adem\u00e1s", "una", "de", "las", "\u00e1reas", "metropolitanas", "m\u00e1s", "grandes", "del", "mundo", "posee", "kil\u00f3metros", "de", "costa", "en", "los", "oc\u00e9anos", "atl\u00e1ntico", "e", "\u00edndico", "limita", "al", "norte", "con", "namibia", "botsuana", "y", "zimbabue", "al", "este", "con", "mozambique", "y", "esuatini", "mientras", "que", "lesoto", "es", "un", "pa\u00eds", "rodeado", "por", "el", "territorio", "sudafricano", "sud\u00e1frica", "es", "conocido", "por", "su", "diversidad", "de", "culturas", "idiomas", "y", "creencias", "religiosas", "por", "lo", "que", "se", "la", "conoce", "como", "la", "naci\u00f3n", "del", "arco\u00edris", "once", "idiomas", "son", "reconocidos", "como", "oficiales", "por", "la", "constituci\u00f3n", "de", "sud\u00e1frica", "dos", "de", "los", "once", "idiomas", "son", "de", "origen", "europeo", "el", "afrik\u00e1ans", "idioma", "que", "proviene", "directamente", "del", "neerland\u00e9s", "y", "es", "hablado", "por", "la", "mayor\u00eda", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "blanca", "y", "mestiza", "y", "el", "ingl\u00e9s", "aunque", "el", "ingl\u00e9s", "tiene", "un", "importante", "rol", "en", "la", "vida", "p\u00fablica", "y", "comercial", "es", "sin", "embargo", "el", "quinto", "idioma", "por", "hablantes", "nativos", "sud\u00e1frica", "es", "un", "pa\u00eds", "\u00e9tnicamente", "diverso", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "sudafricana", "es", "negra", "la", "cual", "est\u00e1", "dividida", "en", "diferentes", "grupos", "\u00e9tnicos", "que", "hablan", "diferentes", "lenguas", "bant\u00faes", "nueve", "de", "las", "cuales", "son", "oficiales", "adem\u00e1s", "cuenta", "con", "las", "mayores", "comunidades", "de", "habitantes", "de", "procedencia", "europea", "e", "india", "as\u00ed", "como", "de", "comunidades", "multirraciales", "del", "continente", "sud\u00e1frica", "es", "uno", "de", "los", "miembros", "fundadores", "de", "la", "uni\u00f3n", "africana", "y", "tiene", "la", "mayor", "econom\u00eda", "del", "continente", "entre", "todos", "los", "miembros", "es", "tambi\u00e9n", "miembro", "fundador", "de", "la", "onu", "y", "del", "nepad", "el", "pa\u00eds", "es", "miembro", "de", "la", "mancomunidad", "de", "naciones", "el", "tratado", "ant\u00e1rtico", "el", "g", "la", "zpcas", "la", "sacu", "la", "omc", "el", "fmi", "el", "g", "el", "g+", "los", "civets", "los", "brics", "entre", "otros", "sud\u00e1frica", "es", "tambi\u00e9n", "un", "pa\u00eds", "en", "el", "que", "existen", "grandes", "desigualdades", "entre", "los", "distintos", "grupos", "sociales", "mientras", "existen", "grandes", "fortunas", "y", "las", "capitales", "est\u00e1n", "entre", "los", "principales", "centros", "de", "negocio", "de", "\u00e1frica", "aproximadamente", "una", "cuarta", "parte", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "sudafricana", "se", "encuentra", "desempleada", "y", "vive", "con", "menos", "de", "d\u00f3lares", "estadounidenses", "al", "d\u00eda", "el", "m\u00e1s", "rico", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "posee", "el", "de", "la", "riqueza", "total", "del", "pa\u00eds", "mientras", "que", "el", "con", "menos", "recursos", "concentra", "solo", "el", "posee", "una", "rica", "fauna", "y", "flora", "por", "lo", "que", "se", "encuentra", "dentro", "de", "la", "lista", "de", "pa\u00edses", "megadiversos", "historia", "prehistoria", "y", "per\u00edodo", "precolonial", "sud\u00e1frica", "cuenta", "con", "algunos", "de", "los", "yacimientos", "paleoantropol\u00f3gicos", "m\u00e1s", "antiguos", "de", "\u00e1frica", "hace", "millones", "de", "a\u00f1os", "estuvo", "habitada", "por", "grupos", "de", "australopithecus", "africanus", "que", "sobreviv\u00edan", "recolectando", "ra\u00edces", "frutos", "secos", "y", "vegetales", "moluscos", "cazando", "y", "pescando", "les", "sucedieron", "varias", "especies", "de", "homo", "incluyendo", "homo", "habilis", "homo", "ergaster", "y", "el", "hombre", "moderno", "homo", "sapiens", "los", "bosquimanos", "desde", "hace", "a\u00f1os", "y", "posteriormente", "los", "hotentotes", "actuales", "fueron", "los", "primeros", "grupos", "humanos", "afincados", "durante", "la", "edad", "de", "hierro", "y", "hasta", "la", "actualidad", "grupos", "humanos", "de", "etnia", "negra", "se", "extendieron", "por", "el", "territorio", "agricultores", "y", "ganaderos", "bant\u00faes", "se", "establecieron", "en", "el", "s", "iv", "y", "v", "al", "sur", "del", "r\u00edo", "limpopo", "m\u00e1s", "tarde", "se", "trasladaron", "m\u00e1s", "al", "sur", "a", "la", "actual", "provincia", "de", "kwazulunatal", "donde", "se", "encuentra", "la", "fundici\u00f3n", "m\u00e1s", "antigua", "que", "data", "del", "en", "el", "periodo", "hist\u00f3rico", "el", "grupo", "\u00e9tnico", "de", "los", "xhosa", "se", "estableci\u00f3", "incluso", "m\u00e1s", "al", "sur", "alcanzando", "el", "r\u00edo", "fish", "en", "lo", "que", "actualmente", "es", "la", "provincia", "oriental", "del", "cabo", "estas", "poblaciones", "m\u00e1s", "avanzadas", "desplazaron", "a", "los", "pobladores", "nativos", "cazadoresrecolectores", "en", "el", "momento", "de", "la", "llegada", "de", "los", "europeos", "la", "poblaci\u00f3n", "ind\u00edgena", "era", "el", "resultado", "de", "una", "inmigraci\u00f3n", "procedente", "de", "otras", "partes", "de", "\u00e1frica", "entre", "las", "que", "destacaban", "los", "pueblos", "xhosa", "y", "zul\u00fa", "si", "bien", "desde", "finales", "del", "siglo", "xv", "los", "europeos", "hab\u00edan", "navegado", "cerca", "de", "las", "costas", "sudafricanas", "solo", "en", "la", "compa\u00f1\u00eda", "neerlandesa", "de", "las", "indias", "orientales", "estableci\u00f3", "un", "peque\u00f1o", "asentamiento", "que", "se", "convertir\u00eda", "en", "ciudad", "del", "cabo", "la", "ciudad", "se", "convirti\u00f3", "en", "colonia", "brit\u00e1nica", "en", "lo", "que", "provoc\u00f3", "que", "los", "b\u00f3eres", "colonos", "originarios", "de", "pa\u00edses", "bajos", "flandes", "francia", "y", "alemania", "y", "los", "colonos", "brit\u00e1nicos", "se", "adentraran", "hacia", "el", "norte", "y", "el", "este", "del", "territorio", "lo", "que", "desencaden\u00f3", "en", "una", "serie", "de", "conflictos", "entre", "los", "afrik\u00e1ner", "los", "xhosa", "y", "los", "zul\u00faes", "por", "la", "posesi\u00f3n", "del", "terreno", "el", "descubrimiento", "de", "yacimientos", "de", "diamantes", "y", "minas", "de", "oro", "ocasion\u00f3", "el", "conflicto", "conocido", "con", "el", "nombre", "de", "segunda", "guerra", "b\u00f3er", "que", "enfrent\u00f3", "a", "brit\u00e1nicos", "y", "b\u00f3eres", "por", "el", "control", "de", "los", "recursos", "minerales", "del", "pa\u00eds", "aunque", "los", "b\u00f3eres", "resultaron", "perdedores", "de", "la", "guerra", "el", "reino", "unido", "concedi\u00f3", "en", "una", "independencia", "limitada", "a", "sud\u00e1frica", "como", "colonia", "brit\u00e1nica", "en", "el", "interior", "del", "pa\u00eds", "la", "\u00e9lite", "blanca", "antibrit\u00e1nica", "llev\u00f3", "a", "cabo", "una", "serie", "de", "pol\u00edticas", "con", "la", "intenci\u00f3n", "de", "lograr", "la", "independencia", "total", "la", "segregaci\u00f3n", "racial", "fue", "tomando", "fuerza", "e", "impregnando", "la", "legislaci\u00f3n", "sudafricana", "instituy\u00e9ndose", "el", "r\u00e9gimen", "que", "se", "conocer\u00eda", "posteriormente", "con", "el", "nombre", "de", "apartheid", "que", "estableci\u00f3", "tres", "clases", "de", "estratificaci\u00f3n", "racial", "el", "pa\u00eds", "alcanz\u00f3", "finalmente", "la", "independencia", "en", "cuando", "fue", "declarada", "la", "rep\u00fablica", "de", "sud\u00e1frica", "el", "gobierno", "continu\u00f3", "legislando", "seg\u00fan", "el", "r\u00e9gimen", "del", "apartheid", "a", "pesar", "de", "la", "oposici\u00f3n", "tanto", "exterior", "como", "interior", "en", "el", "gobierno", "sudafricano", "comenz\u00f3", "una", "serie", "de", "negociaciones", "que", "terminaron", "con", "las", "leyes", "discriminatorias", "y", "con", "la", "convocatoria", "de", "las", "primeras", "elecciones", "democr\u00e1ticas", "en", "tras", "las", "elecciones", "el", "pa\u00eds", "volvi\u00f3", "a", "unirse", "a", "la", "mancomunidad", "de", "naciones", "colonizaci\u00f3n", "europea", "primeras", "expediciones", "europeas", "la", "historia", "escrita", "de", "sud\u00e1frica", "comienza", "con", "la", "llegada", "de", "los", "portugueses", "en", "bartolom\u00e9", "d\u00edaz", "fue", "el", "primer", "europeo", "en", "alcanzar", "el", "punto", "m\u00e1s", "austral", "de", "\u00e1frica", "y", "lo", "denomin\u00f3", "cabo", "das", "tormentas", "cabo", "de", "las", "tormentas", "debido", "al", "mal", "tiempo", "que", "experiment\u00f3", "en", "la", "regi\u00f3n", "sin", "embargo", "cuando", "volvi\u00f3", "a", "lisboa", "cargado", "de", "noticias", "sobre", "el", "descubrimiento", "el", "monarca", "juan", "ii", "de", "portugal", "quiso", "cambiarle", "el", "nombre", "por", "el", "de", "cabo", "da", "boa", "esperan\u00e7a", "cabo", "de", "buena", "esperanza", "y", "prometi\u00f3", "establecer", "desde", "ese", "punto", "una", "ruta", "mar\u00edtima", "para", "que", "los", "portugueses", "pudieran", "ir", "a", "buscar", "las", "riquezas", "de", "la", "india", "m\u00e1s", "tarde", "el", "gran", "poeta", "portugu\u00e9s", "lu\u00eds", "de", "cam\u00f5es", "inmortaliz\u00f3", "el", "viaje", "de", "bartolom\u00e9", "d\u00edaz", "en", "el", "poema", "\u00e9pico", "os", "lus\u00edadas", "concretamente", "con", "el", "personaje", "mitol\u00f3gico", "adamastor", "el", "cual", "simboliza", "las", "fuerzas", "de", "la", "naturaleza", "que", "los", "navegantes", "portugueses", "tuvieron", "que", "superar", "durante", "la", "circunnavegaci\u00f3n", "de", "los", "cabos", "los", "primeros", "relatos", "escritos", "de", "la", "historia", "de", "sud\u00e1frica", "se", "obtuvieron", "de", "los", "primeros", "navegantes", "y", "los", "n\u00e1ufragos", "supervivientes", "durante", "los", "dos", "siglos", "posteriores", "a", "los", "marineros", "portugueses", "realizaron", "algunos", "peque\u00f1os", "acuerdos", "de", "pesca", "en", "dicha", "costa", "pero", "no", "se", "conserva", "ning\u00fan", "documento", "escrito", "sobre", "estos", "colonizaci\u00f3n", "neerlandesa", "siglos", "xvii", "y", "xviii", "el", "de", "abril", "de", "jan", "van", "riebeeck", "estableci\u00f3", "un", "puesto", "de", "avituallamiento", "en", "el", "cabo", "de", "buena", "esperanza", "para", "la", "compa\u00f1\u00eda", "neerlandesa", "de", "las", "indias", "orientales", "en", "el", "continente", "africano", "para", "abastecer", "a", "los", "barcos", "de", "alimentos", "agua", "y", "atenci\u00f3n", "para", "los", "marineros", "enfermos", "durante", "los", "siglos", "xvii", "y", "xviii", "la", "peque\u00f1a", "colonia", "se", "fue", "extendiendo", "lentamente", "ante", "todo", "bajo", "la", "soberan\u00eda", "neerlandesa", "los", "colonos", "se", "toparon", "finalmente", "con", "los", "pueblos", "xhosa", "en", "expansi\u00f3n", "en", "la", "regi\u00f3n", "del", "r\u00edo", "fish", "es", "entonces", "cuando", "se", "desencadenaron", "una", "serie", "de", "guerras", "llamadas", "las", "guerras", "de", "fronteras", "del", "cabo", "originadas", "por", "conflictos", "por", "la", "tierra", "y", "los", "v\u00edveres", "para", "aliviar", "la", "escasez", "de", "trabajadores", "en", "el", "cabo", "se", "trajeron", "esclavos", "de", "indonesia", "madagascar", "e", "india", "los", "descendientes", "de", "estos", "esclavos", "que", "a", "menudo", "se", "casaron", "con", "colonos", "neerlandeses", "fueron", "luego", "clasificados", "junto", "con", "los", "descendientes", "de", "los", "san", "como", "mestizos", "del", "cabo", "y", "malayos", "del", "cabo", "constituyendo", "casi", "la", "mitad", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "la", "provincia", "del", "cabo", "occidentalcita", "requeridagradualmente", "los", "neerlandeses", "se", "impusieron", "a", "los", "khoikhoi", "arrebat\u00e1ndoles", "sus", "arroyos", "tierras", "y", "ganado", "incorporaron", "a", "los", "nativos", "como", "mano", "de", "obra", "agr\u00edcola", "o", "miembros", "de", "las", "milicias", "la", "estructura", "pol\u00edtica", "de", "los", "khoikhoi", "no", "era", "suficientemente", "fuerte", "como", "para", "resistir", "el", "esclavo", "no", "ten\u00eda", "derecho", "legal", "alguno", "y", "a", "diferencia", "de", "los", "esclavos", "de", "am\u00e9rica", "muy", "pocas", "posibilidades", "de", "alcanzar", "la", "libertad", "mediante", "su", "conversi\u00f3n", "al", "cristianismo", "la", "compa\u00f1\u00eda", "ten\u00eda", "tal", "necesidad", "de", "mano", "de", "obra", "que", "en", "la", "primera", "d\u00e9cada", "de", "asentamiento", "trajo", "esclavos", "de", "su", "imperio", "oriental", "y", "de", "regiones", "a", "ambos", "lados", "de", "\u00e1frica", "en", "el", "cabo", "la", "liberaci\u00f3n", "obligatoria", "de", "los", "conversos", "al", "cristianismo", "sirvi\u00f3", "de", "impedimento", "a", "la", "conversi\u00f3n", "al", "cristianismo", "y", "volvi\u00f3", "m\u00e1s", "atractiva", "la", "conversi\u00f3n", "al", "islamismo", "por", "razones", "no", "solo", "religiosas", "sino", "tambi\u00e9n", "pol\u00edticas", "los", "esclavos", "de", "la", "compa\u00f1\u00eda", "o", "los", "residentes", "en", "los", "pueblos", "ten\u00edan", "cierta", "posibilidad", "de", "practicar", "oficios", "los", "esclavos", "de", "los", "granjeros", "estaban", "bajo", "un", "control", "m\u00e1s", "estricto", "las", "esclavas", "no", "ten\u00edan", "la", "opci\u00f3n", "del", "matrimonio", "pero", "s\u00ed", "era", "frecuente", "el", "concubinato", "con", "hombres", "blancos", "el", "cabo", "se", "convirti\u00f3", "en", "una", "sociedad", "dividida", "en", "grupos", "claramente", "definidos", "y", "desiguales", "ante", "la", "ley", "y", "los", "negros", "libres", "nunca", "fueron", "lo", "suficientemente", "numerosos", "u", "organizados", "como", "para", "romper", "las", "barreras", "los", "empleados", "de", "la", "compa\u00f1\u00eda", "y", "los", "granjeros", "blancos", "establecieron", "un", "predominio", "defendido", "por", "la", "ley", "y", "reforzado", "por", "la", "libre", "inmigraci\u00f3n", "los", "blancos", "mantendr\u00edan", "su", "predominio", "por", "m\u00e1s", "de", "tres", "siglos", "y", "medio", "pese", "a", "varios", "intentos", "de", "emancipaci\u00f3n", "colonizaci\u00f3n", "brit\u00e1nica", "siglos", "xix", "y", "xx", "gran", "breta\u00f1a", "ocup\u00f3", "el", "\u00e1rea", "del", "cabo", "de", "buena", "esperanza", "en", "durante", "la", "guerra", "de", "la", "primera", "coalici\u00f3n", "los", "neerlandeses", "declararon", "la", "bancarrota", "de", "la", "compa\u00f1\u00eda", "neerlandesa", "de", "las", "indias", "orientales", "en", "por", "el", "tratado", "de", "amiens", "la", "colonia", "fue", "devuelta", "a", "la", "rep\u00fablica", "b\u00e1tava", "y", "los", "brit\u00e1nicos", "se", "anexionaron", "la", "colonia", "del", "cabo", "en", "enero", "de", "conquista", "legalizada", "por", "el", "congreso", "de", "viena", "los", "brit\u00e1nicos", "continuaron", "con", "sus", "guerras", "contra", "los", "amaxhosa", "empujando", "la", "frontera", "oriental", "al", "este", "siguiendo", "una", "l\u00ednea", "de", "fuertes", "establecidos", "a", "lo", "largo", "del", "r\u00edo", "fish", "y", "consolid\u00e1ndola", "promoviendo", "nuevos", "asentamientos", "brit\u00e1nicos", "debido", "a", "la", "presi\u00f3n", "de", "las", "sociedades", "abolicionistas", "de", "gran", "breta\u00f1a", "el", "parlamento", "brit\u00e1nico", "par\u00f3", "primero", "su", "comercio", "de", "esclavos", "en", "para", "posteriormente", "abolir", "definitivamente", "la", "esclavitud", "en", "todas", "sus", "colonias", "en", "los", "descubrimientos", "de", "diamantes", "en", "y", "de", "oro", "en", "animaron", "el", "crecimiento", "de", "la", "econom\u00eda", "y", "la", "inmigraci\u00f3n", "lo", "que", "intensific\u00f3", "la", "subyugaci\u00f3n", "de", "los", "nativos", "los", "b\u00f3eres", "resistieron", "con", "\u00e9xito", "el", "asedio", "de", "los", "brit\u00e1nicos", "en", "la", "primera", "guerra", "b\u00f3er", "basada", "en", "t\u00e1cticas", "que", "aprovechaban", "mejor", "las", "condiciones", "locales", "por", "ejemplo", "los", "brit\u00e1nicos", "llevaban", "brillantes", "uniformes", "rojos", "haci\u00e9ndoles", "objetivos", "m\u00e1s", "f\u00e1ciles", "para", "los", "tiradores", "b\u00f3erescita", "requerida", "durante", "la", "segunda", "guerra", "b\u00f3er", "los", "brit\u00e1nicos", "regresaron", "con", "tropas", "m\u00e1s", "numerosas", "el", "intento", "de", "los", "b\u00f3eres", "para", "aliarse", "con", "los", "alemanes", "de", "\u00e1frica", "del", "sudoeste", "fue", "otra", "raz\u00f3n", "para", "controlar", "a", "las", "rep\u00fablicas", "b\u00f3eres", "los", "b\u00f3eres", "se", "resistieron", "con", "fiereza", "pero", "los", "brit\u00e1nicos", "acabaron", "derrotando", "a", "las", "fuerzas", "b\u00f3eres", "gracias", "a", "su", "superioridad", "num\u00e9rica", "y", "al", "abastecimiento", "externo", "de", "equipamiento", "adem\u00e1s", "de", "la", "controvertida", "t\u00e1ctica", "de", "tierra", "quemada", "el", "tratado", "de", "vereeniging", "declaraba", "la", "soberan\u00eda", "brit\u00e1nica", "sobre", "la", "totalidad", "de", "las", "rep\u00fablicas", "sudafricanas", "y", "el", "gobierno", "brit\u00e1nico", "acord\u00f3", "asumir", "la", "deuda", "de", "millones", "de", "libras", "de", "los", "gobiernos", "afrik\u00e1nerescita", "requerida", "una", "de", "las", "principales", "disposiciones", "del", "tratado", "era", "que", "a", "los", "negros", "no", "se", "les", "permitir\u00eda", "votar", "salvo", "en", "la", "colonia", "del", "cabocita", "requeridadespu\u00e9s", "de", "cuatro", "a\u00f1os", "se", "cre\u00f3", "la", "uni\u00f3n", "sudafricana", "a", "partir", "de", "la", "colonia", "del", "cabo", "la", "colonia", "de", "natal", "y", "las", "rep\u00fablicas", "del", "estado", "libre", "de", "orange", "y", "el", "transvaal", "estas", "dos", "\u00faltimas", "anexionadas", "despu\u00e9s", "de", "la", "guerra", "de", "los", "b\u00f3eres", "en", "la", "colonia", "del", "r\u00edo", "orange", "y", "el", "transvaal", "el", "de", "mayo", "de", "justo", "diez", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "del", "fin", "de", "la", "segunda", "guerra", "b\u00f3er", "en", "el", "partido", "sudafricano", "y", "los", "partidos", "nacionales", "se", "fusionaron", "para", "formar", "el", "partido", "unificado", "que", "buscaba", "la", "reconciliaci\u00f3n", "entre", "los", "afrik\u00e1neres", "y", "los", "blancos", "angloparlantes", "pero", "se", "escindi\u00f3", "en", "a", "ra\u00edz", "de", "la", "decisi\u00f3n", "sobre", "la", "entrada", "del", "pa\u00eds", "en", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "como", "aliado", "del", "reino", "unido", "apartheid", "el", "ala", "m\u00e1s", "conservadora", "del", "partido", "nacional", "simpatizaba", "con", "la", "alemania", "nazi", "durante", "la", "guerra", "y", "busc\u00f3", "una", "segregaci\u00f3n", "racial", "o", "apartheid", "mayor", "despu\u00e9s", "de", "la", "guerra", "en", "el", "partido", "nacional", "lleg\u00f3", "al", "poder", "abogando", "por", "un", "sistema", "segregacionista", "y", "racista", "este", "inici\u00f3", "el", "apartheid", "palabra", "que", "en", "afrik\u00e1ans", "significa", "separaci\u00f3n", "se", "cre\u00f3", "un", "vasto", "sistema", "jur\u00eddico", "y", "social", "para", "separar", "a", "las", "etnias", "blanca", "y", "negra", "con", "ventaja", "para", "la", "primera", "a", "la", "que", "se", "le", "otorgaban", "privilegios", "pol\u00edticos", "econ\u00f3micos", "y", "sociales", "derecho", "de", "voto", "reservado", "\u00fanicamente", "para", "los", "blancos", "solo", "los", "blancos", "pod\u00edan", "viajar", "libremente", "por", "el", "pa\u00eds", "era", "legal", "que", "un", "blanco", "ganara", "m\u00e1s", "que", "un", "negro", "por", "el", "mismo", "trabajo", "los", "negros", "deb\u00edan", "vivir", "en", "zonas", "alejadas", "de", "los", "blancos", "los", "negros", "deb\u00edan", "estudiar", "en", "escuelas", "separadas", "de", "los", "blancos", "y", "su", "educaci\u00f3n", "deb\u00eda", "ser", "limitada", "etcen", "despu\u00e9s", "de", "la", "masacre", "de", "sharpeville", "verwoerd", "llev\u00f3", "a", "cabo", "un", "refer\u00e9ndum", "pidiendo", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "blanca", "que", "se", "pronunciara", "a", "favor", "o", "en", "contra", "de", "la", "uni\u00f3n", "con", "el", "reino", "unido", "el", "vot\u00f3", "en", "contra", "sud\u00e1frica", "se", "independiz\u00f3", "del", "reino", "unido", "pero", "sigui\u00f3", "siendo", "miembro", "de", "la", "commonwealth", "su", "permanencia", "en", "esta", "organizaci\u00f3n", "se", "hizo", "cada", "vez", "m\u00e1s", "dif\u00edcil", "pues", "los", "estados", "africanos", "y", "asi\u00e1ticos", "indignados", "por", "el", "apartheid", "intensificaron", "su", "presi\u00f3n", "para", "expulsar", "a", "sud\u00e1frica", "que", "finalmente", "se", "retir\u00f3", "de", "la", "commonwealth", "el", "de", "mayo", "de", "fecha", "en", "que", "se", "declar\u00f3", "la", "rep\u00fablica", "de", "sud\u00e1frica", "con", "el", "paso", "de", "los", "a\u00f1os", "el", "apartheid", "provoc\u00f3", "repudio", "rechazo", "e", "indignaci\u00f3n", "en", "el", "mundo", "entero", "numerosos", "pa\u00edses", "rompieron", "relaciones", "diplom\u00e1ticas", "y", "comerciales", "con", "sud\u00e1frica", "generando", "un", "creciente", "aislamiento", "del", "gobierno", "sudafricano", "el", "pa\u00eds", "fue", "excluido", "de", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "las", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "de", "miss", "universo", "de", "miss", "mundo", "de", "la", "copa", "mundial", "de", "rugby", "y", "otras", "competiciones", "deportivas", "dentro", "de", "sud\u00e1frica", "los", "movimientos", "antiapartheid", "especialmente", "el", "congreso", "nacional", "africano", "o", "cna", "iniciaron", "campa\u00f1as", "de", "resistencia", "huelgas", "marchas", "protestas", "y", "sabotajes", "que", "fueron", "reprimidos", "con", "dureza", "por", "las", "fuerzas", "del", "gobierno", "en", "renunci\u00f3", "el", "impopular", "presidente", "pieter", "botha", "tras", "sufrir", "un", "derrame", "cerebral", "leve", "siendo", "sucedido", "por", "el", "m\u00e1s", "moderado", "frederik", "de", "klerk", "quien", "inici\u00f3", "el", "desmantelamiento", "del", "apartheid", "se", "levant\u00f3", "la", "proscripci\u00f3n", "que", "pesaba", "sobre", "el", "congreso", "nacional", "africano", "y", "otras", "organizaciones", "pol\u00edticas", "de", "izquierda", "y", "se", "liber\u00f3", "a", "nelson", "mandela", "tras", "a\u00f1os", "de", "prisi\u00f3n", "la", "legislaci\u00f3n", "del", "apartheid", "fue", "gradualmente", "retirada", "en", "un", "refer\u00e9ndum", "de", "los", "blancos", "aceptaron", "otorgarle", "el", "derecho", "al", "voto", "a", "la", "mayor\u00eda", "negra", "y", "al", "a\u00f1o", "siguiente", "en", "se", "realizaron", "las", "primeras", "elecciones", "democr\u00e1ticas", "del", "pa\u00eds", "nelson", "mandela", "fue", "elegido", "presidente", "por", "mayor\u00eda", "absoluta", "en", "representaci\u00f3n", "del", "cna", "partido", "que", "se", "ha", "mantenido", "en", "el", "poder", "desde", "entonces", "el", "aislamiento", "internacional", "que", "pesaba", "sobre", "el", "pa\u00eds", "lleg\u00f3", "a", "su", "fin", "fue", "readmitido", "en", "la", "mancomunidad", "de", "naciones", "commonwealth", "en", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "de", "mandela", "se", "convirti\u00f3", "en", "un", "s\u00edmbolo", "de", "la", "lucha", "contra", "el", "apartheid", "dentro", "y", "fuera", "del", "pa\u00eds", "y", "una", "figura", "legendaria", "que", "representaba", "la", "falta", "de", "libertad", "de", "todos", "los", "habitantes", "negros", "de", "sud\u00e1frica", "instauraci\u00f3n", "del", "nuevo", "r\u00e9gimen", "desde", "la", "transici\u00f3n", "democr\u00e1tica", "se", "vio", "facilitada", "por", "un", "proceso", "\u00fanico", "de", "la", "reconciliaci\u00f3n", "y", "ubuntu", "la", "comisi\u00f3n", "para", "la", "verdad", "y", "la", "reconciliaci\u00f3n", "sud\u00e1frica", "presidida", "por", "el", "premio", "nobel", "de", "la", "paz", "el", "arzobispo", "anglicano", "de", "ciudad", "del", "cabo", "desmond", "tutu", "fue", "creado", "en", "y", "cerr\u00f3", "su", "informe", "en", "la", "comisi\u00f3n", "examin\u00f3", "los", "delitos", "graves", "contra", "los", "derechos", "humanos", "cometidos", "por", "todas", "las", "partes", "bajo", "el", "apartheid", "y", "podr\u00eda", "conceder", "la", "amnist\u00eda", "a", "los", "criminales", "perpetradores", "a", "pesar", "del", "fin", "del", "apartheid", "millones", "de", "sudafricanos", "negros", "contin\u00faan", "actualmente", "viviendo", "en", "la", "pobreza", "en", "parte", "a", "causa", "de", "los", "problemas", "heredados", "del", "r\u00e9gimen", "del", "apartheid", "y", "debido", "tambi\u00e9n", "a", "que", "los", "gobiernos", "postapartheid", "han", "tenido", "las", "manos", "atadas", "en", "los", "temas", "econ\u00f3micos", "los", "cuales", "durante", "la", "transici\u00f3n", "fueron", "gestionados", "casi", "exclusivamente", "por", "los", "miembros", "del", "gobierno", "saliente", "de", "esta", "forma", "los", "blancos", "pierden", "el", "control", "pol\u00edtico", "pero", "se", "aseguran", "mantener", "sus", "privilegios", "econ\u00f3micos", "sin", "embargo", "la", "pol\u00edtica", "de", "vivienda", "llevada", "a", "cabo", "por", "el", "cna", "ha", "producido", "alguna", "mejora", "en", "las", "condiciones", "de", "vida", "en", "muchas", "regiones", "si", "bien", "la", "desigualdad", "entre", "las", "distintas", "clases", "sociales", "es", "todav\u00eda", "muy", "grande", "comparada", "con", "los", "est\u00e1ndares", "de", "otros", "pa\u00edses", "aunque", "la", "econom\u00eda", "est\u00e1", "m\u00e1s", "diversificada", "la", "exportaci\u00f3n", "de", "oro", "y", "diamantes", "sigue", "siendo", "la", "fuente", "de", "ingresos", "m\u00e1s", "importante", "del", "pa\u00eds", "actualmente", "el", "gobierno", "de", "sud\u00e1frica", "est\u00e1", "tambi\u00e9n", "empe\u00f1ado", "en", "realizar", "una", "vasta", "reforma", "agraria", "para", "aliviar", "la", "tensi\u00f3n", "social", "y", "las", "desigualdades", "raciales", "esta", "reforma", "consiste", "en", "la", "devoluci\u00f3n", "de", "tierras", "por", "parte", "de", "los", "blancos", "a", "los", "negros", "a", "los", "cuales", "se", "las", "arrebataron", "en", "la", "\u00e9poca", "colonial", "cerca", "de", "un", "de", "las", "tierras", "cultivables", "a\u00fan", "est\u00e1n", "en", "manos", "de", "los", "blancoscita", "requerida", "la", "reforma", "avanza", "con", "lentitud", "menos", "del", "de", "las", "tierras", "han", "sido", "devueltascita", "requerida", "por", "lo", "que", "el", "gobierno", "del", "pa\u00eds", "ha", "decidido", "obligar", "a", "los", "blancos", "a", "vender", "las", "tierras", "por", "un", "precio", "razonable", "o", "expropiarlas", "en", "un", "corto", "per\u00edodo", "pero", "existe", "en", "algunos", "sectores", "de", "la", "sociedad", "tambi\u00e9n", "un", "gran", "temor", "a", "que", "la", "impaciencia", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "negra", "por", "tener", "tierras", "lleve", "a", "una", "reforma", "desordenada", "y", "ca\u00f3tica", "lo", "que", "podr\u00eda", "repetir", "la", "desastrosa", "reforma", "agraria", "realizada", "en", "la", "vecina", "zimbabue", "que", "arruin\u00f3", "la", "agricultura", "y", "caus\u00f3", "una", "terrible", "hambruna", "en", "ese", "pa\u00eds", "el", "futuro", "de", "sud\u00e1frica", "parece", "incierto", "la", "alarmante", "ola", "de", "criminalidad", "homicidios", "por", "a\u00f1o", "proporcionalmente", "veces", "m\u00e1s", "que", "en", "los", "ee", "uu", "y", "la", "nueva", "legislaci\u00f3n", "creada", "por", "el", "cna", "que", "proh\u00edbe", "a", "los", "blancos", "ocupar", "numerosos", "puestos", "de", "trabajo", "ahora", "reservados", "a", "los", "negros", "est\u00e1n", "empujando", "a", "miles", "de", "blancos", "a", "abandonar", "el", "pa\u00eds", "hoy", "en", "d\u00eda", "sigue", "siendo", "uno", "de", "los", "pa\u00edses", "con", "las", "tasas", "de", "desigualdad", "m\u00e1s", "altas", "del", "mundo", "desde", "el", "fin", "del", "apartheid", "en", "hasta", "la", "actualidad", "ya", "han", "emigrado", "casi", "un", "mill\u00f3n", "de", "blancos", "los", "altos", "\u00edndices", "de", "delincuencia", "y", "la", "creciente", "sensaci\u00f3n", "de", "que", "el", "cna", "no", "ha", "sabido", "gobernar", "bien", "el", "estado", "no", "hacen", "m\u00e1s", "que", "agravar", "la", "incertidumbre", "jacob", "zuma", "actual", "l\u00edder", "del", "cna", "un", "pol\u00edtico", "que", "fue", "acusado", "de", "corrupci\u00f3n", "y", "violaci\u00f3n", "los", "cuales", "fueron", "retirados", "fue", "presidente", "de", "sud\u00e1frica", "desde", "el", "de", "mayo", "de", "cuando", "fue", "elegido", "por", "la", "asamblea", "nacional", "despu\u00e9s", "de", "que", "su", "partido", "obtuviese", "el", "de", "los", "votos", "en", "las", "elecciones", "hasta", "febrero", "de", "cuando", "zuma", "debi\u00f3", "dimitir", "en", "medio", "de", "diversos", "esc\u00e1ndalos", "de", "corrupci\u00f3n", "el", "de", "agosto", "del", "se", "produjo", "la", "masacre", "de", "marikana", "que", "consisti\u00f3", "la", "protesta", "de", "mejores", "condiciones", "de", "trabajo", "por", "parte", "de", "los", "trabajadores", "de", "la", "empresa", "lonmin", "platinum", "y", "a", "causa", "de", "esto", "los", "mineros", "fueron", "asesinados", "por", "un", "grupo", "de", "polic\u00edas", "armados", "con", "fusiles", "autom\u00e1ticos", "y", "ametralladoras", "perecieron", "en", "el", "incidente", "trabajadores", "mineros", "siendo", "la", "peor", "masacre", "desde", "el", "fin", "del", "apartheid", "el", "de", "diciembre", "de", "se", "dio", "el", "fallecimiento", "de", "nelson", "mandela", "al", "a\u00f1o", "siguiente", "se", "cumplieron", "a\u00f1os", "del", "fin", "del", "apartheid", "que", "con", "alrededor", "de", "millones", "de", "sudafricanos", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "nacidos", "libres", "forman", "la", "primera", "generaci\u00f3n", "en", "crecer", "sin", "recuerdos", "del", "apartheid", "gobierno", "y", "pol\u00edtica", "el", "gobierno", "de", "sud\u00e1frica", "act\u00faa", "bajo", "un", "sistema", "parlamentario", "modificado", "inspirado", "en", "el", "brit\u00e1nico", "de", "westminster", "aunque", "notablemente", "distinto", "al", "de", "otros", "sistemas", "de", "pa\u00edses", "de", "la", "commonwealth", "el", "consejo", "nacional", "de", "las", "provincias", "ncop", "que", "reemplaz\u00f3", "al", "senado", "en", "est\u00e1", "formado", "por", "miembros", "que", "representan", "a", "cada", "una", "de", "las", "nueve", "provincias", "de", "sud\u00e1frica", "al", "mismo", "tiempo", "que", "tambi\u00e9n", "tienen", "representaci\u00f3n", "las", "grandes", "ciudades", "cada", "provincia", "de", "sud\u00e1frica", "tiene", "una", "legislatura", "provincial", "unicameral", "y", "un", "consejo", "ejecutivo", "encabezado", "por", "un", "premier", "seguridad", "y", "pol\u00edtica", "tras", "el", "fin", "del", "apartheid", "el", "pa\u00eds", "fue", "readmitido", "en", "la", "mancomunidad", "de", "naciones", "las", "relaciones", "exteriores", "de", "sud\u00e1frica", "se", "han", "enfocado", "en", "la", "comunidad", "de", "desarrollo", "de", "\u00e1frica", "austral", "sadc", "y", "en", "la", "uni\u00f3n", "africana", "sud\u00e1frica", "ha", "desempe\u00f1ado", "un", "papel", "fundamental", "como", "mediador", "en", "conflictos", "internos", "africanos", "durante", "la", "\u00faltima", "d\u00e9cada", "en", "burundi", "la", "rep\u00fablica", "democr\u00e1tica", "del", "congo", "comoras", "y", "zimbabue", "la", "uni\u00f3n", "sudafricana", "precursora", "de", "la", "actual", "rep\u00fablica", "fue", "uno", "de", "los", "miembros", "fundadores", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "las", "naciones", "unidas", "el", "entonces", "primer", "ministro", "jan", "smuts", "escribi\u00f3", "el", "pre\u00e1mbulo", "de", "la", "carta", "de", "las", "naciones", "unidas", "sud\u00e1frica", "fue", "un", "miembro", "no", "permanente", "del", "consejo", "de", "seguridad", "de", "las", "naciones", "unidas", "entre", "y", "generando", "controversia", "su", "actuaci\u00f3n", "al", "votar", "en", "contra", "de", "la", "resoluci\u00f3n", "que", "criticaba", "al", "gobierno", "birmano", "en", "y", "contra", "la", "aprobaci\u00f3n", "de", "sanciones", "contra", "zimbabue", "en", "sud\u00e1frica", "es", "miembro", "del", "grupo", "de", "los", "siendo", "el", "pa\u00eds", "presidente", "en", "as\u00ed", "mismo", "sud\u00e1frica", "es", "miembro", "de", "la", "zona", "de", "paz", "y", "cooperaci\u00f3n", "del", "atl\u00e1ntico", "sur", "la", "uni\u00f3n", "aduanera", "de", "\u00e1frica", "austral", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "del", "comercio", "el", "fondo", "monetario", "internacional", "el", "g", "y", "el", "g+", "la", "fuerza", "nacional", "de", "defensa", "sudafricana", "fue", "creada", "en", "como", "una", "fuerza", "de", "voluntarios", "compuesta", "por", "antiguos", "miembros", "de", "las", "fuerzas", "de", "defensa", "de", "sud\u00e1frica", "las", "fuerzas", "de", "grupos", "nacionalistas", "umkhonto", "we", "sizwe", "y", "el", "ej\u00e9rcito", "de", "liberaci\u00f3n", "del", "pueblo", "azanian", "y", "las", "fuerzas", "de", "defensa", "de", "los", "antiguos", "bantustanes", "las", "sandf", "por", "su", "siglas", "en", "ingl\u00e9s", "se", "dividen", "en", "cuatro", "\u00e1reas", "el", "ej\u00e9rcito", "sudafricano", "la", "fuerza", "a\u00e9rea", "sudafricana", "la", "marina", "sudafricana", "y", "el", "servicio", "de", "salud", "militar", "sudafricano", "en", "a\u00f1os", "recientes", "la", "sandf", "ha", "realizado", "mayoritariamente", "operaciones", "de", "mantenimiento", "de", "paz", "en", "\u00e1frica", "involucr\u00e1ndose", "en", "lesoto", "la", "rep\u00fablica", "democr\u00e1tica", "del", "congo", "y", "burundi", "entre", "otros", "adem\u00e1s", "ha", "tomado", "parte", "en", "operaciones", "multinacionales", "de", "las", "fuerzas", "de", "paz", "de", "la", "onu", "por", "otra", "parte", "la", "sud\u00e1frica", "del", "apartheid", "cont\u00f3", "con", "un", "programa", "de", "desarrollo", "de", "armas", "nucleares", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "y", "pudo", "llevar", "a", "cabo", "unas", "pruebas", "nucleares", "en", "el", "oc\u00e9ano", "atl\u00e1ntico", "en", "ver", "incidente", "vela", "sud\u00e1frica", "es", "el", "\u00fanico", "pa\u00eds", "africano", "que", "ha", "logrado", "desarrollar", "con", "\u00e9xito", "armas", "nucleares", "igualmente", "fue", "el", "primer", "pa\u00eds", "con", "capacidad", "nuclear", "que", "renunci\u00f3", "a", "su", "programa", "de", "forma", "voluntaria", "y", "desmantel\u00f3", "sus", "instalaciones", "nucleares", "tras", "firmar", "el", "tratado", "de", "no", "proliferaci\u00f3n", "nuclear", "en", "leyes", "sud\u00e1frica", "es", "una", "rep\u00fablica", "con", "un", "sistema", "democr\u00e1tico", "de", "gobierno", "el", "cual", "est\u00e1", "comprometido", "a", "lograr", "la", "igualdad", "entre", "hombres", "mujeres", "y", "gentes", "de", "todas", "razas", "la", "constituci\u00f3n", "es", "la", "ley", "suprema", "del", "pa\u00eds", "aplicable", "a", "todos", "los", "\u00f3rganos", "del", "estado", "en", "todos", "los", "niveles", "de", "gobierno", "existe", "una", "separaci\u00f3n", "entre", "el", "poder", "ejecutivo", "legislativo", "y", "judicial", "que", "mantiene", "equilibrio", "de", "poder", "entre", "ellos", "las", "fuentes", "principales", "de", "las", "leyes", "de", "sud\u00e1frica", "fueron", "las", "leyes", "mercantiles", "romanoneerlandesas", "junto", "con", "la", "ley", "com\u00fan", "inglesa", "tra\u00eddas", "por", "los", "colonos", "neerlandeses", "y", "brit\u00e1nicos", "la", "primera", "ley", "sudafricana", "basada", "en", "principios", "europeos", "fue", "tra\u00edda", "por", "la", "compa\u00f1\u00eda", "neerlandesa", "de", "las", "indias", "orientales", "y", "se", "denomin\u00f3", "ley", "romanoneerlandesa", "fue", "importada", "antes", "de", "la", "codificaci\u00f3n", "de", "la", "ley", "europea", "seg\u00fan", "el", "c\u00f3digo", "napole\u00f3nico", "y", "es", "comparable", "en", "muchos", "aspectos", "a", "la", "ley", "escocesa", "a", "ello", "sigui\u00f3", "en", "el", "siglo", "xix", "por", "la", "ley", "brit\u00e1nica", "com\u00fan", "y", "estatutaria", "comenzando", "en", "por", "la", "unificaci\u00f3n", "sud\u00e1frica", "ten\u00eda", "su", "propio", "parlamento", "el", "cual", "legislaba", "espec\u00edficamente", "para", "sud\u00e1frica", "bas\u00e1ndose", "en", "las", "leyes", "aprobadas", "anteriormente", "por", "los", "miembros", "individuales", "de", "las", "colonias", "la", "sud\u00e1frica", "posterior", "al", "apartheid", "es", "el", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "avanzado", "de", "\u00e1frica", "en", "cuanto", "a", "su", "pol\u00edtica", "de", "derechos", "respecto", "al", "colectivo", "homosexual", "el", "de", "noviembre", "de", "sud\u00e1frica", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "primer", "pa\u00eds", "del", "continente", "en", "legalizar", "el", "matrimonio", "entre", "personas", "del", "mismo", "sexo", "entre", "protestas", "por", "parte", "de", "colectivos", "democristianos", "divisi\u00f3n", "de", "poderes", "poder", "ejecutivoel", "presidente", "es", "la", "cabeza", "del", "estado", "jefe", "de", "gobierno", "y", "jefe", "de", "la", "fuerza", "de", "la", "defensa", "de", "sud\u00e1frica", "este", "es", "elegido", "por", "el", "parlamento", "bicameral", "que", "consiste", "en", "la", "asamblea", "nacional", "o", "c\u00e1mara", "baja", "y", "el", "consejo", "nacional", "de", "las", "provincias", "o", "c\u00e1mara", "alta", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "el", "presidente", "es", "el", "l\u00edder", "del", "partido", "mayoritario", "la", "asamblea", "nacional", "que", "cuenta", "con", "parlamentarios", "elegidos", "a", "trav\u00e9s", "de", "un", "sistema", "electoral", "proporcional", "est\u00e1", "encargado", "de", "conducir", "al", "pa\u00eds", "en", "los", "intereses", "de", "la", "unidad", "nacional", "de", "acuerdo", "a", "la", "constituci\u00f3n", "y", "tiene", "las", "siguientes", "facultades", "otorgar", "distinciones", "nombrar", "acreditar", "recibir", "y", "reconocer", "embajadores", "representantes", "diplom\u00e1ticos", "y", "otros", "funcionarios", "consulares", "conceder", "el", "perd\u00f3n", "o", "suspender", "la", "ejecuci\u00f3n", "de", "una", "pena", "firmar", "ratificar", "convenios", "y", "tratados", "internacionales", "anular", "o", "proclamar", "la", "ley", "marcial", "as\u00ed", "como", "declarar", "la", "guerra", "o", "firmar", "la", "paz", "y", "nombrar", "a", "su", "gabinete", "para", "desempe\u00f1ar", "las", "funciones", "que", "le", "concede", "la", "ley", "poder", "legislativoel", "parlamento", "es", "la", "autoridad", "legislativa", "de", "sud\u00e1frica", "tiene", "la", "facultad", "de", "elaborar", "leyes", "para", "el", "pa\u00eds", "de", "acuerdo", "a", "la", "constituci\u00f3n", "compuesto", "de", "una", "asamblea", "nacional", "y", "un", "senado", "el", "senado", "est\u00e1", "compuesto", "de", "diez", "miembros", "por", "cada", "una", "de", "las", "provincias", "cada", "legislador", "nomina", "a", "senadores", "proporcionalmente", "al", "soporte", "del", "partido", "en", "la", "provincia", "y", "sesiona", "por", "lo", "menos", "una", "vez", "al", "a\u00f1o", "la", "primera", "a", "los", "treinta", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "del", "d\u00eda", "de", "la", "votaci\u00f3n", "de", "las", "elecciones", "el", "parlamento", "estar\u00e1", "en", "funciones", "durante", "cinco", "a\u00f1os", "a", "partir", "de", "su", "primera", "sesi\u00f3n", "poder", "judicialel", "poder", "judicial", "goza", "de", "autonom\u00eda", "e", "independencia", "con", "respecto", "al", "gobierno", "a", "la", "cabeza", "de", "este", "poder", "se", "encuentra", "la", "corte", "suprema", "de", "justicia", "compuesta", "por", "la", "divisi\u00f3n", "de", "apelaci\u00f3n", "organizaci\u00f3n", "territorial", "cuando", "finaliz\u00f3", "el", "apartheid", "en", "el", "gobierno", "integr\u00f3", "los", "bantustanes", "anteriormente", "independientes", "y", "semindependientes", "a", "la", "estructura", "pol\u00edtica", "del", "pa\u00eds", "con", "este", "fin", "aboli\u00f3", "las", "cuatro", "antiguas", "provincias", "de", "sud\u00e1frica", "el", "cabo", "natal", "estado", "libre", "de", "orange", "y", "transvaal", "y", "las", "remplaz\u00f3", "por", "nueve", "provincias", "totalmente", "integradas", "las", "nuevas", "provincias", "eran", "mucho", "m\u00e1s", "peque\u00f1as", "que", "sus", "antecesoras", "lo", "cual", "te\u00f3ricamente", "daba", "a", "los", "gobiernos", "locales", "m\u00e1s", "recursos", "para", "distribuir", "en", "\u00e1reas", "de", "menor", "tama\u00f1o", "las", "nueve", "provincias", "fueron", "posteriormente", "subdivididas", "en", "distritos", "seis", "metropolitanos", "y", "municipales", "los", "puertos", "principales", "de", "sud\u00e1frica", "son", "durban", "ciudad", "del", "cabo", "puerto", "elizabeth", "east", "london", "richards", "bay", "saldanha", "bay", "y", "mossel", "bay", "geograf\u00eda", "con", "una", "superficie", "de", "km\u00b2", "la", "rep\u00fablica", "de", "sud\u00e1frica", "se", "extiende", "en", "el", "extremo", "sur", "del", "continente", "africano", "el", "pa\u00eds", "limita", "con", "namibia", "al", "noroeste", "al", "norte", "con", "botsuana", "y", "al", "este", "con", "zimbabue", "mozambique", "y", "suazilandia", "el", "pa\u00eds", "es", "rodeado", "por", "los", "oc\u00e9anos", "atl\u00e1ntico", "e", "\u00edndico", "lesoto", "pa\u00eds", "independiente", "pero", "con", "importantes", "lazos", "con", "sud\u00e1frica", "se", "encuentra", "completamente", "rodeado", "de", "territorio", "sudafricano", "debido", "a", "la", "extensi\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "el", "clima", "es", "muy", "variable", "en", "funci\u00f3n", "de", "las", "zonas", "clim\u00e1ticas", "en", "el", "sur", "y", "las", "zonas", "altas", "el", "clima", "es", "templado", "mientras", "que", "en", "el", "noreste", "y", "este", "el", "clima", "es", "tropical", "y", "en", "la", "parte", "occidental", "del", "pa\u00eds", "es", "semi\u00e1rido", "el", "promedio", "anual", "de", "precipitaciones", "es", "de", "mm", "los", "r\u00edos", "principales", "son", "el", "r\u00edo", "orange", "que", "desemboca", "en", "el", "oc\u00e9ano", "atl\u00e1ntico", "el", "r\u00edo", "vaal", "su", "principal", "afluente", "y", "el", "limpopo", "que", "desemboca", "en", "el", "oc\u00e9ano", "\u00edndico", "nace", "cerca", "de", "johannesburgo", "y", "luego", "marca", "en", "el", "norte", "la", "frontera", "con", "botsuana", "y", "zimbabue", "el", "punto", "m\u00e1s", "austral", "del", "pa\u00eds", "y", "por", "lo", "tanto", "del", "continente", "africano", "es", "el", "cabo", "agulhas", "medio", "ambiente", "en", "respuesta", "a", "la", "sequ\u00eda", "en", "octubre", "de", "las", "autoridades", "introdujeron", "restricciones", "de", "agua", "en", "las", "principales", "ciudades", "del", "pa\u00eds", "varias", "regiones", "del", "centro", "y", "norte", "del", "pa\u00eds", "ya", "hab\u00edan", "sufrido", "cortes", "de", "agua", "en", "particular", "debido", "al", "fallo", "de", "las", "instalaciones", "del", "principal", "proveedor", "de", "agua", "de", "sud\u00e1frica", "rand", "water", "en", "algunas", "provincias", "como", "el", "cabo", "oriental", "y", "el", "cabo", "occidental", "la", "sequ\u00eda", "ha", "arruinado", "las", "cosechas", "y", "ha", "causado", "la", "muerte", "de", "reba\u00f1os", "de", "ganado", "sud\u00e1frica", "es", "el", "mayor", "contaminador", "del", "continente", "africano", "y", "el", "decimocuarto", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "en", "t\u00e9rminos", "de", "emisiones", "de", "carbono", "en", "el", "gobierno", "introdujo", "un", "impuesto", "al", "carbono", "para", "tratar", "de", "alentar", "a", "las", "empresas", "a", "hacer", "esfuerzos", "a", "pesar", "del", "apoyo", "de", "las", "organizaciones", "ecologistas", "esta", "iniciativa", "sigue", "consider\u00e1ndose", "insuficiente", "y", "poco", "disuasiva", "la", "contaminaci\u00f3n", "atmosf\u00e9rica", "representar\u00eda", "un", "coste", "anual", "de", "dos", "mil", "millones", "de", "euros", "desde", "principios", "del", "siglo", "xx", "especies", "de", "plantas", "han", "desaparecido", "en", "sud\u00e1frica", "principalmente", "v\u00edctimas", "de", "deforestaci\u00f3n", "cambio", "clim\u00e1tico", "flora", "y", "fauna", "sud\u00e1frica", "cuenta", "con", "m\u00e1s", "de", "plantas", "diferentes", "que", "representan", "cerca", "del", "de", "todas", "las", "especies", "conocidas", "del", "mundo", "por", "lo", "que", "es", "considerada", "un", "\u00e1rea", "particularmente", "rica", "en", "biodiversidad", "vegetal", "el", "bioma", "prevalente", "en", "el", "pa\u00eds", "es", "la", "pradera", "especialmente", "en", "el", "highveld", "donde", "la", "flora", "predominante", "son", "los", "pastos", "los", "arbustos", "bajos", "y", "las", "acacias", "principalmente", "las", "de", "espina", "blanca", "y", "camel", "la", "vegetaci\u00f3n", "es", "m\u00e1s", "escasa", "hacia", "el", "noroeste", "debido", "a", "las", "bajas", "precipitaciones", "de", "lluvia", "wwf", "distingue", "cuatro", "ecorregiones", "de", "pradera", "de", "monta\u00f1a", "dentro", "del", "pa\u00eds", "pradera", "del", "alto", "veld", "en", "el", "highveld", "pradera", "montana", "de", "los", "drakensberg", "en", "los", "drakensberg", "por", "debajo", "de", "los", "metros", "pradera", "altimontana", "de", "los", "drakensberg", "en", "los", "drakensberg", "por", "encima", "de", "los", "metros", "matorral", "de", "maputalandpondoland", "en", "los", "valles", "de", "las", "estribaciones", "australes", "de", "los", "drakensbergel", "pasto", "y", "los", "espinos", "de", "la", "sabana", "dan", "paso", "progresivamente", "a", "los", "arbustos", "de", "la", "sabana", "hacia", "el", "noreste", "del", "pa\u00eds", "con", "un", "crecimiento", "m\u00e1s", "lento", "existe", "un", "n\u00famero", "significativo", "de", "\u00e1rboles", "baobabs", "en", "esta", "\u00e1rea", "cerca", "del", "extremo", "norte", "del", "parque", "nacional", "kruger", "en", "el", "bushveld", "se", "encuentran", "numerosos", "h\u00e1bitats", "de", "mam\u00edferos", "como", "el", "le\u00f3n", "el", "leopardo", "el", "\u00f1u", "azul", "el", "kudu", "el", "impala", "la", "hiena", "el", "hipop\u00f3tamo", "y", "la", "jirafa", "el", "h\u00e1bitat", "del", "bushveld", "se", "extiende", "de", "forma", "significativa", "hacia", "el", "nordeste", "incluyendo", "los", "territorios", "que", "pertenecen", "al", "parque", "nacional", "kruger", "y", "la", "reserva", "mala", "mala", "as\u00ed", "como", "la", "bi\u00f3sfera", "de", "waterberg", "m\u00e1s", "al", "norte", "wwf", "divide", "la", "regi\u00f3n", "de", "sabana", "del", "nordeste", "en", "tres", "ecorregiones", "de", "este", "a", "oeste", "sabana", "arbolada", "de", "mopane", "del", "zambeze", "sabana", "arbolada", "de", "\u00e1frica", "austral", "y", "sabana", "arbolada", "del", "kalahari", "la", "regi\u00f3n", "des\u00e9rtica", "del", "karoo", "en", "el", "oeste", "del", "pa\u00eds", "se", "divide", "en", "tres", "ecorregiones", "el", "karoo", "suculento", "cerca", "de", "la", "costa", "el", "karoo", "nama", "en", "el", "interior", "namaqualand", "donde", "existen", "varias", "especies", "de", "plantas", "que", "almacenan", "agua", "como", "los", "aloes", "y", "euforbias", "y", "por", "\u00faltimo", "y", "m\u00e1s", "al", "norte", "la", "sabana", "xer\u00f3fila", "del", "kalahari", "el", "bioma", "mediterr\u00e1neo", "del", "fynbos", "uno", "de", "los", "seis", "reinos", "florales", "est\u00e1", "ubicado", "en", "una", "peque\u00f1a", "regi\u00f3n", "del", "cabo", "occidental", "y", "consta", "de", "m\u00e1s", "de", "de", "estas", "especies", "lo", "que", "lo", "convierte", "en", "una", "de", "las", "regiones", "m\u00e1s", "ricas", "del", "mundo", "en", "t\u00e9rminos", "de", "biodiversidad", "floral", "la", "mayor", "parte", "de", "las", "plantas", "son", "perennes", "y", "de", "hojas", "duras", "con", "hojas", "finas", "como", "agujas", "como", "por", "ejemplo", "las", "plantas", "escler\u00f3filas", "otra", "planta", "exclusiva", "de", "sud\u00e1frica", "es", "el", "g\u00e9nero", "de", "las", "proteas", "de", "las", "cuales", "existen", "alrededor", "de", "especies", "diferentes", "en", "este", "pa\u00eds", "wwf", "divide", "esta", "regi\u00f3n", "en", "tres", "ecorregiones", "fynbos", "y", "renosterveld", "de", "tierras", "bajas", "fynbos", "y", "renosterveld", "de", "monta\u00f1a", "y", "matorral", "de", "albany", "si", "bien", "sud\u00e1frica", "cuenta", "con", "una", "gran", "cantidad", "de", "plantas", "florales", "posee", "pocos", "bosques", "solo", "el", "de", "sud\u00e1frica", "es", "bosque", "que", "se", "encuentra", "casi", "exclusivamente", "en", "el", "plano", "costero", "h\u00famedo", "del", "oc\u00e9ano", "\u00edndico", "en", "kwazulunatal", "la", "selva", "mosaico", "costera", "de", "kwazulu", "y", "el", "cabo", "y", "la", "selva", "mosaico", "costera", "de", "maputaland", "y", "m\u00e1s", "al", "sur", "la", "selva", "montana", "de", "knysna", "y", "los", "montes", "amatole", "existen", "reservas", "incluso", "m\u00e1s", "peque\u00f1as", "de", "bosques", "que", "se", "encuentran", "fuera", "del", "alcance", "del", "fuego", "las", "plantaciones", "de", "especies", "de", "\u00e1rboles", "importados", "son", "predominantes", "en", "particular", "del", "eucalipto", "no", "nativo", "y", "el", "pino", "sud\u00e1frica", "ha", "perdido", "una", "extensa", "superficie", "de", "h\u00e1bitat", "natural", "en", "las", "\u00faltimas", "cuatro", "d\u00e9cadas", "debido", "a", "la", "sobrepoblaci\u00f3n", "a", "los", "patrones", "descontrolados", "de", "desarrollo", "y", "a", "la", "deforestaci\u00f3n", "del", "siglo", "xix", "sud\u00e1frica", "es", "uno", "de", "los", "pa\u00edses", "m\u00e1s", "afectados", "por", "la", "invasi\u00f3n", "de", "especies", "for\u00e1neas", "por", "ejemplo", "la", "acacia", "mearnsii", "port", "jackson", "hakea", "lantana", "y", "jacarand\u00e1", "que", "son", "una", "gran", "amenaza", "a", "la", "biodiversidad", "nativa", "y", "la", "actual", "escasez", "de", "recursos", "h\u00eddricos", "el", "bosque", "templado", "original", "que", "encontraron", "los", "primeros", "europeos", "que", "se", "establecieron", "en", "este", "pa\u00eds", "fue", "explotado", "despiadadamente", "hasta", "que", "solo", "quedaron", "unas", "pocas", "y", "peque\u00f1as", "\u00e1reas", "actualmente", "los", "\u00e1rboles", "de", "maderas", "nobles", "en", "sud\u00e1frica", "como", "el", "podocarpus", "latifolius", "el", "ocotea", "bullata", "y", "el", "olea", "laurifolia", "se", "encuentran", "bajo", "protecci\u00f3n", "gubernamental", "finalmente", "en", "la", "costa", "del", "\u00edndico", "se", "encuentran", "varios", "enclaves", "de", "manglar", "de", "\u00e1frica", "austral", "se", "espera", "que", "el", "cambio", "clim\u00e1tico", "conlleve", "un", "incremento", "en", "el", "calentamiento", "y", "la", "sequedad", "de", "forma", "considerable", "para", "esta", "regi\u00f3n", "que", "ya", "es", "semi\u00e1rida", "con", "mayor", "frecuencia", "e", "intensidad", "de", "eventos", "clim\u00e1ticos", "extremos", "como", "olas", "de", "calor", "inundaciones", "y", "sequ\u00edas", "de", "acuerdo", "a", "los", "modelos", "computacionales", "realizados", "por", "el", "instituto", "de", "biodiversidad", "nacional", "de", "sud\u00e1frica", "sanbi", "por", "sus", "siglas", "en", "ingl\u00e9s", "junto", "con", "muchas", "de", "sus", "instituciones", "asociadas", "algunas", "partes", "de", "\u00e1frica", "del", "sur", "ver\u00e1n", "un", "incremento", "en", "su", "temperatura", "de", "cerca", "de", "\u00b0c", "a", "lo", "largo", "de", "la", "costa", "que", "podr\u00e1", "llegar", "a", "superar", "los", "\u00b0c", "en", "las", "ya", "calurosas", "tierras", "interiores", "como", "en", "cabo", "del", "norte", "a", "fines", "de", "la", "primavera", "y", "el", "verano", "del", "a\u00f1o", "el", "reino", "floral", "del", "cabo", "ha", "sido", "identificado", "como", "uno", "de", "los", "puntos", "m\u00e1s", "sensibles", "de", "la", "biodiversidad", "sudafricana", "ya", "que", "ser\u00e1", "seriamente", "afectado", "por", "el", "cambio", "clim\u00e1tico", "y", "cuenta", "con", "una", "enorme", "diversidad", "de", "vida", "las", "sequ\u00edas", "el", "aumento", "de", "la", "intensidad", "y", "la", "frecuencia", "de", "los", "incendios", "y", "el", "incremento", "de", "la", "temperatura", "llevar\u00e1n", "a", "la", "extinci\u00f3n", "de", "muchas", "de", "estas", "especies", "ex\u00f3ticas", "el", "libro", "scorched", "south", "africa's", "changing", "climate", "utiliza", "gran", "parte", "del", "modelo", "realizado", "por", "la", "sanbi", "y", "presenta", "una", "recopilaci\u00f3n", "de", "ensayos", "de", "estilo", "narraci\u00f3n", "de", "viajes", "sud\u00e1frica", "alberga", "muchas", "especies", "animales", "end\u00e9micas", "como", "el", "conejo", "ribere\u00f1o", "bunolagus", "monticularis", "que", "se", "encuentra", "en", "peligro", "cr\u00edtico", "de", "extinci\u00f3n", "en", "el", "karoo", "econom\u00eda", "la", "econom\u00eda", "de", "sud\u00e1frica", "es", "la", "m\u00e1s", "potente", "e", "importante", "del", "continente", "africano", "concentra", "casi", "el", "de", "todo", "el", "pib", "de", "continente", "y", "desempe\u00f1a", "un", "papel", "importante", "en", "el", "desarrollo", "de", "la", "regi\u00f3n", "est\u00e1", "considerada", "como", "una", "econom\u00eda", "de", "renta", "mediaalta", "por", "el", "banco", "mundial", "la", "econom\u00eda", "sudafricana", "cuenta", "con", "un", "gran", "volumen", "de", "capital", "nacional", "p\u00fablico", "y", "privado", "en", "estrecha", "relaci\u00f3n", "con", "las", "grandes", "econom\u00edas", "mundiales", "pese", "a", "esto", "el", "desempleo", "es", "extremadamente", "alto", "y", "sud\u00e1frica", "est\u00e1", "dentro", "de", "los", "diez", "pa\u00edses", "con", "m\u00e1s", "desigualdad", "social", "seg\u00fan", "el", "coeficiente", "de", "gini", "alrededor", "de", "un", "cuarto", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "est\u00e1", "desempleada", "y", "la", "misma", "proporci\u00f3n", "vive", "con", "menos", "de", "d\u00f3lares", "por", "d\u00eda", "en", "se", "estimaba", "que", "la", "mano", "de", "obra", "total", "del", "pa\u00eds", "ascend\u00eda", "a", "personas", "en", "el", "de", "los", "trabajadores", "se", "ocupaba", "en", "la", "agricultura", "el", "en", "la", "industria", "y", "el", "en", "servicios", "desde", "en", "adelante", "el", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "ha", "ido", "en", "aumento", "tanto", "en", "el", "empleo", "como", "en", "la", "formaci\u00f3n", "de", "capital", "en", "el", "a\u00f1o", "fue", "oficialmente", "nombrado", "uno", "de", "los", "integrantes", "de", "los", "pa\u00edses", "brics", "sud\u00e1frica", "es", "un", "destino", "tur\u00edstico", "muy", "popular", "y", "una", "cantidad", "sustancial", "de", "los", "ingresos", "proviene", "del", "turismo", "la", "moneda", "nacional", "es", "el", "rand", "sudafricano", "su", "c\u00f3digo", "iso", "es", "zar", "esta", "moneda", "tambi\u00e9n", "es", "usada", "en", "otros", "pa\u00edses", "del", "\u00e1rea", "monetaria", "com\u00fan", "de", "\u00e1frica", "del", "sur", "la", "bolsa", "de", "johannesburgo", "es", "la", "m\u00e1s", "importante", "bolsa", "de", "valores", "de", "\u00e1frica", "y", "ocupa", "el", "puesto", "decimos\u00e9ptimo", "dentro", "de", "los", "mayores", "mercados", "burs\u00e1tiles", "del", "mundo", "entre", "los", "principales", "socios", "comerciales", "internacionales", "de", "sud\u00e1frica", "adem\u00e1s", "de", "otros", "pa\u00edses", "africanos", "se", "encuentran", "alemania", "los", "estados", "unidos", "china", "jap\u00f3n", "el", "reino", "unido", "y", "espa\u00f1a", "en", "el", "salario", "medio", "de", "los", "sudafricanos", "blancos", "es", "veces", "superior", "al", "de", "los", "sudafricanos", "negros", "el", "desempleo", "afecta", "al", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "seg\u00fan", "el", "\u00edndice", "mundial", "de", "innovaci\u00f3n", "a", "cargo", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "de", "la", "propiedad", "intelectual", "en", "sud\u00e1frica", "se", "ubic\u00f3", "en", "lugar", "en", "innovaci\u00f3n", "entre", "pa\u00edses", "del", "mundo", "mientras", "que", "en", "ocup\u00f3", "el", "lugar", "miner\u00eda", "la", "miner\u00eda", "en", "sud\u00e1frica", "ha", "sido", "la", "principal", "causa", "por", "la", "cual", "el", "pa\u00eds", "est\u00e1", "dentro", "de", "las", "grandes", "econom\u00edas", "mundiales", "actualmente", "es", "el", "segundo", "productor", "de", "oro", "a", "nivel", "mundial", "hist\u00f3ricamente", "la", "miner\u00eda", "en", "el", "pa\u00eds", "comienza", "con", "el", "descubrimiento", "de", "diamantes", "a", "orillas", "del", "r\u00edo", "orange", "en", "cercana", "a", "esa", "\u00e9poca", "la", "extracci\u00f3n", "de", "oro", "se", "har\u00eda", "famosa", "en", "la", "regi\u00f3n", "de", "witwatersrand", "dando", "origen", "a", "la", "fiebre", "del", "oro", "de", "ciudades", "como", "kimberley", "surgieron", "gracias", "a", "la", "explotaci\u00f3n", "de", "recursos", "mineros", "en", "la", "zona", "norte", "del", "pa\u00eds", "a", "partir", "de", "la", "industria", "minera", "de", "sud\u00e1frica", "cuenta", "con", "trabajadores", "sud\u00e1frica", "es", "el", "mayor", "productor", "de", "platino", "del", "mundo", "el", "quinto", "de", "oro", "y", "quinto", "de", "carb\u00f3n", "y", "uno", "de", "los", "mayores", "exportadores", "de", "diamantes", "la", "producci\u00f3n", "nacional", "de", "diamantes", "est\u00e1", "controlada", "en", "un", "por", "la", "de", "beers", "consolidated", "mines", "ltd", "que", "tambi\u00e9n", "est\u00e1", "presente", "en", "otros", "pa\u00edses", "de", "\u00e1frica", "tambi\u00e9n", "es", "importante", "la", "explotaci\u00f3n", "de", "recursos", "como", "cromo", "antimonio", "manganeso", "n\u00edquel", "fosfatos", "uranio", "cobre", "vanadio", "sal", "y", "gas", "natural", "agricultura", "despu\u00e9s", "de", "la", "segunda", "guerra", "de", "los", "b\u00f3er", "se", "institucionaliz\u00f3", "el", "saqueo", "de", "las", "poblaciones", "negras", "en", "la", "ley", "de", "tierras", "ind\u00edgenas", "limit\u00f3", "la", "propiedad", "de", "la", "tierra", "de", "los", "negros", "al", "del", "territorio", "ampliada", "al", "en", "cuatro", "millones", "de", "campesinos", "pierden", "la", "tierra", "que", "todav\u00eda", "poseen", "y", "generalmente", "se", "convierten", "en", "aparceros", "o", "mineros", "una", "mano", "de", "obra", "barata", "para", "los", "propietarios", "en", "el", "trabajo", "relacionado", "con", "la", "agricultura", "y", "la", "ganader\u00eda", "ocupaban", "el", "de", "la", "mano", "de", "obra", "del", "pa\u00eds", "cerca", "de", "un", "de", "las", "tierras", "son", "utilizadas", "para", "la", "agricultura", "pero", "solo", "un", "de", "estas", "son", "cultivables", "el", "resto", "es", "utilizada", "para", "pastoreo", "y", "ganader\u00eda", "la", "agricultura", "representa", "el", "de", "las", "exportaciones", "del", "pa\u00eds", "los", "principales", "productos", "de", "exportaci\u00f3n", "son", "los", "cereales", "ma\u00edz", "trigo", "las", "frutas", "manzanas", "peras", "duraznos", "damascos", "aguacates", "pomelos", "mandarinas", "ciruelas", "y", "uvas", "de", "mesa", "productos", "hort\u00edcolas", "patatas", "semillas", "de", "girasol", "carne", "vacuno", "pollo", "cordero", "y", "cerdo", "y", "huevos", "las", "condiciones", "clim\u00e1ticas", "que", "presenta", "sud\u00e1frica", "especialmente", "el", "cabo", "occidental", "hacen", "que", "se", "produzca", "el", "mejor", "vino", "del", "continente", "africano", "de", "tan", "buena", "calidad", "como", "el", "que", "se", "hace", "en", "europa", "los", "estados", "unidos", "australia", "y", "los", "pa\u00edses", "del", "cono", "sur", "el", "pa\u00eds", "est\u00e1", "dentro", "de", "los", "grandes", "exportadores", "de", "vino", "del", "mundo", "en", "granjas", "comerciales", "empleaban", "a", "unos", "trabajadores", "agr\u00edcolas", "las", "condiciones", "de", "vida", "de", "estos", "\u00faltimos", "suelen", "ser", "dif\u00edciles", "muchos", "viven", "en", "barrios", "marginales", "sin", "agua", "corriente", "la", "directora", "de", "la", "asociaci\u00f3n", "para", "el", "desarrollo", "rural", "laurel", "oettle", "se\u00f1ala", "que", "\"los", "temporeros", "no", "tienen", "ingresos", "desde", "hace", "meses", "algunos", "se", "pagan", "a", "veces", "con", "productos", "agr\u00edcolas", "hay", "muchos", "casos", "de", "abuso", "sexual", "el", "acceso", "a", "las", "tumbas", "de", "los", "antepasados", "da", "lugar", "a", "conflictos", "con", "los", "propietarios", "demograf\u00eda", "la", "poblaci\u00f3n", "sudafricana", "en", "es", "de", "habitantes", "siendo", "la", "mayor\u00eda", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "negros", "de", "origen", "africano", "en", "un", "principalmente", "de", "etnia", "xhosa", "y", "zul\u00fa", "adem\u00e1s", "de", "otros", "grupos", "el", "porcentaje", "sin", "embargo", "es", "el", "m\u00e1s", "bajo", "del", "\u00e1frica", "subsahariana", "la", "diversidad", "\u00e9tnica", "y", "la", "multiculturalidad", "existentes", "le", "ha", "v\u00e1lido", "el", "nombre", "del", "pa\u00eds", "del", "arco\u00edris", "el", "de", "los", "sudafricanos", "son", "de", "raza", "blanca", "de", "origen", "neerland\u00e9s", "b\u00f3eres", "franc\u00e9s", "hugonotes", "brit\u00e1nico", "y", "en", "menor", "medida", "de", "origen", "portugu\u00e9s", "quienes", "emigraron", "a", "sud\u00e1frica", "luego", "de", "que", "angola", "y", "mozambique", "se", "independizaran", "un", "son", "mestizos", "llamados", "coloured", "descendientes", "de", "los", "b\u00f3eres", "y", "esclavos", "de", "origen", "malayo", "o", "africano", "un", "cuarto", "grupo", "es", "el", "de", "los", "asi\u00e1ticos", "indostan\u00edes", "en", "un", "que", "viven", "sobre", "todo", "alrededor", "de", "durban", "representan", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "los", "cuatro", "grupos", "\u00e9tnicos", "solo", "la", "poblaci\u00f3n", "blanca", "se", "est\u00e1", "reduciendo", "debido", "a", "la", "baja", "tasa", "de", "natalidad", "y", "a", "la", "emigraci\u00f3n", "de", "sudafricanos", "blancos", "hacia", "europa", "am\u00e9rica", "del", "norte", "y", "ocean\u00eda", "de", "a", "el", "porcentaje", "de", "poblaci\u00f3n", "blanca", "baj\u00f3", "del", "al", "debido", "principalmente", "a", "la", "alta", "tasa", "de", "natalidad", "de", "los", "otros", "grupos", "\u00e9tnicos", "del", "pa\u00eds", "desde", "la", "ca\u00edda", "del", "r\u00e9gimen", "del", "apartheid", "en", "unos", "sudafricanos", "blancos", "un", "del", "total", "han", "emigrado", "sobre", "todo", "a", "reino", "unido", "y", "australia", "ante", "el", "incremento", "de", "la", "inseguridad", "y", "de", "las", "medidas", "de", "discriminaci\u00f3n", "racial", "contra", "los", "blancos", "ante", "esta", "situaci\u00f3n", "desde", "el", "gobierno", "ha", "comenzado", "a", "tomar", "medidas", "incentivas", "para", "reducir", "la", "emigraci\u00f3n", "de", "la", "cualificada", "poblaci\u00f3n", "blanca", "del", "mismo", "modo", "se", "han", "iniciado", "medidas", "a", "favor", "del", "retorno", "de", "los", "emigradoscita", "requerida", "durante", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "ha", "habido", "signos", "de", "que", "algunos", "de", "estos", "emigrantes", "han", "empezado", "a", "volver", "a", "sud\u00e1frica", "y", "seg\u00fan", "los", "m\u00e1s", "recientes", "informes", "del", "instituto", "de", "estad\u00edstica", "de", "sud\u00e1frica", "statssa", "el", "n\u00famero", "de", "blancos", "en", "el", "pa\u00eds", "creci\u00f3", "por", "primera", "vez", "desde", "hace", "muchos", "a\u00f1os", "entre", "y", "sin", "embargo", "el", "crecimiento", "en", "la", "\u00faltima", "d\u00e9cada", "ha", "sido", "de", "menos", "de", "personascita", "requerida", "grupos", "\u00e9tnicos", "la", "poblaci\u00f3n", "negra", "es", "el", "grupo", "dominante", "en", "la", "mitad", "oriental", "de", "sud\u00e1frica", "mientras", "que", "la", "mitad", "occidental", "est\u00e1", "dominada", "por", "los", "coloured", "o", "mestizos", "que", "tienen", "ancestros", "africanos", "y", "europeos", "la", "poblaci\u00f3n", "blanca", "bien", "de", "origen", "afrik\u00e1ner", "o", "ingl\u00e9s", "destaca", "principalmente", "en", "ciudades", "como", "pretoria", "bloemfontein", "o", "ciudad", "del", "cabo", "y", "en", "zonas", "rurales", "de", "la", "provincia", "del", "cabo", "occidental", "donde", "siguen", "conservando", "tierras", "y", "dedic\u00e1ndose", "a", "la", "agricultura", "por", "su", "parte", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "origen", "asi\u00e1tico", "destaca", "principalmente", "en", "la", "costa", "suroriental", "de", "sud\u00e1frica", "siendo", "la", "ciudad", "de", "durban", "lugar", "de", "una", "importante", "comunidad", "de", "dicho", "origen", "negros", "la", "poblaci\u00f3n", "negra", "de", "sud\u00e1frica", "supone", "el", "grupo", "de", "poblaci\u00f3n", "m\u00e1s", "importante", "del", "pa\u00eds", "representando", "alrededor", "del", "del", "pa\u00eds", "siendo", "el", "pa\u00eds", "del", "\u00e1frica", "subsahariana", "con", "menor", "porcentaje", "de", "poblaci\u00f3n", "negra", "sobre", "el", "total", "de", "su", "poblaci\u00f3n", "el", "origen", "es", "principalmente", "de", "las", "distintas", "tribus", "bant\u00faes", "afincadas", "en", "el", "territorio", "sudafricano", "durante", "siglos", "como", "los", "zul\u00fa", "xhosa", "bapedi", "sotho", "del", "norte", "batswana", "ndebele", "basotho", "sotho", "del", "sur", "venda", "tsonga", "y", "swazi", "actualmente", "se", "estima", "que", "personas", "en", "sud\u00e1frica", "pertenecen", "a", "este", "grupo", "estando", "asentados", "principalmente", "en", "la", "mitad", "oriental", "del", "pa\u00eds", "seg\u00fan", "el", "censo", "de", "las", "provincias", "con", "mayor", "poblaci\u00f3n", "de", "negros", "son", "gauteng", "personas", "kwazulunatal", "personas", "la", "provincia", "del", "cabo", "oriental", "personas", "y", "limpopo", "hab", "siendo", "esta", "\u00faltima", "provincia", "la", "que", "mayor", "porcentaje", "de", "poblaci\u00f3n", "negra", "tiene", "con", "respecto", "al", "total", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "seguidos", "del", "estado", "libre", "y", "de", "la", "provincia", "del", "noroeste", "por", "el", "contrario", "en", "la", "provincia", "del", "cabo", "occidental", "los", "negros", "solo", "representan", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "coloured", "o", "mestizos", "dicho", "grupo", "se", "refiera", "a", "las", "personas", "mestizas", "que", "tienen", "un", "origen", "europeo", "y", "africano", "principalmente", "unido", "a", "otros", "or\u00edgenes", "se", "concentran", "principalmente", "en", "el", "oeste", "de", "sud\u00e1frica", "representando", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "nacional", "la", "provincia", "del", "cabo", "occidental", "destaca", "por", "acoger", "al", "de", "este", "grupo", "siendo", "adem\u00e1s", "el", "grupo", "\u00e9tnico", "m\u00e1s", "representativo", "de", "la", "provincia", "con", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "superando", "los", "millones", "seg\u00fan", "el", "censo", "de", "el", "de", "las", "personas", "que", "se", "identificaban", "con", "este", "grupo", "hablan", "afrik\u00e1ans", "mientras", "que", "el", "tienen", "el", "ingl\u00e9s", "como", "primer", "idioma", "el", "restante", "tienen", "como", "idioma", "de", "nacimiento", "una", "lengua", "no", "europea", "siendo", "la", "tswana", "la", "m\u00e1s", "com\u00fan", "blancos", "los", "sudafricanos", "blancos", "son", "aquellos", "de", "ascendencia", "europea", "que", "se", "dividen", "principalmente", "en", "dos", "grupos", "los", "afrik\u00e1ners", "son", "aquellos", "descendientes", "de", "los", "europeos", "que", "llegaron", "a", "partir", "del", "s", "xvii", "a", "la", "colonia", "neerlandesa", "del", "cabo", "gracias", "a", "la", "compa\u00f1\u00eda", "neerlandesa", "de", "las", "indias", "orientales", "siendo", "en", "su", "mayor", "parte", "holandeses", "aunque", "tambi\u00e9n", "hugonotes", "franceses", "que", "escapaban", "de", "las", "persecuciones", "religiosas", "asentados", "en", "origen", "en", "la", "colonia", "del", "cabo", "fueron", "desarrollando", "su", "propio", "idioma", "afrik\u00e1ans", "y", "su", "propia", "cultura", "dedic\u00e1ndose", "principalmente", "a", "la", "agricultura", "y", "la", "ganader\u00eda", "b\u00f3eres", "el", "otro", "grupo", "de", "sudafricanos", "blancos", "son", "descendientes", "de", "los", "brit\u00e1nicos", "llegados", "a", "sud\u00e1frica", "en", "el", "s", "xix", "que", "trajeron", "consigo", "el", "idioma", "ingl\u00e9s", "al", "pa\u00eds", "la", "llegada", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "brit\u00e1nica", "a", "la", "colonia", "del", "cabo", "supuso", "la", "inmigraci\u00f3n", "de", "numerosos", "b\u00f3eres", "al", "interior", "del", "territorio", "en", "la", "llamada", "gran", "trek", "para", "buscar", "tierras", "propias", "que", "no", "estuvieran", "administradas", "por", "el", "imperio", "brit\u00e1nico", "creando", "las", "llamadas", "rep\u00fablicas", "b\u00f3eres", "como", "la", "rep\u00fablica", "de", "transvaal", "y", "el", "estado", "libre", "de", "orange", "que", "contaron", "con", "independencia", "hasta", "el", "final", "de", "la", "guerra", "de", "los", "b\u00f3eres", "desde", "finales", "del", "s", "xix", "y", "en", "los", "comienzos", "del", "siglo", "xx", "tambi\u00e9n", "llegaron", "a", "tierras", "sudafricanas", "inmigraci\u00f3n", "de", "europeos", "como", "alemanes", "italianos", "griegos", "o", "jud\u00edos", "lo", "que", "supuso", "el", "pico", "m\u00e1s", "alto", "de", "poblaci\u00f3n", "blanca", "en", "el", "pa\u00eds", "en", "el", "censo", "de", "cuando", "se", "estim\u00f3", "que", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "sudafricana", "era", "blanca", "vivi\u00e9ndose", "una", "bajada", "del", "porcentaje", "hasta", "la", "actualidad", "a", "pesar", "de", "ello", "la", "poblaci\u00f3n", "blanca", "concentr\u00f3", "el", "poder", "pol\u00edtico", "y", "econ\u00f3mico", "durante", "siglos", "especialmente", "durante", "el", "periodo", "del", "apartheid", "actualmente", "suponen", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "personas", "en", "estando", "concentrados", "principalmente", "en", "la", "provincia", "de", "gauteng", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "blanca", "y", "en", "la", "provincia", "del", "cabo", "occidental", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "blanca", "en", "la", "provincia", "del", "cabo", "occidental", "la", "poblaci\u00f3n", "blanca", "supone", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "total", "siendo", "en", "la", "que", "mayor", "porcentaje", "de", "blancos", "hay", "sobre", "el", "total", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "cuanto", "al", "idioma", "en", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "blanca", "ten\u00eda", "como", "idioma", "nativo", "el", "afrik\u00e1ans", "mientras", "que", "el", "ten\u00eda", "el", "ingl\u00e9s", "y", "el", "otro", "idioma", "como", "el", "griego", "portugu\u00e9s", "alem\u00e1n", "o", "italiano", "religi\u00f3n", "la", "principal", "religi\u00f3n", "es", "el", "cristianismo", "mayoritariamente", "protestante", "y", "evang\u00e9lico", "pero", "tambi\u00e9n", "se", "practican", "cultos", "tradicionales", "africanos", "en", "ocasiones", "mezclados", "con", "propuestas", "cristianas", "de", "car\u00e1cter", "independiente", "el", "islam", "y", "el", "hinduismo", "forman", "minor\u00edas", "superiores", "al", "tambi\u00e9n", "destaca", "una", "comunidad", "jud\u00eda", "de", "en", "torno", "a", "personas", "resultan", "tambi\u00e9n", "relevantes", "los", "porcentajes", "de", "no", "religiosos", "y", "ateos", "el", "\u00faltimo", "censo", "con", "informaci\u00f3n", "religiosa", "fue", "en", "el", "a\u00f1o", "en", "el", "que", "los", "datos", "son", "m\u00e1s", "detallados", "en", "los", "porcentajes", "eran", "cristianismo", "protestantes", "iglesia", "baptista", "iglesia", "metodista", "otras", "afiliaciones", "protestantes", "iglesia", "cat\u00f3lica", "otras", "afiliaciones", "cristianas", "cristiano", "no", "confesional", "jud\u00edos", "otras", "religiones", "no", "religiosos", "ncncnr", "sanidad", "sud\u00e1frica", "es", "el", "pa\u00eds", "del", "mundo", "con", "mayor", "n\u00famero", "de", "infectados", "por", "sida", "lo", "que", "unido", "a", "una", "baja", "tasa", "de", "natalidad", "para", "los", "est\u00e1ndares", "africanos", "hijos", "por", "mujer", "ha", "hecho", "que", "su", "poblaci\u00f3n", "haya", "disminuido", "durante", "seg\u00fan", "el", "cia", "world", "factbook", "la", "difusi\u00f3n", "del", "sida", "s\u00edndrome", "de", "la", "inmunodeficiencia", "adquirida", "es", "un", "problema", "alarmante", "en", "sud\u00e1frica", "al", "descubrirse", "en", "que", "m\u00e1s", "del", "de", "las", "mujeres", "embarazadas", "estaban", "infectadas", "por", "el", "vih", "y", "la", "tasa", "de", "infecci\u00f3n", "entre", "los", "adultos", "se", "situaba", "pr\u00f3xima", "al", "el", "v\u00ednculo", "entre", "el", "vih", "un", "virus", "de", "transmisi\u00f3n", "principalmente", "por", "un", "contacto", "sexual", "y", "el", "sida", "fue", "largamente", "rechazado", "por", "el", "antiguo", "presidente", "thabo", "mbeki", "y", "la", "entonces", "ministra", "de", "sanidad", "manto", "tshabalalamsimang", "quienes", "insist\u00edan", "en", "que", "la", "mayor\u00eda", "de", "muertes", "en", "el", "pa\u00eds", "estaban", "asociadas", "a", "la", "malnutrici\u00f3n", "y", "al", "elevado", "nivel", "de", "pobreza", "y", "no", "al", "vih", "en", "en", "respuesta", "a", "la", "presi\u00f3n", "social", "el", "gobierno", "comenz\u00f3", "a", "volcar", "sus", "esfuerzos", "en", "combatir", "el", "sida", "en", "septiembre", "de", "thabo", "mbeki", "fue", "forzado", "a", "dimitir", "por", "el", "congreso", "de", "sud\u00e1frica", "y", "kgalema", "motlanthe", "fue", "nombrado", "presidente", "en", "funciones", "una", "de", "las", "primeras", "acciones", "del", "sr", "motlanthe", "fue", "reemplazar", "a", "la", "ministra", "de", "sanidad", "tshabalalamsimang", "por", "la", "actual", "ministra", "barbara", "hogan", "el", "sida", "afecta", "principalmente", "a", "aquellas", "personas", "sexualmente", "activas", "y", "es", "mucho", "m\u00e1s", "frecuente", "en", "la", "poblaci\u00f3n", "negra", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "personas", "que", "mueren", "son", "tambi\u00e9n", "personas", "que", "est\u00e1n", "trabajando", "por", "lo", "que", "el", "resultado", "es", "que", "en", "muchas", "familias", "se", "pierde", "la", "fuente", "de", "ingresos", "al", "hogar", "esto", "ha", "supuesto", "as\u00ed", "mismo", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "muchos", "'orfanatos", "sida'", "quienes", "en", "muchos", "casos", "dependen", "del", "estado", "para", "su", "cuidado", "y", "soporte", "econ\u00f3mico", "se", "calcula", "que", "hay", "hoy", "en", "d\u00eda", "unos", "millones", "de", "hu\u00e9rfanos", "en", "sud\u00e1frica", "muchas", "de", "las", "personas", "mayores", "han", "perdido", "as\u00ed", "mismo", "el", "apoyo", "de", "los", "miembros", "m\u00e1s", "j\u00f3venes", "de", "sus", "familias", "aproximadamente", "cinco", "millones", "de", "personas", "est\u00e1n", "infectadas", "por", "dicho", "virus", "infeccioso", "idiomas", "sud\u00e1frica", "es", "el", "pa\u00eds", "con", "m\u00e1s", "lenguas", "oficiales", "del", "mundo", "reconoce", "once", "lenguas", "como", "idiomas", "oficiales", "aunque", "los", "dos", "principales", "son", "de", "origen", "europeo", "el", "ingl\u00e9s", "usado", "como", "veh\u00edculo", "de", "comunicaci\u00f3n", "entre", "todos", "los", "sudafricanos", "y", "el", "afrik\u00e1ans", "derivado", "del", "neerland\u00e9s", "es", "usado", "por", "los", "b\u00f3er", "y", "tambi\u00e9n", "por", "los", "coloured", "los", "otros", "idiomas", "oficiales", "son", "ndebele", "sesotho", "sesoto", "austral", "sesoto", "septentrional", "setsuana", "estos", "tres", "idiomas", "del", "grupo", "sesoto", "suazi", "tsonga", "venda", "xhosa", "y", "zul\u00fa", "cultura", "en", "sud\u00e1frica", "no", "existe", "una", "cultura", "\u00fanica", "sino", "que", "hay", "diversidad", "de", "culturas", "que", "han", "enriquecido", "la", "m\u00fasica", "el", "arte", "y", "la", "gastronom\u00eda", "sudafricana", "la", "variedad", "racial", "del", "pa\u00eds", "es", "muy", "grande", "a", "principios", "del", "siglo", "xx", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "era", "de", "raza", "negra", "el", "de", "raza", "blanca", "y", "el", "resto", "en", "su", "mayor", "parte", "mestizos", "o", "sudasi\u00e1ticos", "la", "religi\u00f3n", "predominante", "es", "la", "cristiana", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "protestante", "cat\u00f3lica", "el", "resto", "de", "los", "habitantes", "son", "hind\u00faes", "musulmanes", "o", "de", "otras", "confesiones", "debido", "al", "apartheid", "se", "ha", "producido", "un", "desarrollo", "cultural", "desigual", "entre", "los", "distintos", "grupos", "raciales", "y", "\u00e9tnicos", "hist\u00f3ricamente", "separados", "entre", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "origen", "europeo", "la", "cultura", "inglesa", "ha", "emergido", "\u00faltimamente", "como", "dominante", "tras", "el", "fin", "del", "apartheid", "y", "del", "aislamiento", "internacional", "la", "antigua", "distinci\u00f3n", "entre", "los", "afrik\u00e1neres", "m\u00e1s", "nacionalistas", "y", "religiosos", "y", "los", "anglosajones", "m\u00e1s", "liberales", "y", "cosmopolitas", "se", "est\u00e1", "borrando", "entre", "las", "generaciones", "j\u00f3venes", "y", "urbanas", "en", "cambio", "en", "las", "zonas", "rurales", "los", "afrik\u00e1ans", "todav\u00eda", "se", "resisten", "a", "abandonar", "la", "cultura", "tradicional", "aislada", "durante", "siglos", "de", "la", "evoluci\u00f3n", "de", "europa", "la", "cultura", "negra", "urbana", "es", "multi\u00e9tnica", "y", "tiene", "una", "cada", "vez", "mayor", "influencia", "tanto", "en", "el", "pa\u00eds", "como", "fuera", "por", "ejemplo", "entre", "los", "afroamericanos", "hay", "que", "se\u00f1alar", "que", "en", "las", "zonas", "urbanas", "est\u00e1", "empezando", "a", "surgir", "una", "cultura", "interracial", "en", "las", "zonas", "rurales", "con", "mayor\u00eda", "negra", "suele", "producirse", "una", "reafirmaci\u00f3n", "de", "las", "tradiciones", "de", "cada", "grupo", "\u00e9tnico", "en", "las", "que", "costumbres", "como", "la", "poligamia", "y", "las", "dotes", "son", "comunes", "en", "cuanto", "a", "otros", "grupos", "\u00e9tnicos", "destacables", "es", "el", "grupo", "de", "los", "mestizos", "el", "que", "ha", "manifestado", "una", "mayor", "reafirmaci\u00f3n", "este", "grupo", "de", "raza", "mixta", "constituye", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "sud\u00e1frica", "a", "las", "personas", "de", "este", "grupo", "se", "les", "denomina", "con", "el", "t\u00e9rmino", "de", "color", "en", "ingl\u00e9s", "coloured", "a", "diferencia", "de", "otros", "pa\u00edses", "anglosajones", "como", "estados", "unidos", "o", "gran", "breta\u00f1a", "donde", "el", "t\u00e9rmino", "de", "color", "ha", "ca\u00eddo", "en", "desusosud\u00e1frica", "tiene", "de", "los", "premios", "nobel", "africanos", "michael", "levitt", "qu\u00edmica", "j", "m", "coetzee", "literatura", "sydney", "brenner", "medicina", "frederik", "willem", "de", "klerk", "paz", "nelson", "mandela", "paz", "nadine", "gordimer", "literatura", "desmond", "tutu", "paz", "aaron", "klug", "qu\u00edmica", "allan", "m", "cormack", "medicina", "albert", "lutuli", "paz", "y", "max", "theiler", "medicina", "sud\u00e1frica", "tiene", "en", "su", "haber", "dos", "de", "los", "cuatro", "premios", "nobel", "de", "literatura", "africanos", "nadine", "gordimer", "y", "j", "m", "coetzee", "y", "cinco", "de", "los", "seis", "premios", "nobel", "cient\u00edficos", "as\u00ed", "mismo", "sud\u00e1frica", "cuenta", "con", "las", "dos", "\u00fanicas", "universidades", "africanas", "entre", "las", "principales", "del", "mundo", "seg\u00fan", "el", "academic", "ranking", "of", "world", "universities", "shanghai", "university", "entre", "ellas", "la", "universidad", "del", "ciudad", "del", "cabo", "university", "of", "cape", "town", "la", "primera", "de", "\u00e1frica", "en", "el", "puesto", "seg\u00fan", "el", "qs", "world", "university", "rankings", "m\u00fasica", "los", "artistas", "sudafricanos", "debieron", "acatar", "la", "censura", "que", "puso", "el", "r\u00e9gimen", "pol\u00edtico", "a", "su", "obra", "por", "ejemplo", "la", "palabra", "apartheid", "estaba", "prohibida", "y", "los", "cantautores", "no", "pod\u00edan", "ponerla", "en", "sus", "letras", "grandes", "talentos", "fueron", "asfixiados", "otros", "grandes", "talentos", "encontraron", "gran", "reconocimiento", "fuera", "de", "sus", "fronteras", "o", "como", "m\u00ednimo", "libertad", "para", "cantar", "las", "canciones", "que", "quer\u00edan", "cantar", "gran", "talento", "de", "reconocimiento", "mundial", "y", "en", "su", "tierra", "fue", "el", "cantautor", "lucky", "dube", "patrimonio", "inmaterial", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "en", "sud\u00e1frica", "se", "editan", "numerosos", "peri\u00f3dicos", "entre", "ellos", "se", "cuentan", "the", "star", "the", "sowetan", "y", "this", "day", "editados", "en", "johannesburgo", "isolezwe", "editado", "en", "ciudad", "del", "cabo", "y", "daily", "sun", "editado", "en", "gauteng", "adem\u00e1s", "cuenta", "con", "numerosas", "televisoras", "como", "la", "msnbc", "africa", "la", "se\u00f1al", "local", "de", "msnbc", "en", "territorio", "africano", "adem\u00e1s", "de", "cnbc", "africa", "un", "canal", "operado", "conjuntamente", "con", "cnbc", "una", "divisi\u00f3n", "de", "nbc", "universal", "y", "africa", "business", "news", "con", "sede", "en", "sandton", "johannesburgo", "tambi\u00e9n", "se", "dispone", "de", "la", "televisora", "p\u00fablica", "south", "african", "broadcasting", "corporation", "la", "cadena", "de", "televisi\u00f3n", "de", "deportes", "supersport", "es", "la", "principal", "de", "\u00e1frica", "deportes", "las", "divisiones", "raciales", "y", "\u00e9tnicas", "se", "notan", "incluso", "en", "los", "deportes", "los", "blancos", "afrik\u00e1ner", "son", "fan\u00e1ticos", "del", "rugby", "mientras", "que", "los", "blancos", "angloparlantes", "prefieren", "el", "cr\u00edquet", "los", "negros", "mayor\u00eda", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "cambio", "son", "m\u00e1s", "aficionados", "al", "f\u00fatbol", "por", "lo", "que", "es", "el", "deporte", "m\u00e1s", "popular", "del", "pa\u00eds", "durante", "el", "apartheid", "numerosas", "federaciones", "deportivas", "internacionales", "aplicaron", "sanciones", "a", "las", "asociaciones", "sudafricanas", "en", "particular", "en", "los", "tres", "deportes", "mencionados", "en", "el", "rugby", "sud\u00e1frica", "es", "una", "potencia", "de", "hecho", "es", "considerado", "el", "deporte", "nacional", "la", "selecci\u00f3n", "nacional", "conocida", "como", "los", "springboks", "gacelas", "ha", "ganado", "la", "copa", "mundial", "de", "rugby", "cuatro", "veces", "el", "torneo", "de", "las", "tres", "naciones", "tres", "veces", "y", "los", "bulls", "han", "logrado", "tres", "campeonatos", "de", "super", "rugby", "ante", "equipos", "provinciales", "de", "australia", "y", "nueva", "zelanda", "en", "cuanto", "al", "f\u00fatbol", "la", "fifa", "prohibi\u00f3", "que", "la", "selecci\u00f3n", "participara", "en", "torneos", "oficiales", "desde", "hasta", "el", "de", "junio", "de", "la", "premier", "soccer", "league", "es", "una", "de", "las", "ligas", "de", "clubes", "m\u00e1s", "destacadas", "del", "continente", "el", "cr\u00edquet", "es", "otro", "deporte", "importante", "en", "la", "vida", "sudafricana", "siendo", "el", "pa\u00eds", "una", "de", "las", "sedes", "de", "la", "copa", "mundial", "de", "cr\u00edquet", "en", "el", "a\u00f1o", "de", "asimismo", "la", "selecci\u00f3n", "nacional", "logr\u00f3", "acceder", "tres", "veces", "a", "la", "semifinal", "del", "torneo", "en", "y", "adem\u00e1s", "de", "ganar", "la", "medalla", "de", "oro", "en", "los", "juegos", "de", "la", "mancomunidad", "de", "los", "sudafricanos", "tambi\u00e9n", "dejaron", "sus", "huellas", "en", "el", "tenis", "el", "exponente", "m\u00e1s", "conocido", "en", "el", "deporte", "blanco", "es", "kevin", "anderson", "quien", "fue", "finalista", "del", "abierto", "de", "los", "estados", "unidos", "en", "y", "del", "campeonato", "de", "wimbledon", "en", "en", "ambas", "ocasiones", "siendo", "derrotado", "por", "los", "n\u00famero", "del", "ranking", "en", "su", "momento", "rafael", "nadal", "y", "novak", "djokovic", "adem\u00e1s", "de", "obtener", "el", "atp", "de", "viena", "en", "el", "golf", "es", "otro", "deporte", "que", "le", "ha", "dado", "grandes", "triunfos", "al", "pa\u00eds", "gary", "player", "est\u00e1", "considerado", "uno", "de", "los", "tres", "mejores", "jugadores", "de", "la", "historia", "en", "tanto", "bobby", "locke", "ernie", "els", "y", "retief", "goosen", "han", "ganado", "m\u00faltiples", "torneos", "mayores", "a", "la", "vez", "que", "trevor", "immelman", "louis", "oosthuizen", "y", "charl", "schwartzel", "han", "ganado", "uno", "el", "automovilismo", "tuvo", "historia", "sudafricana", "en", "especial", "el", "retirado", "piloto", "de", "f\u00f3rmula", "jody", "scheckter", "que", "logr\u00f3", "el", "t\u00edtulo", "en", "con", "ferrari", "y", "una", "de", "las", "\u00fanicas", "pilotos", "femeninas", "desir\u00e9", "wilson", "que", "triunf\u00f3", "en", "la", "f\u00f3rmula", "brit\u00e1nica", "tambi\u00e9n", "en", "el", "calendario", "de", "f\u00f3rmula", "figuraba", "el", "gran", "premio", "de", "sud\u00e1frica", "pero", "este", "se", "dej\u00f3", "de", "realizar", "debido", "al", "apartheid", "en", "tambi\u00e9n", "hubo", "un", "campeonato", "nacional", "de", "f\u00f3rmula", "de", "sud\u00e1frica", "disputado", "entre", "y", "luego", "la", "f", "volver\u00eda", "en", "y", "cuando", "el", "promotor", "de", "la", "carrera", "quebr\u00f3", "actualmente", "ha", "habido", "especulaciones", "sobre", "el", "regreso", "de", "la", "m\u00e1xima", "categor\u00eda", "al", "pa\u00eds", "el", "ciclismo", "es", "tambi\u00e9n", "un", "deporte", "que", "le", "ha", "aportado", "alegr\u00edas", "al", "pa\u00eds", "con", "el", "ciclista", "profesional", "daryl", "impey", "uno", "de", "los", "pocos", "nacionales", "en", "ganar", "etapas", "en", "la", "prueba", "m\u00e1s", "prestigiosa", "del", "mundo", "sobre", "ruedas", "el", "tour", "de", "francia", "adem\u00e1s", "de", "ser", "el", "\u00fanico", "que", "ha", "logrado", "ser", "l\u00edder", "de", "la", "\"grande", "boucle\"", "la", "delegaci\u00f3n", "de", "sud\u00e1frica", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "ha", "conseguido", "medallas", "entre", "ellas", "oros", "obtuvo", "el", "s\u00e9ptimo", "puesto", "en", "\u00ba", "en", "y", "\u00ba", "en", "se", "ubica", "en", "el", "cuarto", "puesto", "hist\u00f3rico", "en", "tenis", "decimoprimero", "en", "boxeo", "y", "decimocuarto", "en", "nataci\u00f3n", "la", "ciudad", "de", "durban", "fue", "designada", "como", "sede", "de", "los", "juegos", "de", "la", "mancomunidad", "de", "la", "gran", "mayor\u00eda", "de", "las", "competiciones", "deportivas", "nacionales", "e", "internacionales", "se", "transmiten", "por", "la", "cadena", "de", "televisi\u00f3n", "por", "suscripci\u00f3n", "supersport", "cuya", "se\u00f1al", "se", "puede", "captar", "en", "la", "mayor", "parte", "del", "continente", "el", "d\u00eda", "nacional", "del", "deporte", "en", "sud\u00e1frica", "se", "celebra", "cada", "a\u00f1o", "el", "de", "diciembre", "copa", "mundial", "de", "rugby", "se", "celebr\u00f3", "en", "sud\u00e1frica", "entre", "el", "de", "mayo", "y", "el", "de", "junio", "de", "aqu\u00ed", "regres\u00f3", "la", "selecci\u00f3n", "anfitriona", "a", "las", "competiciones", "oficiales", "tras", "no", "competir", "en", "y", "por", "las", "sanciones", "impuestas", "al", "pa\u00eds", "debido", "a", "su", "pol\u00edtica", "de", "apartheid", "la", "selecci\u00f3n", "de", "sud\u00e1frica", "gan\u00f3", "la", "final", "copa", "mundial", "de", "cr\u00edquet", "se", "celebr\u00f3", "en", "sud\u00e1frica", "zimbabue", "y", "kenia", "en", "el", "a\u00f1o", "esta", "fue", "la", "primera", "edici\u00f3n", "celebrada", "en", "\u00e1frica", "la", "selecci\u00f3n", "sudafricana", "qued\u00f3", "eliminada", "en", "primera", "ronda", "la", "final", "se", "disput\u00f3", "en", "la", "ciudad", "de", "johannesburgo", "enfrentando", "a", "las", "selecciones", "de", "la", "india", "y", "australia", "ganando", "esta", "\u00faltima", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "entre", "el", "de", "junio", "y", "de", "julio", "sud\u00e1frica", "alberg\u00f3", "la", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "de", "por", "ello", "present\u00f3", "la", "candidatura", "para", "realizarlo", "en", "el", "perdiendo", "por", "un", "solo", "voto", "con", "alemania", "en", "el", "a\u00f1o", "se", "hizo", "realidad", "cuando", "el", "m\u00e1ximo", "rector", "del", "f\u00fatbol", "la", "fifa", "escogi\u00f3", "a", "sud\u00e1frica", "como", "sede", "para", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portalsud\u00e1frica", "contenido", "relacionado", "con", "sud\u00e1frica", "gumboot", "danza", "nacida", "en", "sud\u00e1frica", "ejecutada", "con", "botas", "de", "agua", "referencias", "notas", "bibliograf\u00eda", "ross", "robert", "historia", "de", "sud\u00e1frica", "akal", "isbn", "consultado", "el", "de", "mayo", "de", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "galer\u00eda", "multimedia", "sobre", "sud\u00e1frica", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "sud\u00e1frica", "wikimedia", "atlas", "sud\u00e1frica", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "sud\u00e1frica", "wikcionario", "tiene", "definiciones", "y", "otra", "informaci\u00f3n", "sobre", "sud\u00e1frica", "wikiviajes", "alberga", "gu\u00edas", "de", "viajes", "de", "o", "sobre", "sud\u00e1frica", "sud\u00e1frica", "en", "openstreetmap", "gobierno", "gobierno", "de", "sud\u00e1frica", "en", "ingl\u00e9s", "embajada", "de", "sud\u00e1frica", "en", "madrid", "embajada", "de", "sud\u00e1frica", "en", "argentina", "embajada", "de", "sud\u00e1frica", "en", "chile", "estad\u00edsticas", "de", "sud\u00e1frica", "parlamento", "de", "sud\u00e1frica", "informaci\u00f3n", "general", "perfiles", "de", "pa\u00edses", "de", "la", "fao", "sud\u00e1frica", "luis", "goytisolo", "de", "noviembre", "de", "rep\u00fablica", "de", "sud\u00e1frica", "africanos", "\u00edndico", "transcripci\u00f3n", "televisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "min", "turismo", "sitio", "oficial", "de", "turismo", "en", "ingl\u00e9s"]