["la", "tecnolog\u00eda", "del", "griego", "t\u00e9chn", "arte", "oficio", "y", "logu\u00eda", "tratado", "estudio", "es", "la", "suma", "de", "t\u00e9cnicas", "habilidades", "m\u00e9todos", "y", "procesos", "utilizados", "en", "la", "producci\u00f3n", "de", "bienes", "o", "servicios", "o", "en", "el", "logro", "de", "objetivos", "como", "la", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "la", "tecnolog\u00eda", "puede", "ser", "el", "conocimiento", "de", "t\u00e9cnicas", "procesos", "y", "similares", "o", "puede", "integrarse", "en", "m\u00e1quinas", "para", "permitir", "su", "funcionamiento", "sin", "un", "conocimiento", "detallado", "de", "su", "funcionamiento", "los", "sistemas", "por", "ejemplo", "m\u00e1quinas", "que", "aplican", "tecnolog\u00eda", "tomando", "una", "entrada", "cambi\u00e1ndola", "de", "acuerdo", "con", "el", "uso", "del", "sistema", "y", "luego", "produciendo", "un", "resultado", "se", "denominan", "sistemas", "tecnol\u00f3gicos", "la", "tecnolog\u00eda", "tiene", "muchos", "efectos", "ha", "ayudado", "a", "desarrollar", "econom\u00edas", "m\u00e1s", "avanzadas", "incluida", "la", "econom\u00eda", "global", "actual", "muchos", "procesos", "tecnol\u00f3gicos", "producen", "externalidades", "negativas", "como", "la", "contaminaci\u00f3n", "y", "agotan", "los", "recursos", "naturales", "en", "detrimento", "del", "planeta", "tierra", "sin", "embargo", "la", "tecnolog\u00eda", "tambi\u00e9n", "puede", "ser", "usada", "para", "proteger", "el", "medio", "ambiente", "buscando", "soluciones", "para", "resolver", "de", "forma", "sostenible", "las", "crecientes", "necesidades", "de", "la", "sociedad", "sin", "provocar", "un", "agotamiento", "o", "degradaci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "materiales", "y", "energ\u00e9ticos", "del", "planeta", "o", "aumentar", "las", "desigualdades", "sociales", "las", "innovaciones", "influyen", "en", "los", "valores", "de", "cada", "sociedad", "y", "cuestiones", "\u00e9ticas", "de", "la", "tecnolog\u00eda", "los", "ejemplos", "incluyen", "el", "surgimiento", "de", "la", "noci\u00f3n", "de", "eficiencia", "en", "t\u00e9rminos", "de", "productividad", "humana", "y", "los", "desaf\u00edos", "de", "la", "bio\u00e9tica", "el", "campo", "interdisciplinario", "de", "estudios", "de", "ciencia", "tecnolog\u00eda", "y", "sociedad", "abarca", "tales", "efectos", "culturales", "\u00e9ticos", "y", "pol\u00edticos", "han", "surgido", "debates", "filos\u00f3ficos", "sobre", "la", "tecnolog\u00eda", "con", "desacuerdos", "sobre", "si", "la", "tecnolog\u00eda", "mejora", "o", "empeora", "la", "condici\u00f3n", "humana", "el", "neoludismo", "el", "anarcoprimitivismo", "y", "movimientos", "similares", "critican", "la", "omnipresencia", "de", "la", "tecnolog\u00eda", "argumentando", "que", "da\u00f1a", "el", "medio", "ambiente", "y", "aliena", "a", "las", "personas", "los", "defensores", "de", "ideolog\u00edas", "como", "el", "transhumanismo", "y", "el", "tecnoprogresismo", "ven", "el", "progreso", "tecnol\u00f3gico", "continuo", "como", "beneficioso", "para", "la", "sociedad", "y", "la", "condici\u00f3n", "humana", "historia", "funciones", "en", "la", "prehistoria", "las", "tecnolog\u00edas", "han", "sido", "usadas", "para", "satisfacer", "necesidades", "esenciales", "alimentaci\u00f3n", "vestimenta", "vivienda", "protecci\u00f3n", "personal", "relaci\u00f3n", "social", "comprensi\u00f3n", "del", "mundo", "natural", "y", "social", "y", "en", "la", "historia", "tambi\u00e9n", "para", "obtener", "placeres", "corporales", "y", "est\u00e9ticos", "deportes", "m\u00fasica", "hedonismo", "en", "todas", "sus", "formas", "y", "como", "medios", "para", "satisfacer", "deseos", "simbolizaci\u00f3n", "de", "estatus", "fabricaci\u00f3n", "de", "armas", "y", "toda", "la", "gama", "de", "medios", "artificiales", "usados", "para", "persuadir", "y", "dominar", "a", "las", "personas", "la", "tecnolog\u00eda", "aporta", "grandes", "beneficios", "a", "la", "humanidad", "su", "papel", "principal", "es", "crear", "mejores", "herramientas", "\u00fatiles", "para", "simplificar", "el", "ahorro", "de", "tiempo", "y", "esfuerzo", "de", "trabajo", "la", "tecnolog\u00eda", "juega", "un", "papel", "principal", "en", "nuestro", "entorno", "social", "ya", "que", "gracias", "a", "ella", "podemos", "comunicarnos", "de", "forma", "inmediata", "gracias", "a", "la", "telefon\u00eda", "celular", "funciones", "no", "t\u00e9cnicas", "despu\u00e9s", "de", "un", "tiempo", "las", "caracter\u00edsticas", "novedosas", "de", "los", "productos", "tecnol\u00f3gicos", "son", "copiadas", "por", "otras", "marcas", "y", "dejan", "de", "ser", "un", "buen", "argumento", "de", "venta", "toman", "entonces", "gran", "importancia", "las", "creencias", "del", "consumidor", "sobre", "otras", "caracter\u00edsticas", "independientes", "de", "su", "funci\u00f3n", "principal", "como", "las", "est\u00e9ticas", "y", "simb\u00f3licas", "funci\u00f3n", "est\u00e9tica", "m\u00e1s", "all\u00e1", "de", "la", "indispensable", "adecuaci\u00f3n", "entre", "forma", "y", "funci\u00f3n", "t\u00e9cnica", "se", "busca", "la", "belleza", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "formas", "colores", "y", "texturas", "entre", "dos", "productos", "de", "iguales", "prestaciones", "t\u00e9cnicas", "y", "precios", "cualquier", "usuario", "elegir\u00e1", "seguramente", "al", "que", "encuentre", "m\u00e1s", "bello", "a", "veces", "caso", "de", "las", "prendas", "de", "vestir", "la", "belleza", "puede", "primar", "sobre", "las", "consideraciones", "pr\u00e1cticas", "frecuentemente", "compramos", "ropa", "bonita", "aunque", "sepamos", "que", "sus", "ocultos", "detalles", "de", "confecci\u00f3n", "no", "son", "\u00f3ptimos", "o", "que", "su", "duraci\u00f3n", "ser\u00e1", "breve", "debido", "a", "los", "materiales", "usados", "las", "ropas", "son", "el", "rubro", "tecnol\u00f3gico", "de", "m\u00e1xima", "venta", "en", "el", "planeta", "porque", "son", "la", "cara", "que", "mostramos", "a", "las", "dem\u00e1s", "personas", "y", "condicionan", "la", "manera", "en", "que", "nos", "relacionamos", "con", "ellas", "funci\u00f3n", "simb\u00f3lica", "cuando", "la", "funci\u00f3n", "principal", "de", "los", "objetos", "tecnol\u00f3gicos", "es", "la", "simb\u00f3lica", "no", "satisfacen", "las", "necesidades", "b\u00e1sicas", "de", "las", "personas", "y", "se", "convierten", "en", "medios", "para", "establecer", "estatus", "social", "y", "relaciones", "de", "poder", "las", "joyas", "hechas", "de", "metales", "y", "piedras", "preciosas", "no", "impactan", "tanto", "por", "su", "belleza", "muchas", "veces", "comparable", "al", "de", "una", "imitaci\u00f3n", "barata", "como", "por", "ser", "claros", "indicadores", "de", "la", "riqueza", "de", "sus", "due\u00f1os", "las", "ropas", "costosas", "de", "primera", "marca", "han", "sido", "tradicionalmente", "indicadores", "del", "estatus", "social", "de", "sus", "portadores", "en", "la", "am\u00e9rica", "colonial", "por", "ejemplo", "se", "castigaba", "con", "azotes", "al", "esclavo", "o", "liberto", "africano", "que", "usaba", "ropas", "espa\u00f1olas", "por", "pretender", "ser", "lo", "que", "no", "es", "el", "caso", "m\u00e1s", "destacado", "y", "frecuente", "de", "objetos", "tecnol\u00f3gicos", "fabricados", "por", "su", "funci\u00f3n", "simb\u00f3lica", "es", "el", "de", "los", "grandes", "edificios", "catedrales", "palacios", "rascacielos", "gigantes", "est\u00e1n", "dise\u00f1ados", "para", "empeque\u00f1ecer", "a", "los", "que", "est\u00e1n", "en", "su", "interior", "caso", "de", "los", "amplios", "atrios", "y", "alt\u00edsimos", "techos", "de", "las", "catedrales", "deslumbrar", "con", "exhibiciones", "de", "lujo", "caso", "de", "los", "palacios", "infundir", "asombro", "y", "humildad", "caso", "de", "los", "grandes", "rascacielos", "no", "es", "casual", "que", "los", "terroristas", "del", "de", "septiembre", "de", "eligieran", "como", "blanco", "principal", "de", "sus", "ataques", "a", "las", "torres", "gemelas", "de", "nueva", "york", "sede", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "del", "comercio", "y", "s\u00edmbolo", "del", "principal", "centro", "del", "poder\u00edo", "econ\u00f3mico", "estadounidenseel", "programa", "apolo", "fue", "lanzado", "por", "el", "presidente", "john", "f", "kennedy", "en", "el", "cl\u00edmax", "de", "la", "guerra", "fr\u00eda", "cuando", "estados", "unidos", "estaba", "aparentemente", "perdiendo", "la", "carrera", "espacial", "frente", "a", "los", "rusos", "para", "demostrar", "al", "mundo", "la", "inteligencia", "riqueza", "poder\u00edo", "y", "capacidad", "tecnol\u00f3gica", "de", "los", "estados", "unidos", "con", "las", "pir\u00e1mides", "de", "egipto", "es", "el", "m\u00e1s", "costoso", "ejemplo", "del", "uso", "simb\u00f3lico", "de", "las", "tecnolog\u00edas", "m\u00e9todos", "las", "tecnolog\u00edas", "usan", "en", "general", "m\u00e9todos", "diferentes", "del", "cient\u00edfico", "aunque", "la", "experimentaci\u00f3n", "es", "tambi\u00e9n", "usado", "por", "las", "ciencias", "los", "m\u00e9todos", "difieren", "seg\u00fan", "se", "trate", "de", "tecnolog\u00edas", "de", "producci\u00f3n", "artesanal", "o", "industrial", "de", "artefactos", "de", "prestaci\u00f3n", "de", "servicios", "de", "realizaci\u00f3n", "u", "organizaci\u00f3n", "de", "tareas", "de", "cualquier", "tipo", "un", "m\u00e9todo", "com\u00fan", "a", "todas", "las", "tecnolog\u00edas", "de", "fabricaci\u00f3n", "es", "el", "uso", "de", "herramientas", "e", "instrumentos", "para", "la", "construcci\u00f3n", "de", "artefactos", "las", "tecnolog\u00edas", "de", "prestaci\u00f3n", "de", "servicios", "como", "el", "sistema", "de", "suministro", "el\u00e9ctrico", "hacen", "uso", "de", "instalaciones", "complejas", "a", "cargo", "de", "personal", "especializado", "herramientas", "e", "instrumentos", "los", "principales", "medios", "para", "la", "fabricaci\u00f3n", "de", "artefactos", "son", "la", "energ\u00eda", "y", "la", "informaci\u00f3n", "la", "energ\u00eda", "permite", "dar", "a", "los", "materiales", "la", "forma", "ubicaci\u00f3n", "y", "composici\u00f3n", "que", "est\u00e1n", "descritas", "por", "la", "informaci\u00f3n", "las", "primeras", "herramientas", "como", "los", "martillos", "de", "piedra", "y", "las", "agujas", "de", "hueso", "solo", "facilitaban", "y", "dirig\u00edan", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "la", "fuerza", "por", "parte", "de", "las", "personas", "usando", "los", "principios", "de", "las", "m\u00e1quinas", "simples", "el", "uso", "del", "fuego", "que", "modifica", "la", "composici\u00f3n", "de", "los", "alimentos", "haci\u00e9ndolos", "m\u00e1s", "f\u00e1cilmente", "digeribles", "proporciona", "iluminaci\u00f3n", "haciendo", "posible", "la", "sociabilidad", "m\u00e1s", "all\u00e1", "de", "los", "horarios", "diurnos", "brinda", "calefacci\u00f3n", "y", "mantiene", "a", "raya", "a", "alima\u00f1as", "y", "animales", "feroces", "modific\u00f3", "tanto", "la", "apariencia", "como", "los", "h\u00e1bitos", "humanos", "las", "herramientas", "m\u00e1s", "elaboradas", "incorporan", "informaci\u00f3n", "en", "su", "funcionamiento", "como", "las", "pinzas", "pelacables", "que", "permiten", "cortar", "la", "vaina", "a", "la", "profundidad", "apropiada", "para", "arrancarla", "con", "facilidad", "sin", "da\u00f1ar", "el", "alma", "met\u00e1lica", "el", "t\u00e9rmino", "instrumento", "en", "cambio", "est\u00e1", "m\u00e1s", "directamente", "asociado", "a", "las", "tareas", "de", "precisi\u00f3n", "como", "en", "instrumental", "quir\u00fargico", "y", "de", "recolecci\u00f3n", "de", "informaci\u00f3n", "como", "en", "instrumentaci\u00f3n", "electr\u00f3nica", "y", "en", "instrumentos", "de", "medici\u00f3n", "de", "navegaci\u00f3n", "n\u00e1utica", "y", "de", "navegaci\u00f3n", "a\u00e9rea", "las", "m\u00e1quinas", "herramientas", "son", "combinaciones", "complejas", "de", "varias", "herramientas", "gobernadas", "actualmente", "muchas", "mediante", "computadoras", "por", "informaci\u00f3n", "obtenida", "desde", "instrumentos", "tambi\u00e9n", "incorporados", "en", "ellas", "invenci\u00f3n", "de", "artefactos", "aunque", "con", "grandes", "variantes", "de", "detalle", "seg\u00fan", "el", "objeto", "su", "principio", "de", "funcionamiento", "y", "los", "materiales", "usados", "en", "su", "construcci\u00f3n", "las", "siguientes", "son", "las", "etapas", "comunes", "en", "la", "invenci\u00f3n", "de", "un", "artefacto", "novedoso", "identificaci\u00f3n", "del", "problema", "pr\u00e1ctico", "a", "resolver", "durante", "\u00e9sta", "deben", "quedar", "bien", "acotados", "tanto", "las", "caracter\u00edsticas", "intr\u00ednsecas", "del", "problema", "como", "los", "factores", "externos", "que", "lo", "determinan", "o", "condicionan", "el", "resultado", "debe", "expresarse", "como", "una", "funci\u00f3n", "cuya", "expresi\u00f3n", "m\u00ednima", "es", "la", "transici\u00f3n", "llevada", "a", "cabo", "por", "el", "artefacto", "de", "un", "estado", "inicial", "a", "un", "estado", "final", "por", "ejemplo", "en", "la", "tecnolog\u00eda", "de", "desalinizaci\u00f3n", "del", "agua", "el", "estado", "inicial", "es", "agua", "salada", "en", "su", "estado", "natural", "el", "final", "es", "esa", "misma", "agua", "pero", "ya", "potabilizada", "y", "el", "artefacto", "es", "un", "desalinizador", "una", "de", "las", "caracter\u00edsticas", "cr\u00edticas", "es", "la", "concentraci\u00f3n", "de", "sal", "del", "agua", "muy", "diferente", "por", "ejemplo", "en", "el", "agua", "oce\u00e1nica", "de", "mares", "abiertos", "que", "en", "mares", "interiores", "como", "el", "mar", "muerto", "los", "factores", "externos", "son", "por", "ejemplo", "las", "temperaturas", "m\u00e1xima", "y", "m\u00ednima", "del", "agua", "en", "las", "diferentes", "estaciones", "y", "las", "fuentes", "de", "energ\u00eda", "disponibles", "para", "la", "operaci\u00f3n", "del", "desalinizador", "especificaci\u00f3n", "de", "los", "requisitos", "que", "debe", "cumplir", "el", "artefacto", "materiales", "admisibles", "cantidad", "y", "calidad", "de", "mano", "de", "obra", "necesaria", "y", "su", "disponibilidad", "costos", "m\u00e1ximos", "de", "fabricaci\u00f3n", "operaci\u00f3n", "y", "mantenimiento", "duraci\u00f3n", "m\u00ednima", "requerida", "del", "artefacto", "tiempo", "\u00fatil", "etc", "principio", "de", "funcionamiento", "frecuentemente", "hay", "varias", "maneras", "diferentes", "de", "resolver", "un", "mismo", "problema", "m\u00e1s", "o", "menos", "apropiados", "al", "entorno", "natural", "o", "social", "en", "el", "caso", "de", "la", "desalinizaci\u00f3n", "el", "procedimiento", "de", "congelaci\u00f3n", "es", "especialmente", "apto", "para", "las", "regiones", "\u00e1rticas", "mientras", "que", "el", "de", "\u00f3smosis", "inversa", "lo", "es", "para", "ciudades", "de", "regiones", "tropicales", "con", "amplia", "disponibilidad", "de", "energ\u00eda", "el\u00e9ctrica", "la", "invenci\u00f3n", "de", "un", "nuevo", "principio", "de", "funcionamiento", "es", "una", "de", "las", "caracter\u00edsticas", "cruciales", "de", "la", "innovaci\u00f3n", "tecnol\u00f3gica", "la", "elecci\u00f3n", "del", "principio", "de", "funcionamiento", "sea", "ya", "conocido", "o", "espec\u00edficamente", "inventado", "es", "el", "requisito", "indispensable", "para", "la", "siguiente", "etapa", "el", "dise\u00f1o", "que", "precede", "a", "la", "construcci\u00f3n", "dise\u00f1o", "del", "artefacto", "mientras", "que", "en", "la", "fabricaci\u00f3n", "artesanal", "lo", "usual", "es", "omitir", "esta", "etapa", "y", "pasar", "directamente", "a", "la", "etapa", "siguiente", "de", "construcci\u00f3n", "de", "un", "prototipo", "m\u00e9todo", "de", "ensayo", "y", "error", "pero", "el", "dise\u00f1o", "es", "una", "fase", "obligatoria", "en", "todos", "los", "procesos", "de", "fabricaci\u00f3n", "industrial", "el", "dise\u00f1o", "se", "efect\u00faa", "t\u00edpicamente", "usando", "saberes", "formalizados", "como", "los", "de", "alguna", "rama", "de", "la", "ingenier\u00eda", "efectuando", "c\u00e1lculos", "matem\u00e1ticos", "trazando", "planos", "de", "diversos", "tipos", "utilizando", "diagramaci\u00f3n", "eligiendo", "materiales", "de", "propiedades", "apropiadas", "o", "haciendo", "ensayos", "cuando", "se", "las", "desconoce", "compatibilizando", "la", "forma", "de", "los", "materiales", "con", "la", "funci\u00f3n", "a", "cumplir", "descomponiendo", "el", "artefacto", "en", "partes", "que", "faciliten", "tanto", "el", "cumplimiento", "de", "la", "funci\u00f3n", "como", "la", "fabricaci\u00f3n", "y", "ensamblado", "etc", "simulaci\u00f3n", "o", "construcci\u00f3n", "de", "un", "prototipo", "si", "el", "costo", "de", "fabricaci\u00f3n", "de", "un", "prototipo", "no", "es", "excesivamente", "alto", "donde", "el", "tope", "sea", "probablemente", "el", "caso", "de", "un", "nuevo", "modelo", "de", "autom\u00f3vil", "su", "fabricaci\u00f3n", "permite", "detectar", "y", "resolver", "problemas", "no", "previstos", "en", "la", "etapa", "de", "dise\u00f1o", "cuando", "el", "costo", "es", "prohibitivo", "caso", "ejemplo", "el", "desarrollo", "de", "un", "nuevo", "tipo", "de", "avi\u00f3n", "se", "usan", "complejos", "programas", "de", "simulaci\u00f3n", "y", "modelado", "num\u00e9rico", "por", "computadora", "o", "modelizaci\u00f3n", "matem\u00e1tica", "donde", "un", "caso", "simple", "es", "la", "determinaci\u00f3n", "de", "las", "caracter\u00edsticas", "aerodin\u00e1micas", "usando", "un", "modelo", "a", "escala", "en", "un", "t\u00fanel", "de", "vientoseg\u00fan", "el", "divulgador", "cient\u00edfico", "asimov", "guilford", "destacado", "estudioso", "de", "la", "psicolog\u00eda", "de", "la", "inteligencia", "identifica", "como", "las", "principales", "destrezas", "de", "un", "inventor", "las", "incluidas", "en", "lo", "que", "denomina", "aptitudes", "de", "producci\u00f3n", "divergente", "la", "creatividad", "facultad", "intelectual", "asociada", "a", "todas", "las", "producciones", "originales", "ha", "sido", "discutida", "por", "de", "bono", "quien", "la", "denomina", "pensamiento", "lateral", "aunque", "m\u00e1s", "orientado", "a", "las", "producciones", "intelectuales", "el", "m\u00e1s", "profundo", "estudio", "sobre", "la", "resoluci\u00f3n", "de", "problemas", "cognitivos", "es", "hecho", "por", "newell", "y", "simon", "en", "el", "celeb\u00e9rrimo", "libro", "human", "problem", "solving", "tipos", "de", "tecnolog\u00edas", "tecnolog\u00edas", "duras", "y", "blandas", "muchas", "veces", "la", "palabra", "tecnolog\u00eda", "se", "aplica", "a", "la", "inform\u00e1tica", "la", "microel\u00e9ctrica", "el", "l\u00e1ser", "o", "a", "las", "actividades", "especiales", "que", "son", "duras", "sin", "embargo", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "definiciones", "que", "hemos", "visto", "tambi\u00e9n", "permiten", "e", "incluyen", "a", "otras", "a", "las", "que", "se", "suele", "denominar", "blandas", "las", "tecnolog\u00edas", "blandas", "en", "las", "que", "su", "producto", "no", "es", "un", "objeto", "tangible", "pretenden", "mejorar", "el", "funcionamiento", "de", "las", "instituciones", "u", "organizaciones", "para", "el", "cumplimiento", "de", "sus", "objetivos", "dichas", "organizaciones", "pueden", "ser", "empresas", "industriales", "comerciales", "o", "de", "servicio", "institucional", "como", "o", "sin", "fines", "de", "lucro", "etc", "entre", "las", "ramas", "de", "la", "tecnolog\u00eda", "llamadas", "blandas", "se", "destacan", "la", "educaci\u00f3n", "en", "lo", "que", "respecta", "al", "proceso", "de", "ense\u00f1anza", "la", "organizaci\u00f3n", "la", "administraci\u00f3n", "la", "contabilidad", "y", "las", "operaciones", "la", "log\u00edstica", "de", "producci\u00f3n", "el", "marketing", "y", "la", "estad\u00edstica", "la", "psicolog\u00eda", "de", "las", "relaciones", "humanas", "y", "del", "trabajo", "y", "el", "desarrollo", "de", "software", "se", "suele", "llamar", "duras", "aquellas", "tecnolog\u00edas", "que", "se", "basan", "en", "conocimiento", "de", "las", "ciencias", "duras", "como", "la", "f\u00edsica", "o", "la", "qu\u00edmica", "mientras", "que", "las", "otras", "se", "fundamentan", "en", "ciencias", "blandas", "como", "la", "sociolog\u00eda", "la", "econom\u00eda", "o", "la", "administraci\u00f3n", "tecnolog\u00edas", "apropiadas", "los", "conceptos", "tecnolog\u00edas", "apropiadas", "y", "tecnolog\u00edas", "de", "punta", "son", "completamente", "diferentes", "las", "tecnolog\u00edas", "de", "punta", "t\u00e9rmino", "publicitario", "que", "enfatiza", "la", "innovaci\u00f3n", "son", "usualmente", "tecnolog\u00edas", "complejas", "que", "hacen", "uso", "de", "muchas", "otras", "tecnolog\u00edas", "m\u00e1s", "simples", "las", "tecnolog\u00edas", "apropiadas", "frecuentemente", "aunque", "no", "siempre", "usan", "saberes", "propios", "de", "la", "cultura", "generalmente", "artesanales", "y", "materias", "primas", "f\u00e1cilmente", "obtenibles", "en", "el", "ambiente", "natural", "donde", "se", "aplican", "algunos", "autores", "acu\u00f1aron", "el", "t\u00e9rmino", "tecnolog\u00edas", "intermedias", "para", "designar", "a", "las", "tecnolog\u00edas", "que", "comparten", "caracter\u00edsticas", "de", "las", "apropiadas", "y", "de", "las", "industriales", "ejemplos", "de", "tecnolog\u00edas", "apropiadas", "la", "bioconstrucci\u00f3n", "o", "construcci\u00f3n", "de", "viviendas", "con", "materiales", "locales", "como", "el", "adobe", "con", "dise\u00f1os", "sencillos", "pero", "que", "garanticen", "la", "estabilidad", "de", "la", "construcci\u00f3n", "la", "higiene", "de", "las", "instalaciones", "la", "protecci\u00f3n", "contra", "las", "variaciones", "normales", "del", "clima", "y", "un", "bajo", "costo", "de", "mantenimiento", "actividad", "tecnol\u00f3gica", "frecuentemente", "descuidada", "la", "letrina", "abonera", "seca", "es", "una", "manera", "higi\u00e9nica", "de", "disponer", "de", "los", "excrementos", "humanos", "y", "transformarlos", "en", "abono", "sin", "uso", "de", "agua", "es", "una", "tecnolog\u00eda", "apropiada", "para", "ambientes", "donde", "el", "agua", "es", "escasa", "o", "no", "se", "puede", "depurar", "su", "carga", "org\u00e1nica", "con", "facilidad", "y", "seguridad", "impactos", "de", "la", "tecnolog\u00eda", "la", "elecci\u00f3n", "desarrollo", "y", "uso", "de", "tecnolog\u00edas", "puede", "tener", "impactos", "muy", "variados", "en", "todos", "los", "\u00f3rdenes", "del", "quehacer", "humano", "y", "sobre", "la", "naturaleza", "uno", "de", "los", "primeros", "investigadores", "del", "tema", "fue", "mcluhan", "quien", "plante\u00f3", "las", "siguientes", "cuatro", "preguntas", "a", "contestar", "sobre", "cada", "tecnolog\u00eda", "particular", "\u00bfqu\u00e9", "genera", "crea", "o", "posibilita", "\u00bfqu\u00e9", "preserva", "o", "aumenta", "\u00bfqu\u00e9", "recupera", "o", "revaloriza", "\u00bfqu\u00e9", "reemplaza", "o", "deja", "obsoletoeste", "cuestionario", "puede", "ampliarse", "para", "ayudar", "a", "identificar", "mejor", "los", "impactos", "positivos", "o", "negativos", "de", "cada", "actividad", "tecnol\u00f3gica", "tanto", "sobre", "las", "personas", "como", "sobre", "su", "cultura", "su", "sociedad", "y", "el", "medio", "ambiente", "impacto", "pr\u00e1ctico", "\u00bfpara", "qu\u00e9", "sirve", "\u00bfqu\u00e9", "permite", "hacer", "que", "sin", "ella", "ser\u00eda", "imposible", "\u00bfqu\u00e9", "facilita", "impacto", "simb\u00f3lico", "\u00bfqu\u00e9", "simboliza", "o", "representa", "\u00bfqu\u00e9", "connota", "impacto", "tecnol\u00f3gico", "\u00bfqu\u00e9", "objetos", "o", "saberes", "t\u00e9cnicos", "preexistentes", "lo", "hacen", "posible", "\u00bfqu\u00e9", "reemplaza", "o", "deja", "obsoleto", "\u00bfqu\u00e9", "disminuye", "o", "hace", "menos", "probable", "\u00bfqu\u00e9", "recupera", "o", "revaloriza", "\u00bfqu\u00e9", "obst\u00e1culos", "al", "desarrollo", "de", "otras", "tecnolog\u00edas", "elimina", "impacto", "ambiental", "\u00bfel", "uso", "de", "qu\u00e9", "recursos", "aumenta", "disminuye", "o", "reemplaza", "\u00bfqu\u00e9", "residuos", "o", "emanaciones", "produce", "\u00bfqu\u00e9", "efectos", "tiene", "sobre", "la", "vida", "animal", "y", "vegetal", "impacto", "\u00e9tico", "\u00bfqu\u00e9", "necesidad", "humana", "b\u00e1sica", "permite", "satisfacer", "mejor", "\u00bfqu\u00e9", "deseos", "genera", "o", "potencia", "\u00bfqu\u00e9", "da\u00f1os", "reversibles", "o", "irreversibles", "causa", "\u00bfqu\u00e9", "alternativas", "m\u00e1s", "beneficiosas", "existen", "impacto", "epistemol\u00f3gico", "\u00bfqu\u00e9", "conocimientos", "previos", "cuestiona", "\u00bfqu\u00e9", "nuevos", "campos", "de", "conocimiento", "abre", "o", "potencia", "econom\u00eda", "las", "tecnolog\u00edas", "aunque", "no", "son", "objetos", "espec\u00edficos", "de", "estudio", "de", "la", "econom\u00eda", "han", "sido", "a", "lo", "largo", "de", "toda", "la", "historia", "y", "lo", "son", "a\u00fan", "actualmente", "parte", "imprescindible", "de", "los", "procesos", "econ\u00f3micos", "es", "decir", "de", "la", "producci\u00f3n", "e", "intercambio", "de", "cualquier", "tipo", "de", "bienes", "y", "servicios", "desde", "el", "punto", "de", "vista", "de", "los", "productores", "de", "bienes", "y", "de", "los", "prestadores", "de", "servicios", "las", "tecnolog\u00edas", "son", "un", "medio", "indispensable", "para", "obtener", "renta", "desde", "el", "punto", "de", "vista", "de", "los", "consumidores", "las", "tecnolog\u00edas", "les", "permiten", "obtener", "mejores", "bienes", "y", "servicios", "usualmente", "pero", "no", "siempre", "m\u00e1s", "baratos", "que", "los", "equivalentes", "del", "pasado", "desde", "el", "punto", "de", "vista", "de", "los", "trabajadores", "las", "tecnolog\u00edas", "han", "disminuido", "los", "puestos", "de", "trabajo", "al", "reemplazar", "crecientemente", "a", "los", "operarios", "por", "m\u00e1quinas", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "teor\u00edas", "econ\u00f3micas", "da", "por", "sentada", "la", "disponibilidad", "de", "las", "tecnolog\u00edas", "schumpeter", "es", "uno", "de", "los", "pocos", "economistas", "que", "asign\u00f3", "a", "las", "tecnolog\u00edas", "un", "rol", "central", "en", "los", "fen\u00f3menos", "econ\u00f3micos", "en", "sus", "obras", "se\u00f1ala", "que", "los", "modelos", "cl\u00e1sicos", "de", "la", "econom\u00eda", "no", "pueden", "explicar", "los", "ciclos", "peri\u00f3dicos", "de", "expansi\u00f3n", "y", "depresi\u00f3n", "como", "los", "de", "kondr\u00e1tiev", "que", "son", "la", "regla", "m\u00e1s", "que", "la", "excepci\u00f3n", "el", "origen", "de", "estos", "ciclos", "seg\u00fan", "schumpeter", "es", "la", "aparici\u00f3n", "de", "innovaciones", "tecnol\u00f3gicas", "significativas", "como", "la", "introducci\u00f3n", "de", "la", "iluminaci\u00f3n", "el\u00e9ctrica", "domiciliaria", "por", "edison", "o", "la", "del", "autom\u00f3vil", "econ\u00f3mico", "por", "ford", "que", "generan", "una", "fase", "de", "expansi\u00f3n", "econ\u00f3mica", "la", "posterior", "saturaci\u00f3n", "del", "mercado", "y", "la", "aparici\u00f3n", "de", "empresarios", "competidores", "cuando", "desaparece", "el", "monopolio", "temporario", "que", "da", "la", "innovaci\u00f3n", "conducen", "a", "la", "siguiente", "fase", "de", "depresi\u00f3n", "el", "t\u00e9rmino", "empresario", "schumpeteriano", "es", "hoy", "corrientemente", "usado", "para", "designar", "a", "los", "empresarios", "innovadores", "que", "hacen", "crecer", "su", "industria", "gracias", "a", "su", "creatividad", "capacidad", "organizativa", "y", "mejoras", "en", "la", "eficiencia", "industria", "la", "producci\u00f3n", "de", "bienes", "requiere", "la", "recolecci\u00f3n", "fabricaci\u00f3n", "o", "generaci\u00f3n", "de", "todos", "sus", "insumos", "la", "obtenci\u00f3n", "de", "la", "materia", "prima", "inorg\u00e1nica", "requiere", "las", "tecnolog\u00edas", "mineras", "la", "materia", "prima", "org\u00e1nica", "alimentos", "fibras", "textiles", "requiere", "de", "tecnolog\u00edas", "agr\u00edcolas", "y", "ganaderas", "para", "obtener", "los", "productos", "finales", "la", "materia", "prima", "debe", "ser", "procesada", "en", "instalaciones", "industriales", "de", "muy", "variado", "tama\u00f1o", "y", "tipo", "donde", "se", "ponen", "en", "juego", "toda", "clase", "de", "tecnolog\u00edas", "incluida", "la", "imprescindible", "generaci\u00f3n", "de", "energ\u00eda", "servicios", "hasta", "los", "servicios", "personales", "requieren", "de", "las", "tecnolog\u00edas", "para", "su", "buena", "prestaci\u00f3n", "las", "ropas", "de", "trabajo", "los", "\u00fatiles", "los", "edificios", "donde", "se", "trabaja", "los", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "y", "registro", "de", "informaci\u00f3n", "son", "productos", "tecnol\u00f3gicos", "servicios", "esenciales", "como", "la", "provisi\u00f3n", "de", "agua", "potable", "tecnolog\u00edas", "sanitarias", "electricidad", "eliminaci\u00f3n", "de", "residuos", "barrido", "y", "limpieza", "de", "calles", "mantenimiento", "de", "carreteras", "tel\u00e9fonos", "gas", "natural", "radio", "televisi\u00f3n", "etc", "no", "podr\u00edan", "brindarse", "sin", "el", "uso", "intensivo", "y", "extensivo", "de", "m\u00faltiples", "tecnolog\u00edas", "las", "tecnolog\u00edas", "de", "las", "telecomunicaciones", "en", "particular", "han", "experimentado", "enormes", "progresos", "a", "partir", "del", "desarrollo", "y", "puesta", "en", "\u00f3rbita", "de", "los", "primeros", "sat\u00e9lites", "de", "comunicaciones", "del", "aumento", "de", "velocidad", "y", "memoria", "y", "la", "disminuci\u00f3n", "de", "tama\u00f1o", "y", "coste", "de", "las", "computadoras", "de", "la", "miniaturizaci\u00f3n", "de", "circuitos", "electr\u00f3nicos", "circuito", "integrados", "de", "la", "invenci\u00f3n", "de", "los", "tel\u00e9fonos", "celulares", "etc", "todo", "ello", "permite", "comunicaciones", "casi", "instant\u00e1neas", "entre", "dos", "puntos", "cualesquiera", "del", "planeta", "aunque", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "todav\u00eda", "no", "tiene", "acceso", "a", "ellas", "comercio", "el", "comercio", "moderno", "medio", "principal", "de", "intercambio", "de", "mercanc\u00edas", "productos", "tecnol\u00f3gicos", "no", "podr\u00eda", "llevarse", "a", "cabo", "sin", "las", "tecnolog\u00edas", "del", "transporte", "fluvial", "mar\u00edtimo", "terrestre", "y", "a\u00e9reo", "estas", "tecnolog\u00edas", "incluyen", "tanto", "los", "medios", "de", "transporte", "barcos", "automotores", "aviones", "trenes", "etc", "como", "tambi\u00e9n", "las", "v\u00edas", "de", "transporte", "y", "todas", "las", "instalaciones", "y", "servicios", "necesarios", "para", "su", "eficaz", "realizaci\u00f3n", "y", "eficiente", "uso", "puertos", "gr\u00faas", "de", "carga", "y", "descarga", "carreteras", "puentes", "aer\u00f3dromos", "radares", "combustibles", "etc", "el", "valor", "de", "los", "fletes", "consecuencia", "directa", "de", "la", "eficiencia", "de", "las", "tecnolog\u00edas", "de", "transporte", "usadas", "ha", "sido", "desde", "tiempos", "remotos", "y", "sigue", "siendo", "hoy", "uno", "de", "los", "principales", "condicionantes", "del", "comercio", "recursos", "naturales", "un", "pa\u00eds", "con", "grandes", "recursos", "naturales", "ser\u00e1", "pobre", "si", "no", "tiene", "las", "tecnolog\u00edas", "necesarias", "para", "su", "ventajosa", "explotaci\u00f3n", "lo", "que", "requiere", "una", "enorme", "gama", "de", "tecnolog\u00edas", "de", "infraestructura", "y", "servicios", "esenciales", "asimismo", "un", "pa\u00eds", "con", "grandes", "recursos", "naturales", "bien", "explotados", "tendr\u00e1", "una", "poblaci\u00f3n", "pobre", "si", "la", "distribuci\u00f3n", "de", "ingresos", "no", "permite", "a", "\u00e9sta", "un", "acceso", "adecuado", "a", "las", "tecnolog\u00edas", "imprescindibles", "para", "la", "satisfacci\u00f3n", "de", "sus", "necesidades", "b\u00e1sicas", "en", "la", "actual", "econom\u00eda", "capitalista", "el", "\u00fanico", "bien", "de", "cambio", "que", "tiene", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "personas", "para", "la", "adquisici\u00f3n", "de", "los", "productos", "y", "servicios", "necesarios", "para", "su", "supervivencia", "es", "su", "trabajo", "la", "disponibilidad", "de", "trabajo", "condicionada", "por", "las", "tecnolog\u00edas", "es", "hoy", "una", "necesidad", "humana", "esencial", "trabajo", "si", "bien", "las", "t\u00e9cnicas", "y", "tecnolog\u00edas", "tambi\u00e9n", "son", "parte", "esencial", "del", "trabajo", "artesanal", "el", "trabajo", "fabril", "introdujo", "variantes", "tanto", "desde", "el", "punto", "de", "vista", "del", "tipo", "y", "propiedad", "de", "los", "medios", "de", "producci\u00f3n", "como", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "y", "realizaci\u00f3n", "del", "trabajo", "de", "producci\u00f3n", "el", "alto", "costo", "de", "las", "m\u00e1quinas", "usadas", "en", "los", "procesos", "de", "fabricaci\u00f3n", "masiva", "origen", "del", "capitalismo", "tuvo", "como", "consecuencia", "que", "el", "trabajador", "perdiera", "la", "propiedad", "y", "por", "ende", "el", "control", "de", "los", "medios", "de", "producci\u00f3n", "de", "los", "productos", "que", "fabricaba", "perdi\u00f3", "tambi\u00e9n", "el", "control", "de", "su", "modo", "de", "trabajar", "de", "lo", "que", "es", "m\u00e1ximo", "exponente", "el", "taylorismo", "taylorismo", "seg\u00fan", "frederick", "w", "taylor", "la", "organizaci\u00f3n", "del", "trabajo", "fabril", "deb\u00eda", "eliminar", "tanto", "los", "movimientos", "in\u00fatiles", "de", "los", "trabajadores", "por", "ser", "consumo", "innecesario", "de", "energ\u00eda", "y", "de", "tiempo", "como", "los", "tiempos", "muertos", "aquellos", "en", "que", "el", "obrero", "estaba", "ocioso", "esta", "\"organizaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "del", "trabajo\"", "como", "se", "la", "llam\u00f3", "en", "su", "\u00e9poca", "disminu\u00eda", "la", "incidencia", "de", "la", "mano", "de", "obra", "en", "el", "costo", "de", "las", "manufacturas", "industriales", "aumentando", "su", "productividad", "aunque", "la", "idea", "parec\u00eda", "razonable", "no", "ten\u00eda", "en", "cuenta", "las", "necesidades", "de", "los", "obreros", "y", "fue", "llevada", "a", "l\u00edmites", "extremos", "por", "los", "empresarios", "industriales", "la", "reducci\u00f3n", "de", "las", "tareas", "a", "movimientos", "lo", "m\u00e1s", "sencillos", "posibles", "se", "us\u00f3", "para", "disminuir", "las", "destrezas", "necesarias", "para", "el", "trabajo", "transferidas", "a", "m\u00e1quinas", "reduciendo", "en", "consecuencia", "los", "salarios", "y", "aumentando", "la", "inversi\u00f3n", "de", "capital", "y", "lo", "que", "karl", "marx", "denomin\u00f3", "la", "plusval\u00eda", "este", "exceso", "de", "especializaci\u00f3n", "hizo", "que", "el", "obrero", "perdiera", "la", "satisfacci\u00f3n", "de", "su", "trabajo", "ya", "que", "la", "mayor\u00eda", "de", "ellos", "nunca", "ve\u00eda", "el", "producto", "terminado", "asimismo", "llevada", "al", "extremo", "la", "repetici\u00f3n", "mon\u00f3tona", "de", "movimientos", "generaba", "distracci\u00f3n", "accidentes", "mayor", "ausentismo", "laboral", "y", "p\u00e9rdida", "de", "calidad", "del", "trabajo", "las", "tendencias", "contempor\u00e1neas", "una", "de", "cuyas", "expresiones", "es", "el", "toyotismo", "son", "de", "favorecer", "la", "iniciativa", "personal", "y", "la", "participaci\u00f3n", "en", "etapas", "variadas", "del", "proceso", "productivo", "flexibilizaci\u00f3n", "laboral", "con", "el", "consiguiente", "aumento", "de", "satisfacci\u00f3n", "rendimiento", "y", "compromiso", "personal", "en", "la", "tarea", "fordismo", "henry", "ford", "el", "primer", "fabricante", "de", "autom\u00f3viles", "que", "puso", "sus", "precios", "al", "alcance", "de", "un", "obrero", "calificado", "logr\u00f3", "reducir", "sus", "costos", "de", "producci\u00f3n", "gracias", "a", "una", "rigurosa", "organizaci\u00f3n", "del", "trabajo", "industrial", "su", "herramienta", "principal", "fue", "la", "cadena", "de", "montaje", "que", "reemplaz\u00f3", "el", "desplazamiento", "del", "obrero", "en", "busca", "de", "las", "piezas", "al", "desplazamiento", "de", "\u00e9stas", "hasta", "el", "puesto", "fijo", "del", "obrero", "la", "disminuci\u00f3n", "del", "costo", "del", "producto", "se", "hizo", "a", "costa", "de", "la", "transformaci\u00f3n", "del", "trabajo", "industrial", "en", "una", "sencilla", "tarea", "repetitiva", "que", "resultaba", "agotadora", "por", "su", "ritmo", "indeclinable", "y", "su", "monoton\u00eda", "la", "metodolog\u00eda", "fue", "satirizada", "por", "el", "actor", "y", "director", "ingl\u00e9s", "charles", "chaplin", "en", "su", "cl\u00e1sico", "filme", "tiempos", "modernos", "y", "hoy", "estas", "tareas", "son", "realizadas", "por", "robots", "industriales", "la", "t\u00e9cnica", "de", "producci\u00f3n", "en", "serie", "de", "grandes", "cantidades", "de", "productos", "id\u00e9nticos", "para", "disminuir", "su", "precio", "est\u00e1", "perdiendo", "gradualmente", "validez", "a", "medida", "que", "las", "maquinarias", "industriales", "son", "crecientemente", "controladas", "por", "computadoras", "ellas", "permiten", "variar", "con", "bajo", "costo", "las", "caracter\u00edsticas", "de", "los", "productos", "en", "la", "cadena", "de", "producci\u00f3n", "este", "es", "por", "ejemplo", "el", "caso", "del", "corte", "de", "prendas", "de", "vestir", "aunque", "siguen", "siendo", "mayoritariamente", "cosidas", "por", "costureras", "con", "la", "ayuda", "de", "m\u00e1quinas", "de", "coser", "individuales", "en", "puestos", "fijos", "de", "trabajo", "toyotismo", "el", "toyotismo", "cuyo", "nombre", "proviene", "de", "la", "f\u00e1brica", "de", "autom\u00f3viles", "toyota", "su", "creadora", "modifica", "las", "caracter\u00edsticas", "negativas", "del", "fordismo", "se", "basa", "en", "la", "flexibilidad", "laboral", "el", "fomento", "del", "trabajo", "en", "equipo", "y", "la", "participaci\u00f3n", "del", "obrero", "en", "las", "decisiones", "productivas", "desde", "el", "punto", "de", "vista", "de", "los", "insumos", "disminuye", "el", "costo", "de", "mantenimiento", "de", "inventarios", "ociosos", "mediante", "el", "sistema", "just", "in", "time", "donde", "los", "componentes", "son", "provistos", "en", "el", "momento", "en", "que", "se", "necesitan", "para", "la", "fabricaci\u00f3n", "aunque", "mantiene", "la", "producci\u00f3n", "en", "cadena", "reemplaza", "las", "tareas", "repetitivas", "m\u00e1s", "agobiantes", "como", "la", "soldadura", "de", "chasis", "con", "robots", "industriales", "reemplazo", "de", "puestos", "de", "trabajo", "uno", "de", "los", "instrumentos", "de", "que", "dispone", "la", "econom\u00eda", "para", "la", "detecci\u00f3n", "de", "los", "puestos", "de", "trabajos", "eliminados", "o", "generados", "por", "las", "innovaciones", "tecnol\u00f3gicas", "es", "la", "matriz", "insumoproducto", "en", "ingl\u00e9s", "inputoutput", "matrix", "desarrollada", "por", "el", "economista", "wassily", "leontief", "cuyo", "uso", "por", "los", "gobiernos", "reci\u00e9n", "empieza", "a", "difundirse", "la", "tendencia", "hist\u00f3rica", "es", "la", "disminuci\u00f3n", "de", "los", "puestos", "de", "trabajo", "en", "los", "sectores", "econ\u00f3micos", "primarios", "agricultura", "ganader\u00eda", "pesca", "silvicultura", "y", "secundarios", "miner\u00eda", "industria", "sector", "energ\u00e9tico", "y", "construcci\u00f3n", "y", "su", "aumento", "en", "los", "terciarios", "transporte", "comunicaciones", "servicios", "comercio", "turismo", "educaci\u00f3n", "finanzas", "administraci\u00f3n", "sanidad", "esto", "plantea", "la", "necesidad", "de", "medidas", "r\u00e1pidas", "de", "los", "gobiernos", "en", "reubicaci\u00f3n", "de", "mano", "de", "obra", "con", "la", "previa", "e", "indispensable", "capacitaci\u00f3n", "laboral", "publicidad", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "productos", "tecnol\u00f3gicos", "se", "hacen", "con", "fines", "de", "lucro", "y", "su", "publicidad", "es", "crucial", "para", "su", "exitosa", "comercializaci\u00f3n", "la", "publicidad", "que", "usa", "recursos", "tecnol\u00f3gicos", "como", "la", "imprenta", "la", "radio", "y", "la", "televisi\u00f3n", "es", "el", "principal", "medio", "por", "el", "que", "los", "fabricantes", "de", "bienes", "y", "los", "proveedores", "de", "servicios", "dan", "a", "conocer", "sus", "productos", "a", "los", "consumidores", "potenciales", "idealmente", "la", "funci\u00f3n", "t\u00e9cnica", "de", "la", "publicidad", "es", "la", "descripci\u00f3n", "de", "las", "propiedades", "del", "producto", "para", "que", "los", "interesados", "puedan", "conocer", "cuan", "bien", "satisfar\u00e1", "sus", "necesidades", "pr\u00e1cticas", "y", "si", "su", "costo", "est\u00e1", "o", "no", "a", "su", "alcance", "esta", "funci\u00f3n", "pr\u00e1ctica", "se", "pone", "claramente", "de", "manifiesto", "solo", "en", "la", "publicidad", "de", "productos", "innovadores", "cuyas", "caracter\u00edsticas", "es", "imprescindible", "dar", "a", "conocer", "para", "poder", "venderlos", "sin", "embargo", "usualmente", "no", "se", "informa", "al", "usuario", "de", "la", "duraci\u00f3n", "estimada", "de", "los", "artefactos", "o", "el", "tiempo", "de", "mantenimiento", "y", "los", "costos", "secundarios", "del", "uso", "de", "los", "servicios", "factores", "cruciales", "para", "una", "elecci\u00f3n", "racional", "entre", "alternativas", "similares", "no", "cumplen", "su", "funci\u00f3n", "t\u00e9cnica", "en", "particular", "las", "publicidades", "de", "sustancias", "que", "proporcionan", "alguna", "forma", "de", "placer", "como", "los", "cigarrillos", "y", "el", "vino", "cuyo", "consumo", "prolongado", "o", "excesivo", "acarrea", "riesgos", "variados", "en", "varios", "pa\u00edses", "como", "estados", "unidos", "y", "uruguay", "el", "alto", "costo", "que", "causan", "en", "tecnolog\u00edas", "m\u00e9dicas", "hizo", "que", "se", "obligara", "a", "advertir", "en", "sus", "envases", "los", "riesgos", "que", "acarrea", "el", "consumo", "del", "producto", "sin", "embargo", "aunque", "lleven", "la", "advertencia", "en", "letra", "chica", "estos", "productos", "nunca", "mencionan", "su", "funci\u00f3n", "t\u00e9cnica", "de", "cambiar", "la", "percepci\u00f3n", "de", "la", "realidad", "centrando", "sus", "mensajes", "en", "asociar", "el", "consumo", "solo", "con", "el", "placer", "el", "\u00e9xito", "y", "el", "prestigio", "cultura", "cada", "cultura", "distribuye", "de", "modo", "diferente", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "las", "funciones", "y", "el", "usufructo", "de", "sus", "beneficios", "como", "la", "introducci\u00f3n", "de", "nuevas", "tecnolog\u00edas", "modifica", "y", "reemplaza", "funciones", "humanas", "cuando", "los", "cambios", "son", "suficientemente", "generalizados", "puede", "modificar", "tambi\u00e9n", "las", "relaciones", "humanas", "generando", "un", "nuevo", "orden", "social", "las", "tecnolog\u00edas", "no", "son", "independientes", "de", "la", "cultura", "integran", "con", "ella", "un", "sistema", "sociot\u00e9cnico", "inseparable", "las", "tecnolog\u00edas", "disponibles", "en", "una", "cultura", "condicionan", "su", "forma", "de", "organizaci\u00f3n", "as\u00ed", "como", "la", "cosmovisi\u00f3n", "de", "una", "cultura", "condiciona", "las", "tecnolog\u00edas", "que", "est\u00e1", "dispuesta", "a", "usar", "en", "su", "libro", "los", "or\u00edgenes", "de", "la", "civilizaci\u00f3n", "el", "historiado", "vere", "gordon", "childe", "ha", "desarrollado", "detalladamente", "la", "estrecha", "vinculaci\u00f3n", "entre", "la", "evoluci\u00f3n", "tecnol\u00f3gica", "y", "la", "social", "de", "las", "culturas", "occidentales", "desde", "sus", "or\u00edgenes", "prehist\u00f3ricos", "marshall", "mcluhan", "ha", "hecho", "lo", "propio", "para", "la", "\u00e9poca", "contempor\u00e1nea", "en", "el", "campo", "m\u00e1s", "restringido", "de", "las", "tecnolog\u00edas", "de", "las", "telecomunicaciones", "medio", "ambiente", "desde", "tiempos", "prehist\u00f3ricos", "el", "hombre", "ha", "utilizado", "sus", "conocimientos", "para", "fabricar", "herramientas", "y", "m\u00e1quinas", "para", "servir", "a", "sus", "prop\u00f3sitos", "desde", "la", "rueda", "al", "ordenador", "algunos", "ahora", "alaban", "la", "tecnolog\u00eda", "como", "el", "fundamento", "de", "toda", "prosperidad", "y", "creen", "que", "debieran", "imponerse", "pocas", "restricciones", "a", "su", "desarrollo", "otros", "la", "condenan", "como", "la", "causa", "de", "masivo", "da\u00f1o", "al", "medio", "ambiente", "y", "hacen", "un", "llamado", "a", "la", "imposici\u00f3n", "de", "controles", "estrictos", "pero", "la", "verdad", "es", "que", "es", "ambas", "cosas", "y", "ninguna", "de", "las", "dos", "la", "tecnolog\u00eda", "ha", "ayudado", "a", "traer", "riqueza", "a", "gran", "parte", "del", "mundo", "mas", "tambi\u00e9n", "ha", "sido", "el", "instrumento", "de", "mucho", "del", "da\u00f1o", "ocasionado", "al", "planeta", "y", "a", "la", "vida", "sobre", "\u00e9l", "pero", "en", "s\u00ed", "misma", "es", "neutral", "por", "bien", "o", "por", "mal", "sus", "efectos", "dependen", "del", "uso", "que", "nosotros", "hacemos", "de", "ella", "adem\u00e1s", "del", "creciente", "reemplazo", "de", "los", "ambientes", "naturales", "cuya", "preservaci\u00f3n", "en", "casos", "particularmente", "deseables", "ha", "obligado", "a", "la", "creaci\u00f3n", "de", "parques", "y", "reservas", "naturales", "la", "extracci\u00f3n", "de", "ellos", "de", "materiales", "o", "su", "contaminaci\u00f3n", "por", "el", "uso", "humano", "est\u00e1", "generando", "problemas", "de", "dif\u00edcil", "reversi\u00f3n", "cuando", "esta", "extracci\u00f3n", "o", "contaminaci\u00f3n", "excede", "la", "capacidad", "natural", "de", "reposici\u00f3n", "o", "regeneraci\u00f3n", "las", "consecuencias", "pueden", "ser", "muy", "graves", "son", "ejemplos", "la", "deforestaci\u00f3n", "la", "contaminaci\u00f3n", "de", "los", "suelos", "las", "aguas", "y", "la", "atm\u00f3sfera", "el", "calentamiento", "global", "la", "reducci\u00f3n", "de", "la", "capa", "de", "ozono", "las", "lluvias", "\u00e1cidas", "la", "extinci\u00f3n", "de", "especies", "animales", "y", "vegetales", "la", "desertificaci\u00f3n", "por", "el", "uso", "de", "malas", "pr\u00e1cticas", "agr\u00edcolas", "y", "ganaderasse", "pueden", "mitigar", "los", "efectos", "que", "las", "tecnolog\u00edas", "producen", "sobre", "el", "medio", "ambiente", "estudiando", "los", "impactos", "ambientales", "que", "tendr\u00e1", "una", "obra", "antes", "de", "su", "ejecuci\u00f3n", "sea", "\u00e9sta", "la", "construcci\u00f3n", "de", "un", "caminito", "en", "la", "ladera", "de", "una", "monta\u00f1a", "o", "la", "instalaci\u00f3n", "de", "una", "gran", "f\u00e1brica", "de", "papel", "a", "la", "vera", "de", "un", "r\u00edo", "en", "muchos", "pa\u00edses", "estos", "estudios", "son", "obligatorios", "y", "deben", "tomarse", "recaudos", "para", "minimizar", "los", "impactos", "negativos", "rara", "vez", "pueden", "eliminarse", "por", "completo", "sobre", "el", "ambiente", "natural", "y", "maximizar", "si", "existen", "los", "impactos", "positivos", "caso", "de", "obras", "para", "la", "prevenci\u00f3n", "de", "aludes", "o", "inundaciones", "para", "eliminar", "completamente", "los", "impactos", "ambientales", "negativos", "no", "debe", "tomarse", "de", "la", "naturaleza", "o", "incorporar", "a", "ella", "m\u00e1s", "de", "los", "que", "es", "capaz", "de", "reponer", "o", "eliminar", "por", "s\u00ed", "misma", "por", "ejemplo", "si", "se", "tala", "un", "\u00e1rbol", "se", "debe", "plantar", "al", "menos", "uno", "si", "se", "arrojan", "residuos", "org\u00e1nicos", "a", "un", "r\u00edo", "la", "cantidad", "no", "debe", "exceder", "su", "capacidad", "natural", "de", "degradaci\u00f3n", "esto", "implica", "un", "costo", "adicional", "que", "debe", "ser", "provisto", "por", "la", "sociedad", "transformando", "los", "que", "actualmente", "son", "costos", "externos", "de", "las", "actividades", "humanas", "es", "decir", "costos", "que", "no", "paga", "el", "causante", "por", "ejemplo", "los", "industriales", "sino", "otras", "personas", "en", "costos", "internos", "de", "las", "actividades", "responsables", "del", "impacto", "negativo", "de", "lo", "contrario", "se", "generan", "problemas", "que", "deber\u00e1n", "ser", "resueltos", "por", "nuestros", "descendientes", "con", "el", "grave", "riesgo", "de", "que", "en", "el", "transcurso", "del", "tiempo", "se", "transformen", "en", "problemas", "insolubles", "el", "concepto", "de", "desarrollo", "sustentable", "o", "sostenible", "tiene", "metas", "m\u00e1s", "modestas", "que", "el", "probablemente", "inalcanzable", "impacto", "ambiental", "nulo", "su", "expectativa", "es", "permitir", "satisfacer", "las", "necesidades", "b\u00e1sicas", "no", "suntuarias", "de", "las", "generaciones", "presentes", "sin", "afectar", "de", "manera", "irreversible", "la", "capacidad", "de", "las", "generaciones", "futuras", "de", "hacer", "lo", "propio", "adem\u00e1s", "del", "uso", "moderado", "y", "racional", "de", "los", "recursos", "naturales", "esto", "requiere", "el", "uso", "de", "tecnolog\u00edas", "espec\u00edficamente", "dise\u00f1adas", "para", "la", "conservaci\u00f3n", "y", "protecci\u00f3n", "del", "medio", "ambiente", "\u00e9tica", "y", "tecnolog\u00edas", "a", "pesar", "de", "lo", "que", "afirmaban", "los", "luditas", "y", "como", "el", "propio", "marx", "se\u00f1alara", "refiri\u00e9ndose", "espec\u00edficamente", "a", "las", "maquinarias", "industriales", "las", "tecnolog\u00edas", "no", "son", "ni", "buenas", "ni", "malas", "los", "juicios", "\u00e9ticos", "no", "son", "aplicables", "a", "la", "tecnolog\u00eda", "sino", "al", "uso", "que", "se", "hace", "de", "ella", "la", "tecnolog\u00eda", "puede", "utilizarse", "para", "fabricar", "un", "cohete", "y", "bombardear", "un", "pa\u00eds", "o", "para", "enviar", "comida", "a", "una", "zona", "marcada", "por", "la", "hambruna", "cuando", "la", "tecnolog\u00eda", "est\u00e1", "bajo", "el", "dominio", "del", "lucro", "se", "utiliza", "principalmente", "para", "el", "beneficio", "monetario", "lo", "cual", "puede", "generar", "prejuicios", "subjetivos", "hacia", "la", "tecnolog\u00eda", "en", "s\u00ed", "misma", "y", "su", "funci\u00f3n", "cuando", "el", "lucro", "es", "la", "finalidad", "principal", "de", "las", "actividades", "tecnol\u00f3gicas", "caso", "ampliamente", "mayoritario", "el", "resultado", "inevitable", "es", "considerar", "a", "las", "personas", "como", "mercanc\u00eda", "e", "impedir", "que", "la", "prioridad", "sea", "el", "beneficio", "humano", "y", "medioambiental", "dando", "lugar", "a", "una", "alta", "ineficiencia", "y", "negligencia", "medioambiental", "cuando", "hay", "seres", "vivos", "involucrados", "animales", "de", "laboratorio", "y", "personas", "caso", "de", "las", "tecnolog\u00edas", "m\u00e9dicas", "la", "experimentaci\u00f3n", "tecnol\u00f3gica", "tiene", "restricciones", "\u00e9ticas", "inexistentes", "para", "la", "materia", "inanimada", "las", "consideraciones", "morales", "rara", "vez", "entran", "en", "juego", "para", "las", "tecnolog\u00edas", "militares", "y", "aunque", "existen", "acuerdos", "internacionales", "limitadores", "de", "las", "acciones", "admisibles", "para", "la", "guerra", "como", "la", "convenci\u00f3n", "de", "ginebra", "estos", "acuerdos", "son", "frecuentemente", "violados", "por", "los", "pa\u00edses", "con", "argumentos", "de", "supervivencia", "y", "hasta", "de", "mera", "seguridad", "tecnolog\u00edas", "emergentes", "cr\u00edtica", "a", "la", "tecnolog\u00eda", "desde", "diferentes", "posiciones", "ideol\u00f3gicas", "se", "han", "realizado", "cr\u00edticas", "a", "la", "tecnolog\u00eda", "de", "forma", "global", "o", "parcial", "estas", "cr\u00edticas", "consideran", "que", "o", "bien", "ciertas", "tecnolog\u00edas", "suponen", "una", "amenaza", "un", "riesgo", "o", "un", "mal", "de", "alg\u00fan", "tipo", "independientemente", "del", "uso", "que", "se", "las", "d\u00e9", "o", "bien", "el", "conjunto", "de", "las", "tecnolog\u00edas", "actuales", "suponen", "de", "manera", "inherente", "un", "mal", "entre", "las", "primeras", "destacan", "aquellas", "cr\u00edticas", "que", "se", "oponen", "a", "la", "tecnolog\u00eda", "nuclear", "aquellas", "que", "se", "oponen", "a", "la", "posesi\u00f3n", "de", "armas", "de", "fuego", "y", "la", "argumentaci\u00f3n", "que", "francis", "fukuyama", "realiza", "en", "su", "libro", "el", "fin", "del", "hombre", "consecuencias", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "biotecnol\u00f3gica", "la", "cual", "se", "centra", "en", "los", "aspectos", "negativos", "de", "la", "biotecnolog\u00eda", "para", "el", "ser", "humano", "entre", "las", "segundas", "destacan", "las", "obras", "de", "jacques", "ellul", "dedicadas", "al", "estudio", "de", "la", "\"technique\"", "en", "especial", "la", "edad", "de", "la", "t\u00e9cnica", "el", "manifiesto", "la", "sociedad", "industrial", "y", "su", "futuro", "y", "el", "libro", "de", "jerry", "mander", "en", "ausencia", "de", "lo", "sagrado", "el", "fracaso", "de", "la", "tecnolog\u00eda", "y", "la", "supervivencia", "de", "las", "naciones", "indias", "este", "\u00faltimo", "autor", "expone", "que", "\"en", "el", "actual", "clima", "de", "culto", "tecnol\u00f3gico", "est\u00e1", "mal", "visto", "hablar", "contra", "la", "tecnolog\u00eda", "a", "la", "menor", "cr\u00edtica", "te", "expones", "a", "que", "te", "llamen", "'ludita'", "con", "lo", "que", "se", "pretende", "equiparar", "oposici\u00f3n", "a", "la", "tecnolog\u00eda", "y", "estupidez\"", "la", "idea", "de", "la", "neutralidad", "de", "la", "tecnolog\u00eda", "tambi\u00e9n", "es", "discutida", "por", "muchos", "de", "estos", "cr\u00edticos", "as\u00ed", "nicol\u00e1s", "mart\u00edn", "sosa", "defend\u00eda", "que", "\"la", "tecnolog\u00eda", "dig\u00e1moslo", "una", "vez", "m\u00e1s", "no", "es", "neutra", "en", "toda", "sociedad", "organizada", "induce", "un", "conjunto", "de", "conceptos", "de", "modelos", "de", "relaciones", "y", "de", "poderes", "que", "moldean", "nuestra", "forma", "de", "vivir", "y", "de", "pensar\"", "mander", "sosten\u00eda", "que", "\"la", "idea", "de", "que", "la", "tecnolog\u00eda", "es", "neutral", "no", "es", "neutral", "en", "s\u00ed", "misma", "puesto", "que", "nos", "impide", "ver", "hacia", "d\u00f3nde", "nos", "dirigimos", "y", "favorece", "directamente", "a", "los", "promotores", "de", "la", "v\u00eda", "tecnol\u00f3gica", "centralizada\"", "tecnolog\u00eda", "y", "g\u00e9nero", "la", "relaci\u00f3n", "entre", "g\u00e9nero", "y", "tecnolog\u00eda", "se", "cre\u00f3", "como", "respuesta", "a", "la", "larga", "marginalizaci\u00f3n", "de", "las", "mujeres", "respecto", "a", "profesiones", "y", "trabajos", "de", "orientaci\u00f3n", "t\u00e9cnica", "la", "ciencia", "y", "la", "tecnolog\u00eda", "son", "fundamentales", "en", "el", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "de", "los", "pa\u00edses", "esta", "importancia", "creciente", "junto", "con", "las", "persistentes", "desigualdades", "entre", "mujeres", "hombres", "e", "identidades", "no", "binarias", "en", "el", "\u00e1mbito", "tecnol\u00f3gico", "hace", "que", "se", "planteen", "cuestiones", "urgentes", "e", "inevitables", "desde", "una", "perspectiva", "de", "g\u00e9nero", "aunque", "las", "barreras", "formales", "que", "imped\u00edan", "la", "participaci\u00f3n", "de", "la", "mujer", "en", "la", "actividad", "tecnol\u00f3gica", "van", "desapareciendo", "con", "el", "paso", "del", "tiempo", "siguen", "existiendo", "dificultades", "de", "acceso", "a", "puestos", "de", "responsabilidad", "y", "poder", "ligados", "a", "la", "escasa", "presencia", "profesional", "en", "esta", "\u00e1rea", "los", "motivos", "pueden", "ser", "de", "equilibrio", "entre", "el", "trabajo", "y", "la", "vida", "personal", "los", "patrones", "y", "los", "enfoques", "de", "productividad", "espec\u00edficos", "del", "g\u00e9nero", "los", "criterios", "de", "medici\u00f3n", "del", "rendimiento", "y", "de", "promoci\u00f3n", "de", "motivaci\u00f3n", "de", "exclusi\u00f3n", "social", "e", "institucional", "e", "incluso", "de", "identificaci\u00f3n", "de", "lo", "cient\u00edfico", "y", "tecnol\u00f3gico", "con", "'lo", "masculino'", "y", "si", "la", "ciencia", "y", "la", "tecnolog\u00eda", "no", "est\u00e1n", "libres", "de", "la", "pol\u00edtica", "ni", "por", "encima", "de", "ella", "entonces", "en", "una", "sociedad", "caracterizada", "por", "jerarqu\u00edas", "de", "g\u00e9nero", "los", "artefactos", "deben", "estar", "marcados", "tambi\u00e9n", "por", "el", "g\u00e9nero", "dicho", "de", "otro", "modo", "hemos", "llegado", "a", "ver", "la", "tecnolog\u00eda", "como", "algo", "a", "lo", "que", "se", "le", "ha", "dado", "forma", "socialmente", "pero", "esta", "forma", "ha", "sido", "realizada", "por", "los", "hombres", "a", "favor", "de", "la", "exclusi\u00f3n", "de", "las", "mujeres", "en", "general", "la", "tecnolog\u00eda", "ha", "sido", "retratada", "como", "fuerza", "negativa", "reproduciendo", "en", "lugar", "de", "transformando", "la", "divisi\u00f3n", "sexual", "del", "trabajo", "y", "el", "poder", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portaltecnolog\u00eda", "contenido", "relacionado", "con", "tecnolog\u00eda", "referencias", "bibliograf\u00eda", "alemany", "carme", "tecnolog\u00eda", "y", "g\u00e9nero", "la", "reinterpretaci\u00f3n", "de", "la", "tecnolog\u00eda", "desde", "la", "teor\u00eda", "feminista", "en", "barral", "mj", "magall\u00f3n", "c", "miqueo", "c", "s\u00e1nchez", "md", "eds", "interacciones", "ciencia", "y", "g\u00e9nero", "discursos", "y", "pr\u00e1cticas", "cient\u00edficas", "de", "mujeres", "icaria", "edit", "sa", "barcelona", "pp", "\u00e1lvarez", "charo", "reflexiones", "en", "torno", "a", "la", "participaci\u00f3n", "de", "las", "mujeres", "en", "la", "ciencia", "y", "la", "tecnolog\u00eda", "art\u00edculo", "de", "referencia", "ciencia", "tecnolog\u00eda", "y", "g\u00e9nero", "marta", "i", "gonz\u00e1lez", "garc\u00eda", "y", "eulalia", "p\u00e9rez", "sede\u00f1o", "httpwwwuves~regueraeticagenerocienciahtm", "arregui", "noguer", "beatriz", "sabat\u00e9", "grau", "xavier", "coord", "tecnolog\u00eda", "y", "discapacidad", "visual", "necesidades", "tecnol\u00f3gicas", "y", "aplicaciones", "en", "la", "vida", "diaria", "de", "las", "personas", "con", "ceguera", "y", "discapacidad", "visual", "madrid", "once", "consejo", "general", "isbn", "ashton", "t", "s", "la", "revoluci\u00f3n", "industrial", "fondo", "de", "cultura", "econ\u00f3mica", "m\u00e9xico", "bernal", "john", "d", "historia", "social", "de", "la", "ciencia", "la", "ciencia", "en", "la", "historia", "ediciones", "pen\u00ednsula", "barcelona", "espa\u00f1a", "bernal", "john", "d", "historia", "social", "de", "la", "ciencia", "la", "ciencia", "en", "nuestro", "tiempo", "ediciones", "pen\u00ednsula", "barcelona", "espa\u00f1a", "buch", "tom\u00e1s", "sistemas", "tecnol\u00f3gicos", "editorial", "aique", "buenos", "aires", "argentina", "cr\u00f3nica", "de", "la", "t\u00e9cnica", "plaza", "&", "janes", "editores", "barcelona", "espa\u00f1a", "camp", "sprague", "de", "the", "ancient", "engineers", "technology", "and", "invention", "from", "the", "earliest", "times", "to", "the", "renaissance", "dorset", "press", "nueva", "york", "estados", "unidos", "isbn", "childe", "v", "gordon", "los", "or\u00edgenes", "de", "la", "civilizaci\u00f3n", "fondo", "de", "cultura", "econ\u00f3mica", "m\u00e9xico", "oclc", "ciapuscio", "h\u00e9ctor", "nosotros", "&", "la", "tecnolog\u00eda", "edit", "edit", "agora", "buenos", "aires", "argentina", "isbn", "derry", "t", "k", "williams", "trevor", "i", "historia", "de", "la", "tecnolog\u00eda", "desde", "la", "antig\u00fcedad", "hasta", "siglo", "veintiuno", "de", "espa\u00f1a", "editores", "madrid", "espa\u00f1a", "isbn", "derry", "t", "k", "williams", "trevor", "i", "historia", "de", "la", "tecnolog\u00eda", "hasta", "siglo", "veintiuno", "de", "espa\u00f1a", "editores", "madrid", "espa\u00f1a", "oclc", "derry", "t", "k", "williams", "trevor", "i", "historia", "de", "la", "tecnolog\u00eda", "hasta", "siglo", "veintiuno", "de", "espa\u00f1a", "editores", "madrid", "espa\u00f1a", "isbn", "ducass\u00e9", "pierre", "historia", "de", "las", "t\u00e9cnicas", "editorial", "universitaria", "de", "buenos", "aires", "buenos", "aires", "argentina", "freedom", "club", "la", "sociedad", "industrial", "y", "su", "futuro", "ediciones", "isumatag", "isbn", "enguix", "grau", "begonya", "seminari", "a", "g\u00e8neres", "i", "contemporane\u00eftats", "fuoc", "pid", "barcelona", "ferraro", "ricardo", "a", "carlos", "lerch", "\u00bfqu\u00e9", "es", "qu\u00e9", "en", "tecnolog\u00eda", "granica", "cop", "buenos", "aires", "isbn", "gonz\u00e1lez", "garc\u00eda", "marta", "i", "p\u00e9rez", "sede\u00f1o", "eulalia", "ciencia", "tecnolog\u00eda", "y", "g\u00e9nero", "revista", "iberoamericana", "de", "ciencia", "tecnolog\u00eda", "sociedad", "e", "innovaci\u00f3n", "n\u00famero", "enero", "abril", "de", "art\u00edculos", "issn", "httpwwwoeiesrevistactsinumerovarioshtm", "jacomy", "bruno", "historia", "de", "las", "t\u00e9cnicas", "editorial", "losada", "buenos", "aires", "argentina", "leroigourhan", "andr\u00e9", "el", "hombre", "y", "la", "materia", "evoluci\u00f3n", "y", "t\u00e9cnica", "i", "edit", "taurus", "madrid", "espa\u00f1a", "isbn", "organizaci\u00f3n", "de", "las", "naciones", "unidas", "para", "la", "educaci\u00f3n", "la", "ciencia", "y", "la", "cultura", "ciencia", "tecnolog\u00eda", "y", "g\u00e9nero", "informe", "internacional", "unesco", "httpwwwunescoorgnewfileadminmultimediahqscpdfscstgexecutivesummaryespdf", "pounds", "norman", "j", "g", "la", "vida", "cotidiana", "historia", "de", "la", "cultura", "material", "editorial", "cr\u00edtica", "barcelona", "espa\u00f1a", "isbn", "sabanes", "plou", "d", "g\u00e9nero", "y", "tecnolog\u00eda", "capacitaci\u00f3n", "para", "el", "activismo", "de", "las", "mujeres", "revista", "icono", "a\u00f1o", "vol", "pp", "issn", "madrid", "espa\u00f1a", "httpwwwicononetojsindexphpiconoarticleview", "shanker", "r", "culture", "and", "development", "international", "development", "information", "centre", "development", "express", "canada", "communication", "group", "simon", "herbert", "las", "ciencias", "de", "lo", "artificial", "edit", "a", "t", "e", "espa\u00f1a", "isbn", "soliv\u00e9rez", "carlos", "e", "ciencia", "t\u00e9cnica", "y", "sociedad", "facultad", "latinoamericana", "de", "ciencias", "sociales", "buenos", "aires", "argentina", "toffler", "alvin", "future", "shock", "daily", "press", "londres", "gran", "breta\u00f1a", "toffler", "alvin", "la", "tercera", "ola", "plaza", "y", "jan\u00e9s", "isbn", "westby", "c", "&", "atencio", "dj", "computers", "culture", "and", "learning", "top", "land", "disord", "williams", "trevor", "i", "historia", "de", "la", "tecnolog\u00eda", "desde", "hasta", "siglo", "veintiuno", "de", "espa\u00f1a", "editores", "madrid", "espa\u00f1a", "y", "isbn", "williams", "trevor", "i", "historia", "de", "la", "tecnolog\u00eda", "desde", "hasta", "siglo", "veintiuno", "de", "espa\u00f1a", "editores", "madrid", "espa\u00f1a", "isbn", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "tecnolog\u00eda", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "tecnolog\u00eda", "wikiquote", "alberga", "frases", "c\u00e9lebres", "de", "o", "sobre", "tecnolog\u00eda", "wikcionario", "tiene", "definiciones", "y", "otra", "informaci\u00f3n", "sobre", "tecnolog\u00eda", "acepciones", "de", "tecnolog\u00eda", "en", "argentina"]