["el", "canal", "de", "buenos", "aires", "m\u00e1s", "conocido", "como", "televisi\u00f3n", "p\u00fablica", "y", "estilizado", "como", "tvp", "es", "una", "estaci\u00f3n", "de", "televisi\u00f3n", "abierta", "argentina", "que", "transmite", "desde", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "y", "que", "act\u00faa", "como", "la", "emisora", "cabecera", "de", "la", "cadena", "de", "televisi\u00f3n", "p\u00fablica", "de", "ese", "pa\u00eds", "fue", "la", "primera", "estaci\u00f3n", "de", "televisi\u00f3n", "en", "transmitir", "en", "el", "pa\u00eds", "iniciando", "sus", "funciones", "el", "de", "octubre", "de", "es", "operada", "por", "la", "secretar\u00eda", "de", "medios", "y", "comunicaci\u00f3n", "p\u00fablica", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "empresa", "p\u00fablica", "radio", "y", "televisi\u00f3n", "argentina", "siendo", "uno", "de", "los", "dos", "canales", "de", "se\u00f1al", "abierta", "que", "se", "encuentran", "operados", "directamente", "por", "el", "poder", "ejecutivo", "nacional", "su", "programaci\u00f3n", "es", "generalista", "con", "\u00e9nfasis", "en", "actividades", "deportivas", "culturales", "educativas", "y", "ficciones", "adem\u00e1s", "de", "poseer", "un", "servicio", "propio", "de", "noticias", "como", "se", "mencion\u00f3", "al", "inicio", "fue", "la", "primera", "teledifusora", "en", "operar", "en", "argentina", "y", "a", "su", "vez", "la", "segunda", "en", "hacerlo", "en", "am\u00e9rica", "del", "sur", "y", "tercera", "en", "latinoam\u00e9rica", "sin", "embargo", "con", "la", "salida", "del", "aire", "de", "la", "rede", "tupi", "de", "brasil", "la", "televisi\u00f3n", "p\u00fablica", "argentina", "pas\u00f3", "a", "ser", "la", "estaci\u00f3n", "de", "televisi\u00f3n", "operativa", "m\u00e1s", "antigua", "del", "subcontinente", "con", "a\u00f1os", "de", "funcionamiento", "continuo", "la", "emisora", "llega", "a", "gran", "parte", "del", "pa\u00eds", "a", "trav\u00e9s", "de", "repetidoras", "anal\u00f3gicas", "y", "la", "red", "nacional", "de", "la", "televisi\u00f3n", "digital", "terrestre", "desde", "el", "edificio", "corporativo", "que", "se", "ubica", "en", "figueroa", "alcorta", "recoleta", "ciudad", "aut\u00f3noma", "de", "buenos", "aires", "se", "dirige", "la", "empresa", "por", "medio", "de", "un", "directorio", "cuyo", "presidente", "es", "designado", "por", "el", "presidente", "de", "la", "naci\u00f3n", "que", "tiene", "una", "duraci\u00f3n", "de", "cuatro", "a\u00f1os", "los", "miembros", "del", "directorio", "de", "rta", "son", "designados", "de", "a", "cinco", "por", "periodo", "en", "acuerdo", "del", "poder", "ejecutivo", "nacional", "por", "cuatro", "a\u00f1os", "a", "ellos", "se", "les", "suma", "a", "un", "nuevo", "miembro", "que", "es", "elegido", "por", "los", "trabajadores", "historia", "primeras", "transmisiones", "la", "televisi\u00f3n", "p\u00fablica", "es", "la", "m\u00e1s", "antigua", "emisora", "de", "televisi\u00f3n", "existente", "en", "el", "pa\u00eds", "habiendo", "realizado", "su", "primera", "transmisi\u00f3n", "como", "empresa", "privada", "lr", "radio", "belgrano", "tv", "con", "apoyo", "estatal", "el", "de", "octubre", "de", "por", "el", "d\u00eda", "de", "la", "lealtad", "peronista", "desde", "la", "plaza", "de", "mayo", "existiendo", "en", "ese", "momento", "s\u00f3lo", "aparatos", "receptores", "de", "tv", "el", "empresario", "b\u00falgaroargentino", "jaime", "yankelevich", "logra", "la", "aceptaci\u00f3n", "del", "presidente", "de", "la", "naci\u00f3n", "juan", "domingo", "per\u00f3n", "de", "importar", "equipos", "de", "transmisi\u00f3n", "televisiva", "el", "toque", "final", "provino", "de", "eva", "per\u00f3n", "quien", "luego", "de", "escuchar", "acerca", "de", "las", "bondades", "de", "los", "nuevos", "equipos", "importados", "de", "estados", "unidos", "dijo", "cuando", "instalen", "otros", "canales", "nosotros", "ocuparemos", "el", "centro", "de", "la", "manijita", "sintonizadora", "o", "sea", "que", "para", "cambiar", "de", "emisora", "el", "telespectador", "deber\u00e1", "pasar", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "casos", "por", "la", "nuestra", "transmisi\u00f3n", "de", "prueba", "afinada", "en", "canal", "a", "principios", "de", "septiembre", "de", "desde", "el", "ministerio", "de", "comunicaciones", "el", "ministro", "de", "dicha", "cartera", "oscar", "lorenzo", "nicolini", "les", "comunica", "a", "los", "directivos", "de", "lr", "que", "las", "pruebas", "de", "ajuste", "y", "calibraci\u00f3n", "de", "los", "equipos", "estaban", "aprobadas", "y", "que", "el", "de", "octubre", "se", "sal\u00eda", "al", "aire", "desde", "plaza", "de", "mayo", "agregando", "\"es", "expreso", "deseo", "de", "eva", "per\u00f3n\"", "as\u00ed", "argentina", "ser\u00eda", "el", "segundo", "pa\u00eds", "en", "el", "continente", "en", "poseer", "la", "nueva", "tecnolog\u00eda", "la", "caja", "m\u00e1gica", "el", "mencionado", "propietario", "y", "director", "general", "de", "lr", "radio", "belgrano", "jaime", "yankelevich", "hab\u00eda", "importado", "de", "estados", "unidos", "el", "equipo", "transmisor", "federal", "las", "c\u00e1maras", "dumont", "y", "la", "antena", "emisora", "itt", "de", "polarizaci\u00f3n", "horizontal", "de", "m", "sobre", "el", "edificio", "del", "ministerio", "de", "obras", "p\u00fablicas", "mop", "en", "la", "avenida", "de", "julio", "el", "edificio", "solitario", "y", "elevado", "sobre", "la", "avenida", "de", "julio", "resultaba", "ideal", "para", "sostener", "la", "antena", "y", "el", "equipo", "trasmisor", "un", "grupo", "de", "t\u00e9cnicos", "entre", "los", "que", "figuraban", "james", "ballantine", "de", "standard", "electric", "alejandro", "spataro", "radio", "belgrano", "y", "m\u00e1ximo", "koeble", "supervisaron", "la", "instalaci\u00f3n", "el", "de", "septiembre", "de", "enrique", "tel\u00e9maco", "susini", "primer", "director", "de", "c\u00e1maras", "pone", "al", "locutor", "fito", "salinas", "delante", "de", "c\u00e1mara", "con", "un", "libreto", "y", "con", "el", "tr\u00edo", "musical", "los", "prado", "completando", "de", "a", "horas", "de", "transmisi\u00f3n", "de", "prueba", "aunque", "los", "receptores", "de", "tv", "estaban", "ubicados", "en", "marquesinas", "de", "conocidos", "comercios", "a", "no", "m\u00e1s", "de", "m", "de", "la", "planta", "transmisora", "el", "cual", "los", "primeros", "d\u00edas", "solo", "generaba", "w", "de", "salida", "la", "se\u00f1al", "se", "perfeccion\u00f3", "hasta", "los", "kw", "con", "llegada", "perfecta", "a", "los", "partidos", "circundantes", "a", "buenos", "aires", "probablemente", "unos", "km", "de", "radio", "por", "la", "tarde", "continuaron", "la", "transmisi\u00f3n", "con", "otros", "locutores", "de", "radio", "belgrano", "primera", "transmisi\u00f3n", "oficial", "se", "efectu\u00f3", "desde", "la", "plaza", "de", "mayo", "el", "de", "octubre", "de", "a", "prop\u00f3sito", "del", "d\u00eda", "de", "la", "lealtad", "el", "enlace", "entre", "el", "equipo", "port\u00e1til", "de", "c\u00e1maras", "y", "el", "estudio", "central", "fue", "a", "trav\u00e9s", "de", "un", "cableado", "improvisado", "las", "tres", "c\u00e1maras", "utilizadas", "y", "dem\u00e1s", "equipamiento", "se", "ubicaron", "en", "el", "primer", "piso", "del", "edificio", "de", "la", "sede", "central", "de", "banco", "de", "la", "naci\u00f3n", "argentina", "eva", "per\u00f3n", "pudo", "por", "primera", "vez", "en", "d\u00edas", "levantarse", "de", "su", "lecho", "para", "asistir", "vestida", "de", "negro", "al", "acto", "la", "cgt", "le", "entreg\u00f3", "a", "una", "debilitada", "evita", "la", "distinci\u00f3n", "del", "reconocimiento", "y", "el", "presidente", "juan", "per\u00f3n", "la", "gran", "medalla", "peronista", "en", "grado", "extraordinario", "sostenida", "de", "la", "cintura", "por", "su", "esposo", "hab\u00edan", "sido", "necesarias", "dosis", "de", "calmantes", "aplicadas", "por", "el", "ministro", "de", "educaci\u00f3n", "ra\u00fal", "mend\u00e9", "para", "que", "pudiera", "pronunciar", "un", "breve", "discurso", "a", "modo", "de", "testamento", "pol\u00edtico", "en", "el", "discurso", "de", "aquel", "d\u00eda", "eva", "nombr\u00f3", "nueve", "veces", "a", "su", "propia", "muerte", "ese", "discurso", "es", "considerado", "por", "muchos", "como", "su", "testamento", "pol\u00edtico", "inauguraci\u00f3n", "de", "las", "transmisiones", "regulares", "televisi\u00f3n", "p\u00fablica", "realiz\u00f3", "su", "primera", "transmisi\u00f3n", "el", "de", "octubre", "de", "con", "un", "hecho", "hist\u00f3rico", "el", "acto", "por", "el", "d\u00eda", "de", "la", "lealtad", "peronista", "en", "la", "plaza", "de", "mayo", "durante", "el", "cual", "evita", "pronunci\u00f3", "el", "discurso", "que", "luego", "fue", "considerado", "su", "testamento", "pol\u00edtico", "el", "de", "noviembre", "de", "se", "iniciaron", "las", "transmisiones", "regulares", "de", "la", "televisi\u00f3n", "p\u00fablica", "emitiendo", "entre", "las", "p", "m", "a", "p", "m", "su", "identificaci\u00f3n", "era", "lr", "radio", "belgrano", "televisi\u00f3n", "la", "televisi\u00f3n", "p\u00fablica", "de", "argentina", "naci\u00f3", "como", "un", "emprendimiento", "del", "estado", "jaime", "yankelevich", "quien", "se", "hab\u00eda", "posicionado", "como", "un", "referente", "de", "la", "radiofon\u00eda", "nacional", "al", "ser", "propietario", "y", "director", "general", "de", "lr", "radio", "belgrano", "fue", "el", "encargado", "de", "poner", "en", "funcionamiento", "las", "transmisiones", "del", "nuevo", "medio", "en", "el", "a\u00f1o", "catorce", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "el", "domingo", "de", "noviembre", "de", "se", "transmiti\u00f3", "el", "primer", "partido", "de", "f\u00fatbol", "por", "televisi\u00f3n", "en", "argentina", "se", "realiz\u00f3", "desde", "el", "desaparecido", "\"gas\u00f3metro\"", "cuando", "san", "lorenzo", "de", "almagro", "enfrentaba", "a", "river", "plate", "el", "director", "de", "c\u00e1maras", "era", "samuel", "yankelevich", "y", "los", "camar\u00f3grafos", "y", "ayudantes", "nicol\u00e1s", "del", "boca", "noisseaux", "celasco", "lamas", "y", "passerini", "asistidos", "t\u00e9cnicamente", "por", "max", "koeble", "y", "campetti", "tambi\u00e9n", "aquel", "a\u00f1o", "entre", "el", "de", "diciembre", "y", "el", "de", "diciembre", "se", "transmiti\u00f3", "la", "primera", "final", "de", "un", "partido", "de", "f\u00fatbol", "entre", "banfield", "y", "racing", "club", "por", "el", "campeonato", "desde", "el", "viejo", "gas\u00f3metro", "argentina", "fue", "de", "este", "modo", "el", "cuarto", "pa\u00eds", "del", "continente", "americano", "en", "comenzar", "con", "las", "transmisiones", "de", "televisi\u00f3n", "despu\u00e9s", "de", "brasil", "m\u00e9xico", "y", "cuba", "y", "el", "octavo", "a", "nivel", "mundial", "luego", "de", "alemania", "reino", "unido", "francia", "y", "los", "estados", "unidos", "en", "un", "primer", "momento", "el", "canal", "funcion\u00f3", "en", "el", "teatro", "alvear", "de", "las", "calles", "ayacucho", "y", "posadas", "donde", "una", "parte", "de", "la", "planta", "baja", "funcionaba", "como", "estudio", "a", "el", "m\u00e1s", "grande", "y", "un", "sal\u00f3n", "en", "otro", "piso", "como", "estudio", "b", "entre", "y", "se", "mont\u00f3", "un", "peque\u00f1o", "estudio", "de", "publicidad", "al", "lado", "del", "segundo", "estudio", "tambi\u00e9n", "se", "utiliz\u00f3", "el", "palais", "de", "glace", "en", "los", "primeros", "a\u00f1os", "se", "necesitaban", "unos", "minutos", "entre", "los", "programas", "para", "desarme", "y", "montaje", "de", "las", "escenograf\u00edas", "mientras", "en", "el", "estudio", "se", "realizaba", "este", "trabajo", "se", "exhib\u00eda", "un", "documental", "o", "cortos", "del", "p\u00e1jaro", "loco", "en", "durante", "el", "gobierno", "de", "per\u00f3n", "se", "sancion\u00f3", "la", "primera", "de", "ley", "de", "radiodifusi\u00f3n", "en", "la", "argentina", "que", "llev\u00f3", "el", "n\u00famero", "breve", "privatizaci\u00f3n", "y", "gobierno", "de", "facto", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "libertadora", "durante", "su", "extensa", "historia", "existi\u00f3", "un", "breve", "lapso", "en", "el", "que", "estuvo", "en", "manos", "de", "privados", "esto", "ocurri\u00f3", "desde", "cuando", "el", "gobierno", "de", "per\u00f3n", "criticado", "por", "la", "oposici\u00f3n", "por", "el", "virtual", "monopolio", "de", "los", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "aprueba", "la", "ley", "y", "llama", "a", "licitaci\u00f3n", "para", "otorgar", "el", "permiso", "de", "explotaci\u00f3n", "de", "las", "radios", "y", "de", "la", "televisi\u00f3n", "p\u00fablica", "en", "un", "intento", "puramente", "cosm\u00e9tico", "para", "continuar", "ejerciendo", "un", "fuerte", "contro", "el", "de", "junio", "de", "se", "otorg\u00f3", "el", "permiso", "relativo", "a", "radio", "belgrano", "y", "a", "lr", "televisi\u00f3n", "a", "una", "denominada", "asociaci\u00f3n", "promotora", "de", "telerradiodifusi\u00f3n", "apt", "sa", "integrada", "por", "empresarios", "muy", "cercanos", "al", "gobierno", "entre", "los", "cuales", "estaban", "jorge", "antonio", "y", "v\u00edctor", "madanes", "en", "toma", "el", "poder", "el", "gobierno", "militar", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "libertadora", "que", "anula", "las", "licencias", "otorgadas", "por", "per\u00f3n", "mediante", "el", "decreto", "ley", "en", "abril", "de", "aramburu", "concede", "a", "grupos", "privados", "las", "licencias", "de", "los", "canales", "y", "mediante", "el", "decreto", "las", "tres", "emisoras", "privadas", "comenzaron", "a", "transmitir", "a", "principios", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "de", "esta", "manera", "solo", "canal", "queda", "en", "manos", "del", "estado", "nacional", "entre", "y", "sus", "estudios", "funcionaron", "en", "el", "edificio", "alas", "ubicado", "en", "avenida", "leandro", "n", "alem", "y", "viamonte", "donde", "emit\u00eda", "sus", "programas", "y", "noticieros", "en", "sus", "dos", "subsuelos", "la", "planta", "baja", "el", "entrepiso", "y", "el", "primer", "piso", "en", "finaliz\u00f3", "el", "plazo", "de", "las", "licencias", "de", "canales", "que", "hab\u00eda", "otorgado", "aramburu", "el", "canal", "en", "octubre", "de", "pas\u00f3", "a", "llamarse", "televisi\u00f3n", "argentina", "un", "a\u00f1o", "despu\u00e9s", "ya", "con", "estela", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "en", "el", "poder", "se", "concret\u00f3", "la", "intervenci\u00f3n", "de", "los", "tres", "canales", "privados", "que", "pasaron", "a", "manos", "p\u00fablicas", "gobierno", "militar", "e", "inicios", "de", "la", "televisaci\u00f3n", "a", "color", "tras", "el", "golpe", "militar", "de", "el", "gobierno", "reparte", "los", "canales", "estatizados", "poco", "tiempo", "antes", "entre", "las", "fuerzas", "armadas", "dejando", "en", "manos", "del", "poder", "ejecutivo", "a", "canal", "durante", "los", "primeros", "meses", "la", "programaci\u00f3n", "tiene", "un", "enfoque", "cultural", "cl\u00e1sico", "\u00f3pera", "teatro", "y", "ballet", "pero", "pronto", "se", "pone", "como", "objetivo", "la", "televisaci\u00f3n", "de", "la", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "que", "tiene", "lugar", "en", "el", "pa\u00eds", "en", "en", "el", "gobierno", "militar", "comenz\u00f3", "la", "construcci\u00f3n", "de", "un", "complejo", "audiovisual", "para", "transmitir", "todos", "los", "partidos", "del", "mundial", "el", "mismo", "fue", "inaugurado", "el", "de", "mayo", "de", "ese", "a\u00f1o", "bajo", "el", "nombre", "de", "argentina", "televisora", "centro", "de", "producci\u00f3n", "buenos", "aires", "se", "ofreci\u00f3", "a", "operadores", "pagos", "la", "inyecci\u00f3n", "de", "la", "se\u00f1al", "color", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "red", "nacional", "de", "cable", "coaxial", "la", "recepci\u00f3n", "de", "la", "misma", "y", "su", "emisi\u00f3n", "en", "circuito", "cerrado", "con", "proyectores", "de", "video", "en", "salas", "de", "cine", "de", "todo", "el", "pa\u00eds", "sin", "embargo", "la", "transmisi\u00f3n", "al", "aire", "del", "mundial", "se", "realiz\u00f3", "en", "blanco", "y", "negro", "hacia", "la", "provincia", "de", "buenos", "aires", "y", "el", "exterior", "en", "color", "y", "s\u00f3lo", "el", "partido", "argentinaholanda", "fue", "transmitido", "en", "color", "bajo", "el", "sistema", "alem\u00e1n", "pal", "en", "norma", "n", "para", "todo", "el", "pa\u00eds", "a", "principios", "de", "carlos", "montero", "que", "hab\u00eda", "trabajado", "previamente", "en", "canal", "asume", "como", "gerente", "art\u00edstico", "de", "canal", "y", "se", "permite", "la", "fusi\u00f3n", "entre", "argentina", "televisora", "centro", "de", "producci\u00f3n", "buenos", "aires", "y", "canal", "y", "as\u00ed", "el", "de", "mayo", "de", "nace", "argentina", "televisora", "color", "atc", "otros", "nombres", "propuestos", "fueron", "televisi\u00f3n", "nacional", "de", "argentina", "televisi\u00f3n", "argentina", "primera", "televisora", "argentina", "o", "red", "de", "televisi\u00f3n", "del", "estado", "el", "canal", "ya", "estaba", "funcionado", "desde", "el", "complejo", "audiovisual", "construido", "para", "el", "mundial", "que", "luego", "de", "finalizado", "el", "campeonato", "le", "fue", "cedido", "la", "inauguraci\u00f3n", "oficial", "de", "las", "transmisiones", "en", "color", "fue", "el", "de", "mayo", "de", "la", "programaci\u00f3n", "del", "canal", "era", "realizada", "por", "montero", "en", "di\u00e1logo", "con", "el", "interventor", "del", "canal", "el", "coronel", "enrique", "santos", "paradelo", "el", "gobierno", "militar", "le", "otorg\u00f3", "a", "montero", "un", "amplio", "presupuesto", "con", "el", "que", "pudo", "contratar", "a", "grandes", "figuras", "que", "llevaron", "al", "canal", "al", "primer", "lugar", "en", "audiencias", "y", "generaron", "enormes", "ganancias", "por", "publicidad", "atc", "apost\u00f3", "a", "programas", "de", "ficci\u00f3n", "humor\u00edsticos", "musicales", "y", "noticiosos", "entre", "los", "que", "se", "destacan", "almorzando", "con", "mirtha", "legrand", "el", "noticiero", "minutos", "y", "las", "telenovelas", "andrea", "celeste", "y", "los", "hijos", "de", "l\u00f3pez", "durante", "la", "misma", "gener\u00f3", "un", "sello", "fonogr\u00e1fico", "que", "produjo", "\u00e1lbumes", "musicales", "de", "variados", "artistas", "regreso", "de", "la", "democracia", "en", "asume", "ra\u00fal", "alfons\u00edn", "la", "presidencia", "luego", "de", "siete", "a\u00f1os", "de", "gobiernos", "militares", "la", "primera", "medida", "del", "gobierno", "en", "el", "canal", "fue", "no", "renovar", "los", "contratos", "de", "periodistas", "y", "estrellas", "asociadas", "con", "el", "gobierno", "militar", "en", "mayo", "de", "se", "dispuso", "la", "transferencia", "de", "atc", "al", "\u00e1rea", "de", "la", "secretar\u00eda", "de", "cultura", "esta", "etapa", "se", "vio", "signada", "por", "un", "cambio", "en", "la", "programaci\u00f3n", "que", "privilegi\u00f3", "los", "programas", "culturales", "en", "comienza", "una", "segunda", "etapa", "en", "el", "canal", "tras", "el", "nombramiento", "de", "marcos", "aguinis", "en", "la", "secretar\u00eda", "de", "cultura", "la", "oferta", "period\u00edstica", "sum\u00f3", "al", "noticiero", "federal", "con", "informes", "elaborados", "por", "periodistas", "de", "las", "provincias", "y", "el", "latinoamericano", "elaborado", "en", "conjunto", "con", "organizaciones", "regionales", "adem\u00e1s", "se", "llev\u00f3", "adelante", "el", "plan", "de", "cobertura", "nacional", "que", "sum\u00f3", "antenas", "repetidoras", "en", "distintos", "puntos", "del", "pa\u00eds", "en", "esta", "\u00e9poca", "se", "emiti\u00f3", "la", "noticia", "rebelde", "programa", "que", "fue", "considerado", "innovador", "por", "su", "mezcla", "de", "humor", "y", "pol\u00edtica", "tras", "la", "renuncia", "del", "aguinis", "en", "atc", "dej\u00f3", "la", "\u00f3rbita", "de", "la", "secretar\u00eda", "de", "cultura", "el", "canal", "da", "un", "giro", "hacia", "una", "programaci\u00f3n", "m\u00e1s", "politizada", "y", "partidaria", "en", "vista", "de", "la", "proximidad", "de", "las", "elecciones", "tras", "perder", "las", "elecciones", "legislativas", "se", "introducen", "nuevos", "cambios", "en", "el", "canal", "convocando", "a", "la", "dupla", "negriyankelevich", "que", "hab\u00eda", "dirigido", "exitosamente", "canal", "esto", "signific\u00f3", "un", "aumento", "en", "la", "cantidad", "de", "programas", "de", "entretenimientos", "humor", "y", "concursos", "con", "un", "descenso", "de", "los", "programas", "period\u00edsticos", "que", "hab\u00edan", "florecido", "poco", "antes", "d\u00e9cada", "de", "carlos", "menem", "asume", "el", "gobierno", "en", "julio", "de", "en", "medio", "de", "una", "crisis", "hiperinflacionaria", "menem", "decide", "privatizar", "los", "canales", "y", "dejando", "\u00fanicamente", "a", "atc", "en", "manos", "estatales", "el", "periodista", "mario", "gavil\u00e1n", "fue", "nombrado", "interventor", "del", "canal", "pero", "unos", "meses", "despu\u00e9s", "fue", "reemplazado", "por", "su", "vice", "ren\u00e9", "jolivet", "la", "programaci\u00f3n", "del", "canal", "estaba", "conformada", "en", "un", "por", "programas", "de", "entretenimientos", "el", "noticiero", "del", "canal", "dirigido", "por", "mauro", "viale", "era", "utilizado", "con", "fines", "propagand\u00edsticos", "el", "\u00fanico", "programa", "period\u00edstico", "de", "la", "grilla", "era", "hora", "clave", "conducido", "por", "mariano", "grondona", "quien", "reci\u00e9n", "se", "separaba", "de", "su", "compa\u00f1ero", "de", "trabajo", "bernardo", "neustadt", "entre", "los", "programas", "destacables", "de", "esta", "\u00e9poca", "se", "puede", "citar", "a", "caloi", "en", "su", "tinta", "en", "el", "productor", "y", "conductor", "gerardo", "sofovich", "fue", "designado", "como", "interventor", "de", "atc", "la", "programaci\u00f3n", "del", "canal", "durante", "su", "gesti\u00f3n", "apunt\u00f3", "a", "los", "programas", "de", "entretenimiento", "conducidos", "por", "famosos", "incluido", "el", "mismo", "y", "period\u00edsticos", "tambi\u00e9n", "se", "dio", "la", "aparici\u00f3n", "de", "programas", "rese\u00f1ables", "como", "la", "tv", "ataca", "de", "mario", "pergolini", "y", "fuga", "de", "cerebros", "de", "alejandro", "dolina", "el", "canal", "tuvo", "una", "mejora", "en", "su", "audiencia", "gracias", "a", "la", "incorporaci\u00f3n", "de", "figuras", "como", "pergolini", "gasalla", "pettinato", "y", "ra\u00fal", "portal", "en", "enero", "el", "secretario", "de", "medios", "ra\u00fal", "burzaco", "anunci\u00f3", "la", "intenci\u00f3n", "del", "gobierno", "de", "privatizar", "el", "canal", "mediante", "el", "decreto", "el", "de", "abril", "de", "atc", "pas\u00f3", "de", "ser", "una", "sociedad", "del", "estado", "a", "una", "sociedad", "an\u00f3nima", "aunque", "los", "planes", "para", "su", "privatizaci\u00f3n", "finalmente", "no", "se", "concretaron", "un", "a\u00f1o", "despu\u00e9s", "de", "su", "nombramiento", "sofovich", "debi\u00f3", "renunciar", "al", "ser", "acusado", "de", "administraci\u00f3n", "fraudulenta", "por", "millones", "de", "d\u00f3lares", "delito", "del", "que", "fue", "sobrese\u00eddo", "por", "la", "justicia", "luego", "de", "la", "renuncia", "de", "sofovich", "atc", "sa", "se", "present\u00f3", "en", "concurso", "preventivo", "y", "se", "denunci\u00f3", "un", "pasivo", "de", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "ante", "el", "juzgado", "nacional", "en", "lo", "comercial", "n\u00ba", "en", "reemplazo", "de", "sofovich", "fue", "nombrado", "enrique", "\u00e1lvarez", "al", "frente", "del", "canal", "en", "comienzan", "a", "emitirse", "los", "primeros", "cuatro", "canales", "exclusivamente", "de", "noticias", "del", "pa\u00eds", "que", "le", "compiten", "a", "los", "noticiosos", "de", "atc", "utilizando", "tecnolog\u00eda", "de", "punta", "para", "la", "\u00e9poca", "que", "supera", "a", "los", "equipos", "de", "con", "los", "que", "cuenta", "el", "canal", "estatal", "el", "efecto", "tequila", "en", "produjo", "una", "crisis", "econ\u00f3mico", "en", "el", "pa\u00eds", "que", "afect\u00f3", "al", "canal", "con", "bajas", "de", "salarios", "y", "de", "cantidad", "de", "producciones", "en", "diciembre", "de", "el", "pol\u00edtico", "cordob\u00e9s", "germ\u00e1n", "kammerath", "reemplaza", "a", "\u00e1lvarez", "la", "programaci\u00f3n", "completa", "del", "canal", "empez\u00f3", "a", "ser", "captada", "v\u00eda", "sat\u00e9lite", "en", "am\u00e9rica", "del", "sur", "y", "luego", "al", "resto", "del", "continente", "a", "trav\u00e9s", "de", "diversas", "compa\u00f1\u00edas", "de", "tv", "de", "paga", "siglo", "xxi", "el", "de", "mayo", "de", "en", "coincidencia", "con", "el", "aniversario", "n\u00famero", "de", "la", "primera", "transmisi\u00f3n", "en", "color", "la", "gesti\u00f3n", "de", "fernando", "de", "la", "r\u00faa", "relanz\u00f3", "el", "canal", "bajo", "el", "nombre", "de", "canal", "siete", "argentina", "con", "una", "programaci\u00f3n", "que", "incluir\u00eda", "m\u00e1s", "programas", "de", "entretenimiento", "sin", "dejar", "de", "lado", "los", "ciclos", "culturales", "y", "educativos", "en", "agosto", "se", "cre\u00f3", "el", "sistema", "nacional", "de", "medios", "p\u00fablicos", "un", "multimedios", "estatal", "que", "abarc\u00f3", "a", "canal", "radio", "nacional", "y", "t\u00e9lam", "a", "comienzos", "de", "la", "presidencia", "de", "n\u00e9stor", "kirchner", "la", "direcci\u00f3n", "del", "canal", "fue", "dividida", "en", "las", "\u00e1reas", "de", "ficci\u00f3n", "y", "no", "ficci\u00f3n", "encabezadas", "respectivamente", "por", "leonardo", "bechini", "y", "la", "periodista", "ana", "de", "skalon", "durante", "este", "per\u00edodo", "el", "canal", "retom\u00f3", "la", "producci\u00f3n", "propia", "despu\u00e9s", "de", "casi", "una", "d\u00e9cada", "volvi\u00f3", "a", "producir", "ficci\u00f3n", "m\u00e1s", "de", "seis", "ciclos", "entre", "ellos", "un", "cortado", "historias", "de", "caf\u00e9", "de", "la", "cama", "al", "living", "los", "de", "la", "esquina", "historias", "sobre", "ruedas", "y", "de", "gira", "volvieron", "los", "ciclos", "musicales", "como", "badia", "en", "concierto", "en", "esta", "etapa", "el", "de", "la", "programaci\u00f3n", "del", "canal", "fue", "de", "producci\u00f3n", "propia", "tras", "la", "muerte", "de", "ana", "de", "skalon", "y", "el", "posterior", "alejamiento", "de", "bechini", "a", "mitad", "del", "asumi\u00f3", "la", "direcci\u00f3n", "del", "canal", "la", "periodista", "rosario", "lufrano", "y", "se", "acu\u00f1a", "el", "nombre", "de", "tv", "p\u00fablica", "incluy\u00f3", "la", "renovaci\u00f3n", "de", "la", "programaci\u00f3n", "hacia", "ciclos", "m\u00e1s", "culturales", "noticieros", "federales", "musicales", "cine", "y", "documentales", "luego", "se", "renov\u00f3", "el", "equipamiento", "tecnol\u00f3gico", "del", "canal", "con", "la", "incorporaci\u00f3n", "de", "nuevas", "c\u00e1maras", "e", "islas", "de", "edici\u00f3n", "y", "tecnolog\u00eda", "en", "alta", "definici\u00f3n", "en", "durante", "la", "presidencia", "de", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "se", "promulga", "la", "ley", "de", "servicios", "de", "comunicaci\u00f3n", "audiovisual", "que", "dispone", "que", "el", "sistema", "nacional", "de", "medios", "p\u00fablicos", "fuera", "reemplazado", "por", "radio", "y", "televisi\u00f3n", "argentina", "sociedad", "del", "estado", "rta", "se", "en", "con", "la", "presidencia", "de", "mauricio", "macri", "y", "la", "renovaci\u00f3n", "de", "autoridades", "se", "crea", "el", "sistema", "federal", "de", "medios", "y", "contenidos", "p\u00fablicos", "bajo", "el", "mando", "del", "funcionario", "hern\u00e1n", "lombardi", "\u00f3rbita", "bajo", "la", "cual", "comenz\u00f3", "a", "funcionar", "rta", "se", "el", "nombre", "y", "el", "logo", "del", "canal", "fue", "modificado", "parcialmente", "manteniendo", "la", "tem\u00e1tica", "de", "televisi\u00f3n", "p\u00fablica", "argentina", "y", "se", "agregaron", "programas", "de", "espect\u00e1culos", "pol\u00edtica", "econom\u00eda", "y", "de", "actualidad", "con", "nuevos", "conductores", "y", "periodistas", "el", "nombre", "del", "noticiero", "pas\u00f3", "de", "visi\u00f3n", "a", "llamarse", "televisi\u00f3n", "p\u00fablica", "argentina", "noticias", "manteniendo", "el", "mismo", "formato", "y", "tecnolog\u00edas", "de", "informaci\u00f3n", "desde", "entonces", "su", "rating", "pas\u00f3", "de", "puntos", "que", "midi\u00f3", "en", "a", "en", "con", "una", "baja", "en", "su", "audiencia", "del", "por", "ciento", "en", "el", "\u00faltimo", "a\u00f1o", "en", "diciembre", "de", "anunci\u00f3", "la", "salida", "de", "horacio", "levin", "como", "director", "ejecutivo", "del", "canal", "p\u00fablico", "el", "productor", "tuvo", "un", "esc\u00e1ndalo", "con", "hern\u00e1n", "lombardi", "por", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "la", "ficci\u00f3n", "basada", "en", "la", "serie", "espa\u00f1ola", "cu\u00e9ntame", "c\u00f3mo", "pas\u00f3", "en", "diciembre", "de", "asume", "como", "presidente", "alberto", "fern\u00e1ndez", "quien", "nombra", "a", "rosario", "lufrano", "al", "frente", "de", "rta", "y", "a", "eliseo", "\u00e1lvarez", "como", "director", "ejecutivo", "de", "la", "tv", "p\u00fablica", "cargo", "que", "renunci\u00f3", "en", "debido", "al", "esc\u00e1ndalo", "de", "los", "bolsos", "con", "dinero", "fue", "sucedido", "por", "claudio", "mart\u00ednez", "sede", "del", "canal", "televisi\u00f3n", "p\u00fablica", "opera", "desde", "el", "complejo", "de", "transmisi\u00f3n", "situado", "en", "la", "avenida", "figueroa", "alcorta", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "este", "centro", "dise\u00f1ado", "por", "el", "estudio", "de", "arquitectura", "manteolas\u00e1nchez", "g\u00f3mezsantossolsonavi\u00f1oly", "y", "construido", "por", "la", "compa\u00f1\u00eda", "petersen", "thiele", "y", "cruz", "posee", "una", "estructura", "edilicia", "dise\u00f1ada", "para", "funcionar", "como", "una", "emisora", "de", "televisi\u00f3n", "y", "sus", "estudios", "est\u00e1n", "flotando", "y", "recubiertos", "en", "una", "c\u00e1psula", "de", "aire", "para", "evitar", "filtraciones", "de", "sonidos", "de", "aviones", "que", "sobrevuelan", "continuamentecita", "requerida", "programaci\u00f3n", "entre", "y", "emiti\u00f3", "el", "espacio", "f\u00fatbol", "para", "todos", "mediante", "el", "cual", "se", "transmitieron", "la", "mayor\u00eda", "de", "partidos", "de", "f\u00fatbol", "de", "la", "primera", "divisi\u00f3n", "de", "argentina", "y", "nacional", "b", "cita", "requeridaen", "inici\u00f3", "la", "emisi\u00f3n", "de", "un", "programa", "diario", "desde", "una", "ciudad", "del", "interior", "del", "pa\u00eds", "hacia", "todo", "el", "territorio", "nacional", "controversias", "utilizaci\u00f3n", "de", "fondos", "de", "empresas", "estatales", "gobiernos", "provinciales", "y", "municipales", "para", "publicidad", "en", "la", "transmisi\u00f3n", "del", "mundial", "catar", "la", "television", "p\u00fablica", "registr\u00f3", "ingresos", "por", "algo", "m\u00e1s", "de", "$", "millones", "en", "concepto", "de", "publicidad", "durante", "la", "transmisi\u00f3n", "del", "mundial", "de", "catar", "por", "lo", "que", "logr\u00f3", "la", "rentabilidad", "al", "solventar", "los", "cerca", "de", "us$", "millones", "que", "costaron", "los", "derechos", "de", "transmisi\u00f3n", "y", "los", "gastos", "operativos", "de", "trasladar", "a", "m\u00e1s", "de", "una", "veintena", "de", "personas", "a", "casi", "kil\u00f3metros", "de", "distancia", "seg\u00fan", "un", "documento", "interno", "de", "radio", "y", "televisi\u00f3n", "argentina", "rta", "casi", "un", "de", "esos", "ingresos", "fueron", "aportados", "por", "fondos", "provinciales", "organismos", "o", "empresas", "p\u00fablicas", "la", "provincia", "de", "buenos", "aires", "publicit\u00f3", "por", "$", "millones", "un", "del", "total", "en", "el", "listado", "de", "anunciantes", "tambi\u00e9n", "est\u00e1", "la", "municipalidad", "de", "la", "matanza", "con", "casi", "$", "millones", "los", "gobiernos", "provinciales", "de", "san", "juan", "jujuy", "y", "chaco", "tambi\u00e9n", "hicieron", "lo", "propio", "aportaron", "$", "millones", "$", "millones", "y", "$", "millones", "respectivamente", "por", "\u00faltimo", "en", "el", "listado", "de", "anunciantes", "tambi\u00e9n", "aparecen", "dos", "de", "las", "principales", "empresas", "p\u00fablicas", "del", "pa\u00eds", "ypf", "que", "pag\u00f3", "$", "millones", "y", "aerol\u00edneas", "argentinas", "cuyo", "d\u00e9ficit", "volvi\u00f3", "a", "quedar", "bajo", "la", "lupa", "en", "los", "\u00faltimos", "d\u00edas", "luego", "de", "que", "se", "conociera", "que", "el", "d\u00e9ficit", "de", "la", "aerol\u00ednea", "durante", "se", "habr\u00eda", "situado", "entre", "us$", "y", "us$", "millones", "la", "aerol\u00ednea", "estatal", "refleja", "el", "documento", "de", "rta", "aport\u00f3", "$", "millones", "el", "de", "los", "ingresos", "totales", "por", "publicidad", "durante", "el", "mundial", "insulto", "a", "la", "selecci\u00f3n", "argentina", "de", "f\u00fatbol", "tras", "el", "triunfo", "en", "catar", "durante", "la", "finalizaci\u00f3n", "de", "la", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "de", "en", "el", "programa", "de", "televisi\u00f3n", "\"desiguales\"", "que", "se", "emite", "por", "televisi\u00f3n", "p\u00fablica", "el", "periodista", "nicol\u00e1s", "fiorentino", "trat\u00f3", "de", "\"desclasados\"", "a", "la", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "de", "argentina", "tras", "ser", "campeones", "del", "mundo", "y", "analizaban", "la", "decisi\u00f3n", "de", "que", "no", "quieren", "asistir", "a", "la", "casa", "rosada", "para", "que", "el", "triunfo", "no", "sea", "politizado", "directores", "cnel", "enrique", "santos", "paradelo", "carlos", "gorostiza", "marcos", "aguinis", "gustavo", "yankelevich", "carlos", "negri", "mario", "gavil\u00e1n", "ren\u00e9", "jolivet", "julio", "ricardo", "l\u00f3pez", "batista", "gerardo", "sofovich", "enrique", "\u00e1lvarez", "germ\u00e1n", "kammerath", "horacio", "frega", "horacio", "de", "lorenzi", "juan", "carlos", "abarca", "alfredo", "scalise", "leonardo", "bechiniana", "de", "skalon", "rosario", "lufrano", "mart\u00edn", "bonavetti", "horacio", "levin", "emilio", "lafferriere", "eliseo", "\u00e1lvarez", "leonardo", "flores", "interino", "claudio", "mart\u00ednez", "repetidoras", "televisi\u00f3n", "p\u00fablica", "cuenta", "con", "repetidoras", "anal\u00f3gicas", "de", "tv", "y", "estaciones", "digitales", "de", "tv", "en", "toda", "la", "rep\u00fablica", "argentina", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "canal", "trenque", "lauquen", "encuentro", "pakapaka", "deportv", "cinear", "tec", "tv", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "radio", "nacional", "argentina", "secretar\u00eda", "de", "medios", "y", "comunicaci\u00f3n", "p\u00fablica", "radio", "y", "televisi\u00f3n", "argentina", "televisi\u00f3n", "en", "argentina", "referencias", "enlaces", "externos", "sitio", "web", "oficial", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "televisi\u00f3n", "p\u00fablica", "argentina"]