["la", "televisi\u00f3n", "es", "un", "sistema", "para", "la", "transmisi\u00f3n", "y", "recepci\u00f3n", "de", "im\u00e1genes", "y", "sonidos", "a", "distancia", "que", "simulan", "movimientos", "que", "emplea", "un", "mecanismo", "de", "difusi\u00f3n", "la", "transmisi\u00f3n", "puede", "ser", "efectuada", "por", "medio", "de", "ondas", "de", "radio", "por", "redes", "de", "televisi\u00f3n", "por", "cable", "televisi\u00f3n", "por", "sat\u00e9lite", "o", "por", "iptv", "que", "son", "las", "que", "existen", "en", "modalidades", "de", "se\u00f1al", "abierta", "y", "televisi\u00f3n", "restringida", "televisi\u00f3n", "por", "suscripci\u00f3n", "el", "receptor", "de", "las", "se\u00f1ales", "es", "el", "televisor", "aunque", "tambi\u00e9n", "recibe", "el", "nombre", "de", "\"televisi\u00f3n\"", "y", "se", "suele", "abreviar", "como", "\"tele\"", "la", "abreviatura", "com\u00fan", "de", "televisi\u00f3n", "es", "\"tv\"", "la", "palabra", "televisi\u00f3n", "es", "un", "h\u00edbrido", "de", "la", "voz", "griega", "tle", "lejos", "y", "la", "latina", "visinem", "acusativo", "de", "visi", "visi\u00f3n", "el", "t\u00e9rmino", "televisi\u00f3n", "se", "refiere", "a", "todos", "los", "aspectos", "de", "transmisi\u00f3n", "y", "programaci\u00f3n", "de", "televisi\u00f3n", "a", "veces", "se", "abrevia", "como", "tv", "este", "t\u00e9rmino", "fue", "utilizado", "por", "primera", "vez", "en", "por", "el", "f\u00edsico", "ruso", "constantine", "perskyi", "en", "el", "congreso", "internacional", "de", "electricidad", "de", "par\u00eds", "ciep", "la", "televisi\u00f3n", "es", "el", "medio", "de", "comunicaci\u00f3n", "de", "masas", "por", "excelencia", "como", "se", "ve", "en", "los", "datos", "que", "demuestran", "que", "una", "persona", "promedio", "ve", "m\u00e1s", "de", "cuatro", "horas", "de", "televisi\u00f3n", "al", "d\u00eda", "tambi\u00e9n", "se", "estima", "que", "los", "ni\u00f1os", "pasan", "m\u00e1s", "tiempo", "viendo", "televisi\u00f3n", "horas", "anuales", "que", "estudiando", "en", "la", "escuela", "horas", "anuales", "esto", "causa", "un", "alto", "impacto", "a", "nivel", "social", "y", "pedag\u00f3gico", "por", "lo", "que", "es", "un", "objeto", "de", "estudio", "bastante", "com\u00fan", "de", "la", "filosof\u00eda", "y", "las", "ciencias", "sociales", "el", "d\u00eda", "mundial", "de", "la", "televisi\u00f3n", "se", "celebra", "el", "de", "noviembre", "en", "conmemoraci\u00f3n", "de", "la", "fecha", "en", "la", "que", "tuvo", "lugar", "el", "primer", "foro", "mundial", "de", "televisi\u00f3n", "en", "las", "naciones", "unidas", "en", "los", "servicios", "de", "provisi\u00f3n", "de", "contenidos", "en", "la", "modalidad", "de", "v\u00eddeo", "bajo", "demanda", "yo", "internet", "streaming", "pueden", "ser", "tambi\u00e9n", "ofrecidos", "como", "servicios", "de", "televisi\u00f3n", "la", "aparici\u00f3n", "de", "televisores", "que", "pueden", "conectarse", "a", "internet", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "de", "la", "primera", "d\u00e9cada", "del", "siglo", "xxi", "abre", "la", "posibilidad", "de", "la", "denominada", "televisi\u00f3n", "inteligente", "en", "donde", "se", "mezclan", "y", "conjugan", "contenidos", "de", "la", "transmisi\u00f3n", "convencional", "broadcast", "con", "otros", "que", "llegan", "v\u00eda", "internet", "historia", "el", "concepto", "de", "televisi\u00f3n", "visi\u00f3n", "a", "distancia", "se", "puede", "rastrear", "hasta", "galileo", "galilei", "y", "su", "telescopio", "sin", "embargo", "no", "es", "hasta", "con", "la", "invenci\u00f3n", "del", "disco", "de", "nipkow", "de", "paul", "nipkow", "cuando", "se", "hiciera", "un", "avance", "relevante", "para", "crear", "un", "medio", "el", "cambio", "que", "traer\u00eda", "la", "televisi\u00f3n", "tal", "y", "como", "hoy", "la", "conocemos", "fue", "la", "invenci\u00f3n", "del", "iconoscopio", "de", "vlad\u00edmir", "zvorykin", "y", "philo", "farnsworth", "esto", "dar\u00eda", "paso", "a", "la", "televisi\u00f3n", "completamente", "electr\u00f3nica", "que", "dispon\u00eda", "de", "una", "mayor", "definici\u00f3n", "de", "imagen", "y", "de", "iluminaci\u00f3n", "propia", "primeros", "desarrollos", "en", "el", "inventor", "escoc\u00e9s", "john", "logie", "baird", "efect\u00faa", "la", "primera", "experiencia", "real", "utilizando", "dos", "discos", "uno", "en", "el", "emisor", "y", "otro", "en", "el", "receptor", "que", "estaban", "unidos", "al", "mismo", "eje", "para", "que", "su", "giro", "fuera", "s\u00edncrono", "y", "separados", "por", "mm", "en", "investig\u00f3", "la", "posibilidad", "de", "transmitir", "im\u00e1genes", "a", "distancia", "y", "en", "consigui\u00f3", "transmitir", "la", "imagen", "parpadeante", "de", "una", "cruz", "de", "maltacita", "requeridael", "de", "enero", "de", "realiz\u00f3", "en", "su", "laboratorio", "del", "n\u00famero", "de", "frith", "street", "en", "el", "distrito", "de", "soho", "londres", "la", "primera", "demostraci\u00f3n", "p\u00fablica", "de", "un", "sistema", "real", "de", "televisi\u00f3n", "ante", "un", "grupo", "de", "cient\u00edficos", "su", "mu\u00f1eco", "la", "vieja", "marioneta", "bill", "fue", "el", "primer", "ser", "en", "aparecer", "en", "una", "pantalla", "de", "televisi\u00f3n", "la", "imagen", "ten\u00eda", "una", "resoluci\u00f3n", "de", "apenas", "l\u00edneas", "y", "era", "diminuta", "pero", "el", "rostro", "era", "perfectamente", "reconocible", "en", "logr\u00f3", "por", "medio", "de", "un", "cable", "telef\u00f3nico", "transmitir", "una", "se\u00f1al", "de", "televisi\u00f3n", "entre", "glasgow", "y", "londres", "fundando", "en", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "la", "baird", "television", "development", "company", "ltd", "con", "la", "idea", "de", "comercializar", "el", "invento", "por", "ese", "tiempo", "mejor\u00f3", "la", "velocidad", "de", "barrido", "a", "im\u00e1genes", "por", "segundo", "fue", "la", "primera", "demostraci\u00f3n", "de", "un", "sistema", "de", "televisi\u00f3n", "que", "podr\u00eda", "transmitir", "im\u00e1genes", "en", "movimiento", "en", "directo", "con", "la", "graduaci\u00f3n", "de", "tono", "y", "en", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "en", "abril", "los", "laboratorios", "bell", "de", "estados", "unidos", "exhiben", "una", "pantalla", "de", "televisi\u00f3n", "o", "receptor", "gigante", "de", "elementos", "de", "imagen", "formado", "por", "una", "trama", "de", "columnas", "de", "l\u00e1mparas", "de", "ne\u00f3n", "cada", "una", "permite", "mostrar", "im\u00e1genes", "en", "movimiento", "de", "gran", "formato", "pese", "a", "que", "las", "lamparillas", "se", "fund\u00edan", "con", "frecuencia", "y", "deb\u00edan", "ser", "repuestas", "fue", "capaz", "de", "demostrar", "la", "viabilidad", "del", "invento", "en", "un", "formato", "grandecita", "requeridael", "de", "julio", "de", "mostr\u00f3", "la", "primera", "transmisi\u00f3n", "a", "color", "usando", "discos", "de", "escaneo", "en", "los", "extremos", "de", "la", "transmisi\u00f3n", "y", "recepci\u00f3n", "con", "tres", "espirales", "de", "aperturas", "cada", "espiral", "con", "un", "filtro", "de", "color", "primario", "diferente", "y", "tres", "fuentes", "de", "luz", "en", "el", "extremo", "receptor", "con", "un", "conmutador", "para", "alternar", "su", "iluminaci\u00f3n", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "tambi\u00e9n", "demostr\u00f3", "la", "televisi\u00f3n", "estereosc\u00f3pica", "en", "transmiti\u00f3", "se\u00f1ales", "a", "una", "distancia", "de", "km", "por", "una", "l\u00ednea", "telef\u00f3nica", "entre", "londres", "y", "glasgow", "baird", "transmiti\u00f3", "las", "primeras", "im\u00e1genes", "a", "larga", "distancia", "de", "televisi\u00f3n", "al", "hotel", "central", "en", "la", "estaci\u00f3n", "central", "de", "glasgow", "esa", "transmisi\u00f3n", "fue", "la", "respuesta", "de", "baird", "a", "una", "transmisi\u00f3n", "de", "larga", "distancia", "de", "km", "entre", "las", "estaciones", "de", "at&t", "bell", "labs", "las", "estaciones", "de", "bell", "estaban", "en", "nueva", "york", "y", "en", "washington", "d", "c", "la", "transmisi\u00f3n", "anterior", "se", "llev\u00f3", "a", "cabo", "en", "abril", "de", "un", "mes", "antes", "de", "la", "manifestaci\u00f3n", "de", "baird", "en", "consigui\u00f3", "transmitir", "im\u00e1genes", "de", "londres", "a", "nueva", "york", "por", "medio", "de", "se\u00f1ales", "de", "radio", "y", "tambi\u00e9n", "desde", "mitad", "del", "atl\u00e1ntico", "a", "bordo", "de", "un", "trasatl\u00e1ntico", "para", "ello", "instal\u00f3", "una", "peque\u00f1a", "emisora", "de", "televisi\u00f3n", "a", "bordo", "donde", "ten\u00eda", "pensado", "inventar", "algo", "que", "se", "viera", "movido", "es", "decir", "como", "un", "canalcita", "requeridaen", "su", "sistema", "de", "barrido", "mec\u00e1nico", "de", "l\u00edneas", "fue", "adoptado", "de", "manera", "experimental", "por", "la", "british", "broadcasting", "corporation", "bbc", "hacia", "se", "comercializ\u00f3", "ante", "el", "desarrollo", "espectacular", "del", "invento", "el", "modelo", "de", "televisor", "plessey", "con", "el", "cual", "los", "espectadores", "brit\u00e1nicos", "se", "calcula", "que", "eran", "en", "torno", "a", "pod\u00edan", "seguir", "las", "emisiones", "experimentales", "de", "la", "\u00e9poca", "los", "m\u00e1s", "aventureros", "pod\u00edan", "montar", "su", "propio", "receptor", "adquiriendo", "un", "kit", "de", "piezas", "desmontadascita", "requeridaen", "esa", "misma", "\u00e9poca", "hacia", "la", "oficina", "de", "correos", "de", "alemania", "estaba", "trabajando", "simult\u00e1nea", "e", "independientemente", "en", "un", "sistema", "de", "emisi\u00f3n", "de", "televisi\u00f3n", "basado", "en", "su", "sistema", "electromec\u00e1nico", "la", "televisi\u00f3n", "fernkino", "fue", "entonces", "cuando", "cient\u00edficos", "alemanes", "requirieron", "sus", "servicios", "para", "poner", "a", "punto", "la", "televisi\u00f3n", "alemana", "gracias", "a", "su", "ayuda", "t\u00e9cnica", "y", "log\u00edstica", "alemania", "fue", "la", "primera", "naci\u00f3n", "en", "disponer", "de", "una", "red", "de", "televisi\u00f3n", "por", "cable", "las", "olimpiadas", "de", "fueron", "las", "primeras", "del", "mundo", "en", "ser", "radiadas", "por", "televisi\u00f3n", "desde", "la", "emisora", "paul", "nipkow", "instalada", "en", "berl\u00edn", "aunque", "la", "potencia", "de", "salida", "no", "era", "elevada", "los", "berlineses", "y", "otras", "ciudades", "cercanas", "pudieron", "disfrutar", "del", "acto", "de", "inauguraci\u00f3n", "y", "de", "las", "dem\u00e1s", "retransmisiones", "deportivas", "en", "d\u00edas", "sucesivos", "la", "radiotelevisi\u00f3n", "alemana", "se", "mantuvo", "en", "funcionamiento", "hasta", "ese", "a\u00f1o", "los", "bombardeos", "aliados", "terminaron", "con", "las", "emisiones", "regulares", "realizadas", "desde", "berl\u00edncita", "requeridahacia", "baird", "y", "sus", "t\u00e9cnicos", "hab\u00edan", "instalado", "emisoras", "de", "televisi\u00f3n", "en", "par\u00eds", "en", "la", "\u00faltima", "planta", "de", "la", "torre", "eiffel", "berl\u00edn", "roma", "las", "tres", "eran", "las", "mejores", "de", "su", "\u00e9poca", "emit\u00edan", "l\u00edneas", "por", "imagen", "londres", "y", "mosc\u00fa", "as\u00ed", "como", "otras", "de", "menor", "importancia", "estas", "\u00faltimas", "ten\u00edan", "una", "calidad", "de", "entre", "y", "l\u00edneas", "de", "resoluci\u00f3n", "sin", "embargo", "la", "apuesta", "de", "los", "brit\u00e1nicos", "bbc", "y", "estadounidenses", "por", "el", "sistema", "electr\u00f3nico", "de", "exploraci\u00f3n", "tubo", "de", "imagen", "comercializado", "por", "marconi", "le", "hizo", "perder", "la", "delantera", "en", "la", "bbc", "emit\u00eda", "programas", "en", "pruebas", "alternando", "las", "l\u00edneas", "del", "sistema", "marconi", "y", "las", "de", "baird", "la", "idea", "era", "que", "los", "espectadores", "votaran", "por", "el", "sistema", "que", "a", "su", "juicio", "era", "de", "mejor", "calidad", "baird", "perdi\u00f3cita", "requeridaaunque", "mejor\u00f3", "notablemente", "su", "sistema", "electromec\u00e1nico", "de", "exploraci\u00f3n", "lleg\u00f3", "hasta", "las", "l\u00edneas", "y", "posteriormente", "a", "no", "pudo", "competir", "contra", "la", "mejor", "imagen", "y", "definici\u00f3n", "del", "sistema", "electr\u00f3nico", "quedando", "su", "sistema", "de", "emisi\u00f3n", "relegado", "al", "olvidocita", "requerida", "inicios", "las", "primeras", "emisiones", "p\u00fablicas", "de", "televisi\u00f3n", "las", "efectu\u00f3", "la", "bbc", "one", "de", "la", "bbc", "en", "inglaterra", "el", "de", "noviembre", "de", "la", "nbc", "en", "los", "estados", "unidos", "el", "de", "abril", "de", "y", "las", "olimpiadas", "de", "berl\u00edn", "de", "en", "ambos", "casos", "ya", "se", "utilizaron", "sistemas", "electr\u00f3nicos", "aunque", "los", "programas", "no", "se", "emit\u00edan", "con", "un", "horario", "regular", "la", "primera", "emisora", "fue", "creada", "en", "agosto", "de", "en", "su", "casa", "por", "manfred", "von", "ardenne", "en", "se", "hizo", "cargo", "de", "su", "herencia", "con", "control", "total", "sobre", "c\u00f3mo", "podr\u00eda", "gastarse", "y", "estableci\u00f3", "su", "propio", "laboratorio", "de", "investigaci\u00f3n", "privada", "forschungslaboratorium", "f\u00fcr", "elektronenphysik", "en", "berlinlichterfelde", "para", "llevar", "a", "cabo", "su", "propia", "investigaci\u00f3n", "en", "tecnolog\u00eda", "de", "radio", "y", "televisi\u00f3n", "y", "microscop\u00eda", "electr\u00f3nica", "invent\u00f3", "el", "microscopio", "electr\u00f3nico", "de", "barrido", "en", "la", "muestra", "de", "radio", "de", "berl\u00edn", "en", "agosto", "de", "ardenne", "dio", "al", "mundo", "la", "primera", "demostraci\u00f3n", "p\u00fablica", "de", "un", "sistema", "de", "televisi\u00f3n", "utilizando", "un", "tubo", "de", "rayos", "cat\u00f3dicos", "para", "transmisi\u00f3n", "y", "recepci\u00f3n", "ardenne", "nunca", "desarroll\u00f3", "un", "tubo", "de", "c\u00e1mara", "us\u00f3", "la", "crt", "en", "su", "lugar", "como", "un", "esc\u00e1ner", "de", "punto", "volante", "para", "escanear", "diapositivas", "y", "pel\u00edcula", "ardenne", "logra", "su", "primera", "transmisi\u00f3n", "de", "im\u00e1genes", "de", "televisi\u00f3n", "el", "de", "diciembre", "de", "seguido", "de", "pruebas", "para", "un", "servicio", "p\u00fablico", "de", "televisi\u00f3n", "en", "el", "primer", "servicio", "mundial", "de", "televisi\u00f3n", "electr\u00f3nicamente", "escaneada", "comenz\u00f3", "en", "berl\u00edn", "en", "con", "el", "establecimiento", "de", "la", "fernsehsender", "paul", "nipkow", "que", "culmin\u00f3", "con", "la", "emisi\u00f3n", "en", "directo", "de", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "berl\u00edn", "desde", "berl\u00edn", "a", "lugares", "p\u00fablicos", "en", "toda", "alemania", "las", "emisiones", "con", "programaci\u00f3n", "se", "iniciaron", "en", "inglaterra", "en", "y", "en", "estados", "unidos", "el", "de", "abril", "de", "coincidiendo", "con", "la", "inauguraci\u00f3n", "de", "la", "exposici\u00f3n", "universal", "de", "nueva", "york", "las", "emisiones", "programadas", "se", "interrumpieron", "durante", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "reanud\u00e1ndose", "cuando", "termin\u00f3", "televisi\u00f3n", "electr\u00f3nica", "en", "comenzaron", "las", "transmisiones", "regulares", "de", "tv", "electr\u00f3nica", "en", "francia", "y", "en", "el", "reino", "unido", "esto", "llev\u00f3", "a", "un", "r\u00e1pido", "desarrollo", "de", "la", "industria", "televisiva", "y", "a", "un", "r\u00e1pido", "aumento", "de", "telespectadores", "aunque", "los", "televisores", "eran", "de", "pantalla", "peque\u00f1a", "y", "muy", "caros", "estas", "emisiones", "fueron", "posibles", "por", "el", "desarrollo", "del", "tubo", "de", "rayos", "cat\u00f3dicos", "y", "el", "iconoscopio", "captaci\u00f3n", "de", "imagen", "el", "iconoscopio", "est\u00e1", "basado", "en", "el", "principio", "de", "emisi\u00f3n", "fotoel\u00e9ctrica", "la", "imagen", "se", "proyecta", "sobre", "un", "mosaico", "formado", "por", "c\u00e9lulas", "fotoel\u00e9ctricas", "que", "emiten", "electrones", "que", "originan", "la", "se\u00f1al", "de", "imagen", "se", "us\u00f3", "en", "estados", "unidos", "entre", "y", "el", "vidic\u00f3n", "es", "un", "tubo", "de", "cm", "de", "di\u00e1metro", "y", "cm", "de", "largo", "basado", "en", "la", "fotoconductividad", "de", "algunas", "sustancias", "la", "imagen", "\u00f3ptica", "se", "proyecta", "sobre", "una", "placa", "conductora", "que", "a", "su", "vez", "es", "explorada", "por", "el", "otro", "lado", "mediante", "un", "rayo", "de", "electrones", "muy", "fino", "el", "plumbic\u00f3n", "est\u00e1", "basado", "en", "el", "mismo", "principio", "que", "el", "vidic\u00f3n", "sin", "embargo", "su", "placa", "fotoconductora", "est\u00e1", "formada", "por", "tres", "capas", "la", "primera", "en", "contacto", "con", "la", "placa", "colectora", "y", "la", "tercera", "est\u00e1n", "formadas", "por", "un", "semiconductor", "la", "segunda", "por", "\u00f3xido", "de", "plomo", "de", "este", "modo", "se", "origina", "un", "diodo", "que", "se", "halla", "polarizado", "inversamente", "debido", "a", "ello", "la", "corriente", "a", "trav\u00e9s", "de", "cada", "c\u00e9lula", "elemental", "en", "ausencia", "de", "luz", "es", "extraordinariamente", "baja", "y", "la", "sensibilidad", "del", "plumbic\u00f3n", "bajo", "estas", "caracter\u00edsticas", "muy", "elevada", "en", "la", "actualidad", "se", "usan", "c\u00e1maras", "digitales", "basadas", "en", "la", "tecnolog\u00eda", "ccd", "que", "consiste", "en", "sensores", "de", "circuitos", "integrados", "que", "reciben", "la", "imagen", "y", "la", "convierten", "en", "se\u00f1ales", "el\u00e9ctricas", "digitales", "que", "pueden", "ser", "tratadas", "y", "transmitidas", "esta", "tecnolog\u00eda", "tiene", "las", "ventajas", "de", "un", "tama\u00f1o", "m\u00e1s", "compacto", "y", "la", "capacidad", "de", "manejar", "altas", "resoluciones", "la", "se\u00f1al", "de", "v\u00eddeo", "la", "se\u00f1al", "de", "v\u00eddeo", "es", "una", "se\u00f1al", "el\u00e9ctrica", "variable", "an\u00e1loga", "que", "contiene", "diferentes", "tensiones", "voltaje", "dependiendo", "de", "la", "luminosidad", "de", "la", "imagen", "a", "transmitir", "y", "se\u00f1ales", "de", "sincronismo", "de", "l\u00ednea", "y", "cuadro", "es", "una", "se\u00f1al", "transducida", "de", "la", "imagen", "contiene", "la", "informaci\u00f3n", "de", "\u00e9sta", "de", "forma", "anal\u00f3gica", "pero", "es", "necesario", "para", "su", "recomposici\u00f3n", "que", "haya", "un", "perfecto", "sincronismo", "entre", "la", "deflexi\u00f3n", "de", "exploraci\u00f3n", "y", "la", "deflexi\u00f3n", "en", "la", "representaci\u00f3n", "en", "los", "sistemas", "empleados", "la", "tensi\u00f3n", "var\u00eda", "entre", "y", "v", "para", "la", "se\u00f1al", "de", "imagen", "y", "para", "sincr\u00f3nicos", "la", "exploraci\u00f3n", "de", "una", "imagen", "se", "realiza", "mediante", "su", "descomposici\u00f3n", "primero", "en", "fotogramas", "a", "los", "que", "se", "llaman", "cuadros", "y", "luego", "en", "l\u00edneas", "leyendo", "cada", "cuadro", "para", "determinar", "el", "n\u00famero", "de", "cuadros", "necesarios", "para", "que", "se", "pueda", "recomponer", "una", "imagen", "en", "movimiento", "as\u00ed", "como", "el", "n\u00famero", "de", "l\u00edneas", "para", "obtener", "una", "\u00f3ptima", "calidad", "en", "la", "reproducci\u00f3n", "y", "la", "\u00f3ptima", "percepci\u00f3n", "del", "color", "en", "la", "tv", "en", "color", "se", "realizaron", "numerosos", "estudios", "emp\u00edricos", "y", "cient\u00edficos", "del", "ojo", "humano", "y", "su", "forma", "de", "percibir", "se", "obtuvo", "que", "el", "n\u00famero", "de", "cuadros", "deb\u00eda", "de", "ser", "al", "menos", "de", "al", "segundo", "luego", "se", "emplearon", "por", "otras", "razones", "y", "y", "que", "el", "n\u00famero", "de", "l\u00edneas", "deb\u00eda", "de", "ser", "superior", "a", "las", "la", "se\u00f1al", "de", "v\u00eddeo", "la", "componen", "la", "propia", "informaci\u00f3n", "de", "la", "imagen", "correspondiente", "a", "cada", "l\u00ednea", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "pa\u00edses", "europeos", "y", "africanos", "l\u00edneas", "y", "en", "gran", "parte", "de", "asia", "y", "am\u00e9rica", "por", "cada", "cuadro", "agrupadas", "en", "dos", "campos", "las", "l\u00edneas", "impares", "y", "las", "pares", "de", "cada", "cuadro", "a", "esta", "informaci\u00f3n", "hay", "que", "a\u00f1adir", "la", "de", "sincronismo", "tanto", "de", "cuadro", "como", "de", "l\u00ednea", "esto", "es", "tanto", "vertical", "como", "horizontal", "al", "estar", "el", "cuadro", "dividido", "en", "dos", "campos", "tenemos", "por", "cada", "cuadro", "un", "sincronismo", "vertical", "que", "nos", "se\u00f1ala", "el", "comienzo", "y", "el", "tipo", "de", "campo", "es", "decir", "cuando", "empieza", "el", "campo", "impar", "y", "cuando", "empieza", "el", "campo", "par", "al", "comienzo", "de", "cada", "l\u00ednea", "se", "a\u00f1ade", "el", "pulso", "de", "sincronismo", "de", "l\u00ednea", "u", "horizontal", "modernamente", "con", "la", "tv", "en", "color", "tambi\u00e9n", "se", "a\u00f1ade", "informaci\u00f3n", "sobre", "la", "dominante", "del", "color", "la", "codificaci\u00f3n", "de", "la", "imagen", "se", "realiza", "entre", "v", "para", "el", "negro", "y", "v", "para", "el", "blanco", "para", "los", "sincronismos", "se", "incorporan", "pulsos", "de", "v", "lo", "que", "da", "una", "amplitud", "total", "de", "la", "forma", "de", "onda", "de", "v\u00eddeo", "de", "v", "los", "sincronismos", "verticales", "est\u00e1n", "constituidos", "por", "una", "serie", "de", "pulsos", "de", "v", "que", "proporcionan", "informaci\u00f3n", "sobre", "el", "tipo", "de", "campo", "e", "igualan", "los", "tiempos", "de", "cada", "uno", "de", "ellos", "el", "sonido", "llamado", "audio", "es", "tratado", "por", "separado", "en", "toda", "la", "cadena", "de", "producci\u00f3n", "y", "luego", "se", "emite", "junto", "al", "v\u00eddeo", "en", "una", "portadora", "situada", "al", "lado", "de", "la", "encargada", "de", "transportar", "la", "imagen", "el", "desarrollo", "de", "la", "tv", "es", "a", "finales", "del", "siglo", "xx", "cuando", "la", "televisi\u00f3n", "se", "convierte", "en", "una", "verdadera", "bandera", "tecnol\u00f3gica", "de", "los", "pa\u00edses", "y", "cada", "uno", "de", "ellos", "va", "desarrollando", "sus", "sistemas", "de", "tv", "nacionales", "y", "privados", "en", "se", "crea", "eurovisi\u00f3n", "que", "asocia", "a", "muchos", "pa\u00edses", "de", "europa", "conectando", "sus", "sistemas", "de", "tv", "mediante", "enlaces", "de", "microondas", "unos", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "en", "se", "crea", "mundovisi\u00f3n", "que", "comienza", "a", "realizar", "enlaces", "con", "sat\u00e9lites", "geoestacionarios", "cubriendo", "todo", "el", "mundo", "la", "producci\u00f3n", "de", "televisi\u00f3n", "se", "desarroll\u00f3", "con", "los", "avances", "t\u00e9cnicos", "que", "permitieron", "la", "grabaci\u00f3n", "de", "las", "se\u00f1ales", "de", "v\u00eddeo", "y", "audio", "esto", "permiti\u00f3", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "programas", "grabados", "que", "podr\u00edan", "ser", "almacenados", "y", "emitidos", "posteriormente", "a", "finales", "de", "los", "a\u00f1os", "del", "siglo", "xx", "se", "desarrollaron", "los", "primeros", "magnetoscopios", "y", "las", "c\u00e1maras", "con", "\u00f3pticas", "intercambiables", "que", "giraban", "en", "una", "torreta", "delante", "del", "tubo", "de", "imagen", "estos", "avances", "junto", "con", "los", "desarrollos", "de", "las", "m\u00e1quinas", "necesarias", "para", "la", "mezcla", "y", "generaci\u00f3n", "electr\u00f3nica", "de", "otras", "fuentes", "permitieron", "un", "desarrollo", "muy", "alto", "de", "la", "producci\u00f3n", "en", "los", "a\u00f1os", "se", "implementaron", "las", "\u00f3pticas", "zoom", "y", "se", "empezaron", "a", "desarrollar", "magnetoscopios", "m\u00e1s", "peque\u00f1os", "que", "permit\u00edan", "la", "grabaci\u00f3n", "de", "las", "noticias", "en", "el", "campo", "nacieron", "los", "equipos", "periodismo", "electr\u00f3nico", "o", "eng", "poco", "despu\u00e9s", "se", "comenz\u00f3", "a", "desarrollar", "equipos", "basados", "en", "la", "digitalizaci\u00f3n", "de", "la", "se\u00f1al", "de", "v\u00eddeo", "y", "en", "la", "generaci\u00f3n", "digital", "de", "se\u00f1ales", "nacieron", "de", "esos", "desarrollos", "los", "efectos", "digitales", "y", "las", "paletas", "gr\u00e1ficas", "a", "la", "vez", "que", "el", "control", "de", "las", "m\u00e1quinas", "permit\u00eda", "el", "montaje", "de", "salas", "de", "postproducci\u00f3n", "que", "combinando", "varios", "elementos", "pod\u00edan", "realizar", "programas", "complejos", "el", "desarrollo", "de", "la", "televisi\u00f3n", "no", "se", "par\u00f3", "con", "la", "transmisi\u00f3n", "de", "la", "imagen", "y", "el", "sonido", "pronto", "se", "vio", "la", "ventaja", "de", "utilizar", "el", "canal", "para", "dar", "otros", "servicios", "en", "esta", "filosof\u00eda", "se", "implement\u00f3", "a", "finales", "de", "los", "a\u00f1os", "del", "siglo", "xx", "el", "teletexto", "que", "transmite", "noticias", "e", "informaci\u00f3n", "en", "formato", "de", "texto", "utilizando", "los", "espacios", "libres", "de", "informaci\u00f3n", "de", "la", "se\u00f1al", "de", "v\u00eddeo", "tambi\u00e9n", "se", "implementaron", "sistemas", "de", "sonido", "mejorado", "naciendo", "la", "televisi\u00f3n", "en", "est\u00e9reo", "o", "dual", "y", "dotando", "al", "sonido", "de", "una", "calidad", "excepcional", "el", "sistema", "que", "logr\u00f3", "imponerse", "en", "el", "mercado", "fue", "el", "nicam", "la", "televisi\u00f3n", "en", "color", "ya", "en", "se", "desarrollaron", "experimentos", "de", "la", "transmisi\u00f3n", "de", "im\u00e1genes", "en", "color", "en", "los", "cuales", "tambi\u00e9n", "tomo", "parte", "el", "ingeniero", "escoc\u00e9s", "john", "logie", "baird", "en", "el", "ingeniero", "mexicano", "del", "instituto", "polit\u00e9cnico", "nacional", "guillermo", "gonz\u00e1lez", "camarena", "desarroll\u00f3", "y", "patent\u00f3", "tanto", "en", "m\u00e9xico", "como", "en", "estados", "unidos", "un", "sistema", "tricrom\u00e1tico", "secuencial", "de", "campos", "en", "el", "inventor", "estadounidense", "peter", "goldmark", "quien", "trabajaba", "para", "columbia", "broadcasting", "system", "bas\u00e1ndose", "en", "las", "ideas", "de", "baird", "y", "gonz\u00e1lez", "camarena", "desarroll\u00f3", "un", "sistema", "similar", "llamado", "sistema", "secuencial", "de", "campos", "que", "la", "empresa", "adquiri\u00f3", "para", "sus", "transmisiones", "televisivas", "entre", "los", "primeros", "sistemas", "de", "televisi\u00f3n", "en", "color", "desarrollados", "estuvo", "un", "sistema", "con", "transmisi\u00f3n", "simult\u00e1nea", "de", "las", "im\u00e1genes", "de", "cada", "color", "con", "receptor", "basado", "en", "un", "tubo", "electr\u00f3nico", "denominado", "trinoscope", "trinoscopio", "en", "espa\u00f1ol", "desarrollado", "por", "la", "empresa", "radio", "corporation", "of", "america", "rca", "las", "se\u00f1ales", "transmitidas", "por", "este", "sistema", "ocupaban", "tres", "veces", "m\u00e1s", "espectro", "radioel\u00e9ctrico", "que", "las", "emisiones", "monocrom\u00e1ticas", "y", "adem\u00e1s", "era", "incompatible", "con", "ellas", "a", "la", "vez", "que", "muy", "costoso", "el", "elevado", "n\u00famero", "de", "televisores", "en", "blanco", "y", "negro", "que", "ya", "hab\u00eda", "en", "estados", "unidos", "exig\u00eda", "que", "el", "sistema", "de", "color", "que", "se", "desarrollara", "fuera", "compatible", "con", "los", "receptores", "monocrom\u00e1ticos", "esta", "compatibilidad", "deb\u00eda", "realizarse", "en", "ambos", "sentidos", "de", "modo", "que", "las", "emisiones", "en", "color", "fueran", "recibidas", "en", "receptores", "para", "blanco", "y", "negro", "y", "a", "la", "inversa", "este", "sistema", "fue", "abandonado", "para", "el", "desarrollo", "de", "sistemas", "viables", "de", "televisi\u00f3n", "en", "color", "surgieron", "los", "conceptos", "de", "luminancia", "y", "de", "crominancia", "la", "primera", "representa", "la", "informaci\u00f3n", "del", "brillo", "de", "la", "imagen", "lo", "que", "corresponde", "a", "la", "se\u00f1al", "b\u00e1sica", "en", "blanco", "y", "negro", "mientras", "que", "la", "segunda", "es", "la", "informaci\u00f3n", "del", "color", "estos", "conceptos", "hab\u00edan", "sido", "expuestos", "anteriormente", "por", "el", "ingeniero", "franc\u00e9s", "georges", "valensi", "en", "cuando", "cre\u00f3", "y", "patent\u00f3", "un", "sistema", "de", "transmisi\u00f3n", "de", "televisi\u00f3n", "en", "color", "compatible", "con", "equipos", "para", "se\u00f1ales", "en", "blanco", "y", "negro", "en", "radio", "corporation", "of", "america", "desarroll\u00f3", "un", "nuevo", "tubo", "de", "imagen", "con", "tres", "ca\u00f1ones", "electr\u00f3nicos", "implementados", "en", "un", "solo", "elemento", "que", "emit\u00edan", "haces", "que", "chocaban", "contra", "peque\u00f1os", "puntos", "de", "f\u00f3sforo", "de", "color", "llamados", "lumin\u00f3foros", "mediante", "la", "utilizaci\u00f3n", "de", "una", "m\u00e1scara", "de", "sombras", "que", "permit\u00eda", "prescindir", "de", "los", "voluminosos", "trinoscopios", "anteriormente", "desarrollados", "por", "la", "empresa", "los", "electrones", "de", "los", "haces", "al", "impactar", "contra", "los", "lumin\u00f3foros", "emiten", "luz", "del", "color", "primario", "azul", "rojo", "y", "verde", "correspondiente", "que", "mediante", "la", "mezcla", "aditiva", "genera", "el", "color", "original", "en", "el", "emisor", "la", "c\u00e1mara", "se", "manten\u00edan", "los", "tubos", "separados", "uno", "por", "cada", "color", "primario", "para", "la", "separaci\u00f3n", "se", "hacen", "pasar", "los", "rayos", "luminosos", "que", "conforman", "la", "imagen", "por", "un", "prisma", "dicroico", "que", "filtra", "cada", "color", "primario", "a", "su", "correspondiente", "captador", "sistemas", "actuales", "de", "televisi\u00f3n", "en", "color", "el", "primer", "sistema", "de", "televisi\u00f3n", "en", "color", "que", "respetaba", "la", "doble", "compatibilidad", "con", "la", "televisi\u00f3n", "monocroma", "fue", "desarrollado", "en", "por", "la", "empresa", "estadounidense", "hazeltine", "corporation", "bajo", "la", "supervisi\u00f3n", "de", "arthur", "loughren", "vicepresidente", "de", "la", "empresa", "y", "charles", "hirsch", "ingeniero", "jefe", "de", "la", "divisi\u00f3n", "de", "investigaci\u00f3n", "este", "sistema", "fue", "adoptado", "en", "por", "la", "federal", "communications", "commission", "comisi\u00f3n", "federal", "de", "comunicaciones", "de", "estados", "unidos", "y", "se", "conoci\u00f3", "como", "ntsc", "el", "sistema", "tuvo", "\u00e9xito", "y", "se", "extendi\u00f3", "a", "buena", "parte", "de", "los", "pa\u00edses", "americanos", "y", "algunos", "pa\u00edses", "asi\u00e1ticos", "como", "jap\u00f3n", "las", "se\u00f1ales", "b\u00e1sicas", "del", "sistema", "ntsc", "son", "la", "luminancia", "y", "y", "las", "componentes", "de", "diferencia", "de", "color", "ry", "y", "by", "es", "decir", "el", "rojo", "menos", "la", "luminancia", "y", "el", "azul", "menos", "la", "luminancia", "este", "par", "de", "componentes", "permite", "dar", "un", "tratamiento", "diferenciado", "al", "color", "y", "al", "brillo", "el", "ojo", "humano", "es", "mucho", "m\u00e1s", "sensible", "a", "las", "variaciones", "y", "definici\u00f3n", "del", "brillo", "que", "a", "las", "del", "color", "y", "esto", "hace", "que", "los", "anchos", "de", "banda", "de", "ambas", "se\u00f1ales", "sean", "diferentes", "lo", "cual", "facilita", "su", "transmisi\u00f3n", "ya", "que", "ambas", "se\u00f1ales", "se", "deben", "implementar", "en", "la", "misma", "banda", "cuyo", "ancho", "es", "ajustado", "el", "sistema", "ntsc", "emplea", "dos", "se\u00f1ales", "portadoras", "de", "la", "misma", "frecuencia", "para", "los", "componentes", "de", "diferencia", "de", "color", "aunque", "desfasadas", "en", "\u00b0", "moduladas", "con", "portadora", "suprimida", "por", "modulaci\u00f3n", "de", "amplitud", "en", "cuadratura", "al", "ser", "sumadas", "la", "amplitud", "de", "la", "se\u00f1al", "resultante", "indica", "la", "saturaci\u00f3n", "del", "color", "y", "la", "fase", "es", "el", "tinte", "o", "tono", "del", "mismo", "esta", "se\u00f1al", "se", "llama", "de", "crominancia", "los", "ejes", "de", "modulaci\u00f3n", "denominados", "i", "en", "fase", "y", "q", "en", "cuadratura", "est\u00e1n", "situados", "de", "tal", "forma", "que", "se", "cuida", "la", "circunstancia", "de", "que", "el", "ojo", "es", "m\u00e1s", "sensible", "a", "los", "colores", "amarillo", "rojo", "verde", "y", "naranja", "esto", "es", "que", "el", "eje", "i", "se", "orienta", "hacia", "el", "naranja", "y", "el", "q", "hacia", "el", "color", "magenta", "al", "ser", "la", "modulaci\u00f3n", "con", "portadora", "suprimida", "es", "necesario", "enviar", "una", "r\u00e1faga", "o", "salva", "de", "la", "misma", "para", "que", "los", "generadores", "del", "receptor", "puedan", "sincronizarse", "con", "ella", "esta", "r\u00e1faga", "suele", "ir", "en", "el", "p\u00f3rtico", "anterior", "o", "inicio", "del", "pulso", "de", "sincronismo", "de", "l\u00ednea", "la", "se\u00f1al", "de", "crominancia", "se", "suma", "a", "la", "de", "luminancia", "componiendo", "la", "se\u00f1al", "total", "de", "la", "imagen", "las", "modificaciones", "en", "la", "fase", "de", "la", "se\u00f1al", "de", "v\u00eddeo", "cuando", "\u00e9sta", "es", "transmitida", "producen", "errores", "de", "tinte", "el", "sistema", "de", "televisi\u00f3n", "crom\u00e1tica", "ntsc", "fue", "la", "base", "de", "la", "cual", "partieron", "otros", "investigadores", "principalmente", "europeos", "en", "alemania", "un", "equipo", "dirigido", "por", "el", "ingeniero", "walter", "bruch", "desarroll\u00f3", "un", "sistema", "que", "subsanaba", "los", "errores", "de", "fase", "y", "que", "fue", "denominado", "pal", "phase", "altenating", "line", "l\u00ednea", "de", "fase", "alternada", "por", "sus", "siglas", "en", "ingl\u00e9s", "para", "lograr", "este", "cometido", "la", "fase", "de", "la", "subportadora", "se", "alterna", "en", "cada", "l\u00ednea", "la", "subportadora", "que", "modula", "la", "componente", "ry", "que", "en", "el", "sistema", "pal", "se", "llama", "v", "tiene", "una", "fase", "de", "\u00b0", "en", "una", "l\u00ednea", "y", "de", "\u00b0", "en", "la", "siguiente", "esto", "hace", "que", "los", "errores", "de", "fase", "que", "se", "produzcan", "en", "la", "transmisi\u00f3n", "y", "que", "afectan", "igual", "y", "en", "el", "mismo", "sentido", "a", "ambas", "l\u00edneas", "se", "compensen", "a", "la", "representaci\u00f3n", "de", "la", "imagen", "al", "verse", "una", "l\u00ednea", "junto", "a", "la", "otra", "si", "la", "integraci\u00f3n", "de", "la", "imagen", "para", "la", "correcci\u00f3n", "del", "color", "la", "realiza", "el", "propio", "ojo", "humano", "entonces", "el", "sistema", "se", "denomina", "pal", "s", "pal", "simple", "y", "si", "se", "realiza", "mediante", "un", "circuito", "electr\u00f3nico", "es", "el", "pal", "d", "pal", "delay", "retardado", "en", "francia", "el", "investigador", "henri", "de", "france", "desarroll\u00f3", "un", "sistema", "diferente", "denominado", "secam", "siglas", "de", "s\u00e9quentiel", "couleur", "\u00e0", "m\u00e9moire", "color", "secuencial", "con", "memoria", "por", "sus", "siglas", "en", "franc\u00e9s", "que", "basa", "su", "actuaci\u00f3n", "en", "la", "trasmisi\u00f3n", "secuencial", "de", "cada", "componente", "de", "color", "que", "modula", "en", "fm", "de", "tal", "forma", "que", "en", "una", "l\u00ednea", "aparece", "una", "componente", "de", "color", "y", "en", "la", "siguiente", "la", "otra", "luego", "el", "receptor", "las", "combina", "para", "deducir", "el", "color", "de", "la", "imagen", "el", "pal", "fue", "propuesto", "como", "sistema", "de", "color", "paneuropeo", "en", "la", "conferencia", "de", "oslo", "de", "pero", "no", "se", "lleg\u00f3", "a", "un", "acuerdo", "y", "como", "resultado", "los", "gobiernos", "de", "los", "pa\u00edses", "de", "europa", "occidental", "con", "la", "excepci\u00f3n", "de", "francia", "adoptaron", "el", "pal", "mientras", "que", "los", "de", "europa", "oriental", "y", "francia", "el", "secam", "todos", "los", "sistemas", "tienen", "ventajas", "e", "inconvenientes", "mientras", "que", "el", "ntsc", "y", "el", "pal", "dificultan", "la", "edici\u00f3n", "de", "la", "se\u00f1al", "de", "v\u00eddeo", "por", "su", "secuencia", "de", "color", "en", "cuatro", "y", "ocho", "campos", "respectivamente", "el", "sistema", "secam", "hace", "imposible", "el", "trabajo", "de", "mezcla", "de", "se\u00f1ales", "de", "v\u00eddeo", "el", "incidente", "del", "episodio", "animado", "denn", "senshi", "porygon", "ocurrido", "el", "de", "diciembre", "de", "marc\u00f3", "un", "antes", "y", "despu\u00e9s", "en", "la", "industria", "televisiva", "el", "mismo", "mostraba", "una", "secuencia", "de", "luces", "parpadeantes", "rojoazul", "que", "originaron", "ataques", "de", "epilepsia", "simult\u00e1neos", "en", "aproximadamente", "espectadores", "casi", "todos", "ni\u00f1os", "susceptibles", "lo", "que", "ocasion\u00f3", "una", "tragedia", "comentada", "en", "los", "d\u00edas", "posteriores", "por", "numerosos", "medios", "internacionales", "aunque", "la", "histeria", "colectiva", "indujo", "a", "que", "m\u00e1s", "de", "ni\u00f1os", "presentaran", "s\u00edndromes", "similares", "a", "la", "epilepsia", "a", "partir", "de", "ese", "momento", "el", "episodio", "fue", "retirado", "del", "aire", "permanentemente", "y", "se", "impusieron", "ciertas", "reglas", "a", "las", "cadenas", "televisivas", "para", "la", "emisi\u00f3n", "de", "series", "como", "por", "ejemplo", "las", "im\u00e1genes", "parpadeantes", "no", "deben", "brillar", "m\u00e1s", "de", "veces", "por", "segundo", "las", "im\u00e1genes", "parpadeantes", "no", "deben", "durar", "m\u00e1s", "de", "segundos", "en", "pantalla", "los", "c\u00edrculos", "conc\u00e9ntricos", "y", "dem\u00e1s", "juegos", "visuales", "no", "deben", "ocupar", "todo", "el", "espacio", "de", "la", "pantallaestas", "normas", "siguen", "vigentes", "sin", "embargo", "los", "nuevos", "receptores", "de", "televisi\u00f3n", "digital", "lcd", "plasma", "led", "oled", "etc", "poseen", "un", "riesgo", "mucho", "menor", "de", "provocar", "estos", "problemas", "la", "alta", "definici\u00f3n", "el", "sistema", "de", "televisi\u00f3n", "de", "definici\u00f3n", "est\u00e1ndar", "conocido", "por", "la", "siglas", "\"sd\"", "tiene", "en", "su", "versi\u00f3n", "digital", "una", "definici\u00f3n", "de", "x", "p\u00edxeles", "puntos", "horizontales", "en", "cada", "l\u00ednea", "y", "puntos", "verticales", "que", "corresponden", "a", "las", "l\u00edneas", "activas", "de", "las", "normas", "de", "l\u00edneas", "con", "un", "total", "de", "p\u00edxeles", "en", "las", "normas", "de", "l\u00edneas", "se", "mantienen", "los", "puntos", "por", "l\u00ednea", "pero", "el", "n\u00famero", "de", "l\u00edneas", "activas", "es", "solo", "de", "lo", "que", "da", "un", "total", "de", "p\u00edxeles", "de", "siendo", "los", "p\u00edxeles", "levemente", "anchos", "en", "pal", "y", "levemente", "altos", "en", "ntsc", "se", "han", "desarrollado", "sistemas", "diferentes", "de", "televisi\u00f3n", "de", "alta", "definici\u00f3n", "hay", "diferencias", "en", "cuanto", "a", "relaci\u00f3n", "de", "cuadros", "n\u00famero", "de", "l\u00edneas", "y", "p\u00edxeles", "y", "forma", "de", "barrido", "todos", "ellos", "se", "pueden", "agrupar", "en", "cuatro", "grandes", "grupos", "de", "los", "cuales", "dos", "ya", "han", "quedado", "obsoletos", "los", "referentes", "a", "las", "normas", "de", "la", "smpte", "m", "m", "y", "m", "manteni\u00e9ndose", "otros", "dos", "que", "difieren", "fundamentalmente", "en", "el", "n\u00famero", "de", "l\u00edneas", "activas", "uno", "de", "l\u00edneas", "activas", "smpt", "m", "y", "el", "otro", "de", "l\u00edneas", "activas", "smpt", "m", "en", "el", "primero", "de", "los", "grupos", "con", "l\u00edneas", "activas", "se", "dan", "diferencias", "de", "frecuencia", "de", "cuadro", "y", "de", "muestras", "por", "l\u00ednea", "aunque", "el", "n\u00famero", "de", "muestras", "por", "tiempo", "activo", "de", "l\u00ednea", "se", "mantiene", "en", "tambi\u00e9n", "la", "forma", "de", "barrido", "cambia", "hay", "barrido", "progresivo", "o", "entrelazado", "de", "la", "misma", "forma", "ocurre", "en", "el", "segundo", "grupo", "donde", "las", "l\u00edneas", "activas", "son", "teniendo", "muestras", "por", "tiempo", "de", "l\u00ednea", "activo", "en", "este", "caso", "la", "forma", "de", "barrido", "es", "siempre", "progresiva", "en", "el", "sistema", "de", "hd", "de", "l\u00edneas", "y", "muestras", "por", "l\u00ednea", "tenemos", "pixeles", "en", "la", "imagen", "y", "en", "el", "sistema", "de", "hd", "de", "l\u00edneas", "y", "muestras", "por", "l\u00edneas", "tenemos", "p\u00edxeles", "en", "la", "pantalla", "en", "relaci\u00f3n", "con", "los", "sistemas", "convencionales", "tenemos", "que", "la", "resoluci\u00f3n", "del", "sistema", "de", "l\u00edneas", "es", "veces", "mayor", "que", "el", "del", "pal", "y", "cinco", "veces", "y", "media", "que", "el", "del", "ntsc", "con", "el", "sistema", "de", "hd", "de", "l\u00edneas", "es", "un", "mayor", "que", "en", "pal", "y", "un", "mayor", "que", "en", "ntsc", "la", "alta", "resoluci\u00f3n", "requiere", "tambi\u00e9n", "una", "redefinici\u00f3n", "del", "espacio", "de", "color", "cambiando", "el", "espacio", "de", "color", "a", "rec", "la", "relaci\u00f3n", "de", "aspecto", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "se", "empezaron", "a", "desarrollar", "los", "sistemas", "de", "televisi\u00f3n", "de", "alta", "definici\u00f3n", "todos", "estos", "sistemas", "en", "principio", "anal\u00f3gicos", "aumentaban", "el", "n\u00famero", "de", "l\u00edneas", "de", "la", "imagen", "y", "cambiaban", "la", "relaci\u00f3n", "de", "aspecto", "relaci\u00f3n", "entre", "la", "anchura", "y", "la", "altura", "de", "la", "imagen", "pasando", "del", "formato", "utilizado", "hasta", "entonces", "de", "al", "de", "este", "nuevo", "formato", "m\u00e1s", "agradable", "a", "la", "vista", "se", "estableci\u00f3", "como", "norma", "incluso", "en", "emisiones", "de", "definici\u00f3n", "est\u00e1ndar", "este", "cambio", "fue", "influido", "por", "la", "emisi\u00f3n", "y", "demanda", "cada", "vez", "m\u00e1s", "com\u00fan", "de", "pel\u00edculas", "normalmente", "proyectadas", "en", "pantallas", "de", "cine", "rectangulares", "en", "la", "televisi\u00f3n", "la", "compatibilidad", "entre", "ambas", "relaciones", "de", "aspecto", "se", "puede", "realizar", "de", "diferentes", "formas", "una", "imagen", "de", "que", "sea", "observada", "en", "una", "pantalla", "de", "puede", "presentarse", "de", "tres", "formas", "diferentes", "con", "barras", "negras", "verticales", "a", "cada", "lado", "pillarbox", "con", "lo", "que", "se", "mantiene", "la", "relaci\u00f3n", "de", "pero", "se", "pierde", "parte", "de", "la", "zona", "activa", "de", "la", "pantalla", "ampliando", "la", "imagen", "hasta", "que", "ocupe", "toda", "la", "pantalla", "horizontalmente", "se", "pierde", "parte", "de", "la", "imagen", "por", "la", "parte", "superior", "e", "inferior", "de", "la", "misma", "deformando", "la", "imagen", "para", "adaptarla", "al", "formato", "de", "la", "pantalla", "se", "usa", "toda", "la", "pantalla", "y", "se", "ve", "toda", "la", "imagen", "pero", "con", "la", "geometr\u00eda", "alterada", "ya", "que", "los", "c\u00edrculos", "se", "transforman", "en", "elipses", "con", "su", "eje", "mayor", "orientado", "horizontalmente", "una", "imagen", "de", "observada", "en", "pantallas", "de", "de", "forma", "similar", "puede", "ser", "presentada", "en", "tres", "formas", "con", "barras", "horizontales", "arriba", "y", "abajo", "de", "la", "imagen", "letterbox", "se", "ve", "toda", "la", "imagen", "pero", "se", "pierde", "tama\u00f1o", "de", "pantalla", "hay", "dos", "formatos", "de", "letterbox", "y", "y", "se", "usa", "uno", "u", "otro", "dependiendo", "de", "la", "parte", "visible", "de", "la", "imagen", "observada", "cuanto", "m\u00e1s", "grande", "se", "haga", "m\u00e1s", "se", "recorta", "ampliando", "la", "imagen", "hasta", "ocupar", "toda", "la", "pantalla", "verticalmente", "perdi\u00e9ndose", "las", "partes", "laterales", "de", "la", "imagen", "deformando", "la", "imagen", "para", "adaptarla", "a", "la", "relaci\u00f3n", "de", "aspecto", "de", "la", "pantalla", "como", "en", "el", "caso", "de", "la", "relaci\u00f3n", "de", "la", "geometr\u00eda", "es", "alterada", "ya", "que", "los", "c\u00edrculos", "se", "convierten", "en", "elipses", "con", "su", "eje", "mayor", "orientado", "verticalmentelas", "adaptaciones", "pueden", "ser", "realizadas", "por", "el", "propio", "receptor", "la", "cadena", "de", "tv", "que", "emite", "la", "se\u00f1al", "o", "la", "fuente", "original", "existen", "casos", "en", "los", "que", "se", "usan", "dos", "o", "m\u00e1s", "de", "las", "t\u00e9cnicas", "anteriores", "como", "recortar", "un", "poco", "y", "estirar", "otro", "m\u00e1s", "para", "encajar", "la", "imagen", "en", "otro", "formato", "asimismo", "la", "cadena", "puede", "usar", "t\u00e9cnicas", "para", "disimular", "o", "aprovechar", "el", "espacio", "normalmente", "desperdiciado", "al", "cambiar", "de", "formato", "como", "repetir", "porciones", "desenfocadas", "de", "la", "imagen", "donde", "aparecer\u00edan", "las", "barras", "negras", "colocar", "decoraciones", "o", "fondos", "que", "correspondan", "al", "programa", "o", "en", "casos", "m\u00e1s", "especiales", "usarlos", "para", "mostrar", "informaci\u00f3n", "adicional", "como", "el", "tiempo", "y", "las", "\u00faltimas", "noticias", "el", "palplus", "en", "europa", "occidental", "y", "dem\u00e1s", "pa\u00edses", "donde", "se", "utiliza", "el", "sistema", "pal", "se", "desarroll\u00f3", "con", "apoyo", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "un", "formato", "intermedio", "entre", "la", "alta", "definici\u00f3n", "y", "la", "definici\u00f3n", "est\u00e1ndar", "denominado", "palplus", "pero", "no", "logr\u00f3", "ser", "implantado", "el", "palplus", "fue", "una", "extensi\u00f3n", "del", "est\u00e1ndar", "pal", "para", "transmitir", "im\u00e1genes", "con", "relaci\u00f3n", "de", "sin", "tener", "que", "perder", "resoluci\u00f3n", "vertical", "en", "un", "televisor", "con", "relaci\u00f3n", "de", "aspecto", "se", "recibe", "una", "imagen", "con", "franjas", "negras", "en", "la", "parte", "superior", "e", "inferior", "de", "la", "misma", "con", "l\u00edneas", "activas", "un", "emisor", "palplus", "enviaba", "informaci\u00f3n", "adicional", "para", "rellenar", "las", "franjas", "negras", "llegando", "a", "l\u00edneas", "de", "resoluci\u00f3n", "vertical", "mediante", "se\u00f1ales", "auxiliares", "que", "iban", "en", "las", "l\u00edneas", "del", "intervalo", "de", "sincronismo", "vertical", "se", "indicaba", "al", "receptor", "palplus", "si", "el", "barrido", "de", "la", "imagen", "era", "progresivo", "o", "entrelazado", "el", "sistema", "se", "ampli\u00f3", "con", "el", "llamado", "\"colorplus\"", "que", "mejoraba", "la", "decodificaci\u00f3n", "del", "color", "la", "digitalizaci\u00f3n", "a", "finales", "de", "los", "a\u00f1os", "se", "empezaron", "a", "desarrollar", "sistemas", "de", "digitalizaci\u00f3n", "la", "digitalizaci\u00f3n", "en", "la", "televisi\u00f3n", "tiene", "dos", "partes", "bien", "diferenciadas", "por", "un", "lado", "est\u00e1", "la", "digitalizaci\u00f3n", "de", "la", "producci\u00f3n", "y", "por", "el", "otro", "la", "de", "la", "transmisi\u00f3n", "en", "cuanto", "a", "la", "producci\u00f3n", "se", "desarrollaron", "varios", "sistemas", "de", "digitalizaci\u00f3n", "los", "primeros", "de", "ellos", "estaban", "basados", "en", "la", "digitalizaci\u00f3n", "de", "la", "se\u00f1al", "compuesta", "de", "v\u00eddeo", "que", "no", "tuvieron", "\u00e9xito", "el", "planteamiento", "de", "digitalizar", "las", "componentes", "de", "la", "se\u00f1al", "de", "v\u00eddeo", "es", "decir", "la", "luminancia", "y", "las", "diferencias", "de", "color", "fue", "el", "que", "result\u00f3", "m\u00e1s", "id\u00f3neo", "en", "un", "principio", "se", "desarrollaron", "los", "sistemas", "de", "se\u00f1ales", "en", "paralelo", "con", "gruesos", "cables", "que", "precisaban", "de", "un", "hilo", "para", "cada", "bit", "pronto", "se", "sustituy\u00f3", "ese", "cable", "por", "la", "transmisi\u00f3n", "multiplexada", "en", "tiempo", "de", "las", "palabras", "correspondientes", "a", "cada", "una", "de", "las", "componentes", "de", "la", "se\u00f1al", "adem\u00e1s", "este", "sistema", "permiti\u00f3", "incluir", "el", "audio", "embebi\u00e9ndolo", "en", "la", "informaci\u00f3n", "transmitida", "y", "otra", "serie", "de", "utilidades", "para", "el", "mantenimiento", "de", "la", "calidad", "necesaria", "para", "la", "producci\u00f3n", "de", "tv", "se", "desarroll\u00f3", "la", "norma", "de", "calidad", "estudio", "ccir", "mientras", "que", "se", "permiti\u00f3", "el", "desarrollo", "de", "otras", "normas", "menos", "exigentes", "para", "el", "campo", "de", "las", "producciones", "ligeras", "efp", "y", "el", "periodismo", "electr\u00f3nico", "eng", "la", "diferencia", "entre", "ambos", "campos", "el", "de", "la", "producci\u00f3n", "en", "calidad", "de", "estudio", "y", "la", "de", "en", "calidad", "de", "eng", "estriba", "en", "la", "magnitud", "el", "flujo", "binario", "generado", "en", "la", "digitalizaci\u00f3n", "de", "las", "se\u00f1ales", "la", "reducci\u00f3n", "del", "flujo", "binario", "de", "la", "se\u00f1al", "de", "v\u00eddeo", "digital", "dio", "lugar", "a", "una", "serie", "de", "algoritmos", "basados", "todos", "ellos", "en", "la", "transformada", "discreta", "del", "coseno", "tanto", "en", "el", "dominio", "espacial", "como", "en", "el", "temporal", "que", "permitieron", "reducir", "dicho", "flujo", "posibilitando", "la", "construcci\u00f3n", "de", "equipos", "m\u00e1s", "accesibles", "esto", "permiti\u00f3", "el", "acceso", "a", "los", "mismos", "a", "peque\u00f1as", "empresas", "de", "producci\u00f3n", "y", "emisi\u00f3n", "de", "tv", "dando", "lugar", "al", "auge", "de", "las", "televisiones", "locales", "en", "cuanto", "a", "la", "transmisi\u00f3n", "la", "digitalizaci\u00f3n", "de", "la", "misma", "fue", "posible", "gracias", "a", "las", "t\u00e9cnicas", "de", "compresi\u00f3n", "que", "lograron", "reducir", "el", "flujo", "a", "menos", "de", "mbits", "hay", "que", "recordar", "que", "el", "flujo", "original", "de", "una", "se\u00f1al", "de", "calidad", "de", "estudio", "tiene", "mbits", "esta", "compresi\u00f3n", "es", "la", "llamada", "mpeg", "que", "produce", "flujos", "de", "entre", "y", "mbits", "sin", "p\u00e9rdidas", "apreciables", "de", "calidad", "subjetiva", "las", "transmisiones", "de", "tv", "digital", "tienen", "tres", "grandes", "\u00e1reas", "dependiendo", "de", "la", "forma", "de", "la", "misma", "aun", "cuando", "son", "similares", "en", "cuanto", "a", "tecnolog\u00eda", "la", "transmisi\u00f3n", "se", "realiza", "por", "sat\u00e9lite", "cable", "y", "v\u00eda", "radiofrecuencia", "terrestre", "\u00e9sta", "es", "la", "conocida", "como", "tdt", "el", "avance", "de", "la", "inform\u00e1tica", "tanto", "a", "nivel", "del", "hardware", "como", "del", "software", "llevaron", "a", "sistemas", "de", "producci\u00f3n", "basados", "en", "el", "tratamiento", "inform\u00e1tico", "de", "la", "se\u00f1al", "de", "televisi\u00f3n", "los", "sistemas", "de", "almacenamiento", "como", "los", "magnetoscopios", "pasaron", "a", "ser", "sustituidos", "por", "servidores", "inform\u00e1ticos", "de", "v\u00eddeo", "y", "los", "archivos", "pasaron", "a", "guardar", "sus", "informaciones", "en", "discos", "duros", "y", "cintas", "de", "datos", "los", "ficheros", "de", "v\u00eddeo", "incluyen", "los", "metadatos", "que", "son", "informaci\u00f3n", "referente", "a", "su", "contenido", "el", "acceso", "a", "la", "informaci\u00f3n", "se", "realiza", "desde", "los", "propios", "ordenadores", "donde", "corren", "programas", "de", "edici\u00f3n", "de", "v\u00eddeo", "de", "tal", "forma", "que", "la", "informaci\u00f3n", "residente", "en", "el", "archivo", "es", "accesible", "en", "tiempo", "real", "por", "el", "usuario", "en", "realidad", "los", "archivos", "se", "estructuran", "en", "tres", "niveles", "el", "on", "line", "para", "aquella", "informaci\u00f3n", "de", "uso", "muy", "frecuente", "que", "reside", "en", "servidores", "de", "discos", "duros", "el", "near", "line", "informaci\u00f3n", "de", "uso", "frecuente", "que", "reside", "en", "cintas", "de", "datos", "y", "\u00e9stas", "est\u00e1n", "en", "grandes", "librer\u00edas", "automatizadas", "y", "el", "archivo", "profundo", "donde", "se", "encuentra", "la", "informaci\u00f3n", "que", "est\u00e1", "fuera", "de", "l\u00ednea", "y", "precisa", "de", "su", "incorporaci\u00f3n", "manual", "al", "sistema", "todo", "ello", "est\u00e1", "controlado", "por", "una", "base", "de", "datos", "en", "donde", "figuran", "los", "asientos", "de", "la", "informaci\u00f3n", "residente", "en", "el", "sistema", "la", "incorporaci\u00f3n", "de", "informaci\u00f3n", "al", "sistema", "se", "realiza", "mediante", "la", "denominada", "funci\u00f3n", "de", "ingesta", "las", "fuentes", "pueden", "ser", "generadas", "ya", "en", "formatos", "inform\u00e1ticos", "o", "son", "convertidas", "mediante", "conversores", "de", "v\u00eddeo", "a", "ficheros", "inform\u00e1ticos", "las", "captaciones", "realizadas", "en", "el", "campo", "por", "equipos", "de", "eng", "o", "efp", "se", "graban", "en", "formatos", "compatibles", "con", "el", "del", "almacenamiento", "utilizando", "soportes", "diferentes", "a", "la", "cinta", "magn\u00e9tica", "las", "tecnolog\u00edas", "existentes", "son", "dvd", "de", "rayo", "azul", "de", "sony", "grabaci\u00f3n", "en", "memorias", "ram", "de", "panasonic", "y", "grabaci\u00f3n", "en", "disco", "duro", "de", "ikegami", "la", "existencia", "de", "los", "servidores", "de", "v\u00eddeo", "posibilita", "la", "automatizaci\u00f3n", "de", "las", "emisiones", "y", "de", "los", "programas", "de", "informativos", "mediante", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "listas", "de", "emisi\u00f3n", "la", "digitalizaci\u00f3n", "ha", "supuesto", "grandes", "ventajas", "para", "las", "cadenas", "y", "los", "usuarios", "pues", "permite", "disfrutar", "de", "una", "mejor", "calidad", "de", "imagen", "y", "sonido", "y", "un", "mayor", "n\u00famero", "de", "canales", "producto", "de", "la", "compresi\u00f3n", "de", "video", "y", "sonido", "asimismo", "da", "a", "las", "cadenas", "y", "compa\u00f1\u00edas", "de", "medios", "una", "mayor", "libertad", "y", "poder", "para", "producir", "sus", "contenidos", "como", "producir", "y", "emitir", "versiones", "remasterizadas", "de", "pel\u00edculas", "o", "programas", "antiguos", "y", "una", "libertad", "casi", "absoluta", "de", "modificar", "los", "contenidos", "audiovisuales", "de", "sus", "nuevas", "producciones", "desde", "el", "cl\u00e1sico", "croma", "hasta", "animaciones", "digitales", "o", "efectos", "especiales", "sin", "embargo", "esta", "libertad", "puede", "ser", "problem\u00e1tica", "para", "algunos", "g\u00e9neros", "como", "los", "programas", "informativos", "y", "documentales", "al", "permitir", "a", "los", "periodistas", "deshonestos", "y", "gobiernos", "totalitarios", "alterar", "los", "contenidos", "para", "adaptarlos", "a", "sus", "intereses", "en", "respuesta", "han", "aparecido", "en", "muchos", "pa\u00edses", "leyes", "que", "regulan", "la", "difusi\u00f3n", "de", "la", "informaci\u00f3n", "y", "mecanismos", "de", "denuncia", "ciudadana", "tipos", "de", "televisi\u00f3n", "difusi\u00f3n", "anal\u00f3gica", "la", "televisi\u00f3n", "hasta", "tiempos", "recientes", "principios", "del", "siglo", "xxi", "fue", "anal\u00f3gica", "totalmente", "y", "su", "modo", "de", "llegar", "a", "los", "televidentes", "era", "mediante", "el", "aire", "con", "ondas", "de", "radio", "en", "las", "bandas", "de", "vhf", "y", "uhf", "pronto", "salieron", "las", "redes", "de", "cable", "que", "distribu\u00edan", "canales", "por", "las", "ciudades", "esta", "distribuci\u00f3n", "tambi\u00e9n", "se", "realizaba", "con", "se\u00f1al", "anal\u00f3gica", "las", "redes", "de", "cable", "pueden", "tener", "una", "banda", "asignada", "m\u00e1s", "que", "nada", "para", "poder", "realizar", "la", "sinton\u00eda", "de", "los", "canales", "que", "llegan", "por", "el", "aire", "junto", "con", "los", "que", "llegan", "por", "cable", "su", "desarrollo", "depende", "de", "la", "legislaci\u00f3n", "de", "cada", "pa\u00eds", "mientras", "que", "en", "algunos", "de", "ellos", "se", "desarrollaron", "r\u00e1pidamente", "como", "en", "inglaterra", "y", "estados", "unidos", "en", "otros", "como", "espa\u00f1a", "no", "han", "tenido", "casi", "importancia", "hasta", "que", "a", "finales", "del", "siglo", "xx", "la", "legislaci\u00f3n", "permiti\u00f3", "su", "instalaci\u00f3n", "el", "sat\u00e9lite", "que", "permite", "la", "llegada", "de", "la", "se\u00f1al", "a", "zonas", "muy", "remotas", "y", "de", "dif\u00edcil", "acceso", "su", "desarrollo", "a", "partir", "de", "la", "tecnolog\u00eda", "de", "los", "lanzamientos", "espaciales", "permiti\u00f3", "la", "explotaci\u00f3n", "comercial", "para", "la", "distribuci\u00f3n", "de", "las", "se\u00f1ales", "de", "televisi\u00f3n", "el", "sat\u00e9lite", "realiza", "dos", "funciones", "fundamentales", "la", "de", "permitir", "los", "enlaces", "de", "las", "se\u00f1ales", "de", "un", "punto", "al", "otro", "del", "orbe", "mediante", "enlaces", "de", "microondas", "y", "la", "distribuci\u00f3n", "de", "la", "se\u00f1al", "en", "difusi\u00f3n", "cada", "uno", "de", "estos", "tipos", "de", "emisi\u00f3n", "tiene", "sus", "ventajas", "e", "inconvenientes", "mientras", "que", "el", "cable", "garantiza", "la", "llegada", "en", "estado", "\u00f3ptimo", "de", "la", "se\u00f1al", "sin", "interferencias", "de", "ning\u00fan", "tipo", "precisa", "de", "una", "instalaci\u00f3n", "costosa", "y", "de", "un", "centro", "que", "realice", "la", "integraci\u00f3n", "de", "las", "se\u00f1ales", "conocido", "con", "el", "nombre", "de", "cabecera", "solo", "se", "puede", "entender", "un", "tendido", "de", "cable", "en", "n\u00facleos", "urbanos", "donde", "la", "aglomeraci\u00f3n", "de", "habitantes", "haga", "rentable", "la", "inversi\u00f3n", "de", "la", "infraestructura", "necesaria", "otra", "ventaja", "del", "cable", "es", "la", "de", "disponer", "de", "un", "camino", "de", "retorno", "que", "permite", "crear", "servicios", "interactivos", "independientes", "de", "otros", "sistemas", "normalmente", "para", "otros", "sistemas", "de", "emisi\u00f3n", "se", "utiliza", "la", "l\u00ednea", "telef\u00f3nica", "para", "realizar", "el", "retorno", "el", "sat\u00e9lite", "de", "elevado", "costo", "en", "su", "construcci\u00f3n", "y", "puesta", "en", "\u00f3rbita", "permite", "llegar", "a", "lugares", "inaccesibles", "y", "remotos", "tambi\u00e9n", "tiene", "la", "ventaja", "de", "servicios", "disponibles", "para", "los", "televidentes", "que", "posibilitan", "la", "explotaci\u00f3n", "comercial", "y", "la", "rentabilidad", "del", "sistema", "la", "comunicaci\u00f3n", "v\u00eda", "sat\u00e9lite", "es", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "importantes", "en", "la", "log\u00edstica", "militar", "y", "muchos", "sistemas", "utilizados", "en", "la", "explotaci\u00f3n", "civil", "tienen", "un", "trasfondo", "estrat\u00e9gico", "que", "justifican", "la", "inversi\u00f3n", "econ\u00f3mica", "realizada", "la", "transmisi\u00f3n", "v\u00eda", "radio", "es", "la", "m\u00e1s", "popular", "y", "la", "m\u00e1s", "extendida", "la", "inversi\u00f3n", "de", "la", "red", "de", "distribuci\u00f3n", "de", "la", "se\u00f1al", "no", "es", "muy", "costosa", "y", "permite", "mediante", "la", "red", "de", "reemisores", "necesaria", "llegar", "a", "lugares", "remotos", "de", "\u00edndole", "rural", "la", "se\u00f1al", "es", "mucho", "menos", "inmune", "al", "ruido", "y", "en", "muchos", "casos", "la", "recepci\u00f3n", "se", "resiente", "pero", "es", "la", "forma", "normal", "de", "la", "difusi\u00f3n", "de", "las", "se\u00f1ales", "de", "tv", "difusi\u00f3n", "digital", "estas", "formas", "de", "difusi\u00f3n", "se", "han", "mantenido", "con", "el", "nacimiento", "de", "la", "televisi\u00f3n", "digital", "con", "la", "ventaja", "de", "que", "el", "tipo", "de", "se\u00f1al", "es", "muy", "robusta", "a", "las", "interferencias", "y", "la", "norma", "de", "emisi\u00f3n", "est\u00e1", "concebida", "para", "una", "buena", "recepci\u00f3n", "tambi\u00e9n", "hay", "que", "decir", "que", "acompa\u00f1a", "a", "la", "se\u00f1al", "de", "televisi\u00f3n", "una", "serie", "de", "servicios", "extras", "que", "dan", "un", "valor", "a\u00f1adido", "a", "la", "programaci\u00f3n", "y", "que", "en", "la", "normativa", "se", "ha", "incluido", "todo", "un", "campo", "para", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "la", "televisi\u00f3n", "de", "pago", "en", "sus", "diferentes", "modalidades", "la", "difusi\u00f3n", "de", "la", "televisi\u00f3n", "digital", "se", "basa", "en", "el", "sistema", "dvb", "digital", "video", "broadcasting", "y", "es", "el", "sistema", "utilizado", "en", "europa", "la", "mayor", "parte", "de", "asia", "\u00e1frica", "la", "mayor\u00eda", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "la", "mayor", "parte", "de", "ocean\u00eda", "y", "groenlandia", "este", "sistema", "tiene", "una", "parte", "com\u00fan", "para", "la", "difusi\u00f3n", "de", "sat\u00e9lite", "cable", "y", "terrestre", "esta", "parte", "com\u00fan", "corresponde", "a", "la", "ordenaci\u00f3n", "del", "flujo", "de", "la", "se\u00f1al", "y", "la", "parte", "no", "com\u00fan", "es", "la", "que", "lo", "adapta", "a", "cada", "modo", "de", "transmisi\u00f3n", "los", "canales", "de", "transmisi\u00f3n", "son", "diferentes", "mientras", "que", "el", "ancho", "de", "banda", "del", "sat\u00e9lite", "es", "grande", "el", "cable", "y", "la", "v\u00eda", "terrestre", "lo", "tienen", "moderado", "los", "ecos", "son", "muy", "altos", "en", "la", "difusi\u00f3n", "v\u00eda", "terrestre", "mientas", "que", "en", "sat\u00e9lite", "pr\u00e1cticamente", "no", "existen", "y", "en", "el", "cable", "se", "pueden", "controlar", "las", "potencias", "de", "recepci\u00f3n", "son", "muy", "bajas", "para", "el", "sat\u00e9lite", "llega", "una", "se\u00f1al", "muy", "d\u00e9bil", "mientras", "que", "en", "el", "cable", "son", "altas", "y", "por", "v\u00eda", "terrestre", "son", "medias", "la", "misma", "forma", "tiene", "la", "relaci\u00f3n", "se\u00f1alruido", "los", "sistemas", "utilizados", "seg\u00fan", "el", "tipo", "de", "canal", "son", "los", "siguientes", "para", "sat\u00e9lite", "el", "dvbs", "para", "cable", "el", "dvbc", "y", "para", "terrestre", "tambi\u00e9n", "llamando", "terrenal", "dvbt", "muchas", "veces", "se", "realizan", "captaciones", "de", "se\u00f1ales", "de", "sat\u00e9lite", "que", "luego", "son", "metidas", "en", "cable", "para", "ello", "es", "normal", "que", "las", "se\u00f1ales", "sufran", "una", "ligera", "modificaci\u00f3n", "para", "su", "adecuaci\u00f3n", "a", "la", "norma", "del", "cable", "en", "estados", "unidos", "se", "ha", "desarrollado", "un", "sistema", "diferente", "de", "televisi\u00f3n", "digital", "el", "atsc", "advanced", "television", "system", "committee", "que", "mientras", "que", "en", "las", "emisiones", "por", "sat\u00e9lite", "y", "cable", "no", "difiere", "mucho", "del", "europeo", "en", "la", "tdt", "es", "totalmente", "diferente", "este", "sistema", "es", "usado", "en", "norteam\u00e9rica", "corea", "del", "sur", "y", "las", "colonias", "o", "territorios", "influidos", "por", "estados", "unidos", "las", "deficiencias", "del", "ntsc", "han", "hecho", "que", "se", "unifiquen", "lo", "que", "es", "televisi\u00f3n", "digital", "y", "alta", "definici\u00f3n", "el", "peso", "de", "las", "compa\u00f1\u00edas", "audiovisuales", "y", "cinematogr\u00e1ficas", "estadounidenses", "ha", "llevado", "a", "un", "sistema", "de", "tdt", "caracter\u00edstico", "en", "el", "que", "no", "se", "ha", "prestado", "atenci\u00f3n", "alguna", "a", "la", "inmunidad", "contra", "los", "ecos", "televisi\u00f3n", "terrestre", "la", "difusi\u00f3n", "anal\u00f3gica", "por", "v\u00eda", "terrestre", "por", "radio", "est\u00e1", "constituida", "de", "la", "siguiente", "forma", "del", "centro", "emisor", "se", "hacen", "llegar", "las", "se\u00f1ales", "de", "v\u00eddeo", "y", "audio", "hasta", "los", "transmisores", "principales", "situados", "en", "lugares", "estrat\u00e9gicos", "normalmente", "en", "lo", "alto", "de", "alguna", "monta\u00f1a", "dominante", "estos", "enlaces", "se", "realizan", "mediante", "enlaces", "de", "microondas", "punto", "a", "punto", "cuando", "se", "trata", "de", "una", "uni\u00f3n", "local", "si", "se", "trata", "de", "una", "cadena", "nacional", "la", "emisora", "principal", "emite", "su", "programaci\u00f3n", "hacia", "un", "sat\u00e9lite", "que", "luego", "es", "devuelta", "a", "la", "tierra", "para", "ser", "recibida", "por", "los", "transmisores", "que", "pueden", "agregarle", "contenidos", "locales", "como", "noticias", "y", "programas", "de", "la", "regi\u00f3n", "los", "transmisores", "principales", "cubren", "una", "amplia", "zona", "que", "se", "va", "rellenando", "en", "aquellos", "casos", "que", "haya", "sombras", "con", "reemisores", "la", "transmisi\u00f3n", "se", "realiza", "en", "las", "bandas", "de", "uhf", "y", "vhf", "aunque", "esta", "\u00faltima", "est\u00e1", "pr\u00e1cticamente", "extinguida", "ya", "que", "en", "europa", "se", "ha", "designado", "a", "la", "aeron\u00e1utica", "y", "a", "otros", "servicios", "como", "la", "radio", "digital", "eso", "s\u00ed", "debido", "a", "que", "es", "se\u00f1al", "por", "el", "aire", "a\u00fan", "hay", "interferencias", "y", "obst\u00e1culos", "la", "difusi\u00f3n", "de", "la", "televisi\u00f3n", "digital", "v\u00eda", "terrestre", "conocida", "como", "tdt", "se", "realiza", "en", "la", "misma", "banda", "de", "la", "difusi\u00f3n", "anal\u00f3gica", "los", "flujos", "de", "transmisi\u00f3n", "se", "han", "reducido", "hasta", "menos", "de", "mbs", "lo", "que", "permite", "la", "incorporaci\u00f3n", "de", "varios", "canales", "lo", "normal", "es", "realizar", "una", "agrupaci\u00f3n", "de", "cuatro", "canales", "en", "un", "mux", "el", "cual", "ocupa", "un", "canal", "de", "la", "banda", "en", "anal\u00f3gico", "un", "canal", "es", "ocupado", "por", "un", "programa", "la", "caracter\u00edstica", "principal", "es", "la", "forma", "de", "modulaci\u00f3n", "la", "televisi\u00f3n", "terrestre", "digital", "dentro", "del", "sistema", "dvbt", "utiliza", "para", "su", "transmisi\u00f3n", "la", "modulaci\u00f3n", "ofdm", "orthogonal", "frecuency", "division", "multiplex", "que", "le", "confiere", "una", "alta", "inmunidad", "a", "los", "ecos", "aun", "a", "costa", "de", "un", "complicado", "sistema", "t\u00e9cnico", "la", "ofdm", "utiliza", "miles", "de", "portadoras", "para", "repartir", "la", "energ\u00eda", "de", "radiaci\u00f3n", "las", "portadoras", "mantienen", "la", "ortogonalidad", "en", "el", "dominio", "de", "la", "frecuencia", "se", "emite", "durante", "un", "tiempo", "\u00fatil", "al", "que", "sigue", "una", "interrupci\u00f3n", "llamada", "tiempo", "de", "guarda", "para", "ello", "todos", "los", "transmisores", "deben", "estar", "s\u00edncronos", "y", "emitir", "en", "paralelo", "un", "bit", "del", "flujo", "de", "la", "se\u00f1al", "el", "receptor", "recibe", "la", "se\u00f1al", "y", "espera", "el", "tiempo", "de", "guarda", "para", "procesarla", "en", "esa", "espera", "se", "desprecian", "los", "ecos", "que", "se", "pudieran", "haber", "producido", "la", "sincron\u00eda", "en", "los", "transmisores", "se", "realiza", "mediante", "un", "sistema", "de", "gps", "la", "televisi\u00f3n", "digital", "terrestre", "en", "los", "ee", "uu", "utiliza", "la", "norma", "atsc", "advanced", "television", "system", "committee", "que", "deja", "sentir", "la", "diferente", "concepci\u00f3n", "respecto", "al", "servicio", "que", "debe", "tener", "la", "televisi\u00f3n", "y", "el", "peso", "de", "la", "industria", "audiovisual", "y", "cinematogr\u00e1fica", "estadounidense", "la", "televisi\u00f3n", "norteamericana", "se", "ha", "desarrollado", "a", "base", "de", "peque\u00f1as", "emisoras", "locales", "que", "se", "un\u00edan", "a", "una", "retransmisi\u00f3n", "general", "para", "ciertos", "programas", "y", "eventos", "al", "contrario", "que", "en", "europa", "donde", "han", "primado", "las", "grandes", "cadenas", "nacionales", "esto", "hace", "que", "la", "ventaja", "del", "sistema", "europeo", "que", "puede", "crear", "redes", "de", "frecuencia", "\u00fanica", "para", "cubrir", "un", "territorio", "con", "un", "solo", "canal", "no", "sea", "apreciada", "por", "los", "norteamericanos", "el", "sistema", "americano", "no", "ha", "prestado", "atenci\u00f3n", "a", "la", "eliminaci\u00f3n", "del", "eco", "la", "deficiencia", "del", "ntsc", "es", "una", "de", "las", "causas", "de", "las", "ansias", "para", "el", "desarrollo", "de", "un", "sistema", "de", "tv", "digital", "que", "ha", "sido", "asociado", "con", "el", "de", "alta", "definici\u00f3n", "el", "atsc", "estaba", "integrado", "por", "empresas", "privadas", "asociaciones", "e", "instituciones", "educativas", "la", "fcc", "federal", "communication", "commission", "aprob\u00f3", "la", "norma", "resultante", "de", "este", "comit\u00e9", "como", "est\u00e1ndar", "de", "tdt", "en", "ee", "uu", "el", "de", "diciembre", "de", "plantea", "una", "convergencia", "con", "los", "ordenadores", "poniendo", "\u00e9nfasis", "en", "el", "barrido", "progresivo", "y", "en", "el", "p\u00edxel", "cuadrado", "han", "desarrollado", "dos", "jerarqu\u00edas", "de", "calidad", "la", "est\u00e1ndar", "se", "han", "definido", "dos", "formatos", "uno", "entrelazado", "y", "otro", "progresivo", "para", "el", "entrelazado", "usan", "l\u00edneas", "activas", "a", "p\u00edxeles", "por", "l\u00ednea", "y", "el", "progresivo", "l\u00edneas", "con", "p\u00edxeles", "por", "l\u00ednea", "la", "frecuencia", "de", "cuadro", "es", "la", "de", "y", "hz", "y", "el", "formato", "es", "de", "y", "y", "la", "de", "alta", "definici\u00f3n", "en", "ad", "tienen", "dos", "tipos", "diferentes", "uno", "progresivo", "y", "otro", "entrelazado", "para", "el", "primero", "se", "usan", "l\u00edneas", "de", "pixeles", "para", "el", "segundo", "l\u00edneas", "y", "pixeles", "por", "l\u00ednea", "a", "y", "cuadros", "segundo", "y", "un", "formato", "de", "para", "ambos", "han", "desarrollado", "dos", "jerarqu\u00edas", "de", "calidad", "la", "est\u00e1ndar", "y", "la", "de", "alta", "definici\u00f3n", "utiliza", "el", "ancho", "de", "banda", "de", "un", "canal", "de", "ntsc", "para", "la", "emisi\u00f3n", "de", "televisi\u00f3n", "de", "alta", "definici\u00f3n", "o", "cuatro", "en", "calidad", "est\u00e1ndar", "los", "sistemas", "de", "difusi\u00f3n", "digitales", "est\u00e1n", "llamados", "a", "sustituir", "a", "los", "anal\u00f3gicos", "se", "prev\u00e9", "que", "se", "dejen", "de", "realizar", "emisiones", "en", "anal\u00f3gico", "en", "europa", "estaba", "previsto", "el", "apag\u00f3n", "anal\u00f3gico", "para", "el", "y", "en", "ee", "uu", "se", "ha", "decretado", "el", "de", "febrero", "de", "como", "la", "fecha", "l\u00edmite", "en", "la", "que", "todas", "las", "estaciones", "de", "televisi\u00f3n", "dejen", "de", "transmitir", "en", "sistema", "anal\u00f3gico", "y", "pasen", "a", "transmitir", "exclusivamente", "en", "sistema", "digital", "el", "de", "septiembre", "de", "al", "mediod\u00eda", "se", "realiz\u00f3", "la", "primera", "transici\u00f3n", "entre", "sistemas", "en", "el", "poblado", "de", "wilmington", "carolina", "del", "norte", "televisi\u00f3n", "por", "cable", "la", "televisi\u00f3n", "por", "cable", "surge", "por", "la", "necesidad", "de", "llevar", "se\u00f1ales", "de", "televisi\u00f3n", "y", "radio", "de", "\u00edndole", "diversa", "hasta", "el", "domicilio", "de", "los", "abonados", "sin", "necesidad", "de", "que", "estos", "deban", "disponer", "de", "diferentes", "equipos", "receptores", "reproductores", "y", "sobre", "todo", "de", "antenas", "precisa", "de", "una", "red", "de", "cable", "que", "parte", "de", "una", "cabecera", "en", "donde", "se", "van", "embebiendo", "en", "multiplicaci\u00f3n", "de", "frecuencias", "los", "diferentes", "canales", "que", "tienen", "or\u00edgenes", "diversos", "muchos", "de", "ellos", "provienen", "de", "sat\u00e9lites", "y", "otros", "son", "creados", "ex", "profeso", "para", "la", "emisi\u00f3n", "por", "cable", "la", "ventaja", "del", "cable", "es", "la", "de", "disponer", "de", "un", "canal", "de", "retorno", "que", "lo", "forma", "el", "propio", "cable", "que", "permite", "el", "poder", "realizar", "una", "serie", "de", "servicios", "sin", "tener", "que", "utilizar", "otra", "infraestructura", "otra", "ventaja", "es", "la", "facilidad", "y", "el", "bajo", "costo", "de", "distribuir", "la", "se\u00f1al", "hacia", "m\u00e1s", "de", "un", "televisor", "para", "que", "varias", "personas", "consuman", "contenidos", "distintos", "a", "la", "vez", "esto", "lo", "hace", "atractivo", "para", "los", "hogares", "con", "dos", "o", "m\u00e1s", "televisores", "la", "dificultad", "de", "tender", "la", "red", "de", "cable", "en", "lugares", "de", "poca", "poblaci\u00f3n", "hace", "que", "solamente", "los", "n\u00facleos", "urbanos", "y", "semi", "urbanos", "tengan", "acceso", "a", "estos", "servicios", "la", "transmisi\u00f3n", "digital", "por", "cable", "est\u00e1", "basada", "en", "la", "norma", "dvbc", "muy", "similar", "a", "la", "de", "sat\u00e9lite", "y", "utiliza", "la", "modulaci\u00f3n", "qam", "televisi\u00f3n", "por", "sat\u00e9lite", "la", "difusi\u00f3n", "v\u00eda", "sat\u00e9lite", "se", "inici\u00f3", "con", "el", "desarrollo", "de", "la", "industria", "espacial", "que", "permiti\u00f3", "poner", "en", "\u00f3rbita", "geoestacionaria", "sat\u00e9lites", "con", "transductores", "que", "emiten", "se\u00f1ales", "de", "televisi\u00f3n", "que", "son", "recogidas", "por", "antenas", "parab\u00f3licas", "el", "alto", "coste", "de", "la", "construcci\u00f3n", "y", "puesta", "en", "\u00f3rbita", "de", "los", "sat\u00e9lites", "as\u00ed", "como", "la", "vida", "limitada", "de", "los", "mismos", "se", "ve", "aliviado", "por", "la", "posibilidad", "de", "la", "explotaci\u00f3n", "de", "otra", "serie", "de", "servicios", "como", "son", "los", "enlaces", "punto", "a", "punto", "para", "cualquier", "tipo", "de", "comunicaci\u00f3n", "de", "datos", "no", "es", "desde\u00f1able", "el", "uso", "militar", "de", "los", "mismos", "aunque", "parte", "de", "ellos", "sean", "de", "aplicaciones", "civiles", "ya", "que", "buena", "parte", "de", "la", "inversi\u00f3n", "est\u00e1", "realizada", "con", "presupuesto", "militar", "la", "ventaja", "de", "llegar", "a", "toda", "la", "superficie", "de", "un", "territorio", "concreto", "facilita", "el", "acceso", "a", "zonas", "muy", "remotas", "y", "aisladas", "asimismo", "hace", "la", "instalaci\u00f3n", "del", "servicio", "m\u00e1s", "barata", "y", "sencilla", "que", "la", "del", "cable", "esto", "hace", "que", "los", "programas", "de", "televisi\u00f3n", "lleguen", "a", "todas", "partes", "la", "relativa", "facilidad", "de", "instalaci\u00f3n", "tambi\u00e9n", "ha", "permitido", "a", "los", "proveedores", "ofrecer", "su", "servicio", "bajo", "el", "esquema", "de", "prepago", "sin", "necesidad", "de", "que", "los", "suscriptores", "se", "comprometan", "en", "contratos", "con", "plazos", "obligatorios", "la", "transmisi\u00f3n", "v\u00eda", "sat\u00e9lite", "digital", "se", "realiza", "bajo", "la", "norma", "dvbs", "la", "energ\u00eda", "de", "las", "se\u00f1ales", "que", "llegan", "a", "las", "antenas", "es", "muy", "peque\u00f1a", "aunque", "el", "ancho", "de", "banda", "suele", "ser", "muy", "grande", "televisi\u00f3n", "ip", "iptv", "el", "desarrollo", "de", "redes", "ip", "administradas", "basadas", "en", "accesos", "de", "los", "clientes", "a", "las", "mismas", "mediante", "xdsl", "o", "fibra", "\u00f3ptica", "que", "proporcionan", "gran", "ancho", "de", "banda", "as\u00ed", "como", "el", "aumento", "de", "las", "capacidades", "de", "compresi\u00f3n", "de", "datos", "de", "los", "algoritmos", "tipo", "mpeg", "ha", "hecho", "posible", "la", "distribuci\u00f3n", "de", "la", "se\u00f1al", "de", "televisi\u00f3n", "de", "forma", "digital", "encapsulada", "en", "mediante", "tecnolog\u00eda", "ip", "han", "surgido", "as\u00ed", "a", "partir", "del", "a\u00f1o", "plataformas", "de", "distribuci\u00f3n", "de", "televisi\u00f3n", "ip", "iptv", "soportadas", "tanto", "en", "redes", "del", "tipo", "xdsl", "o", "de", "fibra", "\u00f3ptica", "para", "visualizaci\u00f3n", "en", "televisor", "como", "para", "visualizaci\u00f3n", "en", "computadoras", "y", "tel\u00e9fonos", "m\u00f3viles", "es", "frecuente", "emplear", "de", "forma", "equivocada", "el", "t\u00e9rmino", "iptv", "para", "con", "cualquier", "servicio", "de", "v\u00eddeo", "que", "utiliza", "el", "protocolo", "de", "internet", "ip", "en", "t\u00e9rminos", "formales", "debe", "utilizarse", "\u00fanicamente", "para", "redes", "gestionadas", "de", "ip", "no", "es", "el", "caso", "de", "una", "red", "de", "tipo", "\"besteffort\"", "como", "internet", "la", "televisi\u00f3n", "de", "d", "la", "visi\u00f3n", "estereosc\u00f3pica", "o", "estereovisi\u00f3n", "es", "una", "t\u00e9cnica", "ya", "conocida", "y", "utilizada", "en", "la", "fotograf\u00eda", "de", "principios", "del", "siglo", "xx", "a", "finales", "de", "ese", "mismo", "siglo", "el", "cine", "en", "d", "en", "tres", "dimensiones", "era", "ya", "habitual", "y", "estaba", "comercializado", "y", "se", "llegaron", "a", "hacer", "pruebas", "de", "tv", "estereosc\u00f3pica", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "a", "finales", "de", "la", "primera", "d\u00e9cada", "del", "siglo", "xxi", "comienzan", "a", "verse", "los", "primeros", "sistemas", "comerciales", "de", "televisi\u00f3n", "en", "d", "basados", "en", "la", "captaci\u00f3n", "transmisi\u00f3n", "y", "representaci\u00f3n", "de", "dos", "im\u00e1genes", "similares", "desplazadas", "la", "una", "respecto", "a", "la", "otra", "y", "polarizadas", "aunque", "se", "experiment\u00f3", "alg\u00fan", "sistema", "sin", "que", "se", "necesitaran", "gafas", "con", "filtros", "polarizados", "para", "ver", "estas", "im\u00e1genes", "en", "tres", "dimensiones", "como", "el", "de", "la", "casa", "philips", "los", "sistemas", "existentes", "basados", "en", "el", "mismo", "principio", "que", "el", "cine", "en", "d", "precisan", "de", "la", "utilizaci\u00f3n", "de", "filtros", "de", "color", "color", "rojo", "para", "el", "ojo", "derecho", "y", "cian", "para", "el", "ojo", "izquierdo", "el", "sistema", "de", "captaci\u00f3n", "est\u00e1", "compuesto", "por", "dos", "c\u00e1maras", "convencionales", "o", "de", "alta", "resoluci\u00f3n", "debidamente", "adaptadas", "y", "sincronizadas", "controlando", "los", "par\u00e1metros", "de", "convergencia", "y", "separaci\u00f3n", "as\u00ed", "como", "el", "monitoreado", "de", "las", "im\u00e1genes", "captadas", "para", "poder", "corregir", "en", "tiempo", "real", "los", "defectos", "propios", "del", "sistema", "normalmente", "se", "realiza", "una", "grabaci\u00f3n", "y", "una", "posterior", "postproducci\u00f3n", "en", "donde", "se", "corrigen", "los", "defectos", "inherentes", "a", "este", "tipo", "de", "producciones", "aberraciones", "diferencias", "de", "colorimetr\u00eda", "problemas", "de", "convergencia", "etc", "ultra", "alta", "definici\u00f3n", "k", "k", "y", "k", "es", "el", "sucesor", "de", "la", "alta", "definici\u00f3n", "que", "permite", "una", "mayor", "definici\u00f3n", "al", "permitir", "al", "menos", "el", "doble", "de", "l\u00edneas", "comparada", "con", "su", "predecesor", "logrando", "una", "imagen", "m\u00e1s", "detallada", "fue", "propuesta", "por", "la", "televisora", "japonesa", "nhk", "la", "tecnolog\u00eda", "uhdv", "proporciona", "una", "imagen", "cuya", "resoluci\u00f3n", "es", "veces", "superior", "a", "la", "alta", "definici\u00f3n", "x", "y", "hasta", "veces", "superior", "al", "sistema", "pal", "x", "la", "tecnolog\u00eda", "uhdtv", "b\u00e1sica", "cuenta", "con", "p\u00edxeles", "por", "l\u00ednea", "horizontal", "y", "p\u00edxeles", "por", "columna", "vertical", "resoluci\u00f3n", "de", "x", "es", "decir", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "p\u00edxeles", "comparada", "con", "las", "p\u00edxeles", "por", "columna", "vertical", "del", "hdtv", "y", "sus", "poco", "m\u00e1s", "de", "dos", "millones", "de", "p\u00edxeles", "mejora", "en", "diecis\u00e9is", "veces", "la", "nitidez", "de", "la", "imagen", "y", "tambi\u00e9n", "la", "experiencia", "con", "los", "nuevos", "sistemas", "digitales", "de", "entretenimiento", "como", "las", "consolas", "de", "videojuegos", "actualmente", "compa\u00f1\u00edas", "como", "samsung", "fabrican", "tel\u00e9fonos", "que", "pueden", "grabar", "en", "este", "formato", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "grandes", "fabricantes", "de", "televisores", "ya", "venden", "modelos", "con", "esta", "tecnolog\u00eda", "youtube", "ya", "lo", "admite", "para", "sus", "videos", "y", "las", "pel\u00edculas", "se", "distribuyen", "en", "discos", "bluray", "ultra", "hd", "tipos", "de", "televisores", "se", "conoce", "como", "televisor", "al", "aparato", "electrodom\u00e9stico", "destinado", "a", "la", "recepci\u00f3n", "de", "la", "se\u00f1al", "de", "televisi\u00f3n", "suele", "constar", "de", "un", "sintonizador", "y", "de", "los", "mandos", "y", "circuitos", "necesarios", "para", "la", "conversi\u00f3n", "de", "las", "se\u00f1ales", "el\u00e9ctricas", "bien", "sean", "anal\u00f3gicas", "o", "digitales", "en", "representaci\u00f3n", "de", "las", "im\u00e1genes", "en", "movimiento", "en", "la", "pantalla", "y", "el", "sonido", "por", "los", "altavoces", "muchas", "veces", "hay", "servicios", "asociados", "a", "la", "se\u00f1al", "de", "televisi\u00f3n", "que", "el", "televisor", "debe", "procesar", "como", "el", "teletexto", "o", "el", "sistema", "nicam", "de", "audio", "desde", "los", "receptores", "mec\u00e1nicos", "hasta", "los", "modernos", "televisores", "planos", "ha", "habido", "todo", "un", "mundo", "de", "diferentes", "tecnolog\u00edas", "hasta", "hace", "poco", "el", "tubo", "de", "rayos", "cat\u00f3dicos", "fue", "la", "tecnolog\u00eda", "dominante", "al", "proporcionar", "una", "alta", "calidad", "de", "imagen", "a", "un", "precio", "reducido", "sin", "embargo", "actualmente", "est\u00e1", "siendo", "desplazada", "por", "tecnolog\u00edas", "m\u00e1s", "modernas", "como", "lcd", "plasma", "o", "led", "y", "otras", "que", "ofrecen", "una", "mayor", "definici\u00f3n", "dise\u00f1os", "m\u00e1s", "delgados", "y", "modernos", "y", "un", "menor", "consumo", "energ\u00e9tico", "a", "medida", "que", "el", "apag\u00f3n", "anal\u00f3gico", "va", "transcurriendo", "en", "el", "mundo", "comienzan", "a", "proliferar", "los", "televisores", "decodificadores", "antenas", "y", "otras", "tecnolog\u00edas", "dise\u00f1adas", "para", "la", "nueva", "se\u00f1al", "digital", "algunos", "tipos", "de", "televisorestelevisor", "blanco", "y", "negro", "la", "pantalla", "solo", "muestra", "im\u00e1genes", "en", "blanco", "y", "negro", "televisor", "en", "color", "la", "pantalla", "es", "apta", "para", "mostrar", "im\u00e1genes", "en", "color", "puede", "ser", "crt", "o", "cualquier", "otra", "tecnolog\u00eda", "televisor", "pantalla", "lcd", "plano", "con", "pantalla", "de", "cristal", "l\u00edquido", "o", "lcd", "televisor", "pantalla", "de", "plasma", "plano", "usualmente", "se", "usa", "esta", "tecnolog\u00eda", "para", "formatos", "de", "mayor", "tama\u00f1o", "televisor", "lcd", "led", "plano", "con", "una", "pantalla", "lcd", "iluminada", "por", "luces", "led", "televisor", "oled", "usa", "luces", "led", "org\u00e1nicas", "para", "producir", "la", "imagen", "sus", "ventajas", "son", "colores", "m\u00e1s", "brillantes", "y", "un", "contraste", "igual", "o", "mejor", "que", "el", "proporcionado", "por", "el", "crt", "su", "desventaja", "por", "ahora", "es", "su", "alto", "costo", "televisor", "qled", "desarrollado", "por", "samsung", "que", "emplea", "una", "nueva", "clase", "de", "luces", "led", "inorg\u00e1nicas", "para", "lograr", "mejores", "colores", "y", "contraste", "as\u00ed", "como", "lograr", "un", "resultado", "perfecto", "sin", "importar", "el", "\u00e1ngulo", "de", "visi\u00f3n", "televisor", "hologr\u00e1fico", "proyector", "que", "proyecta", "una", "serie", "de", "im\u00e1genes", "en", "movimiento", "sobre", "una", "pantalla", "transparentedurante", "una", "conferencia", "de", "prensa", "en", "berl\u00edn", "dentro", "de", "la", "feria", "de", "muestras", "industriales", "y", "electr\u00f3nica", "de", "consumo", "ifa", "sony", "anunci\u00f3", "sus", "planes", "de", "presentar", "avances", "en", "la", "experiencia", "de", "visualizaci\u00f3n", "d", "para", "los", "hogares", "sony", "se", "refiere", "a", "la", "tecnolog\u00eda", "d", "de", "algunos", "de", "sus", "televisores", "como", "bravia", "que", "adem\u00e1s", "de", "su", "pantalla", "lcd", "incorporar\u00eda", "un", "sistema", "para", "reproducir", "contenidos", "en", "alta", "definici\u00f3n", "las", "im\u00e1genes", "d", "se", "ver\u00edan", "mediante", "unas", "gafas", "especiales", "o", "sin", "estascita", "requeridaasimismo", "actualmente", "otro", "de", "los", "componentes", "en", "lo", "que", "los", "fabricantes", "actualmente", "ponen", "especial", "\u00e9nfasis", "son", "los", "microprocesadores", "que", "les", "permite", "a", "los", "televisores", "nuevos", "tomar", "la", "mejor", "ventaja", "posible", "de", "las", "tecnolog\u00edas", "anteriormente", "citadas", "consiguiendo", "colores", "m\u00e1s", "realistas", "im\u00e1genes", "m\u00e1s", "uniformes", "reducci\u00f3n", "de", "ruido", "autom\u00e1tica", "escalado", "y", "restauraci\u00f3n", "de", "fuentes", "de", "menor", "definici\u00f3n", "reducci\u00f3n", "de", "ruido", "y", "m\u00e1s", "prestaciones", "dependiendo", "del", "procesador", "los", "m\u00e1s", "conocidos", "son", "x", "extreme", "de", "sony", "de", "lg", "electronics", "mt", "de", "mediatek", "y", "la", "serie", "de", "philips", "funcionalidades", "algunos", "televisores", "incluyen", "funcionalidades", "como", "modo", "hotel", "bloquea", "el", "acceso", "al", "men\u00fa", "para", "que", "no", "se", "pueda", "cambiar", "nada", "como", "descolocar", "o", "borrar", "canales", "adem\u00e1s", "de", "limitar", "el", "volumen", "para", "que", "no", "suba", "demasiado", "tambi\u00e9n", "se", "pueden", "agregar", "canales", "especiales", "de", "los", "hoteles", "para", "ayuda", "o", "servicio", "al", "cliente", "televisi\u00f3n", "inteligente", "permite", "ver", "contenidos", "disponibles", "en", "internet", "como", "videos", "y", "servicios", "bajo", "demanda", "como", "netflix", "y", "youtube", "as\u00ed", "como", "manejar", "aplicaciones", "y", "juegos", "los", "modelos", "m\u00e1s", "exitosos", "usan", "sistemas", "estandarizados", "que", "permiten", "una", "mayor", "variedad", "y", "compatibilidad", "de", "usos", "como", "android", "tv", "grabador", "de", "video", "digital", "algunos", "modelos", "incluyen", "un", "grabador", "y", "un", "disco", "duro", "o", "la", "capacidad", "de", "usar", "memoria", "flash", "para", "registrar", "la", "programaci\u00f3n", "como", "grabar", "programas", "para", "verlos", "despu\u00e9s", "mostrar", "un", "programa", "y", "grabar", "otro", "de", "forma", "simult\u00e1nea", "o", "manejar", "la", "pausa", "en", "vivo", "que", "permite", "pausar", "un", "programa", "para", "continuarlo", "despu\u00e9s", "sin", "interrupciones", "incluso", "permite", "saltarse", "los", "comerciales", "u", "otros", "fragmentos", "no", "deseados", "control", "paterno", "los", "televisores", "con", "esta", "caracter\u00edstica", "leen", "la", "informaci\u00f3n", "de", "clasificaci\u00f3n", "de", "edad", "incrustada", "en", "la", "se\u00f1al", "de", "tv", "para", "ser", "configurados", "para", "bloquear", "cualquier", "contenido", "que", "exceda", "la", "clasificaci\u00f3n", "m\u00e1xima", "designada", "como", "l\u00edmite", "o", "coincida", "con", "contenidos", "marcados", "como", "inapropiados", "a", "menos", "que", "un", "padre", "o", "tutor", "introduzca", "la", "contrase\u00f1a", "o", "clave", "presente", "y", "futuro", "actualmente", "el", "futuro", "de", "la", "televisi\u00f3n", "es", "incierto", "la", "llegada", "de", "nuevas", "plataformas", "tecnol\u00f3gicas", "la", "atomizaci\u00f3n", "del", "mercado", "de", "la", "pauta", "publicitaria", "la", "dispersi\u00f3n", "de", "las", "audiencias", "y", "los", "avances", "tecnol\u00f3gicos", "que", "desbordan", "los", "l\u00edmites", "de", "los", "sentidos", "humanos", "representan", "una", "amenaza", "latente", "sobre", "el", "incierto", "futuro", "de", "la", "industria", "televisiva", "que", "si", "bien", "en", "la", "actualidad", "representa", "una", "porci\u00f3n", "muy", "importante", "de", "la", "econom\u00eda", "global", "de", "servicios", "su", "rol", "al", "interior", "de", "las", "industrias", "culturales", "podr\u00eda", "sufrir", "importantes", "transformaciones", "en", "los", "pr\u00f3ximos", "a\u00f1os", "perspectivas", "de", "industria", "la", "consolidaci\u00f3n", "de", "las", "denominadas", "plataformas", "ott", "over", "the", "top", "para", "la", "distribuci\u00f3n", "de", "contenidos", "a", "trav\u00e9s", "de", "internet", "represent\u00f3", "un", "importante", "punto", "de", "inflexi\u00f3n", "para", "la", "televisi\u00f3n", "tradicional", "ya", "que", "introdujo", "nuevos", "esquemas", "de", "consumo", "y", "distribuci\u00f3n", "de", "los", "contenidos", "audiovisuales", "ampliando", "la", "oferta", "de", "plataformas", "de", "consumo", "creando", "nuevos", "modelos", "comerciales", "dentro", "de", "las", "denominadas", "industrias", "culturales", "y", "mejorando", "exponencialmente", "la", "experiencia", "para", "los", "usuarios", "especialmente", "a", "trav\u00e9s", "del", "v\u00eddeo", "bajo", "demanda", "que", "permite", "un", "consumo", "a", "la", "carta", "mediante", "cat\u00e1logos", "de", "t\u00edtulos", "de", "tal", "forma", "que", "el", "usuario", "puede", "disfrutar", "a", "voluntad", "los", "contenidos", "audiovisuales", "rompiendo", "as\u00ed", "con", "la", "hegemon\u00eda", "de", "la", "linealidad", "como", "\u00fanica", "estrategia", "de", "distribuci\u00f3n", "las", "nuevas", "ventanas", "de", "consumo", "creadas", "por", "las", "plataformas", "ott", "han", "desencadenado", "especulaciones", "por", "parte", "de", "diversos", "sectores", "de", "la", "sociedad", "que", "sugieren", "la", "posible", "extinci\u00f3n", "de", "la", "televisi\u00f3n", "en", "los", "pr\u00f3ximos", "a\u00f1os", "a", "medida", "que", "las", "nuevas", "plataformas", "crecen", "en", "audiencias", "y", "se", "fortalecen", "econ\u00f3micamente", "incluso", "reed", "hastings", "ceo", "de", "netflix", "asegura", "que", "la", "televisi\u00f3n", "se", "acabar\u00e1", "antes", "de", "para", "el", "experto", "gabriel", "levy", "la", "evidencia", "acad\u00e9mica", "recabada", "hasta", "el", "momento", "permite", "observar", "que", "el", "consumo", "lineal", "de", "contenidos", "siguen", "siendo", "una", "pr\u00e1ctica", "sociocultural", "arraigada", "en", "p\u00fablicos", "adultos", "especialmente", "aquellos", "que", "crecieron", "con", "la", "televisi\u00f3n", "como", "principal", "medio", "de", "comunicaci\u00f3n", "en", "sus", "hogares", "por", "lo", "que", "el", "consumo", "audiovisual", "sincr\u00f3nico", "que", "ocurre", "cada", "semana", "o", "cada", "d\u00eda", "a", "la", "hora", "pactada", "por", "el", "canal", "sigue", "siendo", "importante", "y", "se", "conjuga", "de", "manera", "complementaria", "con", "el", "consumo", "de", "video", "bajo", "demanda", "en", "lo", "que", "ha", "denominado", "una", "\"convulsa", "pero", "emocionante", "era", "de", "la", "televisi\u00f3n\"", "\"no", "es", "posible", "determinar", "con", "certeza", "acad\u00e9mica", "si", "la", "televisi\u00f3n", "tradicional", "morir\u00e1", "en", "los", "pr\u00f3ximos", "a\u00f1os", "o", "d\u00e9cadas", "sin", "embargo", "en", "el", "presente", "la", "evidencia", "muestra", "que", "\u00b4la", "televisi\u00f3n", "tradicional\u00b4", "sigue", "siendo", "una", "modalidad", "de", "consumo", "de", "contenidos", "audiovisuales", "arraigada", "en", "muchas", "practicas", "culturales", "lo", "cual", "se", "explica", "desde", "m\u00faltiples", "perspectivas", "por", "un", "lado", "existe", "un", "fuerte", "arraigo", "en", "los", "h\u00e1bitos", "de", "consumo", "de", "muchas", "generaciones", "que", "crecieron", "con", "la", "televisi\u00f3n", "y", "que", "a\u00fan", "la", "siguen", "consumiendo", "de", "otro", "lado", "el", "lento", "crecimiento", "de", "la", "conectividad", "en", "zonas", "rurales", "y", "por", "\u00faltimo", "la", "televisi\u00f3n", "evita", "la", "carga", "cognitiva", "de", "tomar", "decisiones", "sobre", "el", "contenido", "que", "se", "consume", "dado", "que", "alguien", "tom\u00f3", "esa", "decisi\u00f3n", "previamente\"toby", "miller", "coincide", "con", "esta", "mirada", "afirmando", "que", "el", "poder", "institucional", "de", "la", "televisi\u00f3n", "permanece", "aunque", "muchos", "lo", "consideren", "cosa", "del", "pasado", "para", "miller", "la", "continuidad", "de", "la", "industria", "televisiva", "se", "percibe", "en", "la", "producci\u00f3n", "de", "programas", "y", "en", "la", "publicidad", "destacan", "que", "mucha", "de", "la", "producci\u00f3n", "de", "contenidos", "distribuidos", "por", "internet", "sigue", "siendo", "b\u00e1sicamente", "televisi\u00f3n", "que", "las", "cadenas", "de", "tv", "tradicionales", "se\u00f1al", "abierta", "o", "cable", "siguen", "siendo", "fundamentales", "para", "el", "mercado", "del", "streaming", "en", "resumen", "apunta", "en", "su", "libro", "television", "studies", "the", "basics", "los", "fundamentos", "de", "los", "estudios", "sobre", "la", "televisi\u00f3n", "la", "gente", "sigue", "viendo", "televisi\u00f3n", "e", "incluso", "en", "cantidades", "m\u00e1s", "importantes", "que", "en", "otras", "d\u00e9cadas", "lo", "\u00fanico", "que", "ha", "cambiado", "es", "c\u00f3mo", "se", "distribuyen", "los", "contenidos", "michael", "wolff", "en", "su", "libro", "television", "is", "the", "new", "television", "la", "televisi\u00f3n", "es", "la", "nueva", "televisi\u00f3n", "en", "lugar", "de", "potenciar", "las", "caracter\u00edsticas", "interactivas", "propias", "de", "internet", "las", "plataformas", "de", "v\u00eddeo", "bajo", "demanda", "decidieron", "favorecer", "estructuras", "narrativas", "y", "est\u00e9ticas", "ya", "establecidas", "por", "la", "industria", "televisiva", "de", "la", "misma", "forma", "argumenta", "que", "las", "plataformas", "de", "streaming", "trasladaron", "a", "las", "pantallas", "de", "computadora", "y", "tel\u00e9fono", "comportamientos", "valores", "esquemas", "y", "experiencias", "de", "la", "industria", "televisiva", "como", "la", "visualizaci\u00f3n", "pasiva", "de", "contenidos", "haciendo", "que", "lo", "que", "hasta", "ese", "momento", "se", "consideraban", "herramientas", "interactivas", "y", "de", "flujo", "bidireccional", "de", "informaci\u00f3n", "en", "algo", "m\u00e1s", "parecido", "a", "la", "televisi\u00f3n", "por", "ahora", "los", "puntos", "que", "ofrece", "la", "televisi\u00f3n", "adem\u00e1s", "de", "una", "mejor", "calidad", "de", "audio", "y", "v\u00eddeo", "frente", "al", "v\u00eddeo", "bajo", "demanda", "es", "la", "posibilidad", "de", "poder", "consumirla", "sin", "necesidad", "de", "contratar", "ninguna", "conexi\u00f3n", "ni", "pagar", "cuotas", "peri\u00f3dicas", "adem\u00e1s", "de", "servir", "igual", "que", "la", "radio", "para", "la", "transmisi\u00f3n", "de", "noticias", "urgentes", "o", "avisos", "en", "casos", "de", "emergencia", "en", "los", "que", "las", "conexiones", "de", "internet", "no", "funcionen", "correctamente", "o", "sean", "inconvenientes", "adem\u00e1s", "existen", "datos", "que", "demuestran", "que", "todav\u00eda", "es", "un", "medio", "atractivo", "para", "las", "nuevas", "generaciones", "de", "ni\u00f1os", "y", "j\u00f3venes", "y", "otros", "que", "demuestran", "que", "las", "ventas", "de", "los", "televisores", "hd", "entran", "en", "descenso", "a", "medida", "que", "se", "popularizan", "los", "nuevos", "televisores", "uhd", "perspectivas", "tecnol\u00f3gica", "la", "situaci\u00f3n", "tecnol\u00f3gica", "es", "bastante", "similar", "a", "la", "de", "las", "c\u00e1maras", "de", "tel\u00e9fonos", "celulares", "las", "limitaciones", "del", "ojo", "humano", "los", "problemas", "econ\u00f3micos", "heredados", "de", "la", "gran", "recesi\u00f3n", "y", "las", "consecuencias", "de", "la", "crisis", "provocada", "por", "la", "pandemia", "de", "covid", "limitan", "la", "capacidad", "de", "compra", "de", "los", "consumidores", "en", "el", "caso", "de", "las", "c\u00e1maras", "de", "los", "tel\u00e9fonos", "los", "fabricantes", "usan", "la", "medida", "de", "los", "megapixeles", "como", "t\u00e9cnica", "de", "mercadotecnia", "sin", "embargo", "en", "la", "realidad", "tambi\u00e9n", "importa", "la", "calidad", "del", "sensor", "para", "obtener", "colores", "y", "un", "contraste", "aceptables", "adem\u00e1s", "en", "muchos", "casos", "la", "diferencia", "de", "definici\u00f3n", "es", "demasiado", "sutil", "para", "ser", "captada", "por", "el", "ojo", "humano", "tambi\u00e9n", "las", "limitaciones", "t\u00e9cnicas", "y", "econ\u00f3micas", "podr\u00edan", "afectar", "la", "utilidad", "de", "la", "resoluci\u00f3n", "extra", "por", "ejemplo", "si", "se", "sube", "la", "foto", "a", "un", "servicio", "de", "red", "social", "puede", "ser", "escalada", "y", "comprimida", "para", "ahorrar", "almacenamiento", "y", "ancho", "de", "banda", "pero", "la", "mayor\u00eda", "de", "sus", "usuarios", "lo", "consideran", "aceptable", "al", "usar", "computadoras", "y", "tel\u00e9fonos", "de", "bajo", "costo", "para", "contemplarlaestas", "consideraciones", "tambi\u00e9n", "aplican", "a", "la", "televisi\u00f3n", "las", "personas", "con", "televisores", "hd", "o", "uhd", "no", "siempre", "consumen", "contenido", "de", "estas", "resoluciones", "esto", "es", "debido", "a", "que", "en", "muchos", "casos", "el", "ojo", "humano", "no", "puede", "distinguir", "la", "diferencia", "entre", "estas", "calidades", "a", "menos", "que", "se", "contemple", "el", "contenido", "desde", "una", "distancia", "reducida", "o", "se", "compre", "un", "televisor", "de", "un", "enorme", "tama\u00f1o", "adem\u00e1s", "la", "velocidad", "de", "las", "conexiones", "a", "internet", "y", "la", "econom\u00eda", "personal", "tambi\u00e9n", "influyen", "en", "estas", "decisiones", "por", "ejemplo", "muchos", "siguen", "adquiriendo", "sus", "pel\u00edculas", "en", "dvd", "o", "rent\u00e1ndolas", "en", "internet", "en", "versi\u00f3n", "convencional", "a", "pesar", "de", "poseer", "televisores", "hd", "o", "uhd", "por", "dos", "motivos", "sus", "conexiones", "a", "internet", "no", "son", "lo", "suficientemente", "veloces", "para", "manejar", "las", "grandes", "cantidades", "de", "datos", "manejadas", "por", "los", "nuevos", "formatos", "y", "el", "precio", "de", "compra", "o", "renta", "suele", "ser", "mucho", "m\u00e1s", "bajo", "usualmente", "al", "grado", "de", "poder", "comprar", "varios", "dvd", "por", "el", "precio", "de", "unos", "cuantos", "bluray", "y", "un", "solo", "disco", "bluray", "ultra", "hd", "adem\u00e1s", "el", "\u00e9xito", "de", "los", "servicios", "y", "aplicaciones", "de", "video", "como", "youtube", "y", "tiktok", "han", "modificado", "las", "expectativas", "de", "la", "audiencia", "que", "hoy", "en", "d\u00eda", "prefiere", "contenidos", "m\u00e1s", "variados", "y", "atractivos", "en", "lugar", "de", "mayores", "resoluciones", "muchos", "servicios", "ya", "ofrecen", "contenidos", "en", "hd", "y", "uhd", "sin", "embargo", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "su", "calidad", "se", "queda", "por", "detr\u00e1s", "de", "lo", "que", "ofrecen", "las", "transmisiones", "de", "televisi\u00f3n", "digital", "terrestre", "los", "discos", "bluray", "y", "bluray", "ultra", "hd", "debido", "a", "las", "limitaciones", "del", "ancho", "de", "banda", "de", "las", "conexiones", "de", "muchos", "usuarios", "por", "ejemplo", "para", "igualar", "la", "calidad", "de", "los", "discos", "y", "transmisiones", "convencionales", "se", "deber\u00eda", "contar", "con", "un", "m\u00ednimo", "de", "mbps", "en", "la", "conexi\u00f3n", "y", "un", "m\u00ednimo", "de", "mbps", "para", "permitir", "consumir", "los", "contenidos", "y", "dejar", "que", "los", "dem\u00e1s", "usen", "la", "conexi\u00f3n", "al", "mismo", "tiempo", "sin", "retrasos", "ni", "saturaciones", "perspectivas", "de", "consumo", "la", "aparici\u00f3n", "de", "nuevas", "plataformas", "y", "modelos", "de", "distribuci\u00f3n", "de", "contenidos", "apalancados", "por", "el", "fen\u00f3meno", "de", "la", "convergencia", "han", "dado", "lugar", "a", "nuevas", "formas", "de", "consumo", "audiovisuales", "h\u00edbridas", "que", "han", "propiciado", "la", "migraci\u00f3n", "de", "los", "modelos", "y", "esquemas", "de", "distribuci\u00f3n", "y", "visualizaci\u00f3n", "los", "cuales", "parecieran", "fluir", "libremente", "entre", "tantas", "combinaciones", "posibles", "sea", "posible", "imaginar", "de", "tal", "forma", "que", "los", "servicios", "de", "streaming", "retoman", "aspectos", "de", "la", "televisi\u00f3n", "mientras", "los", "medios", "tradicionales", "migran", "sus", "contenidos", "a", "plataformas", "en", "l\u00ednea", "y", "la", "interactividad", "se", "consolida", "en", "m\u00faltiples", "universos", "medi\u00e1ticos", "dentro", "del", "amplio", "universo", "de", "nuevos", "modelos", "narrativos", "es", "posible", "observar", "como", "algunos", "canales", "de", "televisi\u00f3n", "tradicional", "crean", "webisodes", "en", "youtube", "breves", "cap\u00edtulos", "de", "cinco", "minutos", "de", "duraci\u00f3n", "cuya", "trama", "est\u00e1", "relacionada", "con", "la", "serie", "original", "de", "la", "cual", "se", "derivan", "que", "son", "distribuidos", "exclusivamente", "en", "internet", "estos", "episodios", "surgieron", "inicialmente", "en", "estados", "unidos", "como", "un", "m\u00e9todo", "alternativo", "tras", "la", "huelga", "de", "guionistas", "en", "hollywood", "de", "para", "llegar", "a", "una", "audiencia", "verdaderamente", "global", "posteriormente", "medios", "de", "todo", "el", "mundo", "incorporaron", "estos", "modelos", "como", "por", "ejemplo", "\"qu\u00e9", "vida", "m\u00e1s", "triste\"", "que", "fue", "transmitido", "por", "el", "canal", "de", "espa\u00f1a", "la", "sexta", "esta", "hibridaci\u00f3n", "de", "plataformas", "ha", "demostrado", "que", "algunos", "contenidos", "que", "en", "la", "pantalla", "televisiva", "no", "han", "tenido", "\u00e9xito", "posteriormente", "en", "plataformas", "ott", "pueden", "convertirse", "en", "un", "referente", "tal", "y", "como", "ocurri\u00f3", "recientemente", "con", "la", "serie", "la", "casa", "de", "papel", "que", "en", "la", "pantalla", "de", "televisi\u00f3n", "pas\u00f3", "sin", "mayor", "gloria", "pero", "que", "se", "convirti\u00f3", "en", "netflix", "en", "la", "serie", "de", "habla", "hispana", "m\u00e1s", "vista", "globalmente", "o", "el", "programa", "\"the", "greatest", "dancer\"", "de", "la", "cadena", "brit\u00e1nica", "bbc", "cuya", "cuenta", "de", "tiktok", "ha", "sido", "m\u00e1s", "exitosa", "que", "en", "la", "pantalla", "de", "televisi\u00f3n", "las", "cadenas", "tambi\u00e9n", "han", "empezado", "a", "utilizar", "los", "tel\u00e9fonos", "m\u00f3viles", "para", "impulsar", "la", "televisi\u00f3n", "en", "vivo", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "visualizaci\u00f3n", "de", "las", "aplicaciones", "m\u00f3viles", "publicidad", "televisi\u00f3n", "social", "y", "televisi\u00f3n", "m\u00f3vil", "se", "estima", "que", "el", "de", "los", "estadounidenses", "utilizan", "sus", "tel\u00e9fonos", "m\u00f3viles", "mientras", "ve", "la", "televisi\u00f3n", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portaltelevisi\u00f3n", "contenido", "relacionado", "con", "televisi\u00f3n", "anexocronolog\u00eda", "de", "la", "televisi\u00f3n", "televisi\u00f3n", "digital", "televisi\u00f3n", "digital", "terrestre", "televisi\u00f3n", "inteligente", "gu\u00eda", "electr\u00f3nica", "de", "programas", "televisi\u00f3n", "por", "suscripci\u00f3n", "alta", "definici\u00f3n", "an\u00e1lisis", "de", "audiencias", "barras", "de", "color", "cadena", "de", "televisi\u00f3n", "canal", "de", "televisi\u00f3n", "carta", "de", "ajuste", "cuota", "de", "pantalla", "frecuencias", "de", "los", "canales", "de", "televisi\u00f3n", "free", "viewpoint", "television", "modelo", "de", "color", "rgb", "on", "screen", "display", "osd", "programa", "de", "televisi\u00f3n", "sistemas", "de", "difusi\u00f3n", "de", "televisi\u00f3n", "tarjeta", "sintonizadora", "de", "televisi\u00f3n", "teletexto", "anexocomparativa", "de", "tecnolog\u00edas", "de", "visualizaci\u00f3n", "emisiones", "televisivas", "populares", "contenedor", "televisivo", "informativo", "televisivo", "comedia", "late", "show", "programa", "de", "concurso", "revista", "televisiva", "reality", "show", "serie", "de", "televisi\u00f3n", "animaci\u00f3n", "documental", "cine", "telenovela", "deportes", "emisoras", "de", "televisi\u00f3n", "destacadas", "a", "nivel", "internacional", "paramount", "global", "bbc", "warner", "bros", "discovery", "the", "walt", "disney", "company", "comcast", "sony", "fox", "corporation", "tv", "asahi", "tv", "tokyo", "nhk", "rt", "dw", "emisoras", "notables", "de", "los", "pa\u00edses", "de", "habla", "hispana", "telefe", "televisi\u00f3n", "p\u00fablica", "argentina", "canal", "argentina", "atresmedia", "mediaset", "espa\u00f1a", "rtve", "mediapro", "televisa", "tv", "azteca", "caracol", "televisi\u00f3n", "canal", "rcn", "televisi\u00f3n", "nacional", "de", "chile", "canal", "chile", "chilevisi\u00f3n", "mega", "chile", "latina", "televisi\u00f3n", "am\u00e9rica", "televisi\u00f3n", "per\u00fa", "sistema", "nacional", "de", "televisi\u00f3n", "paraguay", "snt", "telefuturo", "canal", "uruguay", "canal", "uruguay", "teleamazonas", "ecuavisa", "telecorporaci\u00f3n", "salvadore\u00f1a", "venevisi\u00f3n", "emisoras", "notables", "de", "brasil", "grupo", "globo", "sbt", "recordtv", "mayores", "fabricantes", "de", "televisores", "samsung", "sony", "lg", "electronics", "panasonic", "sharp", "corporation", "rca", "philips", "hisense", "tcl", "electronics", "haier", "hitachi", "referencias", "bibliograf\u00eda", "garc\u00edacalder\u00f3n", "l\u00f3pez", "eugenio", "televisi\u00f3n", "volumen", "i", "departamento", "de", "publicaciones", "de", "la", "ets", "ingenieros", "de", "telecomunicaciones", "isbn", "maymo", "fernando", "curso", "de", "radio", "por", "correo", "escuela", "de", "radio", "maymo", "dep\u00f3sito", "legal", "b", "bethencourt", "machado", "tom\u00e1s", "televisi\u00f3n", "digital", "isbn", "enlaces", "externos", "wikcionario", "tiene", "definiciones", "y", "otra", "informaci\u00f3n", "sobre", "televisi\u00f3n", "wikiquote", "alberga", "frases", "c\u00e9lebres", "sobre", "televisi\u00f3n", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "televisi\u00f3n", "asociaci\u00f3n", "de", "televisi\u00f3n", "educativa", "iberoamericana", "entrevista", "a", "guillermo", "gonz\u00e1lez", "camarena", "hijo", "del", "inventor", "mexicano", "hom\u00f3nimo", "que", "patent\u00f3", "un", "sistema", "de", "televisi\u00f3n", "en", "color", "archivado", "el", "de", "diciembre", "de", "en", "wayback", "machine", "shot", "informativo", "tec", "de", "monterrey", "tv", "&", "internet"]