["santa", "teresa", "de", "jes\u00fas", "gotarrendura", "o", "\u00e1vila", "de", "marzo", "de", "alba", "de", "tormes", "de", "octubre", "de", "nota", "fue", "una", "monja", "fundadora", "de", "la", "orden", "de", "carmelitas", "descalzos", "rama", "de", "la", "orden", "de", "nuestra", "se\u00f1ora", "del", "monte", "carmelo", "m\u00edstica", "y", "escritora", "espa\u00f1ola", "tambi\u00e9n", "es", "conocida", "como", "santa", "teresa", "de", "\u00e1vila", "su", "nombre", "secular", "fue", "teresa", "s\u00e1nchez", "de", "cepeda", "d\u00e1vila", "y", "ahumada", "fue", "beatificada", "en", "a", "poco", "m\u00e1s", "de", "treinta", "a\u00f1os", "de", "su", "muerte", "canonizada", "en", "y", "proclamada", "doctora", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "en", "durante", "el", "pontificado", "de", "pablo", "vi", "junto", "con", "san", "juan", "de", "la", "cruz", "se", "la", "considera", "la", "cumbre", "de", "la", "m\u00edstica", "experimental", "cristiana", "y", "una", "de", "las", "grandes", "maestras", "de", "la", "vida", "espiritual", "de", "la", "iglesia", "familia", "se", "llamaba", "teresa", "s\u00e1nchez", "de", "cepeda", "d\u00e1vila", "y", "ahumada", "aunque", "generalmente", "us\u00f3", "el", "nombre", "de", "teresa", "de", "ahumada", "hasta", "que", "comenz\u00f3", "la", "reforma", "cambiando", "entonces", "su", "nombre", "por", "teresa", "de", "jes\u00fas", "fue", "llamada", "as\u00ed", "por", "su", "abuela", "teresa", "de", "las", "cuevas", "aunque", "en", "aquel", "entonces", "no", "hab\u00eda", "ninguna", "santa", "con", "ese", "nombre", "el", "padre", "de", "teresa", "era", "alonso", "s\u00e1nchez", "de", "cepeda", "hijodalgo", "a", "fuero", "de", "espa\u00f1a", "que", "se", "encontraba", "en", "las", "suertes", "de", "los", "fielazgos", "en", "la", "cuadrilla", "de", "blasco", "jimeno", "o", "de", "san", "juan", "de", "la", "ciudad", "de", "\u00e1vila", "hijo", "de", "juan", "s\u00e1nchez", "de", "toledo", "de", "origen", "jud\u00edo", "converso", "desde", "juan", "s\u00e1nchez", "fue", "un", "rico", "comerciante", "de", "pa\u00f1os", "y", "seder\u00edas", "en", "se", "cas\u00f3", "con", "in\u00e9s", "de", "cepeda", "nacida", "en", "tordesillas", "juan", "s\u00e1nchez", "se", "instal\u00f3", "con", "toda", "su", "familia", "en", "\u00e1vila", "en", "no", "obstante", "continu\u00f3", "viajando", "habitualmente", "a", "toledo", "y", "tambi\u00e9n", "a", "salamanca", "donde", "ten\u00eda", "negocios", "con", "alonso", "de", "fonseca", "arzobispo", "de", "santiago", "de", "compostela", "puso", "una", "tienda", "de", "telas", "en", "la", "calle", "endrino", "de", "toledo", "tambi\u00e9n", "se", "dedic\u00f3", "a", "recaudar", "impuestos", "para", "la", "hacienda", "real", "la", "municipalidad", "y", "las", "autoridades", "eclesi\u00e1sticas", "compr\u00f3", "tierras", "en", "ortigosa", "de", "rioalmar", "en", "el", "municipio", "de", "manjab\u00e1lago", "despu\u00e9s", "del", "a\u00f1o", "abandon\u00f3", "sus", "negocios", "de", "mercader", "para", "pasar", "a", "vivir", "de", "la", "agricultura", "posteriormente", "pudo", "obtener", "el", "reconocimiento", "de", "hidalgu\u00eda", "con", "ejecutoria", "presentando", "pleito", "ante", "la", "real", "chanciller\u00eda", "de", "ciudad", "real", "que", "en", "el", "traslad\u00f3", "a", "la", "de", "granada", "obteniendo", "el", "reconocimiento", "de", "la", "misma", "en", "tuvo", "de", "hijos", "a", "pero", "alonso", "ruy", "y", "francisco", "estos", "se", "ocupaban", "de", "asuntos", "fiscales", "y", "explotaciones", "agr\u00edcolas", "se", "casaron", "con", "hijas", "de", "notables", "e", "incluso", "de", "regidores", "en", "la", "municipalidad", "de", "manjag\u00e1balo", "incluy\u00f3", "a", "los", "hermanos", "en", "la", "lista", "de", "contribuyentes", "y", "estos", "recurrieron", "a", "la", "chanciller\u00eda", "de", "valladolid", "esta", "reconoci\u00f3", "la", "exenci\u00f3n", "de", "impuestos", "por", "hidalgu\u00eda", "el", "de", "noviembre", "de", "tras", "una", "apelaci\u00f3n", "lograron", "otra", "sentencia", "favorable", "de", "la", "audiencia", "del", "de", "agosto", "de", "el", "de", "noviembre", "de", "la", "chanciller\u00eda", "de", "valladolid", "les", "otorg\u00f3", "un", "documento", "dando", "fe", "de", "la", "hidalgu\u00eda", "alonso", "s\u00e1nchez", "de", "cepeda", "se", "cas\u00f3", "dos", "veces", "en", "se", "cas\u00f3", "con", "catalina", "del", "peso", "y", "henao", "entonces", "ten\u00eda", "bastantes", "recursos", "econ\u00f3micos", "y", "pudo", "regalarle", "joyas", "y", "ropa", "costosa", "por", "su", "parte", "catalina", "recibi\u00f3", "una", "dote", "de", "maraved\u00eds", "en", "noviembre", "de", "compraron", "la", "antigua", "casa", "de", "la", "moneda", "en", "el", "barrio", "aristocr\u00e1tico", "de", "\u00e1vila", "por", "maraved\u00eds", "para", "que", "fuese", "su", "residencia", "particular", "con", "ella", "tuvo", "dos", "hijos", "mar\u00eda", "en", "y", "juan", "v\u00e1zquez", "de", "cepeda", "en", "su", "esposa", "falleci\u00f3", "de", "peste", "bub\u00f3nica", "el", "de", "septiembre", "de", "tras", "quedarse", "viudo", "se", "cas\u00f3", "con", "beatriz", "de", "ahumada", "el", "de", "mayo", "de", "y", "tuvo", "otros", "diez", "hijos", "hernando", "en", "rodrigo", "en", "teresa", "en", "juan", "de", "ahumada", "en", "lorenzo", "en", "antonio", "en", "pedro", "en", "jer\u00f3nimo", "en", "agust\u00edn", "en", "y", "juana", "en", "alonso", "vivi\u00f3", "de", "sus", "tierras", "agr\u00edcolas", "en", "ortigosa", "de", "rioalmar", "provincia", "de", "\u00e1vila", "y", "olmedo", "provincia", "de", "valladolid", "como", "ten\u00eda", "doce", "hijos", "a", "su", "cargo", "y", "esas", "tierras", "no", "eran", "especialmente", "productivas", "su", "riqueza", "disminuy\u00f3", "beatriz", "muri\u00f3", "en", "probablemente", "tras", "el", "nacimiento", "de", "su", "\u00faltima", "hija", "alonso", "pudo", "darle", "una", "dote", "de", "maraved\u00eds", "a", "su", "hija", "mar\u00eda", "en", "para", "su", "matrimonio", "con", "mart\u00edn", "de", "guzm\u00e1n", "y", "barrientos", "pero", "tuvo", "que", "pedir", "pr\u00e9stamos", "e", "hipotecar", "unas", "tierras", "mar\u00eda", "y", "mart\u00edn", "se", "fueron", "a", "vivir", "a", "castellanos", "de", "la", "ca\u00f1ada", "en", "el", "municipio", "de", "zapardiel", "de", "la", "ca\u00f1ada", "juana", "se", "cas\u00f3", "con", "juan", "de", "ovalle", "alonso", "falleci\u00f3", "el", "de", "diciembre", "de", "todos", "los", "hijos", "varones", "fueron", "militares", "juan", "v\u00e1zquez", "fue", "capit\u00e1n", "de", "infanter\u00eda", "en", "el", "norte", "de", "\u00e1frica", "y", "muri\u00f3", "en", "combate", "en", "italia", "hacia", "hernando", "fue", "el", "primero", "que", "se", "fue", "a", "am\u00e9rica", "en", "fecha", "desconocida", "muri\u00f3", "en", "san", "juan", "de", "pasto", "virreinato", "de", "nueva", "granada", "donde", "era", "teniente", "de", "gobernador", "en", "rodrigo", "se", "uni\u00f3", "a", "la", "expedici\u00f3n", "de", "pedro", "de", "mendoza", "parti\u00f3", "de", "sevilla", "en", "agosto", "de", "y", "lleg\u00f3", "al", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "muri\u00f3", "en", "una", "batalla", "contra", "los", "mapuches", "el", "de", "agosto", "de", "en", "chile", "teresa", "lo", "consideraba", "un", "m\u00e1rtir", "porque", "hab\u00eda", "muerto", "luchando", "por", "la", "fe", "jer\u00f3nimo", "y", "lorenzo", "partieron", "en", "en", "la", "expedici\u00f3n", "de", "crist\u00f3bal", "vaca", "de", "castro", "enviado", "por", "carlos", "i", "a", "remediar", "la", "guerra", "civil", "declarada", "en", "el", "actual", "per\u00fa", "entre", "francisco", "pizarro", "y", "diego", "de", "almagro", "hernando", "lorenzo", "jer\u00f3nimo", "y", "antonio", "estuvieron", "entre", "las", "tropas", "que", "fueron", "a", "prestar", "ayuda", "al", "virrey", "blasco", "n\u00fa\u00f1ez", "vela", "y", "combatieron", "en", "la", "batalla", "de", "i\u00f1aquito", "ecuador", "el", "de", "enero", "de", "contra", "gonzalo", "pizarro", "el", "virrey", "muri\u00f3", "y", "los", "cuatro", "hermanos", "resultaron", "heridos", "antonio", "muri\u00f3", "del", "de", "enero", "por", "la", "herida", "que", "recibi\u00f3", "en", "aquella", "batalla", "posteriormente", "lorenzo", "y", "jer\u00f3nimo", "sirvieron", "al", "nuevo", "virrey", "enviado", "por", "carlos", "i", "pedro", "de", "la", "gasca", "y", "recibieron", "a", "su", "hermano", "agust\u00edn", "en", "agust\u00edn", "particip\u00f3", "en", "la", "batalla", "de", "jaquijahuana", "en", "donde", "los", "rebeldes", "de", "gonzalo", "pizarro", "fueron", "derrotados", "definitivamente", "poco", "despu\u00e9s", "agust\u00edn", "regres\u00f3", "a", "espa\u00f1a", "lorenzo", "fue", "corregidor", "en", "varias", "ciudades", "fundadas", "por", "los", "espa\u00f1oles", "y", "luch\u00f3", "contra", "los", "ataques", "de", "los", "indios", "regres\u00f3", "a", "espa\u00f1a", "en", "pedro", "form\u00f3", "parte", "de", "las", "expediciones", "que", "se", "hicieron", "desde", "las", "islas", "del", "caribe", "hasta", "florida", "y", "otras", "regiones", "de", "norteam\u00e9rica", "biograf\u00eda", "infancia", "teresa", "naci\u00f3", "hacia", "las", "de", "la", "ma\u00f1ana", "del", "mi\u00e9rcoles", "de", "marzo", "de", "suele", "considerarse", "que", "naci\u00f3", "en", "la", "ciudad", "de", "\u00e1vila", "pero", "es", "posible", "que", "naciese", "en", "la", "casa", "de", "campo", "del", "municipio", "de", "gotarrendura", "en", "la", "provincia", "de", "\u00e1vila", "en", "cualquier", "caso", "fue", "bautizada", "en", "la", "iglesia", "de", "san", "juan", "de", "la", "ciudad", "de", "\u00e1vila", "sus", "padrinos", "fueron", "mar\u00eda", "del", "\u00e1guila", "hija", "de", "francisco", "pajares", "un", "amigo", "de", "la", "familia", "y", "un", "tal", "\"vela", "n\u00fa\u00f1ez\"", "que", "tal", "vez", "fuese", "familia", "de", "blasco", "n\u00fa\u00f1ez", "vela", "primer", "virrey", "de", "per\u00fa", "seg\u00fan", "relata", "la", "propia", "teresa", "en", "los", "escritos", "destinados", "a", "su", "confesor", "y", "reunidos", "en", "el", "libro", "vida", "de", "santa", "teresa", "de", "jes\u00fas", "desde", "sus", "primeros", "a\u00f1os", "mostr\u00f3", "una", "imaginaci\u00f3n", "vehemente", "y", "apasionada", "su", "padre", "aficionado", "a", "la", "lectura", "ten\u00eda", "algunos", "romanceros", "esta", "lectura", "y", "las", "pr\u00e1cticas", "piadosas", "comenzaron", "a", "despertar", "el", "coraz\u00f3n", "y", "la", "inteligencia", "de", "la", "peque\u00f1a", "teresa", "con", "seis", "o", "siete", "a\u00f1os", "de", "edad", "aficionada", "a", "la", "lectura", "de", "libros", "de", "caballer\u00edas", "escribi\u00f3", "tambi\u00e9n", "le", "gustaban", "las", "vidas", "de", "santos", "le", "impresionaba", "mucho", "el", "hero\u00edsmo", "de", "los", "que", "prefer\u00edan", "morir", "antes", "que", "renegar", "de", "su", "fe", "tambi\u00e9n", "meditaba", "mucho", "sobre", "que", "el", "infierno", "y", "del", "para\u00edso", "fuesen", "para", "toda", "la", "eternidad", "con", "su", "hermano", "rodrigo", "dos", "a\u00f1os", "mayor", "que", "ella", "repet\u00eda", "las", "palabras", "\"para", "siempre", "siempre", "siempre\"", "su", "padre", "era", "un", "hombre", "con", "una", "fe", "muy", "ilustrada", "y", "amante", "de", "la", "lectura", "que", "ense\u00f1aba", "tambi\u00e9n", "esas", "costumbres", "a", "sus", "hijos", "algunos", "de", "los", "libros", "que", "ten\u00eda", "eran", "retablo", "de", "la", "vida", "de", "cristo", "juan", "de", "padilla", "el", "cartujano", "las", "poes\u00edas", "religiosas", "de", "fern\u00e1n", "p\u00e9rez", "de", "guzm\u00e1n", "un", "tratado", "sobre", "la", "misa", "y", "un", "libro", "titulado", "siete", "pecados", "de", "autor", "y", "fecha", "desconocidos", "el", "t\u00edo", "de", "teresa", "al", "que", "ella", "visitaba", "a", "menudo", "ten\u00eda", "los", "mismos", "gustos", "literarios", "y", "le", "prestaba", "a", "la", "joven", "libros", "de", "contemplaci\u00f3n", "religiosa", "como", "el", "tercer", "abecedario", "espiritual", "francisco", "de", "osuna", "en", "su", "biograf\u00eda", "dice", "que", "cuando", "era", "ni\u00f1a", "siempre", "estaba", "ley\u00e9ndose", "alg\u00fan", "libro", "en", "un", "futuro", "escribir\u00eda", "en", "las", "constituciones", "de", "los", "conventos", "aquellas", "primeras", "lecturas", "la", "llevaron", "a", "fantasear", "y", "emprender", "una", "escapada", "infantil", "con", "rodrigo", "a", "tierras", "de", "moros", "para", "ser", "decapitados", "por", "la", "fe", "llevaron", "algunas", "provisiones", "y", "para", "cuando", "se", "les", "acabasen", "planeaban", "ir", "pidiendo", "limosna", "seg\u00fan", "la", "tradici\u00f3n", "fueron", "encontrados", "por", "su", "t\u00edo", "francisco", "\u00e1lvarez", "de", "cepeda", "cuando", "se", "encontraban", "en", "la", "cruz", "de", "los", "cuatro", "postes", "y", "fueron", "llevados", "de", "vuelta", "a", "casa", "donde", "fueron", "reprendidos", "convencidos", "de", "que", "su", "proyecto", "era", "irrealizable", "los", "dos", "hermanos", "acordaron", "ser", "ermita\u00f1os", "los", "dos", "hermanos", "y", "sus", "primos", "constru\u00edan", "ermitas", "con", "piedras", "en", "los", "terrenos", "de", "la", "casa", "de", "campo", "de", "gotarrendura", "teresa", "escribi\u00f3", "teresa", "de", "\u00e1vila", "no", "asisti\u00f3", "a", "ninguna", "escuela", "y", "no", "sab\u00eda", "lat\u00edn", "por", "lo", "que", "eso", "le", "exclu\u00eda", "de", "poder", "realizar", "cualquier", "educaci\u00f3n", "secundaria", "entonces", "la", "ense\u00f1anza", "estaba", "reservada", "a", "los", "varones", "adolescencia", "perdi\u00f3", "a", "su", "madre", "en", "noviembre", "de", "o", "en", "cuando", "ten\u00eda", "trece", "o", "catorce", "a\u00f1os", "ella", "le", "pidi\u00f3", "a", "la", "virgen", "mar\u00eda", "que", "fuese", "su", "madre", "a", "partir", "de", "entonces", "despu\u00e9s", "de", "ese", "trauma", "familiar", "sus", "hermanos", "emprendieron", "uno", "a", "uno", "el", "camino", "de", "las", "indias", "occidentales", "sin", "permanecer", "ninguno", "en", "el", "hogar", "familiar", "adem\u00e1s", "de", "las", "diversiones", "propias", "de", "su", "edad", "como", "paseos", "y", "fiestas", "familiares", "o", "locales", "los", "j\u00f3venes", "de", "la", "familia", "dedicaban", "su", "tiempo", "a", "juegos", "de", "sociedad", "entre", "los", "que", "destacaba", "el", "ajedrez", "en", "su", "obra", "camino", "de", "perfecci\u00f3n", "hace", "una", "met\u00e1fora", "con", "el", "ajedrez", "y", "la", "vida", "espiritual", "hay", "que", "apropiarse", "del", "rey", "que", "ser\u00eda", "el", "rey", "de", "los", "cielos", "la", "reina", "es", "capaz", "de", "poner", "a", "las", "otras", "piezas", "en", "apuros", "pero", "siempre", "de", "forma", "oportuna", "y", "desempe\u00f1a", "el", "papel", "de", "la", "humildad", "con", "cincuenta", "a\u00f1os", "le", "dijo", "a", "un", "carmelita", "entre", "mayo", "y", "septiembre", "de", "la", "emperatriz", "isabel", "esposa", "de", "carlos", "i", "y", "su", "hijo", "felipe", "estuvieron", "en", "\u00e1vila", "iban", "acompa\u00f1ados", "del", "duque", "de", "gand\u00eda", "francisco", "de", "borja", "que", "luego", "fue", "uno", "de", "los", "principales", "santos", "jesuitas", "tuvieron", "lugar", "festejos", "durante", "todo", "el", "verano", "una", "mujer", "de", "\u00e1vila", "llamada", "menc\u00eda", "l\u00f3pez", "obtuvo", "una", "bula", "del", "papa", "julio", "ii", "del", "de", "septiembre", "de", "autoriz\u00e1ndola", "a", "fundar", "el", "convento", "de", "nuestra", "se\u00f1ora", "de", "gracia", "las", "monjas", "de", "la", "orden", "de", "san", "agust\u00edn", "se", "instalaron", "en", "junto", "al", "alc\u00e1zar", "este", "convento", "ten\u00eda", "una", "pensi\u00f3n", "donde", "se", "ense\u00f1aba", "a", "las", "j\u00f3venes", "labores", "de", "bordado", "y", "pr\u00e1cticas", "religiosas", "mientras", "estaban", "en", "espera", "de", "casarse", "en", "entr\u00f3", "como", "monja", "mar\u00eda", "de", "brice\u00f1o", "que", "pas\u00f3", "a", "encargarse", "de", "las", "novicias", "y", "de", "las", "alumnas", "a", "instancias", "de", "su", "padre", "teresa", "entr\u00f3", "como", "alumna", "en", "julio", "de", "la", "influencia", "de", "mar\u00eda", "de", "brice\u00f1o", "fue", "muy", "positiva", "para", "que", "teresa", "aprendiese", "sobre", "oraci\u00f3n", "y", "vida", "espiritual", "pas\u00f3", "en", "este", "convento", "dieciocho", "meses", "no", "quer\u00eda", "casarse", "y", "gracias", "al", "ejemplo", "de", "mar\u00eda", "de", "brice\u00f1o", "decidi\u00f3", "ser", "monja", "mudanza", "f\u00edsica", "y", "espiritual", "afectada", "por", "una", "enfermedad", "de", "la", "que", "se", "tienen", "escasas", "referencias", "teresa", "volvi\u00f3", "a", "su", "casa", "luego", "se", "march\u00f3", "a", "la", "casa", "de", "campo", "de", "su", "hermana", "mar\u00eda", "de", "cepeda", "y", "su", "marido", "mart\u00edn", "de", "guzm\u00e1n", "y", "barrientos", "en", "castellanos", "de", "la", "ca\u00f1ada", "alquer\u00eda", "de", "la", "dehesa", "que", "lleva", "dicho", "nombre", "hoy", "sita", "en", "el", "t\u00e9rmino", "municipal", "de", "zapardiel", "de", "la", "ca\u00f1ada", "provincia", "de", "\u00e1vila", "hizo", "el", "viaje", "en", "litera", "por", "el", "camino", "se", "detuvo", "varios", "d\u00edas", "en", "la", "casa", "de", "su", "t\u00edo", "en", "la", "peque\u00f1a", "aldea", "de", "ortigosa", "aqu\u00ed", "pas\u00f3", "el", "tiempo", "leyendo", "\"buenos", "libros\"", "y", "las", "ep\u00edstolas", "de", "san", "jer\u00f3nimo", "posteriormente", "teresa", "estuvo", "quince", "d\u00edas", "en", "la", "casa", "de", "su", "hermana", "en", "castellanos", "de", "la", "ca\u00f1ada", "de", "retorno", "a", "su", "hogar", "paterno", "ofici\u00f3", "como", "ama", "de", "casa", "durante", "unos", "tres", "a\u00f1os", "inform\u00f3", "a", "su", "padre", "de", "que", "quer\u00eda", "ser", "monja", "en", "recia", "oposici\u00f3n", "su", "padre", "contest\u00f3", "que", "no", "lo", "consentir\u00eda", "mientras", "\u00e9l", "viviera", "por", "su", "personalidad", "ella", "estaba", "convencida", "de", "no", "iba", "a", "volverse", "atr\u00e1s", "en", "su", "decisi\u00f3n", "teresa", "convenci\u00f3", "a", "su", "hermano", "juan", "de", "ahumada", "para", "irse", "con", "ella", "a", "iniciar", "una", "vida", "de", "religiosa", "el", "de", "noviembre", "de", "teresa", "entr\u00f3", "como", "postulanta", "en", "el", "convento", "de", "la", "encarnaci\u00f3n", "de", "carmelitas", "en", "\u00e1vila", "y", "juan", "de", "ahumada", "se", "fue", "a", "un", "convento", "dominico", "unas", "horas", "despu\u00e9s", "el", "padre", "logr\u00f3", "traerse", "de", "vuelta", "a", "juan", "los", "carmelitas", "son", "una", "orden", "religiosa", "de", "vida", "contemplativa", "fundada", "a", "mediados", "del", "siglo", "xii", "por", "ermita\u00f1os", "en", "la", "capilla", "de", "santa", "mar\u00eda", "del", "monte", "carmelo", "en", "tierra", "santa", "donde", "el", "profeta", "el\u00edas", "demostr\u00f3", "el", "poder", "del", "se\u00f1or", "ante", "los", "sacerdotes", "de", "baal", "en", "el", "siglo", "ix", "a", "c", "la", "virgen", "del", "carmen", "se", "caracteriza", "por", "el", "escapulario", "y", "es", "la", "patrona", "de", "los", "marineros", "este", "convento", "de", "carmelitas", "de", "\u00e1vila", "fue", "fundado", "en", "por", "beatriz", "higuera", "antes", "hab\u00eda", "habido", "un", "beater\u00edo", "en", "una", "parcela", "aneja", "fundado", "en", "por", "elvira", "gonz\u00e1lez", "de", "medina", "a", "la", "decisi\u00f3n", "de", "teresa", "contribuy\u00f3", "que", "all\u00ed", "ten\u00eda", "buenas", "amigas", "como", "juana", "su\u00e1rez", "y", "el", "dominico", "vicente", "barr\u00f3n", "dio", "su", "apoyo", "al", "proyecto", "el", "de", "octubre", "de", "alonso", "se", "comprometi\u00f3", "a", "abonar", "una", "dote", "para", "el", "sustento", "de", "su", "hija", "y", "a", "entregar", "al", "convento", "cada", "a\u00f1o", "fanegas", "de", "cereales", "de", "sus", "tierras", "en", "gotarrendura", "y", "a", "falta", "de", "cereales", "doscientos", "ducados", "as\u00ed", "como", "ropa", "ropa", "de", "cama", "libros", "cirios", "un", "par", "de", "colaciones", "y", "un", "almuerzo", "para", "las", "monjas", "y", "una", "cofia", "para", "cada", "religiosa", "teresa", "comenz\u00f3", "su", "noviciado", "el", "de", "noviembre", "de", "profes\u00f3", "como", "monja", "el", "d\u00eda", "de", "noviembre", "de", "tras", "entrar", "al", "convento", "su", "estado", "de", "salud", "empeor\u00f3", "padeci\u00f3", "desmayos", "una", "cardiopat\u00eda", "no", "definida", "y", "otras", "molestias", "as\u00ed", "pas\u00f3", "el", "primer", "a\u00f1o", "se", "hallaba", "centrada", "y", "a", "gusto", "con", "la", "vida", "compartida", "en", "aquella", "comunidad", "de", "casi", "monjas", "pero", "su", "consagraci\u00f3n", "a", "dios", "fue", "tan", "radical", "que", "cambi\u00f3", "la", "oraci\u00f3n", "sencilla", "y", "de", "amistad", "que", "ten\u00eda", "antes", "de", "su", "entrada", "en", "la", "orden", "por", "una", "oraci\u00f3n", "sistem\u00e1tica", "que", "segu\u00eda", "la", "t\u00e9cnica", "de", "los", "maestros", "de", "aquel", "tiempo", "perdi\u00f3", "su", "jovialidad", "su", "alegr\u00eda", "en", "la", "comunicaci\u00f3n", "y", "la", "tristeza", "la", "invadi\u00f3", "en", "tanto", "que", "las", "penitencias", "corporales", "no", "contentaban", "su", "b\u00fasqueda", "de", "amor", "y", "de", "intimidad", "con", "dios", "todo", "eso", "termin\u00f3", "por", "generar", "un", "desequilibrio", "de", "orden", "ps\u00edquico", "que", "tuvo", "su", "contraparte", "de", "orden", "f\u00edsico", "los", "m\u00e9dicos", "de", "\u00e1vila", "eran", "incapaces", "de", "curar", "a", "teresa", "y", "a", "alonso", "s\u00e1nchez", "le", "hablaron", "de", "una", "curandera", "que", "obraba", "prodigios", "en", "becedas", "provincia", "de", "\u00e1vila", "en", "oto\u00f1o", "de", "decidi\u00f3", "llevarla", "hasta", "ella", "se", "organiz\u00f3", "un", "peque\u00f1o", "grupo", "para", "acompa\u00f1arla", "en", "el", "viaje", "su", "padre", "una", "monja", "del", "convento", "de", "la", "encarnaci\u00f3n", "llamada", "juana", "su\u00e1rez", "y", "algunos", "amigos", "se", "detuvieron", "en", "ortigosa", "donde", "su", "t\u00edo", "pedro", "de", "cepeda", "le", "obsequi\u00f3", "con", "el", "tercer", "abecedario", "espiritual", "de", "francisco", "de", "osuna", "que", "ense\u00f1aba", "la", "oraci\u00f3n", "de", "recogimiento", "y", "que", "fue", "de", "gran", "provecho", "para", "teresa", "de", "camino", "a", "becedas", "les", "informaron", "de", "que", "la", "curandera", "no", "atend\u00eda", "en", "invierno", "porque", "utilizaba", "plantas", "que", "solamente", "estaban", "en", "primavera", "decidieron", "esperar", "hasta", "la", "primavera", "de", "en", "la", "casa", "de", "campo", "de", "su", "hermana", "mar\u00eda", "de", "cepeda", "en", "castellanos", "de", "la", "ca\u00f1ada", "fue", "un", "periodo", "de", "libertad", "espiritual", "sin", "la", "disciplina", "estricta", "del", "convento", "en", "el", "que", "alcanz\u00f3", "la", "oraci\u00f3n", "de", "quietud", "e", "incluso", "de", "uni\u00f3n", "adem\u00e1s", "de", "convencerse", "de", "que", "la", "oraci\u00f3n", "no", "pod\u00eda", "programarse", "al", "margen", "de", "la", "persona", "y", "de", "sus", "necesidades", "posteriormente", "pedro", "de", "cepeda", "entr\u00f3", "en", "el", "monasterio", "de", "san", "jer\u00f3nimo", "de", "guisando", "en", "abril", "de", "el", "grupo", "sali\u00f3", "para", "becedas", "hicieron", "escala", "en", "piedrah\u00edta", "donde", "teresa", "y", "juana", "su\u00e1rez", "pasaron", "la", "noche", "en", "el", "convento", "de", "aquel", "lugar", "al", "d\u00eda", "siguiente", "cruzaron", "el", "r\u00edo", "tormes", "en", "el", "municipio", "de", "el", "barco", "de", "\u00e1vila", "al", "llegar", "a", "becedas", "teresa", "se", "hosped\u00f3", "en", "una", "posada", "donde", "pasar\u00eda", "tres", "meses", "all\u00ed", "entabl\u00f3", "amistad", "con", "el", "sacerdote", "pedro", "hern\u00e1ndez", "m\u00e1s", "instruido", "que", "la", "mayor\u00eda", "de", "curas", "de", "pueblo", "de", "aquel", "entonces", "sin", "embargo", "este", "era", "concubinario", "ya", "que", "manten\u00eda", "relaci\u00f3n", "con", "una", "mujer", "esta", "le", "obligaba", "a", "llevar", "un", "amuleto", "de", "cobre", "para", "tenerlo", "bajo", "su", "sujeci\u00f3n", "teresa", "logr\u00f3", "convencerle", "para", "que", "le", "entregase", "el", "amuleto", "y", "lo", "tir\u00f3", "a", "un", "arroyo", "el", "cura", "rompi\u00f3", "con", "su", "amante", "aunque", "falleci\u00f3", "un", "a\u00f1o", "despu\u00e9s", "la", "curandera", "comenz\u00f3", "someti\u00e9ndola", "a", "una", "purga", "diaria", "durante", "un", "mes", "con", "varios", "tipos", "de", "hierbas", "y", "tambi\u00e9n", "pociones", "hechas", "con", "u\u00f1as", "de", "rana", "alas", "de", "mosca", "y", "excrementos", "de", "culebra", "con", "esto", "teresa", "empeor\u00f3", "ya", "no", "era", "capaz", "de", "tenerse", "en", "pie", "ni", "de", "comer", "nada", "s\u00f3lido", "a", "mediados", "de", "julio", "de", "su", "padre", "la", "llev\u00f3", "de", "nuevo", "a", "\u00e1vila", "alonso", "recurri\u00f3", "de", "nuevo", "a", "los", "m\u00e9dicos", "de", "la", "ciudad", "sin", "resultado", "pensaron", "que", "ten\u00eda", "tuberculosis", "el", "de", "agosto", "de", "solemnidad", "de", "la", "asunci\u00f3n", "de", "mar\u00eda", "sufri\u00f3", "un", "ataque", "repentino", "y", "violento", "que", "ella", "llam\u00f3", "parajismo", "es", "decir", "paroxismo", "de", "su", "enfermedad", "una", "serie", "de", "convulsiones", "seguidas", "de", "p\u00e9rdida", "de", "conocimiento", "le", "dieron", "la", "extremaunci\u00f3n", "y", "luego", "pensaron", "que", "estaba", "muerta", "pusieron", "un", "espejo", "junto", "a", "su", "boca", "y", "no", "hab\u00eda", "rastro", "de", "vaho", "le", "pusieron", "cera", "en", "los", "ojos", "para", "evitar", "que", "tras", "la", "muerte", "estos", "permanecieran", "entreabiertos", "la", "envolvieron", "en", "un", "sudario", "y", "pusieron", "un", "cresp\u00f3n", "f\u00fanebre", "en", "la", "puerta", "de", "la", "casa", "oficiaron", "una", "misa", "de", "difuntos", "en", "su", "honor", "probablemente", "en", "el", "convento", "de", "frailes", "carmelitas", "de", "san", "pablo", "de", "la", "moraleja", "donde", "su", "t\u00edo", "lorenzo", "de", "cepeda", "era", "sacerdote", "tambi\u00e9n", "cavaron", "su", "tumba", "su", "padre", "decidi\u00f3", "esperar", "varios", "d\u00edas", "antes", "de", "enterrarla", "un", "par", "de", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "cuando", "su", "hermano", "lorenzo", "estaba", "junto", "al", "lecho", "de", "teresa", "esta", "recuper\u00f3", "el", "conocimiento", "le", "quitaron", "la", "cera", "de", "sus", "ojos", "se", "hab\u00eda", "tratado", "de", "un", "coma", "profundo", "de", "nivel", "que", "dur\u00f3", "cuatro", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "de", "esto", "solamente", "pod\u00eda", "mover", "un", "dedo", "para", "cambiarla", "de", "postura", "dos", "personas", "mov\u00edan", "la", "s\u00e1bana", "donde", "yac\u00eda", "esta", "manipulaci\u00f3n", "le", "acarreaba", "enormes", "dolores", "tiene", "la", "lengua", "seca", "y", "herida", "porque", "la", "hab\u00eda", "mordido", "muchas", "veces", "durante", "un", "tiempo", "no", "pudo", "comer", "ni", "beber", "nada", "esta", "fue", "la", "experiencia", "m\u00e1s", "fuerte", "que", "tuvo", "en", "su", "juventud", "de", "la", "que", "quedar\u00eda", "marcada", "para", "toda", "su", "vida", "padec\u00eda", "continuamente", "catarros", "migra\u00f1as", "fiebre", "con", "dolores", "de", "la", "garganta", "el", "h\u00edgado", "el", "est\u00f3mago", "los", "ri\u00f1ones", "y", "el", "coraz\u00f3n", "y", "en", "sus", "propias", "palabras", "con", "un", "miedo", "a", "la", "muerte", "que", "solo", "desapareci\u00f3", "con", "la", "gracia", "m\u00edstica", "a", "pesar", "de", "todo", "a", "finales", "de", "agosto", "de", "pide", "que", "la", "lleven", "de", "nuevo", "al", "convento", "donde", "pasa", "a", "reposar", "en", "la", "enfermer\u00eda", "del", "convento", "a", "partir", "de", "la", "pascua", "de", "resurrecci\u00f3n", "o", "pascua", "florida", "mejora", "ligeramente", "debi\u00f3", "permanecer", "en", "cama", "tres", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "lograr\u00e1", "retomar", "la", "vida", "conventual", "en", "abril", "de", "teresa", "atribuy\u00f3", "esta", "mejor\u00eda", "a", "la", "intercesi\u00f3n", "de", "san", "jos\u00e9", "entonces", "se", "traslada", "de", "la", "enfermer\u00eda", "a", "una", "habitaci\u00f3n", "normal", "favores", "espirituales", "la", "vida", "en", "el", "convento", "no", "era", "rigurosa", "en", "lo", "que", "respectaba", "a", "apartarse", "del", "mundo", "la", "habitaci\u00f3n", "de", "teresa", "era", "bastante", "grande", "y", "a", "veces", "hospedaba", "a", "algunos", "familiares", "que", "ven\u00edan", "a", "visitarla", "durante", "estancias", "que", "en", "ocasiones", "eran", "prolongadas", "las", "monjas", "pod\u00edan", "salir", "del", "convento", "con", "permiso", "de", "la", "superiora", "y", "pasaban", "temporadas", "con", "familiares", "o", "personas", "vinculadas", "a", "la", "orden", "teresa", "sali\u00f3", "del", "convento", "durante", "una", "temporada", "para", "ir", "a", "cuidar", "de", "su", "padre", "que", "estaba", "gravemente", "enfermo", "y", "que", "falleci\u00f3", "el", "de", "diciembre", "de", "su", "hermana", "juana", "que", "ten\u00eda", "a\u00f1os", "se", "aloj\u00f3", "con", "ella", "un", "tiempo", "tras", "la", "muerte", "de", "su", "padre", "aunque", "no", "abandon\u00f3", "la", "lectura", "s\u00ed", "iba", "dedicando", "menos", "tiempo", "a", "la", "oraci\u00f3n", "y", "pasaba", "muchas", "horas", "en", "el", "locutorio", "del", "convento", "con", "visitas", "seg\u00fan", "su", "testimonio", "hacia", "se", "le", "apareci\u00f3", "jesucristo", "reprendi\u00e9ndole", "para", "que", "dejase", "de", "ver", "a", "una", "persona", "con", "la", "que", "se", "reun\u00eda", "a", "charlar", "habitualmente", "de", "cosas", "mundanas", "en", "el", "locutorio", "otro", "d\u00eda", "se", "le", "apareci\u00f3", "un", "sapo", "enorme", "que", "avanzaba", "hacia", "ella", "al", "principio", "ella", "era", "muy", "esc\u00e9ptica", "con", "las", "experiencias", "sobrenaturales", "conoc\u00eda", "las", "de", "santa", "br\u00edgida", "y", "no", "les", "prestaba", "atenci\u00f3n", "en", "le", "pidi\u00f3", "al", "dominico", "vicente", "barr\u00f3n", "que", "hab\u00eda", "sido", "el", "confesor", "de", "su", "padre", "que", "fuese", "su", "director", "espiritual", "barr\u00f3n", "acept\u00f3", "aunque", "con", "reticencias", "ya", "que", "el", "convento", "ten\u00eda", "sus", "propios", "confesores", "barr\u00f3n", "le", "recomend\u00f3", "que", "retomase", "la", "oraci\u00f3n", "habitual", "y", "as\u00ed", "lo", "hizo", "pero", "segu\u00eda", "pasando", "horas", "y", "horas", "con", "conversaciones", "mundanas", "en", "el", "locutorio", "en", "se", "emocion\u00f3", "mucho", "ante", "un", "cuadro", "que", "acababan", "de", "traer", "de", "un", "ecce", "homo", "que", "mostraba", "a", "jesucristo", "cubierto", "de", "heridas", "en", "la", "cuaresma", "de", "teresa", "ley\u00f3", "las", "confesiones", "de", "san", "agust\u00edn", "de", "hipona", "lo", "que", "influy\u00f3", "mucho", "en", "su", "espiritualidad", "tras", "esto", "volvi\u00f3", "a", "realizar", "habitualmente", "los", "ejercicios", "espirituales", "que", "hab\u00eda", "abandonado", "como", "la", "meditaci\u00f3n", "en", "tom\u00f3", "la", "decisi\u00f3n", "de", "llevar", "una", "vida", "espiritual", "m\u00e1s", "estricta", "en", "una", "reca\u00edda", "en", "su", "enfermedad", "la", "llev\u00f3", "a", "pasar", "un", "tiempo", "en", "casa", "de", "una", "pariente", "menc\u00eda", "del", "\u00e1guila", "aquel", "a\u00f1o", "conoci\u00f3", "a", "guiomar", "de", "ulloa", "hija", "del", "capit\u00e1n", "pedro", "de", "ulloa", "de", "a\u00f1os", "tras", "la", "muerte", "de", "su", "marido", "un", "terrateniente", "de", "salobralejo", "llamado", "francisco", "d\u00e1vila", "hacia", "se", "volvi\u00f3", "muy", "religiosa", "guiomar", "le", "ofreci\u00f3", "a", "teresa", "quedarse", "en", "su", "casa", "y", "se", "qued\u00f3", "all\u00ed", "tres", "a\u00f1os", "hasta", "en", "se", "fund\u00f3", "en", "\u00e1vila", "un", "colegio", "de", "la", "compa\u00f1\u00eda", "de", "jes\u00fas", "teresa", "dijo", "teresa", "mantuvo", "relaci\u00f3n", "con", "varios", "jesuitas", "considerados", "excepcionales", "diego", "de", "cetina", "lleg\u00f3", "a", "\u00e1vila", "en", "y", "fue", "su", "confesor", "durante", "dos", "meses", "el", "jesuita", "juan", "de", "pr\u00e1danos", "fue", "confesor", "de", "guiomar", "de", "ulloa", "esta", "le", "habl\u00f3", "de", "\u00e9l", "a", "teresa", "y", "fue", "su", "confesor", "y", "director", "espiritual", "entre", "mayo", "de", "y", "finales", "de", "francisco", "de", "borja", "fue", "a", "\u00e1vila", "en", "y", "predic\u00f3", "en", "la", "catedral", "de", "cristo", "salvador", "regres\u00f3", "en", "la", "semana", "santa", "de", "y", "ella", "aprovech\u00f3", "para", "ir", "a", "visitarlo", "francisco", "de", "borja", "le", "dijo", "que", "lo", "que", "le", "ocurr\u00eda", "era", "de", "dios", "y", "que", "no", "se", "preocupase", "en", "tuvo", "su", "primer", "rapto", "y", "la", "visi\u00f3n", "del", "infierno", "habla", "de", "la", "entrada", "como", "una", "cavidad", "parecida", "a", "un", "horno", "oscuro", "sucio", "y", "maloliente", "con", "reptiles", "en", "el", "suelo", "para", "luego", "llegar", "a", "un", "lugar", "donde", "sufren", "su", "pena", "los", "condenados", "en", "el", "fuego", "tom\u00f3", "por", "confesor", "en", "a", "baltasar", "\u00e1lvarez", "que", "era", "maestro", "de", "novicios", "de", "los", "jesuitas", "este", "fue", "su", "confesor", "hasta", "el", "de", "junio", "de", "mientras", "estaba", "rezando", "tuvo", "la", "sensaci\u00f3n", "de", "que", "cristo", "estaba", "a", "su", "derecha", "y", "le", "hablaba", "en", "abril", "de", "cuando", "estaba", "en", "casa", "de", "guiomar", "de", "ulloa", "se", "produjo", "la", "transverberaci\u00f3n", "este", "acontecimiento", "tambi\u00e9n", "conocido", "como", "el", "\u00e9xtasis", "de", "santa", "teresa", "ha", "tenido", "una", "gran", "relevancia", "en", "la", "devoci\u00f3n", "y", "el", "arte", "cat\u00f3licos", "el", "papa", "benedicto", "xiii", "estableci\u00f3", "el", "de", "marzo", "de", "la", "fiesta", "de", "la", "transverberaci\u00f3n", "del", "coraz\u00f3n", "de", "santa", "teresa", "el", "d\u00eda", "de", "agosto", "de", "acuerdo", "al", "bi\u00f3grafo", "franc\u00e9s", "pierre", "boudot", "el", "bi\u00f3grafo", "franc\u00e9s", "agrega", "fundaci\u00f3n", "del", "convento", "de", "san", "jos\u00e9", "en", "\u00e1vila", "y", "de", "la", "orden", "de", "las", "carmelitas", "descalzas", "en", "septiembre", "de", "cuando", "teresa", "se", "encontraba", "con", "varias", "monjas", "decidieron", "fundar", "un", "nuevo", "convento", "reformado", "que", "observase", "las", "reglas", "originales", "de", "la", "orden", "de", "nuestra", "se\u00f1ora", "del", "monte", "carmelo", "estas", "fueron", "redactadas", "por", "san", "alberto", "de", "jerusal\u00e9n", "en", "y", "aprobadas", "por", "honorio", "iii", "y", "fueron", "mitigadas", "en", "por", "inocencio", "iv", "y", "en", "por", "eugenio", "iv", "teresa", "decidi\u00f3", "reformar", "la", "orden", "para", "volver", "a", "la", "austeridad", "la", "pobreza", "y", "la", "clausura", "que", "consideraba", "el", "aut\u00e9ntico", "esp\u00edritu", "carmelita", "la", "sobrina", "de", "teresa", "mar\u00eda", "de", "ocampo", "pod\u00eda", "aportar", "mil", "ducados", "guiomar", "de", "ulloa", "tambi\u00e9n", "estaba", "dispuesta", "a", "contribuir", "econ\u00f3micamente", "teresa", "pidi\u00f3", "consejo", "al", "reformador", "franciscano", "pedro", "de", "alc\u00e1ntara", "al", "jesuita", "francisco", "de", "borja", "y", "al", "dominico", "luis", "beltr\u00e1n", "todos", "le", "animaron", "a", "la", "fundaci\u00f3n", "en", "octubre", "teresa", "y", "guiomar", "consultaron", "con", "el", "dominico", "pedro", "ib\u00e1\u00f1ez", "d\u00edaz", "que", "tras", "ocho", "d\u00edas", "de", "estudio", "y", "oraci\u00f3n", "dio", "su", "aprobaci\u00f3n", "en", "teresa", "fue", "a", "ver", "a", "su", "confesor", "baltasar", "\u00e1lvarez", "que", "le", "dijo", "que", "para", "ello", "deb\u00eda", "dirigirse", "al", "provincial", "de", "los", "carmelitas", "\u00e1ngel", "de", "salazar", "que", "dio", "su", "aprobaci\u00f3n", "los", "que", "estaban", "en", "contra", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "le", "dijeron", "al", "provincial", "que", "el", "convento", "no", "contar\u00eda", "con", "suficientes", "recursos", "econ\u00f3micos", "y", "cuando", "teresa", "y", "guiomar", "iban", "a", "comprar", "una", "casa", "para", "ello", "les", "dijo", "que", "el", "convento", "no", "contar\u00eda", "con", "suficientes", "ingresos", "y", "baltasar", "\u00e1lvarez", "le", "recomend\u00f3", "a", "teresa", "que", "dejara", "el", "asunto", "en", "diciembre", "guiomar", "de", "ulloa", "sufrir\u00eda", "cierto", "ostracismo", "por", "el", "proyecto", "y", "le", "costar\u00eda", "encontrar", "a", "un", "sacerdote", "que", "se", "dignase", "a", "confesarla", "en", "abril", "de", "teresa", "consult\u00f3", "con", "el", "nuevo", "director", "del", "colegio", "de", "los", "jesuitas", "gaspar", "de", "salazar", "que", "le", "anim\u00f3", "a", "seguir", "con", "sus", "gestiones", "para", "ello", "de", "forma", "discreta", "guiomar", "solicit\u00f3", "autorizaci\u00f3n", "para", "la", "fundaci\u00f3n", "al", "papa", "contaban", "con", "el", "apoyo", "de", "francisco", "de", "borja", "que", "hab\u00eda", "sido", "llamado", "por", "el", "papa", "p\u00edo", "iv", "a", "roma", "teresa", "recibi\u00f3", "el", "breve", "pontificio", "en", "agosto", "no", "obstante", "este", "le", "autorizaba", "a", "fundar", "un", "nuevo", "convento", "dentro", "de", "la", "provincia", "carmelita", "pero", "sin", "el", "apoyo", "del", "provincial", "era", "precisa", "una", "nueva", "autorizaci\u00f3n", "la", "hermana", "de", "teresa", "juana", "de", "ahumada", "y", "su", "esposo", "juan", "de", "ovalle", "que", "viv\u00edan", "en", "alba", "de", "tormes", "compraron", "una", "casa", "en", "\u00e1vila", "y", "se", "instalaron", "en", "ella", "con", "sus", "hijos", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "que", "en", "el", "futuro", "sirviera", "de", "sede", "para", "la", "fundaci\u00f3n", "teresa", "cont\u00f3", "con", "la", "dote", "de", "su", "sobrina", "isabel", "de", "la", "pe\u00f1a", "que", "fueron", "ducados", "y", "con", "la", "dote", "de", "otra", "sobrina", "probablemente", "leonor", "de", "cepeda", "guiomar", "de", "ulloa", "entreg\u00f3", "todo", "lo", "que", "ten\u00eda", "m\u00e1s", "ducados", "que", "le", "mand\u00f3", "su", "madre", "a", "finales", "de", "su", "hermano", "lorenzo", "le", "envi\u00f3", "ducados", "desde", "per\u00fa", "en", "teresa", "pas\u00f3", "una", "temporada", "en", "la", "casa", "de", "guiomar", "de", "ulloa", "en", "la", "navidad", "de", "el", "provincial", "le", "orden\u00f3", "a", "teresa", "que", "viajase", "a", "toledo", "a", "hacerle", "compa\u00f1\u00eda", "a", "una", "arist\u00f3crata", "llamada", "luisa", "de", "la", "cerda", "que", "acababa", "de", "quedarse", "viuda", "teresa", "pas\u00f3", "con", "ella", "seis", "meses", "y", "se", "hicieron", "amigas", "durante", "su", "estancia", "en", "esta", "ciudad", "su", "confesor", "fue", "el", "dominico", "garc\u00eda", "de", "toledo", "mar\u00eda", "jes\u00fas", "de", "yepes", "fue", "novicia", "carmelita", "en", "granada", "decidi\u00f3", "fundar", "un", "convento", "carmelita", "basado", "en", "la", "pobreza", "absoluta", "como", "en", "la", "regla", "original", "y", "tras", "vender", "todos", "sus", "bienes", "tom\u00f3", "el", "dinero", "y", "fue", "a", "roma", "con", "otras", "mujeres", "religiosas", "a", "exponer", "su", "proyecto", "al", "papa", "este", "le", "remiti\u00f3", "a", "su", "penitenciario", "el", "cardenal", "rainuncio", "que", "le", "otorg\u00f3", "la", "licencia", "la", "princesa", "juana", "de", "austria", "le", "aconsej\u00f3", "hablar", "con", "el", "jesuita", "gaspar", "de", "salazar", "que", "entonces", "se", "encontraba", "en", "granada", "y", "este", "a", "su", "vez", "le", "recomend\u00f3", "que", "hablase", "con", "teresa", "en", "toledo", "lleg\u00f3", "a", "finales", "de", "marzo", "y", "pas\u00f3", "una", "temporada", "con", "luisa", "y", "teresa", "cuando", "teresa", "regres\u00f3", "a", "\u00e1vila", "en", "julio", "ya", "ten\u00eda", "el", "breve", "pontificio", "para", "su", "fundaci\u00f3n", "fechado", "el", "de", "febrero", "de", "este", "les", "autorizaba", "a", "fundar", "un", "convento", "que", "dependiera", "del", "obispo", "de", "\u00e1vila", "\u00e1lvaro", "de", "mendoza", "estuvo", "en", "\u00e1vila", "como", "obispo", "desde", "julio", "de", "pedro", "de", "alc\u00e1ntara", "fue", "a", "su", "casa", "de", "campo", "de", "el", "tiemblo", "y", "le", "recomend\u00f3", "que", "hablase", "con", "teresa", "el", "obispo", "fue", "al", "convento", "de", "la", "encarnaci\u00f3n", "a", "hablar", "con", "teresa", "y", "qued\u00f3", "impresionado", "con", "ella", "contribuy\u00f3", "econ\u00f3micamente", "al", "nuevo", "convento", "y", "lo", "visit\u00f3", "con", "frecuencia", "en", "conoci\u00f3", "al", "dominico", "domingo", "de", "b\u00e1\u00f1ez", "catedr\u00e1tico", "de", "teolog\u00eda", "en", "la", "universidad", "de", "salamanca", "que", "fue", "su", "confesor", "hasta", "y", "que", "le", "asesor\u00f3", "en", "diversos", "asuntos", "durante", "toda", "su", "vida", "el", "convento", "de", "san", "jos\u00e9", "se", "abri\u00f3", "el", "de", "agosto", "de", "el", "sacerdote", "gapar", "d\u00e1vila", "dio", "la", "primera", "misa", "y", "recibi\u00f3", "a", "las", "cuatro", "primeras", "novicias", "en", "nombre", "del", "obispo", "el", "consejo", "municipal", "cree", "que", "la", "ciudad", "ya", "tiene", "muchos", "conventos", "y", "que", "no", "hay", "recursos", "para", "que", "haya", "otro", "m\u00e1s", "el", "corregidor", "municipal", "mand\u00f3", "a", "unos", "funcionarios", "para", "desalojar", "a", "las", "novicias", "que", "se", "negaron", "y", "dijeron", "que", "solo", "respond\u00edan", "ante", "el", "obispo", "el", "de", "agosto", "hubo", "una", "reuni\u00f3n", "del", "cabildo", "municipal", "representantes", "de", "la", "di\u00f3cesis", "y", "de", "las", "\u00f3rdenes", "religiosas", "de", "la", "ciudad", "los", "de", "la", "municipalidad", "dijeron", "que", "el", "convento", "de", "san", "jos\u00e9", "era", "una", "amenaza", "para", "el", "orden", "p\u00fablico", "el", "provisor", "del", "obispo", "ley\u00f3", "el", "breve", "del", "papa", "autorizando", "la", "fundaci\u00f3n", "y", "luego", "se", "march\u00f3", "posteriormente", "hubo", "una", "discusi\u00f3n", "el", "dominico", "domingo", "b\u00e1\u00f1ez", "tom\u00f3", "la", "palabra", "para", "defender", "a", "las", "religiosas", "se", "volvieron", "a", "reunir", "al", "d\u00eda", "siguiente", "asisti\u00f3", "el", "obispo", "con", "el", "sacerdote", "gaspar", "daza", "que", "tom\u00f3", "la", "palabra", "para", "defender", "a", "las", "religiosas", "el", "cabildo", "recurri\u00f3", "al", "consejo", "de", "estado", "los", "oidores", "del", "consejo", "de", "estado", "se", "mostraron", "favorables", "a", "las", "religiosas", "y", "para", "salvar", "las", "apariencias", "el", "cabildo", "dijo", "que", "mientras", "contasen", "con", "ingresos", "fijos", "el", "nuevo", "convento", "no", "les", "importaba", "teresa", "en", "lugar", "de", "achantarse", "escribi\u00f3", "a", "roma", "para", "pedir", "un", "prescripto", "que", "autorizase", "al", "convento", "a", "no", "tener", "renta", "y", "que", "se", "le", "otorg\u00f3", "el", "de", "diciembre", "durante", "alg\u00fan", "tiempo", "la", "municipalidad", "sigui\u00f3", "hablando", "de", "recurrir", "al", "consejo", "de", "estado", "pero", "luego", "el", "asunto", "se", "olvid\u00f3", "durante", "estos", "sucesos", "la", "priora", "de", "la", "encarnaci\u00f3n", "le", "pidi\u00f3", "a", "teresa", "que", "regresase", "al", "convento", "y", "ella", "acudi\u00f3", "el", "provincial", "\u00e1ngel", "de", "salazar", "le", "dijo", "que", "podr\u00eda", "regresar", "al", "convento", "de", "san", "jos\u00e9", "cuando", "el", "asunto", "se", "hubiera", "solucionado", "a", "mediados", "de", "diciembre", "de", "el", "obispo", "habl\u00f3", "con", "el", "provincial", "y", "teresa", "volvi\u00f3", "al", "convento", "de", "san", "jos\u00e9", "con", "cuatro", "monjas", "de", "aquel", "lugar", "entonces", "se", "cambi\u00f3", "de", "nombre", "por", "teresa", "de", "jes\u00fas", "teresa", "nombr\u00f3", "priora", "a", "ana", "de", "san", "juan", "que", "proven\u00eda", "de", "la", "encarnaci\u00f3n", "en", "ana", "de", "san", "juan", "regres\u00f3", "al", "convento", "de", "la", "encarnaci\u00f3n", "y", "teresa", "pas\u00f3", "a", "ser", "la", "priora", "aquel", "a\u00f1o", "escribi\u00f3", "las", "constituciones", "que", "fueron", "aprobadas", "por", "el", "obispo", "de", "\u00e1vila", "\u00e1lvaro", "de", "mendoza", "y", "por", "el", "papa", "p\u00edo", "iv", "en", "teresa", "pas\u00f3", "en", "el", "convento", "cuatro", "a\u00f1os", "con", "gran", "austeridad", "deb\u00edan", "dormir", "en", "jergones", "de", "paja", "el", "ayuno", "consist\u00eda", "en", "hacer", "solamente", "una", "comida", "fuerte", "al", "d\u00eda", "consagraban", "ocho", "meses", "del", "a\u00f1o", "a", "los", "rigores", "del", "ayuno", "desde", "el", "d\u00eda", "de", "la", "exaltaci\u00f3n", "de", "la", "santa", "cruz", "en", "septiembre", "hasta", "la", "pascua", "de", "resurrecci\u00f3n", "excepto", "los", "domingos", "y", "a", "las", "religiosas", "que", "argumentasen", "motivos", "de", "salud", "se", "absten\u00edan", "por", "completo", "de", "comer", "carne", "sin", "embargo", "con", "el", "convento", "de", "malag\u00f3n", "hizo", "una", "excepci\u00f3n", "y", "lo", "permiti\u00f3", "porque", "el", "pescado", "escaseaba", "en", "el", "convento", "se", "dedicaban", "a", "la", "oraci\u00f3n", "a", "la", "lectura", "de", "libros", "religiosos", "recomendados", "por", "teresa", "y", "al", "trabajo", "donde", "estaban", "las", "labores", "cotidianas", "y", "la", "costura", "una", "innovaci\u00f3n", "fueron", "los", "periodos", "de", "recreo", "para", "teresa", "era", "muy", "importante", "que", "las", "monjas", "estuviesen", "alegres", "hab\u00eda", "dos", "periodos", "de", "recreo", "al", "d\u00eda", "en", "los", "que", "se", "dedicaban", "a", "cosas", "como", "cantar", "y", "a", "organizar", "concursos", "po\u00e9ticos", "otra", "innovaci\u00f3n", "fueron", "las", "ermitas", "dentro", "del", "convento", "estas", "pod\u00edan", "ser", "peque\u00f1as", "ermitas", "en", "el", "jard\u00edn", "si", "el", "convento", "era", "lo", "bastante", "grande", "o", "espacios", "acondicionados", "en", "el", "interior", "en", "ellas", "la", "monja", "pod\u00eda", "ir", "voluntariamente", "a", "meditar", "y", "a", "rezar", "durante", "un", "rato", "el", "convento", "de", "san", "jos\u00e9", "tuvo", "varias", "ermitas", "estas", "estaban", "decoradas", "con", "im\u00e1genes", "de", "cristo", "y", "de", "los", "santos", "el", "de", "julio", "de", "teresa", "se", "\"descalz\u00f3\"", "en", "lugar", "de", "los", "zapatos", "que", "se", "usaban", "en", "el", "convento", "de", "la", "encarnaci\u00f3n", "pas\u00f3", "a", "llevar", "unas", "alpargatas", "de", "c\u00e1\u00f1amo", "las", "dem\u00e1s", "religiosas", "hicieron", "lo", "mismo", "por", "eso", "pasaron", "a", "ser", "conocidas", "como", "carmelitas", "descalzas", "una", "tradici\u00f3n", "de", "\u00e1vila", "dice", "que", "teresa", "cuando", "iba", "del", "convento", "de", "la", "encarnaci\u00f3n", "al", "de", "san", "jos\u00e9", "pas\u00f3", "por", "la", "bas\u00edlica", "de", "san", "vicente", "donde", "se", "descalz\u00f3", "frente", "a", "la", "virgen", "de", "la", "soterra\u00f1a", "en", "\u00e1vila", "estaba", "el", "convento", "de", "nuestra", "se\u00f1ora", "del", "carmen", "de", "carmelitas", "calzados", "el", "prior", "era", "antonio", "de", "jes\u00fas", "heredia", "este", "ayud\u00f3", "a", "teresa", "en", "el", "convento", "de", "la", "encarnaci\u00f3n", "explicando", "la", "regla", "original", "el", "de", "febrero", "de", "el", "superior", "general", "de", "los", "carmelitas", "juan", "bautista", "rossi", "que", "estaba", "visitando", "los", "conventos", "espa\u00f1oles", "visit\u00f3", "el", "convento", "de", "la", "encarnaci\u00f3n", "de", "\u00e1vila", "regres\u00f3", "a", "\u00e1vila", "en", "marzo", "y", "teresa", "le", "invit\u00f3", "a", "que", "visitase", "el", "convento", "de", "san", "jos\u00e9", "de", "las", "carmelitas", "descalzas", "aunque", "no", "se", "encontrase", "bajo", "su", "autoridad", "ya", "que", "depend\u00eda", "del", "obispo", "la", "personalidad", "de", "teresa", "le", "impresion\u00f3", "el", "de", "abril", "de", "le", "autoriz\u00f3", "por", "escrito", "a", "fundar", "otros", "conventos", "de", "carmelitas", "descalzas", "en", "castilla", "que", "dependieran", "directamente", "del", "superior", "general", "aunque", "deb\u00edan", "tener", "la", "autorizaci\u00f3n", "del", "provincial", "del", "lugar", "desde", "la", "fundaci\u00f3n", "del", "convento", "de", "san", "jos\u00e9", "de", "\u00e1vila", "teresa", "cont\u00f3", "con", "la", "ayuda", "y", "la", "compa\u00f1\u00eda", "habituales", "del", "sacerdote", "juli\u00e1n", "de", "\u00e1vila", "que", "actu\u00f3", "como", "su", "secretario", "personal", "continuaci\u00f3n", "de", "su", "obra", "en", "baltasar", "\u00e1lvarez", "fue", "nombrado", "rector", "del", "colegio", "jesuita", "de", "medina", "del", "campo", "en", "el", "cap\u00edtulo", "provincial", "de", "la", "orden", "del", "monte", "carmelo", "que", "tuvo", "lugar", "en", "\u00e1vila", "el", "de", "abril", "de", "antonio", "de", "jes\u00fas", "heredia", "fue", "nombrado", "prior", "del", "convento", "de", "medina", "del", "campo", "como", "esos", "dos", "colaboradores", "de", "teresa", "se", "encontraban", "en", "esta", "ciudad", "cercana", "quiso", "fundar", "un", "convento", "en", "aquel", "lugar", "el", "provincial", "autoriz\u00f3", "la", "fundaci\u00f3n", "el", "de", "julio", "de", "en", "agosto", "teresa", "y", "otras", "seis", "religiosas", "salieron", "de", "\u00e1vila", "e", "hicieron", "escala", "en", "ar\u00e9valo", "fundaron", "el", "convento", "de", "san", "jos\u00e9", "de", "medina", "del", "campo", "el", "de", "agosto", "de", "el", "superior", "general", "juan", "bautista", "rossi", "hab\u00eda", "autorizado", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "conventos", "descalzos", "femeninos", "y", "teresa", "logr\u00f3", "convencerle", "para", "que", "se", "fundasen", "tambi\u00e9n", "masculinos", "el", "de", "agosto", "de", "autoriz\u00f3", "a", "alonso", "gonz\u00e1lez", "provincial", "de", "castilla", "y", "a", "\u00e1ngel", "de", "salazar", "prior", "del", "convento", "de", "\u00e1vila", "a", "fundar", "dos", "conventos", "de", "carmelitas", "descalzos", "teresa", "le", "habl\u00f3", "del", "tema", "a", "antonio", "heredia", "que", "hab\u00eda", "ayudado", "mucho", "al", "convento", "de", "medina", "del", "campo", "y", "este", "quiso", "hacerse", "carmelita", "descalzo", "poni\u00e9ndose", "el", "nombre", "de", "antonio", "de", "jes\u00fas", "en", "medina", "del", "campo", "se", "encontraba", "el", "fraile", "carmelita", "juan", "de", "santo", "mat\u00eda", "que", "se", "estaba", "planteando", "hacerse", "cartujo", "pero", "teresa", "le", "convenci\u00f3", "para", "hacerse", "descalzo", "su", "amiga", "mar\u00eda", "jes\u00fas", "de", "yepes", "hab\u00eda", "fundado", "un", "convento", "carmelita", "reformado", "en", "en", "alcal\u00e1", "de", "henares", "un", "a\u00f1o", "despu\u00e9s", "que", "el", "convento", "de", "san", "jos\u00e9", "de", "\u00e1vila", "en", "enero", "de", "sali\u00f3", "de", "medina", "del", "campo", "y", "fue", "a", "alcal\u00e1", "de", "henares", "a", "visitar", "el", "convento", "de", "mar\u00eda", "jes\u00fas", "en", "marzo", "se", "traslad\u00f3", "a", "toledo", "luisa", "de", "la", "cerda", "le", "propuso", "fundar", "un", "convento", "en", "malag\u00f3n", "donde", "ten\u00eda", "una", "de", "sus", "propiedades", "luisa", "les", "ofreci\u00f3", "una", "casa", "una", "iglesia", "una", "renta", "de", "maraved\u00eds", "fanegas", "de", "cereal", "y", "maraved\u00eds", "al", "a\u00f1o", "para", "una", "capellan\u00eda", "aunque", "esto", "no", "era", "lo", "que", "ella", "esperaba", "con", "la", "reforma", "acepta", "a", "cambio", "de", "que", "el", "convento", "acoja", "al", "menos", "a", "dos", "monjas", "sin", "dote", "luisa", "pide", "que", "el", "convento", "acepte", "a", "religiosas", "legas", "y", "teresa", "acepta", "pero", "pide", "que", "se", "abra", "una", "escuela", "para", "las", "ni\u00f1as", "de", "la", "regi\u00f3n", "llevada", "por", "una", "teatina", "que", "les", "de", "catequesis", "y", "las", "ense\u00f1e", "a", "leer", "y", "a", "bordar", "teresa", "lleg\u00f3", "a", "malag\u00f3n", "el", "de", "abril", "de", "con", "seis", "religiosas", "un", "jesuita", "y", "luisa", "de", "la", "cerda", "el", "convento", "de", "san", "jos\u00e9", "del", "monte", "carmelo", "se", "fund\u00f3", "el", "domingo", "de", "ramos", "de", "abril", "de", "teresa", "se", "march\u00f3", "el", "de", "mayo", "regres\u00f3", "en", "comprobando", "que", "el", "inmueble", "no", "se", "ajustaba", "a", "las", "necesidades", "de", "las", "monjas", "tras", "esto", "le", "solicit\u00f3", "a", "luisa", "de", "la", "cerda", "otro", "inmueble", "que", "se", "construy\u00f3", "durante", "los", "siguientes", "tres", "a\u00f1os", "en", "regres\u00f3", "a", "malag\u00f3n", "para", "ayudar", "en", "las", "obras", "las", "monjas", "se", "trasladaron", "al", "nuevo", "convento", "el", "d\u00eda", "de", "la", "inmaculada", "de", "diciembre", "de", "en", "la", "celda", "del", "monasterio", "que", "ocup\u00f3", "santa", "teresa", "hay", "una", "imagen", "escult\u00f3rica", "suya", "sentada", "escribiendo", "en", "una", "mesa", "que", "solo", "se", "expone", "en", "la", "iglesia", "en", "ocasiones", "especiales", "el", "de", "mayo", "de", "dej\u00f3", "malag\u00f3n", "y", "pas\u00f3", "por", "toledo", "escalona", "\u00e1vila", "duruelo", "de", "blascomill\u00e1n", "y", "medina", "del", "campo", "mientras", "estaba", "con", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "medina", "del", "campo", "bernardino", "de", "mendoza", "hermano", "del", "obispo", "de", "\u00e1vila", "le", "ofreci\u00f3", "a", "teresa", "un", "inmueble", "en", "valladolid", "para", "fundar", "un", "convento", "de", "carmelitas", "descalzas", "el", "donante", "falleci\u00f3", "y", "teresa", "tuvo", "una", "visi\u00f3n", "que", "dec\u00eda", "que", "el", "alma", "del", "difunto", "permanecer\u00eda", "en", "el", "purgatorio", "hasta", "que", "diera", "una", "misa", "en", "la", "nueva", "fundaci\u00f3n", "de", "valladolid", "lleg\u00f3", "a", "valladolid", "el", "de", "julio", "de", "acompa\u00f1ada", "por", "juan", "de", "santo", "mat\u00eda", "que", "iba", "como", "capell\u00e1n", "de", "las", "monjas", "fue", "en", "esta", "ciudad", "donde", "juan", "se", "puso", "el", "h\u00e1bito", "de", "carmelita", "descalzo", "y", "cambi\u00f3", "su", "nombre", "por", "juan", "de", "la", "cruz", "el", "de", "agosto", "se", "pudo", "dar", "la", "primera", "misa", "en", "el", "convento", "de", "la", "concepci\u00f3n", "de", "nuestra", "se\u00f1ora", "de", "monte", "carmelo", "sin", "embargo", "el", "lugar", "no", "era", "salubre", "y", "enfermaron", "de", "paludismo", "la", "hermana", "del", "donante", "mar\u00eda", "de", "mendoza", "se", "comprometi\u00f3", "a", "darles", "otra", "sede", "y", "les", "cedi\u00f3", "parte", "de", "su", "propio", "palacio", "las", "carmelitas", "descalzas", "se", "instalaron", "en", "el", "convento", "definitivo", "el", "de", "febrero", "de", "el", "de", "noviembre", "de", "se", "fund\u00f3", "el", "monasterio", "de", "duruelo", "en", "plena", "monta\u00f1a", "en", "el", "municipio", "de", "blascomill\u00e1n", "con", "san", "juan", "de", "la", "cruz", "antonio", "de", "jes\u00fas", "y", "otros", "dos", "frailes", "al", "cabo", "de", "un", "a\u00f1o", "tuvieron", "que", "trasladarse", "a", "mancera", "de", "abajo", "en", "el", "se", "instalaron", "definitivamente", "en", "\u00e1vila", "en", "febrero", "de", "teresa", "dej\u00f3", "valladolid", "pas\u00f3", "por", "medina", "del", "campo", "y", "luego", "visit\u00f3", "el", "monasterio", "de", "duruelo", "de", "blascomill\u00e1n", "de", "carmelitas", "descalzos", "posteriormente", "estuvo", "en", "\u00e1vila", "estando", "en", "valladolid", "recibi\u00f3", "una", "carta", "que", "le", "inform\u00f3", "que", "un", "fallecido", "mercader", "mart\u00edn", "ram\u00edrez", "decidi\u00f3", "legar", "parte", "de", "su", "fortuna", "al", "convento", "reformado", "como", "estaba", "dedicada", "a", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "valladolid", "y", "padec\u00eda", "paludismo", "le", "pidi\u00f3", "a", "su", "amiga", "toledana", "luisa", "de", "la", "cerda", "que", "se", "encargase", "de", "los", "permisos", "lleg\u00f3", "a", "toledo", "el", "de", "marzo", "de", "y", "se", "aloj\u00f3", "en", "la", "casa", "de", "luisa", "en", "la", "ciudad", "no", "consideraban", "bueno", "que", "el", "fundador", "no", "fuese", "noble", "teresa", "fue", "a", "hablar", "con", "el", "entonces", "administrador", "provisional", "de", "la", "di\u00f3cesis", "g\u00f3mez", "tellez", "gir\u00f3n", "para", "obtener", "el", "permiso", "y", "le", "argument\u00f3", "lo", "bueno", "que", "es", "su", "proyecto", "para", "las", "religiosas", "que", "quieran", "participar", "en", "\u00e9l", "g\u00f3mez", "tellez", "gir\u00f3n", "le", "concedi\u00f3", "el", "permiso", "con", "la", "condici\u00f3n", "de", "que", "en", "el", "convento", "no", "figurase", "ni", "patr\u00f3n", "ni", "fundador", "teresa", "adquiri\u00f3", "una", "casa", "y", "en", "un", "par", "de", "d\u00edas", "cre\u00f3", "un", "convento", "con", "una", "capilla", "el", "de", "mayo", "de", "se", "ofici\u00f3", "la", "primera", "misa", "los", "can\u00f3nigos", "se", "enfurecieron", "por", "el", "nuevo", "convento", "le", "solicitaron", "un", "permiso", "y", "teresa", "solamente", "hab\u00eda", "conseguido", "un", "permiso", "verbal", "finalmente", "apareci\u00f3", "el", "administrador", "de", "la", "di\u00f3cesis", "y", "confirm\u00f3", "su", "autorizaci\u00f3n", "los", "herederos", "de", "mart\u00edn", "ram\u00edrez", "le", "ofrecieron", "entregarle", "los", "escudos", "del", "testamento", "solo", "con", "la", "condici\u00f3n", "de", "que", "el", "albacea", "testamentario", "alonso", "\u00e1lvarez", "y", "su", "familia", "pudieran", "ser", "enterrados", "en", "la", "capilla", "del", "convento", "con", "este", "dinero", "compraron", "una", "nueva", "sede", "el", "de", "mayo", "de", "ana", "de", "mendoza", "princesa", "de", "\u00e9boli", "le", "propuso", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "un", "convento", "en", "pastrana", "abandon\u00f3", "toledo", "el", "de", "mayo", "se", "detuvo", "ocho", "d\u00edas", "en", "madrid", "donde", "se", "hosped\u00f3", "en", "el", "convento", "de", "nuestra", "se\u00f1ora", "de", "los", "\u00e1ngeles", "junto", "al", "alc\u00e1zar", "este", "de", "monjas", "clarisas", "fue", "fundado", "en", "por", "leonor", "de", "mascare\u00f1as", "que", "fue", "aya", "de", "felipe", "ii", "durante", "su", "estancia", "en", "madrid", "conoci\u00f3", "a", "leonor", "de", "mascare\u00f1as", "y", "a", "juana", "de", "austria", "juana", "de", "austria", "hab\u00eda", "fundado", "en", "el", "convento", "de", "clarisas", "coletinas", "conocido", "como", "el", "convento", "de", "las", "descalzas", "reales", "con", "la", "ayuda", "de", "san", "francisco", "de", "borja", "y", "con", "monjas", "clarisas", "de", "gand\u00eda", "teresa", "fund\u00f3", "el", "convento", "de", "nuestra", "se\u00f1ora", "de", "la", "consolaci\u00f3n", "de", "pastrana", "de", "carmelitas", "descalzas", "el", "de", "junio", "de", "en", "los", "religiosos", "mariano", "azzaro", "de", "clementis", "y", "juan", "narduch", "que", "hab\u00edan", "estado", "en", "el", "monasterio", "de", "san", "basilio", "del", "tard\u00f3n", "de", "hornachuelos", "y", "en", "la", "ermita", "de", "san", "onofre", "de", "sevilla", "pasaron", "por", "madrid", "y", "se", "alojaron", "en", "el", "convento", "de", "nuestra", "se\u00f1ora", "de", "los", "\u00e1ngeles", "leonor", "mascare\u00f1as", "le", "dijo", "a", "teresa", "que", "ten\u00edan", "muchas", "ganas", "de", "conocerla", "teresa", "les", "propuso", "que", "se", "hicieran", "carmelitas", "descalzos", "y", "ellos", "aceptaron", "teresa", "cont\u00f3", "con", "una", "ermita", "la", "de", "san", "pedro", "y", "unos", "terrenos", "cedidos", "por", "el", "pr\u00edncipe", "de", "\u00e9boli", "ruy", "g\u00f3mez", "en", "pastrana", "mariano", "azzaro", "tom\u00f3", "el", "nombre", "religioso", "de", "ambrosio", "mariano", "de", "san", "benito", "y", "juan", "narduch", "el", "de", "juan", "de", "la", "miseria", "con", "ellos", "teresa", "fund\u00f3", "el", "convento", "de", "san", "pedro", "de", "este", "municipio", "el", "de", "julio", "de", "teresa", "regres\u00f3", "a", "toledo", "el", "de", "julio", "de", "en", "vida", "del", "esposo", "de", "ana", "de", "mendoza", "ruy", "g\u00f3mez", "no", "hubo", "incidentes", "notorios", "e", "incluso", "las", "regiosas", "de", "pastrana", "recibieron", "atenciones", "especiales", "sin", "embargo", "ruy", "g\u00f3mez", "muri\u00f3", "el", "de", "julio", "de", "entonces", "ana", "de", "mendoza", "entr\u00f3", "en", "el", "convento", "con", "el", "nombre", "de", "ana", "de", "la", "madre", "de", "dios", "y", "como", "monja", "y", "patrona", "empez\u00f3", "a", "cometer", "una", "serie", "de", "transgresiones", "de", "las", "normas", "del", "convento", "cuando", "los", "personajes", "ilustres", "de", "la", "ciudad", "fueron", "a", "presentarle", "sus", "condolencias", "la", "priora", "les", "condujo", "al", "locutorio", "pero", "ella", "decidi\u00f3", "abrir", "las", "puertas", "del", "convento", "para", "que", "todo", "el", "mundo", "entrase", "aprovechaba", "cualquier", "oportunidad", "para", "demostrar", "que", "el", "convento", "era", "de", "su", "patronazgo", "en", "vez", "de", "una", "celda", "se", "instal\u00f3", "en", "un", "apartamento", "dentro", "del", "convento", "donde", "era", "atendida", "por", "varias", "doncellas", "exig\u00eda", "que", "las", "monjas", "se", "pusieran", "de", "rodillas", "para", "hablarle", "adem\u00e1s", "estaba", "embarazada", "de", "cinco", "meses", "luego", "se", "instal\u00f3", "en", "otra", "dependencia", "y", "abri\u00f3", "una", "puerta", "en", "el", "muro", "que", "daba", "al", "exterior", "felipe", "ii", "le", "dijo", "que", "se", "retirase", "a", "su", "palacio", "a", "cuidar", "de", "sus", "hijos", "y", "tras", "marcharse", "dej\u00f3", "de", "ayudar", "a", "las", "monjas", "en", "teresa", "le", "mand\u00f3", "a", "la", "priora", "que", "se", "marchase", "con", "todas", "las", "monjas", "al", "convento", "de", "carmelitas", "descalzas", "que", "teresa", "hab\u00eda", "fundado", "en", "segovia", "las", "monjas", "se", "fueron", "en", "cinco", "carros", "en", "plena", "noche", "el", "de", "abril", "para", "vengarse", "ana", "de", "mendoza", "denunci\u00f3", "a", "teresa", "ante", "la", "inquisici\u00f3n", "en", "el", "papa", "san", "p\u00edo", "v", "nombr\u00f3", "visitadores", "apost\u00f3licos", "de", "la", "reforma", "del", "carmelo", "a", "los", "dominicos", "pedro", "fern\u00e1ndez", "y", "francisco", "de", "vargas", "el", "de", "julio", "de", "el", "pirata", "hugonote", "jacques", "de", "sores", "asalt\u00f3", "un", "barco", "cerca", "de", "la", "palma", "y", "mat\u00f3", "a", "misioneros", "jesuitas", "entre", "ellos", "estaba", "francisco", "p\u00e9rez", "godoy", "que", "era", "sobrino", "de", "teresa", "el", "jesuita", "baltasar", "\u00e1lvarez", "dijo", "que", "teresa", "hab\u00eda", "informado", "haber", "contemplado", "a", "estos", "m\u00e1rtires", "en", "el", "cielo", "teresa", "quiso", "fundar", "un", "convento", "de", "carmelitas", "descalzas", "en", "salamanca", "la", "gran", "ciudad", "universitaria", "de", "entonces", "pensando", "que", "alg\u00fan", "d\u00eda", "estas", "podr\u00edan", "tener", "un", "colegio", "el", "obispo", "pedro", "gonz\u00e1lez", "de", "mendoza", "dio", "su", "autorizaci\u00f3n", "en", "septiembre", "de", "teresa", "lleg\u00f3", "a", "salamanca", "con", "otra", "religiosa", "y", "dos", "frailes", "el", "de", "octubre", "de", "este", "convento", "se", "conservan", "algunos", "restos", "del", "cenobio", "y", "la", "iglesia", "de", "santa", "mar\u00eda", "del", "monte", "carmelo", "del", "siglo", "xvii", "en", "las", "monjas", "se", "trasladaron", "a", "otro", "edificio", "en", "cabrerizos", "provincia", "de", "salamanca", "en", "el", "carmelita", "francisco", "espinet", "fund\u00f3", "el", "colegio", "del", "carmen", "en", "alcal\u00e1", "de", "henares", "en", "los", "carmelitas", "se", "trasladaron", "a", "otro", "edificio", "y", "este", "pas\u00f3", "a", "ser", "usado", "por", "los", "descalzos", "en", "san", "juan", "de", "la", "cruz", "fue", "nombrado", "rector", "del", "colegio", "aunque", "se", "traslad\u00f3", "varias", "veces", "a", "pastrana", "para", "ayudar", "en", "el", "noviciado", "del", "convento", "de", "san", "pedro", "en", "pas\u00f3", "a", "llamarse", "colegio", "de", "san", "cirilo", "porque", "un", "cap\u00edtulo", "de", "la", "orden", "se", "celebr\u00f3", "el", "d\u00eda", "de", "ese", "santo", "en", "el", "a\u00f1o", "el", "colegio", "de", "san", "cirilo", "se", "traslad\u00f3", "a", "otro", "edificio", "el", "de", "abril", "de", "despu\u00e9s", "de", "comulgar", "sinti\u00f3", "que", "jes\u00fas", "estaba", "a", "su", "lado", "y", "que", "le", "contaba", "como", "despu\u00e9s", "de", "resucitar", "se", "apareci\u00f3", "a", "la", "virgen", "mar\u00eda", "y", "la", "estuvo", "consolando", "esto", "coincide", "con", "la", "doctrina", "expuesta", "por", "san", "ignacio", "de", "loyola", "en", "el", "n\u00famero", "de", "sus", "ejercicios", "espirituales", "teresa", "tuvo", "que", "ir", "al", "convento", "de", "medina", "del", "campo", "a", "solucionar", "dos", "problemas", "el", "primero", "era", "con", "acerca", "de", "una", "monja", "isabel", "de", "los", "\u00e1ngeles", "sobrina", "de", "un", "rico", "mercader", "llamado", "sim\u00f3n", "ruiz", "que", "antes", "de", "entrar", "dijo", "que", "iba", "a", "entregarle", "al", "convento", "su", "herencia", "los", "padres", "se", "hab\u00edan", "opuesto", "a", "que", "se", "hiciera", "monja", "y", "luego", "aceptaron", "a", "cambio", "de", "ser", "los", "patronos", "de", "la", "capilla", "del", "convento", "con", "derecho", "a", "nombrar", "a", "los", "curas", "de", "la", "misma", "isabel", "se", "opuso", "pero", "el", "provincial", "\u00e1ngel", "de", "salazar", "estaba", "a", "favor", "teresa", "de", "\u00e1vila", "logr\u00f3", "convencer", "a", "la", "familia", "de", "que", "renunciase", "a", "sus", "pretensiones", "el", "segundo", "problema", "fue", "que", "teresa", "pidi\u00f3", "que", "fuese", "reelegida", "como", "priora", "in\u00e9s", "de", "jes\u00fas", "y", "las", "monjas", "la", "reeligieron", "pero", "el", "provincial", "quer\u00eda", "que", "la", "priora", "fuese", "una", "carmelita", "calzada", "del", "convento", "de", "la", "encarnaci\u00f3n", "a", "principios", "de", "diciembre", "el", "provincial", "disconforme", "le", "dijo", "a", "teresa", "que", "abandonase", "inmediatamente", "el", "convento", "de", "medina", "del", "campo", "teresa", "que", "entonces", "ten\u00eda", "a\u00f1os", "sali\u00f3", "y", "viaj\u00f3", "toda", "la", "noche", "en", "un", "borriquito", "hasta", "llegar", "al", "convento", "de", "san", "jos\u00e9", "de", "\u00e1vila", "pocos", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "sali\u00f3", "de", "\u00e1vila", "para", "fundar", "otro", "convento", "en", "alba", "de", "tormes", "esta", "fundaci\u00f3n", "fue", "propiciada", "por", "teresa", "layz", "esposa", "de", "francisco", "vel\u00e1zquez", "que", "trabajaba", "para", "el", "duque", "de", "alba", "este", "matrimonio", "no", "pod\u00eda", "tener", "hijos", "cuando", "estaban", "viviendo", "en", "salamanca", "teresa", "layz", "tuvo", "un", "sue\u00f1o", "en", "el", "que", "aparec\u00eda", "una", "casa", "un", "jard\u00edn", "con", "un", "pozo", "y", "todo", "rodeado", "de", "flores", "blancas", "una", "voz", "le", "dijo", "\"estos", "son", "los", "hijos", "que", "quer\u00edas", "tener\"", "ella", "pens\u00f3", "que", "ese", "sue\u00f1o", "significaba", "que", "ten\u00eda", "que", "fundar", "un", "convento", "cuando", "regresaron", "a", "vivir", "a", "alba", "de", "tormes", "y", "ella", "entr\u00f3", "en", "su", "nueva", "casa", "y", "encontr\u00f3", "un", "jard\u00edn", "con", "un", "pozo", "pens\u00f3", "que", "era", "como", "el", "de", "su", "sue\u00f1o", "y", "que", "ten\u00eda", "que", "fundarlo", "all\u00ed", "un", "franciscano", "le", "habl\u00f3", "de", "teresa", "dos", "meses", "despu\u00e9s", "de", "fundar", "el", "convento", "de", "salamanca", "la", "hermana", "de", "teresa", "llamada", "juana", "esposa", "de", "juan", "de", "ovalle", "que", "viv\u00eda", "con", "su", "familia", "en", "alba", "de", "tormes", "le", "comunic\u00f3", "que", "quer\u00edan", "fundar", "un", "convento", "de", "descalzas", "en", "aquel", "lugar", "teresa", "fue", "reticente", "porque", "alba", "era", "un", "lugar", "muy", "peque\u00f1o", "como", "para", "vivir", "de", "las", "limosnas", "y", "no", "le", "gustaba", "fundar", "conventos", "con", "rentas", "el", "dominico", "domingo", "b\u00e1\u00f1ez", "le", "dijo", "que", "el", "concilio", "de", "trento", "permit\u00eda", "fundar", "conventos", "con", "rentas", "y", "que", "no", "por", "el", "hecho", "de", "ser", "pobres", "las", "religiosas", "ser\u00edan", "perfectas", "teresa", "acept\u00f3", "y", "el", "de", "diciembre", "de", "acord\u00f3", "con", "los", "patronos", "las", "rentas", "del", "convento", "el", "provincial", "carmelita", "dio", "su", "licencia", "el", "de", "diciembre", "y", "el", "convento", "de", "nuestra", "se\u00f1ora", "de", "la", "anunciaci\u00f3n", "se", "fund\u00f3", "el", "de", "enero", "de", "el", "visitador", "apost\u00f3lico", "pedro", "fern\u00e1ndez", "depuso", "a", "la", "priora", "puesta", "por", "el", "provincial", "en", "el", "convento", "de", "medina", "del", "campo", "y", "le", "encarg\u00f3", "serlo", "a", "teresa", "que", "pas\u00f3", "a", "serlo", "en", "julio", "de", "sin", "embargo", "el", "provincial", "\u00e1ngel", "de", "salazar", "le", "dijo", "al", "visitador", "apost\u00f3lico", "que", "el", "convento", "de", "la", "encarnaci\u00f3n", "de", "\u00e1vila", "de", "carmelitas", "calzadas", "necesitaba", "de", "mejoras", "y", "le", "propuso", "que", "teresa", "fuese", "la", "priora", "el", "de", "octubre", "de", "anunci\u00f3", "en", "medina", "del", "campo", "que", "hab\u00eda", "nombrado", "a", "teresa", "priora", "de", "la", "encarnaci\u00f3n", "en", "la", "encarnaci\u00f3n", "no", "quer\u00edan", "que", "ella", "fuese", "la", "priora", "y", "cuando", "lleg\u00f3", "el", "de", "octubre", "una", "peque\u00f1a", "aglomeraci\u00f3n", "con", "carmelitas", "seglares", "intent\u00f3", "prohibirle", "el", "acceso", "adem\u00e1s", "le", "dijeron", "\"palabras", "muy", "feas\"", "fue", "preciso", "que", "interviniera", "el", "corregidor", "para", "apartar", "a", "los", "manifestantes", "teresa", "convoc\u00f3", "a", "la", "comunidad", "en", "el", "coro", "alto", "y", "en", "vez", "de", "sentarse", "ella", "en", "la", "silla", "prioral", "coloc\u00f3", "la", "imagen", "de", "la", "virgen", "de", "la", "clemencia", "y", "entre", "sus", "manos", "las", "llaves", "del", "convento", "finalmente", "cada", "una", "de", "las", "monjas", "le", "rindi\u00f3", "obediencia", "a", "la", "nueva", "priora", "teresa", "se", "sent\u00f3", "en", "el", "lugar", "que", "ocupaba", "antiguamente", "cuando", "era", "una", "simple", "monja", "cada", "noche", "le", "entregaba", "las", "llaves", "de", "la", "porter\u00eda", "a", "la", "virgen", "de", "la", "clemencia", "teresa", "escribi\u00f3", "que", "la", "virgen", "se", "le", "apareci\u00f3", "en", "ese", "lugar", "el", "de", "enero", "de", "y", "le", "dijo", "que", "hab\u00eda", "hecho", "bien", "en", "ponerla", "all\u00ed", "lo", "m\u00e1s", "urgente", "era", "sanear", "la", "econom\u00eda", "la", "duquesa", "de", "alba", "don\u00f3", "ducados", "y", "lorenzo", "hermano", "de", "teresa", "le", "mand\u00f3", "dinero", "desde", "am\u00e9rica", "teresa", "no", "quer\u00eda", "en", "el", "convento", "de", "la", "encarnaci\u00f3n", "a", "nadie", "que", "no", "llevase", "una", "vida", "conventual", "hab\u00eda", "una", "monja", "que", "viv\u00eda", "con", "su", "sobrina", "mar\u00eda", "ju\u00e1rez", "pero", "esta", "no", "pod\u00eda", "marcharse", "porque", "era", "hu\u00e9rfana", "entonces", "teresa", "permiti\u00f3", "que", "se", "quedase", "como", "asistente", "de", "su", "t\u00eda", "sin", "embargo", "la", "monja", "no", "quer\u00eda", "que", "se", "hiciera", "una", "excepci\u00f3n", "a", "su", "favor", "y", "logr\u00f3", "conseguir", "una", "dote", "para", "su", "sobrina", "que", "en", "adelante", "pas\u00f3", "a", "ser", "una", "monja", "m\u00e1s", "del", "convento", "teresa", "quer\u00eda", "que", "san", "juan", "de", "la", "cruz", "fuese", "confesor", "y", "director", "espiritual", "de", "las", "monjas", "de", "la", "encarnaci\u00f3n", "con", "la", "aprobaci\u00f3n", "del", "visitador", "pedro", "fern\u00e1ndez", "en", "septiembre", "de", "san", "juan", "de", "la", "cruz", "dej\u00f3", "el", "colegio", "de", "alcal\u00e1", "de", "henares", "para", "ir", "a", "servir", "en", "la", "encarnaci\u00f3n", "en", "\u00e1vila", "el", "de", "noviembre", "de", "durante", "la", "misa", "en", "el", "convento", "de", "la", "encarnaci\u00f3n", "cuando", "san", "juan", "de", "la", "cruz", "parti\u00f3", "la", "sagrada", "forma", "en", "la", "eucarist\u00eda", "ella", "escuch\u00f3", "que", "el", "se\u00f1or", "le", "dec\u00eda", "\"no", "hayas", "miedo", "hija", "que", "nadie", "sea", "parte", "para", "quitarte", "de", "m\u00ed\"", "a", "esto", "se", "le", "llam\u00f3", "el", "matrimonio", "espiritual", "de", "santa", "teresa", "la", "duquesa", "de", "alba", "se", "sent\u00eda", "muy", "sola", "desde", "que", "su", "marido", "se", "fue", "a", "los", "pa\u00edses", "bajos", "y", "felipe", "ii", "intervino", "ante", "el", "papa", "para", "que", "autorizase", "a", "teresa", "a", "pasar", "unos", "d\u00edas", "en", "el", "palacio", "de", "la", "duquesa", "en", "alba", "de", "tormes", "a", "principios", "de", "febrero", "de", "teresa", "pudo", "dejar", "el", "convento", "de", "la", "encarnaci\u00f3n", "entre", "finales", "de", "julio", "de", "y", "enero", "de", "para", "buscar", "otra", "ubicaci\u00f3n", "a", "las", "monjas", "de", "salamanca", "durante", "sus", "estancias", "en", "salamanca", "teresa", "se", "aloj\u00f3", "en", "el", "palacio", "de", "los", "condes", "de", "monterrey", "y", "en", "una", "casa", "que", "actualmente", "lleva", "su", "nombre", "durante", "esta", "etapa", "en", "salamanca", "por", "consejo", "de", "su", "confesor", "jer\u00f3nimo", "mart\u00ednez", "de", "ripalda", "estuvo", "escribiendo", "su", "libro", "sobre", "las", "fundaciones", "posteriormente", "regres\u00f3", "a", "salamanca", "ese", "a\u00f1o", "le", "propusieron", "fundar", "un", "convento", "en", "beas", "y", "otro", "en", "segovia", "teresa", "le", "solicit\u00f3", "al", "visitador", "pedro", "fern\u00e1ndez", "fundar", "un", "convento", "en", "segovia", "y", "este", "lo", "aprob\u00f3", "el", "obispo", "diego", "de", "covarrubias", "leyva", "dio", "su", "autorizaci\u00f3n", "verbalmente", "teresa", "lleg\u00f3", "a", "segovia", "el", "de", "marzo", "de", "fundaron", "el", "convento", "en", "una", "casa", "de", "la", "ciudad", "el", "de", "marzo", "el", "provisor", "de", "la", "di\u00f3cesis", "pidi\u00f3", "la", "licencia", "pero", "como", "no", "la", "ten\u00edan", "por", "escrito", "y", "el", "obispo", "que", "era", "presidente", "del", "consejo", "de", "castilla", "y", "del", "consejo", "de", "estado", "viv\u00eda", "en", "madrid", "tuvieron", "que", "clausurar", "el", "convento", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "arreglados", "todos", "los", "tr\u00e1mites", "las", "monjas", "volvieron", "a", "ocupar", "en", "convento", "en", "abril", "las", "monjas", "del", "convento", "de", "pastrana", "se", "trasladadaron", "a", "este", "en", "las", "investigaciones", "previas", "al", "proceso", "de", "beatificaci\u00f3n", "que", "empezaron", "en", "se", "recogieron", "varios", "testimonios", "de", "que", "teresa", "levitaba", "en", "algunos", "de", "sus", "estados", "m\u00edsticos", "un", "testimonio", "indica", "que", "un", "d\u00eda", "en", "que", "un", "sacerdote", "daba", "la", "comuni\u00f3n", "a", "las", "religiosas", "en", "una", "abertura", "en", "el", "muro", "del", "coro", "de", "un", "convento", "teresa", "entr\u00f3", "en", "\u00e9xtasis", "y", "se", "elev\u00f3", "de", "tal", "forma", "por", "encima", "de", "la", "obertura", "que", "no", "pudo", "comulgar", "la", "monja", "ana", "de", "los", "\u00e1ngeles", "relat\u00f3", "que", "a", "veces", "entraba", "en", "\u00e9xtasis", "y", "que", "\"con", "la", "eficacia", "del", "divino", "esp\u00edritu\"", "se", "elevaba", "por", "encima", "del", "suelo", "la", "monja", "ana", "de", "la", "encarnaci\u00f3n", "cont\u00f3", "que", "un", "d\u00eda", "de", "en", "el", "convento", "de", "segovia", "santa", "teresa", "levit\u00f3", "durante", "media", "hora", "a", "veces", "para", "no", "levitar", "se", "agarraba", "a", "la", "reja", "de", "la", "capilla", "dej\u00f3", "de", "ser", "priora", "del", "convento", "de", "la", "encarnaci\u00f3n", "de", "\u00e1vila", "el", "de", "octubre", "de", "en", "oto\u00f1o", "de", "teresa", "fue", "de", "nuevo", "a", "salamanca", "para", "solucionar", "un", "asunto", "inmobiliario", "all\u00ed", "recibi\u00f3", "una", "carta", "de", "catalina", "god\u00ednez", "cont\u00e1ndole", "que", "ten\u00edan", "una", "casa", "preparada", "en", "beas", "de", "segura", "ja\u00e9n", "para", "una", "fundaci\u00f3n", "el", "pueblo", "era", "un", "se\u00f1or\u00edo", "de", "la", "orden", "de", "santiago", "el", "rey", "tras", "una", "audiencia", "con", "catalina", "god\u00ednez", "y", "el", "consejo", "de", "las", "\u00f3rdenes", "militares", "dieron", "su", "aprobaci\u00f3n", "el", "visitador", "apost\u00f3lico", "pedro", "fern\u00e1ndez", "le", "indic\u00f3", "a", "teresa", "que", "fuese", "a", "beas", "partieron", "teresa", "nueve", "religiosas", "y", "los", "sacerdotes", "juli\u00e1n", "de", "\u00e1vila", "y", "antonio", "gait\u00e1n", "por", "el", "camino", "pasaron", "por", "toledo", "malag\u00f3n", "manzanares", "y", "torre", "de", "juan", "abad", "donde", "el", "de", "febrero", "recibieron", "la", "ceniza", "de", "aquel", "mi\u00e9rcoles", "de", "cuaresma", "en", "la", "iglesia", "de", "nuestra", "se\u00f1ora", "de", "los", "olmos", "en", "el", "trayecto", "se", "perdieron", "en", "sierra", "morena", "pero", "lograron", "volver", "al", "sendero", "correcto", "tras", "pedirle", "intercesi\u00f3n", "a", "san", "jos\u00e9", "en", "beas", "de", "segura", "recibieron", "una", "cordial", "bienvenida", "por", "una", "multitud", "en", "la", "que", "estaba", "la", "nobleza", "local", "el", "clero", "y", "todos", "los", "habitantes", "la", "multitud", "las", "acompa\u00f1\u00f3", "en", "procesi\u00f3n", "hasta", "el", "edificio", "donde", "fundaron", "el", "convento", "fundaron", "el", "convento", "de", "san", "jos\u00e9", "de", "este", "municipio", "el", "de", "febrero", "de", "catalina", "god\u00ednez", "y", "su", "hermana", "mar\u00eda", "de", "sandoval", "tomaron", "los", "h\u00e1bitos", "como", "catalina", "de", "jes\u00fas", "y", "mar\u00eda", "de", "jes\u00fas", "jer\u00f3nimo", "graci\u00e1n", "se", "hizo", "carmelita", "descalzo", "en", "pastrana", "el", "de", "abril", "de", "tom\u00f3", "el", "nombre", "de", "jer\u00f3nimo", "de", "la", "madre", "de", "dios", "en", "agosto", "el", "visitador", "de", "la", "orden", "en", "andaluc\u00eda", "francisco", "de", "vargas", "deleg\u00f3", "en", "jer\u00f3nimo", "de", "la", "madre", "de", "dios", "sus", "propias", "facultades", "posteriormente", "le", "nombr\u00f3", "vicario", "provincial", "de", "los", "carmelitas", "jer\u00f3nimo", "de", "la", "madre", "de", "dios", "viaj\u00f3", "con", "ambrosio", "mariano", "de", "san", "benito", "a", "andaluc\u00eda", "desde", "sevilla", "se", "desplazaron", "a", "san", "juan", "del", "puerto", "a", "deshacer", "un", "convento", "de", "descalzos", "que", "era", "fruto", "de", "una", "cesi\u00f3n", "de", "dos", "a\u00f1os", "de", "los", "calzados", "en", "jer\u00f3nimo", "de", "la", "madre", "de", "dios", "fund\u00f3", "en", "sevilla", "el", "convento", "de", "nuestra", "se\u00f1ora", "de", "los", "remedios", "de", "carmelitas", "descalzos", "jer\u00f3nimo", "de", "la", "madre", "de", "dios", "hab\u00eda", "sido", "nombrado", "sustituto", "del", "visitador", "contra", "el", "dictamen", "del", "general", "de", "la", "orden", "y", "fue", "objeto", "de", "ataques", "y", "calumnias", "teresa", "conoc\u00eda", "a", "jer\u00f3nimo", "por", "carta", "y", "quiso", "conocerle", "personalmente", "para", "conocer", "la", "verdad", "de", "esos", "asuntos", "el", "cl\u00e9rigo", "juan", "de", "padilla", "organiz\u00f3", "un", "encuentro", "entre", "ambos", "en", "beas", "de", "segura", "en", "beas", "jer\u00f3nimo", "le", "dio", "el", "h\u00e1bito", "a", "un", "nuevo", "carmelita", "descalzo", "con", "el", "nombre", "religioso", "de", "gregorio", "nacianceno", "jer\u00f3nimo", "de", "la", "madre", "de", "dios", "le", "propuso", "a", "teresa", "fundar", "un", "convento", "de", "carmelitas", "descalzas", "en", "sevilla", "teresa", "no", "quiso", "por", "razones", "que", "se", "desconocen", "pero", "termin\u00f3", "dej\u00e1ndose", "convencer", "parti\u00f3", "el", "de", "mayo", "con", "seis", "religiosas", "y", "tres", "religiosos", "todos", "en", "cuatro", "carros", "pasaron", "la", "noche", "en", "una", "ermita", "en", "sierra", "morena", "y", "luego", "se", "dirigieron", "hacia", "linares", "pasaron", "por", "espeluy", "el", "de", "mayo", "el", "grupo", "lleg\u00f3", "a", "c\u00f3rdoba", "el", "de", "mayo", "llegaron", "a", "\u00e9cija", "se", "hospedaron", "en", "la", "ermita", "de", "santa", "ana", "hasta", "el", "de", "mayo", "en", "este", "lugar", "los", "terceros", "franciscanos", "crearon", "un", "convento", "en", "y", "la", "ermita", "fue", "convertida", "en", "la", "iglesia", "conventual", "el", "aspecto", "actual", "de", "la", "iglesia", "de", "santa", "ana", "se", "debe", "a", "obras", "que", "tuvieron", "lugar", "en", "el", "siglo", "xviii", "pasaron", "por", "mairena", "del", "alcor", "y", "llegaron", "a", "sevilla", "el", "de", "mayo", "no", "hab\u00eda", "nada", "preparado", "para", "recibir", "a", "las", "religiosas", "se", "instalaron", "en", "una", "casa", "sin", "ninguna", "comodidad", "sin", "muebles", "y", "sin", "comida", "tampoco", "ten\u00edan", "dinero", "el", "arzobispo", "crist\u00f3bal", "rojas", "sandoval", "no", "quer\u00eda", "que", "se", "fundase", "un", "convento", "sin", "renta", "con", "el", "pretexto", "de", "que", "ya", "hab\u00eda", "demasiados", "conventos", "en", "la", "ciudad", "teresa", "estaba", "decidida", "a", "abandonar", "sin", "fundar", "nada", "no", "comprend\u00eda", "por", "qu\u00e9", "en", "una", "ciudad", "rica", "hab\u00eda", "m\u00e1s", "dificultades", "para", "fundar", "un", "convento", "que", "en", "cualquier", "otra", "ciudad", "en", "la", "que", "hab\u00eda", "estado", "luego", "el", "arzobispo", "cambi\u00f3", "de", "opini\u00f3n", "y", "les", "envi\u00f3", "limosnas", "lo", "que", "salv\u00f3", "la", "situaci\u00f3n", "fue", "que", "el", "de", "agosto", "de", "desembarc\u00f3", "el", "hermano", "de", "teresa", "lorenzo", "el", "conquistador", "hab\u00eda", "hecho", "fortuna", "en", "am\u00e9rica", "y", "estaba", "deseando", "ver", "a", "su", "hermana", "tras", "a\u00f1os", "gracias", "a", "\u00e9l", "las", "religiosas", "compraron", "una", "casa", "de", "acuerdo", "con", "sus", "necesidades", "teresa", "fij\u00f3", "una", "inauguraci\u00f3n", "solemne", "el", "de", "junio", "de", "el", "arzobispo", "organiz\u00f3", "una", "procesi\u00f3n", "en", "la", "que", "participaron", "los", "cl\u00e9rigos", "y", "las", "cofrad\u00edas", "las", "calles", "fueron", "cubiertas", "de", "flores", "y", "hubo", "m\u00fasica", "y", "c\u00e1nticos", "religiosos", "el", "arzobispo", "instal\u00f3", "el", "sant\u00edsimo", "sacramento", "en", "la", "capilla", "del", "convento", "de", "san", "jos\u00e9", "antes", "de", "partir", "bendijo", "a", "teresa", "y", "luego", "ante", "el", "asombro", "general", "le", "pidi\u00f3", "a", "teresa", "que", "le", "bendijera", "a", "\u00e9l", "el", "convento", "estuvo", "en", "la", "calle", "zaragoza", "de", "sevilla", "desde", "en", "san", "juan", "de", "la", "cruz", "entonces", "vicario", "de", "los", "descalzos", "dio", "autorizaci\u00f3n", "conservada", "en", "el", "archivo", "de", "protocolos", "de", "sevilla", "al", "mercader", "pedro", "cerezo", "pardo", "protector", "de", "los", "descalzos", "y", "a", "la", "priora", "para", "comprar", "unas", "casas", "de", "pedro", "de", "morga", "las", "monjas", "se", "trasladaron", "aquel", "a\u00f1o", "a", "su", "nueva", "sede", "para", "la", "inauguraci\u00f3n", "acudi\u00f3", "san", "juan", "de", "la", "cruz", "que", "en", "junio", "de", "escribi\u00f3", "a", "la", "priora", "del", "convento", "de", "caravaca", "de", "la", "cruz", "el", "convento", "de", "san", "jos\u00e9", "de", "sevilla", "conserva", "una", "losa", "del", "convento", "de", "la", "calle", "zaragoza", "tres", "doncellas", "de", "buena", "familia", "de", "caravaca", "de", "la", "cruz", "regi\u00f3n", "de", "murcia", "desearon", "entrar", "en", "un", "convento", "de", "clausura", "pero", "no", "hab\u00eda", "ninguno", "en", "el", "lugar", "los", "jesuitas", "que", "hab\u00edan", "inaugurado", "unas", "escuelas", "en", "caravaca", "les", "recomendaron", "que", "se", "dirigieran", "a", "teresa", "como", "caravaca", "no", "estaba", "lejos", "de", "beas", "de", "segura", "estando", "all\u00ed", "mand\u00f3", "a", "juli\u00e1n", "de", "\u00e1vila", "y", "a", "antonio", "gait\u00e1n", "a", "aquella", "ciudad", "a", "comprobar", "si", "era", "propicia", "una", "fundaci\u00f3n", "regresaron", "entusiasmados", "como", "la", "ciudad", "era", "un", "se\u00f1or\u00edo", "de", "la", "orden", "de", "santiago", "debieron", "pedir", "licencia", "al", "consejo", "de", "las", "\u00f3rdenes", "militares", "este", "la", "concedi\u00f3", "pero", "con", "unas", "cl\u00e1usulas", "inaceptables", "para", "teresa", "el", "convento", "estar\u00eda", "bajo", "la", "jurisdicci\u00f3n", "del", "comendador", "de", "la", "orden", "de", "santiago", "y", "las", "religiosas", "le", "deber\u00edan", "obediencia", "teresa", "escribi\u00f3", "a", "felipe", "ii", "y", "este", "anul\u00f3", "esas", "condiciones", "el", "convento", "de", "san", "jos\u00e9", "de", "caravaca", "de", "la", "cruz", "se", "inaugur\u00f3", "el", "de", "enero", "de", "en", "ana", "de", "mendoza", "tras", "sus", "desavenencias", "con", "teresa", "en", "el", "convento", "de", "pastrana", "le", "envi\u00f3", "una", "copia", "de", "la", "autobiograf\u00eda", "al", "inquisidor", "general", "gaspar", "de", "quiroga", "y", "vela", "que", "no", "encontr\u00f3", "nada", "malo", "en", "ella", "y", "expres\u00f3", "su", "admiraci\u00f3n", "en", "un", "tribunal", "de", "la", "inquisici\u00f3n", "de", "valladolid", "investig\u00f3", "a", "teresa", "por", "las", "visiones", "que", "hab\u00eda", "tenido", "ya", "que", "se", "hab\u00edan", "dado", "casos", "de", "farsantes", "el", "obispo", "de", "\u00e1vila", "\u00e1lvaro", "de", "mendoza", "provey\u00f3", "al", "consejo", "de", "la", "suprema", "inquisici\u00f3n", "de", "una", "copia", "de", "la", "autobiograf\u00eda", "de", "la", "santa", "el", "de", "febrero", "de", "teresa", "fue", "informada", "cuando", "estaba", "en", "beas", "de", "segura", "el", "de", "julio", "de", "el", "dominico", "domingo", "b\u00e1\u00f1ez", "present\u00f3", "al", "consejo", "de", "la", "suprema", "un", "informe", "completamente", "favorable", "a", "la", "autobiograf\u00eda", "de", "teresa", "posteriormente", "le", "pidieron", "otro", "informe", "al", "dominico", "hernando", "del", "castillo", "que", "lleg\u00f3", "a", "las", "mismas", "conclusiones", "cuando", "ana", "de", "jes\u00fas", "quiso", "editar", "la", "vida", "de", "la", "santa", "en", "el", "propio", "quiroga", "se", "la", "dio", "en", "el", "convento", "de", "sevilla", "una", "novicia", "de", "cuarenta", "a\u00f1os", "llamada", "mar\u00eda", "del", "corro", "tuvo", "una", "serie", "de", "conflictos", "y", "decidi\u00f3", "marcharse", "en", "tras", "esto", "denunci\u00f3", "a", "teresa", "y", "a", "una", "monja", "llamada", "isabel", "de", "san", "jer\u00f3nimo", "por", "una", "supuesta", "espiritualidad", "heterodoxa", "teresa", "e", "isabel", "de", "san", "jer\u00f3nimo", "prestaron", "declaraci\u00f3n", "ante", "la", "inquisici\u00f3n", "de", "sevilla", "que", "archiv\u00f3", "el", "caso", "en", "abril", "al", "parecer", "isabel", "de", "san", "jer\u00f3nimo", "no", "se", "encontraba", "bien", "y", "adolec\u00eda", "de", "melancol\u00eda", "teresa", "solucion\u00f3", "el", "caso", "exoner\u00e1ndola", "del", "ayuno", "durante", "algunos", "d\u00edas", "adem\u00e1s", "la", "obra", "de", "santa", "teresa", "jam\u00e1s", "fue", "censurada", "por", "la", "inquisici\u00f3n", "el", "de", "agosto", "de", "el", "dominico", "alonso", "de", "la", "fuente", "inquisidor", "en", "llerena", "escribi\u00f3", "al", "consejo", "de", "la", "suprema", "acusando", "a", "teresa", "de", "una", "espiritualidad", "heterodoxa", "y", "exigiendo", "que", "se", "prohibiesen", "sus", "libros", "el", "consejo", "le", "contest\u00f3", "que", "dijese", "qu\u00e9", "pasajes", "de", "su", "obra", "eran", "her\u00e9ticos", "aunque", "no", "prest\u00f3", "demasiada", "atenci\u00f3n", "a", "las", "acusaciones", "el", "consejo", "tampoco", "hizo", "caso", "cuando", "posteriormente", "teresa", "fue", "acusada", "por", "el", "dominico", "juan", "de", "lorenzana", "el", "agustino", "antonio", "sosa", "y", "en", "por", "el", "can\u00f3nigo", "francisco", "de", "pisa", "en", "mayo", "de", "el", "cap\u00edtulo", "general", "de", "la", "orden", "del", "monte", "carmelo", "que", "tuvo", "lugar", "en", "piacenza", "decidi\u00f3", "suprimir", "todas", "las", "fundaciones", "de", "los", "carmelitas", "descalzos", "realizadas", "sin", "autorizaci\u00f3n", "del", "superior", "general", "es", "decir", "las", "de", "andaluc\u00eda", "le", "quitaron", "a", "jer\u00f3nimo", "de", "la", "madre", "de", "dios", "su", "cargo", "de", "visitador", "y", "nombraron", "a", "jer\u00f3nimo", "tostado", "visitador", "general", "de", "todos", "los", "conventos", "de", "espa\u00f1a", "tras", "esto", "algunos", "carmelitas", "descalzos", "como", "jer\u00f3nimo", "de", "la", "madre", "de", "dios", "fueron", "recluidos", "en", "pastrana", "o", "en", "alcal\u00e1", "de", "henares", "san", "juan", "de", "la", "cruz", "fue", "apresado", "por", "los", "calzados", "en", "medina", "del", "campo", "en", "pero", "fue", "liberado", "a", "los", "pocos", "d\u00edas", "por", "la", "intervenci\u00f3n", "del", "nuncio", "nicol\u00f2", "ormaneto", "favorable", "a", "los", "descalzos", "su", "hermano", "lorenzo", "viudo", "desde", "la", "muerte", "de", "su", "esposa", "en", "quito", "en", "hab\u00eda", "llegado", "a", "sevilla", "en", "con", "sus", "tres", "hijos", "francisco", "de", "quince", "a\u00f1os", "lorenzo", "de", "trece", "y", "teresa", "de", "nueve", "la", "ni\u00f1a", "pas\u00f3", "una", "temporada", "en", "el", "convento", "con", "teresa", "el", "de", "mayo", "de", "teresa", "dej\u00f3", "sevilla", "con", "su", "hermano", "lorenzo", "y", "sus", "hijos", "hicieron", "escala", "en", "almod\u00f3var", "del", "campo", "y", "malag\u00f3n", "llegaron", "a", "toledo", "el", "de", "junio", "de", "el", "sacerdote", "alonso", "de", "vel\u00e1zquez", "catedr\u00e1tico", "fue", "nombrado", "lectoral", "de", "la", "catedral", "de", "santa", "mar\u00eda", "de", "toledo", "all\u00ed", "conoci\u00f3", "a", "teresa", "de", "jes\u00fas", "y", "fue", "su", "confesor", "desde", "el", "verano", "de", "hasta", "cuando", "fue", "nombrado", "obispo", "de", "osma", "el", "de", "junio", "de", "por", "su", "consejo", "y", "el", "de", "jer\u00f3nimo", "de", "la", "madre", "de", "dios", "escribi\u00f3", "el", "libro", "las", "moradas", "del", "castillo", "interior", "entre", "julio", "y", "noviembre", "de", "en", "el", "pr\u00f3logo", "teresa", "describe", "a", "alonso", "de", "vel\u00e1zquez", "y", "a", "jer\u00f3nimo", "de", "la", "madre", "de", "dios", "como", "personas", "muy", "cultas", "cuando", "alonso", "de", "vel\u00e1zquez", "era", "obispo", "de", "osma", "recibi\u00f3", "una", "carta", "de", "teresa", "que", "se", "considera", "un", "tratado", "sobre", "la", "necesidad", "de", "la", "oraci\u00f3n", "tras", "marcharse", "recibe", "noticias", "de", "que", "isabel", "de", "san", "jer\u00f3nimo", "y", "beatriz", "de", "la", "madre", "de", "dios", "estaban", "causando", "problemas", "porque", "cre\u00edan", "gozar", "de", "una", "espiritualidad", "especial", "teresa", "crey\u00f3", "que", "se", "deb\u00edan", "encontrar", "mal", "y", "en", "una", "carta", "del", "de", "octubre", "de", "mand\u00f3", "que", "comiesen", "carne", "y", "que", "no", "ayunasen", "esta", "soluci\u00f3n", "dio", "buenos", "resultados", "entre", "octubre", "de", "y", "diciembre", "de", "isabel", "de", "san", "jer\u00f3nimo", "fue", "priora", "del", "convento", "de", "carmelitas", "calzadas", "de", "paterna", "cuando", "isabel", "de", "san", "jer\u00f3nimo", "regres\u00f3", "tanto", "ella", "como", "beatriz", "de", "la", "madre", "de", "dios", "volvieron", "a", "generar", "pol\u00e9mica", "por", "unas", "supuestas", "apariciones", "y", "profec\u00edas", "quisieron", "poner", "por", "escrito", "lo", "que", "les", "ocurr\u00eda", "pero", "teresa", "se", "opuso", "las", "dos", "pasaban", "muchas", "horas", "confesando", "con", "el", "sacerdote", "garci\u00e1lvarez", "la", "priora", "mar\u00eda", "de", "san", "jos\u00e9", "quiso", "poner", "orden", "pero", "el", "confesor", "se", "indign\u00f3", "pensando", "que", "quer\u00eda", "entrometerse", "en", "las", "confesiones", "la", "priora", "destituy\u00f3", "al", "confesor", "el", "provincial", "un", "calzado", "anul\u00f3", "la", "decisi\u00f3n", "a", "finales", "de", "acudi\u00f3", "a", "investigar", "en", "el", "convento", "y", "destituy\u00f3", "a", "la", "priora", "finalmente", "beatriz", "de", "la", "madre", "de", "dios", "se", "retract\u00f3", "mar\u00eda", "de", "san", "jos\u00e9", "fue", "nombrada", "priora", "de", "nuevo", "y", "garc\u00eda", "\u00e1lvarez", "recibi\u00f3", "la", "orden", "de", "no", "volver", "a", "confesar", "a", "las", "carmelitas", "algunos", "calzados", "intentaron", "perjudicar", "a", "la", "reforma", "invent\u00e1ndose", "que", "teresa", "y", "jer\u00f3nimo", "de", "la", "madre", "de", "dios", "eran", "los", "responsables", "de", "todo", "lo", "que", "funcionaba", "mal", "y", "que", "la", "relaci\u00f3n", "que", "ten\u00edan", "no", "era", "solamente", "religiosa", "tambi\u00e9n", "dieron", "a", "entender", "la", "calumnia", "de", "que", "teresa", "hab\u00eda", "tenido", "varios", "hijos", "y", "que", "se", "las", "hab\u00eda", "ingeniado", "para", "mandarlos", "a", "am\u00e9rica", "en", "julio", "de", "fue", "de", "toledo", "a", "\u00e1vila", "para", "someter", "a", "la", "orden", "del", "carmen", "el", "convento", "de", "san", "jos\u00e9", "antes", "sujeto", "al", "ordinario", "miguel", "de", "la", "columna", "y", "baltasar", "de", "jes\u00fas", "desertores", "de", "la", "reforma", "extendieron", "las", "calumnias", "contra", "los", "descalzos", "y", "sobre", "todo", "contra", "jer\u00f3nimo", "de", "la", "madre", "de", "dios", "al", "que", "acusaron", "de", "una", "relaci\u00f3n", "no", "religiosa", "con", "la", "marquesa", "de", "\u00e9vora", "y", "con", "su", "nieta", "aprovechando", "que", "hab\u00eda", "pasado", "una", "noche", "en", "\u00e9vora", "con", "ellas", "hablando", "de", "cosas", "espirituales", "el", "de", "agosto", "lleg\u00f3", "a", "madrid", "el", "nuevo", "nuncio", "felipe", "filippo", "sega", "que", "era", "partidario", "de", "los", "calzados", "en", "teresa", "acudi\u00f3", "al", "rey", "felipe", "ii", "de", "espa\u00f1a", "que", "tom\u00f3", "en", "sus", "manos", "el", "asunto", "el", "de", "octubre", "miguel", "de", "la", "columna", "se", "retract\u00f3", "de", "sus", "injurias", "hacia", "los", "descalzos", "en", "octubre", "de", "toc\u00f3", "elegir", "una", "nueva", "priora", "para", "el", "convento", "de", "la", "encarnaci\u00f3n", "de", "\u00e1vila", "entre", "las", "monjas", "hab\u00eda", "dos", "grupos", "las", "que", "quer\u00edan", "la", "vuelta", "de", "teresa", "y", "las", "laxas", "que", "quer\u00edan", "a", "una", "calzada", "jer\u00f3nimo", "tostado", "envi\u00f3", "al", "convento", "al", "provincial", "con", "instrucciones", "para", "que", "saliese", "escogida", "la", "candidata", "calzada", "este", "amenaz\u00f3", "con", "excomulgar", "a", "las", "que", "votasen", "por", "teresa", "a", "despecho", "de", "estas", "intimidaciones", "monjas", "que", "estaban", "guiadas", "por", "las", "exhortaciones", "de", "juan", "de", "la", "cruz", "declararon", "su", "intenci\u00f3n", "de", "votar", "por", "teresa", "y", "constituyeron", "mayor\u00eda", "el", "provincial", "mantuvo", "su", "posici\u00f3n", "e", "increp\u00f3", "y", "excomulg\u00f3", "a", "las", "que", "votaron", "por", "la", "descalza", "al", "tiempo", "que", "requisaba", "y", "quemaba", "sus", "papeletas", "de", "voto", "esto", "tampoco", "hizo", "a", "esas", "monjas", "cambiar", "de", "opini\u00f3n", "tras", "lo", "cual", "el", "provincial", "dio", "orden", "de", "que", "no", "se", "les", "dejase", "asistir", "a", "misa", "entrar", "en", "la", "capilla", "ni", "ver", "a", "su", "confesor", "o", "parientes", "hasta", "que", "hubiesen", "votado", "por", "la", "calzada", "como", "estas", "monjas", "continuaron", "neg\u00e1ndose", "el", "provincial", "declar\u00f3", "nula", "la", "elecci\u00f3n", "las", "excomulg\u00f3", "por", "segunda", "vez", "y", "nombr\u00f3", "priora", "a", "la", "monja", "calzada", "que", "hab\u00eda", "obtenido", "menos", "votos", "en", "diciembre", "de", "en", "\u00e1vila", "san", "juan", "de", "la", "cruz", "fue", "apresado", "por", "los", "calzados", "con", "permiso", "del", "nuncio", "y", "la", "colaboraci\u00f3n", "de", "las", "autoridades", "civiles", "al", "d\u00eda", "siguiente", "teresa", "hizo", "constar", "esto", "ante", "notario", "juan", "de", "la", "cruz", "estuvo", "encerrado", "en", "el", "convento", "calzado", "de", "toledo", "incomunicado", "el", "de", "agosto", "de", "logr\u00f3", "evadirse", "y", "encontr\u00f3", "refugio", "en", "el", "convento", "de", "las", "carmelitas", "descalzas", "de", "toledo", "el", "de", "diciembre", "de", "teresa", "se", "cay\u00f3", "de", "una", "escalera", "y", "se", "disloc\u00f3", "el", "brazo", "izquierdo", "dej\u00e1ndoselo", "incapacitado", "una", "temporada", "en", "mayo", "de", "la", "priora", "del", "convento", "de", "medina", "del", "campo", "mand\u00f3", "buscar", "a", "una", "curandera", "que", "le", "recoloc\u00f3", "el", "brazo", "y", "pudo", "moverlo", "de", "nuevo", "teresa", "pas\u00f3", "el", "a\u00f1o", "en", "\u00e1vila", "y", "fue", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "tristes", "en", "una", "de", "sus", "cartas", "escrita", "desde", "\u00e1vila", "en", "o", "lleg\u00f3", "a", "decir", "a", "fray", "ambrosio", "mariano", "nos", "hacen", "guerra", "todos", "los", "demonios", "y", "es", "menester", "esperar", "el", "amparo", "solo", "de", "dios", "y", "esto", "ha", "de", "ser", "con", "obedecer", "y", "sufrir", "y", "entonces", "\u00e9l", "toma", "la", "mano", "el", "de", "julio", "de", "el", "nuncio", "sega", "revoc\u00f3", "los", "poderes", "de", "jer\u00f3nimo", "de", "graci\u00e1n", "y", "le", "orden\u00f3", "entregar", "sus", "papeles", "y", "documentos", "el", "de", "octubre", "de", "los", "carmelitas", "descalzos", "se", "reunieron", "en", "un", "cap\u00edtulo", "en", "almod\u00f3var", "del", "campo", "el", "de", "octubre", "de", "el", "nuncio", "sega", "anul\u00f3", "lo", "acordado", "en", "almod\u00f3var", "del", "campo", "y", "someti\u00f3", "a", "los", "descalzos", "a", "los", "calzados", "en", "el", "fraile", "descalzo", "juan", "de", "jes\u00fas", "roca", "fue", "apresado", "por", "orden", "del", "nuncio", "sega", "en", "el", "convento", "de", "los", "carmelitas", "calzados", "de", "madrid", "durante", "dos", "meses", "en", "este", "tiempo", "se", "encontr\u00f3", "con", "este", "nuncio", "que", "le", "dijo", "que", "teresa", "era", "el", "de", "diciembre", "de", "un", "tribunal", "en", "el", "que", "estaba", "el", "nuncio", "sega", "mand\u00f3", "a", "jer\u00f3nimo", "de", "la", "madre", "de", "dios", "a", "recluirse", "en", "el", "colegio", "de", "alcal\u00e1", "de", "henares", "aunque", "le", "soltaron", "poco", "tiempo", "despu\u00e9s", "a", "principios", "de", "febrero", "de", "el", "conde", "de", "tendilla", "defensor", "de", "los", "descalzos", "discuti\u00f3", "con", "el", "nuncio", "felipe", "sega", "protest\u00f3", "a", "felipe", "ii", "que", "le", "dijo", "que", "se", "preocupase", "de", "\"favorecer", "la", "virtud\"", "el", "arzobispo", "de", "toledo", "varios", "obispos", "y", "el", "embajador", "por", "mandato", "del", "rey", "se", "quejaron", "al", "papa", "del", "nuncio", "el", "jesuita", "gaspar", "de", "salazar", "quiso", "hacerse", "carmelita", "descalzo", "en", "una", "carta", "al", "provincial", "de", "los", "jesuitas", "juan", "su\u00e1rez", "fechada", "en", "\u00e1vila", "el", "de", "febrero", "de", "teresa", "de", "jes\u00fas", "dice", "que", "nunca", "hab\u00eda", "influido", "en", "gaspar", "para", "que", "intentase", "pasarse", "a", "los", "descalzos", "los", "superiores", "de", "los", "jesuitas", "instaron", "en", "a", "que", "se", "cesase", "el", "trato", "de", "sus", "miembros", "con", "las", "carmelitas", "descalzas", "felipe", "ii", "estaba", "muy", "disconforme", "con", "lo", "ocurrido", "a", "los", "descalzos", "porque", "deseaba", "la", "reforma", "y", "no", "quer\u00eda", "que", "se", "interviniese", "en", "los", "asuntos", "de", "espa\u00f1a", "el", "nuncio", "sega", "viendo", "que", "el", "ambiente", "en", "la", "corte", "era", "cada", "vez", "m\u00e1s", "hostil", "cedi\u00f3", "y", "el", "de", "abril", "de", "puso", "un", "vicario", "general", "propio", "a", "los", "carmelitas", "descalzos", "\u00e1ngel", "de", "salazar", "en", "diciembre", "de", "teresa", "de", "\u00e1vila", "escribi\u00f3", "a", "jer\u00f3nimo", "de", "la", "madre", "de", "dios", "diciendo", "que", "estaba", "muy", "satisfecha", "con", "este", "vicario", "en", "teresa", "mand\u00f3", "al", "fraile", "juan", "de", "jes\u00fas", "roca", "ir", "a", "la", "santa", "sede", "a", "obtener", "una", "provincia", "aparte", "para", "los", "carmelitas", "descalzos", "juan", "de", "jes\u00fas", "se", "hizo", "acompa\u00f1ar", "de", "fray", "diego", "de", "la", "trinidad", "hicieron", "el", "viaje", "de", "inc\u00f3gnito", "vestidos", "de", "seglares", "salieron", "de", "\u00e1vila", "pasaron", "por", "madrid", "a", "por", "unas", "cartas", "del", "rey", "y", "en", "mayo", "embarcaron", "en", "alicante", "con", "destino", "a", "loano", "y", "de", "ah\u00ed", "fueron", "a", "roma", "felipe", "ii", "sugiri\u00f3", "con", "respecto", "a", "los", "carmelitas", "descalzos", "la", "creaci\u00f3n", "de", "una", "comisi\u00f3n", "con", "el", "nuncio", "y", "unos", "adjuntos", "que", "concluy\u00f3", "el", "de", "julio", "de", "esta", "propuso", "como", "soluci\u00f3n", "que", "el", "rey", "pidiera", "al", "papa", "una", "provincia", "separada", "para", "los", "carmelitas", "descalzos", "felipe", "ii", "solicit\u00f3", "una", "provincia", "independiente", "para", "los", "carmelitas", "descalzos", "y", "gregorio", "xiii", "se", "la", "concedi\u00f3", "con", "el", "breve", "pia", "consideratione", "del", "de", "junio", "de", "juan", "de", "jes\u00fas", "roca", "escribi\u00f3", "a", "los", "carmelitas", "descalzos", "para", "informarles", "de", "la", "buena", "noticia", "y", "regres\u00f3", "a", "espa\u00f1a", "con", "su", "compa\u00f1ero", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "en", "las", "cosas", "empezaron", "a", "mejorar", "para", "los", "descalzos", "teresa", "sali\u00f3", "de", "\u00e1vila", "el", "de", "junio", "para", "visitar", "los", "conventos", "que", "hab\u00eda", "fundado", "estuvo", "unos", "d\u00edas", "en", "medina", "del", "campo", "lleg\u00f3", "a", "valladolid", "el", "de", "julio", "escribi\u00f3", "cartas", "a", "su", "hermano", "a", "la", "priora", "de", "sevilla", "al", "arzobispo", "de", "\u00e9vora", "y", "a", "jer\u00f3nimo", "de", "la", "madre", "de", "dios", "el", "de", "julio", "sali\u00f3", "de", "valladolid", "y", "fue", "a", "medina", "del", "campo", "donde", "estuvo", "unos", "tres", "o", "cuatro", "d\u00edas", "luego", "fue", "a", "alba", "de", "tormes", "donde", "estuvo", "unos", "ocho", "d\u00edas", "hacia", "la", "fiesta", "de", "la", "asunci\u00f3n", "el", "de", "agosto", "lleg\u00f3", "a", "salamanca", "donde", "estuvo", "dos", "meses", "y", "medio", "en", "los", "que", "se", "dedic\u00f3", "a", "la", "compra", "de", "una", "casa", "fue", "elegida", "como", "priora", "del", "convento", "de", "malag\u00f3n", "\u00e1ngel", "de", "salazar", "le", "relev\u00f3", "del", "puesto", "pero", "le", "mand\u00f3", "que", "visitase", "el", "convento", "a", "principios", "de", "noviembre", "lleg\u00f3", "a", "\u00e1vila", "luego", "a", "pesar", "de", "estar", "enferma", "y", "de", "que", "hac\u00eda", "mal", "tiempo", "sali\u00f3", "para", "malag\u00f3n", "a", "los", "cinco", "d\u00edas", "lleg\u00f3", "a", "toledo", "donde", "escribi\u00f3", "el", "de", "noviembre", "a", "isabel", "de", "ossorio", "lleg\u00f3", "a", "malag\u00f3n", "el", "de", "noviembre", "all\u00ed", "estuvo", "en", "el", "traslado", "de", "la", "comunidad", "a", "su", "nueva", "sede", "el", "d\u00eda", "de", "la", "inmaculada", "de", "diciembre", "en", "la", "viuda", "catalina", "de", "cardona", "dedicada", "a", "una", "vida", "de", "oraci\u00f3n", "y", "penitencia", "visit\u00f3", "a", "su", "amigo", "ruy", "g\u00f3mez", "en", "pastrana", "y", "qued\u00f3", "fascinada", "con", "la", "reforma", "luego", "se", "retir\u00f3", "a", "un", "paraje", "de", "casas", "de", "ben\u00edtez", "donde", "fray", "ambrosio", "mariano", "de", "san", "benito", "construy\u00f3", "una", "galer\u00eda", "subterr\u00e1nea", "en", "la", "roca", "para", "ella", "que", "daba", "a", "la", "iglesia", "de", "un", "convento", "para", "frailes", "carmelitas", "descalzos", "con", "el", "nombre", "de", "santa", "mar\u00eda", "del", "socorro", "en", "unas", "j\u00f3venes", "de", "villanueva", "de", "la", "jara", "se", "le", "unieron", "en", "su", "vida", "erem\u00edtica", "catalina", "de", "cardona", "falleci\u00f3", "en", "en", "hab\u00eda", "nueve", "mujeres", "all\u00ed", "con", "libros", "de", "luis", "de", "granada", "y", "pedro", "de", "alc\u00e1ntara", "como", "gu\u00edas", "espirituales", "su", "deseo", "era", "ser", "carmelitas", "el", "ayuntamiento", "del", "cercano", "pueblo", "de", "villanueva", "de", "la", "jara", "se", "comprometi\u00f3", "a", "garantizar", "el", "futuro", "del", "convento", "de", "carmelitas", "descalzas", "que", "se", "fundase", "teresa", "sali\u00f3", "del", "convento", "de", "san", "jos\u00e9", "de", "malag\u00f3n", "y", "fund\u00f3", "con", "la", "venerable", "ana", "de", "san", "agust\u00edn", "y", "otras", "monjas", "el", "convento", "de", "santa", "ana", "de", "villanueva", "de", "la", "jara", "en", "febrero", "de", "el", "convento", "de", "frailes", "del", "socorro", "se", "traslad\u00f3", "a", "villanueva", "de", "la", "jara", "en", "regres\u00f3", "a", "toledo", "el", "de", "marzo", "de", "all\u00ed", "le", "dio", "un", "ataque", "de", "perles\u00eda", "y", "mal", "de", "coraz\u00f3n", "que", "le", "llevaron", "a", "estar", "cerca", "de", "la", "muerte", "en", "su", "convalencencia", "escribi\u00f3", "muchas", "cartas", "entre", "otros", "a", "la", "duquesa", "de", "alba", "el", "duque", "de", "alba", "que", "estaba", "entonces", "en", "uceda", "ley\u00f3", "la", "vida", "de", "teresa", "por", "una", "copia", "que", "le", "hab\u00eda", "dado", "fray", "bartolom\u00e9", "de", "medina", "y", "le", "gust\u00f3", "mucho", "el", "de", "mayo", "se", "entrevist\u00f3", "con", "gaspar", "de", "quiroga", "y", "vela", "que", "hab\u00eda", "sido", "nombrado", "arzobispo", "de", "toledo", "en", "para", "tratar", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "un", "carmelo", "en", "madrid", "y", "se", "alegr\u00f3", "mucho", "de", "conocerla", "le", "dijo", "que", "su", "doctrina", "era", "buena", "y", "le", "dio", "todo", "tipo", "de", "facilidades", "sin", "embargo", "no", "fue", "hasta", "en", "que", "se", "materializaron", "en", "madrid", "el", "convento", "de", "san", "hermenegildo", "para", "frailes", "y", "el", "convento", "de", "santa", "ana", "para", "monjas", "por", "mandato", "de", "\u00e1ngel", "salazar", "sali\u00f3", "el", "de", "junio", "para", "valladolid", "y", "pas\u00f3", "por", "segovia", "ciudad", "a", "la", "que", "lleg\u00f3", "el", "de", "junio", "sin", "embargo", "el", "de", "junio", "muri\u00f3", "su", "hermano", "lorenzo", "de", "cepeda", "y", "tuvo", "que", "irse", "a", "\u00e1vila", "a", "arreglar", "los", "asuntos", "del", "testamento", "luego", "sali\u00f3", "de", "\u00e1vila", "con", "un", "sobrino", "y", "con", "jer\u00f3nimo", "de", "la", "madre", "de", "dios", "pas\u00f3", "por", "medina", "del", "campo", "a", "mediados", "de", "agosto", "cuando", "lleg\u00f3", "a", "valladolid", "cay\u00f3", "gravemente", "enferma", "pens\u00f3", "que", "iba", "a", "morir", "y", "qued\u00f3", "muy", "d\u00e9bil", "durante", "su", "convalecencia", "escribi\u00f3", "varias", "cartas", "le", "propusieron", "fundar", "un", "convento", "en", "palencia", "le", "dijeron", "que", "la", "ciudad", "era", "muy", "humilde", "y", "ella", "pens\u00f3", "que", "no", "iban", "a", "poder", "vivir", "de", "donativos", "y", "que", "no", "le", "gustaba", "fundar", "conventos", "con", "rentas", "el", "jesuita", "jer\u00f3nimo", "de", "ripalda", "que", "pas\u00f3", "por", "la", "ciudad", "le", "anim\u00f3", "a", "aceptar", "sali\u00f3", "el", "de", "diciembre", "de", "el", "de", "diciembre", "fund\u00f3", "el", "convento", "de", "palencia", "en", "una", "casa", "subarrendada", "y", "se", "celebr\u00f3", "en", "\u00e9l", "la", "primera", "misa", "aunque", "el", "convento", "no", "ten\u00eda", "ingresos", "fijos", "el", "obispo", "\u00e1lvaro", "de", "mendoza", "le", "asegur\u00f3", "que", "\u00e9l", "se", "encargar\u00eda", "del", "convento", "y", "que", "no", "le", "iba", "a", "faltar", "de", "nada", "para", "la", "sede", "definitiva", "teresa", "compr\u00f3", "una", "casa", "el", "nuevo", "convento", "fue", "inaugurado", "el", "de", "mayo", "de", "con", "una", "procesi\u00f3n", "con", "m\u00fasica", "y", "c\u00e1nticos", "religiosos", "el", "primer", "cap\u00edtulo", "general", "de", "los", "carmelitas", "descalzos", "se", "reuni\u00f3", "en", "el", "colegio", "de", "san", "cirilo", "de", "alcal\u00e1", "de", "henares", "el", "de", "marzo", "de", "jer\u00f3nimo", "de", "la", "madre", "de", "dios", "fue", "elegido", "provincial", "el", "de", "marzo", "de", "se", "aprobaron", "unas", "constituciones", "teresa", "le", "pidi\u00f3", "al", "provincial", "lanzar", "una", "edici\u00f3n", "de", "aquellas", "constituciones", "que", "fueron", "impresas", "en", "diciembre", "la", "noble", "beatriz", "de", "beamonte", "quiso", "fundar", "un", "convento", "de", "monjas", "en", "soria", "y", "trat\u00f3", "del", "asunto", "con", "el", "obispo", "de", "su", "di\u00f3cesis", "alonso", "vel\u00e1zquez", "que", "le", "habl\u00f3", "de", "teresa", "ella", "acept\u00f3", "fundar", "el", "convento", "sali\u00f3", "de", "palencia", "a", "finales", "de", "mayo", "y", "lleg\u00f3", "a", "soria", "a", "principios", "de", "junio", "fund\u00f3", "el", "convento", "el", "de", "junio", "de", "y", "de", "dej\u00f3", "como", "priora", "a", "una", "monja", "llamada", "catalina", "de", "cristo", "que", "apenas", "sab\u00eda", "leer", "jer\u00f3nimo", "de", "la", "madre", "de", "dios", "se", "asombr\u00f3", "por", "esto", "pero", "teresa", "dijo", "que", "catalina", "de", "cristo", "era", "una", "mujer", "santa", "y", "que", "iba", "a", "ser", "tan", "buena", "priora", "como", "las", "otras", "sali\u00f3", "para", "\u00e1vila", "el", "de", "agosto", "pas\u00f3", "por", "burgo", "de", "osma", "donde", "el", "de", "agosto", "se", "encontr\u00f3", "con", "el", "jer\u00f3nimo", "diego", "de", "yepes", "que", "le", "dio", "la", "eucarist\u00eda", "el", "de", "agosto", "estuvo", "en", "segovia", "el", "de", "septiembre", "lleg\u00f3", "a", "villacast\u00edn", "el", "de", "septiembre", "lleg\u00f3", "a", "\u00e1vila", "encontr\u00f3", "muy", "decaido", "el", "convento", "de", "san", "jos\u00e9", "la", "priora", "renunci\u00f3", "y", "las", "monjas", "quisieron", "elegir", "de", "priora", "a", "su", "fundadora", "jer\u00f3nimo", "de", "la", "madre", "de", "dios", "le", "anim\u00f3", "a", "esto", "y", "ella", "acept\u00f3", "en", "esta", "etapa", "escribi\u00f3", "muchas", "cartas", "algunos", "jesuitas", "quisieron", "fundar", "un", "convento", "del", "carmelo", "en", "burgos", "teresa", "acept\u00f3", "la", "fundaci\u00f3n", "a", "pesar", "de", "su", "mala", "salud", "sali\u00f3", "de", "\u00e1vila", "el", "de", "enero", "de", "el", "de", "enero", "lleg\u00f3", "medina", "del", "campo", "el", "d\u00eda", "de", "enero", "sali\u00f3", "para", "valladolid", "donde", "estuvo", "cuatro", "d\u00edas", "luego", "pas\u00f3", "por", "palencia", "el", "de", "enero", "escribi\u00f3", "desde", "all\u00ed", "a", "catalina", "de", "tolosa", "lleg\u00f3", "a", "burgos", "el", "de", "enero", "el", "de", "febrero", "teresa", "y", "sus", "acompa\u00f1antes", "se", "instalaron", "una", "estancia", "del", "hospital", "de", "la", "concepci\u00f3n", "el", "de", "marzo", "compr\u00f3", "una", "casa", "el", "arzobispo", "concedi\u00f3", "licencia", "para", "la", "fundaci\u00f3n", "el", "de", "abril", "el", "de", "enero", "de", "san", "juan", "de", "la", "cruz", "y", "la", "carmelita", "descalza", "ana", "de", "jes\u00fas", "llegaron", "a", "granada", "donde", "fundaron", "otro", "convento", "de", "carmelitas", "descalzas", "el", "de", "febrero", "de", "se", "fund\u00f3", "en", "lisboa", "el", "convento", "de", "san", "alberto", "de", "carmelitas", "descalzos", "teresa", "sali\u00f3", "de", "burgos", "a", "finales", "de", "julio", "de", "con", "su", "enfermera", "la", "monja", "ana", "de", "san", "bartolom\u00e9", "y", "su", "sobrina", "teresa", "el", "de", "agosto", "escribi\u00f3", "desde", "palencia", "a", "la", "priora", "de", "burgos", "luego", "pas\u00f3", "por", "valladolid", "aqu\u00ed", "tuvo", "que", "escuchar", "las", "recriminaciones", "de", "beatriz", "de", "castilla", "y", "mendoza", "la", "suegra", "de", "su", "sobrino", "francisco", "de", "cepeda", "exig\u00eda", "que", "este", "recibiera", "parte", "de", "la", "herencia", "que", "lorenzo", "leg\u00f3", "al", "carmelo", "de", "\u00e1vila", "teresa", "no", "consigui\u00f3", "que", "se", "aviniese", "a", "razones", "lleg\u00f3", "a", "medina", "del", "campo", "el", "de", "septiembre", "all\u00ed", "antonio", "de", "jes\u00fas", "le", "dijo", "que", "fuese", "a", "alba", "de", "tormes", "a", "acompa\u00f1ar", "a", "la", "duquesa", "de", "alba", "que", "iba", "a", "tener", "un", "hijo", "\u00e9l", "viajar\u00eda", "con", "ella", "y", "elegir\u00edan", "una", "nueva", "priora", "en", "el", "convento", "de", "alba", "de", "tormes", "la", "priora", "del", "convento", "de", "medina", "del", "campo", "se", "tom\u00f3", "a", "mal", "una", "apreciaci\u00f3n", "de", "teresa", "y", "las", "dos", "se", "separaron", "molestas", "en", "aldeaseca", "de", "la", "frontera", "se", "detuvo", "porque", "se", "encontr\u00f3", "indispuesta", "mandaron", "a", "un", "arriero", "a", "por", "algo", "de", "comer", "pero", "no", "encontr\u00f3", "nada", "teresa", "tuvo", "que", "contentarse", "con", "unos", "higos", "secos", "luego", "vino", "una", "persona", "a", "informarles", "de", "que", "la", "duquesa", "hab\u00eda", "dado", "a", "luz", "a", "un", "ni\u00f1o", "lleg\u00f3", "a", "alba", "de", "tormes", "el", "de", "septiembre", "se", "encontraba", "enferma", "se", "fue", "al", "carmelo", "y", "se", "acost\u00f3", "en", "contra", "de", "la", "opini\u00f3n", "de", "los", "m\u00e9dicos", "se", "levant\u00f3", "para", "ir", "a", "misa", "y", "para", "inspeccionar", "el", "carmelo", "trat\u00f3", "los", "problemas", "de", "este", "convento", "y", "tambi\u00e9n", "trat\u00f3", "de", "otro", "tema", "del", "convento", "de", "salamanca", "la", "duquesa", "fue", "a", "verla", "en", "varias", "ocasiones", "el", "teresa", "qued\u00f3", "postrada", "en", "la", "cama", "el", "de", "octubre", "se", "confes\u00f3", "comulg\u00f3", "y", "realiz\u00f3", "unas", "recomendaciones", "a", "las", "carmelitas", "ella", "le", "dijo", "a", "ana", "de", "san", "bartolom\u00e9", "que", "si", "mejoraba", "ir\u00eda", "a", "\u00e1vila", "antonio", "de", "san", "jos\u00e9", "le", "pregunt\u00f3", "si", "quer\u00eda", "que", "llevasen", "su", "cuerpo", "a", "\u00e1vila", "cuando", "falleciese", "ella", "dijo", "que", "no", "le", "importaba", "que", "la", "enterrasen", "en", "alba", "el", "de", "octubre", "un", "barbero", "le", "realiz\u00f3", "una", "sangr\u00eda", "y", "le", "aplic\u00f3", "unas", "ventosas", "a", "las", "nueve", "de", "la", "noche", "recibi\u00f3", "la", "extremaunci\u00f3n", "muri\u00f3", "en", "los", "brazos", "de", "ana", "de", "san", "bartolom\u00e9", "a", "las", "nueve", "de", "la", "noche", "del", "de", "octubre", "de", "al", "d\u00eda", "siguiente", "el", "calendario", "juliano", "fue", "sustituido", "por", "el", "calendario", "gregoriano", "en", "espa\u00f1a", "por", "lo", "que", "al", "d\u00eda", "de", "su", "fallecimiento", "le", "sucedi\u00f3", "el", "d\u00eda", "viernes", "de", "octubre", "sepultura", "y", "reliquias", "el", "cuerpo", "que", "no", "se", "embalsam\u00f3", "fue", "envuelto", "en", "una", "tela", "bordada", "con", "oro", "regalo", "de", "los", "duques", "de", "alba", "y", "puesto", "en", "una", "ata\u00fad", "de", "madera", "el", "ata\u00fad", "estuvo", "expuesto", "en", "la", "capilla", "del", "convento", "de", "la", "anunciaci\u00f3n", "hasta", "la", "misa", "funeral", "que", "se", "celebr\u00f3", "seg\u00fan", "el", "nuevo", "calendario", "el", "de", "octubre", "la", "patrona", "del", "convento", "teresa", "layz", "la", "priora", "antonio", "de", "jes\u00fas", "y", "los", "duques", "de", "alba", "decidieron", "que", "el", "cuerpo", "de", "la", "santa", "de", "gran", "valor", "se", "quedase", "all\u00ed", "y", "apresuraron", "el", "entierro", "un", "alba\u00f1il", "y", "un", "carpintero", "realizaron", "un", "nicho", "en", "el", "muro", "que", "separa", "la", "capilla", "del", "coro", "de", "las", "religiosas", "y", "fue", "enterrada", "el", "d\u00eda", "de", "octubre", "metieron", "tierra", "y", "piedras", "en", "el", "nicho", "presionaron", "la", "argamasa", "a", "golpe", "de", "mazo", "y", "rompieron", "la", "tapa", "del", "ata\u00fad", "las", "monjas", "protestaron", "por", "que", "se", "la", "enterrase", "as\u00ed", "pero", "sus", "protestas", "fueron", "in\u00fatiles", "nueve", "meses", "despu\u00e9s", "en", "julio", "de", "lleg\u00f3", "el", "entonces", "provincial", "jer\u00f3nimo", "de", "la", "madre", "de", "dios", "este", "con", "la", "ayuda", "del", "carmelita", "descalzo", "crist\u00f3bal", "de", "san", "alberto", "y", "las", "monjas", "del", "convento", "que", "quer\u00edan", "ver", "el", "cuerpo", "de", "la", "santa", "fueron", "a", "exhumar", "el", "cuerpo", "comenzaron", "el", "de", "julio", "y", "tardaron", "d\u00edas", "en", "retirar", "las", "piedras", "que", "cubr\u00edan", "el", "ata\u00fad", "pensaron", "que", "el", "cuerpo", "no", "se", "hab\u00eda", "descompuesto", "porque", "de", "la", "sepultura", "proven\u00eda", "un", "suave", "olor", "al", "abrir", "el", "ata\u00fad", "descubrieron", "que", "el", "cuerpo", "estaba", "intacto", "como", "si", "acabasen", "de", "enterrarla", "para", "disponer", "de", "reliquias", "jer\u00f3nimo", "de", "la", "madre", "de", "dios", "cort\u00f3", "la", "mano", "izquierda", "y", "el", "dedo", "me\u00f1ique", "envolvi\u00f3", "la", "mano", "en", "un", "pa\u00f1uelo", "y", "luego", "en", "papel", "la", "meti\u00f3", "en", "un", "cofre", "y", "se", "la", "dio", "a", "las", "carmelitas", "deslcazas", "de", "\u00e1vila", "jer\u00f3nimo", "se", "qued\u00f3", "con", "el", "dedo", "me\u00f1ique", "dijo", "que", "desde", "que", "lo", "tuvo", "no", "padeci\u00f3", "ninguna", "enfermedad", "destacable", "en", "durante", "un", "viaje", "de", "mesina", "a", "roma", "fue", "capturado", "por", "unos", "corsarios", "musulmanes", "que", "le", "quitaron", "esa", "reliquia", "y", "permaneci\u00f3", "cautivo", "en", "t\u00fanez", "durante", "dos", "a\u00f1os", "logr\u00f3", "que", "le", "devolviesen", "la", "reliquia", "con", "el", "pago", "de", "reales", "y", "unas", "sortijas", "de", "oro", "tras", "la", "exhumaci\u00f3n", "las", "monjas", "quitaron", "la", "tierra", "lavaron", "el", "cuerpo", "y", "le", "pusieron", "ropa", "nueva", "la", "pusieron", "en", "un", "arca", "f\u00e1cil", "de", "abrir", "en", "el", "coro", "para", "exponerla", "en", "ocasiones", "especiales", "\u00e1lvaro", "de", "mendoza", "quiso", "financiar", "una", "capilla", "en", "el", "convento", "de", "san", "jos\u00e9", "de", "\u00e1vila", "y", "poner", "ah\u00ed", "dos", "tumbas", "una", "para", "santa", "teresa", "y", "otra", "para", "\u00e9l", "el", "cap\u00edtulo", "de", "la", "orden", "en", "pastrana", "el", "de", "octubre", "de", "decidi\u00f3", "trasladar", "el", "cuerpo", "de", "la", "santa", "al", "convento", "de", "san", "jos\u00e9", "que", "fue", "el", "primero", "de", "las", "carmelitas", "descalzas", "el", "can\u00f3nigo", "juan", "carrillo", "tesorero", "de", "la", "catedral", "de", "\u00e1vila", "y", "juli\u00e1n", "de", "\u00e1vila", "se", "trasladaron", "a", "alba", "donde", "fueron", "recibidos", "por", "fray", "gregorio", "nacianceno", "poco", "despu\u00e9s", "lleg\u00f3", "jer\u00f3nimo", "de", "la", "madre", "de", "dios", "el", "de", "noviembre", "fray", "gregorio", "le", "comunic\u00f3", "a", "las", "monjas", "la", "decisi\u00f3n", "del", "cap\u00edtulo", "de", "pastrana", "sin", "embargo", "les", "dice", "que", "podr\u00e1n", "conservar", "como", "reliquia", "el", "brazo", "izquierdo", "al", "cual", "fray", "jer\u00f3nimo", "ya", "le", "hab\u00eda", "quitado", "la", "mano", "fray", "gregorio", "se", "encarg\u00f3", "de", "cortar", "el", "brazo", "izquierdo", "de", "la", "santa", "y", "las", "monjas", "de", "alba", "se", "quedaron", "con", "aquella", "reliquia", "envolvieron", "el", "cuerpo", "de", "la", "santa", "en", "un", "sayal", "lo", "metieron", "sobre", "una", "mula", "entre", "dos", "pacas", "de", "paja", "y", "lo", "llevaron", "a", "\u00e1vila", "en", "el", "convento", "de", "san", "jos\u00e9", "las", "monjas", "pusieron", "el", "cuerpo", "en", "la", "sala", "capitular", "con", "unas", "cortinas", "que", "permit\u00edan", "mostrarlo", "y", "ocultarlo", "luego", "mandaron", "hacer", "un", "arca", "para", "el", "cuerpo", "esta", "estaba", "envuelta", "por", "dentro", "de", "tafet\u00e1n", "violeta", "y", "por", "fuera", "de", "terciopelo", "negro", "con", "adornos", "de", "oro", "y", "seda", "hab\u00eda", "un", "escudo", "de", "oro", "y", "otro", "de", "plata", "uno", "con", "los", "s\u00edmbolos", "de", "la", "orden", "y", "otro", "con", "el", "nombre", "de", "jes\u00fas", "tambi\u00e9n", "ten\u00eda", "una", "tela", "en", "la", "que", "estaba", "bordado", "madre", "teresa", "de", "jes\u00fas", "en", "\u00e1vila", "se", "interpret\u00f3", "como", "un", "milagro", "el", "agradable", "olor", "que", "desprend\u00eda", "el", "cuerpo", "de", "la", "santa", "y", "piden", "que", "vengan", "te\u00f3logos", "a", "determinar", "esto", "el", "de", "diciembre", "de", "llegaron", "de", "madrid", "fray", "diego", "de", "yepes", "prior", "del", "convento", "de", "los", "jer\u00f3nimos", "de", "madrid", "el", "licenciado", "laguna", "del", "consejo", "de", "estado", "y", "francisco", "contreras", "de", "la", "chanchiller\u00eda", "de", "granada", "felicitaron", "al", "entonces", "obispo", "de", "\u00e1vila", "pedro", "fern\u00e1ndez", "de", "termi\u00f1o", "por", "tener", "en", "su", "ciudad", "el", "cuerpo", "de", "la", "santa", "al", "d\u00eda", "siguiente", "el", "de", "enero", "de", "un", "grupo", "de", "veinte", "personas", "entre", "las", "que", "estaba", "el", "obispo", "los", "altos", "funcionarios", "dos", "m\u00e9dicos", "y", "algunos", "notables", "de", "la", "ciudad", "llegaron", "al", "carmelo", "el", "cuerpo", "fue", "llevado", "a", "la", "galer\u00eda", "de", "la", "entrada", "los", "m\u00e9dicos", "lo", "examinaron", "y", "comprobaron", "que", "desprend\u00eda", "un", "olor", "agradable", "y", "que", "aunque", "hab\u00edan", "pasado", "tres", "a\u00f1os", "no", "hab\u00eda", "sufrido", "ninguna", "descomposici\u00f3n", "certificaron", "que", "aquello", "era", "un", "milagro", "porque", "el", "cuerpo", "no", "hab\u00eda", "sido", "embalsamado", "ni", "ten\u00eda", "ning\u00fan", "b\u00e1lsamo", "ni", "nada", "parecido", "cuando", "los", "carmelitas", "descalzos", "se", "llevaron", "el", "cuerpo", "del", "convento", "de", "la", "anunciaci\u00f3n", "no", "estaban", "en", "alba", "de", "tormes", "ni", "el", "entonces", "duque", "antonio", "de", "toledo", "ni", "su", "t\u00edo", "hernando", "de", "toledo", "prior", "de", "la", "orden", "de", "san", "juan", "hernando", "de", "toledo", "se", "lo", "tom\u00f3", "muy", "mal", "porque", "admiraba", "mucho", "a", "la", "santa", "y", "sab\u00eda", "que", "su", "cuerpo", "ten\u00eda", "un", "gran", "valor", "se", "dirigi\u00f3", "a", "la", "santa", "sede", "y", "sixto", "v", "le", "dio", "la", "raz\u00f3n", "el", "cuerpo", "fue", "trasladado", "de", "nuevo", "a", "alba", "en", "agosto", "fue", "instalado", "en", "el", "coro", "inferior", "del", "convento", "en", "presencia", "del", "duque", "su", "madre", "y", "una", "multitud", "durante", "m\u00e1s", "de", "un", "a\u00f1o", "el", "convento", "de", "san", "jos\u00e9", "de", "\u00e1vila", "y", "el", "de", "la", "asunci\u00f3n", "de", "alba", "de", "tormes", "tuvieron", "un", "litigio", "por", "el", "cuerpo", "en", "diciembre", "de", "el", "nuncio", "c\u00e9sar", "specino", "dijo", "que", "el", "cuerpo", "permanecer\u00eda", "en", "alba", "de", "tormes", "y", "el", "de", "julio", "el", "papa", "confirm\u00f3", "la", "afirmaci\u00f3n", "del", "nuncio", "el", "cuerpo", "fue", "examinado", "el", "de", "marzo", "de", "a", "petici\u00f3n", "del", "obispo", "de", "salamanca", "jer\u00f3nimo", "manrique", "el", "jesuita", "francisco", "de", "ribera", "estuvo", "en", "aquella", "inspecci\u00f3n", "y", "escribi\u00f3", "sobre", "el", "estado", "del", "cuerpo", "y", "de", "la", "reliquia", "del", "brazo", "en", "aquel", "entonces", "el", "brazo", "era", "envuelto", "en", "un", "pa\u00f1o", "que", "se", "iba", "cambiando", "y", "que", "se", "entregaba", "a", "los", "visitantes", "como", "objeto", "de", "devoci\u00f3n", "en", "unos", "m\u00e9dicos", "le", "extrajeron", "el", "coraz\u00f3n", "este", "se", "encuentra", "en", "un", "relicario", "de", "en", "el", "convento", "de", "alba", "de", "tormes", "el", "sepulcro", "de", "teresa", "de", "jes\u00fas", "est\u00e1", "custodiado", "por", "nueve", "llaves", "de", "las", "que", "tres", "est\u00e1n", "en", "posesi\u00f3n", "de", "la", "casa", "de", "alba", "se", "elev\u00f3", "su", "sepulcro", "en", "se", "coloc\u00f3", "su", "cuerpo", "en", "la", "capilla", "nueva", "en", "y", "en", "todav\u00eda", "incorrupto", "en", "una", "caja", "de", "plata", "fray", "jer\u00f3nimo", "de", "la", "madre", "de", "dios", "llev\u00f3", "la", "mano", "de", "santa", "teresa", "a", "\u00e1vila", "en", "y", "en", "se", "la", "regal\u00f3", "a", "los", "carmelitas", "del", "convento", "de", "san", "alberto", "de", "lisboa", "luego", "fue", "llevada", "al", "convento", "carmelita", "de", "olivais", "tras", "la", "revoluci\u00f3n", "portuguesa", "de", "de", "car\u00e1cter", "anticlerical", "las", "monjas", "se", "llevaron", "la", "reliquia", "a", "espa\u00f1a", "en", "la", "llevaron", "al", "convento", "de", "carmelitas", "descalzas", "de", "ronda", "en", "durante", "la", "guerra", "civil", "espa\u00f1ola", "las", "monjas", "escondieron", "la", "mano", "del", "anticlerical", "frente", "popular", "estos", "exigieron", "que", "les", "fuera", "entregada", "y", "terminaron", "confisc\u00e1ndola", "argumentando", "que", "quer\u00edan", "protegerla", "de", "profanaciones", "en", "cuando", "las", "tropas", "del", "bando", "nacional", "tomaron", "m\u00e1laga", "la", "encontraron", "en", "el", "equipaje", "del", "republicano", "jos\u00e9", "villalba", "rubio", "los", "militares", "se", "la", "regalaron", "a", "francisco", "franco", "y", "le", "dijeron", "a", "las", "monjas", "de", "ronda", "que", "le", "guiar\u00eda", "en", "su", "labor", "de", "regeneraci\u00f3n", "de", "espa\u00f1a", "franco", "tendr\u00e1", "la", "mano", "en", "su", "dormitorio", "y", "la", "llevar\u00e1", "en", "todos", "los", "viajes", "tras", "la", "muerte", "de", "franco", "en", "carmen", "polo", "se", "la", "entreg\u00f3", "al", "arzobispo", "de", "toledo", "el", "de", "diciembre", "de", "este", "se", "la", "entreg\u00f3", "al", "carmelo", "de", "ronda", "el", "de", "enero", "de", "el", "convento", "de", "ronda", "conserva", "tambi\u00e9n", "el", "ojo", "izquierdo", "de", "la", "santa", "en", "la", "actualidad", "hay", "reliquias", "del", "cuerpo", "de", "la", "santa", "en", "diversos", "lugares", "el", "convento", "de", "san", "jos\u00e9", "de", "\u00e1vila", "tiene", "una", "clav\u00edcula", "y", "el", "convento", "de", "santa", "teresa", "de", "\u00e1vila", "tiene", "un", "dedo", "anular", "en", "el", "a\u00f1o", "de", "su", "beatificaci\u00f3n", "se", "mand\u00f3", "a", "roma", "el", "pie", "derecho", "que", "se", "encuentra", "en", "la", "iglesia", "de", "santa", "maria", "della", "scala", "en", "la", "bas\u00edlica", "de", "san", "pancracio", "de", "roma", "hay", "un", "trozo", "de", "la", "mand\u00edbula", "superior", "la", "catedral", "de", "santiago", "de", "compostela", "tiene", "muelas", "de", "santa", "teresa", "como", "reliquia", "tambi\u00e9n", "tiene", "muelas", "de", "la", "santa", "un", "convento", "de", "puebla", "de", "zaragoza", "m\u00e9xico", "el", "convento", "de", "san", "jos\u00e9", "de", "toledo", "tiene", "un", "relicario", "con", "una", "muela", "el", "convento", "de", "san", "jos\u00e9", "de", "sevilla", "conserva", "como", "reliquias", "parte", "de", "un", "dedo", "y", "parte", "de", "una", "costilla", "tambi\u00e9n", "tiene", "una", "reliquia", "de", "la", "santa", "la", "hermandad", "de", "nuestra", "se\u00f1ora", "del", "carmen", "de", "san", "juan", "de", "aznalfarache", "provincia", "de", "sevilla", "el", "museo", "l\u00e1zaro", "galdiano", "de", "madrid", "conserva", "un", "busto", "de", "santa", "teresa", "con", "un", "relicario", "hay", "un", "dedo", "de", "la", "santa", "en", "sanl\u00facar", "de", "barrameda", "y", "otro", "en", "la", "iglesia", "de", "nuestra", "se\u00f1ora", "de", "loreto", "de", "par\u00edscita", "requerida", "pertenencias", "conservadas", "como", "reliquias", "en", "el", "convento", "de", "san", "jos\u00e9", "de", "toledo", "hay", "un", "tambor", "y", "una", "pandereta", "con", "los", "que", "cantaba", "villancicos", "dos", "cuadros", "de", "la", "pasi\u00f3n", "de", "cristo", "que", "compr\u00f3", "en", "un", "mercadillo", "callejero", "la", "s\u00e1bana", "donde", "muri\u00f3", "en", "alba", "de", "tormes", "un", "h\u00e1bito", "y", "dos", "im\u00e1genes", "del", "ni\u00f1o", "jes\u00fas", "que", "le", "pertenecieron", "en", "el", "convento", "de", "san", "jos\u00e9", "de", "sevilla", "expuestos", "en", "la", "sacrist\u00eda", "se", "conservan", "varios", "objetos", "de", "la", "santa", "hay", "una", "imagen", "del", "ni\u00f1o", "jes\u00fas", "que", "trajo", "de", "quito", "su", "sobrina", "teresa", "de", "cepeda", "que", "es", "conocido", "como", "el", "\"quitito\"", "tambi\u00e9n", "hay", "una", "campana", "un", "tambor", "y", "relicarios", "con", "trozos", "de", "su", "velo", "tambi\u00e9n", "guardan", "una", "capa", "con", "la", "que", "muri\u00f3", "en", "alba", "de", "tormes", "y", "con", "la", "que", "rezan", "algunas", "embarazadas", "para", "tener", "un", "buen", "parto", "bast\u00f3n", "de", "teresa", "de", "jes\u00fas", "en", "el", "v", "centenario", "de", "su", "nacimiento", "el", "bast\u00f3n", "o", "b\u00e1culo", "de", "teresa", "de", "jes\u00fas", "es", "una", "reliquia", "que", "se", "convirti\u00f3", "en", "s\u00edmbolo", "del", "camino", "espiritual", "de", "la", "propia", "santa", "teresa", "con", "motivo", "de", "la", "preparaci\u00f3n", "para", "la", "celebraci\u00f3n", "del", "quinto", "centenario", "del", "nacimiento", "de", "santa", "teresa", "de", "jes\u00fas", "el", "bast\u00f3n", "resguardado", "por", "una", "caja", "vidriada", "se", "traslad\u00f3", "en", "una", "peregrinaci\u00f3n", "conocida", "como", "camino", "de", "la", "luz", "que", "comenz\u00f3", "en", "\u00e1vila", "espa\u00f1a", "el", "de", "octubre", "del", "d\u00eda", "de", "su", "fiesta", "y", "se", "detuvo", "en", "los", "principales", "centros", "de", "carmelitas", "descalzas", "en", "veintinueve", "pa\u00edses", "de", "los", "cinco", "continentes", "en", "marzo", "de", "el", "bast\u00f3n", "fue", "besado", "en", "el", "vaticano", "por", "el", "papa", "francisco", "en", "audiencia", "el", "papa", "invit\u00f3", "a", "los", "fieles", "a", "fijarse", "en", "la", "vida", "de", "esta", "santa", "para", "vivir", "en", "cristo", "el", "recorrido", "de", "la", "peregrinaci\u00f3n", "organizado", "por", "la", "propia", "orden", "finaliz\u00f3", "en", "\u00e1vila", "el", "de", "marzo", "cumplea\u00f1os", "de", "la", "santa", "de", "reconocimientos", "el", "obispo", "de", "salamanca", "jer\u00f3nimo", "manrique", "de", "lara", "en", "cuya", "di\u00f3cesis", "est\u00e1", "alba", "de", "tormes", "comenz\u00f3", "las", "gestiones", "para", "su", "beatificaci\u00f3n", "en", "felipe", "ii", "apoy\u00f3", "estas", "gestiones", "diplom\u00e1ticamente", "el", "papa", "pablo", "v", "ley\u00f3", "una", "biograf\u00eda", "de", "la", "santa", "publicada", "en", "lat\u00edn", "en", "roma", "en", "corregida", "por", "jer\u00f3nimo", "de", "la", "madre", "de", "dios", "el", "papa", "promulg\u00f3", "el", "breve", "pontificio", "de", "la", "beatificaci\u00f3n", "el", "de", "abril", "de", "esto", "fue", "motivo", "de", "celebraciones", "en", "toda", "espa\u00f1a", "las", "festividades", "fueron", "recopiladas", "por", "fray", "diego", "de", "san", "jos\u00e9", "en", "el", "compendio", "de", "las", "solemnes", "fiestas", "que", "en", "toda", "espa\u00f1a", "se", "hicieron", "en", "la", "beatificaci\u00f3n", "de", "n", "b", "m", "teresa", "de", "jes\u00fas", "fundadora", "de", "la", "reformaci\u00f3n", "de", "los", "descalzos", "y", "descalzas", "de", "n", "s", "del", "carmen", "publicado", "en", "madrid", "en", "de", "m\u00e1s", "de", "p\u00e1ginas", "hubo", "misas", "procesiones", "y", "fiestas", "populares", "todas", "las", "ciudades", "espa\u00f1olas", "con", "conventos", "carmelitas", "un", "total", "de", "cincuenta", "festejaron", "el", "acontecimiento", "religioso", "m\u00e1s", "notable", "del", "reinado", "de", "felipe", "iii", "pero", "sin", "duda", "fue", "madrid", "la", "m\u00e1s", "destacada", "de", "todas", "ya", "que", "cont\u00f3", "con", "la", "presencia", "del", "rey", "y", "del", "padre", "general", "del", "carmelo", "y", "tambi\u00e9n", "con", "la", "figura", "de", "lope", "de", "vega", "como", "secretario", "y", "juez", "del", "jurado", "de", "sus", "ocho", "cert\u00e1menes", "po\u00e9ticos", "desde", "el", "p\u00falpito", "de", "la", "actual", "iglesia", "de", "san", "jos\u00e9", "madrid", "el", "f\u00e9nix", "abri\u00f3", "la", "sesi\u00f3n", "recitando", "un", "discurso", "de", "alabanza", "a", "santa", "teresa", "tan", "emotivo", "que", "llen\u00f3", "la", "iglesia", "hasta", "el", "p\u00f3rtico", "entre", "los", "asistentes", "estaba", "el", "nuncio", "apost\u00f3lico", "y", "gente", "muy", "principal", "y", "entre", "los", "participantes", "se", "contaban", "varios", "amigos", "suyos", "y", "nada", "menos", "que", "su", "eterno", "rival", "cervantes", "quien", "present\u00f3", "dos", "composiciones", "la", "canci\u00f3n", "virgen", "fecunda", "madre", "venturosa", "de", "claro", "influjo", "en", "la", "primera", "estrofa", "de", "la", "\u00e9gloga", "i", "de", "garcilaso", "de", "la", "vega", "y", "que", "result\u00f3", "premiada", "en", "el", "tercer", "certamen", "y", "el", "soneto", "burlesco", "de", "vn", "valiente", "soldado", "que", "dio", "mucho", "que", "hablar", "y", "que", "apareci\u00f3", "publicado", "de", "forma", "an\u00f3nima", "en", "el", "compendio", "lope", "como", "asesor", "literario", "de", "estas", "justas", "po\u00e9ticas", "se", "vio", "una", "vez", "m\u00e1s", "envuelto", "en", "la", "discordia", "de", "no", "poder", "complacer", "a", "todos", "sus", "pretendientes", "en", "tanto", "que", "los", "ecos", "cervantinos", "iban", "a", "sonar", "m\u00e1s", "lejos", "a", "sus", "sesenta", "y", "siete", "a\u00f1os", "el", "autor", "de", "don", "quijote", "de", "la", "mancha", "buscaba", "estatus", "y", "dinero", "en", "estas", "justas", "po\u00e9ticas", "al", "mismo", "tiempo", "que", "los", "universitarios", "de", "c\u00f3rdoba", "y", "zaragoza", "hac\u00edan", "mascaradas", "quijotescas", "con", "motivo", "de", "la", "beatificaci\u00f3n", "de", "la", "madre", "teresa", "lo", "que", "demuestra", "hasta", "qu\u00e9", "punto", "esta", "celebraci\u00f3n", "se", "convierte", "en", "el", "germen", "de", "futuras", "dramatizaciones", "de", "la", "obra", "m\u00e1s", "popular", "de", "la", "literatura", "espa\u00f1ola", "miguel", "de", "cervantes", "escribi\u00f3", "el", "soneto", "los", "\u00e9xtasis", "de", "la", "bienaventurada", "madre", "teresa", "de", "jes\u00fas", "que", "fue", "le\u00eddo", "en", "el", "castillo", "de", "los", "duques", "de", "alba", "de", "tormes", "y", "luis", "de", "g\u00f3ngora", "escribi\u00f3", "el", "romance", "de", "la", "semilla", "ca\u00edda", "con", "el", "seud\u00f3nimo", "del", "vicario", "de", "trassierra", "que", "fue", "presentado", "en", "un", "concurso", "literario", "que", "tuvo", "lugar", "en", "c\u00f3rdoba", "en", "octubre", "de", "entre", "y", "lope", "de", "vega", "escribi\u00f3", "una", "obra", "titulada", "la", "madre", "teresa", "de", "jes\u00fas", "nombrada", "por", "\u00e9l", "en", "que", "no", "se", "ha", "conservado", "existe", "otra", "obra", "titulada", "vida", "y", "muerte", "de", "santa", "teresa", "de", "jes\u00fas", "atribuida", "a", "lope", "de", "vega", "y", "redescubierta", "en", "por", "antonio", "paz", "y", "meli\u00e1", "hay", "una", "tercera", "obra", "titulada", "tambi\u00e9n", "vida", "y", "muerte", "de", "santa", "teresa", "de", "jes\u00fas", "de", "la", "que", "existen", "fragmentos", "manuscritos", "en", "la", "biblioteca", "nacional", "de", "espa\u00f1a", "en", "madrid", "y", "en", "la", "biblioteca", "palatina", "de", "parma", "estudiados", "por", "antonio", "restori", "hay", "otra", "obra", "titulada", "la", "bienaventurada", "madre", "santa", "teresa", "de", "jes\u00fas", "atribuida", "a", "luis", "v\u00e9lez", "de", "guevara", "de", "de", "la", "que", "tambi\u00e9n", "hay", "manuscritos", "en", "la", "biblioteca", "nacional", "de", "espa\u00f1a", "y", "en", "la", "biblioteca", "de", "parma", "el", "de", "marzo", "de", "el", "papa", "gregorio", "xv", "canoniz\u00f3", "a", "los", "espa\u00f1oles", "teresa", "de", "jes\u00fas", "ignacio", "de", "loyola", "isidro", "labrador", "y", "francisco", "javier", "y", "al", "florentino", "felipe", "neri", "esto", "tambi\u00e9n", "fue", "motivo", "de", "celebraciones", "en", "espa\u00f1a", "teresa", "era", "popular", "en", "francia", "y", "su", "canonizaci\u00f3n", "en", "fue", "celebrada", "tambi\u00e9n", "en", "par\u00eds", "el", "culto", "a", "santa", "teresa", "fue", "tan", "importante", "en", "am\u00e9rica", "que", "el", "rey", "felipe", "iv", "en", "por", "c\u00e9dula", "real", "la", "proclam\u00f3", "copatrona", "de", "la", "capitan\u00eda", "general", "reino", "de", "guatemala", "solicitando", "celebrar", "su", "fiesta", "como", "una", "de", "las", "cuatro", "principales", "junto", "a", "las", "de", "la", "limpia", "concepci\u00f3n", "santiago", "y", "santa", "cecilia", "en", "la", "ciudad", "cabeza", "y", "coraz\u00f3n", "del", "pueblo", "colonial", "centroamericano", "con", "el", "traslado", "de", "la", "ciudad", "la", "independencia", "y", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "la", "rep\u00fablica", "santa", "teresa", "pas\u00f3", "a", "ser", "copatrona", "de", "la", "rep\u00fablica", "e", "iglesia", "de", "guatemala", "en", "la", "monja", "francesa", "ang\u00e9lique", "de", "la", "abad\u00eda", "port", "royal", "des", "champs", "de", "la", "orden", "del", "c\u00edster", "conocedora", "de", "la", "obra", "de", "santa", "teresa", "de", "\u00e1vila", "restableci\u00f3", "la", "regla", "primitiva", "de", "aquella", "orden", "hizo", "que", "en", "el", "convento", "se", "estudiase", "la", "obra", "camino", "de", "perfecci\u00f3n", "y", "se", "rezaba", "seg\u00fan", "los", "m\u00e9todos", "de", "santa", "teresa", "la", "llamaban", "la", "\"teresa", "de", "la", "orden\"", "en", "par\u00eds", "tuvo", "la", "oportunidad", "de", "pasar", "un", "d\u00eda", "con", "las", "carmelitas", "descazas", "espa\u00f1olas", "que", "hab\u00edan", "ido", "a", "fundar", "un", "convento", "en", "aquella", "ciudad", "las", "espa\u00f1olas", "quedaron", "encantadas", "con", "su", "presencia", "y", "la", "llamaban", "ang\u00e9lique", "\"madre", "teresa\"", "en", "la", "monja", "ang\u00e9lique", "ley\u00f3", "la", "vida", "de", "la", "santa", "que", "le", "reconfort\u00f3", "antoine", "arnauld", "hermano", "de", "la", "monja", "ang\u00e9lique", "cit\u00f3", "a", "santa", "teresa", "de", "\u00e1vila", "a", "san", "juan", "de", "\u00e1vila", "y", "a", "fray", "luis", "de", "granada", "en", "su", "obra", "de", "la", "comuni\u00f3n", "frecuente", "el", "cient\u00edfico", "franc\u00e9s", "blaise", "pascal", "escribi\u00f3", "una", "obra", "titulada", "pensamientos", "sobre", "la", "religi\u00f3n", "y", "otros", "temas", "en", "esta", "obra", "dice", "que", "hay", "motivos", "sobrados", "para", "admirar", "a", "santa", "teresa", "pero", "que", "no", "basta", "con", "imitar", "sus", "discursos", "sino", "que", "hay", "que", "amar", "lo", "que", "en", "ella", "complace", "a", "dios", "que", "es", "\"su", "profunda", "humildad", "en", "sus", "revelaciones\"", "dice", "que", "es", "ah\u00ed", "donde", "radica", "la", "grandeza", "de", "santa", "teresa", "en", "otras", "partes", "de", "la", "obra", "se", "aprecian", "influencias", "claras", "del", "pensamiento", "de", "santa", "teresa", "tambi\u00e9n", "la", "mencion\u00f3", "expresamente", "en", "otros", "tres", "textos", "preparatorios", "de", "este", "libro", "que", "finalmente", "no", "aparecieron", "en", "la", "publicaci\u00f3n", "benedicto", "xiii", "en", "su", "bula", "de", "canonizaci\u00f3n", "de", "san", "juan", "de", "la", "cruz", "del", "de", "enero", "de", "mencion\u00f3", "tambi\u00e9n", "a", "santa", "teresa", "en", "septiembre", "de", "anna", "maria", "redi", "de", "vida", "devota", "recibi\u00f3", "la", "visita", "de", "una", "amiga", "que", "posteriormente", "entr\u00f3", "en", "las", "carmelitas", "descalzas", "con", "el", "nombre", "de", "teresa", "de", "jes\u00fas", "crucificado", "posteriormente", "tuvo", "una", "revelaci\u00f3n", "en", "la", "que", "santa", "teresa", "le", "dijo", "que", "la", "quer\u00eda", "en", "su", "orden", "y", "despu\u00e9s", "de", "comulgar", "tuvo", "otra", "en", "la", "que", "le", "dijo", "que", "en", "poco", "tiempo", "ser\u00eda", "carmelita", "descalza", "en", "entr\u00f3", "en", "el", "monasterio", "de", "las", "carmelitas", "descalzas", "de", "florencia", "con", "el", "nombre", "religioso", "de", "teresa", "margarita", "del", "sagrado", "coraz\u00f3n", "de", "jes\u00fas", "p\u00edo", "xi", "la", "beatific\u00f3", "en", "y", "la", "canoniz\u00f3", "en", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "gabriel", "y", "gal\u00e1n", "escribi\u00f3", "un", "poema", "titulado", "a", "teresa", "de", "jes\u00fas", "y", "otro", "poema", "titulado", "las", "sublimes", "dedicado", "a", "santa", "teresa", "de", "\u00e1vila", "y", "a", "isabel", "la", "cat\u00f3lica", "san", "p\u00edo", "x", "la", "elogi\u00f3", "en", "su", "carta", "ex", "quo", "nostrae", "del", "de", "marzo", "de", "en", "el", "tercer", "centenario", "de", "los", "carmelitas", "descalzos", "el", "de", "marzo", "de", "fue", "nombrada", "la", "primera", "doctora", "honoris", "causa", "de", "la", "universidad", "de", "salamanca", "por", "un", "claustro", "en", "el", "que", "se", "encontraba", "el", "entonces", "vicerrector", "miguel", "de", "unamuno", "con", "todo", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "como", "instituci\u00f3n", "no", "reconoc\u00eda", "oficialmente", "el", "magisterio", "de", "la", "vida", "espiritual", "realizado", "por", "santa", "teresa", "de", "jes\u00fas", "ni", "su", "doctorado", "en", "la", "iglesia", "se", "hicieron", "varias", "tentativas", "al", "respecto", "la", "\u00faltima", "en", "cuando", "se", "elev\u00f3", "la", "propuesta", "de", "proclamar", "a", "la", "santa", "madre", "teresa", "de", "jes\u00fas", "doctora", "m\u00edstica", "la", "raz\u00f3n", "que", "se", "alegaba", "para", "el", "rechazo", "era", "siempre", "la", "misma", "obstat", "sexus", "p\u00edo", "xii", "elogi\u00f3", "a", "santa", "teresa", "y", "a", "san", "juan", "de", "la", "cruz", "en", "un", "discurso", "del", "de", "septiembre", "de", "a", "los", "alumnos", "de", "un", "colegio", "de", "los", "carmelitas", "descalzos", "san", "juan", "xxiii", "tambi\u00e9n", "les", "dirigi\u00f3", "elogios", "a", "estos", "dos", "doctores", "en", "un", "discurso", "a", "para", "un", "cap\u00edtulo", "general", "de", "los", "carmelitas", "descalzos", "el", "de", "abril", "de", "en", "se", "celebraron", "en", "espa\u00f1a", "actos", "conmemorativos", "del", "cuarto", "centenario", "de", "la", "reforma", "teresiana", "en", "la", "sesi\u00f3n", "de", "clausura", "de", "estos", "actos", "que", "tuvo", "lugar", "en", "alba", "de", "tormes", "particip\u00f3", "el", "cardenal", "y", "jurista", "arcadio", "mar\u00eda", "larraona", "saralegui", "el", "de", "agosto", "de", "el", "relicario", "con", "la", "mano", "de", "la", "santa", "fue", "llevado", "en", "procesi\u00f3n", "al", "ayuntamiento", "de", "alba", "de", "tormes", "donde", "se", "proclam\u00f3", "a", "santa", "teresa", "alcaldesa", "honoraria", "perpetua", "san", "pablo", "vi", "elogi\u00f3", "a", "santa", "teresa", "y", "a", "san", "juan", "de", "la", "cruz", "en", "la", "carta", "carmeli", "montis", "del", "de", "mayo", "de", "con", "el", "documento", "lumen", "hispaniae", "del", "de", "septiembre", "de", "la", "proclam\u00f3", "patrona", "de", "los", "escritores", "espa\u00f1oles", "\"no", "solo", "por", "haber", "coronado", "las", "cumbres", "de", "la", "santidad", "y", "fecund\u00edsima", "de", "esp\u00edritu", "haber", "sido", "madre", "de", "los", "carmelitas", "varones", "y", "mujeres", "que", "practican", "la", "regla", "primitiva", "de", "su", "orden", "sino", "porque", "adem\u00e1s", "escribi\u00f3", "diversos", "libros", "llenos", "de", "admirable", "sabidur\u00eda\"", "tambi\u00e9n", "alab\u00f3", "a", "santa", "teresa", "y", "a", "san", "juan", "de", "la", "cruz", "en", "el", "discurso", "chi", "siete", "voi", "dado", "en", "un", "cap\u00edtulo", "general", "de", "los", "carmelitas", "descalzos", "el", "de", "junio", "de", "el", "de", "septiembre", "de", "san", "pablo", "vi", "proclam\u00f3", "a", "santa", "teresa", "de", "\u00e1vila", "la", "primera", "mujer", "doctora", "de", "la", "iglesia", "de", "la", "historia", "a", "esta", "proclamaci\u00f3n", "le", "sigui\u00f3", "el", "de", "octubre", "de", "por", "parte", "del", "mismo", "sumo", "pont\u00edfice", "la", "proclamaci\u00f3n", "como", "doctora", "de", "la", "iglesia", "de", "santa", "catalina", "de", "siena", "se", "la", "conoce", "como", "la", "doctora", "m\u00edstica", "doctrix", "mystica", "en", "el", "cardenal", "albino", "luciani", "que", "dos", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "ser\u00eda", "el", "papa", "juan", "pablo", "i", "public\u00f3", "el", "libro", "ilustr\u00edsimos", "se\u00f1ores", "con", "cartas", "laudatorias", "dedicadas", "a", "grandes", "personajes", "de", "la", "historia", "entre", "estos", "textos", "hay", "uno", "dedicado", "a", "santa", "teresa", "de", "\u00e1vila", "san", "juan", "pablo", "ii", "vino", "a", "espa\u00f1a", "en", "para", "clausurar", "los", "actos", "conmemorativos", "del", "cuarto", "centenario", "del", "fallecimiento", "de", "santa", "teresa", "de", "jes\u00fas", "cuando", "lleg\u00f3", "al", "aeropuerto", "de", "madrid", "el", "de", "octubre", "dio", "un", "discurso", "en", "la", "ceremonia", "de", "bienvenida", "mencionando", "a", "la", "santa", "y", "sus", "virtudes", "el", "de", "noviembre", "d\u00eda", "de", "todos", "los", "santos", "el", "sumo", "pont\u00edfice", "estuvo", "en", "\u00e1vila", "y", "visit\u00f3", "el", "convento", "de", "san", "jos\u00e9", "se", "reuni\u00f3", "con", "monjas", "de", "clausura", "en", "el", "convento", "de", "la", "encarnaci\u00f3n", "donde", "dio", "un", "discurso", "sobre", "santa", "teresa", "de", "jes\u00fas", "y", "la", "vida", "contemplativa", "y", "celebr\u00f3", "una", "misa", "multitudinaria", "frente", "al", "lado", "norte", "de", "las", "murallas", "con", "una", "homil\u00eda", "dedicada", "a", "la", "santa", "ese", "mismo", "d\u00eda", "estuvo", "en", "alba", "de", "tormes", "frente", "a", "una", "multitud", "de", "m\u00e1s", "de", "personas", "dio", "un", "discurso", "dedicado", "a", "este", "pueblo", "y", "a", "la", "di\u00f3cesis", "de", "salamanca", "mencionando", "la", "labor", "de", "la", "santa", "en", "aquel", "lugar", "luego", "visit\u00f3", "el", "convento", "de", "convento", "de", "la", "anunciaci\u00f3n", "donde", "rez\u00f3", "frente", "a", "su", "sepulcro", "y", "dio", "otro", "discurso", "finalmente", "el", "mismo", "de", "noviembre", "estuvo", "en", "la", "universidad", "pontificia", "de", "salamanca", "donde", "dio", "otro", "discurso", "a", "los", "profesores", "de", "teolog\u00eda", "mencionando", "la", "labor", "de", "santa", "teresa", "de", "jes\u00fas", "y", "san", "juan", "de", "la", "cruz", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "celebra", "su", "fiesta", "el", "de", "octubre", "en", "fue", "nombrada", "doctora", "honoris", "causa", "de", "la", "universidad", "cat\u00f3lica", "de", "\u00e1vila", "teresa", "de", "\u00e1vila", "fue", "la", "primera", "santa", "llamada", "as\u00ed", "mar\u00eda", "francisca", "teresa", "martin", "gu\u00e9rin", "mariefran\u00e7oiseth\u00e9r\u00e8se", "martin", "gu\u00e9rin", "entr\u00f3", "en", "el", "convento", "de", "carmelitas", "descalzas", "de", "lisieux", "en", "en", "su", "vida", "religiosa", "tom\u00f3", "el", "nombre", "de", "teresa", "del", "ni\u00f1o", "jes\u00fas", "y", "de", "la", "santa", "faz", "th\u00e9r\u00e8se", "de", "l'enfantj\u00e9sus", "et", "de", "la", "sainteface", "p\u00edo", "xi", "la", "beatific\u00f3", "en", "y", "la", "canoniz\u00f3", "en", "fue", "nombrada", "patrona", "de", "los", "misioneros", "por", "su", "amor", "a", "ese", "apostolado", "a", "pesar", "de", "su", "juventud", "elabor\u00f3", "una", "teolog\u00eda", "influenciada", "por", "la", "obra", "de", "santa", "teresa", "de", "\u00e1vila", "teresa", "del", "ni\u00f1o", "jes\u00fas", "fue", "nombrada", "tambi\u00e9n", "doctora", "de", "la", "iglesia", "por", "san", "juan", "pablo", "ii", "en", "agnes", "gonxha", "bojaxhiu", "a", "su", "vez", "escogi\u00f3", "el", "nombre", "religioso", "de", "teresa", "en", "por", "santa", "teresa", "de", "lisieux", "patrona", "de", "los", "misioneros", "realiz\u00f3", "su", "labor", "misionera", "y", "asistencial", "en", "calcuta", "san", "juan", "pablo", "ii", "la", "beatific\u00f3", "en", "y", "francisco", "la", "canoniz\u00f3", "en", "en", "carmelita", "descalza", "beata", "teresa", "de", "los", "andes", "tambi\u00e9n", "tom\u00f3", "su", "nombre", "de", "santa", "teresa", "de", "jes\u00fas", "edith", "stein", "jud\u00eda", "ley\u00f3", "un", "texto", "de", "san", "ignacio", "de", "loyola", "y", "la", "vida", "de", "santa", "teresa", "en", "se", "bautiz\u00f3", "en", "se", "hizo", "carmelita", "descalza", "en", "con", "el", "nombre", "de", "teresa", "benedicta", "de", "la", "cruz", "muri\u00f3", "ejecutada", "en", "auschwitz", "en", "san", "juan", "pablo", "ii", "la", "beatific\u00f3", "en", "y", "la", "canoniz\u00f3", "en", "santa", "teresa", "de", "\u00e1vila", "influy\u00f3", "en", "la", "obra", "literaria", "de", "san", "juan", "de", "la", "cruz", "nombrado", "doctor", "de", "la", "iglesia", "por", "p\u00edo", "xi", "en", "el", "doctor", "de", "la", "iglesia", "san", "francisco", "de", "sales", "mencion\u00f3", "a", "la", "santa", "en", "muchas", "de", "sus", "cartas", "en", "introducci\u00f3n", "a", "la", "vida", "devota", "menciona", "a", "la", "santa", "cuatro", "veces", "en", "el", "tratado", "del", "amor", "de", "dios", "esta", "santa", "es", "su", "principal", "referencia", "en", "la", "obra", "conversaciones", "espirituales", "dirigida", "a", "las", "religiosas", "de", "la", "orden", "de", "la", "visitaci\u00f3n", "publicada", "por", "las", "religiosas", "en", "tambi\u00e9n", "se", "mencionan", "textos", "de", "la", "obra", "fundaciones", "de", "la", "santa", "el", "doctor", "de", "la", "iglesia", "san", "alfonso", "mar\u00eda", "de", "ligorio", "ley\u00f3", "sus", "obras", "medit\u00f3", "sobre", "su", "vida", "y", "fue", "muy", "devoto", "de", "esta", "santa", "escribi\u00f3", "una", "oraci\u00f3n", "a", "santa", "teresa", "donde", "la", "llamaba", "\"la", "gran", "maestra", "de", "la", "perfecci\u00f3n\"", "todos", "los", "d\u00edas", "rezaba", "una", "oraci\u00f3n", "en", "la", "que", "le", "dec\u00eda", "\"os", "elijo", "en", "este", "d\u00eda", "despu\u00e9s", "de", "mar\u00eda", "sant\u00edsima", "por", "mi", "madre", "mi", "se\u00f1ora", "y", "especial", "abogada\"", "escribi\u00f3", "tambi\u00e9n", "voto", "de", "varias", "mortificaciones", "en", "honor", "de", "santa", "teresa", "consideraciones", "sobre", "la", "virtud", "y", "los", "m\u00e9ritos", "de", "santa", "teresa", "de", "jes\u00fas", "novena", "en", "honor", "de", "santa", "teresa", "y", "breve", "pr\u00e1ctica", "para", "la", "perfecci\u00f3n", "reunida", "de", "las", "doctrinas", "de", "santa", "teresa", "tambi\u00e9n", "le", "dedic\u00f3", "uno", "de", "sus", "poemas", "cit\u00f3", "a", "santa", "teresa", "en", "manera", "de", "conversar", "continuamente", "en", "casa", "con", "dios", "tranquilidad", "para", "las", "almas", "escrupulosas", "al", "obedecer", "a", "su", "director", "acto", "de", "acci\u00f3n", "de", "gracias", "para", "despu\u00e9s", "de", "la", "comuni\u00f3n", "y", "del", "gran", "medio", "de", "la", "oraci\u00f3n", "en", "abril", "de", "con", "motivo", "del", "congreso", "internacional", "santa", "teresa", "de", "jes\u00fas", "mujer", "excepcional", "que", "tuvo", "lugar", "en", "\u00e1vila", "el", "papa", "francisco", "elogi\u00f3", "su", "figura", "en", "un", "v\u00eddeo", "y", "en", "una", "carta", "al", "obispo", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "gil", "tamayo", "existen", "multitud", "de", "ciudades", "y", "pueblos", "llamados", "como", "esta", "santa", "entre", "otros", "santa", "teresa", "del", "tuy", "venezuela", "santa", "teresa", "nicaragua", "santa", "teresa", "santa", "fe", "argentina", "santa", "teresa", "la", "pampa", "argentina", "santa", "teresa", "bacanora", "m\u00e9xico", "santa", "teresa", "motul", "m\u00e9xico", "y", "santa", "teresa", "estados", "unidos", "en", "per\u00fa", "hay", "una", "regi\u00f3n", "llamada", "santa", "teresa", "el", "catecismo", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "aprobado", "por", "san", "juan", "pablo", "ii", "en", "cita", "a", "santa", "teresa", "de", "jes\u00fas", "en", "los", "puntos", "y", "el", "punto", "cita", "uno", "de", "los", "poemas", "de", "santa", "teresa", "el", "de", "octubre", "de", "la", "universidad", "de", "salamanca", "realiz\u00f3", "una", "conmemoraci\u00f3n", "debido", "al", "centenario", "del", "doctorado", "honoris", "causa", "de", "santa", "teresa", "de", "jes\u00fas", "dicha", "efem\u00e9ride", "se", "realiz\u00f3", "en", "la", "ciudad", "de", "salamanca", "en", "el", "paraninfo", "de", "las", "escuelas", "mayores", "de", "la", "universidad", "a", "trav\u00e9s", "de", "un", "acto", "titulado", "cruces", "de", "caminos", "santa", "teresa", "de", "jes\u00fas", "y", "miguel", "de", "unamuno", "en", "este", "acontecimiento", "no", "solo", "particip\u00f3", "la", "universidad", "de", "salamanca", "sino", "tambi\u00e9n", "participaron", "ciertas", "corporaciones", "religiosas", "como", "el", "prior", "de", "los", "carmelitas", "de", "salamanca", "y", "de", "la", "villa", "ducal", "miguel", "\u00e1ngel", "gonz\u00e1lez", "junto", "con", "un", "nutrido", "n\u00famero", "de", "monjes", "de", "la", "misma", "orden", "adem\u00e1s", "de", "autoridades", "pol\u00edticas", "como", "m\u00aa", "concepci\u00f3n", "migu\u00e9lez", "alcaldesa", "de", "alba", "de", "tormes", "a", "la", "largo", "de", "la", "sesi\u00f3n", "algunos", "alumnos", "de", "la", "universidad", "leyeron", "varios", "textos", "de", "santa", "teresa", "de", "jes\u00fas", "y", "miguel", "de", "unamuno", "concluyendo", "dicho", "acto", "con", "una", "actuaci\u00f3n", "por", "parte", "del", "coro", "de", "la", "universidad", "salmantina", "patronazgo", "de", "espa\u00f1a", "el", "de", "octubre", "de", "las", "cortes", "de", "castilla", "reunidas", "en", "madrid", "decidieron", "nombrar", "a", "teresa", "\"patrona", "de", "todos", "los", "reinos", "de", "espa\u00f1a\"", "lo", "que", "inclu\u00eda", "las", "indias", "felipe", "iii", "aprob\u00f3", "esto", "el", "de", "agosto", "de", "entonces", "compartir\u00eda", "el", "patronazgo", "con", "el", "ap\u00f3stol", "santiago", "el", "mayor", "patr\u00f3n", "de", "espa\u00f1a", "lo", "que", "fue", "especificado", "por", "las", "cortes", "que", "espa\u00f1a", "tuviera", "otro", "patr\u00f3n", "adem\u00e1s", "de", "santiago", "fue", "motivo", "de", "pol\u00e9mica", "entre", "algunos", "cl\u00e9rigos", "de", "entonces", "como", "los", "arzobispos", "de", "sevilla", "y", "granada", "y", "sobre", "todo", "en", "santiago", "de", "compostela", "en", "oto\u00f1o", "de", "francisco", "de", "quevedo", "caballero", "de", "la", "orden", "de", "santiago", "escribi\u00f3", "su", "espada", "por", "santiago", "solo", "y", "\u00fanico", "patr\u00f3n", "de", "las", "espa\u00f1as", "que", "fue", "publicado", "en", "en", "madrid", "y", "barcelona", "seg\u00fan", "este", "poeta", "las", "cortes", "no", "se", "deber\u00edan", "haber", "involucrado", "en", "lo", "que", "no", "les", "importaba", "ya", "que", "hab\u00eda", "sido", "dios", "el", "que", "hab\u00eda", "hecho", "a", "santiago", "patr\u00f3n", "de", "espa\u00f1a", "cuando", "ayud\u00f3", "en", "la", "reconquista", "una", "sobrina", "de", "teresa", "llamada", "beatriz", "de", "jes\u00fas", "dijo", "que", "a", "los", "santos", "no", "les", "importaban", "los", "reconocimientos", "de", "este", "mundo", "y", "que", "aquella", "pol\u00e9mica", "le", "parec\u00eda", "vana", "y", "lamentable", "tambi\u00e9n", "fueron", "partidarios", "del", "copatronato", "felipe", "iv", "y", "su", "valido", "el", "condeduque", "de", "olivares", "que", "era", "muy", "devoto", "de", "esta", "santa", "urbano", "viii", "estableci\u00f3", "el", "copatronato", "de", "santiago", "y", "santa", "teresa", "el", "de", "julio", "de", "aunque", "el", "de", "enero", "de", "se", "desmarc\u00f3", "de", "la", "pol\u00e9mica", "y", "solo", "mencion\u00f3", "a", "santiago", "como", "patr\u00f3n", "el", "de", "junio", "de", "las", "cortes", "de", "c\u00e1diz", "nombraron", "como", "santos", "patrones", "de", "espa\u00f1a", "a", "santiago", "y", "a", "santa", "teresa", "espa\u00f1a", "siempre", "fue", "un", "pa\u00eds", "muy", "devoto", "de", "la", "inmaculada", "concepci\u00f3n", "el", "de", "agosto", "de", "el", "papa", "pablo", "v", "public\u00f3", "un", "decreto", "sobre", "la", "inmaculada", "concepci\u00f3n", "en", "el", "siglo", "xviii", "carlos", "iii", "le", "solicit\u00f3", "al", "papa", "que", "nombrase", "a", "la", "sant\u00edsima", "virgen", "de", "la", "inmaculada", "concepci\u00f3n", "patrona", "de", "espa\u00f1a", "y", "de", "sus", "territorios", "en", "las", "indias", "el", "papa", "clemente", "xiii", "la", "proclam\u00f3", "patrona", "en", "por", "ello", "la", "sant\u00edsima", "virgen", "de", "la", "inmaculada", "ser\u00eda", "tambi\u00e9n", "patrona", "de", "espa\u00f1a", "tambi\u00e9n", "es", "patrona", "de", "la", "infanter\u00eda", "espa\u00f1ola", "con", "motivo", "del", "milagro", "de", "empel", "de", "patrona", "del", "cuerpo", "y", "tropas", "de", "intendencia", "del", "ej\u00e9rcito", "de", "tierra", "de", "espa\u00f1a", "por", "real", "orden", "de", "alfonso", "xiii", "del", "de", "julio", "de", "se", "estableci\u00f3", "que", "santa", "teresa", "fuese", "patrona", "del", "cuerpo", "de", "intendencia", "militar", "se", "hizo", "a", "instancias", "de", "este", "cuerpo", "por", "su", "estrecha", "vinculaci\u00f3n", "con", "la", "ciudad", "de", "\u00e1vila", "donde", "se", "formaban", "sus", "integrantes", "y", "por", "las", "cualidades", "organizativas", "de", "prudencia", "y", "austeridad", "que", "se", "atribuyen", "popularmente", "a", "esta", "santa", "obra", "literaria", "en", "el", "siglo", "xix", "se", "cre\u00f3", "la", "biblioteca", "de", "autores", "espa\u00f1oles", "con", "vol\u00famenes", "con", "los", "mejores", "autores", "de", "la", "historia", "de", "espa\u00f1a", "desde", "la", "edad", "media", "hasta", "entonces", "la", "obra", "de", "santa", "teresa", "ocup\u00f3", "los", "tomos", "y", "el", "nombre", "de", "santa", "teresa", "de", "jes\u00fas", "figura", "en", "el", "cat\u00e1logo", "de", "autoridades", "de", "la", "lengua", "publicado", "por", "la", "real", "academia", "espa\u00f1ola", "en", "la", "obra", "de", "santa", "teresa", "de", "\u00e1vila", "ha", "sido", "traducida", "total", "o", "parcialmente", "a", "pr\u00e1cticamente", "todos", "los", "idiomas", "el", "primero", "que", "tradujo", "la", "obra", "de", "santa", "teresa", "al", "franc\u00e9s", "fue", "el", "sacerdote", "jean", "de", "quintanadoine", "a", "comienzos", "del", "siglo", "xvii", "para", "el", "acad\u00e9mico", "joseph", "p\u00e9rez", "las", "traducciones", "al", "franc\u00e9s", "m\u00e1s", "hermosas", "de", "la", "obra", "de", "santa", "teresa", "fueron", "realizadas", "por", "fray", "cyprien", "de", "la", "nativit\u00e9", "de", "la", "vierge", "que", "se", "hab\u00eda", "hecho", "carmelita", "descalzo", "en", "estas", "se", "publicaron", "en", "el", "consejero", "de", "estado", "robert", "arnauld", "d'andilly", "tambi\u00e9n", "tradujo", "sus", "obras", "que", "fueron", "publicadas", "en", "y", "vida", "de", "la", "madre", "teresa", "de", "jes\u00fas", "pedro", "ib\u00e1\u00f1ez", "tambi\u00e9n", "le", "recomend\u00f3", "a", "teresa", "escribir", "su", "autobiograf\u00eda", "hacia", "la", "redacci\u00f3n", "de", "la", "misma", "debi\u00f3", "tener", "lugar", "entre", "y", "junio", "de", "en", "francisco", "de", "soto", "y", "salazar", "le", "recomend\u00f3", "retomar", "el", "relato", "de", "su", "vida", "y", "envi\u00e1rselo", "al", "sacerdote", "juan", "de", "\u00e1vila", "esta", "narra", "hasta", "el", "verano", "de", "en", "abril", "de", "teresa", "le", "entreg\u00f3", "el", "manuscrito", "a", "su", "amiga", "luisa", "de", "la", "cerda", "que", "se", "retir\u00f3", "a", "fuente", "de", "piedra", "provincia", "de", "m\u00e1laga", "juan", "de", "\u00e1vila", "viv\u00eda", "en", "montilla", "provincia", "de", "c\u00f3rdoba", "luisa", "le", "entreg\u00f3", "el", "libro", "a", "juan", "de", "\u00e1vila", "el", "de", "junio", "el", "de", "septiembre", "juan", "de", "\u00e1vila", "le", "mand\u00f3", "una", "carta", "favorable", "sobre", "esta", "obra", "a", "teresa", "en", "este", "libro", "teresa", "no", "solamente", "habla", "de", "su", "vida", "tiene", "un", "total", "de", "cap\u00edtulos", "del", "al", "trata", "de", "su", "biograf\u00eda", "y", "su", "vida", "interior", "desde", "la", "infancia", "hasta", "la", "entrada", "en", "el", "convento", "del", "a", "trata", "de", "los", "grados", "de", "oraci\u00f3n", "del", "al", "sobre", "la", "uni\u00f3n", "m\u00edstica", "y", "del", "al", "sobre", "las", "mercedes", "que", "le", "ha", "hecho", "dios", "se", "realizaron", "algunas", "copias", "de", "la", "obra", "que", "fue", "muy", "solicitada", "por", "conventos", "y", "acad\u00e9micos", "en", "mar\u00eda", "de", "austria", "se", "hizo", "clarisa", "coletina", "en", "el", "convento", "de", "las", "descalzas", "reales", "de", "madrid", "en", "la", "ley\u00f3", "y", "le", "encarg\u00f3", "a", "ana", "de", "jes\u00fas", "su", "publicaci\u00f3n", "lo", "que", "cont\u00f3", "con", "el", "apoyo", "de", "san", "juan", "de", "la", "cruz", "el", "definitorio", "de", "los", "carmelitas", "descalzos", "dio", "licencia", "para", "ello", "el", "de", "septiembre", "de", "tras", "la", "denuncia", "de", "la", "princesa", "de", "\u00e9boli", "el", "manuscrito", "original", "estaba", "en", "un", "despacho", "del", "consejo", "de", "la", "suprema", "inquisici\u00f3n", "ana", "de", "jes\u00fas", "le", "solicit\u00f3", "el", "manuscrito", "a", "quiroga", "que", "no", "puso", "ning\u00fan", "problema", "en", "entreg\u00e1rselo", "en", "el", "consejo", "real", "le", "encarg\u00f3", "al", "agustino", "fray", "luis", "de", "le\u00f3n", "catedr\u00e1tico", "de", "la", "universidad", "de", "salamanca", "una", "publicaci\u00f3n", "con", "las", "obras", "de", "la", "santa", "en", "estas", "religiosas", "le", "entregaron", "el", "manuscrito", "a", "fray", "luis", "de", "le\u00f3n", "como", "santa", "teresa", "no", "le", "hab\u00eda", "puesto", "un", "t\u00edtulo", "fray", "luis", "de", "le\u00f3n", "la", "titul\u00f3", "la", "vida", "de", "la", "madre", "teresa", "de", "jes\u00fas", "y", "algunas", "de", "las", "mercedes", "que", "dios", "le", "hizo", "escrita", "por", "ella", "misma", "por", "mandado", "de", "su", "confesor", "a", "quien", "env\u00eda", "y", "dirige", "fray", "luis", "de", "le\u00f3n", "hizo", "una", "edici\u00f3n", "en", "en", "la", "imprenta", "de", "guillermo", "focquel", "de", "salamanca", "con", "vida", "de", "la", "madre", "teresa", "de", "jes\u00fas", "camino", "de", "perfecci\u00f3n", "las", "moradas", "del", "castillo", "interior", "avisos", "de", "la", "madre", "teresa", "de", "jes\u00fas", "relaciones", "y", "mercedes", "exclamaciones", "o", "meditaciones", "del", "alma", "a", "su", "dios", "felipe", "ii", "pidi\u00f3", "que", "el", "manuscrito", "original", "con", "la", "vida", "de", "la", "santa", "fuese", "guardado", "en", "la", "real", "biblioteca", "del", "monasterio", "de", "san", "lorenzo", "de", "el", "escorial", "donde", "est\u00e1", "guardado", "actualmente", "cuando", "se", "guard\u00f3", "en", "esta", "biblioteca", "se", "le", "puso", "el", "t\u00edtulo", "con", "el", "que", "se", "le", "ha", "conocido", "posteriormente", "vida", "de", "la", "madre", "teresa", "de", "jes\u00fas", "escrita", "de", "su", "misma", "mano", "con", "una", "aprobaci\u00f3n", "del", "padre", "m", "fr", "domingo", "b\u00e1\u00f1ez", "su", "confesor", "y", "catedr\u00e1tico", "de", "prima", "en", "salamanca", "camino", "de", "perfecci\u00f3n", "comenz\u00f3", "a", "escribirlo", "a", "finales", "de", "en", "el", "convento", "de", "san", "jos\u00e9", "de", "\u00e1vila", "lo", "termin\u00f3", "en", "y", "lo", "puso", "a", "disposici\u00f3n", "de", "las", "religiosas", "de", "aquel", "convento", "este", "manuscrito", "est\u00e1", "en", "la", "real", "biblioteca", "de", "san", "lorenzo", "de", "el", "escorial", "el", "resto", "de", "conventos", "de", "carmelitas", "descalzas", "quisieron", "tener", "una", "copia", "entonces", "encontr\u00e1ndose", "en", "toledo", "en", "hizo", "correcciones", "al", "texto", "y", "lo", "escribi\u00f3", "de", "forma", "m\u00e1s", "elaborada", "dividido", "en", "cap\u00edtulos", "esta", "nueva", "versi\u00f3n", "se", "encuentra", "en", "el", "convento", "de", "valladolid", "pronto", "comenzaron", "a", "circular", "copias", "del", "mismo", "entonces", "teresa", "quiso", "que", "hubiese", "una", "primera", "edici\u00f3n", "en", "una", "imprenta", "teresa", "prepar\u00f3", "la", "impresi\u00f3n", "en", "pero", "al", "final", "esta", "no", "tuvo", "lugar", "teresa", "falleci\u00f3", "en", "hubo", "ediciones", "retocadas", "en", "y", "sin", "embargo", "estos", "segu\u00edan", "sin", "ser", "los", "textos", "originales", "de", "teresa", "fray", "luis", "de", "le\u00f3n", "realiz\u00f3", "una", "nueva", "edici\u00f3n", "como", "la", "escrita", "por", "teresa", "en", "toledo", "en", "al", "principio", "de", "su", "obra", "camino", "de", "perfecci\u00f3n", "hay", "un", "conjunto", "de", "avisos", "de", "teresa", "para", "sus", "religiosas", "el", "de", "junio", "de", "escribi\u00f3", "en", "\u00e1vila", "los", "\"cuatro", "avisos\"", "que", "dijo", "haber", "recibido", "del", "mismo", "dios", "para", "aumento", "y", "conservaci\u00f3n", "de", "su", "orden", "los", "\"cuatro", "avisos\"", "fueron", "publicados", "en", "el", "siglo", "xvi", "por", "teutonio", "de", "braganza", "obispo", "de", "\u00e9vora", "en", "con", "el", "t\u00edtulo", "avisos", "de", "la", "madre", "teresa", "de", "jes\u00fas", "con", "todos", "los", "ep\u00edgrafes", "en", "masculino", "fray", "jer\u00f3nimo", "de", "la", "madre", "de", "dios", "con", "el", "t\u00edtulo", "avisos", "de", "la", "madre", "teresa", "de", "jes\u00fas", "para", "sus", "monjas", "con", "todos", "los", "enunciados", "en", "femenino", "y", "fray", "luis", "de", "le\u00f3n", "que", "los", "incluy\u00f3", "al", "final", "de", "la", "autobiograf\u00eda", "de", "la", "santa", "que", "public\u00f3", "en", "en", "el", "siglo", "xvii", "se", "difundieron", "mucho", "unos", "\"avisos\"", "que", "hab\u00eda", "dado", "la", "santa", "desde", "el", "cielo", "y", "que", "estaban", "comentados", "por", "jaime", "de", "palafox", "y", "cardona", "las", "moradas", "del", "castillo", "interior", "el", "de", "mayo", "de", "en", "toledo", "jer\u00f3nimo", "de", "la", "madre", "de", "dios", "le", "recomend\u00f3", "a", "teresa", "escribir", "un", "nuevo", "libro", "de", "espiritualidad", "teresa", "comenz\u00f3", "el", "de", "junio", "de", "teresa", "dej\u00f3", "de", "escribir", "varias", "semanas", "tras", "el", "cap\u00edtulo", "de", "la", "quinta", "morada", "pero", "retom\u00f3", "el", "trabajo", "en", "octubre", "termin\u00f3", "de", "escribirlo", "el", "de", "noviembre", "de", "jer\u00f3nimo", "de", "la", "madre", "de", "dios", "guard\u00f3", "el", "manuscrito", "un", "tiempo", "y", "luego", "lo", "deposit\u00f3", "en", "el", "convento", "de", "san", "jos\u00e9", "de", "sevilla", "en", "ana", "de", "jes\u00fas", "le", "entreg\u00f3", "el", "manuscrito", "a", "fray", "luis", "de", "le\u00f3n", "para", "la", "edici\u00f3n", "de", "salamanca", "de", "sin", "embargo", "por", "alguna", "raz\u00f3n", "desconocida", "fray", "luis", "de", "le\u00f3n", "llev\u00f3", "a", "editar", "una", "versi\u00f3n", "corregida", "del", "texto", "original", "a", "la", "imprenta", "de", "guillermo", "foquel", "en", "salamanca", "hubo", "una", "nueva", "edici\u00f3n", "en", "igual", "que", "la", "anterior", "a", "comienzos", "del", "siglo", "xvii", "se", "hizo", "una", "nueva", "edici\u00f3n", "de", "las", "obras", "de", "teresa", "incluidas", "las", "moradas", "donde", "el", "superior", "general", "de", "los", "carmelitas", "descalzos", "pidi\u00f3", "que", "se", "cotejaran", "con", "los", "originales", "aut\u00f3grafos", "los", "encargados", "de", "revisar", "la", "edici\u00f3n", "de", "las", "moradas", "bas\u00e1ndose", "en", "el", "original", "fueron", "los", "carmelitas", "descalzos", "juan", "de", "san", "jos\u00e9", "y", "antonio", "de", "san", "jos\u00e9", "del", "convento", "del", "santo", "\u00e1ngel", "de", "sevilla", "esta", "edici\u00f3n", "de", "las", "obras", "de", "santa", "teresa", "fue", "realizada", "en", "en", "amberes", "en", "la", "imprenta", "plantino", "propiedad", "de", "baltasar", "moreto", "hubo", "otra", "edici\u00f3n", "en", "madrid", "en", "la", "imprenta", "de", "josef", "fern\u00e1ndez", "de", "buend\u00eda", "en", "de", "la", "que", "se", "hizo", "otra", "edici\u00f3n", "en", "en", "ana", "de", "jes\u00fas", "le", "entreg\u00f3", "el", "manuscrito", "de", "nuevo", "a", "jer\u00f3nimo", "de", "la", "madre", "de", "dios", "que", "se", "lo", "entreg\u00f3", "a", "pedro", "cerezo", "pardo", "acaudalado", "mercader", "de", "sevilla", "y", "protector", "del", "carmelo", "descalzo", "este", "lo", "tuvo", "hasta", "entonces", "su", "hija", "catalina", "cerezo", "pas\u00f3", "a", "ser", "novicia", "del", "convento", "de", "san", "jos\u00e9", "\u00e9l", "don\u00f3", "el", "manuscrito", "al", "convento", "junto", "con", "la", "dote", "de", "la", "religiosa", "fundaciones", "estando", "en", "salamanca", "en", "su", "confesor", "el", "jesuita", "jer\u00f3nimo", "mart\u00ednez", "de", "ripalda", "le", "dijo", "que", "escribiese", "sobre", "todas", "las", "fundaciones", "de", "conventos", "que", "hab\u00eda", "realizado", "ella", "comenz\u00f3", "a", "escribir", "las", "fundaciones", "el", "de", "agosto", "d\u00eda", "de", "san", "bartolom\u00e9", "de", "escribi\u00f3", "sobre", "esto", "hasta", "que", "dej\u00f3", "la", "ciudad", "en", "enero", "de", "en", "en", "toledo", "jer\u00f3nimo", "de", "la", "madre", "de", "dios", "le", "pidi\u00f3", "que", "continuase", "escribiendo", "sobre", "eso", "y", "ella", "le", "pidi\u00f3", "a", "su", "hermano", "lorenzo", "que", "le", "mandase", "unos", "documentos", "sobre", "las", "fundaciones", "que", "hab\u00eda", "dejado", "en", "\u00e1vila", "el", "de", "noviembre", "de", "termin\u00f3", "de", "redactar", "el", "cap\u00edtulo", "redact\u00f3", "la", "\u00faltima", "parte", "del", "libro", "en", "burgos", "en", "este", "libro", "tiene", "mucha", "parte", "biogr\u00e1fica", "como", "sus", "viajes", "por", "castilla", "y", "andaluc\u00eda", "pero", "tambi\u00e9n", "habla", "de", "la", "vida", "conventual", "y", "de", "la", "m\u00edstica", "cristiana", "el", "manuscrito", "original", "se", "encuentra", "en", "la", "real", "biblioteca", "del", "monasterio", "de", "san", "lorenzo", "de", "el", "escorial", "teresa", "no", "le", "puso", "t\u00edtulo", "a", "este", "libro", "ana", "de", "jes\u00fas", "y", "jer\u00f3nimo", "de", "la", "madre", "de", "dios", "fueron", "los", "que", "enviaron", "el", "libro", "a", "publicar", "en", "bruselas", "en", "con", "el", "t\u00edtulo", "libro", "de", "las", "fundaciones", "de", "las", "hermanas", "desca\u00e7as", "carmelitas", "que", "escribi\u00f3", "la", "madre", "fundadora", "teresa", "de", "jes\u00fas", "en", "esta", "edici\u00f3n", "falta", "una", "parte", "del", "cap\u00edtulo", "y", "el", "cap\u00edtulo", "estas", "partes", "las", "hab\u00eda", "escrito", "teresa", "sobre", "casilda", "manrique", "de", "padilla", "una", "joven", "hija", "del", "noble", "juan", "de", "padilla", "y", "manrique", "que", "fue", "prometida", "con", "su", "t\u00edo", "y", "que", "decidi\u00f3", "hacerse", "monja", "se", "hizo", "carmelita", "descalza", "en", "valladolid", "lo", "que", "fue", "unido", "a", "litigios", "con", "su", "t\u00edo", "y", "sus", "padres", "finalmente", "su", "familia", "le", "oblig\u00f3", "a", "que", "dejase", "de", "ser", "descalza", "para", "ser", "monja", "en", "el", "convento", "de", "nuestra", "se\u00f1ora", "del", "espino", "de", "clarisas", "que", "hab\u00eda", "sido", "fundado", "por", "la", "misma", "familia", "padilla", "el", "siglo", "xv", "considerando", "que", "eso", "era", "m\u00e1s", "acorde", "con", "su", "estatus", "acerca", "de", "esto", "teresa", "escribi\u00f3", "el", "de", "septiembre", "de", "que", "no", "hab\u00eda", "que", "esperar", "nada", "de", "los", "grandes", "de", "este", "mundo", "y", "que", "hab\u00eda", "que", "fijarse", "en", "los", "pobres", "las", "ediciones", "posteriores", "fueron", "similares", "a", "la", "de", "en", "vicente", "de", "la", "fuente", "public\u00f3", "en", "madrid", "la", "versi\u00f3n", "\u00edntegra", "de", "esta", "obra", "otras", "obras", "fray", "luis", "de", "le\u00f3n", "tambi\u00e9n", "public\u00f3", "en", "las", "relaciones", "y", "mercedes", "son", "notas", "biogr\u00e1ficas", "de", "santa", "teresa", "escritas", "a", "finales", "de", "y", "destinada", "al", "sacerdote", "pedro", "ib\u00e1\u00f1ez", "este", "libro", "fue", "editado", "en", "madrid", "en", "con", "el", "t\u00edtulo", "libro", "de", "las", "relaciones", "espirituales", "de", "santa", "teresa", "de", "jes\u00fas", "escritas", "por", "ella", "misma", "a", "varios", "de", "sus", "directores", "esta", "obra", "tambi\u00e9n", "ha", "sido", "titulada", "cuentas", "de", "conciencia", "fray", "luis", "de", "le\u00f3n", "public\u00f3", "en", "salamanca", "en", "las", "exclamaciones", "o", "meditaciones", "del", "alma", "a", "su", "dios", "escritas", "por", "la", "madre", "teresa", "de", "jes\u00fas", "en", "diferentes", "d\u00edas", "conforme", "al", "esp\u00edritu", "que", "le", "comunicaba", "nuestro", "se\u00f1or", "despu\u00e9s", "de", "haber", "comulgado", "a\u00f1o", "de", "mil", "yquinientos", "y", "sesenta", "y", "nueve", "como", "indica", "el", "t\u00edtulo", "fueron", "escritas", "en", "son", "similares", "a", "oraciones", "jaculatorias", "destinadas", "a", "jes\u00fas", "estas", "dos", "obras", "fueron", "reeditadas", "varias", "veces", "en", "espa\u00f1a", "sobre", "todo", "en", "madrid", "en", "tambi\u00e9n", "se", "editaron", "en", "n\u00e1poles", "en", "precedidas", "por", "una", "dedicatoria", "a", "la", "condesa", "de", "benavente", "mujer", "del", "virrey", "en", "la", "portada", "de", "la", "edici\u00f3n", "napolitana", "teresa", "es", "llamada", "\"beata\"", "anticip\u00e1ndose", "as\u00ed", "a", "la", "beatificaci\u00f3n", "de", "en", "septiembre", "de", "escribi\u00f3", "un", "libro", "llamado", "desaf\u00edo", "espiritual", "consta", "que", "hay", "cartas", "de", "santa", "teresa", "por", "las", "cartas", "y", "los", "fragmentos", "de", "cartas", "conservados", "de", "estas", "son", "aut\u00f3grafas", "y", "el", "resto", "son", "copias", "relativamente", "fiables", "la", "primera", "carta", "si", "no", "se", "cuenta", "un", "recibo", "del", "de", "agosto", "de", "sobre", "la", "entrega", "de", "trigo", "para", "una", "finca", "en", "gotarrendura", "es", "del", "de", "diciembre", "de", "y", "est\u00e1", "dirigida", "a", "su", "hermano", "lorenzo", "que", "estaba", "en", "quito", "el", "de", "febrero", "de", "escribi\u00f3", "una", "carta", "al", "obispo", "de", "\u00e1vila", "que", "han", "llamado", "del", "\"vejamen\"", "donde", "habla", "de", "francisco", "de", "salcedo", "y", "juli\u00e1n", "de", "\u00e1vila", "esto", "era", "un", "g\u00e9nero", "literario", "del", "siglo", "xvi", "habitual", "en", "el", "ambiente", "estudiantil", "y", "entre", "religiosos", "donde", "se", "alababa", "exageradamente", "y", "se", "criticaba", "otras", "cosas", "de", "forma", "desenfadada", "la", "\u00faltima", "carta", "de", "teresa", "es", "del", "de", "septiembre", "de", "se", "edit\u00f3", "un", "primer", "libro", "con", "cartas", "de", "la", "santa", "en", "zaragoza", "en", "en", "dos", "vol\u00famenes", "que", "inclu\u00edan", "respectivamente", "y", "cartas", "con", "comentarios", "de", "juan", "de", "palafox", "el", "sacerdote", "pedro", "de", "la", "purificaci\u00f3n", "prosigui\u00f3", "la", "publicaci\u00f3n", "en", "bruselas", "en", "con", "otro", "volumen", "con", "nuevas", "cartas", "en", "madrid", "el", "sacerdote", "antonio", "san", "jos\u00e9", "public\u00f3", "dos", "nuevos", "vol\u00famenes", "con", "correspondencia", "en", "el", "volumen", "de", "fue", "reeditado", "en", "por", "el", "sacerdote", "antonio", "de", "san", "jos\u00e9", "con", "nuevos", "comentarios", "vicente", "de", "la", "fuente", "public\u00f3", "cartas", "en", "el", "n\u00famero", "de", "la", "biblioteca", "de", "autores", "espa\u00f1oles", "en", "en", "se", "encontraron", "dos", "cartas", "in\u00e9ditas", "de", "santa", "teresa", "a", "jer\u00f3nimo", "de", "la", "madre", "de", "dios", "teresa", "escribi\u00f3", "un", "libro", "con", "el", "t\u00edtulo", "meditaciones", "sobre", "los", "cantares", "comentando", "algunos", "vers\u00edculos", "del", "cantar", "de", "los", "cantares", "el", "dominico", "domingo", "b\u00e1\u00f1ez", "aprob\u00f3", "esta", "obra", "de", "teresa", "el", "de", "junio", "de", "poco", "antes", "de", "aprobar", "tambi\u00e9n", "el", "libro", "con", "su", "vida", "el", "de", "julio", "de", "se", "realizaron", "algunas", "copias", "que", "fueron", "divulgadas", "entre", "las", "religiosas", "hacia", "su", "confesor", "el", "dominico", "diego", "de", "yanguas", "le", "dijo", "que", "quemase", "la", "obra", "y", "todas", "sus", "copias", "porque", "era", "susceptible", "de", "ser", "condenada", "por", "la", "inquisici\u00f3n", "a", "pesar", "de", "todo", "se", "conservaron", "algunas", "copias", "ana", "de", "jes\u00fas", "y", "jer\u00f3nimo", "de", "la", "madre", "de", "dios", "enviaron", "esta", "obra", "a", "la", "imprenta", "de", "bruselas", "de", "roger", "velpio", "y", "huberto", "antonio", "donde", "fue", "impresa", "en", "con", "el", "t\u00edtulo", "conceptos", "del", "amor", "de", "dios", "escritos", "por", "la", "beata", "madre", "theresa", "de", "iesvs", "sobre", "algunas", "palabras", "de", "los", "cantares", "de", "salom\u00f3n", "con", "unas", "annotaciones", "del", "padre", "m", "fr", "ger\u00f3nymo", "graci\u00e1n", "de", "la", "madre", "de", "dios", "carmelitano", "este", "t\u00edtulo", "tambi\u00e9n", "la", "llama", "\"beata\"", "antes", "de", "la", "beatificaci\u00f3n", "oficial", "de", "jer\u00f3nimo", "de", "la", "madre", "de", "dios", "le", "pidi\u00f3", "a", "teresa", "que", "redactase", "una", "breve", "explicaci\u00f3n", "sobre", "c\u00f3mo", "llevar", "a", "cabo", "la", "inspecci\u00f3n", "de", "los", "conventos", "y", "los", "principales", "aspectos", "a", "evaluar", "teresa", "escribi\u00f3", "esta", "obra", "en", "agosto", "de", "en", "toledo", "fue", "publicado", "con", "el", "t\u00edtulo", "modo", "tratado", "de", "visitar", "los", "conventos", "de", "religiosas", "descalzas", "escrito", "por", "la", "santa", "madre", "teresa", "de", "jes\u00fas", "por", "mandato", "de", "su", "superior", "provincial", "fray", "jer\u00f3nimo", "graci\u00e1n", "de", "la", "madre", "de", "dios", "en", "madrid", "en", "jer\u00f3nimo", "de", "la", "madre", "de", "dios", "utilizaba", "esta", "gu\u00eda", "cuando", "visitaba", "los", "conventos", "este", "t\u00edtulo", "la", "llama", "\"santa\"", "antes", "de", "la", "beatificaci\u00f3n", "de", "y", "de", "la", "canonizaci\u00f3n", "de", "se", "han", "conservado", "unas", "treinta", "poes\u00edas", "son", "de", "diversos", "g\u00e9neros", "poes\u00edas", "l\u00edricas", "villancicos", "obras", "en", "honor", "de", "algunos", "santos", "como", "san", "andr\u00e9s", "san", "hilar\u00f3n", "y", "santa", "catalina", "de", "alejandr\u00eda", "y", "otras", "sobre", "acontecimientos", "cotidianos", "de", "la", "vida", "conventual", "como", "la", "toma", "de", "h\u00e1bitos", "de", "alguna", "monja", "los", "primeros", "editores", "no", "se", "interesaron", "por", "sus", "poes\u00edas", "fue", "en", "el", "siglo", "xix", "cuando", "empezaron", "a", "valorarse", "m\u00e1s", "tras", "la", "exclaustraci\u00f3n", "de", "un", "volumen", "con", "varios", "textos", "de", "santa", "teresa", "copiados", "en", "el", "siglo", "xvi", "a", "mano", "del", "original", "y", "con", "comentarios", "de", "francisco", "ribera", "fue", "a", "parar", "a", "la", "biblioteca", "del", "congreso", "de", "los", "diputados", "de", "all\u00ed", "pas\u00f3", "en", "a", "la", "biblioteca", "de", "la", "real", "academia", "de", "la", "historia", "fidel", "fita", "public\u00f3", "un", "art\u00edculo", "sobre", "esto", "en", "con", "el", "t\u00edtulo", "apuntaciones", "teresianas", "in\u00e9ditas", "y", "aut\u00f3grafas", "del", "p", "francisco", "de", "ribera", "tambi\u00e9n", "una", "copia", "manuscrita", "de", "las", "moradas", "de", "realizada", "por", "francisco", "de", "ribera", "y", "antonio", "arias", "en", "la", "universidad", "de", "salamanca", "escritos", "originales", "conservados", "como", "reliquias", "cuando", "se", "fund\u00f3", "el", "convento", "de", "las", "carmelitas", "descalzas", "de", "lima", "en", "el", "obispo", "de", "arequipa", "agust\u00edn", "de", "ugarte", "y", "sarabia", "don\u00f3", "una", "carta", "de", "santa", "teresa", "que", "fue", "conservada", "como", "reliquia", "se", "trata", "de", "una", "carta", "escrita", "en", "sevilla", "el", "de", "agosto", "de", "y", "dirigida", "a", "la", "priora", "del", "convento", "de", "valladolid", "mar\u00eda", "bautista", "en", "el", "convento", "de", "carmelitas", "descalzas", "de", "la", "calle", "ponzano", "de", "madrid", "hay", "una", "copia", "de", "un", "manuscrito", "original", "de", "camino", "de", "perfecci\u00f3n", "del", "siglo", "xvi", "con", "anotaciones", "de", "la", "propia", "santa", "teresa", "se", "cree", "que", "el", "documento", "lo", "trajo", "la", "monja", "mar\u00eda", "de", "san", "jer\u00f3nimo", "en", "del", "convento", "de", "san", "jos\u00e9", "de", "\u00e1vila", "al", "convento", "de", "santa", "ana", "de", "madrid", "que", "hab\u00eda", "sido", "fundado", "por", "san", "juan", "de", "la", "cruz", "y", "ana", "de", "jes\u00fas", "en", "en", "pas\u00f3", "al", "convento", "de", "carmelitas", "descalzas", "de", "oca\u00f1a", "fundado", "aquel", "a\u00f1o", "de", "ah\u00ed", "pas\u00f3", "al", "real", "convento", "de", "santa", "teresa", "de", "madrid", "fundado", "en", "en", "el", "convento", "de", "la", "concepci\u00f3n", "del", "carmen", "de", "valladolid", "se", "encuentra", "el", "segundo", "manuscrito", "que", "hizo", "santa", "teresa", "de", "camino", "de", "perfecci\u00f3n", "en", "el", "convento", "de", "san", "jos\u00e9", "de", "toledo", "se", "conserva", "una", "copia", "con", "anotaciones", "de", "la", "santa", "de", "camino", "de", "perfecci\u00f3n", "y", "varias", "cartas", "el", "convento", "de", "san", "jos\u00e9", "de", "sevilla", "conserva", "el", "manuscrito", "original", "de", "las", "moradas", "del", "castillo", "interior", "este", "fue", "donado", "al", "convento", "por", "el", "mercader", "pedro", "cerezo", "pardo", "protector", "de", "los", "carmelitas", "descalzos", "en", "junto", "con", "la", "dote", "de", "su", "hija", "catalina", "cerezo", "que", "pas\u00f3", "a", "ser", "novicia", "en", "la", "sacrist\u00eda", "est\u00e1", "expuesto", "un", "facs\u00edmil", "ya", "que", "el", "original", "est\u00e1", "guardado", "para", "su", "mejor", "conservaci\u00f3n", "este", "convento", "tambi\u00e9n", "conserva", "nueve", "cartas", "de", "la", "santa", "biograf\u00edas", "el", "historiador", "jesuita", "pedro", "de", "ribadeneyra", "que", "escribi\u00f3", "biograf\u00edas", "de", "san", "ignacio", "de", "loyola", "san", "francisco", "de", "borja", "y", "diego", "laynez", "public\u00f3", "una", "biograf\u00eda", "de", "santa", "teresa", "en", "el", "jesuita", "francisco", "de", "ribera", "profesor", "de", "literatura", "sagrada", "de", "la", "universidad", "de", "salamanca", "escribi\u00f3", "una", "biograf\u00eda", "de", "la", "santa", "en", "que", "fue", "publicada", "en", "fue", "reeditada", "en", "y", "el", "carmelita", "descalzo", "jer\u00f3nimo", "de", "la", "madre", "de", "dios", "ten\u00eda", "un", "ejemplar", "de", "esta", "obra", "con", "anotaciones", "y", "escribi\u00f3", "posteriormente", "escolias", "y", "adiciones", "al", "libro", "de", "la", "vida", "de", "la", "m", "teresa", "de", "jes\u00fas", "en", "referencia", "a", "esta", "biograf\u00eda", "existe", "un", "texto", "biogr\u00e1fico", "escrito", "por", "el", "agustino", "fray", "luis", "de", "le\u00f3n", "a", "instancias", "de", "mar\u00eda", "de", "austria", "con", "el", "t\u00edtulo", "de", "la", "vida", "muerte", "virtudes", "y", "milagros", "de", "la", "santa", "madre", "teresa", "de", "jes\u00fas", "libro", "primero", "esta", "obra", "no", "se", "termin\u00f3", "porque", "fray", "luis", "de", "le\u00f3n", "falleci\u00f3", "en", "son", "solo", "trece", "p\u00e1ginas", "circularon", "copias", "manuscritas", "fue", "publicado", "por", "primera", "vez", "en", "en", "un", "compendio", "de", "las", "obras", "del", "autor", "en", "el", "jer\u00f3nimo", "diego", "de", "yepes", "public\u00f3", "vida", "virtudes", "y", "milagros", "de", "la", "bienaventurada", "virgen", "teresa", "de", "jes\u00fas", "que", "se", "convirti\u00f3", "en", "un", "\u00e9xito", "en", "un", "autor", "llamado", "juan", "de", "jes\u00fas", "mar\u00eda", "public\u00f3", "en", "roma", "una", "biograf\u00eda", "en", "lat\u00edn", "titulada", "compendio", "de", "la", "bienaventurada", "virgen", "teresa", "de", "jes\u00fas", "compendium", "vitae", "b", "theresiae", "virginis", "a", "jesu", "jer\u00f3nimo", "de", "la", "madre", "de", "dios", "public\u00f3", "en", "bruselas", "en", "una", "biograf\u00eda", "titulada", "declamaci\u00f3n", "en", "que", "se", "trata", "de", "la", "perfecta", "vida", "y", "virtudes", "herycas", "de", "la", "b", "madre", "theresa", "de", "jes\u00fas", "y", "de", "las", "fundacines", "de", "sus", "monasterios", "en", "el", "hispanista", "joseph", "p\u00e9rez", "presidente", "de", "la", "universidad", "michel", "de", "montaigne", "de", "burdeos", "entre", "y", "public\u00f3", "teresa", "de", "\u00e1vila", "y", "la", "espa\u00f1a", "de", "su", "tiempo", "en", "gan\u00f3", "el", "premio", "pr\u00edncipe", "de", "asturias", "de", "las", "ciencias", "sociales", "caracter\u00edsticas", "f\u00edsicas", "el", "retrato", "m\u00e1s", "fiel", "de", "la", "apariencia", "de", "teresa", "es", "una", "copia", "de", "un", "original", "pintado", "de", "ella", "por", "el", "fraile", "lego", "juan", "de", "la", "miseria", "en", "en", "el", "convento", "de", "san", "jos\u00e9", "de", "sevilla", "cuando", "ella", "ten\u00eda", "sesenta", "y", "un", "a\u00f1os", "retrato", "principal", "del", "art\u00edculo", "el", "que", "propuso", "que", "se", "hiciera", "este", "retrato", "fue", "fray", "jer\u00f3nimo", "de", "la", "madre", "de", "dios", "en", "el", "retrato", "fue", "objeto", "de", "un", "breve", "estudio", "por", "los", "historiadores", "del", "arte", "manuel", "de", "torres", "y", "torres", "de\u00e1n", "de", "la", "catedral", "juan", "francisco", "mu\u00f1oz", "y", "pav\u00f3n", "can\u00f3nigo", "de", "la", "catedral", "y", "joaqu\u00edn", "bilbao", "escultor", "est\u00e1", "pintado", "con", "\u00f3leo", "sobre", "lienzo", "seg\u00fan", "este", "estudio", "la", "paloma", "la", "cinta", "con", "la", "inscripci\u00f3n", "y", "el", "resto", "del", "fondo", "del", "cuadro", "son", "posteriores", "y", "probablemente", "no", "son", "de", "fray", "juan", "de", "la", "miseria", "la", "priora", "del", "convento", "de", "sevilla", "mar\u00eda", "de", "san", "jos\u00e9", "la", "describe", "del", "siguiente", "modo", "su", "confesor", "el", "jesuita", "francisco", "de", "ribera", "traz\u00f3", "as\u00ed", "el", "retrato", "de", "teresa", "el", "carmelita", "descalzo", "jer\u00f3nimo", "de", "la", "madre", "de", "dios", "dijo", "que", "era", "una", "mujer", "hermosa", "pero", "que", "tambi\u00e9n", "era", "hermosa", "en", "el", "alma", "y", "que", "ten\u00eda", "gran", "poder", "de", "convocatoria", "ense\u00f1anzas", "en", "las", "moradas", "del", "castillo", "interior", "santa", "teresa", "describe", "el", "alma", "como", "un", "castillo", "de", "diamante", "o", "de", "cristal", "puro", "en", "este", "castillo", "hay", "varias", "estancias", "al", "igual", "que", "en", "el", "cielo", "la", "oraci\u00f3n", "es", "la", "puerta", "de", "ese", "castillo", "las", "tres", "primeras", "moradas", "sirven", "de", "preparaci\u00f3n", "es", "el", "periodo", "de", "la", "ascesis", "la", "cuarta", "morada", "son", "los", "dos", "primeros", "grados", "de", "la", "oraci\u00f3n", "la", "oraci\u00f3n", "de", "recogimiento", "y", "la", "oraci\u00f3n", "de", "quietud", "la", "quinta", "morada", "es", "la", "oraci\u00f3n", "de", "uni\u00f3n", "la", "uni\u00f3n", "de", "la", "voluntad", "y", "del", "entendimiento", "en", "la", "sexta", "morada", "el", "alma", "celebra", "sus", "esponsales", "con", "dios", "la", "s\u00e9ptima", "morada", "es", "el", "matrimonio", "espiritual", "donde", "el", "alma", "se", "une", "y", "se", "hace", "una", "con", "dios", "santa", "teresa", "no", "propone", "un", "proceso", "inici\u00e1tico", "estos", "diferentes", "lugares", "est\u00e1n", "relacionados", "entre", "s\u00ed", "el", "renunciamiento", "que", "caracteriza", "a", "la", "primera", "morada", "supone", "cierto", "grado", "de", "contemplaci\u00f3n", "y", "un", "principio", "de", "uni\u00f3n", "la", "contemplaci\u00f3n", "se", "caracteriza", "por", "la", "luz", "de", "dios", "que", "en", "la", "uni\u00f3n", "purifica", "e", "ilumina", "el", "paso", "por", "estas", "estancias", "no", "es", "gradual", "en", "el", "sentido", "de", "que", "es", "habitual", "que", "haya", "retrocesos", "adem\u00e1s", "quien", "recorre", "estas", "moradas", "no", "est\u00e1", "dispensado", "de", "rezar", "ni", "de", "hacer", "cosas", "que", "se", "hicieron", "antes", "que", "en", "un", "proceso", "inici\u00e1tico", "se", "consideran", "de", "grados", "inferiores", "en", "camino", "de", "perfecci\u00f3n", "explica", "que", "la", "humildad", "es", "fundamental", "pero", "que", "creerse", "peor", "de", "lo", "que", "se", "es", "equivale", "a", "caer", "en", "una", "trampa", "del", "demonio", "que", "nos", "lleva", "a", "tomar", "por", "orgullo", "los", "deseos", "de", "mejorar", "y", "nos", "convence", "de", "que", "no", "somos", "capaces", "de", "lograr", "lo", "que", "queremos", "todos", "estamos", "llamados", "a", "ser", "santos", "con", "la", "ayuda", "de", "dios", "teresa", "insiste", "en", "perseverar", "en", "la", "oraci\u00f3n", "con", "humildad", "frente", "a", "dios", "sin", "exigir", "o", "buscar", "experiencias", "sobrenaturales", "importa", "mucho", "entender", "que", "no", "a", "todos", "lleva", "dios", "por", "un", "camino", "y", "por", "ventura", "el", "que", "le", "pareciere", "va", "por", "muy", "m\u00e1s", "bajo", "est\u00e1", "m\u00e1s", "alto", "camino", "de", "perfecci\u00f3n", "o", "dicho", "de", "otra", "forma", "el", "verdadero", "humilde", "ha", "de", "ir", "contento", "por", "el", "camino", "que", "le", "llevare", "el", "se\u00f1or", "camino", "de", "perfecci\u00f3n", "a", "las", "monjas", "les", "dec\u00eda", "que", "dios", "tambi\u00e9n", "ayudaba", "en", "las", "labores", "cotidianas", "de", "ah\u00ed", "su", "famosa", "frase", "en", "el", "libro", "de", "las", "fundaciones", "de", "que", "tambi\u00e9n", "\"entre", "los", "pucheros", "anda", "el", "se\u00f1or\"", "en", "el", "libro", "de", "su", "vida", "en", "una", "parte", "escrita", "hacia", "cuenta", "dos", "apariciones", "de", "demonios", "dec\u00eda", "que", "de", "la", "cruz", "hu\u00edan", "pero", "regresaban", "y", "que", "para", "espantarlos", "definitivamente", "deb\u00eda", "usarse", "agua", "bendita", "grados", "de", "oraci\u00f3n", "a", "santa", "teresa", "le", "gustaba", "explicar", "las", "cosas", "espirituales", "con", "el", "agua", "en", "el", "cap\u00edtulo", "xix", "de", "camino", "de", "perfecci\u00f3n", "dice", "que", "el", "agua", "tiene", "tres", "virtudes", "refresca", "la", "temperatura", "y", "puede", "apagar", "el", "fuego", "permite", "lavar", "lo", "que", "est\u00e1", "sucio", "y", "sacia", "la", "sed", "la", "vida", "contemplativa", "calma", "las", "pasiones", "purifica", "el", "alma", "y", "la", "sosiega", "otra", "par\u00e1bola", "de", "santa", "teresa", "con", "el", "agua", "es", "la", "de", "las", "fuentes", "si", "se", "hace", "una", "fuente", "que", "est\u00e1", "lejos", "del", "manantial", "hay", "que", "hacer", "zanjas", "para", "traer", "el", "agua", "lo", "que", "lleva", "tiempo", "y", "trabajo", "si", "hay", "una", "fuente", "en", "el", "manantial", "el", "agua", "fluye", "sin", "trabajo", "la", "meditaci\u00f3n", "es", "como", "la", "fuente", "que", "est\u00e1", "lejos", "del", "manantial", "supone", "una", "labor", "la", "oraci\u00f3n", "de", "quietud", "es", "la", "fuente", "que", "est\u00e1", "en", "el", "manantial", "donde", "dios", "da", "sin", "contrapartida", "entre", "los", "cap\u00edtulos", "y", "del", "libro", "de", "su", "vida", "teresa", "explica", "otra", "par\u00e1bola", "un", "jardinero", "tiene", "que", "cultivar", "flores", "en", "un", "terreno", "completamente", "\u00e1rido", "el", "terreno", "es", "el", "alma", "primero", "tiene", "que", "arrancar", "las", "malas", "hierbas", "eso", "se", "hace", "cuando", "se", "empieza", "con", "la", "oraci\u00f3n", "luego", "tiene", "que", "plantar", "las", "semillas", "para", "que", "den", "flores", "que", "son", "las", "virtudes", "luego", "hay", "que", "regar", "esas", "plantas", "con", "regularidad", "habr\u00eda", "cuatro", "formas", "de", "hacerlo", "cavar", "un", "pozo", "lo", "que", "significa", "un", "gran", "trabajo", "acarrear", "el", "agua", "por", "medio", "de", "una", "noria", "lo", "que", "no", "es", "tan", "agotador", "cavar", "unas", "zanjas", "desde", "un", "r\u00edo", "o", "un", "riachuelo", "y", "sin", "el", "clima", "lo", "permite", "lluvias", "regulares", "y", "abundantes", "de", "esta", "forma", "describe", "las", "cuatro", "etapas", "de", "la", "vida", "espiritual", "los", "comienzos", "que", "vienen", "junto", "con", "ejercicios", "asc\u00e9ticos", "y", "penitencias", "la", "oraci\u00f3n", "de", "quietud", "en", "la", "que", "la", "gracia", "act\u00faa", "eficazmente", "un", "estado", "m\u00e1s", "avanzado", "en", "el", "que", "las", "potencias", "del", "alma", "parecen", "dormitar", "no", "es", "que", "est\u00e9n", "inactivas", "sino", "que", "no", "se", "sabe", "c\u00f3mo", "act\u00faan", "y", "la", "uni\u00f3n", "con", "dios", "que", "se", "produce", "cuando", "el", "alma", "menos", "se", "lo", "espera", "y", "donde", "ella", "dice", "ac\u00e1", "no", "hay", "sentir", "sino", "gozar", "sin", "entender", "lo", "que", "se", "goza", "vida", "en", "el", "arte", "escultura", "\u00e9xtasis", "de", "santa", "teresa", "tambi\u00e9n", "llamado", "transverberacion", "de", "santa", "taresa", "de", "gian", "lorenzo", "bernini", "santa", "teresa", "de", "jes\u00fas", "de", "gregorio", "fern\u00e1ndez", "santa", "teresa", "arrodillada", "ante", "cristo", "atado", "a", "la", "columna", "grupo", "escult\u00f3rico", "de", "gregorio", "fern\u00e1ndez", "literatura", "protagoniza", "las", "novelas", "el", "verbo", "se", "hizo", "sexo", "teresa", "de", "jes\u00fas", "de", "ram\u00f3n", "j", "sender", "zeus", "madrid", "el", "castillo", "de", "diamante", "de", "juan", "manuel", "de", "prada", "en", "el", "umbral", "de", "la", "hoguera", "de", "josefina", "molina", "almuzara", "th\u00e9r\u00e8se", "mon", "amour", "de", "julia", "kristeva", "fayard", "\u00faltimas", "tardes", "con", "teresa", "de", "jes\u00fas", "de", "cristina", "morales", "anagrama", "barcelona", "y", "el", "ensayo", "para", "vos", "nac\u00ed", "de", "espido", "freire", "ariel", "cine", "la", "primera", "pel\u00edcula", "fue", "escenas", "de", "la", "vida", "de", "santa", "teresa", "rodada", "en", "\u00e1vila", "en", "y", "estrenada", "en", "esta", "ciudad", "el", "de", "junio", "de", "es", "un", "largometraje", "silente", "dirigido", "por", "arturo", "beringola", "y", "francisco", "beringola", "el", "primero", "en", "ver", "la", "pel\u00edcula", "fue", "el", "cardenal", "arzobispo", "de", "toledo", "y", "primado", "de", "espa\u00f1a", "enrique", "reig", "casanova", "para", "dar", "su", "aprobaci\u00f3n", "la", "siguiente", "pel\u00edcula", "fue", "teresa", "de", "\u00e1vila", "de", "es", "un", "cortometraje", "dirigido", "por", "joaqu\u00edn", "hualde", "y", "jos\u00e9", "l\u00f3pez", "clemente", "gan\u00f3", "el", "premio", "l\u00e1baro", "de", "plata", "en", "la", "iv", "semana", "internacional", "de", "cine", "religioso", "de", "valladolid", "en", "por", "sus", "m\u00e9ritos", "religiosos", "y", "\"por", "la", "elocuente", "sencillez", "con", "que", "evoca", "los", "pasos", "de", "santa", "teresa", "en", "el", "reflejo", "de", "los", "ambientes", "en", "que", "vivi\u00f3\"", "la", "pel\u00edcula", "teresa", "de", "jes\u00fas", "dirigida", "en", "por", "juan", "de", "ordu\u00f1a", "vers\u00f3", "sobre", "la", "vida", "de", "la", "santa", "personificada", "por", "aurora", "bautista", "en", "se", "estren\u00f3", "teresa", "de", "la", "hispanidad", "dirigida", "por", "enrique", "cahen", "salaberry", "es", "un", "cortometraje", "de", "una", "serie", "titulada", "corresponsal", "en", "espa\u00f1a", "en", "se", "realiz\u00f3", "la", "pel\u00edcula", "santa", "teresa", "da", "avila", "de", "filipinascita", "requeridaen", "el", "director", "c\u00e9sar", "fern\u00e1ndez", "ardav\u00edn", "realiz\u00f3", "una", "serie", "de", "cortometrajes", "sobre", "la", "santa", "con", "los", "t\u00edtulos", "castillo", "interior", "a", "trochas", "y", "mochas", "un", "poquito", "de", "manjar", "y", "las", "sendas", "de", "teresa", "en", "se", "realiz\u00f3", "la", "serie", "teresa", "de", "jes\u00fas", "de", "televisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "fue", "dirigida", "por", "josefina", "molina", "carmen", "martin", "gaite", "escribi\u00f3", "el", "guion", "fue", "protagonizada", "por", "concha", "velasco", "el", "asesor", "hist\u00f3rico", "fue", "v\u00edctor", "garc\u00eda", "de", "la", "concha", "son", "ocho", "cap\u00edtulos", "de", "aproximadamente", "una", "hora", "de", "duraci\u00f3n", "el", "primer", "cap\u00edtulo", "se", "emiti\u00f3", "el", "de", "marzo", "de", "probablemente", "sea", "la", "serie", "m\u00e1s", "conocida", "de", "la", "santa", "esta", "serie", "fue", "muy", "importante", "en", "la", "carrera", "profesional", "de", "la", "actriz", "en", "concha", "velasco", "gan\u00f3", "el", "goya", "de", "honor", "por", "toda", "su", "carrera", "en", "josefina", "molina", "gan\u00f3", "el", "premio", "nacional", "de", "cinematograf\u00eda", "en", "se", "estren\u00f3", "la", "pel\u00edcula", "teresa", "teresa", "dirigida", "por", "rafael", "gordon", "y", "protagonizada", "por", "isabel", "ordaz", "en", "se", "estren\u00f3", "teresa", "el", "cuerpo", "de", "cristo", "dirigida", "por", "ray", "loriga", "y", "protagonizada", "por", "paz", "vega", "es", "una", "coproducci\u00f3n", "de", "espa\u00f1a", "francia", "y", "reino", "unido", "televisi\u00f3n", "en", "se", "hizo", "para", "televisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "\u00e1vila", "m\u00edstica", "de", "santa", "teresa", "es", "un", "cortometraje", "dirigido", "por", "jes\u00fas", "fern\u00e1ndez", "santos", "y", "juan", "garc\u00eda", "atienza", "el", "de", "octubre", "de", "se", "estren\u00f3", "para", "el", "programa", "estudio", "de", "televisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "la", "pel\u00edcula", "teresa", "de", "jes\u00fas", "es", "un", "largometraje", "dirigido", "por", "pedro", "amalio", "l\u00f3pez", "la", "santa", "tambi\u00e9n", "aparece", "en", "el", "episodio", "adi\u00f3s", "maggie", "adi\u00f3s", "de", "la", "vig\u00e9sima", "temporada", "de", "los", "simpson", "en", "se", "realiz\u00f3", "el", "documental", "santa", "teresa", "de", "jes\u00fas", "en", "malag\u00f3n", "una", "huella", "inolvidable", "producido", "y", "dirigido", "por", "sergio", "palomares", "en", "televisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "estren\u00f3", "la", "pel\u00edcula", "teresa", "dirigida", "por", "jorge", "dorado", "y", "protagonizada", "por", "marian", "\u00e1lvarez", "teresa", "ofrece", "una", "nueva", "visi\u00f3n", "de", "la", "figura", "de", "la", "santa", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "mirada", "de", "una", "joven", "de", "nuestros", "d\u00edas", "que", "lee", "el", "libro", "de", "la", "vida", "que", "ella", "escribi\u00f3", "en", "tambi\u00e9n", "se", "realiz\u00f3", "el", "documental", "teresa", "de", "jes\u00fas", "una", "vida", "de", "experiencia", "m\u00edstica", "con", "guion", "y", "direcci\u00f3n", "de", "francisco", "rodr\u00edguez", "de", "productoras", "independientes", "con", "televisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "en", "se", "realiz\u00f3", "tambi\u00e9n", "entre", "los", "pucheros", "anda", "el", "se\u00f1or", "es", "una", "serie", "documental", "de", "siete", "cap\u00edtulos", "dirigida", "por", "bel\u00e9n", "molinero", "que", "se", "emiti\u00f3", "en", "la", "de", "televisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "teatro", "varios", "dramaturgos", "espa\u00f1oles", "a", "lo", "largo", "de", "la", "historia", "han", "dedicado", "piezas", "a", "la", "vida", "y", "obra", "de", "santa", "teresa", "de", "jes\u00fas", "o", "teresa", "de", "\u00e1vila", "teresa", "de", "jes\u00fas", "de", "eduardo", "marquina", "teresa", "de", "\u00e1vila", "de", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "rodr\u00edguez", "m\u00e9ndez", "mon\u00f3logo", "recorrido", "por", "la", "vida", "de", "teresa", "de", "\u00e1vila", "contada", "por", "ella", "misma", "en", "cinco", "momentos", "la", "lengua", "en", "pedazos", "de", "juan", "mayorga", "recrea", "un", "di\u00e1logo", "imaginario", "entre", "santa", "teresa", "de", "jes\u00fas", "y", "un", "inquisidor", "se", "estren\u00f3", "dirigido", "por", "el", "propio", "autor", "el", "de", "febrero", "de", "en", "avil\u00e9s", "teresa", "la", "jardinera", "de", "la", "luz", "de", "denis", "rafter", "obra", "coral", "entre", "los", "pucheros", "santa", "teresa", "de", "rafael", "negreteportillo", "presenta", "una", "carmelita", "postulante", "mondando", "patatas", "para", "la", "cena", "de", "la", "natividad", "con", "la", "cocinera", "del", "convento", "se", "mencionan", "textos", "significativos", "de", "y", "para", "la", "santa", "teresa", "por", "ejemplo", "el", "poema", "nada", "te", "turbe", "muero", "porque", "no", "muero", "la", "vida", "doble", "de", "teresa", "de", "paco", "bezerra", "galardonada", "con", "el", "xxx", "premio", "sgae", "de", "teatro", "jardiel", "poncela", "en", "la", "cultura", "popular", "reposter\u00eda", "un", "dulce", "llamado", "yemas", "de", "santa", "teresa", "es", "t\u00edpico", "de", "\u00e1vila", "otros", "hay", "una", "marca", "de", "ron", "venezolana", "llamada", "santa", "teresa", "en", "conde", "mart\u00edn", "tovar", "ponte", "adquiri\u00f3", "una", "hacienda", "que", "llam\u00f3", "santa", "teresa", "gustav", "julius", "vollmer", "ribas", "compr\u00f3", "la", "hacienda", "y", "comenz\u00f3", "a", "producir", "el", "primer", "ron", "de", "venezuela", "en", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "san", "juan", "de", "la", "cruz", "fray", "luis", "de", "le\u00f3n", "fray", "luis", "de", "granada", "carmelitas", "carmelitas", "descalzas", "francisco", "palau", "y", "quer", "huellas", "de", "santa", "teresa", "notas", "referencias", "bibliograf\u00eda", "ediciones", "de", "la", "obra", "de", "santa", "teresa", "de", "jes\u00fas", "bibliograf\u00eda", "adicional", "enlaces", "externos", "obras", "digitalizadas", "de", "santa", "teresa", "de", "jes\u00fas", "en", "la", "biblioteca", "digital", "hisp\u00e1nica", "de", "la", "biblioteca", "nacional", "de", "espa\u00f1a", "santa", "teresa", "en", "la", "biblioteca", "virtual", "miguel", "de", "cervantes", "meditaciones", "sobre", "los", "cantares", "representaci\u00f3n", "de", "la", "obra", "teresa", "de", "jes\u00fas", "de", "eduardo", "marquina", "ofrecida", "por", "tve", "reproducci\u00f3n", "en", "facs\u00edmil", "electr\u00f3nico", "de", "la", "vida", "de", "santa", "teresa", "de", "jes\u00fas", "de", "rafael", "alcocer", "representaci\u00f3n", "de", "la", "obra", "retablo", "de", "santa", "teresa", "de", "antonio", "gala", "ofrecida", "por", "tve", "otra", "copia", "otra", "copia"]