["el", "tiempo", "universal", "coordinado", "o", "utc", "es", "el", "principal", "est\u00e1ndar", "de", "tiempo", "por", "el", "cual", "el", "mundo", "regula", "los", "relojes", "y", "el", "tiempo", "es", "uno", "de", "los", "varios", "sucesores", "estrechamente", "relacionados", "con", "el", "tiempo", "medio", "de", "greenwich", "gmt", "para", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "prop\u00f3sitos", "comunes", "utc", "es", "sin\u00f3nimo", "de", "gmt", "ya", "que", "gmt", "ya", "no", "es", "el", "est\u00e1ndar", "definido", "para", "la", "comunidad", "cient\u00edfica", "etimolog\u00eda", "el", "sistema", "de", "tiempo", "universal", "coordinado", "fue", "dise\u00f1ado", "por", "un", "grupo", "internacional", "de", "expertos", "de", "la", "uni\u00f3n", "internacional", "de", "telecomunicaciones", "puesto", "que", "se", "deseaba", "que", "se", "usara", "la", "misma", "sigla", "en", "todos", "los", "idiomas", "se", "decidi\u00f3", "por", "utc", "una", "soluci\u00f3n", "intermedia", "entre", "el", "ingl\u00e9s", "coordinated", "universal", "time", "cut", "y", "el", "franc\u00e9s", "temps", "universel", "coordonn\u00e9", "tuc", "historia", "en", "el", "t\u00e9rmino", "tiempo", "universal", "tu", "fue", "introducido", "por", "la", "uni\u00f3n", "astron\u00f3mica", "internacional", "para", "referirse", "a", "gmt", "con", "el", "d\u00eda", "comenzando", "a", "medianoche", "hasta", "la", "d\u00e9cada", "de", "las", "se\u00f1ales", "horarias", "de", "radiodifusi\u00f3n", "se", "basaban", "en", "el", "ut", "y", "por", "tanto", "en", "la", "rotaci\u00f3n", "de", "la", "tierra", "en", "se", "cre\u00f3", "el", "reloj", "at\u00f3mico", "de", "cesio", "este", "reloj", "ofrec\u00eda", "una", "forma", "de", "medir", "el", "tiempo", "m\u00e1s", "estable", "y", "c\u00f3moda", "que", "las", "observaciones", "astron\u00f3micas", "en", "el", "national", "bureau", "of", "standards", "y", "el", "observatorio", "naval", "de", "estados", "unidos", "empezaron", "a", "desarrollar", "escalas", "de", "tiempo", "de", "frecuencia", "at\u00f3mica", "en", "estas", "escalas", "de", "tiempo", "se", "utilizaban", "para", "generar", "la", "se\u00f1al", "horaria", "wwv", "llamadas", "as\u00ed", "por", "la", "estaci\u00f3n", "de", "radio", "de", "onda", "corta", "que", "las", "emit\u00eda", "en", "el", "observatorio", "naval", "de", "ee", "uu", "el", "real", "observatorio", "de", "greenwich", "y", "el", "uk", "national", "physical", "laboratory", "coordinaron", "sus", "emisiones", "de", "radio", "para", "que", "los", "pasos", "de", "tiempo", "y", "los", "cambios", "de", "frecuencia", "estuvieran", "coordinados", "y", "la", "escala", "de", "tiempo", "resultante", "se", "denomin\u00f3", "informalmente", "\"tiempo", "universal", "coordinado\"", "en", "una", "decisi\u00f3n", "controvertida", "la", "frecuencia", "de", "las", "se\u00f1ales", "se", "fij\u00f3", "inicialmente", "para", "que", "coincidiera", "con", "la", "del", "ut", "pero", "luego", "se", "mantuvo", "en", "la", "misma", "frecuencia", "mediante", "el", "uso", "de", "relojes", "at\u00f3micos", "y", "se", "permiti\u00f3", "deliberadamente", "que", "se", "alejara", "del", "ut", "cuando", "la", "divergencia", "aumentaba", "significativamente", "la", "se\u00f1al", "se", "desfasaba", "ms", "para", "que", "volviera", "a", "coincidir", "con", "el", "ut", "antes", "de", "se", "utilizaron", "veintinueve", "de", "estos", "pasos", "en", "se", "publicaron", "datos", "que", "relacionaban", "la", "frecuencia", "para", "el", "transici\u00f3n", "de", "cesio", "reci\u00e9n", "establecida", "con", "el", "segundo", "de", "efem\u00e9rides", "el", "segundo", "de", "efem\u00e9rides", "es", "una", "unidad", "del", "sistema", "del", "tiempo", "que", "cuando", "se", "utiliza", "como", "variable", "independiente", "en", "las", "leyes", "del", "movimiento", "que", "rigen", "el", "movimiento", "de", "los", "planetas", "y", "las", "lunas", "del", "sistema", "solar", "permite", "a", "las", "leyes", "del", "movimiento", "predecir", "con", "exactitud", "las", "posiciones", "observadas", "de", "los", "cuerpos", "del", "sistema", "solar", "dentro", "de", "los", "l\u00edmites", "de", "la", "precisi\u00f3n", "observable", "los", "segundos", "de", "las", "efem\u00e9rides", "tienen", "una", "longitud", "constante", "al", "igual", "que", "los", "segundos", "at\u00f3micos", "esta", "publicaci\u00f3n", "permiti\u00f3", "elegir", "un", "valor", "para", "la", "longitud", "del", "segundo", "at\u00f3mico", "que", "concordara", "con", "las", "leyes", "celestes", "del", "movimiento", "en", "el", "bureau", "international", "de", "l'heure", "comenz\u00f3", "a", "coordinar", "el", "proceso", "utc", "internacionalmente", "pero", "el", "nombre", "tiempo", "universal", "coordinado", "no", "fue", "adoptado", "formalmente", "por", "la", "uni\u00f3n", "astron\u00f3mica", "internacional", "hasta", "a", "partir", "de", "entonces", "se", "produjeron", "saltos", "temporales", "cada", "pocos", "meses", "y", "cambios", "de", "frecuencia", "al", "final", "de", "cada", "a\u00f1o", "los", "saltos", "aumentaron", "de", "tama\u00f1o", "hasta", "segundos", "este", "utc", "pretend\u00eda", "permitir", "una", "aproximaci\u00f3n", "muy", "cercana", "al", "ut", "en", "el", "segundo", "si", "se", "redefini\u00f3", "en", "t\u00e9rminos", "de", "la", "frecuencia", "suministrada", "por", "un", "reloj", "at\u00f3mico", "de", "cesio", "la", "longitud", "del", "segundo", "as\u00ed", "definida", "era", "pr\u00e1cticamente", "igual", "al", "segundo", "del", "tiempo", "de", "efem\u00e9rides", "esta", "era", "la", "frecuencia", "que", "se", "utilizaba", "provisionalmente", "en", "el", "tai", "desde", "pronto", "se", "decidi\u00f3", "que", "tener", "dos", "tipos", "de", "segundo", "con", "longitudes", "diferentes", "a", "saber", "el", "segundo", "utc", "y", "el", "segundo", "si", "utilizado", "en", "el", "tai", "era", "una", "mala", "idea", "se", "pens\u00f3", "que", "era", "mejor", "que", "las", "se\u00f1ales", "horarias", "mantuvieran", "una", "frecuencia", "constante", "y", "que", "esta", "frecuencia", "coincidiera", "con", "el", "segundo", "si", "as\u00ed", "ser\u00eda", "necesario", "basarse", "\u00fanicamente", "en", "los", "pasos", "de", "tiempo", "para", "mantener", "la", "aproximaci\u00f3n", "del", "ut", "esto", "se", "prob\u00f3", "experimentalmente", "en", "un", "servicio", "conocido", "como", "\"stepped", "atomic", "time\"", "sat", "que", "marcaba", "la", "misma", "frecuencia", "que", "el", "tai", "y", "utilizaba", "saltos", "de", "segundos", "para", "mantenerse", "sincronizado", "con", "el", "ut", "tambi\u00e9n", "hubo", "descontento", "con", "los", "frecuentes", "saltos", "en", "utc", "y", "sat", "en", "louis", "essen", "el", "inventor", "del", "reloj", "at\u00f3mico", "de", "cesio", "y", "g", "m", "r", "winkler", "propusieron", "de", "forma", "independiente", "que", "los", "pasos", "fueran", "de", "segundo", "solamente", "este", "sistema", "fue", "finalmente", "aprobado", "junto", "con", "la", "idea", "de", "mantener", "el", "segundo", "utc", "igual", "al", "segundo", "tai", "a", "finales", "de", "se", "produjo", "un", "\u00faltimo", "salto", "irregular", "de", "exactamente", "segundos", "tai", "con", "lo", "que", "el", "total", "de", "todos", "los", "peque\u00f1os", "pasos", "temporales", "y", "desplazamientos", "de", "frecuencia", "en", "utc", "o", "tai", "durante", "fue", "exactamente", "de", "diez", "segundos", "de", "modo", "que", "de", "enero", "de", "utc", "fue", "de", "enero", "de", "tai", "exactamente", "y", "un", "n\u00famero", "entero", "de", "segundos", "a", "partir", "de", "entonces", "al", "mismo", "tiempo", "se", "modific\u00f3", "la", "cadencia", "de", "utc", "para", "que", "coincidiera", "exactamente", "con", "el", "tai", "el", "utc", "tambi\u00e9n", "empez\u00f3", "a", "seguir", "el", "ut", "en", "lugar", "del", "ut", "algunas", "se\u00f1ales", "horarias", "empezaron", "a", "emitir", "la", "correcci\u00f3n", "dut", "ut", "utc", "para", "aplicaciones", "que", "requer\u00edan", "una", "aproximaci\u00f3n", "m\u00e1s", "cercana", "a", "ut", "que", "la", "que", "ahora", "ofrec\u00eda", "utc", "n\u00famero", "actual", "de", "segundos", "intercalados", "el", "primer", "segundo", "intercalado", "se", "produjo", "el", "de", "junio", "de", "desde", "entonces", "los", "segundos", "intercalares", "se", "han", "producido", "por", "t\u00e9rmino", "medio", "una", "vez", "cada", "meses", "siempre", "el", "de", "junio", "o", "el", "de", "diciembre", "a", "partir", "de", "julio", "del", "ha", "habido", "segundos", "intercalados", "en", "total", "todos", "positivos", "poniendo", "utc", "segundos", "detr\u00e1s", "de", "tai", "utc", "y", "otros", "est\u00e1ndares", "el", "utc", "se", "obtiene", "a", "partir", "del", "tiempo", "at\u00f3mico", "internacional", "un", "est\u00e1ndar", "de", "tiempo", "calculado", "a", "partir", "de", "una", "media", "ponderada", "de", "las", "se\u00f1ales", "de", "los", "relojes", "at\u00f3micos", "localizados", "en", "cerca", "de", "laboratorios", "nacionales", "de", "todo", "el", "mundo", "debido", "a", "que", "la", "rotaci\u00f3n", "de", "la", "tierra", "es", "estable", "pero", "no", "constante", "y", "se", "retrasa", "con", "respecto", "al", "tiempo", "at\u00f3mico", "utc", "se", "sincroniza", "con", "el", "tiempo", "medio", "de", "greenwich", "obtenido", "a", "partir", "de", "la", "duraci\u00f3n", "del", "d\u00eda", "solar", "al", "que", "se", "le", "agrega", "o", "quita", "un", "segundo", "intercalar", "cuando", "resulta", "necesario", "siempre", "a", "finales", "de", "junio", "o", "diciembre", "la", "decisi\u00f3n", "sobre", "los", "segundos", "intercalares", "la", "determina", "el", "servicio", "internacional", "de", "rotaci\u00f3n", "de", "la", "tierra", "y", "sistemas", "de", "referencia", "bas\u00e1ndose", "en", "sus", "mediciones", "de", "la", "rotaci\u00f3n", "de", "la", "tierra", "el", "utc", "presenta", "problemas", "para", "sistemas", "inform\u00e1ticos", "como", "unix", "que", "guardan", "el", "tiempo", "como", "un", "n\u00famero", "de", "segundos", "a", "partir", "de", "un", "tiempo", "de", "referencia", "debido", "a", "los", "segundos", "intercalares", "es", "imposible", "determinar", "qu\u00e9", "representaci\u00f3n", "va", "a", "tener", "una", "fecha", "futura", "debido", "a", "que", "el", "n\u00famero", "de", "segundos", "intercalares", "que", "se", "han", "de", "incluir", "en", "la", "fecha", "es", "a\u00fan", "desconocido", "utc", "es", "el", "sistema", "de", "tiempo", "utilizado", "por", "muchos", "est\u00e1ndares", "de", "internet", "y", "la", "world", "wide", "web", "en", "particular", "se", "ha", "dise\u00f1ado", "el", "network", "time", "protocol", "como", "una", "forma", "de", "distribuir", "el", "tiempo", "utc", "en", "internet", "el", "propio", "servidor", "de", "wikipedia", "utiliza", "utc", "como", "base", "para", "referenciar", "el", "momento", "en", "que", "se", "registran", "las", "actualizaciones", "de", "los", "art\u00edculos", "zonas", "horarias", "con", "respecto", "al", "utc", "las", "zonas", "horarias", "de", "todo", "el", "mundo", "se", "expresan", "como", "desviaciones", "positivas", "o", "negativas", "de", "utc", "tomando", "como", "referencia", "el", "meridiano", "cero", "o", "meridiano", "de", "greenwich", "puesto", "que", "la", "tierra", "gira", "de", "oeste", "a", "este", "al", "pasar", "de", "un", "huso", "horario", "a", "otro", "en", "direcci\u00f3n", "este", "hay", "que", "sumar", "una", "hora", "por", "el", "contrario", "al", "oeste", "hay", "que", "restar", "una", "hora", "el", "meridiano", "de", "\u00b0", "conocido", "como", "l\u00ednea", "internacional", "de", "cambio", "de", "fecha", "marca", "el", "cambio", "de", "d\u00eda", "horario", "de", "verano", "utc", "no", "var\u00eda", "con", "un", "cambio", "de", "las", "estaciones", "pero", "la", "hora", "local", "puede", "cambiar", "si", "una", "jurisdicci\u00f3n", "utiliza", "el", "sistema", "de", "horario", "de", "verano", "por", "ejemplo", "la", "hora", "oficial", "es", "de", "cinco", "horas", "atrasadas", "hora", "local", "en", "la", "costa", "este", "de", "los", "estados", "unidos", "durante", "el", "invierno", "con", "respecto", "al", "meridiano", "de", "greenwich", "pero", "es", "de", "cuatro", "horas", "atrasadas", "durante", "el", "horario", "de", "verano", "en", "esa", "zona", "con", "respecto", "al", "meridiano", "de", "greenwich", "hora", "zul\u00fa", "zulu", "u", "hora", "zul\u00fa", "designa", "en", "usos", "militares", "y", "en", "la", "navegaci\u00f3n", "a\u00e9rea", "el", "tiempo", "universal", "coordinado", "zul\u00fa", "representa", "la", "letra", "z", "en", "el", "c\u00f3digo", "interco", "su", "principal", "m\u00e9rito", "es", "que", "permite", "usar", "como", "referencia", "una", "hora", "en", "com\u00fan", "y", "no", "las", "horas", "locales", "con", "las", "cuales", "se", "requerir\u00eda", "un", "proceso", "de", "transformaci\u00f3n", "cada", "huso", "horario", "tiene", "una", "letra", "correlativa", "como", "identificaci\u00f3n", "comenzando", "por", "greenwich", "cuando", "una", "hora", "se", "expresa", "en", "cut", "en", "utc", "o", "en", "zul\u00fa", "es", "en", "realidad", "la", "hora", "en", "la", "longitud", "\u00b0", "que", "atraviesa", "greenwich", "inglaterra", "todos", "los", "husos", "horarios", "del", "planeta", "est\u00e1n", "establecidos", "en", "referencia", "a", "la", "longitud", "\u00b0", "conocida", "tambi\u00e9n", "como", "el", "meridiano", "de", "greenwich", "como", "ejemplo", "si", "estamos", "en", "per\u00fa", "y", "la", "hora", "aeron\u00e1utica", "es", "z", "entonces", "la", "hora", "local", "ser\u00e1", "r", "r", "de", "romeo", "en", "el", "alfabeto", "fon\u00e9tico", "aeron\u00e1utico", "y", "diferencia", "de", "horas", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "tiempo", "universal", "tiempo", "medio", "de", "greenwich", "huso", "horario", "huso", "horario", "militar", "tiempo", "sid\u00e9reo", "tiempo", "de", "efem\u00e9rides", "iso", "sistema", "internacional", "de", "unidades", "oficina", "internacional", "de", "pesas", "y", "medidas", "uni\u00f3n", "internacional", "de", "telecomunicaciones", "segundo", "intercalar", "silencio", "de", "radio", "wwv", "estaci\u00f3n", "de", "radio", "dcf", "se\u00f1al", "horaria", "msf", "naa", "arlington", "virginia", "referencias", "bibliograf\u00eda", "allan", "david", "w", "ashby", "neil", "hodge", "clifford", "c", "the", "science", "of", "timekeeping", "hewlettpackard", "application", "note", "allen", "steve", "a", "utc", "is", "doomed", "consultado", "el", "de", "julio", "de", "allen", "steve", "b", "utc", "might", "be", "redefined", "without", "leap", "seconds", "consultado", "el", "de", "julio", "de", "arias", "e", "f", "guinot", "b", "quinn", "t", "j", "de", "mayo", "de", "rotation", "of", "the", "earth", "and", "time", "scales", "itur", "special", "rapporteur", "group", "colloquium", "on", "the", "utc", "time", "scale", "aviation", "time", "aopa's", "path", "to", "aviation", "aircraft", "owners", "and", "pilots", "association", "archivado", "desde", "el", "original", "el", "de", "noviembre", "de", "consultado", "el", "de", "julio", "de", "bulletin", "c", "international", "earth", "rotation", "and", "reference", "systems", "service", "de", "julio", "de", "blair", "byron", "e", "ed", "time", "and", "frequency", "theory", "and", "fundamentals", "national", "bureau", "of", "standards", "national", "institute", "of", "standards", "and", "technology", "since", "p", "chester", "geoff", "de", "junio", "de", "wait", "a", "second", "will", "be", "a", "little", "longer", "chips", "the", "department", "of", "the", "navy's", "information", "technology", "magazine", "department", "of", "the", "navy", "consultado", "el", "de", "marzo", "de", "creet", "mario", "sandford", "fleming", "and", "universal", "time", "scientia", "canadensis", "canadian", "journal", "of", "the", "history", "of", "science", "technology", "and", "medicine", "doiar", "essen", "l", "time", "scales", "metrologia", "bibcodemetroe", "scid", "doi", "consultado", "el", "de", "octubre", "de", "finkleman", "david", "allen", "steve", "seago", "john", "seaman", "rob", "seidelmann", "p", "kenneth", "the", "future", "of", "time", "utc", "and", "the", "leap", "second", "american", "scientist", "julyaugust", "bibcodearxivf", "arxiv", "doi", "guinot", "bernard", "august", "solar", "time", "legal", "time", "time", "in", "use", "metrologia", "s", "bibcodemetrosg", "scid", "dois", "history", "of", "taiutc", "time", "service", "dept", "us", "naval", "observatory", "c", "archivado", "desde", "el", "original", "el", "de", "octubre", "de", "consultado", "el", "de", "enero", "de", "horzepa", "stan", "de", "septiembre", "de", "surfin'", "time", "for", "ham", "radio", "american", "radio", "relay", "league", "consultado", "el", "de", "octubre", "de", "howse", "derek", "greenwich", "time", "and", "the", "longitude", "london", "philip", "wilson", "isbn", "requiere", "registro", "how", "ntp", "works", "ntp", "the", "network", "time", "protocol", "de", "julio", "de", "see", "heading", "\"ntp", "timescale", "and", "data", "formats\"", "iau", "resolutions", "adopted", "at", "the", "xvith", "general", "assembly", "grenoble", "france", "resolution", "no", "by", "commissions", "ephemerideseph\u00e9m\u00e9rides", "and", "timel'heure", "near", "the", "end", "of", "the", "document", "\"recommend", "that", "the", "following", "notations", "be", "used", "in", "all", "languages\"", "uti", "uti", "uti", "utc", "utci", "ut", "where", "i", "is", "institution", "\"i\"", "iceland", "archivado", "desde", "el", "original", "el", "de", "octubre", "de", "international", "earth", "rotation", "and", "reference", "systems", "service", "de", "julio", "de", "iers", "bulletins", "irvine", "chris", "de", "diciembre", "de", "scientists", "propose", "'leap", "hour'", "to", "fix", "time", "system", "the", "telegraph", "archivado", "desde", "el", "original", "el", "de", "mayo", "de", "itu", "radiocommunication", "assembly", "standardfrequency", "and", "timesignal", "emissions", "international", "telecommunication", "union", "consultado", "el", "de", "agosto", "de", "langley", "richard", "b", "de", "enero", "de", "a", "few", "facts", "concerning", "gmt", "ut", "and", "the", "rgo", "consultado", "el", "de", "julio", "de", "leap", "second", "decision", "is", "postponed", "bbc", "news", "de", "enero", "de", "markowitz", "w", "hall", "r", "essen", "l", "parry", "j", "august", "frequency", "of", "caesium", "in", "terms", "of", "ephemeris", "time", "physical", "review", "letters", "bibcodephrvlm", "doiphysrevlett", "consultado", "el", "de", "octubre", "de", "fleming", "sandford", "timereckoning", "for", "the", "twentieth", "century", "annual", "report", "of", "the", "board", "of", "regents", "of", "the", "smithsonian", "institution", "reprinted", "in", "'timereckoning", "for", "the", "twentieth", "century'", "en", "internet", "archive", "markowitz", "wm", "comparisons", "of", "et", "solar", "et", "lunar", "ut", "and", "tdt", "en", "babcock", "a", "k", "wilkins", "g", "a", "eds", "the", "earth's", "rotation", "and", "reference", "frames", "for", "geodesy", "and", "geophysics", "proceedings", "of", "the", "th", "symposium", "of", "the", "international", "astronomical", "union", "held", "in", "coolfont", "west", "virginia", "usa", "october", "international", "astronomical", "union", "symposia", "dordrecht", "kluwer", "academic", "publishers", "pp", "bibcodeiausm", "isbn", "mccarthy", "dennis", "d", "july", "astronomical", "time", "proc", "ieee", "doi", "mccarthy", "dennis", "d", "seidelmann", "p", "kenneth", "time", "from", "earth", "rotation", "to", "atomic", "physics", "weinheim", "wiley", "vch", "isbn", "mccarthy", "d", "de", "junio", "de", "note", "on", "coordinated", "universal", "time", "cctf", "pdf", "consultado", "el", "de", "agosto", "de", "mccarthy", "d", "guinot", "b", "time", "en", "urban", "sean", "e", "seidelmann", "p", "kenneth", "eds", "explanatory", "supplement", "to", "the", "astronomical", "almanac", "rd", "edici\u00f3n", "mill", "valley", "ca", "university", "science", "books", "military", "&", "civilian", "time", "designations", "wwp", "archivado", "desde", "el", "original", "el", "de", "septiembre", "de", "consultado", "el", "de", "junio", "de", "nelson", "gk", "lombardi", "ma", "okayama", "dt", "nist", "time", "and", "frequency", "radio", "stations", "wwv", "wwvh", "and", "wwvb", "national", "institute", "of", "standards", "and", "technology", "special", "publication", "archivado", "desde", "el", "original", "el", "de", "junio", "de", "nelson", "robert", "a", "mccarthy", "dennis", "d", "de", "septiembre", "de", "coordinated", "universal", "time", "utc", "and", "the", "future", "of", "the", "leap", "second", "civil", "gps", "interface", "committee", "united", "states", "coast", "guard", "archivado", "desde", "el", "original", "el", "de", "abril", "de", "nelson", "robert", "a", "mccarthy", "dennis", "d", "malys", "s", "levine", "j", "guinot", "b", "fliegel", "h", "f", "beard", "r", "l", "bartholomew", "t", "r", "the", "leap", "second", "its", "history", "and", "possible", "future", "metrologia", "bibcodemetron", "scid", "doi", "seidelmann", "p", "kenneth", "seago", "john", "h", "august", "time", "scales", "their", "users", "and", "leap", "seconds", "metrologia", "ss", "bibcodemetross", "scid", "dois", "archivado", "desde", "el", "original", "el", "de", "octubre", "de", "seaman", "rob", "a", "proposal", "to", "upgrade", "utc", "archivado", "desde", "el", "original", "el", "de", "julio", "de", "consultado", "el", "de", "julio", "de", "seidelmann", "p", "kenneth", "ed", "explanatory", "supplement", "to", "the", "astronomical", "almanac", "nd", "edici\u00f3n", "mill", "valley", "ca", "university", "science", "books", "isbn", "stephenson", "f", "r", "morrison", "l", "v", "longterm", "fluctuations", "in", "the", "earth's", "rotation", "bc", "to", "ad", "philosophical", "transactions", "of", "the", "royal", "society", "a", "bibcodersptas", "scid", "doirsta", "us", "code", "\u00a7", "zones", "for", "standard", "time", "interstate", "or", "foreign", "commerce", "us", "code", "legal", "information", "institute", "us", "code", "\u00a7", "a", "advancement", "of", "time", "or", "changeover", "dates", "us", "code", "legal", "information", "institute", "tf", "standardfrequency", "and", "timesignal", "emissions", "international", "telecommunication", "union", "annex", "i", "united", "states", "naval", "observatory", "universal", "time", "archivado", "desde", "el", "original", "el", "de", "julio", "de", "consultado", "el", "de", "octubre", "de", "universal", "time", "oxford", "dictionaries", "british", "and", "world", "english", "oxford", "university", "press", "archivado", "desde", "el", "original", "el", "de", "julio", "de", "consultado", "el", "de", "agosto", "de", "williams", "jack", "de", "mayo", "de", "understanding", "and", "using", "zulu", "time", "usa", "today", "archivado", "desde", "el", "original", "el", "de", "junio", "de", "consultado", "el", "de", "febrero", "de", "enlaces", "externos", "vea", "la", "fecha", "y", "la", "hora", "utc", "en", "el", "reloj", "utc", "de", "la", "oficina", "internacional", "de", "pesas", "y", "medidas", "united", "states", "naval", "observatory", "\u00bfqu\u00e9", "es", "el", "tiempo", "universal", "archivado", "el", "de", "julio", "de", "en", "wayback", "machine", "wc", "especificaci\u00f3n", "sobre", "la", "fecha", "y", "la", "hora", "utc", "utc", "cordinated", "universal", "time"]