["tiktok", "conocido", "en", "china", "como", "douyin", "chino", "pinyin", "duyn", "es", "una", "red", "social", "de", "origen", "chino", "para", "compartir", "videos", "cortos", "y", "en", "formato", "vertical", "propiedad", "de", "la", "empresa", "china", "bytedance", "la", "plataforma", "se", "utiliza", "para", "hacer", "una", "variedad", "de", "videos", "de", "formato", "corto", "y", "vertical", "desde", "g\u00e9neros", "como", "danza", "comedia", "y", "educaci\u00f3n", "etc", "que", "tienen", "una", "duraci\u00f3n", "de", "segundo", "hasta", "minutos", "los", "videos", "cortos", "no", "tienen", "un", "plazo", "determinado", "de", "reproducci\u00f3n", "por", "lo", "tanto", "cuando", "acaban", "vuelven", "a", "empezar", "otra", "vez", "en", "un", "bucle", "infinito", "tiktok", "es", "una", "versi\u00f3n", "internacional", "de", "douyin", "que", "se", "lanz\u00f3", "originalmente", "en", "el", "mercado", "chino", "en", "septiembre", "de", "m\u00e1s", "tarde", "tiktok", "se", "lanz\u00f3", "en", "para", "ios", "y", "android", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "mercados", "fuera", "de", "china", "continental", "sin", "embargo", "solo", "estuvo", "disponible", "en", "todo", "el", "mundo", "despu\u00e9s", "de", "fusionarse", "con", "otro", "servicio", "de", "redes", "sociales", "chino", "musically", "el", "de", "agosto", "de", "tiktok", "y", "douyin", "tienen", "casi", "la", "misma", "interfaz", "de", "usuario", "pero", "no", "tienen", "acceso", "al", "contenido", "del", "otro", "cada", "uno", "de", "sus", "servidores", "est\u00e1", "basado", "en", "el", "mercado", "donde", "la", "aplicaci\u00f3n", "respectiva", "est\u00e1", "disponible", "los", "dos", "productos", "son", "similares", "pero", "las", "caracter\u00edsticas", "no", "son", "id\u00e9nticas", "douyin", "incluye", "una", "funci\u00f3n", "de", "b\u00fasqueda", "en", "video", "que", "puede", "buscar", "por", "la", "cara", "de", "las", "personas", "para", "ver", "m\u00e1s", "videos", "de", "ellos", "y", "otras", "caracter\u00edsticas", "como", "comprar", "reservar", "hoteles", "y", "hacer", "rese\u00f1as", "geoetiquetadas", "desde", "su", "lanzamiento", "en", "tiktokdouyin", "gan\u00f3", "r\u00e1pidamente", "popularidad", "en", "asia", "oriental", "asia", "del", "sur", "el", "sudeste", "asi\u00e1tico", "estados", "unidos", "turqu\u00eda", "rusia", "y", "otras", "partes", "del", "mundo", "a", "octubre", "de", "tiktok", "super\u00f3", "los", "mil", "millones", "de", "descargas", "m\u00f3viles", "en", "todo", "el", "mundo", "vanessa", "pappas", "ha", "sido", "la", "directora", "ejecutiva", "de", "tiktok", "hasta", "su", "dimisi\u00f3n", "el", "de", "junio", "de", "asumi\u00f3", "el", "cargo", "tras", "la", "dimisi\u00f3n", "de", "kevin", "a", "mayer", "el", "de", "agosto", "de", "el", "de", "agosto", "de", "el", "presidente", "de", "estados", "unidos", "donald", "trump", "amenaz\u00f3", "con", "prohibir", "tiktok", "en", "estados", "unidos", "el", "de", "septiembre", "si", "fracasaban", "las", "negociaciones", "para", "que", "microsoft", "o", "una", "empresa", "diferente", "muy", "estadounidense", "comprara", "la", "empresa", "el", "de", "agosto", "trump", "firm\u00f3", "dos", "\u00f3rdenes", "ejecutivas", "que", "proh\u00edben", "las", "transacciones", "estadounidenses", "con", "tiktok", "y", "wechat", "a", "sus", "respectivas", "empresas", "matrices", "bytedance", "y", "tencent", "que", "entrar\u00edan", "en", "vigor", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "de", "la", "firma", "la", "prohibici\u00f3n", "prevista", "de", "la", "aplicaci\u00f3n", "el", "de", "septiembre", "de", "fue", "pospuesta", "una", "semana", "y", "luego", "bloqueada", "por", "un", "juez", "federal", "la", "aplicaci\u00f3n", "ha", "sido", "prohibida", "por", "el", "gobierno", "de", "india", "desde", "junio", "de", "junto", "con", "otras", "aplicaciones", "chinas", "en", "respuesta", "a", "un", "choque", "fronterizo", "con", "china", "pakist\u00e1n", "prohibi\u00f3", "tiktok", "citando", "videos", "'inmorales'", "e", "'indecentes'", "el", "de", "octubre", "de", "pero", "revirti\u00f3", "su", "prohibici\u00f3n", "diez", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "el", "de", "octubre", "de", "luego", "en", "marzo", "de", "un", "tribunal", "orden\u00f3", "prohibir", "tiktok", "nuevamente", "debido", "a", "quejas", "sobre", "contenido", "indecente", "morning", "consult", "clasific\u00f3", "a", "tiktok", "como", "la", "tercera", "marca", "de", "m\u00e1s", "r\u00e1pido", "crecimiento", "en", "solo", "despu\u00e9s", "de", "zoom", "y", "peacock", "historia", "evoluci\u00f3n", "douyin", "fue", "lanzado", "por", "bytedance", "en", "pek\u00edn", "china", "en", "septiembre", "de", "originalmente", "con", "el", "nombre", "ame", "antes", "de", "cambiar", "su", "nombre", "a", "douyin", "en", "diciembre", "de", "bytedance", "planeaba", "que", "douyin", "se", "expandiera", "al", "extranjero", "el", "fundador", "de", "bytedance", "zhang", "yiming", "declar\u00f3", "que", "china", "es", "el", "hogar", "de", "solo", "una", "quinta", "parte", "de", "los", "usuarios", "de", "internet", "a", "nivel", "mundial", "si", "no", "nos", "expandimos", "a", "escala", "global", "estamos", "destinados", "a", "perder", "frente", "a", "los", "pares", "que", "miran", "las", "cuatro", "quintas", "partes", "entonces", "globalizarse", "es", "imprescindible", "douyin", "se", "desarroll\u00f3", "en", "d\u00edas", "y", "en", "un", "a\u00f1o", "ten\u00eda", "millones", "de", "usuarios", "con", "m\u00e1s", "de", "mil", "millones", "de", "videos", "vistos", "cada", "d\u00eda", "tiktok", "se", "lanz\u00f3", "al", "mercado", "internacional", "en", "septiembre", "de", "el", "de", "enero", "de", "la", "aplicaci\u00f3n", "tiktok", "ocup\u00f3", "el", "primer", "lugar", "entre", "las", "descargas", "gratuitas", "de", "aplicaciones", "en", "las", "tiendas", "de", "aplicaciones", "de", "tailandia", "y", "otros", "pa\u00edses", "tiktok", "se", "ha", "descargado", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "veces", "en", "los", "estados", "unidos", "y", "ha", "alcanzado", "los", "mil", "millones", "de", "descargas", "en", "todo", "el", "mundo", "seg\u00fan", "datos", "de", "la", "firma", "de", "investigaci\u00f3n", "m\u00f3vil", "sensor", "tower", "que", "excluye", "a", "los", "usuarios", "de", "android", "en", "china", "en", "los", "estados", "unidos", "muchas", "celebridades", "incluidos", "jimmy", "fallon", "y", "tony", "hawk", "comenzaron", "a", "usar", "la", "aplicaci\u00f3n", "en", "otras", "celebridades", "como", "jennifer", "lopez", "jessica", "alba", "will", "smith", "y", "justin", "bieber", "tambi\u00e9n", "se", "unieron", "a", "tiktok", "y", "muchas", "otras", "celebridades", "lo", "han", "seguido", "el", "de", "septiembre", "de", "tiktok", "y", "la", "liga", "nacional", "de", "f\u00fatbol", "americano", "nfl", "anunciaron", "una", "asociaci\u00f3n", "de", "varios", "a\u00f1os", "el", "acuerdo", "se", "produjo", "solo", "dos", "d\u00edas", "antes", "del", "inicio", "de", "la", "temporada", "n\u00famero", "de", "la", "nfl", "en", "el", "soldier", "field", "donde", "tiktok", "organiz\u00f3", "actividades", "para", "los", "fan\u00e1ticos", "en", "honor", "al", "acuerdo", "la", "asociaci\u00f3n", "implica", "el", "lanzamiento", "de", "una", "cuenta", "oficial", "de", "tiktok", "de", "la", "nfl", "que", "generar\u00e1", "nuevas", "oportunidades", "de", "marketing", "como", "videos", "patrocinados", "y", "desaf\u00edos", "de", "hashtag", "en", "julio", "de", "tiktok", "excluyendo", "douyin", "report\u00f3", "cerca", "de", "millones", "de", "usuarios", "activos", "mensuales", "en", "todo", "el", "mundo", "despu\u00e9s", "de", "menos", "de", "cuatro", "a\u00f1os", "de", "existencia", "fusi\u00f3n", "con", "musically", "el", "de", "noviembre", "de", "la", "empresa", "matriz", "de", "tiktok", "bytedance", "gast\u00f3", "hasta", "mil", "millones", "de", "d\u00f3lares", "para", "comprar", "musically", "una", "startup", "con", "sede", "en", "shangh\u00e1i", "y", "una", "oficina", "en", "el", "extranjero", "en", "santa", "m\u00f3nica", "california", "estados", "unidos", "musically", "era", "una", "plataforma", "de", "videos", "de", "redes", "sociales", "que", "permit\u00eda", "a", "los", "usuarios", "crear", "videos", "cortos", "de", "sincronizaci\u00f3n", "de", "labios", "y", "comedia", "lanzada", "inicialmente", "en", "agosto", "de", "era", "bien", "conocida", "especialmente", "para", "el", "p\u00fablico", "m\u00e1s", "joven", "esperando", "aprovechar", "la", "base", "de", "usuarios", "j\u00f3venes", "de", "la", "plataforma", "digital", "de", "estados", "unidos", "tiktok", "se", "fusion\u00f3", "con", "musically", "el", "de", "agosto", "de", "para", "crear", "una", "comunidad", "de", "video", "m\u00e1s", "grande", "con", "cuentas", "y", "datos", "existentes", "consolidados", "en", "una", "aplicaci\u00f3n", "manteniendo", "el", "t\u00edtulo", "tiktok", "esto", "termin\u00f3", "musically", "y", "convirti\u00f3", "a", "tiktok", "en", "una", "aplicaci\u00f3n", "mundial", "excluyendo", "a", "china", "ya", "que", "china", "ya", "tiene", "douyin", "expansi\u00f3n", "en", "otros", "mercados", "a", "partir", "de", "tiktok", "se", "ha", "puesto", "a", "disposici\u00f3n", "en", "m\u00e1s", "de", "mercados", "y", "en", "idiomas", "tiktok", "se", "descarg\u00f3", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "veces", "en", "la", "tienda", "de", "aplicaciones", "de", "apple", "durante", "la", "primera", "mitad", "de", "seg\u00fan", "los", "datos", "proporcionados", "a", "cnbc", "por", "sensor", "tower", "despu\u00e9s", "de", "fusionarse", "con", "musically", "en", "agosto", "las", "descargas", "aumentaron", "y", "tiktok", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "aplicaci\u00f3n", "m\u00e1s", "descargada", "en", "los", "estados", "unidos", "en", "octubre", "de", "lo", "que", "musically", "hab\u00eda", "hecho", "una", "vez", "antes", "en", "febrero", "de", "tiktok", "junto", "con", "douyin", "alcanz\u00f3", "mil", "millones", "de", "descargas", "a", "nivel", "mundial", "excluidas", "las", "instalaciones", "de", "android", "en", "china", "en", "los", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "citaron", "a", "tiktok", "como", "la", "s\u00e9ptima", "aplicaci\u00f3n", "m\u00f3vil", "m\u00e1s", "descargada", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "a", "tambi\u00e9n", "fue", "la", "aplicaci\u00f3n", "m\u00e1s", "descargada", "en", "la", "app", "store", "de", "apple", "en", "y", "superando", "a", "facebook", "youtube", "e", "instagram", "en", "septiembre", "de", "se", "confirm\u00f3", "un", "acuerdo", "entre", "bytedance", "y", "oracle", "en", "el", "que", "este", "\u00faltimo", "actuar\u00e1", "como", "socio", "para", "proporcionar", "alojamiento", "en", "la", "nube", "walmart", "tiene", "la", "intenci\u00f3n", "de", "invertir", "en", "tiktok", "en", "noviembre", "de", "tiktok", "firm\u00f3", "un", "acuerdo", "de", "licencia", "con", "sony", "music", "en", "enero", "de", "warner", "music", "group", "firm\u00f3", "un", "acuerdo", "de", "licencia", "con", "tiktok", "douyin", "como", "una", "aplicaci\u00f3n", "separada", "de", "tiktok", "douyin", "oficialmente", "conocida", "como", "duyn", "dun", "sh\u00ecp\u00edn", "lit", "video", "corto", "de", "douyin", "se", "descarga", "principalmente", "en", "china", "y", "tiene", "una", "audiencia", "un", "poco", "mayor", "que", "tiktok", "ya", "que", "su", "base", "de", "usuarios", "var\u00eda", "desde", "ni\u00f1os", "hasta", "adultos", "de", "mediana", "edad", "la", "aplicaci\u00f3n", "utiliza", "dos", "tipos", "diferentes", "de", "verificaci\u00f3n", "una", "verificaci\u00f3n", "personal", "de", "influencia", "similar", "a", "la", "de", "tiktok", "y", "una", "verificaci\u00f3n", "comercial", "que", "requiere", "una", "licencia", "y", "una", "tarifa", "anual", "los", "usuarios", "verificados", "para", "empresas", "pueden", "promocionar", "a", "una", "audiencia", "espec\u00edfica", "lo", "que", "les", "permite", "elegir", "d\u00f3nde", "quieren", "que", "se", "vea", "su", "video", "como", "una", "ubicaci\u00f3n", "f\u00edsica", "espec\u00edfica", "douyin", "tambi\u00e9n", "tiene", "su", "tienda", "en", "la", "que", "los", "usuarios", "pueden", "etiquetar", "y", "publicitar", "sus", "productos", "y", "los", "usuarios", "pueden", "solicitar", "trabajar", "con", "un", "influencer", "para", "acuerdos", "de", "marca", "parte", "de", "la", "popularidad", "de", "la", "aplicaci\u00f3n", "se", "ha", "atribuido", "a", "sus", "campa\u00f1as", "de", "marketing", "que", "lanzaron", "actividades", "de", "varias", "celebridades", "chinas", "para", "atraer", "el", "inter\u00e9s", "de", "sus", "fanes", "en", "su", "camino", "hacia", "la", "construcci\u00f3n", "de", "un", "ecosistema", "de", "comercio", "electr\u00f3nico", "otro", "reto", "importante", "para", "la", "filial", "de", "bytedance", "consiste", "en", "reducir", "los", "gastos", "derivados", "de", "las", "comisiones", "de", "procesamiento", "a", "otros", "proveedores", "de", "servicios", "de", "pago", "en", "efecto", "wechat", "pay", "y", "alipay", "gestionan", "actualmente", "cerca", "del", "de", "los", "pagos", "por", "m\u00f3vil", "en", "china", "as\u00ed", "en", "un", "intento", "de", "romper", "el", "duopolio", "a", "mediados", "de", "enero", "de", "douyin", "lanz\u00f3", "su", "propia", "herramienta", "de", "pago", "douyin", "pay", "caracter\u00edsticas", "y", "tendencias", "la", "aplicaci\u00f3n", "m\u00f3vil", "tiktok", "permite", "a", "los", "usuarios", "crear", "un", "video", "corto", "o", "una", "historia", "funci\u00f3n", "reciente", "de", "ellos", "mismos", "que", "a", "menudo", "presenta", "m\u00fasica", "de", "fondo", "puede", "acelerarse", "ralentizarse", "o", "editarse", "con", "un", "filtro", "tambi\u00e9n", "pueden", "agregar", "su", "propio", "sonido", "adem\u00e1s", "de", "la", "m\u00fasica", "de", "fondo", "para", "crear", "un", "video", "musical", "con", "la", "aplicaci\u00f3n", "los", "usuarios", "pueden", "elegir", "m\u00fasica", "de", "fondo", "de", "una", "amplia", "variedad", "de", "g\u00e9neros", "musicales", "editar", "con", "un", "filtro", "y", "grabar", "un", "video", "de", "segundos", "con", "ajustes", "de", "velocidad", "antes", "de", "subirlo", "para", "compartirlo", "con", "otros", "en", "tiktok", "u", "otras", "plataformas", "sociales", "tambi\u00e9n", "pueden", "filmar", "videos", "cortos", "de", "sincronizaci\u00f3n", "de", "labios", "con", "canciones", "populares", "la", "p\u00e1gina", "para", "ti", "en", "tiktok", "es", "una", "fuente", "de", "videos", "que", "se", "recomiendan", "a", "los", "usuarios", "en", "funci\u00f3n", "de", "su", "actividad", "en", "la", "aplicaci\u00f3n", "el", "contenido", "es", "generado", "por", "la", "inteligencia", "artificial", "ia", "de", "tiktok", "seg\u00fan", "el", "contenido", "que", "le", "gust\u00f3", "al", "usuario", "con", "el", "que", "interactu\u00f3", "o", "busc\u00f3", "los", "usuarios", "tambi\u00e9n", "pueden", "optar", "por", "agregar", "a", "favoritos", "o", "seleccionar", "no", "me", "interesa", "en", "los", "videos", "de", "su", "p\u00e1gina", "tiktok", "combina", "el", "contenido", "disfrutado", "por", "el", "usuario", "para", "proporcionar", "videos", "que", "tambi\u00e9n", "disfrutar\u00edan", "los", "usuarios", "y", "su", "contenido", "solo", "pueden", "aparecer", "en", "la", "p\u00e1gina", "para", "ti", "si", "tienen", "a\u00f1os", "o", "m\u00e1s", "seg\u00fan", "la", "pol\u00edtica", "de", "tiktok", "los", "usuarios", "menores", "de", "a\u00f1os", "no", "aparecer\u00e1n", "en", "la", "p\u00e1gina", "para", "ti", "en", "la", "p\u00e1gina", "de", "sonidos", "ni", "en", "ning\u00fan", "hashtags", "la", "funci\u00f3n", "reaccionar", "de", "la", "aplicaci\u00f3n", "permite", "a", "los", "usuarios", "filmar", "su", "reacci\u00f3n", "a", "un", "video", "espec\u00edfico", "sobre", "el", "cual", "se", "coloca", "en", "una", "peque\u00f1a", "ventana", "que", "se", "puede", "mover", "alrededor", "de", "la", "pantalla", "su", "funci\u00f3n", "de", "dueto", "permite", "a", "los", "usuarios", "filmar", "un", "video", "junto", "con", "otro", "video", "la", "funci\u00f3n", "dueto", "era", "otra", "marca", "registrada", "de", "musically", "los", "videos", "que", "los", "usuarios", "a\u00fan", "no", "desean", "publicar", "se", "pueden", "almacenar", "en", "sus", "borradores", "el", "usuario", "puede", "ver", "sus", "borradores", "y", "publicarlos", "cuando", "lo", "considere", "oportuno", "la", "aplicaci\u00f3n", "permite", "a", "los", "usuarios", "configurar", "sus", "cuentas", "como", "privadas", "al", "descargar", "la", "aplicaci\u00f3n", "por", "primera", "vez", "la", "cuenta", "del", "usuario", "es", "p\u00fablica", "de", "forma", "predeterminada", "el", "usuario", "puede", "cambiar", "a", "privado", "en", "su", "configuraci\u00f3n", "el", "contenido", "privado", "permanece", "visible", "para", "tiktok", "pero", "est\u00e1", "bloqueado", "para", "los", "usuarios", "de", "tiktok", "que", "el", "titular", "de", "la", "cuenta", "no", "ha", "autorizado", "a", "ver", "su", "contenido", "los", "usuarios", "pueden", "elegir", "si", "cualquier", "otro", "usuario", "o", "solo", "sus", "amigos", "pueden", "interactuar", "con", "ellos", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "aplicaci\u00f3n", "a", "trav\u00e9s", "de", "comentarios", "mensajes", "o", "videos", "de", "reacci\u00f3n", "o", "dueto", "los", "usuarios", "tambi\u00e9n", "pueden", "configurar", "videos", "espec\u00edficos", "como", "p\u00fablicos", "solo", "para", "amigos", "o", "privados", "independientemente", "de", "si", "la", "cuenta", "es", "privada", "o", "no", "los", "usuarios", "tambi\u00e9n", "pueden", "denunciar", "cuentas", "en", "funci\u00f3n", "del", "contenido", "de", "la", "cuenta", "ya", "sea", "spam", "o", "inadecuado", "en", "el", "centro", "de", "apoyo", "de", "tiktok", "en", "para", "padres", "aseguran", "a", "los", "padres", "que", "se", "puede", "bloquear", "y", "denunciar", "el", "contenido", "inapropiado", "para", "sus", "hijos", "cuando", "los", "usuarios", "siguen", "a", "otros", "usuarios", "una", "p\u00e1gina", "siguiente", "se", "encuentra", "a", "la", "izquierda", "de", "la", "p\u00e1gina", "para", "usted", "esta", "es", "una", "p\u00e1gina", "solo", "para", "ver", "los", "videos", "de", "las", "cuentas", "que", "sigue", "un", "usuario", "los", "usuarios", "tambi\u00e9n", "pueden", "agregar", "videos", "hashtags", "filtros", "y", "sonidos", "a", "su", "secci\u00f3n", "guardada", "al", "crear", "un", "video", "pueden", "consultar", "su", "secci\u00f3n", "guardada", "o", "crear", "un", "video", "directamente", "a", "partir", "de", "ella", "esta", "secci\u00f3n", "es", "visible", "solo", "para", "el", "usuario", "en", "su", "perfil", "lo", "que", "le", "permite", "hacer", "referencia", "a", "cualquier", "video", "hashtag", "filtro", "o", "sonido", "que", "haya", "guardado", "previamente", "los", "usuarios", "tambi\u00e9n", "pueden", "enviar", "a", "sus", "amigos", "videos", "emojis", "y", "mensajes", "con", "mensajer\u00eda", "directa", "tiktok", "tambi\u00e9n", "ha", "incluido", "una", "funci\u00f3n", "para", "crear", "un", "video", "basado", "en", "los", "comentarios", "del", "usuario", "los", "influencers", "a", "menudo", "usan", "la", "funci\u00f3n", "en", "vivo", "esta", "funci\u00f3n", "solo", "est\u00e1", "disponible", "para", "aquellos", "que", "tienen", "al", "menos", "seguidores", "y", "son", "mayores", "de", "a\u00f1os", "si", "es", "mayor", "de", "a\u00f1os", "los", "seguidores", "del", "usuario", "pueden", "enviar", "obsequios", "virtuales", "que", "luego", "se", "pueden", "canjear", "por", "dinero", "una", "de", "las", "caracter\u00edsticas", "m\u00e1s", "nuevas", "a", "partir", "de", "es", "la", "funci\u00f3n", "elementos", "virtuales", "de", "peque\u00f1os", "gestos", "esto", "se", "basa", "en", "la", "gran", "pr\u00e1ctica", "china", "de", "dones", "sociales", "desde", "que", "se", "agreg\u00f3", "esta", "funci\u00f3n", "muchas", "empresas", "y", "marcas", "de", "belleza", "crearon", "una", "cuenta", "de", "tiktok", "para", "participar", "y", "publicitar", "esta", "funci\u00f3n", "con", "la", "cuarentena", "en", "los", "estados", "unidos", "los", "regalos", "sociales", "han", "ganado", "popularidad", "seg\u00fan", "un", "representante", "de", "tiktok", "la", "campa\u00f1a", "se", "lanz\u00f3", "como", "resultado", "del", "bloqueo", "para", "generar", "un", "sentido", "de", "apoyo", "y", "aliento", "en", "la", "comunidad", "de", "tiktok", "durante", "estos", "tiempos", "dif\u00edciles", "tiktok", "anunci\u00f3", "un", "modo", "de", "seguridad", "familiar", "en", "febrero", "de", "para", "que", "los", "padres", "puedan", "controlar", "el", "bienestar", "digital", "de", "sus", "hijos", "hay", "una", "opci\u00f3n", "de", "administraci\u00f3n", "del", "tiempo", "de", "pantalla", "modo", "restringido", "y", "puede", "poner", "un", "l\u00edmite", "a", "los", "mensajes", "directos", "tendencias", "virales", "una", "variedad", "de", "tendencias", "han", "surgido", "dentro", "de", "tiktok", "incluidos", "memes", "canciones", "sincronizadas", "con", "labios", "y", "videos", "de", "comedia", "los", "duetos", "una", "funci\u00f3n", "que", "permite", "a", "los", "usuarios", "agregar", "su", "propio", "video", "a", "un", "video", "existente", "con", "el", "audio", "del", "contenido", "original", "han", "provocado", "muchas", "de", "estas", "tendencias", "las", "tendencias", "se", "muestran", "en", "la", "p\u00e1gina", "de", "exploraci\u00f3n", "de", "tiktok", "o", "en", "la", "p\u00e1gina", "con", "el", "logotipo", "de", "b\u00fasqueda", "la", "p\u00e1gina", "enumera", "los", "hashtags", "de", "tendencias", "y", "los", "desaf\u00edos", "entre", "la", "aplicaci\u00f3n", "algunos", "incluyen", "#posechallenge", "#filterswitch", "#dontjudgemechallenge", "#homedecor", "#hitormiss", "#bottlecapchallenge", "y", "m\u00e1s", "en", "junio", "de", "la", "compa\u00f1\u00eda", "present\u00f3", "el", "hashtag", "#edutok", "que", "recibi\u00f3", "mil", "millones", "de", "visitas", "despu\u00e9s", "de", "este", "desarrollo", "la", "empresa", "inici\u00f3", "asociaciones", "con", "nuevas", "empresas", "de", "tecnolog\u00eda", "educativa", "para", "crear", "contenido", "educativo", "en", "la", "plataforma", "la", "aplicaci\u00f3n", "ha", "generado", "numerosas", "tendencias", "virales", "celebridades", "de", "internet", "y", "tendencias", "musicales", "en", "todo", "el", "mundo", "muchas", "estrellas", "comenzaron", "en", "musically", "que", "se", "fusion\u00f3", "con", "tiktok", "el", "de", "agosto", "de", "estos", "usuarios", "incluyen", "a", "loren", "gray", "baby", "ariel", "kristen", "hancher", "zach", "king", "lisa", "y", "lena", "jacob", "sartorius", "y", "muchos", "otros", "loren", "gray", "sigui\u00f3", "siendo", "la", "persona", "m\u00e1s", "seguida", "en", "tiktok", "hasta", "que", "charli", "d'amelio", "la", "super\u00f3", "el", "de", "marzo", "de", "gray's", "fue", "la", "primera", "cuenta", "de", "tiktok", "en", "alcanzar", "los", "millones", "de", "seguidores", "en", "la", "plataforma", "fue", "superada", "con", "millones", "de", "seguidores", "d'amelio", "fue", "el", "primero", "en", "alcanzar", "los", "y", "millones", "de", "seguidores", "hasta", "ahora", "charli", "d'amelio", "sigue", "siendo", "la", "persona", "m\u00e1s", "seguida", "en", "la", "plataforma", "otros", "creadores", "saltaron", "a", "la", "fama", "despu\u00e9s", "de", "que", "la", "plataforma", "se", "fusionara", "con", "musically", "el", "de", "agosto", "de", "una", "tendencia", "notable", "en", "tiktok", "es", "el", "meme", "de", "acertar", "o", "fallar", "que", "comenz\u00f3", "con", "un", "fragmento", "de", "la", "canci\u00f3n", "de", "ilovefriday", "mia", "khalifa", "la", "canci\u00f3n", "se", "ha", "utilizado", "en", "m\u00e1s", "de", "cuatro", "millones", "de", "videos", "de", "tiktok", "y", "ayud\u00f3", "a", "presentar", "la", "aplicaci\u00f3n", "a", "una", "audiencia", "occidental", "m\u00e1s", "amplia", "tiktok", "tambi\u00e9n", "jug\u00f3", "un", "papel", "importante", "en", "hacer", "de", "old", "town", "road", "de", "lil", "nas", "x", "una", "de", "las", "canciones", "m\u00e1s", "importantes", "de", "y", "la", "canci\u00f3n", "n\u00famero", "uno", "de", "mayor", "duraci\u00f3n", "en", "la", "historia", "del", "billboard", "hot", "tiktok", "ha", "permitido", "que", "muchas", "otras", "bandas", "obtengan", "una", "audiencia", "m\u00e1s", "amplia", "que", "a", "menudo", "incluye", "fan\u00e1ticos", "extranjeros", "por", "ejemplo", "a", "pesar", "de", "no", "haber", "realizado", "nunca", "una", "gira", "por", "asia", "la", "banda", "fitz", "and", "the", "tantrums", "consigui\u00f3", "un", "gran", "n\u00famero", "de", "seguidores", "en", "corea", "del", "sur", "tras", "la", "gran", "popularidad", "de", "su", "canci\u00f3n", "handclap", "en", "la", "plataforma", "any", "song", "del", "r&b", "y", "el", "artista", "de", "rap", "zico", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "n\u00famero", "en", "las", "listas", "de", "m\u00fasica", "coreana", "debido", "a", "la", "popularidad", "del", "#anysongchallenge", "donde", "los", "usuarios", "bailan", "la", "coreograf\u00eda", "de", "any", "song", "any", "song", "estuvo", "en", "la", "lista", "billboard", "hot", "durante", "semanas", "rompiendo", "el", "r\u00e9cord", "por", "el", "tiempo", "m\u00e1s", "largo", "que", "una", "canci\u00f3n", "fue", "la", "n\u00famero", "en", "las", "listas", "la", "plataforma", "ha", "recibido", "algunas", "cr\u00edticas", "por", "no", "pagar", "regal\u00edas", "a", "los", "artistas", "cuya", "m\u00fasica", "se", "utiliza", "en", "su", "plataforma", "en", "junio", "de", "los", "usuarios", "de", "tiktok", "y", "los", "fan\u00e1ticos", "del", "kpop", "afirmaron", "haber", "registrado", "potencialmente", "cientos", "de", "miles", "de", "entradas", "para", "el", "mitin", "de", "campa\u00f1a", "del", "presidente", "trump", "en", "tulsa", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "comunicaci\u00f3n", "en", "tiktok", "contribuyendo", "a", "filas", "de", "asientos", "vac\u00edos", "en", "el", "evento", "tiktok", "ha", "prohibido", "la", "negaci\u00f3n", "del", "holocausto", "pero", "otras", "teor\u00edas", "de", "conspiraci\u00f3n", "se", "han", "vuelto", "populares", "en", "la", "plataforma", "como", "pizzagate", "y", "qanon", "dos", "teor\u00edas", "de", "conspiraci\u00f3n", "populares", "entre", "la", "derecha", "alternativa", "de", "estados", "unidos", "cuyos", "hashtags", "alcanzaron", "casi", "millones", "de", "visitas", "y", "millones", "de", "visitas", "respectivamente", "en", "junio", "de", "la", "plataforma", "tambi\u00e9n", "se", "ha", "utilizado", "para", "difundir", "informaci\u00f3n", "err\u00f3nea", "sobre", "la", "pandemia", "de", "covid", "como", "clips", "de", "plandemic", "tiktok", "elimin\u00f3", "algunos", "de", "estos", "videos", "y", "en", "general", "ha", "agregado", "enlaces", "a", "informaci\u00f3n", "precisa", "sobre", "covid", "en", "videos", "con", "etiquetas", "relacionadas", "con", "la", "pandemia", "el", "de", "agosto", "de", "emily", "jacobssen", "escribi\u00f3", "y", "cant\u00f3", "ode", "to", "remy", "una", "canci\u00f3n", "que", "alaba", "al", "protagonista", "de", "la", "pel\u00edcula", "animada", "por", "computadora", "de", "pixar", "de", "ratatouille", "la", "canci\u00f3n", "se", "hizo", "popular", "cuando", "el", "m\u00fasico", "daniel", "mertzlufft", "compuso", "una", "pista", "de", "acompa\u00f1amiento", "para", "la", "canci\u00f3n", "en", "respuesta", "comenz\u00f3", "a", "crear", "un", "proyecto", "de", "colaboraci\u00f3n", "colectiva", "llamado", "ratatouille", "the", "musical", "desde", "el", "video", "de", "mertzlufft", "se", "han", "creado", "muchos", "elementos", "nuevos", "incluido", "el", "dise\u00f1o", "de", "vestuario", "canciones", "adicionales", "y", "un", "cartel", "la", "tendencia", "incluso", "ha", "sido", "notada", "por", "lou", "romano", "quien", "interpret\u00f3", "a", "alfredo", "linguini", "en", "la", "pel\u00edcula", "original", "el", "actor", "de", "broadway", "kevin", "chamberlin", "y", "el", "actor", "de", "disney", "channel", "milo", "manheim", "el", "d\u00eda", "de", "a\u00f1o", "nuevo", "de", "se", "estren\u00f3", "una", "presentaci\u00f3n", "virtual", "completa", "de", "una", "hora", "de", "ratatouille", "the", "musical", "en", "todaytix", "la", "producci\u00f3n", "cont\u00f3", "con", "elementos", "creados", "a", "trav\u00e9s", "de", "tiktok", "protagoniz\u00f3", "tituss", "burgess", "como", "remy", "wayne", "brady", "como", "django", "adam", "lambert", "como", "emile", "chamberlin", "como", "gusteau", "andrew", "barth", "feldman", "como", "linguini", "ashley", "park", "como", "colette", "priscilla", "l\u00f3pez", "como", "mabel", "mary", "testa", "como", "skinner", "y", "andr\u00e9", "de", "shields", "como", "ego", "marketing", "de", "influencers", "tiktok", "ha", "proporcionado", "una", "plataforma", "para", "que", "los", "usuarios", "creen", "contenido", "no", "solo", "por", "diversi\u00f3n", "sino", "tambi\u00e9n", "por", "dinero", "a", "medida", "que", "la", "plataforma", "ha", "crecido", "significativamente", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "ha", "permitido", "a", "las", "empresas", "publicitar", "y", "llegar", "r\u00e1pidamente", "a", "su", "grupo", "demogr\u00e1fico", "deseado", "a", "trav\u00e9s", "del", "marketing", "de", "influencer", "el", "algoritmo", "de", "inteligencia", "artificial", "de", "la", "plataforma", "tambi\u00e9n", "contribuye", "al", "potencial", "de", "marketing", "de", "influencers", "ya", "que", "selecciona", "el", "contenido", "de", "acuerdo", "con", "las", "preferencias", "del", "usuario", "el", "contenido", "patrocinado", "no", "es", "tan", "frecuente", "en", "la", "plataforma", "como", "en", "otras", "aplicaciones", "de", "redes", "sociales", "pero", "las", "marcas", "y", "las", "personas", "influyentes", "a\u00fan", "pueden", "ganar", "tanto", "como", "lo", "har\u00edan", "si", "no", "m\u00e1s", "en", "comparaci\u00f3n", "con", "otras", "plataformas", "los", "influencers", "que", "ganan", "dinero", "en", "la", "plataforma", "a", "trav\u00e9s", "del", "compromiso", "como", "los", "me", "gusta", "y", "los", "comentarios", "se", "denominan", "m\u00e1quinas", "de", "memes", "de", "hecho", "los", "primeros", "estudios", "que", "analizan", "el", "impacto", "de", "las", "caracter\u00edsticas", "del", "contenido", "en", "el", "comportamiento", "de", "los", "seguidores", "muestran", "que", "el", "sentido", "del", "humor", "y", "el", "hedonismo", "son", "esenciales", "en", "the", "new", "york", "times", "inform\u00f3", "que", "los", "videos", "virales", "de", "tiktok", "de", "j\u00f3venes", "que", "relataban", "el", "impacto", "emocional", "de", "los", "libros", "en", "ellos", "etiquetados", "con", "la", "etiqueta", "booktok", "impulsaron", "significativamente", "las", "ventas", "de", "literatura", "los", "editores", "utilizaban", "cada", "vez", "m\u00e1s", "la", "plataforma", "como", "un", "lugar", "para", "el", "marketing", "de", "influencers", "caracter\u00edsticas", "y", "comportamiento", "del", "usuario", "usuarios", "en", "los", "tres", "a\u00f1os", "posteriores", "a", "su", "lanzamiento", "en", "septiembre", "de", "tiktok", "adquiri\u00f3", "millones", "de", "usuarios", "activos", "sus", "usuarios", "incluyen", "a", "zach", "king", "loren", "gray", "baby", "ariel", "lisa", "y", "lena", "will", "smith", "dwayne", "johnson", "brent", "rivera", "addison", "rae", "jason", "derulo", "jennifer", "lopez", "camila", "cabello", "lilly", "singh", "selena", "gomez", "millie", "bobby", "brown", "noah", "schnapp", "y", "charli", "d'amelio", "la", "persona", "m\u00e1s", "seguida", "en", "la", "plataforma", "demograf\u00eda", "a", "nivel", "mundial", "el", "de", "los", "usuarios", "de", "tiktok", "son", "mujeres", "mientras", "que", "el", "son", "hombres", "el", "uso", "geogr\u00e1fico", "de", "tiktok", "ha", "demostrado", "que", "el", "de", "los", "nuevos", "usuarios", "son", "de", "la", "india", "tiktok", "tiende", "a", "atraer", "a", "los", "usuarios", "m\u00e1s", "j\u00f3venes", "ya", "que", "el", "de", "sus", "usuarios", "tienen", "entre", "y", "a\u00f1os", "entre", "estos", "usuarios", "de", "tiktok", "el", "dice", "que", "usa", "la", "aplicaci\u00f3n", "a", "diario", "en", "julio", "de", "hab\u00eda", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "usuarios", "activos", "mensuales", "solo", "en", "los", "estados", "unidos", "uso", "por", "empresas", "en", "octubre", "de", "la", "plataforma", "de", "comercio", "electr\u00f3nico", "shopify", "agreg\u00f3", "tiktok", "a", "su", "cartera", "de", "plataformas", "de", "redes", "sociales", "lo", "que", "permite", "a", "los", "comerciantes", "en", "l\u00ednea", "vender", "sus", "productos", "directamente", "a", "los", "consumidores", "en", "tiktok", "algunas", "peque\u00f1as", "empresas", "han", "utilizado", "tiktok", "para", "publicitar", "y", "llegar", "a", "una", "audiencia", "m\u00e1s", "amplia", "que", "la", "regi\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "a", "la", "que", "normalmente", "servir\u00edan", "la", "respuesta", "viral", "a", "muchos", "videos", "de", "tiktok", "de", "peque\u00f1as", "empresas", "se", "ha", "atribuido", "al", "algoritmo", "de", "tiktok", "que", "muestra", "contenido", "que", "atrae", "a", "los", "espectadores", "en", "general", "pero", "que", "es", "poco", "probable", "que", "busquen", "activamente", "como", "videos", "sobre", "tipos", "de", "negocios", "no", "convencionales", "como", "la", "apicultura", "y", "la", "tala", "de", "\u00e1rboles", "en", "las", "empresas", "de", "medios", "digitales", "como", "group", "nine", "media", "y", "global", "utilizaron", "tiktok", "cada", "vez", "m\u00e1s", "centr\u00e1ndose", "en", "t\u00e1cticas", "como", "la", "intermediaci\u00f3n", "de", "asociaciones", "con", "personas", "influyentes", "de", "tiktok", "y", "el", "desarrollo", "de", "campa\u00f1as", "de", "contenido", "de", "marca", "las", "colaboraciones", "notables", "entre", "marcas", "m\u00e1s", "grandes", "y", "los", "principales", "influencers", "de", "tiktok", "han", "incluido", "la", "asociaci\u00f3n", "de", "chipotle", "con", "david", "dobrik", "en", "mayo", "de", "y", "la", "asociaci\u00f3n", "de", "dunkin", "'donuts", "con", "charli", "d'amelio", "en", "septiembre", "de", "prohibiciones", "de", "pa\u00edses", "e", "intentos", "de", "prohibiciones", "europa", "en", "febrero", "de", "la", "comisi\u00f3n", "europea", "y", "el", "consejo", "europeo", "prohibieron", "tiktok", "en", "los", "dispositivos", "oficiales", "china", "en", "abril", "de", "tiktok", "cooper\u00f3", "oficialmente", "con", "el", "mecanismo", "de", "censura", "de", "internet", "de", "china", "continental", "y", "comenz\u00f3", "a", "prohibir", "el", "uso", "de", "la", "versi\u00f3n", "extranjera", "de", "douyin", "en", "china", "continental", "a", "diferencia", "del", "bloqueo", "general", "tiktok", "adopta", "la", "zona", "de", "bloqueo", "de", "ip", "principalmente", "para", "china", "continental", "hong", "kong", "y", "macao", "no", "se", "ver\u00e1n", "afectados", "la", "consecuencia", "directa", "de", "la", "zona", "de", "bloqueo", "es", "que", "los", "usuarios", "chinos", "no", "pueden", "iniciar", "sesi\u00f3n", "en", "tiktok", "usando", "vpn", "los", "funcionarios", "tambi\u00e9n", "han", "restringido", "los", "n\u00fameros", "de", "china", "mobile", "china", "telecom", "y", "china", "unicom", "los", "n\u00fameros", "de", "tel\u00e9fono", "de", "los", "tres", "anteriores", "no", "pueden", "iniciar", "sesi\u00f3n", "en", "tiktokcita", "requerida", "aun", "as\u00ed", "hay", "una", "gran", "cantidad", "de", "versiones", "descifradas", "de", "tiktok", "en", "la", "internet", "china", "la", "versi\u00f3n", "descifrada", "de", "tiktok", "puede", "ver", "videos", "normalmente", "pero", "la", "restricci\u00f3n", "del", "n\u00famero", "de", "tel\u00e9fono", "no", "se", "ha", "descifrado", "y", "los", "usuarios", "no", "pueden", "iniciar", "sesi\u00f3n", "en", "enero", "de", "las", "medidas", "de", "bloqueo", "del", "gran", "cortafuegos", "de", "china", "en", "tiktok", "se", "actualizaron", "a\u00fan", "m\u00e1s", "y", "se", "increment\u00f3", "el", "monitoreo", "de", "la", "versi\u00f3n", "descifrada", "de", "tiktok", "y", "se", "adoptaron", "medidas", "como", "el", "bloqueo", "de", "nodos", "y", "el", "bloqueo", "de", "ip", "para", "interferir", "con", "la", "visualizaci\u00f3n", "normal", "de", "videos", "en", "china", "continental", "usuarios", "es", "decir", "los", "usuarios", "miran", "normalmente", "despu\u00e9s", "de", "algunos", "videos", "el", "video", "no", "se", "puede", "actualizar", "y", "debe", "volver", "a", "ingresar", "al", "software", "antes", "de", "poder", "continuar", "viendo", "despu\u00e9s", "de", "que", "india", "prohibiera", "permanentemente", "tiktok", "algunos", "chinos", "lo", "aplaudieron", "despu\u00e9s", "de", "que", "trump", "no", "pudo", "bloquear", "a", "tiktok", "algunos", "chinos", "afirmaron", "que", "fue", "un", "gran", "error", "que", "trump", "no", "atacara", "de", "manera", "decisiva", "a", "tiktok", "el", "sitio", "web", "oficial", "wwwtiktokcom", "de", "la", "versi\u00f3n", "extranjera", "de", "tiktok", "est\u00e1", "actualmente", "bloqueado", "por", "el", "gran", "cortafuegos", "y", "el", "idioma", "chino", "del", "sitio", "web", "oficial", "de", "la", "versi\u00f3n", "extranjera", "solo", "proporciona", "chino", "tradicional", "en", "lugar", "de", "chino", "simplificado", "india", "tiktok", "fue", "prohibido", "por", "completo", "en", "india", "por", "el", "ministerio", "de", "electr\u00f3nica", "y", "tecnolog\u00eda", "de", "la", "informaci\u00f3n", "el", "de", "junio", "de", "junto", "con", "otras", "aplicaciones", "chinas", "con", "una", "declaraci\u00f3n", "que", "dec\u00eda", "que", "eran", "perjudiciales", "para", "la", "soberan\u00eda", "e", "integridad", "de", "india", "defensa", "de", "india", "seguridad", "de", "estado", "y", "orden", "p\u00fablico", "la", "prohibici\u00f3n", "se", "hizo", "permanente", "en", "enero", "de", "en", "febrero", "de", "tiktok", "anunci\u00f3", "que", "debido", "a", "la", "prohibici\u00f3n", "eliminar\u00e1", "m\u00e1s", "de", "puestos", "de", "trabajo", "en", "la", "india", "estados", "unidos", "el", "de", "agosto", "de", "el", "presidente", "de", "los", "estados", "unidos", "donald", "trump", "firm\u00f3", "la", "orden", "ejecutiva", "que", "prohibir\u00eda", "las", "transacciones", "de", "tiktok", "en", "d\u00edas", "si", "bytedance", "no", "la", "vende", "trump", "tambi\u00e9n", "firm\u00f3", "una", "orden", "similar", "contra", "la", "aplicaci\u00f3n", "wechat", "propiedad", "de", "la", "empresa", "multinacional", "china", "tencent", "el", "de", "agosto", "de", "trump", "emiti\u00f3", "la", "orden", "dcpd", "dando", "a", "bytedance", "d\u00edas", "para", "vender", "o", "escindir", "su", "negocio", "tiktok", "en", "los", "estados", "unidos", "en", "la", "orden", "trump", "dijo", "que", "hay", "evidencia", "cre\u00edble", "que", "lo", "lleva", "a", "creer", "que", "bytedance", "podr\u00eda", "tomar", "medidas", "que", "amenacen", "con", "da\u00f1ar", "la", "seguridad", "nacional", "de", "estados", "unidos", "tiktok", "consider\u00f3", "vender", "la", "parte", "estadounidense", "de", "su", "negocio", "y", "mantuvo", "conversaciones", "con", "empresas", "como", "microsoft", "walmart", "y", "oracle", "el", "de", "septiembre", "tiktok", "present\u00f3", "una", "demanda", "tiktok", "v", "trump", "el", "de", "septiembre", "de", "tiktok", "present\u00f3", "una", "solicitud", "de", "orden", "judicial", "preliminar", "para", "evitar", "que", "la", "administraci\u00f3n", "trump", "prohibiera", "la", "aplicaci\u00f3n", "el", "juez", "estadounidense", "carl", "j", "nichols", "bloque\u00f3", "temporalmente", "la", "orden", "de", "la", "administraci\u00f3n", "trump", "que", "prohibir\u00eda", "efectivamente", "la", "descarga", "de", "tiktok", "en", "las", "tiendas", "de", "aplicaciones", "de", "estados", "unidos", "a", "partir", "de", "la", "medianoche", "del", "de", "septiembre", "de", "nichols", "permiti\u00f3", "que", "la", "aplicaci\u00f3n", "permaneciera", "disponible", "en", "las", "tiendas", "de", "aplicaciones", "de", "estados", "unidos", "pero", "se", "neg\u00f3", "a", "bloquear", "las", "aplicaciones", "adicionales", "restricciones", "del", "departamento", "de", "comercio", "que", "podr\u00edan", "tener", "un", "mayor", "impacto", "en", "las", "operaciones", "de", "tiktok", "en", "los", "estados", "unidos", "se", "establecieron", "para", "el", "de", "noviembre", "de", "tres", "influencers", "de", "tiktok", "presentaron", "una", "demanda", "marland", "v", "trump", "el", "de", "octubre", "la", "jueza", "de", "pensilvania", "wendy", "beetlestone", "fall\u00f3", "en", "contra", "del", "departamento", "de", "comercio", "impidi\u00e9ndoles", "restringir", "tiktok", "el", "de", "noviembre", "el", "departamento", "de", "comercio", "declar\u00f3", "que", "obedecer\u00eda", "el", "fallo", "de", "pensilvania", "y", "que", "no", "intentar\u00eda", "hacer", "cumplir", "las", "restricciones", "contra", "tiktok", "programadas", "para", "el", "de", "noviembre", "el", "departamento", "de", "comercio", "apel\u00f3", "el", "fallo", "original", "en", "tiktok", "v", "trump", "el", "de", "diciembre", "el", "juez", "de", "la", "corte", "de", "distrito", "de", "washington", "dc", "carl", "j", "nichols", "emiti\u00f3", "una", "orden", "judicial", "preliminar", "contra", "el", "departamento", "de", "comercio", "impidi\u00e9ndole", "imponer", "restricciones", "a", "tiktok", "el", "congreso", "de", "estados", "unidos", "tiene", "previsto", "aprobar", "una", "ley", "que", "prohibir\u00eda", "a", "trabajadores", "de", "gobierno", "usar", "tiktok", "en", "dispositivos", "que", "sean", "propiedad", "del", "gobierno", "en", "legisladores", "republicanos", "presentaron", "un", "proyecto", "de", "ley", "que", "busca", "prohibir", "la", "aplicaci\u00f3n", "en", "estados", "unidos", "el", "de", "abril", "de", "legisladores", "del", "estado", "de", "montana", "aprobaron", "una", "prohibici\u00f3n", "total", "de", "la", "aplicaci\u00f3n", "esta", "medida", "fue", "aprobada", "por", "el", "voto", "a", "favor", "de", "legisladores", "la", "medida", "se", "aplicar\u00eda", "a", "partir", "de", "esta", "ley", "tambi\u00e9n", "prohibir\u00eda", "que", "compa\u00f1\u00edas", "como", "apple", "y", "google", "permitan", "que", "los", "usuarios", "descargen", "la", "aplicaci\u00f3n", "en", "el", "estado", "finalmente", "en", "mayo", "de", "el", "gobernador", "greg", "gianforte", "firm\u00f3", "la", "ley", "la", "cual", "aplica", "para", "toda", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "ese", "estado", "tiktok", "por", "su", "parte", "demand\u00f3", "al", "estado", "de", "montana", "manteniendo", "que", "la", "prohibici\u00f3n", "es", "inconstitucional", "indonesia", "y", "banglad\u00e9s", "tiktok", "se", "ha", "bloqueado", "de", "forma", "intermitente", "en", "pa\u00edses", "como", "indonesia", "y", "banglad\u00e9s", "en", "diferentes", "bases", "pakist\u00e1n", "el", "de", "octubre", "de", "pakist\u00e1n", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "pr\u00f3ximo", "pa\u00eds", "en", "prohibir", "la", "plataforma", "de", "redes", "sociales", "despu\u00e9s", "de", "no", "cumplir", "con", "los", "problemas", "relacionados", "con", "el", "contenido", "de", "la", "plataforma", "planteados", "por", "su", "gobierno", "los", "representantes", "de", "tiktok", "est\u00e1n", "hablando", "actualmente", "con", "funcionarios", "paquistan\u00edes", "con", "la", "esperanza", "de", "construir", "mejores", "relaciones", "y", "permitir", "que", "la", "gente", "de", "pakist\u00e1n", "cree", "en", "la", "plataforma", "controversias", "preocupaciones", "por", "la", "adicci\u00f3n", "tiktok", "la", "influyente", "plataforma", "de", "redes", "sociales", "ha", "generado", "una", "serie", "de", "inquietudes", "de", "\u00edndole", "\u00e9tica", "y", "social", "debido", "a", "su", "dise\u00f1o", "centrado", "en", "el", "modelo", "'hook'", "que", "persigue", "cautivar", "y", "mantener", "la", "atenci\u00f3n", "de", "los", "usuarios", "de", "manera", "constante", "este", "modelo", "emplea", "diversas", "estrategias", "como", "notificaciones", "frecuentes", "recomendaciones", "de", "contenido", "personalizado", "y", "la", "utilizaci\u00f3n", "de", "popups", "persuasivos", "con", "el", "objetivo", "de", "mantener", "a", "los", "usuarios", "inmersos", "en", "la", "aplicaci\u00f3n", "durante", "per\u00edodos", "prolongados", "este", "enfoque", "de", "dise\u00f1o", "ha", "generado", "preocupaciones", "significativas", "en", "varios", "aspectos", "en", "primer", "lugar", "se", "ha", "observado", "que", "tiktok", "puede", "contribuir", "al", "desarrollo", "de", "patrones", "de", "uso", "compulsivo", "lo", "que", "a", "su", "vez", "puede", "dar", "lugar", "a", "la", "adicci\u00f3n", "digital", "los", "usuarios", "especialmente", "los", "j\u00f3venes", "pueden", "sentir", "una", "presi\u00f3n", "constante", "para", "participar", "en", "la", "plataforma", "lo", "que", "puede", "afectar", "negativamente", "su", "bienestar", "psicol\u00f3gico", "y", "su", "calidad", "de", "vida", "la", "necesidad", "de", "verificar", "constantemente", "las", "notificaciones", "y", "buscar", "nuevos", "contenidos", "puede", "resultar", "en", "un", "uso", "excesivo", "y", "en", "algunos", "casos", "en", "una", "dependencia", "perjudicial", "adem\u00e1s", "el", "algoritmo", "de", "tiktok", "dise\u00f1ado", "para", "maximizar", "la", "participaci\u00f3n", "y", "el", "tiempo", "de", "permanencia", "en", "la", "plataforma", "plantea", "cuestiones", "\u00e9ticas", "en", "t\u00e9rminos", "de", "privacidad", "y", "manipulaci\u00f3n", "de", "datos", "el", "algoritmo", "recopila", "una", "gran", "cantidad", "de", "informaci\u00f3n", "sobre", "los", "usuarios", "incluyendo", "sus", "preferencias", "de", "contenido", "comportamiento", "de", "navegaci\u00f3n", "y", "patrones", "de", "interacci\u00f3n", "si", "bien", "esto", "permite", "que", "tiktok", "ofrezca", "una", "experiencia", "altamente", "personalizada", "tambi\u00e9n", "plantea", "interrogantes", "sobre", "la", "privacidad", "y", "la", "\u00e9tica", "de", "la", "recopilaci\u00f3n", "y", "el", "uso", "de", "estos", "datos", "a", "medida", "que", "estas", "preocupaciones", "se", "vuelven", "m\u00e1s", "prominentes", "aumenta", "la", "demanda", "de", "una", "mayor", "regulaci\u00f3n", "y", "transparencia", "en", "la", "industria", "de", "las", "redes", "sociales", "los", "gobiernos", "y", "las", "autoridades", "reguladoras", "est\u00e1n", "explorando", "formas", "de", "abordar", "estos", "problemas", "que", "van", "desde", "la", "implementaci\u00f3n", "de", "restricciones", "de", "edad", "m\u00e1s", "estrictas", "hasta", "la", "supervisi\u00f3n", "de", "la", "publicidad", "dirigida", "a", "los", "j\u00f3venes", "adem\u00e1s", "se", "est\u00e1n", "promoviendo", "campa\u00f1as", "de", "concienciaci\u00f3n", "sobre", "el", "uso", "responsable", "de", "las", "redes", "sociales", "y", "la", "importancia", "de", "gestionar", "el", "tiempo", "en", "l\u00ednea", "de", "manera", "equilibrada", "en", "resumen", "el", "dise\u00f1o", "adictivo", "de", "tiktok", "basado", "en", "el", "modelo", "'hook'", "ha", "suscitado", "una", "serie", "de", "preocupaciones", "\u00e9ticas", "y", "sociales", "desde", "el", "impacto", "en", "la", "salud", "mental", "de", "los", "usuarios", "hasta", "las", "cuestiones", "de", "privacidad", "y", "manipulaci\u00f3n", "de", "datos", "a", "medida", "que", "la", "conversaci\u00f3n", "en", "torno", "a", "estos", "problemas", "contin\u00faa", "creciendo", "se", "destaca", "la", "necesidad", "de", "encontrar", "un", "equilibrio", "entre", "la", "conveniencia", "de", "la", "tecnolog\u00eda", "y", "la", "protecci\u00f3n", "de", "la", "salud", "y", "la", "privacidad", "de", "los", "usuarios", "algunos", "usuarios", "pueden", "tener", "dificultades", "para", "dejar", "de", "usar", "tiktok", "en", "abril", "de", "se", "agreg\u00f3", "a", "douyin", "una", "funci\u00f3n", "de", "reducci\u00f3n", "de", "adicciones", "esto", "anim\u00f3", "a", "los", "usuarios", "a", "tomar", "un", "descanso", "cada", "minutos", "m\u00e1s", "tarde", "en", "la", "funci\u00f3n", "se", "implement\u00f3", "en", "la", "aplicaci\u00f3n", "tiktok", "tiktok", "utiliza", "a", "algunos", "de", "los", "principales", "influencers", "como", "gabe", "erwin", "alan", "chikin", "chow", "james", "henry", "y", "cosette", "rinab", "para", "alentar", "a", "los", "espectadores", "a", "dejar", "de", "usar", "la", "aplicaci\u00f3n", "y", "tomar", "un", "descanso", "muchos", "tambi\u00e9n", "estaban", "preocupados", "por", "la", "capacidad", "de", "atenci\u00f3n", "de", "los", "usuarios", "con", "estos", "videos", "los", "usuarios", "miran", "clips", "cortos", "de", "segundos", "repetidamente", "y", "los", "estudios", "dicen", "que", "esto", "podr\u00eda", "indicar", "una", "disminuci\u00f3n", "en", "la", "capacidad", "de", "atenci\u00f3n", "esto", "es", "una", "preocupaci\u00f3n", "ya", "que", "muchos", "de", "los", "espectadores", "de", "tiktok", "son", "ni\u00f1os", "m\u00e1s", "peque\u00f1os", "cuyos", "cerebros", "a\u00fan", "se", "est\u00e1n", "desarrollando", "en", "febrero", "de", "tiktok", "anunci\u00f3", "que", "todos", "los", "usuarios", "menores", "de", "a\u00f1os", "solo", "podr\u00e1n", "accesar", "a", "minutos", "diarios", "de", "la", "plataforma", "preocupaciones", "por", "el", "contenido", "muchos", "pa\u00edses", "mostraron", "preocupaciones", "con", "respecto", "al", "contenido", "de", "tiktok", "que", "se", "cree", "que", "es", "obsceno", "inmoral", "vulgar", "y", "alentador", "de", "la", "pornograf\u00eda", "algunos", "pa\u00edses", "como", "indonesia", "banglad\u00e9s", "india", "y", "pakist\u00e1n", "han", "emitido", "bloqueos", "temporales", "y", "advertencias", "sobre", "las", "preocupaciones", "sobre", "el", "contenido", "en", "douyin", "fue", "reprendido", "por", "los", "organismos", "de", "control", "de", "los", "medios", "chinos", "por", "mostrar", "contenido", "inaceptable", "como", "videos", "que", "mostraban", "embarazos", "en", "adolescentes", "el", "de", "julio", "de", "egipto", "conden\u00f3", "a", "cinco", "mujeres", "a", "dos", "a\u00f1os", "de", "prisi\u00f3n", "por", "videos", "de", "tiktok", "por", "cargos", "de", "violar", "la", "moral", "p\u00fablica", "el", "tribunal", "tambi\u00e9n", "impuso", "una", "multa", "de", "libras", "egipcias", "libras", "esterlinas", "a", "cada", "acusada", "se", "han", "expresado", "inquietudes", "con", "respecto", "a", "los", "contenidos", "relacionados", "con", "la", "difusi\u00f3n", "de", "palabras", "de", "odio", "y", "el", "extremismo", "de", "extrema", "derecha", "como", "el", "antisemitismo", "el", "racismo", "y", "la", "xenofobia", "y", "su", "promoci\u00f3n", "se", "mostraron", "algunos", "videos", "para", "negar", "expresamente", "la", "existencia", "del", "holocausto", "y", "para", "que", "sus", "espectadores", "tomaran", "las", "armas", "y", "lucharan", "en", "nombre", "de", "la", "supremac\u00eda", "blanca", "y", "la", "esv\u00e1stica", "dado", "que", "la", "audiencia", "principal", "de", "tiktok", "son", "los", "ni\u00f1os", "peque\u00f1os", "y", "la", "popularidad", "del", "contenido", "extremista", "y", "de", "odio", "est\u00e1", "creciendo", "se", "han", "hecho", "pedidos", "de", "restricciones", "m\u00e1s", "estrictas", "sobre", "sus", "l\u00edmites", "flexibles", "desde", "entonces", "tiktok", "ha", "lanzado", "controles", "parentales", "m\u00e1s", "estrictos", "para", "filtrar", "el", "contenido", "inapropiado", "y", "garantizar", "su", "protecci\u00f3n", "y", "seguridad", "desinformaci\u00f3n", "en", "enero", "de", "media", "matters", "for", "america", "dijo", "que", "tiktok", "albergaba", "informaci\u00f3n", "err\u00f3nea", "relacionada", "con", "la", "pandemia", "de", "covid", "a", "pesar", "de", "una", "pol\u00edtica", "reciente", "contra", "la", "informaci\u00f3n", "err\u00f3nea", "en", "abril", "de", "el", "gobierno", "de", "india", "pidi\u00f3", "a", "tiktok", "que", "eliminara", "a", "los", "usuarios", "que", "publicaban", "informaci\u00f3n", "err\u00f3nea", "relacionada", "con", "la", "pandemia", "de", "covid", "tambi\u00e9n", "hubo", "m\u00faltiples", "teor\u00edas", "de", "conspiraci\u00f3n", "de", "que", "el", "gobierno", "estaba", "involucrado", "en", "la", "propagaci\u00f3n", "de", "la", "pandemia", "como", "respuesta", "a", "esto", "tiktok", "lanz\u00f3", "una", "funci\u00f3n", "para", "denunciar", "contenido", "por", "desinformaci\u00f3n", "propaganda", "isis", "en", "octubre", "de", "tiktok", "elimin\u00f3", "alrededor", "de", "dos", "docenas", "de", "cuentas", "responsables", "de", "publicar", "propaganda", "de", "isis", "en", "la", "aplicaci\u00f3n", "censura", "y", "moderaci\u00f3n", "de", "contenido", "por", "parte", "de", "la", "plataforma", "en", "enero", "de", "el", "gobierno", "chino", "dijo", "que", "comenzar\u00eda", "a", "responsabilizar", "a", "los", "desarrolladores", "de", "aplicaciones", "como", "bytedance", "por", "el", "contenido", "de", "usuarios", "compartido", "a", "trav\u00e9s", "de", "aplicaciones", "como", "douyin", "y", "enumer\u00f3", "tipos", "de", "contenido", "que", "el", "gobierno", "chino", "censurar\u00eda", "se", "inform\u00f3", "que", "cierto", "contenido", "desfavorable", "para", "el", "partido", "comunista", "de", "china", "ya", "ha", "sido", "limitado", "para", "usuarios", "fuera", "de", "china", "como", "el", "contenido", "relacionado", "con", "las", "protestas", "en", "hong", "kong", "de", "o", "la", "independencia", "tibetana", "tiktok", "ha", "bloqueado", "videos", "sobre", "derechos", "humanos", "en", "china", "particularmente", "aquellos", "que", "hacen", "referencia", "a", "los", "campamentos", "de", "reeducaci\u00f3n", "de", "xinjiang", "y", "los", "abusos", "de", "minor\u00edas", "\u00e9tnicas", "y", "religiosas", "como", "los", "uigures", "y", "ha", "desactivado", "las", "cuentas", "de", "los", "usuarios", "que", "los", "publican", "las", "pol\u00edticas", "de", "tiktok", "tambi\u00e9n", "proh\u00edben", "el", "contenido", "relacionado", "con", "una", "lista", "espec\u00edfica", "de", "l\u00edderes", "extranjeros", "como", "vlad\u00edmir", "putin", "donald", "trump", "barack", "obama", "y", "mahatma", "gandhi", "porque", "puede", "generar", "controversias", "y", "ataques", "a", "las", "opiniones", "pol\u00edticas", "sus", "pol\u00edticas", "tambi\u00e9n", "proh\u00edben", "el", "contenido", "que", "critique", "a", "recep", "tayyip", "erdoan", "y", "el", "contenido", "considerado", "pro", "kurdo", "se", "inform\u00f3", "que", "tiktok", "censur\u00f3", "a", "los", "usuarios", "que", "apoyaban", "las", "protestas", "de", "la", "ley", "de", "enmienda", "de", "ciudadan\u00eda", "en", "india", "y", "a", "aquellos", "que", "promueven", "la", "unidad", "hind\u00famusulmana", "el", "de", "noviembre", "de", "tiktok", "suspendi\u00f3", "temporalmente", "la", "cuenta", "de", "la", "usuaria", "afganaestadounidense", "de", "a\u00f1os", "feroza", "aziz", "despu\u00e9s", "de", "que", "publicara", "un", "video", "disfrazado", "de", "tutorial", "de", "maquillaje", "llamando", "la", "atenci\u00f3n", "sobre", "los", "campos", "de", "internamiento", "de", "musulmanes", "uigures", "en", "sinkiang", "china", "tiktok", "luego", "se", "disculp\u00f3", "y", "dijo", "que", "su", "cuenta", "fue", "suspendida", "como", "resultado", "de", "un", "error", "humano", "y", "que", "desde", "entonces", "su", "cuenta", "ha", "sido", "restablecida", "en", "julio", "de", "tiktok", "suspendi\u00f3", "la", "cuenta", "de", "otro", "usuario", "cuyo", "video", "viral", "llam\u00f3", "la", "atenci\u00f3n", "sobre", "los", "derechos", "humanos", "de", "los", "uigures", "en", "octubre", "de", "tiktok", "elimin\u00f3", "unas", "dos", "docenas", "de", "cuentas", "que", "eran", "responsables", "de", "publicar", "propaganda", "de", "isis", "en", "la", "aplicaci\u00f3n", "en", "pa\u00edses", "donde", "la", "discriminaci\u00f3n", "lgbt", "es", "la", "norma", "sociopol\u00edtica", "los", "moderadores", "de", "tiktok", "han", "bloqueado", "contenido", "que", "podr\u00eda", "percibirse", "como", "positivo", "hacia", "las", "personas", "lgbt", "o", "los", "derechos", "lgbt", "incluidas", "las", "parejas", "del", "mismo", "sexo", "tomados", "de", "la", "mano", "incluso", "en", "pa\u00edses", "donde", "la", "homosexualidad", "nunca", "ha", "sido", "ilegal", "ex", "empleados", "estadounidenses", "de", "tiktok", "informaron", "a", "the", "washington", "post", "que", "las", "decisiones", "finales", "para", "eliminar", "contenido", "las", "tomaron", "los", "empleados", "de", "la", "empresa", "matriz", "en", "pek\u00edn", "en", "respuesta", "a", "las", "preocupaciones", "sobre", "la", "censura", "la", "empresa", "matriz", "de", "tiktok", "contrat\u00f3", "a", "k&l", "gates", "incluidos", "los", "ex", "congresistas", "estadounidenses", "bart", "gordon", "y", "jeff", "denham", "para", "asesorarlo", "sobre", "sus", "pol\u00edticas", "de", "moderaci\u00f3n", "de", "contenido", "tiktok", "tambi\u00e9n", "contrat\u00f3", "a", "la", "firma", "de", "cabildeo", "monument", "advocacy", "en", "marzo", "de", "documentos", "internos", "filtrados", "a", "the", "intercept", "revelaron", "que", "se", "hab\u00eda", "ordenado", "a", "los", "moderadores", "que", "suprimieran", "las", "publicaciones", "creadas", "por", "usuarios", "considerados", "demasiado", "feos", "pobres", "o", "discapacitados", "para", "la", "plataforma", "y", "que", "censuraran", "el", "discurso", "pol\u00edtico", "en", "las", "transmisiones", "en", "vivo", "en", "junio", "de", "the", "wall", "street", "journal", "inform\u00f3", "que", "algunos", "usuarios", "de", "tiktok", "que", "antes", "no", "eran", "pol\u00edticos", "estaban", "transmitiendo", "opiniones", "a", "favor", "de", "pek\u00edn", "con", "el", "prop\u00f3sito", "expl\u00edcito", "de", "aumentar", "los", "suscriptores", "y", "evitar", "prohibiciones", "ocultas", "en", "julio", "de", "la", "compa\u00f1\u00eda", "anunci\u00f3", "que", "se", "retirar\u00eda", "de", "hong", "kong", "en", "respuesta", "a", "la", "ley", "de", "seguridad", "nacional", "de", "hong", "kong", "en", "junio", "de", "the", "times", "of", "india", "inform\u00f3", "que", "tiktok", "estaba", "prohibiendo", "en", "la", "sombra", "videos", "relacionados", "con", "la", "disputa", "fronteriza", "entre", "china", "e", "india", "y", "las", "escaramuzas", "entre", "china", "e", "india", "en", "en", "noviembre", "de", "un", "exejecutivo", "de", "tiktok", "declar\u00f3", "a", "un", "comit\u00e9", "parlamentario", "del", "reino", "unido", "que", "tiktok", "censur\u00f3", "el", "contenido", "que", "criticaba", "a", "china", "y", "en", "particular", "el", "contenido", "relacionado", "con", "el", "genocidio", "uigur", "en", "enero", "de", "tiktok", "prohibi\u00f3", "el", "contenido", "de", "trump", "que", "se", "considera", "que", "incita", "a", "la", "violencia", "el", "de", "febrero", "de", "tiktok", "recibi\u00f3", "un", "elogio", "de", "los", "funcionarios", "rusos", "por", "la", "cooperaci\u00f3n", "de", "la", "aplicaci\u00f3n", "social", "con", "ellos", "en", "la", "eliminaci\u00f3n", "de", "contenido", "prohibido", "principalmente", "relacionado", "con", "actividades", "de", "protesta", "en", "rusia", "en", "particular", "como", "dijo", "el", "funcionario", "de", "la", "agencia", "de", "censura", "de", "medios", "roskomnadzor", "evgeniy", "zaitsev", "debemos", "destacar", "a", "tiktok", "entre", "otras", "plataformas", "de", "redes", "sociales", "porque", "tiene", "una", "oficina", "en", "rusia", "y", "cooper\u00f3", "activamente", "con", "nosotros", "lo", "que", "no", "se", "puede", "decir", "de", "otros", "adem\u00e1s", "el", "diputado", "de", "la", "duma", "estatal", "alexander", "khinshtein", "dijo", "que", "las", "nuevas", "pol\u00edticas", "de", "tiktok", "contra", "las", "noticias", "falsas", "van", "bien", "con", "la", "ideolog\u00eda", "de", "la", "ley", "de", "censura", "de", "contenido", "rusa", "y", "que", "la", "edici\u00f3n", "de", "esas", "deber\u00eda", "considerarse", "una", "se\u00f1al", "muy", "positiva", "problemas", "de", "privacidad", "del", "usuario", "tambi\u00e9n", "se", "han", "planteado", "preocupaciones", "sobre", "la", "privacidad", "con", "respecto", "a", "la", "aplicaci\u00f3n", "en", "su", "pol\u00edtica", "de", "privacidad", "tiktok", "enumera", "que", "recopila", "informaci\u00f3n", "de", "uso", "direcciones", "ip", "operador", "de", "red", "m\u00f3vil", "de", "un", "usuario", "identificadores", "\u00fanicos", "de", "dispositivos", "patrones", "de", "pulsaci\u00f3n", "de", "teclas", "y", "datos", "de", "ubicaci\u00f3n", "entre", "otros", "datos", "los", "desarrolladores", "web", "talal", "haj", "bakry", "y", "tommy", "mysk", "dijeron", "que", "permitir", "que", "los", "usuarios", "de", "la", "aplicaci\u00f3n", "compartan", "videos", "y", "otro", "contenido", "a", "trav\u00e9s", "de", "http", "pone", "en", "riesgo", "la", "privacidad", "de", "los", "datos", "de", "los", "usuarios", "en", "enero", "de", "check", "point", "research", "descubri\u00f3", "una", "falla", "de", "seguridad", "en", "tiktok", "que", "podr\u00eda", "haber", "permitido", "a", "los", "piratas", "inform\u00e1ticos", "acceder", "a", "las", "cuentas", "de", "usuario", "mediante", "sms", "en", "febrero", "el", "director", "ejecutivo", "de", "reddit", "steve", "huffman", "critic\u00f3", "la", "aplicaci\u00f3n", "la", "llam\u00f3", "programa", "esp\u00eda", "y", "afirm\u00f3", "veo", "esa", "aplicaci\u00f3n", "como", "fundamentalmente", "parasitaria", "que", "siempre", "est\u00e1", "escuchando", "la", "tecnolog\u00eda", "de", "huellas", "digitales", "que", "usan", "es", "realmente", "aterradora", "y", "no", "pude", "convencerme", "para", "instalar", "una", "aplicaci\u00f3n", "como", "esa", "en", "mi", "tel\u00e9fono", "respondiendo", "a", "los", "comentarios", "de", "huffman", "tiktok", "declar\u00f3", "estas", "son", "acusaciones", "infundadas", "hechas", "sin", "la", "m\u00e1s", "m\u00ednima", "evidencia", "wells", "fargo", "prohibi\u00f3", "la", "aplicaci\u00f3n", "en", "sus", "dispositivos", "debido", "a", "preocupaciones", "de", "privacidad", "y", "seguridad", "en", "mayo", "de", "la", "autoridad", "de", "protecci\u00f3n", "de", "datos", "holandesa", "anunci\u00f3", "una", "investigaci\u00f3n", "sobre", "tiktok", "en", "relaci\u00f3n", "con", "la", "protecci\u00f3n", "de", "la", "privacidad", "de", "los", "ni\u00f1os", "en", "junio", "de", "el", "comit\u00e9", "europeo", "de", "protecci\u00f3n", "de", "datos", "anunci\u00f3", "que", "reunir\u00eda", "un", "grupo", "de", "trabajo", "para", "examinar", "las", "pr\u00e1cticas", "de", "privacidad", "y", "seguridad", "de", "los", "usuarios", "de", "tiktok", "en", "agosto", "de", "the", "wall", "street", "journal", "inform\u00f3", "que", "tiktok", "rastre\u00f3", "los", "datos", "de", "los", "usuarios", "de", "android", "incluidas", "las", "direcciones", "mac", "e", "imei", "con", "una", "t\u00e1ctica", "que", "viola", "las", "pol\u00edticas", "de", "google", "el", "informe", "provoc\u00f3", "llamadas", "en", "el", "senado", "de", "los", "estados", "unidos", "para", "que", "la", "comisi\u00f3n", "federal", "de", "comercio", "iniciara", "una", "investigaci\u00f3n", "multas", "coppa", "de", "estados", "unidos", "el", "de", "febrero", "de", "la", "comisi\u00f3n", "federal", "de", "comercio", "de", "los", "estados", "unidos", "ftc", "mult\u00f3", "a", "bytedance", "con", "millones", "de", "d\u00f3lares", "por", "recopilar", "informaci\u00f3n", "de", "menores", "de", "a\u00f1os", "en", "violaci\u00f3n", "de", "la", "ley", "de", "protecci\u00f3n", "de", "la", "privacidad", "en", "l\u00ednea", "para", "ni\u00f1os", "bytedance", "respondi\u00f3", "agregando", "un", "modo", "solo", "para", "ni\u00f1os", "a", "tiktok", "que", "bloquea", "la", "carga", "de", "videos", "la", "creaci\u00f3n", "de", "perfiles", "de", "usuario", "la", "mensajer\u00eda", "directa", "y", "los", "comentarios", "en", "los", "videos", "de", "otros", "al", "tiempo", "que", "permite", "la", "visualizaci\u00f3n", "y", "grabaci\u00f3n", "de", "contenido", "en", "mayo", "de", "un", "grupo", "de", "defensa", "present\u00f3", "una", "queja", "ante", "la", "ftc", "diciendo", "que", "tiktok", "hab\u00eda", "violado", "los", "t\u00e9rminos", "del", "decreto", "de", "consentimiento", "de", "febrero", "de", "lo", "que", "provoc\u00f3", "posteriores", "pedidos", "del", "congreso", "para", "una", "investigaci\u00f3n", "renovada", "de", "la", "ftc", "en", "julio", "de", "se", "inform\u00f3", "que", "la", "ftc", "y", "el", "departamento", "de", "justicia", "de", "los", "estados", "unidos", "hab\u00edan", "iniciado", "investigaciones", "investigaci\u00f3n", "de", "la", "oficina", "del", "comisionado", "de", "informaci\u00f3n", "del", "reino", "unido", "en", "febrero", "de", "la", "oficina", "del", "comisionado", "de", "informaci\u00f3n", "del", "reino", "unido", "inici\u00f3", "una", "investigaci\u00f3n", "de", "tiktok", "luego", "de", "la", "multa", "que", "bytedance", "recibi\u00f3", "de", "la", "comisi\u00f3n", "federal", "de", "comercio", "de", "los", "estados", "unidos", "ftc", "en", "declaraciones", "a", "un", "comit\u00e9", "parlamentario", "la", "comisionada", "de", "informaci\u00f3n", "elizabeth", "denham", "dijo", "que", "la", "investigaci\u00f3n", "se", "centra", "en", "los", "problemas", "de", "la", "recopilaci\u00f3n", "de", "datos", "privados", "el", "tipo", "de", "videos", "recopilados", "y", "compartidos", "por", "los", "ni\u00f1os", "en", "l\u00ednea", "as\u00ed", "como", "el", "sistema", "de", "mensajer\u00eda", "abierta", "de", "la", "plataforma", "que", "permite", "a", "cualquier", "adulto", "enviar", "mensajes", "a", "cualquier", "ni\u00f1o", "se\u00f1al\u00f3", "que", "la", "compa\u00f1\u00eda", "estaba", "potencialmente", "violando", "el", "reglamento", "general", "de", "protecci\u00f3n", "de", "datos", "gdpr", "que", "requiere", "que", "la", "compa\u00f1\u00eda", "brinde", "diferentes", "servicios", "y", "diferentes", "protecciones", "para", "los", "ni\u00f1os", "autoridad", "italiana", "de", "protecci\u00f3n", "de", "datos", "el", "de", "enero", "de", "la", "autoridad", "italiana", "de", "protecci\u00f3n", "de", "datos", "orden\u00f3", "el", "bloqueo", "del", "uso", "de", "los", "datos", "de", "los", "usuarios", "cuya", "edad", "no", "se", "ha", "establecido", "en", "la", "red", "social", "la", "orden", "se", "emiti\u00f3", "tras", "la", "muerte", "de", "una", "ni\u00f1a", "siciliana", "de", "a\u00f1os", "ocurrida", "tras", "la", "ejecuci\u00f3n", "de", "un", "desaf\u00edo", "compartido", "por", "usuarios", "de", "la", "plataforma", "que", "implicaba", "intentar", "estrangular", "al", "usuario", "con", "un", "cintur\u00f3n", "alrededor", "del", "cuello", "est\u00e1", "previsto", "que", "el", "bloque", "permanezca", "en", "su", "lugar", "hasta", "el", "de", "febrero", "cuando", "ser\u00e1", "revaluado", "comisi\u00f3n", "de", "protecci\u00f3n", "de", "datos", "de", "irlanda", "en", "septiembre", "de", "el", "comisionado", "de", "protecci\u00f3n", "de", "datos", "de", "irlanda", "abri\u00f3", "investigaciones", "sobre", "tiktok", "en", "relaci\u00f3n", "con", "la", "protecci\u00f3n", "de", "datos", "de", "menores", "y", "las", "transferencias", "de", "datos", "personales", "a", "china", "ciberacoso", "al", "igual", "que", "con", "otras", "plataformas", "periodistas", "de", "varios", "pa\u00edses", "han", "expresado", "su", "preocupaci\u00f3n", "por", "la", "privacidad", "de", "la", "aplicaci\u00f3n", "porque", "es", "popular", "entre", "los", "ni\u00f1os", "y", "tiene", "el", "potencial", "de", "ser", "utilizada", "por", "depredadores", "sexuales", "varios", "usuarios", "han", "informado", "sobre", "ciberacoso", "end\u00e9mico", "en", "tiktok", "incluido", "el", "racismo", "y", "la", "discapacidad", "en", "diciembre", "de", "tras", "un", "informe", "del", "grupo", "alem\u00e1n", "de", "derechos", "digitales", "netzpolitikorg", "tiktok", "admiti\u00f3", "que", "hab\u00eda", "suprimido", "los", "videos", "de", "usuarios", "discapacitados", "y", "de", "usuarios", "lgbtq+", "en", "un", "supuesto", "esfuerzo", "por", "limitar", "el", "ciberacoso", "a", "los", "moderadores", "de", "tiktok", "tambi\u00e9n", "se", "les", "dijo", "que", "suprimieran", "a", "los", "usuarios", "con", "forma", "anormal", "del", "cuerpo", "apariencia", "facial", "fea", "demasiadas", "arrugas", "o", "en", "barrios", "marginales", "campos", "rurales", "y", "viviendas", "en", "ruinas", "para", "evitar", "el", "acoso", "asuntos", "legales", "demandas", "de", "tencent", "la", "plataforma", "wechat", "de", "tencent", "ha", "sido", "acusada", "de", "bloquear", "los", "videos", "de", "douyin", "en", "abril", "de", "douyin", "demand\u00f3", "a", "tencent", "y", "lo", "acus\u00f3", "de", "difundir", "informaci\u00f3n", "falsa", "y", "da\u00f1ina", "en", "su", "plataforma", "wechat", "exigiendo", "una", "compensaci\u00f3n", "de", "mill\u00f3n", "de", "yenes", "y", "una", "disculpa", "en", "junio", "de", "tencent", "present\u00f3", "una", "demanda", "contra", "toutiao", "y", "douyin", "en", "un", "tribunal", "de", "beijing", "alegando", "que", "hab\u00edan", "difamado", "repetidamente", "a", "tencent", "con", "noticias", "negativas", "y", "da\u00f1ado", "su", "reputaci\u00f3n", "buscando", "una", "suma", "nominal", "de", "cn\u00a5", "en", "compensaci\u00f3n", "y", "una", "disculpa", "p\u00fablica", "en", "respuesta", "toutiao", "present\u00f3", "una", "denuncia", "al", "d\u00eda", "siguiente", "contra", "tencent", "por", "supuesta", "competencia", "desleal", "y", "solicit\u00f3", "millones", "de", "yuan", "en", "p\u00e9rdidas", "econ\u00f3micas", "demanda", "colectiva", "de", "transferencia", "de", "datos", "en", "noviembre", "de", "se", "present\u00f3", "una", "demanda", "colectiva", "en", "california", "que", "alegaba", "que", "tiktok", "transfiri\u00f3", "informaci\u00f3n", "de", "identificaci\u00f3n", "personal", "de", "personas", "estadounidenses", "a", "servidores", "ubicados", "en", "china", "propiedad", "de", "tencent", "y", "alibaba", "la", "demanda", "tambi\u00e9n", "acus\u00f3", "a", "bytedance", "la", "empresa", "matriz", "de", "tiktok", "de", "tomar", "contenido", "de", "los", "usuarios", "sin", "su", "permiso", "la", "demandante", "de", "la", "demanda", "la", "estudiante", "universitaria", "misty", "hong", "descarg\u00f3", "la", "aplicaci\u00f3n", "pero", "dijo", "que", "nunca", "cre\u00f3", "una", "cuenta", "se", "dio", "cuenta", "unos", "meses", "despu\u00e9s", "de", "que", "tiktok", "le", "hab\u00eda", "creado", "una", "cuenta", "usando", "su", "informaci\u00f3n", "como", "biom\u00e9trica", "y", "hab\u00eda", "hecho", "un", "resumen", "de", "su", "informaci\u00f3n", "la", "demanda", "tambi\u00e9n", "alega", "que", "se", "envi\u00f3", "informaci\u00f3n", "al", "gigante", "tecnol\u00f3gico", "chino", "baidu", "en", "julio", "de", "veinte", "demandas", "contra", "tiktok", "se", "fusionaron", "en", "una", "sola", "demanda", "colectiva", "en", "el", "tribunal", "de", "distrito", "de", "los", "estados", "unidos", "para", "el", "distrito", "norte", "de", "illinois", "en", "febrero", "de", "tiktok", "acord\u00f3", "pagar", "$", "millones", "para", "resolver", "la", "demanda", "colectiva", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "videos", "de", "tiktok", "con", "m\u00e1s", "me", "gusta", "cuentas", "de", "tiktok", "con", "m\u00e1s", "seguidores", "byte", "likee", "triller", "referencias", "enlaces", "externos", "p\u00e1gina", "web", "oficial", "douyin"]