["turqu\u00edanota", "en", "turco", "t\u00fcrkiye", "tycije", "oficialmente", "rep\u00fablica", "de", "turqu\u00eda", "en", "turco", "t\u00fcrkiye", "cumhuriyeti", "tycije", "dumhuijeti", "escuchar", "es", "un", "pa\u00eds", "transcontinental", "con", "la", "mayor", "parte", "de", "su", "territorio", "situado", "en", "asia", "occidental", "y", "una", "menor", "al", "oeste", "del", "mar", "de", "m\u00e1rmara", "en", "europa", "oriental", "que", "se", "extiende", "por", "toda", "la", "pen\u00ednsula", "de", "anatolia", "y", "tracia", "oriental", "en", "la", "zona", "de", "los", "balcanes", "limita", "al", "noreste", "con", "georgia", "al", "este", "con", "armenia", "ir\u00e1n", "y", "azerbaiy\u00e1n", "al", "norte", "con", "las", "aguas", "territoriales", "ucranianas", "en", "el", "mar", "negro", "al", "noroeste", "con", "bulgaria", "y", "grecia", "al", "oeste", "con", "las", "islas", "griegas", "del", "mar", "egeo", "al", "sur", "con", "las", "aguas", "chipriotas", "del", "mar", "mediterr\u00e1neo", "y", "con", "siria", "y", "al", "sureste", "con", "irak", "la", "separaci\u00f3n", "entre", "anatolia", "y", "tracia", "est\u00e1", "formada", "por", "el", "mar", "de", "m\u00e1rmara", "y", "los", "estrechos", "de", "turqu\u00eda", "el", "b\u00f3sforo", "y", "los", "dardanelos", "que", "sirven", "para", "delimitar", "la", "frontera", "entre", "asia", "y", "europa", "por", "lo", "que", "se", "considera", "a", "turqu\u00eda", "como", "transcontinental", "debido", "a", "su", "posici\u00f3n", "estrat\u00e9gica", "ubic\u00e1ndose", "entre", "europa", "y", "asia", "as\u00ed", "como", "entre", "tres", "mares", "turqu\u00eda", "ha", "sido", "una", "encrucijada", "hist\u00f3rica", "entre", "las", "culturas", "y", "civilizaciones", "orientales", "y", "occidentales", "su", "territorio", "ha", "albergado", "varias", "grandes", "civilizaciones", "hititas", "frigios", "lidios", "urartianos", "cimerios", "asirios", "persas", "griegos", "romanos", "armenios", "kurdos", "sely\u00facidas", "otomanos", "y", "ha", "sido", "lugar", "de", "encuentro", "entre", "las", "culturas", "de", "oriente", "y", "occidente", "a", "lo", "largo", "de", "la", "historia", "a", "veces", "en", "convivencia", "y", "en", "ocasiones", "por", "medio", "de", "enfrentamientos", "b\u00e9licos", "la", "ubicaci\u00f3n", "de", "la", "moderna", "turqu\u00eda", "entre", "la", "uni\u00f3n", "europea", "al", "oeste", "asia", "central", "hacia", "el", "este", "rusia", "y", "los", "pa\u00edses", "de", "la", "antigua", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "en", "su", "frontera", "norte", "y", "el", "oriente", "pr\u00f3ximo", "en", "el", "sur", "acent\u00faa", "su", "importancia", "estrat\u00e9gica", "turqu\u00eda", "es", "una", "rep\u00fablica", "democr\u00e1tica", "secular", "unitaria", "y", "constitucional", "cuyo", "sistema", "pol\u00edtico", "fue", "establecido", "en", "bajo", "el", "liderazgo", "de", "mustafa", "kemal", "atat\u00fcrk", "el", "m\u00e1s", "destacado", "miembro", "del", "movimiento", "nacional", "turco", "tras", "la", "ca\u00edda", "del", "imperio", "otomano", "y", "la", "ocupaci\u00f3n", "de", "constantinopla", "como", "consecuencia", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "ante", "la", "perspectiva", "de", "la", "partici\u00f3n", "del", "imperio", "otomano", "desde", "entonces", "turqu\u00eda", "se", "ha", "relacionado", "cada", "vez", "m\u00e1s", "con", "occidente", "por", "medio", "de", "la", "afiliaci\u00f3n", "a", "organizaciones", "como", "el", "consejo", "de", "europa", "la", "otan", "la", "ocde", "la", "osce", "y", "el", "g", "turqu\u00eda", "comenz\u00f3", "las", "negociaciones", "para", "su", "adhesi\u00f3n", "plena", "a", "la", "uni\u00f3n", "europea", "en", "despu\u00e9s", "de", "haber", "sido", "miembro", "asociado", "de", "dicha", "organizaci\u00f3n", "desde", "y", "contar", "con", "un", "acuerdo", "de", "uni\u00f3n", "aduanera", "en", "mientras", "tanto", "el", "pa\u00eds", "ha", "seguido", "fomentando", "estrechas", "relaciones", "internacionales", "especialmente", "con", "los", "otros", "pa\u00edses", "t\u00farquicos", "de", "asia", "occidental", "y", "central", "azerbaiy\u00e1n", "kazajist\u00e1n", "kirguist\u00e1n", "tayikist\u00e1n", "turkmenist\u00e1n", "y", "uzbekist\u00e1n", "en", "t\u00e9rminos", "de", "producto", "interior", "bruto", "su", "econom\u00eda", "est\u00e1", "situada", "en", "el", "puesto", "\u00ba", "del", "mundo", "seg\u00fan", "el", "banco", "mundial", "por", "su", "ubicaci\u00f3n", "estrat\u00e9gica", "est\u00e1", "clasificada", "como", "potencia", "regional", "por", "varios", "analistas", "toponimia", "en", "espa\u00f1ol", "el", "nombre", "del", "pa\u00eds", "es", "turqu\u00eda", "en", "turco", "t\u00fcrkiye", "pronunciado", "tycije", "y", "el", "nombre", "oficial", "es", "rep\u00fablica", "de", "turqu\u00eda", "en", "turco", "t\u00fcrkiye", "cumhuriyeti", "pronunciado", "tycije", "dumhuijeti", "escuchar", "el", "primer", "uso", "del", "t\u00e9rmino", "t\u00fcrk", "o", "t\u00fcr\u00fck", "figura", "en", "las", "inscripciones", "de", "orj\u00f3n", "de", "asia", "central", "el", "vocablo", "t\u00fcrk", "significa", "\"fuerte\"", "en", "turco", "antiguo", "y", "por", "lo", "general", "designa", "a", "los", "habitantes", "de", "turqu\u00eda", "o", "un", "miembro", "de", "los", "pueblos", "turcos", "mientras", "que", "el", "posterior", "tukin", "fue", "empleado", "por", "los", "chinos", "para", "designar", "a", "las", "personas", "que", "viv\u00edan", "al", "sur", "del", "macizo", "de", "alt\u00e1i", "ya", "en", "a", "c", "en", "cuanto", "al", "sufijo", "iye", "derivado", "del", "sufijo", "\u00e1rabe", "iyya", "denota", "una", "relaci\u00f3n", "de", "\"propiedad\"", "o", "\"pertenencia\"", "al", "igual", "que", "el", "griego", "medieval", "t", "y", "el", "latino", "medieval", "ia", "turchia", "en", "diciembre", "de", "el", "presidente", "recep", "tayyip", "erdoan", "emiti\u00f3", "una", "circular", "instando", "a", "etiquetar", "las", "exportaciones", "como", "made", "in", "t\u00fcrkiye", "fabricado", "en", "t\u00fcrkiye", "la", "circular", "tambi\u00e9n", "indicaba", "que", "con", "el", "fin", "de", "fortalecer", "la", "marca", "t\u00fcrkiye", "se", "mostrar\u00eda", "una", "mayor", "sensibilidad", "en", "el", "uso", "de", "la", "denominaci\u00f3n", "t\u00fcrkiye", "en", "toda", "clase", "de", "actividades", "y", "correspondencias", "frente", "a", "ex\u00f3nimos", "tales", "como", "turkey", "turkei", "turquie", "etc", "el", "motivo", "alegado", "en", "la", "circular", "fue", "que", "la", "denominaci\u00f3n", "t\u00fcrkiye", "representa", "y", "expresa", "de", "la", "mejor", "manera", "la", "cultura", "la", "civilizaci\u00f3n", "y", "los", "valores", "de", "la", "naci\u00f3n", "turca", "de", "acuerdo", "con", "la", "emisora", "estatal", "turca", "en", "ingl\u00e9s", "trt", "world", "tambi\u00e9n", "se", "pretende", "evitar", "una", "asociaci\u00f3n", "peyorativa", "entre", "el", "pa\u00eds", "y", "el", "ave", "conocida", "en", "espa\u00f1ol", "como", "pavo", "cuyos", "nombres", "se", "escriben", "igual", "en", "ingl\u00e9s", "salvo", "por", "la", "may\u00fascula", "inicial", "posteriormente", "se", "inform\u00f3", "de", "que", "el", "nombre", "estaba", "en", "proceso", "de", "registro", "ante", "las", "naciones", "unidas", "la", "onu", "oficializ\u00f3", "el", "cambio", "a", "finales", "de", "mayo", "de", "de", "manera", "que", "desde", "entonces", "la", "denominaci\u00f3n", "oficial", "del", "pa\u00eds", "tal", "como", "figura", "en", "distintas", "fuentes", "de", "las", "naciones", "unidas", "es", "t\u00fcrkiye", "o", "rep\u00fablica", "de", "t\u00fcrkiyeestados", "miembros", "naciones", "unidas", "consultado", "el", "de", "junio", "de", "naciones", "unidas", "t\u00fcrkiye", "consultado", "el", "de", "junio", "de", "historia", "prehistoria", "y", "edad", "antigua", "de", "anatolia", "anatolia", "en", "turco", "anadolu", "tambi\u00e9n", "conocida", "como", "asia", "menor", "y", "que", "comprende", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "turqu\u00eda", "moderna", "es", "una", "de", "las", "regiones", "habitadas", "continuamente", "m\u00e1s", "antiguas", "del", "mundo", "debido", "a", "su", "ubicaci\u00f3n", "en", "la", "posici\u00f3n", "entre", "asia", "y", "europa", "los", "primeros", "asentamientos", "neol\u00edticos", "como", "\u00e7atalh\u00f6y\u00fck", "hacilar", "g\u00f6bekli", "tepe", "nevali", "cori", "\u00e7ay\u00f6n\u00fc", "y", "mersin", "se", "consideran", "unos", "de", "los", "primeros", "asentamientos", "humanos", "en", "el", "mundo", "el", "asentamiento", "de", "troya", "comienza", "en", "el", "neol\u00edtico", "y", "contin\u00faa", "en", "la", "edad", "del", "hierro", "durante", "la", "historia", "lenguas", "indoeuropeas", "sem\u00edticas", "as\u00ed", "como", "otras", "de", "filiaci\u00f3n", "incierta", "han", "intervenido", "en", "anatolia", "de", "hecho", "dada", "la", "antig\u00fcedad", "de", "los", "idiomas", "indoeuropeos", "hitita", "y", "luvita", "algunos", "estudiosos", "han", "propuesto", "a", "anatolia", "como", "el", "hipot\u00e9tico", "centro", "a", "partir", "del", "cual", "se", "han", "irradiado", "las", "lenguas", "indoeuropeas", "el", "primer", "gran", "imperio", "en", "la", "zona", "fue", "el", "de", "los", "hititas", "entre", "los", "siglos", "xvii", "y", "xii", "a", "c", "posteriormente", "los", "frigios", "un", "pueblo", "indoeuropeo", "logr\u00f3", "establecer", "un", "reino", "destruido", "por", "los", "cimerios", "en", "el", "siglo", "vii", "a", "c", "los", "sucesores", "m\u00e1s", "poderosos", "de", "los", "frigios", "fueron", "los", "estados", "de", "jonia", "lidia", "caria", "cilicia", "y", "licia", "los", "lidios", "y", "los", "licios", "hablaban", "idiomas", "que", "eran", "fundamentalmente", "indoeuropeos", "pero", "ambos", "idiomas", "adquirieron", "elementos", "hititas", "y", "hel\u00e9nicos", "alrededor", "del", "a", "c", "la", "costa", "occidental", "de", "anatolia", "fue", "poblada", "por", "los", "griegos", "toda", "la", "zona", "fue", "conquistada", "por", "el", "imperio", "persa", "durante", "los", "siglos", "vi", "y", "v", "a", "c", "y", "m\u00e1s", "tarde", "por", "alejandro", "magno", "en", "el", "a", "c", "anatolia", "fue", "posteriormente", "dividida", "en", "una", "serie", "de", "peque\u00f1os", "reinos", "helen\u00edsticos", "incluyendo", "bitinia", "capadocia", "p\u00e9rgamo", "ponto", "y", "galacia", "una", "antigua", "regi\u00f3n", "en", "el", "centro", "de", "anatolia", "donde", "se", "asentaron", "algunas", "tribus", "de", "origen", "galo", "a", "principios", "del", "siglo", "iii", "a", "c", "todos", "los", "cuales", "pasaron", "al", "dominio", "de", "roma", "a", "mediados", "de", "siglo", "i", "a", "c", "el", "gobierno", "de", "roma", "en", "anatolia", "fue", "pac\u00edfico", "debido", "a", "la", "pronta", "integraci\u00f3n", "de", "sus", "habitantes", "en", "el", "sistema", "imperial", "gran", "parte", "del", "territorio", "form\u00f3", "parte", "de", "la", "provincia", "de", "asia", "desde", "el", "reinado", "de", "augusto", "anatolia", "disfrut\u00f3", "de", "una", "paz", "relativa", "que", "le", "permiti\u00f3", "crecer", "como", "regi\u00f3n", "se", "construyeron", "carreteras", "para", "conectar", "las", "ciudades", "m\u00e1s", "grandes", "con", "el", "fin", "de", "mejorar", "el", "comercio", "y", "el", "transporte", "y", "la", "abundancia", "de", "altos", "rendimientos", "en", "actividades", "agr\u00edcolas", "gener\u00f3", "m\u00e1s", "dinero", "para", "las", "clases", "dominantes", "pero", "tambi\u00e9n", "artesanos", "y", "campesinos", "se", "beneficiaron", "de", "la", "pax", "romana", "en", "la", "regi\u00f3n", "nacieron", "y", "se", "formaron", "se", "produjeron", "algunos", "de", "los", "hombres", "cient\u00edficos", "m\u00e1s", "respetados", "de", "ese", "per\u00edodo", "el", "fil\u00f3sofo", "dion", "de", "bitinia", "el", "m\u00e9dico", "galeno", "de", "p\u00e9rgamo", "y", "los", "historiadores", "memnon", "de", "heraclea", "y", "dion", "cassio", "de", "nicea", "a", "mediados", "del", "siglo", "iii", "este", "sistema", "integrado", "fue", "amenazado", "por", "un", "nuevo", "enemigo", "los", "godos", "ante", "la", "resistencia", "romana", "en", "europa", "central", "los", "godos", "encontraron", "que", "anatolia", "era", "irresistible", "debido", "a", "su", "riqueza", "y", "al", "deterioro", "de", "sus", "defensas", "usando", "una", "flota", "capturada", "de", "barcos", "del", "b\u00f3sforo", "y", "botes", "de", "fondo", "plano", "para", "cruzar", "el", "mar", "negro", "navegaron", "en", "alrededor", "de", "las", "costas", "orientales", "y", "desembarcaron", "en", "la", "ciudad", "costera", "de", "trebisonda", "lo", "que", "sigui\u00f3", "fue", "una", "gran", "verg\u00fcenza", "para", "pontus", "la", "riqueza", "de", "la", "ciudad", "se", "fug\u00f3", "se", "confisc\u00f3", "una", "mayor", "cantidad", "de", "barcos", "y", "entraron", "al", "interior", "sin", "mucho", "que", "los", "hiciera", "retroceder", "una", "segunda", "invasi\u00f3n", "de", "anatolia", "a", "trav\u00e9s", "de", "bitinia", "trajo", "a\u00fan", "m\u00e1s", "terror", "tierra", "adentro", "y", "destrucci\u00f3n", "sin", "sentido", "los", "godos", "entraron", "en", "calcedonia", "y", "la", "usaron", "como", "base", "para", "expandir", "sus", "operaciones", "saqueando", "a", "su", "vez", "nicomedia", "prusa", "apamea", "cius", "y", "niza", "solo", "el", "cambio", "de", "clima", "durante", "una", "temporada", "de", "oto\u00f1o", "impidi\u00f3", "que", "hicieran", "m\u00e1s", "da\u00f1o", "a", "los", "que", "estaban", "fuera", "del", "reino", "de", "la", "provincia", "los", "godos", "lograron", "un", "tercer", "ataque", "no", "solo", "en", "la", "costa", "del", "oeste", "de", "anatolia", "sino", "tambi\u00e9n", "en", "grecia", "e", "italia", "a", "pesar", "de", "que", "los", "romanos", "bajo", "su", "emperador", "valeriano", "finalmente", "los", "rechazaron", "eso", "no", "impidi\u00f3", "que", "los", "godos", "destruyeran", "primero", "el", "templo", "de", "diana", "en", "\u00e9feso", "y", "la", "ciudad", "misma", "en", "edad", "media", "en", "el", "a\u00f1o", "el", "emperador", "constantino", "i", "convirti\u00f3", "a", "bizancio", "en", "la", "nueva", "capital", "del", "imperio", "romano", "la", "ciudad", "fue", "refundada", "como", "constantinopla", "y", "ser\u00eda", "m\u00e1s", "de", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "apodada", "como", "estambul", "del", "griego", "v", "\"en\"", "o", "\"a", "la", "ciudad\"", "por", "los", "turcos", "tras", "la", "muerte", "de", "teodosio", "i", "en", "y", "la", "divisi\u00f3n", "permanente", "del", "imperio", "entre", "sus", "dos", "hijos", "la", "ciudad", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "capital", "del", "imperio", "romano", "de", "oriente", "este", "imperio", "llamado", "err\u00f3neamente", "bizantino", "por", "los", "historiadores", "gobern\u00f3", "la", "mayor", "parte", "del", "territorio", "de", "la", "actual", "turqu\u00eda", "hasta", "la", "baja", "edad", "media", "las", "frecuentes", "guerras", "con", "el", "imperio", "sas\u00e1nida", "una", "continuaci\u00f3n", "de", "las", "guerras", "romanopersas", "de", "siglos", "de", "duraci\u00f3n", "tuvieron", "lugar", "en", "varias", "partes", "de", "la", "actual", "turqu\u00eda", "hasta", "el", "siglo", "vii", "cuando", "empez\u00f3", "la", "expansi\u00f3n", "musulmana", "imperio", "sely\u00facida", "los", "turcos", "eran", "un", "pueblo", "n\u00f3mada", "formado", "por", "grandes", "tribus", "como", "los", "oguz", "los", "kipchak", "y", "los", "cumanos", "que", "habitaba", "en", "las", "estepas", "de", "asia", "central", "donde", "anteriormente", "hab\u00edan", "fundado", "varios", "reinos", "potentes", "como", "el", "de", "los", "hunos", "los", "gokturks", "el", "kaganato", "uigur", "y", "los", "gaznav\u00edes", "sucesivamente", "entre", "los", "siglos", "iv", "y", "x", "en", "el", "siglo", "ix", "algunas", "tribus", "turcas", "establecieron", "contactos", "diplom\u00e1ticos", "y", "de", "comercio", "por", "primera", "vez", "con", "las", "tribus", "\u00e1rabes", "que", "habitaban", "en", "oriente", "pr\u00f3ximo", "influenciados", "por", "los", "\u00e1rabes", "los", "turcos", "abandonaron", "el", "chamanismo", "y", "el", "tengrianismo", "que", "ven\u00edan", "practicando", "desde", "hac\u00eda", "siglos", "y", "se", "convirtieron", "al", "islam", "hacia", "el", "a\u00f1o", "se", "estableci\u00f3", "el", "imperio", "sely\u00facida", "el", "primer", "gran", "imperio", "turco", "luego", "de", "convertirse", "al", "islam", "este", "inicialmente", "abarc\u00f3", "los", "territorios", "que", "hoy", "son", "turkmenist\u00e1n", "afganist\u00e1n", "ir\u00e1n", "e", "irak", "en", "tuvo", "lugar", "la", "decisiva", "batalla", "de", "manzikert", "entre", "los", "sely\u00facidas", "y", "el", "imperio", "bizantino", "como", "resultado", "de", "este", "combate", "los", "turcos", "pasaron", "a", "dominar", "grandes", "territorios", "al", "este", "y", "sudeste", "de", "anatolia", "esta", "batalla", "se", "considera", "por", "los", "historiadores", "como", "el", "principio", "del", "fin", "del", "imperio", "bizantino", "el", "avance", "turco", "motiv\u00f3", "a", "los", "bizantinos", "a", "pedir", "la", "ayuda", "de", "los", "reinos", "occidentales", "dando", "inicio", "a", "las", "cruzadas", "sin", "embargo", "estas", "hicieron", "poco", "o", "nada", "para", "detener", "su", "expansi\u00f3n", "para", "mediados", "del", "siglo", "xiii", "los", "turcos", "ya", "dominaban", "la", "mayor", "parte", "de", "anatolia", "sin", "embargo", "su", "avance", "se", "estanc\u00f3", "como", "resultado", "las", "invasiones", "mongolas", "de", "anatolia", "tras", "las", "cuales", "la", "regi\u00f3n", "se", "fragment\u00f3", "imperio", "otomano", "el", "estado", "otomano", "com\u00fanmente", "llamado", "imperio", "otomano", "fue", "una", "potencia", "imperial", "turca", "ubicada", "en", "su", "mayor", "parte", "alrededor", "de", "la", "ribera", "del", "mar", "mediterr\u00e1neo", "y", "cuya", "existencia", "temporal", "abarc\u00f3", "el", "periodo", "entre", "y", "los", "otomanos", "eran", "los", "sucesores", "de", "los", "sely\u00facidas", "y", "en", "el", "c\u00e9nit", "de", "su", "poder", "en", "el", "siglo", "xvii", "controlaron", "toda", "anatolia", "oriente", "pr\u00f3ximo", "siria", "irak", "jordania", "l\u00edbano", "palestina", "y", "kuwait", "las", "zonas", "costeras", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ar\u00e1biga", "extensiones", "del", "norte", "de", "\u00e1frica", "territorios", "que", "hoy", "son", "sud\u00e1n", "eritrea", "yibuti", "egipto", "libia", "t\u00fanez", "y", "argelia", "la", "mayor", "parte", "de", "los", "territorios", "enclavados", "en", "la", "franja", "que", "va", "desde", "el", "sudeste", "de", "europa", "los", "balcanes", "albania", "grecia", "macedonia", "bosnia", "y", "herzegovina", "croacia", "bulgaria", "rumania", "hungr\u00eda", "serbia", "ucrania", "al", "c\u00e1ucaso", "territorios", "que", "hoy", "son", "georgia", "azerbaiy\u00e1n", "y", "armenia", "en", "el", "norte", "esto", "comprend\u00eda", "un", "\u00e1rea", "de", "aproximadamente", "seis", "millones", "de", "kil\u00f3metros", "cuadrados", "aunque", "la", "mayor", "parte", "estaba", "bajo", "control", "indirecto", "del", "gobierno", "central", "las", "posesiones", "del", "imperio", "se", "hallaban", "situadas", "entre", "oriente", "y", "occidente", "por", "lo", "que", "a", "lo", "largo", "de", "su", "historia", "de", "m\u00e1s", "de", "seis", "siglos", "sus", "relaciones", "internacionales", "estuvieron", "influenciadas", "por", "ello", "en", "los", "otomanos", "conquistaron", "constantinopla", "poniendo", "fin", "a", "m\u00e1s", "de", "diez", "siglos", "de", "existencia", "del", "imperio", "bizantino", "a", "partir", "de", "ese", "momento", "constantinopla", "pas\u00f3", "a", "ser", "como", "estambul", "y", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "capital", "del", "imperio", "otomano", "la", "conquista", "de", "constantinopla", "por", "los", "turcos", "se", "considera", "hist\u00f3ricamente", "como", "el", "acontecimiento", "que", "finaliz\u00f3", "la", "edad", "media", "en", "su", "momento", "de", "m\u00e1xima", "expansi\u00f3n", "los", "otomanos", "llegaron", "a", "sitiar", "en", "dos", "ocasiones", "en", "y", "la", "ciudad", "de", "viena", "durante", "varios", "meses", "pero", "finalmente", "se", "retiraron", "sin", "poder", "lograr", "conquistarla", "debido", "especialmente", "al", "gran", "apoyo", "militar", "brindado", "en", "la", "defensa", "de", "la", "ciudad", "por", "parte", "de", "los", "grandes", "reinos", "cristianos", "de", "europa", "como", "alemania", "espa\u00f1a", "y", "polonia", "a", "partir", "del", "siglo", "xvi", "los", "sultanes", "otomanos", "tambi\u00e9n", "adquirieron", "el", "t\u00edtulo", "de", "califa", "los", "otomanos", "gobernaron", "europa", "del", "este", "\u00e1frica", "del", "norte", "y", "oriente", "medio", "los", "otomanos", "incluso", "tuvieron", "influencia", "en", "el", "sureste", "de", "asia", "ya", "que", "los", "otomanos", "enviaron", "soldados", "a", "su", "vasallo", "m\u00e1s", "distante", "el", "sultanato", "de", "aceh", "en", "sumatra", "en", "indonesia", "sus", "fuerzas", "en", "aceh", "se", "opusieron", "a", "los", "portugueses", "que", "hab\u00edan", "cruzado", "los", "oc\u00e9anos", "atl\u00e1ntico", "e", "\u00edndico", "invadiendo", "el", "sultanato", "de", "malaca", "y", "los", "espa\u00f1oles", "que", "hab\u00edan", "cruzado", "desde", "am\u00e9rica", "latina", "e", "invadido", "anteriormente", "musulmana", "manila", "en", "filipinas", "ya", "que", "estas", "potencias", "ib\u00e9ricas", "libraron", "una", "guerra", "mundial", "contra", "el", "califato", "otomano", "conocida", "como", "las", "guerras", "habsburgootomanas", "el", "palacio", "de", "topkapi", "y", "el", "palacio", "de", "dolmabah\u00e7e", "fueron", "las", "residencias", "reales", "de", "los", "sultanes", "del", "imperio", "otomano", "entre", "y", "rep\u00fablica", "el", "imperio", "otomano", "particip\u00f3", "en", "la", "primera", "guerra", "mundial", "junto", "a", "alemania", "el", "imperio", "austroh\u00fangaro", "y", "bulgaria", "en", "la", "guerra", "termin\u00f3", "con", "la", "derrota", "de", "este", "bloque", "contra", "los", "aliados", "reino", "unido", "francia", "rusia", "italia", "y", "m\u00e1s", "tarde", "estados", "unidos", "la", "posterior", "ocupaci\u00f3n", "de", "estambul", "esmirna", "antalya", "y", "otras", "zonas", "de", "anatolia", "por", "los", "aliados", "forzando", "as\u00ed", "al", "sult\u00e1n", "mehmet", "vi", "a", "firmar", "el", "tratado", "de", "s\u00e8vres", "confirmando", "la", "rendici\u00f3n", "y", "la", "repartici\u00f3n", "del", "imperio", "otomano", "entre", "los", "aliados", "impuls\u00f3", "la", "creaci\u00f3n", "del", "movimiento", "nacional", "turco", "bajo", "el", "liderazgo", "de", "mustafa", "kemal", "atat\u00fcrk", "el", "m\u00e1s", "destacado", "miembro", "del", "movimiento", "nacional", "turco", "un", "comandante", "militar", "que", "se", "distingui\u00f3", "durante", "la", "batalla", "de", "gal\u00edpoli", "la", "guerra", "de", "independencia", "turca", "se", "libr\u00f3", "con", "el", "objetivo", "de", "revocar", "los", "t\u00e9rminos", "del", "tratado", "de", "s\u00e8vres", "el", "de", "septiembre", "de", "los", "ej\u00e9rcitos", "de", "ocupaci\u00f3n", "fueron", "rechazados", "y", "el", "pa\u00eds", "vio", "el", "nacimiento", "del", "nuevo", "estado", "turco", "el", "de", "noviembre", "el", "reci\u00e9n", "fundado", "parlamento", "aboli\u00f3", "oficialmente", "el", "sultanato", "poniendo", "fin", "a", "a\u00f1os", "de", "dominio", "otomano", "el", "tratado", "de", "lausana", "de", "llev\u00f3", "al", "reconocimiento", "internacional", "de", "la", "soberan\u00eda", "de", "la", "reci\u00e9n", "formada", "\"rep\u00fablica", "de", "turqu\u00eda\"", "y", "la", "rep\u00fablica", "fue", "proclamada", "oficialmente", "el", "de", "octubre", "de", "en", "la", "nueva", "capital", "de", "ankara", "mustafa", "kemal", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "primer", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "y", "posteriormente", "introdujo", "muchas", "reformas", "radicales", "con", "el", "objetivo", "de", "fundar", "una", "nueva", "rep\u00fablica", "laica", "sobre", "los", "restos", "de", "su", "pasado", "otomano", "de", "acuerdo", "con", "la", "ley", "de", "nombres", "de", "familia", "el", "parlamento", "turco", "otorg\u00f3", "a", "mustafa", "kemal", "el", "honor\u00edfico", "nombre", "de", "\"atat\u00fcrk\"", "padre", "de", "los", "turcos", "en", "turqu\u00eda", "entr\u00f3", "en", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "del", "lado", "de", "los", "aliados", "el", "de", "febrero", "de", "como", "un", "gesto", "ceremonial", "y", "se", "convirti\u00f3", "en", "un", "miembro", "de", "la", "carta", "de", "las", "naciones", "unidas", "en", "las", "dificultades", "de", "grecia", "despu\u00e9s", "de", "la", "guerra", "debido", "a", "la", "guerra", "civil", "que", "estall\u00f3", "por", "el", "alzamiento", "de", "la", "antigua", "resistencia", "comunista", "junto", "con", "demandas", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "de", "bases", "militares", "en", "los", "estrechos", "de", "turqu\u00eda", "condujo", "a", "estados", "unidos", "a", "declarar", "la", "doctrina", "truman", "en", "la", "doctrina", "enunciaba", "las", "intenciones", "estadounidenses", "de", "garantizar", "la", "seguridad", "de", "turqu\u00eda", "y", "grecia", "y", "dio", "como", "resultado", "la", "ayuda", "militar", "a", "gran", "escala", "despu\u00e9s", "de", "participar", "con", "las", "fuerzas", "de", "las", "naciones", "unidas", "en", "el", "conflicto", "de", "corea", "turqu\u00eda", "se", "sum\u00f3", "a", "la", "otan", "en", "convirti\u00e9ndose", "en", "un", "baluarte", "contra", "la", "expansi\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "en", "el", "mediterr\u00e1neo", "tras", "una", "d\u00e9cada", "de", "violencia", "intercomunal", "entre", "turcochipriotas", "y", "grecochipriotas", "en", "la", "isla", "de", "chipre", "y", "el", "pronunciamiento", "de", "julio", "de", "turqu\u00eda", "intervino", "militarmente", "en", "la", "isla", "nueve", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "fue", "establecida", "la", "rep\u00fablica", "turca", "del", "norte", "de", "chipre", "reconocida", "solo", "por", "turqu\u00eda", "tras", "el", "final", "del", "per\u00edodo", "de", "partido", "\u00fanico", "el", "chp", "fundado", "por", "mustaf\u00e1", "kemal", "atat\u00fcrk", "en", "el", "per\u00edodo", "comprendido", "entre", "los", "a\u00f1os", "y", "fue", "particularmente", "marcado", "por", "per\u00edodos", "de", "inestabilidad", "pol\u00edtica", "que", "desemboc\u00f3", "en", "una", "serie", "de", "golpes", "militares", "la", "liberalizaci\u00f3n", "de", "la", "econom\u00eda", "turca", "que", "se", "inici\u00f3", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "cambi\u00f3", "el", "paisaje", "del", "pa\u00eds", "con", "sucesivos", "per\u00edodos", "de", "alto", "crecimiento", "y", "la", "crisis", "de", "la", "d\u00e9cada", "siguiente", "el", "de", "julio", "de", "se", "intenta", "un", "golpe", "de", "estado", "por", "parte", "de", "una", "facci\u00f3n", "del", "ej\u00e9rcito", "contra", "el", "presidente", "erdoan", "el", "golpe", "fue", "rechazado", "gracias", "al", "apoyo", "de", "ciudadanos", "que", "salieron", "a", "las", "calles", "en", "defensa", "de", "erdoan", "y", "a", "la", "mayor", "parte", "del", "ej\u00e9rcito", "que", "se", "mantuvo", "fiel", "al", "gobierno", "y", "al", "presidente", "electo", "el", "d\u00eda", "de", "abril", "de", "se", "celebr\u00f3", "un", "refer\u00e9ndum", "para", "otorgarle", "m\u00e1s", "poder", "al", "presidente", "erdoan", "quien", "acab\u00f3", "ganando", "con", "un", "de", "los", "escrutinios", "por", "lo", "cual", "turqu\u00eda", "pas\u00f3", "a", "contar", "con", "un", "sistema", "presidencialista", "gobierno", "y", "pol\u00edtica", "turqu\u00eda", "es", "una", "rep\u00fablica", "presidencial", "y", "la", "constituci\u00f3n", "dispone", "que", "es", "un", "estado", "democr\u00e1tico", "laico", "social", "y", "de", "derecho", "el", "poder", "legislativo", "reside", "en", "la", "gran", "asamblea", "nacional", "de", "turqu\u00eda", "compuesta", "por", "diputados", "elegidos", "para", "una", "legislatura", "de", "cinco", "a\u00f1os", "con", "los", "votos", "de", "los", "ciudadanos", "turcos", "mayores", "de", "a\u00f1os", "su", "constituci\u00f3n", "actual", "fue", "adoptada", "el", "de", "noviembre", "de", "despu\u00e9s", "de", "un", "per\u00edodo", "de", "gobierno", "militar", "y", "est\u00e1", "basada", "firmemente", "en", "los", "principios", "de", "un", "laicismo", "sui", "generis", "el", "poder", "ejecutivo", "reside", "en", "un", "presidente", "el", "cual", "es", "elegido", "directamente", "por", "la", "voluntad", "popular", "el", "poder", "legislativo", "est\u00e1", "radicado", "en", "los", "esca\u00f1os", "de", "la", "gran", "asamblea", "nacional", "de", "turqu\u00eda", "t\u00fcrkiye", "b\u00fcy\u00fck", "millet", "meclisi", "que", "representa", "a", "las", "provincias", "para", "tener", "representaci\u00f3n", "en", "el", "parlamento", "un", "partido", "debe", "obtener", "por", "lo", "menos", "el", "del", "total", "de", "votos", "en", "las", "elecciones", "parlamentarias", "nacionales", "los", "candidatos", "independientes", "pueden", "participar", "y", "ser", "elegidos", "y", "para", "ello", "solo", "deben", "obtener", "el", "del", "voto", "en", "la", "provincia", "por", "la", "cual", "pretenden", "ser", "elegidos", "los", "militares", "turcos", "desempe\u00f1an", "un", "papel", "pol\u00edtico", "en", "la", "sombra", "aunque", "importante", "puesto", "que", "se", "consideran", "los", "guardianes", "de", "la", "naturaleza", "secular", "y", "unitaria", "de", "la", "rep\u00fablica", "el", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "ejerce", "las", "funciones", "del", "poder", "ejecutivo", "el", "presidente", "actual", "es", "recep", "tayyip", "erdoan", "relaciones", "exteriores", "turqu\u00eda", "es", "miembro", "fundador", "de", "las", "naciones", "unidas", "el", "consejo", "de", "europa", "la", "ocde", "la", "osce", "el", "grupo", "de", "los", "y", "el", "consejo", "t\u00farquico", "en", "consonancia", "con", "su", "tradicional", "orientaci\u00f3n", "occidental", "las", "relaciones", "con", "europa", "siempre", "han", "sido", "una", "parte", "central", "de", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "turca", "turqu\u00eda", "se", "convirti\u00f3", "en", "miembro", "del", "consejo", "de", "europa", "en", "solicit\u00f3", "ser", "miembro", "asociado", "de", "la", "cee", "predecesora", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "en", "y", "se", "convirti\u00f3", "en", "miembro", "asociado", "en", "despu\u00e9s", "de", "d\u00e9cadas", "de", "negociaciones", "pol\u00edticas", "turqu\u00eda", "se", "convirti\u00f3", "en", "miembro", "asociado", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "occidental", "en", "lleg\u00f3", "a", "un", "acuerdo", "de", "uni\u00f3n", "aduanera", "con", "la", "ue", "en", "y", "ha", "comenzado", "oficialmente", "las", "negociaciones", "formales", "de", "adhesi\u00f3n", "con", "la", "uni\u00f3n", "europea", "el", "de", "octubre", "de", "se", "cree", "que", "el", "proceso", "de", "adhesi\u00f3n", "tendr\u00e1", "una", "duraci\u00f3n", "m\u00ednima", "de", "a\u00f1os", "debido", "al", "tama\u00f1o", "de", "turqu\u00eda", "y", "la", "profundidad", "de", "los", "desacuerdos", "sobre", "algunas", "cuestiones", "estos", "incluyen", "las", "controversias", "con", "miembros", "de", "la", "ue", "sobre", "la", "intervenci\u00f3n", "militar", "de", "la", "rep\u00fablica", "de", "turqu\u00eda", "en", "chipre", "para", "impedir", "la", "anexi\u00f3n", "de", "la", "isla", "a", "grecia", "en", "desde", "entonces", "turqu\u00eda", "no", "reconoce", "la", "rep\u00fablica", "de", "chipre", "como", "la", "\u00fanica", "autoridad", "en", "la", "isla", "sino", "que", "apoya", "de", "facto", "la", "comunidad", "turcochipriota", "que", "forma", "la", "rep\u00fablica", "turca", "del", "norte", "de", "chipre", "desde", "finales", "del", "decenio", "de", "turqu\u00eda", "comenz\u00f3", "a", "cooperar", "cada", "vez", "m\u00e1s", "con", "las", "principales", "econom\u00edas", "de", "asia", "oriental", "en", "particular", "con", "china", "jap\u00f3n", "y", "corea", "del", "sur", "en", "un", "gran", "n\u00famero", "de", "sectores", "industriales", "que", "van", "desde", "la", "coproducci\u00f3n", "de", "automotores", "y", "otros", "equipos", "de", "transporte", "bienes", "electr\u00f3nicos", "electrodom\u00e9sticos", "materiales", "de", "construcci\u00f3n", "y", "equipamiento", "militar", "la", "independencia", "de", "los", "estados", "t\u00farquicos", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "con", "los", "que", "turqu\u00eda", "comparte", "un", "com\u00fan", "patrimonio", "cultural", "y", "ling\u00fc\u00edstico", "ha", "permitido", "a", "turqu\u00eda", "ampliar", "sus", "relaciones", "econ\u00f3micas", "y", "pol\u00edticas", "profundamente", "en", "asia", "central", "dentro", "de", "esta", "pol\u00edtica", "el", "oleoducto", "bak\u00fatiflisceyhan", "ha", "formado", "parte", "de", "la", "estrategia", "de", "turqu\u00eda", "para", "convertirse", "en", "un", "conducto", "de", "energ\u00eda", "a", "occidente", "sin", "embargo", "la", "frontera", "de", "turqu\u00eda", "con", "armenia", "permanece", "cerrada", "despu\u00e9s", "de", "la", "ocupaci\u00f3n", "de", "territorio", "azer\u00ed", "por", "parte", "de", "armenia", "durante", "la", "guerra", "del", "alto", "karabaj", "las", "relaciones", "con", "armenia", "han", "sido", "tensas", "por", "la", "controversia", "en", "torno", "a", "las", "deportaciones", "forzosas", "y", "las", "muertes", "relacionadas", "con", "cientos", "de", "miles", "de", "armenios", "en", "los", "\u00faltimos", "d\u00edas", "del", "imperio", "otomano", "reconocida", "por", "un", "n\u00famero", "de", "pa\u00edses", "e", "historiadores", "como", "el", "genocidio", "armenio", "turqu\u00eda", "rechaza", "el", "t\u00e9rmino", "\"genocidio\"", "argumentando", "que", "las", "muertes", "fueron", "consecuencia", "de", "las", "enfermedades", "el", "hambre", "y", "las", "luchas", "inter\u00e9tnicas", "que", "ocurrieron", "durante", "el", "periodo", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "en", "el", "que", "particip\u00f3", "el", "imperio", "otomano", "fuerzas", "armadas", "las", "fuerzas", "armadas", "turcas", "se", "componen", "del", "ej\u00e9rcito", "de", "tierra", "la", "armada", "y", "la", "fuerza", "a\u00e9rea", "la", "gendarmer\u00eda", "y", "la", "guardia", "costera", "funcionan", "como", "partes", "del", "ministerio", "del", "interior", "en", "tiempos", "de", "paz", "a", "pesar", "de", "que", "est\u00e1n", "subordinados", "al", "ej\u00e9rcito", "de", "tierra", "y", "a", "la", "armada", "respectivamente", "las", "fuerzas", "armadas", "turcas", "son", "las", "segundas", "m\u00e1s", "grandes", "despu\u00e9s", "de", "estados", "unidos", "de", "la", "fuerza", "armada", "permanente", "de", "la", "otan", "con", "una", "fuerza", "combinada", "de", "efectivos", "de", "personal", "uniformado", "que", "prestan", "servicios", "en", "sus", "cinco", "ramas", "todos", "los", "ciudadanos", "varones", "aptos", "est\u00e1n", "obligados", "a", "servir", "en", "el", "ej\u00e9rcito", "por", "per\u00edodos", "que", "van", "desde", "tres", "semanas", "a", "quince", "meses", "dependiendo", "de", "su", "educaci\u00f3n", "y", "lugar", "de", "trabajo", "los", "homosexuales", "tienen", "derecho", "a", "ser", "exentos", "seg\u00fan", "su", "propia", "petici\u00f3n", "turqu\u00eda", "ha", "mantenido", "fuerzas", "en", "misiones", "internacionales", "de", "las", "naciones", "unidas", "y", "la", "otan", "desde", "incluyendo", "la", "guerra", "de", "corea", "las", "misiones", "de", "paz", "en", "somalia", "y", "la", "ex", "yugoslavia", "y", "ha", "brindado", "apoyo", "a", "las", "fuerzas", "de", "la", "coalici\u00f3n", "en", "la", "primera", "guerra", "del", "golfo", "turqu\u00eda", "mantiene", "soldados", "en", "la", "rep\u00fablica", "turca", "del", "norte", "de", "chipre", "y", "ha", "tenido", "tropas", "desplegadas", "en", "afganist\u00e1n", "como", "parte", "de", "la", "fuerza", "internacional", "de", "asistencia", "para", "la", "seguridad", "desde", "en", "el", "parlamento", "turco", "despleg\u00f3", "una", "fuerza", "de", "paz", "de", "la", "marina", "y", "alrededor", "de", "soldados", "de", "tierra", "como", "parte", "de", "la", "fuerza", "provisional", "de", "las", "naciones", "unidas", "para", "el", "l\u00edbano", "a", "ra\u00edz", "de", "la", "guerra", "del", "l\u00edbano", "de", "el", "jefe", "del", "estado", "mayor", "general", "es", "nombrado", "por", "el", "presidente", "y", "es", "responsable", "ante", "el", "primer", "ministro", "el", "consejo", "de", "ministros", "es", "responsable", "ante", "el", "parlamento", "para", "asuntos", "de", "seguridad", "nacional", "y", "la", "adecuada", "preparaci\u00f3n", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "para", "defender", "el", "pa\u00eds", "sin", "embargo", "la", "autoridad", "para", "declarar", "la", "guerra", "y", "el", "despliegue", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "turcas", "a", "pa\u00edses", "extranjeros", "o", "para", "permitir", "que", "fuerzas", "armadas", "extranjeras", "estacionen", "en", "turqu\u00eda", "corresponde", "\u00fanicamente", "al", "parlamento", "el", "ej\u00e9rcito", "turco", "se", "ha", "reservado", "tradicionalmente", "una", "posici\u00f3n", "fuerte", "en", "la", "pol\u00edtica", "nacional", "consider\u00e1ndose", "a", "s\u00ed", "mismo", "como", "guardi\u00e1n", "de", "la", "turqu\u00eda", "secular", "y", "de", "la", "democracia", "varias", "veces", "en", "los", "\u00faltimos", "decenios", "ha", "desplazado", "por", "la", "fuerza", "a", "gobiernos", "electos", "que", "cree", "que", "se", "han", "desviado", "de", "los", "principios", "del", "estado", "seg\u00fan", "lo", "establecido", "de", "atat\u00fcrk", "y", "consagrados", "en", "la", "constituci\u00f3n", "el", "actual", "jefe", "de", "estado", "mayor", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "de", "turqu\u00eda", "es", "el", "general", "de", "ej\u00e9rcito", "hulusi", "akar", "derechos", "humanos", "en", "materia", "de", "derechos", "humanos", "respecto", "a", "la", "pertenencia", "a", "los", "siete", "organismos", "de", "la", "carta", "internacional", "de", "derechos", "humanos", "que", "incluyen", "al", "comit\u00e9", "de", "derechos", "humanos", "hrc", "turqu\u00eda", "ha", "firmado", "o", "ratificado", "organizaci\u00f3n", "territorial", "turqu\u00eda", "es", "un", "estado", "unitario", "que", "se", "divide", "administrativamente", "en", "provincias", "iller", "singular", "il", "al", "frente", "de", "cada", "una", "de", "las", "cuales", "se", "halla", "un", "gobernador", "vali", "designado", "por", "el", "gobierno", "central", "las", "provincias", "est\u00e1n", "a", "su", "vez", "divididas", "en", "distritos", "demarcaciones", "provinciales", "o", "il\u00e7eler", "singular", "il\u00e7e", "y", "comunas", "que", "pueden", "establecer", "impuestos", "y", "ejercer", "otras", "iniciativas", "la", "capital", "provincial", "generalmente", "llamada", "il\u00e7e", "central", "lleva", "generalmente", "el", "nombre", "de", "la", "provincia", "con", "las", "siguientes", "excepciones", "hatay", "capital", "antioqu\u00eda", "kocaeli", "capital", "izmit", "y", "sakarya", "capital", "adapazar", "por", "otra", "parte", "geogr\u00e1ficamente", "el", "pa\u00eds", "est\u00e1", "dividido", "en", "siete", "regiones", "regi\u00f3n", "del", "egeo", "regi\u00f3n", "del", "mar", "negro", "regi\u00f3n", "de", "anatolia", "central", "regi\u00f3n", "de", "anatolia", "oriental", "regi\u00f3n", "del", "m\u00e1rmara", "regi\u00f3n", "del", "mediterr\u00e1neo", "y", "regi\u00f3n", "de", "anatolia", "suroriental", "geograf\u00eda", "turqu\u00eda", "es", "un", "pa\u00eds", "eurasi\u00e1tico", "transcontinental", "la", "turqu\u00eda", "asi\u00e1tica", "compuesta", "en", "gran", "parte", "por", "la", "anatolia", "que", "incluye", "el", "del", "pa\u00eds", "se", "separa", "de", "la", "turqu\u00eda", "europea", "por", "el", "b\u00f3sforo", "el", "mar", "de", "m\u00e1rmara", "y", "los", "dardanelos", "que", "en", "conjunto", "forman", "un", "v\u00ednculo", "entre", "las", "aguas", "del", "mar", "negro", "y", "el", "mar", "mediterr\u00e1neo", "la", "turqu\u00eda", "europea", "rumelia", "en", "la", "pen\u00ednsula", "de", "los", "balcanes", "incluye", "el", "del", "pa\u00eds", "el", "territorio", "de", "turqu\u00eda", "tiene", "m\u00e1s", "km", "de", "largo", "y", "km", "de", "ancho", "con", "una", "forma", "aproximadamente", "rectangular", "la", "superficie", "de", "turqu\u00eda", "ocupa", "km\u00b2", "de", "los", "cuales", "km\u00b2", "se", "encuentran", "en", "asia", "sudoccidental", "y", "km\u00b2", "en", "europa", "siendo", "turqu\u00eda", "el", "\u00ba", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "del", "tama\u00f1o", "de", "la", "francia", "metropolitana", "y", "el", "reino", "unido", "juntos", "turqu\u00eda", "est\u00e1", "rodeada", "de", "mares", "por", "tres", "lados", "el", "mar", "egeo", "al", "oeste", "el", "mar", "negro", "al", "norte", "y", "el", "mar", "mediterr\u00e1neo", "al", "sur", "turqu\u00eda", "tambi\u00e9n", "abraza", "el", "mar", "de", "m\u00e1rmara", "en", "el", "noroeste", "la", "secci\u00f3n", "europea", "de", "turqu\u00eda", "en", "el", "noroeste", "es", "la", "rumelia", "que", "forma", "las", "fronteras", "de", "turqu\u00eda", "con", "grecia", "y", "bulgaria", "la", "parte", "asi\u00e1tica", "del", "pa\u00eds", "anatolia", "tambi\u00e9n", "conocida", "como", "asia", "menor", "consiste", "en", "una", "alta", "meseta", "central", "con", "estrechas", "llanuras", "costeras", "limita", "en", "el", "c\u00e1ucaso", "con", "georgia", "armenia", "azerbaiy\u00e1n", "por", "oriente", "con", "ir\u00e1n", "y", "al", "sur", "con", "irak", "y", "siria", "turqu\u00eda", "oriental", "tiene", "un", "paisaje", "m\u00e1s", "monta\u00f1oso", "y", "contiene", "las", "fuentes", "de", "r\u00edos", "como", "el", "\u00e9ufrates", "el", "tigris", "o", "el", "aras", "aloja", "el", "lago", "van", "y", "el", "monte", "ararat", "el", "punto", "m\u00e1s", "alto", "de", "turqu\u00eda", "a", "m", "como", "tendencia", "general", "la", "meseta", "de", "anatolia", "hacia", "el", "interior", "se", "vuelve", "cada", "vez", "m\u00e1s", "accidentada", "a", "medida", "que", "avanza", "hacia", "el", "este", "los", "variados", "paisajes", "de", "turqu\u00eda", "son", "el", "producto", "de", "complejos", "movimientos", "de", "tierra", "que", "han", "dado", "forma", "a", "la", "regi\u00f3n", "durante", "miles", "de", "a\u00f1os", "y", "a\u00fan", "se", "manifiestan", "en", "frecuentes", "terremotos", "y", "erupciones", "volc\u00e1nicas", "ocasionales", "el", "b\u00f3sforo", "y", "los", "dardanelos", "deben", "su", "existencia", "a", "las", "fallas", "de", "funcionamiento", "a", "trav\u00e9s", "de", "turqu\u00eda", "que", "condujo", "a", "la", "creaci\u00f3n", "del", "mar", "negro", "fue", "un", "terremoto", "en", "toda", "la", "l\u00ednea", "norte", "del", "pa\u00eds", "de", "oeste", "a", "este", "lo", "que", "caus\u00f3", "un", "gran", "terremoto", "en", "clima", "las", "zonas", "costeras", "de", "turqu\u00eda", "que", "bordean", "el", "mar", "mediterr\u00e1neo", "y", "el", "mar", "egeo", "tienen", "un", "clima", "templado", "mediterr\u00e1neo", "con", "calurosos", "y", "secos", "veranos", "y", "h\u00famedos", "y", "fr\u00edos", "inviernos", "la", "precipitaci\u00f3n", "anual", "est\u00e1", "en", "esta", "zona", "entre", "los", "y", "los", "mm", "las", "zonas", "costeras", "de", "turqu\u00eda", "que", "bordean", "el", "mar", "negro", "tiene", "un", "clima", "templado", "oce\u00e1nico", "con", "veranos", "c\u00e1lidos", "y", "h\u00famedos", "e", "inviernos", "fr\u00edos", "y", "h\u00famedos", "la", "precipitaci\u00f3n", "anual", "est\u00e1", "en", "esta", "zona", "entre", "los", "y", "los", "mm", "las", "condiciones", "pueden", "ser", "mucho", "m\u00e1s", "severas", "en", "el", "m\u00e1s", "\u00e1rido", "interior", "las", "monta\u00f1as", "cerca", "de", "la", "costa", "mediterr\u00e1nea", "evitan", "la", "influencia", "clim\u00e1tica", "hacia", "el", "interior", "dando", "a", "la", "meseta", "central", "de", "anatolia", "un", "clima", "continental", "y", "clima", "mediterr\u00e1neo", "continentalizado", "con", "marcados", "contrastes", "entre", "estaciones", "los", "inviernos", "en", "la", "meseta", "son", "especialmente", "severos", "temperaturas", "de", "\u00b0c", "a", "\u00b0c", "pueden", "tener", "lugar", "en", "las", "zonas", "monta\u00f1osas", "del", "este", "y", "la", "nieve", "puede", "estar", "presente", "sobre", "el", "terreno", "d\u00edas", "al", "a\u00f1o", "en", "el", "oeste", "las", "temperaturas", "invernales", "promedio", "est\u00e1n", "por", "debajo", "de", "\u00b0c", "los", "veranos", "son", "calurosos", "y", "secos", "con", "temperaturas", "en", "general", "superiores", "a", "\u00b0c", "en", "el", "d\u00eda", "la", "precipitaci\u00f3n", "anual", "promedio", "es", "de", "alrededor", "de", "mil\u00edmetros", "las", "regiones", "m\u00e1s", "secas", "son", "la", "llanura", "de", "konya", "donde", "la", "precipitaci\u00f3n", "anual", "es", "con", "frecuencia", "inferior", "a", "mil\u00edmetros", "en", "general", "mayo", "es", "el", "mes", "m\u00e1s", "h\u00famedo", "mientras", "que", "julio", "y", "agosto", "son", "los", "m\u00e1s", "secos", "flora", "y", "fauna", "la", "flora", "de", "turqu\u00eda", "es", "rica", "contabiliz\u00e1ndose", "m\u00e1s", "de", "especies", "de", "plantas", "que", "incluyen", "leguminosas", "compuestas", "labi\u00e1ceas", "y", "gram\u00edneas", "con", "un", "importante", "grado", "de", "endemismos", "alrededor", "de", "especies", "son", "end\u00e9micas", "gracias", "a", "la", "diversidad", "de", "h\u00e1bitats", "y", "climas", "el", "porcentaje", "de", "endemismos", "es", "notablemente", "superior", "al", "de", "pa\u00edses", "europeos", "esta", "caracter\u00edstica", "de", "la", "flora", "turca", "puede", "explicarse", "por", "una", "serie", "de", "factores", "en", "primer", "lugar", "la", "diversidad", "de", "h\u00e1bitats", "lo", "cual", "est\u00e1", "relacionado", "con", "la", "geograf\u00eda", "monta\u00f1osa", "de", "la", "pen\u00ednsula", "de", "anatolia", "con", "monta\u00f1as", "separadas", "entre", "s\u00ed", "por", "mesetas", "permitiendo", "la", "especiaci\u00f3n", "durante", "la", "glaciaci\u00f3n", "del", "pleistoceno", "amplias", "zonas", "se", "vieron", "libres", "de", "casquetes", "polares", "limit\u00e1ndose", "estos", "a", "los", "picos", "m\u00e1s", "altos", "lo", "que", "tambi\u00e9n", "puede", "explicar", "la", "alta", "proporci\u00f3n", "de", "especies", "end\u00e9micas", "cabe", "rese\u00f1ar", "asimismo", "la", "diversidad", "de", "climas", "en", "el", "pa\u00eds", "donde", "se", "dan", "el", "clima", "mediterr\u00e1neo", "el", "continental", "y", "el", "oce\u00e1nico", "se", "pueden", "distinguir", "tres", "regiones", "fitogr\u00e1ficas", "la", "eurosiberiana", "la", "mediterr\u00e1nea", "y", "la", "iranotur\u00e1nica", "lo", "que", "manifiesta", "que", "anatolia", "act\u00faa", "de", "punto", "de", "encuentro", "entre", "el", "sur", "de", "europa", "y", "el", "suroeste", "de", "asia", "a", "lo", "largo", "de", "la", "geograf\u00eda", "turca", "se", "encuentran", "adem\u00e1s", "numerosos", "cuerpos", "de", "agua", "actualmente", "en", "turqu\u00eda", "existen", "parques", "nacionales", "econom\u00eda", "turqu\u00eda", "es", "miembro", "fundador", "de", "la", "ocde", "del", "grupo", "de", "los", "pa\u00edses", "industrializados", "y", "emergentes", "y", "perteneciente", "al", "grupo", "de", "mercados", "emergentes", "civets", "durante", "la", "mayor", "parte", "de", "su", "historia", "republicana", "turqu\u00eda", "se", "ha", "adherido", "a", "un", "enfoque", "cuasiestatal", "de", "la", "econom\u00eda", "con", "estricto", "control", "del", "gobierno", "sobre", "la", "participaci\u00f3n", "del", "sector", "privado", "el", "comercio", "exterior", "y", "la", "inversi\u00f3n", "extranjera", "directa", "sin", "embargo", "durante", "el", "decenio", "de", "turqu\u00eda", "comenz\u00f3", "una", "serie", "de", "reformas", "dirigidas", "a", "trasladar", "la", "econom\u00eda", "de", "un", "aislado", "sistema", "estatalista", "a", "uno", "m\u00e1s", "apoyado", "en", "el", "sector", "privado", "basado", "en", "el", "modelo", "de", "mercado", "las", "reformas", "impulsaron", "un", "r\u00e1pido", "crecimiento", "pero", "este", "crecimiento", "fue", "marcado", "por", "una", "fuerte", "recesi\u00f3n", "y", "crisis", "financieras", "en", "tras", "el", "terremoto", "de", "ese", "a\u00f1o", "y", "lo", "que", "dio", "como", "resultado", "un", "promedio", "del", "de", "crecimiento", "del", "pib", "por", "a\u00f1o", "entre", "y", "la", "falta", "de", "reformas", "adicionales", "junto", "con", "grandes", "y", "crecientes", "d\u00e9ficits", "del", "sector", "p\u00fablico", "y", "la", "corrupci\u00f3n", "generalizada", "se", "tradujo", "en", "una", "elevada", "inflaci\u00f3n", "la", "debilidad", "del", "sector", "bancario", "y", "el", "aumento", "de", "la", "volatilidad", "macroecon\u00f3mica", "desde", "la", "crisis", "econ\u00f3mica", "de", "y", "las", "reformas", "iniciadas", "por", "el", "ministro", "de", "finanzas", "de", "la", "\u00e9poca", "la", "inflaci\u00f3n", "se", "ha", "reducido", "a", "un", "solo", "d\u00edgito", "la", "confianza", "de", "los", "inversores", "y", "las", "inversiones", "extranjeras", "han", "aumentado", "y", "el", "desempleo", "ha", "disminuido", "el", "fmi", "pronostica", "un", "de", "\u00edndice", "de", "inflaci\u00f3n", "en", "turqu\u00eda", "en", "turqu\u00eda", "ha", "ido", "abriendo", "progresivamente", "sus", "mercados", "a", "trav\u00e9s", "de", "reformas", "econ\u00f3micas", "mediante", "la", "reducci\u00f3n", "de", "los", "controles", "gubernamentales", "sobre", "el", "comercio", "exterior", "y", "la", "inversi\u00f3n", "la", "privatizaci\u00f3n", "de", "industrias", "de", "propiedad", "p\u00fablica", "y", "la", "liberalizaci\u00f3n", "de", "muchos", "sectores", "de", "bienes", "privados", "seg\u00fan", "la", "revista", "forbes", "en", "estambul", "capital", "financiera", "de", "turqu\u00eda", "hab\u00eda", "un", "total", "de", "multimillonarios", "en", "marzo", "de", "en", "comparaci\u00f3n", "con", "en", "situ\u00e1ndose", "en", "el", "puesto", "\u00ba", "en", "el", "mundo", "la", "tasa", "de", "crecimiento", "del", "pib", "entre", "y", "tuvo", "un", "promedio", "de", "lo", "que", "hizo", "de", "turqu\u00eda", "una", "de", "las", "econom\u00edas", "de", "m\u00e1s", "r\u00e1pido", "crecimiento", "en", "el", "mundo", "durante", "ese", "per\u00edodo", "el", "banco", "mundial", "prev\u00e9", "un", "como", "tasa", "de", "crecimiento", "del", "pib", "de", "turqu\u00eda", "en", "la", "econom\u00eda", "de", "turqu\u00eda", "ya", "no", "est\u00e1", "dominada", "por", "las", "actividades", "agr\u00edcolas", "tradicionales", "de", "las", "zonas", "rurales", "sino", "por", "la", "din\u00e1mica", "de", "los", "complejos", "industriales", "de", "las", "grandes", "ciudades", "en", "su", "mayor\u00eda", "concentradas", "en", "las", "provincias", "occidentales", "del", "pa\u00eds", "junto", "con", "un", "desarrollado", "sector", "de", "servicios", "en", "el", "sector", "agr\u00edcola", "representaba", "el", "del", "pib", "mientras", "que", "el", "sector", "industrial", "representaba", "el", "y", "el", "sector", "servicios", "el", "el", "sector", "del", "turismo", "ha", "experimentado", "un", "r\u00e1pido", "crecimiento", "en", "los", "\u00faltimos", "veinte", "a\u00f1os", "y", "constituye", "una", "parte", "importante", "de", "la", "econom\u00eda", "en", "hubo", "visitantes", "al", "pa\u00eds", "que", "aportaron", "millones", "de", "d\u00f3lares", "a", "los", "ingresos", "de", "turqu\u00eda", "otros", "sectores", "clave", "de", "la", "econom\u00eda", "turca", "son", "la", "banca", "la", "construcci\u00f3n", "el", "autom\u00f3vil", "los", "electrodom\u00e9sticos", "la", "electr\u00f3nica", "el", "textil", "la", "refinaci\u00f3n", "de", "petr\u00f3leo", "los", "productos", "petroqu\u00edmicos", "los", "alimentos", "la", "miner\u00eda", "el", "hierro", "y", "el", "acero", "la", "industria", "y", "la", "maquinaria", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "la", "inflaci\u00f3n", "cr\u00f3nica", "se", "ha", "controlado", "y", "esto", "ha", "conducido", "a", "la", "puesta", "en", "marcha", "de", "una", "nueva", "pol\u00edtica", "monetaria", "para", "cimentar", "las", "reformas", "econ\u00f3micas", "y", "borrar", "los", "vestigios", "de", "una", "econom\u00eda", "inestable", "el", "de", "enero", "de", "la", "lira", "turca", "fue", "sustituida", "por", "la", "nueva", "lira", "turca", "eliminando", "a", "la", "moneda", "nacional", "ceros", "a", "partir", "del", "de", "enero", "de", "la", "lira", "turca", "volvi\u00f3", "a", "ser", "la", "moneda", "del", "pa\u00eds", "como", "resultado", "de", "la", "continuaci\u00f3n", "de", "las", "reformas", "econ\u00f3micas", "la", "inflaci\u00f3n", "ha", "descendido", "al", "en", "y", "la", "tasa", "de", "desempleo", "hasta", "el", "turqu\u00eda", "ha", "tomado", "ventaja", "de", "una", "uni\u00f3n", "aduanera", "con", "la", "uni\u00f3n", "europea", "firmada", "en", "para", "aumentar", "su", "producci\u00f3n", "industrial", "destinada", "a", "las", "exportaciones", "mientras", "que", "al", "mismo", "tiempo", "se", "beneficia", "de", "las", "inversiones", "extranjeras", "originarias", "de", "la", "ue", "en", "las", "exportaciones", "ascendieron", "a", "millones", "de", "d\u00f3lares", "mientras", "que", "las", "importaciones", "se", "situaron", "en", "millones", "de", "d\u00f3lares", "con", "un", "aumento", "del", "y", "en", "comparaci\u00f3n", "con", "respectivamente", "para", "las", "exportaciones", "ascendieron", "a", "millones", "de", "d\u00f3lares", "lo", "que", "representa", "un", "aumento", "del", "con", "respecto", "a", "en", "las", "exportaciones", "alcanzaron", "los", "millones", "de", "d\u00f3lares", "siendo", "sus", "principales", "socios", "alemania", "reino", "unido", "italia", "francia", "y", "espa\u00f1a", "el", "de", "las", "exportaciones", "se", "realizaron", "a", "pa\u00edses", "miembros", "de", "la", "ue", "sin", "embargo", "las", "importaciones", "que", "ascienden", "a", "unos", "millones", "de", "d\u00f3lares", "ponen", "en", "peligro", "el", "equilibrio", "del", "comercio", "sus", "principales", "socios", "son", "rusia", "alemania", "china", "e", "italia", "el", "de", "las", "importaciones", "preceden", "de", "pa\u00edses", "miembros", "de", "la", "ue", "mientras", "que", "el", "proceden", "de", "pa\u00edses", "asi\u00e1ticos", "despu\u00e9s", "de", "a\u00f1os", "de", "bajos", "niveles", "de", "inversi\u00f3n", "extranjera", "directa", "turqu\u00eda", "ha", "logrado", "atraer", "millones", "de", "d\u00f3lares", "en", "inversi\u00f3n", "extranjera", "directa", "en", "y", "se", "espera", "atraer", "a", "un", "mayor", "cifra", "en", "los", "a\u00f1os", "siguientes", "una", "serie", "de", "grandes", "privatizaciones", "la", "estabilidad", "propiciada", "por", "el", "inicio", "de", "las", "negociaciones", "de", "adhesi\u00f3n", "de", "turqu\u00eda", "a", "la", "ue", "fuerte", "y", "estable", "crecimiento", "y", "cambios", "estructurales", "en", "la", "banca", "y", "telecomunicaciones", "han", "contribuido", "a", "un", "aumento", "de", "la", "inversi\u00f3n", "extranjera", "la", "econom\u00eda", "informal", "es", "importante", "y", "est\u00e1", "creciendo", "en", "un", "estudio", "de", "la", "ocde", "indic\u00f3", "que", "la", "proporci\u00f3n", "de", "actividades", "que", "producen", "bienes", "y", "servicios", "fuera", "del", "control", "del", "estado", "superaba", "el", "del", "pib", "aumentan", "la", "mano", "de", "obra", "no", "contratada", "la", "evasi\u00f3n", "fiscal", "la", "corrupci\u00f3n", "y", "el", "tr\u00e1fico", "ilegal", "de", "mercanc\u00edas", "la", "guerra", "en", "siria", "ha", "provocado", "la", "inmigraci\u00f3n", "de", "millones", "de", "refugiados", "sirios", "a", "turqu\u00eda", "que", "forman", "una", "mano", "de", "obra", "vulnerable", "a", "la", "explotaci\u00f3n", "muchos", "de", "estos", "trabajadores", "no", "son", "declarados", "por", "sus", "empleadores", "y", "reciben", "un", "salario", "muy", "bajo", "turqu\u00eda", "ocupa", "una", "posici\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "estrat\u00e9gica", "se", "encuentra", "en", "la", "encrucijada", "de", "las", "principales", "rutas", "energ\u00e9ticas", "y", "utiliza", "esta", "posici\u00f3n", "para", "tratar", "de", "establecerse", "en", "un", "papel", "de", "intermediario", "puede", "defender", "su", "seguridad", "energ\u00e9tica", "y", "sus", "intereses", "comerciales", "a", "nivel", "regional", "y", "aumentar", "sus", "ingresos", "cobrando", "impuestos", "a", "los", "oleoductos", "y", "gasoductos", "que", "pasan", "por", "su", "territorio", "turqu\u00eda", "dejar\u00e1", "de", "comprar", "petr\u00f3leo", "iran\u00ed", "por", "completo", "en", "para", "cumplir", "con", "las", "sanciones", "de", "estados", "unidos", "la", "tasa", "de", "desempleo", "es", "de", "en", "la", "uni\u00f3n", "europea", "estudia", "incluir", "a", "turqu\u00eda", "en", "su", "lista", "de", "para\u00edsos", "fiscales", "en", "culp\u00e1ndola", "de", "incumplir", "sus", "compromisos", "en", "materia", "de", "evasi\u00f3n", "fiscal", "turqu\u00eda", "tambi\u00e9n", "se", "enfrenta", "a", "la", "emigraci\u00f3n", "de", "parte", "de", "su", "juventud", "formada", "como", "consecuencia", "de", "la", "crisis", "econ\u00f3mica", "y", "la", "represi\u00f3n", "pol\u00edtica", "el", "n\u00famero", "de", "salidas", "est\u00e1", "aumentando", "considerablemente", "con", "salidas", "en", "un", "m\u00e1s", "que", "el", "a\u00f1o", "anterior", "trabajo", "infantil", "seg\u00fan", "un", "informe", "del", "gobierno", "turco", "de", "sobre", "el", "trabajo", "infantil", "aproximadamente", "ni\u00f1os", "trabajaban", "en", "diversas", "industrias", "incluida", "la", "agricultura", "una", "de", "las", "razones", "es", "que", "las", "empresas", "agr\u00edcolas", "con", "menos", "de", "empleados", "no", "est\u00e1n", "sujetas", "al", "c\u00f3digo", "laboral", "los", "grupos", "de", "defensa", "de", "los", "derechos", "de", "los", "trabajadores", "destacan", "regularmente", "las", "malas", "condiciones", "de", "trabajo", "la", "directora", "de", "innovaci\u00f3n", "e", "investigaci\u00f3n", "de", "la", "asociaci\u00f3n", "para", "el", "trabajo", "justo", "richa", "mittal", "afirma", "que", "\"en", "seis", "a\u00f1os", "de", "seguimiento", "nunca", "hemos", "encontrado", "una", "sola", "explotaci\u00f3n", "de", "avellanas", "en", "turqu\u00eda", "en", "la", "que", "se", "cumplieran", "todas", "las", "normas", "b\u00e1sicas", "de", "trabajo", "decente\"", "en", "ni\u00f1os", "y", "adolescentes", "murieron", "en", "su", "lugar", "de", "trabajo", "seg\u00fan", "datos", "oficiales", "turismo", "turqu\u00eda", "posee", "diversos", "palacios", "mezquitas", "y", "castillos", "se", "ponen", "a", "disposici\u00f3n", "actividades", "como", "cruceros", "por", "el", "mar", "mediterr\u00e1neo", "y", "el", "egeo", "tr\u00e9king", "y", "senderismo", "en", "las", "playas", "y", "costas", "se", "puede", "practicar", "windsurfing", "esqu\u00ed", "acu\u00e1tico", "vela", "o", "buceo", "son", "conocidos", "los", "llamados", "ba\u00f1os", "turcos", "fue", "catalogada", "por", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "del", "turismo", "como", "el", "sexto", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "tur\u00edstico", "en", "el", "mundo", "en", "el", "a\u00f1o", "con", "millones", "de", "visitantes", "extranjeros", "est\u00e1", "en", "cuarta", "posici\u00f3n", "en", "europa", "despu\u00e9s", "de", "francia", "espa\u00f1a", "e", "italia", "en", "ankara", "se", "encuentra", "el", "museo", "arqueol\u00f3gico", "de", "las", "civilizaciones", "anatolias", "gordi\u00f3n", "el", "teatro", "romano", "el", "templo", "de", "augusto", "y", "las", "mezquitas", "de", "haci", "bayram", "y", "ah\u00ed", "elval", "en", "estambul", "el", "gran", "bazar", "y", "el", "mercado", "de", "especias", "y", "diversas", "mezquitas", "demograf\u00eda", "a", "partir", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "turqu\u00eda", "se", "situ\u00f3", "en", "millones", "de", "habitantes", "con", "una", "tasa", "de", "crecimiento", "del", "anual", "la", "densidad", "media", "de", "poblaci\u00f3n", "el", "n\u00famero", "de", "personas", "por", "kil\u00f3metro", "cuadrado", "es", "de", "en", "turqu\u00eda", "la", "provincia", "de", "estambul", "tiene", "la", "mayor", "densidad", "de", "poblaci\u00f3n", "con", "personas", "por", "kil\u00f3metro", "cuadrado", "la", "proporci\u00f3n", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "que", "vive", "en", "las", "ciudades", "es", "del", "la", "mitad", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "turqu\u00eda", "est\u00e1", "por", "debajo", "de", "la", "edad", "de", "a\u00f1os", "las", "personas", "dentro", "del", "grupo", "de", "edad", "a\u00f1os", "es", "decir", "la", "poblaci\u00f3n", "activa", "constituyen", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "total", "el", "grupo", "de", "edad", "de", "a\u00f1os", "corresponde", "al", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "turqu\u00eda", "mientras", "que", "la", "tercera", "edad", "con", "a\u00f1os", "de", "edad", "o", "m\u00e1s", "corresponden", "al", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "total", "seg\u00fan", "las", "estad\u00edsticas", "publicadas", "por", "el", "gobierno", "en", "la", "esperanza", "de", "vida", "se", "sit\u00faa", "en", "a\u00f1os", "para", "los", "hombres", "y", "a\u00f1os", "para", "las", "mujeres", "con", "un", "promedio", "general", "de", "a\u00f1os", "para", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "su", "conjunto", "la", "educaci\u00f3n", "es", "obligatoria", "y", "gratuita", "para", "los", "j\u00f3venes", "de", "a", "la", "tasa", "de", "alfabetizaci\u00f3n", "es", "del", "para", "los", "hombres", "y", "para", "las", "mujeres", "con", "un", "promedio", "general", "de", "la", "cifra", "relativamente", "baja", "para", "las", "mujeres", "se", "debe", "principalmente", "a", "las", "actitudes", "feudales", "imperantes", "en", "las", "zonas", "rurales", "del", "pa\u00eds", "especialmente", "en", "las", "provincias", "del", "sureste", "el", "art\u00edculo", "de", "la", "constituci\u00f3n", "turca", "define", "un", "\"turco\"", "como", "toda", "persona", "que", "es", "\"una", "obligaci\u00f3n", "para", "el", "estado", "turco", "a", "trav\u00e9s", "del", "v\u00ednculo", "de", "la", "ciudadan\u00eda\"", "por", "lo", "que", "el", "uso", "legal", "del", "t\u00e9rmino", "\"turco\"", "como", "un", "ciudadano", "de", "turqu\u00eda", "es", "diferente", "de", "la", "definici\u00f3n", "\u00e9tnica", "la", "mayor\u00eda", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "turca", "es", "de", "origen", "\u00e9tnico", "turco", "otros", "grupos", "\u00e9tnicos", "importantes", "son", "los", "kurdos", "circasianos", "zazas", "bosn\u00edacos", "georgianos", "laz", "gitanos", "\u00e1rabes", "y", "las", "tres", "minor\u00edas", "reconocidas", "oficialmente", "por", "el", "tratado", "de", "lausana", "los", "griegos", "los", "armenios", "y", "los", "jud\u00edos", "datos", "fiables", "sobre", "el", "reparto", "\u00e9tnico", "exacto", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "son", "dif\u00edciles", "de", "obtener", "ya", "que", "las", "cifras", "de", "los", "censos", "no", "incluyen", "datos", "\u00e9tnicos", "o", "raciales", "seg\u00fan", "un", "informe", "de", "preparado", "para", "el", "consejo", "de", "seguridad", "nacional", "de", "turqu\u00eda", "por", "los", "acad\u00e9micos", "de", "tres", "universidades", "turcas", "en", "el", "este", "de", "anatolia", "hab\u00eda", "aproximadamente", "a", "millones", "de", "turcos", "\u00e9tnicos", "millones", "de", "kurdos", "seg\u00fan", "estad\u00edsticas", "oficiales", "incluidos", "millones", "de", "zazas", "millones", "de", "circasianos", "adige", "millones", "de", "bosnios", "millones", "de", "albaneses", "mill\u00f3n", "de", "georgianos", "las", "minor\u00edas", "que", "no", "pertenezcan", "a", "las", "tres", "oficiales", "griegos", "armenios", "y", "jud\u00edos", "no", "tienen", "ning\u00fan", "grupo", "de", "privilegios", "especiales", "y", "mientras", "que", "el", "t\u00e9rmino", "\"minor\u00eda\"", "en", "s\u00ed", "sigue", "siendo", "una", "cuesti\u00f3n", "delicada", "en", "turqu\u00eda", "es", "preciso", "se\u00f1alar", "que", "el", "grado", "de", "asimilaci\u00f3n", "dentro", "de", "diversos", "grupos", "\u00e9tnicos", "fuera", "de", "las", "minor\u00edas", "reconocidas", "es", "alta", "debido", "a", "la", "demanda", "de", "mano", "de", "obra", "de", "trabajo", "despu\u00e9s", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "en", "europa", "muchos", "ciudadanos", "turcos", "emigraron", "a", "europa", "occidental", "especialmente", "alemania", "en", "donde", "viven", "casi", "cuatro", "millones", "de", "habitantes", "de", "origen", "turco", "contribuyendo", "a", "la", "creaci\u00f3n", "de", "una", "importante", "di\u00e1spora", "existe", "tambi\u00e9n", "una", "importante", "minor\u00eda", "turca", "en", "la", "vecinas", "bulgaria", "y", "grecia", "recientemente", "turqu\u00eda", "se", "ha", "convertido", "en", "un", "destino", "de", "numerosos", "inmigrantes", "especialmente", "desde", "la", "ca\u00edda", "del", "muro", "de", "berl\u00edn", "y", "el", "consiguiente", "aumento", "de", "la", "libertad", "de", "circulaci\u00f3n", "en", "la", "regi\u00f3n", "estos", "inmigrantes", "suelen", "migrar", "de", "los", "antiguos", "pa\u00edses", "del", "bloque", "sovi\u00e9tico", "as\u00ed", "como", "los", "estados", "musulmanes", "vecinos", "ya", "sea", "para", "establecerse", "y", "trabajar", "en", "turqu\u00eda", "o", "para", "seguir", "su", "viaje", "hacia", "la", "uni\u00f3n", "europea", "la", "constituci\u00f3n", "de", "la", "rep\u00fablica", "de", "turqu\u00eda", "reconoce", "en", "su", "art\u00edculo", "la", "igualdad", "de", "derechos", "entre", "los", "esposos", "la", "especial", "protecci\u00f3n", "de", "la", "madre", "y", "los", "hijos", "as\u00ed", "como", "reconoce", "el", "derecho", "a", "la", "educaci\u00f3n", "en", "la", "aplicaci\u00f3n", "pr\u00e1ctica", "de", "la", "planificaci\u00f3n", "familiar", "el", "aborto", "en", "turqu\u00eda", "es", "legal", "desde", "la", "publicaci\u00f3n", "de", "la", "ley", "de", "planificaci\u00f3n", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "de", "mayo", "de", "idioma", "el", "turco", "es", "el", "\u00fanico", "idioma", "oficial", "en", "toda", "turqu\u00eda", "no", "hay", "cifras", "fiables", "sobre", "el", "reparto", "ling\u00fc\u00edstico", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "el", "organismo", "p\u00fablico", "de", "radiodifusi\u00f3n", "trt", "emite", "programas", "en", "lenguas", "locales", "y", "dialectos", "del", "\u00e1rabe", "bosnio", "zazaki", "kurdo", "y", "el", "circasiano", "algunas", "horas", "a", "la", "semana", "el", "kurdo", "es", "la", "segunda", "lengua", "en", "importancia", "con", "alrededor", "de", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "desde", "el", "organismo", "p\u00fablico", "de", "radiodifusi\u00f3n", "trt", "emite", "horas", "programaci\u00f3n", "en", "lengua", "kurda", "a", "trav\u00e9s", "de", "trt", "kurdi", "religi\u00f3n", "la", "religi\u00f3n", "principal", "de", "turqu\u00eda", "es", "el", "islam", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "turca", "es", "musulmana", "de", "los", "cuales", "m\u00e1s", "del", "pertenecen", "a", "la", "rama", "sun\u00ed", "del", "islam", "una", "minor\u00eda", "algo", "m\u00e1s", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "musulmana", "est\u00e1", "afiliada", "a", "la", "creencia", "alev\u00ed", "la", "escuela", "hanaf\u00ed", "es", "la", "principal", "del", "sunismo", "siendo", "en", "gran", "parte", "organizada", "por", "el", "estado", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "direcci\u00f3n", "de", "asuntos", "religiosos", "que", "controla", "todas", "las", "mezquitas", "y", "cl\u00e9rigos", "musulmanes", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "pertenece", "a", "otras", "religiones", "en", "particular", "confesiones", "cristianas", "ortodoxa", "griega", "armenia", "apost\u00f3lica", "protestante", "ortodoxa", "siria", "y", "cat\u00f3lica", "juda\u00edsmo", "sefard\u00ed", "y", "asquenaz\u00ed", "y", "yazidismo", "seg\u00fan", "una", "encuesta", "de", "la", "comisi\u00f3n", "europea", "en", "el", "de", "los", "ciudadanos", "turcos", "respondi\u00f3", "\"creo", "que", "hay", "un", "dios\"", "un", "estudio", "publicado", "en", "por", "patrick", "johnstone", "y", "duane", "alexander", "miller", "estima", "que", "en", "el", "hab\u00eda", "cristianos", "hay", "una", "fuerte", "tradici\u00f3n", "de", "laicismo", "en", "turqu\u00eda", "que", "es", "esencialmente", "similar", "al", "modelo", "franc\u00e9s", "de", "la\u00efcit\u00e9", "el", "estado", "no", "tiene", "religi\u00f3n", "oficial", "aunque", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "se", "est\u00e1", "dando", "un", "giro", "hacia", "el", "islam", "la", "constituci\u00f3n", "reconoce", "la", "libertad", "de", "culto", "para", "los", "individuos", "las", "comunidades", "religiosas", "que", "se", "colocan", "bajo", "la", "protecci\u00f3n", "del", "estado", "pero", "la", "constituci\u00f3n", "se\u00f1ala", "expl\u00edcitamente", "que", "no", "pueden", "participar", "en", "el", "proceso", "pol\u00edtico", "por", "la", "formaci\u00f3n", "de", "un", "partido", "religioso", "por", "ejemplo", "o", "establecer", "la", "fe", "en", "las", "escuelas", "ninguna", "de", "las", "partes", "puede", "pretender", "que", "representa", "una", "forma", "de", "creencia", "religiosa", "sin", "embargo", "la", "sensibilidad", "religiosa", "general", "son", "representados", "a", "trav\u00e9s", "de", "partidos", "conservadores", "turqu\u00eda", "proh\u00edbe", "por", "ley", "el", "uso", "del", "hiyab", "religioso", "y", "s\u00edmbolos", "teopol\u00edticos", "en", "los", "edificios", "p\u00fablicos", "escuelas", "y", "las", "universidades", "la", "ley", "fue", "confirmada", "por", "la", "gran", "sala", "del", "tribunal", "europeo", "de", "derechos", "humanos", "como", "leg\u00edtima", "en", "noviembre", "de", "ciudades", "principales", "la", "capital", "de", "turqu\u00eda", "es", "ankara", "antiguamente", "denominada", "angora", "aunque", "la", "capital", "hist\u00f3rica", "es", "estambul", "antigua", "constantinopla", "que", "es", "al", "mismo", "tiempo", "el", "centro", "financiero", "econ\u00f3mico", "y", "cultural", "del", "pa\u00eds", "otras", "ciudades", "importantes", "son", "esmirna", "bursa", "adana", "y", "gaziantep", "todas", "con", "m\u00e1s", "de", "un", "mill\u00f3n", "de", "habitantes", "aproximadamente", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "turqu\u00eda", "vive", "en", "centros", "urbanos", "en", "total", "diecis\u00e9is", "ciudades", "tienen", "poblaciones", "que", "exceden", "los", "habitantes", "y", "cuarenta", "y", "ocho", "ciudades", "tienen", "m\u00e1s", "de", "habitantes", "adicionalmente", "se", "destacan", "manisa", "malatya", "e", "izmit", "cultura", "turqu\u00eda", "tiene", "una", "cultura", "muy", "diversa", "que", "es", "una", "mezcla", "de", "diversos", "elementos", "de", "la", "ouz", "y", "turcos", "de", "anatolia", "otomano", "que", "es", "en", "s\u00ed", "misma", "una", "continuaci\u00f3n", "de", "la", "cultura", "grecoromana", "y", "la", "cultura", "isl\u00e1mica", "y", "la", "cultura", "occidental", "y", "las", "tradiciones", "que", "se", "iniciaron", "con", "la", "occidentalizaci\u00f3n", "del", "imperio", "otomano", "que", "contin\u00faa", "actualmente", "esta", "mezcla", "es", "el", "resultado", "del", "encuentro", "de", "los", "turcos", "y", "su", "cultura", "con", "las", "de", "los", "pueblos", "que", "se", "encontraban", "en", "su", "camino", "durante", "su", "migraci\u00f3n", "de", "asia", "central", "hacia", "el", "oeste", "turqu\u00eda", "se", "ha", "transformado", "en", "un", "moderno", "estadonaci\u00f3n", "con", "una", "fuerte", "separaci\u00f3n", "de", "estado", "y", "religi\u00f3n", "seguidos", "por", "un", "aumento", "en", "los", "medios", "de", "expresi\u00f3n", "art\u00edstica", "durante", "los", "primeros", "a\u00f1os", "de", "la", "rep\u00fablica", "el", "gobierno", "invirti\u00f3", "gran", "cantidad", "de", "recursos", "en", "las", "bellas", "artes", "tales", "como", "museos", "teatros", "y", "la", "arquitectura", "debido", "a", "diferentes", "factores", "hist\u00f3ricos", "que", "desempe\u00f1an", "un", "papel", "importante", "en", "la", "definici\u00f3n", "de", "la", "identidad", "turca", "moderna", "la", "cultura", "turca", "es", "un", "producto", "de", "los", "esfuerzos", "por", "ser", "una", "sociedad", "\"moderna\"", "y", "occidental", "junto", "con", "la", "necesidad", "de", "mantener", "consideraciones", "religiosas", "tradicionales", "y", "valores", "hist\u00f3ricos", "la", "m\u00fasica", "turca", "y", "la", "literatura", "son", "ejemplos", "de", "esa", "mezcla", "de", "influencias", "culturales", "muchas", "escuelas", "de", "m\u00fasica", "son", "populares", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "desde", "g\u00e9neros", "\"arabescos\"", "al", "hiphop", "contribuyendo", "as\u00ed", "a", "una", "mezcla", "de", "las", "tradiciones", "turca", "de", "asia", "central", "isl\u00e1mica", "y", "europeas", "en", "los", "tiempos", "modernos", "la", "literatura", "turca", "fue", "muy", "influida", "por", "literatura", "persa", "y", "\u00e1rabe", "durante", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "\u00e9poca", "otomana", "aunque", "hacia", "el", "final", "del", "imperio", "otomano", "los", "elementos", "aut\u00f3ctonos", "del", "pueblo", "turco", "y", "las", "tradiciones", "literarias", "occidentales", "aumentaron", "en", "importancia", "la", "mezcla", "de", "influencias", "culturales", "es", "destacada", "por", "ejemplo", "en", "la", "obra", "de", "orhan", "pamuk", "ganador", "del", "premio", "nobel", "de", "literatura", "en", "directores", "de", "cine", "turcos", "han", "ganado", "numerosos", "premios", "prestigiosos", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "nuri", "bilge", "ceylan", "gan\u00f3", "el", "premio", "mejor", "director", "gran", "premio", "del", "jurado", "y", "palma", "de", "oro", "en", "el", "festival", "de", "cine", "de", "cannes", "y", "gan\u00f3", "premio", "de", "fipresci", "en", "cannes", "tres", "veces", "director", "de", "cine", "fatih", "akn", "que", "vive", "en", "alemania", "y", "tiene", "la", "doble", "nacionalidad", "turcoalemana", "gan\u00f3", "el", "premio", "oso", "de", "oro", "en", "en", "el", "festival", "de", "cine", "de", "berl\u00edn", "con", "la", "pel\u00edcula", "contra", "la", "pared", "en", "akn", "gan\u00f3", "el", "premio", "lux", "del", "parlamento", "europeo", "con", "la", "pel\u00edcula", "al", "otro", "lado", "otro", "famoso", "director", "de", "cine", "turco", "es", "ferzan", "\u00f6zpetek", "elementos", "arquitect\u00f3nicos", "encontrados", "en", "turqu\u00eda", "son", "tambi\u00e9n", "testimonio", "de", "la", "singular", "mezcla", "de", "tradiciones", "que", "han", "influido", "en", "la", "regi\u00f3n", "a", "lo", "largo", "de", "los", "siglos", "adem\u00e1s", "de", "los", "elementos", "de", "tradici\u00f3n", "bizantina", "presentes", "en", "numerosas", "partes", "de", "turqu\u00eda", "muchos", "ejemplos", "de", "la", "arquitectura", "otomana", "m\u00e1s", "tarde", "con", "su", "mezcla", "de", "entes", "locales", "y", "tradiciones", "isl\u00e1micas", "se", "encuentran", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "as\u00ed", "como", "en", "muchos", "de", "los", "antiguos", "territorios", "otomanos", "desde", "el", "siglo", "xviii", "la", "arquitectura", "turca", "ha", "sido", "cada", "vez", "m\u00e1s", "influenciada", "por", "los", "estilos", "occidentales", "y", "esto", "puede", "ser", "visto", "particularmente", "en", "estambul", "donde", "los", "edificios", "como", "la", "mezquita", "azul", "y", "el", "palacio", "de", "dolmabah\u00e7e", "se", "yuxtaponen", "junto", "a", "numerosos", "rascacielos", "modernos", "todos", "ellos", "en", "representaci\u00f3n", "de", "diferentes", "tradiciones", "literatura", "durante", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "existencia", "del", "imperio", "otomano", "la", "literatura", "turca", "estuvo", "fuertemente", "influenciada", "por", "los", "modelos", "persas", "y", "\u00e1rabes", "la", "influencia", "de", "la", "literatura", "europea", "no", "lleg\u00f3", "hasta", "el", "siglo", "xix", "a", "partir", "de", "las", "reformas", "del", "tanzimat", "a", "partir", "de", "esta", "\u00e9poca", "se", "introdujeron", "nuevos", "g\u00e9neros", "occidentales", "como", "la", "novela", "o", "el", "cuento", "la", "principal", "influencia", "vino", "de", "francia", "pa\u00eds", "con", "el", "cual", "hab\u00eda", "tenido", "hist\u00f3ricamente", "estrechas", "relaciones", "eso", "explica", "que", "muchas", "corrientes", "art\u00edsticas", "de", "origen", "franc\u00e9s", "tengan", "sus", "equivalentes", "otomanos", "as\u00ed", "en", "el", "campo", "de", "la", "poes\u00eda", "hubo", "una", "fuerte", "influencia", "del", "simbolismo", "y", "el", "parnasianismo", "por", "su", "parte", "la", "prosa", "imit\u00f3", "los", "modelos", "del", "romanticismo", "y", "posteriormente", "el", "realismo", "y", "el", "naturalismo", "franc\u00e9s", "muchos", "autores", "de", "la", "\u00e9poca", "del", "tanzimat", "cultivaron", "varios", "g\u00e9neros", "por", "ejemplo", "el", "periodista", "ibrahim", "inasi", "que", "se", "hab\u00eda", "relacionado", "con", "las", "\u00e9lites", "intelectuales", "francesas", "durante", "su", "estancia", "en", "el", "pa\u00eds", "galo", "se", "destac\u00f3", "tambi\u00e9n", "como", "poeta", "y", "dramaturgo", "y", "escribi\u00f3", "en", "la", "primera", "obra", "teatral", "moderna", "turca", "air", "evlenmesi", "la", "boda", "del", "poeta", "la", "novela", "tuvo", "figuras", "c\u00e9lebres", "como", "ahmet", "mithat", "prol\u00edfico", "autor", "que", "adem\u00e1s", "se", "va", "a", "destacar", "por", "su", "faceta", "period\u00edstica", "ciencia", "y", "tecnolog\u00eda", "la", "principal", "instituci\u00f3n", "p\u00fablica", "dedicada", "a", "la", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "el", "consejo", "de", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "y", "tecnol\u00f3gica", "de", "turqu\u00eda", "t\u00fcbitak", "fue", "fundado", "en", "entre", "sus", "funciones", "se", "encuentran", "asesorar", "al", "gobierno", "en", "la", "redacci\u00f3n", "de", "pol\u00edticas", "de", "ciencia", "tecnolog\u00eda", "e", "innovaci\u00f3n", "de", "turqu\u00eda", "as\u00ed", "como", "publicar", "art\u00edculos", "en", "revistas", "cient\u00edficas", "y", "financiar", "actividades", "de", "i+d", "por", "su", "parte", "la", "academia", "de", "ciencias", "turca", "t\u00fcba", "promueve", "las", "actividades", "cient\u00edficas", "en", "el", "pa\u00eds", "ambas", "instituciones", "mantienen", "independencia", "financiera", "y", "administrativa", "aunque", "est\u00e1n", "principalmente", "financiadas", "por", "el", "gobierno", "turco", "el", "instituto", "de", "investigaci\u00f3n", "de", "energ\u00eda", "energ\u00eda", "nuclear", "y", "miner\u00eda", "de", "turqu\u00eda", "es", "la", "principal", "instituci\u00f3n", "dedicada", "a", "la", "investigaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "de", "actividades", "en", "el", "campo", "de", "energ\u00eda", "miner\u00eda", "radiaciones", "ionizantes", "aceleradores", "de", "part\u00edculas", "y", "tecnolog\u00eda", "nuclear", "fue", "fundada", "en", "asumiendo", "las", "funciones", "del", "organismo", "turco", "de", "energ\u00eda", "at\u00f3mica", "el", "instituto", "nacional", "de", "investigaci\u00f3n", "del", "boro", "y", "el", "instituto", "de", "investigaci\u00f3n", "de", "elementos", "de", "tierras", "raras", "por", "su", "parte", "en", "se", "instituy\u00f3", "la", "agencia", "espacial", "turca", "asimismo", "distintas", "universidades", "impulsan", "la", "investigaci\u00f3n", "y", "ense\u00f1anza", "en", "ciencia", "y", "tecnolog\u00eda", "es", "el", "caso", "de", "la", "universidad", "de", "ciencias", "y", "tecnolog\u00edas", "de", "adana", "la", "universidad", "de", "ciencias", "de", "la", "salud", "o", "las", "universidades", "t\u00e9cnicas", "repartidas", "por", "el", "pa\u00eds", "en", "turqu\u00eda", "fue", "el", "decimoctavo", "pa\u00eds", "por", "n\u00famero", "de", "art\u00edculos", "publicados", "en", "revistas", "cient\u00edficas", "y", "t\u00e9cnicas", "por", "delante", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "y", "por", "detr\u00e1s", "de", "polonia", "algunos", "cient\u00edficos", "turcos", "c\u00e9lebres", "son", "aziz", "sancar", "premio", "nobel", "de", "qu\u00edmica", "en", "por", "sus", "investigaciones", "en", "mecanismos", "de", "reparaci\u00f3n", "del", "adn", "hulusi", "beh\u00e7et", "conocido", "por", "haber", "descrito", "la", "enfermedad", "de", "beh\u00e7et", "caracterizada", "por", "la", "inflamaci\u00f3n", "de", "los", "vasos", "sangu\u00edneos", "o", "el", "matem\u00e1tico", "cahit", "arf", "que", "defini\u00f3", "la", "invariante", "de", "arf", "seg\u00fan", "el", "\u00edndice", "mundial", "de", "innovaci\u00f3n", "a", "cargo", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "de", "la", "propiedad", "intelectual", "en", "turqu\u00eda", "se", "ubic\u00f3", "en", "lugar", "en", "innovaci\u00f3n", "entre", "pa\u00edses", "del", "mundomientras", "que", "en", "ocup\u00f3", "el", "lugar", "deportes", "el", "deporte", "m\u00e1s", "popular", "en", "turqu\u00eda", "es", "el", "f\u00fatbol", "entre", "los", "equipos", "m\u00e1s", "laureados", "se", "incluyen", "galatasaray", "fenerbah\u00e7e", "beiktas", "y", "trabzonspor", "en", "el", "galatasaray", "ciment\u00f3", "su", "papel", "como", "un", "importante", "club", "europeo", "al", "ganar", "la", "copa", "de", "la", "uefa", "y", "la", "supercopa", "de", "europa", "dos", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "la", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "de", "turqu\u00eda", "termin\u00f3", "tercera", "en", "la", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "de", "el", "equipo", "nacional", "turco", "tambi\u00e9n", "lleg\u00f3", "a", "la", "semifinal", "de", "la", "eurocopa", "en", "el", "fenerbah\u00e7e", "alcanz\u00f3", "la", "semifinal", "de", "la", "europa", "league", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "varios", "jugadores", "de", "f\u00fatbol", "turcos", "como", "hakan", "\u00fck\u00fcr", "arda", "turan", "tugay", "kerimolu", "hakan", "\u00e7alhanolu", "mesut", "\u00f6zil", "emre", "bel\u00f6zolu", "okan", "buruk", "g\u00f6khan", "t\u00f6re", "hamit", "altintop", "nihat", "kahveci", "han", "jugado", "en", "grandes", "clubes", "de", "f\u00fatbol", "de", "europa", "otros", "deportes", "como", "el", "baloncesto", "el", "voleibol", "y", "el", "automovilismo", "tras", "la", "inclusi\u00f3n", "del", "circuito", "de", "estambul", "en", "el", "calendario", "de", "la", "f\u00f3rmula", "tambi\u00e9n", "han", "pasado", "a", "ser", "populares", "recientemente", "el", "equipo", "nacional", "de", "baloncesto", "qued\u00f3", "segundo", "en", "el", "eurobasket", "y", "en", "el", "mundial", "de", "ambos", "eventos", "celebrados", "en", "turqu\u00eda", "mientras", "que", "efes", "pilsen", "sk", "gan\u00f3", "la", "copa", "korac", "en", "qued\u00f3", "segundo", "en", "la", "copa", "de", "europa", "de", "y", "ha", "llegado", "a", "la", "final", "de", "la", "euroliga", "en", "as\u00ed", "mismo", "el", "fenerbah\u00e7e", "ha", "jugado", "la", "final", "de", "la", "euroliga", "en", "y", "ha", "conseguido", "ganar", "esta", "competici\u00f3n", "un", "a\u00f1o", "m\u00e1s", "tarde", "en", "jugadores", "de", "baloncesto", "turcos", "tambi\u00e9n", "han", "tenido", "\u00e9xito", "en", "la", "nba", "en", "junio", "de", "mehmet", "okur", "gan\u00f3", "el", "campeonato", "de", "la", "nba", "con", "los", "detroit", "pistons", "convirti\u00e9ndose", "en", "el", "primer", "jugador", "turco", "en", "ganar", "un", "t\u00edtulo", "de", "la", "nba", "otro", "jugador", "turco", "con", "\u00e9xito", "en", "la", "nba", "es", "hidayet", "t\u00fcrkolu", "distinguido", "como", "el", "jugador", "con", "mayor", "progresi\u00f3n", "de", "la", "nba", "en", "la", "temporada", "el", "deporte", "nacional", "turco", "tradicional", "ha", "sido", "el", "yagli", "lucha", "libre", "engrasada", "desde", "los", "tiempos", "otomanos", "estilos", "internacionales", "de", "lucha", "libre", "regulados", "por", "la", "fila", "como", "la", "lucha", "libre", "deportiva", "y", "lucha", "grecorromana", "son", "tambi\u00e9n", "populares", "otro", "deporte", "en", "el", "que", "los", "turcos", "han", "sido", "exitosos", "internacionalmente", "es", "la", "halterofilia", "tanto", "hombres", "como", "mujeres", "han", "roto", "numerosos", "r\u00e9cords", "mundiales", "y", "ganado", "varios", "t\u00edtulos", "de", "campeonatos", "europeos", "mundiales", "y", "ol\u00edmpicos", "naim", "s\u00fcleymanolu", "ha", "alcanzado", "estatus", "legendario", "como", "uno", "de", "los", "pocos", "halter\u00f3filos", "que", "ha", "ganado", "tres", "medallas", "de", "oro", "en", "tres", "juegos", "ol\u00edmpicos", "juegos", "ol\u00edmplicosturqu\u00eda", "ha", "reunido", "un", "total", "de", "medallas", "desde", "hasta", "la", "mejor", "participaci\u00f3n", "de", "turqu\u00eda", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "fue", "en", "tokio", "donde", "obtuvo", "medallas", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portalturqu\u00eda", "contenido", "relacionado", "con", "turqu\u00eda", "peri\u00f3dicos", "de", "turqu\u00eda", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "en", "turqu\u00eda", "turqu\u00eda", "y", "la", "ue", "notas", "referencias", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "turqu\u00eda", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "turqu\u00eda", "wikimedia", "atlas", "turqu\u00eda", "wikiviajes", "alberga", "gu\u00edas", "de", "viajes", "de", "o", "sobre", "turqu\u00eda"]