["la", "u", "en", "may\u00fascula", "u", "nombre", "u", "plural", "\u00faes", "es", "la", "vigesimosegunda", "letra", "del", "alfabeto", "espa\u00f1ol", "vigesimoprimera", "del", "alfabeto", "latino", "b\u00e1sico", "la", "quinta", "y", "\u00faltima", "vocal", "en", "espa\u00f1ol", "representa", "una", "vocal", "cerrada", "y", "posterior", "siendo", "muda", "en", "las", "s\u00edlabas", "que", "qui", "gue", "y", "gui", "se", "pronuncia", "con", "la", "adici\u00f3n", "de", "di\u00e9resis", "en", "los", "dos", "\u00faltimos", "ejemplos", "anteriores", "historia", "se", "corresponde", "con", "la", "letra", "v", "del", "alfabeto", "latino", "o", "romano", "probable", "evoluci\u00f3n", "del", "grafema", "representaciones", "alternativas", "en", "alfabeto", "fon\u00e9tico", "aeron\u00e1utico", "se", "le", "asigna", "la", "palabra", "uniform", "en", "c\u00f3digo", "morse", "es", "\u00b7\u00b7", "referencias", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "u", "wikcionario", "tiene", "definiciones", "y", "otra", "informaci\u00f3n", "sobre", "u", "diccionariosdigitales", "letra", "u"]