["ucrania", "en", "ucraniano", "ukray\u00edna", "afi", "ukrjin", "escuchar", "es", "un", "estado", "soberano", "ubicado", "en", "europa", "oriental", "su", "forma", "de", "gobierno", "es", "la", "rep\u00fablica", "que", "se", "rige", "por", "un", "sistema", "semipresidencial", "con", "la", "separaci\u00f3n", "de", "los", "poderes", "ejecutivo", "legislativo", "y", "judicial", "su", "territorio", "est\u00e1", "organizado", "seg\u00fan", "un", "estado", "unitario", "compuesto", "por", "veinticuatro", "\u00f3blast", "la", "rep\u00fablica", "aut\u00f3noma", "de", "crimea", "y", "dos", "ciudades", "con", "un", "estatus", "especial", "kiev", "y", "sebastopolnota", "ucrania", "cuenta", "con", "una", "superficie", "de", "km\u00b2", "y", "una", "poblaci\u00f3n", "de", "habitantes", "la", "ciudad", "de", "kiev", "es", "la", "capital", "y", "la", "ciudad", "m\u00e1s", "poblada", "del", "pa\u00eds", "el", "idioma", "oficial", "de", "ucrania", "es", "el", "idioma", "ucraniano", "y", "la", "religi\u00f3n", "predominante", "es", "el", "cristianismo", "ortodoxo", "la", "historia", "de", "ucrania", "comienza", "en", "el", "a\u00f1o", "con", "el", "establecimiento", "de", "la", "rus", "de", "kiev", "una", "federaci\u00f3n", "de", "tribus", "eslavas", "orientales", "que", "lleg\u00f3", "a", "convertirse", "en", "el", "estado", "m\u00e1s", "grande", "y", "poderoso", "de", "europa", "durante", "el", "siglo", "xi", "tras", "la", "invasi\u00f3n", "mongola", "de", "mediados", "del", "siglo", "xiii", "la", "unidad", "territorial", "desapareci\u00f3", "y", "el", "\u00e1rea", "fue", "dividida", "y", "gobernada", "por", "diversas", "potencias", "incluidas", "la", "rep\u00fablica", "de", "las", "dos", "naciones", "el", "imperio", "austroh\u00fangaro", "el", "imperio", "otomano", "y", "el", "zarato", "ruso", "durante", "los", "siglos", "xvii", "y", "xviii", "emergi\u00f3", "y", "prosper\u00f3", "el", "hetmanato", "cosaco", "a", "la", "postre", "repartido", "entre", "polonia", "y", "el", "imperio", "ruso", "tras", "la", "revoluci\u00f3n", "de", "febrero", "de", "y", "la", "desintegraci\u00f3n", "del", "imperio", "ruso", "en", "sus", "territorios", "surgieron", "movimientos", "independentistas", "form\u00e1ndose", "la", "rep\u00fablica", "popular", "ucraniana", "que", "se", "vio", "inmersa", "en", "la", "guerra", "de", "independencia", "de", "ucrania", "contra", "los", "bolcheviques", "que", "constituyeron", "la", "rep\u00fablica", "socialista", "sovi\u00e9tica", "de", "ucrania", "en", "la", "rss", "de", "ucrania", "se", "convirti\u00f3", "en", "miembro", "fundador", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "en", "finalmente", "recuper\u00f3", "su", "independencia", "el", "de", "agosto", "de", "tras", "el", "intento", "de", "golpe", "de", "estado", "en", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "que", "condujo", "a", "la", "disoluci\u00f3n", "de", "esta", "en", "diciembre", "del", "mismo", "a\u00f1o", "desde", "entonces", "ucrania", "est\u00e1", "en", "un", "proceso", "de", "transici\u00f3n", "de", "descomunizaci\u00f3n", "hacia", "una", "econom\u00eda", "de", "mercado", "y", "un", "estado", "democr\u00e1tico", "en", "tras", "la", "decisi\u00f3n", "del", "presidente", "v\u00edktor", "yanuk\u00f3vich", "de", "rechazar", "el", "largamente", "negociado", "acuerdo", "de", "asociaci\u00f3n", "entre", "ucrania", "y", "la", "uni\u00f3n", "europea", "y", "por", "el", "contrario", "estrechar", "relaciones", "con", "rusia", "dio", "comienzo", "una", "serie", "de", "protestas", "conocidas", "como", "el", "euromaid\u00e1n", "tras", "la", "huida", "de", "yanuk\u00f3vich", "en", "direcci\u00f3n", "desconocida", "el", "de", "febrero", "de", "la", "rada", "suprema", "destituy\u00f3", "del", "cargo", "a", "yanuk\u00f3vich", "por", "el", "abandono", "de", "sus", "funciones", "constitucionales", "el", "de", "febrero", "de", "el", "jefe", "del", "grupo", "parlamentario", "del", "partido", "de", "las", "regiones", "que", "lideraba", "yanuk\u00f3vich", "oleksandr", "yefr\u00e9mov", "responsabiliz\u00f3", "a", "yanuk\u00f3vich", "del", "saqueo", "del", "pa\u00eds", "y", "del", "derramamiento", "de", "sangre", "esta", "situaci\u00f3n", "de", "inestabilidad", "fue", "aprovechada", "por", "la", "federaci\u00f3n", "de", "rusia", "para", "ocupar", "y", "anexar", "crimea", "en", "marzo", "de", "y", "comenzar", "la", "guerra", "del", "domb\u00e1s", "al", "mes", "siguiente", "culminando", "con", "la", "invasi\u00f3n", "rusa", "en", "febrero", "de", "en", "ucrania", "ocupaba", "el", "\u00ba", "puesto", "en", "el", "idh", "\u00edndice", "de", "desarrollo", "humano", "de", "pa\u00edses", "y", "junto", "con", "moldavia", "mostraba", "el", "menor", "producto", "interno", "bruto", "a", "valores", "de", "paridad", "de", "poder", "adquisitivo", "ppa", "per", "c\u00e1pita", "de", "europa", "v\u00e9ase", "anexopa\u00edses", "por", "pib", "ppa", "per", "c\u00e1pita", "sin", "embargo", "debido", "a", "sus", "extensas", "tierras", "de", "cultivo", "f\u00e9rtiles", "ucrania", "es", "uno", "de", "los", "mayores", "exportadores", "de", "cereales", "del", "mundo", "nombre", "etimolog\u00eda", "no", "se", "conoce", "con", "exactitud", "el", "significado", "de", "la", "palabra", "ucrania", "se", "cree", "que", "ucray\u00edna", "es", "una", "composici\u00f3n", "de", "dos", "palabras", "en", "ucraniano", "antiguo", "en", "nuestro", "o", "nativo", "y", "pa\u00eds", "es", "decir", "en", "el", "pa\u00eds", "nuestro", "pa\u00eds", "o", "pa\u00eds", "nativo", "primeras", "apariciones", "del", "t\u00e9rmino", "ucrania", "al", "igual", "que", "con", "el", "significado", "no", "se", "conoce", "el", "origen", "del", "t\u00e9rmino", "ni", "cu\u00e1ndo", "se", "empez\u00f3", "a", "usar", "antiguamente", "los", "estudiantes", "de", "las", "universidades", "escrib\u00edan", "su", "naci\u00f3n", "de", "procedencia", "en", "german", "bil\u00e9vich", "se", "identific\u00f3", "con", "la", "naci\u00f3n", "rutena", "y", "m\u00e1s", "tarde", "en", "adri\u00e1n", "zahorikus", "se", "identific\u00f3", "como", "estudiante", "ruteno", "de", "ucrania", "para", "discutir", "el", "tratado", "de", "perey\u00e1slav", "con", "los", "cosacos", "en", "los", "zares", "del", "zarato", "moscovita", "pidieron", "traductores", "a", "los", "t\u00e1rtaros", "de", "crimea", "en", "dicho", "comunicado", "figuran", "palabras", "como", "idioma", "ucraniano", "y", "ucranianos", "posiblemente", "rutenia", "pas\u00f3", "a", "llamarse", "ucrania", "en", "alg\u00fan", "momento", "entre", "los", "siglos", "xii", "y", "xiv", "nombres", "hist\u00f3ricos", "el", "nombre", "hist\u00f3rico", "de", "ucrania", "es", "rus", "aunque", "su", "transliteraci\u00f3n", "al", "lat\u00edn", "deriv\u00f3", "en", "dos", "t\u00e9rminos", "ruthenia", "o", "russia", "hasta", "la", "aparici\u00f3n", "del", "zarato", "moscovita", "ucrania", "era", "conocida", "en", "lat\u00edn", "como", "regnum", "russiae", "reino", "de", "rusia", "sin", "embargo", "en", "el", "a\u00f1o", "el", "reino", "de", "rusia", "se", "integr\u00f3", "en", "la", "mancomunidad", "y", "dej\u00f3", "de", "existir", "como", "estado", "independiente", "m\u00e1s", "adelante", "el", "zarato", "moscovita", "tom\u00f3", "el", "nombre", "hist\u00f3rico", "de", "ucrania", "y", "se", "autodenomin\u00f3", "zarato", "ruso", "el", "resultado", "fue", "que", "moscovia", "pas\u00f3", "a", "llamarse", "igual", "que", "la", "entonces", "ucrania", "en", "un", "contexto", "en", "el", "que", "ucrania", "no", "exist\u00eda", "como", "estado", "independiente", "y", "moscovia", "se", "estaba", "formando", "como", "una", "potencia", "mundial", "este", "proceso", "sucedi\u00f3", "en", "paralelo", "al", "desarrollo", "de", "las", "lenguas", "romances", "en", "el", "cual", "si", "bien", "en", "el", "lat\u00edn", "hablado", "ucrania", "segu\u00eda", "llam\u00e1ndose", "russia", "en", "las", "nuevas", "lenguas", "como", "el", "espa\u00f1ol", "ucrania", "se", "llam\u00f3", "rutenia", "y", "no", "russia", "para", "evitar", "confundirla", "con", "el", "zarato", "ruso", "y", "posterior", "imperio", "ruso", "por", "ello", "a", "partir", "del", "siglo", "xiv", "ucrania", "pasar\u00eda", "a", "referirse", "en", "las", "lenguas", "romances", "como", "rutenia", "y", "el", "t\u00e9rmino", "lat\u00edn", "russiae", "caer\u00eda", "en", "desuso", "pese", "a", "solucionarse", "el", "problema", "para", "diferenciar", "rutenia", "y", "rusia", "en", "las", "lenguas", "romances", "en", "las", "lenguas", "eslavas", "como", "el", "eslavo", "oriental", "o", "el", "ucraniano", "antiguo", "los", "rus", "segu\u00edan", "confundi\u00e9ndose", "con", "los", "rusos", "este", "pudo", "ser", "el", "principal", "motivo", "por", "el", "cual", "apareci\u00f3", "por", "primera", "vez", "el", "t\u00e9rmino", "de", "ucrania", "como", "se", "conoce", "hoy", "despu\u00e9s", "de", "la", "ocupaci\u00f3n", "del", "territorio", "de", "ucrania", "por", "el", "imperio", "ruso", "siguieron", "muchas", "pol\u00edticas", "de", "rusificaci\u00f3n", "y", "uniformizaci\u00f3n", "centralista", "esto", "dio", "lugar", "a", "varias", "tesis", "imperialistas", "que", "han", "permanecido", "hasta", "el", "d\u00eda", "de", "hoy", "acerca", "del", "origen", "de", "ucrania", "y", "principalmente", "de", "su", "nombre", "la", "versi\u00f3n", "del", "origen", "del", "t\u00e9rmino", "ucrania", "y", "su", "nombre", "hist\u00f3rico", "russiae", "mencionada", "arriba", "no", "es", "completamente", "verificable", "debido", "a", "toda", "la", "documentaci\u00f3n", "hist\u00f3rica", "destruida", "por", "los", "rusos", "y", "reescrita", "por", "el", "imperio", "ruso", "y", "la", "historiograf\u00eda", "sovi\u00e9tica", "a", "lo", "largo", "de", "la", "historia", "ha", "habido", "otros", "t\u00e9rminos", "que", "se", "han", "referido", "a", "ucrania", "el", "principado", "de", "perei\u00e1slav", "galicia", "volinia", "occidental", "j\u00f3lmschina", "podlaquia", "voivadato", "de", "kiev", "voivadato", "de", "podolia", "voivadato", "de", "braclaw", "ucrania", "del", "dni\u00e9per", "gran", "ucrania", "hetmanato", "cosaco", "la", "rep\u00fablica", "ucraniana", "del", "lejano", "oriente", "o", "estado", "ucraniano", "historia", "historia", "temprana", "los", "asentamientos", "humanos", "en", "el", "territorio", "de", "ucrania", "se", "remontan", "al", "a", "c", "cuando", "la", "cultura", "neol\u00edtica", "de", "cucuteni", "o", "de", "tripilia", "floreci\u00f3", "en", "un", "\u00e1rea", "que", "abarcaba", "partes", "de", "la", "ucrania", "moderna", "y", "toda", "la", "regi\u00f3n", "del", "dni\u00e9perdni\u00e9ster", "en", "la", "edad", "del", "hierro", "la", "tierra", "fue", "habitada", "por", "cimerios", "escitas", "y", "s\u00e1rmatas", "entre", "los", "a\u00f1os", "a", "c", "y", "a", "c", "el", "territorio", "de", "ucrania", "form\u00f3", "parte", "del", "reino", "escita", "desde", "el", "siglo", "vi", "a", "c", "se", "fundaron", "colonias", "de", "la", "antigua", "grecia", "roma", "y", "del", "imperio", "bizantino", "tales", "como", "tiras", "olbia", "y", "germonasa", "las", "cuales", "perduraron", "hasta", "el", "siglo", "vi", "d", "c", "seg\u00fan", "el", "orador", "ateniense", "dem\u00f3stenes", "ucrania", "era", "el", "granero", "de", "grecia", "afirmaci\u00f3n", "confirmada", "por", "los", "numerosos", "silos", "de", "trigo", "que", "se", "han", "encontrado", "en", "la", "regi\u00f3n", "y", "que", "atestiguan", "la", "importancia", "del", "comercio", "de", "cereales", "desde", "el", "siglo", "vi", "a", "c", "desde", "el", "d", "c", "los", "godos", "permanecieron", "en", "el", "\u00e1rea", "pero", "terminaron", "bajo", "el", "dominio", "de", "los", "hunos", "en", "el", "siglo", "vii", "d", "c", "el", "territorio", "este", "de", "ucrania", "form\u00f3", "parte", "de", "la", "antigua", "gran", "bulgaria", "pero", "a", "finales", "del", "siglo", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "tribus", "b\u00falgaras", "emigraron", "en", "direcciones", "diferentes", "y", "la", "tierra", "cay\u00f3", "en", "manos", "de", "los", "j\u00e1zaros", "rus", "de", "kiev", "en", "el", "siglo", "ix", "gran", "parte", "del", "territorio", "de", "la", "ucrania", "moderna", "estaba", "poblado", "por", "los", "rus'", "quienes", "fundaron", "la", "rus", "de", "kiev", "la", "cual", "abarcaba", "casi", "todo", "el", "territorio", "de", "las", "actuales", "ucrania", "bielorrusia", "y", "la", "rusia", "europea", "durante", "los", "siglos", "x", "y", "xi", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "estado", "m\u00e1s", "grande", "y", "poderoso", "de", "europa", "en", "los", "siglos", "siguientes", "sent\u00f3", "las", "bases", "para", "la", "identidad", "nacional", "de", "ucranianos", "bielorrusos", "y", "rusos", "kiev", "la", "capital", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "ciudad", "m\u00e1s", "importante", "del", "estado", "seg\u00fan", "la", "cr\u00f3nica", "de", "n\u00e9stor", "la", "\u00e9lite", "de", "la", "sociedad", "rus", "estuvo", "formada", "al", "principio", "por", "varegos", "procedentes", "de", "escandinavia", "m\u00e1s", "tarde", "los", "varegos", "fueron", "asimilados", "por", "la", "poblaci\u00f3n", "eslava", "local", "y", "formaron", "parte", "de", "la", "primera", "dinast\u00eda", "de", "la", "rus", "la", "dinast\u00eda", "r\u00farik", "la", "rus", "de", "kiev", "estaba", "formada", "por", "varios", "principados", "gobernados", "por", "los", "pr\u00edncipes", "r\u00fariks", "que", "estaban", "relacionados", "entre", "s\u00ed", "el", "trono", "de", "kiev", "el", "m\u00e1s", "prestigioso", "e", "influyente", "de", "todos", "los", "principados", "se", "convirti\u00f3", "en", "objeto", "de", "muchas", "rivalidades", "entre", "los", "r\u00farik", "como", "premio", "m\u00e1s", "valioso", "en", "su", "b\u00fasqueda", "del", "poder", "la", "edad", "de", "oro", "de", "la", "rus", "de", "kiev", "comenz\u00f3", "con", "el", "reinado", "de", "vladimiro", "i", "de", "kiev", "quien", "convirti\u00f3", "a", "los", "rus'", "al", "cristianismo", "ortodoxo", "durante", "el", "reinado", "de", "su", "hijo", "yaroslav", "i", "el", "sabio", "la", "rus", "de", "kiev", "alcanz\u00f3", "el", "apogeo", "de", "su", "desarrollo", "cultural", "y", "su", "poder", "militar", "esto", "fue", "seguido", "por", "la", "fragmentaci\u00f3n", "del", "creciente", "estado", "ya", "que", "la", "importancia", "relativa", "de", "las", "potencias", "regionales", "aument\u00f3", "de", "nuevo", "despu\u00e9s", "de", "un", "resurgimiento", "final", "bajo", "el", "reinado", "de", "vlad\u00edmir", "ii", "mon\u00f3maco", "y", "su", "hijo", "mstislav", "i", "de", "kiev", "la", "rus", "de", "kiev", "finalmente", "se", "desintegr\u00f3", "en", "principados", "separados", "tras", "la", "muerte", "de", "mstislav", "en", "los", "siglos", "xi", "y", "xii", "constantes", "incursiones", "de", "las", "tribus", "n\u00f3madas", "t\u00farquicas", "tales", "como", "los", "pechenegos", "y", "los", "kipchak", "motivaron", "una", "migraci\u00f3n", "masiva", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "eslava", "a", "las", "regiones", "m\u00e1s", "seguras", "del", "norte", "la", "invasi\u00f3n", "mongola", "del", "siglo", "xiii", "devast\u00f3", "la", "rus", "de", "kiev", "y", "la", "ciudad", "de", "kiev", "fue", "totalmente", "destruida", "en", "en", "el", "territorio", "ucraniano", "al", "estado", "de", "la", "rus", "de", "kiev", "lo", "sucedieron", "el", "principado", "de", "galicia", "y", "el", "principado", "de", "volinia", "que", "se", "fusionaron", "en", "el", "principado", "de", "galiciavolinia", "dominaci\u00f3n", "extranjera", "a", "mediados", "del", "siglo", "xiv", "casimiro", "iii", "de", "polonia", "conquist\u00f3", "el", "principado", "de", "galiciavolinia", "mientras", "que", "el", "coraz\u00f3n", "de", "la", "rus", "incluyendo", "kiev", "cay\u00f3", "en", "poder", "del", "gran", "ducado", "de", "lituania", "despu\u00e9s", "de", "la", "batalla", "del", "r\u00edo", "irp\u00edn", "tras", "la", "uni\u00f3n", "de", "krewo", "en", "una", "uni\u00f3n", "din\u00e1stica", "entre", "polonia", "y", "lituania", "la", "mayor\u00eda", "del", "territorio", "de", "ucrania", "fue", "controlada", "por", "el", "gran", "ducado", "de", "lituania", "fue", "entonces", "cuando", "se", "comenzaron", "a", "utilizar", "las", "formas", "latinizadas", "del", "vocablo", "rus", "rutenia", "y", "rutenos", "para", "designar", "a", "la", "tierra", "y", "al", "pueblo", "de", "ucrania", "respectivamente", "en", "la", "uni\u00f3n", "de", "lublin", "form\u00f3", "la", "rep\u00fablica", "de", "las", "dos", "naciones", "y", "como", "la", "administraci\u00f3n", "de", "gran", "parte", "del", "territorio", "ucraniano", "se", "hab\u00eda", "transferido", "a", "la", "corona", "polaca", "rutenia", "fue", "anexionada", "a", "polonia", "bajo", "la", "presi\u00f3n", "cultural", "y", "pol\u00edtica", "de", "la", "polonizaci\u00f3n", "gran", "parte", "de", "la", "clase", "alta", "de", "rutenia", "se", "convirti\u00f3", "al", "catolicismo", "y", "se", "volvi\u00f3", "indistinguible", "de", "la", "nobleza", "polaca", "as\u00ed", "los", "plebeyos", "ucranianos", "oprimidos", "por", "sus", "propios", "l\u00edderes", "entre", "la", "nobleza", "rutenia", "se", "volvieron", "aliados", "de", "los", "cosacos", "un", "pueblo", "n\u00f3mada", "del", "\u00e1rea", "que", "continuaban", "siendo", "cristianos", "ortodoxos", "y", "que", "recurr\u00edan", "a", "acciones", "violentas", "contra", "los", "que", "percib\u00edan", "como", "sus", "enemigos", "en", "especial", "el", "estado", "polaco", "y", "sus", "representantes", "asimismo", "por", "el", "sur", "el", "territorio", "de", "crimea", "fue", "gobernado", "por", "kanes", "musulmanes", "aliados", "o", "vasallos", "del", "imperio", "otomano", "que", "ejerc\u00edan", "influencia", "desde", "el", "sur", "a", "mediados", "del", "siglo", "xvii", "los", "cosacos", "del", "dni\u00e9per", "y", "los", "campesinos", "rutenos", "que", "a\u00fan", "hu\u00edan", "de", "la", "servidumbre", "polaca", "establecieron", "un", "semiestado", "militar", "cosaco", "zaporiyia", "polonia", "ten\u00eda", "poco", "control", "real", "de", "esta", "tierra", "y", "encontr\u00f3", "en", "los", "cosacos", "un", "\u00fatil", "aliado", "en", "su", "lucha", "contra", "los", "turcos", "y", "los", "t\u00e1rtaros", "a", "menudo", "ambos", "combat\u00edan", "juntos", "en", "campa\u00f1as", "militares", "sin", "embargo", "los", "continuos", "enfrentamientos", "entre", "los", "campesinos", "y", "la", "nobleza", "polaca", "provocados", "por", "la", "explotaci\u00f3n", "de", "la", "mano", "de", "obra", "y", "la", "supresi\u00f3n", "de", "la", "iglesia", "ortodoxa", "hizo", "que", "los", "cosacos", "dejaran", "de", "confiar", "en", "el", "gobierno", "polaco", "aspiraban", "a", "tener", "un", "representante", "en", "el", "sejm", "de", "polonia", "el", "reconocimiento", "de", "las", "tradiciones", "ortodoxas", "y", "la", "expansi\u00f3n", "gradual", "del", "ej\u00e9rcito", "cosaco", "pero", "la", "nobleza", "polaca", "rechaz\u00f3", "todas", "estas", "pretensiones", "finalmente", "los", "cosacos", "acudieron", "a", "la", "protecci\u00f3n", "de", "la", "iglesia", "ortodoxa", "de", "rusia", "una", "decisi\u00f3n", "que", "m\u00e1s", "adelante", "causar\u00eda", "la", "ca\u00edda", "del", "estado", "polacolituano", "y", "la", "preservaci\u00f3n", "de", "la", "iglesia", "ortodoxa", "en", "ucrania", "en", "bogd\u00e1n", "jmelnitski", "condujo", "el", "levantamiento", "cosaco", "m\u00e1s", "grande", "contra", "la", "rep\u00fablica", "de", "las", "dos", "naciones", "y", "su", "soberano", "juan", "ii", "casimiro", "vasa", "tras", "la", "firma", "del", "tratado", "de", "perey\u00e1slav", "de", "y", "la", "guerra", "rusopolaca", "la", "ucrania", "del", "margen", "izquierdo", "finalmente", "se", "incorpora", "al", "zarato", "moscovita", "como", "el", "hetmanato", "cosaco", "conciliadores", "como", "iv\u00e1n", "vigovski", "o", "yuri", "nem\u00fdrych", "intentaron", "crear", "mancomunidad", "de", "tres", "naciones", "pero", "el", "tratado", "de", "hadiach", "en", "no", "cumpli\u00f3", "el", "intento", "de", "crear", "la", "mancomunidad", "polacolituanoucraniana", "al", "final", "del", "siglo", "xvii", "hab\u00eda", "fracasado", "despu\u00e9s", "de", "las", "particiones", "de", "polonia", "al", "final", "del", "siglo", "xviii", "el", "imperio", "austr\u00edaco", "tom\u00f3", "galicia", "mientras", "que", "el", "resto", "de", "ucrania", "se", "fue", "incorporando", "progresivamente", "al", "imperio", "ruso", "desde", "el", "principio", "del", "siglo", "xvi", "hasta", "el", "final", "del", "xvii", "las", "bandas", "de", "t\u00e1rtaros", "de", "crimea", "hicieron", "incursiones", "casi", "anuales", "a", "las", "tierras", "agr\u00edcolas", "eslavas", "buscando", "cautivos", "para", "vender", "como", "esclavos", "aunque", "estas", "cesaron", "tras", "la", "anexi\u00f3n", "rusa", "del", "kanato", "de", "crimea", "en", "cuando", "la", "regi\u00f3n", "fue", "poblada", "por", "los", "emigrantes", "de", "otras", "partes", "de", "ucrania", "a", "pesar", "de", "las", "promesas", "de", "autonom\u00eda", "prometidas", "en", "el", "tratado", "de", "perey\u00e1slav", "la", "\u00e9lite", "ucraniana", "y", "los", "cosacos", "nunca", "recibieron", "las", "libertades", "y", "la", "autonom\u00eda", "que", "esperaban", "de", "rusia", "sin", "embargo", "dentro", "del", "imperio", "varios", "ucranianos", "llegaron", "a", "las", "magistraturas", "m\u00e1s", "altas", "del", "estado", "y", "de", "la", "iglesia", "ortodoxa", "rusanota", "en", "un", "periodo", "posterior", "el", "r\u00e9gimen", "zarista", "llev\u00f3", "la", "pol\u00edtica", "de", "rusificaci\u00f3n", "a", "las", "tierras", "de", "ucrania", "la", "cual", "intent\u00f3", "suprimir", "el", "uso", "del", "idioma", "ucraniano", "en", "forma", "impresa", "y", "p\u00fablica", "en", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "discursos", "y", "tr\u00e1mites", "legales", "v\u00e9ase", "actos", "contra", "el", "idioma", "ucraniano", "primera", "guerra", "mundial", "poco", "antes", "de", "iniciar", "la", "primera", "guerra", "mundial", "el", "territorio", "de", "ucrania", "estaba", "dominado", "por", "austria", "y", "por", "rusia", "por", "tal", "motivo", "ucrania", "pele\u00f3", "al", "lado", "de", "las", "potencias", "centrales", "y", "de", "la", "triple", "entente", "al", "mismo", "tiempo", "de", "esta", "forma", "millones", "de", "ucranianos", "lucharon", "con", "el", "ej\u00e9rcito", "imperial", "ruso", "mientras", "que", "doscientos", "cincuenta", "mil", "ucranianos", "lucharon", "en", "el", "ej\u00e9rcito", "austroh\u00fangaro", "durante", "la", "guerra", "las", "autoridades", "del", "imperio", "austroh\u00fangaro", "establecieron", "la", "legi\u00f3n", "de", "ucrania", "para", "luchar", "contra", "el", "imperio", "ruso", "esta", "legi\u00f3n", "era", "la", "base", "del", "ej\u00e9rcito", "ucraniano", "en", "galitzia", "el", "cual", "luch\u00f3", "contra", "los", "bolcheviques", "y", "polacos", "en", "el", "periodo", "posterior", "a", "la", "primera", "guerra", "mundial", "en", "galitzia", "m\u00e1s", "de", "cinco", "mil", "partidarios", "del", "imperio", "ruso", "fueron", "detenidos", "y", "llevados", "a", "campos", "de", "concentraci\u00f3n", "en", "thalerhof", "estiria", "y", "en", "una", "fortaleza", "en", "terez\u00edn", "actualmente", "en", "la", "rep\u00fablica", "checa", "guerra", "de", "independencia", "con", "el", "colapso", "de", "los", "imperios", "de", "rusia", "y", "austria", "despu\u00e9s", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "y", "la", "revoluci\u00f3n", "rusa", "de", "reapareci\u00f3", "el", "movimiento", "nacional", "ucraniano", "por", "la", "independencia", "el", "de", "febrero", "de", "la", "rep\u00fablica", "popular", "ucraniana", "firm\u00f3", "su", "propio", "tratado", "de", "brestlitovsk", "con", "las", "potencias", "centrales", "en", "la", "ciudad", "de", "brest", "entre", "y", "existieron", "varios", "estados", "ucranianos", "aut\u00f3nomos", "la", "rep\u00fablica", "popular", "ucraniana", "el", "hetmanato", "el", "directorio", "de", "ucrania", "y", "la", "rep\u00fablica", "socialista", "sovi\u00e9tica", "de", "ucrania", "se", "establecieron", "sucesivamente", "en", "los", "antiguos", "territorios", "del", "imperio", "ruso", "mientras", "que", "en", "el", "antiguo", "territorio", "austroh\u00fangaro", "surgi\u00f3", "la", "ef\u00edmera", "rep\u00fablica", "popular", "de", "ucrania", "occidental", "en", "medio", "de", "la", "guerra", "civil", "rusa", "un", "movimiento", "anarquista", "llamado", "el", "ej\u00e9rcito", "negro", "y", "dirigido", "por", "n\u00e9stor", "majn\u00f3", "se", "desarroll\u00f3", "en", "el", "sur", "de", "ucrania", "el", "de", "enero", "de", "a", "exactamente", "un", "a\u00f1o", "de", "la", "proclamaci\u00f3n", "de", "la", "rpu", "se", "firm\u00f3", "el", "acta", "de", "unificaci\u00f3n", "entre", "esta", "y", "la", "vecina", "rpuo", "sin", "embargo", "tras", "la", "derrota", "de", "la", "rep\u00fablica", "popular", "de", "ucrania", "occidental", "en", "la", "guerra", "polacoucraniana", "y", "la", "sucesiva", "ofensiva", "de", "la", "rusia", "sovi\u00e9tica", "en", "ucrania", "oriental", "en", "la", "rep\u00fablica", "popular", "de", "ucrania", "firm\u00f3", "el", "tratado", "de", "varsovia", "con", "polonia", "aceptando", "la", "p\u00e9rdida", "de", "territorios", "de", "ucrania", "occidental", "hasta", "el", "r\u00edo", "zbruch", "en", "favor", "de", "la", "segunda", "rep\u00fablica", "polaca", "a", "la", "guerra", "polacosovi\u00e9tica", "le", "sigui\u00f3", "el", "fracaso", "de", "la", "ofensiva", "polaca", "que", "fue", "repelida", "por", "los", "bolcheviques", "aunque", "los", "polacos", "entraron", "en", "kiev", "de", "acuerdo", "a", "la", "paz", "de", "riga", "rubricada", "entre", "los", "sovi\u00e9ticos", "y", "la", "segunda", "rep\u00fablica", "polaca", "en", "marzo", "de", "ucrania", "occidental", "se", "incorpor\u00f3", "oficialmente", "a", "polonia", "que", "reconoc\u00eda", "a", "su", "vez", "a", "la", "rss", "de", "ucrania", "la", "cual", "posteriormente", "fue", "uno", "de", "los", "miembros", "fundadores", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "en", "diciembre", "de", "periodo", "de", "entreguerras", "segunda", "guerra", "mundial", "posguerra", "la", "rss", "de", "ucrania", "fue", "fuertemente", "da\u00f1ada", "por", "la", "guerra", "y", "se", "necesitaron", "esfuerzos", "significativos", "para", "su", "recuperaci\u00f3n", "se", "destruyeron", "m\u00e1s", "de", "ciudades", "m\u00e1s", "de", "pueblos", "y", "aldeas", "y", "monumentos", "hist\u00f3ricos", "la", "situaci\u00f3n", "fue", "agravada", "por", "una", "hambruna", "en", "los", "a\u00f1os", "y", "causadas", "por", "la", "sequ\u00eda", "y", "la", "ruptura", "de", "la", "infraestructura", "la", "cual", "tom\u00f3", "decenas", "de", "miles", "de", "vidas", "en", "ucrania", "fue", "uno", "de", "los", "miembros", "fundadores", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "las", "naciones", "unidas", "el", "primer", "ordenador", "sovi\u00e9tico", "mesm", "fue", "construido", "en", "el", "instituto", "de", "electrotecnolog\u00eda", "de", "kiev", "y", "empez\u00f3", "a", "funcionar", "en", "seg\u00fan", "las", "estad\u00edsticas", "hasta", "el", "de", "enero", "de", "el", "de", "todos", "los", "deportados", "por", "el", "r\u00e9gimen", "sovi\u00e9tico", "eran", "ucranianos", "el", "segundo", "grupo", "\u00e9tnico", "con", "m\u00e1s", "deportaciones", "despu\u00e9s", "de", "los", "rusos", "aparte", "de", "los", "ucranianos", "m\u00e1s", "de", "alemanes", "residentes", "en", "ucrania", "y", "m\u00e1s", "de", "t\u00e1rtaros", "de", "crimea", "fueron", "v\u00edctimas", "de", "deportaciones", "forzosas", "tras", "la", "muerte", "de", "stalin", "en", "nikita", "jrushchov", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "nuevo", "l\u00edder", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "siendo", "secretario", "del", "partido", "comunista", "de", "ucrania", "entre", "y", "por", "lo", "que", "ya", "estaba", "familiarizado", "con", "la", "pol\u00edtica", "cuando", "ya", "dirig\u00eda", "toda", "la", "uni\u00f3n", "comenz\u00f3", "a", "estrechar", "la", "amistad", "entre", "las", "naciones", "de", "ucrania", "y", "rusia", "en", "se", "celebr\u00f3", "el", "aniversario", "del", "tratado", "de", "perey\u00e1slav", "y", "con", "tal", "motivo", "crimea", "fue", "transferida", "desde", "la", "rsfs", "de", "rusia", "a", "la", "rss", "de", "ucrania", "en", "la", "rep\u00fablica", "ya", "hab\u00eda", "superado", "plenamente", "los", "niveles", "de", "industria", "y", "producci\u00f3n", "que", "ten\u00eda", "antes", "de", "la", "guerra", "durante", "el", "plan", "quinquenal", "de", "casi", "el", "del", "presupuesto", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "fue", "invertido", "en", "ucrania", "un", "aumento", "del", "del", "plan", "original", "como", "resultado", "la", "fuerza", "de", "trabajo", "ucraniana", "aument\u00f3", "un", "de", "a", "mientras", "que", "la", "producci\u00f3n", "industrial", "creci\u00f3", "veces", "en", "ese", "mismo", "per\u00edodo", "la", "ucrania", "sovi\u00e9tica", "pronto", "se", "convirti\u00f3", "en", "l\u00edder", "europeo", "en", "la", "producci\u00f3n", "industrial", "tambi\u00e9n", "se", "convirti\u00f3", "en", "un", "importante", "centro", "de", "la", "industria", "armament\u00edstica", "y", "de", "investigaci\u00f3n", "de", "alta", "tecnolog\u00eda", "un", "papel", "tan", "importante", "como", "este", "dio", "como", "resultado", "una", "gran", "influencia", "de", "la", "\u00e9lite", "local", "adem\u00e1s", "muchos", "l\u00edderes", "sovi\u00e9ticos", "eran", "originarios", "de", "ucrania", "m\u00e1s", "notablemente", "leonid", "br\u00e9zhnev", "quien", "m\u00e1s", "tarde", "suceder\u00eda", "a", "jrushchov", "y", "se", "convertir\u00eda", "en", "el", "l\u00edder", "sovi\u00e9tico", "desde", "a", "as\u00ed", "como", "muchos", "deportistas", "cient\u00edficos", "y", "artistas", "prominentes", "el", "de", "abril", "de", "el", "reactor", "de", "la", "central", "nuclear", "de", "chern\u00f3bil", "estall\u00f3", "provocando", "el", "desastre", "de", "chern\u00f3bil", "el", "peor", "accidente", "de", "un", "reactor", "nuclear", "en", "la", "historia", "en", "el", "momento", "del", "accidente", "millones", "de", "personas", "viv\u00edan", "en", "los", "territorios", "contaminados", "incluyendo", "millones", "de", "ucranianos", "despu\u00e9s", "del", "accidente", "se", "construy\u00f3", "una", "nueva", "ciudad", "fuera", "de", "la", "zona", "de", "exclusi\u00f3n", "slav\u00fatych", "para", "albergar", "y", "dar", "apoyo", "a", "los", "empleados", "de", "la", "central", "nuclear", "que", "fue", "clausurada", "en", "el", "a\u00f1o", "un", "informe", "preparado", "por", "el", "organismo", "internacional", "de", "energ\u00eda", "at\u00f3mica", "y", "la", "oms", "atribuy\u00f3", "muertes", "directas", "al", "accidente", "y", "se", "estima", "que", "pudieron", "existir", "m\u00e1s", "de", "muertes", "por", "el", "c\u00e1ncer", "provocado", "por", "la", "radiaci\u00f3n", "independencia", "entre", "y", "revoluci\u00f3n", "naranja", "en", "el", "primer", "ministro", "v\u00edktor", "yanuk\u00f3vich", "fue", "declarado", "ganador", "de", "las", "elecciones", "presidenciales", "los", "resultados", "provocaron", "una", "manifestaci\u00f3n", "p\u00fablica", "en", "apoyo", "del", "candidato", "de", "la", "oposici\u00f3n", "v\u00edktor", "y\u00fashchenko", "quien", "quiso", "impugnar", "los", "resultados", "y", "condujo", "la", "pac\u00edfica", "protesta", "la", "revoluci\u00f3n", "llev\u00f3", "a", "v\u00edktor", "y\u00fashchenko", "y", "a", "yulia", "timoshenko", "al", "poder", "y", "convirti\u00f3", "a", "v\u00edktor", "yanuk\u00f3vich", "en", "la", "oposici\u00f3n", "sin", "embargo", "en", "yanuk\u00f3vich", "lleg\u00f3", "a", "ser", "primer", "ministro", "una", "vez", "m\u00e1s", "hasta", "que", "las", "elecciones", "al", "parlamento", "ucraniano", "de", "llevaron", "a", "timoshenko", "de", "vuelta", "al", "cargo", "de", "primer", "ministro", "los", "conflictos", "con", "rusia", "sobre", "el", "precio", "del", "gas", "natural", "detuvieron", "brevemente", "todos", "los", "suministros", "de", "gas", "a", "ucrania", "en", "y", "lo", "que", "condujo", "a", "la", "escasez", "de", "gas", "en", "otros", "pa\u00edses", "europeos", "el", "de", "febrero", "de", "v\u00edktor", "yanuk\u00f3vich", "volvi\u00f3", "a", "ser", "el", "presidente", "de", "ucrania", "desde", "finales", "de", "el", "pa\u00eds", "vive", "una", "cr\u00edtica", "situaci\u00f3n", "entre", "el", "gobierno", "y", "manifestantes", "que", "no", "aceptaron", "el", "cambio", "de", "modelo", "pol\u00edtico", "aprobado", "tras", "la", "reelecci\u00f3n", "de", "yanuk\u00f3vich", "un", "modelo", "m\u00e1s", "presidencialista", "euromaid\u00e1n", "las", "protestas", "de", "euromaid\u00e1n", "en", "ucraniano", "literalmente", "europlaza", "comenzaron", "en", "noviembre", "de", "despu\u00e9s", "de", "que", "el", "presidente", "v\u00edktor", "yanuk\u00f3vich", "comenzara", "a", "rechazar", "el", "largamente", "negociado", "acuerdo", "de", "asociaci\u00f3n", "con", "la", "uni\u00f3n", "europea", "cuya", "firma", "figuraba", "en", "su", "campa\u00f1a", "electoral", "y", "en", "su", "lugar", "optara", "por", "establecer", "v\u00ednculos", "m\u00e1s", "estrechos", "con", "rusia", "algunos", "ucranianos", "salieron", "a", "la", "calle", "para", "mostrar", "su", "apoyo", "al", "acuerdo", "de", "asociaci\u00f3n", "con", "europa", "que", "no", "perjudicaba", "los", "existentes", "v\u00ednculos", "con", "rusia", "con", "el", "tiempo", "el", "euromaid\u00e1n", "lleg\u00f3", "a", "provocar", "una", "ola", "de", "manifestaciones", "y", "disturbios", "civiles", "en", "toda", "ucrania", "cuyo", "objetivo", "era", "pedir", "la", "dimisi\u00f3n", "del", "presidente", "yanuk\u00f3vich", "y", "su", "gobierno", "la", "violencia", "se", "intensific\u00f3", "despu\u00e9s", "del", "de", "enero", "de", "cuando", "el", "gobierno", "aprob\u00f3", "las", "leyes", "antiprotesta", "las", "manifestaciones", "antigubernamentales", "fueron", "aprovechadas", "por", "grupos", "nacionalistas", "que", "ocuparon", "edificios", "en", "el", "centro", "de", "kiev", "incluyendo", "el", "edificio", "del", "ministerio", "de", "justicia", "y", "llegaron", "a", "secuestrar", "a", "funcionarios", "p\u00fablicos", "los", "disturbios", "dejaron", "muertos", "y", "aproximadamente", "heridos", "y", "desaparecidos", "del", "al", "de", "febrero", "muchas", "de", "las", "muertes", "y", "desapariciones", "nunca", "fueron", "investigadas", "tras", "la", "huida", "de", "yanuk\u00f3vich", "en", "direcci\u00f3n", "desconocida", "el", "de", "febrero", "de", "la", "rada", "suprema", "destituy\u00f3", "del", "cargo", "a", "yanuk\u00f3vich", "por", "el", "abandono", "de", "sus", "funciones", "constitucionales", "convocando", "elecciones", "presidenciales", "anticipadas", "guerra", "rusoucraniana", "primera", "fase", "de", "la", "guerra", "invasi\u00f3n", "rusa", "de", "ucrania", "de", "gobierno", "y", "pol\u00edtica", "ucrania", "es", "una", "rep\u00fablica", "bajo", "un", "sistema", "mixto", "semipresidencial", "y", "semiparlamentario", "en", "el", "cual", "existe", "la", "separaci\u00f3n", "de", "poderes", "en", "ejecutivo", "legislativo", "y", "judicial", "el", "presidente", "es", "elegido", "por", "voto", "popular", "para", "un", "mandato", "de", "cinco", "a\u00f1os", "y", "es", "el", "jefe", "de", "estado", "oficial", "el", "poder", "legislativo", "de", "ucrania", "incluye", "al", "parlamento", "unicameral", "de", "asientos", "conocido", "como", "rada", "suprema", "el", "parlamento", "es", "principalmente", "responsable", "de", "la", "formaci\u00f3n", "del", "poder", "ejecutivo", "y", "del", "consejo", "de", "ministros", "que", "encabeza", "el", "primer", "ministro", "las", "leyes", "las", "actas", "del", "parlamento", "y", "del", "consejo", "de", "ministros", "los", "decretos", "presidenciales", "y", "las", "actas", "del", "parlamento", "de", "crimea", "pueden", "derogarse", "por", "la", "corte", "constitucional", "donde", "se", "juzga", "si", "violan", "o", "no", "la", "constituci\u00f3n", "de", "ucrania", "otros", "actos", "normativos", "est\u00e1n", "sujetos", "a", "revisi\u00f3n", "judicial", "la", "suprema", "corte", "de", "justicia", "es", "el", "\u00f3rgano", "principal", "en", "el", "sistema", "de", "tribunales", "de", "jurisdicci\u00f3n", "general", "oficialmente", "se", "garantiza", "la", "autonom\u00eda", "de", "las", "administraciones", "locales", "los", "consejos", "locales", "y", "los", "alcaldes", "son", "elegidos", "por", "voto", "popular", "y", "ejercen", "el", "poder", "con", "presupuestos", "locales", "los", "jefes", "regionales", "y", "las", "administraciones", "de", "distrito", "son", "nombrados", "por", "el", "presidente", "antes", "del", "inicio", "de", "la", "invasi\u00f3n", "por", "parte", "de", "las", "tropas", "rusas", "ucrania", "estaba", "considerada", "como", "un", "pa\u00eds", "a", "medio", "camino", "entre", "los", "pa\u00edses", "democr\u00e1ticos", "y", "los", "autoritarios", "constituci\u00f3n", "con", "la", "proclamaci\u00f3n", "de", "la", "independencia", "de", "ucrania", "el", "de", "agosto", "de", "y", "la", "adopci\u00f3n", "de", "una", "constituci\u00f3n", "el", "de", "junio", "de", "ucrania", "se", "convirti\u00f3", "en", "una", "rep\u00fablica", "semipresidencial", "sin", "embargo", "en", "los", "diputados", "introdujeron", "cambios", "en", "la", "constituci\u00f3n", "que", "inclin\u00f3", "el", "equilibrio", "de", "poder", "a", "favor", "de", "un", "sistema", "parlamentario", "de", "a", "la", "legitimidad", "de", "las", "enmiendas", "constitucionales", "de", "signific\u00f3", "una", "sanci\u00f3n", "oficial", "tanto", "para", "el", "tribunal", "constitucional", "de", "ucrania", "como", "para", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "partidos", "pol\u00edticos", "principales", "a", "pesar", "de", "esto", "el", "de", "septiembre", "de", "el", "tribunal", "constitucional", "dictamin\u00f3", "que", "las", "enmiendas", "eran", "nulas", "e", "inv\u00e1lidas", "lo", "que", "oblig\u00f3", "a", "volver", "a", "los", "t\u00e9rminos", "de", "la", "constituci\u00f3n", "de", "y", "nuevamente", "hizo", "que", "el", "sistema", "pol\u00edtico", "de", "ucrania", "tuviera", "un", "car\u00e1cter", "m\u00e1s", "presidencial", "la", "decisi\u00f3n", "sobre", "las", "enmiendas", "constitucionales", "de", "se", "convirti\u00f3", "en", "un", "tema", "importante", "del", "debate", "pol\u00edtico", "gran", "parte", "de", "la", "preocupaci\u00f3n", "se", "basaba", "en", "el", "hecho", "de", "que", "ni", "la", "constituci\u00f3n", "de", "ni", "la", "constituci\u00f3n", "de", "permit\u00edan", "deshacer", "la", "constituci\u00f3n", "como", "lo", "hizo", "la", "decisi\u00f3n", "del", "tribunal", "constitucional", "el", "de", "febrero", "de", "un", "acuerdo", "entre", "el", "expresidente", "v\u00edktor", "yanuk\u00f3vich", "y", "los", "l\u00edderes", "de", "la", "oposici\u00f3n", "restaur\u00f3", "la", "constituci\u00f3n", "de", "debido", "a", "las", "pol\u00edticas", "de", "yanuk\u00f3vich", "entre", "ellas", "la", "de", "rechazar", "el", "acuerdo", "de", "adhesi\u00f3n", "a", "la", "uni\u00f3n", "europea", "surgieron", "protestas", "que", "comenzaron", "a", "finales", "de", "noviembre", "de", "y", "culminaron", "en", "el", "euromaid\u00e1n", "adem\u00e1s", "de", "devolver", "al", "pa\u00eds", "a", "la", "constituci\u00f3n", "de", "el", "acuerdo", "preve\u00eda", "la", "formaci\u00f3n", "de", "un", "gobierno", "de", "coalici\u00f3n", "la", "convocatoria", "de", "elecciones", "anticipadas", "y", "la", "liberaci\u00f3n", "de", "la", "ex", "primera", "ministra", "yulia", "timoshenko", "de", "la", "prisi\u00f3n", "un", "d\u00eda", "despu\u00e9s", "de", "que", "se", "alcanzara", "el", "acuerdo", "yanuk\u00f3vich", "huy\u00f3", "y", "la", "rada", "suprema", "parlamento", "de", "ucrania", "destituy\u00f3", "a", "yanuk\u00f3vich", "por", "abandono", "de", "sus", "funciones", "nombrando", "a", "oleksandr", "turch\u00ednov", "como", "presidente", "interino", "y", "a", "arseni", "yatseniuk", "como", "primer", "ministro", "de", "ucrania", "relaciones", "internacionales", "entre", "y", "ucrania", "sirvi\u00f3", "como", "miembro", "no", "permanente", "del", "consejo", "de", "seguridad", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "las", "naciones", "unidas", "onu", "la", "rss", "de", "ucrania", "se", "uni\u00f3", "a", "la", "onu", "en", "como", "uno", "de", "los", "miembros", "originales", "despu\u00e9s", "de", "un", "acuerdo", "de", "occidente", "con", "la", "urss", "en", "la", "que", "se", "hab\u00edan", "solicitado", "asientos", "en", "la", "onu", "para", "las", "rep\u00fablicas", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "ucrania", "ha", "apoyado", "constantemente", "la", "paz", "y", "siempre", "ha", "negociado", "acuerdos", "a", "disputas", "ha", "participado", "en", "las", "conversaciones", "cuatripartitas", "sobre", "la", "guerra", "de", "transnistria", "y", "ha", "promovido", "una", "soluci\u00f3n", "pac\u00edfica", "al", "conflicto", "de", "georgia", "ucrania", "tambi\u00e9n", "ha", "hecho", "una", "gran", "contribuci\u00f3n", "a", "las", "operaciones", "de", "mantenimiento", "de", "la", "paz", "de", "la", "onu", "desde", "ucrania", "considera", "que", "actualmente", "la", "integraci\u00f3n", "a", "la", "otan", "y", "a", "la", "ue", "es", "su", "objetivo", "prioritario", "sin", "embargo", "su", "relaci\u00f3n", "con", "rusia", "hasta", "hace", "poco", "siempre", "ha", "sido", "fuerte", "y", "debido", "a", "esto", "siempre", "ha", "habido", "dificultades", "para", "cualquier", "tr\u00e1mite", "el", "acuerdo", "de", "asociaci\u00f3n", "y", "cooperaci\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "con", "ucrania", "entr\u00f3", "en", "vigor", "el", "de", "marzo", "de", "el", "de", "enero", "de", "ucrania", "se", "uni\u00f3", "a", "la", "organizaci\u00f3n", "para", "la", "seguridad", "y", "la", "cooperaci\u00f3n", "en", "europa", "osce", "y", "el", "de", "marzo", "de", "se", "convirti\u00f3", "en", "miembro", "del", "consejo", "de", "cooperaci\u00f3n", "del", "atl\u00e1ntico", "norte", "las", "relaciones", "entre", "ucrania", "y", "la", "otan", "son", "estrechas", "y", "el", "pa\u00eds", "ha", "declarado", "que", "tiene", "gran", "inter\u00e9s", "en", "una", "afiliaci\u00f3n", "pero", "esto", "se", "elimin\u00f3", "de", "la", "agenda", "pol\u00edtica", "de", "ucrania", "tras", "la", "elecci\u00f3n", "de", "v\u00edktor", "yanuk\u00f3vich", "como", "presidente", "en", "sin", "embargo", "tras", "la", "destituci\u00f3n", "de", "yanuk\u00f3vich", "por", "alta", "traici\u00f3n", "en", "febrero", "de", "y", "la", "intervenci\u00f3n", "militar", "rusa", "en", "ucrania", "negada", "por", "rusia", "ucrania", "renov\u00f3", "su", "campa\u00f1a", "y", "actualmente", "est\u00e1", "empleando", "reformas", "para", "ser", "miembro", "de", "la", "otan", "ucrania", "es", "el", "miembro", "m\u00e1s", "activo", "de", "la", "asociaci\u00f3n", "para", "la", "paz", "pfp", "todos", "los", "partidos", "pol\u00edticos", "importantes", "en", "ucrania", "apoyaban", "la", "integraci\u00f3n", "completa", "de", "ucrania", "en", "la", "uni\u00f3n", "europea", "se", "esperaba", "que", "el", "acuerdo", "de", "asociaci\u00f3n", "con", "la", "ue", "se", "firmara", "y", "pusiera", "en", "vigor", "a", "finales", "de", "pero", "el", "proceso", "se", "suspendi\u00f3", "debido", "a", "las", "pol\u00edticas", "del", "pr\u00f3fugo", "yanuk\u00f3vich", "las", "relaciones", "entre", "rusia", "y", "ucrania", "se", "han", "vuelto", "muy", "tensas", "desde", "tras", "la", "anexi\u00f3n", "de", "la", "pen\u00ednsula", "crimea", "la", "guerra", "del", "donb\u00e1s", "y", "acontecimientos", "como", "el", "incidente", "del", "estrecho", "de", "kerch", "de", "organizaciones", "internacionales", "de", "las", "cuales", "ucrania", "es", "miembro", "fuerzas", "armadas", "tras", "la", "disoluci\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "ucrania", "hered\u00f3", "una", "fuerza", "militar", "de", "efectivos", "en", "su", "territorio", "equipado", "con", "el", "arsenal", "de", "armas", "nucleares", "m\u00e1s", "grande", "en", "el", "mundo", "no", "obstante", "en", "mayo", "de", "ucrania", "firm\u00f3", "el", "tratado", "de", "reducci\u00f3n", "de", "armas", "estrat\u00e9gicas", "start", "i", "en", "el", "que", "se", "comprometi\u00f3", "a", "entregarle", "todas", "sus", "armas", "nucleares", "a", "rusia", "para", "su", "eliminaci\u00f3n", "y", "unirse", "al", "tratado", "de", "no", "proliferaci\u00f3n", "nuclear", "en", "ucrania", "ratific\u00f3", "el", "tratado", "y", "para", "ya", "se", "encontraba", "libre", "de", "armas", "nucleares", "tras", "la", "adhesi\u00f3n", "de", "ucrania", "al", "tratado", "de", "no", "proliferaci\u00f3n", "nuclear", "y", "con", "el", "fin", "de", "asegurar", "la", "integridad", "territorial", "y", "soberan\u00eda", "de", "ucrania", "el", "de", "diciembre", "de", "fue", "firmado", "el", "memor\u00e1ndum", "de", "budapest", "sobre", "garant\u00edas", "de", "seguridad", "siendo", "un", "acuerdo", "pol\u00edtico", "que", "deber\u00eda", "ofrecer", "garant\u00edas", "de", "seguridad", "a", "ucrania", "por", "parte", "de", "sus", "signatarios", "actualmente", "el", "ej\u00e9rcito", "de", "ucrania", "es", "el", "segundo", "m\u00e1s", "grande", "en", "europa", "despu\u00e9s", "del", "ruso", "ucrania", "ha", "tomado", "medidas", "coherentes", "hacia", "la", "reducci\u00f3n", "de", "las", "armas", "convencionales", "firm\u00f3", "el", "tratado", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "convencionales", "en", "europa", "en", "el", "que", "se", "comprometi\u00f3", "a", "reducir", "el", "n\u00famero", "de", "tanques", "artiller\u00eda", "y", "veh\u00edculos", "blindados", "las", "fuerzas", "armadas", "se", "redujeron", "a", "elementos", "los", "planes", "para", "anular", "el", "servicio", "militar", "obligatorio", "y", "convertirlo", "en", "voluntario", "ha", "sido", "desestimado", "de", "forma", "indefinida", "tras", "los", "efectos", "de", "la", "guerra", "civil", "en", "el", "oriente", "de", "ucrania", "y", "con", "la", "formaci\u00f3n", "de", "una", "guardia", "nacional", "subordinada", "al", "ej\u00e9rcito", "e", "integrada", "por", "voluntarios", "nacionalistas", "ucrania", "ha", "desempe\u00f1ado", "un", "papel", "cada", "vez", "mayor", "en", "las", "operaciones", "de", "mantenimiento", "de", "paz", "las", "tropas", "ucranianas", "est\u00e1n", "desplegadas", "en", "kosovo", "como", "parte", "del", "batall\u00f3n", "ucranianopolaco", "una", "unidad", "ucraniana", "se", "despleg\u00f3", "en", "l\u00edbano", "como", "parte", "de", "las", "fuerzas", "provisionales", "de", "la", "onu", "para", "cumplir", "el", "acuerdo", "de", "cese", "del", "fuego", "tambi\u00e9n", "hubo", "un", "batall\u00f3n", "de", "mantenimiento", "y", "capacitaci\u00f3n", "desplegado", "en", "sierra", "leona", "entre", "y", "una", "unidad", "ucraniana", "se", "implement\u00f3", "en", "irak", "como", "parte", "de", "las", "fuerzas", "multinacionales", "en", "irak", "bajo", "el", "mando", "polaco", "en", "total", "el", "despliegue", "militar", "ucraniano", "en", "todo", "el", "mundo", "es", "de", "soldados", "tras", "la", "independencia", "ucrania", "se", "declar\u00f3", "un", "pa\u00eds", "neutral", "el", "pa\u00eds", "mantiene", "una", "limitada", "alianza", "militar", "con", "pa\u00edses", "de", "la", "cei", "y", "una", "asociaci\u00f3n", "con", "la", "otan", "desde", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "el", "gobierno", "estaba", "inclinado", "hacia", "la", "otan", "y", "una", "cooperaci\u00f3n", "m\u00e1s", "profunda", "con", "la", "alianza", "fue", "establecida", "por", "la", "firma", "del", "plan", "otanucrania", "de", "m\u00e1s", "tarde", "se", "convino", "en", "que", "la", "cuesti\u00f3n", "de", "anexi\u00f3n", "a", "la", "otan", "debe", "ser", "respondida", "por", "un", "refer\u00e9ndum", "nacional", "en", "alg\u00fan", "momento", "en", "el", "futuro", "ramas", "primarias", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "derechos", "humanos", "en", "materia", "de", "derechos", "humanos", "respecto", "a", "la", "pertenencia", "a", "los", "siete", "organismos", "de", "la", "carta", "internacional", "de", "derechos", "humanos", "que", "incluyen", "al", "comit\u00e9", "de", "derechos", "humanos", "hrc", "ucrania", "ha", "firmado", "o", "ratificado", "organizaci\u00f3n", "territorial", "divisiones", "administrativas", "el", "sistema", "de", "organizaci\u00f3n", "territorial", "de", "ucrania", "refleja", "la", "situaci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "como", "un", "estado", "unitario", "lo", "que", "figura", "en", "la", "constituci\u00f3n", "con", "los", "reg\u00edmenes", "jur\u00eddicos", "y", "administrativos", "unificados", "para", "cada", "subdivisi\u00f3n", "ucrania", "se", "divide", "en", "\u00f3blasts", "adem\u00e1s", "la", "ciudad", "de", "kiev", "la", "capital", "tiene", "un", "estatuto", "jur\u00eddico", "especial", "las", "\u00f3blasts", "y", "crimea", "se", "subdividen", "en", "raiones", "distritos", "o", "unidades", "administrativas", "de", "segundo", "nivel", "la", "superficie", "media", "de", "un", "rai\u00f3n", "ucraniano", "es", "de", "km\u00b2", "mientras", "que", "la", "poblaci\u00f3n", "promedio", "de", "un", "rai\u00f3n", "es", "de", "habitantes", "las", "zonas", "urbanas", "ciudades", "pueden", "estar", "subordinadas", "al", "estado", "o", "a", "las", "administraciones", "de", "las", "\u00f3blast", "y", "raiones", "dependiendo", "de", "su", "poblaci\u00f3n", "e", "importancia", "socioecon\u00f3mica", "las", "unidades", "administrativas", "inferiores", "incluyen", "los", "asentamientos", "de", "tipo", "urbano", "que", "son", "similares", "a", "las", "comunidades", "rurales", "pero", "m\u00e1s", "urbanizados", "donde", "se", "encuentran", "empresas", "industriales", "servicios", "educativos", "redes", "de", "transporte", "por", "\u00faltimo", "se", "encuentran", "las", "comunidades", "rurales", "o", "aldeas", "en", "total", "existen", "en", "ucrania", "ciudades", "de", "las", "cuales", "est\u00e1n", "administradas", "por", "las", "\u00f3blasts", "por", "los", "raiones", "y", "dos", "poseen", "un", "car\u00e1cter", "jur\u00eddico", "especial", "estos", "son", "seguidos", "por", "asentamientos", "de", "tipo", "urbano", "y", "aldeas", "geograf\u00eda", "con", "km\u00b2", "y", "con", "un", "litoral", "de", "km", "ucrania", "es", "el", "\u00b0", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "despu\u00e9s", "de", "la", "rep\u00fablica", "centroafricana", "y", "antes", "de", "madagascar", "adem\u00e1s", "es", "el", "segundo", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "grande", "de", "europa", "despu\u00e9s", "de", "la", "parte", "europea", "de", "rusia", "y", "antes", "de", "francia", "el", "paisaje", "ucraniano", "est\u00e1", "conformado", "principalmente", "por", "llanuras", "f\u00e9rtiles", "o", "estepas", "y", "mesetas", "por", "las", "cuales", "corren", "varios", "r\u00edos", "como", "el", "dni\u00e9per", "el", "don\u00e9ts", "el", "dni\u00e9ster", "y", "el", "bug", "meridional", "que", "desembocan", "en", "el", "mar", "negro", "y", "en", "el", "mar", "de", "azov", "al", "suroeste", "el", "delta", "del", "danubio", "constituye", "la", "frontera", "con", "rumania", "las", "\u00fanicas", "monta\u00f1as", "del", "pa\u00eds", "son", "los", "montes", "c\u00e1rpatos", "hacia", "el", "oeste", "de", "los", "cuales", "su", "punto", "m\u00e1s", "alto", "es", "el", "hoverla", "con", "metros", "sobre", "el", "nivel", "del", "mar", "ucrania", "tiene", "un", "clima", "continental", "en", "su", "mayor\u00eda", "templado", "las", "precipitaciones", "se", "distribuyen", "desproporcionadamente", "ya", "que", "los", "niveles", "son", "mayores", "en", "el", "oeste", "y", "en", "el", "norte", "y", "disminuyen", "conforme", "se", "avanza", "hacia", "el", "sureste", "en", "el", "occidente", "de", "ucrania", "caen", "alrededor", "de", "mm", "de", "precipitaci\u00f3n", "anual", "los", "inviernos", "son", "m\u00e1s", "fr\u00edos", "tierra", "adentro", "el", "rango", "de", "temperaturas", "promedio", "anuales", "va", "de", "a", "\u00b0c", "en", "el", "norte", "hasta", "a", "\u00b0c", "en", "el", "sur", "relieve", "en", "el", "relieve", "de", "ucrania", "predominan", "las", "llanuras", "con", "un", "de", "la", "superficie", "total", "pertenecientes", "a", "la", "llanura", "oriental", "europea", "la", "altitud", "media", "de", "las", "llanuras", "es", "de", "metros", "en", "ucrania", "el", "punto", "m\u00e1s", "alto", "de", "la", "llanura", "oriental", "europea", "es", "el", "monte", "berda", "a", "metros", "sobre", "el", "nivel", "del", "mar", "los", "macizos", "monta\u00f1osos", "de", "ucrania", "est\u00e1n", "representados", "por", "una", "parte", "de", "las", "monta\u00f1as", "de", "los", "c\u00e1rpatos", "los", "c\u00e1rpatos", "ucranianos", "donde", "se", "encuentra", "el", "pico", "m\u00e1s", "alto", "de", "ucrania", "el", "hoverla", "con", "una", "altura", "de", "metros", "sobre", "el", "nivel", "del", "mar", "y", "las", "monta\u00f1as", "de", "crimea", "cuyo", "pico", "m\u00e1s", "alto", "es", "la", "monta\u00f1a", "rom\u00e1nkosh", "m", "la", "actividad", "s\u00edsmica", "de", "ucrania", "se", "manifiesta", "en", "su", "mayor\u00eda", "en", "las", "regiones", "occidentales", "sudoeste", "y", "sur", "del", "pa\u00eds", "y", "que", "dividen", "en", "dos", "regiones", "s\u00edsmicas", "principales", "los", "c\u00e1rpatos", "y", "la", "regi\u00f3n", "del", "mar", "negrocrimea", "gran", "parte", "del", "territorio", "est\u00e1", "expuesto", "a", "los", "efectos", "de", "sus", "propios", "terremotos", "locales", "y", "los", "fuertes", "terremotos", "submarinos", "procedentes", "del", "\u00e1rea", "de", "vrancea", "en", "ruman\u00eda", "biosfera", "ucrania", "est\u00e1", "dividida", "en", "dos", "\u00e1reas", "zool\u00f3gicas", "principales", "una", "de", "estas", "\u00e1reas", "en", "el", "oeste", "del", "pa\u00eds", "est\u00e1", "formada", "por", "las", "zonas", "fronterizas", "de", "europa", "donde", "hay", "especies", "t\u00edpicas", "de", "bosques", "mixtos", "la", "otra", "est\u00e1", "ubicada", "en", "el", "este", "de", "ucrania", "donde", "se", "encuentran", "las", "especies", "que", "viven", "en", "las", "estepas", "en", "las", "\u00e1reas", "boscosas", "del", "pa\u00eds", "son", "muy", "comunes", "los", "linces", "lobos", "jabal\u00edes", "y", "martas", "as\u00ed", "como", "muchas", "otras", "especies", "similares", "que", "se", "concentran", "especialmente", "en", "las", "monta\u00f1as", "de", "los", "c\u00e1rpatos", "donde", "viven", "un", "gran", "n\u00famero", "de", "mam\u00edferos", "depredadores", "como", "los", "osos", "pardos", "en", "las", "zonas", "de", "lagos", "y", "r\u00edos", "de", "las", "especies", "m\u00e1s", "comunes", "son", "los", "castores", "las", "nutrias", "y", "los", "visones", "mientras", "que", "en", "sus", "aguas", "la", "carpa", "la", "dorada", "y", "el", "bagre", "son", "las", "especies", "de", "peces", "m\u00e1s", "comunes", "en", "las", "partes", "centrales", "y", "orientales", "del", "pa\u00eds", "los", "roedores", "se", "encuentran", "en", "grandes", "cantidades", "se", "han", "encontrado", "m\u00e1s", "de", "especies", "de", "hongos", "en", "ucrania", "y", "se", "estima", "que", "a\u00fan", "hay", "muchas", "m\u00e1s", "por", "descubrir", "en", "todo", "el", "territorio", "de", "ucrania", "hay", "r\u00edos", "y", "arroyos", "con", "una", "longitud", "total", "de", "m\u00e1s", "de", "kil\u00f3metros", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "r\u00edos", "pertenecen", "a", "las", "cuencas", "del", "mar", "negro", "y", "el", "mar", "de", "azov", "y", "solo", "el", "del", "agua", "llega", "a", "la", "cuenca", "del", "b\u00e1ltico", "los", "principales", "r\u00edos", "del", "pa\u00eds", "son", "los", "r\u00edos", "dni\u00e9per", "dni\u00e9ster", "y", "danubio", "hay", "aproximadamente", "lagos", "en", "el", "pa\u00eds", "de", "los", "cuales", "solo", "tienen", "un", "\u00e1rea", "de", "km\u00b2", "o", "m\u00e1s", "el", "lago", "m\u00e1s", "grande", "de", "ucrania", "el", "sv\u00edtiaz", "tiene", "un", "\u00e1rea", "de", "km\u00b2", "en", "ucrania", "hay", "embalses", "y", "estanques", "los", "embalses", "m\u00e1s", "grandes", "se", "encuentran", "en", "la", "regi\u00f3n", "del", "dni\u00e9per", "en", "los", "distritos", "de", "kremenchuk", "kajovka", "kiev", "y", "k\u00e1niv", "clima", "el", "clima", "de", "ucrania", "es", "en", "su", "mayor", "parte", "continental", "templado", "mientras", "que", "es", "m\u00e1s", "mediterr\u00e1neo", "en", "ciudades", "como", "odesa", "el", "promedio", "de", "las", "temperaturas", "mensuales", "en", "invierno", "var\u00edan", "desde", "\u00b0c", "hasta", "\u00b0c", "son", "frescos", "en", "el", "mar", "negro", "y", "fr\u00edos", "en", "el", "interior", "los", "veranos", "var\u00edan", "desde", "el", "frescor", "a", "lo", "largo", "del", "mar", "negro", "a", "fr\u00edo", "m\u00e1s", "lejos", "tierra", "adentro", "las", "temperaturas", "medias", "anuales", "van", "de", "los", "\u00b0c", "a", "\u00b0c", "en", "el", "norte", "a", "\u00b0c", "en", "el", "sur", "en", "verano", "las", "temperaturas", "oscilan", "entre", "los", "\u00b0c", "y", "\u00b0c", "el", "mes", "m\u00e1s", "caluroso", "del", "a\u00f1o", "es", "julio", "cuando", "se", "llegan", "a", "alcanzar", "temperaturas", "de", "\u00b0c", "y", "superiores", "los", "veranos", "son", "templados", "en", "la", "mayor", "parte", "del", "pa\u00eds", "llegando", "a", "ser", "muy", "c\u00e1lidos", "en", "el", "sur", "en", "la", "zona", "cubierta", "por", "la", "estepa", "el", "verano", "puede", "ser", "incluso", "c\u00e1lido", "y", "sometida", "a", "veces", "a", "tempestades", "de", "arena", "la", "costa", "del", "mar", "negro", "est\u00e1", "sometida", "a", "heladas", "y", "ning\u00fan", "puerto", "ucraniano", "est\u00e1", "permanentemente", "libre", "de", "hielo", "las", "precipitaciones", "est\u00e1n", "distribuidas", "de", "manera", "desigual", "siendo", "m\u00e1s", "altas", "en", "el", "oeste", "y", "en", "el", "norte", "e", "inferiores", "en", "el", "este", "y", "sureste", "en", "los", "c\u00e1rpatos", "superan", "los", "mm", "al", "a\u00f1o", "mientras", "que", "en", "las", "tierras", "bajas", "del", "mar", "negro", "no", "alcanzan", "los", "mm", "al", "a\u00f1o", "en", "ucrania", "occidental", "recibe", "alrededor", "de", "mm", "de", "precipitaciones", "anualmente", "mientras", "que", "crimea", "recibe", "alrededor", "de", "mm", "econom\u00eda", "durante", "su", "per\u00edodo", "sovi\u00e9tico", "la", "econom\u00eda", "de", "la", "rss", "de", "ucrania", "fue", "la", "segunda", "m\u00e1s", "importante", "en", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "fue", "un", "componente", "importante", "de", "la", "actividad", "industrial", "y", "agr\u00edcola", "en", "la", "econom\u00eda", "planificada", "del", "pa\u00eds", "con", "el", "colapso", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "el", "pa\u00eds", "se", "traslad\u00f3", "de", "una", "econom\u00eda", "planificada", "a", "una", "econom\u00eda", "de", "mercado", "el", "proceso", "de", "transici\u00f3n", "fue", "dif\u00edcil", "para", "la", "mayor\u00eda", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "que", "se", "sumi\u00f3", "en", "la", "pobreza", "la", "econom\u00eda", "de", "ucrania", "se", "contrajo", "gravemente", "en", "los", "a\u00f1os", "que", "siguieron", "a", "la", "disoluci\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "un", "gran", "n\u00famero", "de", "los", "habitantes", "de", "la", "zona", "rural", "sobrevivieron", "gracias", "al", "cultivo", "de", "sus", "propios", "alimentos", "trabajando", "a", "menudo", "en", "dos", "o", "m\u00e1s", "puestos", "de", "trabajo", "y", "cubriendo", "las", "necesidades", "b\u00e1sicas", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "econom\u00eda", "de", "trueque", "en", "el", "gobierno", "liberaliz\u00f3", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "precios", "para", "combatir", "la", "escasez", "generalizada", "de", "productos", "y", "logr\u00f3", "superar", "el", "problema", "al", "mismo", "tiempo", "el", "gobierno", "continu\u00f3", "con", "el", "subsidio", "de", "empresas", "paraestatales", "y", "de", "la", "agricultura", "por", "medio", "de", "la", "emisi\u00f3n", "monetaria", "las", "pol\u00edticas", "monetarias", "de", "principios", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "llevaron", "al", "pa\u00eds", "de", "la", "inflaci\u00f3n", "a", "niveles", "de", "hiperinflaci\u00f3n", "de", "esta", "forma", "ucrania", "obtuvo", "el", "r\u00e9cord", "mundial", "de", "inflaci\u00f3n", "en", "un", "a\u00f1o", "natural", "las", "personas", "que", "viv\u00edan", "de", "la", "renta", "fija", "fueron", "las", "m\u00e1s", "afectadas", "los", "precios", "se", "estabilizaron", "solo", "despu\u00e9s", "de", "la", "introducci\u00f3n", "de", "la", "nueva", "moneda", "la", "grivna", "uah", "en", "el", "pa\u00eds", "tambi\u00e9n", "fue", "lento", "en", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "reformas", "estructurales", "tras", "la", "independencia", "el", "gobierno", "cre\u00f3", "un", "marco", "jur\u00eddico", "para", "la", "privatizaci\u00f3n", "sin", "embargo", "la", "resistencia", "generalizada", "a", "la", "reforma", "por", "parte", "del", "gobierno", "y", "de", "una", "parte", "significativa", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "pronto", "estancaron", "los", "esfuerzos", "para", "cambiar", "el", "modelo", "econ\u00f3mico", "un", "gran", "n\u00famero", "de", "las", "empresas", "estatales", "estuvieron", "exentas", "del", "proceso", "de", "privatizaci\u00f3n", "mientras", "tanto", "en", "el", "pib", "cay\u00f3", "a", "menos", "del", "del", "nivel", "de", "aunque", "a", "finales", "de", "se", "recuper\u00f3", "ligeramente", "por", "encima", "del", "a", "principios", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "la", "econom\u00eda", "mostr\u00f3", "un", "fuerte", "crecimiento", "en", "las", "exportaciones", "del", "al", "anual", "con", "un", "crecimiento", "anual", "de", "m\u00e1s", "del", "de", "la", "producci\u00f3n", "industrial", "ucrania", "fue", "afectada", "por", "la", "crisis", "econ\u00f3mica", "de", "y", "en", "noviembre", "de", "el", "fondo", "monetario", "internacional", "fmi", "aprob\u00f3", "un", "pr\u00e9stamo", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "para", "el", "pa\u00eds", "en", "la", "cia", "calcul\u00f3", "el", "pib", "paridad", "de", "poder", "adquisitivo", "o", "|ppa", "de", "ucrania", "en", "millones", "de", "d\u00f3lares", "el", "\u00b0", "pib", "m\u00e1s", "alto", "en", "el", "mundo", "en", "su", "pib", "per", "c\u00e1pita", "ascend\u00eda", "a", "us$", "en", "t\u00e9rminos", "del", "ppa", "el", "\u00b0", "m\u00e1s", "alto", "del", "mundo", "mientras", "su", "pib", "nominal", "se", "calcul\u00f3", "en", "mil", "millones", "de", "d\u00f3lares", "el", "\u00b0", "m\u00e1s", "alto", "en", "julio", "de", "el", "salario", "nominal", "promedio", "en", "ucrania", "alcanz\u00f3", "las", "uah", "mensuales", "a", "pesar", "de", "ser", "inferior", "al", "de", "sus", "pa\u00edses", "vecinos", "de", "europa", "central", "el", "aumento", "de", "los", "ingresos", "salariales", "en", "fue", "de", "seg\u00fan", "el", "programa", "de", "las", "naciones", "unidas", "para", "el", "desarrollo", "pnud", "en", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "ucraniana", "viv\u00eda", "con", "menos", "de", "us$", "al", "d\u00eda", "y", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "viv\u00eda", "por", "debajo", "de", "la", "l\u00ednea", "de", "pobreza", "nacional", "a\u00fan", "a", "finales", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "ucrania", "no", "se", "hab\u00eda", "recuperado", "de", "la", "depresi\u00f3n", "econ\u00f3mica", "de", "provocada", "por", "los", "conflictos", "armados", "de", "la", "guerra", "del", "donb\u00e1s", "y", "el", "alto", "nivel", "de", "corrupci\u00f3ncita", "requeridael", "banco", "mundial", "clasifica", "a", "ucrania", "como", "un", "estado", "de", "medianos", "ingresos", "sus", "principales", "problemas", "incluyen", "la", "infraestructura", "y", "los", "transportes", "subdesarrollados", "la", "corrupci\u00f3n", "y", "la", "burocracia", "en", "la", "bolsa", "ucraniana", "de", "valores", "registr\u00f3", "el", "segundo", "mayor", "crecimiento", "en", "el", "mundo", "con", "un", "aumento", "del", "seg\u00fan", "la", "cia", "en", "la", "capitalizaci\u00f3n", "de", "mercado", "de", "la", "bolsa", "de", "ucrania", "fue", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "entre", "los", "sectores", "de", "la", "econom\u00eda", "ucraniana", "a\u00fan", "en", "crecimiento", "se", "encuentra", "el", "mercado", "de", "tecnolog\u00edas", "de", "informaci\u00f3n", "y", "comunicaci\u00f3n", "que", "en", "encabez\u00f3", "al", "resto", "de", "los", "mercados", "de", "los", "pa\u00edses", "de", "europa", "central", "y", "oriental", "con", "un", "\u00edndice", "de", "alrededor", "del", "de", "crecimiento", "la", "econom\u00eda", "de", "ucrania", "super\u00f3", "parcialmente", "la", "fuerte", "crisis", "causada", "por", "la", "guerra", "del", "donb\u00e1s", "durante", "esta", "\u00e9poca", "el", "valor", "de", "la", "grivna", "se", "devalu\u00f3", "enormemente", "y", "a", "consecuencia", "de", "esto", "los", "bienes", "y", "servicios", "fueron", "menos", "accesibles", "para", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "el", "por", "primera", "vez", "desde", "la", "econom\u00eda", "creci\u00f3", "m\u00e1s", "del", "seg\u00fan", "el", "informe", "del", "banco", "mundial", "el", "crecimiento", "se", "proyecta", "en", "un", "en", "y", "un", "en", "seg\u00fan", "el", "\u00edndice", "mundial", "de", "innovaci\u00f3n", "a", "cargo", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "de", "la", "propiedad", "intelectual", "en", "ucrania", "se", "ubic\u00f3", "en", "lugar", "en", "innovaci\u00f3n", "entre", "pa\u00edses", "del", "mundomientras", "que", "en", "ocup\u00f3", "el", "lugar", "calidad", "de", "vida", "en", "ucrania", "se", "encontraba", "en", "el", "puesto", "\u00ba", "del", "\u00edndice", "de", "desarrollo", "humano", "con", "un", "\u00edndice", "de", "seg\u00fan", "un", "informe", "estad\u00edstico", "del", "comit\u00e9", "estatal", "de", "estad\u00edstica", "de", "ucrania", "la", "poblaci\u00f3n", "gasta", "alrededor", "del", "de", "sus", "salarios", "en", "alimentaci\u00f3n", "y", "ropa", "y", "pueden", "ahorrar", "tan", "solo", "una", "d\u00e9cima", "parte", "de", "sus", "ingresos", "para", "gastarlos", "en", "un", "futuro", "muchos", "ucranianos", "se", "ven", "obligados", "a", "emigrar", "a", "otro", "pa\u00eds", "temporal", "o", "permanentemente", "y", "esta", "es", "la", "\u00fanica", "v\u00eda", "para", "prosperar", "lo", "que", "se", "refleja", "en", "la", "crisis", "demogr\u00e1fica", "que", "atraviesa", "el", "pa\u00eds", "las", "pensiones", "son", "un", "importante", "problema", "principalmente", "para", "los", "jubilados", "que", "no", "cuentan", "con", "el", "apoyo", "econ\u00f3mico", "de", "sus", "familiares", "la", "pensi\u00f3n", "m\u00ednima", "en", "ucrania", "es", "de", "el", "problema", "m\u00e1s", "grave", "para", "la", "econom\u00eda", "es", "la", "corrupci\u00f3n", "presente", "en", "todas", "la", "esferas", "de", "la", "vida", "cotidiana", "y", "principalmente", "en", "la", "pol\u00edtica", "ucrania", "es", "el", "segundo", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "corrupto", "de", "europa", "industria", "la", "industria", "de", "ucrania", "produce", "casi", "todo", "tipo", "de", "veh\u00edculos", "de", "transporte", "y", "naves", "espaciales", "los", "aviones", "ant\u00f3nov", "y", "los", "camiones", "de", "kpa", "se", "exportan", "a", "muchos", "pa\u00edses", "aunque", "se", "trata", "de", "un", "sector", "en", "dificultades", "pues", "desde", "ant\u00f3nov", "no", "ha", "efectuado", "operaciones", "de", "venta", "al", "exterior", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "exportaciones", "ucranianas", "se", "comercializan", "con", "la", "uni\u00f3n", "europea", "y", "la", "cei", "desde", "la", "independencia", "ucrania", "ha", "mantenido", "su", "propia", "agencia", "espacial", "la", "agencia", "espacial", "estatal", "de", "ucrania", "aeeu", "por", "lo", "que", "se", "convirti\u00f3", "en", "un", "participante", "activo", "en", "la", "exploraci\u00f3n", "cient\u00edfica", "del", "espacio", "exterior", "y", "en", "misiones", "de", "detecci\u00f3n", "remotas", "entre", "y", "ucrania", "ha", "lanzado", "seis", "sat\u00e9lites", "propios", "y", "veh\u00edculos", "de", "lanzamiento", "y", "contin\u00faa", "dise\u00f1ando", "su", "propia", "nave", "espacial", "hasta", "el", "d\u00eda", "de", "hoy", "ucrania", "es", "reconocido", "como", "l\u00edder", "mundial", "en", "la", "producci\u00f3n", "de", "misiles", "y", "tecnolog\u00eda", "relacionada", "con", "misiles", "comercio", "exterior", "el", "pa\u00eds", "importa", "gran", "parte", "de", "los", "suministros", "de", "energ\u00eda", "especialmente", "petr\u00f3leo", "y", "gas", "natural", "por", "lo", "que", "en", "gran", "medida", "depende", "de", "rusia", "como", "su", "proveedor", "de", "energ\u00eda", "si", "bien", "el", "del", "gas", "natural", "en", "ucrania", "procede", "de", "fuentes", "internas", "cerca", "del", "proviene", "de", "rusia", "y", "el", "restante", "de", "asia", "central", "a", "trav\u00e9s", "de", "rutas", "de", "tr\u00e1nsito", "que", "rusia", "controla", "al", "mismo", "tiempo", "el", "del", "gas", "ruso", "se", "entrega", "a", "europa", "occidental", "a", "trav\u00e9s", "de", "ucrania", "turismo", "en", "ucrania", "ocup\u00f3", "el", "octavo", "puesto", "de", "turistas", "en", "europa", "seg\u00fan", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "del", "turismo", "ucrania", "tiene", "numerosos", "atractivos", "tur\u00edsticos", "como", "pueden", "ser", "el", "esqu\u00ed", "las", "reservas", "naturales", "las", "costas", "del", "mar", "negro", "y", "sus", "caracter\u00edsticas", "catedrales", "e", "iglesias", "las", "ciudades", "m\u00e1s", "visitadas", "en", "ucrania", "son", "kiev", "le\u00f3polis", "y", "odesa", "el", "turismo", "fue", "una", "importante", "fuente", "de", "ingresos", "para", "crimea", "pero", "tras", "su", "invasi\u00f3n", "por", "parte", "de", "la", "federaci\u00f3n", "rusa", "en", "el", "n\u00famero", "de", "turistas", "en", "esta", "regi\u00f3n", "ha", "descendido", "considerablemente", "demograf\u00eda", "de", "acuerdo", "con", "el", "censo", "ucraniano", "de", "los", "ucranianos", "\u00e9tnicos", "conforman", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "otros", "grupos", "\u00e9tnicos", "importantes", "son", "los", "rusos", "los", "bielorrusos", "los", "moldavos", "los", "t\u00e1rtaros", "de", "crimea", "y", "el", "resto", "de", "etnias", "en", "ucrania", "que", "representan", "en", "conjunto", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "las", "regiones", "industriales", "en", "el", "este", "y", "sureste", "se", "encuentran", "m\u00e1s", "densamente", "pobladas", "y", "cerca", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "vive", "en", "zonas", "urbanas", "se", "considera", "que", "ucrania", "se", "encuentra", "en", "una", "crisis", "demogr\u00e1fica", "debido", "a", "su", "alta", "tasa", "de", "mortalidad", "y", "una", "baja", "tasa", "de", "natalidad", "la", "actual", "tasa", "de", "natalidad", "de", "ucrania", "es", "de", "nacimientos", "por", "cada", "habitantes", "la", "tasa", "de", "mortalidad", "es", "de", "muertes", "por", "cada", "habitantes", "un", "factor", "que", "contribuye", "a", "tales", "n\u00fameros", "es", "una", "alta", "tasa", "de", "mortalidad", "entre", "la", "poblaci\u00f3n", "masculina", "en", "edad", "de", "trabajar", "debido", "a", "causas", "prevenibles", "como", "la", "intoxicaci\u00f3n", "con", "alcohol", "y", "el", "tabaquismo", "en", "ucrania", "ten\u00eda", "la", "cuarta", "tasa", "de", "disminuci\u00f3n", "demogr\u00e1fica", "m\u00e1s", "r\u00e1pida", "en", "el", "mundo", "para", "ayudar", "a", "mitigar", "estas", "tendencias", "el", "gobierno", "sigue", "aumentando", "los", "pagos", "de", "asistencia", "infantil", "de", "esta", "forma", "proporciona", "un", "\u00fanico", "pago", "de", "uah", "por", "el", "primer", "hijo", "uah", "por", "el", "segundo", "y", "uah", "por", "el", "tercer", "y", "cuarto", "adem\u00e1s", "de", "pagos", "mensuales", "de", "uah", "por", "ni\u00f1o", "la", "tendencia", "demogr\u00e1fica", "muestra", "signos", "de", "mejora", "ya", "que", "la", "tasa", "de", "natalidad", "ha", "estado", "creciendo", "constantemente", "desde", "el", "crecimiento", "neto", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "los", "primeros", "nueve", "meses", "de", "se", "registr\u00f3", "en", "cinco", "provincias", "del", "pa\u00eds", "de", "y", "la", "contracci\u00f3n", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "mostraba", "signos", "de", "estabilizaci\u00f3n", "a", "nivel", "nacional", "en", "las", "tasas", "de", "natalidad", "m\u00e1s", "altas", "se", "encontraban", "en", "las", "\u00f3blasts", "occidentales", "una", "migraci\u00f3n", "importante", "tuvo", "lugar", "en", "los", "primeros", "a\u00f1os", "de", "la", "vida", "independiente", "de", "ucrania", "entre", "y", "m\u00e1s", "de", "un", "mill\u00f3n", "de", "personas", "se", "mudaron", "a", "ucrania", "en", "su", "mayor", "parte", "desde", "otras", "antiguas", "rep\u00fablicas", "sovi\u00e9ticas", "en", "total", "entre", "y", "millones", "de", "personas", "emigraron", "a", "ucrania", "entre", "ellos", "millones", "proven\u00edan", "de", "las", "dem\u00e1s", "ex", "rep\u00fablicas", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "millones", "emigraron", "de", "ucrania", "entre", "ellos", "millones", "que", "viajaron", "a", "otras", "antiguas", "rep\u00fablicas", "sovi\u00e9ticas", "actualmente", "se", "estima", "que", "los", "inmigrantes", "constituyen", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "total", "es", "decir", "millones", "de", "personas", "este", "es", "el", "cuarto", "porcentaje", "de", "poblaci\u00f3n", "inmigrante", "m\u00e1s", "grande", "en", "el", "mundo", "en", "se", "encontraron", "cerca", "de", "millones", "de", "canadienses", "con", "ascendencia", "ucraniana", "dando", "a", "canad\u00e1", "la", "tercera", "poblaci\u00f3n", "ucraniana", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "detr\u00e1s", "de", "la", "misma", "ucrania", "y", "de", "rusia", "idiomas", "el", "idioma", "oficial", "de", "ucrania", "es", "el", "ucraniano", "aunque", "en", "las", "zonas", "orientales", "y", "meridionales", "del", "pa\u00eds", "se", "habla", "ampliamente", "el", "s\u00farzhyk", "y", "el", "ruso", "seg\u00fan", "the", "ethnologue", "en", "de", "los", "habitantes", "de", "ucrania", "el", "idioma", "ucraniano", "era", "conocido", "por", "personas", "es", "decir", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "mientras", "que", "el", "porcentaje", "de", "uso", "era", "del", "durante", "gran", "parte", "de", "la", "era", "sovi\u00e9tica", "el", "porcentaje", "de", "hablantes", "del", "ucraniano", "disminuy\u00f3cita", "requerida", "y", "para", "mediados", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "el", "uso", "de", "la", "lengua", "ucraniana", "en", "la", "vida", "p\u00fablica", "hab\u00eda", "disminuido", "significativamente", "tras", "la", "independencia", "el", "gobierno", "de", "ucrania", "comenz\u00f3", "una", "pol\u00edtica", "de", "ucranianizaci\u00f3n", "para", "aumentar", "el", "uso", "del", "ucraniano", "a", "la", "vez", "que", "disminu\u00eda", "la", "utilizaci\u00f3n", "del", "ruso", "siendo", "prohibido", "o", "censurado", "en", "los", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "y", "en", "las", "pel\u00edculas", "cinematogr\u00e1ficas", "esto", "significaba", "que", "los", "programas", "en", "ruso", "necesitaban", "un", "doblaje", "al", "ucraniano", "o", "subt\u00edtulos", "excluyendo", "a", "las", "filmaciones", "realizadas", "en", "la", "era", "sovi\u00e9tica", "adem\u00e1s", "del", "ruso", "tradicionalmente", "se", "han", "hablado", "a", "nivel", "regional", "el", "t\u00e1rtaro", "en", "crimea", "el", "h\u00fangaro", "en", "el", "extremo", "suroccidental", "el", "rumanomoldavo", "en", "la", "frontera", "con", "moldavia", "el", "b\u00falgaro", "junto", "a", "bulgaria", "y", "en", "menor", "medida", "existen", "comunidades", "que", "hablan", "polaco", "alban\u00e9s", "y", "gagauz", "casi", "todas", "estas", "lenguas", "fueron", "relegadas", "del", "uso", "oficial", "por", "la", "nueva", "ley", "de", "sobre", "el", "uso", "oficial", "del", "ucraniano", "que", "s\u00f3lo", "da", "cierta", "protecci\u00f3n", "al", "t\u00e1rtaro", "de", "crimea", "y", "excluye", "a", "las", "otras", "seg\u00fan", "la", "constituci\u00f3n", "de", "la", "rep\u00fablica", "aut\u00f3noma", "de", "crimea", "el", "ucraniano", "era", "idioma", "oficial", "sin", "embargo", "la", "constituci\u00f3n", "de", "la", "rep\u00fablica", "reconoce", "espec\u00edficamente", "el", "ruso", "como", "oficial", "que", "adem\u00e1s", "es", "hablado", "por", "la", "mayor\u00eda", "de", "la", "de", "crimea", "asimismo", "se", "garantiza", "que", "el", "t\u00e1rtaro", "de", "crimea", "idioma", "hablado", "por", "el", "de", "poblaci\u00f3n", "de", "crimea", "tendr\u00e1", "protecci\u00f3n", "especial", "del", "estado", "as\u00ed", "como", "los", "idiomas", "de", "otras", "etnias", "en", "la", "vida", "cotidiana", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "t\u00e1rtaros", "y", "ucranianos", "de", "crimea", "utilizan", "el", "ruso", "para", "comunicarseidiomas", "en", "ucrania", "presencia", "hist\u00f3rica", "del", "idioma", "ucraniano", "ciudades", "principales", "nota", "se", "han", "omitido", "las", "ciudades", "sobre", "las", "que", "el", "gobierno", "de", "ucrania", "perdi\u00f3", "control", "tras", "la", "anexi\u00f3n", "de", "crimea", "y", "la", "guerra", "del", "domb\u00e1s", "pe", "donetsk", "lugansk", "o", "simferopol", "la", "poblaci\u00f3n", "data", "de", "la", "\u00faltima", "estimaci\u00f3n", "antes", "del", "comienzo", "de", "la", "invasi\u00f3n", "a", "gran", "escala", "de", "rusia", "el", "de", "febrero", "de", "se", "estima", "que", "la", "poblaci\u00f3n", "ha", "decrecido", "en", "cuesti\u00f3n", "de", "millones", "regiones", "hist\u00f3ricas", "y", "etnoculturales", "en", "la", "antig\u00fcedad", "el", "territorio", "de", "ucrania", "se", "encontraba", "bajo", "el", "dominio", "de", "diversos", "reinos", "y", "principados", "los", "cuales", "dieron", "origen", "a", "una", "posterior", "divisi\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "en", "varias", "regiones", "las", "cuales", "no", "tienen", "validez", "administrativa", "pero", "tienen", "importancia", "en", "la", "identidad", "de", "sus", "habitantes", "y", "son", "utilizadas", "por", "historiadores", "y", "etn\u00f3grafos", "religi\u00f3n", "la", "religi\u00f3n", "dominante", "en", "ucrania", "es", "el", "cristianismo", "ortodoxo", "oriental", "el", "cual", "se", "divide", "entre", "los", "dos", "\u00f3rganos", "principales", "de", "la", "iglesia", "la", "iglesia", "ortodoxa", "de", "ucrania", "y", "la", "iglesia", "ortodoxa", "ucraniana", "iglesia", "aut\u00f3noma", "bajo", "el", "patriarcado", "de", "mosc\u00fa", "por", "su", "n\u00famero", "de", "seguidores", "al", "cristianismo", "ortodoxo", "le", "sigue", "la", "iglesia", "grecocat\u00f3lica", "ucraniana", "cuyas", "pr\u00e1cticas", "y", "tradiciones", "lit\u00fargicas", "y", "espirituales", "son", "similares", "a", "las", "del", "cristianismo", "ortodoxo", "pero", "se", "encuentra", "en", "comuni\u00f3n", "con", "la", "santa", "sede", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "y", "reconoce", "la", "primac\u00eda", "del", "papa", "como", "jefe", "de", "la", "iglesia", "adem\u00e1s", "existen", "comunidades", "cat\u00f3licas", "de", "rito", "latino", "y", "cl\u00e9rigos", "al", "servicio", "de", "m\u00e1s", "de", "un", "mill\u00f3n", "de", "cat\u00f3licos", "en", "ucrania", "este", "\u00faltimo", "grupo", "conforma", "cerca", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "y", "est\u00e1", "principalmente", "formado", "por", "polacos", "y", "h\u00fangaros", "que", "viven", "en", "las", "regiones", "occidentales", "del", "pa\u00eds", "los", "cristianos", "protestantes", "conforman", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "el", "n\u00famero", "de", "protestantes", "ha", "crecido", "considerablemente", "desde", "la", "independencia", "de", "ucrania", "el", "grupo", "protestante", "m\u00e1s", "grande", "es", "la", "uni\u00f3n", "evang\u00e9lica", "bautista", "de", "ucrania", "con", "m\u00e1s", "de", "miembros", "y", "unos", "cl\u00e9rigos", "la", "segunda", "iglesia", "protestante", "m\u00e1s", "grande", "del", "pa\u00eds", "es", "la", "iglesia", "de", "la", "fe", "evang\u00e9lica", "de", "ucrania", "pentecostales", "con", "miembros", "y", "m\u00e1s", "de", "iglesias", "locales", "con", "religiosos", "aunque", "tambi\u00e9n", "existen", "otros", "grupos", "pentecostales", "que", "juntos", "suman", "m\u00e1s", "de", "seguidores", "y", "m\u00e1s", "de", "iglesias", "locales", "tambi\u00e9n", "hay", "muchas", "escuelas", "de", "educaci\u00f3n", "superior", "pentecostales", "como", "el", "seminario", "teol\u00f3gico", "de", "le\u00f3polis", "y", "el", "instituto", "b\u00edblico", "de", "kiev", "otros", "grupos", "protestantes", "incluyen", "a", "los", "calvinistas", "luteranos", "metodistas", "testigos", "de", "jehov\u00e1", "mormones", "y", "adventistas", "del", "s\u00e9ptimo", "d\u00eda", "se", "estima", "que", "hay", "musulmanes", "en", "ucrania", "cerca", "de", "de", "ellos", "son", "t\u00e1rtaros", "de", "crimea", "hay", "comunidades", "musulmanas", "registradas", "de", "ellas", "en", "la", "pen\u00ednsula", "de", "crimea", "adem\u00e1s", "cerca", "de", "musulmanes", "viven", "en", "kiev", "en", "su", "mayor\u00eda", "nacidos", "en", "el", "extranjero", "la", "comunidad", "jud\u00eda", "es", "una", "peque\u00f1a", "fracci\u00f3n", "de", "lo", "que", "era", "antes", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "las", "ciudades", "con", "la", "mayor", "poblaci\u00f3n", "de", "jud\u00edos", "en", "eran", "odesa", "con", "o", "del", "total", "de", "su", "poblaci\u00f3n", "y", "kiev", "con", "o", "de", "su", "poblaci\u00f3n", "el", "censo", "de", "indica", "que", "hay", "jud\u00edos", "en", "ucrania", "aunque", "los", "dirigentes", "de", "la", "comunidad", "jud\u00eda", "alegaron", "que", "esa", "cifra", "podr\u00eda", "llegar", "a", "m\u00e1s", "de", "personas", "no", "hay", "estad\u00edsticas", "sobre", "cu\u00e1l", "de", "las", "corrientes", "del", "juda\u00edsmo", "cuenta", "con", "m\u00e1s", "seguidores", "aunque", "se", "cree", "que", "el", "juda\u00edsmo", "ortodoxo", "tiene", "mayor", "presencia", "en", "el", "pa\u00eds", "tambi\u00e9n", "existen", "otras", "corrientes", "del", "juda\u00edsmo", "m\u00e1s", "peque\u00f1as", "como", "el", "juda\u00edsmo", "reformista", "y", "el", "juda\u00edsmo", "conservador", "el", "de", "diciembre", "de", "en", "la", "catedral", "de", "santa", "sof\u00eda", "de", "kiev", "se", "celebr\u00f3", "el", "s\u00ednodo", "extraordinario", "de", "unificaci\u00f3n", "de", "las", "tres", "iglesias", "ortodoxas", "ucranianas", "siendo", "elegido", "como", "metropolita", "de", "kiev", "y", "toda", "ucrania", "el", "arzobispo", "de", "perei\u00e1slav", "y", "bila", "tserkva", "yepifany", "dumenko", "el", "patriarcado", "ecum\u00e9nico", "de", "constantinopla", "en", "un", "comunicado", "mostr\u00f3", "su", "satisfacci\u00f3n", "por", "la", "finalizaci\u00f3n", "del", "proceso", "de", "la", "concesi\u00f3n", "de", "autocefal\u00eda", "a", "la", "iglesia", "ortodoxa", "de", "ucrania", "e", "invit\u00f3", "al", "metropolita", "yepifany", "a", "fanar", "para", "la", "entrega", "del", "tomos", "de", "autocefal\u00eda", "el", "de", "enero", "de", "educaci\u00f3n", "el", "modelo", "de", "educaci\u00f3n", "en", "ucrania", "es", "la", "educaci\u00f3n", "p\u00fablica", "obligatoria", "la", "ense\u00f1anza", "finaliza", "con", "la", "escuela", "secundaria", "obligatoria", "en", "las", "escuelas", "del", "estado", "las", "cuales", "constituyen", "casi", "la", "totalidad", "la", "educaci\u00f3n", "superior", "en", "centros", "de", "ense\u00f1anza", "comunitarios", "y", "estatales", "es", "gratuita", "solo", "para", "los", "mejores", "estudiantes", "existe", "un", "peque\u00f1o", "n\u00famero", "de", "instituciones", "privadas", "acreditadas", "de", "educaci\u00f3n", "secundaria", "y", "superior", "la", "tasa", "de", "alfabetizaci\u00f3n", "se", "estima", "en", "un", "debido", "al", "\u00e9nfasis", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "ahora", "ucrania", "en", "la", "escolarizaci\u00f3n", "total", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "el", "programa", "escolar", "de", "once", "a\u00f1os", "fue", "reemplazado", "por", "uno", "de", "doce", "a\u00f1os", "la", "educaci\u00f3n", "primaria", "dura", "cuatro", "a\u00f1os", "comenzando", "a", "los", "seis", "a\u00f1os", "de", "edad", "la", "educaci\u00f3n", "media", "secundaria", "cinco", "a\u00f1os", "y", "la", "educaci\u00f3n", "secundaria", "superior", "tres", "a\u00f1os", "en", "el", "\u00b0", "grado", "los", "estudiantes", "realizan", "ex\u00e1menes", "del", "gobierno", "tambi\u00e9n", "llamados", "ex\u00e1menes", "de", "escolaridad", "m\u00e1s", "tarde", "los", "resultados", "de", "estas", "pruebas", "se", "utilizan", "para", "la", "admisi\u00f3n", "a", "la", "universidad", "el", "sistema", "de", "educaci\u00f3n", "superior", "consta", "de", "establecimientos", "de", "ense\u00f1anza", "superior", "centros", "cient\u00edficos", "y", "metodol\u00f3gicos", "bajo", "la", "administraci\u00f3n", "de", "los", "gobiernos", "federales", "municipales", "as\u00ed", "como", "escuelas", "aut\u00f3nomas", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "la", "educaci\u00f3n", "superior", "en", "ucrania", "est\u00e1", "creada", "conforme", "la", "estructura", "del", "sistema", "educativo", "de", "los", "pa\u00edses", "m\u00e1s", "desarrollados", "y", "de", "acuerdo", "al", "sistema", "de", "la", "unesco", "y", "la", "onu", "las", "primeras", "instituciones", "de", "educaci\u00f3n", "superior", "surgieron", "en", "ucrania", "durante", "finales", "del", "siglo", "xvi", "y", "principios", "del", "siglo", "xvii", "la", "primera", "instituci\u00f3n", "de", "educaci\u00f3n", "superior", "en", "ucrania", "fue", "la", "escuela", "ostrozka", "se", "fund\u00f3", "en", "el", "a\u00f1o", "en", "la", "ciudad", "de", "ostrog", "la", "escuela", "fue", "la", "primera", "instituci\u00f3n", "de", "educaci\u00f3n", "superior", "de", "los", "territorios", "eslavos", "la", "universidad", "m\u00e1s", "antigua", "fue", "la", "academia", "kiev", "mohyla", "fundada", "en", "el", "a\u00f1o", "y", "reconocida", "oficialmente", "por", "el", "imperio", "ruso", "en", "como", "instituci\u00f3n", "de", "educaci\u00f3n", "superior", "por", "detr\u00e1s", "de", "esta", "en", "cuanto", "a", "antig\u00fcedad", "se", "encuentra", "la", "universidad", "de", "le\u00f3polis", "fundada", "en", "diversas", "instituciones", "surgieron", "a", "lo", "largo", "del", "siglo", "xix", "como", "las", "universidades", "de", "j\u00e1rkov", "en", "kiev", "en", "odesa", "en", "y", "chernivts\u00ed", "en", "durante", "la", "\u00e9poca", "de", "la", "urss", "la", "educaci\u00f3n", "tuvo", "un", "gran", "crecimiento", "en", "el", "a\u00f1o", "el", "n\u00famero", "de", "instituciones", "de", "educaci\u00f3n", "superior", "ascend\u00eda", "a", "con", "m\u00e1s", "de", "estudiantes", "en", "la", "actualidad", "ucrania", "cuenta", "con", "m\u00e1s", "de", "instituciones", "de", "grado", "superior", "en", "las", "cuales", "en", "alumnos", "se", "graduaron", "sanidad", "la", "cruz", "roja", "de", "ucrania", "se", "estableci\u00f3", "en", "kiev", "la", "primavera", "de", "como", "una", "sociedad", "humanitaria", "independiente", "de", "la", "rep\u00fablica", "popular", "ucraniana", "ayud\u00f3", "a", "los", "refugiados", "y", "prisioneros", "de", "guerra", "se", "encarg\u00f3", "de", "cuidar", "a", "las", "personas", "discapacitadas", "y", "los", "ni\u00f1os", "hu\u00e9rfanos", "entre", "otras", "tareas", "en", "la", "actualidad", "la", "organizaci\u00f3n", "cuenta", "con", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "miembros", "el", "sistema", "de", "salud", "p\u00fablico", "est\u00e1", "subsidiado", "por", "el", "estado", "y", "es", "gratuito", "para", "todos", "los", "ciudadanos", "ucranianos", "y", "residentes", "registrados", "el", "sector", "p\u00fablico", "est\u00e1", "apoyado", "por", "el", "sector", "privado", "ya", "que", "los", "m\u00e9dicos", "de", "centros", "privados", "tienen", "la", "obligaci\u00f3n", "de", "asistir", "a", "los", "establecimientos", "de", "salud", "p\u00fablica", "de", "manera", "regular", "todos", "los", "proveedores", "de", "servicios", "m\u00e9dicos", "del", "pa\u00eds", "est\u00e1n", "subordinados", "al", "ministerio", "de", "salud", "que", "proporciona", "supervisi\u00f3n", "y", "control", "adem\u00e1s", "de", "ser", "responsable", "de", "la", "administraci\u00f3n", "diaria", "del", "sistema", "de", "atenci\u00f3n", "m\u00e9dica", "los", "hospitales", "en", "ucrania", "est\u00e1n", "organizados", "en", "la", "misma", "l\u00ednea", "que", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "naciones", "europeas", "de", "acuerdo", "con", "la", "estructura", "administrativa", "regional", "como", "resultado", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "ciudades", "tienen", "su", "propio", "hospital", "y", "muchas", "tambi\u00e9n", "disponen", "de", "hospitales", "del", "distrito", "los", "complejos", "m\u00e9dicos", "m\u00e1s", "grandes", "y", "especializados", "tienden", "a", "encontrarse", "solo", "en", "las", "grandes", "ciudades", "con", "algunas", "unidades", "a\u00fan", "m\u00e1s", "especializadas", "ubicadas", "solo", "en", "la", "capital", "kiev", "sin", "embargo", "todos", "los", "organismos", "tienen", "su", "propia", "red", "de", "hospitales", "generales", "que", "pueden", "hacer", "frente", "a", "casi", "todos", "los", "problemas", "m\u00e9dicos", "tales", "hospitales", "se", "llaman", "'hospitales", "regionales'", "un", "factor", "que", "contribuye", "a", "la", "alta", "tasa", "de", "mortalidad", "es", "por", "causas", "prevenibles", "como", "la", "intoxicaci\u00f3n", "por", "alcohol", "y", "fumar", "adem\u00e1s", "la", "obesidad", "la", "presi\u00f3n", "arterial", "alta", "sist\u00e9mica", "y", "la", "pandemia", "del", "vih", "son", "los", "desaf\u00edos", "principales", "que", "enfrenta", "el", "sistema", "de", "salud", "ucraniano", "la", "reforma", "activa", "del", "sistema", "de", "sanidad", "de", "ucrania", "se", "inici\u00f3", "justo", "despu\u00e9s", "del", "nombramiento", "de", "ulana", "suprun", "como", "jefa", "del", "ministerio", "de", "sanidad", "asistido", "por", "el", "diputado", "pavlo", "kovtoniuk", "suprun", "primero", "cambi\u00f3", "la", "distribuci\u00f3n", "del", "dinero", "en", "la", "atenci\u00f3n", "m\u00e9dica", "los", "fondos", "deben", "dirigirse", "al", "paciente", "los", "m\u00e9dicos", "generales", "proporcionar\u00e1n", "atenci\u00f3n", "b\u00e1sica", "a", "los", "pacientes", "el", "paciente", "tendr\u00e1", "derecho", "a", "elegir", "uno", "el", "servicio", "m\u00e9dico", "de", "emergencia", "se", "considera", "totalmente", "financiado", "por", "el", "estado", "la", "reforma", "de", "la", "medicina", "de", "emergencia", "tambi\u00e9n", "es", "una", "parte", "importante", "de", "la", "reforma", "de", "la", "atenci\u00f3n", "m\u00e9dica", "adem\u00e1s", "los", "pacientes", "que", "sufren", "enfermedades", "cr\u00f3nicas", "que", "causan", "un", "alto", "n\u00famero", "de", "discapacidades", "y", "mortalidad", "reciben", "medicamentos", "gratuitos", "o", "de", "bajo", "precio", "infraestructura", "transporte", "en", "total", "las", "carreteras", "pavimentadas", "en", "ucrania", "es", "de", "km", "las", "rutas", "principales", "marcadas", "con", "la", "letra", "m", "para", "internacional", "en", "ucraniano", "mizhnarodnyj", "se", "extienden", "por", "todo", "el", "pa\u00eds", "y", "conectan", "las", "principales", "ciudades", "de", "ucrania", "y", "proporcionan", "rutas", "fronterizas", "a", "los", "pa\u00edses", "vecinos", "el", "transporte", "ferroviario", "en", "ucrania", "conecta", "las", "principales", "\u00e1reas", "urbanas", "instalaciones", "portuarias", "y", "centros", "industriales", "con", "los", "pa\u00edses", "vecinos", "la", "mayor", "concentraci\u00f3n", "de", "v\u00edas", "f\u00e9rreas", "es", "la", "regi\u00f3n", "de", "donb\u00e1ss", "aunque", "el", "transporte", "de", "mercanc\u00edas", "por", "ferrocarril", "disminuy\u00f3", "un", "en", "en", "comparaci\u00f3n", "con", "ucrania", "sigue", "siendo", "uno", "de", "los", "usuarios", "de", "trenes", "m\u00e1s", "importantes", "del", "mundo", "la", "cantidad", "total", "de", "v\u00edas", "f\u00e9rreas", "en", "ucrania", "se", "extiende", "a", "km", "de", "los", "cuales", "km", "est\u00e1n", "electrificados", "actualmente", "el", "estado", "tiene", "un", "monopolio", "en", "la", "provisi\u00f3n", "de", "transporte", "ferroviario", "de", "pasajeros", "y", "todos", "los", "trenes", "excepto", "los", "que", "cuentan", "con", "la", "cooperaci\u00f3n", "de", "otras", "compa\u00f1\u00edas", "extranjeras", "en", "rutas", "internacionales", "el", "transporte", "a\u00e9reo", "se", "est\u00e1", "desarrollando", "r\u00e1pidamente", "con", "un", "programa", "sin", "visado", "para", "ciudadanos", "de", "la", "ue", "y", "ciudadanos", "de", "otras", "naciones", "occidentales", "el", "sector", "de", "aviaci\u00f3n", "de", "la", "naci\u00f3n", "est\u00e1", "manejando", "un", "n\u00famero", "significativamente", "alto", "de", "viajeros", "la", "eurocopa", "de", "celebrada", "en", "polonia", "y", "ucrania", "como", "anfitriones", "conjuntos", "llev\u00f3", "al", "gobierno", "a", "realizar", "grandes", "inversiones", "en", "infraestructura", "de", "transporte", "y", "en", "particular", "en", "aeropuertos", "el", "aeropuerto", "de", "donetsk", "construido", "para", "la", "eurocopa", "fue", "destruido", "a", "fines", "de", "debido", "a", "la", "guerra", "en", "curso", "entre", "ucrania", "y", "los", "prorrusos", "kiev", "boryspil", "es", "el", "aeropuerto", "internacional", "m\u00e1s", "grande", "del", "pa\u00eds", "tiene", "tres", "terminales", "principales", "de", "pasajeros", "y", "es", "la", "base", "de", "la", "aerol\u00ednea", "nacional", "del", "pa\u00eds", "ukraine", "international", "airlines", "otros", "aeropuertos", "importantes", "en", "el", "pa\u00eds", "incluyen", "los", "de", "j\u00e1rkov", "le\u00f3polis", "y", "donetsk", "ahora", "destruido", "mientras", "que", "los", "de", "dnipro", "y", "odesa", "tienen", "planes", "para", "una", "expansi\u00f3n", "de", "terminales", "en", "un", "futuro", "cercano", "el", "viaje", "mar\u00edtimo", "internacional", "se", "realiza", "principalmente", "a", "trav\u00e9s", "del", "puerto", "de", "odesa", "desde", "donde", "los", "ferries", "navegan", "regularmente", "a", "estambul", "varna", "y", "haifa", "la", "compa\u00f1\u00eda", "de", "ferry", "m\u00e1s", "grande", "que", "opera", "actualmente", "estas", "rutas", "es", "ukr", "ferry", "energ\u00eda", "ucrania", "es", "uno", "de", "los", "consumidores", "de", "energ\u00eda", "m\u00e1s", "grandes", "de", "europa", "ya", "que", "consume", "casi", "el", "doble", "de", "la", "energ\u00eda", "que", "alemania", "por", "unidad", "de", "pib", "una", "gran", "parte", "del", "suministro", "de", "energ\u00eda", "en", "ucrania", "proviene", "de", "la", "energ\u00eda", "nuclear", "debido", "a", "que", "el", "pa\u00eds", "recibe", "la", "mayor", "parte", "de", "su", "combustible", "nuclear", "de", "rusia", "incluso", "la", "central", "nuclear", "m\u00e1s", "grande", "de", "europa", "la", "central", "nuclear", "de", "zaporiyia", "se", "encuentra", "ubicada", "en", "ucrania", "en", "el", "gobierno", "anunci\u00f3", "que", "planea", "construir", "once", "nuevos", "reactores", "para", "el", "a\u00f1o", "de", "tal", "modo", "que", "casi", "duplicar\u00e1", "la", "cantidad", "actual", "de", "producci\u00f3n", "de", "electricidad", "el", "petr\u00f3leo", "y", "el", "gas", "natural", "tambi\u00e9n", "son", "importados", "de", "los", "pa\u00edses", "pertenecientes", "a", "la", "antigua", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "actualmente", "cei", "el", "sector", "energ\u00e9tico", "de", "ucrania", "es", "el", "duod\u00e9cimo", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "en", "t\u00e9rminos", "de", "capacidad", "instalada", "con", "una", "producci\u00f3n", "anual", "de", "gw", "obtenci\u00f3n", "de", "energ\u00eda", "ucrania", "es", "un", "pa\u00eds", "exportador", "de", "energ\u00eda", "por", "ejemplo", "en", "el", "de", "la", "electricidad", "producida", "se", "export\u00f3", "pero", "tambi\u00e9n", "uno", "de", "los", "mayores", "consumidores", "de", "energ\u00eda", "de", "europa", "a", "partir", "de", "el", "de", "la", "generaci\u00f3n", "el\u00e9ctrica", "total", "provino", "de", "la", "energ\u00eda", "nuclear", "la", "central", "nuclear", "m\u00e1s", "grande", "de", "europa", "la", "central", "nuclear", "de", "zaporiyia", "se", "encuentra", "en", "ucrania", "en", "westinghouse", "electric", "firm\u00f3", "un", "contrato", "de", "cinco", "a\u00f1os", "para", "vender", "combustible", "nuclear", "a", "tres", "reactores", "ucranianos", "a", "partir", "de", "pero", "el", "presidente", "v\u00edktor", "yanuk\u00f3vich", "introdujo", "una", "prohibici\u00f3n", "de", "los", "env\u00edos", "de", "combustible", "nuclear", "de", "rosatom", "a", "europa", "a", "trav\u00e9s", "de", "ucrania", "que", "entr\u00f3", "en", "vigencia", "desde", "el", "de", "enero", "hasta", "el", "de", "marzo", "de", "despu\u00e9s", "del", "euromaid\u00e1n", "y", "la", "invasi\u00f3n", "y", "arbitraria", "anexi\u00f3n", "rusa", "de", "crimea", "en", "abril", "de", "yanukovych", "condenado", "por", "alta", "traici\u00f3n", "huy\u00f3", "a", "rusia", "y", "la", "compa\u00f1\u00eda", "nacional", "de", "generaci\u00f3n", "de", "energ\u00eda", "nuclear", "de", "ucrania", "energoatom", "y", "westinghouse", "extendieron", "el", "contrato", "para", "la", "entrega", "de", "combustible", "hasta", "las", "centrales", "t\u00e9rmicas", "de", "carb\u00f3n", "y", "de", "gas", "y", "la", "hidroelectricidad", "son", "el", "segundo", "y", "tercer", "tipo", "de", "generaci\u00f3n", "el\u00e9ctrica", "en", "el", "pa\u00eds", "energ\u00edas", "renovables", "la", "proporci\u00f3n", "de", "energ\u00edas", "renovables", "frente", "a", "las", "energ\u00edas", "combustibles", "total", "a\u00fan", "muy", "peque\u00f1a", "pero", "est\u00e1", "creciendo", "r\u00e1pidamente", "el", "n\u00famero", "total", "de", "instalaciones", "de", "energ\u00eda", "renovable", "se", "duplic\u00f3", "en", "y", "a", "principios", "de", "alcanzaba", "los", "mw", "en", "se", "abrieron", "varias", "grandes", "estaciones", "de", "energ\u00eda", "solar", "en", "ucrania", "el", "banco", "econ\u00f3mico", "para", "la", "reconstrucci\u00f3n", "y", "el", "desarrollo", "estima", "que", "ucrania", "tiene", "un", "gran", "potencial", "de", "energ\u00eda", "renovable", "el", "potencial", "t\u00e9cnico", "para", "la", "energ\u00eda", "e\u00f3lica", "se", "estima", "en", "twa\u00f1o", "las", "peque\u00f1as", "centrales", "hidroel\u00e9ctricas", "en", "twa\u00f1o", "la", "biomasa", "en", "twa\u00f1o", "y", "la", "energ\u00eda", "solar", "en", "twa\u00f1o", "en", "el", "ministerio", "de", "energ\u00eda", "de", "ucrania", "pronostic\u00f3", "que", "la", "capacidad", "instalada", "de", "generaci\u00f3n", "a", "partir", "de", "fuentes", "de", "energ\u00eda", "alternativas", "y", "renovables", "aumentar\u00eda", "en", "un", "aproximadamente", "gw", "de", "la", "producci\u00f3n", "total", "de", "electricidad", "en", "el", "pa\u00eds", "internet", "el", "internet", "en", "ucrania", "es", "un", "sector", "creciente", "especialmente", "despu\u00e9s", "de", "la", "crisis", "financiera", "de", "en", "junio", "de", "hab\u00eda", "millones", "de", "usuarios", "dom\u00e9sticos", "que", "representan", "al", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "adulta", "el", "uso", "de", "internet", "se", "concentra", "principalmente", "en", "la", "poblaci\u00f3n", "con", "una", "edad", "de", "entre", "y", "a\u00f1os", "ucrania", "est\u00e1", "situada", "en", "el", "octavo", "puesto", "mundial", "respecto", "a", "velocidad", "de", "internet", "cultura", "las", "costumbres", "ucranianas", "est\u00e1n", "altamente", "influenciadas", "por", "el", "cristianismo", "que", "es", "la", "religi\u00f3n", "dominante", "en", "el", "pa\u00eds", "los", "roles", "de", "g\u00e9nero", "tambi\u00e9n", "tienden", "a", "ser", "m\u00e1s", "tradicionales", "y", "los", "abuelos", "desempe\u00f1an", "un", "papel", "mayor", "en", "la", "sensibilizaci\u00f3n", "de", "los", "ni\u00f1os", "que", "en", "occidente", "la", "cultura", "de", "ucrania", "ha", "sido", "tambi\u00e9n", "influenciada", "por", "sus", "vecinos", "orientales", "y", "occidentales", "lo", "que", "se", "refleja", "en", "su", "arquitectura", "m\u00fasica", "y", "arte", "la", "\u00e9poca", "comunista", "tuvo", "un", "efecto", "bastante", "fuerte", "en", "el", "arte", "y", "en", "la", "literatura", "en", "stalin", "intent\u00f3", "aplicar", "una", "pol\u00edtica", "de", "realismo", "socialista", "cuando", "promulg\u00f3", "el", "decreto", "sobre", "la", "reconstrucci\u00f3n", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "del", "arte", "y", "la", "literatura", "los", "cuales", "limitaron", "enormemente", "la", "creatividad", "de", "algunos", "artistas", "durante", "la", "d\u00e9cada", "de", "con", "introducci\u00f3n", "de", "la", "pol\u00edtica", "de", "la", "gl\u00e1snost", "apertura", "los", "artistas", "y", "escritores", "sovi\u00e9ticos", "tuvieron", "nuevamente", "libertad", "de", "expresi\u00f3n", "una", "de", "las", "tradiciones", "m\u00e1s", "conocidas", "de", "ucrania", "son", "los", "huevos", "de", "pascua", "conocidos", "localmente", "como", "p\u00fdsankys", "estos", "huevos", "son", "pintados", "con", "cera", "para", "crear", "un", "patr\u00f3n", "a", "continuaci\u00f3n", "se", "pinta", "el", "huevo", "con", "sus", "cl\u00e1sicos", "colores", "alegres", "esta", "capa", "de", "pintura", "no", "afecta", "al", "recubrimiento", "de", "cera", "del", "huevo", "despu\u00e9s", "de", "que", "todo", "el", "huevo", "haya", "sido", "pintado", "se", "quita", "la", "cera", "dejando", "solo", "los", "coloridos", "patrones", "esta", "tradici\u00f3n", "se", "celebra", "desde", "hace", "miles", "de", "a\u00f1os", "y", "precede", "a", "la", "llegada", "del", "cristianismo", "a", "ucrania", "en", "en", "la", "ciudad", "de", "kolomyia", "cerca", "de", "las", "estribaciones", "de", "los", "montes", "c\u00e1rpatos", "fue", "inaugurado", "el", "museo", "de", "p\u00fdsanka", "dedicado", "a", "la", "tradici\u00f3n", "ucraniana", "de", "los", "huevos", "de", "pascua", "literatura", "la", "historia", "de", "la", "literatura", "de", "ucrania", "se", "remonta", "al", "siglo", "xi", "tras", "la", "cristianizaci\u00f3n", "de", "la", "rus", "de", "kiev", "los", "escritos", "de", "la", "\u00e9poca", "eran", "principalmente", "lit\u00fargicos", "y", "fueron", "escritos", "en", "el", "idioma", "antiguo", "eslavo", "eclesi\u00e1stico", "los", "relatos", "hist\u00f3ricos", "de", "ese", "tiempo", "se", "conocen", "como", "cr\u00f3nicas", "siendo", "la", "m\u00e1s", "importante", "de", "ellas", "la", "cr\u00f3nica", "de", "n\u00e9stornota", "la", "actividad", "literaria", "enfrent\u00f3", "una", "disminuci\u00f3n", "repentina", "durante", "la", "invasi\u00f3n", "mongola", "al", "rus", "de", "kiev", "la", "literatura", "en", "ucraniano", "reanud\u00f3", "su", "desarrollo", "en", "el", "siglo", "xiv", "y", "avanz\u00f3", "significativamente", "durante", "el", "siglo", "xvi", "con", "la", "introducci\u00f3n", "de", "la", "imprenta", "y", "con", "el", "comienzo", "de", "la", "era", "de", "los", "cosacos", "bajo", "el", "dominio", "ruso", "y", "polaco", "los", "cosacos", "establecieron", "una", "sociedad", "independiente", "y", "popularizaron", "un", "nuevo", "tipo", "de", "epopeyas", "que", "marcaron", "un", "punto", "alto", "en", "la", "tradici\u00f3n", "oral", "de", "ucrania", "en", "los", "siglos", "xvii", "y", "xviii", "estos", "avances", "fueron", "nuevamente", "interrumpidos", "cuando", "la", "publicaci\u00f3n", "en", "idioma", "ucraniano", "fue", "proscrita", "y", "prohibida", "no", "obstante", "a", "finales", "del", "siglo", "xviii", "la", "literatura", "en", "ucraniano", "finalmente", "emergi\u00f3", "en", "el", "siglo", "xix", "se", "inici\u00f3", "un", "periodo", "vernacular", "en", "ucrania", "liderado", "por", "la", "obra", "de", "iv\u00e1n", "kotliarevski", "eneida", "la", "primera", "publicaci\u00f3n", "escrita", "en", "ucraniano", "moderno", "hacia", "la", "d\u00e9cada", "de", "se", "empez\u00f3", "a", "desarrollar", "el", "romanticismo", "y", "fue", "cuando", "surgi\u00f3", "la", "figura", "cultural", "m\u00e1s", "importante", "de", "la", "naci\u00f3n", "el", "poetapintor", "rom\u00e1ntico", "tar\u00e1s", "shevchenko", "mientras", "que", "a", "iv\u00e1n", "kotliarevski", "se", "le", "considera", "el", "padre", "de", "la", "literatura", "en", "ucraniano", "shevchenko", "es", "el", "padre", "de", "un", "resurgimiento", "nacional", "posteriormente", "en", "el", "uso", "del", "ucraniano", "en", "obras", "impresas", "fue", "efectivamente", "prohibido", "por", "el", "zar", "alejandro", "ii", "de", "rusia", "mediante", "el", "ucase", "de", "ems", "esto", "disminuy\u00f3", "gravemente", "la", "actividad", "literaria", "en", "el", "\u00e1rea", "y", "los", "escritores", "en", "ucraniano", "se", "vieron", "obligados", "a", "escribir", "sus", "obras", "en", "ruso", "o", "publicar", "sus", "obras", "en", "la", "regi\u00f3n", "de", "galitzia", "la", "prohibici\u00f3n", "nunca", "fue", "anulada", "oficialmente", "pero", "qued\u00f3", "obsoleta", "despu\u00e9s", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "y", "de", "que", "los", "bolcheviques", "llegaran", "al", "poder", "la", "literatura", "ucraniana", "sigui\u00f3", "prosperando", "en", "los", "primeros", "a\u00f1os", "bajo", "el", "r\u00e9gimen", "sovi\u00e9tico", "cuando", "se", "aprobaron", "casi", "todas", "las", "tendencias", "literarias", "estas", "pol\u00edticas", "enfrentaron", "un", "alto", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "cuando", "stalin", "llev\u00f3", "a", "cabo", "su", "pol\u00edtica", "de", "realismo", "socialista", "la", "doctrina", "no", "reprim\u00eda", "necesariamente", "el", "uso", "del", "ucraniano", "pero", "hac\u00eda", "que", "los", "escritores", "siguieran", "un", "estilo", "determinado", "en", "sus", "obras", "las", "actividades", "literarias", "siguieron", "siendo", "algo", "limitadas", "por", "el", "partido", "comunista", "y", "no", "fue", "hasta", "cuando", "ucrania", "obtuvo", "su", "independencia", "que", "los", "escritores", "fueron", "libres", "de", "expresarse", "como", "quisieran", "arquitectura", "las", "ra\u00edces", "de", "la", "arquitectura", "ucraniana", "tienen", "como", "origen", "el", "estado", "eslavo", "oriental", "de", "la", "rus", "de", "kiev", "debido", "a", "la", "cristianizaci\u00f3n", "de", "la", "rus", "de", "kiev", "la", "arquitectura", "ucraniana", "fue", "influenciada", "por", "la", "arquitectura", "bizantina", "despu\u00e9s", "del", "siglo", "xii", "la", "arquitectura", "no", "experiment\u00f3", "cambios", "y", "continu\u00f3", "estando", "presente", "en", "el", "principado", "de", "galiciavolinia", "durante", "la", "\u00e9poca", "de", "los", "cosacos", "de", "zaporiyia", "surgi\u00f3", "un", "nuevo", "estilo", "caracter\u00edstico", "en", "ucrania", "bajo", "las", "influencias", "occidentales", "de", "la", "comunidad", "polacolituana", "despu\u00e9s", "de", "la", "integraci\u00f3n", "con", "el", "zarato", "ruso", "muchas", "estructuras", "presentes", "mayoritariamente", "en", "la", "regi\u00f3n", "este", "del", "pa\u00eds", "se", "construyeron", "con", "los", "estilos", "de", "la", "arquitectura", "rusa", "de", "aquella", "\u00e9poca", "mientras", "que", "la", "arquitectura", "de", "la", "regi\u00f3n", "de", "galicia", "occidental", "se", "desarroll\u00f3", "bajo", "influencias", "arquitect\u00f3nicas", "austroh\u00fangaras", "las", "principales", "iglesias", "de", "la", "rus", "de", "kiev", "fueron", "construidas", "despu\u00e9s", "de", "la", "adopci\u00f3n", "del", "cristianismo", "en", "el", "a\u00f1o", "siendo", "estas", "los", "primeros", "monumentos", "en", "las", "tierras", "eslavas", "orientales", "el", "estilo", "arquitect\u00f3nico", "de", "la", "rus", "de", "kiev", "fue", "influenciada", "en", "gran", "medida", "por", "los", "bizantinos", "las", "primeras", "iglesias", "ortodoxas", "estaban", "construidas", "principalmente", "de", "madera", "una", "caracter\u00edstica", "de", "las", "principales", "catedrales", "es", "que", "a", "menudo", "presentan", "decenas", "de", "peque\u00f1as", "c\u00fapulas", "lo", "que", "ha", "llevado", "a", "algunos", "historiadores", "a", "tomar", "esto", "como", "una", "indicaci\u00f3n", "de", "la", "aparici\u00f3n", "de", "templos", "paganos", "precristianos", "durante", "los", "siglos", "xvi", "xvii", "y", "xviii", "muchas", "iglesias", "fueron", "remodeladas", "con", "el", "estilo", "barroco", "ucraniano", "algunos", "ejemplos", "son", "la", "catedral", "de", "santa", "sof\u00eda", "de", "kiev", "la", "iglesia", "del", "salvador", "en", "berestove", "y", "la", "iglesia", "de", "san", "cirilo", "todas", "todav\u00eda", "se", "pueden", "encontrar", "en", "kiev", "varios", "monumentos", "fueron", "reconstruidos", "a", "fines", "del", "siglo", "xix", "incluyendo", "la", "catedral", "de", "la", "asunci\u00f3n", "en", "volod\u00edmirvolinski", "construida", "en", "el", "a\u00f1o", "y", "reconstruida", "entre", "los", "a\u00f1os", "la", "iglesia", "paraskevi", "en", "chern\u00edgov", "construida", "en", "el", "a\u00f1o", "y", "reconstruida", "a", "finales", "de", "los", "a\u00f1os", "cuarenta", "y", "la", "puerta", "dorada", "de", "kiev", "construida", "en", "y", "reconstruidas", "en", "la", "reconstrucci\u00f3n", "de", "esta", "\u00faltima", "fue", "criticada", "por", "algunos", "historiadores", "del", "arte", "y", "la", "arquitectura", "como", "una", "fantas\u00eda", "renacentista", "por", "desgracia", "muy", "pocas", "muestras", "de", "la", "arquitectura", "de", "la", "rus", "de", "kiev", "siguen", "en", "pie", "actualmente", "a", "medida", "que", "ucrania", "se", "integraba", "cada", "vez", "m\u00e1s", "en", "el", "imperio", "ruso", "los", "arquitectos", "rusos", "tuvieron", "la", "oportunidad", "de", "realizar", "sus", "proyectos", "en", "el", "pintoresco", "paisaje", "que", "ofrec\u00edan", "muchas", "ciudades", "y", "regiones", "de", "ucrania", "la", "iglesia", "de", "san", "andr\u00e9s", "de", "kiev", "construida", "por", "francesco", "bartolomeo", "rastrelli", "es", "un", "ejemplo", "notable", "de", "la", "arquitectura", "barroca", "y", "su", "ubicaci\u00f3n", "en", "la", "cima", "de", "la", "monta\u00f1a", "de", "kiev", "lo", "convirti\u00f3", "en", "un", "monumento", "reconocible", "de", "la", "ciudad", "una", "contribuci\u00f3n", "igualmente", "notable", "de", "rastrelli", "fue", "el", "palacio", "mariyinski", "que", "fue", "construido", "como", "residencia", "de", "verano", "para", "la", "emperatriz", "rusa", "elizabeth", "durante", "el", "reinado", "del", "\u00faltimo", "hetman", "de", "ucrania", "kirill", "razumovsky", "muchas", "de", "las", "ciudades", "del", "hetmanato", "cosaco", "como", "hl\u00fajiv", "baturin", "y", "koselets", "tuvieron", "proyectos", "grandiosos", "construidos", "por", "andrey", "kvasov", "el", "imperio", "ruso", "finalmente", "conquist\u00f3", "el", "sur", "de", "ucrania", "y", "crimea", "y", "cambi\u00f3", "su", "nombre", "a", "nueva", "rusia", "ah\u00ed", "se", "fundaron", "nuevas", "ciudades", "como", "mykol\u00e1iv", "odesa", "jers\u00f3n", "y", "sebastopol", "estos", "contendr\u00edan", "ejemplos", "notables", "de", "la", "arquitectura", "imperial", "rusa", "en", "la", "capital", "de", "la", "rss", "de", "ucrania", "se", "mud\u00f3", "de", "j\u00e1rkov", "a", "kiev", "anteriormente", "la", "ciudad", "era", "vista", "solo", "como", "un", "centro", "regional", "por", "lo", "que", "recibi\u00f3", "poca", "atenci\u00f3n", "pero", "esto", "cambi\u00f3", "los", "primeros", "ejemplos", "de", "arquitectura", "estalinista", "ya", "se", "mostraban", "y", "a", "la", "luz", "de", "la", "pol\u00edtica", "oficial", "se", "construir\u00eda", "una", "nueva", "ciudad", "sobre", "la", "antigua", "esto", "signific\u00f3", "que", "se", "destruyeron", "ejemplos", "de", "la", "cultura", "ucraniana", "tan", "admirados", "como", "el", "monasterio", "de", "las", "c\u00fapulas", "doradas", "de", "san", "miguel", "incluso", "la", "catedral", "de", "santa", "sof\u00eda", "estaba", "bajo", "amenaza", "adem\u00e1s", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "contribuy\u00f3", "a", "destruir", "el", "resto", "de", "arquitectura", "ucraniana", "que", "no", "hab\u00edan", "destruido", "las", "pol\u00edticas", "comunistas", "estalinistas", "esto", "mismo", "paso", "en", "pa\u00edses", "como", "bielorrusia", "despu\u00e9s", "de", "la", "guerra", "un", "nuevo", "proyecto", "para", "la", "reconstrucci\u00f3n", "del", "centro", "de", "kiev", "transform\u00f3", "la", "avenida", "khreshchatyk", "en", "un", "notable", "ejemplo", "de", "estalinismo", "en", "la", "arquitectura", "sin", "embargo", "en", "esta", "pol\u00edtica", "fue", "cancelada", "el", "objetivo", "de", "la", "arquitectura", "moderna", "de", "ucrania", "es", "la", "aplicaci\u00f3n", "diversa", "de", "la", "est\u00e9tica", "moderna", "la", "b\u00fasqueda", "del", "estilo", "art\u00edstico", "propio", "de", "un", "arquitecto", "y", "la", "inclusi\u00f3n", "del", "entorno", "hist\u00f3ricocultural", "existente", "un", "ejemplo", "de", "la", "arquitectura", "moderna", "de", "ucrania", "es", "la", "reconstrucci\u00f3n", "y", "renovaci\u00f3n", "de", "la", "plaza", "de", "la", "independencia", "en", "el", "centro", "de", "kiev", "a", "pesar", "del", "l\u00edmite", "establecido", "por", "el", "espacio", "estrecho", "dentro", "de", "la", "plaza", "los", "ingenieros", "pudieron", "mezclar", "el", "paisaje", "irregular", "y", "usar", "el", "espacio", "subterr\u00e1neo", "para", "un", "nuevo", "centro", "comercial", "un", "proyecto", "importante", "que", "puede", "abarcar", "la", "mayor", "parte", "del", "siglo", "xxi", "es", "la", "construcci\u00f3n", "del", "centro", "de", "la", "ciudad", "de", "kiev", "en", "la", "pen\u00ednsula", "de", "rybalskyi", "que", "una", "vez", "terminado", "incluir\u00e1", "un", "denso", "parque", "de", "rascacielos", "en", "medio", "del", "pintoresco", "paisaje", "del", "r\u00edo", "dni\u00e9per", "pintura", "el", "arte", "de", "la", "pintura", "en", "ucrania", "se", "ha", "estado", "desarrollando", "desde", "la", "antig\u00fcedad", "los", "arque\u00f3logos", "encuentran", "particular", "el", "periodo", "de", "las", "culturas", "escitas", "por", "el", "alto", "nivel", "art\u00edstico", "de", "sus", "obras", "en", "el", "territorio", "de", "ucrania", "en", "esa", "\u00e9poca", "llamada", "sarmatia", "m\u00e1s", "ejemplos", "del", "arte", "surgieron", "con", "la", "rus", "de", "kiev", "y", "su", "posterior", "cristianizaci\u00f3n", "los", "principales", "tipos", "de", "pintura", "de", "la", "rus", "de", "kiev", "son", "los", "mosaicos", "los", "frescos", "la", "iconograf\u00eda", "y", "las", "miniaturas", "de", "libros", "el", "g\u00e9nero", "del", "arte", "se", "llev\u00f3", "a", "las", "escuelas", "del", "siglo", "xviixviii", "por", "ejemplo", "en", "las", "escuelas", "de", "kievpechersk", "y", "en", "kievmohyla", "se", "ha", "desarrollado", "un", "g\u00e9nero", "\u00fanico", "de", "pintura", "nacional", "las", "im\u00e1genes", "de", "kozak", "mamai", "y", "kozak", "con", "bandura", "se", "han", "convertido", "en", "un", "icono", "para", "el", "arte", "ucraniano", "desde", "el", "siglo", "xviii", "la", "pintura", "se", "ha", "desarrollando", "principalmente", "en", "la", "\u00e9poca", "del", "clasicismo", "los", "principales", "pintores", "de", "esta", "\u00e9poca", "son", "dmitri", "levitski", "y", "vlad\u00edmir", "borovikovski", "que", "estudiaron", "en", "una", "academia", "de", "artes", "en", "ucrania", "a", "mediados", "del", "siglo", "xix", "el", "realismo", "sustituy\u00f3", "al", "clasicismo", "en", "la", "pintura", "los", "principales", "pintores", "del", "realismo", "fueron", "inmigrantes", "procedentes", "de", "ucrania", "entre", "ellos", "joan", "alexander", "soshenko", "dmytr\u00f3", "bezperchyy", "litovchenko", "mykola", "yaroshenko", "ilya", "repin", "oleksandr", "murashko", "y", "arjip", "kuindzhi", "la", "mayor\u00eda", "de", "ellos", "fueron", "educados", "en", "la", "academia", "de", "artes", "de", "san", "petersburgo", "y", "continuaron", "trabajando", "en", "rusia", "un", "autor", "representativo", "del", "arte", "ucraniano", "es", "taras", "shevchenko", "teatro", "el", "origen", "del", "teatro", "ucraniano", "es", "muy", "antiguo", "remont\u00e1ndose", "a", "la", "era", "de", "la", "rus", "de", "kiev", "las", "primeras", "actuaciones", "p\u00fablicas", "datan", "de", "los", "siglos", "xvi", "a", "xvii", "y", "fueron", "representadas", "por", "estudiantes", "de", "la", "hermandad", "de", "kiev", "en", "la", "academia", "de", "kievmohyla", "y", "las", "escuelas", "de", "lavra", "el", "primer", "teatro", "en", "ucrania", "se", "inaugur\u00f3", "en", "en", "le\u00f3polis", "en", "una", "antigua", "iglesia", "jesuita", "otros", "teatros", "se", "inauguraron", "en", "el", "siglo", "xix", "por", "ejemplo", "en", "kiev", "en", "el", "a\u00f1o", "en", "odesa", "en", "y", "en", "poltava", "en", "en", "la", "actualidad", "se", "realizan", "festivales", "con", "actuaciones", "caracter\u00edsticas", "de", "cada", "\u00f3blast", "por", "ejemplo", "el", "le\u00f3n", "dorado", "en", "le\u00f3polis", "veladas", "teatrales", "de", "tern\u00f3pol", "en", "tern\u00f3pol", "melpomena", "de", "tavria", "en", "jers\u00f3n", "misterio", "de", "navidad", "en", "lutsk", "entre", "otros", "cine", "ucrania", "ha", "tenido", "influencia", "en", "la", "historia", "del", "cine", "invent\u00f3", "su", "propio", "estilo", "cinematogr\u00e1fico", "el", "cine", "po\u00e9tico", "ucraniano", "que", "era", "totalmente", "distinto", "a", "los", "principios", "del", "realismo", "socialista", "el", "director", "ucraniano", "alexander", "dovzhenko", "es", "a", "menudo", "citado", "como", "uno", "de", "los", "primeros", "cineastas", "sovi\u00e9ticos", "m\u00e1s", "importantes", "adem\u00e1s", "de", "ser", "un", "pionero", "de", "la", "teor\u00eda", "del", "montaje", "sovi\u00e9tico", "otros", "directores", "importantes", "son", "kira", "mur\u00e1tova", "sergu\u00e9i", "loznitsa", "miroslav", "slaboshpitski", "larisa", "shepitko", "sergu\u00e9i", "bondarchuk", "leonid", "bykov", "yuri", "ilyenko", "leonid", "osyka", "ihor", "podolchak", "muchos", "actores", "ucranianos", "han", "alcanzado", "fama", "internacional", "y", "\u00e9xito", "entre", "ellos", "vera", "jol\u00f3dnaya", "bohd\u00e1n", "stupka", "milla", "jovovich", "olga", "kurylenko", "mila", "kunis", "algunas", "producciones", "ucranianas", "de", "\u00e9xito", "se", "han", "basado", "en", "personas", "historias", "o", "eventos", "ucranianos", "como", "el", "acorazado", "potemkin", "el", "hombre", "de", "la", "c\u00e1mara", "winter", "on", "fire", "ukraine's", "fight", "for", "freedom", "y", "everything", "is", "illuminated", "la", "agencia", "estatal", "de", "cine", "de", "ucrania", "es", "propietaria", "del", "centro", "nacional", "de", "cine", "oleksander", "dovzhenko", "laboratorio", "y", "archivo", "de", "copiado", "de", "pel\u00edculas", "participa", "en", "la", "organizaci\u00f3n", "del", "festival", "internacional", "de", "cine", "de", "odesa", "y", "molodist", "es", "el", "\u00fanico", "festival", "internacional", "de", "cine", "acreditado", "por", "la", "fiapf", "celebrado", "en", "ucrania", "este", "festival", "est\u00e1", "dedicado", "a", "estudiantes", "se", "celebra", "anualmente", "en", "octubre", "m\u00fasica", "la", "m\u00fasica", "es", "una", "parte", "importante", "de", "la", "cultura", "ucraniana", "con", "una", "larga", "historia", "y", "muchas", "influencias", "desde", "la", "m\u00fasica", "tradicional", "hasta", "el", "rock", "cl\u00e1sico", "y", "moderno", "los", "elementos", "de", "la", "m\u00fasica", "tradicional", "ucraniana", "se", "han", "abierto", "paso", "en", "la", "m\u00fasica", "occidental", "e", "incluso", "en", "el", "jazz", "moderno", "la", "m\u00fasica", "ucraniana", "a", "veces", "presenta", "una", "mezcla", "de", "canto", "melism\u00e1tico", "ex\u00f3tico", "con", "armon\u00eda", "cordal", "la", "caracter\u00edstica", "general", "m\u00e1s", "llamativa", "de", "la", "m\u00fasica", "tradicional", "\u00e9tnica", "ucraniana", "es", "el", "uso", "generalizado", "de", "teclas", "menores", "que", "incorporan", "intervalos", "de", "segundo", "aumento", "durante", "el", "per\u00edodo", "barroco", "la", "m\u00fasica", "era", "una", "disciplina", "importante", "para", "aquellos", "que", "hab\u00edan", "recibido", "una", "educaci\u00f3n", "superior", "en", "ucrania", "tuvo", "un", "lugar", "de", "considerable", "importancia", "en", "el", "plan", "de", "estudios", "de", "la", "academia", "de", "kievmohyla", "gran", "parte", "de", "la", "nobleza", "estaba", "bien", "familiarizada", "en", "la", "m\u00fasica", "con", "muchos", "l\u00edderes", "cosacos", "ucranianos", "como", "mazepa", "paliy", "holovatyj", "o", "sirko", "que", "tocaban", "la", "kobza", "la", "bandura", "o", "el", "torban", "la", "primera", "academia", "musical", "se", "estableci\u00f3", "en", "hl\u00fajiv", "en", "y", "se", "ense\u00f1\u00f3", "a", "los", "estudiantes", "a", "cantar", "tocar", "el", "viol\u00edn", "y", "la", "bandura", "como", "resultado", "muchos", "de", "los", "primeros", "compositores", "e", "int\u00e9rpretes", "del", "imperio", "ruso", "eran", "\u00e9tnicamente", "ucranianos", "hab\u00edan", "nacido", "o", "se", "hab\u00edan", "educado", "en", "hl\u00fajiv", "o", "hab\u00edan", "estado", "estrechamente", "relacionados", "con", "esta", "escuela", "de", "m\u00fasica", "por", "ejemplo", "dmytr\u00f3", "bortniansky", "maksim", "berezovsky", "y", "artemiy", "vedel", "la", "m\u00fasica", "cl\u00e1sica", "ucraniana", "se", "divide", "en", "tres", "categor\u00edas", "distintas", "definidas", "por", "si", "el", "compositor", "era", "de", "etnia", "ucraniana", "y", "viv\u00eda", "en", "ucrania", "un", "compositor", "de", "etnia", "no", "ucraniana", "pero", "que", "naci\u00f3", "o", "que", "en", "alg\u00fan", "momento", "fue", "ciudadano", "de", "ucrania", "o", "una", "persona", "ucraniana", "que", "vive", "fuera", "de", "ucrania", "el", "estilo", "de", "la", "m\u00fasica", "de", "estos", "tres", "grupos", "difiere", "considerablemente", "al", "igual", "que", "a", "la", "audiencia", "a", "la", "que", "iban", "dirigidas", "desde", "mediados", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "la", "m\u00fasica", "pop", "de", "influencia", "occidental", "ha", "crecido", "en", "popularidad", "en", "ucrania", "algunos", "m\u00fasicos", "contempor\u00e1neos", "ucranianos", "reconocidos", "internacionalmente", "son", "kirill", "karabits", "okean", "elzy", "ruslana", "yarmak", "mariana", "sadovska", "vopli", "vidopliassova", "daj", "daughters", "daja", "braja", "ivan", "doroschuk", "ucrania", "tiene", "cinco", "conservatorios", "seis", "\u00f3peras", "y", "cinco", "c\u00e1maras", "de", "m\u00fasica", "ucrania", "participa", "en", "el", "festival", "de", "la", "canci\u00f3n", "de", "eurovisi\u00f3n", "desde", "habiendo", "ganado", "en", "y", "con", "ruslana", "jamala", "y", "kalush", "orchestra", "respectivamente", "por", "ello", "kiev", "acogi\u00f3", "el", "festival", "en", "las", "ediciones", "de", "y", "tejido", "y", "bordado", "las", "artes", "textiles", "y", "artesanales", "desempe\u00f1an", "un", "papel", "importante", "en", "la", "cultura", "ucraniana", "especialmente", "en", "la", "tradici\u00f3n", "de", "bodas", "ucranianas", "el", "bordado", "ucraniano", "el", "tejido", "y", "la", "confecci\u00f3n", "de", "encajes", "se", "utilizan", "en", "trajes", "folcl\u00f3ricos", "y", "celebraciones", "tradicionales", "el", "bordado", "ucraniano", "var\u00eda", "seg\u00fan", "la", "regi\u00f3n", "de", "origen", "y", "los", "dise\u00f1os", "tienen", "una", "gran", "diversidad", "de", "composiciones", "elecci\u00f3n", "de", "colores", "y", "tipos", "de", "puntadas", "el", "uso", "del", "color", "es", "muy", "importante", "y", "tiene", "sus", "ra\u00edces", "en", "el", "folclore", "ucraniano", "los", "ejemplos", "de", "bordado", "encontrados", "en", "diferentes", "partes", "de", "ucrania", "se", "conservan", "en", "el", "museo", "rushnyk", "en", "pereiaslavjmelnitski", "el", "vestido", "nacional", "est\u00e1", "tejido", "y", "altamente", "decorado", "tejer", "con", "telares", "hechos", "a", "mano", "todav\u00eda", "se", "practica", "en", "el", "pueblo", "de", "krupove", "situado", "en", "la", "\u00f3blast", "de", "rivne", "el", "pueblo", "es", "el", "lugar", "de", "nacimiento", "de", "dos", "personajes", "famosas", "en", "la", "escena", "de", "la", "fabricaci\u00f3n", "de", "artesan\u00edas", "nacionales", "nina", "myhailivna", "y", "uliana", "petrivna", "para", "preservar", "este", "conocimiento", "tradicional", "el", "pueblo", "planea", "abrir", "un", "centro", "de", "tejido", "local", "un", "museo", "y", "una", "escuela", "de", "tejido", "fiestas", "nacionales", "gastronom\u00eda", "la", "dieta", "tradicional", "ucraniana", "consiste", "en", "pollo", "cerdo", "ternera", "pescado", "y", "champi\u00f1ones", "los", "ucranianos", "tambi\u00e9n", "suelen", "comer", "muchas", "patatas", "granos", "y", "verduras", "frescas", "cocidas", "o", "encurtidas", "entre", "los", "platos", "tradicionales", "populares", "se", "incluyen", "los", "var\u00e9nyky", "bolas", "de", "masa", "hervidas", "con", "champi\u00f1ones", "patatas", "chucrut", "queso", "cottage", "cerezas", "o", "bayas", "los", "nalysnyky", "panqueques", "con", "queso", "cottage", "semillas", "de", "amapolas", "champi\u00f1ones", "caviar", "o", "carne", "kapuniak", "sopa", "hecha", "de", "carne", "patatas", "zanahorias", "cebollas", "col", "mijo", "pasta", "de", "tomate", "especias", "y", "hierbas", "frescas", "borsch", "sopa", "hecha", "de", "remolachas", "col", "y", "champi\u00f1ones", "o", "carne", "holubts\u00fd", "rollos", "de", "col", "rellenos", "con", "arroz", "zanahoria", "cebolla", "y", "carne", "picada", "y", "pierogi", "masa", "rellena", "de", "patatas", "cocidas", "con", "queso", "o", "carne", "las", "especialidades", "ucranianas", "tambi\u00e9n", "incluyen", "pollo", "de", "kiev", "y", "tarta", "de", "kiev", "los", "ucranianos", "beben", "kompot", "zumos", "leche", "suero", "de", "mantequilla", "de", "los", "que", "sacan", "el", "queso", "cottage", "agua", "mineral", "t\u00e9", "y", "caf\u00e9", "cerveza", "vino", "y", "vodka", "deportes", "ucrania", "se", "benefici\u00f3", "en", "gran", "medida", "de", "las", "pol\u00edticas", "sovi\u00e9ticas", "con", "\u00e9nfasis", "en", "la", "educaci\u00f3n", "f\u00edsica", "las", "cuales", "le", "dieron", "un", "legado", "de", "cientos", "de", "estadios", "piscinas", "gimnasios", "y", "muchas", "otras", "instalaciones", "deportivas", "el", "deporte", "m\u00e1s", "popular", "en", "el", "pa\u00eds", "es", "el", "f\u00fatbol", "la", "liga", "profesional", "es", "la", "vyscha", "liha", "tambi\u00e9n", "conocida", "como", "la", "liga", "premier", "de", "ucrania", "los", "dos", "equipos", "m\u00e1s", "exitosos", "en", "la", "vyscha", "liha", "son", "los", "rivales", "fc", "dinamo", "de", "kiev", "y", "el", "fc", "shajtar", "donetsk", "el", "dinamo", "de", "kiev", "es", "el", "m\u00e1s", "exitoso", "hist\u00f3ricamente", "ganando", "dos", "recopa", "de", "europa", "una", "supercopa", "de", "europa", "un", "r\u00e9cord", "de", "trece", "campeonatos", "de", "la", "primera", "divisi\u00f3n", "de", "la", "urss", "y", "un", "r\u00e9cord", "de", "quince", "campeonatos", "de", "la", "liga", "premier", "de", "ucrania", "mientras", "que", "el", "shajtar", "donetsk", "consigui\u00f3", "trece", "campeonatos", "de", "ucrania", "y", "a", "nivel", "internacional", "consigui\u00f3", "la", "liga", "europea", "de", "la", "uefa", "en", "la", "edici\u00f3n", "de", "muchos", "ucranianos", "tambi\u00e9n", "jugaron", "para", "la", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "en", "particular", "\u00edgor", "bel\u00e1nov", "y", "oleg", "bloj\u00edn", "ganadores", "del", "prestigioso", "bal\u00f3n", "de", "oro", "para", "el", "mejor", "jugador", "de", "f\u00fatbol", "del", "a\u00f1o", "este", "premio", "solo", "fue", "entregado", "a", "un", "ucraniano", "tras", "el", "colapso", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "andriy", "shevchenko", "excapit\u00e1n", "de", "la", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "de", "ucrania", "la", "selecci\u00f3n", "nacional", "hizo", "su", "debut", "en", "la", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "de", "y", "alcanz\u00f3", "los", "cuartos", "de", "final", "antes", "de", "perder", "ante", "los", "eventuales", "campeones", "italia", "la", "ciudad", "de", "kiev", "fue", "la", "sede", "de", "la", "final", "de", "la", "liga", "de", "campeones", "de", "la", "uefa", "los", "deportes", "de", "combate", "son", "muy", "populares", "en", "ucrania", "especialmente", "el", "boxeo", "los", "hermanos", "vitali", "klichk\u00f3", "y", "vlad\u00edmir", "klichk\u00f3", "han", "ganado", "el", "campeonato", "mundial", "de", "los", "pesos", "pesados", "vasyl", "lomachenko", "fue", "campe\u00f3n", "mundial", "pluma", "de", "la", "wbo", "y", "campe\u00f3n", "mundial", "superpluma", "de", "la", "wbo", "actualmente", "es", "campe\u00f3n", "mundial", "de", "la", "wba", "y", "wbo", "en", "el", "peso", "ligero", "por", "otro", "lado", "oleksandr", "usyk", "es", "campe\u00f3n", "del", "peso", "crucero", "ucrania", "hizo", "su", "debut", "ol\u00edmpico", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "invierno", "de", "hasta", "ahora", "ucrania", "ha", "tenido", "m\u00e1s", "\u00e9xito", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "verano", "medallas", "en", "siete", "apariciones", "que", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "invierno", "siete", "medallas", "en", "seis", "apariciones", "ucrania", "se", "encuentra", "en", "el", "puesto", "\u00ba", "en", "el", "medallero", "de", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "aunque", "destacar", "que", "cada", "pa\u00eds", "por", "encima", "de", "\u00e9l", "excepto", "rusia", "ha", "tenido", "muchas", "m\u00e1s", "apariciones", "en", "los", "juegos", "ucrania", "aspir\u00f3", "a", "albergar", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "invierno", "de", "en", "bukovel", "el", "centro", "de", "esqu\u00ed", "ucraniano", "construido", "m\u00e1s", "recientemente", "aunque", "finalmente", "se", "realizaron", "en", "pieonchang", "ucrania", "logr\u00f3", "la", "medalla", "de", "oro", "de", "ajedrez", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "calv\u00eda", "y", "khantymansiysk", "ambas", "en", "condici\u00f3n", "de", "invicto", "pueden", "destacarse", "brillantes", "maestros", "como", "rusl\u00e1n", "ponomariov", "campe\u00f3n", "del", "mundo", "de", "la", "fide", "vasyl", "ivanchuk", "gran", "maestro", "y", "protagonista", "por", "mucho", "tiempo", "de", "la", "escena", "mundial", "pavel", "eljanov", "y", "oleksander", "moiseenko", "el", "equipo", "ol\u00edmpico", "de", "ucrania", "desde", "hasta", "ha", "reunido", "un", "total", "de", "medallas", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "acuerdo", "de", "asociaci\u00f3n", "entre", "ucrania", "y", "la", "uni\u00f3n", "europea", "relaciones", "ucraniauni\u00f3n", "europea", "invasi\u00f3n", "rusa", "de", "ucrania", "portalucrania", "contenido", "relacionado", "con", "ucrania", "referencias", "notas", "bibliograf\u00eda", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "ucrania", "wikimedia", "atlas", "ucrania", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "ucrania", "wikisource", "contiene", "obras", "originales", "de", "o", "sobre", "ucrania", "wikcionario", "tiene", "definiciones", "y", "otra", "informaci\u00f3n", "sobre", "ucraniagobiernopresidencia", "de", "ucrania", "portal", "del", "gobierno", "ucraniano", "parlamento", "de", "ucrania", "jefe", "de", "estado", "y", "miembros", "del", "gabinete", "poblaci\u00f3n", "de", "ucrania", "estimaci\u00f3n", "a", "de", "marzo", "de", "archivado", "el", "de", "agosto", "de", "en", "wayback", "machineinformaci\u00f3n", "generalsitio", "web", "oficial", "de", "ucrania", "ucrania", "informaci\u00f3n", "del", "departamento", "de", "estado", "de", "los", "estados", "unidos", "portales", "del", "mundo", "de", "la", "biblioteca", "del", "congreso", "de", "estados", "unidos", "ucrania", "en", "ucb", "libraries", "govpubs", "ucrania", "en", "open", "directory", "project", "wikimedia", "atlas", "ucrania", "las", "ciudades", "y", "regiones", "de", "ucrania"]