["la", "universidad", "nacional", "aut\u00f3noma", "de", "m\u00e9xico", "unam", "es", "una", "universidad", "p\u00fablica", "mexicana", "se", "destaca", "como", "una", "de", "las", "mejores", "universidades", "del", "mundo", "debido", "a", "su", "excelencia", "en", "materia", "art\u00edstica", "tecnol\u00f3gica", "y", "de", "investigaci\u00f3n", "mantiene", "una", "tasa", "de", "aceptaci\u00f3n", "muy", "selectiva", "de", "los", "aspirantes", "al", "nivel", "superior", "debido", "a", "una", "alta", "demanda", "y", "a", "su", "car\u00e1cter", "p\u00fablico", "laico", "y", "gratuito", "por", "otro", "lado", "tiene", "la", "mayor", "matr\u00edcula", "estudiantil", "de", "todas", "las", "universidades", "de", "am\u00e9rica", "latina", "y", "cuenta", "con", "uno", "de", "los", "campus", "m\u00e1s", "grandes", "del", "mundo", "sus", "numerosas", "publicaciones", "e", "investigaciones", "en", "todas", "las", "\u00e1reas", "del", "conocimiento", "la", "convierten", "en", "la", "instituci\u00f3n", "mexicana", "con", "mayor", "producci\u00f3n", "cient\u00edfica", "todos", "los", "mexicanos", "laureados", "con", "el", "premio", "nobel", "han", "pasado", "por", "esta", "casa", "de", "estudios", "fue", "fundada", "en", "como", "universidad", "nacional", "de", "m\u00e9xico", "por", "proyecto", "de", "justo", "sierra", "quien", "deseaba", "revivir", "una", "versi\u00f3n", "liberal", "de", "la", "difunta", "real", "y", "pontificia", "universidad", "de", "m\u00e9xico", "la", "m\u00e1s", "antigua", "de", "norteam\u00e9ricanota", "la", "unam", "obtuvo", "su", "autonom\u00eda", "en", "esto", "le", "otorga", "la", "capacidad", "de", "autogestionar", "su", "presupuesto", "administraci\u00f3n", "y", "curr\u00edcula", "sin", "interferencia", "gubernamental", "la", "construcci\u00f3n", "de", "su", "principal", "campus", "al", "sur", "de", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "conocido", "como", "ciudad", "universitaria", "cu", "fue", "llevada", "a", "cabo", "por", "algunos", "de", "los", "arquitectos", "y", "artistas", "mexicanos", "m\u00e1s", "destacados", "del", "siglo", "xx", "en", "fue", "declarado", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "por", "la", "unesco", "adem\u00e1s", "se", "considera", "uno", "de", "los", "campus", "m\u00e1s", "atractivos", "al", "turismo", "en", "todo", "el", "mundo", "en", "la", "universidad", "fue", "premiada", "con", "el", "premio", "pr\u00edncipe", "de", "asturias", "de", "comunicaci\u00f3n", "y", "humanidades", "la", "unam", "tiene", "como", "prop\u00f3sito", "estar", "al", "servicio", "del", "pa\u00eds", "y", "de", "la", "humanidad", "formar", "profesionistas", "\u00fatiles", "a", "la", "sociedad", "organizar", "y", "realizar", "investigaciones", "cient\u00edfica", "principalmente", "acerca", "de", "las", "condiciones", "y", "problemas", "nacionales", "y", "extender", "con", "la", "mayor", "amplitud", "posible", "los", "beneficios", "de", "la", "cultura", "y", "la", "ciencia", "como", "universidad", "aut\u00f3noma", "es", "una", "corporaci\u00f3n", "p\u00fablica", "descentralizada", "del", "estado", "basada", "en", "los", "principios", "de", "libertad", "de", "c\u00e1tedra", "y", "de", "investigaci\u00f3n", "e", "inspirada", "en", "todas", "las", "corrientes", "del", "pensamiento", "sin", "tomar", "parte", "en", "actividades", "militantes", "y", "derrotando", "cualquier", "inter\u00e9s", "individual", "historia", "de", "acuerdo", "con", "documentos", "oficiales", "y", "el", "discurso", "de", "las", "autoridades", "de", "la", "unam", "\u00e9sta", "es", "heredera", "hist\u00f3rica", "de", "la", "real", "y", "pontificia", "universidad", "de", "m\u00e9xico", "ubicada", "en", "la", "calle", "de", "moneda", "n\u00famero", "en", "el", "centro", "hist\u00f3rico", "de", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "por", "su", "parte", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "la", "real", "y", "pontificia", "se", "remonta", "al", "de", "septiembre", "de", "con", "el", "nombre", "de", "real", "universidad", "de", "m\u00e9xico", "\u00e9sta", "inaugur\u00f3", "sus", "cursos", "el", "de", "enero", "de", "cuando", "era", "virrey", "de", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "don", "luis", "de", "velasco", "y", "ruiz", "de", "alarc\u00f3n", "y", "a", "partir", "de", "se", "convirti\u00f3", "en", "real", "y", "pontificia", "mediante", "bula", "concedida", "por", "el", "papa", "clemente", "viii", "el", "linaje", "es", "disputado", "por", "la", "actual", "universidad", "pontificia", "de", "m\u00e9xico", "que", "dice", "ser", "la", "verdadera", "sucesora", "la", "real", "y", "pontificia", "universidad", "fue", "clausurada", "por", "primera", "ocasi\u00f3n", "en", "por", "decreto", "del", "presidente", "liberal", "valent\u00edn", "g\u00f3mez", "far\u00edas", "que", "en", "su", "lugar", "fund\u00f3", "varias", "escuelas", "nacionales", "descentralizadas", "la", "universidad", "fue", "restaurada", "por", "el", "presidente", "antonio", "l\u00f3pez", "de", "santa", "anna", "en", "este", "patr\u00f3n", "de", "clausura", "descentralizaci\u00f3n", "y", "reapertura", "se", "seguir\u00eda", "repitiendo", "con", "el", "tumultuoso", "clima", "pol\u00edtico", "del", "m\u00e9xico", "del", "siglo", "xix", "hasta", "que", "lleg\u00f3", "a", "una", "clausura", "definitiva", "en", "por", "orden", "del", "emperador", "maximiliano", "i", "de", "m\u00e9xico", "con", "la", "restauraci\u00f3n", "de", "la", "rep\u00fablica", "el", "presidente", "benito", "ju\u00e1rez", "garc\u00eda", "fund\u00f3", "incluso", "m\u00e1s", "escuelas", "nacionales", "para", "cubrir", "los", "huecos", "dejados", "por", "la", "universidad", "las", "mismas", "escuelas", "m\u00e1s", "tarde", "se", "integrar\u00edan", "a", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "universidad", "nacional", "de", "m\u00e9xico", "junto", "al", "antiguo", "colegio", "de", "miner\u00eda", "fundado", "como", "real", "seminario", "de", "miner\u00eda", "el", "de", "enero", "de", "entre", "estas", "escuelas", "encontramos", "a", "la", "escuela", "nacional", "de", "medicina", "originalmente", "establecimiento", "de", "ciencias", "m\u00e9dicas", "fundada", "en", "la", "escuela", "nacional", "preparatoria", "fundada", "el", "de", "febrero", "de", "y", "la", "escuela", "nacional", "de", "jurisprudencia", "fundada", "en", "entre", "otras", "el", "proyecto", "de", "creaci\u00f3n", "de", "la", "universidad", "aunque", "sin", "un", "resultado", "inmediato", "hab\u00eda", "sido", "propuesto", "por", "justo", "sierra", "desde", "cuando", "este", "era", "diputado", "sierra", "pretend\u00eda", "unificar", "las", "diversas", "escuelas", "y", "colegios", "de", "educaci\u00f3n", "superior", "de", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "bajo", "una", "sola", "instituci\u00f3n", "de", "car\u00e1cter", "nacional", "que", "organizara", "la", "educaci\u00f3n", "superior", "del", "pa\u00eds", "aunque", "intercambiando", "los", "lazos", "anacron\u00edsticos", "de", "la", "real", "y", "pontificia", "con", "la", "iglesia", "por", "una", "visi\u00f3n", "secular", "alineado", "al", "pensamiento", "liberal", "de", "la", "\u00e9poca", "el", "de", "septiembre", "de", "siendo", "presidente", "porfirio", "d\u00edaz", "se", "inaugur\u00f3", "la", "universidad", "nacional", "de", "m\u00e9xico", "dando", "cumplimiento", "al", "decreto", "del", "de", "mayo", "de", "aquel", "a\u00f1o", "que", "formalizaba", "la", "ley", "constitutiva", "presentada", "por", "el", "mismo", "sierra", "el", "primer", "rector", "fue", "joaqu\u00edn", "egu\u00eda", "lis", "el", "acto", "inaugural", "ocurri\u00f3", "en", "el", "anfiteatro", "de", "la", "escuela", "nacional", "preparatoria", "con", "un", "discurso", "de", "justo", "sierra", "las", "primeras", "d\u00e9cadas", "de", "la", "universidad", "nacional", "de", "m\u00e9xico", "estuvieron", "marcadas", "por", "la", "incertidumbre", "pol\u00edtica", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "mexicana", "en", "se", "suscit\u00f3", "la", "primera", "huelga", "estudiantil", "como", "protesta", "a", "los", "ex\u00e1menes", "de", "la", "facultad", "de", "derecho", "debidos", "a", "su", "entonces", "director", "luis", "cabrera", "esto", "dio", "como", "resultado", "la", "fundaci\u00f3n", "y", "di\u00e1spora", "masiva", "a", "la", "escuela", "libre", "de", "derecho", "mientras", "tanto", "otras", "escuelas", "e", "instituciones", "se", "seguir\u00edan", "incorporando", "el", "primer", "esfuerzo", "por", "obtener", "autonom\u00eda", "del", "gobierno", "fracas\u00f3", "hacia", "jos\u00e9", "vasconcelos", "lleg\u00f3", "a", "la", "rector\u00eda", "en", "y", "es", "responsable", "por", "crear", "el", "logotipo", "y", "el", "lema", "de", "la", "unam", "usados", "hasta", "la", "fecha", "ambos", "reflejan", "los", "esfuerzos", "de", "vasconcelos", "por", "cimentar", "la", "identidad", "de", "la", "incipiente", "naci\u00f3n", "y", "de", "latinoam\u00e9rica", "misma", "en", "el", "mestizaje", "finalmente", "el", "de", "mayo", "de", "pasar\u00eda", "a", "convertirse", "en", "aut\u00f3noma", "en", "lugar", "de", "depender", "de", "la", "secretar\u00eda", "de", "educaci\u00f3n", "p\u00fablica", "fundada", "por", "el", "mismo", "vasconcelos", "dicho", "estatus", "formaba", "parte", "de", "las", "concesiones", "otorgadas", "por", "el", "presidente", "emilio", "portes", "gil", "a", "la", "universidad", "como", "parte", "de", "la", "resoluci\u00f3n", "a", "nuevas", "protestas", "estudiantiles", "durante", "la", "d\u00e9cada", "de", "el", "gobierno", "mexicano", "intent\u00f3", "implementar", "educaci\u00f3n", "socialista", "en", "las", "universidades", "tanto", "el", "rector", "manuel", "g\u00f3mez", "mor\u00edn", "como", "muchos", "profesores", "de", "la", "unam", "y", "grupos", "cat\u00f3licos", "se", "opusieron", "a", "la", "imposici\u00f3n", "aduciendo", "que", "atentaba", "contra", "la", "libertad", "de", "c\u00e1tedra", "en", "respuesta", "a", "lo", "anterior", "la", "unam", "otorg\u00f3", "su", "reconocimiento", "a", "los", "programas", "educativos", "de", "colegios", "cat\u00f3licos", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "la", "universidad", "iberoamericana", "en", "una", "instituci\u00f3n", "privada", "administrada", "por", "los", "jesuitas", "tambi\u00e9n", "fue", "apoyada", "inicialmente", "por", "la", "universidad", "nacional", "siendo", "rector", "el", "abogado", "rodolfo", "brito", "foucher", "sin", "embargo", "en", "a\u00f1os", "posteriores", "la", "unam", "utiliz\u00f3", "su", "influencia", "sobre", "la", "universidad", "iberoamericana", "para", "limitar", "la", "expansi\u00f3n", "de", "su", "oferta", "educativa", "en", "se", "tomaron", "las", "primeras", "decisiones", "para", "trasladar", "la", "universidad", "de", "los", "distintos", "predios", "en", "el", "centro", "hist\u00f3rico", "de", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "hacia", "un", "nuevo", "campus", "dedicado", "la", "ciudad", "universitaria", "la", "sede", "ser\u00eda", "el", "pedregal", "de", "san", "\u00e1ngel", "a", "las", "afueras", "del", "sur", "de", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "en", "esos", "a\u00f1os", "la", "primera", "piedra", "fue", "colocada", "para", "la", "facultad", "de", "ciencias", "entre", "otras", "estructuras", "tempranas", "se", "encuentran", "el", "estadio", "ol\u00edmpico", "universitario", "que", "empez\u00f3", "a", "construirse", "el", "de", "agosto", "de", "y", "fue", "inaugurado", "el", "de", "noviembre", "de", "en", "presencia", "del", "presidente", "miguel", "alem\u00e1n", "y", "la", "biblioteca", "central", "inaugurada", "el", "de", "abril", "de", "en", "ocurri\u00f3", "otra", "protesta", "estudiantil", "masiva", "tambi\u00e9n", "debido", "a", "reformas", "en", "los", "ex\u00e1menes", "los", "estudiantes", "invadieron", "el", "edificio", "de", "rector\u00eda", "y", "forzaron", "al", "rector", "a", "renunciar", "la", "junta", "de", "gobierno", "no", "acept\u00f3", "su", "resignaci\u00f3n", "por", "lo", "que", "el", "magisterio", "se", "fue", "a", "huelga", "esto", "paraliz\u00f3", "por", "completo", "la", "universidad", "durante", "el", "verano", "se", "suscitaron", "varios", "golpes", "violentos", "en", "distintos", "campus", "de", "los", "bachilleratos", "afiliados", "a", "la", "unam", "llevando", "a", "intervenciones", "polic\u00edacas", "la", "unam", "y", "otras", "universidades", "de", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "fueron", "cuna", "de", "las", "protestas", "de", "m\u00e9xico", "de", "un", "movimiento", "pol\u00edtico", "y", "social", "de", "escala", "nacional", "adosado", "a", "las", "protestas", "de", "que", "ocurr\u00edan", "en", "todas", "partes", "del", "mundo", "en", "ciudad", "universitaria", "las", "primeras", "protestas", "nacieron", "en", "agosto", "de", "como", "respuesta", "a", "la", "brutalidad", "de", "la", "polic\u00eda", "y", "pronto", "se", "alimentar\u00edan", "de", "un", "descontento", "generalizado", "hacia", "el", "gobierno", "del", "partido", "revolucionario", "institucional", "y", "su", "sistema", "monopartidista", "de", "facto", "las", "protestas", "crecieron", "r\u00e1pidamente", "en", "adeptos", "y", "frecuencia", "de", "ocurrencia", "aprovechando", "la", "atenci\u00f3n", "de", "los", "medios", "por", "la", "llegada", "de", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "celebrados", "en", "m\u00e9xico", "hasta", "que", "el", "de", "octubre", "el", "ej\u00e9rcito", "y", "la", "polic\u00eda", "abrieron", "fuego", "contra", "una", "reuni\u00f3n", "de", "l\u00edderes", "estudiantiles", "en", "la", "plaza", "de", "las", "tres", "culturas", "cientos", "resultaron", "muertos", "y", "miles", "heridos", "o", "arrestados", "en", "la", "historia", "nacional", "mexicana", "el", "infame", "evento", "es", "conocido", "como", "la", "masacre", "de", "tlatelolco", "tan", "solo", "diez", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "iniciaron", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "en", "el", "estadio", "ol\u00edmpico", "universitario", "el", "gobierno", "clausur\u00f3", "las", "actividades", "universitarias", "durante", "el", "transcurso", "del", "evento", "para", "la", "d\u00e9cada", "de", "los", "setenta", "se", "llev\u00f3", "a", "cabo", "un", "gran", "programa", "de", "expansi\u00f3n", "en", "el", "cual", "se", "crearon", "las", "cinco", "sedes", "del", "colegio", "de", "ciencias", "y", "humanidades", "as\u00ed", "como", "las", "cinco", "unidades", "multidisciplinarias", "actualmente", "todas", "con", "el", "nombre", "facultad", "de", "estudios", "superiores", "fes", "acatl\u00e1n", "fes", "arag\u00f3n", "fes", "cuautitl\u00e1n", "fes", "iztacala", "y", "fes", "zaragoza", "en", "comienza", "una", "expansi\u00f3n", "a", "nuevos", "campus", "fuera", "de", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "empezando", "por", "el", "campus", "en", "cuernavaca", "en", "el", "estado", "de", "morelos", "en", "mayo", "de", "el", "consejo", "universitario", "convierte", "a", "la", "unam", "en", "la", "primera", "universidad", "de", "habla", "hispana", "en", "contar", "con", "una", "defensor\u00eda", "de", "los", "derechos", "universitarios", "este", "organismo", "luego", "ser\u00eda", "el", "modelo", "para", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "comisi\u00f3n", "nacional", "de", "derechos", "humanos", "de", "m\u00e9xico", "y", "las", "defensor\u00edas", "del", "pueblo", "de", "varios", "pa\u00edses", "en", "otro", "grupo", "de", "investigadores", "se", "asent\u00f3", "en", "terrenos", "donados", "cerca", "de", "la", "ciudad", "de", "quer\u00e9taro", "dando", "lugar", "posteriormente", "al", "campus", "juriquilla", "la", "\u00faltima", "gran", "protesta", "estudiantil", "de", "la", "unam", "ocurri\u00f3", "entre", "y", "estudiantes", "clausuraron", "ciudad", "universitaria", "por", "casi", "todo", "un", "a\u00f1o", "para", "protestar", "una", "propuesta", "aprobada", "de", "un", "incremento", "sustancial", "a", "las", "colegiaturas", "se", "llevaron", "a", "cabo", "plebiscitos", "por", "ambas", "partes", "sin", "embargo", "esto", "no", "llev\u00f3", "a", "ning\u00fan", "acuerdo", "la", "polic\u00eda", "irrumpi\u00f3", "bajo", "decreto", "judicial", "en", "los", "edificios", "tomados", "por", "los", "huelguistas", "recuper\u00e1ndolos", "para", "la", "administraci\u00f3n", "universitaria", "y", "concluyendo", "as\u00ed", "la", "huelga", "el", "de", "febrero", "de", "otra", "di\u00e1spora", "cient\u00edfica", "en", "dio", "origen", "al", "campus", "morelia", "michoac\u00e1n", "en", "comenzaron", "actividades", "en", "m\u00e9rida", "yucat\u00e1n", "el", "mismo", "a\u00f1o", "el", "diario", "ingl\u00e9s", "the", "times", "reconoci\u00f3", "a", "la", "unam", "como", "la", "mejor", "universidad", "del", "mundo", "ib\u00e9rico", "espa\u00f1a", "portugal", "y", "am\u00e9rica", "latina", "del", "momento", "y", "la", "coloc\u00f3", "en", "el", "n\u00famero", "en", "su", "clasificaci\u00f3n", "mundial", "que", "coincide", "tambi\u00e9n", "con", "una", "clasificaci\u00f3n", "internacional", "llevada", "a", "cabo", "por", "la", "universidad", "de", "shangh\u00e1icita", "requerida", "en", "la", "universidad", "recibi\u00f3", "el", "premio", "pr\u00edncipe", "de", "asturias", "de", "comunicaci\u00f3n", "y", "humanidades", "en", "v\u00edsperas", "de", "su", "aniversario", "n\u00famero", "nuevos", "campus", "universitarios", "fueron", "inaugurados", "en", "los", "a\u00f1os", "y", "en", "los", "estados", "de", "guanajuato", "enes", "le\u00f3n", "y", "michoac\u00e1n", "enes", "moreliacita", "requerida", "nombres", "de", "la", "universidad", "universidad", "estatales", "y", "pontificia", "dado", "que", "la", "universidad", "de", "m\u00e9xico", "fue", "patrocinada", "en", "primera", "instancia", "por", "la", "corona", "de", "la", "monarqu\u00eda", "espa\u00f1ola", "se", "le", "antepuso", "el", "t\u00e9rmino", "\"real\"", "a", "su", "nombre", "recordemos", "que", "el", "estado", "espa\u00f1ol", "en", "aquellos", "a\u00f1os", "tambi\u00e9n", "gobernaba", "a", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "en", "sus", "dominios", "por", "el", "patronazgo", "otorgado", "por", "el", "papa", "a", "los", "reyes", "cat\u00f3licos", "por", "lo", "cual", "desde", "un", "inicio", "tambi\u00e9n", "fue", "tanto", "una", "universidad", "estatal", "como", "una", "universidad", "cat\u00f3lica", "muestra", "de", "ello", "es", "que", "desde", "sus", "inicios", "cont\u00f3", "con", "la", "facultad", "de", "derecho", "can\u00f3nico", "m\u00e1s", "tarde", "recibi\u00f3", "la", "bendici\u00f3n", "papal", "llam\u00e1ndose", "adem\u00e1s", "de", "\"real\"", "\"pontificia\"", "al", "consumarse", "la", "independencia", "y", "terminarse", "el", "patronazgo", "de", "la", "monarqu\u00eda", "espa\u00f1ola", "el", "naciente", "imperio", "mexicano", "ser\u00eda", "el", "nuevo", "patrono", "sustituy\u00e9ndose", "el", "t\u00e9rmino", "\"real\"", "por", "\"imperial\"", "con", "el", "advenimiento", "de", "la", "rep\u00fablica", "mexicana", "el", "t\u00e9rmino", "\"real\"", "e", "\"imperial\"", "se", "sustituy\u00f3", "por", "el", "de", "\"nacional\"", "en", "todos", "los", "ramos", "de", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "incluyendo", "esto", "a", "la", "universidad", "real", "universidad", "de", "m\u00e9xico", "real", "y", "pontificia", "universidad", "de", "m\u00e9xico", "imperial", "y", "pontificia", "universidad", "de", "m\u00e9xico", "nacional", "y", "pontificia", "universidad", "de", "m\u00e9xico", "clausurada", "en", "universidad", "solamente", "pontificia", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "mexicana", "restaur\u00f3", "la", "universidad", "cat\u00f3lica", "con", "bendici\u00f3n", "papal", "primero", "como", "la", "universidad", "pontificia", "mexicana", "que", "cerr\u00f3", "sus", "puertas", "durante", "la", "guerra", "cristera", "despu\u00e9s", "la", "universidad", "pontificia", "de", "m\u00e9xico", "que", "contin\u00faa", "abierta", "universidad", "pontificia", "mexicana", "clausurada", "en", "universidad", "pontificia", "de", "m\u00e9xicouniversidad", "solamente", "estatal", "el", "gobierno", "mexicano", "accedi\u00f3", "a", "reunir", "en", "una", "sola", "instituci\u00f3n", "las", "escuelas", "nacionales", "de", "educaci\u00f3n", "superior", "en", "una", "universidad", "nacional", "idea", "de", "justo", "sierra", "el", "nombre", "de", "la", "universidad", "ha", "cambiado", "de", "acuerdo", "con", "sus", "leyes", "org\u00e1nicas", "aprobadas", "por", "el", "congreso", "de", "la", "uni\u00f3n", "universidad", "nacional", "de", "m\u00e9xico", "unm", "universidad", "nacional", "de", "m\u00e9xico", "aut\u00f3noma", "unm", "o", "unma", "o", "universidad", "nacional", "aut\u00f3noma", "una", "o", "unam", "universidad", "aut\u00f3noma", "de", "m\u00e9xico", "uam", "universidad", "nacional", "aut\u00f3noma", "de", "m\u00e9xico", "unam", "campus", "ciudad", "universitaria", "la", "unam", "obtuvo", "su", "autonom\u00eda", "en", "durante", "el", "gobierno", "del", "presidente", "emilio", "portes", "gil", "quien", "autoriz\u00f3", "la", "construcci\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "universitariacita", "requerida", "fue", "hasta", "que", "la", "universidad", "se", "mud\u00f3", "a", "un", "nuevo", "campus", "ubicado", "entre", "las", "alcald\u00edas", "de", "coyoac\u00e1n", "y", "tlalpan", "en", "una", "zona", "de", "sustrato", "volc\u00e1nico", "llamada", "el", "pedregal", "de", "san", "\u00e1ngel", "la", "misma", "roca", "volc\u00e1nica", "servir\u00eda", "para", "construir", "algunos", "de", "los", "inmuebles", "por", "ejemplo", "el", "estadio", "ol\u00edmpicocita", "requeridael", "campus", "es", "una", "obra", "colosal", "colectiva", "que", "involucr\u00f3", "a", "los", "arquitectos", "y", "artistas", "mexicanos", "m\u00e1s", "destacados", "de", "la", "\u00e9poca", "se", "elabor\u00f3", "a", "partir", "del", "plan", "maestro", "de", "los", "arquitectos", "mario", "pani", "darqui", "jos\u00e9", "villagran", "garc\u00eda", "pedro", "ram\u00edrez", "v\u00e1zquez", "carlos", "lazo", "enrique", "del", "moral", "eugenio", "peschard", "y", "domingo", "garc\u00eda", "ramos", "entre", "los", "arquitectos", "que", "ejecutaron", "los", "trazos", "efectivos", "est\u00e1n", "armando", "franco", "rovira", "ernesto", "g\u00f3mez", "gallardo", "arg\u00fcelles", "vladimir", "kaspe", "jorge", "gonzales", "reyna", "f\u00e9lix", "candela", "y", "luis", "barrag\u00e1n", "los", "murales", "y", "relieves", "decorativos", "son", "caracter\u00edsticos", "de", "algunos", "de", "los", "edificios", "m\u00e1s", "emblem\u00e1ticos", "en", "acuerdo", "con", "la", "corriente", "de", "muralismo", "mexicano", "que", "domin\u00f3", "este", "pa\u00eds", "durante", "la", "primera", "mitad", "del", "siglo", "xx", "el", "mismo", "sitio", "alberga", "acervo", "de", "diego", "rivera", "altorrelieves", "del", "estadio", "ol\u00edmpico", "universitario", "juan", "o'gorman", "biblioteca", "central", "david", "alfaro", "siqueiros", "murales", "de", "la", "torre", "de", "rector\u00eda", "francisco", "eppens", "murales", "de", "la", "facultad", "de", "medicina", "y", "la", "facultad", "de", "odontolog\u00eda", "y", "jos\u00e9", "ch\u00e1vez", "morado", "algunas", "fuentes", "consideran", "que", "el", "ic\u00f3nico", "mosaico", "de", "la", "biblioteca", "central", "recubierto", "en", "sus", "cuatro", "elevaciones", "de", "m\u00b2", "por", "piedras", "tra\u00eddas", "de", "todo", "m\u00e9xico", "tambi\u00e9n", "resulta", "ser", "el", "mural", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundonota", "la", "ciudad", "universitaria", "ten\u00eda", "una", "extensi\u00f3n", "original", "de", "millones", "de", "metros", "cuadrados", "pero", "actualmente", "es", "de", "m\u00e1s", "de", "millones", "con", "todo", "y", "la", "reserva", "ecol\u00f3gica", "que", "albergacita", "requerida", "tambi\u00e9n", "aloja", "cerca", "de", "mil", "edificios", "de", "los", "cuales", "son", "bibliotecas", "con", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "libros", "una", "sala", "de", "conciertos", "llamada", "nezahualc\u00f3yotl", "sede", "de", "la", "orquesta", "filarm\u00f3nica", "de", "la", "unam", "una", "biblioteca", "central", "y", "otra", "nacional", "un", "espacio", "escult\u00f3rico", "de", "proporciones", "colosales", "y", "el", "estadio", "ol\u00edmpico", "universitario", "\"m\u00e9xico", "\"", "con", "capacidad", "para", "asistentes", "la", "extensi\u00f3n", "total", "de", "la", "universidad", "es", "cercana", "a", "los", "km\u00b2", "millas", "cuadradas", "eso", "es", "m\u00e1s", "de", "lo", "que", "miden", "algunos", "de", "los", "pa\u00edses", "m\u00e1s", "peque\u00f1os", "como", "la", "ciudad", "del", "vaticano", "km\u00b2", "y", "m\u00f3naco", "km\u00b2", "el", "de", "junio", "de", "la", "unesco", "lo", "declar\u00f3", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "durante", "su", "reuni\u00f3n", "en", "nueva", "zelanda", "destac\u00e1ndolo", "como", "\"un", "conjunto", "monumental", "ejemplar", "del", "modernismo", "del", "siglo", "xx\"galer\u00eda", "de", "ciudad", "universitaria", "metropolitanos", "como", "parte", "de", "los", "planes", "de", "expansi\u00f3n", "dentro", "de", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "realizados", "por", "la", "unam", "en", "se", "crearon", "dentro", "de", "la", "periferia", "de", "la", "ciudad", "las", "escuelas", "nacionales", "de", "estudios", "profesionales", "enep", "despu\u00e9s", "llamada", "cada", "una", "facultad", "de", "estudios", "superiores", "fes", "por", "otorgar", "grados", "de", "maestr\u00eda", "y", "doctorado", "en", "sus", "cinco", "sedes", "fes", "acatl\u00e1n", "en", "naucalpan", "estado", "de", "m\u00e9xico", "fes", "arag\u00f3n", "en", "ciudad", "nezahualc\u00f3yotl", "estado", "de", "m\u00e9xico", "fes", "cuautitl\u00e1n", "con", "tres", "campus", "campo", "i", "campo", "iii", "y", "campo", "iv", "en", "cuautitl\u00e1n", "izcalli", "estado", "de", "m\u00e9xico", "fes", "iztacala", "en", "tlalnepantla", "de", "baz", "estado", "de", "m\u00e9xico", "fes", "zaragoza", "con", "tres", "campus", "campo", "i", "y", "campo", "ii", "en", "iztapalapa", "y", "campo", "iii", "en", "tlaxcala", "nacionales", "en", "sus", "inicios", "la", "unam", "concentr\u00f3", "sus", "instalaciones", "en", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "primero", "en", "ciudad", "universitaria", "y", "despu\u00e9s", "en", "m\u00e1s", "campus", "dentro", "de", "la", "zona", "metropolitana", "de", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "en", "el", "estado", "de", "m\u00e9xico", "la", "aparici\u00f3n", "de", "otros", "campus", "for\u00e1neos", "responde", "a", "diferentes", "necesidades", "a", "veces", "complementarias", "la", "necesidades", "de", "los", "investigadores", "de", "campo", "por", "acercarse", "a", "su", "objeto", "de", "estudio", "antrop\u00f3logos", "ge\u00f3logos", "astr\u00f3nomos", "cient\u00edficos", "del", "mar", "diversas", "di\u00e1sporas", "de", "acad\u00e9micos", "hacia", "terrenos", "donados", "o", "mediante", "recursos", "que", "ya", "no", "tienen", "cabida", "en", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "y", "m\u00e1s", "recientemente", "un", "\u00e9nfasis", "que", "se", "ha", "hecho", "paulatinamente", "al", "car\u00e1cter", "\"nacional\"", "de", "la", "universidad", "en", "un", "esfuerzo", "por", "llevar", "educaci\u00f3n", "de", "calidad", "a", "otras", "partes", "del", "pa\u00eds", "para", "tal", "efecto", "han", "sido", "creadas", "escuelas", "de", "estudios", "de", "licenciatura", "centros", "de", "investigaci\u00f3n", "y", "de", "extensi\u00f3n", "de", "alto", "nivel", "en", "diversos", "estados", "de", "m\u00e9xico", "otros", "establecimientos", "no", "cumplen", "funciones", "acad\u00e9micas", "o", "de", "docencia", "sino", "que", "fungen", "como", "puestos", "importantes", "de", "monitoreo", "y", "medici\u00f3n", "cient\u00edfica", "en", "el", "extranjero", "la", "unam", "cuenta", "tambi\u00e9n", "con", "sedes", "for\u00e1neas", "al", "pa\u00eds", "existen", "escuelas", "de", "extensi\u00f3n", "en", "estados", "unidos", "de", "am\u00e9rica", "canad\u00e1", "sud\u00e1frica", "espa\u00f1a", "reino", "unido", "china", "y", "alemania", "oferta", "educativa", "la", "unam", "ofrece", "m\u00e1s", "pregrados", "grados", "y", "posgrados", "que", "cualquier", "otra", "instituci\u00f3n", "en", "m\u00e9xicocita", "requerida", "bachilleratos", "escuela", "nacional", "preparatoria", "colegio", "de", "ciencias", "y", "humanidades", "y", "el", "bachillerato", "a", "distancia", "b@unam", "carreras", "t\u00e9cnicas", "licenciaturas", "en", "opciones", "educativas", "programas", "de", "posgrado", "con", "planes", "de", "estudio", "de", "maestr\u00eda", "y", "doctorado", "especializaci\u00f3nes", "con", "orientacionesen", "la", "unam", "pose\u00eda", "facultades", "de", "las", "cuales", "se", "encuentran", "dentro", "de", "la", "ciudad", "universitaria", "todas", "fueron", "fundadas", "bajo", "la", "denominaci\u00f3n", "de", "escuelas", "nacionales", "pero", "al", "ser", "aprobados", "alg\u00fan", "programa", "de", "doctorado", "en", "las", "mismas", "estas", "pasaron", "a", "denominarse", "facultades", "las", "facultades", "de", "estudios", "superiores", "fes", "son", "unidades", "multidisciplinares", "fundadas", "bajo", "la", "denominaci\u00f3n", "de", "escuela", "nacional", "de", "estudios", "profesionales", "con", "el", "objetivo", "de", "descentralizar", "las", "actividades", "acad\u00e9micas", "de", "ciudad", "universitaria", "adicionalmente", "las", "escuelas", "nacionales", "de", "estudios", "superiores", "enes", "son", "unidades", "multidisciplinares", "creadas", "fuera", "del", "\u00e1rea", "metropolitana", "de", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "con", "el", "objetivo", "de", "fortalecer", "la", "presencia", "de", "la", "universidad", "en", "el", "resto", "del", "pa\u00eds", "se", "cre\u00f3", "luego", "de", "la", "firma", "del", "convenio", "de", "colaboraci\u00f3n", "para", "la", "creaci\u00f3n", "construcci\u00f3n", "y", "operaci\u00f3n", "de", "un", "complejo", "acad\u00e9mico", "cultural", "deportivo", "y", "ecol\u00f3gico", "firmado", "en", "por", "jos\u00e9", "narro", "robles", "rector", "de", "la", "unam", "y", "juan", "manuel", "oliva", "ram\u00edrez", "por", "entonces", "gobernador", "de", "guanajuato", "el", "de", "marzo", "de", "el", "consejo", "universitario", "de", "la", "unam", "ratific\u00f3", "la", "creaci\u00f3n", "en", "la", "universidad", "hab\u00eda", "invertido", "en", "este", "proyecto", "m\u00e1s", "de", "mil", "millones", "de", "pesos", "mexicanos", "en", "cuanto", "a", "la", "educaci\u00f3n", "a", "distancia", "la", "unam", "ofrece", "un", "amplio", "programa", "muy", "bien", "estructurado", "el", "sistema", "universidad", "abierta", "y", "educaci\u00f3n", "a", "distancia", "est\u00e1", "al", "alcance", "de", "aquellos", "alumnos", "que", "necesiten", "de", "esta", "forma", "de", "educaci\u00f3n", "tambi\u00e9n", "se", "imparten", "una", "inmensidad", "de", "diplomados", "cursos", "seminarios", "talleres", "conferencias", "congresos", "y", "festivalesnota", "nota", "nivel", "bachillerato", "la", "unam", "otorga", "a", "los", "egresados", "de", "su", "bachillerato", "la", "posibilidad", "de", "ingresar", "al", "nivel", "superior", "mediante", "un", "mecanismo", "que", "al", "interior", "de", "la", "unam", "se", "conoce", "como", "\"pase", "reglamentado\"", "tanto", "la", "escuela", "nacional", "preparatoria", "como", "el", "colegio", "de", "ciencias", "y", "humanidades", "son", "las", "\u00fanicas", "instituciones", "que", "gozan", "del", "pase", "autom\u00e1tico", "que", "otorga", "la", "unam", "mismo", "que", "les", "permite", "ingresar", "a", "licenciatura", "sin", "necesidad", "de", "realizar", "examen", "de", "selecci\u00f3n", "y", "les", "otorga", "preferencia", "al", "distribuir", "los", "lugares", "en", "cada", "una", "de", "las", "carreras", "la", "escuela", "nacional", "preparatoria", "enp", "tiene", "nueve", "planteles", "en", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "mientras", "que", "el", "colegio", "de", "ciencias", "y", "humanidades", "cch", "tiene", "cinco", "planteles", "en", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "y", "en", "la", "zona", "metropolitana", "investigaci\u00f3n", "e", "innovaci\u00f3n", "pese", "al", "bajo", "porcentaje", "del", "pib", "que", "se", "invierte", "en", "investigaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "en", "m\u00e9xico", "la", "unam", "se", "caracteriza", "por", "ser", "una", "universidad", "orientada", "a", "la", "investigaci\u00f3n", "con", "competitividad", "a", "nivel", "internacional", "en", "todas", "las", "\u00e1reas", "del", "conocimiento", "la", "unam", "probablemente", "tambi\u00e9n", "es", "la", "instituci\u00f3n", "mexicana", "ya", "sea", "p\u00fablica", "o", "privada", "con", "mayor", "infraestructura", "e", "inversi\u00f3n", "en", "investigaci\u00f3n", "b\u00e1sica", "por", "ejemplo", "algunos", "estudios", "le", "han", "atribuido", "m\u00e1s", "del", "de", "la", "producci\u00f3n", "cient\u00edfica", "de", "m\u00e9xico", "seguida", "por", "\u00f3rdenes", "de", "magnitud", "por", "otras", "universidades", "p\u00fablicas", "destacadas", "ej", "cinvestavipn", "uam", "udeg", "uanl", "hospitales", "p\u00fablicos", "y", "los", "centros", "de", "investigaci\u00f3n", "que", "dependen", "directamente", "del", "consejo", "nacional", "de", "ciencia", "y", "tecnolog\u00eda", "en", "los", "investigadores", "y", "profesores", "de", "la", "unam", "ocupaban", "m\u00e1s", "del", "del", "sistema", "nacional", "de", "investigadores", "en", "contraste", "el", "tecnol\u00f3gico", "de", "monterrey", "la", "universidad", "privada", "mexicana", "m\u00e1s", "prestigiosa", "seg\u00fan", "clasificaciones", "internacionales", "solo", "representaba", "el", "nota", "actividades", "de", "investigaci\u00f3n", "son", "llevadas", "a", "cabo", "tanto", "por", "las", "facultades", "de", "la", "unam", "de", "ciudad", "universitaria", "como", "por", "las", "facultades", "de", "estudios", "superiores", "en", "los", "campus", "metropolitanos", "as\u00ed", "como", "en", "sus", "institutos", "y", "centros", "de", "investigaci\u00f3n", "de", "ciencias", "naturales", "formales", "sociales", "y", "humanidades", "los", "cuales", "se", "distribuyen", "en", "varios", "campus", "alrededor", "del", "pa\u00eds", "algunos", "de", "sus", "recursos", "cient\u00edficos", "y", "tecnol\u00f3gicos", "miscel\u00e1neos", "se", "enumeran", "a", "continuaci\u00f3n", "para", "el", "desarrollo", "de", "sus", "labores", "de", "investigaci\u00f3n", "que", "le", "confiere", "su", "ley", "org\u00e1nica", "la", "universidad", "ha", "creado", "dos", "grandes", "coordinaciones", "que", "divide", "la", "investigaci\u00f3n", "a", "la", "usanza", "anglosajona", "ciencias", "y", "humanidades", "as\u00ed", "la", "coordinaci\u00f3n", "de", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "de", "la", "unam", "conduce", "las", "actividades", "de", "los", "institutos", "centros", "y", "programa", "de", "ciencias", "lo", "mismo", "hace", "en", "el", "campo", "de", "las", "humanidades", "la", "coordinaci\u00f3n", "de", "humanidades", "de", "la", "unam", "ambas", "coordinaciones", "cuentan", "con", "\u00f3rganos", "colegiados", "que", "son", "su", "m\u00e1xima", "autoridad", "consejo", "t\u00e9cnico", "de", "la", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "y", "consejo", "t\u00e9cnico", "de", "humanidades", "y", "cada", "coordinaci\u00f3n", "es", "dirigida", "por", "un", "coordinador", "designado", "por", "acuerdo", "del", "rector", "por", "su", "madurez", "y", "productividad", "estas", "entidades", "de", "investigaci\u00f3n", "se", "dividen", "en", "centros", "e", "institutos", "los", "centros", "son", "organizaciones", "menores", "usualmente", "de", "creaci\u00f3n", "m\u00e1s", "reciente", "mientras", "que", "los", "institutos", "ostentan", "ser", "proyectos", "consolidados", "un", "centro", "puede", "llegar", "a", "convertirse", "en", "instituto", "como", "ha", "pasado", "con", "el", "instituto", "de", "biotecnolog\u00eda", "el", "instituto", "de", "ecolog\u00eda", "y", "el", "instituto", "de", "neurobiolog\u00eda", "entre", "otros", "adem\u00e1s", "de", "administrar", "los", "centros", "e", "institutos", "las", "coordinaciones", "de", "investigaci\u00f3n", "llevan", "a", "cabo", "programas", "universitarios", "con", "distintos", "fines", "de", "difusi\u00f3n", "y", "desarrollo", "en", "\u00e1reas", "de", "inter\u00e9s", "para", "la", "universidad", "entre", "ellos", "se", "encuentra", "el", "programa", "espacial", "universitario", "peu", "el", "programa", "de", "investigaci\u00f3n", "en", "cambio", "clim\u00e1tico", "pincc", "el", "programa", "universitario", "de", "alimentos", "pual", "el", "programa", "universitario", "de", "estrategias", "para", "la", "sustentabilidad", "pues", "el", "programa", "universitario", "de", "investigaci\u00f3n", "en", "salud", "puis", "el", "programa", "universitario", "de", "bio\u00e9tica", "el", "programa", "universitario", "de", "estudios", "del", "desarrollo", "el", "programa", "universitario", "de", "estudios", "sobre", "la", "ciudad", "el", "programa", "universitario", "m\u00e9xico", "naci\u00f3n", "multicultural", "el", "programa", "universitario", "de", "derechos", "humanos", "el", "programa", "universitario", "de", "estudios", "del", "desarrollo", "y", "el", "programa", "universitario", "de", "estudios", "sobre", "asia", "y", "\u00e1frica", "museos", "la", "unam", "cuenta", "con", "un", "vasto", "n\u00famero", "de", "museos", "que", "cubren", "aspectos", "tecnol\u00f3gicos", "culturales", "hist\u00f3ricos", "y", "de", "divulgaci\u00f3n", "de", "la", "ciencia", "el", "centro", "cultural", "universitario", "conformado", "a", "su", "vez", "por", "arte", "y", "cultura", "deporte", "sede", "de", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "verano", "de", "la", "unam", "cuenta", "adem\u00e1s", "con", "diferentes", "disciplinas", "deportivas", "y", "los", "estudiantes", "gozan", "de", "beneficios", "por", "el", "uso", "de", "instalaciones", "competencias", "deportivas", "a", "nivel", "nacional", "e", "internacional", "se", "ofertan", "m\u00e1s", "de", "actividades", "deportivas", "y", "diversos", "estudiantes", "de", "la", "unam", "han", "participado", "en", "juegos", "centroamericanos", "juegos", "ol\u00edmpicos", "y", "campeonatos", "mundialescita", "requerida", "no", "menos", "importante", "en", "el", "escenario", "deportivo", "mexicano", "la", "unam", "es", "conocida", "por", "sus", "equipos", "de", "primera", "divisi\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "soccer", "los", "pumas", "de", "la", "unam", "y", "de", "f\u00fatbol", "americano", "pumas", "cu", "de", "la", "unam", "pumas", "acatl\u00e1n", "de", "la", "unam", "organizaci\u00f3n", "y", "administraci\u00f3n", "la", "universidad", "tiene", "tres", "funciones", "principales", "la", "docencia", "la", "investigaci\u00f3n", "y", "la", "difusi\u00f3n", "de", "la", "cultura", "por", "ello", "se", "organiza", "para", "el", "desarrollo", "de", "estas", "dos", "\u00faltimas", "actividades", "en", "tres", "coordinaciones", "la", "coordinaci\u00f3n", "de", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "de", "la", "unam", "la", "coordinaci\u00f3n", "de", "humanidades", "de", "la", "unam", "y", "la", "coordinaci\u00f3n", "de", "difusi\u00f3n", "cultural", "de", "la", "unam", "adicionalmente", "por", "acuerdo", "del", "rector", "enrique", "graue", "wiechers", "se", "cre\u00f3", "en", "marzo", "de", "la", "coordinaci\u00f3n", "para", "la", "igualdad", "de", "g\u00e9nero", "de", "la", "unam", "por", "su", "parte", "la", "ense\u00f1anza", "en", "la", "unam", "est\u00e1", "a", "cargo", "de", "sus", "diversas", "escuelas", "y", "facultades", "es", "conveniente", "recalcar", "que", "a", "pesar", "de", "las", "divisiones", "administrativas", "se", "llevan", "proyectos", "de", "investigaci\u00f3n", "en", "las", "escuelas", "y", "facultades", "as\u00ed", "como", "tambi\u00e9n", "se", "llevan", "a", "cabo", "docencia", "en", "los", "institutos", "y", "centros", "de", "investigaci\u00f3n", "incluso", "hay", "proyectos", "transinstitucionales", "y", "multidisciplinarios", "que", "abarcan", "diversas", "\u00e1reas", "del", "conocimiento", "y", "en", "las", "cuales", "participan", "m\u00e1s", "de", "una", "dependencia", "ya", "sea", "de", "la", "unam", "o", "de", "otras", "instituciones", "nacionales", "e", "internacionales", "la", "estructura", "org\u00e1nica", "de", "la", "unam", "incluye", "las", "siguientes", "autoridades", "universitarias", "patronato", "universitario", "tesorer\u00eda", "contralor\u00eda", "junta", "de", "gobierno", "consejo", "universitario", "rector", "subordinado", "tanto", "a", "la", "junta", "de", "gobierno", "como", "al", "consejo", "universitario", "colegio", "de", "directores", "consejo", "de", "planeaci\u00f3n", "consejos", "acad\u00e9micos", "consejo", "asesor", "de", "c\u00f3mputo", "consejo", "de", "estudios", "de", "posgrado", "direcci\u00f3n", "general", "de", "comunicaci\u00f3n", "social", "abogado", "general", "secretar\u00eda", "de", "atenci\u00f3n", "a", "la", "comunidad", "universitaria", "secretar\u00eda", "de", "desarrollo", "institucional", "secretar\u00eda", "administrativa", "secretar\u00eda", "general", "varias", "entidades", "acad\u00e9micas", "coordinaci\u00f3n", "de", "difusi\u00f3n", "cultural", "institutos", "de", "humanidades", "coordinaci\u00f3n", "de", "humanidades", "institutos", "de", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "coordinaci\u00f3n", "de", "la", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "escuelas", "facultades", "junta", "de", "gobierno", "est\u00e1", "conformada", "por", "personas", "corresponde", "al", "consejo", "universitario", "elegir", "a", "los", "miembros", "de", "la", "junta", "cada", "a\u00f1o", "se", "elegir\u00e1", "a", "un", "miembro", "que", "sustituya", "al", "de", "m\u00e1s", "antigua", "designaci\u00f3n", "en", "caso", "de", "renuncia", "de", "un", "miembro", "corresponde", "a", "los", "miembros", "restantes", "de", "la", "junta", "designar", "al", "sustituto", "el", "cargo", "de", "miembro", "de", "la", "junta", "de", "gobierno", "es", "honorario", "corresponde", "a", "la", "junta", "de", "gobierno", "nombrar", "al", "rector", "nombrar", "a", "los", "directores", "de", "facultades", "escuelas", "e", "institutos", "nombrar", "a", "los", "miembros", "del", "patronato", "universitario", "resolver", "conflictos", "entre", "las", "autoridades", "universitarias", "resolver", "cuando", "el", "rector", "vete", "acuerdos", "del", "consejo", "universitario", "y", "expedir", "su", "propio", "reglamento", "hasta", "noviembre", "de", "los", "miembros", "de", "la", "junta", "de", "gobierno", "son", "consejo", "universitario", "tiene", "como", "prop\u00f3sito", "que", "las", "cuestiones", "universitarias", "sean", "resueltas", "por", "los", "universitarios", "dentro", "de", "la", "universidad", "est\u00e1", "integrado", "por", "el", "rector", "los", "directores", "de", "facultades", "escuelas", "e", "institutos", "los", "representantes", "profesores", "y", "representantes", "alumnos", "de", "cada", "una", "de", "las", "facultades", "y", "escuelasnota", "un", "profesor", "representante", "de", "los", "centros", "de", "extensi\u00f3n", "universitaria", "un", "representante", "de", "los", "empleados", "de", "la", "universidad", "y", "el", "secretario", "general", "que", "tambi\u00e9n", "lo", "es", "del", "consejo", "corresponden", "al", "consejo", "universitario", "las", "siguientes", "funciones", "expedir", "todas", "las", "normas", "y", "disposiciones", "generales", "encaminadas", "a", "la", "mejor", "organizaci\u00f3n", "y", "funcionamiento", "t\u00e9cnico", "docente", "y", "administrativo", "de", "la", "universidad", "conocer", "de", "cualquier", "asunto", "que", "no", "sea", "de", "la", "competencia", "de", "alguna", "otra", "autoridad", "universitaria", "y", "aprobar", "el", "presupuesto", "rector", "su", "cargo", "dura", "cuatro", "a\u00f1os", "con", "posibilidad", "de", "ser", "reelegido", "para", "un", "periodo", "adicional", "el", "rector", "es", "el", "representante", "legal", "de", "la", "universidad", "a", "excepci\u00f3n", "de", "asuntos", "judiciales", "en", "cuyo", "caso", "corresponde", "al", "abogado", "general", "representar", "a", "la", "universidad", "tambi\u00e9n", "son", "sus", "funciones", "convocar", "al", "consejo", "universitario", "y", "presidir", "sus", "sesiones", "cuidar", "el", "exacto", "cumplimiento", "de", "las", "disposiciones", "de", "la", "junta", "de", "gobierno", "y", "el", "consejo", "universitario", "vetar", "acuerdos", "sin", "car\u00e1cter", "t\u00e9cnico", "del", "consejo", "universitario", "y", "formar", "ternas", "para", "directores", "de", "facultades", "escuelas", "e", "institutos", "en", "total", "personas", "han", "ocupado", "la", "rector\u00eda", "de", "la", "universidad", "en", "periodos", "distintos", "ocho", "de", "ellos", "han", "ocupado", "la", "rector\u00eda", "de", "forma", "interina", "miguel", "e", "schulz", "antonio", "caso", "mariano", "silva", "y", "aceves", "jos\u00e9", "l\u00f3pez", "lira", "enrique", "o", "arag\u00f3n", "mario", "de", "la", "cueva", "samuel", "ram\u00edrez", "moreno", "y", "xavier", "cort\u00e9s", "rocha", "la", "siguiente", "tabla", "muestra", "los", "rectores", "desde", "hasta", "patronato", "universitario", "est\u00e1", "integrado", "por", "tres", "patronos", "funcionarios", "y", "empleados", "el", "cargo", "de", "patrono", "tiene", "una", "duraci\u00f3n", "de", "a\u00f1os", "sin", "retribuci\u00f3n", "ni", "compensaci\u00f3n", "alguna", "fue", "creado", "en", "con", "la", "aprobaci\u00f3n", "de", "la", "ley", "org\u00e1nica", "de", "la", "universidad", "nacional", "aut\u00f3noma", "de", "m\u00e9xico", "corresponde", "al", "patronato", "universitario", "administrar", "el", "patrimonio", "universitario", "y", "sus", "recursos", "formular", "el", "presupuesto", "general", "anual", "de", "ingresos", "y", "egresos", "as\u00ed", "como", "sus", "modificaciones", "y", "presentar", "al", "consejo", "universitario", "la", "cuenta", "respectiva", "designar", "a", "los", "funcionarios", "de", "las", "dependencias", "de", "secretar\u00eda", "tesorer\u00eda", "contralor\u00eda", "auditor\u00eda", "interna", "patrimonio", "contadur\u00eda", "egresos", "control", "presupuestal", "y", "pagadur\u00eda", "as\u00ed", "como", "sus", "empleados", "y", "determinar", "los", "cargos", "que", "requerir\u00e1n", "fianza", "para", "su", "desempe\u00f1o", "el", "monto", "y", "forma", "de", "\u00e9sta", "hasta", "octubre", "de", "los", "miembros", "de", "la", "junta", "de", "patronos", "son", "mar\u00eda", "elena", "v\u00e1zquez", "nava", "oth\u00f3n", "canales", "trevi\u00f1o", "mario", "luis", "fuentes", "alcal\u00e1", "s\u00edmbolos", "y", "cultura", "universitaria", "escudo", "jos\u00e9", "vasconcelos", "como", "rector", "en", "expres\u00f3", "la", "importancia", "de", "acabar", "con", "la", "opresi\u00f3n", "y", "los", "cruentos", "enfrentamientos", "de", "anta\u00f1o", "los", "campos", "de", "batalla", "ser\u00edan", "los", "de", "la", "cultura", "y", "la", "educaci\u00f3n", "ser\u00eda", "un", "medio", "para", "lograr", "una", "nueva", "\u00e9poca", "en", "el", "pa\u00eds", "en", "la", "que", "los", "mexicanos", "tengan", "presente", "la", "necesidad", "de", "fusionar", "los", "pueblos", "y", "la", "cultura", "a", "partir", "de", "los", "factores", "espirituales", "la", "raza", "y", "el", "territorio", "plasmando", "la", "unificaci\u00f3n", "de", "los", "iberoamericanos", "estos", "elementos", "quedaron", "plasmados", "en", "el", "escudo", "universitario", "representado", "por", "el", "\u00e1guila", "mexicana", "y", "el", "c\u00f3ndor", "andino", "formando", "un", "\u00e1guila", "bic\u00e9fala", "apoyada", "en", "una", "alegor\u00eda", "de", "los", "volcanes", "y", "un", "nopal", "significado", "de", "las", "ra\u00edces", "de", "los", "mexicanos", "en", "la", "parte", "central", "del", "escudo", "se", "encuentra", "el", "mapa", "de", "am\u00e9rica", "latina", "que", "va", "desde", "la", "frontera", "norte", "de", "m\u00e9xico", "hasta", "el", "cabo", "de", "hornos", "enmarcando", "a", "este", "mapa", "se", "encuentra", "la", "frase", "por", "mi", "raza", "hablar\u00e1", "el", "esp\u00edritu", "en", "la", "parte", "superior", "del", "escudo", "hay", "un", "list\u00f3n", "que", "dice", "universidad", "nacional", "aut\u00f3noma", "de", "m\u00e9xico", "imagotipo", "deportivo", "el", "de", "abril", "de", "el", "entonces", "rector", "guillermo", "sober\u00f3n", "acevedo", "present\u00f3", "el", "nuevo", "emblema", "deportivo", "de", "la", "unam", "en", "el", "auditorio", "de", "la", "facultad", "de", "ciencias", "la", "universidad", "encarg\u00f3", "el", "dise\u00f1o", "a", "manuel", "andrade", "rodr\u00edguez", "como", "parte", "de", "la", "renovaci\u00f3n", "de", "la", "direcci\u00f3n", "general", "de", "actividades", "deportivas", "y", "recreativas", "la", "imagen", "se", "eligi\u00f3", "entre", "trabajos", "y", "requiri\u00f3", "de", "m\u00e1s", "de", "bocetos", "el", "imagotipo", "se", "compone", "del", "rostro", "de", "un", "puma", "en", "dorado", "realizado", "a", "partir", "de", "la", "silueta", "de", "un", "pu\u00f1o", "cerrado", "sobre", "un", "tri\u00e1ngulo", "azul", "con", "v\u00e9rtices", "redondeados", "a", "su", "vez", "este", "tri\u00e1ngulo", "expresa", "los", "tres", "pilares", "fundamentales", "de", "la", "universidad", "la", "educaci\u00f3n", "la", "investigaci\u00f3n", "y", "la", "difusi\u00f3n", "de", "la", "cultura", "el", "emblema", "del", "puma", "funge", "como", "escudo", "de", "los", "equipos", "deportivos", "de", "la", "universidad", "en", "fue", "considerado", "por", "el", "diario", "brit\u00e1nico", "the", "guardian", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "bellos", "del", "f\u00fatbol", "lema", "el", "lema", "que", "anima", "a", "la", "universidad", "nacional", "por", "mi", "raza", "hablar\u00e1", "el", "esp\u00edritu", "revela", "la", "vocaci\u00f3n", "human\u00edstica", "con", "la", "que", "fue", "concebida", "el", "autor", "de", "esta", "c\u00e9lebre", "frase", "jos\u00e9", "vasconcelos", "asumi\u00f3", "la", "rector\u00eda", "en", "en", "el", "marco", "de", "la", "reforma", "universitaria", "latinoamericana", "y", "en", "una", "\u00e9poca", "en", "que", "las", "esperanzas", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "mexicana", "a\u00fan", "estaban", "vivas", "hab\u00eda", "una", "gran", "fe", "en", "la", "patria", "y", "el", "\u00e1nimo", "redentor", "se", "extend\u00eda", "en", "el", "ambiente", "se", "\"significa", "en", "este", "lema", "la", "convicci\u00f3n", "de", "que", "la", "raza", "nuestra", "elaborar\u00e1", "una", "cultura", "de", "tendencias", "nuevas", "de", "esencia", "espiritual", "y", "lib\u00e9rrima\"", "explic\u00f3", "el", "\"maestro", "de", "am\u00e9rica\"", "al", "presentar", "la", "propuesta", "m\u00e1s", "tarde", "precisar\u00eda", "\"imagin\u00e9", "as\u00ed", "el", "escudo", "universitario", "que", "present\u00e9", "al", "consejo", "toscamente", "y", "con", "una", "leyenda", "'por", "mi", "raza", "hablar\u00e1", "el", "esp\u00edritu'", "pretendiendo", "significar", "que", "despert\u00e1bamos", "de", "una", "larga", "noche", "de", "opresi\u00f3n\"", "porra", "goya", "la", "porra", "de", "la", "unam", "dice", "\"\u00a1goya", "goya!", "\u00a1cach\u00fan", "cach\u00fan", "ra", "ra", "cach\u00fan", "cach\u00fan", "ra", "ra!", "\u00a1goya", "universidad!\"", "la", "palabra", "goya", "tiene", "sus", "or\u00edgenes", "en", "la", "primera", "mitad", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "en", "esa", "\u00e9poca", "cuando", "los", "estudiantes", "de", "la", "preparatoria", "que", "se", "hallaba", "en", "la", "zona", "del", "centro", "de", "la", "ciudad", "deseaban", "faltar", "a", "sus", "clases", "irse", "de", "pinta", "en", "el", "lenguaje", "coloquial", "una", "de", "sus", "actividades", "favoritas", "era", "el", "cine", "y", "se", "trataba", "entre", "otros", "del", "cine", "goya", "que", "al", "igual", "que", "el", "cine", "r\u00edo", "y", "el", "cine", "venus", "estaba", "muy", "cerca", "de", "la", "escuela", "gritaban", "entonces", "\"\u00a1goya!\"", "y", "la", "expresi\u00f3n", "cach\u00fan", "cach\u00fan", "era", "haciendo", "alusi\u00f3n", "a", "cuando", "alguna", "mujer", "acced\u00eda", "a", "acompa\u00f1ar", "a", "los", "varones", "pues", "la", "palabra", "es", "una", "deformaci\u00f3n", "de", "\"cachondez\"", "himno", "universitario", "el", "himno", "universitario", "tambi\u00e9n", "conocido", "como", "canto", "a", "la", "universidad", "forma", "parte", "del", "conjunto", "de", "la", "identidad", "universitaria", "fue", "escrito", "por", "romeo", "manrique", "de", "lara", "y", "musicalizado", "por", "manuel", "m", "bermejo", "fue", "declarado", "como", "el", "himno", "oficial", "de", "la", "universidad", "por", "el", "rector", "nabor", "carillo", "en", "dicho", "canto", "se", "exaltan", "los", "valores", "y", "el", "orgullo", "de", "pertenecer", "a", "la", "universidad", "alumnos", "y", "profesores", "sobresalientes", "premio", "nobel", "todos", "los", "mexicanos", "galardonados", "con", "el", "premio", "nobel", "son", "graduados", "de", "la", "unam", "alfonso", "garc\u00eda", "robles", "paz", "octavio", "paz", "literatura", "mario", "j", "molina", "qu\u00edmica", "adem\u00e1s", "de", "ellos", "ana", "mar\u00eda", "cetto", "ha", "sido", "part\u00edcipe", "de", "dos", "premios", "nobel", "ya", "que", "era", "miembro", "ejecutivo", "de", "las", "conferencias", "pugwash", "y", "de", "la", "agencia", "internacional", "de", "la", "energ\u00eda", "at\u00f3mica", "cuando", "estas", "organizaciones", "fueron", "laureadas", "con", "el", "premio", "nobel", "de", "la", "pazen", "el", "panel", "intergubernamental", "del", "cambio", "clim\u00e1tico", "de", "la", "onu", "fue", "premiado", "con", "el", "premio", "nobel", "de", "la", "paz", "acad\u00e9micos", "de", "la", "unam", "son", "parte", "de", "este", "panel", "y", "por", "lo", "tanto", "part\u00edcipes", "del", "premio", "premio", "pr\u00edncipe", "de", "asturias", "la", "unam", "misma", "fue", "galardonada", "con", "el", "premio", "pr\u00edncipe", "de", "asturias", "de", "comunicaci\u00f3n", "y", "humanidades", "en", "mientras", "que", "a", "nivel", "personal", "con", "excepci\u00f3n", "de", "alma", "guillermoprieto", "juan", "rulfo", "y", "pablo", "rudom\u00edn", "todos", "los", "mexicanos", "laureados", "con", "un", "premio", "princesa", "de", "asturias", "son", "egresados", "de", "la", "unamcita", "requerida", "premio", "cervantes", "todos", "los", "mexicanos", "que", "han", "sido", "galardonados", "hasta", "ahora", "con", "el", "premio", "miguel", "de", "cervantes", "considerado", "el", "m\u00e1s", "importante", "de", "la", "lengua", "castellana", "son", "egresados", "de", "la", "unam", "galer\u00eda", "clasificaciones", "acad\u00e9micas", "premios", "y", "reconocimientos", "que", "otorga", "la", "unam", "la", "unam", "emite", "las", "siguientes", "distinciones", "a", "la", "fecha", "de", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "notas", "referencias", "enlaces", "externos", "portalm\u00e9xico", "contenido", "relacionado", "con", "m\u00e9xico", "sitio", "web", "oficial", "de", "la", "universidad", "nacional", "aut\u00f3noma", "de", "m\u00e9xico"]