["la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "en", "ruso", "sovietski", "soyuz", "de", "nombre", "completo", "uni\u00f3n", "de", "rep\u00fablicas", "socialistas", "sovi\u00e9ticas", "urss", "en", "ruso", "soyuz", "sovi\u00e9tskij", "sotsialist\u00edcheskij", "resp\u00fablik", "abreviado", "como", "sssr", "fue", "un", "estado", "federal", "conformado", "por", "varias", "rep\u00fablicas", "socialistas", "que", "existi\u00f3", "en", "europa", "y", "asia", "desde", "el", "de", "diciembre", "de", "hasta", "el", "de", "diciembre", "de", "luego", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "de", "febrero", "de", "la", "cual", "puso", "fin", "al", "imperio", "ruso", "se", "asent\u00f3", "el", "gobierno", "provisional", "ruso", "que", "luego", "fue", "derrocado", "por", "la", "revoluci\u00f3n", "de", "octubre", "del", "mismo", "a\u00f1o", "estableci\u00e9ndose", "el", "gobierno", "de", "los", "bolcheviques", "llamado", "sovnarkom", "a", "continuaci\u00f3n", "se", "desencaden\u00f3", "la", "guerra", "civil", "rusa", "que", "fue", "ganada", "por", "el", "nuevo", "r\u00e9gimen", "sovi\u00e9tico", "el", "de", "diciembre", "de", "fue", "creada", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "con", "la", "fusi\u00f3n", "de", "rusia", "transcaucasia", "ucrania", "y", "bielorrusia", "tras", "el", "deceso", "del", "primer", "l\u00edder", "sovi\u00e9tico", "vlad\u00edmir", "lenin", "en", "i\u00f3sif", "stalin", "acab\u00f3", "ganando", "la", "lucha", "por", "el", "poder", "y", "dirigi\u00f3", "el", "pa\u00eds", "a", "trav\u00e9s", "de", "una", "industrializaci\u00f3n", "a", "gran", "escala", "con", "una", "econom\u00eda", "centralizada", "y", "una", "extrema", "represi\u00f3n", "pol\u00edtica", "en", "junio", "de", "durante", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "la", "alemania", "nazi", "junto", "a", "sus", "aliados", "invadi\u00f3", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "un", "pa\u00eds", "con", "el", "que", "hab\u00eda", "firmado", "un", "pacto", "de", "no", "agresi\u00f3n", "llamado", "luego", "pacto", "ribbentropm\u00f3lotov", "al", "cabo", "de", "cuatro", "a\u00f1os", "de", "una", "guerra", "brutal", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "emergi\u00f3", "victoriosa", "como", "una", "de", "las", "dos", "superpotencias", "del", "mundo", "junto", "a", "los", "estados", "unidos", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "sus", "estados", "aliados", "de", "europa", "oriental", "denominados", "bloque", "del", "este", "estuvieron", "involucrados", "en", "la", "guerra", "fr\u00eda", "que", "fue", "una", "prolongada", "lucha", "ideol\u00f3gica", "y", "pol\u00edtica", "mundial", "contra", "los", "estados", "unidos", "y", "sus", "aliados", "del", "bloque", "occidental", "finalmente", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "cedi\u00f3", "ante", "los", "problemas", "econ\u00f3micos", "y", "los", "disturbios", "pol\u00edticos", "internos", "y", "externos", "durante", "este", "per\u00edodo", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "lleg\u00f3", "a", "ser", "el", "modelo", "de", "referencia", "para", "futuros", "estados", "socialistas", "desde", "hasta", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "los", "estados", "unidos", "dominaron", "la", "agenda", "global", "de", "la", "pol\u00edtica", "econ\u00f3mica", "asuntos", "exteriores", "operaciones", "militares", "intercambio", "cultural", "progresos", "cient\u00edficos", "incluyendo", "la", "iniciaci\u00f3n", "de", "la", "exploraci\u00f3n", "espacial", "y", "deportes", "incluidos", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "a", "finales", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "el", "\u00faltimo", "mandatario", "sovi\u00e9tico", "mija\u00edl", "gorbachov", "trat\u00f3", "de", "reformar", "el", "estado", "con", "sus", "pol\u00edticas", "de", "la", "perestroika", "y", "gl\u00e1snost", "pero", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "se", "derrumb\u00f3", "y", "fue", "disuelta", "formalmente", "el", "de", "diciembre", "de", "tras", "el", "fallido", "intento", "de", "golpe", "de", "estado", "de", "agosto", "luego", "de", "esto", "la", "federaci\u00f3n", "de", "rusia", "asumi\u00f3", "sus", "derechos", "y", "obligaciones", "los", "l\u00edmites", "geogr\u00e1ficos", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "variaron", "con", "el", "tiempo", "pero", "tras", "sus", "\u00faltimas", "anexiones", "territoriales", "incluyendo", "la", "ocupaci\u00f3n", "de", "las", "rep\u00fablicas", "b\u00e1lticas", "lituania", "letonia", "y", "estonia", "y", "la", "del", "este", "de", "polonia", "besarabia", "y", "algunos", "otros", "territorios", "durante", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "desde", "hasta", "la", "disoluci\u00f3n", "los", "l\u00edmites", "correspondieron", "aproximadamente", "a", "aquellos", "de", "la", "extinta", "rusia", "imperial", "con", "las", "exclusiones", "notables", "de", "polonia", "la", "mayor", "parte", "de", "finlandia", "y", "alaska", "abarcando", "as\u00ed", "algo", "m\u00e1s", "de", "la", "s\u00e9ptima", "parte", "de", "la", "superficie", "emergida", "de", "la", "tierra", "historia", "se", "piensa", "tradicionalmente", "que", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "es", "la", "sucesora", "del", "imperio", "ruso", "no", "obstante", "pasaron", "cinco", "a\u00f1os", "entre", "el", "\u00faltimo", "gobierno", "de", "los", "zares", "y", "la", "instauraci\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "el", "\u00faltimo", "zar", "nicol\u00e1s", "ii", "gobern\u00f3", "el", "imperio", "ruso", "hasta", "su", "abdicaci\u00f3n", "en", "marzo", "de", "en", "la", "revoluci\u00f3n", "de", "febrero", "en", "parte", "debido", "a", "la", "presi\u00f3n", "de", "los", "enfrentamientos", "en", "la", "primera", "guerra", "mundial", "luego", "un", "breve", "gobierno", "provisional", "ruso", "tom\u00f3", "el", "poder", "para", "ser", "derrocado", "en", "la", "revoluci\u00f3n", "de", "octubre", "de", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "por", "revolucionarios", "encabezados", "por", "el", "l\u00edder", "bolchevique", "vlad\u00edmir", "lenin", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "fue", "establecida", "en", "diciembre", "de", "mediante", "la", "firma", "del", "tratado", "de", "creaci\u00f3n", "de", "la", "urss", "como", "la", "uni\u00f3n", "de", "las", "rep\u00fablicas", "socialistas", "sovi\u00e9ticas", "de", "rusia", "conocida", "como", "rusia", "bolchevique", "ucrania", "bielorrusia", "y", "transcaucasia", "gobernadas", "por", "partidos", "bolcheviques", "a", "pesar", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "del", "estado", "sovi\u00e9tico", "como", "una", "entidad", "federativa", "de", "muchas", "rep\u00fablicas", "constituyentes", "cada", "una", "con", "sus", "propias", "entidades", "pol\u00edticas", "y", "administrativas", "a", "menudo", "se", "aplic\u00f3", "incorrectamente", "el", "t\u00e9rmino", "rusia", "sovi\u00e9tica", "estrictamente", "aplicable", "solo", "a", "la", "rep\u00fablica", "socialista", "federativa", "sovi\u00e9tica", "de", "rusia", "rsfsr", "a", "todo", "el", "pa\u00eds", "por", "pol\u00edticos", "y", "escritores", "no", "sovi\u00e9ticos", "revoluci\u00f3n", "y", "fundaci\u00f3n", "del", "estado", "sovi\u00e9tico", "la", "actividad", "revolucionaria", "moderna", "en", "el", "imperio", "ruso", "comenz\u00f3", "con", "la", "revuelta", "decembrista", "de", "y", "aunque", "la", "servidumbre", "fue", "abolida", "en", "lo", "fue", "en", "t\u00e9rminos", "desfavorables", "para", "los", "campesinos", "y", "sirvi\u00f3", "para", "animar", "a", "los", "revolucionarios", "un", "parlamento", "la", "duma", "imperial", "de", "rusia", "fue", "establecido", "en", "despu\u00e9s", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "de", "a", "pesar", "de", "la", "resistencia", "del", "zar", "a", "los", "intentos", "de", "pasar", "de", "una", "monarqu\u00eda", "absoluta", "a", "una", "constitucional", "finalmente", "fue", "promulgada", "la", "constituci\u00f3n", "rusa", "de", "la", "primera", "constituci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "sin", "embargo", "la", "agitaci\u00f3n", "social", "continu\u00f3", "y", "se", "agrav\u00f3", "durante", "la", "primera", "guerra", "mundial", "por", "el", "fracaso", "militar", "y", "la", "escasez", "de", "alimento", "en", "las", "principales", "ciudades", "un", "levantamiento", "popular", "espont\u00e1neo", "en", "petrogrado", "en", "respuesta", "al", "decaimiento", "de", "la", "econom\u00eda", "y", "la", "moral", "en", "tiempo", "de", "guerra", "culmin\u00f3", "con", "el", "derrocamiento", "del", "gobierno", "imperial", "en", "marzo", "de", "v\u00e9ase", "revoluci\u00f3n", "de", "febrero", "la", "autocracia", "zarista", "fue", "reemplazada", "por", "el", "gobierno", "provisional", "ruso", "cuyos", "l\u00edderes", "pensaron", "en", "establecer", "una", "democracia", "liberal", "en", "rusia", "y", "continuar", "participando", "en", "el", "lado", "de", "la", "triple", "entente", "en", "la", "primera", "guerra", "mundial", "al", "mismo", "tiempo", "para", "asegurar", "los", "derechos", "de", "la", "clase", "obrera", "las", "asambleas", "de", "trabajadores", "conocidas", "como", "s\u00f3viets", "nacen", "a", "lo", "largo", "de", "todo", "el", "pa\u00eds", "los", "bolcheviques", "dirigidos", "por", "vlad\u00edmir", "lenin", "presionaron", "a", "favor", "de", "una", "revoluci\u00f3n", "socialista", "tanto", "en", "dichas", "asambleas", "como", "en", "las", "calles", "derroc\u00e1ndose", "al", "gobierno", "provisional", "el", "de", "noviembre", "de", "octubre", "seg\u00fan", "el", "calendario", "juliano", "de", "v\u00e9ase", "revoluci\u00f3n", "de", "octubre", "y", "entreg\u00e1ndose", "el", "poder", "a", "los", "s\u00f3viets", "de", "obreros", "soldados", "y", "campesinos", "pocas", "semanas", "despu\u00e9s", "se", "convoc\u00f3", "a", "elecciones", "democr\u00e1ticas", "que", "tras", "la", "derrota", "de", "lenin", "provoc\u00f3", "que", "el", "nuevo", "gobierno", "bolchevique", "disolviera", "la", "asamblea", "constituyente", "rusa", "pocos", "meses", "despu\u00e9s", "en", "diciembre", "de", "los", "bolcheviques", "firmaron", "un", "armisticio", "con", "las", "potencias", "centrales", "aunque", "en", "febrero", "de", "los", "combates", "se", "hab\u00edan", "reanudado", "en", "marzo", "los", "sovi\u00e9ticos", "abandonaron", "la", "guerra", "definitivamente", "y", "firmaron", "el", "tratado", "de", "brestlitovsk", "a", "partir", "de", "se", "produjo", "una", "larga", "y", "sangrienta", "guerra", "civil", "rusa", "entre", "los", "rojos", "y", "los", "blancos", "terminando", "en", "con", "la", "victoria", "de", "los", "rojos", "e", "incluy\u00f3", "la", "intervenci\u00f3n", "extranjera", "la", "ejecuci\u00f3n", "del", "zar", "nicol\u00e1s", "ii", "y", "su", "familia", "y", "la", "hambruna", "de", "que", "mat\u00f3", "a", "cerca", "de", "cinco", "millones", "de", "personas", "tras", "la", "guerra", "polacosovi\u00e9tica", "de", "y", "la", "guerra", "de", "independencia", "de", "ucrania", "de", "se", "firm\u00f3", "la", "paz", "de", "riga", "que", "a", "principios", "del", "a\u00f1o", "dividi\u00f3", "los", "territorios", "disputados", "de", "bielorrusia", "y", "la", "rep\u00fablica", "popular", "ucraniana", "entre", "la", "segunda", "rep\u00fablica", "polaca", "y", "la", "rsfs", "de", "rusia", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "tuvo", "que", "resolver", "conflictos", "similares", "con", "las", "reci\u00e9n", "independizadas", "finlandia", "estonia", "letonia", "y", "lituania", "unificaci\u00f3n", "de", "las", "rep\u00fablicas", "sovi\u00e9ticas", "el", "de", "diciembre", "de", "en", "una", "conferencia", "de", "delegaciones", "plenipotenciarias", "de", "rusia", "transcaucasia", "ucrania", "y", "bielorrusia", "se", "aprob\u00f3", "el", "tratado", "de", "creaci\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "la", "declaraci\u00f3n", "de", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "form\u00e1ndose", "la", "uni\u00f3n", "de", "las", "rep\u00fablicas", "socialistas", "sovi\u00e9ticas", "estos", "dos", "documentos", "fueron", "confirmados", "por", "el", "primer", "congreso", "de", "los", "s\u00f3viets", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "firmados", "por", "los", "cabezas", "de", "las", "delegaciones", "mija\u00edl", "kalinin", "mija\u00edl", "tsjakaya", "mija\u00edl", "frunze", "grigori", "petrovski", "y", "aleksandr", "cherviakov", "respectivamente", "el", "de", "diciembre", "de", "el", "de", "febrero", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "fue", "reconocida", "por", "el", "imperio", "brit\u00e1nico", "siendo", "primer", "ministro", "el", "laborista", "ramsay", "macdonald", "y", "en", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "se", "aprob\u00f3", "una", "constituci\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "legitimando", "la", "uni\u00f3n", "de", "diciembre", "de", "la", "reestructuraci\u00f3n", "intensiva", "de", "la", "econom\u00eda", "la", "industria", "y", "la", "pol\u00edtica", "del", "pa\u00eds", "empezaron", "desde", "los", "primeros", "d\u00edas", "del", "poder", "sovi\u00e9tico", "en", "una", "gran", "parte", "se", "realiz\u00f3", "seg\u00fan", "los", "decretos", "iniciales", "bolcheviques", "documentos", "del", "gobierno", "sovi\u00e9tico", "firmados", "por", "vlad\u00edmir", "lenin", "uno", "de", "los", "adelantos", "m\u00e1s", "prominentes", "era", "el", "plan", "goelr\u00f3", "que", "propugnaba", "una", "reestructuraci\u00f3n", "profunda", "de", "la", "econom\u00eda", "sovi\u00e9tica", "basada", "en", "la", "electrificaci\u00f3n", "total", "del", "pa\u00eds", "el", "plan", "se", "inici\u00f3", "en", "desarroll\u00e1ndose", "durante", "un", "per\u00edodo", "de", "a", "a\u00f1os", "incluy\u00f3", "la", "construcci\u00f3n", "de", "una", "red", "de", "centrales", "el\u00e9ctricas", "regionales", "incluyendo", "diez", "grandes", "centrales", "hidroel\u00e9ctricas", "y", "la", "electrificaci\u00f3n", "de", "numerosas", "empresas", "industriales", "el", "plan", "lleg\u00f3", "a", "ser", "el", "prototipo", "para", "el", "subsiguiente", "plan", "quinquenal", "finaliz\u00e1ndose", "pr\u00e1cticamente", "en", "stalin", "desde", "el", "comienzo", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "su", "gobierno", "estuvo", "basado", "en", "un", "unipartidismo", "administrado", "por", "el", "partido", "comunista", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "despu\u00e9s", "de", "la", "pol\u00edtica", "econ\u00f3mica", "del", "comunismo", "de", "guerra", "llevada", "a", "cabo", "durante", "la", "guerra", "civil", "el", "gobierno", "sovi\u00e9tico", "permiti\u00f3", "que", "algunas", "empresas", "privadas", "coexistieran", "con", "la", "industria", "nacionalizada", "durante", "los", "a\u00f1os", "del", "mismo", "modo", "la", "requisa", "total", "de", "los", "excedentes", "alimentarios", "en", "el", "campo", "fue", "reemplazado", "por", "impuestos", "sobre", "los", "alimentos", "v\u00e9ase", "nueva", "pol\u00edtica", "econ\u00f3mica", "los", "l\u00edderes", "sovi\u00e9ticos", "sostuvieron", "que", "un", "gobierno", "de", "un", "\u00fanico", "partido", "era", "necesario", "para", "asegurar", "que", "la", "explotaci\u00f3n", "capitalista", "no", "regresara", "a", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "que", "los", "principios", "del", "centralismo", "democr\u00e1tico", "representaran", "la", "voluntad", "del", "pueblo", "el", "debate", "sobre", "el", "futuro", "de", "la", "econom\u00eda", "constituy\u00f3", "el", "tel\u00f3n", "de", "fondo", "en", "la", "lucha", "por", "el", "poder", "que", "se", "desencaden\u00f3", "entre", "los", "l\u00edderes", "sovi\u00e9ticos", "tras", "la", "muerte", "de", "lenin", "en", "en", "un", "principio", "lenin", "iba", "a", "ser", "reemplazado", "por", "un", "liderazgo", "colectivo", "compuesto", "por", "grigori", "zin\u00f3viev", "de", "ucrania", "lev", "k\u00e1menev", "de", "rusia", "y", "stalin", "de", "georgia", "el", "de", "abril", "de", "i\u00f3sif", "stalin", "fue", "nombrado", "secretario", "general", "del", "partido", "comunista", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "lenin", "lo", "hab\u00eda", "nombrado", "jefe", "de", "inspecci\u00f3n", "de", "los", "trabajadores", "y", "campesinos", "al", "consolidar", "gradualmente", "su", "influencia", "y", "aislar", "o", "limitar", "a", "sus", "rivales", "dentro", "del", "partido", "stalin", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "principal", "dirigente", "sovi\u00e9tico", "en", "octubre", "de", "grigori", "zin\u00f3viev", "y", "le\u00f3n", "trotski", "fueron", "expulsados", "del", "comit\u00e9", "central", "y", "obligados", "a", "exiliarse", "en", "stalin", "introdujo", "el", "primer", "plan", "quinquenal", "destinado", "a", "construir", "una", "econom\u00eda", "socialista", "esto", "a", "diferencia", "del", "internacionalismo", "proletario", "expresado", "por", "lenin", "y", "trotski", "a", "trav\u00e9s", "del", "curso", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "apunt\u00f3", "al", "socialismo", "en", "un", "solo", "pa\u00eds", "en", "la", "industria", "el", "estado", "asumi\u00f3", "el", "control", "de", "todas", "las", "empresas", "existentes", "y", "emprendi\u00f3", "un", "programa", "intensivo", "de", "industrializaci\u00f3n", "y", "en", "la", "agricultura", "fueron", "establecidas", "las", "granjas", "colectivas", "kolj\u00f3s", "por", "todas", "partes", "en", "el", "pa\u00eds", "tras", "la", "deskulakizaci\u00f3n", "los", "kul\u00e1ks", "sobrevivientes", "fueron", "perseguidos", "y", "muchos", "enviados", "al", "gulag", "a", "realizar", "trabajos", "forzados", "los", "trastornos", "sociales", "continuaron", "a", "mediados", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "la", "gran", "purga", "de", "stalin", "result\u00f3", "en", "la", "ejecuci\u00f3n", "de", "muchos", "viejos", "bolcheviques", "que", "hab\u00edan", "participado", "en", "la", "revoluci\u00f3n", "de", "octubre", "la", "cifra", "de", "muertos", "es", "incierta", "con", "una", "amplia", "gama", "de", "estimaciones", "seg\u00fan", "los", "archivos", "sovi\u00e9ticos", "desclasificados", "entre", "y", "la", "nkvd", "arrest\u00f3", "a", "personas", "de", "las", "cuales", "fueron", "fusiladas", "el", "exceso", "de", "muertes", "durante", "la", "d\u00e9cada", "de", "en", "su", "conjunto", "estaban", "en", "el", "rango", "de", "a", "millones", "de", "personas", "a", "pesar", "de", "la", "confusi\u00f3n", "de", "mediados", "a", "finales", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "desarroll\u00f3", "una", "poderosa", "econom\u00eda", "industrial", "en", "los", "a\u00f1os", "precedentes", "a", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "convirti\u00e9ndole", "en", "una", "potencia", "industrial", "a", "nivel", "internacional", "la", "d\u00e9cada", "de", "vio", "la", "cooperaci\u00f3n", "m\u00e1s", "cercana", "entre", "los", "pa\u00edses", "occidentales", "y", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "en", "se", "establecieron", "relaciones", "diplom\u00e1ticas", "entre", "los", "estados", "unidos", "y", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "cuatro", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "apoy\u00f3", "a", "la", "rep\u00fablica", "espa\u00f1ola", "en", "la", "guerra", "civil", "espa\u00f1ola", "contra", "el", "golpe", "de", "estado", "de", "los", "sublevados", "apoyados", "por", "la", "italia", "fascista", "y", "la", "alemania", "nazi", "no", "obstante", "despu\u00e9s", "de", "que", "el", "reino", "unido", "y", "francia", "concluyesen", "los", "acuerdos", "de", "m\u00fanich", "con", "la", "alemania", "nazi", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "realiz\u00f3", "tratos", "con", "este", "\u00faltimo", "pa\u00eds", "concluyendo", "el", "pacto", "ribbentropm\u00f3lotov", "pacto", "de", "no", "agresi\u00f3n", "nazisovi\u00e9tico", "y", "el", "tratado", "alem\u00e1nsovi\u00e9tico", "de", "amistad", "cooperaci\u00f3n", "y", "demarcaci\u00f3n", "esto", "desencaden\u00f3", "la", "invasi\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "de", "polonia", "de", "y", "la", "ocupaci\u00f3n", "de", "lituania", "letonia", "y", "estonia", "en", "a", "finales", "de", "noviembre", "de", "al", "verse", "incapaz", "de", "forzar", "a", "finlandia", "a", "mover", "su", "frontera", "kil\u00f3metros", "de", "leningrado", "por", "medios", "diplom\u00e1ticos", "stalin", "orden\u00f3", "la", "intervenci\u00f3n", "del", "ej\u00e9rcito", "rojo", "en", "dicho", "pa\u00eds", "provocando", "la", "llamada", "guerra", "de", "invierno", "en", "el", "este", "el", "ej\u00e9rcito", "rojo", "gan\u00f3", "varias", "batallas", "decisivas", "durante", "los", "enfrentamientos", "fronterizos", "con", "el", "imperio", "del", "jap\u00f3n", "en", "y", "sin", "embargo", "en", "abril", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "firm\u00f3", "el", "pacto", "de", "neutralidad", "con", "los", "japoneses", "reconociendo", "la", "integridad", "territorial", "de", "manchukuo", "un", "estado", "t\u00edtere", "japon\u00e9s", "participaci\u00f3n", "en", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "alemania", "una", "vez", "que", "se", "consider\u00f3", "lo", "suficientemente", "fuerte", "rompi\u00f3", "el", "pacto", "de", "no", "agresi\u00f3n", "que", "hab\u00eda", "firmado", "con", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "en", "mosc\u00fa", "el", "de", "agosto", "de", "e", "invadi\u00f3", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "el", "de", "junio", "de", "iniciando", "lo", "que", "se", "conoc\u00eda", "en", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "en", "la", "rusia", "actual", "y", "en", "el", "resto", "de", "pa\u00edses", "que", "antiguamente", "conformaban", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "como", "la", "gran", "guerra", "patria", "el", "ej\u00e9rcito", "rojo", "detuvo", "al", "aparentemente", "invencible", "ej\u00e9rcito", "alem\u00e1n", "en", "la", "batalla", "de", "mosc\u00fa", "la", "batalla", "de", "stalingrado", "que", "dur\u00f3", "desde", "finales", "de", "hasta", "principios", "de", "asest\u00f3", "un", "duro", "golpe", "a", "los", "alemanes", "y", "sus", "aliados", "del", "cual", "nunca", "se", "recuperaron", "completamente", "y", "lo", "convirti\u00f3", "en", "un", "punto", "de", "inflexi\u00f3n", "de", "la", "guerra", "despu\u00e9s", "de", "stalingrado", "las", "fuerzas", "sovi\u00e9ticas", "avanzaron", "a", "trav\u00e9s", "de", "europa", "oriental", "hasta", "berl\u00edn", "forzando", "la", "rendici\u00f3n", "de", "alemania", "en", "mayo", "de", "el", "ej\u00e9rcito", "alem\u00e1n", "sufri\u00f3", "el", "de", "sus", "bajas", "militares", "en", "el", "frente", "oriental", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "en", "el", "cumplimiento", "de", "su", "acuerdo", "con", "los", "aliados", "en", "la", "conferencia", "de", "yalta", "denunci\u00f3", "el", "pacto", "de", "neutralidad", "sovi\u00e9ticojapon\u00e9s", "en", "abril", "de", "e", "invadi\u00f3", "manchukuo", "y", "otros", "territorios", "controlados", "por", "jap\u00f3n", "el", "de", "agosto", "de", "este", "conflicto", "termin\u00f3", "con", "una", "decisiva", "victoria", "sovi\u00e9tica", "que", "contribuy\u00f3", "a", "la", "rendici\u00f3n", "incondicional", "de", "jap\u00f3n", "y", "al", "fin", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "sufri\u00f3", "enormemente", "durante", "la", "guerra", "perdiendo", "aproximadamente", "millones", "de", "personas", "a", "pesar", "de", "ello", "surgi\u00f3", "del", "conflicto", "como", "una", "superpotencia", "militar", "una", "vez", "que", "neg\u00f3", "el", "reconocimiento", "diplom\u00e1tico", "del", "mundo", "occidental", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "tuvo", "relaciones", "oficiales", "con", "pr\u00e1cticamente", "todas", "las", "naciones", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "como", "miembro", "de", "las", "naciones", "unidas", "durante", "su", "fundaci\u00f3n", "en", "se", "convirti\u00f3", "en", "uno", "de", "los", "cinco", "miembros", "permanentes", "del", "consejo", "de", "seguridad", "de", "la", "onu", "que", "le", "dio", "el", "derecho", "de", "veto", "a", "cualquiera", "de", "sus", "resoluciones", "v\u00e9ase", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "las", "naciones", "unidas", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "mantuvo", "su", "estatus", "como", "una", "de", "las", "dos", "superpotencias", "del", "mundo", "durante", "cuatro", "d\u00e9cadas", "a", "trav\u00e9s", "de", "su", "hegemon\u00eda", "en", "europa", "oriental", "derivada", "de", "su", "fuerza", "militar", "su", "fuerza", "econ\u00f3mica", "su", "ayuda", "a", "pa\u00edses", "en", "v\u00edas", "de", "desarrollo", "y", "de", "sus", "investigaciones", "cient\u00edficas", "especialmente", "en", "tecnolog\u00eda", "espacial", "y", "armamento", "inicio", "de", "la", "guerra", "fr\u00eda", "durante", "la", "inmediata", "posguerra", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "reedific\u00f3", "y", "expandi\u00f3", "su", "econom\u00eda", "al", "mantener", "su", "control", "estrictamente", "centralizado", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "ayud\u00f3", "a", "la", "reedificaci\u00f3n", "de", "los", "pa\u00edses", "del", "bloque", "del", "este", "en", "la", "posguerra", "mientras", "los", "convert\u00eda", "en", "estados", "sat\u00e9lite", "con", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "la", "alianza", "militar", "del", "pacto", "de", "varsovia", "en", "y", "con", "la", "formaci\u00f3n", "del", "consejo", "de", "ayuda", "mutua", "econ\u00f3mica", "o", "comecon", "de", "a", "este", "\u00faltimo", "un", "equivalente", "a", "la", "comunidad", "econ\u00f3mica", "europea", "m\u00e1s", "tarde", "el", "comecon", "suministr\u00f3", "ayuda", "a", "la", "eventual", "victoria", "del", "partido", "comunista", "de", "china", "y", "vio", "crecer", "su", "influencia", "en", "otras", "partes", "del", "mundo", "por", "temor", "a", "sus", "ambiciones", "el", "reino", "unido", "y", "los", "estados", "unidos", "aliados", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "durante", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "se", "convirtieron", "en", "sus", "enemigos", "y", "en", "la", "subsiguiente", "guerra", "fr\u00eda", "los", "dos", "bloques", "se", "enfrentaron", "indirectamente", "utilizando", "la", "mayor", "parte", "de", "sus", "fuerzas", "jrushchov", "i\u00f3sif", "stalin", "muri\u00f3", "el", "de", "marzo", "de", "en", "ausencia", "de", "un", "sucesor", "com\u00fanmente", "aceptado", "los", "funcionarios", "m\u00e1s", "altos", "de", "partido", "comunista", "optaron", "por", "gobernar", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "en", "comit\u00e9", "nikita", "jrushchov", "que", "se", "hab\u00eda", "impuesto", "en", "esa", "lucha", "por", "el", "poder", "a", "principios", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "los", "a\u00f1os", "denunci\u00f3", "en", "su", "discurso", "secreto", "al", "xx", "congreso", "del", "pcus", "de", "la", "represi\u00f3n", "pol\u00edtica", "en", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "orden\u00f3", "la", "liberaci\u00f3n", "de", "los", "presos", "pol\u00edticos", "del", "gulag", "adem\u00e1s", "de", "esa", "denuncia", "procedi\u00f3", "a", "relajar", "los", "controles", "de", "tipo", "represivo", "que", "hasta", "entonces", "ejerc\u00eda", "el", "partido", "sobre", "la", "sociedad", "todo", "esto", "se", "conoce", "como", "el", "proceso", "de", "desestalinizaci\u00f3n", "mosc\u00fa", "consider\u00f3", "a", "europa", "oriental", "como", "una", "zona", "tap\u00f3n", "para", "la", "defensa", "preventiva", "de", "sus", "fronteras", "occidentales", "y", "asegur\u00f3", "su", "control", "de", "la", "regi\u00f3n", "transformando", "los", "pa\u00edses", "de", "esta", "parte", "de", "europa", "en", "estados", "sat\u00e9lites", "al", "mismo", "tiempo", "la", "fuerza", "militar", "sovi\u00e9tica", "fue", "utilizada", "para", "reprimir", "sublevaciones", "anticomunistas", "en", "hungr\u00eda", "y", "polonia", "en", "v\u00e9anse", "protestas", "de", "pozna", "de", "octubre", "polaco", "y", "revoluci\u00f3n", "h\u00fangara", "de", "a", "finales", "de", "tuvo", "lugar", "una", "confrontaci\u00f3n", "con", "china", "relacionada", "con", "el", "acercamiento", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "a", "occidente", "que", "mao", "zedong", "percibi\u00f3", "como", "un", "acto", "de", "revisionismo", "lo", "cual", "condujo", "a", "la", "ruptura", "sinosovi\u00e9tica", "esto", "dio", "lugar", "a", "un", "cisma", "en", "todo", "el", "movimiento", "comunista", "mundial", "haciendo", "que", "los", "gobiernos", "comunistas", "en", "albania", "camboya", "y", "somalia", "prefirieran", "aliarse", "con", "china", "en", "lugar", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "durante", "este", "per\u00edodo", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "continu\u00f3", "avanzando", "cient\u00edfica", "y", "tecnol\u00f3gicamente", "lo", "que", "le", "permiti\u00f3", "lanzar", "el", "primer", "sat\u00e9lite", "artificial", "sputnik", "y", "conseguir", "la", "haza\u00f1a", "de", "llevar", "por", "primera", "vez", "un", "ser", "vivo", "al", "espacio", "exterior", "la", "perra", "laika", "el", "de", "abril", "de", "yuri", "gagarin", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "primer", "ser", "humano", "en", "viajar", "al", "espacio", "exterior", "a", "bordo", "de", "la", "nave", "vostok", "valentina", "tereshkova", "fue", "la", "primera", "mujer", "en", "ir", "al", "espacio", "a", "bordo", "del", "vostok", "el", "de", "junio", "de", "aleks\u00e9i", "le\u00f3nov", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "primera", "persona", "en", "caminar", "en", "el", "espacio", "el", "de", "marzo", "de", "y", "los", "primeros", "veh\u00edculos", "exploradores", "lunares", "lunojod", "y", "lunojod", "jrushchov", "inici\u00f3", "el", "deshielo", "conocido", "como", "el", "deshielo", "de", "jrushchov", "un", "complejo", "cambio", "en", "la", "vida", "pol\u00edtica", "cultural", "y", "econ\u00f3mica", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "este", "incluy\u00f3", "la", "apertura", "y", "el", "contacto", "con", "otras", "naciones", "y", "nuevas", "pol\u00edticas", "sociales", "y", "econ\u00f3micas", "con", "mayor", "\u00e9nfasis", "en", "los", "productos", "b\u00e1sicos", "y", "en", "la", "construcci\u00f3n", "de", "la", "vivienda", "permitiendo", "que", "los", "niveles", "de", "vida", "aumentaran", "de", "una", "manera", "espectacular", "y", "manteniendo", "altos", "niveles", "de", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "la", "censura", "tambi\u00e9n", "fue", "suavizada", "aunque", "segu\u00eda", "la", "prohibici\u00f3n", "de", "publicaci\u00f3n", "de", "novelas", "que", "no", "se", "ajustaban", "a", "los", "preceptos", "del", "realismo", "socialista", "como", "por", "ejemplo", "la", "novela", "doctor", "zhivago", "cuyo", "autor", "bor\u00eds", "pasternak", "se", "vio", "forzado", "a", "rechazar", "el", "premio", "nobel", "de", "literatura", "en", "sin", "embargo", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "los", "f\u00edsicos", "sovi\u00e9ticos", "p\u00e1vel", "cherenkov", "ili\u00e1", "frank", "e", "\u00edgor", "tamm", "fueron", "galardonados", "con", "el", "premio", "nobel", "de", "f\u00edsica", "las", "reformas", "de", "jrushchov", "en", "la", "agricultura", "y", "la", "administraci\u00f3n", "sin", "embargo", "fueron", "generalmente", "improductivas", "en", "se", "desencaden\u00f3", "una", "crisis", "con", "los", "estados", "unidos", "por", "el", "despliegue", "sovi\u00e9tico", "de", "misiles", "nucleares", "en", "cuba", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "retrocedi\u00f3", "despu\u00e9s", "de", "que", "los", "estados", "unidos", "iniciase", "un", "bloqueo", "naval", "y", "ello", "provoc\u00f3", "la", "ca\u00edda", "del", "prestigio", "de", "jrushchov", "siendo", "destituido", "en", "br\u00e9zhnev", "tras", "la", "salida", "de", "jrushchov", "se", "produjo", "otro", "per\u00edodo", "de", "liderazgo", "colectivo", "conformado", "por", "leonid", "br\u00e9zhnev", "como", "secretario", "general", "del", "partido", "comunista", "aleks\u00e9i", "kosyguin", "como", "presidente", "del", "consejo", "de", "ministros", "y", "nikol\u00e1i", "podgorni", "como", "presidente", "del", "presidium", "del", "s\u00f3viet", "supremo", "que", "dur\u00f3", "hasta", "la", "d\u00e9cada", "de", "cuando", "br\u00e9zhnev", "se", "estableci\u00f3", "como", "la", "personalidad", "sovi\u00e9tica", "m\u00e1s", "importante", "en", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "sus", "aliados", "del", "pacto", "de", "varsovia", "invadieron", "checoslovaquia", "para", "detener", "las", "reformas", "de", "la", "primavera", "de", "praga", "br\u00e9zhnev", "presidi\u00f3", "un", "per\u00edodo", "de", "d\u00e9tente", "o", "distensi\u00f3n", "con", "occidente", "v\u00e9ase", "salt", "i", "salt", "ii", "y", "tratado", "sobre", "misiles", "antibal\u00edsticos", "sin", "dejar", "al", "mismo", "tiempo", "de", "incrementar", "la", "fuerza", "militar", "sovi\u00e9tica", "la", "concentraci\u00f3n", "armament\u00edstica", "contribuy\u00f3", "a", "la", "desaparici\u00f3n", "de", "la", "d\u00e9tente", "a", "finales", "de", "los", "a\u00f1os", "otro", "factor", "que", "contribuy\u00f3", "al", "fin", "de", "la", "distensi\u00f3n", "fue", "la", "guerra", "de", "afganist\u00e1n", "en", "diciembre", "de", "con", "el", "objeto", "de", "apoyar", "a", "un", "gobierno", "comunista", "local", "que", "se", "hallaba", "en", "graves", "dificultades", "en", "octubre", "de", "fue", "aprobada", "por", "unanimidad", "la", "tercera", "constituci\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "pero", "el", "estado", "de", "\u00e1nimo", "predominante", "en", "el", "mando", "sovi\u00e9tico", "durante", "el", "momento", "de", "la", "muerte", "de", "br\u00e9zhnev", "en", "era", "la", "aversi\u00f3n", "al", "cambio", "el", "largo", "per\u00edodo", "de", "gobierno", "a", "cargo", "de", "br\u00e9zhnev", "hab\u00eda", "comenzado", "a", "ser", "denominado", "como", "uno", "de", "inmovilismo", "con", "un", "envejecido", "y", "estancado", "directorio", "pol\u00edtico", "en", "el", "\u00e1mbito", "deportivo", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "organiz\u00f3", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "mosc\u00fa", "con", "sede", "en", "mosc\u00fa", "hubo", "un", "intento", "de", "boicot", "del", "evento", "por", "parte", "de", "estados", "unidos", "en", "el", "marco", "de", "la", "guerra", "fr\u00eda", "y", "en", "protesta", "por", "la", "presencia", "sovi\u00e9tica", "en", "afganist\u00e1n", "los", "estadounidenses", "decidieron", "no", "asistir", "a", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "tratando", "al", "mismo", "tiempo", "de", "persuadir", "a", "sus", "aliados", "para", "que", "tampoco", "asistieran", "en", "total", "pa\u00edses", "se", "abstuvieron", "de", "participar", "principalmente", "debido", "a", "la", "iniciativa", "estadounidense", "reformas", "de", "gorbachov", "y", "disoluci\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "dos", "fen\u00f3menos", "caracterizaron", "la", "siguiente", "d\u00e9cada", "el", "desmoronamiento", "cada", "vez", "m\u00e1s", "evidente", "de", "las", "estructuras", "econ\u00f3micas", "y", "pol\u00edticas", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "un", "conjunto", "poco", "coherente", "de", "reformas", "enfocadas", "a", "revertir", "ese", "proceso", "kenneth", "s", "deffeyes", "argument\u00f3", "en", "beyond", "oil", "que", "la", "administraci\u00f3n", "reagan", "hab\u00eda", "alentado", "a", "arabia", "saudita", "a", "bajar", "el", "precio", "del", "petr\u00f3leo", "hasta", "el", "punto", "en", "que", "los", "sovi\u00e9ticos", "no", "lograran", "obtener", "beneficios", "vendiendo", "su", "petr\u00f3leo", "por", "lo", "que", "se", "agotaron", "las", "reservas", "de", "divisas", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "los", "siguientes", "dos", "sucesores", "de", "br\u00e9zhnev", "ser\u00edan", "figuras", "de", "transici\u00f3n", "con", "profundas", "ra\u00edces", "en", "la", "tradici\u00f3n", "brezhnevita", "que", "no", "duraron", "mucho", "cuando", "asumieron", "el", "poder", "yuri", "andr\u00f3pov", "ten\u00eda", "a\u00f1os", "y", "konstant\u00edn", "chernenko", "ambos", "murieron", "en", "menos", "de", "dos", "a\u00f1os", "en", "un", "intento", "de", "evitar", "un", "tercer", "mandatario", "ef\u00edmero", "en", "los", "sovi\u00e9ticos", "se", "volcaron", "en", "la", "siguiente", "generaci\u00f3n", "y", "seleccionaron", "a", "mija\u00edl", "gorbachov", "gorbachov", "comenz\u00f3", "a", "aplicar", "cambios", "significativos", "en", "la", "econom\u00eda", "y", "en", "el", "liderazgo", "del", "partido", "con", "la", "perestroika", "su", "pol\u00edtica", "gl\u00e1snost", "permiti\u00f3", "el", "acceso", "p\u00fablico", "a", "la", "informaci\u00f3n", "despu\u00e9s", "de", "d\u00e9cadas", "de", "fuerte", "censura", "por", "parte", "del", "gobierno", "gorbachov", "tambi\u00e9n", "se", "movi\u00f3", "para", "ponerle", "fin", "a", "la", "guerra", "fr\u00eda", "en", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "abandon\u00f3", "sus", "nueve", "a\u00f1os", "de", "guerra", "en", "afganist\u00e1n", "y", "comenz\u00f3", "a", "retirar", "sus", "tropas", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "retir\u00f3", "el", "apoyo", "militar", "a", "los", "antiguos", "estados", "sat\u00e9lites", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "lo", "que", "result\u00f3", "en", "la", "ca\u00edda", "de", "varios", "gobiernos", "comunistas", "con", "el", "derribo", "del", "muro", "de", "berl\u00edn", "y", "con", "alemania", "oriental", "y", "occidental", "persiguiendo", "la", "unificaci\u00f3n", "el", "tel\u00f3n", "de", "acero", "se", "vino", "abajo", "a", "finales", "de", "los", "a\u00f1os", "las", "rep\u00fablicas", "que", "compon\u00edan", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "incorporaron", "legalmente", "movimientos", "hacia", "la", "declaraci\u00f3n", "de", "soberan\u00eda", "sobre", "sus", "territorios", "citando", "el", "art\u00edculo", "de", "la", "constituci\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "que", "indicaba", "que", "cualquier", "rep\u00fablica", "integrante", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "era", "libre", "de", "separarse", "el", "de", "abril", "de", "fue", "aprobada", "una", "ley", "en", "virtud", "de", "la", "cual", "una", "rep\u00fablica", "pod\u00eda", "salirse", "de", "la", "uni\u00f3n", "si", "m\u00e1s", "de", "dos", "terceras", "partes", "de", "los", "residentes", "de", "la", "misma", "votaban", "a", "favor", "de", "ello", "en", "un", "refer\u00e9ndum", "muchas", "rep\u00fablicas", "celebraron", "sus", "primeras", "elecciones", "libres", "en", "la", "era", "sovi\u00e9tica", "a", "fin", "de", "crear", "sus", "propias", "legislaturas", "nacionales", "hacia", "muchas", "de", "estas", "legislaturas", "procedieron", "a", "elaborar", "una", "legislaci\u00f3n", "que", "contradec\u00eda", "las", "leyes", "de", "la", "uni\u00f3n", "en", "lo", "que", "se", "conoci\u00f3", "como", "la", "guerra", "de", "leyes", "en", "la", "rsfs", "de", "rusia", "que", "era", "entonces", "la", "rep\u00fablica", "m\u00e1s", "grande", "con", "cerca", "de", "la", "mitad", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "convoc\u00f3", "unas", "nuevas", "elecciones", "para", "elegir", "el", "congreso", "de", "los", "diputados", "del", "pueblo", "de", "rusia", "bor\u00eds", "yeltsin", "fue", "elegido", "presidente", "del", "congreso", "el", "de", "marzo", "de", "lituania", "proclama", "la", "restituci\u00f3n", "de", "la", "independencia", "y", "el", "fin", "de", "ocupaci\u00f3n", "por", "parte", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "el", "de", "junio", "de", "el", "congreso", "de", "diputados", "del", "pueblo", "declar\u00f3", "la", "soberan\u00eda", "de", "rusia", "sobre", "su", "territorio", "y", "tom\u00f3", "la", "delantera", "en", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "leyes", "que", "trataban", "de", "reemplazar", "algunas", "de", "las", "leyes", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "el", "per\u00edodo", "de", "incertidumbre", "legal", "continu\u00f3", "a", "lo", "largo", "de", "as\u00ed", "como", "las", "rep\u00fablicas", "constituyentes", "fueron", "lentamente", "independiz\u00e1ndose", "de", "facto", "v\u00e9ase", "desfile", "de", "soberan\u00edas", "el", "de", "marzo", "de", "se", "celebr\u00f3", "un", "refer\u00e9ndum", "que", "buscaba", "preservar", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "en", "el", "que", "la", "mayor\u00eda", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "vot\u00f3", "por", "su", "conservaci\u00f3n", "en", "nueve", "de", "las", "quince", "rep\u00fablicas", "sovi\u00e9ticas", "este", "refer\u00e9ndum", "dio", "a", "gorbachov", "un", "respiro", "y", "en", "el", "verano", "de", "se", "dise\u00f1\u00f3", "un", "nuevo", "tratado", "de", "la", "uni\u00f3n", "en", "un", "intento", "de", "llegar", "a", "acuerdos", "que", "convirtieran", "a", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "en", "una", "federaci\u00f3n", "mucho", "m\u00e1s", "laxa", "y", "de", "disminuir", "el", "centralismo", "pol\u00edtico", "en", "el", "nuevo", "tratado", "de", "la", "uni\u00f3n", "ya", "no", "se", "hac\u00eda", "menci\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "no", "se", "utilizaba", "m\u00e1s", "la", "palabra", "socialista", "este", "nuevo", "tratado", "fue", "realizado", "en", "secreto", "y", "cuando", "el", "primer", "ministro", "p\u00e1vlov", "encontr\u00f3", "un", "borrador", "de", "este", "los", "dirigentes", "conservadores", "del", "partido", "y", "de", "la", "kgb", "lo", "interpretaron", "como", "la", "base", "de", "la", "disoluci\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "por", "esa", "raz\u00f3n", "optaron", "por", "filtrarlo", "a", "la", "prensa", "seg\u00fan", "el", "contenido", "de", "dicho", "tratado", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "estaba", "a", "punto", "de", "dividirse", "en", "varios", "estados", "soberanos", "por", "ello", "decidieron", "enfrentarse", "a", "gorbachov", "y", "reafirmar", "el", "control", "del", "gobierno", "central", "sobre", "las", "rep\u00fablicas", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "el", "tratado", "se", "firmar\u00eda", "el", "de", "agosto", "pero", "la", "firma", "fue", "interrumpida", "por", "el", "intento", "de", "golpe", "de", "estado", "de", "agosto", "de", "contra", "gorbachov", "por", "parte", "de", "los", "conservadores", "en", "un", "intento", "de", "preservar", "el", "sistema", "sovi\u00e9tico", "los", "conservadores", "hab\u00edan", "creado", "el", "comit\u00e9", "estatal", "para", "el", "estado", "de", "emergencia", "movilizando", "tropas", "sovi\u00e9ticas", "para", "proteger", "las", "instituciones", "del", "estado", "pero", "desistieron", "cuando", "se", "produjo", "la", "muerte", "accidental", "de", "tres", "j\u00f3venes", "que", "cayeron", "bajo", "los", "tanques", "tras", "el", "fracaso", "del", "intento", "de", "golpe", "de", "estado", "yeltsin", "luego", "de", "permanecer", "oculto", "en", "su", "residencia", "apareci\u00f3", "en", "el", "p\u00fablico", "y", "desacredit\u00f3", "al", "comit\u00e9", "de", "estado", "de", "emergencia", "presidido", "por", "yan\u00e1yev", "declar\u00e1ndolo", "inconstitucional", "mientras", "tanto", "el", "poder", "de", "gorbachov", "disminuy\u00f3", "vertiginosamente", "hecho", "que", "yeltsin", "aprovech\u00f3", "para", "consolidar", "su", "poder", "y", "deslegitimar", "de", "una", "vez", "por", "todas", "el", "control", "del", "partido", "comunista", "sobre", "el", "gobierno", "el", "equilibrio", "pol\u00edtico", "se", "inclin\u00f3", "apreciablemente", "hacia", "las", "rep\u00fablicas", "secesionistas", "empezando", "por", "la", "rsfs", "de", "rusia", "de", "hecho", "inmediatamente", "y", "todav\u00eda", "en", "agosto", "de", "letonia", "y", "estonia", "declararon", "la", "restauraci\u00f3n", "de", "la", "independencia", "plena", "siguiendo", "el", "ejemplo", "que", "hab\u00eda", "dado", "lituania", "en", "mientras", "que", "las", "otras", "rep\u00fablicas", "sovi\u00e9ticas", "continuaban", "discutiendo", "posibles", "modelos", "para", "una", "uni\u00f3n", "cada", "vez", "m\u00e1s", "d\u00e9bil", "el", "de", "diciembre", "de", "los", "presidentes", "de", "rusia", "ucrania", "y", "bielorrusia", "firmaron", "el", "tratado", "de", "belavezha", "que", "declar\u00f3", "oficialmente", "la", "disoluci\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "el", "establecimiento", "de", "la", "comunidad", "de", "estados", "independientes", "cei", "en", "su", "lugar", "como", "quedaban", "dudas", "sobre", "la", "autoridad", "del", "tratado", "de", "belavezha", "para", "disolver", "la", "uni\u00f3n", "el", "de", "diciembre", "de", "los", "representantes", "de", "todas", "las", "rep\u00fablicas", "sovi\u00e9ticas", "excepto", "georgia", "y", "las", "rep\u00fablicas", "b\u00e1lticas", "incluso", "las", "tres", "rep\u00fablicas", "que", "hab\u00edan", "firmado", "el", "tratado", "de", "belavezha", "firmaron", "el", "protocolo", "de", "alm\u00e1at\u00e1", "que", "confirm\u00f3", "el", "desmantelamiento", "consecuente", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "volvi\u00f3", "a", "plantear", "el", "establecimiento", "de", "la", "cei", "la", "cumbre", "de", "alm\u00e1at\u00e1", "convino", "tambi\u00e9n", "en", "varias", "otras", "medidas", "pr\u00e1cticas", "como", "consecuencia", "de", "la", "extinci\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "el", "de", "diciembre", "de", "gorbachov", "present\u00f3", "su", "dimisi\u00f3n", "como", "presidente", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "declarando", "el", "cargo", "como", "extinto", "y", "transfiri\u00f3", "los", "poderes", "que", "hab\u00edan", "sido", "creados", "en", "la", "presidencia", "a", "bor\u00eds", "yeltsin", "el", "presidente", "de", "rusia", "al", "d\u00eda", "siguiente", "el", "s\u00f3viet", "supremo", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "el", "cuerpo", "legislativo", "m\u00e1s", "alto", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "se", "disolvi\u00f3", "a", "s\u00ed", "mismo", "este", "hecho", "es", "reconocido", "generalmente", "como", "la", "disoluci\u00f3n", "final", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "como", "estado", "muchas", "organizaciones", "como", "el", "ej\u00e9rcito", "sovi\u00e9tico", "y", "las", "fuerzas", "policiales", "continuaron", "ocupando", "sus", "respectivos", "puestos", "hasta", "principios", "del", "a\u00f1o", "pero", "fueron", "retirados", "progresivamente", "y", "absorbidos", "por", "los", "nuevos", "estados", "constituidos", "tras", "la", "disoluci\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "el", "de", "diciembre", "de", "rusia", "fue", "reconocida", "internacionalmente", "como", "su", "sucesor", "legal", "en", "la", "escena", "internacional", "para", "ello", "rusia", "acept\u00f3", "voluntariamente", "todas", "las", "deudas", "externas", "sovi\u00e9ticas", "y", "reclam\u00f3", "las", "propiedades", "sovi\u00e9ticas", "en", "ultramar", "como", "propias", "desde", "entonces", "la", "federaci\u00f3n", "de", "rusia", "ha", "asumido", "los", "derechos", "y", "obligaciones", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "momentos", "clave", "en", "la", "disoluci\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "de", "abril", "de", "disoluci\u00f3n", "violenta", "con", "intervenci\u00f3n", "del", "ej\u00e9rcito", "de", "una", "manifestaci\u00f3n", "a", "favor", "de", "la", "independencia", "de", "georgia", "en", "tiflis", "mayojunio", "de", "primeras", "reuniones", "del", "congreso", "de", "los", "diputados", "del", "pueblo", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "elegido", "fuera", "del", "sistema", "de", "soviets", "julio", "de", "generalizaci\u00f3n", "de", "las", "huelgas", "de", "mineros", "que", "comenzaron", "en", "marzo", "por", "motivos", "laborales", "que", "tornearon", "en", "pol\u00edticos", "exigiendo", "la", "derogaci\u00f3n", "del", "art\u00edculo", "de", "la", "constituci\u00f3n", "que", "otorgaba", "car\u00e1cter", "dirigente", "al", "pcus", "de", "marzo", "de", "lituania", "programa", "su", "independencia", "y", "la", "salida", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "de", "marzo", "de", "el", "congreso", "de", "los", "diputados", "del", "pueblo", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "deroga", "el", "art\u00edculo", "de", "la", "constituci\u00f3n", "el", "pcus", "deja", "de", "ser", "considerado", "partido", "dirigente", "de", "junio", "de", "la", "rep\u00fablica", "socialista", "federativa", "sovi\u00e9tica", "de", "rusia", "proclama", "su", "soberan\u00eda", "y", "pone", "a", "sus", "leyes", "por", "encima", "de", "las", "leyes", "de", "la", "uni\u00f3n", "de", "noviembre", "de", "los", "dirigentes", "de", "rusia", "y", "de", "ucrania", "se", "reconocen", "mutuamente", "como", "objetos", "soberanos", "y", "manifiestan", "la", "intenci\u00f3n", "de", "poner", "en", "marcha", "una", "cooperaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "directa", "fuera", "la", "organizaci\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "enero", "de", "las", "fuerzas", "de", "seguridad", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "toman", "varios", "edificios", "gubernamentales", "en", "las", "capitales", "de", "lituania", "y", "letonia", "en", "respuesta", "a", "las", "tensiones", "independentistas", "de", "sus", "\u00f3rganos", "de", "gobierno", "de", "marzo", "de", "refer\u00e9ndum", "para", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "se", "realiza", "un", "refer\u00e9ndum", "sobre", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "renovada", "la", "cual", "es", "apoyado", "por", "el", "de", "los", "votantes", "en", "las", "rep\u00fablicas", "de", "lituania", "estonia", "letonia", "armenia", "georgia", "y", "moldavia", "es", "boicoteado", "por", "sus", "gobiernos", "en", "rusia", "se", "realiza", "otro", "refer\u00e9ndum", "en", "paralelo", "para", "crear", "el", "puesto", "de", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "de", "rusia", "que", "sale", "a", "favor", "con", "un", "de", "los", "votos", "emitidos", "de", "abril", "de", "georgia", "declar\u00f3", "su", "independencia", "de", "junio", "de", "bor\u00eds", "yeltsin", "es", "elegido", "presidente", "de", "rusia", "de", "agosto", "de", "intento", "de", "golpe", "de", "estado", "en", "mosc\u00fa", "que", "destituye", "a", "gorbachov", "de", "agosto", "de", "ucrania", "proclama", "su", "independencia", "que", "ser\u00eda", "seguida", "por", "bielorrusia", "moldavia", "azerbaiy\u00e1n", "kirguist\u00e1n", "y", "uzbekist\u00e1n", "de", "octubre", "de", "se", "acuerda", "la", "comunidad", "de", "estados", "independientes", "con", "la", "firma", "del", "presidente", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "los", "de", "rusia", "bielorrusia", "armenia", "kazajist\u00e1n", "kirguizist\u00e1n", "tukmenist\u00e1n", "y", "tayikist\u00e1n", "de", "diciembre", "de", "refer\u00e9ndum", "sobre", "la", "independencia", "de", "ucrania", "con", "un", "apoyo", "a", "la", "misma", "del", "de", "los", "votos", "emitidos", "de", "diciembre", "de", "creaci\u00f3n", "de", "la", "comunidad", "de", "estados", "independientes", "por", "un", "acuerdo", "el", "tratado", "de", "belavezha", "firmado", "por", "los", "presidentes", "de", "rusia", "ucrania", "y", "bielorrusia", "en", "el", "bosque", "de", "belavezha", "en", "bielorrusia", "de", "diciembre", "de", "mija\u00edl", "gorbachov", "dimite", "como", "presidente", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "entrega", "los", "poderes", "del", "estado", "al", "presidente", "de", "rusia", "y", "es", "arriada", "la", "bandera", "sovi\u00e9tica", "del", "kremlin", "erigi\u00e9ndose", "la", "de", "la", "federaci\u00f3n", "de", "rusia", "en", "su", "lugar", "gobierno", "y", "pol\u00edtica", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "se", "cre\u00f3", "en", "al", "principio", "se", "crearon", "algunos", "organismos", "sin", "embargo", "el", "nuevo", "estado", "no", "se", "institucionaliz\u00f3", "hasta", "la", "aprobaci\u00f3n", "en", "de", "una", "nueva", "constituci\u00f3n", "la", "constituci\u00f3n", "de", "establec\u00eda", "unas", "bases", "fundamentales", "del", "estado", "el", "\u00f3rgano", "legislativo", "superior", "era", "el", "s\u00f3viet", "supremo", "elegido", "mediante", "sufragio", "universal", "y", "formado", "por", "dos", "c\u00e1maras", "el", "s\u00f3viet", "de", "la", "uni\u00f3n", "y", "el", "s\u00f3viet", "de", "las", "nacionalidades", "la", "primera", "de", "las", "c\u00e1maras", "ejerc\u00eda", "las", "tareas", "propias", "de", "un", "parlamento", "el", "s\u00f3viet", "de", "las", "nacionalidades", "estaba", "formado", "por", "representantes", "de", "las", "diversas", "rep\u00fablicas", "federadas", "y", "rep\u00fablicas", "aut\u00f3nomas", "en", "un", "n\u00famero", "determinado", "por", "la", "ley", "otra", "fuente", "de", "poder", "parlamentario", "era", "el", "congreso", "de", "los", "s\u00f3viets", "que", "se", "reun\u00eda", "anualmente", "y", "estaba", "formado", "por", "representantes", "de", "diversos", "soviets", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "la", "jefatura", "de", "estado", "estaba", "encarnada", "en", "un", "\u00f3rgano", "colectivo", "el", "comit\u00e9", "ejecutivo", "central", "panruso", "el", "gobierno", "lo", "ejerc\u00eda", "el", "consejo", "de", "comisarios", "del", "pueblo", "ambos", "\u00f3rganos", "eran", "elegidos", "por", "el", "s\u00f3viet", "supremo", "hasta", "su", "muerte", "en", "el", "presidente", "del", "consejo", "de", "comisarios", "del", "pueblo", "fue", "lenin", "en", "la", "constituci\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "de", "se", "incluy\u00f3", "por", "primera", "vez", "la", "estructura", "federal", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "el", "derecho", "de", "las", "rep\u00fablicas", "federadas", "a", "separarse", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "establecerse", "como", "estados", "independientes", "no", "se", "daba", "al", "partido", "una", "funci\u00f3n", "relevante", "en", "el", "estado", "como", "s\u00ed", "se", "har\u00eda", "m\u00e1s", "tarde", "en", "las", "dem\u00e1s", "constituciones", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "fue", "una", "rep\u00fablica", "federal", "constituida", "por", "quince", "rep\u00fablicas", "unidas", "a", "su", "vez", "una", "serie", "de", "unidades", "territoriales", "formaban", "las", "rep\u00fablicas", "las", "rep\u00fablicas", "tuvieron", "tambi\u00e9n", "jurisdicci\u00f3n", "pensada", "para", "proteger", "los", "intereses", "de", "minor\u00edas", "nacionales", "las", "rep\u00fablicas", "ten\u00edan", "sus", "propias", "constituciones", "que", "junto", "con", "la", "constituci\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "proporcionaban", "la", "divisi\u00f3n", "te\u00f3rica", "del", "poder", "en", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "todas", "las", "rep\u00fablicas", "menos", "la", "rsfs", "de", "rusia", "tuvieron", "sus", "propios", "partidos", "comunistas", "en", "sin", "embargo", "el", "pcus", "y", "el", "gobierno", "central", "se", "apropiaron", "toda", "autoridad", "significativa", "estableciendo", "las", "pol\u00edticas", "que", "deb\u00edan", "ejecutar", "los", "gobiernos", "de", "las", "rep\u00fablicas", "\u00f3blasts", "y", "distritos", "el", "partido", "comunista", "en", "lo", "alto", "del", "partido", "comunista", "estaba", "el", "comit\u00e9", "central", "elegido", "en", "los", "congresos", "y", "conferencias", "del", "partido", "el", "comit\u00e9", "central", "por", "su", "lado", "escog\u00eda", "al", "politbur\u00f3", "llamado", "presidium", "entre", "y", "al", "secretariado", "y", "al", "secretario", "general", "denominado", "primer", "secretario", "entre", "y", "que", "era", "literalmente", "el", "cargo", "m\u00e1ximo", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "seg\u00fan", "el", "grado", "de", "consolidaci\u00f3n", "del", "poder", "pod\u00edan", "ser", "tanto", "el", "politbur\u00f3", "como", "cuerpo", "colectivo", "o", "el", "secretario", "general", "que", "siempre", "estaba", "ocupado", "por", "uno", "de", "los", "miembros", "del", "politbur\u00f3", "quienes", "dirig\u00edan", "al", "pa\u00eds", "y", "al", "partido", "excepto", "por", "el", "per\u00edodo", "de", "stalin", "marcado", "por", "un", "autoritarismo", "altamente", "personalizado", "ejercido", "directamente", "a", "trav\u00e9s", "de", "su", "posici\u00f3n", "en", "el", "consejo", "de", "ministros", "en", "lugar", "del", "politbur\u00f3", "a", "partir", "de", "no", "estaban", "sometidos", "al", "control", "de", "todos", "los", "miembros", "del", "partido", "ya", "que", "el", "principio", "fundamental", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "del", "partido", "era", "el", "centralismo", "democr\u00e1tico", "exigiendo", "una", "estricta", "subordinaci\u00f3n", "a", "los", "\u00f3rganos", "superiores", "adem\u00e1s", "las", "elecciones", "eran", "sin", "oposici\u00f3n", "puesto", "que", "los", "candidatos", "eran", "propuestos", "por", "los", "niveles", "superiores", "el", "partido", "comunista", "mantuvo", "su", "dominio", "sobre", "el", "estado", "principalmente", "por", "su", "control", "en", "el", "sistema", "de", "nombramientos", "todos", "los", "altos", "funcionarios", "del", "gobierno", "y", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "diputados", "del", "s\u00f3viet", "supremo", "eran", "miembros", "del", "pcus", "de", "los", "jefes", "del", "partido", "stalin", "entre", "y", "y", "jrushchov", "entre", "y", "fueron", "presidentes", "del", "consejo", "de", "ministros", "tras", "el", "retiro", "forzoso", "de", "jrushchov", "el", "l\u00edder", "del", "partido", "prohibi\u00f3", "este", "tipo", "de", "doble", "pertenencia", "pero", "los", "\u00faltimos", "secretarios", "generales", "al", "menos", "durante", "una", "parte", "de", "su", "mandato", "tambi\u00e9n", "ocuparon", "la", "posici\u00f3n", "de", "presidente", "del", "presidium", "del", "s\u00f3viet", "supremo", "nominalmente", "el", "jefe", "del", "estado", "las", "instituciones", "en", "los", "niveles", "inferiores", "fueron", "supervisadas", "y", "en", "ocasiones", "sustituidas", "por", "las", "organizaciones", "primarias", "del", "partido", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "el", "grado", "de", "control", "del", "partido", "pod\u00eda", "extenderse", "por", "toda", "la", "burocracia", "estatal", "particularmente", "despu\u00e9s", "de", "la", "muerte", "de", "stalin", "estaba", "lejos", "de", "ser", "total", "con", "la", "burocracia", "persiguiendo", "intereses", "distintos", "que", "en", "ocasiones", "provocaban", "conflictos", "con", "el", "partido", "sin", "embargo", "el", "partido", "tampoco", "era", "monol\u00edtico", "de", "arriba", "abajo", "aunque", "las", "facciones", "fueron", "ocasionalmente", "prohibidas", "gobierno", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "el", "s\u00f3viet", "supremo", "sucesor", "del", "congreso", "de", "los", "s\u00f3viets", "y", "del", "comit\u00e9", "ejecutivo", "central", "fue", "nominalmente", "el", "m\u00e1ximo", "\u00f3rgano", "de", "estado", "durante", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "historia", "sovi\u00e9tica", "mientras", "que", "en", "un", "inicio", "simplemente", "actuaba", "como", "una", "instituci\u00f3n", "para", "sellar", "aprobar", "e", "implementar", "todas", "las", "decisiones", "tomadas", "por", "el", "partido", "sin", "embargo", "las", "facultades", "y", "funciones", "del", "s\u00f3viet", "supremo", "se", "ampliaron", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "y", "incluyendo", "la", "creaci\u00f3n", "de", "comisiones", "y", "comit\u00e9s", "estatales", "nuevos", "tambi\u00e9n", "adquiri\u00f3", "poderes", "adicionales", "tras", "la", "aprobaci\u00f3n", "de", "los", "planes", "quinquenales", "y", "por", "el", "presupuesto", "estatal", "sovi\u00e9tico", "el", "s\u00f3viet", "supremo", "eleg\u00eda", "un", "presidium", "para", "ejercer", "su", "poder", "entre", "las", "sesiones", "plenarias", "celebradas", "ordinariamente", "en", "dos", "ocasiones", "al", "a\u00f1o", "y", "nombraba", "al", "tribunal", "supremo", "al", "procurador", "general", "y", "al", "consejo", "de", "ministros", "conocido", "antes", "de", "como", "consejo", "de", "comisarios", "del", "pueblo", "presidido", "por", "el", "presidente", "primer", "ministro", "y", "dirig\u00eda", "a", "la", "enorme", "burocracia", "responsable", "por", "la", "administraci\u00f3n", "de", "la", "econom\u00eda", "y", "la", "sociedad", "las", "estructuras", "del", "estado", "y", "del", "partido", "de", "las", "rep\u00fablicas", "constituyentes", "emulaban", "enormemente", "la", "estructura", "de", "las", "instituciones", "centrales", "si", "bien", "la", "rsfs", "de", "rusia", "a", "diferencia", "del", "resto", "de", "rep\u00fablicas", "no", "tuvo", "una", "rama", "republicana", "del", "pcus", "durante", "la", "mayor", "parte", "de", "su", "historia", "siendo", "gobernada", "directamente", "por", "el", "partido", "de", "toda", "la", "uni\u00f3n", "hasta", "las", "autoridades", "locales", "se", "organizaban", "mediante", "los", "comit\u00e9s", "del", "partido", "locales", "los", "s\u00f3viets", "locales", "y", "los", "comit\u00e9s", "ejecutivos", "mientras", "que", "el", "sistema", "estatal", "era", "nominalmente", "federal", "el", "pcus", "era", "unitario", "la", "polic\u00eda", "de", "seguridad", "del", "estado", "la", "kgb", "y", "las", "agencias", "predecesoras", "jugaron", "un", "papel", "muy", "importante", "en", "la", "pol\u00edtica", "sovi\u00e9tica", "fueron", "instrumentales", "en", "el", "terror", "estalinista", "pero", "despu\u00e9s", "de", "la", "muerte", "de", "stalin", "la", "polic\u00eda", "de", "seguridad", "del", "estado", "qued\u00f3", "sometida", "a", "un", "estricto", "control", "por", "parte", "del", "partido", "bajo", "yuri", "andr\u00f3pov", "presidente", "de", "la", "kgb", "entre", "y", "y", "secretario", "general", "del", "partido", "entre", "y", "la", "kgb", "adem\u00e1s", "de", "dedicarse", "a", "la", "supresi\u00f3n", "de", "la", "disidencia", "pol\u00edtica", "y", "al", "mantenimiento", "de", "una", "extensa", "red", "de", "informantes", "se", "reafirm\u00f3", "a", "s\u00ed", "misma", "como", "un", "actor", "pol\u00edtico", "siendo", "hasta", "cierto", "punto", "independiente", "dentro", "de", "la", "estructura", "del", "partido", "que", "culmin\u00f3", "en", "la", "campa\u00f1a", "de", "anticorrupci\u00f3n", "enfocada", "a", "oficiales", "de", "alto", "rango", "del", "partido", "que", "se", "llev\u00f3", "a", "cabo", "a", "finales", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "e", "inicios", "de", "los", "gobernantes", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "la", "uni\u00f3n", "de", "rep\u00fablicas", "socialistas", "sovi\u00e9ticas", "fue", "un", "estado", "socialista", "federal", "compuesto", "por", "quince", "rep\u00fablicas", "creado", "el", "de", "diciembre", "de", "y", "disuelto", "el", "de", "diciembre", "de", "si", "bien", "la", "jefatura", "de", "estado", "y", "de", "gobierno", "eran", "cargos", "diferenciados", "buena", "parte", "del", "poder", "pol\u00edtico", "reca\u00eda", "en", "el", "secretario", "general", "del", "partido", "comunista", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "otros", "miembros", "de", "su", "comit\u00e9", "central", "de", "hecho", "era", "com\u00fan", "que", "el", "secretario", "general", "del", "partido", "fuera", "presidente", "del", "presidium", "jefe", "de", "estado", "o", "presidente", "del", "consejo", "de", "ministros", "jefe", "de", "gobierno", "hasta", "nikita", "jrushchov", "fue", "costumbre", "que", "el", "l\u00edder", "del", "partido", "estuviera", "directamente", "a", "cargo", "del", "poder", "ejecutivo", "pero", "a", "partir", "su", "sucesor", "leonid", "br\u00e9zhnev", "ocuparon", "la", "jefatura", "de", "estado", "la", "prensa", "occidental", "por", "lo", "general", "hac\u00eda", "caso", "omiso", "de", "estas", "distinciones", "y", "llamaba", "al", "l\u00edder", "pol\u00edtico", "presidente", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "o", "primer", "ministro", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "aunque", "estos", "cargos", "no", "existieron", "oficialmente", "hasta", "los", "\u00faltimos", "meses", "del", "gobierno", "de", "mija\u00edl", "gorbachov", "el", "cargo", "de", "secretario", "general", "del", "partido", "no", "fue", "creado", "hasta", "el", "mes", "de", "abril", "de", "y", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "m\u00e1ximo", "puesto", "tras", "la", "muerte", "de", "lenin", "ide\u00f3logo", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "de", "octubre", "y", "principal", "dirigente", "bolchevique", "entre", "marzo", "de", "y", "el", "de", "abril", "de", "el", "cargo", "se", "llam\u00f3", "primer", "secretario", "a", "partir", "de", "esa", "fecha", "y", "hasta", "el", "de", "marzo", "de", "el", "cargo", "volvi\u00f3", "a", "denominarse", "secretario", "general", "del", "pcus", "fuerzas", "armadas", "sovi\u00e9ticas", "las", "fuerzas", "armadas", "sovi\u00e9ticas", "tambi\u00e9n", "llamadas", "fuerzas", "armadas", "de", "la", "uni\u00f3n", "de", "rep\u00fablicas", "socialistas", "sovi\u00e9ticas", "o", "fuerzas", "armadas", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "se", "refiere", "a", "las", "fuerzas", "armadas", "de", "la", "rep\u00fablica", "socialista", "federativa", "sovi\u00e9tica", "de", "rusia", "y", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "desde", "sus", "inicios", "en", "las", "secuelas", "de", "la", "guerra", "civil", "rusa", "a", "su", "disoluci\u00f3n", "en", "diciembre", "de", "de", "acuerdo", "con", "la", "ley", "del", "servicio", "militar", "de", "toda", "la", "uni\u00f3n", "dictada", "en", "septiembre", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "sovi\u00e9ticas", "constaban", "de", "cinco", "componentes", "el", "ej\u00e9rcito", "sovi\u00e9tico", "la", "fuerza", "a\u00e9rea", "sovi\u00e9tica", "la", "armada", "la", "direcci\u00f3n", "pol\u00edtica", "del", "ej\u00e9rcito", "rojo", "y", "las", "tropas", "del", "ministerio", "del", "interior", "ru", "despu\u00e9s", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "se", "a\u00f1adieron", "los", "siguientes", "cuerpos", "armados", "las", "tropas", "de", "misiles", "estrat\u00e9gicos", "las", "fuerzas", "de", "defensa", "antia\u00e9rea", "y", "las", "tropas", "de", "protecci\u00f3n", "civil", "separaci\u00f3n", "del", "poder", "y", "reforma", "las", "constituciones", "sovi\u00e9ticas", "que", "se", "promulgaron", "en", "y", "no", "limitaron", "el", "poder", "del", "estado", "no", "exist\u00eda", "una", "separaci\u00f3n", "formal", "de", "los", "poderes", "entre", "el", "partido", "el", "s\u00f3viet", "supremo", "y", "el", "consejo", "de", "ministros", "que", "representaran", "a", "los", "poderes", "ejecutivo", "y", "legislativo", "del", "gobierno", "el", "sistema", "fue", "gobernado", "m\u00e1s", "por", "convenios", "informales", "que", "por", "el", "estatuto", "y", "no", "existi\u00f3", "ning\u00fan", "mecanismo", "asentado", "para", "la", "sucesi\u00f3n", "del", "liderazgo", "hubo", "amargas", "y", "a", "veces", "mortales", "luchas", "de", "poder", "en", "el", "politbur\u00f3", "despu\u00e9s", "de", "la", "muerte", "de", "lenin", "y", "i\u00f3sif", "stalin", "as\u00ed", "como", "despu\u00e9s", "de", "la", "destituci\u00f3n", "de", "jrushchov", "debido", "a", "un", "golpe", "de", "estado", "en", "el", "politbur\u00f3", "y", "en", "el", "comit\u00e9", "central", "todos", "los", "l\u00edderes", "sovi\u00e9ticos", "del", "partido", "antes", "de", "gorbachov", "murieron", "en", "ejercicio", "excepto", "georgi", "malenkov", "y", "jrushchov", "ambos", "despedidos", "de", "la", "direcci\u00f3n", "del", "partido", "en", "medio", "de", "una", "lucha", "interna", "dentro", "del", "mismo", "en", "el", "per\u00edodo", "de", "a", "frente", "a", "una", "considerable", "oposici\u00f3n", "mija\u00edl", "gorbachov", "promulg\u00f3", "las", "reformas", "que", "cambiaron", "el", "poder", "de", "los", "\u00f3rganos", "superiores", "del", "partido", "y", "que", "hicieron", "al", "s\u00f3viet", "supremo", "menos", "dependiente", "en", "ellos", "se", "estableci\u00f3", "el", "congreso", "de", "los", "diputados", "del", "pueblo", "del", "cual", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "miembros", "fueron", "elegidos", "en", "elecciones", "competitivas", "celebradas", "en", "marzo", "de", "el", "congreso", "ahora", "eleg\u00eda", "al", "s\u00f3viet", "supremo", "que", "se", "hab\u00eda", "convertido", "en", "un", "parlamento", "a", "tiempo", "completo", "mucho", "m\u00e1s", "fuerte", "que", "antes", "por", "primera", "vez", "desde", "la", "d\u00e9cada", "de", "se", "neg\u00f3", "a", "autorizar", "las", "propuestas", "del", "partido", "y", "del", "consejo", "de", "ministros", "en", "gorbachov", "introdujo", "y", "asumi\u00f3", "el", "cargo", "de", "presidente", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "concentr\u00f3", "el", "poder", "en", "su", "oficina", "ejecutiva", "independiente", "del", "partido", "y", "subordinado", "al", "gobierno", "ahora", "renombrado", "a", "s\u00ed", "mismo", "como", "el", "gabinete", "de", "ministros", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "las", "tensiones", "crecieron", "entre", "las", "autoridades", "de", "toda", "la", "uni\u00f3n", "en", "virtud", "de", "gorbachov", "los", "reformistas", "en", "rusia", "dirigidos", "por", "bor\u00eds", "yeltsin", "controlaban", "al", "reci\u00e9n", "elegido", "s\u00f3viet", "supremo", "de", "la", "rsfs", "de", "rusia", "y", "a", "los", "de", "l\u00ednea", "dura", "del", "partido", "comunista", "del", "al", "de", "agosto", "de", "un", "grupo", "de", "l\u00ednea", "dura", "efectu\u00f3", "un", "golpe", "de", "estado", "fallido", "tras", "el", "fallido", "golpe", "el", "consejo", "de", "estado", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "m\u00e1ximo", "\u00f3rgano", "de", "poder", "del", "estado", "en", "el", "per\u00edodo", "de", "transici\u00f3n", "gorbachov", "renunci\u00f3", "como", "secretario", "general", "permaneciendo", "solo", "como", "presidente", "durante", "los", "\u00faltimos", "meses", "de", "existencia", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "sistema", "judicial", "el", "poder", "judicial", "sovi\u00e9tico", "no", "era", "independiente", "de", "las", "otras", "ramas", "del", "gobierno", "la", "corte", "suprema", "supervisaba", "a", "los", "tribunales", "inferiores", "tribunales", "del", "pueblo", "y", "aplicaba", "la", "ley", "seg\u00fan", "lo", "establecido", "por", "la", "constituci\u00f3n", "o", "seg\u00fan", "lo", "que", "interpretase", "el", "s\u00f3viet", "supremo", "el", "comit\u00e9", "de", "supervisi\u00f3n", "constitucional", "revisaba", "la", "constitucionalidad", "de", "las", "leyes", "y", "decretos", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "utiliz\u00f3", "el", "principio", "inquisitivo", "del", "derecho", "romano", "donde", "el", "juez", "el", "procurador", "y", "el", "abogado", "defensor", "colaboraban", "para", "establecer", "la", "verdad", "relaciones", "internacionales", "tras", "la", "negaci\u00f3n", "inicial", "del", "reconocimiento", "diplom\u00e1tico", "por", "parte", "del", "mundo", "capitalista", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "lleg\u00f3", "a", "tener", "relaciones", "oficiales", "con", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "naciones", "del", "mundo", "a", "finales", "de", "los", "a\u00f1os", "aumentando", "su", "importancia", "en", "la", "esfera", "internacional", "y", "pasando", "de", "estar", "fuera", "de", "las", "organizaciones", "y", "negociaciones", "internacionales", "a", "ser", "uno", "de", "los", "\u00e1rbitros", "del", "destino", "de", "europa", "despu\u00e9s", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "como", "miembro", "de", "las", "naciones", "unidas", "desde", "su", "fundaci\u00f3n", "en", "el", "pa\u00eds", "se", "convirti\u00f3", "en", "uno", "de", "los", "cinco", "miembros", "permanentes", "del", "consejo", "de", "seguridad", "de", "naciones", "unidas", "que", "le", "dio", "el", "derecho", "de", "veto", "de", "sus", "resoluciones", "ver", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "las", "naciones", "unidas", "en", "nueve", "pa\u00edses", "de", "europa", "oriental", "fundaron", "el", "consejo", "de", "ayuda", "mutua", "econ\u00f3mica", "comecon", "como", "r\u00e9plica", "al", "plan", "marshall", "y", "a", "la", "oece", "el", "objetivo", "del", "\u00f3rgano", "era", "integrar", "la", "econom\u00eda", "de", "estos", "pa\u00edses", "en", "la", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "por", "medio", "de", "una", "rigurosa", "planificaci\u00f3n", "que", "los", "pa\u00edses", "miembros", "deb\u00edan", "seguir", "obligatoriamente", "y", "una", "estrecha", "coordinaci\u00f3n", "la", "contraparte", "militar", "al", "comecon", "era", "el", "pacto", "de", "varsovia", "la", "econom\u00eda", "sovi\u00e9tica", "era", "tambi\u00e9n", "de", "gran", "importancia", "para", "la", "europa", "oriental", "debido", "a", "las", "importaciones", "de", "recursos", "naturales", "vitales", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "como", "el", "gas", "natural", "mosc\u00fa", "consideraba", "a", "europa", "oriental", "una", "zona", "excelente", "para", "defender", "sus", "fronteras", "occidentales", "y", "asegur\u00f3", "su", "control", "en", "la", "regi\u00f3n", "transformando", "los", "pa\u00edses", "de", "europa", "del", "este", "en", "estados", "sat\u00e9lites", "algo", "as\u00ed", "como", "los", "ee", "uu", "con", "la", "europa", "occidental", "las", "tropas", "sovi\u00e9ticas", "intervinieron", "en", "la", "revoluci\u00f3n", "h\u00fangara", "de", "y", "junto", "con", "el", "pacto", "de", "varsovia", "expulsaron", "a", "los", "dirigentes", "checoslovacos", "en", "ya", "que", "el", "gobierno", "de", "ese", "pa\u00eds", "hab\u00eda", "dictado", "medidas", "econ\u00f3micas", "que", "se", "hallaban", "fuera", "del", "marco", "de", "planificaci\u00f3n", "as\u00ed", "como", "otras", "medidas", "pol\u00edticas", "este", "suceso", "se", "conoce", "como", "la", "primavera", "de", "praga", "a", "finales", "de", "los", "a\u00f1os", "una", "confrontaci\u00f3n", "con", "china", "derivada", "del", "acercamiento", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "con", "occidente", "que", "mao", "rechaz\u00f3", "sumada", "a", "una", "serie", "de", "reformas", "implementadas", "por", "jrushchov", "condujo", "a", "la", "ruptura", "sinosovi\u00e9tica", "esto", "dio", "lugar", "a", "una", "rotura", "a", "trav\u00e9s", "del", "movimiento", "comunista", "global", "y", "de", "gobiernos", "comunistas", "en", "albania", "y", "camboya", "que", "eligieron", "aliarse", "con", "china", "en", "lugar", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "por", "una", "\u00e9poca", "la", "guerra", "entre", "los", "aliados", "anteriores", "parec\u00eda", "ser", "una", "posibilidad", "mientras", "que", "las", "relaciones", "se", "refrescar\u00edan", "durante", "los", "a\u00f1os", "no", "volver\u00edan", "a", "la", "normalidad", "hasta", "la", "era", "de", "mija\u00edl", "gorbachov", "durante", "el", "mismo", "per\u00edodo", "hubo", "una", "confrontaci\u00f3n", "tensa", "entre", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "los", "estados", "unidos", "sobre", "el", "despliegue", "sovi\u00e9tico", "de", "misiles", "nucleares", "en", "cuba", "durante", "la", "crisis", "de", "los", "misiles", "de", "cuba", "el", "kgb", "comit\u00e9", "para", "la", "seguridad", "del", "estado", "sirvi\u00f3", "en", "cierto", "modo", "como", "la", "contraparte", "sovi\u00e9tica", "a", "la", "oficina", "federal", "de", "investigaci\u00f3n", "fbi", "y", "a", "la", "agencia", "central", "de", "inteligencia", "cia", "de", "los", "estados", "unidos", "funcionando", "con", "una", "red", "masiva", "de", "informantes", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "siendo", "utilizada", "para", "supervisar", "las", "violaciones", "de", "la", "ley", "la", "rama", "exterior", "del", "kgb", "fue", "utilizada", "para", "recoger", "informaci\u00f3n", "en", "pa\u00edses", "alrededor", "del", "globo", "despu\u00e9s", "de", "la", "disoluci\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "fue", "sustituido", "en", "rusia", "por", "el", "svr", "servicio", "de", "inteligencia", "extranjera", "y", "el", "fsb", "servicio", "federal", "de", "seguridad", "el", "kgb", "no", "estaba", "sin", "control", "el", "gru", "directorio", "principal", "de", "inteligencia", "que", "no", "fue", "hecho", "p\u00fablico", "por", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "hasta", "el", "final", "de", "la", "era", "sovi\u00e9tica", "durante", "la", "perestroika", "fue", "creado", "por", "lenin", "en", "y", "sirvi\u00f3", "como", "\u00f3rgano", "centralizado", "de", "la", "inteligencia", "militar", "y", "como", "controlador", "institucional", "para", "la", "energ\u00eda", "con", "relativamente", "menos", "restricci\u00f3n", "que", "el", "kgb", "con", "eficacia", "sirvi\u00f3", "para", "espiar", "a", "los", "esp\u00edas", "y", "curiosamente", "el", "kgb", "sirvi\u00f3", "una", "funci\u00f3n", "similar", "con", "el", "gru", "como", "el", "kgb", "el", "gru", "funcion\u00f3", "en", "otras", "naciones", "alrededor", "del", "mundo", "particularmente", "en", "los", "estados", "del", "bloque", "sovi\u00e9tico", "y", "pa\u00edses", "sat\u00e9lites", "el", "gru", "contin\u00faa", "funcionando", "a\u00fan", "en", "rusia", "con", "unos", "recursos", "que", "exceden", "los", "del", "svr", "seg\u00fan", "algunas", "estimaciones", "en", "los", "a\u00f1os", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "alcanz\u00f3", "una", "paridad", "nuclear", "aproximada", "con", "los", "estados", "unidos", "percibi\u00f3", "su", "propia", "implicaci\u00f3n", "como", "esencial", "para", "la", "soluci\u00f3n", "de", "cualquier", "problema", "internacional", "importante", "mientras", "tanto", "la", "guerra", "fr\u00eda", "dej\u00f3", "paso", "a", "la", "distensi\u00f3n", "y", "a", "un", "patr\u00f3n", "m\u00e1s", "complicado", "de", "las", "relaciones", "internacionales", "en", "las", "cuales", "el", "mundo", "no", "estuvo", "claramente", "dividido", "en", "dos", "bloques", "opuestos", "los", "pa\u00edses", "menores", "ten\u00edan", "m\u00e1s", "capacidad", "de", "afirmar", "su", "independencia", "y", "las", "dos", "superpotencias", "reconocieron", "su", "inter\u00e9s", "com\u00fan", "en", "intentar", "controlar", "la", "extensi\u00f3n", "y", "la", "proliferaci\u00f3n", "de", "armas", "nucleares", "v\u00e9ase", "salt", "i", "salt", "ii", "y", "el", "tratado", "sobre", "misiles", "antibal\u00edsticos", "en", "el", "a\u00f1o", "los", "estados", "unidos", "y", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "sorprendieron", "al", "mundo", "cuando", "anunciaron", "que", "estaban", "trabajando", "en", "la", "creaci\u00f3n", "de", "una", "estaci\u00f3n", "espacial", "\u00fanica", "las", "delegaciones", "de", "ambas", "superpotencias", "firmaron", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "un", "tratado", "en", "mosc\u00fa", "sobre", "este", "innovador", "proyecto", "el", "proyecto", "de", "pruebas", "apolosoyuz", "que", "entonces", "parec\u00eda", "anunciar", "el", "fin", "de", "la", "guerra", "fr\u00eda", "se", "convirti\u00f3", "en", "un", "s\u00edmbolo", "de", "paz", "y", "buena", "voluntad", "que", "acabar\u00eda", "con", "las", "tensiones", "causadas", "por", "la", "carrera", "espacial", "y", "permitir\u00eda", "que", "cada", "parte", "conociera", "mejor", "el", "programa", "espacial", "del", "otro", "el", "d\u00eda", "de", "julio", "de", "los", "objetivos", "del", "convenio", "se", "hicieron", "realidad", "cuando", "el", "astronauta", "estadounidense", "thomas", "stafford", "comandante", "de", "la", "tripulaci\u00f3n", "de", "la", "nave", "apolo", "y", "el", "cosmonauta", "sovi\u00e9tico", "alexei", "leonov", "comandante", "de", "la", "tripulaci\u00f3n", "de", "nave", "soyuz", "estrecharon", "sus", "manos", "en", "el", "primer", "saludo", "espacial", "internacional", "de", "la", "historia", "el", "extraordinario", "trabajo", "conjunto", "y", "la", "convivencia", "de", "esta", "primera", "tripulaci\u00f3n", "espacial", "internacional", "conmovi\u00f3", "al", "mundo", "al", "demostrar", "que", "ambas", "superpotencias", "pod\u00edan", "hacer", "a", "un", "lado", "sus", "diferencias", "y", "unir", "sus", "esfuerzos", "y", "recursos", "para", "lograr", "algo", "semejante", "el", "resultado", "de", "la", "misi\u00f3n", "conjunta", "fue", "un", "\u00e9xito", "rotundo", "y", "un", "logro", "inimaginable", "tanto", "desde", "el", "punto", "de", "vista", "tecnol\u00f3gico", "c\u00f3mo", "desde", "el", "punto", "de", "vista", "de", "las", "relaciones", "internacionales", "entre", "ambos", "en", "poco", "antes", "de", "las", "conversaciones", "en", "ginnebra", "sobre", "los", "acuerdos", "salt", "ii", "las", "delegaciones", "estadounidense", "y", "sovi\u00e9tica", "firmaron", "un", "nuevo", "convenio", "espacial", "que", "prorrogaba", "el", "trabajo", "conjunto", "que", "hizo", "posible", "la", "misi\u00f3n", "apolosoyuz", "en", "durante", "este", "tiempo", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "firm\u00f3", "tratados", "de", "amistad", "y", "de", "cooperaci\u00f3n", "con", "un", "buen", "n\u00famero", "de", "pa\u00edses", "no", "socialistas", "especialmente", "del", "tercer", "mundo", "o", "pertenecientes", "al", "movimiento", "de", "los", "no", "aliados", "como", "la", "india", "y", "egipto", "a", "pesar", "de", "algunas", "diferencias", "ideol\u00f3gicas", "mosc\u00fa", "se", "interes\u00f3", "en", "ganar", "posiciones", "estrat\u00e9gicas", "importantes", "mediante", "la", "ayuda", "econ\u00f3mica", "y", "militar", "a", "los", "movimientos", "revolucionarios", "en", "el", "tercer", "mundo", "por", "todas", "estas", "razones", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "sovi\u00e9tica", "era", "de", "gran", "importancia", "para", "el", "resto", "de", "pa\u00edses", "del", "mundo", "que", "no", "integraban", "el", "campo", "socialista", "y", "ayudaba", "a", "determinar", "la", "direcci\u00f3n", "de", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "a", "nivel", "internacional", "aunque", "innumerables", "burocracias", "estuvieron", "implicadas", "en", "la", "formaci\u00f3n", "y", "la", "ejecuci\u00f3n", "de", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "sovi\u00e9tica", "las", "pautas", "principales", "de", "la", "pol\u00edtica", "fueron", "determinadas", "por", "el", "politbur\u00f3", "del", "partido", "comunista", "los", "primeros", "objetivos", "de", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "sovi\u00e9tica", "hab\u00edan", "sido", "el", "mantenimiento", "y", "el", "realce", "de", "la", "seguridad", "nacional", "y", "el", "mantenimiento", "de", "la", "hegemon\u00eda", "en", "europa", "oriental", "las", "relaciones", "con", "los", "estados", "unidos", "y", "la", "europa", "occidental", "eran", "tambi\u00e9n", "una", "preocupaci\u00f3n", "importante", "para", "los", "gobernantes", "sovi\u00e9ticos", "y", "las", "relaciones", "con", "los", "estados", "del", "tercer", "mundo", "fueron", "por", "lo", "menos", "parcialmente", "determinadas", "por", "la", "proximidad", "de", "cada", "estado", "a", "la", "frontera", "sovi\u00e9tica", "y", "a", "las", "estimaciones", "sovi\u00e9ticas", "de", "su", "significaci\u00f3n", "estrat\u00e9gica", "despu\u00e9s", "de", "que", "mija\u00edl", "gorbachov", "sucediera", "a", "konstant\u00edn", "chernenko", "como", "secretario", "general", "del", "pcus", "en", "introdujo", "muchos", "cambios", "en", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "sovi\u00e9tica", "y", "en", "la", "econom\u00eda", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "gorbachov", "persigui\u00f3", "pol\u00edticas", "conciliatorias", "hacia", "el", "occidente", "en", "vez", "de", "mantener", "el", "statu", "quo", "de", "la", "guerra", "fr\u00eda", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "termin\u00f3", "su", "intervenci\u00f3n", "en", "afganist\u00e1n", "firm\u00f3", "tratados", "estrat\u00e9gicos", "de", "reducci\u00f3n", "de", "armas", "con", "los", "estados", "unidos", "y", "permiti\u00f3", "que", "sus", "aliados", "en", "europa", "oriental", "determinaran", "sus", "propios", "asuntos", "la", "ca\u00edda", "del", "muro", "de", "berl\u00edn", "que", "comenz\u00f3", "en", "noviembre", "de", "se\u00f1al\u00f3", "dram\u00e1ticamente", "el", "fin", "de", "la", "influencia", "externa", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "en", "la", "europa", "central", "y", "oriental", "culminando", "dos", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "con", "el", "desmantelamiento", "del", "sistema", "sov\u00e9tico", "rep\u00fablicas", "constitucionalmente", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "fue", "una", "uni\u00f3n", "de", "rep\u00fablicas", "socialistas", "sovi\u00e9ticas", "rss", "junto", "a", "la", "rep\u00fablica", "socialista", "federativa", "sovi\u00e9tica", "de", "rusia", "rsfsr", "aunque", "el", "gobierno", "altamente", "centralizado", "del", "partido", "comunista", "hizo", "que", "la", "uni\u00f3n", "fuera", "meramente", "nominal", "el", "tratado", "de", "creaci\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "fue", "firmado", "en", "diciembre", "de", "por", "cuatro", "rep\u00fablicas", "fundadoras", "la", "rsfsr", "rsfs", "de", "transcaucasia", "rss", "de", "ucrania", "y", "la", "rss", "de", "bielorrusia", "en", "durante", "la", "delimitaci\u00f3n", "nacional", "en", "asia", "central", "las", "rss", "de", "uzbekist\u00e1n", "y", "de", "turkmenist\u00e1n", "fueron", "constituidas", "de", "partes", "de", "la", "rsfsr", "que", "eran", "la", "rssa", "de", "turkest\u00e1n", "y", "dos", "dependencias", "sovi\u00e9ticas", "la", "rss", "de", "corasmia", "y", "la", "rps", "de", "bujar\u00e1", "en", "la", "rss", "de", "tayikist\u00e1n", "se", "separ\u00f3", "de", "la", "rss", "de", "uzbekist\u00e1n", "con", "la", "constituci\u00f3n", "de", "los", "constituyentes", "de", "la", "rsfs", "de", "transcaucasia", "concretamente", "las", "rss", "de", "georgia", "armenia", "y", "azerbaiy\u00e1n", "fueron", "elevados", "a", "rep\u00fablicas", "de", "la", "uni\u00f3n", "mientras", "que", "las", "rss", "de", "kazajist\u00e1n", "y", "kirguist\u00e1n", "fueron", "separadas", "de", "la", "rsfsr", "en", "agosto", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "form\u00f3", "la", "rss", "de", "moldavia", "de", "partes", "de", "la", "rss", "de", "ucrania", "y", "de", "la", "besarabia", "anexionada", "desde", "rumania", "tambi\u00e9n", "anex\u00f3", "los", "estados", "b\u00e1lticos", "como", "las", "rss", "de", "estonia", "letonia", "y", "lituania", "la", "rss", "carelofinesa", "se", "separ\u00f3", "de", "la", "rsfsr", "en", "marzo", "de", "y", "se", "fusion\u00f3", "en", "en", "octubre", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "se", "anexion\u00f3", "la", "rep\u00fablica", "de", "tannu", "tuv\u00e1", "estado", "independiente", "de", "asia", "central", "que", "pas\u00f3", "a", "constituirse", "como", "\u00f3blast", "aut\u00f3nomo", "dentro", "de", "la", "rsfsr", "entre", "julio", "de", "y", "en", "septiembre", "de", "hubo", "rep\u00fablicas", "de", "la", "uni\u00f3n", "v\u00e9ase", "el", "mapa", "abajo", "el", "de", "noviembre", "de", "el", "s\u00f3viet", "supremo", "de", "la", "rss", "de", "estonia", "aprob\u00f3", "la", "declaraci\u00f3n", "de", "soberan\u00eda", "estonia", "que", "reafirm\u00f3", "la", "soberan\u00eda", "de", "estonia", "y", "declar\u00f3", "la", "supremac\u00eda", "de", "las", "leyes", "de", "estonia", "sobre", "las", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "en", "marzo", "de", "el", "reci\u00e9n", "elegido", "s\u00f3viet", "supremo", "de", "la", "rss", "de", "lituania", "declar\u00f3", "su", "independencia", "que", "fue", "seguida", "por", "el", "s\u00f3viet", "supremo", "de", "georgia", "en", "abril", "de", "aunque", "el", "derecho", "simb\u00f3lico", "de", "las", "rep\u00fablicas", "de", "separarse", "fue", "nominalmente", "garantizado", "por", "la", "constituci\u00f3n", "y", "el", "tratado", "de", "la", "uni\u00f3n", "las", "autoridades", "sovi\u00e9ticas", "se", "negaron", "a", "reconocerlo", "en", "un", "principio", "despu\u00e9s", "del", "intento", "de", "golpe", "de", "estado", "de", "agosto", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "otras", "rep\u00fablicas", "siguieron", "el", "ejemplo", "finalmente", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "reconoci\u00f3", "la", "secesi\u00f3n", "de", "estonia", "letonia", "y", "lituania", "el", "de", "septiembre", "de", "las", "rep\u00fablicas", "restantes", "fueron", "reconocidas", "como", "independientes", "con", "la", "disoluci\u00f3n", "final", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "en", "diciembre", "de", "s\u00edmbolos", "la", "bandera", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "corresponde", "al", "emblema", "utilizado", "por", "dicho", "estado", "desde", "su", "establecimiento", "en", "hasta", "su", "disoluci\u00f3n", "durante", "a", "lo", "largo", "de", "su", "historia", "el", "emblema", "tuvo", "diversas", "modificaciones", "pero", "en", "general", "mantuvo", "la", "misma", "estructura", "desde", "su", "adopci\u00f3n", "el", "de", "noviembre", "de", "la", "bandera", "en", "proporci\u00f3n", "era", "completamente", "roja", "color", "tradicional", "del", "comunismo", "y", "en", "su", "cant\u00f3n", "ten\u00eda", "en", "dorado", "el", "s\u00edmbolo", "de", "la", "hoz", "y", "el", "martillo", "y", "sobre", "este", "una", "estrella", "roja", "con", "borde", "dorado", "la", "bandera", "tuvo", "gran", "importancia", "para", "los", "diversos", "movimientos", "pol\u00edticos", "de", "car\u00e1cter", "marxista", "y", "sirvi\u00f3", "de", "inspiraci\u00f3n", "para", "diversos", "emblemas", "especialmente", "de", "pa\u00edses", "socialistas", "durante", "la", "\u00e9poca", "de", "la", "guerra", "fr\u00eda", "a", "su", "vez", "las", "diversas", "banderas", "de", "las", "rep\u00fablicas", "que", "conformaban", "la", "urss", "eran", "modificaciones", "de", "la", "bandera", "nacional", "el", "escudo", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "muestra", "los", "tradicionales", "s\u00edmbolos", "sovi\u00e9ticos", "de", "la", "hoz", "y", "el", "martillo", "sobre", "un", "globo", "terr\u00e1queo", "que", "es", "abrazado", "por", "dos", "haces", "de", "trigo", "rodeados", "por", "una", "cinta", "roja", "con", "el", "lema", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "escrito", "en", "los", "distintos", "idiomas", "de", "las", "rep\u00fablicas", "socialistas", "sovi\u00e9ticas", "en", "orden", "inverso", "al", "que", "son", "citadas", "en", "la", "constituci\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "dentro", "de", "los", "haces", "y", "bajo", "el", "globo", "aparece", "un", "sol", "radiante", "representante", "del", "porvenir", "y", "encima", "del", "conjunto", "una", "estrella", "roja", "de", "cinco", "puntas", "el", "escudo", "fue", "adoptado", "en", "y", "se", "utiliz\u00f3", "hasta", "la", "desintegraci\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "en", "se", "trata", "de", "un", "emblema", "y", "no", "de", "un", "escudo", "de", "armas", "ya", "que", "no", "respeta", "las", "normas", "her\u00e1ldicas", "sin", "embargo", "en", "ruso", "siempre", "ha", "sido", "llamado", "la", "palabra", "usada", "para", "los", "escudos", "de", "armas", "tradicionales", "la", "versi\u00f3n", "usada", "en", "ten\u00eda", "el", "lema", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "en", "idiomas", "despu\u00e9s", "de", "que", "en", "la", "rep\u00fablica", "socialista", "sovi\u00e9tica", "karelofinesa", "fuera", "integrada", "en", "la", "rsfs", "de", "rusia", "como", "rep\u00fablica", "socialista", "sovi\u00e9tica", "aut\u00f3noma", "cada", "rep\u00fablica", "socialista", "sovi\u00e9tica", "y", "cada", "rep\u00fablica", "socialista", "sovi\u00e9tica", "aut\u00f3noma", "ten\u00edan", "sus", "propios", "escudos", "de", "armas", "claramente", "inspirados", "en", "el", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "el", "escudo", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "tambi\u00e9n", "sirvi\u00f3", "de", "base", "para", "muchos", "otros", "escudos", "de", "estados", "socialistas", "como", "la", "rep\u00fablica", "federal", "socialista", "de", "yugoslavia", "y", "la", "rep\u00fablica", "democr\u00e1tica", "alemana", "econom\u00eda", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "primer", "pa\u00eds", "en", "adoptar", "una", "econom\u00eda", "planificada", "mediante", "la", "cual", "la", "producci\u00f3n", "y", "distribuci\u00f3n", "de", "bienes", "fueron", "centralizados", "y", "dirigidos", "por", "el", "gobierno", "la", "primera", "experiencia", "bolchevique", "con", "una", "econom\u00eda", "de", "comando", "fue", "con", "la", "pol\u00edtica", "del", "comunismo", "de", "guerra", "que", "implic\u00f3", "la", "nacionalizaci\u00f3n", "de", "la", "industria", "la", "distribuci\u00f3n", "centralizada", "de", "la", "producci\u00f3n", "la", "requisici\u00f3n", "coercitiva", "de", "la", "producci\u00f3n", "agr\u00edcola", "e", "intentos", "de", "eliminar", "la", "circulaci\u00f3n", "de", "dinero", "as\u00ed", "como", "las", "empresas", "privadas", "y", "el", "libre", "comercio", "como", "en", "esto", "hab\u00eda", "agravado", "un", "severo", "colapso", "econ\u00f3mico", "causado", "por", "la", "guerra", "lenin", "reemplaz\u00f3", "al", "comunismo", "de", "guerra", "por", "la", "nueva", "pol\u00edtica", "econ\u00f3mica", "nep", "legalizando", "el", "libre", "comercio", "y", "la", "propiedad", "privada", "de", "las", "empresas", "m\u00e1s", "peque\u00f1as", "con", "esto", "la", "econom\u00eda", "se", "recuper\u00f3", "r\u00e1pidamente", "tras", "un", "largo", "debate", "entre", "los", "miembros", "del", "politbur\u00f3", "en", "el", "transcurso", "del", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "ya", "por", "y", "al", "ganar", "el", "control", "del", "pa\u00eds", "i\u00f3sif", "stalin", "abandon\u00f3", "la", "nep", "e", "impuls\u00f3", "una", "planificaci\u00f3n", "central", "completa", "comenzando", "la", "colectivizaci\u00f3n", "de", "la", "agricultura", "los", "recursos", "fueron", "movilizados", "para", "la", "industrializaci\u00f3n", "r\u00e1pida", "que", "ampli\u00f3", "enormemente", "la", "capacidad", "sovi\u00e9tica", "en", "la", "industria", "pesada", "y", "en", "bienes", "de", "capital", "durante", "la", "d\u00e9cada", "de", "la", "preparaci\u00f3n", "para", "la", "guerra", "fue", "una", "de", "las", "principales", "fuerzas", "impulsoras", "detr\u00e1s", "de", "la", "industrializaci\u00f3n", "principalmente", "debido", "a", "la", "desconfianza", "en", "el", "mundo", "capitalista", "exterior", "como", "resultado", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "pas\u00f3", "de", "una", "econom\u00eda", "mayoritariamente", "agraria", "a", "una", "gran", "potencia", "industrial", "abriendo", "el", "camino", "para", "su", "surgimiento", "como", "una", "superpotencia", "despu\u00e9s", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "durante", "la", "guerra", "la", "infraestructura", "y", "la", "econom\u00eda", "sovi\u00e9tica", "sufrieron", "una", "devastaci\u00f3n", "masiva", "y", "requirieron", "una", "extensa", "reconstrucci\u00f3n", "a", "principios", "de", "los", "a\u00f1os", "la", "econom\u00eda", "sovi\u00e9tica", "hab\u00eda", "llegado", "a", "ser", "relativamente", "autosuficiente", "la", "mayor", "parte", "del", "per\u00edodo", "hasta", "la", "creaci\u00f3n", "del", "comecon", "solo", "una", "proporci\u00f3n", "muy", "peque\u00f1a", "de", "productos", "nacionales", "fueron", "comercializados", "internacionalmente", "despu\u00e9s", "de", "la", "creaci\u00f3n", "del", "bloque", "del", "este", "el", "comercio", "exterior", "aument\u00f3", "r\u00e1pidamente", "la", "influencia", "de", "la", "econom\u00eda", "mundial", "en", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "segu\u00eda", "siendo", "limitada", "por", "los", "precios", "internos", "fijos", "y", "un", "monopolio", "estatal", "sobre", "el", "comercio", "exterior", "el", "consumo", "de", "granos", "y", "manufacturas", "sofisticadas", "se", "convirtieron", "en", "los", "principales", "art\u00edculos", "de", "importaci\u00f3n", "alrededor", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "durante", "la", "carrera", "armament\u00edstica", "de", "la", "guerra", "fr\u00eda", "la", "econom\u00eda", "sovi\u00e9tica", "fue", "agobiada", "por", "los", "gastos", "militares", "y", "presionada", "fuertemente", "por", "una", "poderosa", "burocracia", "dependiente", "de", "la", "industria", "de", "armamentos", "al", "mismo", "tiempo", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "mayor", "exportador", "de", "armas", "al", "tercer", "mundo", "importantes", "cantidades", "de", "recursos", "sovi\u00e9ticos", "durante", "la", "guerra", "fr\u00eda", "fueron", "asignados", "para", "la", "ayuda", "de", "los", "dem\u00e1s", "estados", "socialistas", "desde", "la", "d\u00e9cada", "de", "hasta", "su", "colapso", "a", "finales", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "la", "forma", "de", "funcionamiento", "de", "la", "econom\u00eda", "sovi\u00e9tica", "se", "mantuvo", "esencialmente", "sin", "cambios", "la", "econom\u00eda", "formalmente", "fue", "dirigida", "por", "la", "planificaci\u00f3n", "central", "llevada", "a", "cabo", "por", "el", "gospl\u00e1n", "y", "organizada", "en", "planes", "quinquenales", "sin", "embargo", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "los", "planes", "fueron", "altamente", "globales", "y", "provisionales", "sujetos", "a", "intervenciones", "especiales", "por", "superiores", "todas", "las", "decisiones", "econ\u00f3micas", "claves", "fueron", "tomadas", "por", "los", "dirigentes", "pol\u00edticos", "la", "asignaci\u00f3n", "de", "recursos", "y", "las", "metas", "de", "los", "planes", "fueron", "denominadas", "normalmente", "en", "rublos", "en", "lugar", "de", "hacerlo", "en", "bienes", "f\u00edsicos", "el", "cr\u00e9dito", "estaba", "desalentado", "pero", "de", "forma", "generalizada", "la", "asignaci\u00f3n", "final", "de", "la", "producci\u00f3n", "se", "logr\u00f3", "mediante", "la", "contrataci\u00f3n", "relativamente", "descentralizada", "no", "planificada", "aunque", "en", "teor\u00eda", "los", "precios", "se", "establecieron", "legalmente", "desde", "arriba", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "los", "precios", "reales", "a", "menudo", "se", "negociaron", "y", "los", "v\u00ednculos", "horizontales", "informales", "eran", "generalizados", "una", "serie", "de", "servicios", "b\u00e1sicos", "fueron", "financiados", "por", "el", "estado", "tales", "como", "la", "educaci\u00f3n", "y", "la", "salud", "en", "el", "sector", "manufacturero", "se", "le", "asign\u00f3", "una", "mayor", "prioridad", "a", "industria", "pesada", "y", "de", "defensa", "que", "a", "la", "producci\u00f3n", "de", "bienes", "de", "consumo", "los", "bienes", "de", "consumo", "especialmente", "fuera", "de", "las", "grandes", "ciudades", "a", "menudo", "eran", "escasos", "de", "mala", "calidad", "y", "de", "elecci\u00f3n", "limitada", "bajo", "la", "econom\u00eda", "planificada", "los", "consumidores", "no", "ten\u00edan", "casi", "ninguna", "influencia", "sobre", "la", "producci\u00f3n", "por", "lo", "que", "las", "cambiantes", "demandas", "de", "una", "poblaci\u00f3n", "con", "mayores", "ingresos", "no", "pod\u00edan", "ser", "satisfechas", "con", "los", "suministros", "a", "precios", "r\u00edgidamente", "fijos", "una", "segunda", "gran", "econom\u00eda", "no", "planificada", "creci\u00f3", "junto", "a", "la", "planificada", "vigente", "a", "niveles", "bajos", "proporcionando", "algunos", "de", "los", "bienes", "y", "servicios", "que", "los", "planificadores", "no", "pod\u00edan", "ofrecer", "con", "la", "reforma", "de", "se", "intent\u00f3", "la", "legalizaci\u00f3n", "de", "algunos", "elementos", "de", "la", "econom\u00eda", "descentralizada", "aunque", "su", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "es", "dif\u00edcil", "de", "estimar", "precisamente", "seg\u00fan", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "fuentes", "la", "econom\u00eda", "sigui\u00f3", "creciendo", "hasta", "mediados", "de", "los", "hasta", "la", "d\u00e9cada", "de", "la", "econom\u00eda", "sovi\u00e9tica", "experiment\u00f3", "un", "crecimiento", "relativamente", "alto", "y", "estaba", "alcanzando", "a", "occidente", "sin", "embargo", "desde", "finales", "de", "los", "a\u00f1os", "el", "crecimiento", "aunque", "a\u00fan", "sigui\u00f3", "siendo", "positivo", "declin\u00f3", "constantemente", "mucho", "m\u00e1s", "r\u00e1pido", "y", "consistentemente", "que", "en", "otros", "pa\u00edses", "a", "pesar", "de", "un", "r\u00e1pido", "aumento", "en", "el", "capital", "social", "la", "tasa", "de", "aumento", "de", "capital", "s\u00f3lo", "fue", "superada", "por", "jap\u00f3n", "en", "general", "entre", "y", "la", "tasa", "de", "crecimiento", "del", "ingreso", "per", "c\u00e1pita", "en", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "fue", "un", "poco", "superior", "al", "promedio", "mundial", "basado", "en", "pa\u00edses", "sin", "embargo", "dado", "al", "muy", "alto", "nivel", "de", "inversi\u00f3n", "en", "capital", "f\u00edsico", "al", "alto", "porcentaje", "de", "personas", "con", "educaci\u00f3n", "secundaria", "y", "al", "bajo", "crecimiento", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "la", "econom\u00eda", "deber\u00eda", "haber", "crecido", "mucho", "m\u00e1s", "r\u00e1pido", "seg\u00fan", "stanley", "fischer", "y", "william", "easterly", "el", "registro", "de", "crecimiento", "sovi\u00e9tico", "estaba", "entre", "los", "peores", "en", "el", "mundo", "seg\u00fan", "sus", "c\u00e1lculos", "el", "ingreso", "per", "c\u00e1pita", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "en", "deber\u00eda", "haber", "sido", "dos", "veces", "mayor", "de", "lo", "que", "lo", "era", "si", "la", "inversi\u00f3n", "la", "educaci\u00f3n", "y", "la", "poblaci\u00f3n", "hubieran", "tenido", "su", "t\u00edpico", "efecto", "sobre", "el", "crecimiento", "los", "autores", "atribuyen", "este", "pobre", "desempe\u00f1o", "a", "la", "baja", "productividad", "del", "capital", "en", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "en", "mija\u00edl", "gorbachov", "trat\u00f3", "de", "reformar", "y", "revitalizar", "la", "econom\u00eda", "con", "su", "programa", "de", "la", "perestroika", "sus", "pol\u00edticas", "relajaron", "el", "control", "del", "estado", "sobre", "las", "empresas", "pero", "a\u00fan", "no", "permit\u00eda", "su", "reemplazamiento", "por", "incentivos", "de", "mercado", "resultando", "finalmente", "en", "una", "fuerte", "disminuci\u00f3n", "de", "la", "producci\u00f3n", "la", "econom\u00eda", "que", "ya", "sufr\u00eda", "con", "los", "bajos", "ingresos", "por", "la", "exportaci\u00f3n", "de", "petr\u00f3leo", "comenz\u00f3", "a", "derrumbarse", "los", "precios", "a\u00fan", "eran", "fijados", "y", "gran", "parte", "de", "las", "propiedades", "todav\u00eda", "eran", "estatales", "hasta", "despu\u00e9s", "de", "la", "disoluci\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "durante", "la", "mayor", "parte", "del", "per\u00edodo", "despu\u00e9s", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "hasta", "su", "colapso", "la", "econom\u00eda", "sovi\u00e9tica", "fue", "la", "segunda", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "por", "pib", "ppa", "aunque", "en", "t\u00e9rminos", "per", "c\u00e1pita", "el", "pib", "sovi\u00e9tico", "estaba", "por", "detr\u00e1s", "de", "los", "pa\u00edses", "del", "primer", "mundo", "energ\u00eda", "la", "necesidad", "de", "combustible", "en", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "disminuy\u00f3", "desde", "la", "d\u00e9cada", "de", "hasta", "la", "de", "tanto", "en", "rublos", "por", "tonelada", "de", "productos", "sociales", "brutos", "como", "en", "rublos", "por", "productos", "industriales", "al", "principio", "esta", "disminuci\u00f3n", "aument\u00f3", "muy", "r\u00e1pidamente", "pero", "fue", "desaceler\u00e1ndose", "gradualmente", "entre", "y", "desde", "y", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "tuvo", "un", "crecimiento", "lento", "solo", "del", "el", "historiador", "david", "wilson", "crey\u00f3", "que", "la", "industria", "del", "gas", "representaba", "el", "de", "la", "producci\u00f3n", "de", "combustible", "sovi\u00e9tico", "a", "finales", "de", "siglo", "pero", "su", "teor\u00eda", "no", "se", "concret\u00f3", "debido", "al", "colapso", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "te\u00f3ricamente", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "habr\u00eda", "continuado", "teniendo", "una", "tasa", "de", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "del", "al", "durante", "la", "d\u00e9cada", "de", "debido", "a", "los", "campos", "energ\u00e9ticos", "sovi\u00e9ticos", "sin", "embargo", "el", "sector", "energ\u00e9tico", "enfrent\u00f3", "muchas", "dificultades", "entre", "ellas", "los", "altos", "gastos", "militares", "del", "pa\u00eds", "y", "las", "relaciones", "hostiles", "con", "occidente", "era", "pre", "gorbachov", "en", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "ten\u00eda", "una", "red", "de", "ductos", "de", "kil\u00f3metros", "para", "petr\u00f3leo", "crudo", "y", "otra", "de", "kil\u00f3metros", "para", "gas", "natural", "el", "petr\u00f3leo", "los", "productos", "a", "derivados", "del", "mismo", "el", "gas", "natural", "los", "metales", "la", "madera", "los", "productos", "agr\u00edcolas", "y", "una", "gran", "variedad", "de", "productos", "manufacturados", "principalmente", "maquinaria", "armas", "y", "equipos", "militares", "fueron", "exportados", "durante", "la", "d\u00e9cada", "de", "y", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "depend\u00eda", "fuertemente", "de", "las", "exportaciones", "de", "combustibles", "f\u00f3siles", "para", "obtener", "divisas", "en", "su", "apogeo", "en", "fue", "el", "mayor", "productor", "y", "el", "segundo", "mayor", "exportador", "de", "crudo", "superada", "solo", "por", "arabia", "saudita", "ciencia", "y", "tecnolog\u00eda", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "puso", "mucho", "\u00e9nfasis", "en", "la", "ciencia", "y", "tecnolog\u00eda", "dentro", "de", "su", "econom\u00eda", "sin", "embargo", "los", "\u00e9xitos", "sovi\u00e9ticos", "m\u00e1s", "notables", "en", "la", "tecnolog\u00eda", "como", "producir", "el", "primer", "sat\u00e9lite", "espacial", "por", "lo", "general", "estuvieron", "a", "cargo", "de", "los", "militares", "lenin", "cre\u00eda", "que", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "nunca", "superar\u00eda", "al", "mundo", "desarrollado", "si", "permanec\u00eda", "atrasada", "tecnol\u00f3gicamente", "como", "estaba", "las", "autoridades", "sovi\u00e9ticas", "demostraron", "su", "compromiso", "con", "la", "creencia", "de", "lenin", "mediante", "el", "desarrollo", "de", "masivas", "redes", "de", "organizaciones", "de", "investigaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "en", "los", "cient\u00edficos", "sovi\u00e9ticos", "estaban", "entre", "los", "mejores", "especialistas", "capacitados", "del", "mundo", "en", "diversas", "\u00e1reas", "tales", "como", "la", "energ\u00eda", "f\u00edsica", "determinadas", "\u00e1reas", "de", "la", "medicina", "las", "matem\u00e1ticas", "la", "soldadura", "y", "en", "las", "tecnolog\u00edas", "militares", "sin", "embargo", "los", "sovi\u00e9ticos", "permanecieron", "por", "detr\u00e1s", "tecnol\u00f3gicamente", "en", "la", "qu\u00edmica", "la", "biolog\u00eda", "y", "en", "las", "computadoras", "en", "comparaci\u00f3n", "con", "el", "resto", "de", "occidente", "el", "proyecto", "s\u00f3crates", "bajo", "la", "administraci\u00f3n", "reagan", "determin\u00f3", "que", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "hab\u00eda", "abordado", "la", "adquisici\u00f3n", "de", "la", "ciencia", "y", "tecnolog\u00eda", "de", "una", "manera", "radicalmente", "diferente", "a", "la", "que", "los", "estados", "unidos", "estaba", "utilizando", "en", "ese", "momento", "en", "el", "caso", "de", "los", "estados", "unidos", "la", "priorizaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "estaba", "siendo", "utilizada", "para", "el", "legado", "de", "investigaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "aut\u00f3ctono", "y", "lo", "ve\u00eda", "como", "el", "medio", "para", "adquirir", "la", "ciencia", "y", "tecnolog\u00eda", "tanto", "en", "el", "sector", "privado", "como", "en", "el", "p\u00fablico", "por", "el", "contrario", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "fue", "la", "ofensiva", "y", "defensiva", "en", "maniobrar", "la", "adquisici\u00f3n", "y", "utilizaci\u00f3n", "de", "la", "tecnolog\u00eda", "en", "todo", "el", "mundo", "para", "as\u00ed", "aumentar", "la", "ventaja", "competitiva", "que", "hab\u00eda", "adquirido", "a", "partir", "de", "la", "tecnolog\u00eda", "mientras", "preven\u00eda", "que", "los", "estados", "unidos", "adquieran", "una", "ventaja", "competitiva", "adem\u00e1s", "la", "planificaci\u00f3n", "basada", "en", "tecnolog\u00eda", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "era", "ejecutada", "de", "manera", "centralizada", "centrada", "en", "el", "gobierno", "que", "obstaculizaba", "enormemente", "su", "flexibilidad", "esta", "significativa", "falta", "de", "flexibilidad", "fue", "aprovechada", "por", "los", "estados", "unidos", "para", "socavar", "la", "fuerza", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "as\u00ed", "promover", "su", "reforma", "transporte", "el", "transporte", "fue", "un", "componente", "clave", "de", "la", "econom\u00eda", "del", "pa\u00eds", "la", "centralizaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "durante", "las", "d\u00e9cadas", "de", "y", "condujo", "al", "desarrollo", "de", "la", "infraestructura", "a", "gran", "escala", "particularmente", "el", "establecimiento", "de", "aeroflot", "la", "mayor", "empresa", "de", "aviaci\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "el", "pa\u00eds", "ten\u00eda", "una", "gran", "variedad", "de", "medios", "de", "transporte", "por", "tierra", "agua", "y", "aire", "sin", "embargo", "debido", "al", "mal", "mantenimiento", "la", "mayor", "parte", "del", "transporte", "civil", "por", "carretera", "agua", "y", "aire", "eran", "anticuados", "y", "tecnol\u00f3gicamente", "atrasados", "en", "comparaci\u00f3n", "con", "el", "resto", "de", "occidente", "el", "transporte", "ferroviario", "sovi\u00e9tico", "fue", "el", "m\u00e1s", "grande", "y", "el", "m\u00e1s", "intensamente", "utilizado", "en", "el", "mundo", "tambi\u00e9n", "fue", "m\u00e1s", "desarrollado", "que", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "sus", "hom\u00f3logos", "occidentales", "a", "finales", "de", "y", "comienzos", "de", "los", "economistas", "sovi\u00e9ticos", "ped\u00edan", "la", "construcci\u00f3n", "de", "m\u00e1s", "carreteras", "para", "aliviar", "parte", "de", "la", "carga", "de", "los", "ferrocarriles", "y", "mejorar", "el", "presupuesto", "p\u00fablico", "sovi\u00e9tico", "la", "red", "de", "carreteras", "y", "la", "industria", "del", "autom\u00f3vil", "permanecieron", "subdesarrolladas", "y", "las", "rutas", "de", "tierra", "eran", "comunes", "en", "las", "afueras", "de", "las", "ciudades", "m\u00e1s", "importantes", "los", "proyectos", "sovi\u00e9ticos", "de", "mantenimiento", "mostraron", "ser", "incapaces", "de", "hacerse", "cargo", "incluso", "de", "las", "pocas", "rutas", "que", "hab\u00eda", "en", "el", "pa\u00eds", "durante", "la", "primera", "mitad", "d\u00e9cada", "de", "las", "autoridades", "sovi\u00e9ticas", "trataron", "de", "resolver", "el", "problema", "de", "las", "carreteras", "ordenando", "la", "construcci\u00f3n", "de", "otras", "nuevas", "mientras", "tanto", "la", "industria", "automotriz", "estaba", "creciendo", "a", "un", "ritmo", "m\u00e1s", "r\u00e1pido", "que", "la", "construcci\u00f3n", "de", "carreteras", "la", "red", "de", "carreteras", "subdesarrollados", "llev\u00f3", "a", "una", "creciente", "demanda", "de", "transporte", "p\u00fablico", "la", "flota", "marina", "mercante", "sovi\u00e9tica", "fue", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "grandes", "del", "mundo", "formas", "de", "propiedad", "en", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "hubo", "dos", "formas", "b\u00e1sicas", "de", "propiedad", "la", "propiedad", "individual", "y", "la", "propiedad", "colectiva", "de", "propiedad", "conjunta", "que", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "era", "cooperativa", "o", "estatal", "esta", "era", "muy", "diferente", "tanto", "en", "su", "contenido", "como", "en", "su", "condici\u00f3n", "jur\u00eddica", "seg\u00fan", "las", "teor\u00edas", "comunistas", "el", "capital", "los", "medios", "de", "producci\u00f3n", "no", "podr\u00eda", "ser", "de", "propiedad", "privada", "aparte", "de", "algunas", "peque\u00f1as", "excepciones", "tras", "el", "fin", "de", "la", "flexibilizaci\u00f3n", "a", "corto", "plazo", "de", "la", "nueva", "pol\u00edtica", "econ\u00f3mica", "de", "lenin", "cualquier", "propiedad", "industrial", "y", "de", "terrenos", "pas\u00f3", "a", "ser", "propiedad", "com\u00fan", "de", "los", "habitantes", "o", "sea", "de", "la", "propiedad", "estatal", "respectivamente", "la", "propiedad", "individual", "pod\u00eda", "ser", "compuesta", "\u00fanicamente", "por", "bienes", "personales", "es", "decir", "los", "de", "capital", "los", "medios", "de", "producci\u00f3n", "eran", "autom\u00e1ticamente", "de", "propiedad", "estatal", "o", "cooperativa", "geograf\u00eda", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "ocup\u00f3", "la", "porci\u00f3n", "oriental", "del", "continente", "europeo", "y", "la", "porci\u00f3n", "septentrional", "del", "continente", "asi\u00e1tico", "la", "mayor", "parte", "del", "pa\u00eds", "quedaba", "al", "norte", "de", "\u00b0", "de", "latitud", "norte", "y", "cubr\u00eda", "un", "\u00e1rea", "total", "de", "aproximadamente", "km", "debido", "al", "gran", "tama\u00f1o", "del", "estado", "el", "clima", "variaba", "mucho", "desde", "subtropical", "y", "continental", "a", "sub\u00e1rtico", "y", "polar", "el", "de", "la", "tierra", "era", "cultivable", "eran", "praderas", "y", "pasto", "el", "bosque", "y", "fue", "declarado", "como", "otros", "incluyendo", "la", "tundra", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "med\u00eda", "unos", "kil\u00f3metros", "desde", "kaliningrado", "en", "el", "oeste", "a", "la", "isla", "de", "ratm\u00e1nova", "islas", "di\u00f3medes", "en", "el", "estrecho", "de", "bering", "aproximadamente", "el", "equivalente", "a", "la", "distancia", "de", "edimburgo", "escocia", "al", "este", "de", "nome", "alaska", "desde", "la", "punta", "de", "la", "pen\u00ednsula", "de", "taimir", "en", "el", "oc\u00e9ano", "\u00e1rtico", "al", "pueblo", "de", "asia", "central", "de", "kushka", "cerca", "de", "la", "frontera", "afgana", "hay", "casi", "kil\u00f3metros", "de", "terreno", "en", "su", "mayor", "parte", "escabroso", "e", "inh\u00f3spito", "la", "anchura", "total", "de", "los", "estados", "unidos", "continentales", "quedar\u00eda", "comprendida", "entre", "las", "extremas", "fronteras", "septentrional", "y", "meridional", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "demograf\u00eda", "los", "primeros", "cincuenta", "a\u00f1os", "del", "siglo", "xx", "en", "la", "rusia", "zarista", "y", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "estuvieron", "marcados", "por", "una", "sucesi\u00f3n", "de", "desastres", "cada", "uno", "acompa\u00f1ado", "por", "p\u00e9rdidas", "de", "grandes", "cantidades", "de", "poblaci\u00f3n", "el", "exceso", "de", "muertes", "en", "el", "transcurso", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "y", "la", "guerra", "civil", "rusa", "incluyendo", "la", "hambruna", "de", "la", "posguerra", "ascendieron", "a", "un", "total", "de", "millones", "unos", "millones", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "y", "m\u00e1s", "de", "millones", "entre", "y", "la", "poblaci\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "en", "la", "posguerra", "fue", "de", "a", "millones", "menor", "de", "lo", "que", "hubiera", "sido", "si", "el", "crecimiento", "demogr\u00e1fico", "de", "la", "preguerra", "hubiese", "continuado", "la", "tasa", "bruta", "de", "natalidad", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "se", "redujo", "de", "por", "mil", "en", "a", "en", "en", "gran", "parte", "debido", "a", "la", "creciente", "urbanizaci\u00f3n", "y", "al", "aumento", "promedio", "de", "la", "edad", "de", "los", "matrimonios", "la", "tasa", "bruta", "de", "mortalidad", "demostr\u00f3", "as\u00ed", "una", "disminuci\u00f3n", "gradual", "de", "por", "mil", "en", "a", "en", "en", "general", "las", "tasas", "de", "nacimiento", "de", "las", "rep\u00fablicas", "del", "sur", "en", "transcaucasia", "y", "asia", "central", "fueron", "considerablemente", "superiores", "a", "las", "de", "la", "parte", "septentrional", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "en", "algunos", "casos", "incluso", "aument\u00f3", "en", "el", "per\u00edodo", "posterior", "a", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "un", "fen\u00f3meno", "atribuido", "en", "parte", "a", "las", "menores", "tasas", "de", "urbanizaci\u00f3n", "y", "a", "los", "matrimonios", "tradicionalmente", "m\u00e1s", "tempranos", "en", "las", "rep\u00fablicas", "meridionales", "la", "europa", "sovi\u00e9tica", "se", "desplaz\u00f3", "hacia", "la", "fertilidad", "de", "subreemplazo", "mientras", "que", "la", "asia", "central", "sovi\u00e9tica", "continu\u00f3", "mostrando", "un", "crecimiento", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "muy", "por", "encima", "del", "nivel", "de", "la", "fertilidad", "de", "reemplazo", "la", "d\u00e9cada", "de", "y", "fue", "testigo", "de", "una", "reversi\u00f3n", "en", "la", "trayectoria", "decreciente", "de", "la", "tasa", "de", "mortalidad", "en", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "esto", "se", "not\u00f3", "sobre", "todo", "entre", "los", "hombres", "en", "edad", "de", "trabajar", "pero", "tambi\u00e9n", "era", "algo", "com\u00fan", "en", "rusia", "y", "en", "otras", "\u00e1reas", "predominantemente", "eslavas", "del", "pa\u00eds", "un", "an\u00e1lisis", "de", "los", "datos", "oficiales", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "demostr\u00f3", "que", "despu\u00e9s", "de", "empeorarse", "a", "finales", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "y", "principios", "de", "los", "la", "mortalidad", "adulta", "comenz\u00f3", "a", "mejorar", "nuevamente", "la", "tasa", "de", "mortalidad", "infantil", "aument\u00f3", "de", "en", "a", "en", "algunos", "investigadores", "consideran", "que", "el", "ascenso", "fue", "real", "en", "su", "mayor\u00eda", "a", "consecuencia", "del", "empeoramiento", "de", "las", "condiciones", "de", "salud", "y", "los", "servicios", "el", "aumento", "en", "la", "mortalidad", "adulta", "e", "infantil", "no", "fue", "explicado", "o", "defendido", "por", "los", "funcionarios", "sovi\u00e9ticos", "y", "el", "gobierno", "sovi\u00e9tico", "simplemente", "dej\u00f3", "de", "publicar", "todas", "las", "estad\u00edsticas", "de", "mortalidad", "durante", "diez", "a\u00f1os", "los", "dem\u00f3grafos", "y", "especialistas", "en", "salud", "sovi\u00e9ticos", "permanecieron", "en", "silencio", "con", "respecto", "al", "aumento", "de", "la", "mortalidad", "hasta", "finales", "de", "los", "a\u00f1os", "cuando", "se", "reanud\u00f3", "la", "publicaci\u00f3n", "de", "los", "datos", "de", "mortalidad", "y", "los", "investigadores", "pudieron", "indagar", "en", "las", "verdaderas", "causas", "grupos", "\u00e9tnicos", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "fue", "un", "pa\u00eds", "muy", "diverso", "\u00e9tnicamente", "con", "m\u00e1s", "de", "grupos", "\u00e9tnicos", "distintos", "la", "poblaci\u00f3n", "total", "fue", "estimada", "en", "millones", "en", "y", "seg\u00fan", "una", "estimaci\u00f3n", "de", "la", "mayor\u00eda", "eran", "rusos", "seguidos", "por", "los", "ucranianos", "y", "uzbekos", "todos", "los", "ciudadanos", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "ten\u00edan", "su", "propia", "filiaci\u00f3n", "\u00e9tnica", "que", "figuraba", "en", "el", "documento", "de", "identidad", "el", "origen", "\u00e9tnico", "de", "una", "persona", "era", "elegido", "a", "la", "edad", "de", "a\u00f1os", "por", "los", "padres", "del", "ni\u00f1o", "si", "estos", "no", "estaban", "de", "acuerdo", "al", "ni\u00f1o", "se", "le", "asignaba", "autom\u00e1ticamente", "el", "origen", "\u00e9tnico", "de", "la", "madre", "debido", "en", "parte", "a", "las", "pol\u00edticas", "sovi\u00e9ticas", "algunos", "de", "los", "grupos", "\u00e9tnicos", "peque\u00f1os", "eran", "considerados", "como", "parte", "de", "los", "m\u00e1s", "grandes", "como", "los", "mingrelios", "de", "la", "rss", "de", "georgia", "que", "fueron", "clasificados", "con", "los", "ling\u00fc\u00edsticamente", "relacionados", "georgianos", "nacionalidades", "el", "extenso", "estado", "multinacional", "que", "los", "bolcheviques", "heredaron", "despu\u00e9s", "de", "su", "revoluci\u00f3n", "fue", "creado", "por", "la", "expansi\u00f3n", "zarista", "durante", "casi", "cuatro", "siglos", "algunos", "grupos", "de", "naciones", "se", "unieron", "voluntariamente", "al", "estado", "pero", "la", "mayor\u00eda", "fue", "unida", "a", "la", "fuerza", "generalmente", "los", "rusos", "y", "la", "mayor\u00eda", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "no", "rusa", "del", "imperio", "compartieron", "poco", "en", "cuanto", "a", "cultura", "religi\u00f3n", "e", "idioma", "muy", "a", "menudo", "dos", "o", "m\u00e1s", "nacionalidades", "diversas", "fueron", "colocadas", "en", "el", "mismo", "territorio", "por", "lo", "tanto", "los", "antagonismos", "nacionales", "se", "desarrollaron", "con", "los", "a\u00f1os", "no", "solo", "contra", "los", "rusos", "sino", "a", "menudo", "entre", "algunas", "de", "las", "naciones", "sujetas", "tambi\u00e9n", "durante", "cerca", "de", "setenta", "a\u00f1os", "los", "l\u00edderes", "sovi\u00e9ticos", "hab\u00edan", "mantenido", "que", "las", "fricciones", "entre", "las", "cuantiosas", "nacionalidades", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "hab\u00edan", "sido", "erradicadas", "y", "que", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "consist\u00eda", "en", "una", "familia", "de", "naciones", "que", "viv\u00edan", "armoniosamente", "juntas", "no", "obstante", "el", "fermento", "nacional", "que", "sacudi\u00f3", "a", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "en", "los", "a\u00f1os", "ochenta", "prob\u00f3", "que", "dicha", "afirmaci\u00f3n", "no", "ten\u00eda", "mayor", "asidero", "con", "la", "realidad", "pues", "las", "religiones", "y", "culturas", "tradicionales", "reemerger\u00edan", "a", "la", "m\u00e1s", "peque\u00f1a", "oportunidad", "esta", "realidad", "que", "enfrentaban", "gorbachov", "y", "sus", "colegas", "signific\u00f3", "que", "ante", "la", "poca", "confianza", "en", "el", "tradicional", "uso", "de", "fuerza", "tuvieran", "que", "encontrar", "soluciones", "alternativas", "a", "fin", "de", "evitar", "la", "disoluci\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "las", "concesiones", "otorgadas", "a", "las", "culturas", "nacionales", "y", "la", "autonom\u00eda", "limitada", "tolerada", "en", "las", "rep\u00fablicas", "de", "la", "uni\u00f3n", "durante", "los", "a\u00f1os", "llevaron", "al", "desarrollo", "de", "\u00e9lites", "nacionales", "y", "a", "un", "elevado", "sentido", "de", "identidad", "nacional", "la", "represi\u00f3n", "subsecuente", "y", "la", "rusificaci\u00f3n", "provocaron", "el", "resentimiento", "contra", "la", "dominaci\u00f3n", "por", "parte", "de", "mosc\u00fa", "y", "promovieron", "el", "posterior", "crecimiento", "de", "la", "conciencia", "nacional", "los", "sentimientos", "nacionales", "fueron", "exacerbados", "en", "el", "estado", "multinacional", "sovi\u00e9tico", "por", "la", "competencia", "incrementada", "por", "los", "recursos", "servicios", "y", "trabajos", "bienestar", "social", "educaci\u00f3n", "antes", "de", "en", "el", "imperio", "ruso", "la", "educaci\u00f3n", "era", "inaccesible", "o", "de", "dif\u00edcil", "acceso", "para", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "especial", "para", "el", "ciudadano", "urbano", "y", "las", "familias", "campesinas", "no", "exist\u00eda", "educaci\u00f3n", "p\u00fablica", "gratuita", "las", "estimaciones", "de", "registraron", "que", "desde", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "rusa", "era", "analfabeta", "despu\u00e9s", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "anatoli", "lunacharski", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "comisario", "del", "pueblo", "para", "la", "educaci\u00f3n", "de", "la", "rusia", "sovi\u00e9tica", "desde", "un", "comienzo", "las", "autoridades", "sovi\u00e9ticas", "hicieron", "un", "gran", "hincapi\u00e9", "en", "la", "alfabetizaci\u00f3n", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "las", "personas", "que", "eran", "alfabetizadas", "eran", "contratadas", "autom\u00e1ticamente", "como", "profesores", "durante", "un", "breve", "per\u00edodo", "la", "calidad", "fue", "sacrificada", "por", "la", "cantidad", "hacia", "i\u00f3sif", "stalin", "pudo", "anunciar", "que", "el", "analfabetismo", "hab\u00eda", "sido", "eliminado", "del", "pa\u00eds", "despu\u00e9s", "de", "la", "gran", "guerra", "patri\u00f3tica", "el", "sistema", "educativo", "del", "pa\u00eds", "se", "ampli\u00f3", "considerablemente", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "casi", "todos", "los", "ni\u00f1os", "sovi\u00e9ticos", "ten\u00edan", "acceso", "a", "la", "educaci\u00f3n", "primaria", "y", "secundaria", "excepto", "aquellos", "que", "viv\u00edan", "en", "zonas", "remotas", "nikita", "jrushchov", "trat\u00f3", "de", "hacer", "la", "educaci\u00f3n", "a\u00fan", "m\u00e1s", "accesible", "dej\u00e1ndole", "claro", "a", "los", "ni\u00f1os", "que", "la", "educaci\u00f3n", "estaba", "estrechamente", "vinculada", "a", "las", "necesidades", "de", "la", "sociedad", "ideol\u00f3gicamente", "la", "educaci\u00f3n", "era", "considerada", "fundamental", "para", "la", "creaci\u00f3n", "del", "nuevo", "hombre", "sovi\u00e9tico", "el", "acceso", "a", "la", "educaci\u00f3n", "superior", "era", "limitado", "solo", "el", "de", "todos", "los", "aspirantes", "eran", "aceptados", "el", "resto", "ingresaba", "al", "mercado", "de", "trabajo", "o", "aprend\u00eda", "un", "oficio", "en", "una", "escuela", "t\u00e9cnica", "vocacional", "o", "en", "un", "technicum", "otra", "escuela", "t\u00e9cnica", "superior", "adem\u00e1s", "los", "estudiantes", "de", "familias", "de", "dudosa", "confiabilidad", "pol\u00edtica", "sol\u00edan", "ser", "excluidos", "de", "la", "educaci\u00f3n", "superior", "en", "este", "sentido", "la", "administraci\u00f3n", "de", "br\u00e9zhnev", "introdujo", "una", "norma", "que", "exig\u00eda", "a", "todos", "los", "aspirantes", "universitarios", "presentar", "una", "referencia", "del", "secretario", "local", "del", "partido", "komsomol", "seg\u00fan", "las", "estad\u00edsticas", "de", "el", "n\u00famero", "de", "estudiantes", "por", "cada", "habitantes", "fue", "de", "para", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "en", "comparaci\u00f3n", "con", "los", "para", "los", "estados", "unidos", "asistencia", "m\u00e9dica", "en", "antes", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "bolchevique", "las", "condiciones", "de", "salud", "estaban", "muy", "por", "detr\u00e1s", "de", "los", "pa\u00edses", "desarrollados", "como", "lenin", "se\u00f1al\u00f3", "m\u00e1s", "tarde", "o", "el", "piojo", "derrota", "al", "socialismo", "o", "el", "socialismo", "derrota", "a", "los", "piojos", "el", "principio", "sovi\u00e9tico", "de", "la", "asistencia", "m\u00e9dica", "fue", "concebido", "por", "el", "comisariado", "del", "pueblo", "para", "la", "salud", "p\u00fablica", "en", "la", "asistencia", "m\u00e9dica", "iba", "a", "ser", "controlada", "por", "el", "estado", "y", "se", "prestar\u00eda", "a", "sus", "ciudadanos", "de", "forma", "gratuita", "el", "art\u00edculo", "de", "la", "constituci\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "de", "le", "dio", "a", "todos", "los", "ciudadanos", "el", "derecho", "a", "la", "protecci\u00f3n", "de", "la", "salud", "y", "el", "acceso", "libre", "a", "cualquier", "instituci\u00f3n", "de", "salud", "en", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "sin", "embargo", "el", "sistema", "de", "salud", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "no", "pudo", "satisfacer", "todas", "las", "necesidades", "de", "su", "pueblo", "antes", "de", "que", "leonid", "br\u00e9zhnev", "llegara", "al", "poder", "la", "medicina", "socializada", "sovi\u00e9tica", "fue", "vista", "con", "un", "alto", "estima", "por", "muchos", "especialistas", "extranjeros", "sin", "embargo", "esto", "cambi\u00f3", "a", "partir", "de", "la", "ascensi\u00f3n", "de", "br\u00e9zhnev", "y", "la", "tenencia", "de", "mija\u00edl", "gorbachov", "como", "l\u00edder", "el", "sistema", "de", "salud", "sovi\u00e9tico", "fue", "criticado", "fuertemente", "por", "muchos", "errores", "b\u00e1sicos", "tales", "como", "la", "calidad", "del", "servicio", "y", "la", "irregularidad", "en", "su", "disposici\u00f3n", "durante", "el", "xix", "congreso", "del", "partido", "comunista", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "el", "ministro", "de", "la", "salud", "yevgueni", "ch\u00e1zov", "adem\u00e1s", "de", "destacar", "el", "\u00e9xito", "sovi\u00e9tico", "por", "tener", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "m\u00e9dicos", "y", "hospitales", "en", "el", "mundo", "reconoci\u00f3", "las", "deficiencias", "del", "sistema", "y", "consider\u00f3", "que", "se", "hab\u00edan", "desperdiciado", "miles", "de", "millones", "de", "rublos", "sovi\u00e9ticos", "despu\u00e9s", "de", "la", "toma", "de", "poder", "comunista", "subi\u00f3", "la", "expectativa", "de", "vida", "para", "todas", "las", "edades", "esta", "estad\u00edstica", "fue", "utilizada", "por", "las", "autoridades", "para", "demostrar", "que", "el", "sistema", "socialista", "era", "superior", "al", "sistema", "capitalista", "se", "mantuvo", "bastante", "estable", "durante", "varios", "a\u00f1os", "aunque", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "baj\u00f3", "ligeramente", "probablemente", "debido", "al", "abuso", "del", "alcohol", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "fuentes", "occidentales", "culparon", "al", "creciente", "abuso", "del", "alcohol", "y", "a", "la", "mala", "asistencia", "m\u00e9dica", "esta", "teor\u00eda", "tambi\u00e9n", "fue", "aceptada", "impl\u00edcitamente", "por", "las", "autoridades", "sovi\u00e9ticas", "al", "mismo", "tiempo", "la", "mortalidad", "infantil", "comenz\u00f3", "a", "aumentar", "y", "por", "esto", "despu\u00e9s", "de", "el", "gobierno", "dej\u00f3", "de", "publicar", "estad\u00edsticas", "sobre", "este", "tema", "finalmente", "en", "los", "a\u00f1os", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "pose\u00eda", "una", "esperanza", "de", "vida", "muy", "inferior", "a", "los", "pa\u00edses", "occidentales", "y", "comparable", "a", "pa\u00edses", "asi\u00e1ticos", "esta", "tendencia", "en", "parte", "puede", "explicarse", "por", "el", "dr\u00e1stico", "aumento", "en", "el", "n\u00famero", "de", "embarazos", "en", "la", "parte", "asi\u00e1tica", "del", "pa\u00eds", "donde", "la", "mortalidad", "infantil", "era", "m\u00e1s", "alta", "mientras", "disminu\u00eda", "notablemente", "en", "la", "parte", "europea", "m\u00e1s", "desarrollada", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "grupos", "religiosos", "a", "l", "eliseev", "escribi\u00f3", "que", "en", "una", "reuni\u00f3n", "de", "la", "comisi\u00f3n", "antireligiosa", "del", "comit\u00e9", "central", "del", "partido", "comunista", "de", "toda", "la", "uni\u00f3n", "bolchevique", "presidida", "por", "e", "laroslavskii", "y", "que", "tuvo", "lugar", "el", "de", "mayo", "de", "los", "creyentes", "en", "el", "pa\u00eds", "fueron", "estimados", "en", "el", "no", "puede", "descartarse", "que", "este", "porcentaje", "fue", "algo", "subestimado", "para", "demostrar", "el", "\u00e9xito", "de", "la", "lucha", "contra", "la", "religi\u00f3n", "el", "cristianismo", "y", "el", "islam", "tuvieron", "el", "mayor", "n\u00famero", "de", "adeptos", "entre", "los", "ciudadanos", "religiosos", "del", "estado", "sovi\u00e9tico", "el", "cristianismo", "oriental", "predominaba", "entre", "los", "cristianos", "con", "tradicional", "iglesia", "ortodoxa", "rusa", "siendo", "la", "denominaci\u00f3n", "cristiana", "m\u00e1s", "grande", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "aproximadamente", "el", "de", "los", "musulmanes", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "eran", "sun\u00edes", "con", "los", "chiitas", "concentrados", "en", "la", "rep\u00fablica", "socialista", "sovi\u00e9tica", "de", "azerbaiy\u00e1n", "los", "grupos", "peque\u00f1os", "inclu\u00edan", "cat\u00f3licos", "jud\u00edos", "budistas", "y", "una", "variedad", "de", "denominaciones", "protestantes", "la", "influencia", "religiosa", "hab\u00eda", "sido", "fuerte", "en", "el", "imperio", "ruso", "y", "la", "iglesia", "ortodoxa", "rusa", "gozaba", "de", "un", "estatus", "privilegiado", "como", "la", "iglesia", "de", "la", "monarqu\u00eda", "participando", "en", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "funciones", "oficiales", "del", "estado", "el", "per\u00edodo", "inmediato", "despu\u00e9s", "del", "establecimiento", "del", "estado", "sovi\u00e9tico", "incluy\u00f3", "una", "lucha", "contra", "la", "iglesia", "ortodoxa", "a", "la", "que", "los", "revolucionarios", "consideraban", "una", "aliada", "de", "la", "ex", "clase", "dominante", "en", "el", "derecho", "sovi\u00e9tico", "la", "libertad", "para", "celebrar", "servicios", "religiosos", "estaba", "garantizada", "constitucionalmente", "aunque", "el", "partido", "comunista", "consideraba", "a", "la", "religi\u00f3n", "como", "incompatible", "con", "el", "esp\u00edritu", "marxista", "del", "materialismo", "cient\u00edfico", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "el", "sistema", "sovi\u00e9tico", "se", "suscribi\u00f3", "a", "una", "interpretaci\u00f3n", "restrictiva", "de", "este", "derecho", "y", "de", "hecho", "utiliz\u00f3", "una", "variedad", "de", "medidas", "oficiales", "para", "desalentar", "la", "religi\u00f3n", "y", "frenar", "las", "actividades", "de", "los", "grupos", "religiosos", "el", "decreto", "de", "del", "consejo", "de", "comisarios", "del", "pueblo", "que", "establec\u00eda", "a", "la", "rep\u00fablica", "socialista", "federativa", "sovi\u00e9tica", "de", "rusia", "como", "un", "estado", "secular", "tambi\u00e9n", "decret\u00f3", "que", "la", "ense\u00f1anza", "de", "la", "religi\u00f3n", "en", "todos", "los", "lugares", "donde", "se", "ense\u00f1en", "materias", "de", "aprendizaje", "general", "est\u00e1", "prohibida", "los", "ciudadanos", "pueden", "ense\u00f1ar", "y", "pueden", "aprender", "religi\u00f3n", "en", "privado", "entre", "otras", "restricciones", "las", "aprobadas", "en", "con", "media", "d\u00e9cada", "de", "gobierno", "de", "stalin", "inclu\u00edan", "prohibiciones", "expresas", "de", "una", "variedad", "de", "actividades", "de", "la", "iglesia", "incluyendo", "reuniones", "organizadas", "para", "el", "estudio", "de", "biblia", "miles", "de", "establecimientos", "tanto", "cristianos", "como", "no", "cristianos", "fueron", "cerrados", "en", "las", "d\u00e9cadas", "de", "y", "y", "en", "fueron", "cerradas", "no", "menos", "del", "de", "las", "iglesias", "sinagogas", "y", "mezquitas", "que", "hab\u00edan", "estado", "operando", "en", "convencido", "de", "que", "el", "antisovietismo", "religioso", "se", "hab\u00eda", "convertido", "en", "una", "cosa", "del", "pasado", "el", "gobierno", "de", "stalin", "comenz\u00f3", "a", "trasladarse", "hacia", "una", "pol\u00edtica", "m\u00e1s", "moderada", "con", "respecto", "a", "la", "religi\u00f3n", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "los", "establecimientos", "religiosos", "sovi\u00e9ticos", "se", "congregaron", "abrumadoramente", "para", "apoyar", "el", "esfuerzo", "b\u00e9lico", "durante", "la", "guerra", "con", "la", "alemania", "nazi", "en", "medio", "de", "otras", "adaptaciones", "a", "la", "fe", "religiosa", "las", "iglesias", "fueron", "reabiertas", "la", "radio", "mosc\u00fa", "comenz\u00f3", "a", "transmitir", "un", "horario", "religioso", "y", "en", "fue", "celebrado", "un", "encuentro", "hist\u00f3rico", "entre", "stalin", "y", "el", "patriarca", "sergio", "i", "de", "mosc\u00fa", "la", "autoridad", "de", "la", "iglesia", "ortodoxa", "en", "ese", "entonces", "la", "tendencia", "general", "de", "este", "per\u00edodo", "fue", "un", "incremento", "de", "la", "actividad", "religiosa", "entre", "los", "creyentes", "de", "todas", "las", "religiones", "el", "sistema", "sovi\u00e9tico", "se", "enfrent\u00f3", "nuevamente", "con", "las", "iglesias", "bajo", "el", "liderazgo", "del", "secretario", "general", "nikita", "jrushchov", "que", "tuvo", "la", "caracter\u00edstica", "de", "ser", "un", "per\u00edodo", "donde", "el", "ate\u00edsmo", "fue", "enfatizado", "en", "el", "curr\u00edculum", "educativo", "y", "donde", "numerosas", "publicaciones", "estatales", "promovieron", "opiniones", "ateas", "entre", "y", "el", "n\u00famero", "de", "iglesias", "cay\u00f3", "de", "a", "y", "el", "n\u00famero", "de", "sinagogas", "descendi\u00f3", "de", "a", "el", "n\u00famero", "de", "mezquitas", "activas", "tambi\u00e9n", "disminuy\u00f3", "cayendo", "de", "a", "en", "una", "d\u00e9cada", "las", "instituciones", "religiosas", "siguieron", "siendo", "supervisadas", "por", "el", "gobierno", "sovi\u00e9tico", "pero", "todas", "las", "iglesias", "sinagogas", "templos", "y", "mezquitas", "recibieron", "m\u00e1s", "libertad", "de", "acci\u00f3n", "durante", "la", "\u00e9poca", "de", "leonid", "br\u00e9zhnev", "las", "relaciones", "oficiales", "entre", "la", "iglesia", "ortodoxa", "y", "el", "gobierno", "sovi\u00e9tico", "se", "calentaron", "nuevamente", "hasta", "el", "punto", "en", "que", "el", "mandato", "de", "br\u00e9zhnev", "honr\u00f3", "dos", "veces", "al", "patriarca", "ortodoxo", "alejo", "i", "con", "la", "orden", "de", "la", "bandera", "roja", "del", "trabajo", "una", "encuesta", "hecha", "por", "las", "autoridades", "sovi\u00e9ticas", "en", "registr\u00f3", "a", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "como", "creyentes", "religiosos", "activos", "crimen", "las", "estad\u00edsticas", "sobre", "delincuencia", "en", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "a", "menudo", "fueron", "publicadas", "de", "forma", "parcial", "por", "el", "gobierno", "porque", "esta", "era", "considerada", "como", "una", "verg\u00fcenza", "ideol\u00f3gica", "para", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "seg\u00fan", "los", "expertos", "occidentales", "los", "robos", "homicidios", "y", "otros", "delitos", "violentos", "fueron", "menos", "frecuentes", "en", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "que", "en", "los", "estados", "unidos", "porque", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "ten\u00eda", "una", "mayor", "fuerza", "policial", "estrictos", "controles", "sobre", "las", "armas", "y", "una", "baja", "incidencia", "en", "el", "abuso", "de", "drogas", "la", "corrupci\u00f3n", "en", "la", "forma", "de", "soborno", "era", "frecuente", "debido", "principalmente", "a", "la", "escasez", "de", "bienes", "y", "servicios", "en", "el", "mercado", "abierto", "aunque", "la", "prensa", "y", "radio", "sovi\u00e9ticas", "dieron", "amplia", "cobertura", "a", "la", "delincuencia", "en", "occidente", "la", "persistencia", "de", "la", "delincuencia", "en", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "era", "una", "verg\u00fcenza", "ideol\u00f3gica", "a", "la", "que", "se", "le", "daba", "relativamente", "poca", "atenci\u00f3n", "nunca", "se", "publicaron", "estad\u00edsticas", "detalladas", "acerca", "de", "la", "delincuencia", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "un", "periodista", "sovi\u00e9tico", "l", "vlad\u00edmirov", "que", "desert\u00f3", "a", "gran", "breta\u00f1a", "en", "confirm\u00f3", "que", "estaba", "prohibido", "mencionar", "el", "n\u00famero", "de", "delitos", "en", "el", "pa\u00eds", "en", "su", "conjunto", "o", "por", "distritos", "provincias", "regiones", "o", "ciudades", "ideolog\u00eda", "una", "premisa", "b\u00e1sica", "del", "marxismo", "es", "que", "la", "delincuencia", "es", "un", "fen\u00f3meno", "socioecon\u00f3mico", "los", "te\u00f3ricos", "marxistas", "sostuvieron", "que", "las", "razones", "m\u00e1s", "inmediatas", "de", "delincuencia", "en", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "fueron", "la", "influencia", "capitalista", "el", "retraso", "mental", "y", "la", "mala", "educaci\u00f3n", "castigo", "en", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "ten\u00eda", "pocas", "prisiones", "alrededor", "del", "de", "los", "criminales", "convictos", "sirvieron", "sus", "condenas", "en", "los", "campos", "de", "trabajo", "gulag", "supervisados", "por", "la", "direcci\u00f3n", "general", "de", "campos", "de", "trabajo", "correctivo", "que", "estaba", "bajo", "el", "mvd", "los", "campamentos", "ten\u00edan", "cuatro", "reg\u00edmenes", "de", "severidad", "ascendente", "en", "los", "campamentos", "de", "r\u00e9gimen", "estricto", "los", "reclusos", "trabajaban", "en", "las", "tareas", "m\u00e1s", "dif\u00edciles", "por", "lo", "general", "al", "aire", "libre", "y", "recibiendo", "raciones", "escasas", "los", "trabajos", "eran", "menos", "exigentes", "y", "con", "mejores", "raciones", "en", "los", "campamentos", "de", "los", "reg\u00edmenes", "m\u00e1s", "leves", "el", "sistema", "de", "trabajo", "correctivo", "fue", "considerado", "por", "las", "autoridades", "sovi\u00e9ticas", "exitoso", "debido", "a", "que", "la", "tasa", "de", "reincidencia", "era", "muy", "baja", "sin", "embargo", "las", "prisiones", "y", "campos", "de", "trabajo", "desde", "la", "\u00f3ptica", "de", "los", "antiguos", "presos", "y", "observadores", "occidentales", "eran", "conocidos", "por", "sus", "duras", "condiciones", "el", "tratamiento", "arbitrario", "y", "s\u00e1dico", "de", "los", "prisioneros", "y", "por", "las", "violaciones", "flagrantes", "de", "los", "derechos", "humanos", "en", "se", "estuvo", "elaborando", "una", "nueva", "legislaci\u00f3n", "que", "hac\u00eda", "hincapi\u00e9", "en", "la", "rehabilitaci\u00f3n", "en", "lugar", "del", "castigo", "para", "humanizar", "el", "sistema", "especial", "sin", "embargo", "en", "las", "condiciones", "para", "muchos", "presos", "tuvieron", "pocos", "cambios", "pena", "de", "muerte", "la", "pena", "de", "muerte", "llevada", "a", "cabo", "por", "fusilamiento", "se", "aplic\u00f3", "en", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "solo", "en", "los", "casos", "de", "traici\u00f3n", "espionaje", "terrorismo", "sabotaje", "ciertos", "tipos", "de", "asesinato", "y", "robo", "a", "gran", "escala", "de", "bienes", "del", "estado", "por", "los", "funcionarios", "de", "lo", "contrario", "la", "pena", "m\u00e1xima", "para", "un", "delincuente", "que", "delinqu\u00eda", "por", "primera", "vez", "era", "de", "quince", "a\u00f1os", "la", "libertad", "condicional", "era", "permitida", "en", "algunos", "casos", "despu\u00e9s", "de", "la", "finalizaci\u00f3n", "de", "la", "mitad", "de", "la", "pena", "y", "las", "amnist\u00edas", "peri\u00f3dicas", "a", "veces", "tambi\u00e9n", "dieron", "lugar", "a", "la", "liberaci\u00f3n", "anticipada", "durante", "el", "colapso", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "cerca", "y", "tras", "el", "colapso", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "las", "estad\u00edsticas", "sobre", "la", "delincuencia", "se", "movieron", "brusca", "y", "uniformemente", "hacia", "arriba", "entre", "y", "el", "n\u00famero", "de", "delitos", "notificados", "oficialmente", "y", "la", "tasa", "de", "delincuencia", "general", "mostr\u00f3", "un", "aumento", "del", "la", "tasa", "de", "criminalidad", "casi", "se", "duplic\u00f3", "entre", "y", "en", "los", "comienzos", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "el", "hurto", "robo", "y", "otros", "actos", "contra", "la", "propiedad", "representaron", "aproximadamente", "dos", "tercios", "de", "todos", "los", "delitos", "en", "rusia", "sin", "embargo", "el", "r\u00e1pido", "crecimiento", "de", "los", "delitos", "violentos", "fueron", "los", "de", "particular", "inter\u00e9s", "para", "los", "ciudadanos", "incluyendo", "los", "homicidios", "violentos", "cultura", "la", "cultura", "sovi\u00e9tica", "pas\u00f3", "por", "varias", "etapas", "durante", "los", "a\u00f1os", "de", "su", "existencia", "durante", "los", "primeros", "once", "a\u00f1os", "de", "revoluci\u00f3n", "hubo", "una", "relativa", "libertad", "y", "los", "artistas", "experimentaron", "con", "varios", "estilos", "diferentes", "en", "un", "esfuerzo", "de", "encontrar", "un", "estilo", "art\u00edstico", "sovi\u00e9tico", "distintivo", "lenin", "quiso", "que", "el", "arte", "fuera", "accesible", "al", "pueblo", "sovi\u00e9tico", "por", "otro", "lado", "cientos", "de", "intelectuales", "escritores", "y", "artistas", "fueron", "exiliados", "o", "ejecutados", "y", "sus", "trabajos", "prohibidos", "por", "ejemplo", "nikol\u00e1i", "gumiliov", "ejecutado", "por", "conspirar", "contra", "el", "gobierno", "bolchevique", "y", "yevgueni", "zamiatin", "prohibido", "el", "gobierno", "alent\u00f3", "una", "variedad", "de", "tendencias", "en", "el", "arte", "y", "la", "literatura", "numerosas", "escuelas", "algunas", "tradicionales", "y", "otras", "radicalmente", "experimentales", "proliferaron", "el", "escritor", "m\u00e1ximo", "gorki", "y", "el", "poeta", "vlad\u00edmir", "mayakovski", "estuvieron", "activos", "durante", "este", "per\u00edodo", "el", "cine", "sovi\u00e9tico", "recibi\u00f3", "el", "apoyo", "del", "estado", "muchos", "de", "los", "mejores", "trabajos", "del", "cinemat\u00f3grafo", "sergu\u00e9i", "eisenstein", "datan", "de", "este", "per\u00edodo", "m\u00e1s", "tarde", "durante", "el", "gobierno", "de", "stalin", "la", "cultura", "sovi\u00e9tica", "se", "caracteriz\u00f3", "por", "el", "auge", "y", "el", "dominio", "del", "estilo", "impuesto", "por", "el", "gobierno", "del", "realismo", "socialista", "con", "todas", "las", "otras", "tendencias", "siendo", "severamente", "reprimidas", "con", "raras", "excepciones", "por", "ejemplo", "las", "obras", "de", "mija\u00edl", "bulg\u00e1kov", "muchos", "escritores", "fueron", "encarcelados", "y", "asesinados", "tras", "el", "deshielo", "de", "jrushchov", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "y", "la", "censura", "disminuy\u00f3", "una", "mayor", "experimentaci\u00f3n", "en", "formas", "de", "arte", "fueron", "nuevamente", "permitidas", "por", "lo", "que", "trabajos", "m\u00e1s", "sofisticados", "y", "sutilmente", "cr\u00edticos", "comenzaron", "a", "ser", "producidos", "el", "gobierno", "afloj\u00f3", "su", "\u00e9nfasis", "en", "el", "realismo", "socialista", "as\u00ed", "por", "ejemplo", "muchos", "protagonistas", "de", "las", "novelas", "del", "autor", "yuri", "tr\u00edfonov", "se", "preocupaban", "por", "ellos", "mismos", "y", "los", "problemas", "de", "la", "vida", "cotidiana", "en", "lugar", "de", "hacerlo", "con", "la", "construcci\u00f3n", "de", "socialismo", "una", "literatura", "disidente", "clandestina", "conocida", "como", "samizdat", "se", "desarroll\u00f3", "durante", "este", "\u00faltimo", "per\u00edodo", "en", "la", "era", "de", "jrushchov", "la", "arquitectura", "sovi\u00e9tica", "se", "centr\u00f3", "principalmente", "en", "el", "dise\u00f1o", "funcional", "en", "contraposici\u00f3n", "al", "estilo", "adornado", "de", "la", "\u00e9poca", "de", "stalin", "en", "la", "segunda", "mitad", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "las", "pol\u00edticas", "de", "gorbachov", "de", "la", "perestroika", "y", "gl\u00e1snost", "ampliaron", "considerablemente", "la", "libertad", "de", "expresi\u00f3n", "en", "los", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "y", "prensa", "fiestas", "nostalgia", "postsovi\u00e9tica", "la", "nostalgia", "por", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "es", "un", "fen\u00f3meno", "com\u00fan", "en", "rusia", "y", "la", "cei", "del", "per\u00edodo", "postsovi\u00e9tico", "as\u00ed", "como", "entre", "los", "ciudadanos", "rusos", "en", "el", "extranjero", "nacidos", "en", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "esta", "nostalgia", "se", "expresa", "en", "el", "sistema", "pol\u00edtico", "la", "sociedad", "la", "seguridad", "social", "la", "cultura", "o", "la", "est\u00e9tica", "adem\u00e1s", "de", "en", "los", "recuerdos", "de", "la", "infancia", "y", "la", "juventud", "este", "es", "un", "fen\u00f3meno", "controvertido", "que", "abarca", "una", "amplia", "gama", "de", "opiniones", "seg\u00fan", "unas", "encuestas", "realizadas", "en", "a", "uno", "de", "cada", "cinco", "rusos", "le", "gustar\u00eda", "vivir", "nuevamente", "en", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "el", "n\u00famero", "de", "rusos", "que", "desean", "vivir", "nuevamente", "en", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "aument\u00f3", "de", "un", "en", "al", "el", "total", "del", "n\u00famero", "de", "rusos", "que", "desean", "una", "uni\u00f3n", "con", "ucrania", "bielorrusia", "y", "kazajist\u00e1n", "es", "del", "la", "cifra", "de", "ciudadanos", "rusos", "que", "a\u00f1oraba", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "ya", "estaba", "por", "encima", "del", "pero", "cada", "vez", "se", "dispara", "m\u00e1s", "son", "un", "en", "la", "opini\u00f3n", "positiva", "respecto", "al", "fen\u00f3meno", "existe", "un", "arraigado", "sentimiento", "de", "nostalgia", "por", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "probablemente", "debido", "al", "hecho", "de", "que", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "est\u00e1", "ligada", "a", "los", "recuerdos", "de", "la", "juventud", "de", "muchos", "habitantes", "entre", "ellos", "todas", "las", "manifestaciones", "de", "la", "era", "sovi\u00e9tica", "tambi\u00e9n", "se", "puede", "deber", "a", "las", "actitudes", "y", "la", "\u00e9tica", "de", "la", "sociedad", "sovi\u00e9tica", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "promov\u00eda", "los", "ideales", "de", "la", "bondad", "justicia", "y", "humanismo", "y", "en", "una", "parte", "importante", "de", "la", "sociedad", "ha", "prevalecido", "el", "esp\u00edritu", "del", "colectivismo", "y", "rechaza", "muchos", "de", "los", "valores", "de", "la", "rusia", "moderna", "consideran", "que", "se", "est\u00e1", "produciendo", "una", "devaluaci\u00f3n", "de", "los", "valores", "morales", "y", "a", "menudo", "sienten", "frustraci\u00f3n", "y", "resentimientos", "por", "los", "intentos", "en", "su", "opini\u00f3n", "de", "distorsionar", "al", "pasado", "menospreciando", "los", "ideales", "y", "valores", "sobre", "los", "cuales", "crecieron", "en", "algunos", "casos", "es", "una", "consecuencia", "del", "desorden", "social", "o", "la", "insatisfacci\u00f3n", "con", "la", "vida", "en", "la", "rusia", "moderna", "en", "la", "que", "una", "parte", "considerable", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "est\u00e1", "acostumbrada", "al", "modo", "de", "vida", "sovi\u00e9tico", "tambi\u00e9n", "desempe\u00f1an", "un", "papel", "importante", "los", "aspectos", "sociales", "el", "nivel", "de", "vida", "de", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "cay\u00f3", "de", "manera", "dr\u00e1stica", "en", "los", "primeros", "a\u00f1os", "posteriores", "al", "colapso", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "las", "reformas", "econ\u00f3micas", "que", "le", "siguieron", "adem\u00e1s", "el", "estado", "sovi\u00e9tico", "era", "el", "propietario", "de", "la", "superficie", "habitable", "y", "conced\u00eda", "a", "los", "ciudadanos", "una", "vivienda", "adem\u00e1s", "de", "encargarse", "de", "proporcionar", "la", "asistencia", "sanitaria", "la", "educaci\u00f3n", "y", "otros", "servicios", "sociales", "por", "lo", "que", "los", "ciudadanos", "pueden", "ver", "el", "cambio", "como", "una", "p\u00e9rdida", "de", "condiciones", "de", "vida", "los", "anticapitalistas", "tambi\u00e9n", "sienten", "nostalgia", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "la", "opini\u00f3n", "negativa", "respecto", "al", "fen\u00f3meno", "seg\u00fan", "algunos", "cr\u00edticos", "la", "nostalgia", "por", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "el", "sistema", "sovi\u00e9tico", "se", "expresa", "en", "la", "negaci\u00f3n", "o", "subestimaci\u00f3n", "de", "las", "deficiencias", "reales", "que", "exist\u00edan", "en", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "la", "elevada", "corrupci\u00f3n", "institucional", "los", "privilegios", "de", "la", "nomenklatura", "la", "completa", "dependencia", "de", "los", "ciudadanos", "de", "la", "burocracia", "y", "el", "exceso", "de", "esta", "el", "r\u00e9gimen", "policial", "y", "el", "severo", "control", "estatal", "sobre", "la", "vida", "social", "el", "expolio", "el", "desabastecimiento", "las", "colas", "la", "persecuci\u00f3n", "de", "la", "disidencia", "la", "censura", "la", "gran", "dificultad", "para", "entrar", "y", "salir", "del", "pa\u00eds", "etc", "y", "la", "exageraci\u00f3n", "de", "las", "virtudes", "del", "sistema", "sovi\u00e9tico", "la", "justicia", "social", "la", "estabilidad", "la", "seguridad", "los", "precios", "bajos", "la", "accesibilidad", "de", "la", "vivienda", "la", "educaci\u00f3n", "la", "medicina", "p\u00fablica", "etc", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portaluni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "contenido", "relacionado", "con", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "comunismo", "sovi\u00e9tico", "filosof\u00eda", "marxista", "sovi\u00e9tica", "rep\u00fablicas", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "nueva", "pol\u00edtica", "econ\u00f3mica", "nep", "consejo", "de", "ayuda", "mutua", "econ\u00f3mica", "comecon", "fuerzas", "armadas", "sovi\u00e9ticas", "pacto", "de", "varsovia", "disoluci\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "historia", "del", "comunismo", "nuevo", "hombre", "sovi\u00e9tico", "plan", "quinquenal", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "conflictos", "postsovi\u00e9ticos", "realismo", "socialista", "referencias", "bibliograf\u00eda", "ambler", "john", "shaw", "denis", "jb", "symons", "leslie", "soviet", "and", "east", "european", "transport", "problems", "taylor", "&", "francis", "isbn", "bourdeaux", "michael", "religi\u00f3n", "y", "religiones", "en", "rusia", "hoy", "istor", "pp", "comrie", "bernard", "the", "languages", "of", "the", "soviet", "union", "cambridge", "university", "press", "cup", "archive", "isbn", "hern\u00e1ndez", "\u00e1ngel", "santos", "el", "r\u00e9gimen", "sovi\u00e9tico", "de", "relaciones", "del", "estado", "con", "la", "iglesia", "revista", "de", "estudios", "pol\u00edticos", "pp", "janz", "denis", "world", "christianity", "and", "marxism", "nueva", "york", "oxford", "university", "press", "isbn", "kowalewski", "david", "protest", "for", "religious", "rights", "in", "the", "ussr", "characteristics", "and", "consequences", "the", "russian", "review", "en", "ingl\u00e9s", "pp", "lane", "david", "stuart", "soviet", "society", "under", "perestroika", "routledge", "isbn", "rayfield", "donald", "stalin", "and", "his", "hangmen", "an", "authoritative", "portrait", "of", "a", "tyrant", "and", "those", "who", "served", "him", "viking", "press", "isbn", "simon", "gerard", "church", "state", "and", "opposition", "in", "the", "ussr", "berkeley", "and", "los", "angeles", "university", "of", "california", "press", "isbn", "wilson", "david", "the", "demand", "for", "energy", "in", "the", "soviet", "union", "taylor", "&", "francis", "isbn", "banco", "mundial", "y", "organizaci\u00f3n", "para", "la", "cooperaci\u00f3n", "y", "el", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "|t\u00edtuloa", "study", "of", "the", "soviet", "economy", "|urlhttpbooksgooglecombooksidfidpemjrac&dq", "|a\u00f1o", "|editorialfondo", "monetario", "internacional", "|isbn", "|volumen", "|oecd", "madhavan", "k", "palat", "social", "identities", "in", "revolutionary", "russia", "ed", "macmillan", "palgrave", "reino", "unido", "y", "st", "martins", "press", "nueva", "york", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "wikiquote", "alberga", "frases", "c\u00e9lebres", "sobre", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "sovetikaru", "sitio", "sobre", "la", "era", "sovi\u00e9tica", "en", "ruso", "e", "ingl\u00e9s", "enlaces", "de", "historia", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "im\u00e1genes", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica"]