["la", "uni\u00f3n", "europea", "ue", "es", "una", "comunidad", "pol\u00edtica", "de", "derecho", "constituida", "en", "r\u00e9gimen", "sui", "g\u00e9neris", "de", "organizaci\u00f3n", "internacionalsupranacional", "fundada", "para", "propiciar", "y", "acoger", "la", "integraci\u00f3n", "y", "gobernanza", "en", "com\u00fan", "de", "los", "estados", "y", "las", "naciones", "de", "europa", "est\u00e1", "compuesta", "por", "veintisiete", "estados", "europeos", "y", "fue", "establecida", "con", "la", "entrada", "en", "vigor", "del", "tratado", "de", "maastricht", "el", "de", "noviembre", "de", "se", "la", "describe", "como", "una", "uni\u00f3n", "supranacional", "de", "facto", "por", "diversas", "entidades", "y", "medios", "los", "estados", "miembros", "cuya", "superficie", "combinada", "cubre", "un", "\u00e1rea", "de", "km\u00b2", "son", "pa\u00edses", "soberanos", "independientes", "que", "conforman", "la", "uni\u00f3n", "algunos", "de", "estos", "estados", "poseen", "territorios", "fuera", "de", "europa", "los", "cuales", "pueden", "formar", "parte", "de", "la", "uni\u00f3n", "y", "son", "denominados", "generalmente", "regiones", "ultraperif\u00e9ricas", "sin", "embargo", "ciertos", "territorios", "europeos", "de", "los", "estados", "miembros", "y", "varios", "territorios", "asociados", "situados", "fuera", "del", "continente", "no", "forman", "parte", "de", "la", "ue", "en", "su", "conjunto", "el", "territorio", "de", "la", "ue", "contaba", "aproximadamente", "con", "millones", "de", "habitantes", "en", "la", "organizaci\u00f3n", "que", "se", "convertir\u00eda", "en", "la", "ue", "se", "cre\u00f3", "en", "el", "per\u00edodo", "de", "la", "posguerra", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "sus", "pasos", "iniciales", "consistieron", "en", "impulsar", "la", "cooperaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "ya", "que", "seg\u00fan", "la", "versi\u00f3n", "oficial", "el", "comercio", "produce", "una", "interdependencia", "entre", "los", "pa\u00edses", "que", "reduce", "las", "posibilidades", "de", "conflicto", "como", "resultado", "la", "comunidad", "econ\u00f3mica", "europea", "ceece", "fue", "creada", "en", "con", "el", "objetivo", "manifiesto", "de", "aumentar", "la", "cooperaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "entre", "sus", "seis", "pa\u00edses", "fundadores", "alemania", "b\u00e9lgica", "francia", "italia", "luxemburgo", "y", "pa\u00edses", "bajos", "desde", "entonces", "se", "han", "adherido", "veintid\u00f3s", "pa\u00edses", "m\u00e1s", "aunque", "en", "el", "reino", "unido", "sali\u00f3", "de", "la", "ue", "y", "se", "ha", "creado", "un", "mercado", "interior", "para", "alcanzar", "sus", "objetivos", "comunes", "los", "estados", "de", "la", "uni\u00f3n", "le", "atribuyen", "a", "esta", "determinadas", "competencias", "ejerciendo", "una", "soberan\u00eda", "en", "com\u00fan", "o", "compartida", "que", "se", "despliega", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "cauces", "comunitarios", "as\u00ed", "con", "el", "tratado", "de", "maastricht", "la", "supraestructura", "uni\u00f3n", "europea", "aunaba", "y", "se", "fundaba", "sobre", "las", "tres", "comunidades", "europeas", "preexistentes", "la", "comunidad", "europea", "del", "carb\u00f3n", "y", "del", "acero", "ceca", "la", "comunidad", "europea", "de", "la", "energ\u00eda", "at\u00f3mica", "euratom", "y", "la", "ce", "y", "les", "a\u00f1ad\u00eda", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "com\u00fan", "y", "la", "cooperaci\u00f3n", "judicial", "y", "policial", "formando", "un", "sistema", "complejo", "conocido", "como", "los", "tres", "pilares", "sin", "embargo", "con", "la", "entrada", "en", "vigor", "el", "de", "diciembre", "de", "del", "tratado", "de", "lisboa", "la", "uni\u00f3n", "europea", "sucedi\u00f3", "por", "completo", "aunque", "con", "ciertas", "particularidades", "a", "las", "comunidades", "europeas", "y", "asumi\u00f3", "con", "ello", "su", "personalidad", "jur\u00eddica", "\u00fanica", "como", "sujeto", "de", "derecho", "internacional", "la", "uni\u00f3n", "ha", "desarrollado", "un", "sistema", "jur\u00eddico", "y", "pol\u00edtico", "el", "comunitario", "europeo", "que", "se", "rige", "por", "procedimientos", "de", "funcionamiento", "interno", "que", "conforman", "un", "sistema", "h\u00edbrido", "de", "gobierno", "transnacional", "que", "combina", "elementos", "pr\u00f3ximos", "a", "la", "cooperaci\u00f3n", "multilateral", "si", "bien", "fuertemente", "estructurada", "e", "institucionalizada", "con", "otros", "de", "vocaci\u00f3n", "netamente", "supranacional", "todo", "esto", "desemboca", "en", "una", "comunidad", "de", "derecho", "cuya", "naturaleza", "jur\u00eddica", "y", "pol\u00edtica", "es", "discutida", "si", "bien", "sus", "elementos", "fundacionales", "y", "su", "evoluci\u00f3n", "hist\u00f3rica", "apuntan", "a", "una", "forma", "de", "gobernanza", "supranacional", "con", "una", "inspiraci\u00f3n", "hist\u00f3ricopol\u00edtica", "de", "vocaci\u00f3n", "federal", "en", "el", "sentido", "de", "un", "federalismo", "internacional", "nuevo", "no", "de", "un", "estado", "federal", "cl\u00e1sico", "que", "se", "detecta", "en", "\u00e1mbitos", "como", "la", "ciudadan\u00eda", "europea", "los", "principios", "de", "primac\u00eda", "y", "efecto", "directo", "que", "le", "son", "aplicables", "a", "su", "ordenamiento", "jur\u00eddico", "en", "relaci\u00f3n", "con", "los", "ordenamientos", "nacionales", "el", "sistema", "jurisdiccional", "o", "la", "uni\u00f3n", "monetaria", "el", "sistema", "del", "euro", "la", "ue", "se", "rige", "por", "un", "sistema", "interno", "en", "r\u00e9gimen", "de", "democracia", "representativa", "enmarcado", "en", "sus", "siete", "instituciones", "el", "consejo", "europeo", "que", "ejerce", "funciones", "de", "orientaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "general", "y", "de", "representaci\u00f3n", "exterior", "y", "nombra", "a", "los", "jefes", "de", "las", "altas", "instituciones", "constitucionales", "el", "parlamento", "europeo", "y", "el", "consejo", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "que", "ejercen", "la", "potestad", "legislativa", "en", "igualdad", "de", "condiciones", "la", "comisi\u00f3n", "europea", "que", "aplica", "el", "derecho", "de", "la", "uni\u00f3n", "supervisa", "su", "cumplimiento", "y", "ejecuta", "sus", "pol\u00edticas", "el", "tribunal", "de", "justicia", "que", "ejerce", "las", "labores", "jurisdiccionales", "supremas", "en", "el", "sistema", "jur\u00eddico", "comunitario", "el", "tribunal", "de", "cuentas", "que", "supervisa", "y", "controla", "el", "buen", "funcionamiento", "y", "la", "adecuada", "administraci\u00f3n", "de", "las", "finanzas", "y", "de", "los", "fondos", "comunitarios", "y", "el", "banco", "central", "europeo", "que", "dirige", "y", "aplica", "la", "pol\u00edtica", "monetaria", "\u00fanica", "de", "la", "eurozona", "sin", "un", "relato", "europeo", "claro", "y", "pese", "la", "evoluci\u00f3n", "institucional", "que", "supuso", "el", "tratado", "de", "lisboa", "la", "ue", "ha", "tenido", "dificultades", "para", "enfrentar", "las", "numerosas", "crisis", "que", "se", "han", "presentado", "desde", "la", "entrada", "en", "vigor", "de", "dicho", "documento", "la", "gran", "recesi\u00f3n", "la", "crisis", "del", "euro", "la", "deuda", "soberana", "de", "grecia", "los", "conflictos", "con", "rusia", "por", "sus", "relaciones", "con", "ucrania", "el", "n\u00famero", "sin", "precedentes", "de", "refugiados", "provenientes", "de", "ucrania", "asia", "y", "\u00e1frica", "la", "confusi\u00f3n", "causada", "por", "la", "salida", "del", "reino", "unido", "la", "guerra", "comercial", "y", "la", "pandemia", "de", "covid", "esta", "situaci\u00f3n", "ha", "conducido", "al", "desarrollo", "de", "un", "proceso", "de", "reforma", "institucional", "y", "readaptaci\u00f3n", "de", "las", "pol\u00edticas", "comunitarias", "que", "ha", "tomado", "fuerza", "desde", "finales", "de", "los", "a\u00f1os", "en", "el", "que", "el", "gobierno", "scholz", "de", "alemania", "se", "ha", "comprometido", "con", "la", "evoluci\u00f3n", "de", "la", "ue", "hacia", "un", "estado", "federal", "europeo", "historia", "antecedentes", "comunidades", "europeas", "uni\u00f3n", "de", "los", "tres", "pilares", "de", "\u00e1msterdam", "a", "lisboa", "refundaci\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "brexit", "pandemia", "e", "invasi\u00f3n", "rusa", "de", "ucrania", "el", "relato", "europeo", "tratados", "estados", "miembros"]